{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.diakonissen.de/fileadmin/default/07_Ueber_uns/Publikationen/Phoebe_2021_web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Jahresr\u00fcckblick 2021\nDiakonissen SpeyerPh\u00f6be 3 Aus dem Vorstand\n  \u201ePflege das Leben, wo du es triffst.\u201c\n 5 Aus dem Mutterhaus\n  Digitalisierung:  \nVernetzung einfach gestalten\n 7 Diakonissen? Gef\u00e4llt mir! \n Diakonissen Speyer starten  \nPersonalgewinnung \u00fcber Instagram\n 8 Diakonische Gemeinschaft\n  Diakonische Schwester \nElke Stauffer\n 9 Diakonisse Christina Adler-Sch\u00e4fer  \nund Diakon der Diakonissen Speyer  \nRobert Sch\u00e4fer\n 10 Zuwachs f\u00fcr die Diakonische Gemeinschaft  \nEinsegnung von neun neuen Diakonissen  \nund Diakonen der Diakonissen Speyer  \nam Reformationstag\n 14 Pers\u00f6nlich\n  Zum Gedenken der Verstorbenen\n 16 Kurz gemeldet\n 19 Das Jahr 2021 im \u00dcberblick\n 22 Spenden\n 24 Aus den Einrichtungen\n  Leben mit der Pandemie \nDas Corona-Jahr 2021 in den \nEinrichtungen der Diakonissen Speyer\n 31 Schmerztagesklinik, MVZ und SAPV  \nbeziehen Domizil auf dem  \nDiakonissen Campus\n 32 Senioren\n   Gesundheitskompetenz  \nunter einem Dach vereint \nNeues Gesundheitszentrum in  \nBethesda Landau er\u00f6ffnet 34 Krankenh\u00e4user\n  Gemeinsam gegen Sodbrennen \nRefluxboard am Diakonissen-Stiftungs- \nKrankenhaus Speyer f\u00fcr interdisziplin\u00e4re  \nBehandlung\n  Diakonissen-Stiftungs-Krankenhaus Speyer \nnimmt Simulations-Krei\u00dfsaal in Betrieb\n 36 Patienten und Bewohner menschlich begleiten: \n40 Jahre Gr\u00fcne Damen am Diakonissen- \nStiftungs-Krankenhaus Speyer\n 37  Evangelisches Krankenhaus Bad D\u00fcrkheim: \nDr . Markus Alb neuer Chefarzt der \nAn\u00e4sthesie, Intensivmedizin, Notfallmedizin \nund Schmerzmedizin\n 38 Hospiz und Palliative Care\n   Ein Pionierprojekt der station\u00e4ren Hospizarbeit \nHospiz im Wilhelminenstift Speyer \nfeiert 25-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um\n 40 Kinder und Jugendliche\n   Gekommen um zu bleiben \nNeue p\u00e4dagogisch-therapeutische \nIntensivwohngruppe STAY! in Annweiler  \ner\u00f6ffnet\n 42 Unterst\u00fctzung f\u00fcr Kitas und Eltern \nKinder- und Jugendhilfe startet Kita- \nSozialraumarbeit in Speyer und im  \nLandkreis Kaiserslautern\n 44 Menschen mit Behinderung\n   In der Mitte der Gesellschaft angekommen \nTagesf\u00f6rderst\u00e4tte in Bethesda Landau \nfeiert 30-j\u00e4hriges Bestehen\n 47 Ein Stadtf\u00fchrer f\u00fcr alle \n\u201eEinfach Speyer\u201c f\u00fchrt  \ninklusiv durch die Domstadt\n 48 Aus- und Fortbildung\n  Verst\u00e4ndnis schaffen und  \nLebensqualit\u00e4t schenken \n20 Jahre Autorisiertes Zentrum f\u00fcr Validation\n 50 297 Auszubildende freuen sich  \n\u00fcber erfolgreichen Abschluss\n 52 Kennzahlen\n 54 ImpressumInhalt\u201ePflege das Leben, wo du es triffst.\u201c\nDie deutsche Mystikerin, \u00c4btissin und Natur \u00ad\nwissenschaftlerin Hildegard von Bingen hat mit \ndiesem Satz zu ihrer Zeit die Kultur des Helfens und \nder Pflege des Lebens im Alltag in beeindruckender \nWeise beschrieben.\nWir sollten im Blick haben, was das Leben jedes \neinzelnen Menschen vor uns ausmacht.\nEs geht darum, dass wir dem anderen geben, was \nihn aufbaut: konkrete Hilfe, Ermutigung, Zuversicht \nund Freude!\nDies geschieht in einer Haltung, die den anderen \nmit dem Herzen bejaht. Wo wir Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr \nunsere Mitmenschen in unserem Herzen tragen, da \ngeht etwas von dieser Bejahung auf den anderen \n\u00fcber und kommt auch zu uns zur\u00fcck. In unserem \nHausspruch \u201eWas ihr getan habt einem von diesen \nmeinen geringsten Br\u00fcdern, das habt ihr mir getan\u201c \naus dem Matth\u00e4usevangelium wird deutlich, was am \nEnde unseres Lebens z\u00e4hlt, wenn Jesus uns fragen \nwird, wie wir den Hungrigen, Kranken, Hilfsbed\u00fcrf\u00ad\ntigen nahe waren \u2013 auch und gerade mitten in der \nHerausforderung von Abstandsgeboten, die f\u00fcr den \nSchutz des Lebens stehen. \nWir stehen durch die Corona \u00adPandemie auch heute \nnoch in einem Spannungsfeld, das uns in allen \nLebenslagen und in unserem Dienst herausfordert: \nWir w\u00fcnschen uns Freiheiten und m\u00fcssen doch zu \u00ad\ngleich Verantwortung f\u00fcr die uns anvertrauten \nMenschen \u00fcbernehmen. \nWir versuchen das Leben zu sch\u00fctzen und dem \nzu entsprechen, was der Einzelne braucht.\nWir danken unseren Mitarbeitenden in allen \nunseren Arbeitsfeldern in Haupt \u00ad und Ehrenamt f\u00fcr \ndie notwendige Achtsamkeit, f\u00fcr Ver\u00e4nderungs \u00ad\nbereitschaft und fachlich \u00adprofessionelle Haltung. \nAuch im Jahr 2021 konnten wir insgesamt ein \npositives Ergebnis f\u00fcr den Konzern der Diakonissen \nSpeyer erreichen, obwohl in allen Einrichtungen \ndurch die Corona \u00adPandemie unter \u00e4u\u00dferst schwierigen \nRahmenbedingungen gearbeitet werden musste.Kurzarbeit und Betriebsschlie\u00dfungen konnten \nwir vermeiden. Wir sind zufrieden und dankbar, \ndass wir staatliche Unterst\u00fctzungsleistungen er \u00ad\nhalten haben. \n\u201ePflege das Leben, wo du es triffst\u201c \u2013 gerade in der \nZeit h\u00f6chster Anspannung hat die Motivation und \ndie Einsatzbereitschaft unserer Mitarbeitenden \nnicht nachgelassen. Viele sind in unterschiedlichen \nSituationen bis an ihre pers\u00f6nlichen Grenzen ge \u00ad\ngangen, manchmal auch dar\u00fcber hinaus. Dabei wis \u00ad\nsen wir, dass wir bei allem Engagement die An \u00ad\ngeh\u00f6rigen in unseren Pflegeheimen nicht ersetzen \nkonnten. Die eingegrenzten Besuchszeiten oder Be \u00ad\nsuchsverbote haben gewiss dem Schutz des Lebens \ngedient, sie haben aber gleichzeitig auch f\u00fcr Unver \u00ad\nst\u00e4ndnis und Leid bei vielen Menschen gesorgt. \nUmso mehr geht es immer wieder darum, mit \nFantasie und Liebe zu entdecken, wie wir es trotz \nallem schaffen k\u00f6nnen beieinander zu bleiben, um \nmiteinander Anwalt f\u00fcr all die zu sein, die uns brau \u00ad\nchen: die Kinder und Jugendlichen, die Auszu \u00ad\nbildenden, die Menschen mit Assistenzbedarf, die \naltgewordenen Menschen, die Kranken, die Sterben\u00ad\nden und die, die Sinn suchen f\u00fcr ihren Weg. \nAuch in Zukunft soll uns der Ma\u00dfstab, das Leben \nzu pflegen, leiten: \nWenn wir als christliches Unternehmen im Ge \u00ad\nspr\u00e4ch mit den Mitarbeitenden unsere Haltung \ndazu formulieren, dass Menschen sich f\u00fcr ihr \nLebensende einen assistierten Suizid w\u00fcnschen, \ndann wollen wir danach fragen, was es bedeutet, das \nLeben des jeweiligen Menschen ganzheitlich zu \nsehen. Aus dem Vorstand\nJahreslosung 2022 \nJesus Christus spricht:  \nWer zu mir kommt, den \nwerde ich nicht abweisen.\nJohannes 6,373\nAus dem VorstandWenn die Fortschritte der Digitalisierung nach \nallen Herausforderungen der Umsetzungsphase \nauch in unseren Einrichtungen langfristig das \nLeben erleichtern und mehr Zeit f\u00fcr die Zuwendung \nzum Menschen erm\u00f6glichen, ist auch das im Sinne \ndessen, was dem Leben dient.\nAuch wenn sich in unserer Diakonischen Ge \u00ad\nmeinschaft Schwestern und Br\u00fcder aus ihrem Glau \u00ad\nben und der Kraft der Gemeinschaft heraus an \nunterschiedlichen Orten f\u00fcr Menschen einsetzen, \nTradition und Innovation verbinden, den inter \u00ad\nkulturellen Dialog pflegen, geschieht Diakonie.\nWir gehen bei Diakonissen Speyer weiter auf be \u00ad\nw\u00e4hrtem Weg, reformieren dabei unsere Arbeitswelt \nund tragen neue Begrifflichkeiten in das Selbstver \u00ad\nst\u00e4ndnis unserer tagt\u00e4glichen diakonischen Arbeit. \nDer gute Blick f\u00fcr den einzelnen Menschen, der \nuns anvertraut ist, die empathische Verbundenheit \nstehen dabei nicht zur Disposition.Das Leben pflegen,  \nwo wir es treffen! \nLassen Sie uns gemeinsam auf diesem Weg blei \u00ad\nben:  \u201eDiakonissen Speyer \u2212 ein gutes Zeichen seit \n1859\u201c  und so vertrauensvoll die Zukunft gestalten!\nDen Dank des Vorstands m\u00f6chten wir verbinden \nmit einem alten Segenswunsch aus Irland:\nDie Liebe und die Zuneigung des Himmels\nseien mit dir,\ndie Liebe und die Zuneigung der Engel\nseien mit dir,\ndie Liebe und die Zuneigung des Lichts\nseien mit dir,\n\u2212 an jedem Tag und in jeder Nacht \ndeines Lebens!\nOberin Sr. Isabelle Wien \nVorstandsvorsitzende\nTheologie, Diakonie und Unternehmenskultur\nKarlheinz Burger\nVorstand Finanzen\nBianca Pfeuffer \nVorstand Unternehmensentwicklung\nDr. Dietmar Kauderer\nVorstand Organisationsmanagement \nund DigitalisierungOberin  \nSr. Isabelle Wien \nVorstandsvorsitzende  \nTheologie, Diakonie  \nund Unternehmens  kultur\nKarlheinz Burger  \nVorstand Finanzen\nBianca Pfeuffer  \nVorstand Unter -\nnehmensentwicklung\nDr. Dietmar Kauderer  \nVorstand Organisa -\ntionsmanagement  \nund Digitalisierung4\nAus dem VorstandAlles schnell, alles einfach, alles sicher. Und das \u00fcberall. Kein Zweifel: Die Digitalisierung ver\u00e4ndert \nunser Leben. Sie ver\u00e4ndert die Art und Weise wie bei den Diakonissen Speyer gearbeitet, gelernt und \nkommuniziert wird, und schlie\u00dflich ver\u00e4ndert sie die Erwartungen der Menschen, die dem diakonischen \nTr\u00e4ger anvertraut sind.\nWozu noch ein Rezept auf Papier drucken und \nzur Apotheke tragen, wenn das auch elektro \u00ad\nnisch geht? Warum einen Urlaubsantrag down \u00ad\nloaden, ausdrucken, ausf\u00fcllen, unterschreiben, um \nihn dann wieder einzuscannen und abzutippen? \nWarum den Krankenhausaufenthalt nicht von zu \nHause aus vorbereiten, Anamnese, Aufkl\u00e4rung und \nEinwilligung inklusive? Warum nicht sprach \u00ad\ngest\u00fctzt mobil dokumentieren? Warum nicht die \nMedizintechnik mit der elektronischen Patienten \u00ad\nakte verkn\u00fcpfen? Warum den Dienstplan nicht be \u00ad\nquem zu Hause auf der Couch lesen?\nSind die Diakonissen Speyer schon soweit? Noch \nnicht ganz. Aber das Unternehmen ist auf einem \nguten Weg. Vieles hat sich in den letzten Jahren getan, \nvieles wurde schon erreicht. In der Digitalisierungs \u00ad\nstrategie der Diakonissen Speyer ist festgehalten, \nwas das diakonische Unternehmen in diesem tief \u00ad\ngreifenden Prozess leiten soll. Corona, nicht zuletzt \naber die zahlreichen F\u00f6rderprogramme, allen voran \ndas Krankenhauszukunftsgesetz, mit dem die deut \u00ad\nschen Krankenh\u00e4user fit f\u00fcr das digitale Zeitalter \ngemacht werden sollen, bringen nun noch einmal \neinen zus\u00e4tzlichen Schub: Die Digitalisierung wird \nauf absehbare Zeit ein zentrales Thema in allen \nUnternehmensbereichen sein.\nDie digitale Transformation ist eine Mammut\u00ad\naufgabe, schon was die IT \u00adInfrastruktur anbelangt. \nWLAN, eine Grundvoraussetzung f\u00fcr die Ver \u00ad\nnetzung, ist an vielen Stellen, aber l\u00e4ngst noch nicht \nfl\u00e4chendeckend verf\u00fcgbar. Die Technik allein ist \ndabei nicht einmal die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung, Di \u00ad\ngitalisierung ist mehr als IT und Robotik: Es geht um \ndie Verbesserung und Vereinfachung von Prozessen, \num die Qualit\u00e4t, Sicherheit und Verf\u00fcgbarkeit von \nDaten. Medienbr\u00fcche sollen vermieden werden, die \nInformationen dort zug\u00e4nglich sein, wo sie ben\u00f6tigt \nwerden. Jeder Prozess aber, der digital abgebildet \nwerden soll, muss genau analysiert und in seinem \nZusammenspiel mit anderen Prozessen betrachtet, \nvereinheitlicht und standardisiert werden.Digital zusammenwachsen\nDas klingt technisch und abstrakt, hei\u00dft aber zu \u00ad\nn\u00e4chst einmal, dass man sich verst\u00e4ndigen muss: \n\u00fcber das Was und das Wie und nicht selten auch \n\u00fcbers Warum. In einzelnen Projekten ist jetzt schon \nzu beobachten, dass der Austausch dar\u00fcber, wie die \nProzesse digital zu gestalten sind, die Beteiligten er \u00ad\nfreulicherweise enger zusammenwachsen l\u00e4sst. Di \u00ad\ngitalisierung sorgt so auch ganz unmittelbar f\u00fcr Ver \u00ad\nnetzung, \u00fcber die Grenzen der Hilfefelder hinweg.\nSo wird z. B. bis Ende 2021 ein unternehmensweit \neinheitliches Dienstplanprogramm eingef\u00fchrt, das \nin den Hilfefeldern \u201eSenioren\u201c, \u201eMenschen mit Be \u00ad\nhinderung\u201c und \u201eKinder und Jugendliche\u201c eng \nverkn\u00fcpft ist mit der Dokumentations \u00ad und Ver\u00ad\nwaltungs  software. Ob Personaleinsatzplanung, \nLeistungsabrechnung, Dokumentenmanagement, \nDienstplanung oder die Verwaltung von Stamm \u00ad \nund Leistungsdaten \u2013 die CGM Sozial Suite bietet in \nsechs Modulen zahlreiche Funktionen, die unter \u00ad\neinander vernetzt werden. Die Vorteile dabei: Daten \nm\u00fcssen im Gesamtsystem nur einmal erfasst wer \u00ad\nden, Prozesse werden vereinheitlicht, Dokumente \nstrukturiert abgelegt. So werden Daten vernetzt, \nrelevante Informationen f\u00fcr die Mitarbeitenden \nleichter verf\u00fcgbar. Weniger kleine Insell\u00f6sungen \nbedeuten zudem weniger Wartungsaufwand f\u00fcr die \nIT. Das Projekt nimmt denn auch eine zentrale \nStellung in der Digitalisierungsstrategie der Diako \u00ad\nnissen Speyer ein. \nZugleich wird die Arbeit in der Personalabteilung \numgestellt. Das Rechenzentrum wurde Anfang 2021 \ngewechselt. Die Vorbereitungen zur Einf\u00fchrung \nder elektronischen Personalakte laufen auf Hoch \u00ad\ntouren. Auch in den beiden Krankenh\u00e4usern schrei \u00ad\ntet der digitale Wandel voran, beispielsweise mit \ndem Aufbau eines Patientenportals, der digitalen \nFieberkurve, der Optimierung der Pflege \u00ad und \nBehandlungsdokumentation oder der digitalen \nLeistungsanforderung. Die Devise lautet hier wie in Digitalisierung:  \nVernetzung einfach gestalten5\n Aus dem Mutterhausallen anderen Digitalisierungsprojekten: weg vom \nPapier, hin zur medienbruchfreien Erfassung, \nWeiterverarbeitung und Auswertung von Daten.\nDigitalisierung ist viel Arbeit im Detail, sie ver \u00ad\nlangt den Beteiligten einiges ab. In den Arbeits \u00ad\ngruppen, die mit Digitalisierungsprojekten befasst \nsind, ist das zu sp\u00fcren. Da wird mit hoher Motiva \u00ad\ntion und gro\u00dfer Energie an gemeinsamen L\u00f6sungen \ngearbeitet, oft zus\u00e4tzlich zum Alltagsgesch\u00e4ft. Wo \nn\u00f6tig und erforderlich wird externe Expertise \nhinzugezogen; auch wurden der IT \u00adBereich perso \u00ad\nnell verst\u00e4rkt und ein kleines Digitalisierungsteam \nzus\u00e4tzlich gebildet, aber die eigentliche Arbeit muss \nvon den Mitarbeitenden selbst geleistet werden: \nWeil es deren eigene Arbeitsprozesse sind, die digi \u00ad\ntal abgebildet und unterst\u00fctzt werden sollen. Der Er \u00ad\nwerb digitaler Kompetenzen gewinnt darum auch in \nder Ausbildung an zus\u00e4tzlichem Gewicht, Bildungs \u00ad\nprozesse selbst werden \u2013 Corona hat das eindrucks \u00ad\nvoll gezeigt \u2013 zunehmend digitalisiert.\nMit jedem Mehr an Digitalisierung steigt aller \u00ad\ndings auch die Verwundbarkeit. Die IT \u00adInfrastruktur \nvon Krankenh\u00e4usern wird immer wieder Ziel von \nHackern. Da hei\u00dft es trotz aller technischen Schutz \u00ad\nvorkehrungen wachsam zu bleiben: nicht jeder inte \u00ad\nressant klingende Link f\u00fchrt auf eine seri\u00f6se Seite \nim Internet. Und wo viele Daten erfasst, gespeichert \nund verarbeitet werden, spielt immer auch der \nDatenschutz eine gewichtige Rolle. Denn hinter den \nDaten stehen bei den Diakonissen Speyer: Men\u00ad\nschen. Wo mit hochsensiblen pers\u00f6nlichen Daten ge \u00ad\narbeitet wird, besteht eine besondere Verantwortung \nf\u00fcr IT \u00adSicherheit und Datenschutz. Der Mensch macht den Unterschied\nWie sieht die digitale Zukunft bei den Diakonissen \nSpeyer aus? Jeder hat eine Ahnung davon, dass sich \nmit der Digitalisierung ein grundlegender Wandel \nvollzieht. In 20 Jahren wird sich mehr ver\u00e4ndert \nhaben als heute vorstellbar ist. Vieles wird ganz \nselbstverst\u00e4ndlicher Alltag sein und die Arbeit im \nUnternehmen ver\u00e4ndern. Plattformen nach dem \nVorbild von Amazon, Airbnb oder Uber werden \nauch in die Gesundheits \u00ad und Sozialwirtschaft Ein \u00ad\nzug halten und den Zugang zu Leistungen grund \u00ad\nlegend ver\u00e4ndern. An vielen Stellen werden digitale \nL\u00f6sungen entlasten, Sensoren werden fr\u00fchzeitig \nInformationen liefern, die Kommunikation mit den \nComputern und Systemen wird viel st\u00e4rker sprach \u00ad\nbasiert, d. h. m\u00fcndlich erfolgen, und vermutlich wird \nman sich an den Einsatz von Robotern mehr und \nmehr gew\u00f6hnen. Im R\u00fcckblick aber wird man \u00fcber \nsolche Vorhersagen schmunzeln, weil vieles schneller \nund einiges anders gekommen ist.\nKeine Frage: Algorithmen, Rechenleistung, K\u00fcnst \u00ad\nliche Intelligenz, ganz allgemein die F\u00e4higkeit, mit \nDaten zu arbeiten, werden immer wichtiger. Aber \nBehandlung, Pflege, Betreuung, Begleitung und Er \u00ad\nziehung werden auch zuk\u00fcnftig von Menschen ge \u00ad\nleistet. Sie sind es, die auch und erst recht in einer di \u00ad\ngitalisierten Welt den Unterschied machen!6\n Aus dem MutterhausDie Diakonissen Speyer haben als Ausbildungsbetrieb und Arbeitgeber eine Menge zu bieten. Doch \nwie werden potentielle Auszubildende und Mitarbeitende auf ein attraktives Unternehmen aufmerk-\nsam? Neben Unternehmenswebseiten, Jobportalen und Messen bieten sich auch soziale Netzwerke \nwie Instagram als Recruiting-Plattformen an. Seit dem 1. August 2021 sind die Diakonissen Speyer \ndaher mit einem eigenen Kanal mit dem Schwerpunkt \u201eAusbildung und Karriere\u201c auf Instagram aktiv. \nSehen und gesehen werden \u2013 so k\u00f6nnte man das \nMotto von Instagram umschreiben. Denn hier \nstehen ansprechende Fotos, unterhaltsame Videos \nund authentische Geschichten im Mittelpunkt. Es \nwird geliked, geteilt und kommentiert. Das bedeutet \naber auch: Wer mit einem Unternehmens\u00adKanal \nerfolgreich sein und gesehen werden m\u00f6chte, sollte \nauf wertige und regelm\u00e4\u00dfige Beitr\u00e4ge sowie auf ein \nklares Profil achten. \nVor diesem Hintergrund begannen Mitte 2020 \ndie ersten \u00dcberlegungen von Seiten des Vorstandes \nder Diakonissen Speyer und der Abteilung Unter\u00ad\nnehmenskommunikation, Presse\u00ad und \u00d6ffentlich\u00ad\nkeitsarbeit, in welcher Form Instagram im Rahmen \ndes Corporate Marketing genutzt werden k\u00f6nnte. \nSchnell war klar: Der Schwerpunkt soll auf der \nBekanntmachung und St\u00e4rkung der Arbeitgeber\u00ad\nmarke Diakonissen Speyer liegen. \n\u201eEin Unternehmen lebt von seinen engagierten \nund qualifizierten Mitarbeitenden\u201c, zeigt sich Vor\u00ad\nstandsvorsitzende Sr. Isabelle Wien \u00fcberzeugt. \n\u201eDiese zu finden, ist nicht immer einfach, gerade in \nder Gesundheits\u00ad und Sozialbranche. Die Corona\u00ad\nPandemie hat noch einmal verdeutlicht, dass wir \u2013 \nmangels Pr\u00e4senzveranstaltungen \u2013 \u00fcberzeugt und \nvermehrt digitale Wege nutzen m\u00fcssen, um Men\u00ad\nschen f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit bei den Diakonissen Speyer \nzu begeistern. Ich freue mich, dass wir dieses \nZiel nun auch mit der ,Web\u00adTrinit\u00e4t\u2018 \u2013 Homepage, \nYouTube und Instagram \u2013 verfolgen.\u201cAufbau eines tr\u00e4ger -\n\u00fcbergreifenden Kanals\nUm potentielle Auszubildende und Mitarbeitende \nauf die Diakonissen Speyer aufmerksam zu machen, \nkonzipierte die Abteilung Unter nehmenskommu\u00ad\nni ka tion einen tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Instagram\u00ad \nKanal. Der Start zum 1. August wurde von einem \nMarketingkonzept f\u00fcr alle Einrichtungen flankiert, \nden Mitarbeitenden wurden Social\u00adMedia\u00adGuide\u00ad\nlines an die Hand gegeben. \nDer Kanal repr\u00e4sentiert alle Hilfefelder des \nGesamtunternehmens, zeigt die vielf\u00e4ltigen T\u00e4tig\u00ad\nkeitsbereiche auf und st\u00e4rkt zugleich die Arbeit\u00ad\ngebermarke Diakonissen Speyer. Von \nMitarbeitergeschichten, Neuigkeiten \nund \u201eHinter den Kulissen\u201c\u00adStories \n\u00fcber Veranstaltungen und Einblicke \nin Ausbildungsbereiche bis hin zu \nfesten Rubriken \u2013 die Diakonissen \nSpeyer bieten ein breites Themen\u00ad\nSpektrum. Und das kommt an: Nach \nnur drei Monaten sagten bereits \n\u00fcber 600 Instagram\u00adNutzer \u201egef\u00e4llt \nmir\u201c zum Diakonissen\u00adKanal. Diakonissen? Gef\u00e4llt mir! \nDiakonissen Speyer starten Personalgewinnung \n\u00fcber Instagram7 Aus dem MutterhausNach der Ausbildung zur Krankenschwester in \nder Pflegeschule in Speyer 1971 bis 1974 war f\u00fcr \ndie heute 71 \u00adJ\u00e4hrige der Eintritt in die Gemeinschaft \netwas sehr Nat\u00fcrliches: \u201eSo wie es damals v\u00f6llig nor \u00ad\nmal war, dass die Sch\u00fclerinnen nach dem Fr\u00fchst\u00fcck \num 7 Uhr im Mutterhaus zusammen in die Andacht \ngingen, so ist man auch in die Gemeinschaft hinein \u00ad\ngewachsen. Mit den Diakonissen war man ja im \nDienst und im Alltag immer zusammen, und bei \nregelm\u00e4\u00dfigen R\u00fcstzeiten und Treffen ist man zu \u00ad\nsammengewachsen.\u201c Das Miteinander gab ihr auch \nf\u00fcr die schwierigen Situationen im Dienst Kraft, \nwenn beispielsweise w\u00e4hrend der Ausbildung vier \nWochen Nachtschicht ohne Unterbrechung auf dem \nDienstplan standen oder vier frisch examinierte \nSchwestern in der Nacht die Verantwortung f\u00fcr das \nganze Krankenhaus \u00fcbertragen bekamen.Insgesamt wuchs Sr. Elke im damaligen Diako\u00ad\nnissenkrankenhaus schnell Verantwortung zu: \nNach einer kurzen Zeit in der Stellvertretung \u00fcber \u00ad\nnahm sie 1979 die Stationsleitung einer interdiszipli \u00ad\nn\u00e4ren Station, sp\u00e4ter dann von 1983 bis zur Alters \u00ad\nteilzeit 2010 die Stationsleitung der Gyn\u00e4kologie. \nNoch heute erz\u00e4hlen Mitarbeitende von der be \u00ad\nsonderen Atmosph\u00e4re, die Sr. Elke auf der Station \nentwickelt hat. Ein gutes Miteinander im Team lag \nihr stets am Herzen, damit die Mitarbeitenden dort \nKraft finden, um andere hilfreich zu begleiten. Ein \nguter Ort zur Einkehr war f\u00fcr das Team stets die \nnahegelegene Krankenhauskapelle. Auch das La \u00ad\nchen kam z. B. bei der gemeinsamen Fr\u00fchgymnastik \noftmals nicht zu kurz.\n\u201eMan muss offen sein f\u00fcr neue Erfahrungen, die \nmanchmal einfach auf einen zukommen, und sich \ndann ausprobieren\u201c, fasst Sr. Elke Stauffer im R\u00fcck \u00ad\nblick zusammen. \u201eUnd auch wenn man an den Um \u00ad\nst\u00e4nden oft nichts \u00e4ndern kann, so kann man sehen, \nwie man gut damit umgeht oder sich Hilfe organi \u00ad\nsiert.\u201c Diese zupackende Art bewies die geb\u00fcrtige \nPf\u00e4lzerin, die auf einem Bauernhof bei Frankenthal \naufgewachsen ist, so manches Mal: In ihrer Dienst \u00ad\nzeit entwickelte sie zusammen mit der Initiative \n\u201eLeere Wiege\u201c und einem Team aus \u00c4rzteschaft, \nPflege und Seelsorge die Begleitung von Eltern mit \ntotgeborenen Kindern, den \u201eSternenkindern\u201c, wei \u00ad\nter. Und auch als Mitglied der Diakonischen Gemein \u00ad\nschaft war sie lange im Rat der Gemeinschaft aktiv \nund geh\u00f6rt bis heute dem Verwaltungsrat der Dia \u00ad\nkonissen Speyer an.\nDass der christliche Glaube und die Geschichten \naus der Bibel ein Schatz sind, der Menschen in ihrem \nLeben st\u00e4rkt und begleitet, das will Sr. Elke Stauffer \nauch in ihrem Ruhestand in Hockenheim weiter ver \u00ad\nmitteln. \u201eHeute ist Vieles nicht mehr so selbstver \u00ad\nst\u00e4ndlich\u201c, wei\u00df Sr. Elke. \u201eAber gerade deshalb will \nich mit Menschen \u00fcber den Glauben ins Gespr\u00e4ch \nkommen und sie neugierig machen!\u201cDiakonische Schwester  \nElke Stauffer\n\u201eDie Diakonische Gemeinschaft ist f\u00fcr mich lebensbegleitend und kraftspendend \u2013 und solche Kraft-\norte sind wichtig, gerade heutzutage!\u201c F\u00fcr Diakonische Schwester Elke Stauffer ist klar, warum sie vor \n44 Jahren in die Diakonische Gemeinschaft in Speyer eingetreten und immer noch engagiert dabei ist.\nDiakonische Schwester Elke Stauffer8\n Diakonische GemeinschaftNachdem Sr. Christina Adler \u00adSch\u00e4fer 2018 zum \nevangelischen Glauben konvertierte, war sie \nauf der Suche nach weiterer Unterst\u00fctzung f\u00fcr \nihren Glaubensweg. Dabei stie\u00df sie auf das Fort \u00ad\nbildungsangebot \u201eAusbildung Diakonisse und \nDiakon der Diakonissen Speyer\u201c. Insbesondere das \neigenst\u00e4ndige Gestalten einer Morgenandacht in \nder Mutterhauskapelle, das im Zuge der Ausbildung \nvermittelt wurde, war f\u00fcr sie eine sehr wertvolle Er \u00ad\nfahrung. Auch der Austausch mit den \u00e4lteren Diako \u00ad\nnissen hat sie besonders beeindruckt.\nIn der Diakonischen Gemeinschaft f\u00fchlt sie sich \nsehr wohl. Zwischenzeitlich haben sich unterschied \u00ad\nliche Gruppen gefunden, die z. B. gemeinsam wan \u00ad\ndern gehen oder sich zu Gespr\u00e4chskreisen (auch on \u00ad\nline) zusammenfinden. Diese Zusammentreffen erlebt \ndie 56 \u00adJ\u00e4hrige als Kraftquelle und Bereicherung f\u00fcr \nihren Alltag. Sie fasziniert, dass alle in der Gemein \u00ad\nschaft als Suchende unterwegs sind \u2013 noch nicht \nwissend, welchen Weg sie gemeinsam gehen wer \u00ad\nden. Das sei ein spannender Prozess, bei dem alle Be \u00ad\nteiligten ihre von Gott gegebenen Begabungen ein \u00ad\nbringen d\u00fcrfen, stellt Sr. Christina fest. \u201eMein \ngro\u00dfer Wunsch ist, dass aus der Gemeinschaft her \u00ad\naus eine St\u00e4rke erwachsen kann, die in alle Ein \u00ad\nrichtungen der Diakonissen Speyer hineinwirkt \nund Gottes Geist lebendig h\u00e4lt.\u201c \nBeruflich ist die Diplom \u00adPsychologin in Viern \u00ad\nheim in eigener Praxis als Psychotherapeutin f\u00fcr \nKinder und Jugendliche t\u00e4tig. In ihrer Freizeit h\u00e4lt \nsie sich gerne in der Natur auf, sei es beim Wandern, \nLaufen oder der Gartenarbeit.\nChristina Adler \u00adSch\u00e4fer war es auch, die Bruder \nRobert Sch\u00e4fer dazu gebracht hat, ebenfalls die Aus \u00ad\nbildung zum Diakon der Diakonissen Speyer zu \nmachen. Der Themenfahrplan hat ihn gleich ange\u00ad\nspro  chen wegen des starken Praxisbezugs und der \ngelungenen Verkn\u00fcpfung mit theologischen Inhal \u00ad\nten. \u201eEine ganz intensive Erfahrung war die Vor \u00ad\nbereitung und Durchf\u00fchrung eines Morgenimpulses \nin der Mutterhauskapelle\u201c, so Bruder Robert. \nNach der Einsegnung freut er sich auf das wei \u00ad\ntere Hineinwachsen in die Diakonische Gemein \u00ad\nschaft, das durch die vielf\u00e4ltigen Fortbildungs \u00ad und \nFreizeitangebote gef\u00f6rdert wird. Bereits seit der \nersten Ausgabe im Februar 2021 wirkt Bruder Ro \u00ad\nbert im Redaktionsteam des Newsletters der Ge \u00ad\nmeinschaft mit. Im Amt des Diakons der Diakonissen Speyer \nkann der 56 \u00adJ\u00e4hrige Einiges von seiner beruflichen \nErfahrung einbringen. Der Diplom \u00adSoziologe und \nausgebildete Tageszeitungsredakteur ist seit vielen \nJahren freiberuflich als Experte f\u00fcr Gesundheits \u00ad\nmarketing t\u00e4tig und betreut unter anderem das \nEvangelische Krankenhaus Bergisch Gladbach in Sa \u00ad\nchen Presse \u00ad und \u00d6ffentlichkeitsarbeit. \u201eDa geht\u2019s \nnat\u00fcrlich auch um die Profilbildung als explizit dia \u00ad\nkonische Einrichtung\u201c, so Bruder Robert. Um diesen \nAspekt wissenschaftlich zu vertiefen, forscht und \nschreibt er berufsbegleitend an seiner Doktorarbeit \nam Diakoniewissenschaftlichen Institut der Uni \u00ad\nversit\u00e4t Heidelberg zum Thema \u201eDas evangelische \nKrankenhaus als Marke\u201c.\nZusammen mit seiner Frau joggt er in seiner \nFreizeit gerne durch den Wald in der N\u00e4he ihres \nWohnorts Viernheim. Au\u00dferdem singt er im Gospel \u00ad\nchor seiner Gemeinde. \nAls Paar eingesegnet worden zu sein, empfinden \ndie beiden als gro\u00dfes Gl\u00fcck. \u201eWir wissen, dass wir \ngemeinsam in eine Richtung gehen und uns auf dem \nGlaubensweg gegenseitig unterst\u00fctzen. Dass wir \ndabei nicht immer einer Meinung sind, haben wir auch \nschon erfahren d\u00fcrfen\u201c, berichten die Eheleute.Diakonisse Christina Adler-Sch\u00e4fer und  \nDiakon der Diakonissen Speyer Robert Sch\u00e4fer\nAls Paar neu im Amt: Sr. Christina Adler-Sch\u00e4fer und Bruder Robert Sch\u00e4fer gehen als Eheleute auch \nden Weg in der Diakonischen Gemeinschaft zusammen. \nDiakon der Diakonissen Speyer Robert Sch\u00e4fer  \nund Diakonisse Christina Adler-Sch\u00e4fer 9\n Diakonische GemeinschaftJubil\u00e4um der Diakonischen Schwestern\nReformationstag, 31. Oktober 2021\n70 Jahre\nDS Irmgard Heil\n65 Jahre\nDS Hannelore L\u00f6tz\n60 Jahre\nDS Heidi Franz\nDS Irene Keil\nDS Emi Kress  \n40 Jahre\nDS Angelika Endres-Dei\u00dfler\nDS Anne-Katrin Rei\u00df\n25 Jahre\nDS Elisabeth FeyMit der Einsegnung bei einem Festgottesdienst am Reforma-\ntionstag in der Speyerer Ged\u00e4chtniskirche schlossen neun \nneue Diakonissen und Diakone der Diakonissen Speyer die \neineinhalbj\u00e4hrige Ausbildung f\u00fcr den ehrenamtlichen diakoni-\nschen Dienst ab. Gleichzeitig feierten acht langj\u00e4hrige Diako-\nnische Schwestern ihre Jubil\u00e4en in der Gemeinschaft. \nDie sechs neuen Diakonissen und drei neuen Diakone der \nDiakonissen Speyer tragen dazu bei, dass das Wirklichkeit \nwird, was Kirchenpr\u00e4sident i. R. Dr. h. c. Christian Schad in seiner \nAnsprache mit dem reformatorischen Spruch \u201eecclesia semper \nreformanda\u201c \u2013 \u201eDie Kirche muss immer reformiert werden!\u201c \u2013 be \u00ad\nschreibt: \u201eWir sind und wir bleiben unterwegs, \u201eim Gang und \nim Schwung\u201c, wie Luther sagt. Denn Gott selbst ist es, der uns \nimmer wieder herausruft, herausfordert, um neue Wege zu \ngehen.\u201c\nDiese neuen Wege haben f\u00fcr die Diakonische Gemeinschaft \n2017 neuen Schwung bekommen durch die \u00d6ffnung des Amtes der \nDiakonisse f\u00fcr Frauen und auch M\u00e4nner in unterschiedlichen \nLebenssituationen. In einem Grundlagenseminar reflektieren \nhier Menschen ihren Glauben und aktuelle Fragen der Diakonie. \nAngesichts der Pandemie behalfen sich die neun angehenden Br\u00fc \u00ad\nder und Schwestern kreativ mit digitalen Kurseinheiten und \npers\u00f6nlichen Treffen drau\u00dfen beim Wandern, um sich auszu \u00ad\ntauschen und Gemeinschaft zu erleben.Zuwachs f\u00fcr die Diakonische Gemeinschaft\nEinsegnung von neun neuen Diakonissen und  \nDiakonen der Diakonissen Speyer am Reformationstag\nv. l.: Pfarrerin Sr. Corinna Kloss mit den Jubilarinnen \nDiakonische Schwestern Hannelore L\u00f6tz (65 Jahre) \nund Anne-Katrin Rei\u00df (40 Jahre) sowie der Vor -\nstandsvorsitzenden und Oberin Sr. Isabelle Wien 10\n Diakonische GemeinschaftSeit dem diesj\u00e4hrigen Reformationstag bereichern nun ins \u00ad\ngesamt 27 Diakonissen in der neuen Form bzw. Diakone der Diako \u00ad\nnissen Speyer die Gemeinschaft der neun altgewordenen Diako \u00ad\nnissen der bisherigen Form und der 120 Diakonischen Schwestern \nund Br\u00fcder.\nVon den Diakonischen Schwestern feierten beim Gottesdienst \nacht ihr Jubil\u00e4um und schauten dabei dankbar auf bis zu 70 Jahre \nZugeh\u00f6rigkeit zur Gemeinschaft zur\u00fcck. Den Dienst der im \nGottesdienst anwesenden Diakonischen Schwestern Hannelore \nL\u00f6tz (65 \u00adj\u00e4hriges Jubil\u00e4um) und Anne \u00adKatrin Rei\u00df (40 \u00adj\u00e4hriges Ju \u00ad\nbil\u00e4um) w\u00fcrdigte Vorstandsvorsitzende und Oberin Sr. Isabelle \nWien: \u201eIhr habt euren Dienst an den Menschen auf dem Funda \u00ad\nment dessen ausgef\u00fcllt, was den Reformationstag ausmacht, n\u00e4m \u00ad\nlich dem gelebten Evangelium Jesu Christi!\u201c\nEine weitere Ehrung wurde Dr. Dieter Wagner, dem stellver \u00ad\ntretenden Verwaltungsratsvorsitzenden der Diakonissen Speyer, \nzuteil. Er scheidet mit der Vollendung seines 75. Lebensjahres aus \ndem Verwaltungsrat aus und wurde f\u00fcr sein langj\u00e4hriges Engage \u00ad\nment mit dem Goldenen Kronenkreuz der Diakonie geehrt.\nIm Mittelpunkt der Predigt von Oberkirchenrat Manfred \nSutter stand der Satz des Apostels Paulus an die Galater (Kapitel 5, \nVerse 1\u20136): \u201eZur Freiheit hat uns Christus befreit!\u201c In diesem \nSinne, so Sutter, machten sich die Jubilarinnen und die neuen Dia \u00ad\nkonissen und Diakone in aller Freiheit auf den Weg des Glaubens \nund zur diakonischen T\u00e4tigkeit in Seniorenzentren, Gemeinden \nund anderen Wirkungsst\u00e4tten. \nEhrung von Dr. Dieter Wagner  \ndurch Oberkirchenrat Manfred  \nSutter und Kirchenpr\u00e4sident i. R.  \nDr. h. c. Christian Schad (v.l.)11\n Diakonische GemeinschaftDie neu eingesegneten Schwestern und Br\u00fcder kamen nach \ndem Festgottesdienst und einem kleinen Umtrunk noch zu einer \nersten Amtshandlung zusammen: Sie pflanzten im Park vor dem \nMutterhaus der Diakonissen einen Apfelbaum als Zeichen der \nHoffnung auch in manchmal ungewissen Zeiten \u2013 frei nach dem \nZitat Martin Luthers \u201eWenn auch morgen die Welt unterginge, \nw\u00fcrde ich heute noch ein Apfelb\u00e4umchen pflanzen\u201c. \n\u201eDieser junge Baum der historischen Sorte Herrgottsapfel steht \ndaf\u00fcr, wie sich bei den Diakonissen Speyer Tradition und Neu \u00ad\nanfang durch das tatkr\u00e4ftige Zutun der Gemeinschaft verbinden\u201c, \nunterstrich Vorstandsvorsitzende Sr. Isabelle Wien.\n\u201eSo wie wir uns auf eine gute Apfelernte im Mutterhauspark \nfreuen, sehen wir auch voller Freude dem n\u00e4chsten Ausbildungs \u00ad\ngang der Diakonissen und Diakone der Diakonissen Speyer ent \u00ad\ngegen, der im Januar 2022 startet\u201c, hob die Leitende Pfarrerin  \nSr. Corinna Kloss hervor. \nDiakonissen und Diakone der  \nDiakonissen Speyer zur Einsegnung\nDiakonisse Christina Adler-Sch\u00e4fer\nDiakonisse Anja Bein\nDiakon der Diakonissen Speyer Marcus Eickert\nDiakonisse Mariel Hagelstein\nDiakonisse Susan Payton\nDiakonisse Inge Riebel-Resch\nDiakonisse Gabriele Rieder\nDiakon der Diakonissen Speyer Robert Sch\u00e4fer\nDiakon der Diakonissen Speyer Guido Timm12\n Diakonische GemeinschaftAusbildung Diakonisse und  \nDiakon der Diakonissen Speyer \n2022/2023\nIm Januar 2022 beginnt der n\u00e4chste Aus -\nbildungsgang zur Diakonisse und zum  \nDiakon der Diakonissen Speyer. Ziel des \nKurses ist die intensive Besch\u00e4ftigung mit \ndem christlichen Glauben und aktuellen \nFragen der Diakonie. Die Teilnehmen  den  \nsollen ihren pers\u00f6nlichen Glauben ver -\ntiefen k\u00f6nnen und in ihrem haupt- oder \nehrenamtlichen Arbeitsfeld das diakoni -\nsche Profil aktiv mitgestalten. Die Aus -\nbildung endet mit der Einsegnung im \nGottesdienst an Pfingsten 2023. \nHaben Sie Interesse oder Fragen zur Dia -\nkonischen Gemeinschaft und zum Grund -\nlagenseminar? Dann sprechen Sie uns an!\nOberin Diakonisse  \nIsabelle Wien\nVorstandsvorsitzende\nTelefon 06232 22-1205\nisabelle.wien@diakonissen.de\nDiakonisse Corinna Kloss\nLeitende Pfarrerin\nTelefon 06232 22-1214\ncorinna.kloss@diakonissen.de13\n Diakonische GemeinschaftDiakonisse Helene Riebel  \ngeboren am 8. Dezember 1931 in Freckenfeld  \nverstorben am 29. Dezember 2020 in Speyer\nDiakonischer Bruder Hans Oellingrath  \ngeboren am 17. Mai 1941 in Mannheim  \nverstorben am 7. Januar 2021 in Mannheim\nDiakonisse Elfriede Walter  \ngeboren am 6. Januar 1927 in Ludwigshafen-Maudach  \nverstorben am 9. Juli 2021 in Speyer\nDiakonisse Gertraud Weicker  \ngeboren am 24. Januar 1937 in Chemnitz  \nverstorben am 10. August 2021 in Speyer\nDiakonisse Gerda Feig  \ngeboren am 5. Juli 1936 in Edenkoben  \nverstorben am 5. September 2021 in Speyer\nDiakonisse Waltraud Welsch  \ngeboren am 22. Dezember 1931 in Landau  \nverstorben am 19. September 2021 in Speyer \nDiakonisse Liesel Gebhardt  \ngeboren am 4. Januar 1921 in Obersch\u00fcpf  \nverstorben am 30. Oktober 2021 in SpeyerZum Gedenken der Verstorbenen14\n Pers\u00f6nlichGott wird bei ihnen wohnen, \nund sie werden sein Volk sein, \nund er selbst, Gott mit ihnen, \nwird ihr Gott sein; \nund Gott wird abwischen \nalle Tr\u00e4nen von ihren Augen, \nund der Tod wird nicht mehr sein, \nnoch Leid noch Geschrei \nnoch Schmerz wird mehr sein; \ndenn das Erste ist vergangen. \nOffenbarung 21,315 Pers\u00f6nlichSeniorenstift B\u00fcrgerhospital feiert \n15-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um\nVielen ist am 1. April zum Scherzen zumute, im Senioren \u00ad\nstift B\u00fcrgerhospital ist es ein Tag zum Feiern. Der  \n1. April 2006 markiert den Beginn einer inzwischen 15 \u00adj\u00e4h\u00ad\nrigen Erfolgsgeschichte, denn an diesem Tag wechselte das \nkommunale \u201eAltenheim der B\u00fcrgerhospitalstiftung\u201c in die \nTr\u00e4gerschaft der Diakonissen Speyer. Als \u201eSeniorenstift \nB\u00fcrgerhospital\u201c wurde es nach einem Umzug in den Maus \u00ad\nbergweg 150 neu er\u00f6ffnet. \n\u201eMit 105 Einzelzimmern bei insgesamt 111 voll \u00ad\nstation\u00e4ren Pflegepl\u00e4tzen war unser Haus im Jahr 2006 ein \nVorreiter in der Region\u201c, betont Einrichtungsleiter Klaus \u00ad\nDieter Schneider. Der Neubau orientierte sich an aktuellen \nKonzepten der Wohnraumgestaltung f\u00fcr Seniorenzentren. \nMit kleinen, \u00fcberschaubaren Wohngemeinschaften und Be \u00adgegnungsbereichen mit K\u00fcche folgte die Architektur dem \nNormalit\u00e4tsprinzip, das den gewohnten Tagesablauf im \neigenen Zuhause abbilden soll.\nEssentiell f\u00fcr das Wohlbefinden der Bewohner war von \nBeginn an auch der Einsatz der Menschen, die haupt \u00ad und \nehrenamtlich im Seniorenstift B\u00fcrgerhospital t\u00e4tig sind. \nAktuell tragen insgesamt 145 Mitarbeitende und rund  \n30 Ehrenamtliche durch qualifizierte und engagierte Arbeit \ndazu bei, dass das Haus ein wirkliches Zuhause ist. \u201eDurch \nvertrauensvolle Zusammenarbeit haben wir ein Umfeld ge \u00ad\nschaffen, in dem sich Mitarbeitende und Bewohner \ngleicherma\u00dfen wohlf\u00fchlen\u201c, konstatiert Einrichtungsleiter \nSch neider.\nNeue Mitarbeitervertretungen gew\u00e4hlt\nSeit 1. Mai sind die sieben neuen Mitarbeiterver \u00ad\ntretungen in den Einrichtungen der Diakonissen \nSpeyer offiziell im Amt. Vorausgegangen waren turnus \u00ad\nm\u00e4\u00dfige Wahlen im April, gew\u00e4hlt wird alle vier Jahre. Drei \nengagierte Kolleginnen und Kollegen wurden zu Ver \u00ad\ntrauenspersonen der schwerbehinderten Menschen in \nden beiden Krankenh\u00e4usern und im Gesamtunternehmen \ngew\u00e4hlt. F\u00fcr die Belange junger Mitarbeitender setzen sich sechs Jugendlichen \u00ad und Auszubildendenvertre\u00ad\nterinnen und \u00ad vertreter in der K\u00f6rperschaft und in den \nKrankenh\u00e4usern ein. \n\u201eEs ist toll, dass auch so viele junge Kolleginnen und \nKollegen Verantwortung \u00fcbernehmen\u201c, freut sich Michael \nHemmerich, der im Amt best\u00e4tigte Vorsitzende der \nGesamtmitarbeitervertretung (GMA V). Auch Vorstands \u00ad\nvorsitzende Oberin Sr. Isabelle Wien dankt s\u00e4mtlichen \nMitarbeitenden, die bereit waren, f\u00fcr die wichti \u00ad\ngen Gremien zu kandi  dieren. \u201eWir sch\u00e4tzen alles \nEngagement in unserem Unternehmen in der \nMitarbeitervertretung f\u00fcr die Belange der Kol \u00ad\nleginnen und Kollegen\u201c, betont sie.\nGemeinsam wollen die Mitarbeitervertretun\u00ad\ngen nun neue Herausforderungen angehen. \u201eDer \nDruck am Gesundheitsmarkt wird weiter stei \u00ad\ngen. Gemeinsam mit der Unternehmensleitung \nwerden wir unsere guten Arbeitspl\u00e4tze sichern \nund daf\u00fcr sorgen, dass Patienten und Bewohner \ngut versorgt werden\u201c, k\u00fcndigt Hemmerich an.\nDie Mitglieder der GMAV (v.l.n.r.): Wolfgang Junge, \nChristoph Knapp, Kathrin Harnisch, Simone van  \nGyseghem, Birgit Schneider (i. V. von Tino Satter),  \nDaniel Maas, Michael Hemmerich, Carmen Becker, \nAndy Gr\u00fcnberg (i. V. von Barbara Imo). Es fehlen  \nPia Schindler und Bettina Wissert.16\n Kurz gemeldetD\u00fcrkheimer Gesundheitsdialog:  \nVortr\u00e4ge im Live-Stream \nDas Evangelische Krankenhaus Bad D\u00fcrkheim bietet \nseine beliebten medizinischen Vortr\u00e4ge seit April als \nLive \u00adStream unter dem Titel \u201eD\u00fcrkheimer Gesundheits \u00addialog\u201c an. Experten aus der Klinik stellen interessante \nGesundheitsthemen laienverst\u00e4ndlich zur festen Sendezeit \nauf YouTube vor und beantworten live Zuschauerfragen. \nAnschlie\u00dfend steht der Beitrag dauerhaft auf You \u00ad\nTube zur Verf\u00fcgung. Den Auftakt der neuen Reihe \nim pandemiegerechten Digitalformat am 22. April \nmachten die unfallchirurgischen Chef\u00e4rzte Dr. Tho \u00ad\nmas Chatterjee und Dr. Michael Egenolf mit ihrem \nLive \u00adStream zum Thema Knie. \u201eWir sind sehr froh, \ndass unsere Mediziner und andere Experten jetzt \n\u00fcber diesen Kanal wieder die vielen Gesundheits \u00ad\ninteressierten aus der Region erreichen k\u00f6nnen, die \nunsere Vortragsreihe seit Jahren sch\u00e4tzen, und \nfreuen uns \u00fcber viele neue Zuschauer im World \nWide Web\u201c, sagt Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Christoph Patzelt. \nBis Oktober verzeichneten die Vortr\u00e4ge der Reihe \nbereits \u00fcber 1.500 Aufrufe. \nZugang \u00fcber www.diakonissen.de  oder   \nwww.youtube.com/c/DiakonissenSpeyerTV . Online-Krei\u00dfsaalf\u00fchrung am  \nDiakonissen-Stiftungs-Krankenhaus\nWorin liegt der Vorteil einer aufrechten Geb\u00e4rposition? \nWelche Schmerzerleichterungen gibt es w\u00e4hrend des \nGeburtsvorgangs? Was versteht man unter Bonding? Fra \u00ad\ngen wie diese beantworten Expertinnen und Experten der \nGeburtshilfe des Diakonissen\u00ad Stiftungs \u00adKrankenhauses \nSpeyer \u00fcblicherweise jeden Mittwochabend bei der Krei\u00df \u00ad\nsaalf\u00fchrung f\u00fcr werdende Eltern. Die Pandemie machte \ndiese Vor \u00adOrt \u00adVeranstaltung unm\u00f6glich, deshalb setzt das \nKrankenhaus seit Dezember 2020 auf eine Online \u00adVariante \nder Krei\u00dfsaalf\u00fchrung. Darin geben Prof. Dr. Florian \nSch\u00fctz, Chefarzt der Klinik f\u00fcr Gyn\u00e4kologie und Geburts \u00ad\nhilfe, und Hebamme Caroline M\u00fcnchbach, Abteilungs \u00ad\nleitung Geburtshilfe, im Wechsel mit Kollegen jeden ersten \nMittwoch im Monat ab 18 Uhr im Live \u00adStream werdenden \nEltern wichtige Informationen rund um die Geburt und be \u00ad\nantworten live deren Fragen. \n\u201eDas Informationsbed\u00fcrfnis hat in Zeiten von Corona \neher zugenommen\u201c, erl\u00e4utert Prof. Dr. Sch\u00fctz. Die Zahlen \nunterst\u00fctzen diesen Eindruck: Seit Beginn der Reihe ver \u00ad\nzeichneten die Livestreams zusammen \u00fcber 7.000 Aufrufe. \nWie bei der Vor \u00adOrt \u00adVeranstaltung stehen die Vorstellung \ndes Perinatalzentrums, die Geburtsplanung, die Geburt \nselbst, die Versorgung auf der Wochenbettstation, die \nNachsorge zuhause und das Angebot der Elternschule auf \ndem Programm. Neben den Ausf\u00fchrungen der beiden \nExperten werden unterschiedliche Themen anhand von kurzen Video \u00adEinspielern erl\u00e4utert. Eine Verlinkung zur \nOnline \u00adKrei\u00dfsaalf\u00fchrung finden Interessierte auf  \nwww.diakonissen.de . \nHebamme Caroline M\u00fcnchbach und Chefarzt Prof. Dr. Florian \nSch\u00fctz f\u00fchren durch die Online-Krei\u00dfsaalf\u00fchrung und beant -\nworten live die Fragen werdender Eltern.17\n Kurz gemeldetB\u00fcrgerstiftung OMEGA spendet  \n15.000 Euro f\u00fcr Palliativversorgung\nJe 5.000 Euro Zuwendung erhielten im Juni die Palliativ \u00ad\nstation im Evangelischen Krankenhaus, das Hospiz \nBad D\u00fcrkheim sowie der SAPV \u00adSt\u00fctzpunkt Bad D\u00fcrkheim \ndes Palliativnetzes S\u00fcd \u00ad und Vorderpfalz von der B\u00fcrger \u00ad\nstiftung OMEGA. \u201eDiese gro\u00dfz\u00fcgige Spende kommt direkt \nder Versorgung von schwerstkranken Menschen in ihrer \nletzten Lebensphase zugute\u201c, sagt Dr. Dietmar Kauderer, \nzust\u00e4ndiges Vorstandsmitglied der Diakonissen Speyer, \nund bedankt sich im Namen der drei Einrichtungen, die \neng zusammenarbeiten. \nDie B\u00fcrgerstiftung OMEGA wurde 2004 vom OMEGA \nFreundes \u00ad und F\u00f6rderkreis e.  V . gegr\u00fcndet, um die Arbeit \nder Palliativstation im Evangelischen Krankenhaus lang \u00ad\nfristig zu sichern. \u201eMit unserer Spende m\u00f6chten wir die \nwichtige Palliativversorgung in Bad D\u00fcrkheim und Um \u00ad\ngebung unterst\u00fctzen, damit schwerstkranke Menschen mit \nbegrenzter Lebenserwartung die f\u00fcr sie bestm\u00f6gliche Ver \u00ad\nsorgung erhalten k\u00f6nnen \u2013 sowohl station\u00e4r als auch am \u00ad\nbulant\u201c, so Wolfgang Lutz, Vorsitzender des Stiftungsrates.\nv. l.: Bernd M. Kirsch, Thomas Distler sowie Wolfgang Lutz  \n(B\u00fcrgerstiftung OMEGA), Dr. Dietmar Kauderer (Diakonissen Speyer)Neue App begleitet werdende  \nund frischgebackene Eltern\nDie Elternschule Speyer des Diakonissen\u00ad Stiftungs \u00ad\nKrankenhauses informiert seit September auch mit \neiner gleichnamigen App \u00fcber ihr Kursprogramm, die Ge \u00ad\nburtshilfe des Krankenhauses, Unterst\u00fctzungsangebote in \nSpeyer und vieles mehr. \u201eBereits seit 2011 bieten wir in unserer Elternschule ein vielf\u00e4ltiges Kursprogramm sowie \nHilfs \u00ad und Informationsangebote f\u00fcr Schwangerschaft, Ge \u00ad\nburt und die Zeit bis ins Kleinkindalter an. Die neue App ist \neine zeitgem\u00e4\u00dfe Erweiterung, mit der wir Eltern unter \u00ad\nst\u00fctzen wollen\u201c, betont Wolfgang Walter, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \ndes Diakonissen \u00adStiftungs \u00adKrankenhauses. \nDie App bietet eine \u00dcbersicht \u00fcber das Kursangebot der \nElternschule, von Geburtsvorbereitung \u00fcber R\u00fcckbildung \nbis zum Schlaf \u00adSeminar f\u00fcr Kleinkinder. Sie gibt au\u00dferdem \neinen Einblick in die Geburtshilfe am Diakonissen \u00ad\nStiftungs \u00adKrankenhaus. Hilfreiche Anlaufstellen und \nAdressen f\u00fcr das Leben mit Baby in der Region Speyer und \neine Babygalerie runden das Angebot ab.\n\u201eIn der Zeit rund um die Geburt eines Kindes herrscht \nbei Eltern gro\u00dfe Vorfreude, es besch\u00e4ftigen sie aber auch \nviele Fragen\u201c, erkl\u00e4rt Christiane Warta, Hebamme und Ko \u00ad\nordinatorin der Elternschule. \u201eWir freuen uns darauf, M\u00fct \u00ad\nter und V\u00e4ter nun auch per App in dieser besonderen Zeit \nzu begleiten und ihnen auf digitalem Weg viele Informatio \u00ad\nnen und Tipps mit auf den Weg zu geben.\u201c\nDie App \u201eElternschule Speyer\u201c ist kostenlos in den App \nStores von Apple und Google erh\u00e4ltlich.\n18\n Kurz gemeldetJANUAR\n6.1. Nach einem erfolgreichen Auftakt \nim Dezember er\u00f6ffnet die Online-\nKrei\u00dfsaalf\u00fchrung das Livestream-\nJahresprogramm 2021. Chefarzt \nProf. Dr. Florian Sch\u00fctz und Heb -\namme Caroline M\u00fcnchbach infor -\nmieren im Wechsel mit Kollegen das \ngesamte Jahr \u00fcber am 1. Mitt -\nwoch des Monats werdende Eltern \n\u00fcber die Geburt im Diakonissen-\nStiftungs-Krankenhaus Speyer und \nbeantworten live Zuschauerfragen.\nFEBRUAR\n26.2. Das Hospiz im Wilhelminenstift in Speyer feiert sein \n25-j\u00e4hriges Bestehen. Am 26. Februar 1996 wurde es als \nerstes station\u00e4res Hospiz in Rheinland-Pfalz gegr\u00fcndet \nund bietet seitdem schwerstkranken Menschen ein beson -\nderes Zuhause auf Zeit.\nM\u00c4RZ\n1.3. Das Gesundheitszentrum Bethesda \nLandau \u00f6ffnet seine T\u00fcren im Erd -\ngeschoss des Servicewohnen-\nNeubaus. Neben Praxen f\u00fcr Phy -\nsio therapie, Ergotherapie und \nLogop\u00e4die bietet es einen Ger\u00e4te -\nraum f\u00fcr freies Training, verschie -\ndene Kurse sowie Wellnessan -\nwendungen.\n25.3. In der Hebammenschule des Dia -\nkonissen-Stiftungs-Krankenhauses \nSpeyer wird der neue Simulations-  \nKrei\u00dfsaal in Betrieb genommen. \nDort k\u00f6nnen verschiedene Notfall -\nszenarien und Komplikationen rund \num die Geburt in einem sicheren \nRaum simuliert und trainiert werden. \nDie erste Trainingseinheit absol -\nvieren Hebammen in Aus  bildung.\nAPRIL\n1.4. Das Seniorenstift B\u00fcrgerhospital \nSpeyer feiert 15-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um. \nIm Jahr 2006 wechselte die bis \ndahin kommunale Einrichtung in \ndie Tr\u00e4gerschaft der Diakonissen \nSpeyer und zog in ein neues Ge -\nb\u00e4ude um.Das Jahr 2021 im \u00dcberblick\n19\n Das Jahr 2021 im \u00dcberblick22.4. Das Evangelische Krankenhaus \nBad D\u00fcrkheim bietet seine be -\nliebten medizinischen Vortr\u00e4ge \nnun auch als Livestream unter dem \nTitel \u201eD\u00fcrkheimer Gesundheits -\ndialog\u201c an. Den Auftakt machen \ndie unfallchirurgischen Chef\u00e4rzte \nDr. Thomas Chatterjee und Dr. Mi -\nchael Egenolf mit ihrem Beitrag \nzum Thema Knie.\nMAI\n1.5. Die sieben neuen Mitarbeiterver -\ntretungen in den Einrichtungen \nder Diakonissen Speyer treten \nihre vierj\u00e4hrige Amtszeit an.\nJUNI\n1.6. Dr. Markus Alb \u00fcbernimmt als \nneuer Chefarzt die Leitung der \nAbteilung f\u00fcr An\u00e4sthesie, Inten -\nsivmedizin, Notfallmedizin und \nSchmerzmedizin am Evangelischen \nKrankenhaus Bad D\u00fcrkheim.\nJULI\n10.7. Pfarrerin Sr. Corinna Kloss leitet den ersten von insgesamt \nvier Open-Air-Gottesdiensten im Park des Mutterhauses. \nRund 50 Mitglieder der Diakonischen Gemeinschaft kommen \nunter freiem Himmel zusammen, um gemeinsam Gottes -\ndienst zu feiern.\nAUGUST\n1.8. Die Diakonissen Speyer starten mit \u201ediakonissen.karriere\u201c \neinen Instagram-Kanal rund um die Themen Ausbildung \nund Karriere.\n1.8. Die Evangelische Kranken- und \nAltenhilfe e. V. (eKH \u2013 \u201eGr\u00fcne Da -\nmen\u201c) feiert ihr 40-j\u00e4hriges Be -\nstehen am Diakonissen-Stiftungs-\nKrankenhaus und im Haus am \nGermansberg Speyer.\nSEPTEMBER\n1.9. Die Elternschule Speyer des Diakonissen-Stiftungs-Kranken -\nhauses informiert ab sofort auch mit einer App \u00fcber ihr \nKursprogramm, die Geburtshilfe des Krankenhauses, \nUnterst\u00fctzungsangebote in Speyer und vieles mehr. \n20\n Das Jahr 2021 im \u00dcberblick1.9. In der Rulandstra\u00dfe 3 er\u00f6ffnen \ndie Diakonissen Speyer ein neues \nSchmerz- und Palliativzentrum. Die \nSchmerztagesklinik des Diako  nissen-\nStiftungs-Krankenhauses Speyer, \ndie schmerztherapeutische Praxis \ndes Medizinischen Versorgungs -\nzentrums (MVZ) Rhein-Haardt und \ndie Spezialisierte Ambulante Pallia -\ntiv versorgung (SAPV) des Palliativ -\nnetzes S\u00fcd- und Vorderpfalz sind \ndort unter einem Dach vereint.\n6.9. Zum Wintersemester 2021 starten \nerstmalig zw\u00f6lf Studentinnen ihr \nStudium der Hebammenwissen -\nschaft am Diakonissen-Stiftungs-\nKrankenhaus Speyer. In Koope -\nration mit der Hochschule f\u00fcr \nWirtschaft und Gesellschaft Lud -\nwigshafen absolvieren sie im \nSpeyerer Krankenhaus den berufs -\npraktischen Teil ihres Studiums.\nOKTOBER\n1.10. Die Kinder- und Jugendhilfe er\u00f6ffnet die p\u00e4dagogisch-  \ntherapeutische Intensivwohngruppe STAY! in Annweiler. \n9.10. Unter dem Motto \u201eLeben! Bis zum Schluss.\u201c begehen die \nHospiz- und Palliativeinrichtungen der Diakonissen Speyer \nden Welthospiztag mit verschiedenen Aktionen in Speyer, \nBad D\u00fcrkheim und Landau.\n31.10. Im Rahmen eines Festgottes -\ndienstes in der Speyerer Ge -\nd\u00e4chtniskirche werden am Refor -\nmationstag neun Diakonissen und \nDiakone der Diakonissen Speyer \neingesegnet. Gleichzeitig feiern \nacht Diakonische Schwestern ihre \nJubil\u00e4en.\nFerner wird Dr. Dieter Wagner, langj\u00e4hriger  stellvertreten -\nder Verwaltungsratsvorsitzender der Diakonissen Speyer,   \nmit dem Goldenen Kronenkreuz der Diakonie geehrt. Er \nscheidet mit Vollendung seines 75. Lebensjahres aus die -\nser Funktion aus.\nNOVEMBER\n10.\u201313.11. Die Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte in Bethesda Landau feiert mit einer \nFestwoche ihr 30-j\u00e4hriges Bestehen. An vier Tagen kommen \nin Kleingruppen jeweils Mitarbeitende mit Besucherinnen \nund Besuchern der Einrichtung sowie deren Familien und \nBetreuern zusammen.\n12.11. Mit einer Feierstunde im Fliednersaal begeht das Autori -\nsierte Zentrum f\u00fcr Validation seinen 20. Geburtstag. Parallel \nwird auch im Livestream mitgefeiert.\n21\n Das Jahr 2021 im \u00dcberblickSpendenkonto \nder Evangelischen Diakonissenanstalt Speyer-Mannheim-Bad D\u00fcrkheim:\nEvangelische Bank\nIBAN DE24 5206 0410 0007 0009 36 \nBIC GENODEF1EK1\nBitte vermerken Sie im Verwendungszweck  das Projekt, f\u00fcr das Sie spenden  \nwollen \u2013 dann k\u00f6nnen wir Ihre Spende richtig zuordnen! Wir freuen uns nat\u00fcrlich \nauch \u00fcber Spenden f\u00fcr Einrichtungen und Projekte, die wir in dieser Ausgabe der \nPh\u00f6be nicht ausf\u00fchrlich vorstellen.\nSpendenbescheinigung\nGerne stellen wir Ihnen eine Spendenbescheinigung aus. Bitte geben Sie dazu \nim Verwendungszweck Ihre vollst\u00e4ndige Adresse an.\nUnsere haupt \u00ad und ehrenamtlichen Mitarbeitenden leisten in \nder Pflege und Betreuung alter und kranker Menschen, der \nArbeit mit Menschen mit Behinderung, der Kinder \u00ad und Jugend \u00ad\nhilfe, unseren Schulen und Hospizen wertvolle Arbeit. Viele wich \u00ad\ntige Hilfsangebote oder Projekte werden jedoch erst durch Spen \u00ad\nden m\u00f6glich. Wenn Sie unsere Arbeit durch eine Spende aus \neinem besonderen Anlass unterst\u00fctzen m\u00f6chten, stehen wir \nIhnen gern f\u00fcr ein Gespr\u00e4ch zur Verf\u00fcgung.\nEin wichtiges Projekt, das Sie mit \nIhrer Spende unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, \nist beispielsweise die Spezial  ambu\u00ad\nlanz am Diakonissen \u00adStiftungs \u00ad\nKrankenhaus Speyer, die Familien \nmit Kindern zwischen null und \ndrei Jahren in schwierigen Situatio \u00ad\nnen unterst\u00fctzt. Gro\u00dfes Dankesch\u00f6n an  \nSpenderinnen und Spender!\nAuch in diesem Jahr haben viele Menschen die Arbeit der Diakonissen \nSpeyer mit ihren Spenden und Nachl\u00e4ssen unterst\u00fctzt. Wir sind sehr dank-\nbar f\u00fcr diese Zuwendungen \u2013 helfen sie uns doch dabei, Projekte und Ma\u00df-\nnahmen zugunsten der Menschen in unseren Einrichtungen zu finanzieren. \nAllen Spenderinnen und Spendern danken wir ganz herzlich!\nRat und Tat f\u00fcr junge Familien \nDas Experten \u00adTeam der Spezialambulanz steht \nEltern mit Rat und Tat zur Seite, wenn herausfor\u00ad\ndernde kindliche Entwicklungsphasen das Familien \u00ad\nleben belasten. Speziell ausgebildete Fachkr\u00e4fte \nunterst\u00fctzen junge Familien bei Themen, die die \nEltern \u00adKind \u00adBeziehung belasten \u2013 von Ein \u00ad und \nDurchschlaf  problemen und anhaltendem Schreien \ndes Kindes \u00fcber F\u00fctter \u00ad und Essst\u00f6rungen, \u00c4ngste \nund Traurigkeit des Kindes bis zum Gef\u00fchl der \n\u00dcberforderung bei den Eltern. Mit unterschied\u00ad\nlichen Beratungsans\u00e4tzen und therapeutischen Me \u00ad\nthoden erarbeitet das interdisziplin\u00e4re Team ge \u00ad\nmeinsam mit den Familien individuelle L\u00f6sungen.\nUnsere Kinder \u00adund Jugendhilfe, von der auch \u00e4l \u00ad\ntere Kinder profitieren, k\u00f6nnen Sie ebenfalls mit \neiner Spende unterst\u00fctzen. Wichtige Projekte unterst\u00fctzen22\n SpendenBetreuungszeit schenken\nIn guter Diakonissen \u00adTradition setzen wir in unse \u00ad\nren Einrichtungen auf zugewandte Seelsorge und \nindividuelle Betreuung. Die Pfleges\u00e4tze der Kran \u00ad\nken \u00ad und Pflegekassen decken nur einen Teil der \nKosten ab, die dabei entstehen. Durch einen starken \nPartner wie die Diakonissen \u00adStiftung Speyer f\u00fcr \nSeelsorge und Betreuung wird es m\u00f6glich, den uns \nanvertrauten Menschen noch mehr Zeit und pers\u00f6n \u00ad\nliche Zuwendung zu schenken. \nDie Ertr\u00e4ge aus dem Stiftungsverm\u00f6gen kommen \nAufgaben der Seelsorge, Betreuung und Alltags \u00ad\nbegleitung in den Einrichtungen der Diakonissen \nSpeyer zugute. Dies garantiert die anerkannt gute \nganzheitliche Betreuung, f\u00fcr die die Diakonissen \nSpeyer seit 1859 mit ihrem Namen stehen.\nIntensivwohngruppe STAY!  \nf\u00fcr Jugendliche \nStabile Bindungen sind entscheidend, damit sich Kinder \nund Jugendliche gut entwickeln k\u00f6nnen. F\u00fcr junge \nMenschen, die viele Beziehungsabbr\u00fcche erlebt und einen \nhohen individuellen Betreuungsbedarf haben, hat die \nKinder \u00ad und Jugendhilfe der Diakonissen Speyer eine neue \nWohngruppe er\u00f6ffnet. Die p\u00e4dagogisch\u00ad therapeutische \nIntensivwohngruppe STAY! in Annweiler will diesen \nJugendlichen einen Ort zum Bleiben geben, an dem sie Ver \u00ad\ntrauen fassen k\u00f6nnen. Ein hoher Betreuungsschl\u00fcssel er \u00ad\nm\u00f6glicht unseren Mitarbeitenden, individuell auf die Be \u00ad\nd\u00fcrfnisse jedes einzelnen jungen Menschen einzugehen. \nDabei wendet das multiprofessionelle Team unter anderem \nMethoden der Traumap\u00e4dagogik und der Biografiearbeit \nan. Die Jugendlichen k\u00f6nnen individuelle Angebote zur \nErfahrung von Selbstwirksamkeitserleben (z.B. Reitp\u00e4da\u00ad\ngogik, Erlebnisp\u00e4dagogik, Naturp\u00e4dagogik) sowie gemein\u00ad\nsame Projekte wahrnehmen, wie z.B. zur Gartengestaltung. \nIhre Spende hilft, diese Angebote zu unterst\u00fctzen und aus \u00ad\nzubauen. F\u00fcr Ihre Spende stellen wir Ihnen gerne eine Spenden \u00ad\nquittung aus, die Sie mit Ihrer Steuererkl\u00e4rung beim \nFinanzamt einreichen k\u00f6nnen. Bitte geben Sie dazu auf der \n\u00dcberweisung Ihre Adresse an. Ob gro\u00df, ob klein: Wir sind \ndankbar f\u00fcr jeden Beitrag!Zustiftungen\nDie Diakonissen \u00adStiftung Speyer f\u00fcr Seelsorge \nund Betreuung wurde seit ihrer Gr\u00fcndung im Sep \u00ad\ntember 2007 durch Zustiftungen erheblich auf \u00ad\ngestockt. Bitte kontaktieren Sie uns, wenn Sie die \nArbeit der Diakonissen \u00adStiftung Speyer f\u00fcr Seel \u00ad\nsorge und Betreuung durch Ihre Zustiftung unter \u00ad\nst\u00fctzen wollen. Wir stehen Ihnen f\u00fcr ein Gespr\u00e4ch \ngerne zur Verf\u00fcgung.\nKontakt:  \nDiakonissen \u00adStiftung Speyer\nOberin Sr. Isabelle Wien  \nVorstandsvorsitzende  \nTelefon 06232 22 \u00ad1207\nisabelle.wien@diakonissen.de23\n SpendenKrankenh\u00e4user: \nTeam Corona im Einsatz f\u00fcr fast 400 Patienten\nDie Corona\u00adPandemie hat das Diakonissen\u00ad\nStiftungs\u00adKrankenhaus Speyer und das Evange\u00ad\nlische Kranken haus Bad D\u00fcrkheim auch 2021 stark \ngefordert: Mit enormer Einsatzbereitschaft und \nunter Aufgebot s\u00e4mtlicher Kompetenzen haben die \nMitarbeitenden auf den Intensivstationen zigfach \nLeben gerettet, auch auf den Normalstationen weit \n\u00fcber 300 Patienten unter erschwerten Corona\u00ad\nBedingun gen versorgt, Impfaktionen gestemmt und \nerfreulich stark angenommen sowie gut funktionie\u00ad\nrende Strukturen f\u00fcr Tests, Hygiene, medizinische \nVersorgung und Patientenbesuche geschaffen \u2013 die \nInzidenzen und die immer wieder neu an den Pande\u00ad\nmie verlauf angepassten Landesverordnungen jeder\u00ad\nzeit fest im Blick, eng vernetzt mit vielen Partnern \nan der Seite. Eine bewundernswerte Teamleistung.\n\u201eCorona hat uns auch in diesem Jahr gezeigt, mit \nwie viel Engagement und auf welch hohem fach\u00ad\nlichen Niveau sich die Mitarbeitenden in unseren \nKrankenh\u00e4usern f\u00fcr die Gesundheit der Menschen \nin der Region einsetzen\u201c, hebt Vorstand Karlheinz \nBurger hervor. \u201eGemeinsam ist es gelungen, die \nau\u00dfergew\u00f6hnlichen Herausforderungen der Pande\u00admie zu bew\u00e4ltigen und die Versorgung der Men\u00ad\nschen in diesen schweren Monaten sicherzustellen. \nDas verdient h\u00f6chste Anerkennung\u201c, betont Vor\u00ad\nstandsvorsitzende Sr. Isabelle Wien. \nFr\u00fchzeitiges Krisenmanagement \nzahlt sich aus \nEin Blick zur\u00fcck: Nach Ausbruch der Pandemie \nim ersten Quartal 2020 hatten beide Krankenh\u00e4user \nbinnen kurzer Zeit in einem bislang nie da gewese nen \nKraftakt Krisenst\u00e4be eingerichtet und notwendige \nMa\u00dfnahmen umgesetzt: Stationen und Funktions\u00ad\nbereiche wurden f\u00fcr die Versorgung unter Isolations\u00ad\nbedingungen umger\u00fcstet, Hygienekonzepte erstellt, \nPersonaleins\u00e4tze, die weit \u00fcber das normale Ma\u00df \nhinausgingen, geplant und koordiniert. \u201eOhne die \ngro\u00dfe Einsatzbereitschaft aller Berufsgruppen w\u00e4re \ndas nicht m\u00f6glich gewesen\u201c, unterstreichen Jonas \nSewing, als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Leiter des Krisen\u00ad\nstabs am Diakonissen\u00adStiftungs\u00adKrankenhaus, und \nChristoph Patzelt, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Leiter des Leben mit der Pandemie\nDas Corona-Jahr 2021 in den \nEinrichtungen der Diakonissen Speyer\nW\u00e4hrend die Corona-Pandemie Anfang 2020 abrupt und tiefgreifend das Leben und Arbeiten von \nMenschen auf der ganzen Welt ver\u00e4nderte, startete das Jahr 2021 mit der Impfung als Hoffnungs-\nschimmer. Ein Blick in die Einrichtungen der Diakonissen Speyer zeigt: Der ersehnte Piks erleichterte \nEiniges, Gemeinschaftsleben und N\u00e4he konnten im Laufe des Jahres vielerorts zumindest in Teilen \nzur\u00fcckkehren, aber zahlreiche Einschr\u00e4nkungen bestehen weiter, um die Menschen in den verschiedenen \nEinrichtungen zu sch\u00fctzen. Geeint sind alle Hilfefelder der Diakonissen Speyer dabei durch Lockerun-\ngen infolge von Impfungen und regelm\u00e4\u00dfigen Tests, die Herausforderungen unterscheiden sich aller-\ndings je nach Zielgruppe und zugeh\u00f6rigem Aufgabengebiet. Die nachfolgende Zusammenstellung gibt \nEindr\u00fccke aus den vergangenen zw\u00f6lf Monaten wieder, die kein vollst\u00e4ndiges Bild aus dem t\u00e4glichen \nArbeiten in Zeiten von Corona zeichnen k\u00f6nnen, aber dennoch schlaglichtartig zeigen: Von einer \nR\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t kann noch nicht die Rede sein, aber es ging aufw\u00e4rts im Jahr 2021.\n24 Aus den EinrichtungenKrisenstabs des Evangelischen Krankenhauses Bad \nD\u00fcrkheim. \nAls die Patientenzahlen mit Beginn der zweiten \nWelle im Herbst 2020 dramatisch anstiegen, be\u00ad\nw\u00e4hrten sich diese Ma\u00dfnahmen: Von Anfang No\u00ad\nvember bis Ende 2020 konnten in beiden H\u00e4usern \ninsgesamt 290 Corona\u00adPatienten versorgt werden, \n66 davon intensivmedizinisch. Kurz nach Weih\u00ad\nnachten 2020 erreichten die Corona\u00adPatienten\u00ad\nzahlen ihren H\u00f6chststand. Beispiel Diakonissen\u00ad\nStiftungs\u00adKranken haus Speyer: Dort wurden am \n28. Dezember 2020 station\u00e4r 42 COVID\u00ad19\u00adF\u00e4lle be\u00ad\ntreut, 15 davon lagen auf der Intensivstation und \nmussten beatmet werden. \nMutationen verursachen \nim Fr\u00fchjahr dritte Welle \nAuch nach Jahresbeginn 2021 war die zweite Co\u00ad\nrona\u00adWelle noch l\u00e4ngst nicht gebrochen. Der lang \nersehnte R\u00fcckgang der Fallzahlen ab Februar sorgte \nnur vor\u00fcbergehend f\u00fcr Entspannung. Im April ver\u00ad\nursachten die sich immer weiterverbreitenden Mu\u00ad\ntationen bereits eine dritte Welle, die auch beide \nH\u00e4user zu sp\u00fcren bekamen. Trotzdem: Sowohl auf \nden Normal\u00ad als auch auf den Intensivstationen stan\u00ad\nden auch dank der hohen Einsatzbereitschaft des \nmedizinischen und pflegerischen Personals noch \nausreichend Kapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung. \n\u201eDazu musste jedoch teilweise Personal aus ande\u00ad\nren Bereichen hinzugezogen werden\u201c, berichtet \nWolfgang Walter, Sprecher der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \nam Diakonissen\u00adStiftungs\u00adKrankenhaus. Dies sei \nnur m\u00f6glich gewesen, weil die Mitarbeitenden sehr \nflexibel gewesen seien und planbare Operationen \nphasenweise verschoben wurden, melden er und \nsein D\u00fcrkheimer Kollege Patzelt \u00fcbereinstimmend. \nMitarbeitende direkt im \nKrankenhaus impfen\nEin Lichtblick zeichnete sich im ersten Quartal \nmit der Zulassung verschiedener Corona\u00adImpfstoffe ab. In enger Absprache mit dem Land Rheinland\u00ad\nPfalz konnten beide Krankenh\u00e4user s\u00e4mtlichen \nMitarbei tenden ab 18 Jahren Corona\u00adImpfungen di\u00ad\nrekt am Arbeitsplatz anbieten. \u201eIn Zusammenarbeit \nmit den Mitarbeitervertretungen haben unsere in\u00ad\nterdisziplin\u00e4ren Impfteams unerm\u00fcdlich zahlreiche \nImpfaktionen durchgef\u00fchrt\u201c, erinnern die \u00c4rzt\u00ad\nlichen Direktoren Dr. Dagmar H\u00fcbner (Bad D\u00fcrk\u00ad\nheim) und Dr. Harald Schwacke (Speyer). \nVerschiedene Informationskampagnen \u2013 vom \nNewsletter bis zur individuellen Beratung durch \n\u00c4rzte und Betriebs\u00e4rzte im Haus \u2013 begleiteten das \nAnge bot, das nach Auskunft der beiden Mediziner \ngut ange nommen wurde. So hatten am Diakonissen\u00ad\nStiftungs\u00adKrankenhaus Speyer bereits Ende Juli \nrund 1.080 Mitarbeitende von 1.600 Mitarbeitenden \nbeide Impfungen im Haus erhalten. Weitere Be\u00ad\nsch\u00e4ftigte lie\u00dfen sich au\u00dferhalb des Hauses impfen. \nAuch am Evangelischen Krankenhaus Bad D\u00fcrk\u00ad\nheim liegt die Impfquote Sch\u00e4tzungen zufolge zwi\u00ad\nschen 70 und 80 Prozent. \n\u201eWeil das Land nach Schlie\u00dfung der Impfzentren \nim Herbst wieder Vakzine f\u00fcr Mitarbeiterimpfun\u00ad\ngen bereitstellt, k\u00f6nnen wir seit Oktober weitere \nErst\u00ad und Auffrischimpfungen anbieten\u201c, berichten \ndie Pflegedirektorinnen Doris Wiegner (Bad D\u00fcrk\u00ad\nheim) und Brigitte Schneider (Speyer). \u201eAuch den \nNachwuchs haben wir dabei im Blick: Allen Sch\u00fcle\u00ad\nrinnen und Sch\u00fclern der an unser Haus ange\u00ad\nschlossenen Schulen, die im Oktober ihre Aus\u00ad\nbildung begonnen haben, wurde eine Impfung \nangeboten, die erfreulich oft auch angenommen \nwird\u201c, so die Speyerer Pflegedirektorin.\nFast 400 Menschen \nmit Corona behandelt\nSeit Jahresbeginn 2021 bis zum Redaktionsschluss \nim Oktober wurden im Diakonissen\u00adStiftungs\u00ad\nKrankenhaus und im Evangelischen Kranken haus \ninsgesamt 395 Menschen mit Corona versorgt, \n74 davon auf den Intensivstationen beider H\u00e4user. 25 Aus den EinrichtungenSenioren:\nMit Zusammenhalt auch \ndurch herausfordernde Zeiten\n\u201eEs gibt bestimmte Daten, die man nie mehr \nvergisst. Bei mir geh\u00f6rt dazu nun auch der \n22.12.2020\u201c, sagt J\u00f6rg Gai\u00dfer, Leiter des Senioren\u00ad\nzentrums Haus am Leininger Unterhof Gr\u00fcnstadt. \nBei den Testungen vor der geplanten Weihnachts\u00ad\nfeier waren an diesem Tag erste Corona\u00adInfektionen \nfestgestellt worden, im Laufe der n\u00e4chsten Wochen \ninfizierte sich fast die H\u00e4lfte der 103 Bewohnerinnen \nund Bewohner, 15 von ihnen verstarben, auch \u00fcber \n20 Mitarbeitende steckten sich an. \u201eDie psychische \nBelastung f\u00fcr unser Team war gerade auch durch \ndie Todesf\u00e4lle sehr hoch, wir haben deshalb sehr \nviel dar\u00fcber gesprochen und uns ausgetauscht\u201c, er\u00ad\ninnert sich Pflegedienstleitung Jana Sp\u00e4th. \nSie selbst hatte noch im November beim Corona\u00ad\nAusbruch im Wolffstift Kirchheimbolanden aus\u00ad\ngeholfen und konnte ihre dortigen Erfahrungen in \nGr\u00fcnstadt einbringen. \u201eExtrem wichtig war f\u00fcr uns \naber auch die Unterst\u00fctzung durch das Hygiene\u00ad\nteam des Evangelischen Krankenhauses Bad D\u00fcrk\u00ad\nheim, das Prozesse eingef\u00fchrt hat, um uns struktu\u00ad\nriert durch diese Zeit zu helfen\u201c, so Sp\u00e4th. Auch f\u00fcr \ndas Team vor Ort findet sie nur Lob: \u201eDer Zusammen\u00ad\nhalt im Haus war riesig, alle waren bereit einzu\u00ad\nspringen und auszuhelfen, das hat uns wirklich zu\u00ad\nsammengeschwei\u00dft.\u201c\nNoch w\u00e4hrend die Einrichtung f\u00fcr Besucher ge\u00ad\nsperrt war, begannen im Januar die Impfungen im \nHaus. \u201eIch habe gro\u00dfe Hoffnung in die Impftermine \ngesetzt und auch unseren Bewohnern die Erleich\u00ad\nterung nach der Impfung angemerkt\u201c, erinnert sich \nGai\u00dfer. Akzeptanzschwierigkeiten gab es im Haus \nso gut wie keine, inzwischen ist auch die dritte Imp\u00ad\nfung im Gange, mit der das Team hofft, gut durch die \nkalte Jahreszeit zu kommen.\nEin besonderer Moment war f\u00fcr den Einrich\u00ad\ntungs leiter die \u00d6ffnung des Speisesaals im Juli, der \nf\u00fcr die Bewohner einen gro\u00dfen Schritt in Richtung Normalit\u00e4t bedeutete. Auch Gruppenaktivit\u00e4ten \nsind seit dem Sommer wieder m\u00f6glich, trotzdem ist \nes eher eine \u201eneue Normalit\u00e4t\u201c, die im Haus ein\u00ad\ngekehrt ist. \u201eMan ist inzwischen doch sehr konditio\u00ad\nniert auf die regelm\u00e4\u00dfigen Tests und das Maske tra\u00ad\ngen, viele Regeln werden uns auch bis auf weiteres \nbegleiten\u201c, best\u00e4tigen Gai\u00dfer und Sp\u00e4th. \nIn mancherlei Hinsicht hat die Pandemie aus \nSicht des Gr\u00fcnstadter Leitungsteams auch positive \nEntwicklungen angesto\u00dfen. \u201eUnsere Pfarrerin hat \nangefangen, telefonisch Seelsorge und Andachten \nanzubieten, das wurde gro\u00dfartig angenommen und \nwird deshalb immer noch weitergef\u00fchrt, obwohl es \nauch wieder Pr\u00e4senzgottesdienste gibt\u201c, berichtet \nSp\u00e4th. Auch mit Blick auf die Digitalisierung ist laut \nGai\u00dfer nun Vieles einfacher geworden: \u201eVideo\u00ad\nsprech  stunden bei \u00c4rzten hatten wir uns schon \nlange gew\u00fcnscht, das ist inzwischen kein Problem \nmehr.\u201c Und dass Bewohner via hauseigener Tablets \nmit ihren Angeh\u00f6rigen kommunizieren, geh\u00f6rt sogar \nbereits seit \u00fcber einem Jahr zur neuen Normalit\u00e4t.\nBei den ambulanten Pflegediensten gestaltete sich \ndas Corona\u00adJahr 2021 nicht weniger herausfordernd: \n\u201eWir haben eine gro\u00dfe Verunsicherung bei unseren \nPatienten gesp\u00fcrt\u201c, berichtet Carolin Pisano, Pflege\u00ad\ndienstleitung der \u00d6kumenischen Sozialstation \nGr\u00fcn stadt. \u201eEinige haben aus Angst vor Corona \nsogar Pflegeleistungen abgesagt, obwohl sie auf diese \nangewiesen waren.\u201c Dank der fortschreitenden \nImpfungen \u2013 sowohl bei den zu betreuenden Patien\u00ad\nten als auch bei den Mitarbeitenden \u2013 kam das \nSicherheitsgef\u00fchl nach und nach zur\u00fcck. \u201eCorona \nbegleitet uns tagt\u00e4glich, aber zum Gl\u00fcck gibt es \nauch Lichtblicke. So k\u00f6nnen unter Beachtung \nvon Abstands\u00ad und Hygieneregeln unsere Team\u00ad\nbesprechungen wieder in gr\u00f6\u00dferer Runde statt\u00ad\nfinden und auch Fortbildungen werden wieder \naufgenommen\u201c, zeigt sich Pisano erleichtert.\n26 Aus den EinrichtungenHospiz und Palliative Care:\nTrotz Abstand N\u00e4he zulassen \u2013 \nHerausforderungen in der Hospiz- und Palliativarbeit\n\u201eWenn wir es nicht schon vorher gewusst h\u00e4t\u00ad\nten, dann w\u00e4re uns sp\u00e4testens jetzt klar, wie \nwichtig das Gemeinschaftsleben in unserer Arbeit \nist\u201c, betont Ulrike Gr\u00fcner, Leiterin des Hospiz Bad \nD\u00fcrkheim. Die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung seit Pande\u00ad\nmiebeginn bestand darin, die Hospizarbeit, die in \nihren Grunds\u00e4tzen kaum mit Abstandsregeln ver\u00ad\neinbar ist, weiterzuf\u00fchren. Zum Besuchsverbot \nkam es gl\u00fccklicherweise nie, lediglich Einschr\u00e4n\u00ad\nkungen bei Besucherzahlen wurden umgesetzt. \n\u201eDass wir keine Ausbr\u00fcche hatten, ist vor allem dem \nEngagement der Mitarbeitenden zu verdanken\u201c, \nerkl\u00e4rt Gr\u00fcner. \u201eSie sind immer wieder mit An\u00ad\ngeh\u00f6rigen in den Dialog getreten und haben so \ndaf\u00fcr gesorgt, dass Regeln eingehalten wurden.\u201c \nWichtig war hierbei auch das Testen, das gleich\u00ad\nzeitig aber eine hohe zeitliche Belastung darstellte.\nNeben den Lockerungen seit dem Fr\u00fchjahr 2021 \nerlebten Ulrike Gr\u00fcner und ihr Team vor allem den \nersten Geburtstag, der im Sommer mit Gast und An\u00ad\ngeh\u00f6rigen richtig gefeiert werden konnte, als Licht\u00ad\nblick. Aus dem letzten Winter blieb vor allem das \nWeihnachtsfest im Bad D\u00fcrkheimer Hospiz in sch\u00f6\u00ad\nner Erinnerung: \u201eHier konnten wir durch kluge Pla\u00ad\nnung und dank eines Testmarathons eine kleine An\u00ad\ndacht und ein gemeinsames Essen zelebrieren, \nsodass es auch ein Fest der Hoffnung auf bessere \nZeiten war\u201c, erinnert sich Gr\u00fcner. \nInsgesamt lief das Leben im Hospiz im Vergleich \nmit anderen Einrichtungen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig normal \nweiter. So kamen hier auch Ehrenamtliche durch\u00ad\ngehend ins Haus, z. B. um die erforderlichen Zu\u00adgangskontrollen durchzuf\u00fchren. \u201eOhne Ehrenamt\u00ad\nliche h\u00e4tten wir den Betrieb nicht in dieser Form \naufrechterhalten k\u00f6nnen\u201c, betont Gr\u00fcner. Durch \ndie Impfungen von Personal und Besuchern ist im \nHospiz inzwischen noch mehr Normalit\u00e4t ein\u00ad\ngekehrt. \nAnders stellte sich die Situation in der Speziali\u00ad\nsierten Ambulanten Palliativversorgung (SAPV) \ndar: Der Zugang zu Pflegeheimen anderer Tr\u00e4ger \nwar f\u00fcr die SAPV\u00adTeams auch in der zweiten und \ndritten Welle der Pandemie zeitweise erschwert. \nAls zus\u00e4tzliche Herausforderung f\u00fcr seine Mit\u00ad\narbeitenden erwies sich laut SAPV\u00adLeiter Christian \nSchmidt\u00adNeumann auch durchweg die Masken\u00ad\npflicht. W\u00e4hrend der Nutzen von Masken unzweifel\u00ad\nhaft sei, schaffen sie eine gewisse Distanz zwischen \nMitarbeitenden und Patienten. \u201eGerade in den letz\u00ad\nten Tagen und Wochen ihres Lebens sind diese \nMenschen sehr auf Zuwendung angewiesen, die mit \nMaske als trennendem Element schwerer zu ver\u00ad\nmitteln ist\u201c, so der SAPV\u00adLeiter. \u201eDennoch waren \nunsere Teams mit gro\u00dfem Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen im \nEinsatz und haben trotz der erforderlichen Hygiene\u00ad\nma\u00dfnahmen gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche N\u00e4he hergestellt.\u201c\nF\u00fcr etwas mehr Freiheit in den pers\u00f6nlichen Be\u00ad\ngegnungen sorgte im Laufe des Jahres die Impfung, \ndie von den Mitarbeitenden der SAPV sehr gut an\u00ad\ngenommen wurde. Die Patientenversorgung in der \nH\u00e4uslichkeit durch die Mitarbeitenden der vier \nSAPV\u00adSt\u00fctzpunkte hat sich entspre chend entspannt: \n\u201eAlle Patienten sind mit kleinen Einschr\u00e4n kungen \nproblemlos zu besuchen\u201c, so Schmidt\u00adNeumann.27 Aus den EinrichtungenKinder und Jugendliche:\nVon Notgruppen bis Homeschooling \u2013 \nHerausforderungen st\u00e4rken Zusammenhalt \nin der Kinder- und Jugendhilfe\nDie Einrichtungen und Teilbereiche der Kinder\u00ad \nund Jugendhilfe haben im Corona\u00adJahr 2021 \nsehr unterschiedliche Erfahrungen gemacht. So \nwaren die beiden Kitas der Diakonissen von Pande\u00ad\nmiebeginn an stark von allen Entwicklungen und \nEinschr\u00e4nkungen betroffen. \u201eNotgruppen, Settings, \neingeschr\u00e4nkter Regelbetrieb \u2013 hier haben sich \nquasi w\u00f6chentlich die Vorgaben ge\u00e4ndert, teilweise \nauch sehr kurzfristig\u201c, erinnert sich Petra Berzel, \nAbteilungsleitung Kindertagesst\u00e4tten. So wurden \nh\u00e4ufig am Wochenende Dienstpl\u00e4ne und Gruppen\u00ad\nzusammensetzungen neu ausget\u00fcftelt, um den aktu\u00ad\nellen Regelungen zu entsprechen. Nach einigen Co\u00ad\nrona\u00adInfektionen in der Kita Rulandstra\u00dfe stemmten \nEinrichtung und Rotes Kreuz im M\u00e4rz kurzerhand \neine Reihentestung unter freiem Himmel, der Be\u00ad\ntrieb musste aber nur kurz unterbrochen werden. \nIm benachbarten Haus f\u00fcr Kinder entstand derweil \nein eigenes Corona\u00adBuch, in dem die Kinder in Bil\u00ad\ndern und einer Geschichte festhielten, was sie in der \nPandemie bewegte. Inzwischen kann in beiden \nKitas wieder nach dem offenen Konzept gearbeitet \nwerden, Kinder aus Kita und Hort bleiben aber ge\u00ad\ntrennt.\nBeratungsangebote wurden seit Beginn der Pan\u00ad\ndemie verst\u00e4rkt nachgefragt, diese Entwicklung \nh\u00e4lt auch weiterhin an. \u201eWir haben gesp\u00fcrt, dass El\u00ad\ntern unter Druck stehen\u201c, erkl\u00e4rt Frank Wettengel, \nLeiter der Erziehungsberatungsstelle. Mit dem Ende \nder Sommerferien 2021 nahmen zudem die Familien\u00ad\ngerichte zahlreiche w\u00e4hrend der Pandemie pau\u00adsierte Verfahren wieder auf und forderten ent\u00ad\nsprechend Stellungnahmen an.\nAmbulante Dienste und station\u00e4re Wohn\u00ad\ngruppen wurden vor allem durch die Lockdowns \nvor Herausforderungen gestellt. W\u00e4hrend auf am\u00ad\nbulanter Seite einige Termine ausfielen, da Eltern \nh\u00e4ufig Besuche zu Hause ablehnten, aber zu\u00ad\nnehmend kreative L\u00f6sungen gefunden wurden, um \ndie Kontakte zu den Familien weitestgehend zu hal\u00ad\nten, war in den Wohngruppen der Betreuungs\u00ad\nbedarf deutlich erh\u00f6ht. Zum einen fuhren die Kin\u00ad\nder und Jugendlichen an den Wochenenden nicht \nmehr nach Hause, zum anderen erforderten Home\u00ad\nschooling sowie Hygiene\u00ad und Abstandsregeln mehr \nPersonal. So halfen Mitarbeitende aus den ambulan\u00ad\nten Diensten aus, damit jeden Tag rund um die Uhr \ngen\u00fcgend Betreuerinnen und Betreuer in den Grup\u00ad\npen waren. Die Tagesgruppen nahmen unter den \nherausfordernden Bedingungen sogar neue Kinder \nauf. Bis heute wird in allen Bereichen verst\u00e4rkt auf \nHygiene geachtet, durch den Schulbetrieb und die \nWiederaufnahme von Sport und anderen Hobbies \nhat sich die Betreuungssituation inzwischen aber \nentspannt.\nIn der R\u00fcckschau fallen auch positive Ent\u00ad\nwicklungen ins Auge: \u201eSowohl innerhalb unseres \nFachbereichs als auch in den einzelnen Gruppen gab \nes in dieser Zeit viel Solidarit\u00e4t und Zusammenhalt, \nwas wir uns gern erhalten m\u00f6chten\u201c, res\u00fcmiert \nClaudia V\u00f6lcker, Leitung der Kinder\u00ad und Jugend\u00ad\nhilfe. \n28 Aus den EinrichtungenMenschen mit Behinderung:\nSolidarit\u00e4t im Infektionsgeschehen und \nein Sommer voller positiver Entwicklungen\nIn der Eingliederungshilfe von Bethesda Landau \nbegann das zweite Corona\u00adJahr mit einer heraus\u00ad\nfordernden Zeit f\u00fcr Mitarbeitende sowie Be\u00ad\nwohnerinnen und Bewohner. Im Januar und Februar \nbefanden sich mehrere Wohngruppen aufgrund \nvon Corona\u00adInfektionen in Quarant\u00e4ne. \u201eUnsere \nMitarbeitenden bewegten sich dabei im Spannungs\u00ad\nfeld zwischen dem eigenen Anspruch, die von ihnen \nbetreuten Menschen bestm\u00f6glich zu unterst\u00fctzen, \nund der Angst, sich selbst und eigene Angeh\u00f6rige \nanzustecken\u201c, erinnert sich J\u00fcrgen Boesche an diese \nschwierige Situation. Der Leiter des Bereichs \u201eHilfen \nf\u00fcr Menschen mit Behinderung\u201c erlebte in dieser \nZeit aber auch die enge Gemeinschaft in seinem \nTeam und in ganz Bethesda. \u201eAus Solidarit\u00e4t mit \nden Menschen in Quarant\u00e4ne brachten uns Mit\u00ad\narbeitende sowie Bewohnerinnen und Bewohner \naus der gesamten Einrichtung Bilder, S\u00fc\u00dfigkeiten, \nBlumen und ganze Care\u00adPakete vorbei\u201c, berichtet \nBoesche.\nNach den rege wahrgenommenen Impfterminen \nim M\u00e4rz und Mai herrschte Aufbruchstimmung in \nBethesda. \u201eGerade die zweite Impfung brachte die \nHoffnung auf mehr Freiheiten und gab Vielen das \nGef\u00fchl, die schlimmste Phase der Pandemie \u00fcber\u00ad\nstanden zu haben\u201c, so Boesche. Weitere Schritte zu\u00ad\nr\u00fcck zur Normalit\u00e4t folgten bald danach: Im Juni \nwurde erstmals wieder ein Gottesdienst in der Ka\u00ad\npelle von Bethesda gefeiert, nach und nach starteten \nMusiktherapie, Sitztanz und weitere Angebote wie\u00adder. Im Juli nahm schlie\u00dflich die Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte \nwieder die Arbeit in den eigenen R\u00e4umen auf, nach\u00ad\ndem sie ihre Angebote seit Pandemiebeginn auf die \nWohnbereiche verlagert hatte. \nEinen H\u00f6hepunkt des Jahres erlebte auch die \nMaudacher Werkstatt im Juli, als Besch\u00e4ftigte im \nSpeyerer Rathaus ihren inklusiven Stadtf\u00fchrer \n\u201eEinfach Speyer\u201c vorstellen konnten. \u00dcber ein Jahr \nhatten die Beteiligten seit Projektbeginn aufgrund \npandemiebedingter Verz\u00f6gerungen auf die Ver\u00ad\n\u00f6ffentlichung gewartet. Einige Wochen zuvor war \nauch in Maudach eine mobile Impfaktion erfolg\u00ad\nreich beendet worden.\nSeit September gilt au\u00dferdem wieder eine An\u00ad\nwesenheitspflicht in der Werkstatt. Vorher konnten \nBesch\u00e4ftigte selbst entscheiden, ob sie w\u00e4hrend der \nPandemie ihre Arbeit vor Ort verrichten oder lieber \npausieren m\u00f6chten. \u201eDie meisten wollten aber nicht \ndarauf verzichten, in die Werkstatt zu kommen und \nwaren hier\u201c, so Werkstattleiter Andreas Canali. Nun \nsind alle Besch\u00e4ftigten zur\u00fcck am Arbeitsplatz. Um \ndabei die Hygieneregeln einhalten zu k\u00f6nnen, wur\u00ad\nden Dienstpl\u00e4ne individuell an Raum\u00ad und Gruppen\u00ad\ngr\u00f6\u00dfen angepasst. \u201eDas ist f\u00fcr viele Besch\u00e4ftigte \neine gro\u00dfe Umstellung, da nicht mehr alle t\u00e4glich \nkommen k\u00f6nnen\u201c, erkl\u00e4rt Canali. Normalit\u00e4t ist in \nMaudach daher noch nicht wieder eingekehrt. \n\u201eAber unsere Mitarbeitenden und Besch\u00e4ftigten \nhalten sich vorbildlich an die Hygienema\u00dfnahmen \nund Abstandsregeln\u201c, berichtet der Werkstattleiter.\n29 Aus den EinrichtungenAus- und Fortbildung:\nCorona-Pandemie treibt Digitalisierung \nin der Fachschule f\u00fcr Sozialwesen voran\nVon einem normalen Schulalltag konnte auch \n2021 noch nicht die Rede sein, begann das Jahr \ndoch direkt mit einem erneuten Lockdown und \nHomeschooling. Die Fachschule f\u00fcr Sozialwesen \nwar darauf jedoch gut vorbereitet. \u201eIn solch einer \nSituation ist die Kommunikation untereinander be\u00ad\nsonders wichtig, aber auch eine gro\u00dfe Heraus\u00ad\nforderung\u201c, best\u00e4tigt Schulleiter Pfarrer Matthias \nKreiter. \u201eZum Gl\u00fcck haben wir schon seit einigen Jah\u00ad\nren einen eigenen datenschutzkonformen Messenger\u00ad\ndienst bei uns etabliert, die App schul.cloud. Dar\u00fc\u00ad\nber haben wir w\u00e4hrend des Lockdowns die gesamte \nKommunikation und auch den Unterricht sehr gut \ngestalten k\u00f6nnen.\u201c Diese digitale Arbeitsplattform \nwurde \u2013 neben vielen anderen innovativen digitalen \nTools f\u00fcr den Fernunterricht \u2013 von den Auszubilden\u00ad\nden der Fachschule sehr positiv aufgenommen. \n\u201eWir haben die Zeit des Lockdowns zudem ge\u00ad\nnutzt, um die digitale Ausstattung unserer Schule \nweiter voranzutreiben\u201c, erg\u00e4nzt Kreiter. Innerhalb \nk\u00fcrzester Zeit seien im Januar die Klassenr\u00e4ume \numgebaut worden: Digitale Tafeln wurden instal\u00ad\nliert, das WLAN ausgebaut und verst\u00e4rkt. Zus\u00e4tz\u00ad\nlich wurden mit Unterst\u00fctzung des Landes Rhein\u00ad\nland\u00adPfalz mobile Endger\u00e4te angeschafft \u2013 insgesamt \n48 Laptops und 26 iPads.\nDie neue Infrastruktur erleichterte zwar den \nFernunterricht in den darauffolgenden Wochen er\u00ad\nheblich, sie konnte den gerade f\u00fcr diese Ausbildung \nso wichtigen zwischenmenschlichen Kontakt jedoch \nnicht ersetzen. Im Fr\u00fchjahr war es dann soweit: Die \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler durften wieder physisch zur\u00fcck in ihre Klassenr\u00e4ume. Zun\u00e4chst im Wechsel\u00ad\nmodell, d. h. die eine H\u00e4lfte der Klasse war vor Ort, \ndie andere H\u00e4lfte wurde per Videokonferenz dazu \ngeschaltet. Wochenweise wurde getauscht. \u201eIn die\u00ad\nser Phase war bei allen eine gro\u00dfe Erleichterung \nsp\u00fcrbar. Endlich wieder ein pers\u00f6nlicher Austausch \nund gemeinsames Lachen. Endlich war wieder \nLeben in unserer Schule!\u201c, erinnert sich Kreiter \ngerne daran zur\u00fcck.\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler freuten sich umso \nmehr, als auch Exkursionen im Klassenverbund \nwieder erlaubt waren, solange diese im Freien statt\u00ad\nfanden. So wurden die warmen Sommermonate ge\u00ad\nnutzt, um bei Ausfl\u00fcgen und Wanderungen die \nKlassengemeinschaft zu st\u00e4rken, bevor es an\u00ad\nschlie\u00dfend in die wohlverdienten Sommerferien \nging.\nDas neue Schuljahr 2021/2022 begann im Sep\u00ad\ntember mit einem St\u00fcck mehr Normalit\u00e4t. Alle Aus\u00ad\nzubildenden der Bereiche Erziehung und Sozial\u00ad\nassistenz durften zur\u00fcck in den Pr\u00e4senzunterricht, \nzudem entfiel die Maskenpflicht am Sitzplatz. \u201eZu \ndieser Entspannung haben nicht zuletzt die Corona\u00ad\nSchutzimpfungen beigetragen\u201c, ist sich Matthias \nKreiter sicher. \u201eWir haben das ganze Jahr \u00fcber alle \nAuszubildenden regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber das Impfangebot \ninformiert und bei Bedarf Aufkl\u00e4rungsgespr\u00e4che \ngef\u00fchrt.\u201c Die Impfquote an der Fachschule f\u00fcr \nSozialwesen liegt mittlerweile deutlich \u00fcber dem \nBundesdurchschnitt. Ein gro\u00dfer Erfolg und eine \ngute Grundlage, um zuversichtlich in das n\u00e4chste \nJahr zu starten.\n30 Aus den EinrichtungenSchmerztagesklinik, MVZ und  \nSAPV beziehen Domizil auf dem  \nDiakonissen Campus \nDie Schmerztagesklinik des Diakonissen-Stiftungs-Krankenhauses Speyer, die schmerztherapeutische \nPraxis des Medizinischen Versorgungszentrums (MVZ) Rhein-Haardt und die Spezialisierte Ambulante \nPalliativversorgung (SAPV) des Palliativnetzes S\u00fcd- und Vorderpfalz haben in der Rulandstra\u00dfe 3 in \ndirekter Nachbarschaft zueinander gro\u00dfz\u00fcgige helle R\u00e4ume im historischen Geb\u00e4ude bezogen, das \nbis Herbst 2019 die Kinder- und Jugendhilfe der Diakonissen Speyer genutzt hat. Die Sanierung des \ndenkmalgesch\u00fctzten Klinkerbaus der Diakonissen Speyer wurde in nur 16 Monaten umgesetzt. \n\u201eWir freuen uns, dass wir Schmerzpatienten \ndie interdisziplin\u00e4re ambulante Versorgung \nunserer Schmerztagesklinik jetzt nahe unser Klinik \nbieten k\u00f6nnen\u201c, sagt Wolfgang Walter, Gesch\u00e4fts \u00ad\nf\u00fchrer des Diakonissen \u00adStiftungs \u00adKrankenhauses. \n\u201eDer neue Standort b\u00fcndelt unsere ambulanten \nschmerzmedizinischen Angebote an einem Ort mit \nbesonderem Flair\u201c, erg\u00e4nzt MVZ \u00adGesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nJonas Sewing. \n\u201eVon den neuen R\u00e4umen in der Rulandstra\u00dfe 3 \naus entwickeln wir die palliative Versorgung von \nPatienten in Speyer und der Region weiter\u201c, er \u00ad\nl\u00e4utert Dr. Dietmar Kauderer, im Vorstand der Dia \u00ad\nkonissen Speyer unter anderem f\u00fcr den Bereich \nHospiz und Palliative Care zust\u00e4ndig. Zuvor waren \ndie drei voneinander unabh\u00e4ngigen Einrich tungen \nin R\u00e4umen im ehemaligen Stiftungskrankenhaus \nder Diakonissen Speyer in der Speyerer Spitalgasse \nuntergebracht.\nDas neue Domizil im historischen Geb\u00e4ude in der \nRulandstra\u00dfe 3 hat inklusive Untergeschoss vier Etagen: Im Erdgeschoss hat Ende Mai 2021 das MVZ \nseine 295 Quadratmeter gro\u00dfe Praxis bezogen. Die \nSchmerztagesklinik nutzt 455 Quadratmeter im ersten \nObergeschoss, der SAPV \u00adSt\u00fctzpunkt 393 Quadrat \u00ad\nmeter im dar\u00fcber liegenden Dachgeschoss.\nDie alte Kinder \u00ad und Jugendhilfe, die im Oktober \n2019 in einen Neubau in der Diakonissenstra\u00dfe 3 ge \u00ad\nzogen ist, wurde zun\u00e4chst \u00fcberwiegend entkernt \nund anschlie\u00dfend mit R\u00fccksicht auf sch\u00fctzenswerte \nBausubstanzen saniert. So sind die neuen Fenster \nhistorisch gestaltet. Auch dekorative Bodenfliesen \nblieben erhalten. Au\u00dferdem wurden sanit\u00e4re Ein \u00ad\nrichtungen, die Elektroversorgung, der Brand \u00ad\nschutz und die L\u00fcftungstechnik auf den neuesten \nStand gebracht.\nIn die urspr\u00fcngliche Geb\u00e4udestruktur wurden \nein Aufzug \u00fcber alle Etagen und ein zus\u00e4tzliches \nTreppenhaus eingebaut. Der Zugang zu s\u00e4mtlichen \nEbenen ist barrierefrei m\u00f6glich. 31\n Aus den EinrichtungenSenioren32 SeniorenPhysiotherapie, Ergotherapie und Logop\u00e4die aus einer Hand in barrierefreien R\u00e4umlichkeiten \u2013 mit \ndieser interdisziplin\u00e4ren Versorgung wartet das neue Gesundheitszentrum in Bethesda Landau auf. \nDie vielf\u00e4ltigen Therapie- und Bewegungsangebote des Zentrums stehen allen Interessierten offen.\nMit drei Praxen ging im M\u00e4rz das Gesundheits\u00ad\nzentrum im Erdgeschoss des Servicewohnen\u00ad\nNeubaus an den Start. Die bereits seit rund 40 Jah\u00ad\nren in Bethesda ans\u00e4ssige Physiotherapiepraxis \nbietet nach dem Umzug aus dem alten Therapie\u00ad\nzentrum auf rund 1.000 Quadratmeter ein erweitertes \nAngebots spek trum. Herzst\u00fcck ist neben mehreren \nBehandlungsr\u00e4umen ein knapp 200 Quadratmeter \ngro\u00dfer Trainingsraum mit zahlreichen Ger\u00e4ten, in \ndem Ausdauer, Kraft, Koordi nation und Beweglich\u00ad\nkeit wiederaufgebaut und erhalten werden k\u00f6nnen. \nDie Nutzung des Trainingsraums ist mit \u00e4rztlicher \nVerordnung m\u00f6glich, Interessierte k\u00f6nnen nach \neiner Einweisungseinheit aber auch flexibel und in\u00ad\ndividuell mit einer Zehnerkarte trainieren.\nNeuer \u201eStar\u201c des Trainingsraums ist ein Spezial\u00ad\nlaufband mit einem Gewichtsentlastungssystem und \nSturzsicherung. \u201eAuf diesem Laufband k\u00f6nnen Pa\u00ad\ntienten mit Multipler Sklerose, Morbus Parkinson \noder nach einem Schlaganfall wieder laufen lernen \noder das Gehen trainieren\u201c, erkl\u00e4rt die leitende \nPhysiotherapeutin Marion Repschl\u00e4ger\u00adAlbert \nnicht ohne Stolz. Auch nach dem Einsatz k\u00fcnstlicher \nKnie\u00ad oder H\u00fcftgelenke hilft das Ger\u00e4t, schneller \nwieder auf die Beine zu kommen.\nDurch eine Kooperation mit der Physiotherapie\u00ad\nschule der Diakonissen Speyer k\u00f6nnen Patienten \nnach der eigentlichen Behandlung mit Physio\u00ad\ntherapiesch\u00fclern unter Aufsicht des therapeuti\u00ad\nschen Personals weitertrainieren. Zum Repertoire der Physiotherapiepraxis geh\u00f6rt au\u00dferdem ein um\u00ad\nfassendes Kursangebot vom S\u00e4uglings\u00ad bis ins \nRentenalter sowie Wellnessbehandlungen. \nEbenfalls Teil des neuen Gesundheitszentrums \nsind die Ergotherapiepraxis von Ulrike Sch\u00fctzen\u00ad\ndorf und die Logop\u00e4diepraxis von Marion Fohrn. \n\u201eMir ist der fach\u00fcbergreifende Austausch zwischen \nden Praxen hier im Gesundheitszentrum wichtig, \nvor allem bei Patienten, die wir gemeinsam be\u00ad\ntreuen\u201c, betont Sch\u00fctzendorf, die ihre Praxis bereits \nseit sieben Jahren auf dem Gel\u00e4nde von Bethesda be\u00ad\ntreibt und nun auch in die neuen R\u00e4ume umgezogen \nist. Marion Fohrn er\u00f6ffnet mit ihrem Logop\u00e4die\u00ad\nTeam einen weiteren Praxisstandort im Gesund\u00ad\nheitszentrum, kennt Bethesda aber ebenfalls gut: \n\u201eWir betreuen schon seit rund 13 Jahren Patienten \naus der Alten\u00ad und Behindertenhilfe von Bethesda \nund freuen uns, nun einen festen Standort hier zu \nhaben\u201c, so Fohrn.\nF\u00fcr Bethesda\u00adGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dieter Lang spiel\u00ad\nten bei der Planung und Umsetzung des Gesund\u00ad\nheitszentrums das Wohl der Menschen, die auf dem \nGel\u00e4nde leben, aber auch die Weiterentwicklung \ndes gesamten Quartiers eine wichtige Rolle. \u201eIn \nunserem neuen Gesundheitszentrum k\u00f6nnen wir \nzahlreiche Therapieleistungen aus einer Hand an\u00ad\nbieten \u2013 sowohl f\u00fcr unsere Bewohner und Mieter, \nals auch f\u00fcr alle Menschen aus Landau und Um\u00ad\ngebung, die ein Therapieangebot suchen oder etwas \nf\u00fcr ihre Gesundheit tun wollen\u201c, erkl\u00e4rt Lang. Gesundheitskompetenz \nunter einem Dach vereint\nNeues Gesundheitszentrum in Bethesda Landau er\u00f6ffnet33 SeniorenKrankenh\u00e4user\n34 Diakonissen-Stiftungs-Krankenhaus SpeyerDiakonissen-Stiftungs-Krankenhaus Speyer \nnimmt Simulations-Krei\u00dfsaal in Betrieb\nDas Diakonissen-Stiftungs-Krankenhaus hat in seiner Hebammenschule einen modernen Simulations-Krei\u00dfsaal \neingerichtet. Seit April 2021 k\u00f6nnen dort angehende und examinierte Hebammen aus dem Unternehmen sowie \nexter nes Fachpersonal wie Not\u00e4rzte oder freiberufliche Hebammen Abl\u00e4ufe und Komplikationen bei der Geburt \nrealit\u00e4tsgetreu \u00fcben. \n\u201eUm auf Hochrisikogeburten und Komplikationen bei \nder Geburt vorbereitet zu sein, sind regelm\u00e4\u00dfige \nTrainings f\u00fcr das geburtshilfliche Team unerl\u00e4sslich\u201c, er \u00ad\nl\u00e4utert Wolfgang Walter, Sprecher der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \ndes Diakonissen \u00adStiftungs \u00adKrankenhauses, das in der \nRegion einzigartige Projekt. \nRund 150.000 Euro hat die Klinik in den Simulations \u00ad\nKrei\u00dfsaal investiert: Zus\u00e4tzlich zur Simulationspuppe der \nFirma Laerdal wurden eine moderne Audio \u00adVideo \u00adAnlage \nsowie eine komplette Krei\u00dfsaalausstattung angeschafft. Weitere Kosten sind f\u00fcr den Umbau von zwei R\u00e4umen zur \nSIM \u00adStation mit Steuerungszentrale hinzugekommen, von \nder aus die Notfallszenarien programmiert und im Simula\u00ad\ntionskrei\u00dfsaal abgespielt werden k\u00f6nnen. Das Land hat das \nProjekt mit 39.000 Euro gef\u00f6rdert.\n\u201eMit dem Simulations \u00adKrei\u00dfsaal st\u00e4rken wir die hohe \nQualit\u00e4t der praktischen Hebammenausbildung, die in \nunserem Hause eine lange Tradition hat\u201c, unterstreicht \nJonas Sewing, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Diakonissen \u00adStiftungs \u00ad\nKrankenhauses. Gemeinsam gegen Sodbrennen\nRefluxboard am Diakonissen-Stiftungs-Krankenhaus Speyer  \nf\u00fcr interdisziplin\u00e4re Behandlung\nAm Diakonissen-Stiftungs-Krankenhaus Speyer behandeln Spezialisten aus der Gastroenterologie (Innere Medizin \ndes Magen-Darm-Trakts) und der Allgemein- und Viszeralchirurgie (Bauchchirurgie) Refluxpatienten gemeinsam. \nSeit Mai tauschen sie sich dazu regelm\u00e4\u00dfig im so genannten Refluxboard aus. \nDas krankhafte Zur\u00fcckflie\u00dfen von saurem Magensaft in \ndie Speiser\u00f6hre verursacht Brennen hinter dem Brust \u00ad\nbein, saures Aufsto\u00dfen und ein Druckgef\u00fchl im Ober \u00ad\nbauch. Die Lebensqualit\u00e4t ist stark vermindert. \n\u201eUm die Ursachen der Refluxkrankheit sorgf\u00e4ltig ab\u00ad\nzukl\u00e4ren, bieten wir ein umfassendes diagnostisches Pro \u00ad\ngramm aus 24 \u00adStunden \u00adS\u00e4uremessung, Speiser\u00f6hren  druck  \u00ad\nmessung und Endoskopie an\u201c, erkl\u00e4rt Prof. Dr. Thomas \nRabenstein, Chefarzt Innere Medizin/Gastroenterologie. \nWichtig f\u00fcr den optimalen und nachhaltigen Therapie \u00ad\nerfolg ist neben der genauen Abkl\u00e4rung der individuellen \nKrankheitsgeschichte und der modernen Diagnostik die \nenge Zusammenarbeit mit spezialisierten Chirurgen. \u201eIn \nunserem neuen Refluxboard besprechen Gastroentero \u00ad\nlogen und Bauchchirurgen regelm\u00e4\u00dfig konkrete F\u00e4lle in \u00ad\nterdisziplin\u00e4r\u201c, berichtet Dr. Moritz Hagemann, Oberarzt \nInnere Medizin. Der Patient profitiert von kurzen Wegen bei der Therapieplanung und erh\u00e4lt noch z\u00fcgiger die \nma\u00dfge  schneiderte Therapie. \nMitunter ist eine Operation angezeigt. \u201eInsbesondere \nbei Zwerchfellbr\u00fcchen und massiven Schlie\u00dfmuskel \u00ad\nst\u00f6rungen ist dies eine Option mit sehr guten Erfolgsaus \u00ad\nsichten auf eine langfristige Beschwerdefreiheit ohne \nEinnahme von Medi  kamenten\u201c, wei\u00df Dr. Lene Driedger, \nOber\u00e4rztin Viszeral  chirurgie. \nZu den modernen minimal \u00adinvasiven OP \u00adTechniken, die \nam Diakonissen \u00adStiftungs \u00adKrankenhaus durchgef\u00fchrt \nwerden, geh\u00f6rt die Bildung einer Magenmanschette, die so \ngenannte Fundoplicatio. \u201eIn Schl\u00fcsselllochtechnik wird \nder obere Magenanteil um die untere Speiser\u00f6hre gelegt\u201c, \nerkl\u00e4rt Prof. Dr. Christian Klink, Chefarzt Allgemein \u00ad und \nViszeralchirurgie. Bis zu 95 Prozent der zuvor gr\u00fcndlich \ndiagnostizierten Patienten geben an, nach der Operation \nbeschwerdefrei zu sein.35\n Diakonissen-Stiftungs-Krankenhaus SpeyerDie Evangelische Kranken- und Altenhilfe e. V. (eKH \u2013 \u201eGr\u00fcne Damen\u201c) hat im August 2021 ihr 40-j\u00e4hriges Be-\nstehen am Diakonissen-Stiftungs-Krankenhaus und im Haus am Germansberg Speyer gefeiert. Nach einer halb-\nj\u00e4hrigen Corona-bedingten Pause in der zweiten Jahresh\u00e4lfte 2020 ist die Gruppe unter Leitung von Margit Zimmer-\nmann seit Dezember 2020 wieder an s\u00e4mtlichen Wochentagen von 9 bis 12 Uhr f\u00fcr Patienten und Bewohner in beiden \nH\u00e4usern da. Die Dankfeier f\u00fcr die engagierten Ehrenamtlichen ist aufgrund der Pandemie f\u00fcr 2022 geplant. \n\u201eDie Gr\u00fcnen Damen unterst\u00fctzen uns mit enormer \nEinsatzbereitschaft und gro\u00dfem Sachverstand bei \nder Begleitung unserer Patienten im Klinikalltag und \nerm\u00f6glichen so viele wichtige Angebote, die die medizini\u00ad\nsche und pflegerische Versorgung erg\u00e4nzen\u201c, betont \nBrigitte Schneider, Pflegedirektorin des Diakonissen\u00ad\nStiftungs\u00adKrankenhauses. \u201eSie h\u00f6ren zu, spenden Trost, \nund mit der Vielfalt ihrer eingebrachten Aktivit\u00e4ten unter\u00ad\nst\u00fctzen sie unsere Bewohnerinnen und Bewohner mit einem \nabwechslungsreichen Tagesablauf, fern von jeder Ein\u00ad\nt\u00f6nigkeit\u201c, erg\u00e4nzt Klaus\u00adDieter Schneider, Einrichtungs\u00ad\nleiter im Speyerer Seniorenzentrum Haus am Germans\u00ad\nberg. Seit das Seniorenzentrum im Jahr 2000 er\u00f6ffnet \nwurde, engagieren sich die Gr\u00fcnen Damen auch dort. \n\u201eNach unserer Gr\u00fcndung im Jahr 1981 haben wir unseren \nehrenamtlichen Dienst kontinuierlich auf\u00ad und ausgebaut\u201c, \nerinnert eKH\u00adGruppenleiterin Margit Zimmermann. \nWaren es im Anfangsjahr 13 Gr\u00fcne Damen rund um die \nerste Vorsitzende Gabriele Weitzel und die fr\u00fchere Pflege\u00ad\ndirektorin Diakonisse Elfriede Brassat, engagieren sich \nunter Zimmermanns Leitung zurzeit 24 Ehrenamtliche f\u00fcr \ndas Wohl der Patienten und Bewohner. \nEinen gro\u00dfen F\u00fcrsprecher fanden die eKH\u00adGr\u00fcnderin\u00ad\nnen in Speyer im Gr\u00fcndungsjahr 1981 im damaligen Leiten\u00ad\nden Direktor der Diakonissenanstalt Pfarrer Karl\u00adGerhard \nWien. \u201eDer damalige Vorsitzende der Gesamtmitarbeiter\u00ad\nvertretung Rainer Wenzel und er haben die Gr\u00fcnen Damen \ngetreu dem diakonischen Grundgedanken ,Was ihr getan \nhabt einem von diesen meinen geringsten Br\u00fcdern, das \nhabt ihr mir getan\u2018 aus Matth\u00e4us 25,40, dem Hausspruch \nder Diakonissen Speyer, eng an unser Werk angebunden\u201c, \nbetont seine Nichte Sr. Isabelle Wien, Vorstandsvorsitzende \nder Diakonissen Speyer. Diplompsychologe Wenzel habe zahlreiche Fort\u00ad und Weiterbildungen angeboten, die die \nGr\u00fcnen Damen f\u00fcr ihre wichtige T\u00e4tigkeit zus\u00e4tzlich quali\u00ad\nfizierten. Direktor Pfarrer Wien habe sich f\u00fcr die Gr\u00fcnen \nDamen im Mutterhaus der Diakonissen Speyer stark ge\u00ad\nmacht. Nach ersten Informationsgespr\u00e4chen im Sommer \n1981 nahmen 13 Gr\u00fcne Damen im September desselben Jah\u00ad\nres ihren Dienst in der Klinik auf. \n\u201eMenschen in besonderen Lebenssituationen, in Krank\u00ad\nheit und Alter zu begleiten, menschliche N\u00e4he zu ver\u00ad\nmitteln und Zeit zu schenken, ist ein unverzichtbarer \nMehrwert f\u00fcr unsere Einrichtungen\u201c, hebt Sr. Isabelle \nWien die wertvolle T\u00e4tigkeit der Ehrenamtlichen hervor, \ndie sich von Beginn an um sehr engagierte Leiterinnen \ngruppierten. Auf die erste Vorsitzende Gabriele Weitzel \nfolgte Ingeborg Rumpf. Sie \u00fcbergab ihren Gruppenvorsitz \nschlie\u00dflich an Heide Dienst, die Vorg\u00e4ngerin der heutigen \nVorsitzenden Margit Zimmermann.\n\u201eIm Krankenhaus besuchen wir die Patienten am \nKranken bett, bieten Unterst\u00fctzung an, h\u00f6ren zu, wenn die \nMenschen ihre Sorgen und auch kleine Freuden mit uns \nteilen m\u00f6chten, und \u00fcbernehmen kleine Erledigungen\u201c, be\u00ad\nrichtet Zimmermann, die die Gruppe seit sieben Jahren ge\u00ad\nmeinsam mit Krankenhausseelsorgerin Marlene W\u00fcst \nleitet. \u201eBei den Gr\u00fcnen Damen bin ich seit 2015\u201c, erz\u00e4hlt die \nRei lingerin, die bis 2009 als Sekret\u00e4rin der Pflegedirektion \nam Diakonissen\u00adStiftungs\u00adKrankenhaus arbeitete. \n\u201eDas Ehrenamt gibt mir die M\u00f6glichkeit, den Menschen \nim mir so vertrauten Haus w\u00e4hrend ihres Klinikaufenthalts \nzur Seite zu stehen\u201c, beschreibt sie ihr bereicherndes \nEhren amt. \u201eMeinen tatkr\u00e4ftigen Mitstreiterinnen m\u00f6chte \nich im Jubil\u00e4umsjahr ganz besonders danken, dass sie sich \nso f\u00fcr unsere gemeinsame Mission und f\u00fcr die Menschen, \num die es dabei geht, engagieren.\u201cPatienten und Bewohner menschlich begleiten: \n40 Jahre Gr\u00fcne Damen am \nDiakonissen-Stiftungs-Krankenhaus Speyer\nKontakt:\nWer sich ehrenamtlich bei den Gr\u00fcnen Damen enga-\ngieren m\u00f6chte, kann sich bei Margit Zimmermann, \nTelefon 06205 8661, margit.zimmermann@kabelbw.de \noder bei Krankenhausseelsorgerin Marlene W\u00fcst, \nTelefon 06232 22-1396, marlene.wuest@diakonissen.de \nmelden.36 Diakonissen-Stiftungs-Krankenhaus SpeyerEvangelisches Krankenhaus Bad D\u00fcrkheim: \nDr . Markus Alb neuer Chefarzt der \nAn\u00e4sthesie, Intensivmedizin, Notfallmedizin \nund Schmerzmedizin \nDie Abteilung f\u00fcr An\u00e4sthesie, Intensivmedizin, Notfallmedizin und Schmerzmedizin am Evangelischen Krankenhaus \nhat seit 1. Juni 2021 einen neuen Chefarzt: Dr. Markus Alb hat die Leitung von Dr. Jochen Mayer \u00fcbernommen, der eine \nneue berufliche Herausforderung angenommen hat. Mit dem Start von Dr. Alb hat die Abteilung in enger Zusammen-\narbeit mit der Akutpsychosomatik und der psychotherapeutischen Medizin die station\u00e4re multimodale Schmerz-\ntherapie an der 215-Betten-Klinik wiederaufgenommen.\n\u201eWir danken Dr. Mayer f\u00fcr seine fachliche Kompe\u00ad\ntenz und die engagierte und kollegiale F\u00fchrung \nunserer An\u00e4sthesie und Intensivmedizin seit 2017\u201c, sagt \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Christoph Patzelt. \u201eGleichzeitig freuen wir \nuns, mit Dr. Alb einen sehr qualifizierten Nachfolger f\u00fcr \ndie Leitung der Abteilung gewonnen zu haben.\u201c\nDr. Alb kommt von der Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, \nwo er als Oberarzt der Klinik f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Ope\u00ad\nrative Intensivmedizin in den vergangenen acht Jahren die \nuniversit\u00e4re Pr\u00e4medikations\u00ad und Risikoambulanz fach\u00ad\nlich und organisatorisch verantwortet hat. Sein T\u00e4tigkeits\u00ad\nfeld umfasste zudem die Gesch\u00e4ftsbereiche Hals\u00adNasen\u00ad\nOhren\u00adMedizin, Gyn\u00e4kologie und Geburtshilfe und das \nAugen\u00ad und Enddarmzentrum. Zuletzt \u00fcbernahm Dr. Alb \nauch als Personaloberarzt Verantwortung.\n\u201eNeben der Wiederaufnahme der sehr gut etablierten \nmultimodalen Schmerztherapie entwickle ich am Evange\u00ad\nlischen Krankenhaus minimal\u00adinvasive Techniken wie In\u00ad\nfiltrationen und Injektionen sowie an\u00e4sthesiologische \nRegionalverfahren weiter, um chronische Schmerzen noch \neffektiver behandeln zu k\u00f6nnen\u201c, erkl\u00e4rt der Facharzt f\u00fcr \nAn\u00e4sthesiologie mit den Zusatzbezeichnungen Notfall\u00ad\nmedizin, Spezielle Intensivmedizin und Spezielle Schmerz\u00ad\ntherapie.Besonders wichtig sind dem 46\u00adJ\u00e4hrigen, der in Heidel\u00ad\nberg und Marburg studiert hat und als erfahrener Notarzt \nunter anderem bei der Fu\u00dfball\u00adWM 2006 und im Rettungs\u00ad\nhubschrauber im Einsatz war, die ganzheitliche und f\u00fcrsorg\u00ad\nliche Versorgung sowie die Sicherheit seiner Patienten. \n\u201eDeshalb habe ich mich schon vor mehr als zehn Jahren \ndem CIRS\u00ad (Critical Incident Reporting System) und Risiko\u00ad\nmanagement\u00adTeam an der Universit\u00e4tsmedizin Mannheim \nangeschlossen, um strukturelle Fehler und Risiken zu er\u00ad\nkennen und zu beseitigen\u201c, berichtet der Mediziner. \nAuch seine fundierten Kenntnisse im digitalen Bereich \nm\u00f6chte Dr. Alb zum Wohle der Patienten in Bad D\u00fcrkheim \neinsetzen. \u201eDie digitale Unterst\u00fctzung im klinischen Alltag \nerleichtert die Arbeit im \u00e4rztlichen und pflegerischen Be\u00ad\nreich enorm, sodass mehr Zeit f\u00fcr den Patienten zur Ver\u00ad\nf\u00fcgung steht\u201c, unterstreicht er. Gerade in der An\u00e4sthesie und \nIntensivmedizin sei die rasche und koordinierte Bereit\u00ad\nstellung von Informationen f\u00fcr die weitere Diagnostik und \nTherapie entscheidend. \nIn seiner Freizeit geht der Gr\u00fcnstadter gerne mit seiner \nFrau, den zwei T\u00f6chtern und dem Hund wandern und cam\u00ad\npen. \u201eIch bin aber auch gerne mit dem Motorrad im Pf\u00e4lzer\u00ad\nwald unterwegs und entspanne bei klassischer Musik und \nJazz\u201c, sagt der geb\u00fcrtige Albst\u00e4dter. 37 Evangelisches Krankenhaus Bad D\u00fcrkheimHospiz und \nPalliative Care\n38 Hospiz und Palliative CareMit einer Geburtstagstorte, gebacken von der ehrenamtlichen Hospizbegleiterin Hildegard K\u00f6gel, \nsowie kleinen Pr\u00e4senten f\u00fcr alle Mitarbeitenden wurde am 26. Februar das 25-j\u00e4hrige Bestehen des \nHospizes im Wilhelminenstift Speyer gefeiert.\nDas Hospiz im Wilhelminenstift Speyer blickt auf \neine bewegte Geschichte zur\u00fcck: In den 1990er\u00ad\nJahren gab es noch wenig Erfahrung mit Hospiz\u00ad\narbeit. Zudem war die Gr\u00fcndung eines Hospizes mit \neinem hohen Risiko verbunden, da dessen Finanzie\u00ad\nrung noch nicht gekl\u00e4rt war. Somit ist das \u201eJa\u201c zum \nHospiz als klares Bekenntnis des damaligen Leiten\u00ad\nden Direktors der Diakonissen Speyer Pfarrer Karl\u00ad\nGerhard Wien zum Hospizgedanken zu werten. Die \nDiakonissen Speyer \u2013 allen voran Initiatorin und \nGr\u00fcnderin des Hospizes Pfarrerin Isolde Wien \u2013 \nhaben damals Pionierarbeit geleistet, indem sie sich \nf\u00fcr die Planung und Umsetzung des ersten station\u00e4\u00ad\nren Hospizes in Rheinland\u00adPfalz einsetzten. Mit Er\u00ad\nfolg: Am 11. M\u00e4rz 1996 konnte der erste Gast im Hos\u00ad\npiz in direkter Nachbarschaft zum Mutterhaus \naufgenommen werden.\n\u201eUnser Haus hat stets auf die Herausforderungen \nder Zeit reagiert\u201c, betont Oberin Sr. Isabelle Wien, \nVorstandsvorsitzende der Diakonissen Speyer. \u201eMit \nunserer Initiative, ein Hospiz zu gr\u00fcnden, wollten \nwir in der damaligen Zeit eine Antwort geben auf \ndie Frage, wie man Menschen auf ihrem letzten Weg \nbegleiten und ihnen einen gesch\u00fctzten Raum an\u00ad\nbieten kann. Menschen sollten an der Hand eines \nMenschen sterben k\u00f6nnen, nicht durch sie. Dieser \nHospizgedanke lebt bis heute in unseren Ein\u00ad\nrichtungen weiter.\u201c Mittlerweile bieten die Diako\u00ad\nnissen Speyer mit drei Hospizen, zwei Palliativ\u00adstationen, dem Palliativnetz S\u00fcd\u00ad und Vorderpfalz \nsowie drei ambulanten Hospiz\u00ad und Palliativ\u00ad\nberatungsdiensten unheilbar kranken Menschen \nUnterst\u00fctzung an.\nDie individuellen W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse der \nBetroffenen stehen dabei im Mittelpunkt. \u201eDas sind \nh\u00e4ufig ganz kleine, einfache Dinge, die unseren G\u00e4s\u00ad\nten Freude bereiten und ihnen Kraft geben\u201c, be\u00ad\nrichtet Hospizleitung Sabine Seifert. \u201eZeit f\u00fcr ein \nGespr\u00e4ch, frische Blumen auf dem Zimmer, die Lieb\u00ad\nlingsmusik h\u00f6ren, aber auch die M\u00f6glichkeit einer \nletzten Aussprache mit einem wichtigen Menschen.\u201c \nDies alles gehe nur mit engagierten und einf\u00fchl\u00ad\nsamen Mitarbeitenden, die jeden Gast mit seiner in\u00ad\ndividuellen Lebensgeschichte wahrnehmen. \nDr. Dietmar Kauderer, verantwortliches Vor\u00ad\nstandsmitglied der Diakonissen Speyer, dankt an\u00ad\nl\u00e4sslich des Jubil\u00e4ums allen Mitarbeitenden im \nHospiz: \u201eErst durch das Miteinander von hauptamt\u00ad\nlichen Mitarbeitenden und ehrenamtlichen Hospiz\u00ad\nbegleiterinnen und \u00adbegleitern wird ganzheitliche \nHospizarbeit m\u00f6glich. Sie alle sind wertvolle Weg\u00ad\nbegleiter f\u00fcr unsere G\u00e4ste und deren Angeh\u00f6rige.\u201c\nIm Namen des F\u00f6rdervereins des Hospizes \u00fcber\u00ad\nreicht der 1. Vorsitzende Werner Vogelsang einen \nScheck in H\u00f6he von 2.500 Euro. Die Jubil\u00e4ums\u00ad\nspende soll unter anderem f\u00fcr die Fortbildung und \nSupervision der haupt\u00ad und ehrenamtlichen Mit\u00ad\narbeitenden eingesetzt werden.Ein Pionierprojekt der \nstation\u00e4ren Hospizarbeit \nHospiz im Wilhelminenstift Speyer \nfeiert 25-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um39 Hospiz und Palliative CareKinder und \nJugendliche40 Kinder und JugendlicheDie Kinder- und Jugendhilfe der Diakonissen Speyer erweitert ihr Angebot um eine neue Wohngruppe, \ndie sich gezielt Jugendlichen mit einem hohen individuellen Betreuungsbedarf widmet.\nIn die neue p\u00e4dagogisch\u00adtherapeutische Intensiv\u00ad\nwohngruppe STAY! in Annweiler k\u00f6nnen seit \nOktober bis zu sechs Jugendliche zwischen zw\u00f6lf \nund 18 Jahren einziehen. \u201eDiese jungen Menschen \nhaben oft seit fr\u00fchester Kindheit viele Beziehungs\u00ad\nabbr\u00fcche erlebt, ihnen fehlen stabile Bindungen\u201c, \nerkl\u00e4rt Tina Volkens, die Bereichsleitung f\u00fcr die \nGruppe. Die Jugendlichen, die in Annweiler ein\u00ad\nziehen, mussten zuvor schon oft aus regul\u00e4ren Wohn\u00ad\ngruppen entlassen werden. \u201eWir m\u00f6chten ihnen \nnun mit intensiver individueller Betreuung einen \nOrt zum Bleiben geben, an dem sie Vertrauen fassen \nk\u00f6nnen\u201c, erg\u00e4nzt Volkens mit Blick auf den Namen \n\u201eSTAY!\u201c. \nDie Besonderheit der neuen Wohngruppe zeigt \nsich zum einen im Betreuungsschl\u00fcssel. Dieser ist \nh\u00f6her als in einer regul\u00e4ren Wohngruppe, neben \nErziehern, Sozialp\u00e4dagogen und Sozialarbeitern ist \nauch eine Psychologin Teil des Teams. Zum anderen \nwird das Betreuungsangebot individuell auf die \njungen Menschen ausgerichtet, um sie bestm\u00f6glich \naufzufangen und zu f\u00f6rdern. \u201eEntscheidend f\u00fcr \nunser Team werden Kommunikation und Beziehungs\u00ad\narbeit sein, damit wir den Jugendlichen Stabilit\u00e4t \nbieten und die erlernten Muster von Beziehungs\u00ad\nabbr\u00fcchen durchbrechen k\u00f6nnen\u201c, sagt Volkens. \nSTAY! arbeitet eng mit der Klinik f\u00fcr Kinder\u00ad und \nJugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychothera\u00ad\npie in Klingenm\u00fcnster zusammen, bereits seit der \nKonzeptionsphase der Wohngruppe im vergange\u00ad\nnen Jahr findet ein intensiver Austausch mit der Klinik statt. Wenn Patienten aus der kinder\u00ad und \njugendpsychiatrischen Klinik in die Wohngruppe \neinziehen, erleichtert die Abstimmung den \u00dcbergang.\nZiel der Betreuung in der Wohngruppe ist es, \nden Jugendlichen sowohl auf schulisch\u00adberuflicher \nals auch auf sozialer Ebene neue Perspektiven zu \ngeben. \u201eMit STAY! m\u00f6chten wir jungen Menschen \nwieder dauerhaft eine Teilhabe an der Gesellschaft \nerm\u00f6glichen\u201c, betont Claudia V\u00f6lcker, Leitung der \nKinder\u00ad und Jugendhilfe der Diakonissen Speyer. \nDazu geh\u00f6re auch die Vermittlung von Selbstwert\u00ad\ngef\u00fchl und Selbstbestimmung.\n\u201eWir werden sehr gezielt mit Einzelangeboten \narbeiten, damit die Jugendlichen herausfinden k\u00f6n\u00ad\nnen, wo ihre St\u00e4rken liegen und was sie gerne tun\u201c, \nsagt Bereichsleitung Volkens. Eine festgelegte \nTagesstruktur f\u00fcr alle sei bei STAY! absichtlich \nnicht geplant, um m\u00f6glichst individuell auf die \neinzelnen Bed\u00fcrfnisse einzugehen. Gemeinschaft\u00ad\nliche Aktivit\u00e4ten und Rituale wie das gemeinsame \nAbendessen oder ein Projekt zur Gartengestaltung \ngeh\u00f6ren aber auch zum Leben in der Wohngruppe.\nDas Angebot ist bislang einzigartig in der Region, \nentsprechend lagen auch unmittelbar nach der Er\u00ad\n\u00f6ffnung im Oktober erste Anfragen von Jugend\u00ad\n\u00e4mtern vor, um Jugendliche in der Gruppe unter\u00ad\nzubringen. \u201eIch freue mich, dass wir mit der \nWohngruppe STAY! unser Portfolio erweitern und \ndem steigenden Bedarf an Intensivangeboten, den \ndie Jugend\u00e4mter aufzeigen, Rechnung tragen k\u00f6n\u00ad\nnen\u201c, erkl\u00e4rt V\u00f6lcker.Gekommen um zu bleiben\nNeue p\u00e4dagogisch-therapeutische \nIntensivwohngruppe STAY! in Annweiler er\u00f6ffnet41 Kinder und JugendlicheMit der Kita-Sozialraumarbeit erweitert die Kinder- und Jugendhilfe der Diakonissen Speyer ihre T\u00e4tig-\nkeit um ein neues Arbeitsfeld. Eine enge Zusammenarbeit mit Kitas und Familien sowie ein fr\u00fchzeitiger \nund niedrigschwelliger Zugang zu Hilfs- und Beratungsangeboten zeichnen das Angebot aus. \nDer Startzeitpunkt h\u00e4tte g\u00fcnstiger ausfallen k\u00f6n\u00ad\nnen, trotzdem stellt der 1. Oktober 2020 einen \nwichtigen Meilenstein in der Arbeit der Kinder\u00ad und \nJugendhilfe dar. Mitten in der beginnenden zweiten \nWelle der Corona\u00adPandemie startete in Speyer und \ndem Landkreis Kaiserslautern die Kita\u00adSozialraum\u00ad\narbeit (KiSa) als neues Aufgabengebiet, durch das \nKitas und Familien direkt vor Ort Hilfe und Be\u00ad\nratung erfahren.\nAls Sozialraum wird das unmittelbare Lebens\u00ad\numfeld von Menschen in einer Kommune oder einem \nWohnquartier bezeichnet, inklusive der dort vor\u00ad\nhandenen Angebote und Ressourcen, die Familien \nnutzen k\u00f6nnen \u2013 vom Gemeindezentrum bis zur Er\u00ad\nziehungsberatung. \u201eZiel der KiSa ist es, Familien mit \nHilfebedarf Unterst\u00fctzung direkt in der Kita zu bie\u00ad\nten, sie zu ermutigen, Hilfe anzunehmen und ihnen \nbeispielsweise Zugang zu wohnortnahen Beratungs\u00ad\nangeboten zu vermitteln\u201c, erkl\u00e4rt Frank Wettengel, \nLeiter der Erziehungsberatungsstelle Speyer, der \nf\u00fcr KiSa in der Domstadt zust\u00e4ndig ist. \n\u201eEin wichtiges Schlagwort ist hierbei Pr\u00e4vention\u201c, \nerg\u00e4nzt Thomas Buhl, Teilbereichsleiter der Kinder\u00ad \nund Jugendhilfe Kaiserslautern\u00adNeustadt, der die \ndortige KiSa verantwortet. \u201eDurch unsere Arbeit \nsollen Familien fr\u00fchzeitig und mit niedrigschwelligen \nAngeboten erreicht werden, damit Notlagen fr\u00fch er\u00ad\nkannt werden oder gar nicht erst entstehen.\u201c Um die \nFamilien bestm\u00f6glich beraten zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen \nMitarbeitende in der KiSa ein Studium in Sozial\u00ad\np\u00e4dagogik oder Sozialer Arbeit mitbringen sowie \nErfahrungen oder eine Qualifikation in der Beratung. \nIdeal sind zudem Vorkenntnisse im jeweiligen \nSozialraum, also \u00fcber die verschiedenen Angebote f\u00fcr Familien oder Beratungsstellen im Einzugs\u00ad\ngebiet der Kita. \nDa die KiSa\u00adFachkr\u00e4fte in der Regel nicht bei den \nTr\u00e4gern der unterschiedlichen Kitas angestellt sind, \nk\u00f6nnen sie Teams und Leitungen in der Kita fach\u00ad\nliche Unterst\u00fctzung durch eine Perspektive von \nau\u00dfen bieten. \u201eDie konkreten Aufgaben von KiSa\u00ad\nMitarbeitenden sind nicht starr festgelegt, sondern \nwerden gemeinsam mit der Kita nach dem jeweiligen \nBedarf herausgearbeitet\u201c, betont Wettengel. Typi\u00ad\nsche Einsatzgebiete seien z. B. Gespr\u00e4chsangebote \nf\u00fcr Familien zu erzieherischen Alltagsfragen wie \nGeschwisterrivalit\u00e4t oder Eingew\u00f6hnung in die \nKita. Auch bei Sprachbarrieren, z. B. bei Familien \nmit Migrationshintergrund, kann die KiSa aktiv \nwerden oder bei der Kontaktaufnahme zu Beh\u00f6rden \nund Beratungsstellen unterst\u00fctzen.\nF\u00fcr welche Kitas KiSa angeboten wird, entscheiden \ndie Kommunen in eigener Verantwortung. Der Land\u00ad\nkreis Kaiserslautern w\u00e4hlte die Kitas durch eine \nSozialraumanalyse aus, dort ist seitdem eine Mit\u00ad\narbeiterin der Diakonissen f\u00fcr drei Kitas in Hoch\u00ad\nspeyer zust\u00e4ndig. Im Sozialraum arbeiten zudem \nKolleginnen weiterer Tr\u00e4ger, so z. B. der Evangeli\u00ad\nschen Heimstiftung Pfalz, einem Kooperations\u00ad\npartner der Diakonissen. In Speyer definierte die \nStadt vier Sozialr\u00e4ume, die von den Diakonissen \nund dem Caritas\u00adZentrum mit jeweils zwei KiSa\u00ad\nMitarbeitenden betreut werden. Pro Sozialraum \nk\u00fcmmert sich auch hier eine Mitarbeiterin um drei \nKitas. Die Kooperation zwischen den verschiedenen \nKiSa\u00adTr\u00e4gern und ihren Mitarbeitenden ist dabei so\u00ad\nwohl in Speyer als auch in Kaiserslautern sehr eng.Unterst\u00fctzung f\u00fcr Kitas und Eltern\nKinder- und Jugendhilfe startet Kita-Sozialraumarbeit \nin Speyer und im Landkreis Kaiserslautern\n42 Kinder und JugendlicheNach einem pandemiebedingt schwierigen Start \nmit Kontaktreduktionen und Zugangsbeschr\u00e4nkun\u00ad\ngen ist die KiSa in Speyer inzwischen gut angelaufen. \nW\u00e4hrend in der Vorweihnachtszeit 2020 der Erst\u00ad\nkontakt zu den Eltern \u00fcber selbstgebastelte Advents\u00ad\nt\u00fcten mit kleinen Geschenken und Informationen \nablaufen musste, finden seit Fr\u00fchjahr 2021 zu\u00ad\nnehmend pers\u00f6nliche Kontakte statt \u2013 entweder \ndirekt in der Kita, per Videoanruf oder im Freien. \n\u201eSowohl von Elternseite als auch von Seiten der Er\u00ad\nzieherinnen, Erzieher und Leitungskr\u00e4fte nehmen \ndie Beratungsanfragen seit Jahresbeginn zu und \nwir merken, dass unsere Mitarbeiterinnen vor Ort \nbekannt sind\u201c, best\u00e4tigt Frank Wettengel. \nIn Hochspeyer waren die M\u00f6glichkeiten der dort \nt\u00e4tigen Mitarbeiterin lange stark eingeschr\u00e4nkt. \n\u201eDie Kollegin konnte quarant\u00e4nebedingt leider \nmehrere Wochen nicht in die Kita, dann zeitweise \nnur in eine Gruppe\u201c, berichtet Thomas Buhl. Da die \nEltern die Kita durchgehend nicht betreten durften, \nkonnte sie zun\u00e4chst nur die Kinder kennenlernen \nund sich mit den Mitarbeitenden \u00fcber zus\u00e4tzlichen \nHilfebedarf austauschen. Gespr\u00e4che mit Eltern \nkonnten nur telefonisch, in ihrem externen B\u00fcro \noder im Freien stattfinden. \u201eZum eigentlichen Kern \nder KiSa\u00adArbeit wird daher erst eine neue Kollegin \nvordringen, die die Stelle ab 1. Januar \u00fcbernimmt\u201c, \nsagt Thomas Buhl. \nDie Finanzierung der KiSa erfolgte zun\u00e4chst mit \ndem Landesprogramm \u201eKita plus\u201c, seit Sommer 2021 \nkommt das Geld aus dem Sozialraumbudget des \nneuen Kita\u00adZukunftsgesetzes des Landes. W\u00e4hrend \ndie KiSa in Speyer als Modellprojekt gestartet war, \nhat der Jugendhilfeausschuss im Fr\u00fchjahr be\u00ad\nschlossen, sie mit den neuen Mitteln nun auszu\u00ad\nbauen. \u201eIm neuen Jahr werden wir f\u00fcr alle Kitas der \nStadt Sozialraumarbeit anbieten k\u00f6nnen, dazu wer\u00ad\nden Caritas und Diakonissen jeweils zwei neue Mit\u00ad\narbeitende besch\u00e4ftigen\u201c, sagt Wettengel mit Blick auf 2022. Das neue Jahr bringt auch f\u00fcr den Raum \nKaiserslautern Ver\u00e4nderungen. So betreut die Mit\u00ad\narbeiterin im Landkreis ab Januar mit weiteren \nStunden eine zus\u00e4tzliche Kita in Frankenstein, \nau\u00dferdem bieten die Diakonissen 2022 auch KiSa in \nder Stadt Kaiserslautern an. \n\u201eMit KiSa hat sich ein grunds\u00e4tzlich neues \nArbeits feld in der Kinder\u00ad und Jugendhilfe er\u00f6ffnet\u201c, \nerkl\u00e4rt Claudia V\u00f6lcker, Leiterin der Kinder\u00ad und \nJugendhilfe. \u201eWir freuen uns, dass wir uns als Tr\u00e4ger \nan diesem Angebot beteiligen, es an verschiedenen \nStandorten fachlich mitentwickeln und in n\u00e4chster \nZeit sogar noch ausbauen k\u00f6nnen.\u201c\nThomas Buhl:  Der Leiter des Teil-\nbereichs Kaiserslautern-Neustadt \ngeht nach \u00fcber 37 Jahren T\u00e4tigkeit \nin der Kinder- und Jugendhilfe zum \nEnde des Jahres 2021 in den Ruhe-\nstand. Seit 1. Januar 2001 arbei-\ntete der Diplom-Sozialarbeiter f\u00fcr \ndie Diakonissen Speyer, die als \nTr\u00e4ger das Evangelische Kinder- \nund Jugendheim Diemerstein \u00fcber-\nnahmen, das er leitete.\nFrank Wettengel: Als Leiter der \nErziehungsberatungsstelle in \nSpeyer verantwortet der Diplom-\nPsychologe die Erziehungs- und \nFamilienberatung, Trennungs- und \nScheidungsberatung sowie die \nSozialp\u00e4dagogische Sch\u00fclerhilfe. \n43 Kinder und JugendlicheMenschen \nmit Behinderung44 Menschen mit BehinderungSeit 30 Jahren gibt es in Bethesda Landau die Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte f\u00fcr Menschen mit Behinderung. Was \n1991 als \u00fcberschaubares Projekt mit zw\u00f6lf Personen begann, bietet heute 70 Menschen einen Ort, an \ndem sie lernen, verschiedenen Aktivit\u00e4ten nachgehen und durch den sie ein wichtiger und sichtbarer \nTeil Landaus geworden sind. \nMenschen mit Behinderung einen Ort geben, der \nihnen au\u00dferhalb ihrer Familie oder Wohn\u00ad\ngruppe Teilhabe an der Gesellschaft erm\u00f6glicht \u2013 \ndieser Gedanke lag der Gr\u00fcndung der Tagesf\u00f6rder\u00ad\nst\u00e4tte in Bethesda Landau 1991 zugrunde. F\u00fcr Renate \nWille, die damalige Leiterin des Bereichs Menschen \nmit Behinderungen, war es wichtig, mit der Tages\u00ad\nf\u00f6rderst\u00e4tte einen sogenannten \u201ezweiten Lebens\u00ad\nraum\u201c zu schaffen. Diesen Ort besuchen Menschen \nmit hohem Assistenzbedarf, um zu lernen, sich zu \nbilden, F\u00e4higkeiten zu schulen und auch kreativ sein \nzu k\u00f6nnen. In der Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte stehen au\u00dfer\u00ad\ndem viele Angebote zur Verf\u00fcgung, die sich auf jede \neinzelne Person und ihre Interessen konzentrieren. \nInsgesamt 70 Personen kommen t\u00e4glich in die \nacht Gruppen der Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte, ganz\u00ad und halb\u00ad\ntags verteilt auf 48 Pl\u00e4tze. Die meisten von ihnen \nwohnen in Bethesda Landau, einige noch in ihrer Fa\u00ad\nmilie. Um eine Atmosph\u00e4re zu schaffen, in der sich \ndie in der Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte betreuten Menschen \nwohlf\u00fchlen und alle Angebote bestm\u00f6glich wahr\u00ad\nnehmen k\u00f6nnen, sind Fachkompetenz und Engage\u00ad\nment n\u00f6tig. Daf\u00fcr sorgt ein multiprofessionelles \nTeam aus 28 Mitarbeitenden, die von Sozialarbeit \n\u00fcber Heilp\u00e4dagogik bis zur Krankenpflege verschie\u00ad\ndenste Expertisen mitbringen. Die meisten Team\u00ad\nmitglieder bieten zus\u00e4tzlich noch Arbeitsgruppen \nin den Bereichen Sport, Theater oder Kunst an.\n\u201eDie Menschen in der Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte nehmen \nAngebote selbstbestimmt und entsprechend ihrer \nMotivation wahr\u201c, erkl\u00e4rt Elke Wendel\u00adM\u00fcller, die \ndie Einrichtung seit 1999 leitet. \u201eDie Aufgaben und \nAktivit\u00e4ten sollen ihnen Spa\u00df machen, niemand muss etwas tun, das er oder sie nicht will.\u201c Ge\u00ad\nmeinsam mit ihrem Team geht die Diplom\u00adP\u00e4dago\u00ad\ngin deshalb auf die Pers\u00f6nlichkeit, Vorlieben und \nW\u00fcnsche eines jeden Menschen ein, den sie betreut. \n\u201eErst wenn die Grundbed\u00fcrfnisse eines Menschen \nerf\u00fcllt sind und er Vertrauen gefasst hat, ist Lernen \n\u00fcberhaupt m\u00f6glich\u201c, erg\u00e4nzt Wendel\u00adM\u00fcller.\nEine Landauer Institution\nF\u00fcr die meisten Menschen, die in der Tages\u00ad\nf\u00f6rderst\u00e4tte betreut werden, ist diese Einrichtung \njahre\u00ad und jahrzehntelang zweiter Lebensraum, \nBildungsst\u00e4tte oder Arbeitsplatz \u2013 manche kommen \nsogar seit der Er\u00f6ffnung vor 30 Jahren. Sie bringen \nihre F\u00e4higkeiten in verschiedenen Arbeitsgruppen \nund Aktivit\u00e4ten ein und spielen damit f\u00fcr Bethesda \nLandau sowie das gesamte Quartier in vielerlei Hin\u00ad\nsicht eine wichtige Rolle. B\u00e4ckerei, B\u00fcromaterial\u00ad\nproduktion und Kunstwerkstatt sind dabei nur ei\u00ad\nnige Funktionen, die die Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte im Laufe \nder Zeit \u00fcbernommen hat. Im Rahmen ihrer T\u00e4tig\u00ad\nkeiten produzieren Menschen mit Behinderung in \nder Einrichtung die Notizzettel, auf die alle Mit\u00ad\narbeitenden im Haus schreiben, und sie backen die \nBrote, Muffins und Kuchen, die bei Terminen und \nVeranstaltungen gereicht werden. Ihre Bilder zie\u00ad\nren die Besprechungsr\u00e4ume in Bethesda und dem \nLandauer Amt f\u00fcr Soziales und bei der Aktion \nsauberes Landau ist seit Jahren Verlass auf ihren en\u00ad\ngagierten Einsatz. In der Mitte der Gesellschaft angekommen\nTagesf\u00f6rderst\u00e4tte in Bethesda Landau \nfeiert 30-j\u00e4hriges Bestehen\n45 Menschen mit BehinderungTeilhaben, austauschen und zur\u00fcckgeben zeich \u00ad\nnen auch viele weitere Aktivit\u00e4ten der Tagesf\u00f6rder \u00ad\nst\u00e4tte aus: Sie unterh\u00e4lt Kooperationen mit einem \nLandauer Kindergarten und dem Lernbauernhof \nGut Hohenberg, setzt Projekte mit der benachbarten \nUniversit\u00e4t um und hat sich dem Pf\u00e4lzerwald \u00adVerein \nFrankweiler angeschlossen. \u201eIn den letzten 30 Jahren \nist die Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte zu einem unersetzlichen \nTeil Bethesdas und ganz Landaus geworden\u201c, hebt \nauch der zust\u00e4ndige Vorstand Karlheinz Burger an \u00ad\nl\u00e4sslich des Jubil\u00e4ums hervor. \u201eSie tr\u00e4gt dazu bei, \nMenschen mit Behinderung einen Platz in der Mitte \nder Gesellschaft zu geben und macht ihren Beitrag \nzum gesellschaftlichen Leben sichtbar\u201c, so Burger.\nZu Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung \nunterh\u00e4lt die Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte ebenfalls enge Be \u00ad\nziehungen. F\u00fcr manche Menschen ist die Einrichtung \neine Station auf dem Weg zu einer T\u00e4tigkeit in einer \nWerkstatt, manche wechseln aber auch aus der \nWerkstatt in die Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte, wenn sie ihren \nAufgaben dort nicht mehr nachgehen k\u00f6nnen. Auch \nhier schauen die Mitarbeitenden rund um Elke \nWendel \u00adM\u00fcller, was in der aktuellen Situation den \nF\u00e4higkeiten und Interessen jedes Einzelnen ent \u00ad\nspricht. \u201eIch habe Menschen kennen gelernt, die \nnach einem Jahr in die Werkstatt gegangen sind, \naber kenne auch eine Dame, die nach 23 Jahren dort \u00ad\nhin gewechselt hat\u201c, berichtet Wendel \u00adM\u00fcller.\nBlick in die Vergangenheit und  \nFeier in der Gegenwart\nVom Wasserrohrbruch bis zur Pandemie hatte \ndie Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte in 30 Jahren auch einige \nHerausforderungen zu bew\u00e4ltigen. So durften Mit \u00ad\narbeitende und Gruppen nach dem Pandemie  beginn \nnur schrittweise in ihre angestammten R\u00e4ume \nzur\u00fcckkehren. Vorher musste die Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte \nihr Programm f\u00fcr \u00fcber ein Jahr in den Wohn \u00adbereichen von Bethesda anbieten \u2013 aus Sicherheits \u00ad\ngr\u00fcnden wurde so eine Durchmischung der Wohn \u00ad\ngruppen vermieden. \u201eWir haben in dieser Zeit sehr \neng mit den Kolleginnen und Kollegen aus den \nWohnbereichen zusammengearbeitet, dabei ist viel \ngegenseitiges Verst\u00e4ndnis gewachsen\u201c, betont Wendel \u00ad \nM\u00fcller einen positiven Nebeneffekt der zahlreichen \nEinschr\u00e4nkungen.\nIm Juli \u00f6ffneten die R\u00e4ume der Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte \nwieder f\u00fcr einen coronakonformen, aber weitgehend \nregul\u00e4ren Betrieb. Seitdem liefen auch die Vor \u00ad\nbereitungen f\u00fcr die Jubil\u00e4umsfeier, die Mitarbeitende \ngemeinsam mit den von ihnen betreuten Menschen \nplanten. Mit Blick auf Hygiene \u00ad und Abstandsregeln \nwerden die Feierlichkeiten als \u201eFestwoche\u201c um \u00ad\ngesetzt. Dabei kommen an vier aufeinanderfolgenden \nTagen im November jeweils zwei Gruppen mit ihren \nBezugspersonen f\u00fcr eine Feier zusammen, die alle \nSinne anspricht. Inmitten herbstlicher Dekoration \nerwartet die G\u00e4ste eine Zeitreise mit Bildern, eine \neigens verfasste Hymne, Kulinarisches aus der Back \u00ad\ngruppe, ein F\u00fchl \u00adTheaterst\u00fcck sowie verschiedene \ngemeinsame Aktivit\u00e4ten. \nDie Arbeit der Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte und die Men \u00ad\nschen, die sie pr\u00e4gen und gepr\u00e4gt haben, stehen \nw\u00e4hrend der Feier im Mittelpunkt. Daran erinnern \nauch 30 selbstgebastelte Drachen, die w\u00e4hrend der \nFestwoche an der Decke schweben: Sie tragen die \nNamen der Menschen, die die Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte be \u00ad\nsucht oder dort gearbeitet haben, und mittlerweile \nverstorben, aber nicht vergessen sind. Diejenigen, \ndie bereits seit vielen Jahren oder Jahrzehnten in die \nEinrichtung kommen, werden bei der Feier geehrt. \nNeben dem Blick zur\u00fcck steht aber vor allem das \nFeiern der Gegenwart auf dem Programm. \u201eDabei \nk\u00f6nnen wir von den Menschen, die die Tagesf\u00f6rder \u00ad\nst\u00e4tte besuchen, noch einiges lernen\u201c, sagt Elke \nWendel \u00adM\u00fcller. \u201eIm Hier und Jetzt sein, zuh\u00f6ren \nund auf unsere Sinne achten.\u201c Ein gutes Rezept f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten 30 Jahre.\n46\n Menschen mit BehinderungBesch\u00e4ftigte der Maudacher Werkstatt haben mit einer Expertin f\u00fcr leichte Sprache einen Stadtf\u00fchrer \nerstellt, der Menschen mit Behinderung erm\u00f6glicht, selbstst\u00e4ndig die Stadt zu erkunden.\n\u201eDer Stadtf\u00fchrer \u201eEinfach Speyer\u201c ist eine \nwichtige Erg\u00e4nzung unseres touristischen \nAngebots\u201c, betont B\u00fcrgermeisterin Monika Kabs bei \nder Vorstellung der Brosch\u00fcre im Juli im Rathaus. \n\u201eEr ist ein verst\u00e4ndlicher und hilfreicher Leitfaden, \nmit dem sich Menschen mit Behinderung selbst\u00ad\nst\u00e4ndig durch unsere Stadt bewegen und Speyer \nkennenlernen k\u00f6nnen.\u201c \nDie Bedeutung des inklusiven Stadtf\u00fchrers f\u00fcr \neine selbstbestimmte Teilhabe unterstreicht auch \nRebecca Bohrmann. Sie geh\u00f6rt zum Projektteam aus \nf\u00fcnf Besch\u00e4ftigten der Maudacher Werkstatt der \nDiakonissen Speyer, das unter der Leitung der \nfreien Journalistin Yvette Wagner die Brosch\u00fcre er\u00ad\nstellte. \u201eEs ist wichtig, dass Menschen mit Be\u00ad\nhinderung in Speyer eingebunden sind. In unserem \nStadtf\u00fchrer kann jeder alles verst\u00e4ndlich nach\u00ad\nlesen, egal welche Einschr\u00e4nkung man hat\u201c, so Bohr\u00ad\nmann. Wichtig ist der Projektgruppe auch, dass \n\u201eEinfach Speyer\u201c sich an alle Menschen richtet \u2013 ob \nmit oder ohne Behinderung. \u201eWir haben einen tollen \nStadtf\u00fchrer gemacht, den jeder versteht\u201c, bringt es \nBohrmann auf den Punkt.\n\u201eEinfach Speyer\u201c ist einem Spaziergang nach\u00ad\nempfunden und gibt in leichter Sprache Auskunft \n\u00fcber Geschichte, Sehensw\u00fcrdigkeiten und Museen \nder Stadt. Der Stadtf\u00fchrer ber\u00fccksichtigt bewusst \nverschiedene Beeintr\u00e4chtigungen: So gibt es zu jeder \nStation einen Kasten mit Serviceinformationen, z. B. \nzu T astmodellen, Induktionsschleifen oder Rampen. \n\u201eAlle Texte des Stadtf\u00fchrers kann man au\u00dferdem \nals Audioversion anh\u00f6ren, wenn man die QR\u00adCodes \nauf den Seiten scannt\u201c, erg\u00e4nzt Wagner. Auch be\u00ad\nsondere Angebote oder m\u00f6gliche Hindernisse f\u00fcr Menschen mit Behinderung finden Erw\u00e4hnung \u2013 oft \nbasierend auf Erfahrungen, die die Projektgruppe \nbei ihren Recherchen selbst gemacht hat. \u201eF\u00fcr die \nGruppe war es wichtig, dass ihr eigener Blick auf die \nStadt dargestellt wird und nicht nur vorhandene \nTexte in leichte Sprache \u00fcbersetzt werden\u201c, erkl\u00e4rt \nWerkstattleiter Andreas Canali. Deshalb sind auch \npers\u00f6nliche Tipps der Besch\u00e4ftigten zum Besuch in \nSpeyer \u00fcber das Heft verteilt. \nProjektleiterin Yvette Wagner ist bereits seit ei\u00ad\nnigen Jahren in der Maudacher Werkstatt f\u00fcr das \nRedaktionsteam der Werkstattzeitung zust\u00e4ndig, \nim Gespr\u00e4ch mit den Besch\u00e4ftigten kam dort die Idee \nzum inklusiven Stadtf\u00fchrer auf. Die f\u00fcnfk\u00f6pfige \nProjektgruppe unter Wagners Leitung setzte sich \naus Besch\u00e4ftigten aus Speyer und Ludwigshafen zu\u00ad\nsammen. So brachte das Team die Innen\u00ad und Au\u00dfen\u00ad\nsicht auf die Stadt ein. Die Journalistin und Werk\u00ad\nstattleiter Canali stellten den Kontakt zur Stadt her, \nwo das Projekt begr\u00fc\u00dft und von Beginn an unter\u00ad\nst\u00fctzt wurde. Nach einer Stadtf\u00fchrung im Februar \n2020 verbrachte die Gruppe zwei Projekttage damit, \nInhalte festzulegen, Texte zu schreiben und Bilder \nauszuw\u00e4hlen \u2013 neben eigenen Fotografien stellten \nauch Stadt und die besuchten Einrichtungen Bild\u00ad\nmaterial zur Verf\u00fcgung. \nDie Fertigstellung und Ver\u00f6ffentlichung des in\u00ad\nklusiven Stadtf\u00fchrers wurde durch die Pandemie \nimmer wieder verz\u00f6gert. Seit dem Sommer 2021 steht \ndas Heft nun allen Interessierten kostenlos zur Ver\u00ad\nf\u00fcgung, z. B. in der st\u00e4dtischen Tourist\u00adInfo. Neben \nder Stadt Speyer halfen auch die Lipoid Stiftung, die \nKulturstiftung Speyer und Round Table 63 Speyer \nals Sponsoren bei der Finanzierung des Projekts. Ein Stadtf\u00fchrer f\u00fcr alle\n\u201eEinfach Speyer\u201c f\u00fchrt \ninklusiv durch die Domstadt\n47 Menschen mit BehinderungAus- und \nFortbildung\n48 Aus- und FortbildungEin wertsch\u00e4tzender Umgang mit alten, an Demenz erkrankten Menschen zeichnet Validation nach \nNaomi Feil aus. Dass diese Methode in vielen Einrichtungen der Diakonissen Speyer praktiziert und \ngelebt wird, ist Verdienst des Autorisierten Zentrums f\u00fcr Validation, das in diesem Jahr sein 20-j\u00e4hriges \nBestehen feiert. \nIn den 1970er Jahren etablierte die US\u00adamerikanische \nGerontologin Naomi Feil eine Kommunikations\u00ad\nmethode, die unter dem Namen Validation heute \nweltweit angewandt wird. Seit 20 Jahren gibt es in \nWachenheim das Autorisierte Zentrum f\u00fcr Valida\u00ad\ntion, das unter Leitung von Hedwig Neu Mit\u00ad\narbeitende der Diakonissen Speyer ebenso wie ex\u00ad\nterne Fachkr\u00e4fte oder Angeh\u00f6rige von Menschen \nmit Demenz schult. \u201eWer Validation anwendet, nimmt \ndie Gef\u00fchle seines Gegen\u00fcbers an und schafft so \neine M\u00f6glichkeit, mit desorientierten, sehr alten \nMenschen in Kontakt zu kommen und zu bleiben\u201c \nerkl\u00e4rt Neu, die das Zentrum seit 2005 leitet. \u201eSo \nk\u00f6nnen wir Menschen mit Demenz Selbstwert\u00ad\ngef\u00fchl und Lebensqualit\u00e4t zur\u00fcckgeben.\u201c\nBereits 1996 lernte Annemie Schmidt, Leiterin \nder Krankenpflegeschule des Landesvereins f\u00fcr \nInnere Mission in der Pfalz e. V . (LVIM) und sp\u00e4ter \nerste Leiterin des Zentrums, Naomi Feil bei einem \nWorkshop kennen. Schmidt gewann den damaligen \nVorstand des LVIM f\u00fcr das Thema und Vicki de \nKlerk\u00adRubin, die Tochter Naomi Feils, bildete erste \nValidationsanwender aus. Bald gab es auch eigene \nTrainer, die Validationskurse und \u00adseminare durch\u00ad\nf\u00fchren konnten. Bis 2001 verf\u00fcgten die neun \nSeniorenzentren des LVIM \u00fcber mindestens zwei \nValidationsanwender pro Einrichtung und je eine \nValidationsgruppe. In diesen Gruppen werden Men\u00ad\nschen mit Demenz durch einen Gruppenleiter bei \nihrer Kommunikation miteinander unterst\u00fctzt und \ngef\u00f6rdert. \nAm 27. September 2001 wurde die Gr\u00fcndung der \nAbteilung \u201eAutorisiertes Zentrum f\u00fcr Validation\u201c \ndurch einen Lizenzvertrag mit dem Validation Training Institute, der Non\u00adProfit\u00adOrganisation Naomi \nFeils, besiegelt. \u201eSeitdem haben wir 620 Validations\u00ad\nanwender, 110 Validationsgruppenleiter und \n50 Validationstrainer ausgebildet\u201c, res\u00fcmiert Neu. In \nzehn Seniorenzentren der Diakonissen Speyer sowie \ndem Evangelischen Krankenhaus Bad D\u00fcrkheim \nwurde nicht nur die Mehrheit der Mitarbeitenden \naus der Pflege, sondern auch aus Hauswirtschaft, \nVerwaltung und Betreuung in Grundlagen der \nValidation geschult. \n\u201eDas Team des Validationszentrums hat das \nAnge bot an Seminaren, Trainingsangeboten und \nCoachings f\u00fcr Mitarbeitende unserer und externer \nEinrichtun gen sowie von Angeh\u00f6rigen und Ehren\u00ad\namtlichen in den letzten 20 Jahren stets weiter\u00ad\nentwickelt\u201c, betont Oberin Sr. Isabelle Wien, Vor\u00ad\nstandsvorsitzende der Diakonissen Speyer, anl\u00e4sslich \ndes Jubil\u00e4ums. Mit Hedwig Neu und ihrer Kollegin \nChristiane Gr\u00fcnenwald arbeiten zwei Validations\u00ad\nteacher in Vollzeit im Zentrum. Seit 2019 und der \nFusion mit dem LVIM geh\u00f6rt die Abteilung dem \nBildungszentrum der Diakonissen an. \nGefeiert wird das Jubil\u00e4um im November mit \neiner Feierstunde im Fliednersaal des Mutterhauses \nsowie parallel online per Livestream. Neben Gru\u00df\u00ad\nworten aus der Diakonissen\u00adFamilie \u00fcberbringen \ndabei auch Naomi Feil per Videobotschaft und Vicki \nde Klerk\u00adRubin ihre Gl\u00fcckw\u00fcnsche. Mit Blick auf die \nZukunft ist Hedwig Neu \u00fcberzeugt: \u201eF\u00fcr Validation \nnach Naomi Feil gibt es keine bessere Alternative. \nValidation wahrt die W\u00fcrde von Menschen in \nGrenzsituationen des Lebens, sie ist ein lebendiger \nBestandteil der Kultur von diakonischen Ein\u00ad\nrichtungen.\u201cVerst\u00e4ndnis schaffen und \nLebensqualit\u00e4t schenken\n20 Jahre Autorisiertes Zentrum f\u00fcr Validation49 Aus- und FortbildungAbsolventen 2021\nFachschule f\u00fcr Sozialwesen \nSpeyer\n\u2022 95 Erzieherinnen und Erzieher\n\u2022 43 staatlich gepr\u00fcfte Sozial -\nassistentinnen und -assistenten\nDiakonissen Pflegeschule \nSpeyer\n\u2022 34 Gesundheits- und \nKrankenpflegerinnen und \n-pfleger\n\u2022 10 Gesundheits- und  \nKinderkrankenpflegerinnen \nund -pfleger\n\u2022 17 Krankenpflegehelferinnen \nund -helfer\nDiakonissen Pflegeschule  \nBethesda Landau\n\u2022 31 Altenpflegerinnen  \nund -pfleger\n\u2022 16 Altenpflegehelferinnen  \nund -helfer\nPhysiotherapieschule Neustadt\n\u2022 26 Physiotherapeutinnen und \n-therapeuten\nHebammenschule Speyer\n\u2022 25 HebammenMit 34 Absolventinnen und Absolventen mehr als im Vorjahr war 2021 ein \nbesonders erfolgreiches Ausbildungsjahr bei den Diakonissen Speyer \u2013 \ntrotz anhaltender Einschr\u00e4nkungen im Schulbetrieb aufgrund der Corona \u00ad\nPandemie. Die Auszubildenden in den Bereichen Pflege, Geburtshilfe, \nPhysiotherapie und Sozialp\u00e4dagogik lie\u00dfen sich jedoch von Online \u00ad statt \nPr\u00e4senz \u00ad Unterricht sowie AHAL \u00adRegeln nicht entmutigen. Stattdessen nahmen \nsie die Herausforderung an und machten auf kreative Art und Weise das Beste \ndaraus. Mit Erfolg: 297 Absolventinnen und Absolventen konnten bei den \nExamensfeiern im Juli und September ihre Urkunden voller Stolz entgegen \u00ad\nnehmen. 297 Auszubildende freuen \nsich \u00fcber erfolgreichen \nAbschluss\nOben: Die gl\u00fccklichen Sozialassistentinnen und -assistenten \nmit Pfarrer Matthias Kreiter (2. Reihe Mitte), Schulleiter der \nFachschule f\u00fcr Sozialwesen.\nUnten: Die frisch examinierten Erzieherinnen und Erzieher \nmit Lehrkr\u00e4ften und Schulleiter Pfarrer Matthias Kreiter  \n(jeweils 2. Reihe Mitte).50\n Aus- und FortbildungAkademisierung der Hebammenausbildung\nMit dem Inkrafttreten des neuen Hebammenreformgesetzes An \u00ad\nfang 2020 wurden die Weichen f\u00fcr eine grundlegende \u00c4nderung \nder Hebammenausbildung gestellt: Ab 2023 kann der Beruf Heb \u00ad\namme nur noch im Rahmen eines dualen Studiums an einer Hoch \u00ad\nschule erlernt werden. Der Berufsabschluss der Hebamme wird \ndamit zuk\u00fcnftig in anderen EU \u00adMitgliedsstaaten automatisch an \u00ad\nerkannt. Die bis Ende 2022 geltende \u00dcbergangsfrist nutzt das \nDiakonissen\u00ad Stiftungs \u00adKrankenhaus Speyer, um sowohl die aka \u00ad\ndemische als auch die fachschulische Hebammenausbildung an \u00ad\nzubieten.Zum Wintersemester 2021 starteten die ersten zw\u00f6lf Studen\u00ad\ntinnen ihr Studium der Hebammenwissenschaft am Diakonissen \u00ad\nStiftungs \u00adKrankenhaus Speyer. In Kooperation mit der Hochschule \nf\u00fcr Wirtschaft und Gesellschaft Ludwigshafen absolvieren die \nStudentinnen im Diakonissen \u00adStiftungs \u00adKrankenhaus Speyer, der \ngr\u00f6\u00dften Geburtsklinik in Rheinland \u00adPfalz, den berufspraktischen \nTeil ihres Studiums. Dieses umfasst sieben Semester und schlie\u00dft \nmit dem akademischen Grad Bachelor of Science sowie der staat \u00ad\nlichen Zulassung zur Hebamme ab. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen sich die \nStudentinnen \u00fcber eine Verg\u00fctung freuen, die sie w\u00e4hrend der \ngesamten Studienzeit erhalten.Links oben: Absolventinnen und Absolventen der Altenpflegehilfe- \nbzw. Altenpflegeausbildung an der Diakonissen Pflegeschule \nBethesda Landau mit Schulleiter G\u00fcnter Becher (letzte Reihe, 4. v. l.)\nLinks unten: Die frisch examinierten Hebammen freuen sich zusammen \nmit ihren Kursleiterinnen \u00fcber den erfolgreichen Abschluss.Rechts oben: Schulleiterin Tanja Schaller (vorne links) ist stolz auf \ndie erfolgreichen Absolventinnen und Absolventen der Diakonissen \nPflegeschule Speyer.\nRechts unten: Gl\u00fcckliche Absolventinnen und Absolventen der Physio -\ntherapieschule Neustadt an der Weinstra\u00dfe bei ihrer Examensfeier \nEnde September.51\n Aus- und FortbildungKennzahlen 2019 2020\nBilanzsumme 400 Mio. Euro 407 Mio. Euro\nBetriebliche Gesamtleistung 306 Mio. Euro 335 Mio. Euro\nPersonalaufwendungen 202 Mio. Euro 218 Mio. Euro\nEinrichtung Krankenh\u00e4user, MVZ Betten Pl\u00e4tze\nDiakonissen-Stiftungs-Krankenhaus Speyer 484 32 (Tagesklinik)\nEvangelisches Krankenhaus Bad D\u00fcrkheim 215\nMedizinisches Versorgungszentrum  \nRhein-Haardt\n699 32\nEinrichtung SeniorenzentrenPflegepl\u00e4tze \nstation\u00e4rService -\nwohnen Tagespflege\nHieronymus-Hofer-Haus, Frankenthal 117 16 15\nHaus am Leininger Unterhof, Gr\u00fcnstadt 103 8 15\nTheodor-Friedrich-Haus, Ha\u00dfloch 124 12\nHaus am Schlossberg, Homburg 132 54\nWilli-Hussong-Haus, Kandel 100 26\nWolffstift, Kirchheimbolanden 99 16\nBethesda Landau 175 102 10\nPaul-Gerhardt-Haus, Neustadt 108 5\nSeniorenstift B\u00fcrgerhospital, Speyer 111 112\nHaus am Germansberg, Speyer 90 77 1\nB\u00fcrgerspital Wachenheim 114 5\nPfarrer-Johann-Schiller-Haus, W\u00f6rth 87 3\nJohann-Hinrich-Wichern-Haus, Zweibr\u00fccken 143 9\n1.503 414 72 5.191 Hauptamtlich Mitarbeitende\n 538  Ehrenamtlich MitarbeitendeKennzahlen52\n KennzahlenEinrichtung Ambulante Pflegedienste Patienten\n\u00d6kumenische Sozialstation Donnersberg-Ost, \nKirchheimbolanden450\n\u00d6kumenische Sozialstation Gr\u00fcnstadt 360\nAmbulanter Dienst, Speyer 47\n857\nEinrichtung Menschen mit BehinderungStation\u00e4re  \nPl\u00e4tzeTeilstation\u00e4re  \nPl\u00e4tzeAmbulante  \nBetreuung\nBethesda Landau 178 68 229 Personen\nMaudacher Werkstatt, Ludwigshafen 217 Besch\u00e4ftigte\n178 285 229\nEinrichtung Kinder- und JugendhilfeStation\u00e4re  \nPl\u00e4tzeTeilstation\u00e4re  \nPl\u00e4tzeAmbulante  \nPl\u00e4tze\nJugendhilfe Speyer und  \nKaiserslautern-Neustadt78 98 350  \n(inkl. Erziehungsberatung)\nKindertagesst\u00e4tten, Hort 220\n78 98 570\nEinrichtung Ausbildung Pl\u00e4tze\nFachschule f\u00fcr Sozialwesen  \n(inkl. h\u00f6here Berufsfachschule Sozialassistenz)346\nDiakonissen Pflegeschule Speyer 177\nHebammenschule 70\nDiakonissen Pflegeschule Bethesda Landau 147\nPhysiotherapieschule Neustadt 165\n905 \nEinrichtung Bildungszentrum\nBildungszentrum im Mutterhaus 295 Kurse\nAutorisiertes Zentrum f\u00fcr Validation 350 Veranstaltungstage\nEinrichtung Hospiz und Palliative Care \u2013 station\u00e4r Pl\u00e4tze\nHospiz im Wilhelminenstift Speyer 7\nHospiz Bethesda Landau 9\nHospiz Bad D\u00fcrkheim 9\n25\nEinrichtung Hospiz und Palliative Care \u2013 ambulant Anzahl\nAmbulante Hospiz- und Palliativberatungsdienste \n(Tr\u00e4gerschaft)  3\nPalliativnetz S\u00fcd- und Vorderpfalz  \n(SAPV)4 \n(St\u00fctzpunkte)53\n KennzahlenImpressum\nEvangelische Diakonissenanstalt  \nSpeyer-Mannheim-Bad D\u00fcrkheim, K. d. \u00f6. R. \nHilgardstra\u00dfe 26  \n67346 Speyer  \ninfo@diakonissen.de  \nwww.diakonissen.de\nRedaktion:  \nUnternehmenskommunikation,  \nPresse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit  \nBarbara Fresenius  \nTelefon 06232 22-1766 \nbarbara.fresenius@diakonissen.de  \nIsabel Flory  \nTelefon 06232 22-1266 \nisabel.flory@diakonissen.de\nAutoren:  \nIsabel Flory, Barbara Fresenius, Dr. Dietmar \nKauderer, Sr. Corinna Kloss, Susanne  \nLiebold, Corinna M\u00fcller-Erb, Hedwig Neu, \nOberin Sr. Isabelle Wien\nGestaltung:  \nTanja Hen\u00df\nFotos: \nDiakonissen Speyer, Melanie Hubach, Klaus \nLandry, Alexander Martin, Mario Moschel \u2013 \nwww.derknipser.de, Gerald Schilling, Jonas \nSewing, stock.adobe.com, Klaus Venus\nDruck:  \npublish print R&R GmbH,  \nAm Gewerbering 16, 67373 Dudenhofen\nAuflage: 10.500\nDie Inhalte der Beitr\u00e4ge geben nicht in je -\ndem Fall die Meinung des Herausgebers \nwieder. Alle Rechte vorbehalten. Nachdruck \nund elektronische Verbreitung nur mit Zu -\nstimmung des Herausgebers.54 Impressum55\n Ph\u00f6be", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}