{"title": "Impressum", "author": null, "url": "https://www.adler-med.it/impressum/", "hostname": "adler-med.it", "description": null, "sitename": "adler-med.it", "date": "2016-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Impressum\nPflichtangaben\nHotel Adler srl\nStr. Rezia 7\n39046 Ortisei - Val Gardena (BZ)\nTel.: +39 0471 775 660\nFax: +39 0471 775 555\nE-Mail:\n[info (at) adler-med.it](#)\nInternet:\n[www.adler-med.it](https://www.adler-med.it)\nVertretungsberechtigter Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Dr. Andreas Sanoner\nInhaltlich Verantwortlicher gem\u00e4\u00df \u00a7 55 Abs. 2 RStV: Dr. Andreas Sanoner (Anschrift wie oben)\nKammerzugeh\u00f6rigkeit:\nHandelsregister Bozen\nUmsatzsteuer-Identifikationsnummer gem\u00e4\u00df \u00a7 27 a Umsatzsteuergesetz: 0135 0320 212\nRegistergericht: 0135 0320 212\nRegisternummer: 0135 0320 212\nZust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde: Gerichtshof Bozen\nHaftungshinweis Trotz sorgf\u00e4ltiger inhaltlicher Kontrolle \u00fcbernehmen wir keine Haftung f\u00fcr die Inhalte externer Links. F\u00fcr den Inhalt der verlinkten Seiten sind ausschlie\u00dflich deren Betreiber verantwortlich. Hinweis zur Online-Verbraucherschlichtungsstelle Plattform zur Online-Streitbeilegung der Europ\u00e4ischen Kommission:\n[http://ec.europa.eu/consumers/odr/](http://ec.europa.eu/consumers/odr/)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["javascript:void(0);", "tel:+390471775660", "/angebote/", "/anfragen/", "/", "/suche/", "/angebote/", "/anfragen/", "/unsere-philosophie/", "/unsere-programme/", "/unsere-fachgebiete/praevention-und-diagnostik/", "/unsere-fachgebiete/praevention-und-diagnostik/", "/unsere-fachgebiete/entschlacken/", "/unsere-fachgebiete/entschlacken/", "/unsere-fachgebiete/abnehmen-und-ernaehrung/", "/unsere-fachgebiete/abnehmen-und-ernaehrung/", "/unsere-fachgebiete/stressbewaeltigung/", "/unsere-fachgebiete/stressbewaeltigung/", "/unsere-fachgebiete/aesthetische-medizin/", "/unsere-fachgebiete/aesthetische-medizin/verbesserung-der-hautqualitaet/", "/unsere-fachgebiete/aesthetische-medizin/behandlungen-fuer-den-koerper/", "/unsere-fachgebiete/aesthetische-medizin/lasertherapie/", "/unsere-fachgebiete/aesthetische-medizin/medizinische-therapien/", "/unsere-fachgebiete/alle-adler-med-leistungen/", "/unsere-resorts/", "/unser-team/", "/unser-team/dr-med-michele-bianchini/", "/unser-team/dr-med-michele-bianchini/", "/unser-team/drmed-colomba-romeo/", "/unser-team/drmed-colomba-romeo/", "/unser-team/dr-med-rossana-lo-monaco/", "/unser-team/dr-med-rossana-lo-monaco/", "/unser-team/dr-med-stefania-mazzieri/", "/unser-team/dr-med-stefania-mazzieri/", "/adler-med-news/", "/suche/", "/unsere-philosophie/", "/unsere-programme/", "/unsere-fachgebiete/praevention-und-diagnostik/", "/unsere-fachgebiete/entschlacken/", "/unsere-fachgebiete/abnehmen-und-ernaehrung/", "/unsere-fachgebiete/stressbewaeltigung/", "/unsere-fachgebiete/aesthetische-medizin/", "/unsere-fachgebiete/alle-adler-med-leistungen/", "/unsere-resorts/", "/unser-team/", "/unser-team/dr-med-michele-bianchini/", "/unser-team/drmed-colomba-romeo/", "/unser-team/dr-med-rossana-lo-monaco/", "/unser-team/dr-med-stefania-mazzieri/", "/adler-med-news/", "#", "https://www.adler-med.it", "http://ec.europa.eu/consumers/odr/", "tel:+390471775660", "#", "/kontakt/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/newsletter/", "/glossar/", "/impressum/", "/en/imprint/", "/it/informazione-legale/", "/kontakt/"]}