{"title": "Internationaler Ayurveda Kongress, Leiden", "author": "Hans-J\u00fcrgen Metz", "url": "https://www.ayurveda-badems.de/ayurveda-kongress-leiden/", "hostname": "ayurveda-badems.de", "description": "Internationaler Ayurveda Kongress mit dem Thema Traditionelle Kr\u00e4uterheilmittel aus Indien und Europa am 1. und 2. September 2018 in Leiden, Niederlande.", "sitename": "Ayurveda Klinik Bad Ems", "date": "2018-05-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Traditionelle Naturheilmittel aus Indien und Europa\nEntdeckung der 340 Jahre w\u00e4hrenden Verbindung zwischen den Niederlanden und Indien 1.-2. September 2018, Leiden, Niederlande.\nSehr geehrte Damen und Herren,\ndie International Maharishi AyurVeda Foundation, Niederlande, der All India Ayurvedic Congress, New Delhi und die International Academy of Ayurveda, Pune, m\u00f6chten Sie herzlich einladen zum Internationalen Ayurveda Kongress mit dem Thema Traditionelle Kr\u00e4uterheilmittel aus Indien und Europa am 1. und 2. September 2018 in Leiden, Niederlande. Der Kongress wird auch auf den wissenschaftlichen Ansatz des Ayurveda als vorbeuge-orientiertes Gesundheitssystem eingehen.\nInspiriert wird diese Konferenz durch ein gro\u00dfartiges Traktat namens Hortus Malabaricus aus dem Holland des 17. Jahrhunderts u\u0308ber die Heilpflanzen der Western Ghats in Su\u0308dindien. Diese Inspiration soll die Verbindung herstellen zwischen Indien und den Niederlanden sowie ganz Europa mit ihrem reichen botanischen Erbe und gleichzeitig die therapeutischen M\u00f6glichkeiten der Pflanzen und die natu\u0308rlichen Gesundheitsmethoden im Ayurveda und in den traditionellen Heilmitteln Europas vorstellen.\nDer Veranstaltungsort ist eines der wichtigsten Konferenzzentren in Leiden, das Holiday Inn, ein Vier-Sterne-Hotel mit ansprechend ausgestatteten Konferenzr\u00e4umen, freundlichen Speiser\u00e4umen und ger\u00e4umigen Ausstellungsfl\u00e4chen.\nDer Hortus Malabaricus (Garten von Malabar) wurde u\u0308ber einen Zeitraum von beinahe 30 Jahren zusammengetragen und, zun\u00e4chst in Lateinisch, zwischen1678 und 1693 in zw\u00f6lf B\u00e4nden in Amsterdam ver\u00f6ffentlicht. Diese Abhandlung enth\u00e4lt eine detaillierte Darstellung der Flora in der Gegend um Malabar in Su\u0308dindien mit Kupferstichen und genauen Beschreibungen von 742 Pflanzen.\nDieses Werk wurde von Hendrik van Rheede konzipiert, dem Gouverneur des damals holl\u00e4ndischen Malabar, in Zusammenarbeit mit einem Team von fast hundert Experten wie Ranga Bhat, Vinayaka Pandit, Appu Bhat und Itti Achuden.\nAyurveda f\u00fcr vorbeuge-orientierte Gesundheitsf\u00fcrsorge\n\u201eWenn der Ayurveda als das vollst\u00e4ndige Wissen u\u0308ber\nVorbeugung, perfekte Gesundheit und Langlebigkeit\nEingang in die Gesundheitssysteme der Welt findet,\ndann wird es fu\u0308r die Krankheiten und Leiden,\ndie die Menschheit seit Jahrtausenden geplagt haben,\nsehr schwer werden, noch zu u\u0308berleben.\u201c\nMaharishi Mahesh Yogi,\nw\u00e4hrend der Er\u00f6ffnung des ersten\nWeltkongresses fu\u0308r Naturheilmedizin, Indien, 1985\n- Ayurvedagelehrte, Kr\u00e4uterexperten, wissenschaftliche Forscher und \u00c4rzte mit Erfahrung sowohl in moderner als auch in ayurvedischer Medizin werden wissenschaftliche Nachweise fu\u0308r die Vermeidung von Krankheiten, die F\u00f6rderung von Langlebigkeit und die Behandlung chronischer Krankheiten anhand integrativer Methoden vorstellen.\n- Die heutige Rolle traditioneller Kr\u00e4uterheilmittel, die in Indien und Europa vorhanden sind, wird im Kontext der gegenw\u00e4rtigen Gesundheitsprobleme dargestellt werden.\n- Der zweite Kongresstag wird unter dem Motto stehen: \u201eAyurveda fu\u0308r alle \u2013 \u00d6ffentliche Diskussion und Gesundheitsmesse\u201c. Hier laden wir die Bev\u00f6lkerung ein, sich die Ausstellungen anzusehen und an einer Reihe von Vortr\u00e4gen u\u0308ber verschiedene Gesundheitsthemen teilzunehmen. (Weiter unten finden Sie Einzelheiten zu Ablauf und Themen.)\n- Gesundheitsmesse und Ausstellungen, darunter eine Ausstellung zum Hortus Malabaricus.\n- Besuch des beru\u0308hmten Hortus Botanicus in Leiden, des \u00e4ltesten botanischen Gartens in Westeuropa.\n- Besuch der Bibliothek der Universit\u00e4t Leiden, wo das Original des zw\u00f6lfb\u00e4ndigen Traktats Hortus Malabaricus und das botanische Erbe des holl\u00e4ndischen Goldenen Zeitalters aufbewahrt werden.\nStrategien und Pl\u00e4ne\nDiese Konferenz bietet allen f\u00fchrenden Ayurveda\u2013Organisationen weltweit sowie f\u00fchrenden Pers\u00f6nlichkeiten in den verschiedenen Bereichen des Ayurveda eine Plattform, um sich \u00fcber ihre Erfolge, Ideen und Anliegen in den folgenden Treffen auszutauschen:\n1. Strategie- und Planungstreffen (Sonntag, 2. September Vormittag) mit dem Minister von AYUSH, Regierung von Indien (noch nicht best\u00e4tigt), dem Botschafter von Indien in den Niederlanden und geladenen G\u00e4sten aus den folgenden Bereichen:\n- Ayurveda-Ausbildung: Schaffung von Ausbildungsm\u00f6glichkeiten von h\u00f6chster Qualit\u00e4t fu\u0308r \u00c4rzte und Heilpraktiker sowie fu\u0308r die \u00d6ffentlichkeit in jedem Land.\n- Ayurveda-Praxis: F\u00f6rderung der Anwendung von Ayurveda in den Gesundheitsdiensten jedes Landes.\n- Ayurveda-Forschung: F\u00f6rderung wissenschaftlicher Forschung u\u0308ber Ayurveda, um den pr\u00e4ventiven und kurativen Nutzen in der Gesundheitsfu\u0308rsorge herauszustellen und dessen globale Anerkennung zu st\u00e4rken.\n- Ayurveda-Produkte: Sicherstellung der weltweiten Verfu\u0308gbarkeit authentischer Ayurveda Produkte durch die \u00dcberwindung beh\u00f6rdlicher Hu\u0308rden und den Einsatz von Ma\u00dfnahmen, um Sicherheit und Reinheit zu garantieren.\n2. Geplantes privates Treffen (Montag, 3. September, Vormittag) mit dem Minister von AYUSH, Regierung von Indien (noch nicht best\u00e4tigt), dem indischen Botschafter in den Niederlanden, Vertretern des holl\u00e4ndischen Gesundheitsministeriums (noch nicht best\u00e4tigt), mit Entscheidungstr\u00e4gern und geladenen fu\u0308hrenden Pers\u00f6nlichkeiten aus verschiedenen L\u00e4ndern, die am Kongress teilgenommen haben, um die Ergebnisse und Beschlu\u0308sse des Kongresses, die wegweisenden Entscheidungen, die Belange, die Anlass zu Bedenken geben und die Vorschl\u00e4ge von fu\u0308hrenden Pers\u00f6nlichkeiten aus verschiedenen L\u00e4ndern zusammenzufassen.\nWeitere Einzelheiten und Anmeldung:\n[ internationalayurvedacongress.com/leiden-2018](http://internationalayurvedacongress.com/leiden-2018) [Vorank\u00fcndigung hier zum Ausdrucken](https://www.ayurveda-badems.de/wp-content/uploads/Ayurveda_Kongress_Leiden_2018_deu.pdf)", "language": null, "image": "https://www.ayurveda-badems.de/wp-content/uploads/banner_logo_750-2.jpg", "pagetype": "article", "links": ["tel:+49 2603 9407-0", "https://wa.me/4915228356498", "mailto:info@ayurveda-badems.de", "https://www.google.com/maps/place/Maharishi+Ayurveda+Privatklinik+Bad+Ems/@50.3306107,7.7285163,15z/data=!4m5!3m4!1s0x0:0x55b545f23222c8d7!8m2!3d50.3306107!4d7.7285163", "https://www.ayurveda-badems.de/kurberatung/", "https://www.ayurveda-badems.de/kurberatung/", "#content", "/kontakt/", "https://www.ayurveda-badems.de", "https://ayurveda-badems.com/", "https://ru.ayurveda-badems.com/", "https://ayurveda-badems.com/fr/", "https://ayurveda-badems.com/nl/", "https://ayurveda-badems.com/i/", "https://ayurveda-badems.com/e/", "https://ayurveda-badems.com/tr/", "https://ayurveda-badems.com/arab/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurveda-kuren/", null, "https://www.ayurveda-badems.de/ayurveda-kuren/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurveda-kuren/kurze-regeneration-und-auszeit/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurveda-kuren/medizinische-ayurveda-kur-bei-krankheit/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurveda-kuren/detox-antiaging-mit-ayurveda/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurveda-kuren/ambulante-diagnose/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurveda-kuren/unser-qualitaetsversprechen/", "https://www.ayurveda-badems.de/unsere-klinik/", null, "https://www.ayurveda-badems.de/unsere-klinik/", "https://www.ayurveda-badems.de/unsere-klinik/unsere-aerzte/", "https://www.ayurveda-badems.de/unsere-klinik/die-klinikkueche/", "https://www.ayurveda-badems.de/unsere-klinik/hotel-und-lage/", "https://www.ayurveda-badems.de/unsere-klinik/bad-ems-und-umgebung/", "https://www.ayurveda-badems.de/unsere-klinik/25-jaehriges-jubilaeum/", "https://www.ayurveda-badems.de/unsere-klinik/auszeichnungen-offizielle-besuche/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurvedisches-therapieprinzip/", null, "https://www.ayurveda-badems.de/ayurvedisches-therapieprinzip/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurvedisches-therapieprinzip/wie-entsteht-krankheit/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurvedisches-therapieprinzip/ayurvedische-diagnose/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurvedisches-therapieprinzip/behandelbare-erkrankungen/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurvedisches-therapieprinzip/panchakarma-kur/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurvedisches-therapieprinzip/ernaehrung-schluessel-der-gesundheit/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurvedisches-therapieprinzip/ayurveda-bei-stress-und-burnout/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurvedisches-therapieprinzip/gewichtsreduktion/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurveda-grundlagen/", null, "https://www.ayurveda-badems.de/ayurveda-grundlagen/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurveda-grundlagen/was-ist-maharishi-ayurveda/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurveda-grundlagen/integrative-medizin/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurveda-grundlagen/ayurveda-zum-weiterlesen-hoeren/", "https://www.ayurveda-badems.de/ayurveda-grundlagen/dosha-test/", "https://www.ayurveda-badems.de/leistunge-preise-angebote/", null, "https://www.ayurveda-badems.de/leistunge-preise-angebote/", "https://www.ayurveda-badems.de/leistunge-preise-angebote/ayurveda-kuren/", "https://www.ayurveda-badems.de/leistunge-preise-angebote/uebernachtungs-preise-im-grand-hotel/", "https://www.ayurveda-badems.de/leistunge-preise-angebote/aerztliche-konsultation/", "https://www.ayurveda-badems.de/leistunge-preise-angebote/preise-einzeluebersicht-agb/", "https://www.ayurveda-badems.de/leistunge-preise-angebote/rahmenprogramm-fuer-kurgaeste/", "https://www.ayurveda-badems.de/leistunge-preise-angebote/finanzierung-kostenuebernahme/", "https://www.ayurveda-badems.de/leistunge-preise-angebote/firmenseminare/", "https://www.ayurveda-badems.de/leistunge-preise-angebote/angebote/", "https://www.ayurveda-badems.de/gaestestimmen-bewertungen/", "https://www.ayurveda-badems.de/aktuelles/", "https://www.ayurveda-badems.de/", "https://www.ayurveda-badems.de/aktuelles/", "https://www.ayurveda-badems.de/wp-content/uploads/ayush-logo-250-2.jpg", "https://www.ayurveda-badems.de/wp-content/uploads/embassy-logo_250-2.jpg", "http://internationalayurvedacongress.com/leiden-2018", "https://www.ayurveda-badems.de/wp-content/uploads/organizers_687.jpg", "https://www.ayurveda-badems.de/wp-content/uploads/Ayurveda_Kongress_Leiden_2018_deu.pdf", "/ayurveda-kongress-leiden/#respond", "https://www.ayurveda-badems.de/datenschutzerklaerung/", "https://seu.cleverreach.com/f/11245-68404/wwu/", "tel:+49260394070", "mailto:info@ayurveda-badems.de", "https://www.ayurveda-badems.de/unsere-klinik/anfahrt/", "https://www.ayurveda-badems.de/unsere-klinik/stellenanzeigen/", "https://www.ayurveda-badems.de/agb/", "https://www.ayurveda-badems.de/impressum/", "https://www.ayurveda-badems.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.facebook.com/ayurveda.badems", "https://www.youtube.com/user/Ayurvedaklinikbadems", "https://www.instagram.com/ayurvedabadems/"]}