{"title": "M\u00fcde? Wie gut helfen Mittagsschlaf und Powernap?", "author": "AUTOR; IN Markus B\u00f6hle Sola H\u00fclsewig", "url": "https://www.swrfernsehen.de/marktcheck/gesundheit/wie-gut-helfen-mittagsschlaf-und-powernap-bei-muedigkeit-100.html", "hostname": "swrfernsehen.de", "description": "Ein kurzer Mittagsschlaf \u2013 Powernap \u2013 soll den Schlafrhythmus nicht nachhaltig st\u00f6ren und uns k\u00f6rperlich und geistig fitter machen.", "sitename": "swr.online", "date": "2023-10-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mittagstief: Warum bin ich nach dem Mittagessen so m\u00fcde?\nWir sind nicht f\u00fcrs Durchpowern von fr\u00fch bis sp\u00e4t gemacht. Das liegt an unserer inneren Uhr, dem Bio-Rhythmus. Er ist genetisch festgelegt und steuert den\n[Stoffwechsel](https://www.swr.de/swr1/swr1leute/arzt-tim-hollstein-erforscht-uebergewicht-100.html) im Tagesverlauf.\nIn der Regel gibt er uns morgens Energie f\u00fcrs Arbeiten \u2013 und sorgt dann, nach dem Mittagessen, f\u00fcr das ber\u00fcchtigte Mittagstief zwischen ungef\u00e4hr 13 und 16 Uhr. Weitere Faktoren wie Hitze, Mangel an Bewegung oder \u00fcppige Mahlzeiten k\u00f6nnen diese nat\u00fcrliche\n[M\u00fcdigkeit](https://www.swr3.de/aktuell/muedigkeit-schlaf-probleme-100.html) noch verst\u00e4rken.\nUnterschied Powernap und Mittagsschlaf\n\u201ePowernapping\u201c soll helfen, das Mittagstief schnell und gut zu \u00fcberwinden. Der Begriff verbindet die W\u00f6rter Energie und Nickerchen (\u201eNap\u201c) und meint einen vitalisierenden Kurzschlaf von etwa 5 bis 20 Minuten.\nDer Powernap unterscheidet sich somit vom gew\u00f6hnlichen Mittagschlaf, der h\u00e4ufig l\u00e4nger als 30 Minuten dauert.\nWie lange sollte ein Mittagsschlaf dauern?\nL\u00e4nger als 30 Minuten sollte man laut Experten besser nicht liegenbleiben. Ansonsten kann es passieren, dass Phasen des Tiefschlafs oder REM-Schlaf einsetzen. Das k\u00f6nne dazu f\u00fchren, dass man sich nach dem Aufwachen erschlagen f\u00fchlen k\u00f6nnte, erkl\u00e4rt Dr. Daniel Sippel, Leiter von Schlafambulanz und Schlaflabor am Uniklinikum T\u00fcbingen. Ausserdem k\u00f6nne dann manchmal auch die Stimmung getr\u00fcbt sein.\nAuch, wer zu sp\u00e4t am Nachmittag powernapt, riskiere abends und in der Nacht nicht gut ein- und durchschlafen zu k\u00f6nnen.\nProbleme mit Schlaf und Einschlafen \u2013 besser keine Powernaps\nWer an Ein- und\n[Durchschlaf-St\u00f6rungen](/nachtcafe/nc266-um-den-schlaf-gebracht-100.html) leidet, sollte deshalb auf erholsame Powernaps besser ganz verzichten. Die Betroffenen brauchen einen hohen Schlafdruck, um in den Nachtschlaf zu finden. Der sei wichtiger als Powernaps.\nWarum hilft ein Powernap bei M\u00fcdigkeit?\nDr. Daniel Sippel sagt: Wer sich mittags m\u00fcde f\u00fchlt und Gelegenheit zum Schlafen hat, dem kann ein Powernap tats\u00e4chlich gut helfen.\n\u201ePowernapping ist wissenschaftlich schon ganz gut untersucht und hat positive Effekte auf viele Bereiche\u201c, so Dr. Sippel. Konzentration,\n[Ged\u00e4chtnis](https://www.swr.de/wissen/darum-sind-super-ager-im-alter-geistig-besonders-fit-110.html), Kreativit\u00e4t und die k\u00f6rperliche Leistungsf\u00e4higkeit profitierten vom kurzen Schl\u00e4fchen \u2013 das zudem einen revitalisierenden Effekt habe.\nEine\n[US-Studie](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20176120/) zeigt, dass Piloten nach Powernaps aufmerksamer waren und schneller reagierten.\nIn der Wirtschaft k\u00f6nnen Powernaps helfen, Unf\u00e4lle durch \u00dcberm\u00fcdung zu vermeiden. Eine\n[franz\u00f6sische Studie](https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.abj5866) legt nahe, dass sie helfen, komplizierte Probleme zu l\u00f6sen. Und eine [griechische](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/17296887/), dass gelegentliche Powernaps Herzkreislauf-Erkrankungen reduzieren k\u00f6nnen, dem K\u00f6rper also auch dauerhaft guttun.\nWas passiert beim Powernap im Gehirn?\nWarum Powernaps so gut funktionieren, wissen Schlafforscher noch nicht genau. Vermutungen gibt es aber. Dr. Sippel: \u201eMan kann sich vorstellen, dass durch einen Powernap im K\u00f6rper eine Art Pause entsteht und ein paar Sachen wieder runtergefahren werden k\u00f6nnen, die sich den Tag \u00fcber angesammelt haben.\u201c Zum Beispiel das Stoffwechselprodukt Adenosin, welches M\u00fcdigkeit verursacht.\nAuch\n[Stresshormone](https://www.swr.de/swr2/wissen/weniger-stress-im-job-wie-sich-die-belastung-bewaeltigen-laesst-swr2-wissen-2021-04-22-100.html) w\u00fcrden reduziert, sagt Dr. Sippel. Das Herz-Kreislauf-System komme zur Ruhe \u2013 und Ged\u00e4chtniskonsolidierungsprozesse k\u00f6nnten angesto\u00dfen werden.\nWarum wir am Arbeitsplatz mehr schlafen sollten\nWeil sie so gut wirken, fordern Schlafmediziner schon lange Schlafpausen \u2013 auch bei der Arbeit. In Asien ist das Schl\u00e4fchen in der Mittagspause am Arbeitsplatz weit verbreitet, anders als hierzulande. Laut Umfragen hat aber auch in Deutschland die Mehrheit der Besch\u00e4ftigten zumindest manchmal das Bed\u00fcrfnis danach, rund ein Viertel sogar regelm\u00e4\u00dfig.\nIn deutschen Firmen sind spezielle Schlafr\u00e4ume aber noch selten.\nDer Experte aus dem Film:\n[Dr. med. Daniel Sippel, Leiter Schlafambulanz und Schlaflabor am Universit\u00e4tsklinikum T\u00fcbingen](https://www.medizin.uni-tuebingen.de/de/das-klinikum/mitarbeiter/profil/516)", "language": null, "image": "https://www.swrfernsehen.de/marktcheck/gesundheit/1697033446530,mittagsschlaf-und-powernap-100~_v-1x1@2dL_-029cdd853d61a51824ed2ee643deeae504b065c1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#navigation", "#content", "#footer", "/index.html", "https://www.swr.de/wetter/wetter-liste-swr-100.html", "https://www.swr.de/verkehr/verkehr-122.html", "https://www.swr.de/", "https://www.swr.de/swraktuell/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/friedrichshafen/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/heilbronn/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/karlsruhe/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/mannheim/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/stuttgart/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/suedbaden/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/tuebingen/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/ulm/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/rheinland-pfalz/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/rheinland-pfalz/kaiserslautern/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/rheinland-pfalz/koblenz/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/rheinland-pfalz/ludwigshafen/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/rheinland-pfalz/mainz/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/rheinland-pfalz/trier/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/wahl/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/wahl/bw/index.html", "https://www.swr.de/swraktuell/wahl/rp/index.html", "https://www.swr.de/sport/index.html", "https://www.swr.de/sport/fussball/index.html", "https://www.swr.de/sport/mehr-sport/index.html", "https://www.swr.de/sport/media/index.html", "https://www.swr.de/sport/sendungen/index.html", "https://www.swr.de/wissen/index.html", "https://www.swr.de/wissen/rettet-die-insekten/index.html", "https://www.swr.de/wissen/zulaut/index.html", "https://www.swr.de/wissen/abgasalarm/index.html", "https://www.swr.de/wissen/apfelbluete/index.html", "https://www.swr.de/blautopfvr/", "https://www.swr.de/wissen/1000-antworten/index.html", "https://www.swr.de/wissen/spuren-im-stein/index.html", "https://www.swr.de/wissen/odysso/index.html", "https://www.swr.de/heimat/index.html", "https://www.swr.de/heimat/videos/index.html", "https://www.swr.de/heimat/deine-story/index.html", "https://www.swr.de/heimat/team/index.html", "https://www.swr.de/heimat/was-ist-heimat/index.html", "https://www.swr.de/schlager/index.html", "https://www.swr.de/schlager/stories/index.html", "https://www.swr.de/schlager/videos/index.html", "https://www.ardmediathek.de/swr/", "https://www.swr.de/unternehmen/index.html", "https://www.swr.de/unternehmen/organisation/index.html", "https://www.swr.de/unternehmen/karriere/index.html", "https://www.swr.de/unternehmen/kommunikation/index.html", "https://www.swr.de/unternehmen/gniffkebloggt/index.html", "https://www.swr.de/unternehmen/virtuell/index.html", "https://www.swr.de/sommerfestival/index.html", "https://www.swr.de/sommerfestival/stuttgart/index.html", "https://www.swr.de/sommerfestival/rheinland-pfalz/index.html", "https://www.swr.de/sommerfestival/tickets/index.html", "/index.html", "/tv-programm/index.html", "https://www.ardmediathek.de/swr/live/Y3JpZDovL3N3ci5kZS8xMzQ4MTA0Mg/", "/videotext/index.html", "/ard-buffet/index.html", "/ard-buffet/ratgeber/index.html", "/ard-buffet/kreativ/index.html", "/ard-buffet/rezepte/index.html", "/die-fallers/index.html", "/die-fallers/archiv/index.html", "/die-fallers/fallerhof/index.html", "/die-fallers/familie/index.html", "/die-fallers/video/index.html", "/eisenbahn-romantik/index.html", "/eisenbahn-romantik/vorschau/index.html", "/eisenbahn-romantik/folgen/index.html", "/eisenbahn-romantik/service/index.html", "/eisenbahn-romantik/ueber-uns/index.html", "/kaffee-oder-tee/index.html", "/kaffee-oder-tee/rezepte/index.html", "/kaffee-oder-tee/ratgeber/index.html", "/kaffee-oder-tee/wir-im-suedwesten/index.html", "/kaffee-oder-tee/kreativ/index.html", "/landesschau-bw/index.html", "/landesschau-bw/studiogaeste/index.html", "/landesschau-bw/videos/index.html", "/landesschau-bw/ueber-uns/index.html", "/landesschau-bw/kontakt/index.html", "/landesschau-rp/index.html", "/landesschau-rp/persoenlich/index.html", "/landesschau-rp/gutzuwissen/index.html", "/landesschau-rp/hierzuland/index.html", "/landesschau-rp/couchgespraeche/index.html", "/landesschau-rp/wetter/index.html", "/landesschau-rp/kontakt/index.html", "/lecker-aufs-land/index.html", "/lecker-aufs-land/rezepte/index.html", "/marktcheck/index.html", "/marktcheck/kontakt/index.html", "/marktcheck/sendungen/index.html", "/marktcheck/checkt-und-deckt-auf/index.html", "/marktcheck/oekochecker/index.html", "/marktcheck/preiswert-nuetzlich-gut/index.html", "/marktcheck/gesundheit/index.html", "/marktcheck/sabine-isst/index.html", "/nachtcafe/index.html", "/nachtcafe/rueckschau/index.html", "/nachtcafe/ueber-uns/index.html", "/nachtcafe/tickets/index.html", "/nachtcafe/kontakt/index.html", "https://www.swr.de/swr1/index.html", "https://www.swr.de/swr1/bw/index.html", "https://www.swr.de/swr1/bw/programm/index.html", "https://www.swr.de/swr1/bw/musik/index.html", "https://www.swr.de/swr1/bw/playlist/index.html", "https://www.swr.de/swr1/bw/events/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/programm/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/events/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/kaiserslautern/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/koblenz/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/ludwigshafen/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/mainz/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/trier/index.html", "https://www.swr.de/swr1/rp/kontakt/index.html", "https://www.swr.de/swr1/swr1leute/index.html", "https://www.swr.de/swr2/index.html", "https://www.swr.de/swr2/programm/index.html", "https://www.swr.de/swr2/musik-klassik/index.html", "https://www.swr.de/swr2/musik-jazz-und-pop/index.html", "https://www.swr.de/swr2/literatur/index.html", "https://www.swr.de/swr2/hoerspiel/index.html", "https://www.swr.de/swr2/doku-und-feature/index.html", "https://www.swr.de/swr2/wissen/index.html", "https://www.swr.de/swr2/film-und-serie/index.html", "https://www.swr.de/swr2/kunst-und-ausstellung/index.html", "https://www.swr.de/swr2/buehne/index.html", "https://www.swr.de/swr2/leben-und-gesellschaft/index.html", "https://www.swr.de/swr2/veranstaltungen/index.html", "https://www.swr3.de/index.html", "https://www.swr.de/swr4/index.html", "https://www.swr.de/swr4/musik/index.html", "https://www.swr.de/swr4/events/index.html", "https://www.swr.de/swr4/tipps/index.html", "https://www.swr.de/swr4/programm-bw/index.html", "https://www.swr.de/swr4/programm-rp/index.html", "https://www.swr.de/swr4/kontakt/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/friedrichshafen/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/heilbronn/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/kaiserslautern/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/karlsruhe/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/koblenz/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/ludwigshafen/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/mainz/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/mannheim/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/stuttgart/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/suedbaden/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/trier/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/tuebingen/index.html", "https://www.swr.de/swr4/nachrichten/ulm/index.html", "https://www.dasding.de/index.html", "https://www.kindernetz.de/index.html", "https://www.planet-schule.de/index.html", "https://www.swr.de/ehrensache/index.html", "https://www.swr.de/ehrensache/ueber-uns/index.html", "https://www.herzenssache.de/index.html", "https://www.herzenssache.de/projekte/index.html", "https://www.herzenssache.de/foerderung/index.html", "https://www.herzenssache.de/mitmachen/index.html", "https://www.herzenssache.de/promis-mit-herz/index.html", "https://www.herzenssache.de/ueber-uns/index.html", "https://www.herzenssache.de/kontakt/index.html", "https://www.herzenssache.de/jetzt-spenden/index.html", "https://www.swr.de/swr-doku-festival/index.html", "https://www.swr.de/swr-doku-festival/deutscher-dokumentarfilmpreis/index.html", "https://www.swr.de/swr-doku-festival/partner/index.html", "https://www.swr.de/index.html", "/index.html", "/marktcheck/index.html", "/marktcheck/gesundheit/index.html", "whatsapp://send?text=https://www.swrfernsehen.de/marktcheck/gesundheit/wie-gut-helfen-mittagsschlaf-und-powernap-bei-muedigkeit-100.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.swrfernsehen.de/marktcheck/gesundheit/wie-gut-helfen-mittagsschlaf-und-powernap-bei-muedigkeit-100.html", "https://twitter.com/share?url=https://www.swrfernsehen.de/marktcheck/gesundheit/wie-gut-helfen-mittagsschlaf-und-powernap-bei-muedigkeit-100.html", "mailto:?subject=Linkempfehlung: M%C3%BCde%3F%20Wie%20gut%20helfen%20Mittagsschlaf%20und%20Powernap%3F&body=Ihnen wird folgende Internetseite empfohlen: https%3A%2F%2Fwww.swrfernsehen.de%2Fmarktcheck%2Fgesundheit%2Fwie-gut-helfen-mittagsschlaf-und-powernap-bei-muedigkeit-100.html", "https://www.swr.de/swr1/swr1leute/arzt-tim-hollstein-erforscht-uebergewicht-100.html", "https://www.swr3.de/aktuell/muedigkeit-schlaf-probleme-100.html", "/nachtcafe/nc266-um-den-schlaf-gebracht-100.html", "https://www.swr.de/wissen/darum-sind-super-ager-im-alter-geistig-besonders-fit-110.html", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20176120/", "https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.abj5866", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/17296887/", "https://www.swr.de/swr2/wissen/weniger-stress-im-job-wie-sich-die-belastung-bewaeltigen-laesst-swr2-wissen-2021-04-22-100.html", "https://www.medizin.uni-tuebingen.de/de/das-klinikum/mitarbeiter/profil/516", "https://www.swrfernsehen.de/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-11-oktober-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/index.html", "https://www.ardmediathek.de/sendung/doc-fischer/Y3JpZDovL3N3ci5kZS9zZGIvc3RJZC8xMzI1/", "https://www.swr.de/swr2/wissen/totale-erschoepfung-das-chronische-fatigue-syndrom-102.html", "https://www.swr.de/swr2/wissen/totale-erschoepfung-das-chronische-fatigue-syndrom-102.html", "https://www.swr.de/swr2/wissen/totale-erschoepfung-das-chronische-fatigue-syndrom-102.html", "https://www.swr3.de/aktuell/muedigkeit-schlaf-probleme-100.html", "https://www.swr3.de/aktuell/muedigkeit-schlaf-probleme-100.html", "https://www.swr3.de/aktuell/muedigkeit-schlaf-probleme-100.html", "https://www.swr.de/wissen/post-vac-syndrom-wie-gefaehrlich-ist-long-covid-nach-impfung-102.html", "https://www.swr.de/wissen/post-vac-syndrom-wie-gefaehrlich-ist-long-covid-nach-impfung-102.html", "https://www.swr.de/wissen/post-vac-syndrom-wie-gefaehrlich-ist-long-covid-nach-impfung-102.html", "/marktcheck/gesundheit/was-tun-bei-eisenmangel-100.html", "/marktcheck/gesundheit/was-tun-bei-eisenmangel-100.html", "/marktcheck/gesundheit/was-tun-bei-eisenmangel-100.html", "https://www.swr.de/swr2/wissen/vitamin-d-praeparate-wem-nuetzen-sie-wirklich-102.html", "https://www.swr.de/swr2/wissen/vitamin-d-praeparate-wem-nuetzen-sie-wirklich-102.html", "https://www.swr.de/swr2/wissen/vitamin-d-praeparate-wem-nuetzen-sie-wirklich-102.html", "https://www.swr3.de/aktuell/kurze-frage-kurze-antwort/warum-zucken-wir-beim-einschlafen-100.html", "https://www.swr3.de/aktuell/kurze-frage-kurze-antwort/warum-zucken-wir-beim-einschlafen-100.html", "https://www.swr3.de/aktuell/kurze-frage-kurze-antwort/warum-zucken-wir-beim-einschlafen-100.html", "https://www.swr3.de/aktuell/kurze-frage-kurze-antwort/wieso-werden-wir-vom-eigenen-schnarchen-nicht-wach-100.html", "https://www.swr3.de/aktuell/kurze-frage-kurze-antwort/wieso-werden-wir-vom-eigenen-schnarchen-nicht-wach-100.html", "https://www.swr3.de/aktuell/kurze-frage-kurze-antwort/wieso-werden-wir-vom-eigenen-schnarchen-nicht-wach-100.html", "https://www.swr3.de/aktuell/kurze-frage-kurze-antwort/wie-traeumen-blinde-100.html", "https://www.swr3.de/aktuell/kurze-frage-kurze-antwort/wie-traeumen-blinde-100.html", "https://www.swr3.de/aktuell/kurze-frage-kurze-antwort/wie-traeumen-blinde-100.html", "https://www.swr.de/swr2/wissen/deshalb-ist-guter-schlaf-ein-jungbrunnen-fuers-gehirn-albrecht-vorster-swr-science-talk-100.html", "https://www.swr.de/swr2/wissen/deshalb-ist-guter-schlaf-ein-jungbrunnen-fuers-gehirn-albrecht-vorster-swr-science-talk-100.html", "https://www.swr.de/swr2/wissen/deshalb-ist-guter-schlaf-ein-jungbrunnen-fuers-gehirn-albrecht-vorster-swr-science-talk-100.html", "/marktcheck/gesundheit/wie-gesund-ist-der-kurze-mittagsschlaf-was-bringt-powernapping-100.html", "/marktcheck/gesundheit/wie-gesund-ist-der-kurze-mittagsschlaf-was-bringt-powernapping-100.html", "/marktcheck/gesundheit/wie-gesund-ist-der-kurze-mittagsschlaf-was-bringt-powernapping-100.html", "/marktcheck/gesundheit/migraene-diagnose-ursachen-neue-therapien-100.html", "/marktcheck/gesundheit/migraene-diagnose-ursachen-neue-therapien-100.html", "/marktcheck/gesundheit/migraene-diagnose-ursachen-neue-therapien-100.html", "/marktcheck/gesundheit/wie-gut-helfen-blutegel-bei-gelenkschmerzen-und-arthrose-100.html", "/marktcheck/gesundheit/wie-gut-helfen-blutegel-bei-gelenkschmerzen-und-arthrose-100.html", "/marktcheck/gesundheit/wie-gut-helfen-blutegel-bei-gelenkschmerzen-und-arthrose-100.html", "/marktcheck/gesundheit/aronia-saft-wie-gesund-sind-die-beeren-wirklich-100.html", "/marktcheck/gesundheit/aronia-saft-wie-gesund-sind-die-beeren-wirklich-100.html", "/marktcheck/gesundheit/aronia-saft-wie-gesund-sind-die-beeren-wirklich-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-18-oktober-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-18-oktober-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-18-oktober-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-11-oktober-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-11-oktober-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-11-oktober-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-4-oktober-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-4-oktober-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-4-oktober-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-20-september-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-20-september-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-20-september-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-13-september-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-13-september-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-13-september-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-17-juli-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-17-juli-2023-100.html", "/marktcheck/gesundheit/sendung-vom-17-juli-2023-100.html", "https://www.swr.de/swraktuell/index.html", "https://www.swr.de/sport/index.html", "https://www.swr.de/wissen/index.html", "https://www.swr.de/heimat/index.html", "https://www.swr.de/archiv/index.html", "https://www.kindernetz.de/index.html", "https://www.swr.de/schlager/index.html", "/index.html", "/tv-programm/index.html", "https://www.ardmediathek.de/swr/live/Y3JpZDovL3N3ci5kZS8xMzQ4MTA0Mg", "/videotext/index.html", "https://www.swr.de/swr1/index.html", "https://www.swr.de/swr2/index.html", "https://www.swr3.de/index.html", "https://www.swr.de/swr4/index.html", "https://www.dasding.de/index.html", "https://www.ardmediathek.de/swr/", "https://www.ardmediathek.de/swr/live/Y3JpZDovL3N3ci5kZS8xMzQ4MTA0Mg", "https://www.ardmediathek.de/swr/programm/heute?channel=swr", "https://www.ardaudiothek.de/sender/swr", "https://www.ardmediathek.de/swr/sendungen-a-bis-z/", "https://www.swr.de/unternehmen/index.html", "https://www.swr.de/unternehmen/organisation/index.html", "https://www.swr.de/unternehmen/karriere/index.html", "https://www.swr.de/unternehmen/kommunikation/index.html", "https://www.swr.de/home/ansprechpartner-100.html", "https://www.swr.de/home/swr-von-a-z-100.html", "https://www.swr.de/unternehmen/besucherfuehrung-100.html", "https://www.swr.de/unternehmen/swr-veranstaltungen-102.html", "https://www.swr.de/unternehmen/empfang/empfang-102.html", "https://www.swrfernsehen.de/assets/swr/weiterleitung.html?https%3A%2F%2Fwww.swr-shop.de%2F", "https://www.swr.de/gremien/index.html", "https://www.swr.de/gremien/rundfunkrat/rundfunkrat-100.html", "https://www.swr.de/gremien/verwaltungsrat/verwaltungsrat-100.html", "https://www.swr.de/gremien/rundfunkrat/dreistufentest-100.html", "https://www.swr.de/gremien/artikel-landesrundfunkrat-bw-100.html", "https://www.swr.de/gremien/artikel-landesrundfunkrat-rp-100.html", "https://www.swr.de/datenschutz/index.html", "https://www.swr.de/impressum/index.html", "#"]}