{"title": "Grippewelle 2011/12:Pandemie unwahrscheinlich, zur Impfung wird geraten", "author": null, "url": "https://www.uni-ulm.de/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/aktuelles-thema/grippewelle-201112/", "hostname": "uni-ulm.de", "description": null, "sitename": "uni-ulm.de", "date": "2016-08-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Grippewelle 2011/12:\nPandemie unwahrscheinlich, zur Impfung wird geraten\nFieber, Husten, Kopf- und Gliederschmerzen. Mit Herbstbeginn klagen immer mehr Patienten in deutschen Arztpraxen \u00fcber diese Symptome. Oft erhalten die Kranken die Diagnose Erk\u00e4ltung oder grippaler Infekt, denn die Grippewelle ist in der Saison 2011/2012 noch nicht angerollt. \u201eEine Influenza beginnt schlagartig mit Gliederschmerzen, geht mit einem starken Krankheitsgef\u00fchl einher und betrifft sp\u00e4ter neben den Atemwegen teilweise auch den Magen-Darm-Trakt\u201c, erkl\u00e4rt Professor Thomas Mertens, \u00c4rztlicher Direktor des Ulmer Instituts f\u00fcr Virologie. Erfahrungsgem\u00e4\u00df rechne er im Januar oder Februar 2012 mit der n\u00e4chsten Grippewelle.\nAllerdings sollten sich vor allem Risikogruppen wie Schwangere, Personen mit chronischen Leiden oder Immunschw\u00e4che, Senioren, aber auch medizinisches Personal schon jetzt beim Haus- oder Betriebsarzt impfen lassen. In diesen F\u00e4llen \u00fcbernehmen viele Krankenkassen die Kosten.\nImpfstoff sch\u00fctzt auch gegen \"Schweinegrippe\"\nJedes Jahr spricht die Weltgesundheitsorganisation WHO Empfehlungen f\u00fcr die Zusammensetzung des aktuellen Grippe-Impfstoffes aus. Und zwar anhand von Daten, die in Influenza-Zentren auf der ganzen Welt gesammelt werden. \u201eIn der laufenden Saison sch\u00fctzt der Impfstoff gegen drei Grippeviren, darunter H1N1, aus den Medien als Schweinegrippe bekannt\u201c, sagt Professor Mertens.\nAllerdings habe sich H1N1 zu einer normalen saisonalen Grippe entwickelt. Der Grund: In der Bev\u00f6lkerung besteht eine Basisimmunit\u00e4t, da H1N1 bereits kursiert ist. Neue Grippeviren entstehen \u00fcbrigens oft durch die Kombination bekannter Erreger. Bevor ein solches Virus auf den Menschen \u00fcbertritt, sind h\u00e4ufig Schweine die ersten Wirte.\nHygienema\u00dfnahmen helfen Infektionen zu vermeiden\nObwohl laut Professor Mertens in dieser Saison noch kein Erreger bekannt ist, der eine gef\u00e4hrliche Grippewelle ausl\u00f6sen kann, sollten g\u00e4ngige Hygieneregeln unbedingt eingehalten werden. Schlie\u00dflich k\u00f6nnen schon einfaches H\u00e4ndewaschen und regelm\u00e4\u00dfiges L\u00fcften vor einer Infektion sch\u00fctzen.\nHat man sich allen Vorsichtsma\u00dfnahmen zum Trotz angesteckt, r\u00e4t der Mediziner zu Geduld und symptomlindernden Mitteln: \u201eLediglich Personen mit Vorerkrankungen der Atemwege oder etwa des Herz-Kreislauf-Systems sollten mit antiviralen Medikamenten behandelt werden, die die Ausbreitung der Grippeerreger im K\u00f6rper hemmen. Und das dann m\u00f6glichst rasch nach der Infektion\u201c, so Mertens. Eines dieser Mittel, Tamiflu, ist im Zusammenhang mit der Vogel- und Schweinegrippe in die Schlagzeilen geraten.\nInfluenza-Bericht sagt Grippewellen voraus\nSeit einiger Zeit sammelt und analysiert der Internet-Riese Google Suchanfragen rund um das Thema Influenza und erstellt daraus l\u00e4nderspezifische Statistiken f\u00fcr den Dienst \u201e\n[Grippe-Trends](http://www.google.org/flutrends/)\u201c. Nach einem Artikel in der renommierten Fachzeitschrift Nature sagt der Dienst Grippewellen recht zuverl\u00e4ssig voraus.\nThomas Mertens greift allerdings doch lieber auf den w\u00f6chentlichen Influenza-Bericht des\n[Robert-Koch-Instituts](http://influenza.rki.de/) (RKI) und den Bericht des Europ\u00e4ischen Zentrums f\u00fcr die Pr\u00e4vention und die Kontrolle von Krankheiten (European Centre for Disease Prevention and Control, ECDC) zur\u00fcck. \u201eDeutschlandweit haben sich Arztpraxen verpflichtet, die Anzahl der respiratorischen Infektionen an das RKI zu melden. Dar\u00fcber hinaus wird die Zahl der nachgewiesenen Influenzaviren registriert\u201c, erkl\u00e4rt Mertens. So k\u00f6nne in der Regel fr\u00fch genug auf eine anrollende Grippewelle reagiert werden.\n[Betriebs\u00e4rztlicher Dienst](http://www.uniklinik-ulm.de/struktur/zentrale-einrichtungen/betriebsaerztlicher-dienst.html) Uni Ulm/Uniklinikum, Tel.: 0731 / 500-66190\nVon Annika Bingmann", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#mainNavIdentifier", "#mainContentIdentifier", "#toolbarIdentifier", "#footerNavIdentifier", "#searchIdentifier", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressestelle/", "/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressestelle/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/jahresrueckblick-2022/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-2022/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-2021/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-2020/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-2019/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-2018/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-2017/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-2016/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-2015/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-2014/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-2013/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-2012/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-2011/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-2010/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-2009/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-2008/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-2007/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-2006/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/medienresonanz/", "/medienresonanz-2023/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/medienresonanz/medienresonanz-2022/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/medienresonanz/medienresonanz-2021/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/medienresonanz/medienresonanz-2020/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/medienresonanz/medienresonanz-2019/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/medienresonanz/medienresonanz-2018/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/medienresonanz/medienresonanz-2017/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/medienresonanz/medienresonanz-2016/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/medienresonanz/medienresonanz-2015/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/medienresonanz/medienresonanz-2014/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/meldungen-vom-campus/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/meldungen-vom-campus/langer-abend-der-wissenschaft/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/meldungen-vom-campus/promotionspreise-2023/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressemitteilungen/meldungen-vom-campus/promotionen/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/unimagazin/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-sose-2023/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-sose-2023/schwerpunkt-traumaforschung/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/immunsystem-gendefekt/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/reinigungsroboter/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/uni-ulm-klimaneutral/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/denkanstoesse-sicherheit/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/spionage-universitaeten/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-wise-2022/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-wise-2022/schwerpunkt-energieforschung/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-wise-2022/post-covid-syndrom/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-wise-2022/chemie-jubilaeum/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-sose-2022/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-sose-2022/schwerpunkt-alterung/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-sose-2022/fledermaus/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-sose-2022/trainingshospital/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-sose-2022/hausarzt-akyuerek/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-sose-2022/15-ulmer-denkanstoesse/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-sose-2022/bruecke-zwischen-universitaet-und-stadt/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-sose-2022/abschied-breuninger/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-wise-2021/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-wise-2021/schwerpunkt-luft-und-raumfahrt/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-wise-2021/rettung-der-bienen/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-wise-2021/epidemiologie/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-wise-2021/energieforschung/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-wise-2021/james-bond/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-wise-2021/zweite-amtszeit/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-sose-2021/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-sose-2021/schwerpunkt-biopharma/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-sose-2021/gruenden-kann-man-lernen/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-sose-2021/klimaschonend-und-lautlos-fliegen/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-u-topics/u-topics-sose-2021/ploetzlich-coronaforscher/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-354-dezember-2020/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-354-dezember-2020/elefanten-repellent/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-354-dezember-2020/kristallgeburt/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-353-september-2020/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-353-september-2020/schwerpunkt-corona/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-353-september-2020/kavli-preis-fuer-rose/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-353-september-2020/corona-forschung/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-353-september-2020/botanischer-garten/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-352-juni-2020/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-352-juni-2020/schwerpunkt-nachhaltigkeit/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-352-juni-2020/uni-gesicht-schropp/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-352-juni-2020/coronavirus-forschung/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-352-juni-2020/denkanstoesse-intensitaet/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-351-februar-2020/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-351-februar-2020/kuenstliche-intelligenz/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-351-februar-2020/zawiw-jubilaeum/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-351-februar-2020/1-jahr-gleichstellung/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-351-februar-2020/descartes/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-350-oktober-2019/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-350-oktober-2019/hochschulfinanzierungsvertrag/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-350-oktober-2019/ehrenamt/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-350-oktober-2019/synergy-grant-physiker/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-350-oktober-2019/ameisen/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-350-oktober-2019/herbstakademie-auf-humboldts-spuren/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uui-349-aug-2019/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uui-349-aug-2019/bauen-fuer-die-wissenschaft/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uui-349-aug-2019/biodiversitaet/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uui-349-aug-2019/computerspielsucht/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uui-349-aug-2019/ki-kunst/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uui-349-aug-2019/hochschultage-oekosoziale-marktwirtschaft/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-348-mai-2019/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-348-mai-2019/schwerpunkt-fit-in-den-fruehling/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-348-mai-2019/amyloidose/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-348-mai-2019/celest/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-348-mai-2019/ulmer-denkanstoesse-einsamkeit/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uui-347/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uui-347/roxy/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uui-347/trauma/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uui-347/carolo-cup/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uui-346/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-345-aug-2018-online-ausgabe/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-345-aug-2018-online-ausgabe/botanischer-garten/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-345-aug-2018-online-ausgabe/jahrestag/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-345-aug-2018-online-ausgabe/spitzer/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-345-aug-2018-online-ausgabe/delius/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/unimagazin/online-ausgabe-uni-ulm-intern/uni-ulm-intern-nr-345-aug-2018-online-ausgabe/lindau/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/bilder-zum-download/campus-bilder/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/bilder-zum-download/forschung-bilder/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/bilder-zum-download/personen-bilder/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/bilder-zum-download/pressebilder-downloadbereich/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/bilder-zum-download/foto-und-drehgenehmigungen/", "/", "/universitaet/", "/universitaet/hochschulkommunikation/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressestelle/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/aktuelles-thema/grippewelle-201112/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.uni-ulm.de/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/aktuelles-thema/grippewelle-201112/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Grippewelle-2011/12%20-%20Universit\u00e4t%20Ulm&url=https://www.uni-ulm.de/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/aktuelles-thema/grippewelle-201112/", "mailto:?&subject=Universit\u00e4t\u00a0Ulm&body=https://www.uni-ulm.de/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/aktuelles-thema/grippewelle-201112/", "/en/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/aktuelles-thema/grippewelle-201112/", "javascript:window.print()", "#", "http://www.google.org/flutrends/", "http://influenza.rki.de/", "http://www.uniklinik-ulm.de/struktur/zentrale-einrichtungen/betriebsaerztlicher-dienst.html", "/informationen-von-a-z/universitaet-von-a-z/", "/einrichtungen/kiz/weiteres/campus-navigation/", "/universitaet/hochschulkommunikation/presse-und-oeffentlichkeitsarbeit/pressestelle/", "/einrichtungen/zuv/dezernat-3/stellenportal/stellenangebote/", "/home/kalender/", "https://portal.uni-ulm.de/ETB/", "/rechtliche-hinweise/impressum/", "/rechtliche-hinweise/datenschutz/", "/rechtliche-hinweise/erklaerung-zur-barrierefreiheit/", "/rechtliche-hinweise/gebaerdensprache/", "/rechtliche-hinweise/leichte-sprache/", "#", "https://www.facebook.com/UniUlm", "https://www.twitter.com/uni_ulm", "https://www.youtube.com/user/uulm", "https://www.instagram.com/universitaetulm/", "https://www.linkedin.com/school/ulm-university/", "https://www.xing.com/pages/universitatulm/about_us", "https://www.uni-ulm.de/familie", "https://www.hrk.de/weltoffene-hochschulen"]}