{"title": "Winter Basics - Mamablog & Shop by Elfenkind", "author": "Rebecca", "url": "https://www.elfenkindberlin.de/winter-basics/", "hostname": "elfenkindberlin.de", "description": "Also gerade sitze ich bei offenem Fenster und habe fast Fr\u00fchlingsgef\u00fchle, aber wahrscheinlich tr\u00fcgt der Schein und der Winter kommt noch mal zur\u00fcck. Ich habe euch mal unsere Winterbasics zusammengestellt,\u2026 Weiterlesen", "sitename": "Mamablog & Shop by Elfenkind", "date": "2016-02-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "hallo, das w\u00e4re ja mal ein hit \u2026.. winterstiefel(kavat) die auch mal nach was aussehen \u2026.. bin ja schon lange auf der suche nach ner alternative zu den klobigen schneeboots \u2026.. die ich sp\u00e4testens im januar nicht mehr sehen kann. ;-)\nkannst du sie auch empfehlen f\u00fcr kids die sehr schnell frieren und trotzdem stundenlang im schnee spielen wollen? ganz liebe gr\u00fc\u00dfe dana\nWir haben die Kavat Stiefel bereits seit Ende September, mit Schurwolle gef\u00fcttert und reduziert erstanden. Trotz regelm\u00e4\u00dfigem Tragen, Sand, Schnee und nat\u00fcrlich auch mal Matsch oder Pf\u00fctzen halten sie immer noch dickt und warm. Wir pflegen das Leder sehr regelm\u00e4\u00dfig damit aber das ist es wert.\nDie M\u00fctzen Schal Kombi ist ja herzallerliebst :)\nGr\u00fc\u00dfe aus dem Norden. Eva\nJa <3 ich m\u00f6chte ganz gern auch die Winter Baby Sachen sehen! Meiner ist grad 5 Monate und wir tragen einen grauen Wollanzug von Engel :)\nLiebe Rebecca\nVielen Dank f\u00fcr die wunderbare Inspiration! Sehr sch\u00f6ne Sachen! Wo kaufst du die Stiefel? Auch online? Ich bin ja sonst Bisgaard Fan, w\u00e4re mal was anderes? und ohja gerne auch Babylook?\n\u00dcber die Baby-Wintersachen w\u00fcrden wir uns freuen:)!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Also gerade sitze ich bei offenem Fenster und habe fast Fr\u00fchlingsgef\u00fchle, aber wahrscheinlich tr\u00fcgt der Schein und der Winter kommt noch mal zur\u00fcck. Ich habe euch mal unsere Winterbasics zusammengestellt, ich dachte ja irgendwie, ich komme in diesem Jahr drum rum und muss nicht alles neu kaufen, aber auf einmal war vor zwei Wochen der Winter in seiner vollen Sch\u00f6nheit wieder da. Ich musste feststellen, dass mein M\u00e4dchen zwar eine tolle Schneehose hat, die aber nun (nach 3 Jahren) nicht zu klein ist und ihre Finkid Jacke von ihrer gro\u00dfen Cousine zwar noch passt, aber in diesem Jahr ihren 6 Winter erleben w\u00fcrde (so sieht sie mittlerweile auch aus). Also habe ich mich mal ein wenig im Sale Wintertraum umgesehen, damit mein Kind nicht komplett verlottert durch den Winter laufen muss. Ich habe folgendes gefunden:\nSch\u00f6ne warme Winterjacke von Gap \u2013 ich hab die Bl\u00fcmchen gesehen und es schrie nur so nach meinem Kind. Gefunden auf\n[Zalando (schon reduziert )](https://www.zalando.de/gap-winterjacke-oxide-grey-gp023l00a-c11.html)\nFuchsm\u00fctzen Schal Kombi \u2013 da das Br\u00fcderchen die Reh M\u00fctze von Ouef tr\u00e4gt, hat La\u00e9na sich auch eine Tierm\u00fctze gew\u00fcnscht. Da ich echt so gut wie gar nicht stricken kann, bin ich mal auf die Suche gegangen, gefunden habe ich sie \u00fcber die wish app, aber es gibt sie auch auf\n[Amazon](http://www.amazon.de/gp/product/B0175ZKERQ?creativeASIN=B0175ZKERQ&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21)\nSchneehose in dunkelgrau \u2013 ich wollte ehrlich gesagt keine super teure kaufen und habe eine recht g\u00fcnstige gefunden. Sie ist von keiner fancy hippen Marke, aber sie tut, was sie soll und so kann meine Tochter auch auf dem Po den Berg runterrodeln und ich bekomme keinen Anfall, weil sie schon nach zwei Wochen Winter dreckig und nicht mehr so sch\u00f6n ist\u2026also mein Kind darf Kind sein, ohne dr\u00fcber nachzudenken, dass Mama b\u00f6se werden k\u00f6nnte, wenn sie dreckig aus der Schule kommt. Gefunden habe ich sie hier\n[M\u00e4dchenmodell ](http://www.amazon.de/gp/product/B01A28RNF4?creativeASIN=B01A28RNF4&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21)und hier das [Jungsmodell ](http://www.amazon.de/gp/product/B01A278Y8K?creativeASIN=B01A278Y8K&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21)\nAllerliebste\n[ Kavat ](http://kavat.com/collections/kids/products/skoghall-ep-dark-brown)Schuhe \u2013 Ich trage die Schuhe selber auch, also gehen wir nun im Parntnerlook und ich habe mich ganz bewusst gegen Plastik Schneeboots entschieden, da wir in in den letzten Jahren die Erfahrung gemacht, dass sie mit ihrer Fleece F\u00fctterung nicht richtig warmhalten und f\u00fcrchterlich schwer und klobig sind. Von daher hatte meine Tochter schon im letzten Jahr mit Schafwolle gef\u00fctterte Kavat Schuhe und wir sind echt begeistert. Sie halten warm und die F\u00fcsse werden nicht nass, denn das Leder ist so behandelt, dass keine Feuchtigkeit durchdringt ( nat\u00fcrlich hilft es, wenn mal nachimprigniert wird). Ausserdem sehen sie h\u00fcbsch aus, vor allem auch mal zu einem Kleid oder einer engen Hose. Kinder haben ja eh immer schon unheimlich viel Schuhe und da bin ich gerade froh, dass ich f\u00fcr uns eine gute Winterl\u00f6sung gefunden habe. Ihre jetzigen Schuhe passen noch, ich habe im Sale f\u00fcr den n\u00e4chsten Winter schon mal eine Nummer gr\u00f6\u00dfer gekauft, der n\u00e4chste Wachstumssprung kommt bestimmt\u2026\nSo viel zum Thema Winter an einem Fr\u00fchlingstag ! M\u00f6chtet ihr auch die Baby Wintersachen sehen?\nLiebst Eure Rebecca", "language": null, "image": "https://www.elfenkindberlin.de/wp-content/uploads/2016/02/Bildschirmfoto-2016-02-02-um-10.44.39.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/elfenkindberlin/", "https://twitter.com/elfenkindberlin", "https://www.instagram.com/elfenkindberlin/", "https://de.pinterest.com/elfenkindberlin/", "https://www.bloglovin.com/blogs/elfenkindberlin-4016982", "https://www.youtube.com/channel/UCUnjpStQVACHTw80onv9nzw/", "https://www.elfenkindberlin.de/feed/", "https://www.elfenkindberlin.de/mein-konto/", "https://www.elfenkindberlin.de/warenkorb/", "https://www.elfenkindberlin.de/", "https://www.elfenkindberlin.de/", "https://www.elfenkindberlin.de/warenkorb/", "https://www.elfenkindberlin.de/", "https://www.elfenkindberlin.de/shop/", "https://www.elfenkindberlin.de/blog/", "https://www.elfenkindberlin.de/?page_id=4229", "https://www.elfenkindberlin.de/ueber-uns/", "https://www.elfenkindberlin.de/presse/", "http://rebeccalina.com/", "https://www.elfenkindberlin.de/meine-buecher/", "https://www.elfenkindberlin.de/warenkorb/", "https://www.facebook.com/elfenkindberlin/", "https://twitter.com/elfenkindberlin", "https://www.instagram.com/elfenkindberlin/", "https://de.pinterest.com/elfenkindberlin/", "https://www.bloglovin.com/blogs/elfenkindberlin-4016982", "https://www.youtube.com/channel/UCUnjpStQVACHTw80onv9nzw/", "https://www.elfenkindberlin.de/feed/", "https://www.elfenkindberlin.de/mein-konto/", "https://www.elfenkindberlin.de/warenkorb/", "https://www.elfenkindberlin.de/winter-basics/", "https://www.elfenkindberlin.de/author/rebecca/", "https://www.zalando.de/gap-winterjacke-oxide-grey-gp023l00a-c11.html", "http://www.amazon.de/gp/product/B0175ZKERQ?creativeASIN=B0175ZKERQ&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/B01A28RNF4?creativeASIN=B01A28RNF4&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/B01A278Y8K?creativeASIN=B01A278Y8K&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://kavat.com/collections/kids/products/skoghall-ep-dark-brown", "https://www.elfenkindberlin.de/schlicht-und-schoen/fuer-kinder/", "https://www.elfenkindberlin.de/schlicht-und-schoen/mode/", "https://www.elfenkindberlin.de/schlicht-und-schoen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/fashion/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/kidsfashion/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/kindermode/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/mode/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/wintermode/", "https://www.elfenkindberlin.de/winter-basics/#comment-7154", "https://www.elfenkindberlin.de/winter-basics/#comment-7155", "https://www.elfenkindberlin.de/winter-basics/#comment-7156", "https://www.elfenkindberlin.de/winter-basics/#comment-7157", "https://www.elfenkindberlin.de/winter-basics/#comment-7177", "https://www.elfenkindberlin.de/hirse-fruehstueck/", "https://www.elfenkindberlin.de/tuecherliebe-gewinn/", "https://www.elfenkindberlin.de/ueber-uns/", "https://www.elfenkindberlin.de/ueber-uns/", "https://www.facebook.com/elfenkindberlin/", "https://twitter.com/elfenkindberlin/", "https://www.instagram.com/elfenkindberlin/", "https://www.pinterest.com/elfenkindberlin.de/", "https://www.youtube.com/channel/UCUnjpStQVACHTw80onv9nzw/", "https://vimeo.com/user34731177/", "https://www.elfenkindberlin.de/machen-gestalten/", "https://www.elfenkindberlin.de/machen-gestalten/baby/", "https://www.elfenkindberlin.de/machen-gestalten/kostume/", "https://www.elfenkindberlin.de/machen-gestalten/mama-naht-und-ich-helf-mit/", "https://www.elfenkindberlin.de/machen-gestalten/naehen/", "https://www.elfenkindberlin.de/leib-und-seele/", "https://www.elfenkindberlin.de/leib-und-seele/babys-baeuchlein-rezepte-leib-und-seele/", "https://www.elfenkindberlin.de/leib-und-seele/backen-leib-und-seele/", "https://www.elfenkindberlin.de/leib-und-seele/clean-eating-leib-und-seele-leib-und-seele/", "https://www.elfenkindberlin.de/leib-und-seele/glutenfrei/", "https://www.elfenkindberlin.de/leib-und-seele/kochen-leib-und-seele/", "https://www.elfenkindberlin.de/leben-lieben/natuerliche-kosmetik/", "https://www.elfenkindberlin.de/leib-und-seele/smoothie-nussmilch-leib-seele/", "https://www.elfenkindberlin.de/leib-und-seele/vegan/", "https://www.elfenkindberlin.de/leben-lieben/", "https://www.elfenkindberlin.de/leben-lieben/briefe-an-meine-kinder/", "https://www.elfenkindberlin.de/schlicht-und-schoen/", "https://www.elfenkindberlin.de/schlicht-und-schoen/fuer-kinder/", "https://www.elfenkindberlin.de/schlicht-und-schoen/mode/", "https://www.elfenkindberlin.de/schlicht-und-schoen/wohnen/", "https://www.elfenkindberlin.de/reisen-entdecken/", "https://www.elfenkindberlin.de/reisen-entdecken/", "https://www.elfenkindberlin.de/gesund-munter/", "https://www.elfenkindberlin.de/gesund-munter/schnell-wieder-gesund/", "https://www.elfenkindberlin.de/gesund-munter/wohltuende-salben-oele/", "https://www.elfenkindberlin.de/gesund-munter/natuerliche-kosmetik-gesund-munter/", "https://www.elfenkindberlin.de/give-away-gewinner/", "https://www.elfenkindberlin.de/oh-we-glow/", "https://www.elfenkindberlin.de/oh-we-glow/balance/", "https://www.elfenkindberlin.de/oh-we-glow/buecher/", "https://www.elfenkindberlin.de/oh-we-glow/lifestyle/", "https://www.elfenkindberlin.de/oh-we-glow/ordnung/", "https://www.elfenkindberlin.de/oh-we-glow/rezepte/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/anleitung/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/aromatherapie/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/baby/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/backen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/backen-mit-kindern/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/basteln/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/basteln-mit-kindern/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/diy/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/fruhstuck/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/garten/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/gesund/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/glutenfrei/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/herbst/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/holz/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/kinderessen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/kindermode/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/kochen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/kochen-fuer-kinder/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/kuchen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/leben-mit-kindern/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/lecker/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/lieblings/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/mama-naht-und-ich-helf-mit-2/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/mit-kindern-zeit-verbringen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/mode/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/natuerlich/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/natuerliche-kosmetik/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/natuerlich-kochen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/nahen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/organic/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/organic-food/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/ostern/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/rezept/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/rezepte/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/schnittmuster/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/schokolade/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/selbermachen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/sommer/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/superfood/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/vegan/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/waldorf/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/weihnachten-2/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/wochenende-in-bildern/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/wohnen/", "https://www.elfenkindberlin.de/tag/yummy/", "http://www.amazon.de/gp/product/3863552296?creativeASIN=3863552296&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "https://www.elfenkindberlin.de/st-martin-ideen/", "https://www.elfenkindberlin.de/st-martin-ideen/", "https://www.elfenkindberlin.de/schnelle-waldorf-laterne-aus-oel-papier-anleitung/", "https://www.elfenkindberlin.de/schnelle-waldorf-laterne-aus-oel-papier-anleitung/", "https://www.elfenkindberlin.de/goldtroepfchen-und-andere-waldorf-spruechereime-und-gedichte/", "https://www.elfenkindberlin.de/goldtroepfchen-und-andere-waldorf-spruechereime-und-gedichte/", "https://www.elfenkindberlin.de/anleitung-weihnachtsmaeuse-filzen/", "https://www.elfenkindberlin.de/anleitung-weihnachtsmaeuse-filzen/", "https://www.elfenkindberlin.de/der-zauber-der-wichteltuer-jedes-kind-hat-einen-wichtel-anleitung-wichteltuer/", "https://www.elfenkindberlin.de/der-zauber-der-wichteltuer-jedes-kind-hat-einen-wichtel-anleitung-wichteltuer/", "https://www.elfenkindberlin.de/laeuse-abwehrspray-rezept/", "https://www.elfenkindberlin.de/laeuse-abwehrspray-rezept/", "https://www.elfenkindberlin.de/eulen-laterne-fuers-erste-st-martinsfest/", "https://www.elfenkindberlin.de/eulen-laterne-fuers-erste-st-martinsfest/", "https://www.elfenkindberlin.de/die-bedeutung-vom-advent-adventsspirale-selber-machen/", "https://www.elfenkindberlin.de/die-bedeutung-vom-advent-adventsspirale-selber-machen/", "https://www.elfenkindberlin.de/kinderleichte-sterne-basteln/", "https://www.elfenkindberlin.de/kinderleichte-sterne-basteln/", "https://www.elfenkindberlin.de/spielzeug-selberbauen-holzzaeune-fuer-kinder/", "https://www.elfenkindberlin.de/spielzeug-selberbauen-holzzaeune-fuer-kinder/", "https://www.elfenkindberlin.de/schwermetalle-im-koerper-erkennen-entgiften-und-ein-neustart-fuer-deine-gesundheit/", "https://www.elfenkindberlin.de/supermond-vollmond-in-wassermann-2023/", "https://www.elfenkindberlin.de/magische-verbindung-des-maennlich-und-weiblichen-prinzips-sonnenwende-2023/", "https://www.elfenkindberlin.de/neumond-in-zwillinge-2023/", "https://www.elfenkindberlin.de/vollmond-in-schuetze-2023/", "https://www.elfenkindberlin.de/anleitung-solarglas-mit-pusteblumen-girlande/", "http://www.amazon.de/gp/product/3830480040?creativeASIN=3830480040&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/3466346010?creativeASIN=3466346010&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/3466346053?creativeASIN=3466346053&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/3499625334?creativeASIN=3499625334&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/3423624566?creativeASIN=3423624566&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/3596855365?creativeASIN=3596855365&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/3898834891?creativeASIN=3898834891&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/3832194428?creativeASIN=3832194428&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "https://www.amazon.de/H%C3%B6rst-die-Dschungeltiere-Marion-Billet/dp/3737350825/ref=as_sl_pc_as_ss_li_til?tag=elfenkindbe0f-21&linkCode=w00&linkId=f7cc0b51fdd11d611537c603e6c799f4&creativeASIN=3737350825", "http://www.amazon.de/gp/product/3407795637?creativeASIN=3407795637&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "http://www.amazon.de/gp/product/3789148075?creativeASIN=3789148075&linkCode=w01&linkId=&ref_=as_sl_pc_ss_til&tag=elfenkindberl-21", "https://www.amazon.de/Caspar-Meister-Vergessens-Stefanie-Taschinski/dp/3789104264/ref=as_sl_pc_as_ss_li_til?tag=elfenkindbe0f-21&linkCode=w00&linkId=86d6710f1a321ae7b7344501042efcf6&creativeASIN=3789104264", "https://www.amazon.de/Das-Wochenbett-diesen-wundersch%C3%B6nen-Ausnahmezustand/dp/3466310695/ref=as_sl_pc_as_ss_li_til?tag=elfenkindbe0f-21&linkCode=w00&linkId=a7427e96a9326f7cf98ffc3ff154f2af&creativeASIN=3466310695", "https://www.amazon.de/Deliciously-Ella-Genial-gesundes-gl%C3%BCckliches/dp/3827012880/ref=as_sl_pc_as_ss_li_til?tag=elfenkindbe0f-21&linkCode=w00&linkId=9d3fe14744b551161dbfbec0535148b4&creativeASIN=3827012880", "https://www.elfenkindberlin.de/blog/", "https://www.elfenkindberlin.de/meine-buecher/", "https://www.elfenkindberlin.de/ueber-uns/", "https://www.elfenkindberlin.de/shop-laenael/", "https://www.elfenkindberlin.de/versand__lieferung/", "https://www.elfenkindberlin.de/groessentabelle/", "https://www.elfenkindberlin.de/allgemeine_geschaeftsbedingungen/", "https://www.elfenkindberlin.de/widerruf/", "https://www.elfenkindberlin.de/zahlungsweisen/", "https://www.elfenkindberlin.de/kooperationen/", "https://www.elfenkindberlin.de/handler/", "https://www.elfenkindberlin.de/presse/", "https://www.elfenkindberlin.de/impressum/", "https://www.elfenkindberlin.de/?page_id=4302", "https://www.elfenkindberlin.de/datenschutz/", "#", "#", "#"]}