{"title": "Die verborgene Krise \u2013 Impfgeschichten, die Ihnen nie erz\u00e4hlt wurden", "author": "Stephan Kr\u00f6ker", "url": "https://www.epochtimes.de/etplus/die-verborgene-krise-impfgeschichten-die-ihnen-nie-erzaehlt-wurden-a4388523.html", "hostname": "epochtimes.de", "description": "Der Original-Dokumentarfilm der EPOCH TIMES \u201eDie verborgene Krise\u201c gew\u00e4hrt einen sehr pers\u00f6nlichen, unzensierten Einblick in das Leben derjenigen, die mit den unerwarteten Nachwirkungen der COVID-19-Impfungen leben m\u00fcssen. Diese Dokumentation ist so eindringlich und aufschlussreich, dass YouTube anscheinend nicht m\u00f6chte, dass sie gesehen wird \u2013 sogar der Trailer wurde sofort nach seiner Ver\u00f6ffentlichung entfernt.", "sitename": "Epoch Times www.epochtimes.de", "date": "2023-09-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "vielen Dank, dass Sie unseren Kommentar-Bereich nutzen.\nBitte verzichten Sie auf Unterstellungen, Schimpfworte, aggressive Formulierungen und Werbe-Links. Solche Kommentare werden wir nicht ver\u00f6ffentlichen. Dies umfasst ebenso abschweifende Kommentare, die keinen konkreten Bezug zum jeweiligen Artikel haben. Viele Kommentare waren bisher schon anregend und auf die Themen bezogen. Wir bitten Sie um eine Qualit\u00e4t, die den Artikeln entspricht, so haben wir alle etwas davon.\nDa wir die Verantwortung f\u00fcr jeden ver\u00f6ffentlichten Kommentar tragen, geben wir Kommentare erst nach einer Pr\u00fcfung frei. Je nach Aufkommen kann es deswegen zu zeitlichen Verz\u00f6gerungen kommen.\nIhre Epoch Times - Redaktion", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Dokumentation](https://www.epochtimes.de/epoch-tv/dokumentation)\nIm Klima einer globalen Pandemie wurden COVID-19-Impfstoffe im Rahmen einer Notfallzulassung nach einer wesentlich k\u00fcrzeren Testphase als \u00fcblich eingef\u00fchrt. Millionen von Menschen krempelten die \u00c4rmel hoch, weil ihnen gesagt wurde, dass sie ihren Teil zur Beendigung der Pandemie beitragen w\u00fcrden. Doch f\u00fcr manche verlief es anders als erwartet.\nDie \u201eDie verborgene Krise\u201c ist eine Dokumentation in Spielfilml\u00e4nge, die einen sehr pers\u00f6nlichen, unzensierten Blick auf das Leben derjenigen wirft, die mit den schwerwiegenden Nachwirkungen der COVID-19-Impfstoffe leben m\u00fcssen. Sie beleuchtet das Thema der Impfsch\u00e4den im Zusammenhang mit COVID-19 in frischer, ehrlicher und umfassender Weise. Untermauert mit Experteninterviews, Aussagen von Whistleblowern und Gesundheitsstatistiken der Regierung.\nDies ist eine Dokumentation \u00fcber Menschen, nicht \u00fcber Politik.\nDie Patienten in der Dokumentation erlitten schwerwiegende Reaktionen auf die Impfung, und ihre Gesundheit geriet au\u00dfer Kontrolle. Als sie sich an das \u00f6ffentliche Gesundheitssystem und pharmazeutische Unternehmen wandten, um Hilfe und Unterst\u00fctzung zu erhalten, wurden sie anstatt anerkannt, versorgt und untersucht zu werden, ignoriert, zensiert und als \u201eImpfgegner\u201c bezeichnet, obwohl sie die Impfung erhalten hatten. Diese Patienten sind keineswegs Einzelf\u00e4lle. Die Welt erlebt eine wachsende Epidemie von COVID-19-Impfsch\u00e4den, die nicht l\u00e4nger ignoriert werden kann.\nGl\u00fccklicherweise gibt es eine kleine Gemeinschaft von \u00c4rzten, die tapfer versuchen, das R\u00e4tsel dieser Krankheitssymptome mit unterschiedlichen Behandlungsans\u00e4tzen zu entwirren. Auch sie waren schockiert, sich aus der Mainstream-Medizingemeinschaft ausgeschlossen zu sehen. Und das lediglich, weil sie praktizierten, was jeder Arzt gelernt hat.\nLetztendlich ist \u201eDie verborgene Krise\u201c jedoch eine Geschichte der Hoffnung und des Triumphs. Trotz allem haben diese Menschen gelernt, sich auf sich selbst zu verlassen und gemeinsam nach Linderung zu suchen. Entschlossen, prinzipientreu und \u00fcberraschend positiv verk\u00f6rpern sie einen widerstandsf\u00e4higen Charakter, der inspiriert.\nF\u00fcr diejenigen, die im Stillen leiden, beginnt die Hoffnung mit einer Stimme. \u201eDie verborgene Krise\u201c gibt ihnen endlich eine.\nExperten-Diskussion zur Dokumentation \u201cDie verborgene Krise\u201d\nIm Anschluss an die Filmpremiere \u201cDie verborgene Krise\u201d diskutierten renommierte Experten aus dem medizinischen und rechtlichen Bereich \u00fcber die Dokumentation mit Bezug auf die Impf-Thematik in Deutschland. Geladen waren Viviane Fischer, Rechtsanw\u00e4ltin und Gr\u00fcndungsmitglied des Corona-Ausschusses, Datenanalyst Tom Lausen und Dr. med. Johanna Deinert, Fach\u00e4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin. Alexander Zwieschowski f\u00fchrte als Moderator durch den Talk.", "language": null, "image": "https://www.epochtimes.de/assets/uploads/2023/08/Verborgene-Krise-1920x1080v4-Thumbnail.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.epochtimes.de", "https://www.epochtimes.de/epochtv/", "#", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/meinung-epochtv/respektiven", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/meinung-epochtv/genialvital", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/meinung-epochtv/american-thought-leaders", "#", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/aktuelles/podcasts", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/aktuelles/vor-ort", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/dokumentation", "javascript:void(0);", "#", "https://abo.epochtimes.de/register", "https://abo.epochtimes.de/password/reset", "#", "https://abo.epochtimes.de/abo", "javascript:void(0);", "https://www.epochtimes.de/", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/dokumentation", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/dokumentation/die-verborgene-krise-impfgeschichten-die-ihnen-nie-erzaehlt-wurden-a4388523.html", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.epochtimes.de%2Fepoch-tv%2Fdokumentation%2Fdie-verborgene-krise-impfgeschichten-die-ihnen-nie-erzaehlt-wurden-a4388523.html&text=Die%20verborgene%20Krise%20%E2%80%93%20Impfgeschichten%2C%20die%20Ihnen%20nie%20erz%C3%A4hlt%20wurden", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.epochtimes.de%2Fepoch-tv%2Fdokumentation%2Fdie-verborgene-krise-impfgeschichten-die-ihnen-nie-erzaehlt-wurden-a4388523.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Die verborgene Krise \u2013 Impfgeschichten, die Ihnen nie erz\u00e4hlt wurden&url=https%3A%2F%2Fwww.epochtimes.de%2Fepoch-tv%2Fdokumentation%2Fdie-verborgene-krise-impfgeschichten-die-ihnen-nie-erzaehlt-wurden-a4388523.html?tweet=1&via=China_Welt_News", "/cdn-cgi/l/email-protection#320d414750585751460f765b5712445740505d4055575c571279405b415712d0b2a1127b5f4254555741515a5b515a46575c1e12565b57127b5a5c575c125c5b5712574048f1965a5e461245474056575c14535f4209505d564b0f765b5712445740505d4055575c571279405b415712d0b2a1127b5f4254555741515a5b515a46575c1e12565b57127b5a5c575c125c5b5712574048f1965a5e461245474056575c121f125a464642411701731700741700744545451c57425d515a465b5f57411c565717007457425d515a1f4644170074565d59475f575c4653465b5d5c170074565b571f445740505d4055575c571f59405b41571f5b5f4254555741515a5b515a46575c1f565b571f5b5a5c575c1f5c5b571f57404853575a5e461f45474056575c1f5306010a0a0700011c5a465f5e", "https://www.epochtimes.de/spenden-und-unterstuetzen", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/dokumentation", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/meinung-epochtv/respektiven/live-experten-diskussion-mit-qa-zur-dokumentation-die-verborgene-krise-a4394350.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/meinung-epochtv/respektiven/live-experten-diskussion-mit-qa-zur-dokumentation-die-verborgene-krise-a4394350.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/dokumentation/gender-transformation-die-unausgesprochene-realitaet-a4430672.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/dokumentation/gender-transformation-die-unausgesprochene-realitaet-a4430672.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/dokumentation/koennen-100-aerzte-luegen-der-film-a4426974.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/dokumentation/koennen-100-aerzte-luegen-der-film-a4426974.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/meinung-epochtv/genialvital/die-beste-pflegeroutine-fuers-gesicht-aloe-vera-und-jojobaoel-a4446240.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/meinung-epochtv/genialvital/die-beste-pflegeroutine-fuers-gesicht-aloe-vera-und-jojobaoel-a4446240.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/meinung-epochtv/respektiven/dr-wolfgang-wodarg-warnt-who-vertrag-birgt-globale-gesundheitsdiktatur-in-sich-a4438969.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/meinung-epochtv/respektiven/dr-wolfgang-wodarg-warnt-who-vertrag-birgt-globale-gesundheitsdiktatur-in-sich-a4438969.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/dokumentation/doku-der-schattenstaat-esg-wef-agenda-2030-sdgs-a4242263.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/dokumentation/doku-der-schattenstaat-esg-wef-agenda-2030-sdgs-a4242263.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/meinung-epochtv/respektiven/kriegsreporter-patrik-baab-im-gespraech-faschistische-kraefte-haben-in-der-ukraine-nach-wie-vor-einfluss-a4439482.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/meinung-epochtv/respektiven/kriegsreporter-patrik-baab-im-gespraech-faschistische-kraefte-haben-in-der-ukraine-nach-wie-vor-einfluss-a4439482.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/aktuelles/vor-ort/vorort-spezial-massive-dna-verunreinigung-in-biontech-impfstoff-jede-impfung-damit-war-illegal-a4415057.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/aktuelles/vor-ort/vorort-spezial-massive-dna-verunreinigung-in-biontech-impfstoff-jede-impfung-damit-war-illegal-a4415057.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/meinung-epochtv/funken-der-inspiration/gunnar-kaiser-krebs-als-chance-zur-selbsterkenntnis-2-a4301846.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/meinung-epochtv/funken-der-inspiration/gunnar-kaiser-krebs-als-chance-zur-selbsterkenntnis-2-a4301846.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/meinung-epochtv/american-thought-leaders/was-steckt-hinter-dem-bestreben-den-rindfleischverzehr-zu-stoppen-texas-slim-a4426337.html", "https://www.epochtimes.de/epoch-tv/meinung-epochtv/american-thought-leaders/was-steckt-hinter-dem-bestreben-den-rindfleischverzehr-zu-stoppen-texas-slim-a4426337.html"]}