{"title": "Die Impfpflicht - eine Polemik - Kinderdok.blog", "author": "Kinderdok", "url": "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/", "hostname": "kinderdok.blog", "description": "Soll ich was zur geforderten Impfpflicht sagen? Ja, soll ich? Na gut. Ich bin dagegen. Nicht, dass ich mich freuen w\u00fcrde, wenn den krankheits-respektlosen und immer-gegen-alles- Eltern endlich gezeigt w\u00fcrde, dass der Staat alle seine B\u00fcrger sch\u00fctzen m\u00f6chte, also auch die, die man nicht impfen kann oder darf (krebserkrankte Kinder, Kinder, die zu jung sind \u2026 \u201eDie Impfpflicht \u2013 eine Polemik\u201c weiterlesen", "sitename": "Kinderdok.blog", "date": "2013-07-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "230 Antworten auf \u201eDie Impfpflicht \u2013 eine Polemik\u201c\nEine erschreckende Studie dar\u00fcber wie Menschen in unserer Gesellschaft miteinander umgehen.\nHebammen. Ungeimpfte Hebammen werden in der Auflistung immer vergessen, dabei sind es viele. Sehr viele\nIch w\u00fcrde Dir das \u201ceigentlich\u201d auf Anhieb glauben wollen \u2013 nur ist \u201cglauben wollen\u201d nicht gerade mein Fachgebiet:\nGibt es dazu auch Untersuchungen/Studien/Statistiken?\nHabe seit \u00fcber 30 Jahren Erfahrungen mit geimpften und ungeimpften Tieren. Mein Fazit: Seitdem ich meine Tiere nicht mehr impfen lasse, sie ohne jegliche chemische Bestandteile ern\u00e4hre und regelm\u00e4\u00dfig entgifte, sind die ganzen Krankheiten, die sie ab dem Zeitpunkt der Impfungen bekommen hatten, alle zur\u00fcckgegangen und es geht ihnen wieder bestens. Die ungeimpfte Kontrollgruppe war hingegen trotz miesester Haltungsbedingungen niemals krank!!!\nIch kann nur jedem empfehlen, sich selbst genau zu informieren, ob das alles stimmt, was uns in den Medien, f\u00fcr die die meisten in Deutschland auch noch Geld bezahlen, erz\u00e4hlt wird. Meiner Ansicht nach, wird seit Jahrzehnten Gehirnw\u00e4sche betrieben, damit man die Infektionstherorie glaubt, anstelle sich mal mit der Frage zu besch\u00e4ftigen, woher die Krankheiten kommen und warum wir (oder unsere Tiere) \u00fcberhaupt erkranken. \u2026..\nDie Impfungen wurden \u00fcbrigens von Napoleon eingef\u00fchrt, aber nicht als Schutz vor Krankheit, sondern als Selektion der \u201cStarken\u201d, d.h., diejenigen, die das Impfen \u00fcberlebt hatten, waren stark genug, um mit Napoleon in die Schlacht zu gehen und um diejenigen, die das nicht \u00fcberlebt hatten, war es also nicht schade\u2026\nImmer wieder spa\u00dfig, wenn komplett gehirngewaschene Menschen von \u201cGehirnw\u00e4sche\u201d reden und daf\u00fcr sogar extra 1,5 Jahre alte Eintr\u00e4ge ausgraben.\n*gr\u00f6\u00f6\u00f6hl*\n[ Die Impfungen wurden \u00fcbrigens von Napoleon eingef\u00fchrt, aber nicht als Schutz vor Krankheit, sondern als Selektion der \u201cStarken\u201d, ]\nIss nich wahr \u2026 200 Jahre alte Propaganda als \u201cArgument\u201d gegen Impfungen. Made my day!\nDanke f\u00fcr den Lachanfall des Tages!\nImpfung ist wichtig. Sp\u00e4testens seit das Nachbarskind FSME letztes Jahr bekam, achte ich darauf, dass jedes meiner Kinder jede wichtige Impfung erh\u00e4lt. Das ist zum Teil lebenswichtig und kein Schnickschnack\u2026!!!\nIch bin immer mehr der Meinung, Impfgegner sind Impfgegner weil es irgendwie chic ist, gegen Big_Pharma-Mainstream_Schulmedizin zu sein.\nLustig ist auch immer der Apell \u201cselber zu denken\u201d weil sie sich nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass es Leute gibt, die sehr wohl selbst denken, aber zu anderen Ergebnissen kommen. Und dann wird man agressiv, weil das eigene impfkritische Weltbild in Gefahr ger\u00e4t.\nWas f\u00fcr ein trauriger Wahnsinn ! Fragen Sie sich einmal wer Ihr Gehirnw\u00e4sche-Studium finanziert hat. Leider ist es nur allzu verst\u00e4ndlich, dass es beinahe unm\u00f6glich scheint eine Tatsache zu erkennen, deren Wahrheit den eigenen Broterwerb untergraben w\u00fcrde. Vielleicht zuerst mit der Theorie der Memetik beginnen. Heutzutage sind nun wirklich gen\u00fcgend Fakten da, dass die Nachteile von Impfungen ihren Zweck kaum heiligen. In 100 Jahren werden die Menschen nicht fassen k\u00f6nnen was unseren Kindern angetan wurde. Sie werden nicht verstehen k\u00f6nnen, wie wir diesen Irrsinn glauben konnten. Wie kann ein halbwegs intelligenterr Mensch nur anzweifeln, dass das Immunsystem unseres \u2013 f\u00fcr uns auf r\u00e4tselhafte Weise \u2013 so perfekt gebauten K\u00f6rpers, solch primitiver Hilfe bed\u00fcrfen k\u00f6nnte. Ist doch toll, dass iatrogene Defekte seltenst ans Tageslicht kommeAlso\u2026 immer kr\u00e4ftig rein mit der Aluminiummischung. Auf dass auch der letzte Nestschutz ausgerottet werde. Schon Leonardo da Vinci hat dereinst gewarnt :nt: H\u00fcte Dich vor den \u00c4rzten, sie haben keine Ahnung was sie tun.\nSpinn ich?\n\u2013 Ich habe mein Studium mit eigenen Jobs finanziert.\n\u2013 Impfungen machen mich nicht reich (der Umsatz macht 1,2 % aus)\n\u2013 Fakten: Ich bitte um Prim\u00e4rquellen, gerne hier einstellen. Aber bitte nichts Abgeschriebenes.\nNeuestes Argument ist hier ja, dass der K\u00f6rper schon (r\u00e4tselhafterweise) perfekt gebaut sei.\nKleiner Realit\u00e4tscheck: ein paar der wichtigsten Sehnen an unserem K\u00f6rper sind arg unterdimensioniert ausgef\u00fchrt, die Bezahnung wurde f\u00fcr eine Altersgrenze von 30 (oder alternativ kohlenhydratfreie Kost) ausgelegt und reden wir gar nicht erst \u00fcber die komische Tendenz unserer K\u00f6rper, Fett f\u00fcr schlechte Zeiten zu speichern, ohne dass man einen Knopf f\u00fcr \u201cich wohne in der ersten Welt, schlechte Zeiten kennen wir seit 50 Jahren nicht\u201d dr\u00fccken kann.\n\u2026 aber schon kurios, dass unser perfektes Immunsystem noch nicht einmal mit Cholera, Pest, Typhus, Kindbettfieber und TBC vor den Impfungen klar kam und dieses komische Ding namens \u201cHygiene\u201d erfunden werden musste, In hundert Jahren werden die Leute \u00fcberhaupt nicht fassen k\u00f6nnen, wieso wir Kanalisationen und Reinigungsmittel benutzen. Aber immer rein mit den H\u00e4nden in die Chlorkalkl\u00f6sung, auf dass auch der letzte Nestschutz vor Kindbettfieber ausgerottet wurde. Nur die Starken \u00fcberleben!\nDas ist aber jetzt ironisch gemeint, oder?\nJa. Zumindest der letzte Absatz.\n(Fehler Nummer 1 mal wieder: im Internet kann man Betonung nicht h\u00f6ren.)\nSo wie ich das hier sehe sind die meisten von euch f\u00fcr Impfungen ,und leider muss ich auch feststellen das die meisten hier gar keine Ahnung haben und sich und ihr (e )Kind (er) impfen weil es der Arzt oder die STIKO empfielt.\nSich aber mit dem Thema nicht oder nur sehr wenig besch\u00e4ftigen.\nOder kann mir einer erkl\u00e4ren wie man sich mit Gift gegen ein Gift (Tetanus ) sch\u00fctzen kann.Ich habe extra keine Fachbegriffe und Fremdw\u00f6rter benutzt damit auch jeder nachvollziehen kann um was es hier geht.\nDesweiteren sollte man mal recherchieren wer in dieser STIKO t\u00e4tig ist und von wem diese Personen finanziell abh\u00e4ngig sind oder waren.\nDamit wird einem dann einiges klar!!! \u00dcbrigens auch unser Kinderarzt hat mit Hilfe eines Impfherstellers seine Praxis ausbauen k\u00f6nnen.\nDann mal eine unabh\u00e4nige und freie Entscheidung bei der Impfentscheidung und der Medikamentenwahl.\nich kann Dir das gerne erkl\u00e4ren: Bei einer Tetanusmpfung wird das abgeschw\u00e4chte, und damit nicht mehr krankheitserregende, Gift des Tetanuserregers gegeben. Der K\u00f6rper erkennt das und bildet Antik\u00f6rper, die ihn bei einer tats\u00e4chlichen Tetanusinfektion sch\u00fctzen. So \u00e4hnlich macht das der K\u00f6rper \u00fcbrigens bei jedem einzelnen Viruskontakt tagt\u00e4glich. Achja: Das ist auch das Erkl\u00e4rungsmodell der Hom\u00f6opathie. Witzig, nicht wahr?\nDie Stiko interessiert mich eher peripher. Ich kann selbst genug Studien lesen und mache meine eigenen Erfahrungen, inzwischen \u00fcber achtzehn Jahre, mit Impfungen bei Kindern. Genug positive Erfahrungen. Ich habe ein (ungeimpftes) Kind an Tetanus verrecken sehen \u2013 anders kann man das nicht nennen -, Fl\u00fcchtlinge, die froh gewesen w\u00e4ren, sie h\u00e4tten den Luxus gehabt, ihr Kind impfen zu d\u00fcrfen. Ein bisschen mehr Respekt vor den Krankheiten.\nMeine Praxis habe ich \u00fcbrigens ohne Sponsoring der Pharmaindustrie aufgebaut. Ich bin noch immer im Minus.\nTetanus ist zu 100% heilbar, wenn es rechtzeitig erkannt wird, siehe dazu Buch \u201cDie Tetanusl\u00fcge\u201d.\n\u201cich kann Dir das gerne erkl\u00e4ren: Bei einer Tetanusmpfung wird das abgeschw\u00e4chte, und damit nicht mehr krankheitserregende, Gift des Tetanuserregers gegeben. Der K\u00f6rper erkennt das und bildet Antik\u00f6rper, die ihn bei einer tats\u00e4chlichen Tetanusinfektion sch\u00fctzen. So \u00e4hnlich macht das der K\u00f6rper \u00fcbrigens bei jedem einzelnen Viruskontakt tagt\u00e4glich. Achja: Das ist auch das Erkl\u00e4rungsmodell der Hom\u00f6opathie. Witzig, nicht wahr?\nDie Stiko interessiert mich eher peripher. Ich kann selbst genug Studien lesen und mache meine eigenen Erfahrungen, inzwischen \u00fcber achtzehn Jahre, mit Impfungen bei Kindern. Genug positive Erfahrungen. Ich habe ein (ungeimpftes) Kind an Tetanus verrecken sehen \u2013 anders kann man das nicht nennen -, Fl\u00fcchtlinge, die froh gewesen w\u00e4ren, sie h\u00e4tten den Luxus gehabt, ihr Kind impfen zu d\u00fcrfen. Ein bisschen mehr Respekt vor den Krankheiten.\nMeine Praxis habe ich \u00fcbrigens ohne Sponsoring der Pharmaindustrie aufgebaut. Ich bin noch immer im Minus.\u201d\nHIER IST VIELES FALSCH!!!\nHom\u00f6opathie funktioniert keinesfalls \u00fcber eine kontrollierte Infektion. Bitte mal genauer nachlesen (war offensichtlich nicht Bestandteil des Studiums).\n\u201cGenug positive Erfahrungen\u201d beim Impfen? Wenn Sie ausschlie\u00dflich positive Erfahrungen gemacht h\u00e4tten, k\u00f6nnte ich das gelten lassen. Und was waren die negativen? Wer als Kinderarzt noch keinen Impfschaden erlebt hat, ist ignorant oder l\u00fcgt. Heutzutage kennt fast jeder irgendjemandem, der durch Impfungen zu Schaden gekommen ist.\nUnd dann haben Sie also in den 18 Jahren ein (1) ungeimpftes Kind sterben sehen. Aber dass die k\u00f6rperliche Verfassung eines Fl\u00fcchtlingskindes vielleicht ein ausschlaggebender Grund gewesen sein k\u00f6nnte, warum sich das Kind a) \u00fcberhaupt infiziert hat, b) seine Immunantwort nicht ausreichend war und c) die Behandlung versagt hat \u2013 haben Sie scheinbar nicht ergr\u00fcndet.\nImpfen ist \u00fcbrigens kein Luxus sondern in vielen L\u00e4ndern Pflicht, auch in vielen Fl\u00fcchtlingsl\u00e4ndern \u2013 viele dieser L\u00e4nder haben h\u00f6here Impfraten als Deutschland. Luxus ist nicht, sein Kind impfen zu d\u00fcrfen, sondern Luxus ist, sein Kind nicht impfen zu m\u00fcssen.\nUnd schlie\u00dflich \u2013 ich bezweifle ganz stark, dass Sie auf Ihrer \u00e4rztlichen Laufbahn noch nie gesponserte Produkte oder Leistungen der Pharmaindustrie angenommen haben. Angefangen mit Gratisproben f\u00fcr Ihre Patienten, \u00fcber die schicken Infobrosch\u00fcren und Poster, diverse Ausstattung der Praxis, Verg\u00fcnstigungen bei der Verwendung bestimmter Produkte (statt Alternativen), Boni-Zahlungen bei bestimmtem Umsatz bis hin zu konkreten Geschenken, Promotionen oder Incentive-Angeboten bei Abschluss von Ausschlie\u00dflichkeitsvertr\u00e4gen. Kommt irgendwas davon bekannt vor? (In unserer \u00f6rtlichen Kinderarztpraxis h\u00e4ngt ein Impfplan von GlaxoSmithKline aus. Und in Ihrer?)\nZu Ihrem anderen Beitrag und der Aussage: \u201cImpfungen machen mich nicht reich (der Umsatz macht 1,2 % aus)\u201d \u2013 Das wage ich stark zu bezweifeln! Folgen die Eltern der g\u00e4ngigen Impfempfehlung entstehen automatisch zus\u00e4tzliche Arzttermine f\u00fcr ein Kind. Allein im ersten Lebensjahr k\u00f6nnen sich die Arzttermine so locker verdoppeln, da zu den normalen U-Untersuchungen noch genausoviele Impftermine hinzukommen. Und die werden Sie doch abrechnen, oder? Impfungen d\u00fcften auch die am meisten gegebenen Arzneien sein \u2013 da kommen laut Impfplan schon mehrere Dutzend Ampullen zusammen \u2013 f\u00fcr jedes einzelne Kind (bis auf die mit den \u201cb\u00f6sen, unverantwortlichen Eltern\u201d\u2026). W\u00fcrden Sie uns vielleicht grob darlegen, wie sich Ihr Umsatz zusammensetzt? W\u00e4re mal interessant zu wissen. Sie sind ja recht mitteilungsfreundlich in dieser Diskussion.\nDas mit der Hom\u00f6opathie haben Sie falsch verstanden. Mir gehts nicht um die Infektion, sondern dass auch bei den Glaubuli dem K\u00f6rper angeblich eine Minimenge des krankmachenden Mittels angeboten wird, auf das der K\u00f6rper dagegen reagiere. Wie bei Impfungen, wie bei Hyposensibilisierungen.\nDas mit dem Fl\u00fcchtlingskind finde ich nur zynisch. Keine Antwort dazu.\nLuxus ist, nicht impfen zu m\u00fcssen. Richtig. Wie wahr. Man ruht sich auf den vern\u00fcnftigen aus, die ihre Kinder impfen lassen. Das ist f\u00fcr wahr Luxus. Und ebenso zynisch.\nSponsoring:\nKlar h\u00e4ngen hier Impfplakate mit einem Enblem einer Impffirma. Was soll\u00b4s? Auf meinem Autoreifen steht auch Goodyear. Die machen eben gute Reifen. Ich k\u00f6nnte den Impfplan auch abschreiben ohne Logo.\nUnd \u2013 Zitate:\n\u201cAngefangen mit Gratisproben f\u00fcr Ihre Patienten\u201d\ngibts hier keine\n\u201c\u00fcber die schicken Infobrosch\u00fcren und Poster\u201d\nsiehe oben\n\u201cdiverse Ausstattung der Praxis\u201d\nhier hat keine Pharmafirma irgendwas bezahlt.\n\u201cVerg\u00fcnstigungen bei der Verwendung bestimmter Produkte (statt Alternativen)\u201d\ngibt es nicht. Wer erz\u00e4hlt denn sowas?\n\u201cBoni-Zahlungen bei bestimmtem Umsatz bis hin zu konkreten Geschenken, Promotionen oder Incentive-Angeboten bei Abschluss von Ausschlie\u00dflichkeitsvertr\u00e4gen.\u201d\nIch glaube, Sie haben eine sehr seltsame Vorstellung von den M\u00f6glichkeiten der Pharmalobby. Eher: keine Ahnung. Aber diese Ger\u00fcchte halten sich nat\u00fcrlich feste.\nImpftermine: Klar m\u00fcssen Kinder dadurch h\u00e4ufiger in die Praxis. Aber das macht eben 1,2% meines Einkommens aus, reich wird man mit Impfen nicht. Ganz abgesehen davon, ist es doch nicht verwerflich Geld f\u00fcr Arbeit zu bekommen, oder?\n\u201cHeutzutage kennt fast jeder irgendjemandem, der durch Impfungen zu Schaden gekommen ist.\u201d\nAch ja? Ich kennen viele Leute, die Ihre Kinder ohne Schaden haben impfen lassen und selbst ohne Schaden geimpft wurden. Ich kenne hingegen niemanden pers\u00f6nlich und auch niemanden, der jemanden kennt, der einen Impfschaden davongetragen hat.\n(Daf\u00fcr kenne ich jemanden, der weil fr\u00fcher nicht gegen Polio geimpft wurde, sein Leben lang deutlich darunter leiden mu\u00dfte, mit 18 Jahren aus einem bl\u00fchenden Leben v\u00f6llig auf den Boden geworfen wurde und mit 70 Jahren immer wieder erneut deutliche Spuren \u2013 z.B. durch \u00dcberlastung der noch verwendbaren Gliedma\u00dfen \u2013 davontr\u00e4gt. :-(. \u2013 Aufgrund des Erfolges solcher Impfungen gibt es heute viele Leute, die sowas garnicht mehr kennen und somit gut gegen Impfungen polemisieren k\u00f6nnen. Das ist die Ironie des Erfolges von Impfungen. )\nAlso echt, mir wird schlecht was ich hier zum gro\u00dfen Teil lese.\nMein Kind ist auch nicht geimpft und irgendwie ist es nie krank. Sehr komisch oder?\nDann, nicht geimpftes Kind steckt geimpftes Kind an? Aha\u2026dar\u00fcber sollten einige hier nochmal gr\u00fcndlich nachdenken!\nAuch gebe ich den tipp: gebt mal Impfschaden bei Youtube ein und lasst euch \u00fcberraschen.\nIch finde es erschreckend wie naiv die meisten Menschen auf diesem Planeten sind! Nicht alles was uns angeboten wird ist gut sondern dient immer einem zweck! Informiert euch bitte immer erst mal richtig bevor ihr euch eine Meinung bildet!!!\nZur Info noch bevor irgendwer anf\u00e4ngt bl\u00f6d zu werden. Ich habe eine Ausbildung zur Arzthelferin gemacht und ich h\u00e4tte nie gedacht dass ich meine Meinung zum impfen so \u00e4ndere! Aber wenn man ein kleines unschuldiges Kind zur Welt bringt und dieses in den ersten zw\u00f6lf Lebenstagen 3 krampfanf\u00e4lle hat weil es das Narkosemittel propofol nicht vertragen hat dann macht man sich andere Gedanken! Und nur zur Info, statistisch gesehen passiert so was nicht. Aha\u2026\nBitte immer erst das Gehirn einschalten bevor jemand was sagt. Oder ist das vielleicht durch Impfungen gesch\u00e4digt worden\u2026.man wei\u00df es nicht.\nIn diesem Sinne alles gute f\u00fcr die Menschen die alles glauben und den anderen w\u00fcnsche ich kraft die allesglauber zu ertragen!\nAha\u2026\n\u2013 Meine drei Kinder sind durchgeimpft und irgendwie auch nie krank. Was beweist das jetzt?\n\u2013 Impfschaden bei YouTube einzugeben ist das Gleiche wie Googlen \u2013 was bringt das? Ich muss doch Experten fragen und nicht Selbsternannte Laien\n\u2013 Was hat Dein Propofol-Zwischenfall mit dem IMpfen zu tun?\nBleib doch bitte respektvoll \u2013 wer anderen empfiehlt, das Gehirn einzuschalten, hat sein eigenes soweit abgeschaltet, dass er nicht dar\u00fcber nachdenkt, dass andere das eigene stets anschalten.\nDein \u201cWissen\u201d st\u00fctzt sich doch auch nur auf Glauben, oder nicht?\nund \u00fcbrigens: \u2026 wann ist ein kleines Kind nicht unschuldig? Bedeutet Deine Wortwahl, dass jemand Deinem Kind schaden zuf\u00fcgen wollte?\nEasy\u2026\nUnd woraus st\u00fctzt sich dein Wissen liebes B\u00fcrzelinchen?\nWart mal, hab ich nicht geschrieben das ich gelernte Arzthelferin bin?\nWarum ich den Vergleich mit dem propofol getan ziehe? \u00c4h vielleicht weil es genauso wie Impfungen auf das Nervensystem reagiert?\nHabe ich in meinem Text geschrieben dass ich generell gehen impfen bin? \u00c4hhh nee, ich habe lediglich geschrieben dass mit schlecht wird wenn ich so einiges hier lese! Ich finde nur man sollte nicht wild Meinungen \u00e4u\u00dfern wenn man keine Ahnung hat und die meiste aussagen hier sagen genau das!\nAlso mal ganz locker bleiben und ebenfalls bitte Gehirn einschalten!\nEine Medaille hat IMMER zwei Seiten und man sollte jede respektieren aber hier scheint nur eins respektiert zu werden und das ist die eigene Meinung!\nUnd noch was, ich hatte die Masern. Und \u00dcberraschung, ich lebe noch!\nWow, \u201cUnglaublich\u201d, Du bist gelernte Arzthelferin? Das pr\u00e4destiniert Dich nat\u00fcrlich, Dein hoch qualifiziertes Wissen einzubringen. W\u00e4re ja auch absurd zu meinen, ein Kinderarzt, der Medizin studiert hat, habe Deinen emotional doch eher eigenwillig formulierten S\u00e4tzen eigenes Fachwissen entgegenzusetzen. Nichts gegen Deine Google-Affinit\u00e4t zur Wissensvermittlung, aber wenn ich drei Tage lang Kopfschmerzen habe und danach google, ist das Ergebnis mindestens ein Gliobastom im Endstadium. Seri\u00f6s, Verehrteste, geht dann doch anders.\nUnd ich hatte alle sogenannten Kinderkrankheiten und lebe auch noch\u2026 in dem Wissen, dass ich ziemlich viel Gl\u00fcck hatte, keine Langzeitsch\u00e4den davon getragen zu haben. Ja, auch in der Medizin werden Fehler gemacht und Vorsicht ist immer gut. Aber nur weil Arzt A mit Wirkstoff B einen Fehler (falls es einer war) gemacht hat, hei\u00dft das doch nicht, dass man die Wirkstoffe C-Z lieber mal weglassen sollte. Oder bekommen Deine Kinder nun auch im Krankheitsfall keine Medikamente?!\nUnd zur Informationsquelle Internet: auch hier (eher sogar besonders hier) gilt die Regel, Vorsicht ist immer gut! Nur weil es viel genutzt wird, ist es noch lange nicht die richtige Informationsquelle f\u00fcr Gesundheitsfragen.\nUnd meine Wortwahl bezieht sich auf meine Emotionen! Und ja jemand wollte meinem Kind schaden zuf\u00fcgen indem er ihm das falsche Mittel verabreicht hat!!!!\nUnd noch was zu google. Es tut mir leid dich entt\u00e4uschen zu m\u00fcssen aber das World wide Web ist mittlerweile die Informationsquelle Nummer eins und dazu kommt dass ich nie geschrieben habe dass ich meine Informationen aus dem Internet habe sondern das was ich geschrieben habe!\nMich wundert, dass hier nichts \u00fcber die Impfsch\u00e4den , folgende Behinderungen und auch Todesf\u00e4lle gesprochen wird.\nVerantwortungsvolle Eltern sind f\u00fcr Impfungen, aber mit Bedacht.\nAusserdem m\u00fcssten die \u00c4rzte mehr in die Verantwortung gebracht werden.\nBlinde Impfwut schadet nur.\nBesser ausgebildete \u00c4rzte und besserer Impfstoff das w\u00e4re wichtig.\nGeimpfte Kinder sind nicht absolut vor der Erkrankung gesch\u00fctzt.\nlisa\nHier! Gut ausgebildet, gut informiert, nicht impfw\u00fctig, sondern -vern\u00fcnftig. Man kann nat\u00fcrlich \u00fcber Impfsch\u00e4den sprechen, das tun wir bei jeder impfaufkl\u00e4rung, aber wir sprechen vor allem auch \u00fcber die Risiken unterlassener Impfungen, da diese in der H\u00e4ufigkeit die Impfsch\u00e4den \u00fcberwiegen, legen wir hier naturgem\u00e4\u00df einen Schwerpunkt, ist doch klar.\nAchja: \u201cGeimpfte Kinder sind nicht absolut vor der Erkrankung gesch\u00fctzt.\u201d\nUngeimpfte sind gar nicht gesch\u00fctzt.\nMan beachte den Unterschied.\nHat mal jemand an die Leute gedacht die einen Impfschaden ertitten haben!? Denn anerkannte Impfsch\u00e4den gibt es ja\u2026.es gibt offizielle Impfsch\u00e4den! Wo ist denn da die \u201cGesellschaft \u201c!? Diese Menschen haben doch im Sinne der Gesellschaft gehandelt somit alles richtig gemacht und diese Menschen m\u00fcssen einen erbitterten Kampf f\u00fchren um Ihr Recht zu bekommen. Sie haben ihre Gesundheit gegeben! Niemand aus der Gesellschaft ist dann f\u00fcr diese Menschen da\u2026. Wo ist da die \u201d Gesellschaft \u201c!!!? Solange dieses Verhalten in der gesamten Bev\u00f6lkerung herrscht solange wird die Debatte ums Impfen weiter gehen!\nWo da die Gesellschaft ist? Voll pr\u00e4sent! Ein anerkannter Impfschaden zieht einen rechtlichen Anspruch auf Entsch\u00e4digung und einen Rentenanspruch nach sich.\nWer von einem Nichtgeimpften infiziert wird und einen Schaden erleidet, profitiert hiervon nicht.\nSie schreiben \u201cein anerkannter Impfscheine\u201d und genau das ist das Problem!\nNoch dazu kommt, ab wann wird es als Impfschaden anerkannt. Unmittelbar nach der Impfung! Folgesch\u00e4den z\u00e4hlen erst hat nicht dazu. So kann man Statistiken auch sch\u00f6n reden!\nIch habe gerade einen sehr interessanten Leserbrief im M\u00fcnchner Merkur gelesen.\nDer Autor behauptet sinngem\u00e4\u00df: Selbst wenn alle, die gegen Masern geimpft werden k\u00f6nnen, dies machen lassen, werden die nicht Impfbaren sich mit dieser Krankheit infizieren. Sie werden sich dann bei den Flederm\u00e4usen anstecken.\nZuerst musste ich kr\u00e4ftig lachen, aber dann wurde mir klar, dass der Schreiber es tats\u00e4chlich ernst meint\u2026\u2026\u2026..\nlach Du nur!\nDie Frage bleibt: Wie realistisch ist eine Totale Ausrottung der Masern?\nVielleicht so realistisch, wie die Ausrottung der Pocken? Oder die aktuell angestrebte Ausrottung von Polio?\ndie Polio ist ein unsch\u00f6nes aber realistisches Beispiel f\u00fcr eine impfpr\u00e4ventable Infektionskrankheit, die beinahe kurz vor der weltweiten Ausrottung stand und leider wegen bl\u00f6dsinnigen Impfaussetzungen wieder \u201chochkam\u201d (Nigeria 2003!!)\nNigeria ist da aber nicht alleine. Es gibt mehrere Regionen wo noch unterschiedliche Poliotypen fluktuieren.\nAktuell gibt es ja einen Hotspot in Syrien, der auch noch in die Nachbarl\u00e4nder sickert und sich von da aus (Urlauber, Fl\u00fcchtlinge) auch noch munter wieder im Rest der (impfm\u00fcden) Welt verteilen kann.\nIch hab mich dann mal gegen Masern impfen lassen. Ich geh\u00f6re n\u00e4mlich noch zu den ungeipmpften Jahrg\u00e4ngen und das wird mir langsam echt zu gef\u00e4hrlich.\nGut das immer mal wieder einer erinnert:-)\nschon interessant, dass sich am thema impfpflicht (und impfen) immer so die geister scheiden. hier in england ist der anteil masern-geimpfter kinder und jugendlicher mittlerweile so niedrig (danke, andrew wakefield!), dass es vor ein paar monaten zu einem massiven masern ausbruch kam. ein todesfall, mehr als tausend infizierte. die folge: massenpanik, massenimpfungen und jetzt wird auch hier eine impfpflicht diskutiert. man stelle sich das mal vor: es ist 2013 und im erste welt land grossbritannien hats ueber eine million (!!!) masern-ungeimpfte kinder!\nwas die informationsflut angeht, muss ich schon sagen, dass die dubiosen impfgegner leider eine sehr viel lautere webpraesenz haben, als die serioesen stellen. ich bin im bereich hepatitis forschung taetig und bin fuer meine schwangeren/bekinderten freunde und verwandten mittlerweile die hauptanlaufstelle, wenn es ums pro und contra impfungen geht. und ich hoere sehr oft, dass leute nicht durchblicken, was denn jetzt wissenschaftlich fundierte studien sind und was nicht. da besteht ernormer lernbedarf.\nund noch ein wort zum schluss: unter uns wissenschaftlern gibt es einen schoenen spruch, den ich immer gerne anfuehre, wenn ich es mit \u201cimpfkritischen\u201d (oder generell wissenschafts-resistenten) menschen zu tun habe:\n\u201cthe plural of anecdotes is NOT data.\u201d\nwill sagen: auch wenn einem hundert leute erzaehlen, dass sie jemanden kennen, der jemanden kennt, der einen impfschaden erlitten hat, hat das genau null informationsgehalt und kann getrost ignoriert werden. erst wenn in mehr als einer doppelblindstudie signifkante impfschaeden fuer einen impfstoff nachgewiesen werden (und diese daten auch robust d.h. wiederholbar sind), sollte man sich ernsthafte gedanken machen.\n*unterschreib* lieber Kinderdoc!\nZum Thema \u201cImpfpflicht\u201d f\u00fcr Lehrer und Erzieher: Die Lehrerin von Tochter 2 konnte sich im zweiten Halbjahr der 1. Klasse ab Feststellung der Schwangerschaft nicht mehr unter Kinder begeben \u2013 kein Impftiter f\u00fcr die bekannten Kinderkrankheiten, dito die Klassenerzieherin in Klasse 4. Kann es sein, dass die aktuellen JunglehrerInnen die Kinder der ersten Impfverweigerergeneration sind? *gnarz*\nIn den gut 8 Jahren die ich in einer Kinderarztpraxis arbeite habe ich noch keinen Patienten mit Impfsch\u00e4den gesehen, wohl aber u.a. Keuchhusten bei einem S\u00e4ugling, der lange auf der Intensivstation lag, ein Kind mit Meningokokken-Sepsis, der zum Gl\u00fcck nur einige Narben zur\u00fcckgehalten hat, Jugendliche die nach Masern in der Kindheit schwerh\u00f6rig waren\u2026 Vorher habe ich lange Zeit in einer neurologischen Praxis gearbeitet, dort gab es Patienten mit Folgen einer Polioerkrankung oder Epilepsie nach Meningitis. Statistisch kann ich das nicht belegen, aber das ist mir in Erinnerung geblieben.\nSolange in Deutschland gerichtlich anerkannte Impfsch\u00e4den nachgewiesen werden, ist die Skepsis gegen\u00fcber Impfungen durchaus berechtigt. Denn ich mu\u00df mit einem behinderten Kind leben, sollte es wie in bereits vielen F\u00e4llen vorher zu zerebralen Krampfanf\u00e4llen kommen. In erster Linie bin ich f\u00fcr die Gesundheit meines KIndes verantwortlich! Und ich mache mein Kind nicht vors\u00e4tzlich krank, damit andere gl\u00fccklich sind. Was f\u00fcr eine dumme Argumentation immer auf die soziale Schiene zu gehen. Wenn eine Mutter nicht \u00fcberzeugt w\u00e4re ihrem Kind mit der Impfung zu schaden, dann w\u00fcrde sie impfen lassen.\n*seufz*\u2026\nWie viele Impfsch\u00e4den wurden nachgewiesen? Bei welcher Impfung und vor allem WANN???? Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit daf\u00fcr? Und wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit von schweren Komplikationen, die durch die Krankheit an sich ausgel\u00f6st werden? Wenn die soziale Schiene nicht greift, vielleicht \u00fcberzeugen dich nackte Zahlen?\nNichtsdestotrotz leben wir in einer GEMEINSCHAFT, auch wenn dir das nicht passt. Und da geh\u00f6rt imho gegenseitige R\u00fccksichtnahme dazu. Also auch, dass man Krankheiten vermeidet, \u201cweiterzugeben\u201d. Ergo sind wir wieder beim Thema Impfen. Es geht hier nicht um nen simplen Schnupfen oder ein bissel Husten.\nGegen die meisten Sachen, gegen die geimpft wird, gibt es KEIN Heilmittel, man kann allenfalls die Symptome lindern. Oder auch nicht. Siehe ein paar Posts beim Kinderdoc weiter vorne, Meningitis.\nWenn du solche Krankheiten dein Kind durchmachen lassen willst, tut es mir einfach nur leid. Du hast keine Ahnung, was es bedeutet \u2013 ich habe als Kind mehrere Sachen durchgemacht und DIESE Erfahrung will ich meinen Kindern ersparen, das m\u00fcssen sie nicht erleben. Die Impfstoffe sind heutzutage gut vertr\u00e4glich, meine Tochter hat noch nicht mal Fieber oder ger\u00f6tete Einstichstellen gehabt. Und was ist ein kleiner Piks gegen durchgemachte Windpocken oder R\u00f6teln oder Masern?\n(Schade, dass es diese Windpocken-Impfung zu meiner Zeit nicht gab\u2026ich h\u00e4tte auch gerne auf Windpocken verzichtet, braucht kein Mensch. Die Windpockenviren geh\u00f6ren zum gleichen Volk wie Herpes Zoster aka G\u00fcrtelrose. Und die wird man nie wieder los.)\nUnd jetzt setz ich mich erstmal wieder auf meine Finger\u2026\nWas f\u00fcr Beweise f\u00fcr Impfsch\u00e4den? Ich will da bitte Quellen sehen, das ist jetzt das dritte oder vierte Mal, das es in diesem Diskussionsstrang genannt wird und bisher hat mit keiner auch nur eine Beschreibung geliefert.\nGenau, Eltern sind f\u00fcr die Gesundheit des Kindes verantwortlich, eben deshalb sollten sie sich auch sehr genau \u00fcber die Folgen der scheinbar so harmlosen Infektionskrankheiten informieren. Masern, R\u00f6teln, Keuchhusten, Tetanus. Das ist gef\u00e4hrlich, nicht die Impfung.\nHier die offizielle Datenbank zu den Impfsch\u00e4den (Paul-Ehrlich-Institut):\nhttp://www.pei.de/DE/arzneimittelsicherheit-vigilanz/pharmakovigilanz/uaw-datenbank/uaw-datenbank-node.html\nDie Datenbank kenne ich. Sie zeigt Verdachtsf\u00e4lle, bei denen aber nicht gesichert ist, das es eine echte Verbindung zur Impfung gibt. Wenn jemand direkt nach einer Impfung Nasenbluten bekommt, heisst das eben nicht, das die Impfung schuld ist. Von daher ist so eine Datenbank zwar hilfreich, um h\u00e4ufige Nebenwirkungen aufzudecken, aber bei seltenen wird das schwierig.\nUnd manche Eintragungen haben zwar wahrscheinlich mit der Impfung, aber nichts mit dem Impfstoff zu tun. Bei Abze\u00df w\u00fcrde ich eher eine ungen\u00fcgende Desinfektion der Injektionsstelle vermuten.\nNaja, eigentlich zeigt die schon F\u00e4lle, die direkt in Verbindung mit der Impfung gebracht werden. Impfsch\u00e4den kategorisch wegzudefinieren ist auch nur eine bekloppte Ideologie.\nWeiter oben im Thread habe ich allerdings mal alle gemeldeten Toten nur gegen Masern aufgerechnet. Ist wie mit jeder anderen Versicherung, nur dass die Impfung noch weitere, soziale Effekte hat.\nWenn man seitens der Politik wirklich eine Impfpflicht wollte k\u00f6nnte man diese durchsetzen. Die Erm\u00e4chtigung f\u00fcr eine Impfpflicht ist l\u00e4ngst in \u00a720 VI des Infektionsschutzgesetzes normiert und kann sogar in Abwesenheit einer bundesgesetzlichen Regelung durch die Landesregierung/den Landesgesundheitsminister verordnet werden. Grunds\u00e4tzlich ginge das binnen zwei Tagen: Ausfertigung und Verk\u00fcndung an Tag 1 mit in-Kraft-Treten der Verordnung an Tag 2.\nIn einem Kiga der Nachbargemeinde ist ein Masernfall aufgetreten, pl\u00f6tzlich rufen in unserer Kinderarztpraxis Eltern von ungeimpften Kindern dieser Einrichtung an, die jetzt wohl doch ins Gr\u00fcbeln kommen und ihre Kinder impfen lassen wollen (vielleicht auch nur weil ihnen klar gemacht wurde, dass ihre Kinder vorerst nicht in den Kiga/Schwimmbad/zu Freunden ect. d\u00fcrfen). Meine Meinung: keine Aufnahme in eine Gemeinschaftseinrichtung ohne Impfung (wenigstens Masern).\nPS: Es gibt jetzt auch Eltern die jetzt um ihre unter ein Jahr alten Kleinen sorgen, die beim Abholen der gro\u00dfen Geschwister immer dabei sind.\nSchon immer meine Theorie: Die Leute sind zu bequem geworden. Und erst, wenn die Gefahr unmittelbar vor der eigenen Haust\u00fcr steht, dann wird gehandelt. Ist doch \u00fcberall so. Warum aber nicht vorher schon den Kinder\u00e4rzten vertraut, die ein solches Szenario vermeiden wollen \u2013 auch Angst um das eigene Kind vermeiden wollen \u2013 ich verstehe es nicht.\nBislang hab ich mich immer f\u00fcr gut durchgeimpft gehalten. Aufgeschreckt von der Diskussion um die Masernimpfung hab ich jetzt mal in meinen Impfpass geguckt, und siehe da: in der Mitte der 70er tats\u00e4chlich nur 1x geimpft. Sollte man die 2. Impfung dann noch nachholen, oder ist das 35 Jahre danach Quatsch, m\u00fcsste nochmal komplett geimpft werden?\nlg, rolchen\n\u201c(\u2026) unterstreicht die STIKO die Wichtigkeit einer konse-\nquenten Umsetzung der Empfehlung, Erwachsene, die\nnach 1970 geboren sind und bisher keine oder in der\nKindheit nur eine Impfung erhalten haben oder bei de-\nnen der Impfschutz unbekannt ist, einmalig mit einem\nMMR-Impfstoff zu impfen. Diese Impfung ist nicht nur\nf\u00fcr den Schutz der Erwachsenen, sondern auch f\u00fcr den\nSchutz der besonders gef\u00e4hrdeten S\u00e4uglinge und Klein-\nkinder sehr wichtig. (\u2026)\u201d\nalso: Ja, 2. Impfung machen lassen\n\u201cImpfmobbing\u201d, *juchz*\nAngeregt von dieser nicht enden wollenden Debatte hier war ich eben erst mal auf dieser ElternF\u00fcrImpfaufkl\u00e4rungs-seite (Efi).\nHabe lange nicht mehr so laut und so lange gelacht.\nMade my evening! \ud83d\ude00\nja, man mu\u00df so manches mit Humor tragen, sonst ist es kaum auszuhalten. Mir gehts bei diesen Seiten aber eher wie mit Kindern: Wenn man bei so manchen immer nur lacht, teils aus Verlegenheit, weil man sonst nicht wei\u00df, was man tun kann, mu\u00df man sich nicht wundern, wenn sie sich best\u00e4tigt f\u00fchlen.\nLieber Kinderdok!\nJaaaa, ich verstehe Ihren Einwand durchaus. Und meistens haben Sie damit auch vollkommen Recht. Nun aber das typische:\nAaaaber\u2026.\nIch lache hier nicht \u00fcber (junge) Eltern, die nur das Beste f\u00fcr ihre Kinder wollen \u2013 das wollen wir alle.\nUnd ich lache auch nicht \u00fcber Eltern, die einfach ob der immensen \u201eInformationsflut\u201c schlichtweg \u00fcberfordert sind \u2013 das sind/waren wir auch schon!\nUnd ich lache auch nicht \u00fcber die allgemeine Verunsicherung (und hier ist nicht die Band gemeint \ud83d\ude09 ) \u2013 schlie\u00dflich bekommt man heutzutage 100 Meinungen zu 5 Themen\u2026 wer soll da noch durchblicken?\nIch lache auch nicht \u00fcber Eltern, die aus diesen oder jenen Gr\u00fcnden ihre Kinder nicht impfen lassen wollen \u2013 Ich find`s in 99% der F\u00e4lle bl\u00f6d und nicht nachvollziehbar, aber NICHT l\u00e4cherlich!!!!!\nLachen tue ich allerdings \u2013 und, wie ich finde: zu Recht! \u2013 \u00fcber diese Homepage und die dort geforderten Ma\u00dfnahmen. Echt.\nWenn einer verunsichert ist, auf der Suche nach Informationen, einfach mal eben \u201e\u00fcberredet\u201c wurde von irgendwem oder auch einfach mal \u2026. \u201ekurzsichtig\u201c denkt \u2013 alles OK, nicht ganz optimal, aber hey: Wir sind alle nur Menschen, als Eltern mindestens am Anfang unsicher und haben schlie\u00dflich auch nicht alle Medizin studiert \u2013 also so weit, so gut!\nWenn aber einer so derma\u00dfen verbohrt und vernagelt ist, wie der/die Autoren dieser Website: Ja, dann lache ich!\nSeien wir doch ehrlich: Diskussionen, der Austausch von Argumenten, Meinungen und Statistiken ist super-toll und kann vieles bewirken. Aber ebenso gibt es Menschen, die so festgefahren sind in ihrer Sicht der Dinge, dass da einfach nichts mehr zu machen ist. Zumindest nicht so. Derart radikale Leute wie auf dieser Homepage drehen sich mit ihrer Weltanschauung nur noch auf einer Innenspirale \u2013 da ist kein drankommen mehr! Da werden Gegenargumente nur noch als \u201eFeind\u201c betrachtet und jedwede Kritik als\u2026 Tja, ich wei\u00df auch nicht\u2026 Irgendwas? Wer da Kritik \u00e4u\u00dfert, ist der Feind. Wurde \u201egekauft\u201c, anderweitig manipuliert oder ist schlichtweg zu dumm, um zu merken, wie sehr er vera****t wird.\nUnd irgendwann ist halt eben auch bei mir der Punkt erreicht, an dem mir solche Menschen wie die auf dieser Homepage nur noch wie bockige Kinder erscheinen: Mit dem Fu\u00df aufstampfend an ihrer Unvernunft festhaltend. Und die soll man doch auch nicht erst nehmen, sonst f\u00fchlen die sich mit ihrem Rumgespinne am Ende noch ernstgenommen!\nManchmal kann ich da halt einfach nur noch lachen oder heulen.\nBin ein positiver Mensch, entscheide mich f\u00fcr Ersteres.\nAber: Ich denke, dass auch solche Menschen/Initiativen/wasauchimmer durchaus ihren Zweck erf\u00fcllen: Wenn ich JEMALS Zweifel an Impfungen gehabt und dann solche Artikel gelesen h\u00e4tte\u2026. Ich meine, da sieht jeder doch mal, was die Konsequenzen einer generellen Anti-Impf-Einstellung KONSEQUENT zu Ende gedacht f\u00fcr Konsequenzen h\u00e4tte\u2026.\nUnd Ta-daa: All die vielen vielen Schattierungen der Farbe Grau l\u00f6sen sich mit einem Mal in Rauch auf und es bleibt\u2026. reinstes Schwarz oder Wei\u00df!\nLG, Jeb\nImpfgegner sind ja nicht selten auch hom\u00f6opathiegl\u00e4ubig. Erstaunlich finde ich dann immer, wenn f\u00fcr Impfstoffe genau die Doppelblindstudien eingefordert werden, die sie bei Globulis konsequent ignorieren.\nWoah, hier geht es ja hoch her! Ich oute mich als Bef\u00fcrworter der Impfpflicht! OBWOHL ich selbst nach einer Impfung 1995 mit akuter Schock Reaktion mit Blaulicht in die Klinik kam! (Nein, der Zusammenhang mit der Impfung konnte nicht bewiesen werden, wurde aber von den \u00c4rzten vermutet.) Meine Kinder sind streng nach Stiko geimpft, einschlie\u00dflich Rota. \u2013 Nachdem mein damals drei Monate alter Sohn fast an Brechdurchfall gestorben w\u00e4re, wollte ich jedes vermeidbare Risiko auch wirklich vermeiden. Und nachdem ich Sohn 2 ab gestillt hatte, habe ich sukzessive meinen eigenen Impfschutz wieder auf den neuesten Stand gebracht und es ist nichts mehr passiert. Das Risiko war es mir wert, auch unter dem Stichwort \u2018gesellschaftliche Verantwortung\u2019.\nAch ja: Sohn 2 hatte Impfmasern. Sah lustig aus und hat uns erst einmal einen Riesenschrecken eingejagt. Zum Gl\u00fcck ist diese Impfreaktion harmlos. Laut Kinderarzt soll sie aber sehr selten sein \u2026. Stimmt das, Kinderdok?\nja, selten, einmal pro Jahr?\nso selten? Mein Sohn hatte auch Impfmasern, aber uns hat der Dok gleich vorgewarnt und gest\u00f6rt hatte der Ausschlag meinen Sohn auch nicht. Wir hatten nur sehr viel Platz im Fahrstuhl und auf der Rolltreppe \ud83d\ude09\nIrgendwie, sind alle Kommas und Fragezeichen weg. Hoffe es l\u00e4\u00dft sich trotzdem lesen.\nHallo, da h\u00e4tte ich mal ne Frage.\nAlso erstens ich bin aus vielen Gr\u00fcnden pro Impfung und das ausschlie\u00dflich. PUNKT:!!!!\nAber darum geht es mir im Moment nicht. Beide Kinder wurden diese Woche gegen Masern geimpft. Kind 1 Mit 5 Jahren (hier in Sachsen ist die 2. Impfung erst im 6. Lebensjahr. Warum auch immer, ist es im S\u00e4chsischen Impfkalender so vorgesehen) zum zweiten mal und Kind 2 mit 13 Monaten zum ersten mal. Ab wann tritt nach der ersten Impfung der Impfschutz ein? Dauert das Tage Wochen oder Monate? Von den 5-20% Impfversagern mal abgesehen. Da wei\u00df ich Bescheid. Daf\u00fcr gibt es ja dann die wichtige WIEDERHOLUNGSIMPFUNG Nr.2. Kann aber trotz dass ich aus dem Medizinischen Bereich komme, dar\u00fcber absolut keine Angaben finden. In keinem Faltblatt und auch nicht bei der Stiko. Und sowas, w\u00e4re f\u00fcr mich in Zeiten eines erh\u00f6hten Infektionsrisikos und der Urlaubszeit schon interessant. Wie hier schon oft genug geschrieben wurde, kann man die kleinsten ja auch erst ab 1. Jahr sch\u00fctzen. Lieber Kinderdok sei doch bitte so lieb und bilde mich in dieser Hinsicht weiter. Ab wann tritt ein ausreichender Impfschutz wahrscheinlich ein. Also ab wann sind genug Antik\u00f6rper vorhanden um eine Infektion abzuwehren. von der zweiten Impfung mal abgesehen. Wie gesagt gibt es die hier auch erst mit 5.\nBis nach einer Impfung die Immunreaktion des K\u00f6rpers soweit ist, das der K\u00f6rper in grossen Mengen hochspezifische Antik\u00f6rper bildet, dauert es 14 Tage. Die Auffrischungsimpfung f\u00e4ngt \u00fcbrigens nicht nur Impfversager ab, sondern dient auch die Induzierung einer langlebigen Immunantwort.\nHallo Michael. Danke f\u00fcr deine schnelle Antwort. Hatte nur das mit den 14 Tagen bis zu Impfschutz f\u00fcr alle allgemeinen Impfungen gefunden. Aber eben nicht spezifisch f\u00fcr die Masernimpfung. Sch\u00f6n, wenn es da genauso ist. Und das es sich bei Masern auch um eine Auffrischungsimpfung handelt, wu\u00dfte ich auch nicht. Ich habe extra mal geschaut, ich habe noch gelernt ( 14 Jahre her) dass es sich bei der zweiten Impfung um eine Wiederholungsimpfung handelt.Dachte da besteht ein Unterschied. Man lernt nie aus. Fakt ist jedenfalls, beide Impfungen sind notwendig um einen Ausreichenden Impfschutz zu haben. Punkt!!! Ich bin schon so alt, dass ich noch in der DDR in der Krippe dem Kindergarten und der Schule geimpft und untersucht wurde. Das war eben so. Und mir hat es auch nicht geschadet. Und meine Mutter ist bis heute noch froh dar\u00fcber. Sie hatte n\u00e4mlich als Kind Masern und Keuchhusten zusammen und das mit gerade mal 2Jahren 1951 und allen m\u00f6glichen Komplikationen. (blutigem Husten Lungenenz\u00fcndung\u2026. Der Arzt damals sagt nur, von 100 erkrankten Kindern werden wenig\u2026..Sowas will doch kein normal denkender Mensch f\u00fcr sein oder ein anderes Kind. Danke Kinderdok f\u00fcr diesen Post. Und das somit, mal wieder frisch \u00fcber den eigenen Impfstatus nachgedacht wird.\nDie 14 Tage bis zur ausreichenden Produktion von hochspezifischen Antik\u00f6rpern gelten immer \u2013 egal ob man geimpft wird oder krank ist. Da macht das Immunsystem keinen Unterschied.\nUnd wo wirs doch grade so sch\u00f6n davon haben, bei K\u00f6ln haben grad 400 Sch\u00fcler ne Woche masernfrei, es ist \u2013 nat\u00fcrlich \u2013 eine Waldorfschule\u2026\nhttp://www.spiegel.de/gesundheit/diagnose/nrw-schule-wegen-masern-ausbruchs-geschlossen-a-909590.html\nHimmel, was f\u00fcr ein Auflauf hier!\nUnser Maim\u00e4dchen bekam gestern die erste Kombi-Impfung. Zwei pl\u00f6de Spritzen *doppelbr\u00fcll*, eine Schluckimpfung *lecker*, viele aufkl\u00e4rende Worte der Kinder\u00e4rztin, eine Packung Fieberz\u00e4pfchen vorbeugend, Solidar-Tr\u00e4nen der Mama. Fertig.\nJa, auch wir hatten und haben Respekt vor der Impferei und eine Weile dar\u00fcber diskutiert \u2013 aber nie auch nur im Entferntesten daran gezweifelt, dass die Impfung(en) alternativlos sind. Unsere Hebamme sieht\u2019s genauso und hat trotzdem immer ein paar Glaubuli in der Tasche. Die helfen ganz bestimmt \u2013 und sei\u2019s nur dabei, den supernerv\u00f6sen Papa zu beruhigen \ud83d\ude42\nEieiei, das kann sich ja kein Mensch durchlesen. Ich bin ein absoluter Bef\u00fcrworter. Jedoch muss man den Leuten die im engsten (!!! Nicht Vetter f\u00fcnften Grades von der stiefmutter !!!) Familienkreis F\u00e4lle hatten ihre \u00c4ngste auch zugestehen. Ich will den sehen der ohne mit der wimper zu zucken fliegt, wenn seine Mutter beim Flugzeugabsturz gestorben ist. Bei allen anderen Bio \u00d6ko pekip globuli mamis ist es nur arm.\nWir sieht es mittlerweile eigentlich mit der HPV Impfung aus? Ist die uneingeschr\u00e4nkt empfehenswert? Ich frage nicht, weil ich sie kritisieren m\u00f6chte, sondern weil ich schlichtweg und ergreifend noch nicht \u00fcber sie informiert bin und die (angeblichen?) Nebenwirkungen damals in den Medien ordentlich gepusht wurden. Danke im.voraus f\u00fcr jeden nicht angreifenden Kommentar!\nJa, HPV ist empfehlenswert, es gibt gerade eine ganz neue Studie aus Australien (dort wird seit 2007 geimpft), die eine signifikante Reduzierung von Genitalwarzen (die sp\u00e4ter zu Geb\u00e4rmutterhalskrebs f\u00fchren k\u00f6nnen) um 59% bei Frauen findet. Siehe hier: http://www.bmj.com/content/346/bmj.f2032\nCervixcarcinome und Genitalwarzen werden von UNTERSCHIEDLICHEN HPV hervorgerufen, wie aus der Einf\u00fchrung bei Wikipedia auch hervorgeht:\n\u201cHPV-Impfstoffe sind Impfstoffe, die gegen bestimmte Typen der sexuell \u00fcbertragbaren humanen Papillomaviren (HPV) sch\u00fctzen und zur Krebspr\u00e4vention dienen. Die Hochrisiko-HPV-Typen 16 und 18 sind weltweit f\u00fcr etwa 70 % aller Zervixkarzinome (Geb\u00e4rmutterhalskrebs) verantwortlich. Die Papillomaviren vom Typ 6 und 11 sind prim\u00e4r verantwortlich f\u00fcr die Entstehung von Genitalwarzen (Feigwarzen).\u201d\nAchtung: Diese tetravelente Impfung sch\u00fctzt nur gegen die vier erw\u00e4hnten HPV-Typen \u2013 die anderen (nicht enthaltenen) Typen k\u00f6nnen immer noch Warzen oder ein Cervixcarcinom ausl\u00f6sen!\nEs ist alles gesagt, aber noch nicht von jedem, also mache ich jetzt auch mal meine Senftube auf:\nIch sch\u00e4tze das Blog vom Kinderdoc und habe gerade das Buch zum Weiterverschenken an eine junge Mama gekauft (und um es voher nat\u00fcrlich selbst zu lesen), und trotzdem stolpere ich immer wieder \u00fcber das Impfthema. Meine Kinder wurden etwas sp\u00e4ter als normal 5fach geimpft (fand unser damaliger Kinderdoc OK so) und der Rest wird sp\u00e4ter kommen (los, schlagt mich, jetzt!). Unsere Entscheidung war u.a. auf eine Buchempfehlung des besagten ehemaligen Kinderdocs zur\u00fcckzuf\u00fchren: Martin Hirte. Impfen Pro & Contra.\nNun bin ich Laie und habe mich schon ein wenig auf die recht schl\u00fcssige Argumentation Hirtes (immerhin ja wohl auch Kinderarzt) verlassen. Hat hier jemande (Kinderdoc himself vielleicht?) ein paar Argumente in der Hand, die konkret auf Hirtes Buch eingehen? Ein pauschales \u201calles Bl\u00f6dsinn\u201d w\u00fcrde ich allerdings f\u00fcr wenig hilfreich halten, argumentiert Hirtes Buch doch auch recht ausf\u00fchrlich und mit zahlreichen Literaturangaben.\nNur weil jemand Kinderarzt ist, hat er noch lange nicht die Weisheit gepachtet \u2013 das meine ich auch ganz selbstkritisch. Hier gibts auch so ein paar \u201cKollegen\u201d, die Impfungen sehr gro\u00dfz\u00fcgig interpretieren und sich dann in den Urlaub verd\u00fcnnen, wenn die Infektionen aus den Praxen zu den Vetretern schwappen.\nHirte hat dem Impfgedanken grossen Schaden bereitet \u2013 sein Buch ist sehr verbreitet und wird \u2013 eben ja leider, weil er Kinderarzt ist \u2013 gerne von Hebammen und Impfgegner als \u201causgewogenes\u201d Buch verteilt.\nDie M\u00fcnchner Kollegen k\u00f6nnen ein Lied singen.\nDie Leute von Psiram waren so freundlich:\nhttp://psiram.com/ge/index.php/Martin_Hirte\nIch kann Julia verstehen. Unsere gro\u00dfe Tochter hat auch einen (vom Kinderarzt so benannten) Impfschaden von der ersten Impfung zur\u00fcck behalten. Trotz allem haben wir unsere anderen Kinder impfen lassen. Zwar nicht nach dem Zeitplan der von der StiKo vorgegen wurde, aber bis zum Grundschulalter waren die zwei Gro\u00dfen Kinder 5-fach und Windpocken, Mumps, Masern, R\u00f6teln geimpft. Die J\u00fcngste bis zum Kindergartenstart.\nIch bin f\u00fcr eine Impflicht, wenn sie den Eltern die M\u00f6glichkeit gibt die Impfungen auf l\u00e4ngere Zeit, z.b. bis zum Kindergarten- oder Schuleintritt, zu strecken. Davon abgesehen m\u00f6chte ich nicht gezwungen werden mein Kind gegen alles impfen lassen zu m\u00fcssen, gegen das es eine Impfung gibt. Ansteckende Krankheiten ok. Nicht ansteckende Krankheiten sollten weiterhin im Ermessen der Eltern liegen.\nWelche Krankheit, gegen die geimpft wird/werden kann, ist nicht ansteckend? Dass z.B. FSME nicht geimpft wird, wenn ich nicht in einem entsprechenden Zeckengebiet wohne, k\u00f6nnte ich noch einsehen. Aber beim Rest ist mir nix bekannt, was nicht ansteckend w\u00e4re..\nTetanus ist meines Wissens nicht von Mensch zu Mensch \u00fcbertragbar; also daran d\u00fcrfen die Impfgegner meinetwegen gerne sterben, wenn es ihnen Freude bereitet.\nIch bin \u00fcbrigens auch nicht unbedingt f\u00fcr eine generelle Impfpflicht. Masern w\u00fcrden erstmal reichen \u2013 im \u00dcbrigen ging es hier um nichts andere. Und wieso sollen Impfungen bis zum Schulalter gestreckt werden? Gerade Masern sind vor allem f\u00fcr unter 6-J\u00e4hrige t\u00f6dlich. Ab Schulalter ist, wie ich k\u00fcrzlich las, die Chance auf SSPE/Masernenzephalitis h\u00f6her. Also folgere ich: Ein totes Kind ist nicht so schlimm, aber ein behindertes gilt es zu vermeiden? Was f\u00fcr ein krankes Denken.\nDas Risiko, die t\u00f6dliche SSPE zu entwickeln, wird aber gerade bei ganz kleinen Kindern als besonders gro\u00df eingesch\u00e4tzt. F\u00fcr \u201cnormale\u201d (nicht immer t\u00f6dliche, aber dennoch sehr heftige) Masernenzephalitis wei\u00df ich es nicht.\nIm \u00dcbrigen kommt es ja nicht nur auf den \u00dcbertragungsweg an sich an, sondern auch auf die Infekti\u00f6sit\u00e4t und die Inkubationszeit.\nOkay, da bin ich jetzt nicht ganz so firm und lasse mich gern korrigieren. Ich bezog mich auf eine Sterbetafel aus Berlin 1923-1925, auf der man deutlich sieht, dass ein absoluter Gro\u00dfteil der Masern-Todesf\u00e4lle vor dem 6. Geburtstag stattfindet. Das ist zwar schon ein Weilchen her, aber trotzdem ganz aufschlussreich.\nNa ja, bei Zahlen, die sooo alt sind, muss man wirklich genau hinschauen. Ich kenne die Statistik nicht (hab auch gerade keine Zeit, sie zu suchen), geht es explizit um Todesf\u00e4lle nach Enzephalitis? H\u00e4ufig gesellen sich zu Masern ja z.B. auch Lungenentz\u00fcndungen, die damals oft t\u00f6dlich waren.\nUnd nat\u00fcrlich sind Kinder geschw\u00e4chter, zumal bestimmt teilweise der Ern\u00e4hrungszustand schlechter war.\nAber klar, man kann schon sehen, dass Masern eben nicht harmlos sind.\nFr\u00fcher konnte man auch SSPE wohl kaum erkennen. Wenn ein Kind Jahre nach der Maserninfektion krank wurde und starb, dann wird man wohl eher nicht drauf gekommen sein, dass das was mit der Jahre zur\u00fcckliegenden Maserninfektion zu tun haben k\u00f6nnte; geschweige denn dass man es h\u00e4tte nachweisen k\u00f6nnen.\nVon daher d\u00fcrften in solchen Statistiken die SSPE-F\u00e4lle gar nicht auftauchen.\nAh, nein, es geht wirklich nur um Masern und gewiss nicht um SSPE, ich verlinke mal: http://psiram.com/ge/index.php/Impfkritik. Da dann ziemlich weit unten bei \u201cDie Datenlage\u201d.\nIst \u00fcberhaupt mal eine ganz interessante Seite f\u00fcr die Aufkl\u00e4rungs- und Informationsfraktion\u2026\n_Ich_ find die Seite auch gut, aber die ist doch b\u00f6\u00f6\u00f6se und bestimmt von der Pharmaindustrie gesponsert und so^^\nIch habe gestern in meinem Blog noch einen Artikel geschrieben und \u00fcberlegt, ob ich auf psirams Blog verlinke, hab es aber dann doch gelassen, weil ich schon so viele Links drin hatte. 2 Artikel weiter vorne hab ich ihn aber glaub ich verlinkt, als es drum ging, dass Eltern ihren Kindern Bleichmittel geben, um Autismus zu \u201cheilen\u201d \ud83d\ude2f\nDie Statistik ist interessant, wobei ich es spannend f\u00e4nde, wenn nach Masern und \u201cMasern mit Komplikation\u201d (wie Lungenentz\u00fcndung) weiter aufgesplittet w\u00e4re. Oder gilt \u201cTod nach Lungenentz\u00fcndung bei Masern\u201d dann als Todesfall wegen Lungenentz\u00fcndung?\nWie die Leute in Berlin ihre Sterbestatistik vor knapp 100 Jahren gehandhabt haben, wei\u00df ich leider nicht ;-). Aber: Auch ein Tod durch Lungenentz\u00fcndung als Masernkomplikation ist ja letztlich den Masern geschuldet, oder?\nAm herrlichsten an der Seite finde ich die Darstellung der \u201cImpfkritiker\u201d, Zitat: \u201cImpfgegner appellieren gebetsm\u00fchlenartig, sich selbst zu informieren. Im Klartext meinen sie, dass man endlich ihnen glauben soll und nicht der Wissenschaft.\u201d :mrgreen:. Huch, wo gibt\u2019s denn sowas?\nOder: \u201cImpfgegner fordern immer wieder Studien ein. Die gibt es zwar zu Tausenden, aber die sind \u201cnat\u00fcrlich alle manipuliert\u201d, weil sie Impfsch\u00e4den nicht in einem Ma\u00df belegen, dass man Impfen (bezogen auf \u00fcbliche Kinderimpfungen in Deutschland) als kritisch sehen k\u00f6nnte.\u201d Tja\u2026\nOder: \u201cIn Impfgegnerkreisen ist h\u00e4ufig zu h\u00f6ren, dass Geimpfte bei Nebenwirkungen als Folge einer Impfung keinen Anspruch auf Schadenersatz h\u00e4tten, da niemand eine Haftung \u00fcbernehme.\u201d Nicht wahr, melanie?\nJa, es w\u00e4r f\u00fcr mich auch ein \u201cTod wegen Masern\u201d, wei\u00df nur nicht, ob die Statistik das auch so sieht, weil ja nichts dabei steht.\nDie Formulierungen bei psiram sind echt klasse.\nDas ganze Thema ist eigentlich nur lachhaft \u2013 blo\u00df ist es dazu einfach zu gef\u00e4hrlich\u2026\nIch war der Meinung das Meningokokken nicht anstecken sind. Habe mir aber inzwischen sagen lassen das eine \u00dcbertragung von Mensch zu Mensch nur bei engem Kontakt m\u00f6glich sei, aber m\u00f6glich ist.\nUnsere M\u00e4dels werden aber so oder so im August gegen Meningokokken B geimpft. Nicht zuletzt wegen des Beitrages des Kinderdoks dazu.\nWie \u00e4u\u00dfern sich denn jetzt diese Impfsch\u00e4den. Ich h\u00f6re hier immer nur, das es sie gibt, aber konkret wird nie etwas dazu gesagt.\nmeine g\u00fcte \u2013 was ging denn hier ab? alle noch am leben und unbesch\u00e4digt?\naber ich kann auch was beisteuern:\nnat\u00fcrlich sind ungeimpfte kinder ges\u00fcnder, weil ja die von vornherein schw\u00e4chelnden an den kinderkrankheiten sterben, und somit die nat\u00fcrliche auslese greift. den \u00fcberlebenden geht es dann meistens gut.\nsowieso ist die pharmaindustrie schuld, an allem: entweder die verdienen an den impfstoffen, oder an der behandlung der impfsch\u00e4den. und nein, es gibt keine zahlen, hat noch keiner gegengerechnet.\nselbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen die eltern selber entscheiden, nachdem sie sich vorher entsprechend informiert haben. w\u00fcrde mich eine der geneigten damen vielleicht begleiten, wenn einer gerade eben des lesens und schreibens m\u00e4chtigen jungmutter die genauen unterschiede erkl\u00e4rt werden, und dann: \u201cwiederholen sie bitte mit ihren eigenen worten\u201d? auch auf usbekisch, kirgisisch oder in suaheli stelle ich mir aufkl\u00e4rung interessant vor.\nnat\u00fcrlich ist jeder mensch \u00fcber 18 jahre imstande, die risiken entsprechend abzuw\u00e4gen und damit die verantwortung f\u00fcr andere menschen zu \u00fcbernehmen, gar keine frage. denn so, wie jeder genau beurteilen kann was an einem auto wie funktioniert oder nicht, oder wie ein haus zu bauen ist, so kann er das erst recht bei krankheiten. fachausbildungen k\u00f6nnen wir dann auch gleich abschaffen. man kann sich ja in internetforen vollst\u00e4ndig, gr\u00fcndlich und selbstverantwortlich bei fachlich kombedenten personen informieren.\nganz grunds\u00e4tzlich geh\u00f6ren impfungen abgeschafft, alle, so einfach ist das. den geneigten personen empfehle ich dann z.b. einen waldspaziergang, und nicht vergessen den fuchs, der ihnen entgegenkommt und der so wackelig auf den beinen ist, ordentlich knuddeln und ihm den sabber vom maul wischen. der ist nur dehydriert. die viren werden dann mit glaubulis erschlagen.\ndie antebiotiker geh\u00f6ren auch in den m\u00fcll. wer stirbt denn heute noch an einem eitrigen zahn oder einer bauchfellentz\u00fcndung? na eben! und mit dem richtigen reiniger im haus gibt es auch keine bakterien, sagen die im fernsehen in der werbung, und die m\u00fcsses es ja wissen. wenn das nicht funktionieren w\u00fcrde t\u00e4ten die ja keine werbung daf\u00fcr machen.\nschmerzen werden einfach ertragen, denn wussten sie alle, dass es eine menge schmerzmittel gibt auf die menschen mit anaphylaktischen schocks reagieren? sowas ist nicht h\u00fcbsch anzusehen, und oft genug endet es mit dem ableben des patienten. aber wenn man ein paar schwere operationen hinter sich hat, dann sieht man das ein wenig anders. auch patienten mit chronischen schmerzen entwickeln da ganz eigene einstellungen, aber solange man jung und gesund ist \u2026\nzytostatiker sind auch einfach viel zu giftig, das zeug kommt dann ins grundwasser, man muss ja an die umwelt denken und an die ressourcen die wir unseren kindern hinterlassen. gesundbeten! heilwasser und amulette! kr\u00e4uter im raum aufh\u00e4ngen! gilt aber nur, solange keiner in der familie krebs hat.\nwobei mir wieder auff\u00e4llt, dass fast alle impfgegner, die ich kennengelernt habe, (und ich kenne eine menge) junge leute, meist frauen, waren. die, die noch die sch\u00e4den von kinderl\u00e4hmung, masern etc. oft und unmittelbar erlebt haben, denken da auch anders.\nund so m\u00f6chte ich meine einlassung hier mit einem zitat schliessen. hat mir eine tierversuchsgegnerin (ausgerechnet im beisein einer contergan-gesch\u00e4digten frau) doch tats\u00e4chlich einmal gesagt, sie sei gegen tierversuche, denn \u201cda kriegen die armen tiere dann auch noch die LD50, und die ist ja auch so giftig.\u201d in diesem sinne: freiwillige vor. die meisten tierversuche braucht eh auch keiner.\nIch arbeite ab August im Kiga und musste nochmal durch geimpft werden. Allerdings hatte ich eine heftige Impfreaktion sowas hatte ich noch nie*aua\nUnd jez steht mir sogar noch eine Impfung bevor\u2026..ich mag nicht:(\nnat\u00fcrlich ist die \u00fcbertragung dieser erkrankungen grundverschieden. ich habe beide auch nicht miteinander verglichen, aber es sollte ein denkansto\u00df sein, mit welcher macht hier versucht wird die impfpflicht durchzusetzen oder die impfgegener von dem pro zu \u00fcberzeugen- so kann und sollte es nicht werden. es sollte doch jedem selbst \u00fcberlassen sein, wie er sich entscheidet, weil es einfach sein recht per gesetz ist.\nhttp://www.efi-online.de/PDF/UngeimpfteGesuender.pdf\nich bin definitiv f\u00fcr eine aufgekl\u00e4rte entscheidung. die eltern M\u00dcSSEN sich selbst entscheiden!!!! niemand \u00fcbernimmt die verantwortung f\u00fcr eventuelle impfsch\u00e4den oder f\u00fcr die unerw\u00fcnschten nebenwirkungen der kinderkrankheiten. niemand kann voraussehen, welche reaktionen kommen! auch immer nur k\u00f6nnen! ich bin gegen eine impfpflicht- wir verlangen ja auch keine regelm\u00e4\u00dfigen hiv- test von unseren mitmenschen- oder?\nwir suchen nach wahrheiten. aber wer wei\u00df denn schon immer alles.\nGab\u2019s Ausrufezeichen im Sonderangebot?\nHIV verbreitet sich ein klitzeklein wenig anders als die Masern; grade gelesen: Wenn ein Masernerkrankter auch nur durch einen Raum mit 100 Ungeimpften geht, steckt er 95 davon an! \u2013 aber ach. Vergebliche Liebesm\u00fch.\nNach \u00dcberfliegen des PDFs erg\u00e4nze ich noch: AB-AR-TIG! So einen kranken Schwachsinn zu verbreiten! Aber schon auch irgendwie beeindruckend, welche M\u00fchen so Verschw\u00f6rungstheoretiker auf sich nehmen, um die Leute vom Impfen abzubringen. Haben die da irgendeinen Nutzen von?\nIch hab auf der 2. Seite aufgegeben, das ist mir zu konfus.. ich erkenne keine kausalen Zusammenh\u00e4nge..\n(und wieso hab ich keine Nickelallergie, Heuschnupfen und sonstwas, wenn ich doch durchgeimpft bin, sogar die b\u00f6\u00f6\u00f6se FSME? *kopfsch\u00fcttel*)\nGwendolyn, ich muss dir da v\u00f6llig recht geben.. das pseudowissenschaftliche Geschreibsel ist abartig..\nohweia, erspare uns bitte diese efi-Pamphlete. Jedem n\u00fcchtern Lesenden str\u00e4uben sich die Nackenhaare bei soviel Polemik. (\u201cDie einzige M\u00f6glichkeit f\u00fcr so ein kleines Gesch\u00f6pf die unertr\u00e4glichen H\u00f6llenqualen und Schmerzen nach einer Impfung auszu- dr\u00fccken ist schrilles und anhaltendes Schreien. Dieser Schrei wird in der Fachliteratur als \u201eHirnschrei\u201c bezeich- net und ist eine bekannte Nebenwir- kung nach Impfungen\u2026(\u2026)\u2026Nach der zweiten oder dritten Impfung treten dann epileptische Kr\u00e4mpfe auf.\u201d)\nUnd jedem Statistiker bei diesen haneb\u00fcchenen laienhaften Konklusionen.\nGegendarstellung:\nhttp://www.aerzteblatt.de/archiv/80866/Impfstatus-und-Gesundheit-von-Kindern-und-Jugendlichen-Ergebnisse-des-Kinder-und-Jugendgesundheitssurveys-(KiGGS)\nZitat: \u201cAufgrund des geringen Anteils Ungeimpfter in der Bev\u00f6lkerung ist deren Anzahl selbst in der gro\u00df angelegten KiGGS-Studie gering, so dass statistische Auswertungen \u2013 insbesondere bei Subgruppenanalysen \u2013 auf Fallzahlprobleme sto\u00dfen. \u201d\nDennoch:\nhttp://www.aerzteblatt.de/download/files/2011/02/down152343.ppt\nhttp://www.aerzteblatt.de/download/files/2011/02/down152351.ppt\nFrau Angelika K\u00f6gel-Schauz, jetzt M\u00fcller, tat sich auch schon hervor, indem sie anzweifelte, dass Viren \u00fcberhaupt Krankheiten verursachen. Die von @melanie verlinkte PDF ist ein klassisches Beispiel kursierender Halbwahrheiten, die nicht richtiger werden, nur weil sie von einem zum anderen getragen werden und abgeschrieben werden. Leute, bleibt doch bitte vern\u00fcnftig!\noh mein Gott\u2026 jetzt war ich tats\u00e4chlich mal auf der EFI seite direkt und hab den Brief an Hr. R\u00f6sler gelesen.. Sowas weltfremdes und idiotisches ist mir im Leben noch nicht untergekommen. \u201cEs kann ja nicht angehen, dass diesen Ungeimpften eine Vielzahl von Berufsfeldern verschlossen\nbleibt, z.B. alle medizinischen Berufe und alle, die mit Kindern zu tun haben!\u201d ach nee\u2026 Und ob das angehen kann! Und zwar mit gutem Grund. Wikipedia ist da schon recht aussagereich, ein Pschyrembel bestimmt noch mehr..\nich h\u00f6r lieber auf, bevor ich hier platze..\n@Melanie: Hier geht Ihre Argumentation leider nach hinten los. Genau solche efi-\u201cInformationen\u201d (mir w\u00fcrden noch passendere Begriffe einfallen) sind eigentlich DAS schlagende Argument pro einer Impfpflicht statt dagegen! Bevor Eltern auf solch unreflektierte und polemische Aussagen reinfallen (und auf deren Basis dann Entscheidungen betreffs des Lebens ihres KIndes und des anderer Kinder treffen!), sollte man lieber daf\u00fcr sorgen, dass sie so etwas gar nicht erst lesen zu m\u00fcssen, um sie nicht noch weiter zu verunsichern.\nSuper Beitrag! Ich bin f\u00fcr eine Impflicht, denn zum einen sch\u00fctzt man Nichtgeimpfte, aber man erspart seinem Kind auch etwas. Ich w\u00e4re sehr froh dar\u00fcber gewesen, wenn ich keine Windpocken gehabt h\u00e4tte, denn es ist sehr anstrengend nicht zu kratzen, auch wenn es noch so stark juckt. Und es h\u00e4tte mir auch die unsch\u00f6nen Narben erspart. Gl\u00fccklicherweise gibt es mittlerweile eine Impfung. Wobei bei anderen Krankheiten ein weitaus h\u00f6heres Risiko besteht bleibende Sch\u00e4den davon zu tragen. Gegen diese Krankheiten sollte man in jedem Fall impfen.\nUnd komisch: Es wird immer noch Auto gefahren, obwohl hierbei auch ein gewisses Risiko besteht Langzeitsch\u00e4den davon zu tragen\u2026\nStimmt aber ich entscheide selbst ob ich Auto fahre oder nicht. Und werde nicht vom Staat dazu verpflichtet. Also liegt es an mir das Risiko einzugehen oder nicht.\n@ Julia: Nur leider kannst du in manchen F\u00e4llen \u201cnicht impfen\u201d nicht einfach so mit \u201cnicht Autofahren\u201d vergleichen, es sei denn deine Nicht-Impf-Entscheidung bedeutet, dass du das Haus nicht mehr verl\u00e4sst. Im Fall von z.B. Masern und den massiven Gefahren f\u00fcr Menschen, die nicht geimpft werden k\u00f6nnen, w\u00fcrde ich nicht impfen eher mit \u201cunverantwortlich im Verkehr unterwegs sein\u201d \u00fcbersetzen (mit welchem Verkehrsmittel auch immer).\nOb ich an Tetanus sterben will, ist meine Sache, aber ob ich riskieren m\u00f6chte, dass mein Neffe/ Nachbarskind/ Kind im Supermarkt hinter mir an der Kasse wegen meiner Nicht-Masern-Immunit\u00e4t wom\u00f6glich an SSPE stirbt, ist was ganz anderes.\n@Kinderdok: Sie haben da mal wieder ganz sch\u00f6n was los getreten \ud83d\ude09 Sehr unterhaltsam!\nja, nicht wahr?\nDabei m\u00f6chte ich nur, dass die Eltern von Marek, bei dem mit zwei ein Neuroblastom diagnostiziert wurde, und dessen Impfschutz unter der Chemo quasi bei Null ist, ihren Sohn sorgenfrei in den Kindergarten schicken k\u00f6nnen. Weil alle anderen geimpft w\u00e4ren.\nOder anderen Eltern als denen von Maja m\u00f6chte ich sagen k\u00f6nnen, dass sie keine Angst mehr haben m\u00fcssen, dass ihre Tochter vielleicht in sechs Jahren oder sp\u00e4ter an SSPE erkranken k\u00f6nnte, weil sie sich mit neun Monaten bei einem ungeimpften Dreij\u00e4hrigen mit Masern infiziert hat, in der Krabbelgruppe, die dessen Eltern mit ihrem zweiten Kind trotz der Infektion besucht haben.\nGenau deshalb is meiner( kerngesund) durchgeimpft. Damit die kleine Mia, welche aus Krankheisgr\u00fcnden mit allen Impfungen im R\u00fcckstand ist, den Kindergarten besuchen kann ohne dieser Gefahr ausgesetzt zu sein.\n\ud83d\ude42\nWas zum Schmunzeln:\nDas beste Argument eines Impfgegners, was ich jemals geh\u00f6rt habe: \u201cUnsere drei Kinder haben noch keine dieser Krankheiten mit nach Hause gebracht. Sie sind kerngesund.\u201d\nWann fangen Sie lieber Autor an, VERANTWORTUNG f\u00fcr IHR Handeln zu \u00fcbernehmen!? Was ist mit den Kindern die Sch\u00e4digungen von Impfungen davon tragen \u2013 ich wei\u00df GIBT es NICHT. KANN nicht sein, darf nicht sein, wird einfach ausgeblendet\u2026 Ich bin auch f\u00fcr eine Impfpflicht \u2013 denn dann mu\u00df die rechtliche Konsequenzen\u00fcbernahme neu gekl\u00e4rt werden. Und spannend wird es beim Thema IMPFmasern\u2026 Auch noch nicht gesehen \ud83d\ude09 nein nat\u00fcrlich nicht\u2026. Eine Portion Selbstkritik und eine Prise Wind zum verwehen der Scheuklappen t\u00e4ten gut\u2026 Ein Hoch auf Menschen die immer die Au\u00dfenstehenden analysieren. SEHR verantwortungsbewu\u00dft!\nw\u00fcrdest Du mir bitte in diesem Blog die Stelle zitieren, an dem ich negiere, dass es Impfsch\u00e4den gibt? Ja? Danke.\nWas sind in Deinen Augen denn Impfmasern? Als Begriff bezeichnen wir damit eine Impfnebenwirkung, die beim Impfling einen morbilliformen Ausschlag zeigt. G\u00e4nzlich harmlos. Du implizierst Impfmasern seien das Vollbild der Masern, welches durch die Impfung ausgel\u00f6st werden. Dies ist nicht richtig, da es sich um attenuierte Viren handelt. Sie sind nicht einmal infekti\u00f6s.\nImpfmasern hatte unser gro\u00dfer Sohn. Etwa eine Woche nach der Impfung Fieber und leichten Ausschlag. Dauerte drei Tage und ihm war hundeelend. Schon alleine die Vorstellung, dass man das bei einer Maserninfektion noch heftiger und \u00fcber zwei oder drei Wochen hat, best\u00e4tigte uns in der Impfentscheidung.\nStimmt von mir werden seit heute morgen Zahlen verlangt, die \u00fcbrigens leicht bei der STIKO bzw beim PEI nachgelesen werden k\u00f6nnen, warum sollte ich das hier noch nochmal aufschreiben??\nIch habe hier noch keine Zahlen verlangt sondern lediglich darum gebeten, weil es mich ehrlich interessiert ob es weitere Zahlen gibt, die nicht gleich als \u201cPropaganda der impfgegner\u201d abgestempelt werden.\nAber leider bekomme ich von euch keine Zahlen, die ja von mir schon \u201d den ganzen Tag verlangt werden \u201d hier wird beleidigt, fachliche Kompetenz angezweifelt und reale Vorkommnisse als \u201cirrelevant\u201d abgestempelt weil es ja von denen mich so viele gibt wie von dem infizierten.\nF\u00fcr mich ist nicht nur wichtig wie viele Erkrankungen es gibt und wie viele Sch\u00e4digungen oder Todesf\u00e4lle es gib, f\u00fcr mich ist auch wichtig, welche Vorerkrankungen Vorlagen, aus welchen sozialen Schichten die erkrankten kommen, ob es geschlechtliche Unterschiede und Altersunterschiede gibt. Ob bestimmte ethnische Gruppen besonders betroffen sind und vieles mehr. Mich interessiert ob Erkrankungen bei Kindern,die direkt nach Impfungen auftreten \u00fcberhaupt mit den Impfungen in Verbindung gebracht und gemeldet werden oder ob das im Ermessen des einzelnen Kinderarztes liegt, was auch potentielle Fehlerquelle w\u00e4re. Offensichtlich sind Fakten und Zahlen \u00fcber die von mir gestellten fragen nicht bekannt oder werden noch zur\u00fcck gehalten.\nIch versuche mich hier echt zur\u00fcck zu halten und sachlich zu bleiben , bis auf den zugegeben bewusst provokanten ersten Post, aber es f\u00e4llt mir angesichts des Umgangs hier wirklich nicht mehr leicht.\nAbgesehen davon bin ich ein Mensch. Dem man mit neuen guten Argumenten durchaus \u00fcberzeugen kann. Also bitte gebt sie mir anstatt nur anzugreifen.\nIch h\u00f6re mir gerne beide Seiten an und w\u00e4ge f\u00fcr mich ab.\nFakten schafft man nur mit Studien, die dann wieder so lange richtig sind, bis die widerlegt werden. Dazu muss zun\u00e4chst eine gro\u00dfe Gruppe ein Interesse daran haben und jemand bereit sein das n\u00f6tige Geld zu investieren.\nStudien pro impfen werden h\u00e4ufig durch Die Pharmaindustrie finanziell unterst\u00fctzt oder sogar in Auftrag gegeben. F\u00fcr Studien Contra impfen wird nach meinem empfinden deutlich weniger Investiert, bitte korrigiert mich wenn ich da falsch liege. Logischerweise sind dadurch nicht wirklich objektiv miteinander vergleichbare Studien vorhanden, wenn doch, sagt mir bitte wo ich die finden kann.\nDie Pharmaindustrie bezahlt diese Studien, weil sie verpfichtet ist, Studien durchzuf\u00fchren wenn sie einen Impfstoff auf den Markt bringen will. Wenn die Studie positiv ausf\u00e4llt und sie dann den Impfstoff einf\u00fchren kann man ihnen kaum anlasten, oder? Sie bezahlen im \u00fcbrigen die Studien auch, wenn sich dabei herausstellt, dass ein Mittel unwirksam ist, nur bringen sie es dann nicht auf den Markt. Also was ist dein Kritikpunkt? Dass es zu jedem Mittel eine Studie gibt? Ist gesetzlich vorgeschrieben. Dass es keine Studie dagegen gibt? Dann g\u00e4be es das Mittel nicht. Dass die Impfgegner keine Studien haben, die ihren Standpunkt belegen? Tja\u2026\nIch denke das gr\u00f6\u00dfte Problem beim pro und contra impfen ist sicherlich, dass allgemein bekannt ist, dass die pharmaindustrie nicht gerade zimperlich ist um ihre interessen durchzusetzen und hier ein gewisses mass an skepis durchaus angebracht ist. auch die meidizin hat in ihrer geschichte genug irrt\u00fcmer zu beklagen, also ist auch hier skepsis angebracht wenn man zu h\u00f6ren und oder lesen bekommt, man hat jetzt auf jeden fall den stein der weisen gefunden. (f\u00e4llt mir gerade in dem artikel besonders auf wenn es um schlafpositionen von s\u00e4uglingen geht im zusammenhang mit pl\u00f6tzlichem kindstod, da drehen sich die kinder alle 10 jahre um eine halbe oder vierteldrehung. so sinnvoll das impfen auch sein mag, dass eine menge menschen verunsichert sind bzw, \u00fcberhaupt dagegen liegt zu einem gro\u00dfen teil an der \u00fcberheblichkeit der \u201c\u00e4rzte\u201d die sich jahrzehnte ja eigentlich jahrhundertelang als die g\u00f6tter in weiss r\u00e4sentiert haben und g\u00f6tter und p\u00e4pste sind ja bekanntlich unfehlbar. und wenn ich weiter oben lese es g\u00e4be zum impfen sowieso kein contra\u2026 na dann gute nacht\u2026 es gibt grunds\u00e4tzlich immer f\u00fcr alles ein pro und contra, so ist unsere welt nunmal gestrickt, auch wenn das hier auf diesem blog nicht gerne gelesen wird. wobei die fanatiker obergscheiten eher unter den kommentatoren zu finden sind. schade finde ich nur dass auch der kinderdoc nicht wirklich an einer diskussionskultur, die mehr als eine meinung zul\u00e4sst, interessiert ist. sobald man hier vom mainstream abweicht wird man verteufelt\u2026\nHach, wo fange ich an, zu widersprechen?\n1) Die b\u00f6se Pharmaindustrie, wie nur Geld machen will. Irgendjemand schrieb oben, ein Ausbruch der Krankheit w\u00e4re deutlich lukrativer. Klingt einleuchtend!\n2) Dass so viele Menschen beim Impfen verunsichert ist, ist in meinen Augen ein Wohlstandsproblem. Wenn man sonst keine hat, macht man sich halt welche. Frag mal die Menschen in Afrika nach ihrem Standpunkt zu dem Thema (jaha, Totschlagargument, passt aber hier).\n3) Ich schrieb, es gibt f\u00fcr MICH beim Impfen kein Contra. F\u00fcr mich. Das ist meine Meinung. Und wie Julia schrieb, es wird ja wohl noch legitim sein, diese zu \u00e4u\u00dfern ;-). Das ist \u00fcbrigens ein ganz zentraler Punkt bei einer Diskussion!\nUnd hier wird nicht nur eine Meinung zugelassen. Aber wenn irgendwelche Pseudo-Argumente aufkommen, die dann auch auf mehrfache Nachfrage nicht irgendwie belegt werden k\u00f6nnen, ja, wenn die Frage nach Belegen gar noch als \u00fcberfl\u00fcssig abgestempelt wird, st\u00f6\u00dft das nun mal nicht auf Riesenbegeisterung.\nnur kurz, da das hier als Argument herhalten muss: die R\u00fcckenlage als Pr\u00e4vention des Pl\u00f6tzlichen S\u00e4uglingstodes gibt es als Empfehlung sicher schon zwanzig Jahre, und mitnichten dreht sich die Empfehlung alle Nase lang um ein Viertel. Was soll dieser Quatsch? f\u00fcr mich ein typisches Beispiel f\u00fcr Argumentation mit Halbwissen, eher Nichtwissen.\nDazu m\u00f6chte ich erg\u00e4nzen: Als Kind 1 2002 geboren wurde, wurde mir im Krankenhaus ganz offiziell die Seitenlage als SIDS-Vorbeugung ans Herz gelegt \u2013 allerdings war das in einem Ost-Krankenhaus, das auch bei anderen Dingen rund um Geburt und Babypflege r\u00fcckst\u00e4ndig war (keinerlei Nahrungs- oder Fl\u00fcssigkeitsaufnahme w\u00e4hrend der Geburt, sofortiges Baden des Babys, Rooming In nur tags\u00fcber usw.); es w\u00fcrde mich also nicht wundern, wenn es sich dabei um eine l\u00e4ngst veraltete Empfehlung handelte.\nich hab nochmal geschaut: die Niederlande empiehlt die R\u00fcckenlage seit 1987, in Deutschland war die erste grosse Kampagne 1991 \u2013 an der Empfehlung hat sich seither nichts ge\u00e4ndert.\nhttp://www.babyschlaf.de/e57/e894/e896/TagungsbandIIohneAnz1.pdf\nHier in der Region ist das ganze gegen 2010 umgesetzt worden.\nAh, danke, ich dachte mir schon sowas. Deckt sich mit meinen Eindr\u00fccken der medizinischen Weiterentwicklung im Osten ;).\nDie Empfehlung ist also seit \u00fcber 20 Jahren gleich. Aber Hauptsache, mal einen Rundumschlag gegen die unf\u00e4higen \u00c4rzte, die Pharmalobby usw. losgeworden :roll:.\n@julia 2010? um Himmels willen!\ndann hoffen wir mal, dass sich das moderne Wissen um Impfungen bei Hebammen schneller rumspricht (soviel Seitenhieb muss sein).\nIch besch\u00e4ftige mich seit 1992 mit P\u00e4diatrie (Beginn der Facharztweiterbildung) und kenne keine andere Empfehlung als die der R\u00fcckenlage, habe aber noch sicher Anfang des Jahrtausends auf Kinderstationen Schwestern erlebt, die den M\u00fcttern erz\u00e4hlt haben, Kinder w\u00fcrden auf dem R\u00fccken am Erbrochenen ersticken. Aber 2010!?\n@kinderdock. Solche Seitenhiebe kann ich gut vertragen \ud83d\ude09 ich hoffe, dass sie meinen Standpunkt richtig verstanden haben. Impfungen k\u00f6nnen sich nach guter Aufkl\u00e4rung Durchsetzen. Das Problem liegt ja nicht so sehr bei den S\u00e4uglingen sondern eher bei den \u00e4lteren. Die Fraktion der impfgegner ist sicherlich kleiner als die , die einfach nicht mehr darauf achten und den Schutz nicht aufrecht erhalten. Daher ist Aufkl\u00e4rung wichtig, damit verstanden wird und das geht besser, wenn sich beide Lager nicht bis aufs Blut bek\u00e4mpfen sondern mal ab und zu aufeinander zugehen.\nSorry!!! Zahlendreher!!! 2001!!!!!\nUnsere Sch\u00fcler (Erzieherausbildung) m\u00fcssen ihren Impfstatus nachweisen, bevor sie in die Kinderg\u00e4rten d\u00fcrfen.\nIch finde es gut!\nBagaluten, sehr nett \u2026\nDas finde ich interessant. Wir hatten im Kindergarten gerade eine neue Erzieherin, die dann eine Woche nach Einstellung ihre Schawngerschaft verk\u00fcndete und aufgrund fehlender R\u00f6teln(?)immunit\u00e4t dann sofort wieder in den Mutterschutz verschwand. ich hab mich da schon gefragt, warum man da nicht geimpft ist wenn man in einem Kindergarten arbeiten will\u2026 Ist das irgendwie gesetzlich verankert oder nur Politik an eurer Schule?\nVermutlich handelte es bei der neuen Kollegin um die fehlende Immuit\u00e4t gegen Ringelr\u00f6teln. Soweit ich wei\u00df, kann man dagegen nicht impfen, nur eine Erkrankung schafft diesen Schutz. Ringelr\u00f6teln sind wohl in der 13. bis 20. Schwangerschaftswoche gef\u00e4hrlich f\u00fcr das Ungeborene.\nDa ich hier nocheinmal direkt angesprochen werde\u2026..\nDer Sinn meines postings war klar zu machen, dass ich pers\u00f6nlich gegen eine Impfpflicht bin.\nIch bin jedoch nicht gegen das Impfen generell.\nAuch wenn es nur wenige F\u00e4lle von schweren Impfreaktionen gibt, sind diese F\u00e4lle f\u00fcr die Betroffenen, und ich geh\u00f6re nunmal mit meiner Familie dazu, durchaus sehr real.\nNa klar kann mann sagen \u201d hast du eben Pech gehabt\u201d\n\u201d ja ja immer die Impfgegner mit ihren Geschichten\u201d\nhalloooo!\ndas sind keine Geschichten, dass sind P e r s \u00f6 n l i c h e Erfahrungen und nicht eine von den \u201d ich kennen einen und die Frau von dessen Kollegen hat so etwas auch schon mal geh\u00f6rt \u201d Storys.\nWas wird hier eigendlich erwartet?? Dass ich jetzt hier meine meinung mit wissenchaftlichen Studien rechtfertigen soll?\nNoch einmal\u2026\u2026 es geht nicht um das Impfen im allgemeinen sondern um eine gesetzliche Verpflichtung zur Impfung eines jeden B\u00fcrgers in diesem Land. Oder um die Indirekte Verpflichtung zur Impfung durch Verpflichtung dieser f\u00fcr Kindergarten und Schule.\nUnd es wird doch wohl noch legitim sein, seine Meinung zu \u00e4u\u00dfern, ohne dass einem sofort unterstellt wird nur \u201cHalbwissen zu haben\u201d, \u201cdie Familien negativ zu beeinflussen\u201d , ein \u201cschlechter Multiplikator zu sein.\u201d , \u201cdie Familien zu verunsichern\u201d\nNEIN ich sorge mit daf\u00fcr, dass sich die Eltern bei ihrer \u201cImpfentscheidung\u201d sicher sind. Und ich betone nochmal! Ich bin kein Impfgegner!!! es ist sogar sehr, sehr selten, dass sich\u201d meine Eltern\u201d gegen das Impfen entscheiden und bei denen hat das, aufgrund der pers\u00f6nlichen Einstellung, vorher schon festgestanden. Auch diese Eltern informiere ich genau so wie die die sich nicht schon vorher entschieden haben. Aber ich respektiere Ihre Entscheidung.\nAch ja, Herrgott, pfeifen wir doch einfach auf wissenschaftliche Studien, Zahlen und Fakten und machen wir doch einfach alles nach Bauchgef\u00fchl und Erfahrungen, wird schon passen. Geht ja nur um sowas Profanes wie Leben und Gesundheit\u2026\nwas f\u00fcr ein Unsinn!!\nWenn es auch nur einige hundert schwerwiegende Impfsch\u00e4den im Vergleich zu vielen Millionen geimpften Kindern und einer dutlich h\u00f6heren Zahl an Krankheitskomplikationen sind, dann werden die paar Hundert das halt als Schiksal hinzunehmen m\u00fcssen ? Das ist etwas, was ich nicht so ohne weiteres vertreten kann.\nAber wenn es Euch hier um Zahlen geht bitte ich jetzt wirklich um Zahlen, zu folgenden Themen, die mich interessieren und vieleicht stellt sich ja heraus, dass ich nicht mehr auf dem neuesten Stand bin.\n,\nStehen geimpfte Kinder gesundheitlich besser da als nicht geimpfte Kin\nder?.\nUnterschiede im Vergleich Benefit bei Kindern Fr\u00fchgeimpft/sp\u00e4tgeimpft?\nIst sicher, dass die Verbreitung der Infektionen von nicht geimpften Personen ausgeht und dass auszuschlie\u00dfen ist, dass es sich nicht um \u201d Impfversager\u201d (zwar geimpft aber keine Wirkung) handelt wie wurde dies nachgewiesen?\nInformationen dar\u00fcber wie die Meldung nach Infektionenschutzgesetz \u00a76 bei V.a. eine Impfreaktion (Erkrankungen und Auff\u00e4lligkeiten, die im Zusammenhang mit der Impfung stehen k\u00f6nnten, dazu reicht schon der zeitliche Zusammenhang) in der Praxis urchgef\u00fchrt wird:\nWie Intensiv wird gemeldet?\nwer trifft die Entscheidung \u00fcber die \u201cBesonderheit\u201d der Reaktion/des Vorfalls,?\nKriterien \u00fcber die Entscheidung zur Meldung? Standarts?\nWie hoch wird die Dunkelziffer der nicht gemeldeten Zwischenf\u00e4lle Gesch\u00e4tzt?\nZahlen zur Vergleichbarkeit Impfsch\u00e4den in Deutschland zu Impfsch\u00e4den im Ausland /Europa Weltweit?\nZahlen zur sicheren Vermeidbarkeit der Infektionen und deren Folgen nach Einf\u00fchrung einer Impfpflicht (sch\u00e4tzungen) ?\nVergleichbar Zahlen zu evtl. Anstieg der Impfsch\u00e4den bei Impfpflicht , da mehr geimpfte Personen?\nich bin gespannt, vielleicht gibt es ja was neues?\nMeine G\u00fcte. Ich habe keine Lust auf Nachhilfestunden, aber nur, um zwei Deiner vielen Faulheitsfragen zu beantworten: Impfreaktionen werden und m\u00fcssen (!) sehr ausf\u00fchrlich an das PEI gemeldet. Es existiert eine namentliche Meldepflicht nach IfSG. F\u00fcr \u201cImpfversager\u201d gibt es ebenfalls Meldungen; allein schon in der Form, dass bei meldepflichtigen Erkrankungen an das regionale Gesundheitsamt / \u00d6GD auch ein Kreuzchen gesetzt wird bei \u201cGeimpft?\u201d nebst Immunisierungsdaten.\nEtwas anderes hatte ich fast nicht erwartet wenn auch erhofft!!\nWer kritisiert ist dumm und faul. Aha!!\nEs geht um Auswertungen \u00fcber die konkreten praktischen Umsetzungen des Gesetzes nicht darum das es das Gesetz \u00fcber die Meldepflicht gibt. Denn das schrieb ich ja schon.\nWie wird eine \u201d \u00fcber das \u00fcbliche Ma\u00df hinaus gehende gesundheitliche Sch\u00e4digung\u201d konkret definiert? Gibt es vielleicht regional voneinander abweichende Standards etc. ? Darum geht es!!\nLustig: Ich bitte seit heute morgen um Zahlen und bekomme keine, obwohl es sich bei dir doch um die Queen of Aufkl\u00e4rung and Information handelt. Du m\u00fcsstest ja eigentlich bestens informiert sein zum Thema \u201cImpfsch\u00e4den\u201d! Wieso hast du dann keine Zahlen parat? Ach ja, weil es ja komplett unverst\u00e4ndlich ist, an dieses Thema\nwissenschaftlich heranzugehen. Erfahrungswissen reicht ja aus.\nJe mehr du schreibst, desto klarer wird mir meine eigene Aussage von vorhin: \u201cImpfkritiker\u201d ist lediglich ein Euphemismus f\u00fcr \u201cImpfgegner\u201d.\nWas f\u00fcr ein Fanatismus. Wo sind eigentlich die \u2018guten Argumente\u2019 fuers Impfen hin? Andere als \u201cQueen of Aufkl\u00e4rung and Information\u201d zu betiteln, ist entweder Zeichen fehlender Argumente oder fehlender Erziehung. Das gilt auch f\u00fcr die anderen absch\u00e4tzigen Kommentare. Merkt Ihr eigentlich nicht, wie Ihr euch hier genau so gebt, wie Ihr es anderen vorwerft? Und damit das Weltbild nun v\u00f6llig durcheinander ger\u00e4t: Ich bef\u00fcrworte Impfungen, unsere Kinder sind geimpft.\nM\u00fcssen wir hier denn wirklich zum hundertsten Mal \u00fcber das Pro zum Impfen diskutieren? Den Argumenten von STIKO, RKI und BVKJ ist doch nicht wirklich etwas hinzuzuf\u00fcgen oder entgegenzusetzen\nNichts gegen Ihre pers\u00f6nliche Erfahrung, aber diese ist mindestens 35+ Jahre alt und beziehen sich auf eine Krankheit, die seit 33 Jahren weltweit ausgerottet ist, seitdem sind v\u00f6llig andere Impfstoffe auf dem Markt, die Forschung dazu hat sich weiterentwickelt. Heutige Masernimpfstoffe zum Beispiel sind nicht mit den damaligen Pockenimpfstoffen vergleichbar. Aber gegen Maserenzephalitis ist bis heute leider kein Heilmittel gefunden worden!\nBitte bei Impfsch\u00e4den auch den jeweiligen Impfzeitpunkt und den Impfstoff beachten!\nhttp://sciencequestionswithchris.files.wordpress.com/2013/06/39358230.jpg\nhttp://sciencequestionswithchris.files.wordpress.com/2013/06/child_with_smallpox_bangladesh.jpg\nIch denke man muss dar\u00fcber nicht diskutieren\u2026\nIch bin f\u00fcr die Impfpflicht.\nUnd wenn jemand klagen will, dann machen wir halt ne Religion draus.\nM\u00f6ge das Fliegende Spaghettimonster mit Dir sein! \ud83d\ude09\nF*** this! Es ist doch immer die gleiche Tour: \u201cich bin impfkritiker, man soll sich ja informieren, ausserdem ist jemand aus meiner familie/n\u00e4chsten Bekanntschaft am Pieks-Tod gestorben\u201d, etc. etc.\nEs werden also ohne weitere Umst\u00e4nde die subjektiven Vorstellungen und Erfahrungen in die Welt getragen \u2013 um sie zu retten? WAS WAR DENN EIGENTLICH DER SINN der Postings von Julia/Anonym?\nKritisch sein? Jo, sind wir. Wir denken dar\u00fcber nach, ob wir egozentrische Monster werden, die \u201cihrem Kinde nichts b\u00f6ses wollen\u201d, daf\u00fcr die gesamte Welt mit den sp\u00e4teren Krankheiten ihres ungeimpften Kindes anstecken m\u00f6gen, ohne mit der Wimper zu zucken.\nOder dass es durchaus lohnen kann, Krankheiten einfach auszul\u00f6schen.\nUnd das es tats\u00e4chlich Zahlen gibt. Studien. Wissenschaft. Und die mit einem \u201cich habe das anders geh\u00f6rt/erfahren\u201d unter den Tisch gekehrt werden.\nMan kann \u00fcber alles diskutieren. Aber man muss daf\u00fcr auch diskussionsf\u00e4hig sein. Und das habe ich hier wieder einmal nicht erlebt.\nSchade.\nHm\u2026 keine Impfplicht, aber keine Aufnahme in Gemeinschaftseinrichtungen ohne Impfung ist aber doch zumindest f\u00fcr schulpflichtige Kinder eine Impfpflicht durch die Hintert\u00fcr, oder?\nSchlie\u00dflich haben wir hier in Deutschland Schulpflicht.\nUnd auch auf die vorschulische Kinderbetreuung hat man ja inzwischen Anspruch.\nIch f\u00fcrchte von daher, das w\u00fcrde f\u00fcr die Klagen keinen Unterschied machen.\n@kinderdok\nEinfach nur DANKE f\u00fcr deinen Artikel!\nEin abschie\u00dfendes Statement:\nauch wenn sich das hier einige nicht vorstellen k\u00f6nnen, ich fordere die Eltern einfach nur dazu auf sich zu informieren. und da steht tats\u00e4chlich an erster Stelle die STIKO sowie der offizielle Ratgeber des Deutschen Hebammenverbandes, sowie Impfvortr\u00e4ge der Kliniken. Wenn ich von meinen Frauen gefragt werde, ob meine Kinder geimpft sind kann ich das sogar bejahen. denn auch ich habe mich f\u00fcr einige Impfungen entschieden.\nEs tut mir nicht wirklich leid, dass sich einige Kinder\u00e4rtze hier in der Region meinetwegen die M\u00fche machen m\u00fcssen zumindest mal mit den Eltern \u00fcber die Impfung zu sprechen bevor sie Impfen, was sie sonst leider nicht oder nur sehr selten tun.\nAllerdings arbeite ich hier mit den meisten Kinder\u00e4rtzten hier sehr gut zusammen und , man mag es kaum glauben, ich werde wertgesch\u00e4tzt ( auch als Multiplikator)\nHier regt sich fast niemand \u00fcber meine Aufkl\u00e4rung auf, im gegenteil, es erspart den \u00c4rzten, die gr\u00fcndlich aufkl\u00e4ren, oft viel Zeit, weil die Eltern halt schon vorinformiert sind.\nLediglich die wenigen, die es mit der Aufkl\u00e4rung \u00fcber Impfungen nicht so genau nehmen , b\u00fcgeln alles nieder und kommen mit altbekannten Argumenten\u2026\u2026 \u201cWo sind denn die Zahlen? k\u00f6nnen sie das beweisen? Hebammen sind nicht ausreichend Informiert, haben nur Halbwissen. zeigen Sie mir die Studie dar\u00fcber usw. usw.\nIch bin durch einen Link auf diese seite gelangt und da ich unterwegs war habe ich auch nur die Diskussion gesehen. Jetzt, da ich am Rechner Sitze, habe ich gesehen, dass es sich um Eine Website eines Kinderarztes und nicht um ein einfaches Forum handelt. Dass Sie als Betreiber dieser Seite nat\u00fcrlich mit Nachdruck ihre Ansichten vertreten ist sehr nachvollziehbar. Ich werde mich deshalb aus dieser Diskussion jetzt zur\u00fcckziehen.\nTrotzdem hoffe ich, dass in Zukunft Impfungen aus \u00dcberzeugung und nicht als Pflicht durchgef\u00fchrt werden.\nHallo erstmal!\nIch bin eine neue Mami und das impfen steht jetzt an. Ehrlich gesagt hadere ich mit dem Thema seid der Schwanfgerschaft.\nIch finde zu einem gut, dass die Hebammen versuchen, die Eltern zu motivieren sich um pro und kontra einer Impfung zu k\u00fcmmern, denn was soll das wenn wir wie dummes Vieh einfavh alles akzeptieren sollen. Dann ann ja jeder daher kommen und sagen es ist alles gut, mach nur was ich will.\nSchlie\u00dflich habe ich die Verantwortung f\u00fcr mein Kind ubd es gibt mir KEINER eine Garantie das alles supi l\u00e4uft. Der Arzt muss erstmal geboren werden!\nIcg verstehe auch das mit dem Gemeindewohl aber ehrlich gesagt mir ist das Gemeindewohl ziemlich egal wenn meiner Kleinen ein Jmpfschaden bleibt, ich rede hier nicht vom Aua, das Sie etwas Quengelt und die Einstichstelle sich r\u00f6tet, sondern von ADHS und Authismus oder anderen Haare zu berge stehenden Krankheiten und Auff\u00e4lligkeiten. Da werd ich nicht sagen, ja fein aber das Kind vin der Nachbarin ist gesund und ich darf mit meinem behinderten Kind auskommen. Au\u00dferdem sagt irgendwie jeder was anderes. ZB. Pocken, sie sind angeblich ausgerottet, wsrum verz\u00e4hlt mir dann jemand, dass sie auf Vormarsch sind?\nMein KA hat mir beim Thema Impfen gleich ne Rede gehalten und mit Zahlen um sich geschmissen die ich eh nicht nach vollziehen kann und ein schlechtes Gewissen wurde mir auch noch eingeredet. Weil ich f\u00fcr Mein Kind das Beste will?\nWenn man liest das mit den Impfungen unsere neuen Modekrankheiten wie ADHS oder Authismus ein her gehen, tut mir leid aber dann bin ich schon sehr kritisch gegen\u00fcber diesem Ganzen.\nEcht mal, ich bin verwirrt und nicht gerade entscheidungsfreudig mit diesem Thema und das zu gutem Recht!\nUnd dieses Recht m\u00f6chte ich behalten und nicht abgeben wollen, so viel zu dem Thema Impfpflicht. Oder warum will Amerika die Impfpflicgt abschaffen? Bestimmt nicht weil alles Gold ist was gl\u00e4nzt, nicht wahr?\nEieiei. Julia, das sind die Ausw\u00fcchse der \u201cAufkl\u00e4rung und Information\u201d!\nnochneMutti, dein Kinderdok hat dir Zahlen und Fakten genannt, aber die interessieren dich gar nicht? Was w\u00fcrde dich denn interessieren, um dir den Nutzen von Impfungen nahezubringen? Vielleicht helfen abschreckende Bilder von hirngesch\u00e4digten Kindern nach Maserninfektionen? Eine Statistik der Todesf\u00e4lle?\nWoher kommt dein Wissen, dass Impfungen ADHS und Autismus ausl\u00f6sen? Die Studie \u00fcber letzteres ist schon lange widerlegt. Nenn mal die Quellen!\nNur kurz: Es gibt keinen(!) Zusammenhang zwischen Impfungen und ADHS/Autismus. Die Studien die das behauptet haben (und das ist ein sehr niedrige einstellige Zahl) sind alle wegen Datenmanipulation oder methodischer Fehler zur\u00fcckgezogen worden (ich nenne nur mal die sog. Autismusstudie von Andrew Wakefield) oder sind sowieso nicht mehr als pure Behauptungen ohne stichhaltige Beweise. Da muss man sich wirklich nicht verr\u00fcckt machen lassen.\nDas andere: Jede Wirkung hat auch immer eine Nebenwirkung \u2013 wer behauptet er k\u00f6nnte Wirkungen ohne Nebenwirkungen erzielen erz\u00e4hlt bunte Geschichten. Die Frage ist, wie diese Nebenwirkungen aussehen und ob wir bereit sind, sie zu tolerieren. Im Fall der genannten Masernimpfung w\u00e4re das beispielsweise eine Chance auf Impfnebenwirkungen von etwa 1:1.000.000, dem gegen\u00fcber steht ein Risiko auf schwere Komplikationen bei einer Erkrankung von 1:100-1000 (je nachdem, was als schwere Komplikation gez\u00e4hlt wird), die Chance auf Sp\u00e4tfolgen liegt auch im Bereich von 1:1000. Wof\u00fcr werden wir uns hier entscheiden?\nDass Autismus durch eine Impfung ausgel\u00f6st wird, stimmt nicht. Es gab eine sehr kleine \u201cStudie\u201d, in der es im \u00dcbrigen nur um den MMR-Impfstoff ging (man bemerke, dass der Studienautor Andrew Wakefield durchaus finanziell von der Aktion profitierte\u2026)\nWegen massiver M\u00e4ngel wurden die Ergebnisse zur\u00fcckgezogen. Es handelte sich um ganze 12(!) F\u00e4lle\u2026 und das Ergebnis war, dass kein kausaler Zusammenhang zwischen MMR-Impfung und Autismus hergestellt werden konnte (obwohl es inzwischen wohl Hinweise darauf gibt, dass die Ergebnisse gef\u00e4lscht waren, um wenigstens einen Verdacht anzudeuten), er aber trotzdem von der MMR-Impfung abr\u00e4t.\nIm \u00dcbrigen w\u00fcrde ich eher ein Risiko von 50% f\u00fcr Autismus oder ADHS in Kauf nehmen (wenn es denn der Fall w\u00e4re, was ich nicht glaube) als auch nur eine minimale Wahrscheinlichkeit f\u00fcr eine Gehirnentz\u00fcndung oder die immer t\u00f6dliche SSPE (vor kurzem ist wieder ein Kind daran gestorben \ud83d\ude41 )\nIch finde es schade, dass man kaum sachliche Infos findet zu Impfsch\u00e4den gibt, denn es sind eigentlich immer Impfbef\u00fcrworter oder Impfgegner, die Infos bereitstellen (so gaaaanz unabh\u00e4ngig finde ich die Stiko auch nicht\u2026). Ich denke durchaus auch, dass es einen ziemlichen Grauwertbereich bei Impfsch\u00e4den gibt, weil sie auch extrem schwer nachweisbar sind \u2013 ein zeitlicher Zusammenhang ist nicht automatisch auch ein kausaler.\nDesweiteren ist immer die Frage, wodurch eine heftige Impfreaktion oder ein Impfschaden ausgel\u00f6st wurde \u2013 durch Zusatzstoffe oder durch den Erregerkontakt. Wenn letzteres der Fall ist, dann m\u00f6chte ich mir nicht\nvorstellen, wie ein Kind dann auf den Kontakt mit aktiven, nicht abgeschw\u00e4chten Erregern reagieren w\u00fcrde\u2026\nInsgesamt denke ich dennoch, dass das Risiko durch die Impfung das kleinere ist, auch wenn es nat\u00fcrlich immer wieder dramatische Impfsch\u00e4den gibt \u2013 aber halt auch Kinder mit den Sp\u00e4tfolgen von \u201cKinderkrankheiten\u201d\u2026 ich k\u00f6nnte nicht damit leben, wenn mein eigenes Kind oder ein fremdes an SSPE erkrankt, weil _ich_ entschieden habe nicht zu impfen. Stirbt mein Kind an einem Impfschaden, ist das tragisch, aber ich w\u00fcrde mir in dem Fall keine Vorw\u00fcrfe machen. Und auch nicht das Leben eines weiteren (\u201cfremden\u201d) Kindes aufs Spiel setzen.\nNat\u00fcrlich ist es eine Risikoabw\u00e4gung, und ich bin auch nicht gegen alles geimpft, was geht, aber die Standardimpfungen (Tetanus/ Diphterie/ Polio/ Pertussis, 1x Masern + Mumps) habe ich, R\u00f6teln und 2. Masernimpfung stehen auf dem Programm (wird dann also eine MMR). Da hat mich meine ehemalige Haus\u00e4rztin irgendwie ausgebremst, nachdem sie vorher eigentlich eher Druck gemacht hatte\u2026 ich nehme mir das mal f\u00fcr die Semesterferien vor.\nGerade bei Masern und R\u00f6teln sehe ich tats\u00e4chlich auch die gesellschaftliche Verantwortung.\nAch ja, ich bin als Kleinkind _nicht_ MMR geimpft worden und trotzdem Autistin \ud83d\ude09\nKeine Ahnung, warum Ihnen jemand erz\u00e4hlt, die Pocken seien auf dem Vormarsch? Weil derjenige bewusst Unsinn erz\u00e4hlt? Weil Sie bei dem Versuch, sich gut zu informieren, auf irgendwelchen haneb\u00fcchenen Weltverschw\u00f6rungsseiten gelandet sind? Weil Sie oder derjenige, der das erz\u00e4hlt hat, Pocken mit Windpocken verwechselt haben? Ein Luxus, den sich die heutige Bev\u00f6lkerung nur leisten kann, weil die Pocken tats\u00e4chlich mittlerweile und nachweislich durch Impfungen ausgerottet wurden und die echten Pocken daher heutzutage kaum noch bekannt sind.\nDie letzten Pockenf\u00e4lle sind Ende der 70ger Jahre in Afrika aufgetreten, 1980 wurde die Welt offiziell von der WHO als pockenfrei erkl\u00e4rt (siehe z.B. deren Internetseite).\nPockenviren sind nur noch in einigen Hochsicherheitslaboren vorhanden, davon mag man nun halten, was man will, das ist ein eigenes Thema\n\u00dcbrigens bestand damals eine Impfpflicht und da ein Lebendimpfstoff verwendet wurde (und die Forschung schlicht noch nicht so weit war wie heute) kam es nachweislich auch zu Impfsch\u00e4den. So tragisch das war, jeder Einzelne von uns hat heute den Nutzen daraus!\nHeutzutage k\u00f6nnte mit einer Impfpflicht und einem relativ geringen finanziellen Aufwand auch Polio endg\u00fcltig durch Impfungen ausgerottet werden. Ich kann nur darauf hinweisen, dass es da diverse Spendenaktionen zu gibt.\nIch will Ihnen, nochneMutti, nicht zu Nahe treten, aber wenn das, was sie in Ihrem Post mitteilen, Ihr aktueller Wissensstand ist, dann kann ich nur dringend dazu raten, sich weiter zu informieren, nicht nur auf eindeutigen Impfgegnerseiten (die leider die Masse im Netz zu dem Thema ausmachen), sondern vielleicht auch mal bei WHO, einem guten Kinderarzt, etc. Ihrem Seelenfrieden, aber auch Ihrem Kind zuliebe. Ihre Sorgen kann vermutlich jeder hier nachvollziehen, sich auf angebliche Pockenf\u00e4lle oder l\u00e4ngst widerlegte \u201cStudien\u201d zu Impf-Autismus-Zusammenh\u00e4ngen zu berufen, nunmal nicht.\n\u201d unsere neuen Modekrankheiten wie ADHS oder Authismus\u201d Es hilft vielleicht nicht der Diskussion, aber: Wie unglaublich arrogant und ignorant kann man eigentlich sein?! Ich empfehle sehr sich neben Impfungen auch mit den beiden Krankheiten zu besch\u00e4ftigen (letztere ergoogelt man auch leichter ohne h).\nWenn dir der soziale Faktor so egal ist\u2026 dann darfst du trotzdem an dein eigenes Kind denken. Vergleiche mal: Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass dein Kind einen Impfschaden davontr\u00e4gt versus wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass es einen Sp\u00e4tschaden durch die entsprechende Krankheit beh\u00e4lt? So, und dann entscheide n\u00fcchtern danach, welcher Fall mit deutlich (!) h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit eintreten wird/k\u00f6nnte\u2026 Unterm Strich bietest du deinem Kind den besseren und zuverl\u00e4ssigeren Schutz vor unerw\u00fcnschten Sp\u00e4tsch\u00e4den, wenn du dich f\u00fcr die Impfung entscheidest. Mal ganz egoistisch gedacht. Und nebenbei: Auch DEIN Kind/DU/etc. k\u00f6nnte irgendwann im Leben zu diesen \u201cRandgruppen\u201d geh\u00f6ren, die dir jetzt so egal sind\u2026\nDas Problem bei dieser Argumentation ist, dass die Wahrscheinlichkeit zu erkranken dank den vielen Geimpften inzwischen recht klein ist, da du [Wahrscheinlichkeit zu erkranken]*[Wahrscheinlichkeit f\u00fcr schwere Folgen] mit der Wahrscheinlichkeit f\u00fcr Impfsch\u00e4den bei einer definitiv erfolgten Impfung vergleichen musst. Je geringer die Wahrscheinlichkeit zu erkranken dank anderer ist, desto stichhaltiger werden die egoistischen Argumente der Impfverweigerer.\nHier kommt man besser mit Kants kategorischem Imperativ weiter: Was passiert, wenn alle so handeln wie du?\nAehm\u2026 Hast Du denn nochmal nachgefragt bei Deinem Kinderarzt? Ich hatte (bedingt durch Umzuege und mehrere Kinder) schon mit einigen Kinderaerzten zu tun und allen lag das Thema Impfen so sehr am Herz, dass sie sich viel Zeit fuer ein Gespraech genommen haetten.\nUnd ganz ehrlich (und wirklich, ohne unhoeflich sein zu wollen\u2026): Wenn ich meiner 5jaehrigen mit nem Blatt Papier und ein paar Buntstiften in 10 Minuten die Notwenigkeit und Wirkweise von Impfungen erklaeren konnte, willst Du mir doch nicht weissmachen, dass Du als Erwachsene das nicht verstehen kannst?\nDie Studie, die angeblich Autismus als Impffolge nachweisen sollte, wurde nach einiger Zeit von der betreffenden Fachzeitschrift wieder depubliziert. Als sich n\u00e4mlich herausstellte, dass der Autor nur sein eigenes Mittelchen gegen eben diesen angeblichen Impfschaden auf den Markt bringen und pushen wollte und deshalb die Studie zu seinen \u201cGunsten\u201d gef\u00e4lscht hatte.\nAutismus ist ebensowenig eine Modekrankheit wie Epilepsie, nur weil die Diagnoseverfahren feiner geworden sind. Beides sind (meines Erachtens als \u201cBetroffene\u201d) neurologische Ver\u00e4nderungen im Gehirn, ja, manchmal wohl auch erworben, aber als solche schon weitaus l\u00e4nger bekannt als es Impfungen gibt.\nManchmal h\u00e4tte ich gern die Zeit vor 30 Jahren zur\u00fcck, ich bin relativ unbeschadet durch die normale Schule gegangen, das ist heute leider oft nicht mehr der Fall, die betroffenen Kinder tun mir aufgrund der damit gestiegenen Stigmatisierung, die auch vor dem Elternhaus nicht halt macht, leid.\nIch denke, man muss auch mal mit sich selbst vergleichen: habe ich sehr schlimme kopfschmerzen, die nicht weggehen, nehme ich eine kopfschmerztablette. Die kann auch nebenwirkungen haben, die schlimmer sein k\u00f6nnen, als der kopfschmerz an sich. Nur gehe ich nicht davon aus, dass es mich trifft, dass nicht der eine pechvogel unter hunderten oder tausenden bin. Und wenn diese kopfschmerztablette auch daf\u00fcr sorgen w\u00fcrde, dass ich NIE WIEDER kopfweh bekomme \u2013 wer w\u00fcrde die dann nicht schlucken wollen?\nIch bin 41 Jahre alt, gegen Pocken geimpft (ich stamme aus der Gegend in Deutschland, wo 1970 F\u00e4lle auftraten und die Bev\u00f6lkerung restriktive Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen zu befolgen hatte), sowie auch gegen die anderen Kinderkrankheiten.\nAusnahme: R\u00f6teln und Windpocken. Beide habe ich mir dann im Kindergarten geholt und auf beide h\u00e4tte ich gut verzichten k\u00f6nnen. An meine Impfungen im Kindesalter kann ich mich nicht mehr erinnern, an diese beiden Krankheiten leider schon! Die Kopfl\u00e4use (ebenfalls ein Geschenk aus dem Kindergarten!) fand ich auch nicht toll \u2013 zumal die Behandlung in den 70ern viel aufw\u00e4ndiger und langwieriger war als heute.\nLeider muss ich dem Kinderdok recht geben \u2013 den Sturm auf Karlsruhe und die Debatte, die sich mit der Einf\u00fchrung einer Impfpflicht entspinnen wird, m\u00f6chte ich mir lieber auch nicht ausmalen. Ich lebe in Frankreich, hier gibt es die Impfpflicht (wie in vielen anderen L\u00e4ndern auch). Keine Ahnung, wo man die entsprechenden Zahlen herbekommen k\u00f6nnte, aber ein Vergleich zwischen Deutschland in Bezug auf Impffolgen und in Bezug auf Folgen von Kinderkrankheiten w\u00e4re bestimmt interessant.\nDie Aussage von Julia, dass im Falle einer Impfpflicht auch alle nach Deutschland einreisenden Touristen voll durchgeimpft sein m\u00fcssen, ist nat\u00fcrlich Quatsch. Darin liegt ja gerade der Vorteil einer breit durchgeimpften Gesellschaft \u2013 dass das einzelne Auftreten einer Krankheit keine massenhafte Ansteckung nach sich zieht\u2026\nManchmal frage ich mich, ob die Impfgegner vor allem deshalb so kategorisch sind, weil es toll ist, dagegen zu sein \u2013 egal wogegen, egal mit welchen Argumenten.\n# Manchmal frage ich mich, ob die Impfgegner vor allem deshalb so kategorisch sind, weil es toll ist, dagegen zu sein \u2013 egal wogegen, egal mit welchen Argumenten. #\nDeswegen liefern Impfgegner ja auch nie stichhaltige Argumente ;-). Immer nur Blabla (Sohn der Cousine dritten Grades hat 2 Monate nach der Masernimpfung pl\u00f6tzlich geschielt, schrecklich, diese vielen Giftstoffe in den Impfungen, die Gesellschaft interessiert mich nicht, nach mir die Sintflut usw.).\nSchade dass hier niemand verstehen und lesen m\u00f6chte, dass ich kein impfgegner sondern lediglich kritisch bin und daf\u00fcr pl\u00e4diere, dass es grunds\u00e4tzlich bei einer impffreoheit bleiben sollte. Dass die Aufkl\u00e4rung umfangreich sein sollte, dass fragen der Eltern nicht einfach abgeb\u00fcgelt werden.\nArgumente aus pers\u00f6nlicher Erfahrung ( medizinisch gesichert \u00fcbrigens) werden als bla bla angetan. Tut mit leid aber meine Schwester ist Tod ! Dass ich genauer Nachfrage ist wohl klar. Bespiele, die zu einem anderen Denkansatz anregen sollen ,werden abgetan. Schade eigentlich !\nDass man mir Unwissenheit unterstellt\nnur weil ich nicht meinungskonform bin ist traurig und fast schon eine Unversch\u00e4mtheit.\nDass Ihre Schwester verstorben ist, tut mir wirklich leid und ich kann auch gut nachvollziehen, dass man pers\u00f6nlich dem Impfen in so einem Fall kritischer gegen\u00fcber steht. Mich regt es nur auf, dass Sie als Hebamme als Multiplikator f\u00fcr \u201cImpfkritik\u201d (in meinen Augen eigentlich auch nur ein abgeschw\u00e4chter Ausdruck f\u00fcr \u201cImpfgegner\u201d) stehen und vermutlich junge Eltern nicht objektiv \u00fcber die Notwendigkeit des Impfens informieren.\nUnd ja, so tragisch es ist: Argumente aus pers\u00f6nlich Erfahrung sind Blabla, da tragische Einzelschicksale. Einzelne Impfsch\u00e4den, so schlimm sie f\u00fcr die Betroffenen sein m\u00f6gen, sind meines Wissens selten und KEIN generelles Argument gegen das Impfen.\nDie eigentliche Aufkl\u00e4rungspflicht liegt beim impfenden Arzt und nicht bei mir. Ich finde nichts verkehrt daran, dass Eltern beim kinderarzt kritisch nachfragen um ausf\u00fchrlich informiert zu werden. Wir bereits gesagt es geht im gute Aufkl\u00e4rung und Entscheidungsfreiheit.\nIch wei\u00df nicht. Mir schwingt in diesem ganzen Aufkl\u00e4rungs- und Informationsgew\u00e4sch zu viel grunds\u00e4tzlich Negatives mit. F\u00fcr mich gibt\u2019s bei Impfen kein Contra und keine Diskussionsgrundlage. Ich warte auch immer noch auf die statistisch belegten Zahlen zum Thema Impfsch\u00e4den.\nUnd meiner Ansicht nach h\u00f6rt die EntscheidungsFREIHEIT eines Einzelnen da auf, wo das Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit eines anderen anf\u00e4ngt, Stichwort Herdenimmunit\u00e4t.\nF\u00fcr jemanden, der von der \u201cGegenseite\u201d Offenheit fordert, bist du reichlich auf die eigene Ansicht fixiert. Argumentation findet weiter oben reichlich statt, nur gehst du nicht drauf ein.\nMagst du mehr zu den Hintergr\u00fcnden bei deiner Schwester erz\u00e4hlen?\nMich w\u00fcrde dabei besonders interessieren, um welche Schutzimpfung es sich handelte und wann diese stattgefunden hat. Letzteres, weil Impfstoffe im Laufe der letzten Jahrzehnte massiv weiterentwickelt wurden und daher einige der Impfstoffe von heute v\u00f6llig andere Inhaltsstoffe (inklusive z. B. nur noch Teile der Viren statt vollst\u00e4ndigen) enthalten als vor z.B. 40 Jahren.\nDas liegt vielleicht daran dass die \u201d Gegenseite \u201d sehr gro\u00df ist und eigentlich kaum noch Bef\u00fcrworter braucht. Ich sehe die Argumente ich w\u00e4ge die ab und ich bem\u00fche mich was Impfungen angeht auf immer dem laufenden zu Bleiben. Allerdings nicht nur ausschlie\u00dflich \u00fcber die STIKO . Ich erkl\u00e4re meinen betreuten Frauen, dass sie sich gut informieren sollten empfehle impfvortr\u00e4ge hier in der Region( von beiden Seiten gleichwertig , alle von Kinder\u00e4rzten der hier umliegenden Kinderkliniken durchgef\u00fchrt) rege zum nachdenken und nachfragen an, damit sie, falls mal was passiert, auch wenn das nur Einzelschicksale sind, nicht wie vor den Kopf geschlagen sind. Sondern sich bewusst und mit gutem Gef\u00fchl entscheiden k\u00f6nnen. Ich weiss nicht warum ich dadurch ein schlechter Multiplikator sein soll.\nZu meiner Schwester nur so viel: sie starb an den folgen einer pockenschutzimpfung\nSorry, aber wenn mein Kinderarzt meine Fragen, egal zu welchem Thema, einfach \u00fcbergeht, dann wechsle ich den Kinderarzt! V\u00f6llig egal, ob es da um Impfungen oder von mir aus einen Pickel am Knie geht. Ein winziges bisschen Eigenverantwortung muss da schon sein. Laien sind wir als \u201cnormale Eltern/ nicht Mediziner\u201d mehr oder minder alle (den Kinderdok hier in der Diskussion mal ausgenommen), aber genau daf\u00fcr sind ja Kinder\u00e4rzte da. Ja, auch davon gibt es schlechte und gute. Aber das ist doch kein Argument pro/contra Impfpflicht oder sagt irgendetwas \u00fcber die Qualit\u00e4t von Impfungen selbst aus!\nJulia: Wie bereits in der Diskussion geschrieben: Das Problem ist, dass eine Impfung keine eigenverantwortliche Entscheidung ist. Sie ist eine gesellschaftliche, und deshalb muss sie auf gesellschaftlicher Ebene diskutiert und entschieden werden.\nNat\u00fcrlich ist der Tod Ihrer Schwester tragisch. Aber viele Statistiken haben gezeigt, dass das Risiko, an den Folgen der Impfung zu erkranken oder zu sterben deutlich geringer ist als die Erkrankung, gegen die geimpft wurde. Auch eine Ampel senkt das Unfallrisiko \u2013 wenn sich alle dran halten gibt es kaum schwere Unf\u00e4lle. Wenn allerdings jemand, weil ihm beim Halten an der roten Ampel mal jemand drauf gefahren ist auch bei Rot \u00fcber die Ampel f\u00e4hrt ist dies riskant (und eigentlich keiner Diskussion wert, das zu erlauben). Wenn ein Impfkritiker jedoch wegen eines sehr seltenen individuellen tragischen Erlebnisses kamikazehaft das Leben seiner Mitmenschen zu gef\u00e4hrden, indem er die Impfungen vermeidet und somit die Krankheiten zwar selbst erleidet, aber auch seine Mitmenschen mitrei\u00dfen kann soll dies eine freie Entscheidung sein?\nSagen wir mal so: Mein Sohn hat seine Impfungen manchmal krankheitsbeding sp\u00e4ter erhalten (ja, unser Kinderdoc ist so verantwortungsbewusst und impft nur gesunde Kinder). Wenn er dann von einem ungeimpften Kind im Wartezimmer eine vermeidbare Krankheit erhalten w\u00e4re \u2026\nSch\u00f6n, dass hier alle so impffreundlich sind, meine Schwester ist nachweislich an den folgen einer Impfung verstorben und der Sohn einer guten Freundin hat als Folge einer Impfung ( nachweislich! Ja das gibt es, es gibt Impfsch\u00e4den, sogar in Deutschland ) ein sehr schwere Pankreatitis bekommen, die ihn mit nicht einmal 4 Jahren zum Diabetiker machte..\nWerden wir bald trennen m\u00fcssen in die \u201cguten\u201d die geimpft sind und die \u201d B\u00f6sen\u201d, die nicht geimpft sind?\nBekommen dann die nicht geimpften einen Stern oder \u00e4hnliches, auf die Kleidung? Steckt man sie gemeinsam in Ghettos, damit sie andere Nicht anstecken? Schlie\u00dft sie aus der \u00d6ffentlichkeit aus?\nUnd gewinnt man dann aus den Erkrankten das Serum f\u00fcr neue Impfungen ?\nDie Wissenschaft und die Pharmaindustrie hat mit ihren Empfehlungen und Unbedenklichkeitserkl\u00e4rungen schon so oft falsch gelegen ( Beispiel:Contagan , Heroin ) aber die \u201cguten, sch\u00fctzenden\u201d Impfungen darf man nicht in Frage stellen.\nIch kann nur hoffen, dass es keine Impfpflicht gibt, die uns dann von den Konzernen abh\u00e4ngig macht.\nIn Deutschland haben wir nun einmal eine der gr\u00f6\u00dften Impfstoffindustrien weltweit.\nIch bin Impfkritiker und verlange eine gr\u00fcndliche!! Aufkl\u00e4rung der Eltern und Patienten vor! der Impfung, die nicht nur aus einer ,vom Impfstoffhersteller gedruckten, Brosch\u00fcre besteht. Damit Eltern und Betroffene, nach ausreichend Bedenkzeit, bewusst f\u00fcr oder gegen eine Impfung zum jeweiligen Zeitpunkt entscheiden k\u00f6nnen.\nJulia, du solltest bei deinen Ausf\u00fchrungen aber auch bedenken das den Impfsch\u00e4den (und ja, die gibt es. Das streitet auch keiner ab) diejenigen gegen\u00fcberstehen die aufgrund einer Impfung NICHT erkrankt oder gestorben sind.\nUnd das sind Tausende. Schau dir doch allein mal die Zahlen zur Polioinfektion in Deutschland kurz vor Einf\u00fchrung der Impfung und danach an. Und dann rechne dir mal aus viele Tausend Menschen heute gesund sind WEIL es diese Impfung gibt.\nDeshalb Entscheidung nach Aufkl\u00e4rung und nicht Pflicht ! Warum m\u00fcssen denn die S\u00e4uglinge so fr\u00fch so viele Impfungen hinnehmen? Weil Krankheiten ausgerottet werden sollen! und sp\u00e4ter, wenn die Kinder in der Schule sind keiner mehr \u00fcber Impfungen nachdenkt. Warum werden Erwachsene und jugendliche geimpft ohne vorher den immunschutz abzukl\u00e4ren,? was dann \u00dcberreaktionen zu Folge haben kann. Warum m\u00fcssen Kinder unter den fr\u00fchen Impfungen Leiden, wenn man auch einfach ein paar Monate sp\u00e4ter impfen kann?\nUnd was mich am meisten \u00e4rgert! Warum werdende wenige Eltern wirklich gr\u00fcndlich aufgekl\u00e4rt?? Wenn ich ( ich bin Hebamme) mitbekomme, dass die Aufkl\u00e4rung ausschlie\u00dflich aus einem Faltblatt von Glaxo Smith Kline besteht \u00e4rgere ich mich ma\u00dflos. Ich bin nicht gegen das impfen aber es sollte bewusst geschehen. Und nicht weil man gerade wegen einer Erk\u00e4ltung beim Arzt ist mal eben mit machen lassen. Denn wenn was passiert ( vor einigen Wochen erst, Atemstillstand nach 7fach Impfung ,in diesem Fall von der kinderklinik anerkannte impfreaktion) sind alle entsetzt \u201d ich dachte da kann nichts passiere! Ist dich nur ein kleiner Piks\u201d\nTut mir leid, aber ich kann diese Klagen nicht nachvollziehen:\n\u2013 ich betreue 6000 Kinder pro Jahr, bin \u00fcber zehn Jahre niedergelassen und kenne niemanden mit Impfschaden, warum kennen immer Impfgegner den Sohn der Schwester der Mutter, die angeblich einen Impfschaden hat?\n\u2013 S\u00e4uglinge \u201cleiden\u201d nicht unter fr\u00fchen Impfungen, was soll diese Diktion immer? schon mal bei einem 2j\u00e4hrigen angefangen zu impfen? die leiden vielmehr\n\u2013 Faltblatt von GSK: und warum nicht? wenn da alles relevante drin steht und auch nicht anders als im neutralen Flyer des Gr\u00fcnen Kreuzes? nur weil der Firmenname draufsteht? Klar: Hebammen geben auch keine Brosch\u00fcren von Nestle oder Milupa mit.\n\u2013 Abkl\u00e4rung des \u201cImmunschutzes\u201d: Kostet die Solidargemeinschaft horrende Gelder, wenn das immer erst untersucht wird \u2013 und alle schreien wegen erh\u00f6hter Gesundheitskosten (die u.a. den Hebammen wieder fehlen) \u2013 noch nie eine \u201c\u00dcberreaktion\u201d gesehen\n\u2013 Contergan mit Impfungen zu vergleichen \u2013 wow. Das ist ist wirklich daneben.\nIch werde von keinem einzigen Konzern gesponsert, sondern m\u00f6chte meine Patienten nach dem besten und modernen Wissensstand dieses Jahrtausends behandeln und sch\u00fctzen \u2013 und nicht in die f\u00fcnfziger Jahre zur\u00fcckfallen, wo wir Hunderte von S\u00e4uglingen mit Pertussis oder HiB behandeln mussten.\nZum Gl\u00fcck gibt es hier im Sprengel ausreichend Hebammen, die das genauso sehen. Inzwischen finden die Eltern auch die Wege zu den vern\u00fcnftigen.\nich glaub es ist mal wieder Zeit hier f\u00fcr: http://www.youtube.com/watch?v=u1xw0Ob5bqs\n\ud83d\ude09\nIch finde es schade, dass Kritik und die Aufforderung sich eine Meinung zu bilden als \u201d unvern\u00fcnftig\u201d dargestellt wird.\n\u00dcbrigens zum thema \u00dcberreaktionen, die habe ich am eigenen Leib erlebt\u2026. Wegen , der bei der Bundeswehr verpflichtenden, Tetanusimpfung \u00dcber eine Woche station\u00e4re Behandlung und jetzt nach \u00fcber 20 Jahren noch einen Titer der wohl mein Leben lang reicht. Ich bin kritisch und bezahle deshalb auch selbst die Titerbestimmungen meiner Kinder soviel zur Belastung des sozialen Systems.\nEs geht nicht um Impfungen an sich sondern um die Impfpflicht. Konsequenterweise m\u00fcsste dann auch jeder Tourist der nach Deutschland einreist voll durchgeimpft sein damit sich niemand anstecken kann.\nEs sollte immer noch die Entscheidung der einzelnen bleiben\nEntschuldige bitte: Mit welchem Wissen sollen sich denn alle einzelnen Eltern eine Meinung bilden? Ma\u00dft du dir da nicht ein bisschen viel an? Gibt es nicht genau daf\u00fcr eine Expertenkommission, die \u00fcber ein wenig mehr Hintergrundwissen verf\u00fcgt als Krethi und Plethi aus Paderborn? Genau daf\u00fcr, dass sich nicht jeder einzeln \u00fcber Vor- und Nachteile von Impfungen informieren muss, ist die Stiko doch da.\n\u201cWarum sollen Kinder unter den fr\u00fchen Impfungen leiden?\u201d\nIst das eine ernst gemeinte Frage? Schon mal einen S\u00e4ugling mit einer Kinderkrankheit erlebt? Ich war froh, als mein Gro\u00dfer mit allem (Stiko-Empfehlungen) durch war und bei meinem Kleinen werde ich es erst recht sein, weil ich naturgegeben mit ihm st\u00e4ndig an Orten unterwegs bin, wo andere Kinder sind (Kindergarten des Gro\u00dfen, Spielplatz, etc.), von denen ich eben nicht wei\u00df, ob geimpft oder nicht.\nUnd nein, ich bin nicht blind Pharma-Industrie-gl\u00e4ubig. Ich habe mich durchaus vorher informiert. Ich habe die Erfahrung gemacht, dass Kinder\u00e4rzte durchaus umfassend zum Thema Impfungen beraten, wenn man nicht gleich mit einer vorgefertigten \u201cdas will ich meinem Kind aber nicht antun\u201d-Meinung zu ihnen kommt.\nPers\u00f6nliche Erfahrungen sind dabei immer schwierig auszublenden, das wei\u00df ich, weil ich wiederum aus sozialer Arbeit einige Erwachsene mit den Sp\u00e4tfolgen einer Masernenzephalitis kenne. Untergebracht in betreuten Einrichtungen, weil das Gehirn dauerhaft gesch\u00e4digt wurde. Bei keinem dieser F\u00e4lle besteht \u00fcbrigens ein Zweifel, dass die Sch\u00e4digung urs\u00e4chlich mit der Maserninfektion in Zusammenhang steht.\nUnd ich bezweifele stark, dass es \u00c4rzte gibt, die Impfungen quasi nebenher bei einem erk\u00e4lteten (sprich kranken) Kind geben, so wie sie das schildern. Da wird dann eben eine Woche gewartet.\nImpfungen bei erk\u00e4lteten Kindern kommen immer wieder vor. Leider!\nEs w\u00e4re sch\u00f6n wenn es nicht so w\u00e4re.\nDas ist dann aber nicht ein Problem der Impfungen an sich, sondern des Arztes. Und wenn ein Kind stark erk\u00e4ltet ist, k\u00f6nnen Eltern auch beim Kinderarzt anrufen und den Termin verschieben. Da ist dann auch eigene Verantwortung gefragt.\nSuper, dass du so gut beraten w\u00fcrdest ! so k\u00f6nntest du dich mit einem guten Gef\u00fchl f\u00fcr die Impfung entscheiden.\nGenau so soll es sein!!!\nDu bist \u00fcberzeugt davon dass es richtig ist. Und hast ein gutes Gef\u00fchl dabei.\nAnderen geht es vielleicht nicht so und die sollen dann gezwungen werden? W\u00fcrdest du etwas mit deinem Kind machen lassen wolle, was du nicht f\u00fcr richtig h\u00e4ltst nur weil dein Umfeld es f\u00fcr richtig h\u00e4lt und dir sagt:\u201ddas musst du aber tun, weil es f\u00fcr uns besser ist\u201d? Und DU bist dumm wenn du nicht verstehst dass sie Recht haben.\nWarum man fr\u00fch impfen sollte? Damit Kleinkinder, die noch nicht so immunkompetent sind, wie gr\u00f6ssere Kinder, vor den Krankheiten gesch\u00fctzt sind. Niemand will einen S\u00e4ugling haben, der beispielsweise Meningitis oder Keuchhusten hat. Die Chance, das diese Erkrankungen t\u00f6dlich enden ist relativ hoch.\nMir dreht es wirklich den Magen um bei der Vorstellung, dass Hebammen wie Julia ihr gef\u00e4hrliches Halbwissen ungefiltert an unsichere Jungeltern weitergeben :-(. Selten so einen undifferenzierten Bl\u00f6dsinn gelesen. Der Vergleich mit Contergan ist ja wohl maximal bescheuert.\nWenn du schon Impfsch\u00e4den anf\u00fchrst, dann komm mal mit Zahlen r\u00fcber: Wie viele wirklich anerkannte, nicht ausgependelte Impfsch\u00e4den gibt es? Und dann stellen wir das mal den Maserntoten und -gesch\u00e4digten gegen\u00fcber. Und auch dann noch ist das eine Schicksal, das andere eine vors\u00e4tzliche K\u00f6rperverletzung.\nWahnsinn! Kritik wird offensichtlich nicht vertragen.\nWas hei\u00dft hier Halbwissen? Ich w\u00fcsste nicht, dass sie \u00fcber meinen Wissensstand \u00fcber Impfungen Bescheid w\u00fcssten. Und wenn man richtig gelesen hat geht es nicht um den Vergleich von Impfungen zu Contagan sondern um ein Beispiel zu umbedenklichkeits\u00e4usserungen der Industrie und der Verordner bei pharmazeutischen Produkten. Es geht darum dass Eltern informiert und aufgekl\u00e4rt sind und zwar von allen Seiten und danach, nachdem sie ausreichend Bedenkzeit hatten, ihre Entscheidung treffen.\nImpfkritiker ist nicht gleichzusetzen mit impfgegner. Es wird die Militanz der impfgegner angeprangert aber die gleiche Militanz der einiger impfbef\u00fcrworter als richtig hingenommen.\nEs wird so oft nur nach Zahlen gefragt aber es geht um den einzelnen Menschen.\nWenn Eltern durch eine gute Aufkl\u00e4rung \u00fcber Wirkung und Nebenwirkung Bescheid wissen werden sie die entsprechend richtige Entscheidung treffen k\u00f6nnen.\nUnd zum Thema Schutz der Gesellschaft, das immer wieder so gerne angef\u00fchrt wird , mal eine ketzerische Frage: wieviele Verkehrstote haben wie im Jahr ? Die k\u00f6nnten vermieden werden wenn alle deutlich weniger oder gar nicht Auto fahren w\u00fcrden.\nIch finde diese Argumentation mit dem Schutz der Gesellschaft einfach schwierig.\nImpfen, ja, nein, teilweise, oder zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt sollte eine Entscheidungsfreiheit bleiben.\nPs: es gibt sogar viele Kinder\u00e4rzte die nicht anders denken als ich und ich bin froh dar\u00fcber. Dagegen hasse ich die, die ich auch schon pers\u00f6nlich kennenlernen m\u00fcsste, die Eltern br\u00fcllend aus der Praxis warfen, weil diese ihr Kind erst mit 6 Monaten impfen lassen wollten.\nGleichfalls Wahnsinn! Jeder, der halbwegs Ahnung vom Impfen hat, merkt nach einem Beitrag, dass Sie nicht viel davon haben k\u00f6nnen. Erschreckend, dass es viele Leute (= junge Eltern) gibt, die diesem verschwurbelten Bl\u00f6dsinn Glauben schenken.\nDer Vergleich mit den Verkehrstoten hinkt auf beiden Beiden. Bei einem Unfall handelt es sich nicht um eine Krankheit, gegen die man mit einer Impfung sch\u00fctzen k\u00f6nnte, sondern um einen tragischen Zwischenfall. Und selbst da versucht man, sich mit Gurten und Airbags m\u00f6glichst gut zu sch\u00fctzen. Die k\u00f6nnte man Ihrer Argumentation zufolge dann auch ruhig weglassen, denn es gibt bestimmt F\u00e4lle, in denen Leute im Airbag erstickt sind oder von ihrem Gurt stranguliert wurden.\nNee, gerade das Argument mit dem Schutz der Gesellschaft ist f\u00fcr mich nicht diskutabel. Die Pocken sind dank Impfpflicht in Deutschland ausgerottet \u2013 warum sollte das nicht auch mit Masern gehen? Dann m\u00fcssten meine Enkel vielleicht nicht mehr unter der ach so schrecklichen Impfung leiden :roll:.\nIm Gegensatz zu Contergan (das damals ein neues Arzneimittel war) sind Impfungen sowohl gut erforscht als auch von der WIrkungsweise her gut verstanden. Der Vergleich ist irref\u00fchrend. \u00dcbrigens: Bevor wieder die Profite der b\u00f6sen Pharmaindustrie als Argument angef\u00fchrt werden, es w\u00e4re f\u00fcr die Konzerne lohnender an den Folgen der Krankheiten zu verdienen.\nZu den Verkehrstoten: Auch dieser Vergleich hinkt. Vergleichen m\u00fcsste man nicht Verkehr mit keinem Verkehr, sondern Verkehr mit unangeschnallten Fahrern gegen Verkehr mit Gurt und Airbag. Und das geht vom Risiko deutlich zugunsten des Gurts aus, auch wenn es bei der Einf\u00fchrung der Gurtpflicht (das war \u00fcbrigens erst in den 70er Jahren) absurde Argumentationen dagegen gab. Erinnert ein wenig an Impfgegner.\nUnd da brauch man sich nicht mehr wundern wenn so viele Jungeltern verunsichert sind. Wir hatten auch so eine Hebamme und ich bereue es, denn so manche definitiv falsche Ansicht hat mehr Probleme bereitet wie dass sie geholfen hat.\n@Julia: Naja, Kritik an Impfungen wird durchaus vertragen,\ndas Problem ist nur, dass Du hier nur mit eigenen Erfahrungen aufwartest, die f\u00fcr Aussenstehende schwer bis gar nicht nachpr\u00fcfbar sind (dass es prinzipiell Impfsch\u00e4den gibt, wird hier ja nicht in Frage gestellt!), aber dass Du, wie die meisten Impfgegner, nicht mit validen, \u00fcberpr\u00fcfbaren Studien aufwarten kannst. Und Du bist als Hebamme sozusagen \u201cVerteilerin\u201d Deiner Ansichten, die aber eben pers\u00f6nlich gepr\u00e4gt sind. Gerade junge Eltern sind extrem leicht zu verunsichern, die brauchen Hilfe, nicht weitere Verunsicherung.\n\u00c4rzte kl\u00e4ren durchaus \u00fcber die Nebenwirkungen von Impfungen auf, aber auch \u00fcber die Vorteile. Tust Du das auch? Oder erz\u00e4hlst Du nur die Geschichten aus dem pers\u00f6nlichen Erfahrungsschatz, ohne dazu zu sagen, welche h\u00e4\u00dflichen Sp\u00e4tfolgen z.B. Masern haben k\u00f6nnen. Und wie elend kleine Kinder an Kinderkrankheiten sterben k\u00f6nnen, fr\u00fcher in Massen, aber im Infektionsfall auch heute noch?\nEs gibt eine Impfschadendatenbank des Paul Ehrlich Institutes. Die ist nicht leer (, seit meinem letzten Besuch irgendwie noch unbenutzbarer) aber wenn man die 10k Kinder (180 Todesf\u00e4lle, 6k schwerwiegend F\u00e4lle, 34k gemeldet), 22k gesamte Verdachtsf\u00e4lle (339 Todesf\u00e4lle, 14k schwerwiegend, 82k gemeldet) f\u00fcr die letzten 13 Jahre mal auf Masern hochrechnet: eine Million Kinder pro Jahr bei einer Sterblichkeit von 1 zu 10.000 (RKI, die EU/USA geben ein weit h\u00f6here Sterblichkeit an) macht 100 Todesf\u00e4lle \u2026 im Jahr.\nWie also haben wir es gern? 100 Todesf\u00e4lle im Jahr, weil Masern schnieke sind oder 180 Todesf\u00e4lle im Jahrzehnt? Ich will kein Elternteil der 180 Kinder sein, aber ich n\u00e4hme auch nicht mal nebenbei die sieben Mal h\u00f6here Chance in Kauf, Elternteil eines toten Masernkindes zu sein. Bonusinformation: das waren jetzt nur Masern.\nDaten und Korrekturen: ~670k Kinder pro Jahr (2011) in Deutschland (also nur 67 tote Kinder bei kompletter Maserninfektion. Yay!)\nPEI-Datenbank: http://52625146fm.pei.de/fmi/iwp/cgi?-db=UAWDB&-loadframes (die 180/339 Todesf\u00e4lle beziehen sich auf s\u00e4mtliche Impfungen)\nWer hindert dich denn daran dich selbst zu informieren wenn dir die Brosch\u00fcre vom Arzt nicht reicht? Das einizge Problem besteht doch darin dass man dann auf irgendwelchen Kampangenseiten von Impfgegnern landet die dann Falschinformationen verbreiten. Wer sich dagegen unabh\u00e4ngig informiert wird kaum zu einem anderen Schluss kommen als die Stiko, es sei denn man ist so egoistisch, sich auf dem Herdenschutz auszuruhen, und das wird dann beim zweiten eignenen Kind schon mulmig.\nIch bin froh dass ich meine Kinder geimpft habe, weil es Krankheiten sind die kein Mensch braucht, und so fr\u00fch wie m\u00f6glich, denn leider schwirren sie noch immer herum. Wenn eine Impfplficht bedeutet, dass die Krankheiten wirklich ausgerottet werden, dann werden alle unsere Enkel und weitere Nachfahren irgendwann mal \u00fcberhaupt keine Impfungen mehr BRAUCHEN um gesund zu bleiben. Ist das nicht ein viel sch\u00f6neres Ziel als nur dem eigenen heute eine kleine Dosis zu ersparen?\nIn ganz Deutschland gab es gem\u00e4\u00df PEI 11 F\u00e4lle von Pankreatitis als Impfreaktion.\nalleine Polio 1952: 10259 F\u00e4lle, 819 Tote\nDas spricht doch f\u00fcr sich, auch wenn dein Einzelfall sicherlich tragisch ist\nUnd was ist mit all diesen einzelnen Menschen:\nhttp://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8c/Bundesarchiv_Bild_183-84387-0001%2C_Infografik%2C_DDR_frei_von_Polio_-_42_Opfer_in_Westdeutschland.jpg\nhttp://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7a/Salk_March_of_Dimes_poster.jpg\nhttp://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f3/Polio_physical_therapy.jpg\n?\nDie Einzelf\u00e4lle mit der Pankreatitis sind bedauerlich. Die Poliototen waren nur ein Vergleich um die Notwendigkeit von Impfungen zu unterstreichen.\nHalt, stop! Contergan ist, soweit mir bekannt ist, gegen besseres Wissen sehr intensiv vom Hersteller gepusht und wegen unzureichender Tests quasi off-label verschrieben worden. Die Medikamentenzulassung l\u00e4uft heute anders, viel viel reglementierter! Dass Pharmafirmen Geld verdienen wollen, ist meines Erachtens v\u00f6llig klar, sie bezahlen ja auch den Personalstamm, der die Untersuchungen plant, auswertet, dokumentiert \u2013 das sind nicht wenige Leute. Die Pr\u00fcfungen durch die Beh\u00f6rden bezahlen wir uber die Steuern bestimmt alle mit, egal, ob wir die getesteten Medikamente nehmen oder nicht. Diesen Mechanismen nicht zu vertrauen, schr\u00e4nkt auch die pr\u00fcfenden Beh\u00f6rden in ihrer Kompetenz ein, denn glaubt mir, die richtig gro\u00dfen Pharmafirmen h\u00e4tten aufgrund der Personalkosten lieber weniger aufwendige Pr\u00fcfungen, deswegen wird ja soviel in Betriebsst\u00e4tten in Indien und China investiert.\nAm \u00f6rtlichen Gymnasium herrschen gerade die Masern. Eine Lehrerin hat sie eingeschleppt. Alle Sch\u00fcler, die noch keine Masern hatten und auch nicht dagegen geimpft sind, haben Schulverbot. Um sich selbst vor Ansteckung zu sch\u00fctzen oder um, falls sie schon angesteckt sind, die Krankheit nicht weiterzuverbreiten.\nErgebnis: Ein Drittel (!!!) der Klasse meiner Tochter hat Freizeit, stellt sich vors Klassenzimmerfenster und zeigt denen drinnen eine lange Nase. Denn w\u00e4hrend die \u201carmen Geimpften\u201d (Masern hatten alle noch nicht) rackern m\u00fcssen, treffen sich die \u201cgl\u00fccklichen Ungeimpften\u201d zum Sport (teilweise sogar in der Turnhalle des Gymmis), zu Bandproben (im Gemeindehaus der Kirche), im \u00f6ffentlichen Schwimmbad, in der S-Bahn nach M\u00fcnchen zum Shoppen usw. Nachmittags suchen sie dann wieder den Kontakt zu den Mitsch\u00fclern, sie fehlen weder bei dem Ausflug in die Allianzarena noch bei Partys.\nF\u00fcr mich grenzt das an versuchte K\u00f6rperverletzung. Aber Kommentar der Eltern dieser Jugendlichen: Sie d\u00fcrfen ja nur nicht in die Schule, mehr stand nicht auf dem Elternbrief des Gesundheitsamts/ der Schule drauf. Kommentar Rektor/Gesundheitsamt: Da k\u00f6nnen wir nichts machen, \u00fcber die Freizeit entscheiden die Eltern.\nEine ungeimpfte Lehrerin?! Manchmal kann man sich echt nur noch wundern\u2026 .\nUngeimpft und Ende 30 und dr\u00fcber ist gar nicht so selten. Geimpft wird erst seit Anfang der 70er. Viele Leute wissen \u00fcberhaupt nicht, ob sie damals geimpft worden sind oder nicht, und Impfausweise gehen schon mal verloren.\nAber k\u00fcmmert man sich nicht schon aus reinem Eigeninteresse um den eigenen Impfstatus (durch z.B. eine Titer-Bestimmung), wenn man Tag f\u00fcr Tag mit Kindern zu tun hat? Also ich pers\u00f6nlich w\u00fcrde gerne doch auf eine Infektion mit einer Kinderkrankheit im Erwachsenenalter verzichten. Aber ich \u201cdurfte\u201d auch alle m\u00f6glichen Kinderkrankheiten als Kind durchstehen und keine dieser Erfahrung war toll/hilfreich etc.\nMal ganz abgesehen eben von der Ansteckungsgefahr, die damit von mir ausgeht. Und zwar auch aus Richtung Schule/Kindergarten in Richtung meines privaten Umfeldes (S\u00e4uglinge im Freundeskreis?).\nIst das eine staatliche Schule? Dann kann die Frau eigentlich nicht verbeamtet sein. Denn bei der Einstellungsuntersuchung muss man den Impfpass vorlegen und zumindest bei uns wurde darauf sehr geachtet\u2026.\nJa, es ist eine staatliche Schule. Ob die Lehrerin verbeamtet oder angestellt ist, wei\u00df ich nicht.\nUnd da sag nochmal einer es schaffen die Kinder bildungsferner Schichten nicht aufs Gymnasium!\n\u00dcber Deinen Satz musste ich sehr lachen. Leider stimmt er in unserem Ort nicht. Unsere Efi-Mitglieder kann man alle dem Bildungsb\u00fcrgertum zurechnen, fast alle haben studiert. Keine Ahnung, warum diese Leute keinen vern\u00fcnftigen Argumenten zug\u00e4nglich sind.\nNicht nur Impfgegner. Ich hatte mal eine Pharmatante zu Besuch, die dar\u00fcber schimpfte, dass beim Konkurrenzprodukt doch ein b\u00f6ses, fieses \u201cAluminium-Ion\u201d [sic!] enthalten sei, bei ihrem Produkt jedoch nicht. Daf\u00fcr Formaldehyd. Tja ja\u2026.\nHuch. Verdr\u00fcckt. Das sollte etwas h\u00f6her unter Rabaukenmama. Sorry.\nIch frage mich oft, ob es den nichtimpfenden Eltern wirklich bewusst ist, dass sie letztlich unsozial handeln und andere (genannte Gruppen eben) gef\u00e4hrden\u2026\nFr\u00fcher (bei Kind Nr.1) war ich auch noch sehr impfkritisch. Soziale Faktoren waren da bei der Entscheidung eher unter \u201cferner liefen\u201d einsortiert. W\u00e4hrend der Krebserkrankung von Kind 2 (hatte zu dem Zeitpunkt noch keine Windpockenimpfung) ist mir erstmals die Bedeutung dieses sozialen Faktors richtig bewusst geworden.\nVon daher wird seither brav geimpft, was geht, auch wenn ich IMMER noch etwas Bauchweh hab bei meinem Hauptproblem mit Impfstoffen (n\u00e4mlich ob die Zusatz- und Konservierungsstoffe darin f\u00fcr ein Neugeborenes wirklich \u201cnicht schlimm\u201d sind).\nWenn du sagst, das du fr\u00fcher \u201cimpfkritisch\u201d warst, was waren denn deine Beweggr\u00fcnde?\nEben die genannten Konservierungs- und Zusatzstoffe, v.a. Thiomersal (eine Quecksilberverbindung), Aluminiumhydroxid, Formaldehyd u.s.w. Ich konnte und kann mir immer noch nicht vorstellen, dass es gut ist, einen so kleinen empfindlichen K\u00f6rper damit zu belasten. Ansonsten macht man bei allen m\u00f6glichen Giftstoffen in Kleidung oder auch schon bei Parf\u00fcmzus\u00e4tzen in Cremes ein Riesengeschiss, dass man Baby damit nicht in Ber\u00fchrung bringen sollte, aber bei Impfstoffen ist es dann ok, solche Stoffe zu verabreichen\u2026\nAber gegen das Vermeiden bestimmter Krankheiten durch Impfung (also den Hauptzweck) hatte ich noch nie was, und das ist (glaube ich) f\u00fcr ein Gro\u00dfteil der Impfgegner eher der springende Punkt: Sie WOLLEN, dass ihre Kinder diese Krankheiten durchmachen, um daran k\u00f6rperlich (angeblich bessere Immunisierung) und seelisch (nach durchgemachten Krankheiten lassen die Kinder angeblich reifen) zu wachsen und zu profitieren\u2026 so hat es mir eine Freundin (Extrem-Waldorf-Fan) erkl\u00e4rt. Da war und bin ich anderer Meinung. Es gibt genug andere, harmlosere Krankheiten, die ein Kind sowieso h\u00f6chstwahrscheinlich durchmacht, an denen es \u201creifen\u201d kann\u2026\nDas beruht dann zumindest teilweise auch auf Fehlinformation durch Impfgegner. Thiomersal ist in den Standardimpfstoffen f\u00fcr Kinder seit Jahren nicht mehr enthalten, Formaldehyd nur in \u00e4u\u00dferst geringen Konzentrationen, die problemlos vom K\u00f6rper abgebaut werden (der Eintrag durch Nahrungsmittel ist erheblich gr\u00f6\u00dfer). Hinzu kommt, das die Quecksilberverbindung im Thiomersal so gestaltet ist, das sie schnell wieder vom K\u00f6rper ausgeschieden wird.\nMit Giftstoffen auf Kleidung oder reizenden Substanzen in Parf\u00fcms/Cremes ist das schlecht zu vergleichen, da hier die aufgetragenen Mengen und Konzentrationen um mehrere Gr\u00f6ssenordnungen h\u00f6her liegen. Generell kann man nur sagen: Impfungen sind sicher und sie sch\u00fctzen.\nDanke sch\u00f6n, besser kann man es nicht ausdr\u00fccken. Impfgegner argumentieren ja gerne mit der Gef\u00e4hrlichkeit der Inhaltstoffe. *Kopfsch\u00fcttel*\nDie Kinderg\u00e4rten werden da gewiss nicht mitziehen, jetzt nicht mehr, wo man Kindergartenpl\u00e4tze in \u201cnormalen\u201c Kinderg\u00e4rten angeboten bekommt wie Sauerbier. Bei uns jedenfalls\u2026 Vor 20 Jahren war das noch anders. Und die ganz besonders verbohrten Nicht-Impfer, die sich dann in den Waldorf-Einrichtungen tummeln, wo ja gerne mal Masern & Co grassieren, die werden doch nicht ausgerechnet dort Contra kriegen. Klingt mehr nach \u201cI have a dream\u201c\u2026\nIch f\u00fcrchte auch, dass Kinderg\u00e4rten da nicht mitziehen \u2013 und sp\u00e4testens bei den Schulen ist dann ganz Schluss, Stichwort Schulpflicht. Obwohl es nat\u00fcrlich schon was h\u00e4tte: Auf der einen Seite lehnen die Schulen das ungeimpfte Kind ab, auf der anderen Seite macht der Staat Druck, dass das Kind seiner Schulpflicht nicht nachkommt. Was f\u00fcr ein Dilemma f\u00fcr die Eltern ;-)!\nEine einfache L\u00f6sung w\u00e4re, staatliche Schulen, die nur geimpfte Kinder nehmen und Privatschulen, bei denen nur ein Teil des Jahrgangs einen Schulabschluss macht und sich an die Abschlussfeier immer ein Gang \u00fcber den Friedhof anschlie\u00dft, um die \u201cverlorenen\u201d Klassenkameraden zu besuchen\u2026 Das w\u00e4re dann fast so etwas wie nat\u00fcrliche Auslese\u2026\nAu\u00dferdem w\u00e4ren alle Sozailschwachen schonmal durchgeimpft, weil die sich keine Privatschule leisten k\u00f6nnen.\nJa, das klingt vern\u00fcnftig . Nur eines: Die Sozialschwachen sind meines Wissens schon recht gut durchgeimpft, das Problem sind ja eher die Mittelstands-Eso-Waldorf-Spinner. Aber die k\u00f6nnen sich ja dann die private MMR-Schule leisten ;-).\nMittelstands-Eso-Waldorf-Spinner! Dank f\u00fcr den Lacher am Nachmittag! \ud83d\ude00\nich bin ja in der ehemaligen DDR geboren, also ne Impfpflicht ist jetzt nix neues f\u00fcr mich\u2026Aber gut, dar\u00fcber kann man sich wirklich streiten ohne Ende. In der Kita meiner Tochter war aber zur Aufnahme letztes Jahr tats\u00e4chlich die Durchimpfung nach Stiko Pflicht, ansonsten w\u00e4re sie abgelehnt worden. Was ich auch sehr gut verstehen kann, aus den oben vom Kinderdoc angef\u00fchrten Gr\u00fcnden.\n(Und mal ganz abgesehen davon: Alles, wogegen nicht geimpft wurde/werden konnte Ende 70er, Anfang 80er Jahre, hab ich an Krankheiten mitgenommen. Und das war kein Zuckerschlecken.. Das will ich meinen bald 3 Kindern ersparen, sowas braucht kein Mensch.)\nLG Elawen\nSo, diesen Artikel erstmal meiner Cousine geschickt, die ihre drei Kinder nicht impfen l\u00e4sst, weil sie meint, die Kinderkrankheiten w\u00e4ren schon \u201cokay\u201d.\nEine Verwandte von mir hatte Polio \u2026 sie fand es ganz und gar nicht ok und h\u00e4tte sicherlich gerne drauf verzichtet.\nKann solche Leute nicht verstehen\nich auch nicht\u2026 man m\u00f6chte doch sein Kind sch\u00fctzen. Oder etwa nicht?\nDas Problem ist, das zumindest einige Leute Impfstoffe f\u00fcr ein Problem halten. Sie sind der Meinung, das sie ihre Kinder so sch\u00fctzen\u2026\naber die gro\u00dfen Kinderkrankheiten sind doch nur so weit \u201czur\u00fcckgedr\u00e4ngt worden\u201d, weil eben geimpft wurde. Wenn pl\u00f6tzlich nicht mehr geimpft wird, dann k\u00f6nnen sich diese Krankheiten doch wieder vermehrt ausbreiten.\nschon richtig, jezabelbotanica.\nWir wissen das \ud83d\ude42\nImpfgegner, die \u00e4h, eher fanatisch reagieren, interessiert das nicht wirklich.. Schlie\u00dflich gabs diese Krankheiten ja schon immer und \u00fcberhaupt..\nMir geht bei solchen Aussagen immer sowas von die Hutschnur hoch, das glaubt keiner..*grummel*\nich war ja, zugegebenermassen, beim Lesen der ersten S\u00e4tze etwas irritiert, der letzte Satz jedoch hat es \u2013 zumindest mir \u2013 etkl\u00e4rt\n.. aber: die Klageflut, die Du ja auch aufgezeigt hast, k\u00e4me auch in diesem Fall: schliesslich sagt das Gesetz zur Bereitstellung von Kindergartenpl\u00e4tzen m.E. nichts \u00fcber Einschr\u00e4nkungen bei fehlendem Impfschutz \ud83d\ude41\nLieber Hajo, Sie w\u00e4ren vielleicht nicht so irritiert, wenn der Kinderdok in der zweiten Zeile noch ein \u201cnicht\u201d spendieren w\u00fcrde\u2026?\n(Stand 20:04)\nDie Konsequenz mit dem Ausschluss aus Gemeinschaftseinrichtungen finde ich gut. Allerdings finde ich es bedenklich wie Kinder allgemein als \u201cEigentum\u201d der Eltern angesehen werden. So der Marke \u201cNa gut, wenn du das Leben deines eigenen Kindes gef\u00e4hrden willst, dann mach halt\u2026 ist ja DEIN Kind.\u201d\nNicht als Eigentum \u2013 als diejenigen, die verantwortlich sind.\nDas ist tats\u00e4chlich ein Problem! Nicht nur die Eltern sind verantwortlich f\u00fcr ihre Kinder, sondern die ganze Gesellschaft. Wir sollten diese Denke schnell \u00e4ndern.\nAlso, um unsere \u00c4ltesten in den KiGa zu bekommen, mussten wir dort das Impfbuch vorzeigen. K.A., welche Konsequenzen Impfl\u00fccken gehabt h\u00e4tten, aber denke mal mindestens ein eindringliches Gespr\u00e4ch\u2026. Finde ich gut, das gibt ja auch uns als Eltern Sicherheit, da ist mir dieser \u201cEingriff in die Privatssph\u00e4re\u201d echt v\u00f6llig Rille! Vllt sollte man mal von der Politik inspirierte Wahlplakate machen, so \u201cWir sorgen daf\u00fcr, dass IHR KIND auch morgen keine Masern hat!\u201d \ud83d\ude09\nTraurig ist auch, wie neulich in der Charit\u00e9 geschehen: Ein nicht oder nicht ausreichend geimpfter Arzt steckt ein Kleinstkind mit Masern an. Super.\nAngesichts der doch extrem steigenden Zahl von Maserninfektionen habe ich jetzt auch meine Impfung wiederholt, ich geh\u00f6rte zu den nur einfach geimpften (in den 80ern). Dabei hab ich dann festgestellt, dass es ja mittlerweile einen Windpocken-Impfschutz gibt. Menno. Auf die Narben in meinem Gesicht h\u00e4tte ich wirklich verzichten k\u00f6nnen\u2026 \ud83d\ude41\nGut ausgef\u00fchrt. Mir gibt es vor allem zu knabbern das die impfkritischen Eltern eine Entscheidung treffen, im schlimmsten Fall aber andere Eltern einen Kindersarg aussuchen d\u00fcrfen \u2026.\nUnd: sp\u00e4testens wenn es um die Schule geht M\u00dcSSEN die Kinder hin, egal ob geimpft oder nicht.\nDa stelle ich mir gerade vor, ein Kind, Krebserkrankung als Kindergartenkind \u00fcberstanden, kann nicht geimpft werden, wird von Nicht-Impferkind angesteckt und kriegt dann als Teenie die Maximalfolge mit Degeneration und Tod ab. Super. \ud83d\ude41\nOder noch realistischer und tragischer:\nEin Kind, Krebserkrankung, auf Landmine getreten und abschlie\u00dfend Flugzeugabsturz auf Feuerwerksfabrik \u00fcberstanden, geht mit seinem neuen Teddyb\u00e4r (1 Auge, keine Arme mehr, Fell zerzaust) bei gr\u00fcn \u00fcber die Stra\u00dfe und wird von einer Hausfrau im SUV \u00fcberfahren, weil sie in einem Augenblick der Unachtsamkeit nicht auf den Verkehr achtet um ihr auf dem R\u00fccksitz sitzendes, nicht geimpftes Kind, dass gerade die R\u00f6teln hat und schreit zu beruhigen.\nUnd das war jetzt noch einer der harmloseren Gedanken!\nIn diesem Sinne: Pro Impfpflicht.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Soll ich was zur\n[geforderten Impfpflicht](http://www.welt.de/print/welt_kompakt/berlin/article117658438/Masernfaelle-steigen-dramatisch.html) sagen? Ja, soll ich? Na gut.\nIch bin dagegen.\nNicht, dass ich mich freuen w\u00fcrde, wenn den krankheits-respektlosen und immer-gegen-alles- Eltern endlich gezeigt w\u00fcrde, dass der Staat alle seine B\u00fcrger sch\u00fctzen m\u00f6chte, also auch die, die man nicht impfen kann oder darf (krebserkrankte Kinder, Kinder, die zu jung sind zum Impfen, Kinder, die bestimmte Wirkstoffe in den Impfstoffen nicht vertragen, Schwangere) und dass er seine Verantwortung ernst nimmt, seine B\u00fcrger nach dem Wissensstand des Jahres 2013 zu versorgen. Nicht, dass ich nicht gl\u00fccklich w\u00e4re dar\u00fcber, Eltern klar zu machen, dass auch das Anschnallen im Auto keine freiwillige Veranstaltung ist, sondern Schutz von Schutzbefohlenen.\nAber: Bis ein solches Gesetz \u201cdurch\u201d ist, werden Karlsruhe und seine Richter anbauen m\u00fcssen. Was da an Klagen wegen \u201cSelbstbestimmungsrecht\u201d und Abw\u00e4gung von \u201ck\u00f6rperlicher Unversehrtheit\u201d und \u201cSchutz von Leib und Gesundheit\u201d (oder wie das auch immer hei\u00dft) auf den Staat zuk\u00e4me, ganz zu schweigen von Ausnahmeregelungen und Persilscheinen, warum gerade dieses Kind nicht geimpft werden soll \u2013 nicht auszudenken. Das verschleppte den Proze\u00df um Jahre und w\u00fcrde die Gr\u00e4ben zwischen Impfbef\u00fcrwortern und -skeptikern noch tiefer reissen.\nKinder m\u00fcssen lernen, dass ihre Handlungen Konsequenzen nach sich ziehen, sonst verharren sie im Trotzalter. Diese Konsequenzen sind leider oft schmerzlich, stehen aber immer im Zusammenhang mit dem Fehlverhalten. Wenn ich der Mama vors Schienbein trete, muss ich damit leben, dass sie sauer ist und mit mir schimpft. Die Mutter, die das lustig findet, darf sich nicht wundern, wenn das Kind beim n\u00e4chsten Mal wieder zutritt. Wenn meine Tochter im Supermarkt klaut, muss sie die St\u00e4rke haben, zum Supermarktleiter zu gehen, die Sache bezahlen und sich entschuldigen (und vielleicht Hausverbot bekommen). Wenn ich als Eltern dar\u00fcber hinweggehe, dann wird sie wieder stehlen. Wenn mein Sohn mein iPad mopst und ohne Nachfragen zwei Stunden daddelt, kriegt er leider zwei Tage iPad-Entzug.\nWenn Eltern ihre Kinder nicht impfen lassen wollen, gehen sie wissentlich das Risiko ein, andere Kinder zu infizieren, siehe oben: die ganz Kleinen (es gibt immer mehr \u00dc3- und \u00dc1-Kinder)und die chronisch Kranken. Impfen ist eine soziale Aufgabe. Konsequenz: Eltern, die ihre Kinder nicht impfen lassen wollen, haben kein Interesse am Schutz anderer \u2013 sie k\u00f6nnen ihre Kinder\n[nicht in Gemeinschaftseinrichtungen](http://www.welt.de/gesundheit/article117676953/Aerzte-fordern-Impfpflicht-vor-Kita-Besuch.html) schicken.\nIch hoffe auf den Mut der Kinderg\u00e4rten und Kindertagesst\u00e4tten und der Schulen, dass sie keine Kinder mehr aufnehmen (\u2026 und auch keine ErzieherInnen und LehrerInnen), die nicht ausreichend geimpft sind. Denn sie haben eine Verantwortung *allen* Kindern gegen\u00fcber. Schreibt das in Eure Kita-Statuten. Und \u00e4ndert endlich die bl\u00f6den Kindergarten-Unbedenklichkeitsbescheinigungen um den Passus \u201cKind geimpft Ja/Nein, daher kindergartenf\u00e4hig Ja/Nein\u201d.", "language": null, "image": "https://i0.wp.com/kinderdok.blog/wp-content/uploads/2022/06/blogtitelhires2-e1654453365429.jpg?fit=1069%2C644&ssl=1", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://kinderdok.blog/", "https://kinderdoc.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/mehr-kinderdok/", "https://kinderdok.blog/weiterfuhrendes/", "https://kinderdok.blog/unterstutzung/", "https://kinderdok.blog/anfragen/", "https://kinderdok.blog/gastebuch/", "https://kinderdok.podcaster.de/", "https://kinderdok.blog/tag/bucher/", "https://kinderdok.blog/tag/buchrezension/", "https://kinderdok.blog/tag/lesepotpourri/", "https://kinderdok.blog/datenschutzerklaerung/", "https://kinderdok.blog/about/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/", "https://kinderdok.blog/author/kinderdoc/", "http://www.welt.de/print/welt_kompakt/berlin/article117658438/Masernfaelle-steigen-dramatisch.html", "http://www.welt.de/gesundheit/article117676953/Aerzte-fordern-Impfpflicht-vor-Kita-Besuch.html", "http://www.kinderaerzte-im-netz.de/bvkj/aktuelles1/show.php3?id=4590&nodeid=26", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fkinderdok.blog%2F2013%2F07%2F03%2Fdie-impfpflicht-eine-polemik%2F&text=Die%20Impfpflicht%20%E2%80%93%20eine%20Polemik", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fkinderdok.blog%2F2013%2F07%2F03%2Fdie-impfpflicht-eine-polemik%2F", "http://ct.de/-2467514", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/?share=facebook", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/?share=twitter", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/?share=pocket", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/?share=custom-1331757628", null, "https://kinderdok.blog/category/impfsachen/", "https://kinderdok.blog/tag/impfen/", "https://kinderdok.blog/tag/impfen-kinder/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-59967", null, "#comment-59967", "http://www.kindundkittel.de", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-47258", null, "#comment-47258", "http://awmrkl.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-47364", null, "#comment-47364", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-38922", null, "#comment-38922", "http://gwendolynkucharsky.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-38925", null, "#comment-38925", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-39604", null, "#comment-39604", "http://kinderdoc.wordpress.com/2014/12/10/impfberatung-vor-kita/", "http://1-reifen.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-29585", null, "#comment-29585", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-27675", null, "#comment-27675", "http://kinderdoc.wordpress.com/2013/12/31/doch-ja-auch-hier-tut-mir-leid/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-27426", null, "#comment-27426", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-27434", null, "#comment-27434", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-27677", null, "#comment-27677", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-27681", null, "#comment-27681", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-27730", null, "#comment-27730", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-26895", null, "#comment-26895", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-26896", null, "#comment-26896", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-38923", null, "#comment-38923", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-39599", null, "#comment-39599", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-39605", null, "#comment-39605", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-39606", null, "#comment-39606", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-26818", null, "#comment-26818", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-26822", null, "#comment-26822", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-26831", null, "#comment-26831", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-26900", null, "#comment-26900", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-26902", null, "#comment-26902", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-26832", null, "#comment-26832", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-26833", null, "#comment-26833", "http://luelle82.wordpress.com/2013/10/25/impfen-oder-nicht/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25948", null, "#comment-25948", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25949", null, "#comment-25949", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25950", null, "#comment-25950", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25852", null, "#comment-25852", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25859", null, "#comment-25859", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-26820", null, "#comment-26820", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-26819", null, "#comment-26819", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25564", null, "#comment-25564", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25570", null, "#comment-25570", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25575", null, "#comment-25575", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25577", null, "#comment-25577", "http://twitter.com/AleonorAqui", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-26905", null, "#comment-26905", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25408", null, "#comment-25408", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25402", null, "#comment-25402", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25345", null, "#comment-25345", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25319", null, "#comment-25319", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25313", null, "#comment-25313", "http://www.elawensfadensalat.blogspot.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25314", null, "#comment-25314", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25315", null, "#comment-25315", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25321", "http://www.pei.de/DE/arzneimittelsicherheit-vigilanz/pharmakovigilanz/uaw-datenbank/uaw-datenbank-node.html", null, "#comment-25321", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25322", null, "#comment-25322", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25569", null, "#comment-25569", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25261", null, "#comment-25261", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25252", null, "#comment-25252", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25254", null, "#comment-25254", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25249", null, "#comment-25249", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25255", null, "#comment-25255", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25237", null, "#comment-25237", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25236", null, "#comment-25236", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25240", null, "#comment-25240", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25244", null, "#comment-25244", "http://alaskagirl.de", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25233", null, "#comment-25233", "http://www.babys-und-schlaf.de/2013/07/ist-eine-impfpflicht-sinnvoll/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25217", null, "#comment-25217", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25219", null, "#comment-25219", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25223", null, "#comment-25223", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25216", null, "#comment-25216", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25215", null, "#comment-25215", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25218", null, "#comment-25218", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25226", null, "#comment-25226", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25230", null, "#comment-25230", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25214", "http://www.spiegel.de/gesundheit/diagnose/nrw-schule-wegen-masern-ausbruchs-geschlossen-a-909590.html", null, "#comment-25214", "http://papalaberpapp.blogspot.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25213", null, "#comment-25213", "http://werkelschaf.de/notizblog-archiv/das-leider-leidige-thema-impfen/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25203", null, "#comment-25203", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25212", "http://www.bmj.com/content/346/bmj.f2032", null, "#comment-25212", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25253", null, "#comment-25253", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25197", null, "#comment-25197", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25208", "http://psiram.com/ge/index.php/Martin_Hirte", null, "#comment-25208", "http://gravatar.com/rayvonne", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25192", null, "#comment-25192", "http://www.elawensfadensalat.blogspot.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25193", null, "#comment-25193", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25195", null, "#comment-25195", "http://gedankenkarrussel.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25198", null, "#comment-25198", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25199", null, "#comment-25199", "http://gedankenkarrussel.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25200", null, "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25201", "http://psiram.com/ge/index.php/Impfkritik", null, "http://gedankenkarrussel.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25204", null, "#comment-25204", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25205", null, "#comment-25205", "http://gedankenkarrussel.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25206", null, "#comment-25206", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25238", null, "#comment-25238", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25211", null, "#comment-25211", "http:/gastgeberin.blogger.de", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25191", null, "#comment-25191", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25189", null, "#comment-25189", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25186", null, "#comment-25186", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25180", "http://www.efi-online.de/PDF/UngeimpfteGesuender.pdf", null, "#comment-25180", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25181", null, "#comment-25181", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25182", null, "#comment-25182", "http://www.elawensfadensalat.blogspot.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25184", null, "#comment-25184", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25183", "http://www.aerzteblatt.de/archiv/80866/Impfstatus-und-Gesundheit-von-Kindern-und-Jugendlichen-Ergebnisse-des-Kinder-und-Jugendgesundheitssurveys-(KiGGS)", "http://www.aerzteblatt.de/download/files/2011/02/down152343.ppt", "http://www.aerzteblatt.de/download/files/2011/02/down152351.ppt", "http://psiram.com/ge/index.php/Angelika_M%C3%BCller", null, "#comment-25183", "http://www.elawensfadensalat.blogspot.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25185", null, "#comment-25185", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25202", null, "#comment-25202", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25175", null, "#comment-25175", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25176", null, "#comment-25176", "http://gedankenkarrussel.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25177", null, "#comment-25177", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25170", null, "#comment-25170", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25187", null, "#comment-25187", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25196", null, "#comment-25196", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25159", null, "#comment-25159", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25164", null, "#comment-25164", "http://alaskagirl.de", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25232", null, "#comment-25232", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25166", null, "#comment-25166", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25167", null, "#comment-25167", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25210", null, "#comment-25210", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25158", null, "#comment-25158", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25160", null, "#comment-25160", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25162", null, "#comment-25162", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25163", null, "#comment-25163", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25165", "http://www.babyschlaf.de/e57/e894/e896/TagungsbandIIohneAnz1.pdf", null, "#comment-25165", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25168", null, "#comment-25168", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25169", null, "#comment-25169", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25171", null, "#comment-25171", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25172", null, "#comment-25172", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25173", null, "#comment-25173", "http://gedankenkarrussel.wordpress.com/2013/07/04/autismus-impfungen-und-sspe/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25147", null, "#comment-25147", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25151", null, "#comment-25151", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25161", null, "#comment-25161", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25235", null, "#comment-25235", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25141", null, "#comment-25141", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25142", null, "#comment-25142", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25149", null, "#comment-25149", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25152", null, "#comment-25152", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25153", null, "#comment-25153", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25157", null, "#comment-25157", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25220", null, "#comment-25220", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25222", null, "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25179", null, "#comment-25179", "http://gravatar.com/ichbinwolf", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25140", "http://sciencequestionswithchris.files.wordpress.com/2013/06/39358230.jpg", "http://sciencequestionswithchris.files.wordpress.com/2013/06/child_with_smallpox_bangladesh.jpg", null, "#comment-25140", "http://gravatar.com/ichbinwolf", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25137", null, "#comment-25137", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25146", null, "#comment-25146", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25136", null, "#comment-25136", "http://gedankenkarrussel.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25135", null, "#comment-25135", "http://werkelschaf.de", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25134", null, "#comment-25134", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25131", null, "#comment-25131", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25129", null, "#comment-25129", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25130", null, "#comment-25130", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25132", null, "#comment-25132", "http://gedankenkarrussel.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25133", null, "#comment-25133", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25144", null, "#comment-25144", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25188", null, "#comment-25188", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25227", null, "#comment-25227", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25228", null, "#comment-25228", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25234", null, "#comment-25234", "http://leavingorbit.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25264", null, "#comment-25264", "http://hesting-kocht.blogspot.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25444", null, "#comment-25444", "http://gioys@web.de", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25128", null, "#comment-25128", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25127", null, "#comment-25127", "http://37quadrat.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25104", null, "#comment-25104", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25109", null, "#comment-25109", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25115", null, "#comment-25115", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25117", null, "#comment-25117", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25125", null, "#comment-25125", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25126", null, "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25118", null, "#comment-25118", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25121", null, "#comment-25121", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25123", null, "#comment-25123", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25120", null, "#comment-25120", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25150", null, "#comment-25150", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25086", null, "#comment-25086", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25088", null, "#comment-25088", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25089", null, "#comment-25089", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25090", null, "#comment-25090", "http://www.elawensfadensalat.blogspot.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25091", "http://www.youtube.com/watch?v=u1xw0Ob5bqs", null, "#comment-25091", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25095", null, "#comment-25095", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25101", null, "#comment-25101", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25092", null, "#comment-25092", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25094", null, "#comment-25094", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25096", null, "#comment-25096", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25110", null, "#comment-25110", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25098", null, "#comment-25098", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25100", null, "#comment-25100", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25103", null, "#comment-25103", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25108", null, "#comment-25108", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25111", null, "#comment-25111", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25112", null, "#comment-25112", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25116", null, "#comment-25116", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25143", null, "#comment-25143", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25145", "http://52625146fm.pei.de/fmi/iwp/cgi?-db=UAWDB&-loadframes", null, "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25107", null, "#comment-25107", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25099", null, "#comment-25099", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25105", "http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8c/Bundesarchiv_Bild_183-84387-0001%2C_Infografik%2C_DDR_frei_von_Polio_-_42_Opfer_in_Westdeutschland.jpg", "http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7a/Salk_March_of_Dimes_poster.jpg", "http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f3/Polio_physical_therapy.jpg", null, "#comment-25105", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25174", null, "#comment-25174", "http://hesting-kocht.blogspot.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25442", null, "#comment-25442", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25084", null, "#comment-25084", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25085", null, "#comment-25085", "http://cph-oneway.blogspot.dk/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25119", null, "#comment-25119", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25194", null, "#comment-25194", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25251", null, "#comment-25251", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25304", null, "#comment-25304", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25087", null, "#comment-25087", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25305", null, "#comment-25305", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25113", null, "#comment-25113", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25114", null, "#comment-25114", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25078", null, "#comment-25078", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25083", null, "#comment-25083", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25093", null, "#comment-25093", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25097", null, "#comment-25097", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25106", null, "#comment-25106", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25077", null, "#comment-25077", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25102", null, "#comment-25102", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25138", null, "#comment-25138", "http:/sarcasmlinguist.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25139", null, "#comment-25139", "http://diereferendarin.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25148", null, "#comment-25148", "http://www.elawensfadensalat.blogspot.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25076", null, "#comment-25076", "http://jezabelbotanica.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25073", null, "#comment-25073", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25074", null, "#comment-25074", "http://jezabelbotanica.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25079", null, "#comment-25079", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25080", null, "#comment-25080", "http://jezabelbotanica.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25081", null, "#comment-25081", "http://www.elawensfadensalat.blogspot.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25082", null, "#comment-25082", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25069", null, "#comment-25069", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25071", null, "#comment-25071", "http://erzaehlmirnix.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25068", null, "#comment-25068", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25070", null, "#comment-25070", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-27672", null, "#comment-27672", "http://gioys@web.de", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25067", null, "#comment-25067", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25065", null, "#comment-25065", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25063", null, "#comment-25063", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25064", null, "#comment-25064", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25066", null, "#comment-25066", "http://www.zeta-producer.com", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#comment-25178", null, "#comment-25178", "/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/#respond", "https://kinderdok.blog/2013/07/02/die-vorsorgeuntersuchungen-u2/", "https://kinderdok.blog/2013/07/07/vielen-dank-liebe-leserin/", "https://kinderdok.blog/about/", "https://www.clausast.de", "https://skizzenblog.clausast.de", "https://steadyhq.com/kinderdok", "https://steadyhq.com/kinderdok", "https://twitter.com/kinderdok?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.tagesspiegel.de/suchergebnis/artikel/?sw=kinderdok", "https://www.tagesspiegel.de/suchergebnis/artikel/?sw=kinderdok", "https://kinderdok.blog/2023/10/", "https://kinderdok.blog/2023/09/", "https://kinderdok.blog/2023/07/", "https://kinderdok.blog/2023/06/", "https://kinderdok.blog/2023/05/", "https://kinderdok.blog/2023/04/", "https://kinderdok.blog/2023/03/", "https://kinderdok.blog/2023/02/", "https://kinderdok.blog/2023/01/", "https://kinderdok.blog/2022/12/", "https://kinderdok.blog/2022/11/", "https://kinderdok.blog/2022/10/", "https://kinderdok.blog/2022/09/", "https://kinderdok.blog/2022/08/", "https://kinderdok.blog/2022/07/", "https://kinderdok.blog/2022/06/", "https://kinderdok.blog/2022/05/", "https://kinderdok.blog/2022/04/", "https://kinderdok.blog/2022/03/", "https://kinderdok.blog/2022/02/", "https://kinderdok.blog/2022/01/", "https://kinderdok.blog/2021/12/", "https://kinderdok.blog/2021/11/", "https://kinderdok.blog/2021/10/", "https://kinderdok.blog/2021/08/", "https://kinderdok.blog/2021/07/", "https://kinderdok.blog/2021/06/", "https://kinderdok.blog/2021/05/", "https://kinderdok.blog/2021/04/", "https://kinderdok.blog/2021/03/", "https://kinderdok.blog/2021/02/", "https://kinderdok.blog/2021/01/", "https://kinderdok.blog/2020/12/", "https://kinderdok.blog/2020/11/", "https://kinderdok.blog/2020/10/", "https://kinderdok.blog/2020/09/", "https://kinderdok.blog/2020/08/", "https://kinderdok.blog/2020/07/", "https://kinderdok.blog/2020/06/", "https://kinderdok.blog/2020/05/", "https://kinderdok.blog/2020/04/", "https://kinderdok.blog/2020/03/", "https://kinderdok.blog/2020/02/", "https://kinderdok.blog/2020/01/", "https://kinderdok.blog/2019/12/", "https://kinderdok.blog/2019/11/", "https://kinderdok.blog/2019/10/", "https://kinderdok.blog/2019/09/", "https://kinderdok.blog/2019/08/", "https://kinderdok.blog/2019/07/", "https://kinderdok.blog/2019/06/", "https://kinderdok.blog/2019/05/", "https://kinderdok.blog/2019/04/", "https://kinderdok.blog/2019/03/", "https://kinderdok.blog/2019/02/", "https://kinderdok.blog/2019/01/", "https://kinderdok.blog/2018/12/", "https://kinderdok.blog/2018/11/", "https://kinderdok.blog/2018/10/", "https://kinderdok.blog/2018/09/", "https://kinderdok.blog/2018/08/", "https://kinderdok.blog/2018/07/", "https://kinderdok.blog/2018/06/", "https://kinderdok.blog/2018/05/", "https://kinderdok.blog/2018/04/", "https://kinderdok.blog/2018/03/", "https://kinderdok.blog/2018/02/", "https://kinderdok.blog/2018/01/", "https://kinderdok.blog/2017/12/", "https://kinderdok.blog/2017/11/", "https://kinderdok.blog/2017/10/", "https://kinderdok.blog/2017/09/", "https://kinderdok.blog/2017/08/", "https://kinderdok.blog/2017/07/", "https://kinderdok.blog/2017/06/", "https://kinderdok.blog/2017/05/", "https://kinderdok.blog/2017/04/", "https://kinderdok.blog/2017/03/", "https://kinderdok.blog/2017/02/", "https://kinderdok.blog/2017/01/", "https://kinderdok.blog/2016/12/", "https://kinderdok.blog/2016/11/", "https://kinderdok.blog/2016/10/", "https://kinderdok.blog/2016/09/", "https://kinderdok.blog/2016/08/", "https://kinderdok.blog/2016/07/", "https://kinderdok.blog/2016/06/", "https://kinderdok.blog/2016/05/", "https://kinderdok.blog/2016/04/", "https://kinderdok.blog/2016/03/", "https://kinderdok.blog/2016/02/", "https://kinderdok.blog/2016/01/", "https://kinderdok.blog/2015/12/", "https://kinderdok.blog/2015/11/", "https://kinderdok.blog/2015/10/", "https://kinderdok.blog/2015/09/", "https://kinderdok.blog/2015/08/", "https://kinderdok.blog/2015/07/", "https://kinderdok.blog/2015/06/", "https://kinderdok.blog/2015/05/", "https://kinderdok.blog/2015/04/", "https://kinderdok.blog/2015/03/", "https://kinderdok.blog/2015/02/", "https://kinderdok.blog/2015/01/", "https://kinderdok.blog/2014/12/", "https://kinderdok.blog/2014/11/", "https://kinderdok.blog/2014/10/", "https://kinderdok.blog/2014/09/", "https://kinderdok.blog/2014/08/", "https://kinderdok.blog/2014/07/", "https://kinderdok.blog/2014/06/", "https://kinderdok.blog/2014/05/", "https://kinderdok.blog/2014/04/", "https://kinderdok.blog/2014/03/", "https://kinderdok.blog/2014/02/", "https://kinderdok.blog/2014/01/", "https://kinderdok.blog/2013/12/", "https://kinderdok.blog/2013/11/", "https://kinderdok.blog/2013/10/", "https://kinderdok.blog/2013/09/", "https://kinderdok.blog/2013/08/", "https://kinderdok.blog/2013/07/", "https://kinderdok.blog/2013/06/", "https://kinderdok.blog/2013/05/", "https://kinderdok.blog/2013/04/", "https://kinderdok.blog/2013/03/", "https://kinderdok.blog/2013/02/", "https://kinderdok.blog/2013/01/", "https://kinderdok.blog/2012/12/", "https://kinderdok.blog/2012/11/", "https://kinderdok.blog/2012/10/", "https://kinderdok.blog/2012/09/", "https://kinderdok.blog/2012/08/", "https://kinderdok.blog/2012/07/", "https://kinderdok.blog/2012/06/", "https://kinderdok.blog/2012/05/", "https://kinderdok.blog/2012/04/", "https://kinderdok.blog/2012/03/", "https://kinderdok.blog/2012/02/", "https://kinderdok.blog/2012/01/", "https://kinderdok.blog/2011/12/", "https://kinderdok.blog/2011/11/", "https://kinderdok.blog/2011/10/", "https://kinderdok.blog/2011/09/", "https://kinderdok.blog/2011/08/", "https://kinderdok.blog/2011/07/", "https://kinderdok.blog/2011/06/", "https://kinderdok.blog/2011/05/", "https://kinderdok.blog/2011/04/", "https://kinderdok.blog/2011/03/", "https://kinderdok.blog/2011/02/", "https://kinderdok.blog/2011/01/", "https://kinderdok.blog/2010/12/", "https://kinderdok.blog/2010/11/", "https://kinderdok.blog/2010/10/", "https://kinderdok.blog/2010/09/", "https://kinderdok.blog/2010/08/", "https://kinderdok.blog/2010/07/", "https://kinderdok.blog/2010/06/", "https://kinderdok.blog/2010/05/", "https://kinderdok.blog/2010/04/", "https://kinderdok.blog/2010/03/", "https://kinderdok.blog/2010/02/", "https://kinderdok.blog/2010/01/", "https://kinderdok.blog/2009/12/", "https://kinderdok.blog/2009/11/", "https://kinderdok.blog/2009/10/", "https://kinderdok.blog/2009/09/", "https://kinderdok.blog/2009/08/", "https://kinderdok.blog/2009/07/", "https://kinderdok.blog/2009/06/", "https://kinderdok.blog/2009/05/", "https://twitter.com/kinderdok", "https://www.instagram.com/kinderdok.blog", "https://kinderdok.blog/about/", "https://kinderdoc.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/mehr-kinderdok/", "https://kinderdok.podcaster.de/", "https://kinderdok.blog/tag/bucher/", "https://kinderdok.blog/datenschutzerklaerung/", "https://kinderdok.blog/about/", "https://kinderdok.blog/cropped-blue1a-jpg/", "https://kinderdok.blog/2013/07/03/die-impfpflicht-eine-polemik/?amp=1"]}