{"title": "Die Balance der Welt", "author": null, "url": "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783447065269/die-balance-der-welt", "hostname": "schoenstatt-verlag.de", "description": "Die Globalisierung der Alten Welt beginnt vor Jahrtausenden vor allem mit dem Austausch von G\u00fctern, aber auch mit der Wanderung von unsichtbaren Reisenden wie Seuchen von Asien nach Afrika und Europa. Ab dem 15. Jahrhundert setzt sich die Globalisierung mit der Ausbreitung der Europ\u00e4er \u00fcber die Erde und der Entstehung eines Weltverkehrssystems fort. Diese Ausbreitung ist begleitet vom Austausch von Pflanzen, Tieren und Mikroben zwischen der Alten Welt und Amerika und Australien/Ozeanien. Charakteristisch ist dabei, dass sich geistige, religi\u00f6se und wirtschaftliche M\u00e4chte im Bem\u00fchen um regionale oder globale Vorherrschaft unaufh\u00f6rlich aneinander reiben und offen ist, welche Macht das Kr\u00e4ftemessen f\u00fcr sich entscheidet und f\u00fcr wie lange. Um den Machtwillen und die Zerst\u00f6rungspotentiale von Hegemonialkr\u00e4ften sowie die aus Leid und Hass resultierenden Ressentiments unterlegener Ethnien, Kulturen und Wirtschaftsweisen zu erkennen, bedarf es grundlegender Kenntnisse der historischen Tiefendimension jeder regionalen oder globalen Disposition. Nur unter Ber\u00fccksichtigung dieser Dimension kann an einer menschenw\u00fcrdigen Zukunft der Erde gearbeitet und k\u00f6nnen Widerst\u00e4nde eingesch\u00e4tzt werden. Mit seiner erl\u00e4uternden Zeittafel stellt Eberhard Schmitt nun eine unverzichtbare Verst\u00e4ndnishilfe f\u00fcr die Globalgeschichte zur Verf\u00fcgung.", "sitename": "Sch\u00f6nstatt-Verlag", "date": "2012-11-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Balance der Welt\nEine erl\u00e4uternde Zeittafel zur Globalgeschichte bis zum Jahr 1600 1. Vom Mittelalter bis zur spanischen Entdeckung des Silberbergs von Potosi im Hochland Boliviens 1561\nSchmitt, Eberhard\nErschienen am\n01.11.2012, 1., Aufl.\nBeschreibung\nDie Globalisierung der Alten Welt beginnt vor Jahrtausenden vor allem mit dem Austausch von G\u00fctern, aber auch mit der Wanderung von unsichtbaren Reisenden wie Seuchen von Asien nach Afrika und Europa. Ab dem 15. Jahrhundert setzt sich die Globalisierung mit der Ausbreitung der Europ\u00e4er \u00fcber die Erde und der Entstehung eines Weltverkehrssystems fort. Diese Ausbreitung ist begleitet vom Austausch von Pflanzen, Tieren und Mikroben zwischen der Alten Welt und Amerika und Australien/Ozeanien. Charakteristisch ist dabei, dass sich geistige, religi\u00f6se und wirtschaftliche M\u00e4chte im Bem\u00fchen um regionale oder globale Vorherrschaft unaufh\u00f6rlich aneinander reiben und offen ist, welche Macht das Kr\u00e4ftemessen f\u00fcr sich entscheidet und f\u00fcr wie lange.\nUm den Machtwillen und die Zerst\u00f6rungspotentiale von Hegemonialkr\u00e4ften sowie die aus Leid und Hass resultierenden Ressentiments unterlegener Ethnien, Kulturen und Wirtschaftsweisen zu erkennen, bedarf es grundlegender Kenntnisse der historischen Tiefendimension jeder regionalen oder globalen Disposition. Nur unter Ber\u00fccksichtigung dieser Dimension kann an einer menschenw\u00fcrdigen Zukunft der Erde gearbeitet und k\u00f6nnen Widerst\u00e4nde eingesch\u00e4tzt werden. Mit seiner erl\u00e4uternden Zeittafel stellt Eberhard Schmitt nun eine unverzichtbare Verst\u00e4ndnishilfe f\u00fcr die Globalgeschichte zur Verf\u00fcgung.", "language": null, "image": "https://api.vlb.de/api/v1/cover/9783447065269/m?access_token=23de975e-e660-41c8-b689-d3568f6e9a33", "pagetype": "book", "links": ["#main-content", "/", "/cart", "/cart", "/account", "/", "/", "/artikel/herzlich-willkommen-auf-unserer-website", "/%C3%BCber-uns", "/unser-service", "/unser-team", "/veranstaltungen", "/veranstaltungen/abendtalk-am-7-dezember-2022", "/veranstaltungen/abendtalk-am-9-m%C3%A4rz-2022", "/veranstaltungen/abendtalk-am-7-september-2022", "/veranstaltungen/abendtalk-im-juni-2022-achtung-termin-ge%C3%A4ndert", "/simplenews-newsletter/veranstaltung-am-kommenden-mittwoch-abendtalk-um-1930-uhr", "/newsletter", "/simplenews-newsletter/der-neue-werktagsschott-nr-1-ist-da", "/simplenews-newsletter/unsere-neuigkeiten-und-empfehlungen-f%C3%BCr-sie-im-oktober", "/simplenews-newsletter/osterangebot-2023-aus-ihrer-buchhandlung-sch%C3%B6nstatt-verlag", "/simplenews-newsletter/verleihen-sie-ihren-festen-den-verdienten-glanz", "/shop/search?wg=x1", "/shop/search?wg=x12", "/shop/search?wg=x11", "/shop/search?wg=x13", "/shop/search?wg=x14", "/shop/search?wg=x16", "/shop/search?wg=x15", "/shop/search?wg=x17", "/shop/search?wg=x18", "/shop/search?wg=x7", "/shop/search?wg=x76", "/shop/search?wg=x73", "/shop/search?wg=x74", "/shop/search?wg=x71", "/shop/search?wg=x72", "/shop/search?wg=x75", "/shop/search?wg=x77", "/shop/search?wg=x8", "/shop/search?wg=x82", "/shop/search?wg=x84", "/shop/search?wg=x85", "/shop/search?wg=x86", "/shop/search?wg=x87", "/shop/search?wg=x81", "/shop/search?wg=x83", "/shop/item/9789000900022/weihrauchgefa-messing-mit-verzierung-goldfarbend-mit-kohle-zu-benutzen", "/shop/search?wg=x89", "/shop/search?wg=x2", "/shop/search?wg=x33", "/shop/search?wg=x32", "/shop/search?wg=x34", "/shop/search?wg=x24", "/shop/search?wg=x22", "/shop/search?wg=x21", "/shop/search?wg=x25", "/shop/search?wg=x23", "/shop/search?wg=x26", "/shop/search?wg=x28", "/shop/search?wg=x27", "/shop/search?wg=x5", "/shop/search?wg=x51", "/shop/search?wg=x52", "/shop/search?wg=x54", "/shop/search?wg=x31", "/shop/search?wg=x55", "/shop/search?wg=x53", "/shop/search?wg=x57", "/shop/search?wg=x56", "/shop/search?wg=x58", "/shop/search?wg=x4", "/shop/search?wg=x42", "/shop/search?wg=x44", "/shop/search?wg=x43", "/shop/search?wg=x41", "/shop/search?wg=x46", "/shop/search?wg=x47", "/shop/search?wg=x48", "/shop/search?wg=x49", "/shop/search?wg=x45", "/shop/search?wg=x6", "/shop/search?wg=x66", "/shop/search?wg=x68", "/shop/search?wg=x67", "/shop/search?wg=x61", "/shop/search?wg=x62", "/shop/search?wg=x63", "/shop/search?wg=x64", "/shop/search?wg=x65", "/shop/search?wg=x69", "/buchtipps", "/buchtipps/biografien/biografien-die-das-eigene-leben-bereichern", "/buchtipps/geistliches-leben", "/buchtipps/urlaubslekt%C3%BCre/urlaubslekt%C3%BCre", "/buchtipps/handverzierte-kerzen/festliche-kerzen-zu-allen-anl%C3%A4ssen", "/shop/ebooks", "/shop", "/", "/shop", "/shop/item/9783447065269", "//api.vlb.de/api/v1/cover/9783447065269/m?access_token=23de975e-e660-41c8-b689-d3568f6e9a33", "/shop/search?verlag=Harrassowitz%20Verlag", "/shop/search?wg=55", "/lieferung-und-zahlung", "/cart/add/nojs/9783447065269", "/account/wishes/add/nojs/9783447065269", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783447069069/die-balance-der-welt-2-gebundenes-buch", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783447069069/die-balance-der-welt-2-gebundenes-buch", "/shop/search?verlag=Harrassowitz%20Verlag%20GmbH%20%26%20Co.KG", "/cart/add/nojs/9783447069069", "/lieferung-und-zahlung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783447069076/die-balance-der-welt-3-gebundenes-buch", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783447069076/die-balance-der-welt-3-gebundenes-buch", "/shop/search?verlag=Harrassowitz%20Verlag%20GmbH%20%26%20Co.KG", "/cart/add/nojs/9783447069076", "/lieferung-und-zahlung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783447106061/das-ende-des-alten-kolonialsystems-gebundenes-buch", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783447106061/das-ende-des-alten-kolonialsystems-gebundenes-buch", "/shop/search?verlag=Harrassowitz%20Verlag%20GmbH%20%26%20Co.KG", "/cart/add/nojs/9783447106061", "/lieferung-und-zahlung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783447048873/der-aufbau-der-kolonialreiche-leinen", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783447048873/der-aufbau-der-kolonialreiche-leinen", "/shop/search?verlag=Harrassowitz%20Verlag%20GmbH%20%26%20Co.KG", "/cart/add/nojs/9783447048873", "/lieferung-und-zahlung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783447048880/wirtschaft-und-handel-der-kolonialreiche-leinen", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783447048880/wirtschaft-und-handel-der-kolonialreiche-leinen", "/shop/search?verlag=Harrassowitz%20Verlag%20GmbH%20%26%20Co.KG", "/cart/add/nojs/9783447048880", "/lieferung-und-zahlung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783447048286/das-leben-in-den-kolonien-gebundenes-buch", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783447048286/das-leben-in-den-kolonien-gebundenes-buch", "/shop/search?verlag=Harrassowitz%20Verlag%20GmbH%20%26%20Co.KG", "/cart/add/nojs/9783447048286", "/lieferung-und-zahlung", "/shop/search?rkz=TV790", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783835353664/antifaschistische-kultur-von-markus-wegewitz-gebundenes-buch", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783835353664/antifaschistische-kultur-von-markus-wegewitz-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Wegewitz%2C%20Markus", "/shop/search?verlag=Wallstein%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783835353664", "/lieferung-und-zahlung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783835303522/mitten-im-deutschen-volke-von-volkhard-knigge-kartoniertes-buch", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783835303522/mitten-im-deutschen-volke-von-volkhard-knigge-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Volkhard%20Knigge", "/shop/search?verlag=Wallstein%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783835303522", "/lieferung-und-zahlung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783835332645/buchenwald-kartoniertes-buch", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783835332645/buchenwald-kartoniertes-buch", "/shop/search?verlag=Wallstein%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783835332645", "/lieferung-und-zahlung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783835350168/transformationen-der-zeugenschaft-von-daniel-schuch-gebundenes-buch", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783835350168/transformationen-der-zeugenschaft-von-daniel-schuch-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Schuch%2C%20Daniel", "/shop/search?verlag=Wallstein%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783835350168", "/lieferung-und-zahlung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783835336377/das-sowjetische-speziallager-nr-2-1945-bis-1950-kartoniertes-buch", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783835336377/das-sowjetische-speziallager-nr-2-1945-bis-1950-kartoniertes-buch", "/shop/search?verlag=Wallstein%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783835336377", "/lieferung-und-zahlung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783835353657/digital-memory-kartoniertes-buch", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783835353657/digital-memory-kartoniertes-buch", "/shop/search?verlag=Wallstein%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783835353657", "/lieferung-und-zahlung", "/shop/search?wg=55", "/datenschutz", "#", "/impressum", "mailto:schoenstatt-verlag@s-ms.org", "/anfahrt", "/contact", "/agb", "/datenschutz", "/impressum", "/lieferung-und-zahlung", "/widerrufsbelehrung", "http://www.kulturstaatsministerin.de"]}