{"title": "CHIO Aachen: Sandmann, von Stein und Harm im Viersp\u00e4nner-Team", "author": null, "url": "https://www.pferd-aktuell.de/news/aktuelle-meldungen/fahren/chio-aachen-sandmann-harm-und-von-stein-im-vierspaenner-team", "hostname": "pferd-aktuell.de", "description": "Aachen 2022: Viersp\u00e4nner Mareike Harm, Georg von Stein und Christoph Sandmann starten im Nationenpreis.", "sitename": "Deutsche Reiterliche Vereinigung", "date": "2022-06-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Aachen: Sandmann, von Stein und Harm im Viersp\u00e4nner-Team\nNationenpreis beginnt am Donnerstag mit Dressur\nAachen (fn-press). Drei deutsche Viersp\u00e4nner starten in diesem Jahr beim CHIO in Aachen: Das sind Mareike Harm (Negernb\u00f6tel), Georg von Stein (Modautal) und Christoph Sandmann (L\u00e4hden). Diese drei stellen dann auch gleichzeitig die deutsche Mannschaft im Nationenpreis.\n\u201eWir waren fr\u00fcher schon mal mit f\u00fcnf Viersp\u00e4nnern in Aachen, dann waren es vier und schon im vergangenen Jahr waren es dann nur noch drei. Aufgrund des ver\u00e4nderten FEI-Regelwerks d\u00fcrfen pro Nation leider nur noch 3 Teilnehmer starten\u201c, erkl\u00e4rt Cheftrainer Karl-Heinz Geiger. In diesem Jahr hat der Bundestrainer in Abstimmung mit dem Ausschuss Fahren Mareike Harm, Georg von Stein und Christoph Sandmann nominiert. Alle sind schon h\u00e4ufig in Aachen am Start gewesen.\nMichael Brauchle (Lauchheim), der in der Vergangenheit schon mehrfach den Marathon gewonnen und seinen Viersp\u00e4nner ebenfalls in Top-Form hat, ist in Aachen nicht am Start. \u201eMichi wird am Aachen-Wochenende Vater von Zwillingen, er hat schon fr\u00fchzeitig Bescheid gesagt, dass ein Aachen-Start f\u00fcr ihn dieses Jahr nicht m\u00f6glich ist\u201c, erkl\u00e4rt Cheftrainer Geiger.\n\u201eWir haben aber mit Mareike eine Top-Dressurspezialistin und mit Christoph und Georg zwei sehr gute Gel\u00e4ndefahrer, so dass wir auch ohne unseren Marathon-Experten Michi auf ein gutes Ergebnis in Aachen hoffen\u201c, so die \u00dcberlegungen vom Cheftrainer.\nTitelverteidiger in der Nationenpreis-Wertung sind einmal mehr die Niederl\u00e4nder, die mit Top-Besetzung \u2013 dem amtierenden Europameister Bram Chardon, Vater Ijsbrand Chardon, der 2021 die Einzelwertung in Aachen gewann und Koos de Ronde \u2013zum CHIO kommen. Auch der Weltmeister Boyd Exell aus Australien wird in der Einzelwertung ein Wort mitreden wollen.\nDie Viersp\u00e4nner starten am Mittwoch mit dem Vet-Check der Pferde. Am Donnerstag startet dann um ca. 10.15 Uhr die Dressur als erste Teilpr\u00fcfung des Nationenpreises. Freitag steht das Hindernisfahren \u201eJagd um Punkte\u201c auf dem Programm, das nicht zum Nationenpreis gewertet wird. Am Samstag geht es dann um ca. 13.30 nach den Vielseitigkeitspferden auch f\u00fcr die Viersp\u00e4nner in die Aachener Soers. Acht Hindernisse stehen auf der ca. 9000 Meter langen Strecke und die Hindernisse m\u00fcssen m\u00f6glichst schnell durchfahren werden. Die dritte Teilpr\u00fcfung ist dann das Hindernisfahren um 10 Uhr am Sonntagmorgen. Hier entscheidet sich dann wer den Nationenpreis und die Kombinierte Einzelwertung gewinnt. Zus\u00e4tzlich ist am Samstagabend um 21.30 Uhr noch der \"CHIO-Cup\u201c. Da startet Georg von Stein mit seinem Viersp\u00e4nner gemeinsam mit einem Springreiter*innen und einem Vielseitigkeitsreiter*in im Team.", "language": null, "image": "https://www.pferd-aktuell.de/relaunch/files/1/3/fn_logo_fb_1200x630.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/tracker.php?id=40321&languageid=1&link=https://www.platz-max.com/de/reitplatzplaner/", "https://www.nennung-online.de/", "/fn-shop/tickets-fuer-veranstaltungen", "/fn-shop/reisen-mit-fntickettravel", "/persoenliche-mitglieder/pm-werden", "https://www.pferd-aktuell.de/fn-shop", "https://www.pferd-aktuell.de/", "https://www.pferd-aktuell.de/fn/partner/agco--fendt/agco--fendt", null, "/shop/checkout/cart/", "#", "/shop/customer/account/login", "https://www.pferd-aktuell.de/", "/news", "/turniersport", "/spitzensport", "/ausbildung", "/breitensport", "/pferdezucht", "/persoenliche-mitglieder", "/shop/customer/account/login", "#", " /shop/checkout/cart", "/shop/customer/account/", "/shop/customer/account/login", "https://www.nennung-online.de/", "https://www.pferd-aktuell.de/fn-shop/tickets-fuer-veranstaltungen/ticket-fuer-veranstaltungen", "https://www.pferd-aktuell.de/fn-shop/reisen-mit-fntickettravel", "https://www.pferd-aktuell.de/pm/pm-werden/wie-werde-ich-pm", "https://www.pferd-aktuell.de/fn-shop/fn-shop", "/news", "/news/newsletter", "/ausbildungsnewsletter", "/news/newsletter/fn-aktuell", "/news/newsletter/persoenliche-mitglieder", "/news/newsletter/toris", "/news/newsletter/tv-tipps", "/news/newsletter/vorreiter-deutschland", "/news/tv-tipps", "/meine-fnapp", "/", "/news", "/news/aktuelle-meldungen", "/news/aktuelle-meldungen/fahren", "/relaunch/files/1/293/315/Aachen_ChristophSandmann_Foto_Lafrentz.jpg", "javascript: history.back();", "/news/aktuelle-meldungen/fahren/weltcup-fahren-ankuendigung-2023-24", "/news/aktuelle-meldungen/fahren/wm-junge-fahrpferde-silber-fuer-valentino-und-salome", "/news/aktuelle-meldungen/fahren/wm-zweispaenner-2023-bronze-fuer-das-deutsche-team", "/news/aktuelle-meldungen/fahren/wm-zweispaenner-dennis-schneiders-auf-platz-vier-im-gelaende", "/news/aktuelle-meldungen/fahren/wm-zweispaenner-2023-guter-dressurauftakt", "/tracker.php?id=40379&languageid=1&link=https://www.waldhausen.com/kollektionen-neuheiten/herbst-winter-2023/", "javascript:window.print();", "javascript:history.back()", "#", "https://www.facebook.com/DeutscheReiterlicheVereinigung", "https://www.instagram.com/fn_pferdesport/", "https://www.youtube.com/user/FNPferdesport", "https://www.tiktok.com/@fn_pferdesport", "/deutsche-reiterliche-vereinigung/ansprechpartner", "/deutsche-reiterliche-vereinigung/verbandsstruktur-der-fn/geschaeftsstelle-der-fn", "/deutsche-reiterliche-vereinigung/verbandsstruktur-der-fn", "/deutsche-reiterliche-vereinigung/verbandspositionen", "/bekanntmachungen", "/deutsche-reiterliche-vereinigung/good-governance", "/deutsche-reiterliche-vereinigung/partner", "/deutsche-reiterliche-vereinigung/stellenangebote", "/deutsche-reiterliche-vereinigung/presse", "/deutsche-reiterliche-vereinigung", "/spitzensport/bundeschampionate", "/spitzensport/deutsche-meisterschaften/deutsche-amateur-meisterschaften", "/spitzensport/deutsche-meisterschaften", "https://www.pferd-aktuell.de/em2023", "https://www.pferd-aktuell.de/freizeitpferdechampionat/bundesweites-championat-des-freizeitpferdes-ponys", "/spitzensport/jugendchampionate", "/spitzensport/jugendchampionate/preis-der-besten", "/spitzensport/disziplinen/dressur/wm-sichtung-junge-dressurpferde", "/turniersport/turnierpferd/besitzerwechsel", "/meine-fnapp", "https://www.pferd-aktuell.de/shop/broschuren-formulare-vertrage-unterrichtsmaterial/verband/fn-gebuhrenordnung-download.html", "/turniersport/turnierteilnehmer/jahresturnierlizenz-reiten-und-fahren", "/news/newsletter", "/deutsche-reiterliche-vereinigung/pferdebranchenbuch", "/turniersport/turnierpferd/pferdenamensuche", "/turniersport/turnierpferd/eintragung-und-fortschreibung", "/news/tv-tipps", "https://fn-erfolgsdaten.de/", "https://www.fnverlag.de/fn-regelwerke/", "https://www.fnverlag.de?refID=pa", "https://www.pferd-leistungspruefung.de/", "https://www.nennung-online.de/", "https://startbereitschaft.online/", "https://www.pm-forum-digital.de/", "https://toris.online/", "https://www.pferd-aktuell.de/wir-ueber-uns/partner/agco--fendt", "https://www.ruv.de/tierversicherung/pferdeversicherung/", "https://www.pikeur.de/", "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html", "https://www.bundeswehr.de/", "https://www.sporthilfe.de/", "https://www.pferd-aktuell.de/wir-ueber-uns/impressum", "https://pferd-aktuell.de/datenschutzerklaerungen", "https://www.pferd-aktuell.de/wir-ueber-uns/agb", "https://www.pferd-aktuell.de/wir-ueber-uns/kontakt"]}