{"title": "Ordnung schaffen", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2019-10-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die sanfte H\u00fcgellandschaft rund um Bad W\u00f6rishofen scheint in Balance zu sein: Nicht Alpin und nicht Flachland, sondern ein gutes Ma\u00df von beidem. Ob der fr\u00fchere Pfarrer des Ortes, Sebastian Kneipp, dieses Bild vor Augen hatte, als er die f\u00fcnfte S\u00e4ule seiner Lehre aufstellte? Neben der Heilkraft des Wassers und der Pflanzen, der gesunden Ern\u00e4hrung [\u2026]\nKategorie: Alternativ- und Ganzheitsmedizin\n[Zwei Drittel der \u00d6sterreicher sind gesundheitlich beeintr\u00e4chtigt](https://gesundreisen.net/zwei-drittel-der-oesterreicher-sind-gesundheitlich-beeintraechtigt/)\nDurchschnittlich 960 \u20ac investiert der \u00d6sterreicher j\u00e4hrlich in seine Gesundheit. Dies ergibt eine repr\u00e4sentative Umfrage zum Thema \u201eWertigkeit der Gesundheit in \u00d6sterreich\u201c, durchgef\u00fchrt vom market Institut* im Auftrag von Revital Aspach. 83 % der \u00d6sterreicher setzen sich mit dem Thema Gesundheitsvorsorge und der damit verbundenen Aufrechterhaltung der eigenen Gesundheit auseinander. Jung und Alt besch\u00e4ftigt [\u2026]\n[Altes Heilwissen \u2013 neu belebt](https://gesundreisen.net/altes-heilwissen-neu-belebt/)\nARGE TEM \u2013 Experten der Traditionellen Europ\u00e4ischen Medizin kooperieren. Die Gesundheit und das Wohlbefinden jedes einzelnen Gastes ist das zentrale Thema des 1. Zentrums f\u00fcr Traditionelle Europ\u00e4ische Medizin der Marienschwestern vom Karmel in Bad Kreuzen. Das Ziel ist eine \u201epersonalisierte Medizin\u201c, eine beseelte Heilkunde, durch die die Regenerations- und Regulationsf\u00e4higkeit gest\u00e4rkt wird. Die Basis ist [\u2026]\n[Gesundheitsurlaub in der Villa Vitalis](https://gesundreisen.net/gesundheitsurlaub-in-der-villa-vitalis/)\nMedizinkompetenz mit Hotelflair: wer in der Villa Vitalis in Aspach eincheckt, der sucht Medizin und nicht Wellness. Viele Hotels locken mit Gesundheitsangeboten, die mehr oder weniger professionell sind. \u00c4rzte werden daf\u00fcr an Bord geholt, die oft aber nur an wenigen Tagen im Haus und damit nicht durchgehend verf\u00fcgbar sind. Die Villa Vitalis, unter der Leitung [\u2026]\n[Yoga auf europ\u00e4isch](https://gesundreisen.net/yoga-auf-europaeisch/)\nLernen Sie Wyda \u2013 das Mental- und K\u00f6rpertraining aus der Traditionellen Europ\u00e4ischen Medizin kennen und genie\u00dfen Sie die erholsame wie belebende Atmosph\u00e4re in den Traditionsh\u00e4usern der Marienschwestern in Aspach, Bad Kreuzen und Bad M\u00fchllacken. Wyda, das Yoga der Kelten, kann in jeder k\u00f6rperlichen Verfassung und in jedem Alter ausge\u00fcbt werden. Regelm\u00e4\u00dfige Wyda-\u00dcbungen f\u00f6rdern die Leistungsf\u00e4higkeit [\u2026]\n[Tag der Hom\u00f6opathie 7. April](https://gesundreisen.net/tag-der-homoeopathie-7-april/)\nHom\u00f6opathie ein Leben lang \u2013 kostenloser Vortragsabend am 7. April in Wien. Anl\u00e4sslich des Tages der Hom\u00f6opathie l\u00e4dt die \u00d6sterreichische Gesellschaft f\u00fcr Hom\u00f6opathische Medizin (\u00d6GHM) in Kooperation mit der Initiative \u201eHom\u00f6opathie hilft!\u201c zum Vortragsabend am Donnerstag, 7. April, 18.30-20.30 Uhr, ins Don Bosco Haus, 1130 Wien, St. Veit-Gasse 25, zum Thema \u201eHom\u00f6opathie ein Leben lang\u201c [\u2026]\n[\u201eSpiritualit\u00e4t\u201c in der Medizin](https://gesundreisen.net/spiritualitaet-in-der-medizin/)\nChance oder Zumutung? Ein Symposium der GAMED besch\u00e4ftigt sich mit diesem Thema und l\u00e4sst Fachleute zu Wort kommen. Lange Zeit schien Spiritualit\u00e4t in der rein naturwissenschaftlich orientierten Medizin keinen Platz zu haben. Heute wird jedoch zunehmend ihre Bedeutung (wieder-)erkannt, nicht zuletzt, weil Schulmedizin allein h\u00e4ufig zu kurz greift und elementare Bed\u00fcrfnisse des Menschen unerf\u00fcllt l\u00e4sst. [\u2026]", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://gesundreisen.net/", "https://gesundreisen.net/", "#Gesundheitstourismus", "https://gesundreisen.net/category/bewegung/", "https://gesundreisen.net/category/ernaehrung/", "https://gesundreisen.net/category/gesundheitshotels/", "https://gesundreisen.net/category/pflanzenheilkunde/", "https://gesundreisen.net/category/fuers-leben/", "https://gesundreisen.net/category/naturmedizin/", "https://gesundreisen.net/category/praevention/", "https://gesundreisen.net/category/tem/", "https://gesundreisen.net/category/renaissance-der-alten-heilmittel/", "https://gesundreisen.net/category/gesund-reisen-mit-kindern/", "#Wellnesstourismus", "https://gesundreisen.net/category/lebensstil/", "https://gesundreisen.net/category/fitness/", "https://gesundreisen.net/category/alpine-wellness/", "https://gesundreisen.net/category/natuerlich/", "#Thermentourismus", "https://gesundreisen.net/category/thermen/", "https://gesundreisen.net/category/inland/", "https://gesundreisen.net/category/ausland/", "https://gesundreisen.net/category/gesundheit/", "https://gesundreisen.net/category/erholung/", "https://gesundreisen.net/category/kinder/", "#medizintourismus", "https://gesundreisen.net/category/allergien/", "https://gesundreisen.net/category/alternativ-und-ganzheitsmedizin/", "https://gesundreisen.net/category/medical-wellness/", "https://gesundreisen.net/category/kur-und-rehaeinrichtungen/", "https://gesundreisen.net/category/schoenheit/", "https://gesundreisen.net/angebote/", "https://gesundreisen.net/allgemein/", "https://gesundreisen.net/ordnung-schaffen/", "https://gesundreisen.net/ordnung-schaffen/", "https://gesundreisen.net/author/petrap/", "https://gesundreisen.net/category/alternativ-und-ganzheitsmedizin/", "https://gesundreisen.net/zwei-drittel-der-oesterreicher-sind-gesundheitlich-beeintraechtigt/", "https://gesundreisen.net/zwei-drittel-der-oesterreicher-sind-gesundheitlich-beeintraechtigt/", "https://gesundreisen.net/author/petrap/", "https://gesundreisen.net/category/alternativ-und-ganzheitsmedizin/", "https://gesundreisen.net/altes-heilwissen-neu-belebt/", "https://gesundreisen.net/altes-heilwissen-neu-belebt/", "https://gesundreisen.net/author/petrap/", "https://gesundreisen.net/category/alternativ-und-ganzheitsmedizin/", "https://gesundreisen.net/gesundheitsurlaub-in-der-villa-vitalis/", "https://gesundreisen.net/gesundheitsurlaub-in-der-villa-vitalis/", "https://gesundreisen.net/author/petrap/", "https://gesundreisen.net/category/alternativ-und-ganzheitsmedizin/", "https://gesundreisen.net/category/allgemein/", "https://gesundreisen.net/yoga-auf-europaeisch/", "https://gesundreisen.net/yoga-auf-europaeisch/", "https://gesundreisen.net/author/petrap/", "https://gesundreisen.net/category/alternativ-und-ganzheitsmedizin/", "https://gesundreisen.net/tag-der-homoeopathie-7-april/", "https://gesundreisen.net/tag-der-homoeopathie-7-april/", "https://gesundreisen.net/author/petrap/", "https://gesundreisen.net/category/alternativ-und-ganzheitsmedizin/", "https://gesundreisen.net/spiritualitaet-in-der-medizin/", "https://gesundreisen.net/spiritualitaet-in-der-medizin/", "https://gesundreisen.net/author/petrap/", "https://gesundreisen.net/category/alternativ-und-ganzheitsmedizin/", "https://gesundreisen.net/wp-content/uploads/2023/10/Arzneipflanze.webp", "http://www.zivykraj.cz/de/destination-region-karlovy-vary%20", "https://gesundreisen.net/allgemein/", "https://gesundreisen.net/impressum/", "https://gesundreisen.net/mediadaten/", "https://gesundreisen.net/newsletter/", "https://gesundreisen.net/pressewerkstatt/", "https://gesundreisen.net/printausgabe/", "https://gesundreisen.net/allgemein/", "https://gesundreisen.net/angebote/", "https://gesundreisen.net/gesundheitstourismus/", "https://gesundreisen.net/", "https://gesundreisen.net/mediadaten/", "https://gesundreisen.net/medizintourismus/", "https://gesundreisen.net/newsletter/", "https://gesundreisen.net/thermentourismus/", "https://gesundreisen.net/wellnesstourismus/", "https://gesundreisen.net/nature-spa-im-herbst/", "https://gesundreisen.net/weisser-tee-fuer-die-haut/", "https://gesundreisen.net/oesterreichs-erste-umweltzeichen-regionen/", "https://gesundreisen.net/kununu-nachhaltigkeitscheck-2023/", "https://gesundreisen.net/metreat/", "http://www.insa-seese.de", "http://kairaweb.com"]}