{"title": "Wie esoterische Impfgegner unsere Gesellschaft verunsichern + weitere lesenswerte Artikel", "author": "Kontrast Redaktion", "url": "https://kontrast.at/weekend-links-kw18-2017/", "hostname": "kontrast.at", "description": "Pressefreiheit in Gefahr \u2013 auch in Europa", "sitename": "Kontrast.at", "date": "2017-05-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Lesenswerte Artikel der Woche, empfohlen von der Kontrast Blog Redaktion. Wir w\u00fcnschen ein erholsames Wochenende und eine Menge Lesespa\u00df!\n[Wie esoterische Impfgegner unsere Gesellschaft verunsichern. ](https://datum.at/nicht-mit-meinem-kind/)(Datum)\nDas Impfen ist eine Erfolgsgeschichte: Krankheiten wie die Pocken sind ausgerottet, Masern oder Kinderl\u00e4hmung einged\u00e4mmt. Trotz allem h\u00e4lt sich die Impf-Skepsis in Europa. Aber wie ticken die Impfgegner, in welchen Kreisen bewegen sie sich und wo n\u00e4hrt sich ihr Misstrauen gegen\u00fcber der Schulmedizin?\nSehen Sie mehr:\n[datum.at](https://datum.at/nicht-mit-meinem-kind/)\n[Schule 4.0 ab Herbst Pflicht \u2013 Auch LehrerInnen m\u00fcssen umlernen ](https://m.kurier.at/politik/inland/programmieren-ab-acht-jahren-die-digitale-schule-wird-zur-pflicht/260.636.577)(Kurier)\nIm Mai startet in ganz \u00d6sterreich das \u201eFuture Learning Lab\u201c, ein Innovationslabor f\u00fcr digitales Lernen. Auch f\u00fcr LehrerInnen wird sich k\u00fcnftig einiges \u00e4ndern \u2013 so m\u00fcssen sie sich darauf vorbereiten, vom Wissensvermittler zum Lernbegleiter zu werden. Das \u201eFuture Learning Lab\u201c soll sie dabei unterst\u00fctzen. Um die Zukunft mitgestalten zu k\u00f6nnen, sind nicht nur Innovation und Kreativit\u00e4t wichtig, sondern auch technisches Know-how. Mit der Digitalisierungsstrategie der Bildungs- und Jugendministerin liegt ein umfassendes Konzept vor, das Sch\u00fclerInnen dabei hilft, ihre digitalen Kompetenzen auszubauen und sich kritisch mit digitalen Inhalten auseinanderzusetzen.\nSehen Sie mehr:\n[kurier.at](https://m.kurier.at/politik/inland/programmieren-ab-acht-jahren-die-digitale-schule-wird-zur-pflicht/260.636.577)\nWarum Achtsamkeit narzisstisch macht (\n[Wiener Zeitung])\nDer Historiker und Oxford-Professor Theodore Zeldin ist davon \u00fcberzeugt, dass Achtsamkeit nur unseren eigenen Narzissmus f\u00f6rdert und die gro\u00dfen zivilisatorischen Probleme unserer Zeit v\u00f6llig ausblendet. \u201eMindfulness\u201c ist inzwischen eine Milliarden-Dollar Industrie, die uns ablenken und ruhigstellen will. Wer nur sein eigenes Gl\u00fcck sucht und sich nur auf sich konzentriert, vergisst die Welt um sich. Die L\u00f6sung besteht in menschlicher Interaktion und Gespr\u00e4chen. Konsens ist dabei nicht zwingend notwendig \u2013 viel wichtiger ist es, zu akzeptieren, dass es Unterschiede gibt.\nSehen Sie mehr: wienerzeitung.at\n[Hartz IV macht arm und bringt keine Jobs](http://derstandard.at/2000056997170/Hartz-IV-Der-Lack-ist-ab) ( [Der Standard])\nBernhard Achitz, Jurist und Leitender Sekret\u00e4r des \u00d6GB, hat den Besch\u00e4ftigungs-Effekt von Hartz IV in Deutschland unter die Lupe genommen. Seine Analyse: Hartz IV ist im Marketing um einiges erfolgreicher als in der tats\u00e4chlichen Performance. Der R\u00fcckgang der Arbeitslosigkeit in Deutschland ist v.a. auf den Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang und sozialpartnerschaftliche Vereinbarungen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Mit Hartz IV selbst hat der R\u00fcckgang kaum zu tun.\nLesen Sie mehr:\n[derstandard.at](http://derstandard.at/2000056997170/Hartz-IV-Der-Lack-ist-ab)\n[Brexit-Leaks \u2013 Ein Dinner mit Folgen](http://www.faz.net/aktuell/brexit/juncker-bei-may-das-desastroese-brexit-dinner-14993605.html) ( [Der Standard])\nOffiziell war die Stimmung beim Abendessen zwischen Premierministerin Theresa May und EU-Kommissionschef Jean Claude-Juncker \u201egut\u201c. Doch nun kommen immer mehr unangenehme Details \u00fcber das Brexit-Gespr\u00e4ch ans Tageslicht. May wollte Juncker davon \u00fcberzeugen, dass der Brexit eine Erfolgsgeschichte werde. Dieser wollte sich davon aber nur schwer \u00fcberzeugen lassen, zumal Gro\u00dfbritannien in der EU gegenw\u00e4rtig heftig blockiert. Es kam zu heftigen Diskussionen, Juncker zufolge h\u00e4tten die Briten \u201eIllusionen\u201c \u2013 etwa weil das Land in seinen Augen Zahlungsverpflichtungen in der H\u00f6he von \u00fcber 60 Milliarden Euro hat. May wollte davon jedoch nichts wissen. Als das Essen zu Ende war, soll er gesagt haben: \u201eIch verlasse Downing Street zehnmal skeptischer, als ich vorher war.\u201c\nLesen Sie mehr:\n[faz.net](http://www.faz.net/aktuell/brexit/juncker-bei-may-das-desastroese-brexit-dinner-14993605.html)\n[Pressefreiheit in Gefahr \u2013 auch in Europa](http://www.dw.com/de/pressefreiheit-in-demokratien-in-gefahr/a-38590093) (Deutsche Welle)\nDie Organisation \u201eReporter ohne Grenzen\u201c hat in 180 L\u00e4ndern den Zustand der\n[Pressefreiheit] untersucht. In etwa zwei Drittel der L\u00e4nder hat sich die Situation im letzten Jahr verschlechtert. Untersucht wird, was Journalisten die Arbeit erschwert: Gewalt, Inhaftierungen, Einsch\u00fcchterungen, Druck, Einflussnahmen aller Art, etc.\nLesen Sie mehr:\n[dw.de](http://www.dw.com/de/pressefreiheit-in-demokratien-in-gefahr/a-38590093)\nTrailer: Embrace. H\u00f6ren wir auf, gegen unsere K\u00f6rper Krieg zu f\u00fchren.\nTop Themen\n[Bitte schick uns eine Nachricht](mailto:redaktion@kontrast.at).", "language": null, "image": "https://kontrast.at/wp-content/uploads/2017/05/weekend-links-kw18-2017-fb.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/kontrast.at", "https://twitter.com/Kontrast_at", "https://www.instagram.com/kontrast_at", "https://www.youtube.com/kontrastAT", "https://kontrast.at/feed/", "https://kontrast.at/thema/politik/", "https://kontrast.at/thema/politik/bildung/", "https://kontrast.at/thema/politik/europa/", "https://kontrast.at/thema/gesellschaft/frauen-chancengleichheit/", "https://kontrast.at/thema/internationales/", "https://kontrast.at/thema/politik/12stundentag/", "https://kontrast.at/thema/politik/umwelt-landwirtschaft/", "https://kontrast.at/parteispenden-oevp/", "https://kontrast.at/thema/politik/schwarz-blau/", "https://kontrast.at/thema/politik/tierschutz/", "https://kontrast.at/thema/politik/umwelt/", "https://kontrast.at/thema/gesellschaft/verteilungsgerechtigkeit/", "https://kontrast.at/thema/politik/wirtschaft-finanzen/", "https://kontrast.at/thema/gesellschaft/digitales-leben-web/", "https://kontrast.at/thema/gesellschaft/gesundheit-und-leben/", "https://kontrast.at/thema/gesellschaft/migration-asyl/", "https://kontrast.at/thema/kultur/", "https://kontrast.at/thema/wissen/", "https://kontrast.at/thema/wissen/geschichte/", "https://kontrast.at", "https://kontrast.at/burgenland/", "https://kontrast.at/kaernten/", "https://kontrast.at/niederoesterreich/", "https://kontrast.at/oberoesterreich/", "https://kontrast.at/salzburg/", "https://kontrast.at/steiermark/", "https://kontrast.at/tirol/", "https://kontrast.at/vorarlberg/", "https://kontrast.at/wien/", "https://kontrast.at/oevp-korruption-affaere/", "https://kontrast.at/oevp-untersuchungsausschuss/", "https://kontrast.at/ibiza-u-ausschuss/", "https://kontrast.at/vier-tage-woche/", "https://kontrast.at/interviews/", "https://kontrast.at/thema/gesellschaft/medien-kritik/", "https://kontrast.at/thema/dossier/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/nicht-boes-sein-aber/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/inside-staatsapparat/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/millmann/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/klassenkampf-von-oben/", "https://kontrast.at/thema/leserstimmen/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/gastkommentare/", "https://kontrast.at/thema/video/", "https://kontrast.at/cartoons/", "https://kontrast.at/abonnieren/", "https://kontrast.at/newsalert/", "https://kontrast.at/woechentlicher-newsletter/", "https://kontrast.at/telegram/", "https://kontrast.at/lizenz/", "https://kontrast.at/app/", "https://kontrast.at/ueber-kontrast/", "https://www.facebook.com/kontrast.at", "https://kontrast.at/whatsapp/", "https://kontrast.at/", "https://kontrast.at", "https://kontrast.at/thema/politik/", "https://kontrast.at/thema/teuerung/", "https://kontrast.at/corona/", "https://kontrast.at/thema/politik/12stundentag/", "https://kontrast.at/thema/politik/wohnen-miete/", "https://kontrast.at/thema/politik/rechtsextremismus/", "https://kontrast.at/klimawandel-klimakrise/", "https://kontrast.at/thema/gesellschaft/frauen-chancengleichheit/", "https://kontrast.at/thema/politik/wirtschaft-finanzen/", "https://kontrast.at/thema/gesellschaft/umfragen/", "https://kontrast.at/thema/internationales/", "https://kontrast.at/thema/wissen/geschichte/", "https://kontrast.at/thema/wissen/geschichte/", "https://kontrast.at/bruno-kreisky/", "https://kontrast.at/thema/politik/europa/", "https://kontrast.at/oevp-korruption-affaere/", "https://kontrast.at/thema/korruption/oevp-untersuchungsausschuss/", "https://kontrast.at/parteispenden-oevp/", "https://kontrast.at/ibiza-affaere/", "https://kontrast.at/ibiza-u-ausschuss/", "https://kontrast.at/thema/kultur/", "https://kontrast.at/thema/gesellschaft/medien-kritik/", "https://kontrast.at/parlament-aktuell/", "https://kontrast.at/burgenland/", "https://kontrast.at/kaernten/", "https://kontrast.at/niederoesterreich/", "https://kontrast.at/oberoesterreich/", "https://kontrast.at/salzburg/", "https://kontrast.at/steiermark/", "https://kontrast.at/tirol/", "https://kontrast.at/vorarlberg/", "https://kontrast.at/wien/", "https://kontrast.at/thema/gesellschaft/realsatire/", "https://kontrast.at/thema/sport/", "https://kontrast.at/vier-tage-woche/", "https://kontrast.at/medienbildung/", "https://kontrast.at/interviews/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/nicht-boes-sein-aber/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/inside-staatsapparat/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/millmann/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/klassenkampf-von-oben/", "https://kontrast.at/thema/leserstimmen/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/karl-berger-cartoons/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/gastkommentare/", "https://kontrast.at/thema/dossier/", "https://kontrast.at/thema/video/", "https://kontrast.at/abonnieren/", "https://kontrast.at/newsalert/", "https://kontrast.at/woechentlicher-newsletter/", "https://kontrast.at/whatsapp/", "https://kontrast.at/telegram/", "https://kontrast.at/podcast/", "https://kontrast.at/app/", "https://kontrast.at/ueber-kontrast/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/weekend-links/", "https://kontrast.at/4-tage-woche-doku/", "https://kontrast.at/author/kontrast-redaktion/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/weekend-links/", "whatsapp://send?text=Wie%20esoterische%20Impfgegner%20unsere%20Gesellschaft%20verunsichern%20+%20weitere%20lesenswerte%20Artikel%20https://bit.ly/2BtCLdW", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fkontrast.at%2Fweekend-links-kw18-2017%2F&t=Wie+esoterische+Impfgegner+unsere+Gesellschaft+verunsichern+%2B+weitere+lesenswerte+Artikel", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fkontrast.at%2Fweekend-links-kw18-2017%2F", "mailto:?subject=Kontrast.at%3A%20Wie%20esoterische%20Impfgegner%20unsere%20Gesellschaft%20verunsichern%20%2B%20weitere%20lesenswerte%20Artikel&body=Wie%20esoterische%20Impfgegner%20unsere%20Gesellschaft%20verunsichern%20%2B%20weitere%20lesenswerte%20Artikel%20-%20https%3A%2F%2Fkontrast.at%2Fweekend-links-kw18-2017%2F", "#", "tg://msg?text=Wie%20esoterische%20Impfgegner%20unsere%20Gesellschaft%20verunsichern%20+%20weitere%20lesenswerte%20Artikel%20https://bit.ly/2BtCLdW", "http://www.printfriendly.com/print/?url=https%3A%2F%2Fkontrast.at%2Fweekend-links-kw18-2017%2F", "https://datum.at/nicht-mit-meinem-kind/", "https://datum.at/nicht-mit-meinem-kind/", "https://m.kurier.at/politik/inland/programmieren-ab-acht-jahren-die-digitale-schule-wird-zur-pflicht/260.636.577", "https://m.kurier.at/politik/inland/programmieren-ab-acht-jahren-die-digitale-schule-wird-zur-pflicht/260.636.577", null, "http://derstandard.at/2000056997170/Hartz-IV-Der-Lack-ist-ab", null, "http://derstandard.at/2000056997170/Hartz-IV-Der-Lack-ist-ab", "http://www.faz.net/aktuell/brexit/juncker-bei-may-das-desastroese-brexit-dinner-14993605.html", null, "http://www.faz.net/aktuell/brexit/juncker-bei-may-das-desastroese-brexit-dinner-14993605.html", "http://www.dw.com/de/pressefreiheit-in-demokratien-in-gefahr/a-38590093", null, "http://www.dw.com/de/pressefreiheit-in-demokratien-in-gefahr/a-38590093", "https://t.me/kontrast_at", "https://kontrast.at/privacy-policy/", "https://kontrast.at/tag/achtsamkeit/", "https://kontrast.at/tag/bildung/", "https://kontrast.at/tag/brexit/", "https://kontrast.at/tag/digitalisierung/", "https://kontrast.at/tag/hartz-iv/", "https://kontrast.at/tag/impfen/", "https://kontrast.at/erwin-steinhauer-kurz-prozess/", "https://kontrast.at/erwin-steinhauer-kurz-prozess/", "https://kontrast.at/kindergarten-streik-2023/", "https://kontrast.at/kindergarten-streik-2023/", "https://kontrast.at/nehammer-witze/", "https://kontrast.at/nehammer-witze/", "https://kontrast.at/nationalratssondersitzung-oktober-2023/", "https://kontrast.at/nationalratssondersitzung-oktober-2023/", "mailto:redaktion@kontrast.at", "https://kontrast.at/privacy-policy/", "mailto:redaktion@kontrast.at", "https://kontrast.at/privacy-policy/", "mailto:redaktion@kontrast.at", "https://www.facebook.com/kontrast.at", "https://www.twitter.com/Kontrast_at", "https://instagram.com/kontrast_at", "https://www.youtube.com/c/kontrastAT", "https://www.tiktok.com/@kontrast.at", "https://kontrast.at/telegram", "https://whatsapp.com/channel/0029VaCxQ2uEFeXgiNHxaC1z", "https://news.google.com/publications/CAAqJQgKIh9DQklTRVFnTWFnMEtDMnR2Ym5SeVlYTjBMbUYwS0FBUAE?ceid=AT:de&oc=3", "https://kontrast.at/groessten-corona-hilfen-oesterreich/", "https://kontrast.at/heft/", "https://kontrast.at/arbeitszeitverkuerzung/", "https://kontrast.at/4-tage-woche-erfahrungen/", "https://kontrast.at/portugal-4-tage-woche/", "https://kontrast.at/deutschland-4-tage-woche/", "https://kontrast.at/podcast/", "https://kontrast.at/podcast/", "https://kontrast.at/thema/dossier/", "https://kontrast.at/groessten-corona-hilfen-oesterreich/", "https://kontrast.at/strompreise-oesterreich-entwicklung/", "https://kontrast.at/arbeitszeitverkuerzung-oesterreich-geschichte/", "https://kontrast.at/reichste-oesterreicher-erben/", "https://kontrast.at/oevp-kurz-regierung/", "https://kontrast.at/medien-oesterreich/", "https://kontrast.at/kassenarzt-wahlarzt-oesterreich/", "https://kontrast.at/gruende-fuer-unterschiedliche-loehne-in-europa/", "https://kontrast.at/spendenliste-kurz-oevp-parteispende/", "https://kontrast.at/reichsten-oesterreicher-2021/", "https://kontrast.at/wer-kontrolliert-die-medien-in-oesterreich/", "https://kontrast.at/nehammer-video-leak-rede/", "https://kontrast.at/nehammer-video-leak-rede/", "https://kontrast.at/groessten-corona-hilfen-oesterreich/", "https://kontrast.at/groessten-corona-hilfen-oesterreich/", "https://kontrast.at/nehammer-reaktionen/", "https://kontrast.at/nehammer-reaktionen/", "https://kontrast.at/metaller-lohnverhandlungen-2023/", "https://kontrast.at/metaller-lohnverhandlungen-2023/", "https://kontrast.at/cartoons/", "https://kontrast.at/die-verteidigungsstrategien-von-sebastian-kurz/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/nicht-boes-sein-aber/", "https://kontrast.at/erwin-steinhauer-kurz-prozess/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/klassenkampf-von-oben/", "https://kontrast.at/michael-mazohl-erbschaftssteuer-argumente-pro-contra/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/inside-staatsapparat/", "https://kontrast.at/orf-vfgh-matzka/", "https://kontrast.at/thema/kolumnen/von-unten/", "https://kontrast.at/kinder-armut-hitze/", "https://kontrast.at/die-jaehrlichen-lohnverhandlungen-starten-wieder/", "https://kontrast.at/ueber-kontrast/", "https://www.facebook.com/kontrast.at", "https://twitter.com/Kontrast_at", "https://www.instagram.com/kontrast_at", "https://www.youtube.com/kontrastAT", "https://kontrast.at/feed/", "https://kontrast.at/nationalratssondersitzung-oktober-2023/", "https://kontrast.at/nehammer-witze/", "https://kontrast.at/kindergarten-streik-2023/", "https://kontrast.at/umfrage-inflation-urlaub/", "https://kontrast.at/erwin-steinhauer-kurz-prozess/", "https://kontrast.at/tag/featured/", "https://kontrast.at/tag/oevp/", "https://kontrast.at/tag/instagram/", "https://kontrast.at/tag/fpoe/", "https://kontrast.at/tag/corona/", "https://kontrast.at/tag/sebastian-kurz/", "https://kontrast.at/tag/eu/", "https://kontrast.at/tag/spoe/", "https://kontrast.at/tag/kurz/", "https://kontrast.at/tag/teuerung/", "https://kontrast.at/tag/oesterreich/", "https://kontrast.at/tag/arbeit/", "https://kontrast.at/tag/regierung/", "https://kontrast.at/tag/steuern/", "https://kontrast.at/tag/europa/", "https://kontrast.at/tag/inflation/", "https://kontrast.at/tag/schwarz-blau/", "https://kontrast.at/tag/gruene/", "https://kontrast.at/tag/arbeitslosigkeit/", "https://kontrast.at/tag/frauen/", "https://kontrast.at/impressum/", "https://kontrast.at/privacy-policy/"]}