{"title": "Willkommen in der nat\u00fcrlichen Welt von A.Vogel", "author": null, "url": "https://www.avogel.ch/de/avogel-welt/", "hostname": "avogel.ch", "description": "Hier erfahren Sie alles \u00fcber Leben und Werk des Naturheilkunde-Pioniers Alfred Vogel (1902 - 1996) und die Gesundheitsmarke A.Vogel", "sitename": "Willkommen in der Gesundheitswelt von A.Vogel!", "date": "1996-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ihre Gesundheit ist unser Anliegen.\nDie Basis der Gesundheitsmarke A.Vogel ist das Credo unseres Gr\u00fcnders, des Schweizer Naturheilkunde-Pioniers Alfred Vogel (1902 \u2013 1996): \u00abDie Natur war meine liebste Universit\u00e4t.\u00bb\nFrische, biologisch angebaute Rohstoffe bilden die Grundlage f\u00fcr unsere wirksamen, wissenschaftlich erforschten pflanzlichen Arzneimittel sowie die vitalisierenden Nahrungs- und Nahrungserg\u00e4nzungsmittel.\nMit zuverl\u00e4ssigen, ausgewogenen Informationen zur nat\u00fcrlichen Gesundheit, Ern\u00e4hrung und Lebensweise vermittelt Ihnen A.Vogel ein besseres Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wie Sie Ihre Gesundheit erhalten und Ihr Wohlbefinden verbessern k\u00f6nnen.\nA.Vogel hilft \u2013 seit 1923.\nErfahren Sie alles \u00fcber die\n[Philosophie](https://www.avogel.ch/de/avogel-welt/die-philosophie/) von A.Vogel, unseren schonenden Umgang mit nat\u00fcrlichen Ressourcen, Forschung und Entwicklung und die internationale Pr\u00e4senz der Gesundheitsmarke A.Vogel.\nIm A.Vogel Pflanzenlexikon erhalten Sie Informationen zu den g\u00e4ngigen Heilpflanzen und Heilkr\u00e4utern.\nIm A.Vogel Pflanzenlexikon erhalten Sie Informationen zu den g\u00e4ngigen Heilpflanzen und Heilkr\u00e4utern.\nBesuchen Sie uns\nin Teufen oder Roggwil.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["/de/unternehmen/datenschutz.php", "/de/", "/100jahre/", "/de/avogel-welt/", "/de/avogel-welt/der-firmengruender/alfred-vogel.php", "/de/avogel-welt/die-marke/", "/de/avogel-welt/avogel-heute/avogel-heute.php", "/de/avogel-welt/geschichten/", "/inside/", "/de/gesundheits-nachrichten/index2.php", "/de/avogel-welt/die-philosophie/", "/de/ihre-gesundheit/gesundheitsthemen/", "/de/ihre-gesundheit/erkaeltung/", "/de/ihre-gesundheit/erkaeltung/immunsystem.php", "/de/ihre-gesundheit/wechseljahre/wechseljahre_uebersicht.php", "/de/ihre-gesundheit/prostata/", "/de/ihre-gesundheit/rheuma/", "/de/ihre-gesundheit/gesundheits-checks/gesundheits-checks.php", "/de/pflanzenlexikon/", "/de/ihre-ernaehrung/themenuebersicht/", "/de/ihre-ernaehrung/ernaehrung-avogel/", "/de/ihre-ernaehrung/rezepte/", "/de/ihre-ernaehrung/salz/", "/de/garten/", "/de/garten/roggwil/", "/de/garten/teufen/", "https://360.avogel.com/?lang=de-CH", "/de/kontakt/", "/de/shop/shop.php", "/de/shop/shopping-cart.php", "/fr/avogel-monde/", "/en/avogel-world/", "#", "#", "/", "/de/shop/shopping-cart.php", "/de/avogel-welt/der-firmengruender/alfred-vogel.php", "/de/avogel-welt/der-firmengruender/alfred-vogel.php", "/de/avogel-welt/die-philosophie/", "/de/avogel-welt/die-marke/", "/de/avogel-welt/die-produkte/", "/de/avogel-welt/information.php", "https://www.avogel.ch/de/avogel-welt/die-philosophie/", "/de/pflanzenlexikon/", "/de/phytotherapie/", "/de/garten/", "/de/ihre-gesundheit/gesundheitsthemen/", "/de/ihre-gesundheit/gesundheits-checks/gesundheits-checks.php", "/de/newsletter/", "/de/gesundheits-nachrichten/index2.php", "/de/gesundheits-nachrichten/abo/probe-abonnement.php", "/de/shop/shop.php", "/de/ihre-ernaehrung/ernaehrung-avogel/", "/de/ihre-ernaehrung/themenuebersicht/", "/de/ihre-ernaehrung/rezepte/", "/de/garten/", "/de/avogel-welt/", "https://www.avogel-company.ch", "/100jahre/", "http://www.facebook.com/avogelCH", "https://www.instagram.com/avogel_ch/", "https://ch.linkedin.com/company/avogel-switzerland", "http://www.twitter.com/avogel_schweiz", "https://www.pinterest.ch/avogel_CH", "", "/de/kontakt/", "https://www.avogel-company.ch/de/unternehmen/karierre/", "/de/presse/", "/de/extras/linkswelike.php", "/de/verlag/", "/de/unternehmen/impressum.php", "/de/shop/agb.php", "/de/unternehmen/datenschutz.php", "/de/garten/roggwil/", "/de/garten/roggwil/", "https://www.avogel.ch/de/extras/lp/gn/gn-sa-ga.php?utm_source=de&utm_medium=lightbox&utm_campaign=gn-sa-ga"]}