{"title": "Interview mit Naturwissenschafter \u2013 \u00abImpfstudien k\u00f6nnten unsauber sein \u2013 bis hin zu F\u00e4lschungen\u00bb", "author": "Martina Frei", "url": "https://www.derbund.ch/die-debatte-um-die-masken-ist-wohl-ein-ablenkungsmanoever-755850323201", "hostname": "derbund.ch", "description": "Gerd Antes war fr\u00fcher Mitglied der deutschen Impfkommission \u2013 und k\u00e4mpft f\u00fcr eine faktenbasierte Medizin. Mit der Corona-Forschung geht er hart ins Gericht. Die Masken-Debatte nennt er ein Ablenkungsman\u00f6ver.", "sitename": "Tamedia Espace AG", "date": "2020-08-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Interview mit Naturwissenschafter\u00abImpfstudien k\u00f6nnten unsauber sein \u2013 bis hin zu F\u00e4lschungen\u00bb\nGerd Antes war fr\u00fcher Mitglied der deutschen Impfkommission \u2013 und k\u00e4mpft f\u00fcr eine faktenbasierte Medizin. Mit der Corona-Forschung geht er hart ins Gericht. Die Masken-Debatte nennt er ein Ablenkungsman\u00f6ver.\nAn diversen Orten in Europa gilt mittlerweile die Maskenpflicht im Freien, obwohl Sars-CoV-2 dem bisherigen Wissenstand zufolge kaum je im Freien \u00fcbertragen wurde. Wird die Wissenschaft zu wenig geh\u00f6rt, oder tr\u00e4gt sie dazu bei, dass solche Entscheide getroffen werden?\nDie Masken sind ein gutes Beispiel daf\u00fcr, was passiert, wenn man praktisch nichts weiss. Dann wird Nichtwissen ersetzt durch Bauchgef\u00fchl oder Opportunit\u00e4tsentscheidungen. Genau das sehen wir in dieser Pandemie seit Monaten.", "language": null, "image": "https://cdn.unitycms.io/images/B2IF4KTQ40WAe39M9uYlp3.jpg?op=ocroped&val=1200,1200,924,846,125,0&sum=_3wSy2YUTo4", "pagetype": "article", "links": ["https://www.google.com/intl/de/chrome/", "https://support.apple.com/de-ch/HT204416", "https://www.mozilla.org/de/firefox/new/", "https://www.microsoft.com/de-de/edge", "#main", "/", "/wissen", "https://abo-digital.derbund.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.derbund.ch%2Fdie-debatte-um-die-masken-ist-wohl-ein-ablenkungsmanoever-755850323201", "/wissen/medizin-und-psychologie", "/wissen/natur", "/wissen/technik", "/wissen/geschichte", "/wissen/klimawandel", "/", "/newest", "https://epaperderbund.page.link/hJJ9", "https://abo-digital.derbund.ch/account/newsletter", "/podcast", "https://abo-digital.derbund.ch/checkout/dualordigital", "/abovorteile", "/front", "/schwerpunkte", "/bern", "/bern/regionen", "/schweiz", "/schweiz/abstimmungen", "/schweiz/bundeshaus", "/ausland", "/ausland/europa", "/ausland/amerika", "/ausland/naher-osten-und-afrika", "/ausland/asien-und-ozeanien", "/wirtschaft", "/wirtschaft/unternehmen-und-konjunktur", "/wirtschaft/recht-und-konsum", "/wirtschaft/karriere", "https://www.fuw.ch/boerse/", "/kultur", "/kultur/das-wundern-von-bern", "/kultur/berner-woche", "/kultur/fernsehen", "/kultur/musik", "/kultur/klassik", "/kultur/kunst", "/kultur/theater", "/kultur/buecher", "/kultur/kino", "/sport", "/sport/fussball", "/sport/young-boys", "/sport/wintersport", "/sport/hockey", "/sport/sc-bern", "/sport/schwingen", "/sport/tennis", "/sport/formel-1", "/sport/leichtathletik", "/sport/weitere", "/sport/freizeitsport", "/sport/schach", "/panorama", "/panorama/leute", "/panorama/vermischtes", "/wissen", "/wissen/medizin-und-psychologie", "/wissen/natur", "/wissen/technik", "/wissen/geschichte", "/wissen/klimawandel", "/digital", "/leben", "/leben/gesellschaft", "/leben/essen-und-trinken", "/leben/gastrokritik-aufgetischt", "/leben/rezepte", "/leben/ausflugstipps", "/leben/reisen", "/auto", "/meinungen", "/meinungen/be-post", "/sweethome", "/mamablog", "/sonntagszeitung", "https://epaper.sonntagszeitung.ch/", "/sonntagszeitung/leserangebote", "/sonntagszeitung/leserreisen", "/sonntagszeitung/monatsquiz", "https://abos.sonntagszeitung.ch/", "/das-magazin", "https://tvb8s.app.goo.gl/743X", "/haeufige-fragen", "/zeitungsarchiv-der-bund-195918678815", "/senden-sie-uns-ihren-leserbrief-987317366791", "/loesen-sie-hier-kreuzwortraetsel-527137332334", "/sudoku-spielen-975911686257", "/bimaru-spielen-208056138599", "https://www.hommages.ch/de", "https://agenda.derbund.ch/veranstaltungen/", "https://agenda.derbund.ch/kino", "https://goldbach.com/ch/de/portfolio/print/der-bund/tarif#rate-data-online+desktop", "https://adbox.goldbach.com/", "/marktplatz-835680290468", "/sonderbeilagen-im-ueberblick-229545156896", "https://unternehmen.tagesanzeiger.ch", "https://hub.commercial-publishing.ch/de/BU", "/ueber-uns", "/ueber-uns/in-eigener-sache", "/ueber-uns/events", "https://jobs.tamedia.ch/?utm_source=der-bund&utm_medium=referral", "/impressum-der-bund-239668062014", "/ihre-kontakte-beim-bund-937458379243", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-756910173953", "/datenschutzerklaerung-954908797441", "/", "https://abo-digital.derbund.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.derbund.ch%2Fdie-debatte-um-die-masken-ist-wohl-ein-ablenkungsmanoever-755850323201", "https://abo-digital.derbund.ch/checkout/dualordigital", "https://abo-digital.derbund.ch/checkout/dualordigital", "/ihre-kontakte-beim-bund-937458379243", "/", "/wissen", "/author/87168409/martina-frei", "https://abo-digital.derbund.ch/checkout/dualordigital", "https://abo-digital.derbund.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.derbund.ch%2Fdie-debatte-um-die-masken-ist-wohl-ein-ablenkungsmanoever-755850323201", "/", "/jean-daniel-ruch-amherds-hoffnungstraeger-stolpert-ueber-pikante-vorwuerfe-110753705090", "/massenkastration-von-katzen-in-lyssach-mit-falle-und-skalpell-gegen-das-katzenelend-148586992216", "/essay-von-yuval-noah-harari-militaerisch-ist-die-hamas-unterlegen-politisch-koennte-sie-gewinnen-495384632816", "/israel-news-usa-und-iranische-milizen-beschiessen-einander-kommt-es-zur-eskalation-995782288773", "/hamas-toetete-vater-von-bernerin-ihn-koennen-wir-nicht-mehr-zurueckholen-aber-vielleicht-die-geiseln-214091071935", "/massenschiesserei-mit-18-toten-leiche-des-schuetzen-von-maine-gefunden-497426542335", "/israel-palaestina-hamas-angriff-nahost-konflikt-9-261938360387", "/ukraine-news-russische-soldaten-im-drogenrausch-242289970074", "/", "/redaktion-empfiehlt", "/bern-laesst-schweiz-bei-wahlen-warten-warum-ist-die-stadt-so-langsam-beim-auszaehlen-335820073048", "/kultlokal-calypso-in-bern-am-eigerplatz-stirbt-die-letzte-verrauchte-beiz-373448171049", "/wahlpanne-das-bundesamt-fuer-rechenfehler-211884171017", "/ungueltige-wahlzettel-wo-die-schlechtesten-waehler-wohnen-und-wo-die-besten-454221384070", "/redaktion-empfiehlt", "/wissen", "/hochpraezise-atomuhren-auf-dem-weg-zu-millimetergenauem-gps-584785689941", "/wahrnehmung-auf-der-zunge-haben-wir-einen-sechsten-sinn-fuer-salmiak-810491517503", "/leica-m11-p-im-test-so-funktioniert-das-adobe-zertifikat-gegen-fake-news-188938382668", null, "/papierfresser-und-silberfischchen-vorsicht-schaedlinge-im-karton-735968660317", "/wissen", "/die-maske-schuetzt-auch-ihre-traeger-332116277623", "/die-risiken-wenn-der-spitalbetrieb-hochgefahren-wird-448211055279", "/welche-rolle-spielt-die-kreuzimmunitaet-bei-sars-cov-2-562225088564", "/", "https://abo-digital.derbund.ch/checkout/dualordigital", "https://epaperderbund.page.link/hJJ9", "https://abo-digital.derbund.ch/account/newsletter", "/impressum-der-bund-239668062014", "/zeitungsarchiv-der-bund-195918678815", "/ihre-kontakte-beim-bund-937458379243", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-756910173953", "/datenschutzerklaerung-954908797441", "https://www.12app.ch", "https://www.24heures.ch", "https://www.bazonline.ch", "https://www.berneroberlaender.ch", "https://www.bernerzeitung.ch", "https://www.langenthalertagblatt.ch", "https://www.derbund.ch", "https://www.landbote.ch", "https://epaper.lematindimanche.ch", "https://www.sonntagszeitung.ch", "https://www.tagesanzeiger.ch", "https://www.thunertagblatt.ch", "https://www.tdg.ch", "https://www.zuonline.ch", "https://www.zsz.ch", "https://www.bilan.ch", "https://www.dasmagazin.ch", "https://www.femina.ch", "https://www.fuw.ch", "https://www.schweizerfamilie.ch", "https://www.facebook.com/derbundch/", "https://twitter.com/derbund/", "https://www.instagram.com/derbund/", "https://www.linkedin.com/company/der-bund/"]}