{"title": "\"Omikron wird nicht letzte Variante sein\": Virologin Jana Schr\u00f6der warnt", "author": "Sandra Simonsen", "url": "https://www.t-online.de/-/91684078", "hostname": "t-online.de", "description": "Omikron bestimmt das Corona-Infektionsgeschehen in Deutschland. Die Verl\u00e4ufe ...", "sitename": "T-Online", "date": "2022-02-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\"Omikron wird nicht die letzte Variante sein\"\n[Sandra Simonsen](/author/id_86378282/sandra-simonsen.html)\nDer Gespr\u00e4chspartner muss auf jede unserer Fragen antworten. Anschlie\u00dfend bekommt er seine Antworten vorgelegt und kann sie autorisieren.\nOmikron bestimmt das Corona-Infektionsgeschehen in Deutschland. Die Verl\u00e4ufe werden schw\u00e4cher, die Ma\u00dfnahmen gelockert: Doch ist das wirklich der Anfang vom Pandemie-Ende?\nAuch wenn die Infektionszahlen aktuell leicht sinken, bewegen wir uns weiterhin auf Rekordniveau bei den Inzidenzen. Grund daf\u00fcr ist die Omikron-Variante, die eine deutlich h\u00f6here Immunflucht zu haben scheint als bisherige Corona-Varianten. Trotzdem hat die\n[Bundesregierung](/themen/bundesregierung/) weitreichende Corona-Lockerungen beschlossen.\nIst das verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und kommt nun mit Omikron tats\u00e4chlich das Ende der Pandemie? Oder werden die Zahlen wieder ansteigen? Wie gef\u00e4hrlich ist die Impfl\u00fccke und welche Rolle spielen Kinder beim Pandemieverlauf? t-online hat mit der Virologin und Infektiologin Jana Schroeder \u00fcber diese und weitere Fragen gesprochen.\nt-online: Mittlerweile dominiert die Omikron-Variante das Infektionsgeschehen in\n[Deutschland](/themen/deutschland/). Wann k\u00f6nnen wir mit einem endemischen Zustand rechnen?\nJana Schroeder: Endemisch kommt ja nicht von \"Ende\" und der Begriff Endemie hat auch nichts mit der Krankheitsschwere oder der Belastung des Gesundheitssystems zu tun. Wir k\u00f6nnen aber damit rechnen, dass wir einen guten Sommer vor uns haben. Trotzdem m\u00fcssen wir davon ausgehen, dass im Herbst das Infektionsgeschehen wieder zunehmen wird.\nOmikron wird wohl die endemische Phase einl\u00e4uten, aber nicht die letzte Variante sein. Damit wir zu einem Ende der Pandemie kommen, brauchen wir eine l\u00fcckenlose Immunit\u00e4t in der Bev\u00f6lkerung, im Verlauf auch eine Schleimhaut-Immunit\u00e4t, eine akzeptable Belastung des Gesundheitswesens und auch eine akzeptable Krankheitslast. Auch das Gesundheitswesen muss auf die Endemie vorbereitet sein \u2013 es kommt damit ein weiteres Pathogen dazu.\nDr. Jana Schroeder coremedia:///cap/blob/content/91703546#dataist Fach\u00e4rztin f\u00fcr Mikrobiologie, Virologie und Infektionsepidemiologie und seit 2018 Chef\u00e4rztin des Instituts f\u00fcr Krankenhaushygiene der Stiftung Mathias-Spital. Die 40-J\u00e4hrige ist au\u00dferdem Infektiologin.\nHei\u00dft das, der Sommer k\u00f6nnte wieder ganz \"normal\" werden? Wovon h\u00e4ngt das ab?\nBisher hatten wir in jedem pandemischen Sommer in Deutschland ein saisonal bedingt geringeres Infektionsgeschehen. Ich erwarte das auch dieses Jahr. Ich gehe aber schon davon aus, dass es ein neues Normal geben wird, denn die\n[Politik](/nachrichten/) wird sich auf den Herbst vorbereiten m\u00fcssen und zwar mit \"hope for the best, prepare for the worst\" \u2013 nicht umgekehrt!\nDie Wahrscheinlichkeit ist gro\u00df, dass das Infektionsgeschehen im Herbst wieder anziehen wird. Eine Pandemie kann nur enden, wenn alles zur Verh\u00fctung der n\u00e4chsten und \u00fcbern\u00e4chsten Welle getan wird. Nach der Welle darf nicht immer wieder vor der Welle sein.\nWie hoch ist das Risiko, dass neue, wieder gef\u00e4hrlichere Varianten wie beispielsweise BA.2 unsere Fortschritte in der Pandemie zunichtemachen?\nEs ist unwahrscheinlich, dass beispielsweise im Herbst eine neue Mutante kommt, die die Grundimmunit\u00e4t von dreifach Geimpften komplett aushebelt. Im Gegensatz zu den L\u00e4ndern, die bereits weiter in ihren \u00d6ffnungsschritten sind, haben wir eine gr\u00f6\u00dfere Impfl\u00fccke, insbesondere bei den \u00fcber 60-j\u00e4hrigen. Das bleibt ein Problem.\nWelche Rolle spielen diese Ungeimpften?\nDer dreifache Kontakt zum Spike-Protein sch\u00fctzt nach wie vor sehr gut vor schwerer Erkrankung und Tod \u2013 dabei kann diese Immunit\u00e4t sicherer (und angenehmer!) \u00fcber die Impfung als \u00fcber die Infektion hergestellt werden. Wenn die Ungeimpften den Sommer \u00fcber ungeimpft bleiben, besteht die Gefahr, dass sie im Herbst mit einer anderen Variante \u00fcber eine Infektion zur Immunit\u00e4t kommen, die dann immer noch schwer verlaufen und das Gesundheitssystem belasten kann.\n... dann m\u00fcssten wieder Operationen verschoben werden?\nIn dieser \u00dcberlegung geht es auch, vielleicht sogar vor allem, um die Nicht-Covid-Patienten, die in der Mehrzahl sind, die aber \u2013 wenn das Gesundheitssystem \u00fcber- oder deutlich belastet wird \u2013 schlechter versorgt werden. Corona im Griff zu haben bedeutet auch, andere Patienten ad\u00e4quat zu betreuen und jeder k\u00f6nnte immer \"der andere Patient\" sein. Eine hohe Impfquote birgt den Vorteil, dem Virus ein St\u00fcck voraus zu sein. Es erh\u00f6ht sozusagen die Pandemie-Resilienz der Bev\u00f6lkerung. Ohne Immunit\u00e4t keine Normalit\u00e4t, wenn diese nicht hergestellt wird, m\u00fcssen wir sozusagen pandemisch nachsitzen.\nImpfgegner werden jetzt entgegnen, dass sie ja auch \u00fcber den leichten Omikron-Verlauf eine Immunit\u00e4t erlangen: Ist diese weniger wert?\nOmikron kann die Immunit\u00e4tsl\u00fccke leider nicht schlie\u00dfen, sie ist keine \"fliegende Impfung\". Die Daten mehren sich, dass der Schutz nach einer Omikron-Infektion ohne vorherige Impfung nicht so breit ist, wie der Schutz durch Infektion nach Impfung. Ich finde es beeindruckend, dass einige glauben, dass knapp zwei Monate Daten bedeuten, dass Omikron milder ist, aber mehr als ein Jahr nicht ausreicht, um zu beweisen, dass die Impfungen sicher sind.\nMan stelle sich vor, Omikron w\u00e4re Anfang 2021 als Impfung angeboten worden. Diese \"Nebenwirkungen\" h\u00e4tte niemand toleriert. Manchmal frage ich mich, warum das Virus so einen Vertrauensvorschuss hat im Gegensatz zur Impfung, die bereits milliardenfach verimpft wurde.\nUnd im Gegensatz zur Infektion droht bei einer Impfung kein Risiko f\u00fcr Long Covid ...\nEs gibt mittlerweile gute Hinweise darauf, dass die Impfung das Long-Covid-Risiko senkt. Long Covid ist ein Sammelsurium aus verschiedenen Erkrankungen, Organsch\u00e4den, Mikrothromben, Persistenz, Autoimmunit\u00e4t, neurologischen Problemen, die alle unter einem Begriff laufen. Covid ist ja eine Multisystemerkrankung.\nDas Risiko schwankt je nach Studie deutlich, l\u00e4sst sich zusammenfassend wohl in etwa auf 10 bis 15 Prozent beziffern, mit einer \u00dcberbetonung der j\u00fcngeren Frauen. Das sind ja gerade die, die eher kein gro\u00dfes Risiko f\u00fcr schwere Erkrankung und Tod haben und durch die Reduktion des Long-Covid-Risikos auch von der Impfung profitieren. Vom individuellen Risiko abgesehen kann dies auch zu einem volkswirtschaftlichen Problem werden.\nHat sich das Long-Covid-Risiko durch die Omikron-Variante ver\u00e4ndert?\nWas man insbesondere bei Omikron wissen muss: Covid ist nicht \"One and Done\", es gibt Reinfektion und Langzeitfolgen. Wir brauchen hier eine gewisse Demut vor der Unwissenheit, die wir nach wie vor haben. Wir haben einfach noch ein paar L\u00fccken: Eine Impfl\u00fccke und damit meine ich auch die fehlende Impfung f\u00fcr Kinder unter f\u00fcnf Jahren, eine Therapiel\u00fccke, hier fehlen noch weitere Therapieoptionen. Und eine Wissensl\u00fccke \u2013 unter anderem zu Long Covid.\nDieser \"Corona-Infektionsfatalismus\", der einem manchmal begegnet, dieses \"wir bekommen es ja eh alle irgendwann\" stimmt zwar, ignoriert aber den Wert, Zeit zu gewinnen. Wir haben beispielsweise gerade zwei neue Therapieoptionen dazubekommen: Sotrovimab als Antik\u00f6rper gegen Omikron und Paxlovid als Therapie, die man zu Hause nehmen kann. Aber das reicht noch nicht aus.\nEs gibt also auch positive Nachrichten?\nDefinitiv: Covid hat Schwung in die Forschung \"neuer\" Themen gebracht, wie die mRNA-Vakzine, die ein unheimliches Potenzial haben. Und auch in die Erforschung von Folgesch\u00e4den von Viren \u2013 20 Prozent der Krebserkrankungen wird eine virale Beteiligung zugesprochen: ein gro\u00dfes Forschungsfeld.\nEs gibt aber auch weiterhin schlechte Nachrichten. In\n[Israel](/themen/israel/) steigen wieder die Zahlen der Schwerkranken \u2013 trotz Impfungen, trotz Omikron: Wie ist das zu erkl\u00e4ren, droht es uns auch?\nIsrael hat den Nachteil, \"first mover\" zu sein. Vieles k\u00f6nnen wir uns bei Israel abgucken, besonders wenn etwas gut l\u00e4uft. Aber komplett vergleichen kann man verschiedene L\u00e4nder aufgrund der Demografie und der unterschiedlichen Zeitpunkte, in denen sie sich in den Wellen befinden, nicht. Allerdings ist die Impfquote in Israel niedriger als in vielen anderen L\u00e4ndern.\nDie Stiko empfiehlt mittlerweile die vierte Impfung f\u00fcr bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppen: Wie sinnvoll ist das?\nBei den \u00fcber 70-J\u00e4hrigen hat sich ein Vorteil gezeigt. Bei den \u00c4lteren ist das Immunsystem nicht mehr so reagibel, die Immunit\u00e4t f\u00e4llt \u00fcber eine gewisse Zeit st\u00e4rker ab als bei den J\u00fcngeren. Daher ist f\u00fcr diese Altersgruppe eine vierte Impfung durchaus sinnvoll.\nGleichzeitig wird auch eine Impfung f\u00fcr vorerkrankte oder besonders gef\u00e4hrdete Kinder zwischen f\u00fcnf und zw\u00f6lf Jahren empfohlen: Reicht das aus?\nSie sprechen ein emotionales Diskussionsthema an, das eigentlich sachlich gef\u00fchrt werden m\u00fcsste. Die Frage, die man dazu stellen muss ist: Ist es besser, Kinder zu infizieren, als sie zu sch\u00fctzen oder sie zu impfen? Die Covid-19-Impfung kann auch jetzt schon bei f\u00fcnf- bis elfj\u00e4hrigen Kindern ohne Vorerkrankungen bei individuellem Wunsch von Kindern und Sorgeberechtigten nach \u00e4rztlicher Aufkl\u00e4rung erfolgen.\nDie Stiko ver\u00f6ffentlichte dazu bereits im Dezember: \"Sobald weitere Daten zur Sicherheit des Impfstoffs in dieser Altersgruppe oder andere relevante Erkenntnisse vorliegen, wird die Stiko diese umgehend pr\u00fcfen und die Empfehlung gegebenenfalls anpassen.\"\nDazu muss man sagen, dass die Aussage, dass zu wenige Daten vorliegen, eine wissenschaftlich neutrale Aussage und keine Negativaussage, also keine Nichtempfehlung ist. Jeder in Deutschland zugelassene\n[Impfstoff](/themen/impfstoff/) ist ein guter und sicherer Impfstoff, dazu liefen ja bereits Studien und Zulassungsprozesse im Vorfeld. Bei gleicher Datenlage kommen andere L\u00e4nder zu einer anderen Impfempfehlung, aber in diesen L\u00e4ndern werden ja auch Daten zur Sicherheit generiert.\nEltern sollten sich also nicht zu streng nach den Stiko-Vorgaben zur Covid-Impfung richten?\nEine Stiko-Empfehlung soll Sicherheit geben \u2013 nicht die Gabe zugelassener Impfstoffe verhindern. Impfungen sind unbestritten eine der gr\u00f6\u00dften Errungenschaften der Medizin. Keine andere so einfache Intervention hat bisher so viel Leid, Krankheit und Todesf\u00e4lle verhindert wie Impfungen. Trotzdem erscheint das \u00f6ffentliche Framing manchmal als \"Gefahr\". Die\n[WHO](/themen/who/) hat schon 2019 die Zur\u00fcckhaltung bei Impfungen als eine der zehn gr\u00f6\u00dften globalen Bedrohungen benannt.\nWarum kommen andere L\u00e4nder wie\n[\u00d6sterreich](/themen/oesterreich/), [D\u00e4nemark](/themen/daenemark/), [Spanien](/themen/spanien/), [Kanada](/themen/kanada/) oder die [USA](/themen/usa/) mit den gleichen Daten zu einer Impfempfehlung \u2013 die Stiko hingegen nicht?\nDas ist eine berechtigte Frage! Kinder erkranken in der Akutphase der Erkrankung weniger schwer als Erwachsene, aber nicht unbedingt weniger schwer als bei anderen impfpr\u00e4ventablen Erkrankungen im Kindesalter. Aktuell (Mitte Februar 2022) liegen mehr als 50 Kinder zwischen 0 und 17 Jahren mit Covid auf deutschen Intensivstationen, das sind sogar mehr als in der Gruppe der 18- bis 29-J\u00e4hrigen. Ein geringer Prozent- oder sogar Promillesatz kann bei hohen Infektionszahlen doch zu hohen absoluten Zahlen f\u00fchren.\nSie meinen, der Verlauf ist auch bei Kindern h\u00e4ufiger schwer, als viele bisher angenommen haben?\n\"Low risk isn't no risk.\" Und es geht ja hier um die Vermeidbarkeit. In den USA z\u00e4hlt Covid derzeit zu den zehn h\u00e4ufigsten Todesursachen bei Kindern. Das Risiko bei Kindern ist geringer als bei Erwachsenen, aber eben nicht bei null.\nIn Spanien und Kanada zum Beispiel liegt die Impfquote bei den F\u00fcnf- bis Zw\u00f6lfj\u00e4hrigen bereits bei mehr als 50 Prozent. Aus den USA liegen Daten von 8,7 Millionen Kindern vor, bei denen sich die Impfung bei gutem Monitoring als gut wirksam und vor allem sicher dargestellt hat.\nDas hei\u00dft, es gibt ein niedriges Risiko f\u00fcr Nebenwirkungen?\nSehr erfreulich ist, dass die sehr seltene Nebenwirkung der Herzmuskel- oder Herzbeutelentz\u00fcndung bisher in dieser Altersgruppe wesentlich seltener als in anderen Altersgruppen vorkommt, f\u00fcr die es bereits eine Impfempfehlung gibt (12 Mal bei 8,7 Millionen, die \u00fcberwiegend mild verliefen). Dem gegen\u00fcber steht, dass die Impfung das PIM-Syndrom zu \u00fcber 90 Prozent verhindert, was immerhin mit einem Risiko von 1 zu 1.000 bis 1 zu 5.000 mit einer \u00dcberbetonung der Kinder im Grundschulalter auftritt. Die Kinder k\u00f6nnen zwar meist gut behandelt werden, aber etwa die H\u00e4lfte der betroffenen Kinder muss auf die Intensivstation.\nAls Vergleich zur Einordnung der Zahlen: Als die Verabreichung der Astrazeneca-Impfung wegen der sehr seltenen\n[Hirnvenenthrombose](/gesundheit/krankheiten-symptome/id_89663610/nebenwirkung-bei-covid-19-impfung-symptome-einer-hirnvenenthrombose.html) als Nebenwirkung gestoppt wurde, lag das Risiko bei ungef\u00e4hr 1 zu 100.000, diese zu bekommen. Ein weiterer Zahlenvergleich: Bei der Kinderl\u00e4hmung verbleiben nur 0,5 bis 1 Prozent der L\u00e4hmungserscheinungen \u2013 trotzdem gab es eine gro\u00dfe Impfkampagne dazu. Es geht ja hier um die Vermeidbarkeit. Das Risiko der Impfung hat in jeder bisher zugelassenen Altersgruppe weniger Nebenwirkungen als die Infektion. Langzeitfolgen von Viren sind gut bekannt, bei Impfungen gibt es so etwas, was sp\u00e4ter als zwei Monate nach der Impfung auftritt, nicht.\nIst der Schutz vor dem PIM-Syndrom oder Long Covid auch bei Omikron der Fall?\nZum PIM-Syndrom oder zu Long Covid bei Omikron gibt es leider noch keine Daten. Beides tritt erst einige Zeit nach der eigentlichen Infektion auf. Omikron ist am 26. November zur \"Variant of concern\" geworden. Bisher war das bei jeder Variante der Fall, es erscheint daher wahrscheinlich, aber wir k\u00f6nnen es bei Omikron noch nicht wissen.\nBei Erwachsenen gibt es Hinweise darauf, dass die Impfung bei den anderen Varianten das Long-Covid-Risiko senkt. Bei Kindern liegen diese Daten noch nicht vor. Auch wenn Kinder weniger betroffen sind, so k\u00f6nnen sie betroffen sein. Es erscheint wahrscheinlich, dass die Impfung auch dieses Risiko reduziert.\nBeim letzten Corona-Gipfel Mitte Februar wurden weitreichende Lockerungen beschlossen: Ist daf\u00fcr jetzt wirklich der richtige Zeitpunkt?\nAufmachen ist schwieriger als Zumachen. Daher macht es schon Sinn, sich fr\u00fchzeitig dar\u00fcber Gedanken zu machen und sich auf einen gut kommunizierten, klaren Kurs zu einigen. Statt lockern m\u00fcsste es \"mehr riskieren\" hei\u00dfen, dann kann man die Frage klarer beantworten. Wir sind ja im Moment in einem Pr\u00e4ventionsparadoxon \u2013 \"Flatten the curve\" hat bei uns funktioniert! Im Moment m\u00fcssen wir weiter achtsam und aufmerksam bleiben.\nWelche der beschlossenen Corona-Lockerungen halten Sie f\u00fcr richtig, welche Ma\u00dfnahmen sollten unbedingt erhalten bleiben?\nInsbesondere die Maske, besonders die FFP2-Maske als ein sehr wirksames Mittel der Infektionsvermeidung, sollte aus infektionspr\u00e4ventiver Sicht noch lange beibehalten werden. Einige der anderen Ma\u00dfnahmen waren ja mehr daf\u00fcr gedacht, die Impfquote zu erh\u00f6hen, als einen akuten Beitrag zum \u00dcbertragungsschutz zu bringen (beispielsweise keine Testung als Eintrittsvoraussetzung bei dreifach Geimpften).\nWas sollten wir von unserem d\u00e4nischen Nachbarland lernen, wo ja bereits alle Ma\u00dfnahmen gefallen sind?\nInsbesondere gute Pandemie-Kommunikation. Wir brauchen einen gut kommunizierten Kurs, ein dauerhaftes einheitliches Konzept, das nicht immer zwischen Alarmismus und Neglektion wechselt. Ich zitiere gerne einen US-\u00d6konomen namens Peter Drucker, der sagte: \"Culture eats strategy for breakfast\" \u2013 was bedeuten soll, dass wir eine gute Kommunikationskultur brauchen. Da geht es dann gar nicht um einen einzelnen Teil der Strategie und ob der ganz genau richtig ist, sondern eher ums gro\u00dfe Ganze. Und da geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch das Politikvertrauen dazu, was bei vielen auf der Strecke geblieben ist.\nUnd in Bezug auf Ma\u00dfnahmen und Lockerungen in der Pandemie? Dort steigen ja die Zahlen der Intensivpatienten wieder stark an \u2013 war der \"Freedom Day\" vielleicht doch zu fr\u00fch?\nLeider gibt es da keine einfachen L\u00f6sungen. Aber ich w\u00fcrde gerne ein Narrativ ansprechen, das sich \u00e4ndern sollte: Schutzma\u00dfnahmen schaffen Freiheiten, wir sollten uns nicht immer auf eine unterkomplexe Entscheidung zwischen Freiheit und Schutz in der Kommunikation zur\u00fcckziehen.\nEher darauf, wie viele Schutzma\u00dfnahmen wir brauchen, um m\u00f6glichst frei leben zu k\u00f6nnen. Beispielsweise eine\n[Maskenpflicht](/themen/maskenpflicht/) als milderes Mittel, um andere wesentlich drastischere Ma\u00dfnahmen nicht einbeziehen zu m\u00fcssen und nicht ein \"alles oder nichts\"-Prinzip anzuwenden.\nVielen Dank f\u00fcr das Gespr\u00e4ch, Frau Schroeder!\n- Die Informationen ersetzen keine \u00e4rztliche Beratung und d\u00fcrfen daher nicht zur Selbsttherapie verwendet werden.", "language": null, "image": "https://images.t-online.de/2022/02/91705346v4/281x435:1504x845/fit-in/1800x0/maskenpflicht-symbolfoto-virologin-jana-schroeder-raet-dazu-vor-allem-ffp2-masken-noch-laenger-weiter-zu-tragen.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/wetter", "/finanzen/boerse/indizes/dax/de0008469008/", "https://telefonbuch.t-online.de", "https://lotto.t-online.de/?partnerId=1DECOO0536&advertisementId=1NAVIGA000000000000000000000000000000000000", "https://www.telekom.de/start", "https://www.telekom.de/hilfe", "https://www.telekom.de/hilfe/hilfe-bei-stoerungen/serviceassistent", "https://www.telekom.de/kundencenter/startseite", "https://www.telekom.de/e-mail", "https://magentacloud.de", "https://tarifbestellen.t-online.de/tarife-und-produkte/angebote", "https://pur.t-online.de", "/", "/", "/nachrichten/", "/nachrichten/deutschland/", "/nachrichten/ausland/", "/nachrichten/tagesanbruch/", "/themen/israel/", "/nachrichten/ukraine/", "/region/", "/region/berlin/", "/region/hamburg/", "/region/muenchen/", "/region/koeln/", "/region/frankfurt-am-main/", "/region/", "https://branchen.t-online.de/", "/sport/", "/sport/fussball/bundesliga/", "/sport/fussball/2-bundesliga/", "/sport/fussball/zweikampf-der-woche/", "/sport/fussball/", "/sport/fussball/bundesliga/fc-bayern-muenchen/id_100260028/fc-bayern-verlaesst-dieser-star-den-rekordmeister-schon-im-winter-.html", "/sport/fussball/champions-league/", "/sport/wintersport/", "/sport/formel-1/", "/sport/was-macht-eigentlich/", "/sport/mehr-sport/", "/sport/live-ticker/heute/", "/sport/ergebnisse-tabelle/fussball/bundesliga/ergebnisse/sdc_fmdo-22/bundesliga-aktueller-spieltag.html", "https://sportwetten.t-online.de/", "/finanzen/", "/finanzen/aktuelles/", "/finanzen/boerse/", "/finanzen/aktuelles/immobilien/", "/finanzen/die-anleger/", "/finanzen/ratgeber/versicherungen/", "/finanzpreis", "/finanzen/ratgeber/", "https://short.t-online.de/deutsche-teilkauf", "/finanzen/versichern-und-vorsorgen/", "/unterhaltung/", "/unterhaltung/tv/dschungelcamp/", "/unterhaltung/stars/", "/unterhaltung/royals/", "/unterhaltung/kino/", "/unterhaltung/tv/", "/unterhaltung/musik/", "/nachrichten/panorama/", "/nachrichten/panorama/menschen-schicksale/", "/nachrichten/panorama/katastrophen/", "/nachrichten/panorama/kriminalitaet/", "/nachrichten/panorama/justiz/", "/nachrichten/panorama/buntes-kurioses/", "/nachrichten/panorama/wissen/geschichte/", "/nachrichten/panorama/quiz/", "/lesermeinungen/", "/nachrichten/panorama/wetter/", "/gesundheit/", "/gesundheit/aktuelles/", "/gesundheit/krankheiten-symptome/", "/gesundheit/krankheiten-symptome/coronavirus/", "/gesundheit/ernaehrung/", "/gesundheit/fitness/", "/gesundheit/gesund-leben/", "/gesundheit/heilmittel-medikamente/", "/gesundheit/schwangerschaft/", "/gesundheit/selbsttests/", "https://brand.story.t-online.de/klosterfrau/", "/leben/", "/leben/aktuelles/", "/leben/essen-und-trinken/", "/leben/reisen/", "/leben/familie/", "/leben/alltagswissen/", "/leben/wissenschaft/", "/leben/liebe/", "/leben/mode-beauty/", "/nachrichten/panorama/quiz/", "/leben/reisen/heimaturlaub/", "/spiele/", "/spiele/online-spiele/", "/spiele/browsergames/", "/spiele/taegliche-spiele/", "/spiele/3-gewinnt/", "/spiele/brettspiele-kartenspiele/", "/spiele/bubble-shooter/", "/spiele/gratis-casino/", "/spiele/id_87469764/kreuzwortraetsel-online-taeglich-kostenlos-spielen.html", "/spiele/mahjong/", "/spiele/sudoku/", "/spiele/online-spiele/id_100143350/wortquiz-spielen-die-deutsche-version-fuer-alle-wordle-fans.html", "/nachhaltigkeit/", "/nachhaltigkeit/klima-und-umwelt/", "/nachhaltigkeit/mobilitaet-und-verkehr/", "/nachhaltigkeit/heim-garten-und-wohnen/", "/nachhaltigkeit/energie/", "/nachhaltigkeit/finanzen-und-beruf/", "/nachhaltigkeit/ernaehrung/", "/nachhaltigkeit/konsum/", "/nachhaltigkeit/klima-lexikon/", "/mobilitaet/", "/mobilitaet/aktuelles/", "/mobilitaet/autos/", "/mobilitaet/e-autos/", "/mobilitaet/e-bikes-fahrraeder/", "/mobilitaet/motorraeder/", "/mobilitaet/wohnmobile/", "/mobilitaet/bus-bahn/", "/mobilitaet/recht-und-verkehr/", "/digital/", "/digital/aktuelles/", "/digital/smartphone/", "/digital/hardware/", "/digital/sicherheit/", "/digital/internet/", "/digital/netzpolitik/", "/heim-garten/", "/heim-garten/aktuelles/", "/heim-garten/garten/", "/heim-garten/haushaltstipps/", "/heim-garten/bauen/", "/heim-garten/wohnen/", "/heim-garten/energie/", "/wetter/", "/wetter/deutschland/berlin/jh518hs406/wetter-heute", "/wetter/deutschland/regenradar", "/ratgeber/", "/ratgeber/deals/", "/ratgeber/technik/", "/ratgeber/haushalt-und-wohnen/", "/ratgeber/genuss/", "/ratgeber/leben-und-freizeit/", "/ratgeber/haus-und-garten/", "/ratgeber/gesundheit/", "/tv/", "/tv/highlights/", "/tv/nachrichten/", "/tv/wetter/", "/tv/klima-und-nachhaltigkeit/", "/tv/sport/", "/tv/unterhaltung/", "/tv/internethits/", "/tv/ratgeber/", "/podcasts/", "/podcasts/diskussionsstoff/", "/podcasts/gruenes-licht/", "/podcasts/tagesanbruch/", "/podcasts/die-zeitraffer/", "/podcasts/ladezeit/", "/", null, "https://kommunikationsdienste.t-online.de/m-email.t-online.de/", null, null, "/", "/", "/gesundheit/", "/gesundheit/krankheiten-symptome/", "/gesundheit/krankheiten-symptome/coronavirus/", "/author/id_86378282/sandra-simonsen.html", "#focus-5", "https://facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.t-online.de%2Fgesundheit%2Fkrankheiten-symptome%2Fid_91684078%2F-omikron-wird-nicht-letzte-variante-sein-virologin-jana-schroeder-warnt.html", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.t-online.de%2Fgesundheit%2Fkrankheiten-symptome%2Fid_91684078%2F-omikron-wird-nicht-letzte-variante-sein-virologin-jana-schroeder-warnt.html&text=Ich+habe+einen+spannenden+Artikel+gefunden.&via=tonline", "https://pinterest.com/pin/create/link?url=https%3A%2F%2Fwww.t-online.de%2Fgesundheit%2Fkrankheiten-symptome%2Fid_91684078%2F-omikron-wird-nicht-letzte-variante-sein-virologin-jana-schroeder-warnt.html&description=Ich+habe+einen+spannenden+Artikel+gefunden.", "https://api.whatsapp.com/send?text=Ich+habe+einen+spannenden+Artikel+gefunden.+https%3A%2F%2Fwww.t-online.de%2Fgesundheit%2Fkrankheiten-symptome%2Fid_91684078%2F-omikron-wird-nicht-letzte-variante-sein-virologin-jana-schroeder-warnt.html", "https://news.google.com/publications/CAAiEIJQzYzeY7hM4UzfQTU6gT8qFAgKIhCCUM2M3mO4TOFM30E1OoE_/sections/CAQifkNCSVNXRG9pWjJGeVlXMXZibVJmY0hWaWJHbHphR1Z5WDNObFkzUnBiMjVmWldScGRHbHZia0lhWjJGeVlXMXZibVJmY0hWaWJHbHphR1Z5WDNObFkzUnBiMjV5RmdvVUNoSkhRVkpCVFU5T1JGOUdWVXhNWDA1QlRVVW9BQSoqCAAiEIJQzYzeY7hM4UzfQTU6gT8qFAgKIhCCUM2M3mO4TOFM30E1OoE_UAE?hl=de&gl=DE&ceid=DE%3Ade", "/schlagzeilen/", "/schlagzeilen/", "/nachrichten/panorama/id_100268752/schweizer-hotel-nach-schlechten-bewertungen-geschlossen.html", "/nachrichten/ausland/id_100268732/putin-tisch-haelt-glaubensfuehrer-auf-distanz.html", "/nachrichten/panorama/kriminalitaet/id_100268730/regensburg-messerattacke-in-krankenhaus-kind-stirbt.html", "/nachrichten/panorama/kriminalitaet/id_100268740/usa-todesschuetze-von-maine-tot-aufgefunden.html", "/unterhaltung/stars/id_100268372/usa-taylor-swift-wird-milliardaerin-und-erhoeht-das-bruttoinlandsprodukt.html", "/nachrichten/panorama/id_100268630/baden-wuerttemberg-massen-unfall-auf-a81-verletzte.html", "/unterhaltung/stars/id_100268718/robert-irwin-95-der-us-kuenstler-ist-tot.html", "/sport/fussball/bundesliga/id_100268714/tor-in-der-96-minute-mainz-05-rettet-remis-beim-vfl-bochum.html", "/unterhaltung/stars/id_100268672/heiner-lauterbach-ueber-til-schweiger-habe-versucht-ihm-zu-helfen-.html", "/nachrichten/ausland/usa/id_100268770/usa-planen-modernisierte-version-von-taktischer-atomwaffe-b61.html", "/region/berlin/id_100268602/fluechtlinge-in-berlin-so-viel-kostet-die-unterbringung-in-hotels.html", "https://www.watson.de/nachhaltigkeit/klima%20&%20umwelt/386957786-australien-will-16-000-pferde-aus-hubschraubern-erschiessen", "https://www.t-online.de/heim-garten/bauen/id_100246780/120-teiliger-qualitaets-werkzeugkoffer-jetzt-60-prozent-guenstiger.html", "/schlagzeilen/", "/themen/bundesregierung/", "/gesundheit/krankheiten-symptome/coronavirus/id_91542290/bilder/omikron-variante-was-wir-bisher-wissen.html", "/gesundheit/krankheiten-symptome/coronavirus/id_91542290/bilder/omikron-variante-was-wir-bisher-wissen.html", "/gesundheit/krankheiten-symptome/coronavirus/id_91542290/bilder/omikron-variante-was-wir-bisher-wissen.html#1", "/gesundheit/krankheiten-symptome/coronavirus/id_91542290/bilder/omikron-variante-was-wir-bisher-wissen.html", "/themen/deutschland/", "/nachrichten/", "#focus-0", "/nachrichten/panorama/id_100268752/schweizer-hotel-nach-schlechten-bewertungen-geschlossen.html", "/nachrichten/ausland/id_100268732/putin-tisch-haelt-glaubensfuehrer-auf-distanz.html", "/nachrichten/panorama/kriminalitaet/id_100268730/regensburg-messerattacke-in-krankenhaus-kind-stirbt.html", "#focus-1", "/gesundheit/krankheiten-symptome/copd/id_100262976/copd-diese-ersten-symptome-sollten-sie-ernst-nehmen.html", "/gesundheit/gesund-leben/id_50935788/zeitumstellung-2023-auf-winterzeit-muss-man-die-uhr-vor-oder-zurueckstellen-.html", "/gesundheit/abnehmen/id_100180298/bauchfett-verlieren-welche-hausmittel-wirklich-helfen.html", "/themen/israel/", "#focus-2", "/themen/impfstoff/", "/nachrichten/ausland/usa/id_100268770/usa-planen-modernisierte-version-von-taktischer-atomwaffe-b61.html", "/sport/fussball/bundesliga/fc-bayern-muenchen/id_100268586/fc-bayern-muenchen-so-liefen-die-comebacks-von-manuel-neuer.html", "/nachrichten/ausland/usa/id_100268762/usa-setzen-export-ziviler-schusswaffen-zeitweise-aus.html", "/themen/who/", "/themen/oesterreich/", "/themen/daenemark/", "/themen/spanien/", "/themen/kanada/", "/themen/usa/", "#focus-3", "/gesundheit/krankheiten-symptome/id_89663610/nebenwirkung-bei-covid-19-impfung-symptome-einer-hirnvenenthrombose.html", "/tv/ratgeber/raetsel/id_86417138/logik-raetsel-im-video-kennen-sie-die-mathe-regeln-aus-der-5-.html", "/tv/ratgeber/raetsel/id_88642400/diese-aufgabe-knacken-nur-hochbegabte-packen-sie-sie-.html", "/tv/ratgeber/raetsel/id_87169816/logik-raetsel-im-video-legen-sie-mit-einem-streichholz-ein-quadrat.html", "/tv/", "#focus-4", "/themen/maskenpflicht/", "/gesundheit/krankheiten-symptome/id_91657966/corona-lockerungen-virologe-hendrik-streeck-fuer-sommer-und-winter-modus.html", "/gesundheit/krankheiten-symptome/id_91676322/neue-studie-zu-omikron-subtyp-beunruhigt-forscher.html", "/gesundheit/krankheiten-symptome/id_91675710/corona-sommer-henrik-streeck-haelt-abschaffung-der-massnahmen-fuer-wuenschenswert.html", null, "/gesundheit/krankheiten-symptome/coronavirus/id_87840494/corona-inzidenz-in-deutschland-so-ist-die-covid-19-lage-in-ihrem-landkreis.html", null, "/themen/bundesregierung/", "/themen/corona/", "/themen/deutschland/", "/themen/israel/", "/themen/kanada/", "/themen/maskenpflicht/", "/themen/omikron-variante/", "/themen/spanien/", "/themen/usa/", null, "/gesundheit/krankheiten-symptome/id_89978562/corona-impfung-alkohol-rauchen-sport-worauf-sollte-man-verzichten-.html", "/gesundheit/krankheiten-symptome/id_88904670/corona-test-positiv-ist-man-noch-ansteckend-ct-wert-gibt-hinweis.html", "/gesundheit/krankheiten-symptome/id_90100044/corona-impfung-schmerzen-im-arm-was-hilft-wirklich-dagegen-.html", "/gesundheit/krankheiten-symptome/id_89665422/corona-selbsttest-wofuer-steht-eigentlich-das-c-.html", "/gesundheit/krankheiten-symptome/id_91271632/corona-variante-omikron-dieses-typische-covid-symptom-fehlt-meist.html", "/gesundheit/krankheiten-symptome/id_91474196/omikron-infektion-oder-allergie-so-unterscheiden-sie-corona-symptome.html", "/gesundheit/krankheiten-symptome/id_89978562/corona-impfung-alkohol-rauchen-sport-worauf-sollte-man-verzichten-.html", "https://www.facebook.com/tonline", "https://twitter.com/tonline", "https://www.instagram.com/tonline.de/", "https://www.youtube.com/channel/UCCjde5pZkCzVXIjodNXu-WA", "https://open.spotify.com/show/3v1HFmv3V3Zvp1R4BT3jlO?si=kBmqxohuR76CTEIbf4S1Yg", "https://www.t-online.de/id_100008454/stroeer-digital-publishing-das-unternehmen.html", "https://karriere.stroeer.com/de/offene-stellen/", "https://www.stroeer.com/presse/", "https://www.stroeer.de/digitale-werbung.html", "https://www.t-online.de/kontakt/id_40803478/kontakt.html", "https://www.t-online.de/id_12511434/impressum.html", "https://www.t-online.de/id_100055046/hinweise-zum-datenschutz-mit-werbeeinwilligung-.html", "https://www.t-online.de/id_100055206/hinweise-zum-datenschutz-auf-t-online-de-pur-abo-.html", "https://www.t-online.de/jugendschutzbeauftragter-stroeer-digital-publishing-gmbh/id_88747768/jugendschutzbeauftragter-stroeer-digital-publishing-gmbh.html", "https://www.t-online.de/digital/aktuelles/id_100055596/der-t-online-browser-jetzt-kostenlos-herunterladen.html", "https://pur.t-online.de/", "https://www.t-online.de/newsletter/", "https://www.t-online.de/podcasts/", "https://www.t-online.de/tv/", "https://www.t-online.de/id_15610510/nachrichten-aus-aller-welt-dank-rss-feeds-von-t-online-de-immer-auf-dem-laufenden.html", "https://www.t-online.de/themen/", "https://www.dastelefonbuch.de ", "https://www.watson.de", "https://www.giga.de", "https://www.desired.de", "https://www.kino.de", "https://www.spieletipps.de", "https://www.familie.de", "https://www.statista.de", "https://www.stayfriends.de", "https://www.telekom.de/p/4208000/kundencenter?wt_mc=ph_sz_tonlineFooter013", "https://www.telekom.de/e-mail", "https://tarife-und-produkte.t-online.de/sicherheitspaket-komplett-virenscanner-firewall-mehr/id_80836384/index", "https://tarife-und-produkte.t-online.de/jetzt-schneller-surfen-und-60-euro-gutschrift-sichern/id_81430410/index", "https://tarife-und-produkte.t-online.de/telekom-mobilfunkvertrag-verlaengern/id_81420370/index", "https://www.telekom.de/hilfe", "https://www.telekom.de/hilfe/hilfe-bei-stoerungen/serviceassistent", "https://tarifbestellen.t-online.de/telekom-festnetz-tarife-magenta-zuhause-5768", "https://tarifbestellen.t-online.de/telekom-festnetz-tarife-magenta-zuhause-5768", "https://tarifbestellen.t-online.de/telekom-festnetz-tarife-magenta-zuhause-5768", "https://tarifbestellen.t-online.de/smartphones-4417", "https://tarifbestellen.t-online.de/telekom-mobilfunk-tarife-tablet-und-daten-tarife-1909", "https://tarife-und-produkte.t-online.de/magentamobil-start-prepaid-tarife-der-telekom/id_80836284/index", "https://tarifbestellen.t-online.de/tarife-und-produkte/magentaeins", null, "/nachhaltigkeit/id_89124970/t-online-ist-co2-neutral.html"]}