{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.graz.at/cms/dokumente/10289716_7768145/5b035d45/170601_antraege2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "\u00d6ffentliche \u00a0Gemeinderatssitzung \u00a0vom\u00a001.\u00a0Juni\u00a02017\u00a0\nSeite\u00a0161\u00a0von\u00a0173\u00a0G)\u00a0Antr\u00e4ge\u00a0(schriftlich) \u00a0\nG.1)\u00a0Verkehrskonzept \u00a0in\u00a0Graz\u00a0\nGRin\u00a0Univ.\u00a0Prof.in\u00a0Dr.in\u00a0Kopera\u00a0und\u00a0GR\u00a0HR\u00a0DI\u00a0Topf\u00a0stellen\u00a0folgenden \u00a0Antrag:\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0Stadtr\u00e4tin \u00a0Kahr!\u00a0\nStau,\u00a0Stau\u00a0und\u00a0Stau,\u00a0\nVerkehrsstaus \u00a0geh\u00f6ren\u00a0zu\u00a0den\u00a0l\u00e4hmenden \u00a0Problemen ,\u00a0die\u00a0in\u00a0Gro\u00dfst\u00e4dten \u00a0an\u00a0der\u00a0Tagesord\u2010\nnung\u00a0stehen.\u00a0Ausgekl\u00fcgelte \u00a0Verkehrskonzepte \u00a0k\u00f6nnen\u00a0aber\u00a0erheblich \u00a0dagegen\u00a0einwirken. \u00a0\nStaus\u00a0kosten\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0Zeit\u00a0und\u00a0Geld\u00a0sondern\u00a0auch\u00a0Nerven,\u00a0Staus\u00a0f\u00f6rdern\u00a0das\u00a0Aggressionspo \u2010\ntenzial\u00a0der\u00a0Verkehrsteilnehmer, \u00a0senken\u00a0die\u00a0Konzentration \u00a0und\u00a0heben\u00a0damit\u00a0die\u00a0Unfallh\u00e4ufig \u2010\nkeit.\u00a0\nEs\u00a0gibt\u00a0zahlreiche \u00a0Hotspots\u00a0im\u00a0Grazer\u00a0Stra\u00dfennetz, \u00a0konkret\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0folgende\u00a0drei\u00a0Bei\u2010\nspiele\u00a0anf\u00fchren: \u00a0\n\uf0b7 Stau\u00a0am\u00a0Joanneumring, \u00a0weil\u00a0es\u00a0nur\u00a0mehr\u00a0eine\u00a0Geradeausspur \u00a0Richtung\u00a0Radetzkystra\u00dfe \u00a0\ngibt\u00a0\u2010\u00a0die\u00a0linke\u00a0Geradeaus \u2010\u00a0und\u00a0die\u00a0Linksabbiegespur \u00a0wurden\u00a0vor\u00a0einigen\u00a0Monaten\u00a0zu\u00a0rei\u2010\nnen\u00a0Linksabbiegespuren \u00a0gemacht. \u00a0\n\uf0b7 Stau\u00a0in\u00a0der\u00a0Augasse,\u00a0da\u00a0die\u00a0Busse\u00a0an\u00a0den\u00a0Haltestellen\u00a0direkt\u00a0auf\u00a0der\u00a0Fahrbahn \u00a0halten\u00a0m\u00fcs\u2010\nsen,\u00a0weil\u00a0keine\u00a0Ausweichm\u00f6glichkeiten \u00a0vorhanden \u00a0sind.\u00a0\n\uf0b7 Stau\u00a0in\u00a0der\u00a0Mandellstra\u00dfe, \u00a0wenn\u00a0Radfahrer \u00a0in\u00a0dieser\u00a0Stra\u00dfe\u00a0fahren.\u00a0\n\u00a0\nZus\u00e4tzlich \u00a0sind\u00a0die\u00a0Ampelschaltungen \u00a0oft\u00a0so,\u00a0dass\u00a0eine\u00a0fl\u00fcssige\u00a0Abwicklung \u00a0des\u00a0Verkehrs\u00a0auf\u2010\ngrund\u00a0unkoordinierter \u00a0Ampelphasen \u00a0nicht\u00a0stattfinden \u00a0kann.\u00a0\n\u00a0Im\u00a0Namen\u00a0des\u00a0\u00d6VP\u2010Gemeinderatsclubs \u00a0stelle\u00a0ich\u00a0den\u00a0Antrag,\u00a0der\u00a0Gemeinderat \u00a0m\u00f6ge\u00a0be\u2010\nschlie\u00dfen, \u00a0die\u00a0entsprechenden \u00a0Stellen\u00a0m\u00f6gen\u00a0damit\u00a0beauftragt \u00a0werden,\u00a0das\u00a0Grazer\u00a0Ver\u2010\nkehrskonzept \u00a0zu\u00a0\u00fcberarbeiten \u00a0und\u00a0entsprechende \u00a0\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge \u00a0bis\u00a0zum\u00a0Gemeinde \u2010\nratstermin \u00a0im\u00a0Oktober\u00a02017\u00a0vorzulegen,\n\u00a0damit\u00a0diese\u00a0im\u00a0Sinne\u00a0einer\u00a0fl\u00fcssigen\u00a0Abwicklung \u00a0\nm\u00f6glichst \u00a0rasch\u00a0umgesetzt \u00a0werden\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0\nDer\u00a0Antrag\u00a0wird\u00a0der\u00a0gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfigen \u00a0Behandlung \u00a0zugewiesen. \u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche \u00a0Gemeinderatssitzung \u00a0vom\u00a001.\u00a0Juni\u00a02017\u00a0\nSeite\u00a0162\u00a0von\u00a0173\u00a0G.2)\u00a0Bewohnerparkpl\u00e4tze \u00a0I.\u00a0Bezirk\u00a0\nGR\u00a0Pogner\u00a0stellt\u00a0folgenden \u00a0Antrag:\u00a0\nDass\u00a0die\u00a0Innenstadt \u00a0unserer\u00a0Stadt\u00a0lebt\u00a0und\u00a0belebt\u00a0ist,\u00a0ist\u00a0unter\u00a0anderem\u00a0auf\u00a0die\u00a0Tatsache\u00a0zu\u2010\nr\u00fcckzuf\u00fchren, \u00a0dass\u00a0in\u00a0unserer\u00a0Stadt\u00a0auch\u00a0im\u00a0Stadtzentrum \u00a0Menschen \u00a0leben.\u00a0Diesem\u00a0Um\u2010\nstand\u00a0hat\u00a0Graz\u00a0mitunter\u00a0sein\u00a0besonderes \u00a0Flair\u00a0zu\u00a0verdanken. \u00a0Unsere\u00a0Innenstadt \u00a0ist\u00a0eine\u00a0at\u2010\ntraktive\u00a0\u201eKernzone\", \u00a0das\u00a0kann\u00a0man\u00a0bei\u00a0einem\u00a0Bummel\u00a0durch\u00a0unsere\u00a0City\u00a0t\u00e4glich\u00a0erleben .\u00a0\nVeranstaltungen, \u00a0gem\u00fctliche \u00a0Caf\u00e9s\u00a0und\u00a0Restaurants \u00a0laden\u00a0zum\u00a0Verweilen \u00a0ein.\u00a0Aber\u00a0auch\u00a0als\u00a0\n,,Arbeitgeber\" \u00a0ist\u00a0die\u00a0Innenstadt \u00a0ein\u00a0durch aus\u00a0beachtlicher \u00a0Jobmotor. \u00a0\n\u00a0\nDie\u00a0Bewohner \u00a0unseres\u00a0Stadtzentrums \u00a0ben\u00f6tigen \u00a0aber\u00a0f\u00fcr\u00a0ihr\u00a0t\u00e4gliches\u00a0Leben ,\u00a0genauso\u00a0wie\u00a0\ndie\u00a0Bewohner \u00a0aller\u00a0anderen\u00a0Bezirke ,\u00a0ihr\u00a0motorisiertes \u00a0Fortbewegungsmittel. \u00a0\nVor\u00a0allem\u00a0in\u00a0der\u00a0Innenstadt \u00a0war\u00a0und\u00a0ist\u00a0es\u00a0immer\u00a0eine\u00a0besondere \u00a0Herausforde rung,\u00a0f\u00fcr\u00a0sein\u00a0\nFahrzeug\u00a0einen\u00a0Parkplatz\u00a0zu\u00a0\u201eergattern \".\u00a0Mit\u00a0Auflassung \u00a0der\u00a0Bewohnerzonen \u00a0hat\u00a0sich\u00a0die\u00a0Si\u2010\ntuation\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Bewohner \u00a0schlagartig \u00a0verschlechtert. \u00a0Ein\u00a0Parkplatz \u00a0ist\u00a0in\u00a0der\u00a0Zeit\u00a0zwischen\u00a0\n8:00\u00a0Uhr\u00a0und\u00a022:00\u00a0Uhr\u00a0praktisch\u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0zu\u00a0bekommen .\u00a0\n\u00a0\nUm\u00a0zu\u00a0vermeiden, \u00a0dass\u00a0der\u00a0Innenstadt \u00a0langsam\u00a0ihre\u00a0Bewohner \u00a0abhandenkommen ,\u00a0ist\u00a0es\u00a0da\u2010\nher\u00a0dringend\u00a0an\u00a0der\u00a0Zeit,\u00a0sich\u00a0Gedanken \u00a0\u00fcber\u00a0ein\u00a0Parkplatzmodell \u00a0f\u00fcr\u00a0Innenstadtb ewohner\u00a0\nzu\u00a0machen.\u00a0\n\u00a0\nNamens\u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0GR\u00a0Fraktion\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0daher\u00a0den\u00a0Antrag ,\u00a0der\u00a0Gemeinderat \u00a0m\u00f6ge\u00a0beschlie\u00dfen ,\u00a0\ndass\u00a0die\u00a0Parkzonen \u00a0f\u00fcr\u00a0Bewohner \u00a0unmittelbar \u00a0wieder\u00a0eingef\u00fchrt \u00a0werden\u00a0bzw.\u00a0ein\u00a0ad\u00e4quates \u00a0\nModell\u00a0\u2010\u00a0wie\u00a0schon\u00a02013\u00a0gefordert \u00a0\u2010\u00a0tats\u00e4chlich \u00a0entwickelt \u00a0und\u00a0umgesetzt \u00a0wird,\u00a0um\u00a0wieder\u00a0\neine\u00a0geeignete \u00a0Parkplatzsituation \u00a0f\u00fcr\u00a0Bewohner \u00a0in\u00a0der\u00a0Innenstadt \u00a0zu\u00a0gew\u00e4hrleisten. \u00a0\nDer\u00a0Antrag\u00a0wird\u00a0der\u00a0gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfigen \u00a0Behandlung \u00a0zugewiesen. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche \u00a0Gemeinderatssitzung \u00a0vom\u00a001.\u00a0Juni\u00a02017\u00a0\nSeite\u00a0163\u00a0von\u00a0173\u00a0G.3)\u00a0Fu\u00dfg\u00e4ngerzone \u00a0\u2013\u00a0Poller\u00a0gegen\u00a0die\u00a0Durchfahrt \u00a0\nGR\u00a0Pogner\u00a0stellt\u00a0folgenden \u00a0Antrag:\u00a0\nEine\u00a0wachsende \u00a0Stadt\u00a0hat\u00a0viele\u00a0Herausforderungen \u00a0zu\u00a0bew\u00e4lti gen.\u00a0Eine\u00a0davon\u00a0ist\u00a0zweifellos \u00a0\nder\u00a0wachsende \u00a0Indiv idualverkehr. \u00a0Das\u00a0bringt\u00a0mit\u00a0sich,\u00a0dass\u00a0viele\u00a0Fahrzeuglenker \u00a0das\u00a0subjek\u2010\ntive\u00a0Gef\u00fchl\u00a0haben,\u00a0\u00f6fter\u00a0und\u00a0l\u00e4nger\u00a0im\u00a0Stau\u00a0zu\u00a0stehen .\u00a0Dazu\u00a0kommt\u00a0noch\u00a0h\u00e4ufig\u00a0ein\u00a0pers\u00f6n li\u2010\ncher\u00a0oder\u00a0berufsbedingter \u00a0Term indruck ,\u00a0der\u00a0immer\u00a0\u00f6fter\u00a0Fahrzeuglenker \u00a0nicht\u00a0nur\u00a0nach\u00a0al\u2010\nternativen \u00a0Fortbewegungsmitteln, \u00a0sondern\u00a0auch\u00a0nach\u00a0alternativen \u00a0Fahrstrecken \u00a0suchen\u00a0\nl\u00e4sst.\u00a0\n\u00a0Als\u00a0eine\u00a0solche\u00a0alternative \u00a0Fahrstrecke \u00a0entwickelt \u00a0sich\u00a0in\u00a0unserer\u00a0\"Kernzone\" \u00a0immer\u00a0h\u00e4ufiger\u00a0\ndie\u00a0Durchquerung \u00a0der\u00a0Fu\u00dfg\u00e4ngerzone ,\u00a0vor\u00a0\nallem\u00a0auch\u00a0in\u00a0der\u00a0Zeit\u00a0au\u00dferhalb \u00a0der\u00a0erlaubten \u00a0\nLadet\u00e4tigkeit. \u00a0Wie\u00a0Gespr\u00e4che \u00a0mit\u00a0der\u00a0Bezirksvorsteherin \u00a0und\u00a0Gewerbetreibenden \u00a0best\u00e4tigt\u00a0\nhaben ,\u00a0ist\u00a0diese\u00a0Verkehrsvermehrung \u00a0auff\u00e4llig .\u00a0\n\u00a0\nNicht\u00a0nur,\u00a0dass\u00a0damit\u00a0der\u00a0Sinn\u00a0einer\u00a0Fu\u00dfg\u00e4ngerzone \u00a0v\u00f6llig\u00a0ad\u00a0absurdum \u00a0gef\u00fchrt\u00a0wird,\u00a0tr\u00e4gt\u00a0es\u00a0\nauch\u00a0erheb lich\u00a0zu\u00a0einem\u00a0Gefahrenpotential \u00a0f\u00fcr\u00a0Fu\u00dfg\u00e4nger \u00a0bei.\u00a0Wenn\u00a0man\u00a0sich\u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0\ndarauf\u00a0verlassen \u00a0kann ,\u00a0dass\u00a0eine\u00a0Fu\u00dfg\u00e4ngerzone \u00a0wirklich\u00a0diesen\u00a0Titel\u00a0verdient,\u00a0ist\u00a0auch\u00a0jede\u00a0\nnoch\u00a0so\u00a0gut\u00a0gemeinte \u00a0Ausweitung \u00a0obsolet.\u00a0\n\u00a0\nEine\u00a0M\u00f6glichkeit \u00a0diesen\u00a0\"Missbrauch\" \u00a0einzud\u00e4mmen \u00a0w\u00e4re ,\u00a0in\u00a0den\u00a0Zufahrtsbereichen \u00a0zur\u00a0\nFu\u00dfg\u00e4ngerzone \u00a0zeitgeschaltete \u00a0Poller\u00a0anzubringen ,\u00a0damit\u00a0unsere\u00a0Fu\u00dfg\u00e4ngerzone \u00a0\u2010\u00a0au\u00dferhalb \u00a0\nder\u00a0erlaubten \u00a0Zustell\u2010\u00a0und\u00a0Ladet\u00e4tigkeitszeit \u00a0\u2010\u00a0wieder\u00a0eine\u00a0\"echte\"\u00a0Fu\u00dfg\u00e4ngerzone \u00a0wird.\u00a0\n\u00a0Namens\u00a0des\u00a0\u00d6VP\u00a0Gemeinderatsclubs \u00a0stelle\u00a0ich\u00a0daher\u00a0den\u00a0Antrag,\u00a0der\u00a0Gemeinderat \u00a0m\u00f6ge\u00a0be\u2010\nschlie\u00dfen, \u00a0dass\u00a0gepr\u00fcft\u00a0wird,\u00a0ob\u00a0die\u00a0Zufahrten \u00a0zu\u00a0unserer\u00a0Fu\u00dfg\u00e4ngerzone \u00a0(Innenstadt) \u00a0mit\u00a0\nzeitgeschalteten \u00a0Pollern\u00a0ausgestattet \u00a0werden\u00a0kann.\u00a0Der\u00a0Gemeinderat \u00a0ist\u00a0bis\u00a0zur\u00a0Sitzung\u00a0im\u00a0\nSeptember \u00a0\u00fcber\u00a0das\u00a0Ergebnis\u00a0dieser\u00a0Untersuchung \u00a0zu\u00a0\ninformieren. \u00a0\nDer\u00a0Antrag\u00a0wird\u00a0der\u00a0gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfigen \u00a0Behandlung \u00a0zugewiesen. \u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche \u00a0Gemeinderatssitzung \u00a0vom\u00a001.\u00a0Juni\u00a02017\u00a0\nSeite\u00a0164\u00a0von\u00a0173\u00a0G.4)\u00a0Entkoppelung \u00a0des\u00a0Seniorentarifs \u00a0von\u00a0der\u00a0\u00d6BB\u2010Vorteilscard \u00a0f\u00fcr\u00a0Senioren\u00a0\nGR\u00a0Schwindsackl \u00a0stellt\u00a0folgenden \u00a0Antrag:\u00a0\nBus\u2010\u00a0und\u00a0Stra\u00dfenbahnfahren \u00a0h\u00e4lt\u00a0jung!\u00a0\nZumindest \u00a0scheint\u00a0man\u00a0ab\u00a0einem\u00a0gewissen\u00a0Alter\u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0\u00e4lter\u00a0zu\u00a0werden\u00a0\u2010\u00a0jedenfalls, \u00a0was\u00a0\ndas\u00a0Erreichen \u00a0des\u00a0Alters\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Seniorenerm\u00e4\u00dfigung \u00a0betrifft.\u00a0\n\u00a0\nDie\u00a0\u00d6BB\u00a0erh\u00f6ht\u00a0im\u00a0Gleichklang \u00a0mit\u00a0dem\u00a0Verkehrsverbund \u00a0derzeit\u00a0das\u00a0Alter\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Senio\u2010\nrenerm\u00e4\u00dfigung \u00a0alle\u00a0zwei\u00a0Jahre .\u00a0Momentan \u00a0halten\u00a0wir\u00a0f\u00fcr\u00a0Frauen\u00a0und\u00a0M\u00e4nner\u00a0bei\u00a062\u00a0Jahren.\u00a0\nMit\u00a01.1.2018\u00a0werden\u00a0es\u00a063\u00a0sein.\u00a0Das\u00a0hei\u00dft ,\u00a0die\u00a0Jahrg\u00e4nge \u00a01956\u00a0werden\u00a0im\u00a0Jahr\u00a02019,\u00a0mit\u00a063\u00a0\nJahren,\u00a0in\u00a0den\u00a0Genuss\u00a0einer\u00a0Seniorenerm\u00e4\u00dfigung \u00a0bei\u00a0Bus\u00a0und\u00a0Bahn\u00a0kommen. \u00a0Der\u00a0Jahrgang\u00a0\n1957\u00a0im\u00a0Jahr\u00a02021\u00a0mit\u00a064\u00a0Jahren\u00a0und\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Jahrgang\u00a01958\u00a0im\u00a0Jahr\u00a02023\u00a0dann\u00a0alle\u00a0ab\u00a065\u00a0\nJahren .\u00a0\n\u00a0\nAls\u00a0anerkannter \u00a0Senior\u00a0bekommt \u00a0man\u00a0noch\u00a0kein\u00a0Ticket\u00a0billiger.\u00a0Man\u00a0darf\u00a0um\u00a029,00\u00a0Euro\u00a0die\u00a0\n\u00d6BB\u2010Vorteilscard \u00a0(VC)\u00a0Senior\u00a0statt\u00a0der\u00a099,00\u00a0Euro\u00a0teuren\u00a0\u00d6BB\u2010VC\u00a0Classic\u00a0erwerben. \u00a0Zum\u00a0ei\u2010\nnem\u00a0berechtigt \u00a0die\u00a0\u00d6BB\u2010VC\u00a0ein\u00a0Jahr\u00a0lang\u00a0zum\u00a0Kauf\u00a0erm\u00e4\u00dfigter \u00a0Standardtickets. \u00a0Zum\u00a0anderen\u00a0\nist\u00a0die\u00a0\u00d6BB\u2010VC\u00a0Senior\u00a0Voraussetzung, \u00a0um\u00a0in\u00a0den\u00a0Genuss\u00a0von\u00a0Seniorenerm\u00e4\u00dfigungen \u00a0bei\u00a0den\u00a0\nGraze r\u00a0Verkehrsbetrieben \u00a0zu\u00a0kommen. \u00a0\n\u00a0\nDieser\u00a0Berechtigungsausweis, \u00a0die\u00a0\u00d6BB\u2010Vorteilscard \u00a0Senior\u00a0wird\u00a0im\u00a0gesamten \u00a0steirischen \u00a0Ver\u2010\nkehrsverbund, \u00a0der\u00a0die\u00a0Tarife\u00a0\u00fcber\u00a0den\u00a0Tarifausschuss \u00a0einheitlich \u00a0regelt,\u00a0als\u00a0Berechtigungs \u2010\nausweis\u00a0f\u00fcr\u00a0erm\u00e4\u00dfigte \u00a0Bus\u00a0\u2010\u00a0u.\u00a0Stra\u00dfenbahnkarten, \u00a0anerkannt. \u00a0\n\u00a0Vermehrt \u00a0kommt\u00a0es\u00a0bei\u00a0\u00e4lteren\u00a0Bus\u00a0\u2010\u00a0u.\u00a0Stra\u00dfenbahnbenutzern \u00a0zu\u00a0Beanstandungen \u00a0durch\u00a0\ndie\u00a0Vorschrift, \u00a0dass\u00a0die\u00a0Erm\u00e4\u00dfigung \u00a0nur\u00a0durch\u00a0Kauf\u00a0einer\u00a0\u00d6BB\u2010Vorteilscard \u00a0Senior\u00a0m\u00f6glich\u00a0ist,\u00a0\nauch\u00a0wenn\u00a0keine\u00a0Dienstleistungen \u00a0\nder\u00a0\u00d6BB\u00a0in\u00a0Anspruch \u00a0genommen \u00a0werden!\u00a0\nSofern\u00a0die/der\u00a0Pensionist/in \u00a0zwar\u00a0im\u00a0Besitz\u00a0einer\u00a0solchen\u00a0Vorte ilscard\u00a0ist,\u00a0diese\u00a0aber\u00a0verges\u2010\nsen\u00a0hat,\u00a0diese\u00a0mitzuf\u00fchren, \u00a0kommt\u00a0es\u00a0bei\u00a0Kontrollen \u00a0zu\u00a0unangenehmen, \u00a0peinlichen \u00a0und\u00a0so\u2010\ngar\u00a0schikan\u00f6sen \u00a0Situationen, \u00a0die\u00a0von\u00a0der\u00a0Straff\u00e4lligkeit \u00a0bis\u00a0zum\u00a0Nachreichen \u00a0der\u00a0Karte\u00a0bei\u00a0der\u00a0\nFa.\u00a0Securitas, \u00a0f\u00fchren.\u00a0\n\u00a0Es\u00a0kann\u00a0und\u00a0darf\u00a0nicht\u00a0sein,\u00a0dass\u00a0diese\u00a0Gesellschaftsgruppe \u00a0durch\u00a0den\u00a0erzwungenen \u00a0Kauf\u00a0der\u00a0\n\u00d6BB\u2010Vorteilscard \u00a0Senior,\u00a0die\u00a0hochgelobte \u00a0Preiserm\u00e4\u00dfigung \u00a0selbst\u00a0finanziert. \u00a0Namens\u00a0des\u00a0\n\u00d6VP\u2010Geme inderatsclubs \u00a0stelle\u00a0ich\u00a0daher\u00a0den\u00a0ANTRAG, \u00a0der\u00a0Gemeinderat \u00a0m\u00f6ge\u00a0die\u00a0zust\u00e4ndige \u00a0\nVerkehrsstadtr\u00e4tin \u00a0Elke\u00a0Kahr\u00a0ersuchen, \u00a0an\u00a0den\u00a0Verkehrsverbund \u00a0Steiermark \u00a0heranzutreten ,\u00a0\ndass\u00a0\ndiese\u00a0Vorschrift \u00a0aufgehoben \u00a0werde\u00a0und\u00a0es\u00a0zu\u00a0einer\u00a0Entkoppelung \u00a0des\u00a0Senioren tarifs\u00a0von\u00a0\nder\u00a0\u00d6BB\u2010Vorteilscard \u00a0f\u00fcr\u00a0Senioren\u00a0\u2010\u00a0so\u00a0wie\u00a0bereits\u00a0in\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Innsb ruck\u00a0in\u00a0der\u00a0Zone\u00a01\u00a0\u2010\u00a0zum\u00a0\n\u201eVorteil\"\u00a0der\u00a0Seniorinnen \u00a0und\u00a0Senioren\u00a0komme .\u00a0\nDer\u00a0Antrag\u00a0wird\u00a0der\u00a0gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfigen \u00a0Behandlung \u00a0zugewiesen. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche \u00a0Gemeinderatssitzung \u00a0vom\u00a001.\u00a0Juni\u00a02017\u00a0\nSeite\u00a0165\u00a0von\u00a0173\u00a0G.5)\u00a0Qualifiziertes \u00a0Personal\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a024\u2010Stunden\u2010Betreuung \u00a0\nGR\u00a0Schwindsackl \u00a0stellt\u00a0folgenden \u00a0Antrag:\u00a0\nSeit\u00a0der\u00a0Legalisierung \u00a0im\u00a0Jahre\u00a02007\u00a0hat\u00a0sich\u00a0die\u00a024\u00a0Stunden\u2010Betreuung \u00a0zu\u00a0einem\u00a0unverzicht \u2010\nbaren\u00a0Bestandteil \u00a0der\u00a0\u00f6sterreichischen \u00a0Betreuungslandschaft \u00a0entwickelt. \u00a0Mehr\u00a0als\u00a060.000\u00a0\nPersonenbetreuer /innen\u00a0haben\u00a0seit\u00a0damals\u00a0ein\u00a0Gewerbe\u00a0angemeldet \u00a0und\u00a0leisten\u00a0unverz icht\u2010\nbaren\u00a0Dienst\u00a0an\u00a0der\u00a0immer\u00a0\u00e4lterwerdenden \u00a0Gesellschaft, \u00a0auch\u00a0in\u00a0unserer\u00a0Landeshauptstadt \u00a0\nGraz!\u00a0\n\u00a0Durch\u00a0den\u00a0enormen\u00a0Anstieg\u00a0dieser\u00a0immer\u00a0mehr\u00a0beliebten \u00a0Betreuungsmethode, \u00a0ab\u00a0der\u00a0Pfle\u2010\ngestufe\u00a03\u00a0kann\u00a0die\u00a0staatliche \u00a0F\u00f6rderung \u00a0in\u00a0Anspruch \u00a0genommen \u00a0werde n,\u00a0wachsen\u00a0immer\u00a0\nmehr\u00a0sogenannte \u00a0\u201eBetreuungs \u2010Agenturen \u201c,\u00a0die\u00a0ohne\u00a0gro\u00dfe\u00a0Anforderungen \u00a0an\u00a0die\n\u00a0Betreiber \u00a0\ngegr\u00fcndet \u00a0werden\u00a0kann ,\u00a0aus\u00a0dem\u00a0Boden .\u00a0\n\u00a0\nDie\u00a0Zahl\u00a0der\u00a0vor\u00a0allem\u00a0aus\u00a0dem\u00a0Osten\u00a0kommenden \u00a0Betreuer/innen \u00a0ist\u00a0stark\u00a0angestiegen ,\u00a0\nauch\u00a0durch\u00a0den\u00a0Umstand, \u00a0dass\u00a0es\u00a0nicht\u00a0m\u00f6glich\u00a0ist,\u00a0aus\u00a0\u00d6sterreich \u00a0stammendes \u00a0Betreuungs \u2010\npersonal\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a024\u00a0Stunden\u00a0Pflege\u00a0zu\u00a0finden.\u00a0Die\u00a0Hauptgr\u00fcnde \u00a0Gr\u00fcnde\u00a0liegen\u00a0nicht\u00a0im\u00a0feh\u2010\nlenden\u00a0sozialen\u00a0Engagement \u00a0sondern\u00a0an\u00a0dem\u00a0in\u00a0\u00d6sterreich \u00a0g\u00fcltigen\u00a0Kollektivvertrag! \u00a0\n\u00a0\nEine\u00a0wichtige\u00a0S\u00e4ule\u00a0in\u00a0der\u00a024\u00a0Stunden\u00a0Haushaltsbetreuung \u00a0stellt\u00a0die\u00a0Ausbildung \u00a0der\u00a0nach\u00a0\u00d6s\u2010\nterreich\u00a0kommenden \u00a0Betreuer/innen ,\u00a0dar.\u00a0\nDie\u00a0Ausbildungskriterien \u00a0werden\u00a0in\u00a0den\u00a0jeweiligen \u00a0L\u00e4ndern,\u00a0in\u00a0der\u00a0auch\u00a0die\u00a0meisten\u00a0Vermitt\u2010\nlungs\u2010Agenturen \u00a0ans\u00e4ss ig\u00a0sind,\u00a0festgelegt. \u00a0Diese\u00a0haben\u00a0einen\u00a0sehr\u00a0niedrigen\u00a0Standard\u00a0und\u00a0\nk\u00f6nnen\u00a0bzw.\u00a0d\u00fcrfen\u00a0daher\u00a0auch\u00a0nur\u00a0f\u00fcr\u00a0sehr\u00a0einfache\u00a0Betreuungst\u00e4tigkeiten \u00a0herangezogen \u00a0\nwerden.\u00a0\n\u00a0Meistens\u00a0beschr\u00e4nkt \u00a0sich\u00a0diese\u00a0auf\u00a0haushaltsnahe \u00a0Dienstleistungen \u00a0wie:\u00a0Einkaufen, \u00a0Kochen ,\u00a0\nReinigungst\u00e4tigkeiten ,\u00a0Durchf\u00fchrung \u00a0von\u00a0Hausarbeiten \u00a0und\u00a0Boteng\u00e4ngen, \u00a0Betreuung \u00a0von\u00a0\nPflanzen\u00a0und\u00a0Tieren ,\u00a0W\u00e4scheversorgung ,\u00a0Unterst\u00fctzung \u00a0bei\u00a0der\u00a0K\u00f6rperpflege ,\u00a0Unterst\u00fctzung \u00a0\nbeim\n\u00a0An\u00a0\u2010u.\u00a0Auskleiden, \u00a0Hilfestellung \u00a0bei\u00a0allt\u00e4glichen \u00a0weiteren\u00a0Verrichtungen, \u00a0F\u00fchren\u00a0von\u00a0\nKonversation \u00a0sofern\u00a0die\u00a0Betreuer/innen \u00a0der\u00a0deutschen \u00a0Sprache\u00a0m\u00e4chtig\u00a0sind\u00a0und\u00a0Begleitung \u00a0\nbei\u00a0diversen\u00a0kleineren\u00a0Aktivit\u00e4ten. \u00a0\n\u00a0\nWas\u00a0ein\u00a0erheblicher \u00a0Gro\u00dfteil\u00a0der\u00a0Betreuer/innen \u00a0aufgrund\u00a0der\u00a0nicht\u00a0vorhanden en\u00a0Ausbildung \u00a0\nNICHT\u00a0durchf\u00fchren \u00a0darf,\u00a0aber\u00a0notwendig \u00a0w\u00e4re,\u00a0sind:\u00a0\nJegliche\u00a0pflegerische \u00a0T\u00e4tigkeiten,\u00a0Verabreichung \u00a0von\u00a0Medikamenten, \u00a0Anlegen\u00a0von\u00a0Bandagen \u00a0\nund\u00a0Verb\u00e4nden, \u00a0Verabreichung \u00a0von\u00a0subkutanen \u00a0Insulininjektionen ,\u00a0Blutabnahme \u00a0aus\u00a0der\u00a0Ka\u2010\npillare\u00a0zur\u00a0Bestimmung \u00a0des\u00a0Blutzuckers \u00a0u.v.m.\u00a0\nBei\u00a0diesen\u00a0aufgez\u00e4hlten \u00a0f\u00fcr\u00a0\u00e4ltere\u00a0Menschen \u00a0aber\u00a0notwendigen \u00a0Hilfsma\u00dfnahmen \u00a0muss\u00a0eine\u00a0\ndiplomierte \u00a0Pflegekraft \u00a0bzw.\u00a0ein\u00a0Arzt/\u00c4rztin, \u00a0herangezogen \u00a0werden!\u00a0Dies\u00a0verursacht \u00a0organisa\u2010\ntorische,\u00a0zeitliche\u00a0und\u00a0kostenintensive \u00a0Handlungen. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche \u00a0Gemeinderatssitzung \u00a0vom\u00a001.\u00a0Juni\u00a02017\u00a0\nSeite\u00a0166\u00a0von\u00a0173\u00a0Es\u00a0besteht\u00a0aufgrund\u00a0der\u00a0st\u00e4ndig\u00a0zunehmenden \u00a0Beschwerden \u00a0durch\u00a0die\u00a0zu\u00a0betreuenden \u00a0Per\u2010\nsonen\u00a0und\u00a0deren\u00a0Angeh\u00f6rigen, \u00a0was\u00a0die\u00a0mangelnde \u00a0\u00dcberpr\u00fcfung \u00a0der\u00a0Ausbildung \u00a0und\u00a0F\u00e4higkei\u2010\nten\u00a0betrifft,\u00a0gro\u00dfer\u00a0Handlungsbedarf! \u00a0\n\u00a0\nEs\u00a0muss\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0aus\u00a0dem\u00a0Ausland\u00a0kommenden \u00a0und\u00a0in\u00a0\u00d6sterreich \u00a0t\u00e4tigen\u00a0Betreuer/innen \u00a0ein\u00a0\nzeitgem\u00e4\u00dfes ,\u00a0modernes \u00a0Anforderungsprofil \u00a0in\u00a0sprachlicher ,\u00a0fachlicher \u00a0und\u00a0sozialer\u00a0Hinsicht,\u00a0\ngeschaffen \u00a0werden!\u00a0\n\u00a0\nEs\u00a0ist\u00a0f\u00fcr\u00a0unsere\u00a0\u00e4ltere\u00a0Generation \u00a0unertr\u00e4glich \u00a0und\u00a0unzumutbar \u00a0durch\u00a0sinkende\u00a0bzw.\u00a0nicht\u00a0\nvorhandene \u00a0Ausbildung, \u00a0durch\u00a0einen\u00a0Teil\u00a0des\u00a0Betreuungspersonals \u00a0an\u00a0Lebensqualit\u00e4t \u00a0und\u00a0Le\u2010\nbensfreude \u00a0zu\u00a0verlieren! \u00a0\n\u00a0\nNamens\u00a0des\u00a0\u00d6VP\u2010Gemeinderatsclubs \u00a0stelle\u00a0ich\u00a0daher\u00a0folgenden \u00a0Antrag:\u00a0\nDer\u00a0Gemeinderat \u00a0m\u00f6ge\u00a0an\u00a0das\u00a0Bundesministerium \u00a0f\u00fcr\u00a0Arbeit,\u00a0Soziales\u00a0und\u00a0Konsumenten \u2010\nschutz\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Ersuchen\u00a0herantreten, \u00a0daf\u00fcr\u00a0zu\u00a0sorgen,\u00a0dass\u00a0im\u00a0Sinne\u00a0unserer\u00a0\u00e4lteren\u00a0Gene\u2010\nration\u00a0nur\u00a0gepr\u00fcftes \u00a0und\u00a0qualifiziertes \u00a0Betreuungspersonal \u00a0aus\u00a0dem\u00a0Ausland\u00a0Betreuungst\u00e4tig \u2010\nkeiten\u00a0in\u00a0unserem\u00a0Land\u00a0durchf\u00fchren \u00a0darf.\u00a0\nDer\u00a0Antrag\u00a0wird\u00a0der\u00a0gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfigen \u00a0Behandlung \u00a0zugewiesen. \u00a0\n\u00a0\nG.6)\u00a0Gehsteige \u00a0in\u00a0der\u00a0Kapellenstra\u00dfe \u00a0\nGR\u00a0DI\u00a0Topf\u00a0stellt\u00a0folgenden \u00a0Antrag:\u00a0\nDie\u00a0s\u00fcdlich\u00a0und\u00a0n\u00f6rdlich\u00a0entlang\u00a0der\u00a0Kapellenstra\u00dfe \u00a0zwischen\u00a026er\u2010\u00a0Sch\u00fctzengasse \u00a0und\u00a0\nPayer\u2010Weyprecht \u2010Stra\u00dfe\u00a0verlaufenden \u00a0Gehsteige \u00a0sind\u00a0durch\u00a0Frost\u2010\u00a0und\u00a0Baumwurzelaufbr\u00fc \u2010\nche\u00a0derart\u00a0stark\u00a0besch\u00e4digt, \u00a0dass\u00a0Personen \u00a0mit\u00a0Gehbeh inderung\u00a0bzw.\u00a0mit\u00a0Gehhilfen \u00a0aber\u00a0\nauch\u00a0Eltern\u00a0mit\u00a0Kinderw\u00e4gen \u00a0erheblich \u00a0bei\u00a0der\u00a0Nutzung\u00a0dieser\u00a0Gehsteigfl\u00e4chen \u00a0beeintr\u00e4ch \u2010\ntigt\u00a0ja\u00a0sogar\u00a0gef\u00e4hrdet \u00a0werden.\u00a0Erst\u00a0k\u00fcrzlich\u00a0ist\u00a0wieder\u00a0eine\u00a0Bewohnerin \u00a0mit\u00a0Gehhilfe\u00a0des\u00a0\nWohnhauses \u00a0Kapellenstra\u00dfe \u00a027\u00a0schwer\u00a0zu\u00a0Sturz\u00a0gekommen \u00a0und\u00a0musste\u00a0aufgrund\u00a0ihrer\u00a0Ver\u2010\nletzung\u00a0einen\u00a0l\u00e4ngeren\u00a0Krankenhausaufenthalt \u00a0antreten.\u00a0\n\u00a0Namens\u00a0der\u00a0\u00d6VP\u2010Gemeinderatsfraktion \u00a0stelle\u00a0ich\u00a0daher\u00a0den\u00a0Antrag:\u00a0\nDer\u00a0Gemeinderat \u00a0wolle\u00a0die\u00a0zust\u00e4ndigen \u00a0Magistratsabteilungen \u00a0beauftragen, \u00a0m\u00f6glichst\n\u00a0rasch\u00a0\neine\u00a0Generalsanierung \u00a0der\u00a0vorbeschriebenen \u00a0Gehsteigfl\u00e4chen \u00a0entlang\u00a0der\u00a0Kapellenstra\u00dfe \u00a0im\u00a0\nBereich\u00a026er\u2010Sch\u00fctzengasse \u00a0und\u00a0Payer\u2010Weyprecht \u2010Stra\u00dfe\u00a0durchzuf\u00fchren \u00a0bzw.\u00a0zumindest \u00a0\neine\u00a0punktuelle \u00a0Behebung \u00a0der\u00a0gr\u00f6bsten\u00a0Schadstellen \u00a0vorzunehmen. \u00a0\nDem\u00a0Gemeinderat \u00a0solle\u00a0ehem\u00f6glichst \u00a0ein\u00a0Bericht\u00a0hier\u00fcber\u00a0vorge legt\u00a0werden .\u00a0\n\u00a0\nDer\u00a0Antrag\u00a0wird\u00a0der\u00a0gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfigen \u00a0Behandlung \u00a0zugewiesen. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche \u00a0Gemeinderatssitzung \u00a0vom\u00a001.\u00a0Juni\u00a02017\u00a0\nSeite\u00a0167\u00a0von\u00a0173\u00a0G.7)\u00a0Medienkoffer \u00a0\u201eVielf\u00e4ltige \u00a0Lebensweisen\u201c \u00a0\nGRin\u00a0Dipl.\u00a0Mus.\u00a0Braunersreuther \u00a0stellt\u00a0folgenden \u00a0Antrag:\u00a0\nBildungsangebote \u00a0zu\u00a0den\u00a0Themen\u00a0Vielfalt\u00a0und\u00a0Antidiskriminierung \u00a0mit\u00a0den\u00a0Schwerpunkten \u00a0\nSexuelle\u00a0Orientierungen \u00a0und\u00a0Geschlechtsidentit\u00e4ten \u00a0sind\u00a0schon\u00a0f\u00fcr\u00a0Kinder\u00a0im\u00a0Kinderkrippen \u2010\u00a0\nund\u00a0Kindergartenalter \u00a0sehr\u00a0wichtig\u00a0und\u00a0nachweislich \u00a0erfolgreich \u00a0in\u00a0der\u00a0Pr\u00e4vention \u00a0von\u00a0Ess\u2010\nst\u00f6rungen \u00a0und\u00a0Suchterkrankungen \u00a0sowie\u00a0der\u00a0Gefahr\u00a0sp\u00e4terer\u00a0Radikalisierung \u00a0in\u00a0politischer \u00a0\nwie\u00a0religi\u00f6ser \u00a0Hinsicht.\u00a0\n\u00a0Um\u00a0Kindertageseinrichtungen \u00a0immer\u00a0auf\u00a0aktuellem \u00a0Wissensstand \u00a0zu\u00a0Literatur\u00a0aus\u00a0diesem\u00a0\nGebiet\u00a0zu\u00a0halten,\u00a0gibt\u00a0es\u00a0Initiativen \u00a0wie\u00a0beispielsweise \u00a0queerformat.de, \u00a0die\u00a0Empfehlungen \u00a0\nf\u00fcr\u00a0Medienkoffer \u00a0geben,\u00a0die\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0p\u00e4dagogische \u00a0Arbeit\u00a0m.it\u00a0Kindern\u00a0verschiedener \u00a0Alters\u2010\ngruppen\u00a0verwendet \u00a0werden\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0\n\u00a0\nUm\u00a0auch\u00a0die\u00a0fr\u00fche\u00a0Jugend\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0mit\u00a0solchen\u00a0demokratief\u00f6rdernden \u00a0Materialien \u00a0\nversorgen\n\u00a0zu\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0die\u00a0Erstellung \u00a0von\u00a0Medienkoffern \u00a0zu\u00a0\u201eVielf\u00e4ltiger \u00a0Lebens\u2010\nweise\"\u00a0anregen.\u00a0Die\u00a0Zusammenstellung \u00a0k\u00f6nnte\u00a0das\u00a0fachkundige \u00a0Personal\u00a0der\u00a0Stadtbibliothe \u2010\nken\u00a0unter\u00a0Einbeziehung \u00a0vorhandener \u00a0Literaturempfehlungen, \u00a0wie\u00a0etwa\u00a0von\u00a0queerformat.de, \u00a0\nvornehmen, \u00a0auch\u00a0der\u00a0Verleih\u00a0k\u00f6nnte\u00a0unkompliziert \u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0Bibliotheken \u00a0funktionieren. \u00a0\n\u00a0\nIch\u00a0stelle\u00a0daher\u00a0namens\u00a0des\u00a0KP\u00d6\u2010Gemeinderatsklubs \u00a0folgenden \u00a0Antrag\u00a0\nDie\u00a0Kindertageseinrichtungen \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0sollen\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit \u00a0erhalten,\u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0Stadt\u2010\nbibliotheken \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0altersgerecht \u00a0zusammengestellte \u00a0Medienkoffer \u00a0zum\u00a0Thema\u00a0\n\u201eVielf\u00e4ltige \u00a0Lebensweisen\" \u00a0auszuleihen, \u00a0um\u00a0sie\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0p\u00e4dagogische \u00a0Arbeit\u00a0zu\u00a0verwenden. \u00a0\nDer\u00a0Antrag\u00a0wird\u00a0der\u00a0gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfigen \u00a0Behandlung \u00a0zugewiesen. \u00a0\n\u00a0G.8)\u00a0Information \u00a0der\u00a0B\u00fcrgerInnen \u00a0bei\u00a0Baumf\u00e4llungen \u00a0\nGR\n\u00a0Mag.\u00a0Fabisch\u00a0stellt\u00a0folgenden \u00a0Antrag:\u00a0\nImm er\u00a0wieder\u00a0sorgen\u00a0\u00fcberraschende \u00a0Baumf\u00e4llun gen\u00a0durch\u00a0die\u00a0Beh\u00f6rde\u00a0f\u00fcr\u00a0Unmut .\u00a0Als\u00a0An\u2010\nlassfall\u00a0beziehe\u00a0ich\u00a0mich\u00a0auf\u00a0eine\u00a0Baumf\u00e4ll ung\u00a0in\u00a0Mariagr\u00fcn \u00a0(Haltestellenb ereich),\u00a0bei\u00a0wel\u2010\nchen\u00a0zwei\u00a0beein druck ende\u00a0B\u00e4ume\u00a0der\u00a0S\u00e4ge\u00a0zum\u00a0Opfer\u00a0fielen.\u00a0Leide\u00a0r\u00a0wurde\u00a0mein\u00a0Antrag\u00a0\nvom\u00a020.\u00a0Oktober\u00a02016\u00a0diesbez\u00fcglich \u00a0nicht\u00a0beantwortet. \u00a0Es\u00a0liegt\u00a0nat\u00fcrli ch\u00a0auf\u00a0der\u00a0Hand ,\u00a0dass\u00a0\nF\u00e4llungen\u00a0dieser\u00a0Art\u00a0von\u00a0Fachleuten \u00a0angeordn et\u00a0werden\u00a0und\u00a0ihren\u00a0Sinn\u00a0haben ,\u00a0z.\u00a0B.,\u00a0um\u00a0Ge\u2010\nfahr\u00a0f\u00fcr\u00a0Passanten\u00a0durch\u00a0fallen de\u00a0\u00c4ste\u00a0erst\u00a0gar\u00a0nicht\u00a0entstehen \u00a0zu\u00a0lassen\u00a0oder\u00a0um\u00a0kranke\u00a0\nB\u00e4ume\u00a0durch\u00a0junge,\u00a0gesunde\u00a0zu\u00a0ersetzen.\u00a0Um\u00a0die\u00a0Zweife l\u00a0bez\u00fcglic h\u00a0der\u00a0Notwendi gkeit\u00a0die\u2010\nser\u00a0Eingriffe\u00a0zu\u00a0minimieren, \u00a0w\u00e4re\u00a0es\u00a0gut,\u00a0die\u00a0Gr\u00fcnd e\u00a0f\u00fcr\u00a0das\u00a0Handeln\u00a0durch\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0darzule\u2010\ngen.\u00a0Auf\u00a0einer\u00a0einfachen\u00a0Holztafel\u00a0k\u00f6nnten\u00a0diese\u00a0vermerkt\u00a0sein,\u00a0gemeinsam \u00a0mit\u00a0einem\u00a0Hin\u2010\nweis\u00a0auf\u00a0m\u00f6gliche\u00a0Neupflan zungen.\u00a0Ich\u00a0stelle\u00a0daher\u00a0namens\u00a0des\u00a0KP\u00d6\u2010Gemeind erats klubs\u00a0fol\u2010\ngenden\u00a0Antrag\u00a0\n\u00a0Die\u00a0zust\u00e4ndig en\u00a0Stellen\u00a0\nder\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0werden\u00a0ersucht,\u00a0die\u00a0Anrainerlnnen \u00a0im\u00a0Sinne\u00a0des\u00a0Moti\u2010\nvenberichts \u00a0auf\u00a0geeignete \u00a0Weise\u00a0zu\u00a0informieren. \u00a0\nDer\u00a0Antrag\u00a0wird\u00a0der\u00a0gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfigen \u00a0Behandlung \u00a0zugewiesen. \u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche \u00a0Gemeinderatssitzung \u00a0vom\u00a001.\u00a0Juni\u00a02017\u00a0\nSeite\u00a0168\u00a0von\u00a0173\u00a0G.9)\u00a0Graz\u00a0\u2013\u00a0GrandiMoos \u00a0gegen\u00a0Feinstaub \u00a0\nGR\u00a0Sikora\u00a0stellt\u00a0folgenden \u00a0Antrag:\u00a0\nBegr\u00fcnte\u00a0Fassaden\u00a0werden\u00a0mit\u00a0bis\u00a0zu\u00a040.000,\u2010\u00a0Euro\u00a0von\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0gef\u00f6rdert. \u00a0Sie\u00a0k\u00fchlen,\u00a0\nsenken\u00a0so\u00a0die\u00a0Stromkosten \u00a0f\u00fcr\u00a0K\u00fchlger\u00e4te \u00a0und\u00a0erzeugen \u00a0eine\u00a0angenehme \u00a0Atmosph\u00e4re. \u00a0Dar\u2010\n\u00fcber\u00a0hinaus\u00a0sind\u00a0sie\u00a0auch\u00a0Feinstaubkiller. \u00a0\n\u00a0\nMoose\u00a0sind\u00a0die\u00a0Bio\u2010Filter\u00a0unseres\u00a0Planeten. \u00a0und\u00a0ziehen\u00a0wie\u00a0eine\u00a0Magnet\u00a0sch\u00e4dlichen \u00a0Fein\u2010\nstaub\u00a0aus\u00a0der\u00a0Luft.\u00a0Sie\u00a0fungieren \u00a0also\u00a0im\u00a0Au\u00dfenbereich \u00a0als\u00a0\u201eFeinstaubschlucker\". \u00a0Ihre\u00a0Struk\u2010\ntur\u00a0ist\u00a0jener\u00a0der\u00a0menschlichen \u00a0Lunge\u00a0nicht\u00a0un\u00e4hnlich \u00a0und\u00a0ergibt\u00a0entfaltet\u00a0eine\u00a030fach\u00a0vergr\u00f6\u2010\n\u00dferte\u00a0Oberfl\u00e4che \u00a0und\u00a0ist\u00a0damit\u00a0in\u00a0der\u00a0Lage,\u00a0gro\u00dfe\u00a0Feinstaubmengen \u00a0zu\u00a0binden\u00a0und\u00a0zu\u00a0absor\u2010\nbieren.\u00a0Dabei\u00a0werden\u00a0bis\u00a0zu\u00a075\u00a0Prozent\u00a0des\u00a0Feinstaubs \u00a0vollst\u00e4ndig \u00a0beseitigt, \u00a0die\u00a0restlichen \u00a0\n25\u00a0Prozent\u00a0lagern\u00a0sich\u00a0im\u00a0Moospolster \u00a0ab.\u00a0Umgerechnet \u00a0w\u00fcrden\u00a0\n100\u00a0Quadratmeter \u00a0Moos\u00a0bis\u00a0zu\u00a035\u00a0Tonnen\u00a0C02\u00a0pro\u00a0Jahr\u00a0unsch\u00e4dlich \u00a0machen.\u00a0\n\u00a0\u00dcber\u00a0ein\u00a0Bew\u00e4sserungssystem \u00a0kann\u00a0sichergestellt \u00a0werden,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Wand\u00a0ganzj\u00e4hrig \u00a0f\u00fcr\u00a0sat\u2010\ntes\u00a0\nGr\u00fcn\u00a0sorgt.\u00a0Moosteppiche \u00a0k\u00f6nnen\u00a0sowohl\u00a0vertikal\u00a0als\u00a0auch\u00a0horizontal \u00a0eingesetzt \u00a0werden,\u00a0\netwa\u00a0als\u00a0Stra\u00dfenbegleitgr\u00fcn \u00a0an\u00a0unseren\u00a0besonders \u00a0im\u00a0Winter\u00a0h\u00e4sslich\u00a0anmutenden \u00a0Ein\u2010\nfahrtsstra\u00dfen \u00a0sowie\u00a0auf\u00a0Stra\u00dfenbahngleisen \u00a0und\u00a0D\u00e4chern.\u00a0\n\u00a0\nGro\u00dfst\u00e4dte \u00a0wie\u00a0Berlin,\u00a0Stuttgart, \u00a0Paris\u00a0oder\u00a0Amsterdam \u00a0setzen\u00a0bereits\u00a0auf\u00a0die\u00a0Entwicklung \u00a0\nvon\u00a0gro\u00dffl\u00e4chigen \u00a0Moosw\u00e4nden \u00a0entlang\u00a0von\u00a0besonders \u00a0stark\u00a0belastet\u00a0en\u00a0Gebieten\u00a0\u2010\u00a0und\u00a0das\u00a0\nmit\u00a0Erfolg!\u00a0So\u00a0konnte\u00a0in\u00a0diesen\u00a0St\u00e4dten\u00a0die\u00a0Feinstaubbelastung \u00a0um\u00a0ein\u00a0Zigfaches \u00a0reduziert\u00a0\nwerden.\u00a0\n\u00a0Ich\u00a0stelle\u00a0daher\u00a0namens\u00a0des\u00a0KP\u00d6\u2010Gemeinderatsklubs \u00a0folgenden \u00a0Antrag\u00a0\nDie\u00a0daf\u00fcr\u00a0zust\u00e4ndige \u00a0Stelle\u00a0des\u00a0Magistrats \u00a0Graz\u00a0und\u00a0die\u00a0Frau\u00a0Umweltreferentin \u00a0werden\u00a0h\u00f6f\u2010\nlichst\u00a0ersucht,\u00a0aufgrund\u00a0der\u00a0im\u00a0Motivenbericht \u00a0aufgez\u00e4hlten \u00a0Gr\u00fcnde\u00a0zu\u00a0pr\u00fcfen\u00a0und\u00a0zu\u00a0evalu\n\u2010\nieren,\u00a0ob\u00a0im\u00a0Grazer\u00a0Stadtgebiet \u00a0gro\u00dfr\u00e4umig \u00a0Moosw\u00e4nde \u00a0an\u00a0Fassaden, \u00a0oder\u00a0auch\u00a0als\u00a0Moos\u2010\nw\u00e4nde\u00a0und\u00a0Moosteppiche \u00a0zur\u00a0Feinstaubbek\u00e4mpfung \u00a0installiert \u00a0werden\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0\nDer\u00a0Antrag\u00a0wird\u00a0der\u00a0gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfigen \u00a0Behandlung \u00a0zugewiesen. \u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche \u00a0Gemeinderatssitzung \u00a0vom\u00a001.\u00a0Juni\u00a02017\u00a0\nSeite\u00a0169\u00a0von\u00a0173\u00a0G.10)\u00a0Beseitigung \u00a0der\u00a0Ungleichbehandlung \u00a0bei\u00a0der\u00a0Anspruchsberechtigung \u00a0auf\u00a0die\u00a0Sozial\u2010\nCard\u00a0im\u00a0Zusammenhang \u00a0mit\u00a0dem\u00a0Bezug\u00a0eines\u00a0Rehabilitationsgeldes \u00a0\n\u00a0GR\nin\u00a0Mag.a\u00a0Taberhofer \u00a0stellt\u00a0folgenden \u00a0Antrag:\u00a0\nEine\u00a0Frau\u00a0bezieht\u00a0Rehabilitationsgeld \u00a0der\u00a0Steierm\u00e4rkischen \u00a0Gebietskrankenkasse \u00a0in\u00a0der\u00a0H\u00f6he\u00a0\nvon\u00a01.038,\u2010\u2010Euro\u00a0monatlich. \u00a0Nach\u00a0Abzug\u00a0ihrer\u00a0Miete\u00a0vom\u00a0Einkommen \u00a0ist\u00a0sie\u00a0unter\u00a0dem\u00a0Richt\u2010\nsatz\u00a0f\u00fcr\u00a0eine\u00a0GIS\u2010Befreiung \u00a0f\u00fcr\u00a0Alleinstehende \u00a0in\u00a0der\u00a0H\u00f6he\u00a0von\u00a0996,62\u00a0Euro.\u00a0Die\u00a0Frau\u00a0hat\u00a0aber\u00a0\nweder\u00a0ein\u00a0Fernsehger\u00e4t \u00a0noch\u00a0ein\u00a0Radio\u00a0und\u00a0m\u00f6chte\u00a0diese\u00a0Ger\u00e4te\u00a0auch\u00a0nicht\u00a0haben,\u00a0daher\u00a0\nkann\u00a0sie\u00a0keine\u00a0GIS\u2010Befreiung \u00a0vorlegen. \u00a0Diesen\u00a0Sachverhalt \u00a0hat\u00a0sie\u00a0bei\u00a0der\u00a0Beantragung \u00a0der\u00a0\nSozialCard \u00a0auch\u00a0schriftlich \u00a0mitgeteilt. \u00a0Trotzdem \u00a0hat\u00a0sie\u00a0keine\u00a0SoziaICard \u00a0bekommen. \u00a0Generell\u00a0\nist\u00a0es\u00a0bei\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0zwar\u00a0m\u00f6glich,\u00a0eine\u00a0SozialCard \u00a0zu\u00a0erhalten,\u00a0wenn\u00a0jemand\u00a0keine\u00a0GIS\u2010\u00a0\nBefreiung \u00a0hat,\u00a0in\u00a0diesem\u00a0speziellen \u00a0Fall\u00a0aber\u00a0trifft\u00a0es\u00a0nicht\u00a0zu.\u00a0Die\u00a0Bestimmungen \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0\nGraz\u00a0sehen\u00a0n\u00e4mlich\u00a0vor,\u00a0dass\u00a0Personen \u00a0dann\u00a0nicht\u00a0anspruchsberechtigt \u00a0sind,\u00a0wenn\u00a0sie\u00a0Leis\u2010\ntungen\u00a0von\u00a0der\u00a0Steierm\u00e4rkischen \u00a0Gebietskrankenkasse \u00a0erhalten\u00a0und\u00a0keine\u00a0GIS\u2010Geb\u00fchrenbe \u2010\nfreiung\u00a0vorweisen \u00a0k\u00f6nnen.\u00a0\n\u00a0Diese\u00a0Festlegung \u00a0bezogen\u00a0auf\u00a0die\u00a0Anspruchsberechtigung \u00a0auf\u00a0die\u00a0SozialCard \u00a0\nwurde\u00a0jedoch\u00a0vor\u00a0\nEinf\u00fchrung \u00a0des\u00a0Rehabilitationsgeldes \u00a0getroffen. \u00a0Mit\u00a01.1.2014\u00a0hat\u00a0das\u00a0Rehabilitationsgeld \u00a0die\u00a0\nbefristete \u00a0Invalidit\u00e4tspension \u00a0abgel\u00f6st.\u00a0Von\u00a0der\u00a0Sache\u00a0her\u00a0ist\u00a0beides\u00a0das\u00a0Gleiche,\u00a0die\u00a0Bezie\u2010\nherlnnen\u00a0sind\u00a0Personen, \u00a0die\u00a0zu\u00a0krank\u00a0sind,\u00a0um\u00a0zu\u00a0arbeiten,\u00a0bei\u00a0denen\u00a0aber\u00a0Hoffnung \u00a0besteht,\u00a0\ndass\u00a0sich\u00a0ihr\u00a0gesundheitlicher \u00a0Zustand\u00a0verbessert \u00a0und\u00a0sie\u00a0nach\u00a0Ablauf\u00a0der\u00a0Frist\u00a0wieder\u00a0arbeits\u2010\nf\u00e4hig\u00a0sind.\u00a0Ausbezahlt \u00a0wird\u00a0das\u00a0Rehabilitationsgeld \u00a0allerdings \u00a0von\u00a0den\u00a0Krankenkassen \u00a0und\u00a0\nnicht\u00a0von\u00a0der\u00a0Pensionsversicherungsanstalt, \u00a0wie\u00a0zuvor\u00a0die\u00a0befristeten \u00a0Invalidit\u00e4tspensionen. \u00a0\nEs\u00a0gilt\u00a0somit,\u00a0die\u00a0Voraussetzungen \u00a0zum\u00a0Erhalt\u00a0einer\u00a0SozialCard \u00a0bezogen\u00a0auf\u00a0diesen\u00a0Sachverhalt \u00a0\nzu\u00a0\u00e4ndern,\u00a0um\u00a0diese\u00a0Ungerechtigkeit \u00a0zu\u00a0beseitigen. \u00a0\n\u00a0Dazu\u00a0m\u00fcsste\u00a0im\u00a0Absatz\u00a0\n\u201eKeinen\u00a0Anspruch \u00a0\nhaben:\u00a0\n\uf0b7 Asylwerberlnnen \u00a0\n\uf0b7 Personen, \u00a0die\u00a0Unterst\u00fctzungen \u00a0nach\u00a0dem\u00a0Stmk.\u00a0Betreuungsgesetz \u00a0in\u00a0An\u2010\nspruch\u00a0nehmen\u00a0(Grundversorgung \u00a0der\u00a0Stmk.\u00a0Landesregierung) \u00a0\n\uf0b7 Personen, \u00a0ohne\u00a0\u00f6sterreichische \u00a0Staatsb\u00fcrgerschaft \u00a0und\u00a0die\u00a0sich\u00a0nicht\u00a0l\u00e4nger\u00a0als\u00a0\ndrei\u00a0Monate\u00a0im\u00a0Land\u00a0aufhalten \u00a0d\u00fcrfen\u00a0\n\uf0b7 Personen \u00a0die\u00a0sich\u00a0in\u00a0einer\u00a0Ausbildung \u00a0befinden\u00a0(auch\u00a0die\u00a0AMS\u00a0\u2013Meldung \u00a0\u201eLehrstel\u2010\nlensuchend\u201c \u00a0gilt\u00a0grunds\u00e4tzlich \u00a0als\u00a0Ausbildung) \u00a0\n\uf0b7 Zivildiener, \u00a0Pr\u00e4senzdiener, \u00a0Sch\u00fclerInnen \u00a0und\u00a0StudentInnen \u00a0\n\uf0b7 Personen, \u00a0die\u00a0Leistungen \u00a0von\u00a0der\u00a0Steierm\u00e4rkischen \u00a0Gebietskrankenkasse \u00a0erhalten\u00a0\nund\u00a0keine\u00a0GIS\u2010Geb\u00fchrenbefreiung \u00a0besitzen\u00a0\n\uf0b7 Personen, \u00a0die\u00a0trotz\u00a0eines\u00a0aufrechten \u00a0Dienstverh\u00e4ltnisses \u00a0zwar\u00a0unter\u00a0der\u00a0Einkom\u2010\nmensgrenze \u00a0der\u00a0GIS\u00a0sind,\u00a0jedoch\u00a0keine\u00a0GIS\u2010Geb\u00fchrenbefreiung \u00a0besitzen\u00a0und\u00a0auch\u00a0\nkeine\u00a0Aufstockung \u00a0durch\u00a0die\u00a0Bedarfsorientierte \u00a0Mindestsicherung \u00a0erhalten.\u201c \u00a0\n\u00a0\nder\u00a0vorletzte\u00a0Punkt\u00a0\u201ePersonen, \u00a0die\u00a0Leistungen \u00a0von\u00a0der\u00a0Steierm\u00e4rkischen \u00a0Gebietskrankenkasse \u00a0\nerhalten\u00a0und\u00a0keine\u00a0GIS\u2010Geb\u00fchrenbefreiung \u00a0besitzen\u201c \u00a0gestrichen \u00a0werden.\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche \u00a0Gemeinderatssitzung \u00a0vom\u00a001.\u00a0Juni\u00a02017\u00a0\nSeite\u00a0170\u00a0von\u00a0173\u00a0Denn\u00a0h\u00e4tte\u00a0diese\u00a0Frau\u00a0eine\u00a0Pension\u00a0oder\u00a0ein\u00a0Arbeitslosengeld \u00a0in\u00a0gleicher\u00a0H\u00f6he,\u00a0w\u00fcrde\u00a0sie\u00a0eine\u00a0\nSozialCard \u00a0erhalten.\u00a0\n\u00a0Deshalb\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0namens\u00a0des\u00a0KP\u00d6\u2010Gemeinderatsklubs \u00a0folgenden \u00a0Antrag\u00a0\nDie\u00a0zust\u00e4ndigen \u00a0Stellen\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0werden\u00a0ersucht,\u00a0die\u00a0Ungleichbehandlung \u00a0bei\u00a0der\u00a0An\u2010\nspruchsberechtigung \u00a0auf\u00a0die\u00a0SozialCard \u00a0im\u00a0Zusammenhang \u00a0mit\u00a0dem\n\u00a0Bezug\u00a0eines\u00a0Rehabilita \u2010\ntionsgelds \u00a0zu\u00a0pr\u00fcfen\u00a0und\u00a0zu\u00a0beseitigen. \u00a0\nDer\u00a0Antrag\u00a0wird\u00a0der\u00a0gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfigen \u00a0Behandlung \u00a0zugewiesen. \u00a0\n\u00a0G.11)\u00a0Baustelle \u00a0Triester\u00a0Stra\u00dfe\u00a0\u2013\u00a0provisorischer \u00a0Radweg\u00a0\nGR\nin\u00a0Sch\u00f6nbacher \u00a0stellt\u00a0folgenden \u00a0Antrag:\u00a0\nIn\u00a0der\u00a0Triester\u00a0Stra\u00dfe\u00a0entlang\u00a0der\u00a0Mauern\u00a0der\u00a0Justizanstalt \u00a0Karlau\u00a0in\u00a0Richtung\u00a0Hofer\u00a0befindet\u00a0\nsich\u00a0derzeit\u00a0eine\u00a0Baustelle. \u00a0Aus\u00a0diesem\u00a0Grund\u00a0wurde\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Bereich\u00a0\u2010\u00a0Verbindung \u00a0zwi\u2010\nschen\u00a0Triester\u00a0Stra\u00dfe\u00a0und\u00a0Karlauer\u00a0G\u00fcrtel\u00a0\u2010\u00a0die\u00a0Stra\u00dfe\u00a0gesperrt.\u00a0F\u00fcr\u00a0Radfahrer \u00a0wurde\u00a0ein\u00a0pro\u2010\nvisorischer \u00a0Radweg\u00a0angelegt, \u00a0der\u00a0geschottert \u00a0ist.\u00a0Da\u00a0der\u00a0Weg\u00a0teilweise\u00a0recht\u00a0steil\u00a0ist\u00a0f\u00fchrt\u00a0\ndies\u00a0dazu,\u00a0dass\u00a0der\u00a0Schotter\u00a0beim\u00a0Befahren\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Fahrrad\u00a0wegrutscht. \u00a0Es\u00a0haben\u00a0sich\u00a0be\u2010\nreits\u00a0einige\u00a0Unf\u00e4lle\u00a0ereignet,\u00a0in\u00a0denen\u00a0Radfahrer \u00a0gest\u00fcrzt\u00a0sind.\u00a0Eine\u00a0Radfahrerin \u00a0musste\u00a0so\u2010\ngar\u00a0im\u00a0Krankenhaus \u00a0behandelt \u00a0werden.\u00a0\n\u00a0\nDurch\u00a0die\u00a0Ben\u00fctzung \u00a0dieses\u00a0Radweges \u00a0wurden\u00a0zwischenzeitlich \u00a0schon\u00a0gr\u00f6\u00dfere\u00a0Mengen\u00a0an\u00a0\nSchotter\u00a0zusammengeschoben, \u00a0was\u00a0das\u00a0Befahren\u00a0des\u00a0Weges\u00a0noch\u00a0unsicherer \u00a0macht.\u00a0\n\u00a0Daher\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0namens\u00a0des\u00a0Freiheitlichen \u00a0Gemeinderatsklubs \u00a0nachfolgenden \u00a0Antrag\u00a0gem\u00e4\u00df\u00a0\n\u00a7\u00a017\u00a0der\u00a0GO\u00a0f.\u00a0d.\u00a0Gemeinderat \u00a0der\u00a0Landeshauptstadt \u00a0Graz\u00a0\nDer\u00a0Gemeinderat \u00a0wolle\u00a0beschlie\u00dfen: \u00a0Die\u00a0zust\u00e4ndigen \u00a0Stellen\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0werden\u00a0ersucht,\u00a0\ndie\u00a0Situation\u00a0vor\u00a0Ort\u00a0zu\u00a0pr\u00fcfen\n\u00a0und\u00a0geeignete \u00a0Ma\u00dfnahmen \u00a0zu\u00a0ergreifen, \u00a0um\u00a0weitere\u00a0Unf\u00e4lle\u00a0\nzu\u00a0verhindern. \u00a0\nDer\u00a0Antrag\u00a0wird\u00a0der\u00a0gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfigen \u00a0Behandlung \u00a0zugewiesen. \u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche \u00a0Gemeinderatssitzung \u00a0vom\u00a001.\u00a0Juni\u00a02017\u00a0\nSeite\u00a0171\u00a0von\u00a0173\u00a0G.12)\u00a0Dringende \u00a0Information \u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0Gef\u00e4hrlichkeit \u00a0von\u00a0Glyphosat \u00a0\nGRin\u00a0Mag.a\u00a0Pavlovec\u2010Meixner\u00a0stellt\u00a0folgenden \u00a0Antrag:\u00a0\nIn\u00a0der\u00a0Gemeinderatssitzung \u00a0vom\u00a016.\u00a0Juni\u00a02016\u00a0habe\u00a0ich\u00a0unter\u00a0dem\u00a0Titel\u00a0\u201eVerzicht\u00a0auf\u00a0Einsatz\u00a0\nvon\u00a0glyphosathaltigen \u00a0Herbiziden\" \u00a0im\u00a0Grazer\u00a0Gemeinderat \u00a0einen\u00a0Dringl ichen\u00a0Antrag\u00a0einge\u2010\nbracht ,\u00a0der\u00a0erfreulicherweise \u00a0angenommen \u00a0wurde.\u00a0Die\u00a0Holding\u00a0Graz\u00a0verzichtet \u00a0seitdem\u00a0auf\u00a0\nden\u00a0Einsatz\u00a0von\u00a0Glyphosat \u00a0auf\u00a0\u00f6ffentlichen \u00a0Fl\u00e4chen,\u00a0dies\u00a0wurde\u00a0erst\u00a0vor\u00a0kurzem\u00a0wieder\u00a0be\u2010\nst\u00e4tigt.\u00a0Ein\u00a0weiterer\u00a0Punkt\u00a0dieses\u00a0Dringlichen \u00a0Antrages, \u00a0n\u00e4mlich\u00a0jener\u00a0\u00fcber\u00a0Informationsma\u00df \u2010\nnahmen,\u00a0wurde\u00a0bis\u00a0heute\u00a0aber\u00a0leider\u00a0nicht\u00a0erf\u00fcllt:\u00a0\n\u00a0\n\u201eDie\u00a0zust\u00e4ndigen \u00a0Stellen\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0werden\u00a0beauftragt, \u00a0Informationsma\u00dfnahmen \u00a0\u00fcber\u00a0\nGlyphosat \u00a0und\u00a0andere\u00a0chemische \u00a0Herbizide \u00a0in\u00a0der\u00a0Geme inde\u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0stadteigenen \u00a0Medien\u00a0\n(BIG,\u00a0Website ,\u00a0Facebook) \u00a0durchzuf\u00fchren .\u00a0Damit\u00a0soll\u00a0das\u00a0Bewusstsein \u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0gesundheit li\u2010\nchen\u00a0Gefahren \u00a0und\u00a0die\u00a0umweltsch\u00e4dlichen \u00a0Wirkungen \u00a0auf\u00a0Pflanzen\u00a0und\u00a0Best\u00e4uberinsekten \u00a0\nvon\u00a0Herbiziden \u00a0erh\u00f6ht\u00a0werden.\u00a0Auch\u00a0private\u00a0Grundeigent\u00fcmerlnnen \u00a0und\u00a0LandwirtInnen \u00a0sol\u2010\nlen\u00a0dazu\u00a0bewegt\u00a0werden,\u00a0auf\u00a0die\u00a0Verwendung \u00a0von\u00a0Herbiziden \u00a0insb.\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Inhaltsstoff \u00a0Gly\u2010\nphosat\u00a0zu\u00a0verzichten.\" \u00a0\n\u00a0Nunmehr \u00a0stellt\u00a0sich\u00a0heraus,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Auswirkungen \u00a0von\u00a0Glyphosat \u00a0auch\u00a0auf\u00a0den\u00a0Mensc hen\u00a0\nweit\u00a0schlimmer \u00a0sein\u00a0k\u00f6nnten,\u00a0als\u00a0bisher\u00a0gedacht.\u00a0Aufgrund \u00a0eines\u00a0Antrags\u00a0der\u00a0Europ\u00e4ischen \u00a0\nGr\u00fcnen\u00a0im\u00a0Europapar lament\u00a0teilweise\u00a0offengelegte \u00a0Studien\u00a0zeigen,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Bewertung \u00a0von\u00a0\nGlyphosat \u00a0mehr\u00a0als\u00a0mangelhaft\n\u00a0war.\u00a0Krebsforscher \u00a0Christopher\u00a0Portier\u00a0hat\u00a0sich\u00a0am\u00a0vergange\u2010\nnen\u00a0Sonntag\u00a0in\u00a0einem\u00a0offenen\u00a0Brief\u00a0an\u00a0EU\u2010Kommiss ionspr\u00e4sident \u00a0Jean\u2010Claude\u00a0Juncker\u00a0ge\u2010\nwandt,\u00a0nachdem \u00a0er\u00a0in\u00a0Krebsstudien \u00a0der\u00a0Hersteller \u00a0des\u00a0umstrittenen \u00a0Herbizids \u00a0Glyphosat \u00a0acht\u00a0\nnoch\u00a0unber\u00fccksichtigte \u00a0Tumorbefunde \u00a0in\u00a0F\u00fctterungsstud ien\u00a0mit\u00a0M\u00e4usen\u00a0und\u00a0Ratten\u00a0gefun\u2010\nden\u00a0hatte.\u00a0Damit\u00a0w\u00e4re\u00a0man\u00a0bei\u00a021\u00a0signifikanten \u00a0Befunden \u00a0\u2010\u00a0anstelle\u00a0von\u00a0anfangs\u00a0vier\u00a0\u2010\u00a0siehe:\u00a0\nderstandard.at /\u00a02000058404060/ Glyphosat \u2010Forscher\u2010fand\u2010in\u2010Studienuebersehen e\u2010Tumor\u2010\nbefunde\u00a0\n\u00a0\nDaher\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0namens\u00a0des\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0Gemeinde ratsklubs\u00a0\u2010\u00a0ALG\u00a0folgenden \u00a0Antrag\u00a0\nDie\u00a0zust\u00e4ndigen \u00a0Stellen\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0werden\u00a0aufgefordert, \u00a0die\u00a0Bev\u00f6lkerung \u00a0\u2010\u00a0wie\u00a0im\u00a0Dring\u2010\nlichen\u00a0Antrag\u00a0vom\u00a016.\u00a0Juni\u00a02016\u00a0beschlossen \u00a0und\u00a0unter\u00a0Einbeziehung \u00a0der\u00a0neuesten \u00a0Erkennt\u2010\nnisse\u00a0aus\u00a02017\u00a0\u2010\u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0m\u00f6glichen \u00a0negativen \u00a0gesundheitlichen \u00a0Auswirkungen \u00a0von\u00a0Gly\u2010\nphosat\u00a0zu\u00a0informieren \u00a0und\u00a0sie\u00a0zum\u00a0Verzicht\u00a0zu\u00a0bewegen. \u00a0\nDer\u00a0Antrag\u00a0wird\u00a0der\u00a0gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfigen \u00a0Behandlung \u00a0zugewiesen. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche \u00a0Gemeinderatssitzung \u00a0vom\u00a001.\u00a0Juni\u00a02017\u00a0\nSeite\u00a0172\u00a0von\u00a0173\u00a0G.13)\u00a0Entfall\u00a0des\u00a0Benutzungsentgeltes \u00a0f\u00fcr\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Parkanlagen \u00a0bei\u00a0ehrenamtlichen \u00a0\nund\u00a0nicht\u00a0gewinnorientierten \u00a0Veranstaltungen \u00a0\n\u00a0GR\u00a0Swatek,\u00a0BSc\u00a0stellt\u00a0folgenden \u00a0Antrag:\u00a0\nEine\u00a0pulsierende, \u00a0lebhafte\u00a0Stadt\u00a0lebt\u00a0von\u00a0den\u00a0Ideen\u00a0ihrer\u00a0Einwohnerinnen \u00a0und\u00a0Einwohner \u00a0\nund\u00a0der\u00a0M\u00f6glichkeit \u00a0dieser,\u00a0sich\u00a0in\u00a0ihr\u00a0zu\u00a0entfalten. \u00a0Dabei\u00a0ist\u00a0es\u00a0ein\u00a0wichtiger \u00a0Aspekt,\u00a0diesen\n\u00a0\nIdeen\u00a0durch\u00a0das\u00a0Organisieren \u00a0von\u00a0Veranstaltungen \u00a0im\u00a0\u00f6ffentlichen \u00a0Raum\u00a0auch\u00a0Geh\u00f6r\u00a0zu\u00a0ver\u2010\nschaffen\u00a0und\u00a0so\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0durch\u00a0eine\u00a0Vielzahl\u00a0von\u00a0unterschiedlichen \u00a0Kultur\u2010\u00a0und\u00a0Freizeitange \u2010\nboten\u00a0zu\u00a0bereichern. \u00a0\nViele\u00a0dieser\u00a0Veranstaltungen \u00a0werden\u00a0von\u00a0ehrenamtlichen, \u00a0nicht\u00a0gewinnorientierten \u00a0Verei\u2010\nnen\u00a0oder\u00a0Einzelpersonen \u00a0ausgerichtet \u00a0die\u00a0meist\u00a0keinen\u00a0Zugriff\u00a0auf\u00a0ein\u00a0hohes\u00a0Veranstaltungs \u2010\nbudget\u00a0besitzen.\u00a0Besonders \u00a0diesen\u00a0Veranstaltern \u00a0werden\u00a0seit\u00a0Februar\u00a0durch\u00a0den\u00a0Stadtsenat \u2010\nBeschluss \u00a0eines\u00a0Benutzungsentgeltes \u00a0f\u00fcr\u00a0st\u00e4dtische \u00a0Park\u2010\u00a0und\u00a0Gr\u00fcnanlagen \u00a0zus\u00e4tzlich \u00a0Steine\u00a0\nin\u00a0den\u00a0Weg\u00a0gelegt.\u00a0Dieses\u00a0betr\u00e4gt\u00a0f\u00fcr\u00a0kleine\u00a0Veranstaltungen \u00a0mindestens \u00a036,16\u00a0EUR\u00a0pro\u00a0Tag\u00a0\nund\u00a0bei\u00a0Gro\u00dfveranstaltungen \u00a0maximal\u00a0602,17\u00a0EUR\u00a0pro\u00a0Tag.1\u00a0\n\u00a0Beispielhaft \u00a0sei\u00a0hier\u00a0das\u00a0\"CSD\u2010Parkfest\"\u00a0der\u00a0Rosalila\u00a0Pantherlnnen \u00a0angef\u00fchrt, \u00a0welches\u00a0j\u00e4hrlich\u00a0\nim\u00a0Volksgarten \u00a0stattfindet \u00a0und\u00a0tausende \u00a0Besucher \u00a0anzieht.\u00a0Dieses\u00a0findet\u00a0an\u00a0einem\u00a0Tag\u00a0statt,\u00a0\nben\u00f6tigt\u00a0jedoch\u00a0vorab\u00a0drei\u00a0Tage\u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0Aufbau\u00a0bzw.\u00a0den\u00a0Abbau,\u00a0welche\u00a0mit\u00a050\u00a0%\u00a0des\u00a0Nut\u2010\nzungsentgeltes \u00a0verrechnet \u00a0werden.\u00a0Neben\u00a0den\u00a0ohnehin\u00a0vorhanden \u00a0Fixkosten \u00a0\nf\u00fcr\u00a0die\u00a0\nM\u00fcllentsorgung \u00a0usw.\u00a0wird\u00a0zus\u00e4tzlich \u00a0nun\u00a0ein\u00a0Nutzungsentgelt \u00a0f\u00fcr\u00a0vier\u00a0Tage\u00a0f\u00e4llig,\u00a0welches\u00a0f\u00fcr\u00a0\nVeranstalter \u00a0finanzielle \u00a0Zusatzkosten \u00a0von\u00a0bis\u00a0zu\u00a01.505,42\u00a0EUR\u00a0bedeuten \u00a0kann.\u00a0\nEin\u00a0Betrag\u00a0der\u00a0ehrenamtlichen \u00a0nicht\u00a0gewinnorientierten \u00a0Veranstaltern \u00a0oftmals\u00a0nicht\u00a0zur\u00a0Ver\u2010\nf\u00fcgung\u00a0steht\u00a0und\u00a0so\u00a0k\u00fcnftig\u00a0viele\u00a0Organisatoren \u00a0von\u00a0der\u00a0Durchf\u00fchrung \u00a0ihrer\u00a0Veranstaltungen \u00a0\nabh\u00e4lt.\u00a0Viele\u00a0dieser\u00a0Veranstaltungen, \u00a0wie\u00a0das\u00a0CSD\u00a0Parkfest\u00a0zeigen\u00a0ein\u00a0weltoffenes, \u00a0modernes \u00a0\nGesicht\u00a0unserer\u00a0Stadt.\u00a0\n\u00a0\nAls\u00a0Beispiel\u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0Entfall\u00a0kann\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0Wien\u00a0dienen\u00a0\u2010\u00a0dort\u00a0sind\u00a0soziale\u00a0und\u00a0karitative \u00a0Ver\u2010\nanstaltungen, \u00a0Veranstaltungen \u00a0aus\u00a0dem\u00a0Kinder\u2010\u00a0und\u00a0Jugendbereich, \u00a0Bildungs\u2010\u00a0und\u00a0Kulturver \u2010\nanstaltungen \u00a0und\u00a0Natur\u2010\u00a0und\u00a0Umweltschutzveranstaltungen \u00a0geb\u00fchrenfrei. \u00a0Die\u00a0gilt\u00a0im\u00a0\u00dcbri\u2010\ngen\u00a0zus\u00e4tzlich \u00a0auch\u00a0dann,\u00a0wenn\u00a0es\u00a0sich\u00a0um\u00a0\u201ef\u00fcr\u00a0Wien\u00a0werbewirksame \u00a0Veranstaltungen \u00a0han\u2010\ndelt\".\u00a0Kommerzielle \u00a0oder\u00a0politische \u00a0Veranstaltungen \u00a0sind\u00a0dagegen\u00a0in\u00a0Wien\u00a0grunds\u00e4tzlich \u00a0ge\u2010\nb\u00fchrenpflichtig. \u00a0\n1\u00a0http//www.immobilien.graz.at/cm s/beitrag/101 77535/4235800/ \u00a0\nIm\u00a0Sinne\u00a0einer\u00a0lebhaften, \u00a0pulsiere nden\u00a0und\u00a0weltoffenen \u00a0Stadt\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0gem\u00e4\u00df\u00a0\u00a717\u00a0der\u00a0Ge\u2010\nsch\u00e4ftsordnu ng\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0den\u00a0dringlichen \u00a0Antrag,\u00a0dass\u00a0die\u00a0zust\u00e4ndigen \u00a0Stellen\u00a0der\u00a0\nStadt\u00a0Graz\u00a0ersucht\u00a0werden ,\u00a0zu\u00a0pr\u00fcfen,\u00a0ob\u00a0ein\u00a0Entfall\u00a0des\u00a0Benutzungsentgelts \u00a0f\u00fcr\u00a0ehrenamtli \u2010\nche\u00a0und\u00a0nicht\u00a0gewinnorien tierte\u00a0Veranstaltungen \u00a0in\u00a0den\u00a0Grazer\u00a0Park\u2010\u00a0und\u00a0Gr\u00fcnanlagen \u00a0\ndurchgef\u00fchrt \u00a0werden\u00a0kann,\u00a0wobei\u00a0mit\u00a0als\u00a0Basis\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\u00dcberlegungen \u00a0die\u00a0Regelung \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0\nWien\u00a0herange zogen\u00a0werden\u00a0k\u00f6nnte,\u00a0wonach\u00a0soziale\u00a0und\u00a0karitative \u00a0Veranstaltungen, \u00a0Veran\u2010\nstaltungen \u00a0aus\u00a0dem\u00a0Kinder\u2010\u00a0und\u00a0Jugendbereich, \u00a0Bildungs\u2010\u00a0und\u00a0Kulturveranstaltungen \u00a0und\u00a0\nNatur\u2010\u00a0und\u00a0Umweltschutzveranstaltungen \u00a0geb\u00fchrenfrei \u00a0sind.\u00a0\nDer\u00a0Antrag\u00a0wird\u00a0der\u00a0gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfigen \u00a0Behandlung \u00a0zugewiesen. \u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00d6ffentliche \u00a0Gemeinderatssitzung \u00a0vom\u00a001.\u00a0Juni\u00a02017\u00a0\nSeite\u00a0173\u00a0von\u00a0173\u00a0\u00a0\nDamit\u00a0ist\u00a0die\u00a0ordentliche \u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0der\u00a0Landeshauptstadt \u00a0Graz\u00a0\nbeendet.\u00a0B\u00fcrgermeister \u00a0Mag.\u00a0Nagl\u00a0schlie\u00dft\u00a0die\u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0um\u00a016.40\u00a0Uhr.\u00a0\n\u00a0\nDie\u00a0Vorsitzenden: \u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \u00a0 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026. \u00a0\nB\u00fcrgermeister \u00a0 B\u00fcrgermeisterstellvertreter, \u00a0\nMag.\u00a0Siegfried\u00a0Nagl\u00a0 Mag.\u00a0(FH)\u00a0Eustacchio \u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \u00a0\nStadtrat\u00a0\nKurt\u00a0Hohensinner, \u00a0MBA\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \u00a0 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026. \u00a0\nder\u00a0Schriftf\u00fchrer, \u00a0\nder\u00a0Schriftpr\u00fcfer, \u00a0\nWolfgang \u00a0Polz\u00a0 Gemeinderat \u00a0Mag.\u00a0Andreas\u00a0Fabisch\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0w\u00f6rtliches \u00a0Protokoll\u00a0erstellt\u00a0von:\u00a0Irmgard\u00a0Hacker\u00a0\n\u00a0", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}