{"title": "So blitzt es in der Dusche wieder", "author": null, "url": "https://www.suedtirolnews.it/unterhaltung/wer-haette-das-gedacht/so-blitzt-es-in-der-dusche-wieder", "hostname": "suedtirolnews.it", "description": "Kalk- und Wasserflecken in der Dusche sind vielen ein Graus. Die Motivation, zur Reinigung zu schreiten, sinkt mit dem Grad der Verschmutzun ...", "sitename": "S\u00fcdtirol News", "date": "2023-05-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Kalk- und Wasserflecken in der Dusche sind vielen ein Graus. Die Motivation, zur Reinigung zu schreiten, sinkt mit dem Grad der Verschmutzung immer weiter ab. Doch mit diesen Tipps wird die Dusche im Handumdrehen wieder richtig sauber.\nZum einen sollte man auf die richtige Vorsorge achten: Damit l\u00e4stige Kalk- und Schmutzablagerungen erst gar nicht entstehen, m\u00fcssen nach dem Duschen Wasserreste von den Armaturen entfernt werden, bevor sie auftrocknen k\u00f6nnen. Au\u00dferdem empfiehlt es sich, die W\u00e4nde und Flie\u00dfen mit einem Wasserabzieher zu wischen.\nWenn sich dennoch Kalk und Schmutz absetzen, k\u00f6nnen die schon bekannten Hausmittel Essig oder Zitronens\u00e4ure zum Einsatz kommen. Einfach etwas Essig oder Zitronens\u00e4ure mit Wasser mischen und damit \u00fcber die verschmutzten Stellen wischen. Bei hartn\u00e4ckigen Flecken das Mittel f\u00fcr mehrere Minuten einwirken lassen oder eine B\u00fcrste verwenden. Dann die betroffenen Stellen mit hei\u00dfem Wasser abwaschen und im Anschluss abtrocknen.\nWer seinen Geldbeutel nicht schonen muss, kann auch spezielle Kalkentferner kaufen und \u2013 wie eben beschrieben \u2013 verwenden.\nAbfluss \u2013 die sensible Stelle\nEine sensible Stelle ist der Abfluss der Dusche. In Rekordzeit sammeln sich dort Haare und schmierige Verschmutzungen an, die auch noch zu unangenehmen Ger\u00fcchen f\u00fchren.\nMeist ist in Duschen ein herausnehmbarer Abflusssieb verbaut. Diesen gr\u00fcndlich reinigen und von Haaren und Dreck befreien. Auch eine B\u00fcrste kann hier verwendet werden. Dann das Teil wieder einsetzen.\nTiefer liegende Verschmutzungen im Abfluss k\u00f6nnen mit Natron und Essig behandelt werden. Erst eine Tasse Natron in den Abfluss kippen und dann eine Tasse Essig. Sobald das brodelnde Ger\u00e4usch ausbleibt, mit reichlich Wasser nachsp\u00fclen. Dann ist vorerst Ruhe im Rohr!\nVon: luk", "language": null, "image": "https://media.stncdn.it/960x720/2018/01/fotolia_134469478_subscription_monthly_m.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "/login/", "https://www.suedtirolnews.it/news-ticker", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/horoskop", "https://www.suedtirolnews.it/todesanzeigen-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/bozen", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/burggrafenamt", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/eisacktal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/pustertal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/salten-schlern", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/ueberetsch-unterland", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/vinschgau", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/wipptal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/italien", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/chronik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/politik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/wirtschaft", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/sport", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/kultur", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/leute", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/umfrage", "https://www.suedtirolnews.it/video", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/wer-haette-das-gedacht", "https://www.suedtirolnews.it/todesanzeigen-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/jobangebote", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/horoskop", "https://www.suedtirolnews.it/webcams", "https://www.firstavenue.it/newsportale", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "/", "/", "https://www.suedtirolnews.it/news-ticker", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "/login/", "#offcanvas", "https://www.suedtirolnews.it", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/wer-haette-das-gedacht", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Funterhaltung%2Fwer-haette-das-gedacht%2Fso-blitzt-es-in-der-dusche-wieder", "https://twitter.com/home?status=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Funterhaltung%2Fwer-haette-das-gedacht%2Fso-blitzt-es-in-der-dusche-wieder", "https://plus.google.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Funterhaltung%2Fwer-haette-das-gedacht%2Fso-blitzt-es-in-der-dusche-wieder", "mailto:?&subject=S\u00fcdtirolNews Artikel&body=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Funterhaltung%2Fwer-haette-das-gedacht%2Fso-blitzt-es-in-der-dusche-wieder", "https://media.stncdn.it/960x720/2018/01/fotolia_134469478_subscription_monthly_m.jpg", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Funterhaltung%2Fwer-haette-das-gedacht%2Fso-blitzt-es-in-der-dusche-wieder", "https://twitter.com/home?status=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Funterhaltung%2Fwer-haette-das-gedacht%2Fso-blitzt-es-in-der-dusche-wieder", "https://plus.google.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Funterhaltung%2Fwer-haette-das-gedacht%2Fso-blitzt-es-in-der-dusche-wieder", "mailto:?&subject=S\u00fcdtirolNews Artikel&body=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Funterhaltung%2Fwer-haette-das-gedacht%2Fso-blitzt-es-in-der-dusche-wieder", "https://www.suedtirolnews.it/politik/jwa-ich-bin-einfach-ein-geiler-typ", "https://www.suedtirolnews.it/politik/corona-kritiker-in-trient-auf-der-strasse-juergen-wirth-anderlan-dabei", "https://www.suedtirolnews.it/politik/nach-suedtirol-wahl-durnwalder-mit-deutlicher-kritik-an-svp-fuehrung", "https://www.suedtirolnews.it/italien/rom-sorgt-mit-steuererhoehungen-fuer-familien-fuer-missmut", "https://www.suedtirolnews.it/italien/schockierender-hass-gegen-israel-in-italien", "#", "#", null, "https://www.suedtirolnews.it/wirtschaft/hoppe-120-arbeitskraefte-im-vinschgau-verfuegbar#comment-1433653", "https://www.suedtirolnews.it/politik/jwa-ich-bin-einfach-ein-geiler-typ#comment-1433652", "https://www.suedtirolnews.it/politik/jwa-ich-bin-einfach-ein-geiler-typ#comment-1433651", "https://www.suedtirolnews.it/politik/corona-kritiker-in-trient-auf-der-strasse-juergen-wirth-anderlan-dabei#comment-1433649", "https://www.suedtirolnews.it/politik/corona-kritiker-in-trient-auf-der-strasse-juergen-wirth-anderlan-dabei#comment-1433648", "https://www.suedtirolnews.it/user/n.+g./", "https://www.suedtirolnews.it/user/krokodilstraene/", "https://www.suedtirolnews.it/user/doolin/", "https://www.suedtirolnews.it/user/oracle/", "https://www.suedtirolnews.it/user/holz+michl/", "/nachrichten/pr/", "https://www.suedtirolnews.it/pr/5-tipps-fuer-erfolgreiche-bannerwerbung", "https://www.suedtirolnews.it/pr/terner-bauernkuchl-2", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Funterhaltung%2Fwer-haette-das-gedacht%2Fso-blitzt-es-in-der-dusche-wieder", "https://twitter.com/home?status=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Funterhaltung%2Fwer-haette-das-gedacht%2Fso-blitzt-es-in-der-dusche-wieder", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Funterhaltung%2Fwer-haette-das-gedacht%2Fso-blitzt-es-in-der-dusche-wieder", "mailto:?&subject=S\u00fcdtirolNews Artikel&body=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Funterhaltung%2Fwer-haette-das-gedacht%2Fso-blitzt-es-in-der-dusche-wieder", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/italien", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/chronik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/politik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/wirtschaft", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/sport", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/bozen", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/burggrafenamt", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/eisacktal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/pustertal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/salten-schlern", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/ueberetsch-unterland", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/vinschgau", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/wipptal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/leute", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/kultur", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/umfrage", "https://www.suedtirolnews.it/video", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/wer-haette-das-gedacht", "https://www.suedtirolnews.it/todesanzeigen-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/horoskop", "https://www.facebook.com/suedtirolnews.it/", "https://twitter.com/suedtirolnews", "/feed/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=suedtirolnews.app&hl=de", "https://itunes.apple.com/it/app/sudtirolnews/id427451867?mt=8", "#scrolltop", "https://www.suedtirolnews.it/impressum", "https://www.suedtirolnews.it/impressum", "https://www.suedtirolnews.it/privacy-policy", "https://www.suedtirolnews.it/privacy-policy", null, null, "https://www.suedtirolnews.it/cookie-policy", "https://www.suedtirolnews.it/cookie-policy", "https://www.suedtirolnews.it/netiquette", "https://www.suedtirolnews.it/netiquette", "https://www.firstavenue.it/newsportale", "https://www.firstavenue.it/newsportale", "", "#", "https://www.suedtirolnews.it/todesanzeigen-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/jobangebote", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/horoskop", "https://www.suedtirolnews.it/webcams", "https://www.suedtirolnews.it/news-ticker", "#", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/bozen", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/burggrafenamt", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/eisacktal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/pustertal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/salten-schlern", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/ueberetsch-unterland", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/vinschgau", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/wipptal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/italien", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/chronik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/politik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/wirtschaft", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/sport", "#", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/kultur", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/leute", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/umfrage", "https://www.suedtirolnews.it/video", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/wer-haette-das-gedacht", "/login", "https://www.facebook.com/suedtirolnews.it/", "javascript:void(0);", "#"]}