{"title": "Welche Folgen hat Corona f\u00fcr die Wirtschaft?", "author": null, "url": "https://www.lpb-bw.de/wirtschaft-und-corona", "hostname": "lpb-bw.de", "description": "Die Pandemie beeintr\u00e4chtigt das Wirtschaftsgeschehen massiv. Wie wirkt sich die Corona-Krise auf die Wirtschaft aus? Wie entwickelt sich der Arbeitsmarkt?", "sitename": "lpb-bw.de", "date": "2022-03-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Welche Folgen hat Corona f\u00fcr die Wirtschaft?\nDie Corona-Krise hat das Wirtschaftsgeschehen heftig getroffen und massiv beeintr\u00e4chtigt. Nach dem gravierenden Einbruch in der ersten Jahresh\u00e4lfte 2020 konnte die deutsche Wirtschaft die Folgen der Pandemie bisher aber besser als gedacht verkraften. Doch steigende Infektionszahlen und m\u00f6gliche neue Lockdowns lassen die deutsche Wirtschaft mit Sorge auf den Winter 2021/22 schauen.\nWie sich die Viruskrise bislang auf die deutsche Wirtschaft ausgewirkt hat, welche Ursachen der Krise generell zu Grunde liegen, zu welchen Folgen sie weltweit gef\u00fchrt hat, und wie versucht wird, mit entsprechenden Ma\u00dfnahmen gegen zu steuern, darum geht es in diesem Dossier.\nWie wirkt sich die Corona-Krise auf die deutsche Wirtschaft aus?\nDie weltweite Corona-Krise mit unterbrochenen Lieferketten hat den deutschen Export, aber auch den privaten Konsum belastet. Ausgangsbeschr\u00e4nkungen, geschlossene Grenzen und Gesch\u00e4fte haben das Wirtschaftsleben seit Mitte M\u00e4rz 2020 stark beeintr\u00e4chtigt. Die deutsche Wirtschaft ist im Jahr 2020 nach zehn Jahren des Wachstums in eine tiefe Rezession geraten.\nIn der zweiten Jahresh\u00e4lfte 2020 konnte sich die deutsche Wirtschaft etwas erholen, jedoch kam es Anfang 2021 aufgrund des Teil-Lockdowns zu einem erneuten R\u00fcckgang der Wirtschaftsleistung. Danach erholte sich die Wirtschaft wieder und auch im dritten Quartal 2021 setzte sich die Erholung der deutschen Wirtschaft weiter fort, wie das\n[Statistische Bundesamt ](https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2021/11/PD21_532_811.html)mitteilt. Demnach war die Wirtschaftsleistung noch 1,1 Prozent geringer gegen\u00fcber dem vierten Quartal 2019, dem Quartal vor Beginn der Corona-Krise.\nDie Zahlen f\u00fcr 2020\nDas Bruttoinlandsprodukt (BIP) ist im Jahr 2020 um 4,9 Prozent gegen\u00fcber 2019 zur\u00fcckgegangen, so das Statistische Bundesamt in einer\n[Pressemeldung](https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2021/03/PD21_N023_p001.html). Einen historischen Einbruch hatte die Wirtschaftsleitung im 2. Quartal 2020 erlitten \u2013 mit einem Minus von 9,7 Prozent gegen\u00fcber dem 1. Quartal 2020. Das war laut Statistischem Bundesamt der mit Abstand st\u00e4rkste R\u00fcckgang seit Beginn der viertelj\u00e4hrlichen BIP-Berechnungen f\u00fcr Deutschland im Jahr 1970. Nachdem sich die deutsche Wirtschaft in der zweiten Jahresh\u00e4lfte 2020 zun\u00e4chst etwas erholen konnte (+8,7 Prozent im 3. Quartal und +0,5 Prozent im 4. Quartal), f\u00fchrte die Corona-Krise Anfang 2021 erneut zu einem R\u00fcckgang der Wirtschaftleistung. Gegen\u00fcber dem 4. Quartal 2019 war die Wirtschaftsleistung 5,0 Prozent geringer, so das [Statistische Bundesamt.](https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2021/05/PD21_244_81.html)\nWirtschaftsleistung auch im Euroraum r\u00fcckl\u00e4ufig\nDie Auswirkungen der Corona-Pandemie auf die Wirtschaftsleistung im Euroraum sind seit dem 1. Quartal 2020 sichtbar. Deutschland kommt im EU-Vergleich bislang vergleichsweise gut durch die Krise, so das\n[Statistische Bundesamt](https://www.destatis.de/Europa/DE/Thema/COVID-19/COVID-19-Artikel.html).\nIm ersten Quartal 2021 ist das Bruttoinlandsprodukt (BIP) im Euroraum um 0,6 Prozent und in der EU um 0,4 Prozent im Vergleich zum Vorquartal gesunken. Das geht aus einer\n[Schnellsch\u00e4tzung ](https://ec.europa.eu/eurostat/documents/2995521/11563087/2-18052021-AP-DE.pdf/9afdaabe-32ef-7e0b-6eaa-ffb1b78cfc1a?t=1621325415086)des europ\u00e4ischen Statistikamtes Eurostat hervor. Schon im 4. Quartal 2020 war es zu R\u00fcckg\u00e4ngen gekommen (-0,7 Prozent im Euroraum und -0,5 Prozent in der EU), nach einer starken Erholung im 3. Quartal 2020 (+12,5 Prozent im Euroraum und +11,7 Prozent in der EU) und den sch\u00e4rfsten R\u00fcckg\u00e4ngen seit Beginn der Erhebungen 1995 im 2. Quartal (-11,6 Prozent im Euroraum und -11,2 Prozent in der EU).\nPrognosen f\u00fcr das Wirtschaftswachstum\nInwieweit und wie schnell sich der Euroraum von den Auswirkungen der Krise erholen wird, kann derzeit niemand voraussehen. Ebenso wenig, wie stark die genannten Hilfen zur Stabilisierung der Situation beitragen werden. Grunds\u00e4tzlich sind sie geeignet, den Corona-Schock abzufedern und Unternehmen vor Illiquidit\u00e4t und Insolvenz zu bewahren.\nWie wirksam sie in dieser Hinsicht sind, h\u00e4ngt von einer Vielzahl von Faktoren ab, die schwer vorauszusagen sind. Was das Volumen betrifft, d\u00fcrften die Hilfen ausreichen, zumal die Regierungen das glaubw\u00fcrdige Signal aussenden, \u201ezur Not\u201c noch quantitativ nachzusteuern. Die Refinanzierung an den nationalen und internationalen Kapitalm\u00e4rkten d\u00fcrfte dabei durchaus m\u00f6glich sein, da bei niedrigen, f\u00fcr Deutschland sogar negativen langfristigen Zinsen f\u00fcr Staatsanleihen genug privates Kapital zur Verf\u00fcgung steht, ohne eine Schuldenkrise zu provozieren.\nHinzu kommt, dass die Europ\u00e4ische Zentralbank (EZB) und die Zentralbanken anderer L\u00e4nder bei niedrigsten Inflationsraten bereitstehen, den Kapitalmarkt, falls n\u00f6tig, monet\u00e4r zu alimentieren. Mit einer gewissen Prognosevorsicht ist deshalb zu erwarten, dass es nicht zu einer Finanzkrise kommt \u2013 und zwar selbst dann nicht, wenn sich die Corona-Krise noch l\u00e4nger hinzieht und die fl\u00e4chendeckende Verf\u00fcgbarkeit eines wirksamen Impfstoffs l\u00e4nger auf sich warten l\u00e4sst. Zu dieser Prognose kommt Karl-Heinz Paqu\u00e9 im Heft\n[ \u201eWirtschaftspolitik in Zeiten der Corona-Krise\"](https://www.lpb-bw.de/publikation3522) aus der Reihe \u201eDeutschland & Europa\".\nQuellen und Links\n[Destatis.de: Die Folgen der Corona-Pandemie in 10 Zahlen](https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2021/03/PD21_N023_p001.html) [Destatis.de: Corona-Statistiken](https://www.destatis.de/DE/Themen/Querschnitt/Corona/_inhalt.html#sprg395270) [Tagesschau.de: Die Folgen der Corona-Krise f\u00fcr die Wirtschaft (10/2020)](https://www.tagesschau.de/multimedia/video/video-766447.html) [Iab-forum.de: EInsch\u00e4tzung des IAB zur wirtschaftlichen Lage](https://www.iab-forum.de/iab-prognose-2021-arbeitsmarkt-auf-dem-weg-aus-der-krise/) [Arbeitsagentur.de: Arbeitsmarkt im Kontext der Coronakrise](https://statistik.arbeitsagentur.de/DE/Navigation/Statistiken/Themen-im-Fokus/Corona/Corona-Nav.html) [Tagesschau.de: Sorgen der Wirtschaft (11/2021)](https://www.tagesschau.de/wirtschaft/sorgen-wirtschaft-101.html)\nWie unterst\u00fctzt die Bundesregierung die deutsche Wirtschaft?\nDie Bundesregierung hat Unternehmen, Selbst\u00e4ndige und Besch\u00e4ftigte seit Beginn der Corona-Krisemit rund 170 Milliarden Euro gest\u00fctzt(Stand: Januar 2022). Es wurden Hilfen von rund 60 Milliarden Euro ausgezahlt und Kredite von knapp 55 Milliarden Euro gew\u00e4hrt. Hinzu kommen die Ausgaben f\u00fcr das Kurzarbeitergeld. Laut Bundesagentur f\u00fcr Arbeit wurden in den Jahren 2020 und 2021 rund 24,6 Milliarden Euro an Kurzarbeitergeld und rund 17,6 Milliarden Euro f\u00fcr die Erstattung von Sozialversicherungsbeitr\u00e4gten an Arbeitgeber ausgegeben (zusammen rund 42,1 Milliarden Euro). Hinzu kamen Rekapitalisierungen und Garantien durch den Wirschaftsstabilisierungsfonds sowie B\u00fcrgschaften. Landesprogramme haben die Bundeshilfen erg\u00e4nzt. Seit Beginn der Pandemie wurden f\u00fcr 4 Millionen Antr\u00e4ge Zusch\u00fcsse bewilligt. Im Zuge des KfW-Sonderprogramms wurden rund 156.000 Zusagen erteilt. (Quelle:\n[Bundesregierung](https://www.bmwi.de/Redaktion/DE/Downloads/C-D/corona-wirtschaftshilfen-der-bundesregierung.pdf?__blob=publicationFile&v=10))\nSchon fr\u00fch in der Corona-Krise startete die Bundesregierung ein Hilfsprogramm. welches der deutschen Wirtschaft in Form von Krediten, Rekapitalisierungen, B\u00fcrgschaften und Garantien unter die Arme griff. Die \u00f6konomischen Folgen sollen so gut als m\u00f6glich mit milliardenschweren Liquidit\u00e4tshilfen abgefedert werden. Die\n[Corona-Hilfen](https://www.bmwi.de/Redaktion/DE/Coronavirus/coronahilfe.html) f\u00fcr gewerbliche und freiberufliche Unternehmen sind das gr\u00f6\u00dfte Hilfspaket in der Geschichte der Bundesrepublik.\nBereits am 23. M\u00e4rz 2020 hatte die Bundesregierung ein umfangreiches Rettungspaket beschlossen, das Ende M\u00e4rz im Eiltempo von Bundestag und Bundesrat verabschiedet wurde. Erstmals seit vielen Jahren wurde die Schuldenbremse au\u00dfer Kraft gesetzt und ein Nachtragshaushalt in H\u00f6he von 156 Milliarden Euro verabschiedet. Im Verlauf der Krise wurden nach und nach weitere Hilfsgelder bereit gestellt, insgesamt wurden bis Jahresende mehr als eine Billion Euro mobilisiert (\n[Corona-Schutzschild](https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Themen/Schlaglichter/Corona/corona.html)).\nCorona-Hilfen auf einen Blick\nDie Zahlungen zu den aktuellen Corona-Hilfen flie\u00dfen (Stand: 2.3.2022):\n- \u00dcberbr\u00fcckungshilfe IV: Bereits 237, 54 Millionen Euro ausgezahlt (32 Prozent der beantragten Hilfen)\n- \u00dcberbr\u00fcckungshilfe III Plus: 2,85 Milliarden Euro ausgezahlt (60 Prozent der beantragten Hilfen)\n- Neustarthilfe 2022: 153,67 Millionen Euro ausgezahlt (79 Prozent der beantragten Hilfen)\n- Neustarthilfe Plus (Okt-Dez 2021): 257,45 Millionen Euro ausgezahlt (88 Prozent der beantragten Hilfen)\n- Neustarthilfe Plus (Juli-Sept 2021): 326,61 Millionen Euro (90 Prozent der beantragten Hilfen)\nWeitere Coronahilfen Summen der Bewilligungen/Auszahlungen (Stand Ende 2021):\n- KfW-Hilfen Corona-Sonderma\u00dfnahmen (54,8 Milliarden Euro)\n- Soforthilfen (13,5 Milliarden Euro)\n- \u00dcberbr\u00fcckungshilfe I (1,4 Milliarden Euro)\n- \u00dcberbr\u00fcckungshilfe II (2,8 Milliarden Euro)\n- \u00dcberbr\u00fcckungshilfe III (25,1 Milliarden Euro)\n- Novemberhilfen (6,7 Milliarden Euro)\n- Dezemberhilfen (7,2 Milliarden Euro)\n- Rekapitalisierungen im Zuge des Wirtschaftsstabilisierungsfonds (8,8 Milliarden Euro)\n- B\u00fcrgschaften der B\u00fcrgschaftsbanken (2,9 Milliarden Euro) und Gro\u00dfb\u00fcrgschaften (3,1 Milliarden Euro)\n[Infografik des Bundeswirtschaftsministeriums (3/2022)](https://www.bmwi.de/Redaktion/DE/Infografiken/Wirtschaft/corona-hilfen-fuer-unternehmen.html) [Arbeit und Corona](/arbeit-und-corona)\nWie ver\u00e4ndert die Corona-Krise die Arbeitswelt? Und welche Auswirkungen sind auf den Arbeitsmarkt und die Arbeitslosenzahlen zu verzeichnen? Einen \u00dcberblick bietet unsere Seite \u201eArbeit und Corona\u201c.\n[mehr](/arbeit-und-corona)\nEine weltweite Wirtschaftskrise wie keine andere \u2013 Ursachen und Folgen\nEin Beitrag von Gustav Horn (2020)\nAutor: Prof. Dr. Gustav Horn ist Professor f\u00fcr Volkswirtschaftslehre an der Universit\u00e4t Duisburg-Essen. Seine Forschungsschwerpunkte sind Konjunkturanalyse und wirtschaftspolitische Analyse, Arbeitsmarkt, Einkommen und Verteilung in Zeiten der Globalisierung und strategischen Herausforderungen f\u00fcr die Makro\u00f6konomie nach der Krise.\nDer nachfolgende Beitrag entstammt dem Heft \u201eWirtschaftspolitik in Zeiten der Corona-Krise\" 2020 (\n[Download als PDF](https://www.deutschlandundeuropa.de/80_20/wirtschaftspolitik_corona.pdf)) aus der Reihe \u201eDeutschland & Europa\" und wurde von der Internetredaktion gek\u00fcrzt.\nDie Corona-Krise reiht sich in den Reigen globaler \u00f6konomischer Krisen der vergangenen Jahrzehnte. Wie alle Krisen wird auch diese auf l\u00e4ngere Sicht zu einem Trendbruch f\u00fchren. So wie die Finanzmarktkrise das Zeitalter sich immer weiter ausbreitender Deregulierung beendete, wird die Corona-Krise wohl die fortw\u00e4hrende Globalisierung der Wirtschaftsbeziehungen in Zweifel ziehen.\nDie Corona-Krise ist eine Krise wie keine andere. Sie traf die Welt wie ein Blitz aus heiterem Himmel und geht im Laufe ihrer Entwicklung mit fortw\u00e4hrenden Unsicherheiten einher. Als sich in Wuhan zu Beginn des Jahres 2020 die erste Infektionswelle mit einem neuartigen Virus herausbildete, war nicht abzusehen, welches Ausma\u00df sie annehmen w\u00fcrde. Aus \u00f6konomischer Sicht waren die Ereignisse zun\u00e4chst nur von untergeordnetem Interesse. Nur wenige Wochen sp\u00e4ter stand die Welt inmitten einer \u00f6konomischen Krise, wie man sie sie noch nie gesehen hatte. Fast synchron wurden im globalen Ma\u00dfstab Produktionsst\u00e4tten breitfl\u00e4chig geschlossen. Einen derartigen Tsunami eines wirtschaftlichen Niedergangs hatte man bislang noch nicht gesehen.\nEine \u00f6konomische Krise ohne \u00f6konomischen Ausl\u00f6ser\nDas bisher Unbekannte dieser Krise steht schon an deren Ursprung: Sie hatte keinen \u00f6konomischen Grund. Bisher waren \u00f6konomische Krisen ausschlie\u00dflich aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden entstanden. Ein markantes Beispiel ist die Finanzmarktkrise vor gut zehn Jahren, aufgrund \u00f6konomischer Fehlentwicklungen steuerte die Welt in eine globale Rezession. Das ist in der Corona-Krise ganz anders. Hier steht am Anfang ein medizinisches Problem. Die Krise kommt also nicht von innen, sondern von au\u00dfen. Es bedurfte sogar expliziter politischer Entscheidungen, um sie \u00fcberhaupt in dieser strikten Form auszul\u00f6sen. Erst durch Beschl\u00fcsse von Regierungen und Parlamenten, viele Bereiche der Wirtschaft im Zuge eines Lockdowns zu schlie\u00dfen, kam die Produktion dort zum Stillstand.\nVon der medizinischen Krise zum gesamtgesellschaftlichen Lockdown\nWie kam es zu diesem \u00dcbersprung einer medizinischen Krisenlage in eine \u00f6konomische? Am Anfang stand die Sorge, dass eine ungehinderte Ausbreitung der Infektionen mit dem Coronavirus zu einem massiven Anstieg von Todes- und Krankheitsf\u00e4llen f\u00fchren w\u00fcrde. Der bef\u00fcrchtete steile Anstieg der Krankheitsf\u00e4lle drohte das medizinische System selbst technologisch gut entwickelter Volkswirtschaften zu \u00fcberfordern, was die Todesraten \u00fcberm\u00e4\u00dfig in die H\u00f6he schnellen lassen w\u00fcrde; ganz zu schweigen, was in L\u00e4ndern mit einem weniger gut entwickelten medizinischen System zu bef\u00fcrchten w\u00e4re. \u201eFlatten the curve\u201c lautete die Devise, schlie\u00dflich galt es auch, Zeit zu gewinnen, um zus\u00e4tzliche Kapazit\u00e4ten im medizinischen System aufzubauen, um der zu erwartenden zunehmenden Anzahl an Intensivpatienten Herr zu werden.\nUm dieses medizinische Ziel erreichen zu k\u00f6nnen, mussten die Gelegenheiten, bei denen Ansteckungen stattfinden k\u00f6nnen, m\u00f6glichst weitgehend unterbunden werden. Einige der wesentlichen Gelegenheiten mit solchen Gef\u00e4hrdungen sind wirtschaftlicher Natur. Die gemeinsame Produktion und die gemeinsame Konsumtion von G\u00fctern und Dienstleistungen erfordert vielfach menschlichen Kontakt und ist damit aus medizinischer Sicht gef\u00e4hrlich. Vor diesem Hintergrund entstand die Forderung nach einem Herunterfahren weiter Teile der \u00f6konomischen Aktivit\u00e4ten. In vielen L\u00e4ndern wurde die soziale Konsumtion von G\u00fctern v\u00f6llig eingestellt, die wesentlicher Bestandteil des Alltags ist. Das betraf den Einzelhandel mit Ausnahme der lebenswichtigen Lebensmittel-Superm\u00e4rkte. Es betraf Restaurants, Friseure und andere pers\u00f6nliche Dienstleistungen. Vor allem jede Form von Veranstaltungen mit pers\u00f6nlicher Pr\u00e4senz wurde untersagt. Das Kulturleben wurde weitgehend lahmgelegt. Theater, Opern, Museen und andere kulturelle Einrichtungen stellten ihren Betrieb ein.\nAber selbst dort, wo es keine angeordneten Schlie\u00dfungen gab, litt die Produktion teilweise betr\u00e4chtlich. Die moderne Industrieproduktion ist vielfach ein komplexes Geflecht von Lieferketten. Rei\u00dft diese Kette an der einen oder anderen Stelle, ger\u00e4t die gesamte Produktion ins Stocken. Genau dies geschah in vielen Bereichen. Teils waren hierf\u00fcr Krankheitsf\u00e4lle direkt verantwortlich, teils freiwillige gesundheitlich pr\u00e4ventive Schlie\u00dfungen in der Industrie selbst und teils der angeordnete Lockdown in Zulieferer- oder Abnehmerbereichen.\nManche Bereiche der Wirtschaft profitierten vom Lockdown\nDas Bild dieser Krise w\u00e4re unvollst\u00e4ndig, wenn nicht auch gegenl\u00e4ufige Tendenzen aufgezeigt w\u00fcrden. Es gab schlie\u00dflich Bereiche der Wirtschaft, die von dem Lockdown profitierten. Da ist an erster Stelle der Onlinehandel zu nennen. Vielleicht mit etwas abgeschw\u00e4chter Wirkung d\u00fcrfte der Corona-Boom in anderen Bereichen der Wirtschaft wirken. So stieg beispielsweise der Handel mit Fahrr\u00e4dern enorm an, und auch die Baum\u00e4rkte verzeichneten Rekordums\u00e4tze.\nInsgesamt gesehen bot sich Im Fr\u00fchjahr 2020 jedoch ein Bild einer nahezu stillstehenden globalen Wirtschaft. Vor diesem d\u00fcsteren Hintergrund stellten sich der Wirtschaftspolitik bisher ungeh\u00f6rte Fragen: Mit welchen Massnahmen erh\u00e4lt man eine derart stillstehende Wirtschaft am Leben? Wie verhindert man, dass Unternehmen in die Insolvenz gehen m\u00fcssen und Besch\u00e4ftigte arbeitslos werden?\n[ Literaturhinweise und Links ](#collapse64616)\nLiteraturhinweise und Links\n- Anderson, Julia/ Tagliapietra, Simone, Wolff, Guntram B. (2020): Rebooting Europe: A framework for a post COVID-19 economic recovery, Bruegel Policy Brief\n- Beltiz, Heike et al. (2020):\n[Mit Investitionen und Innovationen aus der Corona-Krise](https://www.diw.de/de/), DIW Wochenbericht 24, 2020\n- Dorn, Florian et al. (2020):\n[Das gemeinsame Interesse von Gesundheit und Wirtschaft: Eine Szenarienrechnung zur Eind\u00e4mmung der Corona-Pandemie](https://www.ifo.de/), ifo Schnelldienst Digital, 2020, 1, Nr. 06\n- Dullien, Sebastian et al. (2020):\n[Wirtschaftspolitische Reaktion mindert Corona-Einbruch: Verhaltene Erholung in Sicht](https://www.imk-boeckler.de/de/faust-detail.htm?sync_id=8952), IMK Report 160, Juni 2020\n- Guerrieri, Veronica/ Lorenzoni, Guido/ Straub, Ludwig/ Werning, Ivan (2020): Macroeconomic Implications of COVID-19: Can Negative Supply Shocks Cause Demand Shortages?, Discussion Paper, April 2020\n[Wirtschaftspolitik w\u00e4hrend der Pandemie: Eine europ\u00e4ische Perspektive](https://swiss.economicblogs.org/oekonomenstimme/2020/bayer-moritz-kuhn-wirtschaftspolitik-wahrend-der-pandemie-eine-europaische-perspektive) [Wirtschaftliche Implikationen der Corona-Krise und wirtschaftspolitische Massnahmen](https://www.wirtschaftsdienst.eu/inhalt/jahr/2020/heft/4/beitrag/wirtschaftliche-implikationen-der-corona-krise-und-wirtschaftspolitische-massnahmen.html)\nWie gegensteuern? \u2013 Wirtschaftspolitische Ma\u00dfnahmen\nEin Beitrag von Gustav Horn (2020)\nAutor: Prof. Dr. Gustav Horn ist Professor f\u00fcr Volkswirtschaftslehre an der Universit\u00e4t Duisburg-Essen. Seine Forschungsschwerpunkte sind Konjunkturanalyse und wirtschaftspolitische Analyse, Arbeitsmarkt, Einkommen und Verteilung in Zeiten der Globalisierung und strategischen Herausforderungen f\u00fcr die Makro\u00f6konomie nach der Krise.\nDer nachfolgende Beitrag entstammt dem Heft \u201eWirtschaftspolitik in Zeiten der Corona-Krise\" 2020 (\n[Download als PDF](https://www.deutschlandundeuropa.de/80_20/wirtschaftspolitik_corona.pdf)) aus der Reihe \u201eDeutschland & Europa\" und wurde von der Internetredaktion gek\u00fcrzt.\nUm angemessene wirtschaftspolitische Ma\u00dfnahmen konzipieren zu k\u00f6nnen, ist eine \u00f6konomische Analyse des Krisengeschehens unerl\u00e4sslich. So gilt es zu kl\u00e4ren, ob eine Krise vorliegt, die prim\u00e4r die Angebotsseite der Wirtschaft betrifft oder ob es sich um eine konjunkturelle Krise mit einer Schw\u00e4che der gesamtwirtschaftlichen Nachfrage handelt. Ebenso ist zu pr\u00fcfen, ob Strukturbr\u00fcche relevant sind.\nAngebotsschock und Nachfrageschw\u00e4che\nVerk\u00fcrzt k\u00f6nnte man auf die oben gestellte Frage nach der Krisenart mit \u201ein der genannten Reihenfolge\u201c antworten. Denn die angeordnete Schlie\u00dfung vieler Produktionsst\u00e4tten ist ein klarer negativer Angebotsschock, da das Angebot von G\u00fctern unterbunden wird. Dieser Schock stand am Anfang der Entwicklung. Daraus ergibt sich die dringliche Notwendigkeit, die Angebotsseite wirtschaftlich zu st\u00e4rken, da die betroffenen Unternehmen pl\u00f6tzlich ohne Einnahmen waren.\nDer Corona-Schock ist aber nicht nur ein Angebotsschock. Denn durch die Schlie\u00dfung wird in den betroffenen Unternehmen auch der Arbeitseinsatz \u00fcberfl\u00fcssig. Mit anderen Worten: Den Besch\u00e4ftigten droht die Entlassung. Geschieht dies, erleiden sie zum Teil massive Einkommensverluste. All diese Menschen haben danach ein merklich geringeres Einkommen und geben entsprechend weniger aus. Dies m\u00fcndet in einer gesamtwirtschaftlichen Nachfrageschw\u00e4che, die auch als Konjunkturschw\u00e4che bezeichnet wird.\nWeitreichende strukturelle Ver\u00e4nderungen\nDie Corona-Krise ver\u00e4ndert dar\u00fcber hinaus in einem hohen Ausma\u00df die wirtschaftlichen Strukturen und l\u00f6st weitreichende strukturelle Ver\u00e4nderungen aus. Dieses sind vielfach nicht einmal neue Tendenzen. Digitalisierung und der Umstieg auf eine \u00f6kologisch nachhaltigere Produktion standen auch vor dem M\u00e4rz 2020 schon auf der \u00f6konomischen Tagesordnung. Die Corona-Krise wirkte jedoch als Katalysator dieser Tendenzen. Sie beschleunigte sie sp\u00fcrbar.\nHandeln unter fundamentaler Unsicherheit \u2013 harter Lockdown\nZu Beginn der Krise war deren Ausma\u00df wie \u00fcblich nicht vollst\u00e4ndig und schon gar nicht mit Sicherheit absehbar. Doch die Corona-Krise sprengte in dieser Hinsicht alle Ma\u00dfst\u00e4be der j\u00fcngeren Vergangenheit. Denn die Unsicherheit r\u00fchrte hier aus zwei nicht einsch\u00e4tzbaren Quellen: einem unbekannten Virus mit unbekannten Krankheitsverl\u00e4ufen sowie den nicht einsch\u00e4tzbaren \u00f6konomischen Folgen dieser Pandemie. Die Politik musste also unter fundamentaler Unsicherheit handeln.\nWie entscheidet man unter solchen Umst\u00e4nden? Mit Blick auf den medizinischen Aspekt und die bef\u00fcrchteten t\u00f6dlichen Folgen der Pandemie f\u00fcr viele Menschen erschien sofort \u00e4u\u00dferste Vorsicht angebracht. Das hie\u00df \u00f6konomisch m\u00f6glichst harte Ma\u00dfnahmen zur Unterbindung sozialer Konsumtion vorzunehmen. Es ist aber offenkundig, dass ein solches Vorgehen auch maximale \u00f6konomische Sch\u00e4den in Form von Unternehmenspleiten und Arbeitslosigkeit nach sich zieht. Dies hat im \u00dcbrigen auf Dauer auch negative gesundheitliche Folgen. Daher entwickelten sich in den L\u00e4ndern unterschiedliche Debatten \u00fcber eine Abw\u00e4gung zwischen medizinischen und \u00f6konomischen Erfordernissen.\nIn Deutschland hat man sich trotz der \u00f6konomischen Bedenken letztendlich f\u00fcr eine harte Version des Lockdowns entschieden. Folglich wurde die Volkswirtschaft in Deutschland im Fr\u00fchjahr 2020 radikal gebremst. Die Wirtschaft schrumpfte im zweiten Quartal um fast zehn Prozent. Das ist ein Wert, der in der Nachkriegsgeschichte ohne Beispiel ist.\nStabilisierung des Angebots\nDie \u00f6konomische Analyse hat gezeigt, dass die Corona-Krise an ihrem Beginn eine Krise des Angebots war. Insofern galt es als erstes, dieses zu stabilisieren. Da aber anders als \u00fcblich die Produktion nicht gesteigert, sondern sogar unterbunden werden sollte, konnte dies nur in Form von \u00dcberbr\u00fcckungshilfen geschehen, die die betroffenen Unternehmen ohne Einnahmen am Leben erhielten. Der Staat \u00fcbernahm deshalb bis zu einem gewissen Grad die Rolle der Kunden und erzeugte durch Zusch\u00fcsse und Kredite, die die Betriebskosten abdeckten, einen k\u00fcnstlichen Umsatz. Die Lohnkosten wurden im Ausma\u00df der \u00fcberfl\u00fcssigen Arbeitszeit durch einen erleichterten Zugang zu Kurzarbeitergeld von der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit (BA) \u00fcbernommen. Um diese St\u00fctzungsprogramme zu finanzieren wurde in Deutschland die Schuldenbremse ausgesetzt, theoretisch stehen seither unbegrenzte Finanzmittel zur Verf\u00fcgung,\nSt\u00fctzung der Nachfrage\nEs war absehbar, dass das Unterbinden von Produktion unmittelbar in eine Nachfrageschw\u00e4che m\u00fcnden w\u00fcrde. Also mussten Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, die auch die Nachfrage stimulieren. Mit dem Kurzarbeitergeld hatte man tats\u00e4chlich einen fr\u00fchzeitigen Beitrag geleistet, die Nachfrage zu stabilisieren. Die Besch\u00e4ftigten behielten trotz der Produktionseinschr\u00e4nkungen ihren Arbeitsplatz und zumindest einen Teil ihres Einkommens. Weitere wesentliche Schritte wurden mit einem Konjunkturpaket vollzogen, das im Juni 2020, also mit Beginn der Lockerungen, von den Regierungsparteien auf den Weg gebracht wurde. Es enth\u00e4lt eine Reihe von Nachfrageimpulsen wie etwa die Mehrwertsteuersenkung. Die verbilligten Produkte sollen die Konsumenten veranlassen, mehr G\u00fcter nachzufragen. Diese Ma\u00dfnahme schien allerdings, wie sich zeigte, zu verpuffen und war wenig erfolgreich.\nStrukturwandel f\u00f6rdern\nAlle Programme, sowohl die nationalen als auch die europ\u00e4ischen, enthalten erhebliche Ausgabenposten und Anreize, die den Strukturwandel bef\u00f6rdern sollen. Es geht dabei um einen Wandel in drei Dimensionen. Die erste ist, die Lehren f\u00fcr die Wirtschaftsstruktur aus der Krise zu ziehen. Das betrifft z. B. die Sicherheit von Lieferketten von strategisch wichtigen G\u00fctern. Die Corona-Krise hat die Verletzlichkeit globaler Handelsbeziehungen drastisch aufgezeigt und es gilt, nicht zuletzt durch R\u00fcckverlagerungen zumindest nach Europa f\u00fcr die Zukunft besser gewappnet zu sein. W\u00e4hrend der Krise wurde deutlich, wie wichtig Kapazit\u00e4tsreserven f\u00fcr Pandemien im Gesundheitssystem sind. Die zweite Dimension steht im engen Zusammenhang mit der ersten. Es geht um die weitere Digitalisierung von Wirtschaft und Gesellschaft. Nicht nur Unternehmen m\u00fcssen ihre Arbeitsweisen umstellen, sondern auch die \u00f6ffentlichen Verwaltungen, Schulen und Universit\u00e4ten. Der lokale Einzelhandel steht unter Druck, seine virtuelle Pr\u00e4senz massiv auszubauen, wenn er dem Onlinehandel nicht weichen will. Die dritte und schon lange bestehende Dimension ist der Umstieg auf nachhaltige Produktions- und Lebensweisen. Dieser erfordert ebenfalls massive private und \u00f6ffentliche Investitionen. Der Ausbau der E-Mobilit\u00e4t, schadstoffarmer Verkehr und eine ebensolche Produktion sind Beispiele hierf\u00fcr. Insgesamt enthalten die Programme zur Krisenbek\u00e4mpfung wesentliche Komponenten, die die notwendigen strukturellen Ver\u00e4nderungen unterst\u00fctzen sollen.\nEuropaweite Massnahmen: Wiederaufbaufonds\nEin wesentlicher Teil der Nachfrage f\u00fcr die Wirtschaft in Deutschland kommt aus dem Ausland. Aus diesem Grund ist es auch \u00f6konomisch vern\u00fcnftig, EU-weit die Nachfrage zu stimulieren. Mit dem Beschluss eines Wiederaufbaufonds seitens des Europ\u00e4ischen Rates, der von der Bundesregierung und der franz\u00f6sischen Regierung auf den Weg gebracht wurde, ist ein solcher Schritt eingeleitet.\n[ Literaturhinweise und Links ](#collapse64646)\nLiteraturhinweise und Links\n- Anderson, Julia/ Tagliapietra, Simone, Wolff, Guntram B. (2020): Rebooting Europe: A framework for a post COVID-19 economic recovery, Bruegel Policy Brief\n- Beltiz, Heike et al. (2020):\n[Mit Investitionen und Innovationen aus der Corona-Krise](https://www.diw.de/de/), DIW Wochenbericht 24, 2020\n- Dorn, Florian et al. (2020):\n[Das gemeinsame Interesse von Gesundheit und Wirtschaft: Eine Szenarienrechnung zur Eind\u00e4mmung der Corona-Pandemie](https://www.ifo.de/), ifo Schnelldienst Digital, 2020, 1, Nr. 06\n- Dullien, Sebastian et al. (2020):\n[Wirtschaftspolitische Reaktion mindert Corona-Einbruch: Verhaltene Erholung in Sicht](https://www.imk-boeckler.de/de/faust-detail.htm?sync_id=8952), IMK Report 160, Juni 2020\n- Guerrieri, Veronica/ Lorenzoni, Guido/ Straub, Ludwig/ Werning, Ivan (2020): Macroeconomic Implications of COVID-19: Can Negative Supply Shocks Cause Demand Shortages?, Discussion Paper, April 2020\n[Wirtschaftspolitik w\u00e4hrend der Pandemie: Eine europ\u00e4ische Perspektive](https://swiss.economicblogs.org/oekonomenstimme/2020/bayer-moritz-kuhn-wirtschaftspolitik-wahrend-der-pandemie-eine-europaische-perspektive) [Wirtschaftliche Implikationen der Corona-Krise und wirtschaftspolitische Massnahmen](https://www.wirtschaftsdienst.eu/inhalt/jahr/2020/heft/4/beitrag/wirtschaftliche-implikationen-der-corona-krise-und-wirtschaftspolitische-massnahmen.html)\nFolgen der Krise f\u00fcr die Globalisierung\nEin Beitrag von Karl-Heinz Paqu\u00e9 (2020)\nProf. Dr. Dr. h.c. Karl-Heinz Paqu\u00e9 ist Inhaber des Lehrstuhls f\u00fcr Internationale Wirtschaft an der Otto-von-Guericke-Universit\u00e4t in Magdeburg. Seit 2018 ist er Vorsitzender der Friedrich-Naumann-Stiftung f\u00fcr die Freiheit.\nDer nachfolgende\n[Beitrag ](https://www.lpb-bw.de/fileadmin/europaimunterricht/pdf/Unterrichtseinheiten/due_2020_coronakrise_und_globalisierung.pdf)entstammt dem Heft \u201eWirtschaftspolitik in Zeiten der Corona-Krise\" 2020 ( [Download als PDF](https://www.deutschlandundeuropa.de/80_20/wirtschaftspolitik_corona.pdf)) aus der Reihe \u201eDeutschland & Europa\" und wurde von der Internetredaktion gek\u00fcrzt.\nDas Jahr 2020 wird als ein ganz besonderes in die Wirtschaftsgeschichte eingehen. Das ist heute schon klar. Die Corona-Krise hat zu einem weltweiten Einbruch des Wirtschaftswachstums gef\u00fchrt, wie es ihn seit dem Zweiten Weltkrieg nicht gegeben hat. Selbst die Weltfinanzkrise 2008 kann da nicht mithalten.\nEs gibt drei Gr\u00fcnde, warum es extrem schwierig ist, die Folgen dieser Krise abzusch\u00e4tzen. Zum einen ist es genau deren gigantisches Ausma\u00df, das alle bisherigen Erfahrungshorizonte sprengt und entsprechende Vergleiche entwertet. Zum andern ist es der Charakter der Krise, die ihren Ursprung nicht in der Wirtschaft selbst hat, sondern in einem simplen medizinischen Tatbestand: der extrem leichten Verbreitung eines Virus \u2013 genannt: Covid19. Und nicht zuletzt ist es ihre globale Dimension: Praktisch alle L\u00e4nder der Welt sind betroffen, erleben ihren eigenen scharfen wirtschaftlichen Einbruch und sind gleichzeitig von den massiven Einbr\u00fcchen in Handelspartnerl\u00e4ndern schwer in Mitleidenschaft gezogen.\nDa die Krise in hohem Ma\u00dfe von Unsicherheiten, gepr\u00e4gt ist, ist jeder Versuch, die wirtschaftlichen Folgen von Corona abzusch\u00e4tzen, in hohem Ma\u00dfe spekulativ. Eine wissenschaftliche Fundierung ist seri\u00f6s kaum m\u00f6glich. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Wirkung auf die Globalisierung.\nTrends der Globalisierung in den vergangenen Jahrzehnten\nWir leben ohne jeden Zweifel in einem Zeitalter der Globalisierung, also der langfristig zunehmenden Verflechtungen der Weltwirtschaft, und zwar was G\u00fcterhandel, Kapitalverkehr und auch die Mobilit\u00e4t von Arbeitskr\u00e4ften betrifft. So hat der internationale Handel seit den f\u00fcnfziger Jahren des letzten Jahrhunderts massiv zugenommen, und zwar mit einer Dynamik, die es noch niemals zuvor gab. Bis in die fr\u00fchen achtziger Jahre wurde dieser Trend vor allem durch die europ\u00e4ische Integration und die transatlantischen Handelsbeziehungen befeuert, seither sind es vor allem die schnell wachsenden und bev\u00f6lkerungsreichen Volkswirtschaften Asiens, die den Prozess antreiben.\nIn den 1990er und 2000er Jahren erreichte diese Dynamik ihre st\u00e4rkste Sto\u00dfkraft. Im Gefolge der Weltfinanzkrise 2008/09 gab es allerdings einen tiefen Einbruch des Handelsvolumens, der anschlie\u00dfend relativ z\u00fcgig r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht wurde \u2013 mit der mehr oder weniger raschen Erholung der gro\u00dfen Volkswirtschaften der Welt in Amerika, Asien und Europa. Allerdings zeigte sich anschlie\u00dfend, dass eine R\u00fcckkehr zur alten Dynamik der Handelsexpansion \u2013 und damit der Globalisierung \u2013 nicht gelang.\nVerlangsamung der Globalisierung \u2013 wirtschaftliche und politische Gr\u00fcnde\nDie Globalisierung ging fortan nur verlangsamt vonstatten. Wie kam es zu dieser Verlangsamung? Und h\u00e4tte sie sich auch ohne Corona fortgesetzt? Die erste dieser Fragen l\u00e4sst sich noch relativ pr\u00e4zise beantworten. Zwei Gr\u00fcnde waren wohl ausschlaggebend, einer wirtschaftlich und einer politisch.\nWirtschaftlich stie\u00df der Prozess der weltweiten Zerlegung von Wertsch\u00f6pfungsketten im verarbeitenden Gewerbe, zun\u00e4chst dynamisch betrieben vor allem von multinational t\u00e4tigen Konzernen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen der Hochtechnologie, an einen ersten Punkt der S\u00e4ttigung. Das sogenannte \u201eoffshoring\u201c von Produktionsstufen in L\u00e4nder mit niedrigen L\u00f6hnen, aber hinreichend ausgebildeten Arbeitskr\u00e4ften begann einem gewissen Gegentrend zum \u201ereshoring\u201c zu weichen.\nHinzu kam in den allerletzten Jahren m\u00f6glicherweise ein st\u00e4rkeres Bewusstsein westlicher Konsumenten f\u00fcr die soziale und \u00f6kologische Qualit\u00e4t der Produktionsbedingungen vor Ort \u2013 und damit eine Pr\u00e4ferenz f\u00fcr sogenannten zertifizierten Fairtrade sowie leichter kontrollierbare Herstellungsbedingungen, seien sie im Inland oder im nahe gelegenen Ausland.\nPolitisch gab es zunehmende protektionistische Tendenzen in den Industriel\u00e4ndern. Dies war zum Teil eine Reaktion darauf, dass im Bewusstsein der \u00d6ffentlichkeit die Meinung vorherrschte, dass Teile der Gesellschaft durch die Weltmarktkonkurrenz von gro\u00dfen L\u00e4ndern wie China und Indien massive Einkommensnachteile hinnehmen mussten. Vor allem das politische Programm des US-amerikanischen Pr\u00e4sidenten Donald Trump nahm die \u00c4ngste der eigenen Bev\u00f6lkerung auf und setzte sie in einer betont protektionistischen Agenda des sogenannten \u201eAmerica First\u201c um. Die Folge war, dass praktisch alle Bem\u00fchungen um eine Fortentwicklung des freien Handels \u00fcber multilaterale Verhandlungen im Rahmen der Welthandelsorganisation (WTO) zum Stillstand kamen.\nAlles in allem traf also die Corona-Krise keineswegs auf eine Weltwirtschaft in schwungvoller Dynamik in Richtung verst\u00e4rkter Integration. Im Gegenteil, wirtschaftliche und politische Gr\u00fcnde lie\u00dfen erkennen, dass die Zeit der ungebremsten Globalisierung wohl dem Ende zugeht. Allerdings gab es noch kein starkes \u201eRollback\u201c \u2013 im Sinne eines systematischen Zerfalls der Globalisierung. Eher herrschte ein Zustand der Labilit\u00e4t, in der man nicht wusste, ob eine R\u00fcckkehr zu fr\u00fcheren Trends m\u00f6glich ist oder auf Dauer eine Art \u201ePlafond\u201c der globalen Integration erreicht sein w\u00fcrde.\nFolgen der Corona-Krise f\u00fcr die Globalisierung\nDie langfristig wirksamen Ver\u00e4nderungen k\u00f6nnten k\u00fcnftig in einer Neubewertung der Gesch\u00e4ftslage durch die private Wirtschaft bestehen, die f\u00fcr die Post-Corona-Welt eine dauerhaft ver\u00e4nderte Nachfrage- und Pr\u00e4ferenzstruktur der Konsumenten erwartet \u2013 mit weitreichenden Konsequenzen f\u00fcr den Einsatz von Arbeitskr\u00e4ften und innovativen Technologien sowie f\u00fcr Investitionen. Ein Paradebeispiel daf\u00fcr liefern etwa die Einschr\u00e4nkung von Dienstreisen durch digitale Technik, die Wahl ver\u00e4nderter Urlaubsziele und der Wechsel der Einkaufsgewohnheiten vom Einzel- zum Versandhandel. Es liegt somit auf der Hand, dass dies auch mit entsprechenden Konsequenzen f\u00fcr den Globalisierungsprozess einher gehen wird. K\u00f6nnte die Corona-Krise gar das Ende der Globalisierung einleiten?\nZun\u00e4chst gilt es, vor einer Dramatisierung zu warnen: Die Globalisierung hat l\u00e4ngst ein Niveau erreicht, sodass ein \u201eEnde\u201c von ihr wohl mehr einem futuristischen Albtraum entspringt als n\u00fcchterner Analyse der Lage. Es gilt die Frage zu beantworten, ob die Corona-Krise das Abbremsen der Globalisierung weiter versch\u00e4rfen und strukturell akzentuieren wird. Die Antwort ist: wahrscheinlich ja, zumindest dann, wenn politisch nicht gegengesteuert wird.\nF\u00fcnf Kr\u00e4fte wirken gegen die Globalisierung\nEs sind im Wesentlichen f\u00fcnf Kr\u00e4fte, die strukturell in der Post-Corona-Zeit gegen die Globalisierung wirken. Ihr Ausma\u00df ist derzeit noch weitgehend Spekulation, aber ihre Qualit\u00e4t ist es nicht. Im Folgenden fassen wir alle f\u00fcnf Kr\u00e4fte kurz zusammen und stellen anschlie\u00dfend die Frage, wie ihnen konstruktiv begegnet werden kann, wenn man \u2013 wie der Verfasser dieser Zeilen \u2013 die Globalisierung f\u00fcr einen Trend h\u00e4lt, der im Wesentlichen die Prosperit\u00e4t der Welt bef\u00f6rdert.\n[ a) Wirtschaftliche Kontraktion ](#collapse64627)\na) Wirtschaftliche Kontraktion\nDie Zur\u00fcckf\u00fchrung der massiven Kurzarbeit birgt l\u00e4ngerfristig die Gefahr steigender Arbeitslosigkeit und somit des Verschwindes eines Teils des Produktionspotentials. Das britische Wirtschaftsmagazin \u201eThe Economist\u201c hat dies j\u00fcngst treffend mit dem Begriff \u201eThe 90 % Economy\u201c belegt. Sollte es tats\u00e4chlich in vielen Nationen \u2013 einschlie\u00dflich Deutschlands \u2013 zu einer geschrumpften Volkswirtschaft kommen, so hat dies ganz automatisch die Konsequenz einer geringeren internationalen Handelsverflechtung und abnehmender Direktinvestitionen. Denn in einer Phase des geschw\u00e4chten gesamtwirtschaftlichen Wachstums werden typischerweise internationale Engagements von Unternehmen komplett \u00fcberdacht und \u00fcberproportional gek\u00fcrzt, weil sie oft mit hohen Kosten verbunden sind. Dies war auch in den siebziger und achtziger Jahren im Gefolge der \u00d6lpreiskrisen zu beobachten. Auch damals wurde der Trend zur Globalisierung ab 1973 erkennbar abgeschw\u00e4cht und nahm erst wieder Fahrt auf, als der \u00d6lpreis Mitte der achtziger Jahre deutlich abnahm und die Restrukturierung der Volkswirtschaften in den f\u00fchrenden Industrienationen einem ersten Abschluss entgegenging.\n[ b) Reshoring der Wertsch\u00f6pfungsketten ](#collapse64628)\nb) Reshoring der Wertsch\u00f6pfungsketten\nJenseits der reinen Kontraktionswirkung ist auch mit einem spezifischen \u201eReshoring-Effekt\u201c aus der Corona-Erfahrung zu rechnen. Denn diese hat gezeigt, dass Wertsch\u00f6pfungsketten \u00fcber die Grenzen von L\u00e4ndern und Kontinenten hinweg im Falle von St\u00f6rungen besonders empfindlich reagieren. Dies gilt selbst zwischen benachbarten L\u00e4ndern wie Deutschland, Frankreich, Gro\u00dfbritannien und Italien, deren Au\u00dfenhandel miteinander in k\u00fcrzester Zeit zwischen 30 und 50 Prozent zur\u00fcckging, also geradezu zusammenbrach. Damit wurden lange etablierte Wertsch\u00f6pfungsketten vor\u00fcbergehend blockiert und zum Beispiel viele Betriebe des verarbeitenden Gewerbes in Deutschland an einer weiteren Produktion gehindert, obwohl diese durchaus noch auf potenzielle Nachfrage traf. Die damit verbundenen Risiken werden in der Zukunft bei Investitionsentscheidungen weit st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt als bisher.\n[ c) Schutz der Gesundheit ](#collapse64629)\nc) Schutz der Gesundheit\nVonseiten der Regierungen wird es in Zukunft eine viel st\u00e4rkere Gewichtung der nationalen Gesundheitsinteressen geben, als dies bisher der Fall war. Dies wird generell die Neigung verst\u00e4rken, im gesundheitlichen Krisenfall schneller und r\u00fccksichtsloser zu Grenzkontrollen bis hin zu Grenzschlie\u00dfungen zu greifen. Dies gilt selbst dann, wenn es keine erwiesenen objektiven Gr\u00fcnde f\u00fcr die Isolierung eines Landes gibt, da der nationale politische Druck im konkreten Fall so stark sein wird, dass sich weder demokratische noch autokratische Regierungen diesem entziehen k\u00f6nnen. Im Namen des \u201eSchutzes vor Viren aus dem Ausland\u201c (o. \u00c4.) wird es regelm\u00e4\u00dfig Interventionen in den Handel geben k\u00f6nnen. Jedenfalls werden private Unternehmen jederzeit damit rechnen m\u00fcssen, weit mehr zumindest als in der Vergangenheit. Dies wird die Neigung erh\u00f6hen, auf internationale Wertsch\u00f6pfungsketten im Zweifel zu verzichten.\n[ d) Welle des Protektionismus ](#collapse64636)\nd) Welle des Protektionismus\nDie Erfahrung der Corona-Krise spielt in die Hand jener politischen Kr\u00e4fte, die vor allf\u00e4lligen Gefahren der Globalisierung warnen und eher f\u00fcr Protektionismus pl\u00e4dieren. Dies sind in den westlichen Industrienationen im Wesentlichen die Extreme des politisch-ideologischen Spektrums, also Rechtspopulisten, die ohnehin gegen die R\u00fcckwirkungen der Globalisierung auf die heimischen Arbeitsm\u00e4rkte argumentieren und demonstrieren, sowie links-\u00f6kologische Parteien, die den internationalen Handel und die Aufspaltung der Wertsch\u00f6pfungsketten f\u00fcr weltweite soziale und \u00f6kologische Missst\u00e4nde verantwortlich machen. Hier k\u00f6nnte es zu einem neuen \u201eAusma\u00df der \u00c4ngste\u201c kommen, erg\u00e4nzt und erweitert um eine Komponente der Gesundheitspolitik, die der \u00f6ffentlichen Diskussion eine zus\u00e4tzlich emotionalisierende Dimension verleiht. Erste Ans\u00e4tze dazu sind bereits zu beobachten.\n[ e) Gefahr von Handelskriegen ](#collapse64637)\ne) Gefahr von Handelskriegen\nMit steigender Arbeitslosigkeit, zunehmendem \u201eReshoring\u201c, wachsender Sorge um den Gesundheitsschutz und politischer Bereitschaft zur Protektion kann es immer leichter und \u00f6fter zu Handelskriegen kommen. Und dies in jener Konstellation, die sich in den letzten Jahren global als zunehmend \u201ekonfliktgeneigt\u201c erwiesen hat: mit den Vereinigten Staaten unter Donald Trump als Treiber eines aggressiven Unilateralismus, der wenig R\u00fccksicht nimmt auf die Stabilit\u00e4t und den Fortbestand bew\u00e4hrter Regelwerke wie die der Welthandelsorganisation (WTO); und mit China als einem bev\u00f6lkerungsreichen, autokratisch regierten Land mit aggressivem Staatskapitalismus, der mit einer neomerkantilistischen und neoimperialistischen Strategie der globalen Marktdurchdringung die Interessen des chinesischen Staates und nicht die marktwirtschaftliche Prosperit\u00e4t des eigenen Volkes und der Welt insgesamt im Auge hat.\nPolitische Schlussfolgerungen\nSoweit die f\u00fcnf zentralen Kr\u00e4fte, die nach und durch Corona auf die Globalisierung wirken. Sie sind alle f\u00fcnf negativ. Es ist nicht zu erkennen, dass Corona \u2013 f\u00fcr sich genommen \u2013 eine positive Wirkung auf die Globalisierung haben k\u00f6nnte. Die Verbreitung von Viren geht fast ausschlie\u00dflich auf die Mobilit\u00e4t von Menschen zur\u00fcck, die Tr\u00e4ger der Viren sind oder sein k\u00f6nnen. Hier sollten die Lehren vor allem durch eine pr\u00e4zise Analyse der Verbreitung von Covid19 gezogen werden.\nDar\u00fcber hinaus bedarf es \u2013 gerade gesundheitspolitisch \u2013 einer intensiven internationalen Zusammenarbeit und Koordination, insbesondere \u00fcber die Weltgesundheitsorganisation (WHO). Sie muss gest\u00e4rkt werden, auch durch neue internationale Gesundheitsvorschriften, die v\u00f6lkerrechtlich bindend sind und im Detail Pflichten der Notifikation, Vorschriften der Transparenz und klare Verfahrensregeln enthalten (Felbermayr, G\u00f6rg, 2020). Diese m\u00fcssten dann nat\u00fcrlich auch im internationalen Handel Anwendung finden.\nHier muss es schnellstm\u00f6glich Fortschritte geben. Es sollte ein zentrales Ziel der Europ\u00e4ischen Union (EU) sein, die Initiative dazu zu ergreifen. Ihr Interesse an dem \u00dcberleben und Gedeihen eines funktionierenden internationalen Regelwerks als Bollwerk gegen unilateralen Protektionismus im Stil der USA unter Donald Trump und gegen den Staatskapitalismus in China ist ungebrochen. Hinzukommen sollte eine Offensive in der EU selbst, was das Offenhalten der Grenzen auch in Krisenzeiten betrifft.\nFazit: Corona und seine Folgen sind eine gewaltige Herausforderung f\u00fcr Europa und die Welt. Aber diese Herausforderung ist bew\u00e4ltigbar, wenn nur genug politischer Wille zur Kooperation da ist. Diese muss aber z\u00fcgig beginnen, damit nicht jene Kr\u00e4fte die Oberhand gewinnen, die ohnehin \u2013 und v\u00f6llig zu Unrecht \u2013 die Globalisierung f\u00fcr Teufelswerk halten.\n[ Literaturhinweise und Links ](#collapse64654)\nLiteraturhinweise und Links\n- Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (2020),\n[Inanspruchnahme konjunkturelles Kurzarbeitergeld](https://statistik.arbeitsagentur.de/Statistikdaten/Detail/202010/arbeitsmarktberichte/konjunkturelles-kurzarbeitergeld/konjunkturelles-kurzarbeitergeld-d-0-202010-pdf.pdf?__blob=publicationFile&v=2)nach \u00a7 96 SGB III - Oktober 2020, N\u00fcrnberg\n- Felbermayr, Gabriel/ G\u00f6rg, Holger (2020): \u201eDie Folgen von Covid-19 f\u00fcr die Globalisierung\u201c. Perspektiven der Wirtschaftspolitik 2020, Band 21, Heft 2.\n- Paqu\u00e9, Karl-Heinz (2012): Vollbesch\u00e4ftigt! Das neue deutsche Jobwunder. M\u00fcnchen 2012\n- Sachs, Andreas/ Funke, Claudia/ Kreuzer, Philipp/ Weiss, Johann (2020): Globalisierungsreport 2020,\n[Protektionismus ist die falsche Antwort auf Corona \u2013 Die Globalisierung erh\u00f6ht den Wohlstand](https://www.bertelsmann-stiftung.de/de/themen/aktuelle-meldungen/2020/september/protektionismus-ist-die-falsche-antwort-auf-corona-globalisierung-erhoeht-den-wohlstand), Bertelsmann Stiftung (Hg.)\n- The Economist (2019), Ausgabe vom 24. Januar 2019:\n[Slowbalisation: The future of global commerce](https://www.economist.com/weeklyedition/2019-01-26)\n- The Economist (2020), Ausgabe vom 02. Mai 2020:\n[The 90% economy](https://www.economist.com/weeklyedition/2020-05-02)\nUnterrichtsmaterial und weitere Infos\n[ Unterrichtsmaterialien Corona und die Folgen ](#collapse75897)\nUnterrichtsmaterialien Corona und die Folgen\nPolitik und Gesellschaft in Zeiten der Corona Krise\nZeitschrift Deutschland&Europa 81/2021\nF\u00fcnf fachwissenschaftliche Aufs\u00e4tze \u00fcber politische und gesellschaftliche Ursachen, Folgen, Ma\u00dfnahmen und Auswirkungen rund um die Corona-Krise, die von Lehrerinnen und Lehrern didaktisch aufbereitet und durch weitere Unterrichtsmaterialien erg\u00e4nzt wurden.\nWirtschaftspolitik in Zeiten der Corona-Krise\nZeitschrift Deutschland&Europa 80/2020\nSechs fachwissenschaftliche Beitr\u00e4ge beleuchten die wirtschaftspolitischen Ursachen, Folgen und Ma\u00dfnahmen rund um die Corona-Krise. Diese wurden von Lehrerinnen und Lehrern didaktisch aufbereitet und durch weitere Unterrichtsmaterialien erg\u00e4nzt.\nEuropas Wirtschaft und Corona\nPortal mit Unterrichtsmaterialien\nAuf unserem Portal \"Europa im Unterricht\" gibt es Hintergrundtexte zum Verst\u00e4ndnis sowie Materialien und didaktische Hinweise, um das Thema Wirtschaft und die Folgen der Corona-Krise im Unterricht zu behandeln. Zus\u00e4tzlich zu den Arbeitsbl\u00e4ttern und Heften zum Download werden auch Internetseiten und Erkl\u00e4rfilme aufgef\u00fchrt.\nUnterrichtsstunden zur Corona-Thematik\nSeite mit Unterrichtsmaterialien\nDas Zentrum f\u00fcr Schulqualit\u00e4t und Lehrerbildung Baden-W\u00fcrttemberg hat auf einer Seite Unterrichtsmaterialien zur Corona-Pandemie zusammengestellt. Darunter sind Anregungen f\u00fcr den Unterricht f\u00fcr alle Schularten zu finden, die Themen reichen von H\u00e4ndewaschen \u00fcber Grundrechte und Corona bis hin zu Umgang mit den psycho-sozialen Auswirkungen der Pandemie. Au\u00dferdem gibt es Infos zu Corona in einfacher und leichter Sprache.\nCovid-19-Hinweise f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte\nSeite mit Unterrichtsmaterialien\nMit einer Sammlung an Materialien will Unicef dabei unterst\u00fctzen, die aktuellen Ereignisse an die Zielgruppe Kindergarten, Grundschule, Sekundarstufe I und II zu kommunizieren.\nCorona und Nachhaltigkeit\nArbeitsbl\u00e4tter f\u00fcr den Unterricht\nDas hessische Kultusministerium hat Unterrichtsmaterial zum Thema Corona und Nachhaltigkeit herausgegeben. Jedes Thema gliedert sich in eine Basisinformation f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte und ein Arbeitsblatt f\u00fcr den Einsatz im Unterricht. Au\u00dferdem gibt es Anregungen f\u00fcr zus\u00e4tzliche Materialien zu den einzelnen Themenfeldern.\nPandemie und Mobilit\u00e4t\nBildungsmaterialien\nDie COVID-19-Pandemie wirft Fragen nach (globalen) Ungleichheiten in verschiedenen Lebensbereichen neu auf. Das Portal #digital_global hat freie Bildungsmaterialien dazu ver\u00f6ffentlicht. In drei \u00dcbungen werden machtkritische Perspektiven auf die Themen Arbeit, Zugang zu Gesundheit und Verschw\u00f6rungsideologien geworfen.\nViren und Hygiene\nMaterialien f\u00fcr den Unterricht\nDas Portal Bildungsserver.de bietet eine Sammlung von Unterrichtsmaterialien zum Thema Viren, Hygiene und Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Grundschule und die Sekundarstufe I und II.\nCorona Update: ein Jahr mit Covid-19\nUnterrichtseinheit\nIn dieser Unterrichtseinheit auf Lehrer-online.de werden die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u00fcber den aktuellen Stand der Corona-Pandemie informiert. Die Daten werden mithilfe des Internets dem jeweiligen aktuellen Stand angepasst.\nTipps f\u00fcr Lernplattformen und Apps\nThemenseite\nAuf einer Themenseite b\u00fcndelt die Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft Tipps f\u00fcr Lernplattformen und Apps.\nMoodle, BigBlueButton und h5p\nOffener E-Learning-Kurs\nMoodle \u2013 sp\u00e4testens seit dem Lockdown ist das Lernmanagement-System (LMS) keine Unbekannte mehr. Viele Schulen in Baden-W\u00fcrttemberg nutzen Moodle, um ihre Sch\u00fcler:innen online zu unterrichten. Doch wie kann man selber Kursr\u00e4ume gestalten? In diesem zusammen mit dem Landesmedienzentrum BW erstellten offenen Online-Kurs zeigen LpB-Teamer in kurzen Videos, wie Sie mit Trainerrechten selber loslegen k\u00f6nnen, ganz ohne Vorkenntnisse.\nUnterricht ohne Schule\nMaterialien f\u00fcr die digitale Bildung\nDie Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung b\u00fcndelt auf der Seite aufgrund der deutschlandweiten Schulschlie\u00dfungen Materialien f\u00fcr den Unterricht ohne Schule - vom Arbeitsblatt bis zum Game, vieles digital, manches analog - und sammeln Anregungen rund um digitale Didaktik.\nDigitales Lernen in der Corona-Krise\nSammlung digitaler Lernangebote\nDas Portal Bildungsserver.de bietet eine Sammlung kostenloser digitaler Lernangebote f\u00fcr die Grundschule und die Sekundarstufe.\nWie gelingt Distanzunterricht?\nBeitrag auf dem Deutschen Schulportal\nViele Schulen wollen hybride Lernformen beibehalten und langfristig weiter entwicklen. Welche digitalen Lernformate sind f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte didaktisch sinnvoll und kompatibel mi dem Lehrplan? Wo finden Eltern Tipps f\u00fcr das Lernen mit den Kindern zu Hause? Das Schulportal hat sich in zahlreichen Beitr\u00e4gen mit den Fragen rund um das Homeschooling befasst. Hier finden Sie eine \u00dcbersicht.\nErkl\u00e4rvideos zum Corona-Virus\nInformationsportal zur politischen Bildung\nAuf der Themenseite Covid-19-Pandemie und ihre Folgen listet das Informationsportal zur politische Bildung unter anderem Videos und Erkl\u00e4rclips auf.\nCoronavirus: Informationen f\u00fcr Kinder\nThemenseite\nDie Logo!-Themenseite b\u00fcndelt Informationen f\u00fcr Kinder zum Coronavirus - mit Info-Beitr\u00e4gen etwa \u00fcber das Impfen sowie Tipps gegen Ansteckung und Corona-Koller.\n[ Weiterf\u00fchrende Links ](#collapse64543)\nWeiterf\u00fchrende Links\n[LpB BW: Deutschland & Europa, Wirtschaftspolitik in Zeiten der Corona-Krise](https://www.lpb-bw.de/index.php?id=995&backPID=3127&tt_products[product]=3522) [Statistisches Bundesamt: Corona-Statistiken](https://www.destatis.de/DE/Themen/Querschnitt/Corona/_inhalt.html#sprg395270) [Statistisches Bundesamt: Auswirkungen der Coronapandemie. Auszug aus dem Datenreport 2021](https://www.destatis.de/DE/Service/Statistik-Campus/Datenreport/Downloads/datenreport-2021-kap-14.pdf?__blob=publicationFile) [Bundesagentur f\u00fcr Arbeit: Arbeitsmarkt im Kontext von Corona](https://statistik.arbeitsagentur.de/DE/Navigation/Statistiken/Themen-im-Fokus/Corona/Corona-Nav.html;jsessionid=9181936639D99F25EDE71227C8047498) [Bundesfinanzministerium: Corona-Hilfen](https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Themen/Schlaglichter/Corona/corona.html) [Bundeswirtschaftsministerium: Corona-Hilfen](https://www.bmwi.de/Redaktion/DE/Coronavirus/coronahilfe.html) [Bpb: Folgen der Pandemie f\u00fcr die Wirtschaft](https://www.bpb.de/politik/innenpolitik/coronavirus/310192/wirtschaft) [Bpb: Folgen der Pandemie f\u00fcr den Arbeitsmarkt](https://www.bpb.de/politik/innenpolitik/coronavirus/309895/arbeitsmarkt) [Ifo-Institut: Branchenatlas](https://www.ifo.de/branchenatlas) [ Informationen der Landeszentrale rund um Corona ](#collapse64541)\nInformationen der Landeszentrale rund um Corona\n[Die EU und die Covid-19-Pandemie ](/corona-in-europa/)\nEine existentielle Krise und die Frage nach Zusammenhalt und Solidari\u00e4t\nWebtalks zu Corona\n[Gesundheit oder Freiheit - welche Einschr\u00e4nkungen sind verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig?](https://www.youtube.com/watch?v=15aaFyynSF0)(2.7.2020) [Zwischen Meinungsfreiheit und Verschw\u00f6rungsmythen](https://www.youtube.com/watch?v=3r7zeXhC-A4)(9.7.2020) [Die Krise trifft nicht alle gleich. Zementiert Corona die Geschlechterungerechtigkeit?](https://youtu.be/tJmZuUG9fxo)(16.7.2020) [Digitale Schule in der Corona-Zeit: Bildungsziel erreicht oder Bildungsungerechtigkeit versch\u00e4rft?](https://youtu.be/AnnhLIvx3hU)(23.7.2020)\nLetzte Aktualisierung: November 2021, Internetredaktion LpB BW", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/kontakt", "/nl-verwaltung1", "/presse", "/impressum", "/datenschutz-lpb", "/barrierefreiheit", "/leichte-sprache", "/gebaerdensprache", "/suchergebnisse", "/wirtschaft-und-corona?kontrast=1&cHash=dbb903e8f4ef80bf664cb9746c2379b6", "index.php?id=8752&no_cache=1&tx_webkitpdf_pi1%5Burls%5D%5B0%5D=https%3A%2F%2Fwww.lpb-bw.de%2Findex.php?pdfdruck=1%26id=12871", "/index.php", "/", "/wirtschaft-und-corona?kontrast=1&cHash=dbb903e8f4ef80bf664cb9746c2379b6", "/themenuebersicht", "javascript:void(0)", "/politik-dossiers", "/geschichtsdossiers", "/thema-wahlen", "javascript:void(0)", "/ob-wahl-ulm-2023-1", "/ob-wahl-mannheim-2023", "/wahlen-archiv", "/lpb-themen", "javascript:void(0)", "/thema-arbeit-wirtschaft", "/thema-bildung", "/thema-buergerschaftliches-engagement", "/thema-demographie", "/thema-deutsche-einheit", "/thema-didaktik-methodik", "/thema-eine-welt", "/thema-ethik-und-werte", "/thema-europa", "/thema-extremismus-und-gewalt", "/thema-familienpolitik", "/thema-frauenpolitik", "/thema-frieden-und-sicherheit", "/thema-gedenkstaetten", "/thema-geschichte", "/thema-gleichstellungspolitik", "/thema-globalisierung", "/thema-integration-und-migration", "/thema-internationale-politik", "/thema-jugend", "/thema-kommunalpolitik", "/thema-konflikttraining", "/thema-kultur", "/thema-landeskunde-landespolitik", "/thema-medien-und-kommunikation", "/thema-nationalsozialismus", "/thema-politische-theorie-und-philosophie", "/thema-politisches-system", "/thema-rechtsstaat", "/thema-religion", "/thema-rhetorik", "/thema-sozialpolitik", "/thema-sportpolitik", "/thema-umwelt-und-oekologie", "/thema-wissenschaft-und-technik", "/spezial-portale", "/infos-in-leichter-sprache", "/podcast-lpb", "/archiv", "/landeszentrale-uebersicht", "javascript:void(0)", "/landeszentrale-auf-einen-blick", "javascript:void(0)", "/bekanntmachung-lpb", "/grundsaetze-arbeit", "/leitbild", "/beutelsbacher-konsens", "/stellungnahmen-der-zentralen-fuer-politische-bildung", "/muenchner-manifest", "/kontakt-oeffnungszeiten", "javascript:void(0)", "/hada", "/aussenstellen", "/abteilungen", "javascript:void(0)", "/direktion-lpb", "/st-demokratie-staerken", "/st-kommunikationumarketing", "/abt-1-zentralerservice", "/abt-2-hada", "/abt3-demokratisches-engagement", "/abt-4-medien-methoden", "/abt-5-regionale-arbeit", "/fachbereiche", "/mitarbeitende", "/haus-auf-der-alb", "/kuratorium", "/landesnetzwerk-pol-bildung", "/presse", "javascript:void(0)", "/presse-archiv-lpb", "/logo-lpb", "/newsletter-archiv", "javascript:void(0)", "/nl-verwaltung1", "/nl-verwaltung", "/praktika", "/freiwilliges-soziales-jahr-fsj", "/stellenboerse", "/ausschreibungen", "/neueprodukte", "javascript:void(0)", "/neueprodukte", "/alleprodukte", "javascript:void(0)", "/pub-bw", "/pub-deutschland", "/pub-europa", "/buchreihen", "javascript:void(0)", "/didaktische-reihe", "/landeskundliche-reihe", "/zeitschriften", "javascript:void(0)", "/bis", "/due", "/puu", "/bausteine", "/planspiele-lpb", "/dokumentationen", "/sonstigepublikationen", "/spiele", "javascript:void(0)", "/onlinespiele-lpb", "/lernmedien", "javascript:void(0)", "/machsklar", "/faltblaetter", "/e-books", "/download-aktuell", "javascript:void(0)", "/download-aktuell", "/download-bis", "/download-due", "/download-puu", "/download-bausteine", "/download-machs-klar", "/download-dokus", "/download-sonstpub", "/download-bw", "/allg-geschaeftsbedingung-lpb", "javascript:void(0)", "/agb-leichte-sprache", "/agb-in-gebaerdensprache", "/uebersicht-veranstaltungen", "javascript:void(0)", "/alle-veranstaltungen", "/offene-veranstaltungen", "/bildungsreisen", "/veranstaltungen-hada", "/veranstaltungen-jugend", "javascript:void(0)", "/veranstaltungen-jugend", "/veranstaltungen-frauen", "/veranstaltungen-multiplikatoren", "/lehrkraefte-an-schulen", "/politische-tage", "/elearning-kurse", "/ausstellungen", "/veranstaltungen-rueckschau", "/veranstaltungen-rueckblicke", "/projekte-uebersicht", "javascript:void(0)", "/projekte-uebersicht", "/aktionstage-netzpolitik", "/safe", "/projekt-laeuftbeidir", "/projekt-beteiligungs-dings", "/i-punkt", "/links-uerbersicht", "javascript:void(0)", "/politiklinks", "javascript:void(0)", "/bw-links", "/politischebildung", "/baden-wuerttemberg-links", "/coronavirus-covid-19", "/corona-bw", "/grundrechte-und-corona", "/corona-impfpflicht", "/was-aendert-corona", "/arbeit-und-corona", "/wirtschaft-und-corona", "/gesellschaft-und-corona", "/schule-und-corona", "/corona-in-europa/", "/corona-weltweit", "/corona-und-migration", "/corona-app", "/", "/was-aendert-corona", "/wirtschaft-und-corona", "/wirtschaft-und-corona", "/wirtschaft-und-corona#c72072", "/wirtschaft-und-corona#c64590", "/wirtschaft-und-corona#c65338", "/wirtschaft-und-corona#c65341", "/wirtschaft-und-corona#c65339", "/wirtschaft-und-corona#c76370", "javascript:window.scrollTo({ top: 0, behavior: 'smooth' });", "https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2021/11/PD21_532_811.html", "https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2021/03/PD21_N023_p001.html", "https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2021/05/PD21_244_81.html", "https://www.destatis.de/Europa/DE/Thema/COVID-19/COVID-19-Artikel.html", "https://ec.europa.eu/eurostat/documents/2995521/11563087/2-18052021-AP-DE.pdf/9afdaabe-32ef-7e0b-6eaa-ffb1b78cfc1a?t=1621325415086", "https://www.lpb-bw.de/publikation3522", "https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2021/03/PD21_N023_p001.html", "https://www.destatis.de/DE/Themen/Querschnitt/Corona/_inhalt.html#sprg395270", "https://www.tagesschau.de/multimedia/video/video-766447.html", "https://www.iab-forum.de/iab-prognose-2021-arbeitsmarkt-auf-dem-weg-aus-der-krise/", "https://statistik.arbeitsagentur.de/DE/Navigation/Statistiken/Themen-im-Fokus/Corona/Corona-Nav.html", "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/sorgen-wirtschaft-101.html", "javascript:window.scrollTo({ top: 0, behavior: 'smooth' });", "https://www.bmwi.de/Redaktion/DE/Downloads/C-D/corona-wirtschaftshilfen-der-bundesregierung.pdf?__blob=publicationFile&v=10", "https://www.bmwi.de/Redaktion/DE/Coronavirus/coronahilfe.html", "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Themen/Schlaglichter/Corona/corona.html", "https://www.bmwi.de/Redaktion/DE/Infografiken/Wirtschaft/corona-hilfen-fuer-unternehmen.html", "https://www.bmwi.de/Redaktion/DE/Infografiken/Wirtschaft/corona-hilfen-fuer-unternehmen-marginalspalte-IG.html", "javascript:window.scrollTo({ top: 0, behavior: 'smooth' });", "/arbeit-und-corona", "/arbeit-und-corona", "javascript:window.scrollTo({ top: 0, behavior: 'smooth' });", "https://www.deutschlandundeuropa.de/80_20/wirtschaftspolitik_corona.pdf", "#collapse64616", "https://www.diw.de/de/", "https://www.ifo.de/", "https://www.imk-boeckler.de/de/faust-detail.htm?sync_id=8952", "https://swiss.economicblogs.org/oekonomenstimme/2020/bayer-moritz-kuhn-wirtschaftspolitik-wahrend-der-pandemie-eine-europaische-perspektive", "https://www.wirtschaftsdienst.eu/inhalt/jahr/2020/heft/4/beitrag/wirtschaftliche-implikationen-der-corona-krise-und-wirtschaftspolitische-massnahmen.html", "javascript:window.scrollTo({ top: 0, behavior: 'smooth' });", "https://www.deutschlandundeuropa.de/80_20/wirtschaftspolitik_corona.pdf", "/fileadmin/europaimunterricht/bilder/Europa-Wissen/Wirtschaft/kurzarbeitergeld1.jpg", "#collapse64646", "https://www.diw.de/de/", "https://www.ifo.de/", "https://www.imk-boeckler.de/de/faust-detail.htm?sync_id=8952", "https://swiss.economicblogs.org/oekonomenstimme/2020/bayer-moritz-kuhn-wirtschaftspolitik-wahrend-der-pandemie-eine-europaische-perspektive", "https://www.wirtschaftsdienst.eu/inhalt/jahr/2020/heft/4/beitrag/wirtschaftliche-implikationen-der-corona-krise-und-wirtschaftspolitische-massnahmen.html", "javascript:window.scrollTo({ top: 0, behavior: 'smooth' });", "https://www.lpb-bw.de/fileadmin/europaimunterricht/pdf/Unterrichtseinheiten/due_2020_coronakrise_und_globalisierung.pdf", "https://www.deutschlandundeuropa.de/80_20/wirtschaftspolitik_corona.pdf", "/fileadmin/europaimunterricht/bilder/Europa-Wissen/Wirtschaft/globalisierung_im_zeitverlauf.jpg", "https://ec.europa.eu/eurostat/documents/2995521/10545451/6-14082020-BP-DE.pdf/76cb1414-96b9-ce50-bf87-f8a1edb70795", "#collapse64627", "#collapse64628", "#collapse64629", "#collapse64636", "#collapse64637", "#collapse64654", "https://statistik.arbeitsagentur.de/Statistikdaten/Detail/202010/arbeitsmarktberichte/konjunkturelles-kurzarbeitergeld/konjunkturelles-kurzarbeitergeld-d-0-202010-pdf.pdf?__blob=publicationFile&v=2", "https://www.bertelsmann-stiftung.de/de/themen/aktuelle-meldungen/2020/september/protektionismus-ist-die-falsche-antwort-auf-corona-globalisierung-erhoeht-den-wohlstand", "https://www.economist.com/weeklyedition/2019-01-26", "https://www.economist.com/weeklyedition/2020-05-02", "javascript:window.scrollTo({ top: 0, behavior: 'smooth' });", "#collapse75897", "https://www.lpb-bw.de/publikation3551", "https://www.lpb-bw.de/publikation3551", "https://www.lpb-bw.de/publikation3522", "https://www.lpb-bw.de/publikation3522", "https://www.europaimunterricht.de/unterrichtseinheiten-wirtschaft", "https://www.europaimunterricht.de/unterrichtseinheiten-wirtschaft", "https://zsl-bw.de/,Lde/Startseite/lernen+ueberall/lu-corona", "https://zsl-bw.de/,Lde/Startseite/lernen+ueberall/lu-corona", "https://www.unicef.de/informieren/materialien/unterrichtsmaterial-covid-19", "https://www.unicef.de/informieren/materialien/unterrichtsmaterial-covid-19", "https://kultusministerium.hessen.de/sites/default/files/media/hkm/unterrichtsmaterial_corona_und_bne_0.pdf", "https://kultusministerium.hessen.de/sites/default/files/media/hkm/unterrichtsmaterial_corona_und_bne_0.pdf", "https://www.digital-global.net/modul/pandemie/", "https://www.digital-global.net/modul/pandemie/", "https://www.bildungsserver.de/Das-Corona-Virus-12744-de.html", "https://www.bildungsserver.de/Das-Corona-Virus-12744-de.html", "https://www.lehrer-online.de/unterricht/grundschule/sachunterricht/ich-und-meine-welt/unterrichtseinheit/ue/corona-update-ein-jahr-mit-covid-19/", "https://www.lehrer-online.de/unterricht/grundschule/sachunterricht/ich-und-meine-welt/unterrichtseinheit/ue/corona-update-ein-jahr-mit-covid-19/", "https://www.gew.de/aktuelles/detailseite/neuigkeiten/tipps-fuer-lernplattformen-und-tools/", "https://www.gew.de/aktuelles/detailseite/neuigkeiten/tipps-fuer-lernplattformen-und-tools/", "https://www.elearning-politik.net/moodle39/course/view.php?id=1041", "https://www.elearning-politik.net/moodle39/course/view.php?id=1041", "https://www.bpb.de/lernen/digitale-bildung/306654/unterricht-ohne-schule", "https://www.bpb.de/lernen/digitale-bildung/306654/unterricht-ohne-schule", "https://www.bildungsserver.de/Digitales-Lernen-zuhause-12754-de.html", "https://www.bildungsserver.de/Digitales-Lernen-zuhause-12754-de.html", "https://deutsches-schulportal.de/unterricht/angebote-fuer-das-lernen-zu-hause/", "https://deutsches-schulportal.de/unterricht/angebote-fuer-das-lernen-zu-hause/", "https://www.politische-bildung.de/coronavirus-covid-19", "https://www.politische-bildung.de/coronavirus-covid-19", "https://www.zdf.de/kinder/logo/coronavirus-418.html", "https://www.zdf.de/kinder/logo/coronavirus-418.html", "javascript:window.scrollTo({ top: 0, behavior: 'smooth' });", "#collapse64543", "https://www.lpb-bw.de/index.php?id=995&backPID=3127&tt_products[product]=3522", "https://www.destatis.de/DE/Themen/Querschnitt/Corona/_inhalt.html#sprg395270", "https://www.destatis.de/DE/Service/Statistik-Campus/Datenreport/Downloads/datenreport-2021-kap-14.pdf?__blob=publicationFile", "https://statistik.arbeitsagentur.de/DE/Navigation/Statistiken/Themen-im-Fokus/Corona/Corona-Nav.html;jsessionid=9181936639D99F25EDE71227C8047498", "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Themen/Schlaglichter/Corona/corona.html", "https://www.bmwi.de/Redaktion/DE/Coronavirus/coronahilfe.html", "https://www.bpb.de/politik/innenpolitik/coronavirus/310192/wirtschaft", "https://www.bpb.de/politik/innenpolitik/coronavirus/309895/arbeitsmarkt", "https://www.ifo.de/branchenatlas", "#collapse64541", "/was-aendert-corona", "/was-aendert-corona", "/was-aendert-corona", "/grundrechte-und-corona", "/grundrechte-und-corona", "/coronavirus-covid-19", "/coronavirus-covid-19", "/coronavirus-covid-19", "https://www.lpb-bw.de/corona-app", "/corona-app", "/corona-app", "/corona-impfpflicht", "/corona-impfpflicht", "/corona-impfpflicht", "/corona-weltweit", "/corona-weltweit", "/corona-weltweit", "/corona-in-europa/", "/corona-in-europa/", "/corona-in-europa/", "https://uswahl.lpb-bw.de/corona-in-den-usa", "https://uswahl.lpb-bw.de/corona-in-den-usa", "https://uswahl.lpb-bw.de/corona-in-den-usa", "https://www.youtube.com/watch?v=15aaFyynSF0", "https://www.youtube.com/watch?v=3r7zeXhC-A4", "https://youtu.be/tJmZuUG9fxo", "https://youtu.be/AnnhLIvx3hU", "javascript:window.scrollTo({ top: 0, behavior: 'smooth' });", "javascript:window.scrollTo({ top: 0, behavior: 'smooth' });", "/arbeit-und-corona", "/wirtschaft-und-corona", "/gesellschaft-und-corona", "/schule-und-corona", "javascript:window.scrollTo({ top: 0, behavior: 'smooth' });", "javascript:window.scrollTo({ top: 0, behavior: 'smooth' });", "https://www.europaimunterricht.de/unterrichtseinheiten-wirtschaft", "https://www.lpb-bw.de/publikation3522", "https://www.lpb-bw.de/publikation3522", "/themenuebersicht", "/politik-dossiers", "/geschichtsdossiers", "/thema-wahlen", "/lpb-themen", "/spezial-portale", "/infos-in-leichter-sprache", "/podcast-lpb", "/archiv", "/landeszentrale-uebersicht", "/landeszentrale-auf-einen-blick", "/kontakt-oeffnungszeiten", "/abteilungen", "/fachbereiche", "/mitarbeitende", "/haus-auf-der-alb", "/kuratorium", "/landesnetzwerk-pol-bildung", "/presse", "/newsletter-archiv", "/praktika", "/freiwilliges-soziales-jahr-fsj", "/stellenboerse", "/ausschreibungen", "/neueprodukte", "/neueprodukte", "/alleprodukte", "/buchreihen", "/zeitschriften", "/bausteine", "/planspiele-lpb", "/dokumentationen", "/sonstigepublikationen", "/spiele", "/lernmedien", "/faltblaetter", "/e-books", "/download-aktuell", "/allg-geschaeftsbedingung-lpb", "/uebersicht-veranstaltungen", "/alle-veranstaltungen", "/offene-veranstaltungen", "/bildungsreisen", "/veranstaltungen-hada", "/veranstaltungen-jugend", "/politische-tage", "/elearning-kurse", "/ausstellungen", "/veranstaltungen-rueckschau", "/veranstaltungen-rueckblicke", "/projekte-uebersicht", "/projekte-uebersicht", "/aktionstage-netzpolitik", "/safe", "/projekt-laeuftbeidir", "/projekt-beteiligungs-dings", "/i-punkt", "/links-uerbersicht", "/politiklinks", "/politischebildung", "/baden-wuerttemberg-links", "/kontakt", "/nl-verwaltung1", "/presse", "/impressum", "/datenschutz-lpb", "/barrierefreiheit", "/leichte-sprache", "/gebaerdensprache", "/suchergebnisse", "#", null, null, null, "/datenschutz-lpb", "/impressum", null, null, null, "/datenschutz-lpb", "/impressum", "https://www.facebook.com/lpb.bw.de", "https://twitter.com/lpbbw", "https://www.instagram.com/lpb.bw", "https://xn--baw-joa.social/@lpb", "https://www.youtube.com/user/lpbbw"]}