{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bayern.landtag.de/www/ElanTextAblage_WP15/Protokolle/15%20Wahlperiode%20Kopie/15%20WP%20Plenum%20Kopie/100%20PL%20180707%20ges%20endg%20Kopie.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Drucksachen, Plenarprotokolle sowie die Tagesordnungen der Vollversammlung und der Aussch\u00fcsse sind im Internet unter www.bayern .landtag.de - \nParlamentspapiere abrufbar. Die aktuelle Sitzungs\u00fcbersicht steht unter www.bayern.landtag.de \u2013 Aktuelles/Sitzungen/Tages\u00fcbersic ht zur Verf\u00fcgung.Gesch\u00e4ftliches  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7455\nDankesworte anl\u00e4sslich der 100. Plenarsitzung\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer  . .7455\nGesetzentwurf der Staatsregierung\nzur Umsetzung der Polizeiorganisationsreform \n(Drs. 15/8600) \u2013 Erste Lesung \u2013 \nStaatssekret\u00e4r Georg Schmid  . . . . . . . . . . . . . .7455\nStefan Schuster (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7456\nRudolf Peterke (CSU)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7457Christine Kamm (GR\u00dcNE)  . . . . . . . . . . . . . . . . .7458\nVerweisung in den Innenausschuss  . . . . . . . . . . . . .7458Gesetzentwurf der Staatsregierung  \nzur \u00c4nderung der Bayerischen Bauordnung und \n\u00c4nderungsgesetz  (Drs. 15/7161) \n\u2013 Zweite Lesung \u2013\nhierzu:\u00c4nderungsantr\u00e4ge  von Abgeordneten der CSU-\nFraktion auf den Drucksachen 15/7970, 15/8319 mit 15/8321 und 15/8326\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge  von Abgeordneten der SPD-\nFraktion auf den Drucksachen 15/7962 mit 15/7969\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge  von Abgeordneten der Fraktion \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN auf den Druck-sachen 15/7757 mit 15/7760, 15/7873 mit 15/7878 sowie 15/7995 und 15/8143Beschlussempfehlung des Wirtschaftsausschusses \n(Drs. 15/8598)\nund den nach Abschluss der Ausschussberatungen \neingereichten\n\u00c4nderungsantrag der Abg. Rainer Volkmann, Dr. \nHildegard Kronawitter, Stefan Schuster u. a. (SPD)zum Gesetzentwurf der Staatsregierung zur \u00c4n-\nderung der Bayerischen Bauordnung und \u00c4nde-rungsgesetz  (Drs. 15/7161)  \nhier: Rettungswege  (Drs. 15/8653)\nEberhard Rotter (CSU)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7459\nDr. Hildegard Kronawitter (SPD)  . . . . . . . .7460, 7464\nChristine Kamm (GR\u00dcNE)  . . . . . . . . . . . .7462, 7466\nStefan Schuster (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7464\nStaatsminister Dr. G\u00fcnther Beckstein  . . . . . . . .7464\nBeschluss en bloc zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen 15/7758 \nmit 15/7760, 15/7873 mit 15/7878, 15/7962 mit 15/7964, 15/7966 mit 15/7969 und 15/8143  . . . . . . . . . . . . . .7467\nBeschluss zur Nr. 1 des SPD-\u00c4nderungsantrags \n15/8653  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7467Beschluss zur Nr. 2 des SPD-\u00c4nderungsantrags 15/8653  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7467\nNamentliche Abstimmung zum GR\u00dcNEN-\u00c4nderungs\nantrag 15/7757 (s. a. Anlage 1)  . . . . . . .7467, 7468, 7551\nNamentliche Abstimmung zum SPD-\u00c4nderungsantrag \n15/7965 (s. a. Anlage 2)  . . . . . . . . . . . . .7467, 7468, 7553\nNamentliche Abstimmung zum GR\u00dcNEN-\u00c4nderungs\nantrag 15/7995 (s. a. Anlage 3)  . . . . . . . . . . . .7468, 7555\nBeschluss zum Regierungsentwurf 15/7161  . . . . . . .7468\nSchlussabstimmung zum Regierungsentwurf 15/7161  . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7468\nErledigung der \u00c4nderungsantr\u00e4ge 15/7970, 15/8319 \nmit 15/8321, 15/8326 und 15/8653 Nr. 2  . . . . . . . . .7468100. Sitzung\nam Mittwoch, dem 18. Juli 2007, 9.00 Uhr,\nin M\u00fcnchenBayerischer Landtag\n15. Wahlperiode Plenarprotokoll  15/100\n18.07.2007Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7450 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \nzur \u00c4nderung des Bayerischen Gesetzes \u00fcber \ndas Erziehungs- und Unterrichtswesen (Drs. 15/8230) \u2013 Zweite Lesung \u2013 \nhierzu: \u00c4nderungsantrag der Abg. Margarete Bause, Dr. \nSepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) (Drs. 15/8327)\n\u00c4nderungsantrag der Abg. Prof. Dr. Gerhard \nWaschler, Blasius Th\u00e4tter, Georg Eisenreich u. a  (CSU) (Drs. 15/8443)\nBeschlussempfehlung des Bildungsausschusses \n(Drs. 15/8639)\nGeorg Eisenreich (CSU)  . . . . . . . . . . . . . .7468, 7471\nAngelika Weikert (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7469\nSimone Tolle (GR\u00dcNE)  . . . . . . . . . .7470, 7471, 7473Reinhard Pachner (CSU)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7471\nStaatsminister Siegfried Schneider  7472, 7473, 7474\nHans-Ulrich Pfaffmann (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . .7473\nBeschluss zum \nGR\u00dcNEN-\u00c4nderungsantrag 15/8327  . . . . . . . . . . . .7474\nBeschluss zum Regierungsentwurf 15/8230  . . . . . . .7474\nSchlussabstimmung zum Regierungsentwurf 15/8230  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7474\nErledigung des CSU-\u00c4nderungsantrags 15/8443  . . .7474\nGesetzentwurf der Abg. Joachim Herrmann, Dr. \nLudwig Spaenle, Prof. Dr. Hans Gerhard Stockin-ger u. a. (CSU)  zur \u00c4nderung des Bayerischen Hochschulge-\nsetzes (Drs. 15/8279) \n\u2013 Zweite Lesung \u2013 \nBeschlussempfehlung des Hochschulausschusses \n(Drs. 15/8647)\nDr. Ludwig Spaenle (CSU)  . . . . . . . . . . . . . . . . .7475\nAdelheid Rupp (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . .7475, 7480\nUlrike Gote (GR\u00dcNE)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7476 \nStaatsminister Dr. Thomas Goppel  . . . . .7477, 7480\nBeschluss  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7481\nSchlussabstimmung  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7481\nGesetzentwurf der Staatsregierung \nzur \u00c4nderung des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung der \nSozialgesetze und des Aufnahmegesetzes (Drs. \n15/8296) \u2013 Zweite Lesung \u2013 \nBeschlussempfehlung des Sozialausschusses \n(Drs. 15/8634)Thomas Kreuzer (CSU)  . . . . . . . . . . . . . . .7481, 7487\nRainer Volkmann (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . .7482, 7486\nRenate Ackermann (GR\u00dcNE)  . . . . .7483, 7485, 7488Staatsministerin Christa Stewens  .7484, 7485, 7486\nAngelika Weikert (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7487\nBeschluss  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7488\nSchlussabstimmung  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7488\nGesetzentwurf der Abg. \nJoachim Herrmann, Joachim Unterl\u00e4nder u. Frakt. (CSU) Franz Maget, Kathrin Sonnenholzner u. Frakt. (SPD) Margarete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, Renate Ackermann u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Gesetz \u00fcber den Landesgesundheitsrat (Drs. 15/7870) \u2013 Zweite Lesung \u2013 \nBeschlussempfehlung des Sozialausschusses \n(Drs. 15/8636)\nDr. Thomas Zimmermann (CSU)  . . . . . . . . . . . .7488\nJoachim Wahnschaffe (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . .7489Barbara R\u00fctting (GR\u00dcNE)  . . . . . . . . . . . . . . . . . .7489\nBeschluss  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7490\nSchlussabstimmung  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7490\nAntrag der Abg. \nFranz Maget, Herbert M\u00fcller, Ludwig W\u00f6rner u. a. u. Frakt. (SPD) Margarete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfen-berg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Erweiterung des Untersuchungsauftrags auf Drsn. 15/5574 und 15/7436 des Untersuchungs-ausschusses  (Drs. 15/8594)\nBeschlussempfehlung des Verfassungsausschusses \n(Drs. 15/8643)\nAlexander K\u00f6nig (CSU)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7490\nHerbert M\u00fcller (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7491Adi Sprinkart (GR\u00dcNE)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7493\nBeschluss  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7493\nGesetzentwurf  der Staatsregierung \nGesetz zum Schutz der Gesundheit (Gesund-heitsschutzgesetz \u2013 GSG) (Drs. 15/8603) \n\u2013 Erste Lesung \u2013\nStaatssekret\u00e4r Dr. Otmar Bernhard  . . . . . . . . . .7494\nKathrin Sonnenholzner (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . .7495Barbara R\u00fctting (GR\u00dcNE)  . . . . . . . . . . . . . . . . . .7496Dr. Thomas Zimmermann (CSU)  . . . . . . . . . . . .7497\nVerweisung in den Sozialausschuss  . . . . . . . . . . . . .7498Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7451\nGesetzentwurf  der Staatsregierung \nzur \u00c4nderung des Gesundheitsdienst- und Ver-\nbraucherschutzgesetzes und des Heilberufe-Kammergesetzes (Drs. 15/8105) \n\u2013 Zweite Lesung \u2013\nBeschlussempfehlung des Sozialausschusses \n(Drs. 15/8633)\nDr. Thomas Zimmermann (CSU)  . . . . . . . . . . . .7498\nJoachim Wahnschaffe (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . .7498Renate Ackermann (GR\u00dcNE)  . . . . . . . . . .7498, 7499Kathrin Sonnenholzner (SPD)  . . . . . . . . . .7499, 7500Staatssekret\u00e4r Dr. Otmar Bernhard  . . . . . . . . . .7500\nBeschluss  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7500\nSchlussabstimmung  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7500\nGesetzentwurf der Staatsregierung \nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Organisati-\non der ordentlichen Gerichte im Freistaat Bayern (Drs. 15/7944) \n\u2013 Zweite Lesung \u2013 \nBeschlussempfehlung des Verfassungsausschusses \n(Drs. 15/8630)\nThomas Kreuzer (CSU)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7501\nChristine Stahl (GR\u00dcNE)  . . . . . . . . . . . . . .7501, 7502Franz Schindler (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . .7502, 7503Staatsministerin Dr. Beate Merk  . . . . . . . . . . . . .7502\nBeschluss  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7503\nSchlussabstimmung  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7503\nGesetzentwurf der Abg. Margarete Bause, Dr. \nSepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u. a. u. Frakt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) zur Einf\u00fchrung von Mitwirkungsrechten f\u00fcr Tier-\nschutzvereine in Bayern (Bayerisches Tier-schutzverbandsklagegesetz \u2013 BayTierschVklG) (Drs. 15/7224) \u2013 Zweite Lesung \u2013 \nBeschlussempfehlung des Verfassungsausschusses \n(Drs. 15/8628)\nundGesetzentwurf der Abg. Franz Maget, Susann Bie-\ndefeld, Franz Schindler u. a. u. Frakt. (SPD) \nzur Einf\u00fchrung des Verbandsklagerechts f\u00fcr \nTierschutzverb\u00e4nde (Bayerisches Tierschutz-verbandsklagegesetz \u2013 BayTierSchVbklG) (Drs. \n15/7945) \n\u2013 Zweite Lesung \u2013 Beschlussempfehlung des Verfassungsausschusses \n(Drs. 15/8629)\nBarbara R\u00fctting (GR\u00dcNE)  . . 7503, 7504, 7507, 7509\nSepp Ranner (CSU)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7504Susann Biedefeld (SPD)  . . . . . . . . . . . . . .7505, 7509Alexander K\u00f6nig (CSU)  . . . . . . . . . . . . . . .7506, 7507Staatssekret\u00e4r Dr. Otmar Bernhard  . . . . .7508, 7509\nBeschluss zum GR\u00dcNEN-Entwurf 15/7224  . . . . . . .7509\nBeschluss zum SPD-Entwurf 15/7945  . . . . . . . . . . .7510\nGesetzentwurf der Abg. Margarete Bause, Dr. \nSepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) zur \u00c4nderung des Bestattungsgesetzes (Drs. \n15/7450) \u2013 Zweite Lesung \u2013 \nBeschlussempfehlung des Sozialausschusses \n(Drs. 15/8635)\nund\nAntrag  der Abg. Margarete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) \u00c4nderung der Bestattungsverordnung zur Er-leichterung islamischer Bestattungen (Drs.15/7470)\nBeschlussempfehlung des Sozialausschusses \n(Drs. 15/8513)\nund \nAntrag  der Abg. Margarete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) \nW\u00fcrdige Form der Sozialbestattungen (Drs. 15/7471)\nBeschlussempfehlung des Sozialausschusses \n(Drs. 15/8575)\nChristine Stahl (GR\u00dcNE)  . . . . . . . . .7510, 7513, 7514\nChrista Matschl (CSU)  . . . . . . . . . . . . . . .7511, 7514Florian Ritter (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7512Staatssekret\u00e4r Dr. Otmar Bernhard  . . . . .7513, 7514\nBeschluss zum GR\u00dcNEN-Gesetzentwurf 15/7450  . .7514\nBeschluss zum GR\u00dcNEN-Antrag 15/7470  . . . . . . . .7515Beschluss zum GR\u00dcNEN-Antrag 15/7471  . . . . . . . .7515\nAbstimmung \u00fcber Antr\u00e4ge etc., die gem. \u00a7 59 \nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung nicht einzeln bera-\nten werden (s. a. Anlage 4)\nBeschluss  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7515, 7557Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7452 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nMitteilung betr. Absetzung der Ministerbefragung  . .7515\nAntrag der Abg. Margarete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Keine Autobahn durchs Fichtelgebirge \u2013 Pla-nungen f\u00fcr B 303 neu sofort beenden (Drs. 15/8093)\nBeschlussempfehlung des Wirtschaftsausschusses \n(Drs. 15/8610)\nUlrike Gote (GR\u00dcNE)  . . . . . . . . . . . . . . . .7515, 7515\nDr. Karl D\u00f6hler (CSU)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7517\nDr. Christoph Rabenstein (SPD)  . . . . . . . . . . . . .7519\nKlaus Wolfrum (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7520\nAlexander K\u00f6nig (CSU)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7522Staatssekret\u00e4r Georg Schmid  . . . . . . . . .7523, 7525\nNamentliche Abstimmung \n(s. a. Anlage 5)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7525, 7533, 7563\nAntrag der Abg. Susann Biedefeld, Christa Steiger, \nWolfgang Hoderlein u. a. (SPD) Unabh\u00e4ngige Studie zur geplanten 380-kV-Hochspannungsleitung/S\u00fcdwest- kuppelleitung Halle \u2013 Schweinfurt \u2013 Alten-feld \u2013 Redwitz (Drs. 15/7692)\nBeschlussempfehlung des Wirtschaftsausschusses \n(Drs. 15/8525)\nundAntrag der Abg. Margarete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Alternativen zum Neubau der 380-kV-Hochspan-nungsleitung durch Th\u00fcringen und Bayern (\u201eS\u00fcd-westkuppelleitung\u201c) pr\u00fcfen (Drs. 15/7772)\nBeschlussempfehlung des Wirtschaftsausschusses (Drs. \n15/8529)\nSusann Biedefeld (SPD)  . . . . . . . . .7526, 7529, 7531\nPhilipp Graf von und zu Lerchenfeld (CSU)  . . . .7527\nUlrike Gote (GR\u00dcNE)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7528\nStaatsminister Erwin Huber  7528, 7529, 7531, 7532\nRuth Paulig (GR\u00dcNE)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7531\nNamentliche Abstimmung zum GR\u00dcNEN-Antrag \n15/7692 (s. a. Anlage 6)  . . . . . . . . . . . . .7533, 7543, 7565Namentliche Abstimmung zum GR\u00dcNEN-Antrag 15/7772 (s. a. Anlage 7)  . . . . . . . . . . . . .7533, 7543, 7568\nAntrag der Abg. Herbert M\u00fcller, Ludwig W\u00f6rner, \nSusann Biedefeld u. a. (SPD) Keine F\u00f6rderung biogener Energietr\u00e4ger ohneMindeststandards zum Schutz von Umwelt, Na-\ntur, Landschaft und b\u00e4uerlicher Landwirtschaft (Drs. 15/8097)\nBeschlussempfehlung des Umweltausschusses \n(Drs. 15/8622)\nJohannes Hintersberger (CSU)  . . . . . . . . . . . . . .7533\nLudwig W\u00f6rner (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7534Ruth Paulig (GR\u00dcNE)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7535Staatsminister Josef Miller  . . . . . . . . . . . . . . . . .7536\nBeschluss  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7537\nAntrag der Abg. \nHenning Kaul, Joachim Unterl\u00e4nder, Dr. Jakob Kreidl u. a. (CSU) Joachim Wahnschaffe, Johanna Werner-Muggendorfer u. a. (SPD) Dr. Martin Runge u. a.  (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Vermeidung des Erwerbs von Produkten aus ausbeuterischer Kinderarbeit im Bereich des \u00f6f-fentlichen Beschaffungswesens (Drs. 15/8120)\nBeschlussempfehlung des Sozialausschusses (Drs. \n15/8641)\nHenning Kaul (CSU)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7537\nKarin Radermacher (SPD) . . . . . . . . . . . . . . . . . .7538Dr. Martin Runge (GR\u00dcNE)  . . . . . . . . . . . . . . . . .7538\nNamentliche Abstimmung \n(s. a. Anlage 8)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7541, 7543,7569\nErkl\u00e4rungen nach \u00a7 133 Abs. 2 GeschO zur Abstimmung\nAlexander K\u00f6nig (CSU)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7541\nErnst Weidenbusch (CSU)  . . . . . . . . . . . . . . . . .7542Dr. Martin Runge (GR\u00dcNE  . . . . . . . . . . . . . . . . .7542\nAntrag der Abg. Margarete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Integrierte Stadtentwicklung \u2013 Interministerielle Zusammenarbeit Soziale Stadt 3 (Drs. 15/7893)\nBeschlussempfehlung des Sozialausschusses (Drs. \n15/8599)\nChristine Kamm (GR\u00dcNE)  . . . . . . . . . . . .7539, 7540\nJoachim Unterl\u00e4nder (CSU)  . . . . . . . . . . . . . . . .7540Ludwig W\u00f6rner (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7540\nBeschluss  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7540\nAntrag  der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Ausschuss L\u00e4ndlicher Raum Impulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/1 (Drs.15/7900)Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7453\nBeschlussempfehlung des Verfassungsaus-\nschusses (Drs. 15/8579)\nundAntrag  der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Gleiche Bildungschancen im ganzen Land Impulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/2  (Drs. 15/7901)\nBeschlussempfehlung des Bildungsausschusses \n(Drs. 15/8559)\nundAntrag  der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Moderne Bildungsinfrastruktur: \u00d6ffnung f\u00fcr lo-kal und regional angepasste L\u00f6sungen Impulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/3  (Drs. 15/7902)\nBeschlussempfehlung des Bildungsausschusses \n(Drs. 15/8560)\nund\nAntrag  der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Regionalmanagement: Finanzielle H\u00fcrden sen-ken Impulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/4  (Drs. 15/7903)\nBeschlussempfehlung des Wirtschaftsausschusses \n(Drs. 15/8533)\nund\nAntrag  der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN) \nKinderbetreuung im L\u00e4ndlichen Raum ausbauen Impulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/5  (Drs. 15/7904)\nBeschlussempfehlung des Sozialausschusses  \n(Drs. 15/8514)\nundAntrag  der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Breitbandzugang f\u00fcrs ganze Land Impulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/6  (Drs. 15/7905)\nBeschlussempfehlung des Wirtschaftsausschusses \n(Drs. 15/8531)und\nAntrag  der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Wissenstransfer: Netze statt Cluster Impulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/7  (Drs.15/7906)\nBeschlussempfehlung des Wirtschaftsausschusses \n(Drs. 15/8532)\nund\nAntrag  der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Angepasste Nahversorgungskonzepte entwi-ckeln Impulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/8  (Drs. 15/7907)\nBeschlussempfehlung des Wirtschaftsausschusses \n(Drs. 15/8534)\nund\nAntrag  der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN) \nKulturlandschaft bewahren \u2013 Marke \u201eDas sch\u00f6-ne Bayern\u201c sichern \nImpulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/9  \n(Drs. 15/7908)\nBeschlussempfehlung des Landwirtschaftsaus-\nschusses (Drs. 15/8499)\nDr. Sepp D\u00fcrr (GR\u00dcNE)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7544\nMarkus Sackmann (CSU)  . . . . . . . . . . . . . . . . . .7545Heidi L\u00fcck (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7547Staatsminister Josef Miller  . . . . . . . . . . . . . . . . .7550\nBeschluss en bloc  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7550\nSchluss der Sitzung  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .7550Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7455\n(Beginn: 9.00 Uhr)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nLiebe Kolleginnen und Kollegen, einen sch\u00f6nen guten Morgen.\n(Zurufe: Guten Morgen!)\nIch er\u00f6ffne die 100. Vollsitzung des Bayerischen Land-\ntages. Presse, Funk und Fernsehen sowie Fotografen haben um Aufnahmegenehmigung gebeten. Die Geneh-migung ist erteilt worden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie haben es eben \ngeh\u00f6rt: Wir treten in dieser Legislaturperiode zum 100. Mal zusammen. Ich wollte dieses Jubil\u00e4um zum Anlass nehmen, Ihnen allen f\u00fcr die gute Mitarbeit in diesem Hause zu danken, trotz aller Meinungsverschie-denheiten. Doch ich stelle fest, dass es bei dieser 100. Vollversammlung ein Novum ist, dass die Opposition im Augenblick die Mehrheit in diesem Saal hat. Herr Kupka sollte vielleicht nicht telefonieren, sondern f\u00fcr die Mehr-heiten sorgen.\nDeswegen werden wir aber jetzt noch nicht in eine Ab-\nstimmung einsteigen, sondern ich rufe auf: Tagesord-nungspunkt 2 b \nGesetzentwurf der Staatsregierung\nzur Umsetzung der Polizeiorganisationsreform (Drs. 15/8600)\u2013 Erste Lesung \u2013\nDer Gesetzentwurf wird von der Staatsregierung be-\ngr\u00fcndet. Herr Staatssekret\u00e4r Schmid, ich bitte Sie um die Begr\u00fcndung. \nStaatssekret\u00e4r Georg Schmid (Innenministerium): \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, Kolleginnen und Kollegen! Guten Morgen. Ich freue mich, dass ich die heutige Jubi-l\u00e4umssitzung mit Ihnen er\u00f6ffnen darf. Es geht um die Um-setzung der Organisationsreform innerhalb der Polizei. Wir m\u00fcssen jetzt gesetzgeberisch darauf reagieren. Das, was wir in den letzten drei Jahren miteinander diskutiert und entwickelt haben, muss jetzt in Gesetzesform umge-setzt werden. Das POG, also das Polizeiorganisations-gesetz, und das PAG, das Polizeiaufgabengesetz, sind gemeinsam mit anderen Vorschriften anzupassen und entsprechend zu \u00e4ndern. \nBei dieser Reform war folgende \u00dcberlegung entscheidend: \nWenn wir zu einer effektiven Ver\u00e4nderung der Gesamtsi-tuation kommen wollen, m\u00fcssen wir die Gesamtstruktur \u00e4ndern. Wir sind vom vierstu\ufb01  gen Aufbau \u2013 Ministerium, \nPr\u00e4sidium, Direktion, Inspektion \u2013 weggegangen. Durch die Zusammenf\u00fchrung von Direktion und Pr\u00e4sidium soll dieses vierstu\ufb01  ge System in einen dreigliedrigen Aufbau \nzusammengef\u00fchrt werden. Das ist die Grundauslegung gewesen. Das hei\u00dft, wir sind von 56 F\u00fchrungs- und Ver-waltungsdienststellen zu zehn Dienststellen gekommen. Das zeigt, dass die Organisationsreform im Overhead-Bereich angesetzt hat. Wir haben immer wieder doku-mentiert, dass die Ebene der Inspektionen und Stationen \nunver\u00e4ndert bleiben soll und nur in dem Zwischenbereich der Direktionen und des Pr\u00e4sidiums eine Zusammenfas-sung zu erfolgen hat. \nWir haben dieses Thema wiederholt auch im Hohen Hause \ndiskutiert. Der erzielte Synergiegewinn dokumentiert sich darin, dass wir in den St\u00e4ben k\u00fcnftig statt bisher knapp 1900 Stellen nur noch 1300 haben. Von den 600 Stellen, die wir damit gewinnen, bleiben 420 f\u00fcr die schutz- und kriminalpolizeiliche Basisarbeit \u00fcbrig; 180 Stellen werden eingezogen. Das haben wir an dieser Stelle wiederholt miteinander besprochen. \nEntscheidend ist, dass es keinen R\u00fcckzug aus der Fl\u00e4che \ngibt. Die Fl\u00e4che soll weiterhin Polizei mindestens in der gleichen St\u00e4rke wie bisher haben, sie soll aufgebaut werden. Die Synergieeffekte sollen gerade in diesem Bereich eingesetzt werden. F\u00fcr M\u00fcnchen beispielsweise \u00fcberlegen wir jetzt, eine neue Inspektion am Messege-l\u00e4nde zu schaffen. Das ist hierf\u00fcr, glaube ich, ein exzel-lentes Beispiel. \nWir haben mit der Umsetzung der Reform in Unterfranken \nbegonnen. Unterfranken war das Pilotprojekt. Dort haben wir gute Erfahrungen gemacht. Es war auch der richtige Weg, m\u00f6glichst lange zu diskutieren, lange vorzubereiten und erst dann in den Entscheidungsprozess einzusteigen. Ich denke, wir haben in Unterfranken ein gutes Konzept entwickelt. In Mittelfranken ist die Reform zwischenzeit-lich umgesetzt. Jetzt geht es weiter mit M\u00fcnchen, dann folgen Schwaben und Oberbayern. Das sind die n\u00e4chsten Entscheidungen. Wir wollen diesen Reformprozess bis Mitte 2009 abschlie\u00dfen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, damit ist aus meiner \nSicht auch erreicht worden, dass wir miteinander doku-mentieren k\u00f6nnen: Entscheidend ist die Polizeiarbeit un-mittelbar vor Ort, damit die B\u00fcrger auch weiterhin Sicher-heit in der Pr\u00e4senz der Polizei sp\u00fcren. Dieses Ziel wird mit der Reform erreicht. \nWir haben die Organisation der Polizei dar\u00fcber hinaus \ndadurch effektiver gemacht, dass die Verwaltungsabl\u00e4ufe insgesamt gestrafft wurden. Durch den dreigliedrigen Aufbau wurde eine Ebene herausgenommen, wodurch mehr Ef\ufb01  zienz erreicht werden konnte. \nWir sind Marktf\u00fchrer beim Thema der inneren Sicher-\nheit, und es steht fest, dass wir mit dieser Reform diesen Anspruch noch einmal dokumentieren k\u00f6nnen. Dass wir dieses Thema immer in besonderer Weise im Fokus gehabt haben, dokumentiert sich darin, dass wir das si-cherste Land in der Bundesrepublik sind, dass wir zu-sammen mit Baden-W\u00fcrttemberg die h\u00f6chsten Aufkl\u00e4-rungsquoten haben und dass wir diese Arbeit jetzt durch die Umsetzung des Grundsatzes \u201eweniger Polizei am Schreibtisch und mehr Polizei auf der Stra\u00dfe\u201c insgesamt effektiver gestalten k\u00f6nnen. \nUm die Gesamtreform umsetzen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen, wie \ngesagt, das POG, das PAG und weitere gesetzliche Vor-Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7456 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nschriften ge\u00e4ndert werden. Ich bitte um Beratung dieses \nGesetzentwurfes und um Zustimmung.\n(Beifall bei der CSU)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nHerr Staatssekret\u00e4r, vielen Dank. Ich er\u00f6ffne die allge-\nmeine Aussprache und weise noch darauf hin: F\u00fcnf Mi-\nnuten Redezeit pro Fraktion. Erster Redner: Herr Kollege \nSchuster.\nStefan Schuster (SPD): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \nKolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute den Gesetz-entwurf zur Umsetzung der Polizeiorganisationsreform in Erster Lesung. Obwohl es sich um eine Erste Lesung handelt, wurde \u00fcber die Thematik der Polizeireform hier im Hohen Haus schon mehrfach diskutiert, und die Argu-mente f\u00fcr und wider wurden ausgetauscht. Nichtsdesto-trotz hat die SPD beantragt, dass auch zur Ersten Lesung des Parlaments im Plenum gesprochen wird, weil es aus unserer Sicht ein Gesetz ist, das den Steuerzahler viel Geld kosten wird, weil es ein Gesetz ist, das aus poli-zeifachlicher Sicht in die falsche Richtung geht, und weil es ein Gesetz ist, das nicht zu mehr Polizeipr\u00e4senz auf den Stra\u00dfen f\u00fchren wird, sondern ein Gesetz ist, das einzig und allein dazu dient, Personal bei der Polizei ab-zubauen. \n(Beifall bei der SPD)\nInzwischen ist der Probebetrieb in Unterfranken abge-\nschlossen, und ein weiterer Probebetrieb in Mittelfranken wurde durchgef\u00fchrt. Interessant ist, dass es in diesen Bezirken in Zukunft unterschiedliche F\u00fchrungsstrukturen geben wird: in Unterfranken ein Pr\u00e4sidium, Inspektionen und an den Standorten, an denen es fr\u00fcher Direktionen gab, Inspektionen mit besonderen Einsatzaufgaben; in Mittelfranken ein Pr\u00e4sidium, drei Abschnitte mit Ab-schnittsleitern und unter den Abschnitten die Inspek-tionen.\nAls N\u00e4chstes wird die Reform in M\u00fcnchen umgesetzt \nwerden. Wir sind gespannt, wie die Polizei in M\u00fcnchen gegliedert sein wird. Fest steht jedoch, dass es in Bayern unterschiedliche Polizeistrukturen geben wird und dass es, wenn man es sich genauer anschaut, zumindest in Mittelfranken weiterhin eine versteckte Vierstu\ufb01  gkeit geben wird, auch wenn die Abschnittsleiter im Pr\u00e4sidium angesiedelt sind.\nInteressant ist auch, dass die Probebetriebe dort durch-\ngef\u00fchrt wurden, wo sich geogra\ufb01  sch nichts \u00e4ndern wird. Wichtig w\u00e4re es jedoch gewesen, den Probebetrieb dort durchzuf\u00fchren, wo Pr\u00e4sidien geteilt werden; denn dort ist mit gr\u00f6\u00dferen Schwierigkeiten zu rechnen, und es werden zus\u00e4tzliche \u201eWasserk\u00f6pfe\u201c aufgebaut, die man eigentlich abbauen wollte. \nKronzeuge f\u00fcr unsere Kritik an der Reform ist der fr\u00fc-\nhere Polizeipr\u00e4sident von Schwaben, Herr Dr. Endres. Er hat berechnet, dass in Schwaben mindestens 100 zus\u00e4tzliche Polizeikr\u00e4fte f\u00fcr das neu entstehende zweite Polizeipr\u00e4sidium in Kempten notwendig werden. Durch die Teilung in Schwaben entstehen zwei Mini-Pr\u00e4sidien, denen lediglich jeweils 1400 bis 1500 Beamte unterstellt sein werden. Mittelfranken hat alleine 5000 Polizisten im Pr\u00e4sidialbereich. Alleine der Abschnitt Mittelfranken-Ost hat mehr Beamte zu betreuen als k\u00fcnftig ein Pr\u00e4sidium in Schwaben. \nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass bei \nder Einf\u00fchrung des Pilotprojekts in Unterfranken unter anderem als Grund f\u00fcr die Au\ufb02  \u00f6sung der Direktionen die Notwendigkeit einer ver\u00e4nderten Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mp-fung angef\u00fchrt wurde. Das hei\u00dft, Verbrecherbanden agieren heute gro\u00dfr\u00e4umiger und die Polizei muss darauf reagieren. So war die Argumentation des Innenministe-riums im Innenausschuss. \nDies steht nat\u00fcrlich im absoluten Widerspruch zu der \nAbsicht, jetzt gro\u00dfe Pr\u00e4sidien in kleinr\u00e4umige Pr\u00e4sidien aufzuteilen. Ich frage Sie, Kolleginnen und Kollegen: Agieren Verbrecherbanden in Unterfranken anders als in Schwaben? \n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf der Abgeordneten Jo-\nhanna Werner-Muggendorfer (SPD))\nKolleginnen und Kollegen, in der Begr\u00fcndung des Ge-\nsetzentwurfs steht unter anderem: \u201eDie Verwaltung wird organisatorisch auf drei Stufen beschr\u00e4nkt und dadurch ef\ufb01  zienter. Die Verwaltungsabl\u00e4ufe k\u00f6nnen um 25 % ver-ringert werden.\u201c Leider ist dies nicht der Fall, denn das zeigen unter anderem auch die Erkenntnisse aus dem Pilotbetrieb in Unterfranken und Mittelfranken: Einge-treten ist nur eine Umverteilung. Heute beklagen sich die Polizeiinspektionen, dass die Verwaltungsaufgaben, die fr\u00fcher die Direktionen wahrgenommen haben, also zu-s\u00e4tzliche Verwaltungsaufgaben, auf die Polizeieinheiten delegiert worden sind, die eigentlich auf die Stra\u00dfe gehen und mehr Pr\u00e4senz auf der Stra\u00dfe zeigen sollten. \nHier geht der Schuss nach hinten los. Der andere Teil der \nAufgaben ist nach oben in die Pr\u00e4sidien verlagert worden. Es hat also keine Reduzierung der Verwaltungsaufgaben stattgefunden, sondern nur eine Umschichtung. \nLassen Sie mich am Schluss noch zu den Kosten kommen. \nIch kann mich gut daran erinnern, dass Sie, Herr Innen-minister, am Anfang von einem \u2013 ich sage einmal \u2013 Null-summenspiel gesprochen haben, dann von 30 Millionen Euro, dann l\u00e4ngere Zeit von 50 Millionen Euro, und jetzt ist die Reform mit 67,1 Millionen Euro im Gesetzentwurf veranschlagt. \u201eBravo!\u201c, kann ich da nur sagen, und ich sage Ihnen auch: Dabei wird es nicht bleiben. Diese Or-\nganisationsreform \u2013 vorbei an den B\u00fcrgern, vorbei an \nden Polizeipraktikern \u2013 wird 100 Millionen Euro kosten. \nMittlerweile, Herr Minister, sind Sie anscheinend auch \nnicht mehr so \u00fcberzeugt von der Polizeireform, denn inzwischen reduzieren sich die Vorteile dieser Reform, die Sie immer nennen, auf einen \ufb02  \u00e4chendeckenden Kri-Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7457\nminaldauerdienst und auf die f\u00fcr einen Pr\u00e4sidialbereich \nzust\u00e4ndigen gro\u00dfen Einsatzzentralen. \nDies, Kolleginnen und Kollegen, h\u00e4tte man auch ohne \neine Polizeireform haben k\u00f6nnen. Wir von der SPD-Frak-tion haben versucht, diese Reform mit mehreren Antr\u00e4gen zu stoppen. Wir haben immer gesagt, eine Reform muss von innen kommen und darf nicht von au\u00dfen \u00fcbergest\u00fclpt werden. Ich kann Ihnen deshalb auch heute schon, bei der Ersten Lesung, sagen: Wir werden diesem Gesetz-entwurf nicht zustimmen. \n(Beifall bei der SPD) \nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nHerr Kollege, vielen Dank. N\u00e4chste Wortmeldung: Herr Kollege Peterke.\nRudolf Peterke (CSU): Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Jetzt habe ich den Vorteil oder das Gl\u00fcck, sagen zu k\u00f6nnen, dass ich als damals junger Polizeibe-amter die Verstaatlichung der bayerischen Polizei, die \u00dcberf\u00fchrung der Grenzpolizei in eine staatliche Polizei Anfang der 70er-Jahre pers\u00f6nlich miterleben durfte. Ich kann Ihnen sagen, das war damals sicherlich ein Quan-tensprung, ein Riesenfortschritt, der die Sicherheit der B\u00fcrger durch die Schaffung von Schutzbereichen viele, viele Jahre verbessert hat, der Polizei neue M\u00f6glichkeiten an die Hand gegeben und sich bew\u00e4hrt hat. \nNur: Im Laufe von Jahrzehnten werden Sicherheitskon-\nzepte und Organisationsstrukturen ganz nat\u00fcrlich, meine ich, ver\u00e4ndert. Die F\u00fchrungsleitstelle Polizeidirektion nach der damaligen Konzeption hat sich immer mehr zu einer allumfassenden Verwaltungseinheit entwickelt, hat St\u00e4be aufgebaut, hat viel Personal an sich gezogen und ist zu Recht in die Kritik gekommen. Deswegen war es nach 30 Jahren Existenz von Schutzbereichen nur richtig, zu \u00fcberlegen, inwieweit und auf welcher Grundlage eine \u00c4n-derung erfolgen soll. Es bestand also dringlicher Hand-lungsbedarf, die Organisation der Polizei zu pr\u00fcfen und zu \u00e4ndern. \nJetzt haben wir nun schon \u00fcber viele Jahre Diskussionen \ngef\u00fchrt, und da sind auch \u2013 bitte erinnern Sie sich einmal daran \u2013 viele Anfangs\u00fcberlegungen gekommen.\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN)\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich eines sagen: Es bestand von \nAnfang an nicht nur die Absicht, Polizeistellen abzubauen \noder zu verringern. \n(Johanna Werner-Muggendorfer (SPD): \u201eNicht \nnur\u201c \u2013 sehr gut!)\nDas ist auch heute nicht die Absicht. \n(Zurufe von der SPD)\n\u2013 Nein! Es bestand im Gegenteil insbesondere die Ab-\nsicht, die Polizei den ver\u00e4nderten Aufgabenstellungen, aber auch den ver\u00e4nderten M\u00f6glichkeiten anzupassen, sie ef\ufb01  zienter und besser zu machen. Und das ist ge-\nlungen,\n(Dr. Thomas Beyer (SPD): Der Abbau ist gelungen, \nja!)\nindem wir den vierstu\ufb01  gen Aufbau auf einen dreistu\ufb01  gen \nAufbau reduziert und damit auch neue F\u00fchrungsverant-wortung eingerichtet haben. \nIch m\u00f6chte ein Argument, das Kollege Schuster einge-\nbracht hat, noch einmal eindeutig klarstellen. Sie argu-mentieren in der Hauptsache st\u00e4ndig damit, dass die Polizeireform \u2013 Herr Beyer, jetzt komme ich auf Ihren Zwischenruf gern zu sprechen \u2013 nur dem Zweck gedient haben soll, Stellen abzubauen. Nat\u00fcrlich war es im all-gemeinen Bereich der Verwaltungsreform durchaus ein erkl\u00e4rtes Ziel, zu straffen und Stellen abzubauen.\n(Zuruf des Abgeordneten Dr. Thomas Beyer \n(SPD))\nBei der Polizei ist dies \u2013 bitte nehmen Sie das einmal zur \nKenntnis \u2013 in einem au\u00dferordentlich ma\u00dfvollen Umfange gegenst\u00e4ndlich. Ganz im Gegenteil: Wir haben die Stellen dazu benutzt, um die neuen Aufgaben- und Verantwor-tungsbereiche der Polizei zu st\u00e4rken, zum Beispiel durch den Aufbau der \ufb02  \u00e4chendeckenden Kriminaldauerdienste, durch eine sehr, sehr gute Ausstattung der neuen Ein-satzzentralen, durch die Verst\u00e4rkung der Kriminalpoli-zeiinspektionen mit besonderen Aufgaben, sprich: OK-Dienststellen, die nun vermehrt ganz spezielle Aufgaben der Kriminalit\u00e4tsvorbeugung, aber auch der -bek\u00e4mpfung wahrnehmen. Ich glaube, hier zeigt sich die neue Linie der Polizei,\n(Zuruf des Abgeordneten Dr. Thomas Beyer \n(SPD))\ndie sich dem ganz verst\u00e4rkt auch zuwenden wird. \nDer neue Gesetzentwurf sieht nat\u00fcrlich nach einem sehr \nerfolgreichen Probelauf vor, dass alle Eventualit\u00e4ten, \nsowohl die \u00dcberf\u00fchrung der Rest-Grenzpolizei, aber auch \ndie k\u00fcnftige Rolle des Bayerischen Landeskriminalamtes, zu ber\u00fccksichtigen sein werden. \nWir stehen mit diesem Polizeiorganisationsmodell vor \neiner neuen Zeit. Es ist jetzt bereits in der Polizei eine Aufbruchstimmung zu sp\u00fcren und festzustellen. Nat\u00fcrlich m\u00f6chte ich gar nicht bestreiten, dass noch viele Schwie-rigkeiten en detail vor uns liegen werden. Das ist gar keine Frage. Darauf werden wir Antworten \ufb01  nden, und zwar werden wir quali\ufb01  zierte Antworten auf diese Fragen \nhaben und auch entsprechend vorstellen. \nEs ist ganz klar, dass es ein Unterschied ist, ein ehema-\nliges Pr\u00e4sidium zweizuteilen oder einen Pr\u00e4sidialbereich, der nicht geteilt wird, so darzustellen, wie es nach dem Probelauf der Fall war. Aber auch hier werden wir \u2013 da bin ich ganz sicher \u2013 gute Wege \ufb01  nden. Wir sind auf dem besten Weg zu einer neuen Polizei, die sich mit neuen Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7458 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nAufgaben vorstellen wird, aber auch mit neuen Grund-\nlagen. \nEine abschlie\u00dfende Bemerkung: Die B\u00fcrgern\u00e4he durch \ndie Polizeiinspektionen bleibt uneingeschr\u00e4nkt bestehen. Das ist ein ganz wichtiger Baustein dieser Polizeireform, \n(Zuruf von den GR\u00dcNEN)\ndie hiermit ihren formellen Gang nehmen soll.\n(Beifall bei der CSU)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nHerr Kollege, vielen Dank. N\u00e4chste Wortmeldung: Frau Kollegin Kamm.\nChristine Kamm (GR\u00dcNE): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Jetzt, nach mehreren diversen Umsetzungen, dem Finden von Wegen, wie es Kollege Peterke genannt hat, und noch kurz vor dem m\u00f6glichen Ausscheiden Herrn Becksteins als Innenminister, bekommen wir einen Gesetzentwurf zur Polizeireform vorgelegt. \nIch m\u00f6chte den Blick noch einmal zur\u00fccklenken. Dieser \ndreistu\ufb01  ge Umbau ist damals nicht durch den Innenmi-nister, sondern durch den nun scheidenden Minister-pr\u00e4sidenten in seiner Regierungserkl\u00e4rung zum Projekt \u201eVerwaltung 21\u201c zu Beginn dieser Legislaturperiode auf den Weg gebracht worden. Das Organisationskonzept wurde in Unterfranken erst einmal erprobt, und obwohl sich in Unterfranken keineswegs gezeigt hat, dass die urspr\u00fcnglichen Versprechungen \u2013 mehr Beamte auf die Stra\u00dfe, keine Kosten; es wurde damals deutlich gesagt, es entstehen keine Kosten \u2013 erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, soll nun diese angedachte Polizeireform mittels dieses Ge-setzes auf ganz Bayern ausgeweitet werden. \nEs gibt sicherlich vieles, was an der Organisation der Po-\nlizei zu verbessern w\u00e4re.\nAber ich sage Ihnen: Moderne Einsatzzentralen und den \nKriminaldauerdienst h\u00e4tte man auch ohne das Organisa-tionskonzept \u201eVerwaltung 21\u201c einrichten k\u00f6nnen. Wenn auch durch den Kriminaldauerdienst vor Ort an verschie-denen Stellen mehr Ef\ufb01  zienz geschaffen werden kann, so \ngilt es doch, zu ber\u00fccksichtigen, dass die Einrichtung des Kriminaldauerdienstes durch die Zurverf\u00fcgungstellung von Stellen aus der Kripo und aus der Basis f\u00fcr diese St\u00e4be erkauft wird. \nDer f\u00fcr die Polizeireform ausgerechnete Synergiegewinn \nvon 600 Beamten ist mehr als fraglich. Gleichwohl wurden erst einmal 180 Stellen eingespart, und bis 2010 sollen in Bayern 1200 Beamte abgebaut werden. \nOb sich dieses Modell, das in Unterfranken erprobt \nworden ist, so auf die gesamte neugeschaffene Pr\u00e4sidi-umslandschaft \u00fcbertragen l\u00e4sst, muss mehr als bezwei-felt werden. Insbesondere in den Teilungspr\u00e4sidien m\u00fcs-sten die Stabsstellen gedoppelt werden. Dann werden \u00fcber 100 Beamte nicht nur in Schwaben, sondern auch in Oberbayern und auch bei der Teilung des Pr\u00e4sidiums Oberpfalz/Niederbayern fehlen. Es werden nicht mehr Beamte auf der Stra\u00dfe sein, wie vorausgesagt, sondern es wird mehr Beamte in den St\u00e4ben geben. \nWir bezweifeln, dass Ihr Ziel, die Wasserk\u00f6pfe abzu-\nbauen und die Verbesserung der Versorgung auf dieser Basis sicherzustellen, durch dieses Organisationsmodell gew\u00e4hrleistet werden kann. F\u00fcr eine vern\u00fcnftige Polizei-reform m\u00fcsste man erst einmal den Bedarf erheben und ermitteln, wo wie viele Beamte f\u00fcr welche Aufgaben ge-braucht werden und welche Schwerpunkte man setzen will. Aber dies ist nicht geschehen. Es fehlt an einer sach-gerechten Zuordnung der Beamten nach Bedarfslage und Anforderungen. Es gibt also Fragen \u00fcber Fragen, wie der weitere Weg der Polizeireform in Bayern vonstatten-gehen soll. \nIrgendwo in Ihrem Gesetzentwurf ist dann auch noch \nvon Trennungsgeldern und Umzugsentsch\u00e4digungen die Rede. Es ist die Rede von Einnahmen aus dem Immobi-lienverkauf. Ich h\u00e4tte von Ihnen nat\u00fcrlich gern gewusst, welche Inspektionen geschlossen werden sollen und wo diese Trennungsgelder und Umzugsentsch\u00e4digungen entstehen sollen. Da wird etwas angedeutet, was uns durchaus Sorgen macht. \nDie angedachte und andiskutierte Schlie\u00dfung kleinerer \nDienststellen \u2013 damit sind Dienststellen mit unter 45 Mit-arbeitern bei Nacht gemeint \u2013 macht durchaus Sorgen. Viele Dienststellen in l\u00e4ndlichen Landkreisen haben diese Gr\u00f6\u00dfe. Die Bef\u00fcrchtung, dass sich die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Sicherheit in verschiedenen Regionen verschlechtert, ist nach wie vor existent und keineswegs ausger\u00e4umt. \nWir lehnen diese Form der Polizeiorganisationsreform ab. \nSie ist nicht tauglich, die Sicherheit in Bayern zu verbes-sern. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und bei der SPD)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nVielen Dank, Frau Kollegin. Die Aussprache ist ge-schlossen. \nIm Einvernehmen mit dem \u00c4ltestenrat schlage ich vor, \nden Gesetzentwurf dem Ausschuss f\u00fcr Kommunale Fragen und Innere Sicherheit als federf\u00fchrendem Aus-schuss zu \u00fcberweisen. \u2013 Dar\u00fcber besteht Einverst\u00e4ndnis. Dann ist so beschlossen. \nIch rufe Tagesordnungspunkt 6 auf: \nGesetzentwurf der Staatsregierung\nzur \u00c4nderung der Bayerischen Bauordnung und \u00c4n-derungsgesetz (Drs. 15/7161) \u2013 Zweite Lesung \u2013 Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7459\nhierzu:\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge von Abgeordneten der CSU-Frak-\ntion auf den Drucksachen 15/7970, 8319 mit 8321 und 8326\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge von Abgeordneten der SPD-Frak-\ntion auf den Drucksachen 15/7962 mit 7969\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge von Abgeordneten der Fraktion \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN auf den Druck-sachen 15/7757 mit 7760, 7873 mit 7878 sowie 7995 und 8143\nund den nach Abschluss der Ausschussberatungen ein-\ngereichten\n\u00c4nderungsantrag der Abg. Rainer Volkmann, Dr. Hil-\ndegard Kronawitter, Stefan Schuster u. a. (SPD)zum Gesetzentwurf der Staatsregierung zur \u00c4nde-rung der Bayerischen Bauordnung und \u00c4nderungs-gesetz (Drs. 15/7161)hier: Rettungswege (Drs. 15/8653)\nBevor ich die Aussprache er\u00f6ffne, weise ich darauf hin, \ndass die SPD-Fraktion und die Fraktion des B\u00dcND-NISSES 90/DIE GR\u00dcNEN zu ihren \u00c4nderungsantr\u00e4gen auf den Drucksachen 15/7757, 7965 und 7995 Einzelab-stimmung in jeweils namentlicher Form beantragt haben. Ich bitte, das bekannt zu geben. \nIch er\u00f6ffne nun die allgemeine Aussprache. Als Redezeit \nwurden zehn Minuten pro Fraktion vereinbart. Erste Wort-meldung ist der Kollege Rotter. \nEberhard Rotter (CSU): Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Die Bayerische Bauordnung ist in den vergangenen zw\u00f6lf Jahren in zwei Reformschritten mit dem Ziel eines m\u00f6glichst weitgehenden Verzichts auf bauaufsichtliche Genehmigungsverfahren, eines R\u00fcck-baus der bauaufsichtlichen Pr\u00fcfung in den verbleibenden Genehmigungsverfahren und einer Straffung und Verein-fachung der materiell-rechtlichen Anforderungen deregu-liert worden. \nAm 7./8. November 2002 hat die Bauministerkonferenz \neinstimmig eine weitgehend neu gefasste Musterbauord-nung \u2013 MBO \u2013 beschlossen. Diese wurde unter bayeri-scher Federf\u00fchrung erarbeitet. Im Verfahrensrecht lehnt sich die MBO eng an das bayerische Modell mit verein-fachten Genehmigungsverfahren und Genehmigungsfrei-stellungen an. Sie bietet aber auch \u2013 teilweise optional \u2013 die M\u00f6glichkeit zu weiterem Verfahrensabbau. \nDurch diese Vereinheitlichung der Bauvorschriften wird \nes nat\u00fcrlich Bauplanern, Architekten und Bauingeni-euren erleichtert, in jeweils anderen Bundesl\u00e4ndern t\u00e4tig zu sein, weil die Vorschriften besser vergleichbar sind, als es vorher der Fall war. Der vorliegende Gesetzentwurf zielt auf die Umsetzung der MBO 2002 in bayerisches Landesrecht. Dabei wird gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Mustertreue angestrebt, die auch erheb-liche Ver\u00e4nderungen im Aufbau der bayerischen MBO bewirkt, aber auf bew\u00e4hrte Strukturen des Landesrechts R\u00fccksicht nimmt und \u00fcber das Muster hinausgehen will. Erleichterungen, die bereits jetzt im Bayerischen Bauord-nungsrecht enthalten sind, sind unber\u00fchrt. Im materiellen Recht sind die Anforderungen in einer Reihe von Berei-chen \u00fcber die derzeitige bayerische Rechtslage hinaus reduziert worden. \nDer vorliegende Gesetzentwurf schreibt das bew\u00e4hrte \nModell der bayerischen Bauordnungsreform fort. Er enth\u00e4lt bedeutsame Neuerungen und Erleichterungen gerade auch im materiellen Recht. Er beruht auf einer intensiven Diskussion und damit auf einem breiten Kon-sens. \nDie Kritik der Opposition in der Ersten Lesung, aber auch \nim federf\u00fchrenden Ausschuss, es sei nicht ausreichend Zeit zur Beratung gewesen, geht daher ins Leere. Seit 2003 ist zum Teil heftig \u00fcber einzelne Vorschriften des seinerzeitigen Entwurfs gestritten worden. Mit allen ma\u00df-geblichen Verb\u00e4nden ist detailliert gesprochen worden. \nInsbesondere die Fragen der Stellplatz- und Abstands\ufb02  \u00e4-\nchen, die Reduktion der Pr\u00fcfkataloge oder die Ausweitung der Genehmigungsfreistellung sind bisweilen auf heftige Kritik vonseiten der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde oder anderer am Bau beteiligter Kreise gesto\u00dfen. Berechtigte Kritikpunkte sind aufgenommen worden. Was jetzt als Ge-setzentwurf vorliegt, ist ein Konsens \u00fcber Kompromisse, die naturgem\u00e4\u00df nicht alle W\u00fcnsche erf\u00fcllen k\u00f6nnen, mit denen aber alle Beteiligten gut leben k\u00f6nnen. \nDer Gesetzentwurf enth\u00e4lt die folgenden Regelungs-\nschwerpunkte: Das Baugenehmigungsverfahren wird gegen\u00fcber der herk\u00f6mmlichen Baugenehmigung, die grunds\u00e4tzlich auf eine umfassende Pr\u00fcfung aller an das jeweilige Bauvorhaben gestellten \u00f6ffentlich-rechtlichen Anforderungen zielte und eine umfassende \u00f6ffentlich-rechtliche Unbedenklichkeitsbescheinigung darstellte, grundlegend neu konzipiert. \nDas Pr\u00fcfprogramm wird im Kern auf die spezi\ufb01  sch bau-\nrechtlichen Anforderungen, sowohl was die bauplanungs- als auch was die bauordnungsrechtliche Zul\u00e4ssigkeit be-trifft, beschr\u00e4nkt. \nIm vereinfachten Genehmigungsverfahren wird das Pr\u00fcf-\nprogramm weiter reduziert. Gepr\u00fcft werden nur noch Bauplanungsrecht, \u00f6rtliche Bauvorschriften, beantragte Abweichungen und sogenanntes aufgedr\u00e4ngtes son-stiges \u00f6ffentliches Recht, das hei\u00dft Recht, das wegen \nder Baugenehmigung entfallen bzw. ersetzt werden kann. Nicht mehr gepr\u00fcft werden Abstands\ufb02  \u00e4chen, Stellpl\u00e4tze \nsowie die Baugestaltung. \nDas Verfahren der Genehmigungsfreistellung ist aus-\ngeweitet worden, n\u00e4mlich bis zur Sonderbautengrenze. Damit verbunden ist eine Erm\u00e4chtigung der Gemeinden, Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7460 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\ndurch \u00f6rtliche Bauvorschriften Genehmigungsfreistel-\nlungen f\u00fcr bestimmte handwerkliche und gewerbliche Bauvorhaben auszuschlie\u00dfen.\nDie Sondernutzungserlaubnis nach dem Bayerischen \nStra\u00dfen- und Wegegesetz entf\u00e4llt, wenn f\u00fcr das gleiche Vorhaben eine Baugenehmigung erforderlich ist. Die Bauaufsichtsbeh\u00f6rde soll in diesem Fall Au\ufb02  agen nach Sondernutzungsrecht in ihren Bescheid aufnehmen und die Sondernutzungsgeb\u00fchr f\u00fcr die betroffene Gemeinde erheben. Ein neues Brandschutzkonzept bietet Erleichte-rungen f\u00fcr kleine Geb\u00e4ude und Geb\u00e4ude mit Zellenbau-weise f\u00fcr die Feuerwiderstandsf\u00e4higkeit der Bauteile. Die konstruktive Holzverwendung wird f\u00fcr Geb\u00e4ude mit bis zu f\u00fcnf Geschossen er\u00f6ffnet. \nWir haben das Abstands\ufb02  \u00e4chenrecht weiter vereinfacht. \nBei der grunds\u00e4tzlichen Beibehaltung der bisherigen Re-gelung \u2013 Tiefe 1 H, also H\u00f6he des Geb\u00e4udes, und min-destens 3 Meter \u2013 k\u00f6nnen die Gemeinden durch Satzung optional eine geringere Tiefe von nur 0,4 H vorsehen. Dies soll im Rahmen einer auf vier bis f\u00fcnf Jahre ange-legten Erprobungsphase zun\u00e4chst so geregelt werden. Wir werden uns dann einen Erfahrungsbericht geben lassen.\nDie Zahl der erforderlichen Stellpl\u00e4tze wird weiterhin bau-\nordnungsrechtlich geregelt, und zwar durch Rechtsver-ordnung, um die Anforderung ablesbar auszugestalten. Gemeinden k\u00f6nnen weiterhin eigene Stellplatzsatzungen erlassen. Es erfolgt eine Gleichstellung von Realherstel-lung und Abl\u00f6sung von Stellpl\u00e4tzen sowie die Beseitigung der mit Recht immer wieder kritisierten Zwangsabl\u00f6sung f\u00fcr sogenannte verbotene Stellpl\u00e4tze. \nWir vermindern die Anforderungen f\u00fcr Aufenthaltsr\u00e4ume \nund Wohnungen. Einzelne \u00c4nderungsantr\u00e4ge der CSU-Fraktion sind im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens eingebracht, beraten und beschlossen worden. Zum einen werden nun die urspr\u00fcnglich durch das Ingenieure-kammer-Bau-Gesetz geregelten Voraussetzungen f\u00fcr die Eintragung in die Liste der bauvorlageberechtigten Inge-nieure in die Bayerische Bauordnung \u00fcbernommen. Mit einem weiteren \u00c4nderungsantrag wollen wir bei langen Grundst\u00fccksgrenzen eine gr\u00f6\u00dfere Grenzbebauung als bisher erm\u00f6glichen. So sollen zum Beispiel Garagen und Gartenh\u00e4uschen zul\u00e4ssig sein, damit die Grundst\u00fccks-\ufb02  \u00e4che besser ausgenutzt werden kann. \nMit dem \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 15/8320 \nwird die Raumh\u00f6he in Aufenthaltsr\u00e4umen geregelt. Eine etwas geringere H\u00f6he in Aufenthaltsr\u00e4umen in Dachge-schossen soll nicht dadurch erkauft werden, dass in den Geb\u00e4udeklassen 1 und 2 h\u00f6here Brandschutzanforde-rungen gestellt werden. Schlie\u00dflich wird mit dem \u00c4nde-rungsantrag auf Drucksache 15/8321 eine Vereinfachung f\u00fcr Verkaufsstellen des Lebensmittelhandwerks erreicht. Ein B\u00e4cker oder ein Metzger soll k\u00fcnftig ohne Genehmi-gungsverfahren einen Tisch auf den B\u00fcrgersteig stellen d\u00fcrfen. Dies bedeutet eine Verfahrenserleichterung f\u00fcr diese Betriebe. Die \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Opposition sind in den Aus-\nsch\u00fcssen abgelehnt worden. Nur der mitberatende Aus-schuss f\u00fcr Hochschule, Forschung und Kultur hat dem Antrag der GR\u00dcNEN auf Drucksache 15/7995 zuge-stimmt, wonach das Staatsministerium des Innern im Einvernehmen mit dem Staatsministerium f\u00fcr Wissen-schaft, Forschung und Kunst entscheiden solle, soweit durch ein Bauvorhaben Belange des Denkmalschutzes betroffen sind. Eine derartige Regelung in der Bayeri-schen Bauordnung ist \u00fcber\ufb02  \u00fcssig, da bereits in der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung der Staatsregierung geregelt ist, wie zu verfahren ist, wenn mehrere H\u00e4user beteiligt sind. Dann wird nat\u00fcrlich die Staatsregierung insgesamt dar\u00fcber zu entscheiden haben. \nSchlie\u00dflich ist au\u00dferhalb der Ausschussberatungen ein \n\u00c4nderungsantrag der SPD eingebracht worden, der im Wesentlichen auf eine Eingabe des Bayerischen Feuer-wehrverbandes zur\u00fcckgeht. Wir werden die Nummer 1 dieses Antrags ablehnen. Es werden allerdings entspre-chende Verfahrensvorschriften zur Klarstellung an die Architekten ergehen. Wir werden der Nummer 2 des An-trags zustimmen. \nIm \u00dcbrigen bitte ich entsprechend dem Votum des Verfas-\nsungsausschusses, der den Gesetzentwurf endberaten hat, zu beschlie\u00dfen. Ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend sagen, dass dieser Gesetzentwurf die konsequente Fortsetzung der Deregulierung ist, die bereits mit den Bauordnungs-novellen 1994 und 1998 begonnen worden ist, und dass er gro\u00dfe Zustimmung gerade auch vonseiten der Archi-tekten gefunden hat. \n(Beifall bei der CSU)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nHerr Kollege, vielen Dank. N\u00e4chste Wortmeldung von Kollegin Dr. Kronawitter. \nDr. Hildegard Kronawitter (SPD): Herr Pr\u00e4sident, Herr \nStaatsminister, liebe Kolleginnen und Kollegen! Vieles und vor allem viel Kritisches m\u00fcsste jetzt aus Sicht un-serer Partei zu dieser Novelle gesagt werden, doch zehn Minuten bieten nur Zeit f\u00fcr drei Punkte, auf die ich mich beschr\u00e4nken muss. \nErstens. Wir danken den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden \nausdr\u00fccklich, auch den Architekten, der Ingenieure-kammer-Bau und dem Bayerischen Landesverein f\u00fcr Heimatp\ufb02  ege und vielen anderen, dass sie dem ersten Entwurf der Staatsregierung ganz entschieden Wider-stand im Verb\u00e4ndeanh\u00f6rungsverfahren entgegengesetzt haben. Sie haben einen Kompromiss erstritten und man kann sagen, dass sie in einer sehr strittigen Diskussion die Staatsregierung in die Knie gezwungen haben, und zwar bei den Punkten Abstands\ufb02  \u00e4chen, Stellpl\u00e4tze und \nWeiterem mehr. Es bleibt zwar bei den Freistellungsver-fahren, aber Kommunen haben jetzt die M\u00f6glichkeit, \u00fcber das Instrument des Bebauungsplans bei bestimmten handwerklichen und gewerblichen Nutzungen ein Ge-nehmigungsverfahren durchzusetzen. Das war vorher nicht vorgesehen. Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7461\nDie \u00f6rtlichen Bauvorschriften werden weiter von der Be-\nh\u00f6rde gepr\u00fcft. Herr Kollege Rotter hat dargestellt, was gepr\u00fcft wird. Auch das war vorher nicht vorgesehen. Die anerkannten Regeln der Baukunst bleiben wenigstens als Programmsatz erhalten. Zumindest die Kollegen, die damit befasst waren, haben dazu das Brandschreiben des Landesvereins der Heimatp\ufb02  ege bekommen. Darin \nwurde sehr eindringlich dargestellt, warum dieser Pro-grammsatz nicht ausreichend ist, und dass letztendlich die Baukultur in unserem Lande besch\u00e4digt wird. Wegen des dramatischen Halleneinsturzes in Bad Reichenhall im Jahr 2005 bleibt uns eine vollst\u00e4ndige Privatisierung der gutachterlichen T\u00e4tigkeit erspart. Es bleibt so, wie es vorher war. Es ist richtig, dass die Beh\u00f6rde noch mit-redet.\nMein zweiter Punkt ist folgender: Der von den Verb\u00e4nden \nerstrittene Kompromiss ist verbesserungsbed\u00fcrftig. Das ist nicht nur die Meinung der Opposition, sondern auch die Meinung von vielen Verb\u00e4nden. Auch die kommu-nalen Spitzenverb\u00e4nde haben uns in vielen Punkten dar-gelegt, wo aus ihrer Sicht noch Handlungsbedarf besteht. Die parlamentarische Beratung, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CSU, h\u00e4tte Ihnen die Chance geboten, diese Vorschl\u00e4ge konstruktiv zu pr\u00fcfen und weitgehend zu ber\u00fccksichtigen. Doch in den Beratungen haben Sie keinen Vorschlag des Verbandes, keinen \u00c4nderungsan-trag der Opposition und keine Petition gelten lassen. Sie taten so, als ob die Bestimmungen des Entwurfs in Stein gemei\u00dfelt w\u00e4ren und man nichts mehr \u00e4ndern k\u00f6nne. Im federf\u00fchrenden Ausschuss haben Sie nur einige redak-tionelle \u00c4nderungen f\u00fcr notwendig befunden. Wir waren sehr \u00fcberrascht, als pl\u00f6tzlich \u00c4nderungsantr\u00e4ge auf-tauchten. Ich greife einen heraus: Da wurde die Raum-h\u00f6he in Mansarden von 2,40 Meter auf 2,20 Meter re-duziert. Wir haben uns gefragt: Welcher Bautr\u00e4ger ist da erfolgreich t\u00e4tig gewesen? \nHerr Kollege Rotter, jetzt haben Sie kleine Zugest\u00e4nd-\nnisse gemacht, aber zun\u00e4chst haben Sie die Petition des Landesfeuerwehrverbandes zu erg\u00e4nzenden Regelungen der Rettungswege im Rahmen der Beratung eiskalt bei-seite geschoben. Ich habe das von den Kollegen im Kom-munalausschuss geh\u00f6rt. Das ist der Grund, warum wir keine andere M\u00f6glichkeit mehr gesehen haben, diesem sehr berechtigten Petitum des Landesfeuerwehrver-bandes Rechnung zu tragen, au\u00dfer heute noch einen \u00c4n-derungsantrag einzureichen. Wie wir heute geh\u00f6rt haben, haben Sie offensichtlich bei einem dringlichen Gespr\u00e4ch gestern Abend ein Teilzugest\u00e4ndnis gemacht. Man kann sagen: Ein bisschen Einsicht haben Sie bei diesem Punkt gezeigt, aber das, was urspr\u00fcnglich gefordert wurde, ist das Richtige.\nMein dritter Punkt: Unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge sind von \nder \u00dcberzeugung getragen, dass es beim Bauen um die Belange der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, deren Wohnsitua-tion und deren Wohnumfeld geht. \nEs muss daher menschenfreundlich und qualit\u00e4tsvoll er-\nfolgen. Bauen hat mit Sicherheit zu tun. Es gilt, voraus-schauend Gefahren abzuwehren, um die \u00f6ffentliche Si-\ncherheit, das Leben und die Gesundheit der Menschen zu sch\u00fctzen. Bauten pr\u00e4gen das Erscheinungsbild und die Gestalt unserer St\u00e4dte und D\u00f6rfer. Der Verfassungs-grundsatz \u201eBayern ist ein Kulturstaat\u201c muss sich auch in unserer Baukultur widerspiegeln. \nSchlie\u00dflich sind wir der Meinung: Wenn die Baubeh\u00f6rde \nvorher pr\u00fcft, ist dies allemal besser, als wenn sie nachher pr\u00fcfen und eventuell bestrafen muss. Ich denke da an das Beispiel der Abstands\ufb02  \u00e4chen. Ich kann nicht nach-\nvollziehen, dass die Abstands\ufb02  \u00e4chen nicht mehr gepr\u00fcft \nwerden. Dies hat zur Folge, dass erst jemand baut, und hinterher stellt man fest, dass das Haus an falscher Stelle steht. Muss man das Haus dann abrei\u00dfen lassen? Wie soll die Baubeh\u00f6rde da als Aufsichtsorgan vorgehen? Der Verzicht auf diese Vorabpr\u00fcfung ist f\u00fcr mich der fal-sche Weg.\n(Beifall bei der SPD)\nWir sind auch der Meinung, dass eine Baubeh\u00f6rde Partner \ndes Bauherrn sein muss. Ein pr\u00e4ventives Begleiten w\u00e4h-rend der Bauplanung ist unserer Meinung nach bau-herren- und investitionsfreundlicher, nachbarschaftsaus-gleichender und allemal kommunalvertr\u00e4glicher. \nIch m\u00f6chte jetzt noch ein paar unserer \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nansprechen. Wir sind nach wie vor der Meinung, dass die Errichtung von Kinderspielpl\u00e4tzen auf Baugrundst\u00fccken f\u00fcr mehrere Wohnungen verl\u00e4sslich und klar zu regeln ist.\n(Johanna Werner-Muggendorfer (SPD): Das \ngeh\u00f6rt zur Familienfreundlichkeit! \u2013 Beifall bei der SPD)\n\u2013 Genau! Wir wollten festlegen, dass der Bauherr auch \ndann f\u00fcr einen Spielplatz verantwortlich bleibt, wenn in unmittelbarer N\u00e4he eine Gemeinschaftsanlage besteht. Er sollte in diesem Fall aus Gr\u00fcnden der Gleichbehand-lung mit anderen Bauherren Abl\u00f6se leisten und damit den verlangten Spielplatz sozusagen indirekt bereitstellen. Das w\u00e4re richtig und gut.\nDie von der CSU vorgesehene L\u00f6sung bedeutet dagegen \nRechtsunsicherheit. Sie tr\u00e4gt dazu bei, dass der Freiraum f\u00fcr Kinder weiter zur\u00fcckgedr\u00e4ngt wird. Lassen Sie mich festhalten: Krokodilstr\u00e4nen \u00fcber die wachsende Kinder-feindlichkeit in unserem Land zu vergie\u00dfen,\n(Johanna Werner-Muggendorfer (SPD): Genau!)\naber bei den Bauvorschriften letztlich eine Tendenz zu \nvertreten, die diese Kinderfeindlichkeit verst\u00e4rkt, ist der falsche Weg.\n(Beifall bei der SPD)Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7462 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nIch bringe noch ein anderes Beispiel. Auch in Bayern \ngeh\u00f6ren nach unserer Meinung Rauchmelder in Woh-nungen.\n(Beifall der Abgeordneten Johanna Werner-Mug-\ngendorfer (SPD))\nDie Novellierung der Bayerischen Bauordnung h\u00e4tte \ndaf\u00fcr eine Chance geboten. Wir haben in unseren \u00c4nde-rungsantrag den Text der Hessischen Bauordnung \u00fcber-nommen. Dieser Text wurde dort im letzten Jahr einge-f\u00fchrt mit allen Stimmen, auch denjenigen der Union. Aber man glaubt es nicht: Die Einsicht, die die hessischen Uni-onskollegen hatten, haben wir bei Ihnen nicht erlebt. Viel-mehr wurde der Antrag ohne Begr\u00fcndung abgewiesen und ich denke, da hat im Hintergrund m\u00f6glicherweise der Leitende Ministerialrat J\u00e4de gesagt: Das machen wir nicht, und dann haben die CSU-Kollegen genickt.\nIch will Ihnen noch ein Beispiel bringen. K\u00fcnftig sollen \nim Genehmigungsverfahren zwei Meter hohe Mauern um Wohngrundst\u00fccke m\u00f6glich sein.\n(Dr. Thomas Beyer (SPD): Diese Politik braucht \nauch hohe Mauern!)\nStellen Sie sich das einmal vor. K\u00fcnftig gehen Sie in \nWohnsiedlungen zwischen zwei Meter hohen Mauern hindurch. Das ist doch Unsinn. Aber unser Antrag auf Bei-behaltung der jetzigen Regelung wurde ebenfalls ohne Begr\u00fcndung abgewiesen. Auch das mussten wir leider erleben. \n(Beifall bei der SPD)\nNoch ein Punkt. Bez\u00fcglich der Werbe\ufb02  \u00e4chen h\u00e4tten Sie \ndie Musterbauordnung beibehalten sollen. Darin \ufb01  ndet sich n\u00e4mlich eine viel bessere Regelung als das, was Sie jetzt vorschlagen. Des Weiteren h\u00e4tten wir uns ge-w\u00fcnscht, dass bessere Umwelt- und Klimastandards auf-genommen w\u00fcrden. Das w\u00e4re eine zeitgem\u00e4\u00dfe Anforde-rung. Aber auch das ist nicht geschehen. \n(Beifall bei der SPD)\nLetztendlich haben wir auch noch das Wahlrecht f\u00fcr \ndie Bauherren im gewerblichen Bereich gefordert. Dort ist es, wo es eine Freistellung gibt, vern\u00fcnftig, wenn die Bauherren ein Baugenehmigungsverfahren beantragen k\u00f6nnen, denn sie bezahlen letztlich ja auch f\u00fcr die Bauge-nehmigung. In anderen Bundesl\u00e4ndern gibt es das. Dann h\u00e4tten Bauherren ein Siegel, das die Investitionsfreudig-keit st\u00e4rkt und Rechtssicherheit bietet. Auch dieses An-tragsbegehren wurde abgelehnt, und auch hier habe ich wiederum den Eindruck, dass es Herr J\u00e4de nicht bef\u00fcr-wortet hat.\nMeine Damen und Herren von der CSU, Sie haben die \nChancen nicht genutzt, den Entwurf im parlamentari-schen Verfahren deutlich zu verbessern. Ihre Antr\u00e4ge, die Sie dann nach und nach doch noch eingebracht haben, sind lediglich Einzelreaktionen auf, wie ich vermute, die \nW\u00fcnsche bestimmter Lobbygruppen. \n(Johanna Werner-Muggendorfer (SPD): Logisch!)\nSie geben mit der Novelle Ihrer Entstaatlichungsideo-\nlogie Ausdruck. Sie werden feststellen, dass diese zur \nVerschlechterung der Wohnqualit\u00e4t und der Baukultur \nf\u00fchrt. Der typische Charakter unserer Orte wird weiter \ngeschw\u00e4cht. \u00dcberdies kommen diese Vorschriften den \nBauherrn teurer zu stehen, als wenn Sie es beim jetzigen \nVerfahren belassen h\u00e4tten. Das schl\u00e4gt dann auch auf \ndie Mieten durch. Wir sehen daher keinen Anlass, der No-velle zuzustimmen.\n(Beifall bei der SPD)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nN\u00e4chte Wortmeldung: Frau Kamm.\nChristine Kamm (GR\u00dcNE): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Bayeri-sche Bauordnung zu \u00fcberarbeiten und zu novellieren ist richtig und wichtig, aber die Zielrichtung Ihres \u00c4nderungs-gesetzes ist falsch, und zwar aus folgenden Gr\u00fcnden: \nSie wollen immer noch st\u00e4rker auf die Genehmigungs-\nverfahren verzichten und eine Genehmigungsfreistellung bis hin zur Sonderbautengrenze. Sie schaffen damit aber nicht Verwaltungsvereinfachung, wie Sie das behaupten, sondern entziehen stattdessen den Bauherren wie ihren Nachbarn Klarheit und Rechtssicherheit. Sie verkompli-zieren und verl\u00e4ngern die Verfahren. Geradezu haneb\u00fc-chen ist es, wenn Sie behaupten, wie es beispielsweise auf der Homepage des Innenministers steht, dass die Zahl der Baugenehmigungen in Bayern durch diese \u00c4n-derungen positiv beein\ufb02  usst werden k\u00f6nne. \nSie behaupten, mit immer weniger bauaufsichtlichen Pr\u00fc-\nfungen und vereinfachten Genehmigungsverfahren die private Verantwortung st\u00e4rken zu k\u00f6nnen und zwingen so die Bauherren zu immer mehr Absicherung durch Privat-gutachter und Versicherungen. Das, was Sie, Herr Rotter, \u00fcber die Architekten ausgef\u00fchrt haben, dass diese das so gut f\u00e4nden, ist nicht der Fall. Wir haben da sehr gegen-teilige Stellungnahmen geh\u00f6rt. \nBilliger wird das Bauen f\u00fcr den B\u00fcrger dadurch jedenfalls \nnicht. F\u00fcr den B\u00fcrger bedeutet es keine Vereinfachung und Erleichterung, sondern Mehrkosten, weil er sich selbst um mehrere Fachgenehmigungen k\u00fcmmern muss und weil keine Koordinierung der verschiedenen Ent-scheidungen durch das Amt mehr erfolgt. Sie wollen de-regulieren und verkennen, dass die Bauordnungs\u00e4mter bei uns wichtige Servicefunktionen erf\u00fcllen. Wer soll denn Ihrer Meinung nach \u00fcberpr\u00fcfen, ob neu errichtete Wohnungen die erforderlichen Energiestandards erf\u00fcllen, wenn ein Eigeninteresse \u2013 das ist in der Regel der Fall bei Investorenprojekten \u2013 nicht vorausgesetzt werden kann? Wenn die Bauordnungs\u00e4mter nicht mehr pr\u00fcfen, braucht der Wohnungsk\u00e4ufer einen Energiegutachter. Ob dann noch die Klimaschutzziele erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, wenn Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7463\nselbst das Erreichen der bescheidenen EnEV-Standards \n\u00fcberhaupt nicht mehr \u00fcberpr\u00fcft wird, ist zu bezweifeln. \nBei Spielpl\u00e4tzen und Fahrradabstellm\u00f6glichkeiten \u2013 Frau \nKronawitter hat schon darauf hingewiesen \u2013 verweisen Sie darauf, dass das nicht geregelt werden m\u00fcsse, weil nicht jeder einen Spielplatz braucht oder ein Fahrrad hat. Sie beharren aber im Gegensatz dazu auch bei Projekten des autofreien Wohnens stets auf der Stellplatzp\ufb02  icht. \nUnser Antrag auf Drucksache 15/7760 \u2013 autofreies Wohnen \u2013 zielt darauf ab, f\u00fcr diese Projekte zumindest eine reversible Unterschreitung der teueren P\ufb02  icht zur \nSchaffung von Stellpl\u00e4tzen zu erm\u00f6glichen. Auch dieser Antrag wurde leider von Ihnen abgelehnt. \nSie wollen die Abstands\ufb02  \u00e4chen im Baubestand weiter \nreduzieren und entziehen so den Wohngebieten in Ver-bindung mit der Stellplatzp\ufb02  icht bisher noch bestehende \nG\u00e4rten und Gr\u00fcnoasen, in denen Kinder spielen k\u00f6nnen, Menschen sich erholen k\u00f6nnen und B\u00e4ume der zuneh-menden Aufheizung der Luft gerade jetzt auch in den Sommern\u00e4chten bei dem zunehmenden Klimawandel entgegenwirken k\u00f6nnen. \nF\u00fcr lebenswerte alte Gartenstadtteile bedeutete die von \nIhnen anvisierte Reduzierung der Abstands\ufb02  \u00e4chen das \nEnde. Nur der Protest der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde konnte verhindern, dass diese Regelung \ufb02  \u00e4chendeckend \neingef\u00fchrt wird. Sie wird Gott sei Dank nur dort einge-f\u00fchrt, wo Kommunen dies dezidiert beschlie\u00dfen. \nSie haben es gestern verwunderlich gefunden, dass \nunser Fraktionschef Sepp D\u00fcrr ausgef\u00fchrt hat, dass wir \ndie Partei sind, die die Sch\u00f6nheit Bayerns bewahren m\u00f6chte. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nAber am Beispiel dieser Gesetzesnovelle zeigt sich \nwieder: Die Sch\u00f6nheit Bayerns ist nicht gut aufgehoben in Ihren H\u00e4nden. \n(Maria Scharfenberg (GR\u00dcNE): Genau!)\nSie wird leichtfertig geopfert.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nDie umfangreichen Einwendungen des Bayerischen Lan-\ndesvereins f\u00fcr Heimatp\ufb02  ege im Hinblick auf Ortsbildver-\nunstaltungen und auf anerkannte Regeln der Baukunst wurden von Ihnen bei den Beratungen beiseite gewischt. Des Weiteren wollen Sie gestrichen haben, dass, soweit Belange des Denkmalschutzes betroffen sind, das Staatsministerium des Inneren im Einvernehmen mit dem Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Kunst entscheiden soll. Wir fordern Sie auf, weiterhin das Innenministerium sich mit dem Wissenschaftsministe-rium einigen zu lassen, wenn bei Baugenehmigungen Belange des Denkmalschutzes ber\u00fchrt sind. Wir sagen: Es reicht nicht aus, das im Gesch\u00e4ftsverteilungsplan der Staatsregierung zu regeln, wie Herr Rotter es vorschl\u00e4gt. Wir wollen, dass Denkmalschutzangelegenheiten auch in Zukunft auf hochrangiger Ebene gekl\u00e4rt und ernst ge-nommen werden.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nWir bitten Sie daher um Zustimmung zu unserem Antrag \n15/7995.\nEine weitere namentliche Abstimmung wollen wir zu un-\nserem Antrag 15/7757. Dieser Antrag betrifft den Klima-schutz. Wir wollen erreichen, dass bei all den Geb\u00e4uden, wo es einen nennenswerten Restenergiebedarf gibt, ein Anteil von 25 % regenerativer Energien verwendet werden muss.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nIm Strombereich haben wir schon wachsende Quoten \nan regenerativer Energie. Aber im Bereich Heizung und Warmwasser, wo die regenerative Energie oft noch viel wirtschaftlicher bereitzustellen ist, haben wir bis jetzt ganz geringe Quoten. Hier muss etwas getan werden. Daher haben wir diesen \u00c4nderungsantrag eingebracht.\nHerr Innenminister Beckstein schreibt auf seiner Home-\npage: \n40 % der Energie in Bayern wird f\u00fcr Geb\u00e4udehei-\nzung und Warmwasserbereitstellung verbraucht. Durch Raumheizung werden im Jahr 2003 rund 22 Mio. Tonnen CO\n2-Emissionen in Bayern er-\nzeugt, was circa ein Viertel der gesamten CO2-\nEmissionen im Freistaat ausmacht. Durch bauli-chen W\u00e4rmeschutz, ef\ufb01  ziente Heizungs- und \nWarmwassersysteme und die Nutzung regenera-tiver Energien kann dieser Energieverbrauch dra-stisch reduziert werden.\nLeider wurde trotz dieser Erkenntnis unser Antrag bei den \nBeratungen in den Aussch\u00fcssen von Ihnen weggewischt. Meine Kolleginnen und Kollegen, beim Klimaschutz han-deln Sie nach dem Motto: nicht jetzt, nicht hier, nicht wir. So kann es nicht weitergehen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Maria Scharfenberg \n(GR\u00dcNE): So ist es!)\nVor zwei Wochen hat sich das Kabinett in Baden-\nW\u00fcrttemberg auf einen Gesetzentwurf geeinigt, der un-serem Antrag in seiner Zielrichtung \u00e4hnelt. Er verp\ufb02  ichtet \ndie Bauherren zum Bezug von 20 % regenerativer En-ergien und sieht auch einiges mehr an Ausnahmen vor, als es in unserem Antrag der Fall ist. Aber das Grund-prinzip ist dasselbe: Bauherren werden verp\ufb02  ichtet, bei \nnennenswertem Restenergiebedarf auf regenerative En-ergiequellen zur\u00fcckzugreifen.\nSie sagen: Hier k\u00f6nnen wir nicht handeln, hier m\u00fcsste der \nBund handeln. Das ist vorgeschoben. Baden-W\u00fcrttem-berg kann handeln. Baden-W\u00fcrttemberg ist jetzt vorn. W\u00fcrden Sie heute unserem Antrag zustimmen, w\u00e4re Bayern vorn. Also: Stimmen Sie unserem Antrag zu! Tun Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7464 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nSie was f\u00fcr den Klimaschutz und bringen Sie Bayern \nnach vorne!\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Abgeordneten \nDr. Hildegard Kronawitter (SPD))\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nVielen Dank, Frau Kollegin. \nZu einer Zwischenbemerkung erteile ich dem Kollegen \nSchuster das Wort.\nStefan Schuster (SPD): Herr Pr\u00e4sident, Kolleginnen und \nKollegen! Ich mache diese Zwischenbemerkung nicht nur als Abgeordneter, sondern auch als ehemaliger Ein-satzleiter der Berufsfeuerwehr, der 23 Jahre Dienst in der Feuerwehr geleistet hat.\nEs geht um die Stellungnahme des Landesfeuerwehrver-\nbandes. Ich kann diese Stellungnahme gut nachvollziehen. Wir haben aus dieser Stellungnahme einen Antrag formu-liert, und ich habe heute zu meiner Freude geh\u00f6rt, dass zumindest der zweite Teil von der CSU \u00fcbernommen und ihm zugestimmt werden soll. Allerdings begreife ich nicht, warum Sie dem ersten Teil, der mindestens genauso wichtig ist, nicht zustimmen und das Ganze \u00fcber Verwal-tungsvorschriften l\u00f6sen wollen. Ich verstehe zwar, dass Sie sich hart tun, Antr\u00e4gen der SPD zuzustimmen. Aber ich bitte Sie, zum Wohle der Menschen diesem Antrag zuzustimmen. \nNoch kurz zur Rauchmelderp\ufb02  icht. Wir versuchen seit \nJahren, die Rauchmelderp\ufb02  icht \u00fcber Antr\u00e4ge in der Bay-erischen Bauordnung zu verankern. Sie lehnen das jedes Mal ab. In Hessen haben Ihre Kollegen von der CDU \u2013 wir haben es schon geh\u00f6rt \u2013 dieser Rauchmelderp\ufb02  icht zu-gestimmt. Ich kann nicht begreifen, warum Sie das nicht auch tun.\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der Abge-\nordneten Maria Scharfenberg (GR\u00dcNE))\nPraktiker in Ihrer Fraktion haben anscheinend auch ver-\nsucht, die Rauchmelderp\ufb02  icht \u00fcber Antr\u00e4ge ins Parlament einzubringen. Dieser Antrag ist anscheinend bei Ihnen in der Fraktion wieder einkassiert worden. Sie m\u00fcssen wissen: Zwei Drittel aller Brandopfer werden in der Nacht, im Schlaf vom Rauch \u00fcberrascht und \ufb01  nden dabei den \nTod. Ich begreife deshalb nicht, warum die CSU diesem Antrag nicht zustimmen kann. Ich bitte Sie, diesem Antrag zuzustimmen.\n(Beifall bei der SPD und der Abgeordneten Maria \nScharfenberg (GR\u00dcNE))\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nVielen Dank, Herr Kollege. \nN\u00e4chste Wortmeldung: Herr Staatsminister Dr. Beck-\nstein.\nStaatsminister Dr. G\u00fcnther Beckstein (Innenministe-\nrium): Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen! Sie entscheiden heute \u00fcber den dritten Schritt der Bayeri-\nschen Bauordnungsreform. Den ersten Schritt habe ich 1993 auf den Weg gebracht, um ein Zeichen zu setzen: Wir brauchen \u00fcberall dort weniger Staat, wo Leistungs-f\u00e4higkeit und Verantwortungsbereitschaft der Privaten gefordert und gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen, um hoheitliche Vorkontrollen und obrigkeitliche Betreuung entbehrlich zu machen. Wir brauchen dort weniger Staat, weil wir einen starken Staat brauchen, der seine Kernaufgaben effektiv erf\u00fcllen kann. Wir brauchen deshalb mehr verantwortete Selbstst\u00e4ndigkeit statt bequemer Kaskomentalit\u00e4t.\nDieser ordnungspolitische Ansatz hat sich als Erfolgs-\ngeschichte erwiesen \u2013 ganz im Gegensatz zu dem Ka-tastrophenszenarium, das manche Kritiker der Bauord-nungsreform seinerzeit prognostiziert hatten. Frau Kol-legin Kronawitter, Sie w\u00e4ren im Jahre 1993 noch modern gewesen, heute sind Sie in der deutschlandweiten Bau-ordnungsdiskussion 15 Jahre zu sp\u00e4t.\n(Beifall bei Abgeordneten der CSU)\nEs wird niemanden in der Bauministerkonferenz geben, \nder Ihre Denkweise auch nur noch ansatzweise vertritt, dass man m\u00f6glichst alles kontrollieren soll, dass man einen Bebauungsplan macht und dann alles noch einmal kaskom\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft, dass jedes Einfamilienhaus eine vollst\u00e4ndige bauordnungsm\u00e4\u00dfige Kontrolle braucht. \n(Rainer Volkmann (SPD): So ein Schmarrn!)\nEs gibt niemanden in Deutschland, der diesen fossilen \nAnsatz der SPD Bayerns noch vertritt.\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nHerr Minister, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kol-legin Kronawitter?\nStaatsminister Dr. G\u00fcnther Beckstein (Innenministe-\nrium): Ja.\nDr. Hildegard Kronawitter (SPD): Herr Staatsminister, \nk\u00f6nnen Sie Gr\u00fcnde nennen, die Sie zur dieser Meinung f\u00fchren? Mein Beitrag und unsere Ausf\u00fchrungen in den Ausschussberatungen k\u00f6nnen dazu kein Anlass sein. Wir haben sehr differenziert und modi\ufb01  ziert auf der Basis der bisherigen Rechtslage unsere Position dargestellt. Das, was Sie ausgef\u00fchrt haben, haben wir mitnichten ver-\ntreten.\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\nStaatsminister Dr. G\u00fcnther Beckstein (Innenministe-\nrium): Sehr verehrte Frau Kollegin, Sie haben aber hier gesprochen. Ich sage: Der Geist, aus dem Sie hier ge-sprochen haben,\n(Lachen bei der SPD \u2013 Dr. Thomas Beyer (SPD): \nSprechen Sie zur Sache, Herr Minister!)\nist der Geist der Neunzigerjahre, n\u00e4mlich, dass Sie eine \nKaskomentalit\u00e4t wollen, dass Sie das Freistellungsver-Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7465\nfahren vom Prinzip her ablehnen und dass Sie Ihre Argu-\nmente in einem Obrigkeitsgeist dargelegt haben. \n(Dr. Hildegard Kronawitter (SPD): Ist doch nicht \nwahr!)\nDabei ist es eine Erfolgsgeschichte. Bis einschlie\u00dflich \nApril 2007 sind in Bayern 135 739 Wohngeb\u00e4ude im Rahmen der Genehmigungsfreistellung genehmigungs-frei gebaut worden. Das sind 31,51 % aller Wohngeb\u00e4ude. In der Oberpfalz ist dieser Anteil sogar noch deutlich h\u00f6her. Im Februar 2007 sind in der Oberpfalz 83 % aller Wohngeb\u00e4ude \u2013 das ist mehr als vier F\u00fcnftel \u2013 im Wege der Genehmigungsfreistellung genehmigungsfrei gebaut worden. Nat\u00fcrlich brauchen wir dazu einen Bebauungs-plan. Dort, wo es einen Bebauungsplan gibt, k\u00f6nnen der Bauherr, der Architekt und die Bau\ufb01  rmen den Bau selbst \nverantworten.\nFrau Kollegin Kamm, zu Ihren Zahlen: Seit Mitte 1994 sind \ndurch die Genehmigungsfreistellung \u00fcber 104 Millionen Euro an Geb\u00fchren gespart worden. Durch das verein-fachte Baugenehmigungsverfahren sind fast 71 Millionen Euro an Geb\u00fchren eingespart worden. Insgesamt sind es also 175 Millionen Euro, die an Baugenehmigungsge-b\u00fchren gespart wurden.\nJetzt komme ich nochmals auf Sie zur\u00fcck, Frau Kro-\nnawitter. Nat\u00fcrlich ist auf der Bauministerkonferenz die bundesweite Musterbauordnung nach dem bayerischen Vorbild erstellt worden. Die Namen D\u00f6lker und J\u00e4de sind bundesweit bei allen Fachleuten ein Symbol daf\u00fcr ge-worden, dass wir weg wollen von der Mentalit\u00e4t, die in Ihrer Rede deutlich geworden ist. \n(Beifall bei Abgeordneten der CSU)\nWir gehen jetzt bewusst und konsequent einen weiteren \nletzten Reformschritt. Sie sagten, wir seien von den Ver-b\u00e4nden in die Knie gezwungen worden. Das ist doch Bl\u00f6dsinn. Wir haben einen mutigen dritten Reformschritt gemacht. Wir wollten an die Grenze dessen gehen, was verantwortbar ist. Wir wollten diese Reform zusammen mit den zust\u00e4ndigen Verb\u00e4nden der Architekten und In-genieure, den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden und den weiteren Verb\u00e4nden auf den Weg bringen. Deswegen haben wir eine ganze Serie von Workshops veranstaltet. Wer davon redet, wir seien bei diesen Workshops in die Knie gezwungen worden, hat ein seltsames Denken. Das ist meines Erachtens einer ernsthaften Diskussion nicht w\u00fcrdig.\n(Beifall bei der CSU)\nAuch im vereinfachten Baugenehmigungsverfahren \ngehen wir noch einen Schritt weiter. Bei der Genehmi-gungsfreistellung wird Bauordnungsrecht nicht gepr\u00fcft. Soll dann bei ein und demselben Bauvorhaben Bauord-nungsrecht gepr\u00fcft werden, weil es im nicht beplanten Innenbereich oder im Au\u00dfenbereich liegt, weil sich also planungsrechtlich etwas \u00e4ndert? Wir meinen, hier kann \nman weiter gehen. Ich bedanke mich bei der CSU-Frak-tion, dass sie dem gefolgt ist. \nFrau Kollegin Kamm, ich m\u00f6chte auf die regenerativen \nEnergien eingehen. Ich habe mir auch Gedanken dar-\u00fcber gemacht, ob wir dazu Zwangsregelungen einf\u00fchren sollen. Jeder muss wissen, dass das ein massiver Ein-griff ist. Die Kollegen in Baden-W\u00fcrttemberg gehen davon aus, dass ein solcher Eingriff f\u00fcr eine vierk\u00f6p\ufb01  ge Familie Baukostensteigerungen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung zwischen 60 000 und 100 000 Euro bedeutet. Ich meine, dass es uns nicht zusteht, derart teure Zwangsvorgaben zu machen, zumal wir wissen, dass solche Ma\u00dfnahmen im st\u00e4dtischen Bereich h\u00e4u\ufb01  g gar nicht m\u00f6glich sind. \nWie wollen Sie in der Stadt M\u00fcnchen in einem Mehrfa-milienhaus erreichen, dass zu 20 bis 25 % regenerative Energien eingesetzt werden? Wie wollen Sie das auf den Weg bringen? In manchen F\u00e4llen geht es nicht. Ich werbe aber eindringlich daf\u00fcr, dass regenerative Energie eingesetzt wird, wo es m\u00f6glich ist. Ich werbe eindring-lich f\u00fcr eine gro\u00dfe Aufkl\u00e4rungsoffensive, damit Archi-tekten, Ingenieure und Handwerker die M\u00f6glichkeiten der regenerativen Energien anbieten. Mein Denken ist aber anders als Ihres. Wir k\u00f6nnen nicht mit gesetzlichen Zwangsma\u00dfnahmen vorgehen ohne R\u00fccksicht darauf, ob sich der einzelne das leisten kann oder nicht. Eine junge Familie kann sich eine Wohnung oft nur unter Anspan-nung aller Kr\u00e4fte leisten. Niemand bestreitet, dass diese Ma\u00dfnahmen die Baukosten um zigtausend Euro teurer machen. Das zwangsweise vorzuschreiben, halte ich in hohem Ma\u00dfe f\u00fcr unsozial. Deswegen lehnen wir diesen Vorschlag ab.\n(Beifall bei der CSU)\nDie Baden-W\u00fcrttemberger hoffen \u00fcbrigens darauf, dass \nder Einsatz regenerativer Energien durch die Au\ufb02  age von KfW-Programmen erleichtert wird, die Ende August be-schlossen werden sollen. Sie \u00fcberlegen sich auch selber \u00e4hnliche Hilfsprogramme. Wenn man derartiges anbietet, kann man diese Ma\u00dfnahmen auf den Weg bringen. Ohne diese geht es aber nicht.\nNun zur Frage des Brandschutzes. Herr Kollege Schu-\nster, ich respektiere Ihr Engagement als Feuerwehrmann. Der erste Teil des Antrags w\u00fcrde aber eine massive Ver-sch\u00e4rfung der Brandschutzbestimmungen bedeuten, die wir seit 1994 haben, ohne dass es dabei zu Beeintr\u00e4chti-gungen gekommen ist. Er w\u00fcrde auch eine Versch\u00e4rfung der Bestimmungen f\u00fcr bestehende Geb\u00e4ude bedeuten. \n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Herr Staatsminister, ich will Sie \neinen Moment unterbrechen. Wir unterbrechen so lange, bis es ruhiger wird. \u2013 Jetzt k\u00f6nnen Sie weitermachen.\nStaatsminister Dr. G\u00fcnther Beckstein (Innenministe-\nrium): Die Regelung, dass bei dreist\u00f6ckigen Geb\u00e4uden ein zweiter Rettungsweg durch die Ger\u00e4te der Feuerwehr erm\u00f6glicht wird, hat sich seit 1994 bew\u00e4hrt. Diese seit Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7466 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\n1994 bestehende Regelung aufzuheben, w\u00fcrde eine \nmassive Versch\u00e4rfung bedeuten, obwohl es in keinem einzigen Fall zu Schwierigkeiten gekommen ist. Ich habe ausdr\u00fccklich gefragt, ob es seit 1994 einen einzigen Fall f\u00fcr die Anwendung einer solchen Vorschrift gegeben hat. Auch vom Feuerwehrverband wurde das nicht best\u00e4tigt. Deshalb w\u00e4re es falsch, eine solche Versch\u00e4rfung vorzu-nehmen, die erhebliche Auswirkungen hat, obwohl kein Bed\u00fcrfnis daf\u00fcr besteht.\nDer zweite Teil Ihres Antrags auf Ver\u00e4nderung der Fen-\nster wird von uns deswegen mitgetragen, weil er beim Tragen von schwerem Atemschutz zu gewissen Erleich-terungen f\u00fchrt. Zwingend notwendig ist diese Ma\u00dfnahme aber nicht.\nEin letzter Punkt, den ich noch ansprechen will, bevor ich \neine Schlussbemerkung mache, sind die Rauchmelder. Ich frage jeden Kollegen, der bei dieser Forderung ve-hement Beifall klatscht, ob er bei sich zu Hause einen Rauchmelder hat. \n(Zurufe von der SPD und von den GR\u00dcNEN: Ja!)\nEs ist vorbildlich, wenn Sie einen Rauchmelder haben. \nAus Hessen wei\u00df ich aber, dass sich bei der Zahl der Brandtoten trotz der Rauchmelder nichts ge\u00e4ndert hat. Ich wei\u00df, wie es bei mir ist. Als ich 1982 mein Haus um-gebaut habe, habe ich Brandmelder eingebaut. Im Laufe der Zeit sind sie nicht mehr alle betriebsf\u00e4hig.\n(Maria Scharfenberg (GR\u00dcNE): Batterien aus-\nwechseln!)\nWas hilft ein Rauchmelder, wenn die Batterie nicht ge-\nwechselt wird, wenn er deswegen nicht mehr betriebs-f\u00e4hig ist? Konsequent w\u00e4re es daher, vorzuschreiben, dass betriebsf\u00e4hige Brandmelder vorzuhalten sind. Dann m\u00fcssen in den H\u00e4usern aber auch Kontrollen durchge-f\u00fchrt werden. Sofern Sie mir nachweisen, dass es auf-grund einer derartigen Vorschrift weniger Brandtote gibt, ist es in Ordnung. Wenn das nicht der Fall ist, kann ich nur sagen: Oh ihr alten Regulierer, ihr seid immer nur Ver-treter der B\u00fcrokratie. Ich will von der SPD nie mehr h\u00f6ren, dass sie weniger B\u00fcrokratie will, wenn sie \u00fcberall dort, wo B\u00fcrokratie abgebaut werden kann, Nein sagt. \n(Beifall bei der CSU \u2013 Dr. Thomas Beyer (SPD): \nAn der richtigen Stelle wollen wir B\u00fcrokratie ab-bauen!)\nBeim Sammlungsgesetz stehen Sie an der Spitze derer, \ndie gegen Entb\u00fcrokratisierung Widerstand leisten. Bei der Reduzierung der B\u00fcrokratie im Bauordnungsrecht stehen Sie an der Spitze des Widerstands. Sie stellen sich gegen Architekten, Ingenieure und Handwerker. H\u00f6rt auf damit, das Wort Entb\u00fcrokratisierung in den Mund zu nehmen. Ihr seid die Partei der \u00dcberb\u00fcrokratisierer. Wir machen Entb\u00fcrokratisierung nur dort, wo es vern\u00fcnftig ist. Wir machen es mit den Verb\u00e4nden gemeinsam, auch wenn es manchmal knirscht. In 15 Jahren ist es zu keinen Nachteilen und zu keinen \nSchwierigkeiten gekommen, wie wir schon nach dem ersten Schritt der Bauordnungsreform und nach der Aus-dehnung der Reform im zweiten Schritt gesehen haben. Deshalb ist auch der dritte Schritt gerechtfertigt. Darum sage ich an die CSU-Kollegen ein herzliches Dankesch\u00f6n f\u00fcr die Beratung. Damit sind aber auch die Fronten klar. Die SPD in Bayern steht f\u00fcr ein \u00fcberkommenes B\u00fcrokra-tieprinzip des letzten Jahrhunderts. Wir setzen dagegen f\u00fcr die verantwortungsbewussten B\u00fcrger mehr Freiheit durch. \n(Anhaltender Beifall bei der CSU)\nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Wir haben eine weitere Wortmel-\ndung: Frau Kollegin Kamm.\nChristine Kamm (GR\u00dcNE): Herr Pr\u00e4sident, meine \nDamen und Herren! Wenn Sie sich besonders leiden-schaftlich f\u00fcr B\u00fcrokratieabbau einsetzen, geht es mei-stens um Zielsetzungen, die Sie nicht erf\u00fcllen wollen. Sie k\u00f6nnen bei der Bauordnung gern weitere B\u00fcrokratie abbauen. Da gibt es sehr viele M\u00f6glichkeiten, beispiels-weise bei den Autostellpl\u00e4tzen. Hier handeln Sie nicht. Wenn es jedoch beispielsweise um Denkmalschutz geht, ist das f\u00fcr Sie auf einmal B\u00fcrokratie.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und bei der SPD)\nIch m\u00f6chte jetzt noch etwas zu dem Thema sagen: Kann \nman sich regenerative Energien leisten? \u2013 Wenn Sie den Gesetzentwurf aus Baden-W\u00fcrttemberg gelesen h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie gesehen, dass nur in den Geb\u00e4uden, die neu errichtet werden und die derzeitigen EnEV-Energiestan-dards um 30 % unterschreiten, regenerative Energie zur Verf\u00fcgung gestellt werden muss. Nach diesem Gesetz w\u00e4re das bei einem Einfamilienhaus beispielsweise durch eine vier bis sechs Quadratmeter gro\u00dfe Kollektoranlage oder dadurch, dass der Energieversorger regenerative Energien in sein W\u00e4rmenetz einspeist, m\u00f6glich.\nZur Nutzung erneuerbarer Energien gibt es viele M\u00f6glich-\nkeiten. Die von Ihnen genannten 60 000 Euro sind v\u00f6llig aus der Luft gegriffen. Der Beitrag w\u00fcrde zun\u00e4chst einmal in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von h\u00f6chstens 10 000 Euro liegen.\nHinzu kommt, dass sich diese Energieeinsparma\u00df-\nnahmen amortisieren. Wir werden nie wieder in die Si-tuation kommen, dass Energie billig ist. Die Energie wird \nteurer werden. Gerade f\u00fcr eine Familie ist es au\u00dferor-dentlich sinnvoll, f\u00fcr die Zukunft Energie einzusparen. Wir m\u00fcssen uns jetzt die Frage stellen, ob wir es uns leisten k\u00f6nnen, l\u00e4nger auf Klimaschutz zu verzichten.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und bei der SPD)\nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Verehrte Kolleginnen und Kol-\nlegen! Damit ist die Aussprache geschlossen. Ich bitte Sie, sich auf einen langen Abstimmungsvorgang einzu-Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7467\nstellen. Nach der namentlichen Abstimmung wird eine \nAusz\u00e4hlpause statt\ufb01  nden und anschlie\u00dfend sofort die \nSchlussabstimmung. Ich bitte Sie, dies einzuplanen.\nWir kommen zur Abstimmung. Der Abstimmung liegen \nder Gesetzentwurf auf der Drucksache 15/7161, die \u00c4nderungsantr\u00e4ge auf den Drucksachen 15/7757 mit 15/7760, 15/7873 mit 15/7878, 15/7962 mit 15/7970, 15/7995, 15/8143, 15/8319 mit 15/8321, 15/8326 und 15/8653 sowie die Beschlussempfehlung mit Bericht des federf\u00fchrenden Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie auf der Drucksache 15/8598 zugrunde.\nZun\u00e4chst lasse ich \u00fcber die vom federf\u00fchrenden Aus-\nschuss f\u00fcr Wirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Tech-nologie bzw. vom endberatenden Ausschuss f\u00fcr Verfas-sungs-, Rechts- und Parlamentsfragen zur Ablehnung empfohlenen \u00c4nderungsantr\u00e4ge auf den Drucksa-chen 15/7757 mit 15/7760, 15/7873 mit 15/7878, 15/7962 mit 15/7969, 15/7995 und 15/8143 abstimmen.\nEs besteht bei den Fraktionen Einverst\u00e4ndnis, dass wir \n\u00fcber diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge mit Ausnahme der \u00c4nde-rungsantr\u00e4ge auf den Drucksachen 15/7757, 15/7965 und 15/7995, zu denen namentliche Abstimmungen beantragt worden sind, eine Gesamtabstimmung durch-f\u00fchren. Wer diesen Antr\u00e4gen zustimmt \u2013 \u2013\n(Johanna Werner-Muggendorfer (SPD): \u00dcber-\nnahme des Abstimmungsverhaltens!)\n\u2013 Jawohl. Wer mit der \u00dcbernahme seines Abstimmungs-\nverhaltens bzw. dem jeweiligen Abstimmungsverhalten seiner Fraktion im jeweils federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie, hinsichtlich des \u00c4nderungsantrags auf der Druck-sache 15/8143 dem entsprechenden Abstimmungsver-halten im endberatenden Ausschuss f\u00fcr Verfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen einverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das sind alle Fraktionen. Gegenstimmen? \u2013 Niemand. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch niemand. Damit \u00fcbernimmt der Landtag diese Voten.\nEinzeln abgestimmt werden muss vorweg auch \u00fcber den \nnach Abschluss des Ausschussverfahrens von Abgeord-neten der SPD-Fraktion eingereichten \u00c4nderungsantrag betreffend \u201eRettungswege\u201c auf der Drucksache 15/8653. Die CSU-Fraktion hat beantragt, \u00fcber die beiden Nummern \ndes \u00c4nderungsantrags getrennt abzustimmen. Damit be-\nsteht vonseiten der Antragsteller Einverst\u00e4ndnis.\nIch lasse deshalb jetzt wie beantragt getrennt ab-\nstimmen.\nWer der Nummer 1 des \u00c4nderungsantrags zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das sind die Fraktionen der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Gegenstimmen? \u2013 Das ist die CSU-Fraktion. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Nummer 1 des \u00c4nderungsantrags abgelehnt.Wer der Nummer 2 des \u00c4nderungsantrags zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das sind die Fraktionen der CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Damit ist die Nummer 2 des \u00c4nderungsantrags so beschlossen.\nWir kommen nun zu den beantragten namentlichen Ab-\nstimmungen \u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge auf den Druck-sachen 15/7757, 15/7965 und 15/7995, die vom federf\u00fch-renden Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie zur Ablehnung empfohlen werden.\nIch lasse zun\u00e4chst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag betreffend \n\u201eRegenerative Energien\u201c auf der Drucksache 15/7757 in namentlicher Form abstimmen. F\u00fcr die Stimmabgabe sind Urnen auf beiden Seiten des Sitzungssaals und auf dem Stenografentisch bereit gestellt. F\u00fcr die Abstimmung stehen f\u00fcnf Minuten zur Verf\u00fcgung.\n(Namentliche Abstimmung von 10.17 Uhr bis \n10.22 Uhr)\nMeine Damen und Herren, die Stimmabgabe ist abge-\nschlossen. Das Abstimmungsergebnis wird au\u00dferhalb des Plenarsaals ermittelt. Wir setzen die Sitzung fort \u2013 von der Regierungsbank bis zur letzten Reihe.\n(Johanna Werner-Muggendorfer (SPD): Jetzt wird \ndurchgegriffen; jetzt gibt es ein wenig Disziplin! \u2013 Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\u2013 Herr Kollege Unterl\u00e4nder bringt Unruhe in die Fraktion \nder GR\u00dcNEN.\nMeine Damen und Herren, wir fahren fort mit zwei wei-\nteren namentlichen Abstimmungen. Besteht damit Ein-verst\u00e4ndnis, in Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung die Abstimmungszeit auf drei Minuten zu reduzieren? \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Dann kommen wir zur n\u00e4chsten Abstimmung. \nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag von Abgeordneten der SPD betreffend Rauchwarn-melder in Wohnungen, Drucksache 15/7965. Die Urnen sind wieder bereitgestellt. F\u00fcr die Stimmabgabe stehen drei Minuten zur Verf\u00fcgung. \n(Namentliche Abstimmung von 10.24 bis \n10.27 Uhr)\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, die Stimmabgabe ist \nabgeschlossen. Ich bitte, die Pl\u00e4tze wieder einzunehmen. Die Stimmen werden wieder au\u00dferhalb des Plenarsaales ausgez\u00e4hlt.\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\u2013 Wir k\u00f6nnen erst fortfahren, wenn die Pl\u00e4tze wieder ein-\ngenommen sind. \n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7468 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nIch wiederhole: Wir k\u00f6nnen erst weiterfahren, wenn die \nPl\u00e4tze wieder eingenommen werden. Wenn sich das auch unter den Oberpf\u00e4lzer Abgeordneten herumspricht, k\u00f6nnen wir weitermachen. \n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\nWir f\u00fchren zwischenzeitlich noch die namentliche Ab-\nstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN betreffend Aufnahme des Denkmalschutzes auf der Drucksache 15/7995 durch. Hierf\u00fcr stehen wiederum drei Minuten zur Verf\u00fcgung.\n(Namentliche Abstimmung von 10.28 bis \n10.31 Uhr)\nDie Stimmabgabe ist jetzt abgeschlossen. Wir kommen \nzur Ausz\u00e4hlung. Ich unterbreche die Sitzung, bis das letzte Ausz\u00e4hlungsergebnis vorliegt. Anschlie\u00dfend erfolgt die Schlussabstimmung. \n(Unterbrechung von 10.32 bis 10.36 Uhr)\nWir nehmen die Sitzung wieder auf. Ich gebe die Ergeb-\nnisse der namentlichen Abstimmungen bekannt: Zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN betreffend regenerative Energien \u2013 Druck-\nsache 15/7757 \u2013: Mit Ja stimmten 14, mit Nein 122. Damit \nist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt. \n(Abstimmungsliste siehe Anlage 1)\n\u00c4nderungsantrag der Abgeordneten der SPD-Fraktion \nbetreffend Rauchwarnmelder in Wohnungen \u2013 Druck-sache 15/7965 \u2013: Mit Ja haben 42 gestimmt, mit Nein 88, Stimmenthaltungen 5. Damit ist auch dieser \u00c4nderungs-antrag abgelehnt. \n(Abstimmungsliste siehe Anlage 2)\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion des B\u00dcNDNISSES 90/\nDIE GR\u00dcNEN betreffend Aufnahme des Denkmal-schutzes \u2013 Drucksache 15/7995: Mit Ja haben 48 ge-stimmt, mit Nein 83, Stimmenthaltungen 1. Damit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt. \n(Abstimmungsliste siehe Anlage 3)\nZum Gesetzentwurf 15/7161 emp\ufb01  ehlt der federf\u00fchrende \nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Tech-nologie Zustimmung mit der Ma\u00dfgabe verschiedener \u00c4n-derungen. Der Ausschuss f\u00fcr Verfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen stimmt bei seiner Endberatung der Beschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses zu, allerdings mit der Ma\u00dfgabe weiterer \u00c4nderungen. Ich verweise insofern auf die Drucksache 15/8598. \nWer dem Gesetzentwurf in der Fassung des endbe-\nratenden Ausschusses f\u00fcr Verfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen unter gleichzeitiger Ber\u00fccksichtigung der Nummer 2 des \u00c4nderungsantrags auf der Druck-sache 15/8653 zustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das sind die Mitglieder der CSU-Frak-tion. Gegenstimmen? \u2013 Die Fraktionen der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung. Damit ist so beschlossen. \nDa ein Antrag auf Dritte Lesung nicht gestellt wurde, \nf\u00fchren wir gem\u00e4\u00df \u00a7 56 der Gesch\u00e4ftsordnung sofort die Schlussabstimmung durch. Ich schlage vor, sie in einfa-cher Form durchzuf\u00fchren. \u2013 Widerspruch dagegen erhebt sich nicht. \nWer dem Gesetzentwurf in der Fassung des endbe-\nratenden Ausschusses f\u00fcr Verfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen unter gleichzeitiger Ber\u00fccksichtung der Nummer 2 des \u00c4nderungsantrags auf der Druck-sache 15/8653 seine Zustimmung geben will, den bitte ich, sich vom Platz zu erheben. \u2013 Das ist die CSU-Fraktion. Ge-genstimmen? \u2013 Das sind die Fraktionen der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung. Damit ist so beschlossen. Das Gesetz ist somit angenommen. Es hat den Titel: \u201eGesetz zur \u00c4nderung der Bayerischen Bauordnung und \u00c4nderungsgesetz\u201c. Mit der Annahme des Gesetzentwurfs in der Fassung des endberatenden Ausschusses haben die \u00c4nderungsantr\u00e4ge auf den Drucksachen 15/7970, 15/8319 mit 15/8321, 15/8326 und die Nummer 2 der Drucksache 15/8653 ihre Erledigung gefunden. Das Hohe Haus nimmt davon Kenntnis. Damit ist diese um-fangreiche Beratung in den Aussch\u00fcssen und im Plenum zu diesem Gesetz abgeschlossen. \nIch rufe Tagesordnungspunkt 7 auf:\nGesetzentwurf der Staatsregierung \nzur \u00c4nderung des Bayerischen Gesetzes \u00fcber das Erziehungs- und Unterrichtswesen (Drs. 15/8230)\u2013 Zweite Lesung \u2013\nhierzu:\n\u00c4nderungsantrag der Abg. Margarete Bause, \nDr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) (Drs.15/8327)\n\u00c4nderungsantrag der Abg. Prof. Dr. Gerhard \nWaschler, Blasius Th\u00e4tter, Georg Eisenreich u. a. (CSU) (Drs. 15/8443)\nIch er\u00f6ffne die allgemeine Aussprache. Im \u00c4ltestenrat \nwurde hierf\u00fcr eine Redezeit von zehn Minuten pro Frak-tion vereinbart. Erster Redner: Herr Kollege Eisenreich.\nGeorg Eisenreich (CSU): Herr Pr\u00e4sident, verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen! Mit diesem Gesetzentwurf werden einige Beschl\u00fcsse des Bayerischen Landtags umgesetzt, einige Punkte neu geregelt und einige redaktionelle \u00c4n-derungen vorgenommen. Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7469\nZum einen werden die bislang vorhandenen Beschr\u00e4n-\nkungen bei den jahrgangskombinierten Grundschul-klassen aufgehoben. Die Schulgemeinschaft wird, was n\u00f6tig ist, im BayEUG schulart\u00fcbergreifend de\ufb01  niert. Die bisher \u00fcblichen m\u00e4nnlichen Bezeichnungen im BayEUG werden durch m\u00e4nnliche und weibliche ersetzt. Beson-ders wichtig ist die \u00c4nderung der Bestimmungen f\u00fcr den Elternbeirat. K\u00fcnftig haben die Elternbeir\u00e4te das Recht, w\u00e4hrend der Amtsperiode weitere Eltern zu kooptieren, um die Basis zu verbreitern. \nInsgesamt gesehen sind das vern\u00fcnftige Vorschl\u00e4ge, die \ndie Beschl\u00fcsse des Landtags umsetzen und redaktio-nelle \u00c4nderungen betreffen. \n(Beifall bei der CSU) \nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : N\u00e4chste Wortmeldung: Frau Kol-\nlegin Weikert.\nAngelika Weikert (SPD): Herr Pr\u00e4sident, Kolleginnen \nund Kollegen! Ganz so einfach, wie Kollege Eisenreich es dargestellt hat, sehen wir diesen Gesetzentwurf nicht. Ich will nicht auf die vielen kleinen Details eingehen wie die \u00c4nderungen, dass \u201eSchulleiter\u201c auch \u201eSchulleiterinnen\u201c sein k\u00f6nnen, weil wir das nicht wichtig \ufb01  nden. Ich will zwei \nPunkte herausgreifen, mit denen inhaltliche \u00c4nderungen in der bayerischen Bildungslandschaft verbunden sind und die es wert sind, dass man sie kurz anspricht. \nZun\u00e4chst: Mit diesem Gesetzentwurf wird der Tod von \nTeilhauptschulen in Bayern besiegelt. Gegen den Willen der vor Ort Verantwortlichen, n\u00e4mlich B\u00fcrgermeister, Landr\u00e4te, Schulen und Eltern, sind mehrere hundert Teilhauptschulen in den letzten drei Jahren geschlossen worden. Zahlreiche Petitionen, die wir in den letzten drei Jahren im Ausschuss f\u00fcr Bildung, Jugend und Sport zu bearbeiten hatten, haben dies dokumentiert. Die SPD-Landtagsfraktion stand stets aufseiten derjenigen vor Ort, die ihre Schule im Dorf verteidigt haben und die die wohnortnahe Schule nicht aufgeben wollten. \nKolleginnen und Kollegen der CSU, mit dem Prozess des \nTods von Teilhauptschulen \u2013 es h\u00f6ren zwar wenige zu, aber den Vorwurf m\u00fcssen wir Ihnen machen \u2013 wurden viele Steuergelder verschleudert. \n(Beifall bei der SPD) \nKurz bevor Schulh\u00e4user geschlossen wurden, wurden sie \nmit ganz erheblichen \ufb01  nanziellen Mitteln der Gemeinden, \nder Landkreise und letztlich des Bayerischen Landtags \nsaniert. Steuergelder sind aus allen Ebenen zuge\ufb02  ossen. \nDas war keine reife Leistung. Etwas mehr Planung h\u00e4tte daf\u00fcr gesorgt, dass mit den Geldern besser umgegangen wird. \n(Beifall bei der SPD) \nZum Zweiten: In dem Gesetzentwurf werden die jahr-\ngangskombinierten Klassen nicht mehr nur als Ausnahme zugelassen, wie im bisherigen BayEUG vorgeschrieben, \nsondern sie sind grunds\u00e4tzlich zul\u00e4ssig. \nKolleginnen und Kollegen der CSU, Kindertagesst\u00e4tten \nund Grundschulen sind das Fundament eines erfolgrei-chen Bildungsprozesses. Diese Ansicht ist inzwischen bildungspolitisches Allgemeingut, und niemand bestreitet dieses. Schon deshalb erfordert unsere verst\u00e4rkte Auf-merksamkeit, wie wir mit den Grundschulen umgehen. F\u00fcr individuelle F\u00f6rderung von Anfang an zu sorgen, ist P\ufb02  icht und Aufgabe aller Bildungspolitiker. \nJahrgangskombinierte Klassen, Kolleginnen und Kol-\nlegen, haben seit Langem bereits in Schulen mit reform-p\u00e4dagogischem Ansatz, wie zum Beispiel der Montesso-riSchule oder der Jenaplan-Schule, gute Erfolge. Auch das Land Bayern hat diese Art der P\u00e4dagogik in einem \nModellversuch von 1998 bis 2002 erprobt. Was w\u00e4re die \nKonsequenz aus einem solchen Modellversuch bzw. dem Zusammentragen des Wissens aus dieser Art von P\u00e4d-\nagogik? \u2013 Aufgabe des Kultusministeriums w\u00e4re es ge-wesen, diesen Modellversuch p\u00e4dagogisch auszuwerten, \nsich dann zu \u00fcberlegen, wo im Land p\u00e4dagogische An-\ns\u00e4tze vorhanden sind und wo es Sinn macht, diese Art in \nden Grundschulen zu etablieren. \nWas haben Sie, Kolleginnen und Kollegen vor der CSU, \ngemacht? \u2013 Sie haben den R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen benutzt, um einen reformp\u00e4dagogischen Ansatz vielfach gegen den Willen der Menschen vor Ort zu etablieren. Ich \ufb01  nde es schade, dass mit dieser Art P\u00e4dagogik so um-gegangen wird; denn die jahrgangskombinierten Klassen haben tats\u00e4chlich etwas sehr Wertvolles. Sie haben die schulischen Leistungsergebnisse angehoben. Der Noch-Ministerpr\u00e4sident des Landes Bayern hat in seiner ge-strigen Regierungserkl\u00e4rung die Leistung ganz oben angeschrieben. Die Leistung der Kinder wird durch das Unterrichten in den jahrgangskombinierten Klassen ge-hoben, bleibt auf keinen Fall hinter den reinen Jahrgangs-klassen zur\u00fcck. \nUnd ein besonderes Ergebnis zeichnet diese Art der \nP\u00e4dagogik aus, n\u00e4mlich dass die Kinder ein besseres Sozialverhalten mitbringen. Kinder lernen voneinander und untereinander. Die Kleineren werden durch die etwas Gr\u00f6\u00dferen und damit mit etwas mehr Wissen ge-f\u00f6rdert. Die etwas Gr\u00f6\u00dferen k\u00f6nnen ihr Wissen bei den Kleineren vertiefen. Das ist eine sehr sch\u00f6ne Form, die einen Grundsatz \u2013 daran m\u00f6chte ich erinnern \u2013, den die CSU in ihrer gesamten Bildungspolitik stets ganz oben anschreibt, infrage stellt. Bisher sagte das CSU-gef\u00fchrte Kultusministerium in Bayern, die beste und begabungs-gerechte F\u00f6rderung erfolge in homogenen Klassen, in denen Kinder mit gleichen Bedingungen und Vorausset-zungen vorhanden sind. Heterogene Klassen haben Sie bisher bei allen bildungspolitischen Ans\u00e4tzen vehement abgelehnt, Sie halten sie sogar f\u00fcr ein Teufelszeug und sehen die Erfolge der bayerischen Bildungspolitik durch mehr Heterogenit\u00e4t als gef\u00e4hrdet an. Deshalb, Kolle-ginnen und Kollegen, verwundert es schon, dass Sie nun, ohne den Modellversuch unter p\u00e4dagogischen Ge-Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7470 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nsichtspunkten ausgewertet zu haben, das BayEUG da-\nhingehend \u00e4ndern, dass die Bildung von jahrgangskom-binierten Klassen grunds\u00e4tzlich zul\u00e4ssig ist. \nKolleginnen und Kollegen, ich glaube, ich habe deutlich \ngemacht, dass wir nicht grunds\u00e4tzlich gegen diese Art der P\u00e4dagogik sind. Im Gegenteil, wir w\u00fcrden uns ihre Einf\u00fchrung w\u00fcnschen. Nun folgt jedoch ein ganz dickes Aber: Wir w\u00fcrden uns die Einf\u00fchrung dort w\u00fcnschen, wo das Lehrerkollegium hinter dieser Form der P\u00e4dagogik steht. \nDas ist ein ganz wichtiger Punkt; denn die Lehrerinnen \nund Lehrer, die diese Art von P\u00e4dagogik dann auch prak-tizieren m\u00fcssen, sollten selbstverst\u00e4ndlich durch Fort-bildungen und Diskussionen im Kollegium darauf vorbe-reitet sein. \nEin zweiter wichtiger Punkt \u2013 das f\u00e4llt immer wieder \nauf, wenn man die Tageszeitungen und die Petitionen liest, wie wir sie auch gestern in der Sondersitzung des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Jugend und Sport behandelt haben \u2013 ist die Tatsache, dass die Eltern nicht \u00fcber-zeugt sind. Sie haben noch kein Vertrauen in diese Art der Schulpolitik. Es w\u00e4re eine vertrauensbildende Ma\u00df-nahme, wenn man jahrgangskombinierte Klassen dort einf\u00fchren w\u00fcrde, wo das Lehrerkollegium dahintersteht und wo das auch ein Elternwunsch ist. Damit w\u00fcrde man am besten gew\u00e4hrleisten, dass diese Form Akzeptanz \ufb01  ndet und die Eltern den Schulprozess ihrer Kinder po-sitiv begleiten. \n(Beifall bei Abgeordneten der SPD) \nEs sind also zwei wichtige Punkte zu beachten: Erstens. \nDiese Schulform sollte vor Ort verankert sein, und es sollte nicht nur der Gesichtspunkt z\u00e4hlen, dass es gerade mal nicht gen\u00fcgend Kinder gibt, wenn man eine jahrgangs-kombinierte Klasse bildet und aus vier Eingangsklassen drei macht. So ist n\u00e4mlich die Praxis der Staatsregie-rung. Das ist letztlich nichts anderes als ein Einsparen von Lehrerstunden und keine sinnvolle Anwendung des Modells. \nZweitens. Kolleginnen und Kollegen, Sie waren keines-\nwegs bereit \u2013 auch gestern wieder nicht \u2013, die notwen-digen Rahmenbedingungen f\u00fcr die jahrgangskombi-nierten Klassen zu schaffen. Sie waren nicht bereit, die H\u00f6chstzahl der Kinder zu begrenzen. Sie waren nicht bereit, zus\u00e4tzliche F\u00f6rderstunden als P\ufb02  icht festzu-\nschreiben; es gibt lediglich vage Formulierungen, dass f\u00fcnf zus\u00e4tzliche F\u00f6rderstunden gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen, aber nur dann, wenn das Schulamt \u00fcber gen\u00fcgend Leh-rerwochenstunden verf\u00fcgt. Kolleginnen und Kollegen, das kann es nicht sein. Sie wollen jahrgangskombinierte Klassen einfach als Sparmodell einf\u00fchren. Dazu erhalten Sie unsere Stimme nicht. \n(Beifall bei der SPD) \nEs bleibt festzustellen \u2013 und diese Feststellung richtet \nsich an das Kultusministerium und an die Mehrheitsfrak-tion hier im Hause \u2013, dass dieser Gesetzentwurf nicht \ndazu beitr\u00e4gt, das Problem des demogra\ufb01  schen Wandels \nbzw. des R\u00fcckgangs der Kinderzahlen vor allem auf dem Land konzeptionell und planerisch anzugehen. In diesem Punkt bleibt er Flickschusterei. \n(Beifall bei Abgeordneten der SPD) \nEs bleibt weiter festzustellen, dass Ihnen die individuelle \nF\u00f6rderung gerade in der Grundschule nicht oberstes p\u00e4dagogisches Prinzip ist; sonst w\u00e4ren Sie anders vor-gegangen. Dieser Gesetzentwurf hat viele L\u00fccken, und er ist in einigen Punkten falsch. Unsere Stimmen bekommen Sie daf\u00fcr nicht. \n(Beifall bei der SPD) \nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : N\u00e4chste Rednerin: Frau Kollegin \nTolle.\nSimone Tolle (GR\u00dcNE): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \nsehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Gesetzes-\u00e4nderung ist eigentlich nur eine Bereinigung, das hei\u00dft das Ergebnis von Debatten, die wir in den vergangenen Jahren gef\u00fchrt haben. Dieses Sammelsurium an Geset-zes\u00e4nderungen hat negative und positive Aspekte. Ich beginne mit den negativen Aspekten. Der erste nega-tive: Die Abschaffung der Teilhauptschulen, die wir hier sehr kontrovers diskutiert haben, wird, nachdem fast alle Teilhauptschulen aufgel\u00f6st wurden, jetzt quasi vollzogen. Das ist die Grabinschrift auf dem Totenh\u00fcgel der Teil-hauptschulen.\nDer zweite negative Punkt: Die Kollegstufe wird abge-\nschafft. Wir h\u00e4tten uns eine andere Oberstufenreform gew\u00fcnscht mit sehr viel mehr Wahlfreiheit f\u00fcr die Sch\u00fcle-rinnen und Sch\u00fcler.\nDann werden die Kombiklassen anders als fr\u00fcher gere-\ngelt. Im Gesetzentwurf selbst wird noch gar nichts dazu ausgesagt, wie jahrgangs\u00fcbergreifende Klassen rea-lisiert werden sollen. Wir m\u00fcssen zwischen Gesetzent-wurf und Verordnungen unterscheiden. Eine Regelung, wie jahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht vollzogen wird, geh\u00f6rt in meinen Augen in eine Verordnung und nicht in ein Gesetz. Dazu, wie Verordnungen geregelt sein sollen, haben wir bereits vor zwei Jahren einen Antrag gestellt und haben das gestern wieder getan. Ich m\u00f6chte unsere Position dazu wiederholen. Die eigentlich p\u00e4dagogisch wertvollen jahrgangs\u00fcbergreifenden Klassen degene-rieren aufgrund des Budgets zum Sparmodell. \n(Beifall bei Abgeordneten der GR\u00dcNEN) \nPro Sch\u00fcler bekommt das Schulamt ein Budget von \n1,2181 Lehrerstunden. Die Klasse m\u00fcsste bei 30 Sch\u00fc-lern eigentlich geteilt werden. Jeder, der rechnen kann, merkt aber, dass man bei einem Berechnungsschl\u00fcssel von 1,2181 mal 30 keine zwei Klassen bilden kann, sodass oft aus Spargr\u00fcnden Kombiklassen gebildet werden. Das wird auch nicht verborgen, sondern steht explizit im Ge-setzentwurf. Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7471\nDie Kombiklassen und die Abschaffung der Teilhaupt-\nschulen bedeuten, wie wir sehr oft angemerkt haben, eine Schw\u00e4chung der Schule auf dem Land. Wir sollten die Zukunft aber im Dorf lassen. Deshalb m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber Gedanken machen, wie wir die Schule im Dorf lassen k\u00f6nnen. Dazu haben die GR\u00dcNEN zwei Antr\u00e4ge vorgelegt. Der erste fordert, eine \u00dcbergangsklausel f\u00fcr Schulen zu schaffen, die aufgrund des demogra\ufb01  schen Wandels nicht mehr erhalten werden k\u00f6nnen. Wir hatten beantragt, dass sich diese Schulen zum \u00dcberleben zu-sammenschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Dieser Antrag wurde von der CSU abgelehnt. \nEine zweite M\u00f6glichkeit, die Schule im Dorf zu lassen, ist \nin der Tat jahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht. Hier komme ich auf unseren zweiten \u00c4nderungsantrag zu sprechen. Wir haben beantragt, jahrgangs\u00fcbergreifenden Unter-richt nicht nur in der Grundschule, sondern auch in der Hauptschule zuzulassen, damit es unter bestimmten Be-dingungen m\u00f6glich w\u00e4re, die Schule im Dorf zu lassen.\n(Beifall bei Abgeordneten der GR\u00dcNEN) \nIch m\u00f6chte die Rahmenbedingungen nennen, die in Ver-\nordnungen hinein geh\u00f6ren. Bei solchen Rahmenbedin-gungen k\u00f6nnen wir uns jahrgangs\u00fcbergreifenden Unter-richt in Grund- und Hauptschulen vorstellen. Erste Rah-menbedingung: Die Klasse hat nicht mehr als 20 Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen. Zweite Rahmenbedingung: Die Eltern wollen es. Dritte Bedingung: Lehrer und Lehrerinnen haben daf\u00fcr Fortbildungen gemacht. Vierte Bedingung sind f\u00fcnf zus\u00e4tzliche F\u00f6rderstunden, die das Schulamt nicht aus dem Budget schneiden muss. Das war unser Antrag. Das ist unsere Position zum Erhalt der Schulen auf dem Land. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nDie Debatten \u00fcber Teilhauptschulen, die Kollegstufe und \njahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht wurden gef\u00fchrt. Das EUG vollzieht die Ergebnisse.\nJetzt komme ich zu den positiven Aspekten dieses Ge-\nsetzentwurfs. Herr Minister, ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie dazu, dass Sie die \u00dcbernahme der weiblichen Form weiter fort-f\u00fchren; das ist aber eine Marginalie. F\u00fcr wichtiger halte ich \u2013 da m\u00f6chte ich Ihnen herzlich \u201eGuten Morgen\u201c zu-rufen \u2013, dass Sie entdeckt und im Gesetzentwurf ber\u00fcck-sichtigt haben, dass es eine Schulgemeinschaft nicht nur am Gymnasium, sondern an allen Schularten gibt. Ich bedanke mich daf\u00fcr, dass Sie mit gro\u00dfer zeitlicher Verz\u00f6-gerung zu dieser Erkenntnis gelangt sind. \nNun komme ich auf einen entscheidenden Punkt zu \nsprechen, n\u00e4mlich auf die sogenannte Pressefreiheit bei Sch\u00fclerzeitungen. Herr Kollege Eisenreich, ich h\u00e4tte mir zwar mehr Mut von Ihnen gew\u00fcnscht, aber Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die jahrelang f\u00fcr diese \u00c4nderung gek\u00e4mpft haben, haben letzten Endes dem Entwurf zugestimmt, den Sie schon vor einiger Zeit gemacht haben. Ich m\u00f6chte diesem Punkt meine Zustimmung nicht ver-\nweigern. Auf der anderen Seite habe ich die negativen Punkte aufgez\u00e4hlt, sodass meine Entscheidung zu diesem Gesetzentwurf die Enthaltung ist. Denn der Sch\u00fc-lerzeitungsentwurf ist f\u00fcr mich etwas sehr Wichtiges, und im \u00dcbrigen mei\u00dfeln Sie etwas in Stein, wor\u00fcber wir in vielen Debatten im Ausschuss und auch hier geredet haben. Darauf m\u00f6chte ich noch einmal verweisen. \nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Frau Kollegin, gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \nSimone Tolle (GR\u00dcNE): Ich bin eigentlich fertig. \nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Es liegt bei Ihnen. \nSimone Tolle (GR\u00dcNE): Aber bitte sehr, Herr Kollege Ei-\nsenreich. \nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Bitte sehr, Herr Kollege Eisen-\nreich. \nGeorg Eisenreich (CSU): Nur eine Frage: Sie wissen \nschon, dass die Pressefreiheit bei Sch\u00fclerzeitungen be-reits seit einem Jahr in Kraft ist?\nSimone Tolle (GR\u00dcNE): Es ist als Antrag in Kraft, es \nmuss aber auch als Gesetzes\u00e4nderung in Kraft treten. \nGeorg Eisenreich (CSU): Nein. Es ist schon seit einem \nJahr in Gesetzesform in Kraft. \nSimone Tolle (GR\u00dcNE): Dann muss ich mich wundern, \nHerr Minister, warum dies hier noch einmal genannt ist. Ich m\u00f6chte auf jeden Fall betonen, dass mir dieser Punkt so wichtig ist, dass wir uns enthalten werden, dass wir aber wohlgemerkt auch die Kritikpunkte Tod der Teil-hauptschulen und jahrgangskombinierte Klassen als Sparmodell sehen, und die Kollegstufe h\u00e4tten wir uns auch anders gew\u00fcnscht. \n(Beifall der Abgeordneten Maria Scharfenberg \n(GR\u00dcNE) und Renate Ackermann (GR\u00dcNE))\nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : N\u00e4chste Wortmeldung: Herr Kol-\nlege Pachner. \nReinhard Pachner (CSU): Herr Pr\u00e4sident, Kolleginnen \nund Kollegen! Kollege Eisenreich hat zu dem gesamten Gesetzentwurf bereits vorgetragen, sodass ich eigentlich nicht mehr viel sagen m\u00f6chte. Aber in der Diskussion sind einige Fragen aufgeworfen worden.\nBereits vor fast genau drei Jahren, am 22. Juli 2004, hat \nder Bayerische Landtag beschlossen, dass zur St\u00e4rkung der Hauptschule alle Jahrgangsstufen in einer Schule vereint werden sollen. Darum ist die Teilhauptschule jetzt eigentlich obsolet. Wenn wir aber wirklich die St\u00e4rkung der Hauptschule beabsichtigen und wenn wir es ernst meinen mit all dem, was jetzt noch gemacht wird, um die Hauptschule wirklich als weiterf\u00fchrende Schule zu st\u00e4rken, dann kommen wir nicht umhin, alle Jahrgangs-stufen an einer Schule anzubieten. Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7472 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nSehr verehrte Kollegin Tolle, jahrgangs\u00fcbergreifende \nKlassen in der Hauptschule \u2013 das ist Zukunftsmusik, denke ich. Wir k\u00f6nnten sie vielleicht einrichten, wenn wirklich etwas im Feuer steht. \nNun komme ich zu den jahrgangskombinierten Klassen. \nGestern haben wir im Ausschuss \u00fcber die Antr\u00e4ge sehr lange diskutiert und alle Argumente ausgetauscht. Wir haben einige Erfahrung \u2013 auch ich pers\u00f6nlich in meinem Stimmkreis\u2013 mit jahrgangskombinierten Klassen. Es hat sich einfach erwiesen, dass das Lern- und Sozialver-halten in Ordnung ist, dass es besser ist als in homo-genen Klassen. Wenn jahrgangskombinierte Klassen dann geschaffen werden, wenn die Grundschule auf-grund der zur\u00fcckgehenden Sch\u00fclerzahlen gef\u00e4hrdet ist, muss es auch ganz normal sein, jahrgangskombinierte Klassen einzuf\u00fchren, ohne irgendwelche Vorschriften zu machen, wie Sie bisher im BayEUG enthalten waren. Es ist ganz wichtig, dass dies tats\u00e4chlich m\u00f6glich ist. \nUnsere Diskussionen haben sich an Dingen entz\u00fcndet, \ndie vorgehalten werden. Wir haben gestern einen Antrag der SPD-Fraktion, einen Antrag der Fraktion des B\u00dcND-NISSES 90/DIE GR\u00dcNEN und eine Petition des Bayeri-schen Lehrer- und Lehrerinnenverbandes \u2013 BLLV \u2013 be-raten. Wenn ich nun das Res\u00fcmee der gestrigen Diskus-sionen ziehe, so liegen wir in einigen Dingen auseinander. Wir wollen nicht unbedingt festschreiben, dass eine Klasse 20 Kinder hat. Der BLLV sagt, die Klassen sollten nicht mehr als 25 Sch\u00fcler haben, SPD und GR\u00dcNE sagen, es sollten nicht mehr als 20 Sch\u00fcler sein. Die SPD sagt: Wir brauchen zehn Differenzierungsstunden, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN fordert f\u00fcnf, und wir gehen ebenfalls von f\u00fcnf Differenzierungsstunden aus, die in der Regel auch gegeben werden. \n(Angelika Weikert (SPD): In der Regel!)\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich. Sie werden in der Regel auch gegeben, \nund hierauf besteht auch ein Anspruch. Wir werden sehr genau darauf achten, dass diese Differenzierungsstunden auch gegeben werden. \nWir werden auch darauf achten, dass die Klassen-\nst\u00e4rke nicht mehr als 25 betr\u00e4gt. Aber ich muss Ihnen hierzu sagen \u2013 darum m\u00f6chte ich es nicht explizit fest-schreiben \u2013: Es kann auch sein, dass eine Schule ge-f\u00e4hrdet ist und dass sie dann eine jahrgangskombinierte Klasse bilden muss. Bevor man die Klasse verlegt und die Sch\u00fcler irgendwo anders hinfahren m\u00fcssen, kann ich mir auch vorstellen, dass 26 oder 27 Sch\u00fcler in der Klasse sind, um die Schule vor Ort zu halten. Das kommt den Eltern wesentlich mehr entgegen, als knallhart fest-zuschreiben: Nicht mehr als 25. Das muss eher von Fall zu Fall geregelt werden. \n(Beifall bei der CSU)\nWir haben das Gesetz in dieser Weise ge\u00e4ndert, weil \nwir es f\u00fcr sinnvoll erachten und weil wir diesbez\u00fcgliche Erfahrungen haben. Ich denke, wir sind gemeinsam auf einem guten Weg, f\u00fcr unsere Kinder und Sch\u00fcler etwas \nVern\u00fcnftiges zu tun. \n(Beifall bei der CSU \u2013 Zuruf von der CSU: Bravo!)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nHerr Kollege, vielen Dank. N\u00e4chste Wortmeldung: Herr Staatsminister Schneider.\nStaatsminister Siegfried Schneider (Kultusministe-\nrium): Herr Pr\u00e4sident, Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte nur erg\u00e4nzen, was von den Kollegen Eisenreich und Pachner richtigerweise ausgef\u00fchrt worden ist. Frau Kollegin Tolle, ich will dies auch tun, damit deutlich wird: In Spiegelstrich 3 des Problemaufrisses im Gesetzent-wurf wird darauf verwiesen, dass das Gesetz f\u00fcr die Sch\u00fclerzeitungen am 26. Juli 2006 in Kraft getreten ist, dass einige Verweisungen unstimmig waren und dass das jetzt gerichtet worden ist. \nZur Einrichtung von Teilhauptschulen hat der Kollege \nPachner bereits einiges verdeutlicht. Ich m\u00f6chte nur noch zu den jahrgangskombinierten Klassen einige An-merkungen machen. Es geht hierbei auch und im Be-sonderen um die St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raums. Auch das hat Kollege Pachner gesagt. Eine absolute H\u00f6chst-grenze von 20 Sch\u00fclern, die von der Opposition gefordert wird, w\u00fcrde bedeuten, dass, wenn sich in einer zweiten Klasse 12 oder 13 Sch\u00fcler und in einer ersten Klasse neun Sch\u00fcler be\ufb01  nden, die neun Sch\u00fcler aus der ersten \nKlasse nicht mehr gemeinsam beschult werden k\u00f6nnten und anderswo unterrichtet werden m\u00fcssten. \nBei 25 Sch\u00fclern kann diese Situation genauso eintreten. \nEs gibt wenige Ausnahmen von Klassen \u00fcber 25 Sch\u00fc-lern. Das ist in Situationen wie der folgenden der Fall: Bei 17 Erstkl\u00e4sslern und 10 Zweitkl\u00e4sslern kann man ent-weder eine kombinierte Klasse mit 27 Sch\u00fclern bilden oder sagen: Die Zweitkl\u00e4ssler m\u00fcssen leider in eine andere Schule gehen, weil die Mindestgrenze unter-schritten ist. Wenn Sie aber sagen, es spiele keine Rolle, ob sich f\u00fcnf, sechs oder sieben Sch\u00fcler in einer Klasse be\ufb01  nden, so ist dies ein Wunschdenken bar jeder Realit\u00e4t und auch bar jeder Finanzierbarkeit. \nWir haben diesen Modellversuch im Jahr 1998 einge-\nrichtet und haben ihn f\u00fcnf Jahre lang durch das Staats-institut f\u00fcr Schulqualit\u00e4t und Bildungsforschung M\u00fcnchen\u2013 ISB \u2013 begleitet. Dabei, Frau Weikert, wurde festgestellt, dass sich hieraus kein Nachteil im Lernprozess ergibt und dass es sich als dem sozialen Lernen eher f\u00f6rderlich darstellt. \nDeswegen haben wir begonnen, sukzessive Lehrkr\u00e4fte \nhierf\u00fcr auszubilden. Multiplikatoren stehen zur Verf\u00fc-gung, und f\u00fcr dieses Schuljahr haben wir auch eine breite Fortbildungsveranstaltung durchgef\u00fchrt. Ebenso haben wir eine Handreichung zur Verf\u00fcgung gestellt, wie in einer kombinierten Klasse in der Grundschule unter-richtet werden kann. Ich sage auch ganz deutlich: Eine Grundschullehrkraft hat immer schon gruppenorientiert und differenziert unterrichtet und ist von der Ausbildung Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7473\nher auch durchaus geeignet und vorbereitet, in kombi-\nnierten Klassen zu unterrichten. \nEs ist gesagt worden, dass es f\u00fcnf F\u00f6rderstunden gibt. \nDas ist die Regel und diese wird auch eingehalten. In manchen F\u00e4llen, gerade dann, wenn in der Klasse ein Kind mit Handicaps ist, wird auch eine sechste oder siebte F\u00f6rderstunde zur Verf\u00fcgung gestellt. Dies ist auch eine St\u00e4rkung der Schule im l\u00e4ndlichen Raum. Ich habe die genaue Zahl jetzt nicht im Kopf, aber es sind weit \u00fcber 100 Klassen, die erhalten werden konnten, weil es auch kombinierte Klassen gibt.\nWenn es p\u00e4dagogisch zul\u00e4ssig ist, dass zum Erhalt eine \nkombinierte Klasse gebildet wird, dann kann auch neben einer jahrgangsreinen Klasse eine kombinierte Klasse ge-bildet werden. Wenn das eine nicht zul\u00e4ssig w\u00e4re, dann d\u00fcrfte es auch in dem anderen Fall nicht zul\u00e4ssig sein.\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zum Gesetz-\nentwurf mit den \u00c4nderungen, die im Ausschuss an ihm vorgenommen worden sind.\n(Beifall bei der CSU)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nVielen Dank, Herr Minister. \nZu einer Zwischenbemerkung erteile ich dem Kollegen \nPfaffmann das Wort. Ich sage allgemein, liebe Kolle-ginnen und Kollegen: Bei uns im Saal sind im Augenblick fast alle Mikrofone ausgefallen; nur die beiden in der hinteren Reihe funktionieren noch. Deswegen haben wir die anderen abgebaut. Wer also Zwischenbemerkungen machen oder Zwischenfragen stellen will, muss sich nach hinten begeben an die letzten beiden Mikrofone.\nHerr Kollege Pfaffmann, Sie haben das Wort.\nHans-Ulrich Pfaffmann (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine \nDamen und Herren! Ich wollte noch einmal klarmachen: Diese jahrgangskombinierten Klassen, Herr Staatsmi-nister, sind nicht das Problem. Wir geben gerne zu, wie auch Herr Pachner gesagt hat \u2013 \u00fcbrigens sehr interes-sant \u2013, dass in jahrgangskombinierten Klassen das Lern- und Sozialverhalten besser w\u00e4re. Dar\u00fcber muss man einmal nachdenken: Damit wird das Prinzip der homo-genen Lerngruppen, mit dem Sie die Dreigliedrigkeit be-\ngr\u00fcnden, in der Sache ersch\u00fcttert. \u00dcber diese Geschichte \nmuss man einmal nachdenken. Es gibt n\u00e4mlich \u00fcberhaupt keine heterogeneren Lerngruppen als Kombiklassen, und wenn da das Sozial- und Lernverhalten besser ist, dann ist das ein Beweis daf\u00fcr, dass Heterogenit\u00e4t die bessere Struktur ist als Ihre homogenen Lerngruppen im dreig-liedrigen Schulsystem.\nUnd zum Zweiten: Es geht um die Frage, ob wir die \nRahmenbedingungen festlegen. Wir glauben Ihnen nicht mehr, Herr Pachner. Sie sagen: Wir werden darauf achten. Es ist nichts wert, wenn Sie sagen, wir werden darauf achten, dass nicht mehr als 25 Sch\u00fcler in einer Klasse sind. Diese Erfahrung haben wir gemacht. Wir m\u00fcssen die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Kleinsten ins \nGesetz schreiben. Nur dann k\u00f6nnen sie sicher sein, dass wir kleine Klassen und g\u00fcnstige Lernbedingungen haben. Sie weigern sich, dies ins Gesetz zu schreiben, weil Sie genau wissen: Wenn das im Gesetz steht, muss die Bil-dungs\ufb01  nanzierung erh\u00f6ht werden, und exakt das wollen Sie nicht. Das ist der entscheidende Grund. Da geht es nicht um die Kombiklassen, da sind wir uns einig, son-dern um die Fixierung der guten Rahmenbedingungen in einem Gesetz. Das ist die Forderung, die wir erheben, und sonst gar nichts. \n(Beifall bei der SPD)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nHerr Minister, wollen Sie noch einmal darauf antworten? \nStaatsminister Siegfried Schneider (Kultusministe-\nrium): Es hilft nichts!\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nDas will ich nicht geh\u00f6rt haben, Herr Minister. Also, liebe Kolleginnen und Kollegen, immer Achtung vor den Argu-menten von der anderen Seite.\n(Hans-Ulrich Pfaffmann (SPD): Ja!)\nN\u00e4chste Wortmeldung: Frau Kollegin Tolle.Simone Tolle (GR\u00dcNE): Herr Pr\u00e4sident, ich gebe Ihnen \nrecht. \u2013 Herr Kollege Pachner, ich m\u00f6chte Ihnen gerne antworten, weil Sie gesagt haben, Sie wollten die Haupt-schule st\u00e4rken. Ich m\u00f6chte hier zu Protokoll geben, dass es mir schizophren erscheint, wenn Sie einerseits verbal, am Rednerpult hier, die Hauptschule st\u00e4rken und auf der anderen Seite im Doppelhaushalt 1600 Stellen weg-nehmen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nIch denke, das m\u00fcssen wir hier zu Protokoll geben.\n(Prof. Dr. Gerhard Waschler (CSU): Die alte \nPlatte!)\nJetzt komme ich noch einmal zu dem Punkt jahrgangs-\nkombinierte Klassen, Herr Minister. Im Gegensatz zu dem, was Sie sagen, sind die Kombiklassen in ihrer Mehrheit, denke ich, nicht mehr dazu da, die Schule auf dem Land zu retten. Ich sch\u00e4tze einmal, das Verh\u00e4ltnis ist ein Drittel zu zwei Dritteln; m\u00f6glicherweise k\u00f6nnen Sie es dann auch noch revidieren. Aber die Kombiklassen ent-stehen doch gerade wegen des Lehrermangels.\nH\u00e4tten Sie es so gemacht, wie wir vorgeschlagen haben, \nn\u00e4mlich die Stellen im Haushalt zu belassen, h\u00e4tte das nicht Mehrkosten bedeutet, sondern nur die Fortsetzung auf dem gleichen Niveau. Dann h\u00e4tte man sich auch \u00fcberlegen k\u00f6nnen, wenn beispielsweise in der ersten Jahrgangsstufe 17 und in der zweiten 10 Sch\u00fcler sind, wie denn die Entwicklung ausschaut: Wenn die Gebur-tenzahlen langfristig ausreichen, dann kann man auch Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7474 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\neinmal ein Jahr mit einer Klasse an eine andere Schule \nfahren, wenn es nur 10 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gibt. \nAber Kombiklassen sind eine Konsequenz Ihrer Sparpo-\nlitik, die nicht h\u00e4tte sein m\u00fcssen \u2013 ich bin gleich fertig, Herr Pr\u00e4sident \u2013, wenn Sie im Haushalt nichts wegge-nommen h\u00e4tten. Da k\u00f6nnen wir nicht von St\u00e4rkung spre-chen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nEine Obergrenze festzuschreiben, halte ich f\u00fcr legitim, \nHerr Kollege Pachner, und es gibt auch Klassen \u2013 ich nenne nur das Beispiel Ebrach \u2013, die sehr stark unter einer so gro\u00dfen Zahl von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern leiden. \nDeshalb h\u00e4tte ich gern meine Forderung wiederholt: \nNachtragshaushalt 2007 jetzt sofort! Die Kinder k\u00f6nnen nicht warten; die wollen ihre Bedingungen gleich ge\u00e4ndert haben und nicht erst, wenn der Herr Stoiber gegangen ist und der Herr Beckstein dann einen neuen Haushalt ver-antwortet. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nVielen Dank, Frau Kollegin. \u2013 Herr Minister Schneider hat sich noch einmal zu Wort gemeldet. \n(Hans-Ulrich Pfaffmann (SPD): Jetzt hilft es doch \netwas!)\nStaatsminister Siegfried Schneider (Kultusministe-\nrium): Ich m\u00f6chte zu meinem \u201eHilft nichts!\u201c etwas sagen. Ich habe das darauf bezogen, Herr Kollege Pfaffmann, \u2013 ich habe es gerade erkl\u00e4rt \u2013: Wenn Sie die Zahl 20 festschreiben und Sie haben zwei Jahrg\u00e4nge mit 8 und 13 Sch\u00fclern, dann m\u00fcsste ich die 8 Sch\u00fcler in eine andere Schule verweisen, weil ich eine Klasse mit 21 nicht bilden darf. \n(Hans-Ulrich Pfaffmann (SPD): Oder Sie m\u00fcssten \ndie Klassengr\u00f6\u00dfen \u00e4ndern, die Bezugsgr\u00f6\u00dfe!)\nDas darf ich nicht. \u2013 Oder Sie sagen: Wir machen auch \nKlassen \u2013 nein, nein, stopp, ich bin noch nicht fertig! \u2013 mit 7 und 8 Sch\u00fclern. Okay! Das ist ein Wunschdenken. Wir k\u00f6nnen es nicht machen. Dann, muss ich sagen, hilft es wirklich nichts, wenn diese Argumentationsschiene wieder kommt, nachdem man es vorher erkl\u00e4rt hat. \nZum Zweiten: Frau Tolle, Sie haben gesagt, man h\u00e4tte \ndas nur weiterf\u00fchren m\u00fcssen, das h\u00e4tte nichts gekostet. Nat\u00fcrlich muss ich als Kultusminister, muss der verant-wortliche Haushaltsgeber, der Landtag, schauen, wie die Sch\u00fclerentwicklung in den verschiedenen Schularten verl\u00e4uft. Wir haben in den letzten Jahren 6000 Lehrkr\u00e4fte zus\u00e4tzlich eingestellt. Auf eine Verschiebung von einer Schule in die andere und schwankende Sch\u00fclerzahlen muss auch der Gesetzgeber reagieren, muss auch der Vorschlag der Staatsregierung hingeleitet werden. Wir haben wie kein anderes Land in Deutschland zus\u00e4tzliche Lehrerstellen eingerichtet, in den letzten Jahren waren es \n6000 zus\u00e4tzliche. \n(Beifall bei der CSU \u2013 Zuruf des Abgeordneten \nHans-Ulrich Pfaffmann (SPD) \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : Es \nliegen mir keine weiteren Wortmeldungen vor. Damit ist die Aussprache geschlossen. \nWir kommen zur Abstimmung. Der Abstimmung liegen \nder Gesetzentwurf auf Drucksache 15/8230, die \u00c4nde-rungsantr\u00e4ge auf den Drucksachen 15/8327 und 15/8443 sowie die Beschlussempfehlung mit Bericht des federf\u00fch-renden Ausschusses f\u00fcr Bildung, Jugend und Sport auf Drucksache 15/8639 zugrunde.\nZun\u00e4chst lasse ich \u00fcber den vom federf\u00fchrenden \nAusschuss f\u00fcr Bildung, Jugend und Sport zur Ableh-nung vorgeschlagenen \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf Drucksache 15/8327 abstimmen. Wer entgegen dem Ausschussvotum dem \u00c4nderungsantrag zustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Zwei Stimmen. Oder sind es doch mehr? \u2013 Gut. Die Fraktion des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Gegenstimmen? \u2013 Die CSU-Fraktion. Enthaltungen? \u2013 Die SPD-Fraktion. Damit ist der \u00c4nderungsantrag ab-gelehnt. \nZum Gesetzentwurf emp\ufb01  ehlt der federf\u00fchrende Aus-\nschuss f\u00fcr Bildung, Jugend und Sport Zustimmung mit der Ma\u00dfgabe verschiedener \u00c4nderungen. Ich verweise insoweit auf Drucksache 15/8639. Wer dem Gesetzent-wurf mit den vom federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Bildung, Jugend und Sport empfohlenen \u00c4nderungen zustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die CSU-Frak-tion. Gegenstimmen? \u2013 Die SPD-Fraktion. Enthaltungen? \u2013 B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN.\nDamit ist der Gesetzentwurf in der Zweiten Lesung so \nangenommen. \nEin Antrag auf Dritte Lesung ist nicht gestellt worden. Ich \nf\u00fchre daher gem\u00e4\u00df \u00a7 56 der Gesch\u00e4ftsordnung sofort die Schlussabstimmung durch. Ich schlage vor, wieder in einfacher Form. \u2013 Kein Widerspruch. Wer dem Gesetz-entwurf in der Fassung des federf\u00fchrenden Ausschusses f\u00fcr Bildung, Jugend und Sport seine Zustimmung geben will, den bitte ich, sich vom Platz zu erheben. \u2013 Gegen-stimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Das gleiche Abstimmungs-verh\u00e4ltnis wie zuvor. Damit ist das Gesetz angenommen. Es hat den Titel: \u201eGesetz zur \u00c4nderung des Bayerischen Gesetzes \u00fcber das Erziehungs- und Unterrichtswesen\u201c.\nMit der Annahme des Gesetzentwurfs in der soeben \nbeschlossenen Fassung hat der \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 15/8443 seine Erledigung gefunden. Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7475\nIch rufe Tagesordnungspunkt 8 auf:\nGesetzentwurf der Abg. Joachim Herrmann, \nDr. Ludwig Spaenle, Prof. Dr. Hans Gerhard Stockin-ger u. a. (CSU)zur \u00c4nderung des Bayerischen Hochschulgesetzes (Drs. 15/8279)\u2013 Zweite Lesung \u2013\nIch er\u00f6ffne die allgemeine Aussprache. Erste Wortmel-\ndung: Herr Kollege Dr. Spaenle. \nDr. Ludwig Spaenle (CSU): Herr Pr\u00e4sident, Hohes \nHaus! Die Reform der bayerischen Hochschulen geht im Rahmen dieser Legislaturperiode, was die Gesetzge-bung angeht, ihrem Ende entgegen. \nDie Einf\u00fchrung von Studienbeitr\u00e4gen \u2013 so hat es eine \nintensive Debatte im Hochschulausschuss in der ver-gangenen Woche gezeigt \u2013 ist ein Erfolgsmodell. Die Akzeptanz ist gro\u00df. Die Mitwirkung der Studierenden in den entsprechenden Gremien, die die Verwendung der Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Hochschulen festlegen, ist intensiv, und wir k\u00f6nnen mit Fug und Recht darlegen, dass die So-zialvertr\u00e4glichkeit der Einf\u00fchrung von Studienbeitr\u00e4gen gegeben ist. \nEin Indiz daf\u00fcr ist die sehr geringe Inanspruchnahme \nder entsprechenden Darlehensmodelle, zu deren Ab-sicherung der sogenannte Sicherungsfonds durch das Hochschulgesetz eingerichtet wurde. Der Sicherungs-fonds sieht bis dato vor, dass ein Anteil von 10 % am Aufkommen aus den Studienbeitr\u00e4gen thesauriert wird, um Ausfallrisiken abzusichern. Dies ist eine sehr starre Regelung, die nur durch Gesetzes\u00e4nderung angepasst werden k\u00f6nnte. Eine erste \u00dcberpr\u00fcfung ist f\u00fcr 2012 vor-gesehen; danach soll ein Dreijahresrhythmus folgen. \nWir sind der Meinung, dass eine solche, auf Perspektive \nangelegte Gesetzgebung durchaus im Lichte der Inkraft-setzung der Studienbeitr\u00e4ge und der Entwicklung be-trachtet werden sollte. Wir sind der Meinung, dass eine \ufb02  exiblere Handhabung durch die Administration, durch \ndas Wissenschaftsministerium erm\u00f6glicht werden sollte. \nEs zeigt sich, dass die 10 % auch auf mittlere Frist nicht \nnotwendig sein werden, um die Ausfallrisiken abzusi-chern. Wir unterbreiten deshalb dem Hohen Hause den Vorschlag, das Wissenschaftsministerium mittels einer Verordnungserm\u00e4chtigung in den Stand zu setzen, eine der Entwicklung angepasste und nicht durch den gro\u00dfen Aufwand einer Gesetzes\u00e4nderung notwendige Anpas-sung dieses Hebesatzes ins Werk zu setzen. Die M\u00f6g-lichkeit, dies durch eine Rechtsverordnung zu tun, erlaubt eine Abweichung von diesem Prozentsatz nach unten, falls die Prognose \u00fcber die m\u00f6glichen Ausfallrisiken nach oben gehen sollte. Die M\u00f6glichkeit, den Prozentsatz von 10 % zu verwirklichen, sollte bestehen bleiben. Wir wollen aber zu einer Verringerung kommen und damit letztlich einen gr\u00f6\u00dferen Teil des Aufkommens an Studi-enbeitr\u00e4gen unmittelbar der Verwendung zum Wohle der \nStudierenden zuf\u00fchren. \nWir bitten um Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n(Beifall bei der CSU)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nVielen Dank, Herr Kollege. N\u00e4chste Wortmeldung: Frau Kollegin Adelheid Rupp. \nAdelheid Rupp (SPD): Herr Pr\u00e4sident, Kolleginnen und \nKollegen! Lieber Kollege Spaenle, bereits im Ausschuss habe ich Ihnen gesagt: Auch wenn Sie noch so oft sagen, die Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren sei ein Erfolgsmo-dell, gilt, dass allein diese Behauptung das Modell nicht zu einem Erfolgsmodell macht. \n(Beifall der Abgeordneten Johanna Werner-Mug-\ngendorfer (SPD))\nSie begr\u00fcnden Ihre Behauptung bez\u00fcglich dieses Erfolgs-\nmodells damit, die Mitwirkung der Studierenden sei gro\u00df. Die Mitwirkung der Studierenden ist tats\u00e4chlich gro\u00df. Das Interesse der Studierenden daran, wie die Studienbei-tr\u00e4ge verwendet werden, ist \u00e4u\u00dferst gro\u00df. Hochschulen wollten die Studienbeitr\u00e4ge teilweise n\u00e4mlich nicht im Sinne der Studierenden verwenden. \nEs ist aber auch so, dass die Studierenden gar keine \nandere M\u00f6glichkeit haben als mitzuwirken, um daf\u00fcr zu sorgen, dass mit dem Geld nicht Bauma\u00dfnahmen und \u00c4hnliches \ufb01  nanziert werden. Dies wissen Sie genauso \ngut wie ich. Daraus die Behauptung eines Erfolgsmodells abzuleiten ist wirklich widersinnig. \nWorum handelt es sich, und warum lehnen wir es ab? \n\u2013 Der Sicherungsfonds ist ein Fonds, der die Darlehen der Studierenden absichern soll, die ihre Darlehen nicht zur\u00fcckzahlen k\u00f6nnen. Wir sind der Meinung, dass das ein entscheidender Bestandteil des ganzen, sehr unsinnigen Konstrukts der Studiengeb\u00fchren ist. \nUnser Nein zu den Studiengeb\u00fchren bleibt nat\u00fcrlich be-\nstehen, weil sie unsozial und ungerecht sind und Bildung kostenfrei sein soll. Damit sagen wir auch ein klares Nein zum Sicherungsfonds und dessen Ver\u00e4nderungen. \nWer in der Bildungspolitik in Bayern tats\u00e4chlich zukunfts-\nf\u00e4hig sein will, muss bei Bildung und Ausbildung daf\u00fcr sorgen, dass er nicht soziale Auslese betreibt und dass Bildung tats\u00e4chlich als das erkannt wird, was sie ist, dass n\u00e4mlich von ihr die Zukunft dieses Landes abh\u00e4ngt. Sie messen \u2013 das hat die Debatte zuvor gezeigt \u2013 aber der Bildung einen sehr geringen Stellenwert zu. Es kann ja wohl nicht sein, dass f\u00fcr die Unter\ufb01  nanzierung der \nHochschulen die Studierenden verantwortlich gemacht werden. \n(Beifall bei der SPD und bei den GR\u00dcNEN)\nNun zu der Frage, warum Sie diesen Gesetzentwurf heute \n\u00fcberhaupt einbringen. Ich \ufb01  nde es sehr bemerkenswert, Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7476 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\ndass die Popularklage, die von den Studierenden einge-\nreicht wurde, schon einen gro\u00dfen Erfolg hat. Denn auch Ihnen machen die Argumente zur Verfassungswidrigkeit der Studiengeb\u00fchren und insbesondere des Sicherungs-fonds offensichtlich so viel zu schaffen, dass Sie der An-sicht waren, das Gesetz \u00e4ndern zu m\u00fcssen. Ich \ufb01  nde, das ist zun\u00e4chst einmal ein Erfolg \u2013 wenn auch kein um-fassender \u2013 der Studierenden, die sich gewehrt haben, und derjenigen, die dies unterst\u00fctzt haben; dies waren die Fraktionen der SPD und der GR\u00dcNEN. \n(Beifall bei der SPD und bei den GR\u00dcNEN)\nAuch muss man immer wieder feststellen, dass das \nWissenschaftsministerium juristisch anscheinend kein gl\u00fcckliches H\u00e4ndchen hat. Ich denke dabei einige Jahre zur\u00fcck. Das Wissenschaftsministerium war nicht einmal in der Lage, eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Rechtsverordnung zu den Zweitstudiengeb\u00fchren zu erlassen. Der Verwaltungs-gerichtshof in Bayern hat die Rechtsverordnung n\u00e4mlich als rechtswidrig aufgehoben, weil er der Auffassung war, dass diese Rechtsverordnung die Zweitstudiengeb\u00fchren so nicht regeln konnte. \nIch bin guter Hoffnung, dass der Bayerische Verfassungs-\ngerichtshof eine \u00e4hnliche Entscheidung hinsichtlich der Studiengeb\u00fchren und insbesondere des Sicherungs-fonds treffen wird. Dass Sie den Sicherungsfonds jetzt heruntersetzen und \ufb02  exibler machen, macht das Gesamt-konstrukt nicht besser. Die Gelder, die in den Sicherungs-fonds \ufb02  ie\u00dfen, sind eine Sonderabgabe. Eine Sonderab-gabe setzt voraus, dass es eine Gruppenverantwortung gibt. Das hei\u00dft, jeder Studierende und jede Studierende, der oder die Geld in den Sicherungsfonds zahlen muss, ist mitverantwortlich daf\u00fcr, dass Einzelne ihre Darlehen m\u00f6glicherweise nicht zur\u00fcckzahlen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber sollten Sie sich doch noch einmal Gedanken machen. In ideologischer Hinsicht w\u00fcrden vielleicht sogar wir nicht einmal so weit gehen, zu sagen: Alle Studierenden sind f\u00fcr diejenigen verantwortlich, die die Kredite nicht zur\u00fcck-zahlen k\u00f6nnen. Da kann man doch wohl nicht zu einer \nGruppenverantwortung \u00fcbergehen, wie es ganz ausf\u00fchr-\nlich in dem Gutachten von Herrn Kronthaler dargestellt wurde. Auf den Gedanken m\u00fcssten eigentlich auch Sie langsam kommen. \nNun zu der Frage: Warum nehmen nur 2 % der Studie-\nrenden das Darlehen \u00fcberhaupt in Anspruch? Da gibt es zwei M\u00f6glichkeiten. Entweder sind die Studierenden in Bayern so wohlhabend, dass sie ein Darlehen kaum brauchen. Das f\u00fchrt dann aber auch zu der Frage, was an Ihrem System hier nicht stimmt. Wenn es wirklich so ist, dass die Studierenden in Bayern so wohlhabende Eltern haben, dass sie das Darlehen nicht in Anspruch nehmen m\u00fcssen, dann ist das ein Beleg f\u00fcr die extreme soziale Auslese und daf\u00fcr, dass Kinder von Eltern, die wenig Geld haben, einfach nicht studieren k\u00f6nnen. \n(Beifall bei der SPD und bei den GR\u00dcNEN) \nDie andere m\u00f6gliche Erkl\u00e4rung ist: Diejenigen, die das \nDarlehen aus \ufb01  nanziellen Gr\u00fcnden aufnehmen m\u00fcssten, w\u00e4hlen diesen Weg nicht. Das Darlehen ist immerhin mit \n6 % zu verzinsen. Die R\u00fcckzahlungsmodalit\u00e4ten sind unangenehm. Und die Folge ist, dass man nach seinem Examen ordentlich verschuldet ist. Das trifft dann genau diejenigen, deren Eltern sich den Aufwand f\u00fcr das Stu-dium nicht leisten k\u00f6nnen. \nSie gehen damit also einen Weg, von dem man sagen \nmuss: Diejenigen, die das n\u00f6tige Geld nicht haben, m\u00fcs-sten ein Darlehen aufnehmen, um am Ende des Stu-diums mit Schulden dazustehen. Demgegen\u00fcber sind diejenigen, die \u00fcber gen\u00fcgend Geld verf\u00fcgen, am Ende des Studiums schuldenfrei und k\u00f6nnen so ihre beru\ufb02  iche Laufbahn beginnen. \nDas ist erneut ein Indiz daf\u00fcr, dass Sie st\u00e4ndig soziale \nAuslese betreiben. \n(Beifall bei der SPD und bei den GR\u00dcNEN)\nZuletzt komme ich zu dem Bericht des Wissenschafts-\nministeriums \u00fcber die Studiengeb\u00fchren. Ich habe selten etwas derart Ober\ufb02  \u00e4chliches gelesen. Es wurden zahl-reiche Hochschulen ausgelassen. Es wurde nicht im Detail dargelegt, was mit den Studiengeb\u00fchren an den Hochschulen passiert. Man konnte wirklich nur einen ersten, sehr knappen \u00dcberblick bekommen. Ich erwarte, dass im Herbst hier eine ordentliche Auswertung dessen, was an den Hochschulen statt\ufb01  ndet, vorgelegt wird. Ich \nerwarte, dass der Wissenschaftsminister dann anwe-send ist. Es w\u00e4re sicherlich m\u00f6glich gewesen, diesen ober\ufb02  \u00e4chlichen Bericht eine oder zwei Wochen vorher zu geben, damit der Minister anwesend sein k\u00f6nnte. Denn Studiengeb\u00fchren sind doch eine zentrale Angelegenheit dieses Parlaments. Es geht nicht an, mit dem Parlament so umzugehen, dass man auf der einen Seite behauptet, Studiengeb\u00fchren seien ein ganz wichtiger Punkt, w\u00e4h-rend man auf der anderen Seite einen ober\ufb02  \u00e4chlichen \nBericht gibt und dann nicht anwesend ist. Ich hoffe sehr, dass alles im Herbst nachgeholt wird. \nIm \u00dcbrigen bleibt nur \u2013 ich denke, da spreche ich auch \nf\u00fcr die GR\u00dcNEN und f\u00fcr die SPD-Fraktion \u2013, der Popular-klage \u00e4u\u00dferst viel Erfolg zu w\u00fcnschen. Wir hoffen, dass Bayern \u00fcber diesen Weg zur Vernunft kommt. \n(Beifall bei der SPD und bei den GR\u00dcNEN)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nVielen Dank, Frau Kollegin. N\u00e4chste Wortmeldung: Frau Kollegin Gote.\nUlrike Gote (GR\u00dcNE): Herr Pr\u00e4sident, sehr geehrte Kol-\nleginnen und Kollegen! Ein Jahr nach Inkrafttreten des Hochschulgesetzes, mit dem Sie in Bayern allgemeine Studiengeb\u00fchren eingef\u00fchrt haben, stellen wir GR\u00dcNE fest: Studiengeb\u00fchren versch\u00e4rfen die bestehende Bil-dungsungerechtigkeit in diesem Land. Die aktuelle So-zialerhebung des Deutschen Studentenwerks hat k\u00fcrz-lich wieder schmerzhaft und deutlich belegt, dass unser Bildungssystem von hoher Selektivit\u00e4t gepr\u00e4gt ist und dass in diesem Land vor einem Hochschulstudium hohe Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7477\nH\u00fcrden aufgebaut sind, die nur sehr wenige \u00fcberwinden \nk\u00f6nnen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und bei der SPD)\nSie hat gezeigt, dass Bildung und insbesondere Hoch-\nschulbildung in diesem Land vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngig ist. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und bei der SPD)\nAn unseren Hochschulen \u2013 das haben wir eben schon \ngeh\u00f6rt, und das kann ich nur unterstreichen \u2013 studieren in gro\u00dfer Mehrzahl die Kinder der reichen und wohl si-tuierten Familien. Ihre Politik hat bisher nichts dazu bei-getragen, das zu \u00e4ndern. Im Gegenteil: Mit den Studien-geb\u00fchren haben Sie eine weitere H\u00fcrde vor die Hoch-schulbildung gesetzt. Sie werden die Quittung daf\u00fcr bekommen. Leider werden wir sie alle bekommen und das ausbaden m\u00fcssen, was Sie anrichten. Die Studier-willigkeit der Studienberechtigten nimmt n\u00e4mlich ab. Sie sind mit dem Hochschulgesetz unserem gemeinsamen Ziel \u2013 jedenfalls haben Sie immer gesagt, es sei auch Ihr Ziel \u2013, mehr junge Menschen an unseren Hochschulen gut zu bilden und gut auszubilden, keinen Schritt n\u00e4her gekommen. \nWir k\u00f6nnen au\u00dferdem ein Jahr nach Inkrafttreten des \nHochschulgesetzes und nach der erstmaligen Erhe-bung der Studiengeb\u00fchren feststellen, dass erstens die \nStudierenden nun das \ufb01  nanzieren m\u00fcssen, wozu Sie in \nden letzten 20 Jahren nicht ausreichend Geld gegeben \nhaben: H\u00f6rsaalausstattung, Bibliotheken, eine moderne \nIT -Struktur, kleinere Umbauten, Ma\u00dfnahmen zur Gleich-stellung von Behinderten \u2013 das ist eine gesetzliche Ver-\np\ufb02  ichtung; daf\u00fcr m\u00fcssen jetzt die Studierenden zahlen \u2013, \nVerbesserung der Kinderbetreuung an Hochschulen, Personal f\u00fcr die Lehre, Praktikumsausstattung usw. Das \nalles sind Dinge, f\u00fcr die der Staat zust\u00e4ndig gewesen \nw\u00e4re und f\u00fcr die Sie Geld h\u00e4tten geben m\u00fcssen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nEs ist mitnichten das Sahneh\u00e4ubchen, das das Studieren \nin Bayern so viel besser machen w\u00fcrde. Es ist nicht zu er-kennen, dass die Einnahmen aus den Geb\u00fchren tats\u00e4ch-lich zur Verbesserung der Studienbedingungen in der Weise beitragen, wie Sie es immer versprochen haben. Die Einnahmen sind zum Stopfen der L\u00f6cher da, die Sie aufgerissen haben.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nWir stellen zweitens fest, dass mit den Geb\u00fchren, wenn \nalles gut geht, gerade einmal der Status quo gehalten werden kann. Das wurde allzu deutlich, als Sie, Herr Minister, k\u00fcrzlich die Ausbaupl\u00e4ne f\u00fcr die Hochschulen vorlegten. \u201eNulllinie 2005\u201c haben Sie das genannt. Wir erinnern uns: 2004 haben Sie m\u00e4chtig gek\u00fcrzt. Also das ist die Nulllinie, von der Sie jetzt ausgehen. Das ist der Zustand an den Hochschulen, den wir in den n\u00e4chsten Jahren zementieren sollen. Es soll nicht mehr schlechter werden. Das bedeutet im Klartext, dass die Studierenden \njetzt zahlen, damit es nicht schlechter wird, nicht aber, damit es besser wird, wie Sie immer versprochen haben. Wir stellen drittens fest, dass die Studierenden eben nicht parit\u00e4tisch an der Entscheidung \u00fcber die Verwendung der Einnahmen aus Studiengeb\u00fchren beteiligt werden. Wir stellen viertens fest, dass die Verwaltungskosten zu hoch sind und dass zu viele Mittel in zentrale Aufgaben der Hochschule \ufb02  ie\u00dfen. Wir stellen f\u00fcnftens fest, dass der \nSicherungsfonds ein Unsinn und wahrscheinlich verfas-sungswidrig ist.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nUm diesen Sicherungsfonds k\u00fcmmern Sie sich jetzt mit \ndiesem Gesetzentwurf. Doch anstatt ihn gleich ganz ab-zuschaffen, wollen Sie ihn nur fr\u00fcher \u00fcberpr\u00fcfen und die H\u00f6he der Abf\u00fchrungen in Zukunft per Verordnung regeln. Erkennen Sie doch wenigstens, dass das ganze Konstrukt keinen Sinn ergibt. Erkennen Sie doch endlich, dass der Sicherungsfonds zur Absicherung der Studienkredite nichts zur Sozialvertr\u00e4glichkeit der Geb\u00fchren beitr\u00e4gt. Es gibt keine sozialvertr\u00e4glichen Studiengeb\u00fchren. Die be-troffenen Studierenden nehmen die Studienkredite nicht an, weil sie im Kern die soziale Ungerechtigkeit noch ver-sch\u00e4rfen. Das sp\u00fcren die, die betroffen sind, ganz genau, nur Sie sind auf diesem Auge blind. Die geringe Nach-frage nach Krediten, die Kritik am Sicherungsfonds, die M\u00e4ngel bei der Umsetzung und Verwendung der Studi-engeb\u00fchren \u2013 das alles sollte Ihnen Zeichen genug sein, um zu erkennen, dass Sie mit dem Einstieg in die Pri-vat\ufb01  nanzierung von Bildung und die \u00d6konomisierung der Hochschulen den falschen Weg eingeschlagen haben. Die ganze Richtung ist falsch.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nWir halten nach wie vor Studiengeb\u00fchren grunds\u00e4tzlich \nf\u00fcr falsch, und deshalb lehnen wir auch diesen Gesetz-entwurf ab.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nSchaffen Sie die Studiengeb\u00fchren wieder ab. Bauen Sie \nden Hochschulstandort nachhaltig aus, und sorgen Sie daf\u00fcr, dass in Bayern mehr junge Menschen eine gute Hochschulbildung erhalten k\u00f6nnen. Das ist die beste Investition in unsere Zukunft und in die Zukunft dieses Landes.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nVielen Dank, Frau Kollegin. N\u00e4chste Wortmeldung: Staatsminister Dr. Goppel.\nStaatsminister Dr. Thomas Goppel (Wissenschafts-\nministerium): Herr Pr\u00e4sident, verehrte Kolleginnen und Kollegen! Vielen herzlichen Dank, dass wir Gelegenheit haben, die Thematik hier noch einmal aufzubereiten. Das geschieht zu einem Zeitpunkt, der g\u00fcnstig f\u00fcr die weitere Entwicklung der Studienbeitragserhebung und die Ver-Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7478 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nwendung der Einnahmen an den Hochschulen in Bayern \nist. Wir sind am Ende des ersten Semesters, in dem Stu-dienbeitr\u00e4ge erhoben worden sind. Das ist ein Zeitpunkt, an dem die Hochschulen noch nicht absehen k\u00f6nnen, wie sich die eingenommenen Gelder insgesamt auf die Ver\u00e4nderung der Hochschullandschaft auswirken. Sie verlangen von mir etwas, was selbst Harry Potter nicht m\u00f6glich ist. Er muss seinen Versuch erst machen, bevor er sagen kann, ob er gelungen ist oder nicht. Man kann durchaus eine Zeitlang Zauberlehrling sein. Meine herz-liche Bitte ist: Lassen Sie uns einfach bis zum n\u00e4chsten Jahr warten. Ich bin sicher, dass wir dann ganz konkrete Daten haben werden, anhand derer wir sagen k\u00f6nnen, ob sich etwas ausgezahlt hat oder nicht. \nAlle Studierenden und die Hochschullehrer sind aus-\ndr\u00fccklich aufgefordert, uns zu berichten, wof\u00fcr die Mittel verwendet werden. Selbstverst\u00e4ndlich versuchen die Ver-waltungsmitarbeiter an den Hochschulen, manches mit-zu\ufb01  nanzieren, was sie sonst lange Zeit nicht \ufb01  nanzieren \nk\u00f6nnten, weil nicht alles von heute auf morgen machbar ist. Aber wenn Studierende oder die Mitarbeiter der Hoch-schulen berichten, dass wir etwas \u00e4ndern sollen, \u00e4ndern wir es sofort. Es wird auch dann Einhalt geboten, wenn Investitionen get\u00e4tigt werden, die nicht mit Studienbei-tr\u00e4gen zu t\u00e4tigen sind. \nLassen Sie mich der CSU-Fraktion ausdr\u00fccklich f\u00fcr die \nEinbringung dieses Gesetzentwurfs danken. Sie wissen selbst, dass etwas am schnellsten dann erledigt werden kann, wenn wir aufgrund einer Fraktionsinitiative einen kurzen Gesetzentwurf vorlegen. Wir haben in einem Gesetz festgeschrieben, wie der Sicherungsfonds aus-zusehen hat, damit die Studierenden sich auf den Si-cherungsfonds verlassen k\u00f6nnen. Einige andere haben den Verwaltungsweg gew\u00e4hlt. F\u00fcr uns bedeutet das eine l\u00e4ngere Beratungszeit. F\u00fcr uns im Ministerium bedeutet das, dass wir \u00fcberlegen, ob wir wegen des einen Punktes das Gesetz nach wenigen Monaten wieder ver\u00e4ndern, oder ob wir uns etwas Zeit lassen, um zu sehen, wie sich der Sicherungsfonds \u00fcberhaupt auswirkt. Wir wollten zun\u00e4chst darauf warten. Ich bin aber froh, dass wir ge-meinsam eine \u00d6ffnung beschlossen haben. Jetzt k\u00f6nnen wir das \ufb02  exibel handhaben, was sinnvoll ist. \nNach dem ersten Semester ist es sicherlich noch nicht \nsinnvoll, zumal es sich um ein Sommersemester han-delt. Wir m\u00fcssen ganz realistisch sehen, dass wir ganz wenige Neueinschreibungen haben. Die Studierenden im achten, neunten oder zehnten Semester \u00fcberlegen gar nicht mehr lange und nehmen kein Darlehen auf. Das wird in den n\u00e4chsten Semestern anders sein. Damit wird sich die Zahl derer, die den Sicherungsfonds in Anspruch nehmen, erh\u00f6hen, und es wird sich zeigen, ob es bei der Zahl von 1,5 % oder 2 % bleibt. Ich h\u00e4tte gern noch ein halbes Jahr gewartet, um dann auf der Grundlage seri-\u00f6ser Zahlen handeln zu k\u00f6nnen. Ich will nicht vor Ihnen als jemand stehen, der nicht wei\u00df, was er will. Wenn ich abwarte, dann sagen Sie, ich sei z\u00f6gerlich, wenn ich aber entscheide, dann bin ich zu schnell. Ich kann im Prinzip machen, was ich will, aber ich werde immer Ihre Kritik \nernten.\n(Christine Stahl (GR\u00dcNE): Machen Sie es einfach \nrichtig!)\n\u2013 Ich mache es richtig. Davon bin ich fest \u00fcberzeugt. Aber \nSie \ufb01 nden nicht das richtig, was ich f\u00fcr richtig halte. Das \nspricht daf\u00fcr, dass Sie eine Ideologin sind, Frau Kollegin. \n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Oder Sie!)\n\u2013 Nein. \u201eOder\u201c passt nicht, weil die Argumentation der \nVerwaltung eine gr\u00f6\u00dfere Bandbreite als die nur einer Fraktion im Bayerischen Landtag aufweist. \nLassen Sie mich drei Bemerkungen anf\u00fcgen. Ich sage \nausdr\u00fccklich, dass ich den Gesetzentwurf, wie er be-schlossen wird, begr\u00fc\u00dfe. Ich bitte Sie, ihm zuzustimmen und uns die M\u00f6glichkeit zu geben, \ufb02  exibel zugunsten \nder Studenten zu reagieren. Damit bin ich eigentlich am Ende. \nDrei Bemerkungen will ich trotzdem anf\u00fcgen. Erstens. Das Wort Erfolgsmodell wurde sicherlich zu fr\u00fch \nverwendet. Kollege Spaenle sieht aber, dass nicht alle Ihre Bef\u00fcrchtungen eingetreten sind. Sie haben gesagt, es gehe drunter und dr\u00fcber und werde schwierig und pro-blematisch. Gemessen an diesen Ihren Bef\u00fcrchtungen ist es ein Erfolgsmodell. Gemessen an der Tatsache, dass es eine Menge Studierender gibt, die sich deswegen einmal mehr \u00fcberlegen, ob sie studieren sollen und anderes mehr, werden wir uns in den n\u00e4chsten Jahren \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie wir diesen Vorstellungen noch gerechter werden k\u00f6nnen, und zwar gerechter im Sinne derer, die sich schwer tun, ein Studium aufzunehmen. Das will ich Ihnen ausdr\u00fccklich konzedieren.\nWir haben es allerdings ein bisschen einfacher als andere \nL\u00e4nder. Denn an unseren Hochschulen sind immerhin sehr viele Studierende junge Leute, die aus dem Beruf kommen. Sie kommen aus anderen Ausbildungsg\u00e4ngen und sind entsprechend eingestiegen und daher treffen auf sie diese Benachteiligungen gar nicht zu. Darunter sind auch viele junge Leute, die bereits einen Meisterbrief er-worben haben. Die mussten damals noch gut 10 000 DM hinbl\u00e4ttern, um ihn \u00fcberhaupt zu bekommen, und es hat niemand gefragt, wie das \ufb01  nanziert werden soll. Jetzt \nk\u00f6nnen sie im Studium f\u00fcr die H\u00e4lfte der Summe, wenn wir 1 zu 1 umrechnen, immerhin zehn Semester lang, also f\u00fcnf Jahre, studieren. Hier wird also niemand be-nachteiligt, gemessen an dem, was wir anderen jungen Menschen, die heute Erwachsene sind, fr\u00fcher zugemutet haben. Seien Sie ein bisschen gerechter mit den Men-schen in der Gesellschaft, die nicht studieren und nicht studieren wollen. Das ist meine herzliche Bitte an Sie.\nZweitens. Wir haben angek\u00fcndigt zu berichten, weil Sie \ndas gew\u00fcnscht haben. Ich habe Ihnen ausdr\u00fccklich in der Diskussion gesagt und auch in der \u00d6ffentlichkeit, dass man nach drei Monaten Laufzeit nicht so berichten kann, Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7479\nwie Sie das gerne m\u00f6chten, da man da noch keine se-\nri\u00f6sen Daten hat. Und jetzt beklagen Sie die \u201enicht seri-\u00f6sen\u201c Daten, nachdem Sie gefordert hatten, dass ich sie auf jeden Fall vortragen m\u00fcsse. Das ist auch eine M\u00f6g-lichkeit der Diskussion, aber seri\u00f6s ist es nicht.\nSie haben ausdr\u00fccklich gemeinsam mit mir die Vorgabe \nformuliert, diesen Bericht auf der Grundlage der erho-benen Fakten zu geben. Die Fakten, die wir erhoben haben, sind allerdings zum Teil noch nicht pr\u00e4zise genug, und insoweit k\u00f6nnen Sie beliebig daran herumdoktern. \nWir haben auch vereinbart, dass ich zur Sitzung des Aus-\nschusses kommen werde, wenn Sie das einfordern. Das habe ich in aller \u00d6ffentlichkeit erkl\u00e4rt und dazu stehe ich auch. Wenn nun aber die Sitzung ausgerechnet auf einen Zeitpunkt gelegt wird, zu dem ich schon vor einem halben Jahr den Behinderten in W\u00fcrzburg f\u00fcr ihre gro\u00dfe Behin-derten-Olympiade mit 2500 Teilnehmern zugesichert habe, als Schirmherr vorbeizukommen, und es keine M\u00f6glichkeit gibt, die Sitzung zumindest solange nicht zu schlie\u00dfen, dass ich noch um 12 Uhr mittags reden kann, dann ist das nicht in Ordnung. Ein fr\u00fcherer Zeitpunkt war nicht m\u00f6glich, weil ich mit dem Zug fuhr. Zwei Stunden brauche ich hin und auch wieder zur\u00fcck. Ich bin morgens um 7 Uhr weggefahren, war um 9 Uhr dort und bin um 10 Uhr wieder in den Zug nach M\u00fcnchen gestiegen und war um 12 Uhr zur\u00fcck. Da waren Sie dann nicht mehr in der Sitzung. Da das anders nicht zu machen war, hatte ich darum gebeten, mit dem Abteilungsleiter vorlieb zu nehmen. Ich habe Ihnen das zwei Tage vorher angek\u00fcn-digt. Deshalb sind alle Aufregungen unversch\u00e4mt und sonst nichts. \n(Beifall bei der CSU)\nSie wollten in der \u00d6ffentlichkeit nur Unruhe erzeugen, \nund das ist unfreundlich.\nEs ist gut, wenn wir in diesem Sommer Wind erzeugen, \num \ufb01  t zu sein. Das ist eine ganz vern\u00fcnftige Sache, da man auf diese Weise die Temperaturen besser ertr\u00e4gt. Aber ich will Ihnen ausdr\u00fccklich sagen, dass ich das mit Ihren Mitteln nicht mitmache; es ist unfair. Es ist unfair, wenn Sie in der \u00d6ffentlichkeit verschweigen, dass es um diese Alternative ging. Ich sollte \u00fcber etwas berichten, von dem ich wei\u00df, dass es nach drei Monaten noch nicht zu Ende gedacht sein kann; ich hatte zugesagt, den Be-hinderten in W\u00fcrzburg Dank daf\u00fcr zu sagen, dass Sie sich in der Form integrieren, was letztlich auch zu deren Gesundheit und dazu beitr\u00e4gt, dass wir in Zukunft ein ganzes St\u00fcck mehr Vorsorge betreiben. Das werde ich auch in Zukunft so halten, zumal wenn ich mich recht-zeitig bei Ihnen entschuldige.\n(Beifall bei der CSU)\nIhre R\u00fcge sollten Sie bitte nach W\u00fcrzburg melden und \nden Behinderten vortragen. Deren Termin stand auch schon seit Januar fest. Ihr Termin war 14 Tage vorher beschlossen worden. H\u00e4tten Sie die Sitzung um einen Tag verlegt, h\u00e4tte ich jederzeit dabei sein k\u00f6nnen. Sie wissen das, und Sie wissen auch, dass ich noch nicht \nein einziges Mal eine Sitzung im Landtag geschw\u00e4nzt habe, wenn Sie mich gebraucht haben. Ich habe nicht ein einziges Mal hier im Hohen Hause gefehlt, wenn meine Anwesenheit notwendig war. Ich w\u00fcrde gerne mal sehen, wie die Verweildauer der Kolleginnen und Kollegen hier im Parlament oder im Ausschuss aussieht, wenn sie meine eigene dagegenrechnen. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich noch einmal betonen: Ich bin da, wenn es notwendig ist.\n(Zurufe von der SPD)\nAber ich lasse mich in diesem einen Fall nicht in der Form \nin die \u00d6ffentlichkeit zerren, wie Sie das getan haben. Da-gegen wehre ich mich.\n(Beifall bei der CSU)\nUnd nun lassen Sie mich etwas zum Verfahren und zur \nVerfassungssicherheit sagen. Das ist meine letzte Be-merkung in dieser Debatte heute. Sie beide, Frau Gote und Frau Rupp, haben die Meinung vertreten, dass die Studienbeitr\u00e4ge so nicht haltbar seien. Ich mache Sie darauf aufmerksam, dass insbesondere auch der Siche-rungsfonds Gegenstand einer Klage beim Verwaltungs-gericht Minden gewesen ist und dass dieses Gericht mit kurzen Bemerkungen die vielseitigen Bemerkungen von Herrn Kronthaler zur\u00fcckgewiesen und f\u00fcr unsachgem\u00e4\u00df erkl\u00e4rt hat. Sie h\u00e4tten nichts mit der Sache zu tun. Die Vorgaben, die wir da haben, sind also schon auf einem sicheren Punkt angesiedelt. \nNun noch eine zus\u00e4tzliche Anmerkung; ich bitte um \nNachsicht, ich habe es gerade vergessen, aber ich m\u00f6chte es ausdr\u00fccklich sagen. Von allen deutschen Sy-stemen zu den Studienbeitr\u00e4gen legt nur das bayerische fest, dass man dann, wenn auch Geschwister studieren, Befreiungsm\u00f6glichkeiten hat; Sie haben kein anderes, in dem zinslos gestundet werden kann, wenn man nicht das n\u00f6tige Geld im Anschluss an das Studium verdient; es ist ausdr\u00fccklich geregelt, dass dann, wenn man keine An-stellung \ufb01  ndet, der Sicherungsfonds die Kostensicherung \n\u00fcbernimmt. \nDas verschweigen Sie gegen\u00fcber den Studierenden \nimmer. Und es ist interessant, dass die Studierenden im Anschluss an ein Treffen mit Ihnen demonstrieren mit dem sch\u00f6nen Nonsens-Satz \u201eBildung f\u00fcr alle, aber umsonst!\u201c Das ist ein wunderbarer Nonsens-Satz. Er ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass mit der Bildung etwas nicht stimmt. Es m\u00fcsste zumindest \u201egratis\u201c hei\u00dfen. \u201eBildung umsonst\u201c hei\u00dft, dass da jemand was tut, ohne dass es etwas bringt.\n(Zurufe von der SPD)\nDass Sie das besonders unterst\u00fctzen, verwundert mich. \nDenn dann muss man sich nicht mit Deutschland be-sch\u00e4ftigen. Ich \ufb01  nde es aber notwendig, dass Sie dies \ngelegentlich tun. Es ist nicht richtig, dass man die Stu-dierenden allein l\u00e4sst, wenn es darum geht, ihnen dar-zulegen, welche Konditionen es in Bayern gibt. Wenn ich nach solchen Demonstrationen mit den Studenten Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7480 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\ndiskutiere, habe ich zwar immer so um die 20, die Nein \nsagen, aber am Ende \ufb01  ndet sich eine ganze Anzahl, die \nsagen: Herr Goppel, wenn wir gewusst h\u00e4tten, wie Sie das machen, h\u00e4tten wir eine Demonstration nicht f\u00fcr not-wendig gehalten. \nNiemand zahlt gern. Das wei\u00df ich auch. Es w\u00e4re Humbug, \ndas zu glauben. Aber die Studenten wissen, dass sie auf diese Weise etwas Vern\u00fcnftiges bekommen. Deshalb bin ich dankbar, dass die Fraktion der CSU in diesem Punkt meinen Vorstellungen gefolgt ist. \nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich auch Folgendes feststellen. Ich \nbin den Wind, den die Opposition in diesen Nonsens-F\u00e4llen erzeugt, l\u00e4ngst gewohnt, ja sogar den Wind aus den eigenen Reihen. Insofern m\u00fcssen Sie nicht glauben, dass ich mich dar\u00fcber noch aufrege.\n(Beifall bei der CSU)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nN\u00e4chste Wortmeldung: Kollegin Rupp.\nAdelheid Rupp (SPD): Herr Minister Goppel, zun\u00e4chst \nein Wort zu dem Bericht. Sie haben tats\u00e4chlich nicht die Anmutung eines Zauberlehrlings. Dem stimme ich voll zu. Auff\u00e4llig war an diesem Bericht nur, dass ausgerechnet die Universit\u00e4t Passau fehlt, in der die Studierenden die allergr\u00f6\u00dften Probleme hatten, die Mitwirkung durchzu-setzen. \n(Johanna Werner-Muggendorfer (SPD): So ein \nZufall!)\nDort war der erste Gedanke tats\u00e4chlich, eine Tiefgarage \nmit diesem Geld zu bauen. Ja, mit den Studiengeb\u00fchren sollte zun\u00e4chst in Passau eine Tiefgarage gebaut werden. Und ausgerechnet diese Hochschule, die uns die gr\u00f6\u00dften Probleme gemacht hat, fehlt im Bericht. \nDar\u00fcber hinaus wurden von allen Fachhochschulen, die \nwir hier im Lande haben, nur vier genannt. Das ist mir zu wenig. Ich sehe ein, dass das Zahlenmaterial im Moment noch etwas begrenzt ist. Ich \ufb01  nde es in Ordnung, sich zun\u00e4chst einmal einen \u00dcberblick zu verschaffen, aber an der einen oder anderen Stelle h\u00e4tte der Bericht we-nigstens weniger ober\ufb02  \u00e4chlich sein k\u00f6nnen. Was nicht in \nOrdnung ist, ist die Tatsache, dass einige Hochschulen einfach ausgespart werden, und zwar insbesondere diejenigen, bei denen es bei der Mitwirkung der Studie-renden besonders kompliziert war. \n(Beifall bei der SPD)\nIn Ihren Ausf\u00fchrungen berufen Sie sich auf das Verwal-\ntungsgericht M\u00fcnster.\n(Staatsminister Dr. Thomas Goppel: Minden!)\n\u2013 Gut, auf das Verwaltungsgericht Minden. Ich bin froh, \ndass es bei uns den Instanzenweg gibt, und ich wei\u00df auch, wie viele Urteile beim Verwaltungsgerichtshof oder beim Bundesverwaltungsgericht gewonnen werden, weil die erste Instanz vielleicht den einen oder anderen Aspekt nicht ber\u00fccksichtigt hat. W\u00fcrden wir uns auf ein erstinstanzliches Urteil berufen, w\u00fcrden auch Sie sich dar\u00fcber lustig machen.\n(Simone Tolle (GR\u00dcNE): Ja, genau! \u2013 Beifall bei \nder SPD)\nDas m\u00fcssen Sie also umgekehrt genauso in Kauf \nnehmen.\n(Beifall bei der SPD)\nZu der Frage, wie sozialvertr\u00e4glich die Studiengeb\u00fchren \nsind, muss ich der Kollegin Gote recht geben: Studien-geb\u00fchren k\u00f6nnen nie sozialvertr\u00e4glich sein. Zum Siche-rungsfonds in Bayern, der der Absicherung dienen soll, hat das Bundesverfassungsgericht klar gesagt, dass dies in der Verantwortung des Staates liegt. Sie sollten Ge-richtsurteile \u00fcber die Materie, mit der sich das Wissen-schaftsministerium zu befassen hat, gr\u00fcndlich lesen und nicht dar\u00fcber hinweggehen. Dieser Satz steht nun einmal in dem Urteil und mich wundert, wie schnell Sie bereit sind, juristische Risiken in Ihrem Ministerium in Kauf zu nehmen, bis schlussendlich die Gerichte Ihre Gesetze und Regelungen einkassieren. Das habe ich vorhin schon angemerkt, und ich glaube bestimmt, dass die Popular-klage durchgeht; ich gebe ihr eine gro\u00dfe Chance.\n(Beifall bei der SPD)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nHerr Minister Goppel hat noch einmal das Wort.\nStaatsminister Dr. Thomas Goppel (Wissenschaftsmi-\nnisterium): Vielen Dank f\u00fcr ein paar Hinweise, Kollegin Rupp. Erstens will ich Sie darauf hinweisen, dass wir durch das Bundesverfassungsgericht aufgefordert sind, die Abgaben der jungen Leute staatlich entsprechend abzusichern. Genau dies erfolgt durch das Gesetz und in allen L\u00e4ndern gleich, die Studienbeitr\u00e4ge erheben, nur bei uns etwas \u2013 \u2013\n(Adelheid Rupp (SPD): Staatliche Absicherung!)\nnur bei uns etwas \u2013 \u2013\n(Adelheid Rupp (SPD): und nicht die Organisation \nder Absicherung!)\nbei uns etwas \u2013 \u2013\n(Adelheid Rupp (SPD): Das sind zwei Paar \nStiefel!)\nbei uns etwas \u2013 \u2013 Ich hoffe, im Protokoll wird es genauso \noft wiederholt, damit man deutlich sieht, dass an der Stelle Unterbrechungsversuche statt\ufb01  nden. \nIch will ganz ausdr\u00fccklich festhalten: Wir haben vom Bun-\ndesverfassungsgericht die Au\ufb02  age, das entsprechend abzusichern. Es ist gesichert durch unser Gesetz, und es ist bei uns mehr abgesichert als in allen anderen L\u00e4n-Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7481\ndern, weil wir die Ausfallb\u00fcrgschaft durch den Staat \u00fcber-\nnehmen bzw. erst durch den Fonds und anschlie\u00dfend durch den Staat.\nEs gibt bis jetzt kein Urteil in zweiter Instanz. Darum kann \nich mich dar\u00fcber auch nicht entsprechend verbreiten. Ich kann nur \u00fcber das erstinstanzliche Urteil reden und \u00fcber die Vorgaben des Verfassungsgerichts, das allerdings vor zwei Jahren, 2005, als wir dort waren, gesagt hat: Stu-dienbeitr\u00e4ge sind bis zur Gr\u00f6\u00dfenordnung von ungef\u00e4hr 500 Euro auf jeden Fall rechtm\u00e4\u00dfig und in Ordnung. Inso-weit ist Ihre Argumentation sehr problematisch.\nWas Passau angeht, will ich Ihnen zugestehen: Wir haben \neine Auswahl entsprechender Berichte bekommen. Der Passauer Bericht war wegen der vorausgegangenen Quisquilien, die wir gemeinsam ausger\u00e4umt haben und bei denen wir daf\u00fcr gesorgt haben, dass sie nicht statt-\ufb01  nden, eben nicht fertig. Sie k\u00f6nnen nicht erwarten, dass ich \u00fcber etwas berichte, was nicht fertig ist.\n(Adelheid Rupp (SPD): Dann kann man das doch \nreinschreiben!)\n\u2013  Das kann man jedenfalls sagen. \n(Adelheid Rupp (SPD): Das steht so nicht drin!)\n\u2013 Entschuldigung, dann fragen Sie halt nach. Man kann \nauch fragen, wenn man etwas nicht lesen kann. Wenn alles, was Sie zu lesen kriegen, keine Fragen bei Ihnen erzeugt, dann schreibe ich Ihnen in Zukunft mehr. Leider ist es so, dass, wenn ich Ihnen etwas schreibe, anschlie-\u00dfend doppelt so viele Fragen kommen. Wenn das an der Sache liegt, da habe ich nichts dagegen.\n(Johanna Werner-Muggendorfer (SPD): Oder am \nSchreiber! \u2013 Henning Kaul (CSU): Die Briefe von Herrn Goppel zu lesen ist sehr lehrreich!)\nAber die Behauptung: \u201eDu kannst schreiben\u201c, ist ein bis-\nschen unf\u00e4hig und unfair.\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nVielen Dank, Herr Minister. \nEs liegen mir keine weiteren Wortmeldungen mehr vor. \nDann ist die Aussprache geschlossen.\nWir kommen zur Abstimmung. Der Abstimmung liegen \nder Gesetzentwurf auf Drucksache 15/8279 und die Beschlussempfehlung mit Bericht des federf\u00fchrenden Ausschusses f\u00fcr Hochschule, Forschung und Kultur auf Drucksache 15/8647 zugrunde. Der federf\u00fchrende Aus-schuss f\u00fcr Hochschule, Forschung und Kultur emp\ufb01  ehlt \ndie unver\u00e4nderte Annahme. Wer dem Gesetzentwurf zu-stimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 CSU-Fraktion. Gegenprobe! \u2013 SPD-Fraktion, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Gibt es Stimmenthaltungen?\n(Simone Tolle (GR\u00dcNE): Jetzt!)\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist der Gesetzentwurf in der \nZweiten Lesung so angenommen.\nEin Antrag auf Dritte Lesung ist nicht gestellt worden. \nWir f\u00fchren daher gem\u00e4\u00df \u00a7 56 unserer Gesch\u00e4ftsordnung sofort die Schlussabstimmung durch. Ich schlage wieder vor, in einfacher Form. \u2013 Kein Widerspruch.\nWer dem Gesetzentwurf seine Zustimmung geben will, \nden bitte ich, sich vom Platz zu erheben. \u2013 Gegen-stimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Das gleiche Abstimmungs-ergebnis. Dann ist das Gesetz so angenommen. Es tr\u00e4gt den Titel \u201eGesetz zur \u00c4nderung des Bayerischen Hoch-schulgesetzes\u201c.\nIch rufe Tagesordnungspunkt 9 auf:\nGesetzentwurf der Staatsregierung\nzur \u00c4nderung des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung der So-zialgesetze und des Aufnahmegesetzes (Drucksache 15/8296)\u2013 Zweite Lesung \u2013\n(Unruhe bei der SPD)\n\u2013 Was ist da f\u00fcr eine Unruhe bei der SPD-Fraktion? \n(Zurufe: Wir k\u00f6nnen Sie nicht verstehen!)\n\u2013 Sie sind wahrscheinlich vom gestrigen Abend noch so \ngeschw\u00e4cht, dass Sie nicht richtig zuh\u00f6ren k\u00f6nnen. Das sehe ich ein.\n(Heiterkeit)\nIch er\u00f6ffne die allgemeine Aussprache. Im \u00c4ltestenrat \nwurde eine Redezeit von zehn Minuten pro Fraktion ver-einbart.\nErster Redner ist der Kollege Kreuzer.Thomas Kreuzer (CSU): Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Das neue Aufenthaltsgesetz des Bundes ist ein m\u00fchsam erzielter Kompromiss, da die Ma-terie vielschichtig ist. Es hat unter anderem eine gesetz-liche Bleiberechtsregelung f\u00fcr geduldete Ausl\u00e4nder auf-genommen. Bisher geduldete Ausl\u00e4nder k\u00f6nnen bei Vor-liegen bestimmter Voraussetzungen, beispielsweise einer gewissen Aufenthaltsdauer, je nachdem, ob verheiratet oder Einzelpersonen, bis 31.12.2009 geduldet werden, wenn sie eine Erwerbst\u00e4tigkeit aufnehmen wollen. Dies bedeutet, die Duldung besteht fort, wenn eine Erwerbst\u00e4-tigkeit bis zu diesem Zeitpunkt aufgenommen wird.\nDer Bundesgesetzgeber hat gleichzeitig geregelt, dass \nsolche Ausl\u00e4nder grunds\u00e4tzlich Leistungen nach Sozi-algesetzbuch II \u2013 Grundsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende \u2013, mit anderen Worten Hartz IV, oder nach Sozialge-setzbuch Zw\u00f6lftes Buch Sozialhilfe in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Gleichzeitig wurde aber geregelt, dass eine L\u00e4n-\nder\u00f6ffnungsklausel aufgenommen wird, dass also den \nL\u00e4ndern die Option einger\u00e4umt wird, in diesem Zeitraum Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7482 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nweiterhin Leistungen nach dem Asylbewerberleistungs-\ngesetz zu gew\u00e4hren. Um diese Frage geht es heute.\nDie Staatsregierung schl\u00e4gt vor, von dieser Option Ge-\nbrauch zu machen, was dazu f\u00fchrt, dass die Personen weiterhin Leistungen nach dem Asylbewerber-Leistungs-gesetz bekommen, also im Regelfall im Wesentlichen Sachleistungen und die Unterbringung in Gemeinschafts-unterk\u00fcnften.\nWir unterst\u00fctzen diesen Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich, und \nzwar haupts\u00e4chlich aus drei Gr\u00fcnden. Wir m\u00fcssen nat\u00fcr-lich daf\u00fcr sorgen, dass eine entsprechende Anreizfunk-tion zur T\u00e4tigkeitsaufnahme f\u00fcr die Geduldeten vorliegt. Diese ist eher gegeben, wenn das Leistungsniveau nicht auf die H\u00f6he von Hartz IV angehoben wird, sondern auf einem niedrigeren Niveau bleibt.\nZweitens d\u00fcrfen wir nicht vergessen, dass geduldete \nAusl\u00e4nder hier keine Aufenthaltsberechtigung erhalten haben. Es sind Personen, die hier eingereist sind, ohne zum Aufenthalt berechtigt zu sein, und in der Regel nicht abgeschoben werden k\u00f6nnen, weil das Heimatland sie nicht aufnimmt, ihre Nationalit\u00e4t nicht feststeht oder aus anderen humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden. \nDies muss zugrunde gelegt werden, und wir sind nicht \nder Auffassung \u2013 ich sage dies ganz klar \u2013, dass wir in einem solchen Fall die gleichen Leistungen, beispiels-weise nach Hartz IV, gew\u00e4hren sollten wie bei Personen, die jahrzehntelang hier berufst\u00e4tig gewesen sind, aus dem Arbeitslosengeld herausgefallen sind\n(Beifall des Abgeordneten Engelbert Kupka \n(CSU))\nund Hartz IV beziehen. Dies sind nicht die gleichen Vor-\naussetzungen. Wir haben es hier mit Menschen zu tun, die ohne Rechtsanspruch zu uns gekommen sind, und eine Gleichstellung mit Menschen, die jahre- und jahr-zehntelang gearbeitet haben, verbietet sich meines Er-achtens aus diesen Gr\u00fcnden.\nWir entlasten durch diese Regelung auch unsere Kom-\nmunen, die beispielsweise bei Hartz IV mit den entspre-chenden Leistungen f\u00fcr Unterkunft usw. zur Kasse ge-beten werden. Wir kennen ja die entsprechenden Aus-gleichsverhandlungen innerhalb Bayerns deutlich. Wir halsen also diesen Personenkreis kostenm\u00e4\u00dfig nicht den Kommunen auf, sondern der Freistaat Bayern wird auch weiterhin die Kosten f\u00fcr diese Personen \u00fcbernehmen.\nIch glaube daher, dass der Weg, der eingeschlagen \nworden ist, richtig ist. Die Menschen erhalten durch das neue Aufenthaltsgesetz ihre Chance. Das Ziel ist, die Er-werbst\u00e4tigkeit aufzunehmen. Ihr Lebensunterhalt ist bis dahin gesichert. Weitergehende Zahlungen \u00fcber dies hinaus, zum Beispiel in der H\u00f6he von Hartz IV, halten wir nicht f\u00fcr gerechtfertigt. Deswegen bitte ich, diesem Ge-setzentwurf zuzustimmen.\n(Beifall bei Abgeordneten der CSU)Zweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nHerr Kollege, vielen Dank. \u2013 N\u00e4chste Wortmeldung: Herr Kollege Volkmann.\nRainer Volkmann (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \nund Herren! Ich werde am Schluss noch einmal darauf zur\u00fcckkommen, Herr Kreuzer. Ich \ufb01  nde es schade, dass \nSie diesen Zungenschlag hereinbringen. Vieles von dem, was Sie sagen, ist inhaltlich nicht falsch. Ich werde noch mal auf die Intention und auf den Hintergrund dessen, wie die CSU in diesem Bereich politisch agiert, eingehen.\nNur so viel: Sie sagen, sie brauchen eine Anreizfunktion \nf\u00fcr die Arbeitsaufnahme. Meine Damen und Herren, die-jenigen, die sechs und acht Jahre lang als Fl\u00fcchtlinge, als Nichtberechtigte bei uns gelebt haben, die kein Blei-berecht hier hatten \u2013 das haben Sie richtig gesagt \u2013, die brauchen keinen zus\u00e4tzlichen Anreiz, indem man sie dr\u00fcckt und unterdr\u00fcckt und sagt: Ihr m\u00fcsst mit 40 Euro im Monat auskommen und von Lebensmittelpaketen in einer Unterkunft leben. Die sind von selbst motiviert genug, zu arbeiten, wenn man sie nur arbeiten l\u00e4sst.\n(Beifall der Abgeordneten Johanna Werner-Mug-\ngendorfer (SPD) und Maria Scharfenberg (GR\u00dcNE))\nIch denke, das ist ein wesentliches Motiv f\u00fcr die Leute.\nMan muss wissen, dass dieses Problem bundesweit \nmehrere hunderttausend Menschen betrifft, dass es aber auch unsere Verwaltungen massiv belastet. Darauf sollten Sie auch einmal eingehen. Die Menschen m\u00fcssen sich regelm\u00e4\u00dfig, zum Teil monatlich oder noch \u00f6fter, bei der Kreisverwaltungsbeh\u00f6rde melden. Wenn wir es jetzt fertig bringen, dass diese Arbeitsbelastung der Kreisver-waltungsbeh\u00f6rden entf\u00e4llt, sind wir auf einem sehr guten Weg.\nMeine Damen und Herren von der CSU, Sie sagen, Sie \nwollen Integration. Ich \ufb01  nde, das ist gut. Sie haben beim \nSozialministerium ein aufwendiges Integrationsforum eingerichtet. In allen Regierungsbezirken \ufb01  ndet dieses Forum statt. F\u00fcr Fragen, die mit der Zuwanderung zu-sammenh\u00e4ngen \u2013 das sage ich mit Nachdruck \u2013, brau-chen wir einen Konsens. Wir \ufb01  nden es gut, dass diese Integrationsforen jetzt endlich statt\ufb01  nden, nachdem Sie \ndrei\u00dfig Jahre lang die Integration von Ausl\u00e4ndern in diesem Staat v\u00f6llig negiert haben. \nMigration und Integration k\u00f6nnen in einer Demokratie \nnicht gegen die Mehrheit durchgesetzt werden. Das ist v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich. Das geht nicht. Migration und Integration sind nur im Konsens m\u00f6glich. Man kann sie auch nicht gegen eine quali\ufb01  zierte Minderheit durch-\nsetzen. Das w\u00e4re ganz sch\u00e4dlich. Deshalb brauchen wir diese Integrationsbem\u00fchungen. Wir brauchen den Kon-sens dar\u00fcber. Unsere Fraktion nimmt auch an der Ar-beitsgruppe im Staatsministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales regelm\u00e4\u00dfig teil.Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7483\nDer Gesetzentwurf, den Sie uns heute vorlegen, schl\u00e4gt \nIhren eigenen Bem\u00fchungen aber f\u00f6rmlich ins Gesicht. Das, was Sie hier machen, ist wirklich allerhand. Ich meine jetzt nicht Ihre allgemeinen Integrationsbem\u00fc-hungen, sondern Ihre Haltung gegen\u00fcber den Menschen, die davon betroffen sind. Es handelt sich um Menschen, die mit Kindern seit sechs Jahren in der Bundesrepublik Deutschland bzw. als Alleinstehende seit acht Jahren in der Bundesrepublik Deutschland leben und die alles er-kennbar M\u00f6gliche daran gesetzt haben, hier bleiben und arbeiten zu k\u00f6nnen. Das Motiv Ihres Gesetzentwurfs sind mehr die Einheimischen. Sie k\u00f6nnen ihnen damit wieder sagen, wie hart Sie mit diesen Personen umgehen, weil Sie Zuwanderung nicht wollen, weil Sie Zuwanderung f\u00fcr schlecht und f\u00fcr sch\u00e4dlich f\u00fcr dieses Land halten. Das ist eine fatale Auffassung, denn weltweit kann man be-obachten, wie wohlhabende Staaten mit Zuwanderung umgehen. \nDie Unterbringung in einer Unterkunft mit einem Le-\nbensmittelpaket und 40 Euro Taschengeld erschwert die Arbeitssuche massiv. Ein Grund ist die Anschrift der Unterkunftsanlage. Sich mit 40 Euro im Monat \u2013 schlie\u00df-lich hat man auch noch andere Ausgaben \u2013 bei Firmen vorzustellen, wird aber auch wegen der Fahrtkosten aus-gesprochen schwierig sein. Sie sind doch die Christlich-Soziale Union. Sie sollten sich vielleicht einmal daran ori-entieren, was die Evangelisch-Lutherische Kirche in ihrer Presseerkl\u00e4rung vom 18. Juni zu diesem Thema und zu diesem Gesetzentwurf gesagt hat: Man kann nicht Inte-gration fordern und gleichzeitig erschweren. \nAus diesem Grund ist Ihr Gesetzentwurf erstens schein-\nheilig und zweitens sch\u00e4big. Scheinheilig ist er deshalb, weil Sie of\ufb01  ziell Integration fordern, die Integration aber \nf\u00fcr die Menschen, die hier bleiben wollen und auch ein Recht haben, hier zu bleiben, erschweren. Sie erschweren ihnen die Integration in einem v\u00f6llig unn\u00f6tigen Ausma\u00df.\nSch\u00e4big ist der Gesetzentwurf deshalb, weil Sie Men-\nschen, die nachdr\u00fccklich um ihr Bleiberecht k\u00e4mpfen, de-m\u00fctigen und ihnen sagen \u2013 das ist die Botschaft dieses Gesetzes \u2013 : Wir wollen euch nicht, bzw. wir wollen es euch so schwer machen, wie es nur irgendwie geht. Das \ufb01  nde ich unanst\u00e4ndig, meine Damen und Herren.\n(Beifall bei der SPD)\nIn den letzten Jahrzehnten hatte die CSU bedauerlicher-\nweise bei der Zuwanderung gezielt und bewusst Erkennt-nisverweigerung betrieben. Ich will ganz offen gestehen, dass auch wir Sozialdemokraten manchmal etwas zu blau\u00e4ugig waren. Die GR\u00dcNEN waren noch schlimmer, sie haben von multikultureller Gesellschaft gesprochen, obwohl man gar nicht gewusst hat, was darunter zu ver-stehen ist. Viele haben es so verstanden, dass die Stra-\u00dfenschilder in M\u00fcnchen zweisprachig gemacht werden sollen. Das geht zu weit. Die CSU hat aber gezielt Er-kenntnisverweigerung betrieben. \nAufgrund der Entwicklung der letzten Jahre ist ihre Haltung \nbesser geworden. Dar\u00fcber war ich froh. Zum Beispiel hat die CSU vor zwei Jahren in einem Antrag gesagt, dass \nbeide Seiten aufeinander zugehen m\u00fcssen. Das war f\u00fcr Sie neu. Das hatten Sie vorher nicht gesagt. Ich hoffe, dass es in Zukunft zu keiner Wiederholung solcher Klein-lichkeiten wie mit diesem Gesetzentwurf mehr kommen wird. Mir ist klar, dass Sie in der heutigen Debatte bei der Abstimmung so abstimmen werden, wie Sie es in den Aussch\u00fcssen auch getan haben. Die Debatte kann aber immerhin den Vorteil haben, dass Sie in Zukunft solche Gesetze, mit denen Sie v\u00f6llig unn\u00f6tig Integration verhin-dern und Vorurteile gegen die Ausl\u00e4nder bei den Einhei-mischen verst\u00e4rken, unterlassen. \nEine gewisse Hoffnung setze ich auch auf den neuen Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten, obwohl von der Staatsregierung so gut wie niemand da ist. \nF\u00fcr die Zuh\u00f6rer: Der Besuch auf der Regierungsbank ist \nw\u00e4hrend des Plenums meistens noch schlechter als der Besuch durch die Abgeordneten selbst. Das ist bedau-erlich, aber es ist so. Ich hoffe dennoch darauf, dass der neue Herr Ministerpr\u00e4sident, wenn er denn gew\u00e4hlt ist, einen anderen Weg einschl\u00e4gt als der bisherige. Es wird keine Wiederholung dieser Kleinlichkeit und Sch\u00e4bigkeit geben. Ich f\u00fcrchte nur, dass er alles unter Sicherheits-aspekten betrachtet. Wichtig ist aber, dass die Zuwan-derung auch unter positiven Gesichtspunkten gesehen wird, dass man sieht, dass Migration eine Bereicherung f\u00fcr die Gesellschaft sein kann und von Ihnen nicht immer nur abgewehrt wird. \n (Beifall bei der SPD)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : N\u00e4chste Wort-\nmeldung: Frau Kollegin Ackermann.\nRenate Ackermann (GR\u00dcNE): Frau Pr\u00e4sidentin, meine \nDamen und Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des AGSG ist die Folge einer Umsetzung einer EU-Richtlinie durch die Bundesgesetzgebung, die das Bleiberecht f\u00fcr geduldete Ausl\u00e4nder regeln soll. Darin steht, dass diejenigen unter den geduldeten Ausl\u00e4ndern, die jetzt keine Arbeit haben, bis 31. Dezember 2009 eine befristete Aufenthaltserlaubnis bekommen sollen. Bayern hat als erstes und einziges Land von der M\u00f6glichkeit einer \u00c4nderungsklausel Gebrauch gemacht. Das hat zur Folge, dass diese Menschen jetzt wieder in Gemeinschaftsun-terk\u00fcnften untergebracht werden und Sachleistungen, also Essenspakete, bekommen. Das Bundesgesetz soll eigentlich der Integration dienen. Der vorliegende Gesetzentwurf, mit dem von der \u00c4nderungsklausel Ge-brauch gemacht wird, bewirkt genau das Gegenteil. Er bewirkt Ausgrenzung, Integrationshindernisse, und das auch noch mit einer falschen Argumentation.\nOffensichtlich soll mit dieser \u00c4nderungsklausel Wahl-\nkampf betrieben werden. Der Bev\u00f6lkerung soll suggeriert werden, dass diese Menschen in die Sozialkassen ein-wandern \u2013 so Stoiber und auch Frau Stewens; sie setzt noch eines drauf und sagt: Keinen Cent mehr f\u00fcr diese Menschen!Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7484 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nDiese Argumentation ist falsch, denn dabei wird noch viel \nmehr bezahlt. Vom Freistaat wird die Unterbringung in einer Gemeinschaftsunterkunft f\u00fcr Menschen gezahlt, die arbeitswillig sind und die bisher auch Arbeit hatten. Ihnen wird die Arbeit weggenommen mit dem Argument, dass sie keine Identi\ufb01  kationspapiere h\u00e4tten und deshalb nicht \nmehr arbeiten d\u00fcrften. Die Menschen be\ufb01  nden sich also \nin einem Teufelskreis. Zuerst wird ihnen die Arbeit weg-genommen. Dann kommen sie in eine Gemeinschaftsun-terkunft. Dann hei\u00dft es, ihr seid in den Gemeinschaftsun-terk\u00fcnften und bekommt deshalb wieder Sachleistungen. Die Arbeits\ufb01  ndung wird durch die Unterbringung in Ge-\nmeinschaftsunterk\u00fcnften massiv erschwert. Oft sind die Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte so abgelegen, dass dort kaum Arbeitsm\u00f6glichkeiten zu \ufb01  nden sind. Diese Menschen sind aber nicht so mobil, dass sie immer in die Ballungs-zentren fahren k\u00f6nnten, um sich dort Arbeit zu suchen. \nDas hei\u00dft, Sie beabsichtigen gar nicht, zu sparen, denn \nde facto kostet es mehr.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nObendrein steht Ihr Gesetzentwurf im Widerspruch zur \nAuffassung des Instituts der deutschen Wirtschaft, das herausgefunden hat, dass nicht \u00fcberwiegend die Aus-l\u00e4nder, sondern die Deutschen auf Kosten der Sozial-kassen leben. \nIn der Verlautbarung des Instituts der deutschen Wirt-\nschaft hei\u00dft es unter der \u00dcberschrift \u201eStammtischparolen greifen nicht\u201c: \u201eAusl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger fallen seltener der Sozialhilfe zur Last als deutsche Mitb\u00fcrger.\u201c Diesen Satz sollten Sie sich einmal zu Gem\u00fcte f\u00fchren. Dann m\u00fcssten Sie eigentlich Ihre einseitige Argumentation zulasten der Ausl\u00e4nder einstellen.\nDieses Bleiberecht wendet sich gegen Menschen, die be-\nwiesen haben, dass sie integrationswillig sind. Es wendet sich gegen Menschen, die teilweise bis zu 15 Jahre lang hier gearbeitet haben und die des Deutschen m\u00e4chtig sind. Das sind genau die Punkte, die wir st\u00e4ndig fordern und mit denen wir Integration de\ufb01  nieren. Diese Menschen haben ihre Integrationswilligkeit bewiesen; jetzt werden sie durch diese \u00d6ffnungsklausel ausgegrenzt.\nIn der letzten Sitzung des Sozialausschusses war ein \nVertreter des Sozialministeriums anwesend, der gesagt hat, wer jetzt schon eine Wohnung habe, m\u00fcsse nicht in Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte. Ich m\u00f6chte wissen, wo dies geregelt ist, damit sich die Ausl\u00e4nder darauf berufen k\u00f6nnen. Mich w\u00fcrde auch interessieren, wo das prakti-ziert wird.\nVielleicht kennen Sie noch keine Gemeinschaftsunter-\nk\u00fcnfte. Vielleicht haben Sie solche Unterk\u00fcnfte noch nicht besucht. Wenn Sie einmal eine Gemeinschaftsun-terkunft gesehen h\u00e4tten, w\u00fcssten Sie, was dort f\u00fcr Ver-h\u00e4ltnisse herrschen. Sie w\u00fcssten dann auch, was es f\u00fcr eine Zumutung ist, in diesen Gemeinschaftsunterk\u00fcnften leben zu m\u00fcssen. Ich war in der vergangenen Woche in einer Gemeinschaftsunterkunft in der Rosa-Luxemburg-Stra\u00dfe, in der auch behinderte Ausl\u00e4nder untergebracht \nsind. In dieser Gemeinschaftsunterkunft wurde nachtr\u00e4g-lich eine viel zu steile Rampe gebaut, ansonsten gibt es dort keine behindertengerechten Einrichtungen f\u00fcr diese Menschen.\nDen behinderten Ausl\u00e4ndern wurden die Behinderten-\nausweise abgenommen. Das bedeutet, dass diese Aus-l\u00e4nder keine verbilligten Angebote der Stadt M\u00fcnchen mehr wahrnehmen k\u00f6nnen. Der zust\u00e4ndige Sozialar-beiter hat mir gesagt, seine Arbeitszeit von 28 Stunden gehe ausschlie\u00dflich daf\u00fcr drauf, Antr\u00e4ge zu stellen, damit die behinderten Menschen ihre Behindertenausweise wieder bek\u00e4men. Das ist nicht im Sinne des Er\ufb01  nders. \nDie Sozialarbeiter sollen eine soziale Begleitung leisten. Das k\u00f6nnen sie aber nicht.\nDas sind die Zust\u00e4nde in diesen Unterk\u00fcnften. Wir for-\ndern deshalb nicht nur, dass Leute, die das Bleiberecht bekommen wollen, nicht in diesen Unterk\u00fcnften unterge-bracht werden, sondern wir fordern auch die generelle Au\ufb02 \u00f6sung dieser Unterk\u00fcnfte und die dezentrale Unter-\nbringung dieser Menschen in Wohnungen. Wir sind der Meinung, dass wir in unserem Land mit diesen Leuten in einer menschlich vertretbaren Weise umgehen m\u00fcssen. Wir sollten hier mit gutem Beispiel vorangehen. Die momentane Umgangsweise mit diesen Menschen ist menschlich nicht vertretbar. Herr Kollege Kreuzer hat dies in gewisser Weise best\u00e4tigt, als er sagte, dass es f\u00fcr diese Menschen einen Anreiz geben m\u00fcsse, sich Arbeit zu suchen. Im Klartext hei\u00dft das: Denen soll es ruhig schlecht gehen; vielleicht kommen sie dann schneller in die G\u00e4nge. Herr Kollege Kreuzer, damit tun Sie diesen Menschen massiv Unrecht; denn sie bem\u00fchen sich wirk-lich um Arbeit. Es f\u00e4llt auch deutschen Arbeitnehmern schwer, eine Arbeit zu \ufb01  nden. Diesen Menschen f\u00e4llt es \nerst recht schwer.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nDiese Menschen schlecht zu behandeln, damit sie \nschneller Arbeit bekommen, ist absolut widersinnig. Das entspricht jedoch Ihrem Gedankengut und Ihrer Menta-lit\u00e4t. Wir fordern eine dezentrale Unterbringung und eine menschliche Behandlung. Deshalb lehnen wir diesen Ge-setzentwurf ab.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : F\u00fcr die Staats-\nregierung hat Frau Staatsministerin Stewens ums Wort gebeten.\nStaatsministerin Christa Stewens (Sozialministerium): \nFrau Pr\u00e4sidentin, liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Thomas Kreuzer hat die grunds\u00e4tzlichen In-halte des Gesetzentwurfs zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung der Sozialgesetze und des Aufnahme-gesetzes dargestellt. Herr Kollege Volkmann, ich bin der Auffassung, dass wir mit der Errichtung von Integrations-foren und dem Herunterbrechen der Integration auf die Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7485\nGemeinden, die Vereine und Verb\u00e4nde die Integration \nverbessern.\n(Rainer Volkmann (SPD): Die Gemeinden, Vereine \nund Verb\u00e4nde haben das schon lange selber ge-macht!)\nIch denke nur an die um 30 % h\u00f6here F\u00f6rderung f\u00fcr die \nBetreuung von Kindern unter sechs Jahren von Ausl\u00e4n-dern, damit sie deutsch sprechen k\u00f6nnen, wenn sie ein-geschult werden. Das ist die beste Form der Integration. Die Bundeskanzlerin hat auf dem Integrationsgipfel er-kl\u00e4rt, dass die Zahl der Sprachstunden f\u00fcr die Ausl\u00e4nder, die bei uns leben, von 600 auf 900 erh\u00f6ht wird. Hier geht es um Ausl\u00e4nder, die bei uns einen gefestigten Ausl\u00e4n-derstatus haben.\n(Rainer Volkmann (SPD): Richtig!)\nVor diesem Hintergrund ist es ungeheuer wichtig, dass wir \ndiese Menschen, die immerhin 10 % der Bev\u00f6lkerung in Deutschland ausmachen, st\u00e4rker in unsere Gesellschaft und in das wirtschaftliche, soziale und kulturelle Leben integrieren. Wir wollen vermeiden, dass in Deutschland und in Bayern Parallelstrukturen entstehen.\n(Beifall bei der CSU)\nIn diesem Gesetzentwurf geht es um die Integration einer \nanderen Gruppe, n\u00e4mlich die Gruppe der geduldeten Aus-l\u00e4nder, die keinen gefestigten Aufenthaltsstatus haben. Die Gro\u00dfe Koalition hat sich f\u00fcr diese Gruppe auf einen Kompromiss f\u00fcr die so genannten Altf\u00e4lle geeinigt. Be-troffen w\u00e4ren zirka 3500 Ausl\u00e4nder, die in staatlichen Ge-meinschaftsunterk\u00fcnften leben und sich seit mindestens sechs Jahren im Bundesgebiet aufhalten. Sie wissen, dass hier eine Staffelung nach dem Familienstand vor-genommen wird. Das w\u00e4ren zirka 2000 Personen. Diese Personen m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich die anderen Vor-aussetzungen der Bleiberechtsregelung erf\u00fcllen, also ausreichende Deutschkenntnisse, weitgehende Straffrei-heit, keine T\u00e4uschung, die zu einer Aufenthaltsverl\u00e4nge-rung gef\u00fchrt hat und keine Bez\u00fcge zu Terrorismus und Extremismus. Zirka 2000 Menschen sind in Bayern von dieser Regelung betroffen.\nIch m\u00f6chte hier ausdr\u00fccklich sagen: Uns geht es nicht um \ndie Verteilung der Kosten zwischen den verschiedenen \u00f6ffentlichen H\u00e4nden. F\u00fcr uns ist entscheidend, dass es in der Bev\u00f6lkerung als ungerecht empfunden wird, wenn jemand, der eigentlich zur Ausreise verp\ufb02  ichtet ist, die \ngleichen sozialen Leistungen empf\u00e4ngt wie ein B\u00fcrger, der lange Jahre in die Arbeitslosenversicherung einge-zahlt hat.\n(Beifall bei der CSU)\nDas ist der Hintergrund dieses Gesetzentwurfs. Deshalb \nhaben wir bei den Koalitionsverhandlungen f\u00fcr diese L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel gek\u00e4mpft und angek\u00fcndigt, dass wir von der L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel Gebrauch machen werden. Wir tun das jetzt beim AGSG, weil sonst das Rechtsemp\ufb01  nden unserer arbeitenden Bev\u00f6lkerung ver-\nletzt w\u00fcrde.\nIch sage noch einmal, dass gerade diese Altf\u00e4lle \ndurchaus erh\u00f6hte Leistungen empfangen, n\u00e4mlich durch die Arbeitsagenturen vor Ort, die fr\u00fcheren Arbeits\u00e4mter. Diese Menschen bekommen n\u00e4mlich auch Eingliede-rungsleistungen. Es wird ihnen keineswegs schwerer ge-macht, in die Arbeit oder das Erwerbsleben eingegliedert zu werden; denn sie werden von den Arbeitsagenturen genau wie alle anderen behandelt, die in Deutschland und Bayern eine Erwerbst\u00e4tigkeit suchen. Diese Men-schen bekommen durch diese Bleiberechtsregelung \u00fcber die Agenturen h\u00f6here Leistungen. Sie erhalten Eingliede-rungsleistungen.\nFrau Kollegin Ackermann, Sie haben gefragt, welche Per-\nsonengruppen in Privatwohnungen leben. Ich kann Ihnen dazu sagen, dass daf\u00fcr besondere Kriterien vorliegen m\u00fcssen. Die Menschen m\u00fcssen nicht aus ihren Privat-wohnungen in Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte umziehen. Die Menschen k\u00f6nnen in Privatwohnungen wohnen, wenn sie erwerbst\u00e4tig sind. Auch die so genannten Altf\u00e4lle k\u00f6nnen, sobald sie einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachgehen, sofort in eine eigene Wohnung umziehen, weil sie dann von ihrer eigenen H\u00e4nde Arbeit leben. Sie k\u00f6nnen auch in einer Privatwohnung leben, wenn eine Krankheit vorliegt, sodass ihnen die Unterbringung in einer Gemeinschafts-unterkunft nicht zuzumuten ist. Dies gilt auch f\u00fcr alte oder gebrechliche Menschen. \nAuch dann k\u00f6nnen sie in einer Privatwohnung wohnen; \nsie m\u00fcssen keineswegs umziehen. Die Voraussetzungen k\u00f6nnen auch beim Vorhandensein vieler Kinder gegeben sein. Auch die Zahl der Kinder geh\u00f6rt zu den besonderen Gr\u00fcnden. Es gibt also bestimmte soziale Gr\u00fcnde, die den Bezug einer Privatwohnung rechtfertigen. Keineswegs ist daran gedacht, dass diese Menschen wieder in Gemein-schaftsunterk\u00fcnfte ziehen m\u00fcssen. \nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Frau Staatsmi-\nnisterin, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Frau Kol-legin Ackermann? \nStaatsministerin Christa Stewens (Sozialministerium): \nJa. \nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Bitte sch\u00f6n. \nRenate Ackermann (GR\u00dcNE): Frau Staatsministerin, \nk\u00f6nnen Sie mir bitte die Frage beantworten, wo im Gesetz oder in welchen Ausf\u00fchrungsbestimmungen geregelt ist, dass sie nicht umziehen m\u00fcssen, wenn sie schon eine Privatwohnung haben? Das war eben Ihre Aussage.\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Frau Staatsmi-\nnisterin. \nStaatsministerin Christa Stewens (Sozialministerium): \nIch meine, die sozialen Gr\u00fcnde, aus denen Asylbewerber Privatwohnungen beziehen k\u00f6nnen, sind im Aufnahme-gesetz geregelt. Ich werde Ihnen aber noch schriftlich Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7486 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\ngeben, wo das tats\u00e4chlich geregelt ist. In Ihrem vorhe-\nrigen Redebeitrag haben Sie nach F\u00e4llen gefragt. Wir werden Ihnen Einzelf\u00e4lle liefern. Wir werden sie Ihnen nicht alle aufgelistet liefern, sondern beispielhaft einige F\u00e4lle nennen, da Sie diesbez\u00fcglich von Natur aus mis-strauisch sind. \nIch meine, dass wir hiermit ein ganz vern\u00fcnftiges und \ngutes Gesetz auf den Weg gebracht haben, das \u00fcbrigens auch dem Geist des Kompromisses entspricht. Dieser Kompromiss wurde insgesamt auch von der SPD mitge-tragen und im Bundestag so beschlossen. Ich meine des-wegen, dass man der Bev\u00f6lkerung signalisieren muss, dass diejenigen, die lange erwerbst\u00e4tig waren und lange in die Arbeitslosenversicherung eingezahlt haben, bei uns letztendlich nicht dieselben Leistungen bekommen sollen wie die geduldeten Asylbewerber, die sozusagen das kleine Asyl haben. Ihnen wird jetzt erm\u00f6glicht, einer entsprechenden Erwerbst\u00e4tigkeit nachgehen zu k\u00f6nnen. Wenn sie eine Arbeit, eine Erwerbst\u00e4tigkeit gefunden haben, k\u00f6nnen sie in unserer Gesellschaft auch ganz normal leben. Ich meine, dies dient der Gerechtigkeit in unserem Volk. \n(Beifall bei der CSU)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Zu einer Zwi-\nschenintervention darf ich Kollegen Volkmann das Wort erteilen. \nRainer Volkmann (SPD): Frau Minister Stewens, erstens \ndarf ich Sie in aller Klarheit darauf hinweisen, da Sie eingangs gesagt haben, die Integration w\u00fcrden Sie auf die Gemeinden herunterbrechen: Die Gemeinden haben Integration betrieben, schon lange bevor die Mehrheit dieses Hauses diese Notwendigkeit erkannt hat. Ich erin-nere nur an den Kurs \u201eMama lernt Deutsch\u201c. Das ist von dort aus gekommen und von Vereinen, Verb\u00e4nden und Kirchen betrieben worden. Von hier aus ist das damals leider \u00fcberhaupt noch nicht betrieben worden.\nZweitens \ufb01  nde ich es schade und auch inhaltlich falsch, \ndass Sie sagen: 10 % der Bev\u00f6lkerung seien besser zu integrieren. Die knapp 10 % Ausl\u00e4nder, die wir in Deutsch-land haben, sind in ihrer \u00fcberwiegenden Zahl bestens in-tegriert, sind vielfach Steuerzahler. Sie wissen, dass es sehr viele Selbstst\u00e4ndige gibt, aber auch Besch\u00e4ftigte, die in Deutschland Steuern und Sozialabgaben zahlen. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. \nDrittens \u2013 das ist ein Appell an Sie \u2013: Warum m\u00fcssen Sie \neigentlich immer so tun, als w\u00fcrden diese Menschen, um die es jetzt geht, auf Dauer arbeitslos bleiben? Sie be-hindern Sie bei der Arbeitsaufnahme. Diese Menschen lechzen in ihrer ganz gro\u00dfen Mehrzahl danach, in dieser Republik endlich Besch\u00e4ftigung aufnehmen zu k\u00f6nnen. Sie werden Steuern und Sozialabgaben zahlen. Diesen positiven Aspekt lassen Sie v\u00f6llig au\u00dfen vor und betonen nur das Negative. Das \ufb01  nde ich einfach unertr\u00e4glich. Sie w\u00fcrden eine bessere Stimmung im Lande erzeugen und die Ausl\u00e4nderfeindlichkeit reduzieren, wenn Sie diese po-sitiven Aspekte auch einmal herausstellen w\u00fcrden, statt immer nur das Negative darzustellen, um den Deutschen \nsagen zu k\u00f6nnen: Schaut her, wie schlecht wir mit diesen Menschen umgehen, damit sie ja nicht kommen und ja nicht hierbleiben. Das ist einfach unertr\u00e4glich.\n(Beifall bei der SPD)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Frau Staatsmi-\nnisterin, m\u00f6chten Sie darauf eingehen? \nStaatsministerin Christa Stewens (Sozialministerium): \nHerr Kollege Volkmann, hier zu sagen, Integration erfolgt \u00fcberall bestens, und wir brauchen uns darum gar nicht mehr zu k\u00fcmmern, halte ich, mit Verlaub gesagt, f\u00fcr nicht besonders klug \u2013 ich dr\u00fccke das vorsichtig aus. \n(Zuruf des Abgeordneten Rainer Volkmann \n(SPD))\nDass sich Vereine und Verb\u00e4nde in Bayern und in Deutsch-\nland in die Integration einbringen, ist klar und richtig. Wir wollen sie in den Integrationsforen unterst\u00fctzen. Sie sollten aber auch einmal zur Kenntnis nehmen, dass wir in Deutschland und in Bayern Parallelgesellschaften haben, dass unter den gerade einmal 8,7 % der Haupt-sch\u00fcler, die keinen Hauptschulabschluss machen, 40 % Ausl\u00e4nderkinder sind und dass die Ausl\u00e4nderkinder in der zweiten Generation nicht so gut Deutsch sprechen k\u00f6nnen wie die Ausl\u00e4nderkinder in der ersten Genera-tion. Deswegen bem\u00fchen wir uns gerade hinsichtlich der hier lebenden Ausl\u00e4nder, die Integration ein St\u00fcck weit zu verbessern. Ich meine, dass wir in Bayern und in Deutschland gerade auch mit unseren Integrationsforen, mit dem Integrationsgipfel und mit dem L\u00e4nderbeitrag sowie mit dem Integrationsgipfel von Kanzlerin Merkel auf Bundesebene auf einem hervorragenden Weg sind. Auch das sollten Sie zur Kenntnis nehmen. Sie sollten das als eine gute Leistung der Bundesregierung, aber auch der L\u00e4nder anerkennen, statt zu sagen: Tut uns leid, das braucht es eigentlich gar nicht. \n(Zurufe von der SPD und von den GR\u00dcNEN)\nIch halte das f\u00fcr eine saloppe Bemerkung. Ich meine \nschon, dass wir auf der einen Seite mit unserer Aussage, dass das Land im Bereich des Asylbewerberleistungsge-setzes bereit ist, weiterhin die Kosten zu \u00fcbernehmen, die Kommunen entlasten. Auf der anderen Seite sagen wir bei der Bleiberechtsregelung denjenigen, die eine Erwerbst\u00e4tigkeit suchen, dass sie die zus\u00e4tzlichen Lei-stungen im Bereich der Eingliederung auch bekommen und dass sie genauso behandelt werden wie jeder Ar-beitslose in Deutschland.\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN)\nDas ist eine gewaltige Verbesserung. Das sollten Sie \nauch anerkennen.\n(Beifall bei der CSU)Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7487\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Jetzt hat noch \nFrau Kollegin Weikert um das Wort gebeten. Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin.\nAngelika Weikert (SPD): Frau Pr\u00e4sidentin, Kolleginnen \nund Kollegen! Frau Stewens, ich will konkret auf den Ge-setzentwurf eingehen und sagen, warum wir als SPD-Landtagsfraktion klar gegen diesen Gesetzentwurf sind. \nErstens. Nur Bayern \u2013 das ist zumindest mein Wissens-\nstand; das kann sich in den letzten zwei, drei Wochen ge\u00e4ndert haben \u2013 macht von der L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel Gebrauch, und nur Bayern hat bei der Suche nach einem Kompromiss in Berlin f\u00fcr diese L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel gek\u00e4mpft. \n(Engelbert Kupka (CSU): Das muss ja nicht falsch \nsein!)\nFrau Stewens, Hintergrund ist, dass man bei der ge-\nsamten gesellschaftspolitischen Diskussion \u00fcber die Zuwanderung, \u00fcber Menschen, die ihr Heimatland, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, verlassen, um in Deutsch-land, in Europa Schutz und Hilfe zu suchen, und \u00fcber das Zuwanderungsgesetz \u2013 ich muss das etwas verk\u00fcrzen, da ich nur wenig Redezeit habe \u2013, gewusst hat, dass man die sogenannten Altf\u00e4lle, n\u00e4mlich jene mit den Ket-tenduldungen, mit dem Zuwanderungsgesetz nicht l\u00f6sen kann. Man konnte sich nicht auf eine Linie verst\u00e4ndigen. Man wusste: Es ist ein Problem, dass man Menschen, die schon f\u00fcnf oder zehn, zum Teil sogar 15 Jahre in der Bundesrepublik leben und hier \u2013 in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 mehr oder weniger integriert sind, nicht einfach morgen wieder des Landes verweisen kann. Darum geht es.\nFrau Stewens, Sie sagen \u2013 darauf beziehe ich mich \u2013, dass \nsch\u00e4tzungsweise circa 2000 F\u00e4lle von diesem Gesetz mit der L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel betroffen sind. Das ist genau der Personenkreis \u2013 ich will ihn skizzieren \u2013, der seit sechs bzw. acht Jahren in Deutschland lebt, im Februar dieses Jahres in Sammelunterk\u00fcnften untergebracht war und jetzt mit der Bleiberechtsregelung die M\u00f6glichkeit bekommt, bis zum Januar 2009 \u2013 das ist n\u00e4mlich auch begrenzt; das gilt nicht dauerhaft \u2013 eine Arbeit aufzu-nehmen, um dann einen anderen Status zu erhalten.\nEs ist also ein ganz begrenzter Personenkreis. Ihre erste \nErkl\u00e4rung, Frau Ministerin, bzw. die Erkl\u00e4rung von Innen-minister Beckstein \u2013 das ist das, was uns bei dieser Frage so erz\u00fcrnt \u2013 war, Sie m\u00fcssten die Sozialversicherungssy-steme der Bundesrepublik sch\u00fctzen, indem Sie Angeh\u00f6-rige dieses Personenkreises in den Sammelunterk\u00fcnften belassen. Das war Ihre gesellschaftspolitische Aussage. Ich werfe Ihnen und dem Herrn Innenminister vor, dass Sie solche Worte in den Mund nehmen und damit \u00fcber eine gesellschaftliche Problematik in einer Art und Weise diskutieren, die eher dazu beitr\u00e4gt, sozialen Neid und Rechtsradikalismus in Deutschland zu sch\u00fcren, als die Diskussion auf eine sachliche Grundlage zu stellen. \n(Beifall bei der SPD)Ich habe, Frau Ministerin, zwei Anfragen dazu gestellt. Ich \nwollte wissen: Wissen Sie eigentlich, wie viele Menschen betroffen sind, wissen Sie eigentlich, welche Kosten da-durch in den Sozialversicherungssystemen verursacht werden, und wissen Sie, wie viele Menschen durch die Bleiberechtsregelung in den letzten Jahren in der Folge der Innenministerkonferenz, die in N\u00fcrnberg stattge-funden hat, Arbeit aufgenommen haben und dadurch aus den Zuleistungssystemen des Staates herausgefallen sind? \n(Rainer Volkmann (SPD): Die zahlen ein!)\nIch wei\u00df es allein von einer ganzen Gruppe von \u00c4thio-\npiern. \nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Frau Kollegin \nWeikert, Ihre Redezeit \u2013 \u2013\nAngelika Weikert (SPD): Ich komme gleich zum \nSchluss. \nIch wei\u00df von einer ganzen Gruppe von \u00c4thiopiern, die \nkeine Arbeitserlaubnis hatten, aber durch die Bleibe-rechtsregelung Gott sei Dank eine Arbeitserlaubnis be-kommen haben und jetzt \u2013 leider zu Mindestl\u00f6hnen; aber das ist eine andere Diskussion \u2013 bei McDonald\u2019s ihren Lebensunterhalt verdienen. Sie m\u00fcssten eine ehrliche Bilanz ziehen. Sie m\u00fcssen \u00fcber dieses Thema so disku-tieren, dass kein Schaden f\u00fcr die Gesellschaft entsteht, dass wir nicht Rechtsradikalismus vorantreiben, sondern dass wir mit dieser durchaus schwierigen Problematik sachgerecht und menschengerecht umgehen. \n(Beifall bei der SPD)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Frau Kollegin, \nich habe Sie ganz vorsichtig auf die Redezeit hinge-wiesen und bitte Sie, angemessen zu reagieren. Sie waren 1 Minute und 43 Sekunden dar\u00fcber. Ich bitte Sie, in Zukunft anders zu reagieren. Ich habe Sie nicht unter-brochen. \nHerr Kollege Kreuzer hat sich noch einmal gemeldet. \nBitte sch\u00f6n. \nThomas Kreuzer (CSU): Frau Pr\u00e4sidentin, Hohes Haus! \nIn aller K\u00fcrze: Man kann nicht h\u00f6ren, was da gesagt wird. Sie erwecken einen v\u00f6llig falschen Eindruck. Sie m\u00fcssen sagen, dass es sich nicht um politisch Verfolgte handelt, dass da Menschen in unserem Land sind, deren Antr\u00e4ge abgelehnt worden sind, dass Menschen seit Jahren und Jahrzehnten in unserem Land sind, die hier kein Bleibe-\nrecht genie\u00dfen, dass Menschen in diesem Land sind, die \u00fcber die ganze Zeit Leistungen der \u00f6ffentlichen Hand be-\nkommen haben. Um diese Personengruppe geht es, Frau Kollegin. \nWas wollen Sie? \u2013 Wir sagen, wir verl\u00e4ngern die Dul-\ndung, damit diese Arbeit aufnehmen k\u00f6nnen und was wollen Sie? Sie wollen sie mit Menschen gleichstellen, die jahrzehntelang gearbeitet, Sozialversicherungsbei-Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7488 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\ntr\u00e4ge bezahlt haben und unter Hartz IV fallen. Das wollen \nwir nicht. \n(Beifall bei der CSU)\nDas ist der springende Punkt. Sie wollen diese Menschen, \ndie sich seit Jahren weigern, das Land zu verlassen, obwohl sie keine anerkannten Asylbewerber sind, die sich seit Jahren weigern, in ihre Heimat zur\u00fcckzukehren, mit Leuten gleichstellen, die jahrzehntelang gearbeitet haben und unter Hartz IV fallen. \nSie wollen den Kommunen die Kosten hierf\u00fcr aufb\u00fcrden. \nDas, was Sie machen, ist kommunalfeindlich. St\u00e4dte m\u00fcs-sten f\u00fcr diese Menschen die Unterkunftskosten tragen, f\u00fcr Menschen, die ihre Arbeitsaufnahme genauso von einer Gemeinschaftsunterkunft aus durchf\u00fchren k\u00f6nnen. So sind die Fakten. Sie verlieren bei dieser Angelegen-heit jedes Ma\u00df und Ziel und deswegen ist dieser Gesetz-entwurf richtig. \n(Beifall bei der CSU)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Frau Kollegin \nAckermann, bitte. \nRenate Ackermann (GR\u00dcNE): Frau Pr\u00e4sidentin, meine \nDamen und Herren! Ich habe vorhin schon darauf hinge-wiesen, dass diese \u00d6ffnungsklausel offensichtlich dazu \ndient, den Wahlkampf einzuleiten. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nNach dem Redebeitrag des Kollegen Kreuzer bin ich ganz \nsicher. Herr Kollege Kreuzer, zum einen: Sie sprechen hier als Jurist, ich h\u00e4tte lieber einen Sozialpolitiker Ihrer Partei hier geh\u00f6rt. Denn es geht ganz eindeutig um sozi-alpolitische \u00dcberlegungen. Daran wird auch wieder klar, worauf Sie hinaus wollen. Sie wollen diese Menschen schlechtreden. Sie wollen diese Menschen benachtei-ligen und Sie wollen den rechten Rand Ihrer Partei ab-decken. Deshalb schlagen Sie hier solche T\u00f6ne an. Das ist nicht im Interesse der Menschen, die nicht, wie Sie sagen, Herr Kreuzer, nicht nach Hause wollen, es sind Menschen, die nicht nach Hause k\u00f6nnen, weil in ihren Heimatl\u00e4ndern Regime herrschen, die \u2013 \u2013 \n(Thomas Kreuzer (CSU): Die k\u00f6nnen alle freiwillig \nausreisen!)\n\u2013 Freiwillig ausreisen in ein Land, in dem sie umgebracht \nwerden, oder wohin? Sie sitzen auf Ihrem warmen Sessel und k\u00f6nnen das gut sagen. \nEs handelt sich teilweise um Familien, die ganz genau \nwissen, dass sie verhaftet werden, sobald sie zur\u00fcck-kommen. Sie k\u00f6nnen sich gerne einmal ein solches Gef\u00e4ngnis von innen ansehen und dann erz\u00e4hlen Sie mir wieder, dass es Menschen sind, die nicht ausreisen wollen. Sie zeigen heute Ihr wahres Gesicht. Sie zeigen, was Sie von diesen Menschen halten, die hier leben, die teilweise hier schon jahrelang gearbeitet haben und sich jahrelang in die Gesellschaft integriert haben. Sie wollen spalten, sie wollen nicht integrieren. Das ist Ihre Wahl-kampftaktik. Ich sage Ihnen: Ich hoffe nur, dass die Men-schen Ihnen dabei nicht folgen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Mir liegen keine \nweiteren Wortmeldungen vor. Damit ist die Aussprache geschlossen. \nWir kommen zur Abstimmung. Der Abstimmung liegen \nder Gesetzentwurf auf  Drucksache 15/8296 und die Be-schlussempfehlung mit Bericht des federf\u00fchrenden Aus-schusses f\u00fcr Sozial-, Gesundheits- und Familienpolitik auf Drucksache 15/8634 zugrunde. Der federf\u00fchrende Ausschuss f\u00fcr Sozial-, Gesundheits- und Familienpolitik emp\ufb01  ehlt die unver\u00e4nderte Annahme. \nWer dem Gesetzentwurf seine Zustimmung geben will, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die CSU-Fraktion. Gegenstimmen bitte ich anzuzeigen. \u2013 Das sind die Fraktionen der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist das so beschlossen. \nDa ein Antrag auf Dritte Lesung nicht gestellt wird, f\u00fchren \nwir gem\u00e4\u00df \u00a7 56 der Gesch\u00e4ftsordnung sofort die Schlus-sabstimmung durch. Ich schlage vor, sie in einfacher Form durchzuf\u00fchren. \u2013 Widerspruch erhebt sich nicht. \nWer dem Gesetzentwurf seine Zustimmung geben will, \nden bitte ich, sich vom Platz zu erheben. \u2013 Das ist die CSU-Fraktion. Gegenstimmen bitte ich anzuzeigen. Das sind die Fraktionen der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Dann ist das Gesetz so angenommen. Es hat den Titel: \u201eGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung der Sozial-gesetze und des Aufnahmegesetzes\u201c. \nIch rufe den Tagesordnungspunkt 10 auf:\nGesetzentwurf der Abg.\nJoachim Herrmann, Joachim Unterl\u00e4nder u. Frakt. (CSU)Franz Maget, Kathrin Sonnenholzner u. Frakt. (SPD)Margarete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, Renate Ackermann u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Gesetz \u00fcber den Landesgesundheitsrat (Drs. 15/7870)\u2013 Zweite Lesung \u2013\nIch er\u00f6ffne die allgemeine Aussprache. Vonseiten der \nFraktionen wurde hierzu eine Redezeit von f\u00fcnf Minuten pro Fraktion vereinbart. Ich darf als Erstem Herrn Dr. Zim-mermann das Wort erteilen. \nDr. Thomas Zimmermann (CSU): Frau Pr\u00e4sidentin, Kol-\nleginnen und Kollegen! Ich glaube, nachdem es sich um einen interfraktionellen Antrag handelt, kann ich es ver-h\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kurz machen, zumal er auch in allen mitbe-\nratenden Aussch\u00fcssen einstimmig verabschiedet wurde. \nKurz angedeutet: Es geht um die neue Zusammensetzung Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7489\ndes seit 50 Jahren existierenden Landesgesundheits-\nrates unter Aspekten, die die neuen Entwicklungen in der Gesundheitspolitik mit sich gebracht haben. Wir sind zum einen der Meinung, dass die Aufgabenbeschreibung des Landesgesundheitsrates pr\u00e4zisiert werden muss. Dies \ufb01  ndet sich im Gesetzentwurf wieder.\nEbenso sind wir der Meinung, dass die Zusammenset-\nzung der Verb\u00e4nde, die ihre Vertreter in den Landesge-sundheitsrat entsenden, entsprechend der neuen Ent-wicklung angepasst werden muss. So sind wir \u00fcberein-stimmend der Meinung, dass zum Beispiel Vertreter der P\ufb02  egeberufe, der Patientenf\u00fcrsprecher, der Heilpraktiker, der Selbsthilfe \u2013 ein ganz wichtiger Gesichtspunkt, wie wir meinen \u2013 und schlie\u00dflich der P\ufb02  egeberufe k\u00fcnftig in \nden Landesgesundheitsrat entsandt werden sollen. \nLassen Sie mich in Richtung der GR\u00dcNEN eine kleine \nAnmerkung machen. In die Diktion der GR\u00dcNEN hat sich eingeschlichen, dass die neue Zusammensetzung des Gesundheitsrates und die inhaltlichen Erg\u00e4nzungen wegen der Feststellungen der GR\u00dcNEN diskutiert werden mussten. Das Gegenteil ist der Fall. Frau Kollegin R\u00fctting, ich muss Ihnen das leider vorhalten. Sie haben am 31.10.2006 einen Gesetzentwurf ins Parlament ein-gebracht, der die Au\ufb02  \u00f6sung des Landesgesundheitsrates zur Folge gehabt h\u00e4tte. Heute beschlie\u00dfen wir jedoch nicht die Au\ufb02  \u00f6sung, wie es die GR\u00dcNEN urspr\u00fcnglich wollten, sondern die Erneuerung der \u00dcberlegungen, wie der Landesgesundheitsrat sich zusammensetzt und wie er seine Aufgaben pr\u00e4ziser umsetzen kann. Ich bitte um Zustimmung zu dem Gesetzentwurf.\n(Beifall bei der CSU) \nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Herr Kollege \nWahnschaffe, bitte.\nJoachim Wahnschaffe (SPD): Frau Pr\u00e4sidentin, liebe \nKolleginnen, liebe Kollegen! Dies ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr, wie man in diesem Hause die Zusammenarbeit p\ufb02  egen kann. Alle Fraktionen haben sich zu einem ge-meinsamen Gesetzentwurf zusammengefunden. Das war auch bitter notwendig; denn der Landesgesundheitsrat, \u00fcber dessen Bedeutung wir uns alle einig sind, hatte in den letzten paar Jahren leider nicht das gebracht, was wir uns alle von ihm erhofften und was jetzt explizit in das Gesetz aufgenommen wurde, n\u00e4mlich den Landtag und die Staatsregierung zu beraten. \nDie Aufgaben sind sehr weitschichtig, und das ist eine \nlohnende Aufgabe. Ich erinnere mich, Herr Kollege Dr. Zimmermann \u2013 deshalb sehe ich Sie so angestrengt an \u2013, dass wir eine Zeit hatten, in der die Beratung sehr gut geklappt hat. Zuf\u00e4lligerweise waren Sie damals der Vorsitzende. Wir alle m\u00f6chten, dass diese Aktivit\u00e4ten wie-derbelebt werden und sich der Landesgesundheitsrat an dem orientiert, was innerhalb und au\u00dferhalb des Hohen Hauses aktuell gesundheitspolitisch diskutiert wird, und nicht daran, was in der Vergangenheit diskutiert wurde, was der Bundesgesetzgeber beschlossen hat oder worauf wir kaum Ein\ufb02  uss nehmen k\u00f6nnen. Deshalb ist \ndie Aktualisierung begr\u00fc\u00dfenswert. \nSelbstkritisch muss ich sagen, dass der Bayerische \nLandtag \u00fcber Geb\u00fchr vertreten war. Er hatte 15 Mit-glieder. Die Zahl haben wir deutlich reduziert, und wir haben mehr Sachverstand von au\u00dfen geholt, der schon bisher gerne dabei gewesen w\u00e4re, dem es aber nach der veralteten Aufstellung nicht gestattet war, seinen Sach-verstand einzubringen. Das soll sich \u00e4ndern.\nAllerdings gibt es einen kleinen Sch\u00f6nheitsfehler, den ich \nhier offen ansprechen will. Die Selbsthilfeverb\u00e4nde be-hinderter und chronisch kranker Menschen sind bei der Neuorganisation bedauerlicherweise nicht ber\u00fccksich-tigt worden. Zwar ist die Selbsthilfe-Koordination Bayern \u2013 SeKo \u2013 im Boot; die Selbsthilfe f\u00fchlt sich durch sie aber nicht repr\u00e4sentiert. Das bedauern wir sehr. Vielleicht kann man das zu einem anderen Zeitpunkt, der nicht in dieser Legislaturperiode liegen wird, \u00e4ndern. Der Lan-desgesundheitsrat ist ein offener Kreis. Selbst als nicht ordentliches Mitglied kann man an den Verhandlungen teilnehmen. \nAlles in allem ist es h\u00f6chste Zeit geworden, diesen Ge-\nsetzentwurf endlich in Zweiter Lesung zu verabschieden, sodass wir z\u00fcgig zur Neuorganisation des Landesge-sundheitsrats kommen k\u00f6nnen.\n(Beifall bei der SPD) \nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Ich darf Frau \nKollegin R\u00fctting das Wort erteilen. Bitte sch\u00f6n, Frau Kol-legin.\nBarbara R\u00fctting (GR\u00dcNE) (von der Rednerin nicht auto-\nrisiert): Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kollegen und Kolleginnen! Der Landesgesundheitsrat wurde 1953 mit dem Ziel ge-gr\u00fcndet, die Abgeordneten in Gesundheitsfragen zu be-raten. In den letzten 50 Jahren ist er aber erstarrt. Er hat sich nicht vorw\u00e4rts bewegt. Wie wir geh\u00f6rt haben, waren sich dar\u00fcber zwar alle einig, aber es hat sich nichts getan. Bereits vor vier Jahren habe ich vorgeschlagen, die Pa-tienten, die Heilpraktiker und die Naturheilkundler aufzu-nehmen, weil das die Bev\u00f6lkerung will. In den letzten vier Jahren wurde zwar davon gesprochen, dass etwas getan werde, aber es ist nichts passiert. Deshalb hat meine Fraktion den Antrag auf Au\ufb02  \u00f6sung des Landesgesund-heitsrates gestellt. Herr Dr. Zimmermann, wir haben also die Sache ins Rollen gebracht, denn daraufhin ist etwas passiert. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abgeord-\nneten Dr. Thomas Zimmermann (CSU))\nAll die Vorschl\u00e4ge, die insbesondere den armen Leuten \nzugutekommen, wurden eingearbeitet. Die Patienten, die Heilpraktiker und die Naturheilkundler sind vertreten. In der letzten Woche hat Staatsminister Miller zu meiner gro\u00dfen Freude im Chiemgau ein Zentrum besucht, in \ndem in Zusammenarbeit mit der Fachhochschule Wei-\nhenstephan Heilp\ufb02  anzen angebaut werden. Solche Ziele Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7490 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nm\u00fcssen wir verfolgen. Bisher wurde das nicht ber\u00fccksich-\ntigt. Wir haben also einen sch\u00f6nen Erfolg.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nEs darf nicht l\u00e4nger hei\u00dfen: Weil du arm bist, musst du \nfr\u00fcher sterben. Dieser zynische, aber wahre Satz kommt in jeder Debatte zum Tragen. Damit muss endlich Schluss sein. \nIch freue mich sehr, dass der Gesetzentwurf mit kleinen \n\u00c4nderungen fraktions\u00fcbergreifend verabschiedet worden ist. Ich w\u00fcnsche mir sehr, dass wir in Zukunft mehr frak-tions\u00fcbergreifende Antr\u00e4ge zustande bringen. Ich freue mich sehr dar\u00fcber und bin voller Hoffnung, dass Sie k\u00fcnftig unsere Antr\u00e4ge zumindest diskutieren und sie vielleicht auch annehmen werden.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und bei Abgeordneten \nder SPD)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Mit liegen keine \nweiteren Wortmeldungen vor. Damit ist die Aussprache geschlossen. Wir kommen zur Abstimmung. Der Abstim-mung liegen der Gesetzentwurf auf Drucksache 15/7870, die Beschlussempfehlung mit dem Bericht des federf\u00fch-renden Ausschusses f\u00fcr Sozial-, Gesundheits- und Fa-milienpolitik auf Drucksache 15/8636 und der w\u00e4hrend der Aussprache vonseiten der CSU-Fraktion gestellte \u00c4nderungsantrag zugrunde, wonach Artikel 2 Absatz 2 S\u00e4tze 2 und 3 folgende Fassung erhalten sollen: \u201eDabei entf\u00e4llt auf jede im Landtag vertretene Fraktion minde-stens ein Sitz. Sofern einer im Landtag vertretenen Frak-tion nach Satz 2 ein Sitz zukommt, der sich nicht aus der Berechnung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses ergibt, erh\u00f6ht sich die Zahl der Mitglieder des Landesgesundheitsrates um diesen zus\u00e4tzlichen Sitz.\u201c \nDer federf\u00fchrende Ausschuss f\u00fcr Sozial-, Gesundheits- \nund Familienpolitik emp\ufb01  ehlt Zustimmung mit der Ma\u00df-\ngabe verschiedener \u00c4nderungen. Dieser Beschlussemp-fehlung stimmt der mitberatende Ausschuss f\u00fcr Umwelt- und Verbraucherschutz zu, allerdings mit der Ma\u00dfgabe weiterer \u00c4nderungen. Der Ausschuss f\u00fcr Verfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen stimmt bei seiner End-beratung der Beschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses mit der Ma\u00dfgabe zu, dass Artikel 6 Absatz 1 neu gefasst wird. Im Einzelnen verweise ich auf die Drucksache 15/8636.\nDie CSU-Fraktion hat gem\u00e4\u00df \u00a7 126 Absatz 3 Satz 3 der \nGesch\u00e4ftsordnung fristgem\u00e4\u00df beantragt, den Gesetz-entwurf in der Fassung des mitberatenden Ausschusses f\u00fcr Umwelt- und Verbraucherschutz unter Ber\u00fccksichti-gung der vom Verfassungsausschuss vorgeschlagenen Neufassung des Artikels 6 Absatz 1 und des w\u00e4hrend der Aussprache gestellten \u00c4nderungsantrags zur Abstim-mung zu stellen. Besteht damit Einverst\u00e4ndnis? \u2013 Das ist der Fall.\nIch lasse abstimmen. Wer dem Gesetzentwurf in der Fas-\nsung des mitberatenden Ausschusses f\u00fcr Umwelt- und Verbraucherschutz unter Ber\u00fccksichtigung der vom Ver-fassungsausschuss vorgeschlagenen Neufassung des Artikels 6 Absatz 1 und des w\u00e4hrend der Aussprache gestellten \u00c4nderungsantrags zustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das sind die Fraktionen der CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich bitte die Gegenstimmen anzuzeigen. \u2013 Keine. Stimm-enthaltungen? \u2013 Keine. So beschlossen.\nDa ein Antrag auf Dritte Lesung nicht gestellt wurde, \nf\u00fchren wir gem\u00e4\u00df \u00a7 56 der Gesch\u00e4ftsordnung sofort die Schlussabstimmung durch. Ich schlage vor, sie in ein-facher Form durchzuf\u00fchren. \u2013 Widerspruch erhebt sich nicht.\nWer dem Gesetzentwurf in der Fassung des mitbera-\ntenden Ausschusses f\u00fcr Umwelt- und Verbraucherschutz unter Ber\u00fccksichtigung der vom Ausschuss f\u00fcr Verfas-sungs-, Rechts- und Parlamentsfragen vorgeschlagenen Neufassung des Artikels 6 Absatz 1 und des w\u00e4hrend der Aussprache gestellten \u00c4nderungsantrags seine Zustim-mung geben will, bitte ich, sich vom Platz zu erheben. \u2013 Das sind die Fraktionen der CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Gegenstimmen bitte ich auf die gleiche Weise anzuzeigen. \u2013 Keine. Stimment-haltungen? \u2013 Keine. Das Gesetz ist damit einstimmig so angenommen. Es hat den Titel: \u201eGesetz \u00fcber den Lan-desgesundheitsrat\u201c.\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen, was w\u00fcrde sich nach \ndieser Einigkeit im Hohen Hause und dem Gesetz \u00fcber den Landesgesundheitsrat besser einf\u00fcgen lassen als eine Mittagspause bis 13.30 Uhr. \n(Unterbrechung von 12.50 bis 13.32 Uhr)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen, die Mittagspause ist beendet. Ich nehme die Sitzung wieder auf und gehe davon aus, dass die Kolleginnen und Kollegen au\u00dferhalb des Plenarsaals wissen, dass die Zeit der Pause vorbei ist und umgehend wieder hierherkommen. \nIch rufe Tagesordnungspunkt 18 auf:\nAntrag der Abg. \nFranz Maget, Herbert M\u00fcller, Ludwig W\u00f6rner u. a. u. Frakt. (SPD) Margarete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Erweiterung des Untersuchungsauftrags auf Drsn. 15/5574 und 15/7436 des Untersuchungsaus-schusses (Drs. 15/8594)\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Im \u00c4ltestenrat wurde hierzu \neine Redezeit von zehn Minuten pro Fraktion vereinbart. Herr Kollege K\u00f6nig ist schon am Rednerpult eingetroffen. Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege. \nAlexander K\u00f6nig (CSU): Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, \nsehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich verrate nichts Neues. Es hat sich schon herumgesprochen, dass sich Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7491\ndie Fraktionen darauf geeinigt haben, den bestehenden \nUntersuchungsauftrag des Untersuchungsausschusses Gammel\ufb02  eisch, wie er allgemein genannt wird, um den von der Opposition eingereichten Fragenkatalog zu er-weitern. Es ist auch hinreichend bekannt, dass die CSU-Fraktion ihre Meinung zu dieser Erweiterung ge\u00e4ndert hat. Deshalb haben wir uns auch darauf verst\u00e4ndigt, dass ich als erster Redner zu diesem Thema spreche. \nSie erinnern sich daran, dass wir noch im Mai nicht bereit \nwaren, den Auftrag des bestehenden Untersuchungsaus-schusses zu erweitern. Ich darf die seinerzeitige Argu-mentation kurz zusammenfassen. Die CSU-Fraktion hat den Erweiterungsantrag abgelehnt, weil wir die Meinung vertreten, dass die in den Erweiterungsfragen angespro-chenen Vorg\u00e4nge bez\u00fcglich der Firma Kollmer in Iller-tissen nicht Kern des bestehenden Untersuchungsauf-trages sind. An dieser Meinung halten wir auch fest. Wir haben seinerzeit darauf hingewiesen, dass der Umfang der zu erwartenden Entwicklungen ganz erheblich sein wird und dadurch die Arbeit des bestehenden Untersu-chungsausschusses wesentlich verz\u00f6gert werden wird. Auch an dieser Meinung halten wir fest. Wir haben zu-sammenfassend darauf hingewiesen, dass wir es als nicht sachgerecht ansehen, diese Fragen im Zusammen-hang mit dem bereits bestehenden Untersuchungsaus-schuss zu er\u00f6rtern. Wir haben auch darauf hingewiesen, dass es keinen Rechtsanspruch auf eine Erweiterung gibt, zumal die Fragen \u00fcber den Kern des bisherigen Un-tersuchungsauftrags weit hinausgehen. \nAn all diesen Meinungen halten wir fest, sodass tats\u00e4ch-\nlich die Frage entsteht, weshalb wir jetzt doch der Erwei-terung des Untersuchungsauftrags zustimmen. Ich will das ausdr\u00fccklich begr\u00fcnden. Wie auch bekannt ist, ist Herr Staatsminister Dr. Schnappauf seit Wochen ernst-haft erkrankt. Deshalb war es dem bestehenden Unter-suchungsausschuss leider nicht m\u00f6glich, dem Antrag zu entsprechen und Herrn Staatsminister Dr. Schnappauf zu den aufgeworfenen Fragen zu vernehmen. Daraus ergibt sich, dass die Erwartungen der CSU-Fraktion und auch die Erwartungen des Vorsitzenden des bestehenden Untersuchungsausschusses, dass der Fragenkatalog bis zur Sommerpause, also bis morgen, abgearbeitet werden kann, nicht erf\u00fcllbar sind. Es kommt also zu einer Verz\u00f6gerung der Arbeit des Ausschusses. Die Arbeit des bestehenden Untersuchungsausschusses wird in jedem Fall bis zum Herbst andauern.\nWenn man den bestehenden Untersuchungsausschuss \nseine Arbeit zu Ende machen l\u00e4sst und parallel dazu einen neuen Ausschuss einsetzt, h\u00e4tten wir die wohl kuriose Situation, dass zu \u2013 im weitesten Sinne des Wortes \u2013 einem Themenbereich im Landtag parallel zwei Untersuchungsaussch\u00fcsse eingesetzt w\u00e4ren, parallel tagen w\u00fcrden, m\u00f6glicherweise sogar mit derselben per-sonellen Besetzung. Ein derartiges Handeln halten wir f\u00fcr nicht angezeigt. Deswegen haben wir unsere Meinung ge\u00e4ndert und halten es im Lichte dieser besonderen Situation und der damit einhergehenden organisatori-schen Fragen f\u00fcr angezeigt, den Fragenkatalog des be-stehenden Untersuchungsausschusses um die von der \nOpposition eingereichten Fragen zu erweitern. \nWir haben im Vorfeld dieser Sitzung diesen Fragenka-\ntalog einvernehmlich behandelt, haben ihn auf etwaige unzul\u00e4ssige Fragen hin durchgesehen und dement-sprechend Formulierungs\u00e4nderungen vorgenommen. Wir haben uns auf einen Text geeinigt und hoffen, dass der Fragenkatalog in dieser Form heute einstimmig be-schlossen wird, damit der Untersuchungsausschuss hoffentlich irgendwann einmal zu Ende gef\u00fchrt wird. Ich f\u00fcge ausdr\u00fccklich f\u00fcr meine Fraktion hinzu, dass wir es f\u00fcr sehr bedauerlich halten und es unserer Meinung nach der Sache nicht gerecht wird, dass die Arbeit des Unter-suchungsausschusses aller Wahrscheinlichkeit nach bis ins erste Quartal 2008 hinein andauern wird. Kolleginnen und Kollegen, das f\u00fchrt im Ergebnis dazu, dass zwei Jahre nach den eigentlichen Vorg\u00e4ngen, um die es im Untersu-chungsausschuss geht, immer noch kein Bericht dazu vorliegen wird. Es m\u00f6ge jeder dar\u00fcber nachdenken, ob das Sinn und Zweck eines Untersuchungsausschusses ist. Wir sind der Meinung, dass es zumindest fraglich ist, ob es sinnvoll ist, das Ergebnis, das letztlich zu \u00c4nde-rungen, neuen Bewertungen und hoffentlich zu Verbes-serungen f\u00fchren soll, so lange hinauszuz\u00f6gern. \nKolleginnen und Kollegen, ich bitte Sie, in dem Sinne dem \nnunmehrigen Antrag auf Erweiterung zuzustimmen. \nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Vielen Dank, \nHerr Kollege K\u00f6nig. N\u00e4chste Wortmeldung: Herr Kollege Herbert M\u00fcller, bitte. \nHerbert M\u00fcller (SPD): Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich kann gut nachvollziehen, dass viele Kolleginnen und Kollegen bei diesem Thema, das gleich nach der Mittagspause aufgerufen wird, lieber beim Essen bleiben, als sich hier Details zu Gammel\ufb02  eisch \nund zu Rezepturen anzuh\u00f6ren, um schleimige, stinkende Lebensmittel wieder genusstauglich zu machen. Ich ver-stehe daher, dass so viele Kolleginnen und Kollegen der Beratung nicht beiwohnen. Das ist in der Tat eine unap-petitliche Geschichte.\nHerr Kollege K\u00f6nig hat zu unserem Antrag schon gespro-\nchen. Es ist etwas ungew\u00f6hnlich, dass zuerst die CSU zu einem Antrag von uns spricht. Damit kommt zum Aus-druck, dass wir uns in der Sache einig sind, darin einig sind, den Auftrag des Untersuchungsausschusses zu er-weitern. Ich m\u00f6chte anf\u00fcgen, dass es nie unser Wunsch war, zwei Untersuchungsaussch\u00fcsse zu haben, sondern dass wir immer nur den Auftrag des bestehenden Aus-schusses erweitern wollten. Jetzt sind wir so weit; das hat ein bisschen gedauert. Ich bin mir sicher, dass wir uns jetzt den wesentlichen Punkten zuwenden k\u00f6nnen, um die es im Untersuchungsausschuss geht.\nIch darf kurz darstellen, was das Besondere an diesem \nUntersuchungsausschuss sein wird. Hauptziel ist es fest-zustellen, ob staatliche Kontrollen funktioniert haben. Zweites Ziel ist es, die notwendigen Schl\u00fcsse daraus zu ziehen, um die vielen Verordnungen von Land, Bund und Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7492 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nEU, die zum Teil \u00fcberhaupt nicht strafbewehrt sind, auf-\nzuarbeiten.\nDenn jedem, der am Untersuchungsausschuss teilge-\nnommen hat, wird klar sein, dass wir es im Lebensmittel-recht und im Bereich der Lebensmittelkontrolle mit einem Sumpf zu tun haben, der einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Kon-trolle nicht dienlich ist. Wenn man es ganz scharf formu-lieren m\u00f6chte, kann man sagen, dass sich manch einer vielleicht geradezu verp\ufb02  ichtet f\u00fchlt, gesetzliche Ma\u00df-\nnahmen zu umgehen. Das kann aber nicht sein. \nEs gibt einen weiteren Punkt, der bei diesem Untersu-\nchungsausschuss wichtig sein und eine neue Qualit\u00e4t haben wird: Bei den F\u00e4llen, die wir bisher behandelt haben, haben wir festgestellt, dass Betriebe geschlossen worden sind und wenige Tage sp\u00e4ter von einem vermeint-lichen Nachfolger \u00fcbernommen wurden. Dies war aber die Oma oder sonst jemand aus der Familie. Es waren also reine Strohm\u00e4nner, die diese Betriebe \u00fcbernommen haben. \nBeim Fall Kollmer \u2013 das betrifft die Erweiterung des Un-\ntersuchungsausschussgegenstandes \u2013 zeigt sich dies in einem anderen Licht, weil wir nunmehr, bei der Er-weiterung des Fragenkatalogs des Untersuchungsaus-schusses, einen Fall haben, den wir jetzt endlich untersu-chen k\u00f6nnen und bei dem wir auch die rechtlichen Kon-sequenzen pr\u00fcfen k\u00f6nnen. Wenn eine gro\u00dfe Firma in den Gammel\ufb02  eischskandal involviert ist und die Regierung von Schwaben nach Aufdeckung der neuerlichen skanda-l\u00f6sen F\u00e4lle und trotz eines erh\u00f6hten Kontrolldrucks in der \u201eAugsburger Allgemeinen\u201c ank\u00fcndigt, es werde keinen Strohmann geben, der diesen Betrieb weiterf\u00fchre, um acht Tage sp\u00e4ter feststellen zu m\u00fcssen: Dumm gelaufen; es ist nicht nur ein Strohmann, sondern es ist die \u201eStroh-familie\u201c, die den Betrieb fr\u00f6hlich weiterf\u00fchrt, so k\u00f6nnen wir nunmehr auch das im Untersuchungsausschuss aufgreifen. Die Frage lautet n\u00e4mlich: Wenn absehbar ist, dass Strohm\u00e4nner den Betrieb \u2013 m\u00f6glicherweise ge-nauso schlampig wie vorher \u2013 weiterf\u00fchren, kann dies dann wirklich nicht verhindert werden? Ich meine, dass es diesbez\u00fcglich gesetzliche Voraussetzungen geben muss. Falls es diese noch nicht gibt \u2013 das werden wir feststellen \u2013, m\u00fcssen gesetzliche Ma\u00dfnahmen getroffen werden. \nInsofern denke ich, dass die Erweiterung um die Fragen \nzu Kollmer sinnvoll ist und dass es notwendig ist, dem zuzustimmen. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich auch ausdr\u00fccklich \u2013 ich sage es einmal so: \u2013 den zunehmenden Ernst in der CSU, sich mit diesen Themen zu befassen. Ich denke, diese Problematik sehen wir alle gemeinsam.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend ein Beispiel nennen, an \ndem Sie sehen k\u00f6nnen, worum es hierbei geht: In einem Betrieb \u2013 ich sage jetzt nicht, dass es ein M\u00fcnchner Be-trieb war; das kann anonymisiert bleiben \u2013 waren prak-tisch t\u00e4glich Kontrolleure, amtliche und alle m\u00f6glichen anderen Kontrolleure. Ihnen ist nie etwas aufgefallen. Dort gab es Sonderkontrollen. In den Protokollen \u00fcber die Sonderkontrollen stand: Nichts Auff\u00e4lliges. Dann kam \ndiese Firma in die Schlagzeilen, und ein hoher Beamter, ein Jurist seines Zeichens hat, gedacht: Den Betrieb muss ich mir einmal anschauen. Er ging in den Betrieb hinein und hat festgestellt, dass das nicht in Ordnung ist, jenes nicht in Ordnung ist, die Etiketten \u00fcbermalt sind. All diese Dinge sieht der Jurist, und der Fachmann ist offen-sichtlich lange daran vorbeigelaufen, ohne irgendetwas Auff\u00e4lliges zu bemerken. \nDieser Vorgang zieht sich \u00fcbrigens wie ein roter Faden \ndurch das ganze Geschehen. Wie ist denn der Fall Berger im \u00dcbrigen aufgekl\u00e4rt worden? Ist er durch die Amtsvete-rin\u00e4re, die t\u00e4glich im Betrieb waren, aufgekl\u00e4rt worden? Ist er durch Sonderkontrollen aufgekl\u00e4rt worden, die vom Ministerium und sogar vom Bundesministerium ange-ordnet worden sind? \u2013 Nein. Ist er durch Kontrollen der Veterin\u00e4rbeh\u00f6rden bei der Regierung aufgekl\u00e4rt worden? \u2013 Nein. Bei den Amtsveterin\u00e4ren, bei den Amtlichen? \u2013 Nein. Komischerweise hat ein Zollbeamter, der in dem Betrieb wegen des Problems der Schwarzarbeit recher-chieren musste, als nicht ausgebildeter Fachmann fest-gestellt: Hier stinkt es. \n(Heiterkeit bei der SPD)\nAls dieser gesagt hat: Da stinkt es wirklich, hat man nach-\nkontrolliert und festgestellt, dass es in allen Ecken stinkt. \u2013 Dies nur, um an zwei Beispielen deutlich zu machen, wie schlimm es war, dass es ein Kartell des Wegschauens gab. Das k\u00f6nnen wir wirklich nicht akzeptieren. \nWenn Sie mich fragen, warum wir von der Opposition \nbei diesem Thema so hartn\u00e4ckig sind, will ich Ihnen den Grund abschlie\u00dfend nennen. An einem St\u00fcck Fleisch kann einem schlecht werden. Wenn man kaputtes Fleisch gegessen hat, wird einem vielleicht ganz \u00fcbel. Ich hoffe aber, dass jedem Mann und jeder Frau, die so etwas erwischt haben \u2013 auf die Detailbeschreibung des Zu-standes dieses Fleisches m\u00f6chte ich verzichten \u2013, ge-holfen werden kann. Aber auf die Bev\u00f6lkerung kommt in absehbarer Zeit die Frage zu, wie gut die Kontrolle ist, um zum Beispiel gentechnisch ver\u00e4nderte Produkte f\u00fcr jene, die sie haben wollen, zu kennzeichnen, damit sie sich sicher darauf verlassen k\u00f6nnen, und dass auf der anderen Seite die Menschen, die darauf verzichten wollen, auch 100-prozentig wissen, dass die staatlichen Kontrollen \u00fcber jeden Zweifel erhaben sind, sodass man sicher sein kann, dass zum Beispiel die Kinder das nicht essen m\u00fcssen. \n(Vereinzelter Beifall bei der SPD)\nDas ist nicht mehr r\u00fcckholbar. \n(Beifall bei der SPD)\nDeshalb ist das, was wir in diesen Untersuchungsaus-\nschuss investieren, die Leistung, wieder Vertrauen in die staatlichen Kontrollen zur\u00fcckzugewinnen; denn daf\u00fcr sind sie da. Das ist der Kernpunkt, um den es geht. Das ist ein Untersuchungsausschuss, der nicht nur aufdeckt, Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7493\nwas war, sondern daf\u00fcr arbeitet, dass k\u00fcnftig wieder Ver-\ntrauen in den Verbraucherschutz erreicht wird. \nDas sichern wir durch diesen Untersuchungsausschuss, \ndessen Untersuchungsauftrag von der Opposition, jetzt auch mit Ihrer Unterst\u00fctzung, erweitert wird.\n(Beifall bei der SPD)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Vielen Dank, \nHerr Kollege M\u00fcller. N\u00e4chste Wortmeldung: Herr Kollege Sprinkart. \nAdi Sprinkart (GR\u00dcNE): Frau Pr\u00e4sidentin, Kolleginnen \nund Kollegen! In diesem Haus wird es sicherlich noch nicht oft passiert sein \u2013 wenn es \u00fcberhaupt schon einmal passiert ist \u2013, dass einem Antrag, \u00fcber den im Plenum sogar namentlich abgestimmt wurde und der zun\u00e4chst abgelehnt wurde, aber in einem Zeitraum von nicht einmal zwei Monaten erneut gestellt wird, dann zuge-stimmt wird. \n(Maria Scharfenberg (GR\u00dcNE): Das ist die Inku-\nbationszeit!)\nMit dem vorliegenden Antrag zum Untersuchungsaus-\nschuss war es so. Am 22. Mai wurde er hier abgelehnt, und heute werden wir ihn beschlie\u00dfen. \u00dcber die Hinter-gr\u00fcnde k\u00f6nnen wir nur spekulieren. Uns ist das nur recht; denn es war unser Anliegen, so zu verfahren. \nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr die Ausweitung des Untersuchungs-\nauftrages haben sich seit dem 22. Mai nicht wesentlich ver\u00e4ndert. Sie wurden aber durch die aktuellen Entwick-lungen durchaus noch verst\u00e4rkt. Ich will sie nicht mehr alle aufz\u00e4hlen, sondern lediglich darauf hinweisen, dass ein Sprecher der Regierung von Schwaben erkl\u00e4rt hat, Kollmer sei in den letzten zwei Jahren immer wieder kontrolliert worden, und dabei habe man immer wieder Verst\u00f6\u00dfe festgestellt und beanstandet. Mehrmals habe die Spezialeinheit \u201eLebensmittelsicherheit\u201c ausr\u00fccken m\u00fcssen. \nDamit stellt sich die Frage: Warum ist dennoch nichts \npassiert? Warum gibt es Aussagen, dass die Wagen-ladungen sogar t\u00e4glich kontrolliert w\u00fcrden, dass jeder Lkw kontrolliert wurde, und wir mussten dann feststellen, dass vergammeltes Fleisch aus Italien \u00fcber Kollmer nach Frankreich transportiert wurde, dass falsch deklariert wurde? Wo fanden wirklich Kontrollen statt? \nDamit sind wir bei einem zentralen Thema, das wir gerade \nim Falle Kollmer angehen k\u00f6nnen und angehen m\u00fcssen, n\u00e4mlich bei der Kontrolle der Warenstr\u00f6me, und zwar nicht nur ab Werkstor beim Einkauf und bis zum Werkstor beim Verkauf. \nBei Kollmer handelt es sich um ein international agie-\nrendes Unternehmen. Dem m\u00fcs-sen wir auch bei den Kontrollen Rechnung tragen. Hier m\u00fcssen wir uns der entsprechenden Fachleute und Organisationen bedienen. Schlie\u00dflich bek\u00e4mpfen wir organisierte Kriminalit\u00e4t auch \nanders als Taschendiebstahl. \nWenn ich mir die \u00c4u\u00dferungen der Beh\u00f6rden, insbeson-\ndere der Regierung von Schwaben, anschaue, habe ich den Eindruck, dass man sich des Ausma\u00dfes dieses Problems nicht bewusst ist. Wenn Sie einen wie Kollmer dingfest machen wollen, m\u00fcssen Sie die Warenstr\u00f6me von der Schlachtung bis zum Teller bzw. zum Futternapf \u2013 er handelt ja auch mit K3-Material \u2013 kontrollieren, und zwar nicht nur in den B\u00fcchern, sondern real. \nEs stellt sich die Frage \u2013 und da sind wir ganz konkret beim \nFall Kollmer und der Abwicklung dieser Firma \u2013, warum Lebensmittel ganz offensichtlich in gro\u00dfen Mengen  zu K3-Material abgestuft wurden und sich die Firma ohne Weiteres damit einverstanden erkl\u00e4rt hat. Wenn ich Le-bensmittel zu K3-Material abstufe, mache ich viel Geld kaputt. Frage: Warum ist das trotzdem passiert und wo ist die Ware dann hingegangen? \nJetzt muss das neue Lager, das K\u00fchlhaus, bis zum 23.07. \ndieses Jahres erneut ger\u00e4umt werden, also in knapp zwei Wochen. Auch hier wieder die Frage: Wo geht die Ware hin? Wird sie nur in andere K\u00fchlh\u00e4user verbracht oder wird sie verkauft? Wenn Letzteres der Fall ist, wird uns nat\u00fcrlich interessieren, wohin. \nIch hoffe \u2013 das ist ein Appell an die Kollegen von der \nCSU \u2013, dass wir die Abwicklung wirklich bis zum 23.07. verfolgen und im Untersuchungsausschuss aufarbeiten und nicht mit dem heutigen Tag aufh\u00f6ren. Fakt ist, dass Kollmer sein altes K\u00fchlhaus unter neuem Namen auch nach der Schlie\u00dfung seiner Gesch\u00e4fte weiter betreibt. Das darf nicht sein! Diesen Leuten muss unseres Erach-tens auf Dauer das Handwerk gelegt werden. \nWenn Sie von der CSU und der Staatsregierung immer \nwieder darauf hinweisen, dass hinter den bislang im \nUntersuchungsausschuss behandelten F\u00e4llen teilweise \nhohe kriminelle Energie steckt, sagen Sie das zur Ent-\nschuldigung und meinen damit, dass man das nicht ver-hindern kann. Es mag durchaus sein, dass wir das nicht \ngrunds\u00e4tzlich verhindern k\u00f6nnen. Aber wenn dort krimi-\nnelle Energien dahinterstecken, dann m\u00fcssen wir diese \nLeute auch wie Kriminelle behandeln. Und wenn es die \nGesetze, insbesondere das Lebensmittelrecht, nicht hergeben, dann m\u00fcssen wir es so \u00e4ndern, dass es kein \nzahnloser Tiger bleibt, der zu solchen Machenschaften geradezu einl\u00e4dt. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Mir liegen keine \nweiteren Wortmeldungen vor. Damit ist die Aussprache geschlossen. \nWir kommen zur Abstimmung. Der federf\u00fchrende Aus-\nschuss f\u00fcr Verfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen emp\ufb01  ehlt die unver\u00e4nderte Annahme. Wer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist \u00dcbereinstimmung im Hause. Gegenstimmen? Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7494 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist dem Antrag zu-\ngestimmt worden. \nIch rufe Tagesordnungspunkt 2 c auf:\nGesetzentwurf der Staatsregierung \nGesetz zum Schutz der Gesundheit (Gesundheits-schutzgesetz \u2013 GSG) (Drs. 15/8603)\u2013 Erste Lesung \u2013\nDer Gesetzentwurf wird vonseiten der Staatsregierung \nbegr\u00fcndet. Ich darf hierzu das Wort Herrn Staatssekret\u00e4r Dr. Bernhard erteilen.\nStaatssekret\u00e4r Dr. Otmar Bernhard (Umweltministe-\nrium): Frau Pr\u00e4sidentin, Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute einen Gesetzentwurf der Staatsregierung \u2013 Gesundheitsschutzgesetz, Nichtraucherschutzge-setz \u2013\n(Joachim Wahnschaffe (SPD): Sehr sp\u00e4t!)\n\u2013 ich komme schon noch darauf, Herr Kollege! \u2013, den \nwir f\u00fcr dringend erforderlich halten, weil der Schutz der Nichtraucher wegen der Gef\u00e4hrlichkeit des Mitrauchens absolut notwendig ist. Wir haben in Deutschland j\u00e4hrlich etwa 3300 Todesf\u00e4lle, die auf das Konto des Passivrau-chens gehen, und wir haben vor allem bei Kindern ein erheblich erh\u00f6htes Atemwegs-Infektionsrisiko, wenn sie Rauch ausgesetzt sind. Ich brauche nicht n\u00e4her zu er-l\u00e4utern, dass es im Tabakrauch eine Vielzahl von Schad-stoffen gibt, krebserregende etc. \nIch glaube, in dem Punkt sind wir uns alle einig: Wir \nm\u00fcssen hier dringend handeln. \nDie Mehrheit der Bev\u00f6lkerung raucht nicht. Etwa 70 % \nder Bev\u00f6lkerung sind Nichtraucher, 30 % rauchen. Aber ich glaube, auch bei den Rauchern setzt sich mehr und mehr die Einsicht durch, dass es selbstverst\u00e4ndlich ist, dass die Nichtraucher gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. \nDas Gesetz des Bundes ist im Bundesrat k\u00fcrzlich verab-\nschiedet worden. Es tritt am 01.09. in Kraft. Darin hat der Bund f\u00fcr seine Einrichtungen geregelt, wie der Nichtrau-cherschutz aussieht. Auch das Abgabealter f\u00fcr Tabakpro-dukte ist von 16 auf 18 Jahre heraufgesetzt worden. \nJetzt kommt es darauf an, dass wir unseren Gesetzent-\nwurf m\u00f6glichst bald hier im Parlament beraten und dann \nauch verabschieden.\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN)\nIch habe schon den Einwurf des Kollegen Wahnschaffe \nwahrgenommen, wonach der Gesetzentwurf sehr sp\u00e4t \nvorgelegt werde. Das ist sehr vordergr\u00fcndig, denn wir \nsind zu diesem Thema im Moment in ganz Deutschland in der Diskussion. Die einzelnen \nL\u00e4nder verabschieden ihre Gesetze.\n(Joachim Wahnschaffe (SPD): Sie haben doch \nget\u00f6nt, Sie wollten es als Erste verabschieden! \u2013 Weitere Zurufe von den GR\u00dcNEN und von der SPD)\n\u2013 Ich komme schon noch darauf, warum der Vorwurf nicht \ngerechtfertigt ist. \nSoweit wir das \u00fcbersehen, werden fast alle zum 01.01.2008 \nin Kraft treten. Deshalb ist es doch ganz vern\u00fcnftig, so zu handeln. Ich sage, es ist vern\u00fcnftig. Wir wollten immer verhindern, dass es hier zu v\u00f6llig unterschiedlichen Re-gelungen kommt. Das gilt auch f\u00fcr den Zeitpunkt.\n(Zuruf des Abgeordneten Joachim Wahnschaffe \n(SPD))\nEs ist doch vern\u00fcnftig, wenn alle oder fast alle L\u00e4nderge-\nsetze zum 01.01.2008 in Kraft treten, was dann auch bei \nuns der Fall ist. \n(Joachim Wahnschaffe (SPD): Der wahre Grund \nf\u00fcr die Verz\u00f6gerung ist doch ein ganz anderer!)\nWarum haben wir das nicht verz\u00f6gert? Herr Kollege, \nwarum denn nicht? \nErstens haben wir einen Tag, nachdem die Ministerpr\u00e4-\nsidenten ihre Eckpunkte beschlossen hatten, diesen Gesetzentwurf im Kabinett beschlossen. Dann haben wir 130 Verb\u00e4nde angeh\u00f6rt \u2013 eine ganze Menge. Dann ist es bei uns in Bayern so, da das Gesetz eine gewisse Relevanz in der Frage hat, welche Kosten auf die Kom-munen zukommen, dass wir das Konsultationsverfahren durchf\u00fchren. Dazu sind wiederum vier Wochen Zeit not-wendig.\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \nAlso kann keine Rede davon sein, dass hier irgendetwas \nverz\u00f6gert worden ist. \n(Zuruf von der SPD) \nWir haben insgesamt \u2013 ich muss mich jetzt etwas beeilen, \nweil ich nur f\u00fcnf Minuten Redezeit habe \u2013, glaube ich, ein \nGesetz vorgelegt, das den Nichtraucherschutz sichert, \naber auch ein Gesetz mit Augenma\u00df ist. \n(Joachim Wahnschaffe (SPD): Na, na! Da \u00fcber-\ntreiben Sie jetzt ma\u00dflos!)\nOhne Frage! Es enth\u00e4lt ein Rauchverbot in den Innen-\nr\u00e4umen einschlie\u00dflich Gastst\u00e4tten etc.; in Kinder- und Jugendeinrichtungen gilt das Rauchverbot auch auf dem Au\u00dfengel\u00e4nde mit der Ausnahme: Suchteinrichtungen etc. \n(Zuruf des Abgeordneten Joachim Wahnschaffe \n(SPD))Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7495\nAusnahmen gibt es mit einem Rauchernebenraum; wenn \nes den in einer Gastst\u00e4tte gibt, ist der Nichtraucherschutz gesichert.\n(Maria Scharfenberg (GR\u00dcNE): Wenn es einen \ngibt!)\nDas ist der Sinn dieses Gesetzes.Wir haben eine Regelung f\u00fcr Verkehrs\ufb02  ugh\u00e4fen, die auch \nabgestimmt ist mit der Regelung, die in Hessen f\u00fcr Frank-furt kommen wird. Wir haben vorgesehen, dass in gro\u00dfen Beh\u00f6rden mit mehr als 500 Besch\u00e4ftigten die M\u00f6glichkeit besteht, mehrere Raucherr\u00e4ume einzurichten. \nEs gibt kein Rauchverbot in der Au\u00dfen-Gastronomie. \nDaf\u00fcr gibt es auch keinen Grund, weil es keinen Nicht-raucherschutz im Au\u00dfenbereich gibt. Das Gesetz soll die Nichtraucher sch\u00fctzen und nicht das Rauchen ver-bieten. Das muss man sich einmal ganz klar machen, und anhand dieser Maxime kann man dann auch die ein-zelnen Regelungen beurteilen.\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN)\nEine Bemerkung zum Rauchverbot in Gastst\u00e4tten. Ich \nhabe schon gesagt: Es gibt dort, wo ein Nebenraum vor-handen ist, die M\u00f6glichkeit, dass er zum Rauchen zu-gelassen wird. Wir sind der nachhaltigen Meinung, dass dies auch f\u00fcr Ein-Raum-Gastst\u00e4tten gelten soll, weil alle Abgrenzungsversuche zu keinem vern\u00fcnftigem Ergebnis gef\u00fchrt haben, aber auch dort ein konsequenter Nicht-raucherschutz notwendig ist. Ich glaube, dass sich auch dort, auf l\u00e4ngere Zeit gesehen, das Verhalten \u00e4ndern muss. Ich will nur daran erinnern, dass wir zu der Zeit, als ich in den Landtag gekommen bin, in den Aussch\u00fcssen noch geraucht haben. Das w\u00e4re heute v\u00f6llig undenkbar. Aber das wird sich alles \u00e4ndern. \nInsofern halten wir also daran fest, dass wir auch in \nEin-Raum-Gastst\u00e4tten das Rauchen nicht mehr haben wollen. Im \u00dcbrigen hat sich auch in Unternehmen hier in M\u00fcnchen gezeigt, dass das Erwartete eingetreten ist: zun\u00e4chst eine Umsatzeinbu\u00dfe f\u00fcr kurze Zeit und dann sogar eine Umsatzerh\u00f6hung. \nWir wollen keine sogenannte Innovationsklausel auf-\nnehmen, weil das kein vern\u00fcnftiges Signal ist; denn es gibt keine Einrichtungen, die den Nichtraucherschutz wirklich sichern. Es gibt keine Grenzwerte, keine Anhalts-punkte f\u00fcr all diese Dinge. Es gibt Ausnahmen f\u00fcr Bier-, Wein- und Festzelte, wenn die Festdauer nicht l\u00e4nger als 21 Tage betr\u00e4gt. \nWir haben in die Regelung jetzt auch die Diskotheken ein-\nbezogen. Auch da kann ein Nebenraum als Raucherraum genutzt werden. Alle Versuche, den Begriff \u201eDiskothek\u201c abzugrenzen, um seine Bedeutung f\u00fcr die Jugend zu er-fassen, f\u00fchrten nicht zu einem vern\u00fcnftigen Ergebnis. Es gab keine Anhaltspunkte, die es erm\u00f6glicht h\u00e4tten, hier zu einer praktikablen Abgrenzung zu kommen. Deshalb lassen wir hier einen Rauchernebenraum zu. Abschlie\u00dfend sage ich Folgendes. Wir haben eine Rege-\nlung vorgelegt, die konsequent ist. \u00dcbrigens haben sich ihr einige Bundesl\u00e4nder angeschlossen, die zun\u00e4chst andere Regelungen vorsehen wollten. Ich nenne etwa Niedersachen und Nordrhein-Westfalen. Da ging es um die Kennzeichnung von Gastst\u00e4tten usw. Inzwischen hat sich gezeigt, dass wir mit freiwilligen Regelungen nicht vorankommen. Sie wissen ja alle, dass es eine Verein-barung mit dem Hotel- und Gastst\u00e4ttenverband gegeben hat, aufgrund deren versucht werden sollte, auf freiwil-liger Basis etwas zu erreichen. Man wollte auch wissen, wie viele Wirte mitmachen und wie man auf dem Gebiet vorankommen kann. Damit ist man aber nicht weit ge-kommen; dar\u00fcber sind wir uns wohl einig. \nInsgesamt denken wir, eine ausgewogene Regelung \ngefunden zu haben, die den Nichtraucherschutz massiv voranbringen wird. Damit wird uns ein gro\u00dfer Schritt in der Gesundheitspolitik erm\u00f6glicht. \n(Beifall bei der CSU)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Jetzt darf ich \nder Frau Kollegin Sonnenholzner das Wort erteilen. \nKathrin Sonnenholzner (SPD): Frau Pr\u00e4sidentin, liebe \nKolleginnen und Kollegen! Was lange w\u00e4hrt, wird endlich gut. An dieser Stelle muss man tats\u00e4chlich ein riesiges Fragezeichen machen. Lange gew\u00e4hrt hat es in der Tat. \n(Beifall bei der SPD)\nGut ist, dass es die Staatsregierung jetzt nach langem, \nz\u00e4hem Ringen \u00fcberhaupt geschafft hat, einen Gesetzent-wurf vorzulegen, den Sie zu diskutieren bereit sind. Es h\u00e4tte allerdings auch die M\u00f6glichkeit bestanden, dieses Thema, das nicht parteipolitisch belegt ist, anhand un-seres Gesetzentwurfs zu diskutieren, den wir bereits im Januar in Erster Lesung beraten haben. Wenn wir das gemacht h\u00e4tten, w\u00e4ren wir jetzt ein St\u00fcck weiter, und das alles h\u00e4tte der Gesundheit der Menschen in diesem Land gedient. \nIm \u00dcbrigen, Herr Staatssekret\u00e4r, scheint es Bundesl\u00e4nder \nzu geben, die trotz gleicher Bedingungen und gleicher Verfahren deutlich schneller diskutieren als Sie in Ihrer Staatsregierung. Zumindest haben Niedersachsen und Baden-W\u00fcrttemberg schon Regelungen geschaffen, die zum 1. August in Kraft treten werden. Allerdings gehen uns diese Regelungen nicht weit genug. \nNicht gut ist die Verz\u00f6gerung, und nicht gut sind die Aus-\nnahmeregelungen, die Sie an verschiedenen Stellen vorsehen und mit denen Sie im \u00dcbrigen die Problembe-schreibung in Ihrem eigenen Gesetzentwurf konterka-rieren. Sie wollen ja angeblich an exponierter Stelle einen wirksamen Nichtraucherschutz schaffen. Einen solchen kann es aber nur geben, wenn alle Menschen vor den Gefahren des Passivrauchens gesch\u00fctzt sind und nicht \u00fcberall Schlup\ufb02  \u00f6cher gelassen werden. \n(Beifall bei der SPD)Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7496 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nDie Gefahren sind vielfach genannt worden. Ich will jetzt \nnicht die Zahlen wiederholen, die Sie genannt haben, Herr Bernhard. Hier\u00fcber gibt es ja keine Diskussion. \nAber ich nenne zwei zus\u00e4tzliche Zahlen. Die Zahl der \ntabakassoziierten Krebserkrankungen in Deutschland steigt seit 1985. Studien belegen, dass Passivrauchen auch ein erh\u00f6htes Diabetesrisiko bedeutet. Wenn man die Folgen \u00f6konomisch sehen will, stellt man fest, dass die Allgemeinheit in der Bundesrepublik pro Jahr Kosten von 17 Milliarden Euro zu tragen hat. Das ist viel Geld, welches die Haushalte belastet. \nSie nennen Ihren Entwurf ebenso wie wir Gesundheits-\nschutzgesetz. Das ist zu begr\u00fc\u00dfen. Wir w\u00fcrden uns w\u00fcn-schen, dass Sie den Aspekt der Pr\u00e4vention, der in un-serem Text enthalten ist, ber\u00fccksichtigen. Die Pr\u00e4vention hat hier zum Ziel, dass Jugendliche durch Vorbilder von dem Einstieg in den Tabakkonsum abgehalten werden. Vielleicht lassen Sie dar\u00fcber mit sich reden. \nAn dieser Stelle beschr\u00e4nke ich mich darauf, die Knack-\npunkte zu benennen, \u00fcber die wir in den Aussch\u00fcssen diskutieren m\u00fcssen. Der Gesetzentwurf, den Sie vorge-legt haben, gilt nicht f\u00fcr dieses Geb\u00e4ude. Ich wei\u00df nicht, ob Sie das so meinen. Wir meinen es in jedem Fall nicht so. Man wird noch daran arbeiten m\u00fcssen, auch im Inter-esse der Vorbildfunktion dieses Hauses. In diesem Sinne habe ich hier schon h\u00e4u\ufb01  g geredet. \nSie schreiben unter \u201eAlternativen\u201c, dass die technischen \nL\u00f6sungen wenig praktikabel seien und wettbewerbsver-zerrend wirkten. Wettbewerbsverzerrend, Herr Bernhard, wirkt in der Gastronomie im Wesentlichen Ihre Ausnah-meregelung, die die kleinen Betriebe mit nur einem Raum eklatant benachteiligt. Die Konsequenz kann doch nicht sein, dass man Ausnahmeregelungen machen muss, sondern die Konsequenz kann nur sein, dass in Innen-r\u00e4umen der Gastronomie nirgends geraucht werden darf, weil alle Mitarbeiter in geschlossenen R\u00e4umen das Recht haben, dass man ihre Gesundheit sch\u00fctzt. \nIn Ihrer Problembeschreibung sprechen Sie die Tatsache \nan, dass auch durch Aufenthalt in R\u00e4umen, in denen nicht aktuell geraucht wird, sondern vor einiger Zeit geraucht wurde, eine gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigung durch pas-sive Inhalation gegeben ist. Wenn Sie dieses Problem schon erkennen, ist zu fragen: Was geschieht denn dann zum Beispiel mit einem Raum, der als Raucherraum ge-nutzt worden ist und inzwischen umgewidmet wurde? Was soll diese feinsinnige Unterscheidung in Betrieben mit \u00fcber und unter 500 Menschen? Sind Betriebe mit unter 500 Menschen sch\u00fctzensw\u00fcrdiger als die mit \u00fcber 500 Menschen? Unter dem Gesichtspunkt der Gleichbe-handlung wird diese L\u00f6sung vor Gericht keinen Bestand haben, ebenso wenig wie Ihre Ausnahmeregelungen in der Gastronomie. \nEs fehlt auch der Hinweis darauf, dass Kontrollen statt-\n\ufb01  nden m\u00fcssen. Wenn man dieses Gesetz in Kraft setzt, darf es nicht der Beliebigkeit der Kreisverwaltungsbe-h\u00f6rde \u00fcberlassen werden. Auch die Bu\u00dfgeldh\u00f6he muss de\ufb01  niert werden. Sie muss emp\ufb01  ndlich sein, damit sie \nden p\u00e4dagogischen Effekt erf\u00fcllt, den sie in anderen L\u00e4n-dern erf\u00fcllt hat. In Irland und Italien funktioniert das gut. \nHier\u00fcber werden wir uns im Ausschuss noch intensiv \nverst\u00e4ndigen m\u00fcssen. Ich hoffe, die Sommerpause dient dazu, dass bei Ihnen die Erkenntnis reift, dass die \u00c4nde-rungsantr\u00e4ge zu diesem Gesetz, die wir stellen werden, sinnvoll sind und Sie diesen Antr\u00e4gen im Interesse der Gesundheit der Menschen in Bayern zustimmen werden. \n(Beifall bei der SPD)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Die n\u00e4chste \nWortmeldung kommt von Frau Kollegin R\u00fctting. \nBarbara R\u00fctting (GR\u00dcNE): Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Wir sind der Meinung, dass die Staatsregierung den Nichtraucherschutz torpediert. An-gek\u00fcndigt worden war ein Quantensprung, aber es ist ein Quantenhopser geworden; denn es sind so viele Aus-nahmen geschaffen worden. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nWir haben die Sch\u00e4tzung des Deutschen Krebsfor-\nschungszentrums bekommen. Es geht von mehr als 3300 tabakassoziierten Todesf\u00e4llen bei Nichtrauchern pro Jahr in Deutschland aus. Wir haben auch schon viele andere Zahlen geh\u00f6rt. Die F\u00e4lle von passivrauch-bedingten Herzkreislauferkrankungen, Atemwegser-krankungen, Schlaganf\u00e4llen, pl\u00f6tzlichem Kindstod sind alarmierend. Die tabakrauchbelasteten Kleinkinder \u2013 das schreiben Sie in Ihrem Gesetzentwurf selber \u2013 haben gegen\u00fcber unbelasteten Kindern ein um 50 bis 100 % h\u00f6heres Risiko, an Infektionen der unteren Atemwege, Asthma, Bronchitis usw. zu erkranken. \nDas Bayerische Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebens-\nmittelsicherheit hat in einer Studie ermittelt, dass es in Diskotheken und Gastst\u00e4tten Feinstaubwerte von mehr als 1000 Mikrogramm je Kubikmeter Luft gibt. In Re-staurants gibt es Werte von 200 Mikrogramm, in Bars von 220 Mikrogramm. In diesen R\u00e4umen sind also die gesundheitsbelastenden Gefahren erheblich. Wir h\u00f6rten schon von Frau Sonnenholzner: Die gesundheitssch\u00e4d-lichen Inhaltsstoffe setzen sich in den Tapeten, in den Vorh\u00e4ngen, in den Teppichen ab. Auch wenn aktuell nicht geraucht wird \u2013 Frau Sonnenholzner sagte es schon \u2013, sind diese Gefahren da. Ein zeitlicher Abstand mindert die Gefahren wenig. Gleiches gilt f\u00fcr die mit modernster Technik betriebenen L\u00fcftungsma\u00dfnahmen. Der Fein-staub wird dadurch nicht beseitigt. Innenr\u00e4ume, in denen das Rauchen erlaubt ist, sind eine kontinuierliche Exposi-tionsquelle. Das sagt das Deutsche Krebsforschungszen-trum in Heidelberg. \nSPD und GR\u00dcNE haben ihre Gesetzentw\u00fcrfe im Januar \nvorgelegt. Wir haben geh\u00f6rt: In Baden-W\u00fcrttemberg und Niedersachsen treten bereits im August Nichtraucherge-setze in Kraft. Die Bayerische Staatsregierung, die be-kanntlich k\u00fchner Vorreiter sein wollte, legte jetzt einen Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7497\nGesetzentwurf vor, \u00fcber den am 12. Juli im Ausschuss \nf\u00fcr Sozial-, Gesundheits- und Familienpolitik beraten und abgestimmt werden sollte. Er wurde kurzfristig gegen den Willen der SPD und der GR\u00dcNEN von der Tagesordnung genommen und auf den Herbst verschoben. Offensicht-lich ist Ihnen klar geworden, dass er vielleicht nachge-bessert werden sollte.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nStatt der elf eng bedruckten Seiten mit Begr\u00fcndung und \nvor allem Ausnahmen vom Rauchverbot h\u00e4tte eigent-lich eine einzige DIN-A4-Seite gen\u00fcgt: \u201eAlles bleibt wie gehabt, aber so gut wie \u00fcberall werden Raucherr\u00e4ume eingerichtet.\u201c Was ist mit den Bedienerinnen, die in diesen Raucherr\u00e4umen arbeiten? Es ist zutiefst unsozial, was Sie da machen, wie so oft. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von den \nGR\u00dcNEN: Gesund ist das nicht!)\nDie m\u00fcssen n\u00e4mlich dort arbeiten, weil sie sonst f\u00fcrchten \nm\u00fcssen, ihren Arbeitsplatz zu verlieren. Sie k\u00f6nnen gar nicht ausweichen. Sie m\u00fcssen diesen Qualm einatmen. Wieder gilt \u2013 ich sagte es schon vorhin \u2013: Weil du arm bist, musst du fr\u00fcher sterben. Das kann einfach nicht die L\u00f6sung f\u00fcr die Zukunft sein.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nIn Bierzelten und Bierg\u00e4rten darf sogar weiter wie bisher \ngequalmt werden. Das ist v\u00f6llig absurd. Rauchverbote ohne Einschr\u00e4nkung kann man an einer Hand abz\u00e4hlen. Dazu z\u00e4hlen -immerhin- Rauchverbote in R\u00e4umen, in denen sich Kinder und Jugendliche aufhalten, in Kranken-h\u00e4usern usw. Wir h\u00f6ren immer wieder, dass das Einstiegsalter f\u00fcr das Rauchen bei Jugendlichen inzwischen bei 13 Jahren liegt und weiter sinkt. Darum haben wir in un-serem Antrag gefordert, dass auch auf dem Gel\u00e4nde um die Krankenh\u00e4user und Kinderg\u00e4rten herum nicht geraucht werden darf; denn wenn die Kindergartentante drau\u00dfen steht und raucht, ist das ein Signal f\u00fcr die Kinder. Wenn die Krankenschwester vor dem Krankenhaus steht und raucht, ist das ein Signal f\u00fcr die Patienten, weiterzu-rauchen\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nDas Ziel muss eine rauchfreie Gesellschaft sein. Wir \nk\u00f6nnen uns doch nicht von einem H\u00e4u\ufb02  ein von Niko-\ntins\u00fcchtigen terrorisieren lassen. So ist es n\u00e4mlich im Moment. Wir haben die Vermutung, dass die 3000 Un-terschriften, die Herrn Unterl\u00e4nder \u00fcberbracht worden sind, ihre Wirkung getan haben. Die Tabaklobby kann triumphieren. Die Bev\u00f6lkerung darf weiterhin terrorisiert werden, und auch die Pharmalobby kann triumphieren; denn Gesunde bringen keinen Pro\ufb01  t, nur die Kranken \nbringen Pro\ufb01  t. Auch das wissen wir. Der Entwurf ist vor allem vor dem Hintergrund der angeblichen Bem\u00fchungen um eine Gesundheitsreform der blanke Hohn. Die Panik-mache, die Gastst\u00e4ttenbetriebe w\u00fcrden ohne ihre treuen Raucher pleite gehen, hat sich auch nicht bewahrheitet. Die Berichte aus Irland, Italien und anderen L\u00e4ndern be-\nlegen das. \nZum Schluss noch ein Beispiel aus M\u00fcnchen. Wir hatten \nFrau Bahr von Bahr\u2019s & more zu einem Fachgespr\u00e4ch eingeladen. Sie hat einen Gastst\u00e4ttenbetrieb, den sie sehr liebt. Sie h\u00e4tte ihn aufgeben m\u00fcssen, weil sie Krebs, Asthma und Hautprobleme bekommen hat, weil sie jeden Abend die Gifte von 200 Zigaretten einatmen musste. Sie stand vor dem Problem, entweder ihren Beruf aufzu-geben, den Betrieb zu schlie\u00dfen oder auf rauchfrei um-zustellen. Sie hat sich entschieden, auf rauchfrei umzu-stellen. Einen Monat sa\u00dfen sie und ihr Mann ohne G\u00e4ste da. Dann kamen neue G\u00e4ste, Familien mit Kindern und schwangere Frauen. Frau Bahr sagt, es sei eine Erl\u00f6sung gewesen, es herrsche eine andere, nicht aggressive Stimmung im Restaurant. Ich kann nur sagen: Wenn es bei Frau Bahr geht, dann geht es woanders auch. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nWir sind daf\u00fcr, nicht immer zu bremsen und nach dem \nMotto zu verfahren: Ein bisschen Ja, ein bisschen Nein. Wir sind f\u00fcr ein Rauchverbot ohne Wenn und Aber. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Jetzt darf ich \nHerrn Dr. Zimmermann das Wort erteilen. Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege.\nDr. Thomas Zimmermann (CSU): Frau Pr\u00e4sidentin, Kol-\nleginnen und Kollegen! Gott sei Dank be\ufb01  nden wir uns in der Ersten Lesung zu einem Gesundheitsthema, das man unter verschiedensten Gesichtspunkten diskutieren kann. Wenn man die notwendigen Schl\u00fcsse zieht, kann man die Ergebnisse in Gesetzesform packen. Wenn ich es richtig sehe, haben wir drei Gesetzentw\u00fcrfe, deren Darstellung des Problems identisch ist. Das ist schon einmal eine positive Situation. Wir alle haben das Pro-blem erkannt, auch dank Ihrer Ausf\u00fchrungen, liebe Frau Kollegin R\u00fctting, \u00fcber die Mikrofasern und Feinst\u00e4ube, die sich auf Tapeten und Einrichtungsgegenst\u00e4nden ablagern. Lassen Sie uns nicht von dem uns alle bewe-\ngenden Kernpunkt dieses Problems abkommen, sondern lassen Sie uns gemeinsam auf den Gesundheitsschutz \nschauen, der insbesondere im Zusammenhang mit der Diskussion \u00fcber Raucher notwendig ist. Der Staatsse-kret\u00e4r hat schon ausgef\u00fchrt, dass man noch im Landtag geraucht hat, als er Mitglied des Landtags wurde. Als ich in den Landtag kam, habe ich zu rauchen aufgeh\u00f6rt. So hat jeder seine spezi\ufb01  schen Bez\u00fcge zu diesem Thema. \nEs macht keinen Sinn, dass wir tiefsch\u00fcrfende Diskus-\nsionen unter den verschiedensten Gesichtspunkten f\u00fchren. Wir werden im zust\u00e4ndigen federf\u00fchrenden Aus-schuss in bew\u00e4hrter Manier diskutieren. Wir haben uns schon heute auf eine Neuorientierung des Landesge-\nsundheitsrats verst\u00e4ndigt. Ich k\u00f6nnte mir gut vorstellen, dass eingedenk dieser sehr einvernehmlichen Diskussion \nzum Thema Gesundheitsrat der Nichtraucherschutz, der auf der Tagesordnung steht \u2013 auch ich sehe den pr\u00e4ven-Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7498 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\ntiven Ansatz des Nichtraucherschutzes; die Anmerkung \nist v\u00f6llig richtig \u2013, noch st\u00e4rker diskutiert wird. Da wir im Fachausschuss \ufb02  exibel sind, gehe ich davon aus, dass \nwir uns einigen und noch vor Ende des Jahres ein gutes Gesetz verabschieden k\u00f6nnen.\nIch muss aber noch eines anmerken. Das sei mir des-\nwegen erlaubt, weil ich der b\u00f6se Bube war, der am ver-gangenen Donnerstag im Ausschuss unseren Vorsit-zenden fast in Rage gebracht hat. Sie in Rage zu bringen, ist gar nicht machbar. Insofern muss ich mich selber kor-rigieren. \n(Zurufe von der SPD)\nIch nehme meinen Vorsitzenden in Schutz. Ich jedenfalls \nwar der b\u00f6se Bube, der per Antrag gebeten hat, die Be-ratungen der Gesetzentw\u00fcrfe der GR\u00dcNEN und der SPD und der zu diesem Thema eingegangenen Petitionen von der Tagesordnung abzusetzen. Die jetzige Diskussion zeigt mir, dass mein diesbez\u00fcglicher Antrag hervorra-gend war.\n(Heiterkeit bei der SPD)\nWas h\u00e4tten wir denn heute zu bereden, wenn wir Ihrem \nAnliegen gefolgt w\u00e4ren und diese eingehende Diskus-sion bereits am vergangenen Donnerstag gef\u00fchrt h\u00e4tten? Ich freue mich auf die Diskussion. Wir gehen jetzt alle in Urlaub und werden mit einem klaren Kopf zur\u00fcck-kommen. Dann diskutieren wir den Gesundheits- und Nichtraucherschutz. \n(Beifall bei der CSU \u2013 Joachim Wahnschaffe \n(SPD): Fahren Sie nach Italien, dann werden Sie sehen!)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Vielleicht gibt \nes nach dem Urlaub \u00fcberhaupt keine Raucher und Rau-cherinnen mehr in diesem Haus. \n(Beifall des Abgeordneten Joachim Wahnschaffe \n(SPD))\nMir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. Damit ist die Aussprache geschlossen. Im Einvernehmen \nmit dem \u00c4ltestenrat schlage ich vor, den Gesetzentwurf dem Ausschuss f\u00fcr Sozial-, Gesundheits- und Familien-politik als federf\u00fchrendem Ausschuss zu \u00fcberweisen. Be-steht damit Einverst\u00e4ndnis? \u2013 Das ist der Fall. Dann ist das so beschlossen.\nIch rufe Tagesordnungspunkt 11 auf:\nGesetzentwurf der Staatsregierung\nzur \u00c4nderung des Gesundheitsdienst- \nund Verbraucherschutzgesetzes und des Heilberufe-Kammergesetzes (Drs. 15/8105)\n\u2013 Zweite Lesung \u2013\nIch er\u00f6ffne die allgemeine Aussprache. Im \u00c4ltestenrat \nwurde hierf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten pro Fraktion vereinbart. Als erstem Redner darf ich nun Herrn Dr. Zim-mermann das Wort erteilen. Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege. \nDr. Thomas Zimmermann (CSU): Frau Pr\u00e4sidentin! Ihrer \nAnregung vor der Mittagspause, die weiteren Tagesord-nungspunkte etwas \ufb02  otter abzuwickeln, komme ich sehr gerne nach. Kolleginnen und Kollegen, diese \u00c4nderung des Gesundheitsdienst- und Verbraucherschutzgesetzes und des Heilberufe-Kammergesetzes ist notwendig, um die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Ergebnisse der Verwaltungs-reform 21 umzusetzen. Es geht in diesem spezi\ufb01  schen \nFall um Vollzugsaufgaben im Apothekenwesen, die k\u00fcnftig von der Landesapothekerkammer vern\u00fcnftiger-weise selbst durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Ich bitte um Zustimmung zu dem Gesetzentwurf.\n(Beifall bei der CSU)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Jetzt folgt dem \nguten Beispiel Herr Kollege Wahnschaffe. Bitte sch\u00f6n.\nJoachim Wahnschaffe (SPD): Frau Pr\u00e4sidentin, meine \nlieben Kolleginnen und lieben Kollegen! Ich werde die Re-dezeit nicht aussch\u00f6pfen. Ausnahmsweise ist die Staats-regierung mit einem guten Beispiel vorangegangen. Sie hat einen sinnvollen Vorschlag gemacht. Wenn sie etwas Sinnvolles vorschl\u00e4gt, dann sind wir selbstverst\u00e4ndlich bereit, dem zuzustimmen, was wir hiermit tun.\n(Beifall bei der SPD)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Ich habe ein \nganz neues Gef\u00fchl vor der Sommerpause. Hoffentlich bleibt das so. \n(Zurufe von der CSU und von der SPD)\nFrau Kollegin Ackermann, bitte. Renate Ackermann (GR\u00dcNE): Frau Pr\u00e4sidentin, meine \nDamen und Herren! Ich muss leider die Harmonie etwas st\u00f6ren.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CSU: \nOh, oh!)\nTut mir leid! Das Projekt \u201eVerwaltung 21\u201c, wie der stolze \nTitel hei\u00dft, hat die Verschlankung der Verwaltung zum Ziel. Dagegen ist zun\u00e4chst nichts einzuwenden. Man muss aber schauen, wo verschlankt wird und man darf nicht um jeden Preis verschlanken. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nIn dieser Novelle geht es darum, dass die Vollzugsauf-\ngaben im Apothekenwesen von den staatlichen Beh\u00f6rden auf die Landesapothekerkammer \u00fcbertragen werden soll. Das muss man sich einmal vorstellen. Die Apotheker Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7499\nwerden k\u00fcnftig die Apotheker kontrollieren. Da kann ich \nnur sagen: sehr effektiv! Das ist ungef\u00e4hr so, als wenn der B\u00e4ckerobermeister die B\u00e4cker kontrollierte. \n(Joachim Wahnschaffe (SPD): Das stimmt nicht!)\n\u2013 Doch, das stimmt so. Das steht sogar im Gesetzentwurf \ndrin. Es steht drin, vom staatlichen Bereich geht es auf die Landesapothekerkammer \u00fcber, lieber Herr Kollege Wahnschaffe. \n(Joachim Wahnschaffe (SPD): Da muss ich leider \nwidersprechen!)\n\u2013 Lesen Sie es durch. Damit ist eine objektive Kontrolle \nnicht gew\u00e4hrleistet. Wenn die Apotheken von ihrer ei-genen Standesvertretung kontrolliert werden, ist das keine objektive Kontrolle in dem Sinne, wie Kontrolle aus-sehen muss. \nDie Landesapothekerkammer kann dann Geldbu\u00dfen und \nVerwarnungsgelder festsetzen. Es steht im Gesetzent-wurf, dass sie die Geldbu\u00dfen und Verwarnungsgelder festsetzt und diese \ufb02  ie\u00dfen dann wiederum der Kammer \nzu. Sie setzen also zun\u00e4chst etwas fest, das sie hinterher wieder einnehmen. F\u00fcr mich ist das eine v\u00f6llig unverant-wortliche Abgabe staatlicher Verantwortung, eine Vermi-schung von Zust\u00e4ndigkeiten. \nDer Entwurf kann auch noch zur Folge haben, dass er \nh\u00f6here Geb\u00fchren f\u00fcr Angeh\u00f6rige der Heilberufe nach sich zieht. Also aufgepasst, liebe Angeh\u00f6rige der Heilbe-rufe! Diese jetzt zu beschlie\u00dfende Gesetzesvorlage wird h\u00f6here Geb\u00fchren f\u00fcr Sie nach sich ziehen. Das steht so im Gesetz. \n(Zuruf des Abgeordneten Joachim Wahnschaffe \n(SPD))\nFazit: Wir sind dagegen, dass der Staat da, wo er zust\u00e4ndig \nist, Verantwortung mit dem zweifelhaften Argument der Verwaltungsverschlankung abgibt. Wir sind daf\u00fcr, dass der Staat seine Verantwortung wahrnimmt, und k\u00f6nnen deshalb diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Jetzt hat Frau \nKollegin Sonnenholzner um das Wort gebeten. \nKathrin Sonnenholzner (SPD): Frau Pr\u00e4sidentin, liebe \nKolleginnen und Kollegen! Auch ich werde die 9 Minuten 37 Sekunden nicht brauchen, die der Fraktion f\u00fcr dieses Thema noch zur Verf\u00fcgung stehen. Aber einige wenige Punkte m\u00f6chte ich doch richtig stellen, die sachlich falsch sind. In der Tat werden Aufgaben vom Gesundheitsmini-sterium an die Landesapothekerkammer \u00fcbertragen. Es handelt sich dabei um Vollzugsaufgaben. Das ist deshalb sinnvoll, weil die Apotheker in diesen Fragen sachkom-petenter sind und auch ein Interesse daran haben, dass diese Aufgaben korrekt ausgef\u00fchrt werden. Es steht au\u00dferdem im Gesetzentwurf \u2013 das ist das Ent-\nscheidende \u2013, dass die Rechtsaufsicht\n(Joachim Wahnschaffe (SPD): Und die Fachauf-\nsicht!)\nund die Fachaufsicht bei der Bayerischen Staatsregie-\nrung bleiben. \nWas nun den Vorwurf der Preistreiberei angeht, Frau \nKollegin Ackermann, haben Sie wohl nicht richtig ver-standen, was im Gesetzentwurf steht. Es hei\u00dft dort, dass kostendeckende Geb\u00fchren erhoben werden d\u00fcrfen. Nicht mehr und nicht weniger. Die kostendeckenden Geb\u00fchren sind de\ufb01  niert. Es wird nicht dazu f\u00fchren, dass sich die \nApotheker auf diese Weise ein zus\u00e4tzliches Standbein schaffen. Dieser Vorwurf ist v\u00f6llig unbegr\u00fcndet. \n(Joachim Wahnschaffe (SPD): Die Apotheker-\nkammer ist eine K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts!)\n\u2013 Das kommt dazu! Die Landesapothekerkammer ist eine \nK\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts mit entsprechenden Rechten, aber auch P\ufb02  ichten. \nIm \u00dcbrigen darf ich den Kolleginnen und Kollegen der \nMehrheitsfraktion sagen, dass wir mit der Zustimmung zu diesem von Ihnen eingebrachten sinnvollen Gesetz-entwurf in Vorleistung getreten sind. Ich bitte Sie, sich das bis nach der Sommerpause zu merken und in Ihrem Herzen zu bewahren.\n(Heiterkeit bei der CSU)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Jetzt muss ich \nSie leider unterbrechen, weil ich eine Zwischenfrage habe. Ich wollte Sie fragen, ob Sie diese noch zulassen. \nKathrin Sonnenholzner (SPD): Lassen Sie mich zu-\nn\u00e4chst den Satz zu Ende bringen, dann beantworte ich \ndie Zwischenfrage gern. Wir h\u00e4tten gern, dass Sie den \nebenso sinnvollen Gesetzesvorhaben, wie zum Beispiel \nzum Nichtraucherschutz, die wir einbringen, rasch und \nzielf\u00fchrend zustimmen.\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Frau Kollegin \nAckermann.\nRenate Ackermann (GR\u00dcNE): Meine Frage lautet: Wenn \nSie sagen, dass es keine Geb\u00fchren\u00e4nderung geben wird, wie erkl\u00e4ren Sie sich dann den unter \u201eL\u00f6sung\u201c im Deck-blatt des Gesetzentwurfs angegebenen Satz: \u201eWeitere Regelungen betreffen Abweichungen vom Kosten- und Ordnungswidrigkeitengesetz, um der Landesapotheker-kammer die vollst\u00e4ndige Deckung des Aufwands f\u00fcr die ihr \u00fcbertragenen Aufgaben zu erm\u00f6glichen\u201c?\n(Joachim Wahnschaffe (SPD): Das ist doch eine \nformalrechtliche Geschichte!)Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7500 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\n\u2013 Moment, jetzt rede ich. Und es gibt die Aussage, dass \nh\u00f6here Geb\u00fchren f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der Heilberufe zu erwarten sind. Wie bringen Sie das zusammen?\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Frau Kollegin \nSonnenholzner.\nKathrin Sonnenholzner (SPD): Es ist in diesem Lande \n\u00fcblich, dass man f\u00fcr Verwaltungsakte jedweder Art ko-stendeckende Geb\u00fchren nimmt. Das gilt zum Beispiel dann, wenn Sie einen Pass beantragen. Und es ist auch in diesem Fall so. Das ist die Erkl\u00e4rung.\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf der Abgeordneten \nRenate Ackermann (GR\u00dcNE))\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Jetzt darf ich f\u00fcr \ndie Staatsregierung Herrn Staatssekret\u00e4r Dr. Bernhard das Wort erteilen.\nStaatssekret\u00e4r Dr. Otmar Bernhard (Umweltministe-\nrium): Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren! Zu-n\u00e4chst bedanke ich mich f\u00fcr die Zustimmung der CSU und der SPD zu diesem sinnvollen Vorhaben. Ich glaube zwar nicht, dass das jetzt ein allgemeines Verhaltensmu-ster hier im Hohen Hause werden kann, \n(Kathrin Sonnenholzner (SPD): Lassen Sie mich \ndoch die Hoffnung haben!)\naber dort, wo wir einer Meinung sind, sollten wir uns auch \ngemeinsam f\u00fcr die Dinge einsetzen. \nIch will nur auf einen Punkt eingehen, n\u00e4mlich auf das \nThema Interessenkollision durch die \u00dcbertragung von Vollzugsaufgaben auf die Apothekerkammer. Das war ja das Hauptthema. Sie m\u00fcssen schon unterscheiden. Hier kontrollieren sich nicht die Apotheker selber, wie Sie es am Beispiel der B\u00e4cker vorhin gebracht haben, sondern es geht um eine \u00f6ffentlich-rechtliche K\u00f6rperschaft, die gesetzliche Aufgaben hat und nach Recht und Gesetz verfahren muss. Das ist eine v\u00f6llig andere Situation, als wenn sich die B\u00e4cker selbst kontrollieren wollten oder m\u00fcssten.\nDie Kammer untersteht der Rechtsaufsicht und in dem \nBereich auch der Fachaufsicht des Ministeriums. Auch von daher ist jede Kontrolle m\u00f6glich. \nEs hat dar\u00fcber hinaus auch in der Vergangenheit beim \nVollzug des Berufsrechts, was die Kammer schon l\u00e4ngst macht, keine Probleme gegeben. Von der Praxis her gibt es also \u00fcberhaupt keinen Grund, solche Verd\u00e4chtigungen in die Debatte einzubringen.\nDie ehrenamtlichen Pharmazier\u00e4te werden weiter t\u00e4tig \nsein. Auch damit wird eine bew\u00e4hrte Praxis weitergef\u00fchrt. Sie wird durch die Verlagerung des Vollzugs in keiner Weise beeintr\u00e4chtigt.\nKostendeckende Geb\u00fchren sind ein allgemeines Prinzip. \nWir haben in anderen Bereichen, beispielsweise bei der Fleischkontrolle, von der EU her die Verp\ufb02  ichtung, kosten-deckende Geb\u00fchren einzuf\u00fchren. Das ist auch sinnvoll. Wir m\u00fcssen hier ein St\u00fcck Umdenken erm\u00f6glichen, damit dort, wo Kosten durch Aufsicht, Kontrolle etc. verursacht werden, kostendeckende Geb\u00fchren verlangt werden. Insofern glaube ich, dass wir die Verwaltungsreform 21 in diesem Punkt sinnvoll umsetzen und damit zu einem St\u00fcck Entb\u00fcrokratisierung kommen. Bei der Kammer gibt es durchaus schon die entsprechende Kompetenz, da sie sich st\u00e4ndig mit solchen Dingen befasst. Es ist insofern sinnvoll, dass die Kammer diese Vollzugsaufgaben \u00fcber-nimmt. \n(Beifall bei der CSU)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Mir liegen keine \nweiteren Wortmeldungen vor. Damit ist die Aussprache geschlossen. Wir kommen zur Abstimmung. Der Abstim-mung liegen der Gesetzentwurf auf Drucksache 15/8105 sowie die Beschlussempfehlung mit Bericht des federf\u00fch-renden Ausschusses f\u00fcr Sozial-, Gesundheits- und Fami-lienpolitik auf Drucksache 15/8633 zugrunde. \nDer federf\u00fchrende Ausschuss f\u00fcr Sozial-, Gesundheits- \nund Familienpolitik emp\ufb01  ehlt die unver\u00e4nderte Annahme. \nDer Ausschuss f\u00fcr Verfassungs-, Rechts- und Parla-mentsfragen stimmt bei seiner Endberatung ebenfalls zu. Erg\u00e4nzend schl\u00e4gt er vor, in \u00a7 3 als Datum des Inkrafttre-tens den 1. September 2007 einzuf\u00fcgen. \nWer dem Gesetzentwurf mit dieser Erg\u00e4nzung zustimmen \nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das sind die CSU-Fraktion und die SPD-Fraktion. Gegenstimmen bitte ich anzuzeigen. \u2013 B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Stimm-enthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist das so beschlossen.\nDa ein Antrag auf Dritte Lesung nicht gestellt wurde, \nf\u00fchren wir gem. \u00a7 56 der Gesch\u00e4ftsordnung sofort die Schlussabstimmung durch. \nIch schlage vor, sie in einfacher Form durchzuf\u00fchren. \nErhebt sich Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nWer dem Gesetzentwurf in der Fassung des endbera-\ntenden Ausschusses f\u00fcr Verfassungs-, Rechts- und Par-lamentsfragen seine Zustimmung geben will, den bitte ich, sich vom Platz zu erheben. \u2013 Die CSU-Fraktion, die SPD-Fraktion. Die Gegenstimmen bitte ich anzuzeigen. \u2013 \nFraktion des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Keine. Damit ist das Gesetz angenommen. Es hat den Titel \u201eGesetz zur \u00c4nderung des Gesundheits-dienst- und Verbraucherschutzgesetzes und des Heilbe-rufe-Kammergesetzes\u201c.\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 12 auf: \nGesetzentwurf der Staatsregierung\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber dieBayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7501\nOrganisation der ordentlichen Gerichte im Freistaat \nBayern (Drs. 15/7944)\u2013 Zweite Lesung \u2013\nIch er\u00f6ffne die allgemeine Aussprache. Im \u00c4ltestenrat \nwurde hierf\u00fcr eine Redezeit von f\u00fcnf Minuten pro Frak-tion vereinbart. \nAls Erstes darf ich Herrn Kollegen Kreuzer das Wort er-\nteilen.\nThomas Kreuzer (CSU): Frau Pr\u00e4sidentin, Hohes Haus! \nEs geht bei diesem Gesetzentwurf um die Aufstufung der bisherigen Zweigstelle Sonthofen zu einem Amtsgericht. Es geht nicht darum, insgesamt die Au\ufb02  \u00f6sung der Zweig-stellen der Amtsgerichte in Bayern zu diskutieren. Aber wir werden sehen, dass es Kolleginnen und Kollegen gibt, die wie immer bei diesem Punkt am Thema vorbeireden werden. Ich werde dies jedoch nicht tun.\n(Maria Scharfenberg (GR\u00dcNE): Was soll denn das \nhei\u00dfen?)\n\u2013 Es wird \u00fcber die Zweigstellenau\ufb02  \u00f6sung gesprochen \nwerden. Diese ist aber nicht Gegenstand dieses Ge-setzes. Wer lesen kann, ist klar im Vorteil, Frau Kollegin Scharfenberg.\nHier geht es vielmehr darum, zu einem Hauptgericht auf-\nzustufen. Dies ist richtig. Sonthofen ist ein \ufb02  \u00e4chenm\u00e4\u00dfig \nrelativ gro\u00dfer Bezirk mit vielen F\u00e4llen, mit einer weiten Entfernung vom Hauptgericht, die einzige Zweigstelle in Bayern, die bereits \u00fcber ein eigenes Grundbuchamt verf\u00fcgt, w\u00e4hrend dies in den anderen Zweigstellen nicht vorhanden ist. Es ist eine Zweigstelle mit einem neuen Justizgeb\u00e4ude, und die Angelegenheit ist ohne gro\u00dfe Personalumsetzung vor Ort zwischen Kempten und Sont-hofen zu bewerkstelligen.\nIch vertrete das Anliegen Sonthofens, obwohl ich der \nKemptener Abgeordnete bin. Die Alternative w\u00e4re, dass Sonthofen nach Kempten eingegliedert wird. Dies w\u00e4re nicht sinnvoll. Es ist richtig, Sonthofen als eigenes Amts-gericht zu installieren, und dies macht die Staatsregie-rung mit diesem Gesetzentwurf.\nDeswegen bitte ich Sie um Zustimmung. \n(Beifall bei Abgeordneten der CSU)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Jetzt darf ich \nFrau Kollegin Stahl bitten.\nChristine Stahl (GR\u00dcNE): Frau Pr\u00e4sidentin, meine \nHerren und Damen! Herzlichen Dank f\u00fcr die Worter-teilung. Man muss schon dankbar sein, wenn man hier reden darf, Herr Kollege Kreuzer. \nAber das Rederecht der Abgeordneten geht sehr weit. Ich \nk\u00f6nnte theoretisch komplett am Thema vorbeireden, \n(Beifall der Abgeordneten Maria Scharfenberg \n(GR\u00dcNE) und der Abgeordneten Johanna Werner-Muggendorfer (SPD) \u2013 Thomas Kreuzer (CSU): \nDas machen Sie meistens, Frau Kollegin Stahl!)\nund Sie m\u00fcssten es sich trotzdem anh\u00f6ren.Warum zu diesem Gesetzentwurf reden, wo doch einhellig \nZustimmung erfolgen wird? - Die Regierungserkl\u00e4rung von Herrn Stoiber zum Auftakt der Legislaturperiode hat insbesondere im Justizbereich eine Entwicklung in Gang gesetzt, die mit Nachhaltigkeit nichts zu tun hat. Unter der Zielsetzung, dass sich die Justiz nur noch ihren Kern-aufgaben widmen solle, ohne dass diese in irgendeiner Form noch irgendwo \u00f6ffentlich diskutiert werden, erfuhr und erf\u00e4hrt die dritte S\u00e4ule in unserem Rechtsstaat eine nie da gewesene Schw\u00e4chung. Wir erleben eine Justiz-ministerin, die dieser gezielten Schw\u00e4chung nichts ent-gegenzusetzen hat. Deshalb musste sich zum Beispiel ein Verein wie \u201ePro Justiz\u201c gr\u00fcnden, denn anscheinend gibt es andere Unterst\u00fctzer nicht mehr. \nMit der Abschaffung des Bayerischen Obersten Landes-\ngerichts \u2013 das war der Auftaktpaukenschlag \u2013 begann die Schw\u00e4chung, das Stakkato, dem 32 Schlie\u00dfungen von Amtsgerichtszweigstellen folgten. Noch in der letzten Le-gislaturperiode hie\u00df es: keine Schlie\u00dfung. Jetzt musste Ihr Ex-Justizminister Wei\u00df vor Ort um seine Zweigstelle k\u00e4mpfen, was er auch getan hat. \nEs geht nicht darum, ob \u00fcberhaupt eine einzige Amts-\ngerichtszweigstelle geschlossen werden darf, sondern es geht Ihnen um die rein \ufb01  skalische Sichtweise von Schlie-\n\u00dfungen, die unterschiedslos auf Kosten der B\u00fcrger ging und geht.\n(Beifall bei Abgeordneten der GR\u00dcNEN)\nEine weitere Schw\u00e4chung sind angedachte oder bereits \nvollzogene Privatisierungen. 25 Jahre lang erz\u00e4hlt man uns GR\u00dcNEN vom Gewaltmonopol des Staates, das wir akzeptiert haben, und jetzt fangen Sie mit Privatisie-rungen an. Das muss Ihnen erst einmal jemand nachma-chen.\nWir haben also nicht nur mit Privatisierungen, zum Bei-\nspiel bei den Gerichtsvollziehern, bei Nachlasssachen, im Namensrecht, bei der Eintragung von Partnerschaften zu tun, wir haben sie auch schon beim Bau von Haftan-stalten. Zu all diesen Punkten kommen jetzt auch noch Aufgabenverlagerungen von der Staatsanwaltschaft hin zur Polizei, und wir erleben, dass ausgleichende Ver-fahren immer mehr zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden, ich denke an die Widerspruchsverfahren.\nStatt die Justiz zu st\u00e4rken, verausgaben sich Richterinnen \nund Richter, Staatsanwaltschaften und Beamte, zum Bei-spiel in den Justizvollzugsanstalten, in einer 42-Stunden-Woche bei 140-%-Pensen, zum Beispiel in N\u00fcrnberg.Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7502 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nJetzt komme ich zu Ihnen, Herr Kreuzer. Sehen Sie, Herr \nKreuzer, genau deshalb nehme ich mir diese f\u00fcnf Minuten f\u00fcr die Justiz, \n(Thomas Kreuzer (CSU): Sprechen Sie doch mal \nzu Sonthofen!)\ndie dritte S\u00e4ule in unserer Demokratie,\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Abgeordneten \nJohanna Werner-Muggendorfer (SPD))\ndamit ein einstimmig verabschiedeter Gesetzentwurf \nnicht verschleiert, wo diese Justiz im Grunde genommen wirklich steht. Das wollte ich Ihnen nicht ersparen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nFrau Kollegin, vielen Dank. N\u00e4chste Wortmeldung: Herr Kollege Schindler.\nFranz Schindler (SPD): Herr Pr\u00e4sident, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! In der Tat habe ich mich ge-fragt, was in der Zweiten Lesung noch Neues zu diesem Gesetzentwurf berichtet werden soll, nachdem wir bereits eine Erste Lesung hatten und uns einig waren, dass der Gesetzentwurf die Zustimmung des gesamten Hauses \ufb01  ndet, nachdem er in drei, vier Aussch\u00fcssen mitberaten und \u00fcberall einstimmig beschlossen worden ist, auch in der abschlie\u00dfenden Beratung bei uns im Rechtsaus-schuss. Ich war der Meinung man k\u00f6nnte heute darauf verzichten, l\u00e4ngere Ausf\u00fchrungen zu machen, weil es Sie langweilt und mich auch, zum f\u00fcnften Mal zu h\u00f6ren, dass wir selbstverst\u00e4ndlich daf\u00fcr sind, dass die Zweig-stelle Sonthofen zu einem normalen Amtsgericht aufge-stuft wird, und dass wir im gleichen Atemzug nat\u00fcrlich bedauern, dass 32 weitere Zweigstellen geschlossen werden, wir das genauso wie Frau Stahl f\u00fcr einen Angriff auf die B\u00fcrgern\u00e4he der Justiz und deswegen f\u00fcr falsch halten.\nIch wusste allerdings nicht, dass Frau Stahl die f\u00fcnf Mi-\nnuten nutzen wollte, um eine Grundsatzdiskussion zur Lage der Justiz in Bayern zu f\u00fchren. Ich bin der Meinung, daf\u00fcr reichen f\u00fcnf Minuten bei Weitem nicht,\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des Abge-\nordneten Thomas Kreuzer (CSU))\nsondern da muss man nat\u00fcrlich schon viel genauer hin-\nschauen. Es wird sicherlich Gelegenheit geben, vielleicht beim Nachtragshaushalt, jedenfalls bei Haushaltsbera-tungen, um die Lage der Justiz in all ihren Facetten zu durchleuchten.\nIch gebe Ihnen in der Kernkritik recht, dass viele in diesem \nLand dazu neigen, die Stellung der Justiz zu schw\u00e4chen, weil sie sich auch aus Loyalit\u00e4t nur wenig wehrt. Es ist schon so in manchen Bereichen der Justiz, dass sie nur deshalb funktioniert, weil Richterinnen und Richter, aber auch andere Mitarbeiter wesentlich mehr leisten, als man von ihnen verlangen k\u00f6nnte. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich ihnen auch ausdr\u00fccklich danken. Ich meine aber, dennoch sagen zu \nm\u00fcssen, es ist heute nicht die richtige Zeit, diese Dis-kussion zu f\u00fchren. Das k\u00f6nnen wir gerne ein andermal machen.\nDem Gesetzentwurf stimmen wir weiterhin zu. \n(Beifall bei der SPD und des Abgeordneten \nThomas Kreuzer (CSU))\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nVielen Dank, Herr Kollege.\nN\u00e4chste Wortmeldung: Frau Staatsministerin Dr. Merk.Staatsministerin Dr. Beate Merk (Justizministerium): \nHerr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke nicht, dass man den Status der Justiz an den Zweigstellen in Bayern festmachen kann, und ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass es nicht allein eine \ufb01  skalische Sichtweise ist, die uns dazu zwingt, die Zweig-stellen einzugliedern, sondern dass es vor allen Dingen darum geht, dass wir die Qualit\u00e4t, die die Justiz hat, auch weiterhin aufrechterhalten wollen.\nAus diesem Grund wollten auch die Richter selbst, dass \nwir die Zweigstellen eingliedern, weil in den meisten Zweigstellen inzwischen \u00fcberhaupt nicht mehr die M\u00f6g-lichkeiten vorhanden sind, die wir heute an eine qualit\u00e4t-volle Arbeit von Gerichten stellen k\u00f6nnen. \nHier hat sich eine ganze Menge ge\u00e4ndert. Man m\u00f6chte \ndas gesamte Programm an einem Gericht haben. Das l\u00e4sst sich an einer Zweigstelle mit in der Regel 1,4 bis 2 Richterstellen \u00fcberhaupt nicht realisieren. Deswegen haben wir uns dazu entschlossen, die Zweigstellen auf-zul\u00f6sen. Inzwischen sind insgesamt elf Zweigstellen aufgel\u00f6st worden. Ich habe eine weitere Verordnung un-terzeichnet, mit der nun die Zweigstelle Roding mit dem Hauptgericht, dem Amtsgericht Cham, zum Ablauf des 31. Juli 2007 zusammengelegt wird. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Zweigstelle Schongau des Amtsgerichts Weilheim in Oberbayern. Das allerdings soll zum 30. September 2007 mit dem Hauptgericht zusammengelegt werden. \nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben oft \ndavon gesprochen, dass Sonthofen aus dem Reigen der Zweigstellen herausragt und v\u00f6llig andersgestellt ist. Des-wegen m\u00f6chte ich darauf nicht mehr eingehen, weil das von allen einstimmig so akzeptiert wird. Ich freue mich, dass dieser Gesetzentwurf die Zustimmung \ufb01  ndet, und m\u00f6chte es damit auch bewenden lassen. \n(Beifall bei der CSU)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : Zu \nWort hat sich noch einmal Frau Kollegin Stahl gemeldet.\nChristine Stahl (GR\u00dcNE): Herr Pr\u00e4sident, meine Herren \nund Damen! Von der Frau Justizministerin wurde jetzt wieder einmal beklagt, was sie letztlich selbst zu ver-antworten hat. Die Situation an den Amtsgerichtszweig-Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7503\nstellen ist doch nicht von uns geschaffen worden. Man \nk\u00f6nnte noch einmal dar\u00fcber reden, ob nicht doch sehr viel mehr anzubieten w\u00e4re, weil man schlie\u00dflich noch eine ganze Reihe von technischen Vorrichtungen nutzen k\u00f6nnte. Lassen wir das aber einmal dahingestellt. \nHerr Kollege Schindler, wenn wir immer erst bei den \nHaushaltsberatungen \u00fcber dieses Thema diskutieren, ist es ein bisschen zu sp\u00e4t, weil in der Zwischenzeit immer eine Reihe von Entscheidungen getroffen wurde. Wir dis-kutieren immer nur \u00fcber einzelne Punkte. Wir diskutieren \u00fcber die Nachlasssachen oder \u00fcber die Amtsgerichts-zweigstelle Sonthofen. Eine komplette Debatte wird aber nicht in dem Ma\u00dfe gef\u00fchrt, wie es notwendig w\u00e4re, wenn man tats\u00e4chlich der dritten S\u00e4ule das Gewicht beimessen wollte, das ihr zusteht. \n(Wortmeldung des Abg. Franz Schindler (SPD))\n\u2013 Herr Kollege Schindler, Sie m\u00fcssen nicht versuchen, die \nFrau Justizministerin zu verteidigen. Ich sehe Sie schon wieder in Koalitionsharmonie am Mikrophon stehen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nWeiter zu Wort gemeldet hat sich Herr Kollege Schindler. Sie haben noch drei Minuten.\nFranz Schindler (SPD): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \nmeine Damen und Herren! Verehrte Frau Kollegin Stahl, was mutma\u00dfen Sie alles in einer Nichtigkeit? Haben Sie keine anderen Sorgen? Offensichtlich haben Sie auch hier vergessen, dem Hohen Haus mitzuteilen, dass auch die GR\u00dcNEN Zweigstellen von Amtsgerichten zur Dispo-sition gestellt haben. \n(Beifall bei Abgeordneten der CSU)\nIch habe es bewusst mit R\u00fccksicht auf die GR\u00dcNEN nicht \nangesprochen. Ich werde mir aber k\u00fcnftig diese R\u00fcck-sicht nicht mehr auferlegen, wenn Sie meinen, aus dem \nUmstand, dass ich das Hohe Haus nicht langweilen will, \nirgendwelche Schlussfolgerungen ziehen zu m\u00fcssen, die v\u00f6llig absurd sind. \n(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten der \nCSU)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : Es \nliegen mir keine weiteren Wortmeldungen vor. Damit ist die Aussprache geschlossen. Wir kommen zur Abstim-mung. Der Abstimmung liegen der Gesetzentwurf auf Drucksache 15/7944 und der Beschluss mit Bericht des federf\u00fchrenden Ausschusses f\u00fcr Verfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen auf Drucksache 15/8630 zugrunde. Der federf\u00fchrende und endberatende Ausschuss f\u00fcr Ver-fassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen emp\ufb01  ehlt die \nAnnahme des Gesetzentwurfs mit der Ma\u00dfgabe, dass in \u00a7 2 als Datum des Inkrafttretens der \u201e1. Januar 2008\u201c eingef\u00fcgt wird. Wer dem Gesetzentwurf mit dieser Erg\u00e4n-zung zustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das sind alle Fraktionen. Warum haben wir dann so gestritten? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Dann ist es einstimmig so beschlossen. \nEin Antrag auf Dritte Lesung ist nicht gestellt worden. Wir \nf\u00fchren damit gem\u00e4\u00df \u00a7 56 der Gesch\u00e4ftsordnung sofort die Schlussabstimmung durch. Ich schlage vor, in ein-facher Form. \u2013 Kein Widerspruch. Wer dem Gesetzent-wurf in der Fassung des endberatenden Ausschusses f\u00fcr Verfassungs-, Rechts und Parlamentsfragen seine Zustimmung geben will, den bitte ich, sich vom Platz zu erheben. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Das ist dasselbe Abstimmungsergebnis wie eben. Das Gesetz ist damit angenommen. Es hat den Titel \u201eGesetz zur \u00c4n-derung des Gesetzes \u00fcber die Organisation der ordentli-chen Gerichte im Freistaat Bayern\u201c. \nIch rufe die Tagesordnungspunkte 13 und 14 auf: \nGesetzentwurf der Abg. Margarete Bause, Dr. Sepp \nD\u00fcrr, Maria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)zur Einf\u00fchrung von Mitwirkungsrechten f\u00fcr Tier-schutzvereine in Bayern (Bayerisches Tierschutzver-bandsklagegesetz \u2013 BayTierSchVklG) (Drs. 15/7224)\u2013 Zweite Lesung \u2013 \nGesetzentwurf der Abg. Franz Maget, Susann Biede-\nfeld, Franz Schindler u. a. u. Frakt. (SPD)zur Einf\u00fchrung des Verbandsklagerechts f\u00fcr Tier-schutzverb\u00e4nde (Bayerisches Tierschutzverbands-klagegesetz \u2013 BayTierSchVbklG) (Drs. 15/7945)\u2013 Zweite Lesung \u2013\nIch er\u00f6ffne die gemeinsame Aussprache. Die Redezeit \npro Fraktion betr\u00e4gt 15 Minuten. Erste Wortmeldung: Frau Kollegin R\u00fctting.\nBarbara R\u00fctting (GR\u00dcNE): Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich fange ausnahmsweise einmal mit einer erfreulichen Botschaft an. Letzte Woche stand sogar im Chiemgauer Bl\u00e4ttchen ein Artikel \u00fcber Tier-schutz und Qualit\u00e4t. Danach sehen 93 % der Landwirte die tiergerechte Haltung als wichtigste Aufgabe der Land-wirtschaft, 92 % die hohe Qualit\u00e4t der Nahrungsmittel und nur 10 % die Nutzung der Gentechnik. \n(Dr. Thomas Beyer (SPD): Wahnsinn, Sepp \nRanner! \u2013 Ludwig W\u00f6rner (SPD): Hast du deinen Laden nicht im Griff?)\nBesonders positiv wird die \u00f6kologische Landwirtschaft \nmit deutschen Produkten in Verbindung gebracht. Das ist doch einmal erfreulich. \nJetzt zum weniger Erfreulichen. Der Tierschutz ist nach \nwie vor ein Stiefkind. Wir haben zwar erreicht, dass der Tierschutz als Staatsziel in die Verfassung aufgenommen wurde. Alle haben damals jubiliert. Dabei ist diese VerBayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7504 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nfassungsbestimmung leider ein zahnloser Tiger. Sie be-\nwirkt n\u00e4mlich sehr wenig. In der Praxis ist sie wirkungslos. Die Tiere haben keine Stimme. Ein Esel kann zwar vor Schmerzen schreien. Ein Tier, dem die Stimmb\u00e4nder durchgeschnitten werden, weil die Experimentatoren unter dem Geschrei leiden, schreit nicht mehr. Der Esel, der schreit, wird aber nicht geh\u00f6rt, weil er kein Recht hat. Er braucht Vertreter, die seine Rechte wahrnehmen, und das sind nun einmal die Menschen. \nBisher herrscht ein absolutes Ungleichgewicht zwischen \nden Tiernutzern und den Tiersch\u00fctzern. Ich denke nur an den Abschuss von Haustieren, zum Beispiel von Katzen und Hunden. Wir haben gerade wieder geh\u00f6rt, dass j\u00e4hr-lich 3000 Katzen und 1500 Hunde von J\u00e4gern auch in-nerhalb der 300-Meter-Grenze abgeschossen wurden. Um f\u00fcr sie klagen zu k\u00f6nnen, brauchen wir ein Verbands-klagerecht. Da sind wir einer Meinung mit der SPD. Von der CSU wurde das Verbandsklagerecht, wie auch leider viele andere Antr\u00e4ge von uns, wie zum Beispiel zum Import von Hunde- und Katzenfellen, abgelehnt. Jetzt kommen diese Regelungen Gott sei Dank von der EU. Warum aber k\u00f6nnen wir nicht endlich einmal etwas in ei-gener Zust\u00e4ndigkeit als Land regeln? Das w\u00e4re zum Bei-spiel der Fall beim Verbandsklagerecht. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nFrau Guttenberger meinte im Ausschuss zwar, es sei \nmit dem Tierschutzgesetz alles wunderbar. Dazu kann ich aber nur sagen: Das ist der blanke Hohn. Ich denke an das K\u00fcrzen von Schn\u00e4beln bei H\u00fchnern und Puten, an das Zermusen von m\u00e4nnlichen K\u00fcken oder an das Enthornen der K\u00fche. Das sind doch katastrophale Ma\u00df-nahmen, die nicht passieren d\u00fcrften. Die Tierversuche sind zwar geringf\u00fcgig zur\u00fcckgegangen, im Rahmen der Gentechnik nehmen sie aber wieder zu. Unsere Forde-rungen nach mehr Geld f\u00fcr Alternativen zu Tierversuchen sind leider auch immer wieder auf taube Ohren gesto\u00dfen. Es ist nach wie vor sehr vieles im Argen, weil immer nur den Tiernutzern und nicht den Tiersch\u00fctzern Recht ge-geben wird.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Wortmeldung des Ab-\ngeordneten Sepp Ranner (CSU))\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nFrau Kollegin, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\nBarbara R\u00fctting (GR\u00dcNE): Ja, von wem? \u2013 Von Herrn \nKollegen Ranner.\nSepp Ranner (CSU): Halten Sie es f\u00fcr richtig, das \nEnthornen von Rindern \u2013 ich besitze solche Tiere \u2013 zu gei\u00dfeln, obwohl j\u00e4hrlich mehrere B\u00e4uerinnen und Bauern durch die H\u00f6rner verletzt werden? Halten Sie das f\u00fcr richtig? Was ist h\u00f6herwertig, der Schutz von Menschen im Umgang mit Tieren oder die Enthornung? Ich glaube, da sind Sie weit weg von der Praxis.\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Das lie\u00dfe sich mit art-\ngerechter Haltung vermeiden!)Barbara R\u00fctting (GR\u00dcNE): Nein; denn es funktioniert \ndort, wo weniger Tiere gehalten werden. Daran ist die Massentierhaltung schuld.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nLieber Herr Ranner, Sie wissen, dass ich diejenige bin, die \nimmer sagt, dass die Bauern mehr Geld f\u00fcr ihre Lebens-mittel, f\u00fcr gute Qualit\u00e4t bekommen m\u00fcssen. Ich bin auf Ihrer Seite. Wenn wir Verbraucher jedoch so viel Fleisch essen, wie wir das momentan tun, sind die Bauern ge-zwungen, ihre Tiere auf engem Raum zu halten. Dadurch entstehen diese Verletzungen. Ich bin zwar keine B\u00e4uerin, aber ich rede mit Bauern.\nGerade wir beide sind doch oft genug einer Meinung. \nIch fand es zum Beispiel sehr gut, dass Herr Dr. Marcel Huber im Ausschuss das bet\u00e4ubungslose Sch\u00e4chten ab-gelehnt hat. Ich habe die gro\u00dfe Hoffnung, dass wir hier \u2013 wie beim Landesgesundheitsrat \u2013 eine einvernehmliche Meinung erreichen werden. Bei einigen Themen kommen wir voran.\nDas Land Rheinland-Pfalz hat beim Bundesverfassungs-\ngericht eine Normenkontrollklage gegen die R\u00fccknahme des Verbots der K\u00e4\ufb01  ghaltung eingebracht. Die K\u00e4\ufb01  g-\nhaltung von H\u00fchnern w\u00e4re nicht m\u00f6glich, wenn wir ein Verbandsklagerecht h\u00e4tten. Da wir das aber nicht haben, durfte dieses Verbot der K\u00e4\ufb01  ghaltung r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht \nwerden. Bundesminister Seehofer hat es als gro\u00dfen Erfolg bezeichnet, dass k\u00fcnftig 33 Masth\u00fchner auf einem Quadratmeter sitzen d\u00fcrfen. Stellen Sie sich das einmal vor: 33 H\u00fchner auf einem Quadratmeter. Gl\u00fccklicher-weise leben diese H\u00fchner nur ein paar Wochen; das ist aber qualvoll genug. Dagegen k\u00f6nnen wir nichts machen, weil wir kein Verbandsklagerecht haben.\nSowohl die SPD als auch wir fordern dieses Verbands-\nklagerecht nur f\u00fcr anerkannte Tierschutzverb\u00e4nde im Einklang mit dem Umweltministerium. Wir wollen keine Alleing\u00e4nge machen. Die Bef\u00fcrchtung ist immer, dass irgendein \u201egspinnerter Tiersch\u00fctzer\u201c kommt und sich gegen irgendetwas beschwert. Das Gegenteil ist der Fall. Es hat sich gezeigt, dass es weniger Klagen gibt, wenn nur anerkannte Verb\u00e4nde klagen d\u00fcrfen. Leider ist dieses Anliegen von der CSU bisher abgelehnt worden.\nFrau Kollegin Guttenberger hat zu bedenken gegeben, \ndass sich kleinere Tierschutzverb\u00e4nde diskriminiert f\u00fchlen k\u00f6nnten. Das ist nat\u00fcrlich absurd. Im Gegensatz zur SPD sind wir aber der Meinung, dass nicht nur vier Verb\u00e4nde anerkannt werden sollten. Ich erinnere nur an die Vier Pfoten und an PETA, die gro\u00dfartige Tierschutz-arbeit leisten, zum Beispiel bei der Befreiung der letzten Tanzb\u00e4ren. In den \u00f6stlichen Staaten fand diese Qu\u00e4lerei noch statt. Die Tanzb\u00e4ren mussten auf hei\u00dfen Platten tanzen. Die letzten dieser B\u00e4ren wurden inzwischen be-freit. Diese Tierschutzorganisationen wie Vier Pfoten oder PETA sollten im Gesetz genannt werden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CSU, ich bitte \nSie, sich diese Sache noch einmal zu \u00fcberlegen. Es Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7505\nwird keine Flut von Klagen auf uns zukommen, wie Sie \nbef\u00fcrchten. Das Verbandsklagerecht gibt es auch in an-deren Bereichen, zum Beispiel im Behindertenrecht, im Wettbewerbsrecht und beim Naturschutz. Der Baum ist auch ein Lebewesen, das nicht klagen kann. Er leidet aber genauso. Auch das Tier leidet. Es ist nicht die Frage, ob Tiere denken, sondern ob sie leiden k\u00f6nnen. Dieser Gedanke sollte st\u00e4rker in unseren K\u00f6pfen Einzug halten.\nIch freue mich, dass Bischof Gregor Hanke den Tier-\nschutz sehr unterst\u00fctzt, und bin zuversichtlich, dass sich dieses Denken weiter verbreiten wird. Ich werde jetzt keine f\u00fcnfzehn Minuten brauchen. Frau Kollegin Biede-feld wird auch noch sprechen. Ich w\u00fcrde mir aber von der SPD w\u00fcnschen, dass sie unserem Gesetzentwurf zu-stimmt, den sie im Ausschuss wegen der geringf\u00fcgigen Frage abgelehnt hat, wie viele Verb\u00e4nde ein Klagerecht erhalten sollten. Wir sind hier gro\u00dfz\u00fcgiger. Wir haben dem Gesetzentwurf der SPD zugestimmt. Vielleicht kann sich die SPD einen Ruck geben und unserem Gesetz-entwurf auch zustimmen. Ich hoffe, dass die Kolleginnen und Kollegen von der CSU unserem Gesetzentwurf auch noch zustimmen werden.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nVielen Dank, Frau Kollegin. N\u00e4chste Wortmeldung: Frau Kollegin Biedefeld.\nSusann Biedefeld (SPD): Herr Pr\u00e4sident, werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Die SPD-Landtagsfraktion hat einen eigenen Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung einer Tierschutz-verbandsklage f\u00fcr Tierschutzverb\u00e4nde eingebracht. Dieser Gesetzentwurf zielt in die gleiche Richtung wie der Gesetzentwurf des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Uns geht es darum, den Tieren eine Stimme zu geben. Werte Kolleginnen und Kollegen von der CSU, Bayern hat heute wieder einmal die Chance, sich beim Tierschutz an die Spitze der Bewegung zu setzen, weil jetzt die M\u00f6glich-keit besteht, vonseiten des Landes entsprechende Re-gelungen auf den Weg zu bringen. Darauf werde ich in meinen weiteren Ausf\u00fchrungen noch eingehen.\nGegenw\u00e4rtig k\u00f6nnen nur Tierhalter bzw. Tiernutzer die \nGerichte anrufen. Ein Tierhalter kann zum Beispiel klagen, wenn ihm Tierschutzau\ufb02  agen nicht passen. Ein anderes Beispiel: Ein Tierexperimentator kann klagen, wenn ihm die Beh\u00f6rde einen Versuch untersagen will. Das bedeutet: Wer weniger Tierschutz durchsetzen will, der darf klagen. Ich habe das an diesen beiden Beispielen aufgezeigt. Wer den Tieren jedoch zu dem Schutz verhelfen will, der ihnen eigentlich rechtlich zusteht, dem sind die H\u00e4nde gebunden, weil wir nach wie vor keine M\u00f6glichkeit haben, \u00fcber das Tierschutzverbandsklagerecht einzuschreiten.\nWir haben in unserem Gesetzentwurf klar aufgezeigt, \nwelchen Verb\u00e4nden wir dieses Tierschutzverbands-klagerecht einr\u00e4umen wollen. Hier unterscheidet sich unser Gesetzentwurf vom Gesetzentwurf des B\u00dcND-NISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Wir haben vier Verb\u00e4nde ge-nannt, wobei ein Verband eine Dachorganisation f\u00fcr eine Vielzahl von kleineren Tierschutzorganisationen ist. Es \nhandelt sich um wenige gro\u00dfe, ausgew\u00e4hlte und aner-kannte Tierschutzverb\u00e4nde, denen die M\u00f6glichkeit zur Verbandsklage einger\u00e4umt werden soll. Wir haben diese Verb\u00e4nde im Gesetz ausdr\u00fccklich namentlich aufgef\u00fchrt. Es handelt sich um den bayerischen Tierschutzbund, den Bund gegen den Missbrauch der Tiere e. V., Landesver-band Bayern, Animal 2000 \u2013 Menschen f\u00fcr Tierrechte Bayern \u2013 und das B\u00fcndnis Bayerischer Tierrechtsorga-nisationen. Dieses B\u00fcndnis ist die Dachorganisation f\u00fcr viele einzelne Tierschutzorganisationen.\nWir haben diese Verb\u00e4nde namentlich aufgef\u00fchrt, weil sie \n\u00fcber bayernweite Strukturen verf\u00fcgen und hinter ihnen sehr viel Sachverstand und Fachverstand steckt. Dieser Sachverstand bezieht sich auf die rechtlichen Fragen und die fachliche Ausrichtung. Diese Verb\u00e4nde w\u00e4ren kompe-tente und seri\u00f6se Partner, von denen eine kompetente und seri\u00f6se Arbeit zu erwarten ist. Daran besteht f\u00fcr uns kein Zweifel.\nNeben dem Verbandsklagerecht wollen wir in unserem \nGesetzentwurf auch mehr Mitbeteiligung und Mitspra-cherecht regeln. Die Tierschutzverb\u00e4nde sollten zu allen fachlich einschl\u00e4gigen Gesetzen und Verordnungen geh\u00f6rt und von vornherein fr\u00fcher in die entsprechenden Verfahren einbezogen werden. Bei einer solchen fr\u00fch-zeitigen Einbeziehung von Verb\u00e4nden mit Sach- und Fachverstand k\u00f6nnten eventuell auch Verfahren verk\u00fcrzt werden. Wenn der Sachverstand fr\u00fchzeitig ein\ufb02  ie\u00dft, k\u00f6nnte auch eine gr\u00f6\u00dfere Transparenz erreicht werden. Das ist unser Ziel. Deshalb fordern wir dies mit unserem Gesetzentwurf ein.\nVon der CSU kam in den Aussch\u00fcssen immer wieder \ndas Argument, dass die Tierschutzverb\u00e4nde ausreichend einbezogen w\u00fcrden und bereits ein Mitsprache- und Mit-wirkungsrecht h\u00e4tten. Die Kolleginnen und Kollegen von der CSU haben Beispiele aufgef\u00fchrt, wie den Tierschutz-beirat oder nach Artikel 15 des Tierschutzgesetzes beru-fene Kommissionen wie die Ethikkommission f\u00fcr Tierver-suche etc.\nIch m\u00f6chte die Kolleginnen und Kollegen, die dieses Ar-\ngument in die Debatte eingef\u00fchrt haben, fragen: Haben Sie einmal mit jemandem gesprochen, der im Tierschutz-beirat sitzt, dort kontinuierliche Arbeit leistet und ver-sucht, sich f\u00fcr den Tierschutz und f\u00fcr Tierschutzaspekte einzusetzen? Haben Sie einmal mit einem Mitglied des Tierschutzbeirates gesprochen? Wenn Sie sagen, es w\u00e4re so, w\u00fcrde ich dazu gerne einmal etwas h\u00f6ren. Die Arbeit im Tierschutzbeirat ist sehr schwierig. Der Bayeri-sche Tierschutzverband hat Mitglieder in diesem Beirat. Auch viele andere Mitglieder haben immer wieder Kritik an der Arbeit des Tierschutzbeirates ge\u00fcbt, weil dort eher versucht wird, zu blockieren und zu bremsen, statt sich um Tierschutzaspekte zu bem\u00fchen und sich dieser an-zunehmen. \nEs wurde dann so heftig kritisiert, dass ich mich veranlasst \ngesehen habe, eine Schriftliche Anfrage auf den Weg zu Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7506 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nbringen. Dies war Aus\ufb02  uss dieser langanhaltenden, of-\nfenen Kritik, zum Beispiel an der Arbeit des Tierschutz-beirates. Ich m\u00f6chte auf diese Anfrage verweisen. \nDie CSU hat in der Ersten Lesung \u2013 Frau Kollegin Gut-\ntenberger \u2013 gesagt, f\u00fcr das Tierschutzverbandsklage-recht bestehe keine Notwendigkeit. Sie hat ausgef\u00fchrt, Tierschutz zu gew\u00e4hren und die Einhaltung aller Rechts-normen in diesem Zusammenhang strikt zu \u00fcberwachen und konsequent durchzusetzen, sei klar de\ufb01  nierte Auf-\ngabe nicht nur von Tierhalterinnen und Tierhaltern, son-dern auch der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden. Wir haben heute schon einmal im Zusammenhang mit der Erweiterung des Untersuchungsausschusses geh\u00f6rt \u2013 Herr Kollege M\u00fcller hat darauf hingewiesen \u2013, wie es sich mit den staatlichen Kontrollen verh\u00e4lt, bei denen nach gesetzli-cher Vorgabe kontrolliert werden muss und wie kontrol-liert werden m\u00fcsste. Wir haben unsere Erfahrungen, wie es sich mit diesen staatlichen Kontrollen verh\u00e4lt. Analog gilt dies auch f\u00fcr den Tierschutz, wonach die im Gesetz vorgeschriebenen artgerechten Haltungen nicht einge-halten werden, keine ausreichende Kontrolle statt\ufb01  ndet, \nbei Kontrollen \u00fcber manches hinweggesehen wird, und zwar auch von ausgewiesenen Fachleuten. \nDas, was Frau Kollegin Guttenberger angef\u00fchrt hat, klingt \nsehr gut, aber die Realit\u00e4t sieht anders aus. Wenn man sich mit Tiersch\u00fctzerinnen und Tiersch\u00fctzern unterh\u00e4lt, wenn man die Arbeit der Tierschutzverb\u00e4nde \u2013 der Ver-b\u00e4nde, die auch Tierheime vorhalten \u2013 betrachtet und mit Vertretern dieser Verb\u00e4nde diskutiert, erf\u00e4hrt man, was dort allt\u00e4glich  an Tierqu\u00e4lerei und Verst\u00f6\u00dfen gegen das Tierschutzgesetz anf\u00e4llt. Wenn man dies sieht, kann man das nicht so lapidar darstellen, wie es Frau Kollegin Guttenberger gemacht hat, weil die Behauptungen in der Realit\u00e4t so nicht zutreffen. Nach wie vor gibt es gravie-rende Verst\u00f6\u00dfe gegen das Tierschutzgesetz, und zwar sowohl bei den Nutztierhaltern als auch bei den Tierhal-tern. Das muss man klar sagen. Ich will nicht alle \u00fcber einen Kamm scheren und pauschalieren, aber es gibt Verst\u00f6\u00dfe im entsprechenden Ma\u00dfe. \nWenn mir jemand etwas antut, wenn mich jemand verletzt, \nmissbraucht oder qu\u00e4lt, kann ich klagen. Jede einzelne Person kann klagen. Ein Tier hat keine Stimme und kann dies nicht. Wir m\u00f6chten, dass die von uns im Gesetzent-wurf genannten Tierschutzorganisationen diese Stimme sein k\u00f6nnten, aber das wollen Sie wohl verwehren, was wir sehr bedauern. Ich m\u00f6chte auf die jetzt bereits be-stehenden gesetzlichen Grundlagen hinweisen. Ich ver-weise auf Artikel 141 Absatz 1 Satz 2 der Bayerischen Verfassung, der den Tierschutz als Staatsziel in der Bay-erischen Verfassung verankert. Dort hei\u00dft es, Kolleginnen und Kollegen von der CSU: \u201eTiere werden als Lebewesen und Mitgesch\u00f6pfe geachtet und gesch\u00fctzt.\u201c Ich verweise auch auf die Staatszielbestimmung des Artikels 20 a des Grundgesetzes, der ethischen Tierschutz zum Rechtsgut mit Verfassungsrang erhoben hat. Daraus ergibt sich ei-gentlich ganz klar die wirkliche Verp\ufb02  ichtung zu einem \neffektiven Schutz der Tiere. Dieser ist aber nicht gegeben \u2013 ich habe es eben angesprochen. Trotz dieser Staats-zielbestimmung wird den Tieren kein gesetzlicher Ver-\ntreter zugestanden. Die Tiere k\u00f6nnen nicht klagen und damit k\u00f6nnen auch ihre Interessen nicht geltend gemacht werden. Das muss man einfach sehen. \nEs wird angef\u00fchrt, dass Bayern als Land nicht alleine vor-\nangehen k\u00f6nne. Wir sagen ganz klar: Das Tierschutzrecht ist Gegenstand der konkurrierenden Gesetzgebung nach Artikel 74 Absatz 1 Nummer 20 des Grundgesetzes. Die Gesetzgebungskompetenz des Bundes besteht nur kon-kurrierend, das hei\u00dft, die L\u00e4nder k\u00f6nnen landesrecht-liche Regelungen erlassen, solange und soweit der Bund von seiner Gesetzgebungskompetenz nicht Gebrauch gemacht hat \u2013 Artikel 72 Absatz 1 des Grundgesetzes. Genau das ist, was die Tierschutzverbandsklage angeht, bisher nicht der Fall gewesen. Wir haben juristisch die M\u00f6glichkeiten, als Landesregierung voranzugehen und die Einf\u00fchrung der Tierschutzverbandsklage heute im Parlament zu beschlie\u00dfen. Ich frage mich nur, ob der po-litische Wille gegeben ist. Dieser ist offensichtlich nicht gegeben, wenn ich mir die Argumente anh\u00f6re, die da-gegen angef\u00fchrt werden. \nEin Punkt noch: Als weiteres Argument wird immer ange-\nf\u00fchrt, dass das Individualklagerecht entsprechend greifen \nw\u00fcrde und Verbandsklagerechte eine Ausnahme seien. \nDas trifft zu, das ist richtig, das bestreiten wir auch nicht. Die Kollegin R\u00fctting hat aber auch schon darauf hinge-\nwiesen, dass es eine Reihe von Verbandsklagerechten \ngibt. Hinsichtlich des Naturschutzes weisen Sie das Argu-\nment zur\u00fcck, weil man es nicht vergleichen k\u00f6nne. Dann \nnehme ich als anderes Beispiel das Verbraucherschutz-recht. Eigentlich k\u00f6nnte jeder Verbraucher, jede Verbrau-\ncherin individuell klagen, h\u00e4tte heute schon die M\u00f6glich-\nkeit dazu, und trotzdem haben wir im Verbraucherschutz-recht die Verbandsklage. Auch das ist ein Argument, das \naus unserer Sicht nicht greift. Von daher bitte ich Sie um \nUnterst\u00fctzung und Zustimmung zu unserem Gesetzent-\nwurf und hoffe, dass sich vielleicht in den letzten Tagen \nseit den Beratungen in den Aussch\u00fcssen ein Sinnes-\nwandel eingestellt hat \u2013 im Sinne der Tiere, die Qualen \nerleiden und Schmerzen versp\u00fcren \u2013, um einen Schritt \nnach vorne zu gehen. \n(Beifall bei der SPD)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nVielen Dank, Frau Kollegin. N\u00e4chste Wortmeldung: Herr Kollege K\u00f6nig. \nAlexander K\u00f6nig (CSU): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \nsehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist nicht selten, dass wir von der Zielrichtung eigentlich dasselbe wollen, aber im Wettbewerb der Ideen unterschiedliche Vorstellungen davon haben, wie dieses Ziel zu erreichen ist. So scheint es mir auch beim Tierschutzrecht zu sein. Nat\u00fcrlich, Frau Kollegin Biedefeld, sind wir uns vom Ziel her einig. Wir waren genauso wie Sie f\u00fcr die Verankerung des Tierschutzes im Grundgesetz und in der Bayerischen Verfassung. Wir sind genauso wie Sie daf\u00fcr, dass der Tierschutz m\u00f6glichst effektiv ausgestaltet werden muss. Die Frage ist nur: Wie mache ich das, wie setze ich das Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7507\num, wie gestalte ich das? Dabei gibt es nun einmal unter-\nschiedliche Auffassungen. \nAntr\u00e4ge werden immer wieder eingebracht. Das ist auch \nlegitim, um zu sehen, wie sich die Meinungen \u00fcber die Jahre entwickelt haben. Der Vorschlag einer Verbands-klage f\u00fcr Tierschutzverb\u00e4nde ist nicht neu. Diese Frage war auch schon in fr\u00fcheren Jahren Gegenstand einer Er\u00f6rterung im Haus und ist im Zusammenhang mit Ihren Gesetzentw\u00fcrfen wieder auf die Tagesordnung ge-kommen. Aber ich bitte Sie um Verst\u00e4ndnis \u2013 Sie haben die Argumente eigentlich schon selbst angef\u00fchrt \u2013, dass sich unsererseits die Argumentation nicht ver\u00e4ndert hat und dass wir weiterhin der Meinung sind, es w\u00e4re nicht sachgerecht, zielf\u00fchrend und notwendig, ein Verbands-klagerecht f\u00fcr Tierschutzverb\u00e4nde einzuf\u00fchren. Deshalb werden wir diese Gesetzentw\u00fcrfe auch weiterhin ab-lehnen. \nSie haben richtigerweise darauf hingewiesen, dass wir \ndas Prinzip des Individualrechtsschutzes haben. Dabei ist \u2013 wie der Name schon sagt \u2013 ein Individuum betroffen und bei Betroffenheit hat es das Recht zu klagen, sich zu wehren. Die Rechtswegegarantie des Artikels 19 Absatz 4 des Grundgesetzes sagt im Grunde nichts anderes. Das Verbandsklagerecht ist in unserem Rechtssystem nach wie vor eine Ausnahme. \nSie f\u00fchren das Verbandsklagerecht an, das es in ein-\nzelnen Rechtsgebieten schon gibt. Allerdings gibt es auch dar\u00fcber unterschiedliche Meinungen, ob das auf allen Feldern sinnvoll ist. Ich habe f\u00fcr meine Person eine sehr einschr\u00e4nkende Meinung dazu, zum Beispiel, was das Naturschutzrecht angeht. Wenn ich es zu ent-scheiden h\u00e4tte, g\u00e4be es f\u00fcr Naturschutzverb\u00e4nde be-stimmt kein Verbandsklagerecht. Aber das gibt es nun einmal und ich kann es allein oder zusammen mit Sepp Ranner, der zustimmend nickt, \u2013 auch schon von der Ge-setzgebungskompetenz her \u2013 nicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Sie m\u00fcssen aber in jedem Fall zwischen den einzelnen Rechtsbereichen differenzieren. Ich bitte Sie zu sehen \u2013 Sie sehen das sicher auch \u2013, dass wir beim Naturschutz insofern eine andere Situation haben, als wir es dabei in der Regel mit Allgemeinverf\u00fcgungen und Planfeststel-lungsbeschl\u00fcssen zu tun haben, also mit Rechtsinstru-mentarien, bei denen es aus Sicht einzelner sinnvoller sein kann, ein Verbandsklagerecht einzur\u00e4umen. Anders ist das beim Tierschutzrecht. \nWenn Sie bei den Tieren, die nach dem B\u00fcrgerlichen \nRecht Sachen sind, aber selbstverst\u00e4ndlich f\u00fchlende Wesen \u2013 wie Sie das vorhin ausgef\u00fchrt haben; wir sehen das sicher genauso wie Sie \u2013, zwischen herrenlosen Tieren und anderen Tieren, die einen Eigent\u00fcmer haben, unterscheiden, dann werden Sie dazu kommen zu sagen, dass die Tiere, die einen Eigent\u00fcmer haben, jemanden haben, der verp\ufb02  ichtet ist, sich um sie zu k\u00fcmmern. \nDas ist von vorneherein eine andere Situation als in den \nBereichen, wo es wild lebende Tiere gibt. Selbst dort gibt es Verp\ufb02  ichtete, die aufgrund gesetzlicher Bestimmungen gehalten sind, die Tiere artgerecht zu behandeln und den \nTierschutz in jeder Weise zu gew\u00e4hrleisten. \n(Zuruf der Abgeordneten Susann Biedefeld \n(SPD))\nDie Jagdaus\u00fcbungsberechtigten, die es hier im Hohen \nHause gibt, angefangen vom stellvertretenden CSU-Fraktionsvorsitzenden bis zu weiteren, k\u00f6nnten sicherlich viel ausf\u00fchren, was bei der Jagdaus\u00fcbung in Bezug auf den Tierschutz zu beachten ist.\nSie haben bemerkt, wir h\u00e4tten darauf hingewiesen \u2013 vielen \nDank, das brauche ich im Einzelnen also nicht auszu-f\u00fchren \u2013, dass es neben den Staatszielbestimmungen in den Verfassungen eine Vielzahl von Ausgestaltungen des Tierschutzrechtes gibt, etwa auch in der Form, dass schon jetzt Tierschutzorganisationen und -verb\u00e4nde bei einzelnen Verfahren einbezogen werden. Sie haben rich-tigerweise darauf hingewiesen, dass es beim Staatsmini-sterium f\u00fcr Umwelt, Gesundheit und Verbraucherschutz einen Tierschutzbeirat gibt und dass dort sowohl allge-meine Tierschutzfragen als auch konkrete Einzelf\u00e4lle zur Sprache gebracht und diskutiert werden k\u00f6nnen. \n(Susann Biedefeld (SPD): Haben Sie mit einem \nMitglied des Tierschutzbeirats gesprochen?)\n\u2013 Frau Biedefeld, ich habe mit keinem Mitglied gespro-\nchen. Sie haben vorhin in einem anderen Zusammenhang vorgebracht, dort w\u00fcrden die Dinge nicht so laufen, wie das Ihrer Vorstellung nach sein m\u00fcsste. Das ist ein an-derer Gegenstand. Dazu bitte ich Sie die entsprechenden parlamentarischen Initiativen zu ergreifen.\n(Susann Biedefeld (SPD): Habe ich bereits ge-\nmacht!)\nDavon zu trennen ist die grunds\u00e4tzliche Frage, ob man \nf\u00fcr den Tierschutz das Verbandsklagerecht braucht. Nur darum geht es hier. Wir sagen unter anderem deswegen Nein, weil es die unterschiedliche Ausgestaltung gibt. Au-\u00dferdem gibt es in vielen Bereichen das Recht der Ver-bandsanh\u00f6rung f\u00fcr den Tierschutz. Dar\u00fcber hinaus gibt es bez\u00fcglich der Tierversuche die Einbeziehung von Tierschutzorganisationen. Das ist im Einzelnen gesetz-lich geregelt. Das wissen Sie, und das muss ich nicht im Einzelnen referieren. \nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nHerr Kollege, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kol-legin R\u00fctting? \nAlexander K\u00f6nig (CSU): Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin R\u00fct-\nting.\nBarbara R\u00fctting (GR\u00dcNE): Herr Kollege K\u00f6nig, habe ich \nSie richtig verstanden, dass Sie sagten, die Tiere seien Sachen, aber f\u00fchlende Lebewesen?\nAlexander K\u00f6nig (CSU): Frau R\u00fctting, ich referiere die \nRechtslage, wonach nach b\u00fcrgerlichem Recht Tiere Sachen sind. Dass sie daneben aber f\u00fchlende Wesen Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7508 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nsind, dazu gibt es keine unterschiedliche Auffassung. Das \nist die Rechtslage; wir werden sie nicht negieren.\nIch halte an unserer Meinung fest, dass es nicht zielf\u00fch-\nrend und sachgerecht ist, die Verbandsklage einzuf\u00fchren. Wir werden die Gesetzentw\u00fcrfe ablehnen. \n(Beifall bei der CSU) \nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nVielen Dank, Herr Kollege. N\u00e4chste Wortmeldung: Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Bernhard.\nStaatssekret\u00e4r Dr. Otmar Bernhard (Umweltministe-\nrium): Herr Pr\u00e4sident, Kolleginnen und Kollegen! Sie haben den Satz zitiert \u201eTiere haben keine Stimme.\u201c und erwecken den Eindruck, dass es f\u00fcr den Tierschutz kaum Regeln, Vorschriften und Kontrollen gibt. \n(Maria Scharfenberg (GR\u00dcNE): Nicht genug! \u2013 \nSusann Biedefeld (SPD): Keine Verbandsklage!)\nEs gibt auf europ\u00e4ischer und Bundesebene ein weit aus-\ngedehntes Regelwerk zum Tierschutz. \n(Barbara R\u00fctting (GR\u00dcNE): Auf dem Papier!)\nWir kommen immer weiter voran. Nehmen Sie nur die \nletzte Zeit; hier hat sich f\u00fcr den Tierschutz viel getan. Bayern hat der Bundesratsinitiative Hessens zur weiteren Einschr\u00e4nkung des Sch\u00e4chtens zugestimmt.\n(Susann Biedefeld (SPD): Wir haben dazu den \nAntrag gestellt!)\nAb heuer haben wir bei den Cross-Compliance-Kontrollen \n\u2013 CC-Kontrollen \u2013 den Tierschutz eingef\u00fchrt. Es wird in-tensiv kontrolliert, was sich in der Landwirtschaft tut. \n(Susann Biedefeld (SPD): Siehe Gammel\ufb02  eisch!)\n\u2013 Lassen Sie mich das doch sagen. Das ist Ihnen of-\nfenbar unangenehm. \nWir haben die Pelztierverordnung bekommen, die die \nZucht von Pelztieren in Deutschland wirtschaftlich prak-tisch unm\u00f6glich macht. Das ist ein Fortschritt. Dar\u00fcber sind wir uns einig. Bei der K\u00e4\ufb01  ghaltung geht es um eine \n\u00dcbergangsregelung,\n(Susann Biedefeld (SPD): Ein R\u00fcckschritt!)\nweil sich gezeigt hat, dass es die technischen Vorausset-\nzungen f\u00fcr solche Haltungsformen nicht gibt und infolge-dessen die Verordnung nicht vollzogen werden kann.\n(Susann Biedefeld (SPD): Das war ein absoluter \nR\u00fcckschritt!)\nIn einem solchen Fall ist es vern\u00fcnftig, eine \u00dcbergangs-\nregelung mit der Au\ufb02  age zu machen, dass jemand, der davon Gebrauch macht, gleichzeitig seine Investitions-absichten zur Umgestaltung der H\u00fchnerhaltung vorlegt. Wir brauchen uns nicht dar\u00fcber zu streiten, ob das eine \nstringente Strategie ist. \n(Susann Biedefeld (SPD): Das war trotzdem ein \nR\u00fcckschritt!)\nWir kommen auch bei der K\u00e4\ufb01  ghaltung voran. \n(Susann Biedefeld (SPD): Nicht voran, sondern \nzur\u00fcck!)\nWas Sie wollen, ist weder notwendig noch sinnvoll. Wir \nsollten stattdessen darum ringen, wo wir den konkreten Tierschutz voranbringen m\u00fcssen, und nicht versuchen, die Situation mit Pauschalinstrumenten zu verbessern. Wir sind der Gesetzgeber auf dieser und auf anderen Ebenen. Es muss darum gehen, den Tierschutz in ver-n\u00fcnftiger Weise voranzubringen. Das geschieht allent-halben so, wie ich das geschildert habe.\nDie Beteiligung am Gesetzgebungsverfahren, die Sie \nauch angesprochen haben, \ufb01  ndet so wie f\u00fcr jede andere \ngesellschaftliche Gruppe statt, die Anliegen und Inter-essen vertritt, n\u00e4mlich im Rahmen der Verbandsanh\u00f6rung im Gesetzgebungsverfahren. Das l\u00e4uft ganz normal wie \u00fcblich ab, und die Tierschutzverb\u00e4nde werden in keiner Weise benachteiligt. \n(Susann Biedefeld (SPD): Nicht in den Punkten, \ndie ich aufgezeigt habe!)\nDie Verb\u00e4nde bekommen gew\u00fcnschte Ausk\u00fcnfte in jeder \nForm. Ich bin Vorsitzender des Tierschutzbeirates. Ich wei\u00df, was dort beraten wird und wie wir mit den Vor-schl\u00e4gen und Anliegen umgehen.\n(Susann Biedefeld (SPD): Sie kennen auch meine \nAnfragen!)\nWir haben dort diskutiert, wie die Zusammensetzung \nneu gestaltet werden soll. Wir haben keinen einzigen Vor-schlag erhalten. Man sollte also die Arbeit eines solchen Gremiums nicht \u2013 ich will nicht sagen diskreditieren \u2013 en passant zur Seite schieben. \n(Susann Biedefeld (SPD): Wie oft waren Sie per-\ns\u00f6nlich dort?)\nWir setzen uns sehr intensiv mit diesen Dingen ausein-\nander. \nNun zum Verbandsklagerecht. Der Unterschied \u2013 Sie \nhaben es angesprochen, aber man sollte es nochmal deutlich machen \u2013 im Vergleich zum Naturschutz ist, dass es im Naturschutz ein Klagerecht f\u00fcr allgemeine Sachverhalte gibt. Das ist etwas anderes, als Sie f\u00fcr An-h\u00f6rungen, Einzelentscheidungen etc. wollen.\n(Susann Biedefeld (SPD): Wie beim Verbraucher-\nschutz!)Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7509\nW\u00fcrden wir das machen, w\u00fcrden wir die Verwaltung pa-\nralysieren und ein uferloses Feld f\u00fcr B\u00fcrokratie schaffen. \n(Beifall bei der CSU \u2013 Susann Biedefeld (SPD): \nDas ist Verfahrensvereinfachung!)\nDas ist nicht sinnvoll. Die Einzelentscheidungen sind pro-\nblematisch, nicht die gro\u00dfen Themen. Wenn die Gerichte mit Klagen \u00fcber\ufb02  utet werden, ist keine vern\u00fcnftige Arbeit \nmehr m\u00f6glich. Das dient auch dem Tierschutz nicht. \nIch setze mich mit Ihnen \u00fcber jede einzelne Regelung, \ndie Sie ge\u00e4ndert haben wollen, auseinander. Das kann und soll die Politik gestalten, und das soll nicht auf den Klageweg geschoben werden, weil das die Sache \u00fcber-haupt nicht voranbringt. \n(Beifall bei der CSU) \nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : Ich \nerteile Frau Kollegin R\u00fctting das Wort zu einer Zwischen-bemerkung. \nBarbara R\u00fctting (GR\u00dcNE): Herr Staatssekret\u00e4r, Sie \nsprachen vom Fortschritt. Ich habe vorhin doch die R\u00fcck-schritte aufgez\u00e4hlt: Die Tierversuche nehmen zu. Die sogenannte Volierenhaltung ist Betrug am Verbraucher; denn der K\u00e4\ufb01  g ist gerade einmal um eine Postkarte gr\u00f6\u00dfer \nals die bisherige DIN-A4-Fl\u00e4che. Das ist Augenwischerei. Bundesminister Seehofer verk\u00fcndet derzeit 33 H\u00fchner auf einem Quadratmeter als gro\u00dfen Fortschritt. Ich habe von ihm pers\u00f6nlich einen Brief bekommen \u00fcber diesen Fortschritt. 33 Masth\u00fchner auf einem Quadratmeter \u2013 das ist doch kein Fortschritt. \nDie Sorge, dass eine Flut von Klagen kommen werde, \nist unbegr\u00fcndet, wenn nur vier oder sechs Tierschutzver-b\u00e4nde in Abstimmung mit dem Umweltministerium klagen d\u00fcrfen. Damit wollte ich versuchen Sie zu \u00fcberzeugen, dass wir das Verbandsklagerecht brauchen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : Zu \neiner weiteren Zwischenbemerkung erteile ich Frau Kol-legin Biedefeld das Wort.\nSusann Biedefeld (SPD): Ich beziehe mich auf die Aus-\nsagen der Frau Kollegin R\u00fctting und des Herrn Staats-sekret\u00e4rs Dr. Bernhard. Ich dachte, das Argument, dass sich eine Prozess\ufb02  ut ergeben werde, sei vom Tisch. Sie f\u00fchren es jedoch wieder ins Feld. Wir m\u00fcssen immer wieder dar\u00fcber diskutieren \u2013 letztmals als es darum ging, die Verbandsklage f\u00fcr den Naturschutz einzuf\u00fchren. Auch damals haben Sie von der Prozess\ufb02  ut gesprochen und haben sie als Horrorszenario in den Raum gestellt. Das hat sich nicht best\u00e4tigt; die Zahlen zeigen es. \nWarum soll das also jetzt beim Tierschutzverbandsklage-\nrecht so sein? \u2013 Das ist nicht nachzuvollziehen. \nSie haben den Tierschutzbeirat angesprochen. Ich w\u00e4re \nIhnen dankbar, wenn Sie uns mitteilen w\u00fcrden \u2013 das war unter anderem ein Gegenstand meiner Schriftlichen \nAnfrage \u2013, wie oft Sie pers\u00f6nlich als Vorsitzender des Tierschutzbeirats tats\u00e4chlich an dessen Sitzungen teil-genommen haben. Auch da gibt es einschl\u00e4gige Zahlen. Wenn Sie ehrlich sind, dann geben Sie zu, dass Sie kaum im Tierschutzbeirat vertreten waren.\n(Beifall der Abgeordneten Barbara R\u00fctting \n(GR\u00dcNE))\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : Ich \nerteile Herrn Staatssekret\u00e4r das Wort. \n(Zuruf von der SPD: Nichts als die Wahrheit!)\nStaatssekret\u00e4r Dr. Otmar Bernhard (Umweltministe-\nrium): Zun\u00e4chst zu den Tierversuchen, die angesprochen wurden: In den Kommissionen, die dar\u00fcber beraten, ob ein Versuch genehmigt wird, sitzen die Tierschutzver-b\u00e4nde. Der Tierschutz ber\u00e4t in jedem einzelnen Fall mit, ob es sinnvoll ist, die Genehmigung zu erteilen.\nIch nehme an jeder Sitzung teil. Ich habe nur an einer \neinzigen Sitzung nicht teilgenommen, weil ich aufgrund anderer terminlicher Verp\ufb02  ichtungen verhindert war. \n(Widerspruch der Abgeordneten Susann Biede-\nfeld (SPD))\n\u2013 So ist das. Der Beirat tagt, wenn ich das recht im Kopf \nhabe, einmal im Fr\u00fchjahr und einmal im Herbst, also zweimal im Jahr. Im Dezember, so glaube ich, \n(Susann Biedefeld (SPD): Glauben Sie?)\nkonnte ich nicht teilnehmen. Ich kann das nicht mehr \ngenau sagen. Der Termin wird  vorher mit mir abgestimmt, und ein einziges Mal gab es eine Verp\ufb02  ichtung, die mich daran gehindert hat, an der Beiratssitzung teilzunehmen. Ansonsten nehme ich immer teil.\n(Susann Biedefeld (SPD): Das trifft nicht zu!)\n\u2013 Das trifft schon zu. \nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es liegen mir keine wei-teren Wortmeldungen mehr vor. Damit ist die Aussprache geschlossen. Wir kommen zur Abstimmung. \nIch trenne die Tagesordnungspunkte und lasse zun\u00e4chst \nabstimmen \u00fcber den Tagesordnungspunkt 13. Der Ab-stimmung liegt der Initiativgesetzentwurf der Fraktion des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN auf der Druck-sache 15/7224 zugrunde. Der federf\u00fchrende Ausschuss f\u00fcr Verfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen emp-\ufb01  ehlt auf Drucksache 15/8628 die Ablehnung des Gesetz-entwurfs. Wer dagegen dem Gesetzentwurf zustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Gegenstimmen? \u2013 CSU-Fraktion und SPD-Fraktion. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Der Gesetzentwurf ist abgelehnt. Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7510 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nNun kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Tagesord-\nnungspunkt 14. Der Abstimmung liegt der Initiativgesetz-entwurf der SPD-Fraktion auf der Drucksache 15/7945 zugrunde. Der federf\u00fchrende Ausschuss f\u00fcr Verfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen emp\ufb01  ehlt auf Druck-\nsache 15/8629 wiederum die Ablehnung des Gesetzent-wurfs. Wer dagegen dem Gesetzentwurf zustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das sind die beiden Oppositionsparteien. Gegenstimmen? \u2013 CSU-Fraktion. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist dieser Gesetzentwurf ebenfalls abgelehnt. \nIch rufe zur gemeinsamen Beratung die Tagesordnungs-\npunkte 15 bis 17 auf:\nGesetzentwurf der Abg. Margarete Bause, Dr. Sepp \nD\u00fcrr, Maria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)zur \u00c4nderung des Bestattungsgesetzes (Drs. 15/7450)\u2013 Zweite Lesung \u2013\nAntrag der Abg. Margarete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n\u00c4nderung der Bestattungsverordnung zur Erleichte-rung islamischer Bestattungen (Drs. 15/7470)\nAntrag der Abg. Margarete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)W\u00fcrdige Form der Sozialbestattungen (Drs. 15/7471)\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Erste Wortmeldung: Die Frau \nKollegin Stahl.\nChristine Stahl (GR\u00dcNE): Herr Pr\u00e4sident, meine Herren \nund Damen! Die W\u00fcrde des Menschen und das damit zusammenh\u00e4ngende Selbstbestimmungsrecht reichen \u00fcber den Tod hinaus. Das hei\u00dft f\u00fcr uns, dass Menschen das Recht haben m\u00fcssen, selbst dar\u00fcber zu entscheiden, welche Form der Bestattung sie wollen und mit welchem religi\u00f6sen Inhalt diese erfolgen soll. Deshalb haben wir den Gesetzentwurf zum Bestattungsrecht vorgelegt und Antr\u00e4ge, die Verordnungen betreffen. \nDie Behandlung dieses Themas in den vergangenen Mo-\nnaten hat gezeigt, mit welchen Vorbehalten und \u00c4ngsten und auch Fehlinformationen die Diskussion um den ei-genen Tod besetzt ist. Teilweise war das f\u00fcr uns nach-vollziehbar. Gerade deshalb erschien es uns notwendig, das Thema \u201eTod\u201c zu enttabuisieren. In einem Teilbereich gelang eine Modernisierung des Bestattungsrechts be-reits; ich erinnere hier an die Einrichtung von Friedw\u00e4l-dern. Es gibt jetzt welche, zum Beispiel in Schwanberg in Unterfranken oder in Spiegelau in Niederbayern. Dort ist auch die Einrichtung eines Trauerwaldes in einem Natur-schutzgebiet in Planung. Um diese Entwicklung zu unterst\u00fctzen, die den W\u00fcn-\nschen von immer mehr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ent-spricht, haben wir bereits vor L\u00e4ngerem einen Antrag zur \u00c4nderung des Waldgesetzes formuliert. Dieser Antrag ist bereits vom Tisch. Mich hat damals erstaunt, dass dieser Antrag keine Mehrheit gefunden hat, weil in der Realit\u00e4t schon in Richtung Friedw\u00e4lder so viel passiert. Mit der \u00c4nderung des Waldgesetzes h\u00e4tten Waldbestattungen und die Einrichtung von Friedw\u00e4ldern erleichtert werden sollen. Kommunen, Private und die Kirchen haben n\u00e4m-lich immer noch mit Problemen formeller Art zu k\u00e4mpfen.\nHeute versuchen wir in der Zweiten Lesung unseres Ent-\nwurfs zur \u00c4nderung des Bestattungsgesetzes erneut, Bef\u00fcrchtungen zu zerstreuen, dass mit der \u00d6ffnung der Vorschriften hin zu mehr Entscheidungsfreiheit Zust\u00e4nde wie in Sodom und Gomorrha \u00fcber uns hereinbrechen k\u00f6nnten. Wir sind mit den von uns vorgeschlagenen \u00c4nde-rungen im Bestattungsrecht dem Vorbild der Schweiz und der Niederlande gefolgt sowie dem Vorbild einer Reihe anderer europ\u00e4ischer L\u00e4nder. Wenn immer wieder die-selben Vorurteile bem\u00fcht werden, muss man bedenken, dass es in anderen L\u00e4ndern bereits funktionierende der-artige Regelungen gibt. \nSo darf zum Beispiel die Urne mit nach Hause ge-\nnommen werden. Sie darf nach unserer Vorstellung dann mit nach Hause genommen werden \u2013 und nur dann \u2013, wenn die Verstorbenen das ausdr\u00fccklich und nachweis-lich gew\u00fcnscht haben. Auch dann soll diese Erlaubnis nur erteilt werden, wenn der Wunsch nachweisbar ist, zum Beispiel im Testament niedergelegt wird, und auch nur dann, wenn die Angeh\u00f6rigen einen Antrag stellen. Die Behauptung, man w\u00fcrde dann den Angeh\u00f6rigen die Urne aufzwingen, ist v\u00f6lliger Unsinn. Erst dann, wenn die An-geh\u00f6rigen einen Antrag stellen und wenn gepr\u00fcft worden ist, ob das dem Wunsch des Verstorbenen entspricht, und wenn dem keine anderen Rechtsvorschriften entge-genstehen \u2013 das ist die dritte Sicherung \u2013, kann die Urne mit nach Hause genommen werden. Das wird bei circa einem Prozent der Menschen der Fall sein. \nWir als Politiker haben nicht die Aufgabe, Gesinnung zu \n\u00fcberpr\u00fcfen oder gar vorzuschreiben, wie Trauer auszu-sehen hat.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nIm Ausschuss wurde angemerkt, man k\u00f6nne nicht einfach \ndavon ausgehen, dass die Verantwortung, die \u00fcbertragen wird, immer auch im Sinne des Verstorbenen wahrge-nommen wird. Wir sind aber der Auffassung, dass diese Verantwortung bei den Betroffenen verbleiben muss. \nBei uns im B\u00fcro gab es Anfragen, ob eine Chance be-\nst\u00fcnde, dass unserem Gesetzentwurf zugestimmt wird. Ich \ufb01 nde es immer wieder sch\u00f6n, dass man uns so viel \nMacht zutraut. Ich musste dann nat\u00fcrlich verneinen, aber gut, vielleicht ergibt sich hier noch etwas. Ich m\u00f6chte aufz\u00e4hlen, wer alles angerufen hat. Das waren Angeh\u00f6-rige, zum Beispiel Kinder, die ins Ausland gehen und ihre verstorbenen Angeh\u00f6rigen nicht einfach vor Ort lassen Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7511\nwollten, sondern die Urne in die USA mitnehmen wollten, \nwo das \u00fcberhaupt kein Problem ist. Es riefen auch Partner Verstorbener an, die umziehen wollten und sich dann nicht h\u00e4tten ums Grab k\u00fcmmern k\u00f6nnen. Es riefen auch Leute an, die eine Erleichterung wollten, weil sie selbst behindert sind. Es gab eine Menge von Anfragen, die uns gezeigt haben, dass wir sehr wohl auf dem richtigen Weg sind, wenn wir hier f\u00fcr eine Erleichterung sorgen wollen.\nDas zweite Anliegen des Gesetzentwurfs, das eng mit \ndem Antrag zur Erleichterung islamischer Bestattungen zusammenh\u00e4ngt, ist einer wachsenden Zahl von Men-schen in unserer Gesellschaft geschuldet, die nicht christlichen Glaubens sind. Das mag uns gefallen oder nicht, aber wir als GR\u00dcNE wollen uns hier nicht in den Kulturkampf begeben, weil Kulturkampf bei Bestattungen keinen Platz hat. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nEinige gro\u00dfe St\u00e4dte tragen dem ver\u00e4nderten Bed\u00fcrfnis, \nnach eigenen Riten bestatten zu d\u00fcrfen, zum Teil schon Rechnung, etwa wenn es um die Ausrichtung des Grabes geht. Damit sind die Zugest\u00e4ndnisse aber auch schon vorbei. Wir haben uns nach den Aussagen in zwei Fach-gespr\u00e4chen daf\u00fcr entschieden, weitere Bestimmungen einzufordern. Das ist einmal die Forderung nach be-stimmten Riten bei der Leichenwaschung und zum an-deren die Forderung nach Zulassung einer sarglosen Be-stattung innerhalb von 24 Stunden. Auch hier haben mich die Bedenken der CSU etwas erstaunt. Uns liegt noch der Briefwechsel aus der letzten Legislaturperiode mit Frau Pr\u00e4sidentin Stamm vor, in dem die islamischen Ge-meinden sehr wohl kritisiert haben, dass die Vorschriften hier zu eng gefasst sind. \nJetzt sagt die CSU, es gebe keinen Bedarf, weil es diese \nAnsinnen \u00fcberhaupt nicht gebe. \nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen auch jetzt schon Leichen-\nwaschungen in den Moscheen statt\ufb01  nden. Aber dann \nmuss noch umst\u00e4ndlich zu den Friedh\u00f6fen transportiert werden. \nNun zum Argument der Kosten f\u00fcr die Kommunen. Auch \nhierzu muss man sagen \u2013 insoweit verweise ich auf den Wortlaut des Gesetzestextes \u2013: Die Kritik trifft nicht zu. Es hei\u00dft, R\u00e4ume f\u00fcr die Leichenwaschung seien \u201ezu unter-halten, soweit daf\u00fcr ein \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis besteht\u201c. Das hei\u00dft, die Kommunen treffen eine Ermessensent-scheidung. \nSelbst wenn man nicht daf\u00fcr ist, dass die Urne mit nach \nHause genommen werdendarf, h\u00e4tte man vonseiten der SPD wenigstens diesem Punkt unseres Gesetzentwurfs zustimmen k\u00f6nnen; denn hier wird nichts gefordert, was nicht auch abgesichert ist. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nWenigstens in einem Punkt wurde Konsens gefunden. \nWir wollen uns anhand eines Berichts mit den Sozialbe-stattungen auseinandersetzen und \u00fcberpr\u00fcfen, wie die \nPraxis bei den Kommunen ist. Denn \u2013 ich glaube, inso-weit besteht Einverst\u00e4ndnis \u2013 arm zu sein, darf nicht aus-schlaggebend daf\u00fcr sein, wie und wo ein Mensch seine letzte Ruhest\u00e4tte \ufb01  ndet.\nWir sind gern bereit, Punkte, bei denen Sie mit uns mit-\ngehen w\u00fcrden, vom Gesamtpaket abzukoppeln und erneut zu beraten. Alles, was im Bestattungsrecht G\u00e4n-gelung abbaut und f\u00fcr mehr Selbstbestimmung spricht, \ufb01  ndet unsere Zustimmung.\n(Lebhafter Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nVielen Dank, Frau Kollegin. N\u00e4chste Wortmeldung: Frau Kollegin Matschl.\nChrista Matschl (CSU): Herr Pr\u00e4sident, Kolleginnen und \nKollegen! Frau Kollegin Stahl, gehen Sie davon aus, dass ich mich mit dieser ernst zu nehmenden Thematik sehr genau besch\u00e4ftigt habe. Wir haben die Diskussion auch schon in den Aussch\u00fcssen gef\u00fchrt. Ihre Argumentation zu Sodom und Gomorrha und zu dem, was wir vermeint-lich alles einbeziehen, teile ich nat\u00fcrlich nicht. \nWir beraten diesen Gesetzentwurf also heute in Zweiter \nLesung. Hierbei geht es um die \u00c4nderung des Bestat-tungsgesetzes. In einem Antrag geht es sodann um die \u00c4nderung der Bestattungsverordnung zur Erleichterung islamischer Bestattungen. Gestehen Sie mir auch inso-weit zu, dass ich gute Kontakte zu Moslems habe, die mir gesagt haben, dass es von ihrer Seite eigentlich keine Beschwerden gibt. Au\u00dferdem wird noch der Antrag \u201eW\u00fcr-dige Form der Sozialbestattungen\u201c beraten. \nDer Gesetzentwurf sowie die beiden Antr\u00e4ge wurden von \nder Fraktion des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN einge-bracht. Mit ihnen wird gefordert, dass das Bestattungsge-setz so ge\u00e4ndert wird, dass die Beerdigung nach islami-schem Ritus und die Aush\u00e4ndigung der Urne mit Toten-asche m\u00f6glich sind. Das bedeutet, dass die Gemeinden \nverp\ufb02  ichtet werden, R\u00e4ume f\u00fcr die Leichenwaschungen \nbereitzustellen und zu unterhalten, soweit hierf\u00fcr ein \u00f6f-fentliches Bed\u00fcrfnis besteht. Die Aush\u00e4ndigung der Urne mit Totenasche an die Angeh\u00f6rigen w\u00fcrde nur noch bei \nentgegenstehendem Willen des Verstorbenen oder entge-\ngenstehenden Rechtsvorschriften unterbleiben k\u00f6nnen. \nDie Staatsregierung, so wird formuliert, wird aufgefordert, \ndie Bestattungsordnung dahingehend zu \u00e4ndern, dass Bestattungen vor Ablauf von 48 Stunden nach Todesein-tritt zul\u00e4ssig sind, wenn diese aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden be-antragt werden, und dass aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden eine Bestattung auf Antrag ohne Sarg zul\u00e4ssig ist. Ferner wird die Staatsregierung gebeten, dar\u00fcber zu berichten, ob bei Sozialbestattungen eine Ein\u00e4scherung nur bei entsprechendem Willen der Verstorbenen durchgef\u00fchrt werden kann. \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, der Gesetzent-\nwurf sowie die beiden Antr\u00e4ge wurden, wie ich schon Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7512 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nerw\u00e4hnte, bereits in den Aussch\u00fcssen behandelt. Im fe-\nderf\u00fchrenden Sozialausschuss, im Kommunalausschuss sowie im Verfassungsausschuss wurde der Gesetzent-wurf abgelehnt. Der Antrag auf \u00c4nderung der Bestat-tungsordnung wurde im federf\u00fchrenden Sozialausschuss, im Kommunalausschuss und im Verfassungsausschuss abgelehnt. \nIch begr\u00fcnde dies noch einmal. Zun\u00e4chst zu den R\u00e4umen \nf\u00fcr Leichenwaschungen: Gegen eine generelle Verp\ufb02  ich-tung der Gemeinden zur Vorhaltung von R\u00e4umen f\u00fcr die Leichenwaschungen spricht, dass es bisher auch hierzu keine Forderung seitens der islamischen Glaubensge-meinschaft gibt. Die islamischen Glaubensregeln er-fordern nicht zwingend eine rituelle Waschung auf dem Friedhof, und in der Praxis \u2013 so auch meine Information \u2013 f\u00fchren die muslimischen Bestattungsunternehmen die Waschungen  in ihren eigenen R\u00e4umlichkeiten durch. \nDie Religionsfreiheit erfordert nicht die Bereitstellung von \nR\u00e4umen f\u00fcr Leichenwaschungen, da die bestehenden Bestattungsregeln eine muslimische Bestattung nicht verhindern und die Religionsfreiheit nur verlangt, dass der Staat die freie Religionsaus\u00fcbung nicht verhindert, nicht aber, dass er sie aktiv erm\u00f6glicht. Die Mehrkosten f\u00fcr die Gemeinden st\u00fcnden in keinem Verh\u00e4ltnis zu den Bed\u00fcrfnissen einer muslimischen Minderheit, die au\u00dfer-halb des Friedhofs geeignetere M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Wa-schungen vor\ufb01  ndet. \nGestatten Sie hier mir, auch auf die Stellungnahme des \nBayerischen St\u00e4dtetages einzugehen. Der Bayerische St\u00e4dtetag hat Ihren Gesetzentwurf ebenfalls abgelehnt, und zwar mit folgender Begr\u00fcndung: Ein Handlungsbe-darf f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Verp\ufb02  ichtung zur Schaffung von R\u00e4umen zu Leichenwaschungen bestehe aus seiner Sicht nicht. \u2013 Ich habe bereits darauf hingewiesen, dass in den St\u00e4dten schon heute die M\u00f6glichkeit zur rituellen Waschung besteht. \u2013 Sollten R\u00e4ume eingerichtet werden, m\u00fcsse man das Konnexit\u00e4tsprinzip beachten. Dies w\u00fcrde f\u00fcr kleinere Gemeinden und St\u00e4dte Investitionskosten nach sich ziehen.\nDie im Gesetzentwurf des Weiteren vorgesehene Re-\ngelung betreffend die Ausnahme vom Friedhofzwang f\u00fcr Urnen wird vom St\u00e4dtetag ebenfalls abgelehnt. Die Totenruhe k\u00f6nnte in diesem Fall beh\u00f6rdlicherseits nicht mehr gew\u00e4hrleistet sein. So sagt es uns das Gesetz. Zudem sei zu bef\u00fcrchten, dass Friedhofsverwaltungen in famili\u00e4re Streitigkeiten \u00fcber den Aufbewahrungsort ein-bezogen werden k\u00f6nnten. \u2013 Soweit die Stellungnahme des Bayerischen St\u00e4dtetages. \nIch komme noch einmal auf die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Angeh\u00f6-\nrige zur\u00fcck, Aschenreste Verstorbener in der Urne mit nach Hause zu nehmen. Es besteht eine Bestattungs-p\ufb02  icht auf einer \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Grabst\u00e4tte, die dem Bed\u00fcrfnis der Angeh\u00f6rigen und Freunde nachkommt, an einem festen Ort des Toten zu gedenken. Ein Gro\u00dfteil dieser Gedenkenden wird bei der Entscheidung \u00fcber die Aufbewahrung in einer konkreten Wohnung \u00fcbergangen. Au\u00dferdem meine ich: Die Aufbewahrung der Urne in \neiner Wohnung vertr\u00e4gt sich nicht mit der Totenruhe, und die Urnenaufbewahrung zu Hause entspricht auch nicht dem Emp\ufb01  nden der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung. Zudem \nsollen das Bestattungsgesetz und die Verordnung in den n\u00e4chsten Jahren novelliert werden. Bis dahin sollte man von einer punktuellen \u00c4nderung absehen. \nBez\u00fcglich islamischer Bestattungen wird auch die M\u00f6g-\nlichkeit gefordert, diese vor Ablauf der 48-Stundenfrist vorzunehmen. Die Regelung, Beerdigungen fr\u00fchestens 48 Stunden nach Eintritt des Todes zuzulassen, soll die Beerdigung Scheintoter ausschlie\u00dfen. Allerdings sind Ausnahmen von dieser Frist bei berechtigtem Interesse schon nach g\u00fcltiger Rechtslage m\u00f6glich. Ein Fall, in dem eine Kommune einem diesbez\u00fcglichen Antrag nicht ent-sprochen h\u00e4tte, ist nicht bekannt. Deshalb sehen wir auch hier keinen \u00c4nderungsbedarf. \nNun zu den Bestattungen ohne Sarg. Es ist uns bekannt, \ndass im islamischen Ritus ein Leinentuch zu verwenden ist. Aber bei uns muss zus\u00e4tzlich ein Sarg zur Anwen-dung gebracht werden. Auch diesbez\u00fcglich sind uns keine Beschwerden bekannt. Im Rahmen einer k\u00fcnftigen umfassenden Novellierung des Bestattungsrechts kann \u00fcber den Sargzwang aus Gr\u00fcnden der Deregulierung diskutiert werden. \nEin weiterer Punkt war der Bericht der Staatsregierung \n\u00fcber die Reform der Sozialbestattungen. Nach gr\u00fcndli-chen Recherchen liegen ebenfalls keine Beschwerden bez\u00fcglich gegen den vorab erkl\u00e4rten Willen der Verstor-benen vorgenommener Ein\u00e4scherungen vor. Daher be-steht kein Anlass f\u00fcr einen Bericht. \nDies war mein Beitrag zu den Antr\u00e4gen und zum Gesetz-\nentwurf. Wir werden nat\u00fcrlich dem Gesetzentwurf sowie den beiden Antr\u00e4gen nicht zustimmen. \n(Beifall bei der CSU)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Vielen Dank, \nFrau Kollegin. Als N\u00e4chstem darf ich Herrn Kollegen Ritter das Wort erteilen. \nFlorian Ritter (SPD): Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, Kol-\nleginnen und Kollegen! Die W\u00fcrde des Menschen \u00fcber den Tod hinaus zu bewahren, ist zentraler Bestandteil jeglicher Trauerkultur. Trauerkultur ist wichtiger Bestand-teil jeder Kultur. Seine eigenen Verstorbenen nach den ei-genen religi\u00f6sen und weltanschaulichen \u00dcberzeugungen und Traditionen bestatten zu k\u00f6nnen, ist letztendlich An-liegen jedes Menschen. \nEs ist ein dif\ufb01  ziles Thema, \u00fcber das wir heute verhandeln, \nund ich denke, dass sich sowohl eine Bef\u00fcrwortung wie auch eine Ablehnung der Antr\u00e4ge bzw. des Gesetzent-wurfs letztendlich nicht auf technokratische Argumenta-tionen st\u00fctzen k\u00f6nnen. Ich habe mich in der Besch\u00e4fti-gung mit dem Thema irgendwann auch einmal gefragt: Wie ist das denn eigentlich mit dir selber, wo w\u00fcrdest du dich bestatten lassen? \u2013 F\u00fcr mich war selbstverst\u00e4nd-Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7513\nlich: Nat\u00fcrlich will ich in meiner Heimat bestattet werden. \nDeutschland und Bayern sind f\u00fcr viele Menschen, die als Migrantinnen und Migranten zu uns gekommen sind, mitt-lerweile zur Heimat geworden und werden von Tag zu Tag mehr zur Heimat. Dies anzuerkennen und diesen Men-schen auch die M\u00f6glichkeit zu geben, sich hier \u2013 ich habe es zu Anfang schon gesagt \u2013 nach ihren weltanschauli-chen und religi\u00f6sen Traditionen bestatten zu lassen, ist meines Erachtens eine Grundvoraussetzung. \nWir begr\u00fc\u00dfen daher den Antrag der GR\u00dcNEN zur Er-\nleichterung von islamischen Bestattungen in Bayern und werden ihm auch zustimmen. Ebenso begr\u00fc\u00dfen wir den Antrag zur Schaffung w\u00fcrdigerer Formen der Sozialbe-stattung. Allerdings haben wir bei dem Gesetzentwurf dann durchaus einige Probleme gerade in Bezug auf die W\u00fcrde des Menschen. \nDie Aush\u00e4ndigung der Urne an die Hinterbliebenen mag \ndurchaus \u2013 Sie haben es in Ihrer Rede gesagt \u2013 nur dann m\u00f6glich sein, wenn der Verstorbene selbst das will. Aber es ist nat\u00fcrlich auf Dauer nicht sicherzustellen, dass das, was anschlie\u00dfend damit passiert, immer noch im Sinne des Verstorbenen ist. Ich denke schon, dass es gesell-schaftliche Aufgabe ist, hier die W\u00fcrde des Menschen auch \u00fcber den Tod hinaus sicherzustellen und zu vertei-digen. Das mag in so einem Fall in der ersten Generation v\u00f6llig problemlos sein, das mag in der zweiten Generation v\u00f6llig problemlos sein, wenn dann die Urne irgendwo in der Wohnung steht; aber in der dritten oder vierten kann es dann durchaus zu Problemen kommen. \nVon daher werden wir dem Gesetzentwurf nicht zu-\nstimmen, aber den beiden Antr\u00e4gen.\n(Beifall bei der SPD) \nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Frau Kollegin \nStahl hat noch einmal ums Wort gebeten.\nChristine Stahl (GR\u00dcNE): Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kollegin Matschl, kann es nicht auch so sein, dass bei denen, mit denen Sie gesprochen haben, deswegen keine Probleme bestehen, weil die ihre Angeh\u00f6rigen alle in die Heimatl\u00e4nder \u00fcberf\u00fchren lassen? \u00dcber 90 % nehmen diesen Weg, weil sie \u2013 ich kann Ihnen den Schriftwechsel zeigen \u2013 hier Probleme haben, nach ihrem Ritus zu be-statten. Deswegen halten wir diese \u00c4nderungen sehr wohl immer noch f\u00fcr n\u00f6tig.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nDie Totenruhe darf nicht gest\u00f6rt werden; das ist schon \nrichtig. Nochmals frage ich mich aber, ob wir wirklich das Recht haben, anderen vorzuschreiben, wie sie ihr Nach-leben gestalten wollen. Also auch wenn der Kollege Ritter sagt, wir m\u00fcssen darauf achten, dass auch nach dem Tod des Verstorbenen mit seiner Asche p\ufb02  eglich umge-\ngangen wird, behaupte ich: Die, die sich f\u00fcr diese Bei-setzungsart entscheiden, kennen das Problem. Alle, mit denen ich da gesprochen habe, kennen die Umst\u00e4nde, die zu bedenken sind. Sie werden sich eben gerade deswegen damit auseinandersetzen und sehr sorgf\u00e4ltig \nabw\u00e4gen, ob sie das wollen oder nicht. Ich muss einen Verstorbenen nicht mehr vor sich selbst sch\u00fctzen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nZudem frage ich mich, ob andere L\u00e4nder andere Tote \nhaben; denn auch da steht nat\u00fcrlich die Wahrung der Totenruhe im Raum. Sind andere L\u00e4nder, andere V\u00f6lker w\u00fcrdeloser, beispielsweise die Menschen in den USA, weil sie einen anderen Umgang mit der Totenasche p\ufb02  egen? \nDas alles frage ich mich schon, weil Sie hier einen W\u00fcr-\ndebegriff in den Raum stellen, mit dem andere L\u00e4nder anscheinend anders umgehen. Deswegen bleiben wir bei unserer Gestaltung, denn Gestaltung ist m\u00f6glich. Es muss nicht immer alles so bleiben, wie es einmal war, Frau Matschl.\n(Lebhafter Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Jetzt darf ich \nHerrn Staatsekret\u00e4r Dr. Bernhard das Wort erteilen.\nStaatssekret\u00e4r Dr. Otmar Bernhard (Umweltministe-\nrium): Frau Pr\u00e4sidentin, Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, man muss einmal eines herausarbeiten: Wir sind \u00fcberhaupt nicht dagegen, das Bestattungsrecht zu \u00e4ndern, wenn sich wirklich ein Bed\u00fcrfnis daf\u00fcr ergibt, wenn die bestehenden rechtlichen Regelungen zu Pro-blemen f\u00fchren, wenn diese Regelungen nicht gew\u00e4hrlei-sten, dass den religi\u00f6sen P\ufb02  ichten, die in anderen Reli-\ngionen bestehen, was die Bestattung anlangt, nachge-kommen werden kann. \nDas Problem liegt jetzt einfach darin, glaube ich, dass \ndie Wahrnehmung, die Sie haben, nicht mit dem \u00fcber-einstimmt, was sich in der Praxis tats\u00e4chlich tut und was wir an Erkenntnissen dar\u00fcber haben, wie Problemf\u00e4lle und Anforderungen in den Kommunen tats\u00e4chlich gel\u00f6st werden, n\u00e4mlich dadurch, dass in vielen Bereichen \u2013 ich komme noch darauf zu sprechen \u2013 Ausnahmen gemacht werden, weil es eben der Ritus erfordert und man sich um L\u00f6sungen bem\u00fcht, wenn solche Anforderungen tat-s\u00e4chlich da sind. \nNehmen Sie das Thema rituelle Waschr\u00e4ume. Da besteht \nheute die Verp\ufb02  ichtung, solche R\u00e4ume einzurichten, soweit daf\u00fcr ein entsprechendes Bed\u00fcrfnis da ist. Das geschieht auch, zum Beispiel in der Landeshauptstadt M\u00fcnchen. Also mit dem Thema hat man an sich kein Pro-blem, jedenfalls sehen wir das nicht.\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Sie haben kein Problem \ndamit!)\nIm \u00dcbrigen hat die Kollegin Matschl schon darauf hinge-\nwiesen, dass auch nach den islamischen Glaubensregeln die rituelle Waschung nicht zwingend auf dem Friedhof vorgesehen ist und hier in der Praxis die muslimischen Bestattungsunternehmen dem Rechnung tragen. Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7514 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nIch sage allerdings, das w\u00e4re kein entscheidendes Argu-\nment; wenn es notwendig w\u00e4re, ist es notwendig. Aber es w\u00fcrde nat\u00fcrlich schon Kosten verursachen, weil die Benutzung von Aussegnungshallen in der Regel von den Muslimen abgelehnt wird, so dass dann tats\u00e4chlich zu-s\u00e4tzliche Einrichtungen geschaffen werden m\u00fcssen. Ich sage aber auch, wenn das notwendig w\u00e4re, dann m\u00fcsste auch das geschehen.\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Herr Staatse-\nkret\u00e4r, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Frau Kol-legin Stahl?\nStaatssekret\u00e4r Dr. Otmar Bernhard (Umweltministe-\nrium): Ja bitte.\nChristine Stahl (GR\u00dcNE): Herr Staatssekret\u00e4r, k\u00f6nnen \nSie sich dann erkl\u00e4ren, weshalb die Kollegen in der De-batte \u00fcber die Bereithaltung von R\u00e4umen f\u00fcr Leichenwa-schungen immer wieder darauf abstellen, dass man das den Kommunen aus \ufb01  nanziellen Gr\u00fcnden nicht verp\ufb02  ich-tend zumuten darf, wenn es so ist, wie Sie sagen, dass das bereits verp\ufb02  ichtend der Fall ist?\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Herr Staatsse-\nkret\u00e4r.\nStaatssekret\u00e4r Dr. Otmar Bernhard (Umweltministe-\nrium): Die Rechtslage ist so, dass die Kommunen daf\u00fcr verantwortlich und auch dazu verp\ufb02  ichtet sind, und wenn \ndie Kommunen eine Verp\ufb02  ichtung haben, kann es an sich nicht sein, dass das Konnexit\u00e4tsprinzip durch eine weitere, dann nur deklaratorische Festlegung ber\u00fchrt ist. Aber die Kommunen argumentieren offenbar so. Nach geltender Rechtslage besteht eine Verp\ufb02  ichtung, solche Dinge einzurichten, wenn es notwendig ist. \nEs gibt auch von der Bestattungsfrist von 48 Stunden \nAusnahmen. Auch das ist in der Praxis nirgends ein Pro-blem. Ebenso ist die Sargbestattung offensichtlich kein Problem. \nDann kommt das Thema Urnenaufbewahrung. Sie haben \nselber gesagt, wenn ich es recht verstanden habe, in einem Prozent der F\u00e4lle h\u00e4tte das eine Relevanz. Wir sind der Meinung, dass wir eine Kulturtradition haben, auch eine Bestattungstradition, und in dem Zusammen-hang eine Vorstellung von W\u00fcrde, der es widerspricht, wenn man eine Urne mit nach Hause nimmt. \nWas mit der Urne sp\u00e4ter passiert, ist ein Thema, das \ndamit zusammenh\u00e4ngt. Es gibt sicher Angeh\u00f6rige, die die Urne gern mitn\u00e4hmen. M\u00f6glicherweise gibt es aber auch Menschen, die sich fragen: Was machen wir denn mit der Urne? Dass das so ist, muss man ganz praktisch sehen. Deshalb sollten wir bei dem bisherigen Zustand bleiben. Wir wollen davon nicht abweichen. \nAuch die Sozialbestattung ist angesprochen worden. \nNach unseren Erkenntnissen und Informationen der kom-munalen Spitzenverb\u00e4nde gibt es da kein Problem. Es ist nirgends erkennbar, dass die Kommunen hier nicht auch \neine w\u00fcrdevolle Bestattung erm\u00f6glichten. \nIch sehe nicht, dass das, was Sie hier wollen, notwendig \nist. Wenn ich einmal von dem Thema der Urnenbestat-tung absehe, beruht der jetzige Zustand entweder auf dem Recht, oder es gibt Ausnahmen mit vern\u00fcnftigen L\u00f6-sungen vor Ort in den Kommunen. Die Problemlage, die Sie hier sehen, gibt es in der Realit\u00e4t ersichtlich nicht. \nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Frau Kollegin \nMatschl hat noch einmal um das Wort gebeten. \nChrista Matschl (CSU): Frau Kollegin Stahl, Sie haben \nmich noch einmal herausgefordert. Kann es nicht auch so sein, dass Muslime oder jeder Mensch das Bed\u00fcrfnis hat, in seiner Heimat beerdigt zu werden? \n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Die ist doch hier!)\n\u2013 Es ist aber so, wie ich gesagt habe. Tolerieren Sie doch \nmeine Meinung. In meinen Gespr\u00e4chsrunden wurde es mir jedenfalls anders dargelegt, als Sie es jetzt meinen. \nEs ist meine \u00dcberzeugung: Ein christliches Begr\u00e4bnis \noder die Gr\u00e4berkultur sind letztlich ein Bekenntnis. Ein lebendiges Totenged\u00e4chtnis h\u00e4ngt von der christlichen \u00dcberzeugung ab. Bei der Beurteilung dieser Angelegen-heit lege ich auch meine christliche \u00dcberzeugung dar. \n(Zuruf von der SPD: Andere haben aber eine \nandere \u00dcberzeugung! \u2013 Weitere Zurufe von den GR\u00dcNEN)\n\u2013 Na gut, tolerieren Sie doch meine \u00dcberzeugung. Sie \nsind doch sonst immer f\u00fcr Toleranz. Ich habe gesagt, dass ich aus meinem christlichen Bekenntnis heraus spreche. Daf\u00fcr habe ich in meiner Argumentationskette argumen-tiert. Ich toleriere Ihre Meinung. Aber in Bayern hat die Mehrheit eine andere Einstellung dazu. Ich glaube, damit liege ich richtig. \n(Zuruf von der SPD: Muslime haben eine andere \nVorstellung!)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Mir liegen keine \nweiteren Wortmeldungen vor. Damit ist die Aussprache geschlossen. \nWir kommen zur Abstimmung. Die Tagesordnungspunkte \nwerden wieder getrennt. \nIch lasse zun\u00e4chst \u00fcber Tagesordnungspunkt 15 ab-\nstimmen. Der Abstimmung liegt der Initiativgesetzent-wurf der Fraktion des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN zugrunde. Das ist Drucksache 15/7450. Der federf\u00fch-rende Ausschuss f\u00fcr Sozial-, Gesundheits- und Famili-enpolitik emp\ufb01  ehlt auf Drucksache 15/8635 Ablehnung \ndes Gesetzentwurfs. Wer dagegen dem Gesetzentwurf zustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die Fraktion des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich bitte, die Gegenstimmen anzuzeigen. \u2013 Das sind Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7515\ndie CSU- und die SPD-Fraktion. Stimmenthaltungen? \n\u2013 Keine. Damit ist der Gesetzentwurf abgelehnt. \nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Frak-\ntion des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN auf Druck-sache 15/7470. Das ist Tagesordnungspunkt 16. Der federf\u00fchrende Ausschuss f\u00fcr Sozial-, Gesundheits- und Familienpolitik emp\ufb01  ehlt auf Drucksache 15/8513 Ableh-\nnung des Antrags. Wer dagegen dem Antrag zustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das sind die SPD-Fraktion und die Fraktion des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Gegenstimmen bitte ich anzuzeigen. \u2013 Das ist die CSU-Fraktion. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Antrag abgelehnt. \nNun lasse ich \u00fcber den Antrag der Fraktion des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN auf Drucksache 15/7471 ab-stimmen. Das ist Tagesordnungspunkt 17. Der federf\u00fch-rende Ausschuss f\u00fcr Sozial-, Gesundheits- und Famili-enpolitik emp\ufb01  ehlt auf Drucksache 15/8575 wiederum \nAblehnung des Antrags. Wer dagegen dem Antrag zu-stimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das sind die SPD-Fraktion und die Fraktion des B\u00dcND-NISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Gegenstimmen bitte ich anzu-zeigen. \u2013 Das ist die CSU-Fraktion. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist dieser Antrag ebenfalls abgelehnt. \nIch rufe Tagesordnungspunkt 19 auf:\nAbstimmung \u00fcber Antr\u00e4ge etc., die gem\u00e4\u00df \u00a7 59 \nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung nicht einzeln beraten werden\nAusgenommen von der Abstimmung ist die Nummer 10, \ndie auf Wunsch der Fraktion des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN zusammen mit Tagesordnungspunkt 23 einzeln beraten werden soll. Hinsichtlich der jeweiligen Abstimmungsgrundlagen mit den einzelnen Voten der Fraktionen zu den Verfassungsstreitigkeiten und den \u00fcb-rigen Antr\u00e4gen verweise ich auf die Ihnen vorliegende Liste. \n(siehe Anlage 4)\nWer mit der \u00dcbernahme seines Abstimmungsverhaltens \nbzw. dem jeweiligen Abstimmungsverhalten seiner Frak-tion entsprechend der aufgelegten Liste einverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist \u00dcberein-stimmung. Gegenstimmen und Stimmenthaltungen gibt es nicht. Damit \u00fcbernimmt der Landtag diese Voten. \nTagesordnungspunkt 20 \u2013 Ministerbefragung \u2013 wird von \nder Tagesordnung abgesetzt, nachdem die CSU-Fraktion auf ihr Vorschlagsrecht verzichtet hat. \nIch rufe Tagesordnungspunkt 22 auf: \nAntrag der Abg. Margarete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN) Keine Autobahn durchs Fichtelgebirge \u2013 Planungen \nf\u00fcr B 303 neu sofort beenden (Drs. 15/8093)\nHierzu ist namentliche Abstimmung beantragt. Ich bitte, \ndies im Haus schon anzuk\u00fcndigen, damit wir die Abstim-mung rechtzeitig vornehmen k\u00f6nnen. \nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Im \u00c4ltestenrat wurde eine \nRedezeit von 15 Minuten pro Fraktion vereinbart. Ich darf das Wort der Frau Abgeordneten Gote erteilen. \nUlrike Gote (GR\u00dcNE): Frau Pr\u00e4sidentin, sehr geehrte \nKolleginnen und Kollegen! Waren Sie schon einmal auf dem Waldstein im Fichtelgebirge? Das frage ich vor allem diejenigen, die nicht aus Franken oder Oberfranken sind. Einen Aus\ufb02  ug zum Waldstein kann ich Ihnen nur emp-fehlen. Es ist eine wundersch\u00f6ne Gegend. Man hat einen herrlichen Blick vom Waldstein rundum auf das Fichtelge-birge und die Fichtelgebirgsregion. \nSie k\u00f6nnten zum Beispiel im Mai kommen. Machen Sie \ndorthin einen Maiaus\ufb02  ug. Am besten kommen Sie am \n1. Mai. Sie werden auf dem Waldstein nicht allein sein, sondern Menschen treffen, die ihr Fichtelgebirge kennen und lieben und die wissen, welche Bedrohung die Auto-bahnpl\u00e4ne f\u00fcr den Naturraum Fichtelgebirge darstellen. Seit sieben Jahren kommen am 1. Mai diejenigen auf den Waldstein, die ihre Heimat vor einer Fichtelgebirgsauto-bahn sch\u00fctzen und bewahren wollen. Seit sieben Jahren ziehen sie am 1 Mai in Sternwanderungen zu gro\u00dfen Kundgebungen auf dem Waldstein gegen die Autobahn. Jedes Jahr werden es mehr. Gut 1000 Menschen kamen in diesem Jahr aus allen Regionen des Fichtelgebirges, aus ganz Oberfranken und aus unserem Nachbarland Tschechien dorthin. \nEs gibt 30 000 Unterschriften. Das ist f\u00fcr Oberfranken \nund das Fichtelgebirge, also f\u00fcr eine eher d\u00fcnn besie-delte Region, wahnsinnig viel. 30 000 Unterschriften hat die B\u00fcrgerinitiative gegen die Fichtelgebirgsautobahn mittlerweile gesammelt. Zahlreiche Gemeinder\u00e4te haben sich gegen die Autobahn ausgesprochen. Sie haben Be-schl\u00fcsse gegen die Fichtelgebirgsautobahn gefasst. Der Widerstand gegen die Autobahnpl\u00e4ne eint die Menschen im Fichtelgebirge. Alle Versuche der Bef\u00fcrworter, diese Menschen zu spalten, sind bisher gescheitert. Im Fichtel-gebirge herrscht au\u00dfer bei einigen wenigen, vereinzelten Landr\u00e4ten und Politikern nicht das Sankt-Florians-Prinzip. \nDie Menschen im Fichtelgebirge wollen diese Autobahn \nnicht. Nirgendwo im Fichtelgebirge will man sie. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nSie wollen sie nicht, und sie brauchen sie auch nicht. Um ein Missverst\u00e4ndnis gleich auszur\u00e4umen: Es geht um \neine Autobahn, nicht, wie immer verharmlosend gesagt wird, um die B 303 neu, also eine Bundesstra\u00dfe. Die Planungen f\u00fcr die B 303 neu sehen Ausbauquerschnitte vor, wie wir sie bei der A 93 sehen k\u00f6nnen. Vom Ausma\u00df her ist das, was da geplant wird, nichts anderes als eine Autobahn. Wer in Kenntnis des Vorhabens von einer Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7516 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nBundesstra\u00dfe spricht, will die Bev\u00f6lkerung t\u00e4uschen. Es \ngibt viele gute Gr\u00fcnde, keine Autobahn durch das Fich-telgebirge zu bauen. Die wichtigsten werde ich Ihnen nennen. Sie betreffen den Bedarf, die \u00d6kologie und die Wirtschaft. \nErstens. Es besteht kein Bedarf f\u00fcr diese Stra\u00dfe. Das \nFichtelgebirge ist mit Stra\u00dfen bestens erschlossen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nEin Blick auf die deutsche Autobahnkarte belegt dies. \nDer Naturpark Fichtelgebirge wird bereits jetzt von drei Autobahnen, der A 9, der A 72 und der A 93, richtig ein-geschn\u00fcrt. Kein Ort im Fichtelgebirge ist weiter als 20 km von einer Autobahn entfernt. Die Autobahndichte ist hier eine der h\u00f6chsten in ganz Deutschland. Daneben gibt es drei West-Ost-Bundesstra\u00dfen, die B 289, die B 303 und die B 22, die derzeit mit gro\u00dfem \ufb01  nanziellem Aufwand \npunktuell ausgebaut werden. Wer gebetsm\u00fchlenartig wiederholt, es fehle in diesem Raum eine leistungsf\u00e4hige Ost-West-Verbindung, der kann noch nicht im Fichtelge-birge gewesen sein und hat wohl noch keinen Blick in die Stra\u00dfenkarten geworfen. F\u00fcr diese Autobahn besteht kein verkehrlicher Bedarf.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der CSU: \nNach Ihrer Meinung!)\nIm Jahr 2000 ging man mit Blick auf die bevorstehende \nEU-Erweiterung davon aus, dass der Verkehr im Fichtel-gebirge dramatisch zunehmen w\u00fcrde. Heute k\u00f6nnen wir aber eindeutig feststellen: Diese Bef\u00fcrchtungen haben sich nicht bewahrheitet. Die Verkehrszahlen sind weit hinter dem zur\u00fcckgeblieben, was vorausgesagt wurde. Das ist auch gut so. Das sollte uns eigentlich freuen. Die Verkehrsbelastung auf der B 303 liegt nach den aktu-ellen Z\u00e4hlungen des Jahres 2005 bei 6000 Fahrzeugen. Wissen Sie, wieviel das f\u00fcr eine Bundesstra\u00dfe ist? Fast nichts. Bundesstra\u00dfen befahren in der Regel im Schnitt 8000 Fahrzeuge. Viele Stra\u00dfen durch Wohngebiete haben eine h\u00f6here Verkehrsbelastung als diese Bundes-stra\u00dfe mit 6000 Fahrzeugen inklusive Schwerlastverkehr. Daf\u00fcr wollen Sie eine Autobahn bauen? Die Verkehrsbe-lastung hat seit 1993 abgenommen. Wir liegen in Teilbe-reichen jetzt bei Werten von 1985. Der Verkehr nimmt ab, er nimmt im Fichtelgebirge nicht zu. Das Fichtelgebirge erstickt nicht im Stra\u00dfenverkehr. Die Verkehrszahlen im Fichtelgebirge rechtfertigen keinen Autobahnausbau.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nDas war schon im Jahr 2000 so, und das gilt auch heute \nnoch vor allem vor dem Hintergrund der neuesten Ent-wicklungen. Es ist zu erwarten, dass die A 6 die Region weiter entlasten wird. Die Tschechische Republik hat l\u00e4ngst Abstand davon genommen, vom Grenz\u00fcbergang Schirnding aus eine Autobahn nach Prag zu bauen. H\u00f6ren Sie gut zu. Wer das immer noch behauptet, der wei\u00df nicht, was die Realit\u00e4t ist. Wer heute noch behauptet, wir m\u00fcssten die Autobahn bauen, weil die Tschechen auf ihrer Seite schon am Bauen w\u00e4ren oder weil sie bauen w\u00fcrden, der war schon lange nicht mehr dort. Auf tsche-\nchischer Seite werden nur noch die bereits begonnenen Teilst\u00fccke fertig gebaut. Das ist wenig. Ich bin erst k\u00fcrz-lich dort gefahren. Es ist nicht viel, was sie bisher gebaut haben. Alles andere ist auf unbestimmte Zeit verschoben. Wer mir das nicht glaubt, der kann im tschechischen Ver-kehrsministerium nachfragen. Er wird erfahren, dass ich recht habe. \nZweitens. Die Autobahn w\u00e4re eine \u00f6kologische Kata-\nstrophe. Vor dem Hintergrund des Klimawandels, dessen Auswirkungen im Fichtelgebirge bereits jetzt deutlich zu sp\u00fcren sind \u2013 ich erinnere an die Schneekanonen, die Sie dort mit viel Geld \ufb01  nanziert haben, weil der Klima-\nwandel die Schneesicherheit im Winter verhindert \u2013, kann man die Planung einer Autobahn nur als v\u00f6llig absurd be-zeichnen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nJede neue Stra\u00dfe erzeugt mehr Verkehr. Es gibt ehe-\nmalige Kollegen aus dem Fichtelgebirge, M\u00fcller und Schl\u00e4ger, der eine von der CSU und der andere von der SPD \u2013 viele von Ihnen werden sie noch kennen \u2013, die zum wiederholten Male \u2013 das erst vor wenigen Tagen \u2013 \u00f6ffentlich die Zielmarge von 20 000 Fahrzeugen auf der neuen Autobahn ausgegeben haben. Haben sie denn immer noch nicht begriffen, dass Verkehrsvermeidung das Gebot der Stunde w\u00e4re? \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nDas Fichtelgebirge ist ein \u00f6kologisch extrem emp\ufb01  ndli-\ncher Naturpark. Erinnern Sie sich noch an das Wald-sterben? Es ist im Fichtelgebirge immer noch ein Thema. Das haben wir da noch nicht \u00fcberwunden. Flussl\u00e4ufe und Waldb\u00f6den sind hier meist stark \u00fcbers\u00e4uert. Zuneh-mende Emissionen aus dem Stra\u00dfenverkehr w\u00fcrden die Situation noch verschlimmern. Eine Vielzahl von gesch\u00fctzten P\ufb02  anzen- und Tierarten, zum Beispiel der \nLuchs, der Schwarzstorch, der Fischotter, Auerwild und andere w\u00e4ren durch eine neue Autobahn bedroht. Der geplante vierspurige Neubau der B 303 w\u00fcrde eine un-\u00fcberwindliche Barriere f\u00fcr viele Tiere darstellen. Schon heute kann man feststellen, dass die A 93 wegen der trennenden Wirkung zu einer genetischen Verarmung der Wildpopulation gef\u00fchrt hat. Dasselbe m\u00fcssten wir er-warten, wenn wir diese Region weiter zerschneiden und einzelne Bereiche abschn\u00fcren.\nDie im Fichtelgebirge h\u00e4u\ufb01  g auftretenden Inversionswet-\nterlagen genau dort, wo die Autobahn durchf\u00fchren soll, im Wei\u00dfenst\u00e4dter Becken zwischen Waldstein, Epprech-stein und K\u00f6sseine, f\u00fchren dazu, dass kein Luftaus-tausch statt\ufb01  nden kann. Die Autoabgase liegen dann wie \nunter einer Glocke \u00fcber der Landschaft. Die Folge: starke gesundheitliche Belastung der Bev\u00f6lkerung, Gefahr von Atemwegserkrankungen insbesondere f\u00fcr schw\u00e4chere Menschen, f\u00fcr Alte, f\u00fcr Kinder und f\u00fcr Kranke. \u00dcberall im Gebirgszug des Fichtelgebirges be\ufb01  nden sich gro\u00dfe \nTrinkwasservorr\u00e4te. Durch die bereits stark \u00fcbers\u00e4uerten Flussl\u00e4ufe und Waldb\u00f6den ist dieses Trinkwasser schon Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7517\njetzt in Gefahr. Im Waldzustandsbericht 2006 hei\u00dft es: \nDie Belastungen mit Stickstoff, die zum \u00fcberwiegenden Teil aus dem Stra\u00dfenverkehr stammen, m\u00fcssten im Fich-telgebirge um die H\u00e4lfte reduziert werden, um nachteilige Ver\u00e4nderungen zu vermeiden. \u2013 Und da planen Sie eine neue Autobahn? Das kann doch nicht Ihr Ernst sein.\nDrittens: die wirtschaftlichen Folgen. Sie setzen mit Ihren \nAutobahnpl\u00e4nen die falsche Regionalpolitik in der Fichtel-gebirgsregion fort. Stra\u00dfenbau bringt weder Wirtschafts-ansiedlungen, sieht man einmal von Autoh\u00f6fen und Erotikkinos ab, wie Sie sie bereits in Himmelkron an der A 9 in sch\u00f6nster Auspr\u00e4gung bewundern k\u00f6nnen, noch Arbeitspl\u00e4tze. Stra\u00dfen wirken vielmehr wie Drainagen im Raum. Genau das ist es doch, was wir in einer Region, die durch den demogra\ufb01  schen Wandel und die Abwan-\nderung der Bev\u00f6lkerung arg gebeutelt wird, erst recht nicht brauchen k\u00f6nnen. Die Autobahn w\u00e4re in h\u00f6chstem Ma\u00dfe f\u00fcr die Branche im Fichtelgebirge sch\u00e4dlich, die eine Wachstumsbranche ist, n\u00e4mlich f\u00fcr den Tourismus. Glauben Sie im Ernst, dass noch irgendjemand am Wei\u00dfenst\u00e4dter See, wo gerade ein gro\u00dfes neues Hotel gebaut wird, Urlaub machen will, wenn Tag und Nacht der L\u00e4rm der Autobahn her\u00fcberschallt? \nDann die Kosten: Wissen Sie, was 40 km Autobahn \nkosten sollen? Hunderte von Millionen Euro nach Sch\u00e4t-zungen, die jetzt schon f\u00fcnf, sechs Jahre alt sind. Was denken Sie, was das kosten wird, wenn eventuell in zehn Jahren mit dem Bau begonnen wird? Hunderte von Mil-lionen Euro f\u00fcr eine Autobahn, die keiner will und keiner braucht? \u2013 Sie sehen, es gibt viele gute Argumente gegen die Fichtelgebirgsautobahn. Deshalb fordere ich Sie auf: Stoppen Sie alle weiteren Planungen f\u00fcr dieses Projekt. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nDie Tatsache, dass die B 303 neu im Bundesverkehrs-\nwegeplan steht, gibt Ihnen zwar ein Planungsrecht, aber keine Planungsp\ufb02  icht. Sie vergeuden mit dem Planver-fahren Geld, das besser f\u00fcr eine nachhaltige Regional-entwicklung angelegt w\u00e4re. Ich sage Ihnen eines: Sie werden diese Autobahn nicht bauen. Daf\u00fcr haben die GR\u00dcNEN im Bund gesorgt, als sie durchsetzten, dass das unsinnige Projekt nicht in den vordringlichen Bedarf kam und mit einem naturschutzfachlichen Planungsauf-trag versehen wurde. Daf\u00fcr sorgen vor allem die Men-schen im Fichtelgebirge. Es wird Ihnen nicht gelingen, diese Autobahn gegen den Widerstand der Menschen im Fichtelgebirge durchzusetzen.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nLassen Sie mich kurz zum zweiten Teil unseres Antrags \nkommen. Dass die Verkehrszahlen auf der B 303 relativ gering sind, habe ich ausgef\u00fchrt. Es gibt dort allerdings schon ein Problem mit dem Verkehr, und das ist der Schwerlastverkehr. Der Anteil des Schwerlastverkehrs ist n\u00e4mlich relativ hoch. Die Menschen entlang der B 303 f\u00fchlen sich dadurch sehr belastet. Hier k\u00f6nnten Sie mit einfachen Mitteln Abhilfe schaffen. Erstens. Legen Sie die Europastra\u00dfe E 40 um. Ein St\u00fcck \ndavon ist die B 303. Dies k\u00f6nnen Sie in einem relativ ein-fachen Verfahren in Abstimmung mit Tschechien herbei-f\u00fchren. Es ist nicht wahr, dass dies nicht m\u00f6glich w\u00e4re oder dass die EU dagegen w\u00e4re. Die Umlegung zum Bei-spiel auf die bestehenden Autobahnen w\u00fcrde bewirken, dass eine Verkehrslenkung weg von der B 303 erfolgt. Das alleine w\u00fcrde schon eine gro\u00dfe Entlastung bedeuten.\nZweitens. Sperren Sie die B 303 f\u00fcr Transitschwerlastver-\nkehr, oder setzen Sie wenigstens eine Bemautung der Strecke durch. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nMit diesen einfachen Ma\u00dfnahmen, die fast nichts kosten \nund die nur von Ihrem politischen Willen abh\u00e4ngen \u2013 alles andere ist unwahr; es h\u00e4ngt nur von Ihrem politischen Willen ab, ob Sie es tun oder nicht \u2013, k\u00f6nnen Sie den Menschen im Fichtelgebirge wirklich helfen und ihre Le-bensqualit\u00e4t deutlich steigern.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Engelbert Kupka \n(CSU): Lauter Behauptungen!)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : N\u00e4chste Wort-\nmeldung: Kollege Dr. D\u00f6hler.\nDr. Karl D\u00f6hler (CSU): Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich bin jetzt ganz eingesch\u00fcchtert vom dem, was ich gerade geh\u00f6rt habe. Aber bereits das erste Mal, als ich diesen Antrag gesehen habe, habe ich mich emotional ber\u00fchrt gef\u00fchlt, um es einmal neutral auszudr\u00fccken.\nAuf gut Bayrisch k\u00f6nnte man sagen: Ich bin \u201egscheit ver-\n\u00e4rgert\u201c. Dass man einen so schlampig formulierten und in sich inkonsequenten Antrag in den Aussch\u00fcssen disku-tiert, ist vielleicht irgendwie noch verst\u00e4ndlich.\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Oh, oh!)\nAber dass man diesen Antrag ins Plenum hochzieht, \nkann die Nerven schon sehr strapazieren. \n(Ulrike Gote (SPD): Das soll es auch!)\nLiebe Frau Gote, wir waren erst am Montag zusammen \nin der Berufsschule und haben uns dort ganz gut ver-standen. Wer mich kennt wei\u00df, dass ich normalerweise ein ausgleichender und toleranter Typ bin und dass es ganz und gar nicht meine Art ist, mich in dieser harschen Weise auszudr\u00fccken. Aber ehrlich gestanden, nach dieser Ihrer Rede und nach dem Studieren des Antrags emp\ufb01  nde ich es schon als Zumutung, dass wir uns an dieser Stelle damit befassen m\u00fcssen.\nFangen wir mit der \u00dcberschrift an: \u201eKeine Autobahn \ndurchs Fichtelgebirge \u2013 Planungen f\u00fcr B 303 neu sofort beenden\u201c. Frau Gote, Sie haben gerade in Ihrer Rede wieder den Versuch gemacht, zwischen der B 303 und der Autobahn hin- und herzuspringen, weil Sie zur Emotiona-lisierung des Themas den Begriff \u201eAutobahn\u201c brauchen. Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7518 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nSie wissen ganz genau, dass keine Autobahn gebaut \nwird, und da hilft es auch nichts zu sagen, dass lediglich 6000 Fahrzeuge f\u00fcr eine Bundesstra\u00dfe zu wenig sind, und dann die Frage zu stellen: Wollen Sie dann eine Au-tobahn bauen? Es wird keine Autobahn; das wissen Sie genauso gut wie ich. Es kann auch formal keine Autobahn sein, weil dann die Autobahndirektion Nordbayern planen m\u00fcsste, und Sie wissen, dass das nicht geschieht.\nSie fordern, die Planungen f\u00fcr die B 303 neu sofort zu \nbeenden. Das \u00fcberrascht mich schon ein bisschen. War es denn nicht die Fraktion der GR\u00dcNEN im Bundestag w\u00e4hrend der rot-gr\u00fcnen Koalition, die gerade diesen besonderen naturschutzfachlichen Planungsauftrag in den Bundesverkehrswegeplan aufgenommen hat? \u2013 Sie haben das ja eben selbst gesagt. \nIch gehe einmal davon aus, dass dies in der Absicht \ngeschehen ist, \u00fcber diese besondere naturschutzfach-liche Planung, die im Bundesverkehrswegeplan \u00fcbrigens einmalig ist, nachzuweisen, dass es aus Umweltschutz-gr\u00fcnden gar nicht m\u00f6glich ist, eine neue Trasse f\u00fcr eine Ost-West-Verbindung im Fichtelgebirge darzustellen. \nDas steht so in der Begr\u00fcndung Ihres Antrages und Sie \nhaben sich dazu ja auch deutlich ge\u00e4u\u00dfert. Es hei\u00dft da:\nEs scheint \u00e4u\u00dferst unwahrscheinlich, dass unter \nBer\u00fccksichtigung des besonderen naturschutz-fachlichen Planungsauftrags, der mit dem Projekt B 303 neu verbunden ist, eine Trasse f\u00fcr den Bau einer neuen Schnellstra\u00dfe de\ufb01  niert werden kann. \nIch stelle mir jetzt vor, ich w\u00e4re ein selbstbewusster \nGR\u00dcNER, der auch wirklich daran glaubt, was er sagt.\n(Ulrike Gote (GR\u00dcNE): Das wird Ihnen sicherlich \nnicht gelingen! \u2013 Maria Scharfenberg (GR\u00dcNE): Wie f\u00fchlt man sich denn dann so? \u2013 Weitere Zurufe von den GR\u00dcNEN und von der SPD)\nDann w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass dieser besondere \nnaturschutzfachliche Planungsauftrag auch wirklich durchgef\u00fchrt wird. Wenn ich n\u00e4mlich der Meinung bin, dass am Ende sowieso das Resultat steht, dass es keine Trasse geben wird, w\u00e4re ich froh, wenn ich durch diesen Planungsauftrag den Nachweis daf\u00fcr bek\u00e4me. \nSie fordern den sofortigen Ausstieg aus den Planungen, \nobwohl Sie wissen, dass die Umweltvertr\u00e4glichkeitsstudie als Teil dieses besonderen naturschutzfachlichen Pla-nungsauftrags gerade jetzt europaweit ausgeschrieben wird und die Ergebnisse erst im n\u00e4chsten Jahr vorliegen werden. Das hei\u00dft doch, dass Sie Ihren eigenen Aus-sagen und \u00dcberzeugungen, dass es da keine Trasse geben kann, keinen Glauben schenken. Darum haben Sie diesen Antrag wahrscheinlich auch nur deshalb ein-gebracht, um hier vielleicht einen kleinen ideologischen Wahlkampfgag zu haben.\nSie haben auch den zweiten Absatz behandelt, Frau Kol-\nlegin Gote. Der zweite Absatz des Antrags zeigt deutlich auf, dass Sie sich nicht besonders gut mit der Situation vor Ort auskennen. Sie wollen die B 303 vom Schwer-\nlastverkehr entlasten, entweder durch die Erhebung einer Lkw-Maut, wie Sie gesagt haben, oder durch die Sper-rung der B 303 f\u00fcr den Transit-Schwerlastverkehr. \nBei dem Thema, die Anwohner an der B 303 von den Be-\neintr\u00e4chtigungen des Schwerlastverkehrs zu entlasten, bin ich sofort dabei. Aber diese Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen na-t\u00fcrlich auch realistisch sein und d\u00fcrfen vor allen Dingen nicht auf Kosten anderer gehen, die an anderen Stra\u00dfen wohnen und dadurch vielleicht sogar noch h\u00f6here Be-lastungen ertragen m\u00fcssten, die Folge Ihres Antrags w\u00e4ren.\nIch komme zum Thema Lkw-Maut. Direkt an der B 303 \nund nicht weit davon entfernt be\ufb01  ndet sich eine gro\u00dfe \nAnzahl kleiner, mittlerer und gr\u00f6\u00dferer Firmen, die in \nvielen verschiedenen Sparten produzieren, vom Lebens-\nmittelbereich \u00fcber Holz, Keramik, Kunststoff und Metall, aber auch Speditionen, um nur einige zu nennen. Diese sind auf eine gute Erreichbarkeit im beinharten Wett-bewerb an der Grenze zu Tschechien, Th\u00fcringen und Sachsen angewiesen. Sie kennen das Lohn- und F\u00f6r-dergef\u00e4lle in dieser Gegend. Bei diesen Produkten geht es oft um Cent-Betr\u00e4ge. Eine Lkw-Maut, die bei diesem Wettbewerb nicht weitergegeben werden kann, w\u00e4re Gift f\u00fcr unsere eigenen Betriebe und w\u00fcrde vor allen Dingen zu dem f\u00fchren, was die Konsequenz aus Ihrem zweiten Vorschlag w\u00e4re, der da hei\u00dft: allgemeine Sperrung der Bundesstra\u00dfe 303 f\u00fcr Transit. Eine nette Idee! Sehr inter-essant! Aber erz\u00e4hlen Sie dies einmal den B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern an der Staatsstra\u00dfe durch die Gemeinden \nThiersheim, H\u00f6chst\u00e4dt, R\u00f6slau, Wei\u00dfenstadt und Gefrees \noder an der Bundesstra\u00dfe durch die Gemeinden Rehau, Schwarzenbach an der Saale, Wei\u00dfdorf und M\u00fcnchberg, die dann automatisch als Ausweichroute benutzt werden \nw\u00fcrden. \nKarlsbad/Eger ist eine wirtschaftlich aufstrebende Region \nund Sie glauben doch nicht im Ernst, dass die dann \u00fcber die A 6 mit einem Umweg von weit \u00fcber 50 bis 100 Kilo-meter fahren w\u00fcrden. \nNat\u00fcrlich \u2013 da sind wir uns einig \u2013 m\u00fcssen wir uns \u00fcber \nEntlastungen der Anwohner an der B 303 unterhalten, aber dies werden wir sachlich und kompetent vor Ort diskutieren, auch wenn wir da vielleicht unterschiedlicher Meinung sind. Dazu brauchen wir nicht Ihren Populismus\nIch mache Ihnen einen Vorschlag zur G\u00fcte. Lassen Sie \nuns doch in unserer Region selbst dar\u00fcber nachdenken und entscheiden, was f\u00fcr uns und unsere Region gut ist. \n(Zuruf der Abgeordneten Ulrike Gote (GR\u00dcNE))\n30 000 Unterschriften! Der Landkreis Wunsiedel allein \nhat 80 000 Einwohner, Frau Kollegin. \nWir brauchen keine wohlgemeinten Ratschl\u00e4ge von \nden Landtagsfraktionen im Allgemeinen und von den GR\u00dcNEN, die unsere Situation scheinbar \u00fcberhaupt nicht kennen, schon gar nicht. Wir sind selbst Manns genug, Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7519\num dar\u00fcber nachzudenken, wie wir die Anwohner der jet-\nzigen B 303 vern\u00fcnftig entlasten k\u00f6nnen. Wir werden bei der Vorlage des Ergebnisses der Umweltvertr\u00e4glichkeits-studie im n\u00e4chsten Jahr mit den Verb\u00e4nden, den Interes-sengruppen und den Betroffenen eine Mehrheitsmeinung zu dieser Frage ausarbeiten, die ich Ihnen dann gern per-s\u00f6nlich zur Kenntnis geben werde.\n(Dr. Thomas Beyer (SPD): Wie g\u00fctig!)\n\u2013 Ja, lieber Herr Beyer, jetzt kommen Sie dran. Ge-\nspannt bin ich auf die Ausf\u00fchrungen des Vertreters der SPD-Fraktion. Sie haben ja in den Aussch\u00fcssen diesem Antrag zugestimmt. Es w\u00e4re vielleicht doch ganz gut ge-wesen, wenn Sie, bevor Sie diesem Antrag zustimmen, auch mal vor Ort nachgefragt h\u00e4tten, wo es doch nicht um ganz Bayern geht, sondern um einen besonderen Teil Bayerns. Vielleicht h\u00e4tten Sie die beiden Bundes-tagsabgeordneten, die vier Landtagsabgeordneten, die beiden Landr\u00e4te und der Oberb\u00fcrgermeister, die alle die Marktleuthener Erkl\u00e4rung unterzeichnet haben, beraten k\u00f6nnen. \u00dcbrigens waren zwei Drittel davon SPD-Man-datstr\u00e4ger. \n(Zuruf von der CSU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\nIch bin mir auch sicher, dass der SPD-Kreisvorsitzende, \nder Fraktionsvorsitzende im SPD-Kreistag, der auch B\u00fcr-germeister der Gemeinde Tr\u00f6stau ist, die sehr unter der momentanen Situation zu leiden hat, bestimmt wertvolle Informationen f\u00fcr Sie gehabt h\u00e4tte. Vielleicht haben Sie, wie es angesprochen worden ist, zu Ihrem ehemaligen Landtagskollegen Albrecht Schl\u00e4ger Kontakt,\n(Dr. Thomas Beyer (SPD): St\u00e4ndigen Kontakt!)\n\u2013 st\u00e4ndigen Kontakt, gut \u2013, der sich als Vorsitzender der \nInitiative \u201eZukunft Fichtelgebirge\u201c vehement f\u00fcr eine ef\ufb01  -\nziente Ost-West-Verbindung einsetzt.\nFalls Sie doch miteinander geredet haben, \u00fcberrascht \nmich schon etwas, dass Sie eine v\u00f6llig kontr\u00e4re Haltung zur Cr\u00e8me de la Cr\u00e8me unserer SPD vor Ort haben.\n(Klaus Wolfrum (SPD): Das wird im Wahlkampf \nverwendet!)\n\u2013 Ich bin schon gespannt, was Du sagst, lieber Klaus.Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe bei mehrere \nJahre dauernden Verhandlungen auf UN-Ebene mit Ver-tretern von mehr als 130 Staaten gelernt, dass man bei schwierigen emotionalen Problemen nur mit Offenheit, Klarheit, Sachlichkeit, Deutlichkeit und Respekt zu Ergeb-nissen kommt. Ich bin deshalb grunds\u00e4tzlich gegen\u00fcber allen Meinungen sehr aufgeschlossen, aber eines kann ich partout nicht leiden, und das ist Populismus. Dieser Antrag \u2013 und ich denke, ich habe das, ohne auf alle Un-gereimtheiten eingegangen zu sein, deutlich gemacht \u2013 ist in dieser Hinsicht eine Zumutung f\u00fcr mich und die Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unserer Region, schon allein deshalb, weil Sie uns nicht zutrauen, selbst dar\u00fcber entscheiden zu k\u00f6nnen, was f\u00fcr uns gut ist und \nwas nicht. F\u00fcr parteipolitische Wahlkampfzwecke lassen wir uns nicht missbrauchen. \n(Zurufe von den GR\u00dcNEN)\nEs w\u00e4re deshalb ein sch\u00f6nes Zeichen politischen An-\nstands, wenn Sie diesen Antrag zur\u00fcckziehen w\u00fcrden.\n(Beifall bei der CSU)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Jetzt darf ich \ndas Wort Herrn Kollegen Rabenstein erteilen.\nDr. Christoph Rabenstein (SPD): Frau Pr\u00e4sidentin, \nHohes Haus! Zun\u00e4chst einige Worte zu meinen Vorred-nern und zum Antrag der GR\u00dcNEN. \nEs geht um den Bau der Fichtelgebirgsautobahn, vier-\nspurig durchs Fichtelgebirge, das wird nichts anderes werden. Wie der Antrag im Einzelnen auch formuliert ist, hier geht es um die Sache, und wir sollten uns nicht um irgendwelche Worth\u00fclsen streiten.\nWir als Sozialdemokraten haben es nicht so einfach wie \ndie GR\u00dcNEN. Die GR\u00dcNEN befriedigen einen kleinen Teil oder einen kleineren Teil und k\u00f6nnen solche Antr\u00e4ge leichter stellen und argumentieren. Wir als SPD sind Volkspartei. \n(Eduard N\u00f6th (CSU): 16 %!)\n\u2013 Immer noch Volkspartei, ich habe nicht gesagt: gro\u00dfe \nVolkspartei.\n(Alexander K\u00f6nig (CSU): Einigen wir uns auf kleine \nVolkspartei!)\nWir in der SPD sind Volkspartei und vor allem, liebe Kol-\nleginnen, liebe Kollegen, in den Kommunen stark veran-kert.\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\nDeswegen, weil wir in den Kommunen stark verankert \nsind, \n(Zuruf von der CSU: Wo denn?)\nist es klar, dass wir auch Entlastungen sehen, die durch \neine solche Autobahn kommen w\u00fcrden. Ich verstehe die Sozialdemokraten vor Ort sehr gut, wenn sie f\u00fcr eine au-tobahn\u00e4hnliche Stra\u00dfe oder Autobahn stimmen, weil sie auch ihren Vorteil sehen.\nAber wir \u2013 damit m\u00f6chte ich ein Zweites ansprechen \u2013 \nm\u00fcssen das Ganze sehen. Deshalb glaube ich, dass es auch f\u00fcr den Bundesverkehrswegeplan und im Landtag diskutiert werden muss. Lieber Herr Kollege D\u00f6hler, wir k\u00f6nnen nicht sagen: Das sollen die vor Ort entscheiden, sollen die sich dar\u00fcber streiten. Das ist ein Thema, mit dem wir uns auch besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, und deswegen m\u00f6chte ich kurz das F\u00fcr und Wider darstellen.Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7520 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nEs gibt heute keine Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen mehr, die \nnicht hei\u00df diskutiert werden.\n(Engelbert Kupka (CSU): So ist es!)\nSo ist es nat\u00fcrlich auch bei dieser Fichtelgebirgsauto-\nbahn. Bei diesem Projekt gibt es Bef\u00fcrworter, die sagen, durch die Osterweiterung und die Erweiterung der Euro-p\u00e4ischen Union ist eine neue vierspurige Ost-West-Stra-\u00dfenverbindung notwendig, um den Verkehr, der aus dem Osten kommt, auf die A 9 f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Au\u00dferdem erwarten die Bef\u00fcrworter \u2013 das ist im Vortrag des Herrn D\u00f6hler auch durchgedrungen \u2013, dass ein wirtschaftlicher Aufschwung statt\ufb01  ndet. \nIch glaube, wir sollten diese Hauptargumente ernst \nnehmen, aber wir sollten auch versuchen, diese Aus-sagen durch Zahlen und Fakten zu veri\ufb01  zieren oder zu widerlegen.\nZun\u00e4chst einmal zu der Verkehrszunahme. Dazu ist von \nder Kollegin Gote schon etwas angesprochen worden. Auf der einen Seite stimmt es, es hat eine Verkehrszunahme gegeben. Sie ist aber lange nicht so stark, wie bef\u00fcrchtet wurde. Es gibt eine Schriftliche Anfrage der FDP im Deutschen Bundestag. Unter der Drucksachennummer 16/6005 wird darin ganz aktuell festgestellt, dass der Ver-kehr von 2000 bis 2005 um 10 % zugenommen hat. Man hatte aber mehr erwartet. Deine Zahlen sind auch nicht ganz korrekt. Es sind nicht 6000 Fahrzeuge, sondern auf der B 303 sind es aktuell immerhin 7200 Kraftfahrzeuge, davon 1500 Lkws. Damit \u2013 das sind die aktuellen Zahlen dieser Anfrage \u2013 ist die Stra\u00dfe nat\u00fcrlich schon hoch be-lastet. Das muss man sehen.\nAber ganz entscheidend \u2013 und das ist das Interessante \nan dieser Aussage \u2013 ist die Entwicklung. Die vorliegenden amtlichen Zahlen verdeutlichen, dass die Prognosen, die Erwartungen, die man hatte, bei Weitem nicht eingetreten sind, auch in diesem Zeitraum schon nicht. Man hatte sehr viel mehr erwartet, und deswegen ist es heute \u00e4u\u00dferst fraglich, ob die Zahlen es noch hergeben, dass man so eine Ost-West-Verbindung notwenig bauen muss. Des-wegen sind wir auch in dieser Frage eher ablehnend.\nZum zweiten Argument: Autobahn und wirtschaftliche \nEntwicklung. Wenn dieser Zusammenhang zwischen Au-tobahn und wirtschaftlicher Entwicklung stimmen w\u00fcrde, liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, dann h\u00e4tten wir in Hoch-franken bl\u00fchende Landschaften und Arbeitslosenzahlen wie in Freising. Hof ist umgeben von Autobahnen, und wir haben seit Jahrzehnten die h\u00f6chsten Arbeitslosen-zahlen in ganz Bayern. Kein Ort im Fichtelgebirge \u2013 das ist auch schon gesagt worden \u2013 ist weiter als 20 km von der Autobahn entfernt, und die Autobahndichte ist eine der h\u00f6chsten in Deutschland. Der eine oder andere Be-trieb mag sich ansiedeln, aber das strukturelle Problem ist dadurch mit Sicherheit nicht beseitigt. Hierzu w\u00e4ren andere Ma\u00dfnahmen notwendig, bereits notwendig ge-wesen, aber sie wurden str\u00e4\ufb02  ich vernachl\u00e4ssigt, meine \nDamen und Herren.Nehmen wir den Ort Selb. Seit 1995 bis heute ist die Zahl \nder sozialversicherungsp\ufb02  ichtig Besch\u00e4ftigten zur\u00fcckge-gangen, und zwar von 17 500 auf 13 500. Hier w\u00e4re eine Initiative notwendig gewesen. Zur Erinnerung: Selb liegt direkt an der Autobahn. Also: Wir sehen, dieser Zusam-menhang ist hier nicht gegeben, und deswegen lehnen wir den Bau der Fichtelgebirgsautobahn nach intensiven Diskussionen ab.\n(Beifall bei der SPD)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Jetzt darf ich \ndem Kollegen Wolfrum das Wort erteilen.\nKlaus Wolfrum (SPD): Frau Pr\u00e4sidentin, Kolleginnen \nund Kollegen! Zum wiederholten Male reden wir heute \u00fcber eine Autobahn durch das Fichtelgebirge. Obwohl die Diskussion dar\u00fcber schon sehr lange l\u00e4uft, konnte mir bisher noch niemand schl\u00fcssig erkl\u00e4ren, warum es diese Autobahn durch das Fichtelgebirge braucht.\n(Herbert Ettengruber (CSU): Fragen Sie halt!) \nKolleginnen und Kollegen, ich bleibe bei meiner Meinung: \nDas Fichtelgebirge ist als Naturraum und als touristische Region viel zu schade, um sie durch eine sinnlose Beton-w\u00fcste, die Millionen Euro kosten w\u00fcrde, zu zerst\u00f6ren.\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nGR\u00dcNEN)\nUm es gleich vorwegzunehmen, Kolleginnen und Kol-\nlegen: Die SPD-Fraktion wird dem Antrag der GR\u00dcNEN zustimmen. \nKolleginnen und Kollegen, ich verstehe bis heute nicht, \nwarum immer wieder eine Verbindung zwischen der A 93 und der A 9 gefordert wird.\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin)\nEin Blick auf die Landkarte w\u00fcrde gen\u00fcgen. Die Hauptver-\nbindung von Prag in den s\u00fcddeutschen und den s\u00fcdwest-deutschen Raum, aber auch ins Rhein-Main-Gebiet, f\u00fchrt \u00fcber die A 6. Ist diese Trasse zwischen der tschechischen Grenze und N\u00fcrnberg einmal fertig gestellt, werden viele Probleme gel\u00f6st sein. Deswegen sollten wir uns auch alle darum bem\u00fchen, dass das so schnell wie m\u00f6glich pas-siert. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass ein wesentlicher Teil des Ost-West-Verkehrs \u00fcber diese Trasse f\u00fchren wird, wenn diese Autobahn einmal in Betrieb gegangen ist, an deren Notwendigkeit kein Zweifel besteht. Die Fichtelge-birgsgemeinden werden dadurch weiter entlastet. \nDazu kommt noch der wichtige L\u00fcckenschluss zwischen \nder A 93 bei Schirnding und der tschechischen Grenze bei Eger. Auch diese Verbindung halten wir f\u00fcr \u00e4u\u00dferst sinnvoll. Auch hier wird sich der Verkehr entzerren.\nDie Bef\u00fcrworter der Autobahn sprechen immer wieder \nvon der hohen Verkehrsbelastung auf der B 303. Tatsache ist, dass diese Stra\u00dfe mit einem Aufkommen von 6000 bis 8000 Kraftfahrzeugen t\u00e4glich weit unter dem Bundes-Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7521\ndurchschnitt von 10 000 Fahrzeugen pro Tag bleibt. Alle \nZ\u00e4hlungen beweisen, dass der Verkehr keineswegs zu-nimmt, sondern dass er stagniert oder sogar zur\u00fcckgeht. Das Fichtelgebirge ist hervorragend erschlossen und braucht keine neuen Stra\u00dfen.\n(Beifall bei der SPD)\nDas Fichtelgebirge braucht einen besseren Personen-\nnahverkehr. Daf\u00fcr wollen wir hier in diesem Parlament streiten. \n(Beifall bei der SPD)\nHinter der Stra\u00dfenplanung durch das Fichtelgebirge \nsteckt ein ganz anderes Vorhaben. Das Fichtelgebirge soll nicht entlastet werden, sondern es soll noch mehr Verkehr hineingef\u00fchrt werden. Man will den Verkehr von der A 6 schon gleich wieder weghaben, bevor diese fertig ist, und eine Fichtelgebirgsautobahn soll als Ausweich-strecke dienen. Geht es nach den Betonstrategen, dann werden dank der neuen Autobahn mehr als 20 000 Autos durch das Fichtelgebirge fahren. Kollege D\u00f6hler, ich wei\u00df nicht, ob wir das f\u00fcr das Fichtelgebirge w\u00fcnschen sollen. Leider sagt das aber von den Bef\u00fcrwortern niemand \u00f6f-fentlich. H\u00f6ren wir auf, den Menschen Sand in die Augen zu streuen. Es wird eine h\u00f6here Verkehrsbelastung her-vorgerufen. \nDie Regierung von Oberfranken hat k\u00fcrzlich die Ergeb-\nnisse der Raumemp\ufb01  ndlichkeitsanalyse vorgestellt. \nDabei hat sich einmal mehr gezeigt, welch hoch sensibler Naturraum das Fichtelgebirge ist. Obwohl im Bundesver-kehrswegeplan die Trasse durch das Waldsteingebiet mit der schlechtesten Umweltnote bewertet wurde, obwohl sie also von allen Trassen die emp\ufb01  ndlichste ist, wird munter weitergeplant. \n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Darf ich daf\u00fcr \nwerben, dass man dem Redner auch noch ein bisschen Geh\u00f6r schenkt?\nKlaus Wolfrum (SPD): Auch in der neuesten Planung, \ndie uns vorgelegt wurde, sind wichtige Biotope \u00fcberhaupt nicht vorhanden, obwohl es sich um eine v\u00f6llige Neupla-nung handelt. Ich halte das f\u00fcr skandal\u00f6s. \n(Beifall bei der SPD)\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, sehen Sie sich einmal \ndie Landkarte an. Wo in Deutschland \ufb01  nden wir ein Mit-\ntelgebirge, das auf engstem Raum \u00fcber 1000 Meter hohe Gipfel, optimale und naturvertr\u00e4gliche Wintersportbedin-gungen und eine einzigartige Fauna und Flora bietet? Der Luchs hat sich im Fichtelgebirge wieder angesiedelt. Sogar Elche wurden dort gesichtet, obwohl ich denen aus politischen Gr\u00fcnden raten w\u00fcrde, lieber in Schweden oder Finnland zu bleiben, denn dort gibt es eine bessere Bildungspolitik als in Bayern. Das aber nur nebenbei. Das ist heute nicht unser Thema, Kolleginnen und Kollegen.(Beifall und Heiterkeit bei der SPD)\nWir haben im Fichtelgebirge und insbesondere auf dem \nWaldsteingipfel einzigartige Fauna-Flora-Habitat-Ge-biete. \nIch m\u00f6chte aber nicht nur den Naturschutz, sondern auch \nwirtschaftliche Themen ansprechen. \n(Walter Nadler (CSU): Weil Sie zum Thema nichts \nzu sagen haben, kommt der Elch!)\nKollege Nadler, gerade aus \u00f6konomischer Sicht ist eine \nAutobahn pures Gift f\u00fcr das Fichtelgebirge. Wir h\u00e4tten dann eine Fernstra\u00dfendichte wie im Ruhrgebiet. Das Ar-gument, eine Autobahn bringe Arbeitspl\u00e4tze, wird auch nicht richtiger, wenn man es st\u00e4ndig wiederholt. Daf\u00fcr gibt es in Oberfranken genug Beispiele. Trotz dreier Auto-bahnen hat der Landkreis Hof die h\u00f6chste Arbeitslosen-quote in Bayern. Daran hat sich trotz dreier Autobahnen nichts ge\u00e4ndert.\n(Dr. Thomas Beyer (SPD): Aber mit der vierten \nwird es besser! \u2013 Eduard N\u00f6th (CSU): Wer regiert denn Hof?)\nDie wirtschaftlichen Interessen der Region liegen eher \nim Tourismus. Beim Tourismus sind die Gemeinden auf einem guten Weg und bieten schon heute Erholungssu-chenden beste Bedingungen. Wer diese Erfolge im Tou-rismus aufs Spiel setzen will, handelt nach unserer Vor-stellung verantwortungslos. \n(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die SPD ist bei der Fich-\ntelgebirgsautobahn einer Meinung. Beim Flughafen war es nicht so. Dabei wissen wir die Bev\u00f6lkerung hinter uns. Weit mehr als 30 000 Menschen haben sich der B\u00fcr-gerinitiative gegen eine Autobahn angeschlossen und k\u00e4mpfen engagiert gegen die aberwitzigen Pl\u00e4ne. Sehr viele Gemeinden, auch solche mit CSU-B\u00fcrgermeistern und CSU-Ratsmehrheiten, lehnen eine Autobahn durch das Fichtelgebirge ab, Kollege Nadler.\n(Alexander K\u00f6nig (CSU): Das stimmt!)\nWer eine Betonw\u00fcste will \u2013 ein Leserbriefeschreiber \nhat es heute in der \u201eFrankenpost\u201c sehr treffend als As-phalt-Kalahari bezeichnet \u2013, wird bei den Menschen im Fichtelgebirge im wahrsten Sinne des Wortes auf Granit bei\u00dfen. \n(Beifall bei der SPD)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Herr Kollege, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Nadler?\nKlaus Wolfrum (SPD): Das, was der Kollege Nadler \nbringt, ist nichts Neues.Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7522 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Das war jetzt \nzwar nicht sehr kollegial, aber Sie lassen die Zwischen-frage nicht zu, Herr Kollege.\nKlaus Wolfrum (SPD): Kollege Nadler hat neulich auch \neine Frage nicht zugelassen. Ich m\u00f6chte jetzt fertig werden.\nAuch wenn die CSU mit ihrer Zweidrittelmehrheit heute \nden Antrag wie auch schon zuvor in den Aussch\u00fcssen f\u00fcr Wirtschaft und Verkehr sowie f\u00fcr Bundes- und Euro-pangelegenheiten ablehnt, wird der Widerstand im Fich-telgebirge fortgesetzt. Das sind wir den Menschen im Fichtelgebirge schuldig. Ich lege vor allem darauf Wert, dass wir Ortsumgehungen brauchen wie zum Beispiel in Tr\u00f6stau, Kollege D\u00f6hler, um die Verkehrsbelastung der Gemeinden zu reduzieren und ihnen gute Entwicklungs-m\u00f6glichkeiten zu geben. Daf\u00fcr w\u00e4re das Geld sehr viel sinnvoller eingesetzt als f\u00fcr eine Autobahn mit Tunnel-bauten durch den Waldsteingranit und Kosten in H\u00f6he von 25 Millionen Euro pro Kilometer Tunnel. Man muss sich einmal ausrechnen, auf welche Kosten wir dabei kommen. Wir sollten nat\u00fcrlich auch politische L\u00f6sungen suchen, damit die Maut\ufb02  \u00fcchtlinge, von denen vorher ge-\nsprochen wurde, auf den Autobahnen bleiben. \nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Herr Kollege, \nIhre Redezeit geht zu Ende.\nKlaus Wolfrum (SPD): Gespannt bin ich darauf, wie sich \ndie oberfr\u00e4nkischen CSU-Kollegen bei dieser Abstim-mung verhalten werden. Ich kann nur sagen, Kolleginnen und Kollegen, bekennt euch zu den Menschen im Fichtel-gebirge. Wir stimmen diesem Antrag zu.\n(Beifall bei der SPD)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : F\u00fcr die Stimm-\nkarten ist es noch ein bisschen zu fr\u00fch. Ich darf zun\u00e4chst dem Kollegen K\u00f6nig das Wort erteilen. Dann hat noch der Herr Staatssekret\u00e4r das Wort.\nAlexander K\u00f6nig (CSU): Frau Pr\u00e4sidentin, Kolleginnen \nund Kollegen! Herr Kollege Dr. D\u00f6hler hat mir 3.30 Minuten \u00fcbrig gelassen. Ich werde es aber trotzdem schaffen, in der K\u00fcrze auf das Thema einzugehen. Ich will hier ganz klar machen, dass ich die Meinung teile, dass es keinen \nBedarf f\u00fcr eine sogenannte Fichtelgebirgsautobahn gibt. \nEs ist schon gesagt worden, dass die Verkehrsbelastung derzeit bei 7000 Fahrzeugen liegt. Die Prognose f\u00fcr das Jahr 2020 geht von maximal 15 000 Fahrzeugen aus. Dabei sind schon die bisherigen Prognosen eines stei-genden Verkehrsaufkommens nicht erf\u00fcllt worden. Wer diese Zahlen kennt, wird nicht allen Ernstes behaupten k\u00f6nnen, dass es Sinn macht, f\u00fcr eine Zahl von Fahr-zeugen, die zwischen 7000 und 15 000 liegt, eine Fich-telgebirgsautobahn zu bauen.\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nGR\u00dcNEN)Deshalb glaube ich, dass es keinen Bedarf gibt. Wenn es \nkeinen Bedarf gibt, wird es auch keine Fichtelgebirgsau-tobahn geben. Das ist meine Meinung und daf\u00fcr trete ich auch ein. Das ist bekannt. Richtigerweise wurde gesagt, dass es auch in den Reihen der CSU eine ganze Reihe von B\u00fcrgermeistern, Stadtr\u00e4ten usw. gibt, die diese Mei-nung teilen.\nZum Antrag ist Folgendes zu sagen: Kolleginnen und Kol-\nlegen, Ihr Antrag teilt sich in zwei Abschnitte. Im ersten Absatz fordern Sie die Staatsregierung auf, alle weiteren Planungen f\u00fcr das Projekt B 303 neu oder eine Alter-native einzustellen. Hierzu wurde von den Vorrednern gesagt, dass es nat\u00fcrlich Sinn macht, gewisse Planungen vorzunehmen. Es ist dringend erforderlich, zu \u00fcberlegen, zu pr\u00fcfen und zu planen, wie die Menschen, die an der derzeitigen B 303 wohnen, leben und arbeiten, von dem hohen Verkehrsaufkommen, namentlich von dem hohen Lkw-Aufkommen, entlastet werden k\u00f6nnen. Denkbar sind hier Umgehungen, Tieferlegungen der Stra\u00dfe, Einhau-sungen usw. Ich kann das im Einzelnen nicht beurteilen, weil ich daf\u00fcr kein Fachmann bin. Hier brauchen wir Fachleute, die diese Fragen untersuchen und Planungen aufstellen.\nSie haben das in Ihrem Antrag sehr allgemein formuliert. \nWas ich gerade gesagt habe, ist in Ihrem Antrag einge-schlossen. Das kann nicht richtig sein. Daf\u00fcr bitte ich um Verst\u00e4ndnis.\nDas gr\u00f6\u00dfere Problem liegt im zweiten Teil Ihres Antrags: \nSie fordern die Staatsregierung ferner auf, geeignete Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, um die B 303 vom Schwerlast-verkehr zu entlasten. Das ist Ihr \u00fcblicher Populismus. Die Worte \u201egeeignete Ma\u00dfnahmen\u201c deuten darauf hin, dass Sie selbst nicht wissen, was gemacht werden sollte. Im Einzelnen schlagen Sie die Erhebung einer Lkw-Maut oder die Sperrung der Bundesstra\u00dfe vor. Kolleginnen und Kollegen, das ist deshalb Populismus pur, weil wir alle miteinander wissen sollten, dass eine Stra\u00dfe des Fernverkehrs \u2013 sei es eine Autobahn, sei es eine Bun-desstra\u00dfe oder sei es eine Staatsstra\u00dfe, die dem \u00fcber-\u00f6rtlichen Verkehr dient \u2013 zu diesem Zweck errichtet wird. Leider ist es nicht m\u00f6glich, solche Stra\u00dfen generell f\u00fcr den Fernverkehr zu sperren. Auch die einschl\u00e4gigen rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Einbeziehung von Bundesstra\u00dfen in das Mautsystem sollten Ihnen bekannt sein. Es ist einfach nicht m\u00f6glich, eine Bundesstra\u00dfe auf dieser L\u00e4nge mautp\ufb02  ichtig zu machen.\nAus diesen Gr\u00fcnden ist es mir leider nicht m\u00f6glich, diesem \nAntrag zuzustimmen. Ich k\u00f6nnte folgende Umformulie-rung mittragen: \u201eDie Staatsregierung wird aufgefordert, alle weiteren Planungen f\u00fcr eine komplett neue Trasse zum Ersatz der derzeitigen Bundesstra\u00dfe einzustellen.\u201c Ich k\u00f6nnte auch zustimmen, wenn Sie erg\u00e4nzende Pla-nungen fordern w\u00fcrden, wie der belastende Ortsverkehr vermieden werden k\u00f6nnte. Diesem Antrag kann ich aber leider nicht zustimmen.\n(Beifall bei der CSU)Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7523\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Jetzt darf ich \nnoch Herrn Staatssekret\u00e4r Schmid das Wort erteilen.\nStaatssekret\u00e4r Georg Schmid (Innenministerium): Frau \nPr\u00e4sidentin, werte Kolleginnen und Kollegen! Ich darf aus der Sicht der Bayerischen Staatsregierung einiges richtigstellen. Wir m\u00fcssen diese Ost-West-Transversale im Zusammenhang mit den europ\u00e4ischen Magistralen sehen. Diese Ost-West-Verbindung hat auf tschechi-schem Gebiet eine Fortsetzung. Auf der tschechischen Seite ist die Strecke zwischen der Staatsgrenze und Karlsbad bereits zweibahnig im Bau. Die Ortsumgehung Eger ist bereits fertiggestellt. Zwischen Karlsbad und Prag soll zun\u00e4chst einbahnig, also mit zwei Spuren, aus-gebaut werden.\nWenn wir \u00fcber eine Ost-West-Verbindung sprechen, \nd\u00fcrfen wir nicht nur eine Seite betrachten, sondern m\u00fcssen \u00fcber diese Gesamtmagistrale aus europ\u00e4ischer \nSicht sprechen. Die Gesamtmagistrale haben wir zwi-\nschen Prag und Schirnding. Jetzt geht es um die Frage, wie es nach Schirnding bis zur A 93 weitergeht und wie wir eine Ost-West-Verkn\u00fcpfung zur A 9 \ufb01  nden.\nZun\u00e4chst ein paar Bemerkungen zur Vorgeschichte: Die \nB 303 neu wurde bei der Fortschreibung des Bundesver-kehrswegeplans im Rahmen einer Nutzen-Kosten-Ana-lyse durch Fachleute bewertet. Hierbei wurde der Bedarf f\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige Ost-West-Verbindung festge-stellt. Das wurde auch in einem Gesetz dokumentiert. Ich werde nachher noch darauf eingehen, wie dar\u00fcber abge-stimmt wurde.\nDas Ergebnis dieser Bewertung ist im Fernstra\u00dfenaus-\nbaugesetz vom 20. Januar 2005 gesetzlich verankert. Im Bedarfsplan f\u00fcr die Bundesfernstra\u00dfen, der dem Bundes-verkehrswegeplan als Anlage beiliegt, ist die B 303 neu mit einem zweibahnigen Fahrbahnquerschnitt in unter-schiedlichen Dringlichkeitsstufen enthalten. \nZun\u00e4chst noch ein paar Bemerkungen zu den unter-\nschiedlichen Einstufungen. Der Abschnitt zwischen Schirnding und der A 93 sowie die zweite Fahrbahn der Ortsumfahrung Schirnding sind im vordringlichen Bedarf. Der Abschnitt zwischen der A 93 und der A 9 ist im wei-teren Bedarf mit \u2013 ganz ausdr\u00fccklich \u2013 Planungsrecht. Damit ist die Notwendigkeit einer Ost-West-Verbindung auch im Gesetz dokumentiert.\nLiebe Frau Kollegin Gote, hier herauszugehen und an \ndiesem Rednerpult vor dem Hohen Haus zu sagen, wir GR\u00dcNEN haben mit dem Thema gar nichts zu tun, im Bundestag aber f\u00fcr den Ausbauplan zu stimmen, ist scheinheilig. So kann man keine Politik machen, liebe Freunde.\n(Beifall bei der CSU)\nHerr Kollege Rabenstein und Herr Kollege Wolfrum, aus \nSicht der SPD kann man es auch nicht so machen: Im Bundestag rei\u00dfen Sie alle die Hand hoch und sind \noffensichtlich alle daf\u00fcr\n(Widerspruch von der SPD)\n\u2013 jedenfalls ist das Gesetz von Rot-Gr\u00fcn beschlossen \nworden; eine Mehrheit hat es daf\u00fcr offensichtlich ge-geben \u2013, im Landtag sagen aber die Vertreter der glei-\nchen Partei, die das in Berlin beschlossen hat: Wir wollen mit der Sache nichts zu tun haben. Das ist keine akzep-table Politik. \n(Beifall bei der CSU)\nFrau Kollegin Gote, Sie haben vorhin Ihre Planung dar-\ngestellt.\n(Widerspruch von der SPD und von den \nGR\u00dcNEN)\nVon wem ist denn die Planung? Sie haben das in Berlin \nso beschlossen, jetzt sprechen Sie aber von unserer Pla-nung. Das ist Ihre Planung. Daf\u00fcr tragen Sie momentan auch die Verantwortung \u2013 lassen Sie mich das klar-stellen. \n(Beifall bei der CSU)\nWir werden den Menschen drau\u00dfen auch sagen, wie Sie \nPolitik machen. Sie machen n\u00e4mlich an dieser Stelle Po-litik, wie Sie sie brauchen.\n(Widerspruch von der SPD)\nIch meine sowohl SPD als auch GR\u00dcNE. In Berlin wird \nso abgestimmt; dann gibt es Widerstand; dann gibt es Unterschriften; \n(Zurufe von der SPD und von den GR\u00dcNEN)\ndann f\u00e4hrt man nach M\u00fcnchen und stimmt im Landtag \nanders ab. So einfach kann Politik nicht sein, liebe Freunde. So einfach kann sie nicht sein.\n(Beifall bei der CSU \u2013 Susann Biedefeld (SPD): \nDas ist eine Spezialit\u00e4t der CSU!)\nFrau Kollegin Gote, mich hat nicht nur ein wenig er-\nschreckt, wie Sie hier und dort abstimmen, sondern auch, dass Sie im Prinzip sagen: Egal, was im Verkehrswege-plan steht, wir sind gegen jeglichen Stra\u00dfenbau. Auf eine Bemerkung vom Rednerpult aus haben Sie vorhin dazwi-schengerufen: Ja gut, dann wird eben ein Umweg auch von 100 oder 150 Kilometern in Kauf genommen. Daran sieht man auch, wo Sie hinwollen. Sie wollen \u00fcberhaupt keine Stra\u00dfen. Dann verstehe ich aber \u00fcberhaupt nicht, wie Sie nach Berlin fahren, dort einen Stra\u00dfenverkehrs-wegeplan beschlie\u00dfen und Priorit\u00e4ten festlegen k\u00f6nnen. Hier sagen Sie aber: Nein, wir wollen \u00fcberhaupt keine Stra\u00dfen bauen. Das ist die allerschlechteste Politik.\n(Beifall bei der CSU)Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7524 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nHerr Kollege Rabenstein, Sie kommen auch t\u00e4glich zur \nObersten Baubeh\u00f6rde und fordern neue Stra\u00dfen, stellen sich aber hierher und sagen: Infrastruktur hat mit wirt-schaftlicher Prosperit\u00e4t nichts zu tun. Dazu kann ich Ihnen nur sagen: Sie liegen zweitausendprozentig falsch. Nat\u00fcrlich ist die Infrastruktur f\u00fcr die wirtschaftliche Pro-sperit\u00e4t einer Region wichtig. Sie haben Hof als Beispiel genannt. Das hat aber mit ganz anderen Faktoren zu tun, zum Beispiel mit der \u00fcber Jahrzehnte hinweg be-stehenden Grenzsituation, Herr Kollege K\u00f6nig. Die Kon-sequenzen daraus sind bei weitem noch nicht gezogen, auch nicht bei den Stra\u00dfen.\n(Alexander K\u00f6nig (CSU): Herr Staatssekret\u00e4r, \nkeine Region ist so gut mit Autobahnen er-schlossen wie unsere!)\n\u2013 Lieber Kollege Alexander K\u00f6nig, das hei\u00dft an dieser \nStelle auch, dass das gut so ist;  denn sonst w\u00e4re die Lage dort \u2013 das kann ich Ihnen sagen, Herr Kollege K\u00f6nig \u2013 noch schlechter. Meine Region lag \u00fcber Jahr-zehnte hinweg im gr\u00f6\u00dften Quadrat Bayerns ohne vier-strei\ufb01  ge Stra\u00dfen. Ich wei\u00df, was es bedeutet, wenn du von den gro\u00dfen Magistralen abgeschnitten bist. Ein Un-ternehmer, der heute in eine Region kommt, fragt sehr wohl: Wie ist bei euch die Infrastruktur; wie ist die An-bindung an die n\u00e4chsten gro\u00dfen Autobahnen und an die Magistralen?\n(Zuruf von der SPD)\nAll diejenigen, die bei uns in der Obersten Baubeh\u00f6rde \nauftauchen, f\u00fchren genau dieses Argument an und for-dern den schnellen Ausbau von Bundesstra\u00dfen, den schnellen Ausbau von Autobahnen, um wirtschaftlich voranzukommen, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n(Beifall bei der CSU)\nHier wird aber dagegenargumentiert. Das passt nicht zu-\nsammen.\nHerr Kollege Wolfrum, Sie sagen: Infrastruktur ist Gift. \nDazu muss ich Ihnen sagen: Erkl\u00e4ren Sie f\u00fcr Ihre Region, dass Sie das Geld nicht brauchen, dass Sie keine wei-teren Erschlie\u00dfungsstra\u00dfen wollen. Das Geld wird dann schnell anderswo verbaut. Ich wei\u00df, dass wir hohen Bedarf haben. Wir haben Bundesstra\u00dfen und Bundesau-tobahnen im Wert von rund 750 Millionen Euro planfest-gestellt. \nWenn Vertreter einer Region heute sagen: Wir haben \ngenug, wir brauchen das woanders, dann k\u00f6nnen wir das sofort an anderer Stelle verbauen. Da sind wir ganz schnell bei der Sache. \nIch will aber auch festhalten, in welchem Verfahrenssta-\ndium wir uns be\ufb01  nden \u2013 Herr Kollege K\u00f6nig, Sie haben \ndas mit einem Nebensatz erw\u00e4hnt \u2013: Jetzt wurde eine Raumemp\ufb01  ndlichkeitsanalyse, eine Verkehrsuntersu-chung und eine Kostenermittlung durchgef\u00fchrt. Wir haben in dieser gesamten Betrachtung bereits zwei Trassen ausgeschlossen, n\u00e4mlich die Nordtrasse und die \nS\u00fcdtrasse, und werden den mittleren Korridor jetzt weiter untersuchen. Wenn uns der Bundestag den Auftrag dazu gibt, das entsprechend zu untersuchen, n\u00e4mlich weiteren Bedarf mit Planungsrecht feststellt, dann ist es auch richtig, jetzt die noch im Spiel be\ufb01  ndlichen Trassenvari-\nanten zu untersuchen. Das ist ein richtiger und vern\u00fcnf-tiger Auftrag. \nWas die Verkehrsbelastung angeht: Bei vielen Argumen-\ntationen habe ich geh\u00f6rt, dass wir in den kommenden Jahren zunehmende Verkehre haben werden. Ich kenne die Prognose aus dem Jahr 1998 f\u00fcr Deutschland, in der festgestellt worden ist, dass der Lkw-Verkehr um bis zu 60 Prozent, in Bayern um bis zu  80 Prozent und der Per-sonenverkehr um bis zu 25 Prozent zunehmen wird. Wir be\ufb01  nden uns mitten in diesem Prognosezeitraum, n\u00e4mlich im Jahre 2007. Wir sp\u00fcren, dass diese Prognose richtig ist. Deswegen gehen die Prognosezahlen von 16 000 bis 20 000 Fahrzeugen aus. \n(Zurufe von der SPD)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Ich kann mich \nnur daran erinnern, dem Herrn Staatssekret\u00e4r das Wort erteilt zu haben. Bitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r. \nStaatssekret\u00e4r Georg Schmid (Innenministerium): Ich \nbedanke mich herzlich, Frau Pr\u00e4sidentin. \nIch will zu den eben genannten Zahlen nur die Werte \nhinzuf\u00fcgen, die of\ufb01  ziell vorliegen. Die Prognosezahlen \ngehen \u2013 je nach gew\u00e4hlter Trassenvariante \u2013 von bis zu 20 000 Fahrzeugen aus. Aber dieser Streit lohnt sich nicht. Wir haben eine erhebliche Belastung, wenn wir in die Gr\u00f6\u00dfenordnungen von 10 000 bis 20 000 Fahr-zeugen hineinkommen. Im \u00dcbrigen wird gerade beklagt, dass die alte B 303 die Menschen vor Ort in massiver Weise belastet. Herr Kollege K\u00f6nig ist noch einmal darauf eingegangen: Wir werden jetzt von der A 9 bis westlich Schirnding eine Umweltvertr\u00e4glichkeitsstudie erstellen, dann wird das Raumordnungsverfahren eingeleitet, dann gibt es die Linienbestimmung. Die Linienbestimmung er-folgt im \u00dcbrigen durch den Bundesverkehrsminister, der, Herr Kollege Dr. Beyer, der SPD angeh\u00f6rt. Wir werden dann h\u00f6ren, was gesagt wird. Wir brauchen diese Lini-enfestlegung, um von Schirnding \u2013 auch mit vier Spuren \u2013 an die A 93 heranzukommen und dann eine weitere An-kn\u00fcpfung zu haben. \nEin letzter Satz zu den Fragen: Kann man hier bemauten \noder kann man diese Stra\u00dfe f\u00fcr den Transit-Verkehr sperren? Wir haben bei der B 303 keine autobahnparal-lele Bundesstra\u00dfe, wir haben keine Verkehrssicherheits-probleme und haben vor allem keine alternativen Stra\u00dfen zur Aufnahme dieses Verkehrs. Deswegen wird es recht-lich \u00fcberhaupt nicht zul\u00e4ssig sein, an dieser Stelle ein-fach zu sperren oder eine Maut einzuf\u00fchren. Ich bitte Sie, einmal mit den Unternehmern zu sprechen, die an dieser Stra\u00dfe Arbeitspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen, und sich danach zu erkundigen, was es f\u00fcr sie bedeuten w\u00fcrde. Deshalb w\u00e4re ich vorsichtig, solche Antr\u00e4ge zu stellen. Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7525\nIch sage: Heute ist dokumentiert worden, wie auf der \neinen Seite in Berlin all diesen Planungen zugestimmt wird und wie auf der anderen Seite hier im Bayerischen Landtag dagegen argumentiert wird. So kann man keine durchg\u00e4ngige Politik f\u00fcr dieses Land, f\u00fcr den Freistaat Bayern machen. Ich bitte um Ablehnung dieses Antrags. \n(Beifall bei der CSU)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Danke sch\u00f6n, \nHerr Staatssekret\u00e4r. Frau Kollegin Gote hat sich noch einmal zu Wort gemeldet. \nUlrike Gote (GR\u00dcNE): Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank! \nKolleginnen und Kollegen, kaum hat der Ministerpr\u00e4sident gestern abgedankt, werden hier schon die ersten Bewer-bungsreden gehalten. Herr Kollege K\u00f6nig, ich denke, Sie sind aufgefordert, noch einmal herauszugehen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nZur internationalen Verkn\u00fcpfung dieser Strecke: Herr \nStaatssekret\u00e4r, Sie sind einfach nicht auf dem neuesten Kenntnisstand. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nWir waren \u2013 im Gegensatz zum Ministerpr\u00e4sidenten und \nim Gegensatz zu Ihnen \u2013 in Tschechien beim Verkehrsmi-nisterium und haben uns die neuesten Planungen zeigen lassen. Im \u00dcbrigen regieren in Tschechien im Moment die GR\u00dcNEN mit. Deshalb gibt es diesen positiven Wandel in der Verkehrspolitik auch dort. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nEs ist kaum etwas fertig gebaut. Ich bin die Strecke erst \nk\u00fcrzlich gefahren. Das, was Sie aufgez\u00e4hlt haben, ist unwahr, es ist kaum etwas fertig gebaut und die Tsche-chen werden dort nicht weiter bauen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nDies ist ein Wunschtraum, der hier immer nur als Argument \nbenutzt wird, um den Leuten im Fichtelgebirge etwas vor-zuspielen. Sie sollten sich besser daf\u00fcr einsetzen, dass die Bahnlinie \u00fcber Hof nach Prag aufgewertet wird. Das ist das eigentliche Problem, das wir haben. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nWir haben geh\u00f6rt: Es gibt keinen Bedarf, aber wir planen \ntrotzdem. \u00dcber Ihre Gef\u00fchle m\u00f6chte ich gar nicht spe-kulieren, aber gesp\u00fcrter Bedarf, gesp\u00fcrte Prognosen: Halten wir uns doch an das, was wir wissen. Wir wissen alle: In den letzten Jahren gab es Prognosen, die alle durch die Realit\u00e4t widerlegt worden sind. Die Verkehrs-zahlen in diesen Gebieten nehmen ab. Sie m\u00f6gen wo-anders zunehmen \u2013 zum Beispiel auf der A 6 \u2013, aber keinesfalls im Fichtelgebirge. Wir sollten alles daf\u00fcr tun, dass das so bleibt. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)Sie haben das Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis angesprochen. \nIhnen m\u00fcsste bekannt sein, dass auf der Grundlage fal-scher Fakten gearbeitet wird. Das ist mittlerweile durch das Verkehrsministerium best\u00e4tigt. Durch einen \u00dcbertra-gungsfehler \u2013 ich bin nicht so b\u00f6se zu unterstellen, dass der nicht zuf\u00e4llig war, obwohl man das gut meinen k\u00f6nnte \u2013 in den Unterlagen von Bayern an den Bund wurde dieser Kosten-Nutzen-Faktor soeben einmal verdoppelt. Nur deshalb ist es gelungen, das \u00fcberhaupt in den wei-teren Bedarf aufzunehmen. Stellen Sie das endlich richtig und dann m\u00fcssen wir hier \u00fcber gar nichts mehr disku-tieren. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Herr Staatsse-\nkret\u00e4r, bitte. \nStaatssekret\u00e4r Georg Schmid (Innenministerium): Frau \nKollegin Gote, meine sehr verehrten Damen und Herren! \nIch weise das ausdr\u00fccklich zur\u00fcck. Das, was Sie hier machen, hat mit realer, vern\u00fcnftiger und ehrlicher Politik \nnichts mehr zu tun. Sie arbeiten mit Unterstellungen. Die \nrot-gr\u00fcne Bundesregierung hat am 20. Januar 2005 ein Gesetz erlassen. So schnell haben sich die Daten, Frau \nKollegin Gote, wahrlich nicht ge\u00e4ndert. Sie drehen die \nFakten so hin, wie Sie sie brauchen. Sie \u00e4ndern Ihre Argu-\nmentation so, dass es Ihnen passt. Sie k\u00f6nnen doch dem Hohen Hause nicht erz\u00e4hlen, dass sich die Verkehrssi-\ntuation von 2005 bis 2007 so ver\u00e4ndert hat, dass es jetzt \nandere Prognosen gibt. Sie haben die Prognosen damals \ngehabt und haben aufgrund der Prognosen beschlossen. \nJetzt nehmen Sie die Zahlen, die Ihnen passen. Das ist keine ehrliche und saubere Politik, Frau Kollegin Gote. \n(Beifall bei der CSU)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen! Es liegen keine weiteren Wortmel-dungen vor. Damit ist die Aussprache geschlossen.\nEs wurde namentliche Abstimmung beantragt. Die Urnen \nstehen bereit. Ich bitte, die Stimmkarten einzuwerfen. F\u00fcnf Minuten sind daf\u00fcr vorgesehen. Ich m\u00f6chte die Kol-leginnen und Kollegen nur darauf hinweisen: bitte gehen Sie nicht zu weit weg, es folgen mehrere namentliche Ab-stimmungen. \n(Namentliche Abstimmung von 16.59 bis \n17.04 Uhr)\nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Die Stimmabgabe ist abge-\nschlossen. Es wird au\u00dferhalb des Saales ausgez\u00e4hlt. Wir fahren zwischenzeitlich mit der Tagesordnung weiter. Ich darf ank\u00fcndigen, dass demn\u00e4chst zwei weitere nament-liche Abstimmungen folgen werden. \n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7526 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nIch rufe Tagesordnungspunkt 23 auf:\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\nIch bitte Sie, die Pl\u00e4tze einzunehmen.\nAntrag der Abg. Susann Biedefeld, Christa Steiger, \nWolfgang Hoderlein u. a. (SPD)Unabh\u00e4ngige Studie zur geplanten 380-kV-Hoch-spannungsleitung/S\u00fcdwestkuppelleitung Halle \u2013 Schweinfurt \u2013 Altenfeld \u2013 Redwitz (Drs. 15/7692)\nIn die Beratung einbezogen wird auf Antrag der Fraktion \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN die Nummer 10 der Antragsliste. Es handelt sich um den\nAntrag der Abg. Margarete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)Alternativen zum Neubau der 380-kV- Hochspan-nungsleitung durch Th\u00fcringen und Bayern (\u201eS\u00fcd-westkuppelleitung\u201c) pr\u00fcfen (Drs. 15/7772)\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Die Redezeit betr\u00e4gt nach \nVereinbarung im \u00c4ltestenrat f\u00fcr beide Antr\u00e4ge ge-meinsam f\u00fcnf Minuten je Fraktion. Erste Wortmeldung: Frau Kollegin Biedefeld.\nSusann Biedefeld (SPD): Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Nach der Fichtelgebirgs-Autobahn in Oberfranken ist das n\u00e4chste gro\u00dfe Projekt, das wieder Oberfranken trifft, die 380-kV-Hochspannungsleitung. Die Vattenfall Europe Transmission GmbH und die Eon Netz GmbH planen den Bau einer 380-kV-Hochspannungslei-tung durch Th\u00fcringen \u00fcber den Rennsteig nach Bayern, nach Redwitz in Oberfranken. Die Freileitung in Bayern und in erster Linie hier in Oberfranken ist 60 Kilometer lang. \nDer Widerstand ist gro\u00df, und der Widerstand wird immer \ngr\u00f6\u00dfer. Wir greifen die Forderungen und \u00c4ngste, Sorgen und N\u00f6te der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf und fordern als SPD-Landtagsfraktion die Staatsregierung auf, eine unabh\u00e4ngige Studie zu der geplanten 380-kV-Hochspan-nungsleitung/S\u00fcdwestkuppelleitung Halle \u2013 Schweinfurt \u2013 Altenfeld \u2013 Redwitz in Auftrag zu geben. Das ist unsere Forderung. \nIm Rahmen einer gro\u00df angelegten Netzstudie wurden die \nnotwendigen Neubauma\u00dfnahmen im Bundesgebiet er-mittelt. Die Zweifel an der sogenannten Dena-Netzstudie, die Sie ins Feld f\u00fchren, die uns und den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die Widerstand leisten, bekannt ist, beruhen darauf, dass diese Studie vom Verband der Netzbetreiber und der Energiebranche \u2013 man h\u00f6re \u2013 mit\ufb01  nanziert und mit ausgearbeitet wurde. Die Studie \u201eEnergiewirtschaft-liche Planung f\u00fcr die Netzintegration von Windenergie in Deutschland an Land und Offshore bis zum Jahr 2020\u201c wurde von einem Konsortium erstellt, dem unter an-derem Eon Netz, RWE Transport Netzstrom und Vatten-fall Europe Transmission angeh\u00f6ren. Diese haben die Studie mit\ufb01  nanziert und mit ausgearbeitet. Man kann also \nklar nachvollziehen, dass die Zweifel an dieser Studie gro\u00df sind. Deshalb wollen wir eine unabh\u00e4ngige Studie haben. \nWir hoffen, dass die CSU ein St\u00fcck weit Glaubw\u00fcrdig-\nkeit beweist. Ich kn\u00fcpfe an das an, was Staatssekret\u00e4r Schmid soeben gesagt hat. Viele der Kommunalpolitike-rinnen und Kommunalpolitiker, die in den B\u00fcrgerinitiativen sowohl in Th\u00fcringen als auch in Bayern, insbesondere in Oberfranken engagiert sind, sind CSU-Kommunalpo-litiker und -Kommunalpolitikerinnen. Sie sagen vor Ort zu Hause, sie werden massiv gegen das Projekt vorgehen. Sie wollen sich nicht auch noch dieses Projekt vor die Nase setzen lassen, wie die A 73 oder die ICE-Trasse. CSU-Kommunalpolitikerinnen und -Kommunalpolitiker f\u00fchren dies aus. Sie sind teilweise sogar Vorsitzende dieser B\u00fcrgerinitiativen, die diese Forderungen ins Feld f\u00fchren. Wenn das glaubw\u00fcrdig sein soll, m\u00fcssen Sie dem Antrag zustimmen, ansonsten l\u00e4uft es so, wie es Staats-sekret\u00e4r Schmid gemacht hat und worin Sie Spezialisten sind, dass Sie n\u00e4mlich vor Ort etwas ganz anderes er-z\u00e4hlen, was unterwegs nach M\u00fcnchen verloren geht, und Sie in M\u00fcnchen anders abstimmen, als Sie vor Ort ge\u00e4u-\u00dfert haben.\n(Beifall bei der SPD) \nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Frau Kollegin, gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \nSusann Biedefeld (SPD): Nein, bei f\u00fcnf Minuten Rede-\nzeit geht das nicht. \nEs geht also auch um die Glaubw\u00fcrdigkeit. Im Antrag ist \naufgef\u00fchrt, was wir wollen. Wir wollen die grunds\u00e4tzliche energiewirtschaftliche Notwendigkeit und den Nach-weis der geplanten Leitung im Untersuchungsauftrag ber\u00fccksichtigt haben, und wir wollen die sogenannte Null-L\u00f6sung \u00fcberpr\u00fcft haben. Wir wollen wissen, ob die Trasse \u00fcberhaupt erforderlich ist. Wir wollen mit einer unabh\u00e4ngigen Studie die Dringlichkeit der geplanten Trasse \u00fcberpr\u00fcft haben, und es sollen auch die Alterna-tiven gepr\u00fcft werden wie die Optimierung bestehender Leitungssysteme und/oder der Ausbau und die Nutzung vorhandener Leitungen; denn es gibt ein Leitungsnetz, das aufgestockt werden k\u00f6nnte. \nWenn eine neue 380-kV-Leitung nicht n\u00f6tig ist, wollen wir \nauch die Erdverkabelung \u00fcberpr\u00fcft haben. Sie wird von den Energie-Monopolisten aus wirtschaftlichen Aspekten abgelehnt, weil sie teurer ist. Das geben wir zu. Die Men-schen wissen das. Bei den Umsatz- und auch Gewinn-steigerungen, die die gro\u00dfen Energie-Monopolisten ein-fahren, ist es nicht in Ordnung die Erdverkabelungen aus wirtschaftlichen Aspekten abzulehnen. \nWir akzeptieren das nicht. Auch das wollen wir in der un-\nabh\u00e4ngigen Studie untersucht haben. Wir wollen auch die Alternativenpr\u00fcfung der Erdverkabelung aus technischer wie \ufb01  nanzieller Sicht in einer Machbarkeitsstudie. Ich \nkann Sie nur dazu auffordern: Zeigen Sie, dass Sie die Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7527\n\u00c4ngste, Sorgen und N\u00f6te der Menschen ernst nehmen, \ndass Sie auch die Natur ernst nehmen und nicht l\u00e4nger allein die Partikularinteressen von Energiemonopolisten vertreten. Wir wissen, warum die 380-kV-Leitung kommen soll. Sie w\u00e4re n\u00e4mlich nichts anderes als eine Lizenz zum Gelddrucken. Das lehnen wir ab, weil das zulasten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und auch der Menschen in Oberfranken geht.\n(Beifall bei der SPD) \nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : N\u00e4chster Redner: Herr Kollege \nvon Lerchenfeld.\nPhilipp Graf von und zu Lerchenfeld (CSU): Herr Pr\u00e4-\nsident, verehrte Kolleginnen und Kollegen des Hohen Hauses! Wir erleben hier wirklich eine Posse. \n(Susann Biedefeld (SPD): Das ist eine Unver-\nsch\u00e4mtheit gegen\u00fcber den Menschen, die das betrifft!)\nDie SPD fordert in ihrem Antrag eine unabh\u00e4ngige Studie \nzur geplanten Hochspannungsleitung durch Th\u00fcringen bis Bayern \u00fcber den Rennsteig, in der die energiewirtschaft-liche Notwendigkeit der Leitung, die Dringlichkeit der Trasse, die Pr\u00fcfung von Alternativen, zum Beispiel einer Erdverkabelung, und die Vertr\u00e4glichkeit der geplanten Leitung mit anderen Infrastrukturma\u00dfnahmen in diesem Raum ber\u00fccksichtigt werden sollen. In der Begr\u00fcndung verweisen die Antragsteller auf den Widerstand in der Be-v\u00f6lkerung und die Bedenken gegen die Zerst\u00f6rung des Landschaftsbildes, des fr\u00e4nkischen Urlaubs- und Naher-holungsgebietes, die Wertminderung von Immobilien in der N\u00e4he der Trasse, die Beeintr\u00e4chtigung des \u00d6kosy-stems Wald, die t\u00f6dliche Gef\u00e4hrdung f\u00fcr die dort vorhan-denen Gro\u00dfv\u00f6gel und auf m\u00f6gliche Beeintr\u00e4chtigungen elektrosensibler Personen. \n(Susann Biedefeld (SPD): Das ist menschenver-\nachtend!)\nDie GR\u00dcNEN fordern ebenfalls ein erg\u00e4nzendes Gut-\nachten mit einer \u00e4hnlichen Begr\u00fcndung. \nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, an diesen \nbeiden Antr\u00e4gen wird wieder einmal die Glaubw\u00fcrdigkeit der Opposition in diesem Hause wirklich deutlich.\n(Zurufe von der SPD und von den GR\u00dcNEN)\nMan fordert auf der einen Seite den Ausbau der Windkraft \nauch in Bayern, ohne dabei R\u00fccksicht auf die betroffene Bev\u00f6lkerung zu nehmen. Auswirkungen auf Landschaft, Denkmalschutz, Naturschutz, Urlaubs- und Naherho-lungsgebiete und auf die Sch\u00f6nheit der bayerischen Heimat spielen dabei ebenso wenig eine Rolle wie die in diesem Antrag angef\u00fchrte Beeintr\u00e4chtigung elektro-sensibler Personen. Wenn sich andererseits irgendwo in einem Raum Widerstand gegen eine Ma\u00dfnahme formiert, \nwie hier gegen die Hochspannungsleitungen, dannsichert man den Gegnern dieser Ma\u00dfnahme vollmundig \nUnterst\u00fctzung gegen die b\u00f6sen Netzbetreiber zu. \n(Susann Biedefeld (SPD): Das sind Ihre Kollegen \nauf kommunaler Ebene!)\nEs geht Ihnen doch gar nicht um die Natur; es geht Ihnen \nnicht um die Landschaft und um die Menschen, son-dern Sie wollen den Bau der Leitung verz\u00f6gern, weil Sie glauben, daraus politisches Kapital schlagen zu k\u00f6nnen.\n(Beifall bei der CSU \u2013 Susann Biedefeld (SPD): \nDas ist ein Schlag ins Gesicht der Menschen dort!)\nDie Leitung ergibt sich ganz klar als energiepolitische \nKonsequenz aus dem Ausbau der Windenergie. In der Dena-Studie wurde eindeutig nachgewiesen, dass wir f\u00fcr die Menge an Strom aus Windenergie, die im Norden er-zeugt wird, neue Leitungen und den Ausbau bestehender Leitungen ben\u00f6tigen. Sie stellen die Dena-Studie infrage, indem Sie behaupten, sie w\u00e4re ein Gef\u00e4lligkeitsgutachten f\u00fcr die Netzbetreiber. Das ist wirklich eine Frechheit. Liebe Kolleginnen und Kollegen, an dieser Studie haben neben Netzbetreibern vor allem die Betreiber von Windkraftan-lagen und deren Verb\u00e4nde und alle damaligen rot-gr\u00fcnen Bundesministerien mitgearbeitet. Das Ganze ist unter der Federf\u00fchrung des Energiewirtschaftlichen Instituts der Universit\u00e4t K\u00f6ln als seri\u00f6ses, unabh\u00e4ngiges und objek-tives Gutachten erstellt worden.\nDie Studie stellt diese Auswirkung der Stromerzeugung \naus Windenergie vollkommen klar dar. Der massiv for-cierte Ausbau der Windkraft an der K\u00fcste macht es not-wendig, das dort erzeugte Strom\u00fcberangebot weitr\u00e4umig abzuleiten. In Ihrem Antrag fordern Sie die Staatsregie-rung auf, den betroffenen B\u00fcrgern mit einer neuen Studie zu beweisen, dass ihr deren \u00c4ngste und Sorgen ebenso wie auch die Natur wichtig sind und nicht die Partikula-rinteressen von Energiemonopolisten. Meine Damen und Herren, das ist wirklich eine Frechheit.\n(Zuruf der Abgeordneten Susann Biedefeld \n(SPD))\nErkl\u00e4ren Sie doch den betroffenen B\u00fcrgern vor Ort \neinmal, warum diese Hochspannungsleitung gebaut werden muss. Erkl\u00e4ren Sie ihnen doch, dass der von der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung so stark forcierte Ausbau der Windkraft daf\u00fcr verantwortlich ist. Erkl\u00e4ren Sie ihnen doch, dass die verfehlte Energiepolitik von Rot-Gr\u00fcn daf\u00fcr ver antwortlich ist. Seien Sie den betroffenen B\u00fcrgern \ngegen\u00fcber doch einmal ehrlich, anstatt hier im Hohen Hause solche unglaubhaften Antr\u00e4ge zu stellen. \nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Herr Kollege, gestatten Sie eine \nZwischenfrage?\nPhilipp Graf von und zu Lerchenfeld (CSU): Eine Zwi-\nschenfrage lasse ich nicht zu. \u2013 Zu der von Ihnen Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7528 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\ngeforderten Alternativstudie besteht kein Anlass. Deshalb \nwerden wir Ihre Antr\u00e4ge ablehnen.\n(Beifall bei der CSU) \nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : N\u00e4chste Wortmeldung: Frau Kol-\nlegin Gote.\nUlrike Gote (GR\u00dcNE): Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Herr Kollege von Lerchenfeld, Sie haben soeben ein wunderbares Beispiel daf\u00fcr geliefert, dass Sie nur in der Lage sind, in Schwarz und Wei\u00df zu denken und dass Sie unsere Antr\u00e4ge noch nicht einmal gelesen haben; denn sonst w\u00e4re Ihnen aufgefallen, dass die An-tr\u00e4ge sehr differenziert formuliert sind und das, was Sie hier gesagt haben, \u00fcberhaupt nicht zutrifft.\nUm keinen Zweifel aufkommen zu lassen: Wir, die \nGR\u00dcNEN, sind der Meinung, dass im Rahmen des Um-stiegs auf erneuerbare Energien auch die Windenergie weiter ausgebaut werden muss. Nat\u00fcrlich muss auch das Stromnetz in Deutschland ert\u00fcchtigt und ausgebaut werden. Ich betone: Es muss auch ert\u00fcchtigt werden. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nEs ist nun einmal Fakt, dass die Stromerzeuger das \nStromnetz \u00fcber Jahre hinweg vernachl\u00e4ssigt haben. Wir haben bei den gro\u00dfen St\u00fcrmen gesehen, was mit Hoch-spannungsleitungen passiert. Es ist doch nur recht und billig zu fordern, dass man in das Stromnetz investiert. Es muss auch ausgebaut werden. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nH\u00e4tten Sie in diesem Hause in der Vergangenheit speziell \nden Ausbau der Windenergie in Bayern nicht so behin-dert, wie Sie es getan haben, dann st\u00fcnden wir heute vielleicht auch vor einer anderen Situation. \nDie Einbindung erneuerbarer Energien ins deutsche \nStromnetz muss aber mit dem Schutz von Mensch und Natur einhergehen. \n(Beifall der Abgeordneten Susann Biedefeld \n(SPD))\nDeshalb sind auch alle M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen, um \nden Anteil erneuerbarer Energien in S\u00fcdwest- und S\u00fcd-deutschland zu erh\u00f6hen \u2013 daran werden wir in diesem Hause weiter arbeiten \u2013 und damit auch den Umfang des Energietransfers von Nord- und Mitteldeutschland nach S\u00fcden zu reduzieren. Bei einer gro\u00df\ufb02  \u00e4chig verteilten Pro-duktion von Strom aus Windenergie \u2013 das bezieht auch die Binnenstandorte ein \u2013 k\u00f6nnte auch eine geringere Dimensionierung von Stromleitungen ausreichen, um die Netzintegration von Windenergie zu gew\u00e4hrleisten; das mal vorweg.\nIch stelle die Dena-Studie gar nicht grunds\u00e4tzlich in \nZweifel. Ich will auch gar nicht einmal so weit gehen und sagen, das ist ein Gef\u00e4lligkeitsgutachten. Das ist gar nicht notwendig. Die Dena-Netzstudie reicht aber als Begr\u00fcn-dung f\u00fcr die von Vattenfall und Eon eingereichten Trassen-\nvarianten zum Bauvorhaben S\u00fcdwestkuppelleitung eben nicht aus. Die Dena-Netzstudie \u00fcberpr\u00fcfte ausschlie\u00dflich die von den Netzbetreibern eingereichten Bauvorschl\u00e4ge hinsichtlich der Notwendigkeit f\u00fcr die Durchleitung von Strom aus Windenergieanlagen. Nicht untersucht wurden Potenziale zur Vermeidung von Neubautrassen durch die Ert\u00fcchtigung vorhandener Trassen einschlie\u00dflich der be-stehenden 110-kV-Hochspannungstrassen. \nDeshalb fordern wir die Staatsregierung auf, durch ein \nerg\u00e4nzendes Gutachten zur Dena-Netzstudie Alterna-tiven zum Neubau einer 380-kV-Hochspannungsleitung von Altenfeld in Th\u00fcringen nach Redwitz an der Rodach in Bayern pr\u00fcfen zu lassen. Die vom Bau der Hochspan-nungsleitung betroffenen Menschen haben ein Recht darauf. Die GR\u00dcNEN akzeptieren und respektieren das und helfen den Menschen, das Recht durchzusetzen, dass man ihre berechtigten Bedenken ernst nimmt und die Belastung f\u00fcr sie so gering wie m\u00f6glich h\u00e4lt. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nEs darf nicht sein \u2013 Herr Minister Huber, Sie haben sich \nsoeben auf der Regierungsbank echauf\ufb01  ert \u2013, dass \ndie wirtschaftlichen Interessen von Eon und Vattenfall schwerer wiegen als die Sorgen der Menschen um ihre Gesundheit und der Schutz von Natur und Umwelt.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nDeshalb muss die Nulloption zum Leitungsbau ernsthaft \ngepr\u00fcft werden, und deshalb muss alles getan werden, um die vertr\u00e4glichste L\u00f6sung f\u00fcr den betroffenen Raum zu \ufb01 nden, wenn eben doch ein Leitungsneubau not-\nwendig wird. Dazu geh\u00f6rt eben dann die Erdverkabelung, die l\u00e4ngst Stand der Technik ist. Sie ist kein Modellprojekt mehr, sondern l\u00e4ngst Stand der Technik. Sie ist teurer; das ist richtig. Ja und? \u2013 Sie ist auch besser. Wenn also tats\u00e4chlich neu gebaut werden muss, dann bitte wenig-stens die Erdverkabelung! \nEs darf nicht sein, dass die wirtschaftlichen Interessen \nvon Eon und Vattenfall schwerer wiegen als die Sorge der Menschen um ihre Gesundheit und der Schutz von Natur und Umwelt. Deshalb erwarte ich von Ihnen, Kolleginnen und Kollegen von der CSU, und von der Staatsregie-rung, dass Sie sich f\u00fcr die Menschen, die von dem Bau der S\u00fcdwestkuppelleitung betroffen w\u00e4ren, ehrlich ein-setzen. Einen ersten Beweis f\u00fcr diesen Einsatz k\u00f6nnten Sie erbringen, wenn Sie den beiden Antr\u00e4gen heute zu-stimmten. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und bei der SPD)\nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : N\u00e4chster Redner: Herr Staats-\nminister Huber.\nStaatsminister Erwin Huber (Wirtschaftsministerium): \nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Es trifft zu, dass die genannten Energieversorgungsunternehmen diese Leitungen bauen wollen oder bauen m\u00fcssen. Aber Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7529\ndie dazu erforderlichen Verfahren stehen erst am Beginn. \nEs ist damit zu rechnen, dass in K\u00fcrze das Raumord-nungsverfahren eingeleitet wird. \n(Susann Biedefeld (SPD): Schon lange angek\u00fcn-\ndigt!)\nAlle Fragen, die Sie ansprechen, werden nat\u00fcrlich im \nRaumordnungsverfahren gepr\u00fcft. Die Gemeinden werden geh\u00f6rt. Es wird abgewogen, und es erfolgt ein Gutachten im Raumordnungsverfahren. \nAnschlie\u00dfend folgt ein Planfeststellungsverfahren, das \nsicherlich l\u00e4ngere Zeit dauern wird und bei dem die An-lieger, die B\u00fcrger, alle M\u00f6glichkeiten haben, ihre Ein-w\u00e4nde anzubringen. Die Gemeinden werden geh\u00f6rt. Das hei\u00dft, all das, was Sie fordern, wird in dem Verfahren, das sich wohl die n\u00e4chsten zwei Jahre hinziehen wird, gewis-senhaft und genau gepr\u00fcft werden. Somit gibt es keinen Mangel an B\u00fcrgerbeteiligung, es wird nicht \u00fcber Rechte der B\u00fcrger hinweggegangen. Diese Verfahren werden \u2013 daf\u00fcr verb\u00fcrgen wir uns \u2013 nach Recht und Gesetz und mit gr\u00f6\u00dfter Gewissenhaftigkeit in Bayern durchgef\u00fchrt.\n(Beifall bei der CSU)\nZweitens ist behauptet worden, die Energieversorgungs-\nunternehmen wollten diese Leitungen aus Pro\ufb01  tsucht \nbauen. \n(Susann Biedefeld (SPD): Gewinnmaximierung!)\nZum einen ist es nicht verboten, Gewinn zu machen. \n(Susann Biedefeld (SPD): Aber nicht zulasten von \nMensch und Natur!)\nMit Verlusten kommt man nicht weiter, Frau Biedefeld, \num das auch klar zu sagen. Seien wir froh, wenn Unter-nehmen Gewinne machen, weil sie auch Arbeitspl\u00e4tze schaffen. \n(Ludwig W\u00f6rner (SPD): Wie viele Arbeitspl\u00e4tze \nhat Eon im letzten Jahr abgebaut, Herr Mini-ster?)\nUnternehmen, die Verluste machen, bauen Arbeitspl\u00e4tze \nab.\n(Ludwig W\u00f6rner (SPD): Eon hat Arbeitspl\u00e4tze ab-\ngebaut!)\n\u2013 Aber Herr Kollege, seit wann ist es denn so, dass Un-\nternehmen, die Verluste machen, Arbeitspl\u00e4tze schaffen? Dass Sie von wirtschaftlichen Zusammenh\u00e4ngen keine Ahnung haben, haben Sie die letzten Jahre hinl\u00e4nglich bewiesen. \n(Beifall bei der CSU \u2013 Johanna Werner-Muggen-\ndorfer (SPD): Schon wieder einmal?)\nFrau Biedefeld, Sie haben auch den Grund nicht genannt. \nDa war Frau Gote ehrlicher. (Ludwig W\u00f6rner (SPD): Keine Ahnung hat der \nMensch!)\nDer Grund f\u00fcr den Bau der Leitungen ist der massive \nAusbau der Windkraft in Norddeutschland, vor allem in Offshore-Anlagen in der Ostsee und in der Nordsee. Dort hat man 7000 Stunden im Jahr Wind, und dort ist es auch sinnvoll, Windkraft einzusetzen. \nNun haben wir in Deutschland ein Versorgungsnetz, aber \nkein Transportnetz. Denn in der Vergangenheit, gerade in Zeiten des Monopols, bestand innerhalb des jeweiligen Versorgungsgebietes auch die Erzeugungskapazit\u00e4t, und man hat sie innerhalb des Monopolgebietes verteilt. In der Zukunft und gerade bei der Windkraft haben Sie eine weit vom Verbraucher entfernt liegende Erzeugung. Sie brauchen ein Transportnetz, das wir in Deutschland nicht haben. Wir m\u00fcssen also gerade aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden \u2013 erneuerbare Energien \u2013 ein Transportnetz in Deutschland aufbauen. \nDeshalb ist es nicht nur widerspr\u00fcchlich, wie Kollege \nvon Lerchenfeld gesagt hat, sondern es ist doppelz\u00fcngig und unredlich, wenn Sie auf der einen Seite f\u00fcr den Ausbau von erneuerbaren Energien sind, aber dann den Bau der notwendigen Leitungen bek\u00e4mpfen und behin-dern, meine Damen und Herren von der SPD.\n(Beifall bei der CSU)\nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Herr Staatsminister, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \nStaatsminister Erwin Huber (Wirtschaftsministerium): \nBitte sehr.\nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Frau Kollegin, bitte.\nSusann Biedefeld (SPD): Herr Minister, ist Ihnen be-\nkannt, dass inzwischen selbst Vattenfall Europe Trans-mission zugibt, dass es nicht nur um die Windkraft geht, sondern dass das eigentliche Interesse auch darin be-steht, das Pumpspeicherwerk Goldisthal an die Stromlei-tung anzubinden? \n(Engelbert Kupka (CSU): Ist das verkehrt?)\nWas das bedeutet, wissen wir alle; das wissen auch Sie: \nDas ist die Lizenz zum Gelddrucken. Da hei\u00dft es wirklich: reine Gewinnmaximierung. Ist Ihnen das bekannt? \nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Herr Staatsminister. \nStaatsminister Erwin Huber (Wirtschaftsministerium): \nWenn ich auf das angewiesen w\u00e4re, was Sie mir sagen, dann w\u00e4re ich meinem Amt nicht gewachsen. Mir ist sehr viel mehr bekannt, als Sie wissen. \n(Susann Biedefeld (SPD): Das ist eine derart arro-\ngante, \u00fcberhebliche Aussage! Davon wird sie aber auch nicht glaubhafter! \u2013 Ludwig W\u00f6rner (SPD): Hochmut kommt vor dem Fall!)Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7530 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nWenn man auch nur eine blasse Ahnung von der Technik \nhat, ist es doch v\u00f6llig klar, dass durch eine Leitung nicht nur Strom aus einer Energiequelle \ufb02  ie\u00dft, sondern dass \neine solche Leitung insgesamt f\u00fcr den Stromtransport eingerichtet ist. Aber unter Fachleuten ist v\u00f6llig unstrittig, dass wir mehr Transportkapazit\u00e4t brauchen und dass wir sie vor allem deshalb brauchen, weil Offshore in Nord-deutschland so viel Strom aus der Windenergie anf\u00e4llt, dass er in Norddeutschland gar nicht verbraucht werden kann. \n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\nDeshalb wird dieser Strom, wenn er bei starkem Wind \nerzeugt wird, nat\u00fcrlich nicht nur nach S\u00fcddeutschland, sondern auch nach \u00d6sterreich und bis nach Italien ab-geleitet. \nEuropa braucht insgesamt mehr Transportkapazit\u00e4ten. \nWenn wir n\u00e4mlich in der Zukunft einen europ\u00e4ischen Wettbewerb wollen, dann brauchen wir auch Kuppel-stellen und einen Transport \u00fcber die Grenzen hinweg. \nDas hei\u00dft, es gibt eine ganze Reihe von Gr\u00fcnden, warum \nin Deutschland das Netz weiter ausgebaut werden muss: zur F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien und zur Schaf-fung eines europ\u00e4ischen Netzverbundes, um auf diese Art und Weise auch dazu beizutragen, dass der Wettbe-werb f\u00fcr den Kunden besser funktioniert. \n(Susann Biedefeld (SPD): Dann machen wir es \nmit Erdverkabelung!)\n\u2013 Frau Kollegin, wissen Sie, was statt\ufb01  ndet? Sie pl\u00e4dieren \nf\u00fcr die erneuerbaren Energien, aber wenn es darauf an-kommt, die notwendigen Konsequenzen zu ziehen, sind Sie sofort wieder auf der Protestseite. Das nenne ich dop-pelz\u00fcngig und unredlich. \n(Lebhafter Beifall bei der CSU \u2013 Susann Biedefeld \n(SPD): Das sind doch Sie! Das ist doch Ihr Ver-halten! Doppelz\u00fcngigkeit ist ausschlie\u00dflich Ihre Art und Weise!)\nJetzt kommen wir zur sogenannten Dena-Studie. Dies \nist eine Studie, die von Rot-Gr\u00fcn in Auftrag gegeben, zusammen mit den Bundesministerien vorgelegt und auch abgenommen wurde. Das hei\u00dft, es gibt bereits eine grundlegende Studie. Auch gibt es eine gesetzliche Verp\ufb02  ichtung aus dem Erneuerbare-Energien-Gesetz \u2013 EEG \u2013 f\u00fcr die Energieversorgungsunternehmen, einen entsprechenden Netzausbau vorzunehmen. Das hei\u00dft: Rot-Gr\u00fcn hat in das einschl\u00e4gige Gesetz die Verp\ufb02  ich-tung hineingeschrieben. \n(Susann Biedefeld (SPD): Und warum Freilei-\ntungen?)In Ihrer Regierungszeit in Berlin, die Gott sei Dank vorbei \nist, hat Rot-Gr\u00fcn das hineingeschrieben. \n(Susann Biedefeld (SPD): Aber darin steht auch \nausdr\u00fccklich nicht \u201eFreileitungen\u201c! Sie sagen nicht die Wahrheit!)\nHeute wagen Sie sich, sich hinzustellen und zu sagen, es \nm\u00fcsse verhindert werden. Deshalb wird die SPD auch in den n\u00e4chsten 50 Jahren nicht aus der Opposition heraus-kommen, meine Damen und Herren. \n(Lebhafter Beifall bei der CSU)\nGestatten Sie mir, noch ein paar S\u00e4tze zum Bereich der \nerneuerbaren Energien anzuf\u00fcgen. \nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : 13 Sekunden!\nStaatsminister Erwin Huber (Wirtschaftsministerium): \nDenn es wird so getan, als liege Bayern hinten. Wir sind im Bereich der Solarenergie mit 40 % f\u00fchrend in Deutsch-\nland. Wir haben die meisten Biogasanlagen, etwa 1300. \nDas, was in Bayern sinnvoll ist, wird also enorm einge-setzt. Nat\u00fcrlich haben wir auch die meiste Wasserkraft. Wir haben also den h\u00f6chsten Anteil an erneuerbaren En-ergien.\nWir sagen auch Ja zur Windkraft, dort, wo sie sinnvoll ist. \nAber selbst wenn auf manchen H\u00f6henr\u00fccken in Bayern, meinetwegen im Maingebiet, 1000 oder 1200 Stunden im Jahr der Wind weht, dann macht es dort keinen Sinn. \n(Maria Scharfenberg (GR\u00dcNE): Das \u00fcberlassen \nSie einmal den Investoren! Die k\u00f6nnen das besser ausrechnen!)\nEs macht auch keinen Sinn, die T\u00fcrme 180 Meter hoch \nzu machen, nur damit man noch ein bisschen Wind be-kommt. Windstrom muss man halt dort erzeugen, wo Wind weht, und nicht, wo keiner weht. \n(Beifall bei der CSU \u2013 Zurufe der Abgeordneten \nDr. Sepp D\u00fcrr (GR\u00dcNE) und Maria Scharfenberg (GR\u00dcNE))\nObwohl wir nicht so ideologisch auf erneuerbare Ener-\ngien \ufb01  xiert sind wie Sie, sagen wir Ja zum Bau dieser \nStromleitung, \n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\nweil sie f\u00fcr die Versorgungssicherheit in Deutschland er-\nforderlich ist und weil sie erforderlich ist, um den Ausbau erneuerbarer Energien wirtschaftlich \u00fcberhaupt tragf\u00e4hig zu machen. \n(Dr. Sepp D\u00fcrr (GR\u00dcNE): Das entscheiden Sie? \u2013 \nMaria Scharfenberg (GR\u00dcNE): Das ist ja Planwirt-schaft! Stamokap!)\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, vertrauen Sie \nbitte darauf, dass in den Verfahren, die jetzt ordnungs-gem\u00e4\u00df anlaufen und abgewickelt werden, all diese Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7531\nFragen beantwortet werden. Eine weitere Studie ist nicht \nnotwendig. Sie ist nur ein Ausweichen vor notwendigen Entscheidungen. \n(Beifall bei der CSU)\nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : F\u00fcr eine Zwischenbemerkung \nerh\u00e4lt die Frau Kollegin Biedefeld das Wort.\nSusann Biedefeld (SPD): Herr Minister, ich stelle fest, \ndass Sie sich hier wieder eindeutig als Handlanger der gro\u00dfen Energiekonzerne pr\u00e4sentiert haben, als nichts anderes. \n(Beifall bei der SPD \u2013 Unruhe bei der CSU \u2013 \nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\nSie verweisen auf die gesetzlichen Vorgaben, die ich \nnicht abgestritten habe. Nur, in den gesetzlichen Vor-gaben steht nicht \u2013 beweisen Sie mir das Gegenteil \u2013, dass sich der Ausbau der Leitungen ausschlie\u00dflich auf Freileitungen begrenzt. Wenn \u2013 genau das fordern wir in dieser Studie \u2013 wirklich die Notwendigkeit gegeben ist, sind auch die Alternativen zu pr\u00fcfen. \nAusbau eines Netzes hei\u00dft nicht nur: Freileitung; das kann \nauch Ert\u00fcchtigung sein, es kann Ausbau vorhandener Leitungen sein und auch die Erdverkabelung. Sie haben zum Bereich der Erdverkabelung nichts gesagt. Da h\u00f6rt man immer nur: Das ist nicht wirtschaftlich. Wir wollen nicht nur rein betriebswirtschaftliche Aspekte ber\u00fccksich-tigt haben, wie es die Dena-Studie getan hat, sondern volkswirtschaftliche. Hier geht es nicht nur um Gewinn-maximierung, sondern hier geht es auch um Mensch und Natur. \nDoppelz\u00fcngigkeit werfen Sie mir vor; ich sage: Wenn \nnur ein Viertel des erzeugten Stroms in der Steckdose ankommt, w\u00e4hrend drei Viertel durch entsprechende Leitungsverluste \u2013 und das wissen auch Sie \u2013 verloren gehen, dann kann man nicht entsprechend von Ef\ufb01  zienz \nreden. Aber Sie reden st\u00e4ndig auch von Energieef\ufb01  zienz, \nnicht nur vom Ausbau erneuerbarer Energien, sondern von der Energieef\ufb01  zienz. Und da frage ich Sie schon, \nwo hier die Ef\ufb01  zienz ist, wenn lediglich ein Viertel an \nder Steckdose ankommt und drei Viertel auf der Strecke bleiben. Deshalb: Weg von der zentralen hin zur dezen-tralen Energieversorgung!\n(Beifall bei der SPD) \nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck:  Zun\u00e4chst Herr Staatsminister. \nAnschlie\u00dfend eine weitere Zwischenbemerkung von Frau Kollegin Paulig.\nStaatsminister Erwin Huber (Wirtschaftsministerium): \nIch m\u00f6chte zuerst, Frau Kollegin, sagen: Wir haben eine marktwirtschaftliche Ordnung, keine Investitionsplanung des Staates. Das hei\u00dft, der Staat hat die Antr\u00e4ge, die von der Wirtschaft gestellt werden, nach den bestehenden Gesetzen zu pr\u00fcfen. Darauf hat jeder Antragsteller, ob das nun ein Kleinbetrieb ist oder ein Konzern, einen An-\nspruch. \nDeshalb habe ich gesagt, dass wir in den anstehenden \nVerfahren \u2013 Raumordnungsverfahren und Planfeststel-lungsverfahren \u2013 alle diese Einw\u00e4nde, die Sie vorge-tragen haben, pr\u00fcfen werden. Dann werden unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rden, die keiner politischen Weisung unterliegen, entscheiden. Das hei\u00dft: Alles, was Sie sagen, wird Ge-genstand der f\u00f6rmlichen Verfahren sein. \nZweitens. Ich halte es f\u00fcr infam, dass ich, wenn ich hier \nf\u00fcr die Versorgungssicherheit pl\u00e4diere, als B\u00fcttel der En-ergiewirtschaft hingestellt werde. Dagegen verwahre ich mich.\n(Beifall bei der CSU \u2013 Zuruf der Abgeordneten Jo-\nhanna Werner-Muggendorfer (SPD)) \nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : N\u00e4chste Zwischenbemerkung: \nFrau Kollegin Paulig.\nRuth Paulig (GR\u00dcNE): Herr Staatsminister, zu Ihren \nAusf\u00fchrungen zu den erneuerbaren Energien. Gerade haben Sie gesagt, dass der Staat keine Investitionspla-nungen machen wolle. Also wenn ich das h\u00f6re und mir Ihr Verh\u00e4ltnis und Ihren Umgang mit den Investoren, die in Windenergie investieren wollen, vergegenw\u00e4rtige, dann muss ich leider ein komplett ideologisches Verhalten fest-stellen, \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nnicht nur Einsch\u00e4tzung, sondern Verhalten.\u00dcberlassen Sie doch in Zukunft denen, die in Winden-\nergieanlagen investieren wollen, ihre eigene Investitions-entscheidung!\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf der Abgeord-\nneten Maria Scharfenberg (GR\u00dcNE))\nDie wissen, wann es sich rechnet, und die bringen das \nGeld von vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auf. Schauen Sie ins Allg\u00e4u. Im Landkreis Kempten steht der gr\u00f6\u00dfte bayerische Windpark, und der rechnet sich. Das sind bereits sieben Anlagen, und zwei weitere kommen jetzt dazu. Wenn ich es Ihnen sagen darf: initiiert und investiert von CSU-Kollegen.\n(Unruhe)\nPunkt zwei. Ich glaubte, ich habe mich verh\u00f6rt, als Sie \nsagten, Bayern sei das Land mit dem h\u00f6chsten Anteil Strom aus erneuerbaren Energien. Dazu legen Sie diesem Haus doch einmal aktuelle Zahlen vor! \n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \nBayern ist inzwischen im Ranking auf Platz 5 der Bun-\ndesl\u00e4nder abgerutscht. Also legen Sie bitte diese Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7532 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nZahlen dem Haus vor, damit wir hier endlich nicht mehr \nmit komischen L\u00fcgen abgespeist werden. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Widerspruch bei der \nCSU)\nUnd wenn wir schon bei neuen Zahlen sind, dann, glaube \nich, wird es Zeit, dass das Wirtschaftsministerium end-lich einmal die CO\n2-Emissionen und die Energiedaten \nins Netz stellt und der \u00d6ffentlichkeit vorstellt. Jetzt haben Sie immer noch aktuell \u2013 h\u00f6chst aktuell! \u2013 die Zahlen von 2003 auf den Internetseiten des Wirtschaftsministeriums. Das nenne ich eine veraltete ideologische Energiepolitik. Legen Sie doch mutig die neuesten Zahlen auf den Tisch, dass wir wissen, welches Wachstum an CO\n2-Emissionen \ndurch den Verkehr da ist \u2013 durch Ihre fehlgeleitete Investi-tionspolitik im Verkehr! Legen Sie doch die Zahlen offen und ber\u00fccksichtigen Sie dabei auch noch den Tanktou-rismus, und dann schauen wir uns die Klimazahlen und die Energiedaten von Bayern auf aktueller Grundlage an. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Unruhe) \nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Herr Staatsminister.\nStaatsminister Erwin Huber (Wirtschaftsministerium): \nIch m\u00f6chte auch zu diesen drei Fragen kurz Antwort geben. \nErstens, Frau Kollegin: Wir pr\u00fcfen beides nach Recht und \nGesetz, sowohl die einzelne Windkraftanlage wie diese Stromleitung. Aber das hei\u00dft nat\u00fcrlich auch, dass es Ge-biete in Bayern gibt, wo es sinnvoll ist, die Windkraft ein-zusetzen.\n(Dr. Sepp D\u00fcrr (GR\u00dcNE): Woher wissen Sie das? \nLassen Sie das die Wirtschaft entscheiden!)\n\u2013 Weil es einen Windkraftatlas gibt, Herr Kollege D\u00fcrr.\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN)\nLesen Sie den einmal. \n(Lebhafte Zurufe von den GR\u00dcNEN)\nAu\u00dferdem ist es m\u00f6glich, \u2013 \u2013 Pr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Das Wort hat jetzt der Herr \nStaatsminister, und ich bitte auch, im Saal die diversen Gespr\u00e4che einzustellen, damit es ein bisschen ruhiger wird und wir uns leichter verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Das gilt f\u00fcr alle Fraktionen gleicherma\u00dfen. \nStaatsminister Erwin Huber (Wirtschaftsministerium): \nDie Tatsache, dass ich nicht einmal einen Satz zur Ant-wort geben kann, ohne dass L\u00e4rm von links entsteht, belegt doch die Unbelehrbarkeit der GR\u00dcNEN, meine Damen und Herren.\n(Beifall bei der CSU \u2013 Widerspruch bei den \nGR\u00dcNEN) Sie wollen doch gar nichts h\u00f6ren! Es ist nicht so, dass Sie \nmich echt etwas fragen, um Antwort zu bekommen. Die k\u00f6nnte ich Ihnen n\u00e4mlich gerne geben,\n(Zuruf der Abgeordneten Ruth Paulig (GR\u00dcNE))\nsondern Sie betreiben einen fanatischen Kampf; das \nmuss man doch sehen. \n(Zurufe von den GR\u00dcNEN \u2013 Starke Unruhe im \nSaal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\nAlso, Frau Kollegin Paulig, \u2013 \u2013Pr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Ist eine allgemeine Beruhigung \nim Haus wieder m\u00f6glich, oder braucht es dazu einen kleinen Stromsto\u00df oder was?\n(Heiterkeit \u2013 Anhaltende Unruhe)\nJedenfalls k\u00f6nnen wir uns so dar\u00fcber nicht verst\u00e4ndigen. \n\u2013 Herr Staatsminister.\nStaatsminister Erwin Huber (Wirtschaftsministerium): \nAlso nochmals: Jede einzelne Windkraftanlage wird auf ihre Umwelt- und Naturvertr\u00e4glichkeit gepr\u00fcft. Da gibt es weder eine generelle Behinderung noch eine beson-dere F\u00f6rderung, sondern es wird nach EEG und nach den allen vorliegenden Gesetzen die Zul\u00e4ssigkeit gepr\u00fcft. Das ist eine Aufgabe der Landrats\u00e4mter. Mit den regio-nalen Planungsverb\u00e4nden kann man Gebiete ausweisen, die bevorzugt f\u00fcr die Windkraft eingesetzt werden, wie auch andere, die davon freigehalten werden. \n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \nDas ist Stand der Verfahren in Bayern.\n(Susann Biedefeld (SPD): M\u00e4rchenstunde!)\nZweitens. Was den Bereich der erneuerbaren Ener-\ngien angeht, sind wir nat\u00fcrlich nicht auf jedem Feld die Nummer eins in Deutschland \u2013 v\u00f6llig klar. Dass man in Norddeutschland unter ganz anderen Windbedingungen mehr Windkraftanlagen hat und diese weiter ausgebaut werden, ist selbstverst\u00e4ndlich. \nIch habe aber gesagt, wir sind im Bereich Solarenergie \ndeutlich vorn, wir sind ganz eindeutig vorn im Bereich \nvon Wasserkraft, wir sind ganz eindeutig vorn im Bereich von Biogas. Wir haben das alles gemacht, schon bevor es das EEG gab. \n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\u2013 Nat\u00fcrlich!Das Dritte ist, wenn wir in Bayern die Wasserkraft als eine \nder bedeutenden neuen Energien ausbauen, sind RotBayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7533\nund Gr\u00fcn auch wieder dagegen. Sie sind im Abstrakten \nimmer daf\u00fcr und im Konkreten immer dagegen, meine Damen und Herren!\n(Beifall bei der CSU \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN, \nzum Beispiel: Das k\u00f6nnen Sie noch so oft sagen, es wird nicht wahrer!) \nNun zur Klimabilanz; das sage ich Ihnen gern. In Deutsch-\nland gibt es eine CO\n2-Emission pro Kopf der Bev\u00f6lke-\nrung, alles eingerechnet, von 10,8 Tonnen. In Bayern sind wir \u2013 ohne Einrechnung des Tanktourismus \u2013 im Moment bei 6,8 Tonnen. Also: Deutschland 10,8 Tonnen pro Kopf, Bayern 6,8 Tonnen. Das hei\u00dft, wir liegen um nahezu 40 % unter dem Bundesdurchschnitt. Jetzt k\u00f6nnen Sie partei-politisch sagen: Das ist so, weil in diesem Land 50 Jahre die CSU regiert und nicht Rot-Gr\u00fcn, meine Damen und Herren. \n(Lebhafter Beifall bei der CSU \u2013 Zurufe von den \nGR\u00dcNEN)\nWenn ich den Tanktourismus einrechne, der in der Tat \ndazu f\u00fchrt, dass sich in Tschechien und in \u00d6sterreich die statistischen Werte erh\u00f6hen, dann kommen wir auf 7,2 Tonnen \n(Zuruf der Abgeordneten Susann Biedefeld (SPD) \n\u2013 Unruhe)\nDas hei\u00dft, wir liegen bei einem Verh\u00e4ltnis von 10,8 zu \n7,2, \n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\nobwohl wir ein Transitland sind. Bayern hat auch im Be-\nreich von CO\n2 die beste \u00f6kologische Bilanz, und damit \nk\u00f6nnen wir uns \u00fcberall sehen lassen, meine Damen und Herren.\n(Beifall bei der CSU \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN)\nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Damit ist die Aussprache zu \nbeiden Antr\u00e4gen geschlossen. \nWir kommen zur namentlichen Abstimmung \u00fcber die An-\ntr\u00e4ge, zun\u00e4chst zu dem Antrag Biedefeld, Steiger, Hoder-lein u. a. (SPD) \u201eUnabh\u00e4ngige Studie zur geplanten 380-kV-Hochspannungsleitung/S\u00fcdwestkuppelleitung Halle \u2013 Schweinfurt \u2013 Altenfeld \u2013 Redwitz\u201c, Drucksache 15/7692. Die Abstimmungszeit beginnt. K\u00f6nnen wir uns auf drei Minuten verst\u00e4ndigen? \n(Namentliche Abstimmung von 17.39 bis \n17.42 Uhr)\nDie Abstimmung ist geschlossen. Die Stimmen werden \ndrau\u00dfen ausgez\u00e4hlt. \nDie Urnen f\u00fcr die neue Abstimmung sind aufgestellt. Wir \nkommen damit unmittelbar zur Abstimmung \u00fcber den Antrag des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN auf Druck-sache 15/7772. Damit ist die namentliche Abstimmung er\u00f6ffnet. Es stehen wieder drei Minuten zur Verf\u00fcgung. \n(Namentliche Abstimmung von 17.43 bis \n17.46 Uhr)\nDie drei Minuten sind abgelaufen. Die Abstimmung ist ge-\nschlossen. \nIch gebe jetzt das Ergebnis der namentlichen Abstim-\nmung \u00fcber den Antrag der Abgeordneten Margarete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg und anderer und Fraktion betreffend \u201eKeine Autobahn durchs Fich-telgebirge \u2013 Planungen f\u00fcr B 303 neu sofort beenden\u201c, Drucksache 15/8093, bekannt. Mit Ja haben 44, mit Nein 89 Abgeordnete gestimmt. Es gab eine Stimmenthaltung. Damit ist der Antrag abgelehnt. \n(Abstimmungsliste siehe Anlage 5)\nIch rufe Tagesordnungspunkt 24 auf:\nAntrag der Abg. Herbert M\u00fcller, Ludwig W\u00f6rner, \nSusann Biedefeld u. a. (SPD) Keine F\u00f6rderung biogener Energietr\u00e4ger ohne Min-deststandards zum Schutz von Umwelt, Natur, Land-schaft und b\u00e4uerlicher Landwirtschaft (Drs. 15/8097)\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Nach der Vereinbarung im \n\u00c4ltestenrat betr\u00e4gt die Redezeit f\u00fcnf Minuten je Fraktion. Der erste Beitrag kommt vom Kollegen W\u00f6rner. \u2013 Herr Kollege W\u00f6rner ist nicht anwesend. Dann kommt als n\u00e4chster Redner Herr Kollege Hintersberger. \u2013 Er scheint \u00fcberrascht zu sein. \nJohannes Hintersberger (CSU): Herr Pr\u00e4sident, liebe \nKolleginnen und Kollegen, Hohes Haus! Ich bin in der Tat \u00fcberrascht, aber nicht, weil Kollege W\u00f6rner nicht anwe-send ist, sondern weil dieser Antrag heute auf der Tages-ordnung steht. Ich bin deshalb \u00fcberrascht und verwun-dert, weil am 24. Mai im Umweltausschuss dieser Antrag sehr intensiv besprochen wurde und insbesondere durch einen eingehenden Sachvortrag des Vertreters des Land-wirtschaftsministeriums klar, kompetent und mit Zahlen und Daten widerlegt und zur\u00fcckgewiesen worden ist. Deshalb bin ich \u00fcberrascht. \n(Joachim Wahnschaffe (SPD): Klar zur\u00fcckge-\nwiesen worden ist, ist die entscheidende Fest-stellung!) \nWenn hier neue, zus\u00e4tzliche Aspekte zum Antrag auf-\ngenommen sind, dann w\u00e4re es gut, wenn der Kollege W\u00f6rner vielleicht doch noch vorher spr\u00e4che. Ansonsten kann ich mich ausschlie\u00dflich auf diesen Antrag beziehen, in dem Sie auf die Mindestanforderungen bei einer F\u00f6r-derung biogener nachwachsender Rohstoffe eingehen. \nAber dies ist, wie ich schon gesagt habe, schlichtweg \nfalsch. Sie unterstellen, dass es hier letztlich keine Min-destanforderungen gebe und die Erzeugung nachwach-Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7534 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nsender Rohstoffe und die Erzeugung von Nahrungsmit-\nteln unterschiedlich geregelt sei. \nSie verfallen sogar auf einen absolut unpassenden Aus-\ndruck \u2013 ich wei\u00df nicht, ob Sie es waren, Kollege W\u00f6rner, oder der Kollege M\u00fcller \u2013 und sprechen von sogenannten \u201eSchutz- und Schmutz\ufb02  \u00e4chen\u201c. Das ist absoluter Unsinn. Ich m\u00f6chte kurz darauf eingehen und dazu einige As-pekte nennen. \nEs gibt einschl\u00e4gige Bestimmungen insbesondere in der \nD\u00fcngemittelverordnung, im D\u00fcngemittelgesetz, im P\ufb02  an-\nzenschutzgesetz, in der P\ufb02  anzenschutzanwendungsver-\nordnung, im Bodenschutzgesetz und im Naturschutzge-setz, die eindeutig und klar regeln, dass die Erzeugung von nachwachsenden Rohstoffen genauso an das Fach-recht gebunden ist wie die Erzeugung von Rohstoffen f\u00fcr Nahrungsmittel und die Erzeugung von Nahrungsmitteln selbst. Ich denke, das ist der entscheidende Punkt. Daher k\u00f6nnen Sie in keiner Weise so tun, als ob im Bereich der biogenen Energieerzeugung keine verp\ufb02  ichtenden Stan-\ndards vorl\u00e4gen. Dies zeugt entweder von Unkenntnis, von Scheinheiligkeit oder von Unredlichkeit. Daher entbehrt dieser Antrag jeglicher Grundlage.\nWenn Sie heute \u2013 das ist oberster Grundsatz \u2013 auf un-\nseren \u00c4ckern etwas anbauen, dann muss das jederzeit auch f\u00fcr Nahrungszwecke einsetzbar sein. Dies gilt f\u00fcr Weizen, den die Ethanolfabrik nutzt, der aber auch zum Backen verwendbar sein muss, genauso wie f\u00fcr Mais, der in den Silos einer gro\u00dfen Biogasanlage lagert und jeder-zeit als Rinderfutter einsetzbar sein muss. Das Gleiche gilt auch f\u00fcr Raps, der zu Biodiesel verarbeitet wird, der aber in Bezug auf Qualit\u00e4t und Standards f\u00fcr die Herstel-lung von Margarine ebenfalls verwendbar sein muss.\nEs ist dabei auch eigenartig, um es gelinde auszudr\u00fccken, \ndass die Kollegen der SPD einen Antrag am 30.10.2006 eingebracht haben, um die F\u00f6rderung biogener Roh-stoffe und Anreize zur Markteinf\u00fchrung biogener nach-wachsender Rohstoffe zu unterst\u00fctzen und zus\u00e4tzlich 2 Millionen Euro fordern. Ein halbes Jahr vorher haben die GR\u00dcNEN einen \u00e4hnlichen Antrag gestellt. Heute wollen Sie mit dem Antrag die F\u00f6rderung zur\u00fcckweisen. Dies passt nicht zusammen. Der Antrag geht ins Leere. Er ist unbegr\u00fcndet, und daher wird er von unserer Seite zur\u00fcckgewiesen.\n(Beifall bei der CSU)\nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Herr Kollege W\u00f6rner, streng \nformal betrachtet ist Ihre Wortmeldung verfallen. Aber der SPD stehen f\u00fcnf Minuten Redezeit zu. Also, so glaube ich, ist insgesamt nichts gewonnen, wenn man Ihnen die Rede verweigern w\u00fcrde. Das Wort hat Herr Kollege W\u00f6rner.Ludwig W\u00f6rner (SPD): Herr Pr\u00e4sident! Ich bedanke \nmich. Ich habe ein menschliches Bed\u00fcrfnis versp\u00fcrt.\n(Dr. Manfred Wei\u00df (CSU): Hoffentlich nicht jetzt!)\n\u2013 Nein, darum war ich vorher. \u2013 Herr Kollege Hintersberger, warum wir einen Antrag \nnoch einmal stellen, m\u00fcssen Sie uns \u00fcberlassen. Das ist Punkt 1. Punkt 2: Wenn wir auf der einen Seite die F\u00f6r-derung biogener P\ufb02  anzen bef\u00fcrworten, auf der anderen \nSeite aber sicherstellen wollen, dass dieser Anbau nicht den Kreislauf der Natur st\u00f6rt, dann widerspricht sich das \u00fcberhaupt nicht. Ganz im Gegenteil: Es ist unsere P\ufb02  icht, \ndas zu tun. Wer f\u00fchrt denn das Wort \u201eNachhaltigkeit\u201c st\u00e4ndig im Mund? Ihr Minister. Er hie\u00df sogar eine Zeit-lang einmal so, glaube ich. Darf ich Sie daran erinnern, dass auch das, was wir tun, nachhaltig ist? Wenn Sie sagen, alles, was in der Natur gep\ufb02  anzt werden kann, \nmuss sowohl als Lebensmittel als auch als biogener Roh-stoff genutzt werden k\u00f6nnen, dann frage ich Sie, warum denn Ihr Minister Seehofer den Anbau der gentechnisch ver\u00e4nderten Kartoffel erlauben will, die nicht f\u00fcr den menschlichen Verzehr geeignet ist, weil sie Penicillinresi-stenzen hervorruft. Erkl\u00e4ren Sie mir doch einmal diesen Widerspruch. Wie wollen Sie das, was Sie gerade erz\u00e4hlt haben, auf die Reihe kriegen? Wir stellen zu Recht diesen Antrag noch einmal angesichts gentechnisch ver\u00e4nderter P\ufb02  anzen, die beileibe nicht f\u00fcr den menschlichen Ver-zehr geeignet sind. Selbst die Engl\u00e4nder, die in solchen Fragen weniger zur\u00fcckhaltend als wir sind, wollen nicht, dass diese Kartoffel in den Kreislauf der Natur ger\u00e4t. \nWas wollen wir denn? Schauen Sie sich den Antrag \ngenau an. Wir wollen sicherstellen, dass keine standort-fremden P\ufb02  anzen in die bayerische Landschaft kommen. \nIst das ehrenr\u00fchrig? Wir wollen keinen Anbau gentech-nisch ver\u00e4nderter P\ufb02  anzen. Es gibt auch in Ihrem Lager inzwischen verschiedene Meinungen. Offensichtlich sind Sie sich nicht mehr so ganz einig. Wir wissen, was wir wollen, n\u00e4mlich diesbez\u00fcglich nichts. Denn wir lieben unsere Heimat und wollen die Vielfalt der Arten erhalten. Das geht hin bis zum Bier. Es ist wichtig, dass es m\u00f6g-lichst viele Gerstensorten gibt und nicht irgendwann nur noch eine Sorte. \nWas D\u00fcnger aus Mineral\u00f6l und die Verwendung von \nFungiziden und Herbiziden betrifft, so gibt es schon einen Unterschied zwischen gentechnisch ver\u00e4nderten P\ufb02  anzen und anderen. Da sollten Sie sich, wenn Sie es nicht genau wissen, kundig machen. Wenn Sie das tun w\u00fcrden, m\u00fcssten Sie unserem Antrag zustimmen. \n(Beifall der Abgeordneten Johanna Werner-Mug-\ngendorfer (SPD))\nWas wollen wir in Wirklichkeit? Wir wollen, dass sicher-\ngestellt wird, dass es keine unselige Konkurrenz gibt und dass die Biodiversit\u00e4t, also die Vielfalt, erhalten bleibt. Das wird durch unseren Antrag gew\u00e4hrleistet. Wir wollen nicht verhindern, dass P\ufb02  anzen sowohl industriell als auch \nf\u00fcr die Erzeugung von Nahrungsmitteln genutzt werden. Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7535\nDeshalb bedarf es dieses Schutzes, den wir fordern. Wir \nwollen eines nicht, n\u00e4mlich dass kontrovers diskutiert wird, ob es wichtiger ist, P\ufb02  anzen zur Erzeugung von Nah-\nrungsmitteln oder f\u00fcr die Energiegewinnung anzubauen. Ich gehe nach wie vor davon aus, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil der bayerischen Landwirte \u2013 ich meine jetzt nicht die gro\u00dfen Farmer \u2013 und die kleinen bayerischen Erzeuger in erster Linie vern\u00fcnftige Lebensmittel herstellen wollen. \nEines darf uns nicht passieren, n\u00e4mlich dass wir, solange \nes auf dieser Welt Hunger gibt, Dinge verbrennen, die andere zum Leben brauchen. Was eine solche Haltung mit dem C in Ihrer Partei zu tun hat, m\u00fcssten Sie dann n\u00e4her erkl\u00e4ren. \n(Henning Kaul (CSU): Jetzt gehen Sie aber zu \nweit!)\nDas w\u00fcrde etwas schwierig. \n(Henning Kaul (CSU): Wenn man Ihr S in Frage \nstellt, wird es peinlich f\u00fcr Sie!)\n\u2013 Ich wei\u00df, jetzt r\u00fchre ich an einen wunden Punkt. \u2013 Ich \ndarf Sie schon daran erinnern, dass man mit dem \u00c4qui-valent von 1150 Litern Diesel aus Weizen 28 Menschen ern\u00e4hren k\u00f6nnte. Man darf diese Rechnung hier wohl aufmachen. Es stellt sich die Frage der Abw\u00e4gung. Wir wollen mit unserem Antrag erreichen, dass keine Kon-kurrenzsituation entsteht. Wir wollen auch sicherstellen, dass alles, was gep\ufb02  anzt wird, sowohl f\u00fcr den Verzehr \ndurch den Menschen als auch f\u00fcr die Erzeugung von En-ergie geeignet ist. Das k\u00f6nnen Sie nicht mehr gew\u00e4hr-leisten, wenn Sie die gentechnisch ver\u00e4nderte Kartoffel anbauen. \n(Beifall bei der SPD \u2013 Henning Kaul (CSU): Wir \nhaben schon erl\u00e4utert, dass das gew\u00e4hrleistet ist!)\nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : N\u00e4chste Wortmeldung: Frau Kol-\nlegin Paulig.\nRuth Paulig (GR\u00dcNE): Herr Pr\u00e4sident, Kolleginnen und \nKollegen! Wir GR\u00dcNE stimmen diesem Antrag zu, weil er in der Tendenz auf eine Entwicklung aufmerksam macht, die wir sehr kritisch begleiten m\u00fcssen. Wir alle hier sind der Meinung, dass wir mit Biomasse als einer Form der erneuerbaren Energien CO\n2-Bilanzen verbessern und \nCO2-Emissionen mindern k\u00f6nnen. Somit bef\u00fcrworten wir \nden Einsatz der Biomasse im Energiesektor als Ma\u00df-nahme zum Klimaschutz.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nWir m\u00fcssen allerdings ganz genau hinschauen. Es darf \nkeine blinde Euphorie geben, sondern wir m\u00fcssen Rah-menbedingungen setzen. Wir m\u00fcssen die Gesetze, die den Biomasseanbau f\u00f6rdern, und die Subventionen, die ihn st\u00e4rken, kritisch betrachten. Wir m\u00fcssen sowohl die Nachhaltigkeit des Anbaus bei uns als auch den regio-nalen Anbau sichern. Denn in der Tat ist die Problematik nicht ohne. Sie werden \ninzwischen auch einige Zahlen kennen. Wenn ich Palm\u00f6le zum Beispiel f\u00fcr einen Einsatz in einem Blockheizkraft-werk, in der Kraft-W\u00e4rme-Koppelung, gewinne oder Palm\u00f6l als Biosprit einsetzen will, dann hat das unter Umst\u00e4nden gravierende negative Auswirkungen auf die Klimabilanz, dann n\u00e4mlich, wenn in S\u00fcdostasien daf\u00fcr Tropenwald gerodet wird. In diesem Fall wird das Acht- bis \u00fcber Zwanzigfache an CO\n2-Emissionen freigesetzt, \nals wenn ich ganz normal einen Liter fossilen Erd\u00f6ls ver-brennen w\u00fcrde. Das m\u00fcssen wir wissen und hier ist ge-genzusteuern.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nSie wissen selbst, dass nach der von den GR\u00dcNEN um-\ngesetzten Befreiung von der Steuer die jetzige Besteue-rung von Biosprit zu erheblichen wirtschaftlichen Ein-bu\u00dfen der bayerischen Betriebe f\u00fchrt und auch weitere Probleme bringt, wie beispielsweise die Auswirkungen des Imports von Biomasse, Biosprit oder P\ufb02  anzen\u00f6l. All dies ist ein fataler Zyklus.\n(Zurufe von der CSU)\nDaraus resultiert unsere Forderung: Keine F\u00f6rderung bio-\ngener Energietr\u00e4ger ohne Mindeststandards. Das betrifft sowohl den Biosprit als auch die Verbrennung im Block-heizkraftwerk oder wo auch immer. Das bedeutet: Wir m\u00fcssen die Subventionen in der Landwirtschaft so aus-richten, dass keine nachteiligen Effekte des Biomassee-insatzes in den unterschiedlichen Bereichen auftreten.\nIn der Tat war auch ich erstaunt, Herr Hintersberger, wie \noffen sich der Vertreter der Staatsregierung im Ausschuss ge\u00e4u\u00dfert hat, dass die Gentechnik im Energiep\ufb02  anzen-\nanbau in Bayern nichts verloren hat. Das war erfreulich und das begr\u00fc\u00dfen wir.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nEin Wort noch zu der eben angesprochenen Zulassung \nder Kartoffel mit ihrem besonderen St\u00e4rkemuster. Das ist zwar fatal, hat aber mit Energieerzeugung, bzw. mit Bio-masse zur Energieerzeugung, nichts zu tun. In der Tat wird jetzt letztendlich ein Kartoffelanbau f\u00fcr die Industrie zugelassen, der Antibiotikaresistenzen bewirken kann. In diesem Fall ist es Kanamycin, das beispielsweise bei der Tuberkulosebek\u00e4mpfung eingesetzt wird. Dies kann \u00fcber Austr\u00e4ge in die Umwelt zu negativen zus\u00e4tzlichen Resi-stenzeffekten bei Menschen f\u00fchren.\nWenn Sie den Klimaschutz ernst nehmen und den Bio-\nmasseeinsatz bef\u00fcrworten, m\u00fcssen Sie konsequenter-weise auch die Anbaumethoden in Bayern kritisch be-leuchten. Wir wissen durch die Untersuchungen der Bay-erischen Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft, dass der \u00d6ko-Anbau nur die H\u00e4lfte des Energieeinsatzes ben\u00f6tigt, den man f\u00fcr die konventionelle Landwirtschaft braucht. Das hei\u00dft, der \u00d6ko-Anbau ist per se deutlich g\u00fcnstiger als der \nAnbau von Energiep\ufb02  anzen im konventionellen Landbau. \nWenn wir also die Bilanzen wirklich verbessern wollen, Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7536 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nm\u00fcssen wir hier \ufb02  \u00e4chendeckend auf den \u00d6ko-Anbau um-\nstellen, so unangenehm Ihnen das ist. Aber nehmen Sie die Zahlen, nehmen Sie die Bilanzen und nehmen Sie den Klimaschutz ernst. \n(Zurufe von der CSU)\nNicht zuletzt darf ich an Folgendes erinnern: Umweltmi-\nnister Schnappauf hat auf der \u201eBiofach\u201c genau dazu eine Ausstellung er\u00f6ffnet: Energieverbrauch, \u00d6ko-Anbau, kon-ventioneller Abbau. Ich erinnere: Es ist die H\u00e4lfte des En-ergieeinsatzes im \u00d6ko-Landbau zu verzeichnen im Ver-gleich zum konventionellen Landwirtschaftsanbau. Und das bringt Klimaschutz.\n(Zurufe von der CSU)\nNat\u00fcrlich hat das etwas mit dem Antrag zu tun. Denn \nwenn ich umweltvertr\u00e4glich und nachhaltig Biomasse gewinnen will, dann darf ich letztendlich nicht nur einen Standard f\u00fcr Lebensmittel im konventionellen Anbau for-dern, sondern ich muss grunds\u00e4tzlich auf einen absolut nachhaltigen \u00d6ko-Anbau setzen.\nDas w\u00fcrde im Vergleich der beiden landwirtschaftlichen \nAnbaumethoden bedeuten, dass ich 50 bis 60 % der CO\n2-Emissionen pro Hektar einspare. Das ist der Weg, \nden wir konsequent gehen m\u00fcssen.\nIhr Denken ist noch mit erheblichen Scheuklappen ver-\nsehen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nAber irgendwann sind Sie sicherlich auch so weit zu er-\nkennen: Diesen Weg m\u00fcssen wir gehen, wenn wir tat-s\u00e4chlich Biomasse zum Klimaschutz bei der Energieer-zeugung einsetzen wollen. \nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Frau Kollegin, Sie sind \u00fcber der \nRedezeit.\nRuth Paulig (GR\u00dcNE): Schauen Sie sich also k\u00fcnftig \neinmal die Unterlagen Ihrer Landesanstalt an und \u00fcber-legen Sie, was k\u00fcnftig beim Anbau der Energiep\ufb02  anzen \nzum Wohl des Klimas und f\u00fcr die Erhaltung der Biodiver-sit\u00e4t ver\u00e4ndert werden muss. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nPr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck : Das Wort hat der Herr Landwirt-\nschaftsminister.\nStaatsminister Josef Miller (Landwirtschaftsministe-\nrium): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass diejenigen, die jetzt am Rednerpult gestanden sind, die Unterlagen der Landesanstalt und der einschl\u00e4gigen Hochschulin-stitute genauer angeschaut h\u00e4tten. Frau Kollegin Paulig, seien Sie doch so ehrlich zu sagen, dass der \u00d6kolandbau \npro Hektar zwar weniger Energie verbraucht, dass aber \npro Produktionseinheit, also pro Kilo Milch oder pro Kilo Fleisch kaum Unterschiede bestehen. Sie sollten das \nehrlich vortragen.\n(Zuruf der Abgeordneten Ruth Paulig (GR\u00dcNE))\nBeim Kollegen W\u00f6rner wei\u00df ich jetzt gar nicht, f\u00fcr was er \neintritt.\n(Zurufe von der SPD)\nIst er noch f\u00fcr die Erzeugung nachwachsender Rohstoffe \noder lehnt er das inzwischen ab? Ich kann nur sagen, die Landwirtschaft hat bis zum Zweiten Weltkrieg immer En-ergie erzeugt. Wir verwenden derzeit viel zu viel Energie, die im Boden gespeichert ist, und erzeugen damit jede Menge CO\n2. Aber wir m\u00fcssen wieder mehr das verwerten, \nwas auf der Erde w\u00e4chst. Wenn Sie sagen, man k\u00f6nne alles, was nat\u00fcrlich ist, als Nahrungsmittel zulassen, und was nicht nat\u00fcrlich ist, k\u00f6nne man als Nahrungsmittel nicht zulassen, dann nur Folgendes: Die Tollkirsche ist ganz nat\u00fcrlich, sie ist allerdings als Nahrungsmittel nicht zu empfehlen. \n(Zurufe von den GR\u00dcNEN)\nWas Sie in Ihrem Antrag fordern, ist ein Katalog vieler \n\u00fcber\ufb02  \u00fcssiger Regelungen. Wenn Sie sich mit dem Thema wirklich auseinandergesetzt h\u00e4tten, w\u00e4ren Sie darauf ge-kommen, dass vieles, was Sie in Ihrem Antrag ausf\u00fchren, l\u00e4ngst geregelt ist. Ein anderer Teil ist nicht sinnvoll, weil damit absehbar notwendige Entwicklungen behindert w\u00fcrden. \nWenn Sie sagen, wegen des Klimawandels d\u00fcrften nur \neinheimische P\ufb02  anzen verwendet werden, dann h\u00e4ngen \nSie sich doch in etwas ungeheuer hinein, was die Natur von sich selbst aus macht. Trockenresistente B\u00e4ume w\u00fcrden aus dem S\u00fcden Europas nach dem Norden vor-dringen. Aber das k\u00f6nnen sie bei uns nicht, weil der Al-penriegel dazwischensteht. Da wird der Mensch wohl zum Teil nachhelfen m\u00fcssen. Und dann sprechen Sie auch die Gentechnik hier an. Wir k\u00f6nnen das Gentechnikrecht nicht \u00e4ndern; denn wir sind ein Rechtsstaat. Wir machen nur das, was unter Rot-Gr\u00fcn in Europa beschlossen wurde. Das wird durchgesetzt. Was wir tun k\u00f6nnen, ist aufzu-passen, dass die auf europ\u00e4ischer Ebene getroffenen Bestimmungen \u00fcberall eingehalten werden und zwar sowohl im Food- als auch im Non-Food-Bereich. Ich frage mich schon, was diese Diskussion hier soll. Sie m\u00fcssen sich doch selbst kritisieren, nachdem Sie das alles zuge-lassen haben w\u00e4hrend Ihrer rot-gr\u00fcnen Regierungszeit. Ich habe da nie eine Kritik von Ihnen geh\u00f6rt. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen die Landwirte selbst auf die Anwendung von gen-technisch ver\u00e4nderten P\ufb02  anzen verzichten. \nHerr Hintersberger ist schon darauf eingegangen, dass \ndie gleichen fachlichen Vorgaben im Food-Bereich wie auch im Non-Food-Bereich zu gelten haben. \nWas die Monokulturen anbelangt, so ist das im Cross-\nCompliance-Regelwerk f\u00fcr alle Formen der Produktion Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7537\ngenau vorgeschrieben. Ansonsten erfolgen K\u00fcrzungen \nbei den Direktzahlungen.\nNun fordern Sie in Ihrem Antrag auch noch, industrielle \nAnbaumethoden zu verhindern. Grund und Boden sind in b\u00e4uerlicher Hand. Die Bauern werden alles tun, fach-gerecht zu wirtschaften. Sie werden die gute fachliche Praxis einhalten m\u00fcssen, weil auch dies im Cross-Comp-liance-Regelwerk vorgegeben ist. \nWenn Sie nun Bef\u00fcrchtungen haben, dass beim Import \nvon Energiep\ufb02  anzen mehr Energie verbraucht wird, als dann die Energiegewinnung ausmacht, so m\u00fcssen Sie sich entgegenhalten lassen, dass diese Produkte so en-ergiehaltig sind, dass bei einer Ladung von 30 000 Liter P\ufb02  anzen\u00f6l nur 1 Promille Energie verbraucht wird, um 100 Kilometer zu fahren. Da haben Sie keine Chancen.\nAber auch wir setzen uns durchaus daf\u00fcr ein, dass die \naus den importierten Energiep\ufb02  anzen gewonnenen Pro-dukte nur dann verwendet werden, wenn sie \u00f6kologisch in Ordnung sind. Hierzu gibt es Initiativen zur internatio-nalen Zerti\ufb01  zierung; es m\u00fcssen beispielsweise bestimmte Standards vorgelegt werden. Die Bundesregierung hat hierzu nachhaltige Zerti\ufb01  zierungsgrunds\u00e4tze aufgestellt. \nBeim Palm\u00f6l, das Sie auch angesprochen haben, wird \nnach dem jetzt vorliegenden Erfahrungsbericht des Bun-desumweltministeriums vorgeschlagen, es solange von der Verg\u00fctungsp\ufb02  icht auszuschlie\u00dfen, bis ein wirksames Zerti\ufb01  zierungssystem vorgelegt ist. \nEs ist also sehr, sehr viel geregelt. Wir alle wollen, dass \nauch nachwachsende Rohstoffe \u00f6kologisch nachhaltig erzeugt werden. Wir haben viele Regelungen. Wenn wir noch welche brauchen, werden wir welche machen. Aber die, die Sie anf\u00fchren, die sind dazu nicht geeignet. \n(Beifall bei der CSU)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Es gibt keine \nweiteren Wortmeldungen. Damit ist die Aussprache ge-schlossen.\nWir kommen zur Abstimmung. Der federf\u00fchrende Aus-\nschuss f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz emp\ufb01  ehlt die \nAblehnung des Antrags. Wer dagegen dem Antrag zu-stimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das sind die SPD-Fraktion und die Fraktion des B\u00dcND-NISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Gegenstimmen bitte ich an-zuzeigen. \u2013 Die CSU-Fraktion. \n(Christine Stahl (GR\u00dcNE): Das ist Ihr kleines Welt-\nbild!)\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Antrag abge-\nlehnt.\nIch rufe Tagesordnungspunkt 25 auf:\nAntrag der Abg. \nHenning Kaul, Joachim Unterl\u00e4nder, Dr. Jakob Kreidl u. a. (CSU), Joachim Wahnschaffe, Johanna Werner-\nMuggendorfer u. a. (SPD), Dr. Martin Runge u. a. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)Vermeidung des Erwerbs von Produkten aus aus-beuterischer Kinderarbeit im Bereich des \u00f6ffentli-chen Beschaffungswesens (Drs. 15/8120)\nEs ist jetzt doch eine Aussprache vorgesehen, und zwar \nf\u00fcnf Minuten pro Fraktion. Au\u00dferdem ist eine namentliche Abstimmung beantragt.\nIch darf als Erstes dem Kollegen Kaul das Wort erteilen. \n(Alexander K\u00f6nig (CSU): Sehr gut!)\nHenning Kaul (CSU): Frau Pr\u00e4sidentin, werte Kolleginnen \nund Kollegen! Die Bundesl\u00e4nder leisten im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit, die verfassungsm\u00e4\u00dfig ist, in Abstimmung mit der Bundesregierung ihren Beitrag zur L\u00f6sung von Nord-S\u00fcd-Problemen, aber auch Entwicklungszusam-menarbeit. Die Grunds\u00e4tze der bayerischen Entwick-lungszusammenarbeitspolitik sind letztmalig zusammen-gefasst worden in der Landtagsdrucksache 14/8451 vom 5. April 2001. \nIm Februar dieses Jahres hat der Landtag auf Antrag \nunserer Fraktion die Staatsregierung aufgefordert, einen Bericht zur Umsetzung der Beschl\u00fcsse der Ministerpr\u00e4si-denten von 1998 vorzulegen. Dieser Bericht liegt seit Mai dieses Jahres vor und ist von jedem nachlesbar.\nIn der CSU-Fraktion arbeitet seit dem 1. November 2003 \neine st\u00e4ndige Arbeitsgemeinschaft \u201eEntwicklungszusam-menarbeit\u201c, die fr\u00fcher nur sporadisch zusammenkam. Diese Arbeitsgemeinschaft hat im Fr\u00fchjahr dieses Jahres eine Initiative gestartet, um gegen den Erwerb von Pro-dukten aus ausbeuterischer Kinderarbeit vorzugehen. Die Anregung dazu bekamen wir vom Landeskomitee der Katholiken, von der evangelischen Landeskirche und von dem Eine-Welt-Netzwerk Bayern.\nIn Deutschland gilt das Verbot ausbeuterischer Kinderar-\nbeit bereits seit 1839. Damals ist auch die Gewerbeauf-sicht eingef\u00fchrt worden, um dieses Verbot kontrollieren zu k\u00f6nnen. Das Verbot ausbeuterischer Kinderarbeit war auch die Geburtsstunde der staatlichen Sozialpolitik in den deutschen L\u00e4ndern. \nIn manchen Staaten unseres Planeten, meine werten \nKolleginnen und Kollegen, gibt es aber nach wie vor aus-beuterische Kinderarbeit, und deshalb ist die \u00c4chtung dieses Tatbestandes aufgenommen worden durch die Internationale Arbeitsorganisation \u2013 ILO \u2013, die in einer eigenen Konvention diese \u00c4chtung ausgesprochen hat. Die Bundesrepublik Deutschland ist dieser \u00c4chtung im Jahr 2001 durch Rati\ufb01  zierung beigetreten.\nGest\u00fctzt auf diese internationale Vereinbarung, haben \nauch viele Kommunen in Bayern mittlerweile Richtlinien erarbeitet, um die Beschaffung von Produkten aus aus-beuterischer Kinderarbeit zu verhindern.Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7538 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nIn einem eigenen Antrag wollte die CSU-Fraktion nun \nsolche Kriterien auch f\u00fcr das Beschaffungsprinzip un-seres Freistaates aufstellen. Zur gleichen Zeit hat die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auch einen solchen Antrag formuliert. Wir haben dann versucht, da es nun wirklich ein weltumspannendes Thema ist, das nicht par-teiisch auszun\u00fctzen, sondern uns zusammenzusetzen, um eine gemeinsame Formulierung zu \ufb01  nden. Diese For-\nmulierung haben wir gefunden unter Hinzunahme des Eine-Welt-Netzwerks Bayern, und ich glaube, wir sollten diese Chance nutzen.\nDie Vermeidung von ausbeuterischer Kinderarbeit, werte \nKolleginnen und Kollegen, ist, wie ich meine, ein grund-s\u00e4tzlicher christlicher und humaner Auftrag, der welt-weit gilt. Sie ist aber gleichzeitig ein wirksamer Beitrag zur Schaffung verbesserter Strukturen in den entspre-chenden L\u00e4ndern.\nMir ist klar, dass wir mit solch einem Antrag, wenn er zum \nBeschluss wird, nicht unmittelbar auf die entsprechenden sozialen Strukturen unserer wirtschaftlichen Partner-l\u00e4nder Ein\ufb02  uss nehmen k\u00f6nnen, denn darum geht es. \nAber ich meine, es ist wert, dass wir alle M\u00f6glichkeiten, die wir trotzdem haben, nutzen, auch im Beschaffungs-wesen unseres Freistaates und unserer \u00f6ffentlichen Ein-richtungen und Kommunen, alles zu tun und zu nutzen, um die Kinderarbeit als moderne Sklaverei zu unter-binden.\n(Zuruf von der CSU: Genau!)\nIch w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn dieser Antrag, \u00fcber \nden wir textlich monatelang gestritten haben, heute so, wie er in f\u00fcnf Aussch\u00fcssen einstimmig \n(Dr. Hildegard Kronawitter (SPD): Nein, nein!)\nund in einem Ausschuss mit drei Enthaltungen be-\nschlossen wurde, in diesem Haus eine entsprechende W\u00fcrdigung erfahren k\u00f6nnte. Das w\u00e4re ein Signal nach drau\u00dfen, nicht nur in Bayern, sondern innerhalb Deutsch-lands.\n(Beifall bei der CSU)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : N\u00e4chste Wort-\nmeldung: Frau Kollegin Radermacher.\nKarin Radermacher (SPD): Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Die SPD-Landtagsfraktion ist sehr froh, dass dieser Antrag heute gemeinsam verabschiedet wird, ich hoffe, auch mit einer gro\u00dfen Mehrheit, damit wir deutlich machen k\u00f6nnen: Entwicklungszusammenarbeit geht uns eigentlich alle an.\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nGR\u00dcNEN)\nWir k\u00f6nnen nicht so tun, als w\u00e4re das nur eine Angele-\ngenheit des Bundes. Ich denke, auf allen Ebenen haben wir das, was wir tun k\u00f6nnen, dazu beizutragen.Es gab in den vergangenen Jahren zwar, wenn man sich \ndie Unterlagen anschaut, eine ganze Reihe von Versu-chen, solche Antr\u00e4ge gegen die ausbeuterische Kinder-arbeit zu initiieren. Leider sind sie bis zu diesem Antrag an der Mehrheit gescheitert. Umso dankbarer sind wir alle, glaube ich, dass es diesmal zu klappen scheint.\nBesonders m\u00f6chte ich dem Eine-Welt-Netzwerk Bayern \ndanken, dessen Vertreter den Antrag initiiert und letztlich auch sehr exakt ausgearbeitet haben. Zu verdanken ist dies der Hartn\u00e4ckigkeit, aber auch der \u00dcberzeugungs-kraft der Argumente, die von den Menschen gekommen sind, die ehrenamtlich in diesem Bereich arbeiten. Ich \ufb01  nde es gro\u00dfartig, dass wir uns alle haben \u00fcberzeugen lassen. Wer wie ich seit Jahren ein kleines Entwicklungs-hilfeprojekt betreut, wei\u00df auch, wovon er spricht. Umso notwendiger ist es.\nEs war die Diskussion, ob wir auch den Bund oder nur \nden Bund verp\ufb02  ichten sollten zu handeln. Ich denke, mit dem Antrag, den wir jetzt gemeinsam haben, mit dem wir alle Ebenen, uns selber, aber auch die Staatsregierung, einbinden und sagen: Wir m\u00fcssen alles das, was wir tun k\u00f6nnen, auch tun, haben wir wirklich den Durchbruch ge-schafft. Ich denke, es w\u00e4re nicht so toll gewesen, wenn wir die Kommunen aufgefordert h\u00e4tten, die \u00d6ffentlichkeit, die Unternehmer und den Bund, aber selber nicht das tun w\u00fcrden, was wir tun k\u00f6nnen.\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nGR\u00dcNEN)\nDeshalb geben wir unsere volle Zustimmung. Ich hoffe, \ndass wir die Kollegen in der CSU-Fraktion, die noch nicht davon \u00fcberzeugt sein k\u00f6nnen \u2013 das soll es ja auch geben, das ist auch nicht schlimm \u2013, im Laufe der Zeit \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Es wird wichtig sein, dass wir die sechs Punkte, die wir heute beschlie\u00dfen, mit Leben er-f\u00fcllen. Denn wenn sie nur auf dem Papier stehen, \n(Johanna Werner-Muggendorfer (SPD): \u2026 n\u00fctzt \ndas \u00fcberhaupt nichts!)\nwerden sie den betroffenen Kindern wenig n\u00fctzen. Wir \nwerden alle, jeder an seiner Stelle, schauen m\u00fcssen, dass wir das, was wir beschlie\u00dfen, auch in die Tat um-setzen. Wenn uns das gelingt und wenn wir nach einem oder zwei Jahren die ersten positiven Berichte haben, dann hoffe ich, dass wir uns alle in diesem Antrag wie-der\ufb01  nden k\u00f6nnen.\n(Beifall bei der SPD und bei den GR\u00dcNEN)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : N\u00e4chste Wort-\nmeldung: Herr Kollege Dr. Runge.\nDr. Martin Runge (GR\u00dcNE): Frau Pr\u00e4sidentin, Kolle-\nginnen und Kollegen! Was lange w\u00e4hrt, wird endlich gut. Viereinhalb Jahre mit Antr\u00e4gen, Lockungen und Drohungen haben gefruchtet. Wir sind froh und gl\u00fcck-lich dar\u00fcber, dass dieser fraktions\u00fcbergreifende Antrag zustande gekommen ist, sodass in Konsequenz eines Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7539\nsolchen Beschlusses Bayern als erstes Land Produkte, \nin welche ausbeuterische Kinderarbeit einge\ufb02  ossen ist, \nbei der Beschaffung durch seine Beh\u00f6rden ausschlie\u00dfen muss. Die meisten von Ihnen wissen, dass die Kernar-beitsnormen der ILO wie Recht auf Koalitionsfreiheit, Verbot von Kinderarbeit und Verbot von Sklavenarbeit sowie Verbot von Diskriminierung f\u00fcr alle Staaten P\ufb02  icht \nsind. Sie sind selbst f\u00fcr die Staaten P\ufb02  icht, die die ILO-\nKonvention nicht rati\ufb01  ziert haben. \nIn der Praxis sieht es aber anders aus. Solche Normen \nm\u00fcssen ber\u00fccksichtigt werden und solche Normen gilt es selbstverst\u00e4ndlich auch zu leben. Die Kollegen haben auf die Problematik hingewiesen, welche dem Antrags-begehren zugrunde liegt. Klar ist auch, dass es bereits heute praktikable Wege gibt, um auf diesem Gebiet f\u00fcr Verbesserungen zu sorgen. \nUnser Anliegen war es, dass sich der Landtag nicht aus \nder Verantwortung stiehlt, dass er nicht nur auf die Zu-st\u00e4ndigkeiten des Bundes hinweist, sondern dass er im Bewusstsein und mit der Zielsetzung entscheidet, dass der Freistaat selber handeln kann und handeln muss. Das wissen wir sp\u00e4testens seit dem Urteil des Bundes-verfassungsgerichts vom letzten Jahr zur Berliner Ta-riftreueregelung. Der Kollege Unterl\u00e4nder hat gegen\u00fcber der Presse am 14. Juni 2007 Folgendes erkl\u00e4rt, soweit man das f\u00fcr bare M\u00fcnze nehmen kann; Herr Unterl\u00e4nder, ich darf zitieren, was Sie gesagt haben sollen: Den Land-tagsfraktionen sei nat\u00fcrlich klar, dass das vorl\u00e4u\ufb01  g nur einem Appell, aber doch einem wichtigen Signal gleich-komme.\nNein, Herr Unterl\u00e4nder, es ist nicht nur ein Signal, son-\ndern es ist eine Verp\ufb02  ichtung f\u00fcr die Staatsregierung. Wir alle wollen fraktions\u00fcbergreifend ein Muss f\u00fcr die Ministe-rien und f\u00fcr die diesen nachgeordneten Beh\u00f6rden sowie auch f\u00fcr staatliche Unternehmungen und Beteiligungen. So steht es auch ganz klar im Antrag. Es ist also nicht nur ein Signal, sondern schon eine Verp\ufb02  ichtung. \nMit dem Antrag und mit der heutigen Beschlussfassung ist \nein ganz wichtiger Schritt getan worden. Wir danken allen Beteiligten, vor allem danken wir den Mitgliedern in der CSU-Fraktion, die ein hartes St\u00fcck Arbeit in ihrer Fraktion leisten mussten. Der Freistaat Bayern \u00fcbernimmt mit dem heutigen Beschluss eine segensreiche Vorreiterrolle weit \u00fcber die Grenzen des Freistaates hinaus. Wir bitten um breite Zustimmung. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Mir liegen keine \nweiteren Wortmeldungen vor. Damit ist die Aussprache geschlossen. Es sind noch keine 15 Minuten seit Ank\u00fcn-digung der namentlichen Abstimmung vor\u00fcber. Ich rufe deshalb den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt auf, und wir stimmen im Anschluss daran \u00fcber diesen Antrag ab.Ich rufe jetzt Tagesordnungspunkt 26 auf:\nAntrag der Abg. Margarete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)Integrierte Stadtentwicklung \u2013 Interministerielle Zu-sammenarbeit Soziale Stadt 3 (Drs. 15/7893)\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. F\u00fcnf Minuten pro Fraktion \nsind vereinbart. Als Erstes darf ich Frau Kollegin Kamm ums Wort bitten.\nChristine Kamm (GR\u00dcNE): Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen Sie mit diesem Antrag auffordern, die Programme im Rahmen des Bund-L\u00e4nder-Programms zur F\u00f6rde-rung von Stadtteilen \u201emit besonderem Entwicklungsbe-darf \u2013 die Soziale Stadt\u201c durch alle Ministerien besser zu unterst\u00fctzen und eine bessere interministerielle Zusam-menarbeit zu p\ufb02  egen. \nDie Aktivit\u00e4ten im Rahmen des Programms \u201eSoziale Stadt\u201c \nwerden von der Obersten Baubeh\u00f6rde sehr vorbildlich und mit sehr gro\u00dfem Engagement vorangetrieben. Sie erfreuen sich in den Kommunen sehr gro\u00dfer Beliebtheit. Die Kommunen wissen auch, dass es nicht reicht, wenn in den betroffenen Stadtteilen nur die bauliche Situation verbessert wird. Mindestens ebenso wichtig sind nat\u00fcr-lich auch die Aktivit\u00e4ten der anderen Bereiche wie zum Beispiel Bildung, Soziales oder Wirtschaft mit geeigneten Programmen. Vor Ort wird durch die Kommunen mit Un-terst\u00fctzung des Bauministeriums intensive Arbeit gelei-stet, und es werden gute Erfolge erzielt. Vonseiten des Bildungsministeriums gibt es aber keine Unterst\u00fctzung. Zum Beispiel gibt es keine Sprachlernklassen, auch wenn es erforderlich w\u00e4re. Es gibt auch keine Integrati-onsma\u00dfnahmen durch das Sozialministerium oder auch keine F\u00f6rderprogramme f\u00fcr Kleingewerbebetriebe durch das Wirtschaftsministerium. \nDas Institut f\u00fcr Stadtforschung und Strukturpolitik hat \nin seiner Zwischenevaluation dieses Bund-L\u00e4nder-Pro-gramms eine st\u00e4rkere Hinwendung zu einem integrierten Handlungsansatz gefordert, damit dieses Programm effektiver umgesetzt werden kann. Ich m\u00f6chte Sie an dieser Stelle daran erinnern, dass Ministerpr\u00e4sident Stoiber in seinen Reden bei Veranstaltungen sowohl des \nBayerischen St\u00e4dtetages als auch des Deutschen St\u00e4d-\ntetages nicht m\u00fcde wird, auf die schwierigen Situationen in bestimmten Gemeinden oder Stadtteilen hinzuweisen. Vor diesem Hintergrund erwarte ich, dass auf der Basis dieser Erkenntnisse Handlungsprogramme aufgelegt werden und dass es Ihrerseits nicht damit abgetan ist, dass nur die bauliche Situation verbessert wird. In der Tat m\u00fcssen diese Aktivit\u00e4ten im Rahmen der Sozialen Stadt durch die Wirtschaftsf\u00f6rderung, die Gewerbef\u00f6rderung, die Arbeitsbeschaffung, durch Bildung und beru\ufb02  iche Bil-dung und Integration mit geeigneten zus\u00e4tzlichen Ange-boten und Programmen unterst\u00fctzt werden. Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7540 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nHier ist einiges zu tun. Leider ist nur der Staatssekret\u00e4r \ndes Innenministeriums hier \u2013 \u2013 \n(Staatssekret\u00e4r Georg Schmid: Was hei\u00dft hier \n\u201enur\u201c?)\n\u2013 Das Leider bezieht sich auf das Nur. Die anderen Mini-\nsterien, die auch ihren Beitrag dazu leisten sollten, sind hier leider nicht vertreten. Das bedauere ich. Dennoch hoffe ich, mit diesem Antrag einen Ansto\u00df geben zu k\u00f6nnen, damit in Zukunft mehr getan wird, um die Aktivi-t\u00e4ten intensiver und fruchtbarer zu gestalten. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : N\u00e4chste Wort-\nmeldung: Herr Kollege Unterl\u00e4nder.\nJoachim Unterl\u00e4nder (CSU): Frau Pr\u00e4sidentin, Kolle-\nginnen und Kollegen! Dieser Antrag ist aus unserer Sicht \u2013 das haben wir in den Ausschussberatungen auch schon dargestellt \u2013 \u00fcber\ufb02  \u00fcssig wie ein Kropf. Er ist deshalb \u00fcber-\ufb02  \u00fcssig, weil die interministerielle Zusammenarbeit l\u00e4ngst funktioniert. Das Bund-L\u00e4nder-Programm \u201eSoziale Stadt\u201c, das wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, ist in der Praxis eben nicht auf st\u00e4dtebauliche Ma\u00dfnahmen begrenzt, sondern es schlie\u00dft auch gerade die soziale Infrastruktur mit ein. Die Ma\u00dfnahmen zur sozialen Integration werden \u00fcber die Projekte der sozialen Stadt bereits jetzt unterst\u00fctzt. Auf der konzeptionellen Seite gibt es eine sehr enge Zusam-menarbeit zwischen der Obersten Baubeh\u00f6rde und den anderen H\u00e4usern. Ich habe es selbst erlebt, weil dieses Projekt im M\u00fcnchner Norden in zwei Stadtvierteln reali-siert worden ist. Dort wurden Ma\u00dfnahmen ausdr\u00fccklich \u00fcber die st\u00e4dtebaulichen Ans\u00e4tze hinaus im Sinne eines integrativen Ansatzes durchgef\u00fchrt, bei denen durch die Oberste Baubeh\u00f6rde und die politische Spitze des Innen-ministeriums auch die anderen H\u00e4user fachlich einge-bunden wurden. \nMan muss noch ein Zweites bedenken: Die Initiativen \nentwickeln sich vor Ort. Das ist kein Prozess, der von oben vorgegeben wird, sondern der sich aus den Stadt-vierteln selbst entwickelt. Deshalb bringen sich die Kom-munen selbst intensiv ein und setzen ma\u00dfgeschneiderte Konzepte um. Bei der Sozialen Stadt handelt es sich um einen Agenda-Prozess, wie es ihn bei kaum einem an-deren Programm gibt.\nIch bin ein gro\u00dfer Bef\u00fcrworter dieses Programms, weil es \neinen interdisziplin\u00e4ren Ansatz hat und weil es damit ge-lungen ist, soziale Strukturen zu verbessern. Ich bin auch der Meinung, dass wir \u00fcber eine Weiterentwicklung nach-denken m\u00fcssen. Der Freistaat Bayern wird sich auch in Zukunft an diesem Programm Soziale Stadt beteiligen. Die Verwaltungsvereinbarung zwischen dem Bund und den Bundesl\u00e4ndern ist bereits abgeschlossen worden. Das alles sind Argumente und Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dieses Konzept weiterhin umzusetzen. Ich denke, dass es hier keinen zus\u00e4tzlichen erg\u00e4nzenden Bedarf gibt.Deshalb bitte ich Sie, wie die zwei gr\u00f6\u00dferen Fraktionen \n\u2013 die CSU-Fraktion und die kleinere gro\u00dfe SPD-Frak-tion \u2013 im federf\u00fchrenden Ausschuss diesen Antrag der GR\u00dcNEN abzulehnen.\n(Beifall bei der CSU)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Jetzt darf ich \nHerrn Kollegen W\u00f6rner das Wort erteilen.\nLudwig W\u00f6rner (SPD): Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich kann es kurz machen. Herr Kol-lege Unterl\u00e4nder, wir sind vielleicht zahlenm\u00e4\u00dfig weniger, aber sonst nehmen wir es leicht mit euch auf.\n(Herbert Ettengruber (CSU): Das sieht der W\u00e4hler \nanders!)\nKolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte auf Folgendes hin-\nweisen: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir dieses Modell weiterent-wickeln; denn das Bessere kann immer noch verbessert werden. Die Erfahrungen \u2013 zum Beispiel mit dem Hasen-bergl in M\u00fcnchen \u2013 zeigen jedoch, dass die Programme dort, wo es nicht um einen reinen Sanierungsbedarf geht, gut gelaufen sind. Man muss allerdings aufpassen, dass diese Programme nicht sofort zusammenbrechen, wenn sich die Menschen, die diese Programme umgesetzt haben, zur\u00fcckziehen. Hier m\u00fcssen wir aufpassen. \nInsgesamt gesehen ist die Soziale Stadt ein Erfolgspro-\njekt f\u00fcr alle Beteiligten, nicht nur f\u00fcr die Menschen, son-\ndern auch f\u00fcr die Stadt, die Stadtentwicklung und f\u00fcr die Gesellschaft. Deshalb m\u00f6chte ich lobend erw\u00e4hnen, dass die Zusammenarbeit sowohl mit den St\u00e4dten und dem Land als auch mit dem Bund gut funktioniert. Ich wollte, \nwir h\u00e4tten mehr solcher Projekte.\n(Beifall bei der SPD)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Frau Kollegin \nKamm hat noch einmal ums Wort gebeten.\nChristine Kamm (GR\u00dcNE): Frau Pr\u00e4sidentin, meine \nDamen und Herren! Die Programme vor Ort laufen na-t\u00fcrlich gut. Sie k\u00f6nnten aber noch besser laufen, wenn sie durch entsprechende Aktivit\u00e4ten aus anderen Mini-sterien unterst\u00fctzt w\u00fcrden. Ich war vor Ort. Teilweise war es nicht m\u00f6glich, Sprachlernklassen zu bilden oder In-tegrationsma\u00dfnahmen durch das Sozialministerium zu unterst\u00fctzen, obwohl sich das der B\u00fcrgermeister und die \nBeteiligten gew\u00fcnscht h\u00e4tten. Auch eine Unterst\u00fctzung der Gewerbef\u00f6rderung durch das Wirtschaftsministerium \nwar nicht m\u00f6glich. Vor Ort bem\u00fchen sich die Beteiligten, von den Ministerien werden sie jedoch nicht unterst\u00fctzt.\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Mir liegen keine \nweiteren Wortmeldungen mehr vor. Damit ist die Aus-sprache geschlossen. Wir kommen zur Abstimmung. Der federf\u00fchrende Ausschuss f\u00fcr Sozial-, Gesundheits- und Familienpolitik emp\ufb01  ehlt auf Drucksache 15/8599 die Ab-\nlehnung des Antrags. Wer dagegen dem Antrag zustimmen Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7541\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die Frak-\ntion des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich bitte, die Gegenstimmen anzuzeigen. \u2013 Das sind die Fraktionen der CSU und der SPD. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Antrag abgelehnt.\nKolleginnen und Kollegen, ich komme zur\u00fcck zu Tages-\nordnungspunkt 25 und f\u00fchre jetzt die namentliche Ab-stimmung durch. Die Urnen stehen bereit. Ich bitte Sie, Ihre Stimmkarten einzuwerfen. F\u00fcr die Abstimmung sind f\u00fcnf Minuten vorgesehen.\n(Namentliche Abstimmung von 18.35 bis \n18.40 Uhr)\nKolleginnen und Kollegen, die Stimmabgabe ist abge-\nschlossen. Damit schlie\u00dfe ich die Abstimmung. Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze einzunehmen, damit wir in der Tagesord-nung fortfahren k\u00f6nnen.\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin)\nEs werden jetzt zwei Erkl\u00e4rungen zur Abstimmung nach \n\u00a7 133 unserer Gesch\u00e4ftsordnung abgegeben. Zun\u00e4chst darf ich Herrn Kollegen K\u00f6nig f\u00fcr eine Erkl\u00e4rung zur Ab-stimmung das Wort erteilen.\nAlexander K\u00f6nig (CSU): Frau Pr\u00e4sidentin, Kolleginnen \nund Kollegen! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit wahrnehmen, nicht nur im eigenen Namen, sondern auch im Namen einzelner weiterer Kollegen zu erkl\u00e4ren, warum wir keine M\u00f6glichkeit sahen, dem Antrag zuzustimmen. Der Antrag auf Vermeidung des Erwerbs von Produkten aus ausbeu-terischer Kinderarbeit im Bereich des \u00f6ffentlichen Be-schaffungswesens ist sicher gut gemeint. Wir unterstellen allen Antragstellern nur beste Motive. Selbstverst\u00e4ndlich bin auch ich der Meinung, dass man es vermeiden sollte, Produkte zu erwerben, die durch ausbeuterische Kinder-arbeit hergestellt wurden.\nDie Frage ist nur, ob der Weg, der in diesem Antrag aufge-\nzeigt wurde, auch nur ann\u00e4hernd geeignet ist, um dieses hehre Ziel zu erreichen. Das bezwei\ufb02  e ich. Bislang haben die Antragsteller im Einzelnen noch nichts zu diesem Antrag gesagt. Es wurde nur allgemein dazu gesprochen. Deshalb m\u00f6chte ich im Hohen Haus noch etwas zu den Details sagen: Mit dem Antrag fordert der Landtag die Staatsregierung auf, keine Produkte aus ausbeuteri-scher Kinderarbeit zu erwerben. Das ist eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Dazu braucht es eigentlich keinen Antrag. Die Staatsregierung war schon in den letzten beiden Jahrzehnten bem\u00fcht, entsprechend zu handeln.\nJetzt wird es interessant. Wie soll dies in Zukunft \ngeschehen? \u2013 Es soll laut der Ziffer 1 des Antrags durch eine Zerti\ufb01  zierung durch eine unabh\u00e4ngige Organisation geschehen. Unklar ist, was das f\u00fcr eine Organisation ist, wer sie \ufb01  nanziert und wie dies verfahrensm\u00e4\u00dfig funktio-nieren soll.\n(Johanna Werner-Muggendorfer (SPD): Das \ngeh\u00f6rt in die Aussprache!)Oder es soll durch eine entsprechende Selbstverp\ufb02  ich-\ntungserkl\u00e4rung geschehen. \nMeine Damen und Herren, wie soll es denn jetzt ge-\nschehen? \u2013 Entweder so oder so. \nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Herr Kollege \nK\u00f6nig, das soll eine Erkl\u00e4rung zu Ihrer Abstimmung sein.\nAlexander K\u00f6nig (CSU): Ich erkl\u00e4re gerade, warum ich \ndem Antrag nicht zustimmen konnte.\nZu Nummer 2 brauche ich nichts zu sagen. \nAuch Nummer 3 kann ich nicht zustimmen; denn darin \nwerden \u00f6ffentliche Einrichtungen, die Regierungen und die Kommunen aufgefordert, zu informieren und entspre-chend zu handeln. Ich h\u00e4tte den Antragstellern unterstellt, dass sie w\u00fcssten, dass die Regierungen Bestandteil des Freistaates Bayern sind und selbstverst\u00e4ndlich auch zur Bayerischen Staatsregierung geh\u00f6ren. Das ist aber noch gar nicht das Problem.\n(Susann Biedefeld (SPD): Unversch\u00e4mtheit, die \neigenen Kollegen zu belehren!)\nWeiter unten hei\u00dft es dann n\u00e4mlich: \u201eUm Rechtssicher-\nheit zu gew\u00e4hren, schafft der Freistaat Bayern hierzu entsprechende Grundlagen.\u201c Dem kann ich in dieser Allgemeinheit auch nicht zustimmen. Welche rechtlichen Grundlagen? Wie soll das denn gehen? Kann mir dazu einmal irgendjemand etwas sagen? Dem Antrag und seiner Begr\u00fcndung ist nichts dar\u00fcber zu entnehmen.\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Herr Kollege \nK\u00f6nig, darf ich Sie bitten, dem Hohen Hause Ihr Abstim-mungsverhalten zu erkl\u00e4ren. Bitte stellen Sie keine wei-teren Fragen; denn sonst steigen Sie wieder in die De-batte ein. Wir gehen nicht mehr in die Debatte. Das ist eine Erkl\u00e4rung zur Abstimmung.\n(Johanna Werner-Muggendorfer (SPD): Die De-\nbatte ist abgeschlossen!)\nAlexander K\u00f6nig (CSU): Das ist mir v\u00f6llig klar, Frau \nPr\u00e4sidentin; aber ich muss doch sagen d\u00fcrfen, warum ich diesem Antrag nicht zustimmen kann, wenn ich das richtig verstanden habe. \n(Johanna Werner-Muggendorfer (SPD): Aber \nnicht in dieser Breite!)\n\u2013 Soweit ich wei\u00df, in f\u00fcnf Minuten. Man nimmt mir zwar \njetzt die Zeit, was ich nicht ganz fair \ufb01  nde \u2013 \u2013 \nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Ich rechne \nIhnen die Zeit nicht an. \nAlexander K\u00f6nig (CSU): Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \nDem n\u00e4chsten Punkt kann ich auch nicht zustimmen, weil \ndarin allgemein gefordert wird, dass die Staatsregierung zusammen mit einem Eine-Welt-Netzwerk \u00fcber die Pro-Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7542 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nblematik informieren soll. Wie, wo, was, wann? Wer zahlt \ndas? Welcher Aufwand ist damit verbunden, usw. \n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Dann d\u00fcrften Sie aber \nviele Antr\u00e4ge selbst nicht stellen und ihnen auch nicht zustimmen!)\nZusammenfassend, Kolleginnen und Kollegen: Der Antrag \nist wohl gut gemeint \u2013 das will ich auch nicht bestreiten. Eigentlich ist aber sicher, dass mit diesem Antrag, wenn er jemals umgesetzt werden sollte, zwei Dinge einher-gehen: Eine Riesenb\u00fcrokratie wird aufgebaut werden, und es wird viel Geld kosten. \n(Dr. Christian Magerl (GR\u00dcNE): Eine Erkl\u00e4rung!)\nDen Kindern wird dies aber nichts n\u00fctzen. Deswegen bin \nich dagegen. Den Kindern helfen Sie nur, wenn Sie deren Lebensumst\u00e4nde und die ihrer Eltern vor Ort verbessern, nicht aber, indem Sie hier B\u00fcrokratie schaffen.\n(Johanna Werner-Muggendorfer (SPD): Das ist \nkeine Erkl\u00e4rung zur Abstimmung! Das ist eine Be-gr\u00fcndung!)\nIch zitiere noch kurz Herrn Staatsminister Dr. Beckstein, \nder heute Morgen in anderem Zusammenhang w\u00f6rtlich sagte: Oh ihr alten Regulierer, h\u00f6rt auf, jemals noch das Wort Entb\u00fcrokratisierung in den Mund zu nehmen. Dem habe ich in diesem Zusammenhang nichts hinzuzuf\u00fcgen. Leider werden nur B\u00fcrokratie und Kosten verursacht.\n(Beifall bei Abgeordneten der CSU \u2013 Johanna \nWerner-Muggendorfer (SPD): Das war ein Debat-tenbeitrag!)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Herr Kollege \nK\u00f6nig, seien Sie bitte so lieb und lesen das Protokoll nach. Sie werden dann feststellen, dass gerade Ihre letzten zwei oder drei S\u00e4tze nichts mehr mit einer Erkl\u00e4-rung zu Ihrem Abstimmungsverhalten zu tun hatten. Sie befanden sich mitten im Beitrag.\n(Beifall bei der SPD und bei den GR\u00dcNEN)\nIch bitte Sie: Machen Sie mir das Gesch\u00e4ft nicht schwerer, \nals es mitunter manchmal ist. \n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ich denke, er ist ein \nTopjurist! Er kennt aber die Gesch\u00e4ftsordnung nicht!)\nHerr Kollege Weidenbusch, bitte. \u2013 Herr Kollege Weiden-\nbusch hat das Wort. \nErnst Weidenbusch (CSU): Frau Pr\u00e4sidentin, Kolle-\nginnen und Kollegen! \n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Er darf nicht zur Sache \nselbst sprechen!)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Er hat noch \ngar nicht angefangen, Frau Kollegin. Lassen Sie ihn erst einmal beginnen. Ernst Weidenbusch (CSU): Frau Pr\u00e4sidentin, Kolleginnen \nund Kollegen! Ich habe in der namentlichen Abstimmung zu diesem Antrag mit Nein gestimmt. Ich m\u00f6chte dies wie folgt begr\u00fcnden: \nErstens. Ich lehne ausbeuterische Kinderarbeit in jeder \nForm ab. Zweitens. Ich lehne auch Kinderarbeit ab. Drit-tens. In unserer Gesellschaft ist h\u00f6chst strittig, wie wir die ausbeuterische Kinderarbeit und die Kinderarbeit effektiv bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen. Bereits der Di\u00f6zesanrat der Di\u00f6zese M\u00fcnchen-Freising hat dazu eine andere Auffassung als beispielsweise das Landeskomitee der Katholiken.\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN)\n\u2013 Ich habe wirklich eine Bitte. Das ist ein sehr ernsthaftes \nThema, und die Kinder sind es wert, dass man sich ernst-haft mit diesem Thema befasst. Es w\u00e4re gut, wenn Sie nicht immer dazwischenrufen w\u00fcrden.\n(Beifall bei der CSU)\nDer Di\u00f6zesanrat und das Landeskomitee haben dazu un-\nterschiedliche Auffassungen. Es geht um die Frage, ob man den Kindern am meisten hilft, wenn man einen Boy-kott ausruft, oder ob man ihnen am meisten hilft, wenn man die Firmen dazu zwingt, dass sie kindgerecht mit den Kindern umgehen und langfristig ganz auf Kinderar-beit verzichten. Das ist eine sehr schwierig zu beantwor-tende Frage, und m\u00f6glich ist, dass beides v\u00f6llig korrekt ist. \nIch habe gegen den Antrag gestimmt, weil ich nicht der \nMeinung bin, dass Ziffer 5 nach der ohne jede Bezug-nahme auf die ausbeuterische Kinderarbeit in die Ver-gaberichtlinien soziale und \u00f6kologische Kriterien aufge-nommen werden sollen, aus meiner Sicht nicht hinrei-chend genug begr\u00fcndet ist bzw. der Interpretation Raum gibt, unter dem Deckmantel, die ausbeuterische Kinder-arbeit zu bek\u00e4mpfen, auch andere soziale und \u00f6kologi-sche Kriterien in Vergaberichtlinien einzuf\u00fcgen. \n(Beifall bei der CSU \u2013 Johanna Werner-Muggen-\ndorfer (SPD): Das war eine Erkl\u00e4rung zur Abstim-mung! Das war jetzt ordentlich!)\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Jetzt darf ich \nHerrn Kollegen Dr. Runge das Wort erteilen \u2013 ebenfalls eine Erkl\u00e4rung zur Abstimmung. \nDr. Martin Runge (GR\u00dcNE): Frau Pr\u00e4sidentin, gesch\u00e4tzte \nKolleginnen und Kollegen! Auch ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-rung zur Abstimmung geben. Ich habe diesem Antrag mit gro\u00dfer Freude zugestimmt, weil es um ein ganz wichtiges Anliegen ging. Ich habe diesem Antrag mit gro\u00dfer Freude zugestimmt, weil in Spiegelstrich 3 gesagt wird, dass auf Landesebene eine eindeutige Rechtsgrundlage zu schaffen ist, solange es auf Bundesebene keine eindeu-tige Rechtsgrundlage gibt. Den Weg dazu hat uns gerade das Verfassungsgericht er\u00f6ffnet. Ich habe diesem Antrag mit gro\u00dfer Freude zugestimmt, weil im eben genannten Spiegelstrich 5 die Staatsregierung aufgefordert wird, auf Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7543\nBundesebene daf\u00fcr zu sorgen, dass \u00f6kologische und so-\nziale Kriterien bei Ausschreibungen zweifelsfrei ber\u00fcck-sichtigt werden d\u00fcrfen. Das ist ein De\ufb01  zit, auf welches \nuns erst neulich die Europ\u00e4ische Kommission wieder auf-merksam gemacht hat. Das hei\u00dft: Eine Rechtsgrundlage wird daf\u00fcr geschaffen, dass es sein darf, aber nicht, dass es sein muss, Herr K\u00f6nig. Ich meine, klare Rechtsgrund-lagen sind alles andere als unsinnige B\u00fcrokratie. \nIch freue mich, dass ich diesem wundersch\u00f6nen Antrag \nzustimmen durfte. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, bei der SPD und des \nAbgeordneten Hermann Imhof (CSU))\nErste Vizepr\u00e4sidentin Barbara Stamm : Damit haben \nwir Tagesordnungspunkt 25 erledigt. \nKolleginnen und Kollegen, ich darf jetzt die Ergebnisse \nder namentlichen Abstimmungen bekannt geben: \nZum Antrag der Abgeordneten Biedefeld, Steiger, Hoder-\nlein und anderer (SPD) betreffend Unabh\u00e4ngige Studie zur geplanten 380-kV-Hochspannungsleitung/S\u00fcd-westkuppelleitung Halle-Schweinfurt-Altenfeld-Redwitz, Drucksache 15/7692: Mit Ja haben 44 gestimmt, mit Nein 80, Stimmenthaltungen gab es keine. Damit ist der Antrag abgelehnt. \n(Abstimmungsliste siehe Anlage 6)\nDas Ergebnis der namentlichen Abstimmung des in \ndie Beratung einbezogenen Antrags der Abgeordneten Bause, Dr. D\u00fcrr, Scharfenberg und anderer und Fraktion des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN betreffend Alter-nativen zum Neubau der 380-kV-Hochspannungsleitung durch Th\u00fcringen und Bayern (\u201eS\u00fcdwestkuppelleitung\u201c) pr\u00fcfen, Drucksache 15/7772: Mit Ja haben 41 gestimmt, mit Nein 75, Stimmenthaltungen gab es zwei. Damit ist der Antrag abgelehnt. \n(Abstimmungsliste siehe Anlage 7)\nZum Ergebnis der namentlichen Abstimmung zum Antrag \nder Abgeordneten Kaul, Unterl\u00e4nder, Dr. Kreidl und an-derer (CSU), Wahnschaffe, Werner-Muggendorfer und anderer (SPD), Dr. Runge und anderer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) betreffend Vermeidung des Erwerbs von Produkten aus ausbeuterischer Kinderarbeit im Bereich des \u00f6ffentlichen Beschaffungswesens, Druck-sache 15/8120: Mit Ja haben 106 gestimmt, mit Nein haben 5 gestimmt, Stimmenthaltungen gab es vier. Damit ist der Antrag angenommen. \n(Abstimmungsliste siehe Anlage 8)(Beifall)\nIch rufe zur gemeinsamen Beratung die Tagesordnungs-\npunkte 27 bis 35 auf. Antrag der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcND-NIS 90 DIE GR\u00dcNEN)Ausschuss L\u00e4ndlicher RaumImpulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/1 (Drs. 15/7900)\nAntrag der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcND-NIS 90 DIE GR\u00dcNEN)Gleiche Bildungschancen im ganzen LandImpulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/2 (Drs. 15/7901)\nAntrag der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcND-NIS 90 DIE GR\u00dcNEN)Moderne Bildungsinfrastruktur: \u00d6ffnung f\u00fcr lokal und regional angepasste L\u00f6sungenImpulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/3 (Drs. 15/7902)\nAntrag der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcND-NIS 90 DIE GR\u00dcNEN)Regionalmanagement: Finanzielle H\u00fcrden senkenImpulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/4 (Drs. 15/7903)\nAntrag der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcND-NIS 90 DIE GR\u00dcNEN)Kinderbetreuung im l\u00e4ndlichen Raum ausbauenImpulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/5 (Drs. 15/7904)\nAntrag der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcND-NIS 90 DIE GR\u00dcNEN)Breitbandzugang f\u00fcrs ganze LandImpulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/6 (Drs. 15/7905)\nAntrag der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcND-NIS 90 DIE GR\u00dcNEN)Wissenstransfer: Netze statt ClusterImpulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/7 (Drs. 15/7906)\nAntrag der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcND-NIS 90 DIE GR\u00dcNEN)Angepasste Nahversorgungskonzepte entwickelnBayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7544 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nImpulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/8 \n(Drs. 15/7907)\nAntrag der Abg. Dr. Sepp D\u00fcrr, Margarete Bause, \nMaria Scharfenberg u. a. u. Frakt. (B\u00dcND-NIS 90 DIE GR\u00dcNEN)Kulturlandschaft bewahren \u2013 Marke \u201eDas sch\u00f6ne Bayern\u201c sichernImpulse f\u00fcr den L\u00e4ndlichen Raum, Teil I/9 (Drs. 15/7908)\nIch er\u00f6ffne die gemeinsame Aussprache. Es waren zehn \nMinuten pro Fraktion vereinbart. Ich darf jetzt als Erstem Herrn Kollegen Dr. D\u00fcrr das Wort erteilen. \nDr. Sepp D\u00fcrr (GR\u00dcNE): Frau Pr\u00e4sidentin,  Kolleginnen \nund Kollegen! Die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum in Bayern erwarten, dass die Staatsregierung ihnen endlich die Un-terst\u00fctzung gibt, die sie brauchen. Dar\u00fcber sind wir uns ja wohl einig. Sie, Herr Kollege Sackmann, haben neulich in der \u201eStaatszeitung\u201c eine ganz lange M\u00e4ngelliste aufge-z\u00e4hlt. Die \u201eStaatszeitung\u201c hat gefragt: Herr Sackmann, wo hakt es denn im l\u00e4ndlichen Raum Bayerns? Sie haben geantwortet: Immer wieder angesprochen worden sind auf unseren Konferenzen die Breitbandversorgung, die von der demogra\ufb01  schen Entwicklung ausgel\u00f6sten Ver\u00e4n-derungen, wie zum Beispiel in der Schulversorgung und bei der Betreuung alter Menschen, die Ab\ufb01  nanzierung \nvon Ma\u00dfnahmen im Bereich Wasser und Abwasser, die Dorferneuerung, der Bau und Ausbau von Staatsstra\u00dfen, die bessere Koordinierung regionaler Initiativen. \nSie haben noch viel mehr kritisiert, aber so viel d\u00fcrfte jetzt \nschon klar sein: Staatsregierung und CSU wissen sehr genau, dass sie dringend handeln m\u00fcssen, aber sie tun nichts. Wir GR\u00dcNEN haben ein Impuls-Programm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum vorgelegt und darin geben wir genau Antworten auf die Probleme, die Sie genannt haben. Wir setzen auf Eigenverantwortung, Bildung, Kinderfreund-lichkeit, Vernetzung und regionale Wirtschaftskraft. Sie haben alle unserer Antr\u00e4ge abgelehnt. Sie haben sich noch nicht einmal die M\u00fche gemacht, Ihre Ablehnung ernsthaft zu begr\u00fcnden. \nKollege Bocklet hat beispielsweise im Wirtschaftsaus-\nschuss erkl\u00e4rt, \u2013 das hat er \u00fcber unseren Antrag gesagt \u2013, der Landtag solle eine Bestandsbeschreibung des Landes feststellen, die mit der Wirklichkeit nichts zu tun habe. Das ist das, worauf wir uns gerade verst\u00e4ndigt haben, Kollege Sackmann. Dann sagt er weiter, es sei un-bestritten, dass die bayerische Politik der letzten 60 Jahre darauf ausgerichtet gewesen sei, die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume schrittweise an die Entwicklung der st\u00e4dtischen Verdich-tungsr\u00e4ume heranzuf\u00fchren und schlie\u00dflich sagt er, die Stra\u00dfeninfrastruktur im Bayerischen Wald beispielsweise lasse einen Oberbayern gelegentlich vor Neid erblassen. F\u00fcr alle drei Behauptungen bleibt er leider eine Begr\u00fcn-dung schuldig. \nSehen wir uns einmal die Behauptungen n\u00e4her an. Die \nerste Behauptung stellt die Frage, wie die Lage in Bayern aussieht. Die zweite stellt die Frage, was die Ma\u00dfnahmen \nder Staatsregierung tats\u00e4chlich gebracht haben. Die Dritte fragt danach: Was bringen neue Stra\u00dfen dem l\u00e4nd-lichen Raum? \nZur ersten Frage: Der noch amtierende Ministerpr\u00e4sident \nhat gestern aus der Prognos-Studie zitiert. Es gab in den letzten Jahren viele Studien zu den Folgen der demo-gra\ufb01 schen Entwicklung. Alle Studien \u2013 auch der aktuelle \nZukunftsatlas von Prognos \u2013 best\u00e4tigen f\u00fcr Bayern eine einzigartige Spaltung. Es gibt viele Landkreise mit besten Zukunftschancen, aber ungew\u00f6hnlich viele mit Zukunfts-risiken. Aber wie so oft ignorieren Sie den Teil der bay-erischen Wirklichkeit, der Ihnen nicht gef\u00e4llt. Sie m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen: Die Regionen in Bayern entwickeln sich nicht mit der gleichen Geschwindigkeit und das ist f\u00fcr viele Regionen schlecht, vor allem die abgelegenen, d\u00fcnn besiedelten fallen immer weiter zur\u00fcck. Das kritisiert sogar die Studie des Landwirtschaftsministeriums zur Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums. Auch sie spricht von einer Schere zwischen Stadt und Land, die sich immer weiter \u00f6ffnet. Sie kritisiert die Politik der Staatsregierung, die Fokussierung auf Metropolregionen und die Vernach-l\u00e4ssigung des l\u00e4ndlichen Raums. Das ist der Preis der zentralistischen Politik von Ministerpr\u00e4sident Stoiber. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nAlle anderen Regionen werden abgeh\u00e4ngt. Damit sind wir schon bei der zweiten Frage: Was hat die \nbisherige Politik gebracht? Was alles fehlt, hat Herr Kol-lege Sackmann schon aufgelistet. Bayern ist ein geteiltes Land, wenn es um die Chancen seiner Bewohnerinnen und Bewohner geht. Daran hat sich trotz all Ihrer Verspre-chungen nichts ge\u00e4ndert. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nDer bayerische Bildungsbericht 2006 weist drastische \nregionale Unterschiede von Bildungsangeboten und Bildungsverhalten nach. Die Swot-Analyse \u2013 das ist die Studie des Landwirtschaftsministeriums \u2013 kritisiert die mangelnde Chancengleichheit, die sich etwa in einer \u00fcberdurchschnittlichen hohen Frauenarbeitslosigkeit sowie einer \u00fcberdurchschnittlichen Jugendarbeitslosig-keit auswirke. Schon heute \u2013 so schreibt die Swot-Ana-lyse \u2013 droht die \u00dcberalterung der peripheren Regionen. Sie seien gekennzeichnet durch die Abwanderung der Jugend. Dem k\u00f6nnen Sie doch nicht einfach tatenlos zu-sehen. Dagegen m\u00fcssen Sie doch endlich etwas unter-nehmen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nDiese kritische Bestandsaufnahme k\u00f6nnte man noch \nweiter fortsetzen. Eine kritische Bestandsaufnahme ist die Voraussetzung daf\u00fcr, die richtigen Schl\u00fcsse zu ziehen. Zur richtigen Bestandsaufnahme geh\u00f6ren unbe-dingt auch die gro\u00dfen St\u00e4rken des l\u00e4ndlichen Raums. Sie sind von Region zu Region unterschiedlich. Auch das ist \nein Grund daf\u00fcr, warum die zentralistischen Rezepte, die Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7545\nSie bisher durchgef\u00fchrt haben, nicht funktionieren. Zu \nden gro\u00dfen St\u00e4rken fast aller Regionen, von denen wir heute sprechen, z\u00e4hlen unter anderem die weitgehend intakte Natur, eine starke Heimatverbundenheit und ein gro\u00dfes b\u00fcrgerschaftliches Engagement. Das bedeutet, in diesen Regionen sind ein gro\u00dfer Selbstbehauptungswille und ein gro\u00dfes Engagement vorhanden. Das m\u00fcssen wir doch alle zusammen endlich unterst\u00fctzen. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nWir GR\u00dcNEN bauen auf diese St\u00e4rken der Regionen auf \nund helfen ihnen, sich weiter zu entwickeln. Deswegen wollen wir ihnen mehr Freiheiten, mehr Mittel und mehr Macht geben. Eine Trendumkehr f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum braucht neue Konzepte. Die Phantasielosigkeit, mit der Sie nach wie vor auf Stra\u00dfen, Flugh\u00e4fen, Gro\u00dfprojekte und Zentralisierung setzen, hat dem l\u00e4ndlichen Raum geschadet. Wenn Sie so weiter machen, werden Sie ihm weiter schaden. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\nSie untergraben mit dieser Politik die besonderen St\u00e4rken \ndes l\u00e4ndlichen Raums und au\u00dferdem schaden Sie auch dem Klima. \nDamit bin ich bei der dritten Behauptung des Kollegen \nBocklet \u2013 Stra\u00dfenbau, das hei\u00dft, wie dieser wirkt. Dazu habe ich gestern schon etwas gesagt. Autobahnen wirken wie Dr\u00e4nagen \u2013 das hei\u00dft, die Abwanderungstendenzen werden verst\u00e4rkt \u2013 und neue Stra\u00dfen tragen nicht dazu bei, die Mobilit\u00e4t und Lebensqualit\u00e4t der H\u00e4lfte der Be-v\u00f6lkerung zu erh\u00f6hen, die nicht \u00fcber ein eigenes Auto verf\u00fcgt. \nDazu brauchen diese Menschen den \u00f6ffentlichen Nah-\nverkehr. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nAuch in der Agrarpolitik stellt die Staatsregierung die Wei-\nchen v\u00f6llig falsch. Sie setzt auf weitere Intensivierung, obwohl die Swot-Analyse des Landwirtschaftsministe-riums darauf hingewiesen hat, dass sich die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume in der Peripherie dadurch auszeichnen, dass die dortige Landwirtschaft zum einen eine wichtigere wirt-schaftliche Rolle spielt als in den anderen Landkreisen, und zum anderen aber deutlich extensiver wirtschaftet. Dort gibt es eine starke Landwirtschaft, die umweltfreund-lich wirtschaftet. Diese wollen Sie ruinieren. Wir wollen die Chancen des l\u00e4ndlichen Raums nutzen. Wir greifen die Forderungen der Studie des Landwirtschaftsministe-riums auf, n\u00e4mlich \u201edurch angemessene Ma\u00dfnahmen das \u00f6kologische Potenzial zu erhalten\u201c und \u201edurch die Produktion besonderer Nahrungsmittelqualit\u00e4ten mit Bezug zur Region oder nach speziellen Umweltstandards \u00d6koprodukte zu f\u00f6rdern.\u201c Regionalwirtschaft und \u00d6ko-produkte sind wichtige Bausteine einer zukunftsf\u00e4higen \nLandwirtschaft. Diese Bausteine werden von der CSU- Landtagsfraktion und dem Landwirtschaftsministe-\nrium behindert statt gef\u00f6rdert. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nMit unserer Politik sch\u00fctzen wir das Klima, erh\u00f6hen wir \ndie Lebensqualit\u00e4t und schaffen neue Arbeitspl\u00e4tze in den Regionen. Wir setzen auf die Selbsterneuerungskraft der Regionen, auf Selbstbestimmung und Eigenverant-wortung. Dazu wollen wir die Mittel und Kompetenzen in die Regionen verlagern. Wir wollen auch die Kommunen st\u00e4rken. Wir bauen auf die regionale Wirtschaftskraft, etwa durch unser Erneuerbare-Energien-Gesetz. Es ist ein Mittelstandsf\u00f6rderungsprogramm insbesondere f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Wir GR\u00dcNE haben es auf den Weg gebracht. Sie haben versucht, es zu verhindern. Gott sei Dank hatten Sie keinen Erfolg. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nVor allem aber braucht der l\u00e4ndliche Raum eine moderne \nBildungsinfrastruktur. Wir sagen gerne jeden Tag: Die Schule muss im Dorf bleiben. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass Sie unseren Vorschl\u00e4gen, den Kommunen ange-passte L\u00f6sungen zu erm\u00f6glichen, noch folgen werden. Wir sagen: Je fr\u00fcher Sie das tun, desto besser ist das f\u00fcr alle \u2013 f\u00fcr die Kommunen, die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und f\u00fcr die Selbsterneuerungskraft der Regionen. \nWenn wir all das, was an Bayern gut und sch\u00f6n ist, be-\nwahren wollen, m\u00fcssen wir die Weichen jetzt stellen: f\u00fcr Klimaschutz, f\u00fcr Chancen f\u00fcr alle, f\u00fcr mehr Lebensqua-lit\u00e4t und f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze. Deswegen fordern wir Sie auf: Stimmen Sie unserem Impulsprogramm f\u00fcr den l\u00e4ndli-chen Raum zu. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nVielen Dank, Herr Kollege. N\u00e4chste Wortmeldung: Herr Kollege Sackmann. \nMarkus Sackmann (CSU): Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir haben uns, Herr Kollege D\u00fcrr, schon ein paar Mal in der Zeitung und anderswo streitig zu dem heutigen Thema auseinander gesetzt. Sie ver-fallen immer wieder in die Struktur, den l\u00e4ndlichen Raum pauschal negativ darzustellen. Sie beziehen sich in Ihren Antragsbegr\u00fcndungen beispielsweise auf die Prognos-Studie.\n(Zuruf des Abgeordneten Dr. Sepp D\u00fcrr \n(GR\u00dcNE))\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einfach einmal zu und h\u00f6ren Sie mit dem \nAutomatismus auf, immer nur dazwischenzuschreien. \nZur Prognos-Studie m\u00f6chte ich Folgendes aufzeigen: Sie \nist eine der Begr\u00fcndungen, dass die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume nach Ansicht der GR\u00dcNEN zur\u00fcckgefallen sind. In der Prognos-Studie werden zum Beispiel die Landkreise Freyung-Grafenau oder Regen genannt. Auf die Frage, wie Prognos zu dem Ergebnis gekommen ist, werden Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7546 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nzwei Themen als Begr\u00fcndung angesprochen, wovon \nSie, Herr Dr. D\u00fcrr, eines erw\u00e4hnt haben, n\u00e4mlich dass es keine Autobahnanbindung gibt. Nur Sie von den GR\u00dcNEN sind der Meinung, dass der l\u00e4ndliche Raum keine Stra\u00dfen br\u00e4uchte. In der Prognos-Studie ist an-schaulich aufgezeigt, dass insbesondere die Landkreise, die keine Autobahn haben, nicht konkurrenzf\u00e4hig sind. Ein zweites Beispiel: Bei der Prognos-Studie wird nicht gewertet, inwieweit die Landkreise mit den Kommunen oder aber auch die Wirtschaft vor Ort mit den Fachhoch-schulen oder den Universit\u00e4ten zusammenarbeiten. Diese Netzwerke werden nicht erw\u00e4hnt, sondern es wird nur angerechnet, ob es eine \u00fcber\u00f6rtliche Einrichtung gibt, die zu einer Universit\u00e4t zu z\u00e4hlen ist. Das sind Vorausset-zungen, die nicht unbedingt f\u00fcr oder gegen Zukunftsf\u00e4-higkeit sprechen, sondern es muss auch andere Bewer-tungen geben. Deshalb habe ich mich pers\u00f6nlich ma\u00dflos \u00fcber die Prognos-Studie ge\u00e4rgert.\nIch nenne noch eine Zahl: Im Stimmkreis der Abgeord-\nneten Reserl Sem liegt derzeit die Arbeitslosenquote bei 5,1 %. In Freyung-Grafenau liegt man zwischenzeitlich bei 0,1 % unter der Quote f\u00fcr Oberbayern. Herr Kollege Dr. D\u00fcrr, nehmen Sie doch zur Kenntnis, dass sich die Regionen zwar unterschiedlich entwickeln, man aber nicht pauschal sagen kann, dass sich der l\u00e4ndliche Raum negativ entwickle und zur\u00fcckfalle. Vor 20 Jahren lag die Winterarbeitslosigkeit im Landkreis Cham bei 45 %, der-zeit liegt sie bei 3,8 %. Das liegt nicht alleine an der Po-litik, sondern das liegt an den Menschen und den Unter-nehmern, die ihre Ideen verwirklicht haben. Deshalb kann man nicht einfach pauschal sagen, der l\u00e4ndliche Raum falle hinten runter. Im Gegenteil: Der l\u00e4ndliche Raum ist in vielen Teilen Bayerns eine Erfolgsstory. Nehmen Sie das zur Kenntnis. \nEin weiterer Punkt: Sie haben die Sozialeinrichtungen \nwie Kinderg\u00e4rten oder Kinderkrippen angesprochen. Sie fordern eine feste Quote. In meinem Stimmkreis zum Beispiel gibt es eine Gemeinde, in der noch vor ein paar Jahren 25 bis 30 Kinder j\u00e4hrlich geboren wurden. Im letzten Jahr kamen 4 und in diesem Jahr bisher erst 2 Kinder auf die Welt. Diese Gemeinde hatte erst vor ei-nigen Jahren einen Kindergarten gebaut und nun wird mit der Ausweisung von Baugebieten und verschiedenen anderen Initiativen versucht, Anreize zur Ansiedlung zu schaffen. Um die Quote dort zu erf\u00fcllen, m\u00fcsste dort viel-leicht eine Kinderkrippe geschaffen werden. Das ist keine Antwort f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Wir brauchen in den l\u00e4ndlichen Regionen Bayerns vielmehr eine quali\ufb01  zierte \nTagesp\ufb02  ege und quali\ufb01  zierte Tagesm\u00fctter. Die k\u00f6nnen \nregional notwendige Antworten geben. Damit ist den Menschen vor Ort geholfen. Das wird von vielen ange-nommen.\nWas m\u00f6chte ich damit ausdr\u00fccken? \u2013 Ich m\u00f6chte damit \nsagen, dass wir keine Patentrezepte brauchen \u2013 die werden wir auch nie bekommen \u2013, sondern wir brauchen regional abgestimmte Antworten auf die regionalen Her-ausforderungen. Das ist der Unterschied zu Ihren Forde-rungen. Deshalb haben wir auch eine Reihe von Ihren \nAntr\u00e4gen abgelehnt. \nSie haben eine weitere Forderung aufgestellt. Die SPD \nforderte die Stabsstelle, die GR\u00dcNEN den Ausschuss. Nach den f\u00fcnf Regionalkonferenzen, die wir im ganzen Land durchgef\u00fchrt haben, bin ich zur Meinung gelangt, dass wir f\u00fcr bestimmte Bereiche vielmehr eine verst\u00e4rkte Koordination brauchen. Das ist aber nicht die Stabsstelle und das ist nicht das Ministerium oder ein Ausschuss, sondern das ist eine Koordination, die auf der unteren Ebene statt\ufb01  nden muss, um lokale Initiativen zu unter-\nst\u00fctzen, die neue und andere Wege gehen und die vor allem Unterst\u00fctzung brauchen, um an F\u00f6rderungen zu kommen. In anderen L\u00e4ndern wie in Baden-W\u00fcrttemberg wurde neben dem Ministerium f\u00fcr Landwirtschaft und den l\u00e4ndlichen Raum ein Kabinettsausschuss eingerichtet, der sich mit den Themen Rettungsdienst, Schule, Kran-kenversorgung, Altersversorgung und \u00c4hnlichem ausein-andersetzt. Diese Querschnittsaufgaben k\u00f6nnen gerade nicht in einem Ministerium geleistet werden. Deshalb bin ich der Meinung, dass wir zwar f\u00fcr mehr Koordination sorgen m\u00fcssen, aber die von Ihnen vorgeschlagenen In-strumente nicht tauglich sind. \nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nHerr Kollege, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Frau Kollegin Sonnenholzner? \nMarkus Sackmann (CSU): Nein, ich m\u00f6chte das Ganze \nzun\u00e4chst entwickeln und danach k\u00f6nnen wir diskutieren.\nEin weiterer Punkt: Sie haben in Ihren Antr\u00e4gen den Wis-\nsenstransfer angesprochen. Das unterst\u00fctzen wir. Ich halte die Vernetzung f\u00fcr eine der wichtigsten Aufgaben. Dabei denke ich an die gestrige Diskussion im Zusam-menhang mit der Regierungserkl\u00e4rung. Unter anderem waren es die GR\u00dcNEN, die gegen die Hightech-Offen-sive waren. Sie haben die Neugr\u00fcndungen der Fach-hochschulen nicht immer mitgetragen. Gerade diese Neugr\u00fcndungen \u2013 dabei denke ich an Deggendorf und andere Universit\u00e4ten bzw. Fachhochschulen \u2013 haben daf\u00fcr gesorgt, dass die Firmen im l\u00e4ndlichen Raum Un-terst\u00fctzung bekommen haben und dort erfolgreiche In-itiativen gegr\u00fcndet wurden. Diese Vernetzung ist eine Erfolgsstory im l\u00e4ndlichen Raum. Das m\u00fcssen wir immer wieder deutlich machen. Deshalb unterst\u00fctzen wir den Antrag. Ich bitte Sie aber zu sehen, dass schon eine ganze Menge erreicht wurde. Schlie\u00dflich haben Sie soeben kritisiert, dass in der gestrigen Regierungser-kl\u00e4rung zu wenig \ufb01  nanzielle Mittel enthalten waren. Herr Kollege Dr. D\u00fcrr, f\u00fcr das Cluster-Management und das Regional-Management wurden 250 Millionen Euro be-reitgestellt. Das steht in der Regierungserkl\u00e4rung. Diese Konzepte brauchen wir jetzt. Wir brauchen abgestimmte Konzepte, um so daf\u00fcr zu sorgen, dass die Vernetzung tats\u00e4chlich statt\ufb01  ndet. Deshalb wurde eine ganze Menge \nGeld \u2013 ein gro\u00dfer Batzen \u2013 daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellt. \nN\u00e4chster Punkt, Bildung: Wie ich vorhin schon im Falle \neiner Gemeinde geschildert habe, fehlen in manchen Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7547\nBereichen aufgrund der demogra\ufb01  schen Entwicklung die \nKinder. Wenn wir die Hauptschule als pr\u00e4gende schuli-sche Kraft im l\u00e4ndlichen Raum unterst\u00fctzen wollen, brau-chen wir f\u00fcr die Hauptschule neue Wege, Quali\ufb01  zierung, Pro\ufb01  lierung und neue Angebote. Hier \ufb01  nden jetzt Pilot-\nversuche statt. Die Pro\ufb01  lierung ist insgesamt als positiv erachtet worden. Wir m\u00fcssen aber umdenken, und das haben wir in unser Papier aufgenommen. Wir brauchen \u00f6rtlich abgestimmte Verb\u00fcnde und Schulkonzepte. Wir haben beschlossen, diesen Weg einzuschlagen. Darauf brauche ich jetzt im Detail nicht einzugehen.\nGro\u00dfe Sorge bereitet mir bei den Berufsschulen \u2013 das \nhaben Sie in Ihren Antr\u00e4gen gar nicht angesprochen, aber das sagen mir die Handwerker und der Mittel-stand \u2013, dass immer wieder neue Ausbildungsberufe und Berufssparten geschaffen werden. Dies f\u00fchrt h\u00e4u\ufb01  g zu \neiner Zentralisierung. Das ist aber nicht etwas, was von der Politik ausgeht, sondern das sind die Vertretungen des Handwerks und der Wirtschaft, die das in Berlin for-dern. Ich bitte hierbei um ein Umdenken. Man muss dar-\u00fcber nachdenken, wie man diejenigen, die das bei uns beanstanden, dazu bringt, ihre Vertreter in Berlin so zu sensibilisieren, dass weniger Aufspaltung statt\ufb01  ndet. \n(Zuruf der Abgeordneten Heidi L\u00fcck (SPD))\nSie sprechen in Ihren Antr\u00e4gen immer wieder an, dass \nviel zu wenige \u00dcbertritte ans Gymnasium und an andere h\u00f6here Schulen im l\u00e4ndlichen Raum statt\ufb01  nden. Dabei \nvergessen Sie, dass 43 % der Studierenden an unseren Universit\u00e4ten nicht \u00fcber das Gymnasium zur Hochschule gekommen sind. Nehmen Sie bitte einmal zur Kenntnis, dass die Bildungsangebote, die wir entwickelt haben, hervorragend angenommen werden. \nNun zu DSL: Ich bin mit Ihnen der Meinung \u2013 das habe \nich auch in dem von Ihnen genannten Interview gesagt, da wird fast jeder in meiner Fraktion zustimmen \u2013, dass wir bei der Breitbandversorgung einen Nachholbedarf haben. Da ist aber erst einmal die Telekom gefordert. Lieber Herr Kollege D\u00fcrr, wir sind derzeit nicht bereit \u2013 das sind keine Peanuts, sondern da w\u00e4ren 200, 300 oder 400 Millionen Euro notwendig -, die Breitbandversorgung \ufb01  nanziell zu f\u00f6rdern.\n(Zuruf des Abgeordneten Dr. Sepp D\u00fcrr \n(GR\u00dcNE))\nDazu bin ich nicht bereit; denn das ist nach wie vor Auf-\ngabe der Telekom, die einen Versorgungsauftrag hat.\n(Zuruf des Abgeordneten Dr. Sepp D\u00fcrr \n(GR\u00dcNE))\nEs kann nicht im Interesse des l\u00e4ndlichen Raums sein, \ndass wir der Telekom die Einrichtung der Kabel \ufb01  nan-\nzieren und die Telekom dann das Geld f\u00fcr die Anschl\u00fcsse kassiert. Die Telekom hat sich dazu verp\ufb02  ichtet, ein Stra-\ntegiepapier vorzustellen, wie sie die peripheren Regionen in Bayern versorgen wird. Dieses Strategiepapier liegt nicht vor. Ich bin der Meinung, dass das schleunigst vor-gelegt werden muss. Es geht nicht an, dass der Staat \ndiese Aufgabe \u00fcbernimmt und die Telekom daf\u00fcr staat-liche Mittel in Anspruch nimmt.\nWir haben uns erst heute Morgen mit einem Funkanbieter \nunterhalten. Das steckt zwar erst in den Anf\u00e4ngen, aber wir werden genau beobachten, wie das weitergeht. \nSie kritisieren, dass es zu wenig \ufb01  nanzielle Mittel f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum gibt. Ich nenne nur einige: 100 Millionen Euro durch Entsperrung, 155 Millionen Euro, die gestern \nvorgestellt wurden, die Ank\u00fcndigung, dass im Nachtrags-\nhaushalt f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum nachgelegt wird. Wir \nhaben gerade bei unseren Konferenzen gezeigt, dass wir \ndie notwendigen Mittel f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum zur Ver-\nf\u00fcgung stellen. Herr Kollege D\u00fcrr, der l\u00e4ndliche Raum ist \nbei uns schon gut aufgehoben. Das haben wir bewiesen, \nund der bayerische Weg hat das auch erfolgreich aufge-\nzeigt.\n(Beifall bei der CSU)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nHerr Kollege, vielen Dank. N\u00e4chste Wortmeldung: Frau Kollegin L\u00fcck.\nHeidi L\u00fcck (SPD): Herr Pr\u00e4sident, werte Kolleginnen, \nwerte Kollegen! In der Tat herrscht derzeit weitgehend Einigkeit darin, dass die l\u00e4ndlichen Regionen f\u00fcr die Zu-kunft Bayerns ungeheuer wichtig sind; leben doch zwei Drittel der Bev\u00f6lkerung auf dem Land. Daher hat das Thema \u201eZukunft der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume\u201c derzeit nat\u00fcrlich Hochkonjunktur. Herr Sackmann, es ist aber nicht damit getan, neue Ans\u00e4tze zu verk\u00fcnden und dann die Verant-wortung wieder auf die Kommunen, auf die Gemeinden und Landkreise zur\u00fcckzuverlagern und das unter dem Motto \u201eEigenverantwortlichkeit\u201c zu verkaufen.\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des Abgeordneten \nMarkus Sackmann (CSU))\n\u2013 Doch, das haben Sie getan. Weitreichende Entschei-\ndungen wurden getroffen, die unter anderem von jedem Land eine St\u00e4rken- und Schw\u00e4chen-Analyse der l\u00e4ndli-chen R\u00e4ume verlangten. Deshalb wurde bei uns die so genannte Swot-Analyse erstellt, die zeigt, Herr Sack-mann, dass man zwar \u00fcberhaupt nichts schlechtzureden braucht, aber dass man die St\u00e4rken und die Schw\u00e4chen sehen muss. Nur aufgrund dieser Erkenntnis kann man Konzepte entwickeln.\n(Beifall bei der SPD)\nSeit dieser Entscheidung der EU \u00fcberbieten sich Mit-\nglieder der Regierungspartei in Bayern mit Papieren und Konzepten, die allerdings nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen k\u00f6nnen, dass Sie den bayerischen Weg f\u00fcr die Landwirt-schaft und die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume verlassen haben, der durch Eigenst\u00e4ndigkeit gekennzeichnet war und die b\u00e4u-erliche Landwirtschaft in den Mittelpunkt gestellt hatte. Wie auch in vielen anderen Bereichen muss ich hier fest-Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7548 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nstellen, dass Ihre sch\u00f6nen Worte nichts anderes als Luft-\nblasen  sind, die im Wind zerplatzen.\n(Beifall bei der SPD \u2013 Markus Sackmann (CSU): \nSind 255 Millionen eine Luftblase f\u00fcr Sie?)\n\u2013 Da Sie immer nur die Gelder von den anderen nehmen \nund die Programme f\u00fcr die Landwirtschaft gek\u00fcrzt haben, sind das Luftblasen f\u00fcr mich.\n(Markus Sackmann (CSU): Das sind zus\u00e4tzliche \nGelder, die kommen!)\nZiele f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume m\u00fcssen eine wirtschaft-\nliche St\u00e4rkung dieser Gebiete sein, die Erhaltung und Schaffung geeigneter Infrastruktur und die Bewahrung der Kulturlandschaft. Das alles sehe ich nicht in Ihren bisherigen Erg\u00fcssen verwirklicht. Wer eine gute Politik f\u00fcr die Menschen in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen machen m\u00f6chte, muss neben einer nachhaltigen Landwirtschafts-politik, Herr Minister Miller, vor allem auch eine nachhal-tige Entwicklung von Wertsch\u00f6pfung und Infrastruktur im l\u00e4ndlichen Raum f\u00f6rdern. Auch dazu haben wir mehrfach Antr\u00e4ge gestellt, die Sie leider in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfig-keit re\ufb02  exartig abgelehnt haben. Manches wird sicher in einigen Monaten oder sogar Jahren von Ihnen auf die Tagesordnung gesetzt und als absolut notwendige und w\u00fcnschenswerte Ma\u00dfnahme dargestellt werden, so wie Sie jetzt auf das Thema \u201eGanztagsschule\u201c aufspringen.\nUm eine echte St\u00e4rkung des gesamten l\u00e4ndlichen Raums \nzu gew\u00e4hrleisten, m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch ausreichend Finanzmittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Sie sind ab-solut nicht ausreichend. Sie d\u00fcrfen sich nicht hinter der EU oder Berlin verstecken, sondern m\u00fcssen Farbe be-kennen.\n(Beifall bei der SPD)\nEs gilt, den Gleichklang von \u00d6konomie, \u00d6kologie und \nSozialem herzustellen sowie die b\u00e4uerlichen Familienbe-triebe als wesentliches Element der Netzwerke und als tragende S\u00e4ule des l\u00e4ndlichen Raums zu st\u00e4rken. Auch das geht nicht nur verbal und schon gar nicht durch K\u00fcr-zungen in den einschl\u00e4gigen Programmen.\nIn Ihren Programmen kommt Landwirtschaft so gut wie \n\u00fcberhaupt nicht mehr vor. Sie ist aber das R\u00fcckgrat der l\u00e4ndlichen Entwicklung. Wenn Sie es zulassen, dass dieses R\u00fcckgrat besch\u00e4digt wird, ist keine nachhaltige St\u00fctze mehr da, und dann sind viele Anstrengungen vergeblich. Ich habe einige Ihrer Papiere gelesen, auch Ihre Pressemitteilung. Da steht leider von Landwirtschaft nichts drin. Auch bei Ihren regionalen Veranstaltungen wurde die Landwirtschaft, wenn \u00fcberhaupt, nur am Rande erw\u00e4hnt.\n(Beifall bei der SPD \u2013 Markus Sackmann (CSU): \nSie m\u00fcssen die Papiere richtig lesen k\u00f6nnen!)\nHerr Sackmann, jetzt h\u00f6ren Sie zu: Vor allen Dingen muss \nPolitik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum institutionell und \ufb02  \u00e4chen-deckend verankert werden, und zwar durch die von uns \ngeforderte Stabsstelle in der Staatskanzlei, \n(Markus Sackmann (CSU): Das ist lachhaft!)\nweil die St\u00e4rkung und Entwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume \neine nahezu alle Ministerien betreffende Aufgabe ist. In der Fl\u00e4che m\u00fcssen vorhandene Strukturen geb\u00fcndelt werden, meinetwegen auch in gr\u00fcnen Zentren mit Regio-nalmanagern. \nHerr Sackmann, ich habe mich \u00fcbrigens sehr dar\u00fcber ge-\nfreut, dass unser Landtagspr\u00e4sident Alois Gl\u00fcck bei der Akademie L\u00e4ndliche Entwicklung genau das gesagt hat: Wir brauchen eine Koordinierungsstelle f\u00fcr die Ministe-rien. Ob man das nun \u201eKoordinierungsstelle\u201c oder \u201eStabs-stelle\u201c nennt \u2013 Hauptsache, sie \u00fcbernimmt die Aufgabe der Koordinierung.\n(Beifall bei der SPD \u2013 Markus Sackmann (CSU): \nDas haben Sie v\u00f6llig missverstanden!)\nDeshalb sage ich heute: Es wird nur eine Frage der Zeit \nsein, bis Sie unser Konzept \u00fcbernehmen und auf un-serem Weg landen werden.\n(Beifall bei der SPD)\nLeider wird die Zeit, bis Sie zu dieser Einsicht kommen, \nfahrl\u00e4ssig vertan, schlimmer noch: F\u00fcr manche Regionen k\u00f6nnte sich das eine oder andere als nicht mehr gutzu-machendes Vers\u00e4umnis herausstellen. \n(Beifall bei der SPD)\nIhre Entscheidung, alle Antr\u00e4ge der GR\u00dcNEN abzu-\nlehnen, die eigentlich die Ergebnisse der Swot-Analyse widerspiegeln, zeigt, dass die CSU leider nach wie vor nicht bereit ist, ihre eigenen Erkenntnisse, die ja auch in der Swot-Analyse enthalten sind, in diesem Parlament in die Tat umzusetzen.\n(Beifall bei der SPD und bei den GR\u00dcNEN)\nWir haben solche Antr\u00e4ge in \u00e4hnlicher Form schon \nmehrfach gestellt, und wir werden diesen nat\u00fcrlich zu-stimmen. \nIch nenne in diesem Zusammenhang das Thema der \nBreitbanderschlie\u00dfung. Herr Sackmann, es kann nicht \neinfach Aufgabe der Telekom sein, die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume \nentsprechend zu erschlie\u00dfen. Das ist Aufgabe des \nStaates. Wir haben die Verp\ufb02  ichtung. \n(Beifall der Abgeordneten Johanna Werner-Mug-\ngendorfer (SPD))\nDaf\u00fcr gibt im \u00dcbrigen auch der Bund Geld, daf\u00fcr gibt \nEuropa Geld. Deswegen muss auch Bayern dies endlich als P\ufb02  ichtaufgabe anerkennen.\n(Beifall bei der SPD und bei den GR\u00dcNEN)Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7549\nBez\u00fcglich des ersten Antrags k\u00f6nnen wir alle Aussagen, \ndie auch in der Swot-Analyse enthalten sind, voll un-terst\u00fctzen. Denn darin stehen, wie auch im Papier der Henzler-Kommission, alle Vers\u00e4umnisse, die Sie, meine sehr verehrten Damen und Herren rechts im Hause, auf Anweisung der Staatsministerien oder auch auf Anwei-sung von Herrn Ministerpr\u00e4sident Stoiber zu verant-worten haben. \nNirgends in Deutschland ist die Kluft zwischen den ein-\nzelnen Regionen so gro\u00df wie bei uns. Dass sich das auch unmittelbar auf Arbeitsplatzangebote, Krankheitsrisiken, das Bildungsniveau, die Lebenserwartung und sogar auf die Lebensfreude auswirkt, ist eigentlich nicht verwunder-lich. W\u00e4hrend Oberbayern boomt, drohen Randgebiete im Osten und Norden weiter an Boden zu verlieren. Das zeigt sich auch an den teils gro\u00dfen Abwanderungsbewe-gungen.\nDies sind sichtbar werdende Auswirkungen Ihrer Fehlpo-\nlitik. Bayern ist in der Tat sch\u00f6n, und vieles in Bayern ist gut, aber nicht wegen, sondern trotz Ihrer Politik. \n(Beifall bei der SPD und bei den GR\u00dcNEN)\nWir wollen, dass Bayern gerechter wird. Laut Swot-Ana-\nlyse haben sowohl die strukturpolitische Ausrichtung auf Metropolregionen als auch die weitgehende Vernach-l\u00e4ssigung des l\u00e4ndlichen Raums in der Diskussion um zukunftstr\u00e4chtige Cluster-Landschaften bislang kaum positive Signale f\u00fcr strukturschwache Regionen geboten. \u2013 Herr Sackmann, das steht in der Swot-Analyse. \u2013 Das geht auch nicht; denn sch\u00f6ne Worte helfen bei Geld-mangel nicht. \n\u00dcbersetzt auf die ausgebluteten Gebiete hei\u00dft das, dass \ndiese sich am eigenen Schopf aus dem Sumpf ziehen sollen, obwohl sie andere dort hinein man\u00f6vriert haben, \n(Beifall bei der SPD)\nund zwar durch ihre ungerechte kommunale Finanzpolitik. \nSie rechnen sich auf Kosten der Kommunen reich und sagen jetzt: \u00dcberlegt einmal, wie ihr eure Probleme l\u00f6sen k\u00f6nnt; das nennt ihr dann Eigenverantwortung; wenn ihr dann vielleicht zu L\u00f6sungsans\u00e4tzen und L\u00f6sungen ge-kommen seid \u2013 \u2013\n(Thomas Kreuzer (CSU): Das, was Sie hier ver-\nk\u00fcnden, sagen noch nicht einmal die kommu-nalen Spitzenverb\u00e4nde!)\n\u2013 Die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde sind, was den l\u00e4nd-\nlichen Raum angeht, mit mir v\u00f6llig einig und nicht mit Ihnen. Da haben wir das Ohr am Volk. \n(Beifall bei der SPD \u2013 Heiterkeit des Abgeord-\nneten Dr. Thomas Beyer (SPD))\nIhre Strukturpolitik hat versagt. Nicht umsonst \u00fcber-\nst\u00fcrzen Sie sich pl\u00f6tzlich in verbalem Aktionismus. Das bringt jedoch nichts. Ein durchdachtes Konzept w\u00e4re jetzt angebracht. Das haben Sie nicht. Wir haben in unz\u00e4hligen Antr\u00e4gen versucht, Ihnen auf die Spr\u00fcnge zu helfen; aber \nSie werden es vielleicht noch lernen, so wie Sie in der Vergangenheit schon manches von uns gelernt haben. \nDer wichtigste Bereich im Hinblick auf die Zukunftsf\u00e4hig-\nkeit ist nat\u00fcrlich die Bildungspolitik. Hier sind Sie grandios gescheitert. Nicht nur Teilhauptschulen, sondern auch Hauptschulen und Grundschulen werden zu Hunderten geschlossen. Klassenst\u00e4rken werden auf 30 maximiert, weil man zu wenig Lehrer hat. Herr Sackmann, Berufs-schulen sind eine \u00e4u\u00dferst wichtige Aufgabe, um Arbeits-pl\u00e4tze auf dem Land zu halten. Diese schlie\u00dfen Sie, Sie verlagern sie. Das ist nicht nachvollziehbar. Das hat auch \u00fcberhaupt nichts mit der Nachfrage zu tun. Manchmal ist es wirklich ein Skandal!\nVon Frauenf\u00f6rderung will ich gar nicht reden, au\u00dfer von \nIhrer Forderung: \u201eZur\u00fcck an den Herd!\u201c\n(Thomas Kreuzer (CSU): Die Zeit ist um!)\n\u2013 Ich habe noch Zeit. \n(Manfred Ach (CSU): Sie haben keine Zeit mehr!)\nDenn anders sind Ihre Nichtanstrengungen bei Einrich-\ntungen wie Krippen, Kinderg\u00e4rten, Horten und das Bay-erische Kinderbildungs- und -betreuungsgesetz \u2013 Bay-KiBiG \u2013 \u00fcberhaupt nicht zu interpretieren. \nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nLiebe Frau Kollegin, jetzt haben Sie Ihre Redezeit schon mehr \u00fcberschritten als der Kollege Sackmann. Sie m\u00fcssen bitte zum Schluss kommen!\nHeidi L\u00fcck (SPD): Bis zum Ende der Redezeit sind es \nnoch 48 Sekunden. \n(Johanna Werner-Muggendorfer (SPD): Du bist \nim Minus!)\n\u2013 Im Minus? \u2013 Entschuldigung. Das ist saubl\u00f6d. Ich h\u00e4tte \nmein gesamtes Redemanuskript doch zu Protokoll geben und eine namentliche Abstimmung verlangen sollen. \nIch sage abschlie\u00dfend: Wir lehnen den ersten Antrag \nab, weil ein Ausschuss im Landtag nicht zielf\u00fchrend sein \nkann und das Kuddelmuddel noch verst\u00e4rken w\u00fcrde. \nWir stimmen den Bildungsantr\u00e4gen zu, genauso wie dem \nAntrag zum Regionalmanagement. \nBei den zwei weiteren Antr\u00e4gen enthalten wir uns. Der \neine springt uns zu kurz, und der andere ist nicht zielf\u00fch-\nrend. \u2013 Ich danke f\u00fcr Ihre Geduld.\n(Beifall bei der SPD)\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nVielen Dank, Frau Kollegin. In Anbetracht der guten Zeit-schiene, auf der wir liegen, habe ich ein wenig Mitleid mit Ihnen gehabt. \u2013 Herr Staatsminister, das ist aber keine Aufforderung, jetzt noch lange zu reden! Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7550 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nStaatsminister Josef Miller (Landwirtschaftsministe-\nrium): Herr Pr\u00e4sident, Kolleginnen und Kollegen! Die Landtagsfraktion der GR\u00dcNEN greift mit ihrem Antrags-paket zum l\u00e4ndlichen Raum ein politisch durchaus be-deutsames und aktuelles Thema auf, sie l\u00e4uft aber, wie so h\u00e4u\ufb01  g, dem Zug hinterher. \nDie Staatsregierung und die CSU-Fraktion haben sich \nwie niemand sonst gerade in der letzten Zeit mit dieser Thematik auseinandergesetzt. Was Sie hier bieten, ist weder hilfreich noch konstruktiv. Es ist n\u00e4mlich ein Nega-tivszenario der Opposition, die \u00fcber die wahre Situation und Perspektiven des l\u00e4ndlichen Raumes in Bayern hin-weggeht und diesen Raum schlechtredet. \n(Maria Scharfenberg (GR\u00dcNE): Lesen Sie doch \ndie Swot-Analyse!)\nSie wird unglaubw\u00fcrdig, wenn sie dabei von der Staats-\nregierung l\u00e4ngst aufgegriffene Forderungen erneut auf-greift oder Forderungen stellt, die an der Wirklichkeit vor-beigehen. \nEines steht fest: Wenn Sie die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume S\u00fcd-\ndeutschlands mit anderen l\u00e4ndlichen R\u00e4umen Deutsch-lands oder Europas vergleichen, so werden wir als Mu-sterbeispiel dargestellt. Teile, die Sie aufgegriffen haben und von denen auch wir sagen, dass sie durchaus ver-besserungsf\u00e4hig sind, werden in dem im Juni beschlos-senen Programm der Staatsregierung aufgegriffen und dort eingebaut. Das gilt f\u00fcr s\u00e4mtliche Erkenntnisse. \nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, im Gegensatz \nzu anderen L\u00e4ndern wird das auch mit \ufb01  nanziellen Mit-\nteln unterlegt. Das Programm Bayern 2020 ist nur ein Anfang.\n(Alexander K\u00f6nig (CSU): Genau!)\nWir werden die erforderlichen Mittel bereitstellen. In den \nanderen L\u00e4ndern, in denen Sie Verantwortung getragen haben, h\u00e4tten Sie sich eine Scheibe davon abschneiden k\u00f6nnen. Niemand tut mehr f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum wie wir, und wir werden das in den Planungen und in den Programmen unter Beweis stellen. Wir lassen uns dann gerne wieder von Ihnen messen. \n(Beifall bei der CSU \u2013 Zurufe von der SPD))\nZweiter Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Peter Paul Gantzer : \nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich sehe keine weiteren Wortmeldungen mehr. Damit ist die Aussprache ge-schlossen. Wir kommen zur Abstimmung.\nMit Ausnahme des Antrags auf Drucksache 15/7906 \nwerden alle Antr\u00e4ge von den jeweils federf\u00fchrenden Aussch\u00fcssen zur Ablehnung empfohlen. \u2013 Herr Kollege W\u00f6rner! \u2013 Herr Kollege W\u00f6rner! \u2013 Danke. \u2013 Den Antrag auf der Drucksache 15/7906 emp\ufb01  ehlt der federf\u00fchrende \nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Tech-nologie zur Annahme mit der Ma\u00dfgabe, dass das Wort \u201eLandtag\u201c durch die Worte \u201ezust\u00e4ndigen Ausschuss\u201c er-\nsetzt wird. \nDie Fraktionen haben sich darauf geeinigt, dass wir \u00fcber \ndie Antr\u00e4ge insgesamt abstimmen und dieser Gesamt-abstimmung das Votum der jeweils federf\u00fchrenden Aus-sch\u00fcsse zugrunde legen. Damit haben wir jetzt nur noch eine Abstimmung. \nWer also mit der \u00dcbernahme seines Abstimmungsverhal-\ntens bzw. dem jeweiligen Abstimmungsverhalten seiner Fraktion im jeweils federf\u00fchrenden Ausschuss einver-standen ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ge-genstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Dann \u00fcbernimmt der Landtag diese Voten. \nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir beenden die Sitzung \nf\u00fcr heute. Ich w\u00fcnsche einen sch\u00f6nen Abend. Morgen Endspurt. \n(Schluss: 19.29 Uhr)Bayerischer Landtag   zur 100. Vollsitzung am 18. 07. 2007\n15. Wahlperiode Anlage 1\nName Ja NeinEnthalte\nmich\nAch Manfred X\nAckermann Renate X\nBabel G\u00fcnther X\nBause Margarete X\nDr.Beckstein G\u00fcnther X\nDr.Bernhard Otmar X\nDr.Beyer Thomas X\nBiechl Annemarie X\nBiedefeld Susann\nBocklet Reinhold\nBoutter Rainer X\nBreitschwert Klaus Dieter X\nBrendel-Fischer Gudrun X\nBrunner Helmut X\nChrist Manfred X\nDeml Marianne X\nDodell Renate X\nDr.D\u00f6hler Karl X\nDonhauser Heinz X\nDr.D\u00fcrr Sepp X\nDupper J\u00fcrgen X\nEckGerhard X\nEckstein Kurt X\nEisenreich Georg X\nEttengruber Herbert X\nProf. Dr. Eykmann Walter X\nProf. Dr. Faltlhauser Kurt\nDr.Fickler Ingrid X\nFischer Herbert X\nDr.F\u00f6rster Linus X\nFreller Karl X\nGabsteiger G\u00fcnter\nProf. Dr. Gantzer Peter Paul X\nGl\u00fcck Alois X\nGoderbauer Gertraud\nG\u00f6rlitz Erika X\nG\u00f6tz Christa X\nDr.Goppel Thomas\nGote Ulrike X\nGuckert HelmutName Ja NeinEnthalte\nmich\nGuttenberger Petra X\nHaderthauer Christine X\nHaedke Joachim\nHallitzky Eike X\nHeckner Ingrid X\nHeike J\u00fcrgen W.\nHerold Hans\nHerrmann Joachim\nHintersberger Johannes X\nHoderlein Wolfgang\nHohlmeier Monika X\nHuber Erwin X\nDr.Huber Marcel X\nDr.H\u00fcnnerkopf Otto X\nHufe Peter X\nHuml Melanie\nImhof Hermann X\nDr.Kaiser Heinz X\nKamm Christine X\nKaul Henning X\nKern Anton X\nKiesel Robert\nKobler Konrad X\nK\u00f6nig Alexander X\nKr\u00e4nzle Bernd X\nDr.Kreidl Jakob X\nKreuzer Thomas X\nDr.Kronawitter Hildegard X\nKupka Engelbert X\nKustner Franz X\nLeichtle Willi\nGraf von und zu Lerchenfeld Philipp X\nLochner-Fischer Monica\nL\u00fcck Heidi X\nProf. M\u00e4nnle Ursula X\nDr.Magerl Christian X\nMaget Franz\nMatschl Christa X\nMei\u00dfner Christian X\nMemmel Hermann X\nMeyer Franz XAbstimmungsliste\nzur namentlichen Abstimmung am 18.07.2007 zu Tagesordnungspunkt 6: \u00c4nderungsantrag der Abgeordneten Marga-\nrete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u. a. und Fraktion B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNEN; zum Gesetzentwurf der Staatsregierung zur \u00c4nderung der Beryerischen Bauordnung und \u00c4nderungsgesetz; Regenerative Energien; (Drs. 15/7161) (Drucksache 15/7757)Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7552  Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nName Ja NeinEnthalte\nmich\nMiller Josef\nDr.M\u00fcller Helmut X\nM\u00fcller Herbert\nM\u00fctze Thomas X\nNaa\u00df Christa X\nNadler Walter X\nNarnhammer B\u00e4rbel X\nNeumeier Johann X\nNeumeyer Martin X\nN\u00f6th Eduard X\nObermeier Thomas X\nPachner Reinhard X\nPaulig Ruth X\nPeterke Rudolf X\nPeters Gudrun X\nPfaffmann Hans-Ulrich X\nPlattner Edeltraud X\nPongratz Ingeborg X\nPranghofer Karin X\nPschierer Franz Josef X\nDr.Rabenstein Christoph X\nRadermacher Karin\nRambold Hans X\nRanner Sepp X\nRichter Roland X\nRitter Florian X\nFreiherr von Rotenhan Sebastian\nRotter Eberhard X\nRubenbauer Herbert X\nRudrof Heinrich\nR\u00fcth Berthold X\nR\u00fctting Barbara\nDr.Runge Martin X\nRupp Adelheid X\nSackmann Markus X\nSailer Martin X\nSauter Alfred X\nScharf-Gerlspeck Ulrike\nScharfenberg Maria X\nSchieder Werner X\nSchindler Franz X\nSchmid Berta\nSchmid Georg X\nSchmid Peter\nSchmitt-Bussinger Helga X\nDr.Schnappauf Werner\nSchneider Siegfried X\nSchorer Angelika\nSchuster Stefan X\nSchwimmer JakobName Ja NeinEnthalte\nmich\nSem Reserl X\nSibler Bernd X\nSinner Eberhard X\nDr.S\u00f6der Markus\nSonnenholzner Kathrin\nDr.Spaenle Ludwig X\nSpitzner Hans\nSprinkart Adi X\nStahl Christine X\nStahl Georg X\nStamm Barbara X\nSteiger Christa X\nStewens Christa\nStierstorfer Sylvia X\nProf. Dr. Stockinger Hans Gerhard\nSt\u00f6ttner Klaus X\nDr.Stoiber Edmund\nStrehle Max X\nStrobl Reinhold\nStr\u00f6bel J\u00fcrgen X\nDr.Strohmayr Simone X\nTh\u00e4tter Blasius\nTolle Simone X\nTraublinger Heinrich\nUnterl\u00e4nder Joachim X\nProf. Dr. Vocke J\u00fcrgen\nVogel Wolfgang\nVolkmann Rainer X\nW\u00e4gemann Gerhard X\nWahnschaffe Joachim X\nProf. Dr. Waschler Gerhard X\nWeichenrieder Max\nWeidenbusch Ernst X\nWeikert Angelika X\nWeinberger Helga X\nDr.Wei\u00df Bernd\nDr.Wei\u00df Manfred X\nWelnhofer Peter X\nWerner Hans Joachim X\nWerner-Muggendorfer Johanna X\nWinter Georg X\nWinter Peter X\nW\u00f6rner Ludwig X\nWolfrum Klaus X\nZeitler Otto\nZeller Alfons X\nZellmeier Josef\nZengerle Josef X\nDr.Zimmermann Thomas X\nGesamtsumme 14 122 0Bayerischer Landtag   zur 100. Vollsitzung am 18. 07. 2007\n15. Wahlperiode \nAbstimmungslisteAnlage 2\nzur namentlichen Abstimmung am 18.07.2007 zu Tagesordnungspunkt 6: \u00c4nderungsantrag der Abgeordneten \nDr. Hildegard Kronawitter,  Rainer Volkmann u. a. SPD; zum Gesetzentwurf der Staatsregierung zur \u00c4nderung derBayerischen Bauordnung und \u00c4nderungsgesetz; (Drs. 15/7161); hier: Rauchwarnmelder in Wohnungen (Drucksache 15/7965)\nName Ja NeinEnthalte\nmich\nAch Manfred X\nAckermann Renate X\nBabel G\u00fcnther X\nBause Margarete X\nDr.Beckstein G\u00fcnther X\nDr.Bernhard Otmar\nDr.Beyer Thomas X\nBiechl Annemarie X\nBiedefeld Susann\nBocklet Reinhold\nBoutter Rainer X\nBreitschwert Klaus Dieter X\nBrendel-Fischer Gudrun X\nBrunner Helmut X\nChrist Manfred X\nDeml Marianne X\nDodell Renate X\nDr.D\u00f6hler Karl X\nDonhauser Heinz X\nDr.D\u00fcrr Sepp X\nDupper J\u00fcrgen X\nEckGerhard X\nEckstein Kurt X\nEisenreich Georg X\nEttengruber Herbert X\nProf. Dr. Eykmann Walter X\nProf. Dr. Faltlhauser Kurt\nDr.Fickler Ingrid X\nFischer Herbert X\nDr.F\u00f6rster Linus X\nFreller Karl X\nGabsteiger G\u00fcnter\nProf. Dr. Gantzer Peter Paul X\nGl\u00fcck Alois X\nGoderbauer Gertraud\nG\u00f6rlitz Erika X\nG\u00f6tz Christa X\nDr.Goppel Thomas\nGote Ulrike X\nGuckert HelmutName Ja NeinEnthalte\nmich\nGuttenberger Petra X\nHaderthauer Christine X\nHaedke Joachim\nHallitzky Eike X\nHeckner Ingrid X\nHeike J\u00fcrgen W.\nHerold Hans\nHerrmann Joachim\nHintersberger Johannes X\nHoderlein Wolfgang\nHohlmeier Monika X\nHuber Erwin X\nDr.Huber Marcel X\nDr.H\u00fcnnerkopf Otto X\nHufe Peter X\nHuml Melanie\nImhof Hermann X\nDr.Kaiser Heinz X\nKamm Christine X\nKaul Henning X\nKern Anton X\nKiesel Robert\nKobler Konrad X\nK\u00f6nig Alexander X\nKr\u00e4nzle Bernd X\nDr.Kreidl Jakob X\nKreuzer Thomas X\nDr.Kronawitter Hildegard X\nKupka Engelbert X\nKustner Franz X\nLeichtle Willi\nGraf von und zu Lerchenfeld Philipp X\nLochner-Fischer Monica\nL\u00fcck Heidi X\nProf. M\u00e4nnle Ursula X\nDr.Magerl Christian X\nMaget Franz\nMatschl Christa X\nMei\u00dfner Christian X\nMemmel Hermann X\nMeyer Franz XBayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7554  Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nName Ja NeinEnthalte\nmich\nMiller Josef\nDr.M\u00fcller Helmut X\nM\u00fcller Herbert\nM\u00fctze Thomas X\nNaa\u00df Christa X\nNadler Walter X\nNarnhammer B\u00e4rbel X\nNeumeier Johann X\nNeumeyer Martin X\nN\u00f6th Eduard X\nObermeier Thomas X\nPachner Reinhard X\nPaulig Ruth X\nPeterke Rudolf X\nPeters Gudrun X\nPfaffmann Hans-Ulrich X\nPlattner Edeltraud X\nPongratz Ingeborg X\nPranghofer Karin X\nPschierer Franz Josef X\nDr.Rabenstein Christoph X\nRadermacher Karin\nRambold Hans X\nRanner Sepp\nRichter Roland X\nRitter Florian X\nFreiherr von Rotenhan Sebastian\nRotter Eberhard X\nRubenbauer Herbert X\nRudrof Heinrich\nR\u00fcth Berthold X\nR\u00fctting Barbara\nDr.Runge Martin X\nRupp Adelheid X\nSackmann Markus X\nSailer Martin X\nSauter Alfred X\nScharf-Gerlspeck Ulrike\nScharfenberg Maria X\nSchieder Werner X\nSchindler Franz X\nSchmid Berta\nSchmid Georg X\nSchmid Peter\nSchmitt-Bussinger Helga X\nDr.Schnappauf Werner\nSchneider Siegfried X\nSchorer Angelika\nSchuster Stefan X\nSchwimmer JakobName Ja NeinEnthalte\nmich\nSem Reserl X\nSibler Bernd X\nSinner Eberhard X\nDr.S\u00f6der Markus\nSonnenholzner Kathrin\nDr.Spaenle Ludwig X\nSpitzner Hans\nSprinkart Adi X\nStahl Christine X\nStahl Georg X\nStamm Barbara X\nSteiger Christa X\nStewens Christa X\nStierstorfer Sylvia X\nProf. Dr. Stockinger Hans Gerhard\nSt\u00f6ttner Klaus X\nDr.Stoiber Edmund\nStrehle Max X\nStrobl Reinhold\nStr\u00f6bel J\u00fcrgen X\nDr.Strohmayr Simone X\nTh\u00e4tter Blasius\nTolle Simone X\nTraublinger Heinrich\nUnterl\u00e4nder Joachim X\nProf. Dr. Vocke J\u00fcrgen\nVogel Wolfgang\nVolkmann Rainer X\nW\u00e4gemann Gerhard X\nWahnschaffe Joachim X\nProf. Dr. Waschler Gerhard X\nWeichenrieder Max\nWeidenbusch Ernst X\nWeikert Angelika X\nWeinberger Helga X\nDr.Wei\u00df Bernd\nDr.Wei\u00df Manfred X\nWelnhofer Peter X\nWerner Hans Joachim X\nWerner-Muggendorfer Johanna X\nWinter Georg X\nWinter Peter X\nW\u00f6rner Ludwig X\nWolfrum Klaus X\nZeitler Otto\nZeller Alfons X\nZellmeier Josef\nZengerle Josef X\nDr.Zimmermann Thomas X\nGesamtsumme 42 88 5Bayerischer Landtag   zur 100. Vollsitzung am 18. 07. 2007\n15. Wahlperiode \nAbstimmungsliste\nName Ja NeinEnthalte\nmich\nAch Manfred X\nAckermann Renate X\nBabel G\u00fcnther\nBause Margarete X\nDr.Beckstein G\u00fcnther X\nDr.Bernhard Otmar\nDr.Beyer Thomas X\nBiechl Annemarie X\nBiedefeld Susann\nBocklet Reinhold\nBoutter Rainer X\nBreitschwert Klaus Dieter X\nBrendel-Fischer Gudrun X\nBrunner Helmut X\nChrist Manfred X\nDeml Marianne X\nDodell Renate X\nDr.D\u00f6hler Karl X\nDonhauser Heinz X\nDr.D\u00fcrr Sepp X\nDupper J\u00fcrgen X\nEckGerhard X\nEckstein Kurt X\nEisenreich Georg X\nEttengruber Herbert X\nProf. Dr. Eykmann Walter X\nProf. Dr. Faltlhauser Kurt\nDr.Fickler Ingrid X\nFischer Herbert X\nDr.F\u00f6rster Linus X\nFreller Karl\nGabsteiger G\u00fcnter\nProf. Dr. Gantzer Peter Paul X\nGl\u00fcck Alois X\nGoderbauer Gertraud\nG\u00f6rlitz Erika X\nG\u00f6tz Christa X\nDr.Goppel Thomas\nGote Ulrike X\nGuckert HelmutName Ja NeinEnthalte\nmich\nGuttenberger Petra X\nHaderthauer Christine X\nHaedke Joachim\nHallitzky Eike X\nHeckner Ingrid X\nHeike J\u00fcrgen W.\nHerold Hans\nHerrmann Joachim\nHintersberger Johannes X\nHoderlein Wolfgang\nHohlmeier Monika X\nHuber Erwin X\nDr.Huber Marcel X\nDr.H\u00fcnnerkopf Otto X\nHufe Peter X\nHuml Melanie\nImhof Hermann X\nDr.Kaiser Heinz X\nKamm Christine X\nKaul Henning X\nKern Anton X\nKiesel Robert\nKobler Konrad X\nK\u00f6nig Alexander X\nKr\u00e4nzle Bernd X\nDr.Kreidl Jakob X\nKreuzer Thomas X\nDr.Kronawitter Hildegard X\nKupka Engelbert X\nKustner Franz X\nLeichtle Willi\nGraf von und zu Lerchenfeld Philipp X\nLochner-Fischer Monica\nL\u00fcck Heidi X\nProf. M\u00e4nnle Ursula X\nDr.Magerl Christian X\nMaget Franz\nMatschl Christa X\nMei\u00dfner Christian X\nMemmel Hermann X\nMeyer Franz Xzur namentlichen Abstimmung am 18.07.2007 zu Tagesordnungspunkt 6: \u00c4nderungsantrag der Abgeordneten Marga-\nrete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u. a. und Fraktion B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNEN; zum Gesetzentwurf der Staatsregierung zur \u00c4nderung der Bayerischen Bauordnung und \u00c4nderungsgesetz; (Drs. 15/7161): hier: Aufnahme des Denkmallschutzes (Drucksache 15/7995)Anlage 3Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7556  Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nName Ja NeinEnthalte\nmich\nMiller Josef\nDr.M\u00fcller Helmut X\nM\u00fcller Herbert\nM\u00fctze Thomas X\nNaa\u00df Christa X\nNadler Walter X\nNarnhammer B\u00e4rbel X\nNeumeier Johann X\nNeumeyer Martin X\nN\u00f6th Eduard X\nObermeier Thomas X\nPachner Reinhard X\nPaulig Ruth X\nPeterke Rudolf X\nPeters Gudrun X\nPfaffmann Hans-Ulrich X\nPlattner Edeltraud X\nPongratz Ingeborg X\nPranghofer Karin X\nPschierer Franz Josef X\nDr.Rabenstein Christoph X\nRadermacher Karin\nRambold Hans X\nRanner Sepp\nRichter Roland X\nRitter Florian X\nFreiherr von Rotenhan Sebastian\nRotter Eberhard X\nRubenbauer Herbert X\nRudrof Heinrich\nR\u00fcth Berthold X\nR\u00fctting Barbara\nDr.Runge Martin X\nRupp Adelheid X\nSackmann Markus X\nSailer Martin X\nSauter Alfred X\nScharf-Gerlspeck Ulrike\nScharfenberg Maria X\nSchieder Werner X\nSchindler Franz X\nSchmid Berta\nSchmid Georg X\nSchmid Peter\nSchmitt-Bussinger Helga X\nDr.Schnappauf Werner\nSchneider Siegfried X\nSchorer Angelika\nSchuster Stefan X\nSchwimmer JakobName Ja NeinEnthalte\nmich\nSem Reserl X\nSibler Bernd X\nSinner Eberhard X\nDr.S\u00f6der Markus\nSonnenholzner Kathrin\nDr.Spaenle Ludwig X\nSpitzner Hans\nSprinkart Adi X\nStahl Christine X\nStahl Georg X\nStamm Barbara X\nSteiger Christa X\nStewens Christa X\nStierstorfer Sylvia X\nProf. Dr. Stockinger Hans Gerhard\nSt\u00f6ttner Klaus X\nDr.Stoiber Edmund\nStrehle Max X\nStrobl Reinhold\nStr\u00f6bel J\u00fcrgen X\nDr.Strohmayr Simone X\nTh\u00e4tter Blasius\nTolle Simone X\nTraublinger Heinrich\nUnterl\u00e4nder Joachim\nProf. Dr. Vocke J\u00fcrgen\nVogel Wolfgang\nVolkmann Rainer X\nW\u00e4gemann Gerhard X\nWahnschaffe Joachim X\nProf. Dr. Waschler Gerhard X\nWeichenrieder Max\nWeidenbusch Ernst X\nWeikert Angelika X\nWeinberger Helga X\nDr.Wei\u00df Bernd\nDr.Wei\u00df Manfred X\nWelnhofer Peter X\nWerner Hans Joachim X\nWerner-Muggendorfer Johanna X\nWinter Georg X\nWinter Peter X\nW\u00f6rner Ludwig X\nWolfrum Klaus X\nZeitler Otto\nZeller Alfons X\nZellmeier Josef\nZengerle Josef X\nDr.Zimmermann Thomas X\nGesamtsumme 48 83 1Bayerischer Landtag   zur 100. Vollsitzung am 18. 07. 2007\n15. Wahlperiode \nEs bedeuten:\n(E)  einstimmige Zustimmungsempfehlung des    Ausschusses(G)  Zustimmungsempfehlung des Ausschusses    mit Gegenstimmen(ENTH) Zustimmungsempfehlung des Ausschusses    mit Enthaltungen oder  Enthaltung einer Fraktion im Ausschuss(A)  Ablehnungsempfehlung des Ausschusses    oder  Ablehnung einer Fraktion im Ausschuss(Z)  Zustimmung einer Fraktion im Ausschuss\n 1. Schreiben des Bayer. Verfassungsgerichtshofs vom \n25. Mai 2007 (Vf. 17-VII-06)betreffend Antrag auf Feststellung der Verfassungs-widrigkeit des Bebauungsplans mit Gr\u00fcnordnung Nr. 1857 der Landeshauptstadt M\u00fcnchen Von-Kahr-Stra\u00dfe, Allacher Stra\u00dfe und Peter-D\u00f6r\ufb02  er-Stra\u00dfe \n(s\u00fcdlich), Bahnlinie M\u00fcnchen-Regensburg (nord-westlich), Menzinger Stra\u00dfe (nord\u00f6stlich) und Hor-mayrstra\u00dfe (\u00f6stlich) (Teil\u00e4nderung des Beb.Pl. Nrn. 258, 484c und 1393) vom 31. Mai 2006 (ABI Nr. 16) \nPII/G-1310/06-18 \nDrs. 15/8582 (E) \nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nVerfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen Z Z Z\nDer Landtag beteiligt sich nicht am Verfahren.\n 2. Schreiben des Bayer. Verfassungsgerichtshofs vom \n11. Juni 2007 (Vf. 5-VII-07)betreffend Antrag auf Feststellung der Verfassungs-widrigkeit des Art. 37 Abs. 2 des Bayerischen Geset-zes \u00fcber das Erziehungs- und Unterrichtswesen (BayEUG) in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. Mai 2000 (GVBl S. 414, ber. S. 632, BayRS 2230-1-1-UK) zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 26. Juli 2006 (GVBl S. 397) PII/G-1310/07-5Drs. 15/8583 (G)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nVerfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen Z A AI. Der Landtag beteiligt sich am Verfahren\nII. Es wird die Abweisung der Klage \nbeantragt.\nIII. Zum Vertreter des Landtags wird der \nAbgeordnete Dr. Bernd Wei\u00df bestellt.\n 3. Schreiben des Bayer. Verfassungsgerichtshofs vom \n15. Juni 2007 (Vf. 6-VII-07) betreffend Antrag auf Feststellung der Verfassungs-widrigkeit des \u00a7 2 Nr. 1 der Bekannt machung des \nBayerischen Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcber die Aus\u00fcbung des Begnadigungs rechts (BayRS 313-2-S) \nPII/G-1310/07-6Drs. 15/8581 (G) \nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nVerfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen Z Z A\nDer Landtag beteiligt sich nicht am Verfahren.\n 4. Antrag des Abgeordneten Peter Hufe SPD\nSt\u00e4rkung der medienp\u00e4dagogischen ForschungDrs. 15/4538, 15/8621 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nHochschule, Forschung und Kultur Z Z Z\n 5. Antrag der Abgeordneten Peter Welnhofer, Tho-\nmas Obermeier u.a. CSUErhaltung des verbrauchersch\u00fctzenden Charakters im neuen RechtsdienstleistungsgesetzDrs. 15/6234, 15/8492 (G)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nVerfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen Z A ohne\nbzw. gleichlautendes Votum des mitberatenden Ausschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nUmwelt und Verbraucherschutz Z A ENTHAnlage 4\nBeschlussempfehlungen der Aussch\u00fcsse, die der Abstimmung \u00fcber die \nnicht einzeln zu beratenden Antr\u00e4ge etc. zu Grunde gelegt wurdengem. \u00a7 59 Absatz 7 (Tagesordnungspunkt 19)Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7558 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\n 6. Antrag der Abgeordneten Gudrun Peters, Dr. Hilde-\ngard Kronawitter, Dr. Thomas Beyer u.a. SPDEinrichtung einer \u201eTourismus-Schule\u201cDrs. 15/6386, 15/8526 (A)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie A Z Z\n 7. Antrag der Abgeordneten Gudrun Peters, Dr. Hilde-\ngard Kronawitter, Dr. Thomas Beyer u.a. SPDQuali\ufb01  zierung im Tourismusbereich\nDrs. 15/6387, 15/8527 (A)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie A Z Z\n 8. Antrag der Abgeordneten Margarete Bause, \nDr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u.a. und Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNENEmissionshandel sinnvoll gestalten: Zerti\ufb01  kate \nbrennstoffunabh\u00e4ngig vergebenDrs. 15/7525, 15/8607 (A)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, \nVerkehr und Technologie A ENTH Z\n 9. Antrag der Abgeordneten Heinrich Traublinger, \nFranz Josef Pschierer u.a. CSUVergabe von Auftr\u00e4gen im staatlichen BereichDrs. 15/7531, 15/8615 (E) [X]\nAntrag der CSU-Fraktion gem. \u00a7 126 Abs. 3 Satz \n3 GeschO:Abweichendes Votum des mitberatenden Ausschusses CSU  SPD GR\u00dc\nf\u00fcr Kommunale Fragen\nund Innere Sicherheit  Z Z ohne\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNDEN hat be-\nantragt, der Abstimmung das Votum \u201eZustim-mung\u201c zu Grunde zu legen.\n10. Antrag der Abgeordneten Margarete Bause, \nDr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u.a. und Frakti-on B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNENAlternativen zum Neubau der 380-kV-Hochspan-nungsleitung durch Th\u00fcringen und Bayern (\u201eS\u00fcd-westkuppelleitung\u201c) pr\u00fcfenDrs. 15/7772, 15/8529 (A)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie A Z Z Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNEN hat hier-\nzu Einzelberatung (zusammen mit TOP 23) gem. \u00a7 59 Abs. 8 GeschO beantragt.\n11. Antrag der Abgeordneten Robert Kiesel, Peter Win-\nter u.a. CSUFormerfordernis bei VereinsregistereintragungenDrs. 15/7781, 15/8577 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nVerfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen Z Z Z\n12. Antrag der Abgeordneten Margarete Bause, \nDr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u.a. und Frakti-on B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNENBundesverfassungsgerichtsbeschluss vom 23.02.2007St\u00e4dtische Video\u00fcberwachung in RegensburgDrs. 15/7879, 15/8578 (A)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nVerfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen A Z Z\n13. Antrag der Abgeordneten Dr. Hildegard Kronawitter, \nSusann Biedefeld, Dr. Thomas Beyer u.a. SPDBundesratsinitiative f\u00fcr wettbewerbsf\u00f6rdernde und realistische Anreizregulierung im NetzbereichDrs. 15/7890, 15/8608 (A)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie A Z Z\n14. Antrag der Abgeordneten Margarete Bause, \nDr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u.a. und Frakti-on B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNENBildung ist wichtigster Schl\u00fcssel zur Chancenge-rechtigkeitSoziale Stadt 1Drs. 15/7891, 15/8558 (A)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  \nSPD GR\u00dc\nBildung, Jugend und Sport A Z Z\n15. Antrag der Abgeordneten Margarete Bause, \nDr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u.a. und Frakti-on B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNENRegionale Wirtschaft und Besch\u00e4ftigungSoziale Stadt 2Drs. 15/7892, 15/8530 (A)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie A Z Z\n16. Antrag der Abgeordneten Margarete Bause, \nDr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u.a. und Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7559\nFraktion B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNEN\nF\u00f6rderung nicht-investiver Ma\u00dfnahmenSoziale Stadt 4Drs. 15/7894, 15/8585 (A)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nKommunale Fragen und Innere Sicherheit A A Z\n17. Antrag der Abgeordneten Margarete Bause, \nDr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u.a. und Frakti-on B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNENVerf\u00fcgungsfonds zur B\u00fcrgerbeteiligungSoziale Stadt 5Drs. 15/7895, 15/8362 (A)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nKommunale Fragen und Innere Sicherheit A A Z\n18. Antrag der Abgeordneten Margarete Bause, \nDr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u.a. und Frakti-on B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNENB\u00fcndelung von F\u00f6rdermittelnSoziale Stadt 6Drs. 15/7896, 15/8225\nVotum des federf\u00fchrenden Ausschusses f\u00fcr Kom-\nmunale Fragen und Innere Sicherheit, der den Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt hat.\n19. Antrag der Abgeordneten Reinhold Bocklet, \nFranz Josef Pschierer, Klaus St\u00f6ttner u.a. CSUStreitbeitritt des Freistaates Bayern in Sachen \u201eBay-erisches Bier\u201cDrs. 15/7899, 15/8609 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie Z Z Z\n20. Antrag der Abgeordneten Franz Josef Pschierer, \nKlaus St\u00f6ttner u.a. CSUT\u00e4tigkeitsbericht der Bayern Tourismus Marketing GmbHDrs. 15/7909, 15/8535 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie Z Z Z\n21. Antrag der Abgeordneten Franz Josef Pschierer, \nKlaus St\u00f6ttner u.a. CSUNutzung des Repr\u00e4sentantennetzes zur St\u00e4rkung des Tourismusstandorts BayernDrs. 15/7910, 15/8536 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie Z Z Z22. Antrag der Abgeordneten Franz Josef Pschierer, \nKlaus St\u00f6ttner u.a. CSUSteigerung der Ef\ufb01  zienz im Tourismusmarketing\nDrs. 15/7911, 15/8537 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie Z Z Z\n23. Antrag der Abgeordneten Franz Josef Pschierer, \nKlaus St\u00f6ttner u.a. CSUEngere Kooperation und Vernetzung der Tourismus-organisationen in BayernDrs. 15/7912, 15/8538 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie Z Z Z\n24. Antrag der Abgeordneten Franz Josef Pschierer, \nKlaus St\u00f6ttner u.a. CSUMegatrend Gesundheit - Marketing f\u00fcr Bayerns Heil-b\u00e4derDrs. 15/7914, 15/8539 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie Z Z Z\n25. Antrag der Abgeordneten Franz Josef Pschierer, \nMarkus Sackmann u.a. CSUBreitbandige Erschlie\u00dfung des l\u00e4ndlichen Raums verst\u00e4rkt fortf\u00fchrenDrs. 15/7915, 15/8540 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie Z Z Z\n26. Antrag der Abgeordneten Heinrich Traublinger, \nFranz Josef Pschierer u.a. CSURundfunkgeb\u00fchrenp\ufb02  icht f\u00fcr internetf\u00e4hige PCs \ufb02  e-\nxibel gestalten\nDrs. 15/7916, 15/8614 (E) [X]\nAntrag der CSU-Fraktion gem. \u00a7 126 Abs. 3 Satz \n3 GeschO:Abweichendes Votum des mitberatenden Aus-schusses f\u00fcr  Hochschule, Forschung und Kultur, \nder den Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt hat.\n27. Antrag der Abgeordneten Prof. Dr. Gerhard Wasch-\nler, Bernd Sibler, Georg Eisenreich u.a. CSUNeue Form der ZwischenzeugnisseDrs. 15/7920, 15/8626 (G)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nBildung, Jugend und Sport Z A ABayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7560 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\n28. Antrag der Abgeordneten Karin Pranghofer, Hans-Ul-\nrich Pfaffmann, Reinhold Strobl u.a. SPDBildung ist teuer, teurer ist nur keine BildungDrs. 15/7947, 15/8561 (A) [X]\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nBildung, Jugend und Sport A Z Z\n29. Antrag der Abgeordneten Herbert M\u00fcller, Lud-\nwig W\u00f6rner, Susann Biedefeld u.a. SPDKeine Ungleichbehandlung f\u00fcr Biogas beim Zugang zu den NetzenDrs. 15/8004, 15/8616 (A) [X]\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie A Z ENTH\n30. Antrag der Abgeordneten Margarete Bause, \nDr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u.a. und Frakti-on B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNENVorbeugende Ma\u00dfnahmen gegen Bienensterben ergreifenDrs. 15/8014, 15/8500 (A)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nLandwirtschaft und Forsten A ENTH Z\n31. Antrag der Abgeordneten B\u00e4rbel Narnhammer, Rai-\nner Volkmann, Johanna Werner-Muggendorfer SPDArbeitspl\u00e4tze und Gesundheitsschutz im Chemied-reieck S\u00fcdost-Oberbayern sichernDrs. 15/8015, 15/8619 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nUmwelt und Verbraucherschutz Z Z Z\n32. Dringlichkeitsantrag der Abgeordneten Joach-\nim Herrmann, Thomas Kreuzer, Peter Welnhofer u.a. und Fraktion CSUSexuellen Missbrauch von Kindern zum Verbrechen aufstufen!Drs. 15/8039, 15/8638 (G)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nVerfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen Z A A\n33. Antrag der Abgeordneten Dr. Simone Strohmayr, \nDr. Linus F\u00f6rster, Willi Leichtle u.a. SPDErhalt der Grundschule NordendorfDrs. 15/8083, 15/8562 (A)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nBildung, Jugend und Sport A Z Z34. Antrag der Abgeordneten Margarete Bause, \nDr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u.a. und Frakti-on B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNENBerichterstattung des Verfassungsschutzberichts bei Verdachtsf\u00e4llenDrs. 15/8084, 15/8586 (A)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nKommunale Fragen und Innere Sicherheit A A Z\n35. Antrag der Abgeordneten Dr. Jakob Kreidl, Hel-\nmut Brunner, Prof. Dr. Gerhard Waschler u.a. CSUAbsenkung der Steuerlast und Einf\u00fchrung einer PKW-VignetteDrs. 15/8094, 15/8611 (G)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie Z A A\n36. Antrag der Abgeordneten Herbert M\u00fcller, Lud-\nwig W\u00f6rner, Susann Biedefeld u.a. SPDMarktanreizprogramm f\u00fcr BiogasreinigungsanlagenDrs. 15/8095, 15/8541 (A)\nVotum des federf\u00fchrenden\nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie A Z Z\n37. Antrag der Abgeordneten Franz Josef Pschierer, \nIngrid Heckner, Dr. Marcel Huber u.a. CSUBessere Anbindung des Chemiedreiecks an das internationale SchienennetzDrs. 15/8100, 15/8612 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie Z Z Z\n38. Antrag der Abgeordneten Franz Josef Pschierer, \nIngrid Heckner, Dr. Marcel Huber u.a. CSU\nFlughafenanbindung S\u00fcdostbayerns verbessernDrs. 15/8109, 15/8542 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie Z Z Z\n39. Dringlichkeitsantrag der Abgeordneten Margare-\nte Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u.a. und Fraktion B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNENFl\u00fcchtlinge aus dem Irak unterst\u00fctzen - keine Ab-schiebungen aus BayernDrs. 15/8131, 15/8644 (A)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nVerfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen A A ZBayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007 7561\n40. Dringlichkeitsantrag der Abgeordneten Joach-\nim Herrmann, Markus Sackmann, Franz Jo-sef Pschierer u.a. und Fraktion CSUBahnstrecke M\u00fcnchen - M\u00fchldorf - Freilassing bis zur \u00f6sterreichischen Grenze (Salzburg) schnellst-m\u00f6glich ert\u00fcchtigenDrs. 15/8132, 15/8613 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nWirtschaft, Infrastruktur, Verkehr und Technologie Z Z Z\n41. Dringlichkeitsantrag der Abgeordneten Franz Maget, \nDr. Linus F\u00f6rster, Hans-Ulrich Pfaffmann u.a. und Fraktion SPDZweisprachige GrundschulklasseDrs. 15/8133, 15/8563 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nBildung, Jugend und Sport Z Z Z\n42. Dringlichkeitsantrag der Abgeordneten Margare-\nte Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u.a. und Fraktion B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNENRechtsextremismus bek\u00e4mpfen - ein gesamtgesell-schaftlicher AuftragDrs. 15/8134, 15/8645 (A)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nVerfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen A Z Z\n43. Antrag der Abgeordneten Margarete Bause, \nDr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u.a. und Frakti-on B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNENSachstandsbericht zur Au\ufb02  \u00f6sung der Amtsgerichts-\nzweigstellenDrs. 15/8182, 15/8637 (E) \nVotum des federf\u00fchrenden Ausschusses f\u00fcrVerfas-\nsungs-, Rechts- und Parlamentsfragen, der den An-trag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt hat.\n44. Antrag der Abgeordneten Johanna Werner-Muggen-\ndorfer, Florian Ritter, Susann Biedefeld u.a. SPDErweiterung Kraftwerk IrschingDrs. 15/8189, 15/8617 (A) [X]\nAntrag der CSU-Fraktion gem. \u00a7 126 Abs. 3 Satz \n3 GeschO:Abweichendes Votum des mitberatenden Ausschusses CSU  SPD GR\u00dc\nf\u00fcr Umwelt \nund Verbraucherschutz  Z Z Z\n45. Antrag der Abgeordneten Franz Schindler, B\u00e4r-\nbel Narnhammer, Florian Ritter u.a. SPDFachambulanzen f\u00fcr Sexualstraft\u00e4terDrs. 15/8266, 15/8646 (A) Votum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nVerfassungs-, Rechts- und Parlamentsfragen A Z Z\n46. Dringlichkeitsantrag der Abgeordneten Christa Stei-\nger, Joachim Wahnschaffe, Kathrin Sonnenholzner u.a. und Fraktion SPDBeru\ufb02  iche Integration schwerbehinderter Menschen\nSituation der Integrationsfachdienste und der Inte-grations\ufb01  rmen\nDrs. 15/8325, 15/8620 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nSozial-, Gesundheits- und Familienpolitik Z Z Z\n47. Antrag der Abgeordneten Dr. Jakob Kreidl u.a. CSU\nAusnahmeregelung f\u00fcr Heckabsicherung der Feuer-wehren einf\u00fchrenDrs. 15/8328, 15/8553 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nKommunale Fragen und Innere Sicherheit Z Z Z\n48. Antrag der Abgeordneten Franz Maget, Herbert M\u00fcl-\nler, Ludwig W\u00f6rner u.a. und Frak tion SPD,\nMargarete Bause, Dr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u.a. und Fraktion B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNENEinsetzung eines Untersuchungsausschusses zur Pr\u00fcfung m\u00f6glicher Vers\u00e4umnisse und etwaiger unzul\u00e4ssiger Ein\ufb02  ussnahmen bei der staatlichen \nKontrolle der Firma Kollmer Fleisch und K\u00fchlhaus GmbH, der Firma Ernst Kollmer, der Firma Eurekfrost K\u00fchl- und Handelsgesellschaft mbH und der Firma Rothtalfrost GmbH und zu den Konsequenzen, die sich hieraus zur Verbesserung des Verbraucher-schutzes ergeben Gammel\ufb02  eisch-Untersuchungsausschuss II \nDrs. 15/8368, 15/8631 \nVotum des federf\u00fchrenden Ausschusses f\u00fcr Verfas-\nsungs-, Rechts- und Parlamentsfragen, der den An-trag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt hat. \n49. Dringlichkeitsantrag der Abgeordneten Franz Maget, \nChrista Naa\u00df, J\u00fcrgen Dupper u.a. und Fraktion SPDWirtschaftlichkeitsberechnung f\u00fcr die Amtsgerichts-zweigstellen Rothenburg und Dinkelsb\u00fchl vorlegenDrs. 15/8386, 15/8632 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden Ausschusses f\u00fcr Staats-\nhaushalt und Finanzfragen, der den Antrag f\u00fcr erle-digt erkl\u00e4rt hat.\n50. Antrag der Abgeordneten Margarete Bause, \nDr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u.a. und Frakti-on B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNENFl\u00e4chenpr\u00e4mien f\u00fcr in benachbarten L\u00e4ndern bewirt-schaftete Fl\u00e4chenDrs. 15/8446, 15/8606Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7562 Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nVotum des federf\u00fchrenden Ausschusses f\u00fcr Landwirt-\nschaft und Forsten der den Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt hat.\n51. Antrag der Abgeordneten Helga Schmitt-Bussinger \nu.a. SPDTempor\u00e4re Schlie\u00dfung kleiner und mittlerer Polizei-dienststellen zu betriebsarmen Zeiten in Mittelfran-kenDrs. 15/8457, 15/8580 (E)\nVotum des federf\u00fchrenden \nAusschusses f\u00fcr CSU  SPD GR\u00dc\nKommunale Fragen und Innere Sicherheit Z Z ZBayerischer Landtag   zur 100. Vollsitzung am 18. 07. 2007\n15. Wahlperiode \nAbstimmungsliste\nName Ja NeinEnthalte\nmich\nAch Manfred X\nAckermann Renate X\nBabel G\u00fcnther X\nBause Margarete X\nDr.Beckstein G\u00fcnther\nDr.Bernhard Otmar\nDr.Beyer Thomas X\nBiechl Annemarie X\nBiedefeld Susann X\nBocklet Reinhold X\nBoutter Rainer X\nBreitschwert Klaus Dieter X\nBrendel-Fischer Gudrun X\nBrunner Helmut X\nChrist Manfred X\nDeml Marianne X\nDodell Renate X\nDr.D\u00f6hler Karl X\nDonhauser Heinz X\nDr.D\u00fcrr Sepp X\nDupper J\u00fcrgen\nEckGerhard\nEckstein Kurt X\nEisenreich Georg X\nEttengruber Herbert X\nProf. Dr. Eykmann Walter\nProf. Dr. Faltlhauser Kurt\nDr.Fickler Ingrid X\nFischer Herbert X\nDr.F\u00f6rster Linus X\nFreller Karl\nGabsteiger G\u00fcnter\nProf. Dr. Gantzer Peter Paul X\nGl\u00fcck Alois X\nGoderbauer Gertraud X\nG\u00f6rlitz Erika X\nG\u00f6tz Christa X\nDr.Goppel Thomas\nGote Ulrike X\nGuckert HelmutName Ja NeinEnthalte\nmich\nGuttenberger Petra\nHaderthauer Christine X\nHaedke Joachim\nHallitzky Eike X\nHeckner Ingrid X\nHeike J\u00fcrgen W. X\nHerold Hans X\nHerrmann Joachim\nHintersberger Johannes X\nHoderlein Wolfgang X\nHohlmeier Monika X\nHuber Erwin X\nDr.Huber Marcel X\nDr.H\u00fcnnerkopf Otto\nHufe Peter\nHuml Melanie X\nImhof Hermann X\nDr.Kaiser Heinz X\nKamm Christine X\nKaul Henning X\nKern Anton\nKiesel Robert X\nKobler Konrad X\nK\u00f6nig Alexander X\nKr\u00e4nzle Bernd X\nDr.Kreidl Jakob X\nKreuzer Thomas X\nDr.Kronawitter Hildegard X\nKupka Engelbert X\nKustner Franz X\nLeichtle Willi\nGraf von und zu Lerchenfeld Philipp X\nLochner-Fischer Monica\nL\u00fcck Heidi X\nProf. M\u00e4nnle Ursula X\nDr.Magerl Christian X\nMaget Franz\nMatschl Christa X\nMei\u00dfner Christian X\nMemmel Hermann X\nMeyer Franz Xzur namentlichen Abstimmung am 18.07.2007 zu Tagesordnungspunkt 22: Antrag der Abgeordneten Margarete Bause, \nDr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u. a. und Fraktion B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNEN; Keine Autobahn durchs Fichtelgebirge - Planung f\u00fcr B 303 neu sofort beenden (Drucksache 15/8093)Anlage 5Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7564  Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nName Ja NeinEnthalte\nmich\nMiller Josef X\nDr.M\u00fcller Helmut\nM\u00fcller Herbert\nM\u00fctze Thomas X\nNaa\u00df Christa X\nNadler Walter X\nNarnhammer B\u00e4rbel X\nNeumeier Johann\nNeumeyer Martin X\nN\u00f6th Eduard X\nObermeier Thomas\nPachner Reinhard X\nPaulig Ruth X\nPeterke Rudolf X\nPeters Gudrun X\nPfaffmann Hans-Ulrich\nPlattner Edeltraud X\nPongratz Ingeborg X\nPranghofer Karin X\nPschierer Franz Josef\nDr.Rabenstein Christoph X\nRadermacher Karin X\nRambold Hans X\nRanner Sepp\nRichter Roland X\nRitter Florian X\nFreiherr von Rotenhan Sebastian\nRotter Eberhard X\nRubenbauer Herbert X\nRudrof Heinrich X\nR\u00fcth Berthold X\nR\u00fctting Barbara X\nDr.Runge Martin X\nRupp Adelheid\nSackmann Markus X\nSailer Martin X\nSauter Alfred X\nScharf-Gerlspeck Ulrike X\nScharfenberg Maria X\nSchieder Werner\nSchindler Franz X\nSchmid Berta\nSchmid Georg X\nSchmid Peter\nSchmitt-Bussinger Helga X\nDr.Schnappauf Werner\nSchneider Siegfried X\nSchorer Angelika\nSchuster Stefan X\nSchwimmer Jakob XName Ja NeinEnthalte\nmich\nSem Reserl X\nSibler Bernd X\nSinner Eberhard\nDr.S\u00f6der Markus\nSonnenholzner Kathrin X\nDr.Spaenle Ludwig X\nSpitzner Hans X\nSprinkart Adi X\nStahl Christine X\nStahl Georg X\nStamm Barbara X\nSteiger Christa\nStewens Christa\nStierstorfer Sylvia X\nProf. Dr. Stockinger Hans Gerhard\nSt\u00f6ttner Klaus X\nDr.Stoiber Edmund\nStrehle Max X\nStrobl Reinhold\nStr\u00f6bel J\u00fcrgen X\nDr.Strohmayr Simone X\nTh\u00e4tter Blasius X\nTolle Simone X\nTraublinger Heinrich\nUnterl\u00e4nder Joachim X\nProf. Dr. Vocke J\u00fcrgen X\nVogel Wolfgang\nVolkmann Rainer X\nW\u00e4gemann Gerhard X\nWahnschaffe Joachim X\nProf. Dr. Waschler Gerhard X\nWeichenrieder Max\nWeidenbusch Ernst X\nWeikert Angelika X\nWeinberger Helga X\nDr.Wei\u00df Bernd\nDr.Wei\u00df Manfred X\nWelnhofer Peter X\nWerner Hans Joachim X\nWerner-Muggendorfer Johanna X\nWinter Georg X\nWinter Peter X\nW\u00f6rner Ludwig X\nWolfrum Klaus X\nZeitler Otto\nZeller Alfons X\nZellmeier Josef\nZengerle Josef X\nDr.Zimmermann Thomas X\nGesamtsumme 44 89 1Bayerischer Landtag   zur 100. Vollsitzung am 18. 07. 2007\n15. Wahlperiode \nName Ja NeinEnthalte\nmich\nAch Manfred X\nAckermann Renate X\nBabel G\u00fcnther X\nBause Margarete X\nDr.Beckstein G\u00fcnther\nDr.Bernhard Otmar\nDr.Beyer Thomas X\nBiechl Annemarie X\nBiedefeld Susann X\nBocklet Reinhold X\nBoutter Rainer X\nBreitschwert Klaus Dieter X\nBrendel-Fischer Gudrun X\nBrunner Helmut X\nChrist Manfred X\nDeml Marianne X\nDodell Renate X\nDr.D\u00f6hler Karl X\nDonhauser Heinz X\nDr.D\u00fcrr Sepp X\nDupper J\u00fcrgen\nEckGerhard\nEckstein Kurt X\nEisenreich Georg X\nEttengruber Herbert X\nProf. Dr. Eykmann Walter\nProf. Dr. Faltlhauser Kurt\nDr.Fickler Ingrid X\nFischer Herbert X\nDr.F\u00f6rster Linus X\nFreller Karl\nGabsteiger G\u00fcnter\nProf. Dr. Gantzer Peter Paul X\nGl\u00fcck Alois X\nGoderbauer Gertraud\nG\u00f6rlitz Erika X\nG\u00f6tz Christa X\nDr.Goppel Thomas\nGote Ulrike X\nGuckert HelmutName Ja NeinEnthalte\nmich\nGuttenberger Petra\nHaderthauer Christine X\nHaedke Joachim\nHallitzky Eike X\nHeckner Ingrid X\nHeike J\u00fcrgen W.\nHerold Hans\nHerrmann Joachim\nHintersberger Johannes X\nHoderlein Wolfgang X\nHohlmeier Monika X\nHuber Erwin X\nDr.Huber Marcel X\nDr.H\u00fcnnerkopf Otto\nHufe Peter\nHuml Melanie X\nImhof Hermann X\nDr.Kaiser Heinz X\nKamm Christine X\nKaul Henning X\nKern Anton\nKiesel Robert\nKobler Konrad\nK\u00f6nig Alexander X\nKr\u00e4nzle Bernd\nDr.Kreidl Jakob X\nKreuzer Thomas X\nDr.Kronawitter Hildegard X\nKupka Engelbert X\nKustner Franz X\nLeichtle Willi\nGraf von und zu Lerchenfeld Philipp X\nLochner-Fischer Monica\nL\u00fcck Heidi X\nProf. M\u00e4nnle Ursula X\nDr.Magerl Christian X\nMaget Franz\nMatschl Christa X\nMei\u00dfner Christian X\nMemmel Hermann X\nMeyer FranzAnlage 6\nAbstimmungsliste\nzur namentlichen Abstimmung am 06.07.2006 zu Tagesordnungspunkt 23: Antrag der Abgeordneten Susann Biede-\nfeld, Christa Steiger, Wolfgang Hoderlein u. a. SPD; Unabh\u00e4ngige Studie zur geplanten 380-kV-Hochspannungsleitung/S\u00fcdwestkuppelleitung Halle - Schweinfurt - Altenfeld - Redwitz (Drucksache 15/7692)Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7566  Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nName Ja NeinEnthalte\nmich\nMiller Josef X\nDr.M\u00fcller Helmut\nM\u00fcller Herbert\nM\u00fctze Thomas X\nNaa\u00df Christa X\nNadler Walter X\nNarnhammer B\u00e4rbel X\nNeumeier Johann\nNeumeyer Martin X\nN\u00f6th Eduard X\nObermeier Thomas\nPachner Reinhard X\nPaulig Ruth X\nPeterke Rudolf X\nPeters Gudrun X\nPfaffmann Hans-Ulrich X\nPlattner Edeltraud X\nPongratz Ingeborg X\nPranghofer Karin X\nPschierer Franz Josef\nDr.Rabenstein Christoph X\nRadermacher Karin X\nRambold Hans X\nRanner Sepp\nRichter Roland X\nRitter Florian X\nFreiherr von Rotenhan Sebastian\nRotter Eberhard X\nRubenbauer Herbert X\nRudrof Heinrich X\nR\u00fcth Berthold X\nR\u00fctting Barbara X\nDr.Runge Martin X\nRupp Adelheid\nSackmann Markus X\nSailer Martin\nSauter Alfred X\nScharf-Gerlspeck Ulrike X\nScharfenberg Maria X\nSchieder Werner\nSchindler Franz X\nSchmid Berta\nSchmid Georg X\nSchmid Peter\nSchmitt-Bussinger Helga X\nDr.Schnappauf Werner\nSchneider Siegfried X\nSchorer Angelika\nSchuster Stefan X\nSchwimmer JakobName Ja NeinEnthalte\nmich\nSem Reserl X\nSibler Bernd X\nSinner Eberhard\nDr.S\u00f6der Markus\nSonnenholzner Kathrin X\nDr.Spaenle Ludwig X\nSpitzner Hans\nSprinkart Adi X\nStahl Christine X\nStahl Georg X\nStamm Barbara X\nSteiger Christa\nStewens Christa\nStierstorfer Sylvia X\nProf. Dr. Stockinger Hans Gerhard\nSt\u00f6ttner Klaus X\nDr.Stoiber Edmund\nStrehle Max X\nStrobl Reinhold\nStr\u00f6bel J\u00fcrgen X\nDr.Strohmayr Simone\nTh\u00e4tter Blasius X\nTolle Simone X\nTraublinger Heinrich\nUnterl\u00e4nder Joachim X\nProf. Dr. Vocke J\u00fcrgen X\nVogel Wolfgang\nVolkmann Rainer X\nW\u00e4gemann Gerhard X\nWahnschaffe Joachim X\nProf. Dr. Waschler Gerhard X\nWeichenrieder Max\nWeidenbusch Ernst X\nWeikert Angelika X\nWeinberger Helga X\nDr.Wei\u00df Bernd\nDr.Wei\u00df Manfred X\nWelnhofer Peter X\nWerner Hans Joachim X\nWerner-Muggendorfer Johanna X\nWinter Georg X\nWinter Peter X\nW\u00f6rner Ludwig X\nWolfrum Klaus X\nZeitler Otto\nZeller Alfons X\nZellmeier Josef\nZengerle Josef X\nDr.Zimmermann Thomas X\nGesamtsumme 44 80 0Bayerischer Landtag   zur 100. Vollsitzung am 18. 07. 2007\n15. Wahlperiode \nName Ja NeinEnthalte\nmich\nAch Manfred X\nAckermann Renate X\nBabel G\u00fcnther X\nBause Margarete\nDr.Beckstein G\u00fcnther\nDr.Bernhard Otmar\nDr.Beyer Thomas X\nBiechl Annemarie X\nBiedefeld Susann X\nBocklet Reinhold X\nBoutter Rainer X\nBreitschwert Klaus Dieter\nBrendel-Fischer Gudrun X\nBrunner Helmut X\nChrist Manfred X\nDeml Marianne X\nDodell Renate X\nDr.D\u00f6hler Karl X\nDonhauser Heinz X\nDr.D\u00fcrr Sepp X\nDupper J\u00fcrgen\nEckGerhard\nEckstein Kurt X\nEisenreich Georg X\nEttengruber Herbert X\nProf. Dr. Eykmann Walter\nProf. Dr. Faltlhauser Kurt\nDr.Fickler Ingrid X\nFischer Herbert X\nDr.F\u00f6rster Linus X\nFreller Karl\nGabsteiger G\u00fcnter\nProf. Dr. Gantzer Peter Paul X\nGl\u00fcck Alois X\nGoderbauer Gertraud\nG\u00f6rlitz Erika X\nG\u00f6tz Christa\nDr.Goppel Thomas\nGote Ulrike X\nGuckert HelmutName Ja NeinEnthalte\nmich\nGuttenberger Petra\nHaderthauer Christine X\nHaedke Joachim\nHallitzky Eike X\nHeckner Ingrid X\nHeike J\u00fcrgen W.\nHerold Hans\nHerrmann Joachim\nHintersberger Johannes X\nHoderlein Wolfgang X\nHohlmeier Monika X\nHuber Erwin X\nDr.Huber Marcel X\nDr.H\u00fcnnerkopf Otto\nHufe Peter\nHuml Melanie X\nImhof Hermann\nDr.Kaiser Heinz X\nKamm Christine X\nKaul Henning X\nKern Anton\nKiesel Robert\nKobler Konrad\nK\u00f6nig Alexander X\nKr\u00e4nzle Bernd\nDr.Kreidl Jakob X\nKreuzer Thomas X\nDr.Kronawitter Hildegard X\nKupka Engelbert X\nKustner Franz X\nLeichtle Willi\nGraf von und zu Lerchenfeld Philipp X\nLochner-Fischer Monica\nL\u00fcck Heidi X\nProf. M\u00e4nnle Ursula X\nDr.Magerl Christian X\nMaget Franz\nMatschl Christa X\nMei\u00dfner Christian X\nMemmel Hermann X\nMeyer FranzAnlage 7\nAbstimmungsliste\nzur namentlichen Abstimmung am 18.07.2007 zu Tagesordnungspunkt 19/Nr. 10: Antrag der Abgeordneten Margarete \nBause, Dr. Sepp D\u00fcrr, Maria Scharfenberg u. a. und Fraktion B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNEN; Alternativen zum Neubau der 380-kV-Hochspannungsleitung durch Th\u00fcringen Bayern (\u201eS\u00fcdwestkuppelleitung\u201c) pr\u00fcfen (Drucksache 15/7772)Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7568  Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nName Ja NeinEnthalte\nmich\nMiller Josef X\nDr.M\u00fcller Helmut\nM\u00fcller Herbert\nM\u00fctze Thomas X\nNaa\u00df Christa X\nNadler Walter X\nNarnhammer B\u00e4rbel X\nNeumeier Johann\nNeumeyer Martin X\nN\u00f6th Eduard X\nObermeier Thomas\nPachner Reinhard X\nPaulig Ruth X\nPeterke Rudolf X\nPeters Gudrun X\nPfaffmann Hans-Ulrich X\nPlattner Edeltraud X\nPongratz Ingeborg X\nPranghofer Karin X\nPschierer Franz Josef\nDr.Rabenstein Christoph X\nRadermacher Karin X\nRambold Hans X\nRanner Sepp\nRichter Roland X\nRitter Florian X\nFreiherr von Rotenhan Sebastian\nRotter Eberhard X\nRubenbauer Herbert X\nRudrof Heinrich X\nR\u00fcth Berthold X\nR\u00fctting Barbara X\nDr.Runge Martin X\nRupp Adelheid\nSackmann Markus X\nSailer Martin\nSauter Alfred X\nScharf-Gerlspeck Ulrike X\nScharfenberg Maria X\nSchieder Werner\nSchindler Franz X\nSchmid Berta\nSchmid Georg X\nSchmid Peter\nSchmitt-Bussinger Helga X\nDr.Schnappauf Werner\nSchneider Siegfried X\nSchorer Angelika\nSchuster Stefan X\nSchwimmer JakobName Ja NeinEnthalte\nmich\nSem Reserl X\nSibler Bernd X\nSinner Eberhard\nDr.S\u00f6der Markus\nSonnenholzner Kathrin X\nDr.Spaenle Ludwig X\nSpitzner Hans\nSprinkart Adi X\nStahl Christine X\nStahl Georg X\nStamm Barbara X\nSteiger Christa\nStewens Christa\nStierstorfer Sylvia X\nProf. Dr. Stockinger Hans Gerhard\nSt\u00f6ttner Klaus X\nDr.Stoiber Edmund\nStrehle Max X\nStrobl Reinhold\nStr\u00f6bel J\u00fcrgen\nDr.Strohmayr Simone\nTh\u00e4tter Blasius X\nTolle Simone X\nTraublinger Heinrich\nUnterl\u00e4nder Joachim X\nProf. Dr. Vocke J\u00fcrgen X\nVogel Wolfgang\nVolkmann Rainer X\nW\u00e4gemann Gerhard X\nWahnschaffe Joachim X\nProf. Dr. Waschler Gerhard X\nWeichenrieder Max\nWeidenbusch Ernst\nWeikert Angelika X\nWeinberger Helga X\nDr.Wei\u00df Bernd\nDr.Wei\u00df Manfred X\nWelnhofer Peter X\nWerner Hans Joachim X\nWerner-Muggendorfer Johanna X\nWinter Georg X\nWinter Peter X\nW\u00f6rner Ludwig X\nWolfrum Klaus X\nZeitler Otto\nZeller Alfons X\nZellmeier Josef\nZengerle Josef X\nDr.Zimmermann Thomas X\nGesamtsumme 41 75 2Bayerischer Landtag   zur 100. Vollsitzung am 18. 07. 2007\n15. Wahlperiode \nAbstimmungsliste\nName Ja NeinEnthalte\nmich\nAch Manfred X\nAckermann Renate X\nBabel G\u00fcnther X\nBause Margarete X\nDr.Beckstein G\u00fcnther\nDr.Bernhard Otmar\nDr.Beyer Thomas\nBiechl Annemarie X\nBiedefeld Susann X\nBocklet Reinhold\nBoutter Rainer X\nBreitschwert Klaus Dieter X\nBrendel-Fischer Gudrun X\nBrunner Helmut X\nChrist Manfred X\nDeml Marianne X\nDodell Renate X\nDr.D\u00f6hler Karl X\nDonhauser Heinz X\nDr.D\u00fcrr Sepp X\nDupper J\u00fcrgen\nEckGerhard\nEckstein Kurt X\nEisenreich Georg\nEttengruber Herbert X\nProf. Dr. Eykmann Walter\nProf. Dr. Faltlhauser Kurt\nDr.Fickler Ingrid X\nFischer Herbert X\nDr.F\u00f6rster Linus X\nFreller Karl\nGabsteiger G\u00fcnter\nProf. Dr. Gantzer Peter Paul X\nGl\u00fcck Alois X\nGoderbauer Gertraud\nG\u00f6rlitz Erika X\nG\u00f6tz Christa X\nDr.Goppel Thomas\nGote Ulrike X\nGuckert HelmutName Ja NeinEnthalte\nmich\nGuttenberger Petra\nHaderthauer Christine X\nHaedke Joachim\nHallitzky Eike X\nHeckner Ingrid X\nHeike J\u00fcrgen W.\nHerold Hans\nHerrmann Joachim\nHintersberger Johannes X\nHoderlein Wolfgang X\nHohlmeier Monika X\nHuber Erwin\nDr.Huber Marcel X\nDr.H\u00fcnnerkopf Otto\nHufe Peter\nHuml Melanie X\nImhof Hermann X\nDr.Kaiser Heinz X\nKamm Christine X\nKaul Henning X\nKern Anton\nKiesel Robert\nKobler Konrad\nK\u00f6nig Alexander X\nKr\u00e4nzle Bernd\nDr.Kreidl Jakob X\nKreuzer Thomas X\nDr.Kronawitter Hildegard\nKupka Engelbert X\nKustner Franz X\nLeichtle Willi\nGraf von und zu Lerchenfeld Philipp X\nLochner-Fischer Monica\nL\u00fcck Heidi X\nProf. M\u00e4nnle Ursula X\nDr.Magerl Christian X\nMaget Franz\nMatschl Christa X\nMei\u00dfner Christian X\nMemmel Hermann X\nMeyer FranzAnlage 8\nzur namentlichen Abstimmung am 18.07.2007 zu Tagesordnungspunkt 25: Antrag der Abgeordneten Henning Kaul, \nJoachim Unterl\u00e4nder, Dr. Jakob Kreidl u.a. CSU.  der Abgeordneten Joachim Wahnschaffe, Johanna Werner-Muggen-\ndorfer u. a. SPD der Abgeordneten Dr. Martin Runge u. a. B\u00dcNDNIS 90 DIE GR\u00dcNEN; Vermeidung des Erwerbs von Produkten aus ausbeuterischer Kinderarbeit im Bereich des \u00f6ffentlichen Beschaffenswesens (Drucksache 15/8120)Bayerischer Landtag  \u00b7 15. Wahlperiode 7570  Plenarprotokoll 15/100 v. 18. 07. 2007\nName Ja NeinEnthalte\nmich\nMiller Josef\nDr.M\u00fcller Helmut\nM\u00fcller Herbert\nM\u00fctze Thomas X\nNaa\u00df Christa X\nNadler Walter X\nNarnhammer B\u00e4rbel X\nNeumeier Johann\nNeumeyer Martin X\nN\u00f6th Eduard X\nObermeier Thomas\nPachner Reinhard X\nPaulig Ruth X\nPeterke Rudolf X\nPeters Gudrun X\nPfaffmann Hans-Ulrich\nPlattner Edeltraud X\nPongratz Ingeborg X\nPranghofer Karin X\nPschierer Franz Josef X\nDr.Rabenstein Christoph X\nRadermacher Karin X\nRambold Hans\nRanner Sepp\nRichter Roland X\nRitter Florian X\nFreiherr von Rotenhan Sebastian\nRotter Eberhard X\nRubenbauer Herbert X\nRudrof Heinrich X\nR\u00fcth Berthold X\nR\u00fctting Barbara X\nDr.Runge Martin X\nRupp Adelheid X\nSackmann Markus X\nSailer Martin\nSauter Alfred X\nScharf-Gerlspeck Ulrike X\nScharfenberg Maria X\nSchieder Werner\nSchindler Franz X\nSchmid Berta\nSchmid Georg X\nSchmid Peter\nSchmitt-Bussinger Helga X\nDr.Schnappauf Werner\nSchneider Siegfried\nSchorer Angelika\nSchuster Stefan X\nSchwimmer JakobName Ja NeinEnthalte\nmich\nSem Reserl X\nSibler Bernd X\nSinner Eberhard\nDr.S\u00f6der Markus\nSonnenholzner Kathrin X\nDr.Spaenle Ludwig\nSpitzner Hans X\nSprinkart Adi X\nStahl Christine X\nStahl Georg X\nStamm Barbara X\nSteiger Christa\nStewens Christa\nStierstorfer Sylvia X\nProf. Dr. Stockinger Hans Gerhard\nSt\u00f6ttner Klaus X\nDr.Stoiber Edmund\nStrehle Max X\nStrobl Reinhold\nStr\u00f6bel J\u00fcrgen X\nDr.Strohmayr Simone\nTh\u00e4tter Blasius\nTolle Simone X\nTraublinger Heinrich\nUnterl\u00e4nder Joachim X\nProf. Dr. Vocke J\u00fcrgen X\nVogel Wolfgang\nVolkmann Rainer X\nW\u00e4gemann Gerhard X\nWahnschaffe Joachim X\nProf. Dr. Waschler Gerhard X\nWeichenrieder Max\nWeidenbusch Ernst X\nWeikert Angelika X\nWeinberger Helga X\nDr.Wei\u00df Bernd\nDr.Wei\u00df Manfred X\nWelnhofer Peter X\nWerner Hans Joachim\nWerner-Muggendorfer Johanna X\nWinter Georg X\nWinter Peter X\nW\u00f6rner Ludwig X\nWolfrum Klaus X\nZeitler Otto\nZeller Alfons X\nZellmeier Josef\nZengerle Josef X\nDr.Zimmermann Thomas X\nGesamtsumme 106 54", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}