{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.aekwl.de/fileadmin/aerzteblatt/pdf/waeb0809.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Westf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt\n09 Checkliste  _ Punkt f\u00fcr Punkt zur richtigen Weiterbildung\n16 Aktionsprogramm  _ Zuschuss f\u00fcr Weiterbildung in unterversorgten Gebieten\n18 Fortbildung  _ Schon 8.000 Fortbildungszertifikate ausgegeben\n26 Mercyships  _ Schwimmendes Krankenhaus bringt Hilfe nach Afrika\n63 Medizingeschichte  _ NS-Krankenmord, \u201eNachkrieg\u201c und ReformaufbruchMitteilungsblatt\nder \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe\nAusgabe 08.09\n08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt 2  RUbRiK\nIhre Spitzenkandidaten in den Regierungsbezirken Arnsberg, Detmold und M\u00fcnster\nGemeinsam.  Ges\u00fcnder.  Gerechter.\nDr. Lars \nLemcke\n(M\u00fcnster)\nDr. Rudolf Kaiser\n(M\u00fcnster)\nDr. Anne Bunte\n(Detmold)B\u00e4rbel Wieder-mann-Sch\u00e4tzler\n(Arnsberg)\nB\u00e4rbel Wieder\nWir stehen f\u00fcr:\nLeistungsgerechte Verg\u00fctung\nFamilienfreundliche Krankenh\u00e4userQuali\ufb01zierte WeiterbildungGesunde Arbeitspl\u00e4tze\nGemeinsam. Ges\u00fcnder. Gerechter.Kammerwahl 2009 Liste Krankenhaus und mehr\nDr. Ulrike \nBeiteke\n(Arnsberg)\nVerantwortlich f\u00fcr den Inhalt der Anzeige: Michael Helmkamp, Pressesprecher Marburger Bund, NRW/Rheinland-Pfalz, W\u00f6rthstra\u00dfe 20, 50668 K\u00f6ln\nDr. Theodor WindhorstPr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe (Regierungsbezirk Detmold)\nWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09eDitORiAL \u2022 iMPReSSUM  03\nHerausgeber:\n\u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe\nGartenstra\u00dfe 210-214\n48147 M\u00fcnster\ntel. 0251 929-0e-Mail: posteingang@aekwl.deinternet: www.aekwl.de\nRedaktionsausschuss:\nDr. theodor Windhorst,\nbielefeld (verantw.)\nDr. Michael Schwarzenau, M\u00fcnster\nRedaktion:\nPressestelle der \n\u00c4rztekammer Westfalen-LippeKlaus DercksPostfach 406748022 M\u00fcnstertel. 0251 929-2102/-2103Fax 0251 929-2149\nMail: pressestelle@aekwl.de\nVerlag und Druck:\niVD GmbH & Co. KG\nWilhelmstra\u00dfe 24049475 ibbenb\u00fcrentel. 05451 933-450Fax 05451 933-195e-Mail: verlag@ivd.deinternet: www.ivd.deGesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Klaus Rieping, Alfred Strootmann Anzeigenverwaltung: elke AdickiSSN-0340-5257\nDer bezugspreis ist durch den \nMitgliedsbeitrag abgegolten. \nF\u00fcr Nichtmitglieder betr\u00e4gt \nder j\u00e4hrliche bezugspreis 76,80 \u20ac \neinschlie\u00dflich Mehrwertsteuer und Zustellgeb\u00fchr. Das Westf\u00e4lische \u00c4rzteblatt  erscheint monatlich.\nRedaktionsschluss ist am 5. jedes \nVormonats. F\u00fcr unverlangt ein-gesandte Manuskripte, bespre-chungsexemplare usw. wird keine Verantwortung \u00fcbernommen. Vom Autor gekennzeichnete Artikel geben nicht unbedingt die Meinung des Herausgebers wieder.\ntitelbild: fotolia.com \u2013 Cecilie Arcursenn sie von der \u201eFeminisierung der Medi-\nzin\u201c h\u00f6ren, l\u00e4uft es nicht wenigen Kollegin-nen kalt den R\u00fccken herunter. Sie monie-\nren v\u00f6llig zu Recht, dass hier ein Schlagwort glatt an der Sache vorbeigeht \u2013 schlie\u00dflich verweib-\nlicht nicht die Medizin (was f\u00fcr viele schon von \nder medizinischen terminologie her sprachlich \n\u201eschief\u201c ist), sondern es geht um das Ph\u00e4nomen, \ndass der Anteil von Frauen an der \u00c4rzteschaft ste-tig w\u00e4chst. in Westfalen-Lippe betr\u00e4gt er bereits fast 39 Prozent. tendenz steigend \u2013 schlie\u00dflich sind 70 Prozent der Medizinstudierenden Frauen. \nDoch das ist noch l\u00e4ngst nicht in allen bereichen \ndes Gesundheitswesens angekommen.\nOft tun sich Krankenh\u00e4user noch recht schwer, \nauf die Ver\u00e4nderungen einzugehen, die ein h\u00f6he-rer Anteil von \u00c4rztinnen auf ihren Stationen mit sich bringt. Sie warten darauf, dass sich die Mit-arbeiter auf das Haus einstellen \u2013 doch das wird immer seltener gelingen. Denn nicht nur Frauen, auch M\u00e4nner gehen mit einer neuen Aufgaben-verteilung in die \u201eKinderphase\u201c . beide eltern tei-len sich die Verantwortung und zunehmend auch den Zeitaufwand f\u00fcr den Nachwuchs. elternzeit ist l\u00e4ngst auch bei \u00c4rzten ein wichtiges thema. ein F\u00fcnftel aller jungen V\u00e4ter nutzt die elternzeit. Das ist eine entwicklung, die vielen Chefs noch vor wenigen Jahren v\u00f6llig undenkbar schien, mittlerweile aber akzeptiert wird.\nAndere Denkmuster halten sich da schon hart-\nn\u00e4ckiger. eine \u00c4rztin mit Kindern gilt als weniger belastbar. ein Arzt mit Kindern verf\u00fcgt hingegen dank offensichtlich gefestigter Familienstruktur \u00fcber eine besondere bereitschaft, Verantwortung zu \u00fcbernehmen und Leistung zu zeigen. Wie auch immer sie mit solchen Vorurteilen fertig werden: Sp\u00e4testens beim Aufstieg in der Klinik-Hierarchie bleiben die Kolleginnen bislang meist auf der Strecke. Nur sieben Prozent der 1524 Chef\u00e4rzte in Westfalen-Lippe sind Frauen, bei den Ober\u00e4rz-ten betr\u00e4gt der Anteil der Kolleginnen immerhin 22 Prozent.  Und wie sieht es in der ambulanten Versorgung aus? Das Risiko der Selbstst\u00e4ndigkeit wirkt offenbar abschreckend, Haus\u00e4rztinnen in eigener Praxis sind Mangelware, zunehmend sind die Kolleginnen aber als Angestellte, auch in MVZ, anzutreffen. \nDer Wandel in den K\u00f6pfen wird l\u00e4nger dauern als \nder reale Wandel in Kliniken und Praxen. Wir er-Die Generation Y nimmt elternzeit\nNeue \u00c4rzte haben neue bed\u00fcrfnisse \u2013 eine Herausforderung f\u00fcr Arbeitgeber\nW\nDr. theodor Windhorst, Pr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nleben beim \u00e4rztlichen Nachwuchs einen Genera-tionswechsel. Sozialwissenschaftler sprechen bei den nach 1980 Geborenen von der \u201eGeneration Y\u201c: Junge Kolleginnen und Kollegen, die hohe An-forderungen an ihren Arbeitsplatz stellen, Hier-archien ablehnen, aber Kompetenz akzeptieren, Richtung und Supervision einfordern und die Arbeit an das Leben anpassen wollen, nicht um-gekehrt. Darauf muss sich das Gesundheitssystem einrichten. \nDie \u00c4rztekammer setzt sich daf\u00fcr ein, dass \u00c4rz-\ntinnen und \u00c4rzte gleichberechtigte Chancen f\u00fcr ihren beruflichen Weg finden. So erm\u00f6glichen es die von der Kammer vorgegebenen Strukturen f\u00fcr die Weiterbildung mittlerweile besser, Fami-lie und Weiterbildung zu vereinbaren. Die neuen \u00c4rzte haben neue bed\u00fcrfnisse: Sie fordern zwar ein gewisses Ma\u00df an R\u00fccksicht ein, doch diese investition in die Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Mitarbei-ter rechnet sich f\u00fcr den Arbeitgeber Krankenhaus schon bald. Gleiches gilt selbstverst\u00e4ndlich auch in der ambulanten Versorgung: \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die Familie und beruf miteinander verein-baren wollen, d\u00fcrfen nicht diskreditiert werden, weil sie andere Vorstellungen von der balance von Leben und Arbeit haben als die Arzt-Genera-tionen vor ihnen. Sie alle leisten ihren beitrag zur Versorgung der Patienten unter ver\u00e4nderten Vor-zeichen \u2013 es gilt, die vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten zu nutzen, damit \u00c4rzte und Patienten gleicher-ma\u00dfen davon profitieren. \n\ue057Ihre Spitzenkandidaten in den Regierungsbezirken Arnsberg, Detmold und M\u00fcnster\nGemeinsam.  Ges\u00fcnder.  Gerechter.Dr. Lars \nLemcke\n(M\u00fcnster)Dr. Rudolf Kaiser\n(M\u00fcnster)Dr. Anne Bunte\n(Detmold)B\u00e4rbel Wieder-mann-Sch\u00e4tzler\n(Arnsberg)Wir stehen f\u00fcr:\nLeistungsgerechte Verg\u00fctung\nFamilienfreundliche Krankenh\u00e4userQuali\ufb01zierte WeiterbildungGesunde Arbeitspl\u00e4tze\nGemeinsam. Ges\u00fcnder. Gerechter.Kammerwahl 2009 Liste Krankenhaus und mehrDr. Ulrike \nBeiteke\n(Arnsberg)\nVerantwortlich f\u00fcr den Inhalt der Anzeige: Michael Helmkamp, Pressesprecher Marburger Bund, NRW/Rheinland-Pfalz, W\u00f6rthstra\u00dfe 20, 50668 K\u00f6lnDr. Theodor WindhorstPr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe (Regierungsbezirk Detmold)08|09  WeStF \u00c4LiS CHeS \u00c4R Zt ebL At t \n04  iNHAL t\n15\n26\n63inhalt\nthemen dieser Ausgabe\n\ue057 T i Te l Th ema\n09 \n Checkliste \n Punkt f\u00fcr Punkt zur rich\ntigen Weiterbildung\n12 \n e\nvaluation \n W\neiterbildungs-Assistenten und -\nb\nefugte sind gefragt\n14 \n W\neiterbilder \n K\nammer \u00fcberpr\u00fcft \nb\nefugnisse \n\ue057 Kammer a K Ti v\n  \n \n15\n \u201e\nr\natiopharm-Skandal\u201c \n F\u00fcr Aufkl\u00e4rung \u2013 aber g\negen Vorverurteilung\n16\n a\nktionsprogramm zur haus\u00e4rztlichen \nm\nedizin \n Zuschuss f\u00fcr W\neiterbildung in unterversorgten Gebieten\n21 \n P\natientenverf\u00fcgung\n Auch \u00fcber Organspende\n nachdenken\n22 \n e\ninladung zum 2. Westf\u00e4lischen \u00c4rztetag\n V\non der Zuwendung zur Zuteilung?\n28 \n m\nedizinische Fachangestellte\n \ne\nrster MFA-Jahrgang hat die Pr\u00fcfung bestanden\n59 \n Neue \nveranstaltungsreihe\n Musik als \nt\nherapeutikum\n\ue057  ForTb ildu Ng\n18 \n Zertifizierung der \u00e4rztl\nichen Fortbildung\n Schon 8.000 Fortbildung\nszertifikate ausgegeben\n\ue057 va ria\n20 \n u\nmfrage\n Gesundheitspolitik beeinflusst W\nahlentscheidung\n24 \n \u00c4rzte im K\nommunalwahlkampf \ni\n P\nartei mit hohem Arztanteil\n25 \n \u00c4rzte im K\nommunalwahlkampf \nii\n Allein gegen die Delbr\u00fccker CDU-Mehrheit\n26 \n m\nercyships\n Schwimmendes Kranken\nhaus bringt Hilfe f\u00fcr Afrika\n58 \n K\nongress \u201e\ng\nesundheit und Freiheit\u201c\n Schmerzlich vermisst: W\neiterentwicklung des Systems\n60 \n m\nediP\u00e4ds\n \u201eSo anstrengend wie ein\ne gro\u00dfe Sprechstunde\"\n62 \n Service\n Viele Fragen zur Private\nn Krankenversicherung\n63 \n m\nedizingeschichte\n \n NS-Krankenmord, \u201eNach\nkrieg\" und Reformaufbruch in der \nwestdeutschen Anstaltspsychiatrie 1940\n \u2013\n 197\n0\n18WeStF \u00c4L iS CH eS \u00c4R Zt ebL At t  08|09\naKTu ali Si eru Ng    \nd\ner me\nldeda TeN\nim Hinblick auf die im Herbst 2009 statt-\nfindenden \nWahlen zur Kammerversamm-\nlung werden die Mitglieder der \u00c4rztekam-\nmer Westfalen-Lippe gebeten  \u2013 \nfalls noch \nnicht geschehen \u2013 ihre Meldedaten bei der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe zu aktuali-sieren und insbesondere \u00c4nderungen der Privatanschrift mitzuteilen. Nach \u00a7 16 Abs. 2 des Heilberufsgesetzes ist diese Anschrift in das W\u00e4hlerverzeicnnis aufzunehmen; die Wahlunterlagen sind an die Privatan-schrift zu versenden.\n \ue057iNFO  A K tUeL L  05\nST.  Fra N Z iS KuS-hoS PiTa l ah leN\nAkquise vor der Mensa: Chefarzt bettelt um Weiterbildungs-Assistenten\nNachwuchs-Rekrutierung am boden: Dr. Frank Klammer, Ute Hartfiel und Sedat Furkan (sitzend) informierten \u00fcber Weiterbil-\ndungs-M\u00f6glichkeiten in ihrem Krankenhaus.\n Foto: kdMittwochmittag vor der Mensa ii  in M\u00fcnster: \nAn dem Mann mit der Wollm\u00fctze kommt kei-ner vorbei, der zum \ne\nssen will. Frank Klammer \nbettelt, doch er will kein Geld. \u201eNehme gern angehende Chirurgen\u201c, hat Klammer auf sei-ne Papptafel geschrieben \u2013 hier versucht ein Chefarzt, an Weiterbildungsassistenten f\u00fcr seine Station im St. Franziskus-Hospital Ahlen zu kommen...\nDr. Frank Klammer, der mit seinen Kollegen \nUte Hartfiel und Sedat Furkan nach M\u00fcnster gekommen ist, macht sich keine \ni\nllusionen. \nDie Haribos, die die Ahlener \u00c4rzte freund-lich anbieten, werden gern genommen \u2013 eine Stelle in der Allgemein- und Visceralchirurgie will hingegen niemand auf Anhieb haben. \u201e\ni\nm \nHaus sind permanent Stellen frei\u201c, berichtet Dr. Klammer. Auf seiner Station sucht er be-reits seit eineinhalb Jahren einen Assistenz-arzt. Die klassischen Wege der Nachwuchs-Rekrutierung f\u00fchrten nicht mehr zum Ziel, Personalvermittler bleiben erfolglos. \u201eAlso versuchen wir etwas Neues.\u201c\nAn der Mensa m\u00f6chte Dr. Klammer Studieren-\nden fr\u00fchzeitig nahelegen, f\u00fcr ihren weiteren \nb\nerufsweg nicht nur die \u201egro\u00dfen\u201c Kliniken \nins Auge zu fassen. \u201eWeiterbildung ist auch in H\u00e4usern der Grund- und Regelversorgung attraktiv\u201c, wirbt er. \u201e\ne\ns gibt kleine teams, \nbei \nuns fast eine e\nins-zu-\ne\nins-\nb\netreuung, wir haben ein gutes Mentorensystem, das f\u00fcr b\ne-\nrufsanf\u00e4nger attraktiv ist.\u201c\nZwei Wochen sp\u00e4ter: Der b\nettler-Chefarzt \nsteht immer noch mit leeren H\u00e4nden da. Die \nfreie Stelle ist frei geblieben, aber immerhin hat sich aus den Gespr\u00e4chen vor der Mensa eine Hospitation ergeben. \u201eDie Kollegin be-zieht uns jetzt in ihre weiteren \u00dcberlegungen ein\u201c, berichtet Dr. Klammer. \nb\netteln gehen will \ner nicht noch einmal, doch die ungew\u00f6hnliche Aktion hat \ne\nindruck hinterlassen. \u201e\ni\nch habe \nan diesem tag \ngelernt: Man muss potenziel-\nle b\newerber anders ansprechen als bisher.\u201c e\ns \nbrauche neue Konzepte, um den b\nerufs-Nach-\nwuchs zu gewinnen.\n \ue057\nMit \u201eRote-Hand- briefen\u201c informieren pharmazeuti-\nsche \nUnternehmen \u00fcber neu erkannte, bedeutende \nArzneimittelrisiken und Ma\u00dfnahmen zu ihrer Min-derung. \ne\ninen \u00dcberblick \u00fcber aktuelle Rote-Hand-\nb\nriefe bietet die Homepage der Arzneimittelkom-\nmission der Deutschen \u00c4rzteschaft. Unter www.akdae.de/20/40/index.html sind aktuell neu einge-stellt:\n\ue057  Rote-Hand- brief zu t halidomide Celgene ( t M) \n50 mg Hartkapseln (\nt\nhalidomid) \n\ue057  Rote-Hand- brief zu CellCept\u00ae (Mycophenolat-\nmofetil)\nROt e H A ND  A KtUeL L PRiV AtA DReS SeN08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n06  iNFO  AKtUeLL\niNFeKTiologie a KTuell\nPatientensicherheit st\u00e4rken \u2013 neue Meldepflicht f\u00fcr MRSA\niNFeKTiologie aKTuell: Unter diesem \ntitel behandelt das Westf\u00e4lische \u00c4rzteblatt \naktuelle themen rund um das infektiolo-\ngische Geschehen im Land. Die beitr\u00e4ge \nstammen aus dem Landesinstitut f\u00fcr Ge-sundheit und Arbeit des Landes Nordrhein-\nWestfalen (LiGA.NRW).infektionen geh\u00f6ren zu den h\u00e4ufigsten Kom-plikationen medizinischer behandlungen. \nNach Sch\u00e4tzung des \u201eNationalen Referenz-zentrums f\u00fcr Surveillance von nosokomialen infektionen\u201c treten in Deutschland pro Jahr \n400.000 bis 600.000 F\u00e4lle von behandlungs-\nassoziierten infektionen auf. Das hat zur Fol-\nge, dass das Gesundheitssystem durch hohe \nzus\u00e4tzliche Kosten f\u00fcr verl\u00e4ngerte Liegezei-\nten, isolierma\u00dfnahmen und teure Reservean-\ntibiotika belastet wird.\nes wird davon ausgegangen, dass 20 bis 30 \nProzent dieser infektionen vermeidbar sind. \nDas bedeutet: Circa 150.000 Patienten k\u00f6nn-\nten vor infektionen gesch\u00fctzt werden, wenn \nalle Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen sachgerecht und \nkonsequent umgesetzt werden.\nes reicht aber nicht aus, dieses Vermeidungs-\npotenzial auszusch\u00f6pfen. Zum Schutz des Pa-\ntienten muss auch daf\u00fcr gesorgt werden, dass die nicht vermeidbaren infektionen therapier-\nbar bleiben. Die in den letzten Jahren europa- und weltweit zunehmende Resistenzentwick-lung bei bakteriellen erregern schr\u00e4nkt die \ntherapieoptionen und damit die Aussichten auf eine erfolgreiche behandlung immer wei-\nter ein. Das bedeutet eine deutlich schlechtere Prognose f\u00fcr den betroffenen Patienten.\nin Deutschland ist seit Jahren der Methicillin-\nresistente Staphylococcus aureus (MRSA) der \nh\u00e4ufigste unter den resistenten erregern. Die \nbundesregierung veranschlagt pro MRSA-\ninfektion je nach infektionsart und klinischer \nDisziplin Kosten zwischen 1.600 und 10.000 \u20ac.\nSeit 1. Juli 2009 ist der Nachweis von MRSA \nin blut und Liquor von den Laboratorien an \ndas Gesundheitsamt zu melden. Nicht von der \nMeldepflicht betroffen sind MRSA-Nachweise \naus Wundabstrichen und Screeninguntersu-\nchungen. Diese Meldepflicht soll dazu bei-\ntragen, dass die Gesundheits\u00e4mter fr\u00fchzeitig \n\u00fcber besonders schwere F\u00e4lle von MRSA-in-fektionen informiert werden und so schneller \nnotwendige Ma\u00dfnahmen veranlassen k\u00f6nnen. \nN\u00e4here informationen zu der erweiterung der \nLabormeldepflicht wurden im epidemiologi-\nschen bulletin 26/2009 unter: http://www.rki.\nde/De/Content/infekt/epidbull/epid_ _bull_ _\nnode.html beschrieben.\nDie einf\u00fchrung der Meldepflicht ist eine von \n42 Aktionen der Deutschen Antibiotika-Re-\nsistenzstrategie (DARt http://www.bmg.bund.\nde). Mit DARt wird erstmals ein nationales Konzept zur eind\u00e4mmung antimikrobieller \nResistenzen vorgelegt. Das Konzept umfasst zehn nationale Ziele zur Surveillance, zu Ver-h\u00fctungs- und bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen, zu \nZusammenarbeit und Koordination auf regi-onaler, nationaler und internationaler ebene \nund zu Forschung und evaluation. Die Ma\u00df-\nnahmen sollen bis 2013 in Zusammenarbeit von \u00c4rzteschaft, Fachgesellschaften, Verb\u00e4n-den, Krankenkassen und \u00d6ffentlichem Ge-\nsundheitsdienst umgesetzt werden. \n\ue057 Ansprechpartnerin f\u00fcr Fragen zu MRSA im \nLiGA.NRW ist Dr. inka Daniels-Haardt (inka.\nDaniels-Haardt@liga.nrw.de).\n\ue057 empfehlungen des LiGA.NRW zum Um-\ngang mit MRSA unter www.liga.nrw.de > Gesundheit sch\u00fctzen und f\u00f6rdern > infekti-\nonsschutz \nKonsequentes Umsetzen von Hygienema\u00dfnahmen vermin -\ndert das Risiko nosokomialer infektionen.\n Foto: fotolia.com \u2013 PixelWeStF \u00c4L iS CH eS \u00c4R Zt ebL At t  08|09\niNFO  A K tUeL L  07\nKPm g - a Na lySe  Si ehT oS Td euT SCh e uNd  Pr ivaTe  Kra N KeNh\u00c4uSe r beS Se r au Fg eS Te llT\nJede f\u00fcnfte deutsche Klinik ist wirtschaftlich ernsthaft krank\nar bei T S g emei N SCh aF T Zi ehT bi laN Z der er S TeN g eSuNd heiT SKa rTeN- TeS TS\nPraxistauglich \u2013 aber oft zu langsam80 Prozent der Krankenh\u00e4user in Deutsch-\nland sind gut oder sehr gut aufgestellt, doch krankt jedes f\u00fcnfte Haus hierzulande an man-gelnder Wirtschaftlichkeit. Vor allem \u00fcber-durchschnittlich viele Kliniken in \u00f6ffentlicher \ntr\u00e4gerschaft \nund Krankenh\u00e4user in den al-\nten b\nundesl\u00e4ndern m\u00fcssen sich mittelfristig \nernsthaft Sorgen um ihre e\nxistenz machen. \nDas hat eine Analyse der KPMG AG mit dem \nt\nitel \u201eZukunft deutsches Krankenhaus\u201c erge-\nben, f\u00fcr die die Daten von 263 Kliniken mit jeweils mindestens 300 \nb\netten ausgewertet \nwurden. Das entspricht knapp der H\u00e4lfte aller H\u00e4user dieser Gr\u00f6\u00dfenklasse in Deutschland. \nF\u00fcr jedes Krankenhaus wurden \ni\nndikatoren \nwie Umsatzrentabilit\u00e4t, b\nettenauslastung, \nMaterial- und Personalaufwandsquote oder \nAnlagenabnutzungsgrad erfasst und mit dem \nb\nranchenschnitt verglichen. e\nrgebnis: Rund \n18 Prozent der Krankenh\u00e4user liegen in allen \nb\nereichen mindestens im Durchschnitt oder \nsogar besser als ihre Wettbewerber. Solche H\u00e4user setzen \nb\nranchenstandards.\nDie meisten Krankenh\u00e4user in Deutschland (60,8 Prozent) sind zwar vergleichsweise gut aufgestellt, liegen aber bei einigen \ni\nndikato-\nren deutlich unter dem Durchschnitt. Prof. Dr. Volker Penter, Partner und Leiter des \nb\nereichs \nHealth Care bei KPMG: \u201eF\u00fcr viele H\u00e4user be-steht vor allem im Perso-nalbereich noch Verbes-serungspotenzial. Dabei geht es h\u00e4ufig gar nicht darum, weiter Stellen abzubauen, sondern in erster Linie darum, qua-lifiziertes Personal effi-zienter einzusetzen. Fast genauso wichtig ist aber auch ein effizienterer Materialeinsatz. \"\nJedes f\u00fcnfte Krankenhaus \nschneidet in den meisten oder fast allen \nb\nereichen \ndeutlich schlechter ab als der   Durchschnitt und ist deshalb nicht mehr aus-reichend gut im Wett-bewerb positioniert oder mittelfristig ernsthaft bestandsgef\u00e4hrdet (21,3 Prozent). \nFast ein Drittel der Krankenh\u00e4user in \u00f6ffent-\nlicher \ntr\u00e4gerschaft \nsind mittel- oder langfris-\ntig in ihrer e\nxistenz bedroht, wenn sie weiter \nwirtschaften wie bisher (29,8 Prozent). Und w\u00e4hrend in den neuen \nb\nundesl\u00e4ndern nur 7,5 \nProzent der analysierten Krankenh\u00e4user mit-telfristig bestandsgef\u00e4hrdet sind, ist es in den alten \nb\nundesl\u00e4ndern jedes vierte (25 Prozent). \nAlles in allem schneiden mittelgro\u00dfe Kran-kenh\u00e4user (300 bis 800 \nb\netten) in der Regel \nbesser ab: i\nn dieser Gruppe muss sich jedes \nsechste Haus Sorgen um seine Zukunft ma-chen, bei den gro\u00dfen sind es deutlich mehr.\n \ue057\nJedes vierte Krankenhaus in den alten b undesl\u00e4ndern ist mittelfristig in seinem b estand \ngef\u00e4hrdet, prognostiziert die KPMG in einer Studie.\n Foto: fotolia.com \u2013 G. Georgiew   \n  \nAm 30. Juni 2009 ging die erste einer Rei-he von \ntestphasen \nzur e\nrprobung der elekt-\nronischen Gesundheitskarte zu e\nnde. i\nn der \ntestregion b\nochum-\ne\nssen beteiligten sich \nam \u201eRelease 1\u201c 40 \u00c4rzte, 25 Apotheken, zwei Krankenh\u00e4user und fast 10.000 Versicherte. Die \ne\nrgebnisse der testung \npr\u00e4sentierte die \nf\u00fcr das Projekt verantwortliche Arbeitgemein-schaft (ARG\ne\n eGK/H\nb\nA-NRW) Anfang Juli.\nDr. Hans-Peter Peters, \u00e4rztlicher Projektleiter und \ntestarzt \naus b\nochum, best\u00e4tigte, dass \ndie elektronische Gesundheitskarte (eGK) und die mit ihr verbundenen Komponenten \u2013 dazu z\u00e4hlen Heilberufsausweis, SmartCard, Kartenleseger\u00e4t und Konnektor \u2013 technisch einwandfrei funktionieren. Von den Anwen-dungen, die mit der eGK zuk\u00fcnftig m\u00f6glich sein sollen, wurden im ersten Feldtest vorerst nur drei getestet: das Lesen der Versicherten-stammdaten, das \ne\nrstellen und Lesen eines \nelektronischen Rezepts und das e\nrstellen von \nNotfalldaten. Dabei blieben die tests \noffline, \nd. h. ohne Anbindung an die zentrale telema\n-\ntikinfrastruktur. Hinsichtlich des \u201eelektroni-schen Rezepts\u201c und der \u201eNotfalldaten\u201c \u00e4u\u00dfer-ten die \ntestteilnehmer \nVerbesserungsbedarf. \nSowohl die Dauer der technischen Prozesse als auch der hohe administrative Aufwand beim \ne\nrstellen dieser Daten m\u00fcsse optimiert werden. i\nn der Anwendung \u201eLesen der Ver-\nsichertenstammdaten\u201c erwies sich die Karte dagegen als praxis\n tauglich. \nDie geringf\u00fcgig \nl\u00e4ngere e\ninlesezeit im Vergleich zur bisheri-\ngen Krankenversicherungskarte wirkte sich nicht negativ auf den Praxisablauf aus. Die Geschwindigkeit der Datenverarbeitung hing au\u00dferdem stark vom Praxisverwaltungssys-tem (PVS) der jeweiligen Arztpraxis ab.\nDie n\u00e4chste \ntestphase \nbeinhaltet die Anbin-\ndung an die zentrale telematikin\n frastruktur\n. \nDie \u00dcberpr\u00fcfung und Aktualisierung der \nVersichertenstammdaten kann dann online erfolgen. Als weitere Anwendung wird die Kommunikation zwischen \u00c4rzten mittels elek-tronischem Arztbrief getestet. Die \ntests \nsollen \nin b\nochum-\ne\nssen ab Januar 2010 wie bisher \nmit 10.000, sp\u00e4ter dann mit 100.000 Versi-cherten durchgef\u00fchrt werden.\n \ue05708|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \nbuNdeSTagS-KaNdida TeN STeheN iN m\u00fcNSTer u Nd boChum rede u Nd aNTW orT\nHartmannbund diskutiert \u00fcber Fortentwicklung der Gesundheitspolitik\nKraNKeNh\u00c4uSer KooPeriere N bei Wei Terbildu Ng aN\u00c4ST heSiologie\nAuszeichnung f\u00fcr Verbund-Weiterbildung\n 08  iNFO  AKtUeLL\nF\u00fcnf bis sechs Jahre dauert je nach Fach-\ngebiet die Weiterbildung zum Facharzt. Al-\nlerdings kann das komplette Spektrum der \nFacharztweiterbildung nicht mehr an allen \nKrankenh\u00e4usern absolviert werden: Die ein-\nf\u00fchrung der Fallpauschalen zur Neustruk-\nturierung der Krankenhausfinanzierung hat \nbewirkt, dass sich Krankenh\u00e4user zunehmend \nspezialisieren. einen zukunftsweisenden Cha-\nrakter haben daher \u201eWeiterbildungsverb\u00fcnde\u201c . \nAls Pilotprojekt startete 2003 in M\u00fcnster \nein solcher Weiterbildungsverbund in der \nFachrichtung An\u00e4sthesie in Kooperation des \nUniversit\u00e4tsklinikums M\u00fcnster (UKM), des \nevangelischen Krankenhauses M\u00fcnster, dem \nSt. Josef-Stift Sendenhorst und der Fachklinik \nHornheide mit Unterst\u00fctzung und begleitung \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe (\u00c4KWL) in \nMailand wurde dieser Verbund nun Anfang im Rahmen der bundesweiten Kampagne \n\u201ewahlweise gesund\u201c zur bundestagswahl \n2009 finden am 19.08.2009 in M\u00fcnster und \nam 02.09.2009 in bochum Podiumsdiskussio-\nnen \u201eFortentwicklung der Gesundheitspolitik\u201c \nstatt. Hierzu hat der Hartmannbund-Landes-\nverbandsvorsitzende Dr. Klaus Reinhardt die \n\u00f6rtlichen Wahlkreiskandidaten eingeladen, um \nmit Patienten und \u00e4rztlichen Kollegen \u00fcber die \nk\u00fcnftige Gesundheitspolitik zu diskutieren. \nDie deutsche Gesundheitspolitik ist f\u00fcr die \nMehrzahl der Versicherten und Patienten kaum \nnoch zu verstehen. Um am 27. September im \nRahmen der bundestagswahl eine abgewoge-ne Wahlentscheidung treffen zu k\u00f6nnen, will \nder Hartmannbund in der direkten Diskussion \nmit den politisch verantwortlichen Parlamen-\ntariern die unterschiedlichen Standpunkte der \nParteien in der Diskussion herausarbeiten. \nPodiumsdiskussion m\u00fcnster\n19. August 2009, 19.00  \u2013 21.00 Uhr\nMesse und Congress Centrum Halle M\u00fcnster-\nland, Gr\u00fcner Saal, Albersloher Weg 32, 48155 \nM\u00fcnster\nDiskussionsteilnehmer  der Parteien sind Jens \nSpahn Md b (CDU), RA Christoph Str\u00e4sser, Md b \n(SPD), Daniel bahr Md b (FDP), Maria Klein-\nSchmeink ( b\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen) und f\u00fcr den Hartmannbund Dr. Klaus Reinhardt (Vor-\nsitzender) und Prof. Dr. Dr. Jens Atzpodien \n(Vorsitzender des bezirksvereins M\u00fcnster). \nPodiumsdiskussion bochum\n2. September 2009, 19.00  \u2013 21.00 Uhr\nMuseum bochum, Forumssaal, Kortumstra\u00dfe \n147, 44777 bochum\nDiskussionsteilnehmer  der Parteien sind Prof. \nDr. Norbert Lammert Md b (CDU), Gerd Fried-\nrich bollmann Md b (SPD), RA Markus Selzener \n(FDP) und Astrid Platzmann-Scholten ( b\u00fcndnis \n90/Die Gr\u00fcnen) und f\u00fcr den Hartmannbund Dr. \nHans-Peter Peters (Stv. Vorsitzender) und Dr.  \neckart Kampe (koopt. Mitglied des Vorstandes).\nAm 5. September 2009 ver-\nanstaltet der Haus\u00e4rztever -\nbund M\u00fcnster im Zwei-\nL\u00f6wen-Club in M\u00fcnster den \n\u201eHaus\u00e4rztetag M\u00fcnsterland 2009\u201c . Die teilnehmer er-\nwarten sechs aktuelle und \nhausarztnahe themen, von \nrenommierten Kollegen vor -\ngetragen. Mehr informati-onen gibt es unter www.\naktuelles.hvm-ms.de. \nAnmel  dungen im tagungs-\nb\u00fcro: Fax 0251 39776577.\n \ue057Haus\u00e4rztetag  \nin M\u00fcnsterHAUS\u00c4RZ teVeRbUND  M\u00dcNSteR\nJuni von der europ\u00e4ischen Fachgesellschaft \nf\u00fcr An\u00e4sthesiologie ausgezeichnet.\n\u201eDer Weiterbildungsverbund in der An\u00e4sthesie \nhat sich au\u00dferordentlich bew\u00e4hrt. Das zeigen \nunsere erfahrungen der vergangenen vier Jah-\nre und nun auch aktuell die Auszeichnung auf \neurop\u00e4ischer ebene. Diesem Modell geh\u00f6rt \ndie Zukunft. es garantiert eine umfassende \nWeiterbildung f\u00fcr die jungen Mediziner und \nist auch eine M\u00f6glichkeit, dem wachsenden \nMangel an Fach\u00e4rzten gerade in l\u00e4ndlichen \nRegionen entgegenzuwirken\u201c, erl\u00e4utert Prof. \nDr. Hugo Van Aken, Direktor der Klinik f\u00fcr An-\n\u00e4sthesiologie und operative intensivmedizin \nam UKM.\nNeben der An\u00e4sthesie hat das Universit\u00e4tskli-\nnikum M\u00fcnster auch einen Weiterbildungs-\nverbund f\u00fcr den bereich Chirurgie gegr\u00fcndet. \u201eein direkter Vorteil ist es nat\u00fcrlich, dass wir \nden jungen Medizinern ein komplettes und \nabwechslungsreiches Programm in der Wei-\nterbildung bieten k\u00f6nnen\u201c, betont Prof. Dr. \nNorbert Roeder, \u00c4rztlicher Direktor und Vor-\nstandsvorsitzender des UKM. Noch wichtiger \nseien allerdings die M\u00f6glichkeiten, die sich \ndaraus als Mittel gegen den sp\u00fcrbaren Mangel \nan \u00c4rztinnen und \u00c4rzten gerade im l\u00e4ndlichen \nRaum ergeben. Roeder: \u201eMit den Weiterbil-\ndungsverb\u00fcnden schaffen wir eine zukunfts-\nweisende Struktur in der Gesundheitsregion \nM\u00fcnsterland und k\u00f6nnen gleichzeitig die \nKrankenh\u00e4user in den l\u00e4ndlichen bereichen \ndurch Weiterbildungsassistenten unterst\u00fct-\nzen. Unser Ziel ist es, die Region M\u00fcnsterland \nf\u00fcr die \u00e4rztliche Weiterbildung so attraktiv zu \nmachen, dass wir keinen Mangel an Weiter-\nbildungsassistenten f\u00fcrchten m\u00fcssen.\u201c Hierzu \ngen\u00fcge allerdings nicht die einrichtung von \nWeiterbildungsverb\u00fcnden. Zus\u00e4tzlich m\u00fcs-\nse die Weiterbildung in den Krankenh\u00e4usern \nattraktiver gemacht, besser strukturiert und \nkontrolliert werden.\n \ue057WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09RUbRiK  9\n Punkt f\u00fcr Punkt: Welche Weiterbildung ist die richtige? von Dr. Markus Wenning, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Arzt der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nin Zeiten eines immer dramatischer werdenden \u00c4rztemangels kommt der \u00e4rztlichen Weiterbildung (endlich) \nwieder eine h\u00f6here bedeutung zu. in der tat: Junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte legen bei der Wahl ihrer k\u00fcnftigen \nArbeitspl\u00e4tze vor allem Wert auf eine gute Weiterbildung. einige Kliniktr\u00e4ger haben schon erkannt, dass eine \nqualitativ hochwertige Weiterbildung ein entscheidender Faktor im Konkurrenzkampf um die knappe Ressour-ce \u201eArzt\u201c ist. Mit einer Checkliste hilft die \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe jungen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten beim \nberufseinstieg und w\u00e4hrend der Weiterbildung, eine geeignete Stelle zu finden sowie das Vorstellungsge-\nspr\u00e4ch und die j\u00e4hrlichen Gespr\u00e4che zum Stand der eigenen Weiterbildung vorzubereiten.\n \n \nWeiterbildung\nnach Checkliste\n08|09  WeStF \u00c4LiS CHeS \u00c4R Zt ebL At t \n10  ti te LtHeM A\n\ue031  W elches b erufsziel wird angestrebt: \nPraxis, Klinik oder T\u00e4tigkeit in alterna-\ntiven \nb\nerufsfeldern?\nNeben der Wahl des Fachgebietes ist der angestrebte Lebensarbeitsplatz f\u00fcr die Karri-ereplanung von \nb\nedeutung. F\u00fcr eine Leitungs-\nposition in Kliniken ist noch immer die vorhe-rige \nt\n\u00e4tigkeit an einer Universit\u00e4tsklinik von \nVorteil. Oft wird eine Habilitation erwartet. Doch das klassische Modell der Krankenhaus-hierarchie mit Chef-, Ober- und Assistenz\u00e4rz-ten wandelt sich. \ni\nmmer h\u00e4ufiger \u00fcbernehmen \nFach\u00e4rzte in eigener Verantwortung selbst-st\u00e4ndige Aufgabenbereiche, die nicht in das klassische Schema passen.\nWird eine \nt\n\u00e4tigkeit in selbstst\u00e4ndiger Praxis \noder als angestellter Arzt in Niederlassung \nangestrebt, ist es hilfreich, auch Abschnitte der Weiterbildung in einer Praxis zu planen. Zwar bekommt die sektor\u00fcbergreifende Ver-sorgung eine immer gr\u00f6\u00dfere \nb\nedeutung, aber \nnoch immer unterscheidet sich die t\n\u00e4tigkeit \nin Klinik und Praxis nicht nur mit b\nlick auf die \nmedizinischen i\nnhalte, sondern vor allem mit \nb\nlick auf die administrativen Rahmenbedin-\ngungen erheblich.\nNicht jeder hat e\nltern oder enge b\nekannte, \ndie aus langj\u00e4hriger \u00e4rztlicher e\nrfahrung den \nArbeitsalltag im Gesundheitswesen genau \nkennen und diese e\nrfahrungen weitergeben \nk\u00f6nnen. Das Studium mit Famulaturen und das Praktische Jahr vermitteln erste \ne\nrfahrun-\ngen, die in der Regel allerdings nur einen be-grenzten \ne\ninblick geben k\u00f6nnen. Die \u00e4rztliche \nWeiterbildung ist daher immer auch eine Ori-entierungsphase. \ne\nntsprechen das gew\u00e4hlte \nFachgebiet und die angestrebte sp\u00e4tere beruf-liche \nt\n\u00e4tigkeit tats\u00e4chlich den eigenen e\nrwar-\ntungen und Lebensvorstellungen? Sp\u00e4testens in der zweiten H\u00e4lfte der Weiterbildung soll-ten die Vorstellungen zur beruflichen Karri-ere- und Lebensplanung dann konkretisiert werden und die Wahl von Weiterbildungsstel-len entsprechend ausgerichtet werden.\n \n\ue032  den Stand der eigenen Weiterbildung \nanhand \ndes \u201e\nl\nogbuch zur \u00e4rztlichen \nWeiterbildung\u201c ermitteln.\ne\ngal, ob man b\nerufsanf\u00e4nger ist oder bereits \nerste \u00e4rztliche e\nrfahrungen sammeln konnte: \nAm Anfang der Weiterbildung sollte man sich \nanhand der \u201eLogb\u00fccher\u201c dar\u00fcber informieren, welche \ni\nnhalte in der Weiterbildung vermittelt Checkliste Weiterbildung\n\ue057  berufsziel  \ue077\n \ue077  Praxis  \n \ue077  Klinik \n \ue077  t\u00e4tigkeit in alternativen berufsfeldern\n\ue057  Stand der eigenen Weiterbildung  \ue077\n nach \u201eLogbuch zur \u00e4rztlichen W\neiterbildung\u201c\n \n\ue057  informationen \u00fcber m\u00f6gliche Weiterbildungsstelle  \ue077\n \ue077  internet \n \ue077  Qualit\u00e4tsberichte \n \ue077  Gespr\u00e4che mit Kollegen\n\ue057  W eiterbildungscurriculum  \ue077\n\ue057  ergebnisse der bundesweiten evaluation der Weiterbildung  \ue077\n \n\ue057  Art und Umfang der W eiterbildungsbefugnis  \ue077\n bei der \u00c4rztekammer pr\u00fcfen \n \n\ue057  aktuelle Stellensituation  \ue077\n \n\ue057  Arbeitsbedingungen und familienfreundliches Krankenhaus  \ue077\n\ue057  M\u00f6glichkeit zu Hospitationen nutzen  \ue077\nWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\ntiteLtHeMA  11\nwerden m\u00fcssen bzw. welche Kenntnisse und \nFertigkeiten man bereits erworben hat. Sp\u00e4-\ntestens im bewerbungsgespr\u00e4ch sollte dann \ngekl\u00e4rt werden, ob noch fehlende inhalte an \nder betreffenden Weiterbildungsst\u00e4tte tat-s\u00e4chlich vermittelt werden k\u00f6nnen. Die Log-\nb\u00fccher sind zu finden im internet unter www.\naekwl.de im themengebiet \u201eWeiterbildung\u201c .\n\ue033  informationen \u00fcber die k\u00fcnftige Wei-terbildungsstelle sammeln: internet, \nQualit\u00e4tsberichte und gespr\u00e4che mit \nKollegen.\nWer eine konkrete Arbeits- und Weiterbil-dungsstelle ins Auge gefasst hat, kann heut-zutage \u00fcber das internet weitere informati-\nonen sammeln. Nahezu jedes Krankenhaus versucht, sich \u00fcber eine eigene Homepage m\u00f6glichst positiv darzustellen. N\u00e4here und \ninsbesondere f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte inter-\nessante informationen enth\u00e4lt der Qualit\u00e4ts-\nbericht, der z. b. unter www.qualitaetsbericht.\nde erh\u00e4ltlich ist. Hier sind informationen \u00fcber \ndie Zahl der besch\u00e4ftigten (Fach-)\u00c4rzte, die \ntechnische Ausstattung sowie Quantit\u00e4t und \nUmfang des medizinischen Leistungsspekt-\nrums zu finden. Noch informativer sind erfah-\nrungsberichte aus erster Hand, wie sie sich z. \nb. bei www.facharztweb.de finden lassen. Am \nbesten ist nat\u00fcrlich das pers\u00f6nliche Gespr\u00e4ch \nmit Kolleginnen und Kollegen, die die Klinik \naus eigener Anschauung kennen.\n\ue034 Weiterbildungscurriculum \nWer andere \u00c4rzte weiterbilden m\u00f6chte, muss \nzun\u00e4chst ein \u201egegliedertes Programm f\u00fcr die Weiterbildung zum Facharzt\u201c, also ein eigens \nauf die eigene Abteilung ausgerichtetes Wei-\nterbildungscurriculum erstellen (\u00a7 5 Abs. 5 Weiterbildungsordnung). Dieses Programm \nmuss der Weiterbilder den unter seiner Ver-\nantwortung t\u00e4tigen Weiterbildungsassisten-ten aush\u00e4ndigen. es sollte sp\u00e4testens im be-\nwerbungsgespr\u00e4ch \u00fcberreicht werden. Clevere Kliniken haben solche Weiterbildungscurri-cula bereits auf ihren internetseiten einge-\nstellt oder verschicken sie sp\u00e4testens mit der einladung zum bewerbungsgespr\u00e4ch. Aber \nauch wer sich bereits in einer Weiterbildung \nbefindet, sollte sich bei seinem Weiterbilder \nnach dem \u201egegliederten Programm\u201c erkundi-gen. Zusammen mit dem \u201eLogbuch\u201c ist es eine \ngute Vorbereitung f\u00fcr das j\u00e4hrliche Gespr\u00e4ch \n\u00fcber den Stand der Weiterbildung. Wenn die betreffende Klinik \u00fcber kein eigenes Weiter-bildungscurriculum verf\u00fcgt, kann dies ein \nHinweis auf eine unzureichende Qualit\u00e4t der \nWeiterbildung sein.\n\ue035  Nach den ergebnissen der bundesweiten \nevaluation der Weiterbildung fragen\nAktuell l\u00e4uft die bundesweite evaluation der \nWeiterbildung in Deutschland, in der sowohl \nWeiterbilder wie auch Weiterbildungsassis-\ntenten nach Qualit\u00e4tsmerkmalen \u00e4rztlicher Weiterbildung befragt werden. Voraussicht-\nlich ab dem 1. Quartal 2010 werden die teil-\nnehmenden Kliniken \u00fcber die ergebnisse zu \nden Qualit\u00e4tskriterien wie der Lernkultur, der \nF\u00fchrungs- und Fehlerkultur oder der Vermitt-\nlung von den erforderlichen Fachkompetenzen informiert werden. bis ergebnisse vorliegen, \nsollte zumindest danach gefragt werden, ob die Klinik an der evaluation der Weiterbildung \nteilgenommen hat. Auch hier gilt: Fehlendes \ninteresse an der evaluation der Weiterbildung \nkann ein indikator f\u00fcr eine mangelhafte Wei-\nterbildungsqualit\u00e4t sein.\n\ue036  art und umfang der Weiterbildungsbe-\nfugnis bei der \u00c4rztekammer \u00fcberpr\u00fcfen \nLeider stimmen die Angaben zu Weiterbil-\ndungsbefugnissen in Stellenanzeigen nicht \nimmer. Um keine b\u00f6se \u00dcberraschung zu er-\nleben, sollte man daher die Klinikangaben zu Weiterbildungsbefugnissen bei der \u00c4rzte-\nkammer unter www.aekwl.de gegenchecken. \nUnter dem topic Weiterbildung - weiterbil-\ndungsbefugte \u00c4rztinnen/\u00c4rzte (internetadres-\nse: http://www.aekwl.de/index.php?id=2371) \nsind die Weiterbildungsbefugnisse in einer Datenbank einsehbar.\n\ue037 aktuelle Stellensituation?\nSind in einer Abteilung viele Stellen frei, lei-det die \u00e4rztliche Weiterbildung. Fach- und Ober\u00e4rzte sind so in die Patientenversorgung \neingespannt, dass keine Zeit mehr f\u00fcr eine \nsinnvolle Weiterbildung bleibt. Weiterbil-dung muss mehr sein als \u201elearning by doing\u201c \nf\u00fcr Autodidakten. erfahrungsgem\u00e4\u00df werden \nWeiterbildungsassistenten bei \u00c4rztemangel \nzun\u00e4chst f\u00fcr die erforderlichen Routineauf-\ngaben im Stationsdienst eingesetzt. An-\nspruchsvollere und f\u00fcr die Weiterbildung in-teressante t\u00e4tigkeiten wie die Durchf\u00fchrung von Operationen oder die apparative Funkti-onsdiagnostik kommen dabei zu kurz. Nur in \nAusnahmef\u00e4llen kann ein Weiterbildungsas-\nsistent profitieren, wenn sich z. b. die Zahl der \nWeiterbildungsoperationen auf nur wenige \nWeiterbildungsassistenten verteilt. \n\ue038  arbeitsbedingungen und  \nfamilienfreund  liches Krankenhaus?\nGl\u00fccklicherweise hat die Vereinbarkeit von \nFamilie und beruf inzwischen einen h\u00f6heren \nStellenwert als fr\u00fcher. es lohnt sich, nach \nbetreuungsangeboten f\u00fcr Kinder in allen Al-tersstufen zu fragen. F\u00fcr Krankenh\u00e4user gilt \numgekehrt: Das Angebot einer arbeitsplatz-\nnahen Kinderbetreuung, die obendrein die besonderen Dienstzeiten der Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter des Krankenhauses ber\u00fcck-\nsichtigt, ist ein entscheidender Wettbewerbs-faktor. Die Anzahl der Anwesenheits- und \nbereitschaftsdienste, Anzahl und Verg\u00fctung \nvon \u00dcberstunden sowie die Freistellung f\u00fcr Fortbildungen sollten in einem bewerbungs-\ngespr\u00e4ch ebenfalls thematisiert werden. \n\ue039 m\u00f6glichkeit zu hospitationen nutzen\nbevor man sich festlegt, sollte die Gelegen-heit zur Hospitation genutzt werden. Durch das Gespr\u00e4ch mit k\u00fcnftigen Kolleginnen und \nKollegen und aufgrund eigener Anschauung \nl\u00e4sst sich am besten beurteilen, ob eine po-\ntenzielle Weiterbildungsstelle den eigenen \nerwartungen entspricht. Das Angebot f\u00fcr eine \nHospitation im bewerbungsgespr\u00e4ch ist ein \npositiver Hinweis auf ein gutes Arbeitsklima. \n \n\ue057\n\u00a9 istockphoto.com \u2013 Rob Hadfield08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n12  titeLtHeMA\nevaluation der Weiterbildung l\u00e4uft\nbefragung der Weiterbildungs-befugten noch bis 17. August   von bernhard Schulte, Leiter des Ressorts Aus- und Weiterbildung der \u00c4KWL\nitte Juni dieses Jahres sind 4.450 Wei-\nterbilder angeschrieben und darauf \nauf merksam gemacht worden, dass \nauch in Westfalen-Lippe das gemeinsam mit \nder bundes\u00e4rztekammer ins Leben gerufene \nProjekt \u201eevaluation der Weiterbildung\u201c be-gonnen hat. Diese Online-befragung gibt den Weiterbildungsbefugten (Wbb) sowie den \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzten, die sich in Weiterbil-\ndung befinden (WbA), die M\u00f6glichkeit, ihre Zufriedenheit mit der Weiterbildung darzu-\nstellen. \nin den vergangenen Jahren wurde die Weiter-\nbildungssituation in Deutschland h\u00e4ufig daf\u00fcr \nverantwortlich gemacht, dass junge \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzte aus der Patientenversorgung aus-steigen und in andere berufsfelder wechseln \noder ins Ausland abwandern. Verl\u00e4ssliche Da-ten \u00fcber den Grad der Unzufriedenheit und die Gr\u00fcnde, dem kurativen System schon in \njungen Jahren den R\u00fccken zu kehren, liegen \nderzeit allerdings nicht vor. Die tats\u00e4chlichen Ursachen f\u00fcr den Unwillen des \u00e4rztlichen \nNachwuchses, im Gesundheitssystem dauer-\nhaft t\u00e4tig zu werden, k\u00f6nnen in den Weiter-bildungsstrukturen selbst oder aber prim\u00e4r in \nden politisch verursachten Rahmenbedingun-\ngen der Weiterbildung begr\u00fcndet sein.\nZur Kl\u00e4rung dieser Fragen hat der Vorstand \nder bundes\u00e4rztekammer beschlossen, eine \nroutinem\u00e4\u00dfige, zweij\u00e4hrige befragung von \nWeiterbildungsassistenten \u00fcber die Zufrie-denheit mit der Weiterbildungssituation in den Landes\u00e4rztekammern durchzuf\u00fchren.\nAnhand der gesammelten Daten sollen die \nSt\u00e4rken und Schw\u00e4chen der Weiterbildung in den einzelnen Weiterbildungsst\u00e4tten erhoben \nwerden. Durch die bewertung der einzelnen \nWeiterbildungsst\u00e4tten und die Darstellung \nder ergebnisse der Mittelwerte auf bundes- \nund Landesebene kann dieses Verfahren erst-mals Vergleichsm\u00f6glichkeiten schaffen und \ntransparenz \u00fcber die Weiterbildungssituation \nherstellen.\nDie ergebnisse sollen Verbesserungspotenzia-\nle aufzeigen, um z. b. Handlungskonzepte f\u00fcr \nstrukturierte Weiterbildungsabl\u00e4ufe zu ent-\nwickeln. Sie sollen dar\u00fcber hinaus - im Sinne Meiner Qualit\u00e4tsoffensive - Verhaltens\u00e4nderun-\ngen in den Weiterbildungsst\u00e4tten sowie bei \nden Weiterbildungsbefugten und -assistenten \nausl\u00f6sen.\nMit den gewonnenen erkenntnissen k\u00f6nnen \nStrategien gegen den Nachwuchsmangel und \ngegen die Abwanderung junger \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte in andere berufsfelder oder ins Ausland \nentwickelt werden. Mit der erhebung der Da-\nten und den damit ausgel\u00f6sten Wirkungen soll die Weiterbildung auch verst\u00e4rkt als Kern-\naufgabe der \u00c4rztekammern \u00f6ffentlich wahr-genommen werden. Die erhobenen Daten \ndienen zugleich als Argumentationshilfe bei \ninner\u00e4rztlichen Diskussionen sowie im politi-schen Raum - um mit handfesten, belegbaren \nDaten ungerechtfertigten behauptungen zur \nWeiterbildungssituation begegnen zu k\u00f6nnen.\nDurch das Projekt \u201eevaluation der Weiter-\nbildung\u201c soll eine Verbesserung der Weiter-\nbildungssituation durch entsprechende be-\nfragungen analysiert werden. Dabei soll eine \neinheitliche erhebungsform und befragungs-\nmethodik zugrunde gelegt werden, wie sie in den \u00c4rztekammern Hamburg und bremen in \nden Jahren 2006/2007 anhand standardisier-\nter Frageb\u00f6gen bereits erfolgreich angewandt \nwurde. Diese Methodik lehnt sich an die seit \u00fcber zw\u00f6lf Jahren praktizierten Studien in \nder Schweiz an, welche - wie das Projekt in \nDeutschland - in Zusammenarbeit mit der eidgen\u00f6ssischen technischen Hochschule Zu-\nr\u00fcck (etHZ) durchgef\u00fchrt werden.\nAlle im Zusammenhang mit dem Projekt er-\nhobenen und verwendeten Daten werden \ngem\u00e4\u00df den deutschen gesetzlichen bestim-\nmungen \u00fcber den Datenschutz behandelt. bei \nder Verwendung der Daten wird daf\u00fcr Sorge getragen, dass R\u00fcckschl\u00fcsse auf die identit\u00e4t \nder befragten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die sich in Weiterbildung befinden, nicht m\u00f6glich sind. in \nden F\u00e4llen, in denen die Anonymit\u00e4t aufgrund geringer teilnehmerzahl nicht gew\u00e4hrleistet \nwerden kann, d\u00fcrfen die Daten nur mit aus-\ndr\u00fccklicher einwilligung dieser \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte verwendet werden. Von den in Westfalen-Lippe 4.450 angeschrie-\nbenen Weiterbildern haben sich bis zum 16. \nJuli 16 Prozent an der Online-befragung be-\nteiligt. Mitte Juli sind 92,8 Prozent der ange-schriebenen Weiterbilder erinnert worden, an \nder befragung teilzunehmen. ein zweites er-\ninnerungsschreiben folgte ende Juli mit einer \nletzten Frist bis zum 17.08.2009, danach ist das Onlineportal f\u00fcr die Weiterbildungsbefug-\nten geschlossen. Noch bis zum 7. September ist hingegen das Onlineportal f\u00fcr \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzte in Weiterbildung ge\u00f6ffnet.\nappell an alle Weiterbildungsbefugten\nDie \u00c4rztekammer appelliert an alle zur Wei-\nterbildung befugten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in \nWestfalen-Lippe, sich die Zeit zu nehmen und \nsich bitte unter www.evaluation-weiterbil-dung.de mit den ihnen zugesandten Zugangs-\ndaten einzuloggen. Die Kammer weist insbe-sondere darauf hin, dass Sie in ihrer Funktion \nals Weiterbilder dazu verpflichtet sind, sich an qualit\u00e4tssichernden Ma\u00dfnahmen zu beteili-gen. \nSollten Sie als Weiterbilder zurzeit keinen As-\nsistenten besch\u00e4ftigen, f\u00fcllen Sie den Frage-\nbogen trotzdem aus und tragen dann bitte die \n\u201e0\u201c in das entsprechende Feld ein, andernfalls werden Sie f\u00fcr weitere routinem\u00e4\u00dfige evalu-\nationen, die alle zwei Jahre (2011, 2013 usw.) stattfinden, wieder angeschrieben.\nSollten Sie als Weiterbilder von der \u00c4rztekam-\nmer nicht angeschrieben worden sein, kann das daran liegen, dass Sie zum Stichtag der \nAbfrage vielleicht noch keine befugnis hatten, \nsondern ihnen diese erst danach erteilt wor-\nden ist. Dar\u00fcber hinaus sei erw\u00e4hnt, dass die Abfrage nur auf die Gebietsbezeichnungen/\nFacharztkompetenzen inklusive basiszeiten \nund Schwerpunkte abzielt; Zusatz-Weiter-bildungen sind vorerst nicht ber\u00fccksichtigt \nworden.\n\ue057 Weitere informationen und Hilfestellun-\ngen zu der evaluation der Weiterbildung in \nDeutschland erhalten Sie \u00fcber die Service-\nHotline der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe 0251 929-2929. WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\ntiteLtHeMA 13\nKammerwahl der \u00e4KWl 2009\nihre fach\u00e4rztlichen b erufsverb\u00e4nde in Westfalen-lippe\nhaben sich zur repr\u00e4sentativen Vertretung aller Fachgruppen zusammengeschlossen und  \ngemeinsam Kandidatenlisten f\u00fcr alle drei Wahlkreise aufgestellt\nDie facharztliste\nWir k\u00e4mpfen f\u00fcr\n\u2022 Erhalt und Fortentwicklung der wohnortnahen fach\u00e4rztlichen Versorgung\n\u2022 Wiederherstellung der Chancengle ichheit in der ambulanten und station\u00e4ren Versorgung\n\u2022 Sicherung der Freiberuflichkeit in unserer Berufsaus\u00fcbung\n\u2022 ausgewogene Weiterentwicklung und verl\u00e4ssliche Sicherung unserer \u00c4rzteversorgung\nMachen sie von ihrem Wahlrecht Gebrauch und unterst\u00fctzen sie unsere arbeit f\u00fcr sie!\nfach\u00e4rzte w\u00e4hlen in den Wahlkreisen arnsberg, Detmold und M\u00fcnster\nDie facharztliste\nNur durch eine hohe Wahlbeteiligung erreichen w ir die Pr\u00e4senz in der Kammer-\nversammlung, die es uns erm\u00f6glicht, fach\u00e4rztliche Positionen wirksam zu vertreten und \nden bestehenden bedrohungen der fach\u00e4rztlichen Versorgung zu begegnen.ANZeiGe08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n14  titeLtHeMA\nKammer \u00fcberpr\u00fcft befugnisse zur Weiterbildung\n6.600 Weiterbildungsst\u00e4tten in Westfalen-Lippe  von bernhard Schulte, Leiter des Ressorts Aus- und Weiterbildung der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nach derzeitigem Stand sind im be-\nreich der \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe 6.600 Weiterbildungsst\u00e4tten zu -\ngelassen und 6.600 Kammerangeh\u00f6rige zur \nWeiterbildung befugt. Die Zulassung von \nWeiterbildungsst\u00e4tten und die erteilung von \nWeiterbildungsbefugnissen erfolgt in einem \nArbeitsgang. Die Gesamtzahl von 13.200 re-\ngelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfenden Vorg\u00e4ngen wird \nsich noch leicht erh\u00f6hen, wenn auch f\u00fcr alle neuen Qualifikationen (wie z. b. Andrologie, \ninfektiologie, Kinder-Pneumologie etc.) be-\nfugnisse und Zulassungen erteilt worden sind.\nAus Praktikabilit\u00e4tsgr\u00fcnden und um aus be-\ntriebs\u00f6konomischen Gr\u00fcnden j\u00e4hrlich eine m\u00f6glichst gleiche Anzahl an zu \u00fcberpr\u00fcfenden \nVorg\u00e4ngen zu erreichen, hat der Vorstand der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe ein Wiedervor-lagesystem beschlossen, welches erm\u00f6glicht, \nbei gleich langer befristung von Zulassung \nund befugnis von bis zu maximal acht Jahren \nalle Vorg\u00e4nge regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen. \nAngefangen hat die \u00c4rztekammer ende letz-\nten Jahres mit dem Gebiet Chirurgie; dabei \nkonnten inklusive s\u00e4mtlicher Schwerpunkte \nund Zusatz-Weiterbildungen 1.424 Antr\u00e4ge auf Zulassung und befugnis beschieden wer-\nden. Auf das Gebiet der Chirurgie folgte die An\u00e4sthesiologie (322 beschiedene Antr\u00e4ge) zusammen mit den Zusatz-Weiterbildungen \nintensivmedizin (184) und Notfallmedizin \n(86). im Fr\u00fchjahr dieses Jahres wurden dann die Weiterbildungsbefugten der Gebiete der \nFrauenheilkunde und Geburtshilfe sowie der \nKinder- und Jugendmedizin mit s\u00e4mtlichen dazugeh\u00f6rigen Schwerpunkten und Zusatz-\nWeiterbildungen angeschrieben. Hier konnten \nf\u00fcr das Gebiet Frauenheilkunde und Geburts-hilfe 682 Zulassungen und befugnissen und \nf\u00fcr die Kinder- und Jugendmedizin 536 be-schieden werden.\nDie \u00dcberpr\u00fcfung der Weiterbildungsbefugnis \nf\u00fcr die Gebiete/Zusatz-Weiterbildungen Ar-beitsmedizin/ betriebsmedizin, \u00d6ffentliches Ge -\nsundheitswesen und Sozialmedizin ist mit 262 \noffenen Antr\u00e4gen angelaufen. Die einstufung \ndieser Antr\u00e4ge ist f\u00fcr September zu erwarten. \nDar\u00fcber hinaus l\u00e4uft zurzeit die \u00dcberpr\u00fcfung \nf\u00fcr das Gebiet innere Medizin und Allgemein-\nmedizin mit insgesamt 5.400 Zulassungen \nund befugnissen. Dieses Gebiet wird in zwei \nSchritten \u00fcberpr\u00fcft und unterschiedlich be-fristet. Zun\u00e4chst wird die innere und Allge-\nmeinmedizin (Hausarzt/Haus\u00e4rztin) mit 1.300 \nbefugten und ebenso vielen Zulassungen \n\u00fcberpr\u00fcft und mit einer maximalen vierj\u00e4hri-gen befristung versehen. Zeitversetzt werden \ndann innere Medizin und die dazugeh\u00f6rigen \nFacharztkompetenzen bearbeitet und mit ei-ner achtj\u00e4hrigen befristung f\u00fcr befugnisse N\nbereits erteilte Weiterbildungsbefugnis-se/Zulassungen (inkl. Schwerpunkte und \nZusatzbezeichnungen)\nChirurgie  1.424\nAn\u00e4sthesiologie 322\nintensivmedizin 184\nNotfallmedizin 86\nFrauenheilkunde u. Geburtshilfe 682\nKinder- und Jugendmedizin 536beReitS GePR\u00dcF tund Zulassungen versehen. Die \u00dcberpr\u00fcfung \nder niedergelassenen Haus\u00e4rzte endet voraus-\nsichtlich im Oktober mit der entsprechenden \neinstufung der neuen befugnisse, sodass ab \nNovember die neue Liste der zur Weiterbil-\ndung befugten abgerufen werden kann. \nMit Schreiben von Mitte Juli sind neben dem \ngro\u00dfen Gebiet der inneren Medizin mit s\u00e4mt-\nlichen Schwerpunkten und Zusatzbezeich-\nnungen (Frist zur einreichung: 30.09.2009) \ns\u00e4mtliche noch ausstehenden Gebiete mit entsprechender Fristsetzung angeschrieben worden. \nDa die \u00c4rztekammer derzeit nur die aktuellen \nWeiterbildungsbefugten (Stand: 30.06.2009) \nanschreibt, m\u00f6gen sich bitte diejenigen bei der Kammer melden, die bislang noch nicht \nbefugt waren und somit keine Aufforderung \nzur beteiligung an der \u00dcberpr\u00fcfungsaktion \nbekommen haben.\n\ue057 Wenn Sie dar\u00fcber hinausgehende Fragen \nhaben, steht ihnen das Ressort Aus- und Wei-\nterbildung unter den telefonnummern 0251  \n929-2301, -2300, -2315, -2316, -2339 gerne zur Verf\u00fcgung.Noch ausstehende Gebiete  Frist zur einreichung \n(inkl. Schwerpunkte und Zusatzbezeichnungen) der Antr\u00e4ge\ninnere Medizin, Haut- und Geschlechtskrankheiten, Hals-Nasen-Ohrenheilkunde, Phoniatrie und P\u00e4daudiologie 30.09.2009\nDiagnostische Radiologie, Laboratoriumsmedizin, Augenheilkunde, Mund-Kiefer-Gesichtschirurgie, Urologie, t ransfusionsmedizin, \nMikrobiologie und infektionsmedizin 31.10.2009\nNeurologie, Nervenheilkunde, Psychotherapeutische Medizin, Kinder- und Jugendpsychiatrie und Psychotherapie, Psychiatrie und Psychotherapie, Forensische Psychiatrie, Psychosomatische \nMedizin und Psychiatrie 30.11.2009Weite Re PR\u00dcFUNG eN DeR Weite RbiLDUNGS beFUGN iSSeWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09KAMMeR AKtiV   15\nF\u00fcr Aufkl\u00e4rung \u2013 aber gegen Vorverurteilung\nin der \u201eRatiopharm-Aff\u00e4re\u201c sollen auch \u00c4rzte in Westfalen-Lippe beteiligt sein  von  Volker Heiliger, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nALLeS, WAS (ARZt-)ReCHt iSt\nin der sechsten Auflage ist jetzt die bro-\nsch\u00fcre \u201eArztrecht in Westfalen-Lippe\u201c erschienen. Sie enth\u00e4lt wichtige f\u00fcr \u00c4rztin-nen und \u00c4rzte relevante gesetzliche be-stimmungen sowie die berufsrechtlichen Normen der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe. \nDie brosch\u00fcre ist kostenlos zu beziehen \n\u00fcber das Ressort Recht der \u00c4rztekammer, tel. 0251 929-2051/-2054/-2056/-2059, e-Mail: recht@aekwl.de\nNeUeRSCHeiNUNG\u00fcr eine z\u00fcgige Aufkl\u00e4rung des Sach-verhaltes in der so genannten Ratio-pharm-Aff\u00e4re setzt sich die \u00c4rztekam-\nmer Westfalen-Lippe ein, wehrt sich aber gegen eine Vorverurteilung der \u00c4rzteschaft. Au\u00dfendienstmitarbeiter des Pharmaherstel-lers sollen nach staatsanwaltschaftlichen ermittlungen bundesweit \u00c4rzte mit Geld oder Sachleistungen bestochen haben, damit die-se Medikamente von Ratiopharm verordnen. Auch \u00c4rzte in Westfalen-Lippe sollen nach dem gegenw\u00e4rtigen Sachstand betroffen sein.\nerst einmal gilt die unschuldsvermutung\u201eich wehre mich gegen die Kakophonie von \nVorverurteilungen und Vorurteilen. es ist ein beliebtes und immer wiederkehrendes Vor-gehen, \u00c4rzte als bestechlich oder raffgierig hinzustellen. es passt ja auch gut ins Som-merloch. Aber so lange es keine endg\u00fcltigen erkenntnisse gibt, gilt f\u00fcr mich die Unschulds-vermutung. Und so lange stelle ich mich auch eindeutig vor die \u00c4rzte in Westfalen-Lippe\u201c, so Windhorst.\nNat\u00fcrlich werde die \u00c4rztekammer die Ko-\noperation mit den staatsanwaltschaftlichen beh\u00f6rden nach ende von deren ermittlun-gen suchen. \u201eWir verschlie\u00dfen unsere Augen nicht vor Realit\u00e4ten. Wenn sich die Vorw\u00fcrfe als haltbar erweisen, werden unsere Sankti-onsmechanismen greifen. Schwarze Schafe werden sich nicht hinter der \u00c4rztekammer verstecken k\u00f6nnen.\u201c Geldbu\u00dfen in berufsge-richtlichen Verfahren k\u00f6nnen bis zu 50.000 euro betragen. in der \u00e4rztlichen berufsord-nung gebe es klare Richtlinien f\u00fcr die Zu-sammenarbeit mit Dritten, um die  Wahrung der \u00e4rztlichen Unabh\u00e4ngigkeit und damit den Patientenschutz zu gew\u00e4hrleisten, so Wind-horst. Demnach sei dem Arzt die Annahme von Werbegaben oder anderen Vorteilen un-tersagt, sofern der Wert nicht geringf\u00fcgig ist. \nNicht ein ganzes berufsbild \nschlecht machen\nKammerpr\u00e4sident Windhorst wehrt sich dage-\ngen, das berufsbild des Arztes schlecht zu re-den. Die \u00fcberwiegende Mehrheit der \u00c4rzte ar-beite redlich und leiste bei den 440 Millionen Arzt-Patienten-Kontakten in den Praxen und 17 Millionen F\u00e4llen in Kliniken in Deutschland eine qualitativ hochwertige Medizin. \u201eWir d\u00fcrfen in dem Arzt-Patienten-Verh\u00e4ltnis kei-ne Kultur des Misstrauens entstehen lassen.\u201c \n\ue057\nF\nVorsicht, Geschenk: ist der Wert mehr als nur geringf\u00fcgig, \nverbietet die berufsordnung die Annahme von Werbegaben. Foto: fotolia.com \u2013 Anne-Katrin Figge08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n16  KAMM eR AKtiV\nZuschuss f\u00fcr Weiterbildung in unterversorgten Gebieten\nLandesregierung legt Aktionsprogramm zur St\u00e4rkung der Hausarztmedizin auf  von Klaus Dercks, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nit einem \u201eAktionsprogramm zur St\u00e4r-\nkung der haus\u00e4rztlichen Medizin und Versorgung\u201c will die nordrhein-westf\u00e4-\nlische Landesregierung mehr junge Menschen f\u00fcr den \nberuf des Hausarztes begeistern und \nsie dazu bewegen, in l\u00e4ndlichen Regionen des Landes zu arbeiten. Das Kabinett beschloss am 30. Juni unter anderem Unterst\u00fctzungen f\u00fcr Praxisgr\u00fcndungen in unterversorgten Gebie-ten und eine Aufstockung der Verg\u00fctung f\u00fcr \u00c4rzte in Hausarzt-Weiterbildung um bis zu 2000 \neuro monatlich.\nSelber entscheiden statt nur zusehen\nWie angehende \u00c4rztinnen und \u00c4rzte motiviert \nwerden k\u00f6nnen, sich f\u00fcr eine haus\u00e4rztliche \nt\u00e4tigkeit zu entscheiden, er\u00f6rterte Landes-\ngesundheitsminister Karl-Josef Laumann mit Vertretern der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe und der Westf\u00e4lischen Wilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster bei einem \nbesuch in der \u201eStudien-\npraxis\u201c, die die Universit\u00e4t f\u00fcr die wirklich-keitsnahe Ausbildung der Studierenden ein-gerichtet hat. \u201eSelber entscheiden motiviert mehr als nur zusehen\u201c, erl\u00e4uterte Studiende-kan Dr. \nbernd Marschall dem Minster, warum \nin M\u00fcnster die Studierenden bei Diagnostik und \ntherapie aktiv werden m\u00fcssen statt nur \nMehr Professuren, mehr Gehalt\nGut ein Drittel der Haus\u00e4rzte wird in den kommenden zehn Jahren seine Praxis aufgeben und wom\u00f6glich keinen Nachfolger finden \u2013 vor diesem Hintergrund hat die Landesregierung ein Aktionsprogramm beschlossen, um den \nb\u00fcrgerinnen und b\u00fcrgern in NRW eine wohn-\nortnahe haus\u00e4rztliche Versorgung zu sichern. Soll der heutige Ver-sorgungsstandard gehalten werden, m\u00fcssten pro Jahr in NRW rund 375 Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte ihre Weiterbildung abschlie\u00dfen. 2007 sprachen die beiden \u00c4rztekammern im Land aber nur 232 Ge-bietsanerkennungen aus. Die Landesregierung erkennt zudem eine Ungleichverteilung der \u00c4rzte auch innerhalb der \nbedarfsplanungs-\nbereiche.\nF\u00fcr die \u00e4rztliche Ausbildung setzt die Landesregierung auf die ein-\nrichtung von Stiftungsprofessuren. Sie wird die Hochschulen auf ihre \nbesondere Verantwortung bei der Auswahl von Studienbewerbern hinweisen und Ver\u00e4nderungen im Auswahlverfahren unterst\u00fctzen. \nim bundesrat will sich NRW  daf\u00fcr einsetzen, dass Allgemeinmedizin \nals Pflichtfach im Praktischen Jahr eingef\u00fchrt wird. Knackpunkt f\u00fcr viele \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in der Hausarzt-Weiterbil-dung ist die Honorierung. Krankenkassen und KVen f\u00f6rdern derzeit jede eingerichtete Weiterbildungsstelle in Arztpraxen mit 2.040 \neuro. \nAus F\u00f6rdermitteln des Landes sollen f\u00fcr Praxen in unterversorgten Gebieten bis zu 2.000 \neuro hinzukommen, sodass der bisherige Ab-\nstand zum Assistentengehalt im Krankenhaus geschlossen wird. ein \nAnreiz zur Niederlassung soll ein nicht zur\u00fcckzahlbarer Zuschuss von bis zu 50.000 \neuro sein, den \u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr die Pra-\nxisgr\u00fcndung in unterversorgten Gebieten erhalten k\u00f6nnen. Die rund 100 St\u00e4dte und Gemeinden, in denen solche F\u00f6rderungen in \nbetracht \nkommen, sollen demn\u00e4chst in einer Liste der Landesregierung ver\u00f6f-fentlicht werden.\nDie bisherigen Strukturen der \nbedarfsplanung h\u00e4lt die Landesregie-\nrung f\u00fcr zu grob, als dass sie lokale Versorgungsdefizite ausgleichen \nk\u00f6nnten. Sie strebt deshalb eine \u00c4nderung der gesetzlichen Vorga-ben an. \nein weiterer Plan ist die Gr\u00fcndung einer \u201eGesellschaft zur \nF\u00f6rderung der Allgemeinmedizin in Nordrhein-Westfalen\u201c . ihre we-\nsentliche Aufgabe wird die beschaffung finanzieller Mittel sein, mit \ndenen die errichtung von allgemeinmedizinischen Professuren oder \nallgemeinmedizinische Forschung gef\u00f6rdert werden kann.\n \ue057HAUSARZ t WeRDeN \u2013 Wie DAS LAND DAbei HeLFeN WiLL \nNRW-Gesundheit minister Karl-Josef Laumann (3. v. l.) er\u00f6rterte mit \u00c4rztekammer-Pr\u00e4sident Dr. theodor Windhorst (3. v. r.) \nund Vertretern der Westf\u00e4lischen Wilhelms-Universit\u00e4t die Lage des allgemeinmedizinischen Nachwuchses (links: Studiende-\nkan Dr. bernhard Marschall und Medizin-Dekan Prof. Dr. Wilhelm Schmitz, rechts: der Lehrbeauftragte Dr. Ansgar Arend und \nArbeitsbereichsleiter Dr. Peter Maisel).  Foto: kdM\nsWeStF \u00c4L iS CH eS \u00c4R Zt ebL At t  08|09\nKA MM eR A K t iV  17\nim Praxisbetrieb \u201emitzulaufen\u201c . Derzeit be-\ndient sich die Studienpraxis noch eines Pools von Schauspieler-Patienten, in Zukunft sollen \u2013 quasi als Zweitmeinung \u2013 auch echte Pati-enten vorgestellt werden.\n\u201e\ne\ns ist sehr gut, dass die Universit\u00e4t M\u00fcns-\nter nicht nur auf e\nxzellenz in der Forschung \nschaut, sondern auch ganz praktisch die k\u00fcnf-\ntige Patienten-Versorgung im b\nlick hat\u201c, lobte \n\u00c4rztekammer-Pr\u00e4sident Dr. t\nheodor Wind-\nhorst die Ausbildungs-Konzepte der WWU. Doch gebe es \u00fcber die drei bislang im Rhein-land vorhandenen Lehrst\u00fchle f\u00fcr Allgemein-medizin hinaus noch gro\u00dfen \nb\nedarf in NRW. \n\u201eMein Wunsch f\u00fcr die Allgemeinmedizin in M\u00fcnster ist und bleibt eine richtige Professur.\u201c\ne\ninstweilen setzt die medizinische Fakult\u00e4t in \nM\u00fcnster im Arbeitsbereich Allgemeinmedizin unter der Leitung von Dr. Peter Maisel auf die zwei Lehrbeauftragten Dr. Ansgar Arend und Dr. Karl Maier. Zus\u00e4tzlich werden zwei weitere Vollzeit-Stellen im Arbeitsbereich eingerich-tet. \u201e\ne\nin gro\u00dfer Schritt vom e\ninzelk\u00e4mpfer-\nLehrbeauftragten zum team\u201c, \nkommentierte \nStudiendekan Dr. b\nernhard Marschall. Medi-\nzin-Dekan Prof. Dr. Wilhelm Schmitz erl\u00e4uter-te den Spagat, den die Universit\u00e4t zwischen \ne\nxzellenz und Motivation f\u00fcr den Arztberuf zu \nleisten hat. \u201eDas ist sehr schwierig hinzube-kommen.\u201c \ni\nn den kommenden Wochen werde \ndie Fakult\u00e4t \u201ealles denken, was denkbar ist\u201c, um ein Konzept zu erstellen, mit dem junge Leute \u00fcberzeugt werden k\u00f6nnen, Arzt auch in l\u00e4ndlichen Regionen zu werden.\nWenig Substanz f\u00fcr den \ng\nrundpfeiler\n\u201eWenn 15 Medizin studieren, werden 14 da-\nvon Facharzt\u201c, stellte Karl-Josef Laumann fest \u2013 f\u00fcr die Haus\u00e4rzte, nach den Worten des Gesundheitsministers ein Grundpfeiler der medizinischen Versorgung, bleibt da zu wenig Nachwuchs \u00fcbrig. W\u00e4hrend Minister Laumann sich auch im Hinblick auf den Abi-itur-Doppeljahrgang 2013 daf\u00fcr aussprach, die Zahl der Studierenden im Fach Medizin nicht nur in Nordrhein-Westfalen, sondern bundesweit zu steigern, setzte Schmitz die Planungsvorgaben f\u00fcr die Universit\u00e4t dage-gen. Auch Studiendekan Marschall betonte, dass die derzeitigen \nb\nedingungen f\u00fcr den Zu-\ngang zum Studium noch nicht optimal seien, Nachwuchs f\u00fcr die Versorgung zu rekrutieren. \u201eWir haben nur begrenzte M\u00f6glichkeiten. Me-dizinertest, Auswahlgespr\u00e4che \u2013 das bringt es alles noch nicht.\u201c\n \ue057erfolgreiche   \n\u201eP\nolitikberatung\u201c\nDie Landesregierung geht das Nachwuchs-problem in der haus\u00e4rztlichen Medizin mit einem Aktionsprogramm an. Ein richtiger Schritt, findet Dr. Klaus Reinhardt,  \u00c4rzte-kammer-Vizepr\u00e4siden und Hausarzt in Bie-lefeld \u2013 schlie\u00dflich greift die D\u00fcsseldorfer Initiative Ideen aus der \u00e4rztlichen Selbstver-waltung auf.\nW\u00c4B: Bessere Ausbildungsbedingungen, \nbessere Bezahlung f\u00fcr \u00c4rzte in Weiterbil-dung: H\u00e4tte man das nicht schon fr\u00fcher ha-ben k\u00f6nnen?\nDr. Reinhardt: Vieles im Aktionsprogramm \nder Landesregierung geht auf Vorschl\u00e4ge und Forderungen zur\u00fcck, die die \u00c4rztekam-mer Westfalen-Lippe schon vor geraumer Zeit gemacht hat. \nb\nis zur Umsetzung hat es \neinige Zeit gedauert. Aber das Warten hat sich gelohnt. \ni\nch freue mich sehr, dass unser \nAngebot der \u201ePolitikberatung\u201c erfolgreich war und die Landespolitik unsere Vorschl\u00e4-ge beherzigt und nun in ein handfestes Programm umgesetzt hat, das \u00c4rzten und damit auch Patienten im Land tats\u00e4chlich helfen wird.\nW\u00c4B: Wird sich die Nachwuchssituation in \nden bekannten Problemregionen durch den Landeszuschuss zur Weiterbildung sp\u00fcrbar verbessern?\nDr. Reinhardt: Da bin ich zuversichtlich \u2013 \nauch wenn ich die Wirkung des Programms noch nicht in Zahlen absch\u00e4tzen kann. Das Nachwuchsproblem in der Medizin ist kom-plex und l\u00e4sst sich mit einem NRW-Akti-onsprogramm sicher nicht auf einen Schlag aus der Welt schaffen. Aber die \ni\nnitiative \nder Landesregierung ist ein wichtiger b\nau-\nstein zur L\u00f6sung des Problems, weil sie eine ganz entscheidende Schieflage ausgleicht. Man kann es niemandem verdenken, wenn er sich zu Anfang seiner \nb\nerufslaufbahn \nnicht gleich \u00fcber Jahre wirtschaftlich schlechter stellen will als andere Kollegen. Deshalb wird die F\u00f6rderung der Landesre-gierung sicher ihren \nb\neitrag leisten, junge \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr eine Weiterbildung in der Hausarztpraxis und die anschlie\u00dfen-de haus\u00e4rztliche \nt\n\u00e4tigkeit auch in l\u00e4ndli-\nchen Regionen zu motivieren. \nW\u00c4B: Was muss der n\u00e4chste Schritt sein?Dr. Reinhardt: Die Zulassungswege zum \nMedizinstudium m\u00fcssen dringend ver\u00e4ndert \nwerden. Auch diese Diskussion ist ja schon vor geraumer Zeit durch die \u00c4rztekammer angesto\u00dfen worden und hat nun die Politik und die breite \u00d6ffentlichkeit erreicht. Dazu gilt es wegzukommen von der Fixierung auf den Numerus clausus. Die Motivation, seine berufliche Zukunft in der ambulanten Pati-entenversorgung zu suchen, korreliert nicht mit der Abiturnote. Wir brauchen \ne\nxzellenz \nin der Medizin, aber wir brauchen vor allem in Zukunft auch Versorger: Die \nb\nereitschaft \njunger Menschen, sich auf diese Weise so-zial zu engagieren, muss st\u00e4rker als bisher mit der Chance auf einen Studienplatz ho-noriert werden.\n \ue057iM Ge S PR\u00c4CH :  DR.  KL AUS ReiN HARD t\nDr. Klaus Reinhardt, Vizepr\u00e4sident der \u00c4rzte-\nkammer Westfalen-Lippe\n08|09  WeStF \u00c4LiS CHeS \u00c4R Zt ebL At t \n18  FO R t bi L DUNG\nSchon 8.000 Fortbildungszertifikate ausgegeben \nFortbildungspflicht: Antragsflut zum Fristende  von elisabeth borg, Leiterin des Ressorts Fortbildung, und Klaus Dercks, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nMal locker im b riefumschlag, mal sauber \nabgeheftet, immer aber reichlich: i\nm \nMonat Juni erreichten die \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe die Fortbildungsnachweise \nbuchst\u00e4blich kistenweise, gelbe transport\n-\nkisten der Post AG stapelten sich im Ressort Fortbildung der Kammer. Zahlreiche \u00c4rztinnen und \u00c4rzte nutzten die letzten \ntage \nvor Fris-\ntablauf, um der Kammer ihre gesammelten Nachweise zu schicken und das gesetzlich vorgeschriebene Fortbildungszertifikat zu be-antragen. Anfang Juli wurde gez\u00e4hlt: Vier von f\u00fcnf westf\u00e4lisch-lippischen Vertrags\u00e4rzten haben ihr Zertifikat bereits, \u00fcber 2.000 An-tr\u00e4ge sind noch fristgerecht eingegangen und werden von der Kammer derzeit bearbeitet.\nSeit f\u00fcnf Jahren steuerte alles auf den \n30.06.2009 hin. Alle Vertrags\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte, die am 30.06.2004 bereits zugelassen und es am 30.06.2009 noch waren, mussten bis zu diesem \ntag \nnachweisen, dass sie min-\ndestens \u00fcber 250 g\u00fcltige Fortbildungspunk-te verf\u00fcgen. Zum Stichtag unterlagen 9.619 Vertrags\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte in Westfalen-Lippe der Fortbildungspflicht (einschlie\u00dflich erm\u00e4chtigte \u00c4rzte und bei Vertrags\u00e4rzten an-gestellte \u00c4rzte). Davon waren am 30.06.2009 7.966 im \nb\nesitz eines g\u00fcltigen Fortbildungs-\nzertifikats. Das entspricht 83 %. \nKistenweise trafen auch noch am letzten tag der Nachweisfrist Fortbildungsbelege bei der \n\u00c4rztekammer ein.\n Foto: kdAm Stichtag lagen der \u00c4rztekammer Westfa-len-Lippe 1.942 Antr\u00e4-ge auf Ausstellung des Fortbildungszertifikats vor. \ni\nn dieser Zahl \nsind auch Antr\u00e4ge von \u00c4rzten enthalten, die der Nachweispflicht zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt als dem 30.06.2009 unterlie-gen oder bereits \u00fcber ein erstes f\u00fcnfj\u00e4hriges Fortbildungszertifikat verf\u00fcgen (aus allen Arztgruppen, z. \nb. \nauch \n\u00c4rzte im Krankenhaus). \n\u201e\na\nlte\u201c Fortbildungs-\npunkte m\u00fcssen \nmanuell in Konten eingetragen werden\nZahlreiche \u00c4rzte verf\u00fc-\ngen \u00fcber Fortbildungs-punkte, die sie \u00fcber die Vorlage von \nteil\n-\nnahmebescheinigun-gen nachweisen und die noch nicht in den Punktekonten erfasst sind. \nb\neim b\neantragen \ndes Fortbildungszertifikats wurden h\u00e4ufig gro\u00dfe Mengen an \nteilnahmebescheinigungen \nvorgelegt, \ndie manuell in die Punktekonten \neingetragen werden. i\nnsbesondere handelt es \nsich dabei um teilnahmebescheinigungen, \ndie \naus der Zeit vor e\ninf\u00fchrung des e\nlektronischen \ni\nnformationsverteilers (\nei\nV), also aus den Jah-\nren 2004 und 2005, stammen. \nSeit Anfang 2009 verzeichnet die \u00c4rztekam-\nmer ein hohes Antragsaufkommen bei der Ausstellung des Fortbildungszertifikats. Daher kommt es zu l\u00e4ngeren Wartezeiten bei der Ausstellung. Durch die l\u00e4ngere \nb\nearbeitungs-\nzeit sollen den Vertrags\u00e4rzten jedoch keine Nachteile entstehen. Denn f\u00fcr die Ausstellung des Fortbildungszertifikats ist das Datum des Antragseingangs bei der \u00c4KWL ausschlagge-bend. \ne\ningangsdatum ist das Datum, an dem \nder Antrag vollst\u00e4ndig vorliegt, d. h. mindes-tens 250 g\u00fcltige Fortbildungspunkte aus den vorangegangenen f\u00fcnf Jahren nachgewiesen werden. Da das Fortbildungszertifikat auf das Datum des Antragseingangs ausgestellt wird, ist sichergestellt, dass alle nach Ausstellung des Fortbildungszertifikats erworbenen Punk-te bereits auf den n\u00e4chsten Fortbildungszeit-raum angerechnet werden k\u00f6nnen. \nS\u00e4umige \u00c4rzte haben zwei Jahre Zeit zum \nNachholen des Fortbildungszertifikats\nWas erwartet die Kolleginnen und Kollegen, \ndie zum Stichtag die geforderte Zahl Fortbil-dungspunkte nicht nachweisen konnten? \u201e\ne\nin \nVertragsarzt kann die f\u00fcr den F\u00fcnfjahreszeit-Die bei der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe gef\u00fchrten Punktekonten der Vertrags\u00e4rz-tinnen und \u2013\u00e4rzte wiesen am Stichtag fol-gende Punktzahl auf: \nVertrags\u00e4rzte\n 96\n19\n 1\n00 %\n \nam 0\n1.07.2004\n \n0\n \u2013\n 99 Punkte\n 459\n 5 %\n1\n00 \u2013 199 Punkte  649  7 %\n200\n \u2013\n 249 Punkte\n 30\n2\n 3 %\nMind. 250 Punkte\n 243\n 3 %\nMit Zertifikat\n 7966\n 83 %KO NtO S tA NDWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nFORtbiLDUNG    19\nraum festgelegte Fortbildung binnen zwei \nJahren ganz oder teilweise nachholen; die \nnachgeholte Fortbildung wird auf den folgen-\nden F\u00fcnfjahreszeitraum nicht angerechnet\u201c, regelt das Sozialgesetzbuch. \u00a7 95 d SGb V \nsieht zudem Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Vertrags\u00e4rzte \nvor, die den Fortbildungsnachweis nicht oder nicht vollst\u00e4ndig erbringen. Demnach ist die \nKassen\u00e4rztliche Vereinigung verpflichtet, f\u00fcr \ndie ersten vier Quartale, die auf den F\u00fcnfjah-reszeitraum folgen, das dem Arzt zustehende \nHonorar um zehn Prozent zu k\u00fcrzen, ab dem \ndarauf folgenden Quartal um 25 Prozent. Die Honorark\u00fcrzung endet nach Ablauf des Quar-\ntals, in dem der vollst\u00e4ndige Fortbildungs-\nnachweis erbracht wird. Das erste auf den Nachweiszeitraum folgende Quartal ist das Quartal iii/2009. erste gek\u00fcrzte Honorarbe-\nscheide f\u00fcr diesen Zeitraum w\u00fcrden also im Januar 2010 versandt. \nWird der Fortbildungsnachweis nicht sp\u00e4tes-\ntens zwei Jahre nach Ablauf des F\u00fcnfjahres-zeitraums vorgelegt, so das Gesetz weiter, soll \ndie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung unverz\u00fcglich \ngegen\u00fcber dem Zulassungsausschuss einen Antrag auf entziehung der Zulassung stellen. \nAusnahmen von der Nachweispflicht gibt es \ngenerell nicht. Die Kassen\u00e4rztliche Vereini-\ngung Westfalen-Lippe weist allerdings darauf \nhin, dass Vertrags\u00e4rzte Unterbrechungen des Nachweiszeitraums geltend machen k\u00f6nnen, wenn die Zulassung ruhte oder ein Vertreter \nbesch\u00e4ftigt wurde, w\u00e4hrend der Vertragsarzt \nselbst nicht t\u00e4tig war. Der Vorstand der KVWL hat eine \u00dcbergangsregelung f\u00fcr \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte beschlossen, die wegen der bis vor kur-\nzem geltenden Altersgrenze f\u00fcr Vertrags\u00e4rz-te eigentlich planten, noch vor dem 30. Juni \n2009 aus der vertrags\u00e4rztlichen t\u00e4tigkeit aus-\nzuscheiden. Wer bis zum 31. Dezember 2009 \ndas 68. Lebensjahr vollendet und nun doch \nweiter in der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung \nt\u00e4tig sein will, kann nun seinen Fortbildungs-nachweis noch bis zum 31.12.2011 f\u00fchren.\n  \n\ue057\nM\u00fcssen wir uns um \nunsere Renten Sorgen machen?\nFolgen der Finanzkrise f\u00fcr die Altersvorsorge\nWie viele Schulden kann der Staat sich noch leisten? \nH\u00f6here Steuern und Sozialabgaben\nSind Festgelder und Anleihen f\u00fcr denPrivatanleger \u00fcberzeugende Alternativen?\nGeldwerstabilit\u00e4t und Inflation\nWo k\u00f6nnen wir noch ertragreich und sicher unser Geld anlegen?\nSachwerte und nochmals SachwerteAachen Mittwoch, 19.08.09 von18:30\u201320:00 Uhr\nBielefeld Mittwoch, 19.08.09 von18:30\u201320:00 Uhr\nDortmund Mittwoch, 26.08.09 von18:30\u201320:00 Uhr\nDuisburg Freitag, 21.08.09 von18:30\u201320:00 Uhr\nD\u00fcsseldorf Freitag, 04.09.09 von18:30\u201320:00 Uhr\nEssen Mittwoch, 09.09.09 von18:30\u201320:00 Uhr\nG\u00f6ttingen Mittwoch, 16.09.09 von18:30\u201320:00 Uhr\nHalle-Saale Mittwoch, 23.09.09 von18:30\u201320:00 Uhr\nHamburg Freitag, 11.09.09 von18:30\u201320:00 Uhr\nHannover Mittwoch, 09.09.09 von18:30\u201320:00 Uhr\nK\u00f6ln Mittwoch, 23.09.09 von18:30\u201320:00 Uhr\nM\u00fcnster Mittwoch, 23.09.09 von18:30\u201320:00 Uhr\nOsnabr\u00fcck Freitag, 18.09.09 von18:30\u201320:00 Uhr\nD \u00fc s s e l d o r f   \u00b7   E s s e n   \u00b7   H a n n o v e r   \u00b7   M \u00fc n s te rpact Seminar zur Investition in Sachwerte\nVeranstaltungsorte\npact Anzeige, 2/3 Seite s/w \nFormat: 185 x 165 mmpact\nConsultAnmeldungIn der Krise neue Chancen nutzen!\npact\nF i n a n z  A GSeminarService \nM\u00fcnsterstrasse 94 \u00b7 40476 D\u00fcsseldorfTelefon 02 11. 44 03 09-0 \nTelefax 02 11. 44 03 09-60\nseminare@pact.eu\nwww.pact.eu\nDie Teilnahme ist kostenfrei.08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n20  VARiA\nGesundheitspolitik beeinflusst Wahlentscheidung\n93 Prozent haben kein Vertrauen in politische Aussagen zum thema Gesundheit von Volker Heiliger, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nuch in Zeiten der Wirtschaftskrise ist \nGesundheit f\u00fcr die b\u00fcrger in Deutsch-\nland ein wichtiges thema: F\u00fcr 54 \nProzent, also \u00fcber die H\u00e4lfte, spielt die Ge-sundheitspolitik eine Rolle f\u00fcr ihre Wahlent-\nscheidung. Dies ergab eine von der Central \nKrankenversicherung AG in Auftrag gegebene \nrepr\u00e4sentative Umfrage des Meinungsfor-\nschungsinstituts tNS emnid, die im vergange-\nnen Monat vorgestellt wurde.A\nDie Gesundheitspolitik ist f\u00fcr die Mehrheit \nein wichtiges thema bei der W ahlentscheidung\neine gro\u00dfe Rolle\n29 %\neine ziemliche Rolle25 %\n eine eher \ngeringe Rolle\n35 %  keine Rolle\n11 % \nQuelle: tns emnid, Repr\u00e4sentative bev\u00f6lkerungsbefragung \neinstellungen zur GesundheitsreformFrage: Welche Rolle spielt die Gesundheitspolitik, \nwenn Sie bei der bundestagswahl eine Partei w\u00e4hlen ?Die letzte Gesundheitsreform hat der Umfra-\nge zufolge die befragten nicht \u00fcberzeugen \nk\u00f6nnen. F\u00fcr zwei Drittel der b\u00fcrger blieb sie \nhinter ihren erwartungen zur\u00fcck, weitere 65 \nProzent gaben an, die Versprechen der Poli-\ntik seien nicht erf\u00fcllt worden. Und 93 Prozent \nhaben kein Vertrauen in Versprechen und Aus-sagen der Politiker zur Gesundheitspolitik. \nLogische Konsequenz: eine gro\u00dfe Mehrheit, \nn\u00e4mlich 81 Prozent, h\u00e4lt eine neue Gesund-\nheitsreform f\u00fcr erforderlich.\nWorauf kam es den befragten vor allem an? \nDie Umfrage gibt Antworten: Freiheit bei der \nWahl des Arztes und des Krankenhauses, Leis-tungsausbau in bereichen wie impfen, Alters-\ndemenz und Schmerzmedizin sowie Zugang zur Spitzenmedizin. Alles dies war mit der letzten Reform versprochen worden und wird \njeweils von mehr als 90 Prozent als wichtig \nerachtet. Doch lediglich den erhalt der frei-\nen Wahl von Arzt und Krankenhaus sehen die \nb\u00fcrger mit der letzten Reform mehrheitlich \nf\u00fcr umgesetzt an. \nZwei Drittel der befragten vermissen hinge-\ngen den versprochenen Wettbewerb unter \nKrankenversicherern und Leistungserbringern \n\u2013 f\u00fcr 65 Prozent hat sich dieses Versprechen \nder Politik nicht erf\u00fcllt. eine Mehrheit \u2013 54 \nProzent \u2013 sagt, den Patienten habe die letzte \nGesundheitsreform am wenigsten genutzt.\nAufgrund der Wirtschafts- und Finanzkrise \nerwarten neun von zehn  b\u00fcrgern steigende \nKostenbelastungen der Versicherten, 78 Pro-\nzent gehen von einer Verschlechterung der \nfl\u00e4chendeckenden \u00e4rztlichen Versorgung au-\n\u00dferhalb der St\u00e4dte aus und drei Viertel der befragten bef\u00fcrchten eine sinkende Versor-\ngungsqualit\u00e4t. \n\ue057WeStF \u00c4L iS CH eS \u00c4R Zt ebL At t  08|09\nKA MM eR A K t iV  21\nPatientenverf\u00fcgung: Auch \u00fcber Organspende nachdenken\nKammerpr\u00e4sident Windhorst fordert Auseinandersetzung mit schwierigem thema  von Volker Heiliger, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nDie vom Deutschen b undestag beschlos-\nsene Form der Patientenverf\u00fcgung soll \nnach Ansicht des Pr\u00e4sidenten der \u00c4rzte-\nkammer Westfalen-Lippe, Dr. t\nheodor Wind-\nhorst, auch eine e\nntscheidung zur Organ-\nspende enthalten. \u201eMenschen, die ihr Sterben in solch einer Verf\u00fcgung regeln, sollten sich auch Gedanken dar\u00fcber machen, ob sie Orga-ne spenden m\u00f6chten oder nicht. Wenn man \u00fcberlegt, in welchen Situationen das eigene Leben im Falle einer schweren Krankheit nicht mehr k\u00fcnstlich verl\u00e4ngert werden darf, soll-te man auch dar\u00fcber nachdenken, dass nach dem eigenen \ntod \nmittels Organspende andere \nLeben gerettet werden k\u00f6nnen.\u201c \nb\nei dem t\nhema Organspende m\u00fcsse unbe-\ndingt der Wille des Patienten ber\u00fccksichtigt werden, sofern er ge\u00e4u\u00dfert wurde. Das Selbst-bestimmungsrecht des Patienten d\u00fcrfe in kei-ner Weise beeintr\u00e4chtigt werden. Deshalb \u201emuss es wenigstens eine \ni\nnformationsl\u00f6sung \nals Dokumentation des Patientenwillens ge-ben\u201c, so Windhorst: \u201e\ne\nine zeitnahe schriftli-\nche Willens\u00e4u\u00dferung ist w\u00fcnschenswert.\u201c\n\u201e\nv\nieles bleibt beliebig\u201c\nDer \u00c4rztekammerpr\u00e4sident begr\u00fc\u00dft in die-\nsem Zusammenhang, dass der im b\nundestag \nmehrheitlich bef\u00fcrwortete Gesetzentwurf zur Patientenverf\u00fcgung dem schriftlich verf\u00fcgten Patientenwillen oberste Priorit\u00e4t einr\u00e4umt. Dennoch zweifelt er daran, ob solche eine Verf\u00fcgung alle medizinischen \ne ventualit\u00e4ten \numfassen kann. \u201eVieles bleibt beliebig\u201c, kriti-siert Windhorst.\nSensibilisieren und \u00c4ngste abbauen\nb\neim t\nhema Organspende fordert Windhorst \neine stetige gesellschaftli-\nche Diskussion. Die Men-schen m\u00fcssten sich mit den Fragen des Sterbens und der Organspende in-tensiv auseinandersetzen. \u201eWir m\u00fcssen die Menschen f\u00fcr dieses wichtige \nt\nhema \nsensibilisieren und \u00c4ngs-te abbauen. Das geht nur durch ausf\u00fchrliche \ni\nnfor-\nmation und Auseinander-setzung mit dem \nt\nhema.\u201c\ne\nrfreulich sei, dass sich \nbei den Organspendezah-len der Aufw\u00e4rtstrend in Nordrhein-Westfalen fortsetze. \ni\nn den ersten \nf\u00fcnf Monaten des Jahres wurden in NRW be-reits 117 Organspenden gez\u00e4hlt, im gleichen Zeitraum 2008 waren es lediglich 102. Auf der Warteliste f\u00fcr Organspenden stehen etwa 12.000 Menschen, die auf ein neues und le-bensrettendes Organ hoffen. \u201e\ne\ns sterben im-\nmer noch jeden tag \ndrei Menschen auf dieser \nListe\u201c, so Windhorst.\n \ue057\nWer eine Patientenverf\u00fcgung aufsetzt, sollte sich zuvor \nauch Gedanken \u00fcber eine m\u00f6gliche Organspende gemacht \nhaben, fordert die \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe.\n Foto: fotolia.com \u2013 \nb\neckie\nSeR V iCe\ndi e \u00c4r Z T e Kammer hil F T  \nbei der S Te\nlleNv\nermi T\nTl\nuNg\nWeiterbildungsstelle in der Allgemeinme-dizin gesucht? Dann ist die \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe der erste Anlaufpunkt. Die Medldestelle der Kammer nimmt Kontakt-daten von Stellensuchenden und Anbietern auf und stellt Listen mit Gesuchen und An-geboten f\u00fcr \ni\nnteressenten zur Verf\u00fcgung. \nAuch unter http://www.aekwl.de (Rubrik i\nhre \u00c4rztekammer  Stellenvermittlung) sind \ndie Listen abrufbar. Der Vermittlungsservice ist f\u00fcr Anbieter wie Suchende kostenlos.\nKontakt:\n\u00c4rztekammer Westfalen-LippeMeldestelleGartenstra\u00dfe 210\n \u2013\n 2\n14\n48147 M\u00fcnster\ntel. 0\n251 929-2501, -2502, -2503, -250408|09  WeStF \u00c4LiS CHeS \u00c4R Zt ebL At t \n22  KA MM eR A Kt iV\nin berufsbild steht am Scheideweg: i st \nArztsein noch prim\u00e4r von Zuwendung \ngepr\u00e4gt? Oder geht es l\u00e4ngst vor allem \num Zuteilung, weil \u00c4rzte die immer gr\u00f6\u00dfere L\u00fccke zwischen Leistungsbedarf und finanzi-ellen M\u00f6glichkeiten des Gesundheitssystems \u00fcberbr\u00fccken sollen? Dieser Frage geht der \nzweite Westf\u00e4lische \u00c4rzte-tag nach: Die \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe l\u00e4dt alle Kol-leginnen und Kollegen ein, am Freitag, 21. August 2009, ab 15.00 Uhr ins \u00c4rztehaus nach M\u00fcnster zu kommen, um \u00fcber \u201eArztberuf im Wandel: Von der Zuwendung zur Zuteilung?\u201c zu diskutieren.\n\u201eWir sehen uns einem dra-\nmatisch zunehmenden Druck zur Verteilung medizinischer Leistungen ausgesetzt. Dieses Verteilungsdilemma bringt uns in einen Konflikt mit unserem \u00e4rztlichen \ne\nthos\u201c, stellt Dr. \nt\nheodor Windhorst, Pr\u00e4sident \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe, in seiner \ne\ninladung \nzum Westf\u00e4lischen \u00c4rztetag fest. \u201eAls \u00c4rzte f\u00fchlen wir uns dem Helfen und Heilen ver-pflichtet \u2013 mit \u00f6konomischer Verantwortung! Wir wollen keine Verwalter und Vertei-ler von Gesundheitsleistungen sein! Wir stehen f\u00fcr eine gute Patientenver-sorgung!\u201c Der Kammerpr\u00e4sident bringt es auf den Punkt: \u201e\ni\nst \u00e4rztliche t\n\u00e4tigkeit noch prim\u00e4r \ndurch Zuwendung gepr\u00e4gt oder besteht sie bereits mehr aus Zuteilung?\u201c Diese Frage sei f\u00fcr das Arztbild und das \u00e4rztliche Selbstver-st\u00e4ndnis ganz entscheidend.\nvortr\u00e4ge und \nP\nodiumsdiskussion\nDer 2. Westf\u00e4lische \u00c4rztetag wird das Dilem-ma von Zuwendung und Zuteilung von ver-schiedenen Seiten beleuchten. Die Sicht der Gesundheits\u00f6konomie vertritt Prof. Dr. rer. pol. J\u00fcrgen Wasem, der den Alfried Krupp von \nb\nohlen und Halbach-Stiftungslehrstuhl Von der Zuwendung zur Zuteilung?\n2. Westf\u00e4lischer \u00c4rztetag beleuchtet Arztberuf im Wandel\neWeStF \u00c4L iS CH eS \u00c4R Zt ebL At t  08|09\nKA MM eR A K t iV  23\nWeite Re  i NFORMA t iO NeNiM Ge S PR\u00c4CH\nanmeldung im internet \nWeitere i nformationen zum Programm \ndes Westf\u00e4lischen \u00c4rztetages, zum Som-\nmerfest und zur Anmeldung f\u00fcr die Ver-anstaltungen finden Sie im \nin\nternet: \nwww.aekwl.de.\nDie teilnahme \nam \u00c4rztetag ist kostenfrei. \nUm eine Anmeldung wird gebeten. b\nitte \ngeben Sie auch an, ob Sie am Sommerfest \nteilnehmen m\u00f6chten.\n\u00c4rztetag f\u00fcr die ganze Familie\nF\u00fcr die Dauer des Westf\u00e4lischen \u00c4rzteta-ges und des Sommerfestes bieten wir im \u00c4rztehaus M\u00fcnster kostenfrei eine qua-lifizierte \nb\netreuung i\nhrer Kinder von drei \nbis zehn Jahren an. Falls Sie die Kinder-betreuung in Anspruch nehmen m\u00f6chten, teilen Sie uns dies bitte zusammen mit \ni\nhrer Anmeldung mit.\nbeim Westf\u00e4lischen \u00c4rztetag \npunkten\nDie Veranstaltung ist im Rahmen der Zer-tifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe mit insge-samt 5 Punkten (Kategorie A) anerkannt.Podiumsdiskussion beim Westf\u00e4lischen \u00c4rztetag\nge\nsundheitsversorgung der Zukunft: is\nt ra\ntionierung noch vermeidbar?\nteilnehmer:\n\ue057  Daniel b ahr Md b , Mitglied im Gesundheitsausschuss des Deutschen b undestages, ge-\nsundheitspolitischer Sprecher der FDP-\nb\nundestagsfraktion\n\ue057  eike Hovermann Md b, Mitglied im Gesundheitsausschuss des Deutschen bundestages\n\ue057  Maria Klein-Schmeink, wissenschaftliche Mitarbeiterin der Gr\u00fcnen-Landtagsfraktion \nNRW\n\ue057  Dr . phil. Arnd t. May, Lehrbeauftragter des i nstituts f\u00fcr Philosophie der Ruhr-Universit\u00e4t \nb\nochum\n\ue057  Dr . rer. pol. Doris Pfeiffer, Vorsitzende des Vorstandes des GKV-Spitzenverbandes\n\ue057  Jens Spahn Md b , Obmann der CDU/CSU- b undestagsfraktion im Ausschuss f\u00fcr Gesund-\nheit\n\ue057  Prof. Dr. rer. pol. J\u00fcrgen Wasem, Alfried Krupp von b ohlen und Halbach-Stiftungslehr-\nstuhl f\u00fcr Medizinmanagement, Universit\u00e4t Duisburg-\ne\nssen\n\ue057  Dr . med. t heodor Windhorst, Pr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nModeration: Dr. phil. Michael Schwarzenau, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00c4rztekammer West-falen-Lippef\u00fcr Medizinmanagement an der Universit\u00e4t Duisburg-\ne\nssen innehat. F\u00fcr die Kostentr\u00e4ger \nspricht Dr. rer. pol. Doris Pfeiffer, Vorsitzende des Vorstandes des GKV-Spitzenverbandes. Schlie\u00dflich soll auch die Sicht der Medizi-nethik auf den \u00e4rztlichen Spagat zwischen Heiler und H\u00e4ndler dargelegt werden: Dies \u00fcbernimmt Dr. phil. Arnd \nt. \nMay, Lehrbeauf-\ntragter des i\nnstituts f\u00fcr Philosophie der Ruhr-\nUniversit\u00e4t b\nochum. \u201eGesundheitsversorgung \nder Zukunft: i\nst Rationierung noch vermeid-\nbar?\u201c ist die anschlie\u00dfende Podiumsdiskussion \u00fcberschrieben (s. Kasten rechts).\n \ue057 \nZum abschluss: das Sommerfest am \u00c4rztehaus \nZum Abschluss des Westf\u00e4lischen \u00c4rztetags wird gefeiert: Die Kammer l\u00e4dt zum Sommer-fest in den Garten des \u00c4rztehauses ein. F\u00fcr Live-Musik sorgen dabei die \u201eWalking \nb\nlues \nProphets\u201c aus M\u00fcnster.  08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt 24  VARiA\nPartei mit hohem Arztanteil\nbeim \u201eb\u00fcrger Forum Witten\" sind 15 von 25 Wahlkreiskandidaten \u00c4rzte von Klaus Dercks, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nS\n08|09\n WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \ntener \u00c4rzteschaft initiativen gestartet, die \nl\u00e4ngst \u00fcber die Stadt hinaus beispielhaft seien \n\u2013 etwa im bereich Schlafmedizin und mit pr\u00e4-\nventivmedizinischen Angeboten. \u201eWitten ist \nWHO-Gesundheitsstadt\u201c, verweist Schmel-\nzer auf die vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten in Sachen \nGesundheit, an denen die niedergelassenen \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte ihren Anteil haben. \u201eSol-\nche initiativen brauchen Unterst\u00fctzung in der \nLokalpolitik.\u201c bei den bislang im Rat der Stadt \nversammelten Parteien und Gruppierungen \nhabe man f\u00fcr die Vertretung solcher interes-\nsen allerdings keine M\u00f6glichkeit gesehen.\nAlso eine eigene Partei \u2013 doch mit Gesund-\nheitspolitik allein, r\u00e4umt Dr. Schmelzer ein, ist \nf\u00fcr das b\u00fcrger Forum der einzug ins Rathaus \nnicht zu schaffen. Aber \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \nk\u00f6nnten schlie\u00dflich mehr als nur Medizin. \n\u201eWir sind sehr nah am Puls der bev\u00f6lkerung, \nb\u00fcrgernah im besten Sinne und bestimmt n\u00e4-\nher als mancher Politiker. Auch wollen wir den \nVertrauensvorschuss nutzen, den wir bei den \nb\u00fcrgern genie\u00dfen.\u201c Au\u00dferdem verf\u00fcge das \nb\u00fcrger Forum Witten nicht nur \u00fcber Fach-\nverstand in Gesundheits- und Sozialfragen \u2013 \nschlie\u00dflich deckten Angeh\u00f6rige anderer Pro-\nfessionen viele andere kommunalpolitische \nArbeitsfelder ab. \u201eWir \u00c4rzte halten uns ganz \nbestimmt nicht f\u00fcr omnipotent.\u201c Dr. Frank e. \nKoch, b\u00fcrger Forums-Mitglied und Vorsitzen-\nder des Wittener \u00c4rztevereins, sieht den Arzt \nvon berufs wegen in \nvielen Lebensbe-\nreichen verankert. \n\u201eWir stehen doch \nimmer mit einem \nbein in der Sozi-\nalpolitik, haben \nFragen von Senio-\nren und Schule im \nblick.\u201c\nDr. Schmelzer \nw\u00fcnscht sich, dass \nder besondere \neinsatz der Witte-\nner \u00c4rzteschaft im \nKommunalwahl-\nkampf Signalwir-kung auch f\u00fcr die Kollegenschaft in anderen \nSt\u00e4dten hat. \u00c4rzte sollten viel politischer \nwerden, findet auch Dr. Koch. \u201eSchlie\u00dflich \nsind \u00c4rzte in den Parlamenten bislang wenig \nvertreten.\u201c Die Wit-\ntener \u00c4rzteschaft, \nseit langem durch \nenge Kooperation und \nKom munikation zu-\nsammengeschwei\u00dft, \nsei f\u00fcr die Kommu-\nnalpolitik gut aufge-\nstellt. \u201eHinzu kommt: \nVon uns muss sich \nkeiner durch ein \nRatsmandat etwas \nhinzuverdienen.\u201c\nWie reagieren die \nPatienten darauf, dass \nihr Arzt ihnen nicht \nnur bei medizinischen Problemen hilft, son-\ndern auch ihre interessen im Rat der Stadt \nvertreten m\u00f6chte? \u201eDie Leute sind neugierig \nund aufgeschlossen\u201c, hat b\u00fcrger Forums-Mit-\nglied Rita Wietfeld erfahren. Die Fach\u00e4rztin \nf\u00fcr Neurologie und Psychiatrie hat beobach-\ntet, dass die Wittener Problembewusstsein f\u00fcr \ndie Vorg\u00e4nge in ihrer Stadt haben. \u201eUnd sie \nsind oft regelrecht erschrocken, wenn man \nmit ihnen dar\u00fcber spricht, was da passiert.\u201c\nbislang ist der Rat der Stadt Witten au\u00dfer-\nordentlich vielf\u00e4ltig zusammengesetzt: Neben \nden bundesweit etablierten Parteien sind Par-\nteien von den R\u00e4ndern des politischen Spekt-\nrums, mehrere freie W\u00e4hlergruppen und auch \neine Handvoll unabh\u00e4ngiger Ratsmitglieder \nvertreten. Sollte das b\u00fcrger Forum Witten \nim August mit in den Ratssaal einziehen, \nverspricht sich Dr. Frank e. Koch unabh\u00e4ngig \nvon der Zahl der Sitze vor allem fr\u00fchzeitigen \nZugang zu wichtigen informationen f\u00fcr die \nentscheidungen in der Stadt, um aktiv mitge-\nstalten zu k\u00f6nnen. Und wenn es nichts wird \nmit den \u00c4rzten im Stadtrat? F\u00fcr den optimis-\ntischen Dr. Schmelzer eigentlich undenkbar \n\u2013 \u201eaber dann haben wir es wenigstens ver-\nsucht.\u201c\n \ue057ein Ziel f\u00fcr die kommenden Wochen \nhat Dr. Kurt-Martin Schmelzer t\u00e4glich \nvor Augen: Gro\u00df und ockerfarben steht \ndas Wittener Rathaus mit seinem m\u00e4chti-\ngen Uhrenturm genau gegen\u00fcber seiner Pra-\nxis in der Hauptstra\u00dfe. \u201eDa wollen wir hin\u201c, \nzeigt der Allgemeinmediziner. \u201eWir\u201c, das ist \ndas neu gegr\u00fcndete \u201eb\u00fcrger Forum Witten\u201c . \n\u201e\u00c4rzte-Partei\u201c hat die Lokalpresse das b\u00fcrger \nForum bereits genannt. \u201eStimmt nicht\u201c, kon-\ntert Forums-Vorsitzender Schmelzer, \u201ebei uns \nist jeder mitdenkende Mensch mit Sinn f\u00fcr \nVerantwortung willkommen.\u201c Dennoch: beim \nb\u00fcrger Forum sind \u00c4rztinnen und \u00c4rzte weit \n\u00fcberproportional vertreten. 15 von 25 Wahl-\nkreiskandidaten sind Mediziner.\nStadtrat-erfahrung hat bislang keiner der \n\u00c4rzte im b\u00fcrger Forum. Doch etwas Neues \nanzufangen, das habe unter \nWittens \u00c4rzten eine gewis-\nse tradition, berichtet Dr. \nSchmelzer. Auch dann, \nwenn es \u00fcber das ei-\ngene Fach hinausgeht. \n\u201eWir haben Spa\u00df \ndran gefunden, \nauch gegen Wi-\nderst\u00e4nde Ver-\nn\u00fcnftiges um-\nzusetzen.\u201c So \nhabe die Wit- KOMMUNALPOLitiK\n\u00c4rZTe STelleN  \nSiCh Zur Wahl\nAm 30. August 2009 \nwerden in Nordrhein-\nWestfalen die Stadt- \nund Gemeinder\u00e4te \nund Kreistage gew\u00e4hlt. \neinige \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte machen nicht nur vom aktiven Wahl-\nrecht Gebrauch, son-\ndern bewerben sich \nauch um Mandate in \nden Kommunalparla-\nmenten. Das Westf\u00e4-\nlische \u00c4rzteblatt stellt \nzwei beispiele aus \nWitten und Delbr\u00fcck \nvor. \ue057\nWollen ins Rathaus: Dr. Kurt-Martin Schmelzer, \nRita Wietfeld und Dr. Frank e. Koch (v. l.) kandi-\ndieren f\u00fcr den Wittener Stadtrat. Foto: kdWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09 KOMMUNALPOL it iK\nnur vom aktiven Wahl-\nrecht Gebrauch, son-dern bewerben sich auch um Mandate in den Kommunalparla-menten. Das Westf\u00e4-lische \u00c4rzteblatt stellt zwei \nbeispiele aus \nWitten und Delbr\u00fcck vor.\n \ue057VARiA  25\nAllein gegen die Delbr\u00fccker CDU-Mehrheit \nDr. Anil Singhal tritt als unabh\u00e4ngiger b\u00fcrgermeisterkandidat an  von Klaus Dercks, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nn Delbr\u00fcck herrschen klare Verh\u00e4ltnisse: Die Mehrheit im Stadtrat stellt seit Ge-nerationen die CDU, den \nb\u00fcrgermeister \nauch. \u201eDas ist nur noch eine parteideformierte \nDemokratie, das will ich \u00e4ndern\u201c, hat sich Dr. Anil Singhal vor-genommen. \nbei der \nKommunalwahl ende \nAugust bewirbt sich der niedergelassene Allgemeinarzt und Gyn\u00e4kologe um das Amt des Delbr\u00fccker \nb\u00fcrgermeisters \u2013 als \neinzelkandidat, \u201epar-\nteiunabh\u00e4ngig und ohne Klubzwang\u201c .\nDie bisherigen Mehr-\nheitsverh\u00e4ltnisse im \nDelbr\u00fccker Rat sprechen eine deutliche Spra-che. 27 Mandate hat die CDU bei der letzten Kommunalwahl erringen k\u00f6nnen, f\u00fcnf die SPD, je drei fielen an die FDP und die Gr\u00fcn alternative \nb\u00fcrger innen initiative. Doch trotz \nder christdemokratischen \u00dcbermacht sieht Dr. Singhal Chancen, wieder eine \nbalance der \npolitischen Kr\u00e4fte im Rathaus herzustellen. Mit Unterst\u00fctzung der Oppositionsparteien, hofft Singhal, w\u00e4re politische Arbeit im Rat m\u00f6glich. \u201e\nich will alles daran setzen, dass \nim Stadtrat eine b\u00fcrgernahe, sachbezogene Kommunalpolitik ohne Parteideologie betrie-ben wird, da zur Zeit im Rathaus \nideen fehlen. \nKommunalpolitik muss wieder attraktiv wer-den.\u201c\nWas qualifiziert Dr. Singhal als \nb\u00fcrgermeis-\nter? \u201e ich habe hier meinen Lebensmittelpunkt, \nhier sind meine Familie und Freunde zuhause. \nF\u00fcr Delbr\u00fcck, mein Zuhause, setze ich mich im \nin- und Ausland ein\u201c: Klingt nach Wahl-\nkampf, doch dass ihm b\u00fcrgerschaftliches und berufspolitisches \nengagement am Herzen \nliegt, hat Anil Singhal, geb\u00fcrtige inder und \naufgewachsen bei deutschen Pflegeeltern, vielfach bewiesen, seit er vor drei Jahrzehnten in seine Wahlheimat vor den \ntoren Paderborns \nzog. Die Liste seiner bisherigen Aktivit\u00e4ten ist lang: Vorsitz und Pr\u00e4sidentschaften in hu-imanit\u00e4ren Hilfswerken, Vorstandsarbeit in der re-gionalen Kulturinitiative, Arbeit f\u00fcr \u00f6rtliche Verei-ne, aber auch langj\u00e4hriges Mandat in der Kammer-versammlung der \u00c4KWL, ehrenamtliche \nt\u00e4tigkeit als \nPr\u00fcfer im Weiterbildungs-wesen, Vorstandst\u00e4tigkeit im Haus\u00e4rzteverband. Das \nbundesverdienstkreuz als \nAnerkennung f\u00fcr all diese \nehren\u00e4mter hat Singhal \nschon vor \u00fcber zehn Jahren erhalten. Warum jetzt also noch dazu die Kommunal-politik?\n\u201e\nman muss sich auch um \nseine Stadt k\u00fcmmern\"\u201eWeil ich das \nbeste f\u00fcr \nmeine Gemeinde will und \nmich daf\u00fcr auch einsetze\u201c, macht Dr. Singhal klar und findet, dass \u00c4rztinnen und \u00c4rzte das gemeinhin viel zu selten tun. \u201eDie meisten Kollegen investieren viel Zeit und Kraft in ihre \u00e4rztli-che Arbeit. Das ist gut, aber man muss sich auch um seine Umgebung, seine Stadt k\u00fcmmern.\u201c Das will Singhal nun noch intensiver als bisher und hofft, dass sei-ne Mitb\u00fcrger ihn dabei unterst\u00fctzen. \u201e\nich bin \nmit den Delbr\u00fcckern vertraut und die Delbr\u00fc-cker vertrauen mir. \nich h\u00f6re, was sie bedr\u00fcckt. \nF\u00fcr alle bin ich stets ein ehrlicher b\u00fcrger, der \nf\u00fcr seine Stadt ohne Wenn und Aber eintritt.\u201c\n\u201eSich k\u00fcmmern\u201c: Da gibt es in der Kernstadt \nDelbr\u00fcck und den umliegenden Ortsteilen jede Menge zu tun, findet Anil Singhal. Die Verkehrsf\u00fchrung in der \ninnenstadt ist so ein \nthema, die Struktur der Stadtverwaltung, das \nKulturangebot in der Stadt, interkulturelles Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander in der \nb\u00fcrgerschaft, \ndie fehlenden Freizeitm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Ju-gendliche, Zusammenarbeit mit den Nach-barst\u00e4dten und das angeknackste Sicherheits-gef\u00fchl der Delbr\u00fccker, seit die Polizeiwache nachts nicht mehr besetzt ist: \nein Programm \nsteht, in einem komprimierten Wahlkampf \u2013 zwischen der offiziellen \nbekanntgabe seiner \nKandidatur und dem Wahltag bleiben nur wenige Wochen \u2013 will der Arzt es bis \nende \nAugust bei mehreren Veranstaltungen seinen Mitb\u00fcrgern nahe bringen. \nWie seine Praxis zu organisieren w\u00e4re, wenn \ndie Delbr\u00fccker ihm nicht nur als Arzt, son-dern auch als Politiker vertrauen, hat Dr. Anil Singhal schon einmal gedanklich durch-gespielt. \u201eDas ist zu machen.\u201c Und wenn es mit der Wahl nicht klappt? \u201eDie N\u00e4he zu den Menschen in meiner Heimatstadt bleibt. Und einmischen werde ich mich in dieser Stadt auch in Zukunft sowieso.\u201c\n \ue057Dr. Anil Singhal kandidiert in Delbr\u00fcck f\u00fcr das Amt des b\u00fcrgermeisters.  Foto: kd  08|09  WeStF \u00c4LiS CHeS \u00c4R Zt ebL At t \n26  VA R iA\nSchwimmendes Krankenhaus bringt Hilfe f\u00fcr Afrika\nDr. Markus Holtel engagiert sich im Schiffshospital der \u201eAfrica Mercy\u201c  von Klaus Dercks, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nit dem Schiff nach Afrika? Klingt nach \nUrlaub, ist jedoch harte Arbeit. Dreimal schon, das letzte Mal im Mai dieses \nJahres, war Dr. Markus Holtel bereits mit der \u201eAfrica Mercy\u201c unterwegs \u2013 wobei sich das Schiff bei Holtels Reisen jeweils keinen Zen-timeter aus dem Hafen bewegt hat. Denn die \u201eAfrica Mercy\u201c besucht als Krankenhausschiff afrikanische K\u00fcstenst\u00e4dte. An \nb\nord sind rund \n400 \u00c4rzte, Pfleger und techniker\n, die bei ihren \nmehrmonatigen Aufenthalten jeweils tausen-de einheimische Patienten betreuen.\nKrankenhaus-Schiff ist gut erreichbar \nf\u00fcr viele Patienten\ni\nnteressiert habe ihn die i\ndee des schwimmen-\nden Krankenhauses schon lange, berichtet Dr. Holtel. Als das Vorg\u00e4ngerschiff der  \u201eAfrica Mercy\u201c, die \u201eAnastasis\u201c, dann zwischen dem j\u00e4hrlichen Werftaufenthalt in den Niederlan-den und der Fahrt an die afrikanische K\u00fcste zu \ni\nnformationstagen in b\nremerhaven festmach-\nte, sah sich Holtel an b\nord um. \u201e\ne\nin Hospital-\nschiff hat bei e\nins\u00e4tzen in Afrika einen gewal-\ntigen Vorteil\u201c, berichtet der An\u00e4sthesiologe. Nicht nur, dass sich 80 Prozent der \nb\nev\u00f6lke-M\ntagesgesch\u00e4ft: Dr . Markus Holtel bei einer Schilddr\u00fcsenoperation.  Fotos: Holtel\nRund 80 P\natienten k\u00f6nnen auf dem Krankenhausschiff station\u00e4r untergebracht werden.rung in einem Landstreifen von 200 Kilometer \nb\nreite unterhalb der K\u00fcste bef\u00e4nden. \u201eAlso in \neiner e\nntfernung, die man auch als kranker \nMensch noch zur\u00fccklegen kann.\u201c An b\nord des \nSchiffes k\u00f6nne man auch sicher sein, bei der Arbeit auf leidlich moderne, stets aber gut ge-wartete Ger\u00e4tschaften zu treffen. Planbar und sicher \u2013 f\u00fcr Dr. Holtel \u201eein gro\u00dfes Plus in einer Region, wo f\u00fcr Narkosen die Schimmelbusch-Maske meistens der Standard ist\u201c . Patienten-Screening im Fu\u00dfballstadion\nWerbung f\u00fcr die \u201eAfrica Mercy\u201c ist in den \nbesuchten L\u00e4ndern eigentlich unn\u00f6tig. \u201e\ne\ns \nspricht sich schnell herum, wann das Schiff kommt\u201c, wei\u00df Dr. Holtel. Zum festgesetzten Landungstermin f\u00e4nden sich tausende von Patienten in den Hafenst\u00e4dten ein. \u201eMeist wird dann in einem Fu\u00dfballstadion ein Pati-enten-Screening und eine Vorauswahl durch-gef\u00fchrt.\u201c Nicht allen Kranken k\u00f6nne auf dem Schiff geholfen werden. \u201e\nb\nei b\u00f6sartigen tu\n-\nmoren hat eine b\nehandlung ohne die Chance \neiner Nachsorge in Afrika wenig Aussicht auf \ne\nrfolg.\u201c\n2006 ging Markus Holtel, der als \u00e4rztlicher Qualit\u00e4tsmanager an den Christophorus-Kliniken in D\u00fclmen, Coesfeld und Nottuln t\u00e4tig ist, zum ersten Mal an \nb\nord der \u201eAfrica \nMercy\u201c . Das Schiff sei fr\u00fcher als d\u00e4nische e\ni-\nsenbahnf\u00e4hre ,Dronning i\nngrid\u2018 gefahren. Auf \nden e\nisenbahn- und Fahrzeugdecks war Platz \nf\u00fcr ein Krankenhaus, das \u00fcber sechs Op-S\u00e4le, eine \ni\nntensivstation und Platz f\u00fcr 80 statio-\nn\u00e4re Patienten verf\u00fcgt. Und ein respektables \u201ePersonalwohnheim\u201c, denn viele der Crew-Mitglieder sind \u00fcber Monate, wenn nicht Jah-re auf dem Schiff t\u00e4tig, manche haben ihre Familien mitgebracht.WeStF \u00c4L iS CH eS \u00c4R Zt ebL At t  08|09\nRUbRiK  27\nAbschied vom Krankenhausschiff: Patienten und Schiffsbesatzung verabschieden sich \nbei einer kleinen Feier.\n Das Krankenhausschiff kommt: \ni\nn den Zielh\u00e4fen wird die Africa Mercy stets von tausenden Patienten erwartet.F\u00fcr Dr. Markus Holtel war bei \nseinen e\nins\u00e4tzen auf der \u201eAf-\nrica Mercy\u201c nach jeweils drei Wochen Schluss. \nb\nis dahin gab \nes stets eine Menge zu tun. e\nin \nArbeitsschwerpunkt auf dem Hospitalschiff ist die plastische Chirurgie. \u201eViele Patienten kom-men mit \ntumoren, \ndie eigentlich \ngutartig, aber erschreckend gro\u00df sind\u201c, erz\u00e4hlt Holtel. \u201eSolche \ne\nr-\nkrankungen spielen in Deutsch-land keine Rolle, weil die \ntumo\n-\nren hierzulande schon fr\u00fchzeitig entdeckt und entfernt w\u00fcrden.\u201c Die Patienten auf der \u201eAfri-ca Mercy\u201c haben jedoch meist schon eine jahrelange Leidens-geschichte hinter sich. \u201eWas im Fr\u00fchstadium mit einer viertelst\u00fcndigen Ope-ration in den Griff zu bekommen w\u00e4re, muss dann in stundenlangen \ne\ningriffen und manch-\nmal mit viel \nb\nlutverlust korrigiert werden.\u201c\nSpalten, \nverbrennungen und K\natarakte\ne\nbenfalls zum Arbeitsalltag an b\nord geh\u00f6-\nren Spalten-Operationen. \u201eHier werden vor allem Kinder vorgestellt, gl\u00fccklicherweise oft schon fr\u00fchzeitig.\u201c \ne\ninen nen-\nnenswerten Anteil an der Arbeit der OP-\nteams \nhat \ndie Fistelchirurgie \u2013 bei vielen Geburten steht keine Hebamme als As-sistentin zur Verf\u00fcgung; nach der Geburt ist auch sozial stigmatisierende \ni\nnkontinenz die Folge \nvon Rissverletzungen. Die \u201eAfrica Mercy\u201c ist zudem Anlaufstelle f\u00fcr Verbren-nungsopfer. \ni\nm Schiffs\n-\nhospital \nk\u00f6nnen z. b. \nK\nontrakturen beseitigt werden. Und auch die \nAugenheilkunde ist ein t\nhema. \u201eZwei OPs sind \nf\u00fcr die Augenchirurgie reserviert. Katarakte sind als Malaria-Folge auch bei Kindern und Jugendlichen h\u00e4ufig anzutreffen. Die Kollegen behandeln bis zu 30 dieser Patienten pro Ope-rationstag.\u201c\nWeiter unten im \nb\nauch des Schiffes sind eini-\nge Container eingelagert. Sie werden w\u00e4hrend \nder acht- bis zehnmonatigen Aufenthalte in afrikanischen H\u00e4fen ausgepackt: Mit sechs \nb\nehandlungsst\u00fchlen entsteht so an Land eine zahnmedizinische Dependance des Hospital-schiffes.\ni\nm OP ist internationale Zusammenarbeit ge-\nfragt. \u201ePro team \nkommen mindestens vier Na-\ntionalit\u00e4ten zusammen\u201c, berichtet Dr. Holtel. F\u00fcr das Gespr\u00e4ch mit den Patienten stehen Dolmetscher zur Verf\u00fcgung; f\u00fcr das medizi-nische Personal des Schiffes ist \ne\nnglisch b\nord-\nsprache \u2013 auch wenn sich das e\nnglische bei \nSprechern aus so vielen verschiedenen teilen \nder \nWelt nicht nur in der F\u00e4rbung, sondern \nauch bei einigen Fachtermini unterscheide. \n\u201eAuf dem Schiff werden vor allem An\u00e4sthe-\nsisten und Operateure gesucht\u201c, hat Markus Holtel erfahren. \ni\nhre Arbeitszeit stellen die \nfreiwilligen \u00c4rzte und Pflegekr\u00e4fte selbstver-st\u00e4ndlich kostenlos zur Verf\u00fcgung. Doch auch f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung kommen sie selber auf. \u201e\ne\ns ist faszinierend zu sehen, dass \neinige Kollegen dort ihre Arbeit \u00fcber Jahre selbst finanzieren und selbst Spenden daf\u00fcr sammeln\u201c, ist Holtel vom \ne\nngagement der \nSchiffs-Stammbesatzung beeindruckt. F\u00fcr Dr. Markus Holtel steht fest, dass seine \nt\n\u00e4tigkeit \nf\u00fcr \u201eMercyships\u201c nach drei e\nins\u00e4tzen noch \nnicht beendet ist. \u201eDie Arbeit ist sinnvoll und hat auch einen Schuss Abenteuer. Und vor allem: Sie macht auf diesem Schiff gro\u00dfen Spa\u00df!\u201c\n\ue057 Die internationale Hilfsorganisation Mer-\ncy Ships hat seit ihrer Gr\u00fcndung 1978 \u00fcber 26.000 Operationen und 126.000 zahnmedi-zinische \nb\nehandlungen durchgef\u00fchrt. Neben \nHilfsprojekten an Land engagieren sich \u00c4rz-te, Zahn\u00e4rzte, Krankenschwestern, \ne\nntwick-\nlungshelfer, Lehrer, b\nauarbeiter, K\u00f6che, See-\nleute und i\nngenieure auf dem Hospitalschiff \n\u201eAfrica Mercy\u201c, das nach Angaben der Orga-nisation das gr\u00f6\u00dfte private Krankenhausschiff der Welt ist. N\u00e4here \ni\nnformationen zur Mitar-\nbeit gibt es im \ni\nnternet: www.mercyships.de08|09  WeStF \u00c4LiS CHeS \u00c4R Zt ebL At t \n28  KA MM eR A Kt iV\ner ster MFA-Jahrgang hat die Pr\u00fcfung bestanden \n\u00c4rztekammer ehrte die besten Auszubildenden des Jahres 2009  von Klaus Dercks, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nelungene Premiere f\u00fcr die Medizinische \nFachangestellte in Westfalen-Lippe: Gleich 86 junge Frauen z\u00e4hlten in die-\nsem Jahr mit au\u00dfergew\u00f6hnlich guten \ne\nrgeb-\nnissen \u2013 mindestens 92 von 100 erreichbaren Punkten \u2013 zu den \nb\nesten bei den Abschluss-\npr\u00fcfungen f\u00fcr den b\neruf der MFA. Sie geh\u00f6r-\nten zum ersten Jahrgang, der die neue b\ne-\nrufsausbildung komplett absolviert hat. 2006 hatte die Medizinische Fachangestellte nach einer Novellierung der Ausbildungsordnung \ndas bis dahin geltende \nb\nerufsbild \u201eArzthelfe-\nrin\u201c abgel\u00f6st.\nDie b\nerufsbezeichnung ist neu, doch an einer \nguten tradition \nh\u00e4lt die \u00c4rztekammer West-\nfalen-Lippe fest. Sie lud die Pr\u00fcfungsbesten \nund ihre Ausbilder Anfang Juli zu einer Feier-stunde ins \u00c4rztehaus M\u00fcnster ein und zeich-nete sie f\u00fcr ihre besonderen Leistungen mit Urkunden und \nb\nuchpr\u00e4senten aus. Dr. Hans-\nPeter Peters, b\neauftragter der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe f\u00fcr die Ausbildung, gratulier-te nicht nur den frisch gebackenen MFA zu ih-rem \ne\nrfolg. e\nr dankte auch den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten, die ihre Auszubildenden in der Regel drei Jahre lang begleitet hatten \u2013 einige MFA hatten ihre Ausbildungszeit auf zwei Jahre verk\u00fcrzen k\u00f6nnen, eine MFA trat sogar schon nach Ablauf der Mindest-Ausbildungszeit von 18 Monaten vor die Pr\u00fcfungskommission. Pe-ters wies darauf hin, dass der \ne\nrfolg im dua-\nlen b\nerufsausbildungssystem auf zwei S\u00e4ulen \nruhe. So h\u00e4tten auch die 37 b\nerufskollegs im \nLandesteil mit MFA-Ausbildungsklassen ihren Anteil am \ne\nrfolg. 1315 Auszubildende hatten \nsich dort zu Sommer- bzw. Winter-Abschluss-pr\u00fcfungen angemeldet.\nDr. Peters w\u00fcnschte \nden Pr\u00fcfungsbesten einen guten Start in ein verantwortungsvolles \nb\nerufsleben, betonte \naber zugleich, dass damit die Qualifizierung f\u00fcr den \nb\neruf noch nicht abgeschlossen sei. \nSo habe die Kammer zahlreiche Angebote ge-schaffen, Kenntnisse zu vertiefen und sich f\u00fcr erweiterte Assistenzfunktionen vorzubereiten. Seit Februar 2009 gebe es dazu z. \nb. \ndie Fort-\nbildung zur Fachwirtin f\u00fcr ambulante medizi-nische Versorgung. Neu sei auch die Ausbil-dung zur \ne\nntlastenden Versorgungsassistentin \n(\ne\nVA) \u2013 nat\u00fcrlich neben vielen anderen Fort-\nbildungen f\u00fcr Medizinische Fachangestellte.  \ue057Die \u00c4rztekammer lud die pr\u00fcfungsbesten Medizinischen \nFachangestellten zu einer Feierstunde ins \u00c4rztehaus nach M\u00fcnster ein. \n Foto: kdGWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nFORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL UND  DeR KVWL  29\nFort- und Weiterbildungsveranstaltungen\norgaNiSaTioN\nVorsitzender: Prof. Dr. med. Falk Oppel, bielefeld\nLeitung: elisabeth borgGesch\u00e4ftsstelle Gartenstra\u00dfe 210-214, 48147 M\u00fcnster, Postfach 4067, 48022 M\u00fcnster\nFax 0251 929-2249 _ Mail akademie@aekwl.de _ internet www.aekwl.deallgemei Ne iNForma TioNeN\nAkademie-Service-Hotline: \n0251/929-2204\nAllgemeine Anfragen und informationen, \ninformationsmaterial, Programmanforde-\nrung, Fragen zur Akademiemitgliedschaft\nAkademiemitgliedschaft:\nAkademiemitglieder genie\u00dfen bei einem \nmonatlichen Mitgliedsbeitrag von \u20ac 5,50 \nviele Vorteile. \u00dcber das allgemeine Fortbil -\ndungsangebot werden die Mitglieder der Akademie mit einer pers\u00f6nlichen einladung informiert. Der Zutritt zu den Fort- und \nWeiterbildungsveranstaltungen ist f\u00fcr Mit-glieder kostenfrei bzw. erm\u00e4\u00dfigt. berufsein-\nsteigern bietet die Akademie ein attraktives einstiegsangebot, die vielseitigen Fort- und Weiterbildungsangebote kennen zu lernen. \nberufseinsteiger werden in den ersten 18 \nMonaten nach der Approbation bzw. nach erhalt der berufserlaubnis als beitragsfreies Mitglied gef\u00fchrt. Nach Ablauf dieser Zeit wird die beitragsfreie in eine regul\u00e4re Mit -\ngliedschaft (Mitgliedsbeitrag \u20ac 5,50/mo-natlich) umgewandelt. Der Mitgliedsantrag steht auf der Homepage als pdf-Datei zum \n\u201eherunterladen\u201c zur Verf\u00fcgung. Die Aufnah-\nme in die Akademie kann auch direkt online erfolgen: http://www.aekwl.de\nOnline-Fortbildungskatalog:\nUmfassende informationen \u00fcber das \ngesamte Fort- und Weiterbildungsangebot \nder Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL finden Sie im Online-Fortbildungskatalog: http://www.aekwl.de\nKurs-/Seminar-Anmeldungen:\nSchriftliche Anmeldungen an: Akademie \nf\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und \nder KVWL, Postfach 40 67, 48022 M\u00fcnster, per Fax: 0251/929-2249 oder per e-Mail. Nutzen Sie den Online-Fortbildungskatalog, um sich direkt online zu Veranstaltungen \nanzumelden.\nKurs-/Seminar-Abmeldungen:\nAbmeldungen m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich schrift -\nlich erfolgen. es gelten die R\u00fcckerstat -\ntungsregelungen lt. beschluss des Vorstan-\ndes der Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL vom 10.10.1991: http://www.aekwl.de/index.php?id=254\nteilnehmergeb\u00fchren:\nKurse/Seminare/Workshops: s. jeweilige Ank\u00fcndigung\nAllgemeine Vortragsveranstaltungen \n(wenn nicht anders angegeben):Akademiemitglieder: kostenfrei (die Akademiemitgliedschaft ist f\u00fcr berufs-\neinsteiger kostenfrei)\nNichtmitglieder: \u20ac 10,00\nStudenten/innen: kostenfrei \n(unter Vorlage des Studentenausweises)Arbeitslos: kostenfrei (unter Vorlage einer aktuellen bescheinigung vom Arbeitsamt)erziehungsurlaub: kostenfrei\nWeiterbildungskurse - Gebietsweiter -\nbildungen/Zusatz-Weiterbildungen:\nAlle Weiterbildungskurse sind gem\u00e4\u00df Weiterbildungsordnung der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe vom 15.07.1999 bzw. vom \n09.04.2005 zur erlangung einer Gebietsbe -zeichnung bzw. einer Zusatz-Weiterbildung anerkannt. N\u00e4here informationen zur Weiterbildungsordnung und zu den Weiter-\nbildungsrichtlinien \u00fcber die Homepage der \n\u00c4rztekammer: http://www.aekwl.debitte beachten Sie hier die jeweiligen Voraussetzungen zur erlangung einer Zusatzbezeichnung.\nUltraschallkurse:\nAlle Ultraschallkurse entsprechen der Ver-einbarung von Qualit\u00e4tsvoraussetzungen \u00a7 135 Abs. 2 SGb V zur Durchf\u00fchrung \nvon Untersuchungen in der Ultraschall -\ndiagnostik (Ultraschall-Vereinbarung) \nvom 10.02.1993 in der Fassung vom \n31.01.2003 bzw. der Vereinbarung von \nQualit\u00e4tssicherungsma\u00df nahmen nach \u00a7 \n135 Abs. 2 SGb V zur Ultraschalldiagnostik (Ultraschall-Vereinbarung) vom 31.10.2008\nStrahlenschutzkurse:\nAlle Strahlenschutzkurse sind nach der \nR\u00f6ntgenverordnung (R\u00d6V) vom 08.01.1987 \ni. d. F. der bekanntmachung vom 30. April 2003 anerkannt.\nStrukturierte curricul\u00e4re Fortbildungen:\nAlle Strukturierten curricul\u00e4ren Fortbildun -\ngen sind gem\u00e4\u00df Curricula der bundes\u00e4rzte -\nkammer anerkannt.\nFortbildungszertifikat:\nDie Veranstaltungen der Akademie f\u00fcr \n\u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL sind gem\u00e4\u00df der Satzung \u201eFortbildung und Fortbildungszertifikat\u201c der \u00c4KWL f\u00fcr das Fortbildungszertifikat anerkannt. Die anrechenbaren Fortbildungspunkte sind \njeweils angek\u00fcndigt. Weitere Hinweise zur \nZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung und zum Fortbildungszertifikat unter http://\nwww.aekwl.de. t elefonische Ausk\u00fcnfte \nunter: 0251/929-2212/2215\ne-Mail-Newsletter:\nDie Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL bietet allen Kam-\nmerangeh\u00f6rigen informationen \u00fcber ihre Fort- und Weiterbildungsveranstaltungen in Form eines e-Mail-Newsletters an. Der Newsletter beinhaltet jeweils alle thema -\ntisch und inhaltlich relevanten Fort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen der Akademie \nf\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL. bei interesse kann der Newsletter \u00fcber die Homepage angefordert werden:http://www.aekwl.de. t elefonische Ausk\u00fcnf-\nte unter: 0251/929-2220\nempfehlungen der bundes\u00e4rzte-\nkammer zur \u00e4rztlichen Fortbildung (Stand: 30.05.2007):\nDie empfehlungen sind im internet \nabrufbar unter: http://www.baek.de/page.asp?his=1.102.104\nSchwerpunkthemen der bundes\u00e4rzte-\nkammer 2009/2010 und 2010/2011 \nzur \u00e4rztlichen Fortbildung und Fortbil -\ndungsthemen der Sektionsvorst\u00e4nde \nder Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL 2009/2010:\nDie themen sind im internet abrufbar unter: \nhttp://www.aekwl.de/index.php?id=2656 \u20ac   A Akupunktur 34\n Allgemeine informationen 29, 57\n Allgemeine    \n Vortragsveranstaltungen 30 \u2013 33, 48\n Allgemeinmedizin  34\n Ambulante behandlung 53\n Arbeitsmedizin 34\n \u00c4rztliches Qualit\u00e4tsmanagement 34\nb bildungsscheck 57\n blended-Learning 40\n borkum 2010 33\n bronchoskopie 51\n burnout 47\nC Chefarztrecht 53\n Curricul\u00e4re Fortbildungen 40 \u2013 43\nD Depression 47\n Diabetes 43\n DMP-Fortbildungsveranstaltungen 43\n Drogennotfall 48\ne eKG 47\n ern\u00e4hrungsmedizin 39\n evidenz-basierte Medizin 54\nF Fehlermanagement/ 52\n Qualit\u00e4tsmanagement/  \n Risikomanagement\n  Fortbildungsveranstaltungen/ 47 \u2013 52\n Seminare/Workshops\n  Fortbildungsveranstaltungen/ 55, 56\n Qualifikationen f\u00fcr Medizinische   \n Fachangestellte\n Forum \u2013 Medizinrecht aktuell 53, 54\nG Gespr\u00e4chsf\u00fchrung 53\nH Haus\u00e4rztliche Geriatrie 42\n Hautkrebs-Screening 41\n Hochbegabtenf\u00f6rderung 50\n Hom\u00f6opathie 35\n Hypnose als  52\n entspannungsverfahren\n Hypnotherapie als Zweitverfahren 36\ni impfen 43, 48\nK Kindernotf\u00e4lle  46\n Klinische t ransfusionsmedizin 41\n Klumpfu\u00dftherapie 50\n Kooperation mit industrie 53\n KPQM 2006 52\n Krankenhausstrukturen 54L Leichenschau 51\nM Manuelle Medizin/Chirotherapie 35\n Medientraining f\u00fcr Mediziner 54\n Medizinische begutachtung 40\n Medizinische entscheidungsanalyse  55\n Moderieren/Moderationstechniken 52\nN Naturheilverfahren  35\n Neuraltherapie 47\n Notfallmedizin 35, 44\u2013 46\nO Online-Fortbildungen 57\n Organspende 41\nP Palliativmedizin 36\n Physikalische therapie/ 36\n balneologie\n Progressive Muskelrelaxation  52\n nach Jacobsen\n Pr\u00fcfarztkurs 54\n Psychosomatische    43\n Grundversorgung\n Psychotherapie 36\nQ Qi Gong 50\nR Refresherkurse 46, 47\n Rehabilitationswesen 36, 37, 42\n Reisemedizinische Grundversorgung  39\nS Schmerztherapie 37\n Sexuelle Funktionsst\u00f6rungen 51\n Sonstige Veranstaltungen 54\n Sozialmedizin 37\n Sportmedizin 37\n Strahlenschutzkurse 38\n Strukturierte curricul\u00e4re  39, 40\n Fortbildungen\n Suchtmedizinische 37\n Grundversorgung\nt t abakentw\u00f6hnung 40\n t raditionelle Chinesische Medizin \n (tCM) 49, 50\n t rain-the-trainer-Seminare 43\nU Ultraschallkurse 38, 39\n Umweltmedizin 40\nV Verkehrsmedizinische  43\n begutachtung\nW Web-Reha 48\n Weiterbildungskurse 34 \u2013 38\n Wiedereinsteigerseminar 49ForTbildu NgSvera NSTalTuNgeN im \u00fcberbli CK \n08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n30  FORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL \nALLGeMeiNe VORtRAGSV eRANS tALtUNGeN\nFortbildungspunkte im Rahmen der Zertifizierung der \n\u00e4rztlichen Fortbildung der \u00c4KWL sind jeweils wie folgt \nangek\u00fcndigt:   \nthema  6 \u2022\n\ue057  arbeitsmedizinisches Kolloquium   3 \u2022\nTermin:   mittwoch, 19. august 2009, 15.00  \u2013 17.15 uhr\nort:   b ochum, bg-universit\u00e4tsklinikum bergmanns-\nheil gmbh, h\u00f6rsaal 1, b\u00fcrkle-de-la-Camp-\nPlatz 1\n\ue057  Die Verordnung zur Arbeitsmedizinischen Vorsorge (Arb \nMed VV): Auswirkungen auf die betriebs\u00e4rztliche Praxis\n Dr. med. A. Paa\u00dfen, Marl\nLeitung: Prof. Dr. med. th. br\u00fcning, Direktor bGFA \u2013 For -\nschungsinstitut f\u00fcr Arbeitsmedizin der Deutschen Gesetz-\nlichen Unfallversicherung, institut der Ruhr-Universit\u00e4t, \nbochum\nPriv.-Doz. Dr. med. V. Harth, MPH, bGFA \u2013 Forschungsin -\nstitut f\u00fcr Arbeitsmedizin der Deutschen Gesetzlichen Unfall-\nversicherung, institut der Ruhr-Universit\u00e4t, bochum\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29\n \n\ue057  opioid-Substitution    \n  und drogenfolgeerkrankungen  4 \u2022\nTermin:   mittwoch, 19. august 2009, 16.00  \u2013 19.30 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \nraum bochum- hagen, gartenstr. 210  - 214\n\ue057 Klinik der verl\u00e4ngerten Q tc-Zeit \n \u201eist das f\u00fcr meine Praxis relevant?\u201c\n Dr. med. th. M. Helms, Hamburg\n\ue057  Suchtmedizinische interventionsm\u00f6glichkeiten bei Dro-\ngenabh\u00e4ngigen\n Dr. med. th. Poehlke, M\u00fcnster\n\ue057 behandlung der Hepatitiden bei Opioid-Substituierten\n Dr. med. S. Christensen, M\u00fcnster\nLeitung und Moderation: Dr. med. th. Poehlke, niedergelas -\nsener Facharzt f\u00fcr Psychiatrie, M\u00fcnster\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29\nSchriftliche Anmeldung erforderlich! \n(es erfolgt keine schriftliche R\u00fcckmeldung)\nAuskunft: tel.: 0251/929-2224/2208, e-Mail: \nkleine-asbrocke@aekwl.de oder decampos@aekwl.de\nHinweis: Die Veranstaltung ist als Wahlthema auf die Fach -\nkunde \u201eSuchtmedizinische Grundversorgung\u201c mit 2 Stunden \nanrechenbar.\n\ue057  internistische intensivmedizin   \n  \u2013 aktueller Stand     5 \u2022\nTermin:   Samstag, 22. august 2009, 9.00  \u2013 13.15 uhr\nort:   h amm, St. barbara-Klinik, Konferenzraum i; \nam heessener Wald 1\n\ue057 Akute gastrointestinale blutung\n Dr. med. W. Frontzek, Hamm\n\ue057 Akutes Coronarsyndrom\n H. Schmidtendorf, Hamm\n\ue057  Akute respiratorische insuffizienz \u2013 nicht-invasive beat-\nmung\n Dr. med. t. Pladeck, Hamm \ue057 Notfallbehandlung akuter Herzklappenerkrankungen\n Prof. Dr. med. K. Pethig, Hamm\n\ue057 Akutes Nierenversagen\n Dr. med. H. Pfleiderer, Hamm \n\ue057 extracorporale Nierenersatzverfahren\n Dr. med. M. Drees, Hamm \n\ue057 Lungenembolie\n Prof. Dr. med. H.-W. Wiechmann, Hamm \nLeitung: Prof. Dr. med. H.-W. Wiechmann, Chefarzt der \nAbteilung f\u00fcr innere Medizin, St. barbara-Klinik Hamm \nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29\n \n\ue057  Neues und bew\u00e4hrtes aus unfallchirurgie,  \n  orthop\u00e4die und handchirurgie  5 \u2022\n10. M\u00fcnsteraner Dialog zwischen niedergelassenen \u00c4rzten \nund Klinikern\n\u201eSportverletzt \u2013 was jetzt?\u201c\nTermin:   Samstag, 22. august 2009, 9.00  \u2013 13.30 uhr\nort:  m \u00fcnster, Clemenshospital, d\u00fcesbergweg 124\n\ue057  bewegungssteuerung: bottum up \u2013 \u00fcber M\u00f6glichkeiten \nund Grenzen der sensorischen R\u00fcckmeldung\n Prof. Dr. med. K. V\u00f6lker, M\u00fcnster\n\ue057 Verletzungen beim Fu\u00dfball\n C. Gockel, M\u00fcnster\n\ue057 Wenn das Laufen auf die Knochen geht: Stressfrakturen\n Dr. med. R. Schomaker, M\u00fcnster\n\ue057 Doping aus der Sicht des Sportjournalisten\n A. Heflik, M\u00fcnster\n\ue057 Spielen Sie Golf oder ... sind Sie verletzt?\n Dr. med. W. De\u00e9, Paderborn\n\ue057  Verletzungen beim Handball aus der Sicht des trainers \nund des Managers\n H. Kaiser, Flensburg\n\ue057 typische Handverletzungen beim Sport\n M. R\u00fcter, M\u00fcnster\n\ue057  \u201eentscheidend is\u2019 auf\u2019m Platz!\u201c \u2013 behandlungsprinzipien \nbei Sportverletzungen\n Prof. Dr. med. H. Rieger, M\u00fcnster\nLeitung: Prof. Dr. med. H. Rieger, Chefarzt der Klinik f\u00fcr \nUnfallchirurgie, Orthop\u00e4die und Handchirurgie des Clemens-\nhospitals M\u00fcnster, Zentrum f\u00fcr ambulante Hand-, Fu\u00df- und \nArthroskopische Chirurgie, Akademisches Lehrkrankenhaus \nder Westf\u00e4lischen Wilhelms-Universit\u00e4t\nOrganisation: Dr. med. D. Wetterkamp, Prof. Dr. med. H. \nRieger, Klinik f\u00fcr Unfallchirurgie, Orthop\u00e4die und Handchir -\nurgie des Clemenshospitals M\u00fcnster, Zentrum f\u00fcr ambulante \nHand-, Fu\u00df- und Arthroskopische Chirurgie, Akademisches \nLehrkrankenhaus der Westf\u00e4lischen Wilhelms-Universit\u00e4t\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29\n 3. Gr\u00e4fliches Symposium Bad Driburg\n\ue057  der strauchelnde Patient   5 \u2022\nTermin:   Samstag, 22. august 2009, 9.00  \u2013 13.15 uhr\nort:   b ad driburg, gr\u00e4fliches Park hotel & Spa, \nbrunnenallee 1\n\ue057 begr\u00fc\u00dfung\n  Prof. Dr. med. F. Oppel, Vorsitzender der Akademie f\u00fcr \n\u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nund der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfalen-Lippe\n\ue057  Wor\u00fcber stolpert der Arzt? \u2013 Herzmechanik und -elektrik, \nKreislaufregulation und Pharmakologie\n Frau Dr. med. b. Lamp, bad Hermannsborn\n\ue057  \u201eMir ist schwindelig, Doktor!\u201c Schwindelt er? \u2013 \n Die autonome diabetische Neuropathie des Herzens\n Dr. med. M. Wrenger, bad Driburg\ue057  Stolpern \u2013 Wenn es im Kreuz zu eng wird \u2013 Prolaps und \nStenosen\n Dr. med. W. D\u00fcrrfeld, bad Driburg\n\ue057  Wenn der Hals die beine stolpern l\u00e4sst \u2013 Die cervicale \nMyelopathie und ihre behandlung\n Dr. med. M. Struck, bad Driburg\n\ue057 Angus Young oder echtes neurologisches Straucheln? \u2013 \n Parkinsonsyndrome, Ataxien, Hydrocephalus\n Dr. med. th. brand, bad Driburg\n\ue057  Moderne Sturzprophylaxe aus Sicht der Pflegewissen-\nschaft\n Frau Univ.-Prof. Dr. phil. G. Meyer, Witten/Herdecke\nLeitung: Dr. med. M. Wrenger, Chefarzt der Abteilung f\u00fcr \ninnere Medizin, Caspar Heinrich Klinik bad Driburg\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29\n\u20ac 10,00 (andere Zielgruppen)\n \n\ue057  aktuelle Trends in der Kinderorthop\u00e4die  2 \u2022\nTermin:   mittwoch, 26. august 2009,   \n   16.30 uhr c. t.  \u2013 18.40 uhr\nort:   b ad oeynhausen, auguste- viktoria-Klinik,  \nam Kokturkanal 2\nModeration: Dr. med. H. K\u00e4mper, Herford\n\ue057  therapiealgorithmus beim kindlichen Knick-Senkfu\u00df \u2013 \n  von der einlagenversorgung bis zur minimalinvasiven-\noperativen Korrekturm\u00f6glichkeit\n Dr. med. b. Leidinger, Wetter\n\ue057  Orthop\u00e4dische behandlungsstrategien beim kindli -\nchen Patienten mit neuromuskul\u00e4ren erkrankungen \n\u2013 begleitende therapieverfahren vom S\u00e4ugling bis zum \nJugendlichen\n Dr. med. U. Hafkemeyer, Coesfeld\n\ue057  epiphyseolysis capitis femoris \u2013 Neuste erkenntnisse in \nder \u00c4tiologie, der Diagnostik und behandlungsm\u00f6glich-\nkeit\n Dr. med. W. Steens, bad Oeynhausen\n\ue057  idiopathische Wirbels\u00e4ulendeformit\u00e4ten \u2013 Konservative \nund operative therapiem\u00f6glichkeiten bei der juvenilen \nSkoliose und beim M. Scheuermann\n Dr. med. M. Vahldiek, bad Oeynhausen\nLeitung: Prof. Dr. med. C. G\u00f6tze, Chefarzt der Abteilung f\u00fcr \nAllgemeine Orthop\u00e4die und Rheumaorthop\u00e4die, Auguste-\nViktoria-Klinik, bad Oeynhausen\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29\nSchriftliche Anmeldung erforderlich an: Prof. Dr. med. C. \nG\u00f6tze, Abteilung f\u00fcr Allgemeine Orthop\u00e4die, Auguste-\nViktoria-Klinik, Am Kokturkanal 2, 32545 bad Oeynhausen; \nSekretariat: Frau Meyer auf der Heide, tel.: 05731/247-101, \nFax: 05731/247-183,\ne-Mail: chefarztsekretariat-cgoetze@auguste-viktoria-\nklinik.de\n Extertaler Fortbildungstag\n\ue057  \u201eadhS und Sucht\u201c  4 \u2022\nTermin:   mittwoch, 26. august 2009, 17.00  \u2013 20.30 uhr\nort:   e xtertal- la\u00dfbruch, oberberg-Klinik Weser-\nbergland, Tagungsraum, brede 29\n\ue057 ADHS \u2013 \u201eein altes Krankheitsbild im neuen Gewand\u201c\n Frau Dr. med. M. Ridinger, berlin/ brandenburg\n\ue057 ADHS und Sucht \u2013 neue behandlungsstrategien\n Frau Dr. med. M. Ridinger, berlin/ brandenburg\nLeitung: Dr. med. H. J. Paulus, Chefarzt der Oberberg Klinik \nWeserbergland f\u00fcr Psychotherapie, Psychiatrie und Psycho -\nsomatik, extertal-La\u00dfbruch\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29  \nWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nFORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL   31\nSchriftliche Anmeldung erforderlich unter: tagungsb\u00fcro \nder Oberberg Klinik Weserbergland, Herr Hildebrandt, Fax: \n05754/87-233, e-Mail: tagung.extertal@oberbergkliniken.\nde, Auskunft: tel.: 05754/87-512\nHinweis: Die Veranstaltung ist als Wahlthema auf die Fach -\nkunde \u201eSuchtmedizinische Grundversorgung\u201c mit 2 Stunden \nanrechenbar.\n \n\ue057  Non-hodgkin- lymphom    \n  State of the art 2009  3 \u2022\nTermin:   mittwoch, 26. august 2009, 17.00  \u2013 19.45 uhr\nort:  d ortmund, hilton hotel, an der buschm\u00fchle 1\nteil 1:\nVorsitz:  Priv.-Doz. Dr. med. R. Schroers, bochum              \nFrau Dr. rer. nat. U. enser-Weis, bochum\n\ue057 Fallbeispiele\n Prof. Dr. med. M. Heike, Dortmund\n\ue057  Chronische lymphatische Leuk\u00e4mie (CLL): Risikostratifi-\nzierte therapie\n Dr. med. V. Goede, K\u00f6ln \n\ue057  indolente Non-Hodgkin-Lymphome (NHL): therapiestan-\ndards und Perspektiven\n Prof. Dr. med. Ch. buske, Ulm\nteil 2:\nVorsitz:  Frau Dr. med. S. b\u00e4umer, Dortmund               \nDr. med. b. Grothaus-Pinke, L\u00fcnen\n\ue057  Aggressive Non-Hodgkin-Lymphome (NHL): individuali-\nsierte therapie?\n Priv.-Doz. Dr. med. A. H\u00fcttmann, essen\n\ue057  Non-Hodgkin-Lymphom (NHL): Stellenwert der autologen \ntransplantation\n Priv.-Doz. Dr. med. C. teschendorf, bochum-Langendreer\nLeitung: Prof. Dr. med. W. Schmiegel, Chefarzt der Medizini-\nschen Universit\u00e4tsklinik,\nPriv.-Doz. Dr. med. C. teschendorf, Oberarzt der Medi -\nzinischen Universit\u00e4tsklinik, Knappschaftskrankenhaus \nbochum-Langendreer\nProf. Dr. med. M. Heike, Direktor der Medizinischen Klinik \nMitte, Klinikum Dortmund gGmbH\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29\n \n\ue057  update Polyneuropathien f\u00fcr Neurologen  \n  und Nicht-Neurologen  4 \u2022\nTermin:   Samstag, 29. august 2009, 9.00  \u2013 13.00 uhr\nort:  m \u00fcnster, hotel Kaiserhof, bahnhofstr. 14\n\ue057  Allgemeine epidemiologie und Symptomatologie von \nPolyneuropathien und heredit\u00e4ren Neuropathien\n Prof. Dr. med. P. Young, M\u00fcnster\n\ue057 immunneuropathien\n Dr. med. M. Schilling, M\u00fcnster\n\ue057  Diabetische Polyneuropathie und psychiatrische Komorbi-\ndit\u00e4ten\n Prof. Dr. med. i. W. Husstedt, M\u00fcnster\n\ue057  Small-fiber-Neuropathie \u2013 ein ungel\u00f6stes Problem in der \nPraxis\n Dr. med. M. Marziniak, M\u00fcnster\n\ue057  Differenzialdiagnose und therapie des Restless-legs-\nSyndrom\n Prof. Dr. med. Dr. phil. St. evers, M\u00fcnster\n\ue057 Sonographie peripherer Nerven bei Polyneuropathien\n Frau A. borchert, M\u00fcnster\n\ue057  Stellenwert begleitender therapieverfahren \u2013 Kranken -\ngymnastik, physikalische therapie, additive Substanzen\n Dr. med. M. boentert, M\u00fcnster\n\ue057 Symptomatische therapie neuropathischer Schmerzen\n Prof. Dr. med. i. W. Husstedt, M\u00fcnster\nLeitung und Organisation: Prof. Dr. med. Dr. phil. S. evers, \nOberarzt der Klinik und Poliklinik f\u00fcr Neurologie, UK \nM\u00fcnster\nProf. Dr. med. i. W. Husstedt, Oberarzt der Klinik und Polikli -\nnik f\u00fcr Neurologie, UK M\u00fcnster\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29\n \ue057  Cervikale myelopathie    \n  und halswirbelk\u00f6rperersatz  5 \u2022\nTermin:   Samstag, 29. august 2009, 9.00  \u2013 13.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, h\u00f6rsaal der Zooschule, allwetterzoo, \nSentruper Str. 315\n\ue057  bildmorphologische Darstellung der cervikalen Myelopa -\nthie\n Priv.-Doz. Dr. med. V. Hesselmann, M\u00fcnster\n\ue057  Neurologische Symptomatik und elektrophysiologische \nUntersuchung\n Prof. Dr. med. Dr. phil. St. evers, M\u00fcnster\n\ue057 Dekompression von dorsal\n Priv.-Doz. Dr. med. J. Schr\u00f6der, Osnabr\u00fcck\n\ue057  Halswirbelk\u00f6rperersatz bei multisegmentalen Cervikalste-\nnosen und Myelopathie\n Dr. med. A. Lichota, M\u00fcnster\n\ue057 Neuro-Rehabilitation bei cervikaler Myelopathie\n J. Goldschmidt, M\u00fcnster\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. H. Wassmann, Direktor der \nKlinik und Poliklinik f\u00fcr Neurochirurgie, UK M\u00fcnster\nOrganisation: Dr. med. A. Lichota, Klinik und Poliklinik f\u00fcr \nNeurochirurgie, UK M\u00fcnster\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29\n \n\ue057  interdisziplin\u00e4re Kinderrheumatologie  9 \u2022\nTermin:   Samstag, 29. august 2009, 9.00  \u2013 16.00 uhr\nort:   Sendenhorst, St. Josef-Stift, Cafeteria, West-\ntor 7\n\ue057  Das angeborene und erworbene immunsystem bei juveni-\nler Arthritis\n Prof. Dr. med. J. Roth, M\u00fcnster\n\ue057  Neue Konzepte der Diagnostik und therapie bei chroni-\nschen Darmerkrankungen und Rheuma\n Prof. Dr. med. D. F\u00f6ll, M\u00fcnster\n\ue057  Die Haut als Spiegel innerer erkrankungen, Differentialdi-\nagnosen aus dermatologischer Sicht\n Prof. Dr. med. P. H\u00f6ger, Hamburg\n\ue057  Systemische Autoimmunerkrankungen und Kollagenosen \naus rheumatologischer Sicht\n Dr. med. H. Michels, Garmisch-Partenkirchen\n\ue057 expertengespr\u00e4ch (Kasuistiken) mit allen Referenten\n  (Wir bitten Sie, ihre Kasuistiken bis zum 10.08.2009 auf \neinem einseitigen Abstract einzureichen (Dr. med. G. \nGanser, Fax: 02526/3001565) und mit 1 \u2013 2 Powerpoint-\nFolien vorzustellen)\nLeitung: Dr. med. G. Ganser, Chefarzt der Abteilung f\u00fcr \nKinder- und Jugendrheumatologie des Nordwestdeutschen \nRheumazentrums am St. Josef-Stift Sendenhorst\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 10,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 20,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 20,00 (Physiotherapeuten/ ergotherapeuten)\n\u20ac 20,00 (Pflegeberufe)\n\u20ac 10,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nkostenfrei (Studenten/innen)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich! \n(es erfolgt keine schriftliche R\u00fcckmeldung)\nAuskunft: tel.: 0251/929-2208/2224, e-Mail: decampos@\naekwl.de oder kleine-asbrocke@aekwl.de\n  Fortbildungssymposium f\u00fcr \u00c4rzte/innen und Interessierte\n\ue057  2. m\u00fcnsteraner     \n  m arathon- medizin-Symposium  9 \u2022\nTermin:   Samstag, 29. august 2009, 8.30  \u2013 18.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, landesamt f\u00fcr aus-, Fortbildung \nund Personalangelegenheiten der Polizei N rW, \nWeseler Str. 264\n\ue057  Rennarzt bei Citymarathons: Profil, Kompetenzen und \nAufgaben \u2013 Versuch einer Definition\n Dr. med. R. Schomaker, M\u00fcnster\n\ue057  Vom Laufband auf die Stra\u00dfe \u2013 Wie pr\u00e4zise sind die \ntrainingsempfehlungen?\n Prof. Dr. med. K. V\u00f6lker, M\u00fcnster\n\ue057  bedeutung und Nutzen der Spiroergometrie in der sport -\nmedizinischen Praxis\n Dr. med. U. Schneider, L\u00fcdenscheid\n\ue057  Laktatleistungsdiagnostik und trainingssteuerung in der \nniedergelassenen Praxis\n Prof. Dr. phil. habil. K. Hottenrott, Wittenberg\n\ue057  Leistungsdiagnostik live: Spiroergometrie und Laktatmes-\nsung Live test\n  Dr. phil. A. Greiwing, Dres. med. R. Schomaker, U. Schnei -\nder\n\ue057  Fettpuls, GPS-Sensor und Pulsuhr: Was taugt zur trai-\nningssteuerung in der niedergelassenen Praxis?\n Dr. phil. A. Greiwing, M\u00fcnster\n\ue057  intermittierendes Hypoxietraining in Sport und therapie\n Prof. Dr. med. H. buhl, K\u00f6ln\n\ue057  Das l\u00e4dierte Sprunggelenk \u2013 was tun, wenn\u2019s nicht mehr \nl\u00e4uft?\n Prof. Dr. med. H. Rieger, M\u00fcnster\n\ue057  Komplextherapie im orthop\u00e4dischen Praxisalltag: Syner -\ngismen zwischen Arzt und Physiotherapeut\n Dr. med. G. borgmann, M\u00fcnster\n\ue057  Moderne Sehnentherapie an Knie- und Achillessehne: auf \nder Spur der Neogef\u00e4\u00dfe\n PD Dr. med. K. Knobloch, Hannover\n\ue057  Wer darf laufen und wer nicht? Neues zu Screeningun-\ntersuchungen aus kardiologischer Sicht\n Dr. med. F. Lieder, M\u00fcnster\n\ue057 Ausdauersport und Diabetes\n PD Dr. med. A. Gillessen, M\u00fcnster\n\ue057  Carboloading \u2013 Mein Weg zum schnellen Marathon, ein \nVortrag aus der Praxis\n Frau Dipl. oec. troph. H. Lemberger, Hamburg\n\ue057  ergogenica: ein erfolgreicher Weg zur legalen Leistungs-\nsteigerung?\n Dr. med. J. Hutsteiner, Warendorf\n\ue057 Verbotene Arzneimittel im Sport\n Prof. Dr. med. D. Clasing, M\u00fcnster\nLeitung und Organisation: Dr. med. R. Schomaker, niederge -\nlassener Arzt f\u00fcr Chirurgie und Unfallchirurgie, ZfS-Zentrum \nf\u00fcr Sportmedizin GmbH, Windthorststr. 35, 48143 M\u00fcnster,\nwww.ZfS-M\u00fcnster.de, www.marathon-medizin.de\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 75,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 85,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 65,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\n\u20ac 80,00 (Andere Zielgruppen)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2208/2224, e-Mail: decampos\n@aekwl.de oder kleine-asbrocke@aekwl.de\n \n XLVII. Gastroenterologischer Dialog\n\ue057  gastroenterologisches Konsilium   \n  diagnostische und therapeutische angebote  \n 3 \u2022\nTermin:   mittwoch, 02. September 2009, \n   16.00  \u201318.45 uhr\nort:  b ottrop, mediparc, Josef- albers-Str. 70\n\ue057 therapieoptionen der portalen Hypertension\n PD Dr. med. D. Domagk, M\u00fcnster\n\ue057 Pankreatobil\u00e4re Fallstudien aus der MRCP, C t und eRCP\n Dr. med. Dipl.- ing. K. Feldmann, bottrop \n08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n32  FORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL \n\ue057 Stents und Drainagen des pankreatobil\u00e4ren Systems\n Dr. med. H. Ullerich, M\u00fcnster\n\ue057  endoskopische Methoden f\u00fcr die Diagnostik und therapie \nvon D\u00fcnndarmerkrankungen\n PD Dr. med. K. M\u00f6nkem\u00fcller, bottrop\n\ue057  Chronisch-entz\u00fcndliche Darmerkrankungen \u2013 Aktueller \nStand der therapeutischen Optionen\n PD Dr. med. J. Heidemann, M\u00fcnster\n\ue057 Verabschiedung\n PD Dr. med. K. M\u00f6nkem\u00fcller, bottrop\nLeitung: Prof. Dr. med. Dr. h.c. mult. W. Domschke, Direktor \nder Medizinischen Klinik und Poliklinik b und Dr. med. H. \nUllerich, Oberarzt der Medizinischen Klinik und Poliklinik b, \nUK M\u00fcnster\nPD Dr. med. K. M\u00f6nkem\u00fcller, Chefarzt der Klinik f\u00fcr innere \nMedizin/Gastroenterologie, Marienhospital bottrop\nteilnehmergeb\u00fchr s. S.\n \n\ue057  indikationen und erweiterte indikationen  \n  der Cochlea- implantat- versorgung  2 \u2022\nTermin:   mittwoch, 02. September 2009,   \n   17.00 uhr s. t.  \u2013 19.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, hNo-Klinik des universit\u00e4tsklini -\nkums, h\u00f6rsaal, Kardinal-von- galen-ring 10\n\ue057  indikationen zur Cochlea- implantation bei erwachsenen\n Frau Prof. Dr. med. C. Rudack, M\u00fcnster\n\ue057  Cochlea- implantation bei auditorischer Synaptopathie/\nNeuropathie\n Frau Prof. Dr. med. A. Keilmann, Mainz\n\ue057  Cochlea- implantat in the elderly and in single sided \ndeafness\n Frau Dr. K. Vermeire, innsbruck\n\ue057 Strukturelle Reorganisation: C iC M\u00fcnsterland\n  Frau Prof. Dr. med. C. Rudack/Frau Prof. Dr. med. A. am \nZehnhoff-Dinnesen, Cochlea- implantat-Centrum M\u00fcnster\nLeitung: Frau Prof. Dr. med. A. am Zehnhoff-Dinnesen, \nDirektorin der Klinik und Poliklinik f\u00fcr Phoniatrie und P\u00e4d -\naudiologie des Universit\u00e4tsklinikums M\u00fcnster\nkostenfrei (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 10,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac   5,00  (Logop\u00e4den/Sprachheilp\u00e4dagogen/H\u00f6rgesch\u00e4dig -\ntenp\u00e4dagogen)\nkostenfrei (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nkostenfrei (Studenten/innen)\n 6. Hammer Orthop\u00e4disch-Traumatologisches Symposium\n\ue057  arthroskopische Techniken am Kniegelenk  5 \u2022\nTermin:   Samstag, 05. September 2009, 9.00  \u2013 13.30 uhr\nort:   h amm, gustav- l\u00fcbcke- museum, Neue bahn-\nhofstr. 9\n\ue057 Zystische Ver\u00e4nderung rund um das Kniegelenk\n Dr. med. t. Albrecht, essen-Werden\n\ue057 indikation und technik der Synovektomie\n Frau Dr. med. S. Otte, essen-Werden\n\ue057  Die Kniegelenkspiegelung bei Kindern und Jugendlichen, \nder Scheibenmeniskus\n Dr. med. R. Andresen, Hamm\n\ue057 teilresektion oder Refixation beim Meniskusschaden\n Frau Dr. med. M. Fritzen, Hamm\n\ue057 Stellenwert der Meniskustransplantate\n Priv.-Doz. Dr. med. W. Nebelung, D\u00fcsseldorf\n\ue057  Pause mit Demonstration einer Arthroskopie des Kniege-\nlenkes\n\ue057  therapieoption: Mikrofrakturierung, indikation und \ntechnik\n Dr. med. K. Knizia, Hamm\n\ue057  therapieoption: Osteochondrale Knorpeltransplantation \n(OAtS), indikation und technik\n Dr. med. A. Rasp, Hamm\n\ue057 M\u00f6glichkeiten der autologen Knorpeltransplantation\n Priv.-Doz. Dr. med. M. engelhardt, Osnabr\u00fcck\n\ue057  indikationsstellung moderner und plastischer Verfahren \nzur Knorpelrekonstruktion\n Priv.-Doz. Dr. med. K. Ruhnau, Gelsenkirchen\ue057  ergebnisse des vorderen Kreuzbandersatzes mit verschie-\ndenen Sehnen\n Priv.-Doz. Dr. med. J. Richter, Gelsenkirchen\n\ue057  Grundlagen der Doppelb\u00fcndeltechnik, Revision des vorde -\nren Kreuzbandes\n Dr. med. R. Diebold, Heidelberg\n\ue057  Moderne Konzepte zur Prophylaxe von Kreuzbandverlet -\nzungen im Profisport am beispiel einer Profi- basketball-\nmannschaft\n Dr. med. M. Mosen, essen-Werden\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. U. Quint, Chefarzt des \nOrthop\u00e4disch- traumatologischen Zentrums am St. Marien-\nHospital Hamm\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29\nHinweis: im Anschluss an die Veranstaltung von 13.30 - \n14.00 Uhr findet ein impulsvortrag mit Podiumsdiskussion \nzum thema: \u201eZukunftssicherung der Gesundheitsversorgung \n\u2013 Honorarreform und Abrechnungsfragen\u201c statt.\n \n\ue057  arbeitsmedizinisches Kolloquium  3 \u2022\nTermin:   mittwoch, 09. September 2009,   \n   15.00  \u2013 17.15 uhr\nort:   b ochum, bg-universit\u00e4tsklinikum bergmanns-\nheil gmbh, h\u00f6rsaal 1, b\u00fcrkle-de-la-Camp-\nPlatz 1\n\ue057  Die unendliche Geschichte \u2013 oder: Wie kommen betriebs-\n\u00e4rzte und Reha- bereich besser zusammen?\n Frau Dr. med. e. Gebauer, M\u00fcnster\nLeitung: Prof. Dr. med. th. br\u00fcning, Direktor bGFA \u2013 For -\nschungsinstitut f\u00fcr Arbeitsmedizin der Deutschen Gesetz-\nlichen Unfallversicherung, institut der Ruhr-Universit\u00e4t, \nbochum\nPriv.-Doz. Dr. med. V. Harth, MPH, bGFA \u2013 Forschungsin -\nstitut f\u00fcr Arbeitsmedizin der Deutschen Gesetzlichen Unfall-\nversicherung, institut der Ruhr-Universit\u00e4t, bochum\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29\n \n\ue057  update Sarkoidose als multiorganerkrankung  \n 4 \u2022\nTermin:   mittwoch, 09. September 2009,   \n   17.00  \u2013 20.00 uhr\nort:   d ortmund, h\u00f6rsaal des Klinikums dortmund \nggmbh, Kinderchirurgische Klinik, Stephan-\nengel-Platz 1 (ehem. beurhausstr.)\n\ue057 Hautsarkoidose: Nur ein kosmetisches Problem?\n Frau Dr. med. K. K\u00fcgler, Dortmund\n\ue057 Neurosarkoidose: Schwierige Differentialdiagnose?\n Frau Dr. med. S. Niehaus, Dortmund\n\ue057 Augensarkoidose: Lokale oder systemische therapie?\n Priv.-Doz. Dr. med. th. b\u00f6ker, Dortmund\n\ue057  Nierensarkoidose: Differentialdiagnostik\n Dr. med. F. \u00d6zcan, Dortmund\n\ue057 Kardiale Sarkoidose: ein Kolibri?\n Prof. Dr. med. th. Heitzer, Dortmund\n\ue057  Pulmonale Sarkoidose: Welche Formen gibt es?\n Priv.-Doz. Dr. med. b. Schaaf, Dortmund\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. b. Schaaf, Chefarzt der Medizi -\nnischen Klinik Nord \u2013 Pneumologie und infektiologie \u2013 des \nKlinikum Dortmund gGmbH\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29\ue057  Psychosen im Kindes-, Jugendalter und   \n  in der adoleszenz     \n  - eine diagnostische herausforderung  4 \u2022\nTermin:   mittwoch, 09. September 2009,   \n   16.00  \u2013 19.00 uhr\nort:   m arl-Sinsen, lWl-Klinik, haardtklinik, Kinder- \nund Jugendpsychiatrie, Psychotherapie und \nPsychosomatik, Festsaal, halterner Str. 525\n\ue057  Die Dauer unbehandelter Psychosen (DUP) ist im Kindes- \nund Jugendalter zu lang\n Fakten, erkl\u00e4rungsmodelle und interventionen\n Prof. Dr. med. b. G. Schimmelmann, bern\n\ue057 Psychosen und Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen \u2013 \n  Schwierige Differenzialdiagnosen im Jugendalter, er-\nkenntnisse aus dem Heidelberger Kooperationsmodell mit \nder erwachsendenpsychiatrie\n Prof. Dr. med. R. brunner, Heidelberg\n\ue057  theory of Mind ( toM) \u2013 Die bedeutung in der Diagnostik \nder Schizophrenie bei Adoleszenten\n Prof. Dr. med. M. br\u00fcne, bochum\nLeitung: Dr. med. C.-R. Haas, \u00c4rztlicher Direktor der LWL-\nKlinik Marl-Sinsen, Haardklinik, Kinder- und Jugendpsychia -\ntrie, Psychotherapie und Psychosomatik, Marl-Sinsen\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29\n\u20ac 10,00 (Andere Zielgruppen)\n \n\ue057  7. orthop\u00e4die/ unfallchirurgie Forum lippstadt  \n  Wirbels\u00e4ule und r\u00fcckenschmerz  5 \u2022\nTermin:   Samstag, 12. September 2009,   \n   8.30 c. t.\u201313.00 uhr\nort:   l ippstadt, aula des evangelischen gymnasiums, \nbeckumer Str. 61\n\ue057 Funktionelle Anatomie der Wirbels\u00e4ule\n Prof. Dr. med. t. Hess, Lippstadt\n\ue057 Konservative therapie bei R\u00fcckenschmerzen\n N.N.\n\ue057 Akupunktur bei R\u00fcckenschmerzen\n N.N.\n\ue057 interventionelle Schmerztherapie\n Dr. med. M. Kanevski, Lippstadt\n\ue057  Je kleiner desto besser \u2013 aktuelle Verfahren der Nucleoto -\nmie\n Dr. med. O. Heyn, Lippstadt\n\ue057 traumatologie dr Wirbels\u00e4ule\n N.N.\n\ue057  M\u00f6glichkeiten und Grenzen der Kyphoplastik zur behand-\nlung von Wirbelfrakturen\n Dr. med. M. Kanevski, Lippstadt\n\ue057 Die Spinalkanalstenose\n N.N.\n\ue057  Die Spondylodiszitis/ infektion und tumor an der Wirbel-\ns\u00e4ule\n N.N.\n\ue057 Versteifung oder bandscheibenprothese.\n Die neue Gretchenfrage der Wirbels\u00e4ulenchirurgie\n N.N.\nLeitung: Prof. Dr. med. thomas Hess, Chefarzt der Abteilung \nf\u00fcr Orthop\u00e4die und Gelenkchirurgie des Dreifaltigkeitshos -\npitals Lippstadt\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29\n   \nWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nFORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL   33\n Fortbildungsveranstaltung f\u00fcr \u00c4rzte/innen, Zahn\u00e4rzte/innen,  \n Physiotherapeuten und Interessierte\n\ue057  3. m\u00fcnsteraner muskelsymposium  5 \u2022\nTermin:   Samstag, 19. September 2009,   \n   9.00 uhr c. t.  \u2013 13.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, Factory hotel, an der germania \nbrauerei 5\n\ue057 Muskulatur und Rheuma\n Dr. med. W. Hungerberg, bad iburg\n\ue057 Muskulatur und triggerpunkte\n Dr. med. H. M\u00fcller- ehrenberg, M\u00fcnster\n\ue057 Muskulatur und Z\u00e4hne, neuromuskul\u00e4re Zusammenh\u00e4nge\n Dr. med. dent. R. Scheele, Hameln\n\ue057 Muskulatur in der tCM\n Prof. Dr. med. J. Winkler, L\u00fcneburg\n\ue057 Muskulatur und Relaxantien\n Prof. Dr. med. P. Young, M\u00fcnster\n\ue057 Muskulatur und entspannung\n Frau Dr. C. Robben, Senden\nLeitung und Organisation: Dr. med. W. terhorst, niedergelas -\nsener Orthop\u00e4de/Rheumatologe, Senden/M\u00fcnster\nProf. Dr. med. K. V\u00f6lker, Direktor des instituts f\u00fcr Sportme -\ndizin, UKM\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29\n\u20ac 10,00 (Andere Zielgruppen)\n \n\ue057  gastroenterologische onkologie   \n  und Thoraxonkologie \u2013 update 2009  5 \u2022\nTermin:   Samstag, 19. September 2009,   \n   9.00 \u2013 13.40 uhr\nort:  d ortmund, hilton hotel, an der buschm\u00fchle 1\nGastroenterologische Onkologie\n\ue057  Kolorektale Karzinome: Fortentwicklung der medikamen-\nt\u00f6sen therapie\n Prof. Dr. med. M. Heike, Dortmund\n\ue057 Was tr\u00e4gt die (Molekular-)Pathologie bei?\n Prof. Dr. med. J. Lorenzen, Dortmund\n\ue057  Stellenwert der Metastasenchirurgie im Rahmen neuer \ntherapiekonzepte\n Prof. Dr. med. D. L\u00f6hlein, Dortmund\n\ue057  Aktuelle multimodale therapie von \u00d6sophagus- und \nMagenkarzinomen\n Prof. Dr. med. M. Stahl, essen\n\ue057  ergebnisse der multimodalen therapie von \u00d6sophaguskar-\nzinomen am Klinikum Dortmund\n Prof. Dr. med. M. Heike, Dortmund\nthoraxonkologie\n\ue057  Umwelt und Arbeitskarzinogene bei thoraxtumoren  \n\u2013 Wie gef\u00e4hrlich leben wir?\n Frau Dr. med. U. Ochmann, M\u00fcnchen\n\ue057  bronchoskopische Diagnostik und therapie des bronchial-\nkarzinoms: Was ist sinnvoll?\n Priv.-Doz. Dr. med. b. Schaaf, Dortmund\n\ue057  Neue tumor Nodes Metastasen ( tNM) Stadieneinteilung \nund neue S3 Leitlinie bronchialkarzinom: Was ist praxis-\nrelevant?\n Dr. med. K.-M. Deppermann, erfurt\n\ue057  Neue \u201e targets\u201c in der therapie des bronchialkarzinoms: \nAnti- epidermal-Growth-Factor-Receptor ( eGFR), Anti-\nVascular- endothelial-Growth-Factor (V eGF): \n Welche therapie f\u00fcr wen?\n Dr. med. N. Dickgreber, Hannover\n\ue057  Operative therapie des bronchialkarzinoms in Grenzf\u00e4l-\nlen: \n bei welchem Patienten ist eine Operation noch sinnvoll?\n Dr. med. M. Albert, Hemer\nLeitung: Prof. Dr. med. M. Heike, Direktor der Medizinischen \nKlinik Mitte der Klinikum Dortmund gGmbH\nPriv.-Doz. Dr. med. b. Schaaf, Direktor der Medizinischen \nKlinik Nord der Klinikum Dortmund gGmbH\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29Schriftliche Anmeldung erbeten an: Sekretariat: Frau U. \nCzinzoll, Medizinische Klinik Mitte, Klinikum Dortmund \ngGmbH, beurhausstr. 40, 44137 Dortmund, tel.: 0231/953-\n21770, Fax: 0231/953-20064, e-Mail: ute.czinzoll@\nklinikumdo.de\n \n\ue057  2. herner beckenbodenseminar  6 \u2022\nTermin:   Samstag, 26. September 2009,   \n   9.30 \u2013 14.30 uhr\nort:   h erne, lWl-museum f\u00fcr arch\u00e4ologie, europa-\nplatz 1\n\ue057 Management der urogyn\u00e4kologischen Sprechstunde\n Frau L. Korca, Herne\n\ue057 Sakrale Nervenstimulation bei Harninkontinenz\n Frau Dr. med. U. Grigoleit, Gelsenkirchen\n\ue057  Komplikationen und Risikomanagement in der Netzchir-\nurgie\n Dr. med. F. Pauli, Augsburg\n\ue057 beckenbodenchirurgie und Sexualit\u00e4t\n Frau Dr. med. A. Gauruder- burmester, berlin\n\ue057 Stuhlinkontinenzdiagnostik und konservative therapie\n Dr. med. b. M\u00f6lle, Hagen\n\ue057 therapie des Rektumprolapses\n Dr. med. R. Schmidt, Herne\n\ue057 Chirurgische therapie der Stuhlinkontinenz\n Dr. med. A. Ommer, essen\n\ue057 Round- table mit interdisziplin\u00e4rer Fallbesprechung\n Alle Referenten\nLeitung: Frau Priv.-Doz. Dr. med. G. bonatz, Chef\u00e4rztin der \nFrauenklinik der Augusta-Kranken-Anstalt bochum und des \nev. Krankenhauses Herne\nFrau L. Korca, ltd. Abteilungs\u00e4rztin der Frauenklinik des ev. \nKrankenhauses Herne\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 10,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 20,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac   5,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\n\u20ac   5,00 (Studenten/innen)\n \n\ue057  diabetes mellitus in Praxis und Klinik   \n  \u2013 ein update   5 \u2022\nTermin:   Samstag, 26. September 2009, 9.00  \u2013 13.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, lehrgeb\u00e4ude des universit\u00e4tsklini-\nkums, h\u00f6rsaal l 20, albert-Schweitzer-Str. 33\nModeration: Frau Univ.-Prof. Dr. med. K. Hengst, M\u00fcnster\n\ue057  Leitliniengerechter therapiealgorithmus beim typ-2-\nDiabetes mellitus\n Dr. med. R. Gellner, M\u00fcnster\n\ue057  blutglukoseselbstmanagement bei \u201ekonventioneller-, \nsupplement\u00e4rer-, intensiviert konventioneller insulinthe -\nrapie\u201c\n Dr. rer. nat. M. Masin, M\u00fcnster\n\ue057 Diabetische Nephropathie\n Univ.-Prof. Dr. med. H. Pavenst\u00e4dt, M\u00fcnster\nModeration: Univ.-Prof. Dr. med. H. Pavenst\u00e4dt, M\u00fcnster\n\ue057 Diabetische Neuropathie\n Dr. med. M. Marziniak, M\u00fcnster\n\ue057 Der diabetische Fu\u00df\n Univ.-Prof. Dr. med. H. H. Wetz, M\u00fcnster\n\ue057 inselzelltransplantation und P tX\n Univ.-Prof. Dr. med. H. Schmidt, M\u00fcnster\nWissenschaftliche Leitung und Organisation: Univ.-Prof. \nDr. med. W. Domschke, Direktor, Frau Univ.-Prof. Dr. med. \nK. Hengst, ltd. Ober\u00e4rztin der Medizinischen Klinik und \nPoliklinik b des UKM\nUniv.-Prof. Dr. med. H. Pavenst\u00e4dt, Direktor der Medizini -\nschen Klinik und Poliklinik D des UKM\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29\n  5. Symposium Gastrointestinale Tumoren\n\ue057  Prim\u00e4re und sekund\u00e4re lebermalignome  6 \u2022\nTermin:   Samstag, 26. September 2009, 9.00  \u2013 14.00 uhr\nort:   b ochum, renaissance hotel bochum, Stadion-\nring 18\ni. Hepatozellul\u00e4res Karzinom\nVorsitz:  Prof. Dr. med. A. S. Petrides, bochum   \nProf. Dr. med. P. Neuhaus, berlin\n\ue057  Hepatozellul\u00e4res Karzinom, Grundlagen und klinisches \nManagement\n Prof. Dr. med. J. F. Schlaak, essen\n\ue057  Perkutane Alkohol instillation (PA i), Chemoembolisation, \nRadiofrequenzablation \u2013 interventionell ablative Verfah-\nren beim Hepatozellul\u00e4ren Karzinom\n Prof. Dr. med. th. Albrecht, berlin\n\ue057  Gibt es noch eine indikation zur Leberresektion beim \nHepatozellul\u00e4ren Karzinom?\n Prof. Dr. med. J. Kalff, bonn\n\ue057  Systemische Chemotherapie des Hepatozellul\u00e4ren Karzi-\nnoms\n Prof. Dr. med. D. behringer, bochum\nii. Lebermetastasen\nVorsitz:  Priv.-Doz. Dr. med. b. Mann, bochum   \nProf. Dr. med. M. Stuschke, essen\n\ue057  Neoadjuvante/adjuvante Chemotherapie in der multimo-\ndalen therapie von Lebermetastasen\n Priv.-Doz. Dr. med. G. Schuch, Hamburg\n\ue057  Laserinduzierte thermotherapie (L itt)/Radiofrequenzabla-\ntion von Lebermetastasen\n Prof. Dr. med. C. t. Germer, W\u00fcrzburg\n\ue057  Chirurgische Strategien bei der Resektion von Lebermeta-\nstasen\n Prof. Dr. med. P. Neuhaus, berlin\n\ue057  Protonen- therapie \u2013 indikation in der behandlung von \nLebermetastasen\n Prof. Dr. med. M. Stuschke, essen\nLeitung: Prof. Dr. med. D. behringer, Chefarzt der Klinik f\u00fcr \nH\u00e4matologie, Onkologie und Palliativmedizin,\nPriv.-Doz. b. Mann, Chefarzt der Klinik f\u00fcr Allgemein- und \nVisceralchirurgie und \nProf. Dr. med. A. S. Petrides, Chefarzt der Klinik f\u00fcr Allge -\nmeine innere Medizin und Gastroenterologie der Augusta-\nKranken-Anstalt, bochum\nteilnehmergeb\u00fchr: s. S. 29\nbORKUM\n \n\ue057  borkum 2010\n64. Fort- und Weiterbildungswoche der Akademie f\u00fcr \u00e4rzt -\nliche Fortbildung der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe und der \nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfalen-Lippe\nin der Zeit vom 29. mai bis 06. Juni 2010\nAuskunft: tel.: 0251/929-2204, e-Mail: akademie@aekwl.de \n08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n34  FORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL \nWeite RbiLDUNGSKURS e\n\ue057  allgemeinmedizin     \n  80-Stunden-Kurs im rahmen der 5j\u00e4hrigen  \n   Weiterbildung gem\u00e4\u00df Weiterbildungsordnung \nder \u00c4KW l vom 15.07.1999    \n80-Stunden-Kurs im Rahmen der 5j\u00e4hrigen Weiterbildung \ngem\u00e4\u00df Weiterbildungsordnung der \u00c4KWL vom 15.07.1999\nborkum:\nKursteil 1 ( block 1, 14, 16, 18 und 19) - 60 Stunden  60 \u2022\nblock 1 - Grundlagen der Allgemeinmedizin (12 Stunden)\nblock 14 - betreuungskonzepte f\u00fcr den geriatrischen \nPatienten (8 Stunden)\nblock 16 - Psychosomatische Grundversorgung (20 Stunden)\nblock 18 - Allgemein\u00e4rztliche besonderheiten der Arzneibe -\nhandlung (12 Stunden)\nblock 19 - Pr\u00e4vention, Gesundheitsf\u00f6rderung, Kooperation \n(8 Stunden)\nbitte beachten Sie, dass die bl\u00f6cke des Kursteils 1 auf \nborkum nicht einzeln zu buchen sind!\nTermin:    So., 30.05. bis Sa., 05.06.2010 (jeweils ganz-\nt\u00e4gig) - ( anreisetag: Sa., 29.05.2010)\nort:  b orkum\nLeitung: Prof. Dr. med. H. Rusche, bochum\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 495,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 545,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 445,00 (Arbeitslose \u00c4rzte/innen)\nM\u00fcnster: \nKursteil 2 ( block 17) - 20 Stunden\n 20 \u2022\nblock 17 -  Psychosomatische Grundversorgung - Vermittlung \nund ein\u00fcbung verbaler interventionstechniken \n(20 Stunden)\nTermin:   Sa./So., 17./18.10.2009,    \n   jeweils 9.00\u201318.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \n   g artenstr. 210-214\nLeitung: Frau Dr. med. i. Veit, Herne\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 199,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 219,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 179,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2220, \ne-Mail: alexander.waschkau@aekwl.de\n\ue057  \u00c4rztliches Qualit\u00e4tsmanagement   \n   Insgesamt 200 \u2022\nModul A (40 Std.)\nQualit\u00e4tsmanagement und Kommunikation\nTermin:   mi., 05.05. bis So., 09.05.2010\nModul b 1 (40 Std.)\nQM \u2013 Methodik i: Statistik und evidence based Medicine\nTermin:   mi., 07.07. bis So., 11.07.2010\nModul b2 (40 Std.)\nQM \u2013 Methodik ii: Projektablauf/ instrumente\nTermine:   mi., 01.09. bis So., 05.09.2010Modul C1 (20 Std.)\nF\u00fchren \u2013 Steuern \u2013 Vergleichen \u2013 Risiken vermeiden\nTermine:   Fr., 29.10. bis So., 31.10.2010\nModul C2 (20 Std.)\nQualit\u00e4tsmanagementdarlegung und Zertifizierung\nTermine:   Fr., 21.08. bis So., 23.08.2009  oder\n              Fr., 03.12. bis So., 05.12.2010\nModul C3 (20 Std.)\nQualit\u00e4tsmanagement und Qualit\u00e4tsmanager: Reflexion \n\u00fcber Chancen und Risiken\nTermine:   Fr., 18.09. bis So., 20.09.2009  oder\n             Fr., 28.01. bis So., 30.01.2011\nModul C4 (20 Std.)\nQualit\u00e4tsmanager: Abschlusskurs\nTermine:   Fr., 13.11. bis So., 15.11.2009  oder\n            Fr., 25.03. bis So., 27.03.2011\nort:  a ttendorn Neu- listernohl, akademie biggesee, \newiger Str. 7-9\nLeitung: Dres. Jochen bredeh\u00f6ft/Hans-Joachim b\u00fccker-Nott, \nRessort Qualit\u00e4tssicherung der \u00c4KWL, tel.: 0251/929-2600/\n-2620, Fax: 0251/929-2649, \ne-Mail: bredehoeft@aekwl.de, buecker-nott@aekwl.de\nteilnehmergeb\u00fchr:\nModul A, b1 und b2\n\u20ac 1.050,00 (Mitglieder Akademie)\n\u20ac 1.150,00 (Nichtmitglieder Akademie)\n\u20ac    950,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nModul C1, C2 und C3\n\u20ac 615,00 (Mitglieder Akademie)\n\u20ac 685,00 (Nichtmitglieder Akademie)\n\u20ac 545,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nModul C4\n\u20ac 555,00 (Mitglieder Akademie)\n\u20ac 615,00 (Nichtmitglieder Akademie)\n\u20ac 485,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl (25 Personen)!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: elisabeth borg/Mechthild Vietz, \ntel.: 0251/929-2209, e-Mail: mechthild.vietz@aekwl.de\n\ue057  akupunktur   10 \u2022 pro Kurs\nVoraussetzung zum erwerb der bezeichnung\nFacharztanerkennung*\nWeiterbildungszeit\n120 Stunden Kurs-Weiterbildung gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 8 mit \npraktischen \u00dcbungen in Akupunktur und anschlie\u00dfend unter \nAnleitung eines Weiterbildungsbefugten\n60 Stunden praktische Akupunkturbehandlungen und 20 \nStunden Fallseminare in mindestens 5 Sitzungen innerhalb \nvon mindestens 24 Monaten\n* bei Antrag auf Anerkennung der Zusatz-Weiterbildung \nAkupunktur ist der Facharztstatus nachzuweisen.\neingangsvoraussetzung: Grundkurse 1 - 3\nTermine:\n5. Kursreihe:\nSchmerztherapie 1/ block C:  Sa., 12.09.2009\nSchmerztherapie 2/ block C:  So., 13.09.2009\nohrakupunktur 1/ block d:  Sa., 14.11.2009\nohrakupunktur 2/ block d:  So., 15.11.2009\ninnere erkrankungen 1/ block e:  Sa., 20.02.2010\ninnere erkrankungen 2/ block e:  So., 21.02.2010\nrepetitionskurs Theorie:  Sa., 17.04.2010\nrepetitionskurs Praxis + \nschrift. u. m\u00fcndl. \u00fcbungspr\u00fcfung:  So., 18.04.2010\nprakt. akupunkturbehandlung/ block F:  Sa., 19.06.2010\nprakt. akupunkturbehandlung/ block F:  So., 20.06.2010\nprakt. akupunkturbehandlung/ block F:  Sa., 25.09.2010\nprakt. akupunkturbehandlung/ block F:  So., 26.09.2010prakt. akupunkturbehandlung/ block F:  Sa., 27.11.2010\nprakt. akupunkturbehandlung/ block F:  So., 28.11.2010\nFallseminare/ block g:  Sa., 05.03.2010\nFallseminare/ block g:  So., 06.03.2010\nZeiten:   jeweils von 9.00\u201318.00 uhr\nort:   h attingen, Katholisches Krankenhaus St. \nelisabeth blankenstein, modellabteilung f\u00fcr \nNaturheilkunde, dachebene 6. etage, im \nvogelsang 5\u201311\nLeitung: \nDr. med. J. Kastner, Arzt, academie f\u00fcr Akupunktur und tCM \n(afat), Wessling\nDr. med. H. Schweifel, institut f\u00fcr Akupunktur und tCM, \nM\u00fcnster\nteilnehmergeb\u00fchr (incl. Vollverpflegung und Skript) \npro Kurs:\n\u20ac 175,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 190,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 160,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2203, \ne-Mail: ursula.bertram@aekwl.de\n\ue057  arbeitsmedizin   60 \u2022 pro Abschnitt\nKursteil A (prop\u00e4deutischer Grundkurs) ist Voraussetzung f\u00fcr \ndie teilnahme an den Kursabschnitten b und C, die Kursteile \nb und C sind austauschbar.\nTermine:\nKursteil C\nAbschnitt C1:  mo., 14.09. bis Fr., 18.09.2009 und \n  mo., 21.09. bis mi., 23.09.2009\nAbschnitt C2:  mo., 02.11. bis Fr., 06.11.2009 und\n  mo., 09.11. bis mi., 11.11.2009\nZeiten:  jeweils von 9.00\u201316.45 uhr bzw. 15.00 uhr\nort:   b ochum, berufsgenossenschaftliches universi -\nt\u00e4tsklinikum bergmannsheil gmbh, b\u00fcrkle-de-\nla-Camp-Platz 1\nGesamtleitung:\nProf. Dr. med. th. br\u00fcning, Direktor bGFA \u2013 Forschungsin -\nstitut f\u00fcr Arbeitsmedizin der Deutschen Gesetzlichen Unfall-\nversicherung, institut der Ruhr-Universit\u00e4t bochum\nGesamtorganisation:\nPriv.-Doz. Dr. med. V. Harth, MPH, bGFA \u2013 Forschungsin -\nstitut f\u00fcr Arbeitsmedizin der Deutschen Gesetzlichen Unfall-\nversicherung, institut der Ruhr-Universit\u00e4t bochum\nLeitung:\nKurse A1/A2/ b1/b2/C1/C2:\nProf. Dr. med. th. br\u00fcning, Direktor bGFA \u2013 Forschungsin -\nstitut f\u00fcr Arbeitsmedizin der Deutschen Gesetzlichen Unfall-\nversicherung, institut der Ruhr-Universit\u00e4t bochum\nDr. med. P. Czeschinski, Ltd. Arzt des Arbeitsmedizinischen \nDienstes des Universit\u00e4tsklinikums M\u00fcnster\nPriv.-Doz. Dr. med. V. Harth, MPH, bGFA \u2013 Forschungsin -\nstitut f\u00fcr Arbeitsmedizin der Deutschen Gesetzlichen Unfall-\nversicherung, institut der Ruhr-Universit\u00e4t bochum\nProf. Dr. med. R. Merget, Ltd. Arzt, bGFA \u2013 Forschungsin -\nstitut f\u00fcr Arbeitsmedizin der Deutschen Gesetzlichen Unfall-\nversicherung, institut der Ruhr-Universit\u00e4t bochum\nProf. Dr. med. Dipl. ing. (FH) b. Schubert M bA, bP Gelsen -\nkirchen GmbH, \u00c4rztlicher Direktor des Werks\u00e4rztlichen \nDienstes Gelsenkirchen\nteilnehmergeb\u00fchr pro Abschnitt:\n\u20ac 440,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 495,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 395,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2202, \ne-Mail: anja.huster@aekwl.de\n             \nWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nFORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL   35\n\ue057  hom\u00f6opathie  40 \u2022 pro Block\n 25 \u2022 pro Fallseminar\nTermine:\nKurse (jeweils 40 Stunden):\nKursreihe 2008/2009:\nblock D:   Fr., 04.09. bis So., 06.09.2009 und\n                 Fr., 18.09. bis So., 20.09.2009\nKursreihe 2009/2010:\nblock A:   Fr., 20.11. bis So., 22.11.2009 und\n                 Fr., 27.11. bis So., 29.11.2009\nblock b:   Fr., 12.03. bis Fr., 14.03.2010 und\n                 Fr., 19.03. bis Fr., 21.03.2010\nblock C:   Fr., 11.06. bis Fr., 13.06.2010 und\n                 Fr., 18.06. bis Fr., 20.06.2010\nblock D:   Fr., 05.11. bis Fr., 07.11.2010 und\n                 Fr., 12.11. bis Fr. 14.11.2010\nteilnehmergeb\u00fchr (incl. Vollverpflegung) pro block: \n \n\u20ac 495,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 545,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 465,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nFallseminare 1\u20134 einschl. Supervision:\n(jeweils 25 Stunden):\nKursreihe 2008/2009:   Fr., 30.10. bis So., 01.11.2009\nKursreihe 2009/2010:   Fr., 05.02. bis So., 07.02.2010\n  Fr., 23.04. bis So., 25.04.2010\n  Fr., 03.09. bis So., 05.09.2010\n  Fr., 10.12. bis So., 12.12.2010\nteilnehmergeb\u00fchr (incl. Vollverpflegung) pro Fallseminar:  \n \n\u20ac 280,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 330,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 255,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nort:  b ochum, achat hotel, Kohlleppelsweg 45\n    h attingen- blankenstein, Klinik blankenstein, \nim vogelsang 5-11\nLeitung: Dr. med. Wolfgang Klemt, Witten/Dr. med. Wolf-\ngang ermes, Plettenberg\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2202, \ne-Mail: anja.huster@aekwl.de  \n\ue057  manuelle medizin/Chirotherapie   \n  insgesamt 320 \u2022\nStandort M\u00fcnster\nDie Kursreihe besteht aus 8 Kurswochen. Drei Kurse L bH 1, \n2 und 3 (Lende, becken, H\u00fcfte), drei Kurse HSA 1, 2 und 3 \n(Hals, Schulter, Arm) und zwei Kurse MSM 1 und 2 (Musku -\nloskeletale Medizin). Die Reihenfolge der Kurse (L bH 1, 2, 3/\nHSA 1, 2, 3/MSM 1, 2) ist zwingend einzuhalten.\nDie Kurswoche findet an 5 aufeinanderfolgenden tagen \nstatt, von mittwochs 9.00 Uhr bis samstags 17.30 Uhr, \nsonntags 9.00-13.00 Uhr.\nTermine:  13. Kursreihe in Planung\nort:   m \u00fcnster\nKursleitung:\nDr. med. M. Schilgen, Akademie f\u00fcr Manuelle Medizin der \nWWU M\u00fcnster\nDr. med. A. M\u00f6hrle, bad Soden, DGMSM-DGMM\nund weitere Lehrer der DGMSM sowie\nDozenten der Medizinischen Fakult\u00e4t der WWU M\u00fcnster\nteilnehmergeb\u00fchr incl. Skript und teilverpflegung (pro Kurs):\n\u20ac 435,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 485,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 385,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)Standort bad Driburg\nDie Reihenfolge der Kurse i - iV ist zwingend einzuhalten.\nTermine:\n22. Kursreihe:\nKurs i:   28.08.\u201330.08.2009\n   04.09.\u201306.09.2009\nKurs ii:   15.01.\u201317.01.2010\n   22.01.\u201324.01.2010\nKurs iii:   17.09.\u201319.09.2010\n   24.09.\u201326.09.2010\nKurs iv:  28.01.\u201330.01.2011 \n  04.02.\u201306.02.2011\nKurs muskel Kiefergelenk:  14.11.\u201315.11.2009\nKurs osteopathie-S\u00e4uglinge \nund Kleinkinder:   20.11.\u201322.11.2009\noptimierungskurs:   19.03.\u201321.03.2010\nZeiten:   jeweils ganzt\u00e4gig\nort:   b ad driburg, reha-Zentrum bad driburg  \n\u2014 Klinik berlin \u2014, brunnenstr. 11\nLeitung: Dr. med. A. Refisch, Kempen\nteilnehmergeb\u00fchr: Kurs i-iV (pro Kurs):\n\u20ac 650,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 700,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 630,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nteilnehmergeb\u00fchr: Kurs Osteopathie \u2013 Kinder/Opti  mie rungs- \n kurs (pro Kurs):\n\u20ac 325,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 350,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 315,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nteilnehmergeb\u00fchr: Kurs Muskel-Kiefergelenk  \n\u20ac 216,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 233,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 210,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nAlle teilnehmergeb\u00fchren incl. Skript und Verpflegung.\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2203, \ne-Mail: ursula.bertram@aekwl.de\n\ue057  Naturheilverfahren    \n  80 \u2022 pro Kurs/Fallseminare  \nTermine:\nKurs (80 Stunden):  \nFr., 23.10. bis So., 01.11.2009 \n(Kurswochen 1 und 2 bzw. a und b)\nFr., 23.04. bis So., 02.05.2010 \n(Kurswochen 3 und 4 bzw. C und d)\nFallseminar einschl. Supervision \n(einheit 1 bis 10 \u2013 80 Stunden):\nmi., 12.05. bis So., 16.05.2010 und\nmi., 02.06. bis So., 06.06.2010\nmi., 10.11. bis So., 14.11.2010 und\nmi., 17.11. bis So., 21.11.2010\nDie teilnehmerzahl bei dem Fallseminar ist auf 15 Personen \nbegrenzt. \nort:   h attingen- blankenstein, Klinik blankenstein, \nim vogelsang 5-11\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. A.-M. beer, M.Sc., Hattingen               \nProf. Dr. med. habil. J. Lukanov, Sofiateilnehmergeb\u00fchr Kurswochen 1 und 2 bzw. 3 und 4\n(incl. Verpflegung):\n\u20ac 745,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 845,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 695,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nteilnehmergeb\u00fchr Fallseminar (Kleingruppenschulung) \neinheit 1\u201310 (inc. Verpflegung):\n\u20ac 1.040,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 1.140,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 1.020,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2202, \ne-Mail: anja.huster@aekwl.de\n\ue057  Notfallmedizin  \n  blockseminar Kursteile a \u2013 d   \n  (80 Stunden) - ganzt\u00e4gig  80 \u2022\nTermin:    Fr., 16.04. bis Sa., 24.04.2010   \n(80 Stunden \u2013 ganzt\u00e4gig)\nort:   d ortmund- h\u00f6rde, berufsfeuerwehr dortmund, \nFeuerwache iv (2. etage), Wellinghofer Str. \n158-160\nWissenschaftliche Leitung: Dr. med. H. Lemke, \u00c4rztlicher \nLeiter Rettungsdienst der Stadt Dortmund, Zentrum f\u00fcr \nSchwerbrandverletzte, intensiv- und Notfallmedizin, Klini-\nkum Dortmund GmbH\nOrganisatorische Koordination: Dr. med. t. Fehmer, Chirur-\ngische Universit\u00e4ts- und Poliklinik, berufsgenossenschaftli-\nches Universit\u00e4tsklinikum bergmannsheil GmbH, bochum \nDr. med. th. Weiss, Klinik f\u00fcr An\u00e4sthesiologie, intensiv- und \nSchmerztherapie, berufsgenossenschaftliches Universit\u00e4ts -\nklinikum bergmannsheil GmbH, bochum\nDr. med. A. bohn, Klinik und Poliklinik f\u00fcr An\u00e4sthesiologie \nund operative intensivmedizin des Universit\u00e4tsklinikums \nM\u00fcnster, \u00c4rztlicher Leiter Rettungsdienst der Stadt M\u00fcnster\nDr. med. U. Schniedermeier, \u00c4rztlicher Leiter der Rettungs -\ndienstschule und stellv. \u00c4rztlicher Leiter Rettungsdienst der \nStadt Dortmund\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 645,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 695,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 545,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nDie teilnehmergeb\u00fchr beinhaltet die Durchf\u00fchrung der tho-\nraxdrainage, die Vollverpflegung und die kursbegleitenden \nSchulungsmaterialien (Skript und CD).\neingangsvoraussetzung:\neine mindestens einj\u00e4hrige klinische t\u00e4tigkeit muss bei \nbeginn der teilnahme am Kurs vorliegen.\nHinweise:\nZertifizierter Reanimationsstandard am Phantom\nDer f\u00fcr den Fachkundenachweis \u201eRettungsdienst\u201c u. a. \ngeforderte zertifizierte Reanimationsstandard am Phantom \nwird als bestandteil des 80-Stunden-Kurses ( teile A und b) \ngewertet und den teilnehmern entsprechend bescheinigt.\nthoraxdrainage\nDie f\u00fcr den Fachkundenachweis \u201eRettungsdienst\u201c u. a. ge -\nforderten zwei thoraxdrainagen werden als bestandteil des \n80-Stunden-Kurses ( teil C) gewertet und den teilnehmern \nentsprechend bescheinigt.\nDie thoraxdrainagen werden an lebensnahen Pr\u00e4paraten \ndurchgef\u00fchrt.\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 02 51/929-2206, \ne-Mail: astrid.gronau-aupke@aekwl.de\nWeitere informationen zur erlangung der Zusatz-Weiterbil-\ndung Notfallmedizin bzw. des Fachkundenachweises \u201eRet -\ntungsdienst\u201c erhalten Sie unter tel.: 0251/929-2309/2310 \n08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n36  FORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL \n\ue057  Palliativmedizin     \n  basiskurse 40 unterrichtsstunden    \n   40 \u2022 pro Kurs\nStandort bad Lippspringe\nTermine:  Teil i: Fr., 20.11. bis So., 22.11.2009\n   Teil ii: Fr., 04.12. bis So., 06.12.2009\nZeiten:  jeweils freitags, 14.00\u201319.30 uhr  \n   samstags, 9.00\u201316.30 uhr   \n   sonntags, 9.00\u201315.00 uhr\nort:  b ad lippspringe, Cecilien-Klinik, lindenstr. 26\nLeitung: Prof. Dr. med. Dr. rer. nat. (USA) A. S. L\u00fcbbe, \nbad Lippspringe\nStandort borkum\nTermin:  mo., 31.05. bis Fr., 04.06.2010\nZeiten:  montag, 9.00  \u2013 17.30 uhr\n   d ienstag, 9.00  \u2013 17.30 uhr\n   m ittwoch, 9.00  \u2013 19.30 uhr\n   d onnerstag, 9.00  \u2013 17.30 uhr\n   Freitag, 08.30  \u2013 13.30 uhr\nort:  b orkum, haus hansa\nLeitung: Dr. med. H. Kaiser, G\u00fctersloh\nStandort L\u00fcnen\nTermine:  Teil i:  Fr., 09.10. bis So., 11.10.2009\n   Teil ii: Fr., 06.11. bis So., 08.11.2009\nZeiten:   jeweils freitags, 16.00-22.00 uhr  \nsamstags, 8.30-16.30 uhr   \nsonntags, 9.00-14.30 uhr\nort:  l \u00fcnen, St. marien- hospital, altstadtstr. 23\nLeitung: Dr. med. e. A. Lux, L\u00fcnen\nFallseminare einschl. Supervision\n120 Unterrichtstunden\nTermine:  auf anfrage\nteilnehmergeb\u00fchr pro Kurs (2009):\n\u20ac 749,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 799,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 699,00 (Arbeitslose/ erziehungsurlaub)\nteilnehmergeb\u00fchr pro Kurs (2010):\n\u20ac 755,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 805,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 705,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2211, \ne-Mail: susanne.jiresch@aekwl.de\n\ue057  Physikalische Therapie/ balneologie   \n 40 \u2022 pro Kurs\nKurs A\nGrundlagen, Wirkmechanismen der Physikalischen therapie, \nbalneologie und Klimatherapie, Diagnostik, Pr\u00e4vention, Hy -\ndrotherapie, thermotherapie, ern\u00e4hrungsmedizin, Spezielle \nklinische Aspekte: Herz-Kreislauf-System\nberufspraktische Aspekte: Weiterbildungsordnung, Heilmit-\ntelverordnung\nTermin:   mi., 04.11. bis So. 08.11.2009Kurs b\nKrankengymnastik, bewegungstherapie, Medizinische trai-\nningstherapie, Grundlagen der Manuellen Medizin\nSpezielle klinische Aspekte: bewegungssystem\nberufspraktische Aspekte: Zusammenarbeit Arzt- therapeut\nTermin:   mi., 12.05. bis So., 16.05.2010\nKurs D\nMedizinische Klimatologie, Lichttherapie\nSpezielle klinische Aspekte: Lunge, Atemwege, Haut\nberufspraktische Aspekte: Abrechnung\nTermin:  mi., 06.10. bis So., 10.10.2010\nKurs e\nergotherapie, Hilfsmittelversorgung, Grundlagen der Reha -\nbilitation und einleitung von Rehabilitationsma\u00dfnahmen\nSpezielle klinische Aspekte: Nervensystem\nberufspraktische Aspekte: Rehabilitationssystem\nTermin: mi., 03.11. bis So., 07.11.2010\nLeitung: Dr. med. (YU) S. Fetaj, Vlotho            \nProf. Dr. med. R. Fricke, Vlotho\nort:  v lotho- bad Seebruch, Weserland-Klinik\nKurs C\nbalneologie, Kurortmedizin\nSpezielle klinische Aspekte: Stoffwechsel, Verdauungssys-\ntem, orthop\u00e4dische erkrankungen\nberufspraktische Aspekte: badearztt\u00e4tigkeit\nTermin:  mi., 02.06. bis So., 06.06.2010\nKurs F\nelektrotherapie, Massage, Komplexe physikalische entstau -\nungstherapie\nSpezielle klinische Aspekte: Schmerz, Psychosomatische er-\nkrankungen, Psychovegetative Syndrome, \u00d6demkrankheiten\nberufspraktische Aspekte: Verordnungsweise der Physikali -\nschen therapie\nTermin:   mi., 01.06. bis So., 05.06.2011 \nLeitung:  Dr. med. Dipl.- ing. R. Vogt, bad Hopfenberg   \nProf. Dr. med. R. Fricke, Vlotho\nort:  b ad hopfenberg, Weserland-Klinik\nteilnehmergeb\u00fchr pro Kurs:\n\u20ac 380,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 430,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 350,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2202, \ne-Mail: anja.huster@aekwl.de\n\ue057  Psychotherapie    50 \u2022je Kurs\nKurse gem\u00e4\u00df Weiterbildungsordnung der \u00c4KWL vom \n30.01.1993\n Grund- und Aufbaukurs f\u00fcr \u00c4rzte/innen\n\ue057  hypnotherapie als Zweitverfahren (100 u.-Std.)\nHypnotherapie als Zweitverfahren baut auf der basis der \nHypnose als entspannung auf und nutzt im bewusstseinszu -\nstand der trance die bildhaftimaginative informationsverar -\nbeitung. Das Seminar hat jeweils eine iCD-10 St\u00f6rungsgrup-\npe als thematisch exemplarischen Hintergrund. \nZiel: \nerlangung der Hypnotherapie als Zweitverfahren (100 \nU.-Std.).\nWeg: \n\u00dcber einen interaktiven theorieteil unter Nutzung prak -\ntischer \u00dcbungen in Kleingruppen wird das Seminarziel \nerreicht.Grundkurs Hypnotherapie (50 U.-Std.)\nim Grundkurs finden einf\u00fchrende \u00dcbungen zur induktion \nvon trance, tranceph\u00e4nomene, zur Fokussierung der Auf -\nmerksamkeit auf Ressourcen und L\u00f6sungen, gehen neben \nder Geschichte der Hypnose, auf die allgemeinen Prinzipien \nund auf die allgemeinen Methoden der Hypnotherapie ein. \nDie teilnehmer/-innen k\u00f6nnen in praktischen Gruppen- und \neinzel\u00fcbungen eigene erfahrungen sowohl in der thera-\npeuten- als auch in der Klientenrolle sammeln. \u00dcbungen \nund Vertiefungen finden jeweils nach den theorieteilen, \nvorwiegend am Nachmittag, in Kleingruppen statt.\nTermine:   Fr., 29.01.2010\n        Fr., 26.02.2010\n      Fr., 19.03.2010\n   Fr., 30.04.2010\n       Fr., 11.06.2010\nZeiten:   jeweils 9.00  \u2013 18.30 uhr\nAufbaukurs Hypnotherapie (50 U.-Std.)\nim Aufbaukurs wird die Wissensvermittlung zum bewusst-\nseinszustand der trance, deren induktion und Nutzung bei \nder bildhaften und imaginativen informationsverarbeitung \nund ihren Folgen bei der Gestaltung der therapeutischen \nbeziehung, Gegenstand sein. Dabei wird die einordnung des \nhypnotischen Rapports als besondere beziehungsgestaltung \nin Relation zu den anderen therapeutischen beziehungsmo -\ndellen ( bindung, Objektbeziehungsrepr\u00e4sentanz, komple -\nment\u00e4re beziehungsgestaltung) gestellt und erl\u00e4utert. So -\nweit wie m\u00f6glich werden wir uns thematisch am jeweiligen \nberufsfeld der teilnehmer und an einer f\u00fcr dieses berufsfeld \nrelevanten psychischen St\u00f6rung, orientieren.\nTermine:   Fr., 09.07.2010\n      Fr., 10.09.2010\n         Fr., 08.10.2010\n      Fr., 19.11.2010\n         Fr., 17.12.2010\nZeiten:  jeweils 9.00  \u2013 18.30 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \ngartenstr. 210  \u2013 214\nLeitung: Dr. med. R. H\u00f6mberg, Facharzt f\u00fcr Psychosoma -\ntische Medizin und Psychotherapie, -Naturheilverfahren-, \nWienkamp 17, 48308 Senden\nteilnehmergeb\u00fchr:\nKomplettbuchung Grund- und Aufbaukurs:\n\u20ac 1.250,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 1.350,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 1.150,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nteilnehmergeb\u00fchr:\neinzelbuchung Grund- oder Aufbaukurs:\n\u20ac 625,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 675,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 575,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl! (16 Personen)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2217, \ne-Mail: christoph.ellers@aekwl.de\n\ue057  rehabilitationswesen  80 \u2022 pro Teil\nGrundkurse \u2013 siehe Sozialmedizin/Rehabilitationswesen\nAufbaukurs, teil 1\nmi., 20.01. bis Sa., 30.01.2010 (au\u00dfer Sonntag)\nAufbaukurs, teil 2\nmi., 09.06. bis Sa., 19.06.2010 (au\u00dfer Sonntag)\nKursleitung: Frau Dr. med. i. biester, Horn- bad Meinberg\nOrganisatorische Leitung: Dr. med. C.-O. bolling, Horn- bad \nMeinberg  \nWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nFORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL   37\nort:   h orn-bad meinberg, mediClin rose-Klinik, \nParkstr. 45-47\nteilnehmergeb\u00fchr (pro Kursteil):\n\u20ac 790,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 840,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 740,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nHinweis: Die teilnahme an den Aufbaukursen ist vor \nAbsolvierung der Grundkurse m\u00f6glich, da es sich sowohl \nbei den Grund- als auch bei den Aufbaukursen um in sich \nabgeschlossene Veranstaltungen handelt.\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2201, \ne-Mail: melanie.dreier@aekwl.de\n\ue057  Schmerztherapie\nStandort bochum    40 \u2022 pro Block  \nDiese Weiterbildung wird in zwei einw\u00f6chigen bl\u00f6cken mit \nje 40 Unterrichtstunden durchgef\u00fchrt. Mit diesen beiden \nKursen sind die theoretischen Rahmenbedingungen der \nWeiterbildung erf\u00fcllt. Die teilnahme an den Kursteilen 1 \nund 2 ist beliebig, da es sich bei den Kursteilen 1 und 2 um \nin sich abgeschlossene Veranstaltungen handelt.\nTermin:  mo., 22.02. \u2013 Fr., 26.02.2010\n   m o., 20.09. \u2013 Fr., 24.09.2010\nZeiten:  montag, 8.30 uhr bis Freitag ca. 17.30 uhr\nort:  b ochum, h\u00f6rsaal 1 des berufsgenossenschaft-\nlichen universit\u00e4tsklinikums bergmannsheil \ngmbh, b\u00fcrkle-de-la-Camp-Platz 1\nLeitung:  \nProf. Dr. med. M. Zenz, Direktor der Klinik f\u00fcr An\u00e4sthesio -\nlogie, intensiv-, Palliativ- und Schmerztherapie des berufs -\ngenossenschaftlichen Universit\u00e4tsklinikums bergmannsheil \nGmbH, bochum\nProf. Dr. med. Chr. Maier, Leitender Arzt der Klinik f\u00fcr \nAn\u00e4sthesiologie, intensiv-, Palliativ- und Schmerztherapie \ndes berufsgenossenschaftlichen Universit\u00e4tsklinikums \nbergmannsheil GmbH, bochum\nin Zusammenarbeit mit:\nDeutsche interdisziplin\u00e4re Vereinigung f\u00fcr Schmerztherapie \n(DiVS)\nDeutsche Akademie f\u00fcr An\u00e4sthesiologische Fortbildung \n(DAAF)\nDeutsche Gesellschaft zum Studium des Schmerzes e. V. \n(DGSS)\nteilnehmergeb\u00fchr pro Kursblock:\n\u20ac 360,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 410,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 335,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nStandort M\u00fcnster   20 \u2022 pro Wochenende\nZielsetzung ist eine bundeseinheitliche Vergleichbarkeit der \ntheoretischen Weiterbildung auf der basis des Kursbuches \n\u201eSpezielle Schmerztherapie\u201c der bundes\u00e4rztekammer. \nDie teilnehmer haben die M\u00f6glichkeit, die theoretische \nWeiterbildung komplett in M\u00fcnster zu absolvieren. bei \nterminschwierigkeiten besteht die M\u00f6glichkeit, einzelne \nModule bei anderen von den Landes\u00e4rztekammern aner -\nkannten Kursanbietern zu absolvieren. Die Weiterbildung \ngliedert sich in 10 Module. Mit insgesamt 10 Modulen, die \n80 Unterrichtsstunden umfassen, sind die in der Weiterbil-\ndungsordnung geforderten Rahmenbedingungen erf\u00fcllt.\nTermine:  Wochenende 3/ modul 6 und 7: \n   Fr., 04.09. bis So., 06.09.2009\n   Wochenende 4/ modul 8, 9 und 10: \n   Fr., 06.11. bis So., 08.11.2009Zeiten:    Freitag, 14.00 uhr bis Sonntag, ca. 15.00 uhr \n(ganzt\u00e4gig)\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \n   g artenstr. 210-214\nLeitung:\ninterdisziplin\u00e4re Arbeitsgruppe der Kliniken des Universi -\nt\u00e4tsklinikums M\u00fcnster\nPriv.-Doz. Dr. med. Dipl.-Psych. ingrid Gralow\nDr. phil. Dipl.-Psych. Alfred H\u00fcrter\nSchmerzambulanz und tagesklinik der Klinik und Poliklinik \nf\u00fcr An\u00e4sthesiologie und operative intensivmedizin (Direktor: \nUniv.-Prof. Dr. med. H. Van Aken)\nDr. med. Markus Schilgen\nFacharzt f\u00fcr Orthop\u00e4die, Leitender Arzt der Akademie f\u00fcr \nManuelle Medizin\nUniv.-Prof. Dr. med. Hans-Werner bothe, M. A.\nKlinik und Poliklinik f\u00fcr Neurochirurgie \n(Direktor: Univ.-Prof. Dr. med. H. Wassmann)\nPriv.-Doz. Dr. med. Stefan evers\nUniv.-Prof. Dr. med. ingo W. Husstedt\nKlinik und Poliklinik f\u00fcr Neurologie \n(Direktor: Univ.-Prof. Dr. med. e. b. Ringelstein)\nUniv.-Prof. Dr. med. Gereon Heuft\nDirektor der Klinik und Poliklinik f\u00fcr Psychosomatik und \nPsychotherapie\nin Zusammenarbeit mit:\nDeutsche interdisziplin\u00e4re Vereinigung f\u00fcr Schmerztherapie \n(DiVS)\nDeutsche Gesellschaft zum Studium des Schmerzes (DGSS)\nDeutsche Migr\u00e4ne- und Kopfschmerzgesellschaft (DMKG)\nteilnehmergeb\u00fchr (incl. Verpflegung und Kursunterlagen) \npro Wochenende:\n\u20ac 225,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 255,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 195,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2201, \ne-Mail: melanie.dreier@aekwl.de\n Akademie f\u00fcr Sozialmedizin Bochum\n\ue057  Sozialmedizin/ rehabilitationswesen   \n  80 \u2022 pro Teil\nGrundkurs Sozialmedizin/\nRehabilitationswesen, teil A und b\nmo., 07.09. bis Fr., 18.09.2009\nLeitung: Dr. med. H. berg\nGrundkurs Sozialmedizin/\nRehabilitationswesen, teil C und D\nmo., 09.11. bis Fr., 20.11.2009\nLeitung: Frau Dr. med. e. Gebauer\nAufbaukurs Sozialmedizin, teil e und F\nFebruar 2010\nLeitung: Dr. med. W. Klingler\nAufbaukurs Sozialmedizin, teil G und H\nm\u00e4rz 2010\nLeitung: Dr. med. J. Dimmek\nort:\nGrundkurse teil A bis D, Aufbaukurs teil G und H: M\u00fcnster, \n\u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Westfalen-\nLippe (\u00c4rztehaus), Gartenstr. 210-214\nAufbaukurs teil e und F: bochum, Knappschaftskrankenhaus \nbochum-Langendreer, Universit\u00e4tsklinik, in der Schornau \n23-25\nteilnehmergeb\u00fchr (pro Kursteil): \u20ac 320,00\nHinweis: Die teilnahme an den Aufbaukursen ist vor \nAbsolvierung der Grundkurse m\u00f6glich, da es sich sowohl \nbei den Grund- als auch bei den Aufbaukursen um in sich \nabgeschlossene Veranstaltungen handelt.\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!Auskunft: tel.: 0251/929-2201, \ne-Mail: melanie.dreier@aekwl.de\n\ue057  Sportmedizin    \nWochenend-Kurs 14:\nbewegungsapparat, Stoffwechsel und Nervensystem\nPhysiologische und pathophysiologische interaktionen mit \nbewegung und Sport  16 \u2022\nAnzahl der Weiterbildungsstunden:\ntheorie und Praxis der sportmedizinischen Aspekte des \nSportes: 7,5 Stunden\ntheorie und Praxis der Sportmedizin: 7,5 Stunden\nTermin:   Sa., 28.11. bis So., 29.11.2009\nort:   m \u00fcnster, universit\u00e4tsklinikum m\u00fcnster, institut \nf\u00fcr Sportmedizin, horstmarer landweg 39\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. K. V\u00f6lker, Direktor des instituts \nf\u00fcr Sportmedizin des Universit\u00e4tsklinikums M\u00fcnster\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 195,00  (Mitglieder der Akademie und/oder des Deutschen \nSport\u00e4rztebundes \u2013 bitte Ausweis vorlegen)\n\u20ac 225,00 (Nichtmitglieder)\n\u20ac 165,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nWochen-Kurs und Wochenend-Kurs  \u2022 56 Punkte\nAnzahl der Weiterbildungsstunden:\ntheorie und Praxis der sportmedizinischen Aspekte des \nSportes: 28 Stunden\ntheorie und Praxis der Sportmedizin: 28 Stunden\nTermin:   So., 30.05. bis Sa., 05.06.2010\nort:  b orkum, arche der ev.-luth. Kirchengemeinde\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. K. V\u00f6lker, Direktor des instituts \nf\u00fcr Sportmedizin des Universit\u00e4tsklinikums M\u00fcnster\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 490,00  (Mitglieder der Akademie und/oder des Deutschen \nSport\u00e4rztebundes \u2013 bitte Ausweis vorlegen)\n\u20ac 540,00 (Nichtmitglieder)\n\u20ac 465,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2203, \ne-Mail: ursula.bertram@aekwl.de\n\ue057  Suchtmedizinische grundversorgung    \n  insgesamt 50 \u2022\nbaustein iii\nMedikamente (8 Std.)\nTermin:   Sa., 29.08.2009, 9.00\u201317.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztehaus, raum lippe, gartenstr. \n210-214\nLeitung: Dr. med. th. Poehlke, M\u00fcnster\nbaustein iV\nillegale Drogen (8 Std.)\nTermin:   Sa., 12.09.2009, 9.00\u201317.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztehaus, raum Westfalen, garten-\nstr. 210-214\nLeitung: Dr. med. th. Poehlke, M\u00fcnster\nbaustein V\nMotivierende Gespr\u00e4chsf\u00fchrung/Praktische Umsetzung \n(12 Std.)\nTermin:   Fr., 27.11.2009, 17.00-20.30 uhr\n        Sa., 28.11.2009, 9.00\u201317.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztehaus, raum bochum- hagen und \nbielefeld, gartenstr. 210-214 \n08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n38  FORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL \nLeitung: Priv.-Doz. Dr. rer. nat. Dipl.-Psych. R. Demmel, \nM\u00fcnster und Dr. med. G. Reymann, Dortmund\n\u00c4rztliche Gesamtleitung: Dr. med. th. Poehlke, M\u00fcnster\nWahlthema (2 Std.)\nentsprechend anrechnungsf\u00e4hige Veranstaltungen werden \nvon der Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und \nder KVWL angeboten.\nteilnehmergeb\u00fchr je Veranstaltungstermin:\nbaustein iii\u2013iV (je 8 Std.)\n\u20ac 165,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 190,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 140,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbaustein V (12 Std.)\n\u20ac 175,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 200,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 150,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2209, \ne-Mail: mechthild.vietz@aekwl.de\nStRAHL eNSCHU tZKURS e\nGrund- und Spezialkurse\n\ue057  grundkurs im Strahlenschutz (26 Stunden)  \n 26\u2022\n(incl. Kenntniskurs f\u00fcr \u00c4rzte nach Anlage 7 Nr. 7.1 im Strah-\nlenschutz nach R\u00f6V (theoretischer teil) der Richtl. \u201eFach -\nkunde und Kenntnisse im Strahlenschutz\u201c vom 22.12.2005 \nund incl. Kenntniskurs nach Anlage A 3 Nr. 4 der Richtl. \n\u201eStrahlenschutz in der Medizin\u201c vom 24.06.2002)   \nTermin:   mo., 24.08., bis mi., 26.08.2009\n\ue057  Spezialkurs im Strahlenschutz   \n  bei der untersuchung mit r\u00f6ntgenstrahlen  \n  (r\u00f6ntgendiagnostik) (20 Stunden)   20 \u2022 \neingangsvoraussetzung:\nAls eingangsvoraussetzung f\u00fcr den Spezialkurs ist die Absol-\nvierung des Grundkurses (incl. Unterweisung) erforderlich \nund einschl\u00e4gige praktische erfahrungen im Umgang mit \nR\u00f6ntgenstrahlen werden empfohlen.\nTermin:  mo., 31.08., bis mi., 02.09.2009\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus),  \ngartenstr. 210-214\nLeitung: Dipl.- ing. H. Lenzen, Dr. med. N. Roos und Dr. rer. \nmedic. Dipl.-Phys. N. Meier, institut f\u00fcr Klinische Radiologie \ndes UK M\u00fcnster\nteilnehmergeb\u00fchren:\nGrund- und Spezialkurs \n(zusammen gebucht/incl. Verpflegung, Skript und Pr\u00fcfung):\n\u20ac 445,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 470,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 415,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nNur Grundkurs \n(einzeln gebucht/incl. Verpflegung, Skript und Pr\u00fcfung):\n\u20ac 280,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 305,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 255,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)Nur Spezialkurs \n(einzeln gebucht/incl. Verpflegung, Skript und Pr\u00fcfung):\n\u20ac 255,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 280,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 230,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel: 02 51/929-2201, \ne-Mail: melanie.dreier@aekwl.de\n  Strahlenschutzkurs f\u00fcr \u00c4rzte/innen, MTA/MTR   \nund Medizinische Fachangestellte*\n\ue057  aktualisierung der Fachkunde nach der   \n  r\u00f6ntgenverordnung ( r\u00f6v) (8 Stunden)  8 \u2022\n*Aktualisierung der Kenntnisse im Strahlenschutz nach der \nR\u00f6ntgenverordnung\nTermin:  Sa., 31.10.2009, 9.00  \u2013 17.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \ngartenstr. 210  - 214\nLeitung: \nDipl.- ing. H. Lenzen, Leiter bereich Medizinische Physik, \ninstitut f\u00fcr Klinische Radiologie des Universit\u00e4tsklinikums \nM\u00fcnster\nDr. med. N. Roos, Oberarzt am institut f\u00fcr Klinische Radiolo -\ngie des Universit\u00e4tsklinikums M\u00fcnster\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 125,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 135,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 125,00 (M tA/MtR)\n\u20ac 115,00 (Med. Fachangestellte)\n\u20ac 105,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nerm\u00e4\u00dfigung f\u00fcr teilnehmergruppen auf Anfrage\nHinweis: im Anschluss findet eine schriftliche Pr\u00fcfung \n(Multiple-Choice-Verfahren) statt.\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 02 51/929-2201, \ne-Mail: melanie.dreier@aekwl.de\nULtRASCHALLKURS e\n\ue057   abdomen, retroperitoneum (einschl. Nieren) \nsowie Thoraxorgane (ohne herz) incl. Schild -\ndr\u00fcse ( b-mode-verfahren) sowie uro-geni-\ntalorgane ( erwachsene)\nGrundkurs    38 \u2022\nGrundkurs \u00fcber indikationsbereich und physikalisch-\ntechnische basiskenntnisse unter einschluss praktischer \n\u00dcbungen (4 aufeinanderfolgende tage mit insgesamt 30 \nUnterrichtsstunden)\nVoraussetzung: keine\nempfehlung: F\u00fcr die sp\u00e4tere teilnahme an einem Aufbau -\nkurs: eine mindestens 18monatige st\u00e4ndige klinische oder \nvergleichbare st\u00e4ndige praktische t\u00e4tigkeit im Fachgebiet \nChirurgie oder innere Medizin oder Nuklearmedizin\nTermin:   do., 27.08. bis So., 30.08.2009\nAufbaukurs    38 \u2022\nAufbaukurs zur Korrektur und Verbesserung der Untersu -\nchungstechnik unter einschluss praktischer \u00dcbungen\n(4 aufeinanderfolgende tage mit insgesamt 30 Unterrichts -\nstunden)Voraussetzung: teilnahme an einem Sonographie-Grundkurs \n\u2013 Abdomen, Retroperitoneum (einschl. Nieren) sowie thora-\nxorgane (ohne Herz) incl. Schilddr\u00fcse ( b-Mode-Verfahren) \nsowie Uro-Genitalorgane \nempfehlung: eine mindestens 18monatige st\u00e4ndige klini -\nsche oder vergleichbare st\u00e4ndige praktische t\u00e4tigkeit im \nFachgebiet Chirurgie oder innere Medizin oder Nuklear -\nmedizin\nTermin:   do., 03.12. bis So., 06.12.2009\nAbschlusskurs   20 \u2022\nAbschlusskurs zur Vervollst\u00e4ndigung der Kenntnisse und \nF\u00e4higkeiten (2 aufeinanderfolgende tage mit insgesamt 16 \nUnterrichtsstunden)\nVoraussetzung: teilnahme an einem Sonographie-Grund- \nund Aufbaukurs \u2013 Abdomen\n400 dokumentierte Untersuchungen des Abdomens, Ret -\nroperitoneums (einschl. Nieren), thoraxorgane (ohne Herz) \n\u2013 erwachsene sowie 100 dokumentierte Untersuchungen \nder Schilddr\u00fcse ( b-Mode-Verfahren) gem\u00e4\u00df der Ultraschall-\nVereinbarung vom 10. Februar 1993 in der Fassung vom \n31.01.2003\nempfehlung: eine mindestens 18monatige st\u00e4ndige klini -\nsche oder vergleichbare st\u00e4ndige praktische t\u00e4tigkeit im \nFachgebiet Chirurgie oder innere Medizin oder Nuklear -\nmedizin\nTermin:   Fr., 02.07. bis Sa., 03.07.2010\nort:   o lpe/biggesee, St. martinus- hospital,   \nhospitalweg 6\nLeitung: Dr. med. e. V. braganza, Olpe               \nDr. med. H. Steffens, K\u00f6ln\nteilnehmergeb\u00fchr (pro Kurs):\n\u20ac 380,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 430,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 330,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 02 51/929-2214,   \ne-Mail: jutta.upmann@aekwl.de\n\ue057   abdomen, retroperitoneum (einschl. Nieren) \nsowie Thoraxorgane (ohne herz) incl. Schild -\ndr\u00fcse ( b-mode-verfahren) sowie uro-genital -\norgane ( erwachsene)\nGrundkurs  37 \u2022\nGrundkurs \u00fcber physikalisch-technische basiskenntnisse, \nindikationsbereich, basiskenntnisse einer Ultraschallunter -\nsuchung - unter einschluss praktischer \u00dcbungen\n(4 aufeinanderfolgende tage mit insgesamt 30 Unterrichts -\nstunden)\nVoraussetzung: keine\nTermin:  mo., 02.11. bis do., 05.11.2009\nort:   (Achtung: Der theorieteil des Sonographie-Grund -\nkurses findet t\u00e4glich im St. barbara-Hospital in \nGladbeck statt, am ersten Kurstag vormittags und \nan den folgenden Kurstagen jeweils nachmittags. \nDie praktischen \u00dcbungen fallen in die andere \ntagesh\u00e4lfte, so dass Sie w\u00e4hrend des Kurses die \nOrte wechseln m\u00fcssen.)    \nf\u00fcr den theoretischen Teil:    \nSt. barbara- hospital gladbeck   \nf\u00fcr den praktischen Teil:    \nSt. vincenz-Krankenhaus datteln   \nSt. marien- hospital gelsenkirchen- buer  \nSt. barbara- hospital gladbeck   \nProsper- hospital recklinghausen  \nWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nFORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL   39\nLeitung: Prof. Dr. med. b. Lembcke, Gladbeck\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 395,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 445,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 345,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 02 51/929-2214, e-Mail: jutta.upmann@\naekwl.de\n\ue057  echokardiographie ( b-/m-mode-verfahren)  \n  (erwachsene) grundkurs   37 \u2022 \nGrundkurs \u00fcber indikationsbereich und physikalisch-\ntechnische basiskenntnisse unter einschluss praktischer \n\u00dcbungen (4 aufeinanderfolgende tage mit insgesamt 30 \nUnterrichtsstunden)\nVoraussetzung: keine\nempfehlung: F\u00fcr eine sp\u00e4tere teilnahme an einem Aufbau -\nkurs gilt folgende empfehlung: eine mindestens 18monatige \nst\u00e4ndige klinische oder vergleichbare st\u00e4ndige praktische \nkardiologische t\u00e4tigkeit\nTermin:   mi., 09.09. bis Sa., 12.09.2009\nort:  Warendorf, Josephs- hospital, am Krankenhaus 2\nLeitung: Dr. med. th. Dorsel, Warendorf und Dr. med. Ch. \nKirsch, Salzkotten\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 380,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 430,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 330,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2214, \ne-Mail: jutta.upmann@aekwl.de\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik-Kurse\n\ue057  gef\u00e4\u00dfdiagnostik     \n  - doppler-/ duplex-Sonographie\ninterdisziplin\u00e4rer Grundkurs   29 \u2022\nGrundkurs \u00fcber indikationsbereich und physikalisch-\ntechnische basiskenntnisse unter einschluss praktischer \n\u00dcbungen (3 aufeinanderfolgende tage mit insgesamt 24 \nUnterrichtsstunden)\nVoraussetzung: keine\nHinweis f\u00fcr die Grundkurs- teilnehmer:\nempfehlung f\u00fcr die sp\u00e4tere teilnahme an einem Duplexso-\nnographie-Aufbaukurs \u2013 extrakranielle hirnversorgende Ge -\nf\u00e4\u00dfe: eine mindestens 18monatige st\u00e4ndige klinische oder \nvergleichbare st\u00e4ndige praktische angiologische t\u00e4tigkeit \nim Fachgebiet Chirurgie/Gef\u00e4\u00dfchirurgie oder innere Medizin \noder Neurochirurgie oder Neurologie\nempfehlung f\u00fcr die sp\u00e4tere teilnahme an einem Duplexso-\nnographie-Aufbaukurs \u2013 extremit\u00e4ten-versorgende Gef\u00e4\u00dfe: \neine mindestens 18monatige st\u00e4ndige klinische oder \nvergleichbare st\u00e4ndige praktische angiologische t\u00e4tigkeit im \nFachgebiet Chirurgie/Gef\u00e4\u00dfchirurgie oder innere Medizin\nempfehlung f\u00fcr die sp\u00e4tere teilnahme an einem Duplexso-\nnographie-Aufbaukurs \u2013 intrakranielle Gef\u00e4\u00dfe: eine min -\ndestens 18monatige st\u00e4ndige klinische oder vergleichbare \nst\u00e4ndige praktische t\u00e4tigkeit im Fachgebiet Neurochirurgie \noder Neurologie oder Radiologische Diagnostik/Neurora -\ndiologie\nTermin:   Fr., 18.09. bis So., 20.09.2009\ue057  duplex-Sonographie (einschl. Farbkodierung)  \n  in Kombination mit CW- doppler   \n  - extrakranielle hirnversorgende gef\u00e4\u00dfe\nAufbaukurs    27 \u2022\nAufbaukurs zur Korrektur und Verbesserung der Untersu -\nchungstechnik unter einschluss praktischer \u00dcbungen\n(3 aufeinanderfolgende tage mit insgesamt 20 Unterrichts -\nstunden)\nVoraussetzung: teilnahme an einem interdisziplin\u00e4ren \nGef\u00e4\u00dfdiagnostik-Grundkurs\nempfehlung: eine mindestens 18monatige st\u00e4ndige klini -\nsche oder vergleichbare st\u00e4ndige praktische angiologische \nt\u00e4tigkeit im Fachgebiet Chirurgie/Gef\u00e4\u00dfchirurgie oder \ninnere Medizin oder Neurochirurgie oder Neurologie\nTermin:   Fr., 06.11. bis So., 08.11.2009\n\ue057   duplex-Sonographie (einschl. Farbkodierung) \nin Kombination mit CW- doppler   \n- extremit\u00e4tenversorgende gef\u00e4\u00dfe\nAufbaukurs   26 \u2022\nAufbaukurs zur Korrektor und Verbesserung der Untersu -\nchungstechnik unter einschluss praktischer \u00dcbungen\n(3 aufeinanderfolgende tage mit insgesamt 20 Unterrichts -\nstunden)\nVoraussetzung: teilnahme an einem interdisziplin\u00e4ren  \nGef\u00e4\u00dfdiagnostik-Grundkurs\nempfehlung: eine mindestens 18monatige st\u00e4ndige klini -\nsche oder vergleichbare st\u00e4ndige praktische angiologische \nt\u00e4tigkeit im Fachgebiet Chirurgie/Gef\u00e4\u00dfchirurgie oder \ninnere Medizin\nTermin:   Fr., 27.11. bis So., 29.11.2009\nort:   b ottrop, Knappschafts-Krankenhaus, Klinik f\u00fcr \ngef\u00e4\u00dfmedizin/ angiologie, osterfelder Str. 157\nLeitung: Dr. med. J. Ranft, Chefarzt der Klinik f\u00fcr Gef\u00e4\u00dfme -\ndizin/Angiologie, Knappschafts-Krankenhaus bottrop\nteilnehmergeb\u00fchr (pro Kurs) incl. Vollverpflegung:\n\u20ac 380,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 430,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 330,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2214, \ne-Mail: jutta.upmann@aekwl.de\nStRUKtURieRte \nCURR iCUL\u00c4R e FORtbiLDUNG eN\n\ue057  ern\u00e4hrungsmedizin  100 \u2022\nDie Kurse finden in Kooperation mit der Deutschen Akade -\nmie f\u00fcr ern\u00e4hrungsmedizin e. V. statt.\nteil i (50 Std.) vom 05.05. bis 09.05.2010\nSeminarblock 1: ern\u00e4hrungslehre und ern\u00e4hrungsmedizini -\nsche Grundlagen\nTermin:  mi., 05.05. bis do., 06.05.2010\nSeminarblock 2: Metabolisches Syndrom und Pr\u00e4vention\nTermin:  Fr., 07.05. bis Sa., 08.05.2010\nSeminarblock 3: therapie ern\u00e4hrungsbedingter Krankheiten \n(teil A)\nTermin:  So., 09.05.2010teil ii (50 Std.) vom 16.06. bis 20.06.2010\nSeminarblock 3: therapie ern\u00e4hrungsbedingter Krankheiten \n(teil b)\nTermin:   mi., 16.06.2010\nSeminarblock 4: Gastroenterologie und k\u00fcnstl. ern\u00e4hrung\nTermin:   do., 17.06. bis Fr., 18.06.2010\nSeminarblock 5: Ausgew\u00e4hlte Kapitel/Fallbesprechung und \n-dokumentation\nTermin:   Sa., 19.06. bis So., 20.06.2010\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \nraum Westfalen- lippe, gartenstr. 210-214\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 1.630,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 1.680,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\nim Preis enthalten sind ausf\u00fchrliche Unterlagen zu jedem \nSeminarblock sowie die Pausenverpflegung.\nMedizinstudenten/innen, arbeitslose \u00c4rzte/innen und \u00c4rzte/\ninnen im elternurlaub k\u00f6nnen nach Vorlage eines schriftli-\nchen aktuellen Nachweises (z. b. bescheinigung des Arbeit -\ngebers, des Arbeitsamtes, der Universit\u00e4t etc.) nachtr\u00e4glich \neine erm\u00e4\u00dfigung beantragen. bei Fragen wenden Sie sich \nbitte an tel.: 0761/78980.\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich an:\nDeutsche Akademie f\u00fcr ern\u00e4hrungsmedizin e. V., Reichsgra -\nfenstr. 11, 79102 Freiburg, \ntel.: 0761/78980, Fax: 0761/72024\ninformationen: Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \n\u00c4KWL und der KVWL, tel.: 0251/929-2209\n Fortbildung\n\ue057   reisemedizinische gesundheitsberatung  \nzur erlangung der ank\u00fcndigungsf\u00e4higen  \nQualifikation  32 \u2022\nAbschnitt A\nGrundlagen (4 Std.)\n\ue057 Definitionen und Statistiken\n\ue057 Geomedizinische Faktoren\n\ue057 impfgrundlagen\n\ue057 Rechtsfragen\nAbschnitt b\nReiserisiken und deren Pr\u00e4vention (16 Std.)\n\ue057 impfpr\u00e4ventable infektionskrankheiten\n\ue057 Nahrungsmittel\u00fcbertragene infektionskrankheiten\n\ue057 Malaria\n\ue057  Weitere infektionskrankheiten mit reisemedizinischer \nbedeutung\n\ue057 Umweltrisiken\n\ue057 transportmittelbezogene Risiken\n\ue057 Risiken spezieller Reiseaktivit\u00e4ten\nAbschnitt C\nKonstitutionelle Faktoren und pr\u00e4existente Gesundheitsst\u00f6 -\nrungen (4 Std.)\n\ue057 Frauen, Kinder, Senioren\n\ue057 Neurologie und Psychiatrie, Sinnesorgane und Haut\n\ue057  Kardiale, respiratorische, gastrointestinale und Nierener -\nkrankungen\n\ue057  Stoffwechsel, bewegungsapparat, immunschw\u00e4che und \ntumorerkrankungen\nAbschnitt D\nGeomedizin (4 Std.)\n\ue057 europa und Mittelmeerraum\n\ue057 Amerika\n\ue057 Afrika\n\ue057 Asien, Australien, Ozeanien\nAbschnitt e\nManagement (4 Std.)\n\ue057  Durchf\u00fchrung der Reisemedizinischen Gesundheitsbera-\ntung\n\ue057 beratungsbeispiel\n\ue057 betreuung w\u00e4hrend und nach der Reise, Kasuistiken\n\ue057  Reiser\u00fcckkehrererkrankungen, Leitlinien zur Differenzial-\ndiagnostik \n08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n40  FORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL \nGesamtstundenzahl: 32 Stunden\nLeitung: Dr. med. N. Krappitz, Arzt f\u00fcr Allgemeinmedizin, \nFlugmedizin, Goltsteinstr. 185, 50968 K\u00f6ln\nTermin:   Sa./So., 27./28.02.2010 (Teil i) und\n   Sa./So., 13./14.03.2010 (Teil ii)\nZeiten:   jeweils von 9.00  - 16.30 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \ngartenstr. 210-214\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 475,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 525,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 410,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2210, \ne-Mail: guido.huels@aekwl.de\n\ue057  umweltmedizin     \n  80 unterrichtseinheiten    20 \u2022 pro Block\nDie Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL f\u00fchrt an den Standorten bochum und M\u00fcnster die \nStrukturierte curricul\u00e4ren Fortbildung Umweltmedizin \ndurch. Der 80st\u00fcndige theorieteil wird an 3 Wochenenden \n(Freitag/Samstag/Sonntag) mit jeweils 20 U.-Std. angebo -\nten. 20 U.-Std. sind durch den besuch entsprechend aner -\nkannter umweltmedizinischer Fortbildungen nachzuweisen.\ntheorieteil (80 U.-Std.)\nGrundlagen und Methoden der Umweltmedizin\nStandortbestimmung und Aufgaben der Umweltmedizin, \nGrundbegriffe und theoretische Konzepte, Human- biomoni -\ntoring, Umwelt-Monitoring\nUmweltbelastung\nUmweltmedizinisch relevante Stoffe/Stoffgruppen, Au\u00dfen -\nluft-Verunreinigungen, innenraumbelastung, Lebensmittel \nund trinkwasser, Dentalmaterialien und andere alloplas -\ntische Materialien, elektromagnetische Felder, Mobilfunk, \nionisierende Strahlung, Schall- und Schallwirkungen, \nsonstige expositionsfaktoren\nKlinisch-umweltmedizinische Aspekte\nAnamneseerhebung und k\u00f6rperliche Untersuchung in der \nUmweltmedizin, Verfahren der expositionsbestimmung im \nKontext der Patientenbetreuung, Diagnostische Verfahren \nim \u00dcberblick, h\u00e4ufige klinisch-umweltmedizinische Prob-\nlemstellungen und ihre Differentialdiagnostik, psychische \nund psychosomatische St\u00f6rungen in der umweltmedi -\nzinischen Diagnostik, die Kausalit\u00e4tsbeurteilung in der \nUmweltmedizin, therapie in der Umweltmedizin, Prophylaxe \nin der klinischen Umweltmedizin, unkonventionelle Metho -\nden, umweltmedizinische Fallberichte und begutachtungen, \nQualit\u00e4tssicherung in der Umweltmedizin: Ans\u00e4tze und \nProbleme\ndavon Wahlthemen (20 U.-Std.)\nk\u00f6nnen von den teilnehmern durch entsprechend anerkann -\nte umweltmedizinische Fortbildungen nachgewiesen werden\nPraxisteil (20 U.-Std.)\nexkursionen, begehungen, Fallbesprechungen, Qualit\u00e4ts -\nzirkel\nHospitation in einer umweltmedizinischen Ambulanz, \neiner umweltmedizinischen Schwerpunktpraxis, bei einem \npraktisch t\u00e4tigen Umweltmediziner oder einer vergleichba -\nren einrichtung\nbeteiligung an einer Ortsbegehung/Wohnungsbegehung\nteilnahme an einer Fallkonferenz und erarbeitung eines \nFallberichtes und/oder eines umweltmedizinischen Gutach -\ntens; Pr\u00e4sentation von eigenen F\u00e4llen um ggf. eine weitere \nDiagnostik zu veranlassen und einen aussagekr\u00e4ftigen \nArztbrief zu verfassen\nteilnahme an Qualit\u00e4tszirkel, tutorien\nexkursion (z. b. Mobilfunkstation, M\u00fcll)\nDer Praxisteil von 20 U.-Std. ist von den teilnehmer/innen \neigeninitiativ organisiert. bei bedarf bietet die Akademie f\u00fcr \n\u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL entsprechen -\nde Hilfestellungen an.Termine:\nblock 1:  abgeschlossen\nblock 2:  abgeschlossen\nblock 3:  Fr., 21.08. bis So., 23.08.2009\nort:   m \u00fcnster, Franz- hitze-haus, Kardinal-von-\ngalen-ring 50\nLeitung:\nProf. Dr. med. M. Wilhelm, Leiter der Abteilung f\u00fcr Hygiene, \nSozial- und Umweltmedizin der Universit\u00e4t bochum\nFrau Prof. Dr. med. C. Hornberg, Dekanin der Fakult\u00e4t der \nGesundheitswissenschaften der Universit\u00e4t bielefeld\nProf. Dr. med. G. A. Wiesm\u00fcller, Ltd. Arzt, Umweltproben-\nbank f\u00fcr Human-Organproben mit Datenbank, M\u00fcnster\nteilnehmergeb\u00fchr incl. Verpflegung (pro block):\n\u20ac 290,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 340,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 240,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nHinweis: Die Veranstaltung ist gem\u00e4\u00df der \u201eVereinbarung \n\u00fcber eine umweltmedizinische Diagnostik der Versicherten \nder Prim\u00e4r- und ersatzkassen\u201c anerkannt\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2201, \ne-Mail: melanie.dreier@aekwl.de\n \n \nCURRiCUL\u00c4R e FORtbiLDUNG eN\n Blended-Learning Angebot f\u00fcr \u00c4rzte/innen\n\ue057  Qualifikation Tabakentw\u00f6hnung  20 \u2022\nZiel der vorliegenden Qualifikationsma\u00dfnahme ist es, \n\u00c4rz ten/innen detaillierte informationen zu den gesellschaft -\nlichen Rahmenbedingungen und den gesundheitlichen \nAspekten des tabakkonsums zu vermitteln, ihre Kenntnisse \nf\u00fcr eine erfolgreiche Ansprache, Motivierung und therapie \nihrer rauchenden Patienten zu vertiefen und praktische \nHilfestellung bei der einf\u00fchrung von Raucherberatungen \nund entw\u00f6hnungsbehandlungen in der \u00e4rztlichen Praxis \noder Klinik zu bieten. \nDer 20-st\u00fcndige Kurs ist als blended-Learning-Ma\u00dfnahme \nkonzipiert. blended-Learning ist eine Lernform, bei der die \nVorteile des klassischen Pr\u00e4senzlernens und die des eLear -\nnings didaktisch sinnvoll miteinander kombiniert werden. \nDie Qualifikationsma\u00dfnahme teilt sich in einen 8-st\u00fcndigen \ntutoriell begleiteten Online-Kurs und einen 12-st\u00fcndigen \nPr\u00e4senzkurs auf. Letzterer setzt sich aus einem vierst\u00fcn -\ndigen einf\u00fchrungsseminar und einem achtst\u00fcndigen \nPraxisseminar zusammen. \ni. einf\u00fchrungsseminar (Pr\u00e4senz)\nDie Qualifikationsma\u00dfnahme beginnt mit einem 4-st\u00fcn-\ndigen einf\u00fchrungsseminar. Hier lernen sich Kursleiter und \nKursteilnehmer pers\u00f6nlich kennen und die teilnehmer \nerhalten eine erste thematische einf\u00fchrung sowie eine \neinf\u00fchrung in das blended-Learning als Lernform und die \nNutzung der Lernplattform iLiAS.\nii. telelernphase\nSchwerpunkt der 8-st\u00fcndigen telelernphase sind die Lernin-\nhalte der folgenden 4 Module:\nModul 1: Das tabakproblem im gesellschaftlichen Kontext \nund Strategien der tabakkontrollpolitik\nModul 2: Gesundheitliche Folgen des tabakkonsums und des \nRauchstopps\nModul 3: Grundlagen der tabakabh\u00e4ngigkeit\nModul 4: Methoden der tabakentw\u00f6hnung\niii. Abschlussseminar (Pr\u00e4senz)\nim Abschlussseminar soll das im Rahmen des telelernens \nerworbene Faktenwissen in praktischen \u00dcbungen und \nDiskussionen so verinnerlicht werden, dass es im Alltag \nanwendbar ist. Fragen aus der telelernphase, wie auch aus der eigenen beruflichen Praxis werden diskutiert und \nvertieft. Der Schwerpunkt des Abschlussseminars liegt auf \nder praktischen Umsetzung der themen \u201ePatientenanspra-\nche, Diagnose und intervention\u201c und \u201e implementierung der \ntabakentw\u00f6hnung in der \u00e4rztlichen Praxis\u201c .\nAbschlusstest\nN\u00e4here informationen sind im internet abrufbar unter: \nhttp://www.aekwl.de/index.php?id=2668\nbitte beachten Sie, dass zur teilname ein schneller internet-\nAnschluss (DSL-Leitung) notwendig ist!\nTermine:  Start-Termin: \n   m i., 13.01.2010, 16.00  \u2013 20.00 uhr\n   Telelernphase:\n   3 monate, von Januar 2010 bis april 2010\n   a bschluss-Termin: \n   Sa., 24.04.2010, 9.00  \u2013 17.00 uhr\nort:   d ortmund, Kassen\u00e4rztliche vereinigung \nWestfalen- lippe, robert-Schimrigk-Stra\u00dfe\nWissenschaftliche Leitung: Dr. med. D. Geyer, Leitender \nArzt, Chefarzt, Fachklinik Fredeburg, Zu den drei buchen 1, \nSchmallenberg- bad Fredeburg\nteilnehmergeb\u00fchr (incl. Verpflegung):\n325,00 \u20ac (Mitglieder der Akademie)\n375,00 \u20ac (Nichtmitglieder der Akademie)\n275,00 \u20ac (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2220, \ne-Mail: alexander.waschkau@aekwl.de\n Fortbildung\n\ue057   grundlagen der medizinischen begutachtung \ngem\u00e4\u00df Curriculum der bundes\u00e4rztekammer  \n40 unterrichtseinheiten   40 \u2022\nZielgruppen:\n- \u00c4rzte/\u00c4rztinnen, die als medizinische Gutachter (neben -\namtlich) t\u00e4tig werden wollen/t\u00e4tig sind\n- \u00c4rzte/\u00c4rztinnen in Praxis und Klinik, die im Rahmen der \nPatientenbetreuung mehr Wissen \u00fcber die medizinische \nbegutachtung erwerben m\u00f6chten (sozialmedizinische \nberatung, Atteste, Umgang mit Gutachten etc.)\n- als erg\u00e4nzung f\u00fcr \u00c4rzte/\u00c4rztinnen in Weiterbildung, die \nnach der Weiterbildungsordnung und den Richtlinien \u00fcber \nden inhalt der Weiterbildung Kenntnisse, erfahrungen und \nFertigkeiten in der \u00e4rztlichen begutachtung nachweisen \nm\u00fcssen\nKurs 1\nAllgemeine medizinische und rechtliche Grundlagen der \nmedizinischen begutachtung, Krankheitsfolgenmodell iCF, \nZustandsbegutachtung (Gesetzliche Rentenversicherung, \nArbeitsverwaltung, Schwerbehindertenrecht)\nKurs 2\nKausalit\u00e4tsgutachten (Gesetzliche und private Unfallversi -\ncherung, berufskrankheiten, soziales entsch\u00e4digungsrecht), \nGrundlagen der Arzthaftung f\u00fcr Gutachter\nKurs 3\nGesetzliche Kranken- und Pflegeversicherung, private Kran -\nken- und Pflegeversicherung, berufsunf\u00e4higkeits (Zusatz)-\nversicherung, Sozialgerichtsbarkeit, Kooperation, spezielle \nFragen der begutachtung, Qualit\u00e4tssicherung\nLeitung: Frau Dr. med. e. Gebauer, Leitende \u00c4rztin, Deutsche \nRentenversicherung Westfalen, Abteilung Sozialmedizin, \nM\u00fcnster\nTermine:  Kurs 1: Fr./Sa., 02./03.10.2009\n   Kurs 2: Fr./Sa., 30./31.10.2009\n   Kurs 3: Fr./Sa., 27./28.11.2009  \nWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nFORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL   41\nZeiten:  Kurs 1: Freitag: 16.00  \u2013 ca. 19.30 uhr\n   Samstag: 9.00  \u2013 ca. 16.45 uhr\n   Kurs 2 und Kurs 3:\n   jeweils freitags: 14.00  \u2013 ca. 20.00 uhr\n   jeweils samstags: 9.00  \u2013 ca. 16.00 uhr\n   \nveranstaltungsort f\u00fcr Kurs 1 und 3:\n    m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe, Sitzungsraum 2. \netage, gartenstr. 210-214\nveranstaltungsort f\u00fcr Kurs 2:\n    m \u00fcnster, T ryP Kongresshotel, albersloher Weg \n28\nteilnehmergeb\u00fchr (incl. Verpflegung):\n\u20ac 640,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 690,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 590,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2201, \ne-Mail: melanie.dreier@aekwl.de\n Curricul\u00e4re Fortbildung f\u00fcr haus\u00e4rztlich t\u00e4tige \u00c4rzte/innen\n\ue057  hautkrebs-Screening    \n  gem\u00e4\u00df den Krebsfr\u00fcherkennungs- richtlinien  \n  des gemeinsamen bundesausschusses   \n  leistungen im rahmen der gKv    10 \u2022\nDas Hautkrebs-Screening wird ab 1. Juli 2008 im Rahmen \nder Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen bestandteil des \nGKV-Leistungskataloges. eine entsprechende \u00c4nderung \nder Krebsfr\u00fcherkennungs-Richtlinie hat der Gemeinsame \nbundesausschuss vorbehaltlich beschlossen.\nSo haben ab Juli 2008 GKV-Versicherte ab dem 35. \nLebensjahr alle 2 Jahre Anspruch auf eine Hautkrebs-\nFr\u00fcherkennungsuntersuchung. Ziel der Untersuchung ist die \nfr\u00fchzeitige Diagnose des malignen Melanoms, des basalzell-\nkarzinoms sowie des Spinozellul\u00e4ren Karzinoms. bestandtei-\nle der Untersuchung sind neben einer gezielten Anamnese \ndie visuelle Ganzk\u00f6rperuntersuchung der gesamten Haut \nsowie die befundmitteilung mit diesbez\u00fcglicher beratung \nund die Dokumentation. Die vollst\u00e4ndige Dokumentation ist \ndabei Voraussetzung f\u00fcr die Abrechnungsf\u00e4higkeit. Durch -\nf\u00fchren k\u00f6nnen die Hautkrebs-Fr\u00fcherkennungsuntersuchung \nniedergelassene Dermatologen sowie haus\u00e4rztlich t\u00e4tige \nFach\u00e4rzte f\u00fcr Allgemeinmedizin, innere Medizin und prak -\ntische \u00c4rzte. Zur erbringung und Abrechnung der Leistung \nist eine Genehmigung bei der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \nzu beantragen. F\u00fcr das erlangen der Genehmigung ist der \nNachweis \u00fcber die teilnahme an einer anerkannten curri -\ncul\u00e4ren Fortbildung \u201eHautkrebs-Screening\u201c erforderlich. Die \nAkademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung bietet die geforderten \nFortbildungen zun\u00e4chst in bielefeld, bochum und M\u00fcnster \nan.\n\ue057 begr\u00fc\u00dfung, Kennenlernen, Quiz\n\ue057  Potentieller Nutzen und Schaden von Fr\u00fcherkennungs-\nma\u00dfnahmen\n Kriterien zur beurteilung von Fr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen\n\ue057 H\u00e4ufigkeit Hautkrebs\n\ue057 Ma\u00dfnahmen zur Ansprache der Versicherten\n\ue057  Programm der Krebsfr\u00fcherkennungsuntersuchung, Ge -\nsundheitsuntersuchung, fr\u00fchzeitige Sensibilisierung des \nPatienten (Das gesetzliche Programm der KFU/GU)\n\ue057 \u00c4tiologie des Hautkrebs, Risikofaktoren oder -gruppen\n\ue057 Gezielte Anamnese\n\ue057 Krankheitsbilder\n\ue057  visuelle, standardisierte Ganzk\u00f6rperinspektion (Demonst-\nrationsvideo)\nteilung des Plenums:\n\ue057  \u00dcbung zur Ganzk\u00f6rperinspektion am Probanden und zeit-\ngleich befundmitteilung mit diesbez\u00fcglicher beratung, \npraktische \u00dcbung\n\ue057 Vorstellung und Diskussion von Fallbeispielen\n\ue057 Dokumentationsma\u00dfnahmen\n\ue057 interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit\n\ue057 Abschluss: Quiz, Feedback, evaluationLeitung:  Dr. med. Dipl.-Psych. J. Hockmann, Oelde              \nDr. med. F. Kaiser, Oer- erkenschwick\nTermin:  Sa., 28.11.2009, 9.00  \u2013 17.00 uhr\nort:   d ortmund, West- lb, Sitzungsraum 4.25 + \n4.26 (4. etage), Kampstr. 454\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 205,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 215,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 195,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 205,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 215,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 195,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchulungsmaterialien \u20ac 70,00 werden zus\u00e4tzlich berechnet.\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel: 0251/929-2201, -2225,\ne-Mail: melanie.dreier@aekwl.de\n  Curricul\u00e4re Fortbildung f\u00fcr Transplantationsbeauftragte und \nandere interessierte \u00c4rzte/innen im Krankenhaus sowie f\u00fcr \nLeitende Pflegekr\u00e4fte\n\ue057  organspende     \n   zur erlangung der ank\u00fcndigungsf\u00e4higen  \nQualifikation \u201e management organspende\u201c  \n 16 \u2022\nStatistische Daten\n\ue057 Organspende NRW/D - Perspektiven\nGesetzliche Grundlagen (1)\n\ue057 transplantationsgesetz\nDer Organspendeprozess (1)\n\ue057 indikation zur Organspende/ erweiterte Spenderkriterien\n\ue057 indikation zur transplantation\nDie Feststellung des todes\n\ue057 Hirntod/Hirntoddiagnostik\nDer Organspendeprozess (2)\n\ue057 Organprotektive intensivtherapie\n\ue057 empf\u00e4ngerschutz/Organ-Report\nOrganverteilung/-transplantation\n\ue057  Dringlichkeit/ erfolgsaussicht/Chancengleichheit/Allokati-\nonsregeln\n\ue057 transplantationsmedizin\n\ue057  Organtransplantation aus der Sicht    \n- eines betroffenen     \n-  eines Angeh\u00f6rigen, der einer Organspende zugestimmt \nhat\nGemeinschaftsaufgabe Organspende\n\ue057 Partnerschaftliches Prozess-/ beziehungsmanagement\n\ue057 Dienstleistungen der DSO\nPsychosoziale Aspekte der Organspende\nMedizinische und ethische Zielbestimmung\n\ue057  Aktuelle ethische Probleme der transplantationsmedizin\nGesetzliche Grundlagen (2)\n\ue057  Krankenhausgestaltungsgesetz des Landes Nordrhein-\nWestfalen (KHGG NRW) / \u00c4nderung des Gesetzes zur \nAusf\u00fchrung des transplantationsgesetzes (AG- tPG)\n\ue057 Aufgaben der transplantationsbeauftragten\nPraktischer teil: \nteilnahme an mindestens 2 Organspenden (Nachweis) unter \nAnleitung eines erfahrenen Koordinators der DSO\nZus\u00e4tzlicher teil: \nteilnahme an einem Seminar zur \u201eKrisenintervention\u201c\nLeitung: Dr. med. th. Windhorst, Pr\u00e4sident der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe\nFrau Dr. med. U. Wirges, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende \u00c4rztin der DSO, \nRegion Nordrhein-Westfalen\nH. Smit, bevollm\u00e4chtigter des Vorstandes, Hauptverwaltung \nder DSO, Frankfurt am Main\nTermine:   Curricul\u00e4re Fortbildung \u201e organspende\u201c\n   Fr., 05.02.2010, 10.00  \u2013 18.00 uhr\n   Sa., 06.02.2010, 9.00  \u2013 18.00 uhr   Seminar \u201eKrisenintervention\u201c\n   Termine nach individueller vereinbarung,  \n   jeweils 10.00  \u2013 18.00 uhr\norte:  Curricul\u00e4re Fortbildung \u201e organspende\u201c\n   b ochum, aChaT hotel, Kohlleppelsweg 45\n   Seminar \u201eKrisenintervention\u201c\n    m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \ngartenstr. 210-214\nteilnehmergeb\u00fchr inkl. \u00dcbernachtung/Vollverpflegung und \nSeminar \u201eKrisenintervention\u201c:\n\u20ac 550,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 650,00  (Nichtmitglieder der Akademie/Leitende Pflege -\nkr\u00e4fte)\n\u20ac 450,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbei Anmeldung wird die jeweilige teilnehmergeb\u00fchr um \n\u20ac 200,00 reduziert und von der DSO \u00fcbernommen.\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2210, \ne-Mail: guido.huels@aekwl.de\n  Fortbildungsveranstaltung f\u00fcr \u00c4rzte/innen zur Qualifikation \nals Transfusionsverantwortliche und Transfusionsbeauftragte\n\ue057  Klinische Transfusionsmedizin  8 \u2022 pro Block\nblock A - teil 1 der insgesamt 16-st\u00fcndigen Fortbildung \n(8 Stunden)\nZielgruppe:\n-  Arzt, welcher nur Plasmaderivate anwendet (vgl. RiLi \n1.4.1.3.1 und 1.4.1.3.2 Punkt e)\n-  8 Stunden des insgesamt 16-st\u00fcndigen Kurses (vgl. \n1.4.1.3.1 und 1.4.1.3.2 Punkt c und 1.5.1.1-3)\n\ue057  Aufgaben und Stellung des transfusionsverantwortlichen, \nder transfusionsbeauftragten und des Qualit\u00e4tsbeauf -\ntragten \n\ue057 Grundlagen der immunh\u00e4matologie \u2013 teil i\n\ue057 Grundlagen der immunh\u00e4matologie \u2013 teil ii\n\ue057  Herstellung, beschaffung, bereitstellung, Lagerung und \nR\u00fccknahme von blutkonserven\n\ue057  blutung: Zuerst balancierte Kolloide, dann Plasma und \nzuletzt frische erythrozyten\n\ue057 Qualit\u00e4tsmanagement - \u00dcbungen in Arbeitsgruppen\n  \u00dcbung 1: R\u00fcckverfolgung (Look back-Verfahren) \u2013 Was \nbearbeitet der Kliniker\n \u00dcbung 2: erstellung von SAAs \n \u00dcbung 3: Konzepte zur Schulung und Selbstinspektion\n\ue057  infektionssicherheit von blutprodukten / Plasmaderivaten \nund einf\u00fchrung in neue Verfahren der Pathogeninaktivie-\nrung\n\ue057  therapie mit gerinnungsaktiven H\u00e4motherapeutika und \nanderen Plasmaderivaten\nblock b - teil 2 der insgesamt 16-st\u00fcndigen Fortbildung \n(8 Stunden)\nZielgruppe:\n-  transfusionsbeauftragte und transfusionsverantwortliche \nnach RiLi 1.4.1.3.1 und 1.4.1.3.2 Punkt c\n-  Leitung blutdepot bzw. blutgruppenserologisches Labora -\ntorium (vgl. 1.5.1.2 und 1.5.1.3)\n\ue057  bedeutung des HLA und HPA Systems in der transfusi-\nons- und transplantationsmedizin\n\ue057  Gesetzliche Grundlagen und Aufkl\u00e4rungspflichten im \nRahmen der transfusion\n\ue057 infektiologische Nebenwirkungen der H\u00e4motherapie\n\ue057 immunologische Nebenwirkungen der H\u00e4motherapie\n\ue057  Klinische H\u00e4motherapie, eigenblut und Spezialindikatio-\nnen (CMV, bestrahlung)\n\ue057  besonderheiten der perinatalen und p\u00e4diatrischen H\u00e4mo -\ntherapie\n\ue057  besonderheiten bei der Notfall- und Massivtransfusion \nvon polytraumatisierten Patienten in der An\u00e4sthesiologie\n\ue057  erythrozytentransfusion in der internistischen intensiv \nmedizin: wer, wann, wie viel? \n08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n42  FORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL \nAbschnitt b: \nGeriatrisches Assessment (4 Std.)\nAbschnitt C: \nSpezifische Probleme in geriatrischer Medizin (40 Std.)\ngeriatrische Symptome, ihre funktionelle bedeutung und \naltersentsprechende Therapie\n\ue057 Probleme der alten Haut/Harninkontinenz/Stuhlinkon -\ntinenz und Obstipation/Verwirrtheitszust\u00e4nde/Synkope, \nSchwindel, Gangunsicherheit, Sturz/ ess-, trink-, Schluck- \nund Kaust\u00f6rungen einschl. trachealkan\u00fclen/ exsiccose/\nimmobilit\u00e4t/Dekubitus/Schlafst\u00f6rungen/ ern\u00e4h rungsm\u00f6glich-\nkeiten, einschlie\u00dflich k\u00fcnstlicher ern\u00e4hrung/Schmerz- und \nSchmerztherapie\ngeriatrische Therapie wichtiger Krankheitsbilder\n\ue057 Schlaganfall/Demenzerkrankungen/Depressive St\u00f6rungen, \nAngst, Wahn/Suizidalit\u00e4t/Abh\u00e4ngigkeitserkrankungen/ \nM. Parkinson, Parkinsonismus/Somatisierungsst\u00f6rungen/ \nOsteoporose/Arthrose und degenerative Wirbels\u00e4ulener -\nkrankungen/ entz\u00fcndliche Gelenk- und Muskelerkrankungen/\nerkrankungen der Sinnesorgane wie Seh- und H\u00f6rbeein -\ntr\u00e4chtigungen, Neuropathien/ tumorerkrankungen und nicht \nmaligne begleiterkrankungen/Somatische Akuterkran  kungen \nim Alter/ therapiepriorit\u00e4ten bei Multimorbidit\u00e4t wie Dia-\nbetes mellitus \u2013 Kardiopulmonale erkrankungen - periphere \nDurchblutungsst\u00f6rungen - Nierenerkrankungen\nPharmakotherapie im alter\n\ue057 Pharmakokinetik- und dynamik/ interaktionen, uner-\nw\u00fcnschte Nebenwirkungen/Compliance und Medikamen -\ntenhandhabung im h\u00f6heren Lebensalter\nWertigkeit und indikation von physio- und ergothera -\npeutischen, logop\u00e4dischen und prothetischen ma\u00dfnahmen \nethische aspekte \u00e4rztlichen handelns aus Sicht eines \nethikers\n\ue057 Wille und Willensf\u00e4higkeit des alten Menschen/Grenzen \ndiagnostischer, therapeutischer und rehabilitativer Ma\u00dfnah -\nmen/palliative Ma\u00dfnahmen/ todesn\u00e4he\nAbschnitt D:\nCurricul\u00e4re Fortbildung \u201eVerordnung von Leistungen zur \nmedizinischen Rehabilitation gem\u00e4\u00df den Rehabilitations-\nRichtlinien des Gemeinsamen bundesausschusses \u2013 Leis -\ntungen im Rahmen der GKV\u201c (8 Std. Selbststudium/\n8 Std. Pr\u00e4senzform)\nTermin:   Sa., 07.11.2009, 9.00  \u2013 ca. 17.15 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \ngartenstr. 210  - 214\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 185,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 210,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 160,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nAuskunft: Frau Dreier, tel.: 0251/929-2201, \ne-Mail: melanie.dreier@aekwl.de\nN\u00e4here Angaben s. Seite 42\nHinweis: bereits erbrachte Fortbildungsnachweise aus den \nAbschnitten b und D k\u00f6nnen auf das Fortbildungscurriculum \nangerechnet werden.\nLeitung: Dr. med. e. engels, eslohe, Mitglied des Vorstandes \nder Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL\nb. Zimmer, Wuppertal, Facharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin, \nKlinische Geriatrie, Rehawesen\nStandort attendorn\nTermin:   abschnitt a und b:\n              Sa., 20.03.2010, 10.00  \u2013 18.00 uhr\n              So., 21.03.2010,   8.30  \u2013 12.15 uhr\n              abschnitt C:\n             mi., 23.06.2010, 10.00  \u2013 18.00 uhr\n              do., 24.06.2010,  8.30  \u2013 17.15 uhr\n              Fr., 25.06.2010,   8.30  \u2013 17.15 uhr\n              Sa., 26.06.2010,  8.30  \u2013  17.15 uhr\n              So., 27.06.2010,  8.30  \u2013 13.00 uhr\ue057 ethische und \u00f6konomische Aspekte der H\u00e4motherapie\nLeitung und Moderation: Prof. Dr. med. Dr. rer. nat. W. \nSibrowski, Direktor des instituts f\u00fcr transfusionsmedizin und \ntransplantationsimmunologie des UK M\u00fcnster\nPriv.-Doz. Dr. med. P. Schlenke, institut f\u00fcr transfusionsme-\ndizin und transplantationsimmunologie des UK M\u00fcnster\nTermine:  block a:  mi., 02.12.2009, 9.00 uhr \u2013 17.00 uhr\n   b lock b: mi., 16.12.2009, 9.00 uhr \u2013 17.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \n   g artenstr. 210-214\nteilnehmergeb\u00fchr (pro block):\n\u20ac 160,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 190,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 130,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2211, \ne-Mail: susanne.jiresch@aekwl.de\n  Curricul\u00e4re Fortbildung f\u00fcr haus\u00e4rztlich t\u00e4tige \u00c4rzte/innen \nmit abgeschlossener Weiterbildung, \u00c4rzte/innen   \nin Weiterbildung zum Allgemeinmediziner\n\ue057   haus\u00e4rztliche geriatrie zur erlangung der \nank\u00fcndigungsf\u00e4higen Qualifikation  \n\u201ehaus\u00e4rztliche geriatrie\u201c   63 \u2022\nZielgruppe: Haus\u00e4rztlich t\u00e4tige \u00c4rzte/innen mit abgeschlos -\nsener Weiterbildung und \u00c4rzte/innen in Weiterbildung zum \nAllgemeinmediziner.\n(Das Zertifikat kann von \u00c4rzten/innen in Westfalen-Lippe \nerworben werden und ist nach erwerb der Facharztbezeich -\nnung \u201eAllgemeinmedizin\u201c f\u00fchrbar.)\nF\u00fcr Haus\u00e4rzte/innen ist es aufgrund der nachzuweisenden \n18monatigen Weiterbildungszeiten bei einem zur Weiter-\nbildung erm\u00e4chtigten Geriater nur schwer m\u00f6glich, die im \nRahmen der Weiterbildungsordnung geregelte Zusatz-\nWeiterbildung \u201eGeriatrie\u201c zu erwerben.\nDie \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe beabsichtigt dennoch, die \nKompetenz von Haus\u00e4rzten/innen im bereich der Geriatrie \nzuk\u00fcnftig zu f\u00f6rdern und nach au\u00dfen sichtbar zu machen. \nMit der einf\u00fchrung einer ank\u00fcndigungsf\u00e4higen Fortbil -\ndungsqualifikation \u201eHaus\u00e4rztliche Geriatrie\u201c soll dieser Weg \noffensiv beschritten werden.\nGrundlage f\u00fcr den erwerb der Fortbildungsqualifikation \n\u201eHaus\u00e4rztliche Geriatrie\u201c ist ein Fortbildungscurriculum, das \nsich in vier Abschnitte gliedert:\nAbschnitt A: Grundlagen und Struktur der Geriatrie (8 Std.)\nAbschnitt b: Geriatrisches Assessment (4 Std.)\nAbschnitt C:  Spezifische Probleme in geriatrischer Medizin \n(40 Std.)\nAbschnitt D:  Curricul\u00e4re Fortbildung \u201eVerordnung von \nLeis tungen zur medizinischen Rehabilitation \ngem\u00e4\u00df den Rehabilitations-Richtlinien des \nGemeinsamen bundesausschusses \u2013 Leistungen \nim Rahmen der GKV\u201c (8 Std. Selbststudium/  \n8 Std. Pr\u00e4senzform)    \n(Abschnitt D findet im Rahmen einer geson -\nderten Veranstaltung der Akademie f\u00fcr \u00e4rzt   liche \nFortbildung der \u00c4KWL und der KVWL statt.)\nAbschnitt A: \nGrundlagen und Struktur der Geriatrie (8 Std.)\n\ue057 Physiologie des Alterns \u2013 entstehungstheorien\n\ue057  Soziodemographische Daten und deren Auswirkung auf \ndie Versorgung\n\ue057  Versorgungsm\u00f6glichkeiten und -einrichtungen, integrierte \nVersorgungsangebote, interdisziplin\u00e4re teamarbeit\n\ue057  Rechtliche betreuungs- und Vorsorgem\u00f6glichkeiten wie \nPflegeversicherung, Grad der behinderung, Vorsorgevoll-\nmacht, Patientenverf\u00fcgung, Alter und Verkehrst\u00fcchtigkeit\n\ue057  Pr\u00e4vention in der Geriatrie wie z. b. im gesellschaftli-\nchen engagement, durch altersad\u00e4quate ern\u00e4hrung und \nDi\u00e4tetik, durch Sport, durch Reisen, Ged\u00e4chtnis- und \nKonzentrations\u00fcbungen, Sturzpr\u00e4vention durch Wohn-\nraumanpassungort:   a ttendorn Neu- listernohl, akademie biggesee, \newiger Str. 79\nStandort borkum\nTermin:   abschnitt a, b und C:\n             So., 30.05. bis Sa., 05.06.2010  \n(jeweils ganzt\u00e4gig, 05.06.2010 bis mittags)\nort:  b orkum\nteilnehmergeb\u00fchr Abschnitt A, b und C (ohne Abschnitt D \u2013 \nReha-Kurs):\n(Attendorn: incl. Unterkunft und Vollverpflegung in der \nAkademie biggesee)\n\u20ac 1.250,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 1.350,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 1.150,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2205, \ne-Mail: jutta.kortenbrede@aekwl.de\n  Curricul\u00e4re Fortbildung gem\u00e4\u00df Vereinbarung von Qualit\u00e4ts\u2013\nsicherungsma\u00dfnahmen \u00a7 135 Abs. 2 SGB V\n\ue057  verordnung von leistungen zur medizinischen  \n  rehabilitation gem\u00e4\u00df den rehabilitations-  \n   richtlinien des gemeinsamen bundesaus-\nschusses - leistungen im rahmen der gKv \n 21 \u2022\nDie curricul\u00e4re Fortbildungsma\u00dfnahme \u201eVerordnung von \nLeistungen zur medizinischen Rehabilitation\u201c umfasst ins -\ngesamt 16 Stunden. 8 Stunden finden in Pr\u00e4senzform statt. \n8 Stunden sind in Form eines Selbststudiums anhand der zur \nVerf\u00fcgung gestellten Unterlagen als Vorbereitung auf die \nPr\u00e4senzveranstaltung angesetzt.\ninhalte:\n\ue057 Darstellung der Versorgungssituation aus Sicht der GKV\n\ue057  Grundbegriffe der Reha, Abgrenzung von anderen \nLeistungsarten\n\ue057  Die internationale Klassifikation der Funktionsf\u00e4higkeit \n(iCF), Darstellung der begrifflichkeiten sowie Fallbeispiele\n\ue057  besprechung des Formulars (Muster 61) zur Reha-Verord-\nnung am Fallbeispiel\n\ue057 Fallbeispiel aus der Geriatrie\n\ue057 Fallbeispiel aus der Psychosomatik\n\ue057 Fallbeispiel aus der Orthop\u00e4die\n\ue057 Fallbeispiel aus der Kardiologie\n\ue057 Fallbeispiel aus der Neurologie\n\ue057 Repetitorium\n\ue057 Pr\u00fcfung (Multiple-Choice-Verfahren)\nin den Pausen finden interaktive Fachgespr\u00e4che statt.\nLeitung und Moderation: N. N.\nTermin:  Sa., 07.11.2009, 9.00  \u2013 ca. 17.15 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \ngartenstr. 210  - 214\nteilnehmergeb\u00fchr (inkl. Verpflegung/Kursunterlagen/Pr\u00fc -\nfung):\n\u20ac 185,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 210,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 160,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nHinweis:  Die Veranstaltung wird gem\u00e4\u00df der Vereinbarung \nvon Qualit\u00e4tssicherungsma\u00dfnahmen \u00a7 135 Abs. 2 SG b V, \nzur erlangung der \u201eGenehmigung zur Verordnung von \nLeistungen zur medizinischen Rehabilitation gem\u00e4\u00df den \nRehabilitations-Richtlinien des Gemeinsamen bundes -\nausschusses - Leistungen im Rahmen der GKV\u201c von den \nKassen\u00e4rztlichen Vereinigungen anerkannt.\nbegrenzte teilnehmerzahl!  \nWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nFORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL   43\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2201, \ne-Mail: melanie.dreier@aekwl.de\n Fort- bzw. Weiterbildungscurriculum\n\ue057  Psychosomatische grundversorgung   \n   Seminar f\u00fcr Theorie und verbale interventi-\nonstechniken (50 unterrichtsstunden)   50 \u2022\ninhalte:\n20 Stunden theorie\n30 Stunden Verbale interventionstechniken\nim Rahmen dieses Seminars wird keine balintarbeit vermit -\ntelt und best\u00e4tigt.\nZielgruppen:\n- Vertrags\u00e4rzte/innen, die 80 Stunden entsprechend der \nPsychotherapie-Richtlinie der KV nachweisen m\u00fcssen, um \ndie Ziffern 35100 und 35110 (fr\u00fcher 850 und 851) abrech -\nnen zu k\u00f6nnen.\n- \u00c4rzte/innen, die im Rahmen der Weiterbildungsord-\nnung der \u00c4KWL vom 09.04.2005 einen 80 Stunden Kurs \nin Psychosomatischer Grundversorgung zum erwerb der \nGebietsbezeichnungen \u201e innere und Allgemeinmedizin\u201c oder \n\u201eFrauenheilkunde und Geburtshilfe\u201c nachweisen m\u00fcssen.\n- \u00c4rzte/innen, die im Rahmen der Weiterbildungsordnung \nder \u00c4KWL vom 09.04.2005 f\u00fcr ihre Facharztausbildung \nKenntnisse in Psychosomatischer Grundversorgung nach -\nweisen m\u00fcssen. Dies betrifft alle \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die \nin Gebieten der unmittelbaren Patientenversorgung t\u00e4tig \nwerden wollen.\nLeitung: Prof. Dr. med. Gereon Heuft, \u00c4rztlicher Direktor der \nKlinik und Poliklinik f\u00fcr Psychosomatik und Psychotherapie \ndes Universit\u00e4tsklinikums M\u00fcnster\nDr. med. iris Veit, Herne, Fach\u00e4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin, \nPsychotherapie\nHinweis: Die teilnehmer sind gebeten, sich f\u00fcr das Curricu -\nlum auf die Pr\u00e4sentation eigener Fallbeispiele vorzubereiten.\n \nTermin:  Teil i: Fr., 19.02. bis So., 21.02.2010\n   Teil ii: Fr., 23.04. bis So., 25.04.2010\nZeiten:   freitags, 9.00-19.00 uhr\n           samstags, 9.00-19.00 uhr\n           sonntags, 9.00-ca. 13.00 uhr\nort:   h altern, heimvolkshochschule \u201e gottfried K\u00f6nz-\ngen\u201c K ab/CaJ e. v., arbeitnehmerbildungsst\u00e4t -\nte und Familienp\u00e4dagogisches institut der K ab \nWestdeutschlands, annaberg 40\nteilnehmergeb\u00fchr (inkl. Verpflegung und Skript):\n\u20ac 599,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 649,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 549,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2205, \ne-Mail: jutta.kortenbrede@aekwl.de\n  \n\ue057  impfseminare 2009    \n  zur erlangung der abrechnungsgenehmigung  \n  von impfleistungen    \n  basisqualifikation/ erweiterte Fortbildung  \n  17 \u2022\nthemen:\n\ue057 Wirkung und eigenschaften von impfstoffen\n\ue057 Durchf\u00fchrung von aktiven Schutzimpfungen\n\ue057 Kontraindikationen\n\ue057 Nebenwirkungen - impfreaktionen, impfkomplikationen\n\ue057 Vorgehen bei vermuteten impfsch\u00e4den/Haftung\n\ue057 Risiko \u2013 Nutzen \u2013 Abw\u00e4gung\ue057 Der impfkalender der S tiKO\n\ue057 Standardimpfungen\n\ue057 indikationsimpfungen\n\ue057 impfungen bei besonderen Personengruppen\n\ue057 Durchf\u00fchrung der impfungen in der \u00e4rztlichen Praxis\n\ue057 Praktische Umsetzung der empfehlungen\n\ue057 impfmanagement in der Arztpraxis\n\ue057 Die Abrechnung von impfleistungen nach ebM und GO\u00c4\n\ue057 Reiseimpfungen \n\ue057 Allgemeine Reiseprophylaxe\n\ue057 Neues von impfungen: HPV, Herpes zoster, Rotavirus\n\ue057 Malaria\n\ue057 Workshop ( bearbeitung verschiedener Fallbeispiele)\nLeitung: Dr. med. S. Ley-K\u00f6llstadt, Marburg\nTermin:   Sa./So., 12./13.09.2009\nort:   m \u00fcnster, akademie Franz- hitze-haus, \nKardinal-von- galen-ring 50\nTermine:  Sa./So., 07./08.11.2009\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \nraum bochum/ hagen, gartenstr. 210-214\nZeiten: jeweils ganzt\u00e4gig\nteilnehmergeb\u00fchr (nur basisqualifikation):\n\u20ac 185,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 210,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 160,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nteilnehmergeb\u00fchr \n(basisqualifikation/ erweiterte Fortbildung):\n\u20ac 200,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 225,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 170,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2211, \ne-Mail: susanne.jiresch@aekwl.de\n\ue057   Qualifikation \u201e verkehrsmedizinische begut-\nachtung\u201c gem. Fahrerlaubnisverordnung (Fe v) \nvom 26.08.1998  16 \u2022\nDie Qualifikation ist Voraussetzung f\u00fcr die erstellung von \nGutachten durch Fach\u00e4rzte gem\u00e4\u00df \u00a7 11 FeV Absatz 2 Ziffer \n1. Sie wird nicht vorausgesetzt f\u00fcr die Ausstellung der \nbescheinigung \u00fcber die eignung von bewerbern um die \nerteilung oder die Verl\u00e4ngerung einer Fahrerlaubnis sowie \nder erlaubnis zur Fahrgastbef\u00f6rderung.\nN\u00e4here informationen zu den inhalten entnehmen Sie \nbitte dem ausf\u00fchrlichen Programm (anzufordern unter \ntel.: 0251/929-2207) bzw. dem Online-Fortbildungskatalog \n(www.aekwl.de)\nLeitung: Dr. med. U. Dockweiler, Neurologe, Chefarzt, Klinik \nFlachsheide, bad Salzuflen\nTermin:   Sa., 30.01.2010, 9.00  \u2013 17.00 uhr\n              So., 31.01.2010, 9.00  \u2013 16.30 uhr\nort:   h altern am See, heimvolkshochschule \u201e gott-\nfried K\u00f6nzgen\u201c, annaberg 40\nteilnehmergeb\u00fchr (incl. Verpflegung):\n\u20ac 220,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 270,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 170,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2207, \ne-Mail: burkhard.brautmeier@aekwl.deDMP-F ORtbiLDUNGS -\nVeRANS tALtUNGeN\ngem\u00e4\u00df der \u201eVereinbarung nach \u00a7 73a SG b V \u00fcber die Durch -\nf\u00fchrung strukturierter behandlungsprogramme nach \u00a7 137 \nf SGb V f\u00fcr Versicherte mit Diabetes mellitus typ 2 bzw. \nf\u00fcr Versicherte mit Asthma bronchiale und f\u00fcr Versicherte \nmit chronisch obstruktiven Lungenerkrankungen (COPD)\u201c in \nWestfalen-Lippe\nDiabetes-Fortbildungsveranstaltungen f\u00fcr \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte und Medizinisches Assistenzpersonal\n\ue057   diabetes-Fortbildungsveranstaltung   \nf\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte    \nund medizinisches assistenzpersonal  5 \u2022\nTermin:  \u00c4rzte/innen: \n   m i., 18.11.2009, 15.00  \u2013 19.00 uhr\n   m ed. assistenzpersonal: \n   Sa., 21.11.2009, 9.00  \u2013 13.00 uhr\nort: bielefeld, Stadthalle, Willy- brandt-Platz 1\nLeitung: Dr. med. H.-H. echterhoff, Zentrum f\u00fcr Diabetes, \nNieren- und Hochdruckkrankheiten MVZ GmbH, bielefeld\n \nteilnehmergeb\u00fchr pro Veranstaltung/Person:\n\u20ac 20,00 (Arbeitgeber/Mitglied der Akademie)\n\u20ac 30,00 (Arbeitgeber/Nichtmitglied der Akademie)\n\u20ac   5,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nHinweis: Die Veranstaltung ist gem\u00e4\u00df der \u201eVereinbarung \nnach \u00a7 73a SG b V \u00fcber die Durchf\u00fchrung strukturierter \nbehandlungsprogramme nach \u00a7 137 f SG b V f\u00fcr Versicherte \nmit Diabetes mellitus typ 2\u201c in Westfalen-Lippe anerkannt.\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2207, \ne-Mail: burkhard.brautmeier@aekwl.de\n  Fortbildungsseminare f\u00fcr \u00c4rzte/innen, Physio- und Sport\u2013\ntherapeuten/innen, Psychologen/innen und Medizinische \nFachangestellte\n\ue057  Train-the-trainer-Seminare   \nSeminar zur Schulung von Patienten \nmit Asthma bronchiale   16 \u2022\nAsthma bronchiale ist eine der wenigen chronischen \nerkrankungen, die trotz verbesserter Kenntnisse \u00fcber die \nzugrundeliegende entz\u00fcndung in ihrer H\u00e4ufigkeit und \nbedeutung zunehmen.\nDaher wendet sich das Seminar an alle, die Patienten mit \nAsthma bronchiale Kenntnisse \u00fcber ihre erkrankung und die \nmedikament\u00f6se therapie, insbesondere auch M\u00f6glichkeiten \nder Atem- und Sporttherapie, nahe bringen m\u00f6chten. einen \nweiteren Schwerpunkt bilden psychologische Aspekte zum \nUmgang mit Stresssituationen oder in der Auseinanderset -\nzung mit einer chronischen erkrankung. in Zusammenarbeit \nvon \u00c4rzten, Psychologen, Physio- und Sporttherapeuten \nbieten wir ihnen ein sehr praxisorientiertes train-the-\ntrainer-Seminar an. Nach der theoretischen Vorstellung der \ninhalte finden anschlie\u00dfend in kleinen Gruppen praktische \n\u00dcbungen statt.\nPsychologie (Methodik und Didaktik/Verarbeitung der \nchronischen erkrankung)\nMedizin (Grundlagen der erkrankung/Medikament\u00f6se thera-\npie/therapie der exacerbation)\nSporttherapie (bitte Sportbekleidung mitbringen) (Motiva -\ntion zur sportlichen Aktivit\u00e4t/Verbesserung der Leistungs -\nf\u00e4higkeit/ exercise induce Asthma: Symptomwahrnehmung, \nLeistungsgrenze)\nPhysiotherapie (Atem\u00fcbungen/Hustentechnik/ entspan -\nnungs\u00fcbungen)\nSelbstkontrolle und Selbsthilfe (Peak-flow-Messung und \nPeak-flow- beurteilung/Fr\u00fcherkennung von Notsituationen/ \nAd\u00e4quate Reaktion auf Verschlechterungen und Notsituati - \n08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n44  FORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL \nonen/Stufenschema/Notfallplan)\ninteraktive Kleingruppenarbeit im Videoseminar\nTermin:   Fr., 30.10.2009, 15.00\u201320.00 uhr\n       Sa., 31.10.2009, 9.00\u201316.00 uhr\nSeminar zur Schulung von Patienten mit chronisch \nobstruktiver bronchitis und Lungenemphysem (COPD)\n  16 \u2022\n\u00dcber lange Zeit wurden Patienten mit obstruktiven Atem -\nwegserkrankungen -Asthma, chronischer bronchitis und \nLungenemphysem- in gleicher Weise behandelt. in den \nletzten Jahren hat sich jedoch auch im klinischen Alltag \nherauskristallisiert, dass eine differenzierte therapie und \ninformation den Patienten mit den verschiedenen Krank -\nheiten gerecht wird. Die Schulung von Patienten mit COPD \nunterscheidet sich vom Asthma in der medikament\u00f6sen \ntherapie, im k\u00f6rperlichen training, in der bew\u00e4ltigung des \nLeidens und wird erg\u00e4nzt durch die Raucherentw\u00f6hnung. \nSo wendet sich das Seminar an alle, die Patienten mit COPD \nschulen m\u00f6chten.\nim Rahmen eines interdisziplin\u00e4ren Ansatzes unter \nbeteiligung von \u00c4rzten, Physio- und Sporttherapeuten \nsowie Psychologen bieten wir ihnen ein sehr praxisorien -\ntiertes Seminar, das die Fragen der Krankheitsbew\u00e4ltigung, \nStresserkennung und Stressverarbeitung, der Wahrnehmung \neigener Leistungsf\u00e4higkeit, der Steigerung von Mobilit\u00e4t \nund Aktivit\u00e4t, der Atem- und Hustentechnik, etc. behandelt.\nin diesem train-the-trainer-Seminar wird das CO bRA Stu-\ndienkonzept vorgestellt. Jede(r) teilnehmende(r) sollte sich \nschon im Vorfeld mit den Schulungsunterlagen besch\u00e4f -\ntigen, da eine kurze Schulungssequenz bestandteil dieses \nSeminars ist.\nPsychologie (Methodik und Didaktik/Verarbeitung der \nchronischen erkrankung/Raucherentw\u00f6hnung)\nSporttherapie ( bitte Sportbekleidung mitbringen) (Motiva -\ntion zur sportlichen Aktivit\u00e4t/Verbesserung der Leistungsf\u00e4 -\nhigkeit/Symptomwahrnehmung, Leistungsgrenze)\nPhysiotherapie (Atem\u00fcbungen/Hustentechnik/ entspan -\nnungs  \u00fcbungen)\nSelbstkontrolle und Selbsthilfe (Peak-flow-Messung und \nPeak-flow- beurteilung/Fr\u00fcherkennung von Notsituationen/ \nAd\u00e4quate Reaktion auf Verschlechterungen und Notsituati -\nonen/Medikament\u00f6se Dauertherapie/Notfallplan)\nPraktische \u00dcbungen in Kleingruppen ( ein Schwerpunkt des \nSeminars liegt in der Kleingruppenarbeit. Jedem teilnehmer \nwird die M\u00f6glichkeit geboten, einen Abschnitt einer Schu -\nlungseinheit vor der Kleingruppe zu pr\u00e4sentieren)\nTermin:   auf anfrage\nHinweise DMP Asthma bronchiale/COPD:\nDie Seminare sind gem\u00e4\u00df der \u201eVereinbarung nach \u00a7 73 a \nSGb V \u00fcber die Durchf\u00fchrung strukturierter behandlungs -\nprogramme nach \u00a7 137 f SG b V f\u00fcr Versicherte mit Asthma \nbronchiale und f\u00fcr Versicherte mit chronisch obstruktiven \nLungenerkrankungen (COPD)\u201c in Westfalen-Lippe anerkannt.\nSofern Sie und ihr nicht\u00e4rztliches Personal an diesen \nFortbildungsseminaren teilgenommen haben, sind Sie \nberechtigt, Schulungen von Versicherten mit Asthma bron -\nchiale bzw. mit chronisch obstruktiven Lungenerkrankungen \n(COPD) durchzuf\u00fchren. Die Abrechnung entsprechender \nDMP-Leistungen setzt allerdings eine Genehmigung der \nKVWL voraus.\nLeitung: Dr. med. G. Nilius, Chefarzt der Klinik f\u00fcr Pneumo -\nlogie, Helios Klinik Hagen-Ambrock\nort:   h agen- ambrock, Klinik f\u00fcr Pneumologie,  \nhelios Klinik hagen- ambrock, ambrocker Weg \n60\nteilnehmergeb\u00fchr (incl. Verpflegung) je Seminar:\n\u20ac 290,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 320,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 290,00  (Physiotherapeuten/innen, Sporttherapeuten/\ninnen, Psychologen/innen, Medizinische Fachan -\ngestellte)\n\u20ac 270,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2210, \ne-Mail: guido.huels@aekwl.deNOtFALLM eDiZiN\n\ue057  blockseminar Kursteil a \u2013 d (80 Stunden)\nN\u00e4here Angaben s. Seite 35\n Notfalltraining\n\ue057  Notf\u00e4lle in der Praxis    \n  - Kardiopulmonale reanimation   6 \u2022\ntheorie ( teil i) und praktische \u00dcbungen ( teil ii) am Phantom \nf\u00fcr \u00c4rzte/innen, Zahn\u00e4rzte/innen, Arztpraxen im team, Kli-\nniker ohne Notfallroutine, Medizinisches Assistenzpersonal \nund Pflegepersonal\nteil 1 - theorie (16.00\u201317.00 Uhr)\nReanimation nach den Richtlinien des european Resuscita -\ntion Council ( eRC)\nindikation und Durchf\u00fchrung\nteil 2 \u2013 Praxis (17.30\u201320.00 Uhr)\nAnleitung/Durchf\u00fchrung Feuerwehr und Rettungsdienst \nStadt bochum\n\ue057 basisma\u00dfnahmen ( bLS)\n\ue057 erweiterte Ma\u00dfnahmen mit intubation (ALS)\n\ue057  Vorstellung der Rettungsm\u00f6glichkeiten vor Ort (Rettungs-\nwagen)\n\ue057 Automatische externe Defibrillation (A eD)\n\ue057  Vorstellung der Ger\u00e4te; Handhabung und \u00dcbung im \nUmgang\n\ue057 Megacode- training im team\nLeitung: Dr. med. H.-J. Christofor, Niedergelassener inter-\nnist/Kardiologe, bochum\nPriv.-Doz. Dr. med. Chr. Hanefeld, Medizinische Klinik ii, \nUniversit\u00e4tsklinik St. Josef-Hospital bochum, \u00c4rztlicher \nLeiter Rettungsdienst Stadt bochum\nTermin:   mi., 16.09.2009, 16.00\u201320.00 uhr\nort:   b ochum, h\u00f6rsaalzentrum medizinische univer-\nsit\u00e4tsklinik St. Josef- hospital, gudrunstr. 56\nteilnehmergeb\u00fchr: \n\u20ac 110,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 125,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 240,00  (f\u00fcr ein Praxisteam - max. 3 Personen/Praxis -\ninhaber Mitglied der Akademie)\n\u20ac 280,00  (f\u00fcr ein Praxisteam - max. 3 Personen/Praxis -\ninhaber Nichtmitglied der Akademie)\n\u20ac   95,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2206, \ne-Mail: astrid.gronau-aupke@aekwl.de\n Seminar/Workshop/Notfalltraining\n\ue057  Notf\u00e4lle in der Praxis   -  \n  Kardiopulmonale reanimation    10 \u2022\nf\u00fcr \u00c4rzte/innen, Zahn\u00e4rzte/innen, Arztpraxen im team, \nKliniker ohne Notfallroutine und medizinisches Assistenz -\npersonal\nteil 1 - Seminar/Vortr\u00e4ge (9.00-12.30 Uhr)\nVermittlung von theoretischem Wissen und Kenntnissen zur \nKardiopulmonalen Reanimation (entsprechend den empfeh -\nlungen des european Resuscitation Council, eRC)\n\ue057  einf\u00fchrung: P\u00e4rklinische Notfallversorgung, Rettungsket-\nte, Rettungsteam\ue057  bLS (basic Life Support), ersthelferma\u00dfnahmen, Laienre-\nanimation, Algoritmus der Notfallversorgung, technik der \nHerz-Lungen-Wiederbelebung\n\ue057  ALS (Advanced Life Support), erweiterte lebensrettende \nMa\u00dfnahmen, Atemwegsmanagement, Notfallmedikamen-\nte, Defibrillation\n\ue057  Kardiopulmonale Reanimation des Kindes, bLS und ALS, \nspezielle Kindernotf\u00e4lle\nteil 2 \u2013 Workshops/ teamtraining (12.30-16.00 Uhr)\n\ue057 Station 1: basic Life Support\n  \u00dcberpr\u00fcfung der Vitalfunktionen, Freimachen der Atem -\nwege, stabile Seitenlage, beutel-Maskenbeatmung, Herz-\nDruck-Massage, einsatz der Automatischen externen \nDefibrillation (A eD)\n\ue057 Station 2: ALS/ Atemwegsmanagement\n  Sicherung der Atemwege, intubation und Notfall- beat-\nmung, alternative techniken des Atemwegsmanagements: \nLarynxtubus, Larynxmaske, Comitubus.\n\ue057 Station 3: Megacode- training\n  erweiterte Ma\u00dfnahmen der Kardiopulmonalen Wieder-\nbelebung, teamtraining, iv-Zug\u00e4nge, Applikation von \nNotfallmedikamenten, intubation, Defibrillation\n\ue057 Station 4: Defibrillation/ Falldarstellungen\n  PC-gest\u00fctzte Simulation von Notfallsituationen, gezielter \neinsatz von Notfallmedikamenten, Defibrillation\n\ue057  Station 5: Kinderreanimation\n  bLS und ALS bei Kindern, Sicherung der kindlichen \nAtemwege, intubationstraining am babytrainer, Kar-\ndiokompression beim S\u00e4ugling, Notfallmedikamente, \nDefibrillation, spezielle Kindernotf\u00e4lle\nLeitung: Dr. med. A. M\u00fcnker, Oberarzt der Klinik f\u00fcr An\u00e4s -\nthesiologie und Operative intensivmedizin (Prof. Dr. med. \nC. Puchstein), Marienhospital Herne, Universit\u00e4tsklinik der \nRuhr-Universit\u00e4t bochum und Dr. med. H. Wi\u00dfuwa, \u00c4rztli-\ncher Leiter Rettungsdienst, berufsfeuerwehr Herne\nTermin:  Sa. 07.11.2009, 9.00\u201316.00 uhr\nort:   h erne, Fortbildungsakademie mont-Cenis  \nherne, mont-Cenis-Platz 1\nteilnehmergeb\u00fchr (inkl. Verpflegung):\n\u20ac 130,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 145,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 300,00  (f\u00fcr ein Praxisteam - max. 3 Personen/Praxis -\ninhaber Mitglied der Akademie)\n\u20ac 340,00  (f\u00fcr ein Praxisteam - max. 3 Personen/Praxis -\ninhaber Nichtmitglied der Akademie)\n\u20ac   95,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2206, \ne-Mail: astrid.gronau-aupke@aekwl.de\n \n Notfalltraining\n\ue057  Notf\u00e4lle in der Praxis   -  \n  Kardiopulmonale reanimation    6 \u2022\nf\u00fcr \u00c4rzte/innen, Zahn\u00e4rzte/innen, Arztpraxen im team, \nKliniker ohne Notfallroutine und Medizinisches Assis -\ntenzpersonal\nteil 1 - Vortrag (16.00\u201317.15 Uhr)\nKardiopulmonale Reanimation\nGrundlagen der kardiopulmonalen Reanimation - indikati -\nonsstellung und Ma\u00dfnahmen\nteil 2 - Praktisches training (17.15-ca. 20.15 Uhr)\nNotfallmanagement bei lebensbedrohlichen kardialen \nSt\u00f6rungen an verschiedenen Stationen\nStation 1:\nbasisma\u00dfnahmen der kardiopulmonalen Reanimation:\n\u00dcberpr\u00fcfen der Vitalfunktionen, Freimachen und Freihalten \nder Atemwege, stabile Seitenlage, beutel-Masken- beat-\nmung mit 02-Gabe, thorakale Kompression (Herz-Druck-\nMassage), erfolgskontrolle (Ambu\u00ae-Man Reanimations -  \nWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nFORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL   45\ntrainer) mit Auswertung am PC\nStation 2:\nVorbereitung und Durchf\u00fchrung der intubation: \nVorbereiten und Richten des Materials, Anreichen des Mate -\nrials. Durchf\u00fchrung der intubation durch den Arzt - Auskul -\ntation, beatmung mit beatmungsbeutel und Sauerstoff und \nfachgerechte Fixierung des tubus\nAbschlussstation:\nMega-Code- training:\nerweiterte Reanimationsma\u00dfnahmen mit (Fr\u00fch-) Defibrilla-\ntion, intubation, i. V.-Zugang und Applikation entsprechen -\nder Medikamente; erfolgskontrolle am PC (Ambu\u00ae-Mega-\nCode- trainer)\n\u00c4rztliche Leitung: Dr. med. V. Wichmann, Leitender Oberarzt \nder An\u00e4sthesie-Abteilung des Mathias-Spitals, Rheine\nOrganisatorische Leitung: th. bode, Leiter des Referates Ret-\ntungswesen an der Alten Michaelschule am Mathias-Spital, \nAkademie f\u00fcr Gesundheitsberufe, Rheine\nTermin:  mi., 18.11.2009, 15.45\u2013ca. 20.15 uhr\nort:   r heine, akademie f\u00fcr gesundheitsberufe am \nmathias-Spital, Frankenburgstr. 31\nteilnehmergeb\u00fchr (incl. Verpflegung):\n\u20ac   95,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 110,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 220,00  (f\u00fcr ein Praxisteam \u2013 max. 3 Personen/Praxis -\ninhaber Mitglied der Akademie)\n\u20ac 260,00  (f\u00fcr ein Praxisteam \u2013 max. 3 Personen/Praxis -\ninhaber Nichtmitglied der Akademie)\n\u20ac   70,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2206, \ne-Mail: astrid.gronau-aupke@aekwl.de\n \n Intensivseminar\n\ue057  Notf\u00e4lle in der Praxis    \n  - Kardiopulmonale reanimation    6 \u2022\ntheorie ( teil i) und praktische \u00dcbungen am Phantom ( teil ii)\nf\u00fcr \u00c4rzte/innen, Zahn\u00e4rzte/innen, Arztpraxen im team, Kli-\nniker ohne Notfallroutine, Medizinisches Assistenzpersonal \nund Pflegepersonal\nteil i \u2013 theorie (16.00  - 17.00 Uhr)\nVitalparameter von erwachsenen und Kindern\ntechnik der Cardio \u2013 Pulmonalen Reanimation\n(entsprechend den empfehlungen des european Resuscitati -\non Council ( eRC) 2005)\nteil ii \u2013 Praktische \u00dcbungen (17.00  - 20.00 Uhr)\nbLS (basis Life Support)\nVitalzeichenkontrolle, Herzdruckmassage, Freimachen \nder Atemwege und Atemspende, benutzen von einfachen \nHilfsmitteln, stabile Seitenlage\nALS (Advanced Life Support)\nintubation und beatmung, alternatives Atemwegsmanage -\nment, Defibrillation, Medikamentenapplikation, i.v.- und \nandere Zug\u00e4nge, behandlung mit externem Schrittmacher \netc.\nteamtraining\n\u00dcben von Notfallversorgung im eigenen team mit Aufga-\nben- und Rollenverteilung nach Wunsch/Vorgabe\nKinderreanimation\nGrundlagen der Kinderreanimation\ntagungsleitung: Dr. med. H.-P. Milz, Oberarzt der Klinik \nf\u00fcr An\u00e4sthesie und operative intensivmedizin, St\u00e4dtische \nKliniken bielefeld-Mitte gem. GmbH, bielefeld\n\u00c4rztlicher Leiter Rettungsdienst bielefeld\nTermin:  mi., 11.11.2009, 16.30\u201320.30 uhr\nort:   b ielefeld, Fachbereich medizin und rettungs-\nwesen im Studieninstitut Westfalen- lippe, \nrohrteichstr. 71teilnehmergeb\u00fchr (inkl. Verpflegung):\n\u20ac   95,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac  110,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 220,00  (f\u00fcr ein Praxisteam \u2013 max. 3 Personen/Praxis -\ninhaber Mitglied der Akademie)\n\u20ac 260,00  (f\u00fcr ein Praxisteam \u2013 max. 3 Personen/Praxis -\ninhaber Nichtmitglied der Akademie)\n\u20ac   70,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2206, \ne-Mail: astrid.gronau-aupke@aekwl.de\n Notfalltraining\n\ue057  Notf\u00e4lle in der Praxis    \n  - Kardiopulmonale reanimation    6 \u2022\nf\u00fcr \u00c4rztinnen/\u00c4rzte, Zahn\u00e4rztinnen/Zahn\u00e4rzte, Arztpraxen \nim team, Kliniker ohne Notfallroutine und Medizinisches \nAssistenzpersonal\nteil 1 - theorie (16.00\u201317.00 Uhr)\n\ue057 Reanimation nach den Richtlinien des european Resusci-\ntation Council ( eRC) 2005\n basisma\u00dfnahmen und erweiterte Ma\u00dfnahmen\n - indikation und Durchf\u00fchrung\nteil 2 - Praxis (17.30\u201320.00 Uhr)\n\ue057 basisma\u00dfnahmen ( bLS)\n\ue057 erweiterte Ma\u00dfnahmen mit intubation (ALS)\n\ue057  Vorstellung der Rettungsm\u00f6glichkeiten vor Ort (Rettungs-\nwagen)\n\ue057 Automatische externe Defibrillation (A eD)\n - Vorstellung der Ger\u00e4te; Handhabung und \u00dcbung im  \n Umgang\n\ue057 Megacode- training im team\nLeitung: Dr. med. R. Kunterding, Chefarzt der Abteilung f\u00fcr \ninnere Medizin, St. Marienkrankenhaus Wickede-Wimbern \ngGmbH\nOrganisation: Dr. med. W.-J. bla\u00df, Niedergelassener Facharzt \nf\u00fcr innere Medizin/Kardiologie, Fr\u00f6ndenberg\nTermine:  mi., 02.12.2009, 16.00\u201320.00 uhr\nort:   Wickede, aula im St. marienkrankenhaus  \nWickede-Wimbern g gmbh, mendener Str. 2\nteilnehmergeb\u00fchr (inkl. Verpflegung):\n\u20ac   95,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac  110,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 220,00  (f\u00fcr ein Praxisteam/max. 3 Personen/Praxisinhaber \nMitglied der Akademie)\n\u20ac 260,00  (f\u00fcr ein Praxisteam/max. 3 Personen/Praxisinhaber \nNichtmitglied der Akademie)\n\u20ac   70,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 02 51/929-2206, \ne-Mail: astrid.gronau-aupke@aekwl.de\n\ue057  Notf\u00e4lle in der Praxis   -  \n  Kardiopulmonale reanimation   6 \u2022\nSeminar f\u00fcr \u00c4rztinnen/\u00c4rzte, Zahn\u00e4rztinnen/Zahn\u00e4rzte, \nArztpraxen im team, medizinisches Assistenzpersonal, \nKliniker ohne Notfallroutine, Pflegepersonal\nteil 1 - theorie (16.00\u201317.00 Uhr)\nCardiopulmonale Reanimation\n\ue057 basisma\u00dfnahmen\ue057 erweiterte Ma\u00dfnahmen\nteil 2 - Praktische \u00dcbungen (17.00\u201320.00 Uhr)\n\ue057 CPR- basisma\u00dfnahmen:\n  -  Freimachen der Atemwege, beatmung, Herzdruckmas-\nsage\n\ue057 CPR- erweiterte Ma\u00dfnahmen:\n - intubation\n - Defibrillation\n - S\u00e4uglingsreanimation\n - Fr\u00fchdefibrillation mit Halbautomaten (A eD)\n - \u201eMega-Code- training\u201c\nLeitung: Dr. med. R. Hunold, Anaesthesieabteilung, \nSt.-Martinus-Hospital Olpe\nTermin:   mi., 28.10.2009, 16.00\u201320.00 uhr\nort:  o lpe (biggesee), aula der realschule/\n   a ltes lyzeum, Franziskanerstra\u00dfe\nteilnehmergeb\u00fchr (inkl. Verpflegung):\n\u20ac   85,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 105,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 205,00  (f\u00fcr ein Praxisteam/max. 3 Personen/Praxis  inha ber \nMitglied der Akademie)\n\u20ac 245,00  (f\u00fcr ein Praxisteam/max. 3 Personen/Praxisinhaber \nNichtmitglied der Akademie)\n\u20ac   60,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 02 51/929-2206, \ne-Mail: astrid.gronau-aupke@aekwl.de\n Refresher-Kurse 2009\n\ue057  Notfallmedizin     \n  Theorie und Praxis   10 \u2022 pro Kurs\nNotf\u00e4lle abseits der Routine (3. VA)\nTermin:   Sa., 26.09.2009, 9.00\u2013ca. 17.30 uhr\nKoordinator: Dr. med. C. Kirchhoff\n\ue057  Geburtshilfliche und gyn\u00e4kologische Notf\u00e4lle im Ret-\ntungsdienst\n\ue057 Versorgung des Neugeborenen\n\ue057 AbC-Notf\u00e4lle\n\ue057 Praktische \u00dcbungen:\n  Geburtstrainer, Neugeborenenversorgung, Schwierige \nintubation, besondere Auffindesituationen\n\ue057 Demonstration: Dekontamination\n\ue057  intoxikationen durch exotische tiere, Pflanzen, \u201emoderne\u201c \nDrogen etc.\n\ue057 Psychiatrische Notf\u00e4lle und PsychKG\n\ue057 todesfeststellung und Leichenschau\n\ue057 Praktische \u00dcbungen: (siehe Vormittagsprogramm)\n\ue057 Fallbeispiel\nLeitung/Koordination:\nDr. med. C. Kirchhoff, Dr. med. t. Klausnitzer, Dr. med. H.-P. \nMilz, Dr. med. A. R\u00f6per\nKlinik f\u00fcr An\u00e4sthesie und operative intensivmedizin, St\u00e4d -\ntische Kliniken bielefeld gem. GmbH (Chefarzt Prof. Dr. Dr. \nmed. P. M. Lauven)\nort:   b ielefeld, Fachbereich medizin und rettungs-\nwesen im Studieninstitut Westfalen- lippe, \nrohrteichstr. 71\nteilnehmergeb\u00fchr (inkl. Verpflegung) pro Kurs:\n\u20ac 190,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 215,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 180,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nHinweis: bei teilnahme an allen drei Refresherkursen \u201eNot -\nfallmedizin\u201c im Jahre 2009 verringert sich die teilnehmer-\ngeb\u00fchr f\u00fcr den dritten termin automatisch um \u20ac 50,00.\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich! \n08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n46  FORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL \nAuskunft: tel. 0251/929-2206, \ne-Mail: astrid.gronau-aupke@aekwl.de\n Intensivseminar\n\ue057  Kindernotf\u00e4lle     \n  Theorie und praktische \u00fcbungen   10 \u2022\n\ue057 Physiologische besonderheiten von Kindern\n\ue057 invasive Zug\u00e4nge und Narkose bei Kleinkindern\n\ue057 Kleinkinder- und Neugeborenenreanimation\n\ue057 Praktische \u00dcbungen:\n - Airwaymanagement\n - Cardio Pulmonale Reanimation\n - invasive Zug\u00e4nge (i. v., i. o., Nabelgef\u00e4\u00dfe etc.)\n\ue057  \u201eAllt\u00e4gliche Notf\u00e4lle\u201c: Fieberkrampf, Pseudokrupp, epi-\nglottitis...\n\ue057 intoxikationen\n\ue057 Schwere Verletzungen im Kindesalter\n\ue057 Praktische \u00dcbungen:\n - CPR-Simulation an 2 Stationen\n - Fallbeispiele aus den bereichen:\n   - Allgemeine Kindernotf\u00e4lle\n   - Spezielle Kindernotf\u00e4lle\n   - traumatologie\nin der Mittagspause besteht die M\u00f6glichkeit zur besichti -\ngung des gemeinsam betriebenen Kinder- intensiv-Mobil \n(KiM), berufsfeuerwehr bielefeld und Kinderzentrum\nLeitung: Dr. med. A. R\u00f6per, Oberarzt der Klinik f\u00fcr An\u00e4s -\nthesie und operative intensivmedizin, St\u00e4dtische Kliniken \nbielefeld gem. GmbH, bielefeld\n\u00c4rztlicher Leiter med. Fortbildung im Studieninstitut \nWestfalen-Lippe\nTermin:  Sa., 31.10.2009, 9.00\u2013ca. 17.30 uhr\nort:   b ielefeld, Fachbereich medizin und rettungs-\nwesen im Studieninstitut Westfalen- lippe, \nrohrteichstr. 71\nteilnehmergeb\u00fchr (inkl. Verpflegung):\n\u20ac 190,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 215,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 180,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2206, \ne-Mail: astrid.gronau-aupke@aekwl.de\n Intensivseminar\n\ue057  erweiterte ma\u00dfnahmen Kindernotf\u00e4lle   \n  Pediatric advanced life Support (P alS) 10 \u2022\nDas intensivseminar beinhaltet praktische \u00dcbungen am \nSimulationstrainer\nWissenschaftliche Leitung: Dr. med. A. R\u00f6per, Oberarzt der \nKlinik f\u00fcr An\u00e4sthesie und operative intensivmedizin, St\u00e4dti -\nsche Kliniken bielefeld gem. GmbH\n\u00c4rztlicher Leiter med. Fortbildung im Studieninstitut \nWestfalen-Lippe\nTermin:  Sa., 05.12.2009, ganzt\u00e4gig\nort:   b ielefeld, Fachbereich medizin und rettungs-\nwesen im Studieninstitut Westfalen- lippe, \nrohrteichstr. 71\nteilnehmergeb\u00fchr (inkl. Verpflegung):\n\u20ac 190,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 210,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 180,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2206, \ne-Mail: astrid.gronau-aupke@aekwl.deReFReSHeRKURS e\n\ue057 refresherkurse Notfallmedizin\nN\u00e4here Angaben s. Seite 45\n Fortbildungsseminar f\u00fcr \u00c4rzte/innen\n\ue057  eKg-refresher     \n  resfreshing und Troubleshooting  9 \u2022\n\ue057 Update eKG Analyse\n\ue057 Refrakt\u00e4rzeiten\n\ue057 concealed conduction\n\ue057 Phase iii und iV bl\u00f6cke\n\ue057  Differenzierung schmaler und breiter Kammerkomplexta-\nchykardien\n\ue057 Pr\u00e4exzitationssyndrome\n\ue057 Fbi, Differenzierung des Gef\u00e4hrdungsgrades bei WPW\n\ue057 Differenzierung breiter Kammerkomplextachykardien\n\ue057 Ventrikul\u00e4re tachykardien\n\ue057 brugada Syndrom\n\ue057 SA/AV \u2013 blockierung/H iS bl\u00f6cke\n\ue057 Differenzierung von 2:1 blockierung\n\ue057 Abschlusstraining, besprechung mitgebrachter eKGs\nHinweis: interessante oder problematische eKGs k\u00f6nnen \nbereits vor der Veranstaltung anonymisiert an den Seminar -\nleiter Dr. G\u00fcnther gesandt werden. Diese F\u00e4lle werden in der \nVeranstaltung diskutiert. N\u00e4here einzelheiten hierzu werden \nden teilnehmern zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt mitgeteilt.\nLeitung: Dr. med. J. G\u00fcnther, niedergelassener internist \u2013 \nKardiologie - Angiologie, M\u00fcnster\nTermin:  Sa., 26.09.2009, 8.30  \u2013 15.00 uhr\nort:  m \u00fcnster, Clemenshospital, d\u00fcesbergweg 124\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac   95,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 110,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac   85,00 (Arbeitslose \u00c4rzte/innen)\nbegrenzte teilnehmerzahl (20 Personen)!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2207, \ne-Mail: burkhard.brautmeier@aekwl.de\n Refresherkurs\n\ue057  Sonographie der S\u00e4uglingsh\u00fcfte   \n  grundlagen und update 2009  10 \u2022\n\ue057   Qualit\u00e4tssicherung der sonographischen Untersuchung \nder S\u00e4uglingsh\u00fcfte\n th. balhar, Dortmund\n\ue057  Wiederholung: theorie S\u00e4uglingsh\u00fcftsonographie\n Univ. Prof. Prim. Dr. med. R. Graf, Stolzalpe\n\ue057   Praktische Demonstration an S\u00e4uglingen: Abtasttechnik, \nLagerung, Handling\n Univ. Prof. Prim. Dr. med. R. Graf, Stolzalpe\n\ue057 Sonographiegesteuerte therapie\n - Physiotherapie\n - breit wickeln\n - Spreizhose\n - Pavlik- bandage\n - Fettweisgips etc.\n\ue057 Diskussion gerichtsanh\u00e4ngiger F\u00e4lle\n\ue057 Screening\n\ue057 Verbesserungspotentiale\n\ue057 Man\u00f6verkritik\n Univ. Prof. Prim. Dr. med. R. Graf, Stolzalpe/\u00d6sterreich\nWissenschaftliche Leitung: Dr. med. F. Horst, Chefarzt der \nKlinik f\u00fcr Orthop\u00e4die und traumatologie, St. Josef-Stift \nSendenhorstTermin:   mi., 16.09.2009, 9.00  \u2013 16.00 uhr\nort:  Sendenhorst, St. Josef-Stift, Westtor 7 \nteilnehmergeb\u00fchr incl. Verpflegung:\n\u20ac 110,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 130,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac   90,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2214, \ne-Mail: jutta.upmann@aekwl.de\n Refresherkurs\n\ue057  echokardiographie  5 \u2022\n\ue057  Ventrikelfunktion (koronare Herzkrankheit, Kardiomyopa-\nthien, Herzinsuffizienz), isch\u00e4miediagnostik \n\ue057  Quantifizierung von Herzklappenfehlern, beurteilung von \nKlappenprothesen\n\ue057 trans\u00f6sophageale echokardiographie\n\ue057 3D-echokardiographie\nLeitung: Dr. med. th. Dorsel, Chefarzt der Medizinischen Kli-\nnik ii, Kardiologie \u2013 Angiologie, Josephs-Hospital, Warendorf\nTermin:   mi., 30.09.2009, 16.00\u201320.00 uhr\nort:  Warendorf, Josephs- hospital, am Krankenhaus 2\nteilnehmergeb\u00fchr (incl. Verpflegung):\n\u20ac 39,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 49,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 29,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2214, \ne-Mail: jutta.upmann@aekwl.de\n Refresherkurs\n\ue057  Sonographie     \n  abdomen, retroperitoneum, Nieren,   \n  harnblase und Schilddr\u00fcse  10 \u2022\nZielgruppe:\nAllgemeinmediziner, internisten und Chirurgen mit Sonogra-\nphieerfahrung\n\ue057  tipps und tricks f\u00fcr die Abdominalsonographie von \nexperten\n\ue057 Schwierige Nierenbefunde\n\ue057  Stand der Abdominalsonographie 2009 bei Magen-Darm-\nerkrankungen\n\ue057  einsatz und Stellenwert der farbcodierten Duplex-Sono-\ngraphie im Abdomen\n\ue057  Kontrastmittelsonographie im Abdomen \u2013 Grundlagen \nund der klinische Stellenwert 2009\n\ue057 Praktische \u00dcbungen in Kleingruppen\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. Ch. Jakobeit, bochum\nTermin:   Fr., 09.10.2009, 9.00\u201318.00 uhr\nort:   b ochum, St. Josefs- hospital bochum- linden, \naxtstr. 35\nteilnehmergeb\u00fchr incl. Vollverpflegung:\n\u20ac 165,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 190,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 155,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2214, \ne-Mail: jutta.upmann@aekwl.de   \nWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nFORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL   47\nteilnehmergeb\u00fchren incl. Vollverpflegung:\n\u20ac 165,00  (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 190,00  (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 155,00  (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2214,\ne-Mail: jutta.upmann@aekwl.de\n  Refresherkurs\n\ue057  yang Sheng     \n  akupunktur/TC m Traditionelle Chinesische  \n  m edizin  20 \u2022\nDie Acht Sch\u00e4tze der Lebenspflege in der chinesischen \nMedizin\nGesunderhaltung durch die taoistischen Weisheiten der \nLebensf\u00fchrung:\nPflege des Jing durch Atmung, Akupunktur, ern\u00e4hrung und \nArzneimittel\nWie angek\u00fcndigt, wollen wir allen Fortgeschrittenen und \nfortgeschrittenen einsteigern der Chinesischen Medizin \nein besonderes Seminar anbieten, in dem es einmal nicht \nnur um die Gesundheit unserer Patienten geht, sondern vor \nallem und im besonderen um das eigene therapeutenwohl!\nUnser beruf fordert tag f\u00fcr tag ein hohes Ma\u00df an energie \nund Zuwendung an die Patienten und nicht von ungef\u00e4hr \nsind gerade \u00c4rzte/innen extrem Stress und burn-Out \ngef\u00e4hrdet. ein in tCM erfahrener therapeut wei\u00df, wie er ge -\nn\u00fcgend energieressourcen aufbauen und sein Jing sch\u00fctzen \nkann, um dieser Gefahr zu entgehen. Welche altbew\u00e4hrten \nM\u00f6glichkeiten aus Sicht der chinesischen Medizin es daf\u00fcr \ngibt, ist thema unseres Seminars. YANG SH eNG ist eine Art \n\u201eLebenswissenschaft\u201c, die einen wahren Schatz an einfach \nzu praktizierenden Methoden und techniken bietet, um im \ntaoistischen Sinne die Lebenskraft zu erhalten, zu f\u00f6rdern \nund zu verl\u00e4ngern, Selbstheilungskr\u00e4fte zu entwickeln und \nK\u00f6rper, Geist und Seele in gesunder balance zu halten.\nLeitung: Dr. med. J. Kastner, academie f\u00fcr Akupunktur und \ntCM (afat), Schulstr. 19c, 82234 Wessling\nTermin:   Sa./So., 07./08.11.2009\nZeit:  jeweils von 9.00  \u2013 18.00 uhr\nort:   h attingen, Katholisches Krankenhaus   \nSt. elisabeth blankenstein, im vogelsang 5  - 11\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 350,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 380,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 320,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2203,\ne-Mail: ursula.bertram@aekwl.de\n Refresherkurs\n\ue057  Sonographie     \n  abdomen, retroperitoneum, Nieren,   \n  harnblase und Schilddr\u00fcse  10 \u2022\nZielgruppe: \nAllgemeinmediziner, internisten und Chirurgen mit Sonogra-\nphieerfahrung\n\ue057 einf\u00fchrung \u2013Was ist neu in der Ultraschalltechnik?\n\ue057  Oberbauchorgane und Schilddr\u00fcse: Untersuchungstechnik \n\u2013 h\u00e4ufige befunde\n\ue057  Sonographische \u00dcbungen in kleinen Gruppen am Patien-\nten unter Supervision\n\ue057  Retroperitonealorgane, Nieren, Harnblase, Darm: Unter -\nsuchungstechnik \u2013 h\u00e4ufige befunde\n\ue057  Sonographische \u00dcbungen in kleinen Gruppen am Patien-\nten unter Supervision\nLeitung/Referenten: \nDr. med. Wolfgang Clasen, Chefarzt der Klinik f\u00fcr innere \nMedizin und Nephrologie/Dialyse am Herz-Jesu-Kranken -\nhaus, Westfalenstr. 109, 48165 M\u00fcnster-Hiltrup \nPriv.-Doz. Dr. med. Anton Gillessen, Chefarzt der Klinik f\u00fcr \ninnere Medizin und Gastroenterologie am Herz-Jesu-Kran -\nkenhaus, Westfalenstr. 109, 48165 M\u00fcnster-Hiltrup\nTermin:   Fr. 26.02.2009, 10.00  \u2013 18.00 uhr\nort:   m \u00fcnster- hiltrup, Festsaal im mutterhaus der \nmissionsschwestern vom heiligsten herzen \nJesu, herz-Jesu-Krankenhaus, Westfalenstr. 109FORtbiLDUNGSV eRANS tALtUNGeN/\nSeMiNARe/WORKSHOPS /MeDiZiNiSCH-\nFACHL iCHe VeRANS tALtUNGeN\n Workshop f\u00fcr \u00c4rzte/innen\n\ue057  arzt und gesundheit    \n  vom burnout zur depression oder Sucht   10 \u2022\nVortr\u00e4ge:\n\ue057 burnout- indikatoren\n  - emotionale ersch\u00f6pfung\n  - K\u00f6rperliche Reaktionen\n  - Mentale Probleme\n  - \u00dcberengagement\n  - Problem- bew\u00e4ltigungsstrategien\n\ue057 burnout, Depression und Sucht\n\ue057 Kurzzeittherapie \n\ue057 Mitf\u00fchlen und Co-Abh\u00e4ngigkeit\nWorkshops:\nDie Workshops finden parallel statt!\nWorkshop i: burnout, Depression und Sucht\nWorkshop ii: Kurzzeittherapie\nWorkshop iii: Wege aus Helfersyndrom u. Co-Abh\u00e4ngigkeit\nLeitung/Moderation: Dr. med. H. J. Paulus, Chefarzt der \nOberbergklinik Weserbergland f\u00fcr Psychotherapie, Psychiat -\nrie und Psychosomatik, extertal-La\u00dfbruch\nDr. med. th. Poehlke, niedergelassener Arzt, Psychiatrische \nPraxis, M\u00fcnster\nTermin:   Sa., 22.08.2009, 9.00\u201316.30 uhr\nort:   e xtertal- la\u00dfbruch, oberbergklinik Weserberg-\nland, Tagungsraum, brede 29\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 160,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 185,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 135,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nWichtig: bitte geben Sie bei der Anmeldung an, welchen \nWorkshop Sie besuchen m\u00f6chten. Geben Sie zus\u00e4tzlich \nbitte einen weiteren Workshop an, an dem Sie teilnehmen \nm\u00f6chten, falls ihr Wunsch-Workshop ausgebucht ist.\nAuskunft: tel.: 0251/929-2220, \ne-Mail: alexander.waschkau@aekwl.de\n Fortbildungsreihe\n\ue057  Neuraltherapie nach huneke    \n  Theorie/praktische \u00fcbungen   10 \u2022\nTermine:  Kurs i: Sa., 05.12.2009, 9.00\u201318.00 uhr\n   Kurs ii: 2010\n   Kurs iii: 2010\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. A.-M. beer, M.Sc., Katholisches \nKrankenhaus St. elisabeth blankenstein, Hattingen\nReferent: Dr. med. univ. Wien R. Schirmohammadi, nieder-\ngelassener Arzt, Arzt f\u00fcr Naturheilverfahren, K\u00f6lnort:   h attingen, Katholisches Krankenhaus   \nSt. elisabeth blankenstein, abteilung f\u00fcr \nNaturheilkunde, dachebene 6. etage,   \nim vogelsang 5-11\nZeiten:  jeweils von 9.00\u201318.00 uhr\nteilnehmergeb\u00fchr (incl. Vollverpflegung und Schulungs-\nDVD) pro Kurs:\n\u20ac 170,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 185,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 160,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2203, \ne-Mail: ursula.bertram@aekwl.de\n Summerschool Depression\n\ue057  depression und Suizidalit\u00e4t    \n  erkennen und behandeln  6 \u2022\nimpulsvortr\u00e4ge\n\ue057  Depression und ihre behandlung \u2013 Klinisches \nerscheinungs  bild und therapieans\u00e4tze, therapie mit \nAntidepressiva\n\ue057  Psychotherapeutisches Vorgehen bei Depression \u2013 basis-\nma\u00dfnahmen in der Praxis\n\ue057  Depression und Suizidalit\u00e4t\n\ue057 Depression \u2013 erfolgreich den R\u00fcckfall verhindern\nWorkshops ( teil i und teil ii)\nHinweis: Alle teilnehmer/innen haben Gelegenheit nachein -\nander an beiden Workshops teilzunehmen.\nLeitung und Organisation: Prof. Dr. med. V. Arolt, Direktor \nder Klinik und Poliklinik f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie \ndes Universit\u00e4tsklinikums M\u00fcnster\nProf. Dr. med. P. Zwanzger, ltd. Oberarzt und Leiter der \nAngstambulanz der Klinik und Poliklinik f\u00fcr Psychiatrie und \nPsychotherapie des Universit\u00e4tsklinikums M\u00fcnster\nTermin:  Sa., 29.08.2009, 9.00  \u201313.00 uhr\nort:   m \u00fcnster- handorf, gut havichhorst, havich-\nhorster m\u00fchle 100\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 20,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 30,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 10,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2220, \ne-Mail: alexander.waschkau@aekwl.de\n Fortbildungsseminar f\u00fcr \u00c4rzte/innen\n\ue057  eKg-Seminar    15 \u2022\n\ue057  Grundlagen der erregungsbildung und erregungsleitung \nam Herzen\n\ue057 Ableitungssysteme\n\ue057 Das normale eKG\n\ue057 eKG-Lineal\n\ue057 Fehler und St\u00f6rquellen, Problem der Artefakte\n\ue057 Langzeit eKG-Systeme\n\ue057 Loop-Recorder\n\ue057 bradykarde Herzrhythmusst\u00f6rungen\n\ue057 blockbilder, Abberration, Ashman \u2013 Ph\u00e4nomen\n\ue057 extrasystolie\n\ue057 Supraventrikul\u00e4re tachykardien teil i\n\ue057 Supraventrikul\u00e4re tachykardien teil ii\n\ue057 Schrittmacher- eKG, kleiner exkurs\n\ue057 Ventrikul\u00e4re tachykardien\n\ue057 Koronare Herzerkrankung\n\ue057 Grundlagen des eKG-Signals\n\ue057 Akutes Koronarsyndrom\n\ue057 SteMi/Myokardinfarkt\n\ue057 DD Peri/Myokarditis\n\ue057 belastungs- eKG \n08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n48  FORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL \nLeitung: Dr. med. J. G\u00fcnther, niedergelassener internist \u2013 \nKardiologie \u2013 Angiologie, M\u00fcnster\nTermin:  Fr., 18.09.2009, 9.00  \u2013 17.00 uhr\n              Sa., 19.09.2009, 9.00  \u2013 13.00 uhr\nort:  m \u00fcnster, Clemenshospital, d\u00fcesbergweg 124\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 155,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 195,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 115,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2207, \ne-Mail: burkhard.brautmeier@aekwl.de\n  Fortbildungsseminar f\u00fcr Allgemeinmediziner (Haus\u00e4rzte/in-\nnen), Kinder- und Jugendmediziner, Kinder- und Jugendpsy-\nchiater, Psychologische Psychotherapeuten und Interessierte\n\ue057  der drogennotfall in der Praxis   \n  diagnostische abkl\u00e4rung und Therapie  5 \u2022\n\ue057 Fall-Vignette\n\ue057 Suchtausl\u00f6sende bedingungen\n\ue057 Suchtstoffe - \u00dcbersicht\n\ue057 Wirkungen und Risiken der einzelnen Drogen\n\ue057 Partydrogen und Psychosen\n\ue057 Diagnostik und intoxikationszeichen von\n - Drogenkonsum im einzelnen und \n - Drogenkombinationen\n\ue057 therapie bei intoxikationen\n\ue057 Pr\u00e4vention\n\ue057 interviews und Gruppenarbeit\nLeitung: Frau Dr. med. A. Hagemann, Niedergelassene \u00c4rztin, \nHorsterstr. 339, 45899 Gelsenkirchen\nTermin:   mi., 23.09.2009, 18.00\u201321.00 uhr\nort:   g elsenkirchen, Praxisgemeinschaft dres. bar-\nkoff, Folta und lange, gesundheitszentrum \nbuer-S\u00fcd, horster Str. 339\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 30,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 40,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 20,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nHinweis: Die Veranstaltung ist als Wahlthema mit 2 \nStunden auf die Zusatz-Weiterbildung \u201eSuchtmedizinische \nGrundversorgung\u201c anrechenbar.\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2209, \ne-Mail: mechthild.vietz@aekwl.de\n Informationsveranstaltung f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte\n\ue057  Web-reha    \n  arbeitsplatzbezogene rehabilitation   \n  in Zusammenarbeit mit arbeitsmedizinern,  \n  betriebs- und Werks\u00e4rzten  4 \u2022\nZielgruppe: Arbeitsmediziner, betriebsmediziner, Rehabilita-\ntionsmediziner, Sozialmediziner und interessierte\nDer demographische Wandel ist inzwischen zu einem \nKernthema in unserer Gesellschaft geworden - gerade \nauch f\u00fcr die Arbeitswelt. in Zukunft m\u00fcssen betriebe \u00e4ltere \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter l\u00e4nger einsetzen, die \nerfahrung gerade \u00e4lterer Arbeitnehmer/innen wird eine \nwichtige Ressource werden. Rehabilitation - in Verbindung \nmit Pr\u00e4vention, betrieblichem eingliederungsmanagement \nund gut vernetzter Nachsorge und Weiterbehandlung - ist ein Mittel, die Leistungsf\u00e4higkeit zu st\u00fctzen und ein vorzei -\ntiges Ausscheiden aus dem erwerbsleben zu verhindern. \nAus diesem Grunde setzen sich die Deutsche Rentenversi -\ncherung Westfalen und die \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nf\u00fcr eine verst\u00e4rkte Kooperation zwischen Rehabilitations-\nbereich (Rentenversicherung, Rehabilitationseinrichtungen) \nund betrieben ein. Wichtig dabei ist eine aktive Rolle der \nArbeitsmediziner bzw. betriebs\u00e4rzte. \nDie Deutsche Rentenversicherung Westfalen und die \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe planen daher im Rahmen \nder Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL eine Veranstaltung, die \u00fcber aktuelle Konzepte und \nM\u00f6glichkeiten der Rehabilitation informiert, Verfahren zur \nintensivierten Kooperation mit Arbeitsmedizinern, betriebs- \nund Werks\u00e4rzten vorstellt und den gemeinsamen Dialog von \nArbeitsmedizinern, betriebsmedizinern, Rehabilitations- und \nSozialmedizinern anst\u00f6\u00dft.\n\ue057 begr\u00fc\u00dfung und einf\u00fchrung\n W. Gleitze, M\u00fcnster\n\ue057  Voraussetzungen, inhalte und erfolge zeitgem\u00e4\u00dfer Reha -\nbilitation aus sozialmedizinischer Sicht\n Dr. med. M. K\u00f6rner, M\u00fcnster\n\ue057  Kooperation Rehabilitation und betrieb  ergebnisse und \nKonsequenzen aus der KoR b-Studie\n Dipl.-Soz. J. Heuer, M\u00fcnster\n\ue057 Web-Reha: Konzeption und aktueller Stand\n H.-J. bruns, M\u00fcnster\n\ue057 Vorstellung der beteiligten Rehabilitationskliniken\n  Kooperation im Dialog: Was erwarten Reha-Mediziner \nvon betriebs\u00e4rzten?\n Dr. med. J. Philipp, bad Salzuflen\n\ue057  Schnittstelle betrieb und Reha aus betriebs\u00e4rztlicher \nSicht\n Dr. med. P. Czeschinski, M\u00fcnster\nModeration: Dr. med. erika Gebauer, Deutsche Rentenversi -\ncherung Westfalen, M\u00fcnster\nTermin:   mi., 23.09.2009, 16.00  \u2013 19.15 uhr\nort:   m \u00fcnster, deutsche rentenversicherung West-\nfalen, gro\u00dfer Sitzungssaal, gartenstr. 194\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 10,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 20,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\nbegrenzte teilnehmerzahl\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2209, \ne-Mail: mechthild.vietz@aekwl.de\n  Fortbildungsveranstaltungen f\u00fcr \u00c4rzte/innen   \nund Apotheker/innen\n\ue057  impfen \u2013     \n  ein Thema in arztpraxis und apotheke   4 \u2022\n\ue057  impfberatung verschiedener Zielgruppen nach den S tiKO-\nempfehlungen\n Dr. med. S. Ley-K\u00f6llstadt, Marburg\n\ue057  Die impfvereinbarung \u2013 Konsequenzen f\u00fcr Arzt und \nApotheker\n Prof. Dr. med. K. Wahle, M\u00fcnster\n\ue057 Neue impfstoffe\n Prof. Dr. med. W. Jilg, Regensburg\nModeration (M\u00fcnster): Dr. med. e. engels, Mitglied des \nVorstandes der Akademie f\u00fcr \u00e4rzrtliche Fortbildung der \n\u00c4KWL und der KVWL\nModeration (Dortmund): Prof. Dr. med. F. Oppel, Vorsitzender \nder Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL\nTermin:  mi., 30.09.2009, 17.00\u201320.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, lehrgeb\u00e4ude des Zentralklinikums, \nalbert-Schweitzer-Str. 21\nTermin:   mi., 07.10.2009, 17.00\u201320.00 uhr\nort:   d ortmund, Kinderchirurgische Klinik des Klini -\nkums dortmund g gmbh, Stefan- engel-Platz 21teilnehmergeb\u00fchr f\u00fcr \u00c4rzte/innen und Apotheker/innen:\n\u20ac 10,00\nKostenfrei (Arbeitlos/ erziehungsurlaub/Studenten)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel: 0251/929-2202,\ne-Mail: anja.huster@aekwl.de\n Fortbildungssymposium f\u00fcr \u00c4rzte/innen und Interessierte\n\ue057  infektionskrankheiten \u2013 \u00e4rztlicher alltag\nin diesem Jahr ist die Neue influenza A/H1N1 \u2013 auch als \n\u201eSchweingrippe\u201c bezeichnet \u2013 mit einer ernstzunehmenden \nMorbidit\u00e4t und Letalit\u00e4t weltweit aufgetreten. Da es sich \nbei dem Virus um ein von Mensch zu Mensch \u00fcbertragbares \nVirus handelt, wurde es von der Weltgesundheitsorgani-\nsation von vornherein als m\u00f6gliches Pandemievirus und \nals gesundheitliches Risiko von internationaler bedeutung \neingestuft. Dies hat sich best\u00e4tigt. Die \u201eSchweinegrippe\u201c hat \nzwischenzeitlich den h\u00f6chsten Grad der Pandemiestufen \nerreicht, die Stufe 6. Weltweit wird intensiv nach impfstof -\nfen und Medikamenten gegen das hoch ansteckende Virus \ngeforscht.\nDie Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe und der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \nWestfalen-Lippe nimmt diese entwicklung zum Anlass, im \nRahmen eines Fortbildungssymposiums \u00fcber den aktuellen \nStand der Neuen influenza zu berichten. Auch andere \nrelevante infektionskrankheiten greift die Akademie in der \nVeranstaltung auf. Ziel der Fortbildung ist es, einen aktu -\nellen \u00dcberblick \u00fcber weit verbreitete infektionskrankheiten \nzu vermitteln, um \u00c4rztinnen und \u00c4rzte im kompetenten Um-\ngang mit infektionserkrankungen zu unterst\u00fctzten.\nVortr\u00e4ge\n\ue057 begr\u00fc\u00dfung und einf\u00fchrung\n Dr. med. th. Windhorst, Pr\u00e4sident der \u00c4KWL M\u00fcnster\n NN Vertreter aus dem Robert-Koch- institut\n\ue057 Neue influenza \u2013 bedeutung f\u00fcr die Patientenversorgung\n NN Vertreter aus dem Robert-Koch- institut\n\ue057 borreliose \u2013 viele Gesichter eines bakteriums\n Prof. Dr. med. K.-P. Hunfeld, MPH, Frankfurt\n\ue057 HiV und Geschlechtskrankheiten -  Aktueller Stand\n Prof. Dr. med. i. Husstedt, M\u00fcnster\n Prof. Dr. med. N. brockmeyer, bochum\n\ue057 tbC \u2013 Daran denken ist wichtig\n NN Vertreter aus Referenzentrum oder RK i \nWorkshop\n\ue057 Multiresistente Keime in Klinik und Praxis\n - bedeutung von Hygiene in Krankenhaus und Praxis\n Priv.-Doz. Dr. med. A. W. Friedrich, M\u00fcnster \n\ue057 Antibiotikatherapie\n  - Rationale Verordnungspraxis am beispiel der Atemweg-\nserkrankungen\n  Prof. Dr. med. D. K\u00f6hler, Pneumologe, Schmallenberg \nGrafschaft\nModeration: Frau Dr. med. A. bunte, Leiterin des Gesund -\nheitsamtes Kreis G\u00fctersloh, Ausschuss \u201eArbeitsmedizin, \n\u00d6ffentliches Gesundheitswesen und Umweltmedizin\u201c der \n\u00c4KWL \nTermin:   Sa., 24.10.2009, 9.00  \u2013 13.00 bzw. 16.00 uhr\nort:   d ortmund, bundesanstalt f\u00fcr arbeitsschutz \nund arbeitsmedizin\nteilnehmergeb\u00fchr:\nVortr\u00e4ge:\n\u20ac 10,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 20,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac   5,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\n\u20ac 10,00 (Sonstige)\nWorkshops:\n\u20ac 10,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 20,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac   5,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\n\u20ac 10,00 (Sonstige)\nbegrenzte teilnehmerzahl!  \nWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nFORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL   49\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel: 0251/929-2209, \ne-Mail: mechthild.vietz@aekwl.de\n Wiedereinsteigerseminar f\u00fcr \u00c4rztinnen/\u00c4rzte\n\ue057  \u201eWas gibt es Neues in der medizin?\u201c   75 \u2022\nthemen der 1. Woche:\nAn\u00e4mien/Leukosen\nAngiologie\nChirurgie\nDiabetes mellitus\nGastroenterologie i\nGeriatrie\nNephrologie\nNotfallmedizin\nPalliativmedizin\nPhlebologie\nPneumologie\nPsychiatrie/Psych-KG\nRadiologische Diagnostik/Moderne bildgebende Verfahren\nSchilddr\u00fcsenerkrankungen\nUnfallchirurgie\nUrologie\nthemen der 2. Woche:\nAllergologie\nAugenheilkunde\nDermatologie\nGastroenterologie ii\nGyn\u00e4kologie/Geburtshilfe\nHals-Nasen-Ohrenheilkunde\nimpfempfehlungen\nKardiologie\nKinder- und Jugendmedizin\nLeichenschau/ totenschein\nNeurologie\nPharmakotherapie\nPerspektiven des Gesundheitswesens\nRheumatologie\nSchmerztherapie\nLeitung: Dr. med. e. engels, Mitglied des Vorstandes der \nAkademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL\nDr. med. th. Windhorst, Pr\u00e4sident der \u00c4KWL\nTermin:  1. Woche: mo., 26.10. bis Fr., 30.10.2009\n   2. Woche: mo., 08.03. bis Fr., 12.03.2010\nZeiten:   montags\u2013donnerstags,    \n   jeweils von 8.45\u201317.00 uhr\n        freitags, jeweils von 8.45\u201313.45 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus),  \ngartenstr. 210\u2013214\nteilnehmergeb\u00fchr inkl. Verpflegung:\n\u20ac    990,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac  1.090,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac    890,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nHospitationen:\nim Anschluss an das Seminar besteht Gelegenheit, die \nerworbenen theoretischen Kenntnisse in den Kliniken bzw. \nPraxen der jeweiligen Leiter bzw. Referenten zu vertiefen. in \nder detaillierten Programmbrosch\u00fcre finden Sie eine Liste \nder Kliniken bzw. Praxen, die eine einw\u00f6chige Hospitation \nanbieten.\nKinderbetreuung:\nim Rahmen des Kurses wird eine Kinderbetreuung f\u00fcr die \nAltersgruppe von 3\u20136 Jahren angeboten. begrenzte Kapa-\nzit\u00e4ten an betreuungspl\u00e4tzen k\u00f6nnen in einer unmittelbar \nbenachbarten Kindertagest\u00e4tte zu den \u00fcblichen Konditionen \nzur Verf\u00fcgung gestellt werden. bei interesse bitte beim \nVeranstalter melden.\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2210, \ne-Mail: guido.huels@aekwl.de Fortbildungsveranstaltung f\u00fcr \u00c4rzte/innen   \n und Apotheker/innen\n\ue057  update      \n  die versorgung chronischer Wunden   4 \u2022\ninhalte:\n\ue057 Konzepte der zeitgem\u00e4\u00dfen Wundversorgung\n\ue057  ein kritischer \u00dcberblick \u00fcber Lokaltherapeutika und \nWundverb\u00e4nde\n\ue057 Praxis der Wundbehandlung/moderne Wundverb\u00e4nde\n\ue057 Kosten und erstattung der modernen Wundversorgung\nbegr\u00fc\u00dfung und einf\u00fchrung\nProf. Dr. med. F. Oppel, M\u00fcnster\nZum thema referieren:\nW. Sellmer, Fachapotheker f\u00fcr Klinische Pharmazie, Vor-\nstandsmitglied Wundzentrum Hamburg e. V.\nProf. Dr. med. M. St\u00fccker, Venenzentrum der dermatologi -\nschen und gef\u00e4\u00dfchirurgischen Kliniken, Ruhr-Universit\u00e4t \nbochum, Am Maria-Hilf-Krankenhaus\nModeration:\nProf. Dr. med. F. Oppel, Vorsitzender der Akademie f\u00fcr \u00e4rztli -\nche Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL\nTermin:   mi., 28.10.2009, 17.00-20.00 uhr\nort:   b ochum, bg-universit\u00e4tsklinikum bergmanns-\nheil gmbh, h\u00f6rsaal 1, b\u00fcrkle-de-la-Camp-\nPlatz 1\nteilnehmergeb\u00fchr f\u00fcr \u00c4rzte/innen und Apotheker/innen:\n\u20ac 10,00\nDie teilnahme an der Veranstaltung ist f\u00fcr Studenten/innen \nund arbeitslose \u00c4rzte/innen kostenfrei.\nAuskunft: tel: 0251/929-2202\nSchriftliche Anmeldung erforderlich an: Akademie f\u00fcr \u00e4rzt -\nliche Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL, Postfach 4067, \n48022 M\u00fcnster, Fax: 0251/929-2249, \ne-Mail: anja.huster@aekwl.de\nNutzen Sie unseren Online-Fortbildungskatalog um sich \nf\u00fcr die Veranstaltung per e-Mail anzumelden: http://www.\naekwl.de\n Fortbildungsseminar f\u00fcr \u00c4rzte/innen\n\ue057  Traditionelle Chinesische medizin (TC m)  \n  erkrankungen des verdauungstraktes   \n  \u2013 differenzierte diagnose und Therapie   10 \u2022\nZielgruppe:\n\u00c4rzte/innen mit Vorkenntnissen in der Akupunktur und der \ntCM sind w\u00fcnschenswert aber nicht Vorraussetzung\nDie differentialdiagnostischen und therapeutischen M\u00f6g -\nlichkeiten der tCM bieten dem akupunktierenden Arzt bei \nchronischen, aber auch bei akuten beschwerden oftmals \ntherapieans\u00e4tze \u00fcber die Akupunktur mit Standardpunkt -\nkombinationen hinaus.\nin der tCM-behandlung von gastrointestinalen erkrankun -\ngen ist eine Differenzierung entsprechend der chinesischen \nSyndromlehre (Zanfu, Leitbahnerkrankungen, Pathogene \nFaktoren, 6 Schichten etc.) unerl\u00e4sslich.\nLernziel dieses Seminars ist die F\u00e4higkeit, eigenst\u00e4ndig \nh\u00e4ufige erkrankungen des Verdauungstraktes im System der \nChinesischen Medizin klassifizieren und mit Methoden der \ntCM behandeln zu k\u00f6nnen.\ninhalte:\n\ue057  Unterschiede zwischen syndrombezogener tCM-Aku-\npunktur und symptombezogener \u201eKochbuch\u201c-Akupunktur \nbei gastrointestinalen St\u00f6rungen\n\ue057  Pathophysiologie des Verdauungstraktes aus Sicht der \ntCM\n\ue057  Differenzierung nach acht Leitkriterien, Leitbahnen, \nPathogenen Faktoren, Substanzenlehre und Zanfu bei\n - Dysphagie\n - Reflux\n - \u00dcbelkeit und erbrechen\n - Magenscherzen, schmerzhaftes Abdomen\n - Appetitlosigkeit\n - V\u00f6llegef\u00fchl, bl\u00e4hungen - Durchfall, Obstipation\n - Colitis Ulcerosa, Mb. Crohn, Reizdarm u. a.\n\ue057  therapiestrategien mit Akupunktur, Di\u00e4tetik und adjuvan -\nten chinesischen therapieverfahren\n\ue057 Klinische Falldiskussionen\n  - es werden F\u00e4lle aus der Praxis des Dozenten vorgestellt. \nNach einer gemeinsamen schrittweisen Analyse der Sym -\nptome und der Formulierung der tCM-Diagnose werden \ndie therapieprinzipien f\u00fcr die Akupunktur erarbeitet. im \nAnschluss wird die durchgef\u00fchrte behandlung und die \nReaktion des Patienten auf die einzelnen Akupunktursit -\nzungen erl\u00e4utert und diskutiert.\nLeitung: Dr. med. St. Kirchhoff, Arzt f\u00fcr Naturheilverfahren \nund Leiter der Studieng\u00e4nge f\u00fcr Chinesische Medizin an der \nUniversit\u00e4t Witten/Herdecke\nTermin:   mi., 28.10.2009, 10.00-17.00 uhr\nort:   g evelsberg, volkshochschule ennepe- ruhr-S\u00fcd, \nmittelstr. 86-88\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 150,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 165,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 130,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2202, \ne-Mail: anja.huster@aekwl.de\n Fortbildungsseminar\n\ue057  verreibungskurs     \n  die hom\u00f6opathische arznei 7 \u2022\nF\u00fcr hom\u00f6opathisch t\u00e4tige \u00c4rzte/innen ist es wichtig, \nKenntnisse \u00fcber die Herstellung hom\u00f6opathischer Arzneien \nzu besitzen, im wesentlichen \u00fcber die Herstellung von \npotenzierten Mitteln. \nbei dem Zubereitungsverfahren hom\u00f6opathischer Arznei -\nmitteln wird die Arzneisubstanz schrittweise mit Wasser \noder Alkohol versch\u00fcttelt oder mit Milchzucker verrieben \nund dabei h\u00e4ufig so extrem verd\u00fcnnt, dass der Ausgangs -\nstoff nicht mehr nachweisbar ist. Auf diese Weise sollen \nausschlie\u00dflich die unerw\u00fcnschten Nebenwirkungen der \nSubstanz minimiert werden, die erw\u00fcnschten jedoch nicht. \nin dem hier angebotenen Seminar bieten wir den teil-\nnehmern die M\u00f6glichkeit, eigenst\u00e4ndig eine Arznei zu \npotenzieren.\nDer Apotheker Klaus buchbinder, Menden, f\u00fchrt Sie in die \ntechnik und Methodik kompetent ein. Das Seminar wird \nin Zusammenarbeit mit dem \u201eVerein selbstdispensierender \nhom\u00f6opathischer \u00c4rzte e.V.\u201c (Vorsitzender Dr. med. Manfred \nFreiherr von Ungern-Sternberg) durchgef\u00fchrt. \ninhalt\n\ue057 einf\u00fchrung in das Hom\u00f6opathische Arzneibuch \u2013 HA b  \n (Auflage 7)\n\ue057 einf\u00fchrung in die technik der Verreibung\n\ue057  Verreibung eines Arzneimittels (Verreibungsschritt C1 bis \nC3)\nTermin:   Sa., 07.11.2009, 10.00  \u2013 16.00 uhr\nort:  b ochum, achat hotel, Kohlleppelsweg 45\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 175,00 (Mitglied der Akademie)\n\u20ac 190,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 160,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nteilnehmervoraussetzung:\nZusatz-Weiterbildung \u201eHom\u00f6opathie\u201c oder Absolvierung der \nKursteile A und b der Zusatz-Weiterbildung Hom\u00f6opathie\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2202, e-Mail: anja.huster@aekwl.de \n08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n50  FORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL \n Fortbildungsseminar f\u00fcr \u00c4rzte/innen\n\ue057  Traditionelle Chinesische medizin   \n  Qi gong \u2013 ein spiritueller heilungsweg!?  10 \u2022\nZielgruppe:\n\u00c4rzte/innen mit Vorkenntnissen in der Akupunktur und der \ntCM sind w\u00fcnschenswert aber nicht Voraussetzung\ninhalt:\nDer begriff Qi Gong ist nicht viel \u00e4lter als 50 Jahre und wur -\nde zur Zeit Maos gepr\u00e4gt. Die gebr\u00e4uchlichste \u00dcbersetzung \nist die \u201eArbeit mit dem Qi\u201c .\nZur Zeit Maos hat die chinesische Medizin oder besser die \nchinesische tradition des Heilens zwar einen f\u00fcr die Welt \nsichtbaren \u00e4u\u00dferen Rahmen, die tCM, erhalten, aber viele \nihrer inneren Wahrheiten verloren oder zumindest ins \nVerborgene gegeben.\nSo wurde auch Qi Gong im Westen mehr als \u00dcbungsmetho -\nde (\u201eArbeit\u201c) zur St\u00e4rkung des K\u00f6rpers (\u201eQi\u201c) verstanden und \nverbreitet. Das erlernen mehr oder weniger komplizierter \n\u00dcbungsfolgen ist die h\u00e4ufigste westliche Qi Gong-Realit\u00e4t\u201c . \nDas \u201everborgene Wissen\u201c des Qi Gong bleibt hierbei aber \nunber\u00fchrt.\nDer wichtigste und zentrale Aspekt des Gong ist aber die \nNutzung der geistigen Vorstellungskraft! Dieses Wissen \nist vielen Menschen im Westen und auch im Osten noch \noder wieder verborgen. einer der Gr\u00fcnde liegt in den so \nunterschiedlichen \u201eVorstellungen\u201c der Menschen in europa \nund China.\nein beispiel: Gebe ich ihnen das Stichwort eiche, so haben \nSie und auch sicherlich viele Menschen hier sofort eine \nklare Vorstellung  \u201evor Augen\u201c, ein klares bild. Oder sollte \nich ihnen lieber das Stichwort PC geben?\nWas aber entsteht vor ihrem inneren Auge, wenn ich ihnen \ndas Stichwort unteres Dan tian gebe? Wie aber sollen wir \nnun \u201eQi\u201c im unteren Dan tian sammeln, wenn wir uns dieses \nnicht vorstellen k\u00f6nnen, wir hierf\u00fcr kein bild besitzen?\nVorstellungen, bilder beruhen auf unseren erfahrungen, Ge -\ndanken, unserem Wissen und ja auch auf unserem Glauben. \nsie haben ihre tiefen Wurzeln in unserer \u201eKultur\u201c .\nin diesem tages-Seminar werden wir die (k)\u00f6stlichen und \nwestlichen Vorstellungen von Heilung gegen\u00fcberstellen und \ndie Gemeinsamkeiten und St\u00e4rken dieser kreativen begeg-\nnungen erarbeiten, nutzen und trainieren. Hierf\u00fcr werden \nvor allem Wahrnehmungs\u00fcbungen und Vorstellungs- bzw. \nVisualisierungs\u00fcbungen durchgef\u00fchrt. Auch einfache bewe-\ngungs\u00fcbungen kommen zum einsatz aber mit Fokussierung \nauf die geistige Vorstellungskraft.\nWir w\u00fcnschen uns, dass Sie im Anschluss an dieses Seminar \nQi Gong als selbstverst\u00e4ndlichen bestandteil in ihr t\u00e4gliches \nLeben integrieren und diese Kenntnisse therapeutisch \nnutzen. \nVoraussetzung f\u00fcr dieses Seminar sind Offenheit und \nNeugier f\u00fcr Neues, Spiritualit\u00e4t oder interesse hieran ist \nhilfreich. Qi Gong-Vorkenntnisse sind nicht notwendig, aber \nauch nicht hinderlich\nLeitung: Frau Dr. med. b. Maul, Koordinatorin der Fortbil -\ndung \u201eQi Gong\u201c des Fachbereichs Chinesische Medizin der \nUniversit\u00e4t Witten-Herdecke\nTermin:   mi. 18.11.2009, 10.00  \u2013 17.00 uhr\nort:   g evelsberg, volkshochschule ennepe- ruhr-S\u00fcd, \nmittelstr. 86-88\nteilnehmergeb\u00fchr: \n\u20ac 150,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 165,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 130,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2202,\ne-Mail: anja.huster@aekwl.de\n   Fortbildungsseminar f\u00fcr Orthop\u00e4den, Kinder\u00e4rzte,  \nKinderchirurgen\n\ue057  Kinderorthop\u00e4discher Nachmittag   \n  Klumpfu\u00dftherapie nach Ponseti mit gipskurs  \n   6 \u2022\n\ue057 Diagnosematrix f\u00fcr den Neugeborenenfu\u00df\n\ue057 Geschichte der Klumpfu\u00dfbehandlung\n\ue057 Klumpfu\u00dfbehandlung nach Ponseti\n\ue057 Rezidiv, \u00dcber-/Unterkorrektur des \u00e4lteren Kindes\n\ue057 Gipskurs am Klumpfu\u00dfmodell in kleinen Gruppen\nWissenschaftliche Leitung: Priv.-Doz. Dr. med. R. R\u00f6dl, \nChefarzt Kinderorthop\u00e4die, Deformit\u00e4tenkorrektur und \nFu\u00dfchirurgie, Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster\nTermin:   mi., 11.11.2009, 15.30\u201320.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, Klinik und Poliklinik f\u00fcr allgemeine \northop\u00e4die des uKm, ebene 03 West, raum \n712, albert-Schweitzer-Str. 33\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 125,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 140,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 110,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2220, \ne-Mail: alexander.waschkau@aekwl.de\n  Fortbildungsveranstaltung f\u00fcr Allgemeinmediziner, Kinder- \nund Jugendmediziner, Kinder- und Jugendpsychiater, \nPsychologische Psychotherapeuten und andere Interessierte\n\ue057   begabung und hochbegabung bei Kindern \nentdecken und f\u00f6rdern   5 \u2022\nKrankheitsmerkmale, deren Ursachen mit Hochbegabung \nzusammenh\u00e4ngen k\u00f6nnen\n\ue057 Konzentrationsschwierigkeiten in der Schule \n\ue057 Schulangst\n\ue057 \u201ehat keine Freunde\u201c \u2013 sozialemotionale Anpassungspro-\nbleme \n\ue057  Verhaltensauff\u00e4lligkeiten (externalisierend/internalisie -\nrend)\n\ue057 \u201eWahrnehmungsst\u00f6rungen\u201c\n\ue057 \u201eZappelphilipp\u201c/AD(H)S \n\ue057 tics\n\ue057 Schlafst\u00f6rungen\n\ue057 Pl\u00f6tzliches Wiedereinn\u00e4ssen/-koten\n\ue057 Kopfschmerzen\n\ue057 unklare Atembeschwerden \n\ue057 Kopf- und bauchschmerzen ohne medizinischen befund\nWenn derartige Symptome in der Praxis geschildert oder bei \nU-Untersuchungen bemerkt werden, sollte die M\u00f6glich -\nkeit von Hochbegabung als Ursache abgekl\u00e4rt werden. \nNachfolgende therapien und beratungen m\u00fcssen ggf. die \nHochbegabung mit im Focus haben.\ninstrumente zur stufenweisen begabungsdiagnostik\n\ue057  Verhaltensweisen und Merkmale h\u00f6her- und hoch- be -\ngabter Kinder\n\ue057  Diagnostische Verfahren, Screening-Verfahren (Grundin -\ntelligenztest z. b. CFt 1, CPM, RAV eN im Rahmen von \n\u201eU-Untersuchungen\u201c gut einsetzbar)\n\ue057  intelligenzstrukturtests, begabungsprofile, besonderhei-\nten\n\ue057  Vorstellung des HaW iK iV (Hamburg-Wechsler- intelli-\ngenztest f\u00fcr Kinder)\n\ue057  interpretation der begabungsprofile unter ber\u00fccksichti-\ngung nicht numerisch feststellbarer beobachtungen\n\ue057 Grenzen der iQ-Diagnostik\nSchulische und au\u00dferschulische F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, \nF\u00f6rderkonzepte, beratung\n\ue057 F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr h\u00f6her- und hochbegabter Kinder\n\ue057 Kindergarten- und Grundschulbereich\n -enrichment\n -Acceleration\n\ue057  Selbstorganisation/Arbeits- und Lerntechniken/   \nMotivation\ue057 Frustrationstoleranz \n\ue057 Selbstverantwortung\n\ue057 M\u00f6glichkeiten der weiterf\u00fchrenden Schulen\n\ue057 Au\u00dferschulische F\u00f6rderung als begleitende Ma\u00dfnahmen\n\ue057 Schulschwierigkeiten und mangelnde soziale integration\n\ue057 Schulverweigerung (\u201eunderachiever\u201c)\n\ue057  Ansprechpartner und beratungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr den \nschulischen und au\u00dferschulischen bereich\n\ue057 Hochbegabte erwachsene\n\ue057 Perspektiven\nLeitung: \nDr. med. P. Fellner von Feldegg, M\u00fcnster\nDipl.-Geol. K. Otto, bochum\nDipl.-Psych. H. Seibt, bochum\nTermin:   mi., 11.11.2009, 16.00\u201320.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \n   g artenstr. 210-214\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 20,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 25,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 15,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2210, \ne-Mail: guido.huels@aekwl.de\n Gastroskopiekurs\n\ue057   endoskopiepraxiskurs am biosimulations-\nmodell (Schweinemagen)    \nincl. blutstillungsverfahren  10 \u2022\n\ue057  Praktische \u00dcbungen am biosimulations-Modell incl. \ninterventionelle Verfahren\n\ue057 theoretischer Unterricht\n\ue057 Historische entwicklung der endoskopie\n\ue057 Glasfaser-Videoendoskope/Aufbau eines endoskops\n\ue057 Normale Anatomie des oberen Gastrointestinaltraktes\n\ue057 Orientierung mit dem endoskop/F\u00fchrung des Ger\u00e4tes \n\ue057 biopsie und Helicobacter\n\ue057 Aufkl\u00e4rung vor der endoskopie\n\ue057 Komplikationen bei der oberen intestinoskopie\n\ue057 Dokumentation in der endoskopie\n\ue057  Lagerung, Pr\u00e4medikation und \u00dcberwachung w\u00e4hrend der \nUntersuchung\n\ue057 Hygiene und Reinigung der endoskope\n\ue057 Die P eG-Anlage\n\ue057 Ulcus ventriculi et duodeni\n\ue057 Die Reflux\u00f6sophagitis\n\ue057 Malignome im oberen G i-trakt\n\ue057 Fremdk\u00f6rperbergung\n\ue057 indikation zur Notfallgastroskopie\n\ue057 Management der oberen G i-blutung\n\ue057 Stents und Stenosen\n\ue057 Chromoendoskopie\nLeitung: PD Dr. med. Anton Gillessen, Chefarzt der Klinik \nf\u00fcr innere Medizin am Herz-Jesu-Krankenhaus M\u00fcnster, \nWestfalenstr. 109, 48165 M\u00fcnster\nTermin:   Samstag, 14.11.2009, 9.00  \u2013 17.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, herz-Jesu-Krankenhaus m\u00fcnster-\nhiltrup, Westfalenstr. 109\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 225,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 265,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 185,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl! (12 Personen)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2208, \ne-Mail: eugenia.decampos@aekwl.de  \nWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nFORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL   51\n Fortbildungskurs f\u00fcr \u00c4rzte/innen\n\ue057  bronchoskopie     \n  Theorie/Praktische \u00fcbungen/Fallbeispiele  9 \u2022\n\ue057  indikationen zur bronchoskopie und Anatomie der Atem-\nwege\n\ue057 Patienten-Demonstration in der endoskopie\n\ue057  Vorbereitung zur endoskopie, apparative und personelle \nVoraussetzungen\n\ue057  Diagnostische bronchoskopie/ bAL/ biopsietechniken \neinschl. tbb, tbNA, ebUS, eMN/Autofluoreszenz\n\ue057 Praktische \u00dcbungen am Phantom\n\ue057  interventionelle endoskopie (Fremdk\u00f6rperentfernung, \nLaser, APC, Kryotherapie)/Demo und Hands on\n\ue057 endoskopische blutstillung\nLeitung: Dr. med. K.-J. Franke, Leitender Oberarzt und Dr. \nmed. G. Nilius, Chefarzt, H eLiOS Klinik Hagen-Ambrock, \nFachklinik f\u00fcr Pneumologie\nTermin:   Sa., 21.11.2009, 9.00\u201316.00 uhr\nort:   h agen, helio S Klinik hagen- ambrock, Fach-\nklinik f\u00fcr Pneumologie, ambrocker Weg 60\nteilnehmergeb\u00fchr (inkl. Verpflegung):\n\u20ac 175,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 195,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 155,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2210, \ne-Mail: guido.huels@aekwl.de\n Fortbildungsseminar\n\ue057  \u00c4rztliche leichenschau   5 \u2022\nRechtliche Grundlagen der Leichenschau (mit Diskussion)\n\u00c4rztliche Leichenschau (mit Diskussion)\n\ue057  Fehlleistungen bei der \u00e4rztlichen Leichenschau und ihre \nUrsachen\n\ue057 Aufgaben des Leichenschauarztes\n\ue057 todesfeststellung und Scheintod\n\ue057 Systematik der Leichenuntersuchung\n\ue057  Morphologische Zeichen forensisch relevanter Gewaltein-\nwirkungen\n\ue057 Klassifikation der todesart\n\ue057 Feststellung und Dokumentation der todesursache\n\ue057 todesf\u00e4lle im S\u00e4uglings- und Kleinkindalter\n\ue057 tod im Zusammenhang mit medizinischen Ma\u00dfnahmen\n\ue057 Verhalten bei behandlungsfehlervorwurf\n\ue057 M\u00f6glichkeiten und Grenzen der todeszeitbestimmung\n\ue057 Hinweise zum Ausf\u00fcllen der todesbescheinigung\n\ue057 Meldepflichten des Leichenschauarztes\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. A. Schmeling, Stellv. Direktor \ndes instituts f\u00fcr Rechtsmedizin am Universit\u00e4tsklinikum \nM\u00fcnster\nTermin:  mi., 02.12.2009, 16.00  - 21.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \nraum bochum- hagen, gartenstr. 210-214\nteilnehmergeb\u00fchr: \n\u20ac 80,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 95,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 40,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2207, \ne-Mail: burkhard.brautmeier@aekwl.de Fortbildungsseminar f\u00fcr hom\u00f6opathisch t\u00e4tige \u00c4rzte/innen\n\ue057  Charakteristiken von arzneimittelbildern  \n  die archetypen von homers \u201e odyssee\u201c   \n  unter hom\u00f6opathischen gesichtspunkten  \n  odysseus, Penelope und Telemachos u. a.  4 \u2022\nDie Hom\u00f6opathie erfreut sich wachsender beliebtheit, da \nsie nebenwirkungsfrei ist. Hom\u00f6opathische Medikamente \nbasieren auf nat\u00fcrlichen Stoffen in extremer Verd\u00fcnnung \nund kommen dadurch dem wachsenden Widerwillen vieler \nPatienten gegen\u00fcber chemischen Pr\u00e4paraten entgegen.\nHom\u00f6opathie beinhaltet in ihrer therapierichtung eine \nausgepr\u00e4gte personotrope Vorstellung vom Menschen und \nseiner Krankheit. Viele Arzneimittelbilder lassen sich besser \nverstehen, wenn sie an einem konkreten Profil einer Pers\u00f6n-\nlichkeit assoziiert dargestellt werden k\u00f6nnen. \nim Rahmen dieses Seminars werden den teilnehmerinnen \nund teilnehmern entsprechende Kenntnisse und betrach -\ntungsweisen hom\u00f6opathischer behandlung vermittelt. \nDas Seminar soll den teilnehmerinnen und teilnehmern \nanhand der kineastischen Darstellungen 3er Archetypen von \nHomers \u201eOdyssee\u201c n\u00e4herbringen. Odysseus, Penelope und \ntelemachos weisen jeweils charakteristische Arzneimit-\ntelbilder auf, die in der kineastischen Darstellung des \nRegisseurs ihren Niederschlag finden.\nDie 3 Arzneimittelbilder werden in ihrer Charakteristik \ndargestellt.\nLeitung: Dipl. Gesundheits\u00f6konom Dr. med. W. ermes, Fach -\narzt f\u00fcr innere Medizin und Allgemeinmedizin, Akupunktur \n\u2013 Chirotherapie \u2013 Hom\u00f6opathie \u2013 tropenmedizin, Vorm \nKleekamp 4   \u2013 6, 58840 Plettenberg\nTermin:   mittwoch, 02.12.2009, 16.00  \u2013 19.15 uhr\nort:  b ochum, achat hotel, Kohlleppelsweg 45\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 115,00  (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 135,00  (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac   95,00  (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nteilnehmervoraussetzung:\nZusatz-Weiterbildung \u201eHom\u00f6opathie\u201c oder Absolvierung der \nKursteile A und b der Zusatz-Weiterbildung Hom\u00f6opathie\nAuskunft: tel.: 0251/929-2202, \ne-Mail: anja.huster@aekwl.de\n  Fortbildungsseminar f\u00fcr \u00c4rzte/innen und Psychologische \nPsychotherapeuten/innen\n\ue057  Sexuelle Funktionsst\u00f6rungen   \n  und imaginationstechniken    \n  (aus psychotherapeutischer Sicht)  16 \u2022\nVoraussetzungen: \nAbgeschlossene Selbsterfahrung im Rahmen der eigenen \nPsychotherapieausbildung sowie die bereitschaft, sich auf \n\u00dcbungen mit Selbsterfahrungsanteilen einzulassen.\neine gesunde Sexualit\u00e4t ist f\u00fcr das Leben (\u00e4hnlich so wie \nessen und Schlafen) sehr wichtig. Sexualit\u00e4t ist ein sensibles \nthema, insbesondere wenn die Liebe nicht mehr (so wie \nfr\u00fcher) funktioniert. Die sexuelle Zufriedenheit bildet in \nvielen Partnerschaften eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr \ndie Stabilit\u00e4t der beziehung. Paare, die offen \u00fcber ihre \nSexualit\u00e4t sprechen, lernen sich besser kennen, achten mehr \nauf ihre Gef\u00fchle, zeigen mehr Zuneigung und k\u00f6nnen auch \neventuelle Probleme ihres Liebeslebens besser bew\u00e4ltigen. \nF\u00fcr S. Freud stellte die Sexualit\u00e4t den basistrieb schlechthin \ndar. Wer auf die Sexualit\u00e4t verzichtet, gibt auch ein St\u00fcck \nseiner Lebensqualit\u00e4t auf, wie zahlreiche Untersuchun -\ngen zeigen.  Sexuelle Funktionsst\u00f6rungen werden in der \nambulanten und klinischen Praxis untersch\u00e4tzt und oft \nnicht oder nicht richtig diagnostiziert bzw. behandelt. Ziel \ndieses Seminars ist die Diagnostik sowie st\u00f6rungsspezifi-\nsche behandlung nach integrativen sexualtherapeutischen Konzepten in Methodenkombination unter zu Hilfenahme \nder imaginationstechniken.\nAllgemeines zu den sexuellen Funktionsst\u00f6rungen unter \nbesonderer ber\u00fccksichtigung der imaginationstechniken zur \nsymptomorientierten Anwendung. \n1.  Klassifikation der Krankheitsbilder aus dem iCD-10 \nKapitel F52\n2.  \u00dcberblick und \u00dcbungen mit Selbsterfahrungsanteil zu den \nimaginationstechniken.\n3.  erarbeitung von behandlungskonzeptionen der sexuellen \nFunktionsst\u00f6rungen mit dem Schwerpunkt auf das mo -\nderne HSS-Konzept sowie in begrenzterem Umfang dem \nmodifizierten Konzept nach Masters und Johnson. \n4.  Die symptombegleitete behandlung mit Strategien und \ntechniken der imaginativen informationsverarbeitung \nin den etablierten behandlungssettings gem\u00e4\u00df den \nPsychotherapie-Richtlinien. \nLeitung: Dr. med. R. H\u00f6mberg, Facharzt f\u00fcr Psychosoma -\ntische Medizin und Psychotherapie, -Naturheilverfahren-, \nSenden\nTermin:   Fr., 18.12.2009, 14.30  \u2013 19.30 uhr\n              Sa., 19.12.2009, 9.00  \u2013 17.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus \nm\u00fcnster), raum bielefeld, gartenstr. 210-214\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 375,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 400,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 350,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl! (12 Personen)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2217, \ne-Mail: christoph.ellers@aekwl.de\n Fortbildungsseminar f\u00fcr \u00c4rzte/innen\n\ue057 Spezifische immuntherapie ( hyposensibilisie-  \n rungsbehandlung) mit allergenen \u2013 grundkurs  \n  7 \u2022\nZielgruppe: \u00c4rzte/innen ohne Zusatz-Weiterbildung \n\u201eAllergologie\u201c\nLernziel: Vermittlung von Grundlagen der Spezifischen \nimmuntherapie (S it; Kompetenzvermittlung\nGrundlagen:  S2-Leitlinie Spezifische immuntherapie: Leitli -\nnien der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Allergologie und klini -\nsche immunologie (DGAK i), des \u00c4rzteverbandes Deutscher \nAllergologen (\u00c4DA) und der Gesellschaft f\u00fcr p\u00e4diatrische \nAllergologie und Umweltmedizin (GPA): Die spezifische \nimmuntherapie (Hyposensibilisierung) bei ige-vermittelten \nallergischen erkrankungen\nAWMF-Leitlinien-Register Nr. 061/004 entwicklungsstufe 2\nZitierbare Quelle: Allergo J 2006; 15:56-74\ninhalt:\n\ue057 epidemiologie allergischer erkrankungen der Atemwege  \n (Rhinitis, Konjunktivitis, Asthma bronchiale)\n\ue057  Diagnostik (Prick- test, allergenspezifische Allergene, \nnasale Provokationen)\n\ue057 Allergenspektren\n\ue057 Meidungsstrategien, Pr\u00e4vention\n\ue057 Symptomatische therapie\n\ue057 indikationsstellung der S it\n\ue057 Arten der S it (subcutan, sublingual, tablette); Studienlage\n\ue057  Durchf\u00fchrung, Komplikationen, praxisrelevante Rechts -\ngrundlagen \n\ue057 therapiemonitoring\n\ue057  Sit im vertrags\u00e4rztlichen Verordnungsmanagement / \nRegresse\n\ue057  Welche Diagnostik und therapie soll/darf der Nicht-\nAllergologe durchf\u00fchren\n\ue057  Allergologie-Netzwerk (Zusammenarbeit Nicht-Allergolo -\nge mit Allergologe)\n\ue057 \u00dcbungen an Fallbeispielen\n\ue057 Lernerfolgskontrolle \n08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n52  FORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL \nLeitung: Prof. Dr. med. W. Wehrmann, Mitglied des Vor-\nstandes des \u00c4rzteverbandes Deutscher Allergologen (\u00c4DA), \nWarendorfer Str. 183, 48145 M\u00fcnster\nPriv.-Doz. Dr. med. R. brehler, Oberarzt Allergieabteilung der \nHautklinik des Universit\u00e4tsklinikums, Von- esmarch-Str. 58, \n48149 M\u00fcnster\nTermin:   mittwoch, 27.01.2010, 16.00  \u201320.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, Kassenzahn\u00e4rztliche vereinigung, \ngro\u00dfer Sitzungsraum, 2. og, KZv1, auf der \nhorst 25\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 120,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 140,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 100,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2202,\ne-Mail: anja.huster@aekwl.de\n 10. Hiltruper Workshop\n\ue057  Nephrologie f\u00fcr die Praxis  8 \u2022\nZielgruppe:  Haus\u00e4rzte, internisten Nephrologen und \nUrologen\n\ue057  Urinmikroskopie \u2013 die \u201ekleine Nierenbiopsie\u201c eine einf\u00fch -\nrung\n Dr. med. Wolfgang Clasen, M\u00fcnster\n\ue057  Sonographie der Nieren \u2013 was man sieht, was man sehen \nsollte\n Prof. Dr. med. Jochen Riehl, Aachen\n\ue057  Renale Hypertonie- aktuelle Neuigkeiten in Diagnostik \nund therapie in 2010\n Prof. Dr. med. Martin Hausberg, Karlsruhe\nWorkshop i \nSonographie der Nieren - Praktische \u00dcbungen in kleinen \nGruppen am Patienten\nProf. Dr. med. Jochen Riehl, Aachen\nWorkshop ii\nUrinsediment - Praktische \u00dcbungen am Videomikroskop mit \ntypischen Urinen\nDr. med. Wolfgang Clasen, M\u00fcnster\nLeitung:\nDr. med. Wolfgang Clasen, Chefarzt der Klinik f\u00fcr innere \nMedizin und Nephrologie/Dialyse am Herz-Jesu-Kranken -\nhaus, Westfalenstr. 109, 48165 M\u00fcnster-Hiltrup\nTermin:  Sa., 27.02.2010, 8.30  \u201313.00 uhr\nort:   m \u00fcnster- hiltrup, Festsaal im mutterhaus der \nmissionsschwestern vom heiligsten herzen \nJesu, herz-Jesu-Krankenhaus, Westfalenstr. 109\nteilnehmergeb\u00fchren incl. Verpflegung:\n\u20ac 50,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 65,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 40,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2214,\ne-Mail: jutta.upmann@aekwl.de\n Fort-/Weiterbildungsseminar f\u00fcr \u00c4rzte/innen\n\ue057  hypnose als entspannungsverfahren  32 \u2022\nHypnose als entspannung ist das dritte entspannungsver -\nfahren, neben Autogenem training und der Progressiven \nMuskelrelaxation. Die einleitung der entspannungsreaktion \nerfolgt, im Unterschied zu den beiden anderen Verfahren, \nnicht in Wachheit, sondern im kontrollierten dissoziativen \nZustand der trance. Der trancezustand, deren zentraler kognitive Prozess die Aufmerksamkeitssteuerung ist, kann \nfremd- oder selbst induziert werden. Das Verfahren hat \ndieselben indikationsbereiche wie die anderen entspan -\nnungsverfahren. Zus\u00e4tzlich findet sie zur Kognitions- und \nemotionsregulation Anwendung. \nLeitung: Dr. med. R. H\u00f6mberg, Facharzt f\u00fcr Psychosomati -\nsche Medizin und Psychotherapie,\n-Naturheilverfahren-, Wienkamp 17, 48308 Senden\nTermin:   Fr., 05.02. bis Sa., 06.02.2010   \n   und\n            Fr., 05.03. bis Sa., 06.03.2010\nZeiten:   freitags, 9.00  \u2013 18.30 uhr\n             samstags, 9.00  \u2013 15.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \ngartenstr. 210-214\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 490,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 520,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 460,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl! (16 Personen)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2217, \ne-Mail: christoph.ellers@aekwl.de\n Fort-/Weiterbildungsseminar f\u00fcr \u00c4rzte/innen\n\ue057   Progressive muskelrelaxation nach Jacobsen \n(Pmr)   32 \u2022\nDie Progressive Muskelrelaxation (n. Jacobson) ist das dritte \nentspannungsverfahren, neben Autogenem training und der \nHypnose als entspannung.\nes handelt es sich um ein Verfahren, bei dem durch die \nwillentliche und bewusste An- und entspannung be -\nstimmter Muskelgruppen ein Zustand \u201eprogressiver\u201c tiefer \nentspannung des ganzen K\u00f6rpers erreicht wird. Durch das \nAnspannen und Loslassen (als psychosomatische Polarit\u00e4t) \nwerden nacheinander die einzelnen Muskelpartien in einer \nbestimmten Reihenfolge be\u00fcbt und die Konzentration auf \nden bewussten Wechsel zwischen An- und entspannung \ngerichtet was mit erh\u00f6hung des bewusstseins f\u00fcr die \n\u201emuskul\u00e4ren\u201c empfindungen einhergeht. Ziel des Verfahrens \nist eine Senkung der Muskelspannung unter das normale \nNiveau aufgrund einer verbesserten K\u00f6rperwahrnehmung. \nDie indikationen sind mit denen der beiden weiteren ent-\nspannungsverfahren identisch. \nLeitung: Dr. med. R. H\u00f6mberg, Facharzt f\u00fcr Psychosomati -\nsche Medizin und Psychotherapie,\n-Naturheilverfahren-, Wienkamp 17, 48308 Senden\nTermin:  Fr., 24.09. bis Sa., 25.09.2010   \n   und\n            Fr., 05.11. bis Sa., 06.11.2010\nZeiten:   freitags, 9.00  \u2013 18.30 uhr\n             samstags, 9.00  \u2013 15.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \ngartenstr. 210  \u2013 214\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 490,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 520,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 460,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl! (16 Personen)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2217, \ne-Mail: christoph.ellers@aekwl.deFeHLeRMANAG eMeNt/QUALit\u00c4tS-\nMANAG eMeNt/RiSiKOMANAG eMeNt\n KPQM 2006 \u2013 KV Praxis Qualit\u00e4tsmanagement\n\ue057  KPQm 2006 Schulungen   10 \u2022\nKPQM 2006 erf\u00fcllt die Vorgaben der Richtlinie des Ge -\nmeinsamen bundesausschusses und ist kompatibel zu Q eP\u00ae \n(Qualit\u00e4t und entwicklung in Praxen).\nVertrags\u00e4rztinnen und Vertrags\u00e4rzten, die im Rahmen von \nKPQM 2006 selber und eigenst\u00e4ndig die Verfahrens-/Ar-\nbeitsanweisungen und Flussdiagramme erarbeiten m\u00f6chten \nbzw. Praxismitarbeiterinnen und -mitarbeitern, denen diese \nArbeit zugewiesen werden soll, werden in dieser 8st\u00fcndigen \npraktisch ausgerichteten Schulung umfassende Kenntnisse \nund informationen hierzu vermittelt.\nAls Schwerpunkt dieser Schulungsma\u00dfnahme werden die \nteilnehmer/innen selber an konkreten beispielen unter \nAnleitung die ermittlung und Darstellung von vertrags -\n\u00e4rztlich relevanten Kernprozessen und die erstellung von \nVerfahrens-/Arbeitsanweisungen und Flussdiagrammen \nerlernen und ein\u00fcben.\nWeiterhin wird die Vorbereitung f\u00fcr die Vor-Ort-Validierung \nim Rahmen eines ggf. gew\u00fcnschten KPQM 2006-Validie-\nrungsverfahrens anhand konkreter beispiele einschlie\u00dflich \nerstellung des KPQM 2006-Qualit\u00e4tsberichtes besprochen \nund ge\u00fcbt.\n\ue057 KPQM 2006 \u2013 einordnung in die QM-Systematik\n\ue057 Prozessermittlung, Darstellung und Dokumentation\n\ue057  Abl\u00e4ufe \u2013 Verantwortlichkeiten \u2013 Flussdiagramme (Flow-\nCharts)\n\ue057 Verfahrensanweisungen - Arbeitsanwendungen\n\ue057 KPQM 2006 \u2013 Systematik\n\ue057 KPQM 2006  \u2013 Zertifizierung\n\ue057 Kontinuierlicher Verbesserungsprozess (KVP)\nLeitung:\nDr. med. H.-P. Peters, bochum\nDr. med. V. Schrage, Legden\nProf. Dr. med. Dipl. ing. (FH) b. Schubert M bA, bottrop-\nKirchhellen\nTermine:   Sa., 12.09.2009\noder       Sa., 31.10.2009\noder       Sa., 07.11.2009\noder       Sa., 28.11.2009  (diese Schulung ist nur f\u00fcr \nmedizinische Fachangestellte!)\n              Sa., 12.12.2009\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus),\n   g artenstr. 210\u2013214\nTermin :  Sa., 14.11.2009\nort:   g evelsberg, vhS-Zweckverband, ennepe- ruhr-\nS\u00fcd, mittelstr. 86 88\nZeiten:   jeweils 9.00 \u2013 17.00 uhr\nteilnehmergeb\u00fchr pro Schulung:\n275,00 \u20ac (Praxisinhaber/Mitglied der Akademie)\n300,00 \u20ac (Praxisinhaber/Nichtmitglied der Akademie)\n245,00 \u20ac (Arbeitslose/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251 929-2210,\ne-Mail: guido.huels@aekwl.de\n  Trainingsseminar \u2013 Qualifikation zum Moderator   \nvon Qualit\u00e4tszirkeln nach SGB V\n\ue057  moderieren/ moderationstechniken   \n  und evidenz-basierte medizin ( ebm)   20 \u2022\nLeitung Moderieren/Moderationstechniken:\nDr. med. R. H\u00f6mberg, Facharzt f\u00fcr Psychosomatische Medi -\nzin und Psychotherapie, -Naturheilverfahren-, Senden\nLeitung evidenz-basierte Medizin:\nDr. med. P. Vo\u00dfschulte, Niedergelassener Arzt f\u00fcr Kinder- \nund Jugendmedizin, M\u00fcnster\nTermine:  Sa./So., 12./13.09.2009\n           Sa./So., 07./08.11.2009  Warte -\nliste  \nWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nFORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL   53\n   Sa./So., 21./22.11.2009\n           Sa./So., 05./06.12.2009\nZeiten:   jeweils 9.00\u201317.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \ngartenstr. 210-214\nteilnehmergeb\u00fchr (pro Seminar):\n\u20ac 325,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 350,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 300,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl (12 Personen je Wochenende)!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2217, \ne-Mail: christoph.ellers@aekwl.de\n \n \n Intensivseminar f\u00fcr \u00c4rzte/innen\n\ue057  Kommunikation in schwierigen   \n  klinischen Situationen    \n  intensivtraining unter einsatz von   \n  \u201estandar  disierten Patienten\u201c (Schauspieler)  \n 10 \u2022\nZielsetzung:\nVerbesserung der kommunikativen Kompetenz im Umgang \nmit Patienten und Angeh\u00f6rigen in schwierigen klinischen \nSituationen\nLernziele:\n1. Schulung der sozialen Wahrnehmung und der basiskom -\npetenzen zur Anwendung des aktiven Zuh\u00f6rens, Weiterent-\nwicklung der F\u00e4higkeit zur Selbst- und Fremdbeobachtung \nim Gespr\u00e4chskontext\n2. Konkretes und intensives Kommunikationstraining unter \neinsatz sog. standardisierter\nPatienten (\u00fcberwiegend f\u00fcr die Aufgabe trainierte Laien -\nschauspieler) und mit bezug auf wichtige, konflikttr\u00e4chtige \nklinische Situationen\nbeispiele:\n\ue057  Gespr\u00e4ch \u00fcber ein ausgepr\u00e4gtes Gesundheitsrisiko (\u00dcber -\ngewicht, starkes Rauchen)\n\ue057 Mitteilung einer Krebsdiagnose\n\ue057  Gespr\u00e4ch mit einem Patienten bei Noncompliance (medi-\nkament\u00f6se therapie)\n\ue057 Vorbereitung auf die Notwendigkeit einer Operation\n\ue057  Mitteilung der ersch\u00f6pfung der behandlungsm\u00f6glichkei-\nten\n\ue057 Mitteilung des (pl\u00f6tzlichen) todes des Patienten an einen \nAngeh\u00f6rigen\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. phil. Dipl.-Psych. F. A. \nMuthny, Psychotherapeut, Direktor des instituts f\u00fcr Me -\ndizinische Psychologie des Universit\u00e4tsklinikums M\u00fcnster, \nVon-esmarch-Str. 52, 48149 M\u00fcnster\nTermin:   Sa., 14.11.2009, 10.00\u201318.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus),  \ngartenstra\u00dfe 210\u2013214\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 225,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 265,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 185,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2210, \ne-Mail: guido.huels@aekwl.de\n\ue057  \u00c4rztliches Qualit\u00e4tsmanagement\nN\u00e4here Angaben s. Seite 34FORUM  MeDiZiNReCHt AKtUeLL\n\ue057  ambulante behandlung im Krankenhaus  \n  nach \u00a7 116b abs. 2 S gb v   \n  ein leitfaden f\u00fcr Krankenhaus\u00e4rzte/innen  5 \u2022\n\ue057  Antragsstellung, bestimmungsverfahren, bestimmungsvo-\nraussetzungen, Rechtsmittel\n Dr. jur. F. Stollmann, D\u00fcsseldorf\n\ue057  Anforderungen f\u00fcr einzelne Krankheitsbilder nach den \nRichtlinien des G bA\n Dr. med. th. Windhorst, Pr\u00e4sident der \u00c4KWL, M\u00fcnster\n\ue057  Auswirkungen f\u00fcr den Chefarzt/Krankenhausarzt  - \nerm\u00e4chtigung, Dienstvertrag, Verg\u00fctung\n Dr. jur. t. eickmann, Dortmund\n\ue057  Kooperationsm\u00f6glichkeiten mit niedergelassenen \u00c4rzten/\ninnen im Rahmen des \u00a7 116b Abs. 2 SG b V\n Dr. med. H. Feyerabend, Hagen\nModeration: RA M. Frehse, Fachanwalt f\u00fcr Medizinrecht, \nM\u00fcnster\nTermin:   di., 29.09.2009, 18.00\u201322.15 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \nraum lippe, gartenstr. 210-214\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 79,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 99,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 59,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2211, \ne-Mail: susanne.jiresch@aekwl.de\n\ue057   Kooperation mit der pharmazeutischen   \nund medizintechnologischen industrie   \nein leitfaden f\u00fcr Krankenhaus\u00e4rzte/innen  \n 5 \u2022\n\u00dcberblick \u00fcber die ma\u00dfgebliche Gesetzeslage\n1. Strafrecht\n2. Dienst- und Hochschulrecht\n3. Wettbewerbsrecht\n4. \u00c4rztliches berufsrecht\n5. Kodex, Gemeinsamer Standpunkt, Verhaltensempfehlungen\nGrundlagen der Kooperation\n1. trennungsprinzip\n2. transparenz-/Genehmigungsprinzip\n3. \u00c4quivalenzprinzip\n4. Dokumentationsprinzip\nRA S. Kleinke, Osnabr\u00fcck\nDie t\u00e4tigkeit von ermittlungsgruppen gegen \u00c4rzte am \nbeispiel der \u201e ermittlungsgruppe Abrechnungsbetrug und \nKorruption bei der AOK Niedersachsen\u201c\n1. Zust\u00e4ndigkeit und t\u00e4tigkeitsbereich\n2. Verfahrensabl\u00e4ufe\n3. Praktische erfahrungsberichte\nAktuelle Fallgestaltungen aus der Praxis\n1. Anwendungsbeobachtungen als \u201egetarnter Kick- back\u201c\n2.  Auslandsarzneimittel im station\u00e4ren bereich als product-\nplacement\n3. Das \u201ebegehrte\u201c entlassungsrezept\nAss. jur. P. Scherler, Hannover\nDie t\u00e4tigkeit der Schwerpunktstaatsanwaltschaft f\u00fcr Wirt -\nschaftskriminalit\u00e4t und Korruption\n1. Zust\u00e4ndigkeit und t\u00e4tigkeitsbereich\n2. Verfahrensabl\u00e4ufe im ermittlungsverfahren\n3. Praktische erfahrungsberichte\nAktuelle Fallgestaltungen aus der Praxis\n1. Relevante Straftatbest\u00e4nde im Medizinalbereich\n2. besonderheiten der einschl\u00e4gigen Korruptionsdelikte\nOStA b. bieniossek, bochum\nVertragsgestaltung und Handlungsempfehlungen bei der \nKooperation mit der industrie\n1. Leistungsaustauschbeziehungen\n a) Allgemeine Grunds\u00e4tze\n b) Pr\u00fcfarztvertr\u00e4ge c) Vertr\u00e4ge \u00fcber Anwendungsbeobachtungen\n d) beratervertr\u00e4ge\n e) Referentenvertr\u00e4ge\n f) Sponsoringvertr\u00e4ge\n2. einseitige Vertr\u00e4ge\n a) teilnahme an Fortbildungsveranstaltungen\n b) Spenden\n c) Geschenke und bewirtungen\nRA S. Kleinke, Osnabr\u00fcck\nModeration: RA M. Frehse, Fachanwalt f\u00fcr Medizinrecht, \nM\u00fcnster\nTermin:   mi., 10.03.2009, 16.00\u201320.15 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus), \nraum lippe, gartenstr. 210-214\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 79,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 99,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 59,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2211,\ne-Mail: susanne.jiresch@aekwl.de\n\ue057  Chefarztrecht     \n  ein Seminar f\u00fcr Chef- und ober\u00e4rzte/innen\nDieser Crashkurs gibt Ober\u00e4rzten/innen, welche jahrelang \ninnerhalb der festen bahnen des tarifrechts t\u00e4tig waren, die \nM\u00f6glichkeit, die rechtliche bedeutung und die inhalte eines \nihnen angebotenen Chefarztvertrages zu verstehen, wenn \nsie in eine Chefarztstelle gew\u00e4hlt worden sind. in dieser \nSituation sind sie dann vielfach gezwungen, kurzfristig \nentscheidungen zu treffen und Verhandlungen zu f\u00fchren, \nohne hierauf vorbereitet zu sein. Diese L\u00fccke wird mit der \nFortbildungsveranstaltung \u201eChefarztrecht\u201c nun geschlos -\nsen. Das Seminar erl\u00e4utert die wesentlichen inhalte des \nChefarztvertrages einschlie\u00dflich des Liquidationsrechts und \nder Abgabenregelungen, wobei auf Verhandlungsspielr\u00e4ume \nsowie juristische Fallstricke hingewiesen wird.\nF\u00fcr amtierende Chef\u00e4rzte bietet das Seminar die Gelegen -\nheit, sich \u00fcber den aktuellen Stand des Chefarztrechts zu \ninformieren.\nthemen:\n\ue057 Aufbau und inhalt eines Chefarztvertrages\n\ue057  Aktuelles aus berufsrechtlicher Sicht \u2013 u. a. Mitarbeiter-\nbeteiligung, Arzt-Werbung-\u00d6ffentlichkeit\n\ue057 Das Liquidationsrecht station\u00e4r und ambulant\n\ue057  teilnahme an der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung   \n(erm\u00e4chtigung, Zulassung, MVZ)\nLeitung: Rechtsanwalt Dr. Christoph Jansen, Arztrecht, \nKassenarztrecht, Krankenhausrecht, K\u00f6nigsallee 22, 40212 \nD\u00fcsseldorf\nTermin:   Sa., 26.09.2009, 9.30-ca. 17.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, Franz- hitze-haus, Kardinal-von-\ngalen-ring 50\nteilnehmergeb\u00fchr (incl. Verpflegung):\n\u20ac 130,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 160,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel. 0251/929-2209, \ne-Mail: mechthild.vietz@aekwl.de\n  \n54  FORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL \n08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \ue057  \u00c4nderung von Krankenhausstrukturen   \n  rechtliches Konfliktfeld f\u00fcr \u00c4rzte/innen  \n  und Krankenhaustr\u00e4ger    \n  ein Seminar f\u00fcr Chef- und ober\u00e4rzte/innen  \n   5 \u2022\nDie Krankenh\u00e4user befinden sich in mehrfacher Hinsicht \nin einer dramatischen Umbruchsituation, von welcher die \nKrankenhaus\u00e4rzte/innen wesentlich mitbetroffen sind. \nDas \u201eGKV-Modernisierungsgesetz\u201c (GMG) des bun-\ndes, die einf\u00fchrung der DRGs und die Novellierung des \nKrankenhausbedarfsplanes Nordrhein-Westfalen werden \nerheblichen einfluss auf die Struktur der Krankenh\u00e4user mit \nKonsequenzen f\u00fcr die Krankenhaus\u00e4rzte/innen haben. Die \ndurch das GMG geplante Verzahnung der station\u00e4ren und \nder ambulanten behandlung wird f\u00fcr die Krankenhaus\u00e4rzte/\ninnen \u2013 insbesondere f\u00fcr die Chef\u00e4rzte/innen \u2013 erhebliche \nFolgen haben: Zus\u00e4tzliche ambulante behandlungen als \nDienstaufgabe sowie Verluste bei der bisherigen ambulanten \nNebent\u00e4tigkeit. Die Verzahnung zwischen station\u00e4rem und \nambulantem bereich erfordern im \u00fcbrigen zunehmend die \nKooperation mit niedergelassenen \u00c4rzten/innen im Rahmen \ndes sogenannten Diseasemanagement, durch Netzwerke \nund die sog. integrierte Versorgung. Kooperationen mit nie-\ndergelassenen \u00c4rzten/innen, die teilweise im Krankenhaus \nmit den Krankenhaus\u00e4rzten/innen konkurrieren, werfen \nzus\u00e4tzliche Fragen auf.\n\ue057  Arbeitsrechtliche Konsequenzen bei Schlie\u00dfung und tei-\nlung von Krankenhausabteilungen und bei tr\u00e4gerwechseln\n   anschl. Diskussion\n\ue057  Outsourcing, Kooperation und Niederlassung im Kranken -\nhaus\n   anschl. Diskussion\n\ue057 Das medizinische Versorgungszentrum (MVZ)\n   anschl. Diskussion\n\ue057 Ausweitung der institutsleistungen des Krankenhauses \n   - institutsleistungen versus pers\u00f6nliche erm\u00e4chtigung -\n   anschl. Diskussion\nLeitung/Referent: Rechtsanwalt Dr. Chr. Jansen, Arztrecht, \nKassenrecht, Krankenhausrecht, K\u00f6nigsallee 22, 40212 \nD\u00fcsseldorf\nTermin:  Sa., 14.11.2009, 10.00-16.30 uhr\nort:   m \u00fcnster, \u00c4rztekammer und Kassen\u00e4rztliche \nvereinigung Westfalen- lippe (\u00c4rztehaus),  \ngartenstra\u00dfe 210\u2013214\nteilnehmergeb\u00fchr (incl. Verpflegung):\n\u20ac 130,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 145,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 115,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2209, \ne-Mail: mechthild.vietz@aekwl.de\n SONStiGe VeRANS tALtUNGeN\n Fortbildungsseminar\n\ue057  \u00c4rzte/innen on air   \n  m edientraining f\u00fcr mediziner\nKompetenz im Umgang mit Zeitungen, Radio- und Fern -\nsehsendern\nNach der Deadline ist vor der Deadline!\nDie Arbeit der Medien\n- Journalisten\n- Redaktionen\n- informationsquellen\n- Darstellungsformen\nbin ich schon drin?\n- Der Kontakt mit Medien\n- Anfragen von Medien\n- Anfrage bei den Medien\n- Journalistensprache\nWas sage ich den H\u00f6rern?\ninterviews und Statements\n- Rahmenbedingungen- Vorbereitung\n- Durchf\u00fchrung\nMethoden\n- Vortrag\n- Diskussion\n- training vor dem Mikrofon\nLeitung: Martina Kreimann M. A., Radiojournalistin, Lehrbe-\nauftragte am institut f\u00fcr Kommunikationswissenschaft der \nUniversit\u00e4t M\u00fcnster\nTermin:   Sa., 05.12.2009, 10.00  - 16.30 uhr\nort:  Werl, doc-management gmbh, rustigestr. 15\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 240,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 260,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 220,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 02 51/929-2217, \ne-Mail: christoph.ellers@aekwl.de\n  Fortbildungskurs f\u00fcr \u00c4rzte/innen in Zusammenarbeit  \nmit dem Zentrum f\u00fcr Klinische Studien M\u00fcnster\n\ue057  Pr\u00fcfarztkurs     \n  grundlagen und Praxis Klinischer Pr\u00fcfungen  \n   vermittlung wichtiger richtlinien und Werk-\nzeuge sowie organisatorischer aspekte zur \ndurchf\u00fchrung Klinischer Studien   20 \u2022\nDieser Kurs richtet sich an \u00c4rzte/innen, die als Pr\u00fcfer/innen \nan der Durchf\u00fchrung Klinischer Studien beteiligt sind.\n\ue057  iCH-GCP und aktuelle rechtliche Rahmenbedingungen \nKlinischer Studien\nStudienvorbereitung:\n\ue057  Praktische Planung und Organisation einer Studie im \nPr\u00fcfzentrum\n\ue057  Genehmigung durch ethik-Kommissionen und beh\u00f6rden \u2013 \nwas muss der Pr\u00fcfer beachten?\n\ue057 Studienprotokoll und biometrische Aspekte\n\ue057 Haftungsrisiken und Probandenversicherung\n\ue057 besonderheiten bei Medizinprodukten\nPraktische Durchf\u00fchrung einer Klinischen Studie:\n\ue057 Screening und einschluss von Studienteilnehmern\n\ue057 informed Consent\n\ue057 Datenmanagement , Dokumentation und Monitoring\n\ue057 Umgang mit Pr\u00fcfmedikation\n\ue057 Unerw\u00fcnschte ereignisse in Klinischen Pr\u00fcfungen:\n    - begriffsbestimmungen\n   - Dokumentation und Meldungen\n\ue057  Qualit\u00e4tsmanagement in Klinischen Pr\u00fcfungen\nStudienabschluss\n\ue057 Regulatorische Anforderungen zum Studienabschluss\n\ue057 Publikationsbeteiligung\n\ue057  M\u00f6gliche Fallen bei der Studiendurchf\u00fchrung -   \nDiskussion eigener erfahrungen der Kursteilnehmer\nLeitung: Prof. Dr. med. J. boos, Wissenschaftlicher Leiter \ndes Zentrums f\u00fcr Klinische Studien M\u00fcnster und Klinik und \nPoliklinik f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin \u2013 P\u00e4diatrische \nH\u00e4matologie/Onkologie, UK M\u00fcnster\nTermin:   Fr., 02.10.2009, 9.00\u201317.00 uhr\n   Sa., 03.10.2009, 9.00\u201317.00 uhr oder\n    Fr., 27.11.2009, 9.00\u201317.00 uhr\n   Sa., 28.11.2009, 9.00\u201317.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, universit\u00e4tsklinikum m\u00fcnster, Zentrum \nf\u00fcr Klinische Studien, von-esmarch-Str. 62\nteilnehmergeb\u00fchr (incl. Verpflegung) pro Kurs:\n\u20ac 390,00 (Mitglied der Akademie)\n\u20ac 440,00 (Nichtmitglied der Akademie)\n\u20ac 350,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2217, \ne-Mail: christoph.ellers@aekwl.de  Fortbildungsseminar f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in Klinik und \nPraxis\n\ue057  evidenz-basierte medizin    \n  effektives und erfolgreiches recherchieren  \n  in medizinischen datenbanken  19 \u2022\nAngesichts der informationsflut  und der rasanten Wissens -\nzunahme in der Medizin steht mit der evidenz-basierten \nMedizin ( ebM) eine Methode zur Verf\u00fcgung, die die L\u00fccke \nzwischen klinischer Forschung und Patientenversorgung zu \nschlie\u00dfen und die rationale begr\u00fcndung des \u00e4rztlichen Han -\ndelns zu st\u00e4rken verspricht. in den letzten Jahren hat das \nKonzept der ebM eine rasche nationale und internationale \nVerbreitung gefunden.\nDie Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung bietet den teil-\nnehmer/innen die M\u00f6glichkeit, einen \u00dcberblick dar\u00fcber zu \ngewinnen, was die evidenz-basierte Medizin im praktisch-\nmedizinischen Alltag leisten kann. Vermittelt werden in \nVortr\u00e4gen, Kleingruppenarbeit und praktischen \u00dcbungen \ngrundlegende Kenntnisse, die die Seminarteilnehmer/innen \nbei den k\u00fcnftigen Anforderungen an eine gute und rationale \nPatientenversorgung unterst\u00fctzen sollen. \nDer Stellenwert der ebM  im \u00e4rztlichen Denken kann durch \ndieses Seminar eine wesentliche St\u00e4rkung erfahren. \neinf\u00fchrung\nMotivation und Zielsetzung der teilnehmer\nVortrag\neinf\u00fchrung in die evidenz-basierte Medizin\nDarstellung des \u00e4rztlichen entscheidens mit Hilfe von \ntoulmin Diagrammen\nGruppenarbeit\nFormulierung \u201ebeantwortbarer\u201c Fragen, \u00dcbersetzung ins \nenglische mit Hilfen aus dem internet\nPraktische Recherche der formulierten Fragen \u00fcber Medline, \nKennenlernen und ein\u00fcben von Pubmed\nVortrag und praktische \u00dcbung\neinf\u00fchrung in die Literaturrecherche mittels weiterer \nDatenbanken\nFormulierung und Recherche zu einem durch jeden teilneh-\nmer eingebrachten Problem\nbeurteilung und beschaffung von Leitlinien\nVortrag\nStudiendesign und Statistik \u201eohne Kopfschmerz\u201c\npraktische \u00dcbungen\nrandomisierte Studie, Kohortenstudie, Studie zu einem \ndiagnostischen test an je einem vorbereiteten beispiel\nFormulieren der Frage, Literaturrecherche und Statistik\nergebnisbesprechung\nGesteckte Ziele erreicht?\nLeitung/Referent: Dr. med. Dipl.-Phys. P. Vo\u00dfschulte, Fach -\narzt f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin, M\u00fcnster\nTermin:    Fr., 27.11.2009, 14.00  - 20.00 uhr\n          Sa., 28.11.2009, 9.00  \u2013 18.00 uhr\nort:   m \u00fcnster, Franz- hitze-haus, Kath. Soziale \nakademie, Kardinal-von- galen-ring 50\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 290,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 330,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 250,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl (12 Personen)!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2207, \ne-Mail: burkhard.brautmeier@aekwl.de  \nWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nFORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL   55\n Fortbildungsseminar f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte   \n in Klinik und Praxis\n\ue057  medizinische entscheidungsanalyse   \n  Kritisches denken und Probleml\u00f6sungs-    \n  strategien in der klinischen medizin  10 \u2022\nZiel dieses Seminars ist die Vermittlung und ein\u00fcbung von \nMethoden, welche dazu helfen k\u00f6nnen, im klinischen Alltag \nsowohl bei Hinterfragen der Routine als auch bei kompli -\nzierten Problemen einzelner Patienten zu befriedigenderen \nProbleml\u00f6sungen zu kommen. \nDer Ausgangspunkt f\u00fcr den einsatz kritischen Denkens ist \neine durch Nachdenken zu kl\u00e4rende Situation: wie allem \ntun liegen auch dem \u00e4rztlichen Handeln \u00dcberzeugun -\ngen zu Grunde. Sprachlich ausformuliert erhalten diese \n\u00dcberzeugungen den Rang von behauptungen. in Anbetracht \ndes wechselnden medizinischen Wissens entsteht die \nNotwendigkeit, diese behauptungen von Zeit zu Zeit zu \nhinterfragen. Kritisches Denken ist die unvoreingenommene \nNutzung einer Zusammenstellung von Hilfsmitteln zur \nUntersuchung der verschiedenen beziehungen zwischen \nGr\u00fcnden und behauptungen. Dazu werden begriffe aus den \nAnfangsgr\u00fcnden der Logik, der erkenntnis- und Sprachphi -\nlosophie, der Wahrscheinlichkeitstheorie, der ethik  sowie \nder Argumentationstheorie zu einem zielgerichteten denke -\nrischen Umgang mit einem Problem geb\u00fcndelt.  im Seminar \nwerden die eingef\u00fchrten Konzepte und begriffsbildungen an \nHand von Dialogst\u00fccken aus medizinisch klinischen Szenari -\nen vorgestellt und in \u00dcbungsaufgaben vertieft.\nDie medizinische entscheidungsanalyse ist das Mittel einer \nberatung immer dann, wenn alternative Handlungswege \neiner diagnostischen oder therapeutischen entscheidung \ndeutliche Vor- und Nachteile haben. Die Methode spielt \nheute vorwiegend  im bereich \u00f6konomischer Analysen eine \nRolle. Sie erm\u00f6glicht aber besonders die strukturierte und \nsehr pers\u00f6nliche beratung eines Patienten. Die teilnehmer \nlernen die Konstruktionselemente sowie die Regeln der \nKonstruktion eines entscheidungsbaumes kennen. techniken \nevidenzbasierten Arbeitens erlauben die beschaffung der \nzur interpretation des entscheidungsvorganges notwen -\ndigen informationen. Schlie\u00dflich wird ein pragmatischer \nWeg geschildert, die Pr\u00e4ferenzen der Patienten zu ermitteln. \nes wird die Nutzung einer freien Software zur Auswer -\ntung der entscheidungsanalyse mittels der technik der \nSensitivit\u00e4tsanalyse demonstriert und an beispielen ge\u00fcbt. \nDas Verfahren ist zeitaufw\u00e4ndig und kann daher in einem \nRoutinebetrieb nicht regelm\u00e4\u00dfig eingesetzt werden. Der aus \ndem einsatz resultierende Gewinn f\u00fcr die beziehung zum \nPatienten und f\u00fcr die eigene einsicht in den informations -\nbedarf und die Struktur eines medizinischen Problems ist \naber nach der erfahrung so hoch, dass das Verfahren auch \nals geeigneter Ausdruck engagierten \u00e4rztlichen Handels den \nteilnehmern ans Herz gelegt werden soll.\nDie teilnehmer/innen arbeiten auch an PC-Arbeitspl\u00e4tzen \nund werden in die Nutzung freier Software eingewiesen. \nDiese wird zusammen mit anderen Materialien (Artikeln \netc.) auf einer CD-ROM zur Verf\u00fcgung gestellt. \nDie teilnehmer/innen werden gebeten, ein Routineproblem \nund eine bedeutsame entscheidungssituation aus ihrem \nklinischen Alltag \u201emitzubringen\u201c . eine gewisse Vorerfahrung \nim Recherchieren ist w\u00fcnschenswert.\n\ue057  einf\u00fchrung: toulmin Diagramme, wie begr\u00fcnden wir \n\u00dcberzeugungen?\n\ue057  Sprache ( bedeutungen, Definition, bedingungen, linguis-\ntische Fallstricke)\n\ue057  grundlegende Konzepte der Logik (Argument, G\u00fcltigkeit/\nWahrheit, logische Form)\n\ue057  Kausalit\u00e4t (common sense, Stufen der induktion), Fallstri-\ncke des Denkens\n\ue057 moralisch begr\u00fcndete \u00dcberzeugungen\n\ue057  \u00dcbung an einem beispiel aus der eigenen Praxis - \n\u00dcbungsaufgaben zu jeder einheit\n\ue057 einf\u00fchrung entscheidungsanalyse, kognitive illusionen\n\ue057  elemente des entscheidungsbaumes und Konstruktionsre-\ngeln\n\ue057  beschaffung der notwendigen informationen eines \nentscheidungsbaumes\n\ue057 ermittlung der Zielpr\u00e4ferenzen\n\ue057 Sensitivit\u00e4tsanalyse\n\ue057 \u00dcbung an einem beispiel aus der eigenen PraxisLeitung/Referent: Dr. med. Dipl.-Phys. P. Vo\u00dfschulte, Fach -\narzt f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin, M\u00fcnster\nTermin:   Sa., 14.11.2009, 9.30  \u2013 16.45 uhr\nort:   m \u00fcnster, Franz- hitze-haus, Kath. Soziale \nakademie, Kardinal-von- galen-ring 50\nteilnehmergeb\u00fchr:\n\u20ac 249,00 (Mitglieder der Akademie)\n\u20ac 289,00 (Nichtmitglieder der Akademie)\n\u20ac 199,00 (Arbeitslos/ erziehungsurlaub)\nbegrenzte teilnehmerzahl (12 Personen)!\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2207, \ne-Mail: burkhard.brautmeier@aekwl.de\nFORtbiLDUNGSV eRANS tALtUNGeN \nF\u00dcR MeDiZiNiSCHe FACHANG eSteLLte \nUND MeDiZiNiSCHeS ASiSteNZPeRSONAL\nN\u00e4here informationen zu den einzelnen Kursen/Veranstal -\ntungen entnehmen Sie bitte dem ausf\u00fchrlichen Fortbil -\ndungskatalog \u201eFortbildungen f\u00fcr Medizinische Fachange -\nstellte und Medizinisches Assistenzpersonal\u201c (anzufordern \n\u00fcber unsere Homepage \u2013 bereich Fortbildung oder unter \ntel.: 0251/929-2216) bzw. dem Online-Fortbildungskatalog \n(www.aekwl.de).\nteilnehmergeb\u00fchren: auf Anfrage\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!\nAuskunft: tel.: 0251/929-2216, \ne-Mail: sabine.hoelting@aekwl.de\n\uf0e8modul    Die Fortbildungsveranstaltung ist ein an -\nrechnungsf\u00e4higes Modul f\u00fcr den medizinischen Wahlteil im \nRahmen der beruflichen Aufstiegsqualifikation \u201eFachwirt/in \nf\u00fcr ambulante medizinische Versorgung\u201c .\n\uf0e8 eva   Die Fortbildung ist in vollem Umfang bzw. \nanteilig auf die Pflichtmodule der Zusatzqualifikation \u201eent-\nlastende Versorgungsassistentin\u201c  (eVA) anrechenbar.\nZUSAtZQUAL iFiKAtiONeN/\nCURRiCUL\u00c4R e FORtbiLDUNG eN\n\ue057  ambulantes operieren    \n  gem\u00e4\u00df Curriculum der    \n  bundes\u00e4rztekammer (60 u.-Std.)  \uf0e8modul\nTermin:   September 2009 \u2013 Februar 2010\nort:  m \u00fcnster\nAuskunft: tel.: 0251/929-2209\n\ue057  gastroenterologische endoskopie   \n  inkl. 20 Stunden Sachkundelehrgang   \n  gem\u00e4\u00df \u00a7 4 der mPbetreib v gem\u00e4\u00df   \n  Curriculum der bundes\u00e4rztekammer   \n  (140 u.-Std. Theorie)   \n  \uf0e8modul  \nTermin:  Juni 2009\u2013Februar 2010\nort:  m \u00fcnster\nAuskunft: tel.: 0251/929-2209\ue057  onkologie     \n  gem\u00e4\u00df Curriculum    \n  der bundes\u00e4rztekammer (120 u.-Std.)   \n \uf0e8modul\nTermin:  auf anfrage\nort:  m \u00fcnster\nAuskunft: tel.: 0251/929-2216\n\ue057   Patientenbegleitung und Koordination   \n(Casemanagement) gem\u00e4\u00df Curriculum der \nbundes\u00e4rztekammer (40 u.-Std.)  \uf0e8modul  \n  \uf0e8 eva\nTermin:   Fr. 21.08. bis So. 23.08.2009\nort:  h altern am See\nAuskunft: tel.: 0251/929-2207\n\ue057  ern\u00e4hrungsmedizin gem\u00e4\u00df Curriculum der  \n  bundes\u00e4rztekammer (120 u.-Std.)  \uf0e8modul\n \uf0e8 eva\nTermin:  august\u2013 oktober 2009\nort:  m \u00fcnster\nAuskunft: tel.: 0251/929-2207\n\ue057  ambulante versorgung \u00e4lterer menschen  \n  gem\u00e4\u00df Curriculum der bundes\u00e4rztekammer  \n  (60 u.-Std.)   \uf0e8modul\n \uf0e8 eva\nTermin:   September 2009 \u2013 Januar 2010\nort:  g evelsberg\nAuskunft: tel.: 0251/929-2225\nTermin:   Februar \u2013 Juni 2010\nort:  b ielefeld\nAuskunft: 0251/929-2225\n\ue057   Fachkraft f\u00fcr elektronische    \nPraxiskommunikation gem\u00e4\u00df Curriculum  \nder KvWl und des Zentrums f\u00fcr Telematik im \ngesundheitswesen (80 u.-Std.)  \n \uf0e8 eva\nTermin:   mai\u2013November 2009\nort:  d ortmund\nAuskunft: tel.: 0251/929-2217\n\ue057   Pr\u00e4vention bei Jugendlichen und erwachsenen  \n(Pr\u00e4ventionsmanagement i) \u2013 8 u.-Std. gem. \nCurriculum der bundes\u00e4rztekammer  \n \uf0e8modul\n \uf0e8 eva\nTermin:  Sa., 20.02.2010\nort:  m \u00fcnster\nAuskunft: tel.: 0251/929-2207\nAbReCHNUNGSS eMiNARe\n\ue057  Privatliquidation \u2013 grundlagen der go\u00c4  \n  (f\u00fcr mFa niedergelassener \u00c4rzte/innen)\nTermine:  mi., 26.08.2009\nort:  m \u00fcnster\nTermin:   mi., 07.10.2009\nort:  g evelsberg\nAuskunft: tel.: 0251/929-221608|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n \n56  FORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL\n\ue057  grundlagen der vertrags\u00e4rztlichen abrechnung  \n  (berufsanf\u00e4nger, Wiedereinsteiger   \n  und auszubildende)\nTermin:  mi., 16.09.2009\nort:  m \u00fcnster\nAuskunft: tel.: 0251/929-2216\nMeDiZiNiSCH-FACHL iCHe FORtbiLDUNG eN\n\ue057  Strahlenschutzkurs    \n   aktualisierung der Fachkunde nach der   \nr\u00f6ntgenverordnung ( r\u00f6v) 8 u.-Stunden  \n- aktualisierung der Kenntnisse im Strahlen -\nschutz\nN\u00e4here Angaben s. Seite 38\n\ue057  eKg-Seminar\nTermin:   mi., 17.02.2010\nort:  h erne\nAuskunft: tel.: 0251/929-2216\n\ue057  grundlagen der eKg-untersuchung\nTermin:  mi., 11.11.2009\nort:  g evelsberg\nAuskunft: tel.: 0251/929-2216\n\ue057  audiometrieworkshop\nTermine:  Sa., 05.09.2009\n      Sa., 14.11.2009\nort:  d ortmund\nAuskunft: tel.: 0251/929-2207\n\ue057  demenzkranke menschen    \n  in Klinik und Praxis\nTermin:   Sa., 22.08.2009\nort:  b ielefeld\nTermin:   Sa., 29.08.2009\nort:  m \u00fcnster\nAuskunft: tel.: 0251/929-2225\n\ue057  Schulung t\u00fcrkischer diabetiker   \n  durchf\u00fchrung von Patientenschulungen  \n  f\u00fcr Patienten mit migrationshintergrund\nTermin:  mi., 26.08.2009\nort:  d ortmund\nAuskunft: tel.: 0251/929-2225\n\ue057   moderne Konzepte in der behandlung   \nvon bronchialkarzinomen\n(Die Veranstaltung ist f\u00fcr Medizinische Fachangestellte \n(ehemals Arzthelfer/innen) gem\u00e4\u00df den bestimmungen \ndes \u00a7 4 Abs. 2 der Onkologie-Vereinbarung mit 4 Stunden \nanrechenbar.)\nTermin:   mi., 09.09.2009\nort:  m \u00fcnster\nAuskunft: tel.: 0251/929-2216\nNOtFALLtRAiNiNG\n\ue057  Notf\u00e4lle in der Praxis    \n \u2013 Kardiopulmonale reanimation  \uf0e8 eva  \nN\u00e4here Angaben s. Seite 44\ue057  Notfallmanagement    \n  \u2013 erweiterte Notfallkompetenz  \uf0e8eva\nTermin:  Sa./So., 21./22.11.2009\nort:  b ielefeld\nAuskunft: tel.: 0251/929-2206\nHYGieNe UND MPG\n\ue057  hygiene und desinfektion in der arztpraxis\nTermine:  mi., 04.11.2009\nort:  g evelsberg\nTermin:   mi., 30.09.2009\nort:  b ochum\nAuskunft: tel.: 0251/929-2202\n\ue057  medizinproduktegesetz ( mPg) \u2013 grundkurs\nTermin:   Sa., 25.11.2009\nort:  g evelsberg\nAuskunft: tel.: 0251/929-2217\n\ue057  medizinproduktegesetz ( mPg)   \n  \u2013 grund- und Spezialkurse\nTermin:   mi./Fr., 30.09./02.10.2009\nort:  g evelsberg\nTermin:   mi./Sa., 11./14.11.2009\nort:  m \u00fcnster\nAuskunft: tel.: 0251/929-2217\n\ue057  medizinproduktegesetz ( mPg) \u2013 refresherkurs\nTermin:  mi., 02.09.2009\nort: m \u00fcnster\nAuskunft: tel.: 0251/929-2217\nKOMP eteNZtRAiNiNG\n\ue057  Kommunikation und gespr\u00e4chsf\u00fchrung   \n  (modul 1)  \uf0e8 eva\nTermin:   Sa., 22.08.2009\nort:  g evelsberg\nTermin:   Sa., 03.10.2009\nort:  m \u00fcnster\n\ue057  Wahrnehmung und motivation ( modul 2)  \n  \uf0e8 eva\nTermin:   Sa., 29.08.2009\nort:  g evelsberg \nTermin:   Sa., 10.10.2009\nort:  m \u00fcnster\n\ue057  moderation ( modul 3)\nTermin:   Sa., 19.09.2009\nort:  g evelsberg\nTermin:   Sa., 24.10.2009\nort:  m \u00fcnster\nAnrechnungsf\u00e4hige Module (Module 1-3) zum erwerb der \nZusatzqualifikationen gem\u00e4\u00df der neuen Fortbildungscurri -\ncula der bundes\u00e4rztekammer f\u00fcr Medizinische Fachange -\nstellte in der ambulanten Versorgung\nAuskunft: tel.: 0251/929-2207\ue057  Patientenorientierte Servicekontakte   \n  unter anwendung von N lP-Techniken   \n  \u2013 aufbauseminar\nTermin:   mi., 28.10.2009\nort:  m \u00fcnster\nAuskunft: tel.: 0251/929-2216\n\ue057   grundlagen einer guten Kommunikation mit \nPatienten und Patientinnen unter anwendung \nvon N lP-Techniken\nTermin:   mi., 23.09.2009\nort:  g evelsberg\nAuskunft: tel.: 0251/929-2216\n\ue057  Selbstvertrauen und soziale Kompetenz\nTermin:   mi., 30.09.2009\nort:  m \u00fcnster\nAuskunft: tel.: 0251/929-2216\n\ue057  Patientenkontakt in Stresssituationen\nTermin:   mi., 09.12.2009\nort:  g evelsberg\nAuskunft: tel.: 0251/929-2216\n\ue057  Supervision     \n  f\u00fcr leitende medizinische Fachangestellte\nTermin:   Februar  \u2013dezember 2010\nort:  m \u00fcnster\nAuskunft: tel.: 0251/929-2225\nDMP-F ORtbiLDUNG eN\n\ue057  diabetes-Fortbildungsveranstaltungen\nN\u00e4here Angaben s. Seite 43\n\ue057  Train-the-trainer-Seminare zur Schulung  \n  von Patienten mit asthma bronchiale und mit  \n   chronisch obstruktiver bronchitis und lungen-\nemphysem (C oPd)\nN\u00e4here Angaben s. Seite 43\nSONStiGe SeMiNARe\n\ue057  KPQm 2006     \n  \u2013 Kv Praxis Qualit\u00e4tsmanagement   \n  Praktische anwenderschulungen   \n  f\u00fcr medizinische Fachangestellte\nN\u00e4here Angaben s. Seite 52\n\ue057  Telematik in der medizin    \n   Zukunft gestalten/vorteilbringende Potenziale \nnutzen\ntermin: auf Anfrage\nAuskunft: tel.: 0251/929-2217\n08|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  \nWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nFORtbiLDUNGSANK\u00dcND iGUNG eN DeR \u00c4KWL  UND  DeR KVWL   57\niNForma TioNeN     \nF\u00fcr For Tbildu NgSaNbieTer\nZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung \nder \u00c4KWL\nAnerkennung von Fortbildungs -\nveranstaltungen\nAnbieter von Fortbildungsveranstaltungen k\u00f6nnen \nmit einem Antragsformular die Anerkennung ihrer \nVeranstaltung beantragen. Liegt der vollst\u00e4ndige Antrag \nmindestens vier Wochen (28 tage) vor dem Veranstal-\ntungstermin vor, kann eine fristgerechte bearbeitung \nzugesichert werden.\nF\u00fcr die bearbeitung von Antr\u00e4gen zur Vergabe von \nPunkten im Rahmen der Zertifizierung der \u00e4rztlichen \nFortbildung wird eine Geb\u00fchr nach der Verwaltungs-\ngeb\u00fchrenordnung der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nin H\u00f6he von 100,00 eUR erhoben (\u00a7 1 H). F\u00fcr die nach -\ntr\u00e4gliche Anerkennung einer Fortbildungsma\u00dfnahme \nwird die doppelte Verwaltungsgeb\u00fchr erhoben. Sie wird \nauch erhoben, sofern Antr\u00e4ge au\u00dferhalb der Regelfrist \n(d. h. weniger als vier Wochen vor Veranstaltungster-\nmin) gestellt werden.\nein Antragsformular finden Sie unter folgender \ninternet-Adresse: http://www.aekwl.de oder fordern \nSie ein Antragsformular unter der telefon-Nummer \n0251/929-2212/2213/2215/2218 an.\nbitte beachten Sie:\nbei der Anerkennung von Fortbildungsveranstaltungen \nim Rahmen der Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung \nwerden die Satzung \u201eFortbildung und Fortbildungs -\nzertifikat\u201c der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe vom \n01.01.2005 und die \u201eRichtlinien der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe zur Anerkennung und bewertung von \nFortbildungsma\u00dfnahmen\u201c vom 13.04.2005 zugrunde \ngelegt.\n\u201eSatzung\u201c, \u201eRichtlinien\u201c sowie sonstige informationen \nzur \u201eZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung\u201c finden \nSie im internet unter: http://www.aekwl.de/index.\nphp?id=107\nFortbildungsank\u00fcndigungen Drittanbieter\nDie Fortbildungsank\u00fcndigungen von Drittanbietern fin -\nden Sie im \u201eOnline-Fortbildungskatalog Drittanbieter\u201c\nhttp://www.aekwl.de oder http://www.kvwl.de\nF\u00fcr externe Fortbildungsanbieter besteht die \nM\u00f6glichkeit einer kostenlosen standardisierten \nVer\u00f6ffentlichung ihrer Fortbildungsank\u00fcndigungen im \n\u201eOnline-Fortbildungskatalog Drittanbieter\u201c . Dieser ist \n\u00fcber die Homepages der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nwww.aekwl.de und der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \nWestfalen-Lippe www.kvwl.de zug\u00e4nglich. Der Online-\nFortbildungskatalog informiert \u00fcber alle im Rahmen der \nZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung anerkannten \nFortbildungsma\u00dfnahmen in Westfalen-Lippe. \nAlle Veranstaltungen, die das Anerkennungsverfahren \nim Rahmen der Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung \nder \u00c4KWL durchlaufen haben, werden automatisch \nin den \u201eOnline-Fortbildungskatalog Drittanbieter\u201c \n\u00fcbernommen.\nSelbstverst\u00e4ndlich bleibt es allen Fortbildungsanbietern \nunbenommen, \u00fcber eine Anzeige im Westf\u00e4lischen \n\u00c4rzteblatt auf ihre Veranstaltungen hinzuweisen. in \ndiesem Falle m\u00f6chten wir Sie bitten, sich direkt mit der \nibbenb\u00fcrener Vereinsdruckerei, tel. 05451 933-450, \ne-Mail: verlag@ivd.de, in Verbindung zu setzen.FORtbiLDUNGSV eRANS tALtUNGeN VON \neiNRiCHtUNGeN DeR \u00c4RZteKAMM eR \nWeStFALeN-LiPPe UND DeR KASSeN\u00c4RZ t-\nLiCHeN VeReiNiGUNG  WeStFALeN-LiPPe \nUND VON WeStF\u00c4LiSCH-LiPPiSCHeN \n\u00c4RZteVeReiNeNFreizeitwert haben. Auszubildende sind von der F\u00f6rderung \nausgeschlossen.\nDie Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL ist als bildungstr\u00e4ger anerkannt und nimmt an der \nbildungsinitiative des Landes NRW teil.\nwww.bildungsscheck.nrw.deONLiNe-FORtbiLDUNG eN\n\ue057   Strukturierte interaktive Fortbildungsma\u00df-\nnahmen der Kategorie d im internet\nDie Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL \u00f6ffnet sich verst\u00e4rkt den modernen Fortbildungsme -\ndien und bietet nachfolgend genannte Online-Fortbildungen \nan. es handelt sich hierbei um Strukturierte interaktive \nFortbildungsma\u00dfnahmen der Kategorie D der Satzung \n\u201eFortbildung und Fortbildungszertifikat\u201c . Fortbildungen der \nKategorie D sind Strukturierte interaktive Fortbildungen \n\u00fcber Printmedien, Online-Medien und audiovisuelle Medien \nmit nachgewiesener Qualifizierung und Auswertung des \nLernerfolgs in Schriftform. Die Lernerfolgskontrolle umfasst \nje Fortbildungsmodul 10 Multiple-Choice-Fragen. bei rich-\ntiger beantwortung von mindestens 70 % der zehn Fragen \nerh\u00e4lt der teilnehmer 1 CM e-Punkt bzw. bei 100 % der zehn \nFragen 2 CM e-Punkte. \nOnline-Fortbildungsreihe \u201e eKG\u201c Modul i + ii\n\u201eriskolleg\u201c Medizinrecht und Risikomanagement\n\ue057  blended- learning angebot\nQualifikation tabakentw\u00f6hnung gem. Curriculum der \nbundes\u00e4rztekammer\nN\u00e4here informationen sind im internet abrufbar unter: \nhttp://www.aekwl.de/index.php?id=249\nAuskunft: tel.: 0251/929-2220, \ne-Mail: alexander.waschkau@aekwl.de\n \nVeRSCH ieDeNeS\n\ue057  bildungsinitiative \u201e bildungsscheck\u201c   \n  des ministeriums f\u00fcr arbeit,    \n  gesundheit und Soziales des landes N rW \n  Subvention von Fort- und Weiterbildung \nMit einem bundesweit einmaligen fl\u00e4chendeckenden \nVorhaben setzt die Landesregierung in puncto Fort- und \nWeiterbildung neue Akzente. Die initiative \u201e bildungsscheck\u201c \nsoll berufst\u00e4tige Frauen und M\u00e4nner zu mehr beruflicher \nQualifikation motivieren.\nUm Anreize daf\u00fcr zu schaffen, dass zuk\u00fcnftig mehr \nArbeitnehmer/innen Fort- bzw. Weiterbildungsma\u00dfnahmen \nin Anspruch nehmen, bietet die initiative \u201e bildungsscheck\u201c \nbildung zum halben Preis. Die Fort- und Weiterbildung von \nbesch\u00e4ftigten kleinerer und mittlerer Unternehmen -und \ndamit auch von Arztpraxen- wird somit vom Land kr\u00e4ftig \nunterst\u00fctzt. Das Land NRW \u00fcbernimmt aus Mitteln des \neurop\u00e4ischen Sozialfonds die H\u00e4lfte der Fort- bzw. Weiter-\nbildungskosten (maximal bis zu \u20ac 500,00 pro bildungs-\nscheck). Angesprochen sind alle besch\u00e4ftigten kleinerer und \nmittlerer Unternehmen, die l\u00e4nger als zwei Jahre an keiner \nberuflichen Fort- bzw. Weiterbildung mehr teilgenommen \nhaben und deren Unternehmen nicht mehr als 250 Mitar -\nbeiter/innen besch\u00e4ftigt. \nbildungsschecks werden nur in ausgewiesenen beratungs -\nstellen nach vorheriger beratung ausgeh\u00e4ndigt. Anerkannte \nberatungsstellen sind in der Regel Wirtschaftsorganisatio -\nnen, industrie- und Handelskammern, Volkshochschulen und \nkommunale Wirtschaftsf\u00f6rderer.\nDiese beraten dar\u00fcber, welche Fort- bzw. Weiterbildungs-\nangebote und welche bildungstr\u00e4ger in Frage kommen. Die \nListe der beratungsstellen ist im internet unter http:// www.\nmags.nrw.de/arbeit/qualifikation/bildungsscheck/ \nberatungsstellen.html zu finden.\nGef\u00f6rdert werden u.a. Kommunikations- und Kompetenz-\ntrainings, eDV-Seminare, medizinisch-fachliche Fortbildun -\ngen, Medientrainings, Seminare \u00fcber Lern- und Arbeits -\ntechniken etc. Nicht gef\u00f6rdert werden arbeitsplatzbezogene \nAnpassungsqualifikationen und Veranstaltungen, die Vb DORtMUND\n\ue057  \u00c4rzteverein l\u00fcnen e. v. \ntermine und themen nach R\u00fccksprache mit dem Vorstand\nAuskunft: tel.: 02 31/98 70 90-0 (Praxis Dr. Lubienski), \ninternet: www.aerzteverein.de\ne-Mail: info@aerzteverein.de\n\ue057  hausarztforum des haus\u00e4rzteverbandes   \n  Westfalen- lippe  (Qualit\u00e4tszirkel   \n  \u201ehausarztmedizin\u201c dortmund)  3 \u2022\nAuskunft: Dr. J. Huesmann\ntel.: 02 31/41 13 61\nFax: 02 31/42 42 10\nVb HAGeN\n\ue057   die multimodale Therapie fortgeschrittener \nKopf- hals-Tumore \u2013 bessere ergebnisse durch \ngemeinsame Therapiekonzepte\n\u00c4rzteforum Hagen\nmittwoch, 23. September 2009, 18.00 uhr\nHagen, ARCAD eON \u2013 Seminar- und tagungszentrum, \nLennestr. 91\nAuskunft: tel.: 02331/2251408|09  WeStF \u00c4LiS CHeS \u00c4R Zt ebL At t \n58  VA R iA\nSchmerzlich vermisst: Weiterentwicklung des Systems\nFDP-Kongress kritisiert gesundheitspolitische Vers\u00e4umnisse  von Klaus Dercks, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nm e nde der Legislaturperiode wird \nb\nilanz gezogen. Was er in den ver-\ngangenen vier Jahren in der Gesund-\nheitspolitik am meisten vermisst hat? Dr. \nHans-Peter Peters, stellvertretender Vorsit-zender des Hartmannbund-Landesverbandes Westfalen-Lippe und u. a. Vorsitzender des \u00c4rztekammer-Ausschusses Qualit\u00e4tssiche-rung/Qualit\u00e4tsmanagement, muss keine Se-kunde \u00fcberlegen. \u201e\ne\nine Weiterentwicklung \ndes Systems.\u201c Zustimmung von den Mit-Diskutanten beim Kongress \u201eGesundheit und Freiheit\u201c, zu dem der FDP-Landesverband \ne\nnde Juni nach b\nochum eingeladen hatte: Die \nb\nerliner Regierung habe mit ihren Reformen \neher Probleme aufgeworfen als welche gel\u00f6st.\nWas sich entwickelt habe, sei unertr\u00e4glich ge-\nworden, so Peters. \u201eWir erleben den Versuch der \ne\nntm\u00fcndigung unseres freien b\nerufes\u201c, \nklagte der niedergelassene Urologe. e\nine ge-\nsetzliche Fortbildungspflicht f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \u2013 \u201ewarum nicht auch f\u00fcr andere \nb\nerufe?\u201c Warum, gab Peters zu bedenken, \nw\u00fcrden Medizinern immer neue Auflagen zur Qualit\u00e4tssicherung ihrer Arbeit gemacht? \u201e\ne\nine Qualit\u00e4tssicherung f\u00fcr Krankenkassen \ngibt es hingegen nicht.\u201c Wenn allerdings Qua-lit\u00e4tsauflagen und \nb\nehandlungs-Leitlinien bis \nins Letzte umgesetzt w\u00fcrden, kostete das viel Geld, erl\u00e4uterte Dr. Peters. Das jedoch wolle niemand aufbringen. Und noch etwas hat sich entwickelt: \nb\nesonders unselig fand Dr. Peters \nals Vertreter der \u00c4rzteschaft beim FDP-Kon-gress, dass die \u201eSaat der Zersplitterung\u201c die \nb\nundesgesundheitsministerin Ulla Schmidt in \ndie \u00c4rzteschaft hineingetragen habe, aufge-gangen sei.\nA\nDie Notwendigkeit zu grundlegenden Refor-men des Gesundheitswesens hatte zuvor Prof. Dr. Andreas Pinkwart, FDP-Landesvorsitzender und NRW-\ni\nnnovationsminister, betont. Die \nHerausforderungen des Gesundheitssystems habe die Gro\u00dfe Koalition nicht beantwor-tet, nur Kompromisse zustande bekommen. \u201eH\u00f6chste Zeit, dass die \ntage \ndes Gesundheits-\nfonds gez\u00e4hlt sind.\u201c i\nn Nordrhein-Westfalen, \nso Pinkwart weiter, m\u00fcssten zudem dringend die Versorgung des l\u00e4ndlichen Raumes mit Haus\u00e4rzten und die Ausbildungsbedingungen f\u00fcr Allgemeinmediziner gesichert und verbes-sert werden.\nDaniel \nb\nahr, gesundheitspolitischer Sprecher \nder FDP-\nb\nundestagsfraktion, nahm sich spe-\nziell das Reformkind \u201eGesundheitsfonds\u201c vor. \n\u201eMit neuen Schulden wird zum 1. Juli der \nb\neitragssatz f\u00fcr die Gesetzliche Krankenver-\nsicherung gesenkt. Dieser Rettungsschirm f\u00fcr die \nb\nundesregierung f\u00e4llt uns auf die F\u00fc\u00dfe.\u201c \ne\nnde 2008 seien die gesetzlichen Kranken-\nkassen schuldenfrei gewesen, der neue Fonds hingegen sei schon im ersten Jahr seines \nb\ne-\nstehens pleite. \u201eDas ist Gesundheitspolitik auf Pump. Der Fonds macht das ganze System nur noch instabiler.\u201cb ahr machte keinen Hehl aus seiner Abnei-\ngung gegen die e\ninheits-Krankenkasse, die \nauf der b\neitragsseite faktisch schon geschaf-\nfen sei und nun auch auf der Leistungs-Seite Gestalt annehme. \u201eDie Patienten werden darunter leiden. Sie k\u00f6nnen dann, wenn sie unzufrieden sind, ja noch nicht einmal mit einem Wechsel der Versicherung drohen, son-dern werden zu \nb\nittstellern.\u201c Zentralistisch \nimmer detailliertere Regelungen f\u00fcr das Ge-sundheitswesen durchsetzen zu wollen, hielt Daniel \nb\nahr f\u00fcr den falschen Weg. \u201eDenn das \nGesundheitswesen hat gro\u00dfe regionale Unter-schiede. Kompetenzen und Vertr\u00e4ge m\u00fcssen deshalb regional organisiert sein.\u201c\nPerspektiven f\u00fcr das Gesundheitswesen erg\u00e4-\nben sich nur, wenn den Versicherten Wahlfrei-heit erhalten bleibe. \u201eNur so l\u00e4sst sich auch die \nb\nereitschaft erhalten, privat vorzusorgen.\u201c \nb\nahr pl\u00e4dierte f\u00fcr eine Versicherungspflicht, \ndie mit einer Verpflichtung der Versicherun-gen zur Aufnahme von Versicherten einher-geht. \u201eAu\u00dferdem braucht es einen sozialen Ausgleich f\u00fcr schwache \nb\neitragszahler aus \nSteuermitteln.\u201c\n \ue057beim FDP-Kongress \u201eGesundheit und Freiheit\u201c vertrat Dr. Hans-Peter Peters (r.), hier im Gespr\u00e4ch mit innovationsminister Prof. \nDr\n. Andreas Pinkwart (M.) und FDP-Gesundheitsexperte Daniel \nb\nahr, den \u00e4rztlichen Standpunkt.\n Foto: kdWeStF \u00c4L iS CH eS \u00c4R Zt ebL At t  08|09\nKA MM eR A Kt iV  59\nDMusik als th erapeutikum\nKammerpr\u00e4sident Windhorst und Pianist bleibel starten die Aktion \u201eMusik und Medizin\u201c  von Volker Heiliger, \u00c4KWL\ner tag war stressig, Kopfschmerzen und \nMagendr\u00fccken machen sich breit. e\nine \nruhige Klassik-CD bringt e\nntspannung, \nKopf und Magen beruhigen sich \u2013 durch Mu-sik statt \ntabletten. i\nm Alltag wie im b\nehand-\nlungszimmer kann Musik - richtig eingesetzt - wie ein Medikament wirken. \u201eMelodie und Rhythmus besitzen ein ungeheures medizi-nisches Potenzial zum Ausgleich der Seele. Dies wollen wir st\u00e4rker in das \nb\newusstsein der \n\u00c4rzte und Patienten bringen\u201c, sagt Dr. t\nheodor \nWindhorst, Pr\u00e4sident der \u00c4rztekammer West-falen-Lippe. Gemeinsam mit dem Pianisten J\u00fcrgen \nb\nleibel gab er im Juli den Startschuss \nzu der Aktion \u201eMusik und Medizin\u201c . \ne\nntspannen und stressbedingte \nSymptome lindern\n\u201eMusik kann Prozesse im Gehirn in Gang set-\nzen, die sich positiv auf das Nervensystem und somit den ganzen K\u00f6rper auswirken\u201c, erl\u00e4uterte Prof. \ne\nrwin-Josef Speckmann, \nNeurophysiologe und K\u00fcnstler bei der Auf-takt-Pressekonferenz im \u00c4rztehaus M\u00fcnster. Schon in den Anf\u00e4ngen menschlicher Kultur seien Kl\u00e4nge und Melodien wichtiger \nteil \naller \nHeilrituale gewesen. \u201eMit unserem heutigen Wissen k\u00f6nnen wir die heilende Wirkung der Musik ganz gezielt einsetzen\u201c, f\u00fchrte Speck-mann aus. \u201eWichtig ist, dass jeder auch im Alltag diese positive Wirkung nutzen kann\u201c, betonte J\u00fcrgen \nb\nleibel, einer der begehrtes-\nten Jazz- und Klassik-Pianisten in NRW. Die Melodien entspannten und k\u00f6nnten vor allem stressbedingte Symptome lindern.\ne\ninladung an interessierte \nb\n\u00fcrger \nDie Krankenkassen erkennen die Wirksamkeit der Musik als \nt\nherapieelement an. Als fester \nb\nestandteil ganzheitlicher Schmerztherapi-\nen wurde die Musik in den Leistungskatalog aufgenommen. \u201e\ntrotzdem \nsind die vielf\u00e4ltigen \nM\u00f6glichkeiten der Musik als Medizin vie-len \u00c4rzten und den meisten Patienten nicht bewusst. Daran muss man aber denken!\u201c, stellte Windhorst fest. Mit Veranstaltungen und \ni\nnfomaterial soll die Aktion \u201eMusik und \nMedizin\u201c das \u00e4ndern. Den Auftakt macht der Musik- und Vortragsabend \u201e\ntonArzt\u201c \nam 20. \nAugust in der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe. Mit b\neispielen, t\nipps \nund der M\u00f6glichkeit zu Fragen an die Spezia-listen soll \ntonArzt \nei-\nnen direkten Mehrwert f\u00fcr die Zuh\u00f6rer brin-gen. \u201eWir wollen Musik und Medizin zusam-menbringen. Deshalb richtet sich die Veran-staltung vor allem an interessierte \nb\n\u00fcrger \nund erst in zweiter Li-nie an Fachpublikum\u201c, betonte Windhorst. \nNeben Prof. Speck-\nmann wird Prof. Ralph Spintge zu dem \nt\nhema \nMusik und Medizin re-ferieren. Schmerzthe-rapeut Spintge setzt Musik regelm\u00e4\u00dfig ein und f\u00f6rdert als Vorsit-zender der \u201e\ni\nnternatio-\nnalen Gesellschaft f\u00fcr Musik in der Medizin\u201c die Verbreitung dieser Methoden.\n \ue057\nWollen die positive Wirkung von Musik in der Medizin bekannt machen: \u00c4rztekammerpr\u00e4sident Dr. theodor Windhorst, \nPianist J\u00fcrgen \nb\nleibel und Prof. Dr. \ne\nrwin-Josef Speckmann (v. r. n. l.).\n Foto: kd\nTonArzt\nPROF. DR. MED. ERWIN-JOSEF SPECKMANN \nNEUROPHYSIOLOGE UND K\u00dcNSTLER\nPROF. DR. MED. RALPH SPINTGE AN\u00c4STHESIOLOGE UND \nVORSITZENDER \u201eINTERNATIONALE GESELLSCHAFT F\u00dcR MUSIK IN DER MEDIZIN\u201c\nMUSIK: \nJ\u00dcRGEN BLEIBEL TRIO KLASSIK & JAZZ  MARK COLES GESANG20. AUGUST 2009, 19 UHR (EINLASS 18 UHR) \n\u00c4RZTEKAMMER WESTFALEN-LIPPE, GARTENSTRASSE 210-214, 48147 M\u00dcNSTER\nEINTRITT KOSTENFREIAUF DEN RICHTIGEN TON KOMMT ES AN \u2013 AUCH IN DER GESUNDHEIT.\nDURCH DIE HARMONIE VON KLANG UND WORT ERFAHREN SIE, WIE MUSIK \nIM ALLTAG DAS WOHL BEFINDEN F\u00d6RDERN UND MEDIZINISCHE THERAPIEN \nUNTERST\u00dcTZEN KANN. \nVERANSTALTER: \nDR. MED. THEODOR WINDHORST,\nPR\u00c4SIDENT \nJ\u00dcRGEN BLEIBEL, PIANIST\nSCHIRMHERR: \nDR. PETER PAZIOREK, \nREGIERUNGSPR\u00c4SIDENTMUSIK ALS MEDIKAMENT\nplakat_musik_und_medizin_a3_090619.indd   1 19.06.2009   09:49:0508|09  WeStF \u00c4LiS CHeS \u00c4R Zt ebL At t \n60  VA R iA\n\u201eSo anstrengend wie eine gro\u00dfe Sprechstunde\u201c\nDr. Jochen M\u00fcller engagiert sich bei den \u201eMediP\u00e4ds\u201c f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung in der Schule  von Klaus Dercks, \u00c4KWL\nrumme R\u00fccken, \nverspannte R\u00fc-cken, schmerzen-\nde R\u00fccken: Dr. Jochen M\u00fcller bekam sie fr\u00fcher als \ntruppenarzt \nbei der \nbu\nndeswehr reichlich zu \nGesicht. \u201eSchon damals habe ich R\u00fcckenschule gemacht. Aber eigent-lich kam das f\u00fcr die Patienten immer viel zu sp\u00e4t.\u201c Seit 2004 setzt Jochen M\u00fcller deshalb viel fr\u00fcher an. \ni\nm team \nmit \nLehrern arbeitet er \nin Grund- und Haupt-schulen in Werl in Projekten zur Gesund-heitsf\u00f6rderung. M\u00fcllers R\u00fcckenschule haben mittlerweile einige hun-dert Sch\u00fcler durchlau-fen \u2013 doch der \nt\nhemen-\nkatalog der \u201eMediP\u00e4ds\u201c gibt noch viel mehr her.\nThema \ng\nesundheit ge-\nr\u00e4t aus dem \nb\nlickfeld\nDabei war zun\u00e4chst e\nl-\nternengagement aus-\nschlaggebend f\u00fcr den \ne\ninsatz in der Schul-\npr\u00e4vention. \u201eJeder kann etwas, was in der Schule wertvoll ist\u201c, meint Dr. M\u00fcller, der als ange-stellter Arzt in einer Praxis im sauerl\u00e4ndi-schen Neheim arbeitet. \u201eUnd man kann als \ne\nltern nicht nur etwas von den Schulen for-\ndern, sondern sollte auch bereit sein, etwas zu geben.\u201c F\u00fcr Jochen M\u00fcller war es daher vor ei-nigen Jahren eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, zur \ne\ninschulung seiner Kinder mit dem Angebot \neines gesundheitsf\u00f6rdernden Schulprojekts auf die Grundschule zuzugehen. Denn in der Schule, so seine \nb\neobachtung, ger\u00e4t das t\nhe-\nma Gesundheit leicht aus dem b\nlickfeld. \u201e\ni\nn Kindergarten und Ki\nta \nwird in diesem b\nereich \nnoch eine Menge gemacht, sp\u00e4testens in der Grundschule nimmt dann vor allem das prak-tische \ni\nnteresse an Gesundheitsfragen ab.\u201c \n\u00dcber einen Artikel im Westf\u00e4lischen \u00c4rzte  b\nlatt \nwurde M\u00fcller schlie\u00df  lich \nauf die MediP\u00e4ds \naufmerksam: Die Medusana Stiftung in b\n\u00fcnde \nbringt \u00c4rzte und Lehrer zu teams \nzusammen, \ndie M\u00e4dchen und Jungen in ihrer Schulzeit immer wieder bei gesundheitsf\u00f6rdernden Un-\nK\nMit der \u201e ern\u00e4hrungspyramide\u201c veranschaulicht Dr. Jochen M\u00fcller in den MediP\u00e4ds-\nProjekten die Grundlagen gesunder \ne\nrn\u00e4hrung. \n Foto: kdDurch einen technischen Fehler beim Druck der Juli-Ausgabe des Westf\u00e4li-schen \u00c4rzteblattes ist dieser Artikel \u00fcber das gesundheitsf\u00f6rdernde Schulprojekt \u201eDie Medip\u00e4ds\u201c nur in \nteilen \nwiedergege-\nben worden. i\nn diesem Heft erscheint der \ntext nun vollst\u00e4ndig.\n \ue057eRRA tU MWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nVARiA  61\nterrichtsprojekten begleiten.\nWas Jochen M\u00fcller dazu braucht, passt alles \nin eine Kiste. ein altes R\u00f6ntgenbild f\u00fcr die R\u00fc-\nckenschule liegt darin, f\u00fcr das thema \u201eHaut\u201c \neine Sammlung von Hautschnittpr\u00e4paraten, die unter dem Mikro skop betrachtet werden \nk\u00f6nnen und vor allem jede Menge Waren-\nproben und Packungen wie aus dem Kinder-\nKaufmannsladen. \u201eF\u00fcr die ern\u00e4hrungspyra-\nmide\u201c, erl\u00e4utert M\u00fcller. Die wird immer dann \naufgebaut, wenn im Klassenzimmer das the-\nma \u201eGesunde ern\u00e4hrung\u201c angesagt ist. Spek-\ntakul\u00e4r f\u00fcr die Grundsch\u00fcler, wenn der Arzt ein tragbares Ultraschallger\u00e4t in die Klasse \nmitbringt. Doch auch das Herumwuseln auf dem Schulhof macht Spa\u00df, wenn es darum \ngeht, den menschlichen blutkreislauf nachzu-\nstellen. Mehr Aufwand ist nicht n\u00f6tig, nur Zeit \nsollte der \u00e4rztliche teil des MediP\u00e4ds-t eams \ninvestieren. Dazu geh\u00f6ren nicht nur die Unter-\nrichtstermine, sondern auch die Vorbereitung \nim team mit dem Lehrer und der Lehrerin und \nein elternabend. Kein MediP\u00e4ds-Arzt m\u00fcsse \n\u00fcbrigens f\u00fcrchten, dass von ihm die entwick-\nlung eigener \u201edidaktische Wunderwerke\u201c er-\nwartet wird, erg\u00e4nzt Dr. M\u00fcller. Zum Material, \ndass die Medusana-Stiftung den MediP\u00e4ds-teams zur Verf\u00fcgung stellt, geh\u00f6ren z. b. auch \npraxisbew\u00e4hrte Powerpoint-Pr\u00e4sentationen.von Dr. Claudia Czerwinski, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Medusana Stiftung \nSeit mehr als zehn Jahren ist das Projekt \u201eDie \nMediP\u00e4ds \u2013 Lehrer und \u00c4rzte im team\u00ae\u201c ein \nMarkenzeichen f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung durch gemeinsame Arbeit von Lehrerinnen und \u00c4rztinnen im Setting Schule. Daneben \nist das Projekt MediP\u00e4ds auch ein beispiel \nf\u00fcr gelungene Kooperation zwischen bKK \nNRW, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe und Kassen\u00e4rztlicher Vereinigung Westfalen-\nLippe sowie der Medusana Stiftung gGmbH und der Janssen-Cilag GmbH, Neuss. \nZwei Prozessevaluationen der MediP\u00e4ds-\nArbeit (2001 und 2006) haben gezeigt, un-\nter welchen Voraussetzungen die Arbeit der \nMediP\u00e4ds-t eams an Schulen gut l\u00e4uft. Die \nergebnisse sind in die Koordinierungsarbeit eingeflossen. Nun ist es das Anliegen der Projektverantwortlichen, die Zusammenar-\nbeit der teams fortlaufend auf ihre effizienz \nbei Sch\u00fclerinnen, eltern und der Gesamt-\neinrichtung Schule zu pr\u00fcfen. MediP\u00e4ds m\u00f6chte mit der teamarbeit, die \u00fcber zwei \nSchuljahre finanziert wird, in der jeweili-\ngen Schule einen Ansto\u00df f\u00fcr gesundheits-\nf\u00f6rdernde Arbeit  mit schulexternen Fach-leuten wie den \u00c4rztinnen geben. Der Weg \ndahin ist im Curriculum beschrieben.\neine Selbstevaluation, die im vergange-\nnen Schuljahr begonnen hat, soll pr\u00fcfen, \nob wir uns mit diesem Weg auch dem Ziel \nentwicklung zur \u201eguten gesunden Schule\u201c n\u00e4hern. Mit dieser Selbstevaluation hat \nder Lenkungsausschuss des Projektes \u201eDie \nMediP\u00e4ds Lehrer und \u00c4rzte im team\u00ae\u201c  Dr. \nWolfgang Settertobulte beauftragt. \nDie aktiven teams erhielten auf den schul-\nformbezogenen Fortbildungen im Januar \nund Februar 2009 eine einf\u00fchrung. Dabei \nwar die begeisterung f\u00fcr die Selbstevaluati-\non geteilt: Alle wussten, die ergebnisse wird \nes nur geben, wenn Sch\u00fclerinnen, Kollegium \nund teams Fragen beantworten. Auch bei \neinfach auswertbaren Frageb\u00f6gen braucht das Zeit. Allerdings ist es genauso klar, dass der Lenkungsausschuss ergebnisse braucht, \num die Zukunft von MediP\u00e4ds sinnvoll pla-nen zu k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus erf\u00e4hrt in der fortlaufenden Selbstevaluation auch die \nQualit\u00e4t der teamarbeit eine Steigerung. An \ndieser Stelle gilt unser Dank den MediP\u00e4ds-\nteams f\u00fcr ihre bereitschaft zur Mitarbeit.\n \n\ue057evaluation f\u00fcr die MediP\u00e4ds l\u00e4uftForTbildu Ng \n\ue057 \u201eKinder lernen Helfen\u201c ist das the-\nma der n\u00e4chsten Fortbildungsveranstal-\ntung der \u201eMediP\u00e4ds\u201c f\u00fcr interessierte \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte am 23. September 2009. Die dreist\u00fcndige Veranstaltung \nzum erste-Hilfe-Projekt f\u00fcr Kinder findet \nim \u00c4rztehaus in M\u00fcnster (Gartenstra\u00dfe \n210  \u2014 214, 48147 M\u00fcnster) statt und be-\nginnt um 14.30 Uhr.\n\ue057 informationen zu den MediP\u00e4ds und \nihre gesundheitsf\u00f6rdernde Projektarbeit \ngibt es bei der Medusana Stiftung in b\u00fcn-\nde,  Hindenburgstra\u00dfe 1a, 32257 b\u00fcnde, \ntel. 05223 188320, www.medusana.deroutinearbeit \nvergessen\nWarum sollten Kolleginnen und Kollegen an \nSchulen herantreten und in gesundheitsf\u00f6r-dernden Projekten wie den MediP\u00e4ds mitar-\nbeiten? \u201eich finde, es ist sehr wichtig, neben \nder t\u00e4glichen \u00e4rztlichen Arbeit noch Zeit f\u00fcr andere Projekte zu haben\u201c, muss Dr. Jochen \nM\u00fcller keine Sekunde \u00fcberlegen. Die MediP\u00e4ds \nseien so ein Projekt, und die Arbeit im Arzt-Lehrer-t eam sei befriedigend. \u201eWeil man die \nRoutinearbeit augenblicklich vergessen hat, wenn man in die Klasse kommt.\u201c Regelrechte Vorlieben f\u00fcr bestimmte themen hat M\u00fcller \nbei seinen Schulklassen noch nicht ausge-macht. Als externer genie\u00dfe der Arzt aber oh-\nnehin von vornherein gro\u00dfe Aufmerksamkeit bei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \u2013 was sich \nmitunter in leiser Lehrerklage niederschlage: \n\u201ebei ihnen h\u00f6ren die Kinder wenigstens zu...\u201c \nGanz nebenbei w\u00e4chst beim teampartner Arzt \nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass auch die Arbeit des Lehrers nicht von Pappe ist. eine MediP\u00e4ds-\nProjekteinheit sei \u201eelementar anstrengend, \nwie eine gro\u00dfe Sprechstunde\u201c, vergleicht Dr. \nM\u00fcller den einsatz. Nach seinen Schulbesu-\nchen, gibt M\u00fcller schmunzelnd zu, sei er mit-\nunter ziemlich ersch\u00f6pft. \u201eAber das \u00e4ndert \nnichts daran: es bringt ganz viel Freude.\u201c \n \n\ue05708|09  WeStF \u00c4LiS CHeS \u00c4R Zt ebL At t \n62  VA R iA\nViele Fragen zur Privaten Krankenversicherung\nteil 1: Optionstarif erleichtert W echsel von der GKV in die PKV  von Reinhard Siol und Dieter Schiwotz, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\neit der letzten Gesundheitsreform ist \nder Zugang zur privaten Krankenversi-cherung f\u00fcr angestellte Jungmediziner/\ninnen deutlich erschwert. Die allgemeine Ver-sicherungspflichtgrenze wurde angehoben und betr\u00e4gt f\u00fcr 2009 48.600 \u20ac pro Jahr bzw. 4.050 \u20ac pro Monat.\nDiese Versicherungspflichtgrenze wird Jahr \nf\u00fcr Jahr neu festgelegt (steigend) und muss in mindestens drei aufeinander folgenden \nSJahren \u00fcberschritten werden. e rst nach min-\ndestens drei Jahren k\u00f6nnen angestellte \u00c4rzte aus der gesetzlichen Krankenpflichtversiche-rung in die PKV wechseln und somit von den Leistungen der privaten Krankenversicherung profitieren. \nb\nei einem Statuswechsel in die \nSelbst\u00e4ndigkeit kann sofort eine Private Kran-kenvollversicherung beantragt werden.\ne\nrfahrungsgem\u00e4\u00df ist es schwierig, mit der ers-\nten Anstellung diese e\ninkommensgr\u00f6\u00dfen zu \nerreichen. er\nschwerend \nkommt hinzu, dass Gehaltsbestandteile, die nicht der Sozial-versicherungspflicht unterliegen, auch nicht in die Versiche-rungspflichtgrenze einflie\u00dfen. \nb\nis die Vo-\nraussetzungen erf\u00fcllt sind, ist jeder Jung-mediziner zun\u00e4chst in der Gesetzlichen Krankenversicherung versichert und kann die Vorteile einer pri-vaten Krankenversi-\ncherung in Form von privaten Krankenzusatz-versicherungen zus\u00e4tzlich nutzen.\nSinnvolle private Krankenzusatzversicherungen:\n\ue057 Optionstarif\n\ue057  Krankentagegeld als e rg\u00e4nzung zum \nHaushaltsbegleitgesetz\n\ue057  Station\u00e4rer Zusatztarif (Chefarztbehand-\nlung, \ne\nin- bis Zwei-\nb\nett-Zimmer)\n\ue057 Auslandsreisekrankenversicherung\n\ue057 Ambulanter und Zahnzusatztarif\nF\u00fcr wen ist ein \no\nptionstarif interessant?\nOptionstarife sind besonders interessant f\u00fcr alle Pflicht- und Familienversicherten unter 35 Jahren, deren \ne\ninkommen bald \u00fcber der \nVersicherungspflichtgrenze liegen oder die den Weg in die Selbstst\u00e4ndigkeit planen.\nDer Vorteil: Optionstarife garantieren ihren \nVersicherten, dass sie sich nach Wegfall der Versicherungspflicht in der \nGKV ohne erneute \nGesundheitspr\u00fcfung und ohne Wartezeiten privat krankenversichern k\u00f6nnen. Wird die Option des Versicherten zum \ne\nnde der Versi-\ncherungszeit (unterschiedliche Gesellschafts-vorgaben) nicht genutzt, kann ebenfalls in private Zusatztarife gewechselt werden. Der heutige Gesundheitszustand wird dabei ein-gefroren und aufgetretene Krankheiten oder Unfallfolgen sind im k\u00fcnftigen Versicherungs-schutz eingeschlossen.\nOhne Optionstarif k\u00f6nnen die privaten Kran-\nkenversicherer f\u00fcr aufgetretene Krankheiten oder Unfallfolgen Risikozuschl\u00e4ge oder Leis-tungsausschl\u00fcsse fordern. \ni\nm H\u00e4rtefall kann \nes aber auch das \u201eAus\u201c f\u00fcr den Abschluss einer privaten Krankenversicherung f\u00fcr den Antragsteller bedeuten. \ne\nine Umstellung vom \nOptionstarif auf eine PKV-Vollversicherung ist \nv\u00f6llig einfach und unkompliziert. \nWer kann einen \no\nptionstarif abschlie\u00dfen?\ne\ninen Optionstarif k\u00f6nnen alle gesetzlich Ver-\nsicherten und deren Familienangeh\u00f6rige mit \nAnspruch auf Familienversicherung abschlie-\u00dfen. Voraussetzung f\u00fcr die Annahme bei der PKV sind:\n\ue057 Mitgliedschaft in der GKV \n\ue057 guter Gesundheitszustand. \nKosten\nOptionstarife f\u00fcr kleines Geld ab 1,50 \u20ac mo-\nnatlich f\u00fcr Kinder und 4 \u20ac f\u00fcr e\nrwachsene \nsind m\u00f6glich. e\nine Koppelung mit weiteren \nprivaten e\nrg\u00e4nzungstarifen zur GKV (statio-\nn\u00e4re Zusatz- ambulante Zusatztarife, ...) ist preiswert m\u00f6glich.\nFragen zur \no\nptionsversicherung?\nLassen Sie sich i\nhre Fragen zur Optionsver-\nsicherung von unserem firmenunabh\u00e4ngigen \nVersicherungsexperten Reinhard Siol, teich\n-\nweg 12, 33758 Schloss Holte, tel.: \n05207 \n951210, Fax 05207 951212, oder e\n-Mail: \ninfo@auxiliummedici.de und www.auxiliummedici.de beantworten.\n \ue057\u00a9 fotolia.com \u2013 Falko MatteWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nNS-Krankenmord, \u201eNachkrieg\u201c und Reformaufbruch\nDie westdeutsche Anstaltspsychiatrie 1940 \u2013 19702 \u2013 teil 1 von Franz-Werner Kersting1\nir haben in der Anstaltspsychiatrie \nR\u00fcckst\u00e4nde aufzuholen \u2013 wie  alle an-\nderen L\u00e4nder und Staaten auch. Dass \nes zu solchen R\u00fcckst\u00e4nden gekommen ist, ist \nnicht nur ein medizinisches Problem, sondern \nauch ein sozial-politisches, zuerst und zuletzt \naber ein moralisches. \nPr\u00e4sident Kennedy \nhat diese einsicht \nausgesprochen, und \nes w\u00e4re w\u00fcnschens-\nwert, dass sich auch \nandere Regierungen mit seiner botschaft \nidentifizieren. Aber es gibt f\u00fcr die Psych-iatrie in Deutschland \nnoch ganz spezielle, \nhistorisch bedingte \n\u201aR\u00fcckst\u00e4nde\u2019.... Auch \nin der Psychiatrie ist \neine \u201aWiedergutma-\nchung\u2019 m\u00f6glich und notwendig: einmal an \nden \u00fcberlebenden betroffenen, zum anderen \n\u2013 gleichsam stellvertretend \u2013 an den jetzt in \nunserer Gesellschaft lebenden Kranken und Pflegebed\u00fcrftigen, die pers\u00f6nlich gar nicht von Hitlers euthanasie betroffen sind, die \naber als Stellvertreter der betroffenen be-\ntrachtet werden sollten. \u2013 Wie viel mensch-licher auch heute das Dasein dieser Kranken \nund Pflegebefohlenen sein k\u00f6nnte, wenn wir kein \u201a1933 \u2013 1945\u2019 gehabt h\u00e4tten, das sei da-\nhingestellt. Wir haben [...] eine ganz spezielle \nmoralische Verpflichtung als erbe unserer Ge-\nschichte. Kennedys botschaft ist sehr ernst, \nund \u00fcber seinem Volk lastet nicht dieses erbe. \nWie m\u00fcsste die botschaft eines deutschen \nPr\u00e4sidenten oder Kanzlers ausse-\nhen? Sie steht bis heute aus.\u201c \n\u201efriedenskulturelle\u201c impulse einer \n\u201eskeptischen Generation\u201cDiese gleicherma\u00dfen klaren wie \nnachdenklichen S\u00e4tze stammen aus \ndem Munde des Psychiaters Martin \nSchrenk. Den Appell formulierte der Mediziner Anfang Oktober 1963 in \nder Psychiatrie-Klinik G\u00fctersloh des \nLandschaftsverbandes Westfalen-Lippe (LWL) auf der 16. G\u00fctersloher \nFortbildungswoche. bei dem von \nSchrenk zitierten ausl\u00e4ndischen \nVorbild handelte es sich um die ber\u00fchmte \n\u201eSonderbotschaft\u201c John F. Kennedys an den amerikanischen Kongress vom 5. Februar \n1963 mit dem titel \u201eMental illness and Men-\ntal Retardation\u201c . in dieser Sonderbotschaft \nhatte sich der Pr\u00e4sident f\u00fcr ein gro\u00dfes nati-onales investitions- und Reformprogramm \nzugunsten der psychisch Kranken und geistig \nbehinderten stark gemacht. \nin der bundesrepublik sollten dann noch ei-\nnige Jahre vergehen, bis der Sozialdemokrat \nWilly brandt in seiner bekannten Regierungs-\nerkl\u00e4rung vom Oktober 1969 als erster bun-\ndeskanzler auch die \u201ek\u00f6rperlich oder geistig behinderten\u201c direkt erw\u00e4hnte. brandts For-\nderung nach mehr Solidarit\u00e4t mit diesen Mit-\nmenschen war teil seines damaligen Diktums \n\u201eMehr Demokratie wagen\u201c .\nMartin Schrenk, Jahrgang 1922, war zum Zeit-\npunkt seines Referates knapp 41 Jahre alt und \nbereits beamteter Anstaltsarzt am badischen \nPsychiatrischen Landeskrankenhaus emmen-\ndingen. er geh\u00f6rte zu der in den 1920er und fr\u00fchen 30er Jahren geborenen HJ-, Flakhel-fer- und Kriegsgeneration. Sie stand 1945 \nim Alter von 15 bis 25 Jahren materiell und \nideell vor einer Welt in tr\u00fcmmern. Sie f\u00fchr-\nte die von Hitler endg\u00fcltig diffamierten und \nzerst\u00f6rten begriffe Frieden und Demokratie \nzumeist ent weder gar nicht oder nur negativ \nbesetzt in ihrem \u201ementalen Gep\u00e4ck\u201d (J\u00fcrgen Reulecke) mit. Dennoch entwickelte sich diese \nGeneration dann zu einer tragenden Kraft im Wandel der deutschen Gesellschaft vom \u201eKult \ndes Krieges\u201c zur \u201eFriedenskultur\u201c . Der ber\u00fchm-\nte buchtitel des Soziologen Helmut Schelsky \naus dem Jahre 1957 \u2013 \u201eDie skepti sche Genera-\ntion\u201d \u2013 wurde in vielem zum Synonym f\u00fcr das Selbst- und Fremdbild dieser Jugend zwischen Nationalsozialismus und Demokratie. Parallel \nwird in der zeithistorischen Forschung jetzt \nauch von den \u201e45ern\u201c gesprochen.\nWortlaut und einordnung des Schrenk-Zitats \nsollten schon andeuten, worin die besondere \n\u201efriedenskulturelle\u201c Aufgabe und Herausfor-\nderung der \u201e45er\u201c bestand:  es ging darum, \nFrieden, soziale Demokratie und Aufarbeitung \nder NS-Vergangenheit als eine Einheit zu se-\nhen und zu praktizieren. Zu dieser Verpflich-\ntung geh\u00f6rte folglich auch eine selbstkritische \nAuseinandersetzung mit der Hypothek der \nNS-Medizinverbrechen. Vor allem aber musste der Umgang mit den psychisch Kranken und \nbehinderten humaner gestaltet werden. Man \ndurfte die Schw\u00e4chsten und Schutzbed\u00fcrf-\ntigsten \u2013 so hat es einmal Klaus D\u00f6rner (Jg. \n1933) in einem eindringlichen bild formuliert \n\u2013 nicht erneut \u201eim letzten Gnadenwaggon un-\nseres Gesellschaftssystems mitfahren lassen, \nden man in schweren Zeiten abkoppeln kann\u201c.\nProblemstellung\nDer innere Zusammenhang zwischen Demo-\nkratie, Psychiatriereform und Aufarbeitung der NS-Vergangenheit ist uns heute durch-\naus bewusst. Aber der bundesrepublikanische \nWeg hierhin war lang und schloss \u2013 um im bild zu bleiben \u2013 neben erfolgreichen etappen \n1  Prof. Dr. Franz-Werner Kersting ist Wissenschaftlicher \nReferent am LWL-institut f\u00fcr westf\u00e4lische Regionalge-\nschichte in M\u00fcnster und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfiger Professor \nf\u00fcr Neuere und Neueste Geschichte an der Universit\u00e4t M\u00fcnster. Anschrift des Verfassers: Prof. Dr. Franz-Werner Kersting, LWL-institut f\u00fcr westf\u00e4lische Regionalgeschich-\nte, Karlstr. 33, 48147 M\u00fcnster; e-Mail: franz-werner.\nkersting@lwl.org\n2  Leicht gek\u00fcrzter t ext eines Vortrags am 17. September \n2008 im Rahmen eines Symposiums der LWL-einrichtun-\ngen Lippstadt anl\u00e4sslich des 125j\u00e4hrigen bestehens des \nPsychiatriestandortes Lippstadt-eickelborn. eine vollst\u00e4n -\ndige Fassung mit Zitatnachweisen und weiterf\u00fchrender Literatur findet sich im soeben erschienenen Sammelband: \nAnsgar Wei\u00dfer (Hg.), Psychiatrie \u2013 Geschichte \u2013 Gesell -\nschaft. Das beispiel eickelborn im 20. Jahrhundert, bonn: \nPsychiatrie-Verlag 2009.\nMartin schrenk (1922-1995), \naus: Privatbesitz liselotte schrenk, \nemmendingenDie Zeit des Nationalsozialismus wirkte in der Psychiatrie noch lange \u00fcber 1945 hinaus nach. Franz-Werner Kersting \nbeschreibt in seiner zweiteiligen Darstellung den schwierigen Weg durch die 1950er und 60er Jahre bis zum beginn der \nPsychiatriereformbewegung. \nWVARiA  6308|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \n64  VARiA\nmancherlei bedenkliche, ja zum teil skandal\u00f6-\nse, blockaden und Verz\u00f6gerungen mit ein. Der \nAusgangspunkt dieses Weges, die Geschichte \nder deutschen Psychiatrie unterm Haken-kreuz, ist mittlerweile insgesamt und auch f\u00fcr \nWestfalen (meinem regionalen beispiel) sehr \ngut erforscht und dokumentiert. Dagegen hat \ndie systematische erweiterung der Perspektive \n\u00fcber 1945 hinaus, also in die Geschichte der bundesrepublik (sowie auch der DDR) hinein, gerade erst begonnen. Dieser Forschungslage \nm\u00f6chte auch der folgende Problemaufriss zur \nentwicklung der westdeutschen Anstaltspsy-chiatrie zwischen ihrem inhumanen Absturz \nim \u201eDritten Reich\u201c und ihrem Reformaufbruch \nim Zeichen der enquete von 1971/75 Rech-\nnung tragen. \nNicht die schon h\u00e4ufiger thematisierte NS- \nund Kriegspolitik der massenhaften Zwangs-\nsterilisation, Mangelversorgung, Krankenver-\nlegung und -t\u00f6tung selbst soll im Mittelpunkt stehen, sondern mehr die Langzeitwirkung \ndieser Politik \u00fcber 1945 hinaus. entspre-\nchend geht es zun\u00e4chst (nach einem nur kur-\nzen R\u00fcckblick auf die NS-Zeit) vor allem um \nden  \u201eNachkrieg\u201c in der Anstaltspsychiatrie. \nAnschlie\u00dfend geht es um Ans\u00e4tze zu einer Konsolidierung und Verbesserung der psychi-\natrischen Versorgungssituation in den 1950er \nund 60er Jahren. Diese Ans\u00e4tze fasse ich unter das Stichwort \u201eReform vor der Reform\u201c . Ab-\nschlie\u00dfend soll ein besonderes Schlaglicht auf die \u201et ake-off\u201c-Phase der eigentlichen Psychi-\natriereformbewegung in dem so \u201eunruhigen\u201c \n\u00dcbergang von den 1960er zu den 1970er \nJahren geworfen werden. Die magische Jah-reszahl \u201e1968\u201c ist l\u00e4ngst als Symbol f\u00fcr diese \nPhase vielf\u00e4ltigen gesellschaftlichen Auf- und \nUmbruchs etabliert. Weniger bekannt oder bewusst dagegen scheint vielen, dass die \n\u201eHochwassermarke \u201968\u201c (Wilhelm Damberg) \nauch als psychiatriehistorische Z\u00e4sur gelesen \nwerden kann \u2013 unter dem Stichwort \u201eVerge-\nsellschaftung der Psychiatrie\u201c im Zeichen von \n\u201968!\nVon der Ns-\u201eeuthanasie\u201c zum \u201eNachkrieg\u201c \nin der anstaltspsychiatrie\nDas erste Schlaglicht muss mit dem erw\u00e4hn-\nten R\u00fcckblick auf die NS-\u201eeuthanasie\u201c begin-nen. im Hinblick auf diese radikalste etappe \nder NS-Psychiatrie hat insbesondere die erste gro\u00dfe Meldebogen-, transport- und Vernich-\ntungsaktion, bekannt geworden unter dem \nbegriff \u201eAktion t4\u201c, lange Zeit die \u00f6ffentliche \nerinnerung dominiert \u2013 best\u00e4rkt zweifellos auch durch die ber\u00fchmt gewordene Protest-\npredigt des bischofs Galen in der M\u00fcnster-\nschen Lambertikirche vom 3. August 1941 sowie den anschlie\u00dfenden formalen Stopp der \nAktion. im Unterschied zur Gasmord-\u201eAktion \nt4\u201c, die f\u00fcr das Gros der von Westfalen aus wegtransportierten Patientinnen und Patien-ten bekanntlich in der hessischen Vernich-\ntungsanstalt Hadamar endete, blieben aber \nfolgende \u2013 auch f\u00fcr Westfalen relevante und mittlerweile n\u00e4her erforschte \u2013 teilbereiche \nder \u00e4u\u00dferst komplexen NS-Psychiatrie-Ver-brechen lange im Dunkeln:\nSo ging den 1941er transporten bereits eine \ngesonderte Verlegung speziell j\u00fcdischer Pati-\nentinnen und Patienten voraus, unter ihnen \nin Westfalen im September 1940 auch drei \naus eickelborn. Dann begann parallel zur er-\nwachsenen-\u201eeuthanasie\u201c-Aktion t4 auch die \nbeseitigung behinderter S\u00e4uglinge und Kin-der, wobei die tatorte im westf\u00e4lischen Fall \nin der Region selbst lagen. Der psychiatrische \nKindermord begann im Winter 1940/41 am St. \nJohannesstift in Niedermarsberg und wurde dann von 1941 bis Kriegsende auf einer Sta-\ntion der Anstalt Dortmund-Aplerbeck fortge-\nsetzt. Schlie\u00dflich lief das Haupt-\u201eeuthanasie\u201c-Geschehen ebenfalls bis Kriegsende weiter, \nallerdings in modifizierter und mehr dezent-\nraler Form. So kam es auch in Westfalen und in eickelborn 1943 zu einer zweiten gro\u00dfen \nWelle von Krankenverlegungen. Die betroffe-\nnen wurden insbesondere in die s\u00fcddeutschen Anstalten erlangen, Regensburg, G\u00fcnzburg \nund Kaufbeuren transportiert. \nOffiziell wurden diese neuerlichen Massen-\nverlegungen mit dem Hinweis \u201eauf die zu-\nnehmende Luftgefahr\u201c begr\u00fcndet. es ging \nvor allem darum, in den Heilanstalten Raum \nfreizumachen zur Unterbringung von Wehr-\nmachtlazaretten sowie zur Auslagerung st\u00e4dtischer Krankenh\u00e4user und Kliniken f\u00fcr \nk\u00f6rperlich Kranke. So wurde die Anstalt ei-\nckelborn 1943 zum Ausweichort der Landes-\nfrauenklinik bochum. Und sie beherbergte ein \nriesiges Wehrmachtlazarett.\nVerbunden mit der kriegsbedingten Zerst\u00f6-\nrung von Anstaltsgeb\u00e4uden waren diese \numfangreichen Fremdbelegungen teil einer \nallgemeinen katastrophalen Verschlechterung \nder Versorgungssituation in den deutschen \npsychiatrischen Anstalten: Zahllose Kranke wurden auf engstem Raum und in Doppelbet-\nten zusammengepfercht oder mussten gar mit \nauf den boden gelegten Strohs\u00e4cken Vorlieb nehmen. An Pflege und betreuung war kaum \nnoch zu denken, hatten doch die milit\u00e4rischen \neinberufungen gro\u00dfe L\u00fccken in den Perso-\nnalbestand gerissen. in eickelborn kamen \nschlie\u00dflich auf einen Stationsarzt knapp 800 \nKranke.\nAuch die hygienischen Verh\u00e4ltnisse wurden \nimmer schlechter. Ferner litten die Patien-\ntinnen und Patienten zunehmend unter einer v\u00f6llig mangelhaften ern\u00e4hrung. Diese Man-\ngelern\u00e4hrung war das ergebnis einer gene-\nrellen, \u00fcbrigens schon vor dem Krieg einset-zenden entwicklung. in ihrem Verlauf wurde \ndas Niveau der materiellen Grundversorgung der psychisch Kranken auf der Grundlage ras-senhygienischer und r\u00fcstungs\u00f6konomischer \nKosten-Nutzen-Rechnungen erst generell \nheruntergefahren und dann zunehmend rigi-de nach dem \u201ekriegswichtigen\u201d Kriterium der \nArbeitsf\u00e4higkeit abgestuft.\nReichsweit kam es \u00e4hnlich wie schon im ers-\nten Weltkrieg zu einem  massenhaften \u201eHun-\ngersterben\u201d hinter Anstaltsmauern, zumal Nahrungsentzug (kombiniert mit \u00fcberdosier-\nten Medikamenten) jetzt in einigen Regionen \nund Kliniken auch als eine mehr indirekte t\u00f6-\ntungsstrategie im Rahmen der \u201eeuthanasie\u201d-\nPolitik eingesetzt wurde (was sich allerdings \nin dieser Form f\u00fcr Westfalen nicht sagen l\u00e4sst). insgesamt \u201efielen der Mangelversor-\ngung, der Unterern\u00e4hrung und dem Medi-kamentenmord\u201c schlie\u00dflich \u201emehr psychisch Kranke zum Opfer als der \u201aAktion t4\u2019\u201c (Heinz \nFaulstich).\nKatastrophale Kontinuit\u00e4ten \n\u00fcber die \u201estunde Null\u201c hinaus\nNun zur Lage nach Kriegsende: Wichtig ist \nhier zun\u00e4chst der befund, dass die politische \nZ\u00e4sur des 8. Mai 1945 im Anstaltsalltag von \neiner Kontinuit\u00e4t der katastrophalen Versor-\ngungssituation \u00fcberlagert wurde. Vielfach \nversch\u00e4rfte sich diese Situation sogar ein wei-teres Mal. Denn es begannen die bekannten \n\u201eHungerjahre\u201c der \u201eZusammenbruchgesell-\nschaft\u201c . Deren ern\u00e4hrungsengp\u00e4sse schlugen \nwiederum vor allem auch auf die Anstaltspa-\ntientinnen und -patienten durch \u2013 mit Ster-\nberaten, die die Vergleichsquoten der NS-Kriegs- und \u201eeuthanasie\u201c-Phase oftmals noch \nweit \u00fcbertrafen. Zwar nahm diese Gesamt-\nentwicklung in den westf\u00e4lischen Provinzial-heilanstalten wiederum einen im Vergleich zu \nanderen Regionen und Kliniken weniger dra-\nmatischen Verlauf. Doch vergingen auch hier WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\neinige Jahre, bis der H\u00f6chstwert der durch-\nschnittlichen regionalen Sterblichkeit (13,5% \nim Jahre 1945) wieder auf \u201eFriedensniveau\u201c \n(5,6% im Jahre 1949) abgesunken war. Hinzu kam, dass Kranke jetzt auch wegen Kohlen-\nmangels in ihren betten erfroren.\nAber auch die umfangreichen Fremdbele-\ngungen von Anstaltsraum dauerten an. teils \nf\u00fchrte die britische besatzungsmacht die \nWehrmachtlazarette f\u00fcr ihre eigenen Zwecke weiter, teils wurden ger\u00e4umte Krankengeb\u00e4u-\nde sogleich wieder zu neuen behelfsunter-\nk\u00fcnften. W\u00e4hrend diese jetzt beispielsweise \nin den Anstalten Dortmund-Aplerbeck und \nWarstein russische und polnische so genann-te \u201eDisplaced Persons\u201c beherbergten, musste \neickelborn in teilen des erst Anfang 1947 auf-\ngel\u00f6sten Wehrmachtlazarettes die st\u00e4dtische \nGeh\u00f6rlosenschule Soest unterbringen sowie \nein Altersheim des Kreises Soest \u201ef\u00fcr pfle-gebed\u00fcrftige Ostfl\u00fcchtlinge und evakuierte\u201c . \nbeide einrichtungen verblieben hier noch bis \nin die 1950er Jahre hinein. Die letzten Abtei-\nlungen der parallel untergebrachten bochu-\nmer Landesfrauenklinik wurden 1949 endg\u00fcl-\ntig aus eickelborn abgezogen.\nNeben dem verz\u00f6gerten Wiederaufbau zer-\nst\u00f6rter Anstaltsgeb\u00e4ude war diese Kontinuit\u00e4t \nvon Fremdbelegungen daf\u00fcr verantwortlich, dass der Landschaftsverband Westfalen-Lippe \nnoch ende 1954 knapp 30 seiner psychiatri-\nschen Krankengeb\u00e4ude nicht wirklich zweck-\ngerecht nutzen konnte. Mit anderen Worten \nbestand also oftmals auch die extreme \u00dcber-\nbelegung vieler Stationen und bettens\u00e4le fort.\nGleichzeitig war die z\u00fcgige beseitigung oder \nwenigstens Abmilderung vieler materieller M\u00e4ngel ebenfalls durch die tr\u00fcmmerzeit blo-\nckiert worden. Mit blick auf W\u00e4sche, beklei-\ndung, sonstiges inventar und baulichem Zu-\nstand lebten die westf\u00e4lischen Heilanstalten in den ersten Nachkriegsjahren weiterhin \u201evon \nder nackten Substanz\u201c . Hinzu kam, dass sich \nviele Patientinnen und Patienten nach wie vor mit frei in ihren bettensaal hingebauten \nKlosetts begn\u00fcgen mussten. An eine Aufstel-lung erster kleiner Nachtschr\u00e4nkchen f\u00fcr die Kranken war wegen der dichten belegung \nder Schlafs\u00e4le zun\u00e4chst gar nicht zu denken. All diese Missst\u00e4nde wurden auch von ei-ner staatlichen besuchskommission moniert, \ndie Anfang 1950 im Auftrag des nordrhein-westf\u00e4lischen Sozialministeriums die Anstalt Dortmund-Aplerbeck inspizierte \u2013 wobei dort \nseit der letzten besichtigung dieser Art im Juni 1935 mittlerweile fast 15 Jahre verstri-\nchen waren. Auch dies ein indikator f\u00fcr die \n\u00fcberlange Vernachl\u00e4ssigung von Mindest-standards des psychiatrischen Versorgungs-systems.\n\u201ebraune\u201c erblastenDie ruin\u00f6sen materiellen Hinterlassenschaften \ndes Nationalsozialismus in der Anstaltspsych-iatrie, die zusammen mit extremen engp\u00e4ssen \nund Fluktuationen im Personalbereich nat\u00fcr-lich auch alle therapeutischen Ma\u00dfnahmen massiv einschr\u00e4nkten, gingen \u00fcberdies mit \neiner nachhaltigen ideellen Diskreditierung \ndieses Zweiges der Gesundheitsf\u00fcrsorge ein-\nher. Das \u00f6ffentliche Vertrauen in die Psychiat-\nrie war durch die Vorg\u00e4nge im \u201eDritten Reich\u201c \nnoch weiter gesunken, ja vielfach ganz zer-st\u00f6rt. Und in der internationalen Nachkriegs-\u201ecommunity\u201c der psychiatrischen Profession \nwar die deutsche Disziplin zun\u00e4chst v\u00f6llig \nisoliert. Durch den Vertrauensschwund stie\u00df gerade die Reaktivierung der ebenfalls noch \njahrelang brachliegenden Anstaltsau\u00dfenf\u00fcr-\nsorge anfangs auf erhebliche Widerst\u00e4nde. So hie\u00df es 1952 in einem bericht des G\u00fctersloher \nAnstaltsdirektors Wilhelm Schneider: \u201eDie Au-\u00dfenf\u00fcrsorge war w\u00e4hrend des Krieges einge-stellt worden und musste langsam und behut-\nsam wieder aufgebaut werden, da durch die \nnationalsozialistischen Methoden (rigorose Sterilisation, euthanasie) allen Ma\u00dfnahmen, \ndie mit Psychiatrie zusammenhingen, mit gr\u00f6\u00dftem Misstrauen begegnet wurde\u201c .\nAufnahme aus der Landesheilanstalt Lengerich, ca. 1948, aus: Nachlass Hans MerguetVARiA  6508|09  WeStF \u00c4LiS CHeS \u00c4R Zt ebL At t \nDer Vertrauensverlust sa\u00df nat\u00fcrlich insbe-\nsondere bei den b\netroffenen und ihren Ange-\nh\u00f6rigen tief, zumal sie auch noch die bittere \ne\nrfahrung machen mussten, dass viele Ver-\nantwortliche gar nicht oder nur unzureichend zur Rechenschaft gezogen wurden \u2013 von ei-ner Art Aufarbeitungsdialog zwischen Verfol-gungsopfern und Mehrheitsgesellschaft ganz zu schweigen. So versuchte zum \nb\neispiel ein \nVater aus Hagen die Aufkl\u00e4rung und straf-rechtliche Verfolgung des \u201e\ne\nuthanasie\u201c-\ntodes \nseines \nSohnes selbst voranzubringen. Josef G. \nwar im Sommer 1941 von der Anstalt War-stein nach Hadamar verlegt worden und dann dort \u201epl\u00f6tzlich verstorben\u201c . Sein Vater rich-tete 1947 wiederholt entsprechende Gesu-che an die Justizbeh\u00f6rden, erhielt aber keine hinreichende Auskunft und Unterst\u00fctzung. Daraufhin schrieb er dem Oberstaatsanwalt beim Landgericht Frankfurt am Main: \u201e\ni\nch \ndarf [doch] erwarten, dass im i\nnteresse der \nMenschlichkeit und vor allem [...damit] sich die Kranken wieder vertrauensvoll Heilanstal-ten anvertrauen [k\u00f6nnen...], die Schuldigen restlos erfasst werden.\u201c\nDie kritische Auseinandersetzung mit den NS-\nPsychiatrieverbrechen blieb auch in Westfalen weit hinter dieser \ne\nrwartung zur\u00fcck. Zwar gab \nes hier in der unmittelbaren Nachkriegszeit \u2013 neben der skandal\u00f6sen Weiterbesch\u00e4ftigung schwer belasteten Personals \u2013 einige Auf-arbeitungsimpulse sowie dienst- und straf-rechtliche \ni\nnitiativen gegen Verantwortliche. \nDoch fielen diese teils halbherzig aus, teils versandeten sie dann regelrecht in einem Filz des Verschweigens und in einem Klima des \u201eSchlussstrichs\u201c . Dieses Klima machte sich im \u00dcbergang von den 1940er zu den 1950er Jahren allgemein breit. \ne\ns lie\u00df bestimmte \nNach- und Aufarbeitungsfragen an die eige-ne Vergangenheit gar nicht erst aufkommen. \ne\nine dieser m\u00f6glichen Fragen, bezogen auf die \nPsychiatrie, ist \u2013 soweit ich sehe \u2013 bis heute noch gar nicht systematisch gestellt worden: Was bedeutete es eigentlich nach 1945 so-wohl f\u00fcr die Kranken wie auch f\u00fcr das \u00e4rztli-che, pflegerische und sonstige Personal, dass sie in einem Anstaltssystem/auf einem Gel\u00e4n-de untergebracht waren oder arbeiteten, das auf bedr\u00fcckende Weise durch die \ne\nrfahrung \nund Praxis massenhafter Ausgrenzung und Lebensvernichtung regelrecht \u201ekontaminiert\u201c war?\n \ue057trauer um Prof. Dr . Dr. Henning Hildmann\nProf. Dr. med. Doctor Honorarium (MGL) \nHenning Hildmann \u2020\n Foto: R\nU\nbDer gesch\u00e4tzte b ochumer HNO-Spezialist und \nGr\u00fcnder des \u201eCochlea-\ni\nmplantat-Zentrums \nRuhrgebiet\u201c, Prof. Dr. med. Doctor Honorari-\num (MGL) Henning Hildmann, ist am 2. Juli 2009 verstorben. \nProf. Hildmann wurde am 5. Januar 1939 in \nFrankfurt am Main geboren. \ne\nr studierte an \nden Universit\u00e4ten Frankfurt, i\nnnsbruck und \nD\u00fcsseldorf Medizin. Nach seinem Staatsex-amen 1964 und seiner Promotion 1965 in D\u00fcs-seldorf ging er nach \nt\n\u00fc-\nbingen und absolvierte dort seine Facharztaus-bildung, die er 1970 mit der Facharztanerken-nung als Hals-Nasen-Ohrenarzt abschloss. 1977 erlangte er die Zu-satzbezeichnung Plasti-sche Operationen. \nUnter der Leitung von \nProf. Hildmann nahm am 15.01.1979 die Klinik f\u00fcr Hals-, Nasen- und Oh-renkrankheiten, Kopf- und Halschirurgie der Universit\u00e4t \nb\nochum im St. e\nlisabeth-Hospital \nihre Arbeit auf. b\nis zu seinem Ruhestand 2005 \nverdoppelte sich die b\nettenzahl der Klinik, \ndie die gr\u00f6\u00dfte Zahl von HNO-Operationen in NRW aufwies. Dar\u00fcber hinaus war Hildmann ma\u00dfgeblich an der Gr\u00fcndung des Cochlea-\ni\nmplantat-Zentrums Ruhrgebiet 1999 betei-\nligt. F\u00fcr die westf\u00e4lisch-lippische \u00c4rzteschaft war Hildmann seit 1989 als Mitglied der Kammer-versammlung aktiv. \ne\nr engagierte sich u. a. als \nMitglied in den Aussch\u00fcssen Haus\u00e4rztliche Versorgung und Arzt im Krankenhaus. Dane-ben war er als Pr\u00fcfer und Fachbegutachter f\u00fcr die Weiterbildung Hals-Nasen-Ohren-Heilkunde sowie Plastische Operationen t\u00e4tig. Seit 1994 war er auch Mitglied der Gutach-\nterkommission f\u00fcr \u00e4rzt-liche Haftpflichtfragen. \nGanz besonders am Her-\nzen lag Prof. Hildmann die \u00e4rztliche Fortbil-dung. \ni\nn der Akademie \nf\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und KVWL war er von 2000 bis 2004 Mitglied des Sek-tionsvorstandes HNO und von 2003 bis 2007 stellvertretender Vorsit-zender im Vorstand der Akademie. \ni\nn seiner beruflichen \nLaufbahn hat Prof. Hild-\nmann vielen Kolleginnen und Kollegen aus \ne\nntwicklungsl\u00e4ndern Hilfestellung gegeben.  \ni\nn Osteuropa, Asien und S\u00fcdamerika hat er \nzahlreiche Operationskurse durchgef\u00fchrt. F\u00fcr dieses  \ne\nngagement erhielt er u. a. die e\nhren-\ndoktorw\u00fcrde der mongolischen Universit\u00e4t Ulaanbaatar. Die westf\u00e4lisch-lippische \u00c4rzte-schaft bewahrt Prof. Hildmann ein ehrendes Andenken. \n \ue05766  PeR S\u00d6NL iC HeSWeStF \u00c4L iS CH eS \u00c4R Zt ebL At t  08|09\ngr aTu la Ti o N\nZum 98. geburtstag\nDr\n. med. Martha Diedrichs,\nGescher\n 0\n7.09.1911\nZum 97. \ng\neburtstag\nDr. med. Luise Kuhlmeier-\nb\nrink-\nmann, L\u00f6hne\n 06.09.19\n12\nZum 96. \ng\neburtstag\nDr. med. Wolfgang M\u00fcller,\nLage\n 30.09.19\n13\nZum 93. \ng\neburtstag\nDr. med. Gert Herrmann,Minden\n 29.09.19\n16\nZum 91. \ng\neburtstag\nDr. med. Volkmar Schwier,Nottuln\n 22.09.19\n18\nZum 90. \ng\neburtstag\nDr. med. Lise Lore \ne\nssig,Marl\n 14.09.19\n19\nDr. med. Helmut \nt\ninnefeld,\nM\u00fcnster\n 14.09.19\n19\nZum 85. \ng\neburtstag\nDr. med. Ursula Klose, Marl\n 03.09.1924\nDr\n. med. Maria Vorneweg,\nMarsberg\n 04.09.1924\nDr\n. med. Sigrid K\u00f6rtge,\nDetmold\n 08.09.1924\nDr\n. med. Johannes Helbig,\ne\nnger\n 09.09.1924Dr . med. Herbert Schrieder,\nHagen\n 16.09.1924\nDr\n. med. Horst Alfred Kless-\nmann, Lemgo\n 17.09.1924\nDr\n. med. Rolf \ne\nrpenstein,\nDatteln\n 27.09.1924\nDr\n. med. J\u00fcrgen Hensel,\nM\u00fcnster\n 29.09.1924\nZum 80. \ng\neburtstag\nDr. med. Sigrid \nb\nr\u00fcnjes,\nGelsenkirchen\n 0\n1.09.1929\nDr. med. Ulrich Keil, \ni\nserlohn\n 03.09.1929\nDr\n. med. Reinhard Roeper,\nVreden\n 14.09.1929\nt\nip Doktoru/Universit\u00e4t Ankara\nMetin Arcak, \nb\n\u00fcren\n 19.09.1929\nZum 75. \ng\neburtstag\nDr. med. Augusto \nb\nrinkmann-\nJimenez, \nb\nad Salzuflen\n 30.09.1934\nZum 7\n0. \ng\neburtstag\nDr. med. habil. Wilfried Stoll,M\u00f6hnesee\n 19.08.1939\nDr\n. med. Jutta Gr\u00fctters,\nGelsenkirchen\n 30.09.1939\nZum 65. \ng\neburtstag\nDr. med. \ne\nkkehard Glitz,\nSchwelm\n 25.09.1944\nTrauer Silber Ne  ehre N Na del der \u00c4r Z TeKa mmer\nDr. med. Hans Oscar Hardt, Herdecke\n*28.06.1922\n \u2020 22.06.2009\nDr\n. med. Gustav Giese, \nL\u00fcdenscheid*22.10.1916\n \u202030.06.2009Prof. Dr. ernst-Wilhelm Schwarze feiert am \n28. August seinen 7\n0. Geburtstag. \n Foto: kdProf. Schwarze feiert 70. Geburtstag\neinen runden Geburtstag feiert \nam \n24. August 2009 Prof. Dr. \ne\nrnst-Wilhelm Schwarze: Der \nlangj\u00e4hrige Direktor des Patho-\nlogischen i\nnstituts an den St\u00e4dti-\nschen Kliniken Dortmund wird 70 Jahre alt.\nDas besondere Augenmerk des \ngeb\u00fcrtigen \nb\nerliners galt in \nDortmund der Lymphknotenpa-thologie. Unter seiner Leitung wurde 1989 das Lymphomregis-ter im Pathologischen \ni\nnstitut \ngegr\u00fcndet. Neben der t\u00e4glichen \u00e4rztlichen Arbeit engagierte sich Prof. Schwarze nicht nur in der \u00e4rztlichen Fortbildung, sondern brachte Aspekte der Patholo-gie auch der interessierten \u00d6f-fentlichkeit nahe. 15 Jahre lang veranstaltete Prof. Schwarze die Veranstaltungsreihe \u201ePatholo-gie in Dortmund\u201c mit insgesamt 120 wissenschaftlichen Abenden. F\u00fcr seine besonderen Verdienste wurde er u. a. mit der \ne\nrnst-von-\nb\nergmann-Plakette der b\nundes-\n\u00e4rztekammer und der Goldenen \ne\nhrennadel der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe geehrt.\nNach dem Abschied aus dem ak-\ntiven b\nerufsleben erschloss sich \nernst-Wilhelm Schwarze ein ganz \nneues \nArbeitsfeld: e\nr arbeitet seit \n2005 im Seniorenbeirat der Stadt Dortmund und ist zudem im Aus-l\u00e4nderbeirat der Stadt t\u00e4tig. \ne\nin \nSchwerpunkt seiner ehrenamt-lichen Aufgaben ist die \ni\nnteg-\nrationsarbeit mit Dortmundern ausl\u00e4ndischer Herkunft, zudem betreut er als Mentor jugendli-che \nt\n\u00fcrken und Deutsche. \u201eWir \nm\u00fcssen Migranten einbeziehen\u201c, wirbt Prof. Schwarze f\u00fcr \ne\nngage-\nment in diesem b\nereich, \u201edas ist \nunsere Zukunft.\u201c\n \ue057\nDie silberne e hrennadel der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \u00fcberreichte die Dortmunder Verwaltungsbezirks-Vorsit-zende Dr. Waltraud Diekhaus (2. v. r.) im Juli an \ni\nrmtraud \nKr\u00e4mer-Weber, Gabriele Hein -\nk\ni und Mechthild Honermann. \nSie engagieren sich seit 25 Jahren ehrenamtlich im Pr\u00fc-fungsausschuss f\u00fcr Arzthelfe-rinnen/Medizinische Fachan-gestellte. \ne\nbenfalls 25 Jahre \nist dort Ulrike b\n\u00e4uker (nicht \nim \nb\nild) t\u00e4tig.PeR S\u00d6NL iC H   6708|09  WeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt \nWeiTerbildu Ng\nVon der \u00c4rztekammer Westfa-\nlen-Lippe sind im Monat Juni \nfolgenden Kolleginnen und \nKollegen Anerkennungen zum F\u00fchren von bezeichnungen nach \nder Weiterbildungsordnung \nerteilt worden:\nFacharztanerkennungen \nallgemeinmedizinDr. med. Javiera billian, Lipp-\nstadt \nDiana Dikhel, Dortmund Peter Fellmann, Nottuln \nbert Huenges, Hattingen \nDr. med. Christina Mosler, emsdetten\nMichael Schmitz, Hagen \nSimin Omidi, Castrop-Rauxel Dr. med. Regine Uhlig-Kr\u00f6meke, \nbochum \nan\u00e4sthesiologie\nVladislav Firago, bielefeld \nDr. med. evelyn Nickler, Detmold Jutta Sch\u00fcrmann, Menden \naugenheilkunde\nUwe J\u00fcnemann, Recklinghausen \nFaisal Naqadan, bielefeld \nChirurgie\nDr. med. Jens Peter H\u00f6lzen, Unna \nSascha Ostrowski, Gelsenkirchen Dr. med. Katrin R\u00fchland, bottrop \northop\u00e4die und unfallchirurgie\nHelge Holtermann, Wetter \nDr. med. Waldemar Kania, Unna \nAlex Osei, Hamm Dr. med. Jens Venus, Attendorn \nvisceralchirurgie\nMichael Kombrink, bielefeld \ndiagnostische radiologie\nDr. med. Alexander Lange-Nolde, \nAhlen \nFrauenheilkunde \nund geburtshilfe\nOlena bogdanova, Dortmund Dr. med. eva Dadgar, \nbad Oeynhausen \nhals-Nasen-ohrenheilkunde\nMichael H\u00fchnerschulte, M\u00fcnster \ninnere medizin\nbj\u00f6rn Alfons bohnenkamp, \nDortmund Dr. med. Andrea brinkmann-\nPlahl, bielefeld \nAxel Claa\u00dfen, Paderborn Peter Demes, Ahaus \nDr. med. Werner Martin Floer, \nM\u00fcnster Markus Knittel, L\u00fcdenscheid \nMohammad Sami Masdjidi, \nbielefeld Ovidiu Petcu, Finnentrop \nAndrei Podolski, Dortmund \nDr. med. univ. Monzer Rajab, iserlohn \nJutta Sprenger, bottrop \nthomas thies genn. Wienber, Haltern am See \nDr. med. Katja tiede-Koerner, \nG\u00fctersloh Kai-Uwe Zamh\u00f6fer, bochum \ninnere medizin und Kardiologie\nDr. med. Jakub Kavan, Dortmund \nY\u00fcksel Onay, Dortmund\ninnere medizin und Nephrologie\nJ\u00f6rg Herwig, emsdetten Kinder- und Jugendmedizin\nAlexander backendorf, Datteln \nDr. med. Antonia Kienast, M\u00fcnster \nDr. med. Antonia M\u00fcller, bocholt \nDr. med. Monika P\u00f6ppelmann, M\u00fcnster \nLea Sundrup, M\u00fcnster \nKinder- und Jugendpsychiatrie \nund -psychotherapie\nDr. med. Silja burghaus, bad Salzuflen \nmund-Kiefer-gesichtschirurgie\nDr. med. Christian Rasche, \nRecklinghausen NeurochirurgieJohn-Jairo Gomez-Gallego, \nM\u00fcnster Simone Rohe, bochum \nNeurologie\nDr. med. Achim Allroggen, t elgte \nSilke bimberg, Hagen Pierre b\u00f6hme, H\u00f6xter Sorin-t udor Sabaciag, \nL\u00fcdenscheid \northop\u00e4die\nidjazat duktur fi-t-tibb al-bas-\nhari (Un essmaeil Allawi, Olsberg Dr. med. Dennis Christian Liem, \nM\u00fcnster \nDr. med. Jens M\u00f6ller, Dorsten Dr. med. Georgy Sageev, Lahr \nPathologie\nDr. med. Peter Dorfm\u00fcller, \nM\u00fcnster \nPsychiatrie und Psychotherapie\nPaul ebel, Rheine \nDr. med. Ulrike Leonow, isselburg Stefanie Oberfeld, M\u00fcnster \nDr. med. irmgard Luise Rother, \nRhede Dr. med. Martin Schwarzin, \nbergisch Gladbach \nJana Wenzel, Hattingen\nradiologie\nDr. med. Henning Retzgen, bochum \nSchwerpunktbezeichnungen  \nForensische PsychiatrieRainer Wils, Hagen \ngastroenterologie\nDr. med. iris borchmeyer, Herne Dr. med. Dirk Osterholz, H\u00f6xter \nDr. med. Annette timmer-\nStrangh\u00f6ner, Minden \nh\u00e4matologie \nund internistische onkologieDr. med. Nikolaus Ansorge, \nbochum Dr. med. Ralf bieker, M\u00fcnster \nDr. med. \u00d6zlem Stange- budumlu, \nMinden \nKardiologie\nDr. med. Matthias Paul, M\u00fcnster \nDr. med. Nadine Reitsch, Lippstadt \nDr. med. Christina Schulze, \nbochum \nSpezielle geburtshilfe \nund PerinatalmedizinDr. med. Marcus Georg, Minden \nDr. med. Matthias Schmitter, \nM\u00fcnster \nunfallchirurgie\nStefan Haefke, Hamm Abd el-Kareem Mortaga, \nM\u00fcnster \nZusatzbezeichnungen  \nakupunktur\nDr. med. Petra Herzog, Rheine Andreas K\u00f6hler, Dortmund \nDr. med. Jan Langemeyer, \nDortmund Dr. med. Jens M\u00f6ller, \nL\u00fcdinghausen \nDr. med. Nelson Paulo Monteiro de Oliveira, M\u00fcnster \nDr. med. Klaus t uschen, Werl \nallergologieSonja Alexandra Grundmann, \nM\u00fcnster \nandrologie\nDr. med. Markus-benedikt berkel, Detmold \nM. b. b. CH./Zagazig Univ. Wali \nHeleis, Detmold \nHolger Rix, bochum \nAnsgar bernhard Rutte, M\u00fcnster \nbetriebsmedizin\nDr. med. Jan Patzke, Hagen \ndiabetologie\nDr. med. Michael bermes, \niserlohn 68  beKANN tMACHUNG eN DeR \u00c4KWLWeStF\u00c4LiSCHeS \u00c4RZtebLAtt  08|09\nWeiTerbildu Ng\nProf. Dr. med. Alexander \nPetrides, bochum \nDr. med. Martina Varrentrapp, \nGelsenkirchen \ngeriatrie\nDr. med. Heinrich-Walter Greuel, bochum \nMehmet Fatih Ogan, Hamm \nMarion Rader, bochum eckhard Schulz-Haarhaus, \nbielefeld \nSebastian Vieregge, Plettenberg Dr. med. Ulrich Weitk\u00e4mper, \nWitten \nDr. med. Dietmar Wulfert, Herne \nhandchirurgie\nDr. med. S\u00f6ren Schramm, Lemgo Christian Z\u00fclch, Gelsenkirchen \nhom\u00f6opathie\nDr. med. Maria-theresia \nSchedding, Herten \nintensivmedizin\nDr. med. Markus berghoff, \nMenden Dr. med. Christian Vahlhaus, \nM\u00fcnster \nDr. med. thomas Wege, Minden  \nlabordiagnostik \u2013 fachgebunden\nDr. med. bernd Hufnagel, \nDortmund manuelle medizin/Chirotherapie\nStefanie Frank, Ahlen \nDr. med. Rainer Detlef Gral, \nb\u00fcnde \nmedikament\u00f6se Tumortherapie\nDr. med. eckehard Adolf, Meschede \nDr. med. Gerhard Anders, Minden \neckard biekmann, Herne Dr. med. Reinhard b\u00fcker, \nDortmund \nDr. med. Hanns Gr\u00fcbbel, b\u00fcnde Prof. Dr. med. Norbert L\u00fcgering, \nSoest \nDr. med. Stefan Neuwirth, Detmold \nDr. med. Hermann Schomacher, \nAhlen Dr. med. Peter t\u00f6nnies, Dorsten \nthomas Voss, L\u00fcdenscheid \nNaturheilverfahren\nDr. med. Aycin K\u00f6kl\u00fc-Aztekin, \nDortmund Richard Prenger-berninghoff, \nD\u00fclmen \nDr. med. Simon t\u00f6nsmeyer, M\u00fcnster \nNotfallmedizin\nMarkus bald, L\u00fcdenscheid \nDr. med. Rafael Gorniak, bocholt \nSabrina irmscher, M\u00fcnster Christina Maria R\u00f6lfing, bochum\n Dr. med. Christoph Wei\u00df, bremen \nStefanie Werner, Recklinghausen \nPalliativmedizin\nDr. med. Markus Dech\u00e8ne, Hagen \nDr. med. Karin Gomolka, Dort-\nmund birgit Heitmann, M\u00fcnster \nDr. med. Herdis Scheidgen, \nDortmund Dr. med. Heidemarie t onscheidt, \nDortmund Dr. med. Anke Zumsprekel, bielefeld \nPhysikalische Therapie\nProf. Dr. med. Christian Werner \nSchinkel, bochum \nProktologie\nGunnar Naus, bochum \nDr. med. Sebastian Rotterdam, bochum \nPsychotherapie\nDr. med. Jutta Schulte-Huer-\nmann, Dortmund \nDr. med. Matthias Weniger, Gelsenkirchen \nrehabilitationswesen\nDr. med. Manfred M\u00fchlenberg, \nOlsberg r\u00f6ntgendiagnostik \n- fachgebunden -\nProf. Dr. med. Michael Aufmkolk, \nAhaus Dr. med. Carla H\u00fclsiep, iserlohn \nDr. med. Angela Moewes, \nbochum Dr. med. J\u00f6rn Witt, Gronau \nSozialmedizin\nDr. (biH) Selma Music-Hujic, \nHagen \nSchlafmedizin\nProf. Dr. med. Claus Doberauer, \nGelsenkirchen Dr. med. Gottfried Wackerbeck, \nHamm \nSpezielle \northop\u00e4dische Chirurgie\nDr. med. Stefan F. Fabian, Paderborn \nSuchtmedizinische \ngrundversorgung\nDr. med. Michaela Czeranski, \nHemer Dr. med. univ. Deniza Hahn, \nHemer \nReGeLUNG  \u00dcbeR Die FReiSteLLUNG  VON JUGeNDLiCHeN \nUND VOLLJ\u00c4HR iGeN AUSZU biLDeNDeN NACH  DeM beRUFS -\nSCHULUN teRRiCHt\nZu beginn des neuen Schuljahres 2009/2010 m\u00f6chten wir mit bezug \nauf die Ver\u00f6ffentlichung im Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblatt Ausgabe Juni 2009 \u00fcber die Freistellung von jugendlichen und vollj\u00e4hrigen Auszu-\nbildenden im Zusammenhang mit dem berufsschulunterricht informie-\nren.Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 JArbSchG darf der Arbeitgeber sowohl jugendliche als auch vollj\u00e4hrige Auszubildende vor einem vor 9.00 Uhr beginnenden Unter-richt in der Praxis nicht besch\u00e4ftigen. Dar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen jugend-\nliche Auszubildende an einem berufsschultag mit mehr als f\u00fcnf Un-\nterrichtsstunden von mindestens je 45 Minuten, einmal in der Woche, \nin der Ausbildungsst\u00e4tte ebenfalls nicht besch\u00e4ftigt werden. Dagegen \nk\u00f6nnen vollj\u00e4hrige Auszubildende nach dem berufsschulunterricht in \nder Ausbildungsst\u00e4tte besch\u00e4ftigt werden.\nauSbildu Ng mediZiNiSChe Fa ChaNgeSTellTe/arZThelFeriN\nJugendarbeitsschutzgesetz (JArbSchG)beKANN tMACHUNG eN DeR \u00c4KWL  6908|09  Westf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt \n70  bekanntmachungen der \u00e4kWl\nanrechnung der berufsschulzeit auf die arbeitszeit\nauf die h\u00f6chstzul\u00e4ssige arbeitszeit von 40 stunden werden angerechnet\nbei jugendlichen auszubildenden\n-  berufsschultag mit mehr als 5 unterrichtsstunden   \neinmal in der Woche (s. oben)  =   8 stunden\n  \n-  an dem zweiten schultag die unterrichtszeit    einschlie\u00dflich der Pausen und der Wegezeit    \nzwischen berufsschule und ausbildungsbetrieb.  \n  \nbeispiel:  \nunterricht von 8.00 bis 13.10 uhr     \neinschlie\u00dflich Pausen   =   5.10 stunden\n+ Wegezeit zwischen berufsschule     \nund ausbildungsbetrieb  =   0.25 stunden\nanrechnung insgesamt  = 13.35 stunden\nbei anrechnung der schulzeit mit 13.35 stunden auf die h\u00f6chstzu-\nl\u00e4ssige arbeitszeit von 40 stunden verbleiben zu diesem beispiel im \nausbildungsbetrieb noch 26.25 stunden w\u00f6chentliche arbeitszeit. bei vollj\u00e4hrigen auszubildenden\n  \n-  die unterrichtszeit einschlie\u00dflich der Pausen und Wegezeiten an bei-\nden schultagen  \n  beispiel:  \nunterricht von 8.00 bis 13.10 uhr an zwei berufsschultagen   = 10.20 stunden\n+ Wegezeiten an zwei t agen zwischen berufsschule \nund ausbildungsbetrieb  =   0.50 stunden\nanrechnung insgesamt   = 11.10 stunden\n  bei anrechnung der schulzeit mit 11.10 stunden auf die h\u00f6chstzul\u00e4s-\nsige w\u00f6chentliche arbeitszeit von 40 stunden verbleiben zu diesem \nbeispiel im ausbildungsbetrieb noch 28.50 stunden w\u00f6chentlich.\nWeitere fragen beantworten ihnen gern die mitarbeiterinnen des res-\nsorts aus- und Weiterbildung unter den telefonnummern 0251 929-\n2253/-2256. beachten sie bitte auch die hinweise zur ausbildung me-\ndizinische fachangestellte/arzthelferin im internet unter der adresse \nwww.aekwl.deWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08|09\nANZEIGENMARKT/AUSSCHREIBUNGEN  71\nAusschreibung von Vertragsarzt- und\nPsychotherapeutensitzen in Westfalen-Lippe          \nIm Auftrag der jetzigen Praxisinhaber bzw. deren Erben schreibt die \nKVWL die abzugebenden Arzt- und Psychotherapeuten-Praxen in Ge-bieten mit Zulassungsbeschr\u00e4nkungen zur \u00dcbernahme durch Nach-folger aus (gem\u00e4\u00df \u00a7 103 Abs. 4 SGB V). Bewerbungen k\u00f6nnen an die KV Westfalen-Lippe, Stichwort \u201eAusschreibung\u201c, Robert-Schimrigk-Stra\u00dfe 4 \u2013 6, 44141 Dortmund, gerichtet werden. Bitte geben Sie die Kennzahl aus der linken Spalte der Ausschreibung an. \nErforderlich sind au\u00dferdem Angaben \u00fcber Ihren beruflichen Werde-\ngang (Art und Dauer der T\u00e4tigkeiten), das Datum der Approbation, ggf. Facharztanerkennung, Schwerpunkte und Bereichsbezeichnun-gen sowie die Angabe, ob Sie bereits im Arztregister eingetragen sind. Die Bewerbungen m\u00fcssen innerhalb von 14 Tagen nach der Aus -\nschreibung bei der KVWL eingehen. Sie werden an die Praxisinhaber weitergeleitet. Aus datenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden kann die KVWL keine n\u00e4heren Angaben zu den Praxen machen.\nDie ausgeschriebenen Vertragsarzt- bzw. Psychotherapeutensitze \nwerden in den Bezirksstellen und den Verwaltungsstellen der KVWL \u00f6ffentlich ausgeh\u00e4ngt.\nVertragsarztpraxen Abgabe-\nzeitraum Quartal:\n Regierungsbezirk Arnsberg  \n Bereich Arnsberg I  \n Haus\u00e4rztliche Praxen  \na3347 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Dort -\nmund (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschafts-praxis)n. V.\na3524 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Dort -\nmundn. V.\na3526 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Dort -\nmundn. V.\na3542 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Dort -\nmund (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschafts-praxis)1/10\na3607 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Dort -\nmund (zwei neue Partner f\u00fcr Gemein-schaftspraxis)1/10\na3443 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Hamm sofort\na3533 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Hamm n. V.\na3630 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Hamm n. V.\na3329 Hausarztpraxis im Kreis Unna (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)n. V.\na3342 Hausarztpraxis im Kreis Unna sofort\na3496 Hausarztpraxis im Kreis Unna n. V.\na3529 Hausarztpraxis im Kreis Unna (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)sofort\na3552 Hausarztpraxis im Kreis Unna 1/10\na3580 Hausarztpraxis im Kreis Unna soforta3591 Hausarztpraxis im Kreis Unna n. V.\na3605 Hausarztpraxis im Kreis Unna sofort\na3611 Hausarztpraxis im Kreis Unna 4/09\na3634 Hausarztpraxis im Kreis Unna n. V.\n Bereich Arnsberg  II  \n Haus\u00e4rztliche Praxen  \na3232 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Bochum sofort\na3278 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Bochum n. V.\na3285 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Bochum n. V.\na3360 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Bochum n. V.\na3436 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Bochum n. V.\nb3642 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Bochum 1/10\na2263 Hausarztpraxis im Ennepe-Ruhr-Kreis n. V.\na3236 Hausarztpraxis im Ennepe-Ruhr-Kreis sofort\na3317 Hausarztpraxis im Ennepe-Ruhr-Kreis sofort\na3356 Hausarztpraxis im Ennepe-Ruhr-Kreis n. V.\nb3588 Hausarztpraxis im Ennepe-Ruhr-Kreis n. V.\nb3593 Hausarztpraxis im Ennepe-Ruhr-Kreis (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)n. V.\nb3623 Hausarztpraxis im Ennepe-Ruhr-Kreis sofort\nb3638 Hausarztpraxis im Ennepe-Ruhr-Kreis (neuer Partner f\u00fcr \u00fcber\u00f6rtliche Gemein-schaftspraxis)sofort\nb3643 Hausarztpraxis im Ennepe-Ruhr-Kreis sofort\nb3636 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Hagen (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)1/10\na3079 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Herne sofort08|09  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT\n72  ANZEIGENMARKT/AUSSCHREIBUNGEN\nb3632 Hausarztpraxis im M\u00e4rkischen Kreis sofort\n Bereich Arnsberg II  \n Fach\u00e4rztliche Internistische Praxen  \nb3601 Internistische Praxis, Schwerpunkt \nGastroenterologie im M\u00e4rkischen Kreis (h\u00e4lftiger Versorgungsauftrag - neuer Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)n. V.\n Bereich Arnsberg I  \n weitere Fachgruppen  \na3568 Augenarztpraxis in der krfr. Stadt Dortmund (neuer Partner f\u00fcr Gemein-schaftspraxis)n. V.\na3625 Frauenarztpraxis in der krfr. Stadt Hamm n. V.\na3553 Kinder- und Jugendmedizinpraxis in der krfr. Stadt Dortmundn. V.\na337 4 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Kreis Soest (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschafts-praxis)sofort\na3124 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Kreis Unnan. V.\na3620 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Kreis Unnan. V.\na3635 Nervenarztpraxis in der krfr. Stadt Dortmund (h\u00e4lftiger Versorgungsauftrag)sofort\na3516 Orthop\u00e4dische Praxis im Kreis Unna (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)n. V.\na3513 Radiologische Praxis in der krfr. Stadt Dortmund (neuer Partner f\u00fcr Gemein-schaftspraxis)sofort\na3541 Urologische Praxis im Hochsauerlandkreis n. V.\na3428 Urologische Praxis im Kreis Soest 4/09\n Bereich Arnsberg II  \n weitere Fachgruppen  \nb3614 Augenarztpraxis im Ennepe-Ruhr-Kreis sofort\nb3616 Augenarztpraxis im Ennepe-Ruhr-Kreis n. V.\na2636 Augenarztpraxis im M\u00e4rkischen Kreis (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)sofort\na3252 Augenarztpraxis im M\u00e4rkischen Kreis n. V.\nb3546 Augenarztpraxis im M\u00e4rkischen Kreis 1/10\na3276 Chirurgische Praxis im M\u00e4rkischen Kreis n. V.\na3045 Frauenarztpraxis im M\u00e4rkischen Kreis n. V.\nb3587 Frauenarztpraxis im M\u00e4rkischen Kreis n. V.\na3286 HNO-Arztpraxis im M\u00e4rkischen Kreis n. V.\na3231 Hautarztpraxis im M\u00e4rkischen Kreis n. V.\na3237 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Ennepe-Ruhr-Kreisn. V.\na3270 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Ennepe-Ruhr-Kreisn. V.\na2983 Kinder- und Jugendmedizinpraxis in der krfr. Stadt Hagensofort\na3234 Nervenarztpraxis im M\u00e4rkischen Kreis sofort\na3466 Nervenarztpraxis im M\u00e4rkischen Kreis soforta3470 Nervenarztpraxis im Kreis Siegen-Witt -\ngenstein (neuer Partner f\u00fcr \u00fcber\u00f6rtliche Gemeinschaftspraxis)sofort\n Regierungsbezirk Detmold  \n Haus\u00e4rztliche Praxen  \nd3180 Hausarztpraxis im Kreis H\u00f6xter sofort\nd3244 Hausarztpraxis im Kreis H\u00f6xter n. V.\nd3225 Hausarztpraxis im Kreis H\u00f6xter sofort\n Fach\u00e4rztliche Internistische Praxen  \nd3514 Internistische Praxis im Kreis G\u00fctersloh sofort\n Weitere Fachgruppen  \nd3281 Augenarztpraxis in der krfr. Stadt Bielefeldsofort\nd3627 Chirurgische Praxis im Kreis Paderborn sofort\nd3418 Frauenarztpraxis im Kreis G\u00fctersloh n. V.\nd3511 Frauenarztpraxis im Kreis Herford n. V.\nd3563 Frauenarztpraxis im Kreis Herford n. V.\nd3567 Frauenarztpraxis im Kreis Herford (zwei neue Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)n. V.\nd3404 Frauenarztpraxis im Kreis Lippe n. V.\nd3509 HNO-Arztpraxis im Kreis G\u00fctersloh 4/09\nd3637 HNO-Arztpraxis im Kreis G\u00fctersloh sofort\nd277 4 HNO-Arztpraxis im Kreis Herford sofort\nd3538 HNO-Arztpraxis im Kreis Herford n. V.\nd3572 HNO-Arztpraxis im Kreis Lippe (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)4/09\nd3190 Hautarztpraxis im Kreis Paderborn sofort\nd2499 Kinder- und Jugendmedizinpraxis in der krfr. Stadt Bielefeldsofort\nd3415 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Kreis G\u00fctersloh(neuer Partner f\u00fcr Gemein-schaftspraxis)sofort\nd2773 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Kreis Herfordsofort\nd3350 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Kreis Herfordn. V.\nd3483 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Kreis Paderbornsofort\nd3527 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Kreis Paderborn (zwei neue Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)1/10\nd3599 Nervenarztpraxis in der krfr. Stadt Bielefeldn. V.\nd3582 Nervenarztpraxis im Kreis Lippe n. V.\nd3406 Orthop\u00e4dische Praxis im Kreis Paderborn n. V.\nd3506 Radiologische Praxis in der krfr. Stadt Bielefeld (neuer Einrichtungsarzt im MedizinischenVersorgungszentrum; Partner einer \u00fcber\u00f6rtlichen Gemein-schaftspraxis)sofort\nd3561 Urologische Praxis im Kreis Paderborn 1/10 Regierungsbezirk M\u00fcnster  \n Haus\u00e4rztliche Praxen  \nm3600 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Bottrop sofort\nm327 4 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Gelsen-kirchenn. V.\nm3291 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Gelsen-kirchenn. V.\nm3387 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Gelsen-kirchensofort\nm3626 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Gelsen-kirchensofort\nm3464 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt M\u00fcnster (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)sofort\nm3622 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt M\u00fcnster 3/10\nm3111 Hausarztpraxis im Kreis Recklinghausen sofort\nm3370 Hausarztpraxis im Kreis Recklinghausen sofort\nm3575 Hausarztpraxis im Kreis Recklinghausen n. V.\nm3583 Hausarztpraxis im Kreis Recklinghausen n. V.\nm3633 Hausarztpraxis im Kreis Recklinghausen 4/09\nm3369 Hausarztpraxis im Kreis Steinfurt 1/10\nm3414 Hausarztpraxis im Kreis Steinfurt n. V.\nm3469 Hausarztpraxis im Kreis Steinfurt sofort\nm3525 Hausarztpraxis im Kreis Steinfurt n. V.\nm3551 Hausarztpraxis im Kreis Steinfurt sofort\nm3554 Hausarztpraxis im Kreis Steinfurt 1/10\nm3559 Hausarztpraxis im Kreis Steinfurt (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)sofort\nm3560 Hausarztpraxis im Kreis Steinfurt n. V.\n Fach\u00e4rztliche Internistische Praxen  \nm3644 Internistische Praxis in der krfr. Stadt M\u00fcnster (neuer Partner f\u00fcr Gemein-schaftspraxis)sofort\nm3641 Internistische Praxis - Schwerpunkt Pneumologie - im Kreis Steinfurt (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)4/09\n Weitere Fachgruppen  \nm3433 Augenarztpraxis im Kreis Steinfurt sofort\nm3640 Augenarztpraxis im Kreis Steinfurt 1/10\nm3486 Frauenarztpraxis im Kreis Coesfeld (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)sofort\nm3569 Frauenarztpraxis im Kreis Recklinghausen 1/10\nm3314 HNO-Arztpraxis im Kreis Borken n. V.\nm3393 HNO-Arztpraxis in der krfr. Stadt Gelsenkirchensofort\nm3645 Hautarztpraxis in der krfr. Stadt Gelsenkir -\nchen1/10\nm2694 Kinder- und Jugendmedizinpraxis in der krfr. Stadt Gelsenkirchensofort\nm3002 Kinder- und Jugendmedizinpraxis in der krfr. Stadt Gelsenkirchenn. V.\nm2859 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Kreis RecklinghausensofortWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08|09\nANZEIGENMARKT/AUSSCHREIBUNGEN  73\na3470 Nervenarztpraxis im Kreis Siegen-Witt -\ngenstein (neuer Partner f\u00fcr \u00fcber\u00f6rtliche \nGemeinschaftspraxis)sofort\n Regierungsbezirk Detmold  \n Haus\u00e4rztliche Praxen  \nd3180 Hausarztpraxis im Kreis H\u00f6xter sofort\nd3244 Hausarztpraxis im Kreis H\u00f6xter n. V.\nd3225 Hausarztpraxis im Kreis H\u00f6xter sofort\n Fach\u00e4rztliche Internistische Praxen  \nd3514 Internistische Praxis im Kreis G\u00fctersloh sofort\n Weitere Fachgruppen  \nd3281 Augenarztpraxis in der krfr. Stadt Bielefeldsofort\nd3627 Chirurgische Praxis im Kreis Paderborn sofort\nd3418 Frauenarztpraxis im Kreis G\u00fctersloh n. V.\nd3511 Frauenarztpraxis im Kreis Herford n. V.\nd3563 Frauenarztpraxis im Kreis Herford n. V.\nd3567 Frauenarztpraxis im Kreis Herford (zwei neue Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)n. V.\nd3404 Frauenarztpraxis im Kreis Lippe n. V.\nd3509 HNO-Arztpraxis im Kreis G\u00fctersloh 4/09\nd3637 HNO-Arztpraxis im Kreis G\u00fctersloh sofort\nd277 4 HNO-Arztpraxis im Kreis Herford sofort\nd3538 HNO-Arztpraxis im Kreis Herford n. V.\nd3572 HNO-Arztpraxis im Kreis Lippe (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)4/09\nd3190 Hautarztpraxis im Kreis Paderborn sofort\nd2499 Kinder- und Jugendmedizinpraxis in der krfr. Stadt Bielefeldsofort\nd3415 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Kreis G\u00fctersloh(neuer Partner f\u00fcr Gemein-schaftspraxis)sofort\nd2773 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Kreis Herfordsofort\nd3350 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Kreis Herfordn. V.\nd3483 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Kreis Paderbornsofort\nd3527 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Kreis Paderborn (zwei neue Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)1/10\nd3599 Nervenarztpraxis in der krfr. Stadt Bielefeldn. V.\nd3582 Nervenarztpraxis im Kreis Lippe n. V.\nd3406 Orthop\u00e4dische Praxis im Kreis Paderborn n. V.\nd3506 Radiologische Praxis in der krfr. Stadt Bielefeld (neuer Einrichtungsarzt im MedizinischenVersorgungszentrum; Partner einer \u00fcber\u00f6rtlichen Gemein-schaftspraxis)sofort\nd3561 Urologische Praxis im Kreis Paderborn 1/10 Regierungsbezirk M\u00fcnster  \n Haus\u00e4rztliche Praxen  \nm3600 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Bottrop sofort\nm327 4 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Gelsen-\nkirchenn. V.\nm3291 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Gelsen-kirchenn. V.\nm3387 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Gelsen-kirchensofort\nm3626 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt Gelsen-kirchensofort\nm3464 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt M\u00fcnster (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)sofort\nm3622 Hausarztpraxis in der krfr. Stadt M\u00fcnster 3/10\nm3111 Hausarztpraxis im Kreis Recklinghausen sofort\nm3370 Hausarztpraxis im Kreis Recklinghausen sofort\nm3575 Hausarztpraxis im Kreis Recklinghausen n. V.\nm3583 Hausarztpraxis im Kreis Recklinghausen n. V.\nm3633 Hausarztpraxis im Kreis Recklinghausen 4/09\nm3369 Hausarztpraxis im Kreis Steinfurt 1/10\nm3414 Hausarztpraxis im Kreis Steinfurt n. V.\nm3469 Hausarztpraxis im Kreis Steinfurt sofort\nm3525 Hausarztpraxis im Kreis Steinfurt n. V.\nm3551 Hausarztpraxis im Kreis Steinfurt sofort\nm3554 Hausarztpraxis im Kreis Steinfurt 1/10\nm3559 Hausarztpraxis im Kreis Steinfurt (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)sofort\nm3560 Hausarztpraxis im Kreis Steinfurt n. V.\n Fach\u00e4rztliche Internistische Praxen  \nm3644 Internistische Praxis in der krfr. Stadt M\u00fcnster (neuer Partner f\u00fcr Gemein-schaftspraxis)sofort\nm3641 Internistische Praxis - Schwerpunkt Pneumologie - im Kreis Steinfurt (neuer \nPartner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)4/09\n Weitere Fachgruppen  \nm3433 Augenarztpraxis im Kreis Steinfurt sofort\nm3640 Augenarztpraxis im Kreis Steinfurt 1/10\nm3486 Frauenarztpraxis im Kreis Coesfeld (neuer \nPartner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)sofort\nm3569 Frauenarztpraxis im Kreis Recklinghausen 1/10\nm3314 HNO-Arztpraxis im Kreis Borken n. V.\nm3393 HNO-Arztpraxis in der krfr. Stadt Gelsenkirchensofort\nm3645 Hautarztpraxis in der krfr. Stadt Gelsenkir -\nchen1/10\nm2694 Kinder- und Jugendmedizinpraxis in der \nkrfr. Stadt Gelsenkirchensofort\nm3002 Kinder- und Jugendmedizinpraxis in der \nkrfr. Stadt Gelsenkirchenn. V.\nm2859 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Kreis Recklinghausensofortm2909 Kinder- und Jugendmedizinpraxis im Kreis Recklinghausensofort\nm3571 Nervenarztpraxis in der krfr. Stadt M\u00fcnstern. V.\nm2940 Orthop\u00e4dische Praxis im Kreis Borken n. V.\nm3639 Orthop\u00e4dische Praxis in der krfr. Stadt M\u00fcnster1/10\nm3631 Orthop\u00e4dische Praxis im Kreis Reckling-hausen (h\u00e4lftiger Versorgungsauftrag)n. V.\nm3584 Radiologische Praxis im Kreis Coesfeld (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)sofort\nm3646 Radiologische Praxis in der krfr. Stadt Gelsenkirchen (neuer Partner f\u00fcr Gemeinschaftspraxis)4/09\nm3596 Urologische Praxis im Kreis Reckling-hausen1/10\n Psychotherapeutensitze  \n Regierungsbezirk Arnsberg  \nb/p256 \u00e4rztliche Psychotherapeutenpraxis in der krfr. Stadt Bochum1/10\nb/p255 Psychologische Psychotherapeutenpraxis in der krfr. Stadt Bochum (h\u00e4lftiger Versorgungsauftrag)4/09\na/p257 Psychologische Psychotherapeutenpraxis in der krfr. Stadt Dortmund (h\u00e4lftiger Versorgungsauftrag)n. V.\n Regierungsbezirk Detmold  \nd/p253 \u00e4rztliche Psychotherapeutenpraxis im Kreis Lippe (h\u00e4lftiger Versorgungsauf -\ntrag)n. V.\n Regierungsbezirk M\u00fcnster  \nm/p250\u00e4rztliche Psychotherapeutenpraxis im Kreis Recklinghausen1/10\nm/p254Psychologische Psychotherapeutenpraxis im Kreis Steinfurt (h\u00e4lftiger Versorgungs -\nauftrag)4/09\nIhre AnsprechpartnerRegierungsbezirk Detmold\nUta Plohmann\nTel.: 02 31/94 32 32 48, Fax: 02 31/9 43 28 32 48E-Mail: uta.plohmann@kvwl.de\nRegierungsbezirk Arnsberg\nKreise Hochsauerland, Soest und Unna/Kreisfreie St\u00e4dte Dortmund und Hamm\nSarah Pfeil\nTel.: 02 31/94 32 32 51, Fax: 02 31/9 43 28 32 51E-Mail: sarah.pfeil@kvwl.de\nEnnepe-Ruhr Kreis, M\u00e4rkischer Kreis\nKreise Olpe, Siegen-Wittgenstein/Kreisfreie St\u00e4dte Bochum, Herne und Hagen\nRenate Brenne\nTel.: 02 31/94 32 37 70, Fax: 02 31/9 43 28 37 70E-Mail: renate.brenne@kvwl.de\nRegierungsbezirk M\u00fcnster\nAnnette Herz/ Jutta Pierschke\nTel.: 02 31/94 32 32 50, Fax: 02 31/9 43 28 32 50E-Mail: annette.herz@kvwl.dejutta.pierschke@kvwl.de08|09  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT\n74  ANZEIGENMARKT/AUSSCHREIBUNGEN\nLandesausschuss der \u00c4rzte und Krankenkassen\nf\u00fcr Westfalen-Lippe\nB e s c h l u s s\n\u00fcber die Feststellung von \u00dcberversorgung in der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung nach den \u00a7\u00a7 101 ff. SGB V und \u00a7 16b \u00c4rzte-ZV in Verbindung \nmit der Bedarfsplanungs-Richtlinie in der Neufassung vom 15.02.2007, zuletzt ge\u00e4ndert am 19.02.2009 getreten am 13.05.2009\nDer Landesausschuss der \u00c4rzte und Krankenkassen hat am 26.06.2009 das nach \n\u00a7\u00a7 101 ff. SGB V und \u00a7 16b \u00c4rzte-ZV in Verbindung mit der Bedarfsplanungs-Richtlinie in der Fassung vom 15.02.2007, zuletzt ge\u00e4ndert am 19.02.2009, in Kraft getreten am 13.05.2009, vorgesehene Verfahren zur Feststellung der \u00dcberversorgung in der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung in Westfalen-Lippe durchgef\u00fchrt. Der Landesausschuss beschlie\u00dft wie folgt:\n1. Der Landesausschuss stellt f\u00fcr die nachstehend aufgef\u00fchrten Bereiche / Arztgruppen / Psychologische Psychotherapeuten das Bestehen \neiner \u00dcberversorgung fest und ordnet Zulassungsbeschr\u00e4nkungen an mit der Ma\u00dfgabe, dass trotz der angeordneten Zulassungsbeschr\u00e4n-kungen die nachfolgend festgelegte Anzahl an ausschlie\u00dflich psychotherapeutisch t\u00e4tigen \u00c4rzten zugelassen werden kann und \u00fcber die insoweit gestellten Zulassungsantr\u00e4ge in der Reihenfolge ihres Eingangs beim Zulassungsausschuss zu entscheiden ist:\nRegierungsbezirk Arnsberg\nKreis Olpe\nAugen\u00e4rzte\nAntr\u00e4ge auf Zulassung f\u00fcr diese Bereiche / Arztgruppen / Psychologische Psychotherapeuten sind abzulehnen.\ngez. Prof. Dr. jur. Dr. h. c.  Wittk\u00e4mper\n----------------------------------------Vorsitzender\u00dcberversorgte Planungsbereiche\nDer Landesausschuss der \u00c4rzte und Krankenkassen f\u00fcr Westfalen-Lippe hat f\u00fcr die nachstehend aufgef\u00fchrten Bereiche/Arztgruppen das Be-\nstehen einer \u00dcberversorgung festgestellt und Zulassungsbeschr\u00e4nkungen angeordnet. \u00dcberversorgte Planungsbereiche in Westfalen-Lippe (\u00fcber 110% Versorgungsgrad) Stand: 03.07.2009 (den aktuellen Stand erfragen Sie bitte bei der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfalen-Lippe)\nPlanungsbe-\nreichHaus -\n\u00e4rzte-An\u00e4s -\nthesis -\ntenAugen-\u00e4rzteChi-rur-\ngenFrauen-\u00e4rzteHNO-\u00c4rzteHaut -\n\u00e4rztefach. Inter -\nnistenKinder- u. Jugend-med.Ner-\nven-\u00e4rzteOr-\ntho-p\u00e4-denPsy-\ncho-the-rap.Diagn. Radio-logieUrolo-gen\nBielefeld\n\u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022    \u2022** \u2022 \u2022\nBochum \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nBorken \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nBottrop \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nCoesfeld \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nDortmund \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nEnnepe-Ruhr \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nGelsen-kirchen \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nG\u00fctersloh \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nHagen \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nHamm \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nHerford \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nHerne \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nHochsauer -\nland\u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nH\u00f6xter \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nLippe \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nM\u00e4rkischer Kreis \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nMinden-L\u00fcbbecke \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nM\u00fcnster \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nOlpe \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nPaderborn \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nReckling-hausen \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nSiegen \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nSoest \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nSteinfurt \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nUnna \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nWarendorf \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\n* =  Psychologische Psychotherapeuten und Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten k\u00f6nnen auf Grund der Quoten-\n  regelung trotz bestehender Zulassungsbeschr\u00e4nkungen noch zugelassen werden.\n** = \u00c4rztliche Psychotherapeuten k\u00f6nnen auf Grund der Quotenregelung trotz bestehender Zulassungsbeschr\u00e4nkungen \n  noch zugelassen werden.WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08|09\nANZEIGENMARKT/AUSSCHREIBUNGEN  75\nLandesausschuss der \u00c4rzte und Krankenkassen\nf\u00fcr Westfalen-Lippe\nB e s c h l u s s\n\u00fcber die Feststellung von \u00dcberversorgung in der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung nach den \u00a7\u00a7 101 ff. SGB V und \u00a7 16b \u00c4rzte-ZV in Verbindung \nmit der Bedarfsplanungs-Richtlinie in der Neufassung vom 15.02.2007, zuletzt ge\u00e4ndert am 19.02.2009 getreten am 13.05.2009\nDer Landesausschuss der \u00c4rzte und Krankenkassen hat am 26.06.2009 das nach \n\u00a7\u00a7 101 ff. SGB V und \u00a7 16b \u00c4rzte-ZV in Verbindung mit der Bedarfsplanungs-Richtlinie in der Fassung vom 15.02.2007, zuletzt ge\u00e4ndert am 19.02.2009, in Kraft getreten am 13.05.2009, vorgesehene Verfahren zur Feststellung der \u00dcberversorgung in der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung in Westfalen-Lippe durchgef\u00fchrt. Der Landesausschuss beschlie\u00dft wie folgt:\n1. Der Landesausschuss stellt f\u00fcr die nachstehend aufgef\u00fchrten Bereiche / Arztgruppen / Psychologische Psychotherapeuten das Bestehen \neiner \u00dcberversorgung fest und ordnet Zulassungsbeschr\u00e4nkungen an mit der Ma\u00dfgabe, dass trotz der angeordneten Zulassungsbeschr\u00e4n-kungen die nachfolgend festgelegte Anzahl an ausschlie\u00dflich psychotherapeutisch t\u00e4tigen \u00c4rzten zugelassen werden kann und \u00fcber die insoweit gestellten Zulassungsantr\u00e4ge in der Reihenfolge ihres Eingangs beim Zulassungsausschuss zu entscheiden ist:\nRegierungsbezirk Arnsberg\nKreis Olpe\nAugen\u00e4rzte\nAntr\u00e4ge auf Zulassung f\u00fcr diese Bereiche / Arztgruppen / Psychologische Psychotherapeuten sind abzulehnen.\ngez. Prof. Dr. jur. Dr. h. c.  Wittk\u00e4mper\n----------------------------------------Vorsitzender\u00dcberversorgte Planungsbereiche\nDer Landesausschuss der \u00c4rzte und Krankenkassen f\u00fcr Westfalen-Lippe hat f\u00fcr die nachstehend aufgef\u00fchrten Bereiche/Arztgruppen das Be-\nstehen einer \u00dcberversorgung festgestellt und Zulassungsbeschr\u00e4nkungen angeordnet. \u00dcberversorgte Planungsbereiche in Westfalen-Lippe (\u00fcber 110% Versorgungsgrad) Stand: 03.07.2009 (den aktuellen Stand erfragen Sie bitte bei der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfalen-Lippe)\nPlanungsbe-\nreichHaus -\n\u00e4rzte-An\u00e4s -\nthesis -\ntenAugen-\u00e4rzteChi-rur-\ngenFrauen-\u00e4rzteHNO-\u00c4rzteHaut -\n\u00e4rztefach. Inter -\nnistenKinder- u. Jugend-med.Ner-\nven-\u00e4rzteOr-\ntho-p\u00e4-denPsy-\ncho-the-rap.Diagn. Radio-logieUrolo-gen\nBielefeld\n\u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022    \u2022** \u2022 \u2022\nBochum \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nBorken \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nBottrop \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nCoesfeld \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nDortmund \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nEnnepe-Ruhr \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nGelsen-kirchen \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nG\u00fctersloh \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nHagen \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nHamm \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nHerford \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nHerne \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nHochsauer -\nland\u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nH\u00f6xter \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nLippe \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nM\u00e4rkischer Kreis \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nMinden-L\u00fcbbecke \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nM\u00fcnster \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nOlpe \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nPaderborn \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nReckling-hausen \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nSiegen \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nSoest \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nSteinfurt \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022** \u2022 \u2022\nUnna \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\nWarendorf \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\n* =  Psychologische Psychotherapeuten und Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten k\u00f6nnen auf Grund der Quoten-\n  regelung trotz bestehender Zulassungsbeschr\u00e4nkungen noch zugelassen werden.\n** = \u00c4rztliche Psychotherapeuten k\u00f6nnen auf Grund der Quotenregelung trotz bestehender Zulassungsbeschr\u00e4nkungen \n  noch zugelassen werden.\u2022 = gesperrt08|09  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT76  FORTBILDUNGSVERANSTALTUNGEN/ANZEIGENMARKT\nVB BIELEFELD\nArbeitskreis Hom\u00f6opathischer \n\u00c4rzte Ostwestfalen-Lippe\nZertifi  ziert 4 Punkte\nQualit\u00e4tszirkel, monatliche Weiter- u. \nFortbildungsveranstaltungen in Rheda-Wiedenbr\u00fcck, Mittelhegge 11,im Reethus, 16.00 - 18.00 Uhr, 12. August 2009, 2. September 2009.Gesonderte Einladung mit Mitteilung des Programms erfolgt auf Einsendungadressierter frankierter Kuverts.\nAnmeldung: Dr. med. J\u00fcrgen Buchbinder, Arensweg, 40, 59505 Bad Sassendorf,\nTel.: 02927/419, Fax: 02927/205.\nVB BOCHUM\nBeckenbodeninsuf\ufb01  zienz - \nInterdisziplin\u00e4re Betrachtungen und innovative Konzepte\nFortbildungsveranstaltung der Abteilung  \nf\u00fcr Allgemein- u. Viszeralchirurgie, \nKoloproktologie des St.-Josefs-Hospitals  \nBochum-Linden in der Kunstsammlung \ndes Museums Bochum, Kortumstra\u00dfe  147, \n44777 Bochum, Samstag, 12.09.2009, \n10.00 - 14.00 Uhr.\nDas detaillierte Programm und weitere Informationen erhalten Sie \u00fcber das Chirurgische Sekretariat: Tel.: 0234/418-252E-Mail: maike.heine@helios-kliniken.deDie Veranstaltung ist von der \u00c4rztekammer zertifi  ziert.\nVB DORTMUND\nBalintgruppe\nmittwochs abends in Dortmund, \u00c4K u. KVWL anerkannt. Tel.: 0231 1062289\npraxis@silvia-lenz.de \u00b7 www.silvisa-lenz.de\nWeiter-/Fortbildungsangebote\nPsychotherapie/Psychosomatik\n1. Tiefenpsychologisch fundierte \nSelbsterfahrungsgruppe, 10 P./Tagje 5 Dstd. Sa oder So, 9.30-18 Uhr2. Supervision tief. fund. Einzel-PT6 Punkte, Di 19.00-22.45 Uhr, 5 Std.3. Balintgruppe, 14-t\u00e4gig Di 19.30-22.30 Uhr, 5 PunkteWochenende 10 DStd.,10 Punkte/Tag4. Psychosomat. Grundversorgung: Theorie 20 Std., Balintgruppe 30 Std. und verbale Intervention 30 Std., Dienstag ab 19.30 Uhr, 5 P., und Sa/So, 20 P. (\u00c4K u. KV WL anerk.) 5. Theorie der Gruppen-PT/-dyn. 24 Dstd. und Supervision der tief. fund. Gruppen-PT, So 10-16 Uhr 9 P./Tag (KV WL anerk., Nachweis zur Abrechn. tief. fund. Gruppen-PT. 40 Dstd. tief.fund. SEG erforderlich!)6. Gesundheitsorientierte Gespr\u00e4chs-f\u00fchrung (mit Dr. Luc Isebaert, Be)Zerti\ufb01  ziert 100 Punkte je JahrFobi 3 Jahre, je 5 Wochenenden/Jahrf\u00fcr alle \u00e4rztlichen/psych. Bereiche,Lehrbuch L. Isebaert, Schimansky: Kurz-zeittherapie, ein praktisches Handbuch, Thieme ISBN 3-13-139621-0Fordern Sie Infos an als download:www.schimansky-netz.eu mit Praxis-lageplan; www.gog-institut.euDr. med. Hans-Christoph Schimansky, FA f\u00fcr Neurologie und Psychiatrie,FA f\u00fcr Psychosomat. Medizin und PT,  Postfach: 58226 Schwerte, PF 5144Tel. 02304-973377, Fax-973379, E-Mail: hanschristoph.schimansky@googlemail.com\nVB MINDEN  \nSamstag-Balintgruppe in B\u00fcnde\nPsychosomatik-WB\n\u00c4KWL u. KVWL zerti\ufb01  ziert\nAuskunft: 0 52 23/56 61.www.dr-ganschow.eu   \nVB M\u00fcNSTER\nGruppentraining f\u00fcr Jugendliche  \nmit dem Asperger-Syndrom oder \nHigh-Functioning-AutismusDas Programm umfasst 15 Termine \u00e0 90 \nMinuten, die in einer Gruppenst\u00e4rke von maximal 8 Personen einmal w\u00f6chentlich in der Christoph-Dornier-Klinik stattfi  nden. Das ambulante Training beginnt am 16. September 2009 und fi  ndet statt je-weils am Mittwoch von 17.00 - 18.30 Uhr.Ort: Christoph-Dornier-Klinik GmbHTibusstr. 7 - 11, 48143 M\u00fcnsterBei Interesse melden Sie sich bitte unter der Tel.-Nr. 0251/4810-102 (Frau J\u00fcrgens).\nGruppentraining f\u00fcr Erwachsene  \nmit dem Asperger-Syndrom oder \nHigh-Functioning-Autismus\nDas Programm umfasst 15 Termine \u00e0 100 Minuten, die in einer Gruppenst\u00e4rke von maximal 8 Personen einmal w\u00f6chentlich in der Christoph-Dornier-Klinik stattfi  nden. Das ambulante Training beginnt am 8. September 2009 und fi  ndet statt je-weils am Dienstag von 17.00 - 18.40 Uhr.Ort: Christoph-Dornier-Klinik GmbHTibusstr. 7 - 11, 48143 M\u00fcnsterBei Interesse melden Sie sich bitte unter der Tel.-Nr. 0251/4810-102 (Frau J\u00fcrgens).\nTiefenpsych. Balintgruppe\nund Einzelselbsterfahrung\n\u00c4KWL anerkannt u. zertifi  ziert\nDr. med. Stefanie Luce\nwww.seelische-gesundheit-muenster.deTel.: 0251 527755\nVB PADERBORN\n  Klinisch-pathologisch\ninterdisziplin\u00e4re Konferenz\nZerti\ufb01  ziert 3 Punkte\nIn Zusammenarbeit mit dem Pathologischen InstitutHerrn Priv.-Doz. Dr. med. Henschke,Pathologisches Institut,Herrn Dr. med. Wullbrand und den Kliniken des St. Johannisstiftes mittwochs 15.30 UhrSt. Johannisstift, Reumontstr. 28,\n33102 Paderborn, Konferenzraum Haus II\nLeitung: Dr. med. J. Matzke,Chefarzt der Medizinischen KlinikPriv.-Doz. Dr. med. Henschke,Pathologisches InstitutAuskunft: Sekretariat Tel.: 0 52 51/401-211 \nOffene interdisziplin\u00e4re \nSchmerzkonferenz\nDie Fortbildungsma\u00dfnahme ist im \nRahmen der \u201eZertifi  zierung der freiwilli-gen \u00c4rztlichen Fortbildung\u201c der \u00c4rzte-kammer Westfalen-Lippe mit insgesamt 3 Punkten (Kategorie C) anrechenbar.Veranstaltungsort:Br\u00fcderkrankenhaus St. Josef,Husener Str. 46, 33098 PaderbornUhrzeit: jeweils von 19.00 \u2013 21.00 UhrDo. 09.07.2009, Do. 13.08.2009, Do. 10.09.2009, Do. 08.10.2009, Do. 12.11.2009, Do. 10.12.2009.Auskunft: Tel.: 05251 7021700\nVB RECKLINGHAUSEN\nTiefenpsychologisch fundierte \nGruppenselbsterfahrung alsWochenendblockmodell \n(gem\u00e4\u00df WBO \u00c4KWL), \nBalint-Gruppe\n(Zertifi  ziert 3 CME-Punkte);\nSupervision\n(Zertifi  ziert 2 CME-Punkte);\nEinzelselbsterfahrung\n(Zertifi  ziert 2 CME-Punkte);Vorgespr\u00e4ch je notwendig LWL-Klinik Herten, Im Schlosspark 20, 45699 Herten.\nAuskunft: Tel.: 0 23 66/80 2-202\nDr. med. Luc Turmes, Facharzt f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie, Facharzt f\u00fcr Psychosomatische Medizin und Psychotherapie, Psychoanalyse.\n\u2026 f\u00fcr Ihre Stellenangebote1 -3501  1 .000  05.07  320638GmbH & Co. KG\nWilhelmstra\u00dfe 240\n49475 Ibbenb\u00fcrenFon 05451 933-125Fax 05451 933-198E-Mail fur @ivd.de\nwww.ivd.de\nIbbenb\u00fcrener Vereinsdruckerei GmbH \u00b7 Wilhelmstra\u00dfe 240 \u00b7 49475 Ibbenb\u00fcren\nSitz der Gesellschaft: Ibbenb\u00fcren \u00b7 HR: Steinfurt Nr. B 5069 \u00b7 Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Klaus Rieping, Alfred Strootmann \u00b7 USt-IdNr.: DE 125503430 \u00b7 Steuer-Nr.: 327/5799/7067\nKreissparkasse Steinfurt, Kto. 2 402, BLZ 403 510 60 \u00b7 Volksbank Tecklenburger Land eG, Kto. 71 367 600, BLZ 403 619 06\nVorsitzender des Aufsichtsrates: Dipl.-Kaufmann Carlo DyckhoffWilhelmstra\u00dfe 240\n49475 Ibbenb\u00fcrenFon     05451 933-450Fax      05451 933-195verlag@ivd.dewww.ivd.de/verlagFragen?  IVD GmbH & Co. KG \u00b7 Verlagsservice: Elke Adick \u00b7 Telefon: 05451 933-450 \u00b7 Telefax: 05451 933-195 \u00b7 E-Mail: verlag@ivd.de \u00b7 Internet: www.ivd.de/verlag\nMit Ihrer Anzeige im Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblatt \nerreichen Sie alle Mitglieder der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \u2013 gerne unterst\u00fctzen wir Sie bei der Gestaltung Ihrer Anzeige. Sprechen Sie uns einfach an.\n\u2026 f\u00fcr Ihre Stellenangebote\nFragen?\n  IVD GmbH & Co. KG \u00b7 Verlagsservice: Elke Adick \u00b7 Telefon: 05451 933-450 \u00b7 Telefax: 05451 933-195 \u00b7 E-Mail: verlag@ivd.de \u00b7 Internet: www.ivd.de/verlag\nwww.ivd.de/verlag\nPlatz freiWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08|09ANZEIGENMARKT  77\nAnzeigen-Hotline\nTel.: 05451 933-450\nFax.: 05451 933-195\n\u2026 f\u00fcr Ihre Stellenangebote/C68/C105/C101/C32/C65/C77/C69/C79/C83/C32/C71/C114/C117/C112/C112/C101/C32/C103/C101/C104/C246/C114/C116/C32/C97/C108/C115/C32/C105/C110/C110/C111/C118/C97/C116/C105/C118/C101/C114/C32/C117/C110/C100/C32/C119/C97/C99/C104/C115/C116/C117/C109/C115/C115/C116/C97/C114/C107/C101/C114/C32/C71/C101/C115/C117/C110/C100/C104/C101/C105/C116/C115/C100/C105/C101/C110/C115/C116/C108/C101/C105/C115/C116/C101/C114/C32/C122/C117/C32\n/C100/C101/C110/C32/C102/C252/C104/C114/C101/C110/C100/C101/C110/C32/C85/C110/C116/C101/C114/C110/C101/C104/C109/C101/C110/C32/C105/C104/C114/C101/C114/C32/C65/C114/C116/C32/C105/C109/C32/C100/C101/C117/C116/C115/C99/C104/C115/C112/C114/C97/C99/C104/C105/C103/C101/C110/C32/C82/C97/C117/C109/C46/C32/C65/C110/C32/C51/C54/C32/C83/C116/C97/C110/C100/C111/C114/C116/C101/C110/C32/C119/C101/C114/C100/C101/C110/C32/C105/C110/C32/C100/C101/C110/C32/C75/C114/C97/C110/C107/C101/C110/C45/C44/C32/C80/C64258/C101/C103/C101/C45/C32/C117/C110/C100/C32/C69/C105/C110/C103/C108/C105/C101/C100/C101/C114/C117/C110/C103/C115/C104/C228/C117/C115/C101/C114/C110/C32/C109/C105/C116/C32/C109/C101/C104/C114/C32/C97/C108/C115/C32/C52/C39/C54/C48/C48/C32/C66/C101/C116/C116/C101/C110/C47/C80/C108/C228/C116/C122/C101/C110/C32/C118/C111/C110/C32/C114/C117/C110/C100/C32/C53/C8217/C53/C48/C48/C32/C77/C105/C116/C97/C114/C98/C101/C105/C116/C101/C114/C105/C110/C110/C101/C110/C32/C117/C110/C100/C32/C77/C105/C116/C97/C114/C98/C101/C105/C116/C101/C114/C110/C32/C104/C111/C99/C104/C119/C101/C114/C116/C105/C103/C101/C32/C109/C101/C100/C105/C122/C105/C110/C105/C115/C99/C104/C101/C32/C117/C110/C100/C32/C112 /C64258/C101/C103/C101/C114/C105/C115/C99/C104/C101/C32/C76/C101/C105/C115/C45\n/C116/C117/C110/C103/C101/C110/C32/C101/C114/C98/C114/C97/C99/C104/C116/C46/C32\n/C68/C97/C115/C32/C65/C77/C69/C79/C83/C32/C75/C108/C105/C110/C105/C107/C117/C109/C32/C79/C115/C110/C97/C98/C114/C252/C99/C107/C32/C105/C115/C116/C32/C101/C105/C110/C32/C70/C97/C99/C104/C107/C114/C97/C110/C107/C101/C110/C104/C97/C117/C115/C32/C102/C252/C114/C32/C80/C115/C121/C99/C104/C105/C97/C116/C114/C105/C101/C32/C117/C110/C100/C32/C80/C115/C121/C99/C104/C111/C116/C104/C101/C114/C97/C112/C105/C101/C32\n/C117/C110/C100/C32/C115/C116/C101/C104/C116/C32/C97/C108/C115/C32/C114/C101/C103/C105/C111/C110/C97/C108/C101/C115/C32/C90/C101/C110/C116/C114/C117/C109/C32/C102/C252/C114/C32/C112/C115/C121/C99/C104/C105/C115/C99/C104/C101/C32/C71/C101/C115/C117/C110/C100/C104/C101/C105/C116/C32/C97/C108/C108/C101/C110/C32/C77/C101/C110/C115/C99/C104/C101/C110/C32/C109/C105/C116/C32/C115/C101/C101/C108/C105/C115/C99/C104/C101/C110/C32\n/C75/C114/C97/C110/C107/C104/C101/C105/C116/C101/C110/C32/C117/C110/C100/C32/C83/C116/C246/C114/C117/C110/C103/C101/C110/C32/C111/C102/C102/C101/C110/C46/C32/C70/C252/C114/C32/C100/C105/C101/C32/C66/C101/C104/C97/C110/C100/C108/C117/C110/C103/C32/C115/C116/C101/C104/C101/C110/C32/C105/C110/C32/C100/C105/C101/C115/C101/C110/C32/C66/C101/C114/C101/C105/C99/C104/C101/C110/C32/C105/C110/C115/C103/C101/C115/C97/C109/C116/C32/C51/C53/C48/C32/C118/C111/C108/C108/C115/C116/C97/C116/C105/C111/C110/C228/C114/C101/C32/C66/C101/C116/C116/C101/C110/C32/C117/C110/C100/C32/C51/C56/C32/C116/C97/C103/C101/C115/C107/C108/C105/C110/C105/C115/C99/C104/C101/C32/C66/C101/C104/C97/C110/C100/C108/C117/C110/C103/C115/C112/C108/C228/C116/C122/C101/C32/C122/C117/C114/C32/C86/C101/C114/C102/C252/C103/C117/C110/C103/C46/C32/C68/C105/C101/C32/C97/C116/C116/C114/C97/C107/C45\n/C116/C105/C118/C101/C32/C85/C110/C105/C118/C101/C114/C115/C105/C116/C228/C116/C115/C115/C116/C97/C100/C116/C32/C79/C115/C110/C97/C98/C114/C252/C99/C107/C32/C108/C105/C101/C103/C116/C32/C109/C105/C116/C32/C114/C117/C110/C100/C32/C49/C54/C48/C46/C48/C48/C48/C32/C69/C105/C110/C119/C111/C104/C110/C101/C114/C110/C32/C118/C101/C114/C107/C101/C104/C114/C115/C103/C252/C110/C115/C116/C105/C103/C32/C117/C110/C100/C32\n/C116/C114/C111/C116/C122/C100/C101/C109/C32/C110/C97/C116/C117/C114/C110/C97/C104/C32/C122/C119/C105/C115/C99/C104/C101/C110/C32/C84/C101/C117/C116/C111/C98/C117/C114/C103/C101/C114/C32/C87/C97/C108/C100/C44/C32/C77/C252/C110/C115/C116/C101/C114/C108/C97/C110/C100/C32/C117/C110/C100/C32/C87/C105/C101/C104/C101/C110/C103/C101/C98/C105/C114/C103/C101/C32/C117/C110/C100/C32/C98/C105/C101/C116/C101/C116/C32\n/C97/C117/C99/C104/C32/C101/C105/C110/C32/C105/C110/C116/C101/C114/C101/C115/C115/C97/C110/C116/C101/C115/C32/C107/C117/C108/C116/C117/C114/C101/C108/C108/C101/C115/C32/C65/C110/C103/C101/C98/C111/C116/C46/C32/C32\n/C90/C117/C114/C32/C69/C114/C103/C228/C110/C122/C117/C110/C103/C32/C117/C110/C115/C101/C114/C101/C115/C32/C109/C117/C108/C116/C105/C112/C114/C111/C102/C101/C115/C115/C105/C111/C110/C101/C108/C108/C101/C110/C32/C84/C101/C97/C109/C115/C32/C115/C117/C99/C104/C101/C110/C32/C119/C105/C114/C32/C122/C117/C109/C32/C110/C228/C99/C104/C115/C116/C109/C246/C103/C108/C105/C99/C104/C101/C110/C32/C90/C101/C105/C116/C112/C117/C110/C107/C116/C32\n/C101/C105/C110/C101/C47/C110/C32\n/C70/C97/C99/C104/C228/C114/C122/C116/C105/C110/C47/C70/C97/C99/C104/C97/C114/C122/C116/C32/C102/C252/C114/C32/C80/C115/C121/C99/C104/C105/C97/C116/C114/C105/C101/C32/C117/C110/C100/C32\n/C80/C115/C121/C99/C104/C111/C116/C104/C101/C114/C97/C112/C105/C101/C32/C32\n/C111/C100/C101/C114/C32/C32\n/C65/C115/C115/C105/C115/C116/C101/C110/C122/C228/C114/C122/C116/C105/C110/C47/C97/C114/C122/C116/C32/C105/C110/C32/C102/C111/C114/C116/C103/C101/C115/C99/C104/C114/C105/C116/C116/C101/C110/C101/C114/C32/C87/C101/C105/C116/C101/C114/C98/C105/C108/C100/C117/C110/C103/C32\n/C102/C252/C114/C32/C117/C110/C115/C101/C114/C101/C32/C73/C110/C115/C116/C105/C116/C117/C116/C115/C97/C109/C98/C117/C108/C97/C110/C122/C32\n/C87/C105/C114/C32/C98/C105/C101/C116/C101/C110/C32\n/C8226/C32/C101/C105/C110/C32/C105/C110/C116/C101/C114/C101/C115/C115/C97/C110/C116/C101/C115/C32/C117/C110/C100/C32/C97/C110/C115/C112/C114/C117/C99/C104/C115/C118/C111/C108/C108/C101/C115/C32/C65/C117/C102/C103/C97/C98/C101/C110/C103/C101/C98/C105/C101/C116/C32/C109/C105/C116/C32/C112/C101/C114/C115/C246/C110/C108/C105/C99/C104/C101/C110/C32/C71/C101/C115/C116/C97/C108/C116/C117/C110/C103/C115/C45/C32/C117/C110/C100/C32\n/C69/C110/C116/C119/C105/C99/C107/C108/C117/C110/C103/C115/C115/C112/C105/C101/C108/C114/C228/C117/C109/C101/C110/C32\n/C8226/C32/C101/C105/C110/C32/C115/C101/C104/C114/C32/C107/C111/C108/C108/C101/C103/C105/C97/C108/C101/C115/C32/C117/C110/C100/C32/C101/C110/C103/C97/C103/C105/C101/C114/C116/C101/C115/C32/C66/C101/C104/C97/C110/C100/C108/C117/C110/C103/C115/C116/C101/C97/C109/C32\n/C8226/C32/C101/C105/C110/C101/C32/C109/C101/C110/C116/C111/C114/C101/C110/C103/C101/C115/C116/C252/C116/C122/C116/C101/C32/C69/C105/C110/C97/C114/C98/C101/C105/C116/C117/C110/C103/C32/C32\n/C8226/C32/C101/C105/C110/C101/C32/C97/C110/C103/C101/C109/C101/C115/C115/C101/C110/C101/C32/C86/C101/C114/C103/C252/C116/C117/C110/C103/C32/C110/C97/C99/C104/C32/C84/C86/C196/C114/C122/C116/C101/C47/C86/C75/C65/C32/C32\n/C8226/C32/C100/C105/C101/C32/C77/C246/C103/C108/C105/C99/C104/C107/C101/C105/C116/C32/C118/C105/C101/C108/C102/C228/C108/C116/C105/C103/C101/C114/C32/C78/C101/C98/C101/C110/C116/C228/C116/C105/C103/C107/C101/C105/C116/C101/C110/C32\n/C8226/C32/C75/C111/C115/C116/C101/C110/C98/C101/C116/C101/C105/C108/C105/C103/C117/C110/C103/C32/C100/C101/C114/C32/C75/C108/C105/C110/C105/C107/C32/C97/C110/C32/C70/C111/C114/C116/C45/C117/C110/C100/C32/C87/C101/C105/C116/C101/C114/C98/C105/C108/C100/C117/C110/C103/C115/C109/C97/C223/C110/C97/C104/C109/C101/C110/C32\n/C8226/C32/C102/C97/C109/C105/C108/C105/C101/C110/C102/C114/C101/C117/C110/C100/C108/C105/C99/C104/C101/C32/C79/C114/C103/C97/C110/C105/C115/C97/C116/C105/C111/C110/C32/C100/C101/C114/C32/C65/C114/C98/C101/C105/C116/C115/C122/C101/C105/C116/C32\n/C8226/C32/C71/C101/C108/C101/C103/C101/C110/C104/C101/C105/C116/C32/C122/C117/C114/C32/C80/C114/C111/C109/C111/C116/C105/C111/C110/C32\n/C68/C101/C116/C97/C105/C108/C108/C105/C101/C114/C116/C101/C32/C65/C117/C115/C107/C252/C110/C102/C116/C101/C32/C101/C114/C116/C101/C105/C108/C116/C32/C73/C104/C110/C101/C110/C32/C103/C101/C114/C110/C101/C32/C100/C101/C114/C32/C196/C114/C122/C116/C108/C105/C99/C104/C101/C32/C68/C105/C114/C101/C107/C116/C111/C114/C32/C68/C114/C46/C32/C109/C101/C100/C46/C32/C72/C97/C114/C97/C108/C100/C32/C83/C99/C104/C101/C114/C107/C32/C117/C110/C116/C101/C114/C32\n/C84/C101/C108/C46/C32/C43/C52/C57/C32/C40/C48/C41/C53/C52/C49/C32/C51/C49/C51/C32/C49/C48/C48/C32/C111/C100/C101/C114/C32/C112/C101/C114/C32 /C69/C45/C77/C97/C105/C108/C32/C117/C110/C116/C101/C114/C32/C104/C97/C114/C115/C46/C112/C115/C121/C64/C111/C115/C110/C97/C98/C114/C117/C101/C99/C107/C46/C97/C109/C101/C111/C115/C46/C100/C101/C46/C32/C220/C98/C101/C114/C32/C73/C104/C114/C101/C32/C112/C101/C114/C45\n/C115/C246/C110/C108/C105/C99/C104/C101/C32/C75/C111/C110/C116/C97/C107/C116/C97/C117/C102/C110/C97/C104/C109/C101/C32/C102/C114/C101/C117/C101/C110/C32/C119/C105/C114/C32/C117/C110/C115/C33/C32\n/C83/C101/C110/C100/C101/C110/C32/C83/C105/C101/C32/C98/C105/C116/C116/C101/C32/C73/C104/C114/C101/C32/C118/C111/C108/C108/C115/C116/C228/C110/C100/C105/C103/C101/C110/C32/C66/C101/C119/C101/C114/C98/C117/C110/C103/C115/C117/C110/C116/C101/C114/C108/C97/C103/C101/C110/C32/C97/C110/C58/C32\n/C65/C77/C69/C79/C83/C32/C75/C108/C105/C110/C105/C107/C117/C109/C32/C79/C115/C110/C97/C98/C114/C252/C99/C107/C32/C183/C32/C70/C114/C97/C117/C32/C72/C101/C108/C103/C97/C32/C77/C101/C121/C101/C114/C32/C122/C117/C32/C79/C114/C116/C98/C101/C114/C103/C101/C110/C32/C32\n/C75/C110/C111/C108/C108/C115/C116/C114/C97/C223/C101/C32/C51/C49/C32/C183/C32/C68/C45/C52/C57/C48/C56/C56/C32/C79/C115/C110/C97/C98/C114/C252/C99/C107/C32/C32\n/C84/C101/C108/C46/C32/C43/C52/C57/C32/C40/C48/C41/C53/C52/C49/C32/C51/C49/C51/C45/C50/C49/C48/C32/C183/C32/C104/C109/C101/C121/C46/C118/C101/C114/C119/C64/C111/C115/C110/C97/C98/C114/C117/C101/C99/C107/C46/C97/C109/C101/C111/C115/C46/C100/C101/C32\n/C119/C119/C119/C46/C97/C109/C101/C111/C115/C46/C101/C117/C32Stellenangebote\nGro\u00dfe dermatologische Praxis\nAllergologie, Phlebologie und \nLasermedizin, bietet Teilzeit-, \nVollzeitt\u00e4tigkeit. Sp\u00e4tere Assoziation \nm\u00f6glich. \u00d6stliches Ruhrgebiet.\nChiffre W\u00c4 0809 115\nFach\u00e4rztin oder Facharzt\nf\u00fcr Allgemeinmedizin f\u00fcr \nallgemeinmedizinische Praxis \nim s\u00fcdlichen M\u00fcnsterland gesucht. \nKeine Kapitalbeteiligung.\nChiffre W\u00c4 0809 117\nSuche\nWB-Assistent/-in\nf\u00fcr fachinternistische Praxis \nmit nephrolog. und onkolog. Schwer-\npunkt i. \u00f6stl. Ruhrgebiet. Vz/Tz-Stelle, \nVerg\u00fctung i. Anl. a. TV\u00f6D.\nChiffre W\u00c4 0809 104\nSuche\nJob-Sharing-Partner(in)/\nWB-Assistent(in)\n(18 Monate WB-Berechtigung \nvorhanden) oder Partner(in) f\u00fcr gro\u00dfe \nHausarztpraxis am \u00f6stlichen Rand des \nRuhrgebietes.\nChiffre W\u00c4 0809 113Job-Sharing\n\u00e4rztl. Psychotherapie, westl. M\u00fcnsterland\nChiffre W\u00c4 0809 118\nOnline unter:  \nwww.ivd.de/verlag\nSie w\u00fcnschen weitere Informationen?\nRufen Sie uns an, wir beraten Sie gerne!\nTelefon: 05451 933450Media-Daten \n1 -3501  1 .000  05.07  320638GmbH & Co. KG\nWilhelmstra\u00dfe 240\n49475 Ibbenb\u00fcrenFon 05451 933-125Fax 05451 933-198\nE-Mail fur @ivd.de\nwww.ivd.de\nIbbenb\u00fcrener Vereinsdruckerei GmbH \u00b7 Wilhelmstra\u00dfe 240 \u00b7 49475 Ibbenb\u00fcren\nSitz der Gesellschaft: Ibbenb\u00fcren \u00b7 HR: Steinfurt Nr. B 5069 \u00b7 Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Klaus Rieping, Alfred Strootmann \u00b7 USt-IdNr.: DE 12550 3430 \u00b7 Steuer-Nr.: 327/5799/7067\nKreissparkasse Steinfurt, Kto. 2 402, BLZ 403 510 60 \u00b7 Volksbank Tecklenburger Land eG, Kto. 71 367 600, BLZ 403 619 06\nVorsitzender des Aufsichtsrates: Dipl.-Kaufmann Carlo Dyckhoff1 -3501  1 .000  05.07  320638GmbH & Co. KG\nWilhelmstra\u00dfe 240\n49475 Ibbenb\u00fcrenFon 05451 933-125Fax 05451 933-198\nE-Mail fur @ivd.de\nwww.ivd.de\nIbbenb\u00fcrener Vereinsdruckerei GmbH \u00b7 Wilhelmstra\u00dfe 240 \u00b7 49475 Ibbenb\u00fcren\nSitz der Gesellschaft: Ibbenb\u00fcren \u00b7 HR: Steinfurt Nr. B 5069 \u00b7 Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Klaus Rieping, Alfred Strootmann \u00b7 USt-IdNr.: DE 12550 3430 \u00b7 Steuer-Nr.: 327/5799/7067\nKreissparkasse Steinfurt, Kto. 2 402, BLZ 403 510 60 \u00b7 Volksbank Tecklenburger Land eG, Kto. 71 367 600, BLZ 403 619 06\nVorsitzender des Aufsichtsrates: Dipl.-Kaufmann Carlo Dyckhoff2009\nMedia-Daten 2008\nG\u00fcltig ab 1. Januar 2008\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLA TT\nMitteilungsblatt der \u00c4rztekammer W estfalen-Lippe\nAnzeigenpreisliste Nr .  \u2013 G\u00fcltig ab 1. Januar 200\n!Alle Anzeigen monatlich \nunter www.aekwl.de\nIVD GmbH & C o. KG\nWilhelmstr a\u00dfe 240 \n49475 Ibbenb\u00fcr en \nwww .ivd.de/v erlag\nverlag@iv d.de\n GmbH & C o.KGMedia-Daten 2009 kostenfrei online\n2 9\nMedia-Daten 2009\nG\u00fcltig ab 1. Januar 2 009 WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT\nTechnische Angaben\nZeitschriftenfo rmat 210 mm breit x 2 97 mm hoch\nSatzspiegel185 mm breit x 250 mm hoch\nAnschnitt 5 mm an allen Se iten\nDruckverfah ren Offsetdruck\nVerarbeitung R\u00fcckendrahtheftu ng\nDruckunterlagenBen\u00f6tigt werden  Anzeigendruckvorla gen als \nPDF. Schriften  vollst\u00e4ndig eingebet tet. Eingef\u00fcgte B ilder oder \nGra\ufb01 ken mit einer Au\ufb02  \u00f6sung von 30 0 dpi im CMYK- od er Grau-\nstufen-Modus. Be i Lieferung von r eproduktionsf\u00e4higen  Vorlagen \noder Manus kripten erfolgt  die Herstellung zum  Selbstkostenprei s.\n ISDN 05451 933-2850\n Telefon 0 5451 933-450\n E-Mail verlag@ivd.de 185 mm breit 185 mm breit 122 mm breit 91 mm breit 185 mm breit\n 250 mm hoch 165 mm hoch 250 mm hoch  250 mm hoch 124 mm hoch 1/1 Seite\n2/3 Seite\nquer1/2 Seite\nquer2/3 Seite hoch 1/2 Seite hoch\n1/8 Seite\n2-spaltig1/8 Seite\nquer1/6 Seite\nhoch1/6 Seite\n2-spaltig1/6 Seite\nquer1/3 Seite1/4 Seite\nquer1/4 Seite\n2-spaltig1/3 Seite hoch 1/4 Seite hoch\n!Platzierung nur im Textteil m\u00f6glich\nPlatzierung nur im \nAnzeigenteil m\u00f6glich\nPlatzierung im Anzeigenteil und im Textteil (zzgl. 10 % Platzierungszuschlag)\nm\u00f6glich 185 mm breit 58 mm breit 44 mm breit 185 mm breit 91 mm breit\n 82 mm hoch 250 mm hoch 250 mm hoch  61 mm hoch 124 mm hoch \n 185 mm breit 91 mm breit 58 mm breit 185 mm breit 91 mm breit\n 40 mm hoch 82 mm hoch 124 mm hoch  30 mm hoch 61 mm hoch Beispiele f\u00fcr Anzeigenformate (Satzspiegel)\nSpaltenbreiten\n4-spaltig 3-spaltig\n1 Spalte44 mm 58 mm\n2 Spalten91 mm 122 mm\n3 Spalten138 mm 185 mm\n4 Spalten185 mm\noder Manus \n kripten erfolgt  die Herstellung zum  Selbstkostenprei s.\n ISDN 0 5451 933-2850\n Telefon 0 5451 933-450\n E-Mail ver lag@ivd.de\nquer\n1/4 Seite hoch\n185 mm breit 58 mm breit 44 mm breit 185 mm breit 91 mm breit\n 82 mm hoch 250 mm hoch 250 mm hoch  61 mm hoch 124 mm hoch \n185 mm breit 91 mm breit 58 mm breit 185 mm breit 91 mm breit\n 40 mm hoch 82 mm hoch 124 mm hoch  30 mm hoch 61 mm hoch \n E-Mail ver lag@ivd.de\n!\n!\n185 mm breit 91 mm breit 58 mm breit 185 mm breit 91 mm breit\n 40 mm hoch 82 mm hoch 124 mm hoch  30 mm hoch 61 mm hoch \nMedia-Daten 2009\nG\u00fcltig ab 1. Januar 2009\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT\nRubrikanzeigen\n mm-Preise/je Spalte 44 mm\nChiffregeb\u00fchr ...........................................................................................10,00 %\nFortbildungenje mm H\u00f6he im Flie\u00dftextohne Rahmen s/w 2,10 %mm-Preise/je Spalte 58 mm\nVorzugs- 2. und 4. Umschlagseite ......................................20 %\nplatzierungen    auf den Grundpreis\n  3. Umschlagseite . .......................................................10 %\n     auf den Grundpreis\nAgenturprovision10 % vom Kundennetto\nAlle Preise gelten zzgl. der gesetzlichen Mehrwertsteuer und sind \nnicht skontof\u00e4hig.Formate Breite x H\u00f6he s/w2-farbig3- und\n4-farbig\n1/1 Seite 185 mm x 250 mm 2.200,00% 3.060,00% 3.360,00%\n2/3 Seite185 mm\n122 mmx\nx165 mm\n250 mm1.650,00%\n*1.815,00 %2.480,00%\n*2.645,00%2.760,00%\n*2.925,00%\n1/2 Seite91 mm\n185 mmx\nx250 mm\n124 mm1.215,00 %2.005,00% 2.265,00%\n1/3 Seite185 mm\n58 mmx\nx82 mm\n250 mm920,00%\n*1.015,00 %1.660,00%\n*1.755,00%1.900,00%\n*1.995,00%\n1/4 Seite44 mm\n185 mm\n91 mmx\nx\nx250 mm\n61 mm\n124 mm640,00% 1.320,00% 1.450,00%\n1/6 Seite185 mm\n91 mm\n58 mmx\nx\nx40 mm\n82 mm\n124 mm510,00 %\n*560,00%1.060,00%\n1/8 Seite185 mm\n91 mm\n44 mmx\nx\nx30 mm\n61 mm\n124 mm390,00%965,00%\n1/12 Seite91 mm\n44 mmx\nx40 mm\n82 mm275,00%875,00%\n!Alle Anzeigen monatlich \nkostenfrei online\nunter www.aekwl.de\nFormatanzeigen Grundpreiss/w2c 3c/4c\nRubrikanzeigen3,80%5,35%5,85%\nRubrik Stellengesuche2,80%4,35%4,85%\ns/w2c 3c/4c\nTextteilanzeigen5,10 %7,15%7,85%\n950,00%\n%640,00%695,00\n%%,00\n425,00465  10 %\n     auf den Grundpreis Textteilplatzierung ....................................................(im redaktionellen Textteil)* Textteilplatzierung\n**\nVorzugs- \n2. und 4. Umschlagseite\nplatzierungen\n    \n  3. Umschlagseite\n . .......................................................\n  3. Umschlagseite\n . .......................................................\n  3. Umschlagseite\n     auf den Grundpreis\nAgenturprovision\n10 % vom Kundennetto\nAlle Preise gelten zzgl. der gesetzlichen Mehrwertsteuer und sind \nnicht skontof\u00e4hig.\n1/3 Seite\n 58 mm\n1/4 Seite\n44 mm\n185 mm\n91 mm\nx\nx\nx\n250 mm\n61 mm\n124 mm\n640,00\n%\n 1.320,00\n%\n 1.450,00\n%\n1/6 Seite\n185 mm\n91 mm\n58 mm\nx\nx\nx\n40 mm\n82 mm\n124 mm\n510,00 \n%\n*560,00\n%\n1.060,00\n%\n1/8 Seite\n185 mm\n91 mm\n44 mm\nx\nx\nx\n30 mm\n61 mm\n124 mm\n390,00\n%\n965,00\n%\n1/12 Seite\n91 mm\n44 mm\nx\nx\n40 mm\n82 mm\n275,00\n%\n875,00\n%\n950,00\n%\n%\n640,00\n%\n695,00\n%\n%\n,\n0\n0\n425,00\n4\n6\n5\n  \n     auf den Grundpreis\n T\ne\nx\nt\nt\ne\ni\nl\np\nl\na\nt\nz\ni\ne\nr\nu\nn\ng\n.\n.\n.\n.\n.\n*\n*\n1.060,00\n*\n1.060,00\nMedia-Daten 2009\nG\u00fcltig ab 1. Januar 200WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT\nRabatte\nF\u00fcr Wiederholungsanzeigen werden Rabatte   \ngew\u00e4hrt. Die Preisnachl\u00e4sse beziehe\nn sich  \nauf den Grundpreis.\nBeilagen  werden an unb\nestimmter Stelle   \n lose eingelegtPreis pro Tausend bis 25 g \n85,00% zzgl. Postgeb\u00fchrenBeilagen mit Mehrgewicht \nauf Anfrage Format\nmax. 200 mm breit x 290 mm hochVersandanschrift   \nIVD GmbH & Co. KGf\u00fcr Beilagen \nWilhelmstra\u00dfe 240  \n 49475 Ibbenb\u00fcren   \n Telefon 0 54 51 933-450Anlieferung, Bereitstellung bis sp\u00e4teste\nns 15 Arbeitstage vor Erscheinen der Ausg\nabe. Bitte bei Anlieferung den Titel und die A\nusgabe vermerken. Verbreitungsgebiet Westfalen-LippeMalstaffel\nMengenstaffel 3 Anzeigen 3 % mind.   3 Sei\nten 3 %6 Anzeigen 5 % mind.   6 \nSeiten 10 %12 Anzeigen 10 % mind. 12 Seiten \n15 %24 Anzeigen 15 % mind. 24\n Seiten 20 %36 Anzeigen 20 %\nGmbH & Co. KG9Nebenjob in Dortmund/D\u00fcsseldorf\nBieten freiberu\ufb02  iche Nebent\u00e4tigkeit \n(Fahreignungsuntersuchung, MPU).\nVorraussetzung: 2 J. Berufserfahrung,\nidealerw. Allgemeinmed. od. Innere.\nO. Schmidt, schmidt@avus-mpu.de08|09  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT\n78  ANZEIGENMARKT\nSchwerpunktkrankenhaus mit Zukunft\n Unser Mandant ist ein Klinikverbund \nmit \u00fcber 600 Betten an drei Standorten. Das Klinikum ist in der Region (westl. NRW) hervorragend positioniert und durch gezielte Schwerpunktbildung \nzukunftsweisend aufgestellt. Es ist u. a. \nPerinatalzentrum sowie operativer Standort eines Brustzentrums. Ein im Aufbau befindliches Darmzentrum steht kurz vor der Zertifizierung. Das Klinikum bietet ein differenziertes Spektrum der gehobenen Grund- und Regelversor -\ngung.\nEs werden qualifizierte und engagierte \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte gesucht, die gerne in einem dynamischen und professio-nellen Umfeld mit hohem Qualit\u00e4tsan-\nspruch arbeiten.\nOberarzt Radiologie (m/w) Das Aufgabenspektrum der Abteilung \numfasst die gesamte konventionelle \nR\u00f6ntgendiagnostik, Mammographie, \nSonographie, Angiographie, Computerto-mographie, MR-Tomographie \u2013 selbst\u00e4n-dig und in Kooperation mit einer radio-\nlogischen Praxis \u2013 und interventionelle \nRadiologie sowie die nuklearmedizi-nische Diagnostik. Eine Stereotaxieein-heit und eine Vakuumbiopsie sind einge-\nrichtet. Die Abteilung ist Teil des Brust-\nzentrums M\u00fcnsterland. Die Abteilung ist klinikweit mit einem modernen PACS-System ausgestattet und zus\u00e4tzlich \u00fcber \nein RIS an das Klinische Informationssys-\ntem angeschlossen. Die volle Weiterbil-dungserm\u00e4chtigung f\u00fcr die Radiologie liegt vor. Die Einrichtung der Teleradio-logie erfolgt kurzfristig. Die Dienstrege-lung erfolgt im Rahmen einer Rufbereit-schaft. Eine gro\u00dfz\u00fcgige Poolbeteiligung wird zugesichert und Fortbildungen wer -\nden aktiv unterst\u00fctzt.\nAssistenz- oder Facharzt Allgemein- \nund/oder Visceralchirurgie (m/w)\nIn der Abteilung mit insgesamt 80 Bet-\nten wird das gesamte operative Spek -\ntrum des Fachgebietes angeboten. Der weitere Aufbau des Abdominalzentrums wird in enger Zusammenarbeit mit der Klinik f\u00fcr Gastroenterologie bei bereits bestehender interdisziplin\u00e4rer Bauchsta-tion betrieben. Schwerpunkte der Abtei-lung liegen in der onkologischen Chirur -\ngie des gesamten Gastrointestinaltraktes einschlie\u00dflich der Pankreas-, Leber- und Colorektalchirurgie sowie in der minimal-invasiven und der endokrinen Chirurgie.Entsprechende Weiterbildungserm\u00e4chti-gungen im Bereich der Allgemein- und der Visceralchirurgie liegen vor.\nAssistenz- oder Facharzt  \nAn\u00e4sthesie (m/w)\nInsgesamt werden in den standort\u00fcber -\ngreifenden operativen und konservativen \nAbteilungen mit steigender Tendenz j\u00e4hrlich ca. 6.000 Eingriffe im statio-\nn\u00e4ren sowie ambulanten Bereich an\u00e4s-\nthesiologisch durchgef\u00fchrt und betreut. Alle Methoden der Allgemein- und Regi-\nonalan\u00e4sthesie kommen zum Einsatz. \nDie Weiterbildungserm\u00e4chtigungen im Gebiet An\u00e4sthesiologie sowie die Erm\u00e4chtigung zur fakultativen Weiterbil-\ndung im Bereich der Speziellen An\u00e4sthe-\nsiologischen Intensivmedizin liegen vor.\nAssistenz- oder Facharzt  \nNeurologie (m/w) \nDie neurologische Abteilung ist eine bet-\ntenf\u00fchrende Hauptabteilung des Hauses. Sie ist als einzige neurologische Fachab-teilung im Kreisgebiet positioniert. Es handelt sich um eine Akutneurologie mit \neiner entsprechend hochwertigen appa-\nrativen Ausstattung. Es besteht die M\u00f6g-lichkeit zur Intensivbehandlung und Beatmung, der Monitor\u00fcberwachung und zur Fr\u00fchrehabilitation. Eine Stroke Unit ist im Krankenhaus ausgewiesen. \nDer leitende Arzt ist zur Weiterbildung \nim Fachgebiet Neurologie (48 Monate) \nerm\u00e4chtigt.\nAssistenz- oder Facharzt  \nInnere Medizin (m/w) \nDie Innere Abteilung an einem der \nStandorte umfasst 96 Betten, davon 4 Palliativbetten, 6 Schlaflaborpl\u00e4tze und 4 Betten der internistischen Intensivsta-tion, 3 Beatmungspl\u00e4tze neuer Genera-tion und einer nicht-invasiven Beatmung. In der modern ausgestatteten Endosko-pie erfolgen alle Untersuchungen des oberen/unteren GIT sowie der Gallen-g\u00e4nge. Ebenso werden Bronchoskopien als auch Orgapunktionen mit der Anlage von Drainagen durchgef\u00fchrt. Weiterhin \nstehen moderne Sonografieger\u00e4te zur \nVerf\u00fcgung. Es wird eine breit gef\u00e4cherte Funktionsdiagnostik durchgef\u00fchrt. Gesucht wird ein/e Fach\u00e4rztin/Facharzt f\u00fcr Innere Medizin oder ein/e Assisten-z\u00e4rztin/Assistenzarzt in Weiterbildung. Das Krankenhaus bietet die Weiterbil-dung zum/zur Allgemeinmediziner/in in einem Verbund mit niedergelassenen \u00c4rzten an.\nDie Standorte des Krankenhauses (mit \n40.000 bis 50.000 Einwohnern) befin-den sich im landschaftlich sch\u00f6nen M\u00fcns terland. Alle Schulformen sowie \nvielf\u00e4ltige Sport- und Freizeitm\u00f6glich-keiten sind vor Ort vorhanden. Gute  Verkehrsanbindungen an nah gelegene Ballungsr\u00e4ume (M\u00fcnster, Ruhrgebiet) \nbestehen.\nDas Krankenhaus bietet eine struktu-\nrierte und qualifizierte Weiterbildung in einem angenehmen Arbeitsklima sowie \n\u00fcbertarifliche Zulagen. Eine Entlastung \ndes \u00e4rztlichen Dienstes erfolgt u. a. durch ein qualifiziertes Medizin-Controlling, Stationssekretariate sowie die \u00dcbermitt-\nlung von Routineblutentnahmen durch \nden Pflegedienst. Fort- und Weiterbil-dungen werden durch Freistellung und gro\u00dfz\u00fcgige Kosten\u00fcbernahme unter -\nst\u00fctzt.\nErste Fragen beantwortet Ihnen gerne \nunsere Beraterin Frau Claudia Altmann unter Tel. 02 11 / 96 59 \u2013 2 78 bzw. mailto: claudia.altmann@kienbaum.de.\nIhre aussagekr\u00e4ftigen Bewerbungs-\nunterlagen (Anschreiben, ausf\u00fchrlicher Lebenslauf, Zeugniskopien, Gehaltsvor -\nstellung und Eintrittstermin) senden  Sie bitte per Email an  claudia.altmann@kienbaum.de oder per Post an Kienbaum Executive Consul-tants GmbH, Georg-Glock-Stra\u00dfe 8, 40474 D\u00fcsseldorf.www.kienbaum.de\nSchwerpunktkrankenhaus mit ZukunftWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08|09\nANZEIGENMARKT  79\nWir sind die Deutsche Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See, zu deren \nVerbund neben der gesetzlichen Rentenversicherung die Renten-Zusatzver -\nsicherung, die Minijob-Zentrale und die Kranken- und Pflegeversicherung\ngeh\u00f6ren. Durch die enge Vernetzung der Leistungsbereiche stehen wir unseren\nVersicherten als moderner kunden- und leistungsorientierter Partner zur Seite.\nAls einer der gr\u00f6\u00dften Sozialversicherungstr\u00e4ger betreuen wir bundesweit rund\n4,6Millionen Versicherte und bieten im Rahmen des einzigartigen eigenen\n medizinischen Netzes ein umfassendes Leistungsspektrum.\nMit einem eigenst\u00e4ndigen Sozialmedizinischen Dienst (SMD) an 28Standorten\nim gesamten Bundesgebiet, ausgestattet mit modernster Medizintechnik \nverschiedenster Art, garantieren wir eine hochqualifizierte Betreuung der Ver-\nsicherten.\nWir suchenzur Unterst\u00fctzung unseres SMD in Siegenzum n\u00e4chstm\u00f6glichen\nZeitpunkt eine/n engagierte/n\nFach\u00e4rztin/Facharzt\nbevorzugt Innere Medizin oder Allgemeinmedizin\nIhre Aufgaben\nsozialmedizinische Funktionsdiagnostik und \u00e4rztliche Begutachtun-\ngen (medizinische und berufliche Rehabilitation, Rentenbegutach-\ntungen, Begutachtungen f\u00fcr die Kranken- und Pflegeversicherung)\nBeratung in vielseitigen medizinischen Fragestellungen, z.B. zu \nHeil- und Hilfsmittelverordnungen\nsachverst\u00e4ndige Begleitung beim DRG-Controlling und der Kranken-\nhausverweildauerpr\u00fcfung\ngute Kenntnisse der Krankenhausabl\u00e4ufe, einschlie\u00dflich der\n medizinischen Dokumentation werden vorausgesetzt, da medi -\nzinische Sachverhalte und Behandlungsma\u00dfnahmen unter Ber\u00fcck-\nsichtigung individueller Patientengesichtspunkte dem Kostentr\u00e4ger\nzu erl\u00e4utern sind\nIhr Profil\nSie verf\u00fcgen \u00fcber die Facharztanerkennung in einem der oben\n genannten Bereiche\nSie haben Erfahrungen auf dem Gebiet DRG gesammelt und\n besitzen Kenntnisse \u00fcber Krankenhausabl\u00e4ufe einschlie\u00dflich der\nmedizinischen Dokumentation\nSie sind teamorientiert und besitzen die erforderliche Sozial -\nkompetenz\nWir bieten\nmodernste diagnostische Ausstattung (u. a. alle g\u00e4ngigen Ultra-\nschallverfahren, Ergometrie, Bodyplethysmographie, BGA)\neine unbefristete Besch\u00e4ftigung; Aufteilungen in Teilzeitstellen sind\ngrunds\u00e4tzlich m\u00f6glich\nein gutes, kollegiales Betriebsklima im interdisziplin\u00e4ren \u00c4rzteteam \ndie M\u00f6glichkeit, im Rahmen pers\u00f6nlicher, kollegialer Zuwendung\nvielf\u00e4ltige Weiterbildungen (z. B. Zusatzbezeichnung \u201eSozial -\nmedizin\u201c) zu erwerben\neine den Anforderungen entsprechende Dotierung nach dem\n Tarifvertrag TV DRV KBS; die M\u00f6glichkeit der \u00dcbernahme in ein\n Beamtenverh\u00e4ltnis ist gegeben, sofern die laufbahnrechtlichen\n Voraussetzungen erf\u00fcllt werden\neine attraktive Arbeitszeitgestaltung ohne Nacht- und Wochenend-\ndienste \ndie M\u00f6glichkeit zur Aus\u00fcbung einer Nebent\u00e4tigkeit\nSchwerbehinderte Bewerber/innen werden bei gleicher Qualifikation bevorzugt\neingestellt.\nHaben wir Ihr Interesse geweckt?Kontaktieren Sie uns. F\u00fcr R\u00fcckfragen stehen\nIhnen Herr Dr. Strehle (Telefon: 0234 304-53000), Dezernent des Dezernates V.3\n\u201eSozialmedizinischer Dienst\u201c, sowie der Leitende Arzt Herr Dr. Frisch (Telefon:\n0271 5983-181) zur Verf\u00fcgung. \nBew erbung enmit den \u00fcblichen Unter -\nlagen (Lebenslauf , Abschluss zeugnisse,\n Besch\u00e4f tigungsnach weise)  bitten wir\nzu  richt en an:Deutsche R entenversicherung\nKnappschaf t-Bahn-See\nHerrn\nLtd. M edizinaldir ektor Dr . Frisch\nSozialmedizinischer Dienst\nHerr engarten 1 \u00b7 57072 Sieg en08|09  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT\n80  ANZEIGENMARKT\nPraxisangebote \nSuche Allgemeinarzt\nmit Zusatzbez. in TCM/Akupunkt. o. \nHom\u00f6op. o. NHV etc. zum Aufbau e. \nprivaten ganzheitl. GZ. Teils Mitarbeit \nin Kassenpraxis teils GZ, im n\u00f6rdl. \nM\u00fcnsterland. PG Innere/Kardiologie \nund Allgemeinarzt u. TCM/Akupunktur.\nTel.: 0172 5346001Stellengesuche\nErfahrene \nAllgemeinmedizinerin \nmit div. Zusatzqualifikationen  \n(Palliativmedizin, Hom\u00f6opathie)  \nsucht neuen Wirkungskreis in M\u00fcnster,  \ngerne Gemeinschaftspraxis oder MVZ.\nChiffre W\u00c4 0809 0809 102\nWORAUF WOLLEN SIE NOCH WARTEN?\nGro\u00dfe, zentral gelegene haus\u00e4rztlich-internistische Praxis im Kreis Soest aus \nAltersgr\u00fcnden Anfang 2010 oder nach Vereinbarung abzugeben. \nLangj\u00e4hrig eingef\u00fchrt (28 J.), g\u00fcnstige Bedingungen, Infrastruktur ++.\nChiffre W\u00c4 0809 105Haus\u00e4rztl.-intern. Praxis \nBielefeld\nalteingesessene, hohe Scheinzahl, \nzentrale Lage, als Einzel- oder  \nDoppelpraxis abzugeben.  \nSehr gute Konditionen.\nChiffre W\u00c4 0809 110\nAlteingesessene, umsatzstarke\nallgemeinmed./haus\u00e4rztlich-\ninternistische Gemein-\nschaftspraxis in Essen sucht \nNachfolger/-in der Seniorpartnerin.\nChiffre W\u00c4 0809 112Links eingestellte, gut gelaunte  \nKollegin zur Kooperation \nund sp\u00e4teren \u00dcbernahme einer  \nAllgemeinpraxis in Dortmund gesucht. \nEine der bisherigen Partnerinnen  \nscheidet 12/09 aus.  \nChiffre W\u00c4 0809 108\nStellenangebote\nGastroenterologische Gemeinschaftspraxis/MVZ in M\u00fcnster suchen \nzum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt\nFA/F\u00c4 Innere Medizin  sowie\nFA/F\u00c4 Innere Medizin/Gastroenterologie und\nArzt/\u00c4rztin zur Weiterbildung im Fachgebiet  \nGastroenterologie\nAlle Stellen sind auch in Teilzeit m\u00f6glich!\nF\u00fcr R\u00fcckfragen steht Ihnen Herr G. Haneklau (0251 919190) gern zur Verf\u00fcgung.\nBei Interesse senden Sie Ihre Bewerbung bitte an:\nGemeinschaftspraxis Prof. Dr. med. Dr. Foerster,  \nDr. med. Erren, Dr. med. Seidel, Dr. med. Bramkamp, Dr. med. Grewe\nHammer Str. 95 \u00b7 48153 M\u00fcnster \u00b7 www.prof-foerster.de \noder an: haneklau@prof-foerster.de\nNachfolger/-in gesucht \nf\u00fcr gro\u00dfe p\u00e4diatrische Gemeinschaftspraxis in \nwestf\u00e4lischer Universit\u00e4tsstadt\nF\u00fcr unsere Gemeinschaftspraxis mit den Schwerpunkten \nAllergologie, Kinderpneumologie, Kinderkardiologie, Neuro-  \np\u00e4diatrie suchen wir f\u00fcr unseren altersbedingt ausscheiden-\nden Kollegen einen geeigneten Nachfolger zum Sommer 2011. \nNeben Kollegialit\u00e4t, Teamf\u00e4higkeit und einem breiten  \np\u00e4diatrischen Wissen w\u00fcnschen wir uns eine/n Kollegen/-in mit \ngastroenterologischem Schwerpunkt als Erg\u00e4nzung. Durch die \nZusammenarbeit mit Kinder- und Jugendpsychiatern, anderen \nFach\u00e4rzten (GE) und Haus\u00e4rzten im Hause bieten sich weitere \nfach\u00fcbergreifende interessante Perspektiven.\nChiffre W\u00c4 0809 101Anzeigen per E-Mail: verlag@ivd.de\nF\u00c4 f\u00fcr Innere\nund AME sucht Stelle in Praxis in  \nUmgebung von MS/COE. \n(Anstellung, ggf. sp\u00e4tere Kooperation)\nChiffre W\u00c4 0809 121\nFach\u00e4rztl. intern. \nSitz in Bielefeld abzugeben.\nTel.: 0170 722 22 28Mittelgr. Allgemeinarztpraxis\nim s\u00fcdl. M\u00fcnsterland \nEnde 2009 aus Altersgr\u00fcnden \ng\u00fcnstig abzugeben.\nChiffre W\u00c4 0809 112\u00dcberregional t\u00e4tiger arbeitsmedizinischer Dienst \n(arbeitgeberverbandsgetragen) \nsucht zum 01.01.2010 \nf\u00fcr das \u00f6stliche Ruhrgebiet \narbeitsmedizinische Unterst\u00fctzung, \ngerne engagiert und zugewandt, \nauch zur Weiterbildung m\u00f6glich. \nNettes, t\u00fcchtiges Team erwartet Sie.\nChiffre W\u00c4 0809 111Arbeitsmediziner gesucht! (m/w)\nMVZ im Kreis PB sucht \u00e4rztlichen Psychotherapeuten/-in \nsowie Internist/-in oder Allgemeinmediziner/-in \nKooperation oder Anstellung, auch Teilzeit m\u00f6glich.\nChiffre W\u00c4 0809 119WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08|09\nANZEIGENMARKT  81\nFortbildung / Veranstaltungen \nFortbildung / Veranstaltungen In Haltern am See\nDie Fortbildungskurse  \n\u201eGyn\u00e4kologische Zytologie\u201c, \nsechs Monate ganztags oder zwei \nJahre berufsbegleitend. \nAuskunft: Dr. med. H. A. Kremer, \nKoeppstr. 15, 45721 Haltern am See, \nTel.: 02364-4008, Fax: 02364-167196 , \nInternet: www.zyto-labor.deSelbsterfahrungsgruppe \nin M\u00fcnster\n(tiefenpsycholog. fundiert) \n1 DStd./Woche ab September 2009\nDr. med. M. Wask\u00f6nig, \nTel.: 0251 4904706\nBalintgruppe in Senden\n(zertifiziert 5 Punkte) \nFr. 10. 07. 09, von 18.30 - 22.00 Uhr. \nKompaktkurs \nSa. 25. 07. 09; von 8.15 - 17.45 Uhr\n(5 Doppelstd. zertifiziert 10 Punkte)\nRoswitha Gruth\u00f6lter \nwww.Balintgruppe.com \nTel.: 02526/9388777Balintgruppe\ndonnerstags abends in Werl \nTel.: 02922 867622Balintgruppe\nmittwochs abends in Dortmund \nTel.: 0231 1062289 \npraxis@silvia-lenz.de\nANZEIGENMARKT 69\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 06|09Fortbildung / Veranstaltungen\nFortbildung\nPsychodynamische \nPsychotherapie mit \u00c4lteren\nVeranstalter: Institut f\u00fcr Alterns-\npsychotherapie und Angewandte \nGerontologie (Kooperationspartner \nder Deutschen Akademie f\u00fcr Geronto-\npsychiatrie und -psychotherapie), \nRheinische Kliniken Bonn \n(Prof. Dr. Dr. R. D. Hirsch) \nund Rhein-Klinik Bad Honnef \n(Dr. med. R. Vandieken)\nBeginn/Dauer: 4./5.9.09, 7 Bl\u00f6cke\nOrt:Bonn/Bad Honnef\nInformation: Dr. M. Peters, \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Instituts\nSchwanallee 48a, 35037 Marburg\nTel.: 06421 175660\nE-Mail: info@alternspsychotherapie.de\nwww.alternspsychotherapie.deDie Beratung des L\u00e4ufers in der Praxis:\n- Leistungsdiagnostik / Trainingsplanung    - H\u00f6hentraining / Doping\n- Sportern\u00e4hrung / ergogene Substanzen \n- Gesundheitsscreening Marathon- Diabetes und Ausdauersport - ausgew\u00e4hlte orthop\u00e4dische Themen\nAnmeldung \u00fcber die Akademie f\u00fcr \n\u00c4rztliche Fortbildung der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe.weitere Infos: www.zfs-muenster.de2. M\u00fcnsteraner Marathon \nMedizin Symposium\nam Samstag, den 29.08.09\nwww.marathon-medizin.de\nPsychosom. Grundversorgung\nBalint/Supervision\nPraxis und Theorie, verbale Intervention mit\nPatientenvorstellung/Blocktermine 02/10 u. 05/10,Balintgruppe samstags in Blockform ab 08/09\nB\u00fcltestr. 13, 32584 L\u00f6hne/Bad Oeynhsn. \u00b7 www.wop-institut.de\nProf. Schmid-Ott/Dr. Olbrich/Prof. Schneider/Frau Dr. K\u00fchneE-Mail: info@wop-institut.de \u00b7 T.: 0 52 22/62 21 60Aus- und Weiterbildungsinstitut OWL\nf\u00fcr Psychosoziale Therapie, Beratung\nund Rehabilitation\nAnzeigen-Hotline:\nTel.: 05451 933-450\nFax: 05451 933-1951. BOCHUMER \nNEURALTHERAPIETAG\nIntensiv-Einf\u00fchrungs-Seminar\nNeuraltherapie nach Huneke\nVeranstalter: Internationale\nmedizinische Gesellschaft f\u00fcr\nNeuraltherapie nach Huneke\n- Regulationstherapie e.V. (IGNH) -\nwww.IGNH.de\nDatum + Ort: Samstag, 20.6.2009,\n8.30 - 18.30 Uhr, ParkInn Hotel Bochum\nInhalt: theoretische Grundlagen der\nNeuraltherapie, ausgew\u00e4hlte\nInjektionstechniken, praktische\n\u00dcbungen in Kleingruppen unter\nAnleitung von TOP-IGNH-Dozenten,\nAnerkennung als 1 Grundkurs des\nIGNH-Fortbildungscurriculums\nBuchung: IGNH, Am Promenadenplatz 1, \n72250 Freudenstadt, Tel.: 07441 918580\nPsychosomatische \nGrundversorgung - Dortmund\nTheorie, verbale Intervention, \nSelbsterfahrung (Balint). \nF\u00fcr KV und Akupunktur, samstags, \n10 x 8 h. Tage einzeln buchbar. \nAusf\u00fchrliche Informationen unter \nTel.: 0231 699211-0 und \ndialog@rauser-boldt.de\nHeike Rauser-Boldt\nInternistin - Psychotherapie \nsystemische Familientherapeutin,\nSupervisorin, Coach\nBalintgruppe\nmittwochs abends in Dortmund\nTel.: 0231 1062289\npraxis@silvia-lenz.deBalintgruppe\ndonnerstags abends in Werl\nTel.: 02922 867622Balintgruppe in Senden\n(zertifiziert 5 Punkte)\nFr., 10. 07. 09, von 18.30 - 22.00 Uhr.\nKompaktkurs\nSa., 25. 07. 09; von 8.15 - 17.45 Uhr\n(5 Doppelstd. zertifiziert 10 Punkte)\nRoswitha Gruth\u00f6lter\nwww.Balintgruppe.com\nTel.: 02526/9388777\nSportmedizinische Fort- und Weiterbildungsveranstaltung \n21. - 25.09.2009 in Bochum/Gelsenkirchen - Schalke\n16. Ruhrsportwoche 2009\nWochenkurs II, vorauss. zertifiziert mit 40 Punkten.\nLeitung: Prof. Dr. R. H. Wittenberg, Herten / Prof. Dr. Petra Platen, Bochum.\nAnmeldung: www.ruhrsportwoche.de oder unter Tel.   02366/1573876\nTheorie, Selbsterfahrung, Supervision, Balintgruppe\nin M\u00fcnster, wochentags oder Wochenenden, \nverhaltenstherapeutisch orientiert.\nLeitung Dipl.-Psych/Arzt Reinhard Wassmann: 0251 40260 \u00b7 vt@muenster.de\nVerschiedenes\nKORTEKORTE\nRECHTSANW\u00c4LTEProf. Dr. Niels Korte\nMarian Lamprecht\nUnter den Linden 12\n10117 Berlin-Mittewww.anwalt.info\nkanzlei@anwalt.infoAbsage durch Hochschule oder ZVS?\n- Klagen Sie einen Studienplatz ein!\nWir haben seit 1998 zahlreiche Mandate im Bereich Hochschulrecht\nerfolgreich betreut. Unsere Kanzlei liegt direkt an der Humboldt-Universit\u00e4t.\nProf. Dr. Niels Korte lehrt selbst an einer Berliner Hochschule.\nEntfernung spielt keine Rolle - wir  werden bundesweit f\u00fcr Sie t\u00e4tig.\nZur Terminvereinbarung in D\u00fcsseldorf: 0211 - 88 284 282\noder 24 Stunden kostenfrei: 0800-226 79 226\nwww.studienplatzklagen.com\nAchtung: Fristablauf f\u00fcr Winter-\nsemester bereits am 15. Juli 2009!PSYCHOSOMATISCHE GRUNDVERSORGUNG/BALINT\nMonatliche T ermine in Kassel - www.psg-kassel.de\nDr. Wienforth/Dr. Bornh\u00fctter. Tel.: 0561 315183, Fax: -84ANZEIGENMARKT 69\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 06|09Fortbildung / Veranstaltungen\nFortbildung\nPsychodynamische \nPsychotherapie mit \u00c4lteren\nVeranstalter: Institut f\u00fcr Alterns-\npsychotherapie und Angewandte \nGerontologie (Kooperationspartner \nder Deutschen Akademie f\u00fcr Geronto-\npsychiatrie und -psychotherapie), \nRheinische Kliniken Bonn \n(Prof. Dr. Dr. R. D. Hirsch) \nund Rhein-Klinik Bad Honnef \n(Dr. med. R. Vandieken)\nBeginn/Dauer: 4./5.9.09, 7 Bl\u00f6cke\nOrt:Bonn/Bad Honnef\nInformation: Dr. M. Peters, \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Instituts\nSchwanallee 48a, 35037 Marburg\nTel.: 06421 175660\nE-Mail: info@alternspsychotherapie.de\nwww.alternspsychotherapie.deDie Beratung des L\u00e4ufers in der Praxis:\n- Leistungsdiagnostik / Trainingsplanung    - H\u00f6hentraining / Doping\n- Sportern\u00e4hrung / ergogene Substanzen \n- Gesundheitsscreening Marathon- Diabetes und Ausdauersport - ausgew\u00e4hlte orthop\u00e4dische Themen\nAnmeldung \u00fcber die Akademie f\u00fcr \n\u00c4rztliche Fortbildung der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe.weitere Infos: www.zfs-muenster.de2. M\u00fcnsteraner Marathon \nMedizin Symposium\nam Samstag, den 29.08.09\nwww.marathon-medizin.de\nPsychosom. Grundversorgung\nBalint/Supervision\nPraxis und Theorie, verbale Intervention mit\nPatientenvorstellung/Blocktermine 02/10 u. 05/10,Balintgruppe samstags in Blockform ab 08/09\nB\u00fcltestr. 13, 32584 L\u00f6hne/Bad Oeynhsn. \u00b7 www.wop-institut.de\nProf. Schmid-Ott/Dr. Olbrich/Prof. Schneider/Frau Dr. K\u00fchneE-Mail: info@wop-institut.de \u00b7 T.: 0 52 22/62 21 60Aus- und Weiterbildungsinstitut OWL\nf\u00fcr Psychosoziale Therapie, Beratung\nund Rehabilitation\nAnzeigen-Hotline:\nTel.: 05451 933-450\nFax: 05451 933-1951. BOCHUMER \nNEURALTHERAPIETAG\nIntensiv-Einf\u00fchrungs-Seminar\nNeuraltherapie nach Huneke\nVeranstalter: Internationale\nmedizinische Gesellschaft f\u00fcr\nNeuraltherapie nach Huneke\n- Regulationstherapie e.V. (IGNH) -\nwww.IGNH.de\nDatum + Ort: Samstag, 20.6.2009,\n8.30 - 18.30 Uhr, ParkInn Hotel Bochum\nInhalt: theoretische Grundlagen der\nNeuraltherapie, ausgew\u00e4hlte\nInjektionstechniken, praktische\n\u00dcbungen in Kleingruppen unter\nAnleitung von TOP-IGNH-Dozenten,\nAnerkennung als 1 Grundkurs des\nIGNH-Fortbildungscurriculums\nBuchung: IGNH, Am Promenadenplatz 1, \n72250 Freudenstadt, Tel.: 07441 918580\nPsychosomatische \nGrundversorgung - Dortmund\nTheorie, verbale Intervention, \nSelbsterfahrung (Balint). \nF\u00fcr KV und Akupunktur, samstags, \n10 x 8 h. Tage einzeln buchbar. \nAusf\u00fchrliche Informationen unter \nTel.: 0231 699211-0 und \ndialog@rauser-boldt.de\nHeike Rauser-Boldt\nInternistin - Psychotherapie \nsystemische Familientherapeutin,\nSupervisorin, Coach\nBalintgruppe\nmittwochs abends in Dortmund\nTel.: 0231 1062289\npraxis@silvia-lenz.deBalintgruppe\ndonnerstags abends in Werl\nTel.: 02922 867622Balintgruppe in Senden\n(zertifiziert 5 Punkte)\nFr., 10. 07. 09, von 18.30 - 22.00 Uhr.\nKompaktkurs\nSa., 25. 07. 09; von 8.15 - 17.45 Uhr\n(5 Doppelstd. zertifiziert 10 Punkte)\nRoswitha Gruth\u00f6lter\nwww.Balintgruppe.com\nTel.: 02526/9388777\nSportmedizinische Fort- und Weiterbildungsveranstaltung \n21. - 25.09.2009 in Bochum/Gelsenkirchen - Schalke\n16. Ruhrsportwoche 2009\nWochenkurs II, vorauss. zertifiziert mit 40 Punkten.\nLeitung: Prof. Dr. R. H. Wittenberg, Herten / Prof. Dr. Petra Platen, Bochum.\nAnmeldung: www.ruhrsportwoche.de oder unter Tel.   02366/1573876\nTheorie, Selbsterfahrung, Supervision, Balintgruppe\nin M\u00fcnster, wochentags oder Wochenenden, \nverhaltenstherapeutisch orientiert.\nLeitung Dipl.-Psych/Arzt Reinhard Wassmann: 0251 40260 \u00b7 vt@muenster.de\nVerschiedenes\nKORTEKORTE\nRECHTSANW\u00c4LTEProf. Dr. Niels Korte\nMarian Lamprecht\nUnter den Linden 12\n10117 Berlin-Mittewww.anwalt.info\nkanzlei@anwalt.infoAbsage durch Hochschule oder ZVS?\n- Klagen Sie einen Studienplatz ein!\nWir haben seit 1998 zahlreiche Mandate im Bereich Hochschulrecht\nerfolgreich betreut. Unsere Kanzlei liegt direkt an der Humboldt-Universit\u00e4t.\nProf. Dr. Niels Korte lehrt selbst an einer Berliner Hochschule.\nEntfernung spielt keine Rolle - wir  werden bundesweit f\u00fcr Sie t\u00e4tig.\nZur Terminvereinbarung in D\u00fcsseldorf: 0211 - 88 284 282\noder 24 Stunden kostenfrei: 0800-226 79 226\nwww.studienplatzklagen.com\nAchtung: Fristablauf f\u00fcr Winter-\nsemester bereits am 15. Juli 2009!\nAnmeldun g/Information:  Ostenallee 107  \u00b7 59071 Hamm\nTel. 02381-986702 /986562 \u00b7 Fax /986717 \u00b7 www.gga-hamm.de  \u00b7 info@gga-hamm.de\nGottfried  Gutmann Akademie\nKlinik f\u00fcr Manuelle Therapie S e m i n a r e  2 0 0 9 Weiterbildung zur Erlangung  der ZusatzbezeichnungManuelle Medizin /Chirotherapie\nBeginn einer neuen Kursreihe (Neue Termine)\nGrundkurs Extremit\u00e4ten 04.\u201306.12. und 11 .\u201313.12.2009\nGrundkurs Wirbels\u00e4ule 1 8.\u201320.09. und 25 .\u201327.09.2009\nF\u00fcr alle Kurse erhalten Sie Zertifizierungspunkte im Rahmen \nder \u00e4rztlichen Fortbildung .\nZentrum f\u00fcr TCM M\u00fcnster\nwww.tcm-zentrum-ms.de\nE-Mail: Dr. Wang@tcm-zentrum-ms.de\nAkupunkturausbildung mit der Zusatzbezeichnung Akupunktur\n      TCM- und Akupunkturausbildung seit 1992\nAnerkannt von der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nDozententeam: Dr. K\u00e4mper, Dr. Hoang, Prof. Wang, Frau Prof. Fu.\nTermine f\u00fcr den neuen Kurs Z1 2009:\n12./13.09, 10./11.10, 07./08.11., 05./06.12.\nTermine 2010: 16./17.01., 13./14.02., 13./14.03., 15./16.05., \nFallseminare: 12./13.09., 10./11.09,  \npraktische Akupunkturbehandlungen sind im Internet zu sehen.\nImmobilien \nPraxisr\u00e4ume  \nWadersloh-Liesborn\nab sofort zu vermieten,  \nEG 97m2/KG 53 m2, 7 Parkpl\u00e4tze.\nChiffre W\u00c4 0809 xxxKreis COE, Praxisr\u00e4ume\nca. 129 qm - im \u00c4rztehausneubau, mit 35 eigenen Stellpl\u00e4tzen, zentral gelegen, \nab Herbst 2009 f. 838,- E, KM, zu verm., die Fl\u00e4che kann ggf. aufgeteilt werden.\nTel.: 0176 96362404\nSchwelm\nPraxisr\u00e4ume, 112 qm, gut ausgest. \nund ged\u00e4mmt, war 30 Jahre Kassen-\narztsitz, Stadtzentrum zw. FuZO und \nHbf, Parterre, sep. Eingang von der \nBahnhofstra\u00dfe aus, 5,50 E/qm.\nTel.: 02336 914737, Fax 02336 914738\nModerne Praxisr\u00e4ume \nin Datteln-Zentrum,\n132 qm, EG, f\u00fcr Einzel- und Doppel-\npraxis zum 1.11.2009 zu vermieten.\nChiffre W\u00c4 0809 107Biete in bestehender allgemeinmed. \nu. psychotherap. Praxis in M\u00fcnster\nR\u00e4umlichkeiten  \nzur Untermiete\n(z.B.: Psychotherapie) ev. Koop.\nChiffre W\u00c4 0809 120Vertragsarztsitz\nzur Gr\u00fcndung eines MVZ  \nim Kreis Siegen-Wittgenstein  \n- jetzt oder sp\u00e4ter -  gesucht.\nChiffre W\u00c4 0809 103Suche Kassenarztsitz oder \nKooperation\nmit bestehender Kassenarztpraxis  \nAllgemeinmedizin/internistischer \nHausarzt im Kreis Unna.\nChiffre W\u00c4 0809 114Praxisgesuche Gemeinschaftspraxis \nPartner f\u00fcr haus\u00e4rztliche  \nGemeinschaftspraxis gesucht\nAlteingesessene Hausarztpraxis, \nRaum Soest/Lippstadt, zzt. besetzt \nmit Internist und Allgemeinarzt, \nsucht Partner in Teil- oder Vollzeit.\nChiffre W\u00c4 0809 108\nHaus\u00e4rztlich internistische Gemeinschaftspraxis\nmit solider Praxisstruktur im n\u00f6rdlichen M\u00e4rkischen Kreis sucht  \n3. Partner(in), evtl. zun\u00e4chst als Weiterbildungsassistent oder in  \nTeilzeit, mit M\u00f6glichkeit der (Teil-) \u00dcbernahme.\nChiffre W\u00c4 0809 109Zum Aufbau einer privat\u00e4rztlichen \nPraxisgemeinschaft in guter Lage in \nDortmund-S\u00fcden s uchen wir die\nZusammenarbeit mit Kollegen \naus dem Bereich Venenchirurgie, \nPsychotherapie.\nChiffre W\u00c4 08090 116\nAnzeigenschluss\nf\u00fcr die Augsut-Ausgabe:14. August 09Anzeigen per E-Mail:\nverlag@ivd.de\n4. Westf\u00e4lisch-Lippischer Haus\u00e4rztetag in Bad Sassendorf  \n(4. und 5. September 2009)\nF\u00fcr Haus\u00e4rzte:   IhF-Kompakt (interaktiv mit TED-System): Geriatrie, \n Haus\u00e4rztliche Schmerztherapie, alle DMP-Regelfortbildungen \n Au\u00dferdem Hautkrebs-Screening, Untersuchungskurs Wirbels\u00e4ule,  \n Refresher Sonographie und EKG \nF\u00fcr Helferinnen: VERAH\u00ae-Module: Besuch-, Notfall-, Pr\u00e4vention-, Technik- und Wundmanagement\nBerufspolitische Veranstaltung des Haus\u00e4rzteverbandes Westfalen-Lippe\nam 5. Sept. 2009 ab 12:30 h \u201eLehrst\u00fchle f\u00fcr Allgemeinmedizin in NRW \u2013 Fehlanzeige?\u201c mit Prof. Pinkwart, Innovationsminister NRW und dem Pr\u00e4sidenten der \u00c4K WL Dr. Windhorst\nAbendveranstaltung mit Kabarettprogramm am 4. Sept. 2009 ab 18:15 h\nAnmeldung + Informationen:  \nInstitut f\u00fcr haus\u00e4rztliche Fortbildung im Deutschen Haus\u00e4rzteverband (IhF) e. V.\nVon-der-Wettern-Str. 27, 51149 K\u00f6ln, Telefon: (02203) 5756-1002,  \nTelefax: (02203) 5756-7000, E-Mail: ihf@hausaerzteverband.de  \nInternet: www.hausaerzteverband.de08|09  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT\n82  ANZEIGENMARKT\nVerschiedenes \nMedizinische Versorgungszentren (MVZ)\nDR.UDO SCHMITZ ,MBL\nFACHANW ALT F\u00c4R MEDIZINRECHT\nLEHRBEAUFTRAGTER RFH K\u00c5LN\nRONALD OERTER ,LL.M. OEC.\nFACH ANW ALT F\u00c4R MEDIZINRECHT\nDR.CHRISTOPHER F.B\u00c4LL\nFACHANW ALT F\u00c4R MEDIZINRECHT\nUNSER LEISTUNGSSPEKTRUM :\n\uf0a7Zulassung und Erm\u00c7chtigung\n\uf0a7Nachbesetzung sverfahren\n\uf0a7Praxiskaufvertr\u00c7ge\n\uf0a7Gemeinschaftspraxisvertr\u00c7ge\n\uf0a7\u00c4ber\u00c9rtliche Kooperationen\n\uf0a7MVZ\n\uf0a7Pr\u00d1fverfahren und Regresse\n\uf0a7Verg\u00d1tungsrecht\n\uf0a7Regelleistungsvolumen (RLV)\n\uf0a7Berufs- und Weiterbildungs recht\n\uf0a7Weitere T\u00c7tigkeitsgebiete :\nWWW.MEDIZINRECHTSBERATER .DEGOETHESTR .43\n50858 K\u00c5LN-WEIDEN\nTELEFON :02234/20 94890\nTELEFAX :02234/20 94894\nE-MAIL:INFO@DR-SCHMITZ .DE\nKORTEKORTE\nRECHTSANW\u00c4LTEProf. Dr. Niels Korte\nMarian Lamprecht\nUnter den Linden 12\n10117 Berlin-Mittewww.anwalt.info\nkanzlei@anwalt.infoAbsage durch Hochschule oder ZVS?\n- Klagen Sie einen Studienplatz ein!\nWir haben seit 1998 zahlreiche Mandate im Bereich Hochschulrecht\nerfolgreich betreut. Unsere Kanzlei liegt direkt an der Humboldt-Universit\u00e4t.\nProf. Dr. Niels Korte lehrt selbst an einer Berliner Hochschule.\nEntfernung spielt keine Rolle - wir werden bundesweit f\u00fcr Sie t\u00e4tig.\nZur Terminvereinbarung in D\u00fcsseldorf: 0211 - 88 284 282\noder 24 Stunden kostenfrei: 0800-226 79 226\nwww.studienplatzklagen.com\n70 ANZEIGENMARKT\nVerschiedenes\nZentrum f\u00fcr TCM M\u00fcnster   \nwww.tcm-zentrum-ms.de\nE-Mail: Dr. Wang@tcm-zentrum-ms.deAkupunkturausbildung mit der Zusatzbezeichnung Akupunktur\nAnerkannt von der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nDozententeam: Dr. K\u00e4mper, Dr. Hoang, Prof. Wang, Frau Prof. Fu.\nTermine f\u00fcr den neuen Kurs Z1 2009:\n12./13.09., 10./11.10., 07./08.11., 05./06.12.\nTermine 2010:\n16./17.01., 13./14.02., 13./14.03., 15./16.05., Termine f\u00fcr Fallstudium\npraktische Akupunkturbehandlung sind im Internet zu sehen.\nMechtild D\u00fcsing\nNotarin,\nFachanw\u00e4ltin f\u00fcr\nVerwaltungsrechtGeiststra\u00dfe 2  \u00b7  48151 M\u00dcNSTER\nTel. 0251/ 5 20 91-19MEISTERERNST\nD\u00dcSING\nMANSTETTEN\nwww.meisterernst.de35 Jahre Erfahrung.Rechtsanw\u00e4ltinnen\nRechtsanw\u00e4lte \u00b7 NotarinNUMERUS CLAUSUS-\nPROBLEME?\nStudienplatzklagen\nZVS-Antr\u00e4ge \u00b7 BAF\u00d6G\nAuswahlgespr\u00e4che\nH\u00e4rtef\u00e4lle \u00b7 Pr\u00fcfungsrecht\n06  |09 WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATTStudienplatz Medizin/Zahnmedizin\nStudienberatung und NC-Seminare. Unser Ziel: Ohne ZVS schnell ins Studium \n(Medizin, Zahnmedizin, Tiermedizin, Biologie, Psychologie). Vorbereitung f\u00fcr \nMedizinertest und Auswahlgespr\u00e4che.\nInfo und Anmeldung: Verein der NC-Studenten e.V. (VNC) Argelanderstra\u00dfe 50 \u00b7 53115 Bonn\nTel.: (0228) 215304, Fax: 21590070 ANZEIGENMARKT\nVerschiedenes\nZentrum f\u00fcr TCM M\u00fcnster   \nwww.tcm-zentrum-ms.de\nE-Mail: Dr. Wang@tcm-zentrum-ms.deAkupunkturausbildung mit der Zusatzbezeichnung Akupunktur\nAnerkannt von der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nDozententeam: Dr. K\u00e4mper, Dr. Hoang, Prof. Wang, Frau Prof. Fu.\nTermine f\u00fcr den neuen Kurs Z1 2009:\n12./13.09., 10./11.10., 07./08.11., 05./06.12.\nTermine 2010:\n16./17.01., 13./14.02., 13./14.03., 15./16.05., Termine f\u00fcr Fallstudium\npraktische Akupunkturbehandlung sind im Internet zu sehen.Mechtild D\u00fcsing\nNotarin,\nFachanw\u00e4ltin f\u00fcr\nVerwaltungsrechtGeiststra\u00dfe 2  \u00b7  48151 M\u00dcNSTER\nTel. 0251/ 5 20 91-19MEISTERERNST\nD\u00dcSING\nMANSTETTEN\nwww.meisterernst.de35 Jahre Erfahrung.Rechtsanw\u00e4ltinnen\nRechtsanw\u00e4lte \u00b7 NotarinNUMERUS CLAUSUS-\nPROBLEME?\nStudienplatzklagen\nZVS-Antr\u00e4ge \u00b7 BAF\u00d6G\nAuswahlgespr\u00e4che\nH\u00e4rtef\u00e4lle \u00b7 Pr\u00fcfungsrecht\n06  |09 WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATTStudienplatz Medizin/Zahnmedizin\nStudienberatung und NC-Seminare. Unser Ziel: Ohne ZVS schnell ins Studium \n(Medizin, Zahnmedizin, Tiermedizin, Biologie, Psychologie). Vorbereitung f\u00fcr \nMedizinertest und Auswahlgespr\u00e4che.\nInfo und Anmeldung: Verein der NC-Studenten e.V. (VNC) Argelanderstra\u00dfe 50 \u00b7 53115 Bonn\nTel.: (0228) 215304, Fax: 215900Ihr Praxis-Video \u2013 konzipiert und gedreht vom Dipl.-Designer, \ngesprochen von Radio-Redakteur, gem. \u00a7\u00a727ff, f\u00fcr Ihre Praxis-Webseite:  \nChristian Strupp, Tel.: 0231 9143003, www.strupp.tv\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 12|08ANZEIGENMARKT 67\nAlles f\u00fcr Ihre Arztpraxis\nB-Klasse Autoklaven ab \u20ac3.499,-\nFetalmonitor/CTG-Ger\u00e4t \u20ac1.099,-\nUSB-Lungenfunktionsger\u00e4t \u20ac999,-\nTaschendoppler mit Sonde \u20ac169,-\nMEDESIGN GmbH\nWilhelm-R\u00f6ntgen-Str. 4  59439 Holzwickede\nTel. 02301-188733  www.medesign-shop.de\nIst Ihre Krankenversicherung zu teuer?\nDann wechseln Sie zu einer g\u00fcnstigeren.\nSpezielle \u00c4rztetarife.\nBeispiel: 30-j\u00e4hrige \u00c4rztin zahlt nur einen Beitrag \nvon 285,15 EURO/mtl.\no. SB, Chefarztbehandlung, 90 % Zahnersatz, Pflegeversicherung\nWirtschaftsberatung Handschuh, Tel.: 02362-50261\nwhandschuh@t-online.deVerschiedenes\nAchtung: Fristablauf f\u00fcr Sommer-\nsemester zum Teil schon Mitte Januar!Steuerberatungsgesellschaft \nFachberatung \nf\u00fcr Angeh\u00f6rige der Heilberufe\nF\u00fcr Ihre erfolgreiche Arztpraxis, Klinik, Praxisnetz oder MVZ.\nSteuerberater Kurt Haarlammert \nFeldstiege 70, 48161 M\u00fcnster\nTel.: 02533/9303-0, Fax: 02533/9303-99\nE-Mail: libra-muenster@t-online.de, www.steuerberatung-libra.de\nAnzeigen-Hotline \nTel.: 05451 933-450 \u00b7 Fax.: 05451 933-195WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  08|09\nANZEIGENMARKT  83\nANZEIGENBESTELLSCHEIN\nEinfach per Fax oder Post an:\nIVD GmbH & Co. KG \u00b7 Elke Adick \u00b7 Wilhelmstra\u00dfe 240 \u00b7 49475 Ibbenb\u00fcren\nTelefon: 05451 933-450 \u00b7 Fax: 05451 933-195 \u00b7 E-Mail: verlag@ivd.de\nAnzeigentext:  Bitte deutlich lesbar in Blockschrift ausf\u00fcllen!\nSie w\u00fcnschen, dass Worte fett gedruckt werden? Dann unterstreichen Sie diese bitte!\nRechnungsadresse: Bankverbindung:\nName, Vorname BLZ Kto.-Nr.\nStra\u00dfe, Hausnummer Kreditinstitut\nPLZ/Ort Datum/Unterschrift\nTelefon/Fax/E-MailAusgabe: Spaltigkeit:   Rubrik:\nMonat/Jahr  \u274f 1-spaltig (44 mm Breite s/w) \u274f Stellenangebote \u274f Gemeinschaftspraxis\n \u274f 2-spaltig (91 mm Breite s/w) \u274f Stellengesuche \u274f Immobilien\n  \u274f Praxisangebote  \u274f Vertretung\n  \u274f Praxisgesuche \u274f Fortbildung/Veranstaltung\n  \u274f Kontaktb\u00f6rse \u274f VerschiedenesPreise: Alle Preise zzgl. MwSt. \n3,80 E pro mm/Spalte\n2,80 E pro mm/Spalte \n (nur Stellengesuche)\n\u274f Anzeige unter Chiffre 10,- EF\u00fcR DAS WESTF\u00c4LISCHE \u00c4RZTEBLATT08|09  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATTGemeinsam.  Ges\u00fcnder.  Gerechter.\nVerantwortlich f\u00fcr den Inhalt der Anzeige: Michael Helmkamp, Pressesprecher Marburger Bund, NRW/Rheinland-Pfalz, W\u00f6rthstra\u00dfe 20, 50668 K\u00f6ln\nAlles hat seine Grenzen \u2013 \nauch unsere Belastbarkeit\nWir stehen f\u00fcr \ngesunde Arbeitspl\u00e4tze\nGemeinsam.  Ges\u00fcnder.  Gerechter.\nVerantwortlich f\u00fcr den Inhalt der Anzeige: Michael Helmkamp, Pressesprecher Marburger Bund, NRW/Rheinland-Pfalz, W\u00f6rthstra\u00dfe 20, 50668 K\u00f6ln\nKammerwahl 2009 Liste Krankenhaus und mehr\nFoto: fotolia.de | Copyright: forestpath", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}