{"title": "Ausgabe 29/1999", "author": null, "url": "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/inhalt-29-1999/", "hostname": "pharmazeutische-zeitung.de", "description": null, "sitename": "Avoxa \u2013 Mediengruppe Deutscher Apotheker GmbH", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ausgabe 29/1999\n|19.07.1999 00:00 Uhr|\nEditorial\n[Aufgeschlossen](index.php?id=editor_29_1999)\nTitel\n[Alzheimer: Ein Protein l\u00f6st die h\u00e4ufigste Demenzerkrankung aus ](index.php?id=titel_29_1999)Zu Beginn der neunziger Jahre forderte Morbus Alzheimer seine ersten prominenten Opfer; heute spricht man von der Gei\u00dfel des 21. Jahrhunderts. Patienten verlieren ihre Pers\u00f6nlichkeit, wenn Erinnerungen und allt\u00e4gliche F\u00e4higkeiten im Nichts versinken. Ein Protein l\u00f6st diese Demenzerkrankung aus.\nPolitik\n[Reform: Korekturen sind noch m\u00f6glich ](index.php?id=pol1_29_1999)Die Grundz\u00fcge der Reform 2000 hat Erwin Jordan, Staatssekret\u00e4r im Bundesgesundheitsministerium, vor rund 70 G\u00e4sten des BPI-Landesverbandes Nord in Hannover erl\u00e4utert. Ihm ging es zun\u00e4chst weniger um Details als um die Ziele, der Reform: Ineffiziente Strukturen, die einer guten Patientenversorgung im Wege stehen, m\u00fc\u00dften ver\u00e4ndert werden. \"Wir haben ein gutes Gesundheitssystem mit einigen Versorgungsl\u00fccken\". Aufgeschlossen zeigte er sich beim Thema Daten. Es sei \u00fcberlegenswert, Daten, die die Apothekenrechenzentren h\u00e4tten, nicht nur f\u00fcr die Abrechnung zu verwenden. [Niedergelassene \u00c4rzte f\u00fchlen sich von Fischer \u00fcberrumpelt](index.php?id=pol2_29_1999)\n\u00c4rzte und Krankenh\u00e4user m\u00fcssen vom 1. Januar 2000 an ihre Diagnosen mit Hilfe des umstrittenen ICD-10-Codes verschl\u00fcsseln. Das Bundesgesundheitsministerium hat mit der \u00fcberraschenden Ver\u00f6ffentlichung des ICD-10-Codes im Bundesanzeiger am 8. Juli daf\u00fcr gesorgt, da\u00df die Diagnoseverschl\u00fcsselung zum Jahresanfang in Kraft treten kann. Bei \u00c4rzte-Organisationen l\u00f6ste das Vorgehen des Ministeriums scharfe Proteste aus.\n[Bayerns Apotheker protestieren gegen die Reform](index.php?id=pol3_29_1999)\nMit einem Demonstrationszug machten die bayerischen Apotheker zusammen mit ihren Heilberufskollegen ihrem Unmut \u00fcber die geplante Gesundheitsreform 2000 Luft.\nAu\u00dferdem in der Druckausgabe:\nArzneimittelrichtlinien: Rechtsstreit geht weiter\nBaden-W\u00fcrttemberg: AOK rechnet die Kosten der Reform nach\n10. AMG-Novelle ist laut Industrie ein Marktbereiniger\nPharmazie\n[Bei Allopathie und Hom\u00f6opathie alles eine Frage der Dosis](index.php?id=pharm1_29_1999)\nIm Gegensatz zur Allopathie geht die hom\u00f6opathische Lehre davon aus, da\u00df die Bioaktivit\u00e4t eines Heilmittels beim Verd\u00fcnnen ansteigt. In der fr\u00fcheren Medizin war diese Beobachtung wohl oft zutreffend, da \u00dcberdosierungen dem Kranken mehr schadeten als n\u00fctzten. Dosis facit remedium: Die Individualisierung der Arzneistoffmenge scheint heute die ad\u00e4quate Antwort der Allopathie auf die offenkundige Harmlosigkeit hom\u00f6opathischer Zubereitungen zu sein.\n[Eptifibatid: GP-IIb/IIIa-Antagonist senkt Infarktrisiko](index.php?id=pharm2_29_1999) [Basis aller Therapiekonzepte bei instabiler Angina pectoris beziehungsweise nicht-transmuralem Herzinfarkt ist die Gabe von Heparin und Acetylsalicyls\u00e4ure. Neuerdings stehen jedoch mit den Glycoprotein-(GP)-IIb/IIIa-Rezeptor-Antagonisten potentere Hemmstoffe der Thrombozytenaggregation zur Verf\u00fcgung. Am 5. Juli 1999 wurde Eptifibatid (Handelsname Integrilin\u00ae) von Essex Pharma in Deutschland eingef\u00fchrt. Die PURSUIT-Studie belegte die Effektivit\u00e4t von Eptifibatid weltweit an knapp 11 0000 Patienten. ](index.php?id=pharm3_29_1999) [Drogenentzug im Schlaf](Pharm3.htm)\nOpiatentzug unter Narkose ist keine Blinddarmoperation. Nach einigen Tagen kann der Patient zwar das Krankenhaus verlassen, doch die Therapie geht weiter. Die Narkose hilft dem Patienten, besonders die k\u00f6rperlichen Entzugserscheinungen zu ertragen. Die Sucht selbst aber bleibt, sie hat sich \u00fcber konditionierte Reize in das Gehirn eingegraben. Dem Entzug mu\u00df daher die Entw\u00f6hnung folgen, eine psychotherapeutische Betreuung, meist unterst\u00fctzt durch eine Naltrexon-Therapie.\nAu\u00dferdem in der Druckausgabe:\n[Impfstoff gegen Durchfall ](index.php?id=pharm9_29_1999)\nMedizin\n[W\u00fcrmer gef\u00e4hrden die Gesundheit von Hund, Katze und Mensch](index.php?id=medizin1_29_1999)\nWeltweit geh\u00f6ren Wurmerkrankungen zu den zehn h\u00e4ufigsten ansteckenden Krankheiten. Nach Sch\u00e4tzungen der Weltgesundheitsorganisation sterben j\u00e4hrlich 200 000 Menschen daran. In unseren Breiten ist die Situation wegen der guten hygienischen Verh\u00e4ltnisse wesentlich besser als in s\u00fcdlichen L\u00e4ndern. Trotzdem werden vor allem Hunde- und Katzenhalter damit konfrontiert. Bei Kontakt mit Kindern stellen wurminfizierte Vierbeiner ein gro\u00dfes hygienisches Risiko dar.\n[Befremdliche Diskussion um CITA](index.php?id=medizin2_29_1999)\nImmer wieder ist im Zusammenhang mit dem Narkoseentzug von der \"kommerziellen CITA-Methode\" die Rede. CITA (Centro de Investigacion y Tratamiento de Adicciones) sei eine Organisation, die \"extravagante Behauptungen \u00fcber die Effektivit\u00e4t des Narkoseentzugs und der nachfolgenden Naltrexon-Behandlung\" aufstelle, schreibt Colin Brewer in einem Abstract. Auf der Pressekonferenz anl\u00e4\u00dflich eines internationalen Symposiums zum Narkoseentzug in Berlin hie\u00df es, CITA halte ein Patent und verkaufe Lizenzen f\u00fcr eine bestimmte Variante des Narkoseentzuges. Das Verfahren sei geheim und werde in der wissenschaftlichen Gemeinschaft nicht diskutiert. Auch in Deutschland w\u00fcrde nach dieser Methode gearbeitet.\nWirtschaft und Handel\n[Aventis: Die deutscheGesellschaft soll von Frankfurt aus geleitet werden](index.php?id=wuh1_29_1999)\nDie Aktion\u00e4re der Hoechst AG haben nach einer fast 19 Stunden w\u00e4hrenden au\u00dferordentlichen Hauptversammlung am 15. und 16. Juli 1999 in der Frankfurter Festhalle der Fusion mit dem franz\u00f6sischen Partner Rh\u00f4ne-Poulenc zugestimmt. 99,73 Prozent des zu 65 Prozent anwesenden Kapitals gaben der Fusion zur Aventis ihr Placet. Fast einstimmig zu 99,9 Prozent sprachen sich die Aktion\u00e4re f\u00fcr die Abspaltung des Chemiegesch\u00e4fts in die in Frankfurt und New York wohl schon bald notierende deutsche Celanese AG aus.\n[Biotech-Hersteller untersch\u00e4tzen zentrales Zulassungsverfahren](index.php?id=wuh2_29_1999)\nJeder dritte bei der European Medicines Evaluation Agency (EMEA) eingehender Arzneimittel-Zulassungsantrag f\u00fchrt nicht zu einer Marktzulassung. Zumeist ist es der Antragsteller, der die Unterlagen zur\u00fcckzieht, um einer Ablehnung durch die Londoner Agentur zuvorzukommen. Wie der Leiter der EMEA, Fernand Sauer, bei einem Gespr\u00e4ch mit Journalisten in London sagte, untersch\u00e4tzten vor allem Biotech-Hersteller die T\u00fccken des europ\u00e4ischen Zulassungsverfahren\nAu\u00dferdem in der Druckausgabe:\nLife-Sciences-Fonds nahm Arbeit auf\nHageda konnte Verlust leicht abbauen\nBerlin-Chemie setzt auf Galenik\nGute Aussichten f\u00fcr Anleger mit langem Atem - Pharmab\u00f6rse\nMeldungen\nMagazin\n[Neils kleiner Schritt aus pharmazeutischer Sicht](index.php?id=magazin_29_1999)\nAm 20. Juli 1969 erreichte die Apollo-11-Mission ihren H\u00f6hepunkt: Neil Armstrong und Edwin Aldrin betraten als erste Menschen den Mond. Aus Anla\u00df des 30j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums sind Sie eingeladen, einen Blick in die Bordapotheke dieses und anderer Raumschiffe zu werfen.\n\u00a9 1999 GOVI-Verlag\nE-Mail:\n[redaktion@govi.de](mailto:redaktion@govi.de)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.pharmazeutische-zeitung.de/", null, "http://avoxa.de/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://pzakademie.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.pharmastellen.jobs/", "https://dacnrf.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.pz-markt.de/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "https://www.instagram.com/pharmazeutischezeitung/", "https://de-de.facebook.com/PharmazeutischeZeitung", "https://twitter.com/PZ_Nachrichten", "https://www.linkedin.com/company/pharmazeutische-zeitung/about/", "https://www.xing.com/news/pages/pharmazeutische-zeitung-671", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/meine-pz/", null, "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/", null, "/", null, null, "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.pharmastellen.jobs/", "https://www.pz-markt.de/", "https://pzakademie.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://dacnrf.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.instagram.com/pharmazeutischezeitung/", "https://de-de.facebook.com/PharmazeutischeZeitung", "https://twitter.com/PZ_Nachrichten", "https://www.linkedin.com/company/pharmazeutische-zeitung/about/", "https://www.xing.com/news/pages/pharmazeutische-zeitung-671", "/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?display=popup&ref=plugin&src=like&kid_directed_site=0&u=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Finhalt-29-1999%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?&url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Finhalt-29-1999%2F", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Finhalt-29-1999%2F", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Finhalt-29-1999%2F", "javascript:whatsapp_call('https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Finhalt-29-1999%2F');", "/seiteempfehlen/?page_id=20615&token=e41bbd4af5da30044b88dc9ab711c5b2", "javascript:print_page(false);", "javascript:void(0);", "http://www.govi.de/", "index.php?id=editor_29_1999", "index.php?id=titel_29_1999", "index.php?id=pol1_29_1999", "index.php?id=pol2_29_1999", "index.php?id=pol3_29_1999", "index.php?id=pharm1_29_1999", "index.php?id=pharm2_29_1999", "index.php?id=pharm3_29_1999", "Pharm3.htm", "index.php?id=pharm9_29_1999", "index.php?id=pharm7_29_1999", "index.php?id=pharm4_29_1999", "index.php?id=pharm8_29_1999", "pahrm6.htm", "index.php?id=pharm5_29_1999", "index.php?id=medizin1_29_1999", "index.php?id=medizin2_29_1999", "index.php?id=wuh1_29_1999", "index.php?id=wuh2_29_1999", "index.php?id=magazin_29_1999", "#TOP", "mailto:redaktion@govi.de", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?display=popup&ref=plugin&src=like&kid_directed_site=0&u=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Finhalt-29-1999%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?&url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Finhalt-29-1999%2F", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Finhalt-29-1999%2F", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Finhalt-29-1999%2F", "javascript:whatsapp_call('https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Finhalt-29-1999%2F');", "/seiteempfehlen/?page_id=20615&token=e41bbd4af5da30044b88dc9ab711c5b2", "javascript:print_page(false);", "/impressum/", "/", "javascript:void($('html,body').animate({scrollTop:0}, 500));", "/fehlerhafte-e-rezepte-143043/", "/fehlerhafte-e-rezepte-143043/", "/selbstmedikation-im-alter-60-142917/", "/selbstmedikation-im-alter-60-142917/", "/wann-darf-die-apotheke-ein-e-rezept-korrigieren-143089/", "/wann-darf-die-apotheke-ein-e-rezept-korrigieren-143089/", "/mission-minister-enttarnen-143108/", "/mission-minister-enttarnen-143108/", "/verzug-beim-e-rezept-kunden-laufen-weg-143102/", "/verzug-beim-e-rezept-kunden-laufen-weg-143102/", "/inhalt-51-1999/", "/inhalt-50-1999/", "/inhalt-49-1999/", "/inhalt-48-1999/", "/inhalt-47-1999/", "/inhalt-46-1999/", "/inhalt-45-1999/", "/inhalt-44-1999/", "/inhalt-43-1999/", "/inhalt-42-1999/", "/inhalt-41-1999/", "/inhalt-40-1999/", "/inhalt-39-1999/", "/inhalt-38-1999/", "/inhalt-37-1999/", "/inhalt-36-1999/", "/inhalt-35-1999/", "/inhalt-34-1999/", "/inhalt-33-1999/", "/inhalt-32-1999/", "/inhalt-31-1999/", "/inhalt-30-1999/", "/inhalt-29-1999/", "/inhalt-28-1999/", "/inhalt-27-1999/", "/inhalt-26-1999/", "/inhalt-25-1999/", "/inhalt-24-1999/", "/inhalt-23-1999/", "/inhalt-22-1999/", "/inhalt-21-1999/", "/inhalt-20-1999/", "/inhalt-19-1999/", "/inhalt-18-1999/", "/inhalt-17-1999/", "/inhalt-16-1999/", "/inhalt-15-1999/", "/inhalt-14-1999/", "/inhalt-13-1999/", "/inhalt-12-1999/", "/inhalt-11-1999/", "/inhalt-10-1999/", "/inhalt-09-1999/", "/inhalt-08-1999/", "/inhalt-07-1999/", "/inhalt-06-1999/", "/inhalt-05-1999/", "/inhalt-04-1999/", "/inhalt-03-1999/", "/inhalt-02-1999/", "/inhalt-01-1999/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "https://pzakademie.pharmazeutische-zeitung.de", "https://dacnrf.pharmazeutische-zeitung.de", "https://www.pharmastellen.jobs", "https://www.govi.de", "https://www.aponet.de", "https://avoxa.de", "http://www.expopharm.de", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "/weitere-infos/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/impressum/", "/weitere-infos/datenschutz/", "/weitere-infos/netiquette/", "/kontakt/", "http://avoxa.de/produkte/fachmedien/#_mediadaten", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "/weitere-infos/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/impressum/", "/weitere-infos/datenschutz/", "/weitere-infos/netiquette/", "/kontakt/", "http://avoxa.de/produkte/fachmedien/#_mediadaten", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "/weitere-infos/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/impressum/", "/weitere-infos/datenschutz/", "/weitere-infos/netiquette/", "/kontakt/", "http://avoxa.de/produkte/fachmedien/#_mediadaten", "/", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/meine-pz/nl-subscribe/", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/meine-pz/nl-subscribe/", "javascript:void(null);"]}