{"title": "\u00dcbersterblichkeit in der Schweiz: Das Bundesamt f\u00fcr Gesundheit h\u00e4lt Swissmedic f\u00fcr zust\u00e4ndig, Swissmedic h\u00e4lt sich f\u00fcr unzust\u00e4ndig. Eiertanz der Beh\u00f6rden! - Die Weltwoche", "author": "Ben Pal", "url": "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/", "hostname": "weltwoche.ch", "description": "In ihrer aktuellen Printausgabe berichtet die Weltwoche, dass in den letzten sechs Wochen des Jahres 2021 eine auff\u00e4llige \u00dcbersterblichkeit auftrat: Von den \u00fcber 65-J\u00e4hrigen verstarben 814 Personen mehr als statistisch erwartet. Die Weltwoche hat sowohl das Bundesamt f\u00fcr Gesundheit als auch Swissmedic als Meldestelle f\u00fcr Impfnebenwirkungen gefragt, ob ein urs\u00e4chlicher Zusammenhang zwischen der Booster-Kampagne und [\u2026]", "sitename": "Weltwoche Verlags AG", "date": "2022-01-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Man hatte zwei Jahre Zeit, um die eipidemiologischen und medizinischen Daten zu erfassen und zu analysieren, aber wenn sich niemand daf\u00fcr zust\u00e4ndig f\u00fchlt... Es gibt eine grosse Zahl von Privatpersonen und Institutionen, die sich die M\u00fche gegeben haben, zumindest auf der Basis der verf\u00fcgbaren, wenn auch wenig vertrauensw\u00fcrdigen Daten, etwas Licht in das Dunkel zu bringen. Wenn das BAG das nicht kann, warum bezahlen wir dann den aufgeblahten Apparat?\nEndlich wird es mal zur Sprache gebracht. Auch braucht es Erkl\u00e4rungen zu den \u00dcbersterblichkeiten bei den \u00dc80 vom 22.3. - 2.5.2020 und vom 25.10.2020 - 30.1.2021. Es sind n\u00e4mlich jeweils die Zeiten, wo man sie isoliert und eingesperrt hat. Das sollte auch mal offen gelegt werden.\nUnertr\u00e4glich diese Arroganz & Inkompetenz. Alles gro\u00dfz\u00fcgig finanziert durch Steuern der B\u00fcrger! Seit 2 Jahren ein Kasperletheater das seinesgleichen sucht. Sie sind wenige, wir sind viele ... Es reicht, echt jetzt!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Startseite](https://weltwoche.ch/)\nIn ihrer aktuellen\n[Printausgabe](https://weltwoche.ch/story/ist-der-booster-gefaehrlich/) berichtet die Weltwoche, dass in den letzten sechs Wochen des Jahres 2021 eine auff\u00e4llige \u00dcbersterblichkeit auftrat: Von den \u00fcber 65-J\u00e4hrigen verstarben 814 Personen mehr als statistisch erwartet.\nDie Weltwoche hat sowohl das Bundesamt f\u00fcr Gesundheit als auch Swissmedic als Meldestelle f\u00fcr Impfnebenwirkungen gefragt, ob ein urs\u00e4chlicher Zusammenhang zwischen der Booster-Kampagne und der \u00dcbersterblichkeit aussgeschlossen werden k\u00f6nne.\nDie Antwort von Swissmedic ist in dem Beitrag zitiert: Die von der Organisation gesammelten Spontanmeldungen \u00fcber Impfnebenwirkungen w\u00fcrden \u00abhinsichtlich Aussagekraft oft \u00fcbersch\u00e4tzt oder falsch interpretiert\u00bb. Im Einzelfall sei \u00abein kausaler Zusammenhang\u00bb durch die Meldungen \u00abnicht gesichert\u00bb.\nZweck der Meldungen sei es vielmehr, \u00abHinweise auf bislang unbekannte oder unzureichend beschriebene Nebenwirkungen zu erhalten\u00bb, was im Fall der Covid-Impfungen \u00abeindr\u00fccklich\u00bb gelungen sei.\nMit anderen Worten: Swissmedic f\u00fchlt sich nicht f\u00fcr die vertiefte medizinische Analyse von Einzelf\u00e4llen zust\u00e4ndig, sondern lediglich f\u00fcr das Zusammentragen, Auswerten und internationale Weiterleiten der Meldungen vonseiten \u00c4rzten oder Dritten (zum Beispiel von den Patienten direkt oder deren Angeh\u00f6rigen).\nMittlerweile hat sich auch das BAG zur Anfrage ge\u00e4ussert (bei Drucklegung der Weltwoche lag die Antwort noch nicht vor): \u00abEine detaillierte Analyse der beobachteten \u00dcbersterblichkeit wird erst mit dem Abschluss und der Ver\u00f6ffentlichung der entsprechenden Todesursachenstatistik m\u00f6glich.\u00bb Und f\u00fcr Impfnebenwirkungen im Speziellen sei ohnehin Swissmedic zust\u00e4ndig: \u00abImpfnebenwirkungen werden von Swissmedic ausgewertet.\u00bb\nMit anderen Worten: Niemand h\u00e4lt sich f\u00fcr zust\u00e4ndig, der r\u00e4tselhaften \u00dcbersterblichkeit auf den Grund zu geben \u2013 Hunderte Menschen sterben, und die Beh\u00f6rden f\u00fchren einen Eiertanz auf.\nSie m\u00fcssen sich\n[anmelden], um einen Kommentar abzugeben.\nNoch kein Kommentar-Konto? Hier kostenlos\n[registrieren].\nDie Kommentare auf weltwoche.ch/weltwoche.de sollen den offenen Meinungsaustausch unter den Lesern erm\u00f6glichen. Es ist uns ein wichtiges Anliegen, dass in allen Kommentarspalten fair und sachlich debattiert wird.\nDas Nutzen der Kommentarfunktion bedeutet ein Einverst\u00e4ndnis mit unseren Richtlinien.\nScharfe, sachbezogene Kritik am Inhalt des Artikels, an Protagonisten des Zeitgeschehens oder an Beitr\u00e4gen anderer Forumsteilnehmer ist erw\u00fcnscht, solange sie h\u00f6flich vorgetragen wird. W\u00e4hlen Sie im Zweifelsfall den subtileren Ausdruck.\nUnzul\u00e4ssig sind:\nAls Medium, das der freien Meinungs\u00e4usserung verpflichtet ist, handhabt die Weltwoche Verlags AG die Ver\u00f6ffentlichung von Kommentaren liberal. Die Pr\u00fcfer sind bem\u00fcht, die Beurteilung mit Augenmass und gesundem Menschenverstand vorzunehmen.\nDie Online-Redaktion beh\u00e4lt sich vor, Kommentare nach eigenem Gutd\u00fcnken und ohne Angabe von Gr\u00fcnden nicht freizugeben. Wir bitten Sie zu beachten, dass Kommentarpr\u00fcfung keine exakte Wissenschaft ist und es auch zu Fehlentscheidungen kommen kann. Es besteht jedoch grunds\u00e4tzlich kein Recht darauf, dass ein Kommentar ver\u00f6ffentlich wird. \u00dcber einzelne nicht-ver\u00f6ffentlichte Kommentare kann keine Korrespondenz gef\u00fchrt werden. Weiter beh\u00e4lt sich die Redaktion das Recht vor, K\u00fcrzungen vorzunehmen.", "language": null, "image": "https://weltwoche.ch/wp-content/uploads/sites/2/Pasted-81.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, null, "https://weltwoche.ch/", "https://weltwoche.ch/aktuelle-ausgabe/", "https://weltwoche.ch/archiv/", "https://weltwoche.ch/sonderhefte/", "https://weltwoche.ch/abonnemente/", "https://weltwoche.ch/international/", "https://weltwoche.ch/videos/", "https://weltwoche.ch/platin-club/", "https://weltwoche.ch/hausmitteilungen/", "https://weltwoche.ch/denkanstoss/", "https://weltwoche.ch/werbung/", "https://weltwoche.ch/mein-konto/", "https://weltwoche.ch/kontakt/", "https://weltwoche.ch/services/", "https://weltwoche.ch/newsletter/", "https://weltwoche.ch/impressum/", "javascript:history.back();", "https://weltwoche.ch/navigation/", null, "https://weltwoche.ch", "https://weltwoche.ch/abonnemente/", "https://weltwoche.ch/mein-konto/", null, "https://weltwoche.ch/autor/florian-schwab/", "#", null, "#comments", null, null, "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fweltwoche.ch%2Fdaily%2Fuebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden%2F&linkname=%C3%9Cbersterblichkeit%20in%20der%20Schweiz%3A%20Das%20Bundesamt%20f%C3%BCr%20Gesundheit%20h%C3%A4lt%20Swissmedic%20f%C3%BCr%20zust%C3%A4ndig%2C%20Swissmedic%20h%C3%A4lt%20sich%20f%C3%BCr%20unzust%C3%A4ndig.%20Eiertanz%20der%20Beh%C3%B6rden%21", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fweltwoche.ch%2Fdaily%2Fuebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden%2F&linkname=%C3%9Cbersterblichkeit%20in%20der%20Schweiz%3A%20Das%20Bundesamt%20f%C3%BCr%20Gesundheit%20h%C3%A4lt%20Swissmedic%20f%C3%BCr%20zust%C3%A4ndig%2C%20Swissmedic%20h%C3%A4lt%20sich%20f%C3%BCr%20unzust%C3%A4ndig.%20Eiertanz%20der%20Beh%C3%B6rden%21", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fweltwoche.ch%2Fdaily%2Fuebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden%2F&linkname=%C3%9Cbersterblichkeit%20in%20der%20Schweiz%3A%20Das%20Bundesamt%20f%C3%BCr%20Gesundheit%20h%C3%A4lt%20Swissmedic%20f%C3%BCr%20zust%C3%A4ndig%2C%20Swissmedic%20h%C3%A4lt%20sich%20f%C3%BCr%20unzust%C3%A4ndig.%20Eiertanz%20der%20Beh%C3%B6rden%21", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fweltwoche.ch%2Fdaily%2Fuebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden%2F&linkname=%C3%9Cbersterblichkeit%20in%20der%20Schweiz%3A%20Das%20Bundesamt%20f%C3%BCr%20Gesundheit%20h%C3%A4lt%20Swissmedic%20f%C3%BCr%20zust%C3%A4ndig%2C%20Swissmedic%20h%C3%A4lt%20sich%20f%C3%BCr%20unzust%C3%A4ndig.%20Eiertanz%20der%20Beh%C3%B6rden%21", "https://www.addtoany.com/add_to/telegram?linkurl=https%3A%2F%2Fweltwoche.ch%2Fdaily%2Fuebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden%2F&linkname=%C3%9Cbersterblichkeit%20in%20der%20Schweiz%3A%20Das%20Bundesamt%20f%C3%BCr%20Gesundheit%20h%C3%A4lt%20Swissmedic%20f%C3%BCr%20zust%C3%A4ndig%2C%20Swissmedic%20h%C3%A4lt%20sich%20f%C3%BCr%20unzust%C3%A4ndig.%20Eiertanz%20der%20Beh%C3%B6rden%21", "https://weltwoche.ch/story/ist-der-booster-gefaehrlich/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-46371", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43954", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43909", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43667", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43625", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43803", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-44791", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-45583", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43601", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43724", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-44019", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43487", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43459", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43550", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43447", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43710", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43398", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43386", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-44384", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43361", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43359", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43350", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43343", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43449", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-44298", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43336", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43646", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-44189", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-44369", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43330", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43717", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43813", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43322", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43314", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43413", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43452", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43816", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43308", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43297", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43287", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43466", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43285", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43270", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43265", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43258", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43257", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43229", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43299", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43311", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43225", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43277", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43333", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-45200", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43211", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43204", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43261", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43263", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43203", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43568", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43197", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43301", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43355", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43195", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43183", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43255", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43356", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43365", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43412", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43431", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43432", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43590", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43276", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43182", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43179", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43304", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43329", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43421", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43178", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43174", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43242", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43171", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43156", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43155", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43147", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43148", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43364", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43247", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43145", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43460", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-44306", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43140", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43138", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43136", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43132", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43281", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-46129", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43130", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43125", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43123", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43384", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43389", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43122", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "https://weltwoche.ch/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/#comment-43231", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", null, "/daily/uebersterblichkeit-in-der-schweiz-das-bundesamt-fuer-gesundheit-haelt-swissmedic-fuer-zustaendig-swissmedic-haelt-sich-fuer-unzustaendig-eiertanz-der-behoerden/?commentonly#respond", null, null, null, "https://weltwoche.ch/abonnenten-agb/", "https://weltwoche.ch/abonnenten-agb/", "https://weltwoche.ch/abonnenten-agb/", "https://weltwoche.ch/abonnenten-agb/", "https://weltwoche.ch/abonnenten-agb/", "https://weltwoche.ch/abonnenten-agb/", "https://weltwoche.ch/abonnenten-agb/", "#", "https://weltwoche.ch/datenschutz/", "javascript:void(0);"]}