{"title": "Valentin Wember: Covid 19 Impfungen-The great reset", "author": "Nathalie Honauer", "url": "http://www.svakt.ch/2020/12/10/valentin-wember-covid-19-impfungen-the-great-reset/", "hostname": "svakt.ch", "description": "Von einem ehemaligen Waldorflehrer, der mit seinen Sch\u00fclern die Philosophie der Freiheit gelesen hat und ein wunderbares Buch dar\u00fcber geschrieben hat. Sehr wichtige Gedanken zur Covid-19-Impfung", "sitename": "Schweizer Verband f\u00fcr anthroposophische Kunsttherapie", "date": "2020-12-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentar schreiben\nSieglinde Uhl (Samstag, 23 Januar 2021 19:37)\nLieber Herr Valentin Wember,\nvielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihren sehr, sehr gutes Vortrag!\nIch habe gl\u00fccklicherweise seit gut zwei Jahren \u00fcber den Kanal und die Lehrg\u00e4nge von Axel Burkart endlich den Zugang zu Rudolf Steiner und seinen Schriften bekommen. Insofern kann ich Ihre Worte und den Geist dahinter nahezu komplett nachvollziehen und bef\u00fcrworten.\nDie \u00dcbung im Eis ist mir allerdings (noch) nicht m\u00f6glich, aber wer wei\u00df ...\nIhr Video werde ich umfassend weiterleiten ... was denn sonst!?\nAlles Liebe und Gute f\u00fcr Sie und f\u00fcr alle Menschen auf dem Weg,\nSieglinde Uhl\nBoris Starostin (Montag, 25 Januar 2021 11:23)\nDanke.Einverstanden. ich werde das auf Russisch weiterleiten.\nB.St.,Waldorflehrer, Dorf Monino, Waldai.\nAnselm Gottstein (Dienstag, 26 Januar 2021 08:47)\nSehr geehrter Herr Wember, vielen Dank f\u00fcr das Video.\nDer Schluss des Videos ist sehr wichtig. Mit Heilungsaffirmationen, Gedanken, etc kann nachweislich auch schulmedizinzisch das Immunsystem verbessert werden und Heilung gef\u00f6rdert werden. Und insofern ist ihre Aufforderung, falls die Impfung zur Pflicht w\u00fcrde,( was ich nicht glaube) , dieser positiv zu begegnen sicherlich richtig und enorm wichtig. Zum Gl\u00fcck sind bisher nicht Berge von Nebenwirkungen aufgetreten .(Allerdings schreibe ich das nun am 26.01.2021. wo wir nat\u00fcrlich schon viel mehr wissen und bemerken, dass der gr\u00f6sste Teil der Senioren in Pflege und Altenheimen die Impfung sehr gut vertragen.( Patienten die schwerst chronisch krank und palliativ behandelt werden, sollten die Impfung schulmedizinisch nicht bekommen).\nWas ein Segen f\u00fcr die Bewohner, siehe nun auch deutsche Sterbestatistiken altersadaptiert bei Infektion mit Covid 19.\nDa ich fast t\u00e4glich Patienten mit Covidsymptomen sehe, bin ich sehr dankbar, dass ich die M\u00f6glichkeit hatte, geimpft zu werden. Sehr viel begr\u00fcndete Vorsicht habe ich vor den Interaktionen, die das Virus im Gehirn machen kann. Wir denken nicht nur an die Lungenentz\u00fcndungen, Schlaganf\u00e4lle, lange Zeiten der Ermattung, etc. Wir gedenken der vielen Toten und Intensivpatienten. Wer z.B in England mal gearbeitet hat, kann sich vorstellen, wie tragisch zur Zeit die Situation in den Krankenh\u00e4usern in England ist. Jetzt haben wir auch in Deutschland den statistischen Beweis der \u00dcbersterblichkeit.\nThema Infekti\u00f6sit\u00e4t: na klar wissen wir im Moment noch nicht ob durch die Impfung die Infekti\u00f6sit\u00e4t verringert wird. Wurde auch nicht behauptet! Wir warten nun dringend auf die Studien aus u.a Israel, wo ja ein Grossteil der Bev\u00f6lkerung geimpft wird, ob die Infekti\u00f6sit\u00e4t abnimmt durch die Impfung.\nThema mit Covid leben: die f\u00fchrende schulmedizinische Meinung ist, dass die Corona Sars 2 Viren endemisch werden. Das heisst: die Pandemie wird zwar auslaufen, aber \u00fcberall werden diese Viren heimisch werden, wie auch die anderen Coronaviren ( nicht SARS COV II) in Deutschland endemisch sind. Es wird gehofft, aber das weiss noch niemand genau, dass langfristig die Viren einen Shift machen und weniger gef\u00e4hrlich werden. Das dauert.\nThema Kinder: Niemand will oder h\u00e4tte \u00fcberhaupt die M\u00f6glichkeit dazu, zum jetzigen Zeitpunkt die Kinder zu impfen. Wir haben viel zu wenig Impfstoff, insofern stellt sich die Frage jetzt nicht. Das wird sich \u00e4ndern, wenn es verl\u00e4ssliche Studien gibt, ob durch die Impfung die Infekti\u00f6sit\u00e4t verringert wird. Erst dann werden Empfehlungen ausgesprochen werden k\u00f6nnen.\nDie anderen Themen kann ich leider nicht so beurteilen. Die Buchvorstellungen sind bestimmt spannend.\nProblematisch empfinde ich das grosse Netz, dass Sie zwischen allen Themen spannen mit ihren Interpretationen und Vernetzungen. Chinesische Verh\u00e4ltnisse werden sicherlich nicht von dem Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung und der Politiker bef\u00fcrwortet. .\nIn Bezug auf die Demonstrationen ist es ja erwiesen, dass hier eine bunte Mischung demonstriert, bei denen viele Rechtsradikale mitmischen. Ob das in ihrem Sinne ist, sich hier gemein zu machen, bleibt als Frage offen.\nViele Gr\u00fcsse\nAnselm Gottstein\nrudikreis (Dienstag, 26 Januar 2021 14:52)\nDANKE. ICH f\u00fchle MICH verstanden wie selten.\nsusanne (Dienstag, 26 Januar 2021 22:53)\nlieber Herr Wember, herzlichen Dank f\u00fcr diese aufkl\u00e4renden und mutigen Worte! Die Liebe ist die gr\u00f6\u00dfte Kraft im Universum - und, wie Sie auch beschreiben, unsere bestm\u00f6gliche Antwort auf die bevorstehenden Herausforderungen. Wo das Licht ist, hat die Dunkelheit keinen Platz!\nin diesem Sinne\nlichtvolle Gr\u00fc\u00dfe\nVeronika Kisling (Samstag, 30 Januar 2021 08:53)\nLieber Valentin Wember Danke f\u00fcr das Video. Wundersch\u00f6n Ihr Beispiel bez. psychoimmunologischem Effekt. Sowas hat sicher jeder schon mal erlebt und kann es best\u00e4tigen. Ich habe eine ganz wichtige Frage (von Min. 22 bis ca. 22.30). Es wird Klaus Schwab zitiert: Covid 19 ist eine der am wenigsten t\u00f6dlichen Pandemie, die die Welt in den letzten 2000 Jahren erlebt hat\". Ich und viele andere ja auch, machen immer wieder die schlimme Erfahrung machen, wie Zitate von Steiner aus dem Zusammenhang gerissen werden und so ein ganz anderer Eindruck entsteht. Ich bin daher sehr sensibilisiert darauf und m\u00f6chte Sie bitten zu sagen, wo ich diese Aussage von Klaus Schwabe nachlesen kann. Es herrschen aktuell so viele Unsicherheiten und Verwirrungen. Ich danke Ihnen herzlich f\u00fcr Ihre Auskunft. Mit besten Gr\u00fcssen Veronika Kisling\nHeinz Mosmann (Sonntag, 31 Januar 2021 02:03)\nSehr geehrter Herr Wember,\nmit gro\u00dfem Interesse habe ich Ihren Video-Vortrag verfolgt. Ich hatte vor einigen Jahren Ihr Buch \u201eWille zur Verantwortung\u201c gelesen, das mir f\u00fcr meine Arbeit in der Schulf\u00fchrung \u2013 ich unterrichtete Geschichte, Deutsch und Computertechnologie in einer Waldorfschule \u2013 viele Anregungen gegeben hat. Besonders \u00fcberzeugend fand ich darin den konsequenten Individualismus und die Ablehnung jeglicher Verschleierung pers\u00f6nlicher Verantwortlichkeiten. Auch ich sehe in einem auf moralische Intuition und Phantasie sich gr\u00fcndenden Individualismus den einzigen zeitgem\u00e4\u00dfen Weg der Entwicklung und der Umgestaltung der gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnisse.\nBeeindruckt haben mich in Ihrem Vortrag besonders der Mut und die Aufrichtigkeit, mit denen Sie die bitteren Tatsachen benennen und konsequent in ihrer Entwicklungstendenz offenlegen. Mit Spannung erwartete ich beim Lesen deshalb die im Titel angek\u00fcndigten \u201epositiven Perspektiven\u201c, aber stattdessen wurde das beschriebene Szenario immer d\u00fcsterer. Gegen Ende hatte ich den Eindruck, die Verh\u00e4ltnisse m\u00fcndeten mit unab\u00e4nderlicher Notwendigkeit in einen ausweglosen dystopischen Zustand. Erst dann er\u00f6ffnen Sie den hoffnungsvollen Ausblick auf einen erl\u00f6senden Schlussakt: man solle, wenn es denn nicht zu vermeiden ist, eine Impfung bejahen und auf die rettenden geistigen Kr\u00e4fte vertrauen. Vermutlich denken Sie dabei an die heilenden Kr\u00e4fte in der Erdenaura durch den anwesenden Christus, denen wir vertrauen sollen, das zu vollbringen, wozu wir als Menschen nicht f\u00e4hig waren.\nSachlich leuchtet mir der Gedanke zwar ein, doch erscheint mir manches daran fragw\u00fcrdig. Zum einen bin ich mir nicht sicher, ob man das Vertrauen in die spirituellen Kr\u00e4fte in diesem Ma\u00dfe strapazieren darf. Ich denke, dass die Entwicklung der Erde tats\u00e4chlich auf dem Spiel steht und dass die derzeitige Krise einen gewaltigen Schritt in die Richtung bedeutet, die Menschheit von der geistigen Welt unwiederbringlich abzukoppeln. So setzen wir uns ja unter anderem mit den Impfungen nicht nur einem gesundheitlichen Risiko aus, sondern auch der Gefahr, tiefer in die Materie zu versinken und uns von eben jenen Kr\u00e4ften, auf die Sie vertrauen, abzuschneiden. Und die Frage stellt sich mir: warum sollen wir auf die rettenden geistigen Kr\u00e4fte warten, bis wir v\u00f6llig dem \u00e4u\u00dferen Druck erlegen sind? Sollten wir nicht schon fr\u00fcher auf sie vertrauen, getreu dem Motto: Wo aber Gefahr ist, w\u00e4chst das Rettende auch?\nNat\u00fcrlich kann, um Ihre Worte aus dem oben genannten Buch zu zitieren, ein \u201eKollektiv\u201c zum \u201eRuhekissen f\u00fcr die individuelle Verantwortung\u201c werden. Eine Gemeinschaft aus Individuen mit dem \u201eWillen zur Verantwortung\u201c kann aber auch mehr bewirken, als der Einzelne vermag. Das meine ich nicht als Banalit\u00e4t im quantitativen Sinne. Unser h\u00f6heres Selbst ist nicht nur ein individuelles, sondern ein zutiefst soziales. Und wenn die Kr\u00e4fte, die sich das Verderben der Erde zum Ziel gesetzt haben, durch das Kollektiv hindurch wirken, so k\u00f6nnen die rettenden Kr\u00e4fte einer h\u00f6heren, geistigen Gemeinschaft durch den individuellen Willen hindurch wirksam werden: \u201eWo zwei oder drei in meinem Namen versammelt sind, da bin ich mitten unter ihnen.\u201c\nDabei kann es sich durchaus um pers\u00f6nlichen Widerstand handeln oder um gemeinschaftliches Handeln zur Verteidigung der Menschenw\u00fcrde und der pers\u00f6nlichen Freiheitsrechte. Von au\u00dfen ist nicht ohne weiteres erkennbar, ob dem eine blo\u00dfe \u201eKollektivkraft\u201c zugrunde liegt, oder eine \u00fcberindividuelle Wesenheit, die uns inspiriert. Wenn wir nur unser ganzes Wesen mit der liebevollen Bem\u00fchung durchdringen, in der gegenw\u00e4rtigen Situation zu tun, was diese erfordert, werden wir geistige Hilfe bekommen und ungeahnte Kr\u00e4fte entwickeln. Wir sollten uns nicht mit dem Gef\u00fchl abfinden, dass die Weltentwicklung einen unab\u00e4nderlichen Verlauf nehme und unser Handeln aussichtslos sei. Wir sollten uns in jeder konkreten Situation bem\u00fchen, das Gute zu tun. Und mein Handeln wird \u201egut\u201c, \u201ewenn meine in Liebe getauchte Intuition in der rechten Art in dem intuitiv zu erlebenden Weltzusammenhang drinnen steht\u201c. Das ist das \u00fcberzeugendste Argument gegen jeden Fatalismus und zugleich ein Weckruf, den eigenen Horizont zu erweitern.\nIhr Vortrag, so liebevoll und aufrichtig er gemeint ist, k\u00f6nnte dahingehend verstanden werden, dass man sich in die unab\u00e4nderlichen Gegebenheiten einf\u00fcgen solle, das Rettende werde dann schon kommen. Nachdem ich andere Videos von Ihnen zu diesem Thema angeschaut habe, scheint mir, dass Sie hiermit auch fr\u00fcheren \u00c4u\u00dferungen widersprechen. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass der Mensch, wenn er sich nicht ergibt, im Sinne der geistigen F\u00fchrung der Menschheit Wertvolleres leistet, als wenn er sich darauf verl\u00e4sst, dass die geistige Welt es schon richten wird.\nMit herzlichem Gru\u00df\nHeinz Mosmann\nKai Hansen (Dienstag, 02 Februar 2021 20:28)\nSehr geehrter Valentin Wember\nMit erkennbarer M\u00fche haben Sie dieses Video erstellt. Tats\u00e4chlich ist das Verlangen nach Oritntierung gro\u00df in dieser verwirrenden Zeit der Zuspitzungen und Verabsolutierungen.\nSie machen aufmerksam auf einen Zusammenhang zwischen der sog. \"Zukunft der Vierten Industriellen Revolution\", dem dazugeh\u00f6rigen Buch von Klaus Schwab (2016) und der Pandemie. Hierzu machen Sie aufmerksam auf das 2020 erschienene Buch COVID-19: Der Grosse Umbruch von Klaus Schwab.\nDas Davoser Welt-Wirtschafts-Forum wird seit Jahrzehnten von Klaus Schwab geleitet und seine Mitarbeiter organisieren dieses Zusammentreffen von Staaten- und Unternehmens-Lenkern. Sicher ist es legitim, f\u00fcr manch \u00fcblen Zustand der Welt die genannten Lenker verantwortlich zu machen. Klaus Schwab zum Treiber in die falsche Richtung zu identifizieren, personalisiert etwas Umfassendes: Den Materialismus der Menschheit und es diskreditiert den dringend notwendigen Austausch \u00fcber ethisch-moralische Fragen.\nDass sich dabei auch derbe Ignoranz, unzug\u00e4ngliche Machtgier und verantwortlich-mahnender Reformwillen begegnen, geh\u00f6rt zum demokratischen und ideellen Stand. Nur kein Austausch oder eine generalisierende Verweigerung miteinander zu reden w\u00e4re schlimmer.\nHerr Vember, Sie machen Klaus Schwab zum Objekt und Vertreter, der mittels kommender digitaler Technik den Menschen zu einem ferngesteuerten Maschinenwesen machen will. Das halte ich f\u00fcr verfehlt. M\u00f6glich, dass er trotz all der offensichtlichen Krisen zu den \"Fortschritt-durch-Technik\"-Gl\u00e4ubigen geh\u00f6rt.\nAber das erlaubt trotzdem nicht, die Intention des Buchs entstellend darzustellen: Information dar\u00fcber, was derzeit in Unternehmen und Universit\u00e4ten entwickelt wird - und vor den Gefahren, die f\u00fcr die Menschheit darin stecken deutlich zu warnen.\nDas Buch von 2016, als IOT gerade erst ins \u00f6ffentliche bewu\u00dftsein drang, ist eine Informationsquelle \u00fcber den Stand der Dinge bei der Industrie 4.0 und enth\u00e4lt klare Mahnung gegen\u00fcber den Entwicklungen der letzten beiden Jahrzehnte in Form eines Abh\u00e4ngens und abh\u00e4ngigmachens der Masse. 2020 hat sich die Lage sehr versch\u00e4rft, aber wegen Klimafragen.\nSchwab mahnt \u201eDer wirtschaftliche Nutzen\u2026.konzentriert sich zunehmend, die Ungleichheit w\u00e4chst\u201c. Er erl\u00e4utert die Ursachen daf\u00fcr und beschreibt eine Ver\u00e4nderung der Haltung demgegen\u00fcber, um die Herausforderungen zu meistern, die damit einhergehen.\nEr schreibt: \u201eVerpassen wir die Gelegenheit, neue Technologie so zu entwickeln, dass sie dem Allgemeinwohl dienen\u2026..ist es durchaus m\u00f6glich, dass sich die Probleme, vor denen wir heute stehen, noch versch\u00e4rfen\u201c.\nSchwab schreibt [Nur ein] \u201eneues Denken und breite Kenntnisse\u201c m\u00f6glichst umfassend und f\u00fcr alle zug\u00e4nglich bietet die Chance auf ein konstruktives Umsteuern statt eines destruktiven \u201eweiter so\u201c, das nur Wenigen dient.\nZum Schlu\u00df zum Zusammenhang mit der gegenw\u00e4rtigen Covid-Krise. Die \u00c4ngste, nicht zuletzt Zukunfts\u00e4ngste sind, das zeigt auch Ihre Darstellung, vielf\u00e4ltig. Im Zusammenhang mit der Geisteswissenschaft wurde Rudolf Steiner nicht m\u00fcde, zu betonen, dass Anthroposophie immer mit Wissenschaft beginnt, es nie an Anerkennung ihrer Ergebnisse mangeln l\u00e4\u00dft, sie aber erweitert um den Aspekt des Geistig-Lebendigen, dass ohne moralisch-menschliche Qualit\u00e4t und Einordnung den materialistischen Abstraktionen, dem Maschinenhaften verf\u00e4llt.\nSie benennen die drei mahnenden Aufforderungen Schwabs, f\u00fchren die guten Absichten darin aber nicht aus, sondern Sie diskreditieren - be\u00e4ngstigend - und anti-aufkl\u00e4rerisch den notwenigen Diskurs, den er organisiert, zusammenbringt und f\u00fchrt, \u00fcber ....\n1. Faire M\u00e4rkte\n2. Eine gr\u00fcnere Welt\n3. Eine kl\u00fcgere Welt\n... und Sie f\u00fcgen bez\u00fcglich dieser doch guten Punkte nichts hinzu, was den Stand der irdischen Dinge, der in der Tat besorgniserregend ist, verbessern k\u00f6nnte.\nF\u00fcr Ihr pers\u00f6nliches Beispiel einer das eigene Immunsystem st\u00e4rkenden Zuwendung oder Geisteshaltung m\u00f6chte ich danken. Es kann aber nicht die schmerzhafte, m\u00fchevolle und wissenschaftlich-gr\u00fcndliche Auseinandersetzung mit den Technik-Fortschritt-Gl\u00e4ubigen ersetzen.\nPolarisierung, Schlecht denken und \u00dcberhebung \u00fcber Andere, mangelnde Aufkl\u00e4rung, Bef\u00fcrchtungen, all das geh\u00f6rt nicht zu den Tugenden, die Anthroposophie zu einer Anerkennung als Geistes-Wissenschaft f\u00fchren.\nGuido Frijns (Samstag, 06 M\u00e4rz 2021 12:04)\nZum Kommentar von Veronika Kissling # 6:\nIn Schwabs \"Reset\"-Buch hei\u00dft es auf S. 182, letzter Absatz:\n\"Global gesehen ist die Coronakrise\njedoch, wenn man den Prozentsatz der betroffenen Weltbev\u00f6lkerung\nbetrachtet, (bisher) eine der am wenigsten t\u00f6dlichen Pandemien, die die Welt\nin den letzten 2000 Jahren erlebt hat. Aller Wahrscheinlichkeit nach werden\ndie Folgen von Covid-19 in Bezug auf Gesundheit und Mortalit\u00e4t im\nVergleich zu fr\u00fcheren Pandemien relativ gering sein, es sei denn, die\nPandemie entwickelt sich noch auf unvorhersehbare Weise.\"\nMan findet das Buch als .PDF unter\nhttps://docplayer.org/197567614-Covid-19-der-grosse-umbruch.html .", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Valentin Wember: Covid 19 Impfungen-The great reset\nVon einem ehemaligen Waldorflehrer, der mit seinen Sch\u00fclern die\nPhilosophie der Freiheit gelesen hat und ein wunderbares Buch dar\u00fcber\ngeschrieben hat. Sehr wichtige Gedanken zur Covid-19-Impfung\nInhalte von YouTube werden aufgrund deiner Cookie-Einstellungen nicht angezeigt. Akzeptiere die funktionellen Cookies im Cookie-Banner, um den Cookie-Richtlinien von YouTube zuzustimmen und den Inhalt anzusehen.", "language": null, "image": "https://image.jimcdn.com/app/cms/image/transf/none/path/s94131b49f19466ff/backgroundarea/i00dead089c7b17fd/version/1679945387/image.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/willkommen/bienvenue/", "/willkommen/blog/", "/willkommen/blog/aktuelles/", "/willkommen/blog/kunsttherapie/", "/willkommen/blog/berufspolitik/", "/willkommen/blog/moderation/", "/willkommen/blog/anthroposophische-medizin/", "/willkommen/mitglieder-login-1/", "/anschlagbrett/", "/verband.php", "/verband/mitglied-werden/", "/verband/therapeutenliste-1/", "/verband/therapeutenliste-1/plastizieren-modelage/", "/verband/therapeutenliste-1/malen-peinture/", "/verband/therapeutenliste-1/musik-musique/", "/verband/therapeutenliste-1/sprache-parole/", "/verband/therapeutenliste-1/heileurythmie/", "/verband/ressorts-und-mandate/", "/verband/pr\u00e4sidium/", "/verband/pr\u00e4sidium/aufnahmen/", "/verband/pr\u00e4sidium/qualit\u00e4tssicherung/", "/verband/berufspolitik-und-anerkennung/", "/verband/berufspolitik-und-anerkennung/delegierte-artecura/", "/verband/koord-mit-anthrop-medizin/", "/verband/ausbildungen/", "/verband/mitglieder-fortbildung/", "/verband/mitglieder-fortbildung/jahrestag/", "/verband/\u00f6ffentlichkeitsarbeit/", "/verband/gesch\u00e4ftsstelle/", "/verband/gesch\u00e4ftsstelle/mitgliederstatistik/", "/verband/gesch\u00e4ftsstelle/downloads-und-flyer/", "/verband/gesch\u00e4ftsstelle/fortbildungsnachweis/", "/verband/gesch\u00e4ftsstelle/rundbrief/", "/verband/fachtipps/", "/verband/fachtipps/fachspezifische-literatur/", "/verband/fachtipps/links-fachspezifische-links/", "/verband/fachtipps/fachspezifische-internetseiten/", "/fortbildungen-ausbildungen/", "/fortbildungen-ausbildungen/ausbildungen/", "/fortbildungen-ausbildungen/praktikumsangebote/", "/fortbildungen-ausbildungen/allgemeine-fortbildungen/", "/fortbildungen-ausbildungen/internationale-fortbildungen/", "/fortbildungen-ausbildungen/plastizieren/", "/fortbildungen-ausbildungen/malen/", "/fortbildungen-ausbildungen/musik/", "/fortbildungen-ausbildungen/sprache/", "/fortbildungen-ausbildungen/lehrtherapeut-innen/", "/fortbildungen-ausbildungen/supervisor-innen/", "/fortbildungen-ausbildungen/mentor-innen/", "/kontakt.php", "/", "/anschlagbrett/", "/verband.php", "/fortbildungen-ausbildungen/", "/kontakt.php", "https://www.svakt.ch/", "https://www.svakt.ch/", "https://www.svakt.ch/willkommen/blog/aktuelles/", "javascript:window.CookieControl.showCookieSettings();", "https://www.svakt.ch/willkommen/blog/?tag=tagPlaceholder", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.svakt.ch/2020/12/10/valentin-wember-covid-19-impfungen-the-great-reset/&t=Valentin%20Wember%3A%20Covid%2019%20Impfungen-The%20great%20reset", "http://twitter.com/share?text=Valentin%20Wember%3A%20Covid%2019%20Impfungen-The%20great%20reset&url=https%3A%2F%2Fwww.svakt.ch%2F2020%2F12%2F10%2Fvalentin-wember-covid-19-impfungen-the-great-reset%2F", "mailto:?subject=Valentin%20Wember%3A%20Covid%2019%20Impfungen-The%20great%20reset&body=https://www.svakt.ch/2020/12/10/valentin-wember-covid-19-impfungen-the-great-reset/", "#", null, "https://www.artecura.ch/", "https://atka.ch/", "https://siam-schweiz.ch/", "http://www.ifat-medsektion.net/", "http://www.icaat-medsektion.net/willkommen/", "https://www.anthroposophische-kunsttherapie.de/", "http://anthroposophische-kunsttherapien.at/", "/about/", "//www.svakt.ch/j/privacy", "javascript:window.CookieControl.showCookieSettings();", "/sitemap/", "/login", "https://cms.e.jimdo.com/app/cms/logout.php", "https://a.jimdo.com/app/auth/signin/jumpcms/?page=1690104114", "javascript:void(0);", "#"]}