{"title": "Neue Untersuchungen: So wirken Kreuzimpfungen mit Astrazeneca", "author": "Antje H\u00f6ning", "url": "https://ga.de/news/politik/deutschland/so-wirken-kreuzimpfungen-mit-astrazeneca_aid-60406949", "hostname": "ga.de", "description": "2,2 Millionen NRW-B\u00fcrger sind mit Astrazeneca geimpft. Eine Studie der Universit\u00e4t Oxford zeigt gute Resultate f\u00fcr einen Mix, bei dem der zweite Piks mit Biontech erfolgt. Derweil beginnt die Diskussion, ob eine dritte Impfstoffdosis erfolgen sollte.", "sitename": "General-Anzeiger Bonn", "date": "2021-06-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Neue Untersuchungen So wirken Kreuzimpfungen mit Astrazeneca\nD\u00fcsseldorf \u00b7 2,2 Millionen NRW-B\u00fcrger sind mit Astrazeneca geimpft. Eine Studie der Universit\u00e4t Oxford zeigt gute Resultate f\u00fcr einen Mix, bei dem der zweite Piks mit Biontech erfolgt. Derweil beginnt die Diskussion, ob eine dritte Impfstoffdosis erfolgen sollte.\nDie Impfkampagne geht voran. Weltweit haben \u00c4rzte drei Milliarden Dosen verimpft. Besonders verbreitet ist der Impfstoff von Astrazeneca: Er wurde in 80 Prozent aller L\u00e4nder verimpft, das teurere Mittel von Biontech in 47 Prozent. In NRW haben 2,2 Millionen B\u00fcrger eine Dosis von Astrazeneca erhalten, fast eine halbe Million ist vollst\u00e4ndig damit geimpft. Nun gibt es neue Studien zur Wirksamkeit.\n\u25a0 Kreuzimpfungen: Viele Lehrer und Erzieher wurden zun\u00e4chst mit Astrazeneca geimpft. Seit die St\u00e4ndige Impfkommission den Impfstoff generell nur noch f\u00fcr \u00fcber 60-J\u00e4hrige empfiehlt, haben J\u00fcngere vielfach als zweites Biontech erhalten. Nun zeigt eine gro\u00dfe Studie (Com-Cov-Studie) der Universit\u00e4t Oxford, dass dies sinnvoll ist: Eine Kreuzimpfung aus Astrazeneca und Biontech ruft demnach eine bessere Immunantwort hervor, als wenn der B\u00fcrger zwei Dosen von Astrazeneca erhalten hat. Der Impfstoff-Mix habe zu einer hohen Konzentration von Antik\u00f6rpern gegen das Spike-Protein des\n[Coronavirus](https://ga.de/thema/coronavirus/) gef\u00fchrt, hei\u00dft es. Die Spike-Proteine verleihen dem Coronavirus das stachelige Aussehen, an ihnen erkennt der Antik\u00f6rper sein Ziel. Die h\u00f6chste Antik\u00f6rper-Konzentration wurde gemessen, wenn der Impfling zwei Dosen von Biontech erhalten hat.\nEine Impfung f\u00fchrt aber nicht nur zur Bildung von Antik\u00f6rpern, die das Virus zerst\u00f6ren, bevor es eine Zelle infiziert. Sie f\u00fchrt auch zur Bildung von T-Zellen, die bereits infizierte Zellen zerst\u00f6ren und so die Verbreitung des Virus verhindern. Gemessen an der Bildung der T-Zellen ist die Kreuzimpfung sogar noch besser als eine doppelte Impfung mit Biontech oder eine doppelte Impfung mit Astrazeneca, wie sich 28 Tage nach der zweiten Dosis zeigte. Die Studie ber\u00fccksichtigt 830 Probanden, knapp die H\u00e4lfte Frauen.\n\u25a0 Dritte Dosis: Schon wird diskutiert, ob \u2013 unabh\u00e4ngig vom Impfstoff \u2013 eine dritte Dosis n\u00f6tig wird. Hierzu sagt die Studie, dass eine dritte Dosis von Astrazeneca, die mit einem Abstand von sechs Monaten verabreicht wurde, zu einem \u201eerheblichen Anstieg\u201c an Antik\u00f6rpern f\u00fchrt. Das sei ermutigend, sollte eine dritte Dosis ben\u00f6tigt werden, erkl\u00e4rte Studienautorin Teresa Lambe. Noch ist aber nicht entschieden, ob es Auffrischungsimpfungen geben wird. Unter Experten wird diskutiert, ob man diese nur f\u00fcr Menschen \u00fcber 60 vornehmen muss.\n\u25a0 Wirksamkeit gegen Delta: F\u00fcr alle, die zweimal den Astrazeneca-Impfstoff erhalten haben, ist beruhigend: Auch er sch\u00fctzt vor schweren Verl\u00e4ufen bei der Delta-Variante. Am Donnerstag gibt das Robert Koch-Institut neue Zahlen bekannt. Es wird bef\u00fcrchtet, dass die Delta-Variante bereits mehr als ein Drittel der Infektionen ausmacht. Laut einer Studie der Gesundheitsbeh\u00f6rde Public Health England ist Astrazeneca bei der Delta-Variante zu 92 Prozent effektiv gegen schwere Verl\u00e4ufe mit Klinikeinweisung. \u201eAu\u00dferdem traten keine Todesf\u00e4lle unter den Geimpften auf\u201c, betont der Hersteller und f\u00fchrt dies auf die T-Zellen-Antwort zur\u00fcck. Die Wirksamkeit von Astrazeneca, eine Infektion mit Delta g\u00e4nzlich zu verhindern, liegt bei 64 Prozent.\nWir wollen wissen, was Sie denken: Der General-Anzeiger arbeitet dazu mit dem Meinungsforschungsinstitut Civey zusammen. Wie die repr\u00e4sentativen Umfragen funktionieren und warum Sie sich registrieren sollten,\n[lesen Sie hier](https://ga.de/verlag/unternehmen/die-wichtigsten-informationen-zu-unserer-kooperation-mit-civey_aid-56764941).", "language": null, "image": "https://ga.de/imgs/93/1/0/9/2/3/1/6/4/7/tok_7332076232b29ff92ba8501b0ff0e7df/w918_h630_x458_y599_DPA_bfunk_dpa_5FA57600CFD6E123-a3c333cde8ec07fb.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/sso/bookmarks", "https://abo.ga.de/service/", "https://id.ga.de/", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/bonn/", "/region/", "/news/", "/sport/", "/freizeit/", "/ratgeber/", "https://abo.ga.de/newsletter-verwaltung/?_gl=1*16qk4r9*_ga*NDY0NDg2NDg4LjE2NjMwNTk2Mzg.*_ga_LZJJQRV23V*MTY3Mjc1MzM0Mi4xMS4xLjE2NzI3NTM5NjUuNTguMC4w", "https://abo.ga.de/aboshop/?_gl=1*5pffeq*_ga*NDY0NDg2NDg4LjE2NjMwNTk2Mzg.*_ga_LZJJQRV23V*MTY3Mjc1MzM0Mi4xMS4xLjE2NzI3NTM5MDYuNTcuMC4w", "https://rp-online.de/?utm_source=ga&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/news/", "/news/politik/", "/news/politik/deutschland/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=&via=&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Hinweis auf einen interessanten Artikel: So wirken Kreuzimpfungen mit Astrazeneca&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Sie%20interessieren%3A%0D%0A%0D%0A---------------------------------------------%0D%0ASo wirken Kreuzimpfungen mit Astrazeneca%0D%0A---------------------------------------------%0D%0A%0D%0ADen%20kompletten%20Artikel%20finden%20Sie%20hier%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenangebot%20GA-BONN%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fga.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/imgs/93/1/0/9/2/3/1/6/4/7/tok_24d483a4d27a7522d45c2530b4d6fb3a/w918_h1200_x458_y599_DPA_bfunk_dpa_5FA57600CFD6E123-a3c333cde8ec07fb.jpg", "https://ga.de/thema/coronavirus/", "/news/panorama/impfungen-bei-hausaerzten-keine-grenze-bei-bestellungen-kein-johnsonundjohnson_aid-60325615", "/news/panorama/delta-variante-des-coronavirus-symptome-infektionsrisiko-impfung_aid-59955879", "https://ga.de/verlag/unternehmen/die-wichtigsten-informationen-zu-unserer-kooperation-mit-civey_aid-56764941", "/region/voreifel-und-vorgebirge/meckenheim/hunderte-meckenheimer-protestieren-gegen-grundsteuererhoehung_aid-100194847", "/bonn/bad-godesberg/bonn-lannesdorf-neuer-paechter-fuer-frueheren-edeka-gefunden_aid-100096311", "/region/ahr-und-rhein/bad-neuenahr-ahrweiler/nach-flut-in-ahrweiler-tiny-haeuser-und-container-werden-aufgeloest_aid-100064311", "/bonn/stadt-bonn/fame-fighting-in-bonn-diese-reality-tv-stars-steigen-in-den-ring_aid-99858965", "/region/siebengebirge/koenigswinter/linz-am-rhein-leiche-identifiziert-vermisster-aus-koenigswinter_aid-99968669", "/news/politik/deutschland/arne-schoenbohm-ex-bsi-chef-honorarprofessor-in-sankt-augustin_aid-100166961", "/news/politik/deutschland/bundeskanzler-scholz-neuer-kurs-in-der-migrationspolitik_aid-100121191", "/news/politik/deutschland/fluechtlinge_aid-100120493", "/news/politik/deutschland/wagenknecht-gruendet-partei-linken-austritte-in-bonn_aid-100054685", "/news/politik/deutschland/eu-massnahmen-immer-mehr-medikamente-fehlen_aid-100051531", "/news/politik/deutschland/corona-impfungen-aktuelle-zahlen-fuer-nrw-von-heute-10012023_aid-60930929", "/news/politik/deutschland/was-novavax-kann-europaeische-arzneimittelbehoerde-laesst-neuen-impfstoff-zu_aid-64737453", "/region/sieg-und-rhein/mehr-von-sieg-und-rhein/koelner-werden-in-airbus-am-flughafen-geimpft_aid-64768687", "/news/politik/deutschland/omikron-variante-lauterbach-will-mehr-impfstoff-fuer-schnellere-booster-kampagne_aid-64678219", "/news/politik/deutschland/vor-einem-jahr-startete-nrw-in-die-impfkampagne_aid-64876087", "/ratgeber/fit-und-gesund/booster-impfung-ab-wann-fuer-wen-termin-die-wichtigsten-infos-im-ueberblick_aid-64486999", "/ratgeber/fit-und-gesund/booster-impfung-ab-wann-fuer-wen-termin-die-wichtigsten-infos-im-ueberblick_aid-64486999", "/news/politik/deutschland/17-pro-palaestinensische-kundgebungen-in-berlin-verboten_aid-100191215", "/news/politik/deutschland/osama-der-deutsche-wegen-anschlagsabsichten-in-u-haft_aid-100128371", "/news/politik/deutschland/wagenknecht-partei-geringe-chancen-bei-wahl-kommentar_aid-100184421", "/news/politik/deutschland/lauterbachs-krankenhausreform-ein-plan-ohne-rueckhalt_aid-86586979", "/news/politik/deutschland/bundestagswahl-koennten-im-naechsten-bundestag-mehr-frauen-sitzen_aid-60404011", "/news/politik/deutschland/un-botschafter-christoph-heusgen-geht-in-den-ruhestand_aid-60382223", "/news/politik/deutschland/grundrente-das-muessen-sie-ueber-die-grundrente-wissen_aid-60390201", "/news/politik/deutschland/wer-von-den-steuerplaenen-profitiert-und-wer-nicht_aid-60346763", "/meinung/kommentare/corona-impfung-bei-kindern-kommentar_aid-60334783", "/news/politik/deutschland/plastikverbot-fuer-feuerwerk-neue-debatte-um-umweltschutz_aid-60275985", "/news/politik/deutschland/plastikverbot-fuer-feuerwerk-neue-debatte-um-umweltschutz_aid-60275985", "/news/politik/deutschland/corona-was-hat-die-bundesnotbremse-gebracht_aid-60276955", "/news/politik/deutschland/portraet-anlaesslich-juergen-ruettgers-70-geburtstages_aid-60185145", "/news/politik/deutschland/bundestagswahl-2021-sophia-thomalla-trifft-armin-laschet_aid-60201373", "/news/politik/deutschland/corona-und-urlaub-welche-testpflichten-soll-es-fuer-reiserueckkehrer-geben_aid-60192115", "/thema/coronavirus/", "https://de-de.facebook.com/gaonline/", "https://twitter.com/gabonn", "https://www.instagram.com/generalanzeiger/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/verlag/agb-und-nutzungsbedingungen/", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "https://www.interred.de/", "", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#pushnotifications", "", "/bonn/", "/bonn/stadt-bonn/", "/bonn/beuel/", "/bonn/bad-godesberg/", "/bonn/hardtberg/", "/bonn/blaulicht/", "/bonn/aufwacher-podcast/", "/region/", "/region/sieg-und-rhein/", "/region/sieg-und-rhein/siegburg/", "/region/sieg-und-rhein/sankt-augustin/", "/region/sieg-und-rhein/hennef/", "/region/sieg-und-rhein/niederkassel/", "/region/sieg-und-rhein/troisdorf/", "/region/sieg-und-rhein/mehr-von-sieg-und-rhein/", "/region/siebengebirge/", "/region/siebengebirge/bad-honnef/", "/region/siebengebirge/koenigswinter/", "/region/siebengebirge/kreis-neuwied/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/alfter/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/bornheim/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/meckenheim/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/rheinbach/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/swisttal/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/wachtberg/", "/region/ahr-und-rhein/", "/region/ahr-und-rhein/bad-neuenahr-ahrweiler/", "/region/ahr-und-rhein/altenahr/", "/region/ahr-und-rhein/grafschaft/", "/region/ahr-und-rhein/remagen/", "/region/ahr-und-rhein/sinzig/", "/region/ahr-und-rhein/mehr-von-ahr-und-rhein/", "/region/koeln-und-rheinland/", "/region/blaulicht/", "/news/", "/news/politik/", "/news/politik/deutschland/", "/news/politik/ausland/", "/news/politik/landtagswahl/", "/news/politik/landtagswahl/ergebnisse2022/", "/news/wirtschaft/", "/news/wirtschaft/regional/", "/news/wirtschaft/ueberregional/", "http://www.moneyspecial.de/3473/", "/news/kultur-und-medien/", "/news/kultur-und-medien/regional/", "/news/kultur-und-medien/ueberregional/", "/news/panorama/", "/news/wissen-und-bildung/", "/news/wissen-und-bildung/regional/", "/news/wissen-und-bildung/ueberregional/", "/news/digitale-welt/", "/news/nrw/", "/sport/", "/sport/telekom-baskets-bonn/", "/sport/bonner-sc/", "/sport/fckoeln/", "/sport/regional/", "/sport/fussball/", "/sport/formel1/", "/sport/mehr-sport/", "/sport/ergebnisse-und-tabellen/", "/sport/ga-sportlerwahl/", "/sport/wm2022/", "/freizeit/", "/freizeit/region-erleben/", "/freizeit/gastro-szene/", "/freizeit/puetzchens-markt/", "/freizeit/kino/", "https://tv.ga.de/", "/freizeit/reise/", "/freizeit/termine/", "https://www.bonnticket.de/ga-tickets/", "/ratgeber/", "/ratgeber/essen-und-trinken/", "/ratgeber/familie/", "/ratgeber/fit-und-gesund/", "/ratgeber/haus-und-garten/", "/ratgeber/mode-und-lifestyle/", "/ratgeber/geld-und-karriere/", "/ratgeber/geld-und-karriere/studium-und-beruf/", "/ratgeber/geld-und-karriere/steuern-und-recht-und-finanzen/", "/ratgeber/tier-und-wir/", "/wetter/", "/wetter/news/", "/wetter/regenradar/", "https://wetter.ga.de", "https://wetter.ga.de/wetterwarnungen", "/verkehr/", "/verkehr/news/", "/verkehr/baustellen/", "/verkehr/gefahrenstellen/", "/verkehr/verkehrslage/", "https://verlag.ga.de/engagement/", "/spiele/", "/ga-erlebniswelt/", "/ga-erlebniswelt/archiv/", "/ga-erlebniswelt/buchtipps/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/ga-wandertag/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/sommergarten/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/torfieber/", "/ga-erlebniswelt/messen/", "https://events.ga.de/messen/immobilienmesse", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-karrieretag/", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-reisemesse/", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-reisemesse/aussteller/", "/ga-erlebniswelt/zeitungspaten/", "/meinung/", "/meinung/karikaturen/", "https://ga-story.de/", "/fotos/", "/fotos/bonn/", "/fotos/region/", "/fotos/bilder-des-tages/", "/fotos/partys/", "/fotos/events/", "/fotos/sport/", "/fotos/news/", "/thema/", "https://verlag.ga.de", "https://verlag.ga.de", "https://verlag.ga.de/", "https://verlag.ga.de/produkte", "https://verlag.ga.de/engagement/", "https://verlag.ga.de/karriere", "https://verlag.ga.de/kontakt", "https://abo.ga.de/aboshop/", "https://abo.ga.de/aboshop/", "/verlag/abo-und-service/datenerhebung/", "/verlag/anzeigen/", "/verlag/anzeigen/services/", "https://epaper.ga.de/", "/ga-english/", "/ga-english/news/", "/ga-english/welcome-to-bonn/", "/podcasts/", "/sonderthemen/", "/sonderthemen/spezial/", "/sonderthemen/spezial/s-immobilienpartner/", "/sonderthemen/aktuelles/", "/sonderthemen/top-tipps/", "/sonderthemen/top-tipps/kultur/", "https://sonderthemen.ga.de/", "https://general-anzeiger-bonn.weekli.pub", "", "#", "#", "", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#"]}