{"title": "Was tut Ihr Euren Kindern an? - Kinderdok.blog", "author": "Kinderdok", "url": "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/", "hostname": "kinderdok.blog", "description": "Zwei Meldungen der letzten Tage zu Masern \u2013 Amerika ist masernfrei Drei S\u00e4uglinge in Rum\u00e4nien an Masern verstorben \u2026 die viel aussagen \u00fcber den derzeitigen Zustand. Die Alte Welt \u2013 einstmals ber\u00fchmt f\u00fcr Wissenschaft und aufgekl\u00e4rtes Denken \u2013 gelingt es nicht, die letzte lebensgef\u00e4hrliche Kinderkrankheit der Welt auszurotten. Warum? Weil vermeintlich besser informierte Andersdenkende, wahrhaftig \u2026 \u201eWas tut Ihr Euren Kindern an?\u201c weiterlesen", "sitename": "Kinderdok.blog", "date": "2016-09-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "91 Antworten auf \u201eWas tut Ihr Euren Kindern an?\u201c\n1 Kind von 25 mit Autismus? Also bei solchen Zahlen m\u00fcsste doch noch der letzte Impfgegner ins Gr\u00fcbeln geraten! Eine solche Masse an schweren Behinderungen f\u00e4llt an Schulen / Tageseinrichtungen etc. nicht auf? Im gesamten Gesundheitswesen? Oder was genau wird da als Einstufungsgrundlage genommen? Ups, das haben wir irgendwie vergessen zu erw\u00e4hnen. Seufz.\nzwar noch eine krasse Verharmlosung von Seehofer und eine schlechte Ausrede weil das nicht erst seit 30 Jahren so l\u00e4uft, in Wirkichkeit noch viel schimmer ist und Politiker eigentlich die Aufgabe h\u00e4tten dem Einhalt zu gebieten aber doch mal ein relativ ehrliches Statement, das Anerkennung verdient. Danke Seehofer f\u00fcr die gute Arbeit. Leider l\u00e4uft sowas (wenn \u00fcberhaupt) immer seht sp\u00e4t und selten im TV. Wenn schon Politiker solche Aussagen machen, wie k\u00f6nnen dann Kinder\u00e4rzte den gro\u00dfen internationalen Pharmakartellen bzgl. Impfungen vertrauen? Sowas ist ein Armutszeugnis f\u00fcr die Menschheit.\nHab von einem Bekannten (IG) geh\u00f6rt, dass sich sehr viele \u00c4rzte gegen das Impfen aussprechen. Er verwies auf eine Sammlung mit 300 aktuellen Quellenangaben. Ich habe mal gegoogelt und schnell die EIn Buch als Sammlung dieser 300 Aussagen von \u00c4rzten gefunden. Dort wird ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen, dass die Angaben der \u00c4rzte aktuell sind. Titel des Buches: \u201c300 Ausspr\u00fcche \u00e4rztliche Autorit\u00e4ten \u00fcber die Impffrage \u2013 und zwar vorwiegend aus neuerer Zeit.\u201d\nIch war erstaunt und entsetzt, bis ich das Buch heruntergeladen hatte und das herausgabejahr las: 1890! Die IGs verwenden auch 2016 noch Quellen von vor \u00fcber 120 Jahren!\nSolange sogar in den Universit\u00e4ten die Lehren der Potenzensch\u00fcttler, unkritischen Naturheiler und Esoteriker als glaubw\u00fcrdige Antithesen zu den Lehren der Schulmedizin dargestellt werden (Alternative Medizin) und diese \u201calternativen Methoden\u201d pauschal als \u201csanfte Medizin\u201d verkauft werden, wird es schwierig sein, die Gl\u00e4ubigen dieser Lehren von der Vern\u00fcnftigkeit, geschweige der Notwendigkeit des Impfens zu \u00fcberzeugen. Die (Selbst)-Darstellung der Heiler als Vertreter der \u201csanften Medizin\u201d dr\u00e4ngt meiner Meinung nach die Impfbef\u00fcrworter in die \u201cunsanfte\u201d Ecke, in die die nicht einf\u00fchlsamen nur an hohem Umsatz interessierten Schulmediziner gestellt geh\u00f6ren.\nLeider geh\u00f6ren esoterische und unwissenschaftliche Behandlungsmethoden in Deutschland an vielen wissenschaftlichen Hochschulen zum Lehrprogramm.\nDer langj\u00e4hrige Pr\u00e4sident der Deutschen Forschungsgemeinschaft Ernst-Ludwig Winnacker sagte dazu: \u201cHomeopathie und Anthroposophie geh\u00f6ren eindeutig nicht zu ihren Aufgaben\u201d (Aufgaben der Universit\u00e4t ). \u201cHier bekommen Dinge einen wissenschaftlichen Anstrich, den sie nicht verdienen.\u201d (ZEIT Wissen Magazin, Ausgabe 4/11) Wer Bachelor- und Master-Studieng\u00e4nge f\u00fcr Hokus-Pokus-Heiler anbietet, darf sich nicht dar\u00fcber beklagen, da\u00df akademisch gebildeten Eltern von Hom\u00f6opathen und Heilpraktikern die Impfgegnerschaft eingeimpft bekommen und deren Rat eher folgen, als dem eines Schulmediziners.\nMeine Erfahrung best\u00e4tigt das. Seit \u00fcber drei\u00dfig Jahren praktiziere ich in einer l\u00e4ndlichen Region in der die weniger gebildete Bev\u00f6lkerung schon immer einen Hang zur Wundermedizin hatte. Inzwischen sind es unter den Gebildeteren in der Region verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sogar mehr die diesen Hang haben.\nDas Hauptproblem, otorhino, ist die gesetzliche Legitimation dieser Scheinmedizin. Solange das \u2018Hom\u00f6opathische Arzneibuch\u2019 noch offizieller Teil der rechtsverbindlichen Texte ist, kann keine Universit\u00e4t entscheiden, diesen Quacksalberschwachsinn eigenm\u00e4chtig aus dem medizinischen oder pharmazeutischen Curriculum herauszunehmen.\n(Dann kriegst du n\u00e4mlich kein Staatsexamen, und das ist bl\u00f6d.)\nDass einige \u2018Hochschulen\u2019 jetzt auch noch dedizierte Quacksalberkurse anbieten, ist eher ein Randproblem, wenn man mal die Zahlen zwischen Medizin+Pharmazie+Zahnmedizin mit diesen neuen Kursen vergleicht.\nWenn die \u201cb\u00f6se Pharmaindustrie\u201d so viel Geld scheffeln will \u2013 warum kosten die ganzen hom\u00f6opathischen, anthroposophischen und wei\u00dfderGeierwasnoch Mittel alle so viel mehr?\nDem Verst\u00e4ndnis der Impfgegner nach m\u00fcssten sie gratis verteilt werden.\noder maximal entsprechend runtergerechnet auf dem kilopreis einer t\u00fcte haushaltszucker\u2026..\nNanana! Arbeit will schon bezahlt werden. Und 200 mal 10x eine Flasche zum Erdmittelpunkt sch\u00fctteln ist aufwendiger und schwei\u00dftreibender, als so mancher Mensch sich das vorstellt. Da bekommt man ganz leicht dicke Oberarme und Hunger! (Und erst der Arbeitsaufwand, W\u00fcrfelzucker zu Globuli zu lutschen!)\nDas Problem ist eher, dass die b\u00f6se Pharmaindustrie ihr \u201cZeug\u201d nicht gratis verteilt. Und wenn ich mir \u00fcberlege, wieviel 20 Paracetamol-500mg-Tabletten kosten (<2\u20ac) und was eine Tasse Kaffee beim Sternenk\u00e4fer kostet\u2026 30x Kopfschmerzen und Fieber weg f\u00fcr 1 Kaffee! Da sieht man locker, Paracetamol ist VIEL ZU TEUER! Und Ibu erst!!!^^\nWie \u2013 von Hand sch\u00fctteln? Die DHU schafft das bei ihrem Umsatz schon lange nicht mehr ohne ausgereiften teuren Maschinenpark und von teuren Logistikberatern optimierten Produktionsablauf. Das Geld will aber auch verdient werden.\nVieles ist hier schon zum Thema gesagt worden. In der t\u00e4glichen Arbeit mit Kindern stelle ich immer wieder fest, wie sehr das Thema Impfen sonst ganz friedfertige Menschen zu den heftigsten Streitereien treiben kann.\nWarum?\nich empfinde dabei beide Seiten als sehr vehement. Meine Jungs sind beide geimpft. Junge gro\u00df genau nach Plan, Sohn klein aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden leicht verz\u00f6gert. Ich habe diese Entscheidung aus den Erfahrungen aus meinem ersten Beruf heraus getroffen. Ja, Kinder k\u00f6nnen an \u201cKinder\u201dkrankheiten sehr heftig erkranken und ich habe schon \u201cnur als Physiotherapeutin\u201d, die diese Kinder nach Bettl\u00e4grigkeit und Komplikationen wieder fit machen sollte, viel Leid empfunden. M\u00f6chte ich dies als Mama erleben? Nein! Daher klare Impfentscheidung.Ich habe in dieser Zeit kein Kind mit Impfsch\u00e4den behandelt\u2026..Auch keins der dauerhaft behinderten Kinder war durch eine Impfung in diesem gesundheitlichen Zustand!\nIch versuche immer genau auf diesem Weg in die Diskussion einzusteigen und Wogen zu gl\u00e4tten. Auf beiden Seiten. Denn tritt man zu heftig auf, ist jeder weiterer\nAustausch nur noch unter dem Titel \u201cBeschimpfungen\u201d zu f\u00fchren. Leicht ist das nicht.Die Empfehlung mal ein Kind mit Komplikationen bei einer Kinderkrankheit im Krankenhaus zu besuchen und zu erfragen, wie es ihm geht wirkt aber manchmal. Besser als gar kein Einfluss\u2026.\nIn meinem Arbeitsumfeld gibt es ein Kind, dass auf Grund einer schweren Erkrankung als Kleinkind weiterhin nicht geimpft werden darf. Jeden Tag hoffe ich, dass es sich bei uns nichts Ernsthaftes von einem impfbaren aber ungeimpften Kind etwas einf\u00e4ngt.Die Eltern und ihr Kind haben genug Leid erlebt\u2026..\nBefremdlich finde ich, dass sich die Diskussion momentan scheinbar prim\u00e4r um die Masernimpfung dreht. In meinem Bekanntenkreis gibt es derzeit viele Kinder, mit einigen Eltern spricht man da auch \u00fcber die eigenen Sorgen und N\u00f6te.\nGrunds\u00e4tzlich sind die Kinder unserer Bekannten geimpft \u2013 zumindest soweit sich die Eltern \u00e4ussern; nur bei der Masernimpfung scheint sich bei einigen die Information durchgesetzt zu haben, dass das Risiko besonders gross bzw. der Nutzen besonders gering sei.\nDas verwundert doch sehr.\n1998 f\u00e4lschte Andrew Wakefield eine Studie, dass Masernimpfstoff, insbesondere aber Kombi-Impfstoffe gegen (auch) Masern zu Autismus f\u00fchren. Er wurde daf\u00fcr von einem Impfstoffhersteller bezahlt, der einen Masern-Einfach-Impfstoff im Programm hatte\u2026 Ab 2004 fing es an, dass der ganze Schwindel aufflog. https://www.psiram.com/ge/index.php/Andrew_Wakefield Der nette Mitmensch bekam dann Berufsverbot.\nH\u00e4ngen geblieben dabei ist bei allen \u201cimpfkritischen\u201d Menschen:\n1) Masernimpfungen machen Autismus.\n2) Kombiimpfungen sind besonders schlimm.\n3) Kritische Studien werden von Staat und Pharmalobby unterdr\u00fcckt.\n4) Kritische Menschen werden in Wort und Tat unterdr\u00fcckt von Staat und Pharmalobby\u2026\nEine kritische Auseinandersetzung der Impfgegner mit Andrew Wakefield fand leider nie wirklich statt, statt dessen ist er zu einer Art \u201cHeld des Unaussprechlichen\u201d geadelt worden.\nSelbst wenn sp\u00e4ter nachgewiesen ist, dass eine F\u00e4schung vorliegt, werden die meisten Impfgegner argumentieren, dass alle F\u00e4lschungsbeweise gef\u00e4lscht sind, und damit h\u00e4tte sich das Thema.\nIch w\u00e4re an einer Maserninfektion kurz vor meiner Einschulung beinahe gestorben. Ich hatte so ziemlich alle Komplikationen, die Masern so mit sich bringen k\u00f6nnen. Das w\u00fcnsche ich keinem anderen Kind.\nUnd ich hatte auch sonst alle Kinderkrankheiten, die damals so \u00fcblich waren: Windpocken (und vor einem halben Jahr denn auch eine G\u00fcrtelrose), R\u00f6teln, Ringelr\u00f6teln, Mumps \u2026\nDas braucht doch kein Mensch. Wie sch\u00f6n, dass ich das alles meinen Kindern ersparen kann.\n@ Herr Huber: Folgende Links k\u00f6nnten f\u00fcr Sie von Interesse sein:\n* Antworten des Robert Koch-Instituts und des Paul-Ehrlich-Instituts zu den 20 h\u00e4ufigsten Einw\u00e4nden gegen das Impfen: http://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/Bedeutung/Schutzimpfungen_20_Einwaende.html?nn=2391120\n* Impfthemen A-Z, dort u.a. auch \u201cDiabetes und Impfen\u201d: http://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/Stichwortliste/Stichwortliste_node.html\nDer Huber ist ein richtger Sepp\nDer ist so doof wie ein dummer Depp\nImpfen tut er nimmer\nDas w\u00e4re ja auch schl\u00fcmmer\nKrepieren tut er nun am Virus\nDas liegt nicht am Impfen, das IST BIUS!!!!!!\nTja, so dumm der Huber auch bleibt\u2026\u2026 so einer ist gef\u00e4hrlich und sollte ausgeschaltet werden\u2026.. also immer Widerrede bereit halten\u2026\u2026\nIn der Sache hast Du recht, trotzdem solltest Du sachlich bleiben.\nIch glaube auch, dass eine Diskussion mit den Hardlinern der Impfgegner sinnlos ist. Fr\u00fcher starben Menschen einfach mit Mitte 40 an irgendeiner heute problemlos zu behandelnden Krankheit und ja nat\u00fcrlich bedeutet das, dass heute mehr Menschen chronisch krank sind. Einfach, weil sie mit chronischen Krankheiten heute weiterleben d\u00fcrfen. Mal ganz abgesehen von der beeindruckenden Senkung der Kindersterblichkeit. Aber wie gesagt, das will von denen keiner h\u00f6ren.\nAber es gibt einen nicht zu untersch\u00e4tzenden Anteil von Eltern, f\u00fcr die es eben schick ist, nicht zu impfen. Und da ja so viele andere Impfen, passiert den Kindern ja h\u00e4ufig auch nicht. Also alles gut, in deren Augen. Genau diese Eltern sind aber mit manchmal schon sanftem Druck zum Impfen zu \u00fcberreden. Jedenfalls l\u00e4uft das in Kindergarten meiner Kinder erstaunlicherweise schon seit Jahren so. Ein privater Kindergarten (wobei die Stadt den Gro\u00dfteil der Kosten tr\u00e4gt) mit gutem Ruf. Und einer Leiterin, die nur geimpfte Kinder aufnimmt, es sei denn, es liegt ein \u00e4rztliches Attest vor. Eltern, die mit \u201cich will aber nicht, dass mein Kind ADHS\u201d-Geschwurbel daher kommen, werden h\u00f6flich darauf hingewiesen, dass es ja auch noch \u201cden st\u00e4dtischen Kindergarten um die Ecke mit dem schlechten Ruf\u201d gibt. Laut der Leiterin und Ihrer h\u00f6chst pers\u00f6nlichen internen Statistik kommen \u00fcber zwei Drittel der Eltern kurz darauf mit einem vollst\u00e4ndigen Impfausweis um die Ecke.\nKlar, das l\u00e4sst sich nicht so ohne weiteres auf alle Eltern deutschlandweit \u00fcbertragen. Ich finde es trotzdem immer wieder interessant, wo da manchmal die Priorit\u00e4ten liegen.\nMan hat immer das Gef\u00fchl, alle w\u00fcrden da mit ganzem Herzblut am Nicht-Impfen h\u00e4ngen, aber manchmal glaube ich, man h\u00f6rt eben nur die, die laut Schreien. Die Masse w\u00fcrde sich einem st\u00e4rken Impfdruck vermutlich durchaus f\u00fcgen.\nSchreibfehler bitte ich zu entschuldigen, bin heute selbst nicht ganz fit\u2026\nKinderdoc, ich hoere den Schmerz, der aus deinem Blogpost spricht. Egal wieviele fruchtlose Diskussionen, egal wieviele frustrierende Debatten \u2014 gib bitte nicht auf.\nIn der naechsten fruchtlosen Debatte, dreh Dich einmal kurz um \u2014 hinter Dir stehen tausende Wissenschaftler, darunter Nobelpreistraeger von Koch bis Enders die Dir aufmunternd zunicken, nicht aufzugeben.\n1.) Impfende machen genau den selben Fehler den sie Nichtimpfenden vorwerfen: Sie impfen S\u00e4uglinge, bei denen sie gar nicht wissen ob und wie sie mit den Impfungen fertig werden. Das hei\u00dft, sie gef\u00e4hrden das Leben immunschwacher S\u00e4uglinge.\n2.) Die vielen Immunsystemfehlerkrankheiten die in letzter Zeit zunehmend auftreten, woher kommen die? Kein Mensch wei\u00df es. Ich spreche von Diabetes I, Allergien, Krebs. Usw. Wenn diese Immunsystemfehler aus Impfungen resultieren, was keinesfalls ausgeschlossen werden kann, sind Impfungen ein Teufelskreis. Die Bef\u00fcrworter meinen ja, dass man Immunschwache durch Impfungen Anderer sch\u00fctzen m\u00fcsse.\n3.) Die Krankheit gehabt zu haben sch\u00fctzt vor Ansteckung und Weitergabe der Ansteckung ebenso, bzw. weit zuverl\u00e4ssiger.\n4.) Woher kommt die Krankheit immer wieder, bei Durchimpfungsraten \u00fcber 90%?\n5.) Lassen sich Masern \u00fcberhaupt ausrotten? Ist die Meldung dass diese ausgerottet sind in den USA nicht eine v\u00f6llig Fehlinformation?\n6.) Welche Daten sind seri\u00f6s? Woher wei\u00df man, ob und welche Krankheiten als Folgeerkrankungen von Impfungen gewertet werden?\n7.) Wo kommen da die Masern pl\u00f6tzlich her in Rum\u00e4nien?\n8.) Hat die Pharmaindustrie welche verteilt?\n9.) Und wie viele Kinder sind durch Masernimpfung schon umgekommen oder chronisch krank geworden?\n10.) Wird wohl einen guten Grund haben, weshalb man die Masernimpfung nicht vor dem 12 Monat machte bei den S\u00e4uglingen in Rum\u00e4nien, soweit ich das mitbekommen habe. Die wurden nicht geimpft, weil es gef\u00e4hrlich ist unter dem 12-ten Monat zu impfen. Eine Impfpflicht h\u00e4tte da gar nichts ge\u00e4ndert.\n11.) Und wie wurden die S\u00e4uglinge versorgt, die gestorben sind? Wurden sie gestillt? Hat man sie gen\u00fcgend warm gehalten bzw. eingepackt, dass das Fieber nicht immer noch h\u00f6her wurde? Hat man eventuell sogar den Fehler gemacht und fiebersenkende Mittel eingesetzt? Haben die Babys ausreichend Fl\u00fcssigkeit zu sich genommen?\n12.) Und falls folgender Beitrag stimmt, ist den Impfbef\u00fcrwortern ohnehin nicht zu glauben. Und es gibt keinen Grund, die Daten anzuzweifeln:\nhttps://www.youtube.com/watch?v=ZVh4QaDmXB8&feature=youtu.be\nAll das wissen wir nicht und verschweigt man uns. Hauptsache Panik vor Masern machen um eine Impfpflicht m\u00f6glichst leicht durchsetzen zu k\u00f6nnen, um die Profite der Pharmakonzerne abzusichern. Seri\u00f6se Medizin stell ich mir anders vor!\nw\u00fcrde die pharmaindustrie von den kranken nicht viel mehr profitieren? und wer sagt einem guten freund von mir, dass es doch gut war, dass er die krankheit durchgemacht hat. er, der seit seiner polio erkrankung immer wieder grosse gesundheitliche probleme hat. sein ganzes leben.\nGibt ja viele m\u00f6gliche Krankheiten durch die Impfungen. Zu Polio kommt auch einiges vor in dem Film. Einfach mal anschauen. Tut nicht weh. Ist aber extrem aufschlussreich. Freilich, es ist ein Wechselbad der Gef\u00fchle. Die Einen sagen: Daf\u00fcr, die Anderen: Dagegen. Und man wei\u00df nicht recht, wem man trauen soll. Aber die Daten in dem Film sind sehr aufschlussreich. Keine Verbesserung durch Impfungen bei den Todesfolgen durch die Krankheiten, das sagen die Daten. Und das bei s\u00e4mtlichen Impfungen. Sonst m\u00fcsste ja die Kurve ab Einf\u00fchrung der Impfungen steil nach unten gehen. Tut sie aber nicht.\nDie Statistiken in dem Film sind doch Unsinn. Klar geht die Sterblichkeit bei diesen Krankheiten seit Kriegsende und erst recht seit den 50ern/60ern nach unten. Das liegt auch an der viel besseren medizinischen Versorgung. Der Vergleich mit Scharlach, gegen den man nicht impfen kann : stimmt. Auch hier geht die Sterblichkeit drastisch zur\u00fcck. Seit es Antibiotikum f\u00fcr alle bezahlbar gibt, hat die Krankheit ihren Schrecken verloren.\n\u00c4hnlich w\u00fcrden die Sterblichkeitskurven bei Geburten aussehen oder die Kindersterblichkeit in den ersten 5 Jahren\u2026.\nWenn man die Wirkung der Impfung aufzeigen m\u00f6chte, m\u00fcsste man das Auftreten der Krankheiten im Zeitverlauf betrachten.\nUnd nicht jede Krankheit, die kurzzeitig nach einer Impfung auftritt, h\u00e4ngt auch mit dieser zusammen.\nWenn man sein gesundes Kind in eine Kinderarztpraxis schleppt, dann ist die Gefahr gro\u00df, dass man irgend was einf\u00e4ngt. Man kommt mit Verdacht auf Blasenentz\u00fcndung und geht mit Herpangina\u2026.\nEhrlich gesagt, habe ich den Zusammenhang zur Impfung mit einer Asthmaexazerbation auch mal vermutet, aber nach leider h\u00e4ufigen Arztbesuchen bin ich der Ansicht, es reicht das Betreten der Praxis. Das Boosten des Immunsystems ist h\u00f6chstens noch der letzte Tropfen, der das Fass zum \u00fcberlaufen bringen kann.\nSomit finde ich Achtsamkeit gut aber dieses Sch\u00fcren der Angst, dass man seinen Kindern mit Impfungen drastisch schadet, ist genauso schlimm, wie der Vorwurf im Film, dass die Pharmaindustrie unsere \u00c4ngste sch\u00fcrt.\nEltern von heute haben\u2019s nicht leicht\u2026..\nWo sind die Belege? Als mein Sohn mit 15 Monaten Diabetes bekam, durfte ich mir auch von freundlichen Mitmenschen anh\u00f6ren, dass ich schuld bin, weil ich ihn ja habe impfen lassen. Mittlerweile kann ich dr\u00fcber lachen. Damals hat es mich getroffen. Ich hatte die Masern mit 17 und allein das war ein Grund f\u00fcr mich, auch den zweiten Sohn trotzdem impfen zu lassen. Mein Mann hat auch Typ 1 D., obwohl er nicht geimpft ist, ein Gro\u00dfcousin von ihm auch und dessen Sohn k\u00fcrzlich ebenfalls. Klar. Die Masernimpfung ist schuld. Weitere Kommentare erspar ich mir\u2026\nMan kann sicher nicht sagen dass Sie schuld sind. Wenn dann ist die Pharmaindustrie schuld. Denn die wissen sicher was sie tun.\nUij, die Farmerindustrie ist immer schuld\u2026 armer kleiner Verschw\u00f6rungstheoretiker, komm mal ruter vom Trip, h\u00f6r auf, Drogen zu nehmen und denke nach, mein Kleiner\u2026\u2026\nSehr geehrter Herr Huber,\nwie viele Ihrer eigenen Kinder sind an Infektionskrankheiten gestorben?\nRichtig: Nicht eines.\nIhre Aussagen sind f\u00fcr alle Eltern, die diese Erfahrung machen mussten ein Schlag ins Gesicht.\nAntworten Sie mir nicht auf meinen Beitrag, das rei\u00dft nur alte Wunden bei mir auf.\nIch bitte Sie, meinen Wunsch zu respektieren.\nHerr Huber,\nAuf Ihre Fragen zu antworten hat nur begrenzt Sinn, da sie offenbar denken, dass wir in einer von b\u00f6sen M\u00e4chten gesteuerten Scheinwelt leben. Aber weil sicher auch Unentschlossene mitlesen, hier ein paar kurze Antworten (und nein, ich werde daf\u00fcr nicht bezahlt):\n1) Jedes Jahr werden weltweit viele Millionen Kinder geimpft, viele hundert universit\u00e4re Forschungsgruppen in Immunologie und Epidemiologie begleiten Impfprogramme wissenschaftlich. Un nein, die werden nicht alle von der Pharmaindustrie bezahlt. W\u00fcrde man mit den empfohlenen Standard-Impfungen \u201cdas Leben der Kinder gef\u00e4hrden\u201d, h\u00e4tte man das l\u00e4ngst bemerkt. Ernste Impfnebenwirkungen gibt es, allerdings sind sie sehr, sehr selten.\nMan kann seinen Kindern sowohl durch Handeln als auch durch Nicht-Handeln schaden, und bei Impfungen gegen Krankheiten wie Masern ist das Nicht-Handeln (= Nicht-Impfen) das viel viel gr\u00f6\u00dfere Risiko.\n2) F\u00fcr die behaupteten Zusammenh\u00e4nge gibt es keinerlei seri\u00f6se Belege.\n3) Andersrum wird\u2019s richtig: Impfung sch\u00fctzt vor der Krankheit (fast) so zuverl\u00e4ssig, wie die Krankheit durchgemacht zu haben. Und das ohne die teils lebensbedrohenden Risiken der Krankheit. Siehe Antwort auf Punkt 1)\n4). Es gibt leider gro\u00dfe L\u00fccken beim Masernimpfschutz, in Europa und Afrika. In Amerika (Nord und S\u00fcd) ist die Impfquote dank gro\u00dfer Anstrengungen dieser L\u00e4nder besser, deshalb gibt es dort seit einem Jahr keinen endemischen Ausbruch mehr.\n5) Ja. Nein.\n6) Seri\u00f6s sind idealerweise mehrfach best\u00e4tigte Daten aus etablierten, z.B. immunologischen und epidemiologischen, Fachjournalen, die ein strenges Begutachtungssystem haben. Beobachtungsstudien, klinische Studien.\n7) Zur\u00fcckgehende Impfquote, u.a. auch wegen verantwortungslosen Kampagnen gegen das Impfen seitens christlicher Vereinigungen.\n8) Nein.\n9) Die Masern impfung ist sehr sicher, ich w\u00fcsste nicht, dass es erwiesene Todesf\u00e4lle durch die Impfung selbst gegeben h\u00e4tte. Nebenwirkungen sehr selten, siehe Antwort auf 1) => Abw\u00e4gung der Risiken verpflichtet zum Impfen.\n10) Bei Neugeborenen wirkt die Impfung nicht richtig, sie w\u00fcrden nicht gen\u00fcgend Antik\u00f6rper produzieren. Umso wichtiger ist es, dass Erwachsene und \u00e4ltere Kinder gesch\u00fctzt sind. Herdenschutz. Man kann, z.B bei akuten Ausbruch, auch ein paar Monate vor dem 12. Lebensmonat impfen, dann muss man aber sp\u00e4ter trotzdem noch 2x auffrischen.\n11) Ob Masern zu lebensbedrohenden Komplikationen wie Masern-Enzephalitis f\u00fchren, liegt nicht in der Hand der Eltern, und auch \u00c4rzte sind mehr oder weniger machtlos.\nLesen Sie den Text des Kinderbuchautors Roald Dahl. Er musste hilflos zusehen, wie seine an Masernenzephalitis erkrankte Tochter wegd\u00e4mmerte und starb: http://www.roalddahl.com/roald-dahl/timeline/1960s/november-1962\n12) Es gibt viele Gr\u00fcnde daran zu zweifeln, siehe Antwort auf Punkt 6)\nIch habe mir jetzt die Zeit genommen, den kompletten Film anzuschauen.\nDoch, hat mich \u00fcberzeugt. Ein zeitliches Zusammentreffen zwischen Impfung und schrecklichen Erkrankungen ist ein unwiderlegbarer Beweis f\u00fcr einen kausalen Zusammenhang.\nIch kann gut verstehen, wie frustrierend es f\u00fcr Sie sein muss, dass so viele Menschen dies nicht einsehen wollen.\nIch selbst k\u00e4mpfe ja auch schon seit Jahren darum, dass endlich weltweit der Verzehr von K\u00e4sebroten verboten wird.\nEnde Dezember des Jahres 2008 nahm ich zum Abendessen ein K\u00e4sebrot zu mir. In der darauffolgenden Nacht w\u00e4re ich fast an einer Lungenembolie gestorben \u2013 f\u00fcr mich der eindeutige Beweis, dass das K\u00e4sebrot mir extrem geschadet hat.\nWas sagen Sie? Das sei Quatsch?\nHuch? Herr Huber, ich bin schwer entt\u00e4uscht von Ihnen.\n2) Krebs gab es anscheinend schon in der Antike, Impfungen nicht.\n3) Laut WHO starben 2000 850.000 Kinder durch Masern, deren Tod durch Impfung h\u00e4tte vermieden werden k\u00f6nnen.\n4 + 7) m\u00f6glicherweise wird die Krankheit von Nichtgeimpften Personen \u00fcbertragen\n8) Ja , die Pharmaindustrie welche DIE Pharamaindustrie betreibt Biologische Kriegsf\u00fchrung???\nWie ? Womit? Woher?\n11) Die Rum\u00e4nischen Eltern \u00c4rzte, etc. sind so inkompetent \u2013 das sie nicht mal solche Massnahmen ordentlich durchf\u00fchren bzw. diagnostizieren k\u00f6nnen?\nIch dachte erst, der Verfasser will sarkastisch/ironisch sein, aber unglaublicherweise ist das sein Ernst. Er glaubt wirklich an diese luftleeren Floskeln. Die armen Kinder, falls er welche hat.\nAufkl\u00e4rung ist wichtig. Bei \u00fcberzeugten Impfgegnern bringt das aber nichts.\nDas von einigen vorgebrachte Argument, dass man Schulen oder andere Gemeinschaftseinrichtungen nur mit vorhandener Impfung besuchen darf, empfinde ich auch als nicht produktiv. Insbesondere bei Schulen geht die allgemeine Schulpflicht vor.\nDemzufolge bleibt bei bestimmten Erkrankungen nur die Einf\u00fchrung einer Impfpflicht \u00fcbrig. Ein Expertengremium m\u00f6ge entscheiden, welche Impfungen in Deutschland f\u00fcr Kleinkinder verpflichtend werden und bei welchen weiterhin Wahlfreiheit besteht.\nMan muss diese Impfpflicht dann aber auch konsequent durchsetzen: In vielen Bundesl\u00e4ndern gibt es verpflichtende U-Untersuchungen. Dort muss dann in Zukunft der Arzt den Impfstatus kontrollieren und ihn verpflichtend ans Jugendamt weiterleiten. Falls kein Impfschutz besteht, kann dann das Jugendamt entsprechende Ma\u00dfnahmen ergreifen \u2013 angefangen von einer h\u00f6flichen Aufforderung an die Eltern, weiter \u00fcber geeignete Zwangsgelder bis \u2013 im \u00e4u\u00dfersten Fall \u2013 den Einsatz von Beugehaft.\nLetztendlich m\u00f6ge man dieselben Ma\u00dfnahmen ergreifen, die angewendet werden, wenn ein Kind seiner Schulpflicht nicht nachkommt. Es ist nat\u00fcrlich nicht sch\u00f6n, wenn zur Durchf\u00fchrung der Impfung das Kind von der Polizei abgeholt werden muss \u2013 vielleicht ist es aber notwendig.\nAndere haben angesprochen, dass ein Arzt ja bescheinigen k\u00f6nnte, dass das Kind nicht impff\u00e4hig ist. Das ist ja durchaus richtig, da es ja wirklich Kinder gibt, die beispielsweise infolge einer Immunsuppression nicht impfbar sind.\nDie Gefahr von gef\u00e4lschten Attesten sehe ich weniger: Falls im Falle einer Impfpflicht ein nichtgeimpftes Kind an einer Erkrankung erkrankt, wof\u00fcr vorher ein gef\u00e4lschtes Attest ausgestellt wurde, k\u00f6nnen und werden die Eltern den Arzt haftbar machen \u2013 sowohl zivilrechtlich, berufsrechtlich als auch strafrechtlich. In Anbetracht dessen werden wohl wenig \u00c4rzte gef\u00e4lschte Atteste ausstellen.\nIch kann mich dunkel erinnern das es das Thema Masernimfungspflicht mal im TV gab als es gerade irgendwo (Berlin? ) eine kleine Epedemie gab,dabei kam heraus das gerade im feindlichen Ausland (Bayern) etliche \u00c4rzte nichts von Impfungen halten aber ich kann mich noch gut an die Aussage eines der \u00c4rzte die man befragte erinnern:\nMasern gab es schon immer und wenn die so schlimm w\u00e4ren dann m\u00fcsste die Menschheit schon ausgestorben sein\nNa dann\u2026\u2026\u2026\u2026.\nAuch interessant:\nhttp://www.ariplex.com/ama/ama_kont.htm\nhttp://www.daserste.de/search/searchresult-100.jsp?searchText=Impfgegner\nEs ist so sinnlos, mit Impfgegnern zu diskutieren. Als w\u00fcrde man die Zeit zum Fenster hinauswerfen. Im Falle der Masern w\u00e4re ich (wir leben in Berlin, hier ist das nicht-impfen scheinbar besonders en vogue, in gewissen Bezirken zumindest) schlicht f\u00fcr eine Impfpflicht.\nBei dem Artikel mu\u00dfte ich fast weinen. Ob der Unvernunft und des unsinnigen Todes von so vielen unschuldigen Menschen.\nLieber Kinderdoc, ein Thema, dass mich auch immer wieder besch\u00e4ftigt! Um es vorweg zu nehmen, ich bin selber Impfbef\u00fcrworterin und habe mein Kind komplett nach den Empfehlungen geimpft. Aber als Neu-Mama und Nicht-Arzt ist man nat\u00fcrlich verunsichert \u2013 fragt man 5 \u00c4rzte, kriegt man 10 Meinungen \ud83d\ude09 Als ich mit meinem 1-j\u00e4hrigen Sohn wegen Neurodermitis verzweifelt zu einem Hom\u00f6opathen gegangen bin, hat der mir erst einmal an den Kopf geworfen, dass es ja kein Wunder sei, dass der Sohn Neurodermitis h\u00e4tte, so wie ich ihn \u00dcBERimpft h\u00e4tte! R\u00f6teln m\u00fcsste man bei Jungs \u00fcberhaupt nicht impfen, Mumps erst in der Pubert\u00e4t, usw\u2026 Um es kurz zu machen, in diese Praxis habe ich nie wieder einen Fu\u00df reingesetzt. Aber der Vorwurf, ich w\u00e4re Schuld an der Neurodermitis meines Kindes hat mich lange verfolgt! Liebe Gr\u00fc\u00dfe Sonja\nAh, ja \u2013 R\u00f6teln nicht und HPV auch nicht. Ts ts. Wie war das mit dem \u201cHerdschutz\u201d? Wie war das mit Genitalwarzen bei den Buben aufgrund von HPV-Vieren?\n-> Mund fusselig! Und dann zahlt die Kasse das auch nicht, auch wenn man impfen will.\nUnd wenn dann das Kind an Masern stirbt, weil man es nicht geimpft hat, verklagt man einfach den Arzt oder die Klinik wo es behandelt wurde.\n@Maria\nIch geb\u2019s ja zu, da m\u00fcsste man noch viel dr\u00fcber nachdenken, wie man das praktisch umsetzen k\u00f6nnte. Und der Aufnahmestopp sollte nur das \u00e4u\u00dferste Mittel sein, ein Worst-case-Szenario, das Kigaleiter und Schuldirektoren im Hinterkopf haben, um das Thema nicht aus den Augen zu verlieren.\nIch bin mal so optimistisch, dass man alleine durch verst\u00e4rkte Aufkl\u00e4rungsarbeit und Angebote in Schulen und Kigas viel erreichen w\u00fcrde, wenn ein konkretes, verpflichtendes Ziel (z.B 95% Impfquote) im Raum steht.\nEs m\u00fcsste halt auch jemand (die Gesundheits\u00e4mter?) daf\u00fcr geschultes Personal stellen und bezahlen, wie sie richtig sagen \u2026\nDa m\u00fcsste man wirklich mal genauer dar\u00fcber nachdenken. Ich finde die Grundidee bestechend.\n.. ah, kurzer Nachtrag: Sie sprachen ja von Elternaufkl\u00e4rung. Ja, das ist was anderes, sorry, hab ich \u00fcberlesen. Wobei man die Eltern ja auch indirekt \u00fcber die Sch\u00fcler aufkl\u00e4ren kann (;.\n@Maria\nJa, get\u00fcrkte Atteste k\u00f6nnten vielleicht ein Problem werden. Soviel ich wei\u00df, m\u00fcssen das aber schon sehr handfeste med. Gr\u00fcnde sein \u2013 Chemo, ernste Immunkrankheiten, solche Sachen. Ich hoffe mal, dass es doch sehr wenige \u00c4rzte gibt, die so etwas einfach erfinden. Aber vielleicht kann der Kinderdok dazu was sagen.\nAber, wie gesagt: Der Charme der Idee w\u00e4re die verpflichtende Impfquote (nicht 100%) *pro Einrichtung* . F\u00fcr ein paar Hardcore-impfgegner, die es immer geben wird, w\u00e4re also durchaus auch Platz \u2013 solange es nicht \u00fcberhand nimmt.\nZu \u201cOder eben auf Privatschulen schicken, und denen kann der Staat keine Impfvorgaben machen.\u201d\nWieso nicht? Privatschulen m\u00fcssen sich auch bei der Breite ihrer Feuertreppen oder den Bestimmungen f\u00fcr das Kletterger\u00fcst an staatliche Vorgaben halten, wieso dann nicht beim Impfen?\nUnd dass Lehrer im Unterricht nicht \u00fcber das Impfen sprechen, f\u00e4nde ich sehr bedenklich, ist das denn so? Bei mir mir damals war das Teil des Bio-Unterrichts\u2026\nNunja, wenn der Staat auch bei privaten Einrichtungen mitreden d\u00fcrfte, dann w\u00e4ren wir quotenm\u00e4\u00dfig wieder bei einer generellen Impfpflicht. 95% Durchimpfung unter Schulkindern hat dann ja nichts mehr mit dem Besuch der Einrichtung zu tun \u2013 dann br\u00e4uchte man ja aber auch diesen Umweg nicht. Und wenn ich an meinen Dorfarbeitsplatz denke \u2013 die n\u00e4chste gleichwertige Schule ist 30km entfernt, das gilt f\u00fcr beide (weiterf\u00fchrenden) Schularten hier. Spinnen wir das mal: ein Kind wird wegen der Quote nicht aufgenommen (was momentan schon gar nicht geht, selbstverst\u00e4ndliche hat eine Schule einen Einzugsbereich, den sie bedienen muss) die Eltern schauen nach der n\u00e4chsten Schule, die ist aber zu weit weg. Was nun?\nDie Eltern schicken es nicht zur Schule -> Schulgesetz greift. Schule sagt: d\u00fcrfen wir nicht aufnehmen. Gesetz sagt: muss beschult werden. Gesetz sagt auch: muss NICHT geimpft sein, denn es existiert ja keine individuelle Impfpflicht. Was passiert dann?\nDie Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Kinder lass ich mal so stehen. Es gibt da einen netten Spruch unter Lehrern: \u201cGlauben Sie nicht alles, was Ihr Kind \u00fcber die Schule erz\u00e4hlt. Im Gegenzug versprechen wir Ihnen, nicht alles zu glauben, was Ihr Kind \u00fcber Sie erz\u00e4hlt!\u201d Sch\u00fcler als Kommunikationsmittel \u2013 das hat noch nie geklappt \ud83d\ude09\nVerzeihung, das war ich \u2013 versehentlich anonym\nUnd jetzt haben wir eine Klasse oder Schule, wo Erk\u00e4ltungen dicht gestapelt sind und deshalb nicht geimpft werden konnte ?\nDas Serum konnte nicht rechtzeitig in ausreichender Menge zur Verf\u00fcgung gestellt werden oder der Hausarzt betrachtet es als nicht sicher genug?\n@thodan\nDa hilft ein Blick auf den Impfplan: Eigentlich sind die Grundimpfungen schon zu Beginn des Kindergartens abgeschlossen. (mal von HPV f\u00fcr M\u00e4dchen abgesehen, aber es geht hier in erster Linie um MMR, Keuchhusten etc.)\nNicht, wenn die Kinder (wie inzwischen ein Drittel aller) mit einem Jahr schon die Kita besuchen\nIch hatte gerade an die regul\u00e4re, j\u00e4hrliche Grippeimpfung gedacht\nWir haben das nicht nur im Biounterricht gelernt sondern wurden auch ohne gro\u00dfes hin und her klasseweise (5. Klasse M\u00e4dchengymnasium, Ruhrgebiet) gegen R\u00f6teln geimpt. Da wurde nicht drumrumdiskutiert, es gab einen Elternbetrief wo drinstand dass der Impfausweis mitgebracht werden muss und das haben auch alle brav getan. In die Schule kam jemand vom Gesundheitsamt und gut war.\nWarum Masernimpfung nicht direkt mit gemacht wurde wei\u00df ich allerdings nicht. Ist auch schon 32 Jahre her \ud83d\ude0e\n@Maria\nEben, genau wegen dieser Probleme w\u00fcrde ich die Pflicht nicht bei Individuen, sondern bei den Einrichtungen ansetzen. Einzelne Eltern m\u00fcssten ihre Kinder nicht impfen \u2013 aber vielleicht 10 km fahren, bevor sie eine Schule /Kiga finden, die ihr Kind ungeimpft aufnehmen kann oder will. Das f\u00e4nde ich absolut vertretbar und mit Ausnahme von Maserninkubatoren, wie manchen Waldorfschulen, sollten es die meisten EInrichtungen soweiso leicht hinbekommen, die Pflicht zu erf\u00fcllen \u2013 evlt. mit etwas mehr Eltern-Aufkl\u00e4rung als bisher.\nAusnahmen nat\u00fcrlich f\u00fcr Kinder, die aus med. Gr\u00fcnden nicht geimpft werden k\u00f6nnen, das kann man regeln.\nUnd dann werden genau diese Eltern genau den Arzt finden, der ihnen die medizinischen Gr\u00fcnde unterschreibt, da bin ich mir sicher. Oder eben auf Privatschulen schicken, und denen kann der Staat keine Impfvorgaben machen.\nMal abgesehen davon bin ich Lehrerin und bei aller Liebe zum Beruf \u2013 ich w\u00fcrde niemals Elternaufkl\u00e4rung zum Thema Impfen machen wollen/d\u00fcrfen. Aber wer w\u00fcrde die Aufkl\u00e4rung dann machen? Der Arzt? Macht er sowieso. Und wenn die Eltern sich weigern, wird ihm der Umstand des Schulwegs auch herzlich egal sein, hoffe ich.\nAber schrecklich ist die Thematik! Dass man sich mit sowas ernsthaft besch\u00e4ftigen muss \u2026\nWas tun also?\nSpontan m\u00f6chte man da tats\u00e4chlich \u201cImpflicht jetzt!\u201d rufen, aber die ist wohl nicht durchsetzbar, und in der derzeitigen Stimmung bei Impfgegnern, die ja teilsweise eh\u2019 schon ins verschw\u00f6rungstheoretische abgleitet, w\u00e4re das vielleicht kontraproduktiv.\nEine andere Idee: Wie w\u00e4re es mit Impflicht nicht auf individueller, sondern auf Schul-/Kiga-Ebene? Will hei\u00dfen, alle Schulen und Kigas bekommen die Vorgabe, dass mindestens 95% ihrer Kinder gegen gef\u00e4hrliche, ansteckende Krankheiten aus dem Stiko-Katalog (also insbes. Masern) geimpft sein m\u00fcssen.\nF\u00e4llt die Quote an einer Einrichtung unter diesen Wert, verh\u00e4ngt das Gesundheitsamt zuerst besondere Ma\u00dfnahmen, z.B. intensive Aufkl\u00e4rung, Impftage an der Schule etc.. Wird\u2019s nach einem Jahr nicht besser oder sinkt die Quote weiter ab: -> Aufnahmestopp f\u00fcr Ungeimpfte, bis wieder alles im gr\u00fcnen Bereich ist.\nSiehe oben: der Staat gibt eine Schulpflicht vor, damit MUSS er die Beschulung von jedem Kind, egal ob geimpft oder ungeimpft, religi\u00f6s oder nicht religi\u00f6s, schwer erziehbar oder Musterknabe, gew\u00e4hrleisten. W\u00fcrde man jetzt viel weiter denken und zum Beispiel die Bildungspflicht in anderen L\u00e4ndern (z.B. den USA, aber auch \u00d6sterreich, Frankreich, D\u00e4nemark, UK \u2026 ) einf\u00fchren und die Schulpflicht abschaffen, dann h\u00e4tte man eine Basis f\u00fcr eine Impfpflicht zumindest an \u00f6ffentlichen Schulen\n\u2026 was wahrscheinlich nicht so viel bringt, weil die impfverweigernden Eltern auch eher alternative (= private) Bildungseinrichtungen bevorzugen, und die m\u00fcssen nat\u00fcrlich selbst entscheiden d\u00fcrfen.\nDazu kommt: Impfpflicht muss eingeschr\u00e4nkt sein, wegen immunschwacher Kinder, die nicht geimpft werden k\u00f6nnen. Da es mittlerweile auch \u00c4rzte gibt, die zumindest gerne nicht impfen, werden Impfverweigerer \u201cIhren\u201d Arzt schon finden. Der diagnostiziert und begr\u00fcndet fachlich, dass nicht geimpft werden kann. Und weil er der Fachmann ist, kann (und darf!) da keine Beh\u00f6rde reinreden.\nErgo: Impfpflicht bringt nichts.\nDanke! Du sprichst mir aus der Seele! Ich fnde es sehr wichtig, dass man immer und immer wieder informiert, wie gef\u00f6hrlich Masern sind. Ich kann es einfach nicht fassen, dass es immer noch so viele Impfgegner gibt in Deutschland , dass es oft gebildete Menschen sind, sehr oft sogar studierte Menschen, die sich allen Ernstes gegen das Impfen positionieren. Und dann auch noch zu Heilpraktikern mit fragw\u00fcrdiger Ausbildung gehen oder zu Osteopathen, bei denen man gar nicht richtig wei\u00df, was die da eigentlich machen. Ich habe Verwandtschaft in Finnland und auch dort ist man quasi masernfrei und geht ganz selbstvetst\u00e4ndlich zum Impfen. Ach, so ein leidiges Thema. Ich kann verstehen ,dass man da als Kinderarzt manchmal fast explodiert, wenn man solche uneinsichtigen, verborhten Eltern vor sich hat, die auch noch denken, sie tun ihren Kinder was Gutes. Ic hw\u00fcrde regelm\u00e4\u00dfig ausflippen.\nIch habe lange in einem gro\u00dfen Hotel gearbeitet. Als ein Masernfall bei einem Gastkind auftrat war das Gesundheitsamt im Haus und war kurz davor, den ganzen Laden dichtzumachen. Zum Gl\u00fcck war es au\u00dferhalb der Ferienzeit und es waren nur etwa 15 Kinder im Haus. Selbstverst\u00e4ndlich wurde das \u201cunter den Teppich gekehrt\u201d und kaum jemand bekam etwas davon mit, weil es wirtschaftlich eine Katastrophe gewesen w\u00e4re. Aber \u201cunter der Decke\u201d hat mein Chef glaube ich genau das richtige getan, auch wenn er sich damit stellenweise unbeliebt gemacht hat. Die Familie wurde isoliert bis sie auf eigenen Wunsch heimfuhren (Kinderarzt hier aus der Gegend kam nat\u00fcrlich zur Familie), der hauseigene Kindergarten machte eine Weile dicht, die betroffenen Eltern wurden \u00fcber den Grund der Schlie\u00dfung informiert, und das Schwimmbad wurde kurzfristig \u201cwegen Renovierung\u201d geschlossen bis das Amt wieder gr\u00fcnes Licht gab etc.\nUnd was ich am besten fand \u2013 seitdem werden im Kindergarten/Kinderprogramm nur noch geimpfte Kinder angenommen, auch wenn das etlichen G\u00e4sten nicht passt. Ausnahmen nur bei \u00e4rztlich attestierten Ausnahmen wie von kinderdok beschrieben (Immunschw\u00e4che, Chemo).\nInteressanterweise wurde das von G\u00e4sten positiv aufgenommen. Mehrere Mitarbeiter verzichten seitdem aber auf den (kostenlosen) hauseigenen Kindergarten und schicken ihre Kinder lieber in den \u00f6ffentlichen, der keine Impfung fordert :-/\n\u201cIch m\u00f6chte gerne einmal Impfgegner mit Familien zusammen bringen \u2026 deren Kinder keine Impfungen bekommen d\u00fcrfen, weil sie an einer Immunschw\u00e4che leiden oder Chemo erhalten haben. \u201d\nDavon w\u00fcrde ich dann doch dringend abraten\nDa bei\u00dft sich die Katze in de Schwanz: so lange es eine Schulpflicht gibt, m\u00fcssen alle Kinder in die Schule gelassen werden, geimpft oder ungeimpft. Das kann man nur durch Impfpflicht umgehen, und machen wir uns da nichts vor, Herr Kinderdoc \u2013 wenn man Impfungen ablehnt, findet man auch den einen Arzt, der einem das Attest gibt, dass bei diesem Kind gerade keine Impfung m\u00f6glich ist. Erschreckende Grauzone, aber es wird nur durch \u201cWellenbewegungen\u201d mit wieder mehr Erkrankungen (und deren Folgen) hellgrauer werden. Oder die Menschen schalten ihren Kopf ein, da aber gerade die gebildeten Eltern eher Impfungen kritisch gegen\u00fcber stehen, ist das wohl verloren gegangene Hoffnung.\nIch weiss ja nicht wie das bei den Impfgegnern aussieht, aber wir hier haben noch genug Verwandschaft oder Erinnerungen an jene, welche einen hohen Preis zahlen mussten, weil sie damals noch nicht geimpft wurden. Polio mit Auswirkungen bis ins hohe Alter, zigfach Tuberkulose, Unfruchtbarkeit aufgrund Mumps mit 10 Jahren, komplett vernarbtes Windpockengesicht, lebenslange Herzprobleme mit allem was dazugeh\u00f6rt als Sp\u00e4tfolge einer massiven Lungenentz\u00fcndung (ok, hier h\u00e4tte auch eine Antibiose geholfen, aber vllt auch eine xkokken-Impfung), \u00fcbelste Keuchhustenverl\u00e4ufe\u2026. die Liste w\u00e4re lang.\nAber heute ist man einfach zu verw\u00f6hnt und weiss gar nicht mehr was wirklich krank ist. Da rennen die Eltern zum Arzt, weil das Kind ein Staubkorn im Auge hat oder das \u201cFieber\u201d jetzt schon auf 38,3 gestiegen ist.\nKlar. In dieser Welt ist ein Nadelpieks eine ernsthafte K\u00f6rperverletzung.\nZur Vervollst\u00e4ndigung unserer famili\u00e4ren empirischen Studie:\nMein Mann hat ein Impfbuch wie kaum ein anderer (meinte der Doc mal, sowas hat er noch nie gesehen). Er wurde gegen absolut alles geimpft und zwar zigfach. Vom Kinderarzt, von der Schule, Bundeswehr, im Beruf, aufgrund Reisen\u2026.\nEr ist der ges\u00fcndeste Mensch, den ich kenne. Keine Allergie. \u00dcberhaupt nichts.\nDagegen sind sind sehr viele aus unserer Verwandschaft atopisch veranlagt. Ob als Kind geimpft oder nicht\u2026.\nKomisch, wieso kenne ich keinen Impfgesch\u00e4digten, wenn die doch so zahlreich sein sollen?\nWeil die ja nur von den Impfgegnern gekannt werden. Dann kannst Du sie doch nicht auch noch kennen. Klar, oder?\nIch will gar nicht abstreiten, dass es Impfgesch\u00e4digte gibt. Aber die Frage ist doch, wie viele im Vergleich zu denen, die ernsthaft erkranken oder sterben nur weil eben nicht geimpft wurde? Ich glaube auch, dass da oftmals mit den \u00c4ngsten gespielt wird. Ich glaube nicht, dass man gegen alles impfen muss. Wie sieht das z.B. bei Windpocken aus oder Grippe jeden Herbst / Winter? Ist das wirklich notwendig? Meine Ki\u00c4 r\u00e4t von der Windpockenimpfung ab; bei Grippe nur, wenn es Kinder sind, die oftmals chronische Probleme habe oder sonst irgendwelche Vorgeschichten, wo es sinnvoll erscheint. Ich vertraue ihr nat\u00fcrlich. Aber wie ist Deine Meinung dazu?\nIch hatte als Kind Windpocken, weil es damals noch keine Impfung dagegen gab. In der Folge hatte ich auch G\u00fcrtelrose, und im Gegensatz zu den Windpocken kann ich mich daran noch sehr genau erinnern, wie fast mein ganz Oberk\u00f6rper mit schmerzenden Pusteln \u00fcberzogen war und mich dieses st\u00e4ndige Kratzen m\u00fcssen fast wahnsinnig gemacht hat. Wenn da jetzt jemand sagt, er halte die Windpockenimpfung f\u00fcr unn\u00f6tig, f\u00e4llt es mir schwer, das nachzuvollziehen.\nHey! Oh, das ist aber schon echt nicht sch\u00f6n! Ich kann Dir nur sagen, dass ich mit 18 Windpocken hatte \u2013 ich war nicht geimpft und meine Neffen und Nichten hatten diese (im kindgerechten Alter). Ich habe mich angesteckt und lage eine Woche flach.\nNa diese Kinder\u00e4rztin wo wurde die den ausgebildet. Ich w\u00fcnsche ihr auch mal ne saftige G\u00fcrtelrose, am Besten im Bereich des Gesichts oder der Augen (das kann n\u00e4mlich wirklich b\u00f6se ins Auge gehen!), dann w\u00fcrde Sie nicht mehr so einen Schmarrn herberaten, wutschnaub!! Arme Patienten, arme.\nEs gibt tats\u00e4chlich Debatten zur Windpockenimpfung. Einerseits gibt es die Ansicht, Windpocken seien vergleichsweise harmlos, was \u201cvergleichsweise\u201d richtig ist, auch sind nicht allen die m\u00f6glichen Komplikationen bekannt (auch eine Kinder\u00e4rztin muss nicht zwingend schon schwere Verl\u00e4ufe gesehen haben).\nDaneben geht es auch um das G\u00fcrtelroserisiko f\u00fcr Erwachsene \u2014 in der Schweiz wird sie z.B. nicht generell empfohlen bzw. nur f\u00fcr Jugendliche/ Erwachsene, die sie noch nicht hatten. Argumentation ist wohl im Wesentlichen, dass der regelm\u00e4\u00dfige Kontakt mit Windpockenviren eine Art nat\u00fcrlicher Booster ist, der das Immunsystem an die Viren erinnert und damit das Risiko einer G\u00fcrtelrose f\u00fcr diejenigen reduziert, die die Windpocken schon hatten.\nAu\u00dferdem wei\u00df man auch immer noch nicht, ob die Windpockenimpfung wirklich lebenslang h\u00e4lt und ob es evtl. trotzdem zu einer G\u00fcrtelrose kommen kann.\nFinde das auch etwas schr\u00e4g, denn es w\u00e4re ja m\u00f6glich bei Erwachsenen regelm\u00e4\u00dfig einen entsprechenden Booster zu impfen, aber es ist bei Impfempfehlungen nat\u00fcrlich immer so, dass sie auch eine volkswirtschaftliche Komponente einbeziehen. Deswegen werden auch n\u00fctzliche und sichere Impfungen nicht immer (sofort) empfohlen und bezahlt.\nhi,\ndu musst dir nur den wikipedia-artikel zu windpocken durchlesen, dann hast du deine antwort.\nhttps://de.wikipedia.org/wiki/Windpocken#Windpocken_bei_der_Schwangeren\nselbst wenn du gl\u00fcck hattest und es ein milder verlauf war, hei\u00dft das nicht, dass es dem ungeborenen baby der schwangeren frau, die du (oder dein kind) zuf\u00e4llig im bus ansteckt, genauso ist.\nnochmal ganz klar: ich pers\u00f6nlich impfe meine kinder und mich nicht nur zum eigenschutz, sondern vor allem zum schutz der nicht-impfbaren!\nhoffe, ich konnte dir deine entscheidung damit erleichtern \ud83d\ude42\nStimmt, wen andere kennen, kann ich dann ja nicht mehr kennen \ud83d\ude00\nGutes Argument \ud83d\ude00\nSpa\u00df beiseite:\nEs gibt Impfsch\u00e4den, sie sind aber selten. Afaik ist die Zahl der Impfgesch\u00e4digten in D im zweistelligen Bereich. Nicht j\u00e4hrlich, sondern insgesamt.\nMeine fr\u00fchere Physiotherapeutin kennt tats\u00e4chlich einen von ihnen, aber auch sie k\u00e4me nicht auf die Idee, Impfungen zu verweigern. Sie sieht n\u00e4mlich auch, da\u00df Impfungen generell von (deutlichem!) Vorteil sind. Statistik und so.\nGANZ so wenig Impfsch\u00e4den sind es dann doch nicht \u2014 ich habe keine ganz aktuellen Zahlen gefunden, aber laut \u201cAnerkannte Impfsch\u00e4den\nin der Bundesrepublik Deutschland 1990\u20131999\u201d (Bundesgesundheitsblatt, online zu finden) wurden in den 90ern ca. 20-50 Impfsch\u00e4den pro Jahr anerkannt,das sind ganze 7 auf 16 Millionen Impfdosen. Tats\u00e4chlich nicht die Welt und l\u00e4ngst nicht alles sind dauerhafte Sch\u00e4den und l\u00e4ngst nicht immer ist der Zusammenhang mit der Impfung wirklich gesichert.\nIn den 70ern und fr\u00fchen 80ern waren es noch erheblich mehr (>100), obwohl da gegen erheblich weniger Krankheiten geimpft wurde. Schuld war die Pockenimpfung, zwischen 1972 und 1999 betrafen fast 2/3 aller anerkannten Impfsch\u00e4den die Pockenimpfung, die ja seit 1977 nicht mehr Pflicht war und 1982 ganz eingestellt wurde. Soweit ich wei\u00df gehen auch heute noch viele regelm\u00e4\u00dfige Entsch\u00e4digungszahlungen an Opfer der Pockenimpfung\nDie Pockenimpfung war wirklich gef\u00e4hrlich, stammte aber eben auch aus der grauen Vorzeit der Impfstoffe, heutige Impfstoffe werden ganz anders entwickelt.\nDeshalb sterben Jedes Jahr unz\u00e4hlige Menschen an Pockenepidemien!\nKeine Impfung n\u00fctzt, Jede Impfung schadet. Impfen ist K\u00f6rperverletzung.\nWow, das klingt \u00fcberzeugend! Tell me more! (Nein, bitte lass es lieber\u2026)\nName ist Programm, oder wie? \ud83d\ude09\nMeintest Du Sophia = Weisheit ? Ich versteh Dich nicht. Kannst Du das n\u00e4her erkl\u00e4ren.\nKlingt nach einer sehr fundierten Aussage. Das glaube ich doch ungepr\u00fcft.\nUnd die Reptiloiden sind unsere Herrscher auf der Erdscheibe\nMeine Erziehung behindert mich jetzt gerade\u2026\u2026\nDas ist eine wunderbare Antwort. Da schlie\u00dfe ich mich an.\nJetzt mal ganz ehrlich:da kann man sich den Mund fusselig reden.\nUnd dann kommen so qualifizierte Kommentare wie: Tetanus sei gar nicht so schlimm und die Kinder,welche sich gegen Masern impfen lie\u00dfen, seien die ersten Wochen ansteckend.\nIch frage mich, ob sie zwanzig, drei\u00dfig Jahre zur\u00fcck leben, oder einfach die falschen Quellen nutzen?\nIch hab dann geschrieben, man solle doch mal auf der Seite der BZgA schauen, wie \u201cungef\u00e4hrlich\u201d eine Tetanuserkrankung wirklich sei. Oder ob diese offizielle Seite nur Unsinn erz\u00e4hlen w\u00fcrde?\nIch hab noch nicht nachgesehen, aber ich erwarte da auch keine Antwort drauf.\nMein \u201cHerzlichen Gl\u00fcckwunsch, dass Eure Kinder unseren Herdenschutz genie\u00dfen d\u00fcrfen.\u201d will auch keiner h\u00f6ren.\nIch h\u00e4tte ja gesagt \u201cWer nicht h\u00f6ren will, muss f\u00fchlen.\u201d,aber die Sp\u00e4tfolgen, die bei Masern oder z.B.auch Mumps bei Jungs auftreten k\u00f6nnen, w\u00fcnsche ich niemandem!\nGreetings\nSilke\nIch habe sie soo satt, diese pseudoaufgekl\u00e4rten Eltern, die sich gegem jegliche wissenschaftliche Fakten stellen und sich irgendwelchen selbsternannten Heilsbringern zuwenden und dabei ihren kompletten Menschenverstand ( und ihre Logik au\u00dferdem) au\u00dfer acht lassen. Es will mir einfach nicht in den Kopf, Hut ab \ud83d\udc4d\ud83c\udffc\ud83d\udc4d\ud83c\udffcf\u00fcr diesen soo schweren Job, ich h\u00e4tte M\u00fche\nWissenschaftliche Fakten sind aber auch oft bestenfalls nur unser aktuelles Wissen.\nUnser aktuelles Wissen ist hervorragend und wird immer besser. Das ist das Wesen von Wissenschaft und es funktioniert seit Jahrhunderten und verbessert sich t\u00e4glich.\nLeider sind die meisten Impfgegner so sehr in ihrer Welt gefangen, dass sie Argumenten \u00fcberhaupt nicht mehr zug\u00e4nglich sind. Da kannste mit konkreten Beispielen und Schicksalen kommen (und nicht wie bei den IG \u00fcblich der Schwager der Cousine des Pf\u00f6rtners vom Parkaus ganzweitweg), die lachen sich dar\u00fcber noch schlapp, schieben es auf Vorerkrankungen (siehe Herzfehler beim gestorbenen Berliner Masernkind oder Fr\u00fchchen beim Keuchhustenopfer vor kurzem) oder nennen es nat\u00fcrliche Auslese. Empathie oder rationales Denken sind dort v\u00f6llige Fehlanzeige. Gibt auch dazu mehrere Studien, aber die werden von IG ebenfalls ignoriert.\n\ud83d\ude41\nBis sie es selbst durchmachen m\u00fcssen. Denn dann z\u00e4hlen ihre Argumente nicht mehr. Ich kann das auch nicht nachvollziehen! Wie man um so etwas so ein Theater machen kann ohne \u00fcber den Tellerrand zu schauen und damit andere gef\u00e4hrdet! Unverst\u00e4ndlich!\nNein, dann erfreuen sie sich daran das sie ihr Kind dabei begleiten k\u00f6nnen und es vermeintlich gest\u00e4rkt aus der wochenlangen Krankheit hervor geht. Die sind doch noch dankbar daf\u00fcr wenn ihr Kind krank wird :-\\", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Zwei Meldungen der letzten Tage zu Masern \u2013\n[Amerika ist masernfrei](http://www.nytimes.com/2016/09/28/health/measles-eradication-united-states.html?_r=2)\n[Drei S\u00e4uglinge in Rum\u00e4nien an Masern verstorben](https://kurier.at/chronik/weltchronik/masern-epidemie-in-rumaenien-drei-babys-tot/222.528.947)\n\u2026 die viel aussagen \u00fcber den derzeitigen Zustand. Die Alte Welt \u2013 einstmals ber\u00fchmt f\u00fcr Wissenschaft und aufgekl\u00e4rtes Denken \u2013 gelingt es nicht, die letzte lebensgef\u00e4hrliche Kinderkrankheit der Welt auszurotten. Warum? Weil vermeintlich besser informierte Andersdenkende, wahrhaftig aber Fehlinformierende verhindern, dass ihre Kinder ausreichend geimpft sind. Und dies auch noch eifrigst in die \u00f6ffentliche Welt tragen.\nKennt noch jemand die Folge \u201cEmergency Room\u201d, in der John Carter bei einem Patienten Masern diagnostiziert, darauf die gesamte Ambulanz abgeriegelt wird und die Inkubierten isoliert? Bei uns darfst Du Eltern erst einmal erkl\u00e4ren, ja, Masern sind meldepflichtig, sogar! Und anderen, dass Du ein studierter Mediziner bist, der weiss, was Morbilli sind, welche Risiken eine Infektion mit sich bringt und der sehr wohl f\u00fcr seine kleinen Patienten abw\u00e4gen kann, dass eine Impfung ungleich weniger Risiken birgt als die Erkrankung.\nIch m\u00f6chte gerne einmal Impfgegner mit Familien zusammen bringen, die Kinder an Infektionskrankheiten verloren haben oder deren Kinder zeitlebens durch diese gesch\u00e4digt sind, oder mit Familien, deren Kinder keine Impfungen bekommen d\u00fcrfen, weil sie an einer Immunschw\u00e4che leiden oder Chemo erhalten haben. Auch diese haben das Recht auf einen Kindergarten- oder Schulplatz. Genau hier beginnt das Recht des N\u00e4chsten auf Schutz der Gesundheit durch andere, der Gesellschaft, des Staates, und es endet das Argument, \u201ceine Impfentscheidung ist immer noch eine pers\u00f6nliche Enscheidung der Eltern f\u00fcr ihr Kind.\u201d\nIn Facebook schrieb jemand, es gibt Gegenden dieser Welt, da laufen Frauen kilometerweit durch die W\u00fcste mit dem Baby auf dem R\u00fccken, damit dieses geimpft wird. Ist unsere satte ignorante Gesellschaft schon so weit, dass sie sich diesen Luxus des Nichtimpfens erlauben kann?\n[Wie gut, dass es immer noch verantwortungsvolle Menschen gibt, die Gesundheitsf\u00fcrsorge in die Welt tragen.](http://www.stern.de/panorama/wissen/innerhalb-von-drei-tagen-polio-impfaktion-in-pakistan-fuer-37-millionen-kinder-7075548.html)", "language": null, "image": "https://i0.wp.com/kinderdok.blog/wp-content/uploads/2022/06/blogtitelhires2-e1654453365429.jpg?fit=1069%2C644&ssl=1", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://kinderdok.blog/", "https://kinderdoc.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/mehr-kinderdok/", "https://kinderdok.blog/weiterfuhrendes/", "https://kinderdok.blog/unterstutzung/", "https://kinderdok.blog/anfragen/", "https://kinderdok.blog/gastebuch/", "https://kinderdok.podcaster.de/", "https://kinderdok.blog/tag/bucher/", "https://kinderdok.blog/tag/buchrezension/", "https://kinderdok.blog/tag/lesepotpourri/", "https://kinderdok.blog/datenschutzerklaerung/", "https://kinderdok.blog/about/", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/", "https://kinderdok.blog/author/kinderdoc/", "http://www.nytimes.com/2016/09/28/health/measles-eradication-united-states.html?_r=2", "https://kurier.at/chronik/weltchronik/masern-epidemie-in-rumaenien-drei-babys-tot/222.528.947", "http://www.stern.de/panorama/wissen/innerhalb-von-drei-tagen-polio-impfaktion-in-pakistan-fuer-37-millionen-kinder-7075548.html", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fkinderdok.blog%2F2016%2F09%2F29%2Fwas-tut-ihr-euren-kindern-an%2F&text=Was%20tut%20Ihr%20Euren%20Kindern%20an%3F", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fkinderdok.blog%2F2016%2F09%2F29%2Fwas-tut-ihr-euren-kindern-an%2F", "http://ct.de/-2467514", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/?share=facebook", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/?share=twitter", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/?share=pocket", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/?share=custom-1331757628", null, "https://kinderdok.blog/category/impfsachen/", "https://kinderdok.blog/tag/impfgegner/", "https://kinderdok.blog/tag/impfung/", "https://kinderdok.blog/tag/masern/", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-46381", null, "#comment-46381", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-46453", null, "#comment-46453", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-46379", null, "#comment-46379", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-46380", null, "#comment-46380", "https://blog.psiram.com/2016/10/psirama-der-psiram-wochenrueckblick-kw-40-2016/", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45231", null, "#comment-45231", "http://patrickwillms.de/2016/10/07/linksammlung-9-07-10-2016/", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45163", null, "#comment-45163", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45217", null, "#comment-45217", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45140", null, "#comment-45140", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45142", null, "#comment-45142", "http://knicksfussnoten.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45143", null, "#comment-45143", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45154", null, "#comment-45154", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45139", null, "#comment-45139", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45138", null, "#comment-45138", "http://knicksfussnoten.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45141", "https://www.psiram.com/ge/index.php/Andrew_Wakefield", null, "#comment-45141", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45133", null, "#comment-45133", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45130", "http://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/Bedeutung/Schutzimpfungen_20_Einwaende.html?nn=2391120", "http://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/Stichwortliste/Stichwortliste_node.html", null, "#comment-45130", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45129", null, "#comment-45129", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45165", null, "#comment-45165", "http://deleted", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45126", null, "#comment-45126", "http://deleted", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45127", null, "#comment-45127", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45122", null, "#comment-45122", "https://www.facebook.com/app_scoped_user_id/1193941710/", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45115", "https://www.youtube.com/watch?v=ZVh4QaDmXB8&feature=youtu.be", null, "#comment-45115", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45116", null, "#comment-45116", "https://www.facebook.com/app_scoped_user_id/1193941710/", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45118", null, "#comment-45118", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45123", null, "#comment-45123", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45117", null, "#comment-45117", "https://www.facebook.com/app_scoped_user_id/1193941710/", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45119", null, "#comment-45119", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45121", null, "#comment-45121", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45124", null, "#comment-45124", "http://panagrellus.de", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45125", "http://www.roalddahl.com/roald-dahl/timeline/1960s/november-1962", null, "#comment-45125", "http://magicmaffy.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45132", null, "#comment-45132", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45145", null, "#comment-45145", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45786", null, "#comment-45786", "http://mamahatjetztkeinezeit.ch/2016/10/01/vernetzt-im-september/", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45109", null, "#comment-45109", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45106", "http://www.ariplex.com/ama/ama_kont.htm", "http://www.daserste.de/search/searchresult-100.jsp?searchText=Impfgegner", null, "#comment-45106", "http://missinghamburg.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45105", null, "#comment-45105", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45104", null, "#comment-45104", "http://diejungsmamas.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45101", null, "#comment-45101", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45103", null, "#comment-45103", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45094", null, "#comment-45094", "http://panagrellus.de", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45089", null, "#comment-45089", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45100", null, "#comment-45100", "http://www.babys-und-schlaf.de/2016/09/pro-impfen/", "http://panagrellus.de", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45085", null, "#comment-45085", "http://panagrellus.de", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45084", null, "#comment-45084", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45087", null, "#comment-45087", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45088", null, "#comment-45088", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45091", null, "#comment-45091", "http://panagrellus.de", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45092", null, "#comment-45092", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45093", null, "#comment-45093", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45095", null, "#comment-45095", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45097", null, "#comment-45097", "http://panagrellus.de", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45082", null, "#comment-45082", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45083", null, "#comment-45083", "http://panagrellus.de", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45078", null, "#comment-45078", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45079", null, "#comment-45079", "http://ganznormalemama.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45076", null, "#comment-45076", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45075", null, "#comment-45075", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45073", null, "#comment-45073", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45072", null, "#comment-45072", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45068", null, "#comment-45068", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45065", null, "#comment-45065", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45066", null, "#comment-45066", "http://hermine1909.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45071", null, "#comment-45071", "http://9erblog.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45080", null, "#comment-45080", "http://hermine1909.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45081", null, "#comment-45081", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45102", null, "#comment-45102", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45108", null, "#comment-45108", "http://huwibech.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45131", "https://de.wikipedia.org/wiki/Windpocken#Windpocken_bei_der_Schwangeren", null, "#comment-45131", "http://dermultiplepapa.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45074", null, "#comment-45074", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45099", null, "#comment-45099", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45060", null, "#comment-45060", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45058", null, "#comment-45058", "http://gwendolynkucharsky.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45062", null, "#comment-45062", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45063", null, "#comment-45063", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45162", null, "#comment-45162", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45067", null, "#comment-45067", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45069", null, "#comment-45069", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45107", null, "#comment-45107", "http://magicmaffy.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45114", null, "#comment-45114", "https://littlebinhh.wordpress.com/2016/09/29/kleckerkram/", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45055", null, "#comment-45055", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45053", null, "#comment-45053", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45059", null, "#comment-45059", "http://www.soulimage-music.de", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45098", null, "#comment-45098", "http://9erblog.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45052", null, "#comment-45052", "http://hermine1909.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45070", null, "#comment-45070", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#comment-45128", null, "#comment-45128", "/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/#respond", "https://kinderdok.blog/2016/09/23/geschenke/", "https://kinderdok.blog/2016/10/05/warum-kinder-beim-arzt-weinen-und-warum-nicht/", "https://kinderdok.blog/about/", "https://www.clausast.de", "https://skizzenblog.clausast.de", "https://steadyhq.com/kinderdok", "https://steadyhq.com/kinderdok", "https://twitter.com/kinderdok?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.tagesspiegel.de/suchergebnis/artikel/?sw=kinderdok", "https://www.tagesspiegel.de/suchergebnis/artikel/?sw=kinderdok", "https://kinderdok.blog/2023/10/", "https://kinderdok.blog/2023/09/", "https://kinderdok.blog/2023/07/", "https://kinderdok.blog/2023/06/", "https://kinderdok.blog/2023/05/", "https://kinderdok.blog/2023/04/", "https://kinderdok.blog/2023/03/", "https://kinderdok.blog/2023/02/", "https://kinderdok.blog/2023/01/", "https://kinderdok.blog/2022/12/", "https://kinderdok.blog/2022/11/", "https://kinderdok.blog/2022/10/", "https://kinderdok.blog/2022/09/", "https://kinderdok.blog/2022/08/", "https://kinderdok.blog/2022/07/", "https://kinderdok.blog/2022/06/", "https://kinderdok.blog/2022/05/", "https://kinderdok.blog/2022/04/", "https://kinderdok.blog/2022/03/", "https://kinderdok.blog/2022/02/", "https://kinderdok.blog/2022/01/", "https://kinderdok.blog/2021/12/", "https://kinderdok.blog/2021/11/", "https://kinderdok.blog/2021/10/", "https://kinderdok.blog/2021/08/", "https://kinderdok.blog/2021/07/", "https://kinderdok.blog/2021/06/", "https://kinderdok.blog/2021/05/", "https://kinderdok.blog/2021/04/", "https://kinderdok.blog/2021/03/", "https://kinderdok.blog/2021/02/", "https://kinderdok.blog/2021/01/", "https://kinderdok.blog/2020/12/", "https://kinderdok.blog/2020/11/", "https://kinderdok.blog/2020/10/", "https://kinderdok.blog/2020/09/", "https://kinderdok.blog/2020/08/", "https://kinderdok.blog/2020/07/", "https://kinderdok.blog/2020/06/", "https://kinderdok.blog/2020/05/", "https://kinderdok.blog/2020/04/", "https://kinderdok.blog/2020/03/", "https://kinderdok.blog/2020/02/", "https://kinderdok.blog/2020/01/", "https://kinderdok.blog/2019/12/", "https://kinderdok.blog/2019/11/", "https://kinderdok.blog/2019/10/", "https://kinderdok.blog/2019/09/", "https://kinderdok.blog/2019/08/", "https://kinderdok.blog/2019/07/", "https://kinderdok.blog/2019/06/", "https://kinderdok.blog/2019/05/", "https://kinderdok.blog/2019/04/", "https://kinderdok.blog/2019/03/", "https://kinderdok.blog/2019/02/", "https://kinderdok.blog/2019/01/", "https://kinderdok.blog/2018/12/", "https://kinderdok.blog/2018/11/", "https://kinderdok.blog/2018/10/", "https://kinderdok.blog/2018/09/", "https://kinderdok.blog/2018/08/", "https://kinderdok.blog/2018/07/", "https://kinderdok.blog/2018/06/", "https://kinderdok.blog/2018/05/", "https://kinderdok.blog/2018/04/", "https://kinderdok.blog/2018/03/", "https://kinderdok.blog/2018/02/", "https://kinderdok.blog/2018/01/", "https://kinderdok.blog/2017/12/", "https://kinderdok.blog/2017/11/", "https://kinderdok.blog/2017/10/", "https://kinderdok.blog/2017/09/", "https://kinderdok.blog/2017/08/", "https://kinderdok.blog/2017/07/", "https://kinderdok.blog/2017/06/", "https://kinderdok.blog/2017/05/", "https://kinderdok.blog/2017/04/", "https://kinderdok.blog/2017/03/", "https://kinderdok.blog/2017/02/", "https://kinderdok.blog/2017/01/", "https://kinderdok.blog/2016/12/", "https://kinderdok.blog/2016/11/", "https://kinderdok.blog/2016/10/", "https://kinderdok.blog/2016/09/", "https://kinderdok.blog/2016/08/", "https://kinderdok.blog/2016/07/", "https://kinderdok.blog/2016/06/", "https://kinderdok.blog/2016/05/", "https://kinderdok.blog/2016/04/", "https://kinderdok.blog/2016/03/", "https://kinderdok.blog/2016/02/", "https://kinderdok.blog/2016/01/", "https://kinderdok.blog/2015/12/", "https://kinderdok.blog/2015/11/", "https://kinderdok.blog/2015/10/", "https://kinderdok.blog/2015/09/", "https://kinderdok.blog/2015/08/", "https://kinderdok.blog/2015/07/", "https://kinderdok.blog/2015/06/", "https://kinderdok.blog/2015/05/", "https://kinderdok.blog/2015/04/", "https://kinderdok.blog/2015/03/", "https://kinderdok.blog/2015/02/", "https://kinderdok.blog/2015/01/", "https://kinderdok.blog/2014/12/", "https://kinderdok.blog/2014/11/", "https://kinderdok.blog/2014/10/", "https://kinderdok.blog/2014/09/", "https://kinderdok.blog/2014/08/", "https://kinderdok.blog/2014/07/", "https://kinderdok.blog/2014/06/", "https://kinderdok.blog/2014/05/", "https://kinderdok.blog/2014/04/", "https://kinderdok.blog/2014/03/", "https://kinderdok.blog/2014/02/", "https://kinderdok.blog/2014/01/", "https://kinderdok.blog/2013/12/", "https://kinderdok.blog/2013/11/", "https://kinderdok.blog/2013/10/", "https://kinderdok.blog/2013/09/", "https://kinderdok.blog/2013/08/", "https://kinderdok.blog/2013/07/", "https://kinderdok.blog/2013/06/", "https://kinderdok.blog/2013/05/", "https://kinderdok.blog/2013/04/", "https://kinderdok.blog/2013/03/", "https://kinderdok.blog/2013/02/", "https://kinderdok.blog/2013/01/", "https://kinderdok.blog/2012/12/", "https://kinderdok.blog/2012/11/", "https://kinderdok.blog/2012/10/", "https://kinderdok.blog/2012/09/", "https://kinderdok.blog/2012/08/", "https://kinderdok.blog/2012/07/", "https://kinderdok.blog/2012/06/", "https://kinderdok.blog/2012/05/", "https://kinderdok.blog/2012/04/", "https://kinderdok.blog/2012/03/", "https://kinderdok.blog/2012/02/", "https://kinderdok.blog/2012/01/", "https://kinderdok.blog/2011/12/", "https://kinderdok.blog/2011/11/", "https://kinderdok.blog/2011/10/", "https://kinderdok.blog/2011/09/", "https://kinderdok.blog/2011/08/", "https://kinderdok.blog/2011/07/", "https://kinderdok.blog/2011/06/", "https://kinderdok.blog/2011/05/", "https://kinderdok.blog/2011/04/", "https://kinderdok.blog/2011/03/", "https://kinderdok.blog/2011/02/", "https://kinderdok.blog/2011/01/", "https://kinderdok.blog/2010/12/", "https://kinderdok.blog/2010/11/", "https://kinderdok.blog/2010/10/", "https://kinderdok.blog/2010/09/", "https://kinderdok.blog/2010/08/", "https://kinderdok.blog/2010/07/", "https://kinderdok.blog/2010/06/", "https://kinderdok.blog/2010/05/", "https://kinderdok.blog/2010/04/", "https://kinderdok.blog/2010/03/", "https://kinderdok.blog/2010/02/", "https://kinderdok.blog/2010/01/", "https://kinderdok.blog/2009/12/", "https://kinderdok.blog/2009/11/", "https://kinderdok.blog/2009/10/", "https://kinderdok.blog/2009/09/", "https://kinderdok.blog/2009/08/", "https://kinderdok.blog/2009/07/", "https://kinderdok.blog/2009/06/", "https://kinderdok.blog/2009/05/", "https://twitter.com/kinderdok", "https://www.instagram.com/kinderdok.blog", "https://kinderdok.blog/about/", "https://kinderdoc.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/mehr-kinderdok/", "https://kinderdok.podcaster.de/", "https://kinderdok.blog/tag/bucher/", "https://kinderdok.blog/datenschutzerklaerung/", "https://kinderdok.blog/about/", "https://kinderdok.blog/cropped-blue1a-jpg/", "https://kinderdok.blog/2016/09/29/was-tut-ihr-euren-kindern-an/?amp=1"]}