{"title": "Komplement\u00e4rmedizin: ELKG verst\u00f6sst gegen Gesch\u00e4ftsordnung", "author": "Doris Zumb\u00fchl", "url": null, "hostname": null, "description": "Die eidgen\u00f6ssische Leistungskommission ELGK gibt dem Gesundheitsminister eine Empfehlung ab, ob die \u00e4rztliche Komplement\u00e4rmedizin wieder von der Grundversicherung verg\u00fctet werden soll und ist selber aber nicht umstritten.", "sitename": null, "date": "2010-11-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Komplement\u00e4rmedizin: ELKG verst\u00f6sst gegen Gesch\u00e4ftsordnung\n[Doris Zumb\u00fchl](#authorinfo_46017))\nDie eidgen\u00f6ssische Leistungskommission ELGK gibt dem Gesundheitsminister eine Empfehlung ab, ob die \u00e4rztliche Komplement\u00e4rmedizin wieder von der Grundversicherung verg\u00fctet werden soll und ist selber aber nicht umstritten.\nLaut Parlamentarische Gruppe Komplement\u00e4rmedizin verst\u00f6sst die eidgen\u00f6ssische Leistungskommission ELGK mehrfach gegen die eigene Gesch\u00e4ftsordnung: befangene Krankenkassenvertreter treten nicht in den Ausstand, obwohl die Krankenkassen mit Komplement\u00e4rmedizin in der Zusatzversicherung grosse Gewinne machen.\nAuch werden keine externen Experten beigezogen, obwohl dies die Gesch\u00e4ftsordnung explizit vorschreibt. Das BAG hat im neuen \"Handbuch\" zwar verpflichtende Kriterien zur Einreichung der Antr\u00e4ge \u00e4rztlicher Komplement\u00e4rmedizin, jedoch keine Kriterien f\u00fcr die objektive, sachliche und nachvollziehbare Pr\u00fcfung der Antr\u00e4ge festgelegt. Damit drohen die Antr\u00e4ge erneut einem Willk\u00fcr-Entscheid zum Opfer zu fallen. Die parlamentarische Gruppe Komplement\u00e4rmedizin fordert, dass sich der Gesundheitsminister von einem eigenen, unabh\u00e4ngigen Expertengremium beraten l\u00e4sst.\nEine Leistung muss wirksam, zweckm\u00e4ssig und wirtschaftlich sein, damit sie der Gesundheitsminister in die Grundversicherung aufnimmt (Art. 32 KVG). Das Bundesgericht hat spezifiziert (BGE 123 V 53), wie der Nachweis zu erbringen ist:\n- Die Wirksamkeit muss wissenschaftlich, nicht aber durch Doppelblind-Studien der Schulmedizin nachgewiesen werden.\n- Die Wirkung, nicht der Wirkmechanismus ist darzulegen.\n- Die Komplement\u00e4rmedizin muss vorrangig den Nachweis der Wirksamkeit unter Alltagsbedingungen (\u201eeffectiveness\u201c) darlegen.\nDie f\u00fcnf \u00c4rztegesellschaften der Komplement\u00e4rmedizin haben dem BAG im April 2010 Antr\u00e4ge zur definitiven Aufnahme von Anthroposophischer Medizin, Klassischer Hom\u00f6opathie, Neuraltherapie, Pflanzenheilkunde und Traditioneller Chinesischer Medizin (TCM) in die Grundversicherung eingereicht.\nDer Pr\u00e4sident der Union komplement\u00e4rmedizinischer \u00c4rztegesellschaften, Dr. med. Hansueli Albonico, hat gegen\u00fcber den Medien dargelegt, dass alle Fachgesellschaften die Vorgaben von Artikel 32 KVG und der Rechtsprechung des Bundesgerichts erf\u00fcllen: \u201eDer wissenschaftliche Nachweis der Wirksamkeit, Zweckm\u00e4ssigkeit und Wirtschaftlichkeit ist einwandfrei erbracht\u201c, stellt der Chefarzt Interdisziplin\u00e4re Komplement\u00e4rmedizin am Regionalspital Emmental fest.\nEntgegen den schriftlichen Aussagen\n[des Bundesrates1 ](#inspektion)hat das BAG keine spezifischen Kriterien f\u00fcr die Beurteilung von \u00e4rztlicher Komplement\u00e4rmedizin festgelegt. Auch die Leistungskommission erh\u00e4lt keine Hilfestellung: \u201eDie ELGK hat keine Vorgaben bez\u00fcglich der Pr\u00fcfung von komplexen Leistungen erhalten\u201c, schreibt das BAG dem Dachverband Komplement\u00e4rmedizin am 8. November 2010. \u201eKennen die Mitglieder der Leistungskommission die gesetzlichen Vorgaben und die Rechtsprechung des Bundesgerichts bez\u00fcglich der Komplement\u00e4rmedizin? Wie wollen sie ohne konkrete Vorgaben objektive, sachliche und nachvollziehbare Empfehlungen abgeben?\u201c, fragt sich Nationalr\u00e4tin Yvonne Gilli (Gr\u00fcne SG).\nAusserdem wurde festgestellt, dass die Leistungskommission mehrfach gegen die eigene Gesch\u00e4ftsordnung vom 10. Februar 2009 verst\u00f6sst:\n- Artikel 3 (Beizug von Expertinnen und Experten) besagt, dass Experten zu den Beratungen beigezogen werden, wenn die Antr\u00e4ge Methoden betreffen, die nicht in der Kommission vertreten sind. Die Experten haben mit beratender Stimme an den Sitzungen teilzunehmen. Obwohl mit Dr. Bruno Ferroni einzig die klassische Hom\u00f6opathie in der ELGK vertreten ist, hat die Kommission darauf verzichtet, externe Experten an die Sitzungen einzuladen.\n- Artikel 6 (Schweigepflicht, Ausstandspflicht) schreibt vor, dass ein Mitglied in den Ausstand zu treten hat, wenn es \u201eeine Partei vertritt\u2026 oder aus anderen Gr\u00fcnden befangen sein k\u00f6nnte...\u201c F\u00fcnf Mitglieder der Leistungskommission sind direkt mit einer Krankenkasse oder sant\u00e9suisse verbunden. Nationalr\u00e4tin Yvonne Gilli zweifelt, ob sie neutral urteilen, da die Krankenkassen sehr viel Geld mit Komplement\u00e4rmedizin in den Zusatzversicherungen verdienen. Dem Vernehmen nach ist an der Sitzung vom 9. September 2010 kein Mitglied in den Ausstand getreten, obwohl dies die Gesch\u00e4ftsordnung bei mehreren Personen erfordert.\nSt\u00e4nderat Rolf B\u00fcttiker (FDP SO) verlangt im Namen der parlamentarischen Gruppe Komplement\u00e4rmedizin, dass der Gesundheitsminister unabh\u00e4ngige Experten einsetzt, um die Antr\u00e4ge sachlich und neutral beurteilen zu k\u00f6nnen. Das Volk hat mit der Annahme des Verfassungsartikels 118a dem Gesundheitsminister den Auftrag erteilt, die Komplement\u00e4rmedizin in die Grundversicherung aufzunehmen.\n\u201eDer Verfassungsauftrag, die gesetzlichen Vorgaben und die Rechtsprechung des Bundesgerichts sind bei der Pr\u00fcfung der Antr\u00e4ge zu ber\u00fccksichtigen\u201c, f\u00fchrte der Solothurner St\u00e4nderat an einer Medienkonferenz aus. \u201eDer Ermessensspielraum beim Entscheid ist sehr begrenzt\u201c, f\u00fchrte B\u00fcttiker aus.\n[1Aussage des Bundesartes: Inspektion \u00abBestimmung und \u00dcberpr\u00fcfung \u00e4rztlicher Leistungen in der obligatorischen Krankenversicherung\u00bb; Schreiben der GPK-N vom 26. Januar 2009 Stellungnahme des Bundesrates vom 24. Juni 2009 / Antwort auf Empfehlung 3 Beantragung von Leistungen ohne klaren Indikationsbezug.]\nLinks zur Leistungskommission\nWeiterf\u00fchrende Informationen zu den Antr\u00e4gen:\n29.11.2010", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, "/Impressum/", "/Feedback/", "/Partner/", "/Hauptseite/", null, "javascript:void(0);", "/Hauptseite/", "/Fokus/", "", "/Fokus/", "/Fokus/Adipositas_schweres_Uebergewicht/", "/Fokus/Alkoholabhaengigkeit/", "/Fokus/Baby_Geburt_Schwangerschaft/", "/Fokus/Blasenentzuendung_Zystitis/", "/Fokus/Blutgerinnung/", "/Fokus/Brustkrebs/", "/Fokus/Cholesterin/", "/Fokus/Chronische_myeloische_Leukaemie_CML/", "/Fokus/Eisenmangel/", "/Fokus/Endometriose/", "/Fokus/Essstoerungen/", "/Fokus/Fussgesundheit/", "/Fokus/Gebaermutterhalskrebs_Genitalwarzen/", "/Fokus/Haarausfall/", "/Fokus/Haut_trocken/", "/Fokus/Haut-_Sonnenschutz/", "/Fokus/Herz_Herz-Kreislauf/", "/Fokus/Heuschnupfen/", "/Fokus/Immunsystem_staerken/", "/Fokus/Impfen/", "/Fokus/Insektenschutz/", "/Fokus/Koerperschmuck/", "/Fokus/Krankenversicherung/", "/Fokus/Menstruation/", "/Fokus/Morbus_Crohn/", "/Fokus/Multiple_Sklerose/", "/Fokus/Nagelgesundheit/", "/Fokus/Nagelpilz/", "/Fokus/Nahrungsmittel_Allergie_Unvertraeglichkeit/", "/Fokus/Nikotinsucht/", "/Fokus/Prostatakrebs/", "/Fokus/Schwindel/", "/Fokus/Stress/", "/Fokus/Todesfall/", "/Fokus/Verdauung/", "/Fokus/Verhuetung_Verhuetungsmethoden/", "/Fokus/Vogelgrippe/", "/Fokus/Wechseljahre/", "/Fokus/Zecken/", "/Krankheitsbilder/", "", "/Krankheitsbilder/", "/Symptome/", "", "/Symptome/", "/Untersuchungen/", "", "/Untersuchungen/", "/News/", "", "/News/", "/News/Gesundheit_allgemein/", "/News/Publireportagen/", "/Ratgeber/", "", "/Ratgeber/", "/Ratgeber/Medizinisches_Glossar/", "/Ratgeber/Nuetzliches/", "/Rubriken/", "", "/Rubriken/", "/Rubriken/Physiotherapie/", "/Rubriken/Ernaehrung/", "/Rubriken/Alternativmedizin_TCM/", "/Rubriken/Maenner/", "/Rubriken/Frauen/", "/Rubriken/Kinder-Teenager/", "/Rubriken/Senioren/", "/Rubriken/Links/", "/Hauptseite/", "/News/", "/News/Gesundheit_allgemein/", null, null, null, null, null, "/News/Gesundheit_allgemein/", "/News/Publireportagen/", "#authorinfo_46017", "#inspektion", null, "http://www.admin.ch/", "http://www.bag.admin.ch/", "http://www.unioncomed.ch / ", "http://www.dakomed.ch", "http://www.dakomed.ch/ (pdf", "/Medizinische_Experten_und_Autoren/", "/Rubriken/Physiotherapie/", "/Rubriken/Physiotherapie/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", null, "#", "https://www.mysana.ch/Home/", "https://www.mysana.ch/Home/", null, "/Impressum/", "/Feedback/", "/Partner/", "/Disclaimer/", "/Datenschutzerklaerung_Privacy_Policy/", "/Werbung/", "/Medizinische_Experten_und_Autoren/", "mailto:info@mediscope.ch", null, "javascript:void(0);"]}