{"title": "Sauna und Infrarotkabine - Fachklinik St. Lukas in Bayern", "author": null, "url": "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/sauna-und-infrarot-kabine/", "hostname": "fachklinik-sankt-lukas.de", "description": "Nutzen Sie unsere Sauna und Infrarotkabine. Diese steigert die Abwehrkr\u00e4fte und wirkt sich positiv auf Ihr Wohlbefinden aus.", "sitename": "Fachklinik Sankt Lukas", "date": "2016-07-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Entspannung f\u00fcr K\u00f6rper und Geist\nIn unserem Thermalbadebereich in der\n[Klinik](https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/) steht Ihnen eine Physiotherm Infrarotkabine zur Verf\u00fcgung. Regenerieren, entspannen, entschlacken und sich einfach wohlf\u00fchlen. Die Infrarotkabine ist eine Inklusivleistung der Klinik f\u00fcr Sie. Mit der Infrarotkabine kann man nat\u00fcrlich und individuell den gesamten Organismus verw\u00f6hnen.\nDer regelm\u00e4\u00dfige Besuch der Sauna und Infrarotkabine st\u00e4rkt die Abwehrkr\u00e4fte\nPhysiotherm Infrarot-Kabinen k\u00f6nnen einen wesentlichen Beitrag zu mehr Wohlbefinden und zu einer effektiven Gesundheitsvorsorge leisten. Dabei spendet die sanfte Infrarotw\u00e4rme bereits ab 30\u00b0C neue Lebensenergie und kann sich positiv auf das Wohlbefinden auswirken:\n- Lindern der R\u00fcckenschmerzen\n- St\u00e4rkung des Immunsystems\n- Milderung von Muskelverspannungen\n- Anregung der Durchblutung und des Stoffwechsels\n- Entschlackung und Entgiftung des K\u00f6rpers\n- Unterst\u00fctzung bei Hautkrankheiten und angestrebte Gewichtsabnahme\nDie spezielle Niedertemperatur \u2013 Infrarottechnik, kombiniert mit den mit echtem Lava Sand gef\u00fcllten Keramikr\u00f6hren, entwickelt n\u00e4mlich schon bei niedrigen Temperaturen eine besonders wohltuende und anregende Tiefenw\u00e4rme, die bei vielen k\u00f6rperlichen Problemen eine Bereicherung ist. Genie\u00dfen Sie die wohltuende W\u00e4rme der Sauna und Infrarot-Kabine in unserer Klinik und sp\u00fcren Sie die Kr\u00e4fte.", "language": null, "image": "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/wp-content/uploads/2016/07/sauna-in-der-fachklinik-sankt-lukas-bad-griesbach.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "mailto:info@fachklinik-sankt-lukas.de", "tel:+4985327960", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/zimmer/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/zimmer/einzelzimmer/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/natur-medizin/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/natur-medizin/tcm/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/natur-medizin/akupunktur/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/natur-medizin/moorbad/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/natur-medizin/sauerstoff-therapie/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/restaurant/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/therme/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/fitness/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/meditation/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/sauna-und-infrarot-kabine/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/bayern-und-bayerischer-wald/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/leitbild/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/partner/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/bildergalerie/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/weihnachten-und-silvester/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinikwahlrecht/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/reha-und-akut/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/reha-und-akut/akut/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/reha-und-akut/reha-kliniken-bayern/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/team/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/team/aerzte/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/team/mitarbeiter/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/jobs-und-karriere/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/qualitaet-und-nachhaltigkeit/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/qualitaet-und-nachhaltigkeit/qualitaetsbericht/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/anreise/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/anreise/was-ist-mitzubringen/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/anreise/infomaterial/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/krankheitsbilder/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/krankheitsbilder/burnout/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/krankheitsbilder/depression/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/krankheitsbilder/somatoforme-stoerungen/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/krankheitsbilder/trauma/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/krankheitsbilder/krisen-und-anpassungsstoerung/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/krankheitsbilder/angsterkrankung-phobien-zwangsstoerung/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/therapie/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/therapie/einzeltherapie/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/therapie/gruppentherapie/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/therapie/spezialtherapien/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/therapie/spezialtherapien/entspannungstherapie/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/therapie/spezialtherapien/sozialberatung/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/therapie/spezialtherapien/sporttherapie/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/therapie/spezialtherapien/ernaehrungsberatung/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/therapie/spezialtherapien/kreativtherapie/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/therapie/spezialtherapien/ergotherapie/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/therapie/spezialtherapien/life-kinetik/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/therapie/spezialtherapien/tanztherapie/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/long-covid-psychosomatik-reha/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/fuer-gesetzlich-versicherte/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/fuer-privatversicherte/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/fachaerzte-icd-10-diagnosen/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-akut/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-akut/therapiekonzept/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-akut/krankheitsbilder/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-akut/therapie-im-krankenhaus/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-akut/fuer-gesetzlich-versicherte-2/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-akut/fuer-privatversicherte/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-akut/fachaerzte-icd-10-diagnosen/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/private-psychiatrie/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/kontakt/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/klinik-in-bayern/", "tel:+4985327960", "mailto:info@fachklinik-sankt-lukas.de", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/klinik/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-reha/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/psychosomatik-akut/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/private-psychiatrie/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/kontakt/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/blog/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/impressum/", "https://www.fachklinik-sankt-lukas.de/datenschutz/", "https://www.facebook.com/Klinik.Orthopaedie.Psychosomatik/", "mailto:info@fachklinik-sankt-lukas.de?subject=Unverbindliche%20Anfrage"]}