{"title": "Erkl\u00e4rung der Staats- und Regierungschefs der G7 vom 16. M\u00e4rz 2020", "author": null, "url": "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/coronavirus/erklaerung-der-staats-und-regierungschefs-der-g7-vom-16-maerz-2020-1731004", "hostname": "bundesregierung.de", "description": null, "sitename": "Die Bundesregierung informiert | Startseite", "date": "2020-03-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- Pressemitteilung 97\n-\n- Presse- und Informationsamt der Bundesregierung (BPA)\nWir, die Staats- und Regierungschefs der Gruppe der Sieben, erkennen an, dass die COVID-19-Pandemie eine menschliche Trag\u00f6die und eine weltweite gesundheitliche Krise darstellt, die auch gro\u00dfe Risiken f\u00fcr die Weltwirtschaft birgt. Wir sind entschlossen, alles Notwendige zu tun, um durch engere Zusammenarbeit und verst\u00e4rkte Koordination unserer Anstrengungen wirkungsvolle weltweite Abhilfema\u00dfnahmen sicherzustellen. Die aktuellen Herausforderungen k\u00f6nnen zwar einzelstaatliche Sofortma\u00dfnahmen erforderlich machen, aber wir bleiben der Stabilit\u00e4t der Weltwirtschaft verpflichtet. Wir bringen unsere \u00dcberzeugung zum Ausdruck, dass die aktuellen Herausforderungen im Zusammenhang mit der COVID-19-Pandemie einen gut abgestimmten internationalen Ansatz erfordern, der wissenschaftlich fundiert, evidenzbasiert und mit unseren demokratischen Werten sowie einer freien Wirtschaft vereinbar ist.\nWir sind entschlossen, das gesamte Leistungsverm\u00f6gen unserer Regierungen daf\u00fcr einzusetzen,\n- die notwendigen Ma\u00dfnahmen im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit zum Schutz besonders gef\u00e4hrdeter Menschen vor COVID-19 abzustimmen;\n- das Vertrauen wiederherzustellen, neues Wachstum zu f\u00f6rdern und Arbeitspl\u00e4tze zu sch\u00fctzen;\n- den Welthandel und internationale Investitionen zu unterst\u00fctzen;\n- die Zusammenarbeit auf den Gebieten Wissenschaft, Forschung und Technologie zu f\u00f6rdern.\nIn gemeinsamer Anstrengung werden wir daran arbeiten, die gesundheitlichen und wirtschaftlichen Risiken durch die COVID-19-Pandemie zu bew\u00e4ltigen und die Voraussetzungen f\u00fcr ein kraftvolles Wiederaufleben robusten und nachhaltigen Wirtschaftswachstums und Wohlstands zu schaffen.\nBeschleunigung unserer Ma\u00dfnahmen in Reaktion auf COVID-19\nWir werden mit Hochdruck daran arbeiten, die Gesundheit aller Menschen in unseren L\u00e4ndern zu sch\u00fctzen und ihre Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Den Ausbruch noch intensiver zu bek\u00e4mpfen, bleibt unsere oberste Priorit\u00e4t. Wir werden unsere Anstrengungen zur Verlangsamung der Ausbreitung des Virus koordinieren, einschlie\u00dflich geeigneter Ma\u00dfnahmen an den Grenzen.\nWir werden unsere Anstrengungen zur St\u00e4rkung der Gesundheitssysteme in unseren L\u00e4ndern und weltweit weiter intensivieren. Wir unterst\u00fctzen die WHO und ihr weltweites Mandat als f\u00fchrende Instanz bei Krankheitsausbr\u00fcchen und Notlagen mit gesundheitlichen Auswirkungen in vollem Umfang, da sie kein geographisches Gebiet unber\u00fccksichtigt l\u00e4sst, und regen alle L\u00e4nder, internationalen Organisationen und den Privatsektor an, die globalen Ma\u00dfnahmen, etwa den Globalen Notfallvorsorge- und\n-ma\u00dfnahmenplan zu unterst\u00fctzen.\nWir betonen den Wert des Informationsaustausches in Echtzeit, um den Zugang zu den besten und neuesten Erkenntnissen zu gew\u00e4hrleisten, wodurch Pr\u00e4ventionsstrategien und Abhilfema\u00dfnahmen verbessert werden.\nWir werden epidemiologische und andere Daten gemeinschaftlich nutzbar machen, um das Virus besser verstehen und bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen.\nWir werden die abgestimmten Forschungsanstrengungen verst\u00e4rken, auch durch freiwillige Unterst\u00fctzung der internationalen Impfstoff-Initiative \u201eCoalition for Epidemic Preparedness and Innovation\u201c. Wir werden die Einleitung gemeinsamer Forschungsprojekte mithilfe \u00f6ffentlicher wie auch privater Finanzierung und die gemeinsame Nutzung von Einrichtungen mit dem Ziel verst\u00e4rken, schnell Behandlungsm\u00f6glichkeiten und einen Impfstoff zu entwickeln, herzustellen und zu verteilen, und dabei die Grunds\u00e4tze Wirksamkeit, Sicherheit und Zug\u00e4nglichkeit einhalten.\nWir werden uns darum bem\u00fchen, die Verf\u00fcgbarkeit medizinischer Ausr\u00fcstung dort zu verst\u00e4rken, wo sie am meisten gebraucht wird.\nIn Anerkennung der Tatsache, dass Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihre Informationen und Nachrichten \u00fcber soziale Medien beziehen, werden wir uns mit Online-Plattformen abstimmen, damit die \u00d6ffentlichkeit optimalen Zugang zu den neuesten zutreffenden und einschl\u00e4gigen amtlichen Informationen hat.\nZur Umsetzung dieser Zielstellungen und gegebenenfalls Anpassung dieser Ma\u00dfnahmen werden Anstrengungen in allen Bereichen unserer Regierungen erforderlich sein, und wir ersuchen unsere Gesundheitsminister sich weiterhin w\u00f6chentlich abzustimmen.\nDie wirtschaftlichen Folgen des Ausbruchs entschlossen bew\u00e4ltigen\nWir sind entschlossen, unsere Ma\u00dfnahmen abzustimmen und unter Einsatz aller zur Verf\u00fcgung stehenden politischen Instrumente alles Erforderliche zu tun, um kraftvolles Wachstum in den G7-Volkswirtschaften zu erzielen, sowie Vorkehrungen gegen Abw\u00e4rtsrisiken zu treffen.\nHierzu nutzen wir das gesamte Spektrum der bereitstehenden Instrumente einschlie\u00dflich geld- und fiskalpolitischer Ma\u00dfnahmen, sowie zielgerichtete Schritte, um unverz\u00fcglich und im erforderlichen Ma\u00dfe die am st\u00e4rksten betroffenen Arbeitnehmer, Unternehmen und Sektoren zu unterst\u00fctzen. Dies ist gerade f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen sowie Familien mit berufst\u00e4tigen Eltern besonders wichtig.\nWir ersuchen auch unsere Zentralbanken, in fortgesetzter Abstimmung die erforderlichen geldpolitischen Ma\u00dfnahmen zu treffen, um die wirtschaftliche und finanzielle Stabilit\u00e4t zu unterst\u00fctzen und die wirtschaftliche Erholung sowie das Wachstum zu f\u00f6rdern.\nWir ersuchen unsere Finanzminister, sich w\u00f6chentlich \u00fcber die Umsetzung dieser Ma\u00dfnahmen auszutauschen und weitere rasche und wirksame Ma\u00dfnahmen auszuarbeiten.\nWir bekr\u00e4ftigen, wie wichtig die Abstimmung zwischen internationalen Organisationen auch dann ist, wenn die Aufrechterhaltung des Gesch\u00e4ftsbetriebs gef\u00e4hrdet ist. Wir rufen den IWF und die Weltbankgruppe sowie andere internationale Organisationen auf, im Rahmen einer abgestimmten globalen Reaktion mit Blick auf die spezielle gegenw\u00e4rtige Herausforderung L\u00e4nder weltweit weiter zu unterst\u00fctzen. Wir ersuchen unsere Finanzminister, eng mit internationalen Organisationen zusammenzuarbeiten, um rasch die angemessene internationale finanzielle Hilfe zu mobilisieren und auf den Weg zu bringen, damit L\u00e4ndern, darunter Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern, geholfen werden kann, die gesundheitliche und finanzielle Herausforderung durch COVID-19 zu bew\u00e4ltigen.\nWir werden Beeintr\u00e4chtigungen der internationalen Lieferketten angehen und unsere Arbeit zur Erleichterung des internationalen Handels fortsetzen.\nDas Wachstum wiederbeleben und steigern\nWir werden weiterhin mit Entschiedenheit zusammenarbeiten, um diese Ma\u00dfnahmen zur Bew\u00e4ltigung dieser globalen Notlage umzusetzen. Im Umgang mit der wirtschaftlichen Herausforderung sind wir entschlossen, nicht nur das vor der COVID-19-Pandemie erwartete Wachstumsniveau wieder zu erreichen, sondern das Fundament f\u00fcr mehr zuk\u00fcnftiges Wachstum zu legen. Wir werden unsere Abstimmung im Rahmen des G7-Vorsitzes, auch beim G7-Gipfel der Staats- und Regierungschefs, fortsetzen und rufen die G20 auf, diese Bem\u00fchungen unterst\u00fctzen und zu verst\u00e4rken.", "language": null, "image": "https://www.bundesregierung.de/resource/image/1537866/16x9/500/281/dfaa81700c2114d2c5fc2981504a776c/Fd/logo-share-social-media.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/datenschutzhinweis/datenschutzerklaerung-1532494", "#serviceNavigation", "#focusNavigation", "#navigation", "#main", "#stickyFooter", "https://www.bundesregierung.de/breg-de", "https://www.bundesregierung.de/breg-en", "https://www.bundesregierung.de/breg-fr", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/kontakt?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/datenschutzhinweis?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/gebaerdensprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/leichte-sprache?view=", "#", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/coronavirus", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/suche/992800!search?query=Bundesregierung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/suche/992800!search?f=1495774:320914", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/suche/992800!search?query=Bundesregierung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/suche/992800!search?f=1495774:320914", "https://www.bundesregierung.de/breg-de", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/coronavirus", "https://www.bundesregierung.de/breg-de", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/schwerpunkte", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/schwerpunkte/krieg-in-der-ukraine", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/schwerpunkte/entlastung-fuer-deutschland", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/schwerpunkte/klimaschutz", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/schwerpunkte/umgang-mit-desinformation", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/schwerpunkte/europa", "#", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/arbeit-und-soziales", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/migration-und-integration", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/sicherheit-und-verteidigung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/internationale-zusammenarbeit-g7-g20", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/energiekostenrechner", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/nachhaltigkeitspolitik", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/forschung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/tipps-fuer-verbraucher", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/mpk", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/deutsche-einheit", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/erinnern-und-gedenken", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/digitaler-aufbruch", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/coronavirus", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/kanzler-gespraech", "#", "https://www.bundeskanzler.de/bk-de", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/bundeskanzleramt", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/bundeskabinett", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/bundesministerien", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/bundespresseamt", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/regierungsmonitor", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/bundeskanzleramt/staatsministerin-fuer-kultur-und-medien", "https://www.integrationsbeauftragte.de/ib-de", "https://www.ostbeauftragter.de/ostb-de", "#", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/reden", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/pressemitteilungen", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/aktuelles/pressekonferenzen", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/mediathek", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/mediathek/fotos", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/mediathek/videos", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/mediathek/livestream", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/mediathek/gebaerdensprache", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/mediathek/kanzler-kompakt", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/mediathek/audio-podcast-der-bundesregierung", "#", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/kabinettsthemen", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/publikationen", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bulletin", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/newsletter-und-abos", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/regierungs-app", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/archiv", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/gesetzgebungsverfahren-beteiligung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/gesetzesvorhaben", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bundeskanzler-auf-x", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bundeskanzler-auf-instagram", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/bundesregierung-auf-instagram", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/regierungssprecher-auf-x", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/facebook", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/kontakt", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/datenschutzhinweis", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/navigations-hinweise-leichte-sprache", "#", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/gebaerdensprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/leichte-sprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/newsletter-und-abos?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/publikationen?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/regierungs-app?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/kontakt?view=", "https://www.facebook.com/Bundesregierung", "https://www.instagram.com/bundeskanzler/", "https://twitter.com/bundeskanzler", "http://www.youtube.com/bundesregierung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/kontakt/kontaktformular?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/barrierefreiheit?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/barrierefreiheit/barriere-melden?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/gebaerdensprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/leichte-sprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/navigations-hinweise-leichte-sprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-en", "https://www.bundesregierung.de/breg-fr", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/impressum?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/datenschutzhinweis?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/uebersicht?view=", "#", "#", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/newsletter-und-abos?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/publikationen?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/regierungs-app?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/kontakt?view=", "https://www.facebook.com/Bundesregierung", "https://www.instagram.com/bundeskanzler/", "https://twitter.com/bundeskanzler", "http://www.youtube.com/bundesregierung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/kontakt/kontaktformular?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/barrierefreiheit?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/barrierefreiheit/barriere-melden?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/gebaerdensprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/leichte-sprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/navigations-hinweise-leichte-sprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-en", "https://www.bundesregierung.de/breg-fr", "mailto:?subject=Betreff%20der%20E-Mail&body=Neues%20auf%20www.bundesregierung.de%3A%20'Erkl%C3%A4rung%20der%20Staats-%20und%20Regierungschefs%20der%20G7%20vom%2016.%20M%C3%A4rz%202020'%20-%3E%20https%3A%2F%2Fwww.bundesregierung.de%2Fbreg-de%2Fthemen%2Fcoronavirus%2Ferklaerung-der-staats-und-regierungschefs-der-g7-vom-16-maerz-2020-1731004", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/coronavirus/erklaerung-der-staats-und-regierungschefs-der-g7-vom-16-maerz-2020-1731004&t=Erkl%C3%A4rung%20der%20Staats-%20und%20Regierungschefs%20der%20G7%20vom%2016.%20M%C3%A4rz%202020", "mailto:?subject=Betreff%20der%20E-Mail&body=Neues%20auf%20www.bundesregierung.de%3A%20'Erkl%C3%A4rung%20der%20Staats-%20und%20Regierungschefs%20der%20G7%20vom%2016.%20M%C3%A4rz%202020'%20-%3E%20https%3A%2F%2Fwww.bundesregierung.de%2Fbreg-de%2Fthemen%2Fcoronavirus%2Ferklaerung-der-staats-und-regierungschefs-der-g7-vom-16-maerz-2020-1731004", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/coronavirus/erklaerung-der-staats-und-regierungschefs-der-g7-vom-16-maerz-2020-1731004&t=Erkl%C3%A4rung%20der%20Staats-%20und%20Regierungschefs%20der%20G7%20vom%2016.%20M%C3%A4rz%202020", "http://twitter.com/share?text=Erkl%C3%A4rung%20der%20Staats-%20und%20Regierungschefs%20der%20G7%20vom%2016.%20M%C3%A4rz%202020&url=https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/coronavirus/erklaerung-der-staats-und-regierungschefs-der-g7-vom-16-maerz-2020-1731004&hashtags=Scholz,BuReg", "threema://compose?text=Hallo%2C%20schau%20dir%20diese%20Seite%20an%20'Erkl%C3%A4rung%20der%20Staats-%20und%20Regierungschefs%20der%20G7%20vom%2016.%20M%C3%A4rz%202020'%20-%3E%20https%3A%2F%2Fwww.bundesregierung.de%2Fbreg-de%2Fthemen%2Fcoronavirus%2Ferklaerung-der-staats-und-regierungschefs-der-g7-vom-16-maerz-2020-1731004", "mailto:?subject=Betreff%20der%20E-Mail&body=Neues%20auf%20www.bundesregierung.de%3A%20'Erkl%C3%A4rung%20der%20Staats-%20und%20Regierungschefs%20der%20G7%20vom%2016.%20M%C3%A4rz%202020'%20-%3E%20https%3A%2F%2Fwww.bundesregierung.de%2Fbreg-de%2Fthemen%2Fcoronavirus%2Ferklaerung-der-staats-und-regierungschefs-der-g7-vom-16-maerz-2020-1731004", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/coronavirus/erklaerung-der-staats-und-regierungschefs-der-g7-vom-16-maerz-2020-1731004&t=Erkl%C3%A4rung%20der%20Staats-%20und%20Regierungschefs%20der%20G7%20vom%2016.%20M%C3%A4rz%202020", "http://twitter.com/share?text=Erkl%C3%A4rung%20der%20Staats-%20und%20Regierungschefs%20der%20G7%20vom%2016.%20M%C3%A4rz%202020&url=https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/coronavirus/erklaerung-der-staats-und-regierungschefs-der-g7-vom-16-maerz-2020-1731004&hashtags=Scholz,BuReg", "mailto:?subject=Betreff%20der%20E-Mail&body=Neues%20auf%20www.bundesregierung.de%3A%20'Erkl%C3%A4rung%20der%20Staats-%20und%20Regierungschefs%20der%20G7%20vom%2016.%20M%C3%A4rz%202020'%20-%3E%20https%3A%2F%2Fwww.bundesregierung.de%2Fbreg-de%2Fthemen%2Fcoronavirus%2Ferklaerung-der-staats-und-regierungschefs-der-g7-vom-16-maerz-2020-1731004", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/coronavirus/erklaerung-der-staats-und-regierungschefs-der-g7-vom-16-maerz-2020-1731004&t=Erkl%C3%A4rung%20der%20Staats-%20und%20Regierungschefs%20der%20G7%20vom%2016.%20M%C3%A4rz%202020", "http://twitter.com/share?text=Erkl%C3%A4rung%20der%20Staats-%20und%20Regierungschefs%20der%20G7%20vom%2016.%20M%C3%A4rz%202020&url=https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/coronavirus/erklaerung-der-staats-und-regierungschefs-der-g7-vom-16-maerz-2020-1731004&hashtags=Scholz,BuReg", "threema://compose?text=Hallo%2C%20schau%20dir%20diese%20Seite%20an%20'Erkl%C3%A4rung%20der%20Staats-%20und%20Regierungschefs%20der%20G7%20vom%2016.%20M%C3%A4rz%202020'%20-%3E%20https%3A%2F%2Fwww.bundesregierung.de%2Fbreg-de%2Fthemen%2Fcoronavirus%2Ferklaerung-der-staats-und-regierungschefs-der-g7-vom-16-maerz-2020-1731004", "https://www.bundesregierung.de/breg-de", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/coronavirus", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/newsletter-und-abos?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/publikationen?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/regierungs-app?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/kontakt?view=", "https://www.facebook.com/Bundesregierung", "https://www.instagram.com/bundeskanzler/", "https://twitter.com/bundeskanzler", "http://www.youtube.com/bundesregierung", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/kontakt/kontaktformular?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/barrierefreiheit?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/barrierefreiheit/barriere-melden?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/gebaerdensprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/leichte-sprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/navigations-hinweise-leichte-sprache?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-en", "https://www.bundesregierung.de/breg-fr", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/impressum?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/datenschutzhinweis?view=", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/uebersicht?view=", "#", "#"]}