{"title": "Leserbrief das Hamburger Abendblatt", "author": null, "url": "https://www.diekinderpraxis.de/2019/05/07/leserbrief-das-hamburger-abendblatt/", "hostname": "diekinderpraxis.de", "description": "Bei der MCV1, der ersten Masernimpfung, liegt die Durchimpfungsrate in Deutschland seit 2010 teilweise deutlich \u00fcber dem Mittel der Durchimpfungsrate der L\u00e4nder, in denen die Masernimpfung verpflichtend vorgeschrieben ist - zuletzt zwei Prozent h\u00f6her.", "sitename": "Kinderpraxis", "date": "2019-05-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sehr geehrte Frau Emmrich, sehr geehrte Redakteure,\nals langj\u00e4hriger Abonnent und Leser Ihrer Zeitung danke ich immer wieder f\u00fcr Ihre besonnene Art der Zeitungsgestaltung und Berichterstattung. Nun bedaure ich aber, die \u00dcberschrift auf Seite 1 vom Hamburger Abendblatt vom 02.05.2019 lesen zu m\u00fcssen.\nSie suggerieren, da\u00df nur 93,5 % der Erstkl\u00e4ssler geimpft sind.\nBei der MCV1, der ersten Masernimpfung, liegt die Durchimpfungsrate in Deutschland seit 2010 teilweise deutlich \u00fcber dem Mittel der Durchimpfungsrate der L\u00e4nder, in denen die Masernimpfung verpflichtend vorgeschrieben ist - zuletzt zwei Prozent h\u00f6her. Dieser Umstand ist in der Diskussion von \u00fcberragender Bedeutung, denn er f\u00fchrt das mantraartig wiederholte Lamento der Verfechter einer Impfpflicht ad absurdum, dass es an den vielgescholtenen impfkritischen Eltern und \u00c4rzten l\u00e4ge, dass wir die Masern nicht, wie von der WHO so ersehnt, ausrotten k\u00f6nnten: 97% der Eltern in Deutschland entscheiden sich f\u00fcr eine Masernimpfung, und dies v\u00f6llig ohne jede Zwangsma\u00dfnahme.\nTats\u00e4chlich sind aber in HH 96,7 % der Erstkl\u00e4ssler (Zahlen von 2016) MCV! geimpft und nur 93,5 % zwei Mal (MCV2).\nDas erf\u00e4hrt der Leser, aber erst nachdem er den Artikel anf\u00e4ngt zu lesen. Damit wollen Sie offenbar aufschrecken. In der jetzigen politischen Situation, die lauthals nach einer Impfpflicht schreit und damit grundgesetzverb\u00fcrgter Rechte einschr\u00e4nken will (z.B. Recht auf Selbstbestimmung und k\u00f6rperliche Unversehrtheit und Recht der Eltern auf Erziehung und Pflege), sollten Sie eine aufkl\u00e4rende Position einnehmen. Selbst der wissenschaftliche Dienst des Bundestages sieht in einem aktuellen juristischen Gutachten keine rechtliche Grundlage f\u00fcr eine generelle Masernimpfpflicht in Deutschland.\nIn der immer hysterischer werdenden Debatte durch \u00fcberwiegend fachfremde Politiker vermisst man den Hinweis darauf, dass alle wirklich relevanten Fachleute: der aktuelle STIKO-Vorsitzende Prof. Mertens, sein Vorg\u00e4nger Dr. Jan Leidel, der Pr\u00e4sident des RKI Prof. Wieler und vor wenigen Tagen auch noch einmal der Chef der Abteilung f\u00fcr Impfpr\u00e4vention am RKI, Dr. Ole Wichmann vor einer Impfpflicht ausdr\u00fccklich zu warnen. Auch der Ethikrat mahnt zur \"Zur\u00fcckhaltung gegen pauschale Zwangsma\u00dfnahmen in die Allgemeinbev\u00f6lkerung hinein\".\nIch sende Ihnen die Stellungnahme vom Deutsches Netzwerk Evidenz-basierte Medizin e.V. (EbM-Netzwerk) Berlin von heute.\nDarin hei\u00dft es: \u201eDie mediale Berichterstattung ist wenig differenziert. Es scheint nur \u201eImpfbef\u00fcrworter\u201c oder \u201eImpfgegner\u201c zu geben. Generalisierend wird von \u201eden Impfungen\u201c gesprochen. Lagerbildung und Simplifizierung werden der Komplexit\u00e4t der einzelnen Impfverfahren jedoch nicht gerecht. Wir k\u00f6nnen ja auch nicht behaupten, dass chirurgische Eingriffe generell n\u00fctzlich oder abzulehnen sind, sondern analysieren jede einzelne Indikation und differenzieren die operativen Verfahren. So ist auch jede Impfung f\u00fcr sich unter den Aspekten von Wirksamkeit, unerw\u00fcnschten Effekten und Kosten zu beurteilen. Allein die Impf-empfehlung durch die STIKO oder die Kosten\u00fcbernahme durch die Krankenversicherung geben noch keinen Aufschluss \u00fcber das langfristige Nutzen-Schaden-Verh\u00e4ltnis bei Implementierung eines Impf-verfahrens in ein Gesundheitssystem.\u201c\nSie kauen, undifferenziert, dann im weiteren Verlauf des Artikels einfach die falschen Fakten wieder:\nEs gibt keine schweren Masernausbr\u00fcche in den letzten Jahren.\nEs gibt nur Schwankungen in den Erkrankungszahlen. Die Zahlen im mittleren Durchschnitt zeigen keine Zunahme, sondern ein langsames Absinken der Erkrankungszahlen.\nSiehe Faktencheck hier:\nhttp://impf-info.de/images/Med/Masern/Faktencheck%20Hamburg.png\nIm April 2019 warnen die europ\u00e4ischen Gesundheitsbeh\u00f6rden ECDC ausdr\u00fccklich vor einer (Wieder-) Zunahme von Masernf\u00e4llen auch und gerade in L\u00e4ndern, die die Masern schon eliminiert oder stark einged\u00e4mmt hatten - als besonders problematisch werden hier mit den h\u00f6chsten Fallzahlen im Februar 2019 namentlich genannt:\n- Frankreich mit 188 F\u00e4llen (die franz\u00f6sischen Beh\u00f6rden selber melden vom 01.01. - 22.04.2019 780 F\u00e4lle)\n- Polen mit 178 F\u00e4llen\n- Italien mit 160 F\u00e4llen (die italienischen Beh\u00f6rden selber melden vom 01.01. - 31.03.2019 557 F\u00e4lle)\n- Tschechien mit 115 F\u00e4llen\n- Belgien mit 90 F\u00e4llen\nBis auf Belgien gilt in allen diesen L\u00e4ndern (teilweise schon seit vielen Jahren) eine Masernimpfpflicht...In Deutschland, das mit Abstand die h\u00f6chste Einwohnerzahl der betrachteten L\u00e4nder aufweist, wurden (ohne Masernimpfpflicht) im Februar 62 F\u00e4lle gemeldet. Quelle: http://impf-info.de/die-impfentscheidung/die-diskussion-%C3%BCber-die-impfpflicht/274-impfpflicht-un-wirksamkeit-update.html\nSie erw\u00e4hnen zum Schluss Ihres Artikels, dass es keinen Einzelimpfstoff gegen Masern mehr gibt, dass also von einer Impfpflicht auch die Impfungen gegen Mumps und R\u00f6teln betroffen w\u00e4ren. Ausgeblendet wird, da\u00df es sich dabei um v\u00f6llig harmlose Kinderkrankheiten handelt.\nAusgeblendet wird, dass es religi\u00f6se Gruppen gibt, die unter keinen Umst\u00e4nden ihre Kinder impfen lassen - und f\u00fcr die ein Impfzwang eine grundgesetzwidrige Diskriminierung bedeuten w\u00fcrde.\nAusgeblendet wird, dass der Einfluss der Impfstoffhersteller auf die Impfempfehlungen zumindest in der Vergangenheit so gro\u00df war, dass es um das Vertrauen in die Impfempfehlungen bei vielen Betroffenen nicht zum Besten bestellt ist.\nAusgeblendet wird die katastrophale Ver\u00e4nderung des Arzt-Patienten-Verh\u00e4ltnisses durch eine Impfpflicht. Ich als Kinder- und Jugendarzt m\u00fcsste dann die Eltern beim Amt melden? Welche Zwangsma\u00dfnahmen wird sich unser Gesundheitsminister ausdenken f\u00fcr Menschen die eine spezielle Impfung ihrer Kinder ablehnen?\nEine Impfpflicht w\u00fcrde das Vertrauen weiter unterminieren. Besonders, wenn es sich pl\u00f6tzlich um alle von der STIKO empfohlenen Impfungen handeln w\u00fcrde.\nImpfungen haben mit Vertrauen zu tun, denn es ist ein Eingriff an einem gesunden Kind. Mit Zwangsma\u00dfnahmen wird es nicht gelingen, Vertrauen zu schaffen. Im Gegenteil.\nf\u00fcr die \u201e\u00c4rzte f\u00fcr individuelle Impfentscheidung eV\u201c\nDr. Jost Christian Deerberg - Kinder- und Jugendarzt\nFischers Alle 39, 22763 Hamburg\nP.S.: Bad Segeberg liegt in Schleswig-Holstein und hat im Vergleich zu HH sogar noch h\u00f6here Durchimpfungszahlen: MCV1 97 %, MCV2 93,7 %; Hamburg MCV1 96,7 %, MCV2 93,5 %).\nP.P.S.: Als einziges Bundesland hat Hamburg keine Zahlen f\u00fcr die Durchimpfung mit der MCV1 f\u00fcr 2017 angegeben. Sie lag 2016 bei 96,7. MCV2 hat in HH sogar zugelegt, wenn auch bescheiden von 93,3 (2016) auf 93,5 % (2017).", "language": null, "image": "https://image.jimcdn.com/app/cms/image/transf/dimension=4000x3000:format=png/path/seb3efe67be33042b/image/i7d43c6fbd83a5610/version/1557228111/image.png", "pagetype": "article", "links": ["/", "/praxis/", "/praxis/die-kinderpraxis/", "/praxis/t\u00e4tigkeitsfelder/", "/praxis/praxisteam/", "/praxis/sprechstunde/", "/praxis/abrechnungen/", "/praxis/praxisvertretung/", "/praxis/famulaturen-f\u00fcr-medizinstudierende/", "/praxis/stellenangebote/", "/praxis/dr-deerberg/", "/praxis/dr-deerberg/lebenslauf-deerberg/", "/praxis/dr-deerberg/mitgliedschaften/", "/praxis/dr-deerberg/ver\u00f6ffentlichungen-dissertattionen/", "/praxis/dr-deerberg/interessenkonflikten/", "/dr-konietzky/", "/dr-konietzky/lebenslauf-dr-konietzky/", "/dr-konietzky/hom\u00f6opathie/", "/impfungen/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/impfen-pro-contra-m-hirte/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/hpv-impfung-m-hirte/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/impfen-kurz-praktisch-m-hirte/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/ma\u00dfvoll-impfen-s-h-nolte/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/schutzimpfungen-selbst-verantwortet-w-goebel/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/dirty-little-secret-b-ehgartner/", "/impfungen/impfen-aktuell/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/impfen-pro-und-contra-dvd/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/kongress-impfen-dvd/", "/impfungen/impfen-texte/", "/impfungen/information-on-vaccinations-e/", "/aktuelles/", "/aktuelles/vortr\u00e4ge/", "/aktuelles/b\u00fccher/", "/aktuelles/dvds/", "/aktuelles/texte/", "/aktuelles/petitionen/", "/notfall/", "/notfall/kv-notdienste/", "/notfall/apotheken/", "/notfall/giftzentrale/", "/kontakt/", "https://www.diekinderpraxis.de/", "/", "/praxis/", "/praxis/die-kinderpraxis/", "/praxis/t\u00e4tigkeitsfelder/", "/praxis/praxisteam/", "/praxis/sprechstunde/", "/praxis/abrechnungen/", "/praxis/praxisvertretung/", "/praxis/famulaturen-f\u00fcr-medizinstudierende/", "/praxis/stellenangebote/", "/praxis/dr-deerberg/", "/praxis/dr-deerberg/lebenslauf-deerberg/", "/praxis/dr-deerberg/mitgliedschaften/", "/praxis/dr-deerberg/ver\u00f6ffentlichungen-dissertattionen/", "/praxis/dr-deerberg/interessenkonflikten/", "/dr-konietzky/", "/dr-konietzky/lebenslauf-dr-konietzky/", "/dr-konietzky/hom\u00f6opathie/", "/impfungen/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/impfen-pro-contra-m-hirte/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/hpv-impfung-m-hirte/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/impfen-kurz-praktisch-m-hirte/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/ma\u00dfvoll-impfen-s-h-nolte/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/schutzimpfungen-selbst-verantwortet-w-goebel/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/dirty-little-secret-b-ehgartner/", "/impfungen/impfen-aktuell/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/impfen-pro-und-contra-dvd/", "/impfungen/b\u00fccher-texte-infomaterial/kongress-impfen-dvd/", "/impfungen/impfen-texte/", "/impfungen/information-on-vaccinations-e/", "/aktuelles/", "/aktuelles/vortr\u00e4ge/", "/aktuelles/b\u00fccher/", "/aktuelles/dvds/", "/aktuelles/texte/", "/aktuelles/petitionen/", "/notfall/", "/notfall/kv-notdienste/", "/notfall/apotheken/", "/notfall/giftzentrale/", "/kontakt/", "https://www.diekinderpraxis.de/aktuelles/texte/?tag=tagPlaceholder", "/kontakt/", "tel:0049403908276", "https://olafbialy.com/", "/about/", "//www.diekinderpraxis.de/j/privacy", "javascript:window.CookieControl.showCookieSettings();", "https://cms.e.jimdo.com/app/cms/logout.php", "https://a.jimdo.com/app/auth/signin/jumpcms/?page=2785458822"]}