{"title": "Japan zieht 1,63 Millionen Moderna-Impfdosen aus dem Verkehr", "author": "AFP", "url": "https://www.nau.ch/news/ausland/japan-zieht-163-millionen-moderna-impfdosen-aus-dem-verkehr-65989756", "hostname": "nau.ch", "description": "In einer ganzen Charge von Corona-Impfampullen wurden fremde Substanzen festgestellt. Deshalb werden in Japan 1,63 Mio. Dosen aus dem Verkehr gezogen.", "sitename": "Nau.ch", "date": "2021-08-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Japan zieht 1,63 Millionen Moderna-Impfdosen aus dem Verkehr\nDas Wichtigste in K\u00fcrze\n- In Japan werden 1,63 Millionen Impfdosen von Moderna aus dem Verkehr gezogen.\n- Dies, weil mehrere Impfzentren fremde Substanzen in den Ampullen feststellten.\n- Moderna wurde vest\u00e4ndigt und um eine Untersuchung gebeten.\nJapan stoppt nach Berichten \u00fcber die Verunreinigung mehrerer Ampullen die Verwendung von 1,63 Millionen Dosen des\n[Corona](https://www.nau.ch/news/coronavirus)-Impfstoffs von Moderna. Das Pharmaunternehmen Takeda, das in Japan f\u00fcr die Verteilung des Moderna-Vakzins zust\u00e4ndig ist, teilte am Donnerstag mit, mehrere Impfzentren im Land h\u00e4tten \u00abfremde Substanzen\u00bb in noch unge\u00f6ffneten Impfstoffampullen festgestellt. Daher sei in [Abstimmung](https://www.nau.ch/politik/abstimmung) mit dem Gesundheitsministerium entschieden worden, die Impfdosen von drei ganzen Chargen nicht mehr zu verwenden.\nDas Unternehmen teilte weiter mit, der US-Hersteller Moderna sei verst\u00e4ndigt und um eine \u00abdringliche Untersuchung\u00bb gebeten worden. Zur Art der mutmasslichen Verunreinigungen machte Takeda keine Angaben. Berichte \u00fcber gesundheitliche Probleme als Folge der beanstandeten Substanzen wurden demnach bislang nicht gemeldet.\nNur eine Charge der Ampullen verschmutzt\nRegierungssprecher Katsunobu Kato f\u00fchrte aus, Verunreinigungen seien nur in den Ampullen einer Charge des Moderna-Impfstoffs festgestellt worden. Die anderen beiden Chargen seien als Vorsichtsmassnahme aus dem Verkehr gezogen worden. Auch Kato betonte, dass bislang keine gesundheitlichen Probleme im Zusammenhang mit den beanstandeten Impfdosen gemeldet worden seien. \u00abAber wir fordern Menschen, die irgendeine Anomalie wahrnehmen, auf, ihren\n[Arzt](https://www.nau.ch/news/arzt) zu konsultieren\u00bb, f\u00fcgte der Regierungssprecher hinzu.\nJapanischen Medien zufolge wurden alle drei aus dem Verkehr gezogenen Chargen etwa zeitgleich in Spanien produziert. Die verunreinigenden Substanzen seien in 39 unge\u00f6ffneten Ampullen in acht unterschiedlichen Impfzentren in Japan entdeckt worden, berichtete der japanische Sender NHK.\nDas japanische Gesundheitsministerium will nun mit Takeda daran arbeiten, Ersatz-Impfdosen zu organisieren, damit die Impfkampagne des Landes nicht in Verzug ger\u00e4t. Bislang wurden 43 Prozent der japanischen Bev\u00f6lkerung vollst\u00e4ndig gegen das\n[Coronavirus](https://www.nau.ch/news/coronavirus) geimpft. Derzeit k\u00e4mpft das Gastgeberland der Olympischen Sommerspiele und der [Paralympics](https://www.nau.ch/sport/paralympics) gegen einen Rekordanstieg der [Corona](https://www.nau.ch/news/coronavirus)-Neuninfektionen wegen der hochansteckenden Delta-Variante. F\u00fcr einige Gebiete des Landes wurden Restriktionen verh\u00e4ngt. [Paralympics](/sport/paralympics) [Coronavirus](/news/coronavirus) [Abstimmung](/politik/abstimmung) [Arzt](/news/arzt) [Mehr in News](/news) [Mehr aus Japan](/ort/japan)", "language": null, "image": "https://c.nau.ch/i/qvk1R/1024/moderna-japan.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/", "/", "/zurich", "/bern", "/basel", "/mittelland", "/ostschweiz", "/zentralschweiz", "/graubunden", "/", "/news", "/politik", "/sport", "/people", "/news/polizeimeldungen", "/news/wirtschaft", "/news/digital", "/lifestyle/auto", "/themen", "/", "/news", "/news/ausland", "javascript:void(0)", "https://www.nau.ch/news/coronavirus", "https://www.nau.ch/politik/abstimmung", "https://www.nau.ch/news/arzt", "javascript:void(0)", "https://www.nau.ch/news/coronavirus", "https://www.nau.ch/sport/paralympics", "https://www.nau.ch/news/coronavirus", "/sport/paralympics", "/news/coronavirus", "/politik/abstimmung", "/news/arzt", "/profile/6697", "/profile/6697", "/ort/japan", "mailto:?subject=Japan%20zieht%201%2C63%20Millionen%20Moderna-Impfdosen%20aus%20dem%20Verkehr&body=https://www.nau.ch/news/ausland/japan-zieht-163-millionen-moderna-impfdosen-aus-dem-verkehr-65989756", "/news", "/news/schweiz/wahlen-2023-schweiz-erntet-nach-panne-hohn-und-spott-66637339", "/news/schweiz/wahlen-2023-schweiz-erntet-nach-panne-hohn-und-spott-66637339", "/news/wirtschaft/stellantis-steckt-milliarden-in-chinesischen-e-autobauer-66637438", "/news/wirtschaft/stellantis-steckt-milliarden-in-chinesischen-e-autobauer-66637438", "/news/wirtschaft/europaische-zentralbank-entscheidet-zinspause-oder-erhohung-66637436", "/news/wirtschaft/europaische-zentralbank-entscheidet-zinspause-oder-erhohung-66637436", "/ort/japan", "/news/good-news/good-news-japaner-laden-e-autos-bei-roten-ampeln-66635358", "/news/good-news/good-news-japaner-laden-e-autos-bei-roten-ampeln-66635358", "/people/welt/filmfestival-tokio-eroffnet-mit-wim-wenders-66635668", "/people/welt/filmfestival-tokio-eroffnet-mit-wim-wenders-66635668", "/sport/tennis/ben-shelton-holt-in-japan-seinen-ersten-atp-titel-66634647", "/sport/tennis/ben-shelton-holt-in-japan-seinen-ersten-atp-titel-66634647", "/blog/firma/willkommen-in-der-nauch-community-65738735", "https://de-de.facebook.com/naumedia/", "https://twitter.com/nau_live", "https://www.instagram.com/nau_ch/?hl=de", "/news", "/politik", "/sport", "/sport/matchcenter", "/people", "/news/wirtschaft", "/news/videos", "/news/mehr-plus", "/news/games", "/news/stimmen-der-schweiz", "/lifestyle", "/themen", "/archiv", "https://de-de.facebook.com/naumedia/", "https://twitter.com/nau_live", "https://www.instagram.com/nau_ch/?hl=de", "https://nau-media.ch/portfolio/", "https://nau-media.ch/team/", "https://nau-media.ch/jobs/", "https://win.nau.ch/", "/kontakt", "/site-map", "https://www.nau.ch/assets/documents/datenschutzrichtlinien.pdf", "/impressum", "/", "/zurich", "/bern", "/basel", "/mittelland", "/ostschweiz", "/zentralschweiz", "/graubunden"]}