{"title": "Pollenallergie richtig behandeln - Praevent Centrum", "author": "Dr med Martin Kranich", "url": "https://www.praevent-centrum.de/pollenallergie-richtig-behandeln/", "hostname": "praevent-centrum.de", "description": "Die Nase l\u00e4uft oder ist verstopft, Niesen, tr\u00e4nende Augen, Juckreiz. Eine Pollenallergie kann die Lebensqualit\u00e4t massiv beeintr\u00e4chtigen. Dennoch nehmen viele diese Heuschnupfen Symptome nicht ernst genug. Den Gang zum Arzt erspart man sich. Ab in die Apotheke. Doch Vorsicht!", "sitename": "Praevent Centrum", "date": "2018-04-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Pollenallergie richtig behandeln ](https://www.praevent-centrum.de/pollenallergie-richtig-behandeln/)\nHeuschnupfen: Arzt oder Apotheke?\nDie Nase l\u00e4uft oder ist verstopft, Niesen, tr\u00e4nende Augen, Juckreiz \u2026 Eine Pollenallergie kann die Lebensqualit\u00e4t massiv beeintr\u00e4chtigen. Davon k\u00f6nnen Millionen Heuschnupfen-Geplagte ein Lied singen. Dennoch nehmen viele die Symptome nicht ernst genug. Den Gang zum Arzt erspart man sich. Ab in die Apotheke. Doch Vorsicht: Rezeptfrei hei\u00dft nicht unbedenklich und f\u00fcr jeden geeignet. Zudem k\u00f6nnen freiverk\u00e4ufliche Pr\u00e4parate allenfalls Beschwerden lindern.\nEine Allergie kommt selten allein\nDie unzureichende Behandlung einer Pollenallergie kann schwere gesundheitliche Folgen haben. H\u00e4ufig entwickelt sich ein chronisches allergisches Asthma. Fachleute nennen dies Etagenwechsel. Und nicht selten reagieren Allergiker im Laufe der Zeit auf immer mehr Pollen und andere Allergene.\nPollenallergie: Verdacht oder Diagnose?\nWichtig ist zun\u00e4chst eine genaue Diagnose. Handelt es sich \u00fcberhaupt um eine Pollenallergie? Viele Menschen deuten eine Erk\u00e4ltung als Heuschnupfen oder umgekehrt. Und wenn es sich um eine Allergie handelt: Worauf reagiere ich? Sind es nur die Birken oder vielleicht auch Hausstaub \u2026?\nAllergietest gibt Aufschluss\nAufschluss gibt eine umfassende Anamnese, einhergehend mit Allergietests (Hauttest/Pricktest, Blutuntersuchungen). Hilfreich ist auch das F\u00fchren eines Allergietagebuches. Mit einem Lungenfunktionstest wird gepr\u00fcft, ob Asthma bronchiale vorliegt. Eine Allergie ist einfach ausgedr\u00fcckt ein \u201eIrrtum des Immunsystems\u201c. Bei der Pollenallergie (Pollinosis/saisonale allergische Rhinitis) reagiert der K\u00f6rper auf harmlosen Bl\u00fctenstaub von Pflanzen wie auf gef\u00e4hrliche Fremdk\u00f6rper. Typische Allergiesymptome sind: laufende oder verstopfte Nase, Niesen, gereizte, ger\u00f6tete, tr\u00e4nende Augen, Juckreiz (Nase, Ohren, Mund/Gaumenbereich), juckende Hautausschl\u00e4ge und Atemnot. Damit einhergehend: Schlaflosigkeit, Abgeschlagenheit, Konzentrationsschw\u00e4che, zuweilen auch Magen-Darm-Beschwerden. Tipp: Pollenflugkalender und Allergietagebuch gibt es auch f\u00fcr das Smartphone.\nPollenallergie (Heuschnupfen)\nEine Allergie ist einfach ausgedr\u00fcckt ein \u201eIrrtum des Immunsystems\u201c. Bei der Pollenallergie (Pollinosis/saisonale allergische Rhinitis) reagiert der K\u00f6rper auf harmlosen Bl\u00fctenstaub von Pflanzen wie auf gef\u00e4hrliche Fremdk\u00f6rper.\nTypische Allergiesymptome sind: laufende oder verstopfte Nase, Niesen, gereizte, ger\u00f6tete, tr\u00e4nende Augen, Juckreiz (Nase, Ohren, Mund/Gaumenbereich), juckende Hautausschl\u00e4ge und Atemnot. Damit einhergehend: Schlaflosigkeit, Abgeschlagenheit, Konzentrationsschw\u00e4che, zuweilen auch Magen-Darm-Beschwerden.\nTipp: Pollenflugkalender und Allergietagebuch gibt es auch f\u00fcr das Smartphone.\nGanzheitlicher Behandlungsansatz\nAusgehend von der Diagnose wird ein individuelles Therapiekonzept erarbeitet. Dieses besteht im Wesentlichen aus drei S\u00e4ulen:\n- Vermeidung von Allergenen (Allergenkarenz)\n- Urs\u00e4chliche Behandlung\n- Begleitende Ma\u00dfnahmen\nDie so genannte Allergenkarenz ist bei Pollenallergikern nur bedingt m\u00f6glich, aber auch hier gibt es Ansatzpunkte, so z. B. Pollenflugfilter im Auto oder Pollenflugkalender. Bei Kreuzallergien ist auf die Ern\u00e4hrung zu achten.\nJe nach Befund ist eine urs\u00e4chliche Therapie angezeigt. Bei der Hyposensibilisierung soll der K\u00f6rper sich schrittweise an das Allergen gew\u00f6hnen. Die sogenannte spezifische Immuntherapie (SIT) dauert bis zu drei Jahren. Im Praevent Centrum erfolgt die Behandlung in Form von Spritzen oder oral.\nBei vielen Patienten erzielen wir auch sehr gute Erfolge mit Akupunktur. Meist sind f\u00fcnf Sitzungen erforderlich.\nBegleitende Ma\u00dfnahmen beinhalten unter anderem: Beratung zu Lebensstil, St\u00e4rkung des Immunsystems, Darmsanierung, Ern\u00e4hrungsberatung, Stressmanagement. Zur Linderung akuter Beschwerden k\u00f6nnen nach R\u00fccksprache mit dem Arzt Medikamente eingesetzt werden.\nWichtig f\u00fcr einen langfristigen Behandlungserfolg sind regelm\u00e4\u00dfige Verlaufskontrollen und eine engmaschige Begleitung des Patienten.", "language": null, "image": "https://www.praevent-centrum.de/wp-content/uploads/2018/04/Allergie_web.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/PraeventCentrum/", "https://www.instagram.com/praevent_centrum/", "https://www.praevent-centrum.de/", "https://www.praevent-centrum.de/kooperation/", "https://www.praevent-centrum.de/kontakt/", "https://www.praevent-centrum.de/", "https://clickdoc.de/cd-de/institution/Dortmund/Pr%C3%A4vent-Centrum-Dortmund/e7c74141-ebce-43a2-ada9-6b6064c59b29", "https://www.praevent-centrum.de/praevent-online/", null, "https://www.praevent-centrum.de/innere-allgemeinmedizin/", "/innere-allgemeinmedizin/#uebersicht-innere-allgemein", "/innere-allgemeinmedizin/#hausaerztliche-versorgung", "/innere-allgemeinmedizin/#ernaehrungsmedizin", "/innere-allgemeinmedizin/#naturheilverfahren", "/innere-allgemeinmedizin/#reisemedizin", "https://www.praevent-centrum.de/orthopaedie/", "/orthopaedie/#uebersicht-orthopaedie", "/orthopaedie/#ortho-check", "/orthopaedie/#sportverletzungen", "/orthopaedie/#knie-spritzensprechstunde", "/orthopaedie/#osteopathie-chirotherapie", "/orthopaedie/#rehabilitation", "https://www.praevent-centrum.de/kardiologie/", "/kardiologie/#kardio-leistungen", "/kardiologie/#spezialleistungen", "/kardiologie/#erkrankungen", "https://www.praevent-centrum.de/dermatologie/", "https://www.praevent-centrum.de/dermatologie/#dermatologie-leistungen", "https://www.praevent-centrum.de/assoziierte-abteilungen/", "/assoziierte-abteilungen/#hno-heilkunde", "/assoziierte-abteilungen/#physiotherapie", null, "https://www.praevent-centrum.de/dr-med-andreas-brune/", "https://www.praevent-centrum.de/dr-med-martin-kranich/", "https://www.praevent-centrum.de/carsten-lueg/", "https://www.praevent-centrum.de/juergen-peterek/", "https://www.praevent-centrum.de/haninah-knop/", "https://www.praevent-centrum.de/jan-matthias-schramm/", "https://www.praevent-centrum.de/dr-schmenn/", "https://www.praevent-centrum.de/praxisteam/", "https://www.praevent-centrum.de/assoziierte-spezialisten/", "https://www.praevent-centrum.de/assoziierte-spezialisten/dr-med-d-schaefer/", "https://www.praevent-centrum.de/assoziierte-spezialisten/dr-med-s-behrend/", "https://www.praevent-centrum.de/assoziierte-spezialisten/dr-med-jahnke/", "https://www.praevent-centrum.de/gesundheitsvorsorge/", "/gesundheitsvorsorge/#gesundheitsvorsorge-leistungen", "/gesundheitsvorsorge/#gesundheits-check-up", "/gesundheitsvorsorge/#sportmedizin", "/gesundheitsvorsorge/#impfsprechstunde", "/gesundheitsvorsorge/#stressmedizin", "/gesundheitsvorsorge/#krebsvorsorge", null, "https://www.praevent-centrum.de/kurzportraet/", "https://www.praevent-centrum.de/unser-leitbild/", "https://www.praevent-centrum.de/karriere/", null, "https://www.praevent-centrum.de/formulare-patienteninformationen/", "https://www.praevent-centrum.de/vortraege-veroeffentlichungen/", "https://www.praevent-centrum.de/praevent-journale/", "#", "https://www.praevent-centrum.de", "https://www.praevent-centrum.de/praevent-online/", "https://www.praevent-centrum.de/thema-bereich/innere-und-allgemeinmedizin/", "https://www.praevent-centrum.de/thema-bereich/innere-und-allgemeinmedizin/naturheilverfahren/", "https://www.praevent-centrum.de/pollenallergie-richtig-behandeln/", "https://www.praevent-centrum.de/thema-bereich/gesundheitsvorsorge/", "https://www.praevent-centrum.de/thema-bereich/innere-und-allgemeinmedizin/", "https://www.praevent-centrum.de/thema-bereich/innere-und-allgemeinmedizin/naturheilverfahren/", "https://www.praevent-centrum.de/author/mkranich/", "/team/dr-med-martin-kranich/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/akupunktur/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/allergien/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/heuschnupfen/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/hyposensibilisierung/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/pollenallergien/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.praevent-centrum.de/pollenallergie-richtig-behandeln/&t=Pollenallergie%20richtig%20behandeln", "https://twitter.com/share?text=Pollenallergie%20richtig%20behandeln&url=https://www.praevent-centrum.de/?p=3323", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.praevent-centrum.de/pollenallergie-richtig-behandeln/", "https://linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Pollenallergie%20richtig%20behandeln&url=https://www.praevent-centrum.de/pollenallergie-richtig-behandeln/", "mailto:?subject=Pollenallergie%20richtig%20behandeln&body=https://www.praevent-centrum.de/pollenallergie-richtig-behandeln/", "https://www.praevent-centrum.de/thema-bereich/dermatologie/", "https://www.praevent-centrum.de/thema-bereich/innere-und-allgemeinmedizin/ernaehrungsmedizin/", "https://www.praevent-centrum.de/thema-bereich/gesundheitsvorsorge/", "https://www.praevent-centrum.de/thema-bereich/eigen/", "https://www.praevent-centrum.de/thema-bereich/innere-und-allgemeinmedizin/", "https://www.praevent-centrum.de/thema-bereich/kardiologie/", "https://www.praevent-centrum.de/thema-bereich/innere-und-allgemeinmedizin/naturheilverfahren/", "https://www.praevent-centrum.de/thema-bereich/orthopaedie/", "https://www.praevent-centrum.de/thema-bereich/pfiffige-kochrezepte/", "https://www.praevent-centrum.de/thema-bereich/praevent-partner/", "https://www.praevent-centrum.de/thema-bereich/gesundheitsvorsorge/sportmedizin/", "https://www.praevent-centrum.de/thema-bereich/veranstaltungen/", "/kochbuch/", "/author/eawwad/", "/author/abrune/", "/author/mkranich/", "/author/clueg/", "/author/jpeterek/", "/author/redaktion/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/achillessehnenbeschwerden/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/acp/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/b2run/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/bluthochdruck/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/chronische-schmerzen/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/datenschutz/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/dfb/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/diabetes/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/ernaehrung/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/firmenlauf/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/fussball/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/gesundheit/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/grippe/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/grippeimpfung/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/herz/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/herzinfarkt/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/impfstoff/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/impfung/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/impfungen/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/influenza/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/kardiologe/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/kardiologie/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/knie/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/koronare-herzkrankheit/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/low-carb/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/mayr-medizin/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/mediterrane-ernaehrung/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/multimodal/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/orthopaede/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/orthopaedie/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/predimed/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/praevent-journal/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/reizdarm/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/schlafapnoe/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/schlaganfall/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/schmerztherapie/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/schutzimpfung/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/screening/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/spezielle-schmerztherapie/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/sportmedizin/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/sportmediziner/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/sportverletzungen/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/stressmedizin/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/vorhofflimmern/", "https://www.praevent-centrum.de/stichwort/vorsorge/", "https://www.praevent-centrum.de/innere-allgemeinmedizin/", "https://www.praevent-centrum.de/orthopaedie/", "https://www.praevent-centrum.de/kardiologie/", "https://www.praevent-centrum.de/dermatologie/", "https://www.praevent-centrum.de/gesundheitsvorsorge/", "https://www.praevent-centrum.de/assoziierte-abteilungen/", "https://www.praevent-centrum.de/kooperation/", "https://www.praevent-centrum.de/dr-med-andreas-brune/", "https://www.praevent-centrum.de/dr-med-martin-kranich/", "https://www.praevent-centrum.de/carsten-lueg/", "https://www.praevent-centrum.de/juergen-peterek/", "https://www.praevent-centrum.de/haninah-knop/", "https://www.praevent-centrum.de/jan-matthias-schramm/", "https://www.praevent-centrum.de/dr-schmenn/", "https://www.praevent-centrum.de/praxisteam/", "https://www.praevent-centrum.de/assoziierte-spezialisten/", "https://www.praevent-centrum.de/kontakt/", "/kontakt", "/kontakt", "/kontakt", "https://www.praevent-centrum.de/impressum/", "https://www.praevent-centrum.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.praevent-centrum.de/lifetime-app-unser-service-fuer-patienten/", "https://www.praevent-centrum.de/erkenntnisse-demenzforschung/", "https://www.praevent-centrum.de/das-neue-praevent-journal-ist-da/", "#top"]}