{"title": "Wenn Gartenarbeit auf den R\u00fccken geht", "author": null, "url": "https://www.gesundheit-adhoc.de/wenn-gartenarbeit-auf-den-ruecken-geht.html", "hostname": "gesundheit-adhoc.de", "description": "Endlich Sommer! Da gibt es f\u00fcr Hobbyg\u00e4rtner viel zu tun. Rosen sind zu beschneiden, der Boden will gelockert und das Unkraut gej\u00e4tet werden. Doch die ungewohnte k\u00f6rperliche Arbeit ruft ...", "sitename": "GESUNDHEIT ADHOC", "date": "2022-07-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "WALA Presseinformation\nWenn Gartenarbeit auf den R\u00fccken geht\nBad Boll/Eckw\u00e4lden \u2013 Endlich Sommer! Da gibt es f\u00fcr Hobbyg\u00e4rtner viel zu tun. Rosen sind zu beschneiden, der Boden will gelockert und das Unkraut gej\u00e4tet werden.\nDoch die ungewohnte k\u00f6rperliche Arbeit ruft nicht nur Muskelkater hervor. Das st\u00e4ndige B\u00fccken kann auch Verspannungen und R\u00fcckenschmerzen verursachen und die Freude \u00fcber den frisch gehegten Garten schnell wieder tr\u00fcben. Mit ein paar Tipps und Tricks k\u00f6nnen Sie die Arbeit im Garten r\u00fcckenfreundlicher gestalten und Schmerzen aus dem Weg gehen. Besonders in kniender Haltung, beim Heben und B\u00fccken sollten Sie auf eine aufrechte Haltung achten. Hochbeete erm\u00f6glichen ein Arbeiten im Stehen, ohne viel B\u00fcckerei. Durch abwechslungsreiche Aufgaben im Garten k\u00f6nnen Sie zudem sicherstellen, dass Sie \u00f6fters Ihre Position wechseln und damit einseitige Belastungen vermeiden. Sorgen Sie nach der Gartenarbeit auch f\u00fcr einen wohlverdienten Ausgleich: z.B. hilft ein warmes Bad Ihre Muskulatur wieder zu entspannen.\nWenn der R\u00fccken nach einem langen Tag im Garten trotzdem schmerzt, ist Hilfe gefragt. Bei schmerzhaften Verspannungen wirkt WALA Aconit Schmerz\u00f6l nat\u00fcrlich - schmerzlindernd und l\u00f6send. Das enthaltende Lavendel\u00f6l schenkt zus\u00e4tzlich k\u00f6rperliche und seelische Entspannung. Es zieht gut in die Haut ein und ist frei von Duft-, Farb- sowie Konservierungsstoffen.\nWALA Arzneimittel \u2013 Wir erschlie\u00dfen Ihnen die Heilkr\u00e4fte der Natur.\nErfahren Sie mehr \u00fcber den Lockermacher\n[WALA Aconit Schmerz\u00f6l](https://www.walaarzneimittel.de/de/arzneimittel/aconit-schmerzoel.html)\nPflichtangaben\nAconit Schmerz\u00f6l. \u00d6lige Einreibung. Anwendungsgebiete gem\u00e4\u00df der anthroposophischen Menschen- und Naturerkenntnis. Dazu geh\u00f6ren: Anregung des W\u00e4rmeorganismus und Integration von Stoffwechselprozessen bei schmerzhaften entz\u00fcndlichen Erkrankungen, die vom Nerven-Sinnes-System ausgehen, z. B. Nervenschmerzen, Nervenentz\u00fcndungen, G\u00fcrtelrose, rheumatische Gelenkerkrankungen. Warnhinweis: Enth\u00e4lt Erdnuss\u00f6l. Stand: 02/2019. WALA Heilmittel GmbH | 73085 Bad Boll/Eckw\u00e4lden.\nZu Risiken und Nebenwirkungen lesen Sie die Packungsbeilage und fragen Sie Ihren Arzt oder Apotheker.", "language": null, "image": "https://www.gesundheit-adhoc.de/files/1656594019_a7c436ed.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.gesundheit-adhoc.de/", "https://www.gesundheit-adhoc.de/nachricht-einstellen.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/newsletter-abonnieren.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/preise.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/gesundheit-adhoc-mediadaten-gekuerzt-2023.pdf", "https://www.gesundheit-adhoc.de/", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappe/wala-heilmittel-gmbh.html", "http://www.wala.de/", "javascript:window.print();", "", "https://www.gesundheit-adhoc.de/files/1656594019_a7c436ed.jpg", "http://www.walaarzneimittel.de", "https://www.walaarzneimittel.de/de/arzneimittel/aconit-schmerzoel.html", "http://www.wala.de/", "mailto:corinna.maliske@wala.de", "mailto:Aghababyan@wirkstoffmedia.de", "https://twitter.com/share", "https://www.gesundheit-adhoc.de/schneller-und-aktueller-der-wala-online-ratgeber-mama-kind-2.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/ein-begleiter-fuer-alle-lebensphasen-der-neue-ratgeber-natuerlich-gesund-von-wala-arzneimittel.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/zwei-neue-gesundheitsratgeber-der-marke-wala-arzneimittel-erschienen.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/neuer-online-auftritt-fuer-wala-arzneimittel.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/verdauung-staerken-statt-verzichten-2.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappe/wala-heilmittel-gmbh.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/passwort.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/registrieren.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/preise.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/ueber-uns.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/", "https://www.gesundheit-adhoc.de/digitalhealth.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/politik.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/krankenversicherung.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/arzt.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/wirtschaft.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/klinik.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/apotheke.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/verbraucher.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pflege.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/wissenschaft.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/kongress.html", "", "https://www.gesundheit-adhoc.de/suche.html?extended", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=a", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=b", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=c", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=d", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=e", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=f", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=g", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=h", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=i", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=j", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=k", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=l", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=m", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=n", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=o", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=p", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=q", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=r", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=s", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=t", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=u", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=v", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=w", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=x", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=y", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=z", "https://www.gesundheit-adhoc.de/pressemappen.html?char=0-9", "mailto:anna.hollinek@gesundheit-adhoc.de", "mailto:monique.schwarz@gesundheit-adhoc.de", "https://twitter.com/gesundheitadhoc", "https://www.facebook.com/gesundheitadhoc", "https://www.gesundheit-adhoc.de/feeds.html", "https://www.xing.com/company/elpato", "https://www.gesundheit-adhoc.de/doccheck.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/ueber-uns.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/preise.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/ga-agb.pdf", "https://www.gesundheit-adhoc.de/impressum.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/datenschutz.html", "https://www.gesundheit-adhoc.de/teilnahmebedingungen.html", "mailto:info@gesundheit-adhoc.de", "http://www.gesundheit-adhoc.de"]}