{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.theobio.uni-bonn.de/uns/titblatt/Ausgabe53.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Titanum-Blatt\nFreundeskreis Botanische G\u00e4rten der Universit\u00e4t Bonn e.V. \n \n \n \n \n \n \n \nRedaktion: Dr. Klaus Imhoff (verantwortlich), Ingrid Fuchs, Dr. Cornelia L\u00f6hne \nHerausgeber: Freundeskreis Botanische G\u00e4rten der Universit\u00e4t Bonn e. V., Meckenheimer Allee 171, 53115 Bonn  \nTelefon: 0228-734721, Fax: 0228-739058, Home: freunde.botgart.uni-bonn.de, E-Mail: botgart-freunde@uni-bonn.de \nISSN 1867-7681 Ausgabe 53 \u2013 April 2018  \nLiebe Freunde der Botanischen G\u00e4rten, \nwir haben alle unsere Lieblingsblumen. F\u00fcr mich \nist es neben der Heckenrose die Pfingstrose. Sie \nhat eine der sch\u00f6nsten Bl\u00fcten, in vielen Farben und \nFormen. Sie bl\u00fcht gerade auch im Schlossgarten \nund wird von vielen Besuchern bestaunt. Beheima-\ntet ist sie in Eurasien, die Strauchp\u00e4onien mit ihren \nverholzten St\u00e4ngeln in China. Die Gattung Paeoni-\naceae umfasst 32 Arten.  \nDie Pfingstrosen \u2013 seit der Antike als Garten-\npflanzen bekannt \u2013 sind \u00fcber die Klosterg\u00e4rten in \ndie Bauerng\u00e4rten gelangt. Schon in der Antike wird \ndie Heilkraft der Pfingstrosen beschrieben. Hilde-\ngard von Bingen be-\nrichtet in ihrer Physica \n\u00fcber die gute Wirkung \nder P\u00e4onien bei Fie-\nber. Im Originaltext \nhei\u00dft es \u201e... und wenn \nein Mensch den Ver-\nstand verliert, so als ob \ner nichts w\u00fcsste und \ngleichsam in Ekstase \nl\u00e4ge, tauche P\u00e4onien-\nsamen in Honig und \nlege sie auf seine \nZunge, so steigen die \nKr\u00e4fte der P\u00e4onie in \nsein Gehirn empor und \nerregen ihn, so dass er \nrasch seinen Verstand \nwiedererlangt.\u201c \nIn der Kunst sind \nGem\u00e4lde von Pfingstro-\nsen u.a. von den K\u00fcnst-\nlern Monet, Delacroix \nund Renoir bekannt. \nKommen Sie in den Bo-\ntanischen Garten und \nbestaunen Sie diese \nPflanzen und noch \nviele andere mehr. \nBei der diesj\u00e4hrigen Jahreshauptversammlung \nsind die Weichen f\u00fcr eine Verj\u00fcngung des Vorstan-\ndes gestellt worden. Nach siebzehnj\u00e4hriger Mitar-\nbeit im Vorstand hat Ingrid Fuchs ihr Amt als Vize-\npr\u00e4sidentin niedergelegt. In ihre Fu\u00dfstapfen tritt \nWolfgang H\u00fcrter. Zur Schriftf\u00fchrerin wurde Dr. Ma-\nria Hohn-Berghorn gew\u00e4hlt, neue Beisitzerin und \nNachfolgerin f\u00fcr Herrn Prof. Noga ist Dr. Christa \nLankes. Der restliche Vorstand wurde im Amt be-\nst\u00e4tigt. Bei der n\u00e4chsten Jahreshauptversammlung wird dann ein neuer Pr\u00e4sident bzw. eine neue Pr\u00e4-\nsidentin zu w\u00e4hlen sein, da ich mein Amt aus Alters-\ngr\u00fcnden abgeben werde.  \nDer Bericht des Gartendirektors Professor Max \nWeigend zeigte viel Positives auf, wie z.B. die Rea-\nlisierung des neuen Haupteingangs, die Gestaltung \ndes Bereiches hinter dem Haupteingang im Garten \nmit der kreisf\u00f6rmigen Sitzgruppe, die weitere Ge-\nstaltung im Magnolienbereich, den japanischem \nGarten mit Siebold-B\u00fcste und das fast fertige neue \nMonsungew\u00e4chshaus. Auch beim Nutzpflanzengar-\nten geht es nach langem Stillstand weiter.  \nDer Haushalt f\u00fcr \n2018 wurde geneh-\nmigt, die Finanzen \nvon 2017 wurden von \nden Rechnungspr\u00fc-\nfern Wissmann und \nSander gepr\u00fcft und \nf\u00fcr ordnungsgem\u00e4\u00df \nbefunden. Der Vor-\nstand wurde auf An-\ntrag entlastet. Direk-\ntor und Pr\u00e4sident \ndankten allen, die \nzum guten Erschei-\nnungsbild des Gar-\ntens und zum Gelin-\ngen des positiven \nVereinslebens beige-\ntragen haben, sowohl \nim g\u00e4rtnerischen Be-\nreich als auch in der \nVerwaltung, im F\u00fch-\nrungsbereich, bei den \nGartenaufsichten und \ndem Info-Stand.  \nIm sich anschlie-\n\u00dfenden \u00f6ffentlichen \nVortrag von Profes-\nsor Weigend beka-\nmen die Mitglieder einen \u00dcberblick \u00fcber den Ist-\nZustand und die Planungen in den n\u00e4chsten Jah-\nren.     \nDie Wege im Botanischen Garten werden jetzt \nwieder trockener, kommen Sie und genie\u00dfen Sie \ndie Pflanzenwelt und auch die ruhigen Ecken im Bo-\ntanischen Garten. \nIch hoffe, Sie bei unseren Veranstaltungen zu \nsehen, und verbleibe  \nIhr Pr\u00e4sident Dr. Klaus Imhoff \nPfingstrose Paeonia x suffruticosa Haru-No-Akelono \nFoto: M. Weigend                   Titanum-Blatt 53/2018 2 \nDer Sassafrasbaum \nDer Sassafrasbaum  (Sassafras albidum)  ist ein in \nvielerlei Hinsicht bemerkenswertes Gew\u00e4chs. Er \nstammt aus dem \u00f6stlichen Nordamerika und geh\u00f6rt \nzu den Lorbeergew\u00e4chsen. Aufgrund seines charak-\nteristischen, w\u00fcrzigen Ge-\nruchs wird er manchmal auch \nFenchelholzbaum genannt. Er \nist zweih\u00e4usig, das hei\u00dft die \nm\u00e4nnlichen und weiblichen \nBl\u00fcten sind auf verschiedene \nIndividuen verteilt. \nIm Botanischen Garten \nam Poppelsdorfer Schloss \nsteht ein rund achtzig Jahre \naltes weibliches Exemplar \nzwischen Rhododendron-\nRondell und Magnolienhain, \nin der heutigen Patagonien-\nanlage. Wurzelsch\u00f6sslinge \ndieses Exemplars sind im \nzentralen Bereich des Magno-\nlienhains gewachsen und d\u00fcr-\nfen dort einen kleinen, f\u00fcr \ndiese Art typischen Bestand \nvon Jungb\u00e4umen bilden. In \nden n\u00e4chsten Wochen wer-\nden zun\u00e4chst die unauff\u00e4lli-\ngen Bl\u00fcten und sp\u00e4ter die charakteristisch gelappten \nBl\u00e4tter erscheinen. \nSassafras albidum  ist ein Erinnerungsst\u00fcck der \nfr\u00fcheren Arzneipflanzenanlage. Tats\u00e4chlich wurden \ndie Wurzeln und insbesondere deren Rinde lange \nZeit in der nordamerikanischen traditionellen Medi-\nzin gegen allerlei Krankheiten eingesetzt. Au\u00dferdem waren die aromatischen Wurzeln Grundlage f\u00fcr das \nRoot Beer, ein alkoholfreies Erfrischungsgetr\u00e4nk mit \nleicht stimulierender Wirkung. Inzwischen ist aller-\ndings klar, dass der Hauptinhaltsstoff Safrol als Ner-\nvengift und m\u00f6glicher Verur-\nsacher von Leberkrebs einzu-\nstufen ist. Aus Safrol k\u00f6nnen \n\u00fcbrigens auch Ecstasy und \nandere Amphetaminhaltige \nDrogen hergestellt werden, \ndaher ist der Handel mit Sas-\nsafrasextrakten in der EU ver-\nboten. \nSassafras albidum  passt \naber auch sehr gut in den \nheutigen Magnolienhain, \ndenn neben den Magnolien \nzeigen wir dort auch andere \nVertreter der altert\u00fcmlichen \nBl\u00fctenpflanzengruppen, vor \nallem verschiedene Lor-\nbeergew\u00e4chse.  \nUm die Systematik der \nLorbeergew\u00e4chse hat sich \nder Gr\u00fcndungsdirektor der \nBotanischen G\u00e4rten der \nUniversit\u00e4t Bonn, Christian Gottfried Daniel Nees \nvon Esenbeck, verdient gemacht: Im Jahre 1836 \nver\u00f6ffentlichte er das umfassende Werk \u201e Systema \nlaurinarum \u201c, in dem er auch dem Sassafrasbaum \nden bis heute g\u00fcltigen Namen Sassafras albidum  \n(NUTT.) NEES gab. \nCornelia L\u00f6hne \nAb 10. Juni \u2013 Alles \u00fcber Arzneipflanzen \nAm Sonntag, dem 10. Juni, beginnt die Ausstellung \u201eDie Gr\u00fcne Apotheke \u2013 Vom Hortus Medicus zur \nPharmaforschung\u201c, die vom Verband Botanischer G\u00e4rten unter der Federf\u00fchrung der Kustodin der Bota-\nnischen G\u00e4rten, Dr. Cornelia L\u00f6hne, erstellt wurde. Die Ausstellung wird bis zum Ende des Sommers zu \nsehen sein.  \nDie Ausstellung \nfindet sowohl im \nSchlossgarten als \nauch im Nutzpflan-\nzengarten statt. Auf \nf\u00fcnfzehn gro\u00dfen \nThementafeln wer-\nden u. a. die Ge-\nschichte der Arznei-\npflanzen, deren Ge-\nwinnung und Verar-\nbeitung, ihre Wir-\nkung, der weltweite \nArzneipflanzenhan-\ndel und dessen \nAuswirkungen be-\nhandelt. Auf jeder \nTafel wird beispielhaft eine Pflanze dargestellt. \nZus\u00e4tzlich werden noch etwa drei\u00dfig Arznei-\npflanzen auf kleineren Tafeln, die direkt an den \nPflanzen stehen werden, beschrieben. Dazu wird es ein Faltblatt \u2013 eine Art Laufzettel \u2013 geben, mit \ndessen Hilfe alle Stationen gut zu finden sind.   \nDer Mensch hat sich schon immer von Pflanzen \nern\u00e4hrt. Im Laufe der Zeit entdeckte er, dass Pflan-\nzen nicht nur satt machen k\u00f6nnen, sondern dass sie \nauch zur Heilung bei Krankheit und Linderung bei \nSchmerzen gute Dienste leisten. Durch Erfahrung \nund Beobachtung konnten die Auswirkungen der \npflanzlichen Mittel auf die verschiedenen Krankhei-\nten genauer bestimmt werden.  \nMenschen auf der ganzen Welt haben sich Wis-\nsen \u00fcber die heilenden Kr\u00e4fte der Pflanzen erwor-\nben. Heute noch werden Traditionelle Chinesische \nMedizin oder indische Ayurveda angewandt. Die \u00e4l-\ntesten historischen Aufzeichnungen \u00fcber Heilpflan-\nzen wurden am Persischen Golf gefunden. Sie sind \n6.000 Jahre alt und in Keilschrift verfasst.  \nIn Europa war es vor allem der Klostergarten \u2013 \nder Hortus Medicus \u2013 in dem Arzneipflanzen ange-\nbaut, geerntet, getrocknet und verarbeitet wurden. \nHildegard von Bingen (1098-1179) schrieb ein \u201eBuch \nSassafras albidum   aus: K\u00f6hler\u2019s Medizinalpflanzen Titanum-Blatt 53/2018  3 \n\u00fcber das innere Wesen der verschiedenen Kreatu-\nren und Pflanzen\u201c, in dem sie die unterschiedlichen \nWirkungen der Kr\u00e4uter und Pflanzen schilderte. \nAllerdings wird es in der Ausstellung nicht nur um \nPhytotherapie, Pflanzenheilkunde, gehen, sondern \nauch um \u201erichtige\u201c Medikamente, die aus Pflanzen-\nwirkstoffen hergestellt werden.  \nDie Phytotherapie behandelt Krankheiten mit Zu-\nbereitungen aus Heilpflanzen. Dazu geh\u00f6ren Tees, \nB\u00e4der, Umschl\u00e4ge, Inhalationen und Wickel. Die \nHeilkr\u00e4uter k\u00f6nnen auch als Tinkturen (alkoholischer \nAuszug), Salben, S\u00e4fte, Pulver, Tropfen oder Dra-\ngees verwendet werden.  \nAuch die gro\u00dfen Pharmaunternehmen sind zur \nHerstellung vieler Medikamente immer noch auf \nPflanzen angewiesen. Beispielsweise um Atropin \nherzustellen. Allerdings greift man heute nicht mehr \nauf die Schwarze Tollkirsche ( Atropa belladonna ) \nzur\u00fcck, sondern verwendet als Ausgangspflanze \nDuboisia, ebenso wie die Tollkirsche ein Nachtschat-\ntengew\u00e4chs, das in Neukaledonien und Australien \nbeheimatet ist. Duboisia enth\u00e4lt mehr Scopolamin, \ndas nahe verwandt ist mit dem Atropin der Tollkir-\nsche, und wird deshalb f\u00fcr die industrielle Produktion von Atropin benutzt. Aus Scopolamin kann au\u00dfer-\ndem Butylscopolamin synthetisiert werden, aus dem \ndann z. B. Buscopan (gegen Bauchschmerzen und -\nkr\u00e4mpfe) hergestellt wird. Duboisia wird in gro\u00dfem \nStil f\u00fcr die Pharmaindustrie angebaut. \nAllerdings gibt es auch Pflanzen,  die sich nicht \nso einfach anbauen lassen und die immer noch ge-\nsammelt werden. Dazu geh\u00f6ren die Berberitzenge-\nw\u00e4chse Nordamerikanischer Maiapfel ( Podophylum \npeltatum) und Himalaya-Maiapfel ( Podophyllum he-\nxandrum). Aus dem getrockneten Wurzelstock wird \nein Harz gewonnen, daraus kann das Nervengift Po-\ndophyllotoxin extrahiert werden, das das Wachstum \nvon Viren hemmt. Vor allem Feigwarzen lassen sich \ngut damit behandeln. Weiter verarbeitet, l\u00e4sst sich \nein Medikament herstellen, von dem man glaubt, \ndass es gegen Krebserkrankungen helfen kann.  \nGleichwohl birgt das Sammeln von Heilpflanzen \ndie Gefahr, dass die Best\u00e4nde dieser Arten immer \nkleiner werden. Weltweit werden etwa 50.000 bis \n70.000 Heilpflanzenarten genutzt, man sch\u00e4tzt, dass \ndavon etwa 15.000 durch \u00dcbernutzung, aber auch \ndurch Verlust des Lebensraums bedroht sind.   \nIngrid Fuchs\n 200 Jahre Botanische G\u00e4rten der Universit\u00e4t Bonn \nNat\u00fcrlich feiern die Botanischen G\u00e4rten \u00fcbers ganze Jahr verteilt mit verschiedenen Aktionen \nihren zweihundertsten Geburtstag. H\u00f6hepunkt dieser Feierlichkeiten ist aber ganz eindeutig Frei-\ntag, der 15. Juni 2018. Die Botanischen G\u00e4rten veranstalten ein Internationales Symposium, das \nam Vormittag um 10.30 Uhr vom Pr\u00e4sidenten der Leopoldina Nationale Akakdemie der Wissen-\nschaften, Professor Dr. J\u00f6rg Hacker, dem Rektor der Universit\u00e4t, Professor Dr. Michael Hoch, und \nProfessor Dr. Maximilian Weigend als Gastgeber er\u00f6ffnet werden wird. \n1818 gr\u00fcndete der Preussische K\u00f6-\nnig Friedrich Wilhelm III. die Universit\u00e4t in Bonn. \nSitz wurden die Schl\u00f6sser des ehemaligen Kurf\u00fcrs-\nten. Mit dem Poppelsdorfer Schloss kam auch ein \nf\u00fcrstlicher Park in den Besitz der neuen Universit\u00e4t, \nder unter dem ersten Direktor \nChristian Gottfried Daniel \nNees von Esenbeck (1776-\n1858) zu einem Botanischen \nGarten umgestaltet wurde. \nNees kam aus Erlangen und \nwar kurz zuvor zum Pr\u00e4si-\ndenten der Leopoldina auf \nLebenszeit gew\u00e4hlt worden. \nDamals war der Sitz des Pr\u00e4-\nsidenten auch der Sitz der \nLeopoldina, die also mit Nees \nnach Bonn, nach Preussen, \nkam \u2013 sehr zum Leidwesen \nder Bayern. Bis 1830 blieb \ndie Leopoldina in Bonn. \nZwischen 1686 und 1878 \nwechselt die Leopoldina f\u00fcnf-\nzehn Mal ihre Wirkungsst\u00e4tte. Dann hatten die \n\u201eWanderjahre\u201c ein Ende und sie fand in Halle ihr \nendg\u00fcltiges Domizil.   \nNees baute in Bonn eine moderne wissen-\nschaftliche Pflanzensammlung auf. Er hat 6.800 \nPflanzen neu beschrieben und ein ungeheures \nwissenschaftliches Werk geschaffen. Er stand in \nKontakt mit den wichtigsten Wissenschaftlern sei-\nner Zeit. Mit Goethe verband ihn ein intensiver Austausch. Nees widmete ihm eine neue Art, ein \nMalvengew\u00e4chs aus Brasilien: Goethea cauliflora . \nNach Nees wurden 173 Pflanzenarten benannt.  \nDie Leopoldina Nationale Akademie der Wis-\nsenschaften, deren Pr\u00e4sident Nees 40 Jahre lang \nwar, wurde 1652 gegr\u00fcndet. \nSie ist eine der \u00e4ltesten Wis-\nsenschaftsakademien der \nWelt. Die Leopoldina stiftet \naus Anlass des Jubil\u00e4ums \nund zu Ehren Nees von Esen-\nbecks eine B\u00fcste, die am \nFreitagvormittag im Schloss-\ngarten in Sichtweite des \nneuen Haupteingangs ent-\nh\u00fcllt werden soll.  \nDer Nachmittag ist der be-\nsonderen Rolle, die Botanische \nG\u00e4rten in der Zukunft auf wis-\nsenschaftlichem Gebiet und zu-\nnehmend auch bei der Erhal-\ntung des Artenreichtums und \nder Bildung spielen werden, \nvorbehalten. Prominente Wissenschaftler aus aller \nWelt haben ihre Teilnahme zugesagt. Auch der Pr\u00e4si-\ndent der Botanic Gardens Conservation International \n(BGCI), Paul Smith, wird teilnehmen. Im BGCI sind 800 \nBotanische G\u00e4rten aus 118 L\u00e4ndern Mitglied. \nMit der Er\u00f6ffnung des neuen Monsunhauses um \n18.00 endet der offizielle Teil. Um 19.00 Uhr laden \ndie G\u00e4rten zur Nacht\u00f6ffnung ein. \n Ingrid Fuchs \nGoethe gewidmet: Goethea cauliflora  \nFoto: Wolfram Lobin                   Titanum-Blatt 53/2018 \n\u00d6ffnungszeiten der Botanischen G\u00e4rten \nSommerhalbjahr 1. April bis 31. Oktober: t\u00e4glich au\u00dfer samstags von 10.00 Uhr \u2013 18.00 Uhr  \nJeden Donnerstag Sp\u00e4t\u00f6ffnung bis 20.00 Uhr (au\u00dfer an Feiertagen) \nF\u00fchrungen: Im Sommerhalbjahr finden an Sonn- und Feiertagen allgemeine F\u00fchrungen um 15.00 Uhr statt \nWinterhalbjahr 1. November bis 31. M\u00e4rz: Montag bis Freitag von 10.00 Uhr - 16.00 Uhr \nSamstags sind die G\u00e4rten geschlossen \nWichtige Telefonnummern \n \u201eGr\u00fcne Schule der Botanischen G\u00e4rten Bonn\u201c: Bettina Friker \nAnmeldungen f\u00fcr Gruppenf\u00fchrungen:  Telefon: 0228-73 47 22 montags, mittwochs, donnerstags 8.00 Uhr \u2013 13.00 Uhr pers\u00f6nlich, \nsonst mit Anrufbeantworter oder per E-Mail: gruene.schule@uni-bonn.de \nGartensekretariat Telefon: 0228-73 55 23, E-Mail: botgart@uni-bonn.de \nIngrid Fuchs, Redaktion Titanum-Blatt, Telefon: 0228-9 51 61 44, E-Mail: fuchs-bonn@t-online.de  4 \nBesucherservice \nDie Sommersaison ist da! Nun haben die Botanischen G\u00e4rten wieder l\u00e4nger und vor allem auch an den \nSonn- und Feiertagen ge\u00f6ffnet. Damit hat auch der Aufsichtsdienst \u2013 ab dieser Saison unter der Bezeich-\nnung \u201eBesucherservice\u201c \u2013 seine Arbeit wieder aufgenommen. Dieser neue Name signalisiert schon, dass \nauch neue Aufgaben hinzugekommen sind. Sowohl die hauptamtlichen als auch die ehrenamtlichen Mit-\narbeiter sch\u00fctzen den Pflanzenbestand vor Diebstahl und Vandalismus und tragen wie bisher Sorge f\u00fcr \ndie Sicherheit in den Botanischen G\u00e4rten. Aber sie sind auch kompetente Ansprechpartner f\u00fcr die Besu-\ncher f\u00fcr deren Fragen und K\u00fcmmernisse. Selbstverst\u00e4ndlich tragen alle ein Namensschild.  \nDie ehrenamtlichen Mitarbeiter des Besucherservice haben im M\u00e4rz bereits an einem Kurzlehrgang mit \nSchwerpunkt auf Wiederbelebung und Anwendung des Defibrillators teilgenommen. Im Mai treffen sie sich \nwieder, um bei einem Rundgang durch die G\u00e4rten weitere Informationen zu erhalten, damit sie \u2013 fast \u2013 \nalle Fragen der Besucher beantworten k\u00f6nnen. Die wohl am h\u00e4ufigsten gestellte Besucherfrage d\u00fcrfte \ndabei sein: Wie steht es mit der Schlosssanierung? Nach Sch\u00e4tzungen der Universit\u00e4t wird sie wohl bis \n2020 dauern.  \nDem Besucherservice eine gute Saison ohne Einsatz des Defibrillators aber mit vielen freundlichen \nBesuchern! \nNeuer Eingang \nAm Palmsonntag war es so weit: Endlich \nkonnte der neue Eingang in der Remise er\u00f6ffnet \nwerden. Der Betrieb verlief reibungslos. Ab sofort \nist der neue Eingang der Haupteingang, der Ein-\ngang Meckenheimer Allee ist ein Nebeneingang, \nder nur noch an Werktagen ge\u00f6ffnet ist. Der \nSammlungspunkt f\u00fcr F\u00fchrungen und andere Ver-\nanstaltungen ist nun ebenfalls am neuen Eingang. \nAuch der viel begehrte Honig ist an der Kasse zu \nerwerben.  \nDie ersten Reaktionen der Besucher auf den \nneuen Eingang sind widerspr\u00fcchlich. Die Einen fin-\nden es toll, dass nun endlich der neue, repr\u00e4senta-\ntivere Eingang benutzt werden kann, die Anderen \ntrauern dem kleinen Kassenh\u00e4uschen und dem al-\nten Eingang, der doch so viel zentraler gewesen \nsei, nach.  \nMarkus Radscheit, Technischer Leiter der Botanischen G\u00e4rten (ganz oben rechts), weist die Mitglieder des Besu-\ncherservice in ihre Aufgaben ein .           Foto: Ingrid Fuchs\nMonika Sch\u00f6n an ihrem neuen Arbeitsplatz  Foto: Ingrid Fuchs ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}