{"title": "Kl\u00e4gervertreter in Impfschadensf\u00e4llen berichtet \u00fcber ersten Teilerfolg - und sieht sich erneutem Framing-Versuch ausgesetzt", "author": "Rogert; Ulbrich", "url": "https://www.presseportal.de/pm/119896/5566733", "hostname": "presseportal.de", "description": "D\u00fcsseldorf (ots) - Die auf die juristische Aufarbeitung von massenhaft auftretenden Sch\u00e4den spezialisierte Anwaltskanzlei Rogert & Ulbrich aus D\u00fcsseldorf bearbeitet derzeit...", "sitename": "Presseportal.de", "date": "2023-07-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Kl\u00e4gervertreter in Impfschadensf\u00e4llen berichtet \u00fcber ersten Teilerfolg - und sieht sich erneutem Framing-Versuch ausgesetzt\n[D\u00fcsseldorf](/regional/D%FCsseldorf) (ots)\nDie auf die juristische Aufarbeitung von massenhaft auftretenden Sch\u00e4den spezialisierte Anwaltskanzlei Rogert & Ulbrich aus D\u00fcsseldorf bearbeitet derzeit \u00fcber 1.500 Mandate f\u00fcr Menschen, die nach \u00e4rztlicher Auffassung einen Gesundheitsschaden nach Impfung mit einem Covid 19 mRNA-Impfstoff erlitten haben. In diesem Zusammenhang wurden bereits \u00fcber 5.000 kostenlose Erstberatungen durchgef\u00fchrt und Hunderte Klagen gegen Hersteller der mRNA Impfstoffe eingereicht. Zuvor hatte die Kanzlei Pionierarbeit im Dieselabgasskandal geleistet und den Weg f\u00fcr die Entsch\u00e4digung Hunderttausender geebnet.\nWie die Kanzlei mitteilt, sei nun ein erster Teilerfolg errungen worden. Nachdem das Landgericht K\u00f6ln bereits in drei parallel laufenden Verfahren verschiedener Gesch\u00e4digter \u00fcber einen Hinweisbeschluss mitgeteilt habe, dass der prim\u00e4r geltend gemachte Schadenersatzanspruch nach \u00a7 84 Arzneimittelgesetz bestehen k\u00f6nne, seien k\u00fcrzlich zwei Beweisbeschl\u00fcsse ergangen, aufgrund derer ein medizinischer Sachverst\u00e4ndiger den Sachverhalt aufkl\u00e4ren soll.\n\"Eine Beweisaufnahme erfolgt nur dann, wenn die Klage schl\u00fcssig ist und im Falle der Best\u00e4tigung des behaupteten Sachverhalts durch ein oder mehrere Beweismittel das Bestehen des Anspruchs dem Grunde nach durch das erkennende Gericht festgestellt w\u00fcrde\" erl\u00e4utert der Partner Rechtsanwalt Dr. Rogert dazu. Allerdings gebe es auch Unw\u00e4gbarkeiten: \"Selbst wenn der Sachverst\u00e4ndige den schrifts\u00e4tzlichen Vortrag zu dem fraglichen Einzelfall vollumf\u00e4nglich best\u00e4tigen sollte, steht und f\u00e4llt der Anspruch nach dem Arzneimittelgesetz mit der Frage nach der positiven Nutzen-Risikoabw\u00e4gung. Zu seinem Bedauern sei diese Fragestellung politisch stark aufgeladen, weshalb er hoffe, dass sich Gericht und Sachverst\u00e4ndiger von der Beeinflussung durch politische Stellungnahmen und Medienberichterstattung frei machen k\u00f6nnten. Das sei naturgem\u00e4\u00df nicht einfach.\nIn diesem Kontext sei wohl auch der Versuch des \"Spiegel\" zu sehen, seinen Partner Tobias Ulbrich in ein fragw\u00fcrdiges Licht zu r\u00fccken. \u201cDiese einseitige Berichterstattung zu Gunsten der Pharmaindustrie verfolgt offensichtlich das Ziel, den juristischen Gegner mit falschen Tatsachenbehauptungen, Framing und Beleidigungen herabzuw\u00fcrdigen\u201d, so Rogert weiter.\nRechtsanwalt Ulbrich erl\u00e4utert, was die wesentlichen Fehltritte in dem Artikel sind:\n1. Bereits der Titel \"Ulbrich gegen BioNTech\" sei sachlich falsch, da der Anwalt niemals Partei eines Rechtsstreits sei.\n2. Der Spiegel stellt es so dar, als g\u00e4be es keine gesundheitlichen Schaden infolge der Impfung. Bei vielen der Mandanten der Kanzlei stehe der Impfschaden jedoch amtlich best\u00e4tigt fest (Bsp. Selin - das ZDF berichtete).\n3. Zu keinem Zeitpunkt habe jemals Rechtsanwalt Ulbrich behauptet, Bill Gates wolle die Einwohnerzahlt Deutschlands auf 27 Mio. reduzieren. Eine freie \"Spiegel\"-Erfindung.\n4. Bereits von dem Kollegen gel\u00f6schte Tweets seien nur fragmentarisch zitiert worden, so dass aus dem Inhalt ungewollte Schlussfolgerungen werden k\u00f6nnen.\n5. Der Spiegel akzeptiere offenbar Modellrechnungen, die etwa die Rettung einer Mio. Menschen durch die Impfung behaupten, negiere hingegen Modellrechnungen die aufgrund der gemeldeten schweren Impfsch\u00e4den unter Ber\u00fccksichtigung der \u00fcblichen Dunkelziffer eine Ann\u00e4herung an die Zahl der Betroffenen versuche. Das sei kein objektiver Journalismus.\n6. Herr Ulbrich sei Rechtsanwalt und habe vor 15 Jahren zus\u00e4tzlich die Ausbildung zum Fachanwalt f\u00fcr Transport- und Speditionsrecht absolviert. Das Weglassen der Berufsbezeichnung Rechtsanwalt f\u00fchre zu dem Eindruck, der Anwalt besch\u00e4ftige sich als Experte f\u00fcr Transportsch\u00e4den nunmehr mit Impfsch\u00e4den. Das liege vollkommen neben der Sache. Selbstverst\u00e4ndlich d\u00fcrfe ein Rechtsanwalt selbstverst\u00e4ndlich mehrere Spezialisierungen aufweisen und zwar auch ohne die formale Ablegung eines Fachanwaltskurses.\n7. Die \u00c4u\u00dferung eines Anfangsverdachts in einer Strafanzeige aufgrund von zitierten Quellen sei keine Tatsachenbehauptung und schon gar nicht eine solche, die Rechtsanwalt Ulbrich zuzuschreiben sei, wenn die Quelle im Text bezeichnet werde.\n8. Die ohne jeden pers\u00f6nlichen Kontakt und ohne Interview erhobene Behauptung, Herr Ulbrich habe \"ein geschlossenes Weltbild\" ist ebenso anma\u00dfend wie falsch.\n9. Offene Beleidigungen eines Organs der Rechtspflege im Text, wie \"selbsternannter Experte\" oder das \"Rechtsframen\" rundeten die Hasstirade des Autors ab.\n\"Der Versuch, den wohl energischsten Streiter f\u00fcr juristische Gerechtigkeit zugunsten Impfgesch\u00e4digter \u00f6ffentlich zu diskreditieren und geradezu l\u00e4cherlich zu machen, ist nur allzu plump und durchsichtig. Mein Sozius ist in der DDR aufgewachsen und Sohn eines Pfarrers. Er hat eine feine Antenne daf\u00fcr, wenn das fragile Fundament moderner Demokratien zu br\u00f6ckeln beginnt und m\u00f6chte mit seiner ihm eigenen Rhetorik aufr\u00fctteln.\" so Rogert einordnend.\nOhne den unerm\u00fcdlichen Einsatz des Kollegen Ulbrich und vieler anderer Rechtsanw\u00e4lte finde das Thema \"Impfsch\u00e4den\" in der \u00d6ffentlichkeit noch immer nicht statt, so Rogert und sagt abschlie\u00dfend: \"Es ist an der Zeit, auch in Deutschland dar\u00fcber nachzudenken, aufgrund ihrer T\u00e4tigkeit \u00f6ffentlich exponierte Rechtsanw\u00e4lte als wichtige Organe der Rechtspflege vor derartigen Anfeindungen zu sch\u00fctzen.\"\nPressekontakt:\nRogert & Ulbrich\nRechtsanw\u00e4lte in Partnerschaft mbB\nKontakt: Dr. Marco Rogert\nHammer Str. 26 - 40219 D\u00fcsseldorf\nTelefon: (0049) 211 819 770\nE-Mail:\n[ office@ru.law](mailto: office@ru.law)\nWeb:\n[www.ru.law](https://www.ru.law)\nOriginal-Content von: Rogert & Ulbrich, \u00fcbermittelt durch news aktuell", "language": null, "image": "https://www.presseportal.de/some-default.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/pressemitteilungen", "https://www.presseportal.de/trending", "https://www.presseportal.de/katalog", "https://www.presseportal.de/blaulicht/dienststellen", "https://www.presseportal.de/about", "https://www.newsaktuell.de/anmelden", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/en/", "https://www.presseportal.ch/de/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "/nr/119896", "/nr/119896", "#", "/abo#info", "/nr/119896", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F119896%2F5566733%2F%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Kl%C3%A4gervertreter%20in%20Impfschadensf%C3%A4llen%20berichtet%20%C3%BCber%20ersten%20Teilerfolg%20-%20und%20sieht%20sich%20erneutem%20Framing-Versuch%20ausgesetzt&url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F119896%2F5566733%2F%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial&hashtags=ots&lang=de", "https://web.whatsapp.com/send?text=Kl%C3%A4gervertreter%20in%20Impfschadensf%C3%A4llen%20berichtet%20%C3%BCber%20ersten%20Teilerfolg%20-%20und%20sieht%20sich%20erneutem%20Framing-Versuch%20ausgesetzt%0A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F119896%2F5566733%2F%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial", "https://www.xing.com/app/user?op=share;url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F119896%2F5566733%2F%3Futm_source%3Dxing%26utm_medium%3Dsocial", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F119896%2F5566733%2F%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial&title=Kl%C3%A4gervertreter+in+Impfschadensf%C3%A4llen+berichtet+%C3%BCber+ersten+Teilerfolg+-+und+sieht+sich+erneutem+Framing-Versuch+ausgesetzt", "mailto:?subject=Kl%C3%A4gervertreter%20in%20Impfschadensf%C3%A4llen%20berichtet%20%C3%BCber%20ersten%20Teilerfolg%20-%20und%20sieht%20sich%20erneutem%20Framing-Versuch%20ausgesetzt&body=https://www.presseportal.de/pm/119896/5566733", "/regional/D%FCsseldorf", "mailto: office@ru.law", "https://www.ru.law", "/nr/119896", "/nr/119896", "#", "/abo#info", "/regional/D%FCsseldorf", "/st/Recht", "/st/Pharmaindustrie", "/st/Medien", "/st/Gesundheit", "/t/gesundheit-medizin", "/nr/119896", "/nr/119896", "https://www.presseportal.de/pm/119896/5497389", "https://www.presseportal.de/pm/119896/5468908", "https://www.presseportal.de/pm/119896/5463656", "/pm/58964/5421375", "/pm/51907/5525024", "/pm/119896/5359352", "/pm/47409/5462557", "/pm/129603/5357731", "/nr/157678", "/nr/77498", "/nr/150012", "/nr/171425", "/nr/134554", "/nr/159722", "/nr/131739", "/nr/158589", "/st/Presseschau", "/st/Kultur", "/st/The%20Father", "/st/Film", "/st/Theater", "/st/Edeka", "/st/Essen%20und%20Trinken", "/st/Lebensmittel", "https://www.newsaktuell.de", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "https://www.facebook.com/presseportal", "https://www.twitter.com/na_presseportal", "https://www.pinterest.de/presseportalna/", "https://www.instagram.com/presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/impressum", "https://www.newsaktuell.de/zimpel/akkreditierung/", "https://www.presseportal.de/kontakt/", "https://www.presseportal.de/nutzungsrechte", "https://www.presseportal.de/text/", "https://www.newsaktuell.de/karriere/", "https://www.presseportal.de/datenschutz", "https://www.presseportal.de/sitemap", "javascript:window.__tcfapi('showUi', 2, function() {});", "https://www.presseportal.de/socialmedia/"]}