{"title": "AstraZeneca nur noch f\u00fcr \u00fcber 60-J\u00e4hrige", "author": null, "url": "https://www.zm-online.de/news/detail/astrazeneca-nur-noch-fuer-ueber-60-jaehrige", "hostname": "zm-online.de", "description": "Aufgrund weiterer F\u00e4lle von Sinusvenenthrombosen sollen nun vor allem Personen \u00fcber 60 Jahre mit dem AstraZeneca-Vakzin geimpft werden. Zuvor ver\u00f6ffentlichte die STIKO eine entsprechende Altersempfehlung.", "sitename": "Zahn\u00e4rztliche Mitteilungen", "date": "2023-03-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "AstraZeneca nur noch f\u00fcr \u00fcber 60-J\u00e4hrige\nIn ihrem\n[aktuellen Entwurf](https://www.rki.de/DE/Content/Kommissionen/STIKO/Empfehlungen/AstraZeneca-Impfstoff-2021-03-30.html;jsessionid=211994CF2CF7CE06D106707B8EEB2BCB.internet052) f\u00fcr den weiteren Umgang mit dem Vakzin von AstraZeneca empfiehlt die St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) \u201eauf Basis der derzeit verf\u00fcgbaren Daten zum Auftreten seltener, aber sehr schwerer thromboembolischer Nebenwirkungen\u201c, den COVID-19-Impfstoff \u201enur noch f\u00fcr Personen im Alter ab 60 Jahren. Da diese Nebenwirkung 4 bis 16 Tage nach der Impfung, ganz \u00fcberwiegend bei Personen im Alter unter 60 Jahren auftraten.\u201c\nF\u00fcr j\u00fcngere Personen, die bereits eine Impfung mit AstraZeneca erhalten haben und deren Zweitimpfung noch aussteht, wird die STIKO bis Ende April eine erg\u00e4nzende Empfehlung dar\u00fcber abgeben, wie mit der Verabreichung der zweiten Impfstoffdosis umgegangen werden soll. Da die Impfung mit dem AstraZeneca-Impfstoff Anfang Februar begonnen wurde, sind bei einem empfohlenen Impfabstand von 12 Wochen die ersten Zweitimpfungen Anfang Mai vorgesehen. Die Verabschiedung des neuen Beschlusses der STIKO soll morgen nach weiter Pr\u00fcfung der R\u00fcckl\u00e4ufe und erneuter Beratung erfolgen.\nBislang 31 F\u00e4lle, 29 davon Frauen\nIn Deutschland sind dem Paul-Ehrlich-Institut (PEI) bis Ende M\u00e4rz 31 F\u00e4lle von Sinusvenenthrombose nach einer AstraZeneca-Impfung gemeldet worden. In 19 F\u00e4llen trat gleichzeitig auch eine Thrombozytopenie auf. Mit Ausnahme von zwei F\u00e4llen waren die Betroffenen alle Frauen und im Alter zwischen 20 und 63 Jahren. In neun F\u00e4llen war der Ausgang t\u00f6dlich.\nLaut\n[Impfquotenmonitoring des Robert Koch-Instituts](https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Daten/Impfquoten-Tab.html;jsessionid=9ADBB98735604EAC3CD1BAD44C1D70C5.internet072) fanden bis einschlie\u00dflich Mittwoch 2,8 Millionen Erstimpfungen und 1.998 Zweitimpfungen mit AstraZeneca statt.\nDer Beschluss der Gesundheitsministerkonferenz:\nDer Beschluss der Gesundheitsministerkonferenz:\nBei Personen \u00fcber 60 Jahren: Den L\u00e4ndern steht es frei, bereits jetzt auch die 60 bis 69-J\u00e4hrigen f\u00fcr diesen Impfstoff mit in ihre Impfkampagne einzubeziehen.\nBei Personen aus Prio-1 und Prio-2 unter 60 Jahren: Sie k\u00f6nnen gemeinsam mit dem impfenden Hausarzt nach \u00e4rztlichem Ermessen und bei individueller Risikoanalyse nach sorgf\u00e4ltiger Aufkl\u00e4rung entscheiden, mit AstraZeneca geimpft werden zu wollen.\nBei Personen unter 60 Jahren, die bereits eine Erstimpfung mit AstraZeneca erhalten haben, besteht laut Zulassung eine Schutzwirkung der Erstimpfung bis mindestens Anfang Mai.\nSie k\u00f6nnen unter den oben genannten Bedingungen auch die Zweitimpfung mit AstraZeneca erhalten.\nSie warten mit der Zweitimpfung bis die STIKO schnellstm\u00f6glich zu dieser Frage Stellung genommen hat. Eine weitere Impfung mit einem anderen Impfstoff ist eine m\u00f6gliche Option, die seitens der STIKO \u00fcberpr\u00fcft wird. In jedem Fall wird sichergestellt, dass alle Zugang zu einem Impfschema mit in der EU zugelassenen Impfstoffen haben werden, um eine volle Schutzwirkung zu erreichen.\nQuelle: BMG", "language": null, "image": "https://www.zm-online.de/fileadmin/_processed_/d/e/csm_55923-flexible-1900_e9eda4c406.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "#maincontent", "#mainmenu", "#footermenu", "/news/detail?logintype=login&oauth2-provider=keycloak&cHash=b65063a716f03ba3729fc692b7c519cf", "/suche", "/kontakt", "https://www.zm-online.de/fileadmin/user_upload/MTX_ZM_Mediadaten_2024_web.pdf", "/zm-online-newsletter", "/news/alle-news", "/news/alle-news", "/news/alle-news/politik", "/news/alle-news/praxis", "/news/alle-news/gesellschaft", "/news/alle-news/zahnmedizin", "/news/alle-news/news-archiv", "/news/zm-starter", "/news/fachgebiete", "/news/fachgebiete/parodontologie", "/news/fachgebiete/implantologie", "/news/fachgebiete/endodontologie", "/news/fachgebiete/kieferorthopaedie", "/news/fachgebiete/prothetik", "/news/fachgebiete/chirurgie", "/news/fachgebiete/kinderzahnheilkunde", "/news/fachgebiete/alterszahnheilkunde", "/news/fachgebiete/prophylaxe", "/news/fachgebiete/funktionsdiagnostik", "/news/fachgebiete/aesthetische-zahnmedizin", "/cme/cme-uebersicht", "/cme/cme-uebersicht", "/cme/erste-hilfe", "/termine", "/archiv", "/inserat/stellenangebote/anzeige-aufgeben", "https://www.zm-stellenmarkt.de", "https://zm-rubrikenmarkt.de/category/stellengesuche/", "https://zm-rubrikenmarkt.de/category/praxismarkt/", "https://zm-rubrikenmarkt.de/category/verschiedenes/", "/inserat/stellenangebote/anzeige-aufgeben", "/markt/marktanzeigen", "/markt/marktanzeigen", "/markt/marktanzeigen/firmenverzeichnis", "/kontakt", "https://www.zm-online.de/fileadmin/user_upload/MTX_ZM_Mediadaten_2024_web.pdf", "/zm-online-newsletter", "/news/detail?logintype=login&oauth2-provider=keycloak&cHash=b65063a716f03ba3729fc692b7c519cf", "/suche", null, null, "/", "/news/alle-news", "/fileadmin/_processed_/d/e/csm_55923-flexible-1900_b68d7329c0.jpg", "#", "#", "#", "#", "#a0", "https://www.rki.de/DE/Content/Kommissionen/STIKO/Empfehlungen/AstraZeneca-Impfstoff-2021-03-30.html;jsessionid=211994CF2CF7CE06D106707B8EEB2BCB.internet052", null, "/news/detail/pei-veranlasst-rote-hand-brief-zu-astrazeneca", "https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Daten/Impfquoten-Tab.html;jsessionid=9ADBB98735604EAC3CD1BAD44C1D70C5.internet072", null, "javascript:history.back();", "#", "#", "#", "#", "javascript:history.back();", null, null, "/news/detail/bfb-startet-umfrage-zum-fachkraeftemangel", null, "/dentales-erbe", null, null, "/news/detail/forschung-und-praevention-fuer-patienten-mit-geistiger-beeintraechtigung", "/news/detail/das-ist-im-21-jahrhundert-voellig-inakzeptabel", "/news/detail/flaechendeckende-versorgung-ist-akut-gefaehrdet", "/news/detail/verdienstkreuz-1-klasse-fuer-prof-sader", "/news/detail/neues-antibiotikum-macht-hoffnung-gegen-resistente-keime", "http://www.cleverreach.de", "/zm-starter-newsletter", "/zm-heft-newsletter", "#top", "/", "tel:+493040005300", "https://de-de.facebook.com/zahnaerztlichemitteilungen/", "/news/alle-news", "/news/alle-news", "/news/alle-news/politik", "/news/alle-news/praxis", "/news/alle-news/gesellschaft", "/news/alle-news/zahnmedizin", "/news/alle-news/news-archiv", "/cme/cme-uebersicht", "/cme/erste-hilfe", "/cme/cme-uebersicht", "/archiv", "/news/fachgebiete", "/news/fachgebiete/parodontologie", "/news/fachgebiete/implantologie", "/news/fachgebiete/endodontologie", "/news/fachgebiete/kieferorthopaedie", "/news/fachgebiete/prothetik", "/news/fachgebiete/chirurgie", "/news/fachgebiete/kinderzahnheilkunde", "/news/fachgebiete/alterszahnheilkunde", "/news/fachgebiete/prophylaxe", "/news/fachgebiete/funktionsdiagnostik", "/news/fachgebiete/aesthetische-zahnmedizin", "/markt/marktanzeigen", "/markt/marktanzeigen", "/markt/marktanzeigen/firmenverzeichnis", "/termine", "/termine/alle-termine/anleitung-zur-termineingabe", "/news/zm-starter", "/inserat/stellenangebote/anzeige-aufgeben", "https://www.zm-stellenmarkt.de", "https://zm-rubrikenmarkt.de/category/stellengesuche/", "https://zm-rubrikenmarkt.de/category/praxismarkt/", "https://zm-rubrikenmarkt.de/category/verschiedenes/", "/inserat/stellenangebote/anzeige-aufgeben", "/partner", "https://medtrix.group/agb-fuer-anzeigenauftraege/", "/cookies", "/datenschutz", "/impressum", "/sitemap"]}