{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.boell-bw.de/sites/default/files/importedFiles/2021/07/03/B%2523246ll%2520Thema%252021-2%2520-%2520Online.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "thema\nJetzt aber!\nDas Magazin der Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung21\u20132Rollt an? Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber \ndie Zukunft der deutschen \nAutomobilindustrie\nGehen voran: Viele Unter\u00ad\nnehmen sind l\u00e4ngst  \nTeil der Transformation \nGeht ab! Die Post gibt sieben  \nMrd. Euro aus, um weniger \nEmissionen zu erzeugen\nGr\u00fcnes WirtschaftenGrafik: State Berlin\nFotografie: Bettina KellerLiebe Leser*innen, ein politisches Momentum entsteht ge -\nrade und wir m\u00fcssen es nutzen. Die drei gro\u00dfen Herausfor -\nderungen f\u00fcr das Wirtschaften \u2013 die weltweite Pandemie \nmit ihren \u00f6konomischen Verwerfungen, der beschleunigte \nStrukturwandel durch Digitalisierung und die Mega-  \nHerausforderung, wirksame Klimapolitik zu gestalten \u2013 \nbrauchen Menschen, die sich ihrer im Modus der  \nZuversicht annehmen. \nWagen wir also einen Blick, mitten hinein in die  \nTransformation: vom Recycling der Kunststoffabf\u00e4lle \u00fcber \ndas Potenzial nachhaltiger W\u00e4rme und gr\u00fcnen Wasser  - \nstoffs bis hin zu den Green-Tech-Patenten. Da gelingt \nschon etwas, das den nachhaltigen Umbau der Wirtschaft \nin Deutschland und Europa skizziert. \nErz\u00e4hlen wir die Geschichte vom Ende des fossilen \nWirtschaftszeitalters, vom European Green Deal, der Inves -\ntitionen und Innovationen entfesselt, ohne die Sicher-  \nheit der B\u00fcrger*innen aus dem Blick zu verlieren. \nZeichnen wir das Bild einer Zukunft, in der aus  \nWohl  stand und \u00d6kologie eine Gleichung wird, in der privat-  \nwirtschaftliche Initiative auf gemeinwohlorientierte \nRahmenbedingungen trifft, in der Bildung und Quali -\nfizierung eine Schl\u00fcsselrolle spielen. Die Chancen liegen \nf\u00fcr Deutschland und Europa darin, Umwelttechnologien \nweiterzudenken, nachhaltiges Unternehmertum zu  \nst\u00e4rken und neue Standards zu setzen.\nEs geht um unser Wirtschaften in der nahen Zukunft, \n\u00f6kologisch und sozial. Und es geht um unsere europ\u00e4ischen \nGesellschaften, um Teilhabe, Demokratie und Freiheits -\nrechte f\u00fcr die kommenden Generationen. \nDas politische Momentum in Deutschland ist da.  \nSchaffen wir das Vertrauen, das so wichtig ist, um die  \nnotwendigen Ver\u00e4nderungen mit Zuversicht anzugehen! \nIhre Ellen Uebersch\u00e4r8 Editorial\nEllen Uebersch\u00e4r  \n Vorstand der  \nHeinrich \u00adB\u00f6ll\u00adStiftung \u2003 \u2003\nFotografie: Samuele Pellecchia / NYT / Redux / Laif 2\n2\nSteuerung\n38 Der Preis einer zukunfts\u00ad\nfesten Industrie\nWie CO2-Bepreisung sinnvoll  \numgesetzt werden kann\nText: Stefanie Groll\nHintergrund\n40 Vorw\u00e4rts mit Katalysator\nWie patentierte Techniken helfen,  \nDeutschland als Standort gr\u00fcnen \nWirtschaftens zu erhalten\nText: Malte K\u00fcper\nInnovation\n42 \u00abWenn alle mitmachen,  \nkann Deutschland seine \nSt\u00e4rke ausspielen\u00bb\nPrognos-Direktorin Almut Kirchner  \n\u00fcber m\u00f6gliche Exportschlager\nInterview: Kerstin Kloss\nDas letzte W ort\n44 \u00abMachen statt meckern\u00bb\nText: Verena PausderW o wir stehen Inhalt\nEditorial\n1 Von Ellen Uebersch\u00e4r  \nW o wir stehen\n3 Wille zur Ver\u00e4nderung,  \nMut zum Risiko\nVeronika Grimm \u00fcber die Zukunft \ngr\u00fcnen Wirtschaftens\nText: Veronika Grimm\nDossier\n6 Der Zukunft entgegen\nPeak-Oil, Kyoto, Green New Deal: \nDer Weg in das postfossile  \nZeitalter\nText und Recherche: \nMarcus Franken\nStatement\n12 \u00abStarke regionale Wert\u00ad\nsch\u00f6pfung und soziales  \nEngagement k\u00f6nnen im l\u00e4nd\u00ad\nlichen Raum viel bewegen.\u00bb\n\u00dcber die Rolle des Mittelstandes \nbei der Transformation\nText: Claudia M\u00fcller\nGro\u00dfes Interview\n14 \u00abDas ist schon der  \nperfekte Sturm\u00bb\nDer Wirtschafts- und Sozial-\nexperte Wolfgang Schroeder und \nder VDA-Kommunikationschef Dirk \nEvenson im Streitgespr\u00e4ch \u00fcber \nMobilit\u00e4tswende, Klimakrise  \nund Digitalisierung\nInterview: Ute Czylwik\nIn Bildern\n18 Wir gehen voran! \nDie K\u00f6pfe hinter der Trans-\nformation zu klimagerechtem \nWirtschaften\nKerstin Kloss (Texte) \nund Heinrich Holtgreve \n(Fotos)Rede & Gegenrede\n28 \u00abIst die Globalisierung  \nam Ende?\u00bb\nLisandra Flach vom ifo Zentrum \nf\u00fcr Au\u00dfenwirtschaft im Disput \nmit Thomas Straubhaar von der \nUniversit\u00e4t Hamburg\nEssay\n30 Raus aus der  \nPessimismusfalle\nDie Kommunikation der Energie -\nwende muss zu einer positiven \nErz\u00e4hlung kommen\nText: Kerstin Andreae\nKonjunktur\n33 \u00abDer Staat muss expansiv \nbleiben\u00bb\nJens S\u00fcdekum vom Arbeitskreis \nFinanzpolitik der Heinrich-\nB\u00f6ll-Stiftung \u00fcber zukunftsfes -\nte Finanzpolitik nach Corona\nInterview: Kerstin Kloss\nReport\n34 Die Post geht ab\nDHL will seine Emissionen dras -\ntisch reduzieren. Der ehemalige \ngr\u00fcne Fraktionschef im Berliner \nAbgeordnetenhaus, Volker Ratz -\nmann, arbeitet als Berater des \ninternationalen Logistik-Unter -\nnehmens\nText: Susanne Lang\nBildung\n36 Das Lernen neu lernen\nWeiterbildung muss zu  \neiner vierten S\u00e4ule des \nBildungs wesens werden\nText: Brigitte Pothmer \nund Philipp AntonyWille zur V er\u00e4nderung, \nMut zum Risiko 3W o wir stehen\nMit diesen vertikal ausgerichteten Pflanzenfeldern pr\u00e4sentierte der israelische Pavillon bereits auf der Expo Milano 2015 \neine Technologie, die Land\u00ad und Wasserressourcen schont, und zeigte damit einen Weg auf zu einer zukunftsweisenden  \nnachhaltigen Bewirtschaftung.\nFotografie: James Veysey / Camera Press / Laif (links) Raymond McCrea Jones / Redux / laif (rechts) 4 5\n5 4\nDie Corona-Pandemie hat uns aus dem Trott geris -\nsen. Sie hat zu einem schweren und weltweiten Wirt -\nschaftseinbruch gef\u00fchrt und beeintr\u00e4chtigt seit mehr \nals einem Jahr das gesellschaftliche Leben in all sei -\nnen Facetten. Die Krise ist eine besondere Herausfor -\nderung f\u00fcr den gesellschaftlichen Zusammenhalt und \nhat uns Licht und Schatten unserer Gesellschaftsord -\nnung wie in einem Brennglas vor Augen gef\u00fchrt. \nDie Geschwindigkeit von Anpassungsprozessen hat \nmanch einen \u00fcberrascht. Digitale Technologien er -\nm\u00f6glichten im Fr\u00fchjahr 2020 innerhalb k\u00fcrzester \nZeit die teilweise V erlagerung etwa der B\u00fcroarbeit, \nder Studienangebote der Universit\u00e4ten, aber auch des \nprivaten Konsums in den virtuellen Raum. Bedenken \nund fehlende Anpassungsbereitschaft, die vor der \nKrise die Digitalisierung von Arbeitsprozessen ge -\nbremst hatten, wichen oft dem Einfallsreichtum und \nder Flexibilit\u00e4t der Menschen und der Unternehmen. \nVielerorts hatte man sich schnell neue Handlungs -\nspielr\u00e4ume geschaffen. Gleichzeitig traten deutliche \nDefizite in der Digitalisierung sowie Hemmnisse \ndurch die Entscheidungsstrukturen un\u00fcbersehbar \nzu Tage: Die Schulen sind \u2013 trotz Bem\u00fchungen um \ndie Digitalisierung \u2013 nach einem Jahr immer noch \nnicht in die Lage versetzt worden, wirklich alle Kin -\nder und Jugendlichen zu erreichen; die Digitalisierung \nder Gesundheits\u00e4mter zur effektiven V erfolgung von \nInfektionsketten l\u00e4sst weiterhin auf sich warten; und \ndie Corona-Warn-App ist immer noch ein zahnloser \nTiger. Dort, wo vielf\u00e4ltige und gegenl\u00e4ufige Interessen \naufeinandertreffen \u2013 Gesundheitsschutz, Datenschutz, \nFreiheitsrechte, das Recht auf Bildung \u2013, wird nat\u00fcr -\nlich kontrovers diskutiert. In den polarisierten De -\nbatten sollten leidtragende Gruppen wie Kinder und \nsozial Benachteiligte prominenter und lauter geh\u00f6rt \nwerden. Dadurch kommen auch gravierende langfris -\ntige Folgen von Entscheidungen st\u00e4rker in den Fokus. \nHohe Summen f\u00fcr \u00f6ffentliche Investi \u00ad\ntionen stehen bereit, um Wachstums\u00ad\nimpulse zu setzen \nIn der Krise brauch(t)en wir einen handlungsf\u00e4higen \nStaat, um die Lasten abzufedern und den Zusammen -\nbruch von Existenzen und funktionsf\u00e4higen Struktu -\nren zu verhindern. Im Fr\u00fchjahr 2020 hat die Politik \nschnell, konsequent und zielgerichtet agiert. Mit dem \nersten Lockdown gingen umfangreiche Hilfsma\u00dfnah -\nmen einher. Mittels der sogenannten \u00abautomatischen \nStabilisatoren\u00bb, allem voran die Kurzarbeit, und wei -\nteren St\u00fctzungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Unternehmen \nund die Haushalte, hat der Staat dazu beigetragen, \nRisiken abzufedern und den Wirtschaftseinbruch \nabzumildern. Die Entscheidungen wurden fr\u00fch und \nkonsequent getroffen und von \u00d6konomen im Grund -\nsatz einhellig positiv bewertet. Neben den kurzfris -\ntig wirksamen Ma\u00dfnahmen sind das Zukunftspaket \nim Rahmen des Konjunkturprogramms aus dem \nJuli 2020 sowie die Einigung auf den europ\u00e4ischen \nWiederaufbaufonds im Juli 2020 besonders bemer -\nkenswert. Aus diesen Programmen stehen nun hohe Summen f\u00fcr \u00f6ffentliche Investitionen zur V erf\u00fcgung, um Wachstumsimpulse zu \nsetzen und die Resilienz der europ\u00e4ischen Wirtschaft nach der Krise zu st\u00e4rken. \nAn Investitionsbedarf mangelt es nicht. Es gilt, die Digitalisierung voranzutrei -\nben, das Bildungssystem zu st\u00e4rken und vor allem die gr\u00fcne Transformation zu \nbeschleunigen. Schon zu Beginn der Krise gab es Bef\u00fcrchtungen, der Klimaschutz \nw\u00fcrde von der Corona-Krise \u00fcberrollt und der Zusammenhalt in Europa gef\u00e4hrdet. \nBeides hat sich nicht best\u00e4tigt. \nDer Green Deal hat den Wettbewerb um neue Zukunfts\u00ad und \nInnovationsm\u00e4rkte eingel\u00e4utet \nBereits im Jahr vor der Corona-Krise hatte sich ein Paradigmenwechsel in der \nEnergie- und Klimapolitik abgezeichnet. Ausgel\u00f6st durch die Fridays-for-  Future-\nBewegung, immer offensichtlichere Klimarisiken und verst\u00e4rkt durch den \ntechno  logischen Fortschritt trat das Ziel der Klimaneutralit\u00e4t in der EU in den \nMittelpunkt. Mit dem European Green Deal wurde eine radikale Reformagenda an -\ngek\u00fcndigt. Zunehmend zeichnet sich ab, dass die Transformation sich beschleunigt \nund alle Bereiche unserer Wirtschaft fundamental ver\u00e4ndern wird. Unternehmen \noder Unternehmensbereiche werden geschlossen werden, weil Gesch\u00e4fts felder auf \nder Basis fossiler Energietr\u00e4ger keine Zukunft mehr haben \u2013 zum Beispiel in der \nAutomobil- und Zulieferindustrie oder in der Chemieindustrie. Gleichzeitig l\u00e4u -\ntet der Green Deal den Wettbewerb um neue Zukunfts- und Innovationsm\u00e4rkte \nein. Die Transformation birgt dadurch neben den Herausforderungen auch gro\u00dfe \nindustriepolitische Chancen. F\u00fcr Unternehmen er\u00f6ffnen sich neue Gesch\u00e4ftsfel -\nder, etwa im Bereich klimafreundlicher Fahrzeuge oder KI-basierter L\u00f6sungen f\u00fcr \nnachhaltigen Pflanzenschutz. Der Investitionsbedarf f\u00fcr die anstehende Trans -\nformation ist immens. Die Europ\u00e4ische Kommission sch\u00e4tzt allein den (privaten \nund \u00f6ffentlichen) Investitionsbedarf im Zusammenhang mit dem Green Deal auf  \n2,6 Billionen Euro in diesem Jahrzehnt. \nDer Ausbau der Energie\u00adNetze und der Infrastruktur ist \nzentral f\u00fcr die klimaneutrale Mobilit\u00e4t \nDie Chancen stehen gut, dass wir die Krise nutzen k\u00f6nnen, um den Klimaschutz in \nDeutschland und Europa zu beschleunigen und auch andere zentrale Handlungs -\nfelder in den Blick zu nehmen. Das Corona-Konjunkturpaket und der europ\u00e4ische \nWiederaufbaufonds erm\u00f6glichen es, umfangreiche \u00f6ffentliche Investitionen zu t\u00e4 -\ntigen. Zentral f\u00fcr den Klimaschutz ist der rasche Ausbau der Energie-Netze sowie \nder Infrastruktur f\u00fcr die klimaneutrale Mobilit\u00e4t. Batterieelektrische und Was -\nserstoff-betriebene Fahrzeuge sollen in Zukunft unsere Stra\u00dfen befahren. Kaufen \nwerden sie die Menschen nur dann, wenn man sie auch laden oder betanken kann \u2013  Wo wir stehen Wo wir stehen\nund zwar \u00fcberall in Europa. Notwendig sind auch Investitionen in die digitale \nInfrastruktur, die Digitalisierung der V erwaltung, Forschung und Bildung und des \nGesundheitswesens. Die Corona-Pandemie hat vieles schon angesto\u00dfen, aber auch \nschwer wiegende Defizite aufgezeigt, die es zu beheben gilt. Hier kann man den \nBall direkt aufnehmen. Angesichts der umfangreichen V orhaben gilt es, die Mit -\ntel aus den Konjunkturma\u00dfnahmen zielgerichtet einzusetzen und f\u00fcr eine rasche \nUmsetzung von Investitionsvorhaben zu sorgen. Geringe Personalkapazit\u00e4ten in \nder kommunalen V erwaltung, aufwendige Planungs- und Genehmigungsverfahren \nsowie Kapazit\u00e4tsengp\u00e4sse in der Bauwirtschaft stehen bisher einer schnellen Um -\nsetzung meist entgegen. Diese H\u00fcrden sollten konsequent abgebaut werden. Die \nEinrichtung rechtlich eigenst\u00e4ndiger Investitionsf\u00f6rdergesellschaften k\u00f6nnte mit -\ntelfristig dazu beitragen, Planungs- und V erwaltungshemmnisse zu \u00fcberwinden.\nPrivatwirtschaftliche Investitionen m\u00fcssen die tragende \nS\u00e4ule der Transformation sein \nDie intensiven Diskussionen um \u00f6ffentliche Investitionen oder F\u00f6rderung d\u00fcrfen \nnicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen: Privatwirtschaftliche Investitionen m\u00fcssen die \ntragende S\u00e4ule der Transformation sein. Wir brauchen den technologischen Fort -\nschritt, das Engagement und die Innovationskraft der Unternehmen sowie den \nWettbewerb um die besten L\u00f6sungen, um Deutschland und Europa zu Impulsge -\nberinnen f\u00fcr nachhaltiges Wachstum weltweit zu machen. In einer Welt, in der \ndie gro\u00dfen Industrienationen Mitte des Jahrhunderts klimaneutral sein wollen, \nist langfristiger wirtschaftlicher Erfolg nur mit Gesch\u00e4ftsmodellen erreichbar, die \nauf dieses Ziel einzahlen. Daher dr\u00e4ngt die Wirtschaft zunehmend auf Rahmen -\nbedingungen, die zukunftsf\u00e4hige Gesch\u00e4ftsmodelle f\u00fcr Investoren schon heute er -\nkennbar und attraktiver machen als solche, die auf kurzfristige Renditen abzielen. \nEine umfassende Reformagenda muss die CO\ufffd-Bepreisung st\u00e4rken und zum \nLeitinstrument der Klimapolitik machen, konsequent Abgaben und Umlagen in \nder Strombepreisung reduzieren, direkte und indirekte Subventionen fossiler \nEnergien beseitigen, das Finanzierungs\u00f6kosystem neu ausrichten \u2013 und vor allem \nglobale Allianzen im Klimaschutz voranbringen. Wir kommen im globalen Klima-\nschutz nicht voran, wenn wir in nationalen Dimensionen denken. Klimaschutz \nin Deutschland muss immer in eine europ\u00e4ische Strategie eingebettet sein. Ge -\nmeinsam mit unseren europ\u00e4ischen Partnern m\u00fcssen wir unsere St\u00e4rken b\u00fcndeln. \nW\u00e4hrend in Deutschland beispielsweise die Industrie \u00fcber eine hohe Technologie -\nkompetenz verf\u00fcgt, um perspektivisch Schl\u00fcsselkomponenten f\u00fcr eine  zuk\u00fcnftige \nklimaneutrale Wirtschaft zu entwickeln und zu exportieren, verf\u00fcgen andere euro-\np\u00e4ische Staaten \u00fcber hervorragende Bedingungen f\u00fcr erneuerbare Energien oder \u00fcber \nInfrastrukturen, die perspektivisch den Import erneuerbarer Energietr\u00e4ger aus aller \nWelt erlauben. V on einer verst\u00e4rkten europ\u00e4ischen Kooperation im Zuge der Trans -\nformation profitieren alle Mitgliedsstaaten und auch der europ\u00e4ische  Zusammenhalt.\nDas Zusammenspiel von Kooperation und Wettbewerb sollte \nzentral sein\nAlle europ\u00e4ischen Bem\u00fchungen um Klimaschutz m\u00fcssen globale Zusammenh\u00e4nge \nin den Blick nehmen \u2013 schon weil die EU-Mitgliedsstaaten lediglich 9  Prozent der \nglobalen Emissionen verantworten,  China 30 Prozent und die USA 15 Prozent. \nHinzu kommt: In den Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern wird der Energiever -\nbrauch in Zukunft ansteigen. Schon fr\u00fch muss daher Sorge daf\u00fcr getragen wer -\nden, technologische Optionen f\u00fcr das klimaneutrale Wirtschaften zu entwickeln, \nsodass sie baldm\u00f6glichst weltweit zur V erf\u00fcgung stehen. Eine zentrale Rolle im \nglobalen Gef\u00fcge wird zudem schon zeitnah dem Hochlauf des Handels klimaneu -\ntraler Energietr\u00e4ger zukommen. Globale Energieabh\u00e4ngigkeiten waren schon im -\nmer Treiber geopolitischer Entwicklungen und werden es auch in Zukunft sein. \nDeutschland importiert heute 70 Prozent seines Prim\u00e4renergiebedarfs in Form \nfossiler Energietr\u00e4ger. Eine Umstellung auf klimaneutrale Energietr\u00e4ger birgt \nChancen. Anders als fr\u00fcher gibt zuk\u00fcnftig nicht die Geologie vor, von wem wir \n\u00d6l und Gas kaufen. Vielmehr k\u00f6nnen wir emissionsarmen Wasserstoff aus vielen \nL\u00e4ndern mit guten Bedingungen f\u00fcr erneuerbare Energien importieren, in Form \nvon gr\u00fcnem Wasserstoff, der dort aus erneuerbaren Energien erzeugt und dann \nnach Europa transportiert wird. Der Streifzug durch die vielen Facetten der \nTransformation im kommenden Jahrzehnt zeigt: An -\nspruchsvolle und herausfordernde Aufgaben stehen \nuns bevor, bei denen das Zusammenspiel von Ko -\noperation und Wettbewerb im internationalen Kon -\ntext eine zentrale Rolle spielen muss. Der Wille zur \nV er\u00e4nderung, Mut zum Risiko, aber auch ein gesun -\nder Pragmatismus und Zusammenhalt sind gefragt \nin Politik, Wirtschaft und Gesellschaft. Wichtige \nImpulsgeber der Transformation m\u00fcssen die jungen \nMenschen sein, deren Bildung, Ausbildung und Aus -\ntausch unter  einander in der Corona-Krise gerade viel \nzu kurz kommt. Daf\u00fcr ist \u2013 mal wieder \u2013 die man -\ngelnde Weitsicht unseres Handelns verantwortlich \nund eine gesellschaftliche Debatte, die sich zu wenig \nan der Gestaltung unserer Zukunft orientiert. Das \nmuss sich \u00e4ndern. \nVeronika Grimm ist Wirtschaftswissenschaft \u00ad\nlerin und seit 2008 Inhaberin des Lehrstuhls \nf\u00fcr Volkswirt  schaftslehre an der Friedrich \u00ad\nAlexander \u00adUniversit\u00e4t Erlangen \u00adN\u00fcrnberg.  \n2020 wurde sie als sogenannte  Wirtschaftsweise \nin den Sachver  st\u00e4ndigenrat zur Begutachtung \nder gesamtwirtschaftlichen Entwicklung berufen. \nSie ist zudem Vorsitzende der Wissenschaft   \nlichen Leitung des Energie Campus N\u00fcrnberg \n(EnCN), Vorst\u00e4ndin des Zentrum Wasserstoff \nBayern (H2.B) und Direktorin des Laboratory \nfor Experimental Research Nuremberg (LERN).Text: Veronika Grimm\nDas \u00abSerpentine Solarshuttle\u00bb ist Gro\u00dfbritanniens gr\u00f6\u00dftes Solarboot.  \nEs f\u00e4hrt auf dem See im Londoner Hyde\u00adPark und bietet Platz f\u00fcr 40 Personen.Das amerikanische Unternehmen \u00abPodponics\u00bb aus \nAtlanta, Georgia, baut Hydrokultursalat in  \nehemaligen Schiffscontainern an. Sie verkaufen \n\u00fcber 60 Tonnen Salat pro Jahr. Jeder Container \nhat dabei die Kapazit\u00e4t von 3.750 m2  tradi\u00ad\ntionellem Ackerland.Grafik: S-t-a-t-e Fotografie: Wikimedia CommonsFotografie: Gabriela Portilho / NYT / Redux / Laif6 7\n76DossierDossier\nText und Recherche: Marcus FrankenDer Zukunft \nentgegen1956 \nPeak-Oil \nEs ist eine einfache Wahrheit. Doch als Marion King Hubbert 1956 \ndas Ende des billigen Erd\u00f6ls voraussagt, da wiegt sich die west  liche \nKonsumgesellschaft noch in der Sicherheit, dass \u00d6l \u2013 ihre wichtigs -\nte Energieressource \u2013 wohl unendlich sein m\u00fcsse. Und ewig  billig. \nDoch Hubbert prophezeit, dass es mit der \u00d6lf\u00f6rderung vom Jahr \n2000 an bergab gehen wird, weil ein endlicher Planet keine unend -\nlichen Ressourcen liefert. Irgendwann sei Schluss, und dann werde \naus dem knappen Gut ein teures Gut. Hat Hubbert recht behalten? \nJa \u2013 wenn man auf die \u00d6lf\u00f6rderung in L\u00e4ndern wie  Mexiko, Norwe -\ngen oder Kolumbien blickt, wo sie ihr Maximum  \u00fcberschritten hat. \nNein \u2013 wenn man auf das Jahr 2000 blickt. Denn vor allem durch \nneue \u00d6l-Lagerst\u00e4tten in Teersanden ist die  weltweite F\u00f6rderung seit -\ndem weiter gewachsen und stagniert erst heute \u2013 auf  hohem  Niveau. \nFalls die \u00d6lf\u00f6rderung in Zukunft deutlich zur\u00fcckgeht, dann wird es \nwohl nicht am Mangel an Erd\u00f6l liegen, sondern an dem  Willen, die \nKlimakrise ernsthaft anzugehen.1958 \nDie Solarzelle  \nerreicht den Weltraum  \nDer Anfang war Rocket-Science. Als am 17. M\u00e4rz 1958 zum ersten \nMal in der Raumfahrt Solarzellen f\u00fcr die Energieversorgung (mit) \neingesetzt werden, da gilt die Umwandlung von Licht mit Silizium-\nHalbleitern in Strom noch als ein technisches Wunderwerk \u2013 als \nRaketenwissenschaft. Dabei wurde das Prinzip schon im 19. Jahr -\nhundert entdeckt. Aber erst mit dem Einsatz im 1,5 Kilo leichten \nSatelliten \u00abVanguard 1\u00bb gelangte das Prinzip vom Labor in die \nWelt. Hans Ziegler hie\u00df der in M\u00fcnchen geborene Ingenieur, der \ndie Solar zelle als Standard-Stromquelle f\u00fcr Satelliten bei der NASA \ndurchsetzte. Und er sagte den Skeptikern schon 1954, dass die blaue \nZelle sich als \u00abwichtige Quelle f\u00fcr elektrische Energie erweisen \nwird, da die Belegung aller D\u00e4cher der St\u00e4dte und Gemeinden aus -\nreichen w\u00fcrde, um den gesamten Bedarf an elektrischer Energie f\u00fcr \ndas Land zu decken\u00bb. Damals reine Utopie. Heute erzeugen kommer -\nzielle Solaranlagen den Strom gerade in sonnenreichen L\u00e4ndern f\u00fcr \n1 bis 2 Euro-Cent je Kilowattstunde. Und gelten selbst in Deutsch -\nland inzwischen als die billigste Form der Stromerzeugung. \nVorhergesagte F\u00f6rdermenge Tats\u00e4chliche F\u00f6rdermenge1900 1920 1940 1960 1980 2000 20203,500\n3,000\n2.500\n2.000\n1.500\n1.000\n500\n0\n\u00d6lf\u00f6rdermengen (Barrels in Millionen\u2009/\u2009Jahr)\nQuelle: Nach Wikimedia Commons\nMeilensteine auf dem W eg \nin das postfossile Zeitalter  \u2013 \nvon 1956 bis 2021\nFotografie: picture-alliance / dpa / Rauschnick8 9\n9 8Dossier Dossier\n1962 \n\u00abDer Stumme Fr\u00fchling\u00bb \nDie Welt bekam Angst. Eine \u00abseltsame schleichende Seuche\u00bb hat \nein Dorf im Herzen der USA gepackt. Die Tiere vergiftet. Kinder \nkrank gemacht. Wo einst die Luft vom \u00abChor der V ogelstimmen\u00bb \nerf\u00fcllt war, ist jetzt kein Laut mehr. Ein stummer Fr\u00fchling. Die Wis -\nsenschaftjournalistin Rachel Carson trifft die USA und Europa mit \n ihrer  dystopischen Parabel vom Sterben der Natur ins Mark. In den \n1960ern erlebt die Menschheit zum ersten Mal, dass die  Natur nicht \nmehr \u00fcberm\u00e4chtig ist. Sondern ohnm\u00e4chtig, angesichts einer Ag -\nrarindustrie und Chemiekonzernen, die ihr mit Giften wie DDT auf \nden Leib r\u00fccken. Carson deckte auf, Carson kl\u00e4rte auf. Und  brachte \ndie Selbstgef\u00e4hrdung des Menschen durch die \u00abV erunrei nigung von \nLuft, Erde, Fl\u00fcssen und Meer mit gef\u00e4hrlichen, ja oft sogar t\u00f6d lichen \nStoffen\u00bb ins Bewusstsein. Ihr Buch hat dazu gef\u00fchrt, dass DDT heu -\nte weitgehend verboten ist. Sie selbst gilt als \u00abBegr\u00fcnderin des mo -\ndernen Umweltschutzes\u00bb.\n1972 \nBericht des Club of Rome \nDer Titel sagt alles. Mit ihrem Bericht \u00abDie Grenzen des Wachs -\ntums\u00bb will das Team von Dennis Meadows am MIT in Boston der \nMenschheit eben jene Grenzen aufzeigen. Bev\u00f6lkerungswachstum, \nRessourcenverschwendung, V ernichtung von Lebensraum, Indust -\nrialisierung: Wenn das so weitergeht, dann werde es zum Kollaps \nkommen. Meadows weist damit als einer der ersten darauf hin, dass \nlokales Handeln globale Auswirkungen hat. Und er setzt f\u00fcr die Be -\nrechnungen verschiedener Szenarien erstmals auf Computer \u2013 auch \nwenn seine Rechenzentren heute von jedem PC \u00fcbertroffen werden. \nDie Botschaft: Bei weiterem exponentiellem Wachstum w\u00e4ren die \nRessourcen ab 2100 ersch\u00f6pft. Das w\u00fcrde zu Nahrungsknappheit \nund Massensterben f\u00fchren. Zu verhindern sei das vor allem durch \nGeburtenkontrolle, Umwelttechnik und Kreislauff\u00fchrung aller Roh -\nstoffe, sprich durch Recycling. Damit hat der Bericht bis heute die \nRichtung der Umweltpolitik vorgegeben. 1972 \nUmweltkonferenz  \nStockholm \nDie erste Konferenz f\u00fcr Umweltfragen im globalen Rahmen findet \nvom 5. bis 16. Juni 1972 in Stockholm statt und markiert den den \nStartpunkt der internationalen Umweltpolitik.\n1977 \nGr\u00fcndung \u00d6ko-Institut  \nIn Deutschland beginnt mit dem \u00d6ko-Institut (1977) in Freiburg \nund dem ifeu Institut (1978) in Heidelberg eine unabh\u00e4ngige  \nUmweltforschung.\n \n1980/1985 \n\u00abEnergiewende\u00bb wird \nprominent formuliert\nDie Energiewende ist machbar. Das zeigen Wissenschaftler*innen, \nals das \u00d6ko-Institut Freiburg im Jahr 1980 das Buch \u00ab  Energiewende \n\u2013 Wachstum und Wohlstand ohne Erd\u00f6l und Uran\u00bb vorlegt. Der deut -\nsche \u00d6konom und Hochschullehrer Peter Hennicke folgt 1985 mit \ndem Buch \u00abDie Energiewende ist m\u00f6glich\u00bb. 1986 \nTschernobyl  \nSowjetmacht plus Elektrifizierung. Das war Lenins Erfolgsformel \nf\u00fcr den Sozialismus. Die Sowjets trieben den Atomstrom wuchtig \nvoran. Doch als der Reaktorblock des Atomkraftwerks \u00abW.I. Le -\nnin\u00bb bei Tschernobyl am 26. April 1986 um 1 Uhr und 24 Minuten \nnachts explodiert, da zerst\u00f6rt die Atomkatastrophe den Glauben an \ndie Wundertechnik. Besonders in Deutschland, wo SPD, FDP und \nCDU vom Segen der sauberen, billigen Kernenergie lange genauso \n\u00fcberzeugt waren wie die M\u00e4nner im Kreml. \nNicht nur die Anti-Atom-Bewegung erlebt 1986 ein Revival. \nEbenso nimmt die Suche nach Alternativen zu den immer gigan -\ntischeren Multi-Reaktoren-Zentralkraftwerken Fahrt auf. Auch die \nMacher des ersten \u00abEinspeisegesetzes\u00bb f\u00fcr Strom aus Wasser, Wind \nund Solar in Deutschland standen unter dem Eindruck der Anti-\nAtom-Bewegung. Energie sollte \u00absanft\u00bb, dezentral und ungef\u00e4hrlich \nsein. Tschernobyl hat dieser \u00dcberzeugung m\u00e4chtig Energie verliehen. \n1987 \nBrundtland-Bericht \nEine neue Welt in 19 W\u00f6rtern. Der Bericht der damaligen norwegi -\nschen Ministerpr\u00e4sidentin Gro Harlem Brundtland f\u00fcr die UN hat \nder Welt ein neues Paradigma gegeben: Nachhaltigkeit: \u00abHumankind \nmeets the needs of the present without compromising the ability of \nfuture generations to meet their own needs.\u00bb Die heutige  Generation \ndarf die Welt den Nachgeborenen nicht schlechter hinterlassen \u2013 \neine der zentralen Forderungen von Fridays for Future mehr als 30 \nJahre sp\u00e4ter. Die Brundtland-Kommission reagiert auf die damals \noffenkundig gewordene Tatsache, dass der Mensch seinen Planeten \nso radikal ver\u00e4ndert, dass manche dieser V er\u00e4nderungen f\u00fcr ihn \nselbst lebensbedrohlich werden. Aber der Bericht wollte kein Unter-\ngangsszenario zeichnen: Er beschwor eine \u00abneue \u00c4ra des Wachs -\ntums\u00bb, die auf Nachhaltigkeit und neuen Ressourcen beruhen sollte. \n1990 \nStromeinspeisegesetz \nin Deutschland\nFreie Fahrt f\u00fcr besseren Strom. Die monopolistischen Stromkon -\nzerne in Deutschland blockieren jeden Ansatz, dass Strom aus \nWasserkraft, Wind oder gar Solarzellen sich in \u00abihrem\u00bb Stromnetz \nausbreitet. Ein gr\u00fcner und ein CSU-Abgeordneter setzen in einer \nNacht-und-Nebel-Aktion durch, dass Erneuerbare mit festen Ein -\nnahmen f\u00fcr jede Kilowattstunde rechnen k\u00f6nnen und V orfahrt im \nStromnetz bekommen. Das Modell \u00abEinspeisegarantie mit Festver -\ng\u00fctung\u00bb wurde zum weltweiten Erfolgsmodell: Zuerst in der EU, \nund dann in Dutzenden L\u00e4ndern. Rund um den Globus wurde das \nGesetz kopiert und regional angepasst. In Deutschland folgte im \nJahr 2000 dem Einspeise- das Erneuerbare-Energien-Gesetz, das \u2013 \nin hunderten Details weiterentwickelt \u2013 das Grundprinzip bis heute \nweiterleben l\u00e4sst.  1992 \nUmweltkonferenz Rio  \nErste globale Konferenz. Angeregt durch den Brundtland-  Bericht \ntreffen sich im Juni V ertreter*innen aus 178 L\u00e4ndern in Rio de \n Janeiro \u2013 bekannt als Erdgipfel oder Rio-Konferenz \u2013, um \u00fcber \n Fragen zu Umwelt und Entwicklung im 21. Jahrhundert zu beraten. \nWichtige Ergebnisse sind die Agenda 21, die Rio-Erkl\u00e4rung \u00fcber \nUmwelt und Entwicklung, die Klimarahmenkonvention, die \u00abForest \nPrinciples\u00bb und die Biodiversit\u00e4tskonvention.\n1997 \nKyoto-Protokoll  \nDas 2005 in Kraft getretene Kyoto-Protokoll (benannt nach dem Ort \nder Konferenz 1997) legt erstmals v\u00f6lkerrechtlich bindende Zielwerte  \nf\u00fcr den Treibhausgas-Aussto\u00df in den Industriel\u00e4ndern fest.\n1999\n\u00d6kosteuer\nMehr Geld f\u00fcr deine Arbeit, weniger Geld f\u00fcr die \u00d6lscheichs \u2013 das \nist die Idee hinter der \u00d6kosteuer. Die Steuer auf \u00d6l, Gas und Strom \naus Kohlekraftwerken soll diese Energie so teuer machen, dass der \nV erbrauch immer weiter zur\u00fcckgeht \u2013 und damit auch die Umwelt -\nsch\u00e4den vom Ressourcenabbau bis zum Klimawandel. Gleichzeitig \nsoll das Geld, das so in den Staatshaushalt flie\u00dft, saubere Energien \nf\u00f6rdern und Arbeit billiger machen. Dazu sollte die \u00d6kosteuer in \ndie Rentenkassen flie\u00dfen. Weniger Arbeitskosten = mehr Jobs. So \ndie einfache Formel. Doch so gut gemeint und im Prinzip richtig \ndie Idee ist: In der Praxis waren die Preissteigerungen f\u00fcr Energie \nviel zu zaghaft, um ein Umsteuern auszul\u00f6sen. Und Steuerentlas -\ntungen kamen bei den Arbeitnehmer*innen nicht merklich an. Aber \ndie Idee, klima sch\u00e4dliche Energien teurer zu machen, hat sich im \nEmissionshandel und in der h\u00f6heren Besteuerung von Treibstoffen \nund Heiz\u00f6l heute fest etabliert. \n1992, 27 Jahre vor Greta Thunberg, richtete sich die damals \n12\u00adj\u00e4hrige Severn Suzuki mit einer emotionalen Rede an die \nTeilnehmer*innen der ersten globalen Klimakonferenz in Rio.\nAus der Besetzung der AKW\u00adBaustelle in Wyhl im Jahr 1975 \nging zwei Jahre sp\u00e4ter das Freiburger \u00d6ko\u00adInstitut hervor.\nFotografie: UNFotografie: Paul Langrock / Zenit/laif  (links) picture alliance / AP Photo / Francois Mori (rechts)10 11\n11 10\n2011 \nAtomunfall Fukushima \nAufgrund der dramatischen Bilder aus Japan leitet Angela Merkel \nden endg\u00fcltigen Ausstieg aus der Atomkraft ein. Und weltweit geht \ndie Zahl der Atomkraftwerke immer weiter zur\u00fcck. \n2012 \n2. Umweltkonferenz Rio  \nIm Juni findet erneut ein Gipfeltreffen der V ereinten Nationen zu \nnachhaltiger Entwicklung in Brasilien statt, in Anspielung an die \nKonferenz 1992 auch Rio+20 genannt. Die bereits im V orfeld ver-\n\u00f6ffentlichte Abschlusserkl\u00e4rung brachte kaum relevante Ergebnisse.\n2015 \nKlimakonferenz Paris  \nGek\u00e4mpft bis zuletzt. Das hat vor allem die UN-Klimachefin Chris -\ntiana Figueres, bevor endlich der letzte der 195 Delegierten auf der  \n15. Klimakonferenz in Paris den V ertrag unterschreibt. Der In -\nhalt: Die Welt vor gef\u00e4hrlichen Klimaver\u00e4nderungen bewahren \nund dazu den Anstieg der globalen Temperatur auf 1,5 bis  2 Grad \n begrenzen. Es ist auch der H\u00f6hepunkt eines schier unendlichen \nV erhandlungsmarathons unter dem Dach der UN, der schon 1979 \nmit einer Konferenz in Genf begonnen hat. Zum Anfang ging es \nvage darum, was die Menschen grunds\u00e4tzlich tun m\u00fcssten, um den \nsich abzeichnenden Klimawandel zu begrenzen. Langsam  wurden \ndie Ziele konkreter, der Kreis der Teilnehmenden gr\u00f6\u00dfer und die \nV ertr\u00e4ge verbindlicher. Auf der Klimakonferenz in Paris wurde dann \nendlich ein weltweiter, rechtlich verbindlicher V ertrag geschlossen, \nder alle relevanten  Nationen in die Pflicht nahm. Die V erhandlungen \nstanden bis zuletzt auf der Kippe. Zum Schluss standen Christiana \nFigueres Tr\u00e4nen der Ersch\u00f6pfung und Erleichterung in den Augen. 2003 \nCO\ufffd-Handel in Europa\nDas europ\u00e4ische Parlament beschlie\u00dft ein Handelssystem f\u00fcr \nKlimagas  emissionen in Europa. Mittlerweile ist der Preis von 5 auf \nfast 30 Euro je Tonne CO\ufffd angestiegen.\n2006 \nTesla Roadster\nTesla stellt sein erstes Serienauto vor: einen Sportwagen,  \nvon null auf hundert in 3,9 Sekunden. Das katapultiert die Elektro -\nmobilit\u00e4t aus der \u00d6ko-Nische in den Massengeschmack.\n2010 \nAlpha Ventus  \nIn der Nordsee geht der erste Offshore-Windpark mit einer Handvoll \nstaatlich gef\u00f6rderter Anlagen in Betrieb. Das Tor f\u00fcr die  Windkraft  \nvom Meer ist damit ge\u00f6ffnet.2020 \nGreen New Deal  \nWeltmeister beim Klimaschutz. Zumindest auf dem Papier ist \ndie EU seit dem Green New Deal weltweit wieder f\u00fchrend beim \nKlima schutz. Als erster Kontinent wollen die Staaten der Europ\u00e4 -\nischen Union bis zum Jahr 2050 alle Klimagasemissionen auf null \nherunter fahren. Dazu sollen CO\ufffd-Emissionen immer teurer, einige \nbesonders von der Kohleindustrie abh\u00e4ngige Regionen unterst\u00fctzt \nund gr\u00fcne Techniken gef\u00f6rdert werden. Der Green Deal gibt die \nZiele vor, die Details m\u00fcssen in den n\u00e4chsten Jahrzehnten in Br\u00fcssel \nimmer weiter ausverhandelt werden. Im April 2021 wurden diese \nZiele im EU-Klimagesetz festgeschrieben, das 27 Staaten zur Klima-\nneutralit\u00e4t f\u00fchren soll.\n2021 \nUSA: \u00abSaubere Strom -\nversorgung bis 2035\u00bb \nUS-Pr\u00e4sident Joe Biden gibt das Ziel aus, die gesamte Stromver-\nsorgung der USA bis 2035 auf CO\ufffd-freie Energietr\u00e4ger umzustellen. \nIm April l\u00e4dt er rund 40 Staats- und Regierungschefs zu  einem virtu -\nellen Klima gipfel ein, um auf internationaler Ebene zu konkretisieren,  \nwelche Klimaziele sich die V ereinigten Staaten geben.\n2021 \nChina will \nklimaneutral werden \nChinas Staatspr\u00e4sident verk\u00fcndet, dass das Land bis \u00absp\u00e4testens \n2060\u00bb klimaneutral werden will. Konkret wird er zun\u00e4chst nicht.\n2021 \nUrteil des Bundes  ver-\nfassungsgerichts  \nDie Nachricht schl\u00e4gt im April ein wie eine Bombe: Das oberste \ndeutsche Gericht in Karlsruhe verpflichtet die Bundesregierung, ihre \nvagen Klimaschutzpl\u00e4ne konkret zu machen und auch langfristig ver -\nbindliche Ziele festzulegen. Klimaschutz sei ein zentrales Staatsziel, \nAufwand und Kosten der Umsetzung d\u00fcrfen nicht auf kommende \nGenerationen verschoben werden \u2013 so das Urteil. Damit haben sich \ndie Priorit\u00e4ten in Deutschland dauerhaft Richtung \u00abNachhaltigkeit\u00bb \nverschoben.\nMarcus Franken hat Umwelttechnik studiert, als Umwelt \u00ad\njournalist gearbeitet und entwickelt heute Umwelt   \u00ad \ninhalte als Partner der Kommunikationsagentur Ahnen&Enkel.   \n#enkeltauglich Dossier Dossier\n \n2018\nFridays for Future\nGreta Thunberg beginnt ihre Fridays for Future Streiks. Nach ihrem \nV orbild entsteht in kurzer Zeit eine globale soziale Bewegung. Beim \nersten weltweit organisierten Klimastreik am 15. M\u00e4rz 2019 neh -\nmen bereits knapp 1,8 Mio. Menschen an den Demonstrationen teil. \n2018 \nAuch VW macht Schluss\n2026 soll zum letzten Mal die Produktion eines neuen Fahrzeugtyps \nmit V erbrennungsmotor starten. Das Ende von Benzin und Diesel \nl\u00e4uten VW und andere Autokonzerne mit einer wahren Flut neuer \nElektromobile ein.\n2019 \nKohleausstieg  \nIn Deutschland vereinbaren Umweltverb\u00e4nde, Unternehmen und Re -\ngierung, den letzten Kohlemeiler bis sp\u00e4testens 2038 abzuschalten. \nDen gesellschaftlichen Frieden lassen sich die Energieversorger mit \neinem Goldenen Handschlag vers\u00fc\u00dfen.\n2020 \nKlimapaket in Deutschland\nDas Klimapaket schreibt vor, dass Deutschland seine CO\ufffd- Emissionen \nbis 2030 um 55 Prozent senkt. Bei aller Kritik im Detail: Deutschland \nnimmt damit verbindlich Kurs Richtung Klimaschutz\nFotografie: Michael Campanella / Guardian / eyevine\nUN\u00adKlimabeauftragte Christiana Figueres gemeinsam mit dem \nfranz\u00f6sischen Au\u00dfenminister Laurent Fabius nach dem erfolg \u00ad\nreichen Abschluss der Konferenz in Paris.Text: Claudia M\u00fcllerFotografie:  Arne Jeschal\nFotografie: Dirk Eisermann/laif12 13\n13 12\nClaudia M\u00fcller ist Mittelstandsbeauftragte der Bundestagsfraktion von B\u00fcndnis 90/\nDie Gr\u00fcnen und Mitglied im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie sowie im Unteraus-\nschuss f\u00fcr Regionale Wirtschaftspolitik und ERP-Wirtschaftspl\u00e4ne. Statement\n\u00abStarke  \nregionale  \nW ertsch\u00f6p fung  \nund soziales \nEngage ment \nk\u00f6nnen im l\u00e4nd-\nlichen Raum  \nviel bewegen.\u00bbAu\u00dferdem vermeidet der Hersteller lange Wege, vermindert so \neffektiv Treibhausemissionen und kann die Produktion nachhaltig \ngestalten. Bei uns in der Bundestagsfraktion verfolgen wir schon \nl\u00e4nger den Ansatz, regionale Wertsch\u00f6pfungsketten st\u00e4rker in den \nBlick zu nehmen, auch \u00fcber einzelne Hersteller hinaus. Neben den \nklimafreundlicheren k\u00fcrzeren Wegen k\u00f6nnen auch die Regionen \nwirtschaftlich von dem Modell profitieren. Die Gewinne flie\u00dfen \nweniger ab, au\u00dferdem k\u00f6nnen so langfristig Arbeitspl\u00e4tze vor Ort \ngeschaffen werden. \nUnternehmen, die in den Regionen bereits ans\u00e4ssig sind und \n\u00f6kologisch oder auch digital in die Zukunft gehen wollen, sind \nnicht selten sogar Motor f\u00fcr wirtschaftlichen Aufschwung. Gepaart \nmit Neugr\u00fcndungen k\u00f6nnen effektive Wirtschaftsnetzwerke und \n- cluster entstehen. Deshalb sollten Innovation und Kooperations -\nmodelle \u2013 insbesondere bei verwurzelten Betrieben \u2013 unterst\u00fctzt \nwerden. Au\u00dferdem kann es lohnen, die aktiven Unternehmen in \nrelevante Entscheidungen zur weiteren Entwicklung der Regionen \neinzubeziehen. Dazu z\u00e4hlen auch Investitionen in die Bildungs- und \nKulturlandschaft oder den Ausbau anderer Infrastrukturen. \nUm neue Mitarbeiter*innen erst einmal von einer Stelle im \nl\u00e4ndlichen Raum zu \u00fcberzeugen, m\u00fcssen Unternehmen mitunter \nauch andere, kreativere Wege als in den Gro\u00dfst\u00e4dten gehen. Seit \nJahren unterst\u00fctzt Palmberg zum Beispiel die Kulturszene von \nSch\u00f6nberg. Im Wettbewerb um Talente im l\u00e4ndlichen Raum reicht \nes nicht mehr aus, als Arbeitgeber zu punkten. Die Attraktivit\u00e4t des \nWohnorts ist gerade f\u00fcr junge Familien ein wichtiger Faktor bei der \nWahl des Arbeitsplatzes. Eine dynamische Kulturszene und vielf\u00e4l -\ntige Freizeitangebote k\u00f6nnen hier ma\u00dfgeblich zu einem positiven \nLebensgef\u00fchl beitragen. Die Wirtschaft hierzulande steht vor gro\u00dfen Herausforderungen: \nKlima  wandel, Fachkr\u00e4fte  mangel, Infrastrukturw\u00fcste \u2013 um nur  einige \nBeispiele zu nennen. Im l\u00e4ndlichen Raum scheint die Liste an Auf -\ngaben manchmal sogar noch etwas l\u00e4nger zu sein. Doch richtig an -\ngegangen, hat auch das Wirtschaften abseits von Metropolen jede \nMenge Potenzial. Gute Chancen haben vor allem die Unternehmen, \ndie regional verwurzelt und gleichzeitig innovativ sind, und dabei \nsozial sowie \u00f6kologisch verantwortungsvoll mit ihrer Umwelt um -\ngehen. In ganz Deutschland machen Betriebe vor, wie lohnenswert \ndas sein kann.\nDie Geschichte des 1991 im mecklenburgischen Sch\u00f6nberg \ngegr\u00fcndeten Unternehmens Palmberg zeigt, dass \u00f6kologisches und \nregionales Wirtschaften auch \u00f6konomisch erfolgreich sein kann. Ich \nhabe mir den B\u00fcrom\u00f6belhersteller im August 2019 angeschaut und \nwar beeindruckt, wie die parit\u00e4tisch besetzte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung die \nRolle der Firma in der heutigen Zeit interpretiert: nachhaltig, regio-\nnal und sozial.\nAlle verkaufsrelevanten Produkte sind mit dem LEVEL-Zertifi -\nkat f\u00fcr Nachhaltigkeit gekennzeichnet, das hei\u00dft, die gesamte Liefer -\nkette ist auf ihre sozialen, \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Folgen \nhin gepr\u00fcft. Die B\u00fcrom\u00f6bel werden in Mecklenburg-V orpommern \nhergestellt statt in kosteng\u00fcnstigeren Produktionsst\u00e4tten im Aus -\nland. Eingebettet in die Herkunftsregion tr\u00e4gt Palmberg zudem \n soziale V erantwortung und f\u00f6rdert die Besch\u00e4ftigung von Menschen \nmit Behinderungen, die in unterschiedlichen Bereichen des Unter -\nnehmens in das Arbeitsleben integriert werden.Statement\nDie Firma Palmberg fertigt B\u00fcroeinrichtungen in Mecklenburg\u00adVorpommern und garantiert soziale,  \n\u00f6kologische und \u00f6konomische Standarts in ihren Zulieferketten.\nFotografie: Tim Wegner/laif 15\n15\nMobilit\u00e4tswende, Klimakrise, Digitalisierung:  \nDie erfolgs ver  w\u00f6hnte deutsche Autoindustrie steht  \nvor immensen Aufgaben. Corona macht die Lage nicht \neinfacher. Der Wirtschafts- und Sozialexperte \nWolfgang Schroeder und Dirk Evenson,  der als Berater \nund langj\u00e4hriger Kommunikationschef des Verbands \nder Auto mobilindustrie (VDA) die Branche bestens \nkennt, haben einige Vorschl\u00e4ge, wie die Transfor -\nmation gelingen kann. 14Gro\u00dfes Interview\n\u00abDas ist schon  \nder perfekte \nSturm\u2009\u00bb\nInterview: Ute CzylwikGro\u00dfes Interview\nHerr Schroeder und Herr Evenson, die Aufgaben und Probleme \nliegen auf dem Tisch \u2013 wie w\u00fcrden Sie die Lage der deutschen \nAutomobilindustrie skizzieren? \nWolfgang Schroeder: Ich w\u00fcrde sagen, dass es von allen Seiten \ndr\u00fcckt. Das Besondere ist die Gleichzeitigkeit. Die Automobil -\nindustrie steht jetzt an einem Scheidepunkt, an dem sie sich neu \nausrichten muss. \nDirk Evenson: Es gibt die Energiewende. Es gibt die  V erkehrswende. \nUnd es gibt die Digitalisierungswende \u2013 hoffentlich, muss man viel -\nleicht in Deutschland dazu sagen. Und dann kommt noch Corona. \nDas ist, industriell gesehen, schon der perfekte Sturm. \nDie Politik setzt ganz klar auf Elektromobilit\u00e4t. Das hei\u00dft: \nweniger komplexe Fahrzeuge, weniger W ertsch\u00f6pfung im \nLand. Was bedeutet das f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten? \nWolfgang Schroeder: Der Wechsel zum Elektromotor wird auf je -\nden Fall die Besch\u00e4ftigung reduzieren. F\u00fcr den V erbrennungs  motor \nbraucht man 1400 Teile, f\u00fcr den Elektromotor ungef\u00e4hr 200. Aber: \nAlle deutschen Automobilkonzerne haben schon Besch\u00e4ftigungs- \nund Standortsicherungsvertr\u00e4ge abgeschlossen. Sie reichen  teilweise \nvon 2018 bis 2029. Nach allem, was wir jetzt wissen \u2013 \u00fcber die Ex -\npansion in den Elektromobilit\u00e4tsbereichen, \u00fcber die Stabilisierung \nbeim V erbrenner zumindest vor\u00fcbergehend, gekoppelt an die Tarif -\nvertr\u00e4ge zur Besch\u00e4ftigungssicherung \u2013 k\u00f6nnte die Transformation \nein friedlicher Prozess werden. Aber es wird auch viele Probleme \ngeben, die durchaus das Potential haben, gr\u00f6\u00dfere Konfliktlagen zu \ngenerieren.\nDirk Evenson: Die Industrie wei\u00df, dass es bei Transformations -\nprozessen immer besser ist, \u00dcberg\u00e4nge mit Weiterbildung aktiv \nzu gestalten, statt das \u00fcber den Arbeitsmarkt zu regeln. Da w\u00fcr -\nde einfach zu viel Organisationswissen verlorengehen. \nWie ist denn die Zulieferindustrie f\u00fcr den Transformations\u00ad\nprozess aufgestellt?\nWolfgang Schroeder: Die Zulieferer sind in der Regel kleiner, so \ndass sie nicht so einfach Fluktuation, demografischen Wandel \nund Fachkr\u00e4fte auf der einen Seite und Abbau auf der anderen \nSeite gegeneinander rechnen k\u00f6nnen. Sie sind auch schw\u00e4cher, \nweil sie von den Entscheidungen der Endhersteller abh\u00e4ngig \nsind. Wenn sich bei den Endherstellern, den OEMs, nachhaltige \nV er\u00e4nderungen ergeben und diese nicht mehr in das Produk -\ntionsprofil dieses einen Zulieferers passen, f\u00e4llt der eben weg. \nIch glaube, dass da die eigentliche Soll-Bruchstelle in der Wert -\nsch\u00f6pfungskette liegt.\nDirk Evenson: Zulieferer ist ein Sammelbegriff. Es gibt  diversifizierte \nGro\u00dfunternehmen, und es gibt Firmen, die hochspezialisiert auf \nProdukte sind, die morgen weniger eine Rolle spielen werden. Das \nist die Kehrseite der hidden champions . Besonders dort wird Unter -\nst\u00fctzung notwendig sein. \nWolfgang Schroeder: Und wenn wir uns fragen, welche Folgen \ndas f\u00fcr Deutschland hat, m\u00fcssen wir sehen, wie wichtig  diese \nhidden champions  in strukturschwachen Regionen wie dem Sau -\nerland oder in der Oberpfalz sind. Sie sind dort n\u00e4mlich die \nwirklich wichtigen Unternehmen. Wenn die wegfallen, dann hat \ndas auch regional und strukturpolitisch negative Konsequenzen.\nDie IG Metall hat den \u00dcbernahmefonds Best\u00adOwner\u00adGroup ins \nLeben gerufen. Ist das ein Modell?\nWolfgang Schroeder: Ja, das ist ein Modell. Es sagt ja: Wir wol -\nlen, dass die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW) und andere \nstaatliche Initiativen die Zulieferer unterst\u00fctzen. Mit dem Ziel, \ndiese als Player im neuen Zyklus der Elektro  mobilit\u00e4t weiter \nmit an Bord zu haben. Eine Fondseinbindung, eine staatliche \nFlankierung allein aber ist unzureichend.Was ist denn noch erforderlich?\nWolfgang Schroeder: Das V erh\u00e4ltnis zwischen OEMs und Zu -\nlieferer m\u00fcsste unbedingt kooperativer werden. Denn die Zu -\nlieferer werden nicht nur allein gelassen, sondern auch unter \nDruck gesetzt. Dazu tr\u00e4gt bei, dass sie nicht wissen, mit wel -\nchem System genau die OEMs in Zukunft ihre digitale Basis \nbestreiten werden. \nWarum gelingt das nicht?\nWolfgang Schroeder: Mit der martialischen Kostendruckpolitik \nder OEMs gegen\u00fcber den Zulieferern ist auch die Integrations- \nund Gestaltungskraft des Fl\u00e4chentarifvertrages enorm unter \nDruck geraten. Aus dem Fl\u00e4chentarifvertrag, der eine ganze \nBranche strukturiert und mit Mindestnormen f\u00fcr ein koopera -\ntives V orgehen ausstattet, ist ein exklusiver Club geworden, an \ndem immer weniger Unternehmen partizipieren. \nM\u00fcssen wir also die Automobilindustrie mehr in die Pflicht neh \u00ad\nmen? V erstehe ich Sie da richtig?\nWolfgang Schroeder: Es w\u00e4re schon viel gewonnen, wenn man \ndiese Sollbruchstelle zwischen Zulieferern und Endherstellern \nauch st\u00e4rker ins Blickfeld der \u00f6ffentlichen politischen Debatte \nr\u00fccken w\u00fcrde. In der V ergangenheit hatte man mit dem V erband \nder Automobilindustrie (VDA), mit Gesamtmetall, mit dem \n Institut des Fl\u00e4chentarifvertrags und vielen weiteren   Formaten \ndes informell kartellierten V orgehens durchaus belastbare \nStrukturen. Diese sind im Zuge der Globalisierung und  anderer \nSteuerungsparameter in den Unternehmen zur Disposition ge -\nstellt worden.\nWas hei\u00dft das f\u00fcr die Regionen, die sehr stark von der Automobil\u00ad\nindustrie abh\u00e4ngig sind \u2013 zum Beispiel Baden \u00adW\u00fcrttemberg oder \nNiedersachsen?\nWolfgang Schroeder: Die deutsche Automobilindustrie ist ja \n eigentlich relativ dezentral aufgebaut. Es gibt nur vier Bundes-\nl\u00e4nder, in denen die Automobilindustrie nicht mit eigenen \n Werken pr\u00e4sent ist. Sie baut ja haupts\u00e4chlich auf drei Teilen \nauf: Da sind die Hersteller, die Zulieferer und die Kfz-Werkst\u00e4t -\nten. Das alles zusammen sind 2,2 Millionen Besch\u00e4ftigte. Und \nwenn man die Landkarte zeichnet, dann gibt es zwar in Baden-  \nW\u00fcrttemberg und Niedersachsen einen Schwerpunkt. Aber es \nist doch erstaunlich, wie f\u00f6deral, wie dezentral das Ganze auf -\ngestellt ist. \nWolfgang SchroederFotografie: Marcus H\u00f6hn16 17\n17 16Gro\u00dfes Interview\nSie hatten vorhin das Thema Qualifikation und W eiter bildung \nangesprochen: Was genau muss da passieren? \nWolfgang Schroeder: Die IG Metall hat gerade Besch\u00e4ftigte in \nder Metall- und Elektroindustrie nach ihren Arbeitsbedin -\ngungen und Zukunftserwartungen befragt. Es wurden unter \nanderem im Hinblick auf die zuk\u00fcnftige Tarifpolitik neun ver -\nschiedene  Themen abgefragt, von der Entgelterh\u00f6hung bis hin \nzu Bausteinen f\u00fcr die Rente. Das Qualifizierungsthema lag an \nerster  Stelle. Die Nachfrage ist also gro\u00df, aber die Unternehmen \n wissen  eigentlich nicht so richtig, welche Qualifizierung sie f\u00fcr \n morgen anbieten sollen. Sie haben Schwierigkeiten, bereits jetzt \ndie Wirtschafts- und Produktionslandschaft der Jahre 2025 bis \n2030 in ihren qualifikatorischen Anforderungen abzubilden. \nDirk Evenson: \u00dcber Bestandsunternehmen und Bestandsbelegschaft \nhinaus geht es auch um die Zukunft von Wertsch\u00f6pfung und Be -\nsch\u00e4ftigung. Wir haben unsere besondere St\u00e4rke der dualen Ausbil -\ndung \u00fcber die Fachhochschulen. Was uns bisweilen fehlt, sind Mut \nund Umsetzungskraft und Agilit\u00e4t, Neues zu industrialisieren. Noch \nwerden zu wenige Neu- und Ausgr\u00fcndungen in und aus Deutsch -\nland richtig gro\u00df. Da k\u00f6nnte der Staat durch massive F\u00f6rderung und \nRahmenbedingungen einiges erreichen. Nehmen wir Silicon Valley: \ndas war Agrarland, \u00c4pfel statt Apple. Heute ist es das globale Tech -\nnologiezentrum. Das entstand auch durch sehr fokussierte F\u00f6rde -\nrung forschungsnaher Ausgr\u00fcndungen der Stanford University. \nWolfgang Schroeder: Unsere Erfolgsgeschichte ist eine andere. \nSie fu\u00dft weniger auf Disruption und mehr auf dem Inkremen -\ntalismus. Dazu geh\u00f6rt auch die relativ flache V ernetzung von \nForschungsinstituten wie der Helmholtz-Gesellschaft oder der \nFraunhofer-Gesellschaft mit den Aktivit\u00e4ten des Staates, der \nUnternehmen und der Hochschulen. Man k\u00f6nnte mit diesem \nAnsatz durchaus noch mehr erreichen, auch auf Europa bezogen. \nIch glaube, Sie sind sich beide einig: Man sollte die eigenen \n St\u00e4rken nutzen und darauf aufbauen. Offenbar mangelt es uns \naber an der F\u00e4higkeit, sie umzusetzen. W oran hapert es? \nWolfgang Schroeder: Die deutsche Automobilindustrie war \nin einer gewissen Weise verw\u00f6hnt, weshalb im Transformati -\nonsprozess auch mit einem geringen Tempo gefahren wurde. \n2010 ist das Jahr der Z\u00e4sur. Seither produzieren die deutschen \nAutomobilunternehmen mehr im Ausland als im Inland. Das \nWachstum wurde in dieser Zeit sehr stark \u00fcber das Segment \nder hochpreisigen SUVs und anderer Luxuskarossen generiert. \nDas sind Erfolgsfaktoren, von denen man dachte, dass man sie \nso fortschreiben kann. Und das hat einem fr\u00fchzeitigen, klugen, \nintelligenten und weitsichtigen und schnelleren Umsteuern im \nWege gestanden. \nAlso ist die Autoindustrie ein bisschen bequem geworden durch \nzu gro\u00dfen Erfolg?\nDirk Evenson: Ist das nicht das Problem von Gesamtdeutsch -\nland? Wir sind nach wie vor das Land der Ideen. Aber sind wir \nauch das Land der Zukunft? Was wir an Ideen und Patenten \n  haben, setzen wir nicht robust und schnell um. Wir sch\u00e4tzen \nden Wert des Bestands h\u00f6her als die Chancen des Neuen. So \nwerden wir nicht das Land der Zukunft, sondern die Republik \nin Aspik. Wolfgang Schroeder: Das sehe ich anders. Mit der Initiative Indust -\nrie 4.0, im Jahr 2011 gestartet, konnte zum Beispiel gezeigt werden, \ndass wir in der Lage sind, unsere Schw\u00e4chen und unsere St\u00e4rken zu \nerkennen und daraus etwas zu entwickeln. Ich denke, diese Haltung \nm\u00fcssen wir jetzt f\u00fcr die Automobilindustrie fruchtbar machen. Wir \nm\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Zulieferer, die am V erbrennungsmo -\ntor h\u00e4ngen, nicht absaufen und mit ihnen ganze Regionen, in denen \ndiese kleinen Zulieferer teilweise die einzigen wichtigen und wert -\nsch\u00f6pfenden Unternehmen sind. Sie m\u00fcssen also auch aus regional -\npolitischen Gr\u00fcnden eine Chance bekommen, sich vorzubereiten auf \ndie elektro- oder wasserstoffbasierte Mobilit\u00e4tsstrategie der Zukunft. \nKommen wir zum Thema Batteriefertigung: Bislang werden \nsie in Deutschland noch nicht hergestellt, aber das soll sich \njetzt \u00e4ndern. Tesla f\u00e4ngt damit an in Gr\u00fcnheide \u2013 zumindest \nhaben sie es angek\u00fcndigt. VW experimentiert auch. Kann das \nDeutschland \u00fcberhaupt? \nDirk Evenson: Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir das! Es gibt \u00fcberhaupt keinen \nGrund, warum wir unsere industrielle Kompetenz nicht auch hier \nzum Erfolg f\u00fchren k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen es nur tun. Wir wissen, dass \ndas eine Schl\u00fcsseltechnologie ist, die uns auch \u00fcber den V erkehrs -\nsektor hinaus begleiten wird ...\nWolfgang Schroeder: ...wenn wir jetzt in die Batterieproduktion \nerfolgreich einsteigen, ist das eine Basistechnologie, die auch in \nganz anderen Sektoren eingesetzt werden kann. Es geht auch \num die Frage, ob wir in der Lage sind, die wesentlichen Kom -\nponenten eigenst\u00e4ndig und unabh\u00e4ngig zu produzieren, ohne \naus der internationalen Arbeitsteilung auszusteigen. Gelingt \nuns ein kleiner Schritt in Richtung mehr Souver\u00e4nit\u00e4t, k\u00f6nnten \nwir damit auch einen Schub in Richtung Digitalisierung, Dekar -\nbonisierung, neue Produktionsmodelle und Standortsicherung \nausl\u00f6sen.\nBatterien stammen heute ausnahmslos aus Asien. Sind wir als \nHochlohnland denn \u00fcberhaupt konkurrenzf\u00e4hig?\nWolfgang Schroeder: Der Anteil der Lohnsumme bei der Auto -\nmobilindustrie liegt gegenw\u00e4rtig im Schnitt bei rund 14 Prozent. \nDas hei\u00dft, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Industrie ist \nnicht durch unser gutes Lohnniveau gef\u00e4hrdet, sondern dadurch, \ndass wir in bestimmten innovativen Bereichen hinterherhinken. \nDazu geh\u00f6ren \u00fcbrigens auch die Kosten der Energieproduktion. \nW elche Perspektiven hat Deutschland denn f\u00fcr das Betriebs\u00ad\nsystem Auto? \nWolfgang Schroeder: Was die Digitalisierung des Autos angeht, \nist Deutschland gar nicht so weit hinterher. Es geht aber nicht \nnur um das Produkt, es geht eben auch um  Mobilit\u00e4tskonzepte. \nSolange aber die Cloud-L\u00f6sungen nicht stehen und die Ent -\nwicklung in Richtung autonomes Fahren und die Nutzung von \nKI nicht erkennbar sind, wird es keine Quantenspr\u00fcnge in der \n Digitalisierung geben. Neben der Batterieproduktion ist die \nCloud der zweite Schl\u00fcssel, um die Innovations- und Leistungs -\nf\u00e4higkeit der deutschen Automobilindustrie voranzubringen. \nDirk Evenson: Insbesondere in einem \u00fcbergreifenden Datenraum \nMobilit\u00e4t liegt die Chance, ein europ\u00e4isches Betriebssystem Mobili -\nt\u00e4t zu kreieren und zur Innovationsplattform auszubauen. Wenn wir \nerfolgreich sind, auch \u00fcber Europa hinaus. W elche Rolle spielt das autonome Fahren bei der Transfor \u00ad\nmation? Und bleibt es eine Utopie oder wird es tats\u00e4chlich \nRealit\u00e4t? \nDirk Evenson: Automatisiertes Fahren mit Pkw im Stadtverkehr ist \nweder kurzfristig machbar noch w\u00fcnschenswert. Aber es w\u00e4re in \neinem erweiterten \u00f6ffentlichen Personennahverkehr hilfreich, der \nauch einen On-Demand-Service mit kleineren Fahrzeugen anbietet. \nEs w\u00e4re auf einem abgeschlossenen Campus oder in den Au\u00dfenbe -\nzirken denkbar \u2013 da ist es auch finanzierbar. Ich kann es auch auf \nStrecken mit baulich getrennten Fahrspuren realisieren, die kom -\nplexit\u00e4tsreduzierter sind. \nWolfgang Schroeder: Ich habe auch den Eindruck, dass diese \nFrage des automatisierten Fahrens eine Art Utopie ist. Wir spre -\nchen in der Technologiepolitik auch von den \u00abMissionstechno -\nlogien\u00bb. In diesem Sinne ist das autonome Fahren \u00abthe man on \nthe moon\u00bb. Und dies zielt nat\u00fcrlich auch auf eine Machtdemons -\ntration. Wer das kann, der ist in der Lage, die Daten zu beherr -\nschen, die Knotenpunkte zu verbinden und eine eigenst\u00e4ndige, \nprogressive Form von Zukunft zu zelebrieren. \nEigentlich ist ja der Klimaschutz die Antriebsfeder f\u00fcr den Um \u00ad\nbau der Automobilindustrie. Die Autoindustrie muss sich aktu \u00ad\nell auf noch strengere EU \u00adGrenzwerte f\u00fcr den CO\ufffd \u00adAussto\u00df von \nneuen Autos einstellen. Wird das den Umstieg der Autoindustrie \nauf Elektromobilit\u00e4t in Europa befl\u00fcgeln?\nWolfgang Schroeder: Ich denke ja, nur m\u00fcssen die V orausset -\nzungen daf\u00fcr gegeben sein, in der Infrastruktur, in der Techno -\nlogie, aber auch bei den Rohstoffen. Wir wissen zum Beispiel \nnoch nicht, ob wir die daf\u00fcr notwendigen Rohstoffe in Zukunft  \nso garantieren k\u00f6nnen, wie das bei der fossilen Produktion in \nder V ergangenheit der Fall gewesen ist. Niemandem ist mit einer \n\u00fcberzogenen Ank\u00fcndigungspolitik geholfen. Es ist aber wichtig, \ndarauf hinzuweisen, dass wir keine Zeit zu verlieren haben, dass \nwir nachhaltig vorgehen m\u00fcssen. \nWas schlagen Sie also vor?\nWolfgang Schroeder: Ich bin eigentlich ein Freund davon, einen \nmachbaren Strategieplan vorzulegen: Also 2030 oder 2035 soll -\nte der V erbrennungsmotor auslaufen. Dann haben alle Akteure \nein Datum, auf das sie sich einstellen k\u00f6nnen. Wenn das Ziel \nklar ist, kann man auch dar\u00fcber sprechen: Wer ist der Gewin -\nner? Wer ist der V erlierer? Wie kann man in diesem Prozess \nAusgleichsm\u00f6glichkeiten einbauen, so dass es am Ende auch \ngesellschaftspolitisch ein tragf\u00e4higes Projekt ist? \u00ab2010 ist das Jahr der Z\u00e4sur. Seither produzieren die deutschen Automobil -\nunternehmen mehr im Ausland als im Inland. Das Wachstum lief in dieser \nZeit sehr stark \u00fcber hochpreisige SUVs und andere Luxuskarossen. \u00bbGro\u00dfes Interview\nIst es denn \u00fcberhaupt richtig, sich bereits jetzt auf Elektromobi \u00ad\nlit\u00e4t festzulegen? Oder w\u00e4re es besser, technologieoffen heran \u00ad\nzugehen und vielleicht auch alternative Kraftstoffe oder Wasser \u00ad\nstofffahrzeuge und \u00c4hnliches in den Blick zu nehmen?\nDirk Evenson: Wir haben lange viel geforscht und entwickelt zu \neFuels und Wasserstoff, die Technologien aber nie industriali-\nsiert. Derweil hat sich international die Batterie etabliert. Wir \nhaben nun schlicht keine Zeit mehr, mit noch nicht industriali-\nsierten Technologien Flottengrenzwerte erreichen zu wollen. \nDoch bei Bus und Lkw sehe ich Chancen. Ggf. kommen \u00fcber die \nNutzfahrzeuge diese Technologien auch wieder beim Pkw an, \nwie fr\u00fcher der Diesel. Doch f\u00fcr Pkw, heute: eindeutig Batterie.\nWolfgang Schroeder: Die Entscheidung fiel im Fr\u00fchjahr 2019, als VW \nsagte: Wir setzen alles auf Elektromobilit\u00e4t. Wir haben die Chance, \nmit der Elektromobilit\u00e4t eine Pole-Position im europ\u00e4ischen Markt \nzu erringen und fordern jetzt vom Staat, dass er die Infrastruktur f\u00fcr \ndie Elektromobilit\u00e4t organisiert. Das hat den VDA damals fast zum \nZusammenbrechen gebracht, weil den anderen \u2013 Mercedes, BMW \netc., die seit zwanzig, drei\u00dfig Jahren mit Wasserstoff und auch Elek -\ntro agieren, aber weiter technologieoffen bleiben wollten \u2013 das nicht \nso recht war. Das war, aus meiner Sicht, der entscheidende Moment.\nDas Elektroauto l\u00f6st unsere V erkehrsprobleme nicht. Wir ste \u00ad\nhen dann bald mit dem Elektroauto im Stau und nicht mehr \nmit dem V erbrenner. Zum Abschluss deswegen ein W ort von \nIhnen beiden: Wie stellen Sie sich die Mobilit\u00e4t der Zukunft  \nvor? W elche Rolle soll das Auto k\u00fcnftig spielen?\nDirk Evenson: K\u00fcnftig wird das Auto in vielen Bereichen eine Rolle \nhaben \u2013 doch nicht so vorrangig wie heute, sondern eingebettet sein \nin ein integriertes, leistungsf\u00e4higes und attraktives Mobilit\u00e4tssys -\ntem, nachhaltig und zug\u00e4nglich. In einer Welt, in der wir beim Wort \n\u00abUnfall\u00bb nicht mehr sofort an V erkehr denken, und Stra\u00dfen nicht als \nPlatz f\u00fcr Autos, sondern als Raum f\u00fcr Menschen wahrnehmen. So \nfreue ich mich auch k\u00fcnftig auf eine \u00dcberlandfahrt mit Freunden. \nWolfgang Schroeder: Wir werden in den n\u00e4chsten Jahren einer -\nseits eine kulturelle Abr\u00fcstung im Hinblick auf das Auto erleben \nund andererseits eine fortschreitende technologische Aufr\u00fcs -\ntung. Das gibt Anlass zur Hoffnung, dass wir auch klimapoli -\ntisch und gesundheitspolitisch weiterkommen. Das Automo -\nbil muss daf\u00fcr digitaler und \u00f6kologisch vertr\u00e4glicher werden. \nGleichzeitig m\u00fcssen wir den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr \nneu aufstellen. Wenn wir dann eine intelligente V ernetzung von \nindividuellem und \u00f6ffentlichem V erkehr schaffen, w\u00e4re das eine \ngute Grundlage f\u00fcr eine leistungsstarke und auch sozial integ -\nrative Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle.\nWolfgang Schroeder ist Professor f\u00fcr Politikwissenschaften  \nan der Uni Kassel und Fellow am Wissen  schaftszentrum  \nBerlin (WZB). Er war viele Jahre bei der IG Metall und \nverantwortete dort zuletzt die Abteilungen Grundsatz \u00ad und \nSozialpolitik. Von 2009 bis 2014 fungierte er als Sozial \u00ad\nStaatssekret\u00e4r in Brandenburg. Schroeder geh\u00f6rt der Grund   \u00ad \nwertekommission der SPD an. \nDirk Evenson ber\u00e4t mit seiner Agentur zu Fragen der digi \u00ad\ntalen Transformation und Nachhaltigkeit. Der Mobilit\u00e4ts \u00ad\nexperte hat die New Mobility World + IAA Conference kon \u00ad\nzipiert und umgesetzt. Zuvor war er Partner von Scholz  \n& Friends und leitete die Kommunikation des VDA. \nUte Czylwik ist freie Journalistin und lebt in Berlin. \nNach Stationen im Brandenburger Infrastrukturministerium \nund bei der Deutschen Energie \u00adAgentur besch\u00e4ftigt sich \ndie Politologin insbesondere mit Energie \u00ad und Klimaschutz  \u00ad \npolitik sowie mit Stadtentwicklungsthemen.Gro\u00dfes Interview\nDirk Evenson18 19\n1918In Bildern\nWir gehen voran!\nDie Transformation hin zu klimagerechtem Wirtschaften ist bereits \nim Gang. Unterschiedliche Industrie- und Wirt  schafts bereiche, \ngro\u00dfe und kleine Firmen, Newcomer und Traditions unternehmen \u2013  \nviele sind dabei. Newcycling, Eisspeicher, 3D-Druck \u2013 wer sind \ndie K\u00f6pfe dahinter?\nText und Recherche: Kerstin Kloss\u2003\u2003Fotografie: Heinrich HoltgreveIn Bildern\nAlupulver zum Drucken\n\u00abWahnsinn\u00bb, findet Henning Fehrmann die Emissionseinsparungen \ndurch 3D-Druck: \u00abIm V ergleich zu konventionellen Technologien \nl\u00e4sst sich der CO -Footprint um bis zu 80 Prozent reduzieren.\u00bb Um\numweltsch dlichere Produktionsverfahren zu ersetzen, entwickelt\ndas Unternehmen Fehrmann Alloys High-Performance-Materialien \nf\u00fcr den 3D-Druck. Mit diesen Aluminiumlegierungen fertigt die \nAutoindustrie ressourcenschonende Leichtbaukomponenten. Ende \n2019 kam das Aluminium-Metallpulver \u00abAlMgty\u00bb  auf den Markt, \ndas f\u00fcr Prototypen und kleine Serien schon industriell eingesetzt \nwird. Dabei arbeitet Fehrmann Alloys mit dem Fraunhofer IAPT in \nHamburg zusammen. Fehrmann sieht f\u00fcr Deutschland \u00abeine histori -\nsche Chance, die Produktionstechnologie der Zukunft zu entwickeln\u00bb.\nHenning Fehrmann, Jg. 1975, ist Diplom-Ingenieur und f\u00fchrt \nseit 2008 in f\u00fcnfter Generation die Hamburger Fehrmann \nTech Group. Er engagiert sich als Sprecher des 3D-Druck-\nNetzwerks in der Metropolregion Hamburg.20 21\n21 20\nIn Bildern In Bildern\nNachhaltige Geldanlage ohne \nKompromisse\n\u00abWir sind in die Mitte der Gesellschaft ger\u00fcckt\u00bb, freut sich Andrew \nMurphy. Fr\u00fcher engagierte sich der Ire in der Anti-Atomkraft- und \nFriedensbewegung, 1982 wurde er in Kalkar weggetragen: \u00abDa habe \nich erlebt, wie Konzerne ihre Interessen brutal durchsetzen.\u00bb Des -\nhalb macht die Bank Murphy&Spitz beim Geldanlage-Angebot keine \nKompromisse und investiert ausschlie\u00dflich in nachhaltige Branchen \nund Themen. Die Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht Ba -\nfin hatte noch vor sieben Jahren geraten, dieses Gesch\u00e4ftsmodell zu \n\u00fcberdenken: Nachhaltigkeit k\u00f6nne nicht funktionieren. Inzwischen \nz\u00e4hlen nicht nur Privatanleger zu den Kunden, auch immer mehr Stif -\ntungen, St\u00e4dte und Kommunen. Murphy beobachtet \u00abeinen gro\u00dfen \nGesinnungswandel, Geldstr\u00f6me in die richtige Richtung zu leiten\u00bb.\nAndrew Murphy, Jg. 1968, ist Vorstand bei Murphy&Spitz  \nin Bonn. Der Betriebswirt gr\u00fcndete die nachhaltige \nVerm\u00f6gens  verwaltung 1999 als Gegenentwurf zu konven  tio\u00ad\nnellen Banken.Gesundheitsgef\u00e4hrdende Stoffe \naustauschen\nNachhaltiges Wirtschaften hat Alexandra Knauer seit \u00fcber zehn \n Jahren \u00abauf dem Schirm\u00bb. Ihr Unternehmen, das ihr Vater 1962 gr\u00fcn -\ndete, entwickelt und fertigt wissenschaftliche Hightech-  Messger\u00e4te \nf\u00fcr Labore. \u00abBei unseren Analysen und Ger\u00e4tetests tauschen wir \n gesundheitsgef\u00e4hrdende und umweltbelastende L\u00f6sungsmittel so -\nwie Chemikalien m\u00f6glichst aus\u00bb, sagt sie. Wo immer es geht, ver -\nzichtet sie auf fossile Ausgangsstoffe zugunsten von Kreislaufma -\nterial, beispielsweise aus Abfall. Sehr viele Substanzen lassen sich \nmit Knauers Fl\u00fcssigkeitschromatografie reinigen. Das Unternehmen \nengagiert sich im EU-finanzierten IMPRESS-Forschungsprojekt f\u00fcr \neine nachhaltige Produktion chemischer Rohstoffe. Obwohl das \n\u00abnoch teuer und sehr aufwendig\u00bb sei, geht Knauer voran.\nAlexandra Knauer, Jg. 1966, f\u00fchrt seit dem Jahr 2000  \nin zweiter Generation das Berliner Familienunter  nehmen \nKnauer mit 155 Mitarbeitenden. Die Diplom \u00adKauffrau  \nhat ihre Firma den Prinzipien des UN Global Compact  \nverpflichtet, darunter Umweltschutz.\n22 23\n23 22\nIn Bildern In Bildern\nHeizen f\u00fcr die Umwelt\n\u00abJetzt machen wir mal was V err\u00fccktes\u00bb, beschloss Axel Zach, bevor \ner 2014 mit seinem Installateurbetrieb in einen energetisch sanier -\nten Altbau umzog. Ein Eisspeicher als W\u00e4rmepumpe im Keller wur -\nde mit der Photovoltaikanlage auf dem Dach plus Solarthermie an \nder Au\u00dfenwand verbunden. Dieser Prototyp versorgt das Geb\u00e4ude \nmit W\u00e4rme. Zachs Expertise ist bei Heiztechnikherstellern gefragt, \nsie lassen Innovationen von ihm testen. Als \u00abVaillant-Kompetenz -\npartner\u00bb ber\u00e4t er Kunden in Bestandsgeb\u00e4uden zu \u00f6kologischen Pro -\ndukten, die sich per App sparsam einstellen lassen. \u00abW\u00e4rmepumpen \nw\u00e4ren das Optimum\u00bb, sagt er. Die Technologie nutzt Umweltw\u00e4rme \nund ist seit der \u00d6lkrise 1973 bew\u00e4hrt. Seitdem es Zusch\u00fcsse f\u00fcr \nW\u00e4rmepumpen in Altbauten gibt, f\u00fchrt Zach mehr Infogespr\u00e4che.\nAxel Zach, Jg. 1963, ist Gas \u00ad und Wasserinstallations\u00ad\nmeister. Er f\u00fchrt in vierter Generation das Familien\u00ad\nunternehmen Alfred Wohlers in Hamburg.24 25\n25 24In Bildern In Bildern\nSauber Verpacken mit M\u00fcll\nMehr Plastikm\u00fcll als Fische im Meer? Klaus Wohnig tut alles, damit \ndieses Horrorszenario nie Wirklichkeit wird. Mit APK unterst\u00fctzt er \ndie EU-Kunststoffstrategie, die bis 2025 eine Recyclingquote von 55 \nProzent anstrebt. Im Newcycling-Pilotwerk in Merseburg bereitet er -\nfahrenes Personal aus dem mitteldeutschen Chemie-Dreieck j\u00e4hrlich \n20.000 Tonnen V erpackungsabf\u00e4lle zu sortenreinen Granulaten auf. \n\u00abDaraus haben wir mit Henkel Standbodenbeutel f\u00fcr Sp\u00fclmaschi -\nnentabs entwickelt\u00bb, sagt Wohnig. Das Granulat wird nun in Serie \nproduziert. F\u00fcr \u00abeinen gro\u00dfen Markenartikler\u00bb arbeitet APK an der \nMarkteinf\u00fchrung von Kosmetik-V erpackungen. Konkrete Pl\u00e4ne gibt \nes auch f\u00fcr ein deutlich gr\u00f6\u00dferes Werk: 2024 will APK \u00abin Zentral -\nosteuropa\u00bb 50.000 Tonnen Kunststoffabf\u00e4lle aufbereiten.\nKlaus Wohnig, Jg. 1968, ist Diplom \u00adKaufmann. Seit 2013 \nist er bei APK in Merseburg und inzwischen deren Vorstands  \u00ad\nvorsitzender. Er engagiert sich als Vorstand beim BDE, \ndem Bundesverband der Deutschen Entsorgungs \u00ad, Wasser \u00ad  \nund Rohstoff  wirtschaft in Berlin.\nFotografie: Michael Staudt / Unleash Future Boats (rechts)26 27\n27\n 26\nKatamaran mit Brennstoffzelle\nDiesen Sommer will das Schleswiger Startup Unleash Future Boats \nauf der Schlei \u00abZeroOne\u00bb zu Wasser lassen. So hei\u00dft der Prototyp ei -\nnes elektrischen Katamarans, der dank Brennstoffzelle auch gr\u00fcnen \nWasserstoff tanken kann. \u00abDas bringt eine gr\u00f6\u00dfere Reichweite\u00bb, erkl\u00e4rt \ndie technische Leiterin Stefanie Engelhard. Die nachhaltige F\u00e4hre hat \nf\u00fcr Passagiere und Fahrr\u00e4der einen \u00abHut\u00bb obendrauf. \u00abIm Logistikbe -\nreich lassen wir den weg und machen Containern Platz\u00bb, sagt sie. Der \nDuisburger Hafen zeige Interesse. 2023 soll ein 12 Meter langer und 6 \nMeter breiter Katamaran in Betrieb gehen, ein zweiter f\u00fcr autonomes \nFahren weiterentwickelt werden. \u00abAuf unseren Antrieb k\u00f6nnen auch \nandere Boote umr\u00fcsten\u00bb, freut sich die Hobby-Seglerin.\nStefanie Engelhard, Jg. 1984, gr\u00fcndete nach mehrj\u00e4hriger \nKonzept\u00ad und Erprobungsphase im September 2019 mit ihrem \nMann Unleash Future Boats mit 20 Mitarbeitenden. Bevor  \ndie Elektrotechnik \u00adIngenieurin (FH) nach Schleswig zog, \narbeitete sie als Senior \u00adProjektleiterin beim Autohersteller  \nAudi in Ingolstadt.Nachhaltige Logistik in gro\u00df\nFr\u00fcher fuhr Frank Sturm zur See, jetzt steuert er einen \u00abNachhaltig -\nkeits-Leuchtturm\u00bb an: Bis Mitte 2022 will er f\u00fcr BLG LOGISTICS \ndas klimapositive Logistikzentrum \u00abC3 Bremen\u00bb in Betrieb nehmen. \nDer Neubau im G\u00fcterverkehrszentrum bekommt eine Solarthermie \nf\u00fcr Heizung und Warmwasser sowie eine \u00fcberdurchschnittlich iso -\nlierte Geb\u00e4udeh\u00fclle. Auf 82.500 Quadratmeter Grundfl\u00e4che werden \nDienstleistungen f\u00fcr einen Autohersteller geb\u00fcndelt. \u00abWir sparen \nt\u00e4glich 60 Lkw-Umfuhren zwischen bisher getrennten Hallen\u00bb, sagt \nSturm. Die Photovoltaikanlage auf dem Dach k\u00f6nnte auch den Ener -\ngiebedarf von anderen BLG-Geb\u00e4uden wie dem Hochregallager f\u00fcr \nTchibo abdecken. Bis 2030 will der Seehafen- und Logistikdienst -\nleister mit weltweit \u00fcber 11.700 Mitarbeitenden klimaneutral werden .\nFrank Sturm, Jg. 1960, war Kapit\u00e4n auf Gro\u00dfer Fahrt, bevor \ner an Land ging und Wirtschaftsingenieurwesen studierte. \nSeit 1999 ist er Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer bei BLG LOGISTICS in Bremen.In Bildern In Bildern\nDie Globalisierung \nist nicht am Ende \u2026\u00ab \u2026 aber es ent steht \ngerade etwas Neues  \naus ihr\u00bb\n\u00ab ... sie muss nur  \nneu  bewertet werden\u00bb \nDie V orteile der Globalisierung sind offensichtlich. Sie erm\u00f6glich -\nte, die internationale Produktion und G\u00fcterversorgung effizient zu \norganisieren und die Spezialisierungsvorteile eines jeden Landes \ndurch internationale Arbeitsteilung optimal zu nutzen. Allerdings \ngeriet die Globalisierung w\u00e4hrend der Corona-Krise unter Druck.  \nDer internationale Handel erwies sich anfangs als krisenanf\u00e4llig \nund viele Lieferketten brachen durch Lockdowns und Grenzkon -\ntrollen zusammen. Die Pandemie brachte die Diskussion \u00fcber die \nR\u00fcckverlagerung der Produktion zur\u00fcck, um die Abh\u00e4ngigkeit von \nausl\u00e4ndischen Lieferanten zu reduzieren. Wird der Prozess der Glo -\nbalisierung nach der Pandemie wie bislang voranschreiten, oder \nwird sich die Globalisierung unter dem anhaltenden Eindruck der \nCorona-Pandemie ver\u00e4ndern? Und wie k\u00f6nnen wir Lieferketten \nwider standsf\u00e4higer machen?\nEs steht au\u00dfer Frage, dass die Pandemie anfangs erhebliche \n St\u00f6rungen in den Lieferketten verursacht hat. Allerdings setzten \ndie Lockdowns global zu unterschiedlichen Zeitpunkten ein, wes -\nhalb Produktionsausf\u00e4lle teilweise durch Importe ersetzt werden \nkonnten. Au\u00dferdem hat sich die Bef\u00fcrchtung, dass die Pandemie \nzur Gef\u00e4hrdung der G\u00fcterversorgung in Deutschland f\u00fchren w\u00fcrde, \nnicht bewahrheitet.\nEinerseits ist Deutschland im internationalen V ergleich st\u00e4rker \nauf internationale Lieferketten angewiesen, andererseits verf\u00fcgt es \n\u00fcber eine starke Diversifizierung in Bezug auf Zulieferer. Unsere Alle gro\u00dfen Herausforderungen der Menschheit werden eine glo -\nbale Dimension haben. Das gilt f\u00fcr Erderw\u00e4rmung und Klimawan -\ndel genauso wie f\u00fcr Artensterben und Biodiversit\u00e4t oder Viren in \nder Natur und im Cyberspace. Ihre Folgen jedoch werden lokalen \nCharakter haben. Wenn Meeresspiegel ansteigen, trifft es zun\u00e4chst \ndie Bev\u00f6lkerung der K\u00fcstengebiete, wenn \u00dcberschwemmungen \nh\u00e4ufiger werden, leiden die Bewohnerinnen an Fl\u00fcssen und Seen, \nwenn Menschen erkranken, ihre Wohnung oder ihren Job verlieren, \nm\u00fcssen sie in D\u00f6rfern und St\u00e4dten, Gemeinden und Landkreisen \naufgefangen werden.\nDie Kunst von Politik und Wirtschaft wird somit k\u00fcnftig darin \nliegen, die Ursachen gro\u00dfer Herausforderungen global, die Folgen \njedoch lokal anzugehen. F\u00fcr die Symbiose globaler Probleme und \nlokaler Wirkungen steht der Begriff der \u00abGlokalisierung\u00bb. Sie erfor -\ndert einerseits globale Regeln f\u00fcr globale Spiele. Die d\u00fcrften k\u00fcnf -\ntig eher schwerer als einfacher festzulegen sein. Aber andererseits \nverlangen lokale Effekte nach lokal unterschiedlichen Antworten. Da \nwird die Digitalisierung vieles m\u00f6glich machen, was bis dahin nicht \nm\u00f6glich war.\nDie Globalisierung wird nicht verschwinden. Aber sie wird sich \nweiter ver\u00e4ndern. Sie tat sich bereits seit Ende der 2000er Jahre \nschwer. Die globale Arbeitsteilung hatte schon mit den Nachbe -\nben der Finanzmarktersch\u00fctterungen Schwung verloren. Sie hat \nbis heute nicht wieder zur alten Dynamik zur\u00fcckgefunden. Mit \nverst\u00e4rkten Erwartungen auf bessere Bezahlung f\u00fcr die Arbeit an \nden Werkb\u00e4nken \u00e4rmerer Weltregionen schmolzen die V orteile des \nKostendr\u00fcckens mittels Produktionsverlagerung. Die Nachteile stei -\ngender Transaktions- und Transportkosten sowie zunehmende Ab -\nh\u00e4ngigkeit von ausl\u00e4ndischen Zwischenh\u00e4ndlern wurden bereits im \nLaufe der letzten Dekade stetig gewichtiger.\nIm Nachgang zur Corona-Krise d\u00fcrfte es nun erneut zu glo -\nbalen Standortverlagerungen der Produktion kommen. Aber anders \nals w\u00e4hrend der Hochbl\u00fcte der Globalisierung wird dieses Mal die \nBewegung nicht aus teuren Industriebetrieben im Westen in Rich -\ntung billiger Standorte in aufstrebenden V olkswirtschaften f\u00fchren. \nIm Gegenteil wird eine Umkehr stattfinden. Heute noch im fernen \nAusland produzierte Zwischenprodukte und Konsumg\u00fcter werden \nvermehrt wieder in der heimischen Nachbarschaft hergestellt \u2013 \nwohl teurer, daf\u00fcr aber verl\u00e4sslicher. So sollen Klumpenrisiken bei \nder Beschaffung und Abh\u00e4ngigkeiten beim Absatz reduziert werden.\nIn der Post-Corona-Zeit wird in vielen Bereichen die Digitali -\nsierung zur genuinen Nachfolgerin der Globalisierung  werden. Mehr \nnoch: Digitalisierung wird mehr und mehr Teile der Globalisierung \n\u00fcberfl\u00fcssig machen. Dadurch wird sie das zweite Standbein der \nGlokalisierung, die Lokalisierung, st\u00e4rken. Daten  fl\u00fcsse werden Han -\ndelsstr\u00f6me abl\u00f6sen. Video-Besprechungen ersetzen Gesch\u00e4ftsreisen. \nDas Homeoffice tritt anstelle des Gesch\u00e4ftsb\u00fcros. Im Zuge der Pan -\ndemie wurden Bev\u00f6lkerung und Unter nehmen fl\u00e4chendeckend vor \nAugen gef\u00fchrt, was digitale Technologien zu leisten im Stande sind. Analyse zeigt, dass nur elf Prozent der  G\u00fcter, die Deutschland im -\nportiert, aus nur f\u00fcnf oder weniger L\u00e4ndern importiert werden. Und \ndiese Waren, die von wenigen Lieferanten  abh\u00e4ngig sind, kommen \nin ihrer Mehrzahl aus EU-L\u00e4ndern. Die geografische Diversifizie -\nrung der Lieferkette Deutschlands sch\u00fctzt gegen Schocks. \nEs ist zu erwarten, dass in Zukunft die Zahl der Probleme in den \nLieferketten durch Naturkatastrophen, Pandemien und politische \nKrisen zunehmen wird. Um zu fragen, wie man Liefer  ketten wider -\nstandsf\u00e4higer machen kann, m\u00fcssen wir \u00fcber Alter nativszenarien \nnachdenken.\nUnsere Studien zeigen, dass die wirtschaftlichen Folgen von \nCovid-19 nur marginal kleiner w\u00e4ren, wenn wir die Globalisierung \nzur\u00fcckdrehen. Gleichzeitig w\u00fcrde das Zur\u00fcckholen der Produktion \nnach Deutschland zu enormen Wohlstandsverlusten f\u00fchren. Auch \ndie r\u00e4umliche N\u00e4he ist keine L\u00f6sung f\u00fcr die aktuelle Krise, da die \nn\u00e4chste Krise eine regionale sein k\u00f6nnte. Wir sollten stattdessen das \nRisiko von Lieferausf\u00e4lle m\u00f6glichst breit streuen, indem wir unsere \nLieferketten klug \u00fcber verschiedene L\u00e4nder aufspannen. Die damit \ngewonnene Stabilit\u00e4t der G\u00fcterversorgung verspricht mehr als die \nwirtschaftliche Abschottung.\nNeue Produktionstechnologien wie etwa die additive Fertigung \nmachen Lohnkostenunterschiede weniger relevant und k\u00f6nnten zu \ngraduellen V erk\u00fcrzungen der Lieferketten im Bereich G\u00fcterhandel \nf\u00fchren. Das bedeutet aber keineswegs das Ende der Globalisierung.\nV or allem wird die Globalisierung im Bereich des internatio -\nnalen Dienstleistungshandels gewaltig voranschreiten. Der Dienst -\nleistungshandel hat sich in den letzten zwanzig Jahren vervierfacht \nund erlebt mit der Pandemie einen Boom. Homeoffice und weitere \nFormen der digitalen Dienstleistungserbringung wie Fernunterricht, \nFinanzdienstleistungen oder Softwareentwicklung reduzieren die \nGrenzen f\u00fcr Exporteure und k\u00f6nnen globale M\u00e4rkte f\u00fcr digitale \nDienstleistungen schaffen. Pl\u00f6tzlich werden vormals nicht handel -\nbare Dienstleistungen handelbar.\nZudem ist ein Trend zur Servitization zu nennen, also die V er -\n\u00e4nderung des Produktportfolios der Unternehmen weg von tradi -\ntionellen Sachg\u00fctern hin zu einer Kombination aus Waren und \nDienstleistungen. Beispielsweise enth\u00e4lt ein Auto eine Vielzahl von \nDienstleistungskomponenten wie Software, Design, Engineering. \nL\u00e4nder mit einer starken Industrie wie Deutschland k\u00f6nnen von \nSynergien zwischen G\u00fctern und Dienstleistungen profitieren, um \ndie Diversifizierung der Exporte zu erh\u00f6hen.\nDie Globalisierung nach Corona wird folglich nicht r\u00fcckabge -\nwickelt, sondern mit dem Dienstleistungshandel einen neuen Schub \nbekommen sowie um den Gesichtspunkt der Resilienz der Liefer -\nketten erg\u00e4nzt.\nLisandra Flach ist Leiterin des ifo Zentrums f\u00fcr Au\u00dfen \u00ad\nwirtschaft und Professorin f\u00fcr Volkswirt  schaftslehre \n(insbesondere \u00d6konomik der Globalisierung) an der Ludwig \u00ad\nMaximilians \u00adUniversit\u00e4t M\u00fcnchen.Was als Notma\u00dfnahme infolge des Coronavirus erst ausprobiert und \ngetestet wurde, kann und wird in vielen Bereichen und T\u00e4tigkeiten \nauch nach der Pandemie beibehalten werden.\nM\u00f6glich werden v\u00f6llig neue V erbindungen von Zentralit\u00e4t und \nDezentralit\u00e4t \u2013 globaler Standardisierung und lokaler Spezifika-\ntion. Vieles wird einheitlich programmiert, vorgegeben, organisiert \nund umgesetzt. Manches jedoch wird vor Ort, zu Hause oder beim \n Kunden geleistet, produziert oder ausgedruckt und lokal so spezifi -\nziert, wie es lokaler Gewohnheit und Anforderungen entspricht.\n\u00abHybrid\u00bb wird zum Zauberwort der Glokalisierung werden. \nEs bezeichnet die intelligente Kreuzung von V ereinheitlichung \n(um die V orteile einer globalen Standardisierung, also der \u00abEco -\nnomies of Scale\u00bb zu nutzen) und Vielfalt (um lokal unterschied -\nlichen Anspr\u00fcchen gerecht zu werden) zu neuen Mischformen. Im \nBildungswesen werden Pr\u00e4senzunterricht und Fernstudium kom -\nbiniert.  Firmen werden Heimarbeit und Anwesenheitspflichten \nzu modernen  Arbeitsplatz- und -zeitmodellen vermengen und so  \nMitarbeiter(inne)n erm\u00f6glichen, Beruf und Familie besser zu ver -\neinbaren und ein ausgewogenes V erh\u00e4ltnis von Arbeit und  Freizeit \nzu verwirk lichen. Unternehmen werden Kernkompetenzen am \nStammsitz entwickeln und dann zwar weltweit vermarkten, jedoch \nkulturellen Eigenarten und individuellen Kundenw\u00fcnschen ent -\nsprechend, passgenau und ma\u00dfgeschneidert vor Ort spezifizieren.\nIn der Welt der Glokalisierung wird \u00abhybrid\u00bb daf\u00fcr sorgen, dass \ndie auf Massenproduktion, Economies of Scale und Kostenmini-\nmierung ausgerichtete Globalisierung durch eine auf Spezifikation, \nSpezialisierung und Qualit\u00e4tsoptimierung ausgerichtete Lokalisie -\nrung erg\u00e4nzt und geerdet werden wird. Das sind mit Blick auf die \nUrsachen der gro\u00dfen Menschheitsprobleme gute Nachrichten.\nThomas Straubhaar ist Professor f\u00fcr Volkswirt  schafts lehre \n(insbesondere Internationale Wirtschafts  beziehungen)  \nan der Universit\u00e4t Hamburg.Text: Lisandra Flach Text: Thomas Straubhaar\n28 29\n29 28 Rede & GegenredeRede & GegenredeIllustration: Carolina Rossi30 31\n31 30EssayEssay\nRaus aus der Pessimismusfalle\nDie Energiewende ist eine riesige Chance f\u00fcr unsere Gesellschaft. Um sie zu einem Erfolg  \nzu f\u00fchren, m\u00fcssen wir raus aus der Pessimismusf alle und in der Kommunikation zu einer positiven \nErz\u00e4hlung kommen. Chancen, L\u00f6sungswege und erreichte Erfolge geh\u00f6ren in den Mittelpunkt.\nUnser Ziel steht fest: Im Jahr 2050 wollen wir in Europa klimaneutral leben und wirtschaf-\nten. Es ist eine wichtige, zudem sch\u00f6ne und zugleich auch sehr ambitionierte Zukunfts -\nvision, die EU-Kommissionspr\u00e4sidentin von der Leyen mit dem European Green Deal als \neine ihrer ersten Amtshandlungen ins Leben gerufen hat. Ich freue mich sehr und bin stolz \ndarauf, dass mein V erband, der Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft diese \nEntwicklung mitgestalten kann. Gleichzeitig frage ich mich, wie wir im Jahr 2050 auf die \nletzten drei Jahrzehnte zur\u00fcckblicken werden. Werden wir unser Ziel erreicht haben? Wel -\nche Treiber haben uns zu Entwicklungsspr\u00fcngen verholfen und welche Fehler haben uns \nausgebremst? \nDer Green Deal ist ein sehr ehrgeiziges Projekt, bei dem die Energiewirtschaft eine \nzentrale Rolle spielt. Sie hat nicht nur selbst die h\u00f6chsten Einsparziele zu erf\u00fcllen, sondern \nerm\u00f6glicht es auch anderen Sektoren. F\u00fcr die Dekarbonisierung der Industrie stellen wir \nErneuerbare Energie bereit \u2013 in Form von Strom oder klimaneutralen Gasen. F\u00fcr die V er -\nkehrswende liefern wir regenerativen Strom, leistungsf\u00e4hige V erteilnetze und die passende \nLadeinfrastruktur. Und wir helfen dabei, die CO\ufffd-Einsparpotenziale im W\u00e4rmemarkt zu \nheben \u2013 sei es mit gr\u00fcnen Gasen, W\u00e4rmepumpen auf Basis von gr\u00fcnem Strom oder der \nimmer gr\u00fcner werdenden Fernw\u00e4rme. Gleichzeitig organisieren wir den f\u00fcr die Transforma -\ntion notwendigen Aus- und Umbau unserer leistungsf\u00e4higen Netzinfrastrukturen. Unsere \nEnergie und unsere Infrastruktur sind das Fundament f\u00fcr die klimaneutrale Gesellschaft  \nder Zukunft.\nKlar ist: Alle Industriebranchen stehen wegen der Klimaziele unter einem enormen \nDruck. Schlie\u00dflich gilt es, Pfadabh\u00e4ngigkeiten zu durchbrechen \u2013 im laufenden Betrieb. Das \nist eine immense Herausforderung. Dabei darf uns aber eins nicht passieren: Pessimismus! \nEs ist wenig zielf\u00fchrend, \u00c4ngste zu sch\u00fcren, wenn man V er\u00e4nderung anstrebt. Transfor -\nmation bedeutet aber V er\u00e4nderung. Sie zu gestalten, sozial- wie umweltvertr\u00e4glich, ist der \nSchl\u00fcssel in die Zukunft. \nKommunikation \u00fcber Energie\u00ad und Klimapolitik muss Erfolge  \nin den Mittelpunkt stellen\nWir m\u00fcssen insgesamt wieder zu einer positiven Erz\u00e4hlung \u00fcber Energie- und Klimapolitik \nkommen und Chancen und L\u00f6sungswege in den Mittelpunkt stellen. Um Missverst\u00e4nd -\nnissen vorzubeugen: Der Druck muss weiter hoch bleiben, damit sich etwas \u00e4ndert. Aber \nparallel m\u00fcssen wir zeigen, dass wir es schaffen k\u00f6nnen. Es gibt ja durchaus Erfolge, und die \nm\u00fcssen wir auch benennen. So hat die Energiewirtschaft ihren Treibhausgas-Aussto\u00df im \nV ergleich zu 1990 um mehr als die H\u00e4lfte gesenkt. Damit ist sie mit Blick auf die Sektoren \ndie Nummer eins im Klimaschutz.Nat\u00fcrlich w\u00e4re es naiv zu glauben, der Umbau w\u00fcrde g\u00e4nzlich ohne Schwierigkeiten \nvoranschreiten. Zuletzt ist der Ausbau der Windenergie ins Stocken geraten. Zudem m\u00fcssen \nsoziale H\u00e4rten abgefedert und die Entwicklung und Implementierung neuer Technologien \ngef\u00f6rdert werden. Aber nochmal: Dieser Wandel ist eine Chance, unser Land zu moderni -\nsieren. Wir sollten sie nutzen, da am Ende alle davon profitieren.\nInvestitionen im Sinne der Energie- und Klimaziele k\u00f6nnen die wirtschaftliche Erho -\nlung nach der Corona-Krise befl\u00fcgeln. Allein die Realisierung der Erneuerbaren-Ausbau -\nziele 2030 und der damit verbundene Umbau der Energiesysteme, aber auch der Aufbau \n\u00f6ffentlicher Ladeinfrastruktur f\u00fcr Elektrofahrzeuge und der Hochlauf der Wasserstoffwirt -\nschaft tragen signifikant zum Wachstum und zur Besch\u00e4ftigung bei: Laut einer Sch\u00e4tzung \ndes Bundesverbandes f\u00fcr Energie- und Wasserwirtschaft (BDEW) w\u00fcrden die hierf\u00fcr not -\nwendigen Ma\u00dfnahmen Investitionen in H\u00f6he von insgesamt 320 Milliarden Euro ausl\u00f6sen. \nDas k\u00e4me nicht nur der Energiewirtschaft, sondern auch zahlreichen anderen Branchen zu \nGute \u2013 von der Bauwirtschaft \u00fcber den Maschinenbau bis hin zum Dienstleistungssektor. \nZus\u00e4tzlich sichern und schaffen diese Investitionen rund 270.000 Jobs in den verschiede -\nnen Wirtschaftssektoren \u2013 allein in Deutschland. Die genannten Zusatzinvestitionen sorgen \nf\u00fcr eine Steigerung der Wertsch\u00f6pfung in Deutschland um j\u00e4hrlich rund 0,6 Prozent. Das \nist gut ein Drittel des durchschnittlichen Wirtschaftswachstums in den vergangenen Jahren. \nDie Unternehmen wollen weiter investieren in eine sichere und immer nachhaltigere \nEnergiewelt. Daf\u00fcr muss die Politik Konjunktur- und Wachstumsimpulse setzen und Fesseln \nl\u00f6sen. Beispielsweise m\u00fcssen die Strompreise sp\u00fcrbar und verl\u00e4sslich entlastet werden. Eine \nzentrale Aufgabe der n\u00e4chsten Bundesregierung wird es deshalb sein, die Finanzierung der \nErneuerbaren Energien zu reformieren. Der BDEW wird hierzu V orschl\u00e4ge vorlegen. Wei -\nterhin m\u00fcssen Investitionen gezielt angeschoben werden, der klimafreundliche Umbau des \nKraftwerksparks gef\u00f6rdert, die W\u00e4rmewende vorangetrieben und Kapital durch eine nach -\nhaltige Finanzierung mobilisiert werden. Dar\u00fcber hinaus brauchen wir einen verl\u00e4sslichen \nInvestitionsrahmen f\u00fcr moderne Energienetze, den Ausbau digitaler Infrastruktur und die \nLade- und Tankinfrastruktur f\u00fcr eine klimafreundliche Mobilit\u00e4t. Essay: Kerstin Andreae\nIllustration: AHAOK\n\u00abDer Staat muss expansiv bleiben\u00bbDer Arbeitskreis Finanzpolitik der Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung hat eine Studie zum Investitions-\nbedarf in klimarelevante und digitale Infrastrukturen erarbeitet. Beteiligt waren Personen \naus Bundes-, L\u00e4nder- und kommunaler Politik sowie der Wissenschaft. Ein Gespr\u00e4ch mit  \nTeilnehmer Jens S\u00fcdekum, Professor f\u00fcr Internationale Volkswirtschaft an der Universit\u00e4t \nD\u00fcsseldorf, \u00fcber zukunftsfeste Finanzpolitik nach Corona.\nHerr S\u00fcdekum, erwarten Sie nach Corona \neinen Wirtschaftsboom oder einen anhal \u00ad\ntenden D\u00e4mpfer?\nBeide Szenarien werden eintreten. F\u00fcr \nviele Unternehmen und Besch\u00e4ftigte \nist der Ausblick recht positiv, denn im \nletzten Jahr hat sich viel Geld angestaut, \nweil die M\u00f6glichkeit zum Konsum \nfehlt. Die Bev\u00f6lkerung m\u00f6chte gern in \nUrlaub, ins Restaurant oder ins Konzert. \nEs ist sehr wahrscheinlich, dass diese \nKonsum  w\u00fcnsche nachgeholt werden.\nUnd Ihr pessimistisches Szenario?\nViele Unternehmen haben im V erlauf \nder Krise ihre Reserven komplett auf -\ngezehrt oder sind heillos \u00fcberschuldet. \nDas wird lange nachwirken und einige \nwerden es gar nicht schaffen \u2013 auch \nwenn demn\u00e4chst beim Konsum die gol -\ndenen 2020er-Jahre anbrechen.\nWie steht Deutschland k\u00fcnftig im inter\u00ad\nnationalen V ergleich da?\nEine aktuelle Projektion der Orga ni-\nsation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammen -\narbeit und Entwicklung, OECD, sieht \nDeutschland bis Ende 2022 im Mittel -\nfeld. Es gibt L\u00e4nder, die deutlich besser \ndastehen, allen voran China mit 17 Pro -\nzent Wachstum gegen\u00fcber 2019 oder die \nUSA mit sieben bis acht Prozent. Andere \nkommen besser und schneller aus der \nKrise als Europa und Deutschland.W oran liegt das?\nEs gibt einen eindeutigen Zusammen -\nhang, dass eine h\u00f6here Geschwindig -\nkeit beim Impfen mit einer schnelleren \nErholung einhergeht. Au\u00dferdem tun \nandere L\u00e4nder, etwa die USA, deutlich \nmehr f\u00fcr den Anschub der Konjunktur. \nDenken Sie etwa an das Biden-Paket im \nUmfang von fast zwei Billionen Dollar.\nWie stark ist Deutschland als Export\u00ad\nnation betroffen?\nDie Industrie hat in Deutschland ihren \nV orkrisenstand bereits \u00fcbertroffen. Ein \nwesentlicher Treiber war der Export, \nvor allem nach China und in der Auto-\nindustrie. Momentan funktioniert auch \nder Export in andere europ\u00e4ische L\u00e4n -\nder relativ gut. Aber es k\u00f6nnte sein, dass \nIndustrie, Export und dadurch die Ge -\nsamtwirtschaft wegen der dritten Welle \nnochmal erheblichen Schaden nehmen.\nBelasten sinkende Investitionen und \nR\u00fccklagen auch den Arbeitsmarkt? \nAuf jeden Fall. 2020 und 2021 wurde \ndurch Ma\u00dfnahmen wie Kurzarbeiter -\ngeld und die gute Entwicklung in etli -\nchen Wirtschaftszweigen verhindert, \ndass die Arbeitslosigkeit stark gestiegen \nist. Aber \u00fcberschuldete Unternehmen \nwerden ihre Investitionen auf die lan -\nge Bank schieben oder ganz streichen. \n Etliche werden in Insolvenz gehen, gera -\nde Kleinere. Das schl\u00e4gt dann durch auf \ndie Dynamik am Arbeitsmarkt bei den \nNeueinstellungen. Der Abgang aus Ar -\nbeitslosigkeit in  regul\u00e4re Besch\u00e4ftigung \nist so niedrig wie noch nie.\nW elche finanzpolitischen Heraus for  der\u00ad\nungen sehen Sie bei den \u00f6ffentlichen Ein \u00ad\nnahmen?\nDie Schuldenquote, also der Gesamt-\nschuldenstand bezogen auf das Brutto-\ninlandsprodukt, ist viel niedriger als in \nder Finanzkrise 2009. Es macht keinen \nSinn, jetzt als oberste Priorit\u00e4t Staats -\nschulden schnell zu tilgen. F\u00fcr das Geld \nsind keine Zinsen f\u00e4llig und es liegt bei Interview: Kerstin Kloss\nder Europ\u00e4ischen Zentralbank als quasi \nstaatlicher Einheit. Sobald wir wieder \nein normales Wachstumsniveau haben, \nund das d\u00fcrfte sp\u00e4testens 2022 wieder \nder Fall sein, ist die Schuldentragf\u00e4hig -\nkeit relativ einfach wiederherzustellen.\nWas gilt f\u00fcr staatliche Ausgaben?\nAus konjunktureller Sicht ist es wich -\ntig, dass der Staat expansiv bleibt, also \nbei den Ausgaben nicht pl\u00f6tzlich eine \nV ollbremsung hinlegt. Diesen Fehler \nhat man nach der Finanzkrise gemacht \nund das darf sich nicht wiederholen. \nDas Geld muss aber gezielt ausgegeben \nwerden. Erstens zur Unterst\u00fctzung f\u00fcr \ndiejenigen, die wirklich hart getroffen \nsind. Zum anderen, um  transformative \nInvestitionen anzuschieben. Ich bin \nzufrieden, dass es in der akuten Krisen -\nbew\u00e4ltigung Programme wie die  \nAbwrackpr\u00e4mie nicht nochmal gab.\nW orauf kommt es jetzt vorrangig an?\nAus konjunkturellen Gr\u00fcnden muss \nauch die Autoindustrie gef\u00f6rdert wer -\nden, aber nur die Transformation hin zu \nElektromobilit\u00e4t und Wasserstoff. Diese \nInvestitionsagenda muss mindestens \nzehn Jahre durchgehalten werden. Digi-\ntalisierung ist genauso wichtig. Hier \nbrauchen wir dringend, gerade im Be -\nreich Schulen und \u00f6ffentliche Verwal -\ntung, einen echten Schub.\nJens S\u00fcdekum hat einen Lehrstuhl am \nD\u00fcsseldorfer Institut f\u00fcr Wettbe\u00ad\nwerbs\u00f6konomie (DICE) und forscht zu \nden Arbeitsmarktauswirkungen von  \nGlobalisierung und Digitalisierung.  \nEr ber\u00e4t unter anderem die EU \u00ad \nKommission, die Bundesregierung und \ndie Welthan  delsorganisation (WTO).  \nEr ist Mit  glied im Finanzpolitischen \nArbeits kreis der Heinrich \u00adB\u00f6ll\u00adStiftung.\nKerstin Kloss arbeitet als freie \nJournalistin in Hamburg.\n32 33\n33 32 Konjunktur\nUmbau bedeutet auch verl\u00e4ssliche Versorgung und  \nsoziale Ausgewogenheit\nEssenziell f\u00fcr nachhaltiges Wachstum und Klimaschutz ist die internationale Zusammen  -\narbeit. In Europa werden derzeit wichtige Weichen gestellt, beispielsweise mit einer l\u00e4nder -\n\u00fcbergreifenden Offshore- und einer EU-Wasserstoff-Strategie. In beiden Feldern k\u00f6nnen wir \nmehr erreichen, wenn wir mit den europ\u00e4ischen Partnern zusammenarbeiten. Zentral hierbei \nist es, Hemmnisse f\u00fcr den Ausbau der Erneuerbaren Energien abzubauen. Daneben sind der \nAusbau von Kohlenstoffsenken, der Aus- und Umbau der europ\u00e4ischen Energieinfrastruktur \nund die Flexibilisierung beim Beihilferahmen elementar. Zu einem verantwortungsvollen \nUmbau geh\u00f6rt aber auch, eine jederzeit verl\u00e4ssliche Energieversorgung, die Bezahlbarkeit \nund soziale Ausgewogenheit f\u00fcr die V erbraucher sicherzustellen.\nBlicken wir auf die globale Entwicklung, zeigen sich bereits gro\u00dfe Fortschritte beim \nAusbau der Erneuerbaren Energien. Laut World Energy Outlook ist die Photovoltaik welt -\nweit auf dem V ormarsch, ihr Anteil wird sich bis 2030 verdreifachen. Gleichzeitig geht \u2013 \nauch auf globaler Ebene \u2013 mit dem wachsenden Anteil Erneuerbarer Energien ein erh\u00f6hter \nBedarf f\u00fcr Netzausbau und die Digitalisierung der Netze einher. Die Netze haben eine gro\u00dfe \nBedeutung f\u00fcr die Senkung der Treibhausgasemissionen, sie sind Teil des Gesamtsystems \nund m\u00fcssen in diesem Sinne ert\u00fcchtigt werden. Auch hier tragen Investitionen zur Wert -\nsch\u00f6pfung bei und k\u00f6nnen Wachstumsimpulse ausl\u00f6sen. \nDeutschland hat die Chance, Spitzentechnologie zu entwickeln \nund zu exportieren\nDer World Energy Outlook zeigt aber auch: Um die Klimaziele zu erreichen, sind weltweit \nentschlossenere Ma\u00dfnahmen erforderlich. Die Tatsache, dass Japan als viertgr\u00f6\u00dfte Wirt -\nschaftsmacht Ende vergangenen Jahres erkl\u00e4rt hat, ebenfalls bis 2050 Klimaneutralit\u00e4t \n anzustreben, gibt Hoffnung. Aber letztlich braucht es zus\u00e4tzliche Anstrengungen weiterer \ngro\u00dfer Wirtschaftsm\u00e4chte. Das gilt neben der EU insbesondere auch f\u00fcr die USA und Indien. \nMit dem Wechsel im Wei\u00dfen Haus sind diesbez\u00fcglich gro\u00dfe Hoffnungen verbunden. V or \nallem sollten wir auch hier wieder den Blick auf die Chancen richten, die im weltweiten \nTransformationsprozess hin zu einer nachhaltigen, CO\ufffd-armen Gesellschaft stecken: Um-\nwelttechnologien werden weltweit nachgefragt werden. Deutschland hat hier die Chance, \nSpitzentechnologie zu entwickeln und zu exportieren. Deswegen ist der Hochlauf der Was-\nserstoffwirtschaft nicht nur klima-, sondern auch industriepolitisch sinnvoll. Der BDEW \nstrebt einen breiten und ambitionierten Ansatz an, eine Einengung auf wenige Anwen -\ndungsfelder ist zum jetzigen Zeitpunkt nicht geboten.\nDie internationale Zusammenarbeit im Bereich Energie und Klimaschutz ist f\u00fcr \nDeutschland nicht nur auf Exportseite interessant. Deutschland und Europa werden bei -\nspielsweise auf den Import von Wasserstoff angewiesen sein. Kein Staat kann die Heraus -\nforderungen, die mit dem Aufbau einer Wasserstoffwirtschaft verbunden sind, allein be -\nw\u00e4ltigen. Wir m\u00fcssen Partner werden, nicht Wettbewerber. Um fr\u00fchzeitig ins Gespr\u00e4ch zu \nkommen, hat der BDEW gemeinsam mit dem Weltenergierat den \u00abAmbassadors\u00bb Energy \nTalk\u00bb ins Leben gerufen. V ertreter von 23 L\u00e4ndern aus aller Welt haben teilgenommen, um \n\u00fcber die \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Potenziale von Wasserstoff zu sprechen, M\u00f6g -\nlichkeiten f\u00fcr Kooperationen auszuloten und \u00fcber eine globale Wasserstoffwirtschaft zu \nberaten. Eine meiner wichtigsten Botschaften war schlicht: \u00abTime is now!\u00bb\n\u00d6konomie und \u00d6kologie gehen nur gemeinsam. Die Unternehmen werden in Zukunft  \nnur erfolgreich sein, wenn sie sich weiter in Richtung Klimaschutz orientieren. Umgekehrt \ngilt aber auch: Die Energiewende wird ohne die Unternehmen nicht gelingen. Die Unter -\nnehmen brauchen verl\u00e4ssliche politische Rahmenbedingungen. Die Energiewirtschaft hat \ngezeigt, dass ein ganzer Industriesektor den Wandel hin zu den Erneuerbaren Energien be -\nw\u00e4ltigen kann. \nKerstin Andreae ist seit 2019 Vorsitzende der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Bundes \u00ad\nverbandes der Energie \u00ad und Wasserwirtschaft. Von 2002 bis 2019 war sie  \nMitglied des Deutschen Bundestages und von Ende Februar 2012 bis Januar 2018 \neine der f\u00fcnf stellvertretenden Vorsitzenden der Bundestagsfraktion von  \nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.Essay\nIllustration: Carolina RossiDie Post geht ab\nDas internationale Logistik\u00adUnternehmen Deutsche Post DHL  \nwill seine Emissionen drastisch reduzieren und ist bereit, daf\u00fcr \nsieben Milliarden Euro auszugeben. Doch das wird nicht ohne  \ndie Politik gehen: Seit gut einem Jahr ist der ehemalige Gr\u00fcnen\u00ad\nFraktionschef im Berliner Abgeordnetenhaus, Volker Ratzmann,  \nals politischer Interessensvertreter von DHL t\u00e4tig.\nFotografie: Andreas Teichmann/laif Text: Susanne Lang\nDie gelbe Frachtmaschine rollt langsam in Parkposition. Die Trieb -\nwerke pfeifen, eine elektronische Anzeige auf dem V orfeld z\u00e4hlt die \nverbleibenden Meter: zwei, eins, stopp. Sobald die rote Lampe an der \nUnterseite des Fliegers nicht mehr blinkt, laufen die Logistik-Fach -\narbeiter auf dem Feld los. Die sogenannten Ramp-Agents bringen \neine mobile Hebeb\u00fchne an der Maschine an, entladen Container f\u00fcr \nContainer, die sich im Bauch der Maschine befinden, und bringen sie \nin die Halle, wo sie sortiert und weiterverschickt werden.\nDer Himmel \u00fcber dem DHL-Frachtzentrum am Flughafen \n Leipzig ist dunkel. Die Strahler leuchten um so greller. Bis zu 75 \nFlugzeuge werden hier t\u00e4glich ent- und beladen, der \u00fcberwiegende \nTeil nachts, damit die Express-Sendungen innerhalb der verschie -\ndenen Zeitzonen schnellstm\u00f6glich ihre weltweiten Ziele erreichen. \n Damit ist der Hub in Leipzig der weltweit gr\u00f6\u00dfte DHL-HUB, vor \nHongkong und Cincinatti, und einer der drei wichtigsten Um -\nschlagspl\u00e4tze des DHL Express-Dienstes, der zum Logistik-Kon -\nzern Deutsche Post DHL Group (DPDHL) geh\u00f6rt. Mehr als 6.000 \n Menschen bearbeiten dort t\u00e4glich mehr als 2.000 Tonnen Fracht. \nTendenz steigend.\nDie Logistik-Branche rechnet weltweit mit einem anhaltenden \nWachstum, daran hat auch die Corona-Pandemie nicht viel ge\u00e4ndert. \nIn Deutschland ist die Logistik der drittgr\u00f6\u00dfte Wirtschaftsbereich, \ngleich nach der Autoindustrie und dem Handel. Alleine DHL be -\ntreibt 230 Frachtmaschinen \u2013 die gr\u00f6\u00dfte Cargo-Flotte in Europa. \nZwar ist der Briefmarkt r\u00fcckl\u00e4ufig, daf\u00fcr w\u00e4chst das Paketgesch\u00e4ft. \n2020 wurden mit DHL rund 1,8 Milliarden Pakete weltweit ver -\nschickt. Die Kehrseite dieses Wachstums sind die Folgen f\u00fcr Umwelt \nund Gesundheit. Neben L\u00e4rm- und Feinstaubbelastung schl\u00e4gt vor \nallem die Emission von Treibhausgasen zu Buche. 6,7 Gigatonnen \nCO\ufffd wird der globale Transportsektor bis 2050 aussto\u00dfen, so lautet \ndie Prognose der Internationalen Energieagentur. Bereits jetzt ist \ndie Logistikindustrie inklusive Personentransport nach Angaben \ndes Intergovernmental Panel on Climate Change f\u00fcr rund 13 Pro -\nzent der weltweiten Treibhausgase verantwortlich.\nDPDHL hat daran nach eigenen Angaben einen Anteil von im -\nmerhin 0,4 Prozent. Das soll sich \u00e4ndern. Im Zuge des europ\u00e4ischen \nNew Green Deals hat sich der Konzern bereits 2017 das Ziel gesetzt, \nab dem Jahr 2050 klimaneutral zu wirtschaften. In einem ersten \nSchritt sollen nun die Emissionen, bezogen auf die gesamte Liefer- \nund Wertsch\u00f6pfungskette, bis 2030 um 70 auf 29 Millionen Tonnen reduziert werden. Aktuell liegt DPDHL bei gut 33 Millionen Tonnen \nj\u00e4hrlich. Ohne Ma\u00dfnahmen w\u00fcrde der Aussto\u00df bis zum Jahr 2030 \nlaut Prognosen auf 46 Millionen Tonnen steigen. Sieben Milliarden \nEuro will DPDHL laut V orstandschef Frank Appel investieren, um \ndie sogenannten science based targets , also wissenschaftlich fundierten \nZiele zur Emissionsreduktion, zu erreichen.\nBei der Frage, wie sich das umsetzen l\u00e4sst, kommt V olker \n Ratzmann ins Spiel. Seit gut einem Jahr ist der langj\u00e4hrige Gr\u00fcnen-\nFraktionschef im Berliner Abgeordnetenhaus und zuletzt Repr\u00e4sen -\ntant des Landes Baden-W\u00fcrttemberg beim Bundesrat in Berlin als \npolitischer Interessensvertreter von DPDHL t\u00e4tig. Denn ohne die \nPolitik wird es nicht klappen. Wichtigster Bereich der nachhaltigen \nTransformation von DHL ist die Luftfahrt. Sie ist f\u00fcr 66 Prozent \nder Emissionen verantwortlich und daher auch entscheidend f\u00fcr \nden gr\u00fcnen Wandel. \u00abUnsere einzige M\u00f6glichkeit sind synthetisch \nhergestellte Flugzeugkraftstoffe\u00bb, sagt Ratzmann. DPDHL setzt \ndabei vor allem auf strombasierte Kraftstoffe, die in sogenannten \nPower-to-X (PtX)-V erfahren hergestellt werden. Aus Wasser wird so \nbeispielsweise mit Strom Wasserstoff gewonnen, der unter Einsatz \nvon Kohlendioxid entweder zu einem Gas oder zu einem fl\u00fcssigen \nKraftstoff umgewandelt wird. Damit lassen sich die bisher genutz -\nten Maschinen ohne Umr\u00fcstung weiterfliegen. Klimaneutral sind \ndie Treibstoffe allerdings nur unter der V oraussetzung, dass bei der \nHerstellung Strom aus nachhaltigen Quellen zum Einsatz kommt.\nEin weiteres Problem stellen die Kosten dar: Momentan sind \nsynthetische Kraftstoffe noch drei- bis viermal so teuer wie fossile \nBrennstoffe, zudem nicht in ausreichender Menge verf\u00fcgbar. \u00abEin Teil \nder angek\u00fcndigten Investitionen soll daher in die Beschaffung die -\nser Kraftstoffe flie\u00dfen\u00bb, sagt Ratzmann. Es gibt einige hoffnungsvolle \nProjekte, diese neuen Kraftstoffe herzustellen. \u00abWir k\u00f6nnen mit unse -\nrem Kommittent dazu beitragen, den Markthochlauf zu stimulieren.\u00bb \nGleiches gelte auch f\u00fcr LKWs, die mit Brennstoffzellen fahren.\nEs ist also auch eine Wette auf die Zukunft \u2013 und eine  andere \nPolitik. Auf dem Regal im B\u00fcro von V olker Ratzmann an der \n Berliner Friedrichstra\u00dfe stehen zwei Modelle: links ein Posthorn auf \nR\u00e4dern, rechts ein DHL-Cargoflieger. Dazwischen eine gebundene \nAusgabe des Postgesetzes (PostG). Die Anordnung passt ganz gut \nzu dem Weg des ehemaligen, staatlichen Postbetriebs zum globalen, \nnachhaltigen Logistik-Konzern. Der Zwischenschritt hei\u00dft gesetzli -\nche Regulierung.Denn auszahlen werden sich die Investitionen des Konzerns \nin Nachhaltigkeit nur, wenn auch die Politik nachhaltige Anreize \nsetzt. Die Renewable Energy Directive II der Europ\u00e4ischen Union \nbeispielsweise sieht vor, dass der Anteil Erneuerbarer Energie am \nEndenergieverbrauch des V erkehrssektors bis 2030 auf mindestens \n14 Prozent steigen muss. Der Gesetzentwurf zur Umsetzung von \nRED II in Deutschland plant eine Mindestquote f\u00fcr PtL-Kerosin von \nzun\u00e4chst 0,5 Prozent ab 2026, dann von einem Prozent ab 2028 und \nschlie\u00dflich von 2 Prozent ab 2030. Regulatorische Ma\u00dfnahmen wie \ndiese k\u00f6nnen nach Ansicht von Ratzmann zur Investitions  sicherheit \nbeitragen. \u00abWir brauchen einen schnellen Markthochlauf\u00bb, fordert er.\nGleichzeitig hofft Ratzmann auf die Anrechnung von klimaneu -\ntralem Kraftstoff in der Klimabilanz von Logistik-Unternehmen. \nSie m\u00fcssen mit den f\u00fcr den Flugverkehr n\u00f6tigen CO\ufffd-Zertifikaten \nverrechnet werden, fordert Ratzmann. Klimaneutrale Kraftstoffe \nm\u00fcssten in die Klimabilanzen von Unternehmen positiv einflie\u00dfen. \n\u00abIm besten Fall gibt es ein \u00e4hnliches Modell wie f\u00fcr den Kauf und \ndie Netzeinspeisung von Erneuerbaren Energien\u00bb, sagt er. Dann \nm\u00fcsse der klimaneutrale Kraftstoff nur an einer geeigneten Stelle \neingespeist werden und nicht unbedingt bis zum eignen Flugzeug \ntransportiert werden. Bis 2030 will DPDHL auf diese Weise den \nAnteil von nachhaltigen Kraftstoffen im Flug- und Fernlastverkehr \nauf mehr als 30 Prozent steigern.Bei der Zustellung von Paketen auf der sogenannten letzten Mei -\nle, also in den St\u00e4dten oder Landkreisen vor allem an private Emp -\nf\u00e4nger, setzt DHL auf mehr als 60 Prozent Elektrofahrzeuge bis 2030. \nZudem sollen Netzwerkverbesserungen und spezielle Schulungen \nvon DHL-Fahrerinnen und -Fahrern den Energieverbrauch senken. \nBeispielsweise l\u00e4sst sich Treibstoff sparen, indem sie bei den Tou -\nren nicht bergauf stoppen, ausliefern und wieder anfahren, sondern \nbergab. Digitale Programme unterst\u00fctzen die Routenplanung. Mor -\ngens werden unter Ber\u00fccksichtigung der aktuellen V erkehrs  lage die \nTouren so geplant, dass sie nicht nur Zeitvorgaben einhalten, son -\ndern auch m\u00f6glichst wenig Kraftstoff verbrauchen und so zu den \nNachhaltigkeitszielen des Konzerns beitragen.\nDiese Ziele sollen auch f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte von DPDHL bindend \nsein. So sollen 30 Prozent der variablen V erg\u00fctungsbestandteile der \nV orst\u00e4nde an die pers\u00f6nliche Nachhaltigkeits-Bilanz gekn\u00fcpft wer -\nden. Eine Rolle spielt dabei zum Beispiel, welche V erkehrsmittel auf \nDienstreisen genutzt werden oder welche Antriebsart der Dienst -\nwagen hat. Einflie\u00dfen sollen aber auch soziale Nachhaltigkeits-\nfaktoren wie eine Frauenquote oder die Mitarbeiterzufriedenheit, \ndie mindestens bei 80 Prozent liegen muss. \u00abDie Menschen stehen \nbei uns im V ordergrund\u00bb, sagt Ratzmann. Daher setze DPDHL unter \nanderem stark auf innerbetriebliche Aufstiegschancen und Weiter -\nbildungsprogramme. \u00abAm Standort in Leipzig arbeiten heute einige \nin leitenden Positionen, die dort auf dem V orfeld oder in der Sortier -\nhalle angefangen haben\u00bb, betont Ratzmann.\n150.000 Pakete pro Stunde werden dort abgefertigt. Gut \n 46 Kilo  meter ist die Sortieranlage lang. Die Transportb\u00e4nder sind \nan allen Seiten mit Scannern ausgestattet und verteilen die Pakete \nje nach Zielort zu verschiedenen Sammelpunkten, wo Mitarbeitende \nsie wieder in neue Container packen. Nur gut zwei Stunden haben \nsie daf\u00fcr Zeit, von Paketankunft bis -weiterflug. M\u00f6glich macht dies \nauch der Einsatz von digitaler Technologie, die \u00fcber Matriken und \nStrichcodes einen zeitgenauen und sicheren Transport gew\u00e4hrleis -\nten. Parallel zur Effektivit\u00e4t soll an den einzelnen Standorten auch \ndie Klimaneutralit\u00e4t der eigenen Geb\u00e4ude verbessert werden. Dies \ngeschieht beispielsweise \u00fcber den Einbau von Solarpanels auf den \nD\u00e4chern oder die Elektrifizierung der Bodenabfertigung. Der nach -\nhaltigste Standort von DPDHL entsteht gerade, er wird bei M\u00fcnchen \ngebaut.\n\u00abWir verfolgen eine ehrgeizige Nachhaltigkeitsstrategie und \nhoffen, dass wir damit ein Zeichen setzen k\u00f6nnen\u00bb, sagt Ratzmann. \nDas Zeichen richtet sich zum einen an andere Unternehmen, die \nnachhaltige Energie oder Fahrzeuge bereitstellen sollen, und auch \nan die Politik, die \u00fcber entsprechende regulatorische Ma\u00dfnahmen \nDHL einen Wettbewerbsvorteil verschaffen k\u00f6nnte \u2013 wenn etwa \nweniger CO\ufffd-Zertifikate erworben werden m\u00fcssen oder nur mehr \nElektrofahrzeuge in Innenst\u00e4dten zugelassen w\u00fcrden. Zum anderen \nzielt das Signal in Richtung Finanzmarkt. \u00abEr ist ein bedeutender \nHebel f\u00fcr die nachhaltige Entwicklung\u00bb, sagt Ratzmann. Denn nach -\nhaltige Anlagen werden dort begehrter. Der Aktienkurs von Unter -\nnehmen, die als nachhaltig zertifiziert werden, steigt. Die Investitio -\nnen zahlen sich also auch langfristig f\u00fcr die Wertentwicklung eines \nUnternehmens aus.\nSusanne Lang lebt als freie Journalistin und Redakteurin \nin Berlin. \n34 35\n35 34ReportReportDas Lernen \nneu lernen36 37\n37 36\nText: Brigitte Pothmer  \nund Philipp AntonyDie Arbeitswelt ver\u00e4ndert sich \u2013 getrieben durch Digitalisierung, \nGlobalisierung und \u00f6kologische Transformation \u2013 in einem rasanten \nTempo. Arbeitspl\u00e4tze fallen weg, andere ver\u00e4ndern sich, wieder an -\ndere entstehen komplett neu. Das f\u00fchrt bei vielen Menschen zu Ab -\nstiegs\u00e4ngsten und V erunsicherung. Zukunfts\u00e4ngste bergen sozialen \nund politischen Sprengstoff. Deshalb d\u00fcrfen die Betroffenen diesen \nUmbr\u00fcchen nicht schutzlos ausgeliefert werden. Sie m\u00fcssen sich \ndarauf verlassen k\u00f6nnen, dass die Gesellschaft sie durch ein solida -\nrisch organisiertes Weiterbildungssystem darin unterst\u00fctzt, mit den \ntechnischen und sozialen V er\u00e4nderungen Schritt zu halten und sich \ndie notwendigen Qualifikationen und Kompetenzen anzueignen.\nAuf diese Herausforderungen ist das deutsche Weiter-\nbildungssystem weder qualitativ noch quantitativ vorbereitet. Das \nSystem ist gekennzeichnet durch fehlende Transparenz hinsichtlich \nder Zugangsbedingungen und der Qualit\u00e4tsstandards. Die  Definition \neinzelner Weiterbildungsabschl\u00fcsse und -zertifikate ist oft von Land \nzu Land und Kammerbezirk zu Kammerbezirk unterschiedlich.\nIntransparente Anbieterlandschaft\nEin Beleg daf\u00fcr, wie schwierig es ist, sich in dieser historisch \n gewachsenen Strukturlosigkeit zurechtzufinden, ist die vom \nBundes  institut f\u00fcr berufliche Bildung (BIBB) herausgegebene und  \nf\u00fcnfzigseitige (!) Checkliste, die Interessierte dabei unterst\u00fctzen soll, \neine f\u00fcr ihre berufliche Entwicklung relevante Fortbildung zu fin -\nden. Dass die intransparente Anbieterlandschaft insbesondere auf \n\u00abbildungs ferne\u00bb Menschen abschreckend wirkt, zeigt auch die Tat-\nsache, dass die Weiterbildungsquote von Geringqualifizierten um \nmehr als die H\u00e4lfte unter derjenigen der H\u00f6herqualifizierten liegt. \nMit anderen Worten: Statt V ers\u00e4umnisse w\u00e4hrend der beruflichen \nErstaus bildung auszugleichen, verst\u00e4rkt das deutsche Weiterbil -\ndungssystem die Bildungsungleichheit im sp\u00e4teren V erlauf des Le -\nbens noch weiter.\nWenn lebenslanges Lernen zum selbstverst\u00e4ndlichen Teil ei -\nner jeden Berufsbiografie werden soll, muss die fragmentierte und \nintransparente Weiterbildungslandschaft zu einem stimmigen und \naufeinander aufbauenden System entwickelt werden. Dabei aus -\nschlie\u00dflich auf den Markt als Regulierungsmechanismus zu setzen, \nhie\u00dfe, etwas fortzuschreiben, was seit Jahren nicht funktioniert.W enn sich das Wirtschaften \nver\u00e4ndern soll, muss sich \nauch die W eiterbildung \n \u00e4ndern: Neben der Schule, \nder Ausbildung und dem \nStudium muss  sie zu einer \nvierten S\u00e4ule des Bildungs -\nwesens werden.Bildung\nVierte S\u00e4ule des Bildungssystems\nZuk\u00fcnftig wird der Berufs- und Studienabschluss kein Endpunkt \ndes Bildungswegs mehr sein, sondern Ausgangspunkt f\u00fcr weitere \nBildungsaktivit\u00e4ten. Weiterbildung wird der Erstausbildung also \nin puncto Relevanz k\u00fcnftig nicht mehr nachstehen, weswegen der \n\u00f6ffentliche Bildungsauftrag erweitert werden sollte. Weiterbildung \nmuss neben Schule, Ausbildung und Studium zu einer gleichberech -\ntigten vierten S\u00e4ule des Bildungssystems werden.\n\u00d6ffentliche V erantwortung hei\u00dft allerdings nicht V er-\nstaatlichung. Der Staat soll aber daf\u00fcr sorgen, dass eine gute Weiter-\nbildungsinfrastruktur entsteht, Aufgaben erf\u00fcllt und Spielregeln \neingehalten werden \u2013 sowie daf\u00fcr, dass ein Rahmen f\u00fcr die unter -\nschiedlichen Akteure gesetzt wird.\nWeiterbildung mit Struktur\nDies sollte allerdings nicht durch eine staatliche Weiter-\nbildungsbeh\u00f6rde geschehen, sondern \u2013 in Anlehnung an die Orga -\nnisationsstruktur f\u00fcr die duale Ausbildung \u2013 gemeinsam mit den \nSozialpartnern und in enger Abstimmung mit den L\u00e4ndern und \nanderen Akteuren der Weiterbildung. Ein beim Bundesinstitut f\u00fcr \nberufliche Bildung angesiedelter \u00abHauptausschuss der beruflichen \nWeiterbildung\u00bb sollte sich unter Beteiligung von wissenschaftlichen \nExpert/innen und Fachleuten aus der betrieblichen Praxis dar\u00fcber \nverst\u00e4ndigen, welche Kompetenzen und Qualifikationen in den un -\nterschiedlichen Branchen und Berufen k\u00fcnftig gebraucht werden \n\u2013 und wie die dazu erforderlichen Weiterbildungsmodule gestaltet \nsein k\u00f6nnten. Fortbildungsinteressierte, aber auch Arbeitgeber h\u00e4t -\nten damit eine Orientierung, welche Weiterbildungen relevant und \nbundesweit anerkannt sind.\n\u00d6ffentliche Verantwortung\nZur Entwicklung der Weiterbildung als gleichberechtigte vierte \n S\u00e4ule des Bildungssystems geh\u00f6rt die Einrichtung einer hochwer -\ntigen und fl\u00e4chendeckenden Infrastruktur. Dieser Ausbau kann nicht \nallein privaten Tr\u00e4gern \u00fcberlassen bleiben. Private Weiterbildungs -\ntr\u00e4ger richten ihr Angebot nach dem Prinzip der Wirtschaftlichkeit \naus. Dass das \u2013 sowohl regional als auch inhaltlich \u2013 zu erheb  lichen \n\u00abwei\u00dfen Flecken\u00bb f\u00fchrt, zeigt der Weiterbildungsatlas 2018 der \nBertelsmann-Stiftung. Der Zugang zu Weiterbildung darf aber nicht \nvom Wohnort abh\u00e4ngig sein. Deshalb sollten die  Angebote privater \nTr\u00e4ger durch Angebote \u00f6ffentlicher Tr\u00e4ger erg\u00e4nzt werden. Beson -\nders geeignet sind daf\u00fcr die Institutionen der Erstausbildung wie \nBerufsschulen, Fachschulen und Hochschulen. Au\u00dferdem k\u00f6nnte \nauf diese Weise ein Beitrag dazu geleistet werden, die starre Tren -\nnung zwischen Ausbildung und Weiterbildung zu \u00fcberwinden und \nden Wissenstransfer zwischen Lehre und Praxis zu verbessern.\nFinanzierung und Teilhabe\nUm allen eine Beteiligung an Qualifizierungsma\u00dfnahmen zu er -\nm\u00f6glichen, muss der Lebensunterhalt w\u00e4hrend der Weiterbildung \ngesichert sein. Dabei sollte die Finanzierung den unterschiedlichen \nBedarfen Rechnung tragen. Ideen wie das Chancenkonto oder das \nBildungsgrundeinkommen, die allen B\u00fcrgern die gleiche Summe \nzur V erf\u00fcgung stellen, laufen Gefahr, die Bildungsungleichheit zu \nverst\u00e4rken. Denn der Bedarf an Qualifizierung und die damit ver -\nbundenen Kosten sind sehr unterschiedlich. Insbesondere Gering -\nqualifizierte k\u00f6nnen einen Weiterbildungsbedarf haben, der durch \nein einheitliches Budget nicht gedeckt werden kann. Zugleich hat \ndiese Gruppe in ihrer bisherigen Bildungsbiografie meist deutlich \nweniger Bildungskosten in Anspruch genommen als zum Beispiel \nAkademiker/innen.Aus diesen Gr\u00fcnden sind solidarische L\u00f6sungen wie eine Ar -\nbeitsversicherung vorzuziehen, die die Unterst\u00fctzung am jeweili -\ngen individuellen Bedarf f\u00fcr Weiterbildung ausrichtet. Durch die \nArbeitsversicherung gef\u00f6rdert werden sollten Weiterbildungen, mit \ndenen ein arbeitsmarktrelevantes Zertifikat \u2013 gegebenenfalls auch \nein neuer Berufsabschluss \u2013 erreicht werden kann, das bundes -\nweit anerkannt ist. Damit w\u00fcrde ein zus\u00e4tzlicher Anreiz gesetzt, \nlandesspezifische Regelungen oder an Kammergrenzen gebundene \nAbschl\u00fcsse zu vereinheitlichen. Neben der \u00dcbernahme der direk -\nten Kosten (Teilnahmegeb\u00fchren, Fahrtkosten, \u00dcbernachtungskos -\nten, Unterrichtsmaterial) sollten auch indirekte Kosten \u2013 also auch \nLohnersatzleistungen \u2013 \u00fcbernommen werden. Durch zus\u00e4tzliche \nfinanzielle Anreize k\u00f6nnten Gruppen mit einer geringen Weiterbil -\ndungsbeteiligung, wie etwa Geringqualifizierte, besonders unter -\nst\u00fctzt werden.\nFinanziert werden sollte die Arbeitsversicherung je zu einem \nViertel von Arbeitnehmern und Arbeitgebern und zur H\u00e4lfte durch \neinen Steuerzuschuss. Eine derartige Finanzierung w\u00fcrde auch die \ngesamtgesellschaftliche V erantwortung f\u00fcr den Bereich der Weiter -\nbildung unterstreichen.\nNeue Weiterbildungskultur\nInsgesamt geht es um die Etablierung einer Weiterbildungskultur, \ndie sich an den Leitlinien Chancengerechtigkeit, Offenheit und V er -\nf\u00fcgbarkeit orientiert. Denn eine systematische und kontinuierliche \nWeiterbildung ist eine entscheidende V oraussetzung f\u00fcr die Bew\u00e4lti -\ngung der digitalen Transformation. Dies gilt sowohl f\u00fcr den Einzel -\nnen im Hinblick auf die Sicherung der eigenen Besch\u00e4ftigungsf\u00e4hig -\nkeit als auch f\u00fcr die Wirtschaft zur Deckung des Fachkr\u00e4ftebedarfs \nund zum Erhalt der Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands.\nBrigitte Pothmer war Bundestagsabgeordnete der Gr\u00fcnen \n(2005\u00ad2017) und Sprecherin f\u00fcr Arbeitsmarktpolitik.\nPhilipp Antony ist Referent f\u00fcr Bildung und Wissenschaft \nin der Heinrich \u00adB\u00f6ll\u00adStiftung.BildungDer Preis einer zukunfts-\nfesten Industrie\u00dcber CO2-Bepreisung wird mehr diskutiert als \u00fcber jedes andere  \nKlimaschutzinstrument. Damit dieses Instrument funktioniert, \nmuss der Preis ausreichend hoch sein \u2013 und die Erl\u00f6se m\u00fcssen fair  \nund sinnvoll r\u00fcckverteilt werden.\nDer Kerngedanke ist einleuchtend: Wer die Atmosph\u00e4re mit Treib-\nhausgasen verschmutzt, soll daf\u00fcr zahlen. Die V erschmutzung soll \neinen Preis bekommen. CO\ufffd-Bepreisung bewirkt die Internalisie -\nrung bisher externalisierter Kosten. Es entsteht ein \u00f6konomischer \nAnreiz, Emissionen zu mindern.\nIn Deutschland gibt es seit diesem Jahr zwei parallel laufen -\nde CO\ufffd-Bepreisungssysteme: Der europ\u00e4ische Emissionshandel \nbepreist Treibhausgasemissionen aus Stromerzeugung, energie-\nintensiver Industrie und innereurop\u00e4ischem Flugverkehr. Der nati -\nonale Emissionshandel gilt f\u00fcr Emissionen aus dem V erkehrs- und \nGeb\u00e4udebereich. Wobei die Bezeichnung Emissionshandel f\u00fcr das \nnationale CO\ufffd-Bepreisungsinstrument eigentlich irref\u00fchrend ist, \ndenn hierzulande gibt es eine politisch festgelegte CO\ufffd-Abgabe auf \nHeiz- und Kraftstoffe. Anders als im europ\u00e4ischen Emissionshandel \nwerden keine V erschmutzungsberechtigungen gehandelt. Der CO\ufffd-\nPreis wird nicht am Markt gebildet, sondern ist bis zum Jahr 2026 \npolitisch festgelegt.CO2\u00adBepreisung ist ein Nehmen und Geben \nIn Deutschland kommen die Erl\u00f6se aus dem europ\u00e4ischen Emis -\nsionshandel und aus der nationalen CO\ufffd-Bepreisung in den Ener -\ngie- und Klimafonds, der ein Sonderverm\u00f6gen des Bundes ist. Laut \nBundesfinanzministerium belaufen sich diese Erl\u00f6se zwischen 2020 \nund 2023 auf insgesamt 51 Milliarden Euro. Das meiste davon, n\u00e4m -\nlich 31 Milliarden Euro, stammt aus dem nationalen Emissionshan -\ndel, zw\u00f6lf Milliarden Euro aus dem europ\u00e4ischen Emissionshandel \nund acht Milliarden Euro R\u00fccklagen, also V ersteigerungserl\u00f6se \naus dem europ\u00e4ischen Emissionshandel aus fr\u00fcheren Jahren. Mit \nden Erl\u00f6sen werden Strompreissenkungen und Klimaschutzma\u00df -\nnahmen wie zum Beispiel energetische Sanierungen gef\u00f6rdert. Die \nWirksamkeit, also das Emissionsminderungspotenzial der CO\ufffd-\nBepreisung, ergibt sich damit einerseits aus der Lenkungswirkung \nder Preise (Anreizseite) und daraus, was mit den Erl\u00f6sen bewerk -\nstelligt wird (R\u00fcckverteilungsseite). Zudem werden wirtschaftliche \nund soziale H\u00e4rten mit den Erl\u00f6sen kompensiert.Die Vermeidungskosten sind unterschiedlich \nEinige Klima\u00f6konom:innen, Industrievertreter:innen sowie weite \nTeile von Union und FDP wollen den CO\ufffd-Preis zum Leitinstru -\nment der Klimaschutzpolitik machen. Manche propagieren einen \nsektoren\u00fcbergreifenden Emissionshandel, also einen gemeinsamen \nMarkt f\u00fcr Emissionszertifikate aus den Bereichen Strom, Industrie, \nStra\u00dfenverkehr und W\u00e4rme auf europ\u00e4ischer Ebene. Dahinter steht \ndie Annahme, dass es dem Klima doch wohl egal sei, wo die Emis -\nsionen eingespart werden. Man solle in den Industrie- und Produk -\ntionsbereichen Emissionen vermeiden, wo es g\u00fcnstig ist, dann be -\nkomme man effizienten Klimaschutz. Die V ermeidungskosten sind \nje nach Sektor \u2013 Strom, Industrie, Transport und Geb\u00e4ude \u2013 sehr \nverschieden.\nAndere Fachleute sagen, dass ein gemeinsames Handelssystem \nf\u00fcr Emissionen aus Industrie-, Strom-, Transport- und Geb\u00e4ude -\nsektor nicht per se effizient ist, weil volkswirtschaftliche Kosten \nan anderer Stelle entstehen. Die CO\ufffd-V ermeidungskosten sind \naktuell im Stromsektor niedrig. F\u00fcr die Umstellung von Kohle -\nstrom auf \u00d6kostrom muss kein komplett neues Stromnetz gebaut \noder die Hauselektrik neu verlegt werden. Es m\u00fcssen keine neu -\nen End ger\u00e4te gekauft werden. Der Transformationsaufwand, also \ndie V ermeidungskosten, im V erkehrssektor sind h\u00f6her: Es braucht \nandere Energie  formen, andere \u00abTank\u00bb-Infrastrukturen und andere \n Fahrzeuge. Nach dem Prinzip, \u00abDem Klima ist es doch egal, wo die \nEmissionen gespart werden\u00bb, w\u00fcrden dem Stromsektor der  gr\u00f6\u00dfte \nTeil der CO\ufffd-Minderungslasten zugespielt. Die anderen Sekto -\nren k\u00f6nnten es demnach langsamer angehen. F\u00fcr klimagerechten \nWohlstand auf Basis von innovativen, klimaschonenden Produk -\ntions- und Gesch\u00e4ftsmodellen braucht es aber in allen Sektoren \n\u00f6konomische Anreize sowie F\u00f6rderung und Ordnungsrecht. Wie \nproblematisch eine technologische Aufholjagd ist, wissen die deut -\nschen Autobauer bereits.\nWer heute in klimaschonende Technologien \ninvestiert, wird morgen in einer klima\u00ad\nneutralen Welt profitieren \nDie \u00f6kologische Transformation ist eben auch ein Wettlauf um \nlangfristigen \u00f6konomischen Erfolg auf globalisierten M\u00e4rk -\nten. Schon heute verlangen m\u00e4chtige Investor:innen und private \nKapitalgeber:innen, dass sich Konzerne zukunftsfest aufstellen. Geld \ngibt es vor allem f\u00fcr Produkte und Gesch\u00e4ftsmodelle, die umwelt -\nschonend und digital funktionieren. Das andere gewichtige Argu -\nment gegen eine Abw\u00e4lzung von Emissionsminderungen auf den \nStromsektor ist ein soziales: Wenn die Klimaziele versch\u00e4rft und die \nMinderungsaufgaben beim Stromsektor abgelagert werden, w\u00fcrde \ndies zu einem rasanten Strukturwandel f\u00fchren \u2013 mit hohen sozialen \nund politischen Kosten.\nDie EU\u00adKommission macht im Sommer 2021 einen \nVorschlag zur Weiterentwicklung des europ\u00e4i\u00ad\nschen Emissionshandels\nDer V orschlag ist Teil des Gesetzespakets \u00abFit for 55\u00bb, mit dem die \nEU-Kommission 55 Prozent weniger CO\ufffd-Emissionen bis 2030 er -\nreichen will. Zur Debatte stehen zwei Konstruktionen: entweder ein \nsektor\u00fcbergreifender Emissionshandel oder ein zus\u00e4tzliches Han -\ndelssystem f\u00fcr Transport und Geb\u00e4ude. Die Industrieunternehmen \nm\u00fcssen sich auf h\u00f6here Preise und weniger kostenfrei zugeteilte \nV erschmutzungszertifikate einstellen. Gleichzeitig sollen Instru -\nmente eingef\u00fchrt werden, die den klimaneutralen Umbau f\u00f6rdern und technologiespezifische V ermeidungskosten planbar machen \nund finanziell ausgleichen. Im Gespr\u00e4ch sind sogenannte \u00abCarbon \n Contracts for Difference\u00bb: Anstatt kostenfreier CO\ufffd-Zertifikate \nerh\u00e4lt etwa ein Stahlkonzern Ausgleichszahlungen, wenn er auf \nklima  schonende Eisendirektreduktionsverfahren umstellt.\nCO2\u00adBepreisung zieht immer Verteilungseffekte \nnach sich, die teilweise ausgeglichen werden \nm\u00fcssen \nHaushalte mit geringen Einkommen geben relativ gesehen einen h\u00f6 -\nheren Anteil ihres Einkommens f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Heizen und Mobili -\nt\u00e4t aus als einkommensstarke Haushalte. Mit gezielten Ma\u00dfnahmen \nwie einer Wohngeld-Erh\u00f6hung werden Mehrbelastungen bereits \nkompensiert. Zudem profitieren alle Haushalte von einer Strom -\npreissenkung, die mit Erl\u00f6sen aus der CO\ufffd-Bepreisung und durch \nBundeszusch\u00fcsse gegenfinanziert wird. Einige Expert:innen und \nPolitiker:innen pl\u00e4dieren daf\u00fcr, dass jede:r Einwohner:in am Ende \ndes Jahres einen \u00ab\u00d6kobonus\u00bb bzw. ein \u00abEnergiegeld\u00bb bekommt. Mit \ndieser Pro-Kopf-R\u00fcckverteilung soll ein fairer Ausgleich geschaffen \nund die Akzeptanz f\u00fcr das Instrument gesteigert werden. Die R\u00fcck -\nerstattung k\u00f6nnte bei etwa 100 Euro pro Kopf liegen.\nStefanie Groll ist Referentin f\u00fcr \u00d6kologie und Nach  hal\u00ad\ntig keit in der Heinrich \u00adB\u00f6ll\u00adStiftung.38 39\n39 38\nText: Stefanie GrollSteuerungSteuerung\nErl\u00f6se aus  \nEU-ETS-Zertifikaten\nErl\u00f6se aus CO2 -BepreisungZuweisungen aus  \ndem Bundeshaushalt\nEinnahme aus R\u00fccklagen2020 2021 2022 202314.000\n12.000\n10.000\n8.000\n6.000\n4.000\n2.000\n0\nDie Erl\u00f6se aus der nationalen CO2 \u00adBepreisung sollen deutlich \nansteigen. Einnahmen Energie (in Millionen Euro)\nQuelle: Knopf 2020\nDer Preisentwicklungspfad f\u00fcr den nationalen Emissionshandel\nQuelle: eigene Darstellung, nach Deutsche Emissionshandelsstelle (DEHSt)  \nim Umweltbundesamt 2020, S. 1025 \u20ac30 \u20ac35 \u20ac45 \u20ac55 \u20ac55 \u2013 65 \u20ac\n2021 2022 2023 2024 2025 2026\nGrafik: State BerlinFotografie: Danny Gys /  Reporters / laif 40 41\n41 40HintergrundHintergrund\nText: Malte K\u00fcperV orw\u00e4rts mit KatalysatorPatentierte Techniken k\u00f6nnen nicht nur helfen, die Pariser \nKlimaziele einzuhalten. Sie k\u00f6nnen auch daf\u00fcr sorgen,  \ndass Deutschland weiter ein Innovationsstandort und Anbieter \ngr\u00fcner Technologien bleibt.\nDie Bew\u00e4ltigung des Klimawandels und der \u00dcbergang zu einer \nnachhaltigen Entwicklung erfordern ein Wirtschaftswachstum, das \nmit und nicht gegen die Umwelt arbeitet. Die gute Nachricht ist, \ndass wir die daf\u00fcr erforderlichen Produkte und V erfahren in vielen \nF\u00e4llen bereits kennen \u2013 auch dank patentierter Innovationen, den \nKatalysatoren der gr\u00fcnen Transformation. \nPatente z\u00e4hlen zu den intellektuellen Eigentumsrechten und \nsind einer der Eckpfeiler wissensbasierter V olkswirtschaften. F\u00fcr \neinen maximalen Zeitraum von \u00fcblicherweise 20 Jahren werden \ndem Besitzer exklusive Nutzungsrechte an dem patentierten V erfah -\nren oder Produkt verliehen, wodurch das Recht eingeschlossen ist, \nanderen die Benutzung der Erfindung zu untersagen. Patente bef\u00f6r -\ndern Innovationen, und die sind f\u00fcr den klimafreund lichen Umbau \nder Wirtschaft unerl\u00e4sslich. Sie kommen auch den Unternehmen der \ndeutschen GreenTech-Branche zugute, die im Jahr 2016 mit einem \nAnteil von 14 Prozent am globalen GreenTech-Markt zu den f\u00fchren -\nden Anbietern von Umwelt- und Klimaschutztechnologien z\u00e4hlten. \nDeutschland profitiert dabei dank seiner Innovationsst\u00e4rke, Ex -\nportorientierung und Systemkompetenz von der weltweit steigenden \nNachfrage nach GreenTech und kann durch den Handel mit  gr\u00fcnen \nTechnologien einen wichtigen Beitrag zum Klimaschutz leisten. So \nk\u00f6nnen Entwicklungsl\u00e4nder durch den Einsatz von GreenTech die \nressourcen- und emissionsintensive Wachstums  phase vieler entwi -\nckelter L\u00e4nder \u00fcberspringen \u2013 ein Prozess, der auch als leapfrogging  \nbezeichnet wird. Die gro\u00dfe Expertise der deutschen Wirtschaft im \nBereich des Maschinen- und Anlagenbaus sowie der V erfahrens -\ntechnik bietet daf\u00fcr eine hervorragende Ausgangslage und erm\u00f6g -\nlicht den interdisziplin\u00e4ren Transfer von technischem Wissen in \nanwendungsorientierte Umweltschutzl\u00f6sungen. Ein Blick auf die \nPatentanmeldungen gr\u00fcner Energietechnologien zwischen den \n Jahren 2007 und 2017 zeigt, dass 12 Prozent der gesamten Patente \nin Deutschland angemeldet wurden. Nur die USA (21 Prozent) und \nJapan (29 Prozent) verzeichneten im betrachteten Zeitraum noch  \nh\u00f6here Anteile. Zuk\u00fcnftig wird der globale GreenTech-Markt dabei noch st\u00e4r -\nker im Umfeld einer digitalen \u00d6konomie stattfinden, in dem imma -\nterielle V erm\u00f6genswerte wie das Know-how der Mitarbeiter, Daten -\nverf\u00fcgbarkeit und Patente an Bedeutung gewinnen. Der Stellenwert \ndigitaler Inno  vationen steigt auch mit zunehmender Reife der gr\u00fc -\nnen Technologien, wie das Beispiel der Solarenergie zeigt. Mehr \nals 60   Jahre nach der ersten Patentierung einer Solarzelle ist der \nAnblick der schimmernden Anlagen auf unseren D\u00e4chern dank ei -\nner kontinuierlichen technischen Weiterentwicklung und drastisch \ngesunkener Kosten ein fester Bestandteil unseres Alltags geworden. \nDie dominierende Herausforderung gilt heute nicht mehr einem \neinzelnen Modul und der Frage, wie wir Strom mit Hilfe der Sonne \nerzeugen k\u00f6nnen, sondern wie wir einen steigenden Anteil dezent -\nraler Anlagen durch eine digitale V ernetzung systemisch integrieren \nund eine verl\u00e4ssliche Stromversorgung sicherstellen k\u00f6nnen. Mit -\ntels intelligenter Stromnetze, Smart Grids, k\u00f6nnen Engp\u00e4sse oder \n \u00dcbersch\u00fcsse aufgrund schwankender Wetterbedingungen durch \nAnpassungen bei Speichern und flexible V erbraucher ausgeglichen \nwerden. Deutschland geh\u00f6rt dabei zu den f\u00fchrenden Anmeldern in -\nternationaler Patente im Bereich der Smart Grids. \nDie Digitalisierung kann in erheblichem Ma\u00dfe zur Beschleu -\nnigung der gr\u00fcnen Transformation beitragen, auch weil sie die \nWeiterentwicklung bereits bestehender Technologien erm\u00f6glicht. \nPatente sind als aussagef\u00e4higster Indikator zur Messung der Inno -\nvationskraft auf diesem Weg ein zentrales Instrument, denn f\u00fcr \n seinen Beitrag zur Umsetzung der Pariser Klimaziele wird Deutsch -\nland zuk\u00fcnftig noch st\u00e4rker auf innovative L\u00f6sungen angewiesen \nsein. Besonders vielversprechende Technologien wie Wasserstoff  \nund Batteriespeicher m\u00fcssen gezielt vorangebracht werden, ohne \ndie f\u00fcr einen technologieoffenen Wettbewerb notwendige Breite in \nder Energieforschung einzuschr\u00e4nken. Auf diese Weise bietet sich \nzus\u00e4tzlich zur Erreichung der eigenen Klimaziele f\u00fcr Deutschland \nauch die Chance, seine Position als Innovationsstandort und Anbie -\nter gr\u00fcner Technologien zu festigen. \nMalte K\u00fcper ist Referent f\u00fcr Energie am Institut  \nder Deutschen Wirtschaft.\nFrau Kirchner, f\u00fcr die Studie \u00abKlima \n2030. Nachhaltige Innovation\u00bb haben Sie \n\u00fcber 60 Technologien untersucht \u2013 mit \nwelchem Ergebnis?\nDeutschland ist insgesamt gut aufge -\nstellt \u2013 auf der Nachfrageseite beispiels -\nweise bei Effizienztechnologien wie \ndem W\u00e4rmeschutz von Geb\u00e4uden oder \nder Elektrifizierung des V erkehrs. Auf \nder Angebotsseite geht es um Energie -\nproduktion sowie Systemintegration \nund -steuerung.\nWarum ist Deutschland gut aufgestellt?\nDeutschland hat einen guten Anteil an \nhochklassigen Weltpatenten in diesen \nTechnologien und h\u00e4lt in der Dyna -\nmik mit. Das hat unser Projektpartner \n Econsight im Detail analysiert. In man -\nchen Bereichen sind andere L\u00e4nder aber \netwas schneller.\nW elche L\u00e4nder sind denn weiter vorn?\nGro\u00dfe Player sind China, Japan, S\u00fcd -\nkorea, in Teilen auch die USA. Zum \nBeispiel wird im V erkehrssektor anders \ngedacht \u2013 dann ist das Auto ein Com -\nputer, der auch fahren kann und sich \nins V erkehrssystem einklinkt. Das ist \nein anderes Paradigma als bei klassi -\nschen Autobauern, bei denen das Auto \nals  Maschine im Fokus steht.\nUnd wo punktet Deutschland bei inno\u00ad\nvativer Umwelttechnologie?Bei der Windenergie, bei der Wasser-\nstoffproduktion und der Steuerung des \nk\u00fcnftigen Systems sind viele  spannende \nInnovationen vorhanden. Sehr vieles \nvon dem, was Deutschland wirklich gut \nkann, ist hochspezialisiert. Besonders \nsind das stark digitalisierte, industri -\nelle Produktionstechnologien. Themen, \ndie auf den ersten Blick eher unsexy \nerscheinen. Da geht es um Sensorik, \nMessen, Regeln, Einbindung in Systeme.\nWas kann man damit konkret machen?\nDamit kann man h\u00f6chsteffiziente \nProduk tionsstra\u00dfen bauen, die sich in \nBezug auf die Gr\u00f6\u00dfe oder T  emperatur \nder Werkst\u00fccke so anpassen, dass sie \nmit m\u00f6glichst geringem  Energie- und \nRessourceneinsatz arbeiten. Oder \n 3D-Druck, der ebenfalls eine sehr nach -\nhaltige Produktion erm\u00f6glicht und \nklima schonende Materialien verarbei -\nten kann.\nSind deutsche Umwelttechniken k\u00fcnftige \nExportschlager?\nIch w\u00e4re mit dem Wort \u00abSchlager\u00bb vor -\nsichtig. Es handelt sich eher um einen \nbreiten F\u00e4cher als um wenige einzelne \n\u00abHighlights\u00bb. Wir haben spannende \nWerkstoffe, Systeme energieeffizienter \nGeb\u00e4udetechnologie, Elektroautos, neue \nV erkehrsinfrastrukturl\u00f6sungen, smarte \nNetze. Das wird zunehmend integriert \nin das vorhandene Portfolio an Maschi -\nnen und Anlagen oder Werkstoffen, die \nDeutschland ja traditionell in gro\u00dfem \nStil exportiert. Nun werden diese Tech -\nnologien zunehmend klimafreundlich \ngestaltet.\nW elche W eichen m\u00fcssen jetzt noch  gestellt \nwerden?\nErstens muss eine Technologie konkur -\nrenzf\u00e4hig sein \u2013 da k\u00f6nnen praktisch \n\u00fcberall die Kosten-Nutzen-V erh\u00e4ltnisse \nnoch weiterentwickelt werden. Zwei -\ntens brauchen wir f\u00fcr Exporte und internationalen Wettbewerb weltweit \n\u00e4hnliche Bedingungen, das ber\u00fchmte \nLevel-Playing-Field.\nLaut Prognos\u00ad Berechnungen macht es \n einen Unterschied, ob Deutschland alleine \nvorangeht oder international abgestimmt \u2013  \nwarum?\nInteressanterweise lohnt es sich f\u00fcr \nDeutschland volkswirtschaftlich in \nKlima schutz zu investieren bereits dann, \nwenn wir eine Zeitlang vorangehen. Die \nmeisten ben\u00f6tigten Klimaschutztechno -\nlogien werden bei uns hergestellt, und \ndurch inl\u00e4ndische Nachfrage werden In -\nvestitionen attraktiv, zus\u00e4tzliche Arbeits-\npl\u00e4tze geschaffen und technische V or -\nspr\u00fcnge erarbeitet. Je mehr mitmachen, \numso gr\u00f6\u00dfer werden die M\u00e4rkte. Umso \nsinnvoller ist es nat\u00fcrlich auch, sich \ninter national zu vernetzen, weil es dann \nbessere Optionen gibt zu exportieren.\nF\u00fcr welche Branchen gilt das besonders?\nEinige energieintensive Industrien ste -\nhen in sehr hartem internationalem \nWettbewerb. Metallproduktion und \nGlas zum Beispiel konkurrieren auf dem \nMarkt mit Produkten, die nicht unter \nKlimaschutz-Anforderungen hergestellt \nwerden und billiger sind. Dann haben \nUnternehmen aus L\u00e4ndern mit hohem \nKlimaschutz einen Wettbewerbsnach -\nteil. Je besser sich die L\u00e4nder interna -\ntional abstimmen, umso g\u00fcnstiger ist \nes f\u00fcr die Unternehmen, besonders f\u00fcr \ndie mit den innovativen Klimatechno-\nlogien. Wenn alle mitmachen, dann \nkann Deutschland seine technologische \n St\u00e4rke voll ausspielen.\nAlmut Kirchner ist promovierte Physi \u00ad\nkerin und leitet bei der Prognos AG \nin Basel den Bereich Energie \u00ad und \nKlimaschutzpolitik.\nKerstin Kloss arbeitet als freie \nJournalistin in Hamburg.\n42 43\n42 Innovation\nDeutschland k\u00f6nnte eine technologische V orreiterrolle beim Klimaschutz \neinnehmen. Das hat das Forschungsinstitut Prognos im Auftrag des \nZukunftsrats der Bayerischen Wirtschaft untersucht. Ein Gespr\u00e4ch mit \nPrognos-Direktorin Almut Kirchner \u00fcber m\u00f6gliche Exportschlager.\nText: Kerstin Kloss\u00abWenn alle mitmachen, kann Deutschland  \nseine St\u00e4rke ausspielen\u00bb43 Die Arbeit der Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung zu  \nNachhaltigkeit und Transformation\nProjekt\nWirtschaftskreis Digitale  \nOrdnungspolitik\nSeit 2020 gibt es den Wirtschafts -\nkreis Digitale Ordnungspolitik der \nHeinrich-B\u00f6ll-Stiftung, dem rund 40 \nExpert/innen aus Politik, Wirtschaft, \nWissenschaft und Zivilgesellschaft \nangeh\u00f6ren. Beim Auftakttreffen im \nSommer ging es um Zugang zu Daten in \nder Daten\u00f6konomie, um die gemeinwohl -\norientierte Nutzung von Daten und die \ndie Bedeutung von Datenverf\u00fcgbarkeit, \nDatenqualit\u00e4t und das Solidarit\u00e4ts -\nprinzips im Gesundheitsbereich. Der \nWirtschaftskreis bringt zivilgesell -\nschaftliche Akteure, Wissenschaft \nund Wirtschaft zu Themen der Daten -\n\u00f6konomie an einen Tisch und will mit \nunterschiedlichen Perspektiven auf \ndie ordnungspolitischen Herausforde -\nrungen der Digitalisierung schauen \nund Handlungsempfehlungen geben.\nboell.de/de/referat/\ndigitale-ordnungspolitik\nb\u00f6ll.briefs\nDie Fesselung der Tech\u00adGiganten  \nDie deutsche GWB-Novelle und der \nVorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission  \nf\u00fcr einen Digital Markets Act im \nVergleich\nRegulierung digitaler Kommuni\u00ad\nkationsplattformen \nWie die Netzwerk-\u00d6konomie den \ndemokratischen Diskurs im Netz \nherausfordert\nGrundrechtsklarheit \nP\u00e4dagogik in Zeiten der Identit\u00e4ts -\npolitik\nboell.de/de/product-\nseries/boellbrief\nOnline-Dossier\nBaustelle: Zukunftsfeste In\u00ad\ndustrie #1\nDigitalisierung und \u00d6kologisierung \nver\u00e4ndern Wertsch\u00f6pfungsketten, \nProdukte und Gesch\u00e4ftsmodelle. Der globale Wettbewerb auf Liefer- \nund Absatzm\u00e4rkten ist enorm. Die  \nCorona-Pandemie fordert die gesamte  \nGesellschaft heraus. Wie werden  \ndie deutschen Schl\u00fcsselindustrien \nzukunftsfest?\nboell.de/de/baustelle-\nzukunftsfeste-industrie\nV erbundprojekt \nWirtschaften mit Zukunft:  \n\u00f6kologisch \u2013 demokratisch \u2013 \nsozial\nEin nachhaltiges, gerechtes, tragf\u00e4 -\nhiges und demokratisch gefasstes \nWirtschaftssystem w\u00fcnschen sich \nviele Menschen in Deutschland. Und \ndoch sind, je konkreter die Ziele  \nund Wege werden, unterschiedliche \nPriorit\u00e4ten und legitime Wider - \nspr\u00fcche in der Gesellschaft zu \nerkennen. Hier wollen wir im Verbund \nmit unseren Landesstiftungen und  \nals Schnittstelle zwischen Politik, \nWirtschaft und Gesellschaft eine \nzentrale Rolle einnehmen \u2013 sei es  \nals Debattenraum, Netzwerkerin oder \npolitische Bildnerin. \nboell.de/wirtschaften-\nmit-zukunft \nHandlungsempfehlungen\nNachhaltige Finanzpolitik \u2013  \nIn Zukunft investieren\nAnalyse und Empfehlungen: Welche \nfinanzpolitischen Weichenstellungen \nmuss die Politik auf Europa-, Bundes- \nund Landesebene und in den Kommunen \nvornehmen, um eine nachhaltige \nZukunft zu gestalten? Die nun vorlie -\ngenden Ergebnisse des finanzpoliti -\nschen Arbeitskreises der Heinrich-\nB\u00f6ll-Stiftung bieten eine empirische \nBestandsaufnahme und strukturierte \nHandlungsempfehlungen f\u00fcr die \nk\u00fcnftige f\u00f6derale und europ\u00e4ische \nZusammenarbeit.\nboell.de/de/arbeitskreis-\nfinanzpolitik  \n \n Podcast\nJ\u00f6rg Hofmann \u2013 Digitalisierung \nund \u00d6kologisierung in deut\u00ad\nschen Schl\u00fcsselindustrien\nIn diesem Gespr\u00e4ch mit J\u00f6rg Hofmann, \nErster Vorsitzender der  \nIG Metall, geht es darum, wie die \nTransformation aus Perspektive der \nBesch\u00e4ftigten gelingen kann. \nboell.de/podcasts\nB\u00f6ll.Fakten\nBesser wohnen mit Klimaschutz\n17 Fakten zur W\u00e4rmewende\nBerlin, M\u00e4rz 2021, 44 Seiten\nSo kommen wir besser voran\n15 Fakten zu nachhaltiger Mobilit\u00e4t\nBerlin, Juli 2020, 40 Seiten\nboell.de/publikationen\nMitschnitt\nWege aus der Bildungsarmut \u2013 \nBildungs\u00ad und Sozialpolitik \nzusammenbringen\nSchulischer Bildungserfolg h\u00e4ngt in \nDeutschland besonders stark von der \nsozialen Herkunft der Sch\u00fcler/innen \nab. Seit \u00fcber zwei Dekaden gelingt  \nes nicht, diesen Zusammenhang  \nzugunsten benachteiligter Kinder  \nund Jugendlicher aufzubrechen. \nyoutube.com/watch?v=  \nbG09_OqaOsQ\nE-Paper\nBildungschancen verbessern\nDieses Rechtsgutachten im Auftrag der \nHeinrich-B\u00f6ll-Stiftung zeigt auf, \nwelche rechtlichen und finan ziellen \nM\u00f6glichkeiten bestehen, mit denen \nsich \u2013 unter den gegebenen verfas -\nsungsrechtlichen Zust\u00e4ndig keiten \u2013 \nein st\u00e4rkeres sozialpoli tisches \nEngagement des Bundes f\u00fcr  \ndie Bildung in schwieriger sozialer \nLage erreichen l\u00e4sst.\nboell.de/bildungschancen-\nverbessernIllustration: Carolina RossiDer besondere Tipp\nOnline-V eranstaltungen\nOnline\u00adDiskussion:  \nDesinformationen, Hacker\u00ad\nangriffe und digitale Gewalt\n24. Juni (Do), 12:00 \u2013 13:30 Uhr\nDeutsch\u00adIsraelische Litera\u00ad\nturtage 2021\n1.\u20134. September (Mi\u2013Sa)\nInfos und Anmeldung zu den  \nVeranstaltungen unter: \ncalendar.boell.de\nJugendbuch\nPlastik, M\u00fcll & ich\nUnser neues Jugendbuch, illustriert \nvon Gesine Grotrian, liefert erstaun -\nliche Fakten \u00fcber die Problematik  \nvon Plastik und zeigt Alternativen  \nzu Plastik auf. \nboell.de/packaus\nMitschnitt\nHands Off Mother Earth Kampag\u00ad\nne (HOME) gegen Geoengineering \nEine Online-Veranstaltung vom 9. Juni \n2021, u.a mit Michael Mann, Raymond \nPierrehumbert und Jenni Stephens als \nVertreter/innen der Wissenschaft \nsowie Greta Thunberg, Bill McKibben, \nNaomi Klein, Vandana Shiva,\u00a0Tom \nGoldtooth und Asa Larsen-Blind als \nVertreter/innen der Zivilgesellschaft\nwww.boell.de/geoengineering\nSchriftenreihe\nRechter Terror\nZehn Jahre nach der Selbstenttarnung \ndes NSU stellt sich heute mehr denn \nje die Frage: Wie kann die offene \nGesellschaft vor Angriffen von rechts \ngesch\u00fctzt werden? Die Beitr\u00e4ge dieses \nBandes geben Anst\u00f6\u00dfe f\u00fcr eine neue \nSicherheitsdebatte in Deutschland, \nin der alle Menschen gleicherma\u00dfen \nmitgedacht werden. \nTheater und Macht\n\u00abMachtmissbrauch\u00bb scheint derzeit das \nDauerthema, wenn es um Theater geht. \nDoch kreativer Wandel ist vielerorts \nbereits im Gange, und im Gef\u00fcge des \nBetriebs verschiebt sich etwas. Was \ngenau passiert und was sich ver\u00e4ndert \u2013  \ndem will diese Publikation nachgehen.Eine Stadt \u2013 getrennte Welten?\nDer Staat hat eine besondere Ver -\npflichtung, gerade \u00e4rmeren Familien \nunter die Arme zu greifen und Bedin -\ngungen zu schaffen, die Kindern und \nJugendlichen ein gutes Leben erm\u00f6gli -\nchen. Die Studie zeigt am Beispiel \nvon sieben St\u00e4dten, dass Infrastruk -\nturen zwar ausreichend vorhanden \nsind, sie aber nicht bedarfsgerecht \nverteilt sind. \nReligi\u00f6se Vielfalt\nIn einer modernen Gesellschaft ist \nReligion ein Bestandteil gelebter \nVielfalt \u2013 und Ausl\u00f6ser von Konflikten. \nMit dem Ruf nach einer \u00abReligions-  \npolitik\u00bb wird deutlich, dass es in \ndiesem Feld einen Bedarf an Gestal -\ntung und Regelung gibt. Der Sammel -\nband f\u00fchrt durch das komplizierte \nGeflecht des entsprechenden Verfas -\nsungsrechtes und zeigt Strategien und \nMethoden f\u00fcr eine gleichberechtigte \nTeilhabe.  \nboell.de/publikationen\nDossier\nDigitale Schule: Lektionen aus \nder Pandemie\nIn den USA werden digitale Ger\u00e4te \nviel breiter eingesetzt, daf\u00fcr steht \nin Deutschland der verantwortungsbe -\nwusste Umgang mit den Technologien \nst\u00e4rker im Fokus. Die Corona-Pandemie \nhat in beiden L\u00e4ndern die Grenzen der \nDigitalisierung offenbart. Expert/\ninnen berichten, was in ihren L\u00e4ndern \nfunktioniert hat und was nicht.\nboell.de/de/digitale-\nschule-lektionen-aus-der-\npandemie\nPodcasts\nRobert Habeck: \u00abMacht wollen \nund anders aus\u00fcben!\u00bb \nRobert Habeck spricht \u00fcber Ver\u00e4nde -\nrung in der Demokratie und \u00fcber sein \nVerst\u00e4ndnis von politischer Macht \n\u2013 wie man sie aus\u00fcbt und wie man die \nBev\u00f6lkerung daf\u00fcr gewinnt, den Weg \ndes Wandels mitzugehen.\nChina und wir. Gr\u00fcner Partner, \nWettbewerber oder Rivale?\nFelix Deist, Referent bei der Deut -\nschen Gesellschaft f\u00fcr die Vereinten \nNationen, erkl\u00e4rt, warum wir uns so \nschwer damit tun, unser Verh\u00e4ltnis zu \nChina zu definieren und warum ein \ndifferenzierter Blick auf das riesige \nLand gerade jetzt wichtig ist.\nboell.de/podcastsErkl\u00e4rfilm\nKrieg in Syrien\nSyrien gilt als eine der gr\u00f6\u00dften \nhumanit\u00e4ren Katastrophen der Welt. \nAuf die friedlichen Demonstrationen \nvon 2011 reagierte das Regime mit \nGewalt. Welche Rolle spielen externe \nAkteure, fundamentalistische Kr\u00e4fte \noder der sogenannte IS? Mit Zeitzeug/\ninnen erkl\u00e4ren wir das komplexe \nGeschehen und die Voraussetzungen f\u00fcr \neine demokratische Zukunft Syriens.\nyoutube.com/ watch?v=  \nAs5uEd24kqg&t=7s\nImpressum\nHerausgeberin\nHeinrich-B\u00f6ll-Stiftung e.V.  \nSchumannstra\u00dfe 8, 10117 Berlin  \nT 030 \u2013 2 85 34 \u2013 0  \nF 030 \u2013 2 85 34 \u2013 109  \ninfo@boell.de  \nwww.boell.de  \nAnnette Maennel (V.i.S.d.P.)\nKonzept und fachliche Beratung\nUte Br\u00fcmmer\nRedaktion\nElisabeth Schmidt-Landenberger\nMartin Reichert\nSchlussredaktion\nSusanne Dittrich\nArt Direktion / Gestaltung\nState, Berlin\nwww.s-t-a-t-e.com\nUmschlagsfotografie\nARA Arbeitsschutz \nDruck\nKern GmbH Bexbach\nPapier\nUmweltpapier + Umweltsiegel \nBezugsbedingungen\nZu bestellen bei oben  \ngenannter Adresse\nDie einzelnen Beitr\u00e4ge stehen unter \nder Creative Commons Lizenz:  \nCC BY-NC-ND 4.0\nFotos und Illustrationen  \nwie angezeigt\ntwitter.com /boell_ stiftung\nfacebook.com/boellstiftung\nyoutube.com/user/boellstiftung\nsoundcloud.com/boellstiftung\nflickr.com/photos/boellstiftung\ninstagram.com/boellstiftung/\n\u00abMachen statt meckern\u00bb\nWenn ich mir eins f\u00fcr das Neue Land w\u00fcnschen d\u00fcrfte, dann dass \nwir aufh\u00f6ren wie 83 Millionen Bundestrainer:innen an der Seiten\u00ad\nlinie zu stehen \u2013 mit klugen Tipps, wie das Spiel namens Politik  \neigentlich laufen m\u00fcsste. Ich m\u00f6chte, dass wir uns aufs Spielfeld \neinwechseln und zusammen ein Neues Land aufbauen, das digitaler, \nmenschlicher und nachhaltiger ist. Dabei m\u00fcssen wir nicht alle Poli \u00ad\ntiker:innen werden, um etwas zu bewegen. Sondern jede:r \u2013 egal ob \nLehrer, Unternehmerin, Handwerker oder Sch\u00fclerin \u2013 tritt an, um \nseine oder ihre Welt ein St\u00fcck besser zu machen.\nF\u00fcr mich als Unternehmerin ist meine Welt die Gr\u00fcnder szene. \nHier setze ich mich daf\u00fcr ein, dass wir Unternehmen nachhaltig \ndenken. Nachhaltigkeit ist mehr als Klimaschutz. Dass wir in  Zeiten \nder gr\u00f6\u00dften Klimakrise umweltbewusst wirtschaften, muss eine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit sein. Nachhaltig hei\u00dft vor allem, dass sich \nein Unternehmen langfristig tr\u00e4gt. Daf\u00fcr braucht es faire Beteili \u00ad\ngungen f\u00fcr Mitarbeiter:innen, flexible Arbeitsmodelle und vor allem \nein gesellschaftlich relevantes Gesch\u00e4ftsmodell. Der Autor und Un \u00ad\nternehmer Frank Dopheide bringt das so auf den Punkt: Wer heute \nmit seinem unternehmerischen Handeln nicht zumindest auf eines \nder 17 UN \u00adZiele f\u00fcr nachhaltige Entwicklung einzahlt, hat  keine \n Daseinsberechtigung mehr. Text: Verena Pausder\nDamit nachhaltiges Unternehmertum selbstverst\u00e4ndlicher wird, \nmuss es einfacher werden. Warum schaffen wir nicht neben GbR \noder GmbH auch die Rechtsform der nGmbH \u2013 n f\u00fcr nachhaltig? Wer \n diese Unternehmensform w\u00e4hlt, verpflichtet sich dazu, 15 Prozent der \nUnternehmensanteile an Mitarbeiter:innen abzugeben, transparente \nund ambitionierte CO\ufffd \u00adReduktionsziele einzuhalten und einen festen \nProzentsatz des Umsatzes oder Gewinns zu spenden. \nMit einer solchen Idee k\u00f6nnen wir etwas bewegen, aber damit \nallein werden wir das Spiel nicht drehen. Deshalb w\u00fcnsche ich mir \nmehr Teamspirit: Damit wir mit Politik, Unternehmen, Organisa \u00ad\ntionen und V ereinen zusammen anpacken und dieses Neue Land \n gestalten. Wir machen statt meckern. Und wir fangen heute damit an.\nVerena Pausder ist Unternehmerin, Gr\u00fcnderin u.a. der \nHABA\u00adDigitalwerkst\u00e4tten und Autorin. (\u00abDas Neue Land\u00bb, \nSeptember 2020)Das letzte W ort\nIllustration: AHAOK44Die Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung ist eine \nAgentur f\u00fcr gr\u00fcne Ideen und  \nProjekte, eine reformpolitische  \nZukunftswerkstatt und ein \ninterna tionales Netzwerk mit \nweit \u00fcber 100 Partnerpro-  \njekten in rund 60 L\u00e4ndern. Demo -\nkratie und Menschenrechte  \ndurchsetzen, gegen die Zerst\u00f6rung \nunseres globalen \u00d6kosystems  \nangehen, patriarchale Herrschafts-  \nstrukturen \u00fcberwinden, in Krisen -\nzonen pr\u00e4ventiv den Frieden  \nsichern, die Freiheit des Individu -\nums gegen staatliche und \nwirtschaft liche \u00dcbermacht vertei -\ndigen  \u2013  das sind die Ziele, die  \nDenken und Han deln der Heinrich-  \nB\u00f6ll-Stiftung bestimmen. Sie ist \ndamit Teil der \u00ab gr\u00fcnen \u00bb politi -\nschen Grundstr\u00f6mung, die sich  weit \n\u00fcber die Bundesrepublik hinaus  \nin Auseinandersetzung mit  den traditionellen politischen  \nRichtungen des Sozialismus, des  \nLiberalismus und des Konser-  \nvatismus herausgebildet hat.  \nOrga nisatorisch ist die Heinrich-  \nB\u00f6ll-Stiftung unabh\u00e4ngig und \nsteht f\u00fcr geistige Offenheit.  \nMit derzeit 34 Auslandsb\u00fcros ist  \nsie weltweit gut vernetzt. Sie  \nkooperiert mit ihren Landesstif  tun-\ngen in den Bundesl\u00e4ndern und  \nf\u00f6rdert begabte, gesellschafts-\npoli tisch engagierte Studierende \nund Graduierte im In- und  \nAusland. Heinrich B\u00f6lls Ermun-  \nterung zur zivilgesellschaft-  \nlichen Einmischung in die Politik \nfolgt sie gern und m\u00f6chte  \nandere anstiften mitzutun.\nwww.boell.deB\u00f6ll.Thema 21\u20132\nGr\u00fcnes Wirtschaften\u00abWir sind nach wie vor das Land der Ideen. Aber sind  \nwir auch das Land der Zukunft? Was wir an Ideen und  \nPatenten haben, setzen wir nicht robust und schnell  \num. Wir sch\u00e4tzen den W ert des Bestands h\u00f6her als die  \nChancen des Neuen. So werden wir nicht das Land  \nder Zukunft, sondern die Republik in Aspik.\u00bb Dirk Evenson, Mobilit\u00e4tsexperte und langj\u00e4hriger Kommunikationschef des VDA", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}