{"title": "Prozess: Termin: Verhandlung um m\u00f6glichen Impfschaden abgesagt", "author": "Volksfreund", "url": "https://www.volksfreund.de/magazin/gesundheit/termin-verhandlung-um-moeglichen-impfschaden-abgesagt_aid-92073979", "hostname": "volksfreund.de", "description": "Es sollte die bundesweit erste m\u00fcndliche Verhandlung nach einer Klage wegen m\u00f6glicher Impfsch\u00e4den gegen den Corona-Impfstoff-Hersteller Biontech werden. Doch kurz vor Beginn sagt das Gericht den Termin ab. Wann es weitergeht, ist unklar.", "sitename": "Volksfreund", "date": "2023-06-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Prozess Termin: Verhandlung um m\u00f6glichen Impfschaden abgesagt\nHamburg \u00b7 Es sollte die bundesweit erste m\u00fcndliche Verhandlung nach einer Klage wegen m\u00f6glicher Impfsch\u00e4den gegen den Corona-Impfstoff-Hersteller Biontech werden. Doch kurz vor Beginn sagt das Gericht den Termin ab. Wann es weitergeht, ist unklar.\nEine m\u00fcndliche Verhandlung im Verfahren um einen m\u00f6glichen Impfschaden durch den Corona-Impfstoff des Herstellers Biontech ist vom Landgericht Hamburg \u00fcberraschend abgesagt worden. Grund sei ein Befangenheitsantrag des Anwalts der Kl\u00e4gerin gegen den Richter, \u00fcber den zun\u00e4chst entschieden werden m\u00fcsse, sagte ein Gerichtssprecher am Montag. Erst dann k\u00f6nne ein neuer Termin angesetzt werden.\nDie m\u00fcndliche Verhandlung in dem Hamburger Fall sollte nach Angaben von Biontech die bundesweit erste in solch einem Verfahren wegen des Impfstoffs Comirnaty sein. Der Anwalt der Kl\u00e4gerin vertritt nach eigenen Angaben deutschlandweit Mandanten in weit mehr als 1000 Verfahren wegen m\u00f6glicher Impfsch\u00e4den.\nDie Kl\u00e4gerin - laut Gerichtssprecher eine Hamburger Medizinerin - sagt, sie leide seit und infolge der Impfung an Beschwerden wie Schmerzen im Oberk\u00f6rper, Schwellungen der Extremit\u00e4ten sowie Ersch\u00f6pfung, M\u00fcdigkeit und Schlafst\u00f6rungen. Sie will ein Schmerzensgeld von mindestens 150 000 Euro. Zudem solle festgestellt werden, dass Biontech zum Ersatz von m\u00f6glichen materiellen Sch\u00e4den verpflichtet wird.\nBiontech hatte nach einer Pr\u00fcfung der Vorw\u00fcrfe gefordert, die Klage als unbegr\u00fcndet abzuweisen.\nDer Befangenheitsantrag wurde unter anderem damit begr\u00fcndet, dass der Fall vor einem Einzelrichter und nicht vor einer Kammer verhandelt werden sollte. Laut Zivilprozessordnung legt ein Einzelrichter einen Fall der Kammer zur \u00dcbernahme vor, wenn \u201edie Sache besondere Schwierigkeiten tats\u00e4chlicher oder rechtlicher Art aufweist\u201c oder eine \u201egrunds\u00e4tzliche Bedeutung\u201c hat. Beides sieht die Kl\u00e4gerseite als gegeben.\nAuch die funktionelle Zust\u00e4ndigkeit einer allgemeinen Zivilkammer werfe Fragen auf, hie\u00df es in dem Antrag, der der Deutschen Presse-Agentur vorliegt. Andere Landgerichte in Deutschland h\u00e4tten in entsprechenden F\u00e4llen eine auf Arzthaftungsfragen spezialisierte Kammer zust\u00e4ndig gesehen.\nZudem lege der Umstand, dass der Richter den Wunsch der Kl\u00e4gerseite nach rechtlichem Geh\u00f6r vor der m\u00fcndlichen Verhandlung abgelehnt habe, den Verdacht nahe, dass er \u201esein Urteil bereits gef\u00e4llt hat und beabsichtigt, die Klage abzuweisen\u201c, argumentierte der Anwalt.\n\u00dcber den Befangenheitsantrag muss nun die zust\u00e4ndige Kammer ohne den Einzelrichter entscheiden. Das k\u00f6nne einige Tage dauern, sagte der Gerichtssprecher. Erst dann kann ein neuer Termin f\u00fcr die m\u00fcndliche Verhandlung angesetzt werden.\nDer Anwalt der Kl\u00e4gerin rechnet damit, dass dies noch einige Zeit dauern k\u00f6nnte: \u201eDrei, vier Monate - dann sind wir im Oktober.\u201c Die Vorreiterrolle der Hamburger Verhandlung w\u00e4re damit pass\u00e9. \u201eAb August sind wir ja im Tagesrhythmus getaktet mit neuen m\u00fcndlichen Verhandlungen\u201c, sagte er. \u201e1400 Verfahren laufen derzeit und bei 250 sind Klagen eingereicht. Fast jedes Landgericht ist versorgt.\u201c\n\u00a9 dpa-infocom, dpa:230611-99-18000/8", "language": null, "image": "https://www.volksfreund.de/imgs/28/1/6/9/1/5/8/0/7/5/tok_e3d5beda49d181f73b689e6662e30061/w1200_h630_x962_y386_urn_newsml_dpa_com_20090101_230612-99-24285-v3-s2048-e49bb536324b522e.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/", "http://volksfreund.de/sso/bookmarks", "https://mein.volksfreund.de/account", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/region/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/sport/region/", "/fotos/", "/kinderhospiz/", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://e-paper.volksfreund.de/", "https://leserservice.volksfreund.de/", "https://rp-online.de/?utm_source=tv&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/magazin/", "/magazin/gesundheit/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=volksfreund&via=volksfreund&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Artikelempfehlung: Termin: Verhandlung um m\u00f6glichen Impfschaden abgesagt&body=Ich%20empfehle%20diesen%20Artikel%20auf%20www.volksfreund.de%3A%0D%0A%0D%0ATermin: Verhandlung um m\u00f6glichen Impfschaden abgesagt%0D%0A{{ url }}", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/imgs/28/1/6/9/1/5/8/0/7/5/tok_631195f2bcfc95e81433eb448653267f/w1900_h1225_x962_y386_urn_newsml_dpa_com_20090101_230612-99-24285-v3-s2048-e49bb536324b522e.jpeg", "/region/nebenkosten-was-vermieter-abrechnen-duerfen-und-was-nicht_aid-99670459", "/region/trier-trierer-land/schlemmereule-in-trier-ein-besuch-beim-neuen-chef-johannes-maria-kneip_aid-100091609", "/region/vulkaneifel/hunderte-gefluechtete-in-ein-eifeldorf-reaktionen-aus-stadtkyll_aid-100237019", "/region/trier-trierer-land/trier-diese-restaurants-sind-laut-google-rezensionen-die-besten-v1_aid-85747695", "/region/trier-trierer-land/melanie-adams-eroeffnet-conceptstore-in-schweich_aid-100116511", "/magazin/gesundheit/winter-so-vermeiden-sie-stimmungstiefs-in-den-dunklen-tagen_aid-99868335", "/magazin/gesundheit/corona-diese-neuen-symptome-treten-bei-der-pirola-variante-auf_aid-99874149", "/region/rheinland-pfalz/wird-die-neue-corona-impfung-zum-ladenhueter_aid-98999241", "/magazin/gesundheit/hochsensible-kinder-verstehen-und-ihnen-helfen_aid-98344101", "/magazin/gesundheit/dieser-impfstoff-macht-autoimmunerkrankungen-rueckgaengig_aid-98025803", "/magazin/gesundheit/nebenwirkungen-vermeiden-schmerzen-ohne-medikamente-lindern_aid-100246177", "/magazin/gesundheit/blutdruckmessgeraete-nicht-so-genau-aber-zur-kontrolle-okay_aid-100224671", "/magazin/gesundheit/lachgas-als-partydroge-was-sind-die-risiken_aid-100188011", "/magazin/tiere/halloween-darum-sollten-sie-hund-und-katze-nicht-verkleiden_aid-100252755", "/magazin/beruf/trotz-zeitumstellung-wie-sie-gut-in-die-arbeitswoche-kommen_aid-100252423", "/magazin/geld-recht/bei-fremdvergabe-gartenarbeit-kann-die-steuerlast-senken_aid-100251705", "/magazin/geld-recht/bei-fremdvergabe-gartenarbeit-kann-die-steuerlast-senken_aid-100251705", "/magazin/ernaehrung/5-kuerbis-rezepte-leckeres-von-suppe-bis-kuchen_aid-100188577", "/magazin/lifestyle-mode/halloween-darf-ich-im-kostuem-auto-fahren_aid-100250495", "/magazin/geld-recht/sicher-zum-erfolg-sparer-koennen-auf-treppenstrategie-setzen_aid-100249501", "/magazin/reisen/gefaelschte-webseite-lockt-ryanair-kunden-in-eine-falle_aid-100247513", "/magazin/gesundheit/drk-ruft-zur-regelmaessigen-blutspende-auf_aid-88344055", "/magazin/gesundheit/drk-ruft-zur-regelmaessigen-blutspende-auf_aid-88882913", "/magazin/gesundheit/reisen-mit-herzerkrankungen-das-ist-erlaubt_aid-87442667", "/magazin/gesundheit/schlafstoerungen-4-7-8-regel-und-wie-sie-funktioniert_aid-83254649", "/magazin/gesundheit/stumme-schlaganfaelle-das-sind-symptome-und-folgen_aid-83027799", "/region/rheinland-pfalz/krankenhaeuser-barmer-empfiehlt-fuer-manche-ops-eine-weitere-anfahrt_aid-82936591", "/region/rheinland-pfalz/krankenhaeuser-barmer-empfiehlt-fuer-manche-ops-eine-weitere-anfahrt_aid-82936591", "/magazin/gesundheit/barmer-saarland-medizin-ist-noch-zu-maennlich-mit-folgen-fuer-frauen_aid-82694055", "/magazin/gesundheit/downsyndrom-mutter-schreibt-ueber-tochter-mein-leben-ist-toll_aid-82634501", "/magazin/ernaehrung/anleitung-zum-abnehmen-gewicht-im-alltag-ohne-sport-reduzieren_aid-82594473", "/magazin/gesundheit/die-uraengste-des-mannes-keine-erektion-keine-lust_aid-81649311", "https://www.facebook.com/Volksfreund", "https://twitter.com/Volksfreund", "https://www.instagram.com/trierischervolksfreund/", "https://mein.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/Services/mediadaten", "#", "http://volksfreund.stellenanzeigen.de", "https://www.saarbruecker-zeitung.de/", "https://www.pfaelzischer-merkur.de/", "/", "https://www.rheinischepostmediengruppe.de", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "https://mein.volksfreund.de/ticket/add/claim", "https://www.medienhaus-sz-tv.de/hinweisgebersystem/", "/infos/agb/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "", "https://leserservice.volksfreund.de/checkout/338354?osc_source=navi_untermenue", "https://volksfreund-app.de/", "https://e-paper.volksfreund.de", "https://leserservice.volksfreund.de/newsletter", "https://leserservice.volksfreund.de/", "#pushnotifications", "", "/region/", "/region/trier-trierer-land/", "/region/konz-saarburg-hochwald/", "/region/mosel-wittlich-hunsrueck/", "/region/bitburg-pruem/", "/region/vulkaneifel/", "/region/wirtschaft/", "/region/kultur/", "/region/rheinland-pfalz/", "/region/luxemburg/", "/blaulicht/", "/nachrichten/", "/nachrichten/wirtschaft/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/kultur/", "/nachrichten/boulevard/", "/sport/", "/sport/region/", "/sport/fussball/", "/sport/fussball/eintracht-trier/", "/sport/fussball/regional/", "/sport/basketball/", "/sport/basketball/gladiators/", "/sport/handball/", "/sport/laufen/", "/sport/motorsport/", "/sport/sportmix/", "/sport/tvbewegt/", "/magazin/", "/magazin/auto-motor/", "/magazin/bauen-wohnen/", "/magazin/beruf/", "/magazin/ernaehrung/", "/magazin/familie/", "/magazin/garten/", "/magazin/geld-recht/", "/magazin/gesundheit/", "/magazin/lifestyle-mode/", "/magazin/reisen/", "/fotos/", "/fotos/regionale-fotostrecken/", "/fotos/blaulicht/", "/fotos/fastnacht/", "/kinderhospiz/", "/meinung/", "", "http://evolver-live.volksfreund.de/", "http://volksfreund.trauer.de", "https://volksfreund.stellenanzeigen.de/", "http://www.meine-reisewelten.com", "", "http://die-woch.de", "/thema/meine-hilfe-zaehlt/", "http://mitmachen.volksfreund.de", "http://magazin.volksfreund.de", "/themenwelten/lokales-termine"]}