{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://soziales.niedersachsen.de/download/74421/Fortbildungsprogramm_2017.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Nieders\u00e4chsisches Landesamt\nf\u00fcr Soziales, Jugend und Familie\n\u2013Landesjugendamt \u2013Nieders\u00e4chsisches Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie Fortbildung 2018\nFortbildung\n2018\nNiedersachsen\nProg 2018_-_Umschlag - Landesamt+KM_2017l09l21_Prog 2018_-_Umschlag - Landesamt+KM_2017l09l21  22.09.17  12:23  Seite 1Nieders\u00e4chsisches Kultusministerium Fortbildung 2018Prog 2018_-_Umschlag - Landesamt+KM_2017l09l21_Prog 2018_-_Umschlag - Landesamt+KM_2017l09l21  22.09.17  12:23  Seite 2Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 3Fortbildung 2 018Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 34 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  03.11.17  11:38  Seite 4Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 5Vorwort\nDie Kinder- und Jugendhilfe ist auch in Niedersachsen ein zentraler und gesellschaftlich wich-\ntiger Bereich f\u00fcr das gelingende Aufwachsen.\nDieses \u201eAufwachsen in \u00f6ffentlicher Verantwortung\u201c, wie es der 12. Kinder- und Jugendbericht\nder Bundesregierung postulierte, kann ohne die Leistungen der Kinder- und Jugendhilfe und\neine hohe Kompetenz der in Niedersachsen besch\u00e4ftigten Fachkr\u00e4fte nicht erfolgen.\nDie Entwicklungsdynamik der vergangenen Jahre mit dem Ausbau der fr\u00fchkindlichen und vor-\nschulischen Erziehung, Bildung und Betreuung in den Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder und den\nFr\u00fchen Hilfen, die immer differenzierteren Leistungen in den Hilfen zur Erziehung sowie die\nvielf\u00e4ltigen Leistungen in der Jugendarbeit und der Jugendsozialarbeit machen einmal mehr\nden unverzichtbaren Stellenwert der Kinder- und Jugendhilfe deutlich.\nDie stark gestiegene Anzahl unbegleiteter minderj\u00e4hriger Kinder und Jugendlicher, aber auch\nvon Kindern und Jugendlichen aus Fl\u00fcchtlingsfamilien haben die Kinder- und Jugendhilfe \u2013\ninsbesondere die Fachkr\u00e4fte \u2013 vor eine weitere, in dieser Dimension nicht vorstellbare Heraus-\nforderung gestellt. Nach der ersten Phase des Ankommens im System ist jetzt eine gelingende\nIntegration/Inklusion die Aufgabe der n\u00e4chsten Jahre, die im Fokus aller Beteiligten steht undein professionelles und sicheres Handeln der Fachkr\u00e4fte erfordert.\nDar\u00fcber hinaus beinhaltet das Thema Inklusion in den kommenden Jahren \u2013 unabh\u00e4ngig von\nder Frage, wann und mit welchen Inhalten eine gesetzliche Regelung durch den Gesetzgeber\nerfolgt \u2013eine gesellschaftliche Herausforderung f\u00fcr alle Bereiche der Kinder- und Jugendhilfe.\nFest steht, dass wir f\u00fcr diese Aufgaben gut qualifizierte Fachkr\u00e4fte ben\u00f6tigen, die in der Lage\nsind, sich auf die immer wieder \u00e4ndernden Rahmenbedingungen und fachlichen Herausfor-\nderungen einzustellen und die daf\u00fcr gut ger\u00fcstet sind. Vor dem Hintergrund des steigenden\nFachkr\u00e4ftebedarfs und der Diskussion um die Gewinnung neuer Fachkr\u00e4fte ist eine permanente\nWeiterqualifizierung ein unverzichtbarer Baustein der Qualit\u00e4tssicherung der Leistungen der\nKinder- und Jugendhilfe.Das Fortbildungsprogramm des Nieders\u00e4chsischen Landesjugendamtes ist daf\u00fcr ein seit Jahr-\nzehnten bew\u00e4hrter und anerkannter Baustein.\nAuch im kommenden Jahr bieten wir Ihnen eine Vielzahl von Veranstaltungen aus allen Ge-\nbieten der Kinder- und Jugendhilfe an. Wie in den vergangenen Jahren ist das Programm nicht\nnur nach den verschiedenen Jugendhilfefeldern gegliedert, sondern vorrangig nach den Kom-\npetenzbereichen. Damit wollen wir erreichen, dass auch eine bereichs\u00fcbergreifende Wahr-\nnehmung von Fortbildungsangeboten erfolgt und somit der Austausch zwischen Fachkr\u00e4ften\nder verschiedenen Jugendhilfebereiche erm\u00f6glicht und gef\u00f6rdert wird.\nBl\u00e4ttern Sie das Programm durch, nehmen Sie die Angebote wahr!F\u00fcr Anregungen und Verbesserungsvorschl\u00e4ge sind wir nat\u00fcrlich offen und freuen uns in die-\nsem Sinne auf Ihre Resonanz und ein fachlich spannendes Jahr 2018!\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\nKlaus Niersmann                                                    Monika Sommer\nLeiter des NLJA                                                        Leitung Fachbereich II, NLJAProg_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  03.11.17  11:38  Seite 56 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Sehr geehrte Damen und Herren, \nliebe Kolleginnen und Kollegen, \nerneut legen wir Ihnen, zum inzwischen 27. Mal unser gedrucktes Fortbildungsprogramm vor. \nWir halten es nach wie vor f\u00fcr wichtig, auch im digitalen Zeitalter ein gedrucktes Programm \nheraus zu geben. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass dies f\u00fcr die Arbeit in Ihren Einrichtungen \nund an ihrem Arbeitsplatz eine sinnvolle Erg\u00e4nzung zur Onlineplattform ist. \nAn dieser Stelle m\u00f6chten wir uns daf\u00fcr bedanken, dass Sie uns zahlreiche R\u00fcckmeldungen \ngeben, die es uns erm\u00f6glichen, das Fortbildungsprogramm an die aktuellen Entwicklungen in \nder Kinder- und Jugendhilfe anzupassen. \nIhre R\u00fcckmeldungen zeigen uns immer wieder, wie wichtig die angebotenen Fortbildungen \nf\u00fcr ihre berufliche T\u00e4tigkeit sind. Daher hoffen wir, dass es Ihnen gelingt, die erworbenen Er -\nkenntnisse aus den Fortbildungen auch in Ihrem Arbeitsalltag umzusetzen. \nWir m\u00f6chten Sie auch noch einmal auf die M\u00f6glichkeit hinweisen, unsere Veranstaltungen \nonline zu buchen. Auf der Internetseite: www.fobionline.jh.niedersachsen.de finden Sie \nnicht nur alle Angebote dieses Buches, sondern auch Informationen dar\u00fcber, ob Veranstaltun -\ngen ausgebucht sind, ausfallen oder ob noch Pl\u00e4tze frei sind. \nDar\u00fcber hinaus gibt es immer wieder neue und aktuelle Veranstaltungen, die im Laufe des \nJahres zus\u00e4tzlich in unser Angebot aufgenommen werden und daher nicht im gedruckten \nFortbildungsbuch enthalten sind. \nWenn Sie aktuelle Hinweise w\u00fcnschen, k\u00f6nnen Sie auch unseren Newsletter \u201eJiN- Jugend -\nhilfe in Niedersachsen\u201c abonnieren. Dort finden Sie sowohl aktuelle Veranstaltungshinweise, \nals auch viele weitere Informationen \u00fcber die Kinder- und Jugendhilfe in Niedersachsen und \nDeutschland. \n(http://www.soziales.niedersachsen.de/startseite/kinder_jugend_familie/fach -\ngruppe/newsletter_jin/newsletter-des-landesjugtendamtes-134364.html).\nViele unserer Fortbildungsangebote k\u00f6nnen Sie auch als Inhouseveranstaltung durchf\u00fchren. \nDieses Fortbildungsmodell richtet sich an \u00f6ffentliche und freie Tr\u00e4ger der Kinder- und Jugend -\nhilfe. Bei Interesse an diesem Fortbildungsmodell richten Sie Ihre Anfrage an den/die f\u00fcr das \nArbeitsfeld zust\u00e4ndige/n Fortbildner/in. Entsprechende Informationen finden Sie in diesem \nBuch auf der Seite 248 und ebenfalls auf unserer Internetseite. \nNun w\u00fcnschen wir Ihnen viel Spa\u00df beim St\u00f6bern und w\u00fcrden uns freuen, Sie in einer unserer \nVeranstaltungen begr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen. \nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \nDr. Dirk H\u00e4rdrich,  \nJutta Gr\u00f6ne-Carl & \nInes KellerAktuelle Hinweise zum Programm Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 6Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 7Vorwort 5\nAktuelle Hinweise zum Programm 6\nInhaltsverzeichnis 7\nFortbildungsangebote:\nZeitliche \u00dcbersicht 9\nInhaltliche \u00dcbersicht 23\nEinzelausschreibungen\n1. F\u00fchrungskompetenz\n1.01 F\u00fchren & Leiten 38\n1.02 Organisationsentwicklung 54\n1.03 Teamentwicklung 56\n2. Fachliche Kompetenz\n2.01 Allgemeiner Sozialer Dienst 58\n2.02 Rechtsanwendungen 60\n2.03 Hilfen zur Erziehung 94\n2.04 Kinderschutz 120\n2.05 Jugendschutz 130\n2.06 Jugendarbeit 135\n2.07 Jugendsozialarbeit 144\n2.08 Straff\u00e4lligenhilfe 148\n2.09 Kindertageseinrichtungen 156\n2.10 Unbegleitete ausl\u00e4ndische Kinder und Jugendliche 188\n2.11 Fr\u00fche Hilfen 189InhaltsverzeichnisProg_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  03.11.17  11:39  Seite 78 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 20183. Anwendungskompetenz\n3.01 Methodenkompetenz 192\n3.02 Beratungskompetenz 204\n3.03 Medienkompetenz 213\n3.04 Interkulturelle Kompetenz (nicht im Programm)\n3.05 Genderkompetenz 215\n4. Selbstkompetenz\n4.01 Kommunikationskompetenz 222\n4.02 Sozialkompetenz 226\n4.03 Work-Life-Balance 233\n4.04 Haltungs- und Wertkompetenz 237\n5. Fachveranstaltungen/Beratungsangebote\n5.01 Aktuelle Angebote 242\n5.02 IBN 244\n5.03 Arbeitskreise 245\n5.04 Inhouse 248 \n5.05 Konsultationskindertagesst\u00e4tten 261\nReferenten\u00fcbersicht 329\nF\u00fcr die Fortbildung\nverantwortliche Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter 337\nOrganisatorische Hinweise und Teilnahmebedingungen 344\nAnmeldeformular 346\nImpressum 348Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  12:24  Seite 8Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 9Januar\n16.01. Ringvorlesung \u201eHilfe zur Erziehung in Vollzeitpflege\u201c 94 \n22.01. \u201324.01. 27. Forum Jugendarbeit \u201e(Durch-)F\u00fchrung in der \nJugendarbeit! Kommunikation und Beziehungsarbeit \u2013\nIst das Kunst oder kann das weg?\u201c 136 \nFebruar\n07.02. Fachkr\u00e4fteseminar: Umgang mit FASD 96 \n12.02. \u201313.02. Beistandschaften in der Praxis 60 \n12.02. \u201314.02. Radikal ... Extrem ... Orientierungslos!? Politische und \nreligi\u00f6se Radikalisierung von Kindern und Jugendlichen \nerkennen und handeln 145 \n14.02. Allgemeine Grundlagen der Vollstreckung von Unter -\nhaltsforderungen \u2013sinnvolle und effiziente Antr\u00e4ge, \ntaktisches Vorgehen, die aktuelle Gesetzgebung und \nRechtsprechung \u2013 61 \n15.02. IB(N) for Beginners 244 \n19.02. Einf\u00fchrung in das Unterhaltsvorschussgesetz 62 \n19.02. \u201321.02. Motivierende Kurzintervention bei konsumierenden \njungen Straff\u00e4lligen 150 \n22.02. Salafismus 156 \n28.02. \u201301.03. Das Z\u00fcrcher Ressourcen Modell in der Beratungspraxis \nanwenden 204 \nM\u00e4rz \n01.03. Vollj\u00e4hrigenunterhalt: Grundlagen und Berechnung 63 Fortbildungsangebote \nNieders\u00e4chsisches Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie \nFachgruppe Kinder, Jugend und Familie \nNieders\u00e4chsisches Kultusministerium \n\u2013Landesjugendamt \u2013\nZeitliche \u00dcbersichtProg_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 910 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 05.03. \u201307.03. Schatzsuche statt Fehlersuche \u2013Ressourcenorientiertes \nArbeiten bei Kindern mit auff\u00e4lligem und/oder heraus- \nforderndem Verhalten 157 \n05.03. Einf\u00fchrung in das Unterhaltsvorschussgesetz 64 \n06.03. \u201308.03. Jugendliche Coachen \u2013Ressourcen bei Jugendlichen \nfreilegen und coachen 146 \n06.03. Das Beziehungs- und Bindungserleben traumatisierter \nKinder \u2013Konsequenzen f\u00fcr die fachliche Hilfe 97 \n06.03. Info- und Vernetzungstag 2018 \u2013Internationaler \nJugend- und Sch\u00fcleraustausch in Niedersachsen 137 \n07.03. \u201309.03. \u201eWundert\u00fcten in Bild und Text\u201c \u2013Theater und Kunst \naus dem Bilderbuch 194 \n07.03. Kann ich \u2013darf ich \u2013muss ich: Rechtssicherheit in der \nsozialp\u00e4dagogischen Arbeit 65 \n12.03. \u201313.03. L\u00f6sungsorientierte Beratung von straff\u00e4lligen Jugend- \nlichen und jungen Erwachsenen 151 \n12.03. Einf\u00fchrung in das materielle Unterhaltsrecht 66 \n12.03. Landesweite Arbeitstagung der Stadt- und Kreisjugend- \npfleger/innen 138 \n13.03. Landesweite Arbeitstagung Jugendverbandsarbeit 139 \n15.03. Einf\u00fchrung in das Unterhaltsvorschussgesetz 68 \n15.03. \u201316.03. Mit Stimme und K\u00f6rpersprache \u00fcberzeugen 158 \n19.03. Aber sie sind doch noch so jung! \u2013Das neue Gesetz \nzur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen 69 \n21.03. \u201322.03. Traumap\u00e4dagogische Handlungsans\u00e4tze in der ambu -\nlanten Arbeit mit straff\u00e4llig gewordenen jungen \nMenschen 152 \nApril\n04.04. \u201306.04. \u201eRaus aus dem Hamsterrad\u201c \u2013Gesundheitsf\u00f6rderndes \nSelbstmanagement 233 \n04.04. \u201305.04. Konflikte souver\u00e4n managen 38 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 10Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 11 05.04. Was Jungen brauchen \u2013was Jungen k\u00f6nnen \u2013Einf\u00fch- \nrung in die Jungenarbeit 215 \n09.04. \u201310.04. Trauma und schwerwiegende lebensgeschichtliche \nEreignisse 120 \n09.04. Verfahrenskostenhilfe \u2013Verfahrenskostenvorschuss \u2013\nVerfahrenskosten 71 \n09.04. Das vereinfachte Verfahren \u00fcber den Unterhalt Minder- \nj\u00e4hriger 70 \n09.04. \u201310.04. F\u00fchrung gestalten \u2013Ein Fortbildungsangebot f\u00fcr neue \nund angehende F\u00fchrungskr\u00e4fte 39 \n09.04. \u201310.04. Psychomotorische Intervention bei herausforderndem \nVerhalten von Kindern 195 \n11.04. \u201312.04. Unterhaltsrechtliche Einkommensermittlung bei Selb- \nst\u00e4ndigen 72 \n12.04. \u201eZwischen allen St\u00fchlen\u201c \u2013Familienrecht f\u00fcr die Ju- \ngendhilfe kompakt 73 \n16.04. \u201320.04. Zertifikatskurs: F\u00fchren und Leiten einer Kindertagesein- \nrichtung 2018-2020 41 \n16.04. \u201320.04. Systemische Arbeit mit Familien und Einzelnen \u2013\nEinf\u00fchrung in die systemische Familientherapie und \nBeratung \u2013Blockseminar III 226 \n18.04. \u201319.04. L\u00f6sungsorientierte Gespr\u00e4chsgestaltung \u2013zweiteilige \nSeminarreihe \u2013Grundkurs 205 \n18.04. \u201320.04. Erfolgreich kommunizieren im beruflichen Alltag \u2013\u201eIch \nwill verstehen, was Du wirklich brauchst!\u201c \u2013Grund- \nlagen der Gewaltfreie Kommunikation nach \nDr. Rosenberg 222 \n18.04. \u201319.04. Sexualisierte Grenzverletzungen durch m\u00e4nnliche \nJugendliche 153 \n19.04. \u201320.04. Kasuistik (Fallarbeit) im Kinderschutz \u2013Misshandlung \nund Vernachl\u00e4ssigung von Kindern und Jugendlichen \nerkennen, verstehen, einsch\u00e4tzen und beurteilen 121 \n20.04. \u201321.04. Kinder mit Missbrauchserfahrungen stabilisieren \u2013\nzweiteilige Weiterbildung der Hochschule f\u00fcr \nangewandte Wissenschaft und Kunst Hildesheim 122 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 1112 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 23.04. \u201325.04. \u201eDigitale Medien\u201c in der Arbeit mit Kindern und \nJugendlichen \u2013Medienp\u00e4dagogisches BarCamp \u2013 213 \n23.04. \u201325.04. Konstruktiv F\u00fchren und Leiten \u2013Aufbaukurs 44 \n25.04. \u201327.04. Gesundes F\u00fchren in p\u00e4dagogischen Einrichtungen 45 \n25.04. \u201327.04. Warum schwierig, wenn's auch leicht geht? Systemi -\nsches Arbeiten zur gelingenden Zusammenarbeit mit \nEltern, Kindern und Kollegen/innen in der Kita 159 \n26.04. \u201327.04. FASzinierend \u2013Einblicke und Handlungsans\u00e4tze in die \nArbeit mit Betroffenen vom fetalen Alkoholsyndrom 98 \n26.04. \u201327.04. Von der Beobachtung zum p\u00e4dagogischen Handeln 160 \n26.04. Lost in translation: Kooperation ASD-PKD 99 \n26.04. Kinder psychisch kranker Eltern \u2013 Lebenslagen, Risiken, \nBedarfe und Auftrag f\u00fcr die Fr\u00fchen Hilfen 189 \nMai\n02.05. \u201304.05. Schwierige Kinder \u2013verhaltensauff\u00e4llig oder verhaltens- \nkreativ? 162 \n03.05. \u201304.05. Migrations- und Differenzsensibler Kinderschutz im \nKontext der Arbeit mit Migrationsfamilien 123 \n07.05. \u201308.05. Krisen- und migrationssensible Kompetenz im Umgang \nmit unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen 188 \n07.05. \u201309.05. Praktikant/-innen \u2013Anleitung \u2013nach dem Konzept der \nemotionalen Didaktik 196 \n07.05. \u201309.05. Vielf\u00e4ltige Kinderwelten \u2013Vielfalt als Konzept 237 \n07.05. \u201309.05. Jugendliche in der Pubert\u00e4t und Adoleszenz verste -\nhen \u2013Jugendliche verstehen, einbinden und professio- \nnell begleiten 197 \n07.05. Der Vollstreckungsauftrag an den Gerichtsvollzieher \u2013\nPraxisnahe Darstellung des Vollstreckungsauftrags, \nKostenfragen, Kostenrisiko, Kostenfallen \u2013 74 \n07.05. \u201313.02. Zertifikatskurs: Teams gestalten & erfolgreich f\u00fchren 46 \n08.05. \u201309.05. Zug\u00e4nge zu Eltern in sozial benachteiligten Lebensla -\ngen finden \u2013Die Kunst, gelingende Interaktion zu \nf\u00f6rdern und zu lenken 124 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 12Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 13 09.05. Alles was Recht ist 75 \n14.05. Verwandtschaftspflege als Hilfe zur Erziehung 100 \n14.05. \u00dcbungswerkstatt: Mitarbeitergespr\u00e4che f\u00fchren 48 \n15.05. \u201316.05. Amtsvormundschaft von Anfang bis Ende 58 \n16.05. Gerichtliches Verfahren bei der Durchsetzung des \nKindesunterhaltes durch den Beistand 76 \n17.05. Novellierung des Unterhaltsvorschussgesetzes zum \n01.07.2017 f\u00fcr bereits t\u00e4tige Sachbearbeiter 77 \n17.05. \u201318.05. \u201eDas ist wie Schnee im Juni ...\u201c \u2013Arbeit mit gewalt- \nbetroffenen und traumatisierten Menschen 206 \n23.05. \u201325.05. Vom Spiel zum St\u00fcck \u2013Theaterp\u00e4dagogik mit Kindern 198 \n23.05. \u201325.05. Erwachsen werden in Unsicherheiten \u2013Jugendliche in \nihren \u00dcberg\u00e4ngen begleiten und best\u00e4rken 147 \n25.05. \u201eSo hab ich dich noch nie gesehen!\u201c \u2013Perspektiv -\nwechsel als Chance in der Arbeit mit Kindern und \nJugendlichen 199 \n28.05. \u201330.05. ... und t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das gleiche Chaos? \nIdeen und Anregungen von Jesper Juul f\u00fcr den \nErzieher/-innen Alltag 164 \n28.05. \u201330.05. Zwischen den St\u00fchlen \u2013die stellvertretende und die \nnicht freigestellte Leitung \u2013Die besonderen Herausfor- \nderungen dieser Position meistern 50 \n28.05. \u201330.05. Flexibler und effektiver Personaleinsatz in Kindertages -\nst\u00e4tten \u2013Ihre Chance mit den gegebenen Personalres- \nsourcen den Alltag der Kita zu bew\u00e4ltigen 163 \n28.05. \u201330.05. Konstruktiv F\u00fchren und Leiten \u2013f\u00fcr Einsteigerinnen \nund Einsteiger 49 \n28.05. Homefinding \u2013wie finden wir Familien im sozialen \nNahraum und wie k\u00f6nnen wir sie gut beraten und \nbegleiten? 101 \n29.05. \u201330.05. Kollegiale Fallberatung 207 \n29.05. Wildbienen in der Kita \u2013 Was summt und brummt \ndenn da? 165 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 1314 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 29.05. \u201330.05. Focusing \u2013Den K\u00f6rper als Erkenntnisorgan nutzen 208 \n30.05. Aufsichtspflicht, Haftung und Garantenstellung in der \nJugendhilfe 102 \n30.05. \u201301.06. Grundlagen der Traumap\u00e4dagogik 103 \n30.05. \u201301.06. Sprachf\u00f6rderung durch Tanz und Bewegung \u2013f\u00fcr \nErzieher/-innen von Krippen und Elementargruppen 167 \n30.05. \u201331.05. Jetzt bestimme ich! Partizipation in Krippe und Kita 166 \n30.05. \u201301.06. Kinder- und Jugendpartizipation \u2013ohne Basics geht es \nnicht \u2013denn die, die k\u00f6nnen sollen, m\u00fcssen wollen \nd\u00fcrfen! 140 \n31.05. Mitwirkung im familiengerichtlichen Verfahren 59 \nJuni\n04.06. \u201308.06. Systemische Arbeit mit Familien und Einzelnen \u2013\nEinf\u00fchrung in die systemische Familientherapie und \nBeratung \u2013Blockseminar I 227 \n04.06. \u201305.06. Biografiearbeit mit Pflegekindern 104 \n05.06. \u201306.06. Erfolgsstrategien f\u00fcr den Alltag \u2013ganz praktisch 200 \n06.06. \u201308.06. Teams leiten in Kindertagesst\u00e4tten \u2013Leitungskompe -\ntenz \u2013Teamphasen \u2013Rollen in Teams \u2013F\u00fchren \u2013Leiten \u2013\nMethoden 51 \n11.06. \u201312.06. Die Begegnung mit dem \u201eAnderen\u201c?! Interkulturelle \nKompetenz in der sozialen Arbeit 154 \n11.06. \u201313.06. Was Kinder pr\u00e4gt \u2013wenn traumatische Ereignisse \nSpuren hinterlassen 168 \n11.06. \u201313.06. Kinder, Kunst und Kompetenzen II \u2013\u00c4sthetische \nBildung f\u00fcr Kinder U3 und \u00dc6 201 \n11.06. Durchsetzung von (\u00fcbergegangenen) Unterhaltsan- \nspr\u00fcchen bei fiktiver Leistungsf\u00e4higkeit des Pflichtigen 79 \n11.06. \u201313.06. Vertiefungsseminar zum Thema Systemische Arbeit 228 \n12.06. Die Grenze zwischen \u201ebelasteter Erziehung\u201c bis zur \n\u201eKindeswohlgef\u00e4hrdung\u201c sicher einsch\u00e4tzen lernen 125 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 14Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 15 13.06. \u201314.06. Gesetzlicher Jugendschutz \u2013zeitgem\u00e4\u00df angewendet 133 \n20.06. \u201322.06. Basisseminar Erlebnisp\u00e4dagogik 105 \n22.06. Datenschutz \u2013Sozialdatenschutz 106 \nAugust\n15.08. Strafanzeige ja oder nein \u2013M\u00f6glichkeiten und Grenzen \nvon rechtlichen Interventionen bei sexualisierter Gewalt 107 \n16.08. \u201317.08. Die Pf\u00e4ndung von Forderungen des Schuldners bei \nDritten wegen Unterhaltsforderungen 80 \n20.08. \u201321.08. Handlungssicherheit im Kinderschutz: Das Modell der \nKurzberatung zur Risikoeinsch\u00e4tzung 109 \n20.08. \u201321.08. F\u00fchrung und Steuerung: Wie Organisationsentwick- \nlung gelingen kann 54 \n22.08. \u201324.08. Kreative R\u00e4ume \u2013Alltagsmaterialien und Strukturen f\u00fcr \nKrippenkinder 169 \n23.08. \u201324.08. Wie spreche ich mit Kindern und Jugendlichen? \u2013\nAltersgem\u00e4\u00dfe Gespr\u00e4chsf\u00fchrung bei Vermutung auf \nsexuellen Missbrauch 126 \n23.08. Vom St\u00f6rfaktor zur Ressource \u2013die leiblichen Eltern \ngeh\u00f6ren dazu! 110 \n27.08. \u201328.08. Die Schaffung von Vollstreckungstiteln und deren \nDruchsetzung im Wege der Zwangsvollstreckung 81 \n29.08. Aber sie freut sich doch so ... \u2013Gestaltung von \nUmgangskontakten mit traumatisierten Kindern 82 \nSeptember\n03.09. \u201304.09. \u201eZwischen allen St\u00fchlen\u201c \u2013Familienrecht f\u00fcr die \nJugendhilfe kompakt 83 \n03.09. \u201305.09. Jugendarbeit verqueeren. Sexuelle und geschlechtliche \nVielfalt in der au\u00dferschulischen Jugendbildung 141 \n04.09. \u201306.09. Gespr\u00e4chsf\u00fchrung f\u00fcr Leitungskr\u00e4fte in Kindertages- \nst\u00e4tten 223 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 1516 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 05.09. \u201306.09. Kinder psychisch erkrankter Eltern \u2013sehen, verstehen \nund unterst\u00fctzen 127 \n05.09. \u201307.09. Erfolgreich kommunizieren im beruflichen Alltag nach \nDr. Marshall Rosenberg \u2013Aufbauseminar 224 \n05.09. Beurkundungen beim Jugendamt 85 \n05.09. \u201306.09. Unterhaltsrechtliche Einkommensermittlung bei Selbst- \nst\u00e4ndigen \u2013Vertiefung mit F\u00e4llen und Rechtsprechung 84 \n10.09. Die r\u00fcckwirkende Geltendmachung von Unterhalt und \nMa\u00dfnahmen zur Verhinderung von Verj\u00e4hrung und \nVerwirkung bei Anspr\u00fcchen nach \u00a7 7 UVG 86 \n11.09. Bindungs- und beziehungsbelastete Kinder und Grenz- \nsetzung in der p\u00e4dagogischen Arbeit 111 \n12.09. \u201313.09. Zuversicht behalten \u2013Wenn Hilfen zu Scheitern drohen 112 \n12.09. Die Grundlagen des Kindesunterhalt f\u00fcr Neueinstei- \nger \u2013Kompakt 87 \n13.09. Einf\u00fchrung in das Unterhaltsvorschussgesetz 88 \n13.09. \u201314.09. Was Kinder stark macht! Resilienz in der Kita 170 \n14.09. Schutzplanerstellung im Gef\u00e4hrdungs- und Grau- \nbereich mit klaren Anweisungen und Auftr\u00e4gen 209 \n17.09. \u201319.09. Kinder stark machen! Gewaltpr\u00e4vention und wert- \nsch\u00e4tzender Umgang mit Schulkindern im Hort 171 \n17.09. Installation von Hilfen in Pflegefamilien 113 \n18.09. \u201319.09. Transkulturelle Sensibilisierung in Beratung und Thera -\npie von jungen Menschen mit traumatischen Flucht- \nerfahrungen 128 \n18.09. \u201319.09. Achtsamkeit und Selbstf\u00fcrsorge \u2013Der Umgang mit \nBelastung und Stress in sozialen Berufen 234 \n18.09. \u201319.09. Einf\u00fchrungsseminar: Netzwerke Fr\u00fche Hilfen entwickeln \nund steuern 190 \n19.09. \u201321.09. Personalentwicklung, -pflege und -f\u00f6rderung \u2013\nEin Seminar speziell f\u00fcr Leiterinnen und Leiter 173 \n19.09. \u201321.09. Spa\u00df und Bewegung \u2013Erlebnisp\u00e4dagogik f\u00fcr Kinder 174 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 16Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 17 19.09. Unterhaltsforderungen in der Insolvenz \u2013Aktuelle \nRechtsprechung (insbesondere des BGH) und die \nneueste Gesetzgebung 89 \n19.09. \u201321.09. \u201eDie Kunst des Fragens\u201c 172 \n23.09. \u201326.09. Positionen und Perspektiven feministisch-orientierter \nM\u00e4dchenarbeit V \u2013Bundesweite Fachtagung f\u00fcr \npraxiserprobte Frauen aus der M\u00e4dchenarbeit und \nNeueinsteigerinnen 216 \n24.09. Ersatzpflicht und R\u00fcckforderung nach \u00a7 5 UVG 90 \n24.09. \u201326.09. Vom Schreien zum ganzen Satz. Sprachbildung in den \nersten drei Lebensjahren 175 \n24.09. \u201326.09. Zertifikatskurs: Zertifikationskurs zur/m Systemischen \nBerater/-in 229 \n26.09. \u201328.09. Und er ist pl\u00f6tzlich so schwierig \u2013Umgang mit \nTrennungskindern und ihren Eltern 176 \n26.09. Chance Bereitschaftspflege \u2013Aspekte f\u00fcr eine \ngelingende Hilfegestaltung 114 \nOktober\n08.10. \u201310.10. Vorbildlich gelassen f\u00fchren \u2013(Selbst-) Konzepte gegen \n\u00dcberarbeitung entwickeln, vorleben und im Team \nf\u00f6rdern 52 \n10.10. \u201312.10. \u201eSieh mal was wir machen\u201c! Die p\u00e4dagogische Arbeit \nmit Kindern unter drei Jahren professionell darstellen \nund kommunizieren 177 \n15.10. \u201317.10. Sicher kommunizieren von Anfang an \u2013f\u00fcr eine \ngelungene Gespr\u00e4chsf\u00fchrung 202 \n15.10. \u201317.10. Aufrecht in die Welt gehen \u2013Selbstbehauptung er- \nlernen \u2013Mut wachsen lassen \u2013Eine Fortbildung zur \nTrainer/-in f\u00fcr Selbstbehauptung und Gewaltpr\u00e4vention 230 \n16.10. Grundlagen des Unterhaltsrechts \u2013Schwerpunkt: \nKindesunterhalt 91 \n17.10. \u201319.10. Dem Geheimnis gl\u00fccklicher und resilienter Menschen \nauf die Spur kommen 238 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 1718 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 17.10. Einf\u00fchrung in das Unterhaltsvorschussgesetz 92 \n17.10. \u201319.10. Bildung, Erziehung und Betreuung von Schulkindern. \nWer sie sind und was sie brauchen ... 178 \n22.10. \u201326.10. Systemische Arbeit mit Familien und Einzelnen \u2013\nEinf\u00fchrung in die systemische Familientherapie und \nBeratung \u2013Blockseminar II 232 \n25.10. Sind nicht alle Familien bunt? Regenbogenfamilien in \nder Beratung 211 \n26.10. \u201327.10. Transferforum zum Modellvorhaben \u201eQualit\u00e4tsentwick- \nlung der Jugendarbeit in Niedersachsen\u201c 142 \n29.10. \u201330.10. Lernwerkstatt als zentrales Element der \u00dcbergangs- \ngestaltung zwischen Grundschule und Kindergarten 203 \n29.10. \u201331.10. Praxis einer Jungenarbeit unter Ber\u00fccksichtigung \naktueller Anforderungen 5 moduliger Zertifikatskurs 217 \n30.10. Alles was recht ist \u2013Rechte und Pflichten von \nPflegeeltern 115 \n31.10. \u201302.11. 50 plus \u2013\u00c4lter werden als Erzieherin (Seminar f\u00fcr \nFrauen) 235 \n31.10. Pflegekinderhilfe und Familiengericht 116 \nNovember\n05.11. \u201307.11. Mit den H\u00e4nden denken \u2013die eigene Leitungsrolle \ngestalten 180 \n05.11. \u201307.11. CrossWork \u2013Arbeiten mit dem Gegengeschlecht 219 \n05.11. \u201307.11. Lebendig wie der Fisch im Wasser \u2013achtsam wie die \nKatze auf der Pirsch \u2013GESUND LEBEN \u2013GESUND \nARBEITEN in der Kitaleitung 179 \n06.11. \u201eAktuelles aus der Internationalen Jugendarbeit\u201c \nArbeitstagung f\u00fcr Antragsstellende der Internationalen \nJugendarbeit in Niedersachsen 143 \n06.11. Wasser und Luft: Mit den Elementen spielen, sie unter- \nsuchen und verstehen 181 \n07.11. Alles was Recht ist ... XV 214 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 18Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 19 08.11. \u201309.11. Im Dickicht der Beobachtungen! Beobachtungs- und \nEntwicklungsdokumentation in der Kita 182 \n08.11. \u201309.11. Zum p\u00e4dagogischen Umgang mit traumatisierten \nKindern 183 \n12.11. \u201eWir streiten uns doch nicht vor dem Kinde!\u201c \u2013Ist das \nhoch konflikthafte Verhalten der Eltern eine Kindes -\nwohlgef\u00e4hrdung?! \u2013Kinder und Jugendliche sch\u00fctzen \nbei hochkonflikthaften getrennten Eltern 129 \n12.11. \u201314.11. Partizipation und Jugendschutz \u2013Wie geht das? 134 \n14.11. \u201316.11. Ein Kind hat 100 Sprachen, doch es werden ihm 99 \ngeraubt \u2013Entdecken Sie die Reggio-P\u00e4dagogik f\u00fcr sich 184 \n14.11. \u201316.11. Arbeit an der Haltung! Identit\u00e4t und Pers\u00f6nlichkeit der \nErzieher/-innen als wichtige Faktoren f\u00fcr die kindliche \nEntwicklung 239 \n14.11. Beratung in Pflegeverh\u00e4ltnisse im interkulturellen \nKontext 117 \n19.11. \u201321.11. Richtig gut leiten! Professionelle Grundlagen f\u00fcr Kita- \nLeitung und Teamf\u00fchrung 53 \n19.11. \u201320.11. St\u00e4ndig Streit in der Krippe? Umgang mit aggressivem \nVerhalten von Kindern unter drei Jahren 185 \n20.11. Fachtag \u201eQualit\u00e4tsentwicklung in der Kinder- und \nJugendhilfe\u201c 55 \n21.11. \u201322.11. L\u00f6sungsorientierte Gespr\u00e4chsgestaltung \u2013zweiteilige \nSeminarreihe \u2013Aufbaukurs 212 \n21.11. \u201323.11. \u201eJetzt soll ich auch noch reden\u201c \u2013Konstruktive Eltern -\ngespr\u00e4che in der Kindertagesst\u00e4tte (auch f\u00fcr Berufs- \neinsteigerinnen und Berufseinsteiger) 225 \n23.11. \u201edie schon wieder ...\u201c Interdisziplin\u00e4rer Fachtag f\u00fcr \nFachkr\u00e4fte im Kontext familiengerichtlicher Verfahren \u2013\nAnonymisierte l\u00f6sungsorientierte Fallbearbeitung bei \nTrennung \u2013Scheidung \u2013Umgang 93 \n26.11. \u201328.11. Teams erfolgreich entwickeln \u2013Die Zusammenarbeit ef- \nfektiv gestalten und begleiten 56 \n26.11. Pflegeeltern und Vorm\u00fcnder \u2013Pflegeeltern als \nVorm\u00fcnder 118 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 1920 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 201827.11. \u2013 28.11. Motivierende Gespr\u00e4chsf\u00fchrung mit jungen Straf-\nf\u00e4lligen in Krisensituation 155\n28.11. \u2013 30.11. 50 plus: \u00c4lterwerden im Beruf \u2013 Reflexionspause f\u00fcr \nFrauen in der Kinder- und Jugendhilfe 236\n28.11. \u2013 30.11. Kleine ganz gro\u00df! Fr\u00fchkindliche Entwicklungsbeglei-\ntung in Krippengruppen 187\n28.11. \u2013 30.11. Warum schwierig, wenn's auch leicht geht? System-\nisches Arbeiten in der Kindertagesst\u00e4tte 186\nDezember\n03.12. Kreative Methoden f\u00fcr die Beratung in der Pflegekin-\nderhilfe nutzen 119\nohne Datum\nLandesweite Arbeitstagung Jugendschutz 130\nRegionale Arbeitstagung der kommunalen Jugend-schutzbeauftragten bei den kommunalen Jugend\u00e4m-tern und den Beauftragten f\u00fcr Jugendsachen bei derPolizei 131\nProfessionalisierung kommunaler Alkoholpr\u00e4vention \u2013als Schnittstelle f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention 132\nNeu in der Jugendarbeit \u2013 Eine Fortbildungsreihe 135\nFachtag zur Pr\u00e4sentation des Evaluationsinstruments\nder Landesarbeitsgemeinschaft Niedersachsen f\u00fcr am-bulante sozialp\u00e4dagogische Angebote nach dem Jugendstrafrecht e.V. 144\nRegionaltreffen Nord 148\nRegionaltreffen S\u00fcd 149\nZertifikatskurs: Zertifizierung zum Jugendhilfeplaner/zur Jugendhilfeplanerin 192\nINFO-Tag \u2013 aktuell, zeitnah, informativ 242\nFortbildung f\u00fcr Fachkr\u00e4fte der Behindertenhilfe 243Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  12:25  Seite 20Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 21 Arbeitskreis U-Haft-Vermeidung 245 \nArbeitskreis Auslandsprojekte in Nieders\u00e4chsischen \nJugendhilfeeinrichtungen 246 \nFachtag der Beratungsstellen im Bereich \u201eGewalt \ngegen Kinder und Jugendliche\u201c 247 \nInhouse-Seminar: Inhouse-Veranstaltungen \u2013\nallgemeine Informationen 248 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 2122 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 22Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 23 1F\u00fchrungskompetenz \n1.01 F\u00fchren & Leiten \n04.04. \u201305.04. Konflikte souver\u00e4n managen 38 \n09.04. \u201310.04.. F\u00fchrung gestalten \u2013Ein Fortbildungsangebot f\u00fcr neue \nund angehende F\u00fchrungskr\u00e4fte 39 \n16.04. \u201320.04. Zertifikatskurs: F\u00fchren und Leiten einer Kindertagesein- \nrichtung 2018-2020 41 \n23.04. \u201325.04. Konstruktiv F\u00fchren und Leiten \u2013Aufbaukurs 44 \n25.04. \u201327.04. Gesundes F\u00fchren in p\u00e4dagogischen Einrichtungen 45 \n07.05. \u201313.02. Zertifikatskurs: Teams gestalten & erfolgreich f\u00fchren 46 \n14.05. \u00dcbungswerkstatt: Mitarbeitergespr\u00e4che f\u00fchren 48 \n28.05. \u201330.05. Konstruktiv F\u00fchren und Leiten \u2013f\u00fcr Einsteigerinnen \nund Einsteiger 49 \n28.05. \u201330.05. Zwischen den St\u00fchlen \u2013die stellvertretende und die \nnicht freigestellte Leitung \u2013Die besonderen Herausfor- \nderungen dieser Position meistern 50 \n06.06. \u201308.06. Teams leiten in Kindertagesst\u00e4tten \u2013Leitungskompe -\ntenz \u2013Teamphasen \u2013Rollen in Teams \u2013F\u00fchren \u2013Leiten \u2013\nMethoden 51 \n08.10. \u201310.10. Vorbildlich gelassen f\u00fchren \u2013(Selbst-) Konzepte gegen \n\u00dcberarbeitung entwickeln, vorleben und im Team \nf\u00f6rdern 52 \n19.11. \u201321.11. Richtig gut leiten! Professionelle Grundlagen f\u00fcr Kita- \nLeitung und Teamf\u00fchrung 53 \n1.02 Organisationsentwicklung \n19.11. \u201321.11. F\u00fchrung und Steuerung: Wie Organisationsentwick- \nlung gelingen kann 54 Fortbildungsangebote \nNieders\u00e4chsisches Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie \nFachgruppe Kinder, Jugend und Familie \nNieders\u00e4chsisches Kultusministerium \n\u2013Landesjugendamt \u2013\nInhaltliche \u00dcbersichtProg_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 2324 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 20.11. Fachtag \u201eQualit\u00e4tsentwicklung in der Kinder- und \nJugendhilfe\u201c 55 \n1.03 Teamentwicklung \n26.11. \u201328.11. Teams erfolgreich entwickeln \u2013Die Zusammenarbeit ef- \nfektiv gestalten und begleiten 56 \n2Fachliche Kompetenz \n2.01 Allgemeiner Sozialer Dienst\n15.05. \u201316.05. Amtsvormundschaft von Anfang bis Ende 58 \n31.05. Mitwirkung im familiengerichtlichen Verfahren 59 \n2.02 Rechtsanwendungen \n12.02. \u201313.02. Beistandschaften in der Praxis 60 \n14.02. Allgemeine Grundlagen der Vollstreckung von Unter -\nhaltsforderungen \u2013sinnvolle und effiziente Antr\u00e4ge, \ntaktisches Vorgehen, die aktuelle Gesetzgebung und \nRechtsprechung \u2013 61 \n19.02. Einf\u00fchrung in das Unterhaltsvorschussgesetz 62 \n01.03. Vollj\u00e4hrigenunterhalt: Grundlagen und Berechnung 63 \n05.03. Einf\u00fchrung in das Unterhaltsvorschussgesetz 64 \n07.03. Kann ich \u2013darf ich \u2013muss ich: Rechtssicherheit in der \nsozialp\u00e4dagogischen Arbeit 65 \n12.03. Einf\u00fchrung in das materielle Unterhaltsrecht 66 \n15.03. Einf\u00fchrung in das Unterhaltsvorschussgesetz 68 \n19.03. Aber sie sind doch noch so jung! \u2013Das neue Gesetz \nzur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen 69 \n09.04. Das vereinfachte Verfahren \u00fcber den Unterhalt Minder- \nj\u00e4hriger 70 \n09.04. Verfahrenskostenhilfe \u2013Verfahrenskostenvorschuss \u2013\nVerfahrenskosten 71 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 24Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 25 11.04. \u201312.04. Unterhaltsrechtliche Einkommensermittlung bei Selb- \nst\u00e4ndigen 72 \n12.04. \u201eZwischen allen St\u00fchlen\u201c \u2013Familienrecht f\u00fcr die Ju- \ngendhilfe kompakt 73 \n07.05. Der Vollstreckungsauftrag an den Gerichtsvollzieher \u2013\nPraxisnahe Darstellung des Vollstreckungsauftrags, \nKostenfragen, Kostenrisiko, Kostenfallen \u2013 74 \n09.05. Alles was Recht ist 75 \n16.05. Gerichtliches Verfahren bei der Durchsetzung des \nKindesunterhaltes durch den Beistand 76 \n17.05. Novellierung des Unterhaltsvorschussgesetzes zum \n01.07.2017 f\u00fcr bereits t\u00e4tige Sachbearbeiter 77 \n11.06. Durchsetzung von (\u00fcbergegangenen) Unterhaltsan- \nspr\u00fcchen bei fiktiver Leistungsf\u00e4higkeit des Pflichtigen 79 \n16.08. \u201317.08. Die Pf\u00e4ndung von Forderungen des Schuldners bei \nDritten wegen Unterhaltsforderungen 80 \n27.08. \u201328.08. Die Schaffung von Vollstreckungstiteln und deren \nDruchsetzung im Wege der Zwangsvollstreckung 81 \n29.08. Aber sie freut sich doch so ... \u2013Gestaltung von \nUmgangskontakten mit traumatisierten Kindern 82 \n03.09. \u201304.09. \u201eZwischen allen St\u00fchlen\u201c \u2013Familienrecht f\u00fcr die \nJugendhilfe kompakt 83 \n05.09. \u201306.09. Unterhaltsrechtliche Einkommensermittlung bei Selbst- \nst\u00e4ndigen \u2013Vertiefung mit F\u00e4llen und Rechtsprechung 84 \n05.09. Beurkundungen beim Jugendamt 85 \n10.09. Die r\u00fcckwirkende Geltendmachung von Unterhalt und \nMa\u00dfnahmen zur Verhinderung von Verj\u00e4hrung und \nVerwirkung bei Anspr\u00fcchen nach \u00a7 7 UVG 86 \n12.09. Die Grundlagen des Kindesunterhalt f\u00fcr Neueinstei- \nger \u2013Kompakt 87 \n13.09. Einf\u00fchrung in das Unterhaltsvorschussgesetz 88 \n19.09. Unterhaltsforderungen in der Insolvenz \u2013Aktuelle \nRechtsprechung (insbesondere des BGH) und die \nneueste Gesetzgebung 89 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 2526 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 24.09. Ersatzpflicht und R\u00fcckforderung nach \u00a7 5 UVG 90 \n16.10. Grundlagen des Unterhaltsrechts \u2013Schwerpunkt: \nKindesunterhalt 91 \n17.10. Einf\u00fchrung in das Unterhaltsvorschussgesetz 92 \n23.11. \u201edie schon wieder ...\u201c Interdisziplin\u00e4rer Fachtag f\u00fcr \nFachkr\u00e4fte im Kontext familiengerichtlicher Verfahren \u2013\nAnonymisierte l\u00f6sungsorientierte Fallbearbeitung bei \nTrennung \u2013Scheidung \u2013Umgang 93 \n2.03 Hilfen zur Erziehung \n16.01. Ringvorlesung \u201eHilfe zur Erziehung in Vollzeitpflege\u201c 94 \n07.02. Fachkr\u00e4fteseminar: Umgang mit FASD 96 \n06.03. Das Beziehungs- und Bindungserleben traumatisierter \nKinder \u2013Konsequenzen f\u00fcr die fachliche Hilfe 97 \n26.04. \u201327.04. FASzinierend \u2013Einblicke und Handlungsans\u00e4tze in die \nArbeit mit Betroffenen vom fetalen Alkoholsyndrom 98 \n26.04. Lost in translation: Kooperation ASD-PKD 99 \n14.05. Verwandtschaftspflege als Hilfe zur Erziehung 100 \n28.05. Homefinding \u2013wie finden wir Familien im sozialen \nNahraum und wie k\u00f6nnen wir sie gut beraten und \nbegleiten? 101 \n30.05. Aufsichtspflicht, Haftung und Garantenstellung in der \nJugendhilfe 102 \n30.05. \u201301.06. Grundlagen der Traumap\u00e4dagogik 103 \n04.06. \u201305.06. Biografiearbeit mit Pflegekindern 104 \n20.06. \u201322.06. Basisseminar Erlebnisp\u00e4dagogik 105 \n22.06. Datenschutz \u2013Sozialdatenschutz 106 \n15.08. Strafanzeige ja oder nein \u2013M\u00f6glichkeiten und Grenzen \nvon rechtlichen Interventionen bei sexualisierter Gewalt 107 \n20.08. \u201321.08. Handlungssicherheit im Kinderschutz: Das Modell der \nKurzberatung zur Risikoeinsch\u00e4tzung 109 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 26Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 27 23.08. Vom St\u00f6rfaktor zur Ressource \u2013die leiblichen Eltern \ngeh\u00f6ren dazu! 110 \n11.09. Bindungs- und beziehungsbelastete Kinder und Grenz- \nsetzung in der p\u00e4dagogischen Arbeit 111 \n12.09. \u201313.09. Zuversicht behalten \u2013Wenn Hilfen zu Scheitern drohen 112 \n17.09. Installation von Hilfen in Pflegefamilien 113 \n26.09. Chance Bereitschaftspflege \u2013Aspekte f\u00fcr eine \ngelingende Hilfegestaltung 114 \n30.10. Alles was recht ist \u2013Rechte und Pflichten von \nPflegeeltern 115 \n31.10. Pflegekinderhilfe und Familiengericht 116 \n14.11. Beratung in Pflegeverh\u00e4ltnisse im interkulturellen \nKontext 117 \n26.11. Pflegeeltern und Vorm\u00fcnder \u2013Pflegeeltern als \nVorm\u00fcnder 118 \n03.12. Kreative Methoden f\u00fcr die Beratung in der Pflegekin- \nderhilfe nutzen 119 \n2.04 Kinderschutz \n09.04. \u201310.04. Trauma und schwerwiegende lebensgeschichtliche \nEreignisse 120 \n19.04. \u201320.04. Kasuistik (Fallarbeit) im Kinderschutz \u2013Misshandlung \nund Vernachl\u00e4ssigung von Kindern und Jugendlichen \nerkennen, verstehen, einsch\u00e4tzen und beurteilen 121 \n20.04. \u201321.04. Kinder mit Missbrauchserfahrungen stabilisieren \u2013\nzweiteilige Weiterbildung der Hochschule f\u00fcr \nangewandte Wissenschaft und Kunst Hildesheim 122 \n03.05. \u201304.05. Migrations- und Differenzsensibler Kinderschutz im \nKontext der Arbeit mit Migrationsfamilien 123 \n08.05. \u201309.05. Zug\u00e4nge zu Eltern in sozial benachteiligten Lebensla -\ngen finden \u2013Die Kunst, gelingende Interaktion zu \nf\u00f6rdern und zu lenken 124 \n12.06. Die Grenze zwischen \u201ebelasteter Erziehung\u201c bis zur \n\u201eKindeswohlgef\u00e4hrdung\u201c sicher einsch\u00e4tzen lernen 125 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 2728 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 23.08. \u201324.08. Wie spreche ich mit Kindern und Jugendlichen? \u2013\nAltersgem\u00e4\u00dfe Gespr\u00e4chsf\u00fchrung bei Vermutung auf \nsexuellen Missbrauch 126 \n05.09. \u201306.09. Kinder psychisch erkrankter Eltern \u2013sehen, verstehen \nund unterst\u00fctzen 127 \n18.09. \u201319.09. Transkulturelle Sensibilisierung in Beratung und Thera -\npie von jungen Menschen mit traumatischen Flucht- \nerfahrungen 128 \n12.11. \u201eWir streiten uns doch nicht vor dem Kinde!\u201c \u2013Ist das \nhoch konflikthafte Verhalten der Eltern eine Kindes -\nwohlgef\u00e4hrdung?! \u2013Kinder und Jugendliche sch\u00fctzen \nbei hochkonflikthaften getrennten Eltern 129 \n2.05 Jugendschutz \nLandesweite Arbeitstagung Jugendschutz 130 \nRegionale Arbeitstagung der kommunalen Jugend -\nschutzbeauftragten bei den kommunalen Jugend\u00e4m -\ntern und den Beauftragten f\u00fcr Jugendsachen bei der \nPolizei 131 \nProfessionalisierung kommunaler Alkoholpr\u00e4vention \u2013\nals Schnittstelle f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention 132 \n13.06. \u201314.06. Gesetzlicher Jugendschutz \u2013zeitgem\u00e4\u00df angewendet 133 \n12.11. \u201314.11. Partizipation und Jugendschutz \u2013Wie geht das? 134 \n2.06 Jugendarbeit\nNeu in der Jugendarbeit \u2013Eine Fortbildungsreihe 135 \n22.01. \u201324.01. 27. Forum Jugendarbeit \u201e(Durch-)F\u00fchrung in der \nJugendarbeit! Kommunikation und Beziehungsarbeit \u2013\nIst das Kunst oder kann das weg?\u201c 136 \n06.03. Info- und Vernetzungstag 2018 \u2013Internationaler \nJugend- und Sch\u00fcleraustausch in Niedersachsen 137 \n12.03. Landesweite Arbeitstagung der Stadt- und Kreisjugend- \npfleger/innen 138 \n13.03. Landesweite Arbeitstagung Jugendverbandsarbeit 139 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 28Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 29 30.05. \u201301.06. Kinder- und Jugendpartizipation \u2013ohne Basics geht es \nnicht \u2013denn die, die k\u00f6nnen sollen, m\u00fcssen wollen \nd\u00fcrfen! 140 \n03.09. \u201305.09. Jugendarbeit verqueeren. Sexuelle und geschlechtliche \nVielfalt in der au\u00dferschulischen Jugendbildung 141 \n26.10. \u201327.10. Transferforum zum Modellvorhaben \u201eQualit\u00e4tsentwick- \nlung der Jugendarbeit in Niedersachsen\u201c 142 \n06.11. \u201eAktuelles aus der Internationalen Jugendarbeit\u201c \nArbeitstagung f\u00fcr Antragsstellende der Internationalen \nJugendarbeit in Niedersachsen 143 \n2.07 Jugendsozialarbeit\nFachtag zur Pr\u00e4sentation des Evaluationsinstruments \nder Landesarbeitsgemeinschaft Niedersachsen f\u00fcr am -\nbulante sozialp\u00e4dagogische Angebote nach dem \nJugendstrafrecht e.V. 144 \n12.02. \u201314.02. Radikal ... Extrem ... Orientierungslos!? Politische und \nreligi\u00f6se Radikalisierung von Kindern und Jugendlichen \nerkennen und handeln 145 \n06.03. \u201308.03. Jugendliche Coachen \u2013Ressourcen bei Jugendlichen \nfreilegen und coachen 146 \n23.05. \u201325.05. Erwachsen werden in Unsicherheiten \u2013Jugendliche in \nihren \u00dcberg\u00e4ngen begleiten und best\u00e4rken 147 \n2.08 Straff\u00e4lligenhilfe \nRegionaltreffen Nord 148 \nRegionaltreffen S\u00fcd 149 \n19.02. \u201321.02. Motivierende Kurzintervention bei konsumierenden \njungen Straff\u00e4lligen 150 \n12.03. \u201313.03. L\u00f6sungsorientierte Beratung von straff\u00e4lligen Jugend- \nlichen und jungen Erwachsenen 151 \n21.03. \u201322.03. Traumap\u00e4dagogische Handlungsans\u00e4tze in der ambu -\nlanten Arbeit mit straff\u00e4llig gewordenen jungen \nMenschen 152 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 2918.04. \u2013 19.04. Sexualisierte Grenzverletzungen durch m\u00e4nnliche \nJugendliche 153\n11.06. \u2013 12.06. Die Begegnung mit dem \u201eAnderen\u201c?! Interkulturelle \nKompetenz in der sozialen Arbeit 154\n27.11. \u2013 28.11. Motivierende Gespr\u00e4chsf\u00fchrung mit jungen Straf-\nf\u00e4lligen in Krisensituation 155\n2.09 Kindertageseinrichtungen\n22.02. Salafismus 156\n05.03. \u2013 07.03. Schatzsuche statt Fehlersuche \u2013 Ressourcenorientiertes\nArbeiten bei Kindern mit auff\u00e4lligem und/oder heraus-\nforderndem Verhalten 157\n15.03. \u2013 16.03. Mit Stimme und K\u00f6rpersprache \u00fcberzeugen 158\n25.04. \u2013 27.04. Warum schwierig, wenn's auch leicht geht? Systemi-\nsches Arbeiten zur gelingenden Zusammenarbeit mit \nEltern, Kindern und Kollegen/innen in der Kita 159\n26.04. \u2013 27.04. Von der Beobachtung zum p\u00e4dagogischen Handeln 160\n02.05. \u2013 04.05. Schwierige Kinder \u2013 verhaltensauff\u00e4llig oder verhaltens-\nkreativ? 162\n28.05. \u2013 30.05. Flexibler und effektiver Personaleinsatz in Kindertages-\nst\u00e4tten \u2013 Ihre Chance mit den gegebenen Personalres-\nsourcen den Alltag der Kita zu bew\u00e4ltigen 163\n28.05. \u2013 30.05. ... und t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das gleiche Chaos?\nIdeen und Anregungen von Jesper Juul f\u00fcr den \nErzieher/-innen Alltag 164\n29.05. Wildbienen in der Kita \u2013 Was summt und brummt \ndenn da? 165\n30.05. \u2013 31.05. Jetzt bestimme ich! Partizipation in Krippe und Kita 166\n30.05. \u2013 01.06. Sprachf\u00f6rderung durch Tanz und Bewegung \u2013 f\u00fcr \nErzieher/-innen von Krippen und Elementargruppen 167\n11.06. \u2013 13.06. Was Kinder pr\u00e4gt \u2013 wenn traumatische Ereignisse \nSpuren hinterlassen 168\n22.08. \u2013 24.08. Kreative R\u00e4ume \u2013 Alltagsmaterialien und Strukturen f\u00fcr\nKrippenkinder 169\nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 30Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  12:25  Seite 3013.09. \u201314.09. Was Kinder stark macht! Resilienz in der Kita 170 \n17.09. \u201319.09. Kinder stark machen! Gewaltpr\u00e4vention und wert- \nsch\u00e4tzender Umgang mit Schulkindern im Hort 171 \n19.09. \u201321.09. \u201eDie Kunst des Fragens\u201c 172 \n19.09. \u201321.09. Personalentwicklung, -pflege und -f\u00f6rderung \u2013\nEin Seminar speziell f\u00fcr Leiterinnen und Leiter 173 \n19.09. \u201321.09. Spa\u00df und Bewegung \u2013Erlebnisp\u00e4dagogik f\u00fcr Kinder 174 \n24.09. \u201326.09. Vom Schreien zum ganzen Satz. Sprachbildung in den \nersten drei Lebensjahren 175 \n26.09. \u201328.09. Und er ist pl\u00f6tzlich so schwierig \u2013Umgang mit \nTrennungskindern und ihren Eltern 176 \n10.10. \u201312.10. \u201eSieh mal was wir machen\u201c! Die p\u00e4dagogische Arbeit \nmit Kindern unter drei Jahren professionell darstellen \nund kommunizieren 177 \n17.10. \u201319.10. Bildung, Erziehung und Betreuung von Schulkindern. \nWer sie sind und was sie brauchen ... 178 \n05.11. \u201307.11. Lebendig wie der Fisch im Wasser \u2013achtsam wie die \nKatze auf der Pirsch \u2013GESUND LEBEN \u2013GESUND \nARBEITENin der Kitaleitung 179 \n05.11. \u201307.11. Mit den H\u00e4nden denken \u2013die eigene Leitungsrolle \ngestalten 180 \n06.11. Wasser und Luft: Mit den Elementen spielen, sie unter- \nsuchen und verstehen 181 \n08.11. \u201309.11. Im Dickicht der Beobachtungen! Beobachtungs- und \nEntwicklungsdokumentation in der Kita 182 \n08.11. \u201309.11. Zum p\u00e4dagogischen Umgang mit traumatisierten \nKindern 183 \n14.11. \u201316.11. Ein Kind hat 100 Sprachen, doch es werden ihm 99 \ngeraubt \u2013Entdecken Sie die Reggio-P\u00e4dagogik f\u00fcr sich 184 \n19.11. \u201320.11. St\u00e4ndig Streit in der Krippe? Umgang mit aggressivem \nVerhalten von Kindern unter drei Jahren 185 \n28.11. \u201330.11. Warum schwierig, wenn's auch leicht geht? System- \nisches Arbeiten in der Kindertagesst\u00e4tte 186 \n31 Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 3132 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 28.11. \u201330.11. Kleine ganz gro\u00df! Fr\u00fchkindliche Entwicklungsbeglei- \ntung in Krippengruppen 187 \n2.10 Unbegleitete ausl\u00e4ndische Kinder und Jugendliche \n07.05. \u201308.05. Krisen- und migrationssensible Kompetenz im Umgang \nmit unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen 188 \n2.11 Fr\u00fche Hilfen \n26.04. Kinder psychisch kranker Eltern \u2013 Lebenslagen, Risiken, \nBedarfe und Auftrag f\u00fcr die Fr\u00fchen Hilfen 189 \n18.09. \u201319.09. Einf\u00fchrungsseminar: Netzwerke Fr\u00fche Hilfen entwickeln \nund steuern 190 \n3Anwendungskompetenz \n3.01 Methodenkompetenz \nZertifikatskurs: Zertifizierung zum Jugendhilfeplaner/ \nzur Jugendhilfeplanerin 192 \n07.03. \u201309.03. \u201eWundert\u00fcten in Bild und Text\u201c \u2013Theater und Kunst \naus dem Bilderbuch 194 \n09.04. \u201310.04. Psychomotorische Intervention bei herausforderndem \nVerhalten von Kindern 195 \n07.05. \u201309.05. Praktikant/-innen \u2013Anleitung \u2013nach dem Konzept der \nemotionalen Didaktik 196 \n07.05. \u201309.05. Jugendliche in der Pubert\u00e4t und Adoleszenz verste -\nhen \u2013Jugendliche verstehen, einbinden und professio- \nnell begleiten 197 \n23.05. \u201325.05. Vom Spiel zum St\u00fcck \u2013Theaterp\u00e4dagogik mit Kindern 198 \n25.05. \u201eSo hab ich dich noch nie gesehen!\u201c \u2013Perspektiv -\nwechsel als Chance in der Arbeit mit Kindern und \nJugendlichen 199 \n05.06. \u201306.06. Erfolgsstrategien f\u00fcr den Alltag \u2013ganz praktisch 200 \n11.06. \u201313.06. Kinder, Kunst und Kompetenzen II \u2013\u00c4sthetische \nBildung f\u00fcr Kinder U3 und \u00dc6 201 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 32Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 33 15.10. \u201317.10. Sicher kommunizieren von Anfang an \u2013f\u00fcr eine \ngelungene Gespr\u00e4chsf\u00fchrung 202 \n29.10. \u201330.10. Lernwerkstatt als zentrales Element der \u00dcbergangs- \ngestaltung zwischen Grundschule und Kindergarten 203 \n3.02 Beratungskompetenz \n28.02. \u201301.03. Das Z\u00fcrcher Ressourcen Modell in der Beratungspraxis \nanwenden 204 \n18.04. \u201319.04. L\u00f6sungsorientierte Gespr\u00e4chsgestaltung \u2013zweiteilige \nSeminarreihe \u2013Grundkurs 205 \n17.05. \u201318.05. \u201eDas ist wie Schnee im Juni ...\u201c \u2013Arbeit mit gewalt- \nbetroffenen und traumatisierten Menschen 206 \n29.05. \u201330.05. Kollegiale Fallberatung 207 \n29.05. \u201330.05. Focusing \u2013Den K\u00f6rper als Erkenntnisorgan nutzen 208 \n14.09. Schutzplanerstellung im Gef\u00e4hrdungs- und Grau- \nbereich mit klaren Anweisungen und Auftr\u00e4gen 209 \n25.10. Sind nicht alle Familien bunt? Regenbogenfamilien in \nder Beratung 211 \n21.11. \u201322.11. L\u00f6sungsorientierte Gespr\u00e4chsgestaltung \u2013zweiteilige \nSeminarreihe \u2013Aufbaukurs 212 \n3.03 Medienkompetenz \n23.04. \u201325.04. \u201eDigitale Medien\u201c in der Arbeit mit Kindern und \nJugendlichen \u2013Medienp\u00e4dagogisches BarCamp \u2013 213 \n07.11. Alles was Recht ist ... XV 214 \n3.04 Interkulturelle Kompetenz (nicht im Programm) \n3.05 Genderkompetenz \n05.04. Was Jungen brauchen \u2013was Jungen k\u00f6nnen \u2013Einf\u00fch- \nrung in die Jungenarbeit 215 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 3334 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 23.09. \u201326.09. Positionen und Perspektiven feministisch-orientierter \nM\u00e4dchenarbeit V \u2013Bundesweite Fachtagung f\u00fcr \npraxiserprobte Frauen aus der M\u00e4dchenarbeit und \nNeueinsteigerinnen 216 \n29.10. \u201331.10.2 Praxis einer Jungenarbeit unter Ber\u00fccksichtigung \naktueller Anforderungen 5 moduliger Zertifikatskurs 217 \n05.11. \u201307.11. CrossWork \u2013Arbeiten mit dem Gegengeschlecht 219 \n4Selbstkompetenz \n4.01 Kommunikationskompetenz \n18.04. \u201320.04. Erfolgreich kommunizieren im beruflichen Alltag \u2013\u201eIch \nwill verstehen, was Du wirklich brauchst!\u201c \u2013Grund- \nlagen der Gewaltfreie Kommunikation nach \nDr. Rosenberg 222 \n04.09. \u201306.09. Gespr\u00e4chsf\u00fchrung f\u00fcr Leitungskr\u00e4fte in Kindertages- \nst\u00e4tten 223 \n05.09. \u201307.09. Erfolgreich kommunizieren im beruflichen Alltag nach \nDr. Marshall Rosenberg \u2013Aufbauseminar 224 \n21.11. \u201323.11. \u201eJetzt soll ich auch noch reden\u201c \u2013Konstruktive Eltern -\ngespr\u00e4che in der Kindertagesst\u00e4tte (auch f\u00fcr Berufs- \neinsteigerinnen und Berufseinsteiger) 225 \n4.02 Sozialkompetenz \n16.04. \u201320.04. Systemische Arbeit mit Familien und Einzelnen \u2013\nEinf\u00fchrung in die systemische Familientherapie und \nBeratung \u2013Blockseminar III 226 \n04.06. \u201308.06. Systemische Arbeit mit Familien und Einzelnen \u2013\nEinf\u00fchrung in die systemische Familientherapie und \nBeratung \u2013Blockseminar I 227 \n11.06. \u201313.06. Vertiefungsseminar zum Thema Systemische Arbeit 228 \n24.09. \u201326.09. Zertifikatskurs: Zertifikationskurs zur/m Systemischen \nBerater/-in 229 \n15.10. \u201317.10. Aufrecht in die Welt gehen \u2013Selbstbehauptung er- \nlernen \u2013Mut wachsen lassen \u2013Eine Fortbildung zur \nTrainer/-in f\u00fcr Selbstbehauptung und Gewaltpr\u00e4vention 230 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 34Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 35 22.10. \u201326.10. Systemische Arbeit mit Familien und Einzelnen \u2013\nEinf\u00fchrung in die systemische Familientherapie und \nBeratung \u2013Blockseminar II 232 \n4.03 Work-Life-Balance \n04.04. \u201306.04. \u201eRaus aus dem Hamsterrad\u201c \u2013Gesundheitsf\u00f6rderndes \nSelbstmanagement 233 \n18.09. \u201319.09. Achtsamkeit und Selbstf\u00fcrsorge \u2013Der Umgang mit \nBelastung und Stress in sozialen Berufen 234 \n31.10. \u201302.11. 50 plus \u2013\u00c4lter werden als Erzieherin (Seminar f\u00fcr \nFrauen) 235 \n28.11. \u201330.11. 50 plus: \u00c4lterwerden im Beruf \u2013Reflexionspause f\u00fcr \nFrauen in der Kinder- und Jugendhilfe 236 \n4.04 Haltungs- und Wertkompetenz \n07.05. \u201309.05. Vielf\u00e4ltige Kinderwelten \u2013Vielfalt als Konzept 237 \n17.10. \u201319.10. Dem Geheimnis gl\u00fccklicher und resilienter Menschen \nauf die Spur kommen 238 \n14.11. \u201316.11. Arbeit an der Haltung! Identit\u00e4t und Pers\u00f6nlichkeit der \nErzieher/-innen als wichtige Faktoren f\u00fcr die kindliche \nEntwicklung 239 \n5Fachveranstaltunge n/Beratungsangebote \n5.01 Aktuelle Angebote \nINFO-Tag \u2013aktuell, zeitnah, informativ 242 \nFortbildung f\u00fcr Fachkr\u00e4fte der Behindertenhilfe 243 \n5.02 IBN \n15.02. IB(N) for Beginners 244 \n5.03 Arbeitskreise \nArbeitskreis U-Haft-Vermeidung 245 \nArbeitskreis Auslandsprojekte in Nieders\u00e4chsischen \nJugendhilfeeinrichtungen 246 Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  09:45  Seite 3536 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018Fachtag der Beratungsstellen im Bereich \u201eGewalt \ngegen Kinder und Jugendliche\u201c 247\n5.04 Inhouse \nInhouse-Seminar: Inhouse-Veranstaltungen \u2013allgemeine Informationen 248\n5.05 Konsultationskindertagesst\u00e4tten 261Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse_Prog_2018 - 00_Vorworte + Verzeichnisse  27.10.17  12:26  Seite 36Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 37 1. F\u00fchrungskompetenz \n1.01 F\u00fchren & Leiten 38 \n1.02 Organisationsentwicklung 54 \n1.03 Teamentwicklung 56 \nF\u00fchrungskompetenz Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 3738 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 41-18-001 F\u00fchren & Leiten \nInhalt: Mit Konflikten konstruktiv umgehen ist eine erlernbare F\u00e4higkeit. Sie erm\u00f6glicht, \nKonfliktherde fr\u00fchzeitig zu erkennen und im Konflikt deeskalierend und kl\u00e4rend \nzu agieren. Bei genauerer Betrachtung k\u00f6nnen Konflikte und Auseinandersetzun -\ngen sogar im neuen Licht erscheinen und Ausgangspunkt f\u00fcr pers\u00f6nliche und kol -\nlektive Weiterentwicklung sein. \nDieses zweit\u00e4gige Modul besch\u00e4ftigt sich speziell mit der Konfliktdynamik, Chan -\ncen von Konflikten, Modellen und Konzepten zum praktischen Umgang mit Kon -\nflikten sowie der Kommunikation in Konfliktsituationen. \nInhalte: \nnKonfliktarten \nnPerson/Dyade/Gruppe im Fokus \nnWie eskalieren Konflikte? \nnAspekte der Gespr\u00e4chsf\u00fchrung in Konfliktsituationen \nnModelle und Aspekte im Umgang mit Konflikten \nnAuswirkungen von \u201eKonfliktscheue\u201c \nArbeitsmethoden: \nInput, Gruppenarbeiten und \u00dcbungsphasen \nZielgruppe: Leitungskr\u00e4fte der \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4ger der Kinder- und Jugendhilfe, Mit -\narbeitende mit F\u00fchrungsverantwortung \nTermin: 04.04.2018 \u201305.04.2018 \nReferentin: Delia Kraemer, Supervision \u2013Beratung \u2013Coaching \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck, \n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr: 250,00 Euro \nDie Kosten beziehen sich auf alle Module. Der Seminarbeitrag ist inklusive Unter -\nkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzel -\nleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nVerantwortlich: Lisa Schwarzer (inhaltlich) (0511 / 89701-304 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Konflikte souver\u00e4n managen Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 38Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 39 41-18-002 F\u00fchren & Leiten \nInhalt: Wer eine Leitungsaufgabe \u00fcbernimmt, hat sich in der Regel durch Sachkompetenz \nbew\u00e4hrt. Er braucht aber neben Sach- und Fachwissen spezifische Kompetenzen \nf\u00fcr F\u00fchrung und Leitung. Auch diese lassen sich erwerben. Leitungskompetenz hat \nverschiedene Dimensionen: \nnRolle und Aufgabe von F\u00fchrung \nnGespr\u00e4chsf\u00fchrungskompetenzen \nnSteuerungskompetenzen \nnManagementkompetenzen \nGute F\u00fchrung \u2013 das bedeutet auch, Mitarbeiter zu motivieren, ihre St\u00e4rken zu er -\nkennen und als Vorbild zu agieren. Mit ihr steht und f\u00e4llt der Erfolg eines Unter -\nnehmens/eines Arbeitsbereiches. Damit aus einem Vorgesetzten eine gute \nF\u00fchrungskraft wird, spielen Pers\u00f6nlichkeitsmerkmale, so genannte Soft Skills, eine \nwichtige Rolle \u2013 angefangen vom souver\u00e4nen Auftritt \u00fcber kommunikative und \nsoziale Kompetenz bis hin zu Kritik- und Konfliktf\u00e4higkeit. Die Grundlagen dieser \nF\u00fchrungskompetenzen werden in dieser modularen Fortbildung vermittelt und mit \nPraxisanteilen ausprobiert. Die Reflexion der eigenen Vorstellungen zu F\u00fchrung \nund Leitung und der eigenen Aufgaben\u00fcbernahme sichern die Rollenklarheit. \nInhalte: \nSie erlernen die wesentlichen Grundlagen und Inhalte von F\u00fchrungsstilen und F\u00fch -\nrungskompetenzen , wie u.a. Techniken der Gespr\u00e4chsf\u00fchrung und des Selbstma -\nnagements, verfeinern Ihre Grundlagenkenntnisse zu Gespr\u00e4chsf\u00fchrung und \nKonfliktbearbeitung und setzen sich mit Steuerungs- und Managementaufgaben \nund -methoden auseinander. \nModul I \u2013 Aufgabe und Rolle als Leitung/F\u00fchrungstechniken \n09.04.2018 \u201310.04.2018 \nModul II \u2013 Gespr\u00e4chsf\u00fchrung/Kommunikationskompetenzen \n25.06.2018 \u201326.06.2018 \nModul III \u2013 Steuerung/ Lean Management/Changemanagement \n03.09.2018 \u201304.09.2018 \nModul IV \u2013 Selbstorganisation/Zeitmanagement/Delegation/Organisation \n19.11.2018 \u201320.11.2018 \nZielgruppe: Leitungskr\u00e4fte der \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4ger der Kinder- und Jugendhilfe, Mit -\narbeitende mit F\u00fchrungsverantwortung \nTermin: 09.04.2018 \u201310.04.2018 \nReferentin: Delia Kraemer, Supervision \u2013Beratung \u2013Coaching \nOrt: Kath. Akademie Stapelfeld, Stapelfelder Kirchstr. 13, 49661 Cloppenburg, \n04471 / 188-0 F\u00fchrung gestalten \u2013Ein Fortbildungsangebot f\u00fcr neue und \nangehende F\u00fchrungskr\u00e4fte \nF\u00fchrungskompetenz Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 3940 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Kursgeb\u00fchr: 590,00 Euro \nDie o. g. Kosten verstehen sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nVerantwortlich: Lisa Schwarzer (inhaltlich) (0511 / 89701-304 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 40Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 41 24-18-003 F\u00fchren & Leiten \nInhalt: Seit \u00fcber 20 Jahren f\u00fchrt das GSI Fortbildungen f\u00fcr Mitarbeiter/-innen im sozial -\np\u00e4dagogischen Arbeitsfeld durch. Dabei zeigen die Erfahrungen immer wieder, \ndass sich Schwierigkeiten im Leitungsbereich mit Zusatzqualifikationen \u00fcberwinden \nlassen. \nDie Fortbildungsreihe \u201eF\u00fchren und Leiten\u201c erfreut sich seit Ende der 90er Jahre \ngro\u00dfer Beliebtheit unter Kitaleitungen. Lernen und kollegialer Austausch finden in \neiner Atmosph\u00e4re von Konzentration und Entspannung statt. Die Inhalte orientie -\nren sich praxisnah am tats\u00e4chlichen Bedarf von Kitaleitungen und werden regel -\nm\u00e4\u00dfig angepasst. Die Referent/-innen kommen aus der Praxis und bringen \njahrelange Erfahrungen in der Erwachsenenbildung mit. \nZiel der Fortbildungsreihe: \nDas vielf\u00e4ltige und anspruchsvolle Aufgabenfeld der Kitaleitung erfordert eine hohe \nVer\u00e4nderungs- und Fortbildungsbereitschaft, um den st\u00e4ndig wachsenden Anfor -\nderungen gerecht zu werden. Ziel der Fortbildung ist es zum einen, Rolle und Er -\nwartungen zu reflektieren, um mit den zahlreichen unterschiedlichen \nAn for derungen gestaltend und l\u00f6sungsorientiert umgehen zu k\u00f6nnen. Zum ande -\nren geht es darum, praxisnah Handwerkszeug zur Verf\u00fcgung zu stellen, um die \nvorhandenen Kompetenzen zu erweitern. \nInhalte und Termine der einzelnen Module \nModul I 16.04. \u2013 20.04.2018 \nRollenverst\u00e4ndnis und pers\u00f6nlicher Leitungsstil (Angela R\u00fcbcke, Kai M\u00f6ller) \nnPers\u00f6nliche und gemeinsame Ziele der Weiterbildung \nnBildung von Regionalgruppen und Triaden \nnZust\u00e4ndigkeiten und Verantwortlichkeiten im Organigramm \nnAuftrag und Rolle der Leitungskraft und ihrer Stellvertretung \nnAuseinandersetzung mit F\u00fchrungsaufgaben und F\u00fchrungsverst\u00e4ndnis \nnAuf Schatzsuche nach den pers\u00f6nlichen, fachlichen und biographischen Res -\nsourcen \nModul II 19.11. \u2013 23.11.2018 \nTeil I: \nUmgang mit Zeit und Energie (Ulrich Fochtler, Kai M\u00f6ller) \nnStresstheorie: physiologische, kognitive, emotionale und behaviorale Aspekte \nnStrategien der Stressbew\u00e4ltigung: problemorientiertes vs. reaktionsorientier -\ntes Vorgehen \nnGesundheitssch\u00e4dliche vs. gesundheitsf\u00f6rdernde Faktoren in der Stressbew\u00e4l -\ntigung \nnSelbstregulation und Selbstf\u00fcrsorge \nnArbeitsorganisation \nnSt\u00e4rkung der pers\u00f6nlichen Ressourcen im Umgang mit Stress \nnErlernen von \u00dcbungen zur Entspannung und zur bewussten Aufmerksam -\nkeitslenkung Zertifikatskurs: F\u00fchren und Leiten einer Kindertageseinrichtung 2018-2020 \nZertifikatskurs in 5 Modulen \u2013nur in zusammenh\u00e4ngenden Modulen buchbar \nF\u00fchrungskompetenz Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 4142 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Teil II: \nSystemisches Denken \u2013 Systemisches Handeln (Peter-Paul K\u00f6nig, Kai M\u00f6ller) \nnKita, Team, Leitung: systemisch betrachtet \nnAlles eine Frage des Standpunkts: systemischer Perspektivwechsel \nnEigenschaft, Beziehung, Muster: ein systemischer Blick auf Kinder und andere \nMenschen \nnSystemisch leiten: Haltung und Methoden f\u00fcr den Kita-Alltag \nDie Module 3 \u20135 (18.02. \u201322.02.2019) (28.10. \u201301.11.2019) (17.02. \u2013\n21.02.2020) sind in der Anlage dieses Zertifikatskurses in der Online-Version voll -\nst\u00e4ndig aufgef\u00fchrt. \nAblauf der Fortbildung: \nDie 5 Module bestehen methodisch aus einem Wechsel von Input, Plenumsdiskus -\nsion, Kleingruppenarbeit und regelm\u00e4\u00dfiger Reflexion in festen, modul\u00fcbergreifen -\nden Triaden. \nZwischen den Modulen treffen sich die Teilnehmer/-innen im Umfang von insge -\nsamt 32 Stunden eigenverantwortlich in Regionalgruppen, um das Gelernte zu ver -\ntiefen. \nVoraussetzungen f\u00fcr den Zertifikats-Erwerb \nnRegelm\u00e4\u00dfige Teilnahme an den Modulen \nnRegelm\u00e4\u00dfige Mitarbeit in den Regionalgruppen \nnAbschlusspr\u00e4sentation \nRahmenbedinungen \nDie f\u00fcnf Module finden im Gustav Stresemann Institut in Bad Bevensen statt. Die \nUnterbringung erfolgt im Einzelzimmer mit Dusche/WC. Die Gesamtkosten betra -\ngen 2.590, \u2013Euro. Dieser Betrag ist in Raten von jeweils 518-, Euro zu zahlen. \nEine Anmeldung ist nur f\u00fcr die gesamte Fortbildungsreihe m\u00f6glich und verbunden \nmit den Gesamtkosten. \nZielgruppe: Die berufsbegleitende Fortbildungsreihe ist konzipiert f\u00fcr leitende Mitarbeiter/- \ninnen und solche, die es werden wollen, in Einrichtungen wie Kindergarten, Hort, \nKrippe etc. \nTermin: 16.04.2018 \u201320.04.2018 \nReferenten: Ulrich Fochtler, Psychotherapie, k\u00f6rperorientierter Gestalttherapeut, Traumatherapie \nPeter-Paul K\u00f6nig, Systemischer Berater, Organisationsentwickler, Coach \nKai M\u00f6ller, p\u00e4dagogischer Mitarbeiter im GSI, Dipl. Sozialp\u00e4dagoge \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 42Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 43 Kursgeb\u00fchr: 2.590,00 Euro \n518,00 Euro je Modul, Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpfle -\ngung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet wer -\nden. \nKooperations- \npartner: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen \nVerantwortlich: Kerstin Steffens  (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nF\u00fchrungskompetenz Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 4344 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 24-18-004 F\u00fchren & Leiten \nInhalt: Als Leitung einer Einrichtung sehe ich mich vielf\u00e4ltigen Anforderungen ausgesetzt, \ndie mich intensiv besch\u00e4ftigen und zuweilen herausfordern \u2013von meinen Kolle -\nginnen und Kollegen, vom Tr\u00e4ger, von den Eltern und nicht zuletzt von mir selbst. \nDa wird so manche/r fragen, wie es gelingen kann, \u00fcber die Jahre meine Leitungs -\nrolle immer wieder mit Freude und Elan wahrzunehmen und aktiv zu gestalten. \nDazu braucht es zum einen entwickelte Handlungskompetenzen, zum anderen \nimmer wieder eine professionelle Selbstreflektion des eigenen Handelns im Aus -\ntausch mit anderen. \nInhalte werden sein: \nnPflege einer eigenen F\u00fchrungskultur \nnTeamarbeit und Teamentwicklung/Konfliktbew\u00e4ltigung \nnMitarbeiterf\u00fchrung und Mitarbeitermotivation \nnZusammenarbeit mit anderen und Vernetzung der eigenen Einrichtungen im \nSozialraum. \nDieses Seminar verbindet theoretische Impulse mit eigener Reflexion. Es wird immer \nwieder Gelegenheit sein, eigene Erfahrungen und praktische Beispiele in die Se -\nminararbeit einzubringen. \nDie Teilnahme an einem Einf\u00fchrungskurs w\u00e4re w\u00fcnschenswert, ist aber nicht Vo -\nraussetzung, wenn Grundkenntnisse auf anderen Wegen, z.B. durch eigene Lek -\nt\u00fcre erworben worden sind. \nZielgruppe: Leiter/-innen und Stellvertretende Leiter/-innen \nTermin: 23.04.2018 \u201325.04.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: 15.30 Uhr 3. Tag \nReferent: Dr. Thomas S\u00fcdbeck, Organisationsberater (SG), Leiter der H\u00d6B Papenburg \nOrt: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte (H\u00d6B), Spillmannsweg 30, 26871 Papen -\nburg, 04961 / 9788-0 \nKursgeb\u00fchr: 235,00 Euro \nUnterkunft in Einzelzimmern und Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Ein -\nzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations- \npartner: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte Papenburg \nVerantwortlich: Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Konstruktiv F\u00fchren und Leiten \u2013Aufbaukurs Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 44Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 45 34-18-005 F\u00fchren & Leiten \nInhalt: F\u00fcr eine gute p\u00e4dagogische Arbeit braucht es vitale Teams sowie gesunde, moti -\nvierte u. zufriedene Mitarbeitende. Diese zu entwickeln ist eine zentrale Aufgabe \nvon Leitungen in p\u00e4dagogischen Organisationen. Doch wie kann F\u00fchrung zur Mo -\ntivationsf\u00f6rderung, Gesundheit u. der Zufriedenheit der Mitarbeitenden beitragen? \nWie kann ein vitales u. sich unterst\u00fctzendes Team entstehen? Der Schl\u00fcssel ist die \nLeitung selbst. Nur wer selbst achtsam mit sich u. seinen Bed\u00fcrfnissen umgeht, ei -\ngene St\u00e4rken einsetzt u. f\u00fcr das eigene Wohlbefinden sorgt, kann ein Arbeitsklima \nschaffen, in dem Mitarbeitende zufrieden sind, ihre St\u00e4rken u. Kompetenzen ein -\nsetzen, ges\u00fcnder sind u. motivierter ihre t\u00e4gliche Arbeit machen. In der Fortbildung \nwerden neueste wissenschaftliche Erkenntnisse der Positiven Psychologie u. der \npositiven Organisationsentwicklung praxisnah vermittelt. \nZiele: \nDie Teilnehmerinnen und Teilnehmer \nnbekommen Klarheit \u00fcber die Rolle als F\u00fchrungskraft, um noch souver\u00e4ner \nwirken u. f\u00fchren zu k\u00f6nnen, \nnentwickeln ihr eigenes Selbstcoachingprogramm f\u00fcr mehr Gesundheit und \nSt\u00e4rken im Job, \nnlernen Mitarbeiterinnen u. Mitarbeiter positiv u. authentisch zu f\u00fchren, hin zu \nmehr Vitalit\u00e4t, Wohlbefinden u. Zufriedenheit, \nnbekommen Strategien an die Hand f\u00fcr die Schaffung eines motivierenden, \ngesunderhaltenden u. verbindlichen Arbeitsklimas. \nInhalte: \nnWohlbefinden u. Zufriedenheit in Beruf u. Alltag \nnSt\u00e4rken erkennen u. gezielt einsetzen \nnSich motivieren u. motiviert bleiben \nnAchtsam die eigene Widerstandsf\u00e4higkeit erh\u00f6hen \nnPositive Kommunikationsmuster im Team etablieren \nnTeams nach innen st\u00e4rken, um sie nach au\u00dfen wirken zu lassen \nnSt\u00e4rkenorientierte F\u00fchrung von Mitarbeiterinnen u. Mitarbeitern \nnF\u00fchrung mit Wachstumszielen \nZielgruppe: Einrichtungsleitungen, Gruppenleiterinnen und Gruppenleiter, Personalverantwor -\nliche in der Jugendhilfe \nTermin: 25.04.2018 \u201327.04.2018 Beginn: 10:00 Uhr \nEnde: 15:30 Uhr \nReferent: Jens Schreyer, Dipl. Sozialp\u00e4dagoge, Senior- und Lehrcoach DCV, Lehrtrainer DVNLP \nOrt: St. Jakobushaus, Reu\u00dfstr. 4, 38640 Goslar, 05321 / 3426-0 \nKursgeb\u00fchr: 270,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations- \npartner: St. Jakobushaus Goslar \nVerantwortlich: Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Gesundes F\u00fchren in p\u00e4dagogischen Einrichtungen \nF\u00fchrungskompetenz Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 4546 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 41-18-006 F\u00fchren & Leiten \nInhalt: Ziel dieser Fortbildung ist es, (angehenden) F\u00fchrungskr\u00e4ften professionelle Unter -\nst\u00fctzung bei der (Weiter-) Entwicklung ihrer F\u00fchrungskompetenzen im Austausch \nmit anderen F\u00fchrungskr\u00e4ften zu erm\u00f6glichen. \nDie Fortbildung erm\u00f6glicht Ihnen, Ihre eigenen fachlichen und pers\u00f6nlichen Kom -\npetenzen als F\u00fchrungskraft weiter zu entwickeln und damit den in den letzten Jah -\nren gestiegenen Anforderungen in den Bereichen Teamentwicklung, \nPersonalf\u00fchrung, Motivationssteigerung, Konfliktmanagement, Gesundheitsma -\nnagement, Change Management etc. gerecht zu werden. \nBausteine: \nnSteuerung und Gestaltung der Organisation \nnF\u00fchrung von Mitarbeiter/-innen \nnEntwicklung und St\u00e4rkung der eigenen Pers\u00f6nlichkeit \nnKompetenzerweiterung (Gespr\u00e4chsf\u00fchrung/ Selbstf\u00fcrsorge/ Konfliktbearbei -\ntung) \nIn den Gruppencoachings geht es darum, Themen, Problemstellungen und Frage -\nstellungen aus dem eigenen beruflichen Alltag l\u00f6sungsorientiert mit dem systemi -\nschen Blichwinkel und mit unterschiedlichen Methoden zu bearbeiten und dabei \nauf die Unterst\u00fctzung des Coaches sowie die Erfahrungen und Anregungen der \nanderen Teilnehmer/-innen zur\u00fcckzugreifen. \nInhalt: \nBaustein I: Grundlagen des Sozialmanagements, Grundlagen der F\u00fchrung \nF\u00fchrungsstile/F\u00fchrungstypen, Aufgabe und Rolle als Leitung \n07. \u201309.05.2018 \nBaustein II : Grundlagen der Kommunikation, Mitarbeitergespr\u00e4che, Konfliktma -\nnagement und Konfliktmoderation \n13. \u201315.08.2018 \nBaustein III: Lean Management, F\u00fchrungskraft als Changemanager/-in, Prozess -\nmanagement \n03. \u201305.12.2018 \nBaustein IV: Selbstorganisation/ Zeitmanagement, Gesund F\u00fchren, Kolloquium, \nPr\u00e4sentation der pers\u00f6nlichen Praxisprojekte \n11. \u201313.02.2019 \nAb dem 2. Modul erarbeiten die Teilnehmer individuell aus ihrem Arbeitsalltag ein \nPraxisprojekt, dass sie im letzten Modul pr\u00e4sentieren. \nZielgruppe: F\u00fchrungskr\u00e4fte in sozialen Organisationen und Nachwuchskr\u00e4fte, die sich auf eine \nF\u00fchrungsposition vorbereiten \nTermin: 07.05.2018 \u201309.05.2018 \nReferentin: Delia Kraemer, Supervision \u2013Beratung \u2013Coaching Zertifikatskurs: Teams gestalten & erfolgreich f\u00fchren Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 46Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 47 Ort: Kath. Akademie Stapelfeld, Stapelfelder Kirchstr. 13, 49661 Cloppenburg, \n04471 / 188-0 \nKursgeb\u00fchr: 999,00 Euro \nDie o. g. Kosten verstehen sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nVerantwortlich: Lisa Schwarzer (inhaltlich) (0511 / 89701-304 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nF\u00fchrungskompetenz Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 4748 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 41-18-007 F\u00fchren & Leiten \nInhalt: Wer viel mit Menschen zu tun hat, muss auch herausfordernde Gespr\u00e4che f\u00fchren. \nFeedback- und Kritikgespr\u00e4che, Beschwerdegespr\u00e4che, Konfliktgespr\u00e4che, Mitar -\nbeiter-Vorgesetzten-Gespr\u00e4che, Verhandlungen, etc. Auch sehr emotionale Ge -\nspr\u00e4chspartner/-innen erfordern besondere Vorgehens- und Verhaltensweisen. Oft \nliegt es an Kleinigkeiten, ob ein Gespr\u00e4ch f\u00fcr beide Seiten ziel- und l\u00f6sungsorien -\ntiert und damit zufriedenstellend verl\u00e4uft. \nSie \u00fcben und lernen an Ihren Beispielen aus der Praxis, wie gute Kommunikation \nfunktioniert. Sie \u00fcben, auch in energiegeladenen Situationen souver\u00e4n, professio -\nnell und zielorientiert zu kommunizieren. Sie \u00fcben anwendungsbezogen und er -\nhalten pers\u00f6nliches Feedback \u00fcber Ihr Gespr\u00e4chsverhalten. \nInhalt: \nNeben kurzen Inputs zu den wesentlichen Kommunikationsgrundlagen werden die \nverschiedenen Gespr\u00e4chssituationen ge\u00fcbt und reflektiert. \nnUnterschiedliche Formen von Mitarbeitergespr\u00e4chen kennenlernen \nnGespr\u00e4chstechniken praxisnah anwenden \nnSelbst- und Fremdbild abgleichen \nnReflexion des eigenen Kommunikationsverhaltens in der Praxis \nnDie m\u00f6glichen Praxisbez\u00fcge stellen die Teilnehmenden aus Ihrem Arbeitsall -\ntag zur Verf\u00fcgung. \nArbeitsmethoden: \nInput, Gruppenarbeiten und Rollenspiele \nDie Veranstaltung besteht insgesamt aus vier ganzt\u00e4gigen Fortbildungstagen. Wei -\ntere Fortbildungstage: 25.09.2018, 10.12.2018 und 12.03.2019 \nZielgruppe: Leitungskr\u00e4fte der \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4ger der Kinder- und Jugendhilfe, Mit -\narbeitende mit F\u00fchrungsverantwortung \nTermin: 14.05.2018 \nReferentin: Delia Kraemer, Supervision \u2013Beratung \u2013Coaching \nOrt: Hanns-Lilje-Haus, Knochenhauerstr. 33, 30159 Hannover, 0511 / 1241-698 \nKursgeb\u00fchr: 210,00 Euro \nDie o.g. Kosten verstehen sich inkl. kleinem Mittagsimbiss und Tagungsgetr\u00e4nken. \nVerantwortlich: Lisa Schwarzer (inhaltlich) (0511 / 89701-304 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \u00dcbungswerkstatt: Mitarbeitergespr\u00e4che f\u00fchren Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 48Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 49 24-18-008 F\u00fchren & Leiten \nInhalt: Wenn ich eine Leitungsfunktion in einer Einrichtung neu \u00fcbernehme, \u00e4ndert sich \nmein Aufgabenfeld entscheidend. In meiner neuen Leitungsrolle werden vielf\u00e4ltige \nAnforderungen an mich gestellt, die mich intensiv besch\u00e4ftigen \u2013von meinen Kol -\nleginnen und Kollegen, vom Tr\u00e4ger, von den Eltern und nicht zuletzt von mir selbst. \nDa wird so manche/r fragen, wie ein guter Einstieg gelingen kann. \nNeue Leitungskr\u00e4fte, die sich auf eine F\u00fchrungsaufgabe vorbereiten und dabei \nmanchmal auch einen herausfordernden Rollenwechsel vom Kollegen/ von der Kol -\nlegin zum/r Vorgesetzten bew\u00e4ltigen m\u00fcssen, erwerben in diesem Seminar Kom -\npetenzen, die sie bef\u00e4higen, diese neuen Aufgaben kompetent wahrzunehmen. \nInhalte werden sein: \nnErarbeitung eines eigenen F\u00fchrungsverst\u00e4ndnisses \nnTeamarbeit und Teamentwicklung \nnKonfliktbew\u00e4ltigung \nnMitarbeiterf\u00fchrung und Mitarbeitermotivation. \nDieses Seminar verbindet theoretische Impulse mit eigener Reflektion. Es wird \nimmer wieder Gelegenheit sein, eigene Erfahrungen und praktische Beispiele in \ndie Seminararbeit einzubringen. \nZielgruppe: Leiter/-innen und Stellvertretende Leiter/-innen \nTermin: 28.05.2018 \u201330.05.2018 Beginn: 10.30 Uhr   1. Tag \nEnde: 15.30 Uhr   3. Tag \nReferent: Dr. Thomas S\u00fcdbeck, Organisationsberater (SG), Leiter der H\u00d6B Papenburg \nOrt: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte (H\u00d6B), Spillmannsweg 30, 26871 Papen -\nburg, 04961 / 9788-0 \nKursgeb\u00fchr: 235,00 Euro Unterkunft in Einzelzimmern und Verpflegung. Nicht in Anspruch ge -\nnommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations- \npartner: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte Papenburg \nVerantwortlich: Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Konstruktiv F\u00fchren und Leiten - f\u00fcr Einsteigerinnen und Einsteiger \nF\u00fchrungskompetenz Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 4950 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 24-18-009 F\u00fchren & Leiten \nInhalt: Die Position der nicht freigestellten und die der stellvertretenden Leitung erfordert \neinen Balanceakt der besonderen Art. Es ist eine besondere Herausforderung, die \nErwartungen von Teamkolleg/-innen und Leitungskolleg/-innen mit den eigenen \nVorstellungen in Einklang zu bringen und eine angemessene Position zu finden. \nSchwerpunkte des Seminars sind: \nnReflexion der eigenen Rollenvorstellungen und zu Erwartungen von Anderen \nnEin individuelles Stellvertreter/-in Profil entwickeln \nnSich angemessen positionieren zwischen Team und Leitung \nnSchwierige Situationen gelassen meistern \nDas Seminar besteht aus einem methodischen Wechsel von Input, Einzel- und \nKleingruppenarbeit und der gemeinsamen Bearbeitung von herausfordernden Si -\ntuationen im Einzelfall. \nZielgruppe: Stellvertretende Leiterinnen und Leiter in Kindertagesst\u00e4tten \nTermin: 28.05.2018 \u201330.05.2018 \nReferentin: Angela R\u00fcbcke, Systemische Supervisorin, Coach, Fortbildnerin f\u00fcr p\u00e4d. Fach -\nkr\u00e4fte \nReferent: Kai M\u00f6ller, p\u00e4dagogischer Mitarbeiter im GSI,  Dipl. Sozialp\u00e4dagoge \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations- \npartner: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen \nVerantwortlich: Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Zwischen den St\u00fchlen \u2013die stellvertretende und die nicht freigestellte Leitung  \u2013\nDie besonderen Herausforderungen dieser Position meistern Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 50Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 51 24-18-010 F\u00fchren & Leiten \nInhalt: Leitungskr\u00e4fte nehmen in Teams von Kitas eine besondere Position ein. Sie befinden \nsich mitunter im Spannungsfeld ihrer Doppelrolle als Mitglied des Teams und ihrer \nPosition als Leitungskraft. Es gibt Erwartungen seitens der Kolleginnen im Team \nhinsichtlich der Rolle als (gleichgestellte) p\u00e4dagogische Fachkraft und parallel sind \nda die Erwartungen der Kinder und Eltern. \nDer Tr\u00e4ger erwartet einerseits die Erf\u00fcllung der Zielvorgaben und es gibt anderer -\nseits die eigene Erwartung im Hinblick auf die Erf\u00fcllung der F\u00fchrungs- und Lei -\ntungsrolle und den damit verbundenen Aufgaben. Eine klare professionelle Haltung \nals Leitungskraft st\u00e4rkt im beruflichen Alltag, um ein Team kooperativ zu f\u00fchren \nund zu leiten und dem Personal Orientierung zu geben. Dazu geh\u00f6ren fachliche \nKenntnisse und Methoden \u00fcber effektive Teamarbeit und ein eigener F\u00fchrungsstil. \nDazu geh\u00f6ren Kenntnisse \u00fcber: \nnTeamphasen und Teamentwicklung (n. Tuckmann) \u2013Zyklen in Teams und Auf -\ngaben des Teams und der Leitungskraft \nnDie professionelle Haltung als Leitungskraft \nnRolle und Aufgaben von Leitungskr\u00e4ften (Prinzipien von F\u00fchrung und Lei -\ntung) \nnMethodische Schritte zur Umsetzung der Leitungsrolle im Team \nnUnterschiedliche Rollen in Teams in Teams (n. Belbin) - Teamressourcen erken -\nnen und methodisch kreativ nutzen \nnF\u00fchrungsstile reflektieren und umsetzen \nnMethoden, Teamsitzungen effektiv zu leiten \nnReflexion der eigenen Rolle \nnHandlungsschritte f\u00fcr den Praxisalltag entwickeln \nMethoden: \nReferate, Gruppenarbeit, Erfahrungsaustausch \nZielgruppe: Leitungen und stellvertretende Leitungen von Kindertagesst\u00e4tten \nTermin: 06.06.2018 \u201308.06.2018 Beginn: 10.00 Uhr   1. Tag \nEnde: ca. 14.30 Uhr   3. Tag \nReferentin: Heide Buberl-Mensing, Dipl. Sozialarbeiterin, Supervisorin (DGSv), Coach \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations- \npartner: Akademie des Sports im LandesSportBund Niedersachsen e.V. \nVerantwortlich: Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Teams leiten in Kindertagesst\u00e4tten - Leitungskompetenz - Teamphasen - Rollen in \nTeams - F\u00fchren - Leiten - Methoden \nF\u00fchrungskompetenz Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 5152 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 24-18-011 F\u00fchren & Leiten \nInhalt: Viel Qualit\u00e4t mit immer weniger Ressourcen. Es gilt, neue (Selbst-)Konzepte zu ent -\nwickeln, um den steigenden Anforderungen langfristig gerecht zu werden. In die -\nsem Seminar wird es zum einen darum gehen, den Anspruchskanon von Kunden, \nTr\u00e4gern und Team selbstkritisch zu reflektieren und M\u00f6glichkeiten zur Entr\u00fcmpe -\nlung des p\u00e4dagogischen Alltags zu pr\u00fcfen. Zum anderen lernen Sie Strategien ken -\nnen, um eigene tragf\u00e4hige Selbstkonzepte zu entwickeln und anforderungsreiche \nSituationen vorbildlich gelassen zu bew\u00e4ltigen. \nnDen Alltag entr\u00fcmpeln \u2013Anspr\u00fcche auf dem Pr\u00fcfstand \nnStressoren und Risikofaktoren f\u00fcr Burnout erkennen \nnEigene Strategien f\u00fcr mehr Gelassenheit im Alltag finden \nnMotivationsf\u00f6rdernde Personalf\u00fchrung \u2013Fordern ohne zu \u00fcberfordern \nnVorbildlich gelassen \u2013Zeit und Selbstmanagement \nZielgruppe: Leitungen und stellvertretende Leitungen von Kindertagesst\u00e4tten \nTermin: 08.10.2018 \u201310.10.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: ca. 13.30 Uhr   3. Tag \nReferentin: Angela R\u00fcbcke, Systemische Supervisorin, Coach, Fortbildnerin f\u00fcr p\u00e4d. Fachkr\u00e4fte \nReferent: Kai M\u00f6ller, p\u00e4dagogischer Mitarbeiter im GSI, PDipl. Sozialp\u00e4dagoge \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations- \npartner: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen \nVerantwortlich: Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Vorbildlich gelassen f\u00fchren \u2013(Selbst-) Konzepte gegen \n\u00dcberarbeitung entwickeln, vorleben und im Team f\u00f6rdern Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 52Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 53 24-18-012 F\u00fchren & Leiten \nInhalt: Das Seminar vermittelt Grundlagen f\u00fcr Teamleitungen und Einrichtungsleitungen \nin der Elementarp\u00e4dagogik. \nDurch die Position zwischen P\u00e4dagogik, Tr\u00e4ger und dem Vermitteln von F\u00fchrungs- \nund Leitungsaufgaben kommt den Leitungen eine besondere Rolle zwischen Team \nund Leitung zu. Deshalb werden in diesem Seminar F\u00fchrungsstile, effektive Me -\nthoden der Teamleitung und kooperative Methoden f\u00fcr die Personal- und Einrich -\ntungsleitung vermittelt. Dazu z\u00e4hlen bspw. Auseinandersetzungen mit Teamphasen \nund Teamentwicklungsprozessen, Zyklen im Team, Prinzipien und Modelle von F\u00fch -\nrung und Leitung, Funktion der Delegation, F\u00fchrungsstile, kooperatives Lernen und \ndie Reflektion der eigenen Rolle. \nEs wird Raum geben, eigene Fragestellungen zu bearbeiten und die eigene Rolle \nals Leitung in neue Perspektiven zu r\u00fccken. \nZielgruppe: Erzieher/-innen und p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Leitungsfunktionen \nTermin: 19.11.2018 \u201321.11.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: ca. 14.30 Uhr   3. Tag \nReferent: N. N. \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck, \n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr: 236,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations- \npartner: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Heimvolkshochschule des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich: Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Richtig gut leiten! \nProfessionelle Grundlagen f\u00fcr Kita-Leitung und Teamf\u00fchrung \nF\u00fchrungskompetenz Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 5354 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 41-18-013 Organisationsentwicklung \nInhalt: Gute F\u00fchrung ist nicht nur Beziehungsarbeit, um die Mitarbeiter/-innen auf die \nZiele der Organisation hin zu orientieren. Gute F\u00fchrung besteht auch (und heute \nmehr denn je) darin, einen Rahmen zu gestalten, innerhalb dessen die Mitarbei -\nter/-innen sich selber f\u00fchren. Zur Schaffung dieses Rahmens geh\u00f6rt es, Strukturen \nund Abl\u00e4ufe vorzugeben, Orientierung zu geben, Entscheidungen zuverl\u00e4ssig und \ntransparent zu treffen. Ein solcher Rahmen schafft Klarheit f\u00fcr alle Beteiligten, \nst\u00e4rkt die Eigenverantwortung und Arbeitszufriedenheit der Mitarbeiter/-innen und \nerleichtert so die F\u00fchrungsarbeit. \nIn diesem Seminar wird aufgezeigt, welche F\u00fchrungsinstrumente Sie nutzen k\u00f6n -\nnen, um Ihren Verantwortungsbereich klarer und professioneller aufzustellen. \nDazu geh\u00f6ren u.a. \nnLeitbild und F\u00fchrungsgrunds\u00e4tze, \nndefinierte und dokumentierte Schl\u00fcsselprozesse, \nnein strukturiertes Besprechungsmanagement, \nnInstrumente der Kompetenzermittlung und -entwicklung, \nndefinierte Entscheidungsverfahren. \nAls Orientierungsrahmen dient uns das Modell der Kundenorientierten Qualit\u00e4ts -\ntestierung f\u00fcr Soziale Dienstleistungsorganisationen (KQS\u00ae), das bereits in einigen \nModell-Jugend\u00e4mtern des Projekts \u201ePartizipative Entwicklung von fachlichen Emp -\nfehlungen zur Qualit\u00e4tsentwicklung in der Kinder- und Jugendhilfe nach \u00a7 79a SGB \nVIII\u201c erfolgreich eingesetzt wird. \nDas Ziel des Seminars besteht darin, diese Instrumente f\u00fcr eine professionelle Wei -\nterentwicklung der eigenen Organisation kennenzulernen, ihre Einsatzm\u00f6glichkei -\nten zu diskutieren und konkrete Handlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die eigene Arbeit zu \nentwickeln. Am Ende sollen die Teilnehmer/-innen nicht nur einen gef\u00fcllten \u201aHand -\nwerkskoffer\u2018 f\u00fcr ihre F\u00fchrungsrolle, sondern auch mit einem konkreten Fahrplan \nf\u00fcr die Umsetzung mitnehmen. \nZielgruppe: Leitungskr\u00e4fte der \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4ger der Kinder- und Jugendhilfe, Mit -\narbeitende mit F\u00fchrungsverantwortung \nTermin: 20.08.2018 \u201321.08.2018 \nReferent: Priv.-Doz. Dr. Falko von Ameln, ArtSet Forschung, Bildung, Beratung GmbH \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 350,00 Euro \nDie Geb\u00fchr beinhaltet den Seminarbeitrag, Unterkunft und Verpflegung. Nicht in \nAnspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nVerantwortlich: Lisa Schwarzer (inhaltlich) (0511 / 89701-304 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 F\u00fchrung und Steuerung: Wie Organisationsentwicklung gelingen kann Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 54Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 55 41-18-014 Organisationsentwicklung \nInhalt: Zur partizipativen Entwicklung von fachlichen Empfehlungen zur Qualit\u00e4tsentwick -\nlung in der Kinder- und Jugendhilfe nach \u00a7 79a SGB VIII hat das Land Niedersachsen \nim Juni 2016 ein Modellprojekt gestartet. Die Modelljugend\u00e4mter aus der Stadt \nCelle und den Landkreisen Gifhorn, Rotenburg und Nienburg haben unter wissen -\nschaftlicher Begleitung bereits bestehende Elemente der Qualit\u00e4tsentwicklung in \nihren Organisationen aufgegriffen und in einem strukturierten Prozess die Quali -\nt\u00e4tsentwicklung weitergef\u00fchrt und entwickelt. Die Qualit\u00e4tsentwicklung wurde in \nverschiedenen Bereichen der Kinder- und Jugendhilfe erprobt: Allgemeiner Sozial -\ndienst/ Bezirkssozialdienst/ Soziale Dienste, Schulsozialarbeit, Jugendsozialarbeit/ \nSchulsozialarbeit, Fr\u00fche Hilfen, Eingliederungshilfe f\u00fcr seelisch behinderte Kinder \nund Jugendliche, Pflegekinderdienst und Vormundschaften. \nUnter der fachlichen Begleitung von ArtSet Forschung, Bildung, Beratung GmbH \nwurden Instrumente und Verfahren der Qualit\u00e4tsentwicklung entwickelt, die auf \nandere Jugend\u00e4mter in Niedersachsen \u00fcbertragbar sind. Die durchgef\u00fchrten Pro -\nzesse wurden wissenschaftlich aufbereitet, ausgewertet und in einem Transferkon -\nzept zusammengefasst, so dass auch nicht direkt am Projekt beteiligten \nJugend\u00e4mtern ein strukturierter Rahmen zur Verf\u00fcgung steht, der f\u00fcr die jeweiligen \nQualit\u00e4tsentwicklungsprozesse vor Ort genutzt werden kann. \nDer Fachtag \u201eQualit\u00e4tsentwicklung in der Kinder- und Jugendhilfe\u201c am 20.11.2018 \nstellt die Ergebnisse des Modellprojekts vor und bietet interessierten Jugend\u00e4mtern \nAnregungen, Qualit\u00e4tsprozesse in der Kinder- und Jugendhilfe zu gestalten und \nvon den Erfahrungen des Projektes zu profitieren. \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter von \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4gern \nTermin: 20.11.2018 \nReferentinnen: Claudia Dehn, ArtSet Forschung Bildung Beratung GmbH \nLisa Schwarzer, Nieders\u00e4chsisches Landesjugendamt \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr: 75,00 Euro \nDie o.g. Kosten verstehen sich inkl. kleinem Mittagsimbiss und Tagungsgetr\u00e4nken. \nVerantwortlich: Lisa Schwarzer (inhaltlich) (0511 / 89701-304 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Fachtag \u201eQualit\u00e4tsentwicklung in der Kinder- und Jugendhilfe\u201c \nF\u00fchrungskompetenz Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 5556 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 24-18-015 Teamentwicklung \nInhalt: Eine Gruppe von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern macht noch kein Team. \nTeams lernen durch die Reflexion ihrer Zusammenarbeit. In der Teamentwicklung \nbetrachten die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter ihre Qualit\u00e4t der Zusammenarbeit \naus unterschiedlichen Blickwinkeln mit dem Ziel, die Effektivit\u00e4t der Teamarbeit zu \nerh\u00f6hen. \nZiel der Fortbildung ist es, Teamprozesse und Dynamiken zu verstehen und Metho -\nden kennenzulernen, um das Team auf Basis einer ressourcenorientierten, wert -\nsch\u00e4tzenden und systemischen Haltung auf dem Weg zu einer erfolgreichen \nZusammenarbeit effektiv zu begleiten. \nThemenschwerpunkte werden sein: \nnZiele von Teamentwicklung \nnTeamdynamik und hilfreiches F\u00fchrungsverhalten \nnTeamrollen \nnErfolgsfaktoren f\u00fcr gelingende Teamarbeit \nnDie Rolle der Leitung in der Teamentwicklung \nnMethoden der Teamentwicklung f\u00fcr Studientage und Teamsitzungen \nDas Seminar besteht aus einem methodischen Wechsel aus Input, Kleingruppen -\narbeit im Plenum. \nMethoden werden praktisch erprobt, die Bearbeitung von aktuellen Fragen aus der \nPraxis ist Teil des Seminares. \nZielgruppe: Leitungen und stellvertretende Leitungen und Tr\u00e4ger von Kindertageseinrichtun -\ngen \nTermin: 26.11.2018 \u201328.11.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: ca. 13.30 Uhr 3. Tag \nReferentin: Angela R\u00fcbcke, Systemische Supervisorin, Coach, Fortbildnerin f\u00fcr p\u00e4d. Fachkr\u00e4fte \nReferent: Kai M\u00f6ller, p\u00e4dagogischer Mitarbeiter im GSI, Dipl. Sozialp\u00e4dagoge \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations- \npartner: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen \nVerantwortlich: Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Teams erfolgreich entwickeln \u2013Die Zusammenarbeit \neffektiv gestalten und begleiten Prog_2018 - 01_F\u00fchrungskompetenz_Prog_2018 - 01_Fuehrungskompetenz  26.10.17  11:30  Seite 5657 Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz 2.Fachliche Kompetenz \n2.01 Allgemeiner Sozialer Dienst 58 \n2.02 Rechtsanwendungen 60 \n2.03 Hilfen zur Erziehung 94 \n2.04 Kinderschutz 120 \n2.05 Jugendschutz 130 \n2.06 Jugendarbeit 135 \n2.07 Jugendsozialarbeit 144 \n2.08 Straff\u00e4lligenhilfe 148 \n2.09 Kindertageseinrichtungen 156 \n2.10 Unbegleitete ausl\u00e4ndische Kinder und Jugendliche 188 \n2.11 Fr\u00fche Hilfen 189 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 5758 30-18-016 Allgemeiner Sozialer Dienst \nInhalt: Vormundschaften treten entweder aufgrund eines gerichtlichen Beschlusses oder \nper Gesetz ein. Beschl\u00fcsse werden grunds\u00e4tzlich mit Bekanntgabe wirksam. Das \nhat gravierende Auswirkungen f\u00fcr den Beginn einer Vormundschaft. Von der Form \ndes Zustandekommens einer Vormundschaft h\u00e4ngen sowohl die Zust\u00e4ndigkeit des \nJugendamtes, als auch die M\u00f6glichkeiten ihrer Beendigung ab. Das hat Konse -\nquenzen f\u00fcr die Arbeit im Jugendamt, aber auch entscheidenden Einfluss auf die \nAufgaben der Vorm\u00fcnder. Sie bewegen sich nicht selten im Spannungsfeld zwi -\nschen gesetzlichen Anforderungen und M\u00fcndelinteresse. Es ist daher notwendig \nsich mit diesem Themenkomplex eingehender zu befassen. \nDas Seminar will den Fragestellungen rund um Beginn und Ende  von Vormund -\nschaften nachgehen, die einzelnen Formen der Vormundschaft beleuchten und mit \nden Teilnehmer/-innen Ans\u00e4tze daf\u00fcr finden, wie die Rechte und W\u00fcnsche der \nM\u00fcndel mit den gesetzlichen Vorgaben in Einklang zu bringen sind. \nInhalte:\nnZustandekommen und Wirksamwerden von Vormundschaften \nnBeendigung von Vormundschaften \nnR\u00fcck\u00fcbertragung der elterlichen Sorge \nnZust\u00e4ndigkeitswechsel \nnAdoption \nnAktenabgabe ./. M\u00fcndelinteresse \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte des ASD und Amtsvorm\u00fcnder \nTermin: 15.05.2018 \u201316.05.2018 Beginn 1. Tag: 10:00 Uhr, \nEnde 2. Tag: ca. 16:00 Uhr \nReferentin: Christa Wolf \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr: 220,00 Euro \nDie o. g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Amtsvormundschaft von Anfang bis Ende \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 5859 34-18-017 Allgemeiner Sozialer Dienst \nInhalt: Die meisten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des ASD / KSD haben im Rahmen \nihrer T\u00e4tigkeit mit dem Familiengericht zu tun. Dabei sind u.a. zum Wohle von Kin -\ndern und Jugendlichen fachlich fundierte Stellungnahmen (Fachberichte) zu ver -\nfassen, in der m\u00fcndlichen Verhandlung vor dem Familiengericht die Position des \nJugendamtes zu vertreten und sich gegen\u00fcber Familiengericht, Sachverst\u00e4ndigen \nund Anw\u00e4lten zu behaupten. Das ist nicht immer einfach und f\u00fchrt manchmal \nschon bei der Terminabsprache zu Konflikten. \nZiele: \nErl\u00e4uterung der Mitwirkung der Jugendhilfe im familiengerichtlichen Verfahren \nunter Bezug auf Rechtsgrundlagen, Stellung des Jugendamtes gegen\u00fcber der Jus -\ntiz, Aufgaben und Selbstverst\u00e4ndnis der Verfahrensbeteiligten, Sicherheit im Um -\ngang mit diesen. \nSeminarinhalte im Dialog \nnRolle und Verantwortung von Richtern(innen) \nnUmgang mit Richtern(innen), Anw\u00e4lten(innen), Verfahrensbeist\u00e4nden und \nGutachtern(innen), Erlangen von Sicherheit und \u201eStanding\u201c durch Hinweise \nauf \u201eWaffen\u201c des Rechts \nnVertretung der Position des Jugendamtes \nnVorbereitung auf eine Gerichtsverhandlung (Fachbericht) \nn\u00a7 50 SGB VIII \nnVerfahrensablauf, Beteiligte, Rechtsmittel, Kosten \nnFalldiskussion \nArbeitsformen/ Methoden/ Materialien \nImpulsvortrag, Diskussion von Praxisf\u00e4llen aus dem Berufsalltag der Teilnehmenden, \naber auch von Urteilen, Gruppenarbeit und Plenumsdiskussion. \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Allgemeinen Sozialen Dienste und andere In -\nteressierte aus den Jugend\u00e4mtern \nTermin: 31.05.2018 \nReferent: Prof., Ass.jur. M. Karl-Heinz Lehmann, Lehrbeauftragter FH Hannover \nOrt: Hanns-Lilje-Haus, Knochenhauerstr. 33, 30159 Hannover, 0511 / 1241-698 \nKursgeb\u00fchr: 55,00 Euro \nweitere Kosten:Die Verpflegung zu Mittag obliegt der Selbstorganisation! Tagungsgetr\u00e4nke sind \ninklusive. \nVerantwortlich:Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Mitwirkung im familiengerichtlichen Verfahren \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 5960 33-18-018 Rechtsanwendungen \nInhalt: Das Seminar befasst sich mit der aktuellen Rechtsprechung und gesetzlichen \u00c4n -\nderungen zum Beistandschaftsrecht, Unterhaltsrecht und Abstammungsrecht im \nHinblick auf die Aufgaben des Beistands und auf den Beratungs- und Unterst\u00fct -\nzungsauftrag nach \u00a7 18 SGB VIII. Dar\u00fcber hinaus werden aktuelle Umsetzungsfra -\ngen der Teilnehmer/-innen behandelt. \nSchwerpunkte:\nnRechtsgrundlagen \nnRisiken \nnUnterhaltsverzicht \nnVerwirkung \nnHerabsetzungsvereinbarungen ohne Titelverlust mit Mustern \nnRechtsprechung zur Herabsetzung \nnTitulierungen durch Jugendamtsurkunde \nBesonderer Schwerpunkt: \nUmgang mit dem Herabsetzungsverlangen einer titulierten Unterhaltsverpflichtung \ndurch den Verpflichteten \nBen\u00f6tigte Arbeitsmittel: \nBGB, FamFG, FamGKG, Taschenrechner \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Beistandschaften \nTermin: 12.02.2018 \u201313.02.2018 Uhrzeit am Montag: 10:00 \u201317:00 Uhr \nUhrzeit am Donnerstag: 09:00 \u201316:00 Uhr \nReferent: Joachim Beinkinstadt \nOrt: N. N. \nKursgeb\u00fchr: 140,00 Euro \nweitere Kosten:Unterk\u00fcnfte bei Bedarf bitte selber buchen \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Beistandschaften in der Praxis \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 6061 33-18-019 Rechtsanwendungen \nInhalt: Die stete Zunahme der Vollstreckungsf\u00e4lle, die bestehenden und oftmals weiter \nzunehmenden R\u00fcckst\u00e4nde, verbunden mit dem Umstand, dass die Vollstreckung \nimmer schwieriger, arbeitsintensiver und zeitaufwendiger wird, zwingt die Gl\u00e4ubi -\nger dazu, verst\u00e4rkt nach Wegen zu suchen, die Vollstreckung m\u00f6glichst rationell, \nkosteng\u00fcnstig und effizient durchzuf\u00fchren. Der Lehrgang will hier neben der Ver -\nmittlung der Grundlagen die neuesten Entwicklungen und Str\u00f6mungen aufzeigen \nund Anregungen f\u00fcr eine m\u00f6glichst erfolgreiche Vollstreckung geben. Breiter Raum \nwird der Diskussion und der Behandlung von Einzelproblemen gewidmet. \nSchwerpunkte:\nnAllgemeines zur Durchf\u00fchrung von Vollstreckungshandlungen \nnTitulierung der Forderungen \nnDurchf\u00fchrung von Vollstreckungsma\u00dfnahmen \nnVollstreckung in beweglichen Sachen \nnVerfahren zur Verm\u00f6gensauskunft \nnVollstreckung in Geldforderungen \nnVollstreckung in das unbewegliche Verm\u00f6gen \nnDas Insolvenzverfahren \nnBesprechung von praktischen Einzelf\u00e4llen und Problemen \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Unterhaltsvorschusskassen und der Beistand -\nschaften \nTermin: 14.02.2018 Beginn: 09:00 Uhr \nEnde: ca. 16:00 Uhr \nReferent: Peter Rothfuss, Stadtrechtsdirektor, Ass. jur., Stadt Stuttgart \nOrt: Handwerkskammer Hannover, Sitzungsraum 102, Berliner Allee 17, 30175 Han -\nnover, 0511-34859-66 (Herr Lassmann) \nKursgeb\u00fchr: 80,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke, Kantine/Betriebsrestaurant \nist nicht vorhanden \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Allgemeine Grundlagen der Vollstreckung von Unterhaltsforderungen \n\u2013sinnvolle und effiziente Antr\u00e4ge, taktisches Vorgehen, \ndie aktuelle Gesetzgebung und Rechtsprechung \u2013\nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 6162 33-18-020 Rechtsanwendungen \nInhalt: In diesem Seminar werden Fachkr\u00e4ften der Jugend\u00e4mter, die sich neu in die Materie \neinarbeiten wollen oder erst seit Kurzem in diesem Bereich t\u00e4tig sind, umfassende \nGrundkenntnisse des Leistungsrechts vermittelt. \nDer Referent orientiert sich dabei eng an den Richtlinien zum UVG und der Praxis \nder nieders\u00e4chsischen Unterhaltsvorschussstellen. \nSchwerpunkte:\nnGrundlagen der Leistungsgew\u00e4hrung \nnEinf\u00fchrung in das UVG \nnAnspruchsvoraussetzungen \nnBesonderheiten bei der Bewilligung, Gr\u00fcnde f\u00fcr einen Leistungsausschluss \nnMitwirkungspflichten \nnErstattungsanspr\u00fcche anderer Sozialleistungstr\u00e4ger \nnErsatz- und R\u00fcckforderungsanspr\u00fcche \nnVorbereitende Ma\u00dfnahmen  f\u00fcr den Unterhaltsr\u00fcckgriff (Inverzugsetzung) \nnGrundz\u00fcge des Unterhaltsrechts \nBen\u00f6tigte Arbeitsmittel: \nUVG-Richtlinien (bitte unbedingt eigene Richtlinien mitbringen) und BGB \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Unterhaltsvorschussstellen \nTermin: 19.02.2018 Beginn: 09:00 Uhr \nEnde: ca. 16:00 Uhr \nReferent: J\u00f6rn Tauschke, Nds. MS \nOrt: Sparkassenverband Niedersachsen, Schiffgraben 6-8, 30159 Hannover, \n0511-3603-488 (Frau D\u00f6rschlag) \nKursgeb\u00fchr: 70,00 Euro \nweitere Kosten:Die Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke. Mittagessen kann im Be -\ntriebsrestaurant des Sparkassenverbandes mit einer entsprechenden Geldkarte in -\ndividuell erworben werden. \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Einf\u00fchrung in das Unterhaltsvorschussgesetz \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 6263 33-18-021 Rechtsanwendungen \nInhalt: Das Seminar richtet sich an Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die im Jugendamt \ndie Beratung nach \u00a7 18 SGB VIII zum Vollj\u00e4hrigenunterhalt vornehmen und an die \nUnterhaltsheranziehung in den Jobcentern. Im Vergleich zu den Unterhaltsf\u00e4llen \nmit Minderj\u00e4hrigen taucht dieses Thema in der Praxis eher seltener auf. Gleichwohl \ngibt es zum Vollj\u00e4hrigenunterhalt eine umfangreiche Rechtsprechung der OLG und \ndiverse Berechnungsmethoden. \nHier\u00fcber soll in dem Seminar ein \u00dcberblick geschaffen werden, um so eine Basis \nf\u00fcr die zuk\u00fcnftige Sachbearbeitung zu erhalten. Grundlagenkenntnisse im Kindes -\nunterhalt sollten vorhanden sein. \nThemenschwerpunkte:\nnUnterscheidung privilegierte und nicht privilegierte Vollj\u00e4hrige und die Konse -\nquenz \nnBemessung Bedarf \nnZweitausbildung, Weiterbildung \nnBed\u00fcrftigkeit, Obliegenheiten \nnHaftungsverteilung, Leistungsf\u00e4higkeit, unterschiedliche Selbstbehalte, Be -\ndarfskontrollbetrag \nnKonkurrenzen, Rangfolgen, Mangelfall \nBen\u00f6tigte Arbeitsmittel: \nBGB, OLG Leitlinien, Taschenrechner \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus der Unterhaltsvorschusskasse, Beistandschaft \nsowie der Unterhaltsheranziehung im Jobcenter \nTermin: 01.03.2018 Beginn: 10:00 Uhr \nEnde: ca. 17:00 Uhr \nReferent: Rolf Sievertsen, Kreis Nordfriesland \nOrt: Sparkassenverband Niedersachsen, Schiffgraben 6-8, 30159 Hannover, \n0511-3603-488 (Frau D\u00f6rschlag) \nKursgeb\u00fchr: 80,00 Euro \nweitere Kosten:Die Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke. Mittagessen kann im Be -\ntriebsrestaurant des Sparkassenverbandes mit einer entsprechenden Geldkarte in -\ndividuell erworben werden. \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Vollj\u00e4hrigenunterhalt: Grundlagen und Berechnung \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 6364 33-18-022 Rechtsanwendungen \nInhalt: In diesem Seminar werden Fachkr\u00e4ften der Jugend\u00e4mter, die sich neu in die Materie \neinarbeiten wollen oder erst seit Kurzem in diesem Bereich t\u00e4tig sind, umfassende \nGrundkenntnisse des Leistungsrechts vermittelt. \nDer Referent orientiert sich dabei eng an den Richtlinien zum UVG und der Praxis \nder nieders\u00e4chsischen Unterhaltsvorschussstellen. \nSchwerpunkte:\nnGrundlagen der Leistungsgew\u00e4hrung \nnEinf\u00fchrung in das UVG \nnAnspruchsvoraussetzungen \nnBesonderheiten bei der Bewilligung, Gr\u00fcnde f\u00fcr einen Leistungsausschluss \nnMitwirkungspflichten \nnErstattungsanspr\u00fcche anderer Sozialleistungstr\u00e4ger \nnErsatz- und R\u00fcckforderungsanspr\u00fcche \nnVorbereitende Ma\u00dfnahmen  f\u00fcr den Unterhaltsr\u00fcckgriff (Inverzugsetzung) \nnGrundz\u00fcge des Unterhaltsrechts \nBen\u00f6tigte Arbeitsmittel: \nUVG-Richtlinien (bitte unbedingt eigene Richtlinien mitbringen) und BGB \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Unterhaltsvorschussstellen \nTermin: 05.03.2018 Beginn: 09:00 Uhr \nEnde: ca. 16:00 Uhr \nReferent: J\u00f6rn Tauschke, Nds. MS \nOrt: Sparkassenverband Niedersachsen, Schiffgraben 6-8, 30159 Hannover, \n0511-3603-488 (Frau D\u00f6rschlag) \nKursgeb\u00fchr: 70,00 Euro \nweitere Kosten:Die Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke. Mittagessen kann im Be -\ntriebsrestaurant des Sparkassenverbandes mit einer entsprechenden Geldkarte in -\ndividuell erworben werden. \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Einf\u00fchrung in das Unterhaltsvorschussgesetz \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 6465 30-18-023 Rechtsanwendungen \nInhalt: Die Stimmung ist angespannt? Die Klienten schwierig, laut und aggressiv? Die Si -\ntuation droht zu kippen? Sind andere und ich in Gefahr? \nWie kann ich, darf ich und muss ich mich nun verhalten? Wie weit kann ich gehen? \nDieses Seminar vermittelt Ihnen die n\u00f6tige Handlungssicherheit, um in solchen Kri -\nsensituationen gut zu bestehen \nSchwerpunkte:\nnRechtliche Grundlagen, insb. zum Zivil- und Strafrecht \nnNotwehr-, Festnahme und \u201eJedermannrechte\u201c \nnBearbeitung von Fallbeispielen \nnEntstehung von Konflikten und Konfliktdynamik \nnKommunikative Techniken zur Deeskalation \nArbeitsmaterialien: \nBGB und StGB \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \u00f6ffentlichen und freien, ambulanten und sta -\ntion\u00e4ren Jugendhilfe, Erzieherinnen und Erzieher \nTermin: 07.03.2018 Beginn: 10:00 Uhr \nEnde: 16:30 Uhr \nReferent: Dr. Felix Schulz, Jurist, systemischer Berater, L\u00fcneburg, Zentrum f\u00fcr Handlungs -\nkompetenz \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 90,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr beinhaltet Seminarbeitrag, Mittagsverpflegung sowie Tagungsge -\ntr\u00e4nke \nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Kann ich \u2013darf ich \u2013muss ich: Rechtssicherheit in der sozialp\u00e4dagogischen Arbeit \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 6566 33-18-024 Rechtsanwendungen \nInhalt: Das Seminar stellt das Unterhaltsrecht nach den Vorschriften des B\u00fcrgerlichen Ge -\nsetzbuchs (BGB) dar und erl\u00e4utert diese anhand einschl\u00e4giger Rechtsvorschriften. \nDer Schwerpunkt liegt dabei auf der Darstellung des Kindesunterhalts. Das Seminar \nrichtet sich vorrangig an Neueinsteiger.  \nSchwerpunkte:  \nnEinf\u00fchrung und Aufbau des Unterhaltsanspruchs \nnUnterhaltsberechtigung nach \u00a7 1602 BGB, Bedarf \nnLebensstellung und Grunds\u00e4tze der Bedarfsdeckung \nnTabellen, Leitlinien und Einstufung \nnMindestunterhalt \nnBedarfspositionen \nnBer\u00fccksichtigung des Kindergeldes Bed\u00fcrftigkeit \nnBegriff und Grundlagen \nnEink\u00fcnfte und Verm\u00f6gen minderj\u00e4hriger und privilegierter vollj\u00e4hriger Kinder \nnErwerbsobliegenheit minderj\u00e4hriger und privilegierter vollj\u00e4hriger Kinder \nnUnterhaltspflicht nach \u00a7 1603 BGB, Leistungsf\u00e4higkeit \nnanrechenbare Eink\u00fcnfte \nngesteigerte Unterhaltspflicht \nnGleichwertigkeit von Bar- und Betreuungsunterhalt \nnAusnahmen von der gesteigerten Unterhaltspflicht \nnfiktives Einkommen \nnBereinigung des Einkommens \nnSelbstbehalt \nnMangelfall \nnUnterhalt des vollj\u00e4hrigen Kindes \nnAllgemeine Grunds\u00e4tze \nnUnterschiede zum Anspruch minderj\u00e4hriger bzw. privilegierter vollj\u00e4hriger \nKinder \nnAusbildungsunterhalt \nnHaftung der Eltern \nArbeitsmaterialien:\nBGB, OLG-Leitlinien und Taschenrechner \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Unterhaltsvorschusskassen und der Beistand -\nschaften \nTermin: 12.03.2018 Beginn: 09:30 Uhr \nEnde: ca. 15:30 Uhr \nReferent: Roland Richter, Dipl.-Verw.-Betriebswirt, Th\u00fcringer Ministerium f\u00fcr Bildung, Jugend \nund Sport Einf\u00fchrung in das materielle Unterhaltsrecht \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 6667 Ort: Sparkassenverband Niedersachsen, Schiffgraben 6-8, 30159 Hannover, \n0511-3603-488 (Frau D\u00f6rschlag) \nKursgeb\u00fchr: 80,00 Euro \nweitere Kosten:Die Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke. Mittagessen kann im Be -\ntriebsrestaurant des Sparkassenverbandes mit einer entsprechenden Geldkarte in -\ndividuell erworben werden. \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 6768 33-18-025 Rechtsanwendungen \nInhalt: In diesem Seminar werden Fachkr\u00e4ften der Jugend\u00e4mter, die sich neu in die Materie \neinarbeiten wollen oder erst seit Kurzem in diesem Bereich t\u00e4tig sind, umfassende \nGrundkenntnisse des Leistungsrechts vermittelt. \nDer Referent orientiert sich dabei eng an den Richtlinien zum UVG und der Praxis \nder nieders\u00e4chsischen Unterhaltsvorschussstellen. \nSchwerpunkte:\nnGrundlagen der Leistungsgew\u00e4hrung \nnEinf\u00fchrung in das UVG \nnAnspruchsvoraussetzungen \nnBesonderheiten bei der Bewilligung, Gr\u00fcnde f\u00fcr einen Leistungsausschluss \nnMitwirkungspflichten \nnErstattungsanspr\u00fcche anderer Sozialleistungstr\u00e4ger \nnErsatz- und R\u00fcckforderungsanspr\u00fcche \nnVorbereitende Ma\u00dfnahmen  f\u00fcr den Unterhaltsr\u00fcckgriff (Inverzugsetzung) \nnGrundz\u00fcge des Unterhaltsrechts \nBen\u00f6tigte Arbeitsmittel: \nUVG-Richtlinien (bitte unbedingt eigene Richtlinien mitbringen) und BGB \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Unterhaltsvorschussstellen \nTermin: 15.03.2018 Beginn: 09:00 Uhr \nEnde: ca. 16:00 Uhr \nReferent: J\u00f6rn Tauschke, Nds. MS \nOrt: Sparkassenverband Niedersachsen, Schiffgraben 6-8, 30159 Hannover, \n0511-3603-488 (Frau D\u00f6rschlag) \nKursgeb\u00fchr: 70,00 Euro \nweitere Kosten:Die Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke. Mittagessen kann im Be -\ntriebsrestaurant des Sparkassenverbandes mit einer entsprechenden Geldkarte in -\ndividuell erworben werden. \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Einf\u00fchrung in das Unterhaltsvorschussgesetz \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 6869 30-18-026 Rechtsanwendungen \nInhalt: \u201eKinderehen!\u201c war ein Thema, dem die Presse im Fr\u00fchjahr und Sommer dieses \nJahres viel Aufmerksamkeit widmete. Auch der Gesetzgeber sah Bedarf, minder -\nj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge vor Zwangsehen zu sch\u00fctzen und erlie\u00df ein \u201eGesetz zur Be -\nk\u00e4mpfung von Kinderehen\u201c. Problem gel\u00f6st? \nDieses Seminar widmet sich einerseits der Frage, welche rechtlichen Auswirkungen \ndieses Gesetz mit sich bringt. Welche Ehe ist \u201eper se\u201c ung\u00fcltig, welche muss m\u00f6g -\nlicherweise gerichtlich aufgehoben werden? M\u00fcssen die ehemaligen Ehepartner \nnun in Obhut genommen werden oder d\u00fcrfen sie weiterhin zusammen leben? \nWelche rechtlichen Zwangsmittel existieren, wenn das ehemalige Ehepaar beiei -\nnander bleiben m\u00f6chte? K\u00f6nnen sich Mitarbeiter/-innen des Jugendamtes strafbar \nmachen, wenn sie das ehemalige Ehepaar nicht trennen? \nAndererseits soll die Diskussion methodischer Fragen ausreichend Raum erfahren: \nWann ist eine Ehe eine Zwangsehe? Welchen Einfluss haben Religion, Tradition \nund Kultur? Wie l\u00e4sst sich eine gute Arbeitsbindung mit den ehemaligen Ehepart -\nnern aufrecht erhalten und wie k\u00f6nnen st\u00e4rkende Bindungen zwischen ihnen er -\nhalten bleiben? \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des ASD und der Jugendhilfe, Fachkr\u00e4fte in der \nFl\u00fcchtlingsarbeit \nTermin: 19.03.2018 Beginn: 10:00 Uhr \nEnde: 16:30 Uhr \nReferent: Dr. Felix Schulz, Jurist, systemischer Berater, L\u00fcneburg, Zentrum f\u00fcr Handlungs -\nkompetenz \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr: 90,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr beinhaltet Seminarbeitrag, Mittagsverpflegung sowie Tagungsge -\ntr\u00e4nke \nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Aber sie sind doch noch so jung! \u2013Das neue Gesetz zur Bek\u00e4mpfung \nvon Kinderehen \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 6970 33-18-027 Rechtsanwendungen \nInhalt: Mit dem Kindesunterhaltsgesetz vom 06.04.1998 (BGBl. I S. 666) wurde das ver -\neinfachte Verfahren \u00fcber den Unterhalt Minderj\u00e4hriger in den \u00a7\u00a7 645 ff. ZPO ein -\ngef\u00fchrt. \nDurch das Gesetz zur Reform des Verfahrens in Familiensachen und in den Ange -\nlegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit (FGG-Reformgesetz) vom 17.12.2008 \n(BGBl. I S. 2586 und Entwurf in der Bundesdrucksacke 16/6308 vom 07.09.2007, \nS. 52 ff. und 261) wurde das Verfahren im Jahre 2009 aus der ZPO in das FamFG \n\u00fcbertragen. \nZiel des Seminars ist es, den Teilnehmern das vereinfachte Unterhaltsfestsetzungs -\nverfahren gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 249 ff. FamFG zu vermitteln und hierbei Empfehlungen aus \nder familiengerichtlichen Praxis auszusprechen sowie auf aktuelle Rechtsprechung \nhinzuweisen. \nEs besteht ausreichender Raum f\u00fcr individuelle Fragestellungen und Fallgestaltun -\ngen der Zielgruppe. Es wird gebeten, diese bis sp\u00e4testens vier Wochen vor der Ver -\nanstaltung an aslimbach@aol.com bekannt zu machen. \nVorgesehene Seminarstruktur:\nnStatthaftigkeit des vereinfachten Verfahrens \nnAntragstellung unter Zugrundelegung der Kindesunterhalt-Formularverord -\nnung \nnEinwendungen des Antragsgegners \nnT\u00e4tigkeiten des Gerichts \nBen\u00f6tigte Arbeitsmittel:\nBei dem Seminar werden u. U. folgende Gesetzestexte / Arbeitsmittel ben\u00f6tigt: \nBGB, FamFG, UVG, SGB, Taschenrechner \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus der Unterhaltsvorschusskasse, Beistandschaft \nsowie der Unterhaltsheranziehung im Jobcenter \nTermin: 09.04.2018 Beginn: 09:00 Uhr \nEnde: ca. 16:00 Uhr \nReferent: Sebastian Limbach, Amtsgericht Neuwied \nOrt: Handwerkskammer Hannover, kleiner Saal, Berliner Allee 17, 30175 Hannover, \n0511-34859-66 (Herr La\u00dfmann) \nKursgeb\u00fchr: 80,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke, Kantine/Betriebsrestaurant \nist nicht vorhanden \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Das vereinfachte Verfahren \u00fcber den Unterhalt Minderj\u00e4hriger \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 7071 33-18-028 Rechtsanwendungen \nInhalt: In Familienstreitsachen, insbesondere in Unterhaltsverfahren, ist vor Einleitung des \ngerichtlichen Verfahrens eine Abw\u00e4gung des Verfahrensrisikos erforderlich. Dazu \ngeh\u00f6rt zwingend auch die Kenntnis \u00fcber die Verfahrenskosten sowie die M\u00f6glich -\nkeiten, Verfahrenskostenhilfe oder sogar einen Verfahrensvorschuss von den Eltern \nzu beantragen. Diese Informationen sollen in der Veranstaltung vermittelt werden, \nebenso wie die F\u00e4higkeit, einen Verfahrenskostenvorschuss zu errechnen und eine \neinstweilige Anordnung auf Verfahrenskostenvorschuss zu beantragen. Letztlich \nsoll auch das Rechtsmittelverfahren bei Versagung von Verfahrenskostenhilfe be -\nsprochen werden. \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus der Unterhaltsvorschusskasse, Beistandschaft, \nVorm\u00fcnder sowie der Unterhaltsheranziehung im Jobcenter \nTermin: 09.04.2018 Beginn: 09:00 Uhr \nEnde: ca. 16:00 Uhr \nReferentin: Gretel Diehl, OLG Frankfurt \nOrt: Sparkassenverband Niedersachsen, Schiffgraben 6-8, 30159 Hannover, \n0511-3603-488 (Frau D\u00f6rschlag) \nKursgeb\u00fchr: 80,00 Euro \nweitere Kosten:Die Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke. Mittagessen kann im Be -\ntriebsrestaurant des Sparkassenverbandes mit einer entsprechenden Geldkarte in -\ndividuell erworben werden. \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Verfahrenskostenhilfe \u2013Verfahrenskostenvorschuss \u2013Verfahrenskosten \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 7172 33-18-029 Rechtsanwendungen \nInhalt: Ziel des Seminars ist es, den Teilnehmenden die Einsch\u00e4tzung der unterhaltsrecht -\nlichen Leistungsf\u00e4higkeit eines Selbstst\u00e4ndigen zu erm\u00f6glichen. Die Teilnehmerin -\nnen und Teilnehmer sollen lernen, die vom Selbstst\u00e4ndigen im Rahmen seiner \nAuskunfts- und Belegpflichten vorzulegenden Unterlagen zu beurteilen. \nSchwerpunkte:\nnDie unterhaltsrechtlichen Auskunfts- und Belegpflichten eines Selbstst\u00e4ndigen \nnBegriff des Einkommens im Steuer- und Unterhaltsrecht \nnAnerkennung der Gewinnermittlung im Unterhaltsrecht: Problematische Pos -\nten (z. B. Abschreibungen, Fahrzeugkosten) \nnSchema zur unterhaltsrechtlichen Nettoeinkommensermittlung \nnFallbeispiel zur Gewinnermittlung durch Einnahmen-\u00dcberschussrechnung \nnBedeutung \u201eBetriebswirtschaftlicher Auswertungen\u201c (BWA) \nnInterpretation der Privatentnahmen \nn(Negative) Eink\u00fcnfte aus Vermietung und Verpachtung \nnBesonderheiten bei Neugr\u00fcndungen \nArbeitsmittel (bitte mitbringen):\nUnterhaltsrechtliche Leitlinien des jeweiligen OLG, Taschenrechner \nZielgruppe: Beist\u00e4nde und Bedienstete der Jugend\u00e4mter mit Erfahrung im UVG sowie weitere \nInteressenten, die mit der unterhaltsrechtlichen Einkommensermittlung befasst \nsind. Grundkenntnisse und praktische Erfahrungen im Unterhaltsrecht sollten vor -\nhanden sein. \nTermin: 11.04.2018 \u201312.04.2018 Mittwoch: 10:00 Uhr \u2013ca. 17:00 Uhr \nDonnerstag: 9:00 Uhr \u2013ca. 16:30 Uhr \nReferent: Dr. Robert P. Maier, Wirtschaftspr\u00fcfer und Steuerberater \nOrt: Sparkassenverband Niedersachsen, Schiffgraben 6-8, 30159 Hannover, \n0511-3603-488 (Frau D\u00f6rschlag) \nKursgeb\u00fchr: 150,00 Euro \nweitere Kosten:Die Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke. Mittagessen kann im Be -\ntriebsrestaurant des Sparkassenverbandes mit einer entsprechenden Geldkarte in -\ndividuell erworben werden. \nUnterk\u00fcnfte bei Bedarf bitte selber buchen \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Unterhaltsrechtliche Einkommensermittlung bei Selbst\u00e4ndigen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 7273 30-18-030 Rechtsanwendungen \nInhalt: Die Eltern streiten um das Kind. Und ich stehe dazwischen. Was kann ich tun, was \nmuss ich lassen, um nicht Teil dieses Konfliktes zu werden? Mit wem darf ich spre -\nchen, was darf ich sagen? Was, wenn es noch schlimmer kommt \u2013ist das Kindes -\nwohl in Gefahr? \nDas Seminar vermittelt rechtliche Sicherheit, um als Fachkraft im Umgang mit hoch -\nstrittigen Elternpaaren juristischen Stolperfallen zu entgehen und eine Verstrickung \nin den Konflikt zu vermeiden. \nSchwerpunkte:\nnGrundlagen des Familienrechts, insbesondere Sorge- und Umgangsrecht \nnRechtsprechung zum Sorge- und Umgangsrecht \nnBegleiteter Umgang und Umgangsausschluss \nnBearbeitung von Fallbeispielen \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \u00f6ffentlichen und freien, ambulanten und sta -\ntion\u00e4ren Jugendhilfe, Erzieherinnen und Erzieher \nTermin: 12.04.2018 Beginn: 10:00 Uhr \nEnde: ca: 16:00 Uhr \nReferent: Dr. Felix Schulz, Jurist, systemischer Berater, L\u00fcneburg, Zentrum f\u00fcr Handlungs -\nkompetenz \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 90,00 Euro \nIn der Tagesgeb\u00fchr sind Tagungsgetr\u00e4nke und ein Mittagsimbiss enthalten. \nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \u201eZwischen allen St\u00fchlen\u201c \u2013Familienrecht f\u00fcr die Jugendhilfe kompakt \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 7374 33-18-031 Rechtsanwendungen \nInhalt: Mit der Zwangsvollstreckungsformular-Verordnung 2012 (ZVFV) wurden einige \nwichtige Formulare zur Zwangsvollstreckung von Geldforderungen eingef\u00fchrt. Auf -\ngrund intensiver und kontroverser Diskussionen in den Fachkreisen fehlte aber das \nletzte \u201eSt\u00fcck\u201c: Der Vollstreckungsauftrag an den Gerichtsvollzieher. Durch die Ge -\nrichtsvollzieherformular-Verordnung (GVFV) vom 28. 09. 2015 wurde diese L\u00fccke \nendlich geschlossen. S\u00e4mtliche denkbaren Varianten einer Beauftragung des Ge -\nrichtsvollziehers, die nach dem Gesetz zur Sachaufkl\u00e4rung in der Zwangsvollstre -\nckung von 2013 m\u00f6glich sind, werden jetzt in dem \u2013amtlichen \u2013Formular \nabgebildet \nSchwerpunkte:\nnDarstellung des Gerichtsvollzieherauftrags \nnEinordnung in die Gesamtsystematik der amtlichen Formulare \nnSinnvolle und effiziente Antragstellungen bei den verschiedenen Varianten \nund Modulen \nnKostenfolgen \nnFolgerungen und Konsequenzen f\u00fcr weitere Vollstreckungsma\u00dfnahmen \nnAktuelle Rechtsprechung und Gesetzgebung \nnPraktische Erfahrungen und Diskussion \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Unterhaltsvorschussstellen und der Beistand -\nschaften \nTermin: 07.05.2018 Beginn: 09:00 Uhr \nEnde: ca. 16:00 Uhr \nReferent: Peter Rothfuss, Stadtrechtsdirektor, Ass. jur., Stadt Stuttgart \nOrt: Handwerkskammer Hannover, kleiner Saal, Berliner Allee 17, 30175 Hannover, \n0511-34859-66 (Herr La\u00dfmann) \nKursgeb\u00fchr: 80,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke, Kantine/Betriebsrestaurant \nist nicht vorhanden \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Der Vollstreckungsauftrag an den Gerichtsvollzieher \u2013Praxisnahe Darstellung des \nVollstreckungsauftrags, Kostenfragen, Kostenrisiko, Kostenfallen \u2013\nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 7475 34-18-032 Rechtsanwendungen \nInhalt: In der Zeitschrift \u201eKindschaftsrecht und Jugendhilfe\u201c (ZKJ 2014, 180 ff.) beklagen \nFamilienrichterinnen und Familienrichter im Rahmen einer Untersuchung \u201ePraxis \nund Kooperation der an familiengerichtlichen Verfahren beteiligten Professionen\u201c \nu. a. bei Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Jugendamtes \u201edefizit\u00e4re rechtliche \nKenntnisse\u201c. Das gilt in weiten Bereichen tats\u00e4chlich aber auch f\u00fcr die Mitarbeite -\nrinnen und Mitarbeiter freier Tr\u00e4ger und gleichzeitig f\u00fcr Berufsgruppen wie Heil -\np\u00e4dagogen, Psychologen usw. \nDabei kommt die Arbeit im Bereich der Jugend- und Eingliederungshilfe ohne fun -\ndierte Rechtskenntnisse nicht aus. \nZiele:\nZiel der Fortbildung ist es, im Umfang von 6 Stunden, die f\u00fcr die Praxis wichtigsten \nBestimmungen verschiedener Gesetze zu erl\u00e4utern und den Teilnehmerinnen und \nTeilnehmern die Scheu \u201evor dem Blick ins Gesetz\u201c zu nehmen, kurz, Sicherheit im \nUmgang mit dem Recht anzustreben. \nSeminarinhalte im Dialog \nAuch wenn notwendigerweise Rechtsgrundlagen er\u00f6rtert werden, wird durch den \nhohen Praxisbezug und die Art und Weise der Vermittlung des Basiswissens das \nVorurteil, \u201eRecht\u201c sei langweilig, widerlegt. \nArbeitsformen/ Methoden/ Materialien \nImpulsvortrag, Diskussion von Praxisf\u00e4llen aus dem Berufsalltag der Teilnehmenden, \naber auch von Urteilen, Gruppenarbeit und Plenumsdiskussion \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte der Jugend- und Eingliederungshilfe freier und \u00f6ffentlicher Tr\u00e4ger, der \nAllgemeinen Sozialen Dienste und angrenzender Berufsfelder \nTermin: 09.05.2018 \nReferent: Prof., Ass.jur. M. Karl-Heinz Lehmann, Lehrbeauftragter FH Hannover \nOrt: Hanns-Lilje-Haus, Knochenhauerstr. 33, 30159 Hannover, 0511 / 1241-698 \nKursgeb\u00fchr: 55,00 Euro \nweitere Kosten:Die Verpflegung zu Mittag obliegt der Selbstorganisation! Tagungsgetr\u00e4nke sind \ninklusive. \nVerantwortlich:Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Alles was Recht ist \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 7576 33-18-033 Rechtsanwendungen \nInhalt: Die Veranstaltung richtet sich an Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Beistand -\nschaften, die vor dem Familiengericht den Unterhaltsanspruch des Kindes durch -\nsetzen und dabei prozessuale Regelungen des familiengerichtlichen Verfahrens und \ndes allgemeinen Zivilprozesses beachten m\u00fcssen. Die Mitarbeiterinnen und Mitar -\nbeiter k\u00f6nnen daher nicht auf Vorschriften des \u00f6ffentlichen Rechts zur\u00fcckgreifen \nund sehen sich oftmals ungewohnten T\u00fccken des FamFG und Kostenfolgen aus -\ngesetzt. Das Seminar soll typische Verfahrensabl\u00e4ufe darstellen und helfen, Ver -\nfahrensprobleme rechtzeitig zu erkennen und zu beseitigen. \nSchwerpunkte:\nnVerfahrensvoraussetzungen \nnAntragsarten \nnPassivrubrum \nnAntr\u00e4ge zu Nebenverfahren und einstweilige Anordnungen \nnSchriftliches Verfahren \nnDurchf\u00fchrung der m\u00fcndlichen Verhandlung \nnVers\u00e4umnis und Anerkenntnisverfahren \nnHauptsacherledigung \nnAntragsr\u00fccknahme \nnKostenregelung und -folgen \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Beistandschaften \nTermin: 16.05.2018 Beginn: 10:00 Uhr \nEnde: ca. 17:00 Uhr \nReferent: Jens Kronhagel, Rechtsanwalt und Notar \nOrt: Sparkassenverband Niedersachsen, Schiffgraben 6-8, 30159 Hannover, \n0511-3603-488 (Frau D\u00f6rschlag) \nKursgeb\u00fchr: 80,00 Euro \nweitere Kosten:Die Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke. Mittagessen kann im Be -\ntriebsrestaurant des Sparkassenverbandes mit einer entsprechenden Geldkarte in -\ndividuell erworben werden. \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Gerichtliches Verfahren bei der Durchsetzung \ndes Kindesunterhaltes durch den Beistand \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 7677 33-18-034 Rechtsanwendungen \nInhalt: Der Gesetzesentwurf zur Neuregelung des bundesstaatlichen Finanzausgleichssys -\ntems ab dem Jahr 2020 und zur \u00c4nderung haushaltrechtlicher Vorschriften bein -\nhaltet in Artikel 23 die \u00c4nderung des Unterhaltsvorschussgesetzes als notwendige \neinfachgesetzliche Folgeregelung zu den beabsichtigten Grundgesetz\u00e4nderungen. \nBisher unterst\u00fctzen die Unterhaltsleistungen nach dem Unterhaltsvorschussgesetz \n(kurz: Unterhaltvorschuss) alleinerziehende Elternteile nur vor\u00fcbergehend. Zur bes -\nseren Unterst\u00fctzung dieses Personenkreises und zum Zwecke der (Kindes-) Armuts -\nreduzierung soll nunmehr die Begrenzung der Bezugsdauer der Leistungen von \nderzeit 72 Monaten entfallen und die Altersh\u00f6chstgrenze angehoben werden. Da -\nr\u00fcber hinaus soll die Geltendmachung des R\u00fcckgriffs der Unterhaltsvorschussstellen \n(Unterhaltsregress) gew\u00e4hrleistet werden. \nDer hierdurch f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Betroffenen und Geltendmachung des Un -\nterhaltsregresses entstehende zus\u00e4tzliche j\u00e4hrliche Erf\u00fcllungsaufwand wird auf \netwa 900.000 Stunden bei circa 260.000 hinzutretenden F\u00e4llen gesch\u00e4tzt. Der f\u00fcr \ndie Verwaltung in den Unterhaltsvorschussstellen zus\u00e4tzliche j\u00e4hrliche Aufwand \nwird mit rund 56 Mio. Euro bewertet. \nZiel des Seminars ist es, die aufgezeigten Neuregelungen und damit einhergehen -\nden Herausforderungen der Zielgruppen zu vermitteln. \nVorgesehene Inhalte:\nTeil I:\nVorstellung der Novellierung:\nnGegen\u00fcberstellung der alten und neuen Rechtslage \nn\u00dcbergangsvorschriften \nTeil II:\nUmsetzung des neuen Rechts:\nnAntragsberechtigung \nnBewilligung \nnUnterhaltsberechnung \nnTitulierung \nnZusammenarbeit mit dem Beistand und dem Jobcenter  \nZielgruppe: Sachbearbeiter der Unterhaltsvorschusskassen, die bereits vor dem 01.07.2017 \ndort t\u00e4tig waren sowie Mitarbeiter des Jobcenters \nTermin: 17.05.2018 Beginn: 09:00 Uhr \nEnde: ca. 17:00 Uhr \nReferentin: Astrid Leonhardt \nOrt: Handwerkskammer Hannover, Marmorsaal, Berliner Allee 17, 30175 Hannover, \n0511-34859-66 (Herr Lassmann) \nKursgeb\u00fchr: 75,00 Euro Novellierung des Unterhaltsvorschussgesetzes zum 01.07.2017 \nf\u00fcr bereits t\u00e4tige Sachbearbeiter \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 7778 weitere Kosten:Die Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke. Mittagessen kann im Be -\ntriebsrestaurant des Sparkassenverbandes mit einer entsprechenden Geldkarte in -\ndividuell erworben werden. \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 7879 33-18-035 Rechtsanwendungen \nInhalt: Das Seminar soll den Teilnehmer/-innen praxisnah die Frage beantworten unter \nwelchen Voraussetzungen kann und sollte dem Pflichtigen ein fiktives Einkommen \nzugerechnet werden, wenn er seiner Erwerbsobliegenheitspflicht nicht nach -\nkommt. Ziel des Seminars ist es, den Teilnehmer/-innnen den sicheren Umgang mit \ndem Unterhaltsrecht und der gerichtlichen Rechtsprechung zur konsequenten \nDurchsetzung des Anspruchs bei fiktiver Leistungsf\u00e4higkeit des Verpflichteten zu \nvermitteln. Dabei werdern die Themen an konkreten Beispielen und Rechtspre -\nchungen vorgestellt. \nSchwerpunkte:  \nngesteigerte Unterhaltspflicht nach \u00a7 1603 Abs. 2 BGB \nnBegriff und Zweck des \u201efiktiven Einkommens\u201c \nnverfassungsrechtliche Grundlagen \nnHerabsetzung des Selbstbehaltes \nnGrundsatz der Erwerbsobliegenheit \nnAufgabe des Arbeitsplatzes \nnunzureichende Bem\u00fchungen um einen neuen Arbeitsplatz \nnVerpflichtung zur Nebent\u00e4tigkeit \nnBerufswechsel, Selbstst\u00e4ndigkeit \nnDarlegungs- und Beweislast \nnreale Besch\u00e4ftigungschance \nnErmittlung des erzielbaren (fiktiven) Einkommens \nnDauer der Anrechnung \nndie sog. Hausmann-/Hausfrau-Rechtsprechung \nArbeitsmaterialien:\nBGB, OLG-Leitlinien und Taschenrechner \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Unterhaltsvorschusskassen und der Beistand -\nschaften \nTermin: 11.06.2018 Beginn: 09:30 Uhr \nEnde: ca. 15:30 Uhr \nReferent: Roland Richter, Dipl.-Verw.-Betriebswirt, Th\u00fcringer Ministerium f\u00fcr Bildung,  Jugend \nund Sport \nOrt: Sparkassenverband Niedersachsen, Schiffgraben 6-8, 30159 Hannover, \n0511-3603-488 (Frau D\u00f6rschlag) \nKursgeb\u00fchr: 80,00 Euro \nweitere Kosten:Die Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke. Mittagessen kann im Be -\ntriebsrestaurant des Sparkassenverbandes mit einer entsprechenden Geldkarte in -\ndividuell erworben werden. \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Durchsetzung von (\u00fcbergegangenen) Unterhaltsanspr\u00fcchen bei \nfiktiver Leistungsf\u00e4higkeit des Pflichtigen \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 7980 33-18-036 Rechtsanwendungen \nInhalt: Die Durchsetzung von Unterhaltsforderungen hat einen hohen Stellenwert im Auf -\ngabenbereich der Jugend\u00e4mter. Die klassische Beauftragung des Gerichtsvollziehers \nbringt hier h\u00e4ufig nicht den erhofften Erfolg. Die Vollstreckung in Geldforderungen \ndes Unterhaltsverpflichteten, die dieser gegen Dritte hat, kann in solchen F\u00e4llen \noftmals die richtige Alternative sein. Neben dem Wissen um die den rechtlich zu -\nl\u00e4ssigen und m\u00f6glichen Ermittlungsm\u00f6glichkeiten ist auch die sichere Kenntnis der \neinschl\u00e4gigen Gesetze und der hierzu ergangenen Rechtsprechung von wesentli -\ncher Bedeutung. Im Seminar werden praxisgerecht die rechtlichen Voraussetzungen \ndargestellt. \nSchwerpunkte:\nnErmittlungsm\u00f6glichkeiten und praktische Umsetzung, die Verm\u00f6gensauskunft \nund \u201emehr\u201c \nnVerj\u00e4hrung und Verwirkung \nnDarstellung der m\u00f6glichen pf\u00e4ndbaren Geldforderungen \nn\u201eNormale und sog. privilegierte\u201c Pf\u00e4ndungen \nnZusammentreffen einer Pf\u00e4ndung mit weiteren Pf\u00e4ndungen und Abtretungen \nnVerwendung der amtlichen Formulare \nnSinnvolle Antragstellungen bei den verschiedenen Varianten der Formulare, \nFormulierungsvorschl\u00e4ge \nnKostenfolgen \nnFolgerungen und Konsequenzen f\u00fcr weitere Vollstreckungsma\u00dfnahmen \nnAuswirkungen eines laufenden Insolvenzverfahrens auf bestehende und neue \nPf\u00e4ndungen \nnPraktische Erfahrungen und Diskussion \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Unterhaltsvorschusskassen und der Beistand -\nschaften \nTermin: 16.08.2018 \u201317.08.2018 Beginn: 09:00 Uhr \nEnde: ca. 16:00 Uhr \nReferent: Peter Rothfuss, Stadtrechtsdirektor, Ass. jur., Stadt Stuttgart \nOrt: Handwerkskammer Hannover, Marmorsaal, Berliner Allee 17, 30175 Hannover, \n0511-34859-66 (Herr Lassmann) \nKursgeb\u00fchr: 140,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke, Kantine/Betriebsrestaurant \nist nicht vorhanden \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Die Pf\u00e4ndung von Forderungen des Schuldners bei Dritten \nwegen Unterhaltsforderungen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 8081 33-18-037 Rechtsanwendungen \nInhalt: Vollstreckungstitel verbriefen vollstreckbare Anspr\u00fcche, aus denen die Zwangsvoll -\nstreckung betrieben werden kann. \nDas Seminar zeigt die verschiedenen Titelarten auf und legt hierbei dar, welcher \nVollstreckungstitel bei den unterschiedlichsten Anspr\u00fcchen sinnvollerweise und vor \nallem wie erschaffen wird. \nFormulierungsvorschl\u00e4ge werden vorgestellt und diskutiert. \nDar\u00fcber hinaus werden Vollstreckungsma\u00dfnahmen zur Geltendmachung der titu -\nlierten Anspr\u00fcche vermittelt. Mitunter werden die amtlichen Vollstreckungsformu -\nlare behandelt. \nHierneben besteht ausreichender Raum f\u00fcr individuelle Fragestellungen und Fall -\ngestaltungen aus der Praxis der Teilnehmenden. Es wird gebeten, diese bis sp\u00e4tes -\ntens vier Wochen vor der Veranstaltung an aslimbach@aol.com bekannt zu \nmachen. \nBen\u00f6tigte  Arbeitsmittel:\nBei dem Seminar werden u. U. folgende Gesetzestexte / Arbeitsmittel ben\u00f6tigt: \nBGB, FamFG, ZPO, Taschenrechner \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus der Unterhaltsvorschusskasse, Beistandschaft \nsowie der Unterhaltsheranziehung im Jobcenter \nTermin: 27.08.2018 \u201328.08.2018 Beginn am Montag: 09:00 Uhr \nEnde am Dienstag: ca. 16:00 Uhr \nReferent: Sebastian Limbach, Amtsgericht Neuwied \nOrt: Handwerkskammer Hannover, Marmorsaal, Berliner Allee 17, 30175 Hannover, \n0511-34859-66 (Herr Lassmann) \nKursgeb\u00fchr: 140,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke, Kantine/Betriebsrestaurant \nist nicht vorhanden \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Die Schaffung von Vollstreckungstiteln und deren \nDruchsetzung im Wege der Zwangsvollstreckung \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 8182 30-18-038 Rechtsanwendungen \nInhalt: Auf den Gerichtsfluren haben Sie es schon beobachten k\u00f6nnen. Anscheinend freu -\ndig laufen Kinder auf ihre Elternteile zu und fallen ihnen um den Hals. So schlimm \nkann es nicht gewesen sein, ist Richterin oder Richter geneigt zu glauben und ord -\nnet Umgangskontakte an. Nur, ist dem auch tats\u00e4chlich so? \nDieses Seminar widmet sich den Fragen von (Bindungs)traumatisierung im Kindes -\nalter und deren Konsequenzen f\u00fcr die Ausgestaltung des Umgangsrechts. Neben \ntheoretischen Hintergr\u00fcnden zu traumatischen Prozessen und der Entwicklung \nm\u00f6glicher Traumafolgest\u00f6rungen wird die \u2013m\u00f6glicherweise problematische \u2013Bin -\ndungsentwicklung zu den Bezugspersonen und (m\u00f6glichen) T\u00e4tern Thema dieses \nTages sein. Schlie\u00dflich wird die Br\u00fccke zur Justiz geschlagen und der Frage nach -\ngegangen, wie in derartigen F\u00e4llen eine gute Gestaltung des Umgangs unter Be -\nr\u00fccksichtigung der h\u00f6chstrichterlichen Rechtsprechung m\u00f6glich ist. \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des ASD und der Jugendhilfe, Fachkr\u00e4fte in der \nFl\u00fcchtlingsarbeit \nTermin: 29.08.2018 Beginn: 10:00 Uhr \nEnde: 16:30 Uhr \nReferent: Dr. Felix Schulz, Jurist, systemischer Berater, L\u00fcneburg, Zentrum f\u00fcr Handlungs -\nkompetenz \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 90,00 Euro \nIn der Tagungsgeb\u00fchr sind Tagungsgetr\u00e4nke und ein Mittagsimbiss enthalten. \nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Aber sie freut sich doch so ... \u2013Gestaltung von Umgangskontakten \nmit traumatisierten Kindern \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 8283 30-18-039 Rechtsanwendungen \nInhalt: Die Eltern streiten um das Kind. Und ich stehe dazwischen. Was kann ich tun, was \nmuss ich lassen, um nicht Teil dieses Konfliktes zu werden? Mit wem darf ich spre -\nchen, was darf ich sagen? Was, wenn es noch schlimmer kommt \u2013ist das Kindes -\nwohl in Gefahr? \nDas Seminar vermittelt rechtliche Sicherheit, um als Fachkraft im Umgang mit hoch -\nstrittigen Elternpaaren juristischen Stolperfallen zu entgehen und eine Verstrickung \nin den Konflikt zu vermeiden. \nSchwerpunkte:\nnGrundlagen des Familienrechts, insbesondere Sorge- und Umgangsrecht \nnAktuelle (h\u00f6chstrichterliche) Rechtsprechung zum Sorge- und Umgangsrecht \nnBegleiteter Umgang und Umgangsausschluss \nnEinsch\u00e4tzung und Umgang mit Verdachtsf\u00e4llen auf eine Kindeswohlgef\u00e4hr -\ndung \nnBearbeitung von Fallbeispielen in Kleingruppen und ggf. Rollenspielen \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \u00f6ffentlichen und freien, ambulanten und sta -\ntion\u00e4ren Jugendhilfe, Erzieherinnen und Erzieher \nTermin: 03.09.2018 \u201304.09.2018 Beginn: 1. Tag 10:00 Uhr \nEnde: 2. Tag ca: 16:00 Uhr \nReferent: Dr. Felix Schulz, Jurist, systemischer Berater, L\u00fcneburg, Zentrum f\u00fcr Handlungs -\nkompetenz \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 240,00 Euro \nDie o.g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \u201eZwischen allen St\u00fchlen\u201c \u2013Familienrecht f\u00fcr die Jugendhilfe kompakt \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 8384 33-18-040 Rechtsanwendungen \nInhalt: Ziel des Seminars ist es, vorhandene Grundkenntnisse und praktische Erfahrungen \nzur \u201eunterhaltsrechtlichen Einkommensermittlung bei Selbstst\u00e4ndigen\u201c schwer -\npunktm\u00e4\u00dfig zur vertiefen und anhand von Fallbeispielen zu \u00fcben. Den Teilnehmen -\nden wird die M\u00f6glichkeit gegeben, Fragen und Probleme aus der eigenen Praxis \neinzubringen. \nSchwerpunkte:\nnFallbeispiele zur unterhaltsrechtlichen Einkommensermittlung, \nz. B. bei Gewinnermittlung durch Bilanzierung \nnVertiefung einzelner problematischer Posten \n(z. B. Investitionsabzugsbetr\u00e4ge, R\u00fcckstellungen) \nnBehandlung problematischer Posten in der Rechtsprechung \nnAusnahmen von der Dreijahresregel mit Rechtsprechung \nnFiktive Steuerberechnung, z. B. bei unterhaltsrechtlichen Korrekturen \nnAufteilung der Einkommensteuer bei Zusammenveranlagung von Ehegatten \nnBeurteilung der Leistungsf\u00e4higkeit von beherrschenden GmbH-Gesellschaf -\ntern und Gesellschaftern von Personengesellschaften (z. B. GbR) mit Fallbei -\nspiel \nnPraktische Anwendung von Richtsatz-Sammlungen \nArbeitsmittel (bitte mitbringen): \nUnterhaltsrechtliche Leitlinien des jeweiligen OLG, Taschenrechner \nZielgruppe: Beist\u00e4nde und Bedienstete der Jugend\u00e4mter mit Erfahrung im UVG sowie weitere \nInteressenten, die mit der unterhaltsrechtlichen Einkommensermittlung befasst sind \nund bereits das Grundseminar zu diesem Thema besucht haben \nTermin: 05.09.2018 \u201306.09.2018 Mittwoch: 10:00 Uhr bis ca. 17:00 Uhr und \nDonnerstag: 09:00 Uhr bis ca. 16:30 Uhr \nReferent: Dr. Robert P. Maier, Wirtschaftspr\u00fcfer und Steuerberater \nOrt: Sparkassenverband Niedersachsen, Schiffgraben 6-8, 30159 Hannover, \n0511-3603-488 (Frau D\u00f6rschlag) \nKursgeb\u00fchr: 150,00 Euro \nweitere Kosten:Die Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke. Mittagessen kann im Be -\ntriebsrestaurant des Sparkassenverbandes mit einer entsprechenden Geldkarte in -\ndividuell erworben werden. \nUnterk\u00fcnfte bei Bedarf bitte selber buchen \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Unterhaltsrechtliche Einkommensermittlung bei Selbstst\u00e4ndigen \u2013\nVertiefung mit F\u00e4llen und Rechtsprechung \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 8485 33-18-041 Rechtsanwendungen \nInhalt: In der Tagesveranstaltung wird der Ablauf der Beurkundungst\u00e4tigkeit behandelt. \nFerner werden Bereiche des Prozessrechts ber\u00fchrt. \nDas Seminar wendet sich an mit der Beurkundung vertraute Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter des Jugendamtes und soll j\u00fcngste Rechtsentwicklungen aufzeigen, Pro -\nbleme und M\u00e4ngel in der t\u00e4glichen Praxis darstellen und L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten \ner\u00f6rtern. Das Seminar soll auch Gelegenheit geben, mit dem Referent Probleme \nzu diskutieren, dadurch Fehler zu vermeiden und Arbeitsabl\u00e4ufe zu \u00fcberpr\u00fcfen. \nSchwerpunkte:\nnIdentit\u00e4tsfeststellungen \nnVollmachts- und Vertretungsnachweise \nnSprachprobleme und Behinderungen der Beteiligten \nnSachverhaltskl\u00e4rung, Belehrung zur rechtlichen Tragweite \nnSchlussvermerke und Unterzeichnung \nnBerichtigung von Urkunden und Fehlerbeseitigungen \nnAusfertigungen und Titelumschreibungen \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die neu in der Beistandschaft angefangen haben \nund f\u00fcr Fortgeschrittene \nTermin: 05.09.2018 Beginn: 10:00 Uhr \nEnde: ca. 17:00 Uhr \nReferent: Jens Kronhagel, Rechtsanwalt und Notar \nOrt: Sparkassenverband Niedersachsen, Schiffgraben 6-8, 30159 Hannover, \n0511-3603-488 (Frau D\u00f6rschlag) \nKursgeb\u00fchr: 80,00 Euro \nweitere Kosten:Die Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke. Mittagessen kann im Be -\ntriebsrestaurant des Sparkassenverbandes mit einer entsprechenden Geldkarte in -\ndividuell erworben werden. \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Beurkundungen beim Jugendamt \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 8586 33-18-042 Rechtsanwendungen \nInhalt: Das Seminar befasst sich mit den Fragen, wann Unterhalt vom Schuldner f\u00fcr die \nVergangenheit verlangt werden kann, wann ein \u00fcbergegangen Unterhaltsanspruch \nverj\u00e4hrt bzw. verwirkt sein kann und mit welchen Ma\u00dfnahmen dies verhindert wer -\nden kann. Dabei werden aktuelle Gerichtsentscheidungen einbezogen und Bei -\nspiele vorgestellt. \nSchwerpunkte sind insbesondere:  \nUnterhalt f\u00fcr die Vergangenheit \nnr\u00fcckwirkende Geltendmachung von Unterhalt \nnBeginn der Zahlungspflicht \nDie Verj\u00e4hrung von Anspr\u00fcchen \nnGegenstand und Fristen \nnBeweislast \nnAnspruchsverj\u00e4hrung und Vollstreckungsverj\u00e4hrung \nnHemmung, Ablaufhemmung und Neubeginn \nnRechtsfolgen der Verj\u00e4hrung \nVerwirkung infolge Zeitablaufs \nnZeit- und Umstandsmoment \nnRechtsfolgen der Verwirkung \nArbeitsmaterialien:\nBGB, OLG-Leitlinien, Richtlinien UVG \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Unterhaltsvorschussstellen \nTermin: 10.09.2018 Beginn: 09:30 Uhr \nEnde: ca. 15:30 Uhr \nReferent: Roland Richter, Dipl.-Verw.-Betriebswirt, Th\u00fcringer Ministerium f\u00fcr Bildung, Jugend \nund Sport \nOrt: Sparkassenverband Niedersachsen, Schiffgraben 6-8, 30159 Hannover, \n0511-3603-488 (Frau D\u00f6rschlag) \nKursgeb\u00fchr: 80,00 Euro \nweitere Kosten:Die Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke. Mittagessen kann im Be -\ntriebsrestaurant des Sparkassenverbandes mit einer entsprechenden Geldkarte in -\ndividuell erworben werden. \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Die r\u00fcckwirkende Geltendmachung von Unterhalt und Ma\u00dfnahmen zur \nVerhinderung von Verj\u00e4hrung und Verwirkung bei Anspr\u00fcchen nach \u00a7 7 UVG \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 8687 33-18-043 Rechtsanwendungen \nInhalt: Rechtsprechung, Neueinsteiger/-innen, vor gro\u00dfen Herausforderungen. Umfas -\nsende Kenntnisse anderer Rechtsgebiete sind erforderlich, die nicht Teil der absol -\nvierten Verwaltungsausbildung waren. \nIn dem Seminar wird den \u201eNeueinsteigern\u201c nach ihren ersten Erfahrungen kom -\npakt das Grundger\u00fcst des (Kindes-)Unterhalts vermittelt, wichtige Begrifflichkeiten \nerl\u00e4utert, Berechnungen vorgenommen und auch immer wieder auf Praxisbeispiele \nzur\u00fcckgegriffen. \nInhalte:\nnGrundverh\u00e4ltnisse, Bedarf, Bed\u00fcrftigkeit \nnLeistungsf\u00e4higkeit: Einkommen, Abz\u00fcge, Selbstbehalt, Rangfolgen \nnD\u00fcsseldorfer Tabelle, Leitlinien und Einstufung, \nnMangelfall \nnMithaftung \nnErl\u00e4uterung weiterer Begrifflichkeiten wie z.B. Obliegenheit, Fiktion \nArbeitsmaterialien:\nBGB, OLG-Leitlinien und Taschenrechner \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus der Unterhaltsvorschusskasse, Beistandschaft \nsowie der Unterhaltsheranziehung im Jobcenter \nTermin: 12.09.2018 Beginn: 10:00 Uhr \nEnde: ca. 17:00 Uhr \nReferent: Rolf Sievertsen, Kreis Nordfriesland \nOrt: Sparkassenverband Niedersachsen, Schiffgraben 6-8, 30159 Hannover, \n0511-3603-488 (Frau D\u00f6rschlag) \nKursgeb\u00fchr: 80,00 Euro \nweitere Kosten:Die Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke. Mittagessen kann im Be -\ntriebsrestaurant des Sparkassenverbandes mit einer entsprechenden Geldkarte in -\ndividuell erworben werden. \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Die Grundlagen des Kindesunterhalt f\u00fcr Neueinsteiger \u2013Kompakt \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 8788 33-18-044 Rechtsanwendungen \nInhalt: In diesem Seminar werden Fachkr\u00e4ften der Jugend\u00e4mter, die sich neu in die Materie \neinarbeiten wollen oder erst seit Kurzem in diesem Bereich t\u00e4tig sind, umfassende \nGrundkenntnisse des Leistungsrechts vermittelt. \nDer Referent orientiert sich dabei eng an den Richtlinien zum UVG und der Praxis \nder nieders\u00e4chsischen Unterhaltsvorschussstellen. \nSchwerpunkte:\nnGrundlagen der Leistungsgew\u00e4hrung \nnEinf\u00fchrung in das UVG \nnAnspruchsvoraussetzungen \nnBesonderheiten bei der Bewilligung, Gr\u00fcnde f\u00fcr einen Leistungsausschluss \nnMitwirkungspflichten \nnErstattungsanspr\u00fcche anderer Sozialleistungstr\u00e4ger \nnErsatz- und R\u00fcckforderungsanspr\u00fcche \nnVorbereitende Ma\u00dfnahmen  f\u00fcr den Unterhaltsr\u00fcckgriff (Inverzugsetzung) \nnGrundz\u00fcge des Unterhaltsrechts \nBen\u00f6tigte Arbeitsmittel: \nUVG-Richtlinien (bitte unbedingt eigene Richtlinien mitbringen) und BGB \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Unterhaltsvorschussstellen \nTermin: 13.09.2018 Beginn: 09:00 Uhr \nEnde: ca. 16:00 Uhr \nReferent: J\u00f6rn Tauschke, Nds. MS \nOrt: Sparkassenverband Niedersachsen, Schiffgraben 6-8, 30159 Hannover, \n0511-3603-488 (Frau D\u00f6rschlag) \nKursgeb\u00fchr: 70,00 Euro \nweitere Kosten:Die Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke. Mittagessen kann im Be -\ntriebsrestaurant des Sparkassenverbandes mit einer entsprechenden Geldkarte in -\ndividuell erworben werden. \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Einf\u00fchrung in das Unterhaltsvorschussgesetz \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 8889 33-18-045 Rechtsanwendungen \nInhalt: Ein Insolvenzverfahren hat den Zweck, die Gl\u00e4ubiger eines Schuldners gleichm\u00e4\u00dfig \nzu befriedigen. Hieraus ergibt sich ein Spannungsverh\u00e4ltnis bei Gl\u00e4ubigern einer \nUnterhaltsforderung und Gl\u00e4ubigern einer vors\u00e4tzlichen unerlaubten Handlung. \nDiese Gl\u00e4ubiger genie\u00dfen bei verschiedenen Vollstreckungsma\u00dfnahmen Privilegien \ngegen\u00fcber sonstigen Gl\u00e4ubigern, denen auch in einem Insolvenzverfahren Rech -\nnung getragen wird. Im Seminar werden diese Besonderheiten dargestellt und Vor -\nschl\u00e4ge f\u00fcr sinnvolle Antr\u00e4ge und eine effiziente Vorgehensweise erarbeitet. \nSchwerpunkte:\nnAblauf des Insolvenzverfahrens \nnUnterschiede zwischen der Regel- und der Verbraucherinsolvenz \nnInsolvenzantrag und Antragspflicht, Obliegenheitsverletzungen \nnAnmeldung im Insolvenzverfahren \nnNeue Insolvenzforderungen \nnErwerbsobliegenheiten \nnBestreiten der Forderungen, Bestreiten des sog. Attributs \nnAusnahmen von der Erteilung der Restschuldbefreiung \nnVersagung der Restschuldbefreiung \nnAktuelle Rechtsprechung und Gesetzgebung \nnPraktische Erfahrungen und Diskussion \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Unterhaltsvorschussstellen und der Beistand -\nschaften \nTermin: 19.09.2018 Beginn: 09:00 Uhr \nEnde: ca. 16:00 Uhr \nReferent: Peter Rothfuss, Stadtrechtsdirektor, Ass. jur., Stadt Stuttgart \nOrt: Handwerkskammer Hannover, Seminarraum S 1, Berliner Allee 17, 30175 Hanno -\nver, 0511-34859-66 (Herr Lassmann) \nKursgeb\u00fchr: 80,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke, Kantine/Betriebsrestaurant \nist nicht vorhanden \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Unterhaltsforderungen in der Insolvenz \u2013Aktuelle Rechtsprechung \n(insbesondere des BGH) und die neueste Gesetzgebung \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 8990 33-18-046 Rechtsanwendungen \nInhalt: Bei Vorliegen der Tatbestandsmerkmale des \u00a7 5 I UVG besteht eine Ersatzpflicht \ndes Elternteils, bei dem der Berechtigte lebt oder des gesetzlichen Vertreters des \nBerechtigten. Zur Durchsetzung dieses Schadenersatzanspruches sind fundierte \nVerwaltungsrechtskenntnisse erforderlich. Ebenso bei R\u00fcckforderungspflichten \ngem. \u00a7 5 II UVG gegen das Kind. \nSchwerpunkte:\nnFallgestaltungen ab 01.07.2017 \nnAuskunftspflicht bei der Antragstellung, bei laufender Leistung und nach Ein -\nstellung der Leistung \nnAnzeigepflicht nach \u00a7 6 UVG \nnErsatzpflicht nach \u00a7 5 Abs. 1 UVG \nn\u00dcberzahlungen durch Organisationsverschulden \nnR\u00fcckzahlungspflicht nach \u00a7 5 Abs. 2 UVG \nnAufhebungs- und R\u00fcckforderungsbescheide \nnRechtsbehelfe \nnVerwaltungsvollstreckung \nnBu\u00dfgeldvorschriften \nArbeitsmaterialien: \nRichtlinien zum UVG \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Unterhaltsvorschussstellen, die entsprechende \nAufgaben wahrnehmen \nTermin: 24.09.2018 Beginn: 09:30 Uhr \nEnde:   ca. 16:30 Uhr \nReferentin: Gabriele Seiler-Warmuth \nOrt: Handwerkskammer Hannover, Marmorsaal, Berliner Allee 17, 30175 Hannover, \n0511-34859-66 (Herr Lassmann) \nKursgeb\u00fchr: 75,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke, Kantine/Betriebsrestaurant \nist nicht vorhanden \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Ersatzpflicht und R\u00fcckforderung nach \u00a7 5 UVG \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 9091 33-18-047 Rechtsanwendungen \nInhalt: Das Seminar behandelt die Grundlage des Unterhaltsrechts, schwerpunktm\u00e4\u00dfig \nden Unterhalt minderj\u00e4hriger und vollj\u00e4hriger Kinder. \nGegenstand werden auch die aktuellen Entwicklungen im SGB II sowie der Recht -\nsprechung des BGH und der Oberlandesgerichte sein. \nFolgende Themen stehen im Mittelpunkt:\nnDas unterhaltsrelevante Einkommen \nnErwerbsobliegenheiten und fiktives Einkommen \nnBedarf und Mehrbedarf \nnSelbstbehalt und Leistungsf\u00e4higkeit \nnSozialleistungen und Anspruchs\u00fcbergang \nnBesonderheiten beim Verfahren \nArbeitsmaterialien:\nUVG, Richtlinien zum UVG, BGB, ZPO und Taschenrechner \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus dem Bereich Unterhalt \nTermin: 16.10.2018 Beginn: 10:00 Uhr \nEnde: ca. 17:00 Uhr \nReferent: Heinrich Sch\u00fcrmann, Vorsitzender Richter am Oberlandesgericht a.D. \nOrt: Handwerkskammer Hannover, Sitzungsraum 102, Berliner Allee 17, 30175 Han -\nnover, 0511-34859-66 (Herr Lassmann) \nKursgeb\u00fchr: 75,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke, Kantine/Betriebsrestaurant \nist nicht vorhanden \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Grundlagen des Unterhaltsrechts \u2013Schwerpunkt: Kindesunterhalt \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 9192 33-18-048 Rechtsanwendungen \nInhalt: In diesem Seminar werden Fachkr\u00e4ften der Jugend\u00e4mter, die sich neu in die Materie \neinarbeiten wollen oder erst seit Kurzem in diesem Bereich t\u00e4tig sind, umfassende \nGrundkenntnisse des Leistungsrechts vermittelt. \nDer Referent orientiert sich dabei eng an den Richtlinien zum UVG und der Praxis \nder nieders\u00e4chsischen Unterhaltsvorschussstellen. \nSchwerpunkte:\nnGrundlagen der Leistungsgew\u00e4hrung \nnEinf\u00fchrung in das UVG \nnAnspruchsvoraussetzungen \nnBesonderheiten bei der Bewilligung, Gr\u00fcnde f\u00fcr einen Leistungsausschluss \nnMitwirkungspflichten \nnErstattungsanspr\u00fcche anderer Sozialleistungstr\u00e4ger \nnErsatz- und R\u00fcckforderungsanspr\u00fcche \nnVorbereitende Ma\u00dfnahmen  f\u00fcr den Unterhaltsr\u00fcckgriff (Inverzugsetzung) \nnGrundz\u00fcge des Unterhaltsrechts \nBen\u00f6tigte Arbeitsmittel: \nUVG-Richtlinien (bitte unbedingt eigene Richtlinien mitbringen) und BGB \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Unterhaltsvorschussstellen \nTermin: 17.10.2018 Beginn: 09:00 Uhr \nEnde: ca. 16:00 Uhr \nReferent: J\u00f6rn Tauschke, Nds. MS \nOrt: Sparkassenverband Niedersachsen, Schiffgraben 6-8, 30159 Hannover, \n0511-3603-488 (Frau D\u00f6rschlag) \nKursgeb\u00fchr: 70,00 Euro \nweitere Kosten:Die Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke. Mittagessen kann im Be -\ntriebsrestaurant des Sparkassenverbandes mit einer entsprechenden Geldkarte in -\ndividuell erworben werden. \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Einf\u00fchrung in das Unterhaltsvorschussgesetz \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 9293 30-18-049 Rechtsanwendungen \nInhalt: \u201eDiese Mutter ist anstrengend\u201c, \u201eDer Vater kann es nicht\u201c, \u201eIch kann die nicht \nmehr sehen!\u201c \u201eUnd dann auch noch die Juristen\u201c \nHochstrittige Eltern im Familiengerichtlichen Verfahren kosten Zeit und Energie. \nGef\u00fchlt mehr als alle andere F\u00e4lle. \nDie Arbeit mit diesen Familien fordert eine enge Kooperation mit angrenzenden \nFachdisziplinen anderer Denkstrukturen. Im Zeitmangel des Alltags droht der \u00dcber -\nblick verloren zu gehen. Schaffen es die Eltern letztlich, auch die Fachkr\u00e4fte in ihren \nKonflikt zu verstricken? \nZiele/Inhalt:\nSystemisch-l\u00f6sungsorientierte Praxisberatung und Fallbearbeitung mit allen am Ver -\nfahren involvierten Fachdisziplinen Identifizierung von Fallstricken und Verstrickun -\ngen, Kl\u00e4rung der eigenen Position und Perspektive, Fokussierung auf die \nBed\u00fcrfnisse des Kindes, Schaffen neuer Handlungsoptionen und Musterunterbre -\nchungen \nThemenschwerpunkte \nnl\u00f6sungsfokussierte systemische Praxisberatung \nnVerbesserung der Kooperation der Fachkr\u00e4fte \nnKl\u00e4rung eigener Standpunkte, Ph\u00e4nomene von \u00dcbertragung und Gegen\u00fcber -\ntragung \nnUnterst\u00fctzung eines konstruktiven Umgangs vs. Spaltung \nnNutzung der jeweiligen Fachlichkeit als Ressource \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des ASD, Erziehungsberatungsstellen und freier \nTr\u00e4ger, Verfahrensbeist\u00e4nde und Gutachter, Vorm\u00fcnder und Beist\u00e4nde \nTermin: 23.11.2018 Beginn: 10:00 Uhr \nEnde: ca. 17:00 Uhr \nReferentin: Henriette Dluzak-Boysen, Dipl.-Psychologin, systemische Theraupeutin, L\u00fcneburg \nReferent: Dr. Felix Schulz, Jurist, systemischer Berater, L\u00fcneburg, Zentrum f\u00fcr Handlungs -\nkompetenz \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 100,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr beinhaltet Seminarbeitrag, Mittagsverpflegung sowie Tagungsge -\ntr\u00e4nke \nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \u201edie schon wieder ...\u201c Interdisziplin\u00e4rer Fachtag f\u00fcr Fachkr\u00e4fte im Kontext \nfamiliengerichtlicher Verfahren \u2013Anonymisierte l\u00f6sungsorientierte \nFallbearbeitung bei Trennung \u2013Scheidung \u2013Umgang \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 9394 31-18-050 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Zur Veranstaltungsreihe:\nDie Fortf\u00fchrung der Ringvorlesung \u201eHilfe zur Erziehung in Vollzeitpflege\u201c war so \nerfolgreich, dass sie nunmehr in vierter Auflage stattfindet. Die \u00f6ffentlichen und \nkostenlosen Veranstaltungen der Ringvorlesung sollen Studierende und Lehrende, \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus Jugend\u00e4mtern, von freien Tr\u00e4gern der Kin -\nder- und Jugendhilfe und \u2013nicht zuletzt \u2013Pflegeeltern unter dem Oberthema \u201eVoll -\nzeitpflege\u201c zusammenf\u00fchren. \nZu den einzelnen Veranstaltungen:\nDie Veranstaltungen finden jeweils von 14-17 Uhr statt. Bitte gr\u00f6\u00dfere Gruppen \n\u00fcber die Kontaktdaten auf dem Flyer anmelden! \nUniversit\u00e4t Hildesheim , Aula B\u00fchler-Campus, L\u00fcbecker Stra\u00dfe 3, 31141 Hildes -\nheim \nTermin:16. Januar 2018 \nSozialisation in Pflegefamilien: Als-Ob-Sozialisation? \nIm Zentrum dieses Vortrages stehen Fragen nach der sozialen Bedeutung von Pfle -\ngefamilien f\u00fcr die biographische Entwicklung der bei ihnen lebenden Pflegekin -\ndern. Genauer: K\u00f6nnen Pflegefamilien den gleichen sozialen Status bzw. die \ngleiche Wertigkeit wie die Herkunftsfamilien erlangen? Was bedeutet es f\u00fcr Pfle -\ngekinder zwischen zwei unterschiedlich strukturierten Familiensystemen aufzu -\nwachsen und welche Folgen ergeben sich daraus f\u00fcr die Sozialisation dieser Kinder \nund Jugendlichen? \nReferent:Walter Gehres, Hochschule Saarbr\u00fccken \nWeitere Beitr\u00e4ge: \nStefanie Erfurt (LK Northeim): Verwandtenpflege \u2013Eine Studie zum Selbstverst\u00e4ndnis \nHochschule Emden/Leer , Constantiaplatz 4, 26723 Emden  \nTermin:09. April 2018 \nVom Recht auf Vertrauensschutz f\u00fcr Pflegekinder \nIm Arbeitsalltag ist der Datenschutz oft nur ein geduldetes Mauerbl\u00fcmchen. Die \nFachkr\u00e4fte sind verunsichert, welche Informationen sie weitergeben d\u00fcrfen: Darf \nich ein mir anvertrautes Geheimnis gegen\u00fcber schweigepflichtigen Kolleg/-innen \nartikulieren? Und wie verh\u00e4lt es sich bei familienanalogen Unterbringungen \u2013hat \nein Pflegekind mehr Rechte als ein leibliches Kind? \nReferent:Prof. Christof Radewagen (Hochschule Osnabr\u00fcck) \nWeitere Beitr\u00e4ge: \nSeverine Thomas (Uni Hildesheim): Careleaver und \u00dcberg\u00e4nge in andere Hilfesys -\nteme \nHAWK Holzminden , Raum: HOA_028, Haarmannplatz 3,37603 Holzminden \nTermin: 16. Mai 2018 Ringvorlesung \u201eHilfe zur Erziehung in Vollzeitpflege\u201c \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 9495 Normalit\u00e4tskonstruktionen in Biografien ehemaliger Pflegekinder \nPflegekinder erleben oft, dass sie sich aufgrund ihrer Herkunftsfamiliengeschichte \nund ihres Pflegekindseins von anderen Menschen unterscheiden. Sie sind heraus -\ngefordert, in dieser Situation f\u00fcr sich selbst Normalit\u00e4t zu konstruieren und diese \nKonstruktionen aufrechtzuerhalten. Im Vortrag soll vorgestellt werden, wie ihnen \ndas auf unterschiedliche Weise gelingt. Daran ankn\u00fcpfend wird diskutiert, wie Pfle -\ngekinderdienstmitarbeiterinnen und Pflegeeltern Ressourcen f\u00fcr hilfreiche Norma -\nlit\u00e4tskonstruktionen zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. \nReferentin:Dr. Daniela Reimer (Forschungsgruppe Pflegekinder, Uni Siegen) \nWeitere Beitr\u00e4ge: \nGisela Michalowski (Vorsitzende FASD e.V.)/Anette Kleine-G\u00f6dde (Landkreis Ha -\nmeln-Pyrmont): Das fetale Alkoholsyndrom FASD \nOstfalia Hochschule Wolfenb\u00fcttel, Am Exer 6,Raum 147 (Kubus), 38302 Wol -\nfenb\u00fcttel \nTermin:07. Juni 2018 \nVerletzbarkeit durch erworbene Elternschaft \nWie Kinder durch ihre Eltern leiden, ist bekannt und erforscht. Im Zusammenleben \nvon Kindern und Eltern k\u00f6nnen aber auch die Eltern emotional verletzt werden. \nDas ist ein wenig thematisiertes, eher tabuisiertes Thema. Pflegeeltern und Adop -\ntiveltern sind in engen, emotionalen und deshalb normalen Eltern-Kind-Beziehun -\ngen spezifisch oder zus\u00e4tzlich verletzbar. \nReferentin: Yvonne Gassmann (Pflegekind Aktion Schweiz) \nWeitere Beitr\u00e4ge: \nProf.\u00edn Nina Heinrichs (TU Braunschweig): Wie beeinflussen Traumatisierungen im \nKindesalter die Gesundheit von Pflegekindern? \u2013Ergebnisse der Pflegekinderstudie \n\u201eGrow and Treat\u201c \nZielgruppe: Mitarbeiter/-innen der Pflegekinderhilfe, Pflegeeltern, Student/-innen sowie sonstig \nInteressierte \nTermin: 16.01.2018 \nReferent: Walter Gehres, Hochschule Saarbr\u00fccken \nReferentin: Stefanie Erfurt (LK Northeim) \nOrt: Universit\u00e4t Hildesheim, Aula B\u00fchler-Campus, L\u00fcbecker Stra\u00dfe 3, 31141 Hildesheim \nKursgeb\u00fchr: 0,00 Euro \nKooperations-\npartner: in Kooperation mit der Uni Hildesheim und weiteren Nds. Hochschulen und Uni -\nversit\u00e4ten \nVerantwortlich:Joachim Glaum (inhaltlich) (0511 / 89701-329 \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 9596 33-18-051 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: FASD ist die h\u00e4ufigste nicht genetisch bedingte Behinderung, betroffen sind zehn -\ntausende Kinder in Deutschland, ein erheblicher Teil davon lebt in Pflege- und \nAdoptivfamilien, fast alle ben\u00f6tigen Hilfe aus dem Bereich der Hilfen zur Erziehung \noder der Eingliederungshilfe. Trotzdem ist das Syndrom \u2013und vor allem dessen \nSymptome \u2013in medizinischen Kreisen und in p\u00e4dagogischen Fachkreisen wenig \nbekannt. Kindern und Jugendlichen mit FASD ein Zuhause und eine Familie zu bie -\nten beinhaltet t\u00e4gliche Herausforderungen. Sie in station\u00e4ren p\u00e4dagogischen oder \ntherapeutischen Einrichtungen unterzubringen gestaltet sich schwierig, h\u00e4ufige \nWechsel der Einrichtung sind nicht selten an der Tagesordnung. Diese Kinder for -\ndern schnell grenzenlose zeitliche und menschliche Kapazit\u00e4ten ein, die f\u00fcr die Kin -\nder- Jugendhilfe, aber auch f\u00fcr die Eingliederungshilfe kaum zu bew\u00e4ltigen \nscheinen. \nLernziele  \nnHandlungssicherheit entwickeln \nnFachkr\u00e4fte und Angeh\u00f6rige beraten k\u00f6nnen \nnEntwicklungsf\u00e4higkeit realistischer p\u00e4dagogischer Handlungspl\u00e4ne \nnWissen \u00fcber FASD \nnAd\u00e4quate Hilfsangebote finden \nnPerspektiven entwickeln \nInhalte \nnFASD \nnP\u00e4dagogische Strategien \nnHilfesysteme der Eingliederungshilfe und mehr \nnKonfliktbew\u00e4ltigung \nnStressbew\u00e4ltigung \nnFachnetzwerke \nnAnalyse von Fallbeispielen aus der Praxis \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Pflegekinderhilfen, der Jugend\u00e4mter, des All -\ngemeinen Sozialen Dienstes sowie weitere Interessierte, die im Bereich der Kinder- \nund Jugendhilfe t\u00e4tig sind \nTermin: 07.02.2018 Dauer: 10:00 \u201316:00 Uhr \nReferent: Andr\u00e9 Taubert, faspektiven e.V. Bremen \nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie - Landesjugendamt, R401, Schiff -\ngraben 30-32, 30175 Hannover \nKursgeb\u00fchr: Die Kursgeb\u00fchr wird noch bekannt gegeben \u2013bitte Aktualisierungen im Internet \nbeachten! \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Fachkr\u00e4fteseminar: Umgang mit FASD \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 9697 33-18-052 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Aus bindungstheoretischen Erkenntnissen, Erkenntnissen tiefenpsychologischer \nsowie sozialp\u00e4dagogischer Forschung und aus der praktischen Arbeit mit trauma -\ntisierten Kindern sollen folgende Aspekte vertiefend vermittelt werden: \nnBeziehungs- und Bindungsentwicklung von Kindern \nnTraumata bei erziehungsunf\u00e4higen Eltern (Bindungsst\u00f6rungen, Vernachl\u00e4ssi -\ngung und Verwahrlosung, seelische und k\u00f6rperliche Misshandlung) \nnKriterien von Erziehungsf\u00e4higkeit \nnHilfen f\u00fcr traumatisierte Kinder \nnHilfen im Umgang mit traumatisierten Kindern \nIn Absprache kann den Teilnehmerinnen und Teilnehmern angeboten werden, ei -\ngene F\u00e4lle vorzustellen und anhand der vermittelten Inhalte zu untersuchen. \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Vollzeitpflege,p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte der \nJugendhilfe, Fachkr\u00e4fte aus dem ASD, Vorm\u00fcnder aus Vormundschaftsvereinen \nund Jugend\u00e4mtern und Verfahrensbeist\u00e4nde \nTermin: 06.03.2018 Beginn: 09:30 Uhr \nEnde: ca. 16:00 Uhr \nReferentin: Dr. Martina Cappenberg, Dipl.-Psych. \nOrt: Handwerkskammer Hannover, Sitzungsraum 102, Berliner Allee 17, 30175 Han -\nnover, 0511-34859-66 (Herr Lassmann) \nKursgeb\u00fchr: 75,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke, Kantine/Betriebsrestaurant \nist nicht vorhanden \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Das Beziehungs- und Bindungserleben traumatisierter Kinder \u2013\nKonsequenzen f\u00fcr die fachliche Hilfe \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 9798 34-18-053 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Seit einiger Zeit ger\u00e4t die Diagnose 'FAS \u2013 fetales Alkoholsyndrom' in den Fokus. \nDie Zahl der Betroffenen wurde lange untersch\u00e4tzt und funktionierende Konzepte \nder Betreuung waren rar ges\u00e4t. Die betreuenden Systeme scheiterten immer wieder \nan der Betreuung und finden sich oft in Schleifen der \u00dcberbelastung, aus denen \nes scheinbar kein Entkommen gibt. Wenn man sich mit der Tragweite dieser Be -\nhinderung und den Folgen des Alkoholkonsums f\u00fcr das ungeborene Kind aus -\neinandersetzt und das System entsprechend anpasst, gelingt eine gute Betreuung \ndurchaus. Wichtige Voraussetzung daf\u00fcr ist eine umfassende Psychoedukation. \nIn den zwei Tagen dieser Fortbildung wird es darum gehen:\nnEinblick in die Diagnostik zu bekommen \nnHandlungsans\u00e4tze f\u00fcr den p\u00e4dagogischen Alltag vorzustellen und auszutau -\nschen \nnUnterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten und \u2013notwendigkeiten f\u00fcr betreuende Systeme \nvorzustellen \nnSchulische Herausforderungen zu veranschaulichen \nEs besteht die M\u00f6glichkeit, einen eigenen Fall vorzustellen und anhand dieses Falles \ndie Inhalte zu vertiefen. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte \u00f6ffentlicher und freier Tr\u00e4ger der Jugend- und der Eingliederungshilfe \nsowie Pflege- und Adoptiveltern \nTermin: 26.04.2018 \u201327.04.2018 Beginn am 1. Tag 10:00 Uhr \nAbreise am 2. Tag ca. 15:00 Uhr \nReferent: Ralf Neier, Dipl. Sozialarb., Ressourcen- u. L\u00f6sungsorientierter Sozialtherapeut \nOrt: Evangelische Akademie Loccum, M\u00fcncheh\u00e4ger Str. 12, 31545 Rehburg-Loccum, \n05766 / 81-0 \nKursgeb\u00fchr: 160,00 Euro \nDie o. g. Kosten verstehen sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nVerantwortlich:Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 FASzinierend \u2013Einblicke und Handlungsans\u00e4tze in die Arbeit \nmit Betroffenen vom fetalen Alkoholsyndrom \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 9899 33-18-054 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Themen und Inhalte:\nnVoraussetzungen f\u00fcr eine gelingende Kooperation zwischen Allgemeinem So -\nzialen Dienst, Pflegekinderdienst und Amts- bzw. Einzelvorm\u00fcndern \nnPflegekinderdienste bei \u00f6ffentlichen oder freien Tr\u00e4gern \u2013Unterschiede und \nGemeinsamkeiten \nnEntwicklung und Sicherung von Qualit\u00e4tsstandards in Organisationen. \nnPKD als Vermittler, Gestalter \nn\u201eDie sehen das immer durch ihre spezifische Brille\u201c \u2026 oder: Vorannahmen \nhelfen zu strukturieren, aber tr\u00fcben den Blick \nnWer fischt hier in meinem Gew\u00e4sser? Reflexion der eigenen Kooperationsbe -\nreitschaft \nnVom Umgang mit Macht und Ohnmacht \nnKooperationen \u00fcber den ASD hinaus: Komplexit\u00e4t der Netzwerke zu anderen \nInstitutionen \nArbeitsformen/Methoden:\nnKontrakte schlie\u00dfen und Kooperationen verbindlich kl\u00e4ren \nnStrategien zur Netzwerkgestaltung mit anderen Tr\u00e4gern, Schule, Kita etc. ent -\nwickeln \nnBausteine zu professioneller Zusammenarbeit und Qualit\u00e4tssicherung erstellen \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Pflegekinderhilfen, der Jugend\u00e4mter, des All -\ngemeinen Sozialen Dienstes sowie weitere Interessierte, die im Bereich der Kinder- \nund Jugendhilfe t\u00e4tig sind \nTermin: 26.04.2018 Dauer: 10:00 \u201317:00 Uhr \nReferent: Dr. phil. Christian Erzberger, Sozialp\u00e4dagoge / Soziologe \nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie \u2013Landesjugendamt, R401, Schiff -\ngraben 30-32, 30175 Hannover \nKursgeb\u00fchr: Die Kursgeb\u00fchr wird noch bekannt gegeben \u2013bitte Aktualisierungen im Internet \nbeachten! \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Lost in translation: Kooperation ASD-PKD \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 99100 33-18-055 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: nEignungspr\u00fcfung von Verwandten \nnBindungs- und Beziehungsstatus des Verwandtenpflegekindes \nnChancen und Risiken der Verwandtschaftspflege \nnBesonderheiten der Betreuung, Begleitung und Beratung \nnKonzepte und Methoden zur Arbeit innerhalb der Verwandtenpflege \nnTypische Krisen und passende Hilfen \nnFragen und Beispiele der Teilnehmer sind ausdr\u00fccklich erw\u00fcnscht \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Pflegekinderdienste, allgemeiner Sozialdienste \nund freier Jugendhilfetr\u00e4ger \nTermin: 14.05.2018 Beginn: 10:00 Uhr \nEnde: ca. 15:30 Uhr \nReferent: Dipl.-Psych. Oliver Hardenberg \nOrt: Handwerkskammer Hannover, kleiner Saal, Berliner Allee 17, 30175 Hannover, \n0511-34859-66 (Herr La\u00dfmann) \nKursgeb\u00fchr: 80,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke, Kantine/Betriebsrestaurant \nist nicht vorhanden \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Verwandtschaftspflege als Hilfe zur Erziehung \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 100101 33-18-056 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Ausgehend von der Annahme, dass sich im sozialen Nahraum ungenutzte Poten -\nziale f\u00fcr Kinder und Jugendliche finden und entwickeln lassen, wenn es Zuhause \nnicht mehr gehen kann, soll in diesem Workshop der Frage nachgegangen werden, \nwie genau diese gezielte Suche (Netzwerkerkundung) methodisch angegangen \nwerden kann und was genau die so gewonnenen Pflegefamilien an evtl. anderer \nSchulung, Beratung und Begleitung brauchen, um gut in ihre Rolle hineinzufinden \nund sie zum Wohle des bei ihnen untergebrachten Kindes zu f\u00fcllen. \nBesondere Beachtung gilt  dem Ansatz des Verfahrens FAMILIENRAT, der als ein \nSchritt innerhalb des Homefindings eingesetzt werden kann. Die Familie und ihr \nUmfeld kommt in  Abstimmung mit den Fachkr\u00e4ften zu einer Entscheidung und \n\u00fcbernimmt und erh\u00e4lt gleichzeitig Verantwortung f\u00fcr einen gelingenden Prozess. \nFolgende Inhalte und Fragestellungen werden beleuchtet:\nnWas ist eine Netzwerkerkundung? Konkrete Erfahrungen und n\u00fctzliche Er -\nkenntnisse. \nnWelche methodischen Herangehensweisen empfehlen sich, um zu einem ge -\nplanten Homefinding zu gelangen, (in Bezug auf den \u201erichtigen\u201c Zeitpunkt, \nder Zusammenarbeit mit den Fachkr\u00e4ften im Jugendamt, der personellen \nAusstattung im Team und der Wirkung einer Netzwerkerkundung auf die Fa -\nmilie und ihr Umfeld). \nnWas unterscheidet das Verfahren und das Ergebnis von einem ungesteuerten \n\u201eNachvollzug\u201c, \nnVorbereitung, Schulung und Beratung der per Homefinding akquirierten Fa -\nmilien: Was brauchen die Pflegefamilien von den Fachkr\u00e4ften, wie kann die \nBegleitung gelingen? \nnWas brauchen die Fachkr\u00e4fte (an Haltung und Know-How), um den Heraus -\nforderungen gewachsen zu sein? \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Pflegekinderhilfen, der Jugend\u00e4mter, des All -\ngemeinen Sozialen Dienstes sowie weitere Interessierte, die im Bereich der Kinder- \nund Jugendhilfe t\u00e4tig sind \nTermin: 28.05.2018 Dauer: 10:00 \u201317:00 Uhr \nReferentin: Martina Erpenbeck, Dipl. Sozialp\u00e4dagogin, Supervisorin, Koordinatorin f\u00fcr Famili -\nenrat, Familienratsb\u00fcro, PFIFF gGmbH \nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie - Landesjugendamt, R402, Schiff -\ngraben 30-32, 30175 Hannover \nKursgeb\u00fchr: Die Kursgeb\u00fchr wird noch bekannt gegeben \u2013bitte Aktualisierungen im Internet \nbeachten! \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Homefinding \u2013wie finden wir Familien im sozialen Nahraum und wie \nk\u00f6nnen wir sie gut beraten und begleiten? \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 101102 34-18-057 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Das Thema \u201eAufsichtspflicht und Haftung\u201c wird von manchen Vorurteilen gespeist: \nSo glauben z. B. immer noch an sich gestandene Sozialp\u00e4dagogen und Sozialar -\nbeiterinnen, dass schon die blo\u00dfe Verletzung der Aufsichtspflicht strafbar sei. Un -\nkenntnis verf\u00fchrt im p\u00e4dagogischen Alltag dann im Extrem zu einem strengen \nRegime mit vielen Verboten oder zur v\u00f6lligen Ignoranz mit erheblichen Gefahren \nf\u00fcr die Anvertrauten. Der sichere Umgang mit Aufsichts- und Garantenpflicht stellt \njedoch p\u00e4dagogisches Handeln und nicht die Angst vor juristischen Folgen wieder \nin den Mittelpunkt. \nZiel: \nIn Zukunft sichere und angstfreie Handhabung der Aufsichtspflicht durch \nnKenntnis der Merkmale und Grenzen zivilrechtlicher Aufsichtspflicht und Haf -\ntung \nnVerst\u00e4ndnis strafrechtlicher Aspekte, insbesondere der Garantenpflicht \nnVorbeugung und Absicherung: Dokumentation und Versicherung \nInhalte:\nnInhalt und Grenzen der Aufsichtspflicht \nnAufsichts- und Verkehrssicherungspflicht der Einrichtungen (Leitungsebene) \nund der Mitarbeiter gegen\u00fcber den Betreuten \nnAufsichtspflicht gegen\u00fcber Dritten \nnZivilrechtliche Haftung \nnAnzeige- und Schweigepflicht, Garantenpflicht \nnVorbeugung durch Dokumentation und Absicherung durch Versicherung \nnEr\u00f6rterung einschl\u00e4giger zivil- und strafrechtlicher Urteile \nArbeitsform / Methoden / Materialien \nnVermittlung theoretischen Grundwissens mit Praxisreflexion \nnDiskussion / Gruppenfeedback / Fallbearbeitung \nnSkript und Gesetzestexte werden per E-Mail-Anhang zur Verf\u00fcgung gestellt \nnWiederholung und Vertiefung mit PowerPoint-Pr\u00e4sentation \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte \u00f6ffentlicher und freier Tr\u00e4ger der Kinder- und Jugendhilfe \nTermin: 30.05.2018 \nReferent: Prof., Ass.jur. M. Karl-Heinz Lehmann, Lehrbeauftragter FH Hannover \nOrt: Hanns-Lilje-Haus, Knochenhauerstr. 33, 30159 Hannover, 0511 / 1241-698 \nKursgeb\u00fchr: 55,00 Euro \nweitere Kosten:Die Verpflegung zu Mittag obliegt der Selbstorganisation! Tagungsgetr\u00e4nke sind \ninklusive. \nVerantwortlich:Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Aufsichtspflicht, Haftung und Garantenstellung in der Jugendhilfe \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 102103 34-18-058 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Zielsetzung:\nZiel dieses Seminars ist es, theoretische Kenntnisse \u00fcber Traumatisierungen und \nihre Auswirkungen kennen zu lernen, au\u00dferdem sollen p\u00e4dagogische Handlungs -\nans\u00e4tze im Umgang mit traumatisierten Kindern und Jugendlichen vorgestellt und \neinge\u00fcbt werden. \nInhalte:\nIn diesem Seminar erlangen Sie Grundkenntnisse \u00fcber Psychotraumatologie. Sie \nerfahren, was Traumatisierungen sind und welche Auswirkungen sie haben. So \nentwickeln Sie ein tieferes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, warum die Menschen, mit denen Sie \narbeiten, bisweilen massive Impulsdurchbr\u00fcche haben und wie Sie dem ad\u00e4quat \nbegegnen k\u00f6nnen. Au\u00dferdem lernen Sie verschiedene Handlungsans\u00e4tze f\u00fcr die \ntraumap\u00e4dagogische Arbeit kennen und wenden Sie aktiv an. Hierzu geh\u00f6ren Sta -\nbilisierungs\u00fcbungen, das Erstellen von Notfalllisten etc.. Praxisbeispiele erg\u00e4nzen \ndiese Kenntnisse. \nMethodik:\nPr\u00e4sentation, Diskussion, Praktische \u00dcbungen in Kleingruppen, Fallbeispiele \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Hilfen zur Erziehung und angrenzender Be -\nrufsfelder \nTermin: 30.05.2018 \u201301.06.2018 Anreise am 30.05.2018 ab 10:00 Uhr \nSeminarbeginn 10:30 Uhr \nAbreise am 01.06.2018 ca. 14:00 Uhr \nReferentin: Ursula Ross, Dipl. P\u00e4d., Mag. Theol., NLP-LehrTrainerin, DVNLP, Systemischer Coach \nOrt: Ev. Bildungshaus Rastede, M\u00fchlenstr. 126, 26180 Rastede, 04402 9284-0 \nKursgeb\u00fchr: 250,00 Euro \nDie o. g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nVerantwortlich:Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Grundlagen der Traumap\u00e4dagogik \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 103104 33-18-059 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Aus der neueren Forschung wissen wir, dass das Thema \u201eHerkunft und Geburtsfa -\nmilie\u201c f\u00fcr Pflegekinder in verschiedenen Phasen immer wieder relevant ist. \nBiografiearbeit bietet Kindern und Jugendlichen in Pflegefamilien die Chance, Br\u00fc -\ncken zwischen den verschiedenen Bezugspunkten zu bauen und komplexe Zusam -\nmenh\u00e4nge in ihrem Leben besser zu verstehen. Sie st\u00e4rkt ihr Selbstvertrauen und \nunterst\u00fctzt ihre Identit\u00e4ts- und Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung. \nIn diesem Seminar erfahren Sie, wie Pflegeeltern, Fachkr\u00e4fte und Eltern Biografie -\narbeit so einsetzen k\u00f6nnen, dass sie Spa\u00df macht und das Leben der Pflegekinder \nbereichert. Dazu werden Fallbeispiele aus Ihrer Praxis genutzt und Raum f\u00fcr Erfah -\nrungsaustausch geschaffen. \nSchwerpunkte:\nnZiele, Grundlagen und Methoden der Biografiearbeit \nnDokumentation von Biografiearbeit, z.B. mit dem Erinnerungsbuch f\u00fcr Pflege -\nkinder \nnWer macht was? Aufgabenverteilung bei der Biografiearbeit \nnschwierige Themen mit Kindern und Jugendlichen besprechen und aufschrei -\nben \nnEinbeziehung der Eltern \nnBiografiearbeit in der Bereitschafts- und Verwandtenpflege \nnPlanung von Umsetzungsm\u00f6glichkeiten in der Praxis \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Pflegekinderhilfen, der Jugend\u00e4mter, des All -\ngemeinen Sozialen Dienstes sowie weitere Interessierte, die im Bereich der Kinder- \nund Jugendhilfe t\u00e4tig sind \nTermin: 04.06.2018 \u201305.06.2018 Montag: 10:00 \u201317:00 Uhr \nDienstag: 09:00 \u201316:00 Uhr \nReferentin: Heidrun Sauer, Soziologin, Qualit\u00e4tsmanagerin, Psychodramaleiterin, Kompetenz -\nzentrum Pflegekinder \nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie \u2013Landesjugendamt, R402, Schiff -\ngraben 30-32, 30175 Hannover, \nKursgeb\u00fchr: Die Kursgeb\u00fchr wird noch bekannt gegeben \u2013bitte Aktualisierungen im Internet \nbeachten! \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Biografiearbeit mit Pflegekindern \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 104105 34-18-060 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: In dem Seminar erhalten Sie einen praktischen und erfahrungsreichen Einstieg in \ndie Erlebnisp\u00e4dagogik. Was muss ich beachten, wenn ich erlebnisp\u00e4dagogisch statt \nerlebnisorientiert arbeiten m\u00f6chte? Wie leite ich \u00dcbungen an und werte sie ge -\nwinnbringend aus? Wie f\u00f6rdere ich soziales Lernen? Mit diesen und anderen Fra -\ngen besch\u00e4ftigt sich die Fortbildung. Das Seminar ist identisch mit dem \nBasisseminar des Weiterbildungsstudienganges Erlebnisp\u00e4dagogik Outdoortraining \nan der Ostfalia Hochschule f\u00fcr angewandte Wissenschaften und erm\u00f6glicht ein \nerstes Kennenlernen der Erlebnisp\u00e4dagogik. Mit der Teilnahme am Seminar ist eine \nVerk\u00fcrzung des Studiums m\u00f6glich. \nZiele:\nDie Teilnehmerinnen und Teilnehmer \nnlernen Erlebnisp\u00e4dagogik praktisch kennen und bekommen einen \u00dcberblick \n\u00fcber die Anwendung in der Praxis der Jugendhilfe \nnerhalten viele kleine hilfreiche \u00dcbungen, die in der Praxis leicht anzuwenden \nsind \nnerfahren, wie erlebnisp\u00e4dagogische \u00dcbungen und Aktionen sicher und ziel -\nf\u00fchrend ausgewertet werden k\u00f6nnen. \nInhalte:\nnWas ist Erlebnisp\u00e4dagogik? \nnSelbsterfahrung \u2013 wie wirkt Erlebnisp\u00e4dagogik? \nnErlebnisp\u00e4dagogik anwenden \u2013 Durchf\u00fchrung von erlebnisp\u00e4dagogischen \nAktionen \nMethodik: \nInhalte werden in kurzen theoretischen Inputs vermittelt und wechseln sich mit \npraktischen und praxisnahen \u00dcbungen ab. Diese werden anschlie\u00dfend reflektiert \nund die Lernerfahrungen in den beruflichen Alltag integriert. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte in der Kinder- und Jugendhilfe und der sozialen Arbeit \nTermin: 20.06.2018 \u201322.06.2018 Beginn: 10:00 Uhr \nEnde: ca. 15:30 Uhr \nReferent: Jens Schreyer, Dipl. Sozialp\u00e4dagoge, Senior- und Lehrcoach DCV, Lehrtrainer DVNLP \nOrt: LHVHS Mariaspring, Rauschenwasser 78, 37120 Bovenden, 05594 / 95060 \nKursgeb\u00fchr: 290,00 Euro \nSeminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht in Anspruch \ngenommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Mariaspring - L\u00e4ndliche Heimvolkshochschule e.V. \nVerantwortlich:Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Basisseminar Erlebnisp\u00e4dagogik \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 105106 34-18-061 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Im Arbeitsalltag ist der Datenschutz oft nur ein geduldetes Mauerbl\u00fcmchen. Eltern, \nKinder und Jugendliche, Erzieher, Sozialarbeiter sind unsicher: Habe ich Anspruch \ndarauf, dass meine Eltern \u00fcber mein bestimmtes Problem nicht unterrichtet wer -\nden? Darf ich als Sozialp\u00e4dagoge mir anvertraute Geheimnisse an andere, schwei -\ngepflichtige Teammitglieder weitergeben? Datenschutzrechtliche verbindliche \nNormen sind in einer Reihe von Gesetzen erfasst. Diese geringe Transparenz sch\u00fcrt \ndie Unsicherheit und vertieft die Kluft zwischen Anspruch und Wirklichkeit. \nInhalte:\nnDatenschutz als Haltung \nnGrundlagen der beruflichen Schweigepflicht nach \u00a7 203 StGB \nnSozialdatenschutz \nnFragen der Praxis \u2013 an eigenen F\u00e4llen er\u00f6rtert \nnDas Bundeskinderschutzgesetz aus datenschutzrechtlicher Perspektive \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte der Jugendhilfe der freien und \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger, der Allgemeinen So -\nzialen Dienste und aus dem Bereich der ambulanten Hilfen \nTermin: 22.06.2018 Beginn: 9:00 Uhr \nEnde: ca. 16:00 Uhr \nReferent: Prof. Dr. Christof Radewagen, Dipl. Sozialarbeiter/-p\u00e4dagoge, Institut f\u00fcr Sozial -\nraumorientierung, (L\u00fcttringhaus) \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr: 70,00 Euro \ninkl. Tagungsverpflegung (Stehkaffee, Mittagessen, Nachmittagskaffee) \nVerantwortlich:Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Datenschutz \u2013Sozialdatenschutz \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 106107 34-18-062 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Institutionen, die mit Kindern und Jugendlichen arbeiten, haben in erster Linie den \nAuftrag das Kindeswohl zu sichern. Bei der Aufdeckung von sexueller Gewalt an \nKindern und Jugendlichen stellt sich f\u00fcr die Beteiligten aber auch die Frage nach \neiner Strafanzeige. \nDie Entscheidung, ob eine Strafanzeige erstattet werden soll oder nicht, h\u00e4ngt von \nvielen Faktoren ab. Es spielen u.a. folgende Fragen eine Rolle: \nnHat der sexuelle Missbrauch innerhalb oder au\u00dferhalb der Institution stattge -\nfunden? \nnDurch wen hat der Missbrauch stattgefunden? \nnHandelt es sich um eine aktuelle oder zur\u00fcck liegende Tat, evtl. in der Her -\nkunftsfamilie? \nnUm welches Ausma\u00df handelt es sich und welche Folgen hat es f\u00fcr das Opfer? \nnGibt es eine Bereitschaft zur Aussage der Betroffenen? \nWeiterhin ist das Thema \u201eAnzeige\u201c unserer Erfahrung nach auch mit vielen Unsi -\ncherheiten und Fragen bez\u00fcglich des Ablaufs eines Strafverfahrens sowie nach der \nFrage einer Anzeigepflicht verbunden. Auch \u00fcber die rechtlichen M\u00f6glichkeiten \ndes Opferschutzes und den Be- und Entlastungsfaktoren eines Strafverfahrens f\u00fcr \ndie Betroffenen bestehen Unklarheiten. \nWir wollen mit diesem Seminar mehr Klarheit \u00fcber die rechtlichen Handlungsspiel -\nr\u00e4ume und Voraussetzungen vermitteln sowie \u00fcber M\u00f6glichkeiten und Grenzen \ndes Opferschutzes informieren. \nInhalte:\nnInformationen \u00fcber materielles Strafrecht und Strafprozessrecht wie z.B. Ga -\nrantenpflicht, Schweigepflicht, Zeugnisverweigerungsrecht, Erg\u00e4nzungspfleg -\nschaft \nnRechtliche Opferschutzm\u00f6glichkeiten \nnPsychosoziale Prozessbegleitung \nMethoden: \nImpulsreferate, Arbeit an Fallbeispielen, Kleingruppenarbeit \nZielgruppe: P\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte aus dem Bereich der station\u00e4ren Kinder- und Jugendhilfe \nTermin: 15.08.2018 Beginn: 10:00 Uhr \nEnde: 17:00 Uhr \nReferentinnen:Andrea Behrmann, Soz.Wissenschaftlerin M.A., Prozessbegleiterin, Psychodrama -\ntherapeutin, Fachberatungsstelle Violetta \nElif Gencay, Anw\u00e4ltin f\u00fcr Familienrecht \nOrt: Hanns-Lilje-Haus, Knochenhauerstr. 33, 30159 Hannover, 0511 / 1241-698 \nKursgeb\u00fchr: 65,00 Euro \nTagungsgetr\u00e4nke sind inklusive. Strafanzeige ja oder nein \u2013M\u00f6glichkeiten und Grenzen von \nrechtlichen Interventionen bei sexualisierter Gewalt \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 107108 weitere Kosten:Die Verpflegung zu Mittag obliegt der Selbstorganisation! \nKooperations-\npartner: Violetta Fachberatungsstelle gegen sexuellen Missbrauch an M\u00e4dchen und jungen \nFrauen, Hannover \nVerantwortlich:Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 108109 34-18-063 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Die Risikoeinsch\u00e4tzung nach \u00a7 8a SGB VIII stellt Fachkr\u00e4fte vor besondere Heraus -\nforderungen: Das Gef\u00e4hrdungsrisiko soll im Zusammenwirken mehrerer Fachkr\u00e4fte \neingesch\u00e4tzt werden. In den zahlreichen Kommentierungen zum \u00a7 8a SGB VIII, in \nder Fachliteratur und im Untersuchungsausschussbericht zum Fall Kevin wird immer \nwieder darauf hingewiesen, wie wichtig es ist, kritische F\u00e4lle der Risikoeinsch\u00e4tzung \n(Leistungsbereich? Graubereich bzw. \u00dcberpr\u00fcfungsbereich? Gef\u00e4hrdungsbereich?) \nunter Fachkolleg_innen vorzunehmen. Hierf\u00fcr ist eine zeitunaufwendige Methode \nnotwendig. Zudem ist es wichtig, neben einer Falleinordnung, auch Begr\u00fcndungen \nund weitere Vorgehensweisen zu er\u00f6rtern. \nAus dem Inhalt:\nnVorgehensweise in der Kurzberatung zur Risikoeinsch\u00e4tzung \nnFokussierte Fallpr\u00e4sentation zu den Aspekten des Kindesschutzes \nnOrientierungshilfen f\u00fcr die Pr\u00e4sentation von F\u00e4llen im Grau- und Gef\u00e4hr -\ndungsbereich \nnKlare Zielrichtungen in der kollegialen Beratung \nnPraxistaugliche Dokumentationsm\u00f6glichkeiten zur Absicherung \nnGrundhaltungen und Standards in der Fallbesprechung \nnPerspektivwechsel orientiert an Gef\u00e4hrdungsbereichen und Fakten \nnKlare Rollen- und Aufgabenverteilung im Team w\u00e4hrend der Beratung \nnUmgang mit Zeiteinheiten \nnHilfsmittel zur Effektivierung des Beratungsvorganges \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte der Jugendhilfe der freien und \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger, der Allgemeinen So -\nzialen Dienste und aus dem Bereich der ambulanten Hilfen \nTermin: 20.08.2018 \u201321.08.2018 Beginn am 1. Tag: 9:00 Uhr \nEnde am 2. Tag: ca. 15:00 Uhr \nReferent: Prof. Dr. Christof Radewagen, Dipl. Sozialarbeiter/-p\u00e4dagoge, Institut f\u00fcr Sozial -\nraumorientierung , (L\u00fcttringhaus) \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr: 180,00 Euro \nDie o. g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nVerantwortlich:Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Handlungssicherheit im Kinderschutz: \nDas Modell der Kurzberatung zur Risikoeinsch\u00e4tzung \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 109110 33-18-064 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Wenn die Zusammenarbeit mit der leiblichen Familie gelingt und beide Eltern zum \nWohle des Kindes zusammenwirken, so ist dies von unsch\u00e4tzbarem Wert f\u00fcr das \nGelingen eines Pflegeverh\u00e4ltnisses. Zwei Familien zu haben muss f\u00fcr die Kinder \nnicht Belastung, sondern kann auch Bereicherung bedeuten. \nUm den Einbezug der Eltern von Anfang an zu gew\u00e4hrleisten, sollte die Arbeit mit \nihnen als ein Schl\u00fcsselprozess in die Arbeit integriert werden. Doch wer \u00fcbernimmt \ndie Aufgabe, wer ist daf\u00fcr zust\u00e4ndig? Wie kann die Beteiligung der Eltern in un -\nterschiedlichen Settings aussehen? Welche Konzepte gibt es zur gemeinsamen Ge -\nstaltung der R\u00fcckf\u00fchrung, zur Begleitung von Umgangskontakten, in langfristigen \nPflegeverh\u00e4ltnissen oder bei offener Option? \nEs gibt viele Faktoren, die den Zugang von Eltern erm\u00f6glichen oder verhindern. Es \nist Ziel der Fortbildung, Fachkr\u00e4fte zu ermuntern, sich dieser Herausforderung an -\nzunehmen und sie zu gestalten. Neben inhaltlichen Inputs werden pragmatische \nAns\u00e4tze zur Umsetzung in Workshops erarbeitet und gemeinsam diskutiert. \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Pflegekinderhilfen, der Jugend\u00e4mter, des All -\ngemeinen Sozialen Dienstes sowie weitere Interessierte, die im Bereich der Kinder- \nund Jugendhilfe t\u00e4tig sind \nTermin: 23.08.2018 Dauer: 10:00 \u201317:30 Uhr \nReferentin: Alexandra Szylowicki, Dipl. P\u00e4dagogin, Supervisorin, Systemischer Coach, Kompe -\ntenzzentrum Pflegekinder \nReferent: Dirk Sch\u00e4fer, Dipl. P\u00e4dagoge, Dipl. Sozialp\u00e4dagoge, Perspektive gGmbH Bonn \nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie - Landesjugendamt, R402, Schiff -\ngraben 30-32, 30175 Hannover, \nKursgeb\u00fchr: Die Kursgeb\u00fchr wird noch bekannt gegeben \u2013bitte Aktualisierungen im Internet \nbeachten! \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Vom St\u00f6rfaktor zur Ressource \u2013die leiblichen Eltern geh\u00f6ren dazu! \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 110111 33-18-065 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Kinder mit hoch belastenden und konflikthaften bis hin zu traumatisierenden Be -\nziehungserfahrungen werden in ihrer seelischen Entwicklung beeintr\u00e4chtigt. Das \nVerhalten und Erleben dieser Kinder wird in ihrem Bezugssystem dann oftmals als \n\u201egest\u00f6rt\u201c oder auff\u00e4llig wahrgenommen. \nDaraus ergeben sich f\u00fcr ihre Bezugspersonen und f\u00fcr die betreuenden Fachkr\u00e4fte \nbesondere Anforderungen im p\u00e4dagogischen Handeln. \nEine an der kindlichen Bedarfslage orientierte Grenzsetzung erleichtert den Um -\ngang mit Verhaltensst\u00f6rungen und entlastet die Kinder ebenso wie ihre betreuen -\nden Bezugspersonen und p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte. \nDie Veranstaltung soll Anregungen f\u00fcr eine am Kind orientierte Grundhaltung und \ndaraus abgeleitet Praxisimpulse f\u00fcr deren methodische Umsetzung liefern. \nFolgende Inhalte werden thematisiert:\nndie Bindungs- und Beziehungssituation des Kindes in der Herkunftsfamilie \nndie Bedarfslage innerfamili\u00e4r traumatisierter Kinder \nnM\u00f6glichkeiten p\u00e4dagogischen Handelns f\u00fcr Bezugspersonen und Fachkr\u00e4fte \nndie Praxis: der Umgang mit verhaltensauff\u00e4lligen Kindern \nPraxisf\u00e4lle sind m\u00f6glich und erw\u00fcnscht. \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Vollzeit-, Bereitschafts- und Tagespflege sowie \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus Kitas, Kinderg\u00e4rten und Schulen \nTermin: 11.09.2018 Beginn: 09:30 Uhr \nEnde:  ca. 15:30 Uhr \nReferentin: Dr. Martina Cappenberg, Dipl.-Psych. \nOrt: Handwerkskammer Hannover, Sitzungsraum 102, Berliner Allee 17, 30175 Han -\nnover, 0511-34859-66 (Herr Lassmann) \nKursgeb\u00fchr: 75,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke, Kantine/Betriebsrestaurant \nist nicht vorhanden \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Bindungs- und beziehungsbelastete Kinder und Grenzsetzung \nin der p\u00e4dagogischen Arbeit \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 111112 34-18-066 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: In der p\u00e4dagogischen Arbeit mit Kindern und Jugendlichen geh\u00f6ren Phasen des \nScheiterns zum Alltag. \nDies geschieht nicht selten, weil die Ressourcen und M\u00f6glichkeiten, \u00fcber die Kinder \nund Jugendliche verf\u00fcgen und deren Tr\u00e4ume und Ziele noch weit auseinander lie -\ngen. Obwohl einige Ziele manchmal unrealistisch erscheinen, sind sie wichtiger Be -\nstandteil p\u00e4dagogischer Arbeit, weil sie die Motivation f\u00fcr Ver\u00e4nderung sind. Die \nFortbildung setzt sich mit den Fragen auseinander, wie k\u00f6nnen Kinder- und Jugend -\nliche auch mit der Gewissheit des Scheiterns begleitet werden, so dass sie in einem \nsicheren und gesch\u00fctzten Rahmen ihren Weg zu ihren Zielen gehen? Wie kann im \nScheitern der Selbstwert erhalten bleiben und pers\u00f6nliches Wachstum stattfinden? \nZiele: \nDie Teilnehmerinnen und Teilnehmer \nnsetzen sich mit der Wirkung von Zielen und Visionen auseinander, um sie ge -\nzielter in der t\u00e4glichen Arbeit einzusetzen \nnerhalten M\u00f6glichkeiten, Klientinnen und Klient in Krisen Wachstum und Lern -\nfortschritt zu erm\u00f6glichen \nnreflektieren ihre eigene innere Haltung in Phasen von Krisen, um souver\u00e4ner \nzu agieren. \nInhalte :\nnMotivation f\u00fcr Ver\u00e4nderung \u2013Arbeit mit Zielen und Visionen \nnAn Krisen wachsen \u2013Posttraumatisches Wachstum f\u00f6rdern \nnAchtsamer Umgang mit Krisen \u2013 Das Konzept des Selbstmitgef\u00fchls \nnVon der Krise, zur Zuversicht, zum Wachstum \u2013 Erkenntnisse der Hope Theory \nMethodik: \nWissenschaftliche Erkenntnisse werden in kurzen theoretischen Inputs vermittelt \nund wechseln sich mit praktischen und praxisnahen \u00dcbungen, Fallbeispielen und \nRollenspielen ab. \nDiese werden anschlie\u00dfend reflektiert und die Lernerfahrungen in den beruflichen \nund privaten Alltag integriert. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte \u00f6ffentlicher und freier Tr\u00e4ger der Kinder- und Jugendhilfe \nTermin: 12.09.2018 \u201313.09.2018 Beginn am 1. Tag: 10:00 Uhr \nEnde am 2. Tag: ca. 16:00 Uhr \nReferent: Jens Schreyer, Dipl. Sozialp\u00e4dagoge, Senior- und Lehrcoach DCV, Lehrtrainer DVNLP \nOrt: Hotel & Tagungsst\u00e4tte im Michaeliskloster Hildesheim, Hinter der Michaeliskirche 5, \n31134 Hildesheim, 05121 / 69 71 - 300 \nKursgeb\u00fchr: 200,00 Euro \nDie o. g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nVerantwortlich:Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Zuversicht behalten \u2013Wenn Hilfen zu Scheitern drohen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 112113 33-18-067 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Anhand von Beispielen aus der Praxis sollen Kriterien f\u00fcr die Auswahl von Hilfen \nf\u00fcr Pflegeeltern und Pflegekind sowie Kriterien f\u00fcr einen erfolgreichen Verlauf der \nHilfen im Seminar erarbeitet werden. \nnIntegrationshilfen in Kindergarten und Schule \nnAmbulante Familienhilfe in der Pflegefamilie \nnEntlastungsangebote und Kriseninterventionen \nnP\u00e4dagogische, psychologische und medizinische Einzelhilfen f\u00fcr das Pflege -\nkind \nnPsychotherapeutische Hilfen f\u00fcr Pflegefamilien \nnBeratung durch freie Jugendhilfetr\u00e4ger \nnBeratungsgruppen und Fortbildungsveranstaltungen f\u00fcr Pflegeeltern. \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Pflegekinderdienste, allgemeiner Sozialdienste \nund freier Jugendhilfetr\u00e4ger \nTermin: 17.09.2018 Beginn: 10:00 Uhr \nEnde: ca. 15:30 Uhr \nReferent: Dipl.-Psych. Oliver Hardenberg \nOrt: Handwerkskammer Hannover, Marmorsaal, Berliner Allee 17, 30175 Hannover, \n0511-34859-66 (Herr Lassmann) \nKursgeb\u00fchr: 80,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. der Tagungsgetr\u00e4nke, Kantine/Betriebsrestaurant \nist nicht vorhanden \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Installation von Hilfen in Pflegefamilien \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 113114 33-18-068 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Bereitschaftspflege bietet mehreren tausend Kindern pro Jahr, die aufgrund von \nNot- und Krisensituationen durch das Jugendamt in Obhut genommen werden \nmussten, einen vor\u00fcbergehenden Lebensort und eine Chance auf eine bessere Zu -\nkunft. Damit diese Chance wirklich wird, ist es notwendig, in z\u00fcgigen, transparen -\nten Kl\u00e4rungs- und Entscheidungsprozessen mit allen Beteiligten eine Perspektive \nzu erarbeiten und sanfte \u00dcberg\u00e4nge aus der Bereitschaftspflege hinaus zu gestal -\nten. (Petri, Pierlings: Chance Bereitschaftspflege Impulse f\u00fcr eine entwicklungsf\u00f6r -\ndernde Praxis) Im Rahmen des \u201eModellprojektes Bereitschaftspflege\u201c wurde \u2013in \nKooperation mit Fachkr\u00e4ften \u2013analysiert, inwiefern diese Prozesse w\u00e4hrend der \nBereitschaftspflege beg\u00fcnstigend beeinflusst werden k\u00f6nnen. \nMethode: \nZun\u00e4chst Input durch die Referentinnen zu zentralen Ergebnissen des Modellpro -\njektes mit Diskussion. Arbeitsgruppen zu den beiden zentralen Themenbereichen \n\u201ePerspektivkl\u00e4rung\u201c sowie \u201eGestaltung von \u00dcberg\u00e4ngen\u201c, in denen konkret mit \nden Forschungsergebnissen und daraus resultierenden Handlungsempfehlungen \ngearbeitet wird. Dies soll vor allem im konkreten Umsetzungsbezug f\u00fcr die eigenen \nPraxis erfolgen. \nZielgruppe: N.N. \nTermin: 26.09.2018 Dauer: 10:00 \u201317:00 Uhr \nReferentinnen:Corinna Petri, Wiss. Mitarb., Leitung, Durchf\u00fchrung diverser Praxisforschungspro -\njekte, Universit\u00e4t Siegen (ZPE) \nJudith Pierlings, Wiss. Mitarb., Leitung, Durchf\u00fchrung diverser Praxisforschungs -\nprojekte, Universit\u00e4t Siegen (ZPE) \nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie \u2013Landesjugendamt, R402, Schiff -\ngraben 30-32, 30175 Hannover \nKursgeb\u00fchr: Die Kursgeb\u00fchr wird noch bekannt gegeben \u2013bitte Aktualisierungen im Internet \nbeachten! \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Chance Bereitschaftspflege \u2013Aspekte f\u00fcr eine gelingende Hilfegestaltung \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 114115 33-18-069 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Pflegeeltern sind Leistungserbringer f\u00fcr das Jugendamt - aber auch Privatpersonen. \nMit der Aufgabe der Vollzeitpflege und Versorgung, Betreuung und Begleitung \neines Pflegekindes im eigenen Haushalt entstehen damit verbundene Rechte und \nPflichten der Pflegeeltern, die nicht immer selbstverst\u00e4ndlich und klar sind. Wichtig \nsind Information, Transparenz und die Offenheit f\u00fcr Fragen. Damit Pflegeeltern \nmehr Sicherheit in Bezug auf den rechtlichen Rahmen ihrer Aufgabe bekommen, \nsoll die Veranstaltung einen \u00dcberblick \u00fcber die rechtlichen Grundlagen aus dem \nSGB VIII, BGB und FamFG bieten sowie konkrete Fragestellungen behandeln. \nInhalte: \nLeistung Vollzeitpflege, Hilfeplanverfahren, finanzielle Ausstattung der Pflegestelle, \nBeratungsanspruch, Wunsch- und Wahlrecht, sorgerechtliche Befugnisse und Sor -\ngerechtsvollmachten, Umgangsrechte, Stellung im familiengerichtlichen Verfahren, \nVerbleibensanordnung \u2013Austausch zu konkreten Fallfragen \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Pflegekinderhilfen, der Jugend\u00e4mter, des All -\ngemeinen Sozialen Dienstes sowie weitere Interessierte, die im Bereich der Kinder- \nund Jugendhilfe t\u00e4tig sind \nTermin: 30.10.2018 Dauer: 10:00 \u201317:00 Uhr \nReferent: Dr. jur. Diana Eschelbach, Juristin, Kompetenzzentrum Pflegekinder \nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie \u2013Landesjugendamt, R402, Schiff -\ngraben 30-32, 30175 Hannover \nKursgeb\u00fchr: Die Kursgeb\u00fchr wird noch bekannt gegeben \u2013bitte Aktualisierungen im Internet \nbeachten! \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Alles was recht ist \u2013Rechte und Pflichten von Pflegeeltern \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 115116 33-18-070 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Fachkr\u00e4fte der Pflegekinderhilfe sind immer wieder mit familiengerichtlichen Ver -\nfahren konfrontiert, sei es, weil sie als Vertreter/inn/en des Jugendamts am Verfah -\nren mitwirken oder weil sie im Rahmen der Begleitung von Pflege- oder \nHerkunftsfamilien Beratung anbieten bzw. bei laufenden Verfahren als Unterst\u00fct -\nzung im Hintergrund gebraucht werden. Immer geht es um die Kinder und Ju -\ngendlichen und deren Wohl \u2013 die Anl\u00e4sse f\u00fcr familiengerichtliche Verfahren k\u00f6nnen \njedoch unterschiedlich sein: Sorgerechtsentzug wegen Kindeswohlgef\u00e4hrdung, \nUmgangsverfahren, Herausgabeverlangen/Verbleibensanordnung, einvernehmliche \n\u00dcbertragung der Personensorge auf die Pflegeeltern oder auch ein Abstammungs- \noder Adoptionsverfahren. Fachkr\u00e4fte brauchen zur Bew\u00e4ltigung der im Rahmen \nfamiliengerichtlicher Verfahren anstehenden Aufgaben zus\u00e4tzlich zum sozialp\u00e4da -\ngogischen Know how auch einen \u00dcberblick \u00fcber die rechtlichen Grundlagen und \ndie Abl\u00e4ufe von familiengerichtlichen Verfahren. Hilfreich ist ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \ndie Herangehensweise und Rolle der anderen Beteiligten wie Richter/innen, An -\nw\u00e4lt/inn/e/n, Verfahrensbeist\u00e4nde und Gutachter/innen. Nicht zuletzt m\u00fcssen die \nFachkr\u00e4fte wissen, wie sie ihre Anliegen zum Wohle der Kinder und Jugendlichen \nam besten anbringen und notfalls auch gegen Widerst\u00e4nde durchsetzen k\u00f6nnen. \nInhalte der Fortbildung:\nnAnl\u00e4sse f\u00fcr familiengerichtliche Verfahren \nnAbl\u00e4ufe und Prinzipien nach dem FamFG \nnRechtsstellung der Beteiligten \nnAufgaben des Jugendamts bzw. des Fachdienstes im Zusammenhang mit fa -\nmiliengerichtlichen Verfahren \nnErwartungen des Gerichts an das Jugendamt bzw. den Fachdienst \nnSicherheit in der Kommunikation mit dem Familiengericht \nnStellungnahmen / Sachstandsberichte \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Pflegekinderhilfen, der Jugend\u00e4mter, des All -\ngemeinen Sozialen Dienstes sowie weitere Interessierte, die im Bereich der Kinder- \nund Jugendhilfe t\u00e4tig sind \nTermin: 31.10.2018 Dauer: 10:00 \u201317:00 Uhr \nReferentin: Dr. jur. Diana Eschelbach, Juristin, Kompetenzzentrum Pflegekinder \nReferent: Ingo Socha, Richter, Familiengericht L\u00fcbeck \nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie \u2013Landesjugendamt, R402, Schiff -\ngraben 30-32, 30175 Hannover, \nKursgeb\u00fchr: Die Kursgeb\u00fchr wird noch bekannt gegeben \u2013bitte Aktualisierungen im Internet \nbeachten! \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Pflegekinderhilfe und Familiengericht \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 116117 33-18-071 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Beim Zusammenleben von Menschen unterschiedlicher Herkunft, insbesondere \nwenn sie sich familien\u00e4hnlich zusammen schlie\u00dfen, geht es immer zuallererst um \nKulturen: das eigene, das Fremde, die Diversit\u00e4t. Um sich mit dem Begriff der In -\nterkulturalit\u00e4t auseinander setzen zu k\u00f6nne, bedarf es der Reflexion des eigenen \nkulturellen Hintergrunds und seiner Wirkung in der Interaktion. Die Fortbildung \nf\u00f6rdert Reflexion und Auseinandersetzungsf\u00e4higkeit, stellt Methoden f\u00fcr den Um -\ngang mit Diversit\u00e4t vor und gibt Tips f\u00fcr die praktische Umsetzung. \nArbeitsform:\nInput, fachlicher Diskurs, Kleingruppen, \u00dcbungen \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Pflegekinderhilfen, der Jugend\u00e4mter, des All -\ngemeinen Sozialen Dienstes sowie weitere Interessierte, die im Bereich der Kinder- \nund Jugendhilfe t\u00e4tig sind \nTermin: 14.11.2018 Dauer: 10:00 \u201317:00 Uhr \nReferentin: Corinna Sch\u00fcrmann \nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie \u2013Landesjugendamt, R401, Schiff -\ngraben 30-32, 30175 Hannover \nKursgeb\u00fchr: Die Kursgeb\u00fchr wird noch bekannt gegeben \u2013bitte Aktualisierungen im Internet \nbeachten! \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Beratung in Pflegeverh\u00e4ltnisse im interkulturellen Kontext \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 117118 33-18-072 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Vormund und Pflegeeltern teilen sich Erziehungsaufgaben, der Pflegekinderdienst \nsteht beratend zur Seite. Diese Konstellation erfordert gute Kooperation. Das ge -\nplante neue Vormundschaftsrecht hat das im Blick. Etwas anders ist die Situation, \nwenn Pflegeeltern die Vormundschaft \u00fcbernehmen. Im Seminar werden Grundla -\ngen f\u00fcr die Kooperation erarbeitet. \nFolgende Themen werden behandelt:\nnPflichten, Rechte, Kooperation nach neuem Vormundschaftsrecht \nnBeteiligung des Kindes/Jugendlichen \nnHilfeplan und Vorbereitung \nnUmgang: Recht und Regelungen \nn\u00dcbernahme der Vormundschaft durch Pflegeeltern \nnArbeit an Fallbeispielen \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Pflegekinderhilfen, der Jugend\u00e4mter, des All -\ngemeinen Sozialen Dienstes sowie weitere Interessierte, die im Bereich der Kinder- \nund Jugendhilfe t\u00e4tig sind \nTermin: 26.11.2018 Dauer: 10:00 \u201317:00 Uhr \nReferentin: Henriette Katzenstein, Diplompsychologin und Supersiorin, Deutsches Institut f\u00fcr \nJugendliche , DIJUF e.V. \nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie \u2013Landesjugendamt, R402, Schiff -\ngraben 30-32, 30175 Hannover, \nKursgeb\u00fchr: Die Kursgeb\u00fchr wird noch bekannt gegeben \u2013bitte Aktualisierungen im Internet \nbeachten! \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Pflegeeltern und Vorm\u00fcnder \u2013Pflegeeltern als Vorm\u00fcnder \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 118119 33-18-073 Hilfen zur Erziehung \nInhalt: Kreative und handlungsorientierte Methoden sind hilfreiche Instrumente, um neue \nDenk-, Wahrnehmungs- und Verhaltensr\u00e4ume zu er\u00f6ffnen und Ressourcen freizu -\nsetzen. Sie unterst\u00fctzen dabei, komplexe Anliegen und Problemlagen \u00fcberschau -\nbarer zu machen, nicht-sprachliche Aspekte mit einzubeziehen und somit schneller \nzu L\u00f6sungen zu kommen. \nIm Beratungsalltag erscheint aber h\u00e4ufig der Aufwand beim Einsatz von kreativen \nMethoden zu hoch oder es besteht Sorge, dass sie gerade nicht passen. In diesem \nSeminar werden wir deshalb gemeinsam das vorhandene Methodenrepertoire der \nTeilnehmer*innen nutzen und erweitern, um passende Arrangements f\u00fcr verschie -\ndene Beratungsanl\u00e4sse zu entwickeln. \nSchwerpunkte:\nnAnregungen f\u00fcr die Auswahl und den Einsatz von Methoden \nnMethodenrepertoire f\u00fcr unterschiedliche Beratungskontexte (Beratung von \nPflegeeltern/Eltern, Teamberatung) erweitern und sichern \nnkreative und handlungsorientierte Methoden erproben \nnIdeen zur Entwicklung eines abrufbaren Methodenpools \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Pflegekinderhilfen, der Jugend\u00e4mter, des All -\ngemeinen Sozialen Dienstes sowie weitere Interessierte, die im Bereich der Kinder- \nund Jugendhilfe t\u00e4tig sind \nTermin: 03.12.2018 Dauer: 10:00 \u201317:00 Uhr \nReferentin: Heidrun Sauer, Soziologin, Qualit\u00e4tsmanagerin, Psychodramaleiterin, Kompetenz -\nzentrum Pflegekinder \nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie \u2013Landesjugendamt, R401, Schiff -\ngraben 30-32, 30175 Hannover \nKursgeb\u00fchr: Die Kursgeb\u00fchr wird noch bekannt gegeben \u2013bitte Aktualisierungen im Internet \nbeachten! \nVerantwortlich:Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Kreative Methoden f\u00fcr die Beratung in der Pflegekinderhilfe nutzen \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 119120 45-18-074 Kinderschutz \nInhalt: Verhalten durch Trauma oder negative lebensgeschichtliche Ereignisse erkennen, \nverstehen und einordnen zu k\u00f6nnen, geh\u00f6rt mit zu den wichtigen Aufgaben der \nKinder- und Jugendhilfe. Mitarbeiter in sozialen Einrichtungen treffen h\u00e4ufig auf \nKinder und Jugendliche, die auf ihrem Lebensweg mit sehr schwerwiegenden oder \ntraumatischen Situationen konfrontiert wurden und darunter leiden. Die von an -\nderen Menschen verursachten und beeinflussten Situationen sind f\u00fcr junge Men -\nschen schwer zu ertragen. Durch das \u201eman made disaster\u201c wird das Welt- und \nSelbstbild der betroffenen Person zerst\u00f6rt. Sexuelle und k\u00f6rperliche Misshandlung, \nkriminelle und famili\u00e4re Gewalt, Unterdr\u00fcckung und Verwahrlosung geh\u00f6ren unter \nanderem zu diesen Bereichen. H\u00e4ufig stehen Mitarbeiter aus sozialen Einrichtungen \ndem Erlebten und dem hierdurch bedingten Verhalten hilflos und ohnm\u00e4chtig ge -\ngen\u00fcber. Durch \u00fcberm\u00e4\u00dfiges Mitf\u00fchlen besteht die Gefahr, sekund\u00e4r traumatisiert \nzu werden. Dem extremen Verhalten der betroffenen Personen f\u00fchlen Mitarbeiter \nsich oft schutz- und machtlos ausgeliefert. \nWir unterscheiden zwischen schwerwiegenden lebensgeschichtlichen Ereignissen \nund zwei gro\u00dfen Traumata-Gruppen. Trauma Typ I ist ein einzelnes, unerwartetes \ntraumatisches Ereignis. Dieses ist beispielsweise h\u00e4ufiger bei unbegleiteten min -\nderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen zu beobachten. Trauma Typ II tritt oftmals durch fr\u00fchkind -\nliche Vernachl\u00e4ssigungs-, Misshandlungs- oder Kr\u00e4nkungsszenarien auf. \nMethode/Inhalt u.a.\nnVermittlung von Hintergrundkenntnissen und psychologischem Fachwissen \nnGenogramm und Zeitstrahlarbeit \nnSteigerung der Handlungskompetenz \nnPsychohygiene und Burnout-Prophylaxe \nnFachvortrag \nnImaginations\u00fcbungen, K\u00f6rper\u00fcbungen \nnErfahrungsaustausch, Fallbeispiele, Gruppenarbeit \nnTransfer von Theorie und Praxis \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der Kinder- und Jugendhilfe, in p\u00e4dagogischen \nund therapeutischen Berufen \nTermin: 09.04.2018 \u201310.04.2018 \nReferent: Frank St\u00f6ckler, Dipl. Sozialwissenschaftler, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer win2win-gGmbH \nOrt: Kath. Akademie Stapelfeld, Stapelfelder Kirchstr. 13, 49661 Cloppenburg, \n04471 / 188-0 \nKursgeb\u00fchr: 170,00 Euro \nDie Geb\u00fchr beinhaltet den Seminarbeitrag, Unterkunft und Verpflegung. Nicht in \nAnspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nDie Unterbringung erfolgt in Einzelzimmern. \nVerantwortlich:Susanne Keuntje (inhaltlich) (0511 / 89701-344 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Trauma und schwerwiegende lebensgeschichtliche Ereignisse \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 120121 45-18-075 Kinderschutz \nInhalt: Der Kopf ist rund, damit das Denken die Richtung wechseln kann! \nWir wechseln in diesem Seminar die Richtung, indem wir Kinderschutz aus der Per -\nspektive der Kindeswohlf\u00f6rderung betrachten. Wir lernen aus gelungen, oder hin -\nreichend gut gelungenen Fallverl\u00e4ufen, unseren professionellen Blick zu sch\u00e4rfen \nund unsere Wahrnehmung ernst zu nehmen. Die sich daraus ergebenen Hand -\nlungsnotwendigkeiten nach dem SGB VIII (\u00a78a/b) werden Schritt f\u00fcr Schritt ge -\nmeinsam \u201eer- und gegangen\u201c, so dass wir eine multiperspektivische Fallsicht \nentwickeln und eine Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung treffen. Dabei werden Methoden \naus der sozialp\u00e4dagogischen Kasuistik und Diagnostik vorgestellt, erprobt und \n\u00fcberpr\u00fcft. \nZiel ist es, die Teilnehmerinnen und Teilnehmer des Seminars mit einem \u201eErste Hilfe \nKoffer\u201c voller Ideen und Methoden auszustatten, der es erm\u00f6glicht, durch Gewalt \noder Vernachl\u00e4ssigung belastete Kinder und Jugendliche angemessen zu unter -\nst\u00fctzen. Um als Profi wirkungsvoll zu sein, braucht es neben dem Handwerkszeug \nein \u201eFallverstehen\u201c. Daf\u00fcr werden Erkl\u00e4rungsmodelle angeboten, die verstehbar \nmachen, wie krisenhafte Situationen in Familien zu Gewalt und Vernachl\u00e4ssigung \nf\u00fcr Kinder und Jugendliche f\u00fchren. \nIm Seminar werden kurze Inputs und Impulse gegeben, an Fallverl\u00e4ufen exempla -\nrisch Methoden der sozialp\u00e4dagogischen Diagnostik und Kasuistik angewendet, \nin Kleingruppenarbeit und im Plenum gepr\u00fcft. Die Bereitschaft zur Reflektion ei -\ngener F\u00e4lle wird vorausgesetzt. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte der Kinder- und Jugendhilfe, Fachkr\u00e4fte aus Einrichtungen und Bera -\ntungsstellen der sozialp\u00e4dagogischen Arbeit mit Kindern, Jugendlichen und Fami -\nlien, Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Jugend\u00e4mter \nTermin: 19.04.2018 \u201320.04.2018 \nReferentin: Imke Mehrkens, systemische Supervisorin, Ausbildung von \u00a7 8a/b SGB VIII Fach -\nkr\u00e4ften, Lehrauftrag f\u00fcr Kinderschutz \nOrt: Evangelische Akademie Loccum, M\u00fcncheh\u00e4ger Str. 12, 31545 Rehburg-Loccum, \n05766 / 81-0 \nKursgeb\u00fchr: 190,00 Euro \nDie Geb\u00fchr beinhaltet den Seminarbeitrag, Unterkunft und Verpflegung. Nicht in \nAnspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nDie Unterbringung erfolgt in Einzelzimmern. \nVerantwortlich:Susanne Keuntje (inhaltlich) (0511 / 89701-344 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Kasuistik (Fallarbeit) im Kinderschutz \u2013Misshandlung und Vernachl\u00e4ssigung von \nKindern und Jugendlichen erkennen, verstehen, einsch\u00e4tzen und beurteilen \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 121122 30-18-076 Kinderschutz \nInhalt: Ein Forschungsprojekt der HAWK Hildesheim, in dem namhafte Experten/innen des \nKinderschutzes interviewt und \u00fcber 700 p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte schriftlich befragt \nwurden, verdeutlicht den gro\u00dfen Bedarf an Handlungskompetenzen im Umgang \nmit dem Thema sexueller Missbrauch und mit betroffenen Kindern. Die meisten \np\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte w\u00fcnschen sich mehr Sicherheit, wie sie ad\u00e4quat reagie -\nren k\u00f6nnen. Mit dieser Weiterbildung wird nun ein bedarfsgerechtes Angebot auf \nGrundlage der Forschungsergebnisse angeboten. \nInhalte :\nntypische Folgen von sexuellem Missbrauch und Traumatisierungen erkennen \nund verstehen \nnmit betroffenen Kindern \u00fcber ihre Erlebnisse sprechen \nnihnen durch traumap\u00e4dagogische Methoden bei der Verarbeitung helfen \nnmit \u201eIhrem\u201c eigenen Schrecken umzugehen \nnHilfenetze zu kn\u00fcpfen \nArbeitsformen:\nIn der Weiterbildung wird abwechselnd im Plenum und in Kleingruppen gearbeitet. \nMethodisch kommen dabei u. a. Fallbeispiele, \u00dcbungen beispielsweise zur Inter -\naktion mit betroffenen Kindern sowie die Vorstellung und das Erproben didakti -\nscher Materialien f\u00fcr die Arbeit auch mit der gesamten Kindergruppe zum Einsatz. \nEine Anmeldung kann nur \u00fcber die HAWK per E-Mail: weiterbildung@hawk-hhg.de \nerfolgen! \n2. Termin: 17. und 18. M\u00e4rz 2017 \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte der Kinder- und Jugendhilfe, Lehrer/innen, Interessierte anderer psycho -\nsozialer und p\u00e4dagogischer Berufe \nTermin: 20.04.2018 \u201321.04.2018 Beginn jeweils 08:30 Uhr \nEnde jeweils 16:00 Uhr \nReferentinnen:Prof. Dr. Anna Wittmann, Dipl.-Psychologin, Professorin an der HAWK Hildesheim, \nHAWK Hildesheim \nWibke Ramm, Kindheitsp\u00e4dagogin, Lehrbeauftragte an der HAWK \nOrt: Hochschule HAWK, Br\u00fchl 20, Fachwerkhaus (alte Bibliothek), 31134 Hildesheim, \n05121 / 881516 \nKursgeb\u00fchr: 285,00 Euro \nKooperations-\npartner: Nds. Landesjugendamt \nVerantwortlich:Carsten Rumbke (05121-881 516 \nJutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511/ 89701-332 Kinder mit Missbrauchserfahrungen stabilisieren \u2013zweiteilige Weiterbildung \nder Hochschule f\u00fcr angewandte Wissenschaft und Kunst Hildesheim \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 122123 45-18-077 Kinderschutz \nInhalt: Das Thema \u201eKinderschutz\u201c nimmt innerhalb der Kinder- und Jugendhilfe einen \nwichtigen Platz ein. Der Umgang mit dem Thema Migration und Interkulturalit\u00e4t \nwird jedoch innerhalb der Kinderschutzdiskussion h\u00e4ufig ausgeblendet und sehr \nbedingt diskutiert. Hinzu kommt, dass gegenw\u00e4rtig sehr begrenzt datenbasierte \nAussagen zur Zielgruppe existieren \u2013obwohl die Zahl der Kinder mit Migrations -\nhintergrund weiter w\u00e4chst. \nDabei begegnen gerade p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in der Kinder- und Jugendhilfe \nh\u00e4ufig Fragen mit Blick auf die Probleme und Herausforderungen der Zusammen -\narbeit mit Migrationsfamilien sowie auf spezifische Anforderungen und Unsicher -\nheiten in der praktischen Arbeit mit Migrationsfamilien. \nIn dieser zweit\u00e4gigen Veranstaltung zum Thema \u201eMigrationssensibler Kinder -\nschutz\u201c soll der Frage nachgegangen werden, unter welchen speziellen Rahmen -\nbedingungen Familien mit Migrationsgeschichte leben und in wie weit deren \nBesonderheiten im Kontext des Kinderschutzes beachtet werden m\u00fcssen. Hier soll \nauch der Umgang mit (inter-)kulturellen und sozialen Fragen thematisiert werden. \nDabei wird im Rahmen der Veranstaltung auch Raum f\u00fcr die Reflexion von F\u00e4llen \nund Darstellungen aus der Praxis einger\u00e4umt. \nVeranstaltungsinhalte:\nnMigrationssensibler Kinderschutz und migrationsspezifische Rahmenbedin -\ngungen \nnAusl\u00e4nderrechtliche Rahmenbedingungen in der Arbeit mit Migrationsfami -\nlien \nnUmgang mit kulturellen, sozialen und sprachlichen Barrieren und Herausfor -\nderungen \nnRekonstruierte F\u00e4lle aus der Praxis und migrationssensibles Fallverstehen \nnAustausch mit Teilnehmerinnen und Teilnehmern \u00fcber migrationsspezifische \nThemen und Praxisf\u00e4lle \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte der Kinder- und Jugendhilfe, Fachkr\u00e4fte aus Einrichtungen und Bera -\ntungsstellen der sozialp\u00e4dagogischen Arbeit mit Kindern, Jugendlichen und Fami -\nlien, Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Jugend\u00e4mter \nTermin: 03.05.2018 \u201304.05.2018 \nReferent: Dr. Kemal Bozay, Dozent FH Dortmund, Referent f\u00fcr interkulturelle soziale Arbeit \nOrt: Bildungs- und TagungsZentrum HVHS Springe e.V., Kurt-Schumacher-Str. 5, 31832 \nSpringe, 05 041 / 94 04-0 \nKursgeb\u00fchr: 200,00 Euro \nDie Geb\u00fchr beinhaltet den Seminarbeitrag, Unterkunft und Verpflegung. Nicht in \nAnspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nDie Unterbringung erfolgt in Einzelzimmern. \nVerantwortlich:Susanne Keuntje (inhaltlich) (0511 / 89701-344 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Migrations- und Differenzsensibler Kinderschutz im Kontext \nder Arbeit mit Migrationsfamilien \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 123124 45-18-078 Kinderschutz \nInhalt: Die Familie stellt den prim\u00e4ren Sozialisationskontext und somit auch den fr\u00fchesten \nund wichtigsten Bildungsort f\u00fcr Kinder dar. Es bestehen jedoch betr\u00e4chtliche Un -\nterschiede in den Anregungen, die Familien ihren Kindern vermitteln (k\u00f6nnen) und \nsich somit auf die F\u00f6rderung der kindlichen Kompetenzentwicklung auswirken. \nHier scheint es notwendig, den Blick vor allem auf sozial benachteiligte und bil -\ndungsferne Familien zu richten, die z. B. von Armut, schlechten Wohnverh\u00e4ltnissen, \nmangelnden M\u00f6glichkeiten der F\u00f6rderung u.s.w. betroffen sind. \nEine H\u00e4ufung von diesen Belastungsfaktoren erh\u00f6ht das Risiko f\u00fcr fr\u00fche Erzie -\nhungsschwierigkeiten und Entwicklungsauff\u00e4lligkeiten sowie f\u00fcr eine Vernachl\u00e4s -\nsigung bzw. Misshandlung der Kinder, insbesondere dann, wenn kompensatorische \nSchutzfaktoren in einem geringen Ausma\u00df vorhanden sind. \nDiese Familien zeigen einen besonderen Bedarf f\u00fcr eine fr\u00fche Unterst\u00fctzung, sind \naber mit breit einsetzbaren Ma\u00dfnahmen wie zum Beispiel Gruppenangeboten we -\nniger gut erreichbar. Ohne besondere Ansprache sind sie kaum motivierbar, Zugang \nzu Angeboten und Hilfen zu suchen. \nIn der Beratungsarbeit r\u00fccken das soziale Umfeld und der Alltag der Familien in \nden Fokus. Niederschwellige Angebote, verbunden mit Kooperationspartnern, die \nZugang zu dieser Zielgruppe haben, spielen eine zentrale Rolle. \nAn diesen Fortbildungstagen werden folgende Inhalte in den Fokus genommen: \nnErweiterung des Systemischen Blickes \nnUmgang mit Widerstand und Konfliktsituationen \nnDie eigene Rolle und Haltung als Beratende \nnHilfreiche Gespr\u00e4chstechniken in Beratungssituationen \nnBedeutung und M\u00f6glichkeiten der Vernetzung \nDie theoretischen Inhalte werden mit praktischen \u00dcbungen vertieft. Die Teilneh -\nmenden k\u00f6nnen Anliegen aus ihrem eigenen Arbeitskontext einbringen. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte der Kinder- und Jugendhilfe, Fachkr\u00e4fte aus Einrichtungen und Bera -\ntungsstellen der sozialp\u00e4dagogischen Arbeit mit Kindern, Jugendlichen und Fami -\nlien, Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Jugend\u00e4mter \nTermin: 08.05.2018 \u201309.05.2018 \nReferentin: Helga Reekers, Systemische Supervisorin, Fachp\u00e4dagogin f\u00fcr Psychotraumatologie, \nMasterclass-Ausbilderin \nOrt: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte (H\u00d6B), Spillmannsweg 30, 26871 Papen -\nburg, 04961 / 9788-0 \nKursgeb\u00fchr: 200,00 Euro \nDie Geb\u00fchr beinhaltet den Seminarbeitrag, Unterkunft und Verpflegung. Nicht in \nAnspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nDie Unterbringung erfolgt in Einzelzimmern. \nKooperations-\npartner: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte Papenburg \nVerantwortlich:Susanne Keuntje (inhaltlich) (0511 / 89701-344 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Zug\u00e4nge zu Eltern in sozial benachteiligten Lebenslagen finden \u2013\nDie Kunst, gelingende Interaktion zu f\u00f6rdern und zu lenken \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 124125 45-18-079 Kinderschutz \nInhalt: Wenn Helfer mit einem (hoch) belasteten Kind oder Jugendlichen zu tun haben, \nstellt sich die Frage: Geht es hier um Kindeswohlgef\u00e4hrdung? Ist das Kind belastet, \nhoch belastet oder bereits gef\u00e4hrdet? \nBei einer Fallsituation von vermuteter Kindeswohlgef\u00e4hrdung steigen die Anforde -\nrungen an die Helfer. Die Helfer stehen unter Druck. Sie wollen nicht vorschnell \neine fehlerhafte \u201eDiagnose\u201c stellen, aber auch nicht zu sp\u00e4t reagieren. \nDas Seminar befasst sich mit Fragen, die im reaktiven Kinderschutz rele -\nvant sind:\nnWie kann eine professionelle Einsch\u00e4tzung zum Kindeswohl getroffen wer -\nden? \nnWo ist die Grenze zwischen \u201enur belasteter Erziehung\u201c und \"Kindeswohlge -\nf\u00e4hrdung\" markiert? \nnMit welchen n\u00fctzlichen und langlebigen Methoden kann ich eine Einsch\u00e4t -\nzung treffen? \nnWie k\u00f6nnen Kinder und Eltern in diesen Prozess m\u00f6glichst mit einbezogen \nwerden? \nnWann sollte ich andere Helfer kontaktieren, wann das Jugendamt? \nnUnd was genau bedeutet ein \u201eVerfahren nach 8a\u201c? \nIm Seminar werden Methoden der sozialp\u00e4dagogischen Falldiagnostik vorgestellt \nund angewendet, mit deren Hilfe eine Entscheidung \u00fcber die Grenze zur Kindes -\nwohlgef\u00e4hrdung getroffen werden kann. Eigene Fallbeispiele sind erw\u00fcnscht. \nDas Seminar richtet sich an Praktikerinnen und Praktiker, die Grundlagenwissen \n\u00fcber Kindeswohlgef\u00e4hrdung und Kinderschutz entwickeln wollen und bisher wenig \nErfahrung mit dem Schutzauftrag der Jugendhilfe nach \u00a78a SGB VIII haben. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte aus der Kinder- und Jugendhilfe und andere Interessierte \nTermin: 12.06.2018 \nReferentin: Imke Mehrkens, systemische Supervisorin, Ausbildung von \u00a7 8a/b SGB VIII Fach -\nkr\u00e4ften, Lehrauftrag f\u00fcr Kinderschutz \nOrt: Seminarzentrum Hannover, Hildesheimer Str. 265, 30519 Hannover, \n0511 / 844 14 18 \nKursgeb\u00fchr: 60,00 Euro \nIn der Tagungsgeb\u00fchr sind Tagungsgetr\u00e4nke und ein Mittagsimbiss enthalten. \nVerantwortlich:Susanne Keuntje (inhaltlich) (0511 / 89701-344 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Die Grenze zwischen \u201ebelasteter Erziehung\u201c bis zur \n\u201eKindeswohlgef\u00e4hrdung\u201c sicher einsch\u00e4tzen lernen \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 125126 45-18-080 Kinderschutz \nInhalt: Trotz Wissen um Ursachen und Merkmale von sexualisierter Gewalt besteht oft be -\nsondere Unsicherheit im direkten Kontakt mit einem Kind / Jugendlichen, das \nThema anzusprechen. Die Angst, Fehler zu machen, h\u00e4lt oftmals davon ab, ein Ge -\nspr\u00e4ch zu initiieren oder auf Andeutungen der Kinder und Jugendlichen ad\u00e4quat \nzu reagieren. Viele Fachkr\u00e4fte haben Sorge, suggestiv zu fragen, oder  das Kind \ndurch Fragen unter Druck zu setzen. Sie besch\u00e4ftigt die Frage: Wie verhalte ich \nmich richtig? \nDer Schwerpunkt dieser zweit\u00e4gigen Fortbildung liegt auf der Gespr\u00e4chsf\u00fchrung \nmit Kindern und Jugendlichen bei Vermutung eines sexuellen Missbrauchs. Grund -\nlagenwissen zu sexualisierter Gewalt wird vorausgesetzt. \nUnter Ber\u00fccksichtigung der altersentsprechenden Merkmale soll die Fortbildung \nmit Informationen und verschiedenen Praxis\u00fcbungen mehr Handlungssicherheit \nim Umgang mit betroffenen Kindern und Jugendlichen geben. \nAnhand von vorgegebenen Fallbeispielen wollen wir viel Gelegenheit geben, ver -\nschiedene Gespr\u00e4chsphasen zu \u00fcben und gemeinsam zu reflektieren. \nInhalte:\nnGespr\u00e4chsf\u00fchrung mit Kindern (ab 6 Jahren) und Jugendlichen \nnRahmenbedingungen \nnHaltungen \nnAltersgem\u00e4\u00dfe Fragetechniken \nnFehlerm\u00f6glichkeiten \nMethoden:\nVortrag, Psychodrama, Kleingruppenarbeit, Praxisbeispiele zum Ein\u00fcben verschie -\ndener Gespr\u00e4chssituationen. \nZielgruppe: P\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in der Jugendarbeit, in Einrichtungen der Jugendhilfe, in \nSchulen und Beratungsstellen \nTermin: 23.08.2018 \u201324.08.2018 \nReferentinnen:Andrea Behrmann, Soz.Wissenschaftlerin M.A., Prozessbegleiterin, Psychodrama -\ntherapeutin, Fachberatungsstelle Violetta \nUta Schneider, Dipl. Psychologin, Psychologische Psychotherapeutin, Fachbera -\ntungsstelle Violetta \nOrt: Stephansstift Hannover Zentrum f\u00fcr Erwachsenenbildung gemeinn\u00fctzige GmbH, \nKirchr\u00f6der Stra\u00dfe 44, 30625 Hannover, 0511 / 5353-311 \nKursgeb\u00fchr: 220,00 Euro \nDie Geb\u00fchr beinhaltet den Seminarbeitrag, Unterkunft und Verpflegung. Nicht in \nAnspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nDie Unterbringung erfolgt in Einzelzimmern. \nKooperations-\npartner: Violetta Fachberatungsstelle gegen sexuellen Missbrauch an M\u00e4dchen und jungen \nFrauen, Hannover \nVerantwortlich:Susanne Keuntje (inhaltlich) (0511 / 89701-344 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Wie spreche ich mit Kindern und Jugendlichen? \u2013\nAltersgem\u00e4\u00dfe Gespr\u00e4chsf\u00fchrung bei Vermutung auf sexuellen Missbrauch \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 126127 45-18-081 Kinderschutz \nInhalt: Wenn ein Elternteil psychisch erkrankt ist, hat dies unmittelbare Auswirkungen auf \ndas gesamte Familiensystem. Die ver\u00f6ffentlichten Zahlen sind alarmierend: Etwa \n3,8 Millionen Kinder und Jugendliche in Deutschland wachsen mit einem psychisch \nerkrankten Elternteil auf und sind damit gef\u00e4hrdet, selbst eine psychische St\u00f6rung \nzu entwickeln. Deshalb gilt es genau hinzusehen, die Situation der Kinder, Jugend -\nlichen und der Eltern zu verstehen und gute Antworten auf die Situation der Familie \nzu finden. \nWie k\u00f6nnen nun p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte der Kinder- und Jugendhilfe angemes -\nsen und hilfreiche Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrleisten? Was brauchen sie dazu? \nMit diesen und weiteren Fragestellungen werden wir uns im Rahmen der Fortbil -\ndung auseinandersetzen. Welches Wissen \u00fcber Krankheitsbilder brauchen wir in \nder Kinder- und Jugendhilfe? Wie sch\u00e4tzen wir Gef\u00e4hrdungslagen von Kindern \nund Jugendlichen ein? Welche Hilfen gibt es f\u00fcr Kinder und Jugendliche, welche \nf\u00fcr das erkrankte und nichterkrankte Elternteil? Wie gehen wir angemessen mit \nauftretenden heftigen Gef\u00fchlen, wie Angst, Hilflosigkeit und Wut um? \nZiel des Seminars ist es, sicherer mit den fachlichen und pers\u00f6nlichen Anforderun -\ngen umgehen zu k\u00f6nnen, die das Thema \u201epsychische Erkrankung\u201c mit sich brin -\ngen. Durch die vermittelten wissenschaftlichen Erkenntnisse und praktischen \nErfahrungen soll ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das \u201eerkrankte\u201c Familiensystem mit seinen in \nunterschiedlicher Weise betroffenen Mitgliedern entwickelt und Anregungen f\u00fcr \nHilfeans\u00e4tze entstehen, die f\u00fcr die eigene Praxis genutzt werden k\u00f6nnen. \nDie Inhalte der Weiterbildung werden nach Methoden des \u201elebendigen Lernens\u201c \nerarbeitet und schlie\u00dfen die Bereitschaft der Teilnehmenden ein, eigene Praxiser -\nfahrungen einzubringen und eigene Haltungen zu reflektieren. \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus Beratungsstellen, der Jugendhilfe, Schulen \nund Hort sowie Kitas und angrenzenden Arbeitsgebieten \nTermin: 05.09.2018 \u201306.09.2018 \nReferent: Ulrich Kaulen, Dipl. Sozialp\u00e4dagoge, Systemischer Supervisor, Fach- u. Organisati -\nonsberater \nOrt: Evangelische Akademie Loccum, M\u00fcncheh\u00e4ger Str. 12, 31545 Rehburg-Loccum, \n05766 / 81-0 \nKursgeb\u00fchr: 190,00 Euro \nDie Geb\u00fchr beinhaltet den Seminarbeitrag, Unterkunft und Verpflegung. Nicht in \nAnspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nDie Unterbringung erfolgt in Einzelzimmern. \nVerantwortlich:Susanne Keuntje (inhaltlich) (0511 / 89701-344 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Kinder psychisch erkrankter Eltern \u2013sehen, verstehen und unterst\u00fctzen \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 127128 45-18-082 Kinderschutz \nInhalt: Aktuelle politische und soziale Konflikte weltweit f\u00fchren derzeit zu Flucht und Ver -\ntreibung mit einem Anstieg der Asylerstantr\u00e4ge in Deutschland w\u00e4hrend der letzten \nJahre. Mit den anhaltenden Fl\u00fcchtlingswellen sind wir zunehmend mit traumati -\nsierten Kindern und Jugendlichen aus Krisengebieten konfrontiert. Die Erlebnisse \nvon Krieg und Folter in den Heimatl\u00e4ndern und die oft monatelange Flucht nach \nEuropa f\u00fchren bei den jungen Gefl\u00fcchteten h\u00e4ufig zu starken Belastungen. In Be -\nratung und Therapie zeigt sich dies an der Zahl vermehrter Anfragen von Menschen \nmit Migrations- oder Fluchthintergrund. \nDies stellt Professionelle vor neue Herausforderungen: \nEigenes Befremden und die Unsicherheit etwas falsch zu machen, kann die Arbeit \nmit unseren Klient*innen oder Patient*innen erschweren. Diese Fortbildung soll \nMenschen, die traumatisierte junge Gefl\u00fcchtete und ihre Familien begleiten, mehr \nSicherheit in ihrer Arbeit vermitteln. \nDer erste Teil des zweit\u00e4gigen Trainings basiert auf den Ideen des Diversity-Ansat -\nzes: \nMit vielen praktischen Anteilen und Selbstreflexion soll die wertsch\u00e4tzende Wahr -\nnehmung von und der konstruktive Umgang mit Vielfalt gef\u00f6rdert werden. \nIm zweiten Teil stehen Themen der therapeutischen oder beraterischen Arbeit mit \nPersonen mit Migrationshintergrund im Vordergrund, wie z.B. Traumatisierung, \npsychische Auswirkung von Migration, Zugangsbarrieren zu bestehenden Bera -\ntungsangeboten, Arbeit mit Dolmetschern,transkulturelle Ans\u00e4tze in der Beratungs -\narbeit etc.. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte der Kinder- und Jugendhilfe, Fachkr\u00e4fte aus Einrichtungen und Bera -\ntungsstellen der sozialp\u00e4dagogischen Arbeit mit Kindern, Jugendlichen und Fami -\nlien, Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Jugend\u00e4mter \nTermin: 18.09.2018 \u201319.09.2018 \nReferentin: Maria Belz, Dipl. Psychologin, Interkulturelle Trainerin, G\u00f6ttingen \nOrt: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte (H\u00d6B), Spillmannsweg 30, 26871 Papen -\nburg, 04961 / 9788-0 \nKursgeb\u00fchr: 200,00 Euro \nDie Geb\u00fchr beinhaltet den Seminarbeitrag, Unterkunft und Verpflegung. Nicht in \nAnspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nDie Unterbringung erfolgt in Einzelzimmern. \nKooperations-\npartner: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte Papenburg \nVerantwortlich:Susanne Keuntje (inhaltlich) (0511 / 89701-344 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Transkulturelle Sensibilisierung in Beratung und Therapie von \njungen Menschen mit traumatischen Fluchterfahrungen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 128129 Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz 45-18-083 Kinderschutz \nInhalt: In eskalierten Konfliktsituationen zwischen getrennten Eltern k\u00f6nnen Kinder und \nJugendliche erheblichen Belastungen ausgesetzt sein, die sich zu einer Gef\u00e4hr -\ndungssituation entwickeln k\u00f6nnen. Die eingeschr\u00e4nkte F\u00e4higkeit der Eltern, ihr \nKind wahrzunehmen, die Einbeziehung des Kindes in den Elternkonflikt und die \nFokussierung auf den Streit lassen die Kinder aus dem Blick geraten. \nDer Streit der Eltern bindet auch die Aufmerksamkeit von psychosozialen Fachkr\u00e4f -\nten und anderen Helfern. Hochstrittige Eltern \u201esprengen\u201c Hilfesysteme und sorgen \nselbst f\u00fcr Ablehnung bei Helfern. Die Gefahr besteht, dass die Helfer dann ebenfalls \ndie Kinder aus dem Blick verlieren. Wissenschaftliche Studien (siehe DJI-Forschungs -\nprojekt) sehen hier Fehlerquellen im Kinderschutz. \nIn diesem Seminar werden zur Einf\u00fchrung Erkl\u00e4rungsmodelle zur Einsch\u00e4tzung der \nErziehungsf\u00e4higkeit der Eltern bei hohem Konfliktniveau betrachtet. Zur Gef\u00e4hr -\ndungseinsch\u00e4tzung werden Methoden vorgestellt, die besonderen Kriterien bei \ndurch den Elternstreit belasteten Kindern finden Ber\u00fccksichtigung. \nAnwendbare Methoden in der Arbeit mit den Kindern und Jugendlichen, sowie \nmit den Eltern, werden vorgestellt. \nIm Seminar wird auch besprochen, wie Sie in der Zusammenarbeit mit Anw\u00e4lten, \nFamiliengericht, Gutachtern, Verfahrensbeist\u00e4nden und Umgangspflegern Ihre \nFachlichkeit einbringen k\u00f6nnen. \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der Kinder- und Jugendhilfe, in p\u00e4dagogischen \nund therapeutischen Berufen \nTermin: 12.11.2018 \nReferentin: Imke Mehrkens, systemische Supervisorin, Ausbildung von \u00a7 8a/b SGB VIII Fach -\nkr\u00e4ften, Lehrauftrag f\u00fcr Kinderschutz \nOrt: Seminarzentrum Hannover, Hildesheimer Str. 265, 30519 Hannover, \n0511 / 844 14 18 \nKursgeb\u00fchr: 60,00 Euro \nIn der Tagungsgeb\u00fchr sind Tagungsgetr\u00e4nke und ein Mittagsimbiss enthalten. \nVerantwortlich:Susanne Keuntje (inhaltlich) (0511 / 89701-344 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \u201eWir streiten uns doch nicht vor dem Kinde!\u201c \u2013Ist das hoch konflikthafte \nVerhalten der Eltern eine Kindeswohlgef\u00e4hrdung?! \u2013Kinder und Jugendliche \nsch\u00fctzen bei hochkonflikthaften getrennten Eltern Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 129130 46-18-084 Jugendschutz \nInhalt: Bei dieser Arbeitstagung soll zum einen \u00fcber aktuelle Entwicklungen des Jugend -\nschutzes im Lande Niedersachsen informiert und zum anderen mit allen Teilneh -\nmenden \u00fcber die Weiter- und Qualit\u00e4tsentwicklung in unterschiedlichen Bereichen \ndes Jugendschutzes diskutiert werden. \nAu\u00dferdem soll den Jugendschutzfachkr\u00e4ften eine Plattform zum fachlichen Aus -\ntausch und zur \u00fcberregionalen Vernetzung gegeben werden. \nWelche Schwerpunktthemen bei diesem Arbeitskreistreffen behandelt werden sol -\nlen, wird nach Befragung der Teilnehmenden noch festgelegt und in einer geson -\nderten Einladung bekannt gegeben. \nZielgruppe: Alle kommunalen Jugendschutzbeauftragten der nieders\u00e4chsischen Jugend\u00e4mter \nTermin: Stand bei Redaktionsschluss noch nicht fest. Gesonderte Ausschreibung folgt. \nReferent: N.N. \nOrt: N.N. \nKursgeb\u00fchr: N.N. \nVerantwortlich:Matthias Gelbke (inhaltlich) (0511 / 89701-339 \nAndrea Berger-Nowak (inhaltlich) (0511 / 89701-346 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Landesweite Arbeitstagung Jugendschutz \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 130131 46-18-085 Jugendschutz \nInhalt: Im Fr\u00fchjahr 2018 sollen in vier Nieders\u00e4chsischen Regionen auf Ebene der ehema -\nligen Regierungsbezirke jeweils eine regionale Arbeitstagung f\u00fcr alle Jugendschutz -\nbeauftragten bei den kommunalen Jugend\u00e4mtern sowie den Beauftragten f\u00fcr \nJugendsachen bei der Polizei aus den entsprechenden Regionen durchgef\u00fchrt wer -\nden. \nZiel dieser Veranstaltungen ist der fachliche Austausch sowie der Aufbau bzw. die \nF\u00f6rderung von regionalen Vernetzungsstrukturen in den Bereichen erzieherischer \nund gesetzlicher Kinder- und Jugendschutz zwischen den hauptamtlichen Fach -\nkr\u00e4ften im kommunalen Kontext. \nDie zu behandelnden Themen werden im Vorfeld mittels Abfragen bei den betei -\nligten kommunalen Vertreterinnen und Vertretern (Call for Participation) abge -\nstimmt. \nZielgruppe: Kommunale Jugendschutzfachkr\u00e4fte bei den Jugend\u00e4mtern, Pr\u00e4ventionsr\u00e4te und \nBeauftragte f\u00fcr Jugendsachen bei der Polizei \nTermin: Die Arbeitstagungen sollen in der ersten Jahresh\u00e4lfte durchgef\u00fchrt werden. Die \nTermine und Tagungsorte m\u00fcssen noch vereinbart werden \nReferent: N.N. \nOrt: N.N. \nKursgeb\u00fchr: N.N. \nVerantwortlich:Matthias Gelbke (inhaltlich) (0511 / 89701-339 \nAndrea Berger-Nowak (inhaltlich) (0511 / 89701-346 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Regionale Arbeitstagung der kommunalen Jugendschutzbeauftragten bei den kom -\nmunalen Jugend\u00e4mtern und den Beauftragten f\u00fcr Jugendsachen bei der Polizei\nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 131132 46-18-086 Jugendschutz \nInhalt: Auch in diesem Jahr wird es wieder eine Fachtagung zur Professionalisierung kom -\nmunaler Alkoholpr\u00e4vention geben. \nDamit wir auf aktuelle Entwicklungen reagieren k\u00f6nnen, werden wir das Schwer -\npunktthema voraussichtlich erst Anfang 2018 festlegen. \nWie auch in den Vorjahren wird es wieder eine gesonderte Ausschreibung geben. \nZielgruppe: Jugendschutzfachkr\u00e4fte, Fachkr\u00e4fte, die die kommunale Alkohol- und Suchtpr\u00e4 -\nvention bei sich vor Ort weiter entwickeln wollen sowie \u00f6rtliche Vertreter aus Ver -\nwaltung und Politik \nTermin: Das Veranstaltungsdatum ist derzeit noch nicht festgelegt. Sobald der Termin \nbekannt ist, wird dieser \u2013ebenso wie der Veranstaltungsort \u2013auf \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de ver\u00f6ffentlicht. \nReferent: Frederick Groeger-Roth, Landespr\u00e4ventionsrat Niedersachsen \nOrt: N.N. \nKursgeb\u00fchr: 50,00 Euro \ninklusive Tagungsgetr\u00e4nke und Mittagsimbis \nKooperations-\npartner: Nds. Landesstelle f. Suchtfragen, Landespr\u00e4ventionsrat, Landesstelle Jugendschutz, \nLVG & AFS \nVerantwortlich:Matthias Gelbke (inhaltlich) (0511 / 89701-339 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Professionalisierung kommunaler Alkoholpr\u00e4vention \u2013\nals Schnittstelle f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 132133 46-18-087 Jugendschutz \nInhalt: nWas ist m\u00f6glich? \nnWas k\u00f6nnte Kinder und Jugendliche gef\u00e4hrden? \nnWann ist es erforderlich staatlich einzugreifen? \nMit diesen Fragestellungen m\u00fcssen sich die Jugendschutzfachkr\u00e4fte insbesondere \nim Spannungsfeld zwischen erzieherischen und gesetzlichen Kinder- und Jugend -\nschutz auseinandersetzen. Dabei m\u00fcssen sie sich st\u00e4ndig auf neue gesellschaftliche \nEntwicklungen und Trends einstellen. Neben  den bisherigen im JuSchG definierten \nAufgaben sind durch die technische und mediale Entwicklung sowie durch das \nNutzungsverhalten junger Menschen im Internet und anderer digitaler Medien, die \nAufgaben der Jugendschutzfachkr\u00e4fte wesentlich komplexer geworden. \nIn diesem Seminar m\u00f6chten wir Sie \u00fcber aktuelle Entwicklungen und neue Rege -\nlungen im gesetzlichen Jugendschutz informieren. Dabei sollen Sie aber nicht nur \nauf rechtliche Vorschriften und Fallstricke hingewiesen werden, sondern Sie sollen \nauch anhand von Praxisbeispielen Handlungsans\u00e4tze f\u00fcr Ihre Praxis Vorort erhalten, \nmit denen Sie den zus\u00e4tzlichen Anforderungen besser gerecht werden k\u00f6nnen. \nZielgruppe: Alle Jugendschutzfachkr\u00e4fte, MitarbeiterInnen in Ordnungs\u00e4mtern, Beauftragte \nf\u00fcr Jugendsachen bei der Polizei und andere Interessierte \nTermin: 13.06.2018 \u201314.06.2018 \nReferent: N.N. \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck, \n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr: 195,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nVerantwortlich:Matthias Gelbke (inhaltlich) (0511 / 89701-339 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Gesetzlicher Jugendschutz \u2013zeitgem\u00e4\u00df angewendet \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 133134 46-18-088 Jugendschutz \nInhalt: Geh\u00f6rt werden \u2013 Mitbestimmen \u2013 Mitdiskutieren und letztendlich Erleben, dass \ndas Mitgestalten sichtbar wird und Form annimmt. \nPartizipation verschafft Jugendlichen das Erlebnis von Selbstwirksamkeit und f\u00f6r -\ndert ihr demokratisches Grundverst\u00e4ndnis. \nAllerdings k\u00f6nnen gerade die M\u00f6glichkeiten, die die Nutzung digitaler Medien und \nSozialer Netzwerke f\u00fcr die nahezu unkontrollierte Kommunikation junger Men -\nschen bieten, auch eine Gef\u00e4hrdung  dastellen. So ist die Aufgabe des Jugend -\nschutzes, eine Balance zwischen Selbstbestimmung und Schutz vor negativen \nEinfl\u00fcssen zu finden. \nIn dieser Fortbildung wird durch praktische \u00dcbungen und anhand von Praxisbei -\nspielen vermittelt, wie Partizipation im Jugendschutz umgesetzt werden kann. \nnWas bedeutet in diesem Kontext echte Partizipation? \nnWas braucht es, um Kinder und Jugendliche partizipativ zu begleiten? \nnWas sind ansprechende Formate? \nnWie gewinne ich das Vertrauen in die Notwendigkeit Macht zur Gestaltung zu \nteilen? \nEinfache \u00dcbungen zur Ann\u00e4herung an Partizipation in der Praxis, Tipps zur Durch -\nf\u00fchrung mit Blick auf Jugendschutz und Pr\u00e4vention sowie Diskussionen zur Um -\nsetzung werden zentrale Bestandteile der Fortbildung sein. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte der Jugendarbeit, des Kinder- und Jugendschutzes, der Jugendsozialar -\nbeit, der Schulsozialarbeit sowie aus anderen Feldern der Jugendhilfe und andere \nInteressierte \nTermin: 12.11.2018 \u201314.11.2018 \nReferentin: Anika K\u00f6hler-Siefken, Referentin f\u00fcr Partizipation \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck, \n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr: 230,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Heimvolkshochschule des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich:Matthias Gelbke (inhaltlich) (0511 / 89701-339 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Partizipation und Jugendschutz \u2013Wie geht das? \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 134135 37-18-089 Jugendarbeit \nInhalt: Mit dieser Fortbildungsreihe f\u00fcr den Einstieg in das Berufsfeld der Jugendarbeit \nwird die M\u00f6glichkeit gegeben, sich zu den rechtlichen Grundlagen, Bildungsauf -\ntrag, gesellschaftlichen Anforderungen, Handlungsfeldern und die Rolle im Kontext \nvon Verwaltung, Politik und Jugendlichen fortzubilden. \nIn 2018 wird die im Oktober 2017 begonnene Fortbildungsreihe mit zwei zweit\u00e4 -\ngigen Seminarveranstaltungen fortgesetzt. \nDie Termine wurden mit den Teilnehmenden des ersten Moduls vereinbart. \nDer Teilnehmerkreis ist geschlossen und besteht aus den Teilnehmenden der ersten \nModuls. \nZielgruppe: N.N. \nTermin: N.N. \nReferent: Uwe Helmes, Stellwerk Zukunft \nOrt: N.N. \nKursgeb\u00fchr: N.N. \nVerantwortlich:Annika Wartenberg (inhaltlich) (0511 / 89701-348 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Neu in der Jugendarbeit \u2013Eine Fortbildungsreihe \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 135136 37-18-090 Jugendarbeit \nInhalt: Der 15. Kinder- und Jugendbericht der Bundesregierung beschreibt Qualifizierung, \nSelbstpositionierung und Verselbstst\u00e4ndigung als die drei zentralen Kernherausfor -\nderungen des Jugendalters und unterstreicht gleichzeitig, dass Jugend \u201emehr als \neine Phase der Qualifizierung [ist], sie ist auch eine Zeit der Selbstpositionierung \nund Verselbstst\u00e4ndigung.\u201c (15.KJB, S. 70). Insbesondere auch durch die letztge -\nnannten zwei Herausforderungen der Lebensphase Jugend, nimmt die Kinder- und \nJugendarbeit im 15. Kinder- und Jugendbericht eine zentrale Stellung ein, denn sie \n\u201eer\u00f6ffnet ihrem Selbstverst\u00e4ndnis zufolge jungen Menschen vielf\u00e4ltige M\u00f6glich -\nkeitsr\u00e4ume [...].\u201c (15. KJB, S. 72), in denen Jugendliche sich entfalten k\u00f6nnen. \nDoch welche Stellung haben Beziehungsarbeit und Kommunikation in der Kinder- \nund Jugendarbeit? Welche Wirkung kann unsere Sprache in der F\u00f6rderung von ei -\ngenst\u00e4ndigen jungen Menschen haben? Welchen Rahmen brauchen Fachkr\u00e4fte \nder Kinder- und Jugendarbeit, um die Erkenntnisse aus den Bereichen Kommuni -\nkation und Beziehungsarbeit umzusetzen? Und welche Rolle spielen diese Aspekte, \num die Qualifizierung, Selbstpositionierung und Verselbstst\u00e4ndigung der Kinder \nund Jugendlichen zu f\u00f6rdern? \nDas 27. Forum Jugendarbeit wird daher unter dem Titel \u201e(Durch-) F\u00fchrung in der \nJugendarbeit! Kommunikation und Beziehungsarbeit - Ist das Kunst oder kann das \nweg?\u201c vom 22. bis 24. Januar 2018 in der katholischen Akademie Stapelfeld so -\nwohl die hohe Bedeutung von Kommunikation und Beziehungsarbeit in den Blick \nnehmen, als auch schauen, inwiefern diese Aspekte bei der (Durch-)F\u00fchrung in der \nKinder- und Jugendarbeit wirken. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte der Jugendarbeit sowie weitere Interessierte \nTermin: 22.01.2018 \u201324.01.2018 \nReferent: N. N. \nOrt: Kath. Akademie Stapelfeld, Stapelfelder Kirchstr. 13, 49661 Cloppenburg, \n04471 / 188-0 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro \nVerantwortlich:Annika Wartenberg (inhaltlich) (0511 / 89701-348 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 27. Forum Jugendarbeit \u201e(Durch-)F\u00fchrung in der Jugendarbeit! \nKommunikation und Beziehungsarbeit \u2013Ist das Kunst oder kann das weg?\u201c \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 136137 36-18-091 Jugendarbeit \nInhalt: Internationaler Jugend- und Sch\u00fcleraustausch ist ein wichtiger Bestandteil von Bil -\ndung und Erziehung in au\u00dferschulischen Institutionen und in Schulen. Aber wie \nwird eine solche Begegnung organisiert? Wie finde ich einen Partner? Was sollte \nins Programm und was lieber nicht? Und wer finanziert so etwas? \nDiese und viele andere Fragen k\u00f6nnen Sie beim Info- und Vernetzungstag stellen. \nMitarbeitende vom DFJW (Deutsch-Franz\u00f6sisches Jugendwerk), DPJW (Deutsch- \nPolnisches Jugendwerk), der Stiftung Deutsch-Russischer Jugendaustausch, Tan -\ndem \u2013Koordinierungszentrum Deutsch-Tschechischer Jugendaustausch, ConAct \u2013\nKoordinierungszentrum Deutsch-Israelischer Jugendaustausch, von der Deutsch- \nT\u00fcrkischen Jugendbr\u00fccke, von IJAB (Fachstelle f\u00fcr Internationale Jugendarbeit der \nBundesrepublik) und von der Initiative \u201eAustausch macht Schule\u201c geben Tipps, \nstellen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten vor und werfen mit Ihnen zusammen einen Blick auf \nausgew\u00e4hlte Aspekte der internationalen Jugendarbeit. \nBehandelt werden z.B. Fragen zur Antragsstellung, die Gestaltung eines guten bi -\nlateralen Programms, Sprachanimation bei internationalen Begegnungen oder auch \ndie Frage, wie Kooperationen zwischen au\u00dferschulischen Tr\u00e4gern der Jugendarbeit \nund Schulen in diesem Zusammenhang funktionieren k\u00f6nnen. \nSie haben die M\u00f6glichkeit sich mit anderen Tr\u00e4gern der Jugendhilfe, Jugendgrup -\npen, Gemeinden, Schulen oder beruflichen Bildungseinrichtungen aus diesem Be -\nreich zu vernetzen und neue Impulse f\u00fcr Ihre Arbeit zu erhalten. \nEin detaillierter Programmablauf wird zeitnah auf der Homepage des Nds. Landes -\njugendamtes unter www.soziales.niedersachsen.de/startseite/kinder_jugend_fami -\nlie/landesjugendamt/ sowie auf der Homepage der Stiftung Deutsch-Russischer \nJugendaustausch unter www.stiftung-drja.de ver\u00f6ffentlicht. \nZielgruppe: Haupt- und ehrenamtlich Interessierte von internationaler Jugendarbeit, Einrich -\ntungen, Tr\u00e4gern der Jugendhilfe und Schulen \nTermin: 06.03.2018 \nReferent: N.N. \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 Euro \nKooperations-\npartner: Nieders\u00e4chsisches Kultusministerium \nVerantwortlich:Simone Pleyer (inhaltlilch) (0511 / 89701-347 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Info- und Vernetzungstag 2018 \u2013\nInternationaler Jugend- und Sch\u00fcleraustausch in Niedersachsen \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 137138 37-18-092 Jugendarbeit \nInhalt: Zu dieser Arbeitstagung werden alle Stadt- und Kreisjugendpfleger/innen der kom -\nmunalen Jugend\u00e4mter in Niedersachsen eingeladen, um sich \u00fcber aktuelle Ent -\nwicklungen und Trends in der Kinder- und Jugendhilfe zu informieren. \nAu\u00dferdem wird Ihnen Raum gegeben, sich \u00fcber die Weiter- und Qualit\u00e4tsentwick -\nlung der Jugendarbeit fachlich auszutauschen. \nZu welchen Schwerpunktthemen bei dieser Arbeitstagung diskutiert werden soll, \nentscheidet sich nach der aktuellen Entwicklung der Jugendarbeit in Niedersachsen \nsowie nach den Anregungen der beteiligten Jugendpflegerinnen und Jugendpfle -\nger, die im Vorfeld in einer Umfrage abgefragt werden. \nZielgruppe: Stadt- und Kreisjugendpfleger/innen, Jugendreferant/innen der kommunalen Ju -\ngend\u00e4mter in Niedersachen \nTermin: 12.03.2018 \nReferent: N.N. \nOrt: Freizeitheim Vahrenwald, Vahrenwalder Str. 92, 30165 Hannover \nKursgeb\u00fchr: 0,00 Euro \nweitere Kosten:Speisen und Getr\u00e4nke \nVerantwortlich:Annika Wartenberg (inhaltlich) (0511 / 89701-348 \nAndrea Berger-Nowak \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Landesweite Arbeitstagung der Stadt- und Kreisjugendpfleger/innen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 138139 37-18-093 Jugendarbeit \nInhalt: Zu dieser Arbeitstagung werden alle hauptamtlichen Bildungsreferentinnen und \n-referenten der in Niedersachsen als freie Tr\u00e4ger der Jugendhilfe anerkannten Ju -\ngendverb\u00e4nde eingeladen, um sich \u00fcber aktuelle Entwicklungen und Trends in der \nKinder- und Jugendhilfe zu informieren. \nAu\u00dferdem wird Ihnen Raum gegeben, sich \u00fcber die Weiter- und Qualit\u00e4tsentwick -\nlung der Jugendarbeit fachlich auszutauschen. \nZu welchen Schwerpunktethemen bei dieser Arbeitstagung diskutiert werden soll, \nentscheidet sich nach der aktuellen Entwicklung der Jugendarbeit in Niedersachsen \nsowie nach den Anregungen der Bildungsreferentinnen und -referenten, die im \nVorfeld in einer Umfrage abgefragt werden. \nZielgruppe: Bildungsreferentinnen und -referenten bei den Jugendverb\u00e4nden in Niedersachsen \nTermin: 13.03.2018 \nReferent: N.N. \nOrt: Freizeitheim Vahrenwald, Vahrenwalder Str. 92, 30165 Hannover, \nKursgeb\u00fchr: 0,00 Euro \nweitere Kosten:Speisen und Getr\u00e4nke \nVerantwortlich:Annika Wartenberg (inhaltlich) (0511 / 89701-348 \nAndrea Berger-Nowak \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Landesweite Arbeitstagung Jugendverbandsarbeit \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 139140 37-18-094 Jugendarbeit \nInhalt: Wenn ich nur darf, wenn ich soll, \naber nie kann, wenn ich will, \ndann mag ich auch nicht, wenn ich muss. \nWenn ich aber darf, wenn ich will, \ndann mag ich auch, wenn ich soll, \nund dann kann ich auch, wenn ich muss. \nDenn merke: Die, die k\u00f6nnen sollen, m\u00fcssen wollen d\u00fcrfen. \nGraffity in Berlin (2002?) zugeschrieben Johannes Conrad, Schriftsteller und Philo -\nsoph \nDieses Zitat beschreibt sehr gut, worum es sich im Spannungsfeld der Kinder- und \nJugendpartizipation, im \u00f6ffentlichen Raum und kommunalen Bez\u00fcgen, dreht: Die \nEigensicht der Kinder und Jugendlichen, den p\u00e4dagogischen Ansatz und den po -\nlitischen Willen f\u00fcr die Bildung des Demokratischen B\u00fcrgers. \nDie Fortbildung soll dies widerspiegeln und gibt die M\u00f6glichkeit, sich mit den theo -\nretischen Grundlagen auseinanderzusetzen, diese aber auch kritisch zu betrachten. \nPartizipation ist nicht nur Methode. Ernst gemeinte Partizipation ist eine p\u00e4dago -\ngische Grundhaltung und bildet die Voraussetzung f\u00fcr gelingende Beteiligungs -\nprojekte. \nDie Fortbildung richtet sich an Fachkr\u00e4fte der Kinder- und Jugendarbeit im kom -\nmunalen Raum. Um den Teilnehmenden zu erm\u00f6glichen, selbstsicher aufzutreten, \nProjekte zielgerichtet durchzuf\u00fchren und sich f\u00fcr die Beteiligungsrechte von Kin -\ndern und Jugendlichen ad\u00e4quat einzusetzen, wird ein besonderes Augenmerk auf \ndie Entwicklung der eigenen Rolle und Haltung im Partizipationsprozess gelegt. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte der Kinder- und Jugendarbeit \nTermin: 30.05.2018 \u201301.06.2018 \nReferentin: Sonja Jensen, Dipl. Sozialp\u00e4dagogin, Beraterin f\u00fcr die Partizpation von Jugendli -\nchen \nOrt: Tagungshaus Priesterseminar, Neue Stra\u00dfe 3, 31134 Hildesheim, Tel.: 05212/ \n1791540, Internet: www.tagungshaus.priesterseminar.de, E-Mail: ps@bistrum-hil -\ndesheim.de \nKursgeb\u00fchr: 330,00 Euro \nDie o. g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nVerantwortlich:Annika Wartenberg (inhaltlich) (0511 / 89701-348 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Kinder- und Jugendpartizipation \u2013ohne Basics geht es nicht \u2013\ndenn die, die k\u00f6nnen sollen, m\u00fcssen wollen d\u00fcrfen! \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 140141 37-18-095 Jugendarbeit \nInhalt: Lesbische, schwule, bisexuelle, transgender, transsexuelle, intersexuelle und queere \n(LSBTTIQ*) Jugendliche unterliegen einer erh\u00f6hten psychosozialen Belastung durch \nihre Umwelt und brauchen auch in Deutschland Unterst\u00fctzung von Fachkr\u00e4ften \nder Kinder- und Jugendarbeit. In einem Klima, in dem einige Teile der Politik und \nBev\u00f6lkerung \u00c4ngste sch\u00fcren und gegen Lesben, Schwule, Bisexuelle und \nTrans*Menschen hetzen, sind Fachkr\u00e4fte mehr denn je aufgerufen, klar Stellung \ngegen Homo-, Trans*- und Inter*Feindlichkeit und f\u00fcr gesellschaftliche Vielfalt zu \nbeziehen. \nDazu geh\u00f6rt auch, den gro\u00dfen Bedarf dieser jungen Menschen nach Schutzr\u00e4umen \nwahrzunehmen, ihre spezifischen Themen in den Blick zu nehmen und diese zu \nunterst\u00fctzen. \nDie Fortbildung soll konkrete Alltagserfahrungen von jungen lsbt*Menschen auf -\nzeigen und Anst\u00f6\u00dfe bzw. Impulse geben, wie Fachkr\u00e4fte der Kinder- und Jugend -\narbeit sich dieser Zielgruppen \u00f6ffnen und sie, gewinnbringend f\u00fcr alle, unterst\u00fctzen \nk\u00f6nnen. Welche Angebote gibt es bereits f\u00fcr queere Jugendliche in Niedersachsen? \nWelche Bedarfe und Handlungsnotwendigkeiten bestehen weiterhin? \nDie Vielfalt der sexuellen Orientierungen und geschlechtlichen Identit\u00e4ten (LSBT- \nTIQ*) unter, f\u00fcr und mit Jugendlichen sollen sichtbar gemacht werden, um diese \nzuk\u00fcnftig in der Jugendarbeit besser verankern und so strukturelle Diskriminierun -\ngen in diesem Bereich abzubauen. Dar\u00fcber hinaus sollen noch weitere Diskrimi -\nnierungsmerkmale (Behinderung, Religion/Weltanschauung, ethnische Herkunft \nusw.) hinsichtlich von Schnittmengen beachtet werden. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte in der au\u00dferschulischen Jugendbildung, Sozialarbeiter*innen, Mitarbei -\ntende in der Kinder- und Jugendhilfe, Akteure*innen aus der Jugendverbandsar -\nbeit \nTermin: 03.09.2018 \u201305.09.2018 \nReferent: N.N. \nOrt: Akademie Waldschl\u00f6\u00dfchen, Waldschl\u00f6\u00dfchen 1, 37130 Gleichen-Reinhausen bei \nG\u00f6ttingen, 0559292770 \nKursgeb\u00fchr: N.N. \nKooperations-\npartner: Modellprojekt \u201eAkzeptanz f\u00fcr Vielfalt- gegen Homo-, Trans*- und Inter*feindlich -\nkeit\u201c \nVerantwortlich:Annika Wartenberg (inhaltlich) (0511 / 89701-348 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Jugendarbeit verqueeren. Sexuelle und geschlechtliche Vielfalt \nin der au\u00dferschulischen Jugendbildung \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 141142 40-18-096 Jugendarbeit \nInhalt: Ziel der Veranstaltung ist es, die ersten Ergebnisse des Modellvorhabens \u201eQuali -\nt\u00e4tsentwicklung der Jugendarbeit in Niedersachsen\u201c vorzustellen und zu diskutie -\nren und damit \u00fcber die Modellkommunen hinaus auch die weiteren Kommunen \nam Prozess teilhaben zu lassen. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte der Kinder- und Jugendarbeit \nTermin: 26.10.2018 \u201327.10.2018 \nReferent: N.N. \nOrt: L\u00e4ndliche Heimvolkshochschule Mariaspring e.V., Rauschenwasser 78, Bovenden, \n(05594) 950 60 \nKursgeb\u00fchr: 60,00 Euro \nDie o. g. Kosten verstehen sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nVerantwortlich:Andrea Berger-Nowak (inhaltlich) (0511 / 89701-346 \nAnnika Wartenberg (inhaltlich) (0511 / 89701-348 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Transferforum zum Modellvorhaben \n\u201eQualit\u00e4tsentwicklung der Jugendarbeit in Niedersachsen\u201c \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 142143 36-18-097 Jugendarbeit \nInhalt: Zu dieser Arbeitstagung laden wir herzlich alle Antragsstellende der Internationalen \nJugendarbeit in Niedersachsen ein. \nSie haben die M\u00f6glichkeit, sich mit anderen Tr\u00e4gern / Fachkr\u00e4ften der Internatio -\nnalen Jugendarbeit auszutauschen und zu vernetzen und erhalten Impulse f\u00fcr Ihre \nweitere Arbeit. Diese k\u00f6nnen u.a. sein: Qualit\u00e4tsstandards in der Internationalen \nJugendarbeit, internationale Jugendarbeit f\u00fcr bislang noch nicht erreichte Zielgrup -\npen sowie finanzielle Aspekte. \nGerne nehmen wir auch Ihre Anregungen, Themenw\u00fcnsche und Unterst\u00fctzungs -\nbedarfe auf. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte aus der \u00f6ffentlichen und verbandlichen Jugendarbeit sowie andere Tr\u00e4 -\nger, die internationale Jugendbegegnungen organisieren und durchf\u00fchren \nTermin: 06.11.2018 \nReferent: N.N. \nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie - Landesjugendamt, R401, Schiff -\ngraben 30-32, 30175 Hannover \nKursgeb\u00fchr: 0,00 Euro \nVerantwortlich:Simone Pleyer (inhaltlilch) (0511 / 89701-347 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \u201eAktuelles aus der Internationalen Jugendarbeit\u201c Arbeitstagung f\u00fcr \nAntragsstellende der Internationalen Jugendarbeit in Niedersachsen \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 143144 36-18-098 Jugendsozialarbeit \nInhalt: Das Evaluationsvorhaben wird von der Landesarbeitsgemeinschaft Niedersachsen \nf\u00fcr ambulante sozialp\u00e4dagogische Angebote nach dem Jugendrecht e.V. (LAG) \ndurchgef\u00fchrt und seit dem 01.01.2016 vom Nds. Ministerium f\u00fcr Soziales, Ge -\nsundheit und Gleichstellung zur Implementierung eines Evaluationsinstruments f\u00fcr \nambulante sozialp\u00e4dagogische Angebote f\u00fcr straff\u00e4llig gewordene junge Men -\nschen gef\u00f6rdert. Der Fachtag pr\u00e4sentiert die Ergebnisse zu Teilnahmeverl\u00e4ufen und \ndas Evaluationsinstrument. Es wird die \u00dcbertragbarkeit des Vorhabens auf alle Pro -\njekte der ambulanten sozialp\u00e4dagogischen Angebote, die vom Land gef\u00f6rdert wer -\nden, in den Blick genommen. \nNach der Pr\u00e4sentation der Ergebnisse ist ein \u201eOpen Space\u201c sowohl f\u00fcr Nutzer/innen \ndes Evaluationsinstruments und Beteiligte aus den Bereichen Politik, Justiz, Verwal -\ntung vorgesehen. Hier werden Aspekte der praktischen Durchf\u00fchrung, der orga -\nnisatorischen Rahmenbedingungen, der Nutzung von Evaluationsergebnisse \nthematisiert, Erfahrungen ausgetauscht und interessierte Einrichtungen k\u00f6nnen In -\nformationen zur Mitarbeit erhalten. \nDas Nds. Landesjugendamt unterst\u00fctzt die LAG bei der Durchf\u00fchrung des Fachta -\nges zur Pr\u00e4sentation des Evaluationsinstruments. Ansprechpartner der LAG ist \nArend H\u00fcncken (Tel.: 05181 23020). \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte der Jugendhilfe, insbesondere die Tr\u00e4ger aller Projekte der ambulanten \nMa\u00dfnahmen, die vom Land gef\u00f6rdert werden sowie Interessierte aus Justiz und \nPolitik \nTermin: N.N. \nReferentinnen:Dr. Regine Drewniak \nUte Konstatin, LAG \nOrt: N.N. \nKursgeb\u00fchr: N.N. \nKooperations-\npartner: Landesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr ambulante sozialp\u00e4dagogische Angebote nach dem \nJugendrecht e.V. \nVerantwortlich:Simone Pleyer (inhaltlilch) (0511 / 89701-347 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Fachtag zur Pr\u00e4sentation des Evaluationsinstruments der \nLandesarbeitsgemeinschaft Niedersachsen f\u00fcr ambulante \nsozialp\u00e4dagogische Angebote nach dem Jugendstrafrecht e.V.\nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 144145 36-18-099 Jugendsozialarbeit \nInhalt: Die Fortbildungsreihe \u201eRadikal... Extrem... Orientierungslos!? - Politische und reli -\ngi\u00f6se Radikalisierung von Kindern und Jugendlichen erkennen und handeln\u201c ver -\nmittelt den Teilnehmenden in einem zweit\u00e4gigen Grundmodul \u00dcberblickswissen \n\u00fcber die verschiedenen Extremismusformen (politisch und religi\u00f6s) und tr\u00e4gt dazu \nbei Radikalisierungstendenzen und -verl\u00e4ufe zu erkennen und bei Bedarf an zu -\nst\u00e4ndige Akteure, wie bspw. Beratungs- und Anlaufstellen vermitteln zu k\u00f6nnen \nund mit diesen zu kooperieren. Ziel ist es die Handlungssicherheit in der Arbeit mit \nKindern, Jugendlichen und jungen Erwachsenen zu erh\u00f6hen, das Aufwachsen von \nKindern in radikalen oder extremistischen Milieus in den Blick zu nehmen und auch \npr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen zu gestalten. \nNeben dem zweit\u00e4gigen theoretischen Grundlagenmodul werden ein- bis zweit\u00e4 -\ngige praxisorientierte Wahlmodlue angeboten. \nGrundlagenmodul (Gruppe 1) 12./13.02.2018 \nGrundlagenmodul (Gruppe 2) 13./14.02.2018 \nDie Termine der Wahlmodule k\u00f6nnen Sie dem Programmablauf entnehmen. \nGrundlagen und Wahlmodule k\u00f6nnen Sie unabh\u00e4ngig voneinander belegen. F\u00fcr \ndie Teilnahme an den Modulen sind jeweils einzelne Anmeldungen notwendig. \nEin detaillierter Programmablauf ist unter http://www.fobionline.jh.niedersach -\nsen.de/ ver\u00f6ffentlicht. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte der Kinder- und Jugendhilfe, insbesondere aus den Feldern der Jugend -\narbeit, der Jugendsozialarbeit, des Jugendschutzes und des Kinderschutzes. \nTermin: 12.02.2018 \u201314.02.2018 \nReferent: N.N. \nOrt: CVJM City Hotel, Limburgstra\u00dfe 3, 30159 Hannover, 0511 36070 \nKursgeb\u00fchr: Grundlagenmodul (zweit\u00e4gig): 60 Euro Wahlmodul (eint\u00e4gig): 30 Euro Wahlmodul \n(zweit\u00e4gig): 60 Euro \nVerantwortlich:Simone Pleyer (inhaltlilch) (0511 / 89701-347 \nAnnika Wartenberg (inhaltlich) (0511 / 89701-348 \nAndrea Berger-Nowak (inhaltlich) (0511 / 89701-346 Radikal ... Extrem ...  Orientierungslos!? Politische und religi\u00f6se \nRadikalisierung von Kindern und Jugendlichen erkennen und handeln \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 145146 30-18-100 Jugendsozialarbeit \nInhalt: In der praktischen Arbeit mit Jugendlichen wird deutlich, dass sich die Problemlagen \nvieler M\u00e4dchen und Jungen versch\u00e4rft haben und dass auch die Anforderungen \nan die Fachkr\u00e4fte, mit komplexen Situationen umzugehen, erheblich gestiegen \nsind. \nGleichzeitig trauen die Fachkr\u00e4fte den Jugendlichen oft zu wenig zu und sind des -\nhalb schnell mit Ratschl\u00e4gen und selbst kreierten L\u00f6sungen bei der Hand, die sich \nin der Praxis f\u00fcr die Jugendlichen dann oft als ungeeignet erweisen, weil sie nicht \npassgenau sind. In dieser Fortbildung lernen die Fachkr\u00e4fte Methoden, die sie als \nCoach einsetzen k\u00f6nnen und die die Jugendliche mehr und mehr in die Lage ver -\nsetzen, sich selbst f\u00fcr ihre Belange einzusetzen, weil ihre F\u00e4higkeiten erkannt und \ngest\u00e4rkt werden. \nBesonders benachteiligte Jugendliche erfahren pr\u00e4zisere Unterst\u00fctzung, da durch \nein Coaching ihre Schl\u00fcsselqualifikationen, die f\u00fcr das Berufsleben erforderlich sind, \nentfaltet und ausgepr\u00e4gt werden k\u00f6nnen. \nInhalte:\nnNeue Erkenntnisse der Hirnforschung bei Jugendlichen \nnAspekte der Bindungsforschung \nnMotivation durch das Erkennen und Einsetzen von Ressourcen \nnCoachingschritte \nnCoaching-Toolbox \nnBedeutung und Entwicklung von Zielen \nnEntwicklung niedrigschwelliger Handlungsschritte \nVoraussetzung zur Teilnahme an der Fortbildung ist die Bereitschaft zur Reflexion \ndes pers\u00f6nlichen und beruflichen Handelns und die Teilnahme an \u00dcbungen in \nKleingruppen. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte der Jugendarbeit und Jugendsozialarbeit \nTermin: 06.03.2018 \u201308.03.2018 Beginn 1. Tag: 10:00 Uhr \nEnde 3. Tag: 16:00 Uhr \nReferentin: Heide Buberl-Mensing, Dipl. Sozialarbeiterin, Supervisorin (DGSv), Coach \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr: 280,00 Euro \nDie o. g. Kosten verstehen sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Jugendliche Coachen \u2013Ressourcen bei Jugendlichen freilegen und coachen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 146147 30-18-101 Jugendsozialarbeit \nInhalt: (Benachteiligte) Jugendliche sind in der jetzigen Zeit zunehmend mit Arbeitslosig -\nkeit, Ma\u00dfnahmendschungel der Jobcenter, Hartz IV und der damit verbundenen \nAngst keinen Ausbildungsplatz oder eine Arbeitsstelle zu finden, konfrontiert. Sie \nerleben ausgegrenzt zu sein. Das verunsichert und verst\u00e4rkt den Druck, direkte An -\nschl\u00fcsse finden zu m\u00fcssen. Dieser Druck wiederum kann bei Jugendlichen zur \n\u00dcberforderung, bei anderen zur Vermeidung, gekoppelt mit Hoffnungs- und Per -\nspektivlosigkeit f\u00fchren. \nDabei sind standardisierte Wege und nahtlose Anschl\u00fcsse an Lebensphasen zu -\nnehmend eine Seltenheit und Br\u00fcche sowie schwierige Lebenslagen l\u00e4ngst Teil der \nLebensbiografien der meisten Menschen. \nWenn Jugendliche Br\u00fcche als Teil des Lebens anerkennen, wenn sie Arbeitslosigkeit \nnicht ausschlie\u00dflich mit pers\u00f6nlichem Versagen gleichsetzen, wenn sie lernen, \nhandlungsf\u00e4hig zu bleiben, wenn sie Selbstbewusstsein entwickeln, wird ein aktiver \nUmgang, eine aktive Lebensgestaltung m\u00f6glich. \nDie Fortbildung bietet \nnKenntnisse zum Strukturwandel der Arbeitsgesellschaft und zum Verstehen \nder \u00dcbergangssysteme \nnEinblicke in die Anforderungen an die Jugend \nnKennenlernen zentraler Ans\u00e4tze, Bildungskonzepte und Methoden f\u00fcr die Be -\nrufs- und Lebenswegplanungs-Arbeit \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte der Jugendsozialarbeit, Jugendarbeit, Jugendbildung, die mit Jugendli -\nchen im \u00dcbergang Schule-Beruf arbeiten \nTermin: 23.05.2018 \u201325.05.2018 Beginn 1. Tag: 10:30 Uhr \nEnde 3. Tag: ca. 14:30 Uhr \nReferentin: Mari Nagaoka, Dipl. P\u00e4dagogin, Jugendbildungsreferentin, Bildungsst\u00e4tte Bred -\nbeck \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck, \n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr: 270,00 Euro \nDie o. g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nKooperations-\npartner: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Heimvolkshochschule des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Erwachsen werden in Unsicherheiten \u2013\nJugendliche in ihren \u00dcberg\u00e4ngen begleiten und best\u00e4rken \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 147148 42-18-102 Straff\u00e4lligenhilfe \nInhalt: Die genauen Themen sowie der Zeitpunkt wird in gesonderten Ausschreibungen \nmitgeteilt. \nDas Regionaltreffen Nord trifft sich zwei mal j\u00e4hrlich und bearbeitet aktuelle The -\nmen. Das Treffen dient zum Austausch und zur Reflektion der Projektgruppen der \nambulanten sozialp\u00e4dagogischen Angeboten der Jugendhilfe f\u00fcr junge Straff\u00e4l -\nlige. \nZielgruppe: N.N. \nTermin: N.N. \nReferentin: Mari Nagaoka, Dipl. P\u00e4dagogin, Jugendbildungsreferentin, Bildungsst\u00e4tte Bred -\nbeck \nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie \u2013Landesjugendamt, R402, Schiff -\ngraben 30-32, 30175 Hannover \nKursgeb\u00fchr: N.N. \nVerantwortlich:Tagrid Krinke (inhaltlich) (0511 / 89701-359 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Regionaltreffen Nord \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 148149 42-18-103 Straff\u00e4lligenhilfe \nInhalt: Die genauen Themen sowie der Zeitpunkt wird in gesonderten Ausschreibungen \nmitgeteilt. \nGeplant ist ein Treffen der NAM-Projekte aus dem s\u00fcdlichen Bereich Niedersach -\nsens. Es werden aktuelle Themen besprochen. Das Treffen dient zum Austausch \nund zur Reflektion der Projektgruppen der ambulanten sozialp\u00e4dagogischen An -\ngebote der Jugendhilfe f\u00fcr junge Straff\u00e4llige. \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der ambulanten sozialp\u00e4dagogischen Angebote \nder Jugendhilfe f\u00fcr junge Straff\u00e4llige \nTermin: N.N. \nReferent: Mari Nagaoka, Dipl. P\u00e4dagogin, Jugendbildungsreferentin, Bildungsst\u00e4tte Bred -\nbeck \nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie \u2013Landesjugendamt, R402, Schiff -\ngraben 30-32, 30175 Hannover \nKursgeb\u00fchr: N.N. \nVerantwortlich:Tagrid Krinke (inhaltlich) (0511 / 89701-359 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Regionaltreffen S\u00fcd \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 149150 42-18-104 Straff\u00e4lligenhilfe \nInhalt: Aktuelle Zahlen belegen, dass Erfahrungen mit Alkohol und illegalen Drogen wie \nCannabis und Ecstasy bei einem gro\u00dfen Teil der Jugendlichen zum Alltag geh\u00f6ren. \nJugendliche Konsumenten definieren sich in der Regel nicht als suchtgef\u00e4hrdet, \nsolange keine schwerwiegenden Folgeprobleme aufgetreten sind. Sie nutzen frei -\nwillig kaum die bestehenden institutionellen Beratungsangebote. Ziel ist es mit \nDrogen konsumierenden Jugendlichen ins Gespr\u00e4ch zu kommen und ihre Ver\u00e4n -\nderungsbereitschaft zu f\u00f6rdern und zu unterst\u00fctzen. So bildet MOVE eine Alter -\nnative zu bestehenden Beratungsangeboten. Das Konzept von MOVE st\u00fctzt sich \nauf internationale Erfahrungen mit Kurzinterventionen: Kurze Beratungsgespr\u00e4che \nsind nicht nur besser als gar keine, ihr Effekt ist dem von langfristigen Interventio -\nnen durchaus vergleichbar. Attraktiv f\u00fcr die Beratung von konsumierenden Jugend -\nlichen sind sie vor allem dadurch, dass sie in unterschiedlichen Situationen, auch \nin den ambulanten sozialp\u00e4dagogischen Angeboten f\u00fcr junge Straff\u00e4llige stattfin -\nden k\u00f6nnen. \nThemen:\nAnhand konkreter Gespr\u00e4chssituationen werden die Interventionen und Strategien \nvorgestellt und in Form von Rollenspielen einge\u00fcbt. Theoretische Grundlagen und \nHintergrundwissen (rechtliche Aspekte, Suchtentwicklung) werden in Form von Re -\nferaten und durch Begleitmaterialien vermittelt. \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus Arbeitsfeldern der Jugendsozialarbeit, der \nJugendhilfe, insbesondere der ambulanten sozialp\u00e4dagogischen Angebote f\u00fcr \njunge Straff\u00e4llige \nTermin: 19.02.2018 \u201321.02.2018 \nReferentin: Claudia Mierzowsky, Dipl. Kulturp\u00e4dagogin, Fachkraft f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention, Dro -\ngenhilfe Hildesheim gGmbH \nReferent: Carsten Feilhaber, Sozialarbeiter, Lukas-Werk Wolfenb\u00fcttel \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr: 370,00 Euro \nDie o.g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag,Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nVerantwortlich:Tagrid Krinke (inhaltlich) (0511 / 89701-359 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Motivierende Kurzintervention bei konsumierenden jungen Straff\u00e4lligen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 150151 42-18-105 Straff\u00e4lligenhilfe \nInhalt: Ziel der Sozialen Arbeit mit straff\u00e4llig gewordenen Jugendlichen ist es, weiteres de -\nlinquentes Verhalten zu verhindern. Dabei kommt der Beratung der Adressatinnen \nund Adressaten hinsichtlich vielf\u00e4ltiger Problemlagen und Lebensbew\u00e4ltigungsauf -\ngaben eine zentrale Bedeutung zu. \nEin zielf\u00fchrender Ansatz dabei ist die L\u00f6sungsorientierte Beratung. Sie geht davon \naus, dass es hilfreicher ist, den Fokus auf die Ressourcen, W\u00fcnsche und gelingende \nPhasen zu richten, ist statt sich auf das Problem und dessen Entstehungsursachen \nzu fixieren. \nL\u00f6sungsorientierte Beratung ist eine systemische Gespr\u00e4chsf\u00fchrungsmethode, die \ndie Adressatinnen und Adressaten als Experten ihrer Lebenswelt ernst nimmt und \nsie dabei unterst\u00fctzt, eigene L\u00f6sungsressourcen zu erkennen und konstruktiv zu \nnutzen. \nThemen:\nnGrundannahmen und Haltung der L\u00f6sungsorientierten Beratung \nnL\u00f6sungsorientierte Kommunikationstechniken \nnPrinzipien des l\u00f6sungsorientierten Ansatzes \nnDas Phasenmodell der L\u00f6sungsorientierten Beratung \nnDas Konzept der Selbstwirksamkeit \nnErheben und Aktivieren von Ressourcen \nZielgruppe: Das Seminar richtet sich an Fachkr\u00e4fte aus dem T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich und anderen \nProjekten der Ambulanten sozialp\u00e4dagogischen Angebote f\u00fcr junge Straff\u00e4llige. \nTermin: 12.03.2018 \u201313.03.2018 Beginn: 10:30 Uhr \nEnde: 15:30 Uhr \nReferent: Prof. Dr. phil.  Stephan Barth, Dipl.-P\u00e4dagoge,Dipl.-Sozialarbeiter,Sozialtherapeu -\ntischer Suchtberater, Dekan- Fachbereich Sozialwesen M\u00fcnster \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nVerantwortlich:Tagrid Krinke (inhaltlich) (0511 / 89701-359 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 L\u00f6sungsorientierte Beratung von straff\u00e4lligen Jugendlichen \nund jungen Erwachsenen \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 151152 42-18-106 Straff\u00e4lligenhilfe \nInhalt: Dieses Seminar vermittelt Grundkenntnisse \u00fcber die Entstehung von Traumata, \n\u00fcber m\u00f6gliche Wirkungen und individuelle Umgangsweisen mit Traumatisierungen. \nEin besonderes Augenmerk gilt dem Umgang mit traumatisierten jungen, straff\u00e4l -\nligen Menschen ohne und mit Fl\u00fcchtlingshintergrund. Haben sie Fragen zu Trau -\nmata, ihren Auswirkungen und den Umgang mit traumatisierten Menschen? Ziel \ndes Seminars ist es, einerseits p\u00e4dagogisch relevantes Wissen \u00fcber Traumatisierun -\ngen und ihre Folgen zu vermitteln, andererseits soll das Seminar eine Werkstatt \nsein, in der gemeinsam L\u00f6sungen f\u00fcr den Umgang mit traumatisierten jungen \nMenschen diskutiert, entwickelt und einge\u00fcbt werden. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte aus dem Arbeitsfeld der Jugendhilfe, insbesondere der Jugendarbeit, \nder Straff\u00e4lligenhilfe und Jugendsozialarbeit, sowie Mitarbeiterinnen und Mitar -\nbeiter im schulischen Kontext und andere Interessierte. \nTermin: 21.03.2018 \u201322.03.2018 Beginn: 10:30 Uhr \nEnde: 15:30 Uhr \nReferent: Dipl. Motologe Michael Lotze, Sportpsychologe, Lehrer, systemischer Supervisior,Fa -\nmilientherapeut \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro \nDie Geb\u00fchr beinhaltet den Seminarbeitrag, Unterkunft und Verpflegung. Nicht in \nAnspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nDie Unterbringung erfolgt in Einzelzimmern. \nVerantwortlich:Tagrid Krinke (inhaltlich) (0511 / 89701-359 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Traumap\u00e4dagogische Handlungsans\u00e4tze in der ambulanten \nArbeit mit straff\u00e4llig gewordenen jungen Menschen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 152153 42-18-107 Straff\u00e4lligenhilfe \nInhalt: Dieses Seminar vermittelt Grundkenntnisse \u00fcber die Entstehung und Ausma\u00dfe se -\nxualisierter Grenzverletzungen zwischen jungen Menschen. Es wird herausgear -\nbeitet, inwiefern sich sexualisiert motivierte Gewalt von der \u201erein k\u00f6rperlichen \nGewalt\u201c unterscheidet. Es werden Zug\u00e4nge vorgestellt und exemplarisch auspro -\nbiert, wie p\u00e4dagogisch angemessen darauf reagiert werden kann, insbesondere \nim Bereich der Intervention und Postvention. \nLeitende Fragen: \nWann f\u00e4ngt \u00dcbergriff an? \nWas sollte gezielt beachtet werden? \nWas gilt in verschiedenen m\u00e4nnlichen Lebenswelten als normal? \nWie arbeitet man mit sexualisiert \u00fcbergriffigen Jugendlichen? \nWie bekommt man einen Zugang zu ihnen? \nWie werden sie im Prozess gehalten? \nWo ist die Grenze der p\u00e4dagogischen Bearbeitbarkeit? \nUnd welche interkulturellen Kompetenzen ben\u00f6tigen wir \u2013 insbesondere mit m\u00e4nn -\nlichen, muslimischen Heranwachsenden? \nEs werden Erfahrungen aus der Einzel- und aus der Gruppenarbeit vorgestellt. Ei -\ngene Fallbeispiele sind willkommen und k\u00f6nnen auch methodisch bearbeitet wer -\nden. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte aus dem Arbeitsfeld der Jugendhilfe, insbesondere der Jugendarbeit, \nder Straff\u00e4lligenhilfe und Jugendsozialarbeit, sowie Mitarbeiterinnen und Mitar -\nbeiter im schulischen Kontext und andere Interessierte. \nTermin: 18.04.2018 \u201319.04.2018 Beginn: 10:30 Uhr \nEnde: 15:30 Uhr \nReferent: Olaf Jantz, Diplom-P\u00e4dagoge, Klientenzentrierter Gespr\u00e4chspsychotherapeut \n(GwG), mannigfaltig e.V. \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nVerantwortlich:Tagrid Krinke (inhaltlich) (0511 / 89701-359 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Sexualisierte Grenzverletzungen durch m\u00e4nnliche Jugendliche \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 153154 42-18-108 Straff\u00e4lligenhilfe \nInhalt: Die Welt wandelt sich. Flucht und Migration bestimmen die heutige Zeit. Interkul -\nturelle Begegnungen nehmen t\u00e4glich zu und stellen Mitarbeiterinnen und Mitar -\nbeiter in sozialen Einrichtungen vor neue Herausforderungen. Menschen mit ganz \nunterschiedlicher kultureller Pr\u00e4gung treffen aufeinander, sprechen andere Spra -\nchen, leben andere Werte. Dies kann irritieren und verunsichern, aber auch neu -\ngierig machen. Hier gilt es gemeinsam neue Wege zu gehen. \nWas macht das \u201eEigene\u201c und das \u201eAndere\u201c aus und welchen Einfluss hat unsere \neigene kulturelle Brille? Wie wird Familie, Kind sein oder Geschlecht in den Kulturen \nder Welt gesehen? Wo k\u00f6nnen Fragen, Konflikte oder Missverst\u00e4ndnisse im Alltag \nentstehen und wie kann man mit ihnen umgehen? Anhand von Informationen und \npraktischen Beispielen lernen Sie Situationen im Alltag besser einzusch\u00e4tzen und \nzu verstehen, erweitern Ihre Interkulturellen Kompetenzen und gewinnen neue Im -\npulse f\u00fcr die t\u00e4gliche Arbeit. \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus Arbeitsfeldern der Jugendsozialarbeit, der \nJugendhilfe, insbesondere der ambulanten sozialp\u00e4dagogischen Angebote f\u00fcr \njunge Straff\u00e4llige \nTermin: 11.06.2018 \u201312.06.2018 \nReferentin: Sandra de Vries, Ethnologin M.A., Trainerin f\u00fcr Interkulturelle Kompetenz \nOrt: L\u00e4ndliche Heimvolkshochschule Mariaspring e.V., Rauschenwasser 78, 37120 Bo -\nvenden, 05594 950 60 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nVerantwortlich:Tagrid Krinke (inhaltlich) (0511 / 89701-359 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Die Begegnung mit dem \u201eAnderen\u201c?!  \nInterkulturelle Kompetenz in der sozialen Arbeit \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 154155 42-18-109 Straff\u00e4lligenhilfe \nInhalt: In der sozialen Arbeit mit straff\u00e4llig gewordenen Jugendlichen geht es darum, wei -\nteres delinquentes Verhalten zu verhindern. Vorstrafen, schlechte Zukunftsperspek -\ntiven, richterliche Auflagen und nicht zuletzt die soziale Stigmatisierung der jungen \nMenschen f\u00fchren oft dazu, dass sie wenig Kooperationsbereitschaft und Ver\u00e4nde -\nrungsmotivation zeigen. \nUm Jugendliche zu aktivieren ihr Leben positiv zu ver\u00e4ndern, eignen sich die Me -\nthoden \u201eMotivierender Gespr\u00e4chsf\u00fchrung\u201c (MI = Motivational Interviewing). Am -\nbivalenzen im Wertesystem, Kompetenzen und Ressourcen der Jugendlichen \nwerden erkannt und genutzt. Die Jugendlichen lernen, Widerst\u00e4nde gegen Ver\u00e4n -\nderungen zu \u00fcberwinden. \nMotivierende Gespr\u00e4chsf\u00fchrung und die Achtsame Kommunikation sind keine rei -\nnen Kommunikationstechniken, sondern sie stehen f\u00fcr eine uneingeschr\u00e4nkt wert -\nsch\u00e4tzende Haltung gegen\u00fcber anderen Menschen: Authentizit\u00e4t, pers\u00f6nliche \nUnvoreingenommenheit, Wohlwollen, Aufgeschlossenheit und Mitgef\u00fchl helfen \nuns, betroffene Jugendliche auf ein straffreies Leben in der Gesellschaft vorzube -\nreiten. \nThemen: \nnMenschenbild & Kommunikationstechniken \nnAchtsame Kommunikation \nnAktives Zuh\u00f6ren \nnUmgang mit Widerstand \nnMethoden zum Perspektivwechsel \nnSt\u00e4rkung der Selbstwirksamkeit der Betroffenen \nnCommitment herstellen und festigen \nZielgruppe: Das Seminar richtet sich an Fachkr\u00e4fte aus dem T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich und anderen \nProjekten der Ambulanten sozialp\u00e4dagogischen Angebote f\u00fcr junge Straff\u00e4llige. \nTermin: 27.11.2018 \u201328.11.2018 Beginn: 10:30 Uhr \nEnde: 15:30 Uhr \nReferent: Prof. Dr. phil. Stephan Barth, Dipl.-P\u00e4dagoge,Dipl.-Sozialarbeiter,Sozialtherapeuti -\nscher Suchtberater, Dekan- Fachbereich Sozialwesen \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nVerantwortlich:Tagrid Krinke (inhaltlich) (0511 / 89701-359 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Motivierende Gespr\u00e4chsf\u00fchrung mit jungen Straff\u00e4lligen in Krisensituation \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 155156 25-18-110 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Der Salafismus  ist eine besonders radikale und die derzeit dynamische Bewegung \nin Deutschland und hat auch Auswirkungen auf Kinder, die in Kindertagesst\u00e4tten \nbetreut werden. \nHerr Christian Hantel vom Verein f\u00fcr jugend- und familienp\u00e4dagogischen Beratung \nNiedersachsen -beRATen e.V. wird Ursprung des Salafismus erkl\u00e4ren und Fragen \naus der Praxis der Kindertagesst\u00e4tten beantworten. \nZielgruppe: N.N. \nTermin: 22.02.2018 Beginn: 13.00 Uhr mit Stehkaffee \nEnde: ca. 16.00 Uhr \nReferent: Christian Hantel, beRATen e.V. \nOrt: Gemeindehaus, St.-Ingbertstr. 90, 38116 Braunschweig, \nKursgeb\u00fchr: 10,00 Euro \nVerantwortlich:Michael Batel (inhaltlich) (0531 / 4843759 Salafismus \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 156157 24-18-111 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Wenn Kinder in ihrer Entwicklung st\u00f6rende, herausfordernde oder allgemein auf -\nf\u00e4llige Verhaltensweisen zeigen, kann dieses vielf\u00e4ltige Ursachen haben. Gemein -\nsam ist all diesen Kindern, dass meist zentrale Grundbed\u00fcrfnisse nach Bindung, \nSicherheit, Orientierung und/oder Selbstwertsteigerung nicht hinreichend befriedigt \nwerden konnten. Dieses f\u00fchrt dazu, dass Schwierigkeiten und Entwicklungsaufga -\nben nicht angemessen bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen. Die daraus resultierenden Ver -\nhaltensph\u00e4nomene, die wir dann oft als \u201eSt\u00f6rungen\u201c bezeichnen, f\u00fchren im \np\u00e4dagogischen Alltag h\u00e4ufig zu Fragen und Unsicherheiten, gro\u00dfen Anstrengun -\ngen und Herausforderungen f\u00fcr die Fachkr\u00e4fte. \nAusgehend von der Grundannahme, dass selbstbewusste und starke Kinder \nSchwierigkeiten und Entwicklungsaufgaben angemessen bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, wer -\nden wir in diesem Seminar Ans\u00e4tze vorstellen und erarbeiten, die uns dazu verhel -\nfen, speziell diese Kinder in ihrer Entwicklung so zu st\u00e4rken, dass Schw\u00e4chen sich \nabmildern und Verhaltensauff\u00e4lligkeiten sich ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. \nIm Vordergrund des Seminars steht die Entwicklung hilfreicher Sichtweisen und \nHaltungen sowie die Ermittlung, Beachtung und Nutzung von Ressourcen als Aus -\ngangspunkt einer st\u00e4rkenden P\u00e4dagogik. Neben theoretischen Grundlagen und \nder Vermittlung von Methoden soll vor allem auch an konkreten Fallbeispielen aus \nder Praxis der Teilnehmerinnen und Teilnehmer gearbeitet werden. \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen \nTermin: 05.03.2018 \u201307.03.2018 Beginn: 1. Tag 10.30 Uhr \nEnde: 3. Tag ca. 13.30 Uhr \nReferentin: Corinna Scherwath, Dipl. Sozialp\u00e4dagogin, Kinder-Jugendsozialtherapeutin (HIGW) \nReferent: Kai M\u00f6ller, p\u00e4dagogischer Mitarbeiter im GSI,  Dipl. Sozialp\u00e4dagoge \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 270,00 Euro \nDie o. g. Kosten verstehen sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nKooperations-\npartner: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Schatzsuche statt Fehlersuche \u2013Ressourcenorientiertes Arbeiten bei \nKindern mit auff\u00e4lligem und/oder herausforderndem Verhalten \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 157158 25-18-112 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Mehr Selbstsicherheit durch bewussten Einsatz von K\u00f6rpersprache & Stimme \nF\u00fchlen Sie sich auf Elternabenden und in Dienstbesprechungen auch manchmal \nunsicher, f\u00e4llt es Ihnen auch schwer andere zu \u00fcberzeugen? \nHaben Sie auch manchmal das Gef\u00fchl sich stimmlich nicht durchsetzen zu k\u00f6nnen? \nWerden Sie beim l\u00e4ngeren bzw. lauteren Sprechen schnell heiser? Dagegen k\u00f6nnen \nSie etwas tun. \nSich durchsetzen und andere \u00fcberzeugen, gelingen viel besser, wenn das, was man \nzu sagen hat nicht nur klug ist, sondern sich auch noch gut anh\u00f6rt und selbstbe -\nwusst r\u00fcber kommt. \nLernen Sie andere durch Ihr Selbstsicheres Auftreten und Ihre kr\u00e4ftige Stimme zu \n\u00fcberzeugen. \nInhalte:\nnSelbstsicherheit \nnK\u00f6rpersprache & Pr\u00e4senz \nn\u00dcberzeugungsf\u00e4higkeit \nnAtemtechnik \nnResonanz \nnEigenton \nnDurchsetzungskraft \nnBewusster Stimmeinsatz \nn\u00dcbungsprogramm f\u00fcr den Alltag \nnUmgang mit schwierigen Redesituationen \nZielgruppe: P\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte aus Kindertageseinrichtungen \nTermin: 15.03.2018 \u201316.03.2018 Beginn: 15.03.2018 um 10:30 Uhr \nEnde:  16.03.2018 ca. 17:00 Uhr \nReferentinnen:Kathrin Heitbreder, Trainerin f\u00fcr Rhetorik, Gesundheitsberaterin GGB \nFranziska Birke-Bugiel, Bildungsreferentin, Theologin, Haus Ohrbeck \nOrt: Haus Ohrbeck, Am Boberg 10, 49124 Georgsmarienh\u00fctte-Holzhausen, \n05401 / 336-0 \nKursgeb\u00fchr: 166,00 Euro \nDie o.g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag,Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nKooperations-\npartner: Haus Ohrbeck \nVerantwortlich:Michael Batel (inhaltlich) (0531 / 4843759 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Mit Stimme und K\u00f6rpersprache \u00fcberzeugen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 158159 24-18-113 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Systemisch-l\u00f6sungsorientierte Ans\u00e4tze sind mittlerweile in vielen Bereichen sozialer \nArbeit nicht mehr wegzudenken. Eine Sichtweise, die alle Beteiligten des Systems \n\u201eKindergarten\u201c einschlie\u00dft, bietet viele Vorteile und vereinfacht die t\u00e4gliche Arbeit \nenorm. \nDies auch vor dem Hintergrund, dass das p\u00e4dagogische Betreuungsangebot von \nKindertagesst\u00e4tten sich st\u00e4ndig erweitert und damit Anforderungen wachsen. Bei \nsteigenden organisatorischen Aufgaben muss die F\u00f6rderung der Kinder weiter im \nMittelpunkt stehen und die Kooperation mit den Eltern verst\u00e4rkt werden. \nIn diesem Workshop f\u00fchren Gabi Wiegel und Rainer Orban, Autoren des Fachbuchs \n\u201eEin Pfirsich ist ein Apfel mit Haut drauf\u201c (Carl-Auer, 2009), auf kurzweilige Art \nund Weise in die Grundlagen systemischer Arbeit in Kindertagesst\u00e4tten ein. \nDabei legen sie Wert auf Theorie, Praxis und Selbsterfahrung miteinander zu ver -\nkn\u00fcpfen. \nEs gilt, praktisch anwendbare Ans\u00e4tze f\u00fcr die Gespr\u00e4che mit Eltern und Koopera -\ntionspartnern zu vermitteln. Sie stellen einen erprobten Leitfaden vor, mit dem \npraktisch ge\u00fcbt werden kann. \nZiele:\nnGrundlagen des systemischen Denkens und Handelns kennen lernen \nnErfahrungen der systemischen Haltung durch \u00dcbungen \nnGute Einstiege in Gespr\u00e4che kennen lernen und \u00fcben \nnMut und Methoden f\u00fcr \u201eschwierige\u201c Elterngespr\u00e4che mitnehmen. \nZielgruppe: P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen aus dem Bereich Krippe, Kindertagesst\u00e4tte und Hort \nTermin: 25.04.2018 \u201327.04.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: 14.30 Uhr 3. Tag \nReferentin: Gabi Wiegel, Systemische Beraterin, Mediatorin, Leiterin einer Kita, Sulingen \nReferenten: Dr. Thomas S\u00fcdbeck, Organisationsberater (SG), Leiter der H\u00d6B Papenburg \nRainer Orban, Dipl. Psychologe, Systemischer Therapeut (SG, DGSF), Sulingen \nOrt: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte (H\u00d6B), Spillmannsweg 30, 26871 Papen -\nburg, 04961 / 9788-0 \nKursgeb\u00fchr: 235,00 Euro \nUnterkunft in Einzelzimmern und Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Ein -\nzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte Papenburg \nVerantwortlich:Kerstin Steffens  (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Warum schwierig, wenn's auch leicht geht? Systemisches Arbeiten zur gelingenden \nZusammenarbeit mit Eltern, Kindern und Kollegen/innen in der Kita \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 159160 25-18-114 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Der F\u00f6rderplan in der integrativen Arbeit als Verdichtung im p\u00e4dagogischen Funk -\ntionskreis \nInhalt \nIn diesem Seminar mit Workshopcharakter wird der F\u00f6rderplan in einen direkten \nZusammenhang mit den anderen Teilschritten des p\u00e4dagogischen Funktionskreises \n(wahrnehmen \u2013 beobachten \u2013 dokumentieren \u2013 einordnen \u2013 verstehen \u2013 entschei -\nden \u2013 planen) gestellt. Der F\u00f6rderplan fasst die wesentlichen Ergebnisse des vor -\nhergegangenen Prozesses zusammen und bringt sie f\u00fcr das einzelne Kind auf den \nPunkt. So beschreibt der Funktionskreis einen nicht endenden Prozess, er beginnt \nimmer wieder aufs Neue. \nInhalte \nnDie genannten Teilschritte werden im Seminar besprochen und mit der tat -\ns\u00e4chlichen, konkreten Praxis der Teilnehmer/innen in den Einrichtungen in Be -\nziehung gebracht. \nnErg\u00e4nzungen und Weiterf\u00fchrungen werden gemeinsam im kollegialen Aus -\ntauscht erarbeitet. \nnEin Schwerpunkt liegt in der Entwicklung eines geeigneten Schemas f\u00fcr die \nVerschriftlichung des F\u00f6rderplanes. \nDer dritte einzelne Seminartag im Juni dient dazu, die in der Zwischenzeit von den \neinzelnen Teilnehmer/innen zu \u00dcbungszwecken bearbeiteten Fragestellungen und \nderen Ergebnisse vorzustellen und zu er\u00f6rtern. Die jeweilige Fragestellung wird \nvorher im April mit den Teilnehmer/innen beraten und abgesprochen. \nBitte im April aus den Einrichtungen \u2013soweit vorhanden \u2013mitbringen: \n\u2013Beobachtungsb\u00f6gen \u2013 Beobachtungsverfahren \u2013 Dokumentationsunterlagen \u2013 \nF\u00f6rderplan. \nBitte auf die anonymisierte Form der Unterlagen achten! \nDas Seminar umfasst insgesamt zwei Teile, Anmeldungen k\u00f6nnen nur f\u00fcr alle \n3Tage erfolgen. \nTeil I:26.04.2018 \u201327.04.2018 10:00 bis 16:00 Uhr \nTeil  II:13.06.2018 9:00 bis 17:00 Uhr \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen \nTermin: 26.04.2018 \u201327.04.2018 \nReferentin: Suzanne von Melle, Studienleiterin im Ludwig-Windthorst-Haus, Diplom-P\u00e4dago -\ngin \nReferent: Edmund Zeidler, Sonderp\u00e4dagoge \nOrt: Ludwig-Windthorst-Haus, Katholisch-Soziale Akademie, Gerhard-Kues-Str. 16, \n49808 Lingen-Holthausen, 0591 / 6102-0 Von der Beobachtung zum p\u00e4dagogischen Handeln \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 160161 Kursgeb\u00fchr: 250,00 Euro \nDie o.g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft (Einzelzimmer -\nzuschlag 10,00 Euro) und Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleis -\ntungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Ludwig-Windthorst-Haus Lingen \nVerantwortlich:Michael Batel (inhaltlich) (0531 / 4843759 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 161162 24-18-115 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Seit einigen Jahren sprechen wir nicht mehr von verhaltensauff\u00e4lligen, sondern von \nverhaltenskreativen Kindern. Begrifflichkeiten ver\u00e4ndern sich, nicht aber die Tatsa -\nche, dass der Alltag im Kindergarten mit deutlich steigender \u201eVerhaltenskreativit\u00e4t\u201c \nimmer schwieriger zu bew\u00e4ltigen ist. Aggressives und hyperaktives Verhalten, \nN\u00e4he- und Distanzprobleme, dissoziales und selbstverletzendes Verhalten stellen \nErzieher/-innen vor ein immer gr\u00f6\u00dferes Problem. Wobei das st\u00f6rende, nicht akzep -\ntable Verhalten oft isoliert und als \u201enegative Eigenschaft\u201c des Kindes gesehen wird. \nDer sozialpsychologische Ansatz f\u00fchrt weg von dieser Betrachtungsweise und be -\nzieht die Situation, den sozialen Kontext und die beobachtende Person als Einfluss -\nfaktoren mit ein. So bietet er neue Impulse und L\u00f6sungsans\u00e4tze. \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen \nTermin: 02.05.2018 \u201304.05.2018 Beginn: 10.30 Uhr am 1. Tag \nEnde: ca. 13.30 Uhr am 3. Tag \nReferentin: Ursel Rohde-Kehl, Fachberaterin, Dipl. Sozialp\u00e4dagogin, Autorin \nReferent: Kai M\u00f6ller, p\u00e4dagogischer Mitarbeiter im GSI, Dipl. Sozialp\u00e4dagoge \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511/ 89701-332 Schwierige Kinder \u2013verhaltensauff\u00e4llig oder verhaltenskreativ? \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 162163 25-18-117 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Den heutigen Anforderungen einer Kindertagesst\u00e4tte gerecht zu werden obliegt \nein beweglicher, bedarfsorientierter Personaleinsatz, der die tageszeitlichen und sai -\nsonalen Auslastungen sowie Bedarfe der Kindertageseinrichtung, ber\u00fccksichtigt. \nF\u00fcr die Fachkr\u00e4fte bedeutet das zun\u00e4chst, sich von den gewohnten, festen Ein -\nsatzzeiten, und einigen Handlungs- und Haltungsmustern zu verabschieden. \nF\u00fcr die F\u00fchrungskr\u00e4fte in den Kindertagesst\u00e4tten zeichnet sich die Notwendigkeit \neiner klareren Personalf\u00fchrung und einem bedarfsorientierten Personaleinsatz, im \nSinne der vorrangigen Betriebssicherung, ab. \nIn dem Seminar lernen die F\u00fchrungskr\u00e4fte Methoden und Vorgehensweisen f\u00fcr \neinen flexiblen Umgang mit Personalzeit kennen und wie eine eigenverantwortliche \nund effektive Organisation der Arbeitszeit im Team gelingen kann. \nZiele:\nnReflexion des praxisrelevanten Personaleinsatzes mit Unterst\u00fctzung einer Auf -\ngabenanalyse der Kinderfreien Arbeitszeit \nnErkennen der Zusammenh\u00e4nge zwischen p\u00e4dagogischen Werten und der \nHaltung zum Personaleinsatz sowie der Konsequenzen f\u00fcr die p\u00e4dagogische \nQualit\u00e4t \nnM\u00f6glichkeiten der Flexibilisierung des Personaleinsatzes erfahren und mit \nHilfe von Analyseinstrumenten einrichtungsbezogen reflektieren \nnKennenlernen der Nutzerfrequenzanalyse f\u00fcr die Personaleinsatzplanung \nnReflexion der Tagesstruktur im Sinne nutzbringender Gruppen/Bereichsbildung \nnMethoden f\u00fcr den Transfer in die Praxis erfahren \nMethoden:\nnImpulsvortr\u00e4ge \nnGruppen- und Partnerarbeiten \nnEinzelarbeiten \u2013praktische \u00dcbungen \nnDialog-Runden \nnl\u00f6sungsorientierte Methoden \nZielgruppe: Leitungen und stellvertretende Leitungen von Kindertagesst\u00e4tten \nTermin: 28.05.2018 \u201330.05.2018 Beginn: 10:30 Uhr \nEnde: 14:30 Uhr \nReferentinnen:Lorella Liebenau-Strube, P\u00e4dagogin und Systemische Organisationsberaterin \nElisabeth Keil, Referentin, St. Jakobushaus \nOrt: St. Jakobushaus, Reu\u00dfstr. 4, 38640 Goslar, 05321 / 3426-0 \nKursgeb\u00fchr: 197,00 Euro \nDie Geb\u00fchr beinhaltet den Seminarbeitrag, Unterkunft und Verpflegung. Nicht in \nAnspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: St. Jakobushaus Goslar \nVerantwortlich:Michael Batel (inhaltlich) (0531 / 4843759 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Flexibler und effektiver Personaleinsatz in Kindertagesst\u00e4tten \u2013Ihre Chance mit \nden gegebenen Personalressourcen den Alltag der Kita zu bew\u00e4ltigen \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 163164 24-18-116 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Das kennen wir doch alle: Wir gehen voller guter Absichten und Konzepte f\u00fcr ein \ngelingendes Miteinander in die Kita, doch es funktioniert einfach nicht. Einige Kin -\nder machen nicht mit, halten sich nicht an Regeln und ziehen dabei andere mit. \nSolche Situationen sind frustrierend \u2013und wie leicht geben wir dann den Kindern \noder deren h\u00e4uslichem Umfeld die \u201eSchuld\u201c. Und nat\u00fcrlich kommen die Kinder \nbereits mit ihren Themen zu uns und wir m\u00fcssen damit arbeiten. Dennoch k\u00f6nnen \nwir viel tun, um die Situation zu  wenden. Wir w\u00fcnschen uns, dass Kinder sich \nselbstbewusst und dennoch verantwortungsvoll verhalten, sich sozial in der Gruppe \nzeigen und ihren eigenen Bed\u00fcrfnissen auf angemessene Weise Ausdruck verlei -\nhen. \nIn diesem Kurs werden wir neue Wege in der Erziehung kennenlernen, auf denen \nwir diese Ziele entspannt im Blick behalten k\u00f6nnen \u2013und das, ohne uns selbst \u00fcber \nGeb\u00fchr zu verausgaben und eigene Grenzen zu missachten. \nJeder will gesehen werden. Wir k\u00f6nnen wir das erreichen? Mit konkreten F\u00e4llen \naus der Praxis werden wir unseren Gestaltungsraum erforschen. Durch praktische \n\u00dcbungen und Reflexionen werden wir Haltungen und Einstellungen kennenlernen, \ndie unser aller Bed\u00fcrfnis nach Wertsch\u00e4tzung und Zugeh\u00f6rigkeit gerecht werden. \nDie Umsetzung in neue Verhaltensweisen wird f\u00fcr jeden individuell herausgefunden \nund in der Gruppe erprobt. Das Seminar basiert auf den Grundlagen der P\u00e4dagogik \nJesper Juuls. \nDer d\u00e4nische Familientherapeut ist weit \u00fcber die Grenzen D\u00e4nemarks hinaus be -\nkannt und international gesch\u00e4tzt. \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen \nTermin: 28.05.2018 \u201330.05.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: ca. 13.30 Uhr 3. Tag \nReferentin: Karina Nebel, Diplom P\u00e4dagogin \nReferent: Kai M\u00f6ller, p\u00e4dagogischer Mitarbeiter im GSI, Dipl. Sozialp\u00e4dagoge \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511/ 89701-332 ... und t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das gleiche Chaos? \nIdeen und Anregungen von Jesper Juul f\u00fcr den Erzieher/-innen Alltag \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 164165 25-18-118 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Insekten sind eine der vielf\u00e4ltigsten Tierklassen: Sie sind bunt oder gut getarnt, un -\ngeliebt oder gern gesehen. Sie sind wichtige Mitglieder im gro\u00dfen Nahrungsnetz \nund f\u00fcr uns Menschen unersetzliche Mitarbeiter in unserer Nahrungsproduktion. \nIn dieser Fortbildung gilt unser Augenmerk neben Hummeln und Bienen auch den \nWildbienen. \nViele Arten der Wildbienen finden in der freien Natur keine Nahrung und keinen \nUnterschlupf mehr. Wir bauen Insektenhotels und zeigen Ihnen, welche Pflanzen \nsich anbieten, um Insektenarten anzulocken. Zugleich werden wir auch auf andere \nInsektengruppen eingehen und Ihnen eine allgemeine Artenkenntnis vermitteln, \nso dass Sie mit den Kindern zusammen bekannte Insektengruppen bestimmen k\u00f6n -\nnen. \nIm Rahmen der Fortbildung bieten wir Ihnen Ideen und Unterst\u00fctzungsm\u00f6glich -\nkeiten wie Sie Ihre Einrichtung artenreicher, vielf\u00e4ltiger und bunter gestalten k\u00f6n -\nnen und wie Sie mit den Kindern Wildbienen und Insekten durch Beobachten und \nEntdecken kennen lernen. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen \nTermin: 29.05.2018 Beginn: 9:30 Uhr \nEnde: 16:30 Uhr \nReferentin: Anke Malethan, Umweltp\u00e4dagogin, Schulbiologiezentrum \nOrt: Schulbiologiezentrum Hannover, Vinnhorster Weg 2, 30419 Hannover, \n0511 / 168-45 803 \nKursgeb\u00fchr: 30,00 Euro \nweitere Kosten:Verpflegung und Getr\u00e4nke m\u00fcssen selbst organisiert werden. \nKooperations-\npartner: Schulbiologiezentrum Hannover \nVerantwortlich:Michael Batel (inhaltlich) (0531 / 4843759 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Wildbienen in der Kita \u2013 Was summt und brummt denn da? \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 165166 25-18-120 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Partizipation in der Kindertageseinrichtung bedeutet Beteiligung der Kinder im All -\ntag. Im t\u00e4glichen Miteinander schaffen wir immer wieder den Rahmen, um Kinder \nzu motivieren, sich aktiv am Alltag zu beteiligen. Dies gelingt, indem sie ihre Mei -\nnung sagen, Ideen einbringen, Aufgaben \u00fcbernehmen, Regeln entwickeln und \n\u00fcberpr\u00fcfen ... k\u00f6nnen. \nDabei ist es entscheidend, sich als Erzieherin immer wieder zu fragen, ob eine dem \nentsprechende Haltung und Offenheit den Kindern gegen\u00fcber mitgebracht wird. \nDenn: Das selbstbestimmte Handeln der Kinder steht im Mittelpunkt der Arbeit. \nEs flie\u00dft in die Arbeit hinein. Es wird unterst\u00fctzt und gef\u00f6rdert. \nInhalte \nnWas bedeutet Partizipation im Allgemeinen und f\u00fcr uns in der Einrichtung? \nnKinder haben Rechte \u2013 welche Rechte haben Kinder? \nnFormen der Partizipation \nnBeteiligung und Mitbestimmung von Kindern in Alltagssituationen \nnPartizipatorische Entscheidungsverfahren \nnKinderkonferenzen \u2013 bei uns? \nnGrenzen und Chancen von Partizipation \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen \nTermin: 30.05.2018 \u201331.05.2018 Beginn: 30.05.2018 10:00 Uhr \nEnde: 31.05.2018 16:00 Uhr \nReferentin: Suzanne von Melle, Studienleiterin im Ludwig-Windthorst-Haus, Diplom-P\u00e4dago -\ngin \nOrt: Ludwig-Windthorst-Haus, Katholisch-Soziale Akademie, Gerhard-Kues-Str. 16, \n49808 Lingen-Holthausen, 0591 / 6102-0 \nKursgeb\u00fchr: 180,00 Euro \nDie o.g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft (Einzelzimmer -\nzuschlag 10,00 Euro) und Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleis -\ntungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Ludwig-Windthorst-Haus Lingen \nVerantwortlich:Michael Batel (inhaltlich) (0531 / 4843759 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Jetzt bestimme ich! Partizipation in Krippe und Kita \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 166167 24-18-119 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Diese Fortbildung ist auch f\u00fcr Personen geeignet, die schon einmal teilgenommen \nhaben, denn in jedem Jahr wird neues inhaltliches Material vermittelt. \nDer Tanz (koordinierte Bewegung zu Musik oder begleitet von rhythmischer Sprache) \nbietet so gut wie alles, was Kinder mit und ohne Mehrsprachigkeit sowie Kinder \nmit Fluchthintergrund f\u00fcr eine gut entwickelte Sprache und f\u00fcr eine kulturell-soziale \nIntegration brauchen. Kinder aller Kulturen lieben Bewegung (auch wenn sie trau -\nmatisiert sind) und ben\u00f6tigen zum Lernen ganzk\u00f6rperliche Erfahrungen. \nEin gro\u00dfer Bestandteil dieser Fortbildung sind daher Bewegungsverse, Reime, Sing -\nspiele, Atem\u00fcbungen und Tanzspiele mit akustischen/sprachlichen Signalen, die \nden Wortschatz erweitern und Grammatik f\u00f6rdern. \nAuch Spiele zur F\u00f6rderung von visueller, akustischer sowie taktiler und Selbst-Wahr -\nnehmung werden geschult. \nWeitere Bestandteile sind erstes Zahlen/Mengen-Verst\u00e4ndnis, r\u00e4umliches \u201eErfas -\nsen\u201c, Koordination im Allgemeinen sowie kinesiologische Aspekte. \nKinder ben\u00f6tigen Bilder, in die sie eintauchen k\u00f6nnen. Wenn man ihnen auf dieser \nEbene begegnet, wird die Sprachf\u00f6rderung zum Kinderspiel. Die bildlichen The -\nmen, zu denen wir uns bewegen werden, sind: Farben, Formen, Zahlen, An- und \nAusziehen, Begr\u00fc\u00dfen, Tiere, Fahrzeuge, gemeinsame Mahlzeiten und vieles mehr. \nSie erfahren in ausschlie\u00dflich praktischen \u00dcbungen/T\u00e4nzen/Spielen das Material, \ndas direkt mit den Kindern umsetzbar ist. Ohne weitere Vorbereitung und ohne \nkompliziertes Material werden sich die Bewegungsverse und -spiele alltagsintegriert \nanwenden lassen. \nWichtiger Hinweis:\nDie Teilnehmer/-innen ben\u00f6tigen f\u00fcr dieses Seminar sportliche, bequeme Kleidung \nund Anti-Rutsch-Socken. \nZielgruppe: Erzieher/-innen von Krippen und Elementargruppen \nTermin: 30.05.2018 \u201301.06.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: ca. 13.30 Uhr 3. Tag \nReferentin: Kathi Lausberg-Pielhau, Fortbildung f\u00fcr Kitas und Schulen \nReferent: Kai M\u00f6ller, p\u00e4dagogischer Mitarbeiter im GSI, Dipl. Sozialp\u00e4dagoge \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Sprachf\u00f6rderung durch Tanz und Bewegung \u2013f\u00fcr Erzieher/-innen \nvon Krippen und Elementargruppen \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 167168 24-18-121 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: H\u00e4ufig werden Erzieher und Erzieherinnen im p\u00e4dagogischen Alltag mit extrem \nherausfordernden Reaktionen und Verhaltensweisen von Kindern konfrontiert, f\u00fcr \ndie das gewohnte \u201ep\u00e4dagogische Handwerkszeug\u201c nicht auszureichen scheint. \nNeue Erkenntnisse aus Hirnforschung und Psychotraumatologie machen deutlich, \ndass dieses Verhalten von Kindern aus der Perspektive \u201etraumabasierten Verhal -\ntens\u201c neu zu betrachten ist. \nEntsprechend der biografischen Belastungen (Gewalt/Vernachl\u00e4ssigung, Tren -\nnung/Verlust, fr\u00fche Krankenhausaufenthalte, Fr\u00fchchen/Brutkasten, Unf\u00e4lle oder \nschwere Erkrankungen etc.) und damit verbundener fr\u00fcher Pr\u00e4gungen haben diese \nKinder (\u00dcber-)Lebensstrategien entwickelt, die mit starken Impuls-/Affektdurchbr\u00fc -\nchen, St\u00f6rungen des Bindungsverhaltens, stagnierender Lern-/Konzentrationsf\u00e4 -\nhigkeit sowie Verweigerungshaltungen einhergehen. Die traumatischen Vorer - \nfahrungen des Kindes haben somit nicht nur Auswirkungen auf sein eigenes Leben, \nsondern auch auf das Miteinander im p\u00e4dagogischen Alltag. \nIn diesem Seminar sollen zun\u00e4chst die Hintergr\u00fcnde der Erlebens- und Verhaltens -\nmuster dieser Kinder n\u00e4her beleuchtet werden. Im Schwerpunkt wird es dann \ndarum gehen, Ans\u00e4tze und Haltungen aus der Traumap\u00e4dagogik kennen zu lernen, \ndie hilfreich sein k\u00f6nnen, um f\u00fcr Entlastung, Stabilisierung und Entwicklung in der \nArbeit mit diesen Kindern zu sorgen. \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen \nTermin: 11.06.2018 \u201313.06.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: ca. 13.30 Uhr 3. Tag \nReferentin: Corinna Scherwath, Dipl. Sozialp\u00e4dagogin, Kinder-Jugendsozialtherapeutin (HIGW) \nReferent: Kai M\u00f6ller, p\u00e4dagogischer Mitarbeiter im GSI, Dipl. Sozialp\u00e4dagoge \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 270,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Was Kinder pr\u00e4gt \u2013wenn traumatische Ereignisse Spuren hinterlassen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 168169 24-18-122 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Kreativit\u00e4t hei\u00dft \u201eLust am Leben\u201c (G. Otto), hei\u00dft Freude daran haben, die Wirk -\nlichkeit auf den Kopf zu stellen, hei\u00dft erfinden, verwandeln, experimentieren und \nvieles mehr. \nDer Gruppenraum einer Krippe wird als Basislager bezeichnet, der genau das bieten \nsoll: eine sichere Basis, in der Kinder, in ihrem ihnen eigenem Tempo alle wichtigen \nErfahrungen im Beisein ihrer Bezugsperson machen k\u00f6nnen. Eine verl\u00e4ssliche Basis \nals Start in die Welt, in der alle Bed\u00fcrfnisse aufgegriffen werden. \nDurch inhaltliche \u00dcberlegungen werden R\u00e4ume zu Bildungsr\u00e4umen, die die Ent -\nwicklungsaufgaben der Kinder beantworten und einen geborgenen Rahmen voller \nM\u00f6glichkeiten bieten. Kleinkinder erfahren das Wesen und die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten \nder Welt \u00fcber ihren K\u00f6rper und die Sinne. \nIn dieser Fortbildung werden wir:\nnauf kreative Art und Weise die Bed\u00fcrfnisse von Kleinkindern entwicklungspsy -\nchologisch aufarbeiten \nngute Raumstrukturen und L\u00f6sungen anhand von Bildmaterial und Filmaus -\nschnitten betrachten und reflektieren \nnEssen, Schlafen und Pflege als integrierte Bestandteile des p\u00e4dagogischen \nKrippenalltags betrachten und jeweils praktische L\u00f6sungen aufzeigen \nnMaterialauswahl f\u00fcr Krippen selbst ausprobieren und beurteilen \nndie Bedeutung des Kunstateliers in Krippen kennenlernen, Anregungen erhal -\nten und ausprobieren \nWichtiger Hinweis:\nBitte Grundriss der eigenen Kita mitbringen sofern vorhanden \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Krippen \nTermin: 22.08.2018 \u201324.08.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: ca. 13.30 Uhr 3. Tag \nReferentin: Esther Wagner, Fortbildnerin f\u00fcr Krippen, Kindertagesst\u00e4tten und Grundschulen \nReferent: Kai M\u00f6ller, p\u00e4dagogischer Mitarbeiter im GSI,  Dipl. Sozialp\u00e4dagoge \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Kreative R\u00e4ume \u2013Alltagsmaterialien und Strukturen f\u00fcr Krippenkinder \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 169170 25-18-123 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Partizipation in der Kindertageseinrichtung bedeutet Beteiligung der Kinder im All -\ntag. Im t\u00e4glichen Miteinander schaffen wir immer wieder den Rahmen, um Kinder \nzu motivieren, sich aktiv am Alltag zu beteiligen. Dies gelingt, indem sie ihre Mei -\nnung sagen, Ideen einbringen, Aufgaben \u00fcbernehmen, Regeln entwickeln und \n\u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen. \nDabei ist es entscheidend, sich als Erzieherin immer wieder zu fragen, ob eine dem \nentsprechende Haltung und Offenheit den Kindern gegen\u00fcber mitgebracht wird. \nDenn: Das selbstbestimmte Handeln der Kinder steht im Mittelpunkt der Arbeit. \nEs flie\u00dft in die Arbeit hinein. Es wird unterst\u00fctzt und gef\u00f6rdert. \nInhalte \nnWas bedeutet Partizipation im Allgemeinen und f\u00fcr uns in der Einrichtung? \nnKinder haben Rechte \u2013 welche Rechte haben Kinder? \nnFormen der Partizipation \nnBeteiligung und Mitbestimmung von Kindern in Alltagssituationen \nnPartizipatorische Entscheidungsverfahren \nnKinderkonferenzen \u2013 bei uns? \nnGrenzen und Chancen von Partizipation \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen \nTermin: 13.09.2018 \u201314.09.2018 Beginn: 13.09.2018 um 10:00 Uhr \nEnde:  14.09.2018 um 16:00 Uhr \nReferentin: Suzanne von Melle, Studienleiterin im Ludwig-Windthorst-Haus, Diplom-P\u00e4dago -\ngin \nOrt: Ludwig-Windthorst-Haus, Katholisch-Soziale Akademie, Gerhard-Kues-Str. 16, \n49808 Lingen-Holthausen, 0591 / 6102-0 \nKursgeb\u00fchr: 180,00 Euro \nDie o.g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft (Einzelzimmer -\nzuschlag 10,00 Euro) und Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleis -\ntungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Ludwig-Windthorst-Haus Lingen \nVerantwortlich:Michael Batel (inhaltlich) (0531 / 4843759 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Was Kinder stark macht! Resilienz in der Kita \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 170171 24-18-124 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Im Seminar erwerben Sie ein vielf\u00e4ltiges Repertoire, um konfliktreiche und belas -\ntende Situationen im Hort kreativ gestalten zu k\u00f6nnen. Sie lernen Instrumentarien \nkennen, welche eine Atmosph\u00e4re schaffen, die wertsch\u00e4tzenden Umgang erm\u00f6g -\nlicht. Sie steigern Ihre Kompetenzen, Ihre Team- und Konfliktf\u00e4higkeit. Auch die \nInitiierung von Eigeninitiative und Selbstverantwortung sowie Frustrationstoleranz \nals Lernfelder f\u00fcr M\u00e4dchen und Jungen im Hortbereich stehen auf dem Seminar -\nplan. \nIm Seminar werden Methoden im Bereich Gewaltpr\u00e4vention und Erwerb von So -\nzialkompetenz (Softkills) erarbeitet. Dieses Lernen findet im Bereich des Handlungs -\nlernens statt und wirkt motivierend und damit besonders nachhaltig. \nEs findet eine kompetenzorientierte Reflexion von schwierigen Situationen in der \nArbeit statt. Die eigene Pr\u00e4senz in der Begegnung wird gef\u00f6rdert und es findet \neine Sensibilisierung f\u00fcr die Selbstwirksamkeitsbed\u00fcrfnisse von M\u00e4dchen und Jun -\ngen statt. \nIm Seminar findet ressourcenorientiertes Handlungslernen, lernen in Bewegung \nbegleitet von kurzen theoretischen Inputs statt. \nBitte Turnschuhe mitbringen! \nZielgruppe: Die Veranstaltung richtet sich an p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte, vor allem aus dem Be -\nreich der Hortarbeit, die f\u00fcr Ihren Berufsalltag neue Anregungen, sowie zus\u00e4tzliche \nVerst\u00e4rker der eigentlichen inhaltlichen Arbeit bekommen m\u00f6chten \nTermin: 17.09.2018 \u201319.09.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: ca. 14.30 Uhr 3. Tag \nReferentin: Mechthild Keller, P\u00e4dagogin, Dipl.-Sportwissenschaftlerin, Westensee \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck, \n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr: 236,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Heimvolkshochschule des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Kinder stark machen! Gewaltpr\u00e4vention und wertsch\u00e4tzender \nUmgang mit Schulkindern im Hort \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 171172 25-18-125 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: \u201eDie Kunst des Fragens\u201c \u2013Formen und Methoden der Beteiligung von Mitarbei -\ntenden \nDie Fortbildung wendet sich an Leitungen und stellvertretende Leitungen, die mit \ndem systemischen Ansatz bereits vertraut sind, wie auch an alle, die den Ansatz \nund seine Methoden kennenlernen und f\u00fcr ihre Arbeitspraxis nutzen wollen. \nWas ist f\u00fcr eine Leitungskraft sch\u00f6ner als Mitarbeitende, die sich aktiv und enga -\ngiert an der Gestaltung des beruflichen Alltags beteiligen, die mitdenken und -ge -\nstalten, die bereit sind, auch au\u00dferhalb des Regelbetriebs Aufgaben zu \n\u00fcbernehmen, wo dies erforderlich ist? \nLeider machen KiTa-Leitungen immer wieder die Erfahrung, dass dieser Idealzu -\nstand keineswegs selbstverst\u00e4ndlich ist. In solchen F\u00e4llen stellt sich die Frage nach \nFormen und Methoden der Beteiligung von Mitarbeitenden. Der systemische An -\nsatz stellt eine F\u00fclle an Instrumenten zur Verf\u00fcgung, die hier hilfreich sein k\u00f6nnen. \nUnd da keines von ihnen so etwas wie eine Erfolgsgarantie bietet, sollten Leitungs -\nkr\u00e4fte \u00fcber eine F\u00fclle an Handlungsm\u00f6glichkeiten und vor allem die entsprechende \nGrundhaltung verf\u00fcgen. \nMethoden:\nIn der Fortbildung werden wir uns auf theoretisch fundierte und zugleich \u00fcberra -\nschend praxisbezogene, humorvolle und gelassene Art und Weise Formen und Me -\nthoden der Beteiligung von Mitarbeitenden erschlie\u00dfen. Den Ausgangspunkt bilden \ndabei Ihre konkreten Erfahrungen aus der Praxis. \nDer Referent: \nHerr Peter-Paul K\u00f6nig arbeitet seit langem als Erwachsenenbildner, systemischer \nBerater, Coach und Organisationsberater, in den vergangenen Jahren hatte er als \nF\u00fchrungs- und Leitungskraft zudem die Gelegenheit, M\u00f6glichkeiten und Grenzen \nsystemischen Leitens in der Praxis zu erproben. \nZielgruppe: Leitungskr\u00e4fte aus Kindertagesst\u00e4tten \nTermin: 19.09.2018 \u201321.09.2018 \nReferentin: Elisabeth Keil, Referentin, St. Jakobushaus \nReferent: Peter-Paul K\u00f6nig, Systemischer Berater, Organisationsentwickler, Coach \nOrt: St. Jakobushaus, Reu\u00dfstr. 4, 38640 Goslar, 05321 / 3426-0 \nKursgeb\u00fchr: 215,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: St. Jakobushaus Goslar \nVerantwortlich:Michael Batel (inhaltlich) (0531 / 4843759 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \u201eDie Kunst des Fragens\u201c \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 172173 24-18-126 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Dem Ansatz des Sozialmanagements liegt das Konzept \u201eF\u00fchrung durch Beteiligung \naller\u201c zugrunde. Dies bedeutet aber nicht, dass alle in Kindertageseinrichtungen \nBesch\u00e4ftigte gleich sind. \nF\u00fchrung, Pflege und F\u00f6rderung des Personals sind eindeutig Leitungsaufgaben. In \ndiesem Seminar werden Theorien des Sozialmanagements vorgestellt und auf Kin -\ndertageseinrichtungen \u00fcbertragen. Es soll helfen, ein eigenes F\u00fchrungskonzept zu \nentwickeln, um mehr Arbeitszufriedenheit, Motivation und Produktivit\u00e4t als Vo -\nraussetzung f\u00fcr eine professionelle Arbeit mit Kindern und Eltern zu erm\u00f6glichen. \nInhalte:\nnF\u00fchrungsstil und F\u00fchrungspers\u00f6nlichkeit \nnMitarbeitermotivation \nnAuswahl von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \nnCoachinggespr\u00e4che \nnBeurteilungen \nZielgruppe: Leitungen und stellvertretende Leitungen von Kindertagesst\u00e4tten \nTermin: 19.09.2018 \u201321.09.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: ca. 13.30 Uhr 3. Tag \nReferentin: Ursel Rohde-Kehl, Fachberaterin, Dipl. Sozialp\u00e4dagogin, Autorin \nReferent: Kai M\u00f6ller, p\u00e4dagogischer Mitarbeiter im GSI, Dipl. Sozialp\u00e4dagoge \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Personalentwicklung, -pflege und -f\u00f6rderung \u2013Ein Seminar \nspeziell f\u00fcr Leiterinnen und Leiter \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 173174 24-18-127 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Kinder bewegen sich gerne, sind neugierig und wollen sich ihre Umgebung aneig -\nnen. Doch die M\u00f6glichkeiten den eigenen K\u00f6rper vielf\u00e4ltig auszuprobieren, Natur -\nerfahrungen zu sammeln oder mit Gleichaltrigen Abenteuer zu erleben, werden \nin einer zunehmend verbauten, verkehrsreichen und technisierten Umwelt immer \neingeschr\u00e4nkter erfahrbar. \nIn erlebnisp\u00e4dagogischen Angeboten lernen Kinder Verantwortung zu \u00fcberneh -\nmen und umsichtig und geschickt zu handeln, wodurch sie Sicherheit in Bewegung \nund sozialem Lernen bekommen und ihr Selbstbewusstsein st\u00e4rken. \nDiese Fortbildung soll Lust und Mut machen, sich mit den Kindern zu bewegen \nund R\u00e4ume f\u00fcr (Abenteuer-)Erfahrungen zu er\u00f6ffnen. Geschlechtersensibel werden \nInhalte und Kompetenzen vermittelt um Elemente der Erlebnisp\u00e4dagogik mit Kin -\ndergartenkindern leichter in die Praxis umsetzen zu k\u00f6nnen. \nBitte Outdoor-Kleidung mitbringen! \nVorkenntnisse sind nicht erforderlich \nZielgruppe: Erzieher/-innen aus Kinderg\u00e4rten (\u00dc3) \nTermin: 19.09.2018 \u201321.09.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: ca. 14.30 Uhr 3. Tag \nReferent: Rudi Emminger, Sozialp\u00e4dagogin und Erlebnisp\u00e4dagogin \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck, \n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr: 236,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Heimvolkshochschule des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Spa\u00df und Bewegung \u2013Erlebnisp\u00e4dagogik f\u00fcr Kinder \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 174175 25-18-128 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: In den ersten drei Lebensjahren entwickelt sich ein Kind rasant \u2013 gerade auch im \nBereich der Sprachentwicklung. Da Kinder ihre Sprache nur in der aktiven Ausei -\nnandersetzung mit ihrer Umwelt lernen, steht im Zentrum der gemeinsamen Se -\nminararbeit die Frage, wie Erwachsene die Sprachbildung der Kinder unterst\u00fctzen \nk\u00f6nnen und welche Verhaltensweisen sich eher hinderlich auf den Spracherwerb \nauswirken k\u00f6nnen. Wie kann Sprachbildung im Alltag so gestaltet werden, dass \nm\u00f6glichst viele Kinder davon profitieren k\u00f6nnen? \nDie Teilnehmenden f\u00fchren sich zun\u00e4chst vor Augen, welche Meilensteine der \nSprachentwicklung ein Kind in den ersten drei Lebensjahren bew\u00e4ltigen muss. In \ndiesem Zusammenhang kann auch er\u00f6rtert werden, welche Signale auf den ge -\nzielten Bedarf an Sprachf\u00f6rderung bei einem Kind hinweisen k\u00f6nnen. Die Fortbil -\ndung sensibilisiert die Teilnehmenden daf\u00fcr, dass Sprachbildung als Prozess zu \nbegreifen ist, der f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der Kinder im Zusammenhang mit allt\u00e4glichen \nDingen wie Essen, Spielen, Toben usw. st\u00e4ndig geschieht und daher keiner beson -\nderen F\u00f6rderma\u00dfnahmen bedarf. \nZielgruppe: Erzieher/-innen, Sozialp\u00e4dagog/-innen und andere Interessierte, die in der Fr\u00fchp\u00e4 -\ndagogik t\u00e4tig sind \nTermin: 24.09.2018 \u201326.09.2018 Anreise bis 10.30 Uhr \nAbreise: ca. 15.00 Uhr \nReferentin: Franziska Birke-Bugiel, Bildungsreferentin, Theologin, Haus Ohrbeck \nOrt: Haus Ohrbeck, Am Boberg 10, 49124 Georgsmarienh\u00fctte-Holzhausen, \n05401 / 336-0 \nKursgeb\u00fchr: 191,00 Euro \nDie Geb\u00fchr beinhaltet den Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Ver -\npflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet \nwerden. \nKooperations-\npartner: Haus Ohrbeck \nVerantwortlich:Michael Batel (inhaltlich) (0531 / 4843759 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Vom Schreien zum ganzen Satz. Sprachbildung in den ersten drei Lebensjahren \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 175176 24-18-129 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Immer wieder stehen wir als Erzieher/-innen vor der Situation, dass Eltern sich tren -\nnen und die Kinder unter dieser Situation leiden. Oft zeigen Kinder bereits Symp -\ntome bevor die Trennung der Eltern \u201eoffiziell\u201c wird. Da Kinder im Vorschulalter die \nWelt noch nicht unabh\u00e4ngig von sich selbst wahrnehmen k\u00f6nnen, beziehen sie \nalle ihre Wahrnehmungen von Missstimmung oder \u201edicker Luft\u201c zu Hause auf sich \nselbst und reagieren h\u00f6chst empfindsam. F\u00fcr Erzieher/-innen ist es dann h\u00e4ufig \nschwierig, diese Themen mit dem Kind und ganz besonders den Eltern gegen\u00fcber \nanzusprechen. \nIn diesem Seminar geht es um die Bed\u00fcrfnisse und m\u00f6glichen Verhaltensweisen \nder Kinder. Wir versuchen, die Situation mit den Augen des Kindes zu sehen, und \nleiten daraus ab, was es braucht und welcher Umgang ihm gut tut. Um aber die \nSicht des Kindes einnehmen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir unsere eigenen Erfahrungen \nmit Konflikten im Elternhaus und unseren daraus resultierenden Umgang mit sol -\nchen Situationen kennenlernen. \nEbenso brauchen wir einen freien Blick auf die Eltern, der nicht durch die Brille der \ngesellschaftlichen Norm, durch eigene belastende Erfahrungen oder Parteinahme \nmit einer Konfliktpartei getr\u00fcbt wird. \nIm Seminar werden wir den Umgang mit den sich streitenden Eltern thematisieren \nund in kleinen Gruppen durchspielen. Auch die rechtliche Situation, die eine Rele -\nvanz f\u00fcr das Bringen und Holen der Kinder und die Auskunftspflicht der Erzieher/- \ninnen hat, werden wir besprechen. \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen \nTermin: 26.09.2018 \u201328.09.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: ca. 13.30 Uhr 3. Tag \nReferentin: Karina Nebel, Diplom P\u00e4dagogin \nReferent: Kai M\u00f6ller, p\u00e4dagogischer Mitarbeiter im GSI, Dipl. Sozialp\u00e4dagoge \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Und er ist pl\u00f6tzlich so schwierig \u2013Umgang mit Trennungskindern und ihren Eltern \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 176177 25-18-130 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: F\u00fcr Kinder unter drei Jahren ist der Alltag mit seinen vielen Situationen das Lernfeld. \nWie dieser Alltag gestaltet wird, ist daher von gro\u00dfer Bedeutung. Die p\u00e4dagogi -\nschen Fachkr\u00e4fte m\u00fcssen die individuellen Voraussetzungen des einzelnen Kindes \nund die Bed\u00fcrfnisse der Gruppe ber\u00fccksichtigen. Beobachtung und Dokumenta -\ntion sind dabei wichtige Methoden um die kindlichen Bildungsbestrebungen wahr -\nzunehmen und die individuelle Begleitung der Kinder zu gestalten. Sie erm\u00f6glicht \neinen transparenten Blick auf die p\u00e4dagogische Arbeit in der Kinderkrippe und ist \nein professionelles Instrument in der Zusammenarbeit mit den Eltern, Tr\u00e4gern und \nin der \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Am Beispiel der Bildungs- und Lerngeschichten werden \nwir Dokumentationsformen exemplarisch erarbeiten, die gut in den p\u00e4dagogischen \nAlltag einer Krippengruppe integriert werden k\u00f6nnen. (Schau mal was ich kann!) \nDie \u201e\u00c4sthetische Bildung und Natur und Umwelt\u201c sind wichtige Lernfelder. Ge -\nmeinsam werden wir aus diesen Bildungsbereichen kleine Projekte f\u00fcr die Alters -\ngruppe planen und praktisch erproben, um die Dokumentation zu verdeutlichen. \nInhalte:\nnBeobachtung und Dokumentation \nnBildungs- und Lerngeschichten als eine Methode \nnAspekte der \u00e4sthetischen und naturwissenschaftlichen Bildung \nnProjektarbeit mit Krippenkindern \nZielgruppe: Erzieher/-innen, Fachkr\u00e4fte der Fr\u00fchp\u00e4dagogik \nTermin: 10.10.2018 \u201312.10.2018 Anreise: bis 10:30 Uhr \nAbreise: ca. 14:00 Uhr \nReferentinnen:Ute Katzwinkel, Erz., Heilp\u00e4dag., Sozialmanagerin (zertf.), Referentin fr\u00fchk. Bildg. \nElisabeth Keil, Referentin, St. Jakobushaus \nOrt: St. Jakobushaus, Reu\u00dfstr. 4, 38640 Goslar, 05321 / 3426-0 \nKursgeb\u00fchr: 197,00 Euro \nDie Geb\u00fchr beinhaltet den Seminarbeitrag, Unterkunft und Verpflegung. Nicht in \nAnspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: St. Jakobushaus Goslar \nVerantwortlich:Michael Batel (inhaltlich) (0531 / 4843759 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \u201eSieh mal was wir machen\u201c! Die p\u00e4dagogische Arbeit mit Kindern \nunter drei Jahren professionell darstellen und kommunizieren \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 177178 25-18-131 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Jungen und M\u00e4dchen im Schulalter zu begleiten und zu unterst\u00fctzen ist eine He -\nrausforderung f\u00fcr p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte. \nAus Elternsicht wird dies h\u00e4ufig als \u201averl\u00e4ngerter Arm\u2019 der Schule gesehen, Fach -\nkr\u00e4fte sind im Dilemma zwischen Anforderungen der Schule und Familien zum \neinen und den Bed\u00fcrfnissen und Interessen der Kinder zum anderen. \nDie kurze Pr\u00e4senz der Kinder, mit Ausnahme der Ferien, macht es aus p\u00e4dagogi -\nscher Sicht schwer, einen \u201asinnvollen\u2019 Tagesablauf den Kindern zu erm\u00f6glichen, wo \nSelbstbestimmung und Selbstst\u00e4ndigkeit als Bildungs- und Erziehungsziele mit den \nKindern gelebt werden sollen. \nZiele und Inhalte \nnSchwerpunkte in der Arbeit mit Schulkindern \nnRollen- und Aufgabenverst\u00e4ndnis der Fachkraft \nnAngebots- und Materialvielfalt \nnLernr\u00e4ume f\u00fcr Jungen und M\u00e4dchen \nnSchulaufgabenhilfe versus Frei \u2013 Raum \nnPartizipation mit Kindern und Familien \nZielgruppe: Erzieher/-innen und sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte aus Hort & Grundschule \nTermin: 17.10.2018 \u201319.10.2018 \nReferentinnen:Ute Emrath, Dipl.-Sozial-P\u00e4dagogin, systemische Beraterin, Fortbildung, Beratung \nElisabeth Keil, Referentin, St. Jakobushaus \nOrt: St. Jakobushaus, Reu\u00dfstr. 4, 38640 Goslar, 05321 / 3426-0 \nKursgeb\u00fchr: 207,00 Euro \nDie Geb\u00fchr beinhaltet den Seminarbeitrag, Unterkunft und Verpflegung. Nicht in \nAnspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: St. Jakobushaus Goslar \nVerantwortlich:Michael Batel (inhaltlich) (0531 / 4843759 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Bildung, Erziehung und Betreuung von Schulkindern. \nWer sie sind und was sie brauchen ...\nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 178179 24-18-133 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Die Anforderungen an die Kita sind in den letzten Jahren stark gestiegen. Als Ki -\ntaleitung sp\u00fcren wir unsere Grenzen der Belastbarkeit und gehen so manches Mal \n\u00fcber unsere Kr\u00e4fte hinaus. \nGesundheitliche Folgen stellen sich manchmal umgehend ein. \nWie schaffen wir es, f\u00fcr uns als Leitung und f\u00fcr uns als Team so gut zu sorgen, \ndass unsere Lebensbalance stimmig bleibt oder wieder stimmig wird? \nAls Leitungs- und F\u00fchrungskraft stehe ich vor einer doppelten Herausforderung: \nSelbstf\u00fcrsorge und F\u00fcrsorge f\u00fcr mein Team. Hier ist auch die HALTUNG zur eigenen \nGesundheit (an)gefragt. \nIn diesem Seminar wollen wir nach einer ressourcenorientierten individuellen Be -\nstandsaufnahme Wege erfahrbar machen, die eigenen Grenzen der Belastbarkeit \nfr\u00fch- und rechtzeitig zu erkennen. \nIn einem zweiten Schritt werden geeignete Methoden zum achtsamen Umgang \nmit sich und seinen Ressourcen vorgestellt. \nDazu werden wir auf der Grundlage der Achtsamkeitspraxis unterschiedliche Im -\npulse in den folgenden Bereichen setzen: \nnachtsame Kommunikation \nnvitaler und genussorientierter Lebensstil \nnkurze aktivierende Bewegungseinheiten \nnverschiedene praktikable Formen der Entspannung. \nWir werden diese selbst ausprobieren, um einen individuellen \u201eFahrplan\u201c mit Zielen \nund Ma\u00dfnahmen f\u00fcr unsere eigene Lebensbalance zu entwickeln. \nZielgruppe: Leiter/-innen und Stellvertretende Leiter/-innen \nTermin: 05.11.2018 \u201307.11.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: 15.30 Uhr 3. Tag \nReferentinnen:Melanie Bartels, Physiotherapeutin, Kiel \nHenriette Stevens, Dipl.-\u00d6kotrophologin, Papenburg \nReferent: Dr. Thomas S\u00fcdbeck, Organisationsberater (SG), Leiter der H\u00d6B Papenburg \nOrt: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte (H\u00d6B), Spillmannsweg 30, 26871 Papen -\nburg, 04961 / 9788-0 \nKursgeb\u00fchr: 235,00 Euro Unterkunft in Einzelzimmern und Verpflegung. Nicht in Anspruch ge -\nnommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte Papenburg \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Lebendig wie der Fisch im Wasser \u2013achtsam wie die Katze auf der Pirsch \u2013\nGESUND LEBEN \u2013GESUND ARBEITEN in der Kitaleitung \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 179180 24-18-132 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Leiten hei\u00dft gestalten: In der Leitungsrolle werden F\u00e4higkeiten wie Fach-, Entschei -\ndungs- und Kommunikationskompetenz ben\u00f6tigt, die unterschiedlich ausgestaltet \nwerden k\u00f6nnen. \nDieser Kurs bietet Ihnen die M\u00f6glichkeit, Ihre pers\u00f6nlichen k\u00fcnstlerischen Zug\u00e4nge \nzu Leitungsbildern und -vorstellungen zu erproben. Die eigene k\u00fcnstlerische Arbeit \nsteht dabei im Mittelpunkt, um neue Handlungspositionen und Denkweisen ge -\nstalterisch zu erfassen und den eigenen Leitungsstil zu reflektieren. \nDabei streifen wir u.a. die Frage: \u201eWie kann ich die anstehende Teambesprechung \noptimaler gestalten? Was kann ich dazu anbieten?\u201c \nInhalte:\nnDer Zusammenhang von \u201eMacht\u201c und \u201emachen\u201c: Darstellungen von Men -\nschen in Leitungsfunktionen als Inspiration f\u00fcr das eigene Leitungshandeln. \nnInspiration zu Leitungsverhalten mit den Wegen k\u00fcnstlerischen Gestaltens \nentdecken, umsetzen und \u201emit den H\u00e4nden weiterdenken\u201c. \nn\u201eLeere und Freiraum\u201c: gestalterisch und theoretische Auseinandersetzung mit \nzwei Begriffen, die Leitungshandeln anregen. \nnNutzung k\u00fcnstlerischer Mittel, um die Teamentwicklung zu unterst\u00fctzen. \nZiele:\nnEntwicklung von gestalterisch inspirierten Leitungsvorstellungen, die das ei -\ngene Leitungshandeln reflektieren. \nn\u201eMit den H\u00e4nden weiterdenken\u201c: Durch k\u00fcnstlerisches Arbeiten die eigenen \nSch\u00e4tze der Leitungskompetenz heben. \nnDurch Verbindung von Intuition und bewusstem Gestalten die eigene Lei -\ntungsrolle veranschaulichen. \nnDie eigene Methodenkompetenz in Leitungsverhalten erweitern. \nVorkenntnisse im k\u00fcnstlerischen Gestalten bringt jede und jeder Teilnehmende mit, \nauch wenn ihr/ihm dieses bisher nicht bewusst war. \nZielgruppe: Leitungen und stellvertretende Leitungen von Kindertagesst\u00e4tten \nTermin: 05.11.2018 \u201307.11.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: ca. 13.30 Uhr 3. Tag \nReferentin: Dagmar Nettelmann Schuldt, Dipl.-Illustratorin, Fortbildungsreferentin \nReferent: Kai M\u00f6ller, p\u00e4dagogischer Mitarbeiter im GSI,  Dipl. Sozialp\u00e4dagoge \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Mit den H\u00e4nden denken \u2013die eigene Leitungsrolle gestalten \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 180181 25-18-134 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Naturwissenschaftliche Grundbildung entsteht in der aktiven Auseinandersetzung \nmit der uns umgebenden Welt. Indem wir uns so fr\u00fch wie m\u00f6glich den Ph\u00e4nome -\nnen \u00f6ffnen und uns mit ihnen in vielf\u00e4ltiger Weise auseinander setzen, gewinnen \nwir Erfahrungen. Sie sind die Grundvoraussetzung f\u00fcr ein vielf\u00e4ltiges und damit \nauch naturwissenschaftliches Verst\u00e4ndnis von Welt. \nWasser und Luft sind Elemente, die uns \u00fcberall und in vielf\u00e4ltigen Zusammenh\u00e4n -\ngen umgeben. Sie sind Grundlage allen Lebens aus biologischer, chemischer und \nphysikalischer Sicht und unabdingbare Ressource, die wir bewusst wahrnehmen \nund auf die wir achten sollten. \nIn praktischen Experimenten werden die Elemente Wasser und Luft mit allen Sin -\nnen, forschend und spielerisch erschlossen. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen \nTermin: 06.11.2018 Beginn: 9:30 Uhr \nEnde:  16:00 Uhr \nReferentin: Anke Malethan, Umweltp\u00e4dagogin, Schulbiologiezentrum \nOrt: Schulbiologiezentrum Hannover, Vinnhorster Weg 2, 30419 Hannover, \n0511 / 168-45 803 \nKursgeb\u00fchr: 30,00 Euro \nweitere Kosten:Verpflegung und Getr\u00e4nke m\u00fcssen selbst organisiert werden. \nKooperations-\npartner: Schulbiologiezentrum Hannover \nVerantwortlich:Michael Batel (inhaltlich) (0531 / 4843759 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Wasser und Luft: Mit den Elementen spielen, sie untersuchen und verstehen \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 181182 25-18-136 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Ein modernes Bildungsverst\u00e4ndnis folgt dem Gedanken der Selbstbildung. Ein Kind \nsetzt sich aktiv mit den Angeboten und Impulsen seiner Lebensumwelt auseinander \nund erforscht deren Zusammenh\u00e4nge. Indem sich das Kind ein Bild von sich und \nder Welt macht, vollziehen sich Selbstbildungsprozesse. Deshalb braucht das Kind \nAnregungen, Herausforderungen, Ermutigung und Unterst\u00fctzung. \nZum Erkennen und Verstehen dieser Prozesse ist es unumg\u00e4nglich das Kind zu be -\nobachten und Beobachtung zu dokumentieren. Die Dokumentation l\u00e4sst Ver\u00e4n -\nderungen und Entwicklungen von Kindern erkennen und dient gleichzeitig als \nFundament f\u00fcr die weitere Arbeit der p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte. Screeningverfah -\nren erm\u00f6glichen eine Fr\u00fcherkennung, die sich Erzieher/innen in ihrem Arbeitsfeld \nzunutze machen k\u00f6nnen. Verschiedene standardisierte Entwicklungsdiagnostiken \nerm\u00f6glichen einen \u00dcberblick \u00fcber g\u00e4ngige Herangehensweisen in der konkreten \nArbeit hiermit. \nIn diesem Seminar sollen allt\u00e4gliche Beobachtungen und die Ergebnisse von Beob -\nachtungsb\u00f6gen f\u00fcr die F\u00f6rderplanung nutzbar gemacht werden. Zudem soll es \ndarum gehen, eine gemeinsame \u201eSprache\u201c innerhalb der Kindergartengruppe und \ninnerhalb des Kita-Teams zu finden. \nInhalte:\nnLern- und Entwicklungsbeobachtung als zentrale Aufgabe in der Kindertages -\neinrichtung \nnAbgrenzung von Beobachtung und Diagnostik \nnVorstellung verschiedener Screeningverfahren \nnSt\u00e4rken und Schw\u00e4chen von jeweiligen Screeningverfahren \nn\u00dcberpr\u00fcfung der Verfahren auf Alltagstauglichkeit \nnF\u00f6rderplanung \nnElterngespr\u00e4che f\u00fchren unter Ber\u00fccksichtigung der Beobachtungen \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen \nTermin: 08.11.2018 \u201309.11.2018 Beginn 10.00 Uhr \nEnde: 16.00 Uhr \nReferentin: Suzanne von Melle, Studienleiterin im Ludwig-Windthorst-Haus, Diplom-P\u00e4dagogin \nReferent: Christoph Kramer, Diplom-Heilp\u00e4dagoge \nOrt: Ludwig-Windthorst-Haus, Katholisch-Soziale Akademie, Gerhard-Kues-Str. 16, \n49808 Lingen-Holthausen, 0591 / 6102-0 \nKursgeb\u00fchr: 180,00 Euro \nDie o.g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft (Einzelzimmer -\nzuschlag 10,00 Euro) und Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleis -\ntungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Ludwig-Windthorst-Haus Lingen \nVerantwortlich:Michael Batel (inhaltlich) (0531 / 4843759 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Im Dickicht der Beobachtungen! \nBeobachtungs- und Entwicklungsdokumentation in der Kita \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 182183 24-18-135 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Kinder k\u00f6nnen bereits in ihren ersten Lebensjahren verschiedene Traumatisierungen \nerleben. Durch den Zuzug von Menschen aus Krisen und Kriegsgebieten, die oft \nnach existentiell bedrohlichen Fluchterfahrungen in Deutschland angekommen \nsind, sind Traumatisierungen und die Fragen nach einem Umgang damit auch zu -\nnehmend Thema in Kita, Hort und Schule. \nAber auch Gewalterfahrungen, Vernachl\u00e4ssigung, fr\u00fcher Bindungsverlust sowie \ndauerhaft instabile oder destruktive Bindungserfahrungen sind traumatische Erleb -\nnisse oder Lebensbedingungen f\u00fcr Kinder, die zu vielschichtigen Folgen f\u00fchren und \nstarken Einfluss auf die Gesamtentwicklung und das Lern- und Sozialverhalten der \nKinder haben k\u00f6nnen. \nIn der Fortbildung stehen neben der Einf\u00fchrung in die Thematik Trauma, mit den \nFragen wann und wie eine Traumatisierung entsteht und welche Arten von Trau -\nmatisierungen es gibt, au\u00dferdem die Fragen im Fokus, wie sich Entwicklung bei \nfr\u00fchen Traumatisierungen ver\u00e4ndert, welche Folgen Traumatisierungen haben k\u00f6n -\nnen, also was wir im p\u00e4dagogischen Alltag sehen und woran wir Traumafolgen er -\nkennen k\u00f6nnen? Wie kann eine traumasensible Arbeitshaltung, eine trauma- \nsensible Kita, aussehen? Es wird erarbeitet, was traumatisierte Kinder brauchen \nund was wir als P\u00e4dagog/-innen tun k\u00f6nnen, welche Handlungsm\u00f6glichkeiten, \naber auch, welche Grenzen es gibt. Dazu werden viele Fallbeispiele eingebracht \nund es wird ein Blick auf eigene Situationen von Kindern im Praxisalltag get\u00e4tigt \nwerden. Ziele der Fortbildung  sind die Erarbeitung von Handlungsm\u00f6glichkeiten \nund Grenzen im p\u00e4dagogischen Alltag sowie die Entwicklung einer traumasensi -\nblen Arbeitshaltung auf dem Weg zu einer traumasensiblen Kita. \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen \nTermin: 08.11.2018 \u201309.11.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1.Tag \nEnde: 16.30 Uhr 2. Tag \nReferentin: Marina Sch\u00fcrmann, Trauma-Therapeutin, Trauerbegleiterin, Mediatorin, Ankerlicht \nBremen \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck, \n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr: 175,00 Euro \nUnterkunft in Einzelzimmern und Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Ein -\nzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Heimvolkshochschule des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Zum p\u00e4dagogischen Umgang mit traumatisierten Kindern \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 183184 24-18-137 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Eine der Absichten von Reggio-P\u00e4dagogik ist es, den 100 Sprachen des Kindes Aus -\ndrucksm\u00f6glichkeiten zu bieten. Dieses Anliegen wird durch sinnvolle Raumstruk -\nturen gesichert und durch eine Lernumgebung, die mit ausdifferenzierten \nMaterialien best\u00fcckt ist. Das Bild vom Kind als Akteur seiner Entwicklung ist eine \nwesentliche Grundlage der p\u00e4dagogischen Haltung, das Kind wird in seiner Ge -\nsamtpers\u00f6nlichkeit, in seiner Autonomie, Aktivit\u00e4t und Kompetenz gef\u00f6rdert. \nDurch wahrnehmende Beobachtung der Kinder und durch Dialog mit ihnen greift \nReggio-P\u00e4dagogik deren Themen auf intellektueller, sozialer und emotionaler \nEbene auf. So entsteht die Projektarbeit. Durch Dokumentation und \u00e4sthetischer \nPr\u00e4sentation der Bildungsprozesse werden die kindlichen Aktivit\u00e4ten gew\u00fcrdigt \nund die unterschiedlichen Kompetenzen sichtbar. \nIn diesem Seminar besch\u00e4ftigen wir uns mit der reggianischen Art und Weise, eine \nLernumgebung bewusst zu gestalten. Zum einen mit einem Gesamt-Raumkonzept \n(hierzu auch konkrete Arbeit am Grundriss der eigenen Kita), zum anderen mit der \nAuswahl von \u00e4sthetischen Bildungsmaterialien, die vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten f\u00fcr in -\ndividuelles und soziales Lernen bieten. Das Seminar ist eine Mischung aus theore -\ntischen Grundlagen und praktischen Erfahrungsphasen mit anschlie\u00dfendem \nAustausch. Daraus ergeben sich neue Impulse f\u00fcr Ihre eigene p\u00e4dagogische Praxis. \nWichtiger Hinweis:\nBitte bringen Sie Arbeitskleidung f\u00fcr Atelierarbeit mit sowie einen Grundriss Ihrer \nKita sofern vorhanden, um einen Blick auf den Raum als Dritten Erzieher zu werfen \nund konkrete Ideen f\u00fcr die Umsetzung in Ihrer Kita zu entwickeln. \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen \nTermin: 14.11.2018 \u201316.11.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: ca. 13.30 Uhr 3. Tag \nReferentin: Esther Wagner, Fortbildnerin f\u00fcr Krippen, Kindertagesst\u00e4tten und Grundschulen \nReferent: Kai M\u00f6ller, p\u00e4dagogischer Mitarbeiter im GSI, Dipl. Sozialp\u00e4dagoge \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen, \n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Ein Kind hat 100 Sprachen, doch es werden ihm 99 geraubt \u2013\nEntdecken Sie die Reggio-P\u00e4dagogik f\u00fcr sich \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 184185 25-18-138 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Absichtlich wird ein Bauwerk umgeschubst, ein Kind wird aus heiterem Himmel \ngebissen, der Streit um einen Baustein endet mit Handgreiflichkeiten. \nSolche oder \u00e4hnliche Szenen kennen viele Erzieherinnen aus ihrer t\u00e4glichen Arbeit \nmit Kleinstkindern. Daher ist es sinnvoll folgende Fragen zu beantworten: \nnWann kann und sollte von aggressivem Verhalten gesprochen werden? \nnWie kann man erkennen, ob mangelnde Erf\u00fcllung der Bed\u00fcrfnisse einzelner \nKinder die Ursache f\u00fcr das Verhalten ist? \nnWie kann man durch die Gestaltung des Raumes oder das Materialangebot \nmehr Ruhe in die Gruppe bekommen? \nnWie kann es m\u00f6glich sein mit Eltern von Kindern, die bei\u00dfen oder den Eltern \nvon Kindern, die gebissen wurden so in den Austausch kommen, dass kon -\nstruktiv mit der Situation umgegangen werden kann? \nnKann man innerhalb des Erzieherinnen-Teams Absprachen treffen, die es Kin -\ndern und Fachkr\u00e4ften erleichtern, den Alltag stressfreier zu gestalten? \nMit Antworten auf all diese Fragen im Gep\u00e4ck kann es sicher gelingen die heraus -\nfordernde Arbeit mit Kleinstkindern gelassener zu meistern. \nZielgruppe: P\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte aus Kindertageseinrichtungen inkl. Krippe \nTermin: 19.11.2018 \u201320.11.2018 Anreise bis 10.30 Uhr \nAbreise: ca. 15.30 Uhr \nReferentin: Franziska Birke-Bugiel, Bildungsreferentin, Theologin, Haus Ohrbeck \nOrt: Haus Ohrbeck, Am Boberg 10, 49124 Georgsmarienh\u00fctte-Holzhausen, \n05401 / 336-0 \nKursgeb\u00fchr: 121,00 Euro \nDie o.g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag,Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nKooperations-\npartner: Haus Ohrbeck \nVerantwortlich:Michael Batel (inhaltlich) (0531 / 4843759 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 St\u00e4ndig Streit in der Krippe? Umgang mit aggressivem Verhalten \nvon Kindern unter drei Jahren \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 185186 24-18-139 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: Dieser Workshop richtet sich an Teilnehmer/innen, die in den vergangenen Jahren \nan einem Grundlagenseminar zum systemischen Arbeiten mit den Referenten teil -\ngenommen haben. \nDarauf aufbauend werden die bisher vermittelten Inhalte und Methoden vertieft \nund um neue Aspekte und Methoden erg\u00e4nzt. Dabei steht das Anwenden kreati -\nver, l\u00f6sungsorientierter und zum Gelingen beitragender Methoden im Vordergrund. \nThemen werden im Einzelnen sein:\nnDie logischen Ebenen und die generischen Prinzipien und ihre Bedeutung f\u00fcr \nein systemisch-l\u00f6sungsorientiertes Arbeiten \nnVertiefung systemisch-l\u00f6sungsorientierter Gespr\u00e4chsf\u00fchrung \nnNeue \u00dcbungen zur Anregung der Selbstreflexion \nnWeiterentwicklung von Selfcare als Basis guter Arbeit. \nDies geschieht wie immer in Form einer lebendigen Vermittlung, der Freude am \nAusprobieren und mit der Inspiration, sich und andere neu zu entdecken. \nZielgruppe: P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen aus dem Bereich Krippe, Kindertagesst\u00e4tte und Hort \nTermin: 28.11.2018 \u201330.11.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: 14.30 Uhr 3. Tag \nReferentin: Gabi Wiegel, Systemische Beraterin, Mediatorin, Leiterin einer Kita, Sulingen \nReferenten: Dr. Thomas S\u00fcdbeck, Organisationsberater (SG), Leiter der H\u00d6B Papenburg \nRainer Orban, Dipl. Psychologe, Systemischer Therapeut (SG, DGSF), Sulingen \nOrt: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte (H\u00d6B), Spillmannsweg 30, 26871 Papen -\nburg, 04961 / 9788-0 \nKursgeb\u00fchr: 235,00 Euro \nUnterkunft in Einzelzimmern und Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Ein -\nzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte Papenburg \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Warum schwierig, wenn's auch leicht geht? \nSystemisches Arbeiten in der Kindertagesst\u00e4tte \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 186187 25-18-140 Kindertageseinrichtungen \nInhalt: F\u00fcr Kinder unter 3 Jahren ist der Alltag das vorrangige Lernfeld. Sie eignen sich die \nWelt mit all ihren Sinnen, \u00fcber handelnde Erfahrungen an und verf\u00fcgen schon fr\u00fch \n\u00fcber vielf\u00e4ltige Kompetenzen. Fr\u00fchkindliche Bildung steht im direkten Zusammen -\nhang mit \u00e4sthetischer Bildung. Diese Kenntnis ist die Voraussetzung f\u00fcr eine indi -\nviduelle Entwicklungs- und Bildungsbegleitung. Sie erfordert einf\u00fchlsames und \nprofessionelles Handeln des p\u00e4d. Fachpersonals um diese Lernprozesse wahrzu -\nnehmen, zu begleiten und sinnliche (\u00e4sthetische) Erfahrungen zu erm\u00f6glichen. \nDie Aufgabe der Erzieher/innen besteht darin auf der Grundlage von verl\u00e4sslichen \nBeziehungen, eine anregungsreiche, kindgerechte Umgebung zur Verf\u00fcgung zu \nstellen, die ihnen die M\u00f6glichkeit gibt vielf\u00e4ltige Erfahrungen einzeln und in der \nGemeinschaft zu machen. \nInhalte \nnEntwicklungspsychologische Grundkenntnisse \nnSinn- volle Gestaltung des Krippenalltags \nnGrundlagen \u00e4sthetischer Bildungsprozesse und deren praktische Umsetzung \nnEinrichten einer kreativit\u00e4tsf\u00f6rdernden Lernumgebung \nnKleine Projekte praktisch erproben. \nBitte mitbringen:\nPraxisbeispiele jeglicher Art sowie Schutzkittel etc. f\u00fcr die praktischen Aufgaben \nMethoden:\nThematische Umsetzung in Theorie und Praxis \nZielgruppe: Erzieher/-innen, Fachkr\u00e4fte der Fr\u00fchp\u00e4dagogik \nTermin: 28.11.2018 \u201330.11.2018 Anreise bis 10:30 Uhr \nAbreise: ca. 14:00 Uhr \nReferentin: Ute Katzwinkel, Erz., Heilp\u00e4dag., Sozialmanagerin (zertf.), Referentin fr\u00fchk. Bildg. \nOrt: St. Jakobushaus, Reu\u00dfstr. 4, 38640 Goslar, 05321 / 3426-0 \nKursgeb\u00fchr: 197,00 Euro \nDie Geb\u00fchr beinhaltet den Seminarbeitrag, Unterkunft und Verpflegung. Nicht in \nAnspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: St. Jakobushaus Goslar \nVerantwortlich:Michael Batel (inhaltlich) (0531 / 4843759 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Kleine ganz gro\u00df! \nFr\u00fchkindliche Entwicklungsbegleitung in Krippengruppen \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 187188 45-18-141 Unbegleitete ausl\u00e4ndische Kinder und Jugendliche \nInhalt: Durch die weltweite Ausweitung von Krisen sehen sich immer mehr Menschen ge -\nzwungen, ihre Heimatl\u00e4nder zu verlassen. Eine Gruppe, die von diesen Entwick -\nlungen in besonders schwerwiegender Weise betroffen ist, sind unbegleitete \nminderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge. Im Jahr 2013 haben deutsche Jugend\u00e4mter \u00fcber 5000 \nFl\u00fcchtlingskinder in Obhut nehmen m\u00fcssen. Diese leiden in einer nicht geringen \nZahl unter psychischen St\u00f6rungen aufgrund traumatisierender Ereignisse vor oder \nw\u00e4hrend ihrer Fluchtgeschichte. Dabei stellt die Flucht selbst ein schwerbelastendes \nlebensgeschichtliches Ereignis dar. P\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte werden hier vor er -\nhebliche Anforderungen gestellt. Sie haben aufgrund der im Kinder- und Jugend -\nhilfegesetz vorgeschriebenen Adressatenorientierung die Aufgabe, den Fl\u00fccht- \nlingen eine angemessene F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung zu erm\u00f6glichen. Hierbei \nsind eine empathische und respektvolle Haltung unerl\u00e4sslich. Neben der komplexen \nrechtlichen Situation, Traumata und Traumafolgest\u00f6rungen m\u00fcssen die Fl\u00fcchtlings -\nkinder die Aufgabe der Integration bewerkstelligen. Diese Punkte stellen an alle \nBeteiligten immense Herausforderungen, die in \u00dcberforderung und Frustration \nm\u00fcnden k\u00f6nnen. \nDurch die Fortbildung werden die Teilnehmenden insbesondere f\u00fcr die Themen \nMigrationssensible Kompetenz, Trauma, Kommunikation, und den Umgang mit \neigenen Belastungen sensibilisiert. Das Ziel des Seminares ist die Weiterentwicklung \neiner gewaltfreien, standhaften und wertsch\u00e4tzenden Haltung. \nInhalte:\nnTrauma und klinische P\u00e4dagogik \nnAggressionstypen- und Diagnostik \nnAggressionsformen \nnKonfliktkreislauf \nnKrisenmodell \nnDeeskalation \nnMigrationssensible Kompetenz und Umgang mit Alltagsrassismus \nnGewaltfreie Kommunikation und Feedbackprozesse im Team \nnStress und Burnout-Prophylaxe \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der Kinder- und Jugendhilfe, in p\u00e4dagogischen \nund therapeutischen Berufen \nTermin: 07.05.2018 \u201308.05.2018 \nReferent: Henning Schnieder, Dipl. Verwaltungswirt und Sozialarbeiter BA, win2win-gGmbH \nOrt: Kath. Akademie Stapelfeld, Stapelfelder Kirchstr. 13, 49661 Cloppenburg, \n04471 / 188-0 \nKursgeb\u00fchr: 190,00 Euro \nDie Geb\u00fchr beinhaltet den Seminarbeitrag, Unterkunft und Verpflegung. Nicht in \nAnspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nDie Unterbringung erfolgt in Einzelzimmern. \nVerantwortlich:Susanne Keuntje (inhaltlich) (0511/ 89701-344 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511/ 89701-332 Krisen- und migrationssensible Kompetenz im Umgang \nmit unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 188189 49-18-142 Fr\u00fche Hilfen \nInhalt: Eine psychische Erkrankung eines Elternteils stellt f\u00fcr das gesamte famili\u00e4re System \nh\u00e4ufig eine hohe Belastung dar und kann bei fehlender Unterst\u00fctzung auch mit \nEntwicklungsrisiken f\u00fcr den S\u00e4ugling oder das Kind einhergehen. Neben fachlich \nad\u00e4quaten und passgenau zugeschnittene Angeboten f\u00fcr Eltern und Kinder, die \nauf deren vielf\u00e4ltige und komplexe Bed\u00fcrfnisse eingehen, sind hier vor allem inter -\ndisziplin\u00e4re, gut abstimmte fallbezogene und fall\u00fcbergreifende Kooperationen zwi -\nschen den involvierten Hilfesystemen notwendig. Die Veranstaltung soll dazu \ndienen, die besonderen Bedarfe von Kindern und ihren psychisch kranken Eltern, \ndie damit verbundenen Herausforderungen und m\u00f6gliche Wege der Zusammen -\narbeit von Akteurinnen und Akteuren in den Fr\u00fchen Hilfen aufzuzeigen und zu \ndiskutieren. \nAnmeldungen erfolgen ausschlie\u00dflich \u00fcber www.isa-muenster.de/veran -\nstaltungen \nZielgruppe: Die Fortbildungen richten sich an Netzwerkkoordinierende, Mitarbeitende \u00f6ffent -\nlicher und freier Tr\u00e4ger und weitere Fachkr\u00e4fte der Jugend-, Gesundheits- und So -\nzialhilfe sowie aus dem Bereich der Schwangerschafts(konflikt)beratung in \nNiedersachsen, die niedrigschwellige Unterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr Familien im Be -\nreich der Fr\u00fchen Hilfen erbringen. \nTermin: 26.04.2018 \nReferent: Ulrich Kaulen, Praxis f\u00fcr Supervision & Beratung \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr: 30,00 Euro \nDie o.g. Kosten verstehen sich inkl. kleinem Mittagsimbiss und Tagungsgetr\u00e4nken. \nKooperations-\npartner: Institut f\u00fcr Soziale Arbeit e.V. \nVerantwortlich:Philipp-Emanuel Oettler, Institut f\u00fcr Soziale Arbeit e.V., (0251 / 2007990 Kinder psychisch kranker Eltern \u2013 \nLebenslagen, Risiken, Bedarfe und Auftrag f\u00fcr die Fr\u00fchen Hilfen \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachliche Kompetenz Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 189190 49-18-143 Fr\u00fche Hilfen \nInhalt: Diese Veranstaltung richtet sich an Netzwerkkoordinierende Fr\u00fche Hilfen, die \u00fcber \nkeine oder wenig Erfahrungen im Aufbau, der Koordination und Steuerung von \nNetzwerken Fr\u00fche Hilfen verf\u00fcgen bzw. neu mit dieser Aufgabe betraut sind. \nNeben allgemeinen fachlichen und rechtlichen Grundlagen der Fr\u00fchen Hilfen und \nder Netzwerkarbeit werden auch Eigenarten von Netzwerken sowie Strategien und \nBedingungen gelingenden Netzwerkmanagements in den Fr\u00fchen Hilfen vermittelt. \nDie Teilnehmenden erhalten die M\u00f6glichkeit sich mit ihrer Rolle und Aufgabe als \nNetzwerkkoordinatorin bzw. Netzwerkkoordinator reflexiv auseinanderzusetzten. \nZeit f\u00fcr gegenseitigen fachlichen Austausch und die eigenst\u00e4ndige Entwicklung \nzielf\u00fchrender Strategien zur Umsetzung vor Ort ist vorgesehen. Auch Ans\u00e4tze und \nBeispiele gelungener Praxis sollen im Rahmen der Veranstaltung Raum finden und \nvorgestellt werden. \nAnmeldungen erfolgen ausschlie\u00dflich \u00fcber www.isa-muenster.de/veran -\nstaltungen \nZielgruppe: Die Fortbildungen richten sich an Netzwerkkoordinierende, der Fr\u00fchen Hilfen in \nNiedersachsen. \nTermin: 18.09.2018 \u201319.09.2018 \nReferentin: Kathrin Lassak, Institut f\u00fcr soziale Arbeit \nOrt: Stephansstift Hannover Zentrum f\u00fcr Erwachsenenbildung gemeinn\u00fctzige GmbH, \nKirchr\u00f6der Stra\u00dfe 44 , 30625 Hannover , 0511 / 5353-311 \nKursgeb\u00fchr: 60,00 Euro \nDie Kosten verstehen sich inkl. Tagungsgetr\u00e4nke und kleinem Mittagsimbiss. F\u00fcr \n\u00dcbernachtungen steht ein begrenztes Kontingent zur Verf\u00fcgung. Bitte fragen Sie \ndazu beim Stephanstift direkt an unter Angabe des Seminars. \nKooperations-\npartner: Institut f\u00fcr Soziale Arbeit e.V. \nVerantwortlich:Philipp-Emanuel Oettler, Institut f\u00fcr Soziale Arbeit e.V., (0251 / 2007990 Einf\u00fchrungsseminar: Netzwerke Fr\u00fche Hilfen entwickeln und steuern \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz_Prog_2018 - 02_Fachliche Kompetenz  26.10.17  15:26  Seite 190191 Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nAnwendungskompetenz 3.Anwendungskompetenz \n3.01 Methodenkompetenz 192 \n3.02 Beratungskompetenz 204 \n3.03 Medienkompetenz 213 \n3.04 Interkulturelle Kompetenz (nicht im Programm) \n3.05 Genderkompetenz 215 Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 191192 41-18-144 Methodenkompetenz \nInhalt: Der Gesetzgeber hat mit dem Sozialgesetzbuch (SGB) Achtes Buch (VIII) \u2013Kinder-\nund Jugendhilfegesetz \u2013den Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe die Planungs -\nverantwortung \u00fcbertragen. In diesem Zusammenhang m\u00fcssen die Jugend\u00e4mter\ndaf\u00fcr Sorge tragen, dass \nnder Bestand an Einrichtungen und Diensten regelm\u00e4\u00dfig festgestellt wird,\nnder Bedarf unter Ber\u00fccksichtigung der W\u00fcnsche, Bed\u00fcrfnisse und Interessen \nder jungen Menschen und deren Eltern f\u00fcr einen mittelfristigen Zeitraum er-\nmittelt wird und \nndie zur Befriedigung dieser Bedarfe notwendigen Vorhaben rechtzeitig und \nausreichend zu planen sind. \nVor diesem Hintergrund stellt sich f\u00fcr die \u00f6rtlichen Jugend\u00e4mter die Frage, wie die -\nser gesetzliche Auftrag pragmatisch umgesetzt werden kann und welche organi-\nsatorischen und fachlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine kommunikative, kooperative \nund zielgerichtete Jugendhilfeplanung geschaffen werden k\u00f6nnen. \nIn den sieben thematisch aufeinander aufbauenden Modulen wird unter Einbezug \nder unterschiedlichen Berufserfahrung der Teilnehmenden grundlegendes Wissen \nzur Jugendhilfeplanung vermittelt. Der Aufbau der Module ist so gestaltet, dass \nsich theoretische Inputs und praktische Arbeitseinheiten abwechseln. Die praktische \nAnbindung des erworbenen Wissens wird durch Regionaltreffen und die Durch -\nf\u00fchrung eines Praxisprojekts sichergestellt. Dar\u00fcber hinaus umfasst die Zertifizie -\nrung die Dokumentation in einer Projekt- bzw. Abschlussarbeit. \nInhalte:\n1. Modul: Grundlagen der Jugendhilfeplanung \nnFachliche und rechtliche Grundlagen der Jugendhilfeplanung (SGB VIII und \nandere Bundesgesetze und die landesspezifischen Ausf\u00fchrungsgesetze)\nnPlanungskonzepte und -ans\u00e4tze \nnAnforderungen und Erwartungshaltungen an Jugendhilfeplanung / an die Ju -\ngendhilfeplanungsfachkraft\nTermin:            25. \u201327.06.2018 (Tagungsort: Akademie des Sports Hannover)\n2. Modul: Grundlagen der empirischen Sozialforschung \nnQualitative und quantitative Methoden der Datengewinnung \nnEigene Datenerhebung, Datenaufbereitung und -auswertung mit MS Excel /\nPivot-Tabellen \nnPlanungsrelevante Daten und \u00dcberblick \u00fcber (\u00f6ffentlich) zug\u00e4ngliche Daten -\nquellen \nTermin:            05.09. \u2013 07.09.2018 \n3. Modul: Projektmanagement\nnGrundlagen des Projektmanagements \nnPlanung des pers\u00f6nlichen Projektes \nnZieldefinition Zertifikatskurs: Zertifizierung zum Jugendhilfeplaner/zur Jugendhilfeplanerin \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 192193 nEvaluation \nTermin:             28.11. \u2013 30.11.2018 \n4. Modul: Moderieren und Pr\u00e4sentieren \nnModerationstechniken \nnPr\u00e4sentationstechniken \nnVideo-Training \nTermin:             13.02. \u2013 15.02.2019 \n5. Modul: Planungsmethoden und -tools\nnVorstellung einzelner Planungsmethoden (z.B. Morphologischer Kasten, Ent-\nscheidungsmatrix, Szenario-Technik)\nnGrundlagen der Visualisierung \nTermin:            04.06. \u2013 06.06.2019 \n6. Modul: Schnittstellen der Jugendhilfeplanung \nnJugendhilfeplanung und Controlling \nnJugendhilfeplanung und Qualit\u00e4tsmanagement\nnJugendhilfeplanung und Sozialplanung \nTermin:             21.08. \u2013 23.08.2019 \n7. Modul: Fortbildungsauswertung, Kolloquium und Abschlussfeier\nnReflexion der eigenen \u201eneuen\u201c Rolle \nnKolloquium: Pr\u00e4sentation der pers\u00f6nlichen Praxisprojekte \nTermin:             28. - 30.10.2019 \nNach dem 2. Modul und bis zum 6. Modul finden zwischen den jeweiligen Modu -\nlen eint\u00e4gige Regionalgruppentreffen unter Anleitung des Referenten statt.\nDer Zertifikatskurs wird vom Nds. Ministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Gleich -\nstellung gef\u00f6rdert. Der Gesamtpreis des Kurses enth\u00e4lt lediglich die Kosten f\u00fcr Un -\nterkunft und Verpflegung der Teilnehmenden f\u00fcr sieben Module.\nZielgruppe:Jugendhilfeplanungsfachkr\u00e4fte der \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe \nTermin: N. N.\nReferent:Thomas Fink, INSO Essen \nOrt: Tagungshaus Priesterseminar, Neue Stra\u00dfe 3, 31134 Hildesheim, 05121/ 1791540 \nKursgeb\u00fchr:1.400,00 Euro \nDie Kosten beziehen sich auf alle Module. Der Seminarbeitrag ist inklusive Unter-\nkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzel-\nleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden.\nVerantwortlich:Lisa Schwarzer (inhaltlich) (0511 / 89701-304 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nAnwendungskompetenz Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 193194 24-18-145 Methodenkompetenz \nInhalt: Bilderb\u00fccher sind ein perfektes Ausgangsmaterial f\u00fcr theater- und kunstp\u00e4dago -\ngische Auseinandersetzungen. Sie inspirieren in Wort und Bild, f\u00f6rdern die Vorstel-\nlungskraft, wecken die Neugier und regen die Fantasie zu eigenen \nAus einandersetzungen an. In diesem praxisorientierten Seminar werden Bilderb\u00fc -\ncher als Basis f\u00fcr kleine Kultur-Projekte mit Kindern im Grundschulalter vorgestellt\nund bearbeitet.\nAusgehend von Bilderb\u00fcchern zu verschiedenen Themen werden im ersten Teil der\nFortbildung spielerische und szenische Methoden der Theaterp\u00e4dagogik vorgestellt,\nmit denen Ann\u00e4herung an Bilder und Sprache mit Humor, emotionaler Beteiligung \nund pers\u00f6nlichem Ausdruck gelingen kann. Theaterspielen wird hier als Erlebnis \nverstanden. Vermittelt wird eine offene, vielf\u00e4ltige und zielgruppenorientierte Thea -\nterp\u00e4dagogik als Experiment, Begegnung, Auseinandersetzung mit Kunst, mit sich \nselbst und mit anderen. Ziel ist die Anwendbarkeit der Spiele, \u00dcbungen und Szenen \nin der eigenen Praxis.\nIm zweiten Teil der Fortbildung werden Bilderb\u00fccher vorgestellt, die vielf\u00e4ltige An -\nregungen f\u00fcr k\u00fcnstlerische Projektreihen bieten. Die Teilnehmenden begeben sich \nauf eine Reise in diese Bilderbuchwelten, dabei wird das eigene Experimentieren \nmit verschiedenen Materialien und kunstp\u00e4dagogischen Techniken (zeichnerisch \nund plastisch) begleitet vom Erfinden eigener Geschichten. Vermittelt werden ver-\nschiedene M\u00f6glichkeiten, mit Kindern k\u00fcnstlerisch zu arbeiten und kleine Ausstel-\nlungsprojekte zu initiieren.\nVorkenntnisse sind nicht erforderlich. Willkommen! \nZielgruppe:Erzieher/-innen und sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte aus Hort & Grundschule \nTermin: 07.03.2018 \u201309.03.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: ca. 14.30 Uhr 3. Tag \nReferentin:Corinna Schmelter-Pourian, Dipl. Kulturwissenschaftlerin, Kunst-Theaterp\u00e4dago -\ngin \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck,\n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr:236,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht\nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden.\nKooperations-\npartner: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Heimvolkshochschule des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \u201eWundert\u00fcten in Bild und Text\u201c \u2013Theater und Kunst aus dem Bilderbuch \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 194195 24-18-146 Methodenkompetenz \nInhalt: Immer wieder werden wir in der p\u00e4dagogischen Arbeit mit herausforderndem Ver-\nhalten von Kindern konfrontiert.\nAls p\u00e4dagogische Fachkraft stellen wir uns die Frage, mit welcher Haltung begegne \nich diesen Herausforderungen? Welches Handlungsrepertoire habe ich, um ange -\nmessen auf das Verhalten zu reagieren? Wie kann ich negatives Verhalten umlen -\nken? \nMit diesen Fragestellungen werden wir uns auseinandersetzen und dazu praktische \n\u00dcbungen und Beispiele aus den Bereichen Kommunikation, Erlebnis, Konfronta -\ntion, Sozialtraining erarbeiten.\nBitte bringen sie bequeme Kleidung mit.\nZielgruppe:Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen \nTermin: 09.04.2018 \u201310.04.2018 Beginn: 10.30 Uhr1. Tag \nEnde: 15.30 Uhr2. Tag \nReferentin:Julia F\u00fcbbeker, Bildungsreferentin H\u00d6B Papenburg \nReferent:Egon Kassens, Motop\u00e4de mit sonderp\u00e4dagogischer Zusatzqualifikation \nOrt: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte (H\u00d6B), Spillmannsweg 30, 26871 Papen -\nburg, 04961 / 9788-0 \nKursgeb\u00fchr:175,00 Euro \nUnterkunft in Einzelzimmern und Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Ein -\nzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden.\nKooperations-\npartner: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte Papenburg \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Psychomotorische Intervention bei herausforderndem Verhalten von Kindern \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nAnwendungskompetenz Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 195196 24-18-147 Methodenkompetenz \nInhalt: Praxisanleiter/-innen erm\u00f6glichen den Praktikant/-innen vielf\u00e4ltige Erfahrungen in \nden verschiedensten p\u00e4dagogischen Alltagssituationen und leiten sie an, dieses \nHandeln kritisch zu reflektieren. Sie geben Hilfestellung beim Transfer von Theorie \nund Praxis. Die ersten Praxiserfahrungen der neuen und zuk\u00fcnftigen Kolleg/-innen \nsind ein wichtiger Lernprozess f\u00fcr professionelle Grundhaltungen und Werte.\nKindertageseinrichtungen verstehen diese Praktikant/-innen- oder Praxisanleitung \nals wichtigen Bestandteil einer zukunftsorientierten Personal-und Qualit\u00e4tsentwick -\nlung.\nDas Seminar kn\u00fcpft an den Erfahrungen  und dem Vorwissen p\u00e4dagogischer Fach -\nkr\u00e4fte an und vermittelt \u2013nach dem Konzept der \u201eemotionalen Didaktik\u201c \u2013theo -\nretisch fundiert und praktisch erlebbar, wie Praxisanleitung \u2013als gemeinsamer\nLernprozess - erfolgreich wird. Sie h\u00f6ren nicht nur, wie man eine aktive, emotional\npositive Praxisanleitung gestaltet, sie erLeben es.\nInhalte:\nnDie Rolle als Anleiter/-in im Kontext von Personal- und Emotionalkompetenz \nnDie rechtlichen/curricularen/schulischen Rahmenvorgaben f\u00fcr den Lernort Praxis \nnPhasenmodell, Leitf\u00e4den und andere Strukturierungshilfen \nnSprache als Kommunikations- und Kooperationswerkzeug \nnWertsch\u00e4tzende Beobachtungs-, Reflexions- und Feedbackmethoden \nZielgruppe:Staatlich anerkannte/r Erzieher/-in mit mindestens 2 Jahren Berufserfahrung \nTermin: 07.05.2018 \u201309.05.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: ca. 13.30 Uhr3. Tag \nReferenten:Michael Kobbeloer, Lehrer, Trainer f\u00fcr emotionale erfahrungsorientierte Lernme -\nthoden \nKai M\u00f6ller, p\u00e4dagogischer Mitarbeiter im GSI, Dipl. Sozialp\u00e4dagoge \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen,\n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr:260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht\nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden.\nKooperations-\npartner: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Praktikant/-innen \u2013Anleitung \u2013nach dem Konzept der emotionalen Didaktik \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 196197 30-18-148 Methodenkompetenz \nInhalt: Neue Ergebnisse der Hirnforschung beweisen: das Gehirn wird in der Phase der\nAdoleszenz v\u00f6llig umgebaut. Es kommt zu gravierenden Umbauprozessen in un -\nterschiedlichen Bereichen des Gehirns. Sichtbar werden die Auswirkungen in der\nkognitiven, k\u00f6rperlichen und seelischen Entwicklung der 11 bis 20-j\u00e4hrigen. Die \nJugendlichen werden in der Zeit der biologischen Ver\u00e4nderung sich selbst und ihren \nBezugspersonen \"fremd\", da die \u00e4u\u00dferen und inneren Ver\u00e4nderungen/Vorg\u00e4nge \nnicht eindeutig zugeordnet werden k\u00f6nnen. Alle Symptome werden global be -\ntrachtet und unter der \u201eschwierigen Zeit der Pubert\u00e4t\u201c verbucht. Die wird deshalb \nals schwierig gesehen, weil wir zu wenig \u00fcber die biologischen und chemischen \nProzesse des K\u00f6rpers wissen oder das Wissen in der Praxis nicht anwenden.\nSelbst Fachkr\u00e4fte der Sozialp\u00e4dagogik und Sozialarbeit tun sich zeitweise schwer\ndie Jugendlichen innerlich zu erreichen, da ihnen die Kenntnisse dieser Vorg\u00e4nge \nund ein ad\u00e4quater Umgang damit in der Begleitung fehlen. Es gibt jedoch Verbin -\ndungen zwischen den neuen medizinisch/biologischen Erkenntnissen, den Erkennt-\nnissen der Bindungstheorie und den p\u00e4dagogisch ressourcen-orientierten \nArbeitsans\u00e4tzen, die es m\u00f6glich machen, gezielteren und verst\u00e4ndnisvolleren Kon -\ntakt herzustellen. Auf der k\u00f6rperlichen Ebene sind es kinesiologische \u00dcbungen, die \neine Verbindung der Hirnh\u00e4lften erleichtern und damit die Konzentration unter-\nst\u00fctzen und zum Abbau von Lernblockaden eingesetzt werden. \nZiel der Fortbildung ist es, durch die Vermittlung neuer Erkenntnisse der Hirnfor-\nschung, der biologischen Reifung, der Bindungstheorie, den Methoden der Res -\nsourcenorientierung und dem Einsatz kinesiologischer \u00dcbungen, Jugendliche besser\nzu verstehen und gezielter zu begleiten.\nZielgruppe:Fachkr\u00e4fte der Kinder- und Jugendhilfe, Lehrer/innen, Interessierte anderer psycho -\nsozialer und p\u00e4dagogischer Berufe \nTermin: 07.05.2018 \u201309.05.2018 Beginn 1. Tag 10:00 Uhr\nEnde 3. Tag 16:00 Uhr\nReferentin:Heide Buberl-Mensing, Dipl. Sozialarbeiterin, Supervisorin (DGSv), Coach \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr:280,00 Euro \nDie o. g. Kosten verstehen sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer\nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht\nerstattet werden.\nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Jugendliche in der Pubert\u00e4t und Adoleszenz verstehen \u2013\nJugendliche verstehen, einbinden und professionell begleiten \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nAnwendungskompetenz Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 197198 24-18-149 Methodenkompetenz \nInhalt: Die Geschichte, der Text oder das Thema stehen fest. Die Gruppe ist da. Aber wie \nentwickelt man eigentlich ein St\u00fcck oder eine B\u00fchnenpr\u00e4sentation aus diesem Aus -\ngangsmaterial? \nIn dieser Fortbildung wird den Teilnehmer/-innen ein Repertoire an Theater\u00fcbungen \nund Improvisationstechniken zur Verf\u00fcgung gestellt, die sich einerseits als Thea -\ntertraining f\u00fcr Kinder und Jugendliche eignen, die andererseits aber auch Grund -\nlage einer Inszenierung sein k\u00f6nnen. Die verschiedenen \u00dcbungen bzw.\nTheatertechniken werden jeweils zun\u00e4chst vorgestellt und erprobt. In einem n\u00e4chs -\nten Schritt werden die erlernten \u201eSpielregeln\u201c anschlie\u00dfend auf ein bestimmtes \ninhaltliches Motiv der Text- oder St\u00fcckvorlage angewendet.\nElemente des chorischen Spiels, des modernen Tanzes, des Improvisations- und Er-\nz\u00e4hltheaters sowie einfache \u00dcbungen zu Figurenentwicklung werden so gemein -\nsam erprobt und schlie\u00dflich zu b\u00fchnenreifen Spielszenen weiterentwickelt.\nAusgangsmaterial f\u00fcr die szenische Arbeit k\u00f6nnen Bilder- und Kinderb\u00fccher, Ob -\njekte und Requisiten, aber auch selbst erfundene oder biografische Texte, Gedichte \nund Geschichten sein.\nZielgruppe:Erzieher/-innen, Lehrer/-innen und andere p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte \nTermin: 23.05.2018 \u201325.05.2018 Beginn: 10.30 Uhr1. Tag \nEnde: ca.14.30 Uhr3. Tag \nReferent:Kian Pourian, Schauspieler und Dipl. Kulturp\u00e4dagoge \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck,\n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr:236,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht\nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden.\nKooperations-\npartner: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Heimvolkshochschule des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Vom Spiel zum St\u00fcck \u2013Theaterp\u00e4dagogik mit Kindern \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 198199 49-18-150 Methodenkompetenz \nInhalt: In der allt\u00e4glichen Arbeit mit Kindern und Jugendlichen und den damit einherge -\nhenden Herausforderungen f\u00e4llt es nicht immer leicht, den eigenen positiven Blick \nauf den Einzelnen oder die Gruppe nicht aus den Augen zu verlieren. Steigende \nAnforderungen an uns selbst, die eigene (fachliche) Kompetenz nebst zunehmen -\nden Verwaltungs- und strukturellen Pflichtaufgaben des Tr\u00e4gers, sowie zuneh -\nmende Belastungen im privaten Bereich beeinflussen uns in unserer Arbeit mit den \nKindern- und Jugendlichen. \nH\u00e4ufig gibt es dann Auseinandersetzungen, Konflikte und gegenseitiges Unver-\nst\u00e4ndnis im Arbeitsumfeld: sei es im Team, mit den Vorgesetzen oder aber auch \nmit den Kindern- und Jugendlichen, die wir eigentlich positiv in ihrer Entwicklung \nbegleiten wollen. \nnWie k\u00f6nnen wir dem entgegen wirken? \nnWie finden wir unseren positiven Zugang zu den Kindern und Jugendlichen \nwieder? \nnWelche L\u00f6sungsans\u00e4tze erscheinen uns sinnvoll? \nIn diesem Seminar werden Methoden vermittelt, die umgesetzt, f\u00fcr unsere die Ar-\nbeit vor Ort stimmige L\u00f6sungsans\u00e4tze bieten. Dabei kommen neben Wahrneh -\nmungs\u00fcbungen auch Elemente aus der Supervision zur Anwendung. Es geht um \ndie Schaffung eines Perspektivwechsels f\u00fcr einen anderen Blick auf sich, \u2013das ei-\ngene Handeln \u2013das Gegen\u00fcber \u2013 die eigene Arbeit.\nDie Teilnehmenden arbeiten konkret an ihren mitgebrachten Fallbeispielen, erhalten \nneue Impulse f\u00fcr ihre Arbeit und werden durch das vielf\u00e4ltige Angebot professionell\nbegleitet.\nZielgruppe:P\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in der Kinder- und Jugenhilfe, die sich neue Impulse in \nder (Zusammen-)Arbeit w\u00fcnschen und offen sind f\u00fcr alternative (Arbeits-)Ans\u00e4tze \nTermin: 25.05.2018 \nReferentin:Jenny Lutz, Supervisorin (IACC), Psychodrama Practitioner\nOrt: Veranstaltungszentrum Rotation in den ver.di-H\u00f6fen Hannover, Goseriede 10,\n30159 Hannover, 0511-12400400 \nKursgeb\u00fchr:95,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr beinhaltet Seminarbeitrag, Mittagsverpflegung sowie Tagungsge -\ntr\u00e4nke \nVerantwortlich:Anke Boes (inhaltlich) (0511 / 89701-307 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \u201eSo hab ich dich noch nie gesehen!\u201c \u2013Perspektivwechsel als Chance \nin der Arbeit mit Kindern und Jugendlichen \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nAnwendungskompetenz Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 199200 30-18-151 Methodenkompetenz \nInhalt: Erfolg verleiht \u201eFl\u00fcgel\u201c, macht gute Laune, treibt uns an, macht zufrieden, bringt\nuns mit interessanten Menschen in Kontakt und hat auch die F\u00e4higkeit, unser Bank -\nkonto zu f\u00fcllen. Kein Erfolg im Leben zu haben, macht einfach ungl\u00fccklich. Wer\nselbst erfolgreich durch das Leben geht, hat auch die F\u00e4higkeit, andere Menschen \nzu motivieren, selbstgesteckte Ziele zu erreichen und das Leben positiv zu gestalten.\nErfolg und das ist ganz besonders wichtig, hat nicht unbedingt mit Ruhm oder viel\nGeld zu tun. Erfolgreich seinen Tag zu gestalten, kreativ zu sein, andere zu unter-\nst\u00fctzen, sind wichtige Kriterien f\u00fcr Erfolg.\nIn diesem Seminar werden sie mit bew\u00e4hrten Methoden und Konzepten vertraut\ngemacht, die anschaulich verdeutlichen, wie man Ziele erreicht, Motivation aufbaut\nund Hindernisse \u00fcberwindet. Erfolg ist keine Fiktion, sondern basiert auf klar struk -\nturierten Gesetzen, die f\u00fcr jede Frau und jeden Mann gut zu erlernen sind. Erfolg \nist einfach das gute Gef\u00fchl, sein Leben sinnvoll zu gestalten.\nZielgruppe:Fachkr\u00e4fte aus der Kinder- und Jugendhilfe und andere Interessierte \nTermin: 05.06.2018 \u201306.06.2018 Beginn 1. Tag: 10:00 Uhr\nEnde 2. Tag: 16:00 Uhr\nReferent:Wolfgang Schurtzmann, Sozialp\u00e4dagoge, Dozent, Therapeut , MH Hannover\nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr:220,00 Euro \nDie o. g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer\nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht\nerstattet werden.\nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Erfolgsstrategien f\u00fcr den Alltag \u2013ganz praktisch \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 200201 24-18-152 Methodenkompetenz \nInhalt: Kinder entwickeln sich vielf\u00e4ltig und haben dabei verschiedene Bed\u00fcrfnisse. Um \nKinder in ihrer unterschiedlichen, k\u00fcnstlerischen Selbstbildung zu unterst\u00fctzen, ist\nes wichtig, offene und prozessorientierte Angebote zu schaffen. Grundlage f\u00fcr die \nKinder in der Altersgruppe 1 bis 6 Jahre ist vor allem das Wahrnehmen mit allen \nSinnen. Daher wird es neben Theorie vor allem wieder viele sinnfreudige Anregun -\ngen und Experimente zum Ausprobieren und Weiterentwickeln geben. Einfache \nMaterialien, die vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten zu Gestaltungen und Erfahrungen bieten,\nwerden praxisnah vorgestellt und erprobt.\nEinzelne Themen sind:\nnplastische Entwicklung f\u00f6rdern mit Ton, Pappmaschee, Matscherlebnisse  \nndreidimensionales Gestalten mit Gips und Alltagsmaterialien \nndas Spiel mit Farben \nnNaturwerkstatt \nnGestalten mit Speckstein und Yton \nBitte mitbringen:\nMalkleidung, Wetter entsprechende Kleidung f\u00fcr drau\u00dfen, Alltagsmaterialien,\nSchrott.\nDiese Fortbildung ist eine Vertiefung und Wiederholung von Kinder, Kunst und \nKompetenzen I und ist offen f\u00fcr alle neuen Interessent/-innen! \nZielgruppe:Erzieher/-innen, Sozialassistent/-innen, Kinderpfleger/-innen, Heilerziehungspfle -\nger/-innen \nTermin: 11.06.2018 \u201313.06.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. Tag \nEnde: ca.14.30 Uhr3. Tag \nReferentin:Akkela Dienstbier, Dipl.-Kunstp\u00e4dagogin und -therapeutin \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck,\n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr:236,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht\nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden.\nweitere Kosten:Vor Ort ist pro Teilnehmer/in eine Materialkostenpauschale von 5,\u2013Euro zu ent-\nrichten.\nKooperations-\npartner: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Heimvolkshochschule des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Kinder, Kunst und Kompetenzen II \u2013\u00c4sthetische Bildung f\u00fcr Kinder U3 und \u00dc6 \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nAnwendungskompetenz Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 201202 34-18-153 Methodenkompetenz \nInhalt: Kommunikation mit Eltern und Kindern, aber auch mit Beh\u00f6rden geh\u00f6ren zu Ihren \nallt\u00e4glichen und gleichzeitig wichtigsten Aufgaben. Entwickeln Sie das richtige Fin -\ngerspitzengef\u00fchl in Gespr\u00e4chen und nutzen Sie Ihre Rolle als kompetente/r An -\nsprechpartner/in, um vertrauensvolle Beziehungen aufzubauen und zu pflegen. Sie \nlernen sowohl Strategien f\u00fcr den t\u00e4glichen Umgang kennen als auch M\u00f6glichkeiten \nzur Gestaltung von situationsbedingten Veranstaltungen in Wohngruppen. \nEs geht darum, souver\u00e4n aufzutreten und nachhaltig zu \u00fcberzeugen, aber auch \num Selbstsorge und die eigenen Grenzen wahrzunehmen.\nNeben abwechslungsreichem Input gibt es zahlreiche Praxis\u00fcbungen, die Ihnen \nhelfen werden, souver\u00e4n mit vielen Gespr\u00e4chssituationen umzugehen. Dabei soll\nauch die eigene Gespr\u00e4chsf\u00fchrung reflektiert werden, um konkrete Ideen und An -\nwendungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Praxis mitzunehmen. \nBausteine des Seminars:\nTheaterp\u00e4dagogische Elemente/K\u00f6rperwahrnehmung/Gespr\u00e4chsf\u00fchrung und \nAchtsamkeit/K\u00f6rpersprache/Kommunikation \nZielgruppe:Fachkr\u00e4fte in der Kinder- und Jugendhilfe, Erzieher/innen, Sozialarbeiter/innen \nTermin: 15.10.2018 \u201317.10.2018 Beginn am 1. Tag: 10:30 Uhr\nEnde am 3. Tag: ca. 13:30 Uhr\nReferentinnen:Heike Scharf, Dozentin, Dipl. Sozialp\u00e4d. (FH), Diakonin, Spiel- u. Theaterp\u00e4dagogin,\nEv. HVHS Rastede \nMartina Rambusch-Nowak, Leiterin, Pfarrerin, Dipl. Theologin, Supervisorin,Geistl.\nBegleiterin \nReferent:Swen Engel, Dozent Politikwissenschaftler, M.A., Politische & gesellschaftl. Bildg,\nEv. HVHS Rastede \nOrt: Ev. Bildungshaus Rastede, M\u00fchlenstr. 126, 26180 Rastede, 04402 9284-0 \nKursgeb\u00fchr:240,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht\nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden.\nKooperations-\npartner: Ev. Heimvolkshochschule Rastede \nVerantwortlich:Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Sicher kommunizieren von Anfang an \u2013f\u00fcr eine gelungene Gespr\u00e4chsf\u00fchrung \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 202203 24-18-154 Methodenkompetenz \nInhalt: \u201eWie die kooperative Zusammenarbeit der Bildungseinrichtungen KiTa und Grund -\nschule durch Lernwerkstattarbeit den \u00dcbergang der Kinder unterst\u00fctzen kann\u201c \nDer \u00dcbergang in die Grundschule ist f\u00fcr die Kinder ein wichtiger Meilenstein. Die \nBew\u00e4ltigung dieses Prozesses beeinflusst die Entwicklung und ist relevant f\u00fcr die \nweitere Lebensgestaltung. Doch wie kann die kooperative Zusammenarbeit zwi-\nschen Kindertagesst\u00e4tte und Grundschule nachhaltig unterst\u00fctzt werden? \nAuf der Suche nach Konzepten finden Lernwerkst\u00e4tten als \u00dcbergangsinstrumente \nimmer mehr Einzug in Kindertageseinrichtungen und Grundschulen. Das selbst-\nst\u00e4ndige und eigenverantwortliche Lernen der Kinder innerhalb dieser R\u00e4ume bie -\ntet einen idealen Rahmen. Durch eine gelungene Zusammenarbeit innerhalb von \nLernwerkst\u00e4tten k\u00f6nnen wichtige Br\u00fccken gebaut werden, die den Kindern den \n\u00dcbergang erleichtern. \nIn den gemischten Gruppen k\u00f6nnen die Kinder selbstst\u00e4ndig ihren Fragen nach -\ngehen, begleitet von p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften aus beiden Institutionen. F\u00fcr die \nKinder, die eingeschult werden, ist dies eine M\u00f6glichkeit ihre neue Lebenswelt ken -\nnenzulernen, ohne Druck und Angst, denn Lernwerkst\u00e4tten regen die Kinder zum \nStaunen, Experimentieren und Explorieren an \u2013 ganz in ihrem eigenen Tempo. \nDie Fortbildung soll p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften aufzeigen, was Lernwerkstattarbeit\nausmacht und wie sie sie in ihrer Einrichtung Schritt f\u00fcr Schritt umsetzen k\u00f6nnen.\nEine Tandemanmeldung wird gew\u00fcnscht ist aber nicht Voraussetzung. \nZielgruppe:P\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte aus Kita und Grundschule \nTermin: 29.10.2018 \u201330.10.2018 Beginn: 10.30 Uhr1. Tag \nEnde: 14.30 Uhr2. Tag \nReferentinnen:Julia F\u00fcbbeker, Bildungsreferentin H\u00d6B Papenburg \nAnn-Christin Waldschmidt, Inklusive Fr\u00fchp\u00e4dagogin B.A., wissenschaftliche Mitar-\nbeiterin, Hochschule Emden/Leer\nOrt: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte (H\u00d6B), Spillmannsweg 30, 26871 Papen -\nburg, 04961 / 9788-0 \nKursgeb\u00fchr:175,00 Euro \nUnterkunft in Einzelzimmern und Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Ein -\nzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden.\nKooperations-\npartner: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte Papenburg \nVerantwortlich:Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Lernwerkstatt als zentrales Element der \u00dcbergangsgestaltung \nzwischen Grundschule und Kindergarten \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nAnwendungskompetenz Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 203204 49-18-155 Beratungskompetenz \nInhalt: Die Situation, dass wir oder unsere Klienten sich etwas vorgenommen haben, es \nihnen aber aus vielerlei Gr\u00fcnden nicht gelingt, ihr Ziel zu erreichen, ist allgemein \nbekannt. Oft herrscht Unzufriedenheit mit der eigenen Lebenssituation, ohne \ngenau Ver\u00e4nderungsw\u00fcnsche benennen zu k\u00f6nnen oder die Realisierung eines \nZiels wird durch alte Gewohnheiten bzw. Verhaltensmuster verhindert. Das Z\u00fcrcher\nRessourcen Modell geht davon aus, dass Hindernisse immer dann auftauchen,\nwenn der Zugang zu den einzelnen Ressourcen verstellt ist. Dieser Zugang soll mit\nverschiedenen Elementen des ZRM er\u00f6ffnet werden. Die Neurowissenschaften set-\nzen voraus, dass eigene Ressourcen nur dann erfolgreich genutzt werden k\u00f6nnen,\nwenn sie auf der mentalen, emotionalen und k\u00f6rperlichen Ebene aktiviert werden.\nDie eingesetzten Methoden und Techniken sprechen daher diese drei Ebenen an.\nDer Kurs fokussiert auf die Anwendung des ZRM in der Beratungspraxis und bietet\nein Handwerkszeug um Ressourcen zu aktivieren, Ziele erfolgreich umzusetzen und \ndas eigene Selbstmanagement zu st\u00e4rken.\nInhalte \nnDas Z\u00fcricher Ressourcen Modell und seine Phasen \nnMotivation \u2013 Handlungsumsetzung \u2013 Ressourcenaktivierung \nnEntwicklung und Formulierung handlungswirksamer Ziele \nnEntwicklung und Aktivierung des pers\u00f6nlichen Ressourcenpools \nnMit den eigenen Ressourcen zielgerichtet handeln \nnDas ZRM-Verfahren mit Jugendlichen \nnIntegration des ZRM in die Beratungspraxis \nnReflexion und Abschluss \nZielgruppe:Fachkr\u00e4fte der Kinder- und Jugendhilfe, Fachkr\u00e4fte aus Einrichtungen und Bera -\ntungsstellen der sozialp\u00e4dagogischen Arbeit mit Kindern, Jugendlichen und Fami-\nlien, Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Jugend\u00e4mter\nTermin: 28.02.2018 \u201301.03.2018 \nReferentin:Doris Rusteberg, Dipl. \u00d6k., Organisationsberatung, Coach, Supervisorin \nOrt: Seminarzentrum Hannover, Hildesheimer Str. 265, 30519 Hannover, \n0511 / 844 14 18 \nKursgeb\u00fchr:170,00 Euro \nDie o.g. Kosten verstehen sich inkl. Seminarbeitrag, Tagungsgetr\u00e4nke und Mittags -\nimbiss. \nweitere Kosten:Die Geb\u00fchr beinhaltet KEINE \u00dcbernachtung. Diese muss von den Teilnehmenden \nselbst\u00e4ndig organisiert werden.\nVerantwortlich:Anke Boes (inhaltlich) (0511 / 89701-307 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Das Z\u00fcrcher Ressourcen Modell in der Beratungspraxis anwenden \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 204205 34-18-156 Beratungskompetenz \nInhalt: L\u00f6sungsorientierte Gespr\u00e4che zu f\u00fchren, basiert auf der Theorie und Praxis des l\u00f6 -\nsungsorientierten Ansatzes nach Steve de Shazer. Diese Art der Gespr\u00e4chsf\u00fchrung \nist konstruktiv, kooperativ und wertsch\u00e4tzend. Sie erm\u00f6glicht einen ver\u00e4nderten \nUmgang mit Problemen, da sie darauf zielt, (Los-) L\u00f6sungen zu finden, statt Pro -\nbleme zu fokussieren und zum Verschwinden zu bringen. Bei der Entwicklung von \nL\u00f6sungen bilden die Ressourcen und Kompetenzen der Ratnehmenden die Grund -\nlage f\u00fcr kleinste Ver\u00e4nderungsschritte, denen gro\u00dfe folgen k\u00f6nnen. Dabei kommt\nes nicht auf ein rasches Finden von L\u00f6sungen an, sondern auf eine respektvolle \nGespr\u00e4chshaltung, die sich an den M\u00f6glichkeiten und an dem Tempo der Ratneh -\nmenden orientiert. Im l\u00f6sungsorientierten Ansatz gelten Ratnehmende als Experten \nf\u00fcr ihr Leben, ihr Anliegen und ihre L\u00f6sungswege, Berater werden als Experten f\u00fcr\ndie Gespr\u00e4chsf\u00fchrung und die Beziehungsgestaltung betrachtet.\nIm Grundkurs werden zentrale Themen der l\u00f6sungsorientierten Denk- und Vorge -\nhensweise praxisnah einge\u00fcbt.\nArbeitsschwerpunkte des ersten Seminars:\nnMenschenbild und Haltung \nnAnliegen und Auftragsentwicklung \nnZukunftsorientierung \nnArbeit mit Ausnahmen \nnKleinschrittige Zielrepr\u00e4sentation \nnModell zur Entwicklung von L\u00f6sungen \nBei einer Teilnahme an beiden Seminaren (Grund- und Aufbaukurs) wird ein aus -\nf\u00fchrlicher Qualifikationsnachweis erstellt.\nZielgruppe:Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte \u00f6ffentlicher und freier Tr\u00e4ger\nTermin: 18.04.2018 \u201319.04.2018 Anreise: Mittwoch bis 10:00 Uhr\nAbreise: Donnerstag ca. 17:00 Uhr\nReferent:Uwe Michalak, Dipl. Psychologe, Systemischer Lehrtherapeut (SG)\nOrt: Haus Ohrbeck, Am Boberg 10, 49124 Georgsmarienh\u00fctte-Holzhausen, \n05401 / 336-0 \nKursgeb\u00fchr:160,00 Euro \nDie o. g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer\nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht\nerstattet werden.\nVerantwortlich:Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 L\u00f6sungsorientierte Gespr\u00e4chsgestaltung \n\u2013zweiteilige Seminarreihe \u2013Grundkurs\nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nAnwendungskompetenz Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 205206 30-18-157 Beratungskompetenz \nInhalt: \u201eDas ist wie Schnee im Juni\u201c formulierte Michail Gorbatschow nach einem eigenen \ntraumatischen Erlebnis, durch das seine Welt \u201ekopfstand\u201c und nicht mehr zu ver-\nstehen war.\nIn diesem Seminar stehen daher die Fragen im Mittelpunkt, wie es Menschen geht,\nnach dem sie Traumatisches erlebt haben und auf welche Weise sie gut unterst\u00fctzt\nwerden k\u00f6nnen.\nDie Teilnehmerinnen und Teilnehmer erfahren die neurobiologischen Hintergr\u00fcnde \nvon Traumatisierungen und deren Folgen. Sie lernen Wege kennen, gut mit Be -\ntroffenen zu arbeiten und bekommen Interventionsm\u00f6glichkeiten an die Hand, um \nin akuten Krisensituationen reagieren zu k\u00f6nnen.\nDaneben werden auch juristische Rahmenbedingungen und Fragen des Daten -\nschutzes und der Informationsweitergabe Thema des Seminars sein.\nSchwerpunkte:\nnNeurobiologie einer Traumatisierung \nnKontaktgestaltung und Intervention in Krisensituationen \nn\u00dcbung in Kleingruppen und ggf. Rollenspielen \nnRechtliche Grundlagen \nZielgruppe:Fachkr\u00e4fte aus der Kinder- und Jugendhilfe und der sozialen Arbeit\nTermin: 17.05.2018 \u201318.05.2018 Beginn 1. Tag: 10:00 Uhr \nEnde 2. Tag: ca. 16:00 Uhr\nReferent:Dr. Felix Schulz, Jurist, systemischer Berater, L\u00fcneburg, Zentrum f\u00fcr Handlungs -\nkompetenz \nOrt: Gustav Stresemann Institut Bad Bevensen, Klosterweg 4, 29549 Bad Bevensen,\n05821 / 955-0 \nKursgeb\u00fchr:240,00 Euro \nDie o. g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer\nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht\nerstattet werden.\nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \u201eDas ist wie Schnee im Juni ...\u201c \u2013Arbeit mit gewaltbetroffenen \nund traumatisierten Menschen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 206207 30-18-158 Beratungskompetenz \nInhalt: Die Kollegiale Fallberatung ist ein Instrument, das den \u201eBlick von oben\u201c erm\u00f6glicht.\nEs handelt sich um ein strukturiertes Beratungsgespr\u00e4ch in einer Gruppe, in der\nein Teilnehmer von den \u00fcbrigen Teilnehmern nach einem festgelegten Ablauf mit\nverteilten Rollen beraten wird mit dem Ziel, L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr eine konkrete be -\nrufliche Schl\u00fcsselfrage zu entwickeln, zu bearbeiten und damit eine professionelle \nBegleitung der Klienten zu erm\u00f6glichen.\nZiele:\nnEigene Ressourcen und Handlungsm\u00f6glichkeiten aktivieren (und in den beruf-\nlichen Alltag transferieren) und die Reflexionsf\u00e4higkeit erh\u00f6hen \nnHelfen mit Belastungssituationen umzugehen und in ihnen handlungsf\u00e4hig zu \nbleiben \nnEine kooperative Lernkultur in Teams entwickeln und festigen \nnAustausch hinsichtlich \u201ebest practices\u201c und Erfahrungen und dadurch \nnQualit\u00e4tssicherung bzgl. des eignen Handelns und der eigenen Entscheidungen \nMethoden:\nnErproben unterschiedlicher Ablaufschemen \nnSettings und Arbeitskulturen der kollegialen Beratung \nnMethodenbausteine kollegialer Fallberatung \nn\u00dcben in Kleingruppen an eigenen F\u00e4llen \nDie Teilnehmer/-innen werden gebeten eigene F\u00e4lle mitzubringen, um authentische \nFallarbeit zu erm\u00f6glichen. \nZielgruppe:Fachkr\u00e4fte in der Sozialen Arbeit\nTermin: 29.05.2018 \u201330.05.2018 Beginn 1. Tag 10:00 Uhr\nEnde 2. Tag 16:00 Uhr\nReferentinnen:Heide Buberl-Mensing, Dipl. Sozialarbeiterin, Supervisorin (DGSv), Coach \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung), Nds. Landesjugendamt FB I\nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr:250,00 Euro \nDie o. g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer\nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht\nerstattet werden.\nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Kollegiale Fallberatung \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nAnwendungskompetenz Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 207208 49-18-159 Beratungskompetenz \nInhalt: Focusing ist eine leicht zu erlernende Methode, die uns den Zugang zu unserem \ninneren Erleben und seinen Bedeutungen erschlie\u00dfen kann.\nEine nicht wertende Grundhaltung und spezifische Fragestellungen an unser Emp -\nfinden er\u00f6ffnen unvorhersehbare, ungeahnte neue Einsichten, die k\u00f6rperlich sp\u00fcr-\nbar sind und uns dort weiterbringen, wo langes Nachdenken oder intensive \nAuseinandersetzung vielleicht nicht weiter gef\u00fchrt haben.\nIn Kontakt zu kommen mit diesem inneren Erleben wirkt kl\u00e4rend, erfrischend und \nst\u00e4rkend. Der K\u00f6rper und das K\u00f6rperwissen weisen den Weg durch den heilsamen \nProzess, der auf diese Weise zutiefst selbstbestimmt und personenzentriert verl\u00e4uft.\nDie Achtsamkeit f\u00fcr den K\u00f6rper und das Bewusstsein unserer K\u00f6rperlichkeit sind \nwesentliche, integrale Bestandteile von Focusing und finden ihren Ausdruck auch \nin der Vermittlung.\nFocusing wurde in den 60er Jahren von Prof. Gene Gendlin entwickelt und wird in \n\u00fcber 34 L\u00e4ndern zur Hilfe bei Probleml\u00f6sungen, dem Umgang mit belastenden \nGef\u00fchlen und bei der Stressbew\u00e4ltigung eingesetzt. Focusing ist eine Methode,\ndie vorrangig in Beratungsprozessen, Einzelsupervision und Coaching Anwendung \nfindet, aber auch in der Jugendhilfe eine effektive Wirkung erzielt. Mit Hilfe des \nFocusings kann eine Auseinandersetzung mit inneren Prozessen und Empfindungen \nim Arbeitskontext der Jugendhilfe erhebliche Entlastung bringen. Dies gilt sowohl\nin der Selbstanwendung als auch im Beratungskontext. Schwerpunkte des Semi-\nnars werden sein: \nnGeschichte des Focusing \nnDie sechs Focusingschritte (insbesondere das Freiraum-schaffen)\nnBegleiten und F\u00fchren (pacing and leading)\nnFocusing im Beratungsprozess \nnL\u00f6sen von inneren Blockaden \nDie Bereitschaft der Selbsterfahrung und aktiven Mitarbeit wird in dem Seminar\nvorausgesetzt.\nZielgruppe:Fachkr\u00e4fte der Kinder- und Jugendhilfe, aus Beratungsstellen, sowie andere Inte -\nressierte \nTermin: 29.05.2018 \u201330.05.2018 \nReferent:Achim Grube, Dipl.-P\u00e4d., Lehrsupervisor, Gespr\u00e4chs-&Traumatherapeut, HPG \nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie - Landesjugendamt, R401, Schiff-\ngraben 30-32, 30175 Hannover,\nKursgeb\u00fchr:150,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr beinhaltet den Seminarbeitrag sowie die Tagungsgetr\u00e4nke. \nweitere Kosten:Verpflegung und ggf. \u00dcbernachtung m\u00fcssen selbst organisiert werden.\nVerantwortlich:Anke Boes (inhaltlich) (0511 / 89701-307 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Focusing \u2013Den K\u00f6rper als Erkenntnisorgan nutzen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 208209 34-18-160 Beratungskompetenz \nInhalt: In einem Schutzplan wird nach festgestellter Kindeswohlgef\u00e4hrdung mit den Er-\nziehungsberechtigten verabredet, wie die Gef\u00e4hrdungsaspekte k\u00fcnftig vermieden \nwerden. Dabei kommt den Anweisungen und Auftr\u00e4gen eine zentrale Rolle zu:\nAnweisungen haben den Sinn, eine augenblicklich vorliegende Kindeswohlgef\u00e4hr-\ndung \u00fcberpr\u00fcfbar abzuwenden! Auftr\u00e4ge hingegen sollen eine vermutete Kindes -\nwohlgef\u00e4hrdung (die sogenannte Latente Kindeswohlgef\u00e4hrdung) \u00fcberpr\u00fcfen bzw.\neiner drohenden Kindeswohlgef\u00e4hrdung entgegenwirken. \nKlar formulierte Anweisungen und Auftr\u00e4ge sind f\u00fcr die Mitarbeiter/-innen der Ju -\ngendhilfe Grundlage f\u00fcr eine partizipative Ma\u00dfnahmenplanung und notwendige \nKontrollen. Sie sind also ein Instrument des aktiven Kinderschutzes. \nDer Schutzplan setzt sich aus den Anweisungen bzw. Auftr\u00e4gen, Ma\u00dfnahmen und \n\u00dcberpr\u00fcfungsvereinbarungen zusammen.\nZiel: \nDie Erarbeitung von klaren Auftr\u00e4gen und Auflagen nach fachlichen Standards,\nbezogen auf die vorhandenen Indikatoren aus den Gef\u00e4hrdungsbereichen der Ju -\ngendhilfe, ist trainiert.\nDie Erstellung eines Schutzplans ist trainiert.\nInhalte:\nnDas systematische Vorgehen in den drei Arbeitsbereichen der Jugendhilfe:\nLeistungsbereich, Graubereich und Gef\u00e4hrdungsbereich \nnDie Gef\u00e4hrdungsbereiche der Jugendhilfe \nnBeispiele f\u00fcr Indikatorenlisten im Gef\u00e4hrdungsbereich \nnGrundlagen des \u00a7 8a SGB VIII\nnCheckliste f\u00fcr Standards von Anweisungen und Auftr\u00e4gen \nnExemplarische Anweisungen und Auftr\u00e4ge (im Unterschied zu Ma\u00dfnahmen)\nnIndikatorengest\u00fctze Erarbeitung von Anweisungen und Auftr\u00e4gen anhand \nmitgebrachter Fallbeispiele \nnArbeitshilfen f\u00fcr die Formulierung von Anweisungen und Auftr\u00e4gen \nnSchutzplanerstellung \nZielgruppe:Fachkr\u00e4fte der Jugendhilfe der freien und \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger, der Allgemeinen So -\nzialen Dienste und aus dem Bereich der ambulanten Hilfen \nTermin: 14.09.2018 Beginn 9:00 Uhr\nEnde ca. 16:00 Uhr\nReferent:Prof. Dr. Christof Radewagen, Dipl. Sozialarbeiter/-p\u00e4dagoge, Institut f\u00fcr Sozial-\nraumorientierung, (L\u00fcttringhaus)\nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover,\n0511 / 1268-304 Schutzplanerstellung im Gef\u00e4hrdungs- und Graubereich mit \nklaren Anweisungen und Auftr\u00e4gen \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nAnwendungskompetenz Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 209210 Kursgeb\u00fchr:70,00 Euro \ninkl. Tagungsverpflegung (Stehkaffee, Mittagessen, Nachmittagskaffee)\nVerantwortlich:Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 210211 30-18-161 Beratungskompetenz \nInhalt: Eltern stehen nicht selten vor Herausforderungen, die ohne eine kompetente Be -\nratung und Unterst\u00fctzung schwer zu meistern sind. Das trifft auf Regenbogenfa -\nmilien ebenso zu wie auf alle anderen Familienformen. \nWir laden Sie ein, einen Tag lang mit uns gemeinsam Ihre RegenbogenFAMILIEN-\nkompetenz zu st\u00e4rken, um lesbische M\u00fctter, schwule V\u00e4ter, Trans*eltern und ihre \nKinder noch wirkungsvoller begleiten zu k\u00f6nnen.\nIn diesem Workshop wollen wir Sie dabei unterst\u00fctzen, sich mit den aktuellen He -\nrausforderungen und Potenzialen dieser jungen Familienform vertraut zu machen \nund professionell und m\u00f6glichst diskriminierungsfrei mit den Aspekten der sexuel-\nlen Identit\u00e4t und der Vielfalt von Familienformen umzugehen. \nUnsere Reise wird uns u. a. in die Themenbereiche \u201eAndersSein\u201c, \u201ebewegte \nELTERNrollen und multiple Elternschaften\u201c und \u201eAllt\u00e4glich SOUVER\u00c4N out\u201c f\u00fchren.\nMehr zu den Inhalten dieser Module erfahren Sie hier: www.regenbogenkompe -\ntenz.de -> Die Angebote -> Fortbildungsangebote -> Workshops \nIm Workshop werden wir aktuelle Informationen zu den jeweiligen Themenberei-\nchen durch kompakte Vortr\u00e4ge einbinden und Regenbogenfamilien z. B. durch \nFilmbeitr\u00e4ge immer wieder selbst zu Wort kommen lassen. Besonders liegt uns die \nF\u00f6rderung der Selbstkompetenz am Herzen. So werden wir Ihnen vielf\u00e4ltige \u00dcbun -\ngen anbieten, die Sie zur Selbstreflexion und -erfahrung einladen und den Transfer\nin die Praxis f\u00f6rdern. \nZielgruppe:Fachkr\u00e4fte aus Beratungseinrichtungen und Jugend\u00e4mtern sowie weitere Interes -\nsierte \nTermin: 25.10.2018 Beginn: 10.00 Uhr \nEnde: ca. 17.00 Uhr\nReferentinnen:Dr. Elke Jansen, Dipl.-Psychologin, Psycholog. Psychotherapeutin, LSVD K\u00f6ln \nKornelia Jansen, Dipl.-Sozialp\u00e4dagogin, System. Familienberaterin, LSVD K\u00f6ln \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr:50,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr beinhaltet Tagungsgetr\u00e4nke sowie einen Mittagsimbiss \nKooperations-\npartner: Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend \nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Sind nicht alle Familien bunt? Regenbogenfamilien in der Beratung \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nAnwendungskompetenz Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 211212 34-18-162 Beratungskompetenz \nInhalt: Der Aufbaukurs sattelt auf den Inhalten des Grundkurses auf und dient zum einen \nder Vertiefung des l\u00f6sungsorientierten Methodeninstrumentariums anhand von \nFallbeispielen der Teilnehmerinnen und Teilnehmer. Zum anderen werden zus\u00e4tzli-\nche Inhalte vorgestellt und einge\u00fcbt.\nArbeitsschwerpunkte des zweiten Seminars:\nnE.A.R.S.-Modell\nnArbeit mit Komplimenten \nnWertsch\u00e4tzung \nnRessourcenaktivierung \nnzirkul\u00e4re Fragen \nnReframing \nnArbeit mit Mehrpersonensystemen \nnArbeit in unfreiwilligen Kontexten \nBei einer Teilnahme an beiden Seminaren (Grund- und Aufbaukurs) wird ein aus -\nf\u00fchrlicher Qualifikationsnachweis erstellt.\nZielgruppe:Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte \u00f6ffentlicher und freier Tr\u00e4ger\nTermin: 21.11.2018 \u201322.11.2018 Anreise: Mittwoch bis 10:00 Uhr\nAbreise: Donnerstag ca. 17:00 Uhr\nReferent:Uwe Michalak, Dipl. Psychologe, Systemischer Lehrtherapeut (SG)\nOrt: Haus Ohrbeck, Am Boberg 10, 49124 Georgsmarienh\u00fctte-Holzhausen, \n05401 / 336-0 \nKursgeb\u00fchr:160,00 Euro \nDie o. g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer\nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht\nerstattet werden.\nVerantwortlich:Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 L\u00f6sungsorientierte Gespr\u00e4chsgestaltung \u2013zweiteilige Seminarreihe \u2013Aufbaukurs\nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 212213 46-18-163 Medienkompetenz \nInhalt: Jugendarbeit \u2013Schule \u2013Jugendschutz \u2013Social Media \u2013Tools & Tricks \u2013Trickfilme \u2013\nVideo \u2013WLAN/Freifunk \u2013Cloud \u2013Fl\u00fcchtlingsarbeit \u2013Datenschutz \u2013Hatespeech \u2013\nFake-News \nHier werden Sie aktuelle Ideen und M\u00f6glichkeiten zum Einsatz digitaler Medien in \nder Arbeit mit Kindern und Jugendlichen kennenlernen. Wir bieten Ihnen aber\nauch die M\u00f6glichkeit, Ihr eigenes Wissen an die anderen Teilnehmenden weiter-\nzugeben, Fragen zu stellen, Probleme zu diskutieren oder gemeinsam L\u00f6sungen \nzu erarbeiten. \nBei dieser dreit\u00e4gigen medienp\u00e4dagogischen Veranstaltung werden Elemente einer\nklassischen Fortbildung mit denen eines BarCamps verkn\u00fcpft. F\u00fcr alle Teilnehmen -\nden besteht die M\u00f6glichkeit, eigene Sessions \u201emitzubringen\u201c und diese zu halten.\nIn max. 45 Minuten pro Session k\u00f6nnen Themen, Ideen, Fragen oder Probleme \nvorgestellt, referiert oder diskutiert werden. Die konkrete Planung des BarCamps \nfindet in der sog. Opening-Session am ersten Tag statt, in der alle Teilnehmenden \ngemeinsam den Ablauf strukturieren.\nEinige Sessions zu den aktuellen Entwicklungen in der Arbeit mit Kindern und Ju -\ngendlichen haben wir bereits vorbereitet und k\u00f6nnen diese anbieten:\nnKreative Medienarbeit mit Tablets und Smartphone \nnWirklich alles Smombies? \nnNeue Datenschutzrichtlinien der EU \nnAlgorithmen in Facebook und Co \nnHatespeech und Postings gegen das Grundgesetz \nMit diesem Mix aus klassischen Vortr\u00e4gen und Session-Elementen m\u00f6chten wir Sie \nf\u00fcr die Methode BarCamp begeistern. \nZielgruppe:Fachkr\u00e4fte aus der Jugendarbeit, dem Kinder- und Jugendschutz, der Jugendsozi-\nalarbeit und Interessierte aus Einrichtungen der Jugendhilfe und der Schule \nTermin: 23.04.2018 \u201325.04.2018 \nReferenten:Maik Rauschke, Diplom Sozialarb. / Sozialp\u00e4d., Eltern-Medien-Trainer, Stadt Wolfs -\nburg \nStefan Schaper, Diplom Sozialarb. / Sozialp\u00e4d., Eltern-Medientrainer, AWO Braun -\nschweig \nOrt: LHVHS Mariaspring, Rauschenwasser 78, 37120 Bovenden, 05594 / 95060 \nKursgeb\u00fchr:195,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht\nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden.\nKooperations-\npartner: Arbeitskreis Medien-Kompetenzen f\u00fcr Kinder, Jugendliche und Multiplikatoren \nVerantwortlich:Matthias Gelbke (inhaltlich) (0511 / 89701-339 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511/ 89701-332 \u201eDigitale Medien\u201c in der Arbeit mit Kindern und Jugendlichen \n\u2013Medienp\u00e4dagogisches BarCamp \u2013\nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nAnwendungskompetenz Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 213214 46-18-164 Medienkompetenz \nInhalt: Auch in diesem Jahr wird es wieder eine Fortbildung aus der Reihe \u201eAlles was Recht\nist ...\u201c zu rechtlichen Fragestellungen im Kontext der Nutzung digitaler Medien in \nder Jugendarbeit geben.\nUm aktuell auf neue Entwicklungen bei der Nutzung digitaler Medien sowie auf\ndas aktuelle Kommunikationsverhalten junger Menschen reagieren zu k\u00f6nnen,\nstand zum Redaktionsschluss das Schwerpunktthema der Veranstaltung noch nicht\nfest.\nEs wird in einer gesonderten Ausschreibung ver\u00f6ffentlicht.\nZielgruppe:Fachkr\u00e4fte aus der Jugendarbeit, dem Kinder- und Jugendschutz, der Jugendsozi-\nalarbeit und Interessierte aus Einrichtungen der Jugendhilfe und der Schule \nTermin: 07.11.2018 \nReferenten:Maik Rauschke, Diplom Sozialarb. / Sozialp\u00e4d., Eltern-Medien-Trainer, Stadt Wolfs -\nburg \nProf. Dr. Fabian Schmieder, Prof. f\u00fcr Medienrecht, Hochschule Hannover\nOrt: Haus der Jugend Wolfsburg, Kleiststra\u00dfe 33, 38440 Wolfsburg,\nKursgeb\u00fchr:50,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr beinhaltet Tagungsgetr\u00e4nke sowie einen Mittagsimbiss \nKooperations-\npartner: Arbeitskreis Medien-Kompetenzen f\u00fcr Kinder, Jugendliche und Multiplikatoren \nVerantwortlich:Matthias Gelbke (inhaltlich) (0511 / 89701-339 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Alles was Recht ist ... XV \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 214215 30-18-165 Genderkompetenz \nInhalt: Dieses Seminar bietet die M\u00f6glichkeit, Theorie und Praxis von Jungenarbeit ken -\nnenzulernen. Es werden Methoden vorgestellt, die sich besonders in der Arbeit mit\nJungen, m\u00e4nnlichen Jugendlichen und m\u00e4nnlichen Heranwachsenden bew\u00e4hrt\nhaben. Darauf aufbauend wird gemeinsam erarbeitet, welche geschlechtsreflek -\ntierende Haltung entwickelt werden kann, um Jungen in ihren Sorgen, N\u00f6ten, W\u00fcs -\nchen und mit ihren F\u00e4higkeiten, wie Defiziten gerecht zu werden. Dar\u00fcber hinaus \nwird ein \u00dcberblick \u00fcber die unterschiedlichen Konzeptionen zu geschlechterbezo -\ngener Arbeit mit Jungen* und die dazugeh\u00f6rigen Praxiserfahrungen im deutsch -\nsprachigen Raum gegeben.\nEs werden Erfahrungen aus der Einzel- und aus der Gruppenarbeit vorgestellt. Ei-\ngene Fallbeispiele sind willkommen und k\u00f6nnen auch methodisch bearbeitet wer-\nden.\nDieses Seminar dient auch als \u201eSchnuppertag\u201c f\u00fcr die im 2.Halbjahr beginnende \nQualifizierungsreihe \u201ePraxis einer Jungenarbeit unter Ber\u00fccksichtigung aktueller\nAnforderungen\u201c. Hier k\u00f6nnen die Referenten mit ihrer Methodik und ihrem ge -\nschlechterbezogenen Hintergrund kennen gelernt werden. \nZielgruppe:M\u00e4nner, die mit Jungen/m\u00e4nnlichen Jugendlichen/m\u00e4nnlichen Heranwachsenden \narbeiten (wollen) oder sich anders fachlich f\u00fcr das Themenfeld interessieren \nTermin: 05.04.2018 Beginn: 10:00 Uhr\nEnde: 17:00 Uhr\nReferenten:Christoph Grote, Dipl. Rel.-P\u00e4dagoge,systemischer Berater, Hannover, Mannigfaltig \ne.V.\nOlaf Jantz, Diplom-P\u00e4dagoge, Klientenzentrierter Gespr\u00e4chspsychotherapeut\n(GwG), mannigfaltig e.V.\nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie - Landesjugendamt, R402, Schiff-\ngraben 30-32, 30175 Hannover,\nKursgeb\u00fchr:90,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr beinhaltet Seminarbeitrag, Mittagsverpflegung sowie Tagungsge -\ntr\u00e4nke \nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Was Jungen brauchen \u2013was Jungen k\u00f6nnen \u2013Einf\u00fchrung in die Jungenarbeit\nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nAnwendungskompetenz Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 215216 30-18-166 Genderkompetenz \nInhalt: Feministisch-orientierte M\u00e4dchenarbeit ist wieder gefragt. Im Herbst 2014 wurde \nim Tagungshaus Bredbeck die Tradition der feministischen Dialoge erneut aufge -\ngriffen und mit zahlreichen Fachfrauen zur\u00fcckgeschaut auf die Anf\u00e4nge und Ent-\nwicklungen der M\u00e4dchenarbeit sowie einen Blick auf aktuelle Herausforderungen \ngeworfen. Auch diese Fachtagung besch\u00e4ftigt sich mit neuen Trends in der M\u00e4d -\nchenarbeit und mit der Bedeutsamkeit von Theorien und ihren Auswirkungen auf\ndie praktische Alltagsarbeit mit M\u00e4dchen und jungen Frauen.\nNach wie vor bleibt es wichtig, die aufdeckenden, feministischen und widerst\u00e4n -\ndigen Impulse, von M\u00e4dchenarbeit zu diskutieren und weiter zu entwickeln! \nDenkr\u00e4ume, die es erm\u00f6glichen, sich neuen Fragestellungen, Themen, theoreti-\nschen Erkenntnissen und vor allem dem eigenen Erleben, den eigenen Widerspr\u00fc -\nchen und der eigenen Haltung zu n\u00e4hern, werden in Kontinuit\u00e4t mit der\n5.Fachtagung zur Verf\u00fcgung gestellt. Die genauen Themen, Fragestellungen, Kos -\nten u.a. sind dem Flyer zu entnehmen. \nDer aktuelle Flyer kann ab Mai 2018 unter info@bredbeck angefordert werden.\nZielgruppe:P\u00e4dagogische  Fachkr\u00e4fte/Frauen aus allen Bereichen der Jugendhilfe und aus allen \nFeldern der M\u00e4dchenarbeit\nTermin: 23.09.2018 \u201326.09.2018 Beginn: Sonntag 18:30 Uhr\nEnde: Mittwoch 16:00 Uhr\nReferentin:Ursula Grzeschke, Dipl. Sozialwissenschaftlerin, Gestalt- und Kunsttherapeutin \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck,\n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr:0,00 Euro \nweitere Kosten:150,00 Euro, Unterkunft im DZ \nKooperations-\npartner: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Heimvolkshochschule des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Positionen und Perspektiven feministisch-orientierter M\u00e4dchenarbeit V \u2013\nBundesweite Fachtagung f\u00fcr praxiserprobte Frauen aus der M\u00e4dchenarbeit \nund Neueinsteigerinnen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 216217 30-18-167 Genderkompetenz \nInhalt: Ausgehend von der Erkenntnis, dass auch Jungen und m\u00e4nnliche Jugendliche eine \ngeschlechtersensible Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen, wird in dieser Fortbildungsreihe ver-\nmittelt, wie wir dem Bedarf in Jugendarbeit, Jugendhilfe, Schule und au\u00dferschuli-\nscher Jugendbildung gerecht werden k\u00f6nnen. Jungenarbeit hat sich in den letzten \nJahren etabliert weiter ausdifferenziert und hat dadurch eine besondere vielschich -\ntige Fachlichkeit entwickelt. Wenn wir Jungen und m\u00e4nnlichen Jugendlichen mit\nunseren Angeboten gerecht werden wollen, ben\u00f6tigen wir einerseits eine erprobte \nJungenkompetenz. Andererseits stellt uns der p\u00e4dagogische Alltag t\u00e4glich vor die \nAufgabe, besonders die Unterschiede zu ber\u00fccksichtigen. Wie gelingt es also \nM\u00e4nnlichkeitsthemen mit Jungen zu bearbeiten, ohne Jungen \u201ein eine Ecke zu \ndr\u00e4ngen\u201c und sie defizit\u00e4r zu betrachten? Wie k\u00f6nnen ihre Ressourcen aktiviert,\nihre Kompetenzen gest\u00e4rkt und ausgebaut werden? Welche Kompetenz m\u00fcssen \nwir uns sowohl in der Empathie als auch in der Konfrontation selbst erarbeiten? \nUnd wie l\u00e4sst sich die Selbstbehauptungsf\u00e4higkeit bei Jungen und m\u00e4nnlichen Ju -\ngendlichen / Heranwachsenden gegen Rassismus, Sexismus, Homophobie und all-\ngemein gegen gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit ausbauen und festigen? \nWelche konstruktive Hinwendung braucht es gerade durch die ver\u00e4nderten Le -\nbenswirklichkeiten z.B. Mediennutzung im p\u00e4dagogischen Alltag.\nIn dieser Fortbildungsreihe werden erfahrungsorientiert Zug\u00e4nge zu Jungen vor-\ngestellt, die Jungen auch wirklich erreichen k\u00f6nnen. Es werden Konzepte und auch \nMethoden vorgestellt, die sich vielerorts in der Praxis bew\u00e4hrt haben. Neben einem \nfundierten \u00dcberblick \u00fcber die Jungenarbeit im deutschsprachigen Raum werden \nModelle zu Jungen und Jungenarbeit zur Diskussion gestellt. Dar\u00fcber hinaus wer-\nden Methoden selbstt\u00e4tig erprobt und fachlich eingeordnet. Und schlie\u00dflich geht\nes auch zentral um unsere fachliche, gesellschaftspolitische und p\u00e4dagogische Hal-\ntung in der geschlechterreflektierten Arbeit mit M\u00e4nnern, Jungen und auch mit\nM\u00e4dchen und Frauen. Der Praxisanteil wird dementsprechend hoch sein - Durch -\nf\u00fchrung eines eigenen Projektes -, aber die theoretische Auseinandersetzung wird \nauch nicht zu kurz kommen. Ziel dieser Qualifizierungsreihe ist die Steigerung des \neigenen fachlichen Standards in der Arbeit mit Kindern, Jugendlichen und Heran -\nwachsenden! \nBaustein 1:29.10. \u2013 31.10.2018 in Bredbeck \nGrundlagen von Jungenarbeit und geschlechterbezogener P\u00e4dagogik mit\nJungen und m\u00e4nnlichen Jugendlichen \u2013 \nMit welchen Anforderungen werden Jungen heute gro\u00df? \nDefinitionen von Sexismus und Rassismus \n\u201eIch bin die beste Methode\u201c \u2013Biografiearbeit, (Wo komme ich her? Was sind \nmeine Ressourcen? \u2026) Gestaltung der professionellen Beziehung zu Jungen, das \nVerh\u00e4ltnis von Ziel-Haltung-Methode \nBaustein 2:04.12. \u2013 05.12.2018 in Hannover\nVielfalt in der geschlechtshomogenen Arbeit \u2013\nIntersektionelle Analyse \u2013 transkulturelle Gestaltung, Intergeschlechtlichkeit, Um -\ngang mit Trans- und Homophobie, sexuelle Orientierungen mit Jungen reflektieren Praxis einer Jungenarbeit unter Ber\u00fccksichtigung aktueller Anforderungen \n5 moduliger Zertifikatskurs\nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nAnwendungskompetenz Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 217218 Baustein 3:2 t\u00e4gig in Hannover (2019)\nSexualp\u00e4dagogik mit Jungen \u2013 \nMethoden und Material zur Arbeit mit Jungen zu allen Fragen der Sexualit\u00e4t, Sexu -\nalp\u00e4dagogische Konzepte mit Pr\u00e4vention und Intervention bei Grenzverletzungen \nErarbeitung von eigenen Praxisprojekten \nBaustein 4 :2 t\u00e4gig in Hannover (2019) \nMedien in der Jungenarbeit\nReflexion (Un-)Sozialer Netzwerke, Internet und Einsatz verschiedener Medien im \np\u00e4dagogischen Alltag (z.B. das Smartphone)  \nBaustein 5:3 t\u00e4gig in der Bildungsst\u00e4tte Bredbeck (2019)\nAuswertung von Praxisprojekten der Teilnehmenden \u2013\nTransfer der Themen in die eigene Praxis mit Ber\u00fccksichtigung der unterschiedli-\nchen Zielgruppen und individuellen Arbeitsplatzzuschnitten, Bewertung des Zu -\nwachses in den Handlungsoptionen, Ausblick und Verabredungen \nVorkenntnisse sind nicht erforderlich.\nDie Seminarreihe baut aufeinander auf und kann nicht einzeln gebucht werden.\nZertifikat \u201eJungenarbeit\u201c:\nDie Zertifizierung erfolgt nach Teilnahme an allen Bausteinen. Voraussetzung f\u00fcr\ndie Erteilung ist die Durchf\u00fchrung eines selbstgew\u00e4hlten Jungenprojekts und die \nDokumentation und Pr\u00e4sentation der Erfahrungen in der Ausbildungsgruppe. \nBei Fehlzeiten von mehr als 10 Prozent der Fortbildung kann kein Zertifikat erteilt\nwerden.\nZielgruppe:M\u00e4nner, die mit Jungen/m\u00e4nnlichen Jugendlichen/m\u00e4nnlichen Heranwachsenden \narbeiten (wollen) oder sich anders fachlich f\u00fcr das Themenfeld interessieren \nTermin: 29.10.2018 \u201331.10.2018 \nReferenten:Olaf Jantz, Diplom-P\u00e4dagoge, Klientenzentrierter Gespr\u00e4chspsychotherapeut\n(GwG), mannigfaltig e.V.\nChristoph Grote, Dipl. Rel.-P\u00e4dagoge,systemischer Berater, Hannover, Mannigfaltig \ne.V.\nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck/\nNiedersachsen, 04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr:340,00 je Modul Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung.\nNicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden.\nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 218219 30-18-168 Genderkompetenz \nInhalt: CrossWork ist ein p\u00e4dagogische Konzept der geschlechtersensiblen P\u00e4dagogik,\nwelches die Arbeit von M\u00e4nnern mit M\u00e4dchen als auch die Arbeit von Frauen mit\nJungen in den den Blick nimmt. CrossWork wird in diesem Seminar theoretisch \nvorgestellt und praktisch erprobt. Besonders steht die Frage im Vordergrund, was \nweibliche Fachkr\u00e4fte Jungen anbieten k\u00f6nnen und wo Fallstricke in der Arbeit lie -\ngen k\u00f6nnen. Hierf\u00fcr erhalten die Teilnehmenden die Gelegenheit, ihr Wissen \u00fcber\nJungen, Jungensozialisation und Problemlagen von Jungen zu vertiefen und die \nAuseinandersetzungen f\u00fcr die eigene Praxis nutzbar zu machen. \nZielgruppe:Fachkr\u00e4fte aus der Kinder- und Jugendhilfe und andere Interessierte \nTermin: 05.11.2018 \u201307.11.2018 Beginn 1. Tag 10:30 Uhr\nEnde 3. Tag ca. 14:30 Uhr\nReferentin:Dr. Ines Pohlkamp, Bildungsreferentin, Kriminologin, Bredbeck, Tagungshaus Bred -\nbeck \nReferent:Sven Kaldenberg, Sozialwissenschaftler, Jungenarbeiter, Berlin \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck,\n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr:270,00 Euro \nDie o. g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer\nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht\nerstattet werden.\nKooperations-\npartner: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Heimvolkshochschule des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 CrossWork \u2013Arbeiten mit dem Gegengeschlecht\nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nAnwendungskompetenz Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 219220 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz_Prog_2018 - 03_Anwendungskompetenz  26.10.17  11:36  Seite 220221 Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nSelbstkompetenz 4.Selbstkompetenz \n4.01 Kommunikationskompetenz 222 \n4.02 Sozialkompetenz 226 \n4.03 Work-Life-Balance 233 \n4.04 Haltungs- und Wertkompetenz 237 Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 221222 30-18-169-A Kommunikationskompetenz \nInhalt: Wenn Sie \nnihre M\u00f6glichkeiten in Konflikten zu agieren, erweitern m\u00f6chten und offen \nsind f\u00fcr neue Wege in der Kommunikation, \nnlernen m\u00f6chten, wie wir mit Kritik und Vorw\u00fcrfen empathisch umgehen und \ngleichzeitig die eigenen Interessen im Auge behalten k\u00f6nnen, \nnwissen wollen, was wir tun k\u00f6nnen, um mit Kolleginnen und Kollegen mit \nweniger Reibungsverlusten zu arbeiten \nnsich gelingende Prozesse mit verhaltensoriginellen Kindern in Ihrer Arbeit \nw\u00fcnschen, \ndann sind Sie herzlich zu dieser Veranstaltung eingeladen! \nArbeitsmethoden:\nnKurze theoretische Inputs zu dem wissenschaftlichen Hintergrund der Ge -\nwaltfreien Kommunikation \nnpraktisches Anwenden mit Beispielen aus ihrem beruflichen Alltag \nnMethoden des Handlungslernens \n\u00dcbungen zur Pr\u00e4senz und Achtsamkeit, Selbst- und Fremdwahrnehmung \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der Kinder- und Jugendhilfe, in p\u00e4dagogischen \nund therapeutischen Berufen \nTermin: 18.04.2018 \u201320.04.2018 Beginn 1. T ag 10:30 Uhr \nEnde   3. T ag 16:00 Uhr \nReferentin: Mechthild Keller, P\u00e4dagogin, Dipl.-Sportwissenschaftlerin, Westensee \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck, \n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr: 270,00 Euro \nDie o. g. Kosten verstehen sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nKooperations-\npartner: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Heimvolkshochschule des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich: Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Erfolgreich kommunizieren im beruflichen Alltag \u2013\u201eIch will verstehen, \nwas Du wirklich brauchst!\u201c \u2013Grundlagen der Gewaltfreie Kommunikation \nnach Dr. Rosenberg \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 222223 24-18-170 Kommunikationskompetenz \nInhalt: Mitarbeiter/-innengespr\u00e4che und kritisch-konfrontative Gespr\u00e4che f\u00fchren \u2013\nGespr\u00e4chsstrukturen \nDen Leitungskr\u00e4ften in Kindertagesst\u00e4tten obliegt die Aufgabe regelm\u00e4\u00dfig und \nzielorientiert MitarbeiterInnengespr\u00e4che zu f\u00fchren. Diese Gespr\u00e4che k\u00f6nnen l\u00f6 -\nsungsorientiert gef\u00fchrt werden und dadurch wird die Motivation der Mitarbeiter/ \n-innen erh\u00f6ht. \nIn Personalangelegenheiten und Gespr\u00e4chen mit den Eltern ist es oft erforderlich \nin schwierigen Situationen kritisch-konfrontative Gespr\u00e4che zu f\u00fchren mit dem Ziel, \ndass unangemessenes Verhalten sachlich dargestellt und Ver\u00e4nderungsw\u00fcnsche \nkonkretisiert werden. Damit sind auch Kontrollma\u00dfnahmen verbunden. Kontrolle \nbraucht Transparenz und ist ein Prinzip des Leitungsverhaltens. Sie geh\u00f6rt auch zur \nRolle und Aufgabe von Leitungskr\u00e4ften, mit dem Ziel verbindlicher Absprachen \nund deren Umsetzung. \nUm Gespr\u00e4che gezielt f\u00fchren zu k\u00f6nnen, sind eine professionelle Haltung als Kita- \nLeitungskraft und fachliche Kenntnisse in der Gespr\u00e4chsf\u00fchrung erforderlich. \nInhalte:\nnGespr\u00e4chsf\u00fchrung als Leitungs- und F\u00fchrungsaufgabe (Mitarbeitergespr\u00e4che) \nnDen roten Faden im Gespr\u00e4ch zu behalten (Gespr\u00e4chsstruktur) \nnDas Setting in der Gespr\u00e4chsf\u00fchrung \nnDie professionelle Haltung als Leitungskraft \nnL\u00f6sungsorientierte Fragetechniken gezielt einzusetzen \nnUmgang mit Einw\u00e4nden und \u201eKiller-Phrasen\u201c \nnKonstruktive Kritik im T eam und in Elterngespr\u00e4chen formulieren \nnSchwierige Anliegen formulieren \nMethoden:\nReferate, Gruppenarbeiten, Erfahrungsaustausch \nZielgruppe: Leitungen und stellvertretende Leitungen von Kindertagesst\u00e4tten \nTermin: 04.09.2018 \u201306.09.2018 Beginn: 10.00 Uhr 1. T ag \nEnde: ca. 14.30 Uhr 3. T ag \nReferentin: Heide Buberl-Mensing, Dipl. Sozialarbeiterin, Supervisorin (DGSv), Coach \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr: 260,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Akademie des Sports im LandesSportBund Niedersachsen e.V . \nVerantwortlich: Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Gespr\u00e4chsf\u00fchrung f\u00fcr Leitungskr\u00e4fte in Kindertagesst\u00e4tten \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nSelbstkompetenz Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 223224 30-18-169-B Kommunikationskompetenz \nInhalt: Wenn Sie \nnIhre Erfahrungen mit der Anwendung der gewaltfreien Kommunikation re -\nflektieren m\u00f6chten, \nnNeue Anwendungsm\u00f6glichkeiten kennen lernen m\u00f6chten und souver\u00e4ner in \nder Anwendung werden wollen \nnLernen wollen, wie wir mit starken Gef\u00fchlen wie Wut und \u00c4rger konstruktiv \numgehen k\u00f6nnen \ndann sind Sie herzlich zu dieser Veranstaltung eingeladen! \nArbeitsmethoden:\nnKurze theoretische Inputs zu dem wissenschaftlichen Hintergrund der Ge -\nwaltfreien Kommunikation \nnpraktisches Anwenden mit Beispielen aus ihrem beruflichen Alltag \nnMethoden des Handlungslernens \n\u00dcbungen zur Pr\u00e4senz und Achtsamkeit, Selbst- und Fremdwahrnehmung \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der Kinder- und Jugendhilfe, in p\u00e4dagogischen \nund therapeutischen Berufen \nTermin: 05.09.2018 \u201307.09.2018 Beginn 1. T ag 10:30 Uhr \nEnde   3. T ag 16:00 Uhr \nReferentin: Mechthild Keller, P\u00e4dagogin, Dipl.-Sportwissenschaftlerin, Westensee \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck, \n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr: 270,00 Euro \nDie o. g. Kosten verstehen sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nKooperations-\npartner: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Heimvolkshochschule des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich: Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Erfolgreich kommunizieren im beruflichen Alltag \nnach Dr. Marshall Rosenberg \u2013Aufbauseminar \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 224225 24-18-171 Kommunikationskompetenz \nInhalt: F\u00fcr eine gelingende Zusammenarbeit mit Eltern ist der regelm\u00e4\u00dfige Austausch \nwichtig. Gespr\u00e4che mit Eltern finden zu vielen Gelegenheiten statt. Vom spontanen \n\u201eT\u00fcr- und Angel\u201c \u2013Gespr\u00e4ch bis hin zum geplanten Gespr\u00e4ch, geh\u00f6ren sie zum \nAlltag in Kindertageseinrichtungen. \nIn der Praxis gelingt es nicht immer, das eigene Anliegen als sozialp\u00e4dagogische \nFachkraft klar zu formulieren, um zu einer einvernehmlichen L\u00f6sung zu kommen. \nInsbesondere dann, wenn es um einen strittigen Sachverhalt geht oder Eltern das \nGesagte nicht an sich heran lassen k\u00f6nnen. \nIn diesem Seminar werden wir Techniken und Elemente gelingender Gespr\u00e4chs -\nf\u00fchrung kennen lernen und in Theorie und Praxis erarbeiten, wie schwierige Ge -\nspr\u00e4chssituationen kompetent gemeistert werden k\u00f6nnen. \nMit Hilfe von Videoaufzeichnungen haben Sie die Gelegenheit, an Beispielen aus \nIhrer Praxis, das eigene Verhalten in Gespr\u00e4chssituationen zu \u00fcberpr\u00fcfen und prak -\ntische Hinweise zur Verbesserung zu erarbeiten. \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen \nTermin: 21.11.2018 \u201323.11.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. T ag \nEnde: 15.30 Uhr 3. T ag. \nReferentin: Julia F\u00fcbbeker, Bildungsreferentin H\u00d6B Papenburg \nOrt: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte (H\u00d6B), Spillmannsweg 30, 26871 Papen -\nburg, 04961 / 9788-0 \nKursgeb\u00fchr: 235,00 Euro \nUnterkunft in Einzelzimmern und Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Ein -\nzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Historisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte Papenburg \nVerantwortlich: Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \u201eJetzt soll ich auch noch reden\u201c \u2013Konstruktive Elterngespr\u00e4che in der \nKindertagesst\u00e4tte (auch f\u00fcr Berufseinsteigerinnen und Berufseinsteiger)\nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nSelbstkompetenz Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 225226 33-18-172 Sozialkompetenz \nInhalt: Im Rahmen von drei jeweils einw\u00f6chigen Blockseminaren werden die grundlegen -\nden Methoden und T echniken der systemischen Familienarbeit vermittelt und trai -\nniert. \nDer Focus wird darauf gerichtet, systemische Familiendiagnostik, zirkul\u00e4res Fragen \nund T echniken der systemischen Beratung zu trainieren. \nIm Seminar wird der institutionelle Auftrag der T eilnehmerinnen und T eilnehmer \neinbezogen und entlang ihrer konkreten Berufspraxis gearbeitet. \nDas Seminar wird cotherapeutisch von Frau Henke begleitet. \nDie Fortbildungsveranstaltung richtet sich an einen festen T eilnehmerkreis, der im \nMai 2017 den Fortbildungsblock I und im Oktober 2017 den Fortbildungsblock II \nabsolviert hat. \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte der Jugend\u00e4mter, Sozialp\u00e4dagogische Familienhilfe, \nErziehungsberatungsstellen, Kinder- und Jugendheime, sonstige freie Tr\u00e4ger der \nJugendhilfe und der Berufsaus- und -weiterbildung und Berufsvorbereitung \nTermin: 16.04.2018 \u201320.04.2018 Anreise Montag bis 10:00 Uhr \nAbreise Freitag ca. 14:00 Uhr \nReferentin: Martina Henke, Systemische Therapeutin \nReferent: Dirk Konetzke, Systemischer Therapeut \nOrt: Pfarrhof Bergkirchen, Bergkirchener Stra\u00dfe 28, 31556 W\u00f6lpinghausen, 05037 / \n5091 \nKursgeb\u00fchr: 200,00 Euro \nweitere Kosten: 300,00 \u2013320,00 Euro f\u00fcr Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung zahlbar in \nbar in der Bildungsst\u00e4tte, T agungsgetr\u00e4nke nach Verbrauch \nVerantwortlich: Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Systemische Arbeit mit Familien und Einzelnen \u2013Einf\u00fchrung in die \nsystemische Familientherapie und Beratung \u2013Blockseminar III\nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 226227 33-18-173-A Sozialkompetenz \nInhalt: Im Rahmen von drei  jeweils einw\u00f6chigen Blockseminaren werden die grundlegen -\nden Methoden und T echniken der systemischen Familienarbeit vermittelt und trai -\nniert. Schwerpunkte sind das zirkul\u00e4re Fragen, die Arbeit mit dem Genogramm \nund dem Skulpturenbrett. \nDer Seminarprozess wird geleitet von den Rahmenbedingungen, die die T eilnehmer \neinbringen: \nDie Institution, der Auftraggeber und die Beratungspers\u00f6nlichkeit. \nDie Fortbildung enth\u00e4lt einen hohen Anteil an Selbsterfahrung, die durch Anwen -\ndung der erlernten Methoden innerhalb des Seminares erlangt wird. \nDie Fortbildungsveranstaltung richtet sich an einen festen T eilnehmerkreis, der alle \n3 Bl\u00f6cke besuchen wird. Die Anmeldung gilt f\u00fcr alle 3 Bl\u00f6cke. \nDie Referenten empfehlen die \u00dcbernachtung im Seminarhaus, da der fachlich-kol -\nlegiale Austausch T eil der Fortbildung ist. Hinzu kommt, dass die Referenten auch \n1-2 Abendveranstaltungen pro Woche planen. \nEs existiert auch die M\u00f6glichkeit, eine Zertifizierung zum/zur systemischen BeraterIn \nin einem zus\u00e4tzlichen Zetifizierungsseminar zu belegen. \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte der Jugend\u00e4mter, Sozialp\u00e4dagogische Familienhilfe, \nErziehungsberatungsstellen, Kinder- und Jugendheime, sonstige freie Tr\u00e4ger der \nJugendhilfe und der Berufsaus- und -weiterbildung und Berufsvorbereitung \nTermin: 04.06.2018 \u201308.06.2018 Anreise: Montag bis 10:00 Uhr \nAbreise: Freitag ca. 14:00 Uhr \nReferentin: Martina Henke, Systemische Therapeutin \nReferent: Dirk Konetzke, Systemischer Therapeut \nOrt: Pfarrhof Bergkirchen, Bergkirchener Stra\u00dfe 28, 31556 W\u00f6lpinghausen, \n05037 / 5091 \nKursgeb\u00fchr: 250,00 Euro \nweitere Kosten: 300,00 - 320,00 Euro f\u00fcr Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung zahlbar in \nbar in der Bildungsst\u00e4tte, T agungsgetr\u00e4nke nach Verbrauch \nVerantwortlich: Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Systemische Arbeit mit Familien und Einzelnen \u2013Einf\u00fchrung in die \nsystemische Familientherapie und Beratung \u2013Blockseminar I\nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nSelbstkompetenz Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 227228 33-18-174 Sozialkompetenz \nInhalt: Folgende Themenbereiche sollen Inhalte des Seminars sein: \nnAuffrischung der theoretischen Grundlagen und der praktischen Anwendun -\ngen. \nn\u00dcbertragung der systemischen Idee in den Arbeitskontext und dabei auftre -\ntend Schwierigkeiten \nn\u00dcben von: \nzirkul\u00e4ren Gespr\u00e4chen \nGenogrammarbeit \nAufstellungsarbeit \nUmdeuten und \u201aneu rahmen\u2019. \nHilfreich sind mitgebrachte Supervisionsanfragen der T eilnehmer/-innen oder gerne \nauch Schwerpunktthemen der T eilnehmer \u2013 rechtzeitig einzureichen! \nEine \u00dcbernachtung ist erw\u00fcnscht, da wir gerne auch noch in den Abendstunden \nnach Absprache eine Einheit einstreuen m\u00f6chten und der fachlich-kollegiale Aus -\ntausch T eil der Fortbildung ist. \nZielgruppe: Systemische Berater und Absolventen einer Langzeitfortbildung systemisches Ar -\nbeiten \nTermin: 11.06.2018 \u201313.06.2018 Anreise Montag bis 10:00 Uhr \nAbreise Mittwoch ca. 15:00 Uhr \nReferentin: Martina Henke, Systemische Therapeutin \nReferent: Dirk Konetzke, Systemischer Therapeut \nOrt: Pfarrhof Bergkirchen, Bergkirchener Stra\u00dfe 28, 31556 W\u00f6lpinghausen, \n05037 / 5091 \nKursgeb\u00fchr: 150,00 Euro \nweitere Kosten: 150,00 \u2013160,00 Euro f\u00fcr Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung zahlbar in \nbar in der Bildungsst\u00e4tte, T agungsgetr\u00e4nke nach Verbrauch \nVerantwortlich: Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Vertiefungsseminar zum Thema Systemische Arbeit \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 228229 33-18-175 Sozialkompetenz \nInhalt: Nach Abschluss der drei Blockseminare zum Thema \u201eSystemische Arbeit mit Fami -\nlien und Einzelnen\u201c wird den T eilnehmerInnen die M\u00f6glichkeit gegeben, sich die \nBerufsbezeichnung \u201eSystemische/r Berater/-in\u201c zu erwerben. \nVoraussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche T eilnahme dieses Zertifikatskurs ist neben den \no.g. drei Blockseminaren, die Peergrouparbeit sowie zwei Fallbeschreibungen der \neigenen systemischen Arbeit. \nT eilnehmerinnen, die keine Peegrouparbeit nachweisen k\u00f6nnen, haben die M\u00f6g -\nlichkeit ersatzweise ein Referat vor dem Zertifikatskurs zu halten. Das Thema wird \nvom Referenten Herrn Konetzke auf Anfrage mitgeteilt. \nDie schriftlichen Arbeiten sind im Zeitraum vom 15.06.2018 bis zum 31.08.2018 \nbei den Referenten abzugeben. \nDas Zertifikat ist Nachweis f\u00fcr die Bef\u00e4higung, die grundlegenden Methoden und \nT echniken der systemischen Familienarbeit durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \nDie Referenten empfehlen die \u00dcbernachtung im Seminarhaus, da der fachlich-kol -\nlegiale Austausch in den Abendstunden T eil der Fortbildung ist. \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte der Jugend\u00e4mter, Sozialp\u00e4dagogische Familienhilfe, \nErziehungsberatungsstellen, Kinder- und Jugendheime, sonstige freie Tr\u00e4ger der \nJugendhilfe und der Berufsaus- und -weiterbildung und Berufsvorbereitung \nTermin: 24.09.2018 \u201326.09.2018 Anreise Montag bis 10:00 Uhr \nAbreise Mittwoch ca. 15:00 Uhr \nReferentin: Martina Henke, Systemische Therapeutin \nReferent: Dirk Konetzke, Systemischer Therapeut \nOrt: Pfarrhof Bergkirchen, Bergkirchener Stra\u00dfe 28, 31556 W\u00f6lpinghausen, \n05037 / 5091 \nKursgeb\u00fchr: 200,00 Euro \nweitere Kosten: 150,00 \u2013160,00 Euro f\u00fcr Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung zahlbar in \nbar in der Bildungsst\u00e4tte, T agungsgetr\u00e4nke nach Verbrauch \nVerantwortlich: Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Zertifikatskurs: Zertifikationskurs zur/m Systemischen Berater/-in \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nSelbstkompetenz Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 229230 30-18-176 Sozialkompetenz \nInhalt: Wir wissen, dass viele Kinder Angst und Gewalt erleben. \nDie Wege, wie M\u00e4dchen und Jungen auf Dem\u00fctigungen reagieren, unterscheiden \nsich voneinander. Viele Kinder ziehen sich zur\u00fcck, werten sich ab und verletzen \nsich selbst, andere treten nach au\u00dfen und versuchen ihre Konflikte mit aggressivem \nVerhalten zu l\u00f6sen. \nWir stellen uns die Frage, wie wir die Kinder auf diese schwierigen und bedrohli -\nchen Situationen angemessen vorbereiten k\u00f6nnen, ohne eine Angstkultur zu schaf -\nfen. \nF\u00fcr M\u00e4dchen relevant sind die Antworten auf die Fragen:\nnWas kann ich tun, wenn mir jemand \u201ezu nahe tritt\u201c? \nnWas kann ich tun, wenn mich jemand beleidigt, dem\u00fctigt, erpresst oder \nschl\u00e4gt? \nnWie kann ich selbstbewusster handeln? \nJungen sind interessiert an den Antworten auf Fragen wie:\nnWas kann ich tun, wenn ich verspottet werde? \nnWie kann ich mich wehren, ohne zuschlagen zu m\u00fcssen? \nnWie cool muss ich sein? \nIn der Weiterbildung qualifizieren sich die TeilnehmerIinnen, in ihrer Einrichtung \nTrainings selber anbieten zu k\u00f6nnen. \nInhalte und Methoden:\nnGro\u00dfe Methodenvielfalt aus den Bereichen: Handlungslernen und Erlebnisp\u00e4 -\ndagogik, systemischen Coaching \nnVermittlung der Struktur f\u00fcr die Trainings mit M\u00e4dchen + Jungen \nnVertiefung der Anleitungs- und Reflexionskompetenz \nnUmfangreiche Materialien- und Methodensammlung wird als Ausbildungsrea -\nder zur Verf\u00fcgung gestellt \nNach dem zweiten Modul beginnt das erste Projekt, so dass im 3. Modul Praxis -\nerfahrungen vorliegen, die wir reflektieren. \nWeiterbildung in 3 Modulen \nnModul 1: 15.10. \u201317.10.2018 \nnModul 2: 16.01. \u201318.01.2019 \nnModul 3: 08.05. \u201310.05.2019 \nZielgruppe: T eilnehmerinnen und T eilnehmer mit p\u00e4dagogischer Ausbildung, die Freude an Be -\nwegung haben. \nTermin: 15.10.2018 \u201317.10.2018 Beginn jeweils 1. T ag:  10:30 Uhr \nEnde jeweils 3. T ag: 16:00 Uhr \nReferentin: Mechthild Keller, P\u00e4dagogin, Dipl.-Sportwissenschaftlerin, Westensee \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck, \n04791 / 96180 Aufrecht in die Welt gehen \u2013Selbstbehauptung erlernen \u2013Mut wachsen lassen \u2013\nEine Fortbildung zur Trainer/-in f\u00fcr Selbstbehauptung und Gewaltpr\u00e4vention \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 230231 Kursgeb\u00fchr: 280,00 Euro \nJe Modul 280,00 Euro (Gesamtkosten 840, \u2013Euro) Seminarbeitrag, Unterkunft im \nEinzelzimmer und Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen \nk\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: T agungshaus Bredbeck, Bildungsst\u00e4tte des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich: Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nSelbstkompetenz Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 231232 33-18-173-B Sozialkompetenz \nInhalt: Im Rahmen von drei jeweils einw\u00f6chigen Blockseminaren werden die grundlegen -\nden Methoden und T echniken der systemischen Familienarbeit vermittelt und trai -\nniert. \nSchwerpunkte sind das zirkul\u00e4re Fragen, die Arbeit mit dem Genogramm und dem \nSkulpturenbrett. Der Seminarprozess wird geleitet von den Rahmenbedingungen, \ndie die T eilnehmer/-innen einbringen: die Institution, der Auftraggeber und die Be -\nratungspers\u00f6nlichkeit. \nDie Fortbildung enth\u00e4lt einen hohen Anteil an Selbsterfahrung, die durch Anwen -\ndung der erlernten Methoden innerhalb des Seminares erlangt wird. \nDie Fortbildungsveranstaltung richtet sich an einen festen T eilnehmerkreis, der alle \n3 Bl\u00f6cke besuchen wird. Die Anmeldung gilt f\u00fcr alle drei Bl\u00f6cke. \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte der Jugend\u00e4mter, Sozialp\u00e4dagogische Familienhilfe, \nErziehungsberatungsstellen, Kinder- und Jugendheime, sonstige freie Tr\u00e4ger der \nJugendhilfe und der Berufsaus- und -weiterbildung und Berufsvorbereitung \nTermin: 22.10.2018 \u201326.10.2018 Anreise Montag bis 10:00 Uhr \nAbreise Freitag ca. 15:00 Uhr \nReferentin: Martina Henke, Systemische Therapeutin \nReferent: Dirk Konetzke, Systemischer Therapeut \nOrt: Pfarrhof Bergkirchen, Bergkirchener Stra\u00dfe 28, 31556 W\u00f6lpinghausen, 05037 / \n5091 \nKursgeb\u00fchr: 200,00 Euro \nweitere Kosten: 300,00 \u2013320,00 Euro f\u00fcr Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung zahlbar in \nbar in der Bildungsst\u00e4tte, T agungsgetr\u00e4nke nach Verbrauch \nVerantwortlich: Ines Keller (inhaltlich) (0511 / 89701-320 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Systemische Arbeit mit Familien und Einzelnen \u2013Einf\u00fchrung in die \nsystemische Familientherapie und Beratung \u2013Blockseminar II\nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 232233 30-18-177 Work-Life-Balance \nInhalt: Der berufliche Alltag bindet durch die Komplexit\u00e4t neuer Anforderungen und Auf -\ngaben ein hohes Energiepotential. Die Energiereserven schwinden. F\u00fcr private Ziele \nund Interessen bleiben kaum noch Ressourcen und Motivation \u00fcbrig. Der Urlaub \nerwirkt nur kurzfristig eine Regeneration und die eben gewonnene Kraft ist im \nBeruf schnell wieder verbraucht. \nZiel der Fortbildung ist es, durch Kurzvortr\u00e4ge, l\u00f6sungsorientierten Fragestellungen \nund Methoden den eigenen Weg zu finden, die Balance zwischen beruflicher und \npers\u00f6nlicher Belastbarkeit zu behalten oder wiederherzustellen. \nDas f\u00fchrt zu mehr Lebensfreude und setzt damit neue Energie frei. \nDie Inhalte der Fortbildung wirken unterst\u00fctzend und sind hilfreich die ersten \nSchritte in die gew\u00fcnschte Richtung zu tun. \nInhalte:\nnReflektion der Anforderungen und \u00e4u\u00dferen Bedingungen \nnDie vier Lebensbereiche \nnMethoden des REVT (Rational-Emotive Verhaltenstherapie) \nnStresssymptome im Fr\u00fchstadium \nnEntwicklung und Konkretisierung von beruflichen und pers\u00f6nlichen Zielen \nnEinfache K\u00f6rper\u00fcbungen in Stresssituationen \nnHandlungsschritte zur Zielerreichung \nnPers\u00f6nliche Stressbew\u00e4ltigung \nnKleines Zeitmanagement \nMethoden:\nnKurzvortr\u00e4ge zu einzelnen Themen \nneinfache K\u00f6rper\u00fcbungen zur k\u00f6rperlichen Balance \nnBearbeiten von \u00dcbungsb\u00f6gen zu verschiedenen Themen \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte der Kinder- und Jugendhilfe, Lehrer/innen, Interessierte anderer psycho -\nsozialer und p\u00e4dagogischer Berufe \nTermin: 04.04.2018 \u201306.04.2018 Beginn 1. T ag 10:00 Uhr \nEnde 3. T ag 16:00 Uhr \nReferentin: Heide Buberl-Mensing, Dipl. Sozialarbeiterin, Supervisorin (DGSv), Coach \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr: 280,00 Euro \nDie o. g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nVerantwortlich: Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \u201eRaus aus dem Hamsterrad\u201c \u2013Gesundheitsf\u00f6rderndes Selbstmanagement \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nSelbstkompetenz Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 233234 30-18-178 Work-Life-Balance \nInhalt: Die Fachkr\u00e4fte in der sozialen Arbeit m\u00fcssen t\u00e4glich mit vielf\u00e4ltigen Aufgaben in -\nnerhalb des eigenen Arbeitsfeldes und den komplexen Problemlagen der Klienten \nund umgehen. Das erfordert Achtsamkeit, Selbstf\u00fcrsorge und klare Zielsetzungen \nim Alltag, um gesund zu bleiben. Es ist jedoch herausfordernd, den Blick auf sich \nselbst zu haben, wenn im Au\u00dfen so viel passiert und erledigt werden muss. \nDeshalb werden f\u00fcr eine gesunde Psychohygiene Methoden und Handwerkszeuge \nben\u00f6tigt, die helfen, sich selbst mehr Aufmerksamkeit zu geben und achtsamer \nim Alltag zu sein, um die eigene Kraft und die Motivation zu regenerieren und zu \nerhalten. \nZiel der Fortbildung ist es, durch Kurzvortr\u00e4ge, \u00dcbungen zur Achtsamkeit und \nSelbstf\u00fcrsorge mehr Entspannung zu finden, um in beruflichen und pers\u00f6nlichen \nBelastbarkeiten ausgeglichener zu sein. Das f\u00fchrt zu mehr Lebensfreude und setzt \ndamit neue Energie frei. \nDie Inhalte und \u00dcbungen innerhalb der Fortbildung wirken unterst\u00fctzend und sind \nhilfreich die ersten Schritte in die gew\u00fcnschte Richtung zu tun. \nnReflektion der Anforderungen und \u00e4u\u00dferen Bedingungen \nnErkennen pers\u00f6nlicher Stresssymptome im Fr\u00fchstadium \nnDie Phasen des Burnout erkennen \nnAchtsamkeits\u00fcbungen \nn\u00dcbungen zur Abgrenzung und Selbstf\u00fcrsorge \nnEntdecken pers\u00f6nlicher Ressourcen \nn\u00c4nderungen von Einstellungen und Verhalten \nnHandlungsschritte zur Zielerreichung \nZielgruppe: Fachkr\u00e4fte in der Kinder- und Jugendhilfe und der sozialen Arbeit \nTermin: 18.09.2018 \u201319.09.2018 Beginn 1. T ag: 10:00 Uhr \nEnde 2.T ag: 16:00 Uhr \nReferentin: Heide Buberl-Mensing, Dipl. Sozialarbeiterin, Supervisorin (DGSv), Coach \nOrt: Akademie des Sports, Ferdinand-Wilhelm-Fricke-Weg 10, 30169 Hannover, \n0511 / 1268-304 \nKursgeb\u00fchr: 250,00 Euro \nDie Geb\u00fchr beinhaltet den Seminarbeitrag, Unterkunft und Verpflegung. Nicht in \nAnspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nVerantwortlich: Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Achtsamkeit und Selbstf\u00fcrsorge \u2013Der Umgang mit Belastung \nund Stress in sozialen Berufen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 234235 24-18-179 Work-Life-Balance \nInhalt: Die Berufsjahre fliegen vorbei! Aufgaben und Belastungen im Alltag von Erziehe -\nrinnen nehmen st\u00e4ndig zu. Ersch\u00f6pft und ausgebrannt kommen viele Frauen nach \nder Arbeit nach Hause und m\u00fcssen auch hier noch f\u00fcr Andere da sein. Immer mehr \ngeraten sie \u2013besonders mit zunehmenden Alter \u2013in einen Strudel von k\u00f6rperlicher \nund seelischer Hektik und Hetze. \nFragen tauchen auf! Was passiert mit dem Anspruch nach qualifiziertem Engage -\nment f\u00fcr die Kinder? Welche Ressourcen kann ich f\u00fcr mich selbst aktivieren? Wo \nmuss ich Grenzen setzen? Wie sieht mein Lebensentwurf als \u00e4ltere Frau aus? Und \nvor allem: Wie bleibe ich gesund und leistungsf\u00e4hig? \nDie Fortbildung soll dazu beitragen, Symptome wie Ersch\u00f6pfung, extreme innere \nAnspannung und depressive Verstimmungen als wichtige Signale f\u00fcr Ver\u00e4nderun -\ngen zu erkennen und nach L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten zu suchen. Methodisch wechseln \ntheoretische Inputs zwischen Biografiearbeit mit kreativen Methoden und Einf\u00fch -\nrungen in Entspannungstechniken ab. \nBitte bequeme (Sport)Kleidung f\u00fcr Innen und Au\u00dfen mitbringen! \nZielgruppe: Erzieherinnen, Frauen, die als p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen \narbeiten \nTermin: 31.10.2018 \u201302.11.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. T ag \nEnde: ca. 14.30 Uhr 3. T ag \nReferentin: Ursula Grzeschke, Dipl. Sozialwissenschaftlerin, Gestalt- und Kunsttherapeutin \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck, \n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr: 236,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Heimvolkshochschule des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich: Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 50 plus \u2013\u00c4lter werden als Erzieherin (Seminar f\u00fcr Frauen)\nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nSelbstkompetenz Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 235236 30-18-180 Work-Life-Balance \nInhalt: Nach langj\u00e4hriger Berufsarbeit im sozialen Bereich mit zunehmend komplexer wer -\ndenden neuen Anforderungen entsteht f\u00fcr viele Mitarbeiterinnen das Gef\u00fchl der \n\u00dcberforderung, des Ausgebranntseins, der Energielosigkeit und Ersch\u00f6pfung. \nDie Freude an der Arbeit geht vielen verloren, die eigene Motivation ist im Arbeits -\nalltag oft kaum noch sp\u00fcrbar. In der arbeitsfreien Zeit warten nach getaner Berufs -\narbeit oftmals Familienangeh\u00f6rige, junge und alte, auf F\u00fcrsorge und Pflege. Der \nUrlaub verschafft nur kurzfristig eine Regeneration. \nFragen tauchen auf! Was passiert mit dem Anspruch nach qualifiziertem Engage -\nment f\u00fcr Kinder und Jugendliche? Welche Ressourcen kann ich f\u00fcr mich selbst ak -\ntivieren? Wo hei\u00dft es, Grenzen zu setzen? Wie sieht mein Lebensentwurf als \u00e4ltere \nberufst\u00e4tige Frau aus? Wie l\u00e4sst sich die Balance pers\u00f6nlicher Belastbarkeit und ei -\ngener Ausgeglichenheit behalten oder wiederherstellen? Und vor allem: wie bleibe \nich gesund und leistungsf\u00e4hig? \nDie Fortbildung soll dazu beitragen, Symptome wie Ersch\u00f6pfung, innere Anspan -\nnung und depressive Verstimmungen u.a. als wichtige Signale f\u00fcr Ver\u00e4nderungen \nzu erkennen und nach L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten zu suchen. Sie ist gef\u00fcllt mit der krea -\ntiven Suche nach den eigenen Lebenszielen, W\u00fcnschen, Interessen und Tr\u00e4umen, \ndie sich abwechselt mit Entspannung, Fitness und Informationen zum guten Leben. \nMethodisch wird mit Impulsreferaten, Gruppen- und Biografiearbeit und Entspan -\nnungstechniken gearbeitet Austausch und Begegnung steht neben der Wissens -\nvermittlung zur Resilienz im Alter im Mittelpunkt der Fortbildung. \nBitte bequeme (Sport)Kleidung f\u00fcr innen und au\u00dfen mitbringen. \nZielgruppe: Frauen aus allen Feldern der Kinder- und Jugendhilfe \nTermin: 28.11.2018 \u201330.11.2018 Beginn 1. T ag: 10:30 Uhr \nEnde 2. T ag: 14:30 Uhr \nReferentin: Ursula Grzeschke, Dipl. Sozialwissenschaftlerin, Gestalt- und Kunsttherapeutin \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck, \n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr: 270,00 Euro \nDie o. g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nKooperations-\npartner: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Heimvolkshochschule des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich: Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 50 plus: \u00c4lterwerden im Beruf \u2013Reflexionspause f\u00fcr Frauen \nin der Kinder- und Jugendhilfe \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 236237 24-18-181 Haltungs- und Wertkompetenz \nInhalt: Die Lebenswelten von Kindern sind vielf\u00e4ltig: Kinder sind M\u00e4dchen, Jungen, ge -\nschlechtlich vielf\u00e4ltig, sie sprechen verschiedene Sprachen, haben verschiedene so -\nziale Hintergr\u00fcnde und leben in verschiedenen Familienmodellen. Alleinerziehende, \nheterosexuelle Elternschaft, Patchwork oder Regenbogenfamilien pr\u00e4gen Vielfalt \nim Kindergarten. \nWas bedeutet es, diese Vielfalt in der Elementarp\u00e4dagogik zu ber\u00fccksichtigen? \nWie muss eine Elementarp\u00e4dagogik aussehen, die sich dem Konzept der Vielfalt \nwidmet? Was bedeutet Inklusion, Geschlecht, Migration, Behinderung und soziale \nHerkunft heute? \nDiese Fortbildung bietet kreative Zug\u00e4nge zu Themen wie Vielfalt, Diversit\u00e4t und \nErkennen von Diskriminierung. Sie widmet sich vor allem der Frage: Wie kann ein \nvorurteilssensibler Alltag in einer Elementarp\u00e4dagogik gelingen? Wie kann Vielfalt \nim Kita-Alltag mit einfachen Mitteln sichtbar gemacht werden? Das Seminar bietet \neine Einf\u00fchrung in die Grundlagen der vorurteilssensiblen, inklusiven Elementar -\np\u00e4dagogik. \nZielgruppe: Erzieher/-innen und sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte aus Hort & Grundschule \nTermin: 07.05.2018 \u201309.05.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. T ag \nEnde: ca. 14.30 Uhr 3. T ag \nReferentin: Sibylle Nau \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck, \n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr: 236,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Heimvolkshochschule des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich: Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Vielf\u00e4ltige Kinderwelten \u2013Vielfalt als Konzept \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nSelbstkompetenz Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 237238 34-18-182 Haltungs- und Wertkompetenz \nInhalt: Ziel des Seminars ist es, dass Sie theoretische und vor allem wissenschaftlich fun -\ndierte Kenntnisse der aktuellen Forschung zum Thema Gl\u00fcck und Resilienz kennen \nlernen. Diese finden sich in einer F\u00fclle von Praxisanwendungen wider, die Sie da -\nr\u00fcber hinaus kennen und anwenden lernen. \nInhalte:\nPositive Psychologie ist ein neuer Forschungsschwerpunkt der akademischen Psy -\nchologie. Ziel ist die F\u00f6rderung der Lebenszufriedenheit, Wohlbefinden, Resilienz \nund pers\u00f6nlichen St\u00e4rken. In diesem Seminar erlangen Sie theoretische Grund -\nkenntnisse der Positiven Psychologie wie das PERMA-Modell, das Wissen um St\u00e4r -\nken und ihren Einsatz in unterschiedlichen Kontexten u.a.. Darauf aufbauend \nlernen Sie vielf\u00e4ltige Interventionen kennen, die im p\u00e4dagogischen Alltag eine Be -\nreicherung darstellen und die Resilienzbildung f\u00f6rdern. Diese sind auch f\u00fcr Sie per -\ns\u00f6nlich n\u00fctzlich und st\u00e4rken das \u201ePsychische Immunsystem\u201c. \nPraxisbeispiele erg\u00e4nzen diese Kenntnisse. \nMethodik:\nPr\u00e4sentation, Diskussion, Praktische \u00dcbungen in Kleingruppen, Fallbeispiele \nZielgruppe: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Hilfen zur Erziehung und angrenzender Be -\nrufsfelder \nTermin: 17.10.2018 \u201319.10.2018 Anreise am 17.10.2018 ab 10:00 Uhr \nSeminarbeginn 10:30 Uhr \nAbreise am 19.10.2018 ca. 14:00 Uhr \nReferentin: Ursula Ross, Dipl. P\u00e4d., Mag. Theol., NLP-LehrTrainerin, DVNLP , Systemischer Coach \nOrt: Ev. Bildungshaus Rastede, M\u00fchlenstr. 126, 26180 Rastede, 04402 9284-0 \nKursgeb\u00fchr: 250,00 Euro \nDie o. g. Kursgeb\u00fchr versteht sich inkl. Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer \nund Verpflegung. Nicht in Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht \nerstattet werden. \nVerantwortlich: Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Dem Geheimnis gl\u00fccklicher und resilienter Menschen auf die Spur kommen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 238239 24-18-183 Haltungs- und Wertkompetenz \nInhalt: Pers\u00f6nliche Lebenserfahrungen und -erlebnisse pr\u00e4gen die Praxis des p\u00e4dagogi -\nschen Handelns von Fachkr\u00e4ften. Im famili\u00e4ren, beruflichen und gesellschaftlichen \nKontext erworbene Normen und Werte liegen der Haltung der Erzieher/-innen zu -\ngrunde. Die Arbeit an der Haltung wird damit zu einer wichtigen pers\u00f6nlichen He -\nrausforderung und beruflich notwendigen (Selbst-)Bildungsaufgabe f\u00fcr die Arbeit \nmit Kindern. \nIn der Fortbildung werden sich die T eilnehmenden mit ihrem beruflichen Selbstver -\nst\u00e4ndnis besch\u00e4ftigen und Kernkompetenzen in den Feldern Selbstreflexion, bio -\ngrafische Kompetenz und forschende Haltung entwickeln. Es wird angeregt, sich \nmit den eigenen Handlungsmustern und Werten auseinanderzusetzen und ihre \nAuswirkungen auf die Kinder, Kolleg/-innen und die Institution zu erkennen und \nggf. zu ver\u00e4ndern. So kann sich die eigene Professionalit\u00e4t weiter entwickeln und \ndie pers\u00f6nliche Identit\u00e4t reifen. \nDie Fortbildung bietet eine kreative Pause zur Selbstreflexion der Erzieher/-in im \nberuflichen und pers\u00f6nlichen Kontext und setzt Reflexionsbereitschaft sowie Lust \nund Interesse an Selbstbetrachtung voraus. Ziele sind die Entdeckung der eigenen \nforschenden Haltung, das Hinterfragen und Erleben von eigenen Werten und ein \npositiver Blick auf neue Herausforderungen. Methodisch wird mit Vortr\u00e4gen, Bio -\ngrafiearbeit und Methoden der sozialen Gruppenarbeit gearbeitet. \nZielgruppe: P\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte aus Kindertageseinrichtungen \nTermin: 14.11.2018 \u201316.11.2018 Beginn: 10.30 Uhr 1. T ag \nEnde: ca. 14.30 Uhr 3. T ag \nReferentin: Ursula Grzeschke, Dipl. Sozialwissenschaftlerin, Gestalt- und Kunsttherapeutin \nOrt: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, An der Wasserm\u00fchle 30, 27711 Osterholz-Scharmbeck, \n04791 / 96180 \nKursgeb\u00fchr: 236,00 Euro Seminarbeitrag, Unterkunft im Einzelzimmer und Verpflegung. Nicht \nin Anspruch genommene Einzelleistungen k\u00f6nnen nicht erstattet werden. \nKooperations-\npartner: Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Heimvolkshochschule des Landkreises Osterholz \nVerantwortlich: Kerstin Steffens (inhaltlich) (04131 / 15-2418 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Arbeit an der Haltung! Identit\u00e4t und Pers\u00f6nlichkeit der Erzieher/-innen \nals wichtige Faktoren f\u00fcr die kindliche Entwicklung \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nSelbstkompetenz Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 239240 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz_Prog_2018 - 04_Selbstkompetenz  26.10.17  11:37  Seite 240241 Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachveranstaltunge n / Beratungsangebote 5.Fachveranstaltunge n/ Beratungsangebote \n5.01 Aktuelle Angebote 242 \n5.02 IBN 244 \n5.03 Arbeitskreise 245 \n5.04 Inhouse 248 \n5.05 Konsultationskindertagesst\u00e4tten 259 Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:27  Seite 241242 34-18-184 Aktuelle Angebote \nInhalt: Die genauen Themen sowie der Zeitpunkt wird in gesonderten Ausschreibungen \nmitgeteilt.\nZeitnah und aktuell sollen im Rahmen dieser ad-hoc-Veranstaltungen Themen aus \nden unterschiedlichen Bereichen der Hilfen zur Erziehung dargestellt und bearbeitet\nwerden.\nZiel dieser Veranstaltung ist es, auf die immer schneller werdenden Entwicklungen \nin der Jugendhilfe zeitnah einen Fachdialog mit den Praktikern zu organisieren.\nZielgruppe:Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte \u00f6ffentlicher und freier Tr\u00e4ger\nTermin: Stand bei Redaktionsschluss noch nicht fest. Gesonderte Ausschreibung folgt.\nReferent:N. N.\nOrt: N. N.\nKursgeb\u00fchr:Die Kosten werden durch Einzelausschreibungen bekannt gegeben! \nVerantwortlich:Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511/ 89701-332 INFO-Tag \u2013aktuell, zeitnah, informativ \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:27  Seite 242243 34-18-185 Aktuelle Angebote \nInhalt: Diese angebotene Fortbildung orientiert sich an aktuellen Themen und Problemla -\ngen der station\u00e4ren Betreuung von Kindern und Jugendlichen mit geistiger und \nk\u00f6rperlicher Behinderung.\nZiel der Veranstaltung ist es, f\u00fcr die immer schneller werdenden Entwicklungen in \nder Behindertenarbeit zeitnah einen Fachdiskurs mit den Praktikern zu organisie -\nren.\nZielgruppe:Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter von station\u00e4ren Einrichtungen, die Kinder und \nJugendliche mit geistiger oder k\u00f6rperlicher Behinderung betreuen \nTermin: Stand bei Redaktionsschluss noch nicht fest. Gesonderte Ausschreibung folgt.\nReferent:N. N.\nOrt: N. N.\nKursgeb\u00fchr:Die Kosten werden durch Einzelausschreibungen bekannt gegeben! \nVerantwortlich:Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nBernd Herzig (inhaltlich) (0511 / 89701-376 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Fortbildung f\u00fcr Fachkr\u00e4fte der Behindertenhilfe \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachveranstaltunge n / Beratungsangebote Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:27  Seite 243244 41-18-186 Integrierte Berichterstattung (IBN)\nInhalt: Diese Veranstaltung gibt einen \u00dcberblick \u00fcber Gremien, Materialien, Abl\u00e4ufe, Da -\ntenerhebungen, Datendefinitionen und Erhebungsinstrumente der Integrierten Be -\nrichterstattung. Sie will Projektverantwortliche in die Lage versetzen, sich in der\nIntegrierten Berichterstattung zurechtzufinden und ihre Arbeitsabl\u00e4ufe zur orga -\nnisieren und zu optimieren. Sie richtet sich im Schwerpunkt an Kolleginnen und \nKollegen, die diese Aufgabe neu \u00fcbernommen haben.\nDie Veranstaltung richtet sich im Schwerpunkt an Projektverantwortliche der Inte -\ngrierten Berichterstattung der verschiedenen Bundesl\u00e4nder. \nDie Referentin Frau Theiken nimmt f\u00fcr die GEBIT M\u00fcnster seit mehreren Jahren die \nAufgaben der Datenbeschaffung und der Kundenbetreuung der Integrierten Be -\nrichterstattung in Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Mecklenburg-Vorpom -\nmern, Th\u00fcringen und Schleswig-Holstein wahr. Mit diesem Erfahrungsschatz gibt\nsie Hinweise und Praxistipps aus Sicht der Projektverantwortlichen.\nZielgruppe:Fach- und Verwaltungskr\u00e4fte aus den an der IB(N) beteiligten Jugend\u00e4mtern \nTermin: 15.02.2018 \nReferentin:Jana Theiken, Dipl. Sozialp\u00e4dagogin, GEBIT M\u00fcnster\nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie - Landesjugendamt, R401, Schiff-\ngraben 30-32, 30175 Hannover,\nKursgeb\u00fchr:75,00 Euro \nDie Kursgeb\u00fchr beinhaltet Seminarbeitrag, Mittagsverpflegung sowie Tagungsge -\ntr\u00e4nke \nVerantwortlich:Lisa Schwarzer (inhaltlich) (0511 / 89701-304 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 IB(N) for Beginners \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:27  Seite 244245 34-18-187 Arbeitskreise \nInhalt: Auf der Grundlage des Gemeinsamen Grundkonzeptes des MJ und des MS zur\neinstweiligen Unterbringung von Jugendlichen in geeigneten Einrichtungen der Ju -\ngendhilfe (\u00a7 72 Abs. 4 i.V.m. \u00a7 71 Abs. 2 JGG i.V.m. \u00a7 34 SGB VIII) soll im Rahmen \nregelm\u00e4\u00dfiger Arbeitstreffen der Austausch \u00fcber Erfahrungen in der Umsetzung \ndes o.g. Konzeptes angeregt und gef\u00f6rdert werden.\nHierbei wird unter Mitwirkung der Fachministerien MS, MJ und MI ein fortlaufender\nTransfer zwischen Politik und Jugendhilfepraxis hergestellt. \nUnter Ber\u00fccksichtigung der Empfehlung der Deutschen Vereinigung f\u00fcr Jugend -\ngerichte und Jugendgerichtshilfen e.V. (DVJJ) zu \u201eQualit\u00e4tsstandards zur U-Haft-\nVermeidung und -verk\u00fcrzung\u201c hat der Arbeitskreis Leits\u00e4tze entwickelt, die der\nBeratung der Tr\u00e4ger vor Ort dienen und die Qualit\u00e4t der Leistungsangebote in den \nEinrichtungen sichern sollen. Hierf\u00fcr ist eine kontinuierliche Auseinandersetzung \nmit neuen fachlichen Erkenntnissen und Herausforderungen sowie der Weiterent-\nwicklung der p\u00e4dagogischen Konzepte erforderlich.\nIm Vordergrund des Arbeitskreises stehen der fachliche Austausch, eine verst\u00e4rkte \nVernetzung mit anderen Fachgebieten, die Fortschreibung der statistischen Erhe -\nbungen und die \u00d6ffentlichkeitsarbeit. \nDer Arbeitskreis nimmt gern neue Mitglieder auf, die bereit sind ihre Ma\u00dfnahmen \noffen zu legen und sich den Standards der Selbstverpflichtungserkl\u00e4rung anzu -\nschlie\u00dfen.\nInformationen erhalten Sie bei der Gesch\u00e4ftsstelle des Arbeitskreises.\nZielgruppe:Mitglieder des Arbeitskreises \nTermin: Erfolgt durch gesonderte Einladung, geplant sind 2 Treffen in 2018 \nReferent:N. N.\nOrt: N. N.\nKursgeb\u00fchr:0,00 Euro \nVerantwortlich:Angelika St\u00fcrmer (inhaltlich) (0511 / 89701-364 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Arbeitskreis U-Haft-Vermeidung \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachveranstaltunge n / Beratungsangebote Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:27  Seite 245246 38-18-188 Arbeitskreise \nInhalt: Jugendhilfema\u00dfnahmen, die im Ausland durchgef\u00fchrt werden, sind ein unverzicht-\nbares Angebot im breiten Spektrum der Jugendhilfelandschaft. In den vergangenen \nJahren hat sich das Angebot fachlich weiterentwickelt und st\u00e4rker vernetzt. Dies \nsowohl im Inland als auch in den Gastl\u00e4ndern vor Ort. \nIm Vordergrund des Arbeitskreises stehen der fachliche Austausch, die Weiterent-\nwicklung von Qualit\u00e4tsstandards und fachlichen Konzepten sowie die Vernetzung \nder Aktivit\u00e4ten der Tr\u00e4ger im jeweiligen Gastland. Daneben realisiert er Fortbil-\ndungsangebote f\u00fcr die Mitglieder. In den vergangenen Jahren bezogen sich diese \nauf Themen wie die Entstehung und Weiterentwicklung von Intensiven Sozialp\u00e4 -\ndagogischen/Erlebnisp\u00e4dagogischen Ma\u00dfnahmen im In- und Ausland, Kriseninter-\nvention in Auslandsprojekten, Forschungsergebnisse, Konsultationsverfahren \ngem\u00e4\u00df Br\u00fcssel IIa und Voraussetzungen f\u00fcr eine gelungene R\u00fcckf\u00fchrung aus den \nAuslandsp\u00e4dagogischen Ma\u00dfnahmen. \nDaneben befasst sich der Arbeitskreis mit aktuellen Forschungsprojekten und ko -\noperiert mit entsprechenden Personen und Institutionen. \nDer Arbeitskreis nimmt weiterhin neue Mitglieder auf, die bereit sind, ihre Ma\u00df -\nnahmen offen zu legen und sich den Standards der Selbstverpflichtungserkl\u00e4rung \nanschlie\u00dfen.\nInteressierte wenden sich bitte an die Gesch\u00e4ftsstelle des Arbeitskreises.\nZielgruppe:Mitglieder des Arbeitskreises \nTermin: voraussichtlich 4 halbt\u00e4gige Treffen in 2018 \nReferent:N. N.\nOrt: N. N.\nKursgeb\u00fchr:0,00 Euro \nVerantwortlich:Anette Kuhnert (inhaltlich) (0511 / 89701-368 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511/ 89701-332 Arbeitskreis Auslandsprojekte in Nieders\u00e4chsischen Jugendhilfeeinrichtungen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:27  Seite 246247 45-18-189 Arbeitskreise \nInhalt: Die landesgef\u00f6rderten Beratungsstellen treffen sich einmal j\u00e4hrlich zum fachlichen \nAustausch und zur gegenseitigen Information mit Vertretern des Nieders\u00e4chsischen \nSozialministeriums und des Landesjugendamtes.\nDer genaue Termin wird fr\u00fchzeitig bekannt gegeben. Die Tagesordnung wird kurz -\nfristig erstellt und \u00fcbersandt. Aktuelle Arbeitsschwerpunkte und Gespr\u00e4chsbedarfe \nder Beratungsstellen werden ber\u00fccksichtigt.\nZielgruppe:Fachkr\u00e4fte der landesgef\u00f6rderten Beratungsstellen im Bereich \u201eGewalt gegen Kin -\nder und Jugendliche\u201c \nTermin: Herbst 2018 \u2013Die beteiligten Beratungsstellen werden gesondert eingeladen.\nReferent:N. N. \nOrt: Nds. Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie - Landesjugendamt, R401, Schiff-\ngraben 30-32, 30175 Hannover\nKursgeb\u00fchr:0,00 Euro \nTagungsgetr\u00e4nke werden gestellt.\nweitere Kosten:Kosten entstehen ggf. f\u00fcr die Mittagsverpflegung. \nVerantwortlich:Susanne Keuntje (inhaltlich) (0511 / 89701-344 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nAndrea Berger-Nowak Fachtag der Beratungsstellen im Bereich \u201eGewalt gegen Kinder und Jugendliche\u201c \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de \nFachveranstaltunge n / Beratungsangebote Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:27  Seite 247248 Inhouse \nInhalt: Dieses Fortbildungsmodell richtet sich an \u00f6ffentliche und freie Tr\u00e4ger der Kinder-\nund Jugendhilfe. Es hat \u2013im Gegensatz zu Einzelseminaren \u2013zum Ziel, ganze Ar-\nbeitsgruppen oder Teams fortzubilden. \nNeben der fachlichen Weiterbildung entstehen Teamprozesse, die einen pers\u00f6nlich \nkollegialen Austausch und eine ganzheitliche Weiterentwicklung \u2013auf Wunsch mit\nden Leitungskr\u00e4ften \u2013erm\u00f6glichen.\nDie Anzahl der Veranstaltungen ist begrenzt und richtet sich nach den eingegan -\ngenen Anfragen.\nBei Interesse an diesem Fortbildungsmodell richten Sie Ihre Anfrage an \nden/die f\u00fcr das Arbeitsfeld zust\u00e4ndige/n Fortbildner/in:\nnAllgemeiner Sozialer Dienst \u2013Jutta Gr\u00f6ne-Carl Tel. 0511 / 89701-327 \nnRechtsanwendungen \u2013Ines Keller Tel. 0511 / 89701-320 \nnHilfen zur Erziehung \u2013Angelika St\u00fcrmer Tel. 0511 / 89701-364 \nnKinderschutz \u2013Susanne Keuntje Tel. 0511 / 89701-344 \nnJugendschutz \u2013Matthias Gelbke Tel. 0511 / 89701-339 \nnJugendarbeit \u2013Annika Wartenberg Tel. 0511 / 89701-348 \nnJugendsozialarbeit \u2013Simone Pleyer Tel. 0511 / 89701-347 \nnStraff\u00e4lligenhilfe \u2013Tagrid Krinke Tel. 0511 / 89701-359 \nnKindertagesst\u00e4tten \u2013Michael Batel Tel. 0531 / 4843759 \nZielgruppe:Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter von \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4gern \nTermin: nach Absprache \nReferent:nach Absprache \nOrt: nach Vereinbarung \nKursgeb\u00fchr:nach Vereinbarung \nVerantwortlich:Jutta Gr\u00f6ne-Carl (inhaltlich) (0511 / 89701-327 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Inhouse-Seminar: \nInhouse-Veranstaltungen \u2013allgemeine Informationen \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:27  Seite 248Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 249 Notizen Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:27  Seite 249250 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Notizen Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:27  Seite 250Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 251 Notizen Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:28  Seite 251252 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Notizen Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:28  Seite 252Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 253 Notizen Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:28  Seite 253254 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Notizen Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:28  Seite 254Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 255 Notizen Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:28  Seite 255256 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Notizen Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:28  Seite 256Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 257 Notizen Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:28  Seite 257258 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen_Prog_2018 - 05_Fachveranstaltungen  26.10.17  13:28  Seite 258Nieders\u00e4chsisches \nKultusministerium \nKonsultations- \nkindertagesst\u00e4tten und \nKonsultationsverb\u00fcnde \nKita und Grundschule \nin Niedersachsen \nwww.kita-bildet.de \nNiedersachsen \nProg_2018 - 06_Konsultations-Kitas_-_Vorblatt_Prog_2018 - 06_Konsultations-Kitas_-_Vorblatt  03.11.17  14:14  Seite 259 Prog_2018 - 06_Konsultations-Kitas_-_Vorblatt_Prog_2018 - 06_Konsultations-Kitas_-_Vorblatt  03.11.17  14:14  Seite 259Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 261 Flie\u00dfende \u00dcberg\u00e4nge in Bildungs -\nprozessen gemeinsam gestalten! \nDer \u00dcbergang zwischen Kita und Grundschule ist \nder erste institutionelle \u00dcbergang in der Bildungs -\nbiographie eines Kindes. Diesen weich und gewinnbringend zu gestalten, ist gemeinsame Auf -\ngabe von p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften aus Kita und Grundschule. \nSeit Jahren arbeitet im Netzwerk Cremlingen die Sandbachschule in Schandelah auf Augen -\nh\u00f6he eng mit den 4 Kitas aus ihrem Einzugsgebiet nach einem gemeinsamen Bildungsver -\nst\u00e4ndnis auf vielf\u00e4ltige Art zusammen. \nWir haben Erfahrungen mit heterogenen Gruppen auch alters\u00fcbergreifenden Gruppen in Kita, \nmit Inklusion in Kita und Grundschule und mit der jahrgangsgemischten Eingangsstufe. \nIm Rahmen der Kooperationen f\u00fchren wir gemeinsam Aktionen und Projekte mit den Kindern \naus der Kita und der Grundschule, wie z.B.: Sportprojekt, Waldwoche, \u201eLesepaten\u201c und Chor \ndurch. \nIm multiprofessionellen Team finden regelm\u00e4\u00dfig Treffen, Hospitationen und Fortbildungen \nstatt. Die Elternarbeit wird gemeinsam getragen. Wie dies alles gelingt, m\u00f6chten wir pr\u00e4sen -\ntieren. \nKonsultationsschwerpunkte:\nnVorstellung des gemeinsamen Bildungs -\nverst\u00e4ndnisses von Schule und Kita \nnRessourcenorientierte Beratung von Eltern \nnGemeinsames durchg\u00e4ngiges Beobach -\ntungsinstrument von 0 bis 10 Jahren \nnPraktische M\u00f6glichkeiten, bzw. Umset -\nzung von Kooperationen in den Bildungs -\nbereichen: \n- Sprache \n- Mathematik \n- Naturwissenschaft \nMethoden:\nnBesichtigung und Hospitation in der Kita Einstein und der Sandbachschule \nnTheoretischer Input \u00fcber die Zusammenarbeit im Projekt \u201eKiTa und Grundschule unter \neinem Dach\u201c mit Vorstellung des gemeinsamen Bildungsverst\u00e4ndnisses \nnIn Gruppen- und Stationsarbeit wird Raum f\u00fcr Fragen und die Arbeit am individuellen \nSchwerpunkt der Teilnehmerinnen und Teilnehmer gelassen. \nAnschrift:\nKiTa Einstein \nOsterwiese 1, 38162 Cremlingen/ OT Hordorf \nSandbachschule OGS Schandelah \nPoststra\u00dfe 18, 38162 Cremlingen OT Schandelah \nAnsprechpartnerinnen:\nKarina Grabarse (Schulleitung Sandbachschule), Tel.: 05306/2364 \nCatrin Brenner (Fachbereichsleitung Kindertagesst\u00e4tten Cremlingen), Tel:05306/931389 \nE-Mail: brenner@cremlingen.de \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 261262 22-18-190-A Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Der \u00dcbergang zwischen Kita und Grundschule ist der erste institutionelle \u00dcbergang \nin der Bildungsbiographie eines Kindes. Diesen weich und gewinnbringend zu ge -\nstalten, ist gemeinsame Aufgabe von p\u00e4dagogischen  Fachkr\u00e4ften aus Kita und \nGrundschule. \nSeit Jahren arbeitet im Netzwerk Cremlingen die Sandbachschule in Schandelah \nauf Augenh\u00f6he eng mit den 4 Kita\u2019s aus ihrem Einzugsgebiet nach einem gemein -\nsamen Bildungsverst\u00e4ndnis auf vielf\u00e4ltige Art zusammen. Wir haben Erfahrungen \nmit heterogenen, auch alters\u00fcbergreifenden Gruppen, mit Inklusion in Kita und \nGrundschule und mit der jahrgangsgemischten Eingangsstufe. \nIm Rahmen der Kooperation f\u00fchren wir gemeinsam Aktionen und Projekte mit den \nKindern aus der Kita und der Grundschule, wie z.B.: Sportprojekt, Waldwoche, \n\u201eLesepaten\u201c und Chor durch. \nIm multiprofessionellen Team finden regelm\u00e4\u00dfig Treffen, Hospitationen und Fort -\nbildungen statt. Die Elternarbeit wird gemeinsam getragen. Wie dies alles gelingt, \nm\u00f6chten wir an diesem Tag pr\u00e4sentieren. \nKonsultationsschwerpunkte: \n-Vorstellung des gemeinsamen Bildungsverst\u00e4ndnisses von Schule und Kita \n-Ressourcenorientierte Beratung von Eltern \n-Gemeinsames durchg\u00e4ngiges Beobachtungsinstrument von 0 bis 10 Jahren \n-Praktische M\u00f6glichkeiten, bzw. Umsetzung von Kooperationen in den Bildungs -\nbereichen: Sprache, Mathematik und Naturwissenschaft \nMethoden: \n-Besichtigung und Hospitation in der Kita Einstein und der Sandbachschule \n-Theoretischer Input \u00fcber die Zusammenarbeit im Projekt \u201eKita und Grundschule \nunter einem Dach\u201c mit Vorstellung des gemeinsamen Bildungsverst\u00e4ndnisses \n-In Gruppen- und Stationsarbeit wird Raum f\u00fcr Fragen der Teilnehmerinnen und \nTeilnehmer gelassen. \nBeginn: 10:00 Uhr, Ende: 16:00 Uhr \nZielgruppe: Kita-Fachkr\u00e4fte und Grundschullehrkr\u00e4fte \nTermin: 22.01.2018 \nReferent/in: Karina Grabarse, Schulleitung Sandbachschule \nCatrin Brenner, Fachbereichsleitung Kindertagesst\u00e4tten Cremlingen \nOrt: Kita Einstein, Osterwiese 1, 38162 Cremlingen, Tel. 05306/931389 \nKooperations-\npartner: Sandbachschule OGS Schandelah und Kita Einstein Cremlingen-Hordorf \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nverb\u00fcnde \"Kita und Grundschule\" f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. Ein Unkostenbeitrag \nf\u00fcr den Mittagsimbiss und Getr\u00e4nke in H\u00f6he von 5,- Euro wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Flie\u00dfende \u00dcberg\u00e4nge in Bildungsprozessen gemeinsam gestalten! \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 262263 22-18-190-B Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Der \u00dcbergang zwischen Kita und Grundschule ist der erste institutionelle \u00dcbergang \nin der Bildungsbiographie eines Kindes. Diesen weich und gewinnbringend zu ge -\nstalten, ist gemeinsame Aufgabe von p\u00e4dagogischen  Fachkr\u00e4ften aus Kita und \nGrundschule. \nSeit Jahren arbeitet im Netzwerk Cremlingen die Sandbachschule in Schandelah \nauf Augenh\u00f6he eng mit den 4 Kita\u2019s aus ihrem Einzugsgebiet nach einem gemein -\nsamen Bildungsverst\u00e4ndnis auf vielf\u00e4ltige Art zusammen. Wir haben Erfahrungen \nmit heterogenen, auch alters\u00fcbergreifenden Gruppen, mit Inklusion in Kita und \nGrundschule und mit der jahrgangsgemischten Eingangsstufe. \nIm Rahmen der Kooperation f\u00fchren wir gemeinsam Aktionen und Projekte mit den \nKindern aus der Kita und der Grundschule, wie z.B.: Sportprojekt, Waldwoche, \n\u201eLesepaten\u201c und Chor durch. \nIm multiprofessionellen Team finden regelm\u00e4\u00dfig Treffen, Hospitationen und Fort -\nbildungen statt. Die Elternarbeit wird gemeinsam getragen. Wie dies alles gelingt, \nm\u00f6chten wir an diesem Tag pr\u00e4sentieren. \nKonsultationsschwerpunkte: \n-Vorstellung des gemeinsamen Bildungsverst\u00e4ndnisses von Schule und Kita \n-Ressourcenorientierte Beratung von Eltern \n-Gemeinsames durchg\u00e4ngiges Beobachtungsinstrument von 0 bis 10 Jahren \n-Praktische M\u00f6glichkeiten, bzw. Umsetzung von Kooperationen in den Bildungs -\nbereichen: Sprache, Mathematik und Naturwissenschaft \nMethoden: \n-Besichtigung und Hospitation in der Kita Einstein und der Sandbachschule \n-Theoretischer Input \u00fcber die Zusammenarbeit im Projekt \u201eKita und Grundschule \nunter einem Dach\u201c mit Vorstellung des gemeinsamen Bildungsverst\u00e4ndnisses \n-In Gruppen- und Stationsarbeit wird Raum f\u00fcr Fragen der Teilnehmerinnen und \nTeilnehmer gelassen. \nBeginn: 10:00 Uhr, Ende: 16:00 Uhr \nZielgruppe: Kita-Fachkr\u00e4fte und Grundschullehrkr\u00e4fte \nTermin: 06.11.2018 \nReferent/in: Karina Grabarse, Schulleitung Sandbachschule \nOrt: Kita Einstein, Osterwiese 1, 38162 Cremlingen, Tel. 05306/931389 \nKooperations-\npartner: Sandbachschule OGS Schandelah und Kita Einstein Cremlingen-Hordorf \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nverb\u00fcnde \"Kita und Grundschule\" f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. Ein Unkostenbeitrag \nf\u00fcr den Mittagsimbiss und Getr\u00e4nke in H\u00f6he von 5,- Euro wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Flie\u00dfende \u00dcberg\u00e4nge in Bildungsprozessen gemeinsam gestalten! Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 263264 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Inklusive Begabungsf\u00f6rderung-Vielfalt bereichert \nWahrnehmung der individuellen Bed\u00fcrfnisse und Potenziale eines jeden Kindes \nKindertagesst\u00e4tte CJD Hannover \nDas Zentrum f\u00fcr Fr\u00fche Begabung und F\u00f6rderung des CJD Hannover widmet sich im \nSchwerpunkt seiner p\u00e4dagogischen Arbeit der F\u00f6rderung von begabten und entwicklungs -\nschnellen Kindern in inklusiver Weise. \nDas Ziel des Zentrums im hannoverschen Stadtteil Mittelfeld ist die Verwirklichung gleicher \nBildungs- und Entwicklungschancen f\u00fcr alle Kinder. \nDie Einrichtung besteht aus einer Kindertagesst\u00e4tte f\u00fcr insgesamt 123 Kinder in 7 Gruppen \u2013 \ndavon zwei U 3-Gruppen, je zwei Integrationsgruppen und zwei weiteren Ganztagsgruppen \nim Kindergartenbereich sowie einem Hort; au\u00dferdem einer Kinderakademie mit Kursangebo -\nten und einer begabungspsychologischen Beratungsstelle. \nIn unserer Einrichtung k\u00f6nnen Sie er -\nleben, wie \u201eVielfalt bereichert\u201c. Es ist \ndas Anliegen der Einrichtung, einen \nLebensraum zu gestalten, in dem alle \nKinder - kindgerecht und zugleich \nihren Entwicklungspotentialen gem\u00e4\u00df \nleben und sich entwickeln k\u00f6nnen. Als \nModelleinrichtung im Jahr 1995 ge -\ngr\u00fcndet, gestaltet das Zentrum f\u00fcr \nfr\u00fche Begabung und F\u00f6rderung die \np\u00e4dagogische Arbeit so, dass die F\u00f6r -\nderung der Potentiale eines jeden Kin -\ndes, ausgehend von seinen \nRessourcen, grunds\u00e4tzlich gew\u00e4hrleis -\ntet ist. Besondere Begabungen individuell zu entdecken und zu f\u00f6rdern, ist Anspruch unserer \nArbeit. Dabei spielen in der Praxis Projektarbeit, gruppen\u00fcbergreifende Kursangebote mit Nut -\nzung des Expertentums der Mitarbeitenden sowie die intensive Begleitung und Unterst\u00fctzung \nder Familien auf interdisziplin\u00e4rer Ebene eine wesentliche Rolle. \nWir verstehen uns als Haus f\u00fcr alle Kinder und Familien, die zu uns kommen.\nKonsultationsschwerpunkte \nnInklusive Begabungsf\u00f6rderung \nnAns\u00e4tze inklusiver P\u00e4dagogik: Integration durch individuelle F\u00f6rderung und Akzeptanz von \nUnterschiedlichkeit \nnGemeinsame Projektarbeit f\u00fcr Kinder mit besonderer Begabung sowie Kinder mit Handicap \nnSozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in dialogischer Grundhaltung als Partner und Co-Gestalter \nin Lernprozessen: Begleitung zur Konstruktion von Wirklichkeit \nUnsere Angebote f\u00fcr Besucher \nIn unseren gro\u00dfz\u00fcgigen R\u00e4umlichkeiten lernen Besucherinnen anhand zahlreicher Dokumen -\ntationen und Gespr\u00e4chen mit Mitarbeiterinnen die p\u00e4dagogische Praxis des Zentrums f\u00fcr Fr\u00fche \nBegabung kennen. In den Gruppen erhalten sie Einblick in den p\u00e4dagogischen Alltag unserer \nteiloffenen Arbeit in der Kindertagesst\u00e4tte. \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 264Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 265 Eine Konsultation umfasst in der Regel \nnEinf\u00fchrungsgespr\u00e4ch \nnFachvortrag zum Thema Begabungen im Vorschulalter in Theorie und Praxis \nneine Hospitation in einer unserer Gruppen der Kindertagesst\u00e4tte \nneine Hausf\u00fchrung (Kita, Beratungsstelle, Kinderakademie) \nnein Abschlussplenum \nEs k\u00f6nnen weitere Schwerpunktthemen nach Wunsch der Teilnehmenden f\u00fcr den Besuch aus -\ngew\u00e4hlt werden. \nInformationen zur Kita \nAnschrift:\nCJD Hannover - Zentrum f\u00fcr Fr\u00fche Begabung und F\u00f6rderung \nGundelachweg 7, 30519 Hannover \nTel.: 0511/87839-0, Fax: 0511/862888 \nE-Mail: kerstin.schmidt@cjd-hannover.de Internet: www.cjd-hannover.de \nAnsprechpartnerinnen:\nKerstin Schmidt, Janine Tillmann, Johanna Ladwig-Homann \nTr\u00e4ger der Einrichtung:\nCJD Hannover - Christliches Jugenddorfwerk Deutschland gem. e.V. Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 265266 22-18-191-A Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Das CJD Familienzentrum in Hannover  widmet sich im Schwerpunkt seiner p\u00e4da -\ngogischen Arbeit der F\u00f6rderung von begabten und entwicklungsschnellen Kindern \nin inklusiver Weise. Ziel des Zentrums ist die Verwirklichung gleicher Bildungs- und \nEntwicklungschancen f\u00fcr alle Kinder. \nInhalte dieses spannenden Fortbildungstages werden u.a. Besonderheiten und \nMerkmale von hochbegabten Kindern sein. Wie liest sich eigentlich ein Intelligenz -\ntest? Welche Strukturmerkmale haben wir in der p\u00e4dagogischen Arbeit? Sie wer -\nden etwas zum Thema Inklusion erfahren, zu Methoden unserer allt\u00e4glichen Praxis \nund es wird auch die M\u00f6glichkeit geben in einer Kindergarten-, Krippen- oder Hort -\ngruppe zu hospitieren. \nBesondere Begabungen individuell zu entdecken und zu f\u00f6rdern, ist Anspruch un -\nserer Arbeit. Dabei spielen in der Praxis Projektarbeit, gruppen\u00fcbergreifende Kurs -\nangebote mit Nutzung des Expertentums der Mitarbeitenden sowie die intensive \nBegleitung und Unterst\u00fctzung der Familien auf interdisziplin\u00e4rer Ebene eine we -\nsentliche Rolle. Wir verstehen uns als Haus f\u00fcr alle Kinder und Familien, die zu uns \nkommen. \nWir freuen uns auf Sie! \nMethoden: Hospitation, Vortrag, Gruppenarbeit \nBeginn: 10:00 Uhr, Ende: ca. 14:30 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen, \nauch ganze Teams m\u00f6glich \nTermin: 13.02.2018 \nReferent/in: Kerstin Schmidt, Sozialp\u00e4dagogin, Begabtenp\u00e4dagogin, CJD Hannover \nKatja Ebeling, CJD Hannover \nAngelina Schienke, CJD Hannover \nOrt: CJD Hannover - Zentrum f\u00fcr fr\u00fche Begabung und F\u00f6rderung, \nGundelachweg 7, 30519 Hannover, Tel. 0511/87839-0 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. M\u00f6glichkeit der Teilnahme am Mit -\ntagessen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das \np\u00e4dag. Konzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nKooperations-CJD Hannover-Zentrum f\u00fcr fr\u00fche Begabung und F\u00f6rderung \npartner:\nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Irgendwie Anders - Vielfalt bereichert -\nInklusive Begabungsf\u00f6rderung im CJD Hannover \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 266267 22-18-191-B Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Das CJD Familienzentrum in Hannover  widmet sich im Schwerpunkt seiner p\u00e4da -\ngogischen Arbeit der F\u00f6rderung von begabten und entwicklungsschnellen Kindern \nin inklusiver Weise. Ziel des Zentrums ist die Verwirklichung gleicher Bildungs- und \nEntwicklungschancen f\u00fcr alle Kinder. \nInhalte dieses spannenden Fortbildungstages werden u.a. Besonderheiten und \nMerkmale von hochbegabten Kindern sein. Wie liest sich eigentlich ein Intelligenz -\ntest? Welche Strukturmerkmale haben wir in der p\u00e4dagogischen Arbeit? Sie wer -\nden etwas zum Thema Inklusion erfahren, zu Methoden unserer allt\u00e4glichen Praxis \nund es wird auch die M\u00f6glichkeit geben in einer Kindergarten-, Krippen- oder Hort -\ngruppe zu hospitieren. \nBesondere Begabungen individuell zu entdecken und zu f\u00f6rdern, ist Anspruch un -\nserer Arbeit. Dabei spielen in der Praxis Projektarbeit, gruppen\u00fcbergreifende Kurs -\nangebote mit Nutzung des Expertentums der Mitarbeitenden sowie die intensive \nBegleitung und Unterst\u00fctzung der Familien auf interdisziplin\u00e4rer Ebene eine we -\nsentliche Rolle. Wir verstehen uns als Haus f\u00fcr alle Kinder und Familien, die zu uns \nkommen. \nWir freuen uns auf Sie! \nMethoden: Hospitation, Vortrag, Gruppenarbeit \nBeginn: 10:00 Uhr, Ende: ca. 14:30 Uhr \nZielgruppe: P\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte aus Kindertageseinrichtungen \nTermin: 16.10.2018 \nReferent/in: Kerstin Schmidt, Sozialp\u00e4dagogin, Begabtenp\u00e4dagogin, CJD Hannover \nKatja Ebeling, CJD Hannover \nAngelina Schienke, CJD Hannover \nOrt: CJD Hannover - Zentrum f\u00fcr fr\u00fche Begabung und F\u00f6rderung, \nGundelachweg 7, 30519 Hannover, Tel. 0511/87839-0 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nKooperations-CJD Hannover-Zentrum f\u00fcr fr\u00fche Begabung und F\u00f6rderung \npartner:\nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Irgendwie Anders - Vielfalt bereichert -\nInklusive Begabungsf\u00f6rderung im CJD Hannover \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 267268 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 \u201eGute \u00dcberg\u00e4nge schaffen, gemeinsam die \nSchule entern \u2013 ein \u201ePiratenprojekt\u201c im \n\u00dcbergang Kindergarten - Grundschule\u201c \nDer Kindergarten Sterntaler liegt in l\u00e4ndlicher Umgebung. In \nunmittelbarer N\u00e4he befindet sich die Grundschule. Direkt \nneben unserem Kindergarten liegt die Sporthalle, die neben \nuns auch von der Grundschule und verschiedenen Vereinen genutzt wird. In Sichtweite befin -\nden sich noch ein Sport- und ein Tennisplatz. \nWir betreuen bis zu 85 Kinder in drei Regelgruppen und einer Krippengruppe, wovon eine \nRegelgruppe altersu \u25a1bergreifend ist. Neben einem Fru \u25a1hdienst ab 7.00 Uhr bieten wir am Nach -\nmittag eine Betreuung bis max. 17 Uhr an. \nBei der Festlegung unserer p\u00e4dagogischen Ziele in der Kita haben wir uns leiten lassen von \nder Frage: \u201eWelche Kompetenzen mu \u25a1ssen Kinder entwickelt haben, um in einer globalisierten \nund schnelllebigen Gesellschaft bestehen zu k\u00f6nnen?\u201c \nKinder werden in Zukunft immer h\u00e4ufiger und schneller, in fu \u25a1r sie neue Lebenssituationen \nkommen. Diese Entwicklungsanforderung macht es notwendig, dass fu \u25a1r diese \u00dcberg\u00e4nge, F\u00e4 -\nhigkeiten entwickelt werden, um diese leichter bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. \nKinder brauchen Bedingungen und Voraussetzungen um sich auszuprobieren, Erfahrungen \nund Kenntnisse zu sammeln, um in schwierigen und neuen Situationen, mit der Selbstsicher -\nheit und dem Wissen der eigenen Kraft und Leistungsf\u00e4higkeit bestehen zu k\u00f6nnen. \nDurch positive soziale Kontakte und Kommunikation entwickeln Kinder F\u00e4higkeiten, die sie \nzu widerstandsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeiten werden l\u00e4sst. \nIn unserer Einrichtung geben wir den Kindern genu \u25a1gend Freiraum sich ihren M\u00f6glichkeiten \nentsprechend zu entwickeln und sich individuell, abwechslungsreich und ganzheitlich zu bil -\nden. \nDas Kind soll in seiner Gesamtpers\u00f6nlichkeit gef\u00f6rdert und auf seinen weiteren Lebensweg \nvorbereitet werden. Wir nehmen das Kind als Person ernst und engagieren uns fu \u25a1r seine Be -\nlange. \nDazu haben wir uns als Konsultationsverbund mit der Grundschule zusammengeschlossen \nund ein gemeinsames Bildungsverst\u00e4ndnis entwickelt. Wir verstehen Bildung als lebenslangen \nProzess, der die Entfaltung m\u00f6glichst aller individuellen Potentiale aller Kinder beinhaltet. \nDie Schwerpunkte sind:\nndie Freude und Neugier der Kinder am Lernen und Entdecken wahrzunehmen, zu wecken \nund vor allem zu erhalten \nndie Freude am eigenen Tun und Lernen zu erleben \nneine vertrauensvolle und wertsch\u00e4tzende Zusammenarbeit mit den Erziehungsberechtigten \naufzubauen. \nEine intensive Zusammenarbeit hat sich mit dem \u201ePiratenjahr\u201c, einem Konzept zum \u00dcbergang \nKindergarten \u2013 Grundschule ergeben. \u201eDen \u00dcbergang in die Schule entspannt mit Geschich -\nten, Spielen, Spiel- und Experimentierangeboten entdecken zu k\u00f6nnen und Bedeutsames in \ndie eigene Schatzkiste packen\u201c , das ist die grundlegende Idee unserer Zusammenarbeit. \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 268Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 269 Wir bieten in einer Art Spiel- und Lernwerkstatt den Kindern die M\u00f6glichkeit, den \u00dcbergang \nzur Schule zu erproben. Diese Experimentier-, Spiel- und Lernangebote finden 14-t\u00e4gig in der \nGrundschule statt. Hier ergibt sich auch die M\u00f6glichkeit, die Kinder intensiv zu beobachten, \nzu f\u00f6rdern und zu fordern. \nDadurch hat sich die Zusammenarbeit zum Wohle der Kinder, Eltern und aller beteiligten Kol -\nlegen intensiviert. \nDer Mehrwert dieser Zusammenarbeit:\nnangstfreierer \u00dcbergang durch vorbereitete Kinder \nnentspanntere Einschulung f\u00fcr Eltern, Kinder und Lern -\nbegleiter durch gutes Kennenlernen untereinander \nund der neuen Umgebung \nnguter Austausch aller Lernbegleiter \nKonsultationsschwerpunkte:\nnGestaltung des \u00dcbergangs \u2013 Zusammenarbeit zwi -\nschen GS und Kita im Piratenprojekt (Br\u00fcckenjahr) \nnPortfolioarbeit im \u00dcbergang mit sog. Schatzkisten \nnmit Experimentierangeboten und eigenen Ideen Lern- \nund Sprachfreude wecken \nUnsere Angebote f\u00fcr Besucher:\nnHospitationen w\u00e4hrend der Spiel- und Lernwerkstatt mit anschlie\u00dfender Reflexionsrunde \nnKonsultationen zu den Konsultationsschwerpunkten \nnBesichtigung der Einrichtungen \nnAustausch zur P\u00e4dagogischen Konzeption \nAnschrift:\nKindertagesst\u00e4tte \u201eSterntaler\u201c \nHimmelreich 5 \n27333 B\u00fccken \nkiga.sterntaler@gmx.de \nKapit\u00e4n-Koldewey-Grundschule B\u00fccken \nHimmelreich 1 \n27333 B\u00fccken \nverwaltung@gs-buecken.de \nAnsprechpartnerinnen: Claudia Schr\u00f6der, Ruth Meyer \nTr\u00e4ger:\nSamtgemeinde Grafschaft Hoya \nSchlossplatz 2 \n27318 Hoya \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 269270 22-18-192-A Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Bereits seit 9 Jahren arbeiten die Kolleginnen und Kollegen der Kapit\u00e4n-Koldewey- \nGrundschule, der Kita \u201eSterntaler\u201c und der Kita \u201eWundert\u00fcte\u201c intensiv zusammen, \num f\u00fcr die Kinder den \u00dcbergang von der Kita in die Grundschule flie\u00dfender zu ge -\nstalten. Dabei ist eine Art \u201eSpiel- und Lernwerkstatt\u201c entstanden, an der die Vor -\nschulkinder im 2-w\u00f6chigen Rhythmus 2st\u00fcndig teilnehmen k\u00f6nnen. Diese \nKooperationsform vereinfacht die Zusammenarbeit zwischen allen Beteiligten, den \nKindern, Eltern, Lehrkr\u00e4ften und Erziehern erheblich und intensiviert einen vertrau -\nensvollen Umgang miteinander. Ziel dieses Angebotes ist es, zun\u00e4chst einen Ein -\nblick in die Kooperationsarbeit zu geben. \nThemenschwerpunkte sind: \n-Wie wird die Kooperationsarbeit im Team gestaltet? \n-Welche Arbeitsmaterialien, Dokumentationsm\u00f6glichkeiten, Formen der Portfo -\nlioarbeit haben sich bew\u00e4hrt? \n-Wie wird die Zusammenarbeit mit Eltern ressourcenorientiert gestaltet? \n-Wie wird die Arbeit in der Spiel- und Lernwerkstatt in den Arbeitsalltag inte -\ngriert? \nIn einem praktischen Teil haben die Teilnehmenden Gelegenheit, den Ablauf der \nSpiel- und Lernwerkstatt (eine Piratenstunde) konkret zu erleben: \n-Experimentierangebot im \u201eEntdeckerraum\u201c \n-Dokumentation der Ergebnisse f\u00fcr die sogenannte \u201eSchatzkiste\u201c \n-Vorstellung eines \u201eSchatzkistengespr\u00e4chs\u201c (Lerngespr\u00e4ch mit Kindern) \nIn einer Abschlussrunde ist Zeit f\u00fcr Diskussion/Reflexion der gewonnenen Eindr\u00fc -\ncke, f\u00fcr Feedback und R\u00fcckfragen. Eventuell ergeben sich *\u00dcberlegungen zu Trans -\nferm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die eigenen Einrichtungen. \nBeginn: 10:30 Uhr, Ende: ca. 15:30 Uhr \nZielgruppe: Kita-Fachkr\u00e4fte und Grundschullehrkr\u00e4fte \nTermin: 21.02.2018 \nReferent/in: Claudia Schr\u00f6der, Kita \"Sterntaler\" B\u00fccken \nRuth Meyer, Kapit\u00e4n-Koldewey-Grundschule \nOrt: Kapit\u00e4n-Koldewey-Grundschule B\u00fccken, \nHimmelreich 1, 27333 B\u00fccken, Tel. 04251/2953 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nverb\u00fcnde \"Kita und Grundschule\" f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. Ein Unkostenbeitrag \nf\u00fcr den Mittagsimbiss und Getr\u00e4nke in H\u00f6he von 5,- Euro wird ggf. erhoben. \nKooperations-Kapit\u00e4n-Koldewey-Grundschule B\u00fccken und Kita Sterntaler B\u00fccken \npartner:\nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Vom Experimentierangebot zum Schatzkistengespr\u00e4ch - \nPortfolioarbeit im \u00dcbergang Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 270271 22-18-192-B Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Sie erhalten bei dieser Fortbildung einen Einblick in die Arbeit der Spiel- und Lern -\nwerkstatt (Piratenzeit). Die Spiel- und Lernwerkstatt wird in Kooperation zwischen \nKita und Grundschule im 2-w\u00f6chigen Rhythmus mit den Vorschulkindern 2-st\u00fcndig \ndurchgef\u00fchrt wird. \nNach der Besichtigung der Einrichtungen gibt es in einem theoretischen Teil einen \n\u00dcberblick \u00fcber die Zusammenarbeit im Team und mit den Eltern. Im praktischen \nTeil haben die Teilnehmenden Gelegenheit, den Ablauf der Spiel- und Lernwerkstatt \n(eine Piratenstunden) konkret zu erleben: \n1. Experimentierangebot im \u201eEntdeckerraum\u201c \n2. Dokumentation der Ergebnisse \n3. Zum Abschluss wird anhand der Ergebnisse die Portfolioarbeit mit sogenannten \n\u201eSchatzkisten\u201c vorgestellt. \nMethoden: \n-Rundgang \n-Vortrag \n-Praktische Arbeit im Plenum/R\u00fcckfragen \nBeginn: 10:00 Uhr, Ende: ca. 16:00 Uhr \nZielgruppe: Kita-Fachkr\u00e4fte und Grundschullehrkr\u00e4fte \nTermin: 12.09.2018 \nReferent/in: Claudia Schr\u00f6der, Kita \"Sterntaler\" B\u00fccken \nRuth Meyer, Kapit\u00e4n-Koldewey-Grundschule \nOrt: Kapit\u00e4n-Koldewey-Grundschule B\u00fccken, \nHimmelreich 1, 27333 B\u00fccken, Tel. 04251/2953 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nverb\u00fcnde \"Kita und Grundschule\" f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. Ein Unkostenbeitrag \nf\u00fcr den Mittagsimbiss und Getr\u00e4nke in H\u00f6he von 5,- Euro wird ggf. erhoben. \nKooperations-Kapit\u00e4n-Koldewey-Grundschule B\u00fccken und Kita Sterntaler B\u00fccken \npartner:\nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Vom Experimentierangebot zum Schatzkistengespr\u00e4ch - \nPortfolioarbeit im \u00dcbergang \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 271272 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Beobachtung und Dokumentation nach Marte Meo \nWir begleiten in unserem Kinder- und Familienzentrum 95 Kinder im Alter von 3 Monaten bis \nzur Einschulung. Die Arbeit in unserem Kinder- und Familienzentrum tr\u00e4gt uneigenn\u00fctzig zur \nVerbesserung der Lebenssituation von Kindern und deren Familien bei. Wir sind grunds\u00e4tzlich \noffen f\u00fcr alle Kinder. Familien aus allen sozialen Schichten, Religionen und Nationalit\u00e4ten sind \nwillkommen. Die Arbeit in unserer Einrichtung orientiert sich an den unmittelbaren Bedarfen \nder Familien und deren Lebenswelt. Selbstst\u00e4ndigkeit, Selbstbestimmung, Verantwortung und \nBeteiligung sind wesentliche Aspekte der W\u00fcrde des Menschen. Bei der F\u00f6rderung der Kinder \nzu eigenverantwortlichen und gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeiten ber\u00fccksichtigen wir das \nRecht des Kindes, selbstbestimmt und selbstst\u00e4ndig handeln zu d\u00fcrfen. \nWir arbeiten nach dem offenen Konzept mit Lernwerkst\u00e4tten und dem Bezugserzieher/in-system. \nDamit wir unsere Kinder bestm\u00f6glich in ihrer Entwicklung unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, liegt unser \nSchwerpunkt bei Marte Meo . Mit der Videokamera werden Alltagssituationen gefilmt und \nkleinschrittig analysiert. Marte Meo hei\u00dft \u201eaus eigener Kraft\u201c. Die Auswertung mit Videobil -\ndern macht konkrete Einsichten m\u00f6glich, Abl\u00e4ufe in der zwischenmenschlichen Kommunika -\ntion werden bewusster wahrgenommen und k\u00f6nnen so auch bewusster im Dialog eingesetzt \nwerden. So erhalten die p\u00e4dagogischen Mitarbeiter/innen konkrete Informationen, wie sie Sig -\nnale von den Kindern bzw. Eltern lesen, die Botschaften hinter dem Verhalten entschl\u00fcsseln \nk\u00f6nnen, den Kontakt intensivieren und ihre eigene oder die Entwicklung der Kinder unter -\nst\u00fctzen und aktivieren k\u00f6nnen. \nDamit ein Mensch lernen kann, sich \nleiten l\u00e4sst und kooperiert, ben\u00f6tigt \ner/sie Verbindung/Anschluss an eine \nBezugsperson. Von daher sollten sich \nKontaktmomente und die Aktionsmo -\nmente wie ein Ping Pong abwechseln. \nDas Aufmerksam sein durch interes -\nsierte und f\u00fcrsorgliche Wahrnehmung \nder Initiative des Gegen\u00fcbers ist die \nGrundlage. Hier baut jede weitere Ent -\nwicklungsunterst\u00fctzung auf. \u201eDas Kind abholen wo es steht\u201c. \nKonsultationsschwerpunkt:\nBeobachtung und Dokumentation nach Marte Meo \nnVideounterstu \u25a1tzende Analyse \nnEntwicklungsunterstu \u25a1tzung des Kindes und Begleitung der Familien \nnReflexion und Entwicklungsunterstu \u25a1tzung der Mitarbeiter/innen \nUnser Angebot f\u00fcr Besucher:\nnBesichtigung unserer Einrichtung \nnHospitationen w\u00e4hrend der Betreuungszeit \nnVortr\u00e4ge, Filmausschnitte, Bilder aus der Praxis \nnAusbildungsgang Marte Meo \nnFachaustausch mit p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften \nnReflexion \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 272Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 273 Anschrift:\nEv. luth. Kinder- und Familienzentrum \nDie Stiftsm\u00e4use \nKlosterweg 32, 38239 Salzgitter \nTel. 05341 / 260585 \nsteterburg.kita@lk-bs.de \nHomepage zur Zeit in Arbeit \nAnsprechpartnerin:Heike Rath, Heike Rikheit, Nadine Rosnerski \nTr\u00e4ger:\nEv. luth. Kirchengemeinde Steterburg \nSchulring 6, 38239 Salzgitter Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 273274 22-18-193-A Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Marte Meo Methode kennenlernen \n-Umsetzung von der Theorie in die Praxis \n-M\u00f6glichkeiten der Weiterbildung \n-Auswirkungen der Methode auf die Kinder, Familie und Mitarbeiter/innen \nMethoden: \nHausf\u00fchrung, Vortrag was ist Marte Meo (Flipchart, Power Point), Filmausschnitte, \nBilder, im Gespr\u00e4ch sein, Austausch, Postkarten und Button \nAnreise bis 9:00 Uhr, Abreise: ca. 12:30 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen, auch ganze Teams \nm\u00f6glich \nTermin: 02.03.2018 \nReferent/in: Heike Rath \nNadine Rosnerski \nOrt: Ev.-luth. Kinder- und Familienzentrum, Klosterweg 32, 38239 Salzgitter, \nTel. 05341/260585 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Konsultation bei den Marte Meo Optimisten \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 274275 22-18-193-B Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Marte Meo Methode kennenlernen \n-Umsetzung von der Theorie in die Praxis \n-M\u00f6glichkeiten der Weiterbildung \n-Auswirkungen der Methode auf die Kinder, Familie und Mitarbeiter/innen \nMethoden: \nHausf\u00fchrung, Vortrag was ist Marte Meo (Flipchart, Power Point), Filmausschnitte, \nBilder, im Gespr\u00e4ch sein, Austausch, Postkarten und Button \nAnreise bis 9:00 Uhr, Abreise: ca. 12:30 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen, auch ganze Teams \nm\u00f6glich \nTermin: 08.06.2018 \nReferent/in: Heike Rath \nNadine Rosnerski \nOrt: Ev.-luth. Kinder- und Familienzentrum, Klosterweg 32, 38239 Salzgitter, \nTel. 05341/260585 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 275276 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Demokratie im Kindergarten \u2013\n\u201eDen Kindern das Wort geben \u2013 von Anfang an.\u201c \nDie Freinet-Kindertagesst\u00e4tte PrinzH\u00f6fte ist eine \nEinrichtung in freier Tr\u00e4gerschaft. Tr\u00e4ger ist der Verein \nf\u00fcr ganzheitliches Lernen e.V.. \nDie Kindertagesst\u00e4tte befindet sich auf dem gro\u00dfen, sehr \nnaturnah gestalteten Gel\u00e4nde eines ehemaligen Bauernho -\nfes in der Samtgemeinde Harpstedt. \nDie Kindertagest\u00e4tte bietet Platz f\u00fcr 23 Kindergarten- \nkinder und 10 Krippenkinder am Vormittag und f\u00fcr \n10 Kinder am Nachmittag. \nDen Kindern das Wort geben: \nnDamit ist gemeint darauf, zu achten, was kommt von den Kindern selbst, was sind ihre Interessen, \nBed\u00fcrfnisse, Wichtigkeiten? Welchen Weg wollen sie gehen? Wann ist ihr pers\u00f6nlicher Zeitpunkt f\u00fcr \nwelche Lernerfahrung? Wer kann das wissen, wenn nicht das Kind selbst? Aus diesem Grund sind es \ndie Kinder unseres Kindergartens, die \u00fcber die Inhalte ihres Tuns im Alltag entscheiden, von ihnen \nkommen die Ideen, die unseren Kindergartenvormittag so lebendig, vielf\u00e4ltig, bunt und immer wieder \nneu machen. \n\u201eDer Geist ist nicht eine Scheune, die man f\u00fcllt, sondern eine Flamme, die man n\u00e4hrt.\u201c C. Freinet \nnDamit ist ebenfalls gemeint: Unseren Alltag mit den Kindern demokratisch zu organisieren. Die Kinder \nunseres Kindergartens entscheiden gleichberechtigt \u00fcber die Dinge, die unser gemeinsames Leben \nregeln. Jede/r hat das gleiche Recht geh\u00f6rt zu werden, und jede/r hat nur eine Stimme. \nDie Selbstorganisation der Gruppe als wesentlicher Baustein f\u00fcr Demokratie \nDamit in einer Gruppe Demokratie gelebt werden kann, braucht sie die entsprechenden Strukturen. Die \nStrukturen sollen das Leben in der Gruppe so organisieren, dass alle Gruppenmitglieder sich mit ihren In -\nteressen und Bed\u00fcrfnissen wahrgenommen f\u00fchlen und die Strukturen sollen erm\u00f6glichen und f\u00f6rdern, \ndass aus vielen Einzelindividuen eine Gruppe wird. \nKonsultationsschwerpunkt:\nnDemokratie in der Kindertagesst\u00e4tte \u2013 die demokratische Organisation unseres Alltags \nmit den Kindern \nUnsere Angebote f\u00fcr Besucher:\nHospitationen, F\u00fchrungen mit anschlie\u00dfenden Dialog- und Fragerunden, Vortr\u00e4ge, \nWorkshops, Film und anschlie\u00dfende Dialogrunde \nMaterial: Konzeption, Film, verschiedene Fachartikel, Kinderzeitungen \nKonsultationstage: Montag oder Donnerstag \nHospitationstage: Montag bis Donnerstag \nAnsprechpartnerinnen: Monika Zeugner (Leitung), Elke Mehla (Stellvertretung) \nAnschrift:\nFreinet-Kindertagesst\u00e4tte PrinzH\u00f6fte \nSchulenberger Str. 4, 27243 Prinzh\u00f6fte, Tel. 04244 / 644 \nE-Mail: kontakt@freinet-kita-prinzhoefte.de / Homepage: www.zentrum-prinzhoefte.de \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 276277 22-18-194-A Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Beteiligungsformen f\u00fcr Kinder in Kindertageseinrichtungen sind sowohl im nieder -\ns\u00e4chsischen Orientierungsplan f\u00fcr Bildung und Erziehung als auch im Bundeskin -\nderschutzgesetz verankert. \nWas geschieht, wenn Kinder im Kindergartenalter Entscheidungen treffen, Regeln \naufstellen, ihren Alltag ma\u00dfgeblich selbst planen und gestalten k\u00f6nnen? Was ge -\nschieht, wenn Kinder konsequent in all ihren pers\u00f6nlichen Belangen das Wort und \ndas erste Entscheidungsrecht bekommen? Wie sieht ein solcher Kindergartenalltag \naus? Was sind wesentliche Grundbedingungen, um dies mit dem Auftrag der Kitas \nals Bildungseinrichtung in \u00dcbereinstimmung zu bringen? Was sind H\u00fcrden und \nStolpersteine und wie kann man Kinde auf diesem Weg begleiten? \nDiesen Fragen gehen wir in der Fortbildung nach und zeigen an praktischen Bei -\nspielen wie demokratische Bildung in unserer Kita gelebt wird. Die Freinet-Kinder -\ntagesst\u00e4tte Prinzh\u00f6fte ist seit 2011 ausgew\u00e4hlte Konsultationskita und befindet \nsich auf dem gro\u00dfen, naturnah gestalteten Gel\u00e4nde eines ehemaligen Bauernhofes \nin der Samtgemeinde Harpstedt. \nMethoden: \nVortrag, Dialogrunden, Kleingruppenarbeit und verschiedene Methoden der frei -\nnetp\u00e4dagogischen Praxis und der demokratischen Bildungsarbeit. \nAnreise: bis 10:30 Uhr, Abreise: ca. 15:00 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen, auch ganze Teams \nm\u00f6glich \nTermin: 02.03.2018 \nReferent/in: Steffi Greiner \nOrt: Freinet-Kindertagesst\u00e4tte Prinzh\u00f6fte, Schulenberger Str. 4, 27243 Prinzh\u00f6fte, \nTel. 04244 /1865 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Partizipation in der Kita: Schl\u00fcssel zur Demokratie! \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 277278 22-18-194-B Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Beteiligungsformen f\u00fcr Kinder in Kindertageseinrichtungen sind sowohl im nieder -\ns\u00e4chsischen Orientierungsplan f\u00fcr Bildung und Erziehung als auch im Bundeskin \nderschutzgesetz verankert. \nWas geschieht, wenn Kinder im Kindergartenalter Entscheidungen treffen, Regeln \naufstellen, ihren Alltag ma\u00dfgeblich selbst planen und gestalten k\u00f6nnen? Was ge -\nschieht, wenn Kinder konsequent in all ihren pers\u00f6nlichen Belangen das Wort und \ndas erste Entscheidungsrecht  bekommen? Wie sieht ein solcher Kindergartenalltag \naus? Was sind wesentliche Grundbedingungen, um dies mit dem Auftrag der Kitas \nals Bildungseinrichtung in \u00dcbereinstimmung zu bringen? Was sind H\u00fcrden und \nStolpersteine und wie kann man Kinde auf diesem Weg begleiten? \nDiesen Fragen gehen wir in der Fortbildung nach und zeigen an praktischen Bei -\nspielen wie demokratische Bildung in unserer Kita gelebt wird. Die Freinet-Kinder -\ntagesst\u00e4tte Prinzh\u00f6fte ist seit 2011 ausgew\u00e4hlte Konsultationskita und befindet \nsich auf dem gro\u00dfen, naturnah gestalteten Gel\u00e4nde eines ehemaligen Bauernhofes \nin der Samtgemeinde Harpstedt. \nMethoden: \nVortrag, Dialogrunden, Kleingruppenarbeit und verschiedene Methoden der frei -\nnetp\u00e4dagogischen Praxis und der demokratischen Bildungsarbeit. \nAnreise: bis 10:30 Uhr, Abreise: ca. 15:00 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen \nTermin: 02.11.2018 \nReferent/in: Steffi Greiner \nOrt: Freinet-Kindertagesst\u00e4tte Prinzh\u00f6fte, Schulenberger Str. 4, 27243 Prinzh\u00f6fte, \nTel. 04244 / 1865 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Partizipation in der Kita: Schl\u00fcssel zur Demokratie! \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 278Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 279 Konsultationsverbund Kita St. Johann und GS Riemsloh \nDer Raum \u201eLeRie\u201c - Le rnwerkstatt Rie msloh in der Grundschule ist \neine gemeinsam gestaltete Lernumgebung der Kindertages -\nst\u00e4tte St. Johann und der GS Riemsloh.\nSie pr\u00e4sentiert sich als Netzwerk zur \u00dcbergangsgestaltung, denn die \nInstitution \u201eSchule\u201c wird zur vertrauten Umgebung. Kinder unter -\nschiedlichen Alters lernen inhaltlich, sprachlich und im sozialen Kontext \nmiteinander und voneinander. \nIm Modellprojekt \u201eKita und Grundschule unter einem Dach\u201c wurde \ndas bestehende Konzept der LeRie entwickelt. Es gr\u00fcndet sich auf das \ngemeinsam erarbeitete Bildungsverst\u00e4ndnis der beiden Institutionen. Das multiprofessionelle Team der \nFachkr\u00e4fte aus Kita und Grundschule sehen sich als Lernbegleiter der Kinder. \nDie Lernwerkstatt erm\u00f6glicht Kindern, sich entsprechend ihres eigenen Lernkanals und ihres Lerntypus \nWissen anzueignen bzw. die unterschiedlichen Lernkan\u00e4le in einer individuell optimalen Mischung auszu -\nsch\u00f6pfen. Der Raum spiegelt das p\u00e4dagogische Konzept der Lernwerkstatt und enth\u00e4lt Materialien, die \nzum Staunen anregen, Fragen provozieren und zum Experimentieren verleiten. Die Einrichtung des Raumes \nerlaubt eine flexible und themenoffene Nutzung. \nnEr ist frei von Barrieren und eignet sich f\u00fcr Kindergarten- und Grundschulkinder. \nnDer Raum hat eine klare Raumstruktur. Er ist in einzelne Bereiche gegliedert und \u00fcberschaubar. \nnPr\u00e4sentationsfl\u00e4chen unterschiedlichster Art sind vorhanden. \nnDas Arbeiten im Plenum ist ebenso gut m\u00f6glich wie das Arbeiten an Tischen f\u00fcr Kleingruppen- oder \nEinzelarbeit. \nnMit den Kindern wurden Regeln zur Nutzung der Lernwerkstatt ausgehandelt und verbalisiert. \nnDie Kinder finden in der Lernwerkstatt Nachschlagewerke, um sich Wissen aneignen zu k\u00f6nnen \nund effektive Such-, Finde- und Lernstrategien entwickeln zu k\u00f6nnen. \nWir legen besonderen Wert auf das selbstorganisiertes Lernen der Kinder, m\u00f6chten die Lern- und Experi -\nmentierfreude der Kinder \u00fcber das Material wecken und f\u00f6rdern, bieten den Kindern  die M\u00f6glichkeit \nzum themengebundenen Entdecken und Explorieren und unterst\u00fctzen und ermuntern die Kinder ihre ei -\ngenen Lernerfahrungen zu dokumentieren und zu reflektieren. \nKonsultationsschwerpunkte \nDie Schwerpunkte in der LeRie liegen in den Bildungsbereichen Naturwissenschaftliche Bildung, Par -\ntizipation und alltagsintegrierte Sprachbildung und Sprachf\u00f6rderung. \nUnser Angebot fu \u25a1r Besucher:\nnHospitationen \nnDialog- und Fragerunden \nnVortr\u00e4ge, Film und anschlie\u00dfende Dialogrunde \nHospitationstage in der LeRie:Mittwochs von 9:00 Uhr bis 12.30 Uhr \nAnschriften:\nGS Riemsloh , Schulstrasse 11, 49328 Melle \nTelefon: 05226 / 987860, E-Mail: sekretariat@gs-riemsloh.de, Internet: www.gs-riemsloh.de \nAnsprechpartnerinnen:\nKatja Langkopf, Anke Bolte \nKita St. Johann, An St. Johann 2, 49328 Melle \nTelefon: 05226 / 982820, E-Mail: kita.st.johann@web.de, Internet: www.st-johann.kita-melle.de \nAnsprechpartnerin:\nSusanne L\u00fchrmann \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 279280 22-18-195-A Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Wie gestaltete ich eine Lernlandschaft im naturwissenschaftlichen Bereich? Wie \nreflektiere und dokumentiere ich die individuellen Lernwege der Kinder? Diesen \nund weiteren Fragen gehen wir in der Fortbildung nach. \nDer Raum \u201eLeRie\u201c Lernwerkstatt Riemsloh in der GS ist eine gemeinsam gestaltete \nLernumgebung der Kindertagesst\u00e4tte St. Johann und der GS Riemsloh. Kinder un -\nterschiedlichen Alters lernen inhaltlich, sprachlich und im sozialen Kontext mitei -\nnander und voneinander. \nDas multiprofessionelle Team der Fachkr\u00e4fte der Kita und Grundschule sehen sich \nals Lernbegleiter der Kinder. Die Lernwerkstatt erm\u00f6glicht Kindern sich entspre -\nchende ihres eigenen Lernkanals und ihres Lerntypus Wissen anzueignen bzw. die \nunterschiedlichen Lernkan\u00e4le in einer individuell optimalen Mischung auszusch\u00f6p -\nfen. Der Raum spiegelt das p\u00e4dagogische Konzept der Lernwerkstatt wider und \nenth\u00e4lt Materialien, die zum Staunen anregen, Fragen provozieren und zum Expe -\nrimentieren verleiten. \nDie Schwerpunkte in der LeRie liegen in den Bildungsbereichen: \n-Naturwissenschaftliche Bildung \n-Partizipation \n-Alltagsintegrierte Sprachbildung und Sprachf\u00f6rderung. \nBesonderen Wert legen wir auf das selbstorganisierte Lernen der Kinder, m\u00f6chten \ndie Lern- und Experimentierfreude der Kinder \u00fcber das Material wecken und f\u00f6r -\ndern und unterst\u00fctzen und ermuntern die Kinder ihre eigenen Lernerfahrungen \nzu dokumentieren und zu reflektieren. \nSie erfahren in der Fortbildung: \n-Hospitation in der Lernwerkstatt, teilnehmerorientierte Schwerpunktsetzung \n-Fachaustausch zum Konzept der LeRie (Lernwerkstatt Riemsloh) \n-Reflexion von Lernsituationen durch Videografie \nBeginn: 10. 00 Uhr, Ende: ca. 15:00 Uhr \nZielgruppe: Kita-Fachkr\u00e4fte und Grundschullehrkr\u00e4fte \nTermin: 07.03.2018 \nReferent/in: Anke Bolte, Grundschule Riemsloh \nSusanne L\u00fchrmann, Kita-Leiterin \nOrt: Grundschule Riemsloh, Schulstrasse 11, 49328 Melle, Tel. 05226/987860 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nverb\u00fcnde \"Kita und Grundschule\" f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. Mittagessen wird vor \nOrt f\u00fcr einen Kostenbeitrag von 7,50 Euro angeboten. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Lernwerkstatt Riemsloh erleben! Eine gemeinsam gestaltete Lernumgebung \nder Kita St. Johann und Grundschule Riemsloh Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 280281 22-18-195-B Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Wie gestaltete ich eine Lernlandschaft im naturwissenschaftlichen Bereich? Wie \nreflektiere und dokumentiere ich die individuellen Lernwege der Kinder? Diesen \nund weiteren Fragen gehen wir in der Fortbildung nach. \nDer Raum \"LeRie\" - Lernwerkstatt Riemsloh in der GS ist eine gemeinsam gestal -\ntete Lernumgebung der Kindertagesst\u00e4tte St. Johann und der GS Riemsloh. Kinder \nunterschiedlichen Alters lernen inhaltlich, sprachlich und im sozialen Kontext mit -\neinander und voneinander. \nDas multiprofessionelle Team der Fachkr\u00e4fte der Kita und Grundschule sehen sich \nals Lernbegleiter der Kinder. Die Lernwerkstatt erm\u00f6glicht Kindern sich entspre -\nchende ihres eigenen Lernkanals und ihres Lerntypus Wissen anzueignen bzw. die \nunterschiedlichen Lernkan\u00e4le in einer individuell optimalen Mischung auszusch\u00f6p -\nfen. Der Raum spiegelt das p\u00e4dagogische Konzept der Lernwerkstatt wider und \nenth\u00e4lt Materialien, die zum Staunen anregen, Fragen provozieren und zum Expe -\nrimentieren verleiten. \nDie Schwerpunkte in der LeRie liegen in den Bildungsbereichen: \n-Naturwissenschaftliche Bildung \n-Partizipation \n-Alltagsintegrierte Sprachbildung und Sprachf\u00f6rderung. \nBesonderen Wert legen wir auf das selbstorganisierte Lernen der Kinder, m\u00f6chten \ndie Lern- und Experimentierfreude der Kinder \u00fcber das Material wecken und f\u00f6r -\ndern und unterst\u00fctzen und ermuntern die Kinder ihre eigenen Lernerfahrungen \nzu dokumentieren und zu reflektieren. \nSie erfahren in der Fortbildung: \n-Hospitation in der Lernwerkstatt, teilnehmerorientierte Schwerpunktsetzung \n-Fachaustausch zum Konzept der LeRie (Lernwerkstatt Riemsloh) \n-Reflexion von Lernsituationen durch Videografie \nBeginn: 10. 00 Uhr, Ende: ca. 15:00 Uhr \nZielgruppe: Kita-Fachkr\u00e4fte und Grundschullehrkr\u00e4fte \nTermin: 07.11.2018 \nReferent/in: Anke Bolte, Grundschule Riemsloh \nSusanne L\u00fchrmann, Kita-Leiterin \nOrt: Grundschule Riemsloh, Schulstrasse 11, 49328 Melle, Tel. 05226/987860 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nverb\u00fcnde \"Kita und Grundschule\" f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. Mittagessen wird vor \nOrt f\u00fcr einen Kostenbeitrag von 7,50 Euro angeboten. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 281282 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Erlebnis Sprache \u2013 Sprache erleben! \nLoris Malaguzzi, Begru \u25a1nder der Reggio-P\u00e4dagogik, schreibt \nin seinem Gedicht \u201eDie hundert Sprachen des Kindes\u201d, das \nKind habe 100 Sprachen, 100 H\u00e4nde, 100 Weisen zu den -\nken, zu sprechen und zu spielen, 100 Welten zu entdecken, \n100 Welten zu tr\u00e4umen. \nWir begleiten in unserer Kita am Nordcampus 55 Kinder im Alter von ca. einem Jahr bis zum \nSchuleintritt. Die Vielfalt in unserem Haus ist dabei das Besondere und Wertvolle. Durchschnitt -\nlich besuchen Kinder aus 14 verschiedenen Nationen unsere Kita. Es ist uns wichtig, diese Viel -\nfalt der Sprachen, Gedanken, Kulturen und Werte zu erhalten und den Kindern Raum f\u00fcr ihre \nOffenheit, als Konstrukteure ihrer eigenen Lebenswirklichkeit zu geben. Wir verstehen unser \nHaus als Treffpunkt der Kulturen. Eingebettet in den \nstudentisch-universit\u00e4ren Kontext der Stadt G\u00f6ttin -\ngen finden sich Einfl\u00fcsse vieler Kulturen in der Kita \nam Nordcampus. Der Umgang mit multilingualen \nKindern und Familien, sowie bilinguale Erziehung \nnach dem Immersionskonzept machen uns zu dem \nwas wir sind \u2013 eine Kita die fu \u25a1r Vielfalt einsteht und \nOffenheit symbolisiert. Die vielf\u00e4ltigen Entwicklungs -\nschritte der Kinder werden mit Bildungs- und Lern -\ngeschichten nach Margret Carr in Portfolios \nfestgehalten und somit das Kind in der eigenen Ent -\nwicklung gew\u00fcrdigt und wertgesch\u00e4tzt. Das Team \nder Kita zeichnet sich durch Toleranz und Wertsch\u00e4t -\nzung anderen Kulturkreisen gegen\u00fcber aus und \nstellt in sich selbst bereits eine gro\u00dfe Diversit\u00e4t der \nSprachen und Kulturen dar. Die Kita am Nordcam -\npus versteht sich als Bindeglied und Vermittler zwi -\nschen den Kulturen und legt gro\u00dfen Wert auf eine \nerziehungspartnerschaftliche Arbeitsweise mit den \nEltern und Netzwerkarbeit mit anderen p\u00e4dagogi -\nschen Institutionen. Ebenso wie die Kinder, ben\u00f6tigen die Eltern einen Ort der Geborgenheit \nund Wertsch\u00e4tzung ihrer eigenen kulturellen Leistung in einem fremden Land. Diese inklusiver \nBildungshaltung leben wir und wollen wir weitertragen. Als Teil der Bundesoffensive \u201eFr\u00fc \u25a1he \nChancen\u201c wurde ein Konzept entwickelt zur alltagsintegrierten Sprachf\u00f6rderung, damit alle \nKinder gleich gute Chancen bekommen im sp\u00e4teren schulischen Bereich den Anforderungen \ngewachsen sein zu k\u00f6nnen. Vielf\u00e4ltiges Bildungsmaterial fu \u25a1r den Bereich der Sprachf\u00f6rderung, \neine gute Zusammenarbeit mit Grundschulen und ein ausgebautes Netzwerk an Fachkr\u00e4ften \narbeitet gemeinsam zum Wohle der Kinder zusammen. \nKonsultationsschwerpunkte:\nSprache, das Tor zur Welt \nnMehrsprachigkeit in der Kita \u2013 alltagsintegrierte Sprachf\u00f6rder- und Sprachbildungsange -\nbote f\u00fcr alters\u00fcbergreifende Gruppen \nnBilingualit\u00e4t in der Kita \u2013 Was bedeutet Immersion und wie kann bilinguale Erziehung ge -\nlingen? \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 282Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 283 nErfahrungsr\u00e4ume schaffen durch eine vorurteilsbewusste Erziehung mit Bildungs- und Lern -\ngeschichten nach M. Carr \nUnsere Angebote f\u00fcr Besucher:\nnHospitationen \nnBesichtigung der Kita mit anschlie\u00dfendem Austausch \nnFachaustausch mit den Kooperationspartnern \nnVortr\u00e4ge, Workshops und Beratung zu den Schwerpunkten \nnAustausch zur p\u00e4dagogischen Konzeption und deren Umsetzung \nAnschrift der Einrichtung:\nKindertagesst\u00e4tte am Nordcampus \nJustus-von-Liebig-Weg 6 \n37077 G\u00f6ttingen \nTel: 0551/39-12151 \nkitanordcampus@studentenwerk-goettingen.de \nAnsprechpartnerinnen:\nHeike Lorey, Laura Burger, Susan Kohrs \nTr\u00e4ger:\nStudentenwerk G\u00f6ttingen Stiftung \u00d6ffentlichen Rechts \nPlatz der G\u00f6ttinger Sieben 4 \n37073 G\u00f6ttingen \nTel: 0551/39-13516 \nwww.studentenwerk-goettingen.de \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 283284 22-18-196-A Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Erlebnis Sprache \u2013 Sprache erleben! \nDer Umgang mit multilingualen Kindern und Familien sowie bilinguale Erziehung \nnach dem Immersionskonzept, in Deutsch/Englisch, machen uns zu dem was wir \nsind \u2013 eine Kita die f\u00fcr Vielfalt einsteht und Offenheit symbolisiert. Die vielf\u00e4ltigen \nEntwicklungsschritte der Kinder werden mit Bildungs- und Lerngeschichten nach \nMargret Carr in Portfolios festgehalten und somit das Kind in der eigenen Entwick -\nlung gew\u00fcrdigt und wertgesch\u00e4tzt. Das Team der Kita zeichnet sich durch Toleranz \nund Wertsch\u00e4tzung anderen Kulturkreisen gegen\u00fcber aus und stellt in sich selbst \nbereits eine gro\u00dfe Diversit\u00e4t der Sprachen und Kulturen dar. \nDer Konsultationsbesuch wird sowohl Erl\u00e4uterungen zum theoretischen Konstrukt \ndes Konzeptes, als auch Anregungen bez\u00fcglich der erfolgreichen Umsetzung von \ndiesem in die Praxis (Gestaltung von Morgenkreisen, Literaturtipps etc.) beinhalten. \nAuch die Frage, ob und wie man die englische Sprache in einer grunds\u00e4tzlich mo -\nnolingualen Kindertagesst\u00e4tte integrieren kann k\u00f6nnen wir, bei Bedarf, gemeinsam \ner\u00f6rtern. \nUnsere Angebote f\u00fcr Besucher: \n-Hospitationen \n-Konsultationen zu dem Konsultationsschwerpunkt \n-Besichtigung der Kita mit anschlie\u00dfendem Austausch \n-Vortr\u00e4ge, Workshops und Beratung zu dem Schwerpunkt \n-Austausch zur p\u00e4dagogischen Konzeption \nAusf\u00fchrlichere Informationen finden Sie im PDF Dokument unter Fobi Online. \nVeranstaltungsdauer: 9:30 - 15:00 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen, auch ganze Teams \nm\u00f6glich \nTermin: 08.03.2018 \nReferent/in: Laura Burger, und Team Kita Nordcampus \nHeike Lorey, Studentenwerk G\u00f6ttingen \nOrt: Studentenwerk G\u00f6ttingen - Kindertagesst\u00e4tte am Nordcampus, Justus-von-Liebig- \nWeg 6, 37077 G\u00f6ttingen, Tel. 0551/39-12151 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Bilinguale Erziehung in der Kita \u2013 \nWas bedeutet Immersion und wie kann bilinguale Erziehung gelingen? \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 284285 22-18-196-B Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Erlebnis Sprache \u2013 Sprache erleben! \nDer Umgang mit multilingualen Kindern und Familien sowie bilinguale Erziehung \nnach dem Immersionskonzept, in Deutsch/Englisch, machen uns zu dem was wir \nsind \u2013 eine Kita die f\u00fcr Vielfalt einsteht und Offenheit symbolisiert. Die vielf\u00e4ltigen \nEntwicklungsschritte der Kinder werden mit Bildungs- und Lerngeschichten nach \nMargret Carr in Portfolios festgehalten und somit das Kind in der eigenen Entwick -\nlung gew\u00fcrdigt und wertgesch\u00e4tzt. Das Team der Kita zeichnet sich durch Toleranz \nund Wertsch\u00e4tzung anderen Kulturkreisen gegen\u00fcber aus und stellt in sich selbst \nbereits eine gro\u00dfe Diversit\u00e4t der Sprachen und Kulturen dar. \nDer Konsultationsbesuch wird sowohl Erl\u00e4uterungen zum theoretischen Konstrukt \ndes Konzeptes, als auch Anregungen bez\u00fcglich der erfolgreichen Umsetzung von \ndiesem in die Praxis (Gestaltung von Morgenkreisen, Literaturtipps etc.) beinhalten. \nAuch die Frage, ob und wie man die englische Sprache in einer grunds\u00e4tzlich mo -\nnolingualen Kindertagesst\u00e4tte integrieren kann k\u00f6nnen wir, bei Bedarf, gemeinsam \ner\u00f6rtern. \nUnsere Angebote f\u00fcr Besucher: \n\u2022Hospitationen \n\u2022Konsultationen zu dem Konsultationsschwerpunkt \n\u2022Besichtigung der Kita mit anschlie\u00dfendem Austausch \n\u2022Vortr\u00e4ge, Workshops und Beratung zu dem Schwerpunkt \n\u2022Austausch zur p\u00e4dagogischen Konzeption \nAusf\u00fchrlichere Informationen finden Sie im PDF Dokument unter Fobi Online. \nVeranstaltungsdauer: 9:30 - 15:00 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen, auch ganze Teams \nm\u00f6glich \nTermin: 25.10.2018 \nReferent/in: Laura Burger, und Team Kita Nordcampus \nHeike Lorey, Studentenwerk G\u00f6ttingen \nOrt: Studentenwerk G\u00f6ttingen - Kindertagesst\u00e4tte am Nordcampus, Justus-von-Liebig- \nWeg 6, 37077 G\u00f6ttingen, Tel. 0551/39-12151 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Bilinguale Erziehung in der Kita \u2013 \nWas bedeutet Immersion und wie kann bilinguale Erziehung gelingen? \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 285286 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Integrative P\u00e4dagogik in Lernwerkst\u00e4tten \nDer Integrationskindergarten Bersenbr\u00fcck ist eine dreigruppige Einrichtung, die sich in Tr\u00e4ger -\nschaft der Heilp\u00e4dagogischen Hilfe Bersenbr\u00fcck gGmbH befindet. Sie ist mit dem Heilp\u00e4da -\ngogischen Kindergarten und der Fr\u00fchf\u00f6rderung unter dem Dach des Integrativen \nKinderzentrums in Bersenbr\u00fcck angesiedelt. \nEs ist Ziel und Weg unserer Bildungsarbeit, ein selbstverst\u00e4ndliches Miteinander aller Kinder \nzu erm\u00f6glichen und die Vielfalt als Bereicherung f\u00fcr die Gemeinschaft zu erleben. F\u00fcr diesen \nAnspruch ist aus unserer Sicht eine P\u00e4dagogik gefordert, die der Verschiedenheit der Kinder \ngerecht wird und die innerhalb der Lerngemeinschaft flexibel genug ist, das einzelne Kind mit \nseinen individuellen Interessen und M\u00f6glichkeiten in den Vordergrund des p\u00e4dagogischen \nHandelns zu stellen. \nDie Einrichtung von Lernwerkst\u00e4tten, denen einzelne Bildungsbereiche zugeordnet sind, l\u00e4sst \ndie M\u00f6glichkeit zu, den Kindern in einer strukturierten, anregungsreichen Umgebung Raum \nf\u00fcr selbst entdeckendes Lernen im eigenen Tempo zu bieten. Die Kinder kommen in Klein -\ngruppen zusammen, so dass eine intensive, oft ungest\u00f6rte Auseinandersetzung mit den in -\nhaltlichen Schwerpunkten m\u00f6glich ist und wir unserem Ziel, jedem Kind die Unterst\u00fctzung \nzukommen zu lassen, die es ben\u00f6tigt, sehr nahe kommen. Unsere Lernwerkst\u00e4tten haben ge -\ngenw\u00e4rtig folgende Schwerpunkte: \u25ca Werkraum, \u25ca Atelier f\u00fcr k\u00fcnstlerisches & textiles Gestal -\nten, \u25ca Entdeckerraum, \u25ca Caf\u00e9, \u25ca Wortwerkstatt mit Leseraum, \u25ca Bauen & Konstruieren, \n\u25caPsychomotorik, \u25ca Rollenspiel. \nDie Kinder erfahren im Alltag professionelle Begleitung \ndurch p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte, die sich auf Grundlage \nindividueller St\u00e4rken und eines speziellen Fachwissens \nf\u00fcr einen Bereich besonders verantwortlich zeigen, die \nKinder f\u00fcr ihr Fachgebiet begeistern und ihnen vielf\u00e4l -\ntige Angebote bereiten. Verschiedene Arbeitsgemein -\nschaften unterst\u00fctzen zudem das Interesse der Kinder, \nsich mit Gleichgesinnten \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum \nverschiedene Bildungsinhalte zu erschlie\u00dfen. \nKonsultationsschwerpunkte:\nnDer Kindergarten als Lernwerkstatt- ein Konzept f\u00fcr integrative P\u00e4dagogik \nnBildungs- und Lerngeschichten und Portfolio \nnFaustlos \u2013ein Konzept zur Gewaltpr\u00e4vention \nnFachfrauen/-mann-Prinzip \nUnser Angebote f\u00fcr Besucher:\nHospitation in der Kita, teilnehmerorientiert (Teams/Fachgruppen/Fachschulen) \nFachaustausch zum Lernwerkstattkonzept, zu Bildungs- und Lerngeschichten, Portfolioarbeit \nInformationsmaterialmaterial und Beratung vor Ort \nAnsprechpartnerinnen/Ansprechpartner:\nSimone Krauel-Rohe, Yvonne Campe, Lars Rennings \nAnschrift:\nIntegrationskindergarten im Integratives Kinderzentrum Bersenbr\u00fcck \nRavensbergstr. 13a, 49593 Bersenbr\u00fcck, Tel. 05439 / 94260 \nkinderzentrum@hph-bsb.de - www.hph-bsb.de \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 286287 22-18-197-A Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Der Anspruch, eine inklusive P\u00e4dagogik in der Kindertagesst\u00e4tte verwirklichen zu \nwollen, ist mit weitreichenden Konsequenzen f\u00fcr die Praxis verbunden. F\u00fcr viele \nFachkr\u00e4fte stellt sich die Frage, wie die konzeptionellen Bedingungen gestaltet wer -\nden k\u00f6nnen, damit jedes Kind eine Umgebung vorfindet, die ihm und ihr die Teil -\nhabe erm\u00f6glicht und in der es sein Entwicklungspotential im eigenen Tempo zur \nEntfaltung bringen kann. \nUnser Kinderzentrum mit integrativen, heilp\u00e4dagogischen und Sprachheilgruppen \nunter einem Dach hat sich dieser Herausforderung gestellt und einen Bildungsort \nf\u00fcr Kinder geschaffen, die in ihrer Vielfalt einmalig sind. Wir betreuen Kinder mit \nunterschiedlichen Lernausgangslagen / Interessen / kulturellen Hintergr\u00fcnden und \nmit unterschiedlichen Unterst\u00fctzungsbedarfen. \nDabei haben sich unter den bestehenden gesetzlichen Rahmenbedingungen aus \nunserer Sicht folgende Konzeptbausteine beim Aufbau eines inklusiven Bildungs -\nangebotes bew\u00e4hrt: \n-Lernwerkstattarbeit mit der M\u00f6glichkeit des Lernens im eigenen Tempo und \nder Bildung von Kleingruppen \n-alltagsintegrierte F\u00f6rderung / eine ressourcenorientierte Haltung der p\u00e4dago -\ngischen Fachkr\u00e4fte  und interdisziplin\u00e4rer Beobachtungsaustausch \nWir laden Sie ein, an diesem Tag unsere Arbeit kennenzulernen, sich vertieft mit \nunserer P\u00e4dagogik auseinanderzusetzen und sich mit uns kollegial \u00fcber Heraus -\nforderungen inklusiver Bildung in der Kita auszutauschen. \nAblauf: \n-Einblick in die p\u00e4dagogische Praxis \n-Vorstellung des p\u00e4dagogischen Konzepts \n-M\u00f6glichkeiten der Umsetzung \u2013 Blick auf die Ressourcen in der eigenen Kita \nAnreise: bis 09:00 Uhr, Abreise: ca. 14:30 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen, auch ganze Teams \nm\u00f6glich \nTermin: 08.03.2018 \nReferent/in: Simone Krauel-Rohe, Leitung, Kinderzentrum Bersenbr\u00fcck \nLars Rennings, Kinderzentrum \nAnja Lichtenstein, Kinderzentrum Bersenbr\u00fcck \nOrt: Konsultationskindertagesst\u00e4tte Kinderzentrum Bersenbr\u00fcck, Ravensbergstr. 13a, \n49593 Bersenbr\u00fcck, 05439 / 94260 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Vielfalt gestalten! Inklusive P\u00e4dagogik in Lernwerkst\u00e4tten \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 287288 22-18-197-B Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Der Anspruch, eine inklusive P\u00e4dagogik in der Kindertagesst\u00e4tte verwirklichen zu \nwollen, ist mit weitreichenden Konsequenzen f\u00fcr die Praxis verbunden. F\u00fcr viele \nFachkr\u00e4fte stellt sich die Frage, wie die konzeptionellen Bedingungen gestaltet wer -\nden k\u00f6nnen, damit jedes Kind eine Umgebung vorfindet, die ihm und ihr die Teil -\nhabe erm\u00f6glicht und in der es sein Entwicklungspotential im eigenen Tempo zur \nEntfaltung bringen kann. \nUnser Kinderzentrum mit integrativen, heilp\u00e4dagogischen und Sprachheilgruppen \nunter einem Dach hat sich dieser Herausforderung gestellt und einen Bildungsort \nf\u00fcr Kinder geschaffen, die in ihrer Vielfalt einmalig sind. Wir betreuen Kinder mit \nunterschiedlichen Lernausgangslagen / Interessen / kulturellen Hintergr\u00fcnden und \nmit unterschiedlichen Unterst\u00fctzungsbedarfen. \nDabei haben sich unter den bestehenden gesetzlichen Rahmenbedingungen aus \nunserer Sicht folgende Konzeptbausteine beim Aufbau eines inklusiven Bildungs -\nangebotes bew\u00e4hrt: \n-Lernwerkstattarbeit mit der M\u00f6glichkeit des Lernens im eigenen Tempo und \nder Bildung von Kleingruppen \n-alltagsintegrierte F\u00f6rderung / eine ressourcenorientierte Haltung der p\u00e4dago -\ngischen Fachkr\u00e4fte  und interdisziplin\u00e4rer Beobachtungsaustausch \nWir laden Sie ein, an diesem Tag unsere Arbeit kennenzulernen, sich vertieft mit \nunserer P\u00e4dagogik auseinanderzusetzen und sich mit uns kollegial \u00fcber Heraus -\nforderungen inklusiver Bildung in der Kita auszutauschen. \nAblauf: \n-Einblick in die p\u00e4dagogische Praxis \n-Vorstellung des p\u00e4dagogischen Konzepts \n-M\u00f6glichkeiten der Umsetzung \u2013 Blick auf die Ressourcen in der eigenen Kita \nAnreise: bis 09:00 Uhr, Abreise: ca. 14:30 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen, auch ganze Teams \nm\u00f6glich \nTermin: 15.11.2018 \nReferent/in: Simone Krauel-Rohe, Leitung, Kinderzentrum Bersenbr\u00fcck \nLars Rennings, Kinderzentrum \nAnja Lichtenstein, Kinderzentrum Bersenbr\u00fcck \nOrt: Konsultationskindertagesst\u00e4tte Kinderzentrum Bersenbr\u00fcck, Ravensbergstr. 13a, \n49593 Bersenbr\u00fcck, Tel. 05439 / 94260 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Vielfalt gestalten! Inklusive P\u00e4dagogik in Lernwerkst\u00e4tten \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 288Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 289 St\u00e4dt. Kindertagesst\u00e4tte Kasernenstrasse, Braunschweig \nDie st\u00e4dtische Kindertagesst\u00e4tte Kasernenstra\u00dfe hat im April 1999 ihren Betrieb aufgenommen \nund betreut seither 117 Kinder im Alter von drei Jahren bis zu ihrer Einschulung in drei Ganz -\ntags- und zwei 2/3-tags-Gruppen. In einer der Ganztagsgruppen werden vier anerkannt be -\nhinderte und 13 Regelkinder integrativ gef\u00f6rdert. Das Kindertagesst\u00e4ttenteam setzt sich aus \n16 p\u00e4dagogischen und zwei hauswirtschaftlichen Mitarbeiterinnen zusammen. \nDie Kindertagesst\u00e4tte Kasernenstra\u00dfe ist eine von der -\nzeit drei Kindertagesst\u00e4tten in Tr\u00e4gerschaft der Stadt \nBraunschweig, die ein Projekt zur bilingualen F\u00f6rderung \n(englisch/deutsch) von Kindern dieser Altersstufe durch -\nf\u00fchrt. Nach wissenschaftlichen Erkenntnissen ist das \nKind zu keiner Zeit so aufnahmef\u00e4hig und lernbegierig \nwie im Vorschulalter, sodass sich diese Altersstufe auch \nf\u00fcr das Erlernen einer Fremdsprache besonders gut an -\nbietet. \nZudem ist in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern festzustellen, \ndass Kinder dort ganz selbstverst\u00e4ndlich mindestens zweisprachig aufwachsen und gegen\u00fcber \nanderen Nationen. Vorteile bei der Bew\u00e4ltigung sp\u00e4terer Anforderungen in Schule und Beruf \nhaben. \nBereits Ende 1999 hat sich das Team mit unterschiedlichen Modellen und Methoden zur F\u00f6r -\nderung der deutschen und zum Erlernen einer Fremdsprache auseinandergesetzt und die Um -\nsetzung des Projektes in die t\u00e4gliche Praxis entwickelt. \nEine qualifizierte P\u00e4dagogin mit hervorragenden Englischkenntnissen begleitet seither den Alltag \nin der Kita und spricht dabei (fast) ausschlie\u00dflich Englisch mit den Kindern. Somit wird durch \nden Fremdsprachengebrauch in Alltagssituationen ein ganzheitlicher Lernprozess initiiert. \nEine Ausweitung des Angebotes, auf weitere st\u00e4dtische Kitas wird aufgrund seines sehr er -\nfolgreichen Verlaufs und starker Nachfrage seitens der Eltern angestrebt. \nAb Herbst 2004 hat das Team an dem zweij\u00e4hrigen Projekt des Deutschen Jugendinstituts (DJI) \nzum Thema \u201eBildungs- und Lerngeschichten als Instrument zur Konkretisierung des Bildungs -\nauftrags in Kindertagesst\u00e4tten\u201c teilgenommen. Dahinter verbirgt sich eine Beobachtungsme -\nthode, die an den St\u00e4rken und Kompetenzen jedes einzelnen Kindes ansetzt und sein \nLernverhalten dokumentiert. \nDie \u201eLearningstories\u201c wurden von Margaret Carr, einer neuseel\u00e4ndischen Wissenschaftlerin, \nentwickelt und basieren auf der \u00dcberzeugung, dass Kinder von Geburt an ihre Umwelt erkun -\nden und sie durch vielf\u00e4ltige Aktivit\u00e4ten und den Austausch mit Anderen kennen und verste -\nhen lernen. Damit sie dabei professionell begleitet und wirksam unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen, \nm\u00fcssen wir als Fachleute diese Lernprozesse sorgf\u00e4ltig wahrnehmen und deuten k\u00f6nnen. \nDas freie Spiel der Kinder bietet dabei die Ausgangslage f\u00fcr die Beobachtungen. Die Doku -\nmentation der Arbeit mit den Kindern, in Form von Portfolios und Aush\u00e4ngen, geh\u00f6rt seitdem \nebenso zum Alltag des Teams wie die Durchf\u00fchrung von Projekten, die durch die regelm\u00e4\u00dfige \nBeobachtung der Kinder mit ihnen entwickelt werden. Au\u00dferdem bilden die Beobachtungen \ndie Grundlage f\u00fcr Lerngeschichten, die in Form eines Briefes an jedes Kind regelm\u00e4\u00dfig verfasst \nwerden. \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:31  Seite 289290 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Das p\u00e4dagogische Konzept der Kita wird von den beschriebenen Schwerpunkten bestimmt \nund integriert dar\u00fcber hinaus verschiedene (sozial-) p\u00e4dagogische Ans\u00e4tze. Es ist an keine be -\nstimmte Schule gebunden und enth\u00e4lt sowohl Elemente aus dem situationsorientierten Ansatz, \nder Projektarbeit, Montessorip\u00e4dagogik als auch Themen aus Natur und Technik. Als st\u00e4dtische \nEinrichtung ist die Kita weder konfessionell noch weltanschaulich gebunden und steht allen \nKindern offen, unabh\u00e4ngig von ihrer Religion oder Kultur. \nKonsultationsschwerpunkte \nnBilinguale Erziehung (englisch/deutsch) \nnBeobachtung und Dokumentation von Bildungspro -\nzessen nach der Methode der Bildungs- und Lernge -\nschichten nach Margaret Carr \nUnser Angebot als Konsultationskita auf einen \nBlick:\nnF\u00fchrungen durch unsere Kita \nnHospitationen \nnBeratungen / Gespr\u00e4che \nnBegleitung von Dienstbesprechungen mit den The -\nmen: Bilinguale Erziehung (englisch/deutsch) in der \nKita oder Bildungs- und Lerngeschichten \nAnschrift:\nSt\u00e4dt. Kindertagesst\u00e4tte Kasernenstra\u00dfe \nKasernenstra\u00dfe 15 \n38106 Braunschweig \nTel.: 0531 / 2335885 \nE-Mail: kita.kasernenstra\u00dfe@braunschweig.de \nInternet: \nhttp://www.braunschweig.de/rat_verwaltung/verwatung/fb51_3/kita/kasernenstrasse2 \n005.html \nAnsprechpartnerinnen:\nMonika R\u00f6hling und Susanne Hoffmann \nTr\u00e4ger:\nStadt Braunschweig \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 290291 22-18-198-A Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: In dieser Veranstaltung kann sowohl eine kritische Auseinandersetzung mit den \nErfahrungen bei der Durchf\u00fchrung des Verfahrens (f\u00fcr alte H\u00e4sinnen und Hasen) \noder das Beobachtungskonzept der Bildungs- und Lerngeschichten kennengelernt \nund erprobt werden (f\u00fcr Neueinsteigerinnen und Neueinsteiger). \nDie von M. Carr (Neuseeland) entwickelte Methode ist f\u00fcr die Arbeit in Kitas be -\nsonders gut geeignet, da das Verfahren an den St\u00e4rken und Kompetenzen der Kin -\nder ansetzt  und somit einen ressourcenorientierten und ganzheitlichen Blick auf \ndas Kind f\u00f6rdert. Die Beobachtungen m\u00fcnden in Lerngeschichten, die im Portfolio \ndes Kindes aufbewahrt werden. Die Erarbeitung eines Portfolios ist also ebenso ein \nweiterer Schwerpunkt der Veranstaltung. \nDer Konsultationsbesuch wird praxisorientiert durchgef\u00fchrt, so dass gemeinsam \nmit den Teilnehmern und Teilnehmerinnen Ideen entwickelt werden k\u00f6nnen, wie \neine Handhabung in der eigenen Kita aussehen k\u00f6nnte. \nDas Team der st\u00e4dtischen Kindertagesst\u00e4tte Kasernenstra\u00dfe  hat an der Erprobung \nder Bildungs- und Lerngeschichten mitgewirkt, an der bundesweit 25 Kindertages -\nst\u00e4tten unter der wissenschaftlichen Leitung des Deutschen Jugendinstitutes teil -\ngenommen haben. Seit 2004 sind die Bildungs- und Lerngeschichten ein \np\u00e4dagogischer Schwerpunkt der Kita. \nBitte teilen Sie bei Ihrer Anmeldung mit, f\u00fcr welchen Schwerpunkt Sie Interesse \nhaben, Die Veranstaltung wird darauf ausgerichtet. \nBei Bedarf k\u00f6nnen auch individuelle Termine vereinbart werden. \nAnreise: bis 10:00 Uhr, Abreise: ca. 16:00 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen, auch ganze Teams \nm\u00f6glich \nTermin: 09.03.2018 \nReferent/in: Monika R\u00f6hling, Leiterin der St\u00e4dt. KiTa Kasernenstra\u00dfe, \nfreie Fortbildungsreferentin \nOrt: Konsultationskindertagesst\u00e4tte St\u00e4dt. Kita Kasernenstra\u00dfe, Kasernenstra\u00dfe 15, \n38106 Braunschweig, 0531 / 2335885 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Bildungs- und Lerngeschichten \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 291292 22-18-198-B Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: In dieser Veranstaltung kann sowohl eine kritische Auseinandersetzung mit den \nErfahrungen bei der Durchf\u00fchrung des Verfahrens (f\u00fcr alte H\u00e4sinnen und Hasen) \noder das Beobachtungskonzept der Bildungs- und Lerngeschichten kennengelernt \nund erprobt werden (f\u00fcr Neueinsteigerinnen und Neueinsteiger). \nDie von M. Carr (Neuseeland) entwickelte Methode ist f\u00fcr die Arbeit in Kitas be -\nsonders gut geeignet, da das Verfahren an den St\u00e4rken und Kompetenzen der Kin -\nder ansetzt  und somit einen ressourcenorientierten und ganzheitlichen Blick auf \ndas Kind f\u00f6rdert. Die Beobachtungen m\u00fcnden in Lerngeschichten, die im Portfolio \ndes Kindes aufbewahrt werden. Die Erarbeitung eines Portfolios ist also ebenso ein \nweiterer Schwerpunkt der Veranstaltung. \nDer Konsultationsbesuch wird praxisorientiert durchgef\u00fchrt, so dass gemeinsam \nmit den Teilnehmern und Teilnehmerinnen Ideen entwickelt werden k\u00f6nnen, wie \neine Handhabung in der eigenen Kita aussehen k\u00f6nnte. \nDas Team der st\u00e4dtischen Kindertagesst\u00e4tte Kasernenstra\u00dfe  hat an der Erprobung \nder Bildungs- und Lerngeschichten mitgewirkt, an der bundesweit 25 Kindertages -\nst\u00e4tten unter der wissenschaftlichen Leitung des Deutschen Jugendinstitutes teil -\ngenommen haben. Seit 2004 sind die Bildungs- und Lerngeschichten ein \np\u00e4dagogischer Schwerpunkt der Kita. \nBitte teilen Sie bei Ihrer Anmeldung mit, f\u00fcr welchen Schwerpunkt Sie Interesse \nhaben, Die Veranstaltung wird darauf ausgerichtet. \nBei Bedarf k\u00f6nnen auch individuelle Termine vereinbart werden \nAnreise: bis 10:00 Uhr, Abreise: ca. 16:00 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen, auch ganze Teams \nm\u00f6glich \nTermin: 2.11.2018 \nReferent/in: Monika R\u00f6hling, Leiterin der St\u00e4dt. KiTa Kasernenstra\u00dfe \nfreie Fortbildungsreferentin \nOrt: Konsultationskindertagesst\u00e4tte St\u00e4dt. Kita Kasernenstra\u00dfe, Kasernenstra\u00dfe 15, \n38106 Braunschweig, 0531 / 2335885 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. M\u00f6glichkeit der Teilnahme am Mit -\ntagessen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das \np\u00e4dag. Konzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Bildungs- und Lerngeschichten \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 292Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 293 F\u00f6rderung von Resilienz und \nSalutogenese in der Kita \nJohanniter-Kindertagesst\u00e4tte \nKinderZeit Wunstorf \n\u201eKinderZeit\u201c w\u00f6rtlich nehmen \u2013 Gesundheitsf\u00f6rderung als St\u00e4rkung der Pers\u00f6nlich -\nkeit und der Widerstandskraft \nWer sich selbst gut sp\u00fcrt und kennt, den werfen \u00e4u\u00dfere Reize nicht so leicht aus der Bahn. \nWer sich entspannen kann, ist ausgeglichener und optimistischer. Wer sich besser konzentrie -\nren kann, ist kreativer und lernt leichter. \nUm diesen Anspruch Wirklichkeit werden zu lassen, hat sich die betriebsnahe Kita \u201eKinderZeit\u201c \nin Wunstorf (Region Hannover) einem besonderen Thema verschrieben: der Gesundheitsf\u00f6r -\nderung auf der Basis des Resilienzkonzepts und der Salutogenese. Inneres Gleichgewicht und \ndas Wappnen vor den Unbillen des Lebens: Manche Menschen reagieren resistenter gegen\u00fcber \nStress und Belastungen als andere. Nachweislich kann dies auf eine aus der Kindheit entwi -\nckelte Einstellung und darin angelegte Widerstandsressourcen zuru \u0308ckgef\u00fchrt werden. \nDie 59 Kinder unserer Kita sind in drei Gruppen unterteilt: von der Krippe \u00fcber eine alters -\n\u00fcbergreifende bis hin zu einer Kindergartengruppe. Beide Elternteile unserer Kita-Kinder sind \nin unterschiedlichen Unternehmen und Betrieben (meist im Gesundheits- und Milit\u00e4rbereich) \nbesch\u00e4ftigt. Ihre Arbeitszeiten liegen oftmals au\u00dferhalb der \u00fcblichen B\u00fcrozeiten und unterlie -\ngen h\u00e4ufig kurzfristigen \u00c4nderungen. Die \u00d6ffnungszeiten der Kita sind deshalb weiter gefasst: \nvon 6:00 Uhr bis 20:00 Uhr. \nDie st\u00e4ndige Anpassung an wechselnde Dienste der Eltern, die mangelnde Zeit f\u00fcr Struktur, \nRituale und h\u00e4usliche Entspannung sowie das nicht vorhandene Angeh\u00f6rigennetzwerk stellen \nnicht nur die Kinder immer wieder vor gro\u00dfe Herausforderungen. Wir verstehen uns daher als \nfamilienerg\u00e4nzende Kindertagesst\u00e4tte. Die angestrebte Partizipation und die Balance zwischen \nAn- und Entspannung stehen f\u00fcr alle im Fokus. \nKonsultationsschwerpunkte \nnEntspannungsvermittlung als Begegnung auf Reiz\u00fcberflutung und st\u00e4ndige Stimulation: \nAutogenes Training und progressive Muskelentspannung, \u201eSnoezelen\u201c, Fantasiereisen \nnWechsel von An- und Entspannung: R\u00fcckenwahrnehmungsspiele und Kinderyoga, Psy -\nchomotorik \nnProjekt \u201eKinder stark machen\u201c: Sozial- und Handlungskompetenz und ein positives Selbst -\nkonzept erm\u00f6glichen eine hohe Resilienz (Themen: Gef\u00fchle, Grenzen, Geheimnisse, Hilfe \nholen, K\u00f6rperwissen-Sexualit\u00e4t-Rollenbilder) \nnGesunde Ern\u00e4hrung und Esskultur als Baustein von Gesundheitsf\u00f6rderung \nUnsere Angebote f\u00fcr Besucher \nnHospitationen; Besichtigung der Kita \nnKonsultationen zu den einzelnen Themenbereichen \nnWorkshops/Kurse f\u00fcr p\u00e4dagogisches Fachpersonal wie Kinderyoga und Fantasiereisen mit \nElementen des Autogenen Trainings, \u201eMassagen mit Geschichten\u201c, \u201eStressbew\u00e4ltigung \nbei Kindern\u201c \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 293294 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 nFachliche Beratung \nnWorkshops/Kurse f\u00fcr Eltern wie \u201eGesund kochen mit Kindern\u201c, \u201eI-Pad und Co. im Kin -\nderzimmer?\u201c, \u201eNicht nur Eltern sein \u2013 sondern auch ein Liebespaar\u201c \nAdresse \nJohanniter-Kindertagesst\u00e4tte KinderZeit \nD\u00fcendorfer Weg 11 \n31515 Wunstorf \nKontakt \nEinrichtungsleitung \nFrau Diana Dettke \nDiana.dettke@johanniter.de \nTel.: 05031 / 960158-11 \nwww.johanniter.de/wunstorf/kinderzeit \nTr\u00e4ger \nJohanniter-Unfall-Hilfe e. V. \nOrtsverband Wunstorf-Steinhuder Meer Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 294295 22-18-199-A Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Entspannte R\u00e4ume: \n-Reizarme R\u00e4ume, Gestaltung und Nutzung von Snoezelenraum, Wirkung von \nFarben und Einrichtung, Spielzeugreduzierung\u2026 \nStressbew\u00e4ltigung: \n-Welche Arten von Stress gibt es und  haben Kinder schon Stress? Wie gehen \nwir damit um und was k\u00f6nnen Erzieher tun? Wie k\u00f6nnen wir uns und die Kin -\nder sch\u00fctzen und gesund erhalten? \nEntspannung f\u00fcr Kinder und Erzieher: \n-Praktische Kompetenzen erwerben in Theorie und Praxis \n-Phantasiereisen: Wann und wie richtig eingesetzt. Autogenes Training f\u00fcr Kin -\nder (Grundlagen-\u00dcbungen) \n-Progressive Muskelrelaxation- Grundlagen- \u00dcbungen \n-Fantasiereise-\u00dcbungen, Stundenaufbau \n-KinderYoga, praktische \u00dcbungen und Stundenaufbau \n-Kreative Entspannungstechniken: \n-Welche Stille\u00fcbungen gibt es, praktische \u00dcbungen dazu \n-Atmung/ Meditation mit Kindern \n-Massagen mit Geschichten \n-Snoezelen Raumgestaltung- Umsetzung \n-RuheZeit in der Kita gestalten- Umsetzung planen                                                                                     \nDauer der Veranstaltung: 9:00-15:00 Uhr \nZielgruppe: Erzieher*innen/ Fachkr\u00e4fte/Lehrer*innen \nTermin: 14.03.2018 \nReferent/in: Diana Dettke \nOrt: Kita Kinderzeit, D\u00fcenendorfer Weg 11, 31515 Wunstorf, Tel.: 05031/960158-11 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Gesundheitsf\u00f6rderung auf der Basis des Resilienzkonzeptes und Salutogenese \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 295296 22-18-199-B Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Entspannte R\u00e4ume: \n-Reizarme R\u00e4ume, Gestaltung und Nutzung von Snoezelenraum, Wirkung von \nFarben und Einrichtung, Spielzeugreduzierung\u2026 \nStressbew\u00e4ltigung: \n-Welche Arten von Stress gibt es und  haben Kinder schon Stress? Wie gehen \nwir damit um und was k\u00f6nnen Erzieher tun? Wie k\u00f6nnen wir uns und die Kin -\nder sch\u00fctzen und gesund erhalten? \nEntspannung f\u00fcr Kinder und Erzieher: \n-Praktische Kompetenzen erwerben in Theorie und Praxis \n-Phantasiereisen: Wann und wie richtig eingesetzt. Autogenes Training f\u00fcr Kin -\nder (Grundlagen-\u00dcbungen) \n-Progressive Muskelrelaxation- Grundlagen- \u00dcbungen \n-Fantasiereise-\u00dcbungen, Stundenaufbau \n-KinderYoga, praktische \u00dcbungen und Stundenaufbau \n-Kreative Entspannungstechniken: \n-Welche Stille\u00fcbungen gibt es, praktische \u00dcbungen dazu \n-Atmung/ Meditation mit Kindern \n-Massagen mit Geschichten \n-Snoezelen Raumgestaltung- Umsetzung \n-RuheZeit in der Kita gestalten- Umsetzung planen                                                                                     \nDauer der Veranstaltung: 9:00-15:00 Uhr \nZielgruppe: Erzieher*innen/Fachkr\u00e4fte/Lehrer*innen \nTermin: 08.11.2018 \nReferent/in: Diana Dettke \nOrt: Kita Kinderzeit, D\u00fcenendorfer Weg 11, 31515 Wunstorf, Tel.: 05031/960158-11 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Gesundheitsf\u00f6rderung auf der Basis des Resilienzkonzeptes und Salutogenese \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 296Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 297 \u201eLernwerkstatt als zentrales Element der \u00dcbergangsgestaltung \nzwischen Kindergarten und Grundschule\u201c \nWie kann Kooperation gelingen? \nBereits seit 2006 kooperiert die Heinrich-Grupe-Schule \nmit den f\u00fcnf Kinderg\u00e4rten der Gemeinde Rosdorf. Ziel ist \neine enge Verzahnung der p\u00e4dagogischen Arbeit von Kin -\ndergarten und Grundschule. Ankn\u00fcpfend an das Projekt \nBr\u00fcckenjahr geht es in der Zusammenarbeit um eine ge -\nlungene \u00dcbergangsgestaltung mit dem Schwerpunkt \nLernwerkstatt. Im Kooperationsverbund in Rosdorf lernen \ndie Kinder im letzten Kindergartenjahr durch vielf\u00e4ltige \nAnl\u00e4sse die Schule kennen. Ein fester Bestandteil ist hier -\nbei die Lernwerkstatt, in der die Kinder Raum haben for -\nschend und entdeckend in alters\u00fcbergreifenden Gruppen \nzu lernen. Im Rahmen unserer langj\u00e4hrigen \u00dcbergangs -\ngestaltung mit Kitas und Grundschule haben wir die Lern -\nwerkstatt in der Schule gemeinsam aufgebaut und \nweiterentwickelt. Hier k\u00f6nnen Kindergarten- und Schul -\nkinder handlungsorientiert, selbstst\u00e4ndig und experimen -\ntell arbeiten. Die p\u00e4dagogischen Mitarbeiter unterst\u00fctzen \ndiesen Prozess als Lernbegleiter und Impulsgeber. Auf die -\nser ko-konstruktivistischen Grundannahme basiert unser gemeinsames Bildungsverst\u00e4ndnis, \ndas gepr\u00e4gt ist von Wertsch\u00e4tzung und Anerkennung der Leistung eines Kindes unabh\u00e4ngig \nseines sozio-kulturellen Hintergrundes. Erziehungs- und Lehrpersonal \u00fcbernehmen zusammen \nVerantwortung f\u00fcr die Bildungsbiografien der Kinder, indem sie beide Bereiche miteinander \nabstimmen und so einen tragf\u00e4higen \u00dcbergang erm\u00f6glichen. Der kollegiale Austausch \u201eauf \nAugenh\u00f6he\u201c zwischen p\u00e4dagogischem Fachpersonal und Lehrkr\u00e4ften ist sehr fruchtbar und \nbereichernd und bildet die Basis f\u00fcr unsere Kooperation. \nKonsultationsschwerpunkt:\n\u201eLernwerkstatt als zentrales Element der \u00dcbergangsgestaltung zwischen Kindergarten und \nGrundschule\u201c \nnKindergartenkinder im \u00dcbergangsjahr mit regelm\u00e4\u00dfigem Besuch der Lernwerkstatt \nnalters\u00fcbergreifende Gruppen (Kindergarten \u2013 Grundschule) begegnen sich in der Lern -\nwerkstatt \nnSchule nutzt regelm\u00e4\u00dfig die Lernwerkstatt mit den Klassen 1 \u2013 4, auch altersgemischt. \nneinmal im Monat findet eine offene Lernwerkstatt am Nachmittag f\u00fcr Interessierte (Eltern, \nKinder, andere Besucher) statt. \nAn unserem Praxistag k\u00f6nnen Sie folgendes erforschen, erleben und erfahren:\nLernwerkstatt hautnah erleben \nnWie Kinder in der Lernwerkstatt arbeiten \nnEigene Erfahrungen und Entdeckungen machen \nnEin Museumsgang zeigt das \u00dcbergangsjahr Schritt f\u00fcr Schritt in Wort und Bild \nnIn der folgenden Gespr\u00e4chsrunde erhalten Sie weitere Informationen und Ideen f\u00fcr die \nTransferm\u00f6glichkeiten auf eigene Standorte \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 297298 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Unsere Angebote f\u00fcr Besucher:\nnHospitationen w\u00e4hrend der Lernwerkstattzeiten \nnKonsultationen zu den Konsultationsschwerpunkten \nnFachaustausch mit p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften, Fachschulen etc. \nnAustausch zur P\u00e4dagogischen Konzeption \nAnschriften:\nHeinrich-Grupe-Schule Rosdorf \nLange Stra\u00dfe 17 \n37124 Rodorf \nTel. 0551 / 789469 \nkonrektor@hgs-rosdorf.de \nNaturkindergarten \nUlmenstra\u00dfe 28 \n37124 Rosdorf \nTelefon: 0551 / 5002734 \nkita.ulmenstra\u00dfe@khgoe.de \nAnsprechpartnerin:\nKatharina Freiesleben Name der Leitung: Gisela Brill Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 298299 22-18-200-A Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Bereits seit 2006 kooperieren die Kinderg\u00e4rten unserer Gemeinde mit der Grund -\nschule. Ziel ist eine enge Verzahnung der p\u00e4dagogischen Arbeit in beiden Bildungs -\neinrichtungen. In der Kooperation lernen die Kinder im letzten Kindergartenjahr \ndurch vielf\u00e4ltige Anl\u00e4sse die Schule kennen. Ein fester Bestandteil ist hierbei die \nLernwerkstatt, die wir im Rahmen unserer langj\u00e4hrigen \u00dcbergangsgestaltung mit \nf\u00fcnf Kitas und der Grundschule aufgebaut haben. Hier k\u00f6nnen die Kindergarten- \nund Schulkinder handlungsorientiert, selbst\u00e4ndig und experimentell arbeiten. \nAuf dieser ko-konstruktivistischen Grundannahme basiert unser gemeinsames Bil -\ndungsverst\u00e4ndnis, das gepr\u00e4gt ist von Wertsch\u00e4tzung und Anerkennung der Leis -\ntung eines Kindes unabh\u00e4ngig seines soziokulturellen Hintergrundes. \nWas Sie erwartet: \nSie bekommen Einblicke in die Arbeit mit jahrgangs\u00fcbergreifenden Gruppen in der \nLernwerkstatt und k\u00f6nnen selbst Materialien ausprobieren und eigene Ideen ver -\nfolgen. \nAnhand dieser Praxiseindr\u00fccke reflektieren wir gemeinsam \u00fcber die Form des freien \nund selbstbestimmten Arbeitens in der Lernwerkstatt und die Rolle der dialogischen \nLernbegleitung. \nWeiterhin stellen wir Ihnen unseren Weg des \u00dcberganges mit dem verbindlichen \nKooperationsplan vor. Dies gilt als Grundlage f\u00fcr rege Diskussionen, Austausch un -\ntereinander und Transferm\u00f6glichkeiten auf die eigenen Standorte. \nBeginn: 15:00 Uhr, Ende: ca. 18:00 Uhr \nZielgruppe: Kita-Fachkr\u00e4fte und Grundschullehrkr\u00e4fte \nTermin: 15.03.2018 \nReferent/in: Gisela Brill, Kita-Leiterin \nKatharina Freiesleben, Heinrich-Grupe-Schule \nOrt: Aula und Lernwerkstatt der Heinrich-Grupe-Schule, \nLange Stra\u00dfe 17, 37124 Rosdorf, \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nKooperations-Naturkindergarten Rosdorf und Heinrich-Grupe-Schule Rosdorf \npartner:\nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Lernwerkstatt als zentrales Element der \u00dcbergangsgestaltung \nzwischen Grundschule und Kindergarten \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 299300 22-18-200-B Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Bereits seit 2006 kooperieren die Kinderg\u00e4rten unserer Gemeinde mit der Grund -\nschule. Ziel ist eine enge Verzahnung der p\u00e4dagogischen Arbeit in beiden Bildungs -\neinrichtungen. In der Kooperation lernen die Kinder im letzten Kindergartenjahr \ndurch vielf\u00e4ltige Anl\u00e4sse die Schule kennen. Ein fester Bestandteil ist hierbei die \nLernwerkstatt, die wir im Rahmen unserer langj\u00e4hrigen \u00dcbergangsgestaltung mit \nf\u00fcnf Kitas und der Grundschule aufgebaut haben. Hier k\u00f6nnen die Kindergarten- \nund Schulkinder handlungsorientiert, selbst\u00e4ndig und experimentell arbeiten. \nAuf dieser ko-konstruktivistischen Grundannahme basiert unser gemeinsames Bil -\ndungsverst\u00e4ndnis, das gepr\u00e4gt ist von Wertsch\u00e4tzung und Anerkennung der Leis -\ntung eines Kindes unabh\u00e4ngig seines soziokulturellen Hintergrundes. \nWas Sie erwartet: \nSie bekommen Einblicke in die Arbeit mit jahrgangs\u00fcbergreifenden Gruppen in der \nLernwerkstatt und k\u00f6nnen selbst Materialien ausprobieren und eigene Ideen ver -\nfolgen. \nAnhand dieser Praxiseindr\u00fccke reflektieren wir gemeinsam \u00fcber die Form des freien \nund selbstbestimmten Arbeitens in der Lernwerkstatt und die Rolle der dialogischen \nLernbegleitung. \nWeiterhin stellen wir Ihnen unseren Weg des \u00dcberganges mit dem verbindlichen \nKooperationsplan vor. Dies gilt als Grundlage f\u00fcr rege Diskussionen, Austausch un -\ntereinander und Transferm\u00f6glichkeiten auf die eigenen Standorte. \nBeginn: 15:00 Uhr, Ende: ca. 18:00 Uhr \nZielgruppe: Kita-Fachkr\u00e4fte und Grundschullehrkr\u00e4fte \nTermin: 06.11.2018 \nReferent/in: Gisela Brill, Kita-Leiterin \nKatharina Freiesleben, Heinrich-Grupe-Schule \nOrt: Aula und Lernwerkstatt der Heinrich-Grupe-Schule, \nLange Stra\u00dfe 17, 37124 Rosdorf, \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nKooperations-Naturkindergarten Rosdorf und Heinrich-Grupe-Schule Rosdorf \npartner:\nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Lernwerkstatt als zentrales Element der \u00dcbergangsgestaltung \nzwischen Grundschule und Kindergarten \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 300Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 301 Der Weg zur Inklusion mit dem Aspekt der alltagsintegrierten \nSprachf\u00f6rderung \nDie Kita Benefeld ist eine Ganztagseinrich -\ntung f\u00fcr 61 Kinder. Wir arbeiten nach dem \noffenen Konzept mit Stammgruppen. In \nunserem Haus gibt es eine Regelgruppe \nund zwei Integrationsgruppen. Im Mor -\ngen- und Abschlusskreis finden die Kinder \nsich in ihren Stammgruppen zusammen. \nAu\u00dferhalb dieser Zeiten k\u00f6nnen sie ent -\nsprechend ihrer Bed\u00fcrfnisse und Neigun -\ngen unsere 9 Funktionsr\u00e4ume aufsuchen. \nBetreut werden die Kinder durch ein inter -\ndisziplin\u00e4res Team von 9 sozialp\u00e4dagogi -\nschen Fachkr\u00e4ften (mit Zusatzqualifi- \nkationen: 3 Heilp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte, 2 Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Inklusion, 2 Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sprach -\nf\u00f6rderung), einer Ergotherapeutin und einem Sprachtherapeuten. Unterst\u00fctzt wird das Team \ndurch zwei Jugendliche im Freiwilligen Sozialen Jahr. Wir haben es uns zum Ziel gesetzt, die \nInklusion in unserer Kita weitestgehend zu verwirklichen. Jedes Kind mit seinen pers\u00f6nlichen \nRessourcen hat die gleichen Rechte und M\u00f6glichkeiten auf F\u00f6rderung und individuelle \nLernbegleitung.\nDie Situation von Kindern mit besonderen Bedu \u0308rfnissen immer wieder zu \u00fcberdenken, geh\u00f6rt \nzu unserer allt\u00e4glichen Auseinandersetzung mit dem Thema Inklusion. Bestehende Strukturen \nund Auffassungen wurden ver\u00e4ndert, um eine gleichberechtigte Teilhabe am Kindergartenall -\ntag zu erm\u00f6glichen. In der klassischen F\u00f6rdersituation werden Kinder zu bestimmten Zeiten \naus Spielhandlungen herausgenommen, um ihnen Therapie zukommen zu lassen. Diese Vor -\ngehensweise entspricht nicht dem aktuellen Stand der Lernforschung und dem Gedanken der \nInklusion. \nWir haben uns entschieden, die F\u00f6rderung und Therapie zu den Kindern zu bringen. Die The -\nrapeuten begleiten die Kinder im Alltag und nutzen deren Interesse, um anstehende Entwick -\nlungsschritte anzubahnen. Spezielle Angebote f\u00fcr besondere Bed\u00fcrfnisse werden in den \nFunktionsr\u00e4umen umgesetzt. Hierf\u00fcr bedarf es enger Absprachen im interdisziplin\u00e4ren Team. \nKonsultationsschwerpunkte:\nnDer Weg zur Inklusion im Kindergarten \nnAlltagsintegrierte Sprachf\u00f6rderung / Therapie \nUnser Angebote f\u00fcr Besucher:\nnBesichtigung der Einrichtung \nnHospitation in den Funktionsr\u00e4umen \nnFachlicher und konzeptioneller Austausch \nnEinf\u00fchrung in die Grundlagen der alltagsintegrierten Sprachf\u00f6rderung mit den Methoden \nzur Interaktion und Kommunikation aus dem \u201eHeidelberger Interaktionstraining f\u00fcr p\u00e4d. \nFachpersonal\u201c, durch Dr. Anke Busch vom FRIZ, Fr\u00fchinterventionszentrum Heidelberg \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 301302 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Ansprechpartner(innen):\nJutta Lebid, Kathi Zyganda, Arne Eggers \nAnschrift:\nKindertagesst\u00e4tte Benefeld \n29699 Bomlitz \nHermann L\u00f6ns Str. 4 \nTel.: 05161 / 49409 \nE-Mail: kiga.benefeld@Bomlitz.de \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 302303 22-18-201-A Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Die Kita Benefeld ist eine Ganztagseinrichtung f\u00fcr 61 Kinder. Wir arbeiten nach \ndem offenen Konzept mit Stammgruppen. In unserem Haus gibt es eine Regel -\ngruppe und zwei Integrationsgruppen. Im Morgen- und abschlusskreis finden die \nKinder sich in ihren Stammgruppen zusammen. Au\u00dferhalb dieser Zeiten k\u00f6nnen \nsie entsprechend ihrer Bed\u00fcrfnisse und Neigungen unsere 9 Funktionsr\u00e4ume auf -\nsuchen. \nWir haben es uns zum Ziel gesetzt, die Inklusion in unserer Kita weitestgehend zu \nverwirklichen. Jedes Kind mit seinen pers\u00f6nlichen Ressourcen hat die gleichen \nRechte und M\u00f6glichkeiten auf F\u00f6rderung und individuelle Lernbegleitung. \nDie Situation von Kindern mit besonderen Bed\u00fcrfnissen immer wieder zu \u00fcberden -\nken, geh\u00f6rt zu unserer allt\u00e4glichen Auseinandersetzung mit dem Thema Inklusion. \nBestehende Strukturen und Auffassungen wurden ver\u00e4ndert, um eine gleichbe -\nrechtigte Teilhabe am Kindergartenalltag zu erm\u00f6glichen. Wir haben uns entschie -\nden, die F\u00f6rderung und Therapie zu den Kindern zu bringen. \nDie Therapeuten begleiten die Kinder im Alltag und nutzen deren Interesse, um \nanstehende Entwicklungsschritte anzubahnen. Spezielle Angebote f\u00fcr besondere \nBed\u00fcrfnisse werden in den Funktionsr\u00e4umen umgesetzt. Hierf\u00fcr bedarf es enger \nAbsprachen im interdisziplin\u00e4ren Team. \nKonsultationsschwerpunkte: \n-Alltagsintegrierte Sprachf\u00f6rderung / Therapie \n-Vorurteilsbewusste Bildung und Erziehung \n-Partizipation \n-Ausgleich von Benachteiligung \nMethoden: \n-Besichtigung der Einrichtung \n-Hospitation in den Funktionsr\u00e4umen \n-Praxis\u00fcbungen \n-Fachlicher und konzeptioneller Austausch \n-Power-Point-Pr\u00e4sentation \nAnreise: bis 10:00 Uhr, Abreise: ca. 15:00 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen, auch ganze Teams \nm\u00f6glich \nTermin: 12.04.2018 \nReferent/in: Jutta Lebid, Leitung, Kita Benefeld \nKathi Zyganda, Erzieherin, Fachkraft Inklusion, Kita Benefeld \nPetra L\u00fchmann, Erzieherin, heilp\u00e4dagogische Zusatzqualifikation, Kita Benefeld \nOrt: Konsultationskindertagesst\u00e4tte Kita Benefeld, Hermann-L\u00f6ns-Str. 4, 29699 Bomlitz, \nTel.: 05161 / 49409 Der Weg zur Inklusion in der Kindertageseinrichtung \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 303304 22-18-201-A Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nKooperations-Konsultationskindertagesst\u00e4tte Benefeld-Bomlitz \npartner:\nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 304305 22-18-201-B Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Die Kita Benefeld ist eine Ganztagseinrichtung f\u00fcr 61 Kinder. Wir arbeiten nach \ndem offenen Konzept mit Stammgruppen. In unserem Haus gibt es eine Regel -\ngruppe und zwei Integrationsgruppen. Im Morgen- und abschlusskreis finden die \nKinder sich in ihren Stammgruppen zusammen. Au\u00dferhalb dieser Zeiten k\u00f6nnen \nsie entsprechend ihrer Bed\u00fcrfnisse und Neigungen unsere 9 Funktionsr\u00e4ume auf -\nsuchen. \nWir haben es uns zum Ziel gesetzt, die Inklusion in unserer Kita weitestgehend zu \nverwirklichen. Jedes Kind mit seinen pers\u00f6nlichen Ressourcen hat die gleichen \nRechte und M\u00f6glichkeiten auf F\u00f6rderung und individuelle Lernbegleitung. \nDie Situation von Kindern mit besonderen Bed\u00fcrfnissen immer wieder zu \u00fcberden -\nken, geh\u00f6rt zu unserer allt\u00e4glichen Auseinandersetzung mit dem Thema Inklusion. \nBestehende Strukturen und Auffassungen wurden ver\u00e4ndert, um eine gleichbe -\nrechtigte Teilhabe am Kindergartenalltag zu erm\u00f6glichen. Wir haben uns entschie -\nden, die F\u00f6rderung und Therapie zu den Kindern zu bringen. \nDie Therapeuten begleiten die Kinder im Alltag und nutzen deren Interesse, um \nanstehende Entwicklungsschritte anzubahnen. Spezielle Angebote f\u00fcr besondere \nBed\u00fcrfnisse werden in den Funktionsr\u00e4umen umgesetzt. Hierf\u00fcr bedarf es enger \nAbsprachen im interdisziplin\u00e4ren Team. \nKonsultationsschwerpunkte: \n-Alltagsintegrierte Sprachf\u00f6rderung / Therapie \n-Vorurteilsbewusste Bildung und Erziehung \n-Partizipation \n-Ausgleich von Benachteiligung \nMethoden: \n-Besichtigung der Einrichtung \n-Hospitation in den Funktionsr\u00e4umen \n-Praxis\u00fcbungen \n-Fachlicher und konzeptioneller Austausch \n-Power-Point-Pr\u00e4sentation \nAnreise: bis 10:00 Uhr, Abreise: ca. 15:00 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen, auch ganze Teams \nm\u00f6glich \nTermin: 27.09.2018 \nReferent/in: Jutta Lebid, Leitung, Kita Benefeld \nKathi Zyganda, Erzieherin, Fachkraft Inklusion, Kita Benefeld \nPetra L\u00fchmann, Erzieherin, heilp\u00e4dagogische Zusatzqualifikation, Kita Benefeld \nOrt: Konsultationskindertagesst\u00e4tte Kita Benefeld, Hermann-L\u00f6ns-Str. 4, 29699 Bomlitz, \nTel.: 05161 / 49409 Der Weg zur Inklusion in der Kindertageseinrichtung \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 305306 22-18-201-B Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nKooperations-Konsultationskindertagesst\u00e4tte Benefeld-Bomlitz \npartner:\nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 306Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 307 Nachhaltige Bildungsarbeit und Partizipation \nDen \u201eBlick \u00fcber den Tellerrand\u201c erm\u00f6glichen und den \u201eDingen auf den Grund\u201c gehen, \nlautet das Prinzip der nachhaltigen Bildungs- und Projektarbeit in der katholischen Kinderta -\ngesst\u00e4tte St. Petrus in Buchholz i.d.N.. Insgesamt werden 95 Kinder im Alter von 2-10 Jahren \nalters\u00fcbergreifend und ganztags betreut. Zum Profil der Einrichtung geh\u00f6ren ein eigenst\u00e4ndi -\nges Krippen \u2013 und Hortkonzept. Erg\u00e4nzt wird das breite Angebot der Kita durch die Caritas- \nSozialberatung, die einmal w\u00f6chentlich Sprechstunden in der Kita fu \u0308r Fragen und Beratung \nanbietet. \nAuf der Grundlage des offenen Ansatzes mit \nzielgerichteten Funktionsbereichen wird den \nKindern eine vielf\u00e4ltige Palette erm\u00f6glicht, ihre \nKompetenzen zu st\u00e4rken und weiterzuentwi -\nckeln. Das Raumkonzept beinhaltet 12 unter -\nschiedliche Funktionsbereiche:vom Atelier, \nForscherlabor, Bewegungsraum bis hin zur \nWohlf\u00fchloase als R\u00fcckzugsbereich. Hier orien -\ntieren wir uns an den Bed\u00fcrfnissen, Themen \nund der Entwicklung der uns anvertrauten Kin -\nder. Die Stammgruppen erf\u00fcllen im Gesamt -\nkontext die Bedeutung einer verl\u00e4sslichen \nBindungs- und Beziehungsarbeit f\u00fcr Kinder und \nEltern. \nPartizipation \n\u201eSt\u00e4rken st\u00e4rken\u201c ist der Leitgedanke der p\u00e4dagogischen Idee, die sich in s\u00e4mtlichen Abl\u00e4u -\nfen und in der Entwicklungsbegleitung der Kinder wiederspiegelt. Das Kind ist Akteur seiner \nEntwicklung.Die Erzieherinnen und Erzieher verstehen sich in der Rolle einer kompetenten \nEntwicklungsbegleitung. Mit gezielten Anl\u00e4ssen und passenden Rahmenbedingungen unter -\nst\u00fctzen wir die Selbstbildungsprozesse der Kinder und f\u00f6rdern sie in ihrer Selbst\u00e4ndigkeit und \nihren Kompetenzen. Partizipatorische Methoden verhelfen den Kindern sich zu eigenst\u00e4n -\ndigen, kompetenten und selbstbewussten Pers\u00f6nlichkeiten zu entwickeln. Wir f\u00fchren Ent -\nscheidungs- und Wahlm\u00f6glichkeiten zu bewussten Anl\u00e4ssen herbei wie beispielsweise bei der \nProjektwahl. Mit der Praxis der Portfolioarbeit und gezielten Entwicklungsdokumenta -\ntion st\u00e4rken wir diesen Prozess. \nNachhaltige Bildungsarbeit \nDurch die Methode der Projektarbeit erfahren die Kinder eine vertiefende und nachhaltige \nWirkung. Ziel ist es, einen Transfer auf die eigene Lebenssituation herzustellen. Die Themen \nerstrecken sich von Umwelthemen, wie Energie, Ressourcen, Klima bis hin zu Ern\u00e4hrung und \nder F\u00f6rderung von sozialen Kompetenzen durch das Pr\u00e4ventionsprogramm \u201eFaustlos\u201c. In kind -\ngerechter Praxisform werden die Themen aufgearbeitet und durch handlungsorientierte und \nerlebnisp\u00e4dagogische Methoden gestaltet. Hierzu nutzen wir lokale Lernorte im Umfeld von \nHamburg und Buchholz, um den sogenannten Blick \u00fcber den Tellerrand zu erm\u00f6glichen. \nSeit 2012 ist die Kindertagest\u00e4tte ausgezeichnete Kita 21 Einrichtung. Kita 21 , gef\u00f6rdert durch \ndie Umweltstiftung SOF (Save our future), unterst\u00fctzt die Bildungsarbeit zu Themen wie Kli -\nmaschutz und Ern\u00e4hrung im Sinne einer nachhaltigen Entwicklung. \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 307308 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Konsultationsschwerpunkte:\nnNachhaltige Bildungsarbeit \nnPartizipationsprozesse und -methoden \nnEntwicklungsdokumentation und Portfolio \nUnsere Angebote f\u00fcr Besucher:\nnKonsultation, Hospitation und Hausf\u00fchrung nach Terminabsprache \nnPr\u00e4sentation des Konzeptes, Kitafilm - und Projektpr\u00e4sentationen \nnTeilnahme an einem Projekt oder an einem unserer Funktionsbereiche \nnFachaustausch und Beratungsgespr\u00e4che zu unseren Konsultationsschwerpunkten \nAnsprechpartnerinnen:\nJutta St\u00f6ver, Svenja Szepanski, Anne Calin, Kristina Dannat und Christina Schultz \nKontaktadresse:\nKath. Kindertagesst\u00e4tte St. Petrus, Hermann \nBurgdorf-Str. 58, 21244 Buchholz \nTel. 04181 / 360745 \nEmail: leiterin@kitapetrus.de, Internet: www.kitapetrus.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 308309 22-18-202-A Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: \u201eEntscheidungen, die das eigene Leben und das der Gemeinschaft betreffen, zu \nteilen und gemeinsame L\u00f6sungen f\u00fcr Probleme zu finden\u201c ist das Prinzip von Be -\nteiligung und Partizipation\u2026 \nIn der katholischen Kita St. Petrus werden 100 Kinder zwischen 2 und 10 Jahren \nbetreut. Im offenen p\u00e4dagogischen Konzept verhelfen eine klare Haltung, Struktu -\nren, lebendige Projekte und Rituale den Kindern ihre Entscheidungen zu treffen\u2026 \nUnsere Kinder in ihren Kompetenzen zu st\u00e4rken, damit sie sich zu gefestigten Per -\ns\u00f6nlichkeiten entwickeln ist uns ein wichtiges Anliegen. Die Kinder machen die Er -\nfahrung in ihren Anliegen und Entscheidungen ernstgenommen zu werden und \nerleben sich als selbstwirksam. \nEine weitreichende Beteiligungskultur in der Einrichtung zu leben  und Kinder in \nEntscheidungen einzubinden, stellt durchaus eine gro\u00dfe Herausforderung dar, er -\nweist sich bei n\u00e4herer Betrachtung jedoch als gro\u00dfer Gewinn. \nWas trauen wir Kindern zu? Wie lernen Kinder das? Wo wird Beteiligung sichtbar? \nWelche Voraussetzungen m\u00fcssen f\u00fcr eine gelebte Partizipation geschaffen werden \nund welche Anforderungen werden dabei an die Fachkr\u00e4fte in der Kita gestellt? \nWir laden Interessierte dazu ein,  Antworten auf diese Fragen zu finden.. \nWas erwartet Sie \u2026 \n-Vortrag zu den Grundlagen und Schwerpunkten des Konzept \n-Kurzfilm des p\u00e4dagogischen Konzeptes \n-PP-Pr\u00e4sentation zur Praxis der Partizipation \n-Einblick in die Projektarbeit und Methodenpraxis \n-Besichtigung der Kindertagesst\u00e4tte \n-Fachaustausch \nBeginn: 9:00, Ende: ca. 14:30 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen, auch ganze Teams \nm\u00f6glich \nTermin: 18.04.2018 \nReferent/in: Jutta St\u00f6ver, Kita St. Petrus Buchholz \nSvenja Szepanski, Erzieherin, Kita St. Petrus Buchholz \nNatalie Halldin \nOrt: Kita St. Petrus, Hermann-Burgdorf-Str. 58, 21244 Buchholz, Tel.: 04181 / 360745 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Gelebte Partizipation in der Praxis \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 309310 22-18-202-B Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: \u201eEntscheidungen, die das eigene Leben und das der Gemeinschaft betreffen, zu \nteilen und gemeinsame L\u00f6sungen f\u00fcr Probleme zu finden\u201c ist das Prinzip von Be -\nteiligung und Partizipation\u2026 \nIn der katholischen Kita St. Petrus werden 100 Kinder zwischen 2 und 10 Jahren \nbetreut. Im offenen p\u00e4dagogischen Konzept verhelfen eine klare Haltung, Struktu -\nren, lebendige Projekte und Rituale den Kindern ihre Entscheidungen zu treffen\u2026 \nUnsere Kinder in ihren Kompetenzen zu st\u00e4rken, damit sie sich zu gefestigten Per -\ns\u00f6nlichkeiten entwickeln ist uns ein wichtiges Anliegen. Die Kinder machen die Er -\nfahrung in ihren Anliegen und Entscheidungen ernstgenommen zu werden und \nerleben sich als selbstwirksam. \nEine weitreichende Beteiligungskultur in der Einrichtung zu leben  und Kinder in \nEntscheidungen einzubinden, stellt durchaus eine gro\u00dfe Herausforderung dar, er -\nweist sich bei n\u00e4herer Betrachtung jedoch als gro\u00dfer Gewinn. \nWas trauen wir Kindern zu? Wie lernen Kinder das? Wo wird Beteiligung sichtbar? \nWelche Voraussetzungen m\u00fcssen f\u00fcr eine gelebte Partizipation geschaffen werden \nund welche Anforderungen werden dabei an die Fachkr\u00e4fte in der Kita gestellt? \nWir laden Interessierte dazu ein, Antworten auf diese Fragen zu finden \u2026 \nWas erwartet Sie \u2026 \n-Vortrag zu den Grundlagen und Schwerpunkten des Konzept \n-Kurzfilm des p\u00e4dagogischen Konzeptes \n-PP-Pr\u00e4sentation zur Praxis der Partizipation \n-Einblick in die Projektarbeit und Methodenpraxis \n-Besichtigung der Kindertagesst\u00e4tte \n-Fachaustausch \nBeginn: 9:00, Ende: ca. 14:30 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen, auch ganze Teams \nm\u00f6glich \nTermin: 24.10.2018 \nReferent/in: Jutta St\u00f6ver, Kita St. Petrus Buchholz \nSvenja Szepanski, Erzieherin, Kita St. Petrus Buchholz \nNatalie Halldin \nOrt: Kita St. Petrus, Hermann-Burgdorf-Str. 58, 21244 Buchholz, Tel.: 04181 / 360745 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Gelebte Partizipation in der Praxis \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 310Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 311 Tiergest\u00fctzte P\u00e4dagogik \nThomaskindertagesst\u00e4tte Am Limberg in \nOsnabr\u00fcck \nDie Thomaskindertagesst\u00e4tte Am Limberg ist eine \nevangelische Einrichtung in Osnabr\u00fcck. Sie befin -\ndet sich im Stadtteil Dodesheide und wurde im \nJahr 2014 neu erbaut. Gro\u00dfz\u00fcgige, helle R\u00e4umlichkeiten bieten auf 1.200 qm Platz f\u00fcr insge -\nsamt 80 Kinder von 0 Jahren bis zur Einschulung. \nDie Einrichtung verf\u00fcgt \u00fcber drei integrative Gruppen im Kindergartenbereich sowie zwei Krip -\npengruppen. Eine Verschiedenheit, die wir als gro\u00dfe Vielfalt und Chance wahrnehmen, ist \nhierbei f\u00fcr alle erlebbar. Die Bildungsbereiche sind in den R\u00e4umen und auf dem Au\u00dfengel\u00e4nde \nso gestaltet, dass die Kinder es aktiv nutzen k\u00f6nnen. \n\u201eNat\u00fcrlich Leben lernen\u201c, das ist unser Leitsatz. Kindern t\u00e4glich die M\u00f6glichkeit geben, sich \nim eigenen Tun, im Umgang mit Anderen, mit ihrer Umwelt und mit Tieren selbst zu erfahren \nund zu erproben, dieses erm\u00f6glichen wir in unserer Kindertagesst\u00e4tte. Lernprozesse im sozial- \nemotionalen Bereich, Selbstvertrauen und nicht zuletzt Verantwortungsgef\u00fchl von Kindern \nwerden durch die tiergestu \u0308tzte P\u00e4dagogik gest\u00e4rkt und unterst\u00fctzt. Auch auf die kognitive, \nmotorische und sprachliche Entwicklung der Kinder haben unsere tierischen Mitbewohner \neinen positiven Einfluss. \nDie Kinder unserer Einrichtung lernen dabei schrittweise, was es hei\u00dft, Verantwortung zu \u00fcber -\nnehmen z. B. beim t\u00e4glichen F\u00fcttern und Misten. In Angeboten, Arbeitsgruppen und in der \nEinzelf\u00f6rderung unterst\u00fctzen uns die Tiere (Kaninchen, Ponys, Hunde) bei unserer p\u00e4dagogi -\nschen Arbeit. \nKonsultationsschwerpunkte \nnTiergest\u00fctzte P\u00e4dagogik in der Kindertages -\nst\u00e4tte \n-Ganzheitliche F\u00f6rderung durch die Begeg -\nnung und das Erleben mit Tieren \n-Reittherapeuten, Fachkraft f\u00fcr Sprachf\u00f6r -\nderung, Therapiehundteam-Ausbildung \nnRaumgestaltung in der offenen Arbeit \n-Vielf\u00e4ltige und individuelle M\u00f6glichkeiten, \num Kindern Raum zum selbstbestimmten \nSpielen und Entdecken zu geben \nUnsere Angebote f\u00fcr Besucher \nnKonsultationen und Hospitationen \nnBesichtigung der Kindertagesst\u00e4tte \nnDigitale und praktische Pr\u00e4sentation unserer Konsultationsschwerpunkte \nnFachaustausch und kollegiale Beratung \nnVortr\u00e4ge und Workshops \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 311312 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Anschrift \nThomaskindertagesst\u00e4tte Am Limberg \nIn der Dodesheide 84 \n49088 Osnabr\u00fcck \nTel: 0541 / 200 98 27 70 \nFax: 0541 / 200 98 27 99 \nE- Mail: kita-thomas-limberg@ev-kitas-osnabrueck.de \nInternet: www.ev-kitas-os.de \nAnsprechpartnerinnen:\nAnke M\u00fcller \nDoris Schulz \nLaura Themann \nTr\u00e4ger \nEv.-luth. Kirchenkreis Osnabr\u00fcck \nEversburger Stra\u00dfe 32 \n49090 Osnabr\u00fcck \nP\u00e4dagogische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \nGesch\u00e4ftsstelle Kindertagesst\u00e4tten des ev.-luth. Kirchenkreises Osnabr\u00fcck \nWidukindplatz 8 \n49086 Osnabr\u00fcck \nAntje Marotz, Tel: 0541 / 940 49 840 Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 312313 22-18-203-A Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Woher kommt die Idee der tiergesch\u00fctzten Arbeit? Wie sieht die Umsetzung dieses \nSchwerpunktes in der t\u00e4glichen p\u00e4dagogischen Arbeit aus? Welchen Gewinn \nhaben Kinder vom nat\u00fcrlichen Zusammenleben und Umgang mit Tieren? Welche \nTiere sind geeignet? Was muss eine Einrichtung und ihre Mitarbeiterinnen und Mit -\narbeiter mitbringen? \nDiesen und anderen Fragen stellen wir uns an diesem Tag. Lernen sie auch unsere \npraktische Arbeit mit unseren tierischen Mitbewohnern an diesem Tag kennen und \nmachen selber kleine Erfahrungen in diesem Bereich. \nWas erwartet Sie? \n-Besichtigung der Kindertagesst\u00e4tte \n-Vortrag zum biographischen Hintergrund der tiergest\u00fctzten P\u00e4dagogik \n-Kleingruppenarbeit \n-Kurzfilme aus dem p\u00e4dagogischen Alltag \n-Einblick in die Praxis \n-Fachaustausch \nWichtig: Bitte bringen Sie an diesem Tag Hausschuhe und wettergerechte Kleidung \nmit. F\u00fcr Verpflegung fallen 5,- Euro an. \nBeginn: 10:00 Uhr, Ende: ca. 16:00 Uhr \nZielgruppe: P\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte aus Kindertagesst\u00e4tten, auch ganze Teams m\u00f6glich \nTermin: 24.04.2018 \nReferent/in: Anke M\u00fcller, Leitung, Reittherapeutin, Therapiehundteamausbildung, \nThomaskindertagesst\u00e4tte \nDoris Schulz, Erzieherin, Reittherapeutin, Thomaskindertagesst\u00e4tte \nLaura Themann, Erzieherin, Sprachexpertin, Thomaskindertagesst\u00e4tte \nOrt: Thomaskindertagesst\u00e4tte Am Limberg, In der Dodesheide 84, 49088 Osnabr\u00fcck, \nTel.: 0541-2009827-70 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. M\u00f6glichkeit der Teilnahme am Mit -\ntagessen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das \np\u00e4dag. Konzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Tiergest\u00fctzte P\u00e4dagogik in der Kindertagesst\u00e4tte \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 313314 22-18-203-B Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Woher kommt die Idee der tiergesch\u00fctzten Arbeit? Wie sieht die Umsetzung dieses \nSchwerpunktes in der t\u00e4glichen p\u00e4dagogischen Arbeit aus? Welchen Gewinn \nhaben Kinder vom nat\u00fcrlichen Zusammenleben und Umgang mit Tieren? Welche \nTiere sind geeignet? Was muss eine Einrichtung und ihre Mitarbeiterinnen und Mit -\narbeiter mitbringen? \nDiesen und anderen Fragen stellen wir uns an diesem Tag. Lernen sie auch unsere \npraktische Arbeit mit unseren tierischen Mitbewohnern an diesem Tag kennen und \nmachen selber kleine Erfahrungen in diesem Bereich. \nWas erwartet Sie? \n-Besichtigung der Kindertagesst\u00e4tte \n-Vortrag zum biographischen Hintergrund der tiergest\u00fctzten P\u00e4dagogik \n-Kleingruppenarbeit \n-Kurzfilme aus dem p\u00e4dagogischen Alltag \n-Einblick in die Praxis \n-Fachaustausch \nWichtig: Bitte bringen Sie an diesem Tag Hausschuhe und wettergerechte Kleidung \nmit. F\u00fcr Verpflegung fallen 5,- Euro an. \nBeginn: 10:00 Uhr, Ende: ca. 16:00 Uhr \nZielgruppe: P\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte aus Kindertagesst\u00e4tten, auch ganze Teams m\u00f6glich \nTermin: 25.09.2018 \nReferent/in: Anke M\u00fcller, Leitung, Reittherapeutin, Therapiehundteamausbildung, \nThomaskindertagesst\u00e4tte \nDoris Schulz, Erzieherin, Reittherapeutin, Thomaskindertagesst\u00e4tte \nLaura Themann, Erzieherin, Sprachexpertin, Thomaskindertagesst\u00e4tte \nOrt: Thomaskindertagesst\u00e4tte Am Limberg, In der Dodesheide 84, 49088 Osnabr\u00fcck, \nTel.: 0541-2009827-70 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. M\u00f6glichkeit der Teilnahme am Mit -\ntagessen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das \np\u00e4dag. Konzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Tiergest\u00fctzte P\u00e4dagogik in der Kindertagesst\u00e4tte \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 314Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 315 \u00dcbergangsgestaltung in der Kita \nIn der ev. Kindertagesst\u00e4tte Baumhaus werden 115 Kinder im Alter von 1-10 Jahren in zwei \nRegelgruppen, einer integrativ arbeitenden Gruppe, einer Krippengruppe und 1,5 Hortgrup- \npen, die in R\u00e4umen der Grundschule untergebracht sind, betreut. Weiterhin bieten wir \u00fcber \nunser Familienzentrum den Familien ein breit gef\u00e4chertes Angebot in Form von Beratung, Be -\ngegnung, Bildung und Unterst\u00fctzung. \n\u00dcberg\u00e4nge stellen im Leben eines Menschen immer kritische Phasen dar, die die pers\u00f6nliche \nEntwicklung durch Freude und Neugier beschleunigen, aber auch durch Unsicherheit und \nAngst erschweren k\u00f6nnen. \nUnser Bildungssystem ist von \u00dcberg\u00e4ngen ge -\nkennzeichnet. Fr\u00fchkindliche Bildung h\u00e4ngt sehr \nvon guten stabilen Beziehungen ab. Die sichere \nBindung zu einer Bezugsperson ist f\u00fcr ein Kind \ndie wichtigste Bedingung, sich vertrauensvoll \nseiner Umgebung zuzuwenden und angemes -\nsene Formen der Selbst\u00e4ndigkeit, des Sozialver -\nhaltens und Formen der Partizipation zu \nentwickeln. \nDa \u00dcbergangssituationen immer mit Unsicher- \nheit und Neuorientierung einhergehen, ist es f\u00fcr \nuns wichtig, die Kinder und ihre Familien durch \ndie Einbeziehung von Bildungs- und Lernge- \nschichten, Ritualen, einem guten Eingew\u00f6h- \nnungskonzept und religionsp\u00e4dagogischen \nAn-geboten ideenreich und einf\u00fchlsam zu be -\ngleiten und zu unterst\u00fctzen. \nKinder bew\u00e4ltigen jeden Tag zahlreiche \u00dcber -\ng\u00e4nge im Alltag der Kita und k\u00f6nnen dabei viel \nlernen. Es lohnt sich genau hinzuschauen. \nIn unserer Kita beginnt der Tag mit Dialogrunden, in denen 9-12 Kinder mit einer Erzieherin \ngemeinsam den Tag planen, sich \u00fcber aktuelle Themen der Kita austauschen und \u00fcber Erleb- \nnisse der Kinder sprechen. Am Vormittag finden Arbeitsgruppen in unserer Holzwerkstatt, im \nAtelier, im Theater, in der Schreibwerkstatt, als Forscher, Jogger, Musiker und ein religionsp\u00e4- \ndagogisches Angebot statt. Freies Spiel ist jederzeit m\u00f6glich. \nKonsultationsschwerpunkt:\n\u201e\u00dcbergangsgestaltung in der Kita \u2013 institutionelle und situative \u00dcberg\u00e4nge im Alltag von Kin- \ndern und ihren Familien als bedeutsam wahrnehmen und bewusst gestalten\u201c \nn\u00dcberg\u00e4nge in der Krippe \nnBildungs- und Lerngeschichten als Unterst\u00fctzung bei \u00dcberg\u00e4ngen \nnPartizipation- ein Baustein bei der Bew\u00e4ltigung von \u00dcberg\u00e4ngen \nnFamilienzentrum als Netzwerk zur \u00dcbergangsgestaltung \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 315316 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Unsere Angebote f\u00fcr Besucher \nnKonsultationen und Hospitationen nach Terminabsprache \nnEinf\u00fchrungsgespr\u00e4ch und F\u00fchrung durch die Kita \nnPr\u00e4sentation unserer Dokumentationen in digitaler und schriftlicher Form \nnAbschlussgespr\u00e4ch, kollegiale Beratung. \nAnsprechpartnerinnen:\nUte Lehmann-Grigoleit (Leitung der Kita) \nNatalie Ackermann (stellv. Leitung ) \nJennifer Langel (Krippe) \nAnschrift:\n\u201eBaumhaus\u201c Kindertagesst\u00e4tte und Familienzentrum \nder ev.-luth. Kirchengemeinde G\u00f6ttingen Nikolausberg \nAm Schlehdorn 2, 37077 G\u00f6ttingen \nTel.: 0551/2923 \ne-Mail: baumhaus@nikolausberg.de, Internet: www.baumhaus-nikolausberg.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 316317 22-18-204-A Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Unser Leben ist von vielen \u00dcberg\u00e4ngen gekennzeichnet. \nDa \u00dcbergangssituationen immer mit Unsicherheiten und Neuorientierung einher -\ngehen, ist es uns in der ev. Kindertagesst\u00e4tte \u201eBaumhaus\u201c in Nikolausberg wichtig, \nden Kindern und ihren Familien gerade in diesen Lebensphasen ein zuverl\u00e4ssiger \nPartner zu sein. \nIn unserer Kita werden 73 Kinder im Alter von 1- 6 Jahren in zwei Regelgruppen, \neiner integrativ arbeitenden Gruppe und einer Krippengruppe sowie die Familien \n\u00fcber unser Familienzentrum begleitet. \nDie institutionellen und situativen individuellen \u00dcberg\u00e4nge der Kinder in unserem \nKita-Alltag nehmen wir sensibel wahr und stimmen unser p\u00e4dagogisches Handeln \nim kontinuierlichen Prozess darauf ab. F\u00fcr uns ist wichtig, Kinder und ihre Familien \ndurch die Einbeziehung von Bildungs- und Lerngeschichten, Ritualen, religionsp\u00e4 -\ndagogischen Angeboten, einem guten Eingew\u00f6hnungs \u2013 und \u00dcbergangskonzept \nideenreich und einf\u00fchlsam zu begleiten und zu unterst\u00fctzen. \nKinder bew\u00e4ltigen jeden Tag zahlreiche \u00dcberg\u00e4nge im Alltag der Kita und k\u00f6nnen \ndabei viel lernen. Es lohnt sich, genau hinzuschauen. \nWir laden Sie ein, unsere Einrichtung kennen zu lernen und mehr \u00fcber unsere p\u00e4 -\ndagogische Arbeit der \u00dcbergangsgestaltung und unserer Haltung zu erfahren. \nMethoden: \n-Vorstellung unserer \u00dcbergangsgestaltung und unserer p\u00e4dagogischen Arbeit \n-Bildungs- und Lerngeschichten als Unterst\u00fctzung bei \u00dcberg\u00e4ngen \n-Pr\u00e4sentation durch Filmbeitr\u00e4ge und Power-Point-Pr\u00e4sentation \n-Familienzentrum als Netzwerk zur \u00dcbergangsgestaltung \n-Besichtigung der Kindertagesst\u00e4tte \n-Beratung \nBeginn: 10:00 Uhr, Ende: ca. 15:00 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen, \nauch ganze Teams m\u00f6glich \nTermin: 25.04.2018 \nReferent/in: Natalie Ackermann, Erzieherin, Baumhaus, Ev.-luth Kita & FZ \nOrt: Konsultationskindertagesst\u00e4tte Baumhaus, Ev.- luth. Kindertagesst\u00e4tte & Familien -\nzentrum, Am Schlehdorn 2, 37077 G\u00f6ttingen, Tel.: 0551 / 2923 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \u00dcbergangsgestaltung in der Kindertagesst\u00e4tte \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 317318 22-18-204-B Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Unser Leben ist von vielen \u00dcberg\u00e4ngen gekennzeichnet. \nDa \u00dcbergangssituationen immer mit Unsicherheiten und Neuorientierung einher -\ngehen, ist es uns in der ev. Kindertagesst\u00e4tte \u201eBaumhaus\u201c in Nikolausberg wichtig, \nden Kindern und ihren Familien gerade in diesen Lebensphasen ein zuverl\u00e4ssiger \nPartner zu sein. \nIn unserer Kita werden 73 Kinder im Alter von 1- 6 Jahren in zwei Regelgruppen, \neiner integrativ arbeitenden Gruppe und einer Krippengruppe sowie die Familien \n\u00fcber unser Familienzentrum begleitet. \nDie institutionellen und situativen individuellen \u00dcberg\u00e4nge der Kinder in unserem \nKita-Alltag nehmen wir sensibel wahr und stimmen unser p\u00e4dagogisches Handeln \nim kontinuierlichen Prozess darauf ab. F\u00fcr uns ist wichtig, Kinder und ihre Familien \ndurch die Einbeziehung von Bildungs- und Lerngeschichten, Ritualen, religionsp\u00e4 -\ndagogischen Angeboten, einem guten Eingew\u00f6hnungs \u2013 und \u00dcbergangskonzept \nideenreich und einf\u00fchlsam zu begleiten und zu unterst\u00fctzen. \nKinder bew\u00e4ltigen jeden Tag zahlreiche \u00dcberg\u00e4nge im Alltag der Kita und k\u00f6nnen \ndabei viel lernen. Es lohnt sich, genau hinzuschauen. \nWir laden Sie ein, unsere Einrichtung kennen zu lernen und mehr \u00fcber unsere p\u00e4 -\ndagogische Arbeit der \u00dcbergangsgestaltung und unserer Haltung zu erfahren. \nMethoden: \n-Vorstellung unserer \u00dcbergangsgestaltung und unserer p\u00e4dagogischen Arbeit \n-Bildungs- und Lerngeschichten als Unterst\u00fctzung bei \u00dcberg\u00e4ngen \n-Pr\u00e4sentation durch Filmbeitr\u00e4ge und Power-Point-Pr\u00e4sentation \n-Familienzentrum als Netzwerk zur \u00dcbergangsgestaltung \n-Besichtigung der Kindertagesst\u00e4tte \n-Beratung \nBeginn: 10:00 Uhr, Ende: ca. 15:00 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen, \nauch ganze Teams m\u00f6glich \nTermin: 07.11.2018 \nReferent/in: Natalie Ackermann, Erzieherin, Baumhaus, Ev.-luth Kita & FZ \nOrt: Konsultationskindertagesst\u00e4tte Baumhaus, Ev.- luth. Kindertagesst\u00e4tte & Familien -\nzentrum, Am Schlehdorn 2, 37077 G\u00f6ttingen, Tel.: 0551 / 2923 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. F\u00fcr Tagesverpflegung bitte selber sor -\ngen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das p\u00e4dag. \nKonzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 318Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 319 Projektarbeit und Dokumentation in der \nReggio-P\u00e4dagogik \n\u201eKinder haben 100 Sprachen, \ndavon rauben wir ihnen 99\u201c (L. Malaguzzi) \nIn unserer st\u00e4dtischen Kindertagesst\u00e4tte \u201eAm Herzog -\ntore\u201c werden 120 Kinder im Alter von 1-10 Jahren in \nden Fachbereichen Krippe, Kindergarten und Hort von 24 p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften betreut. \nWir sind eine vom Verein \u201eDialog Reggio\u201c anerkannte reggio-inspirierte Kindertagesst\u00e4tte. \nProjektarbeit ist das Herzst\u00fcck der Reggio-P\u00e4dagogik. Lernen in Projekten ist ganzheitliches \nLernen mit Kopf, Herz und Hand. Die Inhalte der Projektarbeit basieren auf Entdeckungen, Er -\nlebnissen, Fragen, Interessen und Bed\u00fcrfnissen der Kinder, sowie den Beobachtungen und Im -\npulsen des p\u00e4dagogischen Fachpersonals. Das entdeckende, experimentelle Lernen und Lernen \ndurch allt\u00e4gliche Erfahrungen steht dabei im Vordergrund, nicht die Fertigung eines Produktes. \nExperimentelles Lernen l\u00e4sst lernen durch Fehler zu \u2013 Versuch und Irrtum hat hier Raum. \nDie Reggio-P\u00e4dagogik begreift Kinder als Forscher, Entdecker und Konstrukteure ihrer ganz \nindividuellen Selbstbildungsprozesse. In der Projektdokumentation hinterlassen die Kinder Spu -\nren ihres Handelns. Wir setzen verschiedene Dokumentationsmethoden ein, dazu geh\u00f6rt die \nklassische Dokumentationsform der \u201eSprechenden W\u00e4nde\u201c. \nDort spiegeln sich Aktionen und Interessen der Kinder wider. Die Projektverl\u00e4ufe werden wei -\nterhin durch Wanddokumentationen, einen Projektordner, Fotos, Zeichnungen, Skizzen sowie \nder Werke der Kinder dokumentiert und f\u00fcr alle Eltern und Kinder in vielf\u00e4ltigen Ausstellungen \nsichtbar gemacht. \nZu den Aufgaben des p\u00e4dagogischen Fachpersonals geh\u00f6rt die durchg\u00e4ngige Beobachtung \nund Dokumentation der kindlichen Selbstbildungsprozesse. Durch wahrnehmendes Beobach -\nten nimmt die p\u00e4dagogische Fachkraft am \u201eTun\u201c der Kinder mit allen Sinnen teil. Wir stellen \nuns dann mit Hilfe eines Reflexionsbogens folgende Fragen: \n\u201eWelchen Herausforderungen stellt sich das Kind?\u201c \n\u201eWie geht das Kind seinen T\u00e4tigkeiten nach?\u201c \n\u201eWas bringt gerade dieses Kind an Handlungsweisen, Ideen und M\u00f6glichkeiten in eine gege -\nbene Situation ein?\u201c \nDer Austausch im Team sowie die Selbstreflexion der p\u00e4dagogischen Fachkraft decken indivi -\nduelle Wahrnehmungsmuster auf. Der st\u00e4rkenorientierte Blick auf das Kind wird so gew\u00e4hrt \nund bildet die Grundlage, um individuelle Bildungsprozesse der Kinder zu erkennen und trans -\nparent werden zu lassen. Die Dokumentation der kindlichen Entwicklung findet sich in unserem \nHaus in einer Bildungsgeschichte, dem Portfolio und dem EKP (Entwicklungs- und Kompe -\ntenzprofil) wieder. \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 319320 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Konsultationsschwerpunkte:\nnProjektarbeit \nnWahrnehmende Beobachtung und Dokumentation \nUnsere Angebote f\u00fcr Besucher:\nnHospitationen w\u00e4hrend der Betreuungszeit \nnKonsultationen zu den Konsultationsschwerpunkten \nnPower-Point-Pr\u00e4sentationen zu den Schwerpunktthemen \nnWorkshop zu den Dokumentationsmethoden \nKonsultationstage:\nMo. bis Mi. nach Absprache \nAnsprechpartnerinnen:\nClaudia Hesebeck, Sabine Marschall und Ramona Torka \nTr\u00e4ger der Einrichtung:\nStadt Wolfenb\u00fcttel \nAnschrift:\nKiTa \u201eAm Herzogtore\u201c \nAm Herzogtore 11 \n38300 Wolfenb\u00fcttel \nTel.: 05331 / 5526 \nE-Mail: kita.herzogtor@freenet.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 320321 22-18-205-A Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: \u201eKinder haben 100 Sprachen, davon rauben wir ihnen 99\u201c (L. Malaguzzi) \nDas Team setzt sich mit dieser zeitnahen Erziehungsphilosophie seit Jahren intensiv \nauseinander. Das Besondere der Reggio-P\u00e4dagogik ist f\u00fcr uns, dass wir jedes Kind \nmit all seinen Ausdrucksm\u00f6glichkeiten wahrnehmen und individuell begleiten k\u00f6n -\nnen. Unsere p\u00e4dagogische Haltung ist von einem demokratischen und humanisti -\nschen Menschenbild gepr\u00e4gt. \nProjektarbeit ist das Herzst\u00fcck der Reggio-P\u00e4dagogik. Lernen in Projekten ist ganz -\nheitliches Lernen mit Kopf, Herz und Hand. Die Inhalte der Projektarbeit basieren \nauf Entdeckungen, Erlebnissen, Fragen, Interessen und Bed\u00fcrfnissen der Kinder, \nsowie den Beobachtungen und Impulsen des p\u00e4dagogischen Fachpersonals. Das \nentdeckende, experimentelle Lernen und Lernen durch allt\u00e4gliche Erfahrungen \nsteht dabei im Vordergrund, nicht die Fertigung des Produktes. Experimentelles \nLernen l\u00e4sst Lernen durch Fehler zu \u2013 Versuch und Irrtum hat hier Raum. \nInhalte der Fortbildung: \n-Reggio inspirierte Projektarbeit \n-Beobachtung und Dokumentation \u2013 ein wesentliches Element \n-Charakteristische Merkmale \n-\u201eSprechende W\u00e4nde\u201c und Projektausstellungen \nMethoden: \n-Konsultation \n-Hospitation in einer Gruppe \n-Teilnahme an einem Projekt \n-Inhaltliche Auseinandersetzung zum Thema mit Hilfe von Film und Power Point \n-Fachlicher Austausch \nBeginn: 10:00 Uhr, Ende: ca. 16:00 Uhr \nZielgruppe: P\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte aus Kindertagesst\u00e4tten, auch ganze Teams m\u00f6glich \nTermin: 23.05.2018 \nReferent/in: Claudia Hesebeck, Leiterin Kita \"Am Herzogtore\" \nSabine Marschall, stellv. Leiterin Kita \"Am Herzogtore\" \nKerstin Nawracala, Erzieherin Kita \"Am Herzogtore\" \nOrt: Kita Variet\u00e1, Am Sonnenhang 5, 38302 Wolfenb\u00fcttel, \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. M\u00f6glichkeit der Teilnahme am Mit -\ntagessen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das \np\u00e4dag. Konzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Projektarbeit in der Reggio-P\u00e4dagogik \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 321322 22-18-205-B Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: \u201eKinder haben 100 Sprachen, davon rauben wir ihnen 99\u201c (L. Malaguzzi) \nDas Team setzt sich mit dieser zeitnahen Erziehungsphilosophie seit Jahren intensiv \nauseinander. Das Besondere der Reggio-P\u00e4dagogik ist f\u00fcr uns, dass wir jedes Kind \nmit all seinen Ausdrucksm\u00f6glichkeiten wahrnehmen und individuell begleiten k\u00f6n -\nnen. Unsere p\u00e4dagogische Haltung ist von einem demokratischen und humanisti -\nschen Menschenbild gepr\u00e4gt. \nProjektarbeit ist das Herzst\u00fcck der Reggio-P\u00e4dagogik. Lernen in Projekten ist ganz -\nheitliches Lernen mit Kopf, Herz und Hand. Die Inhalte der Projektarbeit basieren \nauf Entdeckungen, Erlebnissen, Fragen, Interessen und Bed\u00fcrfnissen der Kinder, \nsowie den Beobachtungen und Impulsen des p\u00e4dagogischen Fachpersonals. Das \nentdeckende, experimentelle Lernen und Lernen durch allt\u00e4gliche Erfahrungen \nsteht dabei im Vordergrund, nicht die Fertigung des Produktes. Experimentelles \nLernen l\u00e4sst Lernen durch Fehler zu \u2013 Versuch und Irrtum hat hier Raum. \nInhalte der Fortbildung: \n-Reggio inspirierte Projektarbeit \n-Beobachtung und Dokumentation \u2013 ein wesentliches Element \n-Charakteristische Merkmale \n-\u201eSprechende W\u00e4nde\u201c und Projektausstellungen \nMethoden: \n-Konsultation \n-Hospitation in einer Gruppe \n-Teilnahme an einem Projekt \n-Inhaltliche Auseinandersetzung zum Thema mit Hilfe von Film und Power Point \n-Fachlicher Austausch \nBeginn: 10:00 Uhr, Ende: ca. 16:00 Uhr \nZielgruppe: P\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte aus Kindertagesst\u00e4tten, auch ganze Teams m\u00f6glich \nTermin: 14.11.2018 \nReferent/in: Claudia Hesebeck, Leiterin Kita \"Am Herzogtore\" \nSabine Marschall, stellv. Leiterin Kita \"Am Herzogtore\" \nKerstin Nawracala, Erzieherin Kita \"Am Herzogtore\" \nOrt: Kita Variet\u00e1, Am Sonnenhang 5, 38302 Wolfenb\u00fcttel, \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. M\u00f6glichkeit der Teilnahme am Mit -\ntagessen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das \np\u00e4dag. Konzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Wahrnehmende Beobachtung und Dokumentationsmethoden \nin der Reggio-P\u00e4dagogik \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 322Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 323 Lernen unter einem Dach \nKonsultationsverbund Bethen Cloppenburg \n\u201eWege entstehen dadurch,\ndass man sie geht\u201c \nZwei Kindertagesst\u00e4tten und eine Grundschule, die sich vor fast zehn \nJahren auf den Weg gemacht haben, um aufeinander zuzugehen, sich \nauszutauschen und dann gemeinsam neue Pfade betreten haben, um ein \u201eLernen unter einem \nDach\u201c zu erm\u00f6glichen.... so ist die Entwicklung unseres Konsultationsverbundes zu beschreiben. \nKinder von vier bis zehn Jahren, die sich w\u00f6chentlich unter einem Dach treffen und in vorbe -\nreiteten Lernarrangements gemeinsam neue Wege gehen und dabei immer individuell in ihrer \nPers\u00f6nlichkeit, Ganzheitlichkeit und ihren Bed\u00fcrfnissen ernst genommen werden und ihren \neigenen Zugang zu einer neuen Sache finden .... das entspricht den Kerngedanken unseres \ngemeinsamen Bildungsverst\u00e4ndnisses und begleitet unsere t\u00e4gliche Arbeit. \nK\u00f6rper \u2013 Bewegung \u2013Gesundheit \nAngelehnt an das gleichnamige Erfahrungsfeld des Orientierungsplanes bieten wir als Team \naus Erzieherinnen und Lehrern Lernarrangements, die Kindern aus Kindertagesst\u00e4tten und aus \nder Grundschule einen spielerischen und positiven Zugang zur Bewegung erm\u00f6glichen. Au -\n\u00dferdem regen sie die Kinder zur Auseinandersetzung mit dem Themenfeld \u201eK\u00f6rper und Ge -\nsundheit\u201c an und f\u00f6rdern bei den Kindern eine neugierige und forschende Haltung, so dass \nsie ihre eigenen Erfahrungen wahrnehmen und verinnerlichen k\u00f6nnen. Bewegungsbaustellen \nund Bewegungsparcours zu bestimmten Themenfeldern, bewegte Musikgeschichten, Ange -\nbote in einer Lernwerkstatt sind nur einige Beispiele der erprobten Lernarrangements. \nLernwerkstatt \nUm dem Anspruch \u201eUnter einem Dach\u201c gerecht zu werden, haben wir in den letzten Jahren \ngemeinsam eine Lernwerkstatt errichtet, in der die gemeinsame Arbeit eine \u201eHeimat\u201c gefun -\nden hat, Materialien untergebracht sind und den Kinder ein forschendes und freies Nachgehen \nihrer Fragestellungen erm\u00f6glicht wird. Dabei ist der Aufbau der Lernwerkstatt ein langer Pro -\nzess, der immer noch weiterf\u00fchrt und viele Wege erm\u00f6glicht. \nLernfreund(in)\nIm Lernarrangement spielen und arbeiten immer mindestens zwei Kinder gemeinsam, einer \nunserer Leitgedanken ist der des/der festen Lernfreund(in)es. Nach dem Vorbild des \u201elernbud -\ndies\u201c bestreiten ein Kind der Kindestagesst\u00e4tte und der Grundschule gemeinsam ihren Weg \ndurchs Lernangebot, unterstu \u0308tzen sich, bieten Hilfe an, kommunizieren ihre Lernwege und Er -\nfahrungen. \nKonsultationsschwerpunkte \nnBildungsbereich K\u00f6rper \u2013 Bewegung \u2013 Gesundheit \nnAufbau und Umsetzung einer gemeinsamen Lernwerkstatt \nnPrinzip der Lernfreundschaft \nUnsere Angebote f\u00fcr Besucher:\nnHospitationen w\u00e4hrend des Lernarrangements \nnVortr\u00e4ge und Workshops zu den genannten Schwerpunkten \nnBesichtigung der Lernwerkstatt \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 323324 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Anschrift \nAntonius von Padua-Grundschule Bethen Cloppenburg \nBether Ring 47 \n49661 Cloppenburg \nAnsprechpartnerin: Frau Stephanie Meyer, Frau Sonja Claus \nTelefon: 04471 / 4710 \nE-Mail:grundschule.bethen@ewetel.net \nKindergarten St. Marien Bethen \nPastor-von-Hammel-Str. 2 \n49661 Cloppenburg \nAnsprechpartnerin: Frau Ramona Landwehr, Frau Hiltrud Schewe \nTelefon: 04471 / 3248 \nE-Mail: kiga.st.marien-bethen@ewetel.net \nKindergarten Kunterbunt Kellerh\u00f6he \nKellerh\u00f6her Str. 102 \n49661 Cloppenburg \nAnsprechpartnerin: Frau Maria Harling van Schaik \nTelefon: 04471 / 82966 \nE-Mail: kunterbunt.kindergarten@web.de \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 324325 22-18-206 Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: In unserem Fortbildungsnagebot m\u00f6chten wir den Teilnehmenden Einblicke geben, \nwie die praxiserprobten Gelingensfaktoren einer nachhaltigen Kooperation zwi -\nschen Kita und Grundschule aussehen k\u00f6nnen. Welche Strukturen auf der organi -\nsatorischen ebene sind von Bedeutung? Wie kann man Kooperationsprojekte und \n\u00dcberg\u00e4nge professionell gestalten, wie nachhaltig in den Einrichtungen installie -\nren? \nIm Mittelpunkt stehen praxiserprobte Lernarrangements, in denen das Lernen mit \neinem \u201eLernpartner\u201c und in einer Lernwerkstatt mit dem Bildungsschwerpunkt \n\u201eK\u00f6rper-Bewegung-Gesundheit\u201c erprobt wurden. Dabei erm\u00f6glicht die Lernwerk -\nstattarbeit allen Kindern zwischen 4 und 10 Jahren individuelle Lernwege zu gehen \nund zeigt auf, wie Kinder uns das Lernen lehren k\u00f6nnen. \nAm Ende der Veranstaltung soll deutlich werden, welch gro\u00dfer Mehrwert anhand \nder gemeinsamen Arbeit f\u00fcr alle Beteiligten erzielt werden kann. \nBeginn: 10:00 Uhr, Ende: ca. 16:00 Uhr \nZielgruppe: Kita-Fachkr\u00e4fte und Grundschullehrkr\u00e4fte \nTermin: 26.09.2018 \nReferent/in: Ramona Landwehr, Kindergarten St. Marien Bethen \nAnne Ellmann, Kindergarten Kunterbunt \nStephanie Meyer, Antonius von Padua-Grundschule \nOrt: Antonius von Padua Grundschule, Bether Ring 47, 49661 Cloppenburg, \nTel.: 04471 / 4710 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nverb\u00fcnde \"Kita und Grundschule\" f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. Ein Unkostenbeitrag \nf\u00fcr Mittagessen sowie Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke wird erhoben. \nKooperations-Antonius von Padua Grundschule, Kindergarten Kunterbunt Kellerh\u00f6he, \npartner: Kindergarten St. Marien Bethen \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 \u201eLernen unter einem Dach\" \u2013 \nWie gelingt ein gemeinsames Lernen von Kindern im Alter von 4 bis 10 Jahren? \nEinblicke in eine gelungene Kooperation zwischen Kita und Grundschule \nFortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 325326 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Gesundheitsf\u00f6rderung mit den Bausteinen:\nBewegung, Ern\u00e4hrung, Psychosoziale Gesundheit und Suchtpr\u00e4vention \nDie St\u00e4dt. Kindertagesst\u00e4tte Kr\u00e4henwinkel in Langenhagen ist eine Ganztageseinrichtung f\u00fcr \nKinder im Alter von 3 \u2013 10 Jahren. Sie umfasst drei altersgemischte Kindergartengruppen mit \njeweils 25 Kindern und 3 Hortgruppen mit insgesamt 40 Kindern. In dieser Einrichtung arbeiten \nwir nach dem Situationsansatz mit dem Schwerpunkt Gesundheitsf\u00f6rderung. \nUm sich gesund und leistungsf\u00e4hig entwickeln zu k\u00f6nnen, um Vertrauen in die eigenen F\u00e4 -\nhigkeiten aufzubauen und ein positives Selbstwertgef\u00fchl zu erhalten, sind ausreichende K\u00f6r -\nper- und Bewegungserfahrungen fu \u0308r Kinder unerl\u00e4sslich. Die entwicklungspsychologische \nForschung der letzten Jahrzehnte hat deutlich gemacht, dass sich Kinder \u00fcber Bewegung die \nVoraussetzungen f\u00fcr die Sprachentwicklung sowie das Lesen und Rechen schaffen. Das be -\ndeutet f\u00fcr uns, dass Bewegung ein fester t\u00e4glicher Bestandteil in unserer p\u00e4dagogischen Arbeit \nsein muss. Wir erm\u00f6glichen den Kindern eine selbstt\u00e4tige, handelnde Auseinandersetzung mit \nihrer Umwelt um folgende Ziele zu erreichen: \nnEntwicklung von Handlungsmus -\ntern, \nnWahrnehmungs- und Bewegungs -\nkompetenzen. \nNeben den Bausteinen Bewegung und \nEntspannung ist die Ern\u00e4hrung in unse -\nrer Kita eine weitere S\u00e4ule, die die Ge -\nsundheit von Kindern f\u00f6rdert. Die \nGrundlagen f\u00fcr ein ausgewogenes Er -\nn\u00e4hrungsverhalten werden in den ers -\nten Jahren gelegt und deshalb hat dieser \nBildungsbereich einen besonderen Stel -\nlenwert in unserer Einrichtung. \nDem psychosozialen Gesundheitsaspekt schenken wir in unserer Arbeit ebenso gro\u00dfe Auf -\nmerksamkeit. Nur wenn jedes Kind Wertsch\u00e4tzung und Achtung erf\u00e4hrt und sich zu seinen \nGef\u00fchlen \u00e4u\u00dfern darf, kann es sich zu einem starken, selbstbewussten und kommunikations -\nf\u00e4higen, selbstsicheren Menschen entwickeln. \nDie Eltern werden in den Schwerpunkt Gesundheitsf\u00f6rderung in unserer Kita eingebunden. \nSie erhalten Fachinformationen, ihre Ressourcen werden gest\u00e4rkt und gemeinsam f\u00f6rdern wir \ndie gesunde Entwicklung der Kinder. \nUnsere Einrichtung ist nach dem Kieler Instrumentarium f\u00fcr Elementarp\u00e4dagogik und Leis -\ntungsqualit\u00e4t zertifiziert worden. Wir Fachkr\u00e4fte zeichnen uns durch unser professionelles \nSelbstverst\u00e4ndnis aus, wir reflektieren unsere Selbst-, Sach- und Sozialkompetenz und sind \nuns unserer Vorbildrolle bewusst. \nProg_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 326Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 327 Konsultationsschwerpunkt:\nnGesundheitsf\u00f6rderung mit den Bausteinen: \nnBewegung, Ern\u00e4hrung, Psychosoziale Gesundheit und Suchtpr\u00e4vention \nUnsere Angebote f\u00fcr Besucher:\nnInformationen \u00fcber unsere p\u00e4dagogische Konzeption \nnKita-F\u00fchrungen \nnHospitationen in kleinen Gruppen \nnFachlicher Austausch \nnPraktische Beispiele zu Bewegungs- und Entspannungsangeboten. \nUns ist es wichtig, vorab die individuellen Konsultationsw\u00fcnsche mit den G\u00e4sten abzusprechen, \ndamit wir die inhaltliche Gestaltung darauf abstimmen k\u00f6nnen. \nAnsprechpartnerinnen:\nMaud Lehmann-Musfeldt, Susanne Wesemann, Janina Haarmann, Paola Wickboldt \nAnschrift:\nSt\u00e4dt. Kindertagesst\u00e4tte Kr\u00e4henwinkel \nWiesenstr. 2 \u20134,  30855 Langenhagen \nTel.: 0511 / 77 48 24 und Fax: 0511 / 7247014 \nE-mail: kiga-kraehenwinkel@t-online.de \nInternet:www.kita-kraehenwinkel-langenhagen.de Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 327328 22-18-207 Konsultationskindertagesst\u00e4tten \nInhalt: Die Gesundheitsf\u00f6rderung hat in der Kita Kr\u00e4henwinkel in Langenhagen hohe Prio -\nrit\u00e4t. Durch die Bereiche Bewegung, Ern\u00e4hrung und psychosoziale Gesundheit \nm\u00f6chten wir den Kindern die Voraussetzung schaffen, sich zu selbstsicheren, selbst -\nbewussten und gesunden Menschen zu entwickeln. \nWir bieten an: \nIm Bewegungsbereich: Tanzen, Turnen in Bewegungslandschaften, Wassergew\u00f6h -\nnung, Rollschuhlaufen, Naturspazierg\u00e4nge. \nIm Ern\u00e4hrungsbereich: T\u00e4glich zubereitetes Fr\u00fchst\u00fcck von Kindern f\u00fcr Kinder. \nIm psychosozialen Bereich: Beteiligung der Kinder in allen f\u00fcr sie relevanten Berei -\nchen (Partizipation), bewusstes Aufgreifen der Gef\u00fchle von Kindern unter dem \nMotto \u201eAlle Gef\u00fchle sind erlaubt aber nicht jedes Verhalten\u201c, Suchtpr\u00e4ventions -\nwochen mit der Drogenberatungsstelle. \nMethoden: \n-Einf\u00fchrung in die Konzeption der Kita Kr\u00e4henwinkel anhand einer Power-Point- \nPr\u00e4sentation \n-Kurzfilm \u00fcber die Schwerpunkte \n-Einf\u00fchrung in Tanz- und Bewegungsangebote \n-P\u00e4dagogischer Austausch \u00fcber die o.g. Bereiche \n-Besichtigung der Kita \nBitte teilen sie bei Ihrer Anmeldung mit, f\u00fcr welches Thema Sie sich vorrangig in -\nteressieren. Wir gehen gerne auf Ihre W\u00fcnsche ein. \nGetr\u00e4nke und ein Mittagessen k\u00f6nnen \u2013 bei eigener Finanzierung auf Anfrage an -\ngeboten werden. \nBeginn: 10:00 Uhr, Ende: 15:00 Uhr \nZielgruppe: Sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen, auch ganze Teams \nm\u00f6glich \nTermin: 17.10.2018 (Weitere Termine sind nach Absprache m\u00f6glich.) \nReferent/in: Maud Lehmann-Musfeldt, St\u00e4dt. Kita Kr\u00e4henwinkel \nSusanne Wesemann, St\u00e4dt. Kita Kr\u00e4henwinkel \nOrt: Konsultationskindertagesst\u00e4tte St\u00e4dt. Kita Kr\u00e4henwinkel, Wiesenstr. 2-4, \n30855 Langenhagen, 0511 / 774824 \nKursgeb\u00fchr: 0,00 \nweitere Kosten:Es entstehen keine Seminarkosten, da das Land Niedersachsen die Konsultations -\nkindertagesst\u00e4tten f\u00fcr diesen Zweck f\u00f6rdert. M\u00f6glichkeit der Teilnahme am Mit -\ntagessen. Ein Unkostenbeitrag f\u00fcr Kaffee/Tee/Kaltgetr\u00e4nke und bei Bedarf f\u00fcr das \np\u00e4dag. Konzept in schriftlicher Form wird ggf. erhoben. \nVerantwortlich:Verena Sagrabelna (inhaltlich) (0511 / 120-7337 \nDagmar Wei\u00dfer (Verwaltung) (0511 / 89701-332 Gesundheitsf\u00f6rderung in Kindertagesst\u00e4tten \nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas_Prog_2018 - 07_Konsultations-Kitas  26.10.17  13:32  Seite 328Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 329 Referenten\u00fcbersicht \nNachname Vorname Titel Berufsbezeichnung / Qualifikation \nAckermann Natalie Erzieherin, Leiterin der Ev.-luth Kita & Familien -\nzentrum Baumhaus G\u00f6ttingen \nBartels Melanie Physiotherapeutin, Kiel \nBarth Stephan Prof. Dr. phil. Lehr- und Forschungsgebiet: Soziale Arbeit mit \ndem Schwerpunkt \u201eNiedrigschwellige Beratung \nBehrmann Andrea Soz. Wissenschaftlerin M.A. Prozessbegleiterin, \nPsychodramatherapeutin, Fachberatungsstelle \nVioletta e.V. Fachberatungsstelle gegen sex. \nMissbrauch an M\u00e4dchen und Jungen Frauen, \nHannover \nBeinkinstadt Joachim Dipl. Verwaltungswirt \nBelz Maria Dipl.-Psychologin, Diversity Trainerin \nBirke-Bugiel Franziska Bildungsreferntin, Theologin, Haus Ohrbeck, \nGeorgsmarienh\u00fctte \nBleier-Gl\u00e4ser Jeanette Abteilungsleiterin Vormundschaft, Institut f\u00fcr \ntranskulturelle Betreuung, Hannover \nBoutorabi Jasamin Referentin f\u00fcr Gender und Social Justice, \nwww.genderinstitut-bremen.de, Gender Institut \nBremen \nBozay Kemal Dozent FH Dortmund, Referent f\u00fcr interkulturelle \nSoziale Arbeit \nBruhn Andrea Dipl.-P\u00e4dagogin, Mediatorin, Konfliktmoderato -\nrin und -trainerin, \nsystemische Beraterin, Team-Management- \nSystem (TMS) Beraterin und Trainerin, Jugend -\namt Stuttgart \nBuberl-Mensing Heide Dipl.- Sozialarbeiterin , Supervisorin (DGSv), \nCoach, Bergisch-Gladbach \nCappenberg Martina Dr. Dipl.-Psychologin, c/o RA Dr. M\u00f6llenhoff, \nM\u00fcnster \nCarstensen Verena Journalistin, Agentur Neues Handeln GmbH, \nBerlin \nde Vries Sandra Ethnologin M.A., Trainerin f\u00fcr Interkulturelle \nKompetenz, Beratung und Konzepte \nDegenhard Bianka Erzieherin, Fachberatung f\u00fcr ev. Kitas, Sprengel \nHildesheim-G\u00f6ttingen \nDiehl Gretel Richterin OLG Frankfurt \nDienstbier Akkela Dipl.- Kunstp\u00e4dagogin und -therapeutin, \nBremen \nDluzak-Boysen Henriette Dipl.-Psychologin, Systemische Therapeutin, \nL\u00fcneburg Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  03.11.17  12:38  Seite 329330 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Nachname Vorname Titel Berufsbezeichnung / Qualifikation \nEmrath Ute Dipl.-Sozial-P\u00e4dagogin, systematische Beraterin, \nFortbildung, Beratung, Frankfurt/Main \nEngel Swen Dozent Politikwissenschaftler, M.A., Politische \ngesellschaftliche Bildung, Sprachen, Kommuni -\nkation \nErpenbeck Martina Dipl.-Sozialp\u00e4dagogin, Supervisorin, Koordinato -\nrin f\u00fcr Familienrat \nErzberger Christian Sozialp\u00e4dagoge, Soziologe \nEschelbach Diana Juristin, Referentin, Fortbildnerin \nFeilhaber Carsten Sozialarbeiter, Prev@WORK-Trainer in Nieder -\nsachsen \nFink Thomas Dipl.-Sozialarbeiter und Gro\u00df- und Au\u00dfenhan -\ndelskaufmann , Erfahrungen als Projektleiter zur \nJugendhilfeplanung, Controlling, Organisations -\nentwicklung und Qualit\u00e4tsentwicklung; Lehrbe -\nauftragter an der Universit\u00e4t Duisburg-Essen; \nFortbildner und Fachberater f\u00fcr Jugendhilfepla -\nnung und Organisationsberatung im Land -\nschaftsverband Westfalen-Lippe \n(LWL)-Landesjugendamt Westfalen in Teilzeit. \nFochtler Ulrich Gestalttherapeut, Lachendorf \nF\u00fcbbeker Julia Referentin der Historisch-\u00d6kologischen Bildungs -\nst\u00e4tte Papenburg \nGencay Elif Fachanw\u00e4ltin f\u00fcr Familienrecht, \nNebenklagevertreterin \nGrimm Andrea Sozialwissenschaftlerin, Ev. Akademie Loccum \nGrote Christoph Dipl. Religionsp\u00e4dagoge, systemische Berater \nGrube Achim Dipl.-P\u00e4d., Lehrsupervisor, Focusing-Ausbilder, \nGespr\u00e4chs- und Traumatherapeut, HPG \nGrzeschke Ursula Dipl.-Sozialwissenschaftlerin, Gestalt und Kunst -\ntherapeutin, freiberufliche Referentin \nGundlach Helga Barbara Religionswissenschaftlerin, Lehrbeauftragte \nLeibniz-Universit\u00e4t Hannover \nHardenberg Oliver Dipl.-Psychologe, Fachpraxis f\u00fcr Psychotherapie \nund forensische Psychiatrie, M\u00fcnster \nH\u00e4rdrich Dirk Dr. Politikwissenschaftler und Historiker M.A., stv. \nLeiter des Nds Landesjugendamtes, Teamleitung \n\u201eGrundsatzangelegenheiten und \u00fcbergreifende \nAufgaben der Jugendhilfe\u201c, Hannover \nHastrich Bruno Dr. phil. Dipl. Sozialp\u00e4dagoge und Dipl. P\u00e4dagoge \nHeck Anne Dipl. Psychologin, Supervisorin BDP, Beraterin f\u00fcr \nKita/ Kindertagespflege, Heidelberg Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  03.11.17  12:38  Seite 330Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 331 Nachname Vorname Titel Berufsbezeichnung / Qualifikation \nHelmes Uwe Diplom Sozialarbeiter/Sozialp\u00e4dagoge, Referent \nund Fachberater Jugendarbeit, Moderator f\u00fcr \nBeteiligungsprojekte, Lehrbeauftragter an der \nUni Vechta, Stellwerk Zukunft gGmbH \nHendricks Petra Physiotherapeutin, Fortbildungsdozentin, Erzie -\nherin, Hamburg \nHenke Martina Systemische Therapeutin \nHirt Daniela Diplom Sozialarbeiterin/Sozialp\u00e4dagogin, \nSystemische Therapeutin (SG), Sozialtherapeuti -\nsche Praxis Donnerschwee, Oldenburg \nJansen Elke Dr. Dipl. Psychologin, psycholog. Psychotherapeutin, \nLSVD K\u00f6ln \nJansen Kornelia Dipl. Sozialp\u00e4dagogin, Systemische Familienbera -\nterin LSVD K\u00f6ln \nJantz Olaf Dipl.-P\u00e4dagoge, klientenzentrierter Gespr\u00e4chs -\npsychotherapeut, Jugendbildungsreferent bei \nmannigfaltig e.V., Hannover \nJensen Sonja Dipl. Sozialp\u00e4dagogin, Beraterin f\u00fcr die Partizipa -\ntion von Jugendlichen \nKaldenberg Sven Sozialwissenschaftler, Streetworker, Jungen- \narbeiter \nKasimir Sabine Diplom-Sozialp\u00e4dagogin, Bildungsreferentin, \nHistorisch-\u00d6kologische Bildungsst\u00e4tte, Papenburg \nKassens Egon Motop\u00e4de mit sonderp\u00e4dagogischer Zusatzquali -\nfikation \nKatzenstein Henriette Diplompsychologin, Supervisorin \nKatzwinkel Ute Referentin KiTa, Hann. M\u00fcnden \nKaulen Ulrich Dipl. Sozialp\u00e4dagoge, Systemischer Supervisor, \nFach- und Organisationsberater \nKeil Elisabeth Referentin, St. Jakobushaus Goslar \nKeller Mechthild P\u00e4dagogin, Dipl.-Sportw., systemischer Coach \nProzessbegleiterin, GfK Trainerin n. Rosenberg, \nWestensee \nKoch Beate P\u00e4dagogische Fachberaterin, Celle \nKonetzke Dirk Systemischer Therapeut, Rehburg \nK\u00f6nig Peter-Paul Systemischer Berater, Mastercoach (ISP/ DGfC), \nG\u00f6ttingen \nKraemer Delia Sozialp\u00e4dagogin, Supervisorin, Organisations- \nberaterin, Leitung Jugend- und Schulamt der \nStadt Syke \nKramer Christoph Dipl.- Heilp\u00e4dagoge, M\u00fcnster Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  03.11.17  12:38  Seite 331332 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Nachname Vorname Titel Berufsbezeichnung / Qualifikation \nKrauel-Rohe Simone Leiterin Kinderzentrum Bersenbr\u00fcck \nKronhagel Jens Rechtsanwalt und Notar, Berlin \nLadwig-Hommann Johanna Prof. Erzieherin und Begabtenp\u00e4dagogin, CJD \nHannover \nLammerding Frank Leiter des Amtes f\u00fcr Jugend, Familie und Schule/ \nVorsitzender der AGJ\u00c4 \nLaudien Karsten Prof. Dr. Professor f\u00fcr Ethik, Ev. Hochschule Berlin \nLebid Jutta Leitung, KiTa Benefeld \nLehmann Karl-Heinz Prof., Ass. Jur. M. Lehrbeauftragter FH Hannover \nLehmann-Musfeldt Maud Erzieherin, Leiterin Kita Kr\u00e4henwinkel Langen- \nhagen \nLeonhardt Astrid \nLiebenau-Strube Lorella P\u00e4dagogin und Systemische Organisations- \nberaterin, Kassel \nLimbach Sebastian Dipl. Rechtspfleger \nLotze Michael Diplom Motologe, Sportpsychologe, Lehrer, \nsystemischer Supervisor, Familientherapeut \nLutz Jenny Supervisorin IACC, Psychodrama-Practitioner \nIACC \nMaier Robert P. Dr. Wirtschaftspr\u00fcfer und Steuerberater, M\u00fcnchen \nMalethan Anke Umweltp\u00e4dagogin, Schulbiologiezentrum \nMehrkens Imke Systemische Supervisorin, Ausbildung von \u00a7 8a/b \nSGB VIII Fachkr\u00e4ften, Lehrauftrag f\u00fcr Kinder -\nschutz, Anw\u00e4ltin f\u00fcr Kinder und Jugendliche \nPraxis f\u00fcr systemische Supervision & Beratung, \nHamburg \nMelchert Holger Dr. Jugendhilfe S\u00fcd-Niedersachsen \nMeyer Verena Empowermenttrainerin, Jugendarbeiterin und \nBildungsreferentin \nMichalak Uwe Dipl. Psychologe, ask GmbH, Telgte \nMierzowsky Claudia Dipl. Kulturp\u00e4dagogin, Fachkraft f\u00fcr Sucht- \npr\u00e4vention, Schwerpunkte: Pr\u00e4ventionsveran- \nstaltungen, Ausbildung von Multiplikatoren \nM\u00f6ller Kai P\u00e4dagogischer Mitarbeiter, Gustav Stresemann \nInstitut, Bad Bevensen \nM\u00fcnzner Oliver Dipl. Sozialp\u00e4dagoge / Dipl. \u00d6konom \nMurafi Khalid Facharzt f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie und \nPsychotherapie, Klinik Walstedde \nNagaoka Mari Dipl. P\u00e4dagogin,, Jugendbildungsreferentin, \nBremen Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  03.11.17  12:38  Seite 332Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 333 Nachname Vorname Titel Berufsbezeichnung / Qualifikation \nNau Sibylle Dipl.-Politologin, Politische Jugend- und Erwach -\nsenenbildung, Social - Justice - Trainerin \nNeier Ralf Dr. Diplom-Sozialarbeiter, Ressourcen- und L\u00f6sungs -\norientierter Sozialtherapeut, Emsdetten \nNettelmann-Schult Dagmar Dipl.- Illustratorin und K\u00fcnstlerin, Hamburg \nOpitz Stephan Dipl. Sozialp\u00e4dagoge \nOrban Rainer Dipl.- Psychologe, Systemischer Therapeut \n(SG; DGSF), Sulingen \nPelzer Anne Dipl.- Sozialp\u00e4dagogin, Sozialmanagerin, \nSystemische Beraterin, freiberufliche Referentin \nu.a. f\u00fcr Arbeit mit jungen Fl\u00fcchtlingen und \nFamilien, Hamburg \nPetri Corinna Wisschenschaftl. Mitarbeiterin, Leitung und \nDurchf\u00fchrung div. Praxisforschungsprojekte, \nfreiberufliche Referentin \nPierlings Judith Wisschenschaftl. Mitarbeiterin, Leitung und \nDurchf\u00fchrung div. Praxisforschungsprojekte, \nfreiberufliche Referentin \nPohlkamp Ines Dr. Sozialp\u00e4dagogin, Kriminologin, Bildungsreferen -\ntin, Bildungsst\u00e4tte Bredbeck, Osterholz-Scharm -\nbeck \nRadewagen Christof Prof. Dr. Dipl. Sozialarbeiter/-p\u00e4dagoge, Institut f\u00fcr Sozial -\nraumforschung (L\u00fcttringhaus), Bad Nenndorf \nRambusch-Nowak Martina Leiterin, Pfarrerin, Dipl. Theologin, Supervisorin, \nGeistliche Begleiterin \nRamm Wibke Kindheitsp\u00e4dagogin, Lehrbeauftragte an der \nHAWK, Hildesheim \nRathmann Armin Systemischer Familientherapeut, Sehnde \nRauschke Maik Diplom Sozialarbeiter /-p\u00e4dagoge, Elternmedien -\ntrainer, Medienkoordinator, Stadt Wolfsburg \nReekers Helga Systemische Supervisorin, Fachp\u00e4dagogin f\u00fcr \nPsychotraumatologie, Masterclass-Ausbilderin \nRichter Roland Dipl.-Verw.-Betriebswirt, Th\u00fcringer Landesver -\nwaltungsamt, Ministerium f\u00fcr Bildung, Jugend \nund Sport, Erfurt \nRohde-Kehl Ursel Fachberaterin, Kobern-Gondorf \nR\u00f6hling Monika Leiterin der St\u00e4dt. KiTa Kasernenstra\u00dfe, freie \nFortbildungsreferentin ,Braunschweig \nRoss Ursula Dipl. P\u00e4d., Mag. Theol., NLP- LehrTrainerin, \nDVNLP, Systemischer Coach, Wiesmoor \nR\u00fcbcke Angela Supervision - Fachberatung- Teamentwicklung, \nSeevetal Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  03.11.17  12:38  Seite 333334 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Nachname Vorname Titel Berufsbezeichnung / Qualifikation \nR\u00fcmenapp Silvia Baumhaus Ev.-luth. Kita & FZ \nRusteberg Doris Coach (IACC), Supervisorin, Psychodrama- \nAssistentin \nSauer Heidrun Soziologin, Qualit\u00e4tsmanagerin, Psychodrama- \nleiterin \nSch\u00e4fer Dirk Dipl. P\u00e4dagoge, Dipl. Sozialp\u00e4dagoge \nSchaper Stefan Diplom Sozialarbeiter/ Sozialp\u00e4dagoge, Eltern -\nmedientrainer, Medienkoordinator, Medienrefe -\nrent, AWO KJZ Schiene, Braunschweig \nScharf Heike Dozentin, Diplom Sozialp\u00e4dagogin (FH), Diako -\nnin, Spiel- und Theaterp\u00e4dagogin \nScheier Cornelius Diplom Sozialarbeiter/Sozialp\u00e4dagoge, Eltern- \nmedientrainer. Fachberater Jugendarbeit, \nWolfsburg \nScherwath Corinna Dipl.-Sozialp\u00e4dagogin, Kinder- Jugendsozial- \ntherapeutin ( HIGW), P\u00e4dagogisch-Therapeuti -\nsches Fachzentrum, Hamburg \nSchl\u00f6sser Elke Dipl. Sozialarbeiterin, freie Referentin und Fach -\nbuchautorin, Dozentin, Eschweiler \nSchmieder Fabian Prof. Dr. Jurist/Professor f\u00fcr Medienrecht \nSchneider Uta Dipl.-Psychologin, psychologische Psychothera -\npeutin, Violetta - Fachberatungsstelle gegen \nsexuellen Missbrauch an M\u00e4dchen und jungen \nFrauen, Hannover \nSchnieder Henning Dipl. Verwaltungswirt und Sozialarbeiter BA, \nwin2win-gGmbH, Oldenburg \nSchreyer Jens Dipl. Sozialp\u00e4dagoge, Senior- und Lehrcoach \nDCV, Lehrtrainer DVNLP \nSchulz Felix Dr. Jurist, Mediator, systemischer Berater, Fachbera -\nter f\u00fcr Psychotraumatologie, Zentrum f\u00fcr Hand -\nlungskompetenz, L\u00fcneburg \nSch\u00fcrmann Heinrich Vorsitzender Richter am Oberlandesgericht a.D. \nSch\u00fcrmann Corinna Kompetenzzentrum Pflegekinder e.V. \nSchurtzmann Wolfgang Sozialp\u00e4dagoge, Dozent, Therapeut, Hannover \nSeckinger Mike DJI, M\u00fcnchen \nSeiler-Warmuth Gabriele Dipl.-P\u00e4dagogin, Berlin \nSickfeld Constanze Fachdienstleiterin f\u00fcr Unterhalt, Vormundschaft \nund Elterngeld, Landkreis Hildesheim \nSievertsen Rolf Kreis Nordfriesland, Drage \nSocha Ingo Richter am Amtsgericht L\u00fcbeck Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  03.11.17  12:38  Seite 334Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 335 Nachname Vorname Titel Berufsbezeichnung / Qualifikation \nSoluch Goska Sozialwissenschaftlerin, Mediatorin, Selbst- \nbehauptungstrainerin, Berlin \nSteinebrunner-Fat Monika Dipl. Sozialarbeiterin, Systemische Therapeutin, \nSystemische Supervisorin, Mediatorin, Inhaberin \nder Praxis Aufwind \nStevens Henriette Dipl.-\u00d6kotrophologin, Systemische Familien- \nberaterin, Papenburg \nSt\u00f6ckler Frank Dipl.- Sozialwissenschaftler, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nwin2win-gGmbH, Oldenburg \nSt\u00f6ver Jutta KiTa St. Petrus Buchholz \nSundermeyer Sabine Dipl.-Religionsp\u00e4dagogin, Gender- und Sexual -\np\u00e4dagogik, Genderpolitik, Interkulturelles \nLernen, Diversity, SAFE-Mentorin, Hannover \nSzepanski Svenja Dr. Erzieherin, KiTa St. Petrus Buchholz \nSzlapka Marco Dr. Dipl. Sozialwissenschaftler \nSzylowicki Alexandra Dipl. P\u00e4dagogin, Supervisorin, Systemischer \nCoach \nTaubert Andr\u00e9 faspektiven e.V. Bremen \nTauschke J\u00f6rn Nieders\u00e4chsisches Ministerium f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Gleichstellung, Hannover \nTheiken Jana Dipl. Sozialp\u00e4dagogin, GEBIT M\u00fcnster \nThomsen Susanne Dipl. P\u00e4dagogin, Referentin f\u00fcr fr\u00fchkindliche \nBildung, Bremen \nTillmann Janine Erzieherin mit Zusatzausbildung zur systemischen \nBeraterin, CJD Hannover, Zentrum f\u00fcr fr\u00fche \nBegabung und F\u00f6rderung, Hannover \nT\u00fcrk Ali Hannover \nVogel Sarah Referentin der Netzwerkstelle f\u00fcr jugendpolitische \nBildung \nvon Melle Suzanne Studienleiterin im Ludwig- Windthorst- Haus, \nKatholisch-Soziale Akademie, Lingen-Holthausen \nWagner Esther Fortbildnerin f\u00fcr Krippen, Kindertagesst\u00e4tten \nund Grundschulen \nWegener Hennes Sozialarbeiter und Jugenddiakon \nWellmann Frank Dipl. Journalist, Redakteur, PR-Sensiorberater \nWesemann Susanne St\u00e4dt. KiTa Kr\u00e4henwinkel, Langenhagen \nWiegel Gabi kreative Kindertherapeutin (NIK), systemische \nTherapeutin, Sulingen \nWittmann Anna Prof. Dipl. Psychologin, HAWK Hildesheim Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  03.11.17  12:38  Seite 335336 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Wolf Christa freiberufliche Referentin f\u00fcr Vormundschaft, \nPflegschaft, Beistandschaft \nWrede Mechthild Dipl. Rhythmikp\u00e4dagogin, Nebel/Amrum \nYiligin Fidan Dipl.-Sozialp\u00e4dagogin, Empowermenttrainerin, \nrassismuskritische M\u00e4dchenbildung \nZeidler Edmund Sonderp\u00e4dagoge, Ankum \nZeugner Monika Kita-Leiterin FreinetKiTa, Referentin Freinet- \nP\u00e4dagogik, Prinzh\u00f6fte \nZyganda Kathi Erzieherin, KiTa Benefeld Nachname Vorname Titel Berufsbezeichnung / Qualifikation Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  03.11.17  12:38  Seite 336Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 337 F\u00fcr die Fortbildung \nverantwortliche Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \nNieders\u00e4chsisches Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie \nFachgruppe Kinder, Jugend und Familie \u2013\nLandesjugendamt Fachbereich I \nAndrea Berger-Nowak (0511 / 89701 - 346 \nAnke Boes (0511 / 89701 - 307 \nMatthias Gelbke (0511 / 89701 - 339 \nJoachim Glaum (0511 / 89701 - 329 \nJutta Gr\u00f6ne-Carl (0511 / 89701 - 327 \nDr. Dirk H\u00e4rdrich (0511 / 89701 - 326 \nInes Keller (0511 / 89701 - 320 \nSusanne Keuntje (0511 / 89701 - 344 \nTagrid Krinke (0511 / 89701 - 359 \nSimone Pleyer (0511 / 89701 - 347 \nLisa Schwarzer (0511 / 89701 - 304 \nAngelika St\u00fcrmer (0511 / 89701 - 364 \nAnika Wartenberg (0511 / 89701 - 348 \nNieders\u00e4chsisches Kultusministerium \nReferat Tageseinrichtungen und Tagespflege f\u00fcr Kinder \u2013\nLandesjugendamt Fachbereich II \nMichael Batel (0531 / 484 - 3759 \nVerena Sagrabelna (0511 / 120 - 7337 \nKerstin Steffens (04131 / 15 - 2418 \nVerwaltung, organisatorische Abwicklung (f\u00fcr beide Bereiche) \nDagmar Wei\u00dfer (0511 / 89701 - 332 Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  26.10.17  13:52  Seite 337338 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Notizen Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  26.10.17  13:52  Seite 338Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 339 Notizen Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  26.10.17  13:52  Seite 339340 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Notizen Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  26.10.17  13:52  Seite 340Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 341 Notizen Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  26.10.17  13:52  Seite 341342 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Notizen Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  26.10.17  13:52  Seite 342Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 343 Notizen Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  26.10.17  13:52  Seite 343344 www.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 Organisatorische Hinweise und Teilnahmebedingungen \nWenn Sie Folgendes beachten, erleichtern Sie uns die Verwaltungsarbeit und sichern sich eine \neffektive und zeitnahe Bearbeitung: \nKursgeb\u00fchren:\nDie jeweiligen Kursgeb\u00fchren finden Sie bei den Ausschreibungstexten. Sofern sich aus der \nTeilnahmezusage oder dem Programm nichts anderes ergibt, sind diese Geb\u00fchren an das Nie -\nders\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie \u2013 Fachgruppe Kinder, Jugend und \nFamilie \u2013 zu zahlen. \nAnmeldeverfahren:\nMit der Anmeldung (Anmeldevordruck oder Online-Anmeldung \u00fcber das Online-Verfahren) \nerkennen Sie die Teilnahmebedingungen aus diesem Fortbildungsprogramm verbindlich \nan . Bitte benutzen Sie pro Person f\u00fcr jede Anmeldung zu einer Veranstaltung einen ak -\ntuellen Anmeldevordruck (hinten in diesem Heft). F\u00fcllen Sie den am Ende des Programms \nals Kopiervorlage enthaltenen Anmeldevordruck bitte vollst\u00e4ndig aus. Unvollst\u00e4ndige oder te -\nlefonische Anmeldungen k\u00f6nnen nicht bearbeitet werden. \nAnmeldungen per E-Mail k\u00f6nnen wegen der fehlenden Unterschrift ebenfalls nicht ber\u00fcck -\nsichtigt werden. \nBei der Beteiligung am Online-Verfahren f\u00fcllen Sie bitte das Online-Formular vollst\u00e4ndig aus. \nMit dem Bet\u00e4tigen des Absendebuttons erkennen Sie ebenfalls die Teilnahmebedingungen \nverbindlich an. \nAnmeldeschluss:\nAnmeldeschluss ist, sofern nicht anders vermerkt, sechs Wochen vor Beginn der jeweiligen \nVeranstaltung. F\u00fcr eine Vielzahl von Veranstaltungen gehen mehr Anmeldungen ein als Teil -\nnahmepl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen. Wir empfehlen Ihnen, sich m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig verbindlich \nanzumelden, da die Teilnehmenden m\u00f6glicherweise nach dem Zeitpunkt des Einganges der \nAnmeldungen ausgew\u00e4hlt werden. \nZusage und Zahlung der Kursgeb\u00fchr:\nUnmittelbar nach der Auswahl der Teilnehmenden, in der Regel f\u00fcnf Wochen vor Veranstal -\ntungsbeginn, erfolgt die Zusage mit den Angaben, die zur \u00dcberweisung der Kursge -\nb\u00fchren notwendig sind . Es besteht kein Rechtsanspruch auf den Erhalt einer Zu- oder \nAbsage mit dem genannten zeitlichen Vorlauf zur Veranstaltung. Wir bitten Sie, dies bei Ihrer \nTerminplanung zu ber\u00fccksichtigen. \nNichtteilnahme und Abmeldungen:\nSollten Sie an einer Veranstaltung, f\u00fcr die Sie noch keine Zusage erhalten haben, nicht teil -\nnehmen k\u00f6nnen, melden Sie sich bitte sofort schriftlich per Post oder Fax (nicht per Mail!) ab. \nMa\u00dfgeblich ist das Datum des Eingangs der Abmeldung im Nieders\u00e4chsischen Landesamt f\u00fcr Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  26.10.17  13:52  Seite 344Fortbildung 2018 www.fobionline.jh.niedersachsen.de 345 Soziales, Jugend und Familie \u2013 Fachgruppe Kinder, Jugend und Familie \u2013. Kursgeb\u00fchren wer -\nden dann nicht erhoben. \nR\u00fccktritt von der Teilnahme:\nWenn Sie sich von einer Veranstaltung abmelden, f\u00fcr die Sie bereits eine Zusage erhalten \nhaben, handelt es sich um einen R\u00fccktritt . In diesem Fall sind Sie verpflichtet , entstehende \nKosten der Bildungsst\u00e4tten f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung und die Kursgeb\u00fchr f\u00fcr den f\u00fcr \nSie reservierten Teilnahmeplatz zu bezahlen . Je eher Sie jedoch schriftlich von der Teilnahme \nzur\u00fccktreten, desto gr\u00f6\u00dfer ist die Chance, eine Ersatzteilnehmerin oder einen Ersatzteilnehmer \nzu finden und Sie damit von diesen Kosten zu befreien. Sie erhalten Mitteilung dar\u00fcber, wenn \neine Ersatzteilnehmerin oder ein Ersatzteilnehmer gefunden werden konnte. \nNehmen Sie ohne schriftlichen R\u00fccktritt nicht teil, sind Sie verpflichtet, die Kursgeb\u00fchr und \nggf. die Kosten f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung zu bezahlen. \nIn besonderen H\u00e4rtef\u00e4llen, die von Ihnen schriftlich darzulegen sind, kann ausnahmsweise von \neiner Geb\u00fchrenerhebung ganz oder teilweise abgesehen werden. Krankheit und dienstliche \nVerhinderung sind grunds\u00e4tzlich keine besonderen H\u00e4rtef\u00e4lle. \nKosten f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung:\nSofern Kosten f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung veranschlagt sind, sind Sie f\u00fcr den gesamten \nZeitraum der Veranstaltung verpflichtet, die f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung entstehenden \nKosten direkt an die Bildungsst\u00e4tte zu zahlen. \nKeine Kostenreduzierung:\nEine Reduzierung der Kosten und Geb\u00fchren ist nicht m\u00f6glich, auch wenn Sie, aus welchen \nGr\u00fcnden auch immer, auf Teile der Leistung \u2013 z.B. Unterkunft und Verpflegung \u2013 verzichten. \nAusfall von Veranstaltungen:\nDas Nieders\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie \u2013 Fachgruppe Kinder, Jugend \nund Familie \u2013 \u00fcbernimmt keine Garantie f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Fortbildungsprogramms. \nF\u00e4llt jedoch eine Veranstaltung aus Gr\u00fcnden, die Sie nicht zu vertreten haben (z.B. wegen Ver -\nhinderung der Referentin oder des Referenten) aus, werden \u00fcberwiesene Teilnahmegeb\u00fchren \nzur\u00fcckerstattet. \n\u00dcbernachtung in der Bildungsst\u00e4tte:\nDie Unterbringung erfolgt \u00fcberwiegend in Einzelzimmern . Nachdem Sie eine Zusage erhalten \nhaben, k\u00f6nnen Sie selbst nur mit der Bildungsst\u00e4tte die Unterbringung in eventuell vorhan -\ndenen Doppelzimmern vereinbaren. Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  26.10.17  13:52  Seite 345       \n \n      \n           \n      \n      \n \n     \n   \n \n   \n   \n \n \n \n \n  \n  \n \n \n   \n  \n \n \n       \n  \n \n         \n  \n \n \n \n \n \n      \n \n \n     \n \n        \n \n \n             \n            \n               \n                 \n         \n \n \n \n       \n \n   \n                \n \n \n              \n               \n    \n \n \n \n \n \n    \n           \n \n Anmeldung zu einer Fortbildung im Jahr 2018 \n \nUnvollst\u00e4ndige Anmeldungen k\u00f6nnen nicht bearbeitet werden! \nBitte \u00fcbersenden Sie die Anmeldung deshalb gut lesbar und vollst\u00e4ndig ausgef\u00fcllt. \n      \n      \n \nNieders\u00e4chsisches Landesamt f\u00fcr Soziales,  \nJugend und Familie \nLandesjugendamt \nPostfach 2 03 \n30002 Hannover  \n \n \n \n \nFax: 0511/89701-330 \n  \nKursnummer: \n \n Thema: Veranstaltungsdatum: \nName, Vorname: \n \n \nPrivate Anschrift, Telefon, ggf. Fax oder E-Mail: \n  \n \nEinrichtung oder Dienststelle, Anschrift, Telefon, ggf. Fax oder E-Mail: \n  \n \n \n \n \n \n      \n \n \n     \n \n        \n \n \n             \n            \n               \n                 \n         \n \n \n \n       \n \n   \n                \n \n \n              \n               \n    \n \n \n \n \n \n    \n           \n \n Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  26.10.17  13:52  Seite 346       \n \n      \n           \nAnmeldungen per E-Mail k\u00f6nnen wegen fehlender \nrechtsverbindlicher Unterschrift nicht bearbeitet werden  \n \n     \n   \n \n   \n   \n \n \n \n \n  \n  \n \n \n   \n  \n \n \n       \n  \n \n         \n  \n \n \n \n \n \n      \n \n \n     \n \n        \n \n \n             \n            \n               \n                 \n         \n \n  \n       \n \n   \n                \n \n \n              \n               \n    \n \n \n  \n \n    \n           \n \n        \n \n      \n           \n      \n      \n \n     \n   \n \n   \n   \n \n \n \n \n  \n  \n \n \n   \n  \n \n \n       \n  \n \n         \n  \n \n \n \n \n \n      \n \n \n     \n \n        \n \n \n             \n            \n               \n                 \n         \n \n  \n       \n \n\u00dcbernahmeerkl\u00e4rung des Kostentr\u00e4gers \n(Sofern diese Erkl\u00e4rung nicht abgegeben wird, ist die oder der Teilnehmende zur Zahlung aller entstehenden Kosten \nverpflichtet.) \n \nIch / Wir \u00fcbernehme(n) die Kosten f\u00fcr die Teilnahme an der o.a. Veranstaltung.  \nDie Teilnahmebedingungen des Fortbildungsprogramms 2018 \u2013 insbesondere zur Zahlung und zum R\u00fccktritt von der Teilnahme \n- werden ausdr\u00fccklich anerkannt. \n \n \n  \n \n    \nOrt, Datum, Unterschrift        Stempel \n \n        \n \n      \n           \n      \n      \n \n     \n   \n \n   \n   \n \n \n \n \n  \n  \n \n \n   \n  \n \n \n       \n  \n \n         \n  \n \n \n \n \n \nPLZ und Ort des zust\u00e4ndigen Jugendamtes: \n \n \nGrundqualifikation des / der Teilnehmenden: \n \n\u0086 Fachschule \u0086 Fachhochschule \u0086 Universit\u00e4t \u0086 Sonstige \n \n \nIch erkenne die Teilnahmebedingungen (siehe Seite 344/354)des Fortbildungsprogramms 2018 oder im Internet unter \nhttp://www.fobionline.jh.niedersachsen.de/index.php - insbesondere zur Zahlung und zum R\u00fccktritt von der Teilnahme - \nausdr\u00fccklich an. Ich bin damit einverstanden, dass die erhobenen Daten im Rahmen des Anmeldeverfahrens elektronisch \ngespeichert und verarbeitet werden. Ich bin ebenfalls damit einverstanden, dass mein Name und meine Anschrift auf einer \nTeilnahmeliste den \u00fcbrigen Teilnehmenden der o.a. Veranstaltung mitgeteilt werden. \n \n  \nOrt, Datum, Unterschrift des / der Teilnehmenden \n \n   \n                \n \n \n              \n               \n    \n \n \n  \n \n    \n           \n \n Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  26.10.17  13:52  Seite 347Impressum: Fortbildungsprogramm 2018\nNieders\u00e4chsisches Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie \u2013\nAu\u00dfenstelle Hannover, Fachgruppe Kinder, Jugend und Familie\u2013 Landesjugendamt \u2013 Fachbereich I\nRedaktion: Dr. Dirk H\u00e4rdrich, Jutta Gr\u00f6ne-Carl, Michael HuthInes Keller\nLayout: Silke Piaszinski, Frank Schulze\nGesamtherstellung: Druckhaus Pinkvoss GmbH, Hannover\nwww.fobionline.jh.niedersachsen.de Fortbildung 2018 348Prog_2018 - 08_Referenten + AGB_Prog_2018 - 08_Referenten + AGB  03.11.17  12:39  Seite 348Nieders\u00e4chsisches Kultusministerium Fortbildung 2018Prog 2018_-_Umschlag - Landesamt+KM_2017l09l21_Prog 2018_-_Umschlag - Landesamt+KM_2017l09l21  22.09.17  12:23  Seite 2Nieders\u00e4chsisches Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie Fortbildung 2018\nNieders\u00e4chsisches Landesamt\nf\u00fcr Soziales, Jugend und Familie\nAu\u00dfenstelle Hannover \u2013\nFachgruppe Kinder, Jugend und Familie\n\u2013Landesjugendamt FB I \u2013\nSchiffgraben 30 \u201332\n30175 Hannover\nTelefon:0511/89701-0\nTelefax:0511/89701-330\nNovember 2017Prog 2018_-_Umschlag - Landesamt+KM_2017l09l21_Prog 2018_-_Umschlag - Landesamt+KM_2017l09l21  22.09.17  12:23  Seite 1", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}