{"title": "Christiane Druml Interview - INGO - Plattform f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte im \u00f6sterreichischen Gesundheitswesen", "author": null, "url": "https://www.ingo-news.at///covid-19/christiane-druml-interview.html", "hostname": "ingo-news.at", "description": null, "sitename": "INGO News", "date": "2022-02-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\"Einer f\u00fcr alle, alle f\u00fcr einen\"\nDie Debatte um die Covid-19-Impfung schl\u00e4gt hohe Wellen. INGO sprach mit der Vorsitzenden der Bioethikkommission Christiane Druml \u00fcber die ethischen Aspekte des Impfens.\nDie Bioethikkommission hat im Oktober in einer Aussendung deutlich gemacht, dass sie das Impfen in einer Pandemie keineswegs als Privatsache ansieht. Warum? Was sagen Sie vehementen Impfgegnern, die auf ihre Selbstbestimmung pochen und finden, das sei ein Eingriff in ihre k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t?\nChristiane Druml: Die Freiheit des Einzelnen reicht nur bis zu dem Punkt, an dem sie die Freiheit von anderen tangiert. In einer Pandemie geht es darum, die Gemeinschaft als Ganzes in den Blick zu nehmen, nicht nur sich selbst. Anders wird man hier nicht herauskommen. Seit zwei Jahren sind die Wirtschaft, die Bildung, die Kultur, der Tourismus massiv zur\u00fcckgefahren, unser gesamtes pers\u00f6nliches Leben verl\u00e4uft unter erschwerten Bedingungen, das Gesundheitssystem ist beeintr\u00e4chtigt; darum m\u00fcssen wir unsere Kr\u00e4fte b\u00fcndeln und uns dem Problem gemeinsam entgegenstellen. Und zum jetzigen Zeitpunkt ist die Impfung nun einmal die erfolgversprechendste Strategie, um zur\u00fcck in ein normales Leben zu kommen \u2013 aber eben nur, wenn sich gen\u00fcgend Menschen impfen lassen.\nNat\u00fcrlich sind Impfungen auch mit einem gewissen Risiko verbunden. Ein verantwortungsethischer Umgang muss sie jedoch in Relation zu den erwartbaren Belastungen und Sch\u00e4den durch eine tats\u00e4chliche Covid-19-Erkrankung sowie zum Beitrag bringen, den sie zum Wohl Dritter leisten. In diesem Zusammenhang kann es nach mehreren Milliarden weltweit verabreichten Impfdosen als sicher gelten, dass das Risiko, durch eine Infektion mit Covid-19 einen schweren Krankheitsverlauf oder Langzeitfolgen zu erleiden, ungleich h\u00f6her ist, als die mit einer Impfung assoziierten Risiken.\nGlauben Sie, dass der Begriff \u201eFreiheit\u201c von einigen missverstanden wird?\nManche interpretieren den Begriff der Freiheit sehr eng, ohne R\u00fccksicht auf Verluste bei sich selbst und anderen. So einen Freiheitsbegriff halte ich f\u00fcr unsolidarisch. Wieso soll es ein Recht auf unvern\u00fcnftiges Verhalten geben, durch das Mitmenschen zu Schaden kommen?\n\"Manche interpretieren den Begriff der Freiheit sehr eng, ohne R\u00fccksicht auf Verluste bei sich selbst und anderen.\"\nDie Bioethikkommission hat die am 1. Februar in \u00d6sterreich eingef\u00fchrte allgemeine Impfpflicht gegen Covid-19 bef\u00fcrwortet. Welche ethischen Grunds\u00e4tze rechtfertigen die Impfpflicht?\nWir sehen die allgemeine gesetzliche Impfpflicht als Ultima Ratio. Im Dezember 2020, als sich die Zulassung der Impfstoffe abzeichnete, waren wir ihr gegen\u00fcber noch zur\u00fcckhaltend. Doch angesichts der Tatsache, dass die zur Pandemiebew\u00e4ltigung dringend notwendigen h\u00f6heren Impfraten mit s\u00e4mtlichen bereits von der Politik eingesetzten Mitteln nicht erreicht werden konnten, stufen wir sie mittlerweile als sinnvoll ein. Als Mittel der Wahl, um grassierende Ansteckungen, schwerwiegende Krankheitsverl\u00e4ufe, unkalkulierbare Virusmutationen und die \u00dcberlastung des Gesundheitssystems einzud\u00e4mmen. Wissenschaftlich spricht alles daf\u00fcr, dass die Grundimmunisierung der Bev\u00f6lkerung die Basis f\u00fcr eine langfristige und effiziente Bek\u00e4mpfung der Pandemie darstellt. Daher erachten wir in der aktuellen Situation die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit einer solchen Ma\u00dfnahme als gegeben.\nDie Impfpflicht ist im \u00dcbrigen kein Zwang in dem Sinn, dass man die Impfung einfach gegen seinen Willen verabreicht bekommt. Aber es gibt nat\u00fcrlich Sanktionen, und das ist auch richtig so. Die Bev\u00f6lkerung muss darauf vertrauen k\u00f6nnen, dass der Staat seine Regeln kontrolliert und einfordert.\nEs werden aber auch Stimmen laut, die meinen, angesichts von Omikron m\u00fcsse man die Impfpflicht unter Umst\u00e4nden neu bewerten. Zum Beispiel wenn sich zeigen sollte, dass die glimpflicheren Krankheitsverl\u00e4ufe durch diese Virusvariante das Gesundheitssystem weniger stark belasten. Was meinen Sie dazu?\nIch finde, das ist zu kurz gedacht. Die Impfung ist ja keine Akutma\u00dfnahme gegen eine Mutation wie Omikron, sondern eine langfristige Strategie, um die Pandemie grunds\u00e4tzlich in Schach zu halten. Geimpfte Menschen haben nachweislich ein geringeres Risiko, sich mit dem Virus zu infizieren und dieses weiterzugeben. Wenn die Bev\u00f6lkerung einmal grundimmunisiert ist, wird man die Impfstoffe zudem schneller an Mutationen anpassen k\u00f6nnen, \u00e4hnlich wie bei der Grippe.\nAm Anfang hat uns die Pandemie \u00fcberrumpelt. Doch mit dem heutigen Wissens- und Erfahrungsstand kann man sich vorbereiten und die bestm\u00f6gliche Basis schaffen. Das ist essenziell in so einer Situation. Und so, wie die Infektionszahlen momentan in die H\u00f6he schnellen, muss man sich auch \u00fcberlegen, was passieren w\u00fcrde, sollte sich eine schwerwiegendere Escape-Variante als Omikron entwickeln.\n\"Geimpfte Menschen haben nachweislich ein geringeres Risiko, sich mit dem Virus zu infizieren und dieses weiterzugeben.\"\nGesetzt den Fall, die allgemeine Impfpflicht w\u00fcrde dennoch aufgehoben, sollte dann zumindest eine Impfpflicht f\u00fcr bestimmte Berufsgruppen bestehen bleiben? Etwa f\u00fcr Angeh\u00f6rige der Gesundheitsberufe?\nDie Bioethikkommission bef\u00fcrwortet schon seit L\u00e4ngerem Impfpflichten f\u00fcr Gesundheitsberufe. Bereits 2014 haben wir das Thema wegen zunehmend wiederauftretender Masernf\u00e4lle bei zugleich stark r\u00fcckl\u00e4ufigen Masernimpfungen diskutiert. 2015 haben wir uns f\u00fcr eine gesetzliche Masern-Impfpflicht f\u00fcr das Personal im Gesundheitswesen ausgesprochen und diese Empfehlung 2019 auf die evidenzbasierte Einbeziehung weiterer Krankheiten ausgedehnt; umgesetzt wurde das allerdings nicht. Generell sind wir der Meinung, dass Menschen, die sehr nahe an anderen arbeiten, eine besondere F\u00fcrsorgepflicht haben. In den Spit\u00e4lern oder auch Pflegeheimen ist das Nicht-Schadens-Prinzip besonders wichtig. Zudem kann der Rechtstr\u00e4ger einer Krankenanstalt zur Verantwortung gezogen werden.\nBei Covid-19 sind schwere Krankheitsverl\u00e4ufe inzwischen durch die Impfungen weitgehend vermeidbar. Unsere Haltung ist also dieselbe wie damals bei den Masern: Nat\u00fcrlich sollte so eine Berufsgruppen-Impfpflicht im Fall einer Aufhebung der allgemeinen Impfpflicht eingef\u00fchrt werden. Deutschland etwa, wo am 16. M\u00e4rz eine Covid-19-Impfplicht f\u00fcr medizinisches Personal in Kraft tritt, ist hier ein Vorbild. Vielleicht h\u00e4tte \u00d6sterreich sogar eine allgemeine Impfpflicht vermeiden k\u00f6nnen, wenn es fr\u00fch ein vergleichbares Gesetz umgesetzt h\u00e4tte, wer wei\u00df? Die Bioethikkommission hat schon im Mai letzten Jahres die Covid-19-Impfung als Berufsaus\u00fcbungsvoraussetzung f\u00fcr Pflege- und Gesundheitspersonal gefordert.\nDas Spezielle bei Covid-19 ist allerdings, dass das Ausma\u00df der Ansteckungen und deren Folgen um ein Vielfaches gr\u00f6\u00dfer sind als beispielsweise bei den Masern. Aus unserer Sicht haben daher auch Lehrerinnen und Lehrer, Kindergartenp\u00e4dagoginnen, Altenpflegerinnen und -pfleger etc. die ethische Verpflichtung, sich impfen zu lassen, um die ihnen Anvertrauten nicht zu gef\u00e4hrden. Die Arbeit mit Schutzbefohlenen bringt eine besondere moralische Verantwortung mit sich. Neben dem Recht auf die eigene gesundheitsbezogene Selbstbestimmung werden immer auch die entsprechenden Rechte anderer ber\u00fchrt. Etwa das Recht von Eltern, ihre Kinder nicht in der Schule oder im Kindergarten vermeidbaren Risiken auszusetzen. Oder das Recht eines zu Pflegenden, nicht vom Pfleger mit einer potenziell schweren, vielleicht sogar t\u00f6dlichen Krankheit angesteckt zu werden.\nIst es unethisch, sich nicht impfen zu lassen?\nSich nicht impfen zu lassen, wenn keine medizinische Kontraindikation besteht, bedeutet auf jeden Fall, sich einem solidarischen Akt zu entziehen. Obwohl man \u2013 wie jeder Staatsb\u00fcrger \u2013 gerade in der Covid-19-Pandemie selbst in vielf\u00e4ltiger Weise Nutznie\u00dfer der gesellschaftlichen Solidarit\u00e4t ist.\nOffenbar gab es zu Zeiten verpflichtender Pockenimpfungen weniger Widerst\u00e4nde als jetzt bei Corona. Wie erkl\u00e4ren Sie sich diese erbitterte Weigerung, der wissenschaftlichen Evidenz und gesellschaftlichen Notwendigkeit zu folgen? Warum kommt man hier mit sachlichen Argumenten nicht weiter?\nIch glaube, die Pockenimpfung rief schon auch Widerst\u00e4nde hervor. Dem Tiroler Bauernf\u00fchrer Andreas Hofer etwa hat es gar nicht gepasst, als die damals \u00fcber Tirol herrschenden Bayern sie 1807 gesetzlich vorgeschrieben haben. Auch Verschw\u00f6rungstheorien sind nichts Neues, sie haben nur heute durch das Internet wesentlich mehr Reichweite. In Social Media werden die Benefits der Covid-19-Impfung von manchen Akteuren bewusst geleugnet und nicht wenige Menschen werden durch Falschinformationen verunsichert. Dazu kommt, dass generell der Solidarit\u00e4tsgedanke in den westlichen Bev\u00f6lkerungen zu verblassen scheint. Und nicht zuletzt \u00fcbersch\u00e4tzen mache Leute einfach ihr Immunsystem beziehungsweise leben in dem Irrglauben, dass ein gutes Immunsystem und ein gesunder Lebensstil ausreichen, um einem aggressiven Virus wie Covid-19 gewachsen zu sein.\n\"Auch Verschw\u00f6rungstheorien sein nichts Neues, sie haben nur heute durch das Internet wesentlich mehr Reichweite.\"\nDabei ist die Pockenimpfung eine echte Erfolgsgeschichte, denn die Pocken wurden dadurch ja tats\u00e4chlich ausgerottet.\nJa, trotz des messbaren Benefits hat es immer auch Stimmen gegen Impfungen gegeben. Das ist schade, denn sie z\u00e4hlen zu den wirklich gro\u00dfen Leistungen der Wissenschaft. Aber es wurde darum gek\u00e4mpft. Kaiserin Maria Theresia zum Beispiel hat Pocken gehabt. Als dann f\u00fcr ihre Kinder eine Impfung dagegen zur Verf\u00fcgung stand, hat sie das vor lauter Gl\u00fcck mit einem pr\u00e4chtigen Gartenfest gefeiert. Wer so etwas mitgemacht hat, wei\u00df es vielleicht mehr zu sch\u00e4tzen.\nUnter den heutigen Impfverweigerern sind allerdings nicht nur Corona-Leugner, sondern auch Menschen, die einfach mehr Angst vor der Impfung haben als vor der Krankheit. Hat es hier an niederschwelliger Aufkl\u00e4rung gemangelt oder an Strategien, die Bev\u00f6lkerung davor zu bewahren, Impfmythen aufzusitzen? Wie k\u00f6nnte man die F\u00e4higkeit der Menschen, Fakten von Fiktion zu unterscheiden, st\u00e4rken?\nIch denke, dass es eigentlich gen\u00fcgend Aufkl\u00e4rung gegeben hat und gibt. Wer evidenzbasiertes Wissen und Information m\u00f6chte, bekommt es reichlich. Expertinnen und Experten halten die Bev\u00f6lkerung laufend auf dem neuesten Stand der wissenschaftlichen Erkenntnisse. In den Impfzentren stehen die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte zur Aufkl\u00e4rung bereit und beantworten Fragen. Die Impfung selbst ist niederschwellig und relativ unb\u00fcrokratisch, es braucht keine \u00dcberweisungen, teilweise nicht einmal eine Anmeldung. Das Problem ist tats\u00e4chlich, dass manche durch Impfmythen und Fake-News ver\u00e4ngstigt sind. Dagegen m\u00fcsste der Staat meiner Meinung nach entschiedener und effektiver auftreten. Man sollte sich bem\u00fchen, den Menschen zu verdeutlichen, wie man zuverl\u00e4ssige Quellen von dubiosen unterscheiden kann.\nWie beurteilen Sie eine unterschiedliche Behandlung von Geimpften und Ungeimpfen, also beispielsweise einen Lockdown nur f\u00fcr Ungeimpfte?\nEine Ungleichbehandlung von Geimpften und Ungeimpften muss immer auf sachlichen Kriterien basieren, die das Ausma\u00df betreffen, in dem jemand seine Mitmenschen aus epidemiologischer Sicht gef\u00e4hrdet. Das tun Ungeimpfte eben mehr und Geimpfte weniger. An diesen Unterschieden orientieren sich auch Zugangsbeschr\u00e4nkungen, etwa in der Gastronomie oder im Handel. Sie sind nicht als Sanktion zu verstehen, sondern der jeweiligen Pandemielage geschuldet.\nInsbesondere afrikanische L\u00e4nder haben bislang kaum Impfstoffe erhalten. K\u00f6nnte die ungleiche globale Verteilung die Pandemie verl\u00e4ngern?\nEs ist klar, dass die Covid-19-Pandemie auf rein lokaler oder nationaler Ebene nicht zu bew\u00e4ltigen ist. Um ein globales Gesundheitsrisiko zu beseitigen, sind die weltweite Zusammenarbeit und eine gerechte Impfstoffverteilung auf der Welt unabdingbar. Auch \u00d6sterreich muss sich daf\u00fcr einsetzen.\nAls Inhaberin des UNESCO-Lehrstuhls an der MedUni Wien unterrichten Sie Studierende zum Thema Impfen und Ethik. Was sind hier \u2013 unabh\u00e4ngig von Corona \u2013 die wichtigsten Grundsatzfragen und -antworten?\nMein Thema \u2013 und auch das der Bioethikkommission \u2013 sind immer die Impfungen gegen von Mensch zu Mensch \u00fcbertragbare Infektionskrankheiten, die sich in der Gesellschaft verbreiten. Also keine Vakzine gegen FSME und dergleichen. In das Bem\u00fchen um einen kollektiven Schutz spielen vielf\u00e4ltige Aspekte hinein, die miteinander im Widerstreit stehen k\u00f6nnen. Etwa das Recht von Eltern, Kinder nach ihren eigenen Vorstellungen zu erziehen und aufwachsen zu lassen, aber auch \u00fcbergeordnete Kriterien, die f\u00fcr das Kindeswohl ma\u00dfgeblich sind. Dieses Dilemma sehen wir zum Beispiel bei der bereits erw\u00e4hnten Masernimpfung. Auch Masern sind eine extrem ansteckende Erkrankung mit potenziell schlimmen Folgen.\n\"Ein ethisches Motto w\u00e4re hier frei nach den drei Musketieren: Einer f\u00fcr alle, alle f\u00fcr einen.\nEine wichtige Rolle in der ethischen Diskussion spielen das Wohltuns- und das Nicht-Schadens-Prinzip sowie das Prinzip der Gerechtigkeit. In dem Moment, wo so viele Menschen geimpft sind, dass es zu einer Herdenimmunit\u00e4t kommt, k\u00f6nnen auch jene am gesellschaftlichen Leben teilnehmen, die sich wegen einer Krebserkrankung oder aus \u00e4hnlich schwerwiegenden Gr\u00fcnden nicht impfen lassen k\u00f6nnen. Ein ethisches Motto w\u00e4re hier frei nach den drei Musketieren: \u201eEiner f\u00fcr alle, alle f\u00fcr einen.\u201c Tats\u00e4chlich ist es aber eine sehr schwere und komplexe Frage, wie weit eine Einschr\u00e4nkung der Selbstbestimmung des Einzelnen zugunsten des Wohls aller gehen kann oder in bestimmten F\u00e4llen sogar muss.\nMediziner haben auch schon fr\u00fcher oft geklagt, dass sich zu wenige Erwachsene impfen lassen, etwa gegen Grippe oder anderes, was von Zeit zu Zeit aufgefrischt geh\u00f6rt. Glauben Sie, dass die Allgegenw\u00e4rtigkeit des Themas in der Corona-Pandemie das allgemeine Bewusstsein f\u00fcr die Wichtigkeit von Impfungen langfristig erh\u00f6hen wird?\nDas w\u00e4re schon vorstellbar, es bringt das Thema auf jeden Fall in Erinnerung. Dass viele Menschen das Bewusstsein daf\u00fcr verloren haben, wie schrecklich manche Viruserkrankungen sein k\u00f6nnen, hat ja auch mit den historischen Erfolgen des Impfens zu tun. Insofern k\u00f6nnten die Pandemie-Erfahrungen durchaus aufr\u00fctteln. Ob es nachhaltig ist, wei\u00df ich nicht, aber es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn das bei den Menschen h\u00e4ngen bliebe. Im Prinzip haben sich ja auch wesentlich mehr Leute gegen Covid-19 impfen lassen als andersherum, die Mehrheit erkennt also den Sinn von Prophylaxe.\nInterview: Uschi Sorz; Fotos: Josephinum, MedUni Wien.\nChristiane Druml, Prof. Dr.\nVorsitzende der Bioethikkommission\nDruml ist Juristin und Bioethikerin. Sie ist Direktorin des Josephinums (Sammlungen der Medizinischen Universit\u00e4t Wien) und ehemalige Vizerektorin f\u00fcr klinische Angelegenheiten der Medizinischen Universit\u00e4t Wien, wo sie seit 2016 den UNESCO-Lehrstuhl f\u00fcr Bioethik innehat. Sie ist Mitglied des Obersten Sanit\u00e4tsrats der Republik \u00d6sterreich und seit 2007 Vorsitzende der Bioethikkommission, die die Bundesregierung zu ethischen Kontroversen auf dem Gebiet der Humanmedizin und Humanbiologie ber\u00e4t. Sie ist au\u00dferdem Mitglied des im Vorjahr ins Leben gerufenen Pandemiekrisenstabs GECKO.", "language": null, "image": "https://www.ingo-news.at/mediatypes/header/covid_impfung_ps.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/newsletter.html", "/anmelden.html", "/registrieren.html", "/forschung.html", "/praevention.html", "/diagnostik.html", "/therapie.html", "/pflege.html", "/gesundheitspolitik.html", "/karriere.html", "/covid-19.html", "/", "/", "/forschung.html", "/praevention.html", "/diagnostik.html", "/therapie.html", "/pflege.html", "/gesundheitspolitik.html", "/karriere.html", "/covid-19.html", "/newsletter.html", "/anmelden.html", "/registrieren.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.ingo-news.at/covid-19/christiane-druml-interview.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.ingo-news.at/covid-19/christiane-druml-interview.html", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=&summary=&source=&url=https://www.ingo-news.at/covid-19/christiane-druml-interview.html", "https://www.xing.com/app/user?op=share;url=https://www.ingo-news.at/covid-19/christiane-druml-interview.html", "mailto:?body=https://www.ingo-news.at/covid-19/christiane-druml-interview.html&subject=Christiane Druml Interview", "/covid-19/heidi-kastner-dummheit-buch.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.ingo-news.at/covid-19/heidi-kastner-dummheit-buch.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.ingo-news.at/covid-19/heidi-kastner-dummheit-buch.html", "mailto:?body=https://www.ingo-news.at/covid-19/heidi-kastner-dummheit-buch.html&subject=Christiane Druml Interview", "/covid-19/heidi-kastner-dummheit-buch.html", "/covid-19/nierentransplantation.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.ingo-news.at/covid-19/nierentransplantation.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.ingo-news.at/covid-19/nierentransplantation.html", "mailto:?body=https://www.ingo-news.at/covid-19/nierentransplantation.html&subject=Christiane Druml Interview", "/covid-19/nierentransplantation.html", "/covid-19/gerhard-durstberger-interview.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.ingo-news.at/covid-19/gerhard-durstberger-interview.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.ingo-news.at/covid-19/gerhard-durstberger-interview.html", "mailto:?body=https://www.ingo-news.at/covid-19/gerhard-durstberger-interview.html&subject=Christiane Druml Interview", "/covid-19/gerhard-durstberger-interview.html", "/covid-19/herzreha-corona.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.ingo-news.at/covid-19/herzreha-corona.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.ingo-news.at/covid-19/herzreha-corona.html", "mailto:?body=https://www.ingo-news.at/covid-19/herzreha-corona.html&subject=Christiane Druml Interview", "/covid-19/herzreha-corona.html", "/covid-19/kongress-intensivmedizin.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.ingo-news.at/covid-19/kongress-intensivmedizin.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.ingo-news.at/covid-19/kongress-intensivmedizin.html", "mailto:?body=https://www.ingo-news.at/covid-19/kongress-intensivmedizin.html&subject=Christiane Druml Interview", "/covid-19/kongress-intensivmedizin.html", "/covid-19/nora-poesl-interview.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.ingo-news.at/covid-19/nora-poesl-interview.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.ingo-news.at/covid-19/nora-poesl-interview.html", "mailto:?body=https://www.ingo-news.at/covid-19/nora-poesl-interview.html&subject=Christiane Druml Interview", "/covid-19/nora-poesl-interview.html", "/covid-19/christoph-dachs-interview.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.ingo-news.at/covid-19/christoph-dachs-interview.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.ingo-news.at/covid-19/christoph-dachs-interview.html", "mailto:?body=https://www.ingo-news.at/covid-19/christoph-dachs-interview.html&subject=Christiane Druml Interview", "/covid-19/christoph-dachs-interview.html", "/covid-19/corona-bilanz-der-vinzenz-gruppe.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.ingo-news.at/covid-19/corona-bilanz-der-vinzenz-gruppe.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.ingo-news.at/covid-19/corona-bilanz-der-vinzenz-gruppe.html", "mailto:?body=https://www.ingo-news.at/covid-19/corona-bilanz-der-vinzenz-gruppe.html&subject=Christiane Druml Interview", "/covid-19/corona-bilanz-der-vinzenz-gruppe.html", "/covid-19/heide-maria-jackel.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.ingo-news.at/covid-19/heide-maria-jackel.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.ingo-news.at/covid-19/heide-maria-jackel.html", "mailto:?body=https://www.ingo-news.at/covid-19/heide-maria-jackel.html&subject=Christiane Druml Interview", "/covid-19/heide-maria-jackel.html", "/covid-19/seelsorge-in-zeiten-von-corona.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.ingo-news.at/covid-19/seelsorge-in-zeiten-von-corona.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.ingo-news.at/covid-19/seelsorge-in-zeiten-von-corona.html", "mailto:?body=https://www.ingo-news.at/covid-19/seelsorge-in-zeiten-von-corona.html&subject=Christiane Druml Interview", "/covid-19/seelsorge-in-zeiten-von-corona.html", "#", "newsletter.html", "/", "/impressum.html", "/kontakt.html", "/beitraege-einsenden-agb.html", "/datenschutz.html", "/postingregeln.html", "/umfrage-archiv.html", "/archiv-personalia.html", "https://www.facebook.com/IngoNews", "https://twitter.com/INGONEWSat"]}