{"title": "CAMPUS:AKTUELL", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2016-11-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "CAMPUS:AKTUELL - UDE international 2016\n-\n29.11.2016 - 14:35:11\n[Treffen mit chinesischer Vizeministerpr\u00e4sidentin](https://www.uni-due.de/de/campusaktuell.php?id=7020)Das Treffen der deutschen Konfuzius-Institute an der FU Berlin konnten Prof. Thomas Heberer und Prof. Liu Liang (Direktor \u2026\n-\n07.11.2016 - 13:37:11\n[Pascha begleitet Gauck nach Japan](https://www.uni-due.de/de/presse/meldung.php?id=9602)Seit 155 Jahren schon pflegen Japan und Deutschland diplomatische Beziehungen. Ihr Verh\u00e4ltnis ist freundschaftlich, die \u2026\n-\n07.11.2016 - 13:33:11\n[Gr\u00fcndungsmitglied in Aurora](https://www.uni-due.de/de/presse/meldung.php?id=9601)Die r\u00f6mische G\u00f6ttin der Morgenr\u00f6te stand Pate f\u00fcr das neue Universit\u00e4tsnetzwerk Aurora. Es verbindet neun Hochschulen \u2026\n-\n05.10.2016 - 08:45:10\n[Zweifach erfolgreich](https://www.uni-due.de/de/campusaktuell.php?id=6851)Promovieren an sich ist schon ein Meilenstein. Wer dann noch l\u00e4nder\u00fcbergreifend, ach was, weltumspannend forscht, darf \u2026\n-\n01.08.2016 - 15:09:08\n[In Nanoforschung kooperieren](https://www.uni-due.de/cenide/news_one.php?id=1092)Es geht um winzige Strukturen f\u00fcr neue Materialien, effizientere Energietechnik und spezifischere Therapien in der Medizin: \u2026\n-\n04.07.2016 - 14:57:07\n[Expertise f\u00fcr Deutsch-Chinesische Regierungskonsultationen](https://www.uni-due.de/trr60/events.php)Bundesgesundheitsminister Hermann Gr\u00f6he konnte bei den Deutsch-Chinesischen Regierungskonsultationen in Peking auf die Expertise \u2026\n-\n04.07.2016 - 14:45:07\n[Inklusionsexpertise f\u00fcr Brasilien](http://dwih.com.br/de/wissenschaftskalender/68-jahrestagung-der-sbpc)Nachhaltigkeit, Technologie und soziale Integration: Mit diesen Themen besch\u00e4ftigt sich die 68. Jahrestagung der Brasilianischen \u2026\n-\n21.06.2016 - 12:56:06\n[Doppelter Abschluss m\u00f6glich](https://www.uni-due.de/de/campusaktuell.php?id=6620)Nach dem Studium zugleich einen Abschluss von der UDE und der chinesischen Zhenzhou Universit\u00e4t in der Tasche haben \u2013 \u2026\n-\n03.05.2016 - 14:16:05\n[Kooperation mit chinesischem Think Tank](https://www.uni-due.de/in-east/news.php?id=89)Mit einem Memorandum of Understanding best\u00e4tigten jetzt das Institut f\u00fcr Ostasienwissenschaften (IN-EAST) und das Fudan \u2026\n-\n22.04.2016 - 12:05:04\n[Ein internationales Kommen und Gehen](https://www.uni-due.de/de/presse/meldung.php?id=9367)Menschen aus 130 Nationen studieren und arbeiten an der UDE. Diese ist weltweit gut vernetzt und motiviert Studierende wie \u2026\n-\n20.04.2016 - 14:19:04\n[UDE-Romanist referierte in Madrid](http://www.unav.edu/web/facultad-de-filosofia-y-letras/detalle-noticia/2016/04/14/griso-coorganiza-el-coloquio-internacional-%C2%ABla-republica-de-las-letras-entre-barroco-y-neoclasicismo-%2816511750%29%C2%BB/-/asset_publisher/4G6p/content/2016-04-14-noti)Die Akademieprojekte der spanischen Aufkl\u00e4rung \u2013 mit diesem Thema war jetzt UDE-Romanist Helmut C. Jacobs bei einem internationalen \u2026\n-\n06.04.2016 - 10:25:04\n[THE-Ranking: Ein gewaltiger Sprung nach vorn](https://www.uni-due.de/de/presse/meldung.php?id=9350)Rekordverd\u00e4chtige 42 Pl\u00e4tze \u00fcbersprang die UDE jetzt im Times Higher Education Ranking der 150 weltbesten Universit\u00e4ten, \u2026\n-\n24.03.2016 - 13:03:03\n[UDE-Wirtschaftsdidaktik in Japan gefragt](https://www.wida.wiwi.uni-due.de/aktuelles/einzelansicht/wirtschaftsdidaktik-im-fokus-japanischer-wissenschaftler-prof-hattori-zu-gast-in-deutschland15836/)Die Arbeit der Wirtschaftsdidaktik an der UDE hat sich bis nach Japan herumgesprochen, namentlich das von Prof. Thomas Retzmann \u2026\n-\n18.03.2016 - 15:08:03\n[Mit Gauck durch China](https://www.uni-due.de/de/presse/meldung.php?id=9328)So eine Einladung erh\u00e4lt auch ein renommierter Forscher nicht alle Tage: Bundespr\u00e4sident Joachim Gauck ist erstmals auf \u2026\n-\n10.02.2016 - 16:43:02\n[Wirtschaftsexpertise in Hongkong gefragt](https://www.makro.wiwi.uni-due.de/aktuelles/einzelansicht/ansgar-belke-zu-gast-am-chu-hai-college-of-higher-education-university-of-hongkong15720/)Lohn- und Preissenkungen, um den Export anzukurbeln \u2013 hilft dieses Rezept in Europa wirklich? Dazu wollten Kolleg/innen \u2026\n-\n10.02.2016 - 15:58:02\n[Wie die Medizin Essen und Asien verbindet](http://www.kliniken-essen-mitte.de/newsthemen/aktuelle-news/detailansicht-fuer-news/article/wie-die-medizin-essen-und-asien-verbindet.html)Erst China, dann Indien \u2013 Dr. Thomas Rampp, Leiter des Instituts f\u00fcr Naturheilkunde, Traditionelle Chinesische und Indische \u2026", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.uni-due.de/de/index.php", "/de/campusaktuell", "https://www.uni-due.de/suche/", "/de/a_z.php", "/studierendensekretariat/", "#", "http://www.facebook.com/uni.due", "http://www.twitter.com/unidue", "https://www.instagram.com/uni_duisburg_essen/", "https://www.linkedin.com/school/22277/", "https://www.xing.com/companies/universit%C3%A4tduisburg-essen", "#", "/de/socialmedia/whatsapp.php", "https://www.flickr.com/photos/57915984@N04/albums", "http://www.youtube.com/udechannel", "/de/marketing/merchandising.php", "/myude/", "/de/campusaktuell/index.php", "/de/presse/", "/de/campusaktuell/", "/de/campusreport/", "/de/presse/pm.php", "/aktuell/", "/de/presse/webredaktion.php", "/apps/feed.php?rss_url=http://www.uni-due.de/rss/ude_international_2016.rss", "/apps/feed.php?rss_url=http://www.uni-due.de/rss/ude_international_2016.rss", "https://www.uni-due.de/de/campusaktuell.php?id=7020", "https://www.uni-due.de/de/presse/meldung.php?id=9602", "https://www.uni-due.de/de/presse/meldung.php?id=9601", "https://www.uni-due.de/de/campusaktuell.php?id=6851", "https://www.uni-due.de/cenide/news_one.php?id=1092", "https://www.uni-due.de/trr60/events.php", "http://dwih.com.br/de/wissenschaftskalender/68-jahrestagung-der-sbpc", "https://www.uni-due.de/de/campusaktuell.php?id=6620", "https://www.uni-due.de/in-east/news.php?id=89", "https://www.uni-due.de/de/presse/meldung.php?id=9367", "http://www.unav.edu/web/facultad-de-filosofia-y-letras/detalle-noticia/2016/04/14/griso-coorganiza-el-coloquio-internacional-%C2%ABla-republica-de-las-letras-entre-barroco-y-neoclasicismo-%2816511750%29%C2%BB/-/asset_publisher/4G6p/content/2016-04-14-noti", "https://www.uni-due.de/de/presse/meldung.php?id=9350", "https://www.wida.wiwi.uni-due.de/aktuelles/einzelansicht/wirtschaftsdidaktik-im-fokus-japanischer-wissenschaftler-prof-hattori-zu-gast-in-deutschland15836/", "https://www.uni-due.de/de/presse/meldung.php?id=9328", "https://www.makro.wiwi.uni-due.de/aktuelles/einzelansicht/ansgar-belke-zu-gast-am-chu-hai-college-of-higher-education-university-of-hongkong15720/", "http://www.kliniken-essen-mitte.de/newsthemen/aktuelle-news/detailansicht-fuer-news/article/wie-die-medizin-essen-und-asien-verbindet.html", "/de/presse/campusaktuell.php", "mailto:webredaktion@uni-due.de", "mailto:manuela.muench@uni-due.de", "/de/campusaktuell/ude_international_2016.php", "/de/campusaktuell/ude_international_2015.php", "/de/campusaktuell/ude_international_2014.php", "/de/campusaktuell/ude_international_2013.php", "/de/campusaktuell/ude_international_2012.php", "/de/campusaktuell/ude_international_2011.php", "/de/campusaktuell/ude_international_2010.php", "/de/campusaktuell/ude_international_2009.php", "#top", "https://www.uni-due.de/de/index.php", "/de/intranet/", "/infoline/", "/de/hilfe_im_notfall.php", "/de/impressum.shtml", "mailto:webredaktion@uni-due.de"]}