{"title": "Seit dem Infekt ist alles anders", "author": null, "url": "https://www.bayerische-staatszeitung.de/staatszeitung/politik/detailansicht-politik/artikel/seit-dem-infekt-ist-alles-anders.html", "hostname": "bayerische-staatszeitung.de", "description": "\u00dcberall in Bayern gibt es inzwischen Gruppen von Menschen, die an Long oder Post Covid leiden. \u201eAllein wir in Ostbayern haben vier Gruppen mit rund 200 Betroffenen\u201c, sagt Birgit Birner aus Hirschau. Diese Gruppen wollen sich auf ihre Initiative hin am 12. Dezember vereinigen. Ziel ist es, bei einer Online-Konferenz der Selbsthilfekoordination Bayern (seko) ein \u201eNetzwerk Long/Post Covid\u201c f\u00fcr den gesamten Freistaat zu gr\u00fcnden. Das soll einen Beitrag dazu leisten, die Situation der Betroffenen zu verbessern. Birgit Birner erkrankte, kurz nachdem der Corona-Spuk begonnen hatte, und zwar im April 2020. Sie erkrankte schwer: \u201eIch bekam eine Lungenentz\u00fcndung.\u201c Im Juli 2020 kam sie auf Reha: \u201eMit der naiven Idee, dass ich gesund nach Hause kehren w\u00fcrde.\u201c Wobei ihr der Psychologe auf der Reha bereits gesagt hatte: \u201eDaraus wird wohl nichts.\u201c Bis heute leidet Birgit Birner unter Reizhusten: \u201eIch kann nicht mehr l\u00e4nger reden.\u201c Auch M\u00fcdigkeit macht ihr zu schaffen. Durch Rehasport, Atem- und Physiotherapie geht es ihr inzwischen ein wenig besser. In ihrem alten Job als Schulungsreferentin kann sie jedoch nicht mehr arbeiten. Dazu fehlt ihr nicht zuletzt die Konzentrationsf\u00e4higkeit. Birgit Birners Firma wollte sich nicht von ihr als Mitarbeiterin trennen. Man suchte nach einem neuen Arbeitsplatz. Viele Betroffene haben dieses Gl\u00fcck nicht. Post Covid machte sie berufsunf\u00e4hig. Einige der rund 200 Menschen, die Birgit Birner durch die Selbsthilfe-Szene in Ostbayern kennt, sind \u00fcberhaupt viel schwerer betroffen als sie. Zum Gl\u00fcck, sagt die 47-J\u00e4hrige, gibt es inzwischen gute Ambulanzen f\u00fcr Menschen mit Post Covid. Andere Schwierigkeiten hingegen harren noch einer L\u00f6sung: \u201eEine gro\u00dfe Herausforderung stellt die Anerkennung als Schwerbehinderung dar.\u201c Unter anderem diese Problematik soll mit dem neuen Netzwerk angegangen werden. Sechs Tage lang im Koma Auch Claudia Oberneder von der Selbsthilfegruppe Post Covid Niederbayern/M\u00fcnchen w\u00fcnscht sich ein bayernweites Netzwerk f\u00fcr Mensch mit Langzeitfolgen nach einer Corona-Infektion. Die 54-j\u00e4hrige Landshuterin erkrankte im M\u00e4rz 2020 schwer an Covid-19: \u201eIch musste ins Krankenhaus und lag sechs Tage im Koma.\u201c Die von ihr gegr\u00fcndete Selbsthilfegruppe trifft sich seit zwei Jahren online. Rund 30 Betroffene geh\u00f6ren ihr an. Eine Handvoll Personen trifft sich zus\u00e4tzlich regelm\u00e4\u00dfig in Pr\u00e4senz. Auch Claudia Oberneders Arbeitgeber vers\u00e4umte nicht, den Arbeitsplatz so umzugestalten, dass ihr eine weitere berufliche T\u00e4tigkeit m\u00f6glich ist: \u201eIch arbeite inzwischen viel von zu Hause aus.\u201c Anders als etliche ihrer Leidensgenoss*innen hat Claudia Oberneder mit dem Ged\u00e4chtnis keine allzu gro\u00dfen Probleme. Allerdings ist sie muskul\u00e4r und nervlich stark belastet: \u201eMeine F\u00fc\u00dfe schlafen oft ein, es kribbelt und zuckt.\u201c Bergauf zu gehen sei eine Qual. Dennoch kommt sie inzwischen einigerma\u00dfen zurecht: \u201eAndere aus unserer Gruppe haben keine Ahnung, wie es f\u00fcr sie weitergehen soll.\u201c Ein Gruppenmitglied habe im \u00dcbrigen nicht Post Covid, sondern einen Impfschaden, sagt Oberneder. Diese Menschen, die sich inzwischen ebenfalls an mehreren Orten in Bayern zusammengetan haben, sind oft nicht nur schwer krank, sondern zunehmend auch w\u00fctend auf die Art und Weise, wie die Bev\u00f6lkerung zur Impfung gedr\u00e4ngt wurde. Die Risiken, sagen sie, wurden heruntergespielt. Das denkt inzwischen auch Klaus Breymaier, Gr\u00fcnder der Selbsthilfegruppe zu Corona-Impfnebenwirkungen f\u00fcr den gesamten Alb-Donau-Kreis und den Kreis Biberach. Nach der zweiten Corona-Impfung bekam der 55-J\u00e4hrige eine schwere Lungenembolie: \u201eIch war dem Tod n\u00e4her als dem Leben.\u201c Autoimmunerkrankungen wie Colitis ulcerosa oder MS, akutes Herzversagen, kardiale ventrikul\u00e4re Thrombose, kardiogener Schock oder kardiorespiratorischer Stillstand \u2013 all dies k\u00f6nne durch eine Corona-Impfung ausgel\u00f6st werden. Die \u201eKumulative Analyse der Berichte \u00fcber Nebenwirkungen nach der Zulassung von PF-07302048 (BNT162B2), die bis zum 28. Februar 2021 eingegangen sind\u201c, ist lang. Wie habe er nur glauben k\u00f6nnen, dass ein in so kurzer Zeit entwickelter Impfstoff sicher w\u00e4re? Das fragt sich Klaus Breymaier heute. Er w\u00e4re 2020 nie auf die Idee gekommen, f\u00fcr eine andere Corona-Politik zu demonstrieren. Als Rotkreuzler war es f\u00fcr ihn selbstverst\u00e4ndlich, sich impfen zu lassen. Doch dem Kfz-Mechaniker ist es nicht einmal mehr ann\u00e4hernd m\u00f6glich, ein Leben wie vor der Impfung zu f\u00fchren. Bergauf sind im besten Fall noch 200 Meter drin. Und nur mit Rollator. Eine einzige Aktivit\u00e4t am Tag ist m\u00f6glich: \u201eZum Beispiel ein Arztbesuch.\u201c Mehr gehe einfach nicht. Das Schlimmste sei, dass man als Mensch mit schwerer Impfreaktion v\u00f6llig alleingelassen werde. Ducke sich doch die Politik bei diesem heiklen Thema immer noch weitgehend weg. (Pat Christ)", "sitename": "bayerische-staatszeitung.de", "date": "2022-12-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare (0)Es sind noch keine Kommentare vorhanden!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00dcberall in Bayern gibt es inzwischen Gruppen von Menschen, die an Long oder Post Covid leiden. \u201eAllein wir in Ostbayern haben vier Gruppen mit rund 200 Betroffenen\u201c, sagt Birgit Birner aus Hirschau. Diese Gruppen wollen sich auf ihre Initiative hin am 12. Dezember vereinigen. Ziel ist es, bei einer Online-Konferenz der Selbsthilfekoordination Bayern (seko) ein \u201eNetzwerk Long/Post Covid\u201c f\u00fcr den gesamten Freistaat zu gr\u00fcnden. Das soll einen Beitrag dazu leisten, die Situation der Betroffenen zu verbessern.\nBirgit Birner erkrankte, kurz nachdem der Corona-Spuk begonnen hatte, und zwar im April 2020. Sie erkrankte schwer: \u201eIch bekam eine Lungenentz\u00fcndung.\u201c Im Juli 2020 kam sie auf Reha: \u201eMit der naiven Idee, dass ich gesund nach Hause kehren w\u00fcrde.\u201c Wobei ihr der Psychologe auf der Reha bereits gesagt hatte: \u201eDaraus wird wohl nichts.\u201c\nBis heute leidet Birgit Birner unter Reizhusten: \u201eIch kann nicht mehr l\u00e4nger reden.\u201c Auch M\u00fcdigkeit macht ihr zu schaffen. Durch Rehasport, Atem- und Physiotherapie geht es ihr inzwischen ein wenig besser. In ihrem alten Job als Schulungsreferentin kann sie jedoch nicht mehr arbeiten. Dazu fehlt ihr nicht zuletzt die Konzentrationsf\u00e4higkeit.\nBirgit Birners Firma wollte sich nicht von ihr als Mitarbeiterin trennen. Man suchte nach einem neuen Arbeitsplatz. Viele Betroffene haben dieses Gl\u00fcck nicht. Post Covid machte sie berufsunf\u00e4hig.\nEinige der rund 200 Menschen, die Birgit Birner durch die Selbsthilfe-Szene in Ostbayern kennt, sind \u00fcberhaupt viel schwerer betroffen als sie. Zum Gl\u00fcck, sagt die 47-J\u00e4hrige, gibt es inzwischen gute Ambulanzen f\u00fcr Menschen mit Post Covid. Andere Schwierigkeiten hingegen harren noch einer L\u00f6sung: \u201eEine gro\u00dfe Herausforderung stellt die Anerkennung als Schwerbehinderung dar.\u201c Unter anderem diese Problematik soll mit dem neuen Netzwerk angegangen werden.\nSechs Tage lang im Koma\nAuch Claudia Oberneder von der Selbsthilfegruppe Post Covid Niederbayern/M\u00fcnchen w\u00fcnscht sich ein bayernweites Netzwerk f\u00fcr Mensch mit Langzeitfolgen nach einer Corona-Infektion. Die 54-j\u00e4hrige Landshuterin erkrankte im M\u00e4rz 2020 schwer an Covid-19: \u201eIch musste ins Krankenhaus und lag sechs Tage im Koma.\u201c Die von ihr gegr\u00fcndete Selbsthilfegruppe trifft sich seit zwei Jahren online. Rund 30 Betroffene geh\u00f6ren ihr an. Eine Handvoll Personen trifft sich zus\u00e4tzlich regelm\u00e4\u00dfig in Pr\u00e4senz. Auch Claudia Oberneders Arbeitgeber vers\u00e4umte nicht, den Arbeitsplatz so umzugestalten, dass ihr eine weitere berufliche T\u00e4tigkeit m\u00f6glich ist: \u201eIch arbeite inzwischen viel von zu Hause aus.\u201c\nAnders als etliche ihrer Leidensgenoss*innen hat Claudia Oberneder mit dem Ged\u00e4chtnis keine allzu gro\u00dfen Probleme. Allerdings ist sie muskul\u00e4r und nervlich stark belastet: \u201eMeine F\u00fc\u00dfe schlafen oft ein, es kribbelt und zuckt.\u201c Bergauf zu gehen sei eine Qual. Dennoch kommt sie inzwischen einigerma\u00dfen zurecht: \u201eAndere aus unserer Gruppe haben keine Ahnung, wie es f\u00fcr sie weitergehen soll.\u201c\nEin Gruppenmitglied habe im \u00dcbrigen nicht Post Covid, sondern einen Impfschaden, sagt Oberneder. Diese Menschen, die sich inzwischen ebenfalls an mehreren Orten in Bayern zusammengetan haben, sind oft nicht nur schwer krank, sondern zunehmend auch w\u00fctend auf die Art und Weise, wie die Bev\u00f6lkerung zur Impfung gedr\u00e4ngt wurde. Die Risiken, sagen sie, wurden heruntergespielt.\nDas denkt inzwischen auch Klaus Breymaier, Gr\u00fcnder der Selbsthilfegruppe zu Corona-Impfnebenwirkungen f\u00fcr den gesamten Alb-Donau-Kreis und den Kreis Biberach. Nach der zweiten Corona-Impfung bekam der 55-J\u00e4hrige eine schwere Lungenembolie: \u201eIch war dem Tod n\u00e4her als dem Leben.\u201c Autoimmunerkrankungen wie Colitis ulcerosa oder MS, akutes Herzversagen, kardiale ventrikul\u00e4re Thrombose, kardiogener Schock oder kardiorespiratorischer Stillstand \u2013 all dies k\u00f6nne durch eine Corona-Impfung ausgel\u00f6st werden. Die \u201eKumulative Analyse der Berichte \u00fcber Nebenwirkungen nach der Zulassung von PF-07302048 (BNT162B2), die bis zum 28. Februar 2021 eingegangen sind\u201c, ist lang.\nWie habe er nur glauben k\u00f6nnen, dass ein in so kurzer Zeit entwickelter Impfstoff sicher w\u00e4re? Das fragt sich Klaus Breymaier heute. Er w\u00e4re 2020 nie auf die Idee gekommen, f\u00fcr eine andere Corona-Politik zu demonstrieren. Als Rotkreuzler war es f\u00fcr ihn selbstverst\u00e4ndlich, sich impfen zu lassen. Doch dem Kfz-Mechaniker ist es nicht einmal mehr ann\u00e4hernd m\u00f6glich, ein Leben wie vor der Impfung zu f\u00fchren. Bergauf sind im besten Fall noch 200 Meter drin. Und nur mit Rollator. Eine einzige Aktivit\u00e4t am Tag ist m\u00f6glich: \u201eZum Beispiel ein Arztbesuch.\u201c Mehr gehe einfach nicht. Das Schlimmste sei, dass man als Mensch mit schwerer Impfreaktion v\u00f6llig alleingelassen werde. Ducke sich doch die Politik bei diesem heiklen Thema immer noch weitgehend weg. (Pat Christ)", "language": null, "image": "https://www.bayerische-staatszeitung.de/fileadmin/imgs/Staatszeitung/Politik/2022/12dez/coron.JPG", "pagetype": "article", "links": ["/index.html", "/index.html", "/staatszeitung.html", "/staatszeitung/politik.html", "/staatszeitung/frage-der-woche.html", "/staatszeitung/landtag.html", "/staatszeitung/kommunales.html", "/staatszeitung/wirtschaft.html", "/staatszeitung/kultur.html", "/staatszeitung/bauen.html", "/staatszeitung/leben-in-bayern.html", "/staatszeitung/wissenschaft.html", "/staatszeitung/unser-bayern.html", "/staatszeitung/freizeit-und-reise.html", "/staatszeitung/ausschreibungen-und-vergabe.html", "/staatszeitung/beruf-karriere.html", "/staatszeitung/stellenmarkt.html", "/staatsanzeiger.html", "/staatsanzeiger/bekanntmachungen.html", "/staatsanzeiger/insolvenzen.html", "/staatsanzeiger/ausschreibungen.html", "/archiv/bekanntmachungen.html", "/eservices.html", "/staatszeitung/stellenmarkt.html", "/staatszeitung/abo-services.html", "/staatszeitung/abo-services.html", "/staatszeitung/abo-services.html#c595", "/aboneu/abo-eservices-business.html", "/shop.html", "/staatszeitung/abo-services/adressaenderung.html", "/staatszeitung/abo-services/urlaubsnachsendung.html", "/staatszeitung/abo-services/unterbrechung.html", "/staatszeitung/abo-services/kontaktdaten.html", "/shop/abo-agb.html", "/datenschutz.html", "http://epaper.bayerische-staatszeitung.de/", "javascript:void(0);", "/kontakt.html", "/impressum.html", "/datenschutz.html", "https://epaper.bayerische-staatszeitung.de/", "/registrierung.html", "/staatszeitung.html", "/staatszeitung/politik.html", "/staatszeitung/frage-der-woche.html", "/staatszeitung/landtag.html", "/staatszeitung/kommunales.html", "/staatszeitung/wirtschaft.html", "/staatszeitung/kultur.html", "/staatszeitung/bauen.html", "/staatszeitung/leben-in-bayern.html", "/staatszeitung/wissenschaft.html", "/staatszeitung/unser-bayern.html", "/staatszeitung/freizeit-und-reise.html", "/staatszeitung/ausschreibungen-und-vergabe.html", "/staatszeitung/beruf-karriere.html", "/staatszeitung/stellenmarkt.html", "/archiv/artikel.html", "/staatsanzeiger.html", "/staatsanzeiger/bekanntmachungen.html", "/staatsanzeiger/insolvenzen.html", "/staatsanzeiger/ausschreibungen.html", "/archiv/bekanntmachungen.html", "/eservices.html", "/staatszeitung/stellenmarkt.html", "/staatszeitung/abo-services.html", "/staatszeitung/abo-services.html", "/staatszeitung/abo-services.html#c595", "/aboneu/abo-eservices-business.html", "/shop.html", "/staatszeitung/abo-services/adressaenderung.html", "/staatszeitung/abo-services/urlaubsnachsendung.html", "/staatszeitung/abo-services/unterbrechung.html", "/staatszeitung/abo-services/kontaktdaten.html", "/shop/abo-agb.html", "/datenschutz.html", "/index.php?id=1037", "/registrierung.html?return_url=https%3A%2F%2Fwww.bayerische-staatszeitung.de%2Fstaatszeitung%2Fpolitik%2Fdetailansicht-politik%2Fartikel%2Fseit-dem-infekt-ist-alles-anders.html&cHash=1a62fc6abcffa452da0933f450bda259", "https://www.bayerische-staatszeitung.de/staatszeitung/politik/detailansicht-politik/artikel/soll-waehlen-schon-ab-16-jahre-erlaubt-werden.html#topPosition", "/staatszeitung/frage-der-woche.html", "https://www.facebook.com/staatszeitung/", "http://www.staatsanzeiger-eservices.de/sol-ain.html", "http://www.bayerische-staatszeitung.de/aboneu/business.html", "mailto:anzeigen@bsz.de", "/fileadmin/user_upload/Bauen_in_Bayern_2022.pdf", "/staatszeitung/unser-bayern.html", "/shop.html?no_cache=1&tx_arrbszshop_pi1%5Baction%5D=showCategory&tx_arrbszshop_pi1%5Bcat_uid%5D=2", null, "staatszeitung/abo-services.html", "aboneu/abo/", "aboneu/business.html", "aboneu/e-paper.html", "staatszeitung/anzeigen-staatszeitung/", "staatsanzeiger/anzeigen-staatsanzeiger/", "/fileadmin/imgs/Staatszeitung/Fachthemen/BSZ Mediadaten_2023_WEB.pdf", "mailto:Anzeigen@bsz.de?subject=Fachthemen", "shop/", "shop/?no_cache=1&tx_arrbszshop_pi1[cat_uid]=4&tx_arrbszshop_pi1[action]=showCategory", "shop/?no_cache=1&tx_arrbszshop_pi1[cat_uid]=2&tx_arrbszshop_pi1[action]=showCategory", "shop/?no_cache=1&tx_arrbszshop_pi1[cat_uid]=3&tx_arrbszshop_pi1[action]=showCategory", "/fileadmin/user_upload/jahresinhalt/Bearbeitet Jahresuebersicht2022-1.pdf", "/staatszeitung/politik.html", "/staatszeitung/kommunales.html", "/staatszeitung/wirtschaft.html", "/staatszeitung/kultur.html", "/staatszeitung/bauen.html", "/staatszeitung/stellenmarkt.html", "/staatszeitung/abo-services.html", "/shop.html", "http://epaper.bayerische-staatszeitung.de", "/staatszeitung/anzeigen-staatszeitung.html", "/staatsanzeiger/anzeigen-staatsanzeiger.html", "/staatszeitung/stellenmarkt.html", "/kontakt.html", "/impressum.html", "/datenschutz.html", "http://www.staatsanzeiger-eservices.de/", "http://www.staatsanzeiger.de/", "http://www.vergabe24.de", "#privacy", "/impressum.html", "/staatszeitung/politik/detailansicht-politik/artikel/seit-dem-infekt-ist-alles-anders.html?tx_felogin_pi1%5Bforgot%5D=1&cHash=4855a58269aa1f31c64fd74fa91d64bc", "mailto:vertrieb@bsz.de", "/staatszeitung/abo-services.html", "/staatszeitung/politik/detailansicht-politik/artikel/seit-dem-infekt-ist-alles-anders.html?tx_felogin_pi1%5Bforgot%5D=1&cHash=4855a58269aa1f31c64fd74fa91d64bc", "mailto:vertrieb@bsz.de", "/staatszeitung/abo-services.html"]}