{"title": "Impfgegner mit Verbindungen zu rechten Patrioten - infosperber", "author": null, "url": "https://www.infosperber.ch/politik/schweiz/impfgegner-mit-verbindungen-zu-rechten-patrioten/", "hostname": "infosperber.ch", "description": "\u00dcber das Tierseuchengesetz muss das Volk abstimmen. Eingereicht hat das Referendum der Verein N.I.E. Wer steckt dahinter?", "sitename": "Infosperber", "date": "2012-07-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "6 Meinungen\nIch frage mich, was dieser Artikel bewirken soll, ausser dass die Unglaubw\u00fcrdigkeit der Initianten erh\u00f6ht werden soll? W\u00e4re es nicht deutlich n\u00fctzlicher f\u00fcr die Sache, wenn man sich objektiv mit den Gr\u00fcnden f\u00fcr/gegen das Tierseuchengesetz auseinandersetzen w\u00fcrde?\nOder kann die Idee gar nicht \u00fcberlegenswert sein, nur weil eine Verbindung zu rechten Patrioten hergestellt werden kann? Was mich stark an den Artikel hier \u00fcber die Staatsvertragsinitiative erinnert: Die Frage, ob es Gr\u00fcnde f\u00fcr die Initiative gibt, stellt sich auf der linken Seite nicht, schliesslich kommt sie von rechts aussen. Und die Frage, ob ein Impfzwang bei Epidemiegefahr w\u00fcnschenswert ist, stellt sich dann auch nicht erst.\nDas alles passt so gar nicht zu einer kritischen Haltung gegen\u00fcber der Pharmabranche, welche bestimmt auch in dieser Sache nicht unangebracht w\u00e4re.\nAuch \u00fcberraschend das Zitat \u00fcber die Medien an dieser Stelle. Folglich auch nur eine Aussage, welche, wenn sie von dieser Seite kommt, so nichts Wahres haben kann?\nAbgesehen davon ist B\u00fcchler nicht in der SVP.1 0\nStefan Bohren hat recht. Jakob B\u00fcchler geh\u00f6rt nicht der SVP an; er sitzt f\u00fcr die CVP im Nationalrat. Ein peinlicher Lapsus. Ich habe meinen Text entsprechend korrigiert.0 0\nDie umfangreiche Recherche sei dem Autor verdankt. Trappitsch ist offenbar ein engagierter Gegner der obligatorischen Impfungen. Wenn er das als Heilpraktiker vertritt, dann kann ich ihn nur unterst\u00fctzen. Immerhin erhebt er sich gegen die Pharmalobby und vertraut auf die nat\u00fcrlichen Kr\u00e4fte \u2013 weg von der Chemie. Da trifft er offenbar nicht nur auf Kritiker der Schulmedizin und F\u00f6rderer der Naturheilkunde, sondern auch Menschen, die zugleich dem rechten und dem evangelikalen Gedankengut nahe stehen. Diese rechte Gesinnung soll nun aber nicht Trappitsch angelastet werden.0 0\nAuch sozialkritisch denkende Menschen, die auch dem Kapitalismus gegen\u00fcber kritisch bis ablehnend eingestellt sind, weil diese Wirtschaftsform offensichtlich eine krankmachende Veranstaltung ist, k\u00f6nnen zu den Impfgegnern geh\u00f6ren. Da k\u00f6nnte also ein SVP-naher Autor behaupten, Trappitsch sei linkslastig. Man sollte das eine mit dem anderen nicht vermischen.\nWas wir aus dem Beitrag lernen k\u00f6nnen: Impfgegner, die der Schulmedizin gegen\u00fcber kritisch eingestellt sind, k\u00f6nnen politisch rechts oder links stehen.\nGuten Tag Herr Lehmann\nEben habe ich Ihren Artikel zugespielt bekommen und m\u00f6chte mich f\u00fcr die recht gute Recherche bedanken. Aber: auch Sie \u00fcbersehen gewisse Dinge oder recherchieren falsch/ungen\u00fcgend.\nHier meine Korrekturen und Anregungen:\nKandidiert habe ich 2007 als NR. Kam mit einem Budget von 1600 CHF ins Mittelfeld (Platz 33 von \u00fcber 60 Kandiaten). Vor diverse Parteisoldaten. Das sind nicht \u00abnur bescheidene\u00bb 1500 Stimmen, sondern das waren gute 1500 Stimmen. Und es war eine sehr lehreiche Erfahrung.\nAusserdem sollte man das Profil studieren, welches sich \u00fcber das Kandiaten Analyserpogramm ergeben hat (weiss die Bezeichnung nicht mehr).\nDas TSG Komitee besteht aus Politiker von links bis Mitte, keine rechten. Kontakte bestehen zu NR und SR aus allen Lagern. Denn beim Thema Impfen sind alle Parteien in sich gespalten.\nDass SFDRS links ausgerichtet ist, das weiss man zur Gen\u00fcge. Dass Schweiz 5 offen f\u00fcr alle Richtungen ist, das ist anscheinend nicht bekannt. Aber man k\u00f6nnte dies ebenfalls recherchieren.\nOb ich mit Kuby in allen Dingen \u00fcbereinstimme, das w\u00e4re eine reine Interpretation. Ich bin seit \u00fcber 20 Jahren v\u00f6llig unabh\u00e4ngig irgendwelcher Konfessionen und geniesse diese Freiheit.\nIm Verein B\u00fcrger f\u00fcr B\u00fcrger bin ich gar Vorstandsmitglied. Dr. Erb hat die VPM nur als Anwalt im Mandat vertreten, war nie Mitglied. Wer unvoreingenommen den Verein betrachtet, erkennt, dass hier in erster Linie die freie Demokratie verteidigt wird. Das Herr Lehmann, sollten Sie dem Verein verdanken, denn auch Ihre Freiheit h\u00e4ngt davon ab.\nNun, im grossen Ganzen ist der Artikel gut geschrieben, bis auf die kleinen Fehler.\nEs w\u00fcrde uns aber sehr freuen, wenn wir mit Ihnen einen konstruktiven Dialog finden k\u00f6nnten. Dies ist in erster Linie auch die Absicht durch die Referenden. Es geht uns nicht in erster Linie um die reine Verhinderung, sondern um den Austausch und dass wir, aufs Impfen generell bezogen, endlich die n\u00f6tigen wissenschaftlichen Beweise erhalten, die wir seit Jahren einfordern.\nPS: Danke an Herr Bohren und Herr Roggwiler f\u00fcr die Voten.0 0\nDass Mike Shiva auf Schweiz 5 auf Sendung gehen kann, mag das Image dieses Senders etwas beeintr\u00e4chtigen. Aufmerksame Leute kennen aber auch z.B. das Gef\u00e4ss \u00abTime to do\u00bb auf demselben Sender, da sind Welten dazwischen.0 0\nIch finde diesbez\u00fcgliche Assoziation Lehmanns unseri\u00f6s.\n\"Keine themenbezogenen Interessen (-Bindung) des Autors\u2026\u00bb kommt nicht glaubhaft (zu mir) her\u00fcber\u2026 Wer profitiert von (kollektivistischen) Pharmakampagnen?\nDas finde ich hingegen gut recherchiert: \u00abH5N1 antwortet nicht\"\nhttp://www.youtube.com/watch?v=2pS_K-z2rvg\nStatt eine polemisch diskreditierende Suada gegen M. Erb, eine Person mit klarem Standpunkt, \u2013 \u00e4hnlich wie Infosperber!! \u2013 zu liefern, w\u00e4re eine Gegen\u00fcberstellung von Vor- und Nachteilen, mutmasslichem Nutzen und Gefahren der Impfung w\u00fcnschenswert! Gefahren der Impfung? wohl noch nie was davon geh\u00f6rt oder was?!!0 0\nComments are closed.\nIhre Meinung\nLade Eingabefeld...", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Impfgegner mit Verbindungen zu rechten Patrioten\nPr\u00e4sident des \u00abNetzwerks Impfentscheid N.I.E\u00bb ist der B\u00fcndner Heilpraktiker Daniel Trappitsch (47). Er betreibt eine Praxis in Buchs (SG) und bietet unter anderem anthroposophische Heilkunde, ganzheitliche Lebens- und Gesundheitsberatung sowie spirituelle Lebensbegleitung an. 2011 kandidierte er auf einer eigenen Liste in Graub\u00fcnden f\u00fcr den Nationalrat, erreichte aber nur gerade 1525 Stimmen.\nEinmalig niedrige Fehlerquote\nTrappitsch unterh\u00e4lt verschiedene Webseiten, wo er neben seiner beruflichen T\u00e4tigkeit stets die\n[Homepage gegen Impfentscheide](http://impfentscheid.ch/) verlinkt. Er ist der Motor hinter dem Referendum gegen das Tierseuchengesetz. Am 6. Juli \u00fcbergab er der Bundeskanzlei Pakete mit 51 216 Unterschriften, 51 110 meldete die Bundeskanzlei am 18. Juli als g\u00fcltig. Das ist eine einmalig niedrige Fehlerquote und zeigt, wie diszipliniert Trappitsch & Co sammelten. Am 25. November stimmt das Schweizer Volk \u00fcber das Gesetz ab.\nDas revidierte Tierseuchengesetz gibt dem Bund mehr Kompetenzen bei der Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung von Seuchen. Dazu geh\u00f6rt der Betrieb von Impfstoffbanken. F\u00fcr die Impfgegner steckt dahinter die verkappte Einf\u00fchrung von Zwangsimpfungen. Sie setzen auf nat\u00fcrliche Pr\u00e4ventionsmethoden, Eigenverantwortung und Entscheidungsfreiheit.\nTrappitsch konnte sich beim Beschaffen der Unterschriften auf staatskritische Landwirte und Tierhalter verlassen. So sassen CVP-Nationalrat Jakob B\u00fcchler und Impfgegner Josef Zahner aus Kaltbrunn im Referendumskomitee. Zahner ist regional eine bekannte Figur, weil er schon mehrmals die Impfung seiner Tiere gegen die\n[Blauzungenkrankheit](http://www.blauzungenimpfung.ch/) verweigerte. Im f\u00fcnfk\u00f6pfigen Komitee sass auch der Z\u00fcrcher Bio-Bauer und gr\u00fcne Kantonsrat Urs Hans.\nReferendumsbastion Ostschweiz\nAllein im Kanton St. Gallen sammelten die Impfgegner 14 500 Unterschriften. Trappitsch z\u00e4hlt auch SVP-Nationalr\u00e4te zu seinen Unterst\u00fctzern. Auf der\n[Impfentscheid-Homepage](http://impfentscheid.ch/aktivitaten/politiker-auf-unserer-seite/) nennt er Oskar Freysinger (VS), Yvette Estermann (LU) und Lukas Reimann (SG), aber auch die SP-Frau Edith Graf-Lischer (TG). Die Liste sei nicht vollst\u00e4ndig, so Trappitsch, weil andere Politiker Angst h\u00e4tten, sich offen zu bekennen.\nDaniel Trappitsch ist als entschlossener Impfgegner ein Vortragsreisender und auf elektronischen Kan\u00e4len unterwegs. Er gibt dabei auch den Medienkritiker. In einem l\u00e4ngeren Video-Interview mit\n[ WAC Switzerland](http://www.wearechange.ch/), wo er sich unter anderem gegen die Schweingrippe-Impfung ausspricht, erkl\u00e4rt er: \u00abEs gibt in der Schweiz keine Zensur, aber sie funktioniert hervorragend.\u00bb Die Pharma- und Waffenlobby steuerten die Medien.\nEnger Kontakt zu Verein \u00abB\u00fcrger f\u00fcr B\u00fcrger\nEinen engen Kontakt pflegt Trappitsch mit dem Z\u00fcrcher Rechtsanwalt Markus Erb und dessen rechtslastigem Patriotenverein\n[\u00abB\u00fcrger f\u00fcr B\u00fcrger\u00bb](http://freie-meinung.ch/). Erb war Initiant der [Maulkorbinitiative](http://www.admin.ch/ch/d/ff/2003/731.pdf), die dem Bundesrat verbieten wollte, im Vorfeld von Abstimmungen \u00f6ffentlich aufzutreten. Volk und St\u00e4nde lehnten die Initiative am 1. Juni 2008 mit bloss 25 Prozent Ja-Stimmen deutlich ab.\nErb wurden Verbindungen zum umstrittenen und als rechtsaussen eingestuften\n[VPM](http://de.wikipedia.org/wiki/Verein_zur_F\u00f6rderung_der_Psychologischen_Menschenkenntnis) (Verein zur F\u00f6rderung der Psychologischen Menschenkenntnis) nachgesagt, der sich nach eigenen Angaben im M\u00e4rz 2002 aufl\u00f6ste. Gegen\u00fcber der NZZ bestritt Erb im Vorfeld der Abstimmung zur Maulkorbinitiative, je Mitglied des VPM gewesen zu sein. Die Frage, ob er den Verein als Anwalt vertreten habe, beantwortete er allerdings nicht.\nKritisch gegen\u00fcber Sexualerziehung in Schule\nAls Pr\u00e4sident des Vereins \u00abB\u00fcrger f\u00fcr B\u00fcrger\u00bb gibt Markus Erb regelm\u00e4ssig ein Bulletin heraus, in dem auch Daniel Trappitsch publiziert, zum Beispiel in der\n[Ausgabe 9 vom M\u00e4rz 2011](http://freie-meinung.ch/wp-content/uploads/2010/03/Bulletin-Nr.-9.pdf), wo er sich gegen \u00abeine umfassende Sexualerziehung in der Schule\u00bb ausspricht und etwas verschwurbelt schreibt: \u00abDie zentrale Rolle des Elternhauses und der Familie wird durch die Gender-Mainstream-Politik des Bundesrates nicht nur in der(Sexual)erziehung untergraben. Gegen diese Entm\u00fcndigung wehren wir uns.\u00bb\nErbs Verein ist folgerichtig auch vehement gegen den Lehrplan 21 (\u00bbZerst\u00f6rung des F\u00f6deralismus\u00bb), der einen gemeinsamen Lehrplan f\u00fcr die Volksschule anstrebt. Zusammen mit Erb trat Daniel Trappitsch am 4. Juli 2009 im\n[Alpenparlament.TV](http://www.alpenparlament.tv/) des Berner Unternehmers Martin Frischknecht zum Thema \u00abAbstimmungsbetrug zur RFID-Einf\u00fchrung in Schweizer P\u00e4ssen?\u00bb auf. Die Sendung ist nicht mehr verf\u00fcgbar.\nEinen Auftritt hatte Trappitsch daf\u00fcr im am 12. M\u00e4rz 2012 auf\n[\u00abSchweiz 5\u00bb](http://www.youtube.com/watch?v=CpQgL2Bo9qw), das \u00fcber Kabel-TV aber auch \u00fcber Internet empfangen werden kann. Unter anderen gehen hier Mike Shiva und der abgew\u00e4hlte SVP-Nationalrat Ulrich Schl\u00fcer mit dem \u00abSchweizerzeit-Magazin\u00bb (monatlich einmal) auf Sendung. Schl\u00fcer hatte \u00fcbrigens f\u00fcr Erbs Initiative in seinem Blatt \u00abSchweizerzeit\u00bb gratis Unterschriftenb\u00f6gen beigelegt.\nVerbindung zu christlichen Fundamentalisten\nErbs Verein wiederum spannt seine F\u00e4den bis ins christlich-fundamentalistische Milieu hinein. Er engagierte 2011 die zum Katholizismus konvertierte\n[Gabriele Kuby](http://de.wikipedia.org/wiki/Gabriele_Kuby) f\u00fcr eine Vortragstournee in der Schweiz. Kuby verteidigt laut Wikipedia das katholische Lehramt, den Z\u00f6llibat und sieht \u00absexuellen Missbrauch von Kindern nicht als spezifisches Problem der r\u00f6misch-katholischen Kirche (\u2026) sondern als Problem der Gesellschaft\u00bb. Sie nimmt die Tugend der Keuschheit gegen eine z\u00fcgellose Sexualmoral in Schutz.\nDer Kampf gegen das Tierseuchengesetz ist f\u00fcr Daniel Trappitsch lediglich die erste Etappe, die zweite ist bereits vorgespurt, wenn das\n[Parlament im Oktober das Epidemiengesetz verabschieden wird](http://www.infosperber.ch/Artikel/Politik/Nationalrate-senden-doppelbodige-Signale-aus). Es will dem Bundesrat die Kompetenz einr\u00e4umen, in Krisenf\u00e4llen f\u00fcr bestimmte Personengruppen ein Impfobligatorium zu erlassen. Trappitsch hat mit der Webseite [\u00abEPG Referendum\u00bb](http://epg-referendum.ch/) schon die Plattform bereitgestellt, um mit der Sammlung der Unterschriften gegen das Gesetz sofort loslegen zu k\u00f6nnen.\nKreis zu rechten Patrioten schliesst sich\nSchliesslich winkt der Naturheilkundler auch noch mit dem Kampf gegen das Pr\u00e4ventionsgesetz, das in Bern noch in Beratung ist. Dieses Referendum will er allerdings nicht mit seinem Verein N.I.E an die Hand nehmen. Er\n[schreib](http://impfentscheid.ch/praventionsgesetz/)t vielmehr: \u00abDie Unterschriften gegen das Pr\u00e4ventionsgesetz werden vermutlich vom Verein B\u00fcrger f\u00fcr B\u00fcrger gesammelt.\u00bb Der Kreis zu Markus Erb schliesst sich damit.\nMan sollte Trappitsch und sein feingesponnenes, weitverzweigtes Netzwerk nicht untersch\u00e4tzen.\nThemenbezogene Interessenbindung der Autorin/des Autors\nkeine", "language": null, "image": "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2012/07/Bildschirmfoto20120719um11_34_13.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "https://www.infosperber.ch/", "/", "https://www.infosperber.ch/login/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/registration/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/mein-profil/?no_cache", "#", "/newsletter", "/newsletter", "https://www.infosperber.ch/service/", "https://www.facebook.com/infosperber", "https://twitter.com/infosperber", "https://www.infosperber.ch/?s=", "https://www.infosperber.ch/?s=", "/", "https://www.infosperber.ch/ueber-uns/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/schweiz/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/europa/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/welt/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/lobbys/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/globalisierung/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/wachstum/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/arbeit/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/konsum/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/service-public/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/konzerne/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/kmu/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/landwirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/fair-trade/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/kapitalmarkt/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/werbung-und-pr/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/migration/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/ethnien-religionen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/steuern-abgaben/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/einkommen-vermoegen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/sozialversicherungen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/sport/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/kultur/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/technik/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/uebriges-gesellschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/public-health/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/ernaehrung/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/bewegung-uebergewicht/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/grundversorgung/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/medizin/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/vielfalt-tiere-pflanzen/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/energiesparen/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/energieproduktion/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/rohstoffe/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/boden-raum-verkehr/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/wasser-gewaesser/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/laerm/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/luft-klima/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/schadstoffe/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/abfaelle/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/uebriges-umwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/vorschule/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/primar-und-mittelschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/berufsschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/hochschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/weiterbildung/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/uebriges-bildung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/diskriminierung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/gewalt/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/unbezahlte-arbeit/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/abtreibung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/reproduktions-technologie/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/sexismus/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/uebriges-frau-mann/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/recht-auf-oeffentlichkeit/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/menschenrechte/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/buergerrechte/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/plutokratie/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/fundamentalismus/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/datenschutz/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/justiz/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/medienkritik/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-printmedien/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-tv-radio/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-die-netzwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/trends/", "http://impfentscheid.ch/", "http://www.blauzungenimpfung.ch/", "http://impfentscheid.ch/aktivitaten/politiker-auf-unserer-seite/", "http://www.wearechange.ch/", "http://freie-meinung.ch/", "http://www.admin.ch/ch/d/ff/2003/731.pdf", "http://de.wikipedia.org/wiki/Verein_zur_F\u00f6rderung_der_Psychologischen_Menschenkenntnis", "http://freie-meinung.ch/wp-content/uploads/2010/03/Bulletin-Nr.-9.pdf", "http://www.alpenparlament.tv/", "http://www.youtube.com/watch?v=CpQgL2Bo9qw", "http://de.wikipedia.org/wiki/Gabriele_Kuby", "http://www.infosperber.ch/Artikel/Politik/Nationalrate-senden-doppelbodige-Signale-aus", "http://epg-referendum.ch/", "http://impfentscheid.ch/praventionsgesetz/", "http://www.youtube.com/watch?feature=endscreen&v=7GeTBsSjn-8&NR=1", "mailto:?subject=Impfgegner%20mit%20Verbindungen%20zu%20rechten%20Patrioten&body=Folgenden%20Beitrag%20auf%20Infosperber%20m%C3%B6chte%20ich%20empfehlen%21%0D%0A%0D%0AImpfgegner%20mit%20Verbindungen%20zu%20rechten%20Patrioten.%20%C3%9Cber%20das%20Tierseuchengesetz%20muss%20das%20Volk%20abstimmen.%20Eingereicht%20hat%20das%20Referendum%20der%20Verein%20N.I.E.%20Wer%20steckt%20%20dahinter%3F%0D%0A%0D%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.infosperber.ch%2Fpolitik%2Fschweiz%2Fimpfgegner-mit-verbindungen-zu-rechten-patrioten%2F", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.infosperber.ch/politik/schweiz/impfgegner-mit-verbindungen-zu-rechten-patrioten/&src=sdkpreparse", "https://twitter.com/share?ref_src=https://www.infosperber.ch/politik/schweiz/impfgegner-mit-verbindungen-zu-rechten-patrioten/", "https://newsie.social/@infosperber", "/newsletter", "https://www.infosperber.ch/dossier/die-demokratien-im-stress/", "https://www.infosperber.ch/dossier/grippe-und-influenza-richtig-niesen/", "https://www.infosperber.ch/dossier/oeffentliche-gesundheit/", "/spenden/", "https://www.infosperber.ch/wirtschaft/konzerne/das-iok-verbietet-rechtswidrig-das-verlinken-2/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/sprachlust-kiezdeutsch-lassma-so-dialekt-machen/", "https://www.infosperber.ch/politik/schweiz/impfgegner-mit-verbindungen-zu-rechten-patrioten/#comment-58607", "https://www.infosperber.ch/politik/schweiz/impfgegner-mit-verbindungen-zu-rechten-patrioten/#comment-58609", "https://www.infosperber.ch/politik/schweiz/impfgegner-mit-verbindungen-zu-rechten-patrioten/#comment-58611", "https://www.infosperber.ch/politik/schweiz/impfgegner-mit-verbindungen-zu-rechten-patrioten/#comment-58621", "https://www.infosperber.ch/politik/schweiz/impfgegner-mit-verbindungen-zu-rechten-patrioten/#comment-58623", "http://www.youtube.com/watch?v=2pS_K-z2rvg", "https://www.infosperber.ch/politik/schweiz/impfgegner-mit-verbindungen-zu-rechten-patrioten/#comment-137109", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-groesste-vertuschung-in-der-medizinischen-geschichte/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/israel-ist-dabei-einen-schrecklichen-fehler-zu-begehen/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/stoltenberg-raeumt-ein-nato-expansion-war-kriegsgrund/", "https://www.infosperber.ch/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/der-private-grundbesitz-wird-zum-mega-problem/", "https://www.infosperber.ch/dossier/migros-coop-aldi-lidl-und-co-in-der-verantwortung/", "https://www.infosperber.ch/dossier/migros-coop-aldi-lidl-und-co-in-der-verantwortung/", "https://www.infosperber.ch/dossier/pensionskassen-der-zweiten-saeule/", "https://www.infosperber.ch/dossier/pensionskassen-der-zweiten-saeule/", "https://www.infosperber.ch/dossier/politik-in-sued-und-mittelamerika-was-in-vielen-medien-untergeht/", "https://www.infosperber.ch/dossier/politik-in-sued-und-mittelamerika-was-in-vielen-medien-untergeht/", "/dossier/", "https://www.infosperber.ch/spenden/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/stoltenberg-raeumt-ein-nato-expansion-war-kriegsgrund/", "https://www.infosperber.ch/freiheit-recht/menschenrechte/palaestinenser-wollten-die-hoelle-sie-koennen-sie-jetzt-haben/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/gerhard-schroeder-usa-haben-ende-des-ukraine-kriegs-verhindert/", "https://www.infosperber.ch/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/der-private-grundbesitz-wird-zum-mega-problem/", "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2022/09/INS.Stelle-2022-x.pdf", "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2023/08/Podcast-Ausschreibung-1.pdf", "https://itunes.apple.com/ch/app/infosperber-unabhangige-news/id1090847550?l=en&mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=hr.apps.n207031587&hl=de", "https://www.infosperber.ch/so-kann-ich-die-stiftung-ssui-infosperber-in-meinem-testament-beruecksichtigen/", "https://www.zentralplus.ch/news/wolf-reisst-tiere-in-ruswil-2592175/", "https://www.zentralplus.ch/politik/oeffentlichkeitsprinzip-in-luzern-wie-glaesern-soll-die-verwaltung-sein-2591916/", "https://frauensicht.ch/kultur-kirche/sprache/fuer-gendern-gegen-gender-ideologie/", "https://frauensicht.ch/gewalt/die-vorletzten-tage-des-patriarchats/", "https://www.infosperber.ch/ueber-uns/", "https://www.infosperber.ch/faq/", "https://www.infosperber.ch/service/", "https://www.infosperber.ch/newsletter/", "/kontakt/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/impressum/", "https://www.infosperber.ch/disclaimer/", "#masthead"]}