{"title": "Allergiker leiden heuer l\u00e4nger", "author": null, "url": "https://www.merkur.de/lokales/bad-toelz/bad-toelz-ort28297/pollensaison-allergiker-leiden-heuer-laenger-6433867.html", "hostname": "merkur.de", "description": "Bad T\u00f6lz/Lenggries \u2013 Warmer Winter beschert fr\u00fchen Pollenflug: Heuschnupfen-Geplagte leiden heuer bereits seit Januar. Warum die Behandlung wichtig ist.", "sitename": "merkur.de", "date": "2016-05-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Allergiker leiden heuer l\u00e4nger\nBad T\u00f6lz/Lenggries \u2013 Warmer Winter beschert fr\u00fchen Pollenflug: Heuschnupfen-Geplagte leiden heuer bereits seit Januar. Warum die Behandlung wichtig ist.\nNiesen statt Genie\u00dfen hei\u00dft es f\u00fcr viele zum Fr\u00fchlingsbeginn. Grund daf\u00fcr ist der Pollenflug. Dass dieser heuer aufgrund des warmen Winters besonders stark in Erscheinung tritt, best\u00e4tigt der T\u00f6lzer HNO-Arzt Dr. David Saumweber. So sei der Ansturm von Allergie- und Heuschnupfenpatienten in seiner Praxis bisher \u201edeutlich heftiger\u201c ausgefallen als im vergangenen Jahr.\nAuch bei Helmut Ratzeck von der Kurapotheke in Lenggries war die Nachfrage allergiegeplagter Kunden besonders hoch. Auff\u00e4llig ist f\u00fcr den Apothekensprecher im Landkreis dabei vor allem der lange Zeitraum, in dem nach Medikamenten verlangt wurde: \u201eWir hatten die ersten Patienten bereits im Januar. Das ist f\u00fcr uns mittlerweile ein halbj\u00e4hriges Ph\u00e4nomen.\u201c Prof. Dr. Carl-Peter Bauer von der Fachklinik Gai\u00dfach kann diese Eindr\u00fccke nur eingeschr\u00e4nkt teilen: einen hohen Andrang von Patienten konnte er am Kompetenzzentrum f\u00fcr Allergien nur phasenweise feststellen.\nNat\u00fcrliche Heilmittel sind umstritten\nDoch was tun gegen die Symptome? Geht es um die Linderung und Heilung von Allergien, schw\u00f6rt so mancher auf alte Hausrezepte: So gilt lokal produzierter Honig aufgrund der darin vorhandenen Pollen als Heilmittel, wie Apotheker Ratzeck sagt. Bauer sieht das kritisch: \u201eEine heilende Wirkung beschr\u00e4nkt sich auf Einzelf\u00e4lle.\u201c Es gebe keine Studien zur nat\u00fcrlichen Pollenbehandlung bei Allergikern, sie anzuwenden sei daher fahrl\u00e4ssig. F\u00fcr eine wirksame Bek\u00e4mpfung einer Allergie sei der Pollenanteil im Honig viel zu gering, sagt auch Saumweber.\nHeimischer Honig ist bei Ingrid Pummer vom Lenggrieser Gesch\u00e4ft \u201eKr\u00e4uterhexe\u201c sehr beliebt. Ob dies jedoch an der heilenden Wirkung liege oder doch am guten Geschmack, wisse sie nicht. Pummer schw\u00f6rt auf ein anderes nat\u00fcrliches Mittel: Die Zistrose aus der Familie der Cistaceae. Die Pflanze st\u00e4rke das Immunsystem im Allgemeinen, k\u00f6nne also auch Allergikern beim Kampf gegen die Pollen helfen. \u201eAllerdings muss man schon mehrere Wochen vorher mit der regelm\u00e4\u00dfigen Einnahme beginnen\u201c, r\u00e4t Pummer. Sie selbst habe durch das Kraut ihre Pollenallergie deutlich gelindert. Der Erfolg sei aber von Mensch zu Mensch unterschiedlich. An der Schulmedizin komme man kaum vorbei.\nAn Medikamenten f\u00fchrt oft kein Weg vorbei\nApotheker Ratzeck best\u00e4tigt: \u201eAuch hom\u00f6opathisch orientierte Kunden greifen bei allergischen Reaktionen deutlich \u00f6fter zu konventionellen Medikamenten.\u201c Zwar k\u00f6nne eine fr\u00fchzeitig und langfristig angesetzte hom\u00f6opathische Behandlung Leiden von Allergikern lindern. Wenn es jedoch um eine schnelle Bek\u00e4mpfung der Symptome geht, komme man mit rein pflanzlichen Mitteln oft nicht sehr weit.\nDie komplette Heilung von einer Allergie kann durch eine rein medikament\u00f6se Behandlung nicht erreicht werden. \u201eDa hilft nur eine Hyposensibilisierung beim Allergologen\u201c, so Ratzeck. Eine solche Behandlung kann zwar einige Jahre in Anspruch nehmen, trotzdem lohne sie sich. Schlie\u00dflich k\u00f6nne die mangelnde Behandlung einer Allergie schlimme Folgen haben. \u201eDaraus kann sich Asthma entwickeln\u201c, warnt Fachmediziner Saumweber.\nAllergologe Bauer empfiehlt einen fr\u00fchen Beginn der Sensibilisierung: \u201eViele Menschen z\u00f6gern das hinaus, bei Kindern glauben einige, dass Allergien nach der Pubert\u00e4t einfach abklingen.\u201c Zwar kann die Behandlung auch im h\u00f6heren Alter angewendet werden, in Anbetracht der Gefahren, die von einer Allergie ausgehen, sei dies aber nicht zu empfehlen. Die Behandlung werde auch immer einfacher: Die Spritzen sind nur einmal im Monat n\u00f6tig und sie k\u00f6nne auch mit Tabletten durchgef\u00fchrt werden. Auch f\u00fcr die akute Behandlung stehen laut Bauer viele Medikamente zur Verf\u00fcgung. \u201eHeute muss keiner mehr unter starken allergischen Reaktionen leiden, solange er sich behandeln l\u00e4sst.\u201c\nMarkus Henseler", "language": null, "image": "https://www.merkur.de/assets/images/4/274/4274492-1761835543-0f8a127a-81d8-459d-a511-96ebc8143322-3ekSTXMQGZfe.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.merkur.de", "#id-MainNavigation", "https://www.ippen.media", "https://www.merkur.de/suche", "https://www.merkur.de/thema/ukraine-konflikt-sti1524391/", "https://www.merkur.de/politik/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/", "https://www.merkur.de/deutschland/", "https://www.merkur.de/welt/", "https://www.merkur.de/lokales/", "https://www.merkur.de/bayern/", "https://www.merkur.de/politik/ukraine-konflikt-sti1524391/", "https://www.merkur.de/politik/krieg-in-israel-ere1525059/", "https://www.merkur.de/politik/", "https://www.merkur.de/politik/china/", "https://www.merkur.de/politik/die-gruenen-org26767/", "https://www.merkur.de/politik/cdu-org26591/", "https://www.merkur.de/politik/csu-org26650/", "https://www.merkur.de/politik/fdp-org26312/", "https://www.merkur.de/politik/spd-org26325/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/apple-org26226/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/bmw-org26442/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/hartz-iv-sti1521463/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/rente-sti1520498/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/stimme-der-oekonomen-sti1521582/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/tesla-org27836/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/volkswagen-org27980/", "https://www.merkur.de/deutschland/", "https://www.merkur.de/deutschland/baden-wuerttemberg/", "https://www.merkur.de/bayern/", "https://www.merkur.de/deutschland/berlin/", "https://www.merkur.de/deutschland/brandenburg/", "https://www.merkur.de/deutschland/bremen/", "https://www.merkur.de/deutschland/hamburg/", "https://www.merkur.de/deutschland/hessen/", "https://www.merkur.de/deutschland/mecklenburg-vorpommern/", "https://www.merkur.de/deutschland/niedersachsen/", "https://www.merkur.de/deutschland/nordrhein-westfalen/", "https://www.merkur.de/deutschland/rheinland-pfalz/", "https://www.merkur.de/deutschland/saarland/", "https://www.merkur.de/deutschland/sachsen/", "https://www.merkur.de/deutschland/sachsen-anhalt/", "https://www.merkur.de/deutschland/schleswig-holstein/", "https://www.merkur.de/deutschland/thueringen/", "https://www.merkur.de/welt/", "https://www.merkur.de/lokales/", "https://www.merkur.de/lokales/bad-toelz/", "https://www.merkur.de/lokales/dachau/", "https://www.merkur.de/lokales/ebersberg/", "https://www.merkur.de/lokales/erding/", "https://www.merkur.de/lokales/freising/", "https://www.merkur.de/lokales/fuerstenfeldbruck/", "https://www.merkur.de/lokales/garmisch-partenkirchen/", "https://www.merkur.de/lokales/wolfratshausen/", "https://www.merkur.de/lokales/region-holzkirchen/", "https://www.merkur.de/lokales/landsberg-kreisbote/", "https://www.merkur.de/lokales/region-miesbach/", "https://www.merkur.de/lokales/muenchen-lk/", "https://www.merkur.de/lokales/muenchen/", "https://www.merkur.de/lokales/schongau/", "https://www.merkur.de/lokales/starnberg/", "https://www.merkur.de/lokales/region-tegernsee/", "https://www.merkur.de/lokales/weilheim/", "https://www.merkur.de/lokales/wuermtal/", "https://www.merkur.de/lokales/leserbriefe/", "https://www.merkur.de/lokales/leserreporter/", "https://www.merkur.de/sport/lokalsport/", "https://www.merkur.de/lokales/mittagstisch/", "https://veranstaltungen.merkur.de/region/", "https://www.merkur.de/lokales/wochenzeitungspartner/", "https://www.merkur.de/bayern/", "https://www.merkur.de/bayern/nuernberg/", "https://www.merkur.de/bayern/schwaben/", "https://www.merkur.de/bayern/regensburg/", "https://www.merkur.de/bayern/passau/", "https://www.merkur.de/sport/", "https://www.merkur.de/sport/lokalsport/", "https://www.merkur.de/sport/fc-bayern/", "https://www.merkur.de/sport/tsv-1860/", "https://www.merkur.de/sport/fussball/", "https://www.merkur.de/sport/amateur-fussball/", "https://www.merkur.de/sport/wintersport/", "https://www.merkur.de/sport/eishockey/", "https://www.merkur.de/sport/mehr-sport/", "https://www.merkur.de/leben/", "https://www.merkur.de/leben/buchtipps/", "https://www.merkur.de/leben/games/", "https://www.merkur.de/leben/geld/", "https://www.merkur.de/leben/genuss/", "https://www.merkur.de/leben/gesundheit/", "https://www.merkur.de/leben/karriere/", "https://www.merkur.de/leben/serien/", "https://www.merkur.de/leben/tiere/", "https://veranstaltungen.merkur.de/region/", "https://www.merkur.de/leben/wohnen/", "https://www.merkur.de/verbraucher/", "https://www.merkur.de/wissen/", "https://www.merkur.de/kultur/", "https://www.merkur.de/boulevard/", "https://www.merkur.de/tv/", "https://www.merkur.de/auto/", "https://www.merkur.de/meinung/", "https://www.merkur.de/reise/", "https://www.merkur.de/produktempfehlung/", "https://www.merkur.de/maerkte/", "https://www.merkur.de/maerkte/prospekte-beilagen/", "https://www.merkur.de/wetter/", "https://produkte.merkur.de/", "https://produkte.merkur.de/epaper-probeabo/", "https://produkte.merkur.de/epaper-abo/", "https://abo.merkur.de/", "https://produkte.merkur.de/leser-werben-leser/", "https://produkte.merkur.de/abopreise/", "https://produkte.merkur.de/abo-service/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/projekt-klasse/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/merkurblog/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/kontakt/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/newsletter-anmeldung/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/faq/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/impressum/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/datenschutz/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/agb/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/netiquette/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/jobs/", "https://www.merkurtz-mediacenter.de/", "https://www.merkur.de/thema/", "https://www.merkur.de/", "https://www.merkur.de/lokales/", "https://www.merkur.de/lokales/bad-toelz/", "https://www.merkur.de/lokales/bad-toelz/bad-toelz-ort28297/", "#id-Comments", "#", "https://www.merkur.de/lokales/bad-toelz/kochel-am-see-ort28931/kochler-vermisstenfall-in-aktenzeichen-xy-was-geschah-mit-eva-maria-disch-92592713.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.merkur.de/lokales/bad-toelz/kochel-am-see-ort28931/grosse-ungewissheit-eva-maria-disch-6977611.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.merkur.de/lokales/bad-toelz/bad-toelz-ort28297/schwingshackl-verlaesst-das-alte-faehrhaus-in-toelz-gourmet-sternekoch-redlingerhof-92596940.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.merkur.de/lokales/bad-toelz/bad-toelz-ort28297/einblicke-in-den-alltag-von-tagesmuettern-sein-eigener-chef-zu-sein-ist-toll-qualifizierungskurs-badtoelz-92598639.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.merkur.de/lokales/bad-toelz/bad-toelz-ort28297/felix-neureuther-multivisionsvortrag-toelz-wunderfalke-festival-skitourismus-kurhaus-92597000.html?trafficsource=ECRslide", "/pna?trafficsource=ECRslide", "/pna?trafficsource=ecr", "/pna?trafficsource=ecr", "https://www.merkur.de/ueber-uns/kontakt/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/impressum/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/datenschutz/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/faq/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/agb/"]}