{"title": "Covid-Zertifikat: \u00abEs muss eine bezahlbare Alternative zur Impfung geben\u00bb", "author": "Chantal Hebeisen; Dominique Strebel", "url": "https://www.beobachter.ch/gesellschaft/covid-zertifikat-sollten-tests-kostenlos-bleiben-350028", "hostname": "beobachter.ch", "description": "Niemand soll f\u00fcr seine Impfentscheidung angeprangert werden, sagt Andrea B\u00fcchler, Pr\u00e4sidentin der Nationalen Ethikkommission. Und sie bef\u00fcrwortet Gratistests.", "sitename": "Beobachter", "date": "2021-10-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "9 Kommentare\nDiese Diskussion ist unertr\u00e4glich.\nDabei ist es im Grunde sehr einfach:\nEine t\u00f6dliche Krankheit ist da, sie ist sogar pandemisch.\nAlso hat der Staat und haben seine B\u00fcrger das Interesse, m\u00f6glichst wenige Kranke und Tote zu haben. Punkt.\nWenn nun jemand sich nicht impfen lassen will, was ich als sein Recht ansehe, dann muss er auch konsequent handeln. Punkt.\nD.h. in diesem Fall, er w\u00e4hlt ungesch\u00fctzt zu sein und kann somit sich anstecken (mit horrenden Kosten f\u00fcr die Allgemeinheit) - vor allem aber kann er ANDERE anstecken (mit horrenden Kosten f\u00fcr die Allgemeinheit PLUS unter Umst\u00e4nden, dem Tod der angesteckten Person, d.h. mit dem Leiden seiner Verwandten).\nHat er sich also nicht geimpft, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, MUSS er sich aus dem \u00f6ffentlichen Leben zur\u00fcckziehen.\nDann ist er konsequent in seinen Handlungen.\nUnd nimmt seine B\u00fcrgerpflichten ernst.\nTut er dies nicht, bewegt er sich im \u00f6ffentlichen Raum, und nimmt damit alle Konsequenzen in Kauf, auch die f\u00fcr andere (!), dann sind alle Grenzen \u00fcberschritten und diese Handlung zutiefst ASOZIAL und sollte demnach selbstverst\u00e4ndlich bestraft werden.\nEs ist Zeit, sich sozial zu verhalten und sich nicht bloss um den eigenen Bauchnabel zu k\u00fcmmern und auf alle anderen zu ... pfeifen.\nDiese Pseudo-Vers\u00f6hnlichkeit kann ich nicht mehr h\u00f6ren. In Wirklichkeit ist es einfach eine Art des Missionierens, ohne wirklich an der Sichtweise der Anderen interessiert zu sein. Frau B\u00fcchler spricht sich gegen moralische \u00dcberlegenheit aus, ruft aber gleichzeitig dazu auf, dass wir unsere moralische Pflicht gegen\u00fcber der Gesellschaft wahrnehmen sollen. Diese, auch Solidarit\u00e4t genannte Behauptung entpuppt sich bei n\u00e4herer Betrachtung als reine Erpressung zur Impfung. Eine verlogene, verdrehte und manipulative Verwendung des Wortes Solidarit\u00e4t. Denn in erster Linie muss ich die Verantwortung f\u00fcr mich selbst und meinen K\u00f6rper \u00fcbernehmen. Bei unerw\u00fcnschten Impffolgen h\u00f6rt ja die Solidarit\u00e4t des Staates schnell auf. Weiter ruft Frau B\u00fcchler zur Akzeptanz verschiedener Meinungen und zum Gespr\u00e4ch auf. Aber auch das erweist sich als leere Worte, denn die Frau meint, der Impfappell h\u00e4tte noch nicht Alle erreicht. Nach einer gigantischen, staatlich, also von uns Allen finanzierten Impfkampagne, nach wachsendem Druck \u00fcber Zertifikat, Drohungen und Lockv\u00f6gel ... viel lauter kann der Appell wohl nicht mehr werden. Wieder einmal werden Menschen, die sich nicht impfen lassen wollen, so hingestellt, als w\u00e4ren sie einfach zu bl\u00f6d und zu wenig informiert \u00fcber den \"Segen\" der Impfung. Dabei sind sie wohl eher diejenigen, die sich \u00fcber die Risiken und die Hintergr\u00fcnde der Impfung informiert haben. Und wieder mal wird die Impfung als die einzige L\u00f6sung pr\u00e4sentiert - das Narrativ von Anfang an und eine totale L\u00fcge. Neben 3G gibt es schliesslich auch Gesunde mit einem gesunden Immunsystem. Und diese tragen sogar am allermeisten zu einer gesunden Gesellschaft bei! Denn erstens wirkt die nat\u00fcrliche Immunit\u00e4t besser und viel l\u00e4nger, und zweitens verhindert sie auch die \u00dcbertragung. Aber um Gesundheit geht es ja vielleicht gar nicht?\nIch halte es f\u00fcr extrem wichtig, das im Rahmen solcher Berichte falsche Argumente auch als solche entlarvt werden und man nur dar\u00fcber schreiben sollte, wenn man in der Lage ist, das Thema wirklich neutral, fachlich korrekt und bewertungsfrei her\u00fcber zu bringen. Leider ist das hier nicht der Fall. Es ist zum Beispiel in meinen Augen falsch, als Grund gegen eine Impfung ein angebliches Gesundheitsrisiko zu erfinden. Auch dann, wenn das hier nur wie eine Reportage dargestellt wird. Solche Texte sind ja trotzdem meinungsbildend gedacht. Tatsache ist, das ohne Impfung viel mehr, also unvorstellbar viel mehr Menschen sterben w\u00fcrden als mit Impfung. Das ist einfach die Realit\u00e4t und mit Ausnahme ganz weniger die sich tats\u00e4chlich Aufgrund von Unvertr\u00e4glichkeiten nicht impfen lassen k\u00f6nnen, die Einzige Methode, das Virus aktiv zu bek\u00e4mpfen. Meine lieben Kollegen auf der Arbeit reden da immer auch gerne von Eigenverantwortung, also das es jedem \u00fcberlassen werden sollte, ob er sich impfen lassen m\u00f6chte oder nicht. Komischerweise lassen die sich dann trotzdem jegliche Behandlungskosten von der Krankenkasse, also der Gemeinschaft bezahlen. So ein Verhalten ist einfach nur unehrlich. Hier geht es nur vielen darum, sich seinen gr\u00f6\u00dften pers\u00f6nlichen Vorteil zu suchen.\nSie wollen also ein Wahrheitsministerium? Genau das haben wir ja bereits seit 2020. Es darf nur die eine, n\u00e4mlich die offizielle Version der Geschichte geben; die Impfung ist die einzige L\u00f6sung; wer etwas Anderes sagt, ist ein Verschw\u00f6rungstheoretiker; usw. Die meisten Medien lassen sich ja bereits einspannen f\u00fcr diese ausschliessende, einseitige Perspektive, die mit Berichterstattung nichts mehr zu tun hat, sondern eher mit Gehirnw\u00e4sche. Zensur ist in vollem Gange, unter dem Ausdruck \"Bek\u00e4mpfung von Fake-News und Desinformation\" werden wir bevormundet und dressiert, was \"richtige\" und was \"falsche\" Information ist. Dabei geh\u00f6rt es doch zum Leben, genau diese Unterscheidung und Entscheidung laufend selbst zu treffen - ob im realen oder im digitalen Raum. Aber das trauen Sie uns (oder sich selbst?) offenbar nicht zu. Es spricht f\u00fcr ein Medium, wenn verschiedene Ansichten dargestellt werden, ohne dass jemand ein abschliessendes Urteil f\u00e4llt. Von diesem Diskurs leben ja \u00fcbrigens auch Wissenschaft und Fortschritt. Wer das nicht mag, sollte vielleicht eher in die Kirche gehen.\nCorona fordert uns alle heraus und fordert eigenst\u00e4ndiges Denken, Solidarit\u00e4t, Eigenverantwortung und daraus resultierende individuelle Entscheidungen.\nDabei haben Grundhaltungen sowie ein \"Sowohl-als-Auch\" ihre Bedeutung und Berechtigung, wie z.B.:\nDie Sichtweise der Salutogenese zur Erhaltung / Entstehung von Gesundheit, durch Vorbeugen / Pr\u00e4vention das Schwache (Immunsystem) st\u00e4rken,\nsowie Krankheiten (Virus) auch als Teil des Lebens und der Entwicklung (Evolution) verstehen,\nund nicht nur\ndie Sichtweise der Pathogenese zur Behandlung / Bek\u00e4mpfung von Krankheiten (Virus).\nSehr wertvolle Gedanken in diesem Sinne vermittelt das Video-Referat von\nChefarzt Philipp Busche Klinik Arlesheim http://www.youtube.com/watc\u2026.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Frau B\u00fcchler, verstehen Sie, wenn Leute skeptisch sind gegen\u00fcber der Impfung?\nIch respektiere andere Meinungen und anerkenne, dass\n[Unsicherheiten oder \u00c4ngste](/gesundheit/psychologie/angst-vor-spritzen-mir-graut-es-vor-nadeln)\nWarum vertrauen Sie den Experten?\nGute Frage. Es ist sicher der Glaube an die Wissenschaft, die wesentlich zum Fortschritt beitr\u00e4gt. Auch in anderen Bereichen bin ich st\u00e4ndig auf Expertinnen angewiesen \u2013 zum Beispiel wenn ich Essen kaufe. Fachpersonen haben gepr\u00fcft, dass die Lebensmittel nicht sch\u00e4dlich sind. Das kann ich nicht selbst nachpr\u00fcfen. Ich habe Vertrauen, dass die Impfforscher und die Zulassungsgremien ihre Arbeit gut machen.\nEin Bauer aus dem Toggenburg k\u00f6nnte sagen: Kein Wunder, dass sie anderen Experten traut, sie ist ja selbst Expertin.\nIch bin beim Nutzen und der Wirkung der Impfung auch keine Expertin. Und der Bauer ist doch auch ein Experte. Er kann und weiss Dinge, von denen ich keine Ahnung habe. Da bin ich auf seine Expertise angewiesen.\nAber was Sie entscheiden, betrifft den Bauern sehr direkt. Und er sitzt nicht mit am Tisch, wenn \u00abdie da oben\u00bb in komplizierten Worten \u00fcber seine Belange entscheiden.\nSo ist es nicht. Die Nationale Ethikkommission trifft keine Entscheide. Sie ber\u00e4t, informiert und nimmt Stellung zu medizinischen Fragen. In der Schweiz sind wir es gewohnt, dass \u00fcber anspruchsvolle Themen lange Zeit verhandelt wird. Und dass wir am Ende mitbestimmen k\u00f6nnen. In der jetzigen Situation ist es aber nicht immer m\u00f6glich, jene Debatten zu f\u00fchren, die bei diesen komplexen Themen notwendig w\u00e4ren. Es eilt h\u00e4ufig. Aber die Demokratie ist deswegen nicht ausgehebelt.\n\u00abDie Sensibilit\u00e4t fu\u0308r das Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit ist grunds\u00e4tzlich etwas Positives.\u00bbAndrea B\u00fcchler, Professorin fu\u0308r Privatrecht an der Universit\u00e4t Zu\u0308rich\nHaben Sie Bekannte oder Kolleginnen, die sich nicht impfen lassen?\nJa. Menschen unterschiedlichster Hintergr\u00fcnde, darunter auch \u00c4rztinnen.\nWas sind ihre Gr\u00fcnde?\nEiner \u00c4rztin ist die\n[Zulassung zu schnell gegangen](/gesundheit/medizin-krankheit/corona-impfung-werden-die-nebenwirkungen-genug-ernst-genommen-342059)\nIst das nicht egoistisch?\nGrunds\u00e4tzlich ist diese Sensibilit\u00e4t f\u00fcr das Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit etwas Positives. Ein zentrales Gut. Ein Impfzwang ist weder ethisch noch rechtlich gerechtfertigt. Es gibt aber eine moralische Pflicht, sich zu \u00fcberlegen, was die pers\u00f6nlichen Entscheide f\u00fcr die Gesellschaft bedeuten. Die Pandemie hat uns gelehrt, dass das individuelle Wohl und das Gemeinwohl eng miteinander verzahnt sind. Die Gesundheit und die Freiheit der einzelnen Person ist auch vom Impfschutz anderer abh\u00e4ngig. Wir kommen nur gemeinsam aus dieser Situation wieder raus.\nApropos Moral: Geh\u00f6rt man zu den Guten, wenn man sich impfen l\u00e4sst?\nGut und B\u00f6se sind keine sinnvollen Kategorien. Wir m\u00fcssen\n[kommunikativ de- und nicht weiter eskalieren](/gesellschaft/kommentar-zur-impfdiskussion-mehr-verstandnis-bitte-344802). Diese scheinbare moralische \u00dcberlegenheit m\u00fcssen wir ablegen und [zu sanfteren, vers\u00f6hnlicheren T\u00f6nen](/gesellschaft/streitfrage-covid-impfung-eigentlich-wollen-wir-das-gleiche-347007)\nWas genau heisst \u00abkommunikativ deeskalieren\u00bb?\nWir sollten die unterschiedlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr das Nichtimpfen erkennen und akzeptieren, dass es verschiedene Empfindungen gibt, was k\u00f6rperliche Unversehrtheit und Freiheit ausmacht. Und dass wir unterschiedliche Dinge als Bedrohung wahrnehmen. Ich glaube, beide Seiten t\u00e4ten gut daran, einen Schritt zur\u00fcck- und dann wieder aufeinander zuzugehen.\nDas t\u00f6nt so einfach.\nUnd fast ein bisschen p\u00e4pstlich. Oder auch banal. Aber das ist es nicht.\nWie sollte man denn reden, um diesen Graben nicht noch weiter heraufzubeschw\u00f6ren?\nDer erste und einfachste Schritt w\u00e4re: sich klarmachen, dass wir alle aus dieser Situation wieder herauskommen wollen \u2013 mit so wenig Schaden wie m\u00f6glich. Der zweite: sich wirklich ums Gespr\u00e4ch bem\u00fchen.\nHaben die Beh\u00f6rden zu wenig kommuniziert?\nMan hat noch nicht alle Personen mit dem Impfappell erreicht. Das hat vielleicht mit Sprachbarrieren oder mangelndem Zugang zu Informationen und anderen Ressourcen zu tun. Das h\u00e4tte man tats\u00e4chlich schon fr\u00fcher erkennen und sensibler angehen k\u00f6nnen.\n\u00abWenn Geimpfte, Genesene und Getestete am Infektionsgeschehen nicht massgebend beteiligt sind, ist es schwierig, ihnen gegen\u00fcber Schliessungen zu rechtfertigen.\u00bbAndrea B\u00fcchler\nIn der Schweiz vertrauen wir darauf, dass die Beh\u00f6rden nur richtige Informationen ver\u00f6ffentlichen. Das war in der Pandemie nicht immer der Fall.\nWir wurden von diesem Virus \u00fcberrascht. Alle handeln bei einem Virus wie dem jetzigen unter Unsicherheit und Unwissenheit \u2013 Entscheidungstr\u00e4gerinnen und Entscheidungstr\u00e4ger, aber auch jede einzelne Person. Das wurde wom\u00f6glich zu wenig klar kommuniziert \u2013 oder aufgrund der Einschr\u00e4nkungen, die uns so direkt betreffen, nicht geh\u00f6rt. Und da werden mitunter Informationen kommuniziert, die sich sp\u00e4ter als falsch herausstellen \u2013 wie etwa bei der Maskenpflicht.\nSind jetzt die Informationen genug transparent, zum Beispiel, dass noch nicht alle Studien zur Impfung abgeschlossen sind?\nIch denke, es ist vieles besser geworden. Die Dynamik ist aber nach wie vor gross und so auch der Informationsbedarf. Das sieht man bei der Zertifikatspflicht. Es ist noch nicht lange her, da konnten sich auch die Entscheidungstr\u00e4ger eine solche nicht vorstellen. So hat Bundesrat Alain Berset diese vor noch nicht allzu langer Zeit als \u00abbizarr\u00bb bezeichnet.\nIst die Einf\u00fchrung der Zertifikatspflicht denn nun ethisch gerechtfertigt?\nSie stellt einen Eingriff in die individuelle Freiheit dar. Dieser ist gerechtfertigt, wenn er einen legitimen Zweck verfolgt und verh\u00e4ltnism\u00e4ssig ist. Das\n[Zertifikat wurde eingef\u00fchrt](/gesetze-recht/das-bedeutet-die-ausweitung-der-zertifikatspflicht-347828)\nGeimpfte k\u00f6nnten also gegen einen erneuten Shutdown klagen?\nIch will nicht zum Prozessieren aufrufen. Aber eine Einschr\u00e4nkung ihrer grundrechtlichen Positionen ist schwer zu rechtfertigen, wenn sie keine Gef\u00e4hrdung darstellen.\nMan k\u00f6nnte auch argumentieren, dass die Lockerungen im Sommer zu fr\u00fch waren und zu weit gingen und wir deshalb nun eine Zertifikatspflicht haben.\nDas ist ja kein Argument gegen die jetzige Zertifikatspflicht. Kritik an den Bundesratsmassnahmen von damals kann man schon \u00fcben, zur Bew\u00e4ltigung der aktuellen Situation tr\u00e4gt sie aber wenig bei.\n\u00abDas Zertifikat gibt uns im Moment gewisse Freiheiten zuru\u0308ck, auch den Geimpften.\u00bbAndrea B\u00fcchler, Pr\u00e4sidentin Nationale Ethikkommission\nIst es ethisch vertretbar, dass \u2013 fast zeitgleich mit der Zertifikatspflicht \u2013 die Covid-Tests kostenpflichtig werden?\nNein, das\n[erachte ich als problematisch](/politik/ende-der-gratistests-eine-zerreissprobe-fur-die-schweiz-349151)\nIst es gerecht, dass Geimpfte f\u00fcr die Freiheit der Ungeimpften via Steuergelder Millionen zahlen m\u00fcssen?\nDiese Frage trennt die Menschen wieder nach ihrer Impfentscheidung. Die Freiheit ist ein hohes Gut, das seinen Preis hat. Das Zertifikat gibt uns im Moment gewisse Freiheiten zur\u00fcck, auch den Geimpften. Pers\u00f6nlich bin ich aber klar der Meinung, dass gute Gr\u00fcnde \u2013 nicht nur medizinische und epidemiologische, sondern auch moralische und solche der gesellschaftlichen Solidarit\u00e4t \u2013 f\u00fcr die Impfung sprechen.\nFalls am 28. November das Referendum gegen das Covid-Gesetz angenommen und damit das Covid-Zertifikat wieder abgeschafft wird: Darf der Staat dann erneut einen Shutdown verh\u00e4ngen \u2013 auch f\u00fcr Geimpfte?\nSollte es dazu kommen \u2013 was ich mir nicht w\u00fcnsche \u2013, hoffe ich, dass ein Shutdown nicht als einzige m\u00f6gliche Massnahme verbleibt. Denn es ist die schwerste. Und es w\u00e4re gegen\u00fcber geimpften und genesenen Personen schwierig zu begr\u00fcnden, warum sie zu gewissen Orten keinen Zutritt haben sollen. Denn von ihnen geht nach heutigem Wissensstand keine massgebliche Gefahr f\u00fcr das Gesundheitssystem und ungeimpfte Personen aus. Ein Shutdown w\u00e4re ein unverh\u00e4ltnism\u00e4ssiger Eingriff in die Wirtschaftsfreiheit und in die pers\u00f6nliche Freiheit von geimpften Personen.\nManche behaupten ja, sie werden durch das Zertifikat diskriminiert. Werden die Minderheiten heute genug geh\u00f6rt?\nWen betrachten Sie als Minderheit?\nDie Ungeimpften.\nIch k\u00f6nnte andere Minderheiten bilden, etwa die der Kinobesitzer. Da sind wir wieder bei dieser Schubladisierung von Menschen. Das ist nicht hilfreich.\nAngenommen, die Zertifikatspflicht wirkt. Ab wann muss der Bund sie wieder aufheben?\nSo rasch wie m\u00f6glich. Diese Massnahme ist nur gerechtfertigt, solange die \u00f6ffentliche Gesundheit gef\u00e4hrdet ist. Der Bundesrat hat sie vorerst bis zum 24. Januar 2022 befristet und betont, sie w\u00fcrde aufgehoben, wenn sich die Situation entspannt. Er hat aber keine Kriterien formuliert, die erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, damit die Zertifikatspflicht aufgehoben werden kann. Indikatoren w\u00e4ren aber wichtig, Ich bin nicht qualifiziert, solche zu nennen. Aber aus ethischer und rechtlicher Sicht ist klar: Es muss immer wieder \u00fcberpr\u00fcft werden, ob das Zertifikat noch notwendig ist und ob es keine milderen Massnahmen gibt, um die \u00f6ffentliche Gesundheit zu sch\u00fctzen.\nWas m\u00f6chten Sie den Impfgegnern mit auf den Weg geben?\nVertrauen.\nUnd den Massnahmengegnern?\nZuversicht, dass es wieder aufw\u00e4rts geht und wir die Situation gemeinsam meistern werden. Ich bin \u00fcberzeugt, dass die Unbeschwertheit irgendwann zur\u00fcckkehrt. Und schliesslich ist es doch ab und zu gut, sich darauf zu verst\u00e4ndigen, dass es nebst Corona noch andere wichtige, ja existenzielle Dinge gibt, \u00fcber die zu diskutieren und zu streiten sich lohnt.\nAndrea Bu\u0308chler, 52, ist Professorin fu\u0308r Privatrecht an der Rechtswissenschaftlichen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Zu\u0308rich und pr\u00e4sidiert seit fu\u0308nf Jahren die Nationale Ethikkommission. Das Gremium ber\u00e4t und informiert den Bund, das Parlament und die \u00d6ffentlichkeit zu ethischen Fragen in der Medizin. Die Stellungnahmen der Kommission sind \u00f6ffentlich einsehbar.\nZertifikatspflicht\nIn Bars, Restaurants, Museen, Fitnesscentern und Bibliotheken, an Konzerten, privaten Anl\u00e4ssen, \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Orten oder in Zoos und Freizeitbetrieben hat nur Zutritt, wer geimpft, getestet oder genesen ist.\nMaskenpflicht\nIn \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Innenr\u00e4umen, etwa in Gesch\u00e4ften, dem \u00f6ffentlichen Verkehr, in Spit\u00e4lern oder Kirchen gilt die Maskenpflicht ab zw\u00f6lf Jahren. Ablegen kann man die Maske dort, wo ein Covid-Zertifikat verlangt wird.", "language": null, "image": "https://www.beobachter.ch/fp/1200/675/1044/250/sites/default/files/andrea_buechler.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/mitglied-werden?promo_name=abobutton&promo_position=header", "/newsletter", "/gesellschaft/politik", "/gesellschaft/altenpflege", "/gesellschaft/multimedia", "/profile/merkliste", "https://profile.onelog.ch/beobachter#newsletter", "/profile/alerts", "https://epaper.beobachter.ch/", "https://myservices.beobachter.ch", "https://profile.onelog.ch/beobachter", null, "/", "/mitglied-werden", "https://epaper.beobachter.ch/html5/beobachter", "/raetsel", "https://shop.beobachter.ch/buecher", "/profile/merkliste", "https://www.facebook.com/beobachtermagazin", "https://www.instagram.com/beobachtermagazin/", "https://www.linkedin.com/company/beobachtermagazin", "https://twitter.com/BeobachterRat", "/", "/gesellschaft", "/gesellschaft/politik", "/gesellschaft/altenpflege", "/gesellschaft/multimedia", "/familie-freunde", "/familie-freunde/kinder", "/familie-freunde/jugend-pubertat", "/familie-freunde/erziehung", "/familie-freunde/beziehung-partnerschaft", "/familie-freunde/konkubinat", "/familie-freunde/ehe", "/familie-freunde/trennung-scheidung", "/familie-freunde/haustiere", "/gesetze-recht", "/gesetze-recht/burger-verwaltung", "/gesetze-recht/migration", "/gesetze-recht/administrativ-versorgte", "/gesetze-recht/erwachsenenschutz", "/gesetze-recht/todesfall", "/gesetze-recht/strassenverkehr", "/gesetze-recht/sicherheit", "/konsum", "/konsum/konsumentenschutz", "/konsum/dienstleistungen", "/konsum/kauf-leasing", "/konsum/lebensmittel", "/konsum/reisen", "/geld", "/geld/wirtschaft", "/geld/geldanlage", "/geld/banken", "/geld/hypotheken", "/geld/steuern", "/geld/erben", "/geld/versicherungen", "/geld/krankenkasse", "/geld/pensionskasse", "/geld/3-saule", "/geld/ahviv", "/geld/schulden-betreibungen", "/geld/sozialhilfe", "/wohnen", "/wohnen/bauen-renovieren", "/wohnen/eigentum", "/wohnen/miete", "/wohnen/umzug", "/wohnen/nachbarn", "/wohnen/garten-balkon", "/arbeit", "/arbeit/bildung", "/arbeit/schule", "/arbeit/lehre-studium", "/arbeit/weiterbildung", "/arbeit/arbeitgeber", "/arbeit/selbstandigkeit-kmu", "/arbeit/arbeitslosigkeit", "/gesetze-recht/arbeitsrecht", "/arbeit/stellensuche", "/arbeit/freizeit", "/umwelt-klima", "/umwelt-klima/umweltpolitik", "/umwelt-klima/okologie", "/umwelt-klima/mobilitat", "/umwelt-klima/flora-fauna", "/umwelt-klima/forschung-innovation", "/gesundheit", "/gesundheit/medizin-krankheit", "/gesundheit/pravention", "/gesundheit/wohlfuhlen", "/gesundheit/allergien", "/gesundheit/sexualitat", "/gesundheit/psychologie", "/gesundheit/ernahrung", "/gesundheit/ernahrungsformen", "/gesundheit/abnehmen", "/gesundheit/rezepte", "/beratung", "/beratung/rufen-sie-uns-an-39995", "/beratung/e-mail-beratung-guider", "https://www.guider.ch/", "https://shop.beobachter.ch/buecher", "/node/542196", "https://www.getyourlawyer.ch/kampagnen/anwalt-finden/?utm_source=beobachter.ch&utm_medium=referral&utm_campaign=navi", "/rechtslexikon/list/A", "/engagement", "/sos-beobachter", "https://sichermelden.ch/", "https://forum.beobachter.ch/", "/engagement/prix-courage", "/engagement/hier-finden-missbrauchsopfer-der-katholischen-kirche-hilfe", "/engagement/standwithukraine", "https://myservices.beobachter.ch/", "/newsletter", "/rss_all", "/podcasts", "/videos", "/gesellschaft/covid-zertifikat-sollten-tests-kostenlos-bleiben-350028#comments", "/unsere-redaktion/chantal-hebeisen", "/unsere-redaktion/dominique-strebel", "/unsere-redaktion/chantal-hebeisen", "/unsere-redaktion/dominique-strebel", "/gesundheit/psychologie/angst-vor-spritzen-mir-graut-es-vor-nadeln", "/gesundheit/psychologie/angst-vor-spritzen-mir-graut-es-vor-nadeln", "/gesundheit/medizin-krankheit/corona-impfung-werden-die-nebenwirkungen-genug-ernst-genommen-342059", "/gesundheit/medizin-krankheit/corona-impfung-werden-die-nebenwirkungen-genug-ernst-genommen-342059", "/gesellschaft/kommentar-zur-impfdiskussion-mehr-verstandnis-bitte-344802", "/gesellschaft/streitfrage-covid-impfung-eigentlich-wollen-wir-das-gleiche-347007", "/gesellschaft/streitfrage-covid-impfung-eigentlich-wollen-wir-das-gleiche-347007", "/gesetze-recht/das-bedeutet-die-ausweitung-der-zertifikatspflicht-347828", "/gesetze-recht/das-bedeutet-die-ausweitung-der-zertifikatspflicht-347828", "/politik/ende-der-gratistests-eine-zerreissprobe-fur-die-schweiz-349151", "/politik/ende-der-gratistests-eine-zerreissprobe-fur-die-schweiz-349151", "/gesundheit/medizin-krankheit/vor-allem-ungeimpfte-covid-patienten-auf-intensivstationen-348887", "/politik/ende-der-gratistests-eine-zerreissprobe-fur-die-schweiz-349151", "/politik/das-zertifikat-ist-ein-segen-gerade-fur-ungeimpfte-347912", "/unsere-redaktion/chantal-hebeisen", "/unsere-redaktion/dominique-strebel", "http://www.youtube.com/watch?v=yJy3BE9eWSI", "/stichworte/c/coronavirus", "/stichworte/i/impfungen", "/stichworte/k/kommunikation", "/stichworte/p/politik", "/stichworte/p/politik", "/", "https://www.facebook.com/beobachtermagazin", "https://www.instagram.com/beobachtermagazin/", "https://www.linkedin.com/company/beobachtermagazin", "https://twitter.com/BeobachterRat", "/service/impressum-169022", "/service/wie-durfen-wir-ihnen-helfen", "/sos-beobachter", "/home/werbung-schalten", "/ueber-uns", "/home/code-of-conduct-552382", "/nutzungsbedingungen", "/service/das-wichtigste-zum-datenschutz-in-kurze-252512", "https://sichermelden.ch/", "/service/korrekturen-260518", "https://shop.beobachter.ch/beobachter-abos", "https://shop.beobachter.ch/kundenservice", "https://epaper.beobachter.ch/#/main/dynamic?scope=1690445939823", "https://www.guider.ch", "/newsletter", "https://www.getyourlawyer.ch/kampagnen/anwalt-finden?utm_source=guider.ch&utm_medium=referral&utm_campaign=Footer-Link", "https://shop.beobachter.ch/buecher", "/newsletter#edition", "https://shop.beobachter.ch/buchverlag/medien", "/", "https://www.boleromagazin.ch", "https://www.cash.ch", "https://www.gaultmillau.ch/", "https://www.glueckspost.ch", "https://www.gryps.ch", "https://www.handelszeitung.ch/banking", "https://www.handelszeitung.ch/insurance", "https://www.handelszeitung.ch", "https://www.illustre.ch", "https://www.pme.ch/", "https://www.schweizer-illustrierte.ch", "https://www.landliebe.ch", "https://style-magazin.ch", "http://www.tv8.ch", "http://www.tvstar.ch", "http://tv2.ch", "http://tvvier.ch", "http://www.tele.ch"]}