{"title": "Neuer Gesundheitsort mitten in Z\u00fcrich: OYU", "author": null, "url": "https://www.zurzachcare.ch/news/er\u00f6ffnung-oyu", "hostname": "zurzachcare.ch", "description": "Oyu ist ein Eigenname und steht f\u00fcr Einfachheit und Reduktion, die es erlauben, den Fokus auf wesentliche Dinge wie die Gesundheit zu legen.", "sitename": "zurzachcare.ch", "date": "2023-10-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Neuer Gesundheitsort mitten in Z\u00fcrich: OYU\nBei Oyu erg\u00e4nzen sich Komplement\u00e4r- und Schulmedizin zu einer neuen Form von Therapie und Pr\u00e4vention\nOyu er\u00f6ffnet am 16. Oktober 2023 an der Sihlstrasse 3 in Z\u00fcrich auf drei Etagen einen neuen Gesundheitsort. Im modernen Kompetenzzentrum vereint Oyu das Wissen aus Schul- und Komplement\u00e4rmedizin zu einer neuen Ganzheitsmedizin und bietet neben medizinischer Beratung auch Kurse und Kulinarik an.\nKonsultationen, Therapien, Massagen, Kurse, Shop, Restaurant und Teeatelier \u2013 alles unter einem Dach. Oyu ist der neue Gesundheitsort mitten in Z\u00fcrich, wo das Wissen aus Schul- und Komplement\u00e4rmedizin zu einer neuen Ganzheitsmedizin vereint wird. Am 16. Oktober 2023 er\u00f6ffnet Oyu seinen ersten Standort an der Sihlstrasse 3 in Z\u00fcrich. Der ganzheitliche Ansatz, das hochwertige Ambiente, aber auch die digitalen Services machen Oyu zu einem der fortschrittlichsten Anbieter im Bereich Gesundheit, Pr\u00e4vention und Selfcare. Die Leistungen sind in der Grund- oder Zusatzversicherung der Schweizer Krankenkassen mehrheitlich anerkannt.\nExpertenwissen und Wohlf\u00fchlatmosph\u00e4re\n\u00abMedizin ist f\u00fcr mich ein Miteinander. Sowohl zwischen Patient und Arzt als auch zwischen Komplement\u00e4r- und Schulmedizin\u00bb, fasst Dr. med. Bettina Kneip, \u00e4rztliche Leiterin von Oyu, das neue Konzept zusammen. Ziel des Oyu-Angebots ist es, Patientinnen und Patienten zur\u00fcck zur eigenen Natur zu bringen. Mitgegeben werden dabei die passenden Hilfsmittel, die bei der Wiederherstellung oder dem Erhalt der Gesundheit helfen. Dies immer unter Ber\u00fccksichtigung der modernen Medizin. Daf\u00fcr sorgt ein Team aus \u00fcber 30 Fachexperten aus den Bereichen Medizin, Therapie und Gastronomie. Zudem ist Oyu eine 100%-Tochtergesellschaft der Stiftung Gesundheitsf\u00f6rderung Bad Zurzach + Baden. Dadurch fliessen mehr als 60 Jahre Gesundheitserfahrung ins Unternehmen mit ein.\nNeben dem Team soll auch die Architektur der neuen R\u00e4umlichkeiten einen Teil zur Gesundheit beitragen. Das ganze Oyu-Haus wurde auf Grundlage der ayurvedischen Architekturlehre Vastu konzipiert. Es stellt eine nat\u00fcrliche Verbindung von aussen und innen her und soll so einen positiven Einfluss auf das Wohlbefinden nehmen. F\u00fcr die Realisation dieser \u00abHealing Architecture\u00bb zeichnet sich das Design Studio Enea Outside In verantwortlich.\nDrei Etagen, drei Schwerpunkte\nOyu, das neue Kompetenzzentrum f\u00fcr ganzheitliche Medizin, begr\u00fcsst Besucherinnen und Besucher auf drei Stockwerken, die unterschiedliche Gesundheitsleitungen beinhalten: Auf der 1. Etage finden sich Angebote, wie das Oyu-Restaurant und das Teeatelier, die allen jederzeit f\u00fcr eine leichte Mahlzeit oder einen kurzen Moment des R\u00fcckzugs zur Verf\u00fcgung stehen. Das hochwertige Angebot basiert auf mehrheitlich pflanzlichen Gerichten die im grossz\u00fcgigen Restaurantbereich, auf einer lauschigen Terrasse mit Kr\u00e4utergarten oder im Take-Away genossen werden k\u00f6nnen. Das Teeatelier bietet individuell zusammengestellte Tee- und Gew\u00fcrzmischungen, die im angegliederten Shop auch f\u00fcr zuhause erh\u00e4ltlich sind.\nIm 2. Stockwerk wird das Thema Gesundheit aktiv angegangen. Hier befindet sich das Studio, indem Kurse wie Yoga, Qigong, Tai-Chi oder Meditationen angeboten werden. In den nebenan gelegenen Behandlungsr\u00e4umen werden ayurvedische Ganzk\u00f6rper- und Teilk\u00f6rpermassagen angeboten.\nAuf der 3. Etage befindet sich der medizinische Bereich mit den Praxen des \u00c4rzte-, Naturheilpraktiker- und Therapeutenteams. Hier finden die medizinischen Konsultationen, Check-ups und Therapien statt. F\u00fcr die medizinische Beratung empfiehlt Oyu zuerst das Angebot der Erstkonsultation in Anspruch zu nehmen. Das Team ist jederzeit vor Ort und telefonisch bei der Auswahl der richtigen Fachperson behilflich.\n\u00d6ffnungszeiten Oyu-Haus\nMontag bis Freitag: 07:00 - 21:00 Uhr\nSamstag: 08:00 - 17:00 Uhr\n\u00d6ffnungszeiten Restaurant\nMontag bis Freitag: 08:00 - 20:00 Uhr\nSamstag: 08:00 - 17:00 Uhr\nMedienkontakt\nReal Time Society GmbH\nCarmela Stevanin\nHardturmstrasse 68\n8005 Z\u00fcrich\n+41 43 205 25 35\n[carmela.stevanin@realtimesociety.com](mailto:carmela.stevanin@realtimesociety.com)\n\u00dcber Oyu\nOyu ist ein Eigenname und steht f\u00fcr Einfachheit und Reduktion, die es erlauben, den Fokus auf wesentliche Dinge wie die Gesundheit zu legen. Die Gesch\u00e4ftsleitung der OYU AG setzt sich zusammen aus Nicole Muret, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, Bettina Kneip, \u00e4rztliche Leiterin und Henriette Hausammann, Operative Leiterin. Die OYU AG ist eine 100%-Tochtergesellschaft der Stiftung Gesundheitsf\u00f6rderung Bad Zurzach + Baden mit Sitz in Bad Zurzach. Zur Unternehmensgruppe geh\u00f6ren unter anderem die schweizweit pr\u00e4senten Rehabilitationskliniken ZURZACH Care sowie die Wellness-Therme FORTYSEVEN in Baden.", "language": null, "image": "https://www.zurzachcare.ch/hubfs/ZurzachCare/Website/01_Blog-News/oyu-breit.jpg#keepProtocol", "pagetype": "article", "links": ["/", "/", "https://www.zurzachcare.ch/fachaerzte", "https://www.zurzachcare.ch/medizinisches-angebot", "https://www.zurzachcare.ch/therapien", "https://www.zurzachcare.ch/schlafmedizin", "https://www.zurzachcare.ch/zuerich-reintegration", "https://www.zurzachcare.ch/reha-at-home", "https://www.zurzachcare.ch/pflege", "https://www.zurzachcare.ch/stationaer", "https://www.zurzachcare.ch/ambulant", "https://www.zurzachcare.ch/ssp", "https://www.zurzachcare.ch/zuerich-reintegration", "https://www.zurzachcare.ch/schlafkliniken", "https://www.zurzachcare.ch/vitalboutique-hotel-zurzacherhof", "https://zuweisung.zurzachcare.ch", "https://www.zurzachcare.ch/medizinisches-angebot", "https://www.zurzachcare.ch/therapien", "https://www.zurzachcare.ch/fachaerzte", "https://www.zurzachcare.ch/karriere", "https://karriere.zurzachcare.ch/job", "https://www.zurzachcare.ch/kontakt", "https://www.zurzachcare.ch/standorte", "https://blog.zurzachcare.ch", "https://www.zurzachcare.ch/unternehmen", "https://www.zurzachcare.ch/unternehmen/forschung", "https://www.zurzachcare.ch/mediencorner", "https://www.zurzachcare.ch/news", "https://www.zurzachcare.ch/gastronomie", "https://www.zurzachcare.ch/award", "https://www.zurzachcare.ch/suche", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.zurzachcare.ch/kontakt", "https://www.zurzachcare.ch/standorte", "https://blog.zurzachcare.ch", "https://www.zurzachcare.ch/fachaerzte", "https://www.zurzachcare.ch/medizinisches-angebot", "https://www.zurzachcare.ch/therapien", "https://www.zurzachcare.ch/schlafmedizin", "https://www.zurzachcare.ch/zuerich-reintegration", "https://www.zurzachcare.ch/reha-at-home", "https://www.zurzachcare.ch/pflege", "https://www.zurzachcare.ch/stationaer", "https://www.zurzachcare.ch/ambulant", "https://www.zurzachcare.ch/ssp", "https://www.zurzachcare.ch/zuerich-reintegration", "https://www.zurzachcare.ch/schlafkliniken", "https://www.zurzachcare.ch/vitalboutique-hotel-zurzacherhof", "https://zuweisung.zurzachcare.ch", "https://www.zurzachcare.ch/medizinisches-angebot", "https://www.zurzachcare.ch/therapien", "https://www.zurzachcare.ch/fachaerzte", "https://www.zurzachcare.ch/karriere", "https://karriere.zurzachcare.ch/job", "https://www.zurzachcare.ch/unternehmen", "https://www.zurzachcare.ch/unternehmen/forschung", "https://www.zurzachcare.ch/mediencorner", "https://www.zurzachcare.ch/news", "https://www.zurzachcare.ch/gastronomie", "https://www.zurzachcare.ch/award", "https://www.zurzachcare.ch/karriere", "https://www.zurzachcare.ch/zuweisende", "https://www.zurzachcare.ch/standort", "https://www.zurzachcare.ch/medizin-therapie", "/datenschutz", "#", "#", "mailto:carmela.stevanin@realtimesociety.com", "https://www.zurzachcare.ch/news", "http://www.facebook.com/share.php?u=https://www.zurzachcare.ch/news/er\u00f6ffnung-oyu", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.zurzachcare.ch/news/er\u00f6ffnung-oyu", "mailto:kommunikation@zurzachcare.ch", "#", "https://www.zurzachcare.ch/standort", "https://www.zurzachcare.ch/stationaer", "https://www.zurzachcare.ch/ambulant", "https://www.zurzachcare.ch/ssp", "https://www.zurzachcare.ch/unternehmen", "https://www.zurzachcare.ch/unternehmen/geschichte", "https://www.zurzachcare.ch/unternehmen/forschung", "https://www.zurzachcare.ch/medizinisches-angebot", "https://www.zurzachcare.ch/therapien", "https://www.zurzachcare.ch/rehabilitation", "https://www.zurzachcare.ch/zuerich-reintegration", "https://www.zurzachcare.ch/schlafmedizin", "https://www.zurzachcare.ch/diagnostik", "https://www.zurzachcare.ch/fachaerzte", "https://www.zurzachcare.ch/kontakt", "https://zurzachcare.ch/news", "https://blog.zurzachcare.ch", "https://www.zurzachcare.ch/mediencorner", "https://zuweisung.zurzachcare.ch/", "https://www.facebook.com/ZURZACHCare", "https://www.linkedin.com/company/zurzachcare", "https://www.instagram.com/zurzachcare", "https://www.zurzachcare.ch/datenschutz", "https://www.zurzachcare.ch/impressum"]}