{"title": "Welt Der Gesundheit", "author": "Jana", "url": "https://weltdergesundheit.tv/neue-peer-review-studie/", "hostname": "weltdergesundheit.tv", "description": "Erfahre mehr \u00fcber die Peer-Review-Studie. Warum ungeimpfte Kinder keinen Autismus, ADHS und andere neuronale Entwicklungsst\u00f6rungen bekommen.", "sitename": "Welt Der Gesundheit", "date": "2023-09-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wenn Impfungen Millionen von Kinderleben retten k\u00f6nnen, wie die Pharmafirmen werben, dann m\u00fcsste die Kindersterblichkeit in L\u00e4ndern mit guten Gesundheitssystemen und Impfpl\u00e4nen vom S\u00e4ugling an, deutlich geringer sein, als in L\u00e4ndern, die kaum oder keine Kinderimpfungen vornehmen. Es m\u00fcsste dort eine in jeder Altersgruppe deutlich h\u00f6here Mortalit\u00e4t messbar sein, das ist es aber nicht. Eine neue Peer-Review-Studie, behauptet sogar das Gegenteil. Erfahre mehr in unserem Beitrag.\n\u27a5 Autor: Niki Vogt\nLiteraturempfehlung:\n[Die Impfentscheidung](https://tinyurl.com/mzs4xyrt) & [Nicht impfen \u2013 was dann?](https://tinyurl.com/4k9twnk4)\nEine von Fachleuten gepr\u00fcfte Studie zu den Auswirkungen der Kinderimpfungen kommt zu \u00fcberraschenden Ergebnissen\nEine neue Peer-Review-Studie, also eine Studie, die von renommierten Experten auf dem jeweiligen Gebiet begutachtet und gepr\u00fcft wird, behauptet sogar das Gegenteil. Die Studie, die auf der medizinischen Fachseite \u201eCureus\u201c ver\u00f6ffentlicht wurde, hat ihre Daten aus 2009 in den verschiedensten L\u00e4ndern gesammelt. Sowohl aus hoch entwickelten L\u00e4ndern, mit den modernsten medizinischen M\u00f6glichkeiten und enger medizinischer Betreuung durch Fachpersonal von der Geburt des Menschen an \u2013 und auch durch exakt gestaffelte Impfpl\u00e4ne. Aber auch durch Daten aus Entwicklungsl\u00e4ndern, in denen Kinder fast gar nicht geimpft werden.\nIn der (englischsprachigen) Zusammenfassung steht (auf Deutsch \u00fcbersetzt):\n\u201eIm Jahr 2011 haben wir anhand von Daten aus dem Jahr 2009 eine Studie ver\u00f6ffentlicht, aus der hervorgeht, dass unter den am weitesten entwickelten L\u00e4ndern, Diejenigen, die die meisten Impfstoffdosen f\u00fcr ihre S\u00e4uglinge benutzten, hatten im Gro\u00dfen und Ganzen die am wenigsten g\u00fcnstigen Kindersterblichkeitsraten (r = 0,70, p < .0001 ). Zw\u00f6lf Jahre sp\u00e4ter haben wir unsere urspr\u00fcngliche Studie anhand der Daten f\u00fcr 2019 noch einmal vorgenommen. Die lineare Regressionsanalyse best\u00e4tigte den positiven Trend in unserem ersten Papier.\u201c\nH\u00f6here Kindersterblichkeit\nDas bedeutet: Der erste Eindruck der Studie aus 2009 war, dass die \u201eam wenigsten g\u00fcnstige Kindersterblichkeit\u201c, also die h\u00f6here Kindersterblichkeit erstaunlicherweise in den L\u00e4ndern festzustellen war, die regelm\u00e4\u00dfig ihre Kinder impfen. Und dass diese Tatsache sich zehn Jahre sp\u00e4ter bei einer wiederholten Untersuchung in den Jahren 2019\u20132021 noch best\u00e4tigte. Daraufhin beschlossen die Wissenschaftler, die Sache noch n\u00e4her zu untersuchen. Diesmal in der Altersgruppe (Kohorte) der Neugeborenen und Kinder unter f\u00fcnf Jahre. Es gab laut der Studie mehrere verschiedene Untersuchungen, um die m\u00f6glichen Zusammenh\u00e4nge zwischen der Menge der Impfdosen und deren Auswirkungen auf die Kindersterblichkeit zu erforschen.\nKurz gesagt: Die L\u00e4nder, die die meisten Impfdosen an Kinder verabreichen, weisen die h\u00f6chste Todesrate bei den Kindern unter f\u00fcnf Jahren (also im Studienzeitraum) auf. Das widerspricht all dem, was wir gelernt haben, n\u00e4mlich, dass mehr Impfungen mehr Todesf\u00e4lle verhindern. Die Daten belegen zweifelsfrei, dass diese \u2013 unbeabsichtigte \u2013 Folge der Impfungen eine erh\u00f6hte Todesrate unter Kindern bewirkt. Die Todesursachen selbst sind \u00fcberraschenderweise sehr verschieden.\nDas f\u00fchrt folgerichtig zu der Frage: Warum ist das so?\nUnd wieso glaubte man so viele Jahre, dass Impfungen sch\u00fctzen und n\u00fctzen? Diese neue \u2013 oder besser gesagt \u2013 diese wiederholte Studie von\n[Neil Miller und Gary Goldman vom 20. Juli 2023 (DOI: 10.7759/Cureus 42194)](https://www.cureus.com/articles/164423-neonatal-infant-and-under-age-five-vaccine-doses-routinely-given-in-developed-nations-and-their-association-with-mortality-rates#!/) bezog ihre Daten, Sterblichkeitsstatistiken und die jeweils nationalen Impfpl\u00e4ne ausschlie\u00dflich als offiziellen Quellen der Regierungen, [der WHO](https://weltdergesundheit.tv/wenn-der-codex-mit-der-who/) und UNICEF.\nDie Studie listet anhand dieser Quellen die L\u00e4nder nach der Anzahl der Kinderimpfungen, wie Impf-Alter (Neugeborene, und zwei Altersgruppen bis zum f\u00fcnften Lebensjahr) und ermittelte die Sterblichkeit in allen Altersgruppen. Sie fanden einen sehr deutlichen Zusammenhang zwischen Impfungen und einer h\u00f6heren Todesrate f\u00fcr alle drei Altersgruppen.\nIm Vergleich mit \u201eungeimpften\u201c Neugeborenen stieg die Sterblichkeit von lebend geborenen, aber geimpften Babys um 1,28 tote Babys von 1.000 (lebend Geborenen) an. Pro Impfstoffdosis, die dann im Weiteren den Babys verabreicht wird, stirbt eins von 1.000 Babys.\nBesonders auffallend: Die USA mit 26 Impfdosen im ersten Lebensjahr ist der Impfchampion.\n[Schon am Tag ihres Lebens bekommen ](https://medicalextremism.com/)die Babys dort die Hepatitis -B Impfung. Sogar die hochgef\u00e4hrliche Covid-mRNA-Impfung wird f\u00fcr Neugeborene empfohlen.\nDa es keine typischen Erkennungsmerkmale f\u00fcr einen Baby-Tod durch Impfung gibt, werden die pl\u00f6tzlich sterbenden Kleinchen einfach mit der Todesursache \u201epl\u00f6tzlicher Kindstod\u201c in die Statistik aufgenommen. Einer der Forscher dieser Studie, Neil Miller, hatte schon\n[fr\u00fcher in einer anderen Studie herausgefunden](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2214750021001268), dass Dreiviertel dieser \u201epl\u00f6tzlichen Kindstod-F\u00e4lle\u201c (SIDS = Sudden Infant Death Syndrome) innerhalb von sieben Tagen nach der Impfung auftreten.\nEin Artikel der in den USA sehr bekannten Seite \u201eNatural News\u201c ver\u00f6ffentlichte vor wenigen Tagen einen Beitrag, der sich genau damit auseinandersetzt.\n[Unter der \u00dcberschrift](https://www.naturalnews.com/2023-08-09-notorious-vaccine-company-covered-up-sids-clusters-distributing-suspect-vaccines-around-country.html): \u201eDas pure B\u00f6se: Ber\u00fcchtigte Impf-Firma vertuschte SIDS-H\u00e4ufungen, indem es die verd\u00e4chtigen Impfstoff-Chargen strategisch im ganzen Land verteilte\u201c mit dem Thema Impfung und Kindstod besch\u00e4ftigt.\nWyeth, fr\u00fcher bekannt unter dem Namen American Home Products (AHP)\nDiese Firma Wyeth Laboratories wusste zu diesem Zeitpunkt bereits, dass ihr Kinder-Impfstoff einen \u201ePl\u00f6tzlichen Kindstod\u201c nach sich ziehen konnte. Aber anstatt ihr Produkt vom Markt zu nehmen und einen sicheren Impfstoff zu entwickeln, dachte sich Wyeth einen Impfstoff-Verteilungsplan aus. Um zu verschleiern, dass diese H\u00e4ufungen auf ihren Impfstoff zur\u00fcckzuf\u00fchren sind.\nNoch unverst\u00e4ndlicher ist, dass die Impfschemata an Kindern trotzdem noch nie daraufhin getestet und untersucht wurden. Was die Impfstoffe in den kleinen K\u00f6rpern anrichten, wie sie sich auf das sich gerade entfaltende Immunsystem auswirken. Und was sie in dem sich entwickelnden Gehirn bewirken.\nEs ist schon lange bekannt, dass Kinder aus ungeimpften L\u00e4ndern praktisch keinen Autismus, ADHS und andere neuronale Entwicklungsst\u00f6rungen bekommen \u2013 und keine Allergien. Interessanterweise auch Kinder, die in den streng christlichen und abgeschieden lebenden Amisch-Siedlungen aufwachsen und ebenfalls nicht geimpft sind. Es gibt all diese St\u00f6rungen dort einfach nicht.\nDiese Studien sollten Eltern und denen, die es werden oder werden wollen, zu denken geben. Wir haben hier immerhin keine Impfpflicht f\u00fcr S\u00e4uglinge. Das Neugeborene ist sowieso f\u00fcr die Stillzeit durch die Immunglobuline in der Muttermilch gesch\u00fctzt. Und diese \u201eSchluckimpfung\u201c ist seit Jahrhunderttausenden von der Natur erfolgreich entwickelt worden.\nErfahre mehr:\n[Biowaffen des 20. Jahrhunderts: Antibiotika und Impfungen](https://weltdergesundheit.tv/biowaffen-des-20-jahrhunderts/)", "language": null, "image": "https://weltdergesundheit.tv/wp-content/uploads/2023/09/Impf-Mythos.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.paypal.com/paypalme/weltdergesundheittv", "https://t.me/weltdergesundheitTV", "https://www.twitch.tv/weltdergesundheit", "https://www.youtube.com/c/WeltDerGesundheitTV", "https://odysee.com/@WeltderGesundheit:9", "https://weltdergesundheit.tv", "https://weltdergesundheit.tv/", "https://weltdergesundheit.tv/themen/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/alternative-mittel/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/astrologie/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/bewusst-kochen/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/ernaehrung/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/redaktionelle-beitraege/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/gesunder-lifestyle/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/interviews/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/komplementaermedizin/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/krankheiten/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/koerper/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/naturheilkunde/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/naehrstoffe/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/partnerschaft-familie/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/psychologie/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/schwangerschaften/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/sucht/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/spiritualitaet/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/umwelt/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/wohlbefinden/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/shop/", "https://weltdergesundheit.tv/spenden/", "https://weltdergesundheit.tv/ueber-uns/", "https://weltdergesundheit.tv/kontakt/", "https://weltdergesundheit.tv/", "https://weltdergesundheit.tv/themen/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/alternative-mittel/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/astrologie/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/bewusst-kochen/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/ernaehrung/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/redaktionelle-beitraege/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/gesunder-lifestyle/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/interviews/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/komplementaermedizin/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/krankheiten/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/koerper/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/naturheilkunde/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/naehrstoffe/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/partnerschaft-familie/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/psychologie/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/schwangerschaften/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/sucht/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/spiritualitaet/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/umwelt/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/wohlbefinden/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/shop/", "https://weltdergesundheit.tv/spenden/", "https://weltdergesundheit.tv/ueber-uns/", "https://weltdergesundheit.tv/kontakt/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/alternative-mittel/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/astrologie/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/bewusst-kochen/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/ernaehrung/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/gesunder-lifestyle/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/interviews/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/komplementaermedizin/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/krankheiten/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/koerper/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/naturheilkunde/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/naehrstoffe/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/partnerschaft-familie/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/psychologie/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/redaktionelle-beitraege/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/schwangerschaften/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/sucht/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/spiritualitaet/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/umwelt/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/wohlbefinden/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/alternative-mittel/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/astrologie/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/bewusst-kochen/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/ernaehrung/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/gesunder-lifestyle/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/interviews/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/komplementaermedizin/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/krankheiten/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/koerper/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/naturheilkunde/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/naehrstoffe/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/partnerschaft-familie/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/psychologie/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/redaktionelle-beitraege/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/schwangerschaften/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/sucht/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/spiritualitaet/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/umwelt/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/wohlbefinden/", "https://weltdergesundheit.tv/2023/09/12/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/beitraege/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/krankheiten/", "https://weltdergesundheit.tv/thema/redaktionelle-beitraege/", "https://tinyurl.com/mzs4xyrt", "https://tinyurl.com/4k9twnk4", "https://elements.envato.com/de/user/aetb", "https://elements.envato.com/de/user/aetb", "https://www.cureus.com/articles/164423-neonatal-infant-and-under-age-five-vaccine-doses-routinely-given-in-developed-nations-and-their-association-with-mortality-rates#!/", "https://weltdergesundheit.tv/wenn-der-codex-mit-der-who/", "https://medicalextremism.com/", "https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2214750021001268", "https://www.naturalnews.com/2023-08-09-notorious-vaccine-company-covered-up-sids-clusters-distributing-suspect-vaccines-around-country.html", "https://elements.envato.com/de/user/Prostock-studio", "https://elements.envato.com/de/user/Satura_", "https://weltdergesundheit.tv/biowaffen-des-20-jahrhunderts/", "https://www.paypal.com/paypalme/weltdergesundheittv", "https://weltdergesundheit.tv/frequenzfeld-der-meditation/", "https://weltdergesundheit.tv/cremiger-krautsalat/", "#TopArtikel", "https://weltdergesundheit.tv/sucht-eine-zeiterscheinung/", "https://weltdergesundheit.tv/sucht-eine-zeiterscheinung/", "https://weltdergesundheit.tv/hairoiling-tradition-und-moderne-fuer-gesundes-haar/", "https://weltdergesundheit.tv/hairoiling-tradition-und-moderne-fuer-gesundes-haar/", "https://weltdergesundheit.tv/muttermilch-natuerliche-nahrung-und-mehr/", "https://weltdergesundheit.tv/muttermilch-natuerliche-nahrung-und-mehr/", "https://weltdergesundheit.tv/wird-der-pflanzen-und-lebenskiller-glyphosat-fuer-weitere-10-jahre-eingesetzt/", "https://weltdergesundheit.tv/wird-der-pflanzen-und-lebenskiller-glyphosat-fuer-weitere-10-jahre-eingesetzt/", "https://weltdergesundheit.tv/feminine-und-maskuline-energie/", "https://weltdergesundheit.tv/feminine-und-maskuline-energie/", "https://weltdergesundheit.tv/rohkost-wrap-mit-cremigem-krautsalat/", "https://weltdergesundheit.tv/rohkost-wrap-mit-cremigem-krautsalat/", "https://weltdergesundheit.tv/silizium-das-vergessene-element/", "https://weltdergesundheit.tv/silizium-das-vergessene-element/", "https://weltdergesundheit.tv/wechselbaeder-und-ihre-wirkung/", "https://weltdergesundheit.tv/wechselbaeder-und-ihre-wirkung/", "https://weltdergesundheit.tv/datenschutz/", "https://weltdergesundheit.tv/kontakt/", "https://weltdergesundheit.tv/impressum/", "https://weltdergesundheit.tv/datenschutzerklaerung/", "https://weltdergesundheit.tv/kontakt/", "https://weltdergesundheit.tv/impressum/", "https://weltdergesundheit.tv/datenschutzerklaerung/", "https://www.paypal.com/paypalme/weltdergesundheittv", "https://t.me/weltdergesundheitTV", "https://www.twitch.tv/weltdergesundheit", "https://www.youtube.com/c/WeltDerGesundheitTV", "https://odysee.com/@WeltderGesundheit:9"]}