{"title": "Geimpft, gesch\u00e4digt \u2013 vergessen? (1/2) Wie Betroffene um die Anerkennung ihrer Corona-Impfsch\u00e4den ringen - Der Funkstreifzug | BR Podcast", "author": "Bayerischer Runfunk", "url": null, "hostname": null, "description": "In Bayern wurden fast 10 Millionen Menschen mindestens zwei Mal gegen Corona geimpft. Der Staat hat die Impfungen empfohlen, um die Pandemie zu beenden. Aber wie bei jeder Impfung gibt es immer auch einen kleinen Anteil an Menschen, die die Impfung nicht vertragen und starke Nebenwirkungen entwickeln. Und manche tragen dauerhafte Sch\u00e4den davon. Es sind Einzelf\u00e4lle, aber f\u00fcr die, die es trifft, ist es ein harter Schicksalsschlag, der den Alltag dauerhaft ver\u00e4ndert und Lebenstr\u00e4ume platzen l\u00e4sst. Einige dieser Betroffenen klagen nun gegen die Impfstoff-Hersteller. Wer aber k\u00fcmmert sich um diejenigen, die durch die Corona-Impfung zu Schaden kamen? Den zweiten Teil des Funkstreifzugs \"Geimpft, gesch\u00e4digt - vergessen?\" gibt es kommende Woche als Podcast", "sitename": "Bayerischer Rundfunk", "date": "2023-07-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Geimpft, gesch\u00e4digt \u2013 vergessen? (1/2) Wie Betroffene um die Anerkennung ihrer Corona-Impfsch\u00e4den ringen\nIn Bayern wurden fast 10 Millionen Menschen mindestens zwei Mal gegen Corona geimpft. Der Staat hat die Impfungen empfohlen, um die Pandemie zu beenden. Aber wie bei jeder Impfung gibt es immer auch einen kleinen Anteil an Menschen, die die Impfung nicht vertragen und starke Nebenwirkungen entwickeln. Und manche tragen dauerhafte Sch\u00e4den davon. Es sind Einzelf\u00e4lle, aber f\u00fcr die, die es trifft, ist es ein harter Schicksalsschlag, der den Alltag dauerhaft ver\u00e4ndert und Lebenstr\u00e4ume platzen l\u00e4sst. Einige dieser Betroffenen klagen nun gegen die Impfstoff-Hersteller. Wer aber k\u00fcmmert sich um diejenigen, die durch die Corona-Impfung zu Schaden kamen? Den zweiten Teil des Funkstreifzugs \"Geimpft, gesch\u00e4digt - vergessen?\" gibt es kommende Woche als Podcast", "language": null, "image": "https://img.br.de/e9f7e262-e7f8-48f2-bdaa-e43b4d704450.jpeg?h=800", "pagetype": "article", "links": ["#navigation", "#content", "#player", "#footer", "/mediathek/podcast/alphabetisch", "/mediathek/podcast/kategorie/aktuelles-politik", "/mediathek/podcast/kategorie/bildung", "/mediathek/podcast/kategorie/comedy", "/mediathek/podcast/kategorie/dokumentation-feature", "/mediathek/podcast/kategorie/familie", "/mediathek/podcast/kategorie/gesellschaft", "/mediathek/podcast/kategorie/glaube-spiritualitaet", "/mediathek/podcast/kategorie/heimat", "/mediathek/podcast/kategorie/hoerspiel", "/mediathek/podcast/kategorie/interviews-stars", "/mediathek/podcast/kategorie/jugend", "/mediathek/podcast/kategorie/kultur", "/mediathek/podcast/kategorie/musik", "/mediathek/podcast/kategorie/ratgeber-gesundheit", "/mediathek/podcast/kategorie/serien-specials", "/mediathek/podcast/kategorie/sport", "/mediathek/podcast/kategorie/Video", "/mediathek/podcast/kategorie/wissen", "/mediathek/podcast/kategorie/wissenschaft-technologie", "/mediathek/podcast/sender/bayern-1", "/mediathek/podcast/sender/bayern-2", "/mediathek/podcast/sender/bayern-3", "/mediathek/podcast/sender/br24", "/mediathek/podcast/sender/br-schlager", "/mediathek/podcast/sender/br-heimat", "/mediathek/podcast/sender/br-klassik", "/mediathek/podcast/sender/puls", "/mediathek/podcast/sender/br-fernsehen", "/mediathek/podcast/sender/ard-alpha", "/mediathek/podcast/", "/mediathek/podcast/alphabetisch", "#", "/mediathek/podcast/kategorie/aktuelles-politik", "/mediathek/podcast/kategorie/bildung", "/mediathek/podcast/kategorie/comedy", "/mediathek/podcast/kategorie/dokumentation-feature", "/mediathek/podcast/kategorie/familie", "/mediathek/podcast/kategorie/gesellschaft", "/mediathek/podcast/kategorie/glaube-spiritualitaet", "/mediathek/podcast/kategorie/heimat", "/mediathek/podcast/kategorie/hoerspiel", "/mediathek/podcast/kategorie/interviews-stars", "/mediathek/podcast/kategorie/jugend", "/mediathek/podcast/kategorie/kultur", "/mediathek/podcast/kategorie/musik", "/mediathek/podcast/kategorie/ratgeber-gesundheit", "/mediathek/podcast/kategorie/serien-specials", "/mediathek/podcast/kategorie/sport", "/mediathek/podcast/kategorie/Video", "/mediathek/podcast/kategorie/wissen", "/mediathek/podcast/kategorie/wissenschaft-technologie", "#", "/mediathek/podcast/sender/bayern-1", "/mediathek/podcast/sender/bayern-2", "/mediathek/podcast/sender/bayern-3", "/mediathek/podcast/sender/br24", "/mediathek/podcast/sender/br-schlager", "/mediathek/podcast/sender/br-heimat", "/mediathek/podcast/sender/br-klassik", "/mediathek/podcast/sender/puls", "/mediathek/podcast/sender/br-fernsehen", "/mediathek/podcast/sender/ard-alpha", "/mediathek/podcast/suche", "/mediathek/podcast/", "/mediathek/podcast/sender/br24", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/505", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/geimpft-geschaedigt-vergessen-1-2-wie-betroffene-um-die-anerkennung-ihrer-corona-impfschaeden-ringen/2021607", "https://media.neuland.br.de/file/2021607/c/website/geimpft-geschaedigt-vergessen-1-2-wie-betroffene-um-die-anerkennung-ihrer-corona-impfschaeden-ringen.mp3", "#", "http://www.br.de/radio/b5-aktuell/sendungen/der-funkstreifzug/index.html", "/mediathek/podcast/kategorie/aktuelles-politik", "https://media.neuland.br.de/file/2021607/c/website/geimpft-geschaedigt-vergessen-1-2-wie-betroffene-um-die-anerkennung-ihrer-corona-impfschaeden-ringen.mp3", "#", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/505", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/505", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/505", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/vergewaltigungen-im-dunkelfeld-warum-werden-so-wenige-taten-angezeigt/2066257", "https://media.neuland.br.de/file/2066257/c/website/vergewaltigungen-im-dunkelfeld-warum-werden-so-wenige-taten-angezeigt.mp3", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/505", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/in-deutschland-geboren-und-trotzdem-staatenlos-das-komplizierte-leben-ohne-pass/2062703", "https://media.neuland.br.de/file/2062703/c/website/in-deutschland-geboren-und-trotzdem-staatenlos-das-komplizierte-leben-ohne-pass.mp3", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/505", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/endstation-obdachlosigkeit-wenn-verhaltensauffaellige-junge-erwachsene-aus-dem-system-fallen/2059209", "https://media.neuland.br.de/file/2059209/c/website/endstation-obdachlosigkeit-wenn-verhaltensauffaellige-junge-erwachsene-aus-dem-system-fallen.mp3", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/505", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/exil-oppostionelle-im-visier-von-auftragsmoerdern-wie-der-tschetschenien-konflikt-bis-nach-deutschland-reicht/2055727", "https://media.neuland.br.de/file/2055727/c/website/exil-oppostionelle-im-visier-von-auftragsmoerdern-wie-der-tschetschenien-konflikt-bis-nach-deutschland-reicht.mp3", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/505", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/ungleiche-chancen-auf-entschaedigung-wie-der-staat-mit-gewaltopfern-umgeht/2052707", "https://media.neuland.br.de/file/2052707/c/website/ungleiche-chancen-auf-entschaedigung-wie-der-staat-mit-gewaltopfern-umgeht.mp3", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/505", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/herrscht-inkasso-mentalitaet-im-bayerischen-fussball/2049417", "https://media.neuland.br.de/file/2049417/c/website/herrscht-inkasso-mentalitaet-im-bayerischen-fussball.mp3", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/505", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/schulbildung-auf-kante-genaeht-es-mangelt-an-lehrern/2045632", "https://media.neuland.br.de/file/2045632/c/website/schulbildung-auf-kante-genaeht-es-mangelt-an-lehrern.mp3", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/505", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/barrierefreiheit-in-bayern-versprochen-und-doch-in-weiter-ferne/2042044", "https://media.neuland.br.de/file/2042044/c/website/barrierefreiheit-in-bayern-versprochen-und-doch-in-weiter-ferne.mp3", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/505", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/risiko-baustelle-weshalb-arbeiter-so-gefaehrlich-leben/2038650", "https://media.neuland.br.de/file/2038650/c/website/risiko-baustelle-weshalb-arbeiter-so-gefaehrlich-leben.mp3", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/505", "/mediathek/podcast/der-funkstreifzug/zeitenwende-first-energiewende-second-wie-die-bundeswehr-den-ausbau-der-windenergie-ausbremst/2035212", "https://media.neuland.br.de/file/2035212/c/website/zeitenwende-first-energiewende-second-wie-die-bundeswehr-den-ausbau-der-windenergie-ausbremst.mp3", "/mediathek/podcast/podcasts/der-funkstreifzug/alle/505", "https://www.br.de/unternehmen/service/datenschutz/index.html", "/mediathek/podcast/hilfe", "https://www.br.de/impressum", "/mediathek/podcast/credits", "https://www.br.de/", "https://www.br.de/mediathek/", "", "https://www.br.de/unternehmen/service/datenschutz/index.html"]}