{"title": "Unser Immunsystem im Mittelpunkt - Kl\u00f6sterl-Apotheke", "author": null, "url": "https://www.kloesterl-apotheke.de/blog/tag-der-immunologie-unser-immunsystem-im-mittelpunkt/", "hostname": "kloesterl-apotheke.de", "description": "Der 29. April ist der Tag der Immunologie. Er soll das Bewusstsein der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die Wichtigkeit des Immunsystems st\u00e4rken.", "sitename": "Kl\u00f6sterl-Apotheke", "date": "2021-04-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nahrung f\u00fcr das Immunsystem\nEin gut funktionierendes Immunsystem hilft nicht nur, Erreger abzuwehren und Infektionen einzud\u00e4mmen. Es ist auch wichtig, um einen Impfschutz effizient aufzubauen.\nDaher lohnt es sich, das eigene Immunsystem zu unterst\u00fctzen! Gesunde Ern\u00e4hrung, ausreichend Schlaf und eine gute Work-Life-Balance sind wichtige Faktoren. Dar\u00fcber hinaus kommt eine gute Versorgung mit Mikron\u00e4hrstoffen und Vitaminen, u.a. Vitamin C, Zink und Vitamin D, der Bildung der vielen verschiedenen Abwehrzellen unseres Immunsystems zugute, damit sie zur rechten Zeit am richtigen Ort sein k\u00f6nnen. Mit dem Vitalpilz Reishi sowie Coenzym Q 10 kann nach einer durchgemachten Erkrankung die Rekonvaleszenz unterst\u00fctzt werden, um den Alltag mit wiedererlangter Energie zu wuppen.\nIn diesem Sinne: Bleiben Sie gesund!", "language": null, "image": "https://www.kloesterl-apotheke.de/wp-content/uploads/2021/04/AdobeStock_422357576-1820x1060-1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.kloesterl-apotheke.de", "https://www.kloesterl-apotheke.de", "https://www.kloesterl-shop.de/", "https://www.kloesterl-infoportal.de/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/blog", "https://www.kloesterl-apotheke.de", "https://www.kloesterl-apotheke.de", "https://www.kloesterl-apotheke.de/", null, "https://www.kloesterl-apotheke.de/ueber-uns/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/team/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/karriere/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/journal/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/sortiment/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/partner-kooperationen/", null, "/beratung", "https://www.kloesterl-apotheke.de/bestellung-versand/", "/kundenkarte", "/notdienst", "https://www.kloesterl-apotheke.de/faqs/", null, "/rezepturen/herstellung-qualitaet/", "/rezepturen/rezeptur/", "/rezepturen/defektur/", "/rezepturen/homoeopathie-labor/", "/rezepturen/prueflabor/", "/rezepturen/orthomolekulare-medizin/", "/rezepturen/nahrungsergaenzung/", "/rezepturen/phythotherapie/", "/rezepturen/hildegard-von-bingen/", "/rezepturen/aromatherapie/", "/rezepturen/bach-bluetentherapie/", "/rezepturen/tee-rezepturen/", "/rezepturen/homoeopathie/", "/rezepturen/isopathie/", "/rezepturen/spagyrik/", "/rezepturen/bioidentische-hormontherapie/", "/rezepturen/schilddruesen-therapie/", null, "/gesundheit/", "/naehrstoff-lexikon/", "/heilpflanzen-lexikon/", "/homoeopathie-lexikon/", "/archiv/", null, "/kosmetik-studio", "/behandlungen", "https://www.kloesterl-apotheke.de/onkologische-kosmetik/", "/kosmetik-pflegelinien", "/termin-vereinbaren", null, "https://www.kloesterl-apotheke.de/veranstaltungskalender/", "/bestellung-versand/", "https://www.kloesterl-shop.de/", "https://dgfi.org/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/wp-content/uploads/2021/02/KJ57_Kloesterl-Journal-MrzApr-2021.min_.pdf", "https://das-immunsystem.de/wp-content/uploads/2021/04/DoI_Impfung-gegen-SARS-CoV-2_final_.pdf", "https://dgfi.org/", "https://das-immunsystem.de/wp-content/uploads/2018/02/immunzellen-poster2.pdf", "https://www.kloesterl-apotheke.de/blog/virusinfektionen-vervirt-verwirrt-verirrt/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/rezepturen/nahrungsergaenzung/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/gesundheit/das-immunsystem-teil-i/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/gesundheit/das-immunsystem-teil-ii/", "/archiv/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/blog", "/faqs/#accordion-1", "/faqs/#accordion-2", "/faqs/#accordion-3", "/newsletter-anmeldung/", "https://instagram.com/kloesterl_apotheke", "#", "https://versandhandel.dimdi.de/websearch/servlet/Gate?accessid=dimdi_var&term=b4d9371c6a7dfda2325f7fa58e13707c", "https://www.kloesterl-apotheke.de/", null, "https://www.kloesterl-apotheke.de/ueber-uns/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/team/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/karriere/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/journal/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/sortiment/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/partner-kooperationen/", null, "/beratung", "https://www.kloesterl-apotheke.de/bestellung-versand/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/kundenkarte/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/notdienst/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/faqs/", null, "/herstellung-qualitaet", "/rezeptur", "/defektur", "/homoeopathie-labor", "/prueflabor", "/orthomolekulare-medizin", "/nahrungsergaenzung", "/phythotherapie", "/hildegard-von-bingen", "/aromatherapie", "/bach-bluetentherapie", "/tee-rezepturen", "/homoeopathie", "/isopathie", "/spagyrik", "/bioidentische-hormontherapie", "/schilddruesen-therapie", null, "/gesundheit", "/naehrstoff-lexikon", "/heilpflanzen-lexikon", "/homoeopathie-lexikon", "/archiv", null, "/kosmetik-studio", "https://www.kloesterl-apotheke.de/kosmetik-pflegelinien/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/termin-vereinbaren/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/behandlungen/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/veranstaltungskalender/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/kontakt-anfahrt/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/datenschutz/", "https://www.kloesterl-apotheke.de/impressum/"]}