{"title": "Wir!", "author": "ZAEN e V", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-09-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wir! Das sind die Mitglieder des Zentralverband der \u00c4rzte f\u00fcr Naturheilverfahren e.V., der 1951 gegr\u00fcndet und 2001 in den Zentralverband der \u00c4rzte f\u00fcr Naturheilverfahren und Regulationsmedizin e.V. umbenannt wurde. Wir sind \u00c4rztinnen und \u00c4rzte aus ganz Deutschland, zum Teil aus \u00d6sterreich, der Schweiz und den Niederlanden, die sich daf\u00fcr einsetzen, Naturheilverfahren zu verbreiten und zu erhalten. Dazu nutzen wir den Verband, um in dessen Rahmen Fort- und Weiterbildungen anzubieten.\nUnsere Mitglieder praktizieren nachhaltige, ganzheitliche und moderne Medizin, die den Patienten und die Patientin bei Ihrer Gesundung unterst\u00fctzt. Fort- und Weiterbilden k\u00f6nnen sich \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die sich daf\u00fcr interessieren, mehr zu lernen, ihr Wissen zu erweitern und sich eine Medizin mit System zu eigen zu machen.\nIm Kreise der Kolleginnen und Kollegen finden j\u00e4hrlich zwei Kongresse statt, die jeweils mit ca. 500 Teilnehmenden, ca.80 Dozenten- und Dozentinnen und vielen Unternehmen interessante Themenfelder der Naturheilkunde pr\u00e4sentieren.\nW\u00e4hrend der Kongresse findet auch die Weiterbildungen f\u00fcr die Zusatzbezeichnung statt.\nErg\u00e4nzt wird das Angebot durch zahlreiche Online-Seminare.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/", "/", "/", "benutzeranmeldung.html", "kontakt.html", "impressum.html", "datenschutzerklaerung.html", "verband.html", "verband/mitgliedschaft.html", "verband/vorstand.html", "verband/satzung.html", "vorteile-fuer-mitglieder.html", "weiterbildung-zusatzbezeichnung.html", "kongresse/kongresstermine.html", "zaenmagazin.html", "aerztinnen-suche.html", "aus-der-praxis/marktplatz.html", "presse/aktuelle-pressemeldungen.html", "verband.html?tx_medicalprofile_medicalprofile%5Baction%5D=list", "aerzte.html", "javascript:linkTo_UnCryptMailto('ocknvq,kphqBbcgp0qti');", "verband.html", "verband/mitgliedschaft.html", "verband/vorstand.html", "verband/satzung.html", "vorteile-fuer-mitglieder.html", "weiterbildung-zusatzbezeichnung.html", "kongresse/kongresstermine.html", "zaenmagazin.html", "aerztinnen-suche.html", "aus-der-praxis/marktplatz.html", "presse/aktuelle-pressemeldungen.html", null, "javascript:self.print()", "index.php?eID=tx_cms_showpic&file=2251&md5=6eb97205ef961490e825a67259624f0b6bcdfe3b&parameters%5B0%5D=eyJ3aWR0aCI6IjgwMG0iLCJoZWlnaHQiOiI2MDBtIiwiYm9keVRhZyI6Ijxib2R5&parameters%5B1%5D=IHN0eWxlPVwibWFyZ2luOjA7IGJhY2tncm91bmQ6I2ZmZjtcIj4iLCJ3cmFwIjoi&parameters%5B2%5D=PGEgaHJlZj1cImphdmFzY3JpcHQ6Y2xvc2UoKTtcIj4gfCA8XC9hPiJ9", "https://www.mistelsymposium.de", "verband.html?tx_medicalprofile_medicalprofile%5Baction%5D=list", "aerzte.html", "javascript:linkTo_UnCryptMailto('ocknvq,kphqBbcgp0qti');", "http://www.facebook.com/pages/ZAEN-eV/282375068502607", "https://twitter.com/#!/ZAENeV"]}