{"title": "Esoterik und Demokratie \u2013 Ein Spannungsverh\u00e4ltnis", "author": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung", "url": "https://www.bpb.de/die-bpb/presse/512754/esoterik-und-demokratie-ein-spannungsverhaeltnis/", "hostname": "bpb.de", "description": "Er\u00f6ffnungsrede von Thomas Kr\u00fcger der Tagungsveranstaltung \"Esoterik und Demokratie - Ein Spannungsverh\u00e4ltnis\" am 05. September 2022 in Fulda", "sitename": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung", "date": "2022-09-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\nes war ein kleiner absurder Paukenschlag: Anfang August verfasste der als L\u00f6ffelverbieger bekannt gewordene Uri Geller einen offenen Brief mit der \u00dcberschrift: \u201eThis is a warning to Vladimir Putin\u201c. Er werde jedes Molek\u00fcl seiner Gedankenkraft aufwenden, um den russischen Pr\u00e4sidenten von einem Atomschlag abzuhalten. Da er realistischerweise einzusehen schien, dass dies gegebenenfalls nicht ausreichen k\u00f6nnte, rief er zudem \u201ealle friedliebenden Menschen\u201c auf, es ihm gleich zu tun. So werde man Putins Computer abst\u00fcrzen sowie seine Navigationssysteme versagen lassen und seine Raketen funktionsunf\u00e4hig machen.\nSo w\u00fcnschenswert dieses Szenario auch sein mag: Die wenigsten von uns glauben wohl daran, dass die Gedankenkraft von Uri Geller und seinen Fans die erw\u00fcnschte Wirkung zeigen wird. Das Wissen, das wir zum Beispiel in der Schule oder in der Universit\u00e4t erworben haben \u2013 aber auch unsere grunds\u00e4tzliche Lebenserfahrung \u2013 raten uns, unseren Gehirnschmalz besser f\u00fcr andere Dinge aufzuwenden. Bislang haben wir ja auch noch nichts \u00fcber mysteri\u00f6se Systemcrashs in russischen Milit\u00e4rkommandos vernommen. F\u00fcr Uri Geller beweist das jedoch keinesfalls die Unm\u00f6glichkeit seines Unterfangens: Es haben halt blo\u00df zu wenige mitgemacht!\nDiese Episode ist vielleicht nicht ganz typisch ist f\u00fcr aktuelle Erscheinungsformen politisch relevanter Esoterik: In esoterisch angehauchten Querdenkergruppen liegen die Sympathien meist ganz eindeutig auf Seiten Putins. Dennoch vereint sie einige Charakteristika, die wir als esoterisch wahrnehmen: Ein eingeweihtes Gr\u00fcppchen glaubt an die M\u00f6glichkeit, die gel\u00e4ufigen Naturgesetze allein durch die Kraft ihrer Gedanken auszuhebeln und m\u00f6chte dadurch der Welt Frieden schenken.\nDoch Esoterik ist nat\u00fcrlich mehr als die Nutzung von Gedanken, um vermeintlich etwas zu erreichen. Spontan denke ich beim Schlagwort Esoterik an so unterschiedliche Dinge wie Schamanismus, Engelsglauben, Okkultismus, Wahrsagerei, Anthroposophie, Hom\u00f6opathie, Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen, UFOs, Glaube an verborgene \u201eEnergien\u201c usw. Ist das alles demokratierelevant? Muss sich die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung damit befassen? Auf den ersten Blick vielleicht nicht unbedingt. Esoterik soll hier auch keinesfalls verteufelt werden. Niemand handelt immer wissenschaftsbasiert und richtet seine beruflichen und privaten Entscheidungen stets nach der Studienlage. Selbst staatliche Ma\u00dfnahmen fu\u00dfen manchmal nicht ansatzweise auf wissenschaftlichen Erkenntnissen. Warum sonst ist es den gesetzlichen Krankenkassen weiter erlaubt, anthroposophische oder hom\u00f6opathische Behandlungen zu bezahlen, obwohl es keinen anerkannten Nachweis zu deren Wirkung gibt? Die Politik stellt mit solchen Entscheidungen \u2013 durchaus auf einem schmalen Grat wandelnd \u2013 einen Ausgleich her zwischen gesellschaftlichen Bed\u00fcrfnissen oder Interessen und einer faktenbasierten politischen Gestaltung des Zusammenlebens. Auch manche Glaubenss\u00e4tze oder Praxen der klassischen Religionen sind wahrscheinlich nicht besser begr\u00fcndbar als esoterische Vorstellungen. Kurzum: Der Glaube an \u00dcbernat\u00fcrliches oder gar Widersinniges ist zutiefst menschlich \u2013 und in den meisten F\u00e4llen letztlich Privatsache.\nDoch es gibt sie eben, die Momente, wenn das Private politisch wird: Wenn in der Querdenkerbewegung im gro\u00dfen Stil versucht wird, mit der Sendung von Energie die Gallionsfigur Michael Ballweg aus dem Gef\u00e4ngnis zu befreien. Wenn durch vermeintliches esoterisches Geheimwissen grundierte Verschw\u00f6rungsmythen den Weg f\u00fcr Rassismus und Antisemitismus bereiten. Wenn esoterische Medizin Patientinnen und Patienten von einer lebensrettenden Behandlung abh\u00e4lt. Wenn sich eine Form des esoterischen Sozialdarwinismus durchsetzt, bei der jeder selbst f\u00fcr die eigene Gesundheit verantwortlich ist und Schwache und Gef\u00e4hrdete in diesem Weltbild keinen Platz haben. Wenn ganz allgemein die Schuld f\u00fcr negative Ereignisse \u2013 seien es Krankheit, Armut oder etwas anderes \u2013 an den Einzelnen delegiert wird. Wenn durch die Weigerung, sich impfen zu lassen oder in bestimmten Situationen eine Maske zu tragen, andere gef\u00e4hrdet werden. Wenn Angeh\u00f6rige und Freunde in esoterische Lebenswelten abdriften, daran finanziell und pers\u00f6nlich zugrunde gehen. Wenn all das in relevantem Ma\u00dfe geschieht \u2013 und das ist leider der Fall \u2013 dann muss sich die Gesellschaft mit Esoterik als vereinendem Band dieser Ph\u00e4nomene auseinandersetzen. Die Annahme, dass Einzelne erleuchtet sind und \u00fcber ein \u201eGeheimwissen\u201c verf\u00fcgen, ist der perfekte N\u00e4hrboden f\u00fcr autorit\u00e4res Denken.\nIn den Sozialen Medien wurde der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung im Vorfeld der Veranstaltung nat\u00fcrlich sofort in einigen Kommentaren vorgeworfen, mit der Esoterik nun ein neues Feindbild im Rahmen einer Kampagne gegen Andersdenkende aufzubauen. Das ist selbstverst\u00e4ndlich mitnichten der Fall. Wir m\u00f6chten niemandem den Blick ins Horoskop verleiden und wer an Schamanismus-Workshops teilnehmen m\u00f6chte, soll das bitte tun. Doch das im Titel der Fachtagung ausgemachte Spannungsverh\u00e4ltnis zur Demokratie besteht ja durchaus \u2013 die eben genannten Beispiele unterstreichen dies. Als Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung m\u00f6chten wir mit der Veranstaltung Denkanst\u00f6\u00dfe geben und Reflexionsprozesse anregen, die dann schlussendlich \u2013 hoffentlich \u2013 zu einem differenzierten Bild beitragen.\nDie politische Bildung als Profession hat das Themenfeld der Esoterik zu lange vernachl\u00e4ssigt. Abgesehen von einigen wenigen, meist hoffnungslos veralteten Unterrichtsmaterialien, findet sich nicht viel. Dabei bieten sich zahlreiche Ankn\u00fcpfungspunkte daf\u00fcr, sich politisch-bildnerisch mit Esoterik auseinander zu setzen. Die Attraktivit\u00e4tsmomente esoterischer Weltdeutungen sind altbekannt: das Versprechen von Liebe und Frieden, Naturverbundenheit, Reduzierung von Komplexit\u00e4t, die Erfahrung (vermeintlicher) Selbstwirksamkeit. Politische Bildung kann diese Motivationen aufgreifen, reflektieren und problematisieren. Politische Bildung lebt von Kontroversit\u00e4t. Gerade die Fragestellungen, die sich rund um das Thema Esoterik ergeben, m\u00fcssten das Herz jeder politischen Bildnerin und jedes politischen Bildners also h\u00f6herschlagen lassen: Wie ist eine solche wissenschaftsfeindliche Str\u00f6mung demokratietheoretisch zu beurteilen? M\u00fcssen demokratische Entscheidungen stets auf wissenschaftlicher Grundlage getroffen werden? Und wann gilt eine wissenschaftliche Erkenntnis eigentlich als anerkannt? Im Rahmen dieser Fachtagung wird es morgen eigens einen Workshop dazu geben, in dem gemeinsam erarbeitet wird, wie Esoterik in der politischen Bildung thematisiert werden kann. Insbesondere den Vertreterinnen und Vertretern unseres Berufszweigs kann ich die Teilnahme daran nur dringend ans Herz legen.\nDer russische Angriffskrieg gegen die Ukraine und die damit verbundenen Fragen der Energiesicherheit sowie eine lange nicht gesehene Geldentwertung haben das Thema Corona in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung weitgehend verdr\u00e4ngt. Und damit auch die Aufmerksamkeit, die wir den Ma\u00dfnahmengegnerinnen und -gegnern widmen. Doch d\u00fcrfen wir nicht untersch\u00e4tzen, dass das antidemokratische Protestpotential, das in der Corona-Krise gewachsen ist, gefestigt bleibt und nun genau diese neuen Themen aufgreift. Wenn Sie sich die Diskussionen in \u00f6ffentlichen Querdenkergruppen bei Telegram mal anschauen \u2013 Kleiner Disclaimer: Spa\u00df macht das nicht \u2013 so werden Sie sehen, dass sich je nach Gruppe nur noch rund die H\u00e4lfte der Mitteilungen um die Themen Corona und Impfgegnerschaft dreht. Diese Gruppen haben die Mobilisierungskraft des Krieges gegen die Ukraine und seiner Folgen klar erkannt und wollen damit neue Proteste vorantreiben. Mittendrin befinden sich jede Menge Esoterikerinnen und Esoteriker. Es lohnt sich also, am Thema dran zu bleiben.\nIch schlage vor, dass Sie die Kraft ihrer Gedanken an den kommenden beiden Tagen also etwas anders nutzen als von Uri Geller vorgeschlagen und w\u00fcnsche Ihnen eine anregende und spannende Fachtagung in Fulda \u2013 und nat\u00fcrlich auch online!", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#skip-nav-target", "/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/gebaerdensprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/shop/zeitschriften/apuz/", "/shop/zeitschriften/izpb/", "https://www.fluter.de", "https://www.eurotopics.net", "https://www.hanisauland.de", "https://www.spielbar.de", "https://www.kinofenster.de", "/themen/politisches-system/politik-einfach-fuer-alle/", "/themen/deutschlandarchiv/", "/shop/zeitschriften/apuz/228/aus-politik-und-zeitgeschichte-alt/", "/shop/zeitschriften/izpb/229/informationen-zur-politischen-bildung-alt/", "https://www.fluter.de", "https://www.eurotopics.net", "https://www.hanisauland.de", "https://www.spielbar.de", "https://www.kinofenster.de", "/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "#1", "#1", "#1", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/gebaerdensprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "https://www.youtube.com/watch?v=9f2eNTCY7Vc", "tel:+49228995150", "mailto:info@bpb.de", "/die-bpb/faq/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/standorte/bonn/", "/die-bpb/ueber-uns/standorte/berlin/", "/die-bpb/ueber-uns/standorte/gera/", "/die-bpb/presse/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/", "/die-bpb/presse/", "/die-bpb/presse/49521/reden-von-thomas-krueger/", "/die-bpb/presse/505945/reden-2022/", "/die-bpb/presse/", "/die-bpb/presse/pressemitteilungen/", "/die-bpb/presse/pressemitteilungen/54838/pressemitteilungen-archiv/", "/die-bpb/presse/49521/reden-von-thomas-krueger/", "/die-bpb/presse/55537/reden-archiv/", "/die-bpb/presse/163794/pressekits/", "/die-bpb/presse/49535/fotos-logos-banner/", "/die-bpb/presse/logo/", "/die-bpb/presse/329145/virtuelle-hintergruende/", "/die-bpb/presse/49554/thomas-krueger/", "/die-bpb/presse/217797/jahresrueckblicke/", "/die-bpb/presse/76845/jahresberichte-der-bpb/", "/die-bpb/presse/239295/auszeichnungen-und-preise/", "/die-bpb/presse/503649/pressekontakt/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Esoterik+und+Demokratie+%E2%80%93+Ein+Spannungsverh%C3%A4ltnis&url=https%3A%2F%2Fwww.bpb.de%2Fdie-bpb%2Fpresse%2F512754%2Fesoterik-und-demokratie-ein-spannungsverhaeltnis%2F&via=bpb_de", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.bpb.de%2Fdie-bpb%2Fpresse%2F512754%2Fesoterik-und-demokratie-ein-spannungsverhaeltnis%2F", "mailto:?subject=Esoterik%20und%20Demokratie%20\u2013%20Ein%20Spannungsverh\u00e4ltnis%20%20|%20bpb.de&body=%0AIhnen%20wird%20der%20folgende%20Inhalt%20empfohlen:%20https://www.bpb.de/die-bpb/presse/512754/esoterik-und-demokratie-ein-spannungsverhaeltnis/%0A%0AEsoterik%20und%20Demokratie%20\u2013%20Ein%20Spannungsverh\u00e4ltnis%0A-------%0A%0AEr\u00f6ffnungsrede%20von%20Thomas%20Kr\u00fcger%20der%20Tagungsveranstaltung%20\"Esoterik%20und%0ADemokratie%20-%20Ein%20Spannungsverh\u00e4ltnis\"%20am%2005.%20September%202022%20in%20Fulda%0A", "/die-bpb/presse/513233/schule-ohne-rassismus-schule-mit-courage/", "/die-bpb/presse/505952/europapolitische-bildung-in-der-zukunft-notwendigkeiten-und-moeglichkeiten/", "/", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "/die-bpb/ueber-uns/service/151273/netiquette/", "/die-bpb/ueber-uns/service/sitemap/", "/die-bpb/ueber-uns/service/newsletter/", "/die-bpb/ueber-uns/service/rss/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/presse/", "/die-bpb/ueber-uns/service/barrierefreiheit/barriere-melden/", "/die-bpb/ueber-uns/service/barrierefreiheit/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv"]}