{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.swr.de/swr2/wissen/230816-nachgefragt-100.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "  \n \nSWR2 Wissen  \nNachgefragt zu den Themen: \u201eImpfsch \u00e4den nach \nCorona, Drogen in der Psychotherapie, Geldw\u00e4sche \nund Frontex \u201c \nVon Sonja S triegl, Volkart Wildermuth, Beate Krol, Bart holom\u00e4us Laffert  \n \nSendung  vom: Mittwoch, 16. August 2023, 8.30 Uhr  \nRedaktion: Sonja Striegl  \nRegie: Sonja  Striegl  \nProduktion : SWR 2023  \n \nGibt es best\u00e4tigte Corona -Impfsch\u00e4den, kommen Gesetze gegen Geldw\u00e4sche? \nWann werden Depressionen mit Drogen behandelt, wie wehrt sich ein \nGefl\u00fcchteter gegen einen Pushback. Vier SWR2 Wissen, viermal nachgefragt  \n \n \n \nBitte beachten Sie:  \nDas Manuskript ist ausschlie\u00dflich zum pers\u00f6nlichen, privaten Gebrauch bestimmt. Jede \nweitere Vervielf\u00e4ltigung und Verbreitung bedarf der ausdr\u00fccklichen Genehmigung des \nUrhebers bzw. des SWR.  \n \n \n \nSWR2 k\u00f6nnen Sie auch im SWR2 Webradio  unter www.SWR2.de  und auf Mobilger\u00e4ten in \nder SWR2 Ap p h\u00f6ren  \u2013 oder als Podcast  nachh\u00f6ren . \n \n \nDie SWR2 App f\u00fcr Android und iOS  \n \nH\u00f6ren Sie das SWR2 Programm, wann und wo Sie wollen. Jederzeit live oder zeitversetzt, \nonline oder offline. Alle Sendung stehen mindestens sieben Tage lang zum Nachh\u00f6ren \nbereit. Nutzen Sie die neuen Funktionen der SWR2 App: abonnieren, offline h\u00f6ren, st\u00f6be rn, \nmeistgeh\u00f6rt, Themenbereiche, Empfehlungen, Entdeckungen \u2026  \nKostenlos herunterladen: www.swr2.de/app  2 \n  \nAnmoderation:  \nVerdr\u00e4ngte Corona -Impfsch\u00e4den, Geldw\u00e4 sche -Paradies Deutschland, Drogen in der \nPsychot herapie und Wer kontrolliert  die Grenzschutzagentur  Frontex ? \u2013 Das waren \ndie Titel und die Themen von vier SWR2 Wissen, die auf besonders viel Resonanz  \nbei Ihnen und Euch gesto\u00dfen sind  und f\u00fcr die unsere Autoren viel Zeit f\u00fcr die \nRecherche aufgewendet haben.  Ich m\u00f6chte nachhaken, w ie sich die Geschichten \nweiterentwickelt haben. Gibt es best\u00e4tigte Corona -Impfsch\u00e4den , haben wir jetzt  \nwirksame Gesetze gegen Geldw\u00e4sche ? Werden magische Pilze bald gegen \nDepressionen eingesetzt und achtet Frontex mittlerweile mehr auf die Rechte der \nGefl\u00fcchteten an den Au\u00dfengrenzen der EU? Darum geht es heute i n einem \u201eSWR2 \nWissen Nachgefragt \u201c mit Sonja Striegl.  \n \n \nSWR2 Wissen Nachgefragt \u201eImpfsch\u00e4den \u201c  \n \nAnmoderation:  \nF\u00fcr die meisten ist Corona gef\u00fchlt vorbei . Aber nicht f\u00fcr jene, die nach der Impfung \nBeschwerden entwickelt haben. Inzwischen laufen einige Prozesse gegen die \nHersteller der Impfstoffe, BioNTech  aus Mainz und AstraZeneca  Schweden . Viele \nBetroffene  wollen n eben einer Entsch\u00e4digung , dass ihr Leid anerkannt wird. Und das \nist ganz sch\u00f6n schwierig. Das hat  Volkart Wildermuth schon am 10. Mai 2022  in \nseinem SWR2 Wissen \u201eVerdr\u00e4ngte Corona -Impfsch\u00e4den \u2013 Schwere Einzelf\u00e4lle, \nwenig Forschung\u201c geschildert. Mit ihm will ich ein gutes Jahr sp\u00e4ter kl\u00e4ren, wie sich \ndie Situation weiterentwickelt hat. Hallo Volkart . \n \nVolkart Wildermuth (V) : Hallo Sonja . \n \nSonja Striegl (S) : In Deiner SWR2 -Wissen -Folge  kamen zwei Betroffene zu Wort , \nDenis Riehle und Selina Kaiser . Wie geht es ihnen heute?  \n \nV: Ich habe mit Beiden k\u00fcrzlich  Kontakt gehabt . Frau Kaiser  geht es jetzt gut. Sie  \nhatte nach der zweiten Impf -Dosis massive Kopfschmerzen entwickelt . Erst nach \nsieben Wochen wurden ihr von einer Neurologin st\u00e4rkste Schmerzmittel \nverschrieben . Die haben die Schmerzen unterbrochen  und sie sind auch bis heute \nnicht wiedergekommen. Dennis Riehle leidet an einer Reihe von Erkrankungen unter \nanderem an Parkinson, deshalb wollte er sich 2021 unbedingt im pfen lassen. Das \nhat er in meinem Wissen gesagt:  \n \nO-Ton 4 Dennis Riehle : \nAlso diese wirklich andauernde Komplikation, die begann dann am dritten Tag nach \nGanzk\u00f6rperschmerz. Wenn man da gedr\u00fc ckt hat, also das war wirklich zum \nSchreien.  \n \nV: Es war so schlimm, dass er nur mit  M\u00fche seinen Alltag bew\u00e4ltigen konnte. In einer  \nE-Mail hat er mir geschrieben , dass sich die Symptome seit Februar 2023 deutlich \nreduziert h \u00e4tten. Leider  haben sich parallel  die Parkinson -Probleme verschlechtert, \naber zumindest die Auswirkungen der Impfungen scheinen langsam nachzulassen.  \n \nS: Kann man das verallgemeinern, dass es den Leuten nach und nach besser geht?  3 \n  \nV: Es gibt leider keine Statistik zu dieser Frage. Denis R iehle hat eine \nSelbsthilfegruppe gegr\u00fcndet, dort haben sich im Lauf der Monate mehrerer Tausend \nPersonen gemeldet, die \u00fcber Impffolgen klagen. Mit vielen ist er in Kontakt und \ntats\u00e4chlich scheinen bei der Mehrheit die Symptome eher zur\u00fcckgehen. Das ist die  \ngute Nachricht. Es gibt aber auch eine schlechte: Gerade schwer betroffene \nPersonen scheinen auch Monate oder Jahre nach der Impfung mit ihren \nBeschwerden zu k\u00e4mpfen. Davon berichtet etwa jeder und jede F\u00fcnfte. Das ist zwar \ndie Minderheit, aber unterm Str ich sind es doch viele Personen.   \n \nS: Ist jetzt k larer, welche Impfsch\u00e4den \u00fcberhaupt auftreten ? \n \nV: Recht schnell  ist ja klar gewesen , dass Vektorimpfstoffe wie AstraZeneca oder \nJohnson und Johnson in seltenen F\u00e4llen ungew\u00f6 hnliche Thrombosen verursachen \nk\u00f6nnen , w\u00e4hrend die  mRNA -Impfstoffe wie BioNTech oder Moderna Entz\u00fcndungen \nam Herzen  hervorrufen k\u00f6nnen . Die Impfempfehlungen  wurden  deshalb f\u00fcr \nbestimmte Altersgruppen auch angepasst . Noch seltener kam es zu L\u00e4hmungen \naufgru nd des Guillian Barre Syndrom  oder zu einem Anaphylaktischen Schock. Da \nsind die inzwischen anerkannten m\u00f6glichen \u2013 aber eben auch sehr seltenen \u2013 \nNebenwirkungen der Coronaimpfung. Daneben gibt es eine Vielzahl weitere \nVerdachtsmeldungen zu ganz unterschie dlichen Krankheitsbilder n. Besonders im \nFokus stehen dabei F\u00e4lle wie der von Selina Kaiser oder Denis Riehle, also pl\u00f6tzliche \nSchmerzen, Kraftlosigkeit, aber auch Denkverz\u00f6gerungen , wie der \u201eBrain Fog \u201c, die \nwerden inzwischen unter dem Label \u201ePost-Vac\u201c zusammengefasst . Da sind beim \nPaul-Ehrlich -Institut \u00fcber 1.400 Meldungen eingegangen.  \n  \nS: Post-Vac sind die Beschwerden nach einer Impfung gegen Corona, Long -Covid \nhingegen anhaltende Beschwerden nach ei ner Corona -Infektion. Beides  spielt in der \nBerichterstattung eine gro\u00dfe Rolle. Bleiben wir aber bei den Impfsch\u00e4den. Ist \u201ePost -\nVac\u201c inzwischen als Impfschaden anerkannt?  \n \nV: Nein. Da wird noch viel diskutiert. Klar ist: Es gibt Menschen, die nach der Impfu ng \nSymptome entwickeln, die denen von Long Covid nach der Infektion \u00e4hneln. Die \nFrage lautet, h\u00e4ngt das zusammen? Denn \u201eSchmerzen, Kraftlosigkeit, \nDenkverz\u00f6gerungen\u201c \u2013 die gibt es in der Bev\u00f6lkerung  auch \u201eeinfach so\u201c, unabh\u00e4ngig \nvon Corona und Corona -Impfungen . Das Paul -Ehrlich -Institut verweist  auf einen \nVergleich verschiedener L\u00e4nder und da ist auff\u00e4llig, dass die H\u00e4lfte aller weltweiten \nPost-Vac-F\u00e4lle in Deutschland verzeichnet werden. Vielleicht gibt es bei uns eine \ngr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkei t und deshalb auch mehr Meldungen. Aus wissenschaftlicher \nSicht w\u00e4re es besser, nicht nur  auf die Spontanmeldungen zu setzten, sondern \nsystematisch zu untersuchen, welche Diagnosen nach einer Impfung h\u00e4ufiger \nauftreten, etwa in den Daten der Krankenkassen.  Das wurde vom Bundestag schon \n2020 gefordert, aber dann nicht wirklich im Gesetz verankert. Auch das Paul -Ehrlich -\nInstitut wollte eine solche Studie damals auflegen, es gab aber Probleme auf \norganisatorischer und Softwar e-Ebene, so dass es erst demn\u00e4chst losgehen wird. \nDas alles ist die Sicht der Statistik.  Aber es gibt eben auch die Perspektive der \nBetroffenen, der Medizin. Bei den Post -Vac Anlaufstellen, melden sich Menschen mit \nschweren Problemen, die sich zum Teil auch ganz objektiv belegen lassen. Wob ei \ndas Risiko nach der Infektion  um ein Vielfaches  h\u00f6her liegt als nach einer Impfung . \nDas m\u00f6chte ich auch noch mal betonen.  4 \n  \nS: Personen, die die Impfung nicht gesch\u00fctzt, sondern geschadet hat , k\u00f6nnen sich \nan die Versorgungs\u00e4mter in den L\u00e4 ndern wenden und Entsch\u00e4digungen beantragen. \nWie sind denn da die Erfolgsaussichten?  \n \nV: Zust\u00e4ndig sind die L\u00e4nder . Grunds\u00e4tzlich wird eine Entsch\u00e4digung nur bei \nBeschwerden gezahlt, die l\u00e4nger als ein halbes Jahr anhalten. Au\u00dferdem muss ein \nZusammenhang m it der Impfung wahrscheinlich sein. Die Pr\u00fcfung ist aufw endig, da \nwerden umfangreiche medizinische Gutachten ausgewertet. I ch habe mal \nnachgefragt. In Baden -W\u00fcrttemberg wurden bislang 919 Antr\u00e4ge auf Entsch\u00e4digung \ngestellt. Davon wurden  30 bewilligt  und 20 0 abgelehnt. In Rheinland -Pfalz gab es \n541 Antr\u00e4ge von denen 9 bewilligt und 145 abgelehnt wurden. Bei den meisten l\u00e4uft \nalso das Verfahren noch. Bei den bewilligten Antr\u00e4gen gibt es eine Rente von bis zu \n891 Euro im Monat, je nach Grad der Sch\u00e4digung.  Der Antrag von Denis Riehle \nwurde abgelehnt, er hatte ja Vorerkrankungen, die auch f\u00fcr die Beschweren \nverantwortlich sein k\u00f6nnten.  \n \nS: Einige Betroffene haben die Hersteller, also zu Beispiel BioNtech oder \nAstraZeneca verklagt. Die Prozesse haben begonnen, U rteile wurden bislang noch \nnicht gef\u00e4llt. Wie ist der Stand der Dinge?  \n \nV: Bei den Gerichtsprozessen stehen deutlich h\u00f6here Schadensersatzforderungen im \nRaum. Allerdings sind auch die H\u00fcrden h\u00f6her. E rstens muss es um eine sch\u00e4dliche \nWirkung \u00fcber ein \u201evertr etbares Ma\u00df\u201c hinaus gehen. Bekannte Nebenwirkungen wie \ndie Sinusvene nthrombosen d\u00fcrften da nicht darunterfallen , da generell der Nutzen \nder Impfstoffe die Risiken \u00fc berwiegt. Zweitens muss der Impfstoff geeignet sein, den \nSchaden zu verursachen. Das d\u00fcrfte sich erst \u00fcber medizinische Gutachten und \nGegengutachten kl\u00e4ren lassen.  \n \nBundesweit sind wohl \u00fcber 3 50 Klagen eingereicht worden, sowohl gegen BioNTech \nwie gegen AstraZeneca. Die Betroffenen f\u00fchren etwa eine massive Sehkraftverlust \noder eben Post -Vac Symptome auf die Impfung zur\u00fcck. Schon im Januar hat das \nLandgericht Hof eine Klage abgewiesen, die Kl\u00e4ger in ist in Berufung gegangen. Die \nmeisten anderen Verfahren stehen noch an oder haben gerade erst begonnen. Es \nsind Zivilverfahren, da beugen sich die Gerichte \u00fcber die Gutachten , oft ohne \n\u00f6ffentlichen Schlagabtausch der Anw\u00e4lte. Generell werden die Erfolgs aussichten von \nJuristen eher als niedrig eingesch\u00e4tzt. Selbst wenn die Unternehmen verurteilt \nw\u00fcrden : Die Kosten tr\u00e4gt der Staat,  so wurde das in den Beschaffungsvertr\u00e4gen f\u00fcr \ndie Impfstoffe vereinbart.  \n \nS: Ich bin gespannt, wie die Prozesse enden.  \n \nV: Das bin ich auch, Sonja . \n \nS. Vielen Dank, d er Medizinjournalist Volkart Wildermuth \u00fcber die Corona -\nImpfsch\u00e4den  in unserem \u201eSWR2 Wissen Nachgefragt \u201c heute. Sein Beitrag vom 10. \nMai 2022 hie\u00df \u201eVerdr\u00e4ngte Corona -Impfsch\u00e4den \u2013 Schwere Einzelf\u00e4 lle, zu wenig \nForschung\u201c.  \n  5 \n SWR2 Wissen Nachgefragt \u201eDrogen in der Psychotherapie \u201c  \n \nAnmoderation:  \nDrogen sind derzeit die gro\u00dfe Hoffnung f\u00fcr die Behandlung von Menschen, die an \neiner psychischen St\u00f6 rung leiden, allen voran an Depressionen. Am 1. Dezember \n2021 haben wir \u00fcber erste wissenschaftliche Studien dazu berichtet in dem SWR2 \nWissen \u201eDrogen in der Psychotherapie \u2013 Fragw\u00fcrdig oder erfolgversprechend?\u201c \nFragw\u00fcrdig deswegen, weil sie bislang in Deut schland verboten sind. \nTherapeutinnen und Therapeuten d\u00fcrfen mit ihnen keine Patienten behandeln. \nPunkt. Sie machen sich strafbar, wenn sie es doch tun.  \n \nIch m\u00f6chte jetzt bei dem Autor Jochen Paulus nachfragen: Wie weit sind die \nStudien? D\u00fcrfen Betroffene hoffen? Welche Krankheiten k\u00f6nnten mit Drogen \ntherapiert werden \u2013 und mit welchen. Hallo Jochen . \n \nJochen Paulus (J) : Hallo Sonja . \n \nSonja Striegl (S) : Jochen, ich hatte in den vergangenen 20 Monaten den Eindruck, \ndass in den Medien immer wieder Studienergeb nisse aufploppen, die den \ntherapeutischen Nutzen von Drogen vorsichtig best\u00e4tigen. Wie ist Deine \nEinsch\u00e4tzung als unser Psychologie -Experte?  \n \nJ: Ja, viele Studien befassen sich mit psychedelischen Drogen, also Stoffen, die \nHalluzinationen erzeugen. Manchma l geht es um LSD, meistens aber um Psilocybin. \nDieser Stoff kommt in der Natur in den ber\u00fchmten \u201eZauberpilzen\u201c vor, f\u00fcr die Studien \nwird er synthetisch hergestellt. Ich habe seinen Namen mal in eine gro\u00dfe \nmedizinische Datenbank eingegeben. Dieses Jahr sind  schon gut 250 Arbeiten \nerschienen, die sich irgendwie damit besch\u00e4ftigen. Den Nutzen in der Therapie \nuntersuchen nur sehr wenige, aber die Ergebnisse scheinen in der Tat positiv, wenn \nauch nicht so toll wie in \u00e4lteren kleinen Untersuchungen.  \n \nS: In Deuts chland l\u00e4uft eine einzige gro\u00dfe Studie, n\u00e4mlich am Zentralinstitut f\u00fcr \nSeelische Gesundheit in Mannheim, gemeinsam mit Forschenden der Berliner \nCharit\u00e9. Und mit einer Sondergenehmigung, weil Drogen in der Therapie ja verboten \nsind. 144 Menschen mit einer s ogenannten therapieresistenten Depression sollen an \nder Studie teilnehmen. Wie ist der Stand?  \n \nJ: Diese Studie l\u00e4uft noch, 120 Patientinnen und Patienten wurden bisher mit \nPsilocybin behandelt, die fehlenden 24 werden wohl bis Ende des Jahres \naufgenommen. Die Endergebnisse gibt es dann voraussichtlich irgendwann Anfang \nn\u00e4chsten Jahres. Wie es bisher aussieht, werden sie positiv sein, aber auch wieder \nnicht so toll, wie es die fr\u00fchen, kleinen Studien zu versprechen schienen. Und der \nStoff scheint l\u00e4ngst nich t immer gleich gut zu wirken. Bei manchen Kranken \nverbessern sich die Depressionen enorm, bei vielen ein bisschen, und bei etlichen \n\u00fcberhaupt nicht.  \n \nS: Das Bundesforschungsministerium hat im Dezember 2022 noch mal Geld \nbewilligt, (2,6 Mio.) f\u00fcr weitere Fr agestellungen. Welche?  \n 6 \n J: Es soll erforscht werden, welchen Patientinnen und Patienten die Droge helfen \nkann.  Dazu untersuchen die Studienteams Blut - und Gewebeproben der \nBehandelten. Vielleicht finden sich darin ja irgendwelche Merkmale, die vorhersagen, \nwem die Drogen helfen kann. Ich bin sehr gespannt auf die Resultate. Denn auch bei \nden bisherigen Antidepress iva l\u00e4sst sich kaum im Voraus sagen, welches wem helfen \nwird. In der Praxis werden deshalb nicht selten viele Medikamente durchprobiert, bis \nim g\u00fcnstigsten Fall eines hilft. Das dauert oft qu\u00e4lend lange.   Au\u00dferdem soll mit dem \nzus\u00e4tzlichen Geld untersucht werden, ob Kosten und Nutzen bei der neuen Therapie \nin einem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis stehen. Und dann geht es noch darum, ob \nTherapeutinnen, Therapeuten, Krankenkassen und die Bev\u00f6lkerung es \u00fcberhaupt \nakzeptieren, dass verbotene Drogen als Medikamente vera breicht werden.  \n \nS: Gibt es Studien zur Behandlung von Depressionen mit Psilocybin aus anderen \nL\u00e4ndern, die \u00e4hnliche Ergebnisse liefern?  \n \nJ: Ja, einige wenige, die nicht ganz klein sind. Die sicher wichtigste  (1) ist die, die \nvergangenen November im New England Journal of Medicine ver\u00f6ffentlicht wurde. \nDas ist in der Medizin eine der renommiertesten Zeitschriften \u00fcberhaupt. Etliche \nTeams aus den USA, Kanada und Europa waren beteiligt. Nach drei Wochen hatten \n29 Pro zent der mit Psilocybin Behandelten keine Depression mehr, verglichen mit \nacht Prozent, die nur eine minimale Dosis erhalten hatten \u2013 als eine Art Placebo. Der \nErfolg war damit eher niedriger als bei traditionellen Antidepressiva. Aber die Studie \nwar mit 7 9 Behandelten immer noch relativ klein und Psilocybin wurde eben nicht \ndirekt mit bisherigen Antidepressiva verglichen, was wichtig w\u00e4re. Deshalb l\u00e4sst sich \nnoch nicht sicher sagen, ob der Stoff nun besser oder schlechter wirkt als die \nbisherigen. Es zeich net sich allerdings ab, dass Psilocybin nicht sensationell besser \nhilft als das, was wir bisher hatten. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir es gleich wieder \nvergessen sollten. Vielleicht hilft es ja depressiven Menschen, denen die alten Mittel \nnichts n\u00fctzen.  \n \nS: Da klingt immerhin Hoffnung durch. Aber das waren ja nur die Ergebnisse f\u00fcr die \nersten drei Wochen. Wie lange h\u00e4lt die Wirkung denn an? Und, auch wichtig, wie \nsieht es mit Nebenwirkungen aus?  \n \nJ: Bei chronischen Krankheiten wie der Depression ist oft ei n Problem, dass \nArzneimittel nur so lange helfen, wie sie genommen werden. In diesen Studien ist die \nGabe von Psychedelika allerdings eingebettet in eine kurze Psychotherapie, das \nGesamtpaket k\u00f6nnte also dauerhafter helfen. Tats\u00e4chlich war in der internati onalen \nStudie zw\u00f6lf Wochen nach der einmaligen Gabe von Psilocybin aber nur bei 20 \nProzent noch eine relevante Wirkung zu verzeichnen. Da stellt sich die Frage, ob \nman die Droge mehrmals geben m\u00fcsste und wie gut das die Patienten vertragen \nw\u00fcrden. Schon na ch der einen Dosis haben 84 Prozent \u00fcber Nebenwirkungen \ngeklagt, allerdings auch 77 Prozent von denen in der Kontrollgruppe, die praktisch \nkeinen Wirkstoff erhalten haben. Schlimm waren die Nebenwirkungen aber nicht: \nKopfschmerzen, \u00dcbelkeit, Benommenheit.  \n \nS: Du hast in Deiner Wissen -Folge beschrieben, dass die Gefahr s\u00fcchtig zu werden, \nwenn Psychedelika in der Therapie gegeben werden, gering ist. Und deshalb \nk\u00f6nnten sie zur Behandlung von S\u00fcchten nach Alkohol oder Nikotin eingesetzt \nwerden. Gibt es dazu in  der Zwischenzeit Studien oder verl\u00e4sslichere Informationen?  7 \n  \nJ: Ich habe eine Studie gefunden, in einer f\u00fchrenden Psychiatrie -Zeitschrift  (2) 95 \nMenschen mit der Diagnose Alkoholabh\u00e4ngigkeit haben teilgenommen, ungef\u00e4hr die \nH\u00e4lfte bekam Psilocybin. In den  zw\u00f6lf Wochen danach haben die Behandelten an \nzehn Prozent der Tage schwer getrunken, in der Vergleichsgruppe waren es 24 \nProzent. Ernsthafte Nebenwirkungen gab es nicht. Das sieht also ganz gut aus, auch \nwenn es von einer perfekten Behandlung weit weg ist . Aber wie gesagt, es war eine \nStudie und sie war nicht allzu gro\u00df. Auf der anderen Seite: Ob jemand trinkt oder \nnicht, l\u00e4sst sich zumindest im Prinzip objektiv feststellen. Deshalb ist das ein hartes \nMa\u00df. Wie gut oder schlecht sich jemand f\u00fchlt, darum geh t es bei \nDepressionsstudien, ist dagegen subjektiv und die Placebo -Effekte sind gewaltig.  \n \nS: Auch Magersucht beispielsweise k\u00f6nnte eine Krankheit sein, die mit Psilocybin \nbehandelt werden k\u00f6nnte \u2013 dazu ist erst im Juli \u00fcber eine kleine Studie berichtet \nworden.  \n \nJ: Ja, aber das ist wirklich eine sehr kleine Studie. Gerade einmal zehn \nmagers\u00fcchtige Patientinnen, die alle die Droge bekommen haben. Es gab also keine \nKontrollgruppe, das h\u00e4tte bei der geringen Zahl an Teilnehmerinnen auch keinen \nSinn ergeben. V or allem aber wurde nicht geschaut, ob Psilocybin irgendetwas \ngegen die Magersucht ausrichten kann. Es ging nur darum, ob die Patientinnen die \nDroge gut vertragen. Das war der Fall, es gab keine ernsthaften Nebenwirkungen \nund die Frauen fanden die Behandlu ng akzeptabel. Bis Psilocybin als Heilmittel \ngegen Magersucht betrachtet werden kann, ist es also noch ein weiter Weg - falls \ndieser Tag \u00fcberhaupt jemals kommt. Andererseits gibt es vor allem f\u00fcr Erwachsene \nbislang keine guten Therapien gegen Magersucht. D eshalb ergibt es Sinn, wirklich \nalles zu pr\u00fcfen, was auch nur vielleicht helfen k\u00f6nnte.  \n \nS: Australien ist vorgeprescht und erlaubt seit Anfang Juli f\u00fcr therapeutische Zwecke \nPsilocybin einzusetzen und au\u00dferdem MDMA, der Stoff in der Partydroge Ecstasy. \nIst das aus Deiner Sicht richtig oder zu fr\u00fch?  \n \nJ: Ich finde es richtig. Die Risiken sind ja \u00fcberschaubar und die \u00c4rztinnen und \u00c4 rzte \nwerden schauen, ob es im Einzelfall vertretbar ist. Auch die Kranken m\u00fcssen sich \nnat\u00fcrlich \u00fcberlegen, ob sie die Droge einnehmen wollen. Nicht jeder mag \nHalluzinationen und psychische Grenzerfahrungen. Und sie m\u00fcssen sich klar dar\u00fcber \nsein, dass sie s ich auf eine immer noch sehr wenig erprobte Therapie einlassen.  \n \nS: Vielen Dank Jochen, f\u00fcr dieses Update zum Stand der Erforschung von Drogen in \nder Psychotherapie.  \n \nJ: Gerne, und ich bin wirklich gespannt, ob wir psychisch Kranke in naher Zukunft \ntats\u00e4ch lich mit bislang verbotenen Drogen behandelt werden. Bis vor wenigen \nJahren schien das ja unvorstellbar, viele k\u00f6nnen es sich wahrscheinlich immer noch \nnicht vorstellen.  \n \n***** \n 8 \n (1) Guy M. Goodwin u.  a., \u201eSingle -Dose Psilocybin for a Treatment -Resistant Episode \nof Major Depression \u201c, New England Journal of Medicine  387, Nr. 18 (3. November \n2022): 1637 \u201348, \n(2) Michael P. Bogenschutz u.  a., \u201ePercentage of Heavy Drinking Days Following \nPsilocybin -Assisted Psychotherapy vs Placebo in the Treatment of Adult Patients \nWith Alcohol Use Disorder: A Randomized Clinical Trial\u201c, JAMA Psychiatry  79, Nr. 10 \n(1. Oktober 2022): 953 \u201362, https://doi.org/ 10.1001/jamapsychiatry.2022.2096.  \n \n \nSWR2 Wissen Nachgefragt \u201eGeldw\u00e4sche\u201c  \n \nAnmoderation:  \nVor zweieinhalb Jahren haben wir das Wissen \u201eGeldw\u00e4sche -Paradies Deutschland \u2013 \nWarum versagt der Staat?\u201c gesendet, Autorin ist Beate Krol, die sich f\u00fcr uns immer \nwieder in komplexe wirtschaftliche Themen hineinkniet. Hallo Beate . \n \nBeate  Krol (B) : Hallo Sonja  \n \nSonja Striegl (S) . Beat e, Dein Wissen beginnt mit diesem Satz von Frank \nBuckenhofer, Vorsitzender der Bezirksgruppe Zoll bei der Gewerkschaft der Polizei.  \n \nO-Ton Frank Buckenhofer:  \nDass in Deutschland Geldw\u00e4sche im gro\u00dfen Stil begangen wird, ist sicher. Und dass \nin Deutschland viel zu wenig getan wird im Kampf gegen die Geldw\u00e4sche ist auch \nsicher.  \n \nS. Das war die totale Bankrott -Erkl\u00e4rung eines Zollbeamten. Wir wollen nat\u00fcrlich \nwissen, ob sich daran etwas ge\u00e4ndert hat. Zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter: Wird \nGeldw\u00e4sche immer noch in gro\u00df em Stil in D begangen und zu wenig bek\u00e4mpft?  \n \nB: Geldw\u00e4sche wird immer noch in gro\u00dfem Stil begangen. Ganz klar \u201eJa\u201c. Und der \nStaat bek\u00e4mpft sie nach wie vor nicht ausreichend. Aber es tut sich was bei der \nGeldw\u00e4schebek\u00e4mpfung. Das haben mir eigentlich alle  best\u00e4tigt, mit denen ich f\u00fcr \ndieses \u201eNachgefragt\u201c gesprochen habe.  \n \nS: Es tut sich was bei der Bek\u00e4mpfung, aber sie ist und bleibt schwierig. Woran liegt \ndas liegt?  \n \nB: Der Hauptgrund ist, dass die Geldw\u00e4sche bei uns jahrzehntelang ignoriert oder \nzumind est massiv untersch\u00e4tzt wurde. Nach dem Motto: \u201eDas gibt\u2019s bei uns nicht. Wir \nsind ja nicht in Italien.\u201c Dann sind die Zust\u00e4ndigkeiten extrem zersplittert. Da geht es \num den F\u00f6deralismus, also um Bund und L\u00e4nder, aber auch um Zoll und Polizei. Und \nwir habe n rechtliche Probleme. Das f\u00e4ngt an bei der Beschlagnahme von illegalen \nVerm\u00f6gen und geht bis zur Bargeldobergrenze.  \n \nS: Was das Problem ist mit dem Bargeld haben wir in Deinem Wissen gelernt: Gro\u00dfe \nMengen Bargeld haben nicht nur Mafiosi, sondern auch Ges ch\u00e4ftsleute aus der \nHotellerie, Gastronomie, dem Handwerk und anderen Bereichen. Da wird manche \nLeistung bar bezahlt, ohne dass es eine Rechnung daf\u00fcr gibt. Und was mache ich \nmit den ganzen Scheinen? Ich kaufe mir ein Auto oder ein Kunstwerk, eine 9 \n Wohnung.  Der Kaufvertrag wird dann gesplittet. Ein Teil ist offiziell, der andere \nwechselt bar den Besitzer und ist so \u201egewaschen\u201c. Dass das Bezahlen mit Bargeld \nm\u00f6glich ist, daf\u00fcr steht Deutschland in der Kritik. Was hat sich auf dem Gebiet \ngetan?  \n \nB: Bis jetzt wenig. Man kann in Deutschland nach wie vor unbegrenzt mit Bargeld \nbezahlen. Ab 10.000 Euro muss sich der H\u00e4ndler einen Ausweis vorlegen lassen und \ndie Angaben aufbewahren. Bei Bargeldeinzahlungen auf ein Konto braucht es ab \n10.000 Euro einen sogenannten Herkunftsnachweis, zum Beispiel eine Rechnung. \nDas l\u00e4sst sich aber beides ziemlich einfach umgehen. Die H\u00e4ndler werden kaum \nkontrolliert und man kann Scheinrechnungen kaufen. Die Frage ist, was auf EU -\nEbene passiert. Die EU -Mitgliedstaaten habe n im Dezember 2022 einer \nBargeldobergrenze von 10.000 Euro zugestimmt. Dann w\u00e4re auch in Deutschland \nbei 10.000 Euro Schluss. Da stehen aber noch die abschlie\u00dfenden Verhandlungen \nan und es ist die Frage, welche Haltung sich in der Bundesregierung durchsetz t: Die \nBundesinnenministerin ist f\u00fcr die Obergrenze, der Bundesfinanzminister ist dagegen.  \n \nS: Einer von wenigen Wirtschaftsexperten an einer Uni, die das Dickicht der \nGeldw\u00e4sche erforschen und eigene Studien machen, ist Prof. Kai Bussmann, er hat \nim Deze mber 2020 bei uns gesagt:  \n \nO-Ton 2 Kai Bussmann:  \nDie Aktenanalyse, die wir durchgef\u00fchrt haben f\u00fcr einen Zeitraum von drei Jahren, hat \nergeben: Die deutsche Justiz f\u00e4ngt eigentlich nur Waren - und Kreditbetr\u00fcger. Das hat \nauch eine Form von Klassenjustiz. Es  werden die kleinen Geldw\u00e4scher gejagt und \nstrafrechtlich verfolgt. Und die gro\u00dfen Geldw\u00e4schet\u00e4ter haben kaum etwas zu \nbef\u00fcrchten an strafrechtlicher Verfolgung.  \n \nS: Das ist auch eine traurige Bilanz. Ich erinnere mich aber an ein paar F\u00e4lle, in \ndenen es Z oll und Polizei doch gelungen ist, besonders dreiste Geldw\u00e4scher zu \nfangen.  \n \nB: Ja, ein gro\u00dfer Erfolg war der Schlag gegen die Betreiber des ChipMixers im M\u00e4rz \n2023. Das war der weltweit gr\u00f6\u00dfte Geldw\u00e4schedienst f\u00fcr Kryptow\u00e4hrungen im \nDarknet. Da konnte das  Bundeskriminalamt die Server beschlagnahmen, die in \nDeutschland standen. Ein anderer Erfolg war die Festnahme eines mutma\u00dflichen \nMafiamitglieds in Erfurt, ein Gastronom. Da haben das BKA und das LKA Nordrhein -\nWestfalen mit italienischen Ermittlern zusamme ngearbeitet. Ich habe aber auch noch \nmal recherchiert, was aus den 77 beschlagnahmten Clan -Immobilien in Berlin \ngeworden ist, die in meiner SWR2 Wissen -Folge vorkamen. Da sind erst acht \nImmobilien in den Besitz des Landes Berlin \u00fcbergegangen. Um die andere n wird \nnoch vor Gericht gestritten.  \n \nS: Es gibt eine zentrale Beh\u00f6rde, die die Verdachtsmeldungen nach dem \nGeldw\u00e4schegesetz pr\u00fcfen soll, die FIU, das bedeutet \u201eFinancial Intelligence Unit\u201c. Es \nhie\u00df vor ein paar Jahren noch \u00fcberspitzt, die FIU arbeite mit F axger\u00e4ten, weshalb \nsich unter anderem die Arbeit aufstaue. Hat sich dort was verbessert?  \n \nB: hm \u2026 Die FIU kommt aus den Schlagzeilen nicht raus. Der Leiter, den ich f\u00fcr die \nSendung damals interviewt habe, ist zur\u00fcckgetreten. Der neue Leiter ist ein 10 \n Schweiz er mit gro\u00dfer internationaler Erfahrung, also jemand au\u00dferhalb des Zolls. \nTrotzdem ist die Frage, was er ausrichten kann. Ende Juni 2023 kam heraus, dass \ndie KI -Filter nicht funktionieren, mit denen die FIU die \nGeldw\u00e4scheverdachtsmeldungen vorsortiert. Und  \u2013 Stand Juli 2023 \u2013 fehlt wohl auch \nimmer noch der Online -Zugriff auf die Landespolizeibeh\u00f6rden.  \n \nS: Schauen wir noch in die Politik: Im Dezember 2020 war noch Olaf Scholz \nBundesfinanzminister, SPD. Jetzt ist es Christian Lindner, FDP. Bek\u00e4mpft er die \nGeldw\u00e4sche in Deutschland h\u00e4rter als sein Vorg\u00e4nger?  \n \nB: Da ist tats\u00e4chlich einiges in Gang gekommen. Christian Lindner hat eine neue \nBeh\u00f6rdenstruktur angek\u00fcndigt. Das Herzst\u00fcck ist ein \u201eOK Bek\u00e4mpfungszentrum\u201c, \ndas beim Zollkriminalamt und damit beim Bund angesiedelt ist. OK steht f\u00fcr \nOrganisierte Kriminalit\u00e4t. Dieses \u201eOK Bek\u00e4mpfungszentrum\u201c soll erg\u00e4nzt w erden um \nein Technologie -Zentrum und zus\u00e4tzliche regionale Ermittlungszentren, die schon \njetzt beh\u00f6rden\u00fcbergreifend arbeiten. Ganz wichtig ist auch eine geplante \nGesetzes\u00e4nderung zu \u201everd\u00e4chtigen Verm\u00f6genswerten\u201c. Da hat ein Team um einen \njungen Jura -Profe ssor aus Frankfurt Oder einen Dreh gefunden, wie man \nverd\u00e4chtige Verm\u00f6gen \u00fcberpr\u00fcfen und einziehen kann, ohne dass es zu einer \nBeweislastumkehr kommt. Und es gibt auch eine spannende neue \nForschungsgruppe zum Einsatz von KI in der Geldw\u00e4schebek\u00e4mpfung.  \n \nS: Lauter neue Arbeitsgruppen, die dann hoffentlich auch aktiv werden\u2026 Ein \nzentrales Immobilienregister haben Kritiker der zu laschen Geldw\u00e4schebek\u00e4mpfung \nin Deutschland auch gefordert. Ist es jetzt da?  \n \nB: Ja, das gibt es tats\u00e4chlich, ganz frisch. Die L\u00e4nde r mussten bis zum 31. Juli 2023 \nalle Immobilieneigent\u00fcmer an den Bundesanzeiger melden, wo das \nImmobilienregister angesiedelt ist. Die Mitarbeiter dort, etwa hundert, verkn\u00fcpfen die \nAngaben mit dem Transparenzregister und mit diesen Daten k\u00f6nnen die Ermitt ler \narbeiten. Da gibt es noch ein paar Kritikpunkte \u2013 wie auch bei der neuen \nBeh\u00f6rdenstruktur \u2013 aber das ist ein riesiger Schritt, weil die Ermittler die komplexe \nGeldw\u00e4sche besser verfolgen k\u00f6nnen, die \u00fcber Strohm\u00e4nner und verschachtelte \nFirmenkonstruktio nen in Steueroasen l\u00e4uft.  \n \nS: Manchmal muss der Druck von au\u00dfen oder von oben kommen, sprich von der \n\u201eGeldw\u00e4sche Task -Force der OECD\u201c. Schaut die mittlerweile Deutschland strenger \nauf die Finger?  \n \nB: Ohne die \u201eFATF\u201c, so die internationale Abk\u00fcrzung, -Pr\u00fcfung und ihre \nvernichtenden Berichte w\u00e4re definitiv weniger passiert. Vielleicht auch gar nichts. \nGanz wichtig war aber auch die Arbeit von NGOs und den Zoll - und \nPolizeigewerkschaften. Dazu kam schlie\u00dflich der Druck etlicher Staaten, weil \nDeutschland nich t in der Lage war, die Sanktionen gegen russische Oligarchen \ndurchzusetzen. Aber es ist gut, dass die FATF dranbleibt und weiterhin pr\u00fcft, ob das, \nwas angek\u00fcndigt wurde, auch tats\u00e4chlich passiert. Das n\u00e4chste Treffen ist im \nOktober, ich bin schon gespannt.  \n \nS: Ich auch . Vielen Dank Beate.  \n  11 \n SWR2 Wissen Nachgefragt \u201eFrontex\u201c  \n \nAnmoderation:  \nDas SWR2 Wissen \u201eIllegale Pushbacks von Gefl\u00fcchteten \u2013 Wer kontrolliert Frontex?\u201c \nvom 15. Februar 2021 war f\u00fc r den renommierten Deutschen Radiopreis 2021 \nnominiert. Ein Kollektiv aus Journalistinnen und Journalisten aus Deutschland, Italien \nund \u00d6sterreich hat f\u00fcr dieses Feature lange recherchiert. Der Verdacht, dass die \neurop\u00e4ische Grenzschutzbeh\u00f6rde Frontex Mens chenrechtsverletzungen an der \neurop\u00e4ischen Au\u00dfengrenze duldet und sogar an ihnen aktiv beteiligt ist, stand \ndamals im Raum. Und j\u00fcngste Ereignisse wie das tragisch gekenterte Schlauchboot \nvor der griechischen K\u00fcste im Juni \u2013 mit vermutlich 600 toten Gefl\u00fcc hteten \u2013 haben \ndie Fragen nach der Rolle von Frontex wieder dr\u00e4ngender gemacht. Ich m\u00f6chte \ndar\u00fcber mit Bartholom\u00e4us Laffert sprechen, einem der Reporter des SWR2 Wissen \nvom Februar 2021. Hallo Bartholom\u00e4us nach Wien.  \n \nBartholom\u00e4us Laffert (B): Hallo, Sonja . Sch\u00f6n, dass Du zu Frontex nachfragst.  \n \nSonja Striegl (S): F\u00fcr alle erst einmal zur Erinnerung: Was ist ein \u201ePushback\u201c?  \n \nB: Ein Pushback passiert dann, wenn die Sicherheitskr\u00e4fte eines Landes oder eben \nFrontex Menschen, die auf der Flucht sind und die auf  irgendeine Weise signalisiert \nhaben, dass sie einen Asylantrag stellen wollen, oder bereits einen gestellt haben, \nzur\u00fcckbringen \u00fcber die Grenze, in das Land aus dem sie geflohen sind. Dieses \nVorgehen ist prinzipiell illegal (( \u2013 auch wenn es wenige Ausnahm en gibt, in denen \neurop\u00e4ische Gerichte versucht haben zu argumentieren, dass Pushbacks unter \nbestimmten Umst\u00e4nden okay sein k\u00f6nnten, etwa dann wenn die Fl\u00fcchtlinge beim \nVersuch die Grenze zu \u00fcberqueren vermeintlich Gewalt anwenden)).  \n \nS: Pushbacks an den EU-Au\u00dfengrenzen scheinen zugenommen zu haben.  \n \nB: Ja, ich w\u00fcrde sagen, dass Pushbacks immer mehr zur Normalit\u00e4t werden. In \nPolen, wo Menschen nach Belarus zur\u00fcckgebracht werden. An der kroatisch -\nbosnischen Grenze. Und vor allem an den See - und Landgrenzen zwischen \nGriechenland und der T\u00fcrkei.  \n \nS: So war es bei einem Mann, dessen Schicksal ihr recherchiert habt. Ihr habt ihn \n\u201eOmar B.\u201c genannt. 2016 ist er mit seiner Frau und seinen vier Kindern aus Syrien in \ndie T\u00fcrkei geflohen und im Oktober mit einem Boot  weiter nach Griechenland auf die \nInsel Leros.  \n \nB: Genau, das ist ein ganz au\u00dfergew\u00f6hnlicher Fall. Omar B. Und seine Familie \nhaben auf Leros einen Asylantrag gestellt, dann sind wenige Tage vergangen, bis sie \nvon griechischen Polizisten abgeholt wurden und  in ein Flugzeug gesteckt wurden, \ndas \u2013 so wurde ihnen das wohl gesagt \u2013 aufs griechische Festland nach Athen \nfliegen sollte. Aber stattdessen ist das Flugzeug ein paar Stunden sp\u00e4ter in der \nT\u00fcrkei gelandet. Mit an Bord sollen auch mehrere Frontex -Beamte g ewesen sein. \nOmar sagte sp\u00e4ter, seine Familie sei sozusagen von Frontex \u201egekidnapped\u201c worden. \nEr hat damals mit seiner Anw\u00e4ltin eine Klage gegen den griechischen Staat beim \nEurop\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte eingereicht, die noch aussteht. Bei \nFrontex hat er zun\u00e4chst eine Beschwerde eingelegt. Ohne Erfolg. Frontex gab den 12 \n Griechen die Verantwortung f\u00fcr den Einsatz. Die wollten aber keine Rechtsverletzung \nfeststellen.  \n \nS: Wie hat Omar B. versucht, trotzdem gegen Frontex vorzugehen?  \n \nB: Das ist ein ganz wichtiger Punkt. Tats\u00e4chlich haben Omar B. Und seine Anw\u00e4ltin \nLisa-Marie Komp nicht klein beigegeben, sondern haben am EUGh, dem \nGerichtshofe der Europ\u00e4ischen Union, eine Schadensersatzklage gegen Frontex \neingereicht. Frau Komp hat mir das vergangene Woche am Telefon so \nzusammengefasst:  \n \nO-Ton Lisa-Marie Komp:  \nDas Besondere an dieser Klage ist, dass es die erste Schadensersatzklage gegen \nFrontex ist, bis jetzt wurde Frontex noch nicht zur Verantwortung gezogen f\u00fcr seine \nRolle bei Mensche nrechtsverletzungen an den EU -Au\u00dfengrenzen. Frontex weist \nVerantwortung auch von der Hand, da Frontex der Meinung ist, dass nur die \nMitgliedsstaaten Verantwortung daf\u00fcr tragen. Es ist allerdings so, dass im Mandat \nvon Frontex festgelegt ist, dass Frontex d ie Verantwortung hat, darauf zu achten, \ndass in allen T\u00e4tigkeiten Menschenrechte geachtet werden.  \n \nB: In dem Fall von Omar B und seiner Familie sei es aber so gewesen, dass Frontex \nzum einen nicht \u00fcberpr\u00fcft hat, ob die R\u00fcckf\u00fchrung, die von den Griechen \ndurchgef\u00fchrt wurde, \u00fcberhaupt rechtm\u00e4\u00dfig ist. Und zweitens auch nicht drauf \ngeachtet wurde, dass Kinde rrechte eingehalten werden. So seien die Kinder von den \nEltern getrennt worden und behandelt worden wie kleine Kriminelle, sagt die \nAnw\u00e4ltin.  \n \nS: Wie geht es Omar und seiner Familie heute?  \n \nB: Ich habe Omar nach der Ver\u00f6ffentlichung unsere Wissen -Folge 202 1 zweimal in \nErbil im Nordirak besucht. Die Familie ist dahingezogen, weil sie dort ein paar \nVerwandte hatte, bei denen sie zun\u00e4chst unterkommen konnten. Sie waren ja de \nfacto am Boden, hatten kein Geld mehr, weil sie alles f\u00fcr Schlepper ausgegeben \nhatten und mussten von null anfangen. Da lebte die Familie in einer kleinen \nWohnung am Stadtrand von Erbil, drei Zimmer und K\u00fcche. Und trotzdem wurde ich \ntotal herzlich empfangen und gro\u00df zum Essen eingeladen. Vergangene Woche \nhaben wir uns mal wieder \u00fcber WhatsA pp ausgetauscht.  \n \nO-Ton Omar, Bartholom\u00e4us Laffert dr\u00fcber:  \nOmar sagt, dass er sich so langsam mit dem Leben in Erbil abgefunden hat. Seine \nKinder sind allesamt in der Schule, auch wenn sie sich schwertun, weil Sorani, was in \nNordirak gesprochen wird, nicht  ihre Muttersprache ist. Seine Frau Ilham betreibt \ninzwischen relativ erfolgreich einen Youtube -Food -Channel mit mehr als 60.000 \nAbonnentinnen, auf dem sie zeigt, wie man kurdische Speisen kocht.  \nOmar hat mir auch erz\u00e4hlt, dass er jeden Tag an die Abschieb ung denkt, weil es der \nschw\u00e4rzeste Moment seines Lebens war und er bis heute nicht glauben kann, dass \ndas wirklich passiert ist. Omar hat gro\u00dfe Hoffnung, dass er vor dem EUGH noch \nGerechtigkeit erf\u00e4hrt und Frontex zur Verantwortung gezogen wird. Das Urteil  soll \n\u00fcbrigens am 06. September um 9.30 Uhr in Luxemburg verk\u00fcndet werden.  \n 13 \n S: Kommen wir zu Frontex. Der damalige Chef der europ\u00e4ischen \nGrenzschutzagentur, Exekutivdirektor Fabrice Leggeri musste Ende April 2022 \nzur\u00fccktreten. Im Dezember 2022 wurde Hans Leijtens neuer Exekutivdirektor von \nFrontex. Und der muss sich sp\u00e4testens mit der Trag\u00f6die vor der griechischen K\u00fcste \nMitte Juni bew\u00e4hren, bei der vermutlich 600 Gefl\u00fcchtete ums Leben gekommen sind, \nworan \u2013 vielleicht oder ziemlich sicher \u2013 die griechische  K\u00fcstenwache eine Mitschuld \ntr\u00e4gt. Frontex hat tats\u00e4chlich Ma\u00dfnahmen gegen Griechenland angek\u00fcndigt. \nWelche?  \n \nB: Es steht im Raum, dass Frontex seinen Einsatz in Griechenland, also die \nUnterst\u00fctzung der griechischen K\u00fcstenw\u00e4chter aussetzt. Das ist bislang nur einmal in \nUngarn geschehen. Das w\u00e4re ein wichtiges Signal, n\u00e4mlich: Grenzschutz muss es \ngeben, aber er muss sich im rechtlichen Rahmen bewegen. // Dar\u00fcber hinaus hat der \nneue Frontex -Chef Griechenland aufgefordert zwei Pushback -F\u00e4lle aus dem Fr\u00fchjahr \nl\u00fcckenlos aufzukl\u00e4ren. Der Grundrechtebeauftragte von Frontex, der unter Leggeri \nauf dem Abstellgleis stand, hat intern gesagt \u201esch\u00e4rfste Ma\u00dfnahmen\u201c seien n\u00f6tig, \ndamit die Griechen sich wieder an geltendes Recht hielten. Der gemeinsame Einsatz \nk\u00f6nne erst fo rtgesetzt werden, wenn es ein neues Vertrauensverh\u00e4ltnis gebe.  \n \nS: Vielen Dank, Bartholom\u00e4us.  \n \nB: Gern geschehen.  \n \nS: Bartholom\u00e4us Laffert und seine Kolleginnen und Kollegen recherchieren weiter. \nWir senden ein neues SWR2 Wissen am 27. September, es hei\u00dft : \u201eDie EU -\nFl\u00fcchtlingspolitik \u2013 Zehn Jahre nach dem Bootsungl\u00fcck von Lampedusa\u201c. Damals, \nam 3. Oktober sank ein Fl\u00fcchtlingsboot vor der italienischen Insel, viele Politiker \nzeigten sich betroffen und entschlossen zu helfen. Geschehen ist aber das \nGegenteil.  Die EU schottet sich immer mehr ab.  \n \nAbsage:  \nDas war \u201eSWR2 Wissen Nachgefragt\u201c, mein Name ist Sonja Striegl. Ich bedanke \nmich f\u00fcr Ihr Interesse. Alle vier Wissen -Folgen, \u00fcber die wir gesprochen haben \u2013 die \ndie Corona -Impfsch\u00e4den, die Drogen in der Psychot herapie, das Geldw\u00e4sche -\nParadies Deutschland und Wer kontrolliert Frontex\u201c \u2013 finden Sie in der ARD \nAudiothek, bei swr2.de/wissen und \u00fcberall dort, wo es Podcasts gibt.  \n \n \n[Das Manuskript enth\u00e4lt Textpassagen, die aus Zeitgr\u00fcnden nicht gesendet werden \nkonnte n] \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}