{"title": "Die Spirale der Meditation - 360 Seiten Einblick in die Erfahrung und Philosophie der Yogis und Mystiker, mit vielen praktischen \u00dcbungen von Andreas Zi\u00f6rjen (kartoniertes Buch)", "author": "Zi\u00f6rjen; Andreas", "url": "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783347841895/die-spirale-der-meditation-360-seiten-einblick-in-die-erfahrung-und-philosophie-der-yogis-und-mystiker-mit-vielen-praktischen-ubungen-von-andreas-ziorjen-kartoniertes-buch", "hostname": "schoenstatt-verlag.de", "description": "Das bisher tiefgehendste und pers\u00f6nlichste Buch des Yogalehrers und Autors von \"Loslassen mit Yoga-Nidra\" Dies ist ein Praxisleitfaden f\u00fcr alle, die Ihre Welt und die ihr innewohnende Sch\u00f6nheit mit den Augen einer Mystikerin oder eines Mystikers betrachten wollen, egal ob Einsteiger oder erfahrene Meditierende. Die kraftvollen und zutiefst positiven Auswirkung der Meditation auf viele ihrer Praktizierenden sind mittlerweile breit bekannt und auch wissenschaftlich belegt. Doch wie k\u00f6nnen wir diese Wirkungen so in unser Leben integrieren, dass sie uns nachhaltig zu mehr Lebensqualit\u00e4t f\u00fchren und auch \u00fcber schwierige Phasen in unserem Leben hinweg tragen? Die Antwort liegt in der Entwicklung der \"Sicht der Mystiker\" - des intuitiven, gelebten Verst\u00e4ndnisses, dass alles \"gut ist\" - von wo aus dann wahrhaft inspiriertes Handeln m\u00f6glich wird. Viele von uns sind zu ihrem eigenen Gro\u00dfmeister, unserem eigenen \u201eGuru\u201d \u2013 w\u00f6rtlich, dem was uns aus der Dunkelheit zum Licht, zur Klarheit f\u00fchren soll \u2013 geworden. Wir w\u00e4hlen selbst, was wir lernen wollen und m\u00fcssen, wann und von wem. Je mehr Auswahl wir haben, desto wichtiger wird es, ein eigenes Koordinatensystem zu entwickeln, um zu erkennen, was m\u00f6glich ist \u2013 das hei\u00dft, wobei uns eine bestimmte Praxis helfen kann, und wo nicht. Begleiten Sie Andreas Zi\u00f6rjen in seinem bisher pers\u00f6nlichsten Buch auf eine Reise durch seine Erfahrungen mit dem spirituellen Weg und der Meditation. Wenn Sie gerade erst anfangen zu meditieren, werden Sie eine bessere Vorstellung davon bekommen, welche Praxis f\u00fcr Sie geeignet sein k\u00f6nnte. Wenn Sie bereits meditieren oder Yoga oder eine andere nach innen gewandte Kunst praktizieren, k\u00f6nnen Sie hier einfach lernen, sie mit anderen Augen zu betrachten \u2013 und dar\u00fcber hinauszugehen, ohne sie aufzugeben.", "sitename": "Sch\u00f6nstatt-Verlag", "date": "2023-03-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Beschreibung\nDas bisher tiefgehendste und pers\u00f6nlichste Buch des Yogalehrers und Autors von \"Loslassen mit Yoga-Nidra\"\nDies ist ein Praxisleitfaden f\u00fcr alle, die Ihre Welt und die ihr innewohnende Sch\u00f6nheit mit den Augen einer Mystikerin oder eines Mystikers betrachten wollen, egal ob Einsteiger oder erfahrene Meditierende.\nDie kraftvollen und zutiefst positiven Auswirkung der Meditation auf viele ihrer Praktizierenden sind mittlerweile breit bekannt und auch wissenschaftlich belegt. Doch wie k\u00f6nnen wir diese Wirkungen so in unser Leben integrieren, dass sie uns nachhaltig zu mehr Lebensqualit\u00e4t f\u00fchren und auch \u00fcber schwierige Phasen in unserem Leben hinweg tragen? Die Antwort liegt in der Entwicklung der \"Sicht der Mystiker\" - des intuitiven, gelebten Verst\u00e4ndnisses, dass alles \"gut ist\" - von wo aus dann wahrhaft inspiriertes Handeln m\u00f6glich wird.\nViele von uns sind zu ihrem eigenen Gro\u00dfmeister, unserem eigenen \u201eGuru\u201d \u2013 w\u00f6rtlich, dem was uns aus der Dunkelheit zum Licht, zur Klarheit f\u00fchren soll \u2013 geworden. Wir w\u00e4hlen selbst, was wir lernen wollen und m\u00fcssen, wann und von wem. Je mehr Auswahl wir haben, desto wichtiger wird es, ein eigenes Koordinatensystem zu entwickeln, um zu erkennen, was m\u00f6glich ist \u2013 das hei\u00dft, wobei uns eine bestimmte Praxis helfen kann, und wo nicht.\nBegleiten Sie Andreas Zi\u00f6rjen in seinem bisher pers\u00f6nlichsten Buch auf eine Reise durch seine Erfahrungen mit dem spirituellen Weg und der Meditation.\nWenn Sie gerade erst anfangen zu meditieren, werden Sie eine bessere Vorstellung davon bekommen, welche Praxis f\u00fcr Sie geeignet sein k\u00f6nnte.\nWenn Sie bereits meditieren oder Yoga oder eine andere nach innen gewandte Kunst praktizieren, k\u00f6nnen Sie hier einfach lernen, sie mit anderen Augen zu betrachten \u2013 und dar\u00fcber hinauszugehen, ohne sie aufzugeben.\nAutorenportrait\nDer Schweizer Meditationslehrer und Autor Andreas Zi\u00f6rjen befindet sich seit rund drei\u00dfig Jahren auf dem spirituellen Pfad. Bereits in seinen fr\u00fchen Zwanzigern hatte er ein tiefgreifendes mystisches Erlebnis, das sein Leben von Grund auf ver\u00e4nderte. Als junger Kampfk\u00fcnstler reiste er durch Japan, trainierte mit Meistern und meditierte in Bergkl\u00f6stern, bevor er sich dem Yoga zuwandte, den er seit 2013 in seinen meditativen und entfaltungsorientierten Formen lehrt. In seinen Seminaren geht es vor allem um zwei Dinge: Nicht-wertende Achtsamkeit, und die Entwicklung von immer mehr innerer Freiheit und Leichtigkeit. Andreas ist Autor von bisher f\u00fcnf B\u00fcchern und vier Audiokursen \u00fcber Meditation, Yoga-Nidra und die Energien der Chakren, die sich alle durch ihren hohen Praxisbezug auszeichnen und mittels kleinen \u00dcbungen eine direkte Erfahrung der besprochenen Inhalte erm\u00f6glichen. Derzeit arbeitet er an einem spirituellen Fantasy/Science-Fiction-Zyklus \u00fcber die Hohepriesterinnen Lemurias sowie an einem Werk \u00fcber die Spiritualit\u00e4t Hawaiis und ihren Bezug zum Yoga.", "language": null, "image": "https://api.vlb.de/api/v1/cover/9783347841895/m?access_token=23de975e-e660-41c8-b689-d3568f6e9a33", "pagetype": "book", "links": ["#main-content", "/", "/cart", "/cart", "/account", "/", "/", "/artikel/herzlich-willkommen-auf-unserer-website", "/%C3%BCber-uns", "/unser-service", "/unser-team", "/veranstaltungen", "/veranstaltungen/abendtalk-am-7-dezember-2022", "/veranstaltungen/abendtalk-am-9-m%C3%A4rz-2022", "/veranstaltungen/abendtalk-am-7-september-2022", "/veranstaltungen/abendtalk-im-juni-2022-achtung-termin-ge%C3%A4ndert", "/simplenews-newsletter/veranstaltung-am-kommenden-mittwoch-abendtalk-um-1930-uhr", "/newsletter", "/simplenews-newsletter/der-neue-werktagsschott-nr-1-ist-da", "/simplenews-newsletter/unsere-neuigkeiten-und-empfehlungen-f%C3%BCr-sie-im-oktober", "/simplenews-newsletter/osterangebot-2023-aus-ihrer-buchhandlung-sch%C3%B6nstatt-verlag", "/simplenews-newsletter/verleihen-sie-ihren-festen-den-verdienten-glanz", "/shop/search?wg=x1", "/shop/search?wg=x12", "/shop/search?wg=x11", "/shop/search?wg=x13", "/shop/search?wg=x14", "/shop/search?wg=x16", "/shop/search?wg=x15", "/shop/search?wg=x17", "/shop/search?wg=x18", "/shop/search?wg=x7", "/shop/search?wg=x76", "/shop/search?wg=x73", "/shop/search?wg=x74", "/shop/search?wg=x71", "/shop/search?wg=x72", "/shop/search?wg=x75", "/shop/search?wg=x77", "/shop/search?wg=x8", "/shop/search?wg=x82", "/shop/search?wg=x84", "/shop/search?wg=x85", "/shop/search?wg=x86", "/shop/search?wg=x87", "/shop/search?wg=x81", "/shop/search?wg=x83", "/shop/item/9789000900022/weihrauchgefa-messing-mit-verzierung-goldfarbend-mit-kohle-zu-benutzen", "/shop/search?wg=x89", "/shop/search?wg=x2", "/shop/search?wg=x33", "/shop/search?wg=x32", "/shop/search?wg=x34", "/shop/search?wg=x24", "/shop/search?wg=x22", "/shop/search?wg=x21", "/shop/search?wg=x25", "/shop/search?wg=x23", "/shop/search?wg=x26", "/shop/search?wg=x28", "/shop/search?wg=x27", "/shop/search?wg=x5", "/shop/search?wg=x51", "/shop/search?wg=x52", "/shop/search?wg=x54", "/shop/search?wg=x31", "/shop/search?wg=x55", "/shop/search?wg=x53", "/shop/search?wg=x57", "/shop/search?wg=x56", "/shop/search?wg=x58", "/shop/search?wg=x4", "/shop/search?wg=x42", "/shop/search?wg=x44", "/shop/search?wg=x43", "/shop/search?wg=x41", "/shop/search?wg=x46", "/shop/search?wg=x47", "/shop/search?wg=x48", "/shop/search?wg=x49", "/shop/search?wg=x45", "/shop/search?wg=x6", "/shop/search?wg=x66", "/shop/search?wg=x68", "/shop/search?wg=x67", "/shop/search?wg=x61", "/shop/search?wg=x62", "/shop/search?wg=x63", "/shop/search?wg=x64", "/shop/search?wg=x65", "/shop/search?wg=x69", "/buchtipps", "/buchtipps/biografien/biografien-die-das-eigene-leben-bereichern", "/buchtipps/geistliches-leben", "/buchtipps/urlaubslekt%C3%BCre/urlaubslekt%C3%BCre", "/buchtipps/handverzierte-kerzen/festliche-kerzen-zu-allen-anl%C3%A4ssen", "/shop/ebooks", "/shop", "/", "/shop", "/shop/item/9783347841895", "//api.vlb.de/api/v1/cover/9783347841895/m?access_token=23de975e-e660-41c8-b689-d3568f6e9a33", "https://medien.umbreitkatalog.de/bildzentrale_original/978/334/784/1895_999.jpg", "/shop/search?autor=Zi%C3%B6rjen%2C%20Andreas", "/shop/search?verlag=Das%20Chakra-Atelier", "/shop/search?wg=549", "/shop/item/9783347841918", "/lieferung-und-zahlung", "/cart/add/nojs/9783347841895", "/account/wishes/add/nojs/9783347841895", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783347987890/das-pono-prinzip-mehr-lebensqualitat-durch-entwicklung-des-urvertrauens-von-andreas-ziorjen-kartoniertes-buch", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783347987890/das-pono-prinzip-mehr-lebensqualitat-durch-entwicklung-des-urvertrauens-von-andreas-ziorjen-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Zi%C3%B6rjen%2C%20Andreas", "/shop/search?verlag=tredition", "/cart/add/nojs/9783347987890", "/lieferung-und-zahlung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783347990685/manifestieren-durch-yoga-wie-man-mittels-meditation-erfolgreich-ziele-erreicht-von-andreas-ziorjen-kartoniertes-buch", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783347990685/manifestieren-durch-yoga-wie-man-mittels-meditation-erfolgreich-ziele-erreicht-von-andreas-ziorjen-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Zi%C3%B6rjen%2C%20Andreas", "/shop/search?verlag=tredition", "/cart/add/nojs/9783347990685", "/lieferung-und-zahlung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783426292846/loslassen-mit-yoga-nidra-von-andreas-ziorjen-paperback", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783426292846/loslassen-mit-yoga-nidra-von-andreas-ziorjen-paperback", "/shop/search?autor=Zi%C3%B6rjen%2C%20Andreas", "/shop/search?verlag=Barth%2C%20Otto%20Wilhelm%2C%20in%20der", "/cart/add/nojs/9783426292846", "/lieferung-und-zahlung", "/shop/search?autor=Zi\u00f6rjen, Andreas", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783879823420/mein-bibel-griffregister", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783879823420/mein-bibel-griffregister", "/shop/search?verlag=Bibellesebund%20e.V.", "/cart/add/nojs/9783879823420", "/lieferung-und-zahlung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/4250454703521/jahreslosung-2024-kunstdruck-a4", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/4250454703521/jahreslosung-2024-kunstdruck-a4", "/shop/search?verlag=adeo%20Verlag", "/cart/add/nojs/4250454703521", "/lieferung-und-zahlung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/4250454706546/jahreslosung-2024-lesezeichen-10er-set", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/4250454706546/jahreslosung-2024-lesezeichen-10er-set", "/shop/search?verlag=adeo%20Verlag", "/cart/add/nojs/4250454706546", "/lieferung-und-zahlung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783438063069/griffregister-fur-die-basisbibel", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783438063069/griffregister-fur-die-basisbibel", "/shop/search?verlag=Deutsche%20Bibelgesellschaft", "/cart/add/nojs/9783438063069", "/lieferung-und-zahlung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783879829491/das-bibel-griffregister-mit-symbolen", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783879829491/das-bibel-griffregister-mit-symbolen", "/shop/search?verlag=Bibellesebund%20e.V.", "/cart/add/nojs/9783879829491", "/lieferung-und-zahlung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783866036017/atempause-2024-spiralbindung", "https://schoenstatt-verlag.de/shop/item/9783866036017/atempause-2024-spiralbindung", "/shop/search?verlag=Bolanz%20Verlag%20f%C3%BCr%20alle", "/cart/add/nojs/9783866036017", "/lieferung-und-zahlung", "/shop/search?wg=549", "/datenschutz", "#", "/impressum", "mailto:schoenstatt-verlag@s-ms.org", "/anfahrt", "/contact", "/agb", "/datenschutz", "/impressum", "/lieferung-und-zahlung", "/widerrufsbelehrung", "http://www.kulturstaatsministerin.de"]}