{"title": "Die erz\u00e4hlte Recherche Podcast Download ~ Audio Podcast von rbb24 Inforadio, Rundfunk berlin-Brandenburg, Germany ~ Audiopodcast 895086", "author": "Loopium", "url": "https://www.podcast.de/podcast/895086/die-erzaehlte-recherche", "hostname": "podcast.de", "description": "In den Die erz\u00e4hlte Recherche Podcast kostenlos online reinh\u00f6ren und hier abonnieren.", "sitename": "podcast.de", "date": "2020-11-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare (0)", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "vor 6 Stunden\nStarten Sie jetzt mit Ihrem eigenen Podcast!\nTesten Sie uns kostenlos f\u00fcr 30 Tage.\nPodcast-Hosting von Podcast Plattform:\n[www.podcaster.de](http://www.podcaster.de) #EinfachPodcasten\nDie erz\u00e4hlte Recherche\nDer h\u00f6rbare Blick hinter die Kulissen: \"Die erz\u00e4hlte Recherche\" schaut den Reporterinnen und Reportern des rbb \u00fcber die Schultern. Ein Podcast \u00fcber journalistisches Handwerk bei investigativen Berichten und aufw\u00e4ndigen Langzeit...\nPodcaster\nEpisoden\n16.12.2021\n24 Minuten\nSchon vor der Pandemie galt \"Pflegefachkraft\" nicht als Traumjob. Inzwischen haben sich die strukturellen Probleme in den Pflegeberufen noch versch\u00e4rft. Einige junge Menschen haben in der Pflege trotzdem ihr Berufsziel erkannt. Die Inforadio-Langzeit...\n02.12.2021\n37 Minuten\nMord und Beihilfe zum Mord verj\u00e4hren nicht. In Brandenburg/Havel l\u00e4uft wohl einer der letzten gro\u00dfen Nazi-Prozesse in Deutschland. Angeklagt ist ein 101-J\u00e4hriger - die mutma\u00dflichen Taten liegen 76 Jahre zur\u00fcck. F\u00fcr den rbb berichtet Reporterin Lisa S...\n20 Minuten\nWie k\u00f6nnen Journalistinnen und Journalisten \u00fcber eine Lage berichten, ohne direkten Zugang zu bekommen? Wie lassen sich vorgefilterte Informationsbruchst\u00fccke zu einem gro\u00dfen \u00dcberblick zusammensetzen? Dar\u00fcber spricht Lena Petersen in der neuen Ausgabe...\n13 Minuten\nVom Vegan-Koch zum Verschw\u00f6rungsideologen im Exil: Recherchen des ARD-Magazins \"Kontraste\" haben enth\u00fcllt, dass Attila Hildmann einen Spitzel in der Berliner Staatsanwaltschaft hatte. Eine junge Frau, die Angst vor dem Impfen hatte und von Querdenker...\n21.10.2021\n36 Minuten\nChina: Land der Mitte, Land der aufgehenden Sonne - Land der Zensur. Schlimmer steht's um die Pressefreiheit nur noch in Turkmenistan, Eritrea und Nordkorea. Unter dem Druck leiden auch Auslandskorrespondenten. Mit zwei China-Korrespondenten der ARD...\n\u00dcber diesen Podcast\nDer h\u00f6rbare Blick hinter die Kulissen: \"Die erz\u00e4hlte Recherche\" schaut den Reporterinnen und Reportern des rbb \u00fcber die Schultern. Ein Podcast \u00fcber journalistisches Handwerk bei investigativen Berichten und aufw\u00e4ndigen Langzeitrecherchen, alle 14 Tage, moderiert von Jenny Barke, Sebastian Sch\u00f6bel und Lena Petersen.\nPodcast-News\nvor 3 Tagen\nvor 4 Tagen\nvor 1 Woche", "language": null, "image": "https://cdn.podcastcms.de/images/podcasts/600/895086/die-erzaehlte-recherche.png", "pagetype": "audio", "links": ["https://www.podcast.de", "https://www.podcast.de/podcast-news", "https://www.podcast.de/podcasts", "https://www.podcast.de/podcasts-machen", "https://www.podcast.de/podcasts-erleben", "https://www.podcast.de", "https://www.podcast.de/podcasts", "https://www.podcast.de/podcast-push", "http://www.podcaster.de", "https://www.podcast.de/beste-podcasts/gesellschaft%20&%20kultur-2440", "#comment-section", "#subscribers-section", null, "https://www.podcast.de/podcast/895086/aneignen", "https://www.podcast.de/episode/587985873/episode-53-pflege-intensiv", "https://www.podcast.de/episode/587804222/episode-52-der-wachmann-prozess", "https://www.podcast.de/episode/587626114/episode-51-grenzsituation-zwischen-polen-und-belarus", "https://www.podcast.de/episode/587447909/episode-50-down-the-rabbit-hole-hildmann-und-die-verschwoerungstheorien", "https://www.podcast.de/episode/587273342/episode-49-china-korrespondenten", "https://www.podcast.de/podcast/895086/archiv", "https://www.podcast.de/benutzer/Loopium", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.podcast.de/podcast/895086/die-erzaehlte-recherche", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Die+erz%C3%A4hlte+Recherche+via+%40podcastDE&url=https://www.podcast.de/podcast/895086/die-erzaehlte-recherche", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite?mini=true&url=https://www.podcast.de/podcast/895086/die-erzaehlte-recherche&title=Die+erz%C3%A4hlte+Recherche+via+https%3A%2F%2Fwww.linkedin.com%2Fcompany%2Fpodcast-de&summary=Der+h%C3%B6rbare+Blick+hinter+die+Kulissen%3A+%22Die+erz%C3%A4hlte+Recherche%22%0Aschaut+den+Reporterinnen+und+Reporte...", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.podcast.de/podcast/895086/die-erzaehlte-recherche", "https://wa.me/?text=https://www.podcast.de/podcast/895086/die-erzaehlte-recherche", "mailto:?subject=Die erz&auml;hlte Recherche&body=Der h&ouml;rbare Blick hinter die Kulissen: &quot;Die erz&auml;hlte Recherche&quot;\nschaut den Reporterinnen und Reporte... Quelle: https://www.podcast.de/podcast/895086/die-erzaehlte-recherche", "/podcast-news/auf-mord-folgt-sex-true-crime-liebesgeschichte-mord-auf-ex", "/podcast-news/auf-mord-folgt-sex-true-crime-liebesgeschichte-mord-auf-ex", "/podcast-news/neue-podcasts-zur-eskalation-in-der-ukraine-russland-krieg-panzer-explosionen", "/podcast-news/neue-podcasts-zur-eskalation-in-der-ukraine-russland-krieg-panzer-explosionen", "/podcast-news/am-ende-gehts-ums-scheitern-hr-studio-komplex", "/podcast-news/am-ende-gehts-ums-scheitern-hr-studio-komplex", "/podcast-news/wer-fuehrt-die-ma-podcast-september-2023", "/podcast-news/wer-fuehrt-die-ma-podcast-september-2023", "https://www.podcast.de/team", "https://www.podcast.de/karriere", "https://www.podcast.de/impressum", "https://www.podcast.de/werbung", "https://www.podcast.de/newsletter", "https://www.podcast.de/kontakt", "https://www.podcast.de/presse", "https://www.podcast.de/agb", "https://www.podcast.de/datenschutzerklaerung", "https://www.podcast.de/podcast-anmelden", "https://www.podcaster.de/?mtm_campaign=new-customers&mtm_source=podcast.de&mtm_medium=website&mtm_content=podcast-hochladen&mtm_placement=footer", "https://www.podcast.de/podcast-events", "https://www.podcast.de/registrierung", "https://www.podcast.de/anmeldung", "https://www.podcast.de/sitemap", "https://www.podcast.de/podcast-beratung", "/podcast-jobs", "https://www.podcast.de/podcast-push", "https://www.podcast.de/podcast-werbung", "/podcasting/podcast-agentur-berlin", "/podcasting/podcast-produktion-berlin", "https://instagram.com/podcastplattform", "https://www.linkedin.com/company/podcast-de", "https://facebook.com/podcastportal", "https://twitter.com/podcastDe", "https://www.pinterest.de/PodcastPlattform/", "https://t.me/podcastplattform", "https://www.podcastplattform.de/?mtm_campaign=nav&mtm_source=podcast&mtm_medium=website&mtm_content=logo&mtm_placement=footer", "https://www.podcast.de/registrierung", "https://www.podcast.de/passwort/erinnerung", "https://www.podcast.de/social/login/google", "https://www.podcast.de", "https://www.podcast.de/kontakt", "https://www.podcast.de/impressum", "https://www.podcast.de/agb", "https://www.podcast.de/datenschutzerklaerung", "https://facebook.com/podcastportal", "https://www.linkedin.com/company/podcast-de", "https://twitter.com/podcastDe", "https://instagram.com/podcastplattform"]}