{"title": "Klassische Hom\u00f6opathie - Heilpraktiker Akademie M\u00fcnchen", "author": "Yves Laborde Heilpraktiker", "url": "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/homoeopathie/blockseminar-klassische-homoeopathie-homoeopathie-mit-yves-laborde/", "hostname": "heilpraktiker-akademie-bayern.de", "description": "Ziel des Blockseminars ist die Erweiterung und Vertiefung der hom\u00f6opathischen Kenntnisse durch die Miasmenlehre.", "sitename": "Heilpraktiker Akademie M\u00fcnchen", "date": "2022-11-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Blockseminar Klassische Hom\u00f6opathie \u2013 Hom\u00f6opathie mit Yves Laborde\nBlock I \u2013 \u201ePsychiatrie und Hom\u00f6opathik\u201c\nDie meisten psychiatrischen Erkrankungen, ganz besonders die endogenen, sind im Sinne der Hom\u00f6opathik \u00abeinseitige Krankheiten\u00bb (Endergebnisse von chronischen Miasmen).\nIn diesem Seminar werden im Sinne der Hom\u00f6opathik exogene (reaktive) und endogene psychiatrische Erkrankungen miasmatisch analysiert.\nEine Materia Medica der wichtigsten psychiatrischen hom\u00f6opathischen Mitteln wird vorgetragen und ein klinisches psychiatrisches Repertorium verteilt und analysiert.\nBlock II \u2013 \u201eMalariosis und Hom\u00f6opathik\u201c\nAn diesem Wochenende werden die erworbenen und heredit\u00e4ren Folgen von Malaria-Unterdr\u00fcckungen und die iatrogenen\nFolgen von Chinin-Pr\u00e4paraten behandelt.\nDie Malariosis und der Chininonismus (Chinin Vergiftungen) sind neben Leber-/ Milzsch\u00e4digungen u.a. die miasmatische\nQuelle f\u00fcr chronische Neuralgien (besonders periodische Neuralgien).\nSeit Dr. Samuel Hahnemann haben sich all seine Nachfolger und hom\u00f6opathischen Meister (Dr. J. H. Allen, Dr. K. Compton Burnett etc, einschlie\u00dflich Dr. Karl Stauffer) mit dieser Thematik besch\u00e4ftigt. Eine Materia Medica der Malariosis und Chininonismus Mitteln wird vorgetragen.\nBlock III \u2013 \u201eInfluenzosis und Hom\u00f6opathik\u201c\nDie chronischen Folgen von Infl uenza (Influenzosis) und eine Materia medica der wichtigsten hom\u00f6opathischen Influenzosis Mittel sind Thema des dritten Wochenendes.\nDazu wird ein kleines Influenzosis Repertorium verteilt und analysiert.\nFortbildungsziel\nErweiterung und Vertiefung der hom\u00f6opathischen Kenntnisse durch die Miasmenlehre\nInformationen\nTermine:\nBlock I: 28./ 29.01.2023\nBlock II: 07./ 08.10.2023\nBlock III: 02./ 03.12.2023\nUnterrichtszeiten:\nSa jeweils 09:00 \u2013 17:00 Uhr\nSo jeweils 09:00 \u2013 16:30 Uhr\nUnterrichtsumfang: 54 US* (Teil I-III)\nBuchungsmodalit\u00e4ten:\nDie Seminare k\u00f6nnen einzeln gebucht werden, eine gemeinsame Buchung wird empfohlen.\n* Der zeitliche Umfang der Seminare wird in Unterrichtsstunden (1 US = 45 Minuten) angegeben\nFachdozent\nHeilpraktiker mit einer Praxis f\u00fcr klassische Hom\u00f6opathie. Seit 1984 in Deutschland. Lange und enge Zusammenarbeit mit Gerhard Risch; langj\u00e4hrige Lehrt\u00e4tigkeit mit Schwerpunkten der chronischen Miasmen und klinischen Materiae Medicae. Autor wissenschaflicher Publikationen (\u201eDie heredit\u00e4ren chronischen Krankheiten Band I (gemeinsam mit Gerhard Risch) und Band II\u201c, \u201eGyn\u00e4kologie und Hom\u00f6opathik\u201c, \u201eOnkologie und Hom\u00f6opathik\u201c).\nKosten der Fortbildung\nMitglieder des\n[Heilpraktikerverband Bayern e.V.](http://heilpraktikerverband-bayern.de) sowie anderer FDH-Landesverb\u00e4nde, Verbandsanw\u00e4rter*innen des [Heilpraktikerverband Bayern e.V.](http://heilpraktikerverband-bayern.de) und Heilpraktiker-Anw\u00e4rter*innen (in Ausbildung gegen Nachweis) erhalten verg\u00fcnstigte Konditionen.\nDie Seminare k\u00f6nnen einzeln gebucht werden, eine gemeinsame Buchung wird empfohlen. Bei Komplettbuchung Ratenzahlung auf Anfrage m\u00f6glich.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/warenkorb/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachausbildungen/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachausbildungen/homoeopathie/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachausbildungen/tcm-akupunktur/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachausbildungen/chiropraktik-und-osteopathie/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/online-fachfortbildungen/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/allgemeine-praxisgrundlagen/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/manuelle-therapieverfahren-chiropraktik-osteopathie/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/akupunktur-traditionelle-oestliche-medizin/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/traditionell-westliche-naturheilkunde/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/homoeopathie/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/psychologie-und-psychosomatik/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/spezielle-diagnose-und-therapieverfahren/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/injektionen-neuraltherapie/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/fachseminare/tagungen/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/veranstaltungskalender/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/akademie/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/akademie/ueber-uns/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/akademie/team/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/akademie/dozenten/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/akademie/service/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/akademie/foerderungen/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/akademie/seminarversicherung/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/akademie/wichtige-hinweise-und-teilnahmebedingungen/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/kontakt/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/verband/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/schule/", "?s=", "#", "http://heilpraktikerverband-bayern.de", "http://heilpraktikerverband-bayern.de", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/produkt/blockseminar-klassische-homoeopathie-homoeopathie-mit-yves-laborde-m-va-hp-a/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/produkt/blockseminar-klassische-homoeopathie-homoeopathie-mit-yves-laborde-m-va-hp-a/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/produkt/blockseminar-klassische-homoeopathie-homoeopathie-mit-yves-laborde-nm/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/produkt/blockseminar-klassische-homoeopathie-homoeopathie-mit-yves-laborde-nm/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/datenschutz/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/impressum/", "https://heilpraktiker-akademie-bayern.de/bildquellennachweis/", "#top", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "javascript:void(0);"]}