{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://kidoks.bsz-bw.de/files/3916/LiWiRei_Band-11-Dammayr.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n   \nLinzer WiEGe-Reihe \nBeitr\u00e4ge zu Wirtschaft \u2013 Ethik \u2013 Gesellschaft \nBand 11 \n \n \n \nDammayr Maria  \n \nZur Bedeutung ethischer  \nKompetenz in der Pflege \n \nImplikationen f\u00fcr die Aus-, Fort- und Weiterbildung  \nsowie f\u00fcr organisationale Ethikstrukturen  \nLinz, April 2023 \nwww.wiege-linz.at/band11 \n  \n \n2  \nZur Autorin \n \nMARIA DAMMAYR ist Soziologin, Theologin und diplomierte Gesundheits-und Krankenpflegerin. \nAktuell ist sie als Pflegelehrende am Ausbildungszentrum des Klinikum Wels-Grieskirchen be-\nsch\u00e4ftigt, wo sie unter anderem das Fach Ethik in der Pflege lehrt. Sie engagiert sich im \u00d6ster-\nreichischen Berufsverband f\u00fcr Gesundheits- und Krankenpflege (Landesverband O\u00d6). Ihre aka-\ndemischen Interessen umfassen die feministische Careforschung, die Professions- und Arbeits-\nsoziologie sowie Gesellschaftstheorie.  \n \nDie vorliegende Arbeit wurde im Rahmen des Masterlehrgangs Hochschuldidaktik f\u00fcr Gesund-\nheitsberufe an der Fachhochschule f\u00fcr Gesundheitsberufe O\u00d6 verfasst. Wissenschaftlich beglei-\ntet und betreut wurde sie von Prof. Dr. Michael Fuchs.  \n \nHomepages: https://www.researchgate.net/profile/Maria-Dammayr ; https://www.klinikum-\nwegr.at/content/das-team-des-ausbildungszentrums   \n \nE-Mail: maria.dammayr@gmail.com   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nImpressum: \n \nLinzer WiEGe-Reihe. Beitr\u00e4ge zu Wirtschaft \u2013 Ethik \u2013 Gesellschaft (Band XI) \nISSN 2071-0844 \nHerausgegeben im Auftrag der Interdisziplin\u00e4ren Arbeitsgruppe WiEGe der Katholischen  \nPrivat-Universit\u00e4t Linz von Lukas Kaelin und Michael Rosenberger, Bethlehemstra\u00dfe 20,  \nA \u2013 4020 Linz \nhttp://ku-linz.at/theologie/forschung/wiege/ \n \n \nZitationsvorschlag:  \nDammayr, Maria: Zur Bedeutung ethischer Kompetenz in der Pflege. Implikationen f\u00fcr die Aus-  , \nFort- und Weiterbildung sowie f\u00fcr organisationale Ethikstrukturen (Linzer Beitr\u00e4ge zu Wirtschaft \n\u2013 Ethik \u2013 Gesellschaft XI), Linz: Katholische Privat-Universit\u00e4t Linz 2023, URL: http://www.wiege-\nlinz.at/band11 (Zugriff am [Datum]).   \n \n3 Inhalt \n \n1 Einleitung: Ethische Kompetenz in der Pflege .................................................................. 5 \n1.1 Erkenntnisinteresse und Ziel der Untersuchung ............................................................ 10 \n1.2 Aufbau der Arbeit und Kapitelvorstellung ...................................................................... 12 \n \n2 Ethik und Moral im Kontext von Pflege und Medizin ..................................................... 14 \n2.1 Zur Hinf\u00fchrung: \u00dcber Aufgaben und Anspr\u00fcche des Pflegens ...................................... 14 \n2.1.1 Ausbildung und Kompetenzanforderungen der Pflegefachassistenz \u2013 Eine Skizze ....... 16 \n2.1.2 Curriculare Lernziele der Ethikausbildung f\u00fcr die Pflegefachassistenz .......................... 18 \n2.2 Ethik und Moral. Erste Ann\u00e4herungen und begriffliche Kl\u00e4rungen ............................... 20 \n2.2.1 Moral, moralische Alltagserfahrung und moralische Urteile ......................................... 21 \n2.2.2 Ethik: Traditionelle und aktuelle Theorien ethischer Normbegr\u00fcndung ....................... 27 \n2.3 Moralische und ethische Probleme in der Pflege........................................................... 54 \n \n3 Ethische Kompetenz als Erfordernis in der Pflege .......................................................... 65 \n3.1 Kompetenz allgemein und Kompetenzentwicklung ....................................................... 65 \n3.2 Ethische Kompetenz ....................................................................................................... 67 \n3.3 Ausbildung und Kompetenzentwicklung in Fragen der Ethik ......................................... 71 \n3.3.1 Kompetenzentwicklung nach Patricia Benner ................................................................ 72 \n3.3.2 Entwicklung ethischer Kompetenz unter Ber\u00fccksichtigung des Stufenmodells nach \nBenner ............................................................................................................................ 74 \n3.3.3 Pflegehandeln und die Bedeutung des praktischen und des impliziten Wissens .......... 79 \n \n4 Methodisches Design und Methodologie ...................................................................... 84 \n4.1 Erhebungsmethoden ...................................................................................................... 86 \n4.1.1 Praktikumsreflexionen der Auszubildenden .................................................................. 86 \n4.1.2 Gruppeninterviews mit Auszubildenden und Absolvent:innen ..................................... 87 \n4.1.3 Episodische Interviews mit Expert:innen ....................................................................... 88 \n4.2 Auswertungsmethodik: Dokumentarische Methode nach Bohnsack ............................ 89 \n \n5 Zur Bedeutung von Ethik und Moral im Praxisalltag der Pflegenden ............................ 95 \n5.1 Ethisch-moralische Probleme in der Pflege. Die Perspektive von Auszubildenden und \nvon Absolvent:innen ....................................................................................................... 96 \n5.1.1 Zur Wahrnehmung und zum Erleben moralischer Probleme \u2013 eine erste Ann\u00e4herung 97 \n5.1.2 \u201eWie weit geht man und wann h\u00f6rt man auf\u201c? Zum sensiblen Ausloten von \nHandlungsentscheidungen ........................................................................................... 100  \n \n4 5.1.3 \u00dcber das Wahrnehmen und Respektieren des Patientenwillens im Leben wie im \nSterben ......................................................................................................................... 106 \n5.1.4 Probleme im Kontext von Machtverh\u00e4ltnissen sowie im Umgang mit Pflegefehlern und \nsprachlicher Grobheit ................................................................................................... 114 \n5.1.5 Gute Pflege zwischen Anspruch und Widerspruch ...................................................... 119 \n5.1.6 \u201eDa greif mal! Merkst, wie kalt mich das l\u00e4sst?\u201c Dynamiken von Coolout und \nmoralischem Stress ....................................................................................................... 123 \n5.1.7 Kurzes Zwischenfazit: Die Rekonstruktion moralischer Probleme ............................... 126 \n5.2 Ethisch-moralische Probleme in der Pflege und ihre Bearbeitung durch Expert:innen\n ...................................................................................................................................... 129 \n5.2.1 Den Kontingenzen des Lebens begegnen und diese aushalten k\u00f6nnen ...................... 129 \n5.2.2 Die Schwierigkeit, klare ethische Entscheidungen zu treffen ...................................... 132 \n5.2.3 Ethisches Handeln im Sinne der Professionalit\u00e4t, Verantwortungsbereitschaft und \nPatient:innenautonomie .............................................................................................. 135 \n5.2.4 Von der Intuition das Sterben anzusprechen ............................................................... 141 \n5.2.5 Pflegefachliche Expertise in multiprofessionellen Settings zur Bew\u00e4ltigung ethischer \nHerausforderungen ...................................................................................................... 147 \n5.3 Bedeutung ethischer Kompetenz und ihre Entwicklung aus Sicht der  Expert:innen .. 150 \n5.3.1 Die Gewinne einer individuellen und kollektiven ethischen Kompetenz ..................... 150 \n5.3.2 \u201eMan w\u00e4chst mit den Herausforderungen\u201c. Beitr\u00e4ge der (Praxis-)Erfahrung zur \nKompetenzentwicklung ................................................................................................ 152 \n5.3.3 Lernerfahrungen in der Praxis und der Wunsch, gut begleitet zu sein ........................ 158 \n \n6 Ethische Kompetenz erm\u00f6glichen. Empfehlungen f\u00fcr Bildungsma\u00dfnahmen sowie f\u00fcr \ninstitutionelle Strukturen ............................................................................................. 164 \n6.1 Bedarfe ethischer Kompetenzentwicklung \u2013 eine kurze Zusammenschau .................. 164 \n6.2 Ethische Kompetenz in der Ausbildung vermitteln ...................................................... 168 \n6.3 Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Fort- und Weiterbildung sowie hinsichtlich organisationaler \nRahmenbedingungen ................................................................................................... 173 \n \n7 Literaturverzeichnis und Rechtsvorschriften ................................................................ 181 \n \n8 Anhang .......................................................................................................................... 188 \n \nProfil der Linzer WiEGe Reihe. Beitr\u00e4ge zu Wirtschaft \u2013 Ethik \u2013 Gesellschaft .......................... 190 \n \n \n   \n \n5 1 Einleitung: Ethische Kompetenz in der Pflege \nMoralischen und ethischen Fragen kommt im Feld der Pflege eine hohe Bedeutung zu. \nSie sind Teil des Alltags von Pflegenden, der durch Faktoren des Menschseins charakte-\nrisiert wird, wie sie aus den Gegebenheiten von Verletzlichkeit und Krankheit, von Ge-\nbrechlichkeit, Endlichkeit und Tod resultieren. Von ethischer Relevanz sind dabei nicht \nnur die oft komplexen Fragestellungen und Entscheidungen der Medizin, wie sie etwa \nFragen \u00fcber Therapieabbr\u00fcche, Rationierungen oder Vorgehensweisen und Anwendun-\ngen der medizinischen Forschung etc. aufwerfen. Hingegen spielt sich \u201emoralisches Han-\ndeln [\u2026] in der Pflege meist nicht in spektakul\u00e4ren Extremsituationen des Lebens ab, \nsondern in den sensiblen moralischen Alltagskonflikten, die h\u00e4ufig mit der K\u00f6rperlichkeit \nvon Menschen und ihren sozialen Zusammenh\u00e4ngen verkn\u00fcpft sind.\u201c1  \nBereits im Schnittfeld zu medizinischen Aufgaben k\u00f6nnen f\u00fcr Pflegende etliche morali-\nsche Probleme und ethische Dilemmata entstehen, zum Beispiel, wenn es \u00fcber den Le-\nbenserhalt am Lebensende zwischen invasiven Ma\u00dfnahmen und palliativen Therapieop-\ntionen zu entscheiden gilt, wenn Fragen aufkommen \u00fcber eine zu erzwingende Verab-\nreichung von Nahrung oder Medikamenten (auf Basis einer Magensonde oder Infusions-\ntherapie) oder wenn \u00fcber die Wiederbelebung von (nicht \u00e4u\u00dferungsf\u00e4higen) Menschen \nentschieden werden muss, deren pers\u00f6nlicher Wille nicht bekannt ist2. \nDoch auch im pflegerischen Kernkompetenzbereich pr\u00e4sentieren sich zahlreiche weitere \nmoralische Probleme, die einer ethischen Bewertung bed\u00fcrfen. Dies betrifft, um hier \nnur eine kleine Auswahl zu nennen, Fragen im Umgang mit desorientierten Patient:in-\nnen, in der Umsetzung eines Freiheitsentzugs und/oder der Fixierung von Patient:innen, \nin der Kommunikation mit (herausfordernden) Patient:innen und/oder Angeh\u00f6rigen. \nAuch die Pflege bei Inkontinenz, Fragen der Sexualit\u00e4t und (Er-)Leben von sexuellen Be-\nd\u00fcrfnissen in der Langzeitpflege, die Schwangerschaft von beeintr\u00e4chtigten Menschen \noder Herausforderungen der transkulturellen Pflege. Nicht zuletzt ergeben sich auch aus \n \n1 LAY, R., Ethik in der Pflege: Ein Lehrbuch f\u00fcr die Aus-, Fort- und Weiterbildung, Hannover 22012, 384; s.a. \nBIENSTEIN, C., Geleitwort, in: Monteverde, S. (HG), Handbuch Pflegeethik: Ethisch denken und handeln in \nden Praxisfeldern der Pflege,  Stuttgart 2020, 5. \n2 VAN DER AREND, A., Pflegeethik, Wiesbaden 1998; K\u00d6RTNER, U., Grundkurs Pflegeethik, Wien 32017, \n37ff.; RIEDEL, A., Pflegerische Ethik, https://www.bpb.de/gesellschaft/umwelt/bioethik/ 182461/pflege-\nrische-ethik, Bonn 2017 (13.06.2021).   \n \n6 der Betreuung von Angeh\u00f6rigen w\u00e4hrend des Sterbeprozesses sowie danach, morali-\nsche und ethische Herausforderungen, genauso, wie im Umgang mit Aggression, Gewalt \nin der Pflege und mit (wahren oder vermeintlichen) Gewaltt\u00e4tern3.  \nDer Auswahl an Beispielen w\u00e4re um ein Vielfaches erweiterbar und so gehen einige \n(Pflege)Wissenschaftler:innen davon aus, dass fast alle Pflegehandlungen grunds\u00e4tzlich \nim Kontext von Ethik zu diskutieren w\u00e4ren. Die Pflegeforscherin Patrica Benner4 etwa, \nfasst beinahe alle klinischen Entscheidungen zugleich als ethische Entscheidungen auf. \nDiese Allt\u00e4glichkeit hat nicht zuletzt auch damit zu tun, dass Pflegende, aufgrund ihres \nfachlich breit gef\u00e4cherten Aufgabenrepertoires in ihrem Kompetenz- und T\u00e4tigkeitsbe-\nreich, den Patient:innen in vielen pers\u00f6nlichen und intimen Angelegenheiten naheste-\nhen. \nDarin best\u00e4tigt sich, dass auch in weniger \u201espektakul\u00e4ren Extremsituationen des Le-\nbens\u201c5, im allt\u00e4glichen Pflegegeschehen ethische Abw\u00e4gungen notwendig und daher \nhochrelevant sind; und es verdeutlicht sich darin die Relevanz von ethischer Kompetenz \nin der Pflegepraxis .  \nDass die Bedeutung von ethischer Kompetenz noch steigen wird, legen auch unter-\nschiedliche (gesellschaftliche) Dynamiken und Entwicklungen nahe, beispielsweise Ent-\nwicklungen in der (medizinisch-technischen) Wissenschaft und Forschung, Ver\u00e4nderun-\ngen der demographischen, sozialstrukturellen und kulturellen Zusammensetzung oder \n\u00c4nderungen in den Einstellungen, der Wertepr\u00e4ferenzen und Positionierungen der Ge-\nsellschaft \u2013 aktuell zu beobachten bspw. in Diskussionen im Umgang mit dem assistier-\nten Suizid. Doch nicht nur diese Ver\u00e4nderungen, die auch mit ver\u00e4nderten Rechtslagen \nund neuen \u201eAdressierungsweisen\u201c an die Pflegenden verbunden sein werden, fordern \ndiese k\u00fcnftig st\u00e4rker heraus. Bereits bestehende und sich noch weiter versch\u00e4rfende \n\u00d6konomisierungsprozesse und Einsparungen von materiellen, zeitlichen und personel-\nlen Ressourcen werden weitere Verknappungen, Rationierungen und Rationalisierun-\ngen verursachen, welche die Realisierung eines professionellen Pflegeethos, morali-\nscher Anspr\u00fcche sowie ein auf Basis ethischer Reflexionen begr\u00fcndetes Handeln er-\nschweren. Vor diesem Hintergrund hat sich in den letzten Jahren der Arbeitsumfang f\u00fcr \n \n3 K\u00d6RTNER, Grundkurs Pflegeethik, 38f. \n4 BENNER, P., Stufen zur Pflegekompetenz: From Novice to Expert, Bern 32017.  \n5 LAY, Ethik in der Pflege, 384. s.a. BIENSTEIN, Geleitwort, 5.   \n \n7 die Pflegenden verdichtet, weshalb aus den ver\u00e4nderten Anforderungen widerspr\u00fcchli-\nche Erwartungen resultieren, etwa, wenn \u00f6konomisch bezifferte Zeitkontingente einem \nlangsameren Vorankommen in der Arbeit mit \u00e4lteren, pflege- und betreuungsintensive-\nren Menschen gegen\u00fcberstehen. Derlei Widerspr\u00fcche k\u00f6nnen sich als Wertekonflikte \nzwischen professionellen und organisationalen Anspr\u00fcchen erweisen, die sowohl in nor-\nmativen als auch in funktionalen Spannungen zum Ausdruck kommen6. \nWenn nun aus solchen Entwicklungen sowie aus der inhaltlichen Ausrichtung des Be-\nrufsbildes insgesamt resultiert, dass \u201eWertekonflikte um den Umgang mit menschlichem \nLeben [\u2026] den professionellen Berufsalltag [von Pflegenden, MD] auf exponierte Weise\u201c \nbestimmen7 so ben\u00f6tigen sie \u201ein diesen moralisch relevanten Konflikt- und Dilemmasi-\ntuationen [\u2026] die F\u00e4higkeit, ethische Bewertungsma\u00dfst\u00e4be begr\u00fcnden zu k\u00f6nnen, wo-\nbei davon ausgegangen wird, dass dies im Rahmen wechselseitiger Verst\u00e4ndigung \u00fcber \nunterschiedliche Werte, Perspektiven und Einsch\u00e4tzungen beteiligter Akteurinnen und \nAkteure erfolgt\u201c8. \nDamit also ist jene Kompetenz angesprochen, die Pflegende je nach Problemlage und \nSetting bef\u00e4higt, entweder f\u00fcr sich oder, in Absprache mit den Betroffenen und den \nHandelnden eines (multiprofessionellen) Teams, gemeinsam eine Absch\u00e4tzung zu geeig-\nneten Ma\u00dfnahmen aber auch zu Handlungsfolgen zu treffen, die sowohl den Beteiligen \nals auch ethischen und professionellen (Qualit\u00e4ts-)Standards gerecht werden9.  \nAuch wenn Fragen der Ethik h\u00e4ufig nicht eindeutig als richtig oder falsch  abgehandelt \nund einsortiert werden k\u00f6nnen, so braucht es doch eine von (vern\u00fcnftigen) Argumenten \nund von F\u00fcrsorgerationalit\u00e4t10 (W\u00e6rness, 2000) getragene Abw\u00e4gung der M\u00f6glichkei-\nten, an der sich Handeln orientieren kann. Weil ethische Abw\u00e4gungen meist eine kom-\n \n6 AULENBACHER, B., DAMMAYR, M., Zwischen Anspruch und Wirklichkeit: Zur Ganzheitlichkeit und Rati-\nonalisierung des Sorgens und der Sorgearbeit, in: Aulenbacher, B., Riegraf, B., Theobald, H. (HG.), Sorge: \nArbeit, Verh\u00e4ltnisse, Regime: Care: Work, Relations, Regimes. Sonderband 20 der Zeitschrift Soziale Welt, \nBaden-Baden 2014, 130ff.; DAMMAYR, M., Legitime Leistungspolitiken: Leistung, Gerechtigkeit und Kritik \nin der Altenpflege. Weinheim-Basel 2019, 12ff.  \n7 DARMANN-FINCK, I., DUVENECK, N., RICHTER, M., Ethik lehren und lernen, in: intensiv 22 (2014), 262-\n269, hier 262. \n8 Ebd., 263. \n9 Ebd., 264. \n10 W\u00c6RNESS, K., F\u00fcrsorgerationalit\u00e4t: Zur Karriere eines Begriffes, in: Feministische Studien. Extraheft: \nF\u00fcrsorge, Anerkennung, Arbeit 18 (2000), 54\u201366.  \n \n8 plexe Situation darstellen und eine \u00dcberforderung bedeuten k\u00f6nnen, bedarf es der ethi-\nschen Kompetenz und der Vermittlung dazu erforderlicher Prinzipien, Denkweisen und \nInstrumentarien.  \n\u201eEthische Kompetenz beinhaltet die F\u00e4higkeit zur Reflexion, Formulierung und Be-\ngr\u00fcndung der eigenen moralischen Orientierungen, die F\u00e4higkeit zum Erkennen \nmoralischer Probleme in der eigenen Praxis, Urteilskraft, Diskursf\u00e4higkeit, die F\u00e4-\nhigkeit zum Perspektivenwechsel, Konflikt- und Kompromissf\u00e4higkeit und schlie\u00df-\nlich die Wachheit und den Mut, auch tats\u00e4chlich moralisch zu handeln und f\u00fcr die \nRahmenbedingungen des eigenen Handelns Mitverantwortung zu \u00fcbernehmen.\u201c11  \nAuf Basis ethischer Kompetenz soll man nach K\u00f6rtner \u201egemeinsam mit anderen zu einer \nbegr\u00fcndeten Entscheidung in ethischen Konfliktsituationen [\u2026] gelangen und Menschen \nbei schwierigen moralischen Entscheidungen beraten [\u2026] k\u00f6nnen\u201c12. Sie soll zu situati-\nvem kontextabh\u00e4ngigem Beurteilen von Situationen  oder Konflikten  bef\u00e4higen, die sich \ndurch Komplexit\u00e4t  auszeichnen, wozu es neben dem Wissen \u00fcber Instrumente, Metho-\nden und Begriffe der philosophischen Ethik  auch jener Kompetenz bedarf, die aus der \nErfahrung  resultiert. \u00c4hnlich wie Patricia Benner es f\u00fcr die Entwicklung von Pflegeexper-\ntise beschreibt, setzt auch ethische Urteilsf\u00e4higkeit Erfahrung voraus13. \nAllerdings dr\u00e4ngt sich die Vermutung auf, dass sich viele Pflegende aus den oben ge-\nnannten Gr\u00fcnden, aber auch mangels einer entsprechenden und fl\u00e4chendeckend insti-\ntutionalisierten Pflegeethik, diesbez\u00fcglich vor besondere Herausforderungen gestellt \nsehen \u2013 ein Eindruck, aus dem auch der Impuls zur vorliegenden Arbeit entstand. Letzt-\nlich kann es zu starken Belastungen bis hin zur \u00dcberforderung f\u00fchren, wenn Entschei-\ndungen und Handeln von \u00e4u\u00dferen Faktoren und Zw\u00e4ngen erschwert oder \u00fcberhaupt \nverhindert werden (etwa bedingt durch zeitliche Erfordernisse oder Machtverh\u00e4ltnisse). \nDiese wiederum k\u00f6nnen unterschiedliche Auswirkungen zeigen und in Burnout oder \ndem Verlassen des Bereichs  m\u00fcnden, derlei unl\u00f6sbare Widerspr\u00fcche k\u00f6nnen aber auch \nin moralischen Stress14 und in emotionale K\u00e4ltestrategien \u00fcbergehen15. \nNicht jede als moralisch belastend empfundene Situation spiegelt ein ethisches Dilemma \n \n11 RABE, M., Ethik in der Pflegeausbildung: Beitr\u00e4ge zur Theorie und Didaktik, Bern 2009, 208f.  \n12 K\u00d6RTNER, Grundkurs Pflegeethik, 111. \n13 Ebd., 110. \n14 JAMETON, A., What Moral Distress in Nursing History Could Suggest about the Future of Health Care, \nin: AMA Journal of Ethics 19 (2017) 617\u2013628; s.a. MONTEVERDE, S., Komplexit\u00e4t, Komplizit\u00e4t und morali-\nscher Stress in der Pflege, in: Ethik in der Medizin 31 (2019) 345\u2013360. \n15 KERSTING, K., \"Coolout\" in der Pflege: Eine Studie zur moralischen Desensibilisierung, Frankfurt 42001; \nKERSTING, K., Die Theorie des Coolout und ihre Bedeutung f\u00fcr die Pflegeausbildung, Frankfurt 2016.   \n \n9 wider, dennoch zeigt sich an der subjektiven Alltagserfahrung der Pflegenden  sowie an \nden genannten Auswirkungen jene Bedeutsamkeit , die in einer entsprechenden ethi-\nschen Reflexions-, Urteils-, Argumentations- und Handlungskompetenz liegt.  \nIndem diese Arbeit der Frage nachgeht, welche Ma\u00dfnahmen die Entwicklung und St\u00e4r-\nkung moralischer Sensibilit\u00e4t und ethischer Kompetenz unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, lenkt sie \nein Hauptaugenmerk auf das Erleben, Wahrnehmen moralischer Probleme und damit \nverbundener Bed\u00fcrfnisse von Auszubildenden . Denn auch sie werden in ihren Praktika \nmit konkreten ethischen Fragen konfrontiert und stehen mitunter vor derselben Her-\nausforderung, zwischen verschiedenen Werten, Normen oder Prinzipien entscheiden zu \nm\u00fcssen: So haben sie vielleicht unterschiedliche ethische Prinzipien gegeneinander ab-\nzuw\u00e4gen \u2013 zum Beispiel die der Autonomie, des Nicht-Schadens, der F\u00fcrsorge/Hilfeleis-\ntung und der Gleichheit und Gerechtigkeit16 (Beauchamp & Childress, 2013) \u2013 um zu \neiner f\u00fcr sie guten, stimmigen und gangbaren Entscheidung zu kommen. \nIm Vergleich zu den mehrj\u00e4hrig erfahrenen Kolleg:innen k\u00f6nnen die Auszubildenden \n(AZB) jedoch noch nicht auf jene Praxiserfahrung  und jenes Praxiswissen  zur\u00fcckgreifen, \ndie sich ihre Kolleg:innen im Laufe der Berufsjahre aneignen konnten und die diesen als \nimplizites Wissen und K\u00f6nnen orientierend zur Verf\u00fcgung steht.  \nSomit r\u00fccken sowohl die theoretische Ausbildung  wie aber auch der Lernprozess durch \nPraxiserfahrung  in den Blick, was zum Anliegen der vorliegenden Arbeit f\u00fchrt: Da bisher \nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenige pflegeethisch institutionalisierte Angebote und Strukturen zur \nVerf\u00fcgung stehen \u2013 sowohl f\u00fcr eine entsprechende Vermittlung aber auch hinsichtlich \nder Realisierung moralischer Anspr\u00fcche und ethischer Kompetenz \u2013, sollen im Rahmen \ndieser Arbeit durch eine Bedarfsanalyse  dementsprechende Problemlagen und Bed\u00fcrf-\nnisse von AZB sowie von jungen Absolvent:innen (ABS) erhoben und aufgezeigt werden.  \nEin Ziel soll sein, das implizite (Praxis-)Wissen, das den Expert:innen zur Bearbeitung ih-\nrer Aufgaben in der konkreten Situation zur Verf\u00fcgung stand, so zu rekonstruieren, dass \ndie zugrundeliegenden ethischen Bewertungsgrunds\u00e4tze und die daraus resultierenden \nHandlungsstrategien f\u00fcr etwaige Vermittlungskonzepte aufbereitet und f\u00fcr die Ausge-\n \n16 BEAUCHAMP, T. L., CHILDRESS, J. F., Principles of biomedical ethics, New York 72013.  \n \n10 staltung struktureller Rahmenbedingungen nutzbar gemacht werden k\u00f6nnen. Den Pfle-\ngenden soll dadurch erm\u00f6glicht werden, ein auf bewussten ethischen \u00dcberlegungen  ba-\nsierendes professionelles Handeln zu etablieren und weiterzuentwickeln. Um dies zu er-\nreichen, sind Antworten auf die folgenden Fragestellungen zu erarbeiten. \n \n1.1 Erkenntnisinteresse und Ziel der Untersuchung \nVor diesem Hintergrund gilt das Erkenntnisinteresse der Arbeit der Wahrnehmung, Deu-\ntung und Bearbeitung von moralischen und ethischen Problemen durch Pflegende, wozu \nvor allem Auszubildende, Absolvent:innen und mehrj\u00e4hrig in der Pflege T\u00e4tige befragt \nwurden. Dazu ging eine e rfahrungs- und praxisorientierte  Bedarfsanalyse jenen Fragen \nnach, welche ethischen Herausforderungen auf welche Weise erlebt wurden. Die daraus \nresultierenden Erkenntnisse sollten anschlie\u00dfend zu dem Erfahrungswissen l\u00e4ngerj\u00e4hrig \nPflegender  in Bezug gesetzt und der Weiterentwicklung von didaktischen Konzepten und \nHinweisen zur Etablierung ethischer Strukturen zugef\u00fchrt werden. Das Forschungsinte-\nresse der Arbeit l\u00e4sst sich somit in folgenden Forschungsfragen zusammenfassen:  \n \nForschungsfrage 1. Bedarf an ethischer Kompetenz \nWie erleben Auszubildende, Absolvent:innen und mehrj\u00e4hrig in der Pflege Besch\u00e4ftigte \nden Bedarf an ethischer Kompetenz? Dabei steht zum einen die Frage nach Herausfor-\nderungen, Problemen und moralisch gewerteten Situationen im Vordergrund, zum an-\nderen die Frage, ob die vermittelte Kompetenz f\u00fcr den jeweiligen Handlungsbereich als \nausreichend, ausbauf\u00e4hig etc. eingesch\u00e4tzt wird. Die Rekonstruktion dessen, was Anf\u00e4n-\nger:innen von Expert:innen in diesem Erleben und im Umgang mit den Herausforderun-\ngen unterscheidet, soll in Anlehnung an die theoretische Konzeptionalisierung und mit \nBezugnahme auf das Stufenmodell der Kompetenzentwicklung nach Benner (didaktisch) \nrelevante Einsichten bringen.  \n \nForschungsfrage 2: Begr\u00fcndungsmuster  \nWelche (normativen) Deutungs- bzw. Begr\u00fcndungsmuster sich in den (geschilderten) Ar-\ngumentationen bereits getroffener ethischer Entscheidungen  finden und nach welchen  \n \n11 Kriterien von den Befragten gehandelt  wurde, stand im Zentrum einer weiteren For-\nschungsfrage. L\u00e4sst sich den Erz\u00e4hlungen eine Bezugnahme auf ethische Begriffe, Prin-\nzipien und auf das eigene Gewissen oder Bauchgef\u00fchl entnehmen oder steht vielmehr \ndie Anordnung von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten im Zentrum ihrer Argumentation?  \n \nForschungsfrage 3: Ableitung f\u00fcr didaktische Konzeptionalisierungen und organisatio-\nnale Rahmenbedingungen  \nWas l\u00e4sst sich aus den Erz\u00e4hlnarrativen erfahrener Pfleger:innen (Expert:innen) \u00fcber ihr \nHandeln und ihre Entscheidungsgrundlage f\u00fcr didaktische Konzeptionen zur Vermittlung \nethischer Kompetenz ableiten? Dabei steht das implizite, praktische Erfahrungswissen  \nder Expert:innen im Vordergrund, welches mit den Methoden qualitativer Sozialfor-\nschung rekonstruiert und im Sinne der Ziele dieser Arbeit nutzbar gemacht werden \nsollte.  \nDabei wird angenommen, dass sich im Bezugssystem der Pflegenden unterschiedliche \nArgumentationsmuster und normative Argumente finden lassen und sie ihr Handeln mit \nBezugnahme auf unterschiedliche Begriffe und Kategorien begr\u00fcnden. Deshalb werden \neinleitend unterschiedliche, f\u00fcr die Pflege relevante ethische Begriffe, Kategorien und \nTheorien vorgestellt. Als heuristischer Rahmen dienen dabei insbesondere die Pflich-\ntenethik, die konsequentialistische  und die Tugendethik  sowie der Prinzipienansatz  und \ndie Care-Ethik .  \nMit Blick darauf, dass es zur Vermittlung ethischer Kompetenz didaktischer Ans\u00e4tze be-\ndarf, die dem unterschiedlichen Vorwissen, den praxisbezogenen Kenntnissen und Kom-\npetenzen gerecht zu werden vermag, wurde als weitere Heuristik das S tufenmodell zur \nKompetenzentwicklung  nach Benner17 zugrunde gelegt. Das Modell geht von einem \nLernprozess in f\u00fcnf (idealtypisch zu verstehenden) Stufen aus, in denen sich Wissen, \nKompetenz und Expertise entwickeln, was es f\u00fcr die Ableitung entsprechender (Vermitt-\nlungs-)Angebote interessant macht.  \nIn diesem Modell kommt sowohl der Praxiserfahrung  wie auch dem durch diese ange-\neigneten impliziten Wissen  hohe Bedeutung zu, welches f\u00fcr Pfleget\u00e4tigkeiten insgesamt \n \n17 BENNER, Stufen zur Pflegekompetenz.  \n \n12 und im Pflegehandeln der Expert:innen insbesondere, eine wichtige Rolle spielt. Im Rah-\nmen dieser Arbeit hat es hinsichtlich der ethischen Prinzipien und Grunds\u00e4tze, die im \nintuitiven Expert:innenhandeln vermutet werden, von diesen jedoch nicht oder kaum \nexplizierbar sind, besondere Bedeutung. Die Rekonstruktion dieses Wissens, das in Form \nvon Praxisreflexionen  und episodischen Interviews  vorliegt, mit qualitativen Methoden \nder sozialwissenschaftlichen Forschung  (Dokumentarische Methode) soll daher helfen, \nEinsichten in die Bed\u00fcrfnisse  hinsichtlich ethischer Kompetenz zu gewinnen. Weitere Er-\nkenntnisse aus der Analyse von Wahrnehmungs-, Deutungs- und Handlungsmustern  der \nExpert:innen bei ethischen Herausforderungen sollen f\u00fcr didaktische Konzeptionalisie-\nrungen sowie als Hinweise f\u00fcr die Bedeutsamkeit (organisationaler) Ethikstrukturen \nnutzbar gemacht werden. \n \n1.2 Aufbau der Arbeit und Kapitelvorstellung  \nDas Erkenntnisinteresse der Untersuchung legt folgenden Aufbau nahe: Zun\u00e4chst wer-\nden in Kapitel 2 ethische Begrifflichkeiten, Kategorien und Theorien diskutiert, welche \nin der Pflege von besonderer Relevanz sind und die daher auch im Pflegehandeln und in \nden Begr\u00fcndungsmustern der befragten Pflegenden vermutet werden. Daran anschlie-\n\u00dfend wird in Kapitel 3 mit dem Kompetenzentwicklungsmodell nach Patricia Benner ein \nweiterer theoretischer Ansatz vorgestellt, mit dem Unterschiede in der Erfahrung und \nin der Bearbeitung ethischer Herausforderungen zwischen (fortgeschrittenen) Anf\u00e4n-\nger:innen und Expert:innen erhoben werden sollen. Eine darauf basierende Diskussion \netwaiger Unterschiede soll Aufschl\u00fcsse \u00fcber die Bedeutung von Praxiswissen und -er-\nfahrung f\u00fcr ethische Kompetenzentwicklung geben. Zur Erreichung dieses Ziels ist die \nAuswahl entsprechender, daf\u00fcr geeigneter Methoden erforderlich. Dem widmet sich \nKapitel 4, in dem das Forschungsdesign der empirischen Untersuchung vorgestellt und \ndie Verwendung der Methoden im Forschungskontext dargelegt werden. Insbesondere \nwird auf das Erhebungskonzept (Praktikumsreflexionen- und episodische Interviews), \nsowie auf die Bedeutung der f\u00fcr diese Arbeit als hilfreich erachtete Vorgehen mit der \nDokumentarischen Methode reflektiert, welche auf die Rekonstruktion impliziter Wis-\nsensbest\u00e4nde abzielt.  \n \n13 Kapitel 5 ist schlie\u00dflich den moralischen Herausforderungen und Problemlagen gewid-\nmet, die Pflegende in ihrem beruflichen Alltag, in ihren jeweiligen Settings und Aufga-\nbenbereichen erleben. Neben der inhaltlichen Darstellung moralischer Probleme gilt ein \nForschungsinteresse dabei vor allem jenen \u00dcberlegungen, die sie hinsichtlich ethisch re-\nflektierender Abw\u00e4gungen stellen und mit denen die Pflegenden ihr Handeln und ihre \nEntscheidungen begr\u00fcnden. Die Frage danach, wie Pflegende der verschiedenen Kom-\npetenzentwicklungsstufen ihre moralischen Probleme bearbeiten und mit Bezug auf \nwelche Kategorien sie ethisch reflektierte Entscheidungen und Handlungen begr\u00fcnden, \nstellt ein zentrales Erkenntnisinteresse dar. Neben den damit verbundenen Schwierig-\nkeiten im Zusammenhang mit \u00e4u\u00dferen Strukturen und Zw\u00e4ngen kommen dabei auch \njene Bed\u00fcrfnisse ethischer Kompetenz in den Fokus, die es erlauben, Vorschl\u00e4ge zur Ver-\nmittlung und St\u00e4rkung ethischer Kompetenz in Bildungsma\u00dfnahmen und organisationa-\nlen Strukturen zu formulieren. Hier greift das abschlie\u00dfende Kapitel 6 in einem kurzen \nFazit die Frage des Bedarfs nach ethischer Kompetenz auf, um unter Ber\u00fccksichtigung \nder Ergebnisse L\u00f6sungsans\u00e4tze zur Entwicklung und St\u00e4rkung ethischer Kompetenz zu \ndiskutieren sowie erste konkrete Ma\u00dfnahmen vorzuschlagen. \n \n   \n \n14 2 Ethik und Moral im Kontext von Pflege und Medizin \n \n2.1 Zur Hinf\u00fchrung: \u00dcber Aufgaben und Anspr\u00fcche des Pflegens \nPflege ist ein vielschichtiger Begriff, der viele Facetten des Handelns umspannt und in \nsich integriert. Dieser Inhaltsreichtum f\u00fchrt dazu, dass sowohl alltagssprachlich aber \nauch in wissenschaftlichen oder politischen Betrachtungen unterschiedliche Auffassun-\ngen vorherrschen. Die Schwierigkeit eines gemeinsamen Verst\u00e4ndnisses und einer ge-\nmeinsamen Sprach e zeigt sich u.a. in der Fassung der  f\u00fcrsorglichen Praxis des Sorges und \nCarings, denen etwa in jenen, um Aufwertung bem\u00fchten feministisch-kapitalismuskriti-\nschen Ans\u00e4tzen, eine sehr weite Definition zugrunde gelegt wird. In dieser wird Sorgen \nals \u201eeine Gattungst\u00e4tigkeit\u201c verstanden, \u201edie alles umfa\u00dft, was wir tun, um unsere \u201aWelt\u2018 \nso zu erhalten, fortdauern zu lassen und wiederherzustellen, da\u00df wir so gut wie m\u00f6glich \nin ihr leben k\u00f6nnen. Diese Welt umfa\u00dft unseren Leib, unser Selbst und unsere Umwelt, \ndie wir in einem komplexen, lebenserhaltenden Netz miteinander verflechten.\u201c18 \nIm Rahmen dieser Arbeit liegt der Fokus allerdings enger auf dem Bereich der personen-\nbezogenen, beruflich erbrachten professionellen Pflege . Um f\u00fcr diesen Bereich ein gemein-\nsames Verst\u00e4ndnis zu finden, hat der International Council of Nurses (ICN) folgende Defi-\nnition erarbeitet. Demnach umfasst professionelle Pflege \n\u201edie eigenverantwortliche Versorgung und Betreuung, allein oder in Kooperation \nmit anderen Berufsangeh\u00f6rigen, von Menschen aller Altersgruppen, von Familien \noder Lebensgemeinschaften sowie Gruppen und sozialen Gemeinschaften, ob \nkrank oder gesund, in allen Lebenssituationen (Settings). Pflege umfasst die F\u00f6rde-\nrung der Gesundheit, die Verh\u00fctung von Krankheiten und die Versorgung und Be-\ntreuung kranker, behinderter und sterbender Menschen. Weitere Schl\u00fcsselaufga-\nben der Pflege sind die Wahrnehmung der Interessen und Bed\u00fcrfnisse (Advocacy), \ndie F\u00f6rderung einer sicheren Umgebung, die Forschung, die Mitwirkung in der Ge-\nstaltung der Gesundheitspolitik sowie das Management des Gesundheitswesens \nund in der Bildung\u201c19.  \nDie professionelle Pflege von Patienten umspannt sich demnach von ihrer Geburt \u00fcber \nalle Phasen des Lebens eines Menschen hinweg bis zum Tod; sie unterst\u00fctzt Menschen \n \n18 FISHER, B., TRONTO, J., Toward a Feminist Theory of Care, in: Abel, E. K., Nelson, M. K. (HG), Circles of \nCare. Work and Identity in Women\u2019s Lives, New York 1990, 40; DAMMAYR, Legitime Leistungspolitiken, \n31ff.  \n19 DBFK, Die Bedeutung professioneller Pflege: Deutsche \u00dcbersetzung des Begriffs \u201eNursing Definitions\u201c \ndes ICN, 2016 [2002], in: https://www.dbfk.de/de/themen/Bedeutung-professioneller-Pflege.php \n(23.06.2021).   \n \n15 in den Phasen einer durch Krankheit bedingten Angewiesenheit, was u.a. das Menschen-\nbild eines verwundbaren und kontingenten Wesens impliziert. Vor diesem Hintergrund \norientieren sich berufliche Pflege und die zu treffenden Pflegehandlungen am pflegebe-\nd\u00fcrftigen  Menschen und dessen individuellem Pflegebedarf. Darin kommen jedoch zahl-\nreiche weitere Dimensionen des Menschseins \u2013 wie soziale, kulturelle, historische As-\npekte \u2013 zu tragen. \u201eDer Mensch [kommt] als Subjekt, d. h. als Lebewesen mit einem \neigenen Bewusstsein\u201c und in seiner Komplexit\u00e4t in den Blick. Dieser \u201eist f\u00e4hig zu emp-\nfinden, Gef\u00fchle zu haben und diese zu \u00e4u\u00dfern, und \u00fcber die physiologischen Bed\u00fcrfnisse \nnach Nahrung, Luft und Fl\u00fcssigkeit hinaus ist er u. a. angewiesen auf ein soziales Umfeld, \nin dem er Zuwendung, N\u00e4he, Akzeptanz und Wertsch\u00e4tzung erf\u00e4hrt und wechselseitig \naustauscht\u201c20.  \nAuf diese verschiedenen Bed\u00fcrfnisse und Gegebenheiten des Menschseins mit Acht-\nsamkeit und im Bewusstsein um eine \u201etreuh\u00e4nderische Verantwortung\u201c21 zu reagieren, \nist neben der fachlichen Kompetenz ein hoher Anspruch an Pflegende. Aufgrund ihres \nfachlich breit gef\u00e4cherten Aufgabenrepertoires, das lt. Gesundheits- und Krankenpfle-\ngegesetz (GuKG) neben dem eigenen Kompetenzbereich, den pflegerischen Kernkom-\npetenzen (\u00a714 GuKG), auch Kompetenzen bei medizinischer Diagnostik und Therapie \n(\u00a715 GuKG) und im multiprofessionellen Versorgungsteam (\u00a7 16 GuKG) vorsieht, kom-\nmen Pflegende \u2013 mehr als andere Berufsgruppen \u2013 den Patient:innen nahe; diese N\u00e4he \nkann gleichwohl eine k\u00f6rperliche wie emotionale N\u00e4he implizieren und das Eindringen \nin private, intime Sph\u00e4ren bedeuten.  \nDarin dr\u00fcckt sich die Bedeutung der Verantwortung  und von Advocacy  und damit die \nRelevanz des ethisch-moralisch verantworteten Handelns aus. Ein solches Handeln er-\nfordert neben den hohen Anspr\u00fcchen an berufliche Handlungskompetenzen wie spezi-\nfische Fach- , Sozial-, Methoden- und Selbstkompetenzen22 eine dazu quer liegende mo-\nralische und ethische Kompetenz; dieser Kompetenzen bedarf es nicht nur, um aus pro-\n \n20 LAUBER, A., Verstehen & pflegen: Bd. 1. Grundlagen beruflicher Pflege, Stuttgart\u2013New York 2018, 5.  \n21 MONTEVERDE, Komplexit\u00e4t, 347: Professionelles Handeln setzt in diesem Sinne \u201edie Bereitschaft zur \n\u00dcbernahme von Verantwortung voraus\u201c (ebd., 347), die sich in ethischen Fragen auch darin zeigt, sein \nHandeln inhaltlich im bzw. am Interesse der Patient:innen und dessen Wertevorstellungen auszurichten \nund die Entscheidungen in diesem Sinne zu begr\u00fcnden (ebd., 347). \n22 THIEME (HG), I care. Pflege, Stuttgart 2015, 37f.   \n \n16 fessioneller Sicht gute Pflege  zu erbringen, sondern auch, um die in der Einleitung ge-\nschilderten Problemlagen bearbeiten und bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. \nDie damit in Verbindung stehenden An- und Herausforderungen sowie Bed\u00fcrfnisse der \nPflegenden zu ergr\u00fcnden \u2013 insbesondere die der Auszubildenden \u2013 ist Anliegen dieser \nArbeit. Bevor auf solche Kompetenzerfordernisse eingegangen wird, gilt es die mit dem \nT\u00e4tigkeitsprofil verbunden Aufgaben und Anspr\u00fcche  des Berufs n\u00e4her zu definieren und \ndas Wesen von Moral und Ethik , ihre zentralen Inhalte, Begrifflichkeiten und Theorien \nvorzustellen. Der n\u00e4chste Abschnitt ist daher einer kurzen Skizze zu Ausbildung in einem \nPflegeberuf in \u00d6sterreich gewidmet. \n \n2.1.1 Ausbildung und Kompetenzanforderungen der Pflegefachassistenz \u2013 Eine Skizze \nMit der Novellierung des Gesundheits- und Krankenpflegegesetzes (GukG) im Jahr 2016, \nder \u201egr\u00f6\u00dfte[n] Berufsreform seit 20 Jahren f\u00fcr \u00d6sterreichs Pflegeberufe\u201c23, wurden \ndeutliche Ver\u00e4nderungen vorgenommen, mit der Absicht, die Weichen f\u00fcr eine moderne, \nleistungsstarke und belastbare Zukunft der Pflege zu legen. So sollte das Ausbildungssys-\ntem f\u00fcr Gesundheitsberufe \u00fcberarbeitet und \u2013 indem die Ausbildung des gehobenen \nDienstes in der Gesundheits- und Krankenpflege auf terti\u00e4rem Bildungsniveau angesie-\ndelt wurde \u2013 auf \u201einternationale als auch auf nationale Ver\u00e4nderungen in der Versor-\ngung reagiert\u201c24 werden. Die wichtigsten Bestimmungen traten mit 1. September 2016 \nin Kraft und die vollst\u00e4ndige \u00dcberf\u00fchrung des gehobenen Dienstes auf Fachhochschul-\nniveau ist bis zum Jahr 2024 vorgesehen.  \nDas Ausbildungssystem der Gesundheitsberufe sieht nunmehr eine Gliederung in drei \nKompetenzstufen vor, wobei die Ausbildung der Pflegefachassistenz (PFA) und Pflegeas-\nsistenz (PA)  weiterhin v.a. an Gesundheits- und Krankenpflegeschulen (bzw. in PA-Lehr-\ng\u00e4ngen) erfolgt (\u00a7 3 Abs. 1 PA-PFA-AV, 2016). Die PFA-Ausbildung dauert bei Vollzeit-\nausbildung zwei Jahre und umfasst insgesamt 3 200 Stunden, die sich in theoretischen \nund praktischen Unterricht aufteilen. Mindestens die H\u00e4lfte des Stundenumfangs muss \n \n23 LAZARUS (HG), Adieu Schwester! \u2013 \u00d6sterreichs gro\u00dfe Berufsreform bereits im Parlament, 2016, in: \nhttp:// www.lazarus.at/2016/06/28/gukg-novelle-bereits-im-parlament-berufsreform-greift-ab-herbst \n(12.02.2020).  \n24 GOLLA, M., Beschluss der Novelle des Gesundheits- und Krankenpflegegesetzes /Ausbildungsreform \nim Ministerrat, 2016, in: https://pflege-professionell.at/beschluss-der-novelle-des-gesundheits-und-\nkrankenpflegegesetzes-ausbildungsreform-im-ministerrat (03.02.2020).  \n \n17 in theoretischen F\u00e4chern absolviert werden und mindestens ein Drittel ist f\u00fcr die prak-\ntische Ausbildung anzuberaumen. (\u00a7 92 Abs. 1-2 PA-PFA-AV, 2016) \nBlickt man nun n\u00e4her auf das Berufsbild der PFA , so zeigt sich in dessen Aufgabenprofil \nein vielumspannender T\u00e4tigkeitenkatalog sowohl im Hinblick auf die eigenverantwortli-\nche Durchf\u00fchrung von Pflegema\u00dfnahmen  in verschiedenen Settings25, als auch hinsicht-\nlich der (delegierbaren) Mitwirkung in Diagnostik und Therapie . Der T\u00e4tigkeitsbereich wird \nim \u00a7 83a des GuKG geregelt und umfasst \u201edie eigenverantwortliche Durchf\u00fchrung der \nihnen von Angeh\u00f6rigen des gehobenen Dienstes f\u00fcr Gesundheits- und Krankenpflege oder \n\u00c4rzten \u00fcbertragenen Aufgaben der Pflegeassistenz [\u2026], das Handeln in Notf\u00e4llen [\u2026], die \neigenverantwortliche Durchf\u00fchrung der ihnen von \u00c4rzten \u00fcbertragenen weiteren T\u00e4tig-\nkeiten im Rahmen der Mitwirkung bei Diagnostik und Therapie [\u2026], die Anleitung und Un-\nterweisung von Auszubildenden der Pflegeassistenzberufe\u201c (\u00a7 83a Abs 1 GuKG) sowie et-\nliche weitere T\u00e4tigkeiten, aus dem Bereich der Mitwirkung in der Diagnostik und Therapie. \nDazu z\u00e4hlen die Durchf\u00fchrung standardisierter diagnostischer Programme, Legen und \nEntfernen von transnasalen und transoralen Magensonden, das Setzen und Entfernen von \ntransurethralen Kathetern bei der Frau, der \u201eAb- und Anschluss laufender Infusionen [\u2026] \nsowie das \u201eAnlegen von Miedern, Orthesen und elektrisch betriebener Bewegungsschie-\nnen nach vorgegebener Einstellung\u201c (\u00a7 83a Abs 2-4 GuKG). \nVor dem Hintergrund dieses vielschichtigen Arbeitsbereichs der sich \u2013 wie bereits er-\nw\u00e4hnt \u2013 durch die besondere N\u00e4he und den direkten Kontakt mit den Patient:innen aus-\nzeichnet, erfordert die T\u00e4tigkeit einer PFA zahlreiche Bef\u00e4higungen beginnend bei pro-\nfessionell und evidenzbasiert zu erbringenden Pflegetechniken \u00fcber Kenntnisse der Pa-\ntientenbeobachtung und Kommunikation bis hin zur F\u00e4higkeit, das eigene Handeln zu \nreflektieren und (selbstlernend) weiterzuentwickeln. Es gilt, die Auszubildenden \u201ehin-\nsichtlich Eigenverantwortung, ganzheitlicher Sichtweise und kritischem Denken\u201c zu f\u00f6r-\ndern, damit diese \u201etheoretisch Erlerntes unter Anleitung in der Praxis umsetzen und so-\nmit ihre Handlungskompetenzen kontinuierlich weiterentwickeln [k\u00f6nnen]\u201c.26 \n \n25 Die T\u00e4tigkeit findet \u201ein verschiedenen Pflege- und Behandlungssituationen bei Menschen aller Alters-\nstufen in mobilen, ambulanten, teilstation\u00e4ren und station\u00e4ren Versorgungsformen\u201c statt. AUSBIL-\nDUNGSZENTRUM F\u00dcR GESUNDHEITS- UND PFLEGEBERUFE WELS, Ausbildung. Pflegefachassistenz: Infor-\nmationsbrosch\u00fcre zur Ausbildung, Wels 2019, 3.  \n26 AUSBILDUNGSZENTRUM F\u00dcR GESUNDHEITS- UND PFLEGEBERUFE WELS, Ausbildung. Pflegefachassis-\ntenz, 2.  \n \n18  \n2.1.2 Curriculare Lernziele der Ethikausbildung f\u00fcr die Pflegefachassistenz \nVor diesem Hintergrund kommt nun der Ausbildung und Vermittlung von entsprechen-\ndem theoretischen Fachwissen , von beruflichen Handlungskompetenzen  und von Schl\u00fcs-\nselqualifikationen  wie Selbstlernkompetenzen eine hohe Bedeutung zu. In diesem Kon-\ntext und im Sinne einer \u201eganzheitlich\u201c ausgerichteten Pflege, die unter Ber\u00fccksichtigung \nmenschlicher Vulnerabilit\u00e4t dem Anspruch der \u201etreuh\u00e4nderischen Verantwortung\u201c27, \nder Individualit\u00e4t und Bed\u00fcrfnisorientierung folgt, kommt auch der Sensibilisierung f\u00fcr \nethische Fragen sowie der Vermittlung von ethischem Reflexions- und Urteilsverm\u00f6gen \nund einer stabilen Pers\u00f6nlichkeit eine besondere Aufgabe zu.  \nDa die Erfahrung moralischer Unsicherheit und ethischer Dilemmata zu Belastung und \n\u00dcberforderung  auch von AZB f\u00fchren kann, wenn derlei Situationen unbegleitet und un-\nbearbeitet bleiben, zeigen Studien zu \u201emoral distress\u201c28 oder dem \u201eCool-out-Ph\u00e4no-\nmen\u201c29 unter AZB. Um dem vorzubeugen bedarf es der Vermittlung bzw. Entwicklung \neiner entsprechend praxisnahen, bedarfs- und handlungsorientierten  ethischen Kompe-\ntenz, was wiederum die Frage nach geeigneten Unterrichtskonzepten und Didaktiken \naufwirft.  \nEthik wird \u2013 nach derzeit laufenden Lehrpl\u00e4nen \u2013 am Lernort Schule30 vermittelt. Daf\u00fcr \nsteht ein Stundenkontingent im Rahmen des Themenfeldes (TF) Grunds\u00e4tze der profes-\nsionellen Pflege  zur Verf\u00fcgung, in dem neben der Ethik auch Inhalte der Berufskunde, \ndes Berufsrechts, konzeptionelle Grundlagen professioneller Pflege und der Gesund-\nheitsf\u00f6rderung fallen31.  \n \n27 MONTEVERDE, Komplexit\u00e4t, 347. \n28 DOPPELFELD, S., Moralischer Stress als Aspekt in der Ausbildung, in: Eisele, C. (HG), Moralischer Stress \nin der Pflege: Auseinandersetzungen mit ethischen Dilemmasituationen, Wien 2017, 91\u2013105. \n29 KERSTING, K., Die Theorie des Coolout und ihre Bedeutung f\u00fcr die Pflegeausbildung, 2016 \n30 Mittlerweile haben sich einige Ausbildungsstandorte dazu entschieden, Teile des Ethikunterrichts auch \nin den Dritten Lernort zu integrieren, um so einen st\u00e4rkeren Praxisbezug herstellen zu k\u00f6nnen: Dieser \nLernbereich stellt \u201eein verbindendes Ausbildungssegment im dualen System\u201c dar. SCHL\u00d6MMER, D., \nKRAUSLER, K., SCHWARZENBERGER, M., WINKLEHNER, S., Lernbereich Training und Transfer: Arbeitsbuch \nf\u00fcr die Pflege(fach)assistenz, Linz 2019, 3; (siehe dazu auch Kapitel 6.2.). \n31 Das gesamte Stundenkontingent f\u00fcr die Grunds\u00e4tze  betr\u00e4gt im 1. Unterrichtsjahr 70 Unterrichtseinhei-\nten (UE), im 2. ABJ 80 UE. Sinnvoll und empfehlenswert scheint freilich, ethische Fragen stets auch in \nanderen Unterrichten anzusprechen, um diese entlang spezifischer Pflegeinterventionen oder konkreter \nBehandlungssituationen veranschaulichen und diskutieren zu k\u00f6nnen.   \n \n19 In seiner Ausrichtung an Inhalten und erforderlichen Kompetenzen orientiert sich der \nEthikunterricht an Lernzielen bzw. Lernergebnissen, die wiederum \u2013 entlang der Bloom-\nschen Lernziel-Taxonomie \u2013 sowohl den kognitiven  (Faktenwissen, intellektuelle F\u00e4hig-\nkeiten), den affektiven  (Haltung, Einstellungen, Werte) wie auch den psychomotori-\nschen Lernbereich (Sprachverm\u00f6gen, Reflexions- und Handlungsf\u00e4higkeit, Kooperation \nim Team und Entscheidungskompetenz) adressieren32.  \nNachstehend finden sich ausgew\u00e4hlte Lernziele hinsichtlich des ethischen Kompetenzer-\nwerbs einer PFA33. Dabei werden aus dem TF Grunds\u00e4tze der professionellen Pflege34 \nv.a. jene vorgestellt, die es im Bereich des expliziten Ethikunterrichts zu vermitteln gilt35. \nDemnach soll eine PFA nach Abschluss der Ausbildung zu Folgendem in der Lage ein: Sie \n/ er\u2026 \n1) \u201ekennt den ICN-Ethikkodex f\u00fcr Pflegende, respektiert grundlegende ethische Prin-\nzipien/ Grunds\u00e4tze und integriert diese in die t\u00e4gliche Arbeit;  \n2) reflektiert die eigenen Werte und Normen vor dem Hintergrund des ICN-Ethikko-\ndex f\u00fcr Pflegende;  \n3) anerkennt, unterst\u00fctzt und f\u00f6rdert das Recht auf Selbstbestimmung von pflegebe-\nd\u00fcrftigen Menschen und ihren Angeh\u00f6rigen und sonstigen ihnen nahestehenden \nPersonen;  \n4) erkennt ethische Dilemmata und Konfliktsituationen, spricht diese gegen\u00fcber Vor-\ngesetzten an und bringt sich in ethische Beratungsprozesse ein; [\u2026]  \n \n32 SENSEN, K., Ethik in der Krankenpflegeausbildung vermitteln: Didaktik und Methodik f\u00fcr Lehrende an \nKrankenpflegeschulen, Wiesbaden 2018, 22.  \n33 Mittlerweile wurde f\u00fcr die PFA-Ausbildung ein Curriculum erarbeitet, welches mit 2020 in die Erprobungs-\nphase ging. Dieses verfolgt einen f\u00e4cherintegrierenden Ansatz, indem die bestehenden TF nunmehr 10 Lern-\nfeldern (LF) \u2013 wie z.B. Pflege von chronisch kranken Menschen (LF 8) oder Pflege von akut kranken Menschen \n(LF 9) \u2013 zugeordnet werden. PFABIGAN, D., ROTTENHOFER, I., BAJER, M., MADER, F., Curricula f\u00fcr die Aus-\nbildungen Pflegeassistenz und Pflegefachassistenz: In Erprobungsphase,  Gesundheit \u00d6sterreich, Wien 2020, \nin: https://jasmin.goeg.at/1286/1/Curr_PA_PFA_Erprobungsphase_bf.pdf (23.05.2021).  \nEthische Grundlagenkenntnisse werden zwar insbesondere im LF Berufliche Identit\u00e4t als PFA entwickeln \nund Verantwortung \u00fcbernehmen vermittelt ; ethische Fragen  ziehen sich  jedoch \u201equer\u201c durch das Curricu-\nlum hindurch, um praxisrelevante krankheits- und pflegespezifische Situationen aus der ethischen Per-\nspektive beleuchten zu k\u00f6nnen.  \n34 G\u00d6G, Inhalte der Ausbildung f\u00fcr Pflegeassistenzberufe: Handreichung, Version 3. Im Auftrag des Bun-\ndesministeriums f\u00fcr Gesundheit und Frauen, Wien 2017, 38, in: https://jasmin.goeg.at/49/1/In-\nhalte%20der%20Ausbildung%20f%C3%BCr%20Pflegeassistenzberufe_3.pdf (21.07.2021).  \n35 Insofern die Interviews mit AZB und PFA-Absolvent:innen gef\u00fchrt wurden, die nach bisherigem Ausbil-\ndungsmodulen unterrichtet wurden, ist es sinnvoll, diese Curriculumshandreichung zu zitieren; was auch \nmit Blick auf die sp\u00e4tere Bedarfserhebung sinnvoll und plausibel scheint.   \n \n20 5) ist sich der Bedeutung der eigenen biopsychosozialen Gesundheit im Hinblick auf \ndiesbez\u00fcgliche Belastungen und Ressourcen bewusst und agiert entsprechend;  \n6) anerkennt die Notwendigkeit von team- und berufsgruppen\u00fcbergreifender Zu-\nsammenarbeit und handelt dementsprechend;  \n7) begegnet Menschen unvoreingenommen, empathisch und wertsch\u00e4tzend und \nrespektiert ihre Grundrechte;  \n8) setzt sich mit der eigenen Kultur, den eigenen Werten und Vorurteilen kritisch aus-\neinander und respektiert andere Haltungen;  \n9) anerkennt die Bedeutung spiritueller, emotionaler, religi\u00f6ser, sozialer und kultu-\nreller Bed\u00fcrfnisse, geht dementsprechend darauf ein und informiert bei Bedarf \npflegebed\u00fcrftige Personen, ihre Angeh\u00f6rige [sic] und sonstige ihnen naheste-\nhende Personen \u00fcber unmittelbar mit der professionellen T\u00e4tigkeit zusammen-\nh\u00e4ngende Rechte und Pflichten;  \n10) zeigt Sensibilit\u00e4t f\u00fcr Mitglieder im inter-/multiprofessionellen Team insbesondere \nbei Lebenskrisen/-br\u00fcchen oder existenziellen Erfahrungen36. \n \nBereits die Auswahl zeigt einen hohen Anspruch an ethisches Handeln und dahingehend, \nworaufhin es die AZB auf die Berufspraxis vorzubereiten gilt. Damit AZB der Pflege \u2013 die \nm\u00f6glicherweise zuvor noch keinen Kontakt zu ethisch relevanten Fragestellungen im \nPflegebereich hatten \u2013 sich ethische Kompetenz aneignen k\u00f6nnen, bedarf es zun\u00e4chst \nund unter Ber\u00fccksichtigung der Kompetenzentwicklung (s. Kap. 3.1), der theoretischen \nBefassung mit Ethik und Moral. Dabei gilt es grundlegende Begriffe und Inhalte zu kl\u00e4ren \nund eine Ann\u00e4herung an wesentliche Theorien vorzunehmen. Der nachstehende Ab-\nschnitt versucht daher, mit Bezug auf Bedarf und Relevanz pflegeethischer Themen so-\nwie der gegebenen Lernziele, in zentrale Inhalte der Ethik und Moral einzuf\u00fchren.  \n2.2 Ethik und Moral. Erste Ann\u00e4herungen und begriffliche Kl\u00e4rungen  \nEthik und Moral beziehen sich beide auf menschliches Handeln genauer gesagt, auf jene \nQualit\u00e4ten des Handelns, die im Sinne von gut oder richtig bzw. schlecht oder falsch \nunser Handeln und Entscheiden leiten. Eine der Grundfragen stellt die von Immanuel \n \n36 G\u00d6G, Inhalte der Ausbildung f\u00fcr Pflegeassistenzberufe, 38.  \n \n21 Kant in der Grundlegung der Metaphysik formulierte Frage \u201eWas soll ich tun?\u201c  dar.  \nIm handlungsorientierten  Bereich der Pflege \u2013 die als personenbezogene F\u00fcrsorge und \nim Sinne der \u201etreuh\u00e4nderischen Verantwortung\u201c37 in einem Beziehungs- und Interakti-\nonsgeschehen mit (vulnerablen) Personen(gruppen) steht \u2013 kommt der Qualifizierung \ndes Handelns und den damit verbundenen ethischen moralischen Begr\u00fcndungsmustern \neine hohe Bedeutung zu. Dies erfordert nicht nur eine solide Grundkenntnis \u00fcber ethi-\nsche Inhalte, sondern auch die weitere (berufslebenslange) Auseinandersetzung mit sol-\nchen Fragen.  \n \n2.2.1 Moral, moralische Alltagserfahrung und moralische Urteile \nAlltagssprachlich werden die Begriffe der Ethik und Moral wie auch deren Adverbien von \nethisch und moralisch  h\u00e4ufig synonym verwendet. Die Ethik als praktische Philosophie \nnimmt jedoch eine wichtige inhaltliche Differenzierung der Begriffe vor, die es zu be-\nr\u00fccksichtigen gilt. \n \n2.2.1.1 Moral. Eine begriffliche Ann\u00e4herung \nDer aus dem lateinischen Begriff mos, moris (von Gewohnheit, Sitte, Brauch) abgeleitete \nBegriff der Moral kann \u201eals Bezeichnung von gruppen- oder gemeinschaftsbezogenen \nVerhaltensstandards , die jeweils ein zusammenh\u00e4ngendes Muster bilden und in der Re-\nferenzgruppe ein hohes Ma\u00df an Verbindlichkeit  genie\u00dfen\u201c verstanden werden und er \nkann weiters \u201eals Inbegriff dessen [gelten], was in menschlichen Gemeinschaften unbe-\ndingt gesollt ist\u201c38.  \nUnter dem Begriff der Moral, den Cicero aus dem griechischen Ethos ableitete, werden \nRegeln, \u00dcberzeugungen, Grundhaltungen oder Wertma\u00dfst\u00e4be  geb\u00fcndelt, die sich auf \nmenschliches Handeln oder Verhalten beziehen und als solche auf diese Einfluss neh-\nmen. Es handelt sich also um geteilte, d.h. als g\u00fcltig erachtete und daher praktizierte \nmoralische (sittliche) \u00dcberzeugungen Einzelner, einer Gruppe, einer Organisation, einer \n \n37 MONTEVERDE, Komplexit\u00e4t, 347. \n38 FUCHS, M., Moral, in: G\u00f6rres-Gesellschaft und Verlag Herder (HG), Staatslexikon. Recht Wirtschaft Ge-\nsellschaft. Vierter Band,  Freiburg 82020, 88\u201392, hier 88.  \n \n22 Berufsgruppe, der Gesellschaft oder einer bestimmten Epoche, was den jeweiligen Gel-\ntungsbereich der Moral absteckt39. \u201eMoralvorstellungen bilden die Grundlage der ge-\nsellschaftlichen Ordnung und vermitteln Sicherheit\u201c40. \nMoral besteht aus gelebten Werten, Normen und Handlungsmustern , die eine Unter-\nscheidung in die Kategorien von gut und b\u00f6se bzw. schlecht, in richtig oder falsch erlau-\nben, was sich im Empfinden, Urteilen und Handeln ausdr\u00fcckt und als verbindlich geltend, \n(geteilte) Anerkennung findet; ihr wird \u201enormative Geltung zugesprochen\u201c41. Sie wird \nbereits in fr\u00fcher Kindheit durch Erziehung, Bildung und das soziale Umfeld durch die \nVermittlung von Normen und Werten erlernt, wenn diese sich \u00fcber Gebote \u201eDu sollst\u2026\u201c \noder Verbote \u201eDu sollst nicht\u2026\u201c an unser Handeln richten42. Wenn nun unsere Moral-\nvorstellungen nicht nur theoretisches Wissen beinhalten, \u201es ondern auch ein immer wie-\nder kritisch revidiertes praktisches Handlungswissen, welches im Zusammenhang mit \ndem verantwortlichen Handeln und den damit verbundenen Erfahrungen kritisch hin-\nterfragt und fortlaufend angepasst wird\u201c so macht dies \u201edie Moral eines jeden Einzelnen \noffen und \u201aanschlussf\u00e4hig\u2018 f\u00fcr kritisches Denken\u201c43. \nDa es unterschiedliche Lebenserfahrungen gibt, gibt es Moral auch im Plural, also Mo-\nralen, denn der Inhalt einer Norm zwischen  Personen, Gruppen oder Kulturen kann dif-\nferieren und \u201eim Verlauf kultureller, sozio-\u00f6konomischer, politischer, wissenschaftlicher \nund anderer Entwicklungen einen dem sich ver\u00e4ndernden menschlichen Selbstverst\u00e4nd-\nnis entsprechenden Wandel durch [machen]\u201c44. Demnach k\u00f6nnen sich etwa Einstellun-\ngen zu und Umgang mit Sexualit\u00e4t, Krankheit, Leid, Alter oder Behinderung oder die Ein-\nstellung zum assistierten Suizid oder einem Schwangerschaftsabbruch \u00e4ndern. Dies birgt \ninsofern Herausforderungen, als dass sich \u00e4ndernde Normen der Reflexion und gesell-\nschaftlichen Einbindung bed\u00fcrfen, was Konflikte f\u00fcr eine Person oder zwischen Men-\nschen unterschiedlicher Norm- und Wertvorstellungen hervorrufen kann; gleicherma-\n\u00dfen k\u00f6nnen plurale Moralvorstellungen zu Kollisionen f\u00fchren, worauf Steinkamp und \n \n39 HIEMETZBERGER, M., MESSNER, I., DORFMEISTER, M., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegebe-\nrufe, Wien 52019, 14f.; STEINKAMP, N., GORDIJN, B., Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung: Ein Arbeits-\nbuch, K\u00f6ln 32010, 43f.  \n40 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 15.  \n41 PIEPER, A., Einf\u00fchrung in die Ethik, T\u00fcbingen 72017, 22.  \n42 Ebd., 27; s.a. HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe.  \n43 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 45. \n44 PIEPER, A., Einf\u00fchrung in die Ethik, 36f.   \n \n23 Gordijn (2010, S. 45) am Beispiel des vermutlich unterschiedlichen Umgangs mit einem \nsterbenden Patienten von Seiten eines Chirurgen und aus der Sicht Pflegender auf einer \nPalliativstation hinweisen. \n \n2.2.1.2 Moralische Alltagserfahrung und Begr\u00fcndungsmuster moralischer Urteile \nMoral spielt im Alltag der Menschen eine gro\u00dfe Rolle, denn wie Annemarie Pieper45 es \nformuliert, gilt es als Charakteristikum von \u201eHumanit\u00e4t des Menschen als Mitglied einer \nSoziet\u00e4t [\u2026] dass er sich nicht schlechthin gleichg\u00fcltig gegen alles das verh\u00e4lt, was seine \nMitmenschen sagen [\u2026].\u201c Diese M\u00f6glichkeit, nicht alles kritiklos hinnehmen zu m\u00fcssen, \nist f\u00fcr sie ein \u201eIndiz f\u00fcr die Freiheit als Fundament aller menschlichen Praxis46, wonach \nwir Interessen und \u00dcberzeugung vertreten k\u00f6nnen, etwa weil wir diese f\u00fcr gut und rich-\ntig erachteten oder f\u00fcr allgemein erstrebenswert halten.  \nUnd so k\u00f6nnen wir uns auch mit Blick auf die berufliche Alltagserfahrung kritisch zu den \nDingen und Ereignissen verhalten, worin Pieper einen allgemeinen moralischen Grund-\nsatzes erkennt, den selbst so verschiedene Berufsgruppen wie \u00c4rzt:innen, Lehrer:innen, \nBusfahrer:innen teilen: Gemeinsam ist ihnen, das je Seine/Ihre \u201eim Beruf so gut wie \nm\u00f6glich zu tun. Hier wird also der Arbeit an sich selber ein Wert zuerkannt, oder anders \ngesagt: Arbeit ist nicht allein definiert durch die technischen Regeln, die einen reibungs-\nlosen Arbeitsprozess erm\u00f6glichen, sondern Arbeit ist zugleich eine T\u00e4tigkeit, die auf der \nBasis von moralischen Regeln ausge\u00fcbt wird \u2013 besonders dort, wo andere Menschen \nmittelbar oder unmittelbar mitbetroffen sind\u201c47. \nMoralisches Urteilen und Handeln erfordert dennoch stets Begr\u00fcndungen, um nicht will-\nk\u00fcrlich zu sein. Eine Handlung l\u00e4sst sich dann als moralisch qualifizieren, \u201ewenn sie nicht \nFolge eines blo\u00df subjektiven, unmittelbaren Wollens (Bed\u00fcrfnisses oder Interesses) ist, \nsondern Ausdruck eines sich von seinem unmittelbaren Begehren distanzierenden und \nauf den Willen anderer Subjekte beziehenden, intersubjektiv vermittelten Willens\u201c48  \nMoralisches Handeln und Urteilen kann unterschiedliche Bezugnahmen  haben und mit \n \n45 PIEPER, A., Einf\u00fchrung in die Ethik, 26. \n46 Ebd., 26. \n47 Ebd., 30. \n48 PIEPER, A., Einf\u00fchrung in die Ethik, 34.; siehe dazu auch den Abschnitt zum Geltungsanspr\u00fcche morali-\nscher Urteile in Kap. 2.2.2.4.  \n \n24 Bezug auf unterschiedliche Begr\u00fcndungsmuster gerechtfertigt werden: Annemarie Pie-\nper nennt dazu sechs Begr\u00fcndungsmuster moralischer Urteile49. \n \nBezugnahme auf ein Faktum \nMoralische Urteile werden h\u00e4ufig mit Bezug auf ein Faktum getroffen, \u201edessen Objektivit\u00e4t \ndie Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Handlung garantieren soll\u201c50. Doch nicht weil es tats\u00e4chlich ein \nmoralisches Faktum w\u00e4re, sondern weil darin \u201eeine allgemeine Norm bzw. ein allgemeines \nWerturteil zum Ausdruck [kommt], deren Verbindlichkeit von den meisten fraglos aner-\nkannt ist\u201c51 wird es als g\u00fcltig anerkannt. Der damit verbundene Konsens verpflichtet sozu-\nsagen zum entsprechenden Handeln, etwa jemandem \u00fcber die Stra\u00dfe zu helfen weil er/sie \nblind ist.52 \n \nBezugnahme auf Gef\u00fchle  \nEbenfalls wird h\u00e4ufig das (eigene) Gef\u00fchl zu Begr\u00fcndung vorgebracht, wie etwa das Ge-\nf\u00fchl zu haben, dass jemand (meine) Hilfe braucht. So z.B. k\u00f6nnte mich mein Gef\u00fchl da-\nraufhin verpflichten, einem Rollstuhlfahrer ungefragt anzuschieben, um schneller \u00fcber \ndie Stra\u00dfe zu kommen. Dabei kann jedoch das Gef\u00fchl die Handlung nur teilweise erkl\u00e4-\nren, es kann diese aber noch nicht moralisch rechtfertigen. Nach diesem ersten Gef\u00fchls-\nzugang muss also das sich darin zum Ausdruck kommende Werturteil auf seine Recht-\nm\u00e4\u00dfigkeit hin untersucht werden53.  \nBezugnahme auf m\u00f6gliche Folgen  \nDie Bezugnahme auf m\u00f6gliche Folgen, wie etwa ein Schmerzmittel zu verabreichen, weil \nder andere sonst zu sehr leiden muss, ist jenes aus dem Utilitarismus (s.a. Kap. 2.2.2.3) \nbekannte Begr\u00fcndungsmuster, welcher den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Nutzen (Gl\u00fcck, Vergn\u00fcgen, \n \n49 Ebd., 159 . \n50 Ebd., 159 . \n51 Ebd., 160. \n52 Es k\u00f6nnen sich bei Bezugnahmen auf ein Faktum auch falsche Annahmen verstecken: Fehlt ein allge-\nmeiner Konsens, kann es sich auch um Vorurteile, um Diskriminierung bzw. Bevorteilung handeln (z.B. \nVorrang erh\u00e4lt, wer adelig ist und soziale Ungleichheit wird aufgrund der Hautfarbe legitimiert). Eine \u201eda-\nmit verbundene Unterteilung der Menschen in wertvolle und wertlose Menschen [ist] moralisch h\u00f6chst \nfragw\u00fcrdig.\u201c (PIEPER, Einf\u00fchrung in die Ethik, 160); gegen solche \u2013 hier naturalistische Vorurteile \u2013 gilt es \nvern\u00fcnftige Argumente vorzubringen, um damit auf die falsche Informiertheit hinzuweisen.  \n53 Ebd., 163.  \n \n25 Freude) mit dem geringstm\u00f6glichen Schaden (Ungl\u00fcck, Schmerz, Unlust) gegeneinander \nabwiegt. Doch auch hier ist zu kl\u00e4ren, ob das Prinzip der Nutzenmaximierung f\u00fcr die \nmoralische Begr\u00fcndung einer Handlung oder ihrer Unterlassung hinreichend ist. Es gilt \nzu pr\u00fcfen, ob der erstrebte Nutzen Anspruch auf Moralit\u00e4t erheben kann54.  \n \nBezugnahme auf den Moralkodex  \nIn diesem Fall verpflichtet ein Moralkodex wie z.B. jener der Kirche hinsichtlich Sexualmo-\nral oder ein Ehrenkodex auf eine bestimmte Handlung bzw. ihre Unterlassung. Verspre-\nchen sind zu halten, weil dies der Ehrenkodex gebietet. Der Regelkatalog wird h\u00e4ufig von \nden zugeh\u00f6rigen Mitgliedern der Gruppe aufgestellt, was sie f\u00fcr Au\u00dfenstehende begr\u00fcn-\ndungspflichtig macht (z.B. kirchliche Normen im Kontext von S\u00e4kularisierung und Migra-\ntion). Bei Moralkodizes zeigt sich die Wandelbarkeit von Normen oft eindr\u00fccklich, insofern \ndieser solange legitim ist, solange dar\u00fcber Konsens unter den Mitgliedern besteht55. \n \nBezugnahme auf moralische Kompetenz  \nHier dient eine bestimmte Person oder Institution als moralische Autorit\u00e4t, um eine \nHandlung oder Entscheidung als moralisch zu legitimieren. Solche Instanzen k\u00f6nnen die \nEltern, Vorgesetzte, der Papst oder Gerichtsh\u00f6fe sein. Doch ist auch hier \u201eeine kritische \nHinterfragung der in dem jeweiligen Urteil mitartikulierten Werte auf ihre Berechtigung \nunerl\u00e4sslich\u201c56 und kann sich niemand seiner pers\u00f6nlichen Verantwortung entledigen, \nindem er die Begr\u00fcndungspflicht auf andere Instanzen verschiebt57.  \n \n \n \nBezugnahme auf das Gewissen \nEine f\u00fcr moralisches Handeln wichtige Instanz bietet uns das Gewissen  (aktueller formu-\nliert als moralische Intuition), in dem sich \u201emoralische Erfahrung, das hei\u00dft die Erfahrung \nder Bewertung des eigenen oder fremden Handelns in Kategorien von gut und b\u00f6se, \n \n54 PIEPER, Einf\u00fchrung in die Ethik, 164.  \n55 Ebd., 167f.  \n56 Ebd., 168. \n57 Ebd., 169.  \n \n26 richtig und falsch\u201c verdichtet58. So pr\u00e4gen Moralvorstellungen  wie z.B. Werte der Soli-\ndarit\u00e4t oder Ehrlichkeit die Gewissensbildung bereits junger Menschen; sie stehen ihnen \nals Verhaltensma\u00dfstab zur Verf\u00fcgung59. \nDas Gewissen  ist dem Alltagsbewusstsein  sehr vertraut: es macht sich etwa in bestimmten \nSituationen als ein schlechtes Gewissen bemerkbar, weil man gegen eine (gesellschaftli-\nche) Norm oder gegen ein pers\u00f6nlich f\u00fcr gut empfundenes Prinzip oder Werteger\u00fcst ge-\nhandelt hat60. Anschauliche Beispiele w\u00e4ren etwa anvertraute Geheimnisse auszuplau-\ndern oder Patient:innen mit lauter Stimme zurechtzuweisen etc.  \nGewissensurteile k\u00f6nnen spontan und intuitiv sein und nehmen f\u00fcr sich moralische Rich-\ntigkeit, wie etwa nach bestem Wissen und Gewissen zu handeln, in Anspruch. Doch auch \nwenn \u201edie Berufung auf das Gewissen als moralische Letztinstanz [\u2026] eine in der Praxis \ngenerell anerkannte Form der Begr\u00fcndung\u201c ist61, gilt auch dieses nicht als unfehlbar, es \nkann sich um ein subjektives Urteil handeln, weshalb es kritisch auf moralisch- argumen-\ntative Stimmigkeit zu pr\u00fcfen ist: Wird der Anspruch zu Recht gestellt oder handelt es \nsich dabei um eine  in der Erziehung internalisierte Stimme von Autorit\u00e4ten? Gewissens-\nbegr\u00fcndung darf auf keinen Fall einen Willk\u00fcrakt legitimieren62.  \nDas Gewissen  erm\u00f6glicht uns \u00fcber die Erfahrung und Reflexion einen Zugang zu Fragen \nder Moral und Ethik.  Es kann somit auch gebildet und einer entsprechenden (Kompe-\ntenz)Entwicklung zugef\u00fchrt werden: \u201eMan kann deshalb davon ausgehen, dass \u00fcber die \nErfahrung des Gewissens nicht nur intuitives Wissen \u00fcber Moral, sondern auch die Er-\ngebnisse von Lernprozessen und kritischer Auseinandersetzung erschlossen werden \nk\u00f6nnen\u201c63. Diesbez\u00fcglich bedarf es der systematischen Reflexion, \u201edes sorgf\u00e4ltigen Ab-\nw\u00e4gens von Fakten, Situationseinsch\u00e4tzungen und moralischen \u00dcberzeugungen\u201c64. Be-\ngr\u00fcndungsverfahren auf Basis ethischer Theorien helfen, eigene Handlungen, Entschei-\ndungen und Urteile zu reflektieren sowie die \u201eunterschiedliche[n] Aspekte eines ethi-\nschen Problem[s] sichtbar zu machen und zu verstehen, welche Werte, Normen und \n \n58 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 33. \n59 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 15. \n60 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 35. \n61 PIEPER, Einf\u00fchrung in die Ethik, 169.  \n62 Ebd., 170. \n63 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 40 ; s.a. HIEMETZBERGER et al., Ethik, Ge-\nschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe. \n64 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 35.   \n \n27 Prinzipien zur Diskussion stehen\u201c65. Der n\u00e4chste Abschnitt ist daher zentralen Begriffen, \nTheorien und Ans\u00e4tzen ethischen Denkens gewidmet. \n \n2.2.2 Ethik: Traditionelle und aktuelle Theorien ethischer Normbegr\u00fcndung \nEthik gilt insofern als eine \u201epraktische\u201c und angewandte Wissenschaft, als sie sich mit \ndem menschlichen Handeln besch\u00e4ftigt, dieses hinsichtlich des moralischen Gehalts sys-\ntematisch reflektiert, analysiert und bewertet. \n \n2.2.2.1 Begriffliche Ann\u00e4herungen \nW\u00e4hrend Moral als gelebte, wertorientierte Haltung Einzelner, von Gruppen oder gan-\nzen Gesellschaften gesehen werden kann, gilt Ethik als methodische Reflexion auf die \nMoral oder Moralen. \u201eEthik als Rekonstruktion  des moralisch Richtigen oder auch als \nKritik der gelebten M[oral] und als Konstruktion des moralisch Richtigen, setzt also nicht \nbei null an, sondern kann sich rekonstruktiv oder kritisch auf Empirisches beziehen.\u201c66 \nEthik ist in diesem Sinne \u201eeine Reflexionsinstanz und eine wissenschaftliche Disziplin, die \nzur praktischen Philosophie geh\u00f6rt.\u201c67; sie gilt als \u201eDenkform zur L\u00f6sung moralischer \nProbleme\u201c68.  \nEthik leitet sich aus dem griech. ethos ab, das einerseits als Sitte (Ethos)  wie auch mit \nCharakter (Aethos)  \u00fcbersetzt werden kann69. Um auf menschliches Handeln zu reflek-\ntieren, nimmt sie Bezug auf Kategorien die dem Handeln Orientierung geben, wie Werte, \nNormen, Tugenden  etc., um dar\u00fcber \u201eKlarheit \u00fcber die Motive, Ziele und Folgen dieses \nHandelns erbringen [zu k\u00f6nnen]\u201c70. Mittels systematischer Reflexion will sie kl\u00e4ren, was \nmoralisch gut oder schlecht, richtig oder falsch ist, versucht dieses Urteil stichhaltig zu \nbegr\u00fcnden, um damit den Menschen argumentative Unterst\u00fctzung in der Kl\u00e4rung mo-\nralischer Fragen zu geben. \nEthik l\u00e4sst sich in unterschiedliche  Ebenen und Bereiche differenzieren: Eine erste Unter-\nscheidung ist die Differenzierung zwischen deskriptiver, normativer und der Metaethik, \n \n65 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 33.  \n66 FUCHS, Moral, 89ff.  \n67 FRIESACHER, H., Orientierung f\u00fcr das Handeln, in: intensiv 22 (2014), 256\u2013261. \n68 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 63. \n69 PIEPER, Einf\u00fchrung in die Ethik, 21ff.  \n70 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 41.   \n \n28 die in unterschiedlicher Weise zueinander im Verh\u00e4ltnis stehen k\u00f6nnen. Sie zu unterschei-\nden ist f\u00fcr den jeweiligen Anspruch und die inhaltliche Auslegung von ethischen S\u00e4tzen \nnicht unerheblich:  \n- Der deskriptiven  Ethik geht es um eine beschreibende Darstellung zu ethischen \nThemen. Sie stellt dabei keinen normativen Anspruch.  \n- Die normative  Ethik resp. pr\u00e4skriptive  Ethik macht es sich zur Aufgabe, (Moral) \nkritisch zu beurteilen und sich argumentativ mit ihr auseinanderzusetzen.71 \n- Die Metaethik wiederum  \u201etrifft Aussagen \u00fcber die Grundbegriffe und die Begr\u00fcn-\ndungsformen der Ethik\u201c72, die keine normativen Forderungen formulieren aber \nauch nicht blo\u00df faktische Normensysteme sind. Metaethische Aussagen sind \nsprachphilosophische und methodologische Aussagen, die etwa \u00fcber die sprach-\nliche Analyse der Verwendungsweisen von \u201egut\u201c oder \u201erichtig\u201c den Eigenheiten \ndes Ethischen auf die Spur kommen und den sprachlichen Charakter einer ethi-\nschen Aussage bestimmen m\u00f6chten73.  \nEine weitere Unterscheidung hat in den vergangenen Jahren Bedeutung gewonnen, wel-\nche die Ausdifferenzierung  in verschiedene Bereichsethiken  betrifft. Ethik \u201etritt nicht \nmehr alleine als akademische Bem\u00fchung um die Reflexion von Begriffen, Prinzipien und \nBegr\u00fcndungsm\u00f6glichkeiten von Moral in Erscheinung. Vielmehr werden von der Ethik \nzunehmend Orientierungsleistungen in praktischen, gesellschaftlichen und politischen \nFragen erwartet\u201c74. W\u00e4hrend sich die allgemeine Ethik  mit grunds\u00e4tzlichen ethischen \nBegriffen, Theorien und Begr\u00fcndungsans\u00e4tzen besch\u00e4ftigt, versuchen Bereichsethiken  \nAntworten auf konkrete moralische Fragen aus verschiedenen, komplexer werdenden \ngesellschaftlichen Feldern zu geben. Eine solche Bereichsethik ist etwa auch das gro\u00dfe \nFeld der Bioethik75, welcher die Pflegeethik  angeh\u00f6rt. Als solche befasst sie sich mit einer \n\u201esystematischen Reflexion der Handlungsfelder der Pflege\u201c wof\u00fcr sie zentrale Katego-\nrien wie (Berufs-)Ethos, Recht, Menschenw\u00fcrde, Autonomie, F\u00fcrsorge, Verantwortung \n \n71 Ebd., 61. \u201eDie gegenw\u00e4rtige Ethik in Organisationen des Gesundheitswesens ist vorrangig als normative \nEthik konzipiert. Sie ist eine Art ethischen Nachdenkens, welches in erster Linie auf das Entscheiden und \nHandeln in konkret benennbaren Situationen bezogen ist\u201c (ebd., 61). \n72 QUANTE, M., Einf\u00fchrung in die allgemeine Ethik. Einf\u00fchrungen Philosophie, Darmstadt 2003, 17.  \n73 Ebd., 17. \n74 D\u00dcWELL, M., III. Angewandte oder Bereichsspezifische Ethik. Einleitung, in: D\u00fcwell, M., H\u00fcbenthal, C., \nWerner, M.H. (HG.), Handbuch Ethik , Stuttgart\u2013Weimar 2011, 243\u2013247, hier 243. \n75 \u00d6kologie-, Medizin-, Tier- und Pflegeethik werden etwa der Bioethik zugeordnet.  \n \n29 etc. in den Blick nimmt und auf deren moralischen Gehalt analysiert76. Demnach gilt sie \nals  \n\u201edie systematische Reflexion des Pflegeethos  resp. geltender Vorstellungen von \nPflege als moralischer Praxis. Diese findet in einem Umfeld statt, das durch ethi-\nsche Komplexit\u00e4t  gekennzeichnet ist. Pflegeethik macht sich f\u00fcr diese Reflexion \nInstrumente, Methoden und Begriffe der philosophischen Ethik  zunutze, die f\u00fcr \njede Bereichsethik konstitutiv sind\u201c.77 \nIm n\u00e4chsten Kapitel werden wesentliche, in der Pflegeethik relevante Begriffe skizziert.  \n \n2.2.2.2 Zentrale Kategorien und Begriffe der Ethik \nIm Gesundheitswesen spielen Werte, Normen, Recht, Tugenden und Prinzipien  \u2013 sowohl \nje f\u00fcr sich als auch mit wechselseitigen Ber\u00fchrungspunkten \u2013 eine hervorgehobene \nRolle78, was in der Darstellung ihrer begrifflichen Auswahl zum Ausdruck kommt. \n \nWerte \nEin unser moralisches Handeln sehr wesentlich bestimmender Aspekt sind Werte: Als \nWert gilt, was wir \u2013 f\u00fcr unser moralisches Handeln \u2013 als wertvoll ansehen, anstreben \nund deshalb als sch\u00fctzenswert erachten.79 H\u00e4ufig vorkommende Werte in unseren \n(westlichen) Gesellschaften sind das Leben an sich, die Freiheit, pers\u00f6nliches Eigentum \nsowie die Gesundheit.80 Werteempfinden ist das Ergebnis unserer Sozialisation und so-\nmit das Resultat der pers\u00f6nlichen Lebensgeschichte eines jeden Menschen , wozu bspw. \n \n76 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 59.  \n77 MONTEVERDE, S. (HG), Handbuch Pflegeethik: Ethisch denken und handeln in den Praxisfeldern der \nPflege, Stuttgart 2020, 34. Diese Definition vereint \u201ephilosophische, pflegewissenschaftliche wie auch \npflegepraktische Aspekte. Sie ist verankert in der sozialen Wirklichkeit der Menschen, die Pflege bed\u00fcr-\nfen, der Institutionen, in denen diese stattfindet und der Akteur*innen, die am Versorgungsprozess mit-\nbeteiligt sind.\u201c (ebd. 34).  \n78 Ethik in der Pflege hat es mit dem Zusammenspiel von Werten, Normen und Tugenden zu tun, die \ndort in unterschiedlicher Weise zu tragen kommen: So wird in der Ausformulierung von Leitlinien eher \nauf Normen Bezug genommen, r\u00fccken bei unterschiedlichen Wertvorstellungen innerhalb einer Gruppe \nWerte in den Vordergrund und spielen in der Aus-, Fort und Weiterbildung wiederum Tugenden (z.B. \njene der ethischen Reflexion) eine Rolle. STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 64. \n79 \u201eWerte sind Aspekte der Handlungswirklichkeit, denen eine Bedeutung f\u00fcr das menschliche Leben zu-\ngeschrieben [wird] und die darum als erstrebenswert oder sch\u00fctzenswert angesehen werden\u201c. STEIN-\nKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 55. \n80 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 55.  \n \n30 seine Erziehung, die Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Religion oder einer kulturellen Gruppe z\u00e4h-\nlen81. Demnach lassen sich Werte nach pers\u00f6nlichen  (individuelle Anschauungen als Le-\nbensgrundlage), kulturellen  (innerhalb eines Kulturkreises historisch gewachsen) und \nberuflichen Werten  (innerhalb eines Berufsstandes, Berufscodizes) unterscheiden82. \nDiese Werte bieten uns ( Handlungs -)Orientierung in dem sie einen w\u00fcnschenswerten  \nMa\u00dfstab f\u00fcr eine bestimmte Qualit\u00e4t bieten, von Individuen f\u00fcr gut erachtete Lebens-\ninhalte, Handlungsziele oder Ideale vorgeben, als solche unser (moralisches) Handeln \nleiten und den Charakter eines Menschen pr\u00e4gen83.  \nWerte sind ver\u00e4nderbar und k\u00f6nnen sich von Zeit und Ort her unterscheiden, was sich \nam Bedeutungsgewinn (pers\u00f6nlicher) Freiheit \u2013 einem relativ jungen Wert \u2013 zeigt. So \nhat sich \u201e[e]rst in einem jahrtausendelangen Prozess [\u2026] die Einsicht durchgesetzt, dass \ndie Freiheit eines jeden Menschen ein erstrebenswertes Gut ist [\u2026]. \u00c4hnlich hat sich im \nBereich von Klinik und Pflegeheim der Gedanke der Patientenautonomie erst sehr sp\u00e4t \n[\u2026] durchgesetzt, dass sich das Bild vom idealen Umgang mit Patienten weitgehend ge-\nwandelt hat\u201c84.  \nIn der Pflege sind Werte auch vor jenem Hintergrund relevant, sofern diese unsere zwi-\nschenmenschlichen Interaktionen  beeinflussen, unsere Entscheidungsfindung  wie auch \ndie Bewertung  von (Handlungs-)Entscheidungen leiten. Werte sind lernbar und daher \nk\u00f6nnen etwa berufsspezifische Werte in der Ausbildung und Praxis erworben werden; \nvor diesem Hintergrund erkl\u00e4rt sich, warum Werte \u2013 im Sinne der theoretischen Befas-\nsung \u2013 und Wertevermittlung in den Lernzielen des Curriculums Eingang genommen ha-\nben. Dass Werte in bestimmten Handlungskontexten zwar pers\u00f6nlich verpflichten, je-\ndoch nicht bindend sind, erfordert Elemente mit vorschreibendem Charakter, wie Nor-\nmen es sind.  \n \nNormen \nNormen k\u00f6nnen als festgelegte Formen der Werterealisierung gelten, die sich auf ein \nkonkretes Handeln oder Unterlassen beziehen. Sie schreiben vor, \u201e was getan werden \n \n81 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 24.  \n82 Ebd., 23f.  \n83 Ebd., 22.  \n84 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 56.   \n \n31 soll oder was nicht getan werden soll\u201c85. Damit legen sie eine w\u00fcnschenswerte Qualit\u00e4t \ndes Handelns fest, wie etwa nicht zu l\u00fcgen oder (den Patient:innen) die Wahrheit zu \nsagen. In diesem Kontext befasst sich Ethik mit der \u201eBegr\u00fcndung von Sollenss\u00e4tzen\u201c wo-\nbei Normen \u201edem Respekt vor den Werten so gut wie m\u00f6glich Rechnung tragen\u201c86.  \n\u00c4hnlich wie die Werte, k\u00f6nnen auch Normen \u201ekeine universale G\u00fcltigkeit [beanspru-\nchen]\u201c87, sondern sind unter Ber\u00fccksichtigung zeitlicher, gesellschaftlicher und kultu-\nrelle Aspekte zu betrachten. Normen k\u00f6nnen Bezug zu unterschiedlichen Handlungsbe-\nreichen nehmen und sowohl als rechtliche Norm  \u2013 als rechtlich bindende Gesetzesvor-\nschrift \u2013, wie auch als moralische Norm \u2013 etwa mit Bezug auf die Menschenw\u00fcrde \u2013 \nformuliert sein88. Einige f\u00fcr den Pflegeberuf relevante berufsethische Normen enth\u00e4lt \nder internationale ICN-Ethikkodex f\u00fcr Pflegende.  \n \nRecht  \nUm ethisch handeln und dieses auch verantworten zu k\u00f6nnen, bedarf es einiger rechtli-\ncher Kenntnisse, denn \u201e[p]flegeethische Themen ber\u00fchren immer auch rechtliche Fra-\ngen\u201c89. Bei Rechtsnormen  handelt es sich um durch eine normative Wissenschaft er-\nstellte, schriftlich festgehaltene, staatlich festgesetzte und verbindliche Vorschriften , die \nmenschliches Handeln anleiten. Sie enthalten fixierte moralische \u00dcberzeugungen einer \nGesellschaft, wie etwa das T\u00f6tungsverbot, welche rechtlich verbrieft, strafbar und ge-\nrichtlich einklagbar sind. Eine Herausforderung in der Anwendung von Recht kann dar-\naus resultieren, dass zum einen das Recht die Moral nicht ersetzt und eine rechtlich kor-\nrekte Handlung nicht gleichzeitig eine gute Handlung sein muss. Zum anderen kann es \nvorkommen, dass ein Gesetz nicht mit dem (pers\u00f6nlichen) ethischen Wertesystem \u00fcber-\neinstimmt, was zu moralischen Konflikten f\u00fchren kann.90 Daher sind Moral und Recht \n \n85 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 56. \n86 Ebd., 56. \n87 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 16.  \n88 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 57. \n89 K\u00d6RTNER, Grundkurs Pflegeethik, 44. \n90 Das Berufsrecht erm\u00f6glicht jedoch, dass Pflegende oder Mediziner:innen bestimmte, rechtlich legitime \nMa\u00dfnahmen aus Gewissensgr\u00fcnden ablehnen k\u00f6nnen, wie z.B. die Unterst\u00fctzung bei assistiertem Suizid, \nAssistenz bei Schwangerschaftsabbruch etc. K\u00d6RTNER, Grundkurs Pflegeethik, 45.   \n \n32 nicht wechselseitig ersetzbar; ethisches Nachdenken kann hingegen die notwendige Ba-\nsis f\u00fcr Normvorschriften bieten, um so Ungerechtigkeiten zu vermeiden91.  \nWenn es zu gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen der gelebten Moral und den Wertesyste-\nmen kommt, kann dies auch eine (\u00c4nderung der) Rechtsprechung nach sich ziehen: Die \nEthik unterst\u00fctzt dann in der \u201eErweiterung oder Korrektur bestehender und [\u2026] Schaf-\nfung neuer Gesetze, wenn die gewandelten moralischen \u00dcberzeugungen gesch\u00fctzt wer-\nden m\u00fcssen\u201c92.  \nRechtliche Fragen stellen sich Pflegenden etwa im Rahmen der eigenen Kompetenzver-\nantwortung, wo sich ihr Handeln im berufsrechtlichen Rahmen des jeweiligen Berufsbil-\ndes zu bewegen hat. So steht die Frage, wie ich handeln  soll in engem Zusammenhang \nmit der Frage danach, wie ich qua Rechtsverordnung handeln darf . Dies betrifft neben \ndem eigenen Recht auch die Rechte von Patient:innen, deren Angeh\u00f6rigen oder Erwach-\nsenenvertreter:innen. \u00c4hnlich wie in der Medizin ist pflegerisches Handeln in den ver-\ngangenen Jahren st\u00e4rker verrechtlicht worden, weshalb es Fragen des Pflegerechts nun \nintensiver in der Ausbildung zu vermitteln gilt.  \n \nTugenden \nBei Tugenden handelt es sich um Grundhaltungen, die als w\u00fcnschenswert und im Sinne \nder Charakterbildung als erstrebenswert gelten. Sie waren in der ethischen Debatte bis-\nher weniger im Blick, was insofern schade ist, da es sich hierbei um Grundhaltungen \nhandelt, \u201ewelche die Handlungsorientierung stabilisieren\u201c93. \u201eTugenden sind stabile und \nverl\u00e4ssliche Charaktereigenschaften\u201c, die durch Ein\u00fcbung zur Gewohnheit zur werden. \n\u201eEin tugendhafter Mensch besitzt die F\u00e4higkeit, sich entsprechend bestimmter verinner-\nlichter Werte zu verhalten und zu handeln\u201c94. Sie erm\u00f6glichen einer Person \u2013 im Sinne \nmoralischer Kompetenz und mittels moralischer Wahrnehmung, Sensibilit\u00e4t und mora-\nlischem Vorstellungsverm\u00f6gen \u2013 aus innerer \u00dcberzeugung zu handeln95. Auch sie sind \nhistorisch wandelbar wie sich am Beispiel des Gehorsamsverlust gegen\u00fcber Autorit\u00e4ten \n \n91 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 29. \n92 Ebd., 29.  \n93 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 61. \n94 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 29.  \n95 Ebd., 28.  \n \n33 zeigt; es bedarf daher einer wiederkehrenden Reflexion ihre Bedeutung betreffend.  \nIm Pflege- und Gesundheitsbereich spielen etwa Tugenden des Mitgef\u00fchls, der Gerech-\ntigkeit, des Mutes und der Wertsch\u00e4tzung eine bedeutsame Rolle: Sie sind \u201eAusdruck \ndes eigenen Berufsverst\u00e4ndnisses, aber auch gesellschaftlicher Erwartungen\u201c96. Es zeigt \nsich, dass Tugenden \u201eden Einzelnen von der Anstrengung entlasten k\u00f6nnen, sein Han-\ndeln im Umgang mit Krisensituationen  permanent neu ausrichten zu m\u00fcssen\u201c97.  \nTugenden (engl. virtues) spielen in den feministischen Care-Ethiken , insbesondere im \nBereich der personenbezogenen F\u00fcrsorge eine bedeutsame Rolle, was in Zusammen-\nhang mit dem der Pflege inh\u00e4renten Beziehungsgeschehen gesehen wird: \u201eDie Berufs-\ngruppe der Pflegenden fand die in ihrem professionellen Handeln zentral stehende sor-\ngende Beziehung zum Patienten im Ansatz der Care-Ethics besser repr\u00e4sentiert als in \nden vorrangig auf Behandlungsentscheidungen ausgerichteten normativen Ans\u00e4tzen\u201c98.  \n \nPrinzipien \nDa in konkreten Handlungssituationen nicht immer schon eindeutige Regeln verf\u00fcgbar \nsind gilt es diese zun\u00e4chst aus den Prinzipien  abzuleiten. Sie dienen als Handlungsorien-\ntierung dazu, \u201eW erte zu realisieren bzw. Handlungsweisen zu empfehlen, welche eine \nRealisierung von Werten nach sich ziehen\u201c99. Prinzipien stellen normative, aus Theorien \nabgeleitete Orientierungspunkte, \u201eGrund\u00fcberzeugungen, Werthaltungen und Normen \nunseres gesellschaftlichen Zusammenlebens dar\u201c100, in denen sich Regeln und Normen \nverdichten und die \u201eKriterien f\u00fcr gutes Handeln [bieten] und [\u2026] oft Ausgangspunkt ethi-\nscher Reflexion und Argumentation\u201c sind101. Weil Prinzipien eher abstrakt formuliert \nsind, bedarf es der situativen Spezifizierung: So muss z.B. \u201eDas Prinzip des Respekts vor \nder Autonomie von Personen [\u2026] inhaltlich zur Regel der informierten Zustimmung kon-\n \n96 Ebd., 29.  \n97 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 62. \n98 Ebd., 63; TRONTO, J. C., Moral boundaries: A political argument for an ethic of care, New York 1993.  \n99 SCHLEGER, H. A., MERTZ, M., MEYER-ZEHNDER, B., REITER-THEIL, S., Klinische Ethik - METAP: Leitlinie \nf\u00fcr Entscheidungen am Krankenbett, Berlin\u2013Heidelberg 22019, 300.  \n100 FRIESACHER, Orientierung f\u00fcr das Handeln, 257f. \n101 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 25.   \n \n34 kretisiert werden, [was] eine h\u00f6here Pr\u00e4zisierung [schafft] und [\u2026] f\u00fcr Entscheidungsfin-\ndungen unerl\u00e4sslich\u201c ist102. \nPrinzipien lassen sich in formale und materiale Prinzipien unterscheiden:  \n- Materiale  Prinzipien sind inhaltlich ausformuliert: Als solche haben im Bereich der Me-\ndizinethik die von Tom L. Beauchamp & James F. Childress im Buch Principals of Biome-\ndical Ethics (1977)103 ausgearbeiteten Prinzipien der Hilfeleistung, des Nicht-Schadens, \ndes Respekt vor der Autonomie und der Gerechtigkeit breite Anwendung und Anerken-\nnung erfahren104.  \n\u201eW\u00e4hrend die ersten vier Prinzipien die \u201aklassischen\u2018 medizinethischen Prinzipien \ndarstellen, sind die drei letztgenannten besonders in der Pflegeethik relevant und \nhandlungsleitend. Mit diesen Prinzipien wird st\u00e4rker auf die enge Bindung und \nBeziehung der Pflegenden zu den Patienten abgehoben\u201c105. Von Pflegeethiker:in-\nnen wird die Beachtung weiterer relevanter Prinzipien, wie jenes der W\u00fcrde (als \nallen anderen \u00fcbergeordnet ), der Verantwortung und des Dialogs oder jene vom \nWert des Lebens, vom Guten oder Richtigen, der Gerechtigkeit oder Fairness, das \nPrinzip der Wahrheit und Ehrlichkeit sowie der pers\u00f6nlichen Freiheit vorgeschla-\ngen106.  \n \n- Als formales Prinzip lassen sich die goldene Regel  und der kategorische  Imperativ  nach \nKant fassen, die eine Regel zur Herleitung (konkreter) Handlungsbegr\u00fcndungen darstel-\nlen: Sie geben keine Normen im Sinne eines Gebots ab, sondern gr\u00fcnden auf dem Prinzip \nder Gegenseitigkeit, was einen Perspektivenwechsel und das Sich-Hineinversetzen in an-\ndere voraussetzt. Die bewusste Einf\u00fchlung in unsere Mitmenschen, erfordert auch die \npers\u00f6nliche Reflexion: \u201eWeil ich m\u00f6chte, dass mir in der Not geholfen wird, helfe ich \nauch anderen\u201c107.  \n \nVerantwortung \n \n102 Ebd., 25.  \n103 BEAUCHAMP, T. L., CHILDRESS, J. F., Principles of biomedical ethics, New York 72013. \n104 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 66; s.a. SCHLEGER et al., Klinische Ethik, \n300. \n105 FRIESACHER, Orientierung f\u00fcr das Handeln, 258.  \n106 RABE, M., Die Vermittlung von Ethik in der Pflege, in: Monteverde, S. (HG), Handbuch Pflegeethik: \nEthisch denken und handeln in den Praxisfeldern der Pflege, Stuttgart 2020, 147-160, hier 148f.; FRIESA-\nCHER, Orientierung f\u00fcr das Handeln, 257; HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr \nPflegeberufe, 62.  \n107 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 26.   \n \n35 Schlie\u00dflich bildet der Verantwortungsbegriff, der auch dem Kompetenzbegriff einge-\nschrieben ist, eine zentrale ethische Kategorie. Verantwortung zu \u00fcbernehmen, verweist \nauf die \u201ePraxis des \u203aF\u00fcr-etwas-Rede-und-Antwort-Stehens\u2039\u201c108, was im Kern darauf ver-\nweist, dass etwas zu verantworten bzw. etwas zu rechtfertigen ist. Verantwortung kann \nsowohl prospektiv  verstanden werden, im Sinne der Verantwortungs\u00fcbernahme als \n(normative) Verpflichtung f\u00fcr etwas (Personen, Zust\u00e4nde oder Gegenst\u00e4nde), als auch \nretrospektiv, im Sinne der  Verantwortungs\u00fcbernahme f\u00fcr Handlungsergebnisse oder -\nfolgen109.  \nDamit umfasst der Veran twortungsbegriff  auch im pflegeethisch relevanten Sinne \n\u201eHandlungen, die im fachlichen wie im moralischen Sinne zu bewerten und zu rechtfer-\ntigen sind\u201c110.  \nDass es sich bei Verantwortung um einen Relationsbegriff, also einen Beziehungsbegriff, \nhandelt, wird darin deutlich, dass jemand etwas vor jemandem  zu verantworten hat, \nund zwar aus bestimmten Gr\u00fcnden bzw. unter Bezugnahme auf bestimmte Kriterien. In \nder Diskussion werden diesbez\u00fcglich verschiedene Differenzierungen vorgenommen, \nwobei die nachstehenden vier Elemente auch hinsichtlich der Verantwortungs\u00fcber-\nnahme im Pflegehandeln bedeutsam scheinen:  \n- Verantwortungssubjekt  (jemand, z.B. eine Pflegeperson, wird f\u00fcr etwas verant-\nwortlich gemacht); \n- Verantwortungsobjekt  (er/sie zeichnet z.B. f\u00fcr seine Handlungen  oder f\u00fcr Pati-\nent:innen verantwortlich); \n- Verantwortungsinstanz  (er/sie ist gegen\u00fcber einem Adressaten  verantwortlich , \nz. B. gegen\u00fcber einem Patienten, dem Gericht oder dem eigenen Gewissen);  \n- Normativer Bezugspunkt (jemand ist aufgrund eines normativen Ma\u00dfstabs  ver-\nantwortlich , z.B. aufgrund berufsspezifischer Normen oder Standards)111. \nDemnach bedeutet Verantwortung, \u201edass der Mensch nicht nur f\u00fcr etwas (z.B. eine \n \n108 WERNER, M. H., Verantwortung, in: M. D\u00fcwell, H\u00fcbenthal, C., Werner, M.H. (HG), Handbuch Ethik , \nStuttgart\u2013Weimar 32011, 541\u2013548, hier 541. \n109 Ebd., 542.  \n110 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 51.  \n111 WERNER, Verantwortung, 543.   \n \n36 Handlung) verantwortlich ist, sondern auch gegen\u00fcber jemanden (z.B. den Patient*in-\nnen) und vor einer urteilenden Instanz\u201c112. Dies bedeutet im Weiteren, dass der- oder \ndiejenige, sein/ihr Handeln begr\u00fcnden und rechtfertigen kann, was entsprechende \nKompetenzen \u2013 neben der Fach-, Sozial- und Methodenkompetenz auch eine spezifische \nethische Kompetenz \u2013 voraussetzt. F\u00fcr diese wiederum sind \u201ekritisches Hinterfragen \nund eine Urteilskraft grundlegend\u201c113.  \nEine wesentliche Unterscheidung des Verantwortungsbegriffs, mit Konsequenzen f\u00fcr \ndas handelnde Subjekt, liegt in folgender Differenzierung:  \n- Rechtsverantwortung : Diese bezieht sich besonders auf den Kompetenzbereich \nund kann auf Basis rechtlicher Regelung sanktioniert werden. Dazu werden \nRechtswissen und Kenntnis des Kompetenzbereichs  vorausgesetzt. \n- Moralische Verantwortung : Diese ist \u201eam Wohl und der W\u00fcrde des Menschen \norientiert\u201c114. Der/die moralisch Handelnde f\u00fchlt sich zu etwas verpflichtet, \nwozu die Instanz des Gewissens Anlass gibt. Dieses \u201eentscheidet nach dem Ma\u00df-\nstab von Normen und Werten, die es aufgrund seiner Autonomie und Selbstbe-\nstimmung anerkennt.\u201c115  \nMit verantwortlichem Handeln verbindet sich \u201edie Selbstverpflichtung einer Person zu \nmoralischem Handeln [\u2026] sowie die Bereitschaft, alle Folgen ihres Handelns zu tra-\ngen\u201c116. Eine in der philosophisch-ethischen Diskussion bekannte Deutung des Verant-\nwortungsbegriffs findet sich in Max Webers Verantwortungsethik, die er der Gesin-\nnungsethik gegen\u00fcberstellt. Ihr zufolge, d\u00fcrfen Politiker:innen nicht nur gem\u00e4\u00df ihrer \nPflicht handeln, sie m\u00fcssen zudem bereit sein, f\u00fcr ihr Handeln Verantwortung zu \u00fcber-\nnehmen117. Dies kann auch auf andere Berufssparten, wie die Pflege und Medizin, \u00fcber-\ntragen werden.  \nDamit w\u00e4ren wesentliche Begriffe und Kategorien ethischen Denkens vorgestellt. Sie alle \n \n112 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 51.  \n113 Ebd., 52.  \n114 Ebd., 53.  \n115 Ebd., 53. \n116 Ebd., 54.  \n117 WERNER, Verantwortung, 544.   \n \n37 finden Ableitungen aus verschiedenen Ethiktheorien. Jene f\u00fcr das Pflegehandeln rele-\nvanten Theorien werden im folgenden Abschnitt vorgestellt.  \n \n2.2.2.3 Ausgew\u00e4hlte Ethiktheorien als Bezugsrahmen f\u00fcr Ethik in der Pflege/-ausbil-\ndung  \n\u201eAls praktische Philosophie versucht die Ethik, menschliches Handeln mit vern\u00fcnftigen, \nd.h. mit allgemein einsichtigen Argumenten zu begr\u00fcnden\u201c118. Ethiktheorien bieten \ndazu (allgemeing\u00fcltige) \u201eAns\u00e4tze zur Reflexion eigener Handlungsmuster\u201c119.  \nIm Folgenden wird besonders auf jene f\u00fcr das Pflegehandeln und damit auch f\u00fcr Ausbil-\ndungshinhalte und Kompetenzentwicklung in ethischen Fragen relevanten Theorien ein-\ngegangen. Sie bilden neben den oben bereits erw\u00e4hnten Begrifflichkeiten und jenem \nder Kompetenzentwicklung den Rahmen, der sp\u00e4ter auch den Blick in die Empirie leitet.  \nAls klassische bzw. traditionelle Theorien der Ethik werden die deontologische  und die \nutilitaristische  Str\u00f6mung sowie die Tugendethik  vorgestellt, als neuere Ans\u00e4tze jener des \nPrinciplism und der Care-Ethik. Sie alle stellen Begr\u00fcndungsverfahren in moralischen \nbzw. in ethisch zu begr\u00fcndenden Entscheidungen dar, die helfen, diese nicht nur sub-\njektiv, sondern eben systematisch reflektiert und ethisch fundiert zu treffen.  \n \nPflichtenethik \nWenn ethische Theorien sich der Frage nach dem richtigen und guten Leben widmen, \nso impliziert dies die Frage danach, wie dementsprechend richtig und gut zu handeln ist. \nDie deontologische Ethik (griech. to d\u00e9on, die Pflicht) beantwortet diese Frage mit Bezug \nauf normative, handlungsexterne Pflichten. Entsprechend einer Norm zu handeln \n\u201e[wird] mit Berufung auf die Pflicht begr\u00fcndet\u201c120. Pflichtenethische Ans\u00e4tze gehen da-\nvon aus, \u201edass zumindest bestimmte Handlungen an sich (intrinsisch) moralisch richtig \nund unbedingt gefordert (Pflicht) oder falsch sind, unabh\u00e4ngig von ihren Folgen\u201c121. \nBestimmte Pflichten haben unabh\u00e4ngig von erwartbaren Folgen sondern qua innerlicher \n \n118 MONTEVERDE, S., Grundlagen der Pflegeethik, in: Monteverde, S. (HG), Handbuch Pflegeethik: \nEthisch denken und handeln in den Praxisfeldern der Pflege , Stuttgart, 2020, 21\u201344, hier 23. \n119 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 33.  \n120 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 58. \n121 SCHLEGER et al., Klinische Ethik, 286.  \n \n38 Bindung an moralische Pflichten einen bindenden Charakter; es ist die formale Regel, \ndie daraufhin verpflichtet und die innerliche Bindung, die das Wesen der Moral be-\nstimmt122. \nEin sehr ber\u00fchmter Vertreter der Pflichtenethik  ist Immanuel Kant , dem als Referenz-\nprinzip f\u00fcr diese Pflicht die formale Regel des kategorischen Imperativs gilt. Weil Um-\nst\u00e4nde und Absichten im kategorischen Imperativ keine Rolle spielen (d\u00fcrfen), sondern \neinzig der gute Wille gelten darf, lehnt Kant bspw. das L\u00fcgen in jeder Situation ab, selbst \nwenn die L\u00fcge z.B. einen unschuldig Verfolgten sch\u00fctzen k\u00f6nnte. Das L\u00fcgenverbot gilt \ndemnach absolut und blendet den Kontext einer Situation aus. \nSich an (allgemein g\u00fcltigen) Pflichten zu orientieren123, geht f\u00fcr Kant \u201edie Einsicht in das \nGute und Richtige verpflichtend voran\u201c124, weshalb jedem vernunftbegabten und zur \nAutonomie f\u00e4higen Menschen zugleich die Pflicht zukommt, sich f\u00fcr das Gute zu ent-\nscheiden. Mit dem Kategorischen Imperativ  verfolgt Kant das Anliegen, \u201eeine rationale \nGrundlage der Moral\u201c und ein \u201eoberstes moralisches Prinzip zu begr\u00fcnden\u201c, das als all-\ngemeines Sittengesetz f\u00fcr alle Menschen G\u00fcltigkeit hat125. Der Kategorische Imperativ \nwurde in zwei Formeln bekannt: Als Verallgemeinerungsformel, wonach nur nach derje-\nnigen Maxime zu handeln ist, durch die man zugleich wollen kann, dass sie allgemeines \nGesetz werde und in der Selbstzweckformel, wonach so zu handeln ist, dass man die \nMenschheit, sowohl in seiner Person, als in der Person eines jeden anderen, jederzeit \nzugleich als Zweck, niemals blo\u00df als Mittel braucht126. \nIm klinischen, insbesondere dem \u00e4rztlichen Setting, wird dem Pflichtargument hohe Be-\ndeutung zugemessen, was unter anderem mit der Unver\u00e4u\u00dferlichkeit und Unantastbar-\nkeit menschlicher W\u00fcrde in Zusammenhang steht127. Vor Herausforderungen stellt die \n \n122 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 34. \n123 Von Relevanz ist dabei die Unterscheidung von pflichtgem\u00e4\u00df im Sinne von etwas zu tun, weil dies nach \nau\u00dfen moralkonform scheint von einer Handlung aus Pflicht, welche der Achtung des moralischen Geset-\nzes entspricht. Handeln aus Pflicht ist f\u00fcr Kant Moralit\u00e4t. HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und \nBerufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 35.  \n124 Ebd., 35.  \n125 Ebd., 36.  \n126 KANT, I., Grundlegung zur Metaphysik der Sitten: Kommentar von Christoph Horn, Corinna Mieth, Nico \nScarano, Suhrkamp-Studienbibliothek: Band 2, Frankfurt 2007 [1785]; s.a. HIEMETZBERGER et al., Ethik, \nGeschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 37. \n127 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 59.   \n \n39 Pflichtenethik dann, wenn die praktische Anwendung einer konkreten inhaltlichen Be-\ngr\u00fcndung bedarf, oder wenn unterschiedliche Gr\u00fcnde ein Festhalten am Wahrheitsge-\nbot erschweren. In der Medizin stellt sich etwa die Frage, ob in jedem Fall am Wahr-\nheitsgebot festgehalten werden kann, selbst wenn Menschen dies aus Krankheitsgr\u00fcn-\nden nicht zumutbar scheint. Diesbez\u00fcglich findet (auch in der Medizin) der gem\u00e4\u00dfigte \nAnsatz der Prima facie-Pflichten Anwendung.  \n \nPrima facie-Pflichten  \nWeil es schwierig ist, stets gem\u00e4\u00df der Pflicht zu handeln, hat der britische Ethiker W.D. \nRoss sogenannte prima facie-Pflichten eingef\u00fchrt. Diese Pflichten sind zwar \u201eim Allgemei-\nnen g\u00fcltig [\u2026], [k\u00f6nnen] jedoch beim Vorliegen schwer wiegender Gr\u00fcnde zur\u00fccktre-\nten\u201c128. Prima facie ist eine Plicht zu erf\u00fcllen, \u201ewenn sie nicht zu einer anderen Pflicht in \nWiderspruch steht. Die Bezeichnung \u201ap.f.\u2018 dr\u00fcckt den Vorbehalt aus, (a) dass f\u00fcr konkrete \nHandlungssituationen solche gegens\u00e4tzlichen Pflichten nicht auszuschlie\u00dfen sind, die \ndann gegeneinander abzuw\u00e4gen sind, (b) dass die p.f. Pflicht solange in Geltung ist, bis \nsich ein solcher Gegensatz einstellt\u201c129. \n \nTeleologische bzw. Konsequentialistische Ethik  \nW\u00e4hrend Ziele und Umst\u00e4nde einer Handlung in der Deontologischen Ethik von der Be-\nwertung unber\u00fccksichtigt sind, macht der Utilitarismus Handlungsentscheidungen von \nerwarteten Nutzen- und Folgewirkungen  abh\u00e4ngig. Er \u201edenkt\u201c teleologisch  (griech. \nt\u00e9los), was sich von Ziel bzw. Zweck ableitet und Handeln auf ein als gut bestimmtes \nZiel130 oder auf die Konsequenzen  einer Handlung bezieht131.  \nEine bedeutsame Auspr\u00e4gung konsequentialistischer Ethik stellt der Utilitarismus  dar, \ndem das lateinische  \u201eutilis\u201c, \u201eutilitas\u201c, n\u00fctzlich bzw. N\u00fctzlichkeit eingeschrieben ist. Die \nutilitaristische Ethik fand ihren Anfang bereits in der Antike (bei griechischen Hedonis-\nten), in ihrer bedeutungsvollen Form hat sie sich im 18. Jhdt. durch Jeremy Bentham und \n \n128 Ebd., 60.  \n129 METZLER LEXIKON PHILOSOPHIE, Prima facie, in: https://www.spektrum.de/lexikon/philoso-\nphie/prima-facie/1638 (20.06.2021).  \n130 Bei Aristoteles handelte es sich um eudaimonia , das gute Leben als erstrebenswertes Ziel. \n131 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 60f.   \n \n40 John Stuart Mill entwickelt, weshalb sie besonders im angels\u00e4chsischen Raum beheima-\ntet ist. Sie steht f\u00fcr eine ethische Konzeption, die die moralische Richtigkeit des Han-\ndelns durch die N\u00fctzlichkeit der Folgen dieses Handelns begr\u00fcndet. Die Folgen einer \nHandlung werden hinsichtlich m\u00f6glicher Nutzenmaximierung \u2013 im Sinne von Gl\u00fcck, \nFreude, Lust, Wohlergehen sowie der Vermeidung des Gegenteils \u2013 bewertet. \u201eDabei \ngeht es i.d.R. um die Maximierung des Gesamtnutzens in der Welt bzw. aller empfin-\ndungsf\u00e4higen Lebewesen und keineswegs um die egoistische Nutzenmaximierung (sog. \nethischer Egoismus). Nach dem Utilitarismus ist keine Handlung oder Handlungsregel an \nsich (intrinsisch) moralisch richtig oder falsch [\u2026].\u201c132\u2013 was damit im Gegensatz zur De-\nontologie Kants steht.  \nDie Utilitaristische Ethik kennt vier Prinzipien als Bewertungsma\u00dfst\u00e4be:133 \n- Konsequenzenprinzip : Eine Handlung ist als moralisch richtig zu betrachten, \nwenn sie gute Folgen hat;  \n- Utilit\u00e4tsprinzip : orientiert sich an der N\u00fctzlichkeit einer Handlung;  \n- Hedonistisches Prinzip : Der Nutzen bemisst sich am Gl\u00fcck und Ungl\u00fcck bzw. \nFreude und Leid f\u00fcr die beteiligten Menschen; \n- Sozialprinzip:  Der Utilitarismus enth\u00e4lt eine starke Gemeinwohlorientierung in-\nsofern es nicht um das gr\u00f6\u00dfte Gl\u00fcck des Einzelnen, sondern um \u201edas gr\u00f6\u00dfte Gl\u00fcck \nder gr\u00f6\u00dften Zahl\u201c geht. \nDa die Folgenethik G\u00fcterabw\u00e4gungen zul\u00e4sst, kann eine Bilanz134 dazu f\u00fchren, dass \nNachteile f\u00fcr Betroffene einer Minderheit oder auch f\u00fcr Einzelne in Kauf genommen \nwerden (m\u00fcssen)135. Dies hat aktuell bspw. die Corona-Pandemie vor Augen gef\u00fchrt, wo \ndie Diskussion um Intensivbetten f\u00fcr Hochbetagte eine solche G\u00fcterabw\u00e4gung spiegelt \n(Triage). Insgesamt finden teleologische Ans\u00e4tze h\u00e4ufig in der Diskussion um knappe G\u00fc-\nter Beachtung \u2013 so auch im Gesundheitswesen; sie erfahren nicht nur in existenziell be-\ndrohlichen Situationen wie Katastrophen oder Epidemien, sondern auch im Kontext \n \n132 SCHLEGER et al., Klinische Ethik, 305.  \n133 H\u00d6FFE, O., Lexikon der Ethik: Herausgegeben von Otfried H\u00f6ffe in Zusammenarbeit mit Maximilian \nForschner, Alfred Sch\u00f6pf und Wilhelm Vossenkuhl, M\u00fcnchen 51997, 312f.; H\u00d6FFE, O., Ethik: Eine Einf\u00fch-\nrung. M\u00fcnchen 2013, 61.  \n134 Die Summe des Nutzens minus die Summe des Schadens, muss f\u00fcr alle Beteiligten positiv ausfallen. \n135 MONTEVERDE, Grundlagen der Pflegeethik, 24f.   \n \n41 weitreichender \u00d6konomisierungs- und Rationalisierungsprozesse zunehmende Bedeu-\ntung. Dabei ger\u00e4t jedoch bei prim\u00e4rer Fokussierung auf die Nutzen- und einer falsch ver-\nstandenen Profitmaximierung die Frage der Verteilung und die Verteilungsgerechtigkeit \nin den Hintergrund, was gegenw\u00e4rtig zahlreiche Bereiche (wie auch die Pflege) stark her-\nausfordert136.  \n \nTugendethik  \nWie oben in den Begriff der Tugend eingef\u00fchrt, wird diese als Haltung oder Charakter-\ndisposition verstanden, weshalb im Rahmen einer Tugendethik die Frage im Vorder-\ngrund steht, wie das Leben als Ganzes gut zu leben ist. Es handelt sich dabei um \u201eeine \nethische Richtung, bei der die menschliche Tugend den Zentralbegriff der Ethik dar-\nstellt\u201c137. Die Besch\u00e4ftigung gilt st\u00e4rker der Frage, was einen guten, tugendhaften Men-\nschen auszeichnet, als die Frage nach einer moralischen Handlung138. Der ethische Be-\nwertungsma\u00dfstab orientiert sich daher \u201ean der charakterlichen Haltung der handelnden \nPerson\u201c139, weshalb das Gute und Richtige in der handelnden Person zusammenfallen.  \nDie Tugendethik geht auf Philosophen der Antike zur\u00fcck und auf deren Fragen, wie man \nleben soll und was ein gutes Leben ausmacht. Die Antwort darauf lag in der Ausbildung \nvon Tugenden, die zu moralisch gutem Handeln qualifizieren, was auch eine soziale Di-\nmension impliziert140. Als klassische Tugenden gelten seit der Antike die Klugheit, Ge-\nrechtigkeit , Besonnenheit  und Tapferkeit141.  \nSolche, zum guten Handeln bef\u00e4higende Grundhaltungen sind durch Erziehung vermit-\ntelbar, weshalb spezifische Tugenden auch Eingang in den Lernzielkatalog der Pflegeaus-\nbildung gefunden haben. F\u00fcr den Pflegebereich, sind Tugenden als Grundhaltungen be-\ndeutsam, da sie \u201ezu gutem Handeln disponier[en]\u201c was angesichts wechselnder Anfor-\nderungen relevant ist, denn sie verleihen \u201echarakterliche Festigkeit, um mit dem Leiden \n \n136 DAMMAYR, Legitime Leistungspolitiken.  \n137 SCHLEGER et al., Klinische Ethik, 304.  \n138 Ebd., 304. \n139 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 34.  \n140 Ebd., 47.  \n141 Ebd., 41f.   \n \n42 und den Bed\u00fcrfnissen der Patient*innen umgehen zu k\u00f6nnen\u201c.142 Tugendethische An-\ns\u00e4tze haben in aktualisierter Form im Rahmen der Care-Ethik wieder an Bedeutung ge-\nwonnen.  \n \nPrinzipienansatz  \nDer in der Bioethik seit etwa 1979 besonders in den USA aber auch in Europa einfluss-\nreiche und bekannte Ansatz des \u201e principlism \u201c (Prinzipienansatz) wurde  Tom L. Beauch-\namp und James F. Childress in deren Werk Principles of Biomedical Ethics  (2013 \n[1977])143 begr\u00fcndet. Der Ansatz konnte sich in der Medizinethik v.a. aufgrund seiner \n\u201eKontextsensitivit\u00e4t und Praxisn\u00e4he\u201c144 etablieren, da er vier f\u00fcr ethische Entschei-\ndungsfindung relevante Prinzipien beinhaltet, die auch Auszubildenden der Pflege zu-\ng\u00e4nglich sind, beschrieben und erkl\u00e4rt werden k\u00f6nnen.  \nDie vier Prinzipien der Autonomie, des Nicht-Schadens, der F\u00fcrsorge und der Gerechtig-\nkeit \u2013 aus einer common morality  abgeleitet145 \u2013 gelten als allgemeine Grundnormen und \nsind f\u00fcr das Handeln im Gesundheitswesen sowohl aus sachlich-inhaltlichen, aus histori-\nschen wie auch aus Gr\u00fcnden der Anwendbarkeit besonders relevant146. \n- Die Autonomie  (respect for autonomy) adressiert  die Entscheidungsfreiheit der \nPatient:innen, die ohne paternalistischer Bevormundung, einer therapeutischen \nMa\u00dfnahme zustimmen oder diese ablehnen k\u00f6nnen. In diesem Kontext stieg die \nBedeutung des informed consent, wonach Pflegende und \u00c4rzt:innen als Bera-\nter:innen fungieren, um den Patient:innen autonome Entscheidungen zu erm\u00f6g-\nlichen. Das Autonomieprinzip trifft zentrale Anspr\u00fcche des Ethikkodex147. \n- Das Prinzip der F\u00fcrsorge und Hilfeleistung (beneficence) zielt auf aktives (medizi-\nnisch- oder pflegerisch-therapeutisches) Handeln, welches das Wohlergehen von \n \n142 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 42. Problematisch ist ihre \nSchw\u00e4che bei konkreten Handlungsentscheidungen, da die Tugend Bezug auf die Person nimmt, wodurch \nder Universalisierbarkeitsanspruch unerf\u00fcllt bleibt und auch \u201everallgemeinerbare Kriterien f\u00fcr die Beur-\nteilung moralischer Handlungen in Konfliktf\u00e4llen\u201c fehlen (ebd., 42). Hinzu kommt, dass tugendhaften \nMenschen Fehler im Handeln und/oder Urteilen unterlaufen k\u00f6nnen. \n143 BEAUCHAMP, CHILDRESS, Principles of biomedical ethics. \n144 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 43. \n145 Ebd., 43.  \n146 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 66. \n147 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 43.   \n \n43 Patient:innen zu f\u00f6rdern sucht und sich dabei an der W\u00fcrde des Menschen ori-\nentiert. Ma\u00dfnahmen sind dementsprechend abzuw\u00e4gen und d\u00fcrfen \u2013 in Ber\u00fcck-\nsichtigung des Autonomieprinzips \u2013 nicht paternalistisch sein, denn es gilt F\u00fcr-\nsorge im individuellen und bed\u00fcrfnisorientierten Sinne zu verstehen148.  \n- Das Prinzip des Nicht-Schadens (nonmaleficence) hat eine lange Tradition in der \nMedizin; es fordert die Vermeidung etwaiger Folgesch\u00e4den, weshalb Handlun-\ngen auf Risiken gepr\u00fcft werden m\u00fcssen. Insofern ist es dem F\u00fcrsorgeprinzip \nnahe, kann universell angewendet werden und kann bei Nichtbeachtung oder \nbei resultierenden Folgen auch juristische Sanktionen nach sich ziehen149. \n- Das Prinzip der Gleichheit und Gerechtigkeit (justice) schlie\u00dflich zielt auf die faire \nVerteilung von Gesundheitsleistungen, die allen Menschen \u2013 unter Absehung \nvon Alter, Geschlecht, Religion, Hautfarbe, sozio\u00f6konomischem Status etc. \u2013 die \ngleiche pflegerische und medizinische Versorgung zukommen l\u00e4sst. Angesichts \n\u00f6konomischer, personeller und zeitlich knapper Ressourcen ist dieses Prinzip in \nden letzten Jahren unter steigenden Druck gekommen, was Rationierungen er-\nforderlich macht150.  \nNach Beauchamp und Childress decken diese vier Prinzipien151 \u2013 trotz einer gesellschaft-\nlich und kulturell bedingten (Werte)Pluralit\u00e4t \u2013 \u201edas gesamte Feld der medizinischen \nEthik ab, [so]dass mit ihnen grunds\u00e4tzlich der moralische Gehalt aller inhaltlichen Aus-\nsagen in diesem Bereich abgedeckt werden kann\u201c152; dies, da \u201ein der Medizin in langer \nTradition bestimmte Normen und Werte existieren und die Medizin pr\u00e4gen, die auch \nheute weithin akzeptiert sind. [\u2026]. Bestimmte Werte und Normen sind in der Medizin \nnahezu unumstritten \u2013 vor allem, wenn man sie auf einer bestimmten, einer mittleren \nEbene der Abstraktion formuliert\u201c153. \n \n148 Ebd., 44.  \n149 Ebd., 44 \n150 Ebd., 43ff; K\u00d6RTNER, Grundkurs Pflegeethik, 102ff.  \n151 Bei den vier Prinzipien handelt es sich um Prinzipien mittlerer Reichweite (kein oberstes, universalg\u00fcltiges \nMoralprinzip), die keine Rangordnung haben, sondern gleichberechtigt \u2013 vergleichbar mit Prima-facie-Pflich-\nten \u2013 gelten. Im Konfliktfall bed\u00fcrfen sie der Gewichtung: \u201eSie sind im Allgemeinen, nicht aber in jedem \nEinzelfall bzw. unter allen Umst\u00e4nden g\u00fcltig\u201c. STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, \n66; WIESING, U., Prinzipienethik in der P\u00e4dagogik? in: REPORT. Zeitschrift f\u00fcr Weiterbildungsforschung 1 \n(2014), 29\u201338, hier 31. \n152 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 66; WIESING, Prinzipienethik, 29.  \n153 WIESING, Prinzipienethik, 29.  \n \n44 So bietet die Prinzipienethik einen ersten  Zugang zu den praktischen Problemen und \nerm\u00f6glicht, verschiedene Prinzipien, die in einer besonderen Situation aufeinandertref-\nfen und miteinander in Widerstreit geraten (k\u00f6nnen), in den Blick zu nehmen und diese \nje situativ und kontextsensibel auf das konfligierende Potential hin zu analysieren, um \nein Urteil vornehmen zu k\u00f6nnen (z.B. in strukturierten Fallbesprechungen). Da Prinzi-\npien das Handeln jedoch nicht bis ins kleinste Detail vorgeben k\u00f6nnen, bedarf es der \nSpezifizierung und der Ausbuchstabierung im Sinne konkreter Handlungsregeln154. Da-\nher stellen die vier Prinzipien von Beauchamp und Childress  \n\u201e[f]\u00fcr den Umgang mit ethischen Konfliktsituationen im Bereich der Medizin [\u2026] \nzweifelsohne ein sehr brauchbares Instrument dar. Zun\u00e4chst helfen die vier Prin-\nzipien als Suchmatrix bei der Identifizierung ethischer Konflikte im klinischen All-\ntag. Dar\u00fcber hinaus erlauben sie eine Strukturierung der Problembearbeitung, die \nvor allem in komplexen Fallkonstellationen eine schrittweise Ann\u00e4herung an eine \nProbleml\u00f6sung erleichtert. Auch die Konsensfindung wird unterst\u00fctzt, da die Prin-\nzipien an weithin geteilte Moralvorstellungen und die traditionelle \u00e4rztliche Ethik \nankn\u00fcpfen.\u201c155 \nTrotz der hilfreichen Anwendbarkeit des Prinzipienansatzes \u2013 die auch f\u00fcr den Bereich \nder Ausbildung gilt, wo konkrete F\u00e4lle besprochen und Fallbesprechungen simuliert wer-\nden k\u00f6nnen \u2013 ger\u00e4t er in einigen Themen und hinsichtlich pflegerelevanter Bed\u00fcrfnisse \nan Grenzen: So sind manche Fragen \u2013 wie z.B. zu Schwangerschaftsabbruch, Pr\u00e4nataldi-\nagnostik, In-vitro-Fertilisation \u2013 mit einer Prinzipienethik nicht oder nur schwer l\u00f6sbar. \nZudem kommen asymmetrische Beziehungen und Machtverh\u00e4ltnisse nicht in den Blick, \nweshalb die Gefahr des Paternalismus nahe liegt156. \n\u201eIm pflegerischen Kontext [hingegen], vor allem bei stark eingeschr\u00e4nkten, chro-\nnisch kranken und dementen Menschen fokussiert sich in schwierigen Situa-\ntion[en] die ethische Fragestellung auf das Wesen des Menschen: \u201aWie soll ich \ndich behandeln?\u2018 Konkrete Bed\u00fcrfnisse, Gef\u00fchle, Gedanken und Werthaltungen \ndes zu betreuenden Menschen stehen im Mittelpunkt\u201c157.  \nDarin verdeutlicht sich die Sinnhaftigkeit einer Verbindung mit tugendethischen Ans\u00e4t-\nzen wie bspw. der Care-Ethik. Auch Beauchamp & Childress158 pl\u00e4dieren mittlerweile f\u00fcr \n \n154 Ebd., 32.  \n155 MARCKMANN, G., Was ist eigentlich prinzipienorientierte Medizinethik? in: \u00c4rzteblatt Baden-W\u00fcrt-\ntemberg, 56  (2000), 499\u2013502, hier 502.  \n156 WIESING, Prinzipienethik, 34.  \n157 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 46; REITINGER, E., HEL-\nLER, A., Ethik im Sorgebereich der Altenhilfe. Care-Beziehungen in organisationsethischen Verst\u00e4ndi-\ngungsarrangements und Entscheidungsstrukturen, in: Krobath, T., Heller, A. (HG), Ethik organisieren: \nHandbuch der Organisationsethik , Freiburg 2010, 737-765, hier 743ff. \n158 BEAUCHAMP, T. L., CHILDRESS, J. F., Principles of biomedical ethics , New York 82019.   \n \n45 eine solche und sehen im Br\u00fcckenschlag mit Haltungen wie der Achtsamkeit, Aufmerk-\nsamkeit, des Mitleids, Urteilskraft, Vertrauensw\u00fcrdigkeit, Integrit\u00e4t und Gewissenhaf-\ntigkeit eine Unterst\u00fctzung in der Anwendung von Prinzipien. \u201eEs erfordert Urteile, die \nihrerseits abh\u00e4ngig sind von Charakter, moralischer Einsicht, sowie einem Bewusstsein \nf\u00fcr pers\u00f6nliche Verantwortung [\u2026] Allgemeine Prinzipien, Theorien, Regeln sowie spezi-\nelle Gef\u00fchle, Wahrnehmungen und Fallbeurteilungen sollten bei ethischen Urteilen ver-\neint werden\u201c159. \n \nCare-Ethik  \nEine f\u00fcr die Pflege bedeutsame ethische Grundhaltung ist die sogenannte Care-Ethik,  in \nderen Entwicklung Tugenden  aktualisiert und f\u00fcr heutige Erfordernisse anschlussf\u00e4hig \ngemacht wurden: Die Diskussion zu den Care-Ethics nahm Ausgang bei der Kohlberg-\nGilligan-Kontroverse: Carol Gilligan ( Die andere Stimme ) arbeitete in Abgrenzung zu \nKohlbergs moralischen Entwicklungsstufen, das In-Beziehung-stehen  als weiblich konno-\ntierte Tugend heraus und \u201ezeigte [\u2026] dass das Denken in Beziehungen in konkreten Si-\ntuationen und die Entwicklung entsprechender Grundhaltungen f\u00fcr das Handeln in und \naus diesen Beziehungen heraus eine alternative Konzeption von Ethik hervorbringt\u201c160. \nKohlberg habe damit \u2013 so die Kritik Gilligans \u2013 wichtige Aspekte der Moral, wie etwa das \nIn-Beziehung-stehen und die soziale Verbundenheit der Menschen zueinander, vernach-\nl\u00e4ssigt. Sie stellt daher der \u201eGerechtigkeitsperspektive Kohlbergs [\u2026] die \u201aF\u00fcrsorgeper-\nspektive\u2018 gegen\u00fcber\u201c, wonach \u201eFrauen [\u2026] sich moralischen Problemen vor allem mit \nEmpathie und der Sorge f\u00fcr andere [n\u00e4hern], [\u2026] verst\u00e4rkt auf die Beziehungsstrukturen \nin einer Handlungssituation [achten] und [\u2026] sich weniger f\u00fcr die rationalen, prinzipien-\ngeleiteten Entscheidungshintergr\u00fcnde [interessieren]\u201c161.  \nVon der Annahme, dass Frauen weniger rational agieren w\u00fcrden aber auch von der \n\u00dcberbetonung einer weiblichen Moral  versuchen sich neuere Konzeptionen der Care-\nEthik abzugrenzen, um demgegen\u00fcber die Bedeutung und Inhalte von Care, Caring und \nCare-Work  zu st\u00e4rken. Mittlerweile besteht die etablierte Care-Forschung aus einer Viel-\n \n159 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 46.  \n160 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 63. \n161 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 47.  \n \n46 falt an Traditionen, deren Heterogenit\u00e4t sich in der Verwendung unterschiedlicher Be-\ngriffe spiegelt. So ist etwa mit caring about die emotionale und mit taking care of die \nt\u00e4tige Seite des Sorgens angesprochen; mit take care of yourself wird zudem die Selbst-\nsorge einbezogen162. Mit Care ist sowohl eine ethische Haltung als auch eine Praxisform \nangesprochen, die der Achtsamkeit, Empathie, der Anteilnahme und Zuwendung be-\ndarf163. Dass es beides braucht, zeigt auch Joan Tronto164, die in ihrem Ansatz einer Care-\nEthik f\u00fcnf (idealtypische) Phasen eines kontinuierlichen Sorgeprozesses unterscheidet, \ndenen jeweils eine bestimmte moralische Eigenschaft korreliert . Diese Phasen reichen \nvom 1) caring about , dem Sich-K\u00fcmmern, das Anteilnahme und Aufmerksamkeit erfor-\ndert, und dem 2) taking care of, dem unterst\u00fctzenden Sorgen f\u00fcr jemanden , das mit \nVerantwortlichkeit korreliert, \u00fcber 3) das care giving , welches das (konkrete) Pflegen \nund Versorgen meint und bestimmte Kompetenzen erfordert, bis hin zum 4) care recei-\nving, das Gepflegt-Werden, das ein Entgegenkommen als moralische Eigenschaft vo-\nraussetzt und das au\u00dferdem auf die Reaktion der Sorgeempf\u00e4nger:innen verweist und \nreflektiert, ob die Bed\u00fcrfnisse richtig wahrgenommen wurden165. In sp\u00e4teren Arbeiten \nf\u00fcgt Tronto166 die 5. Phase des caring-with hinzu, in der sich im Rahmen des fortlaufen-\nden Sorgeprozesses Vertrauen und Solidarit\u00e4t herausbilden k\u00f6nnen. Ihre Ethik der Sorge \nverdeutlicht, inwiefern in Care Sach- und Beziehungsaspekte eingehen und dass f\u00fcrsorg-\nliche Praxis keine nur individuelle, sondern ebenso kollektive Aktivit\u00e4t ist167.  \nDies verdeutlicht, inwiefern es neben dem (kognitiven) Fachwissen auch der Empathie \nund des Mitgef\u00fchls  (als Haltung und Tugend) bedarf. Betrachtet man aus dem weiten \nFeld der Care-Arbeit, die konkrete, personenbezogene, pflegerische F\u00fcrsorge , kommen \n \n162 BR\u00dcCKNER, M., Entwicklungen der Care-Debatte \u2013 Wurzeln und Begrifflichkeiten, in: Apitzsch, U., \nSchmidbaur, M. (HG), Care und Migration: Die Ent-Sorgung menschlicher Reproduktionsarbeit entlang \nvon Geschlechter- und Armutsgrenzen , Opladen\u2013Farmington Hills 2010, 43\u201358, hier 43. \n163 SCHNABL, C., \u201eF\u00fcrsorge\u201c: Anachronismus oder wegweisende Praxisform? Reflexionen zu einem Schl\u00fcs-\nselbegriff feministischer Ethik, in: Moser, M., Praetorius, I. (HG), Welt gestalten im ausgehenden Patriar-\nchat, K\u00f6nigstein\u2013Taunus 2003, 118\u2013129. \n164 TRONTO, Moral boundaries. \n165 Ebd., 127ff.  \n166 TRONTO, J. C., Democratic Caring and Global Responsibilities for Care: A Paper prepared for Presenta-\ntion at the Annual Meeting of the Western Political Science Association, Hollywood, CA, 28-30 March \n2013, in: http://wpsa.research.pdx.edu/papers/docs/Tronto%20WPSA%20paper%202013.pdf, 6; s.a. \nTRONTO, J. C., Caring democracy: Markets, equality, and justice, New York 2013.  \n167 TRONTO, Caring democracy, 139ff; s.a. DAMMAYR, Legitime Leistungspolitiken, 33f.; DAMMAYR, M., \nSoziologie der F\u00fcrsorge: Reflexionen auf historische, inhaltliche und gesellschaftliche Dimensionen der \nSorge f\u00fcr sich und andere, in: ThPQ 164  (2016), 383\u2013392, hier 386f.   \n \n47 weitere Aspekte, (Rahmen-)Bedingungen wie auch eine potenzielle Konflikttr\u00e4chtigkeit \ndes Sorgens in den Blick. Diese liegt u.a. darin, dass Pflege im Rahmen asymmetrischer \nBeziehungen (bzw. unter Bedingungen einer spezifischen Reziprozit\u00e4t) erbracht wird, in \ndem Pflegende auf \u201eGrundgegebenheiten der existenziellen Angewiesenheit\u201c168, reagie-\nren. Lebenssorge \u2013 so der von Cornelia Klinger gepr\u00e4gte Begriff \u2013 reagiert auf die Ver-\nwundbarkeit, Hinf\u00e4lligkeit und Kontingenz menschlichen Lebens und \u201eumfasst alle As-\npekte der Anf\u00e4nglichkeit und Endlichkeit, die Prozesse des Werdens und Vergehens sowie \ndie Etappen, die dazwischen liegen\u201c169. Menschen sind nicht nur in bestimmten Situatio-\nnen auf F\u00fcrsorge angewiesen, sondern \u201e\u00fcber die ganze Spanne ihrer Existenz hinweg. [\u2026] \nKontingenz ist keine nur zuf\u00e4llige und beliebige Qualit\u00e4t des Lebens, sondern seine grund-\ns\u00e4tzliche und konstante Kondition, f\u00fcr die zu sorgen und um die zu k\u00fcmmern, Care / Le-\nbenssorge ausmacht\u201c170. Neben dem universalen Charakter von F\u00fcrsorge kommt somit \nauch zum Ausdruck, dass \u201eAutonomie in erster Linie etwas Erreichtes ist und kein nat\u00fcrli-\ncher Zustand. Kein Mensch beginnt sein Leben unabh\u00e4ngig von anderen. [\u2026] Menschen \nsind ihr Leben lang mehr oder weniger abh\u00e4ngig von anderen in komplexen Formen, die \neinander wechselseitig bedingen\u201c171. Auf diese Asymmetrien reagiert f\u00fcrsorgliche Praxis, \ninsofern sie auf individuelle Bed\u00fcrfnisse eingeht und (dynamische) Machtverh\u00e4ltnisse re-\nflektiert. \nIn diesem Sinne bedarf es in der Pflege \u2013 abseits der Anwendung von Prinzipien wie etwa \njener der Autonomie \u2013 einer spezifischen, ethischen Haltung. Elisabeth Conradi 172fasst \ndiese im Begriff der Achtsamkeit , den sie \u201eder Autonomie, Gegenseitigkeit und Gleich-\nheit \u2013 als fundamentale[n] Begr\u00fcndung[en] f\u00fcr die Achtung der W\u00fcrde von Menschen\u201c \n\u2013 gegen\u00fcberstellt. \u201eAchtsamkeit basiert direkt auf zwischenmenschlichen Beziehungen\u201c \nwie es eben auch die pflegerische Interaktion beinhaltet und inkludiert die Reflexion auf \neigenes Verhalten, Handeln und Denken. Ihr Achtsamkeitsbegriff gilt zugleich \u201eals alter-\n \n168 SENGHAAS-KNOBLOCH, E., Care-Arbeit und das Ethos f\u00fcrsorglicher Praxis unter neuen Marktbedingun-\ngen am Beispiel der Pflegepraxis, in: Berliner Journal f\u00fcr Soziologie  18 (2008), 221\u2013243, hier 227.  \n169 KLINGER, C., Im Gespr\u00e4ch: Ute Gerhard und Cornelia Klinger \u00fcber Care / F\u00fcrsorgliche Praxis und Le-\nbenssorge, in: Feministische Studien: Sorgeverh\u00e4ltnisse 31  (2013), 267\u2013277, hier 268.  \n170 GERHARD, U., Im Gespr\u00e4ch: Ute Gerhard und Cornelia Klinger \u00fcber Care / F\u00fcrsorgliche Praxis und Le-\nbenssorge, in: Feministische Studien: Sorgeverh\u00e4ltnisse 31  (2013), 267\u2013277, hier 271.  \n171 TRONTO, J. C., Demokratie als f\u00fcrsorgliche Praxis. Feministische Studien. Extraheft: F\u00fcrsorge, Anerken-\nnung, Arbeit 18  (2000), 25\u201342, hier 35.  \n172 CONRADI, E., Take Care: Grundlagen einer Ethik der Achtsamkeit, Frankfurt\u2013New York 2001.  \n \n48 native Begr\u00fcndung eines pflichtethischen Achtungsbegriffs, der nicht auf Autonomie an-\ngewiesen ist\u201c173. Zwar gilt es die Selbstst\u00e4ndigkeit von Patienten als Pflegeziel zu f\u00f6r-\ndern; dies ist aber nicht darin begr\u00fcndet, \u201eden Menschen als selbst entscheidendes We-\nsen zu betrachten\u201c174, da dies Menschen mit geistiger Beeintr\u00e4chtigung, komat\u00f6se Pati-\nenten, Demenzerkrankte etc. ausschlie\u00dfen w\u00fcrde. Daher gilt es, Care als \u201eeine mensch-\nliche Handlungspraxis zwischen unterschiedlich autonomen Subjekten [die] nicht an Ge-\ngenseitigkeit gebunden\u201c sind, zu betrachten175. \n \nBerufsethos und Ethikkodex als ethischer Bezugsrahmen der Pflege \nUm solche ethischen Anspr\u00fcche  und moralisches Handeln  in einer gesamten (mitunter \nsehr heterogenen) Berufsgruppe  zu sichern, um sich \u00fcber das eigene berufliche Selbst- \nund Pflegeverst\u00e4ndnis verst\u00e4ndigen und dieses entsprechend kommunizieren zu k\u00f6n-\nnen, werden unterschiedliche \u2013 mehr oder weniger verbindliche \u2013 Leitlinien, Kodizes und \nBerufsethiken  entwickelt. Diese stellen keine allgemeine Ethiktheorie im engeren Sinne \ndar, sondern bieten aus solchen abgeleitete, f\u00fcr moralisches Handeln relevante Instru-\nmente und Elemente an. Auf die damit angesprochene Bedeutung des Berufsethos , ei-\nner spezifischen Berufsethik  sowie konkreter Berufskodizes , wie einen der International \nCouncil of Nurses  f\u00fcr die Pflege vorgibt, sei abschlie\u00dfend hingewiesen.  \nUnter Berufsethos bzw. Ethos l\u00e4sst sich ein \u201eempirisch zug\u00e4ngliches, normatives Ge-\nf\u00fcge\u201c fassen, welches \u201eRollenerwartungen, Gratifikationen und Sanktionen, handlungs-\nleitende \u00dcberzeugungen, Einstellungen, Dispositionen und Regeln [beinhaltet], die die \nInteraktionen der betreffenden Referenzgruppe, in der dieses Ethos wirksam ist, lei-\nten\u201c176. Das Einstellungen, Normen und \u00dcberzeugungen b\u00fcndelnde Berufsethos gilt f\u00fcr \nHandelnde sowohl individuell als auch f\u00fcr die betreffende soziale (Berufs)Gruppe \u201eals \nverbindliche Orientierungsinstanz guten und richtigen Handelns\u201c177. \nF\u00fcr die Etablierung und in Bezug auf eine/r eigene/n Berufsethik  sieht die Philosophin \n \n173 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 49. \n174 Ebd., 49. \n175 Ebd., 50. \n176 NIDA-R\u00dcMELIN, J., Wissenschaftsethik, in: Nida-R\u00fcmelin, J. (HG), Angewandte Ethik: Die Bereichsethi-\nken und ihre theoretische Fundierung. Ein Handbuch, Stuttgart 1996, 778\u2013805, hier 780. \n177 HONNEFELDER, L., Sittlichkeit / Ethos, in: D\u00fcwell, M., H\u00fcbenthal, C., Werner, M. H. (HG), Handbuch \nEthik, Stuttgart\u2013Weimar 32011, 508\u2013513, hier 508.  \n \n49 und Ethikerin Theda Rehbock u.a. jenes Erfordernis gegeben, in ethisch-moralischen Fra-\ngen eine mit anderen Berufsgruppen gemeinsame Sprache zu haben: \u201e\u00c4rzte und Pfle-\ngende m\u00fcssen miteinander wie auch mit dem Patienten und der Gesellschaft eine ge-\nmeinsame moralische Sprache sprechen, um ihr Handeln und die ethischen Probleme \nder medizinischen Praxis moralisch beurteilen und ethisch reflektieren zu k\u00f6nnen.\u201c178 \nDie Pflegeethik, mit N\u00e4he zur Medizinethik, ist eine relativ junge Disziplin: Wie auch an-\ndere Berufsethiken gilt sie als  \n\u201eTeilbereich moralphilosophischer Theorien\u201c, welcher \u201esich mit jenen Pflichten \nbefasst, die sich aus den spezifischen Aufgaben der verschiedenen Berufe einer \nGesellschaft ergeben. Professionelles Ethos ist Bestandteil einer moralisch ver-\nantworteten Lebensf\u00fchrung. Die Grunds\u00e4tze moralisch verantworteter Lebens-\nf\u00fchrung m\u00fcssen bereichsspezifische Relevanz besitzen.\u201c179 \nDie Berufsethik leistet einen wichtigen Beitrag zum beruflichen  Selbstverst\u00e4ndnis , zur be-\nruflichen Identit\u00e4t, zur Professionalisierung  des Berufs wie im weiteren auch zur Qualit\u00e4ts-\nsicherung , wenn sie sich mit den Elementen des Berufsethos und den damit verbundenen \nmoralischen Anspr\u00fcchen besch\u00e4ftigt und diese mit wissenschaftlich-systematischen Me-\nthoden und Kategorien stets aufs Neue reflektiert analysiert180.  \nUm moralisches Handeln zu gew\u00e4hrleisten und die Besch\u00e4ftigten damit zu entlasten, \nwerden weiters spezifische Berufskodizes entwickelt, die ebenfalls Verhaltensnormen, \nZiele und Tugenden eines Berufes definieren. Sie geben zwar keine konkreten, situati-\nonsbezogenen Handlungsanweisungen vor181, dienen jedoch der Vertrauensbildung und \nRepr\u00e4sentation in der Gesellschaft sowie der beruflichen Selbstregulation: Im gesell-\nschaftlichen Kontext gelten sie als moralisch verbindlich und geben \u201eAuskunft \u00fcber \nWerte und Normen, an denen eine Berufsgruppe ihr Handeln ausrichtet\u201c182. Vor diesem \nHintergrund m\u00fcssen sie stets auf ihren ethischen Gehalt hin reflektiert und ggf. aktuali-\nsiert werden. \n \n178 REHBOCK, T., Personsein in Grenzsituationen: Zur Kritik der Ethik medizinischen Handelns , Paderborn \n2005, 53.  \n179 REITER, M., FENZL, R. M., HOLLINGER, I., AIGLESBERGER, M., PAMINGER, M., Pflegeassistenz: Lehrbuch \nf\u00fcr die Pflegeassistenz und das 1. Jahr der Pflegefachassistenz, Wien 2018, 79.  \n180 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 61. \n181 Dass in ihnen \u201enur\u201c Mindeststandards festgeschrieben werden soll ihnen einen universalen G\u00fcltigkeits-\nanspruch erm\u00f6glichen.  \n182 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 62.   \n \n50 Ein in der Pflege bedeutsamer Berufskodex stellt der auf internationaler Ebene etab-\nlierte ICN-Ethikkodex dar. Dieser, 1953 vom International Council of Nurses  verabschie-\ndete internationale Kodex nimmt Bezug auf die Menschenrechte , die f\u00fcr den Pflegebe-\nreich entsprechend ausbuchstabiert wurden. Seit seiner Erstfassung wurde er mehrfach \nan die gesellschaftlichen Normen und Werte angepasst und in verschiedene Sprachen \n\u00fcbersetzt. Seit 2014 liegt er auch in deutscher Sprache183 vor und wird \u2013 da auch vom \n\u00d6sterreichischen Berufsverband angenommen \u2013 in der Ausbildung lernzielorientiert ver-\nmittelt. \nDemnach haben (beruflich) Pflegende folgende grundlegenden Aufgaben 1) Gesundheit \nzu f\u00f6rdern, 2) Krankheit zu verh\u00fcten, 3) Gesundheit wiederherzustellen und 4) Leiden \nzu lindern und dies unter dem Aspekt der \n\u201eAchtung der Menschenrechte, einschlie\u00dflich kultureller Rechte, des Rechts auf \nLeben und Entscheidungsfreiheit auf W\u00fcrde und auf respektvolle Behandlung. \nPflege wird mit Respekt und ohne Wertung des Alters, der Hautfarbe, des Glau-\nbens, der Kultur, einer Behinderung oder Krankheit, des Geschlechts, der sexuel-\nlen Orientierung, der Nationalit\u00e4t, der politischen Einstellung, der ethnischen Zu-\ngeh\u00f6rigkeit oder des sozialen Status ausge\u00fcbt\u201c184. \nDieser Anspruch findet sich mit Bezug auf die Berufsaus\u00fcbung in \u201evier Grundele-\nmente[n], die den Standard ethischer Verhaltensweisen bestimmen\u201c185: Pflegende und \nihre Mitmenschen, Pflegende und die Berufsaus\u00fcbung, Pflegende und die Profession so-\nwie Pflegende und ihre Kolleg:innen.  \nWie auch jede \u201eethische Theorie [\u2026] sich in ihrer Anwendung186\u201c bew\u00e4hren muss gilt \nauch f\u00fcr den Kodex, dass sein Unterst\u00fctzungspotenzial nur dann Wirksamkeit entfalten \nkann, wenn er \u201eden Pflegepersonen vertraut ist und die Inhalte von Pflegenden verin-\nnerlicht werden\u201c187.  \n \n \n183 DBFK, \u00d6GKV, SBK, ICN-Ethikkodex f\u00fcr Pflegende, 2014, in: https://www.oegkv.at/fileadmin/user_up-\nload/International/DBfK-ICN-Ethikkodex_fuer_Pflegende-print-final2014__2_.pdf (24.01.2021).  \n184 Ebd., 1.  \n185 Ebd., 2. \n186 NIDA-R\u00dcMELIN, J. (HG), Angewandte Ethik: Die Bereichsethiken und ihre theoretische Fundierung. \nEin Handbuch, Stuttgart 1996, 61.  \n187 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 65.   \n \n51 2.2.2.4 Zum Geltungsanspruch moralischer Urteile \u2013 eine Frage der Metaethik188 \nDie Darstellung ausgew\u00e4hlter, im Pflegebereich relevanter ethischer Begrifflichkeiten \nund theoretischer Begr\u00fcndungsans\u00e4tze hat die Vielfalt an Ethiktheorien vor Augen ge-\nf\u00fchrt. Damit wurde auch deutlich, dass es zum einen unterschiedliche Antworten  auf \neine spezifische ethische Fragestellung  geben kann und zum anderen, dass es nicht die \neine ethische Urteilsbegr\u00fcndung  gibt, welche auf die Gesamtheit  m\u00f6glicher ethischer \nFragestellungen eine zufriedenstellende Antwort zu geben vermag189. Und wenn die \nTheorien zwar \u201eselten in der Lage [sind], direkte L\u00f6sungen auf oftmals komplexe ethi-\nsche Fragen des klinischen Alltags zu liefern\u201c190 \u2013 daf\u00fcr bedarf es stets der Einbettung in \ndie Situation und ihren Kontext191 \u2013 so k\u00f6nnen sie uns im Sinne des klinischen Pragma-\ntismus helfen, erste Zug\u00e4nge zum Problem zu finden und Hypothesen zu erstellen192. \nDiese Hypothesen gilt es zu pr\u00fcfen, wobei das leitende Kriterium die Orientierung an \nbzw. Passung mit der gegebenen medizinischen und pflegerischen Sachlage, der klini-\nschen Erfahrung und dem professionellen Wissen von Expert:innen sowie die Intuitio-\nnen guter \u00e4rztlicher, pflegerischer, etc. Praxis bildet193.  \nAus der Pluralit\u00e4t ethischer Begr\u00fcndungsm\u00f6glichkeiten  folgt nun aber  \n\u201ekeineswegs, dass Ethik eine relative Angelegenheit oder nur eine Frage des per-\ns\u00f6nlichen Geschmacks ist. [\u2026] Aus der Beobachtung, dass es verschiedene  Vor-\nstellungen des Guten gibt, folgert also nicht [\u2026] dass es keine ethischen Verbind-\nlichkeiten gibt. Vielmehr geht es darum, vern\u00fcnftige, rational und gleichzeitig \nauch intersubjektiv  g\u00fcltige Argumente  zu entwickeln, in denen diese Vorstellun-\ngen \u2013 in Form unterschiedlicher Hypothesen \u2013 diskutiert werden und diejenige \nermittelt wird, welche am besten zur Verwirklichung guter Pflege beitr\u00e4gt\u201c194. \nDies f\u00fchrt nun zu Fragen der Metaethik , der es nicht darum geht, \u201ekonkrete moralische \n \n188 Ein Geltungsanspruch wird in dieser Arbeit nicht dahingehend gestellt, ein Urteil \u00fcber die in der Empirie \nvorgebrachten Begr\u00fcndungsmuster zu f\u00e4llen, sondern um zu rekonstruieren, mit welchem Anspruch und \nArgumentationen die interviewten Personen ein moralisches Urteil und Handeln herbeif\u00fchren. \n189 HIEMETZBERGER et al., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr Pflegeberufe, 34.  \n190 MONTEVERDE, Grundlagen der Pflegeethik, 25.  \n191 \u201eAus pragmatistischer Sicht kann die Wahl des ethischen Begr\u00fcndungsansatzes [\u2026] nicht unabh\u00e4ngig \nvon der Situation erfolgen. Sie h\u00e4ngt vielmehr von der Natur des Problems selber ab: So ist es wahrschein-\nlich, dass sich bei Fragen der Verteilung knapper G\u00fcter folgenethische Hypothesen als hilfreicher erwei-\nsen, bei solchen der Beziehungsgestaltung mit kognitiv vulnerablen Menschen eher tugend- oder care-\nethische, bei Fragen der \u00bbWahrheit am Krankenbett\u00ab oder der Selbstbestimmung eher pflichtethische\u201c \nAns\u00e4tze. Ebd., 26. \n192 Ebd., 25. \n193 Ebd., 25f.  \n194 MONTEVERDE, Grundlagen der Pflegeethik, 26.  \n \n52 Urteile zu f\u00e4llen oder spezifische Normen und allgemeine Moralprinzipien zu begr\u00fcn-\nden\u201c195. Die Metaethik widmet sich vielmehr der Frage, \u201ewie solche Urteile, Normen und \nPrinzipien genau zu verstehen sind, und was Begriffe wie \u201asollen\u2018, \u201arichtig\u2018, \u201afalsch\u2018, \u201agut\u2018, \n\u201aschlecht\u2018 usw. bedeuten, die in diesen Urteilen auftauchen\u201c196. Als solche besch\u00e4ftigt \nsie sich auch mit der Kl\u00e4rung des Status moralischer Urteile. Denn wenn ein wesentlicher \nAspekt in ihrer argumentativen Begr\u00fcndung liegt, so ist ein weiterer darin zu sehen, mit \nwelchem Anspruch ein solches Urteil gef\u00e4llt werden darf. Wodurch also zeichnen sich \nmoralische Urteile aus und was charakterisiert sie? Darauf antwortet etwa der Philosoph \nFriedo Ricken mit dem Hinweis, dass wir es bei ethischen Problemen mit Entscheidun-\ngen zu tun haben, die sich bspw. von einem \u00e4sthetischen Urteil dahingehend unterschei-\nden, als dass wir in moralischen Belangen einen Wahrheitsanspruch verbinden; wahr \ndahingehend, dass diese Entscheidung  gut und richtig ist. Ein solches Urteil ist weiters \ndadurch charakterisiert, dass eine Entscheidung jede Person  in der gleichen Situation zu \neiner bestimmten Handlung verpflichtet : So gilt bspw. das Folterverbot unter allen Um-\nst\u00e4nden; es darf selbst dazu nicht au\u00dfer Kraft gesetzt werden, um dadurch ein Gest\u00e4nd-\nnis zu erzwingen. Als g\u00fcltiges, universalisierbares Urteil, darf es weder von Eigeninteres-\nsen noch von gesellschaftlichen Bedingungen  geleitet und abh\u00e4ngig sein197. \nEine solcher Begr\u00fcndungsanspruch basiert auf der formalen Annahme wechselseitiger \nVerantwortung, der Selbstzwecklichkeit und des unverlierbaren Rechts jedes Menschen \nauf Begr\u00fcndung und damit auf ein Handeln, das man anderen gegen\u00fcber verantworten \nkann. Diese Annahme gr\u00fcndet auf der Einsicht \u201eIch bin nicht der Einzige, der auf dieser \nWelt ist, sondern ich bin einer unter anderen\u201c. Dieser \u00fcberpers\u00f6nliche Standpunkt stellt \neine Grundintuition der Ethik dar198. \n\u00c4hnlich wie die Kl\u00e4rung des Status moralischer Urteile von hoher Relevanz und weitrei-\nchender Bedeutung in der (allt\u00e4glichen) Auslegung moralischer Entscheidungen und \nHandlungen sein kann, ist auch die Kl\u00e4rung des Verh\u00e4ltnisses von normativer Ethik und \nMetaethik von Bedeutung. Um nur zwei herausragende Positionen der Metaethik zu \n \n195 SCHABER, P., Gibt es Wahrheit in der Ethik? Eine Einf\u00fchrung in die Metaethik, in: Ach, J. S., Bayertz, K., \nQuante, M., Siep, L. (HG), Grundkurs Ethik, M\u00fcnster 42016, 151\u2013162, hier 151. \n196 Ebd., 151.  \n197 RICKEN, F., Die charakteristischen Eigenschaften moralischer Urteile: uni auditorium \u2013 wissen online, \n2015, in: https://www.youtube.com/watch?v=q4coKiUl3_k&list=PL87rXCslY73DhJX4BECDu5R0kuwpO-\noCE&index=77 (22.06.2021).  \n198 Ebd.   \n \n53 nennen: So vertritt etwa der Moralische Realismus  jene Ansicht, \u201eWir sollten das Ver-\nwerfliche nicht tun, weil es verwerflich ist,  nicht deshalb, weil wir es selbst m\u00f6glicher-\nweise ohnehin nicht tun m\u00f6chten\u201c199.  \nDemgegen\u00fcber vertritt der Anti-Realismus bzw. Non-Kognitivismus die Ansicht, morali-\nsche Urteile h\u00e4tten nichts damit zu tun, wie es sich in der Welt verh\u00e4lt, sondern sind \n\u201emoralische Urteile [\u2026] Ausdruck von Einstellungen  oder Pr\u00e4ferenzen  (Vorlieben)\u201c200. In \nihrer Konsequenz entziehen sich Einstellungen oder Pr\u00e4ferenzen dessen, was wahr oder \nfalsch sein k\u00f6nnte; dies insofern, als dass man eine Einstellung haben kann oder auch \nnicht. Sie nehmen keinen intersubjektiven Anspruch ein und sind nicht wahrheitsf\u00e4hig.  \nDas Resultat darauf ist nicht unerheblich, zumal Aussagen \u00fcber wahr oder falsch auch \ndar\u00fcber mitentscheiden, ob es \u2013 auch abseits pers\u00f6nlicher Interessen \u2013 Anlass zum Han-\ndeln gibt:  \n\u201eGegen diese These einer Neutralit\u00e4t der metaethischen Auffassungen spricht al-\nlerdings folgendes: F\u00fcr moralische Realisten, die meinen, moralische Aussagen \nseien wahrheitswertf\u00e4hig, also wahr oder falsch, gibt es Gr\u00fcnde zum Handeln, die \nunabh\u00e4ngig von unseren W\u00fcnschen, Einstellungen und Meinungen bestehen\u201c201. \nInsofern ist die \u201eIdee objektiver Handlungsgr\u00fcnde [\u2026] f\u00fcr unsere Vorstellung einer kate-\ngorischen  Geltung moralischer Forderungen von zentraler Bedeutung\u201c202. Denn gibt es \nabseits pers\u00f6nlicher Interessen keinen Grund, z.B. nicht zu l\u00fcgen, nicht zu t\u00f6ten ger\u00e4t \nman entweder in Rechtfertigungsn\u00f6te oder in eine Art \u201eMikromoral\u201c: Assistierter Suizid \nw\u00e4re dann eine Sache pers\u00f6nlicher Einstellungen und W\u00fcnsche, was den Inhalt der Mo-\nral nicht unber\u00fchrt l\u00e4sst. Anders gesagt, w\u00fcrden die Handlungen und Entscheidungen je \nnach pers\u00f6nlicher Einstellung der Menschen variieren oder wir h\u00e4tten es mit morali-\nschen S\u00e4tzen zu tun, die nur sehr bedingte Verbindlichkeit (nur jeweils unter Menschen \ngleicher Einstellungen) beanspruchen k\u00f6nnten \u2013 so h\u00e4tte dies auch eine entsprechende \nKonsequenz in der Umsetzung und damit in der Lebenswelt und Alltagspraxis der Men-\nschen.  \n\u201eSo gesehen steht mit der metaethischen Debatte um den Status moralischer \nAussagen f\u00fcr unsere inhaltlichen Moralvorstellungen in der Tat etwas auf dem \n \n199 SCHABER, Gibt es Wahrheit in der Ethik, 152. \n200 Ebd., 152.  \n201 Ebd., 153.  \n202 Ebd., 153.  \n \n54 Spiel. Es geht auch um die Gr\u00fcnde, die wir zur Rechtfertigung moralischer Forde-\nrungen vorbringen d\u00fcrfen. F\u00fcr das Alltagsbewusstsein sind moralische Gr\u00fcnde \nobjektive Gr\u00fcnde, Gr\u00fcnde, deren Bestehen gerade nicht von den W\u00fcnschen, Ein-\nstellungen und Meinungen der Handelnden abh\u00e4ngig ist\u201c203. \nVor diesem Hintergrund interessiert, welche Begr\u00fcndungen und Anspr\u00fcche die AZB  im \nRahmen ihrer Erfahrungen von moralisch herausfordernden Situationen vorbringen. \nEbenfalls gilt ein Augenmerk der Frage nach jenen ethischen Begr\u00fcndungsans\u00e4tzen, mit \ndenen sie versuchen, ihre Einsch\u00e4tzung, ihre Bed\u00fcrfnisse und ihre Bewertung argumen-\ntativ zur Sprache zu bringen. Das auf implizite Wissensbest\u00e4nde zielende rekonstruktive \nVerfahren der dokumentarischen Methode soll in der Ergr\u00fcndung solcher Deutungs-\nmuster unterst\u00fctzen, um daraus abgeleitet Erfordernisse f\u00fcr die Aus-, Fort- und Weiter-\nbildung wie auch hinsichtlich organisationaler Strukturen identifizieren zu k\u00f6nnen.  \nZun\u00e4chst gilt es aber den Blick darauf zu lenken, wann bzw. unter welchen Vorzeichen \n(in der Pflege) von einem moralischen oder ethischen Problem, einem ethischen Konflikt \noder Dilemma zu sprechen ist und was darunter jeweils zu verstehen ist. Diese begriffli-\nche Sch\u00e4rfung und Abgrenzung scheint erforderlich, um zum einen die empirische Ana-\nlyse dahingehend zu fokussieren und zum anderen, um dementsprechende Ableitungen \ntreffen zu k\u00f6nnen.  \n \n2.3 Moralische und ethische Probleme in der Pflege \nEs ist kein ganz einfaches Unterfangen, ein ethisches Problem zu bestimmen und als sol-\nches abzugrenzen. Pflegende haben es aufgrund eines sehr breiten und vielf\u00e4ltigen Auf-\ngabenspektrums mit unterschiedlich gelagerten Herausforderungen in ihrer Alltagspra-\nxis zu tun. Daher gilt es in einem ersten Schritt, ethische Herausforderungen von Prob-\nlemen praktischer204 oder organisationaler Art  zu unterscheiden205. W\u00e4hrend etwa or-\nganisationale Herausforderungen durch Ver\u00e4nderungen von Abl\u00e4ufen oder Absprachen \n \n203 SCHABER, Gibt es Wahrheit in der Ethik, 153. \n204 Beauchamp und Childress unterscheiden zwischen moralischem und praktischem Dilemma als: \u201eKon-\nflikte zwischen moralischen Anforderungen und dem Eigeninteresse [\u2026] [die] manchmal ein praktisches  \nDilemma, nicht jedoch ein moralisches  Dilemma im eigentlichen Sinn [erzeugen]. Wenn moralische \nGr\u00fcnde mit nicht moralischen Gr\u00fcnden wie dem Eigeninteresse konkurrieren, k\u00f6nnen sich immer noch \nFragen \u00fcber die Vorrangigkeit ergeben, obwohl kein moralisches Dilemma vorhanden ist. BEAUCH-\nAMP, T. L., CHILDRESS, J. F., Prinzipialismus, in: Fuchs, M., Gottschlich, M. (HG), Ans\u00e4tze der Bioethik , Frei-\nburg\u2013M\u00fcnchen 2019, 31\u201374, hier 49.  \n205 SALLOCH, S., RITTER, P., W\u00c4SCHER, S., VOLLMANN, J., SCHILDMANN, J., Was ist ein ethisches Problem \nund wie finde ich es? Theoretische, methodologische und forschungspraktische Fragen der Identifikation  \n \n55 zwischen Teams und Berufsgruppen etc. verbessert oder gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, gilt es \nals Charakteristikum moralischer Probleme, dass Ihnen \u2013 je nach theoretischer Auffas-\nsung \u2013 die Frage nach dem \u201e evaluativ Guten\u201c  und/oder nach dem  \u201enormativ Richtigen\u201c  \neingeschrieben ist206. Allerdings gilt es zu bedenken, dass auch praktische und organisa-\ntionale Probleme zu weiteren und ethisch konnotierten Problemen f\u00fchren k\u00f6nnen und \nau\u00dferdem aus Akteursperspektive \u2013 also im Empfinden der Besch\u00e4ftigten \u2013 schwer wie-\ngen und belasten k\u00f6nnen.  \nNicht immer ist dabei gleich klar, dass es sich um ein moralisches Problem und um wel-\nches moralische Problem es sich handelt; vielmehr signalisiert die  moralische Intuition,  \ndass moralische Probleme vorhanden sind, wodurch ein erster Zugang m\u00f6glich wird. \n\u201eMoralische Intuition meint ein spontanes Empfinden, dass \u201aetwas\u2018 in der Behandlung \noder im Behandlungsplan st\u00f6rt, ohne dass es dem Empfindungstr\u00e4ger bewusst sein \nmuss, wodurch diese St\u00f6rung ausgel\u00f6st ist\u201c207.  \nEs handelt sich dabei um spontane Bewertungen von Handlungen, dessen Urteil sich uns \nnicht als \u201edas Ergebnis kritischen Nachdenkens [pr\u00e4sentiert], sondern es stellt sich intu-\nitiv ein, es gilt unmittelbar\u201c208. Diese erste, intuitive Wahrnehmung stellt sich uns meist \nals unklar dar und kann Unbehagen verursachen; sie erfordert die Auseinandersetzung \nmit \u201egewachsenen Urteilen und \u00dcberzeugungen [\u2026]. Eine solche Bewusstwerdung ist \ndie Bedingung daf\u00fcr, dass mit einem Prozess der argumentativen Auseinandersetzung \nbegonnen werden kann, indem \u00dcberzeugungen, Bewertungen und Urteile gegebenen-\nfalls auch revidiert werden\u201c209.  \nIn einem ersten Zugang lassen sich zwei Unterscheidungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ethische \nProbleme ausmachen. So l\u00e4sst sich ein erster Typ  eines ethischen Problems als eine Si-\ntuation beschreiben, \u201edie durch ein offensichtliches ethisches Defizit oder ethisches \nFehlverhalten gekennzeichnet ist. Dieser erste Typ ethischer Probleme meint Konstella-\ntionen, in denen gegen akzeptierte ethische Prinzipien, Regeln oder Werte versto\u00dfen \n \nethischer Probleme am Beispiel einer empirisch-ethischen Interventionsstudie, in: Ethik in der Medizin 28  \n(2016), 267\u2013281, hier 270.  \n206 Ebd., 270f.  \n207 SCHLEGER et al., Klinische Ethik, 296.  \n208 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 47.  \n209 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 47.  \n \n56 wird.\u201c210 \nDen zweiten Typ  eines ethischen Problems stellen Situationen dar, welche \u201edurch Unsi-\ncherheit insofern charakterisiert sind, als dass eine \u201eethisch angemessene[n] Handlungs-\nweise\u201c211 unsicher scheint. Darunter werden Situationen gefasst, \u201ein denen weitgehend \nunklar ist, welche Handlungsweise aus ethischer Perspektive korrekt ist, da wichtige Ar-\ngumente sowohl f\u00fcr als auch gegen die entsprechende Handlung, Technologie oder In-\nstitution sprechen.\u201c212 In diesem Fall ist von einem ethischen Dilemma  zu sprechen.  \nEine nicht un\u00e4hnliche, jedoch etwas weiter differenzierte Begriffsbestimmung unter-\nnimmt der Pflegeethiker Settimio Monteverde213, wie er diese an etlichen Beispielen f\u00fcr \nden Medizin- und Pflegebereich erl\u00e4utert. Diese Ausdifferenzierung wird nun n\u00e4her vor-\ngestellt; im weiteren soll sie punktuell dazu genutzt werden, Einblick in das empirische \nDatenmaterial zu nehmen, um dar\u00fcber Erkenntnisse zum Erleben moralischer Probleme \nin der Pflege zu gewinnen. \nMonteverde sieht den Anlass f\u00fcr diese Ausdifferenzierung und Begriffssch\u00e4rfung darin, \ndass mitunter vorschnell und etwas unbestimmt von ethischen Dilemmata gesprochen \nwird. Aus seiner Sicht sind die Problemlagen sowohl vielf\u00e4ltiger als auch vielschichtiger \n\u2013 eine Kl\u00e4rung soll dazu verhelfen, gezielter entsprechende (pr\u00e4ventive) Ma\u00dfnahmen zu \nfordern und einzuleiten, um die Besch\u00e4ftigten in ihrem Handeln und ihrer Alltagspraxis \nzu unterst\u00fctzen. F\u00fcr diese Begriffssch\u00e4rfung nimmt er Anschluss an Andrew Jameton  der \nin seinen Studien \u201epsychologische Reaktionen auf kompromittiertes moralisches Hand-\nlungsverm\u00f6gen\u201c214 erforscht hat, welches zu moralischem Stress f\u00fchren kann.  \nDer Tatsache, dass \u201e[m]oralisches Handlungsverm\u00f6gen [\u2026] im klinischen Alltag durch \nvielerlei Umst\u00e4nde erschwert sein [kann]\u201c215 versucht Monteverde damit gerecht zu \nwerden, als er zun\u00e4chst auf einer ersten Ebene und noch eher allgemein von \u201e[w]ahrge-\nnommene[r] moralische[r] Unerw\u00fcnschtheit [\u2026] als Gesamtheit an emotionalen Reakti-\nonen auf ethisch belastende Situationen\u201c spricht\u201c216. Ein wesentlicher Unterschied in \n \n210 SALLOCH et al., Was ist ein ethisches Problem, 274. \n211 Ebd., 274. \n212 Ebd., 274.  \n213 MONTEVERDE, Komplexit\u00e4t; MONTEVERDE, Grundlagen der Pflegeethik. \n214 MONTEVERDE, Komplexit\u00e4t, 345.  \n215 Ebd., 345.  \n216 Ebd., 347.   \n \n57 der Bewertung moralischer Situationen liegt nun seiner Ansicht nach darin, dass sich \nzwar Situationen als moralisch komplex und herausfordernd darstellen k\u00f6nnen (etwa \nwenn es um eine Entscheidungsfindung bei Patient:innen mit eingeschr\u00e4nkter Urteilsf\u00e4-\nhigkeit z.B. aufgrund von Demenz handelt oder wenn im Team Dissens zu moralischen \nFragen herrscht), dass aber besonders \u201edie Unm\u00f6glichkeit, moralisches Handlungsver-\nm\u00f6gen zum Tragen zu bringen\u201c217 eine besondere Qualit\u00e4t birgt und im Sinne moralisch-\nethischer Herausforderungen als besonders belastend erfahren wird: \n\u201eErst die Unm\u00f6glichkeit, moralisches Handlungsverm\u00f6gen zum Tragen zu bringen, \nzeigt, dass diese Erm\u00f6glichungsbedingung f\u00fcr moralisches Handeln zwar selbst-\nverst\u00e4ndlich sein mag, aber deswegen keineswegs trivial ist. Gerade in Situatio-\nnen, wo dieser [sic] nicht zum Tragen kommt, ist eine Kaskade an Wirkungen be-\nschrieben, welche die Patientensicherheit, Behandlungsqualit\u00e4t, aber auch die \npsychische Gesundheit von Fachpersonen und deren Verbleib im Beruf betref-\nfen\u201c218. \nDemnach macht es also \u2013 u.a. mit Blick auf das subjektive Erleben und Empfinden wie \nauch hinsichtlich der Auswirkung auf Betroffene \u2013 einen bedeutsamen Unterschied, wie \nmoralische Probleme gelagert sind: ob und inwiefern Handlungsverm\u00f6gen zur Verf\u00fc-\ngung steht oder durch \u00e4u\u00dfere Umst\u00e4nde und Zw\u00e4nge versagt bleibt. In diesem Sinne \nunterscheidet Monteverde zwischen 1) Konflikten mit der Moral, aus denen in Folge \nmoralischer Stress  resultieren kann, 2) Konflikten \u00fcber die Moral und 3) ethische Dilem-\nmata.  \n \n  \n \n217 Ebd., 347  \n218 Ebd., 347f.   \n \n58 1) Konflikte mit der Moral und moralischer Stress \nKonflikte, die mit der Moral zu einem Problem f\u00fchren, sind insofern von einer Paradoxie \ngekennzeichnet, als \u201edass die ethische Beurteilung eigentlich klar ist (Recht auf Informa-\ntion, Schadensvermeidung, Aufrichtigkeit, etc.), die Vorgehensweise aber aufgrund er-\nfahrener Machtlosigkeit v\u00f6llig unklar erscheint\u201c219. Infolge dieses \u201ekompromittierte[n] \nmoralische[n] Handlungsverm\u00f6gen[s]\u201c220 und dass Pflegende sich entgegen anderer \nmoralischer \u00dcberzeugungen in der Situation \u201ekomplizenhaft\u201c verhalten und eine (sub-\njektiv) als richtig erachtete Norm verletzen m\u00fcssen221 befinden diese sich in Widerspr\u00fc-\nchen, was mit erh\u00f6hter psychischer Belastung und mit moralischem Stress f\u00fcr sie ver-\nbunden ist .  \nMoralischer Stress  (auch Distress) wurde 1984 erstmalig von Andrew Jameton beforscht \nund definiert \u201eas (a) the psychological distress of (b) being in a situation in which one is \nconstrained from acting (c) on what one knows to be right\u201c.222 \nNeben den oben bereits erw\u00e4hnten Folgen f\u00fcr Pflege- und Behandlungsqualit\u00e4t verbin-\ndet sich mit moralischem Stress eine hohe Relevanz f\u00fcr das ethische Selbstverst\u00e4ndnis \nder Pflegenden wie auch f\u00fcr deren moralische Integrit\u00e4t. \u201eSchlie\u00dflich wird in diesem Zu-\nsammenhang auch das Selbstbild der Pflegekraft nachhaltig verletzt\u201c223. Aus der Litera-\ntur bekannte, bei Pflegekr\u00e4ften moralischen Stress ausl\u00f6sende Situationen stellen u.a. \nfolgende Herausforderungen dar:  \n- \u201elebensverl\u00e4ngernde Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchren zu m\u00fcssen, die nicht im Inte-\nresse der Patienten224 sind \n \n219 MONTEVERDE, Grundlagen der Pflegeethik, 28.  \n220 MONTEVERDE, Komplexit\u00e4t, 348.  \n221 Monteverde beschreibt, dass \u201e[d]ie Pflegenden wussten [\u2026], welche Handlung moralisch richtig war, \n\u00e4u\u00dfere oder innere Zw\u00e4nge hinderten sie daran, das f\u00fcr richtig Erkannte zu tun.\u201c Ebd., 348.  \n222 JAMETON, Moral Distress in Nursing History, 617.  \nW\u00e4hrend das Ph\u00e4nomen des moralischen Stress im angels\u00e4chsischen Bereich mittlerweile ein breites For-\nschungsfeld einnimmt wird dieser im deutschsprachigen Raum zwar noch etwas weniger erforscht, wird \nmittlerweile aber auch als pflege(wissenschaftlich) relevantes Ph\u00e4nomen aufgegriffen: \u201eHeutzutage im-\nponiert moralischer Stress als \u201aTopos\u2018 in der Pflegewissenschaft, der eine hohe Relevanz f\u00fcr das ethische \nSelbstverst\u00e4ndnis professioneller Pflege hat.\u201c MONTEVERDE, Komplexit\u00e4t, 349.  \n223 DOPPELFELD, Moralischer Stress als Aspekt in der Ausbildung, 93. \n224 An dieser Stelle kann leider nicht nachvollzogen werden, ob und wenn ja, wie dieses Interesse der \nPatient:innen tats\u00e4chlich identifiziert wird (etwa \u00fcber direkte Gespr\u00e4che mit den Patient:innen, Angeh\u00f6-\nrigen, der Erwachsenenvertretung, \u00fcber eine Patientenverf\u00fcgung etc.) oder ob es sich vorrangig um ein \nvermutetes  Interesse handelt, das sich dem Empfinden der Pflegenden im Verlauf des Pflegeprozesses \nnahegelegt hat und mit Bezug auf professionelle Einsch\u00e4tzung und Empathie formuliert wird. Wenn von  \n \n59 - inad\u00e4quate Kommunikation und mangelnde Information zwischen den helfen-\nden Berufen, den PatientInnen sowie den Bezugspersonen hinsichtlich palliativer \nVersorgungsalternativen \n- unangemessener Umgang mit den Ressourcen des Gesundheitssystems \n- inad\u00e4quate Personalbesetzung [in] der Qualifikation der Pflegekr\u00e4fte \n- unzureichende Schmerzbehandlung der PatientInnen \n- unn\u00f6tige (schmerzhafte) diagnostische und therapeutische Ma\u00dfnahmen bei \nsterbenden Menschen nach \u00e4rztlicher Anordnung durchf\u00fchren zu m\u00fcssen \n- PatientInnen die Wahrheit vorzuenthalten\u201c225.  \nExemplarisch f\u00fcr das Empfinden und die Wirkung von moralischem Stress kann die Aus-\nsage eines Diplomsozialbetreuers (aus einer Studie zur Legitimit\u00e4t von Leistungspolitiken) \ngelten, der damit auf langj\u00e4hrig unzufriedenstellende Personal- und Zeitbemessung hin-\nweist, die den Anspruch an die Erbringung guter Pflege verhindern:  \n\u201ewenn das lange Zeit passiert, dann macht das ja mit den Mitarbeitern auch was. \nentweder man stumpft ab und sagt, dann ist es halt so. (.) oder man hat schon \nnoch diesen Idealismus, ja. und den soll auch jeder f\u00fcr sich haben, ja. (.) ah und \nsagt, das ist eigentlich nicht mehr menschenw\u00fcrdig, was da passiert, ja. und dann \nwerden die wahrscheinlich die Einrichtung verlassen\u201c (Tucher, DSBA226).  \nAls weitere Situationen ohne Gestaltungsraum, \u201eSituationen, in denen konkrete Ver-\npflichtungen treuh\u00e4nderischer Verantwortung bestanden, aber kein moralisches Hand-\nlungsverm\u00f6gen, um diese zur Geltung zu bringen\u201c zitiert Monteverde227 die Studien von \nJameton 1984, wonach h\u00e4ufig \u201edie Pflege von Patienten am Lebensende, wenn unn\u00f6tige \nschmerzhafte Prozeduren durchgef\u00fchrt werden mussten, wie z. B. das tracheale Absau-\ngen, Blutentnahmen ohne therapeutische Konsequenzen oder Therapien auf Druck von \nAngeh\u00f6rigen\u201c als konflikthaft empfunden wurden. In diesen Situationen waren \u201e[d]ie \n \nLetzterem auszugehen ist, kann dies zwar ebenfalls Auswirkungen hinsichtlich des Erlebens von moral \ndistress nach sich ziehen, es w\u00e4re jedoch eine andere Bewertung der Situation vorzunehmen: Bei vorlie-\ngendem Wissen \u00fcber die W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse eines Patienten w\u00fcrde es sich um ein Problem \u00fcber \ndie Moral handeln, bei der Pflegende sich \u2013 im Sinne der advocacy \u2013 in den interprofessionellen Diskurs \neinbringen k\u00f6nnten und sollten, um so gemeinsam eine gute Entscheidung im Sinne der Patient:innen \ntreffen zu k\u00f6nnen.  \n225 DOPPELFELD, Moralischer Stress als Aspekt in der Ausbildung, 93.  \n226 zit. in: DAMMAYR, M., Leistungsgerechtigkeit in der Sorgearbeit: Legitimit\u00e4t, Kritik und Gerechtigkeit \nam Beispiel der leistungspolitischen Anforderungen der Altenpflege , Johannes Kepler Universit\u00e4t, Linz \n2018, 277.  \n227 MONTEVERDE, Komplexit\u00e4t, 354.   \n \n60 Pflegenden [\u2026] jeweils in der Lage, die konkreten moralischen Verpflichtungen zu be-\nnennen, was die Wissensgrundlage verdeutlicht, auf die sich das moralische Urteil beruft \n[\u2026]. Sie f\u00fchlten sich aber machtlos, solche Praktiken offen zu hinterfragen.\u201c228 Ihre Ver-\nantwortung , auf die sie sich verpflichtet wissen, musste in den Hintergrund treten \u2013 sie \nwurden durch \u00e4u\u00dfere Umst\u00e4nde in eine \u201emoralische Komplizit\u00e4t\u201c gezwungen229.  \nWenn oben die Strategie des Verlassens der Einrichtung genannt wurde, so kann es wei-\nters und dies vermutlich weitaus h\u00e4ufiger, einem \u201e exit\u201c230 vorgeschaltet, zum Verlust \ndes moralischen Anspruchs , zur inneren K\u00fcndigung, und zum Abstumpfen \u2013 auch be-\nzeichnet als \u201e Coolout\u201c \u2013 kommen. Im Sinne dieses \u201eCoolout\u201c,  wie dies die Autorin Karin \nKersting (2016) auch f\u00fcr Pflegesch\u00fcler:innen erforscht, kann es angesichts des (unl\u00f6sba-\nren) Widerspruchs zwischen moralischem und/oder ethischem und/oder pflegerischem \nAnspruch und der Realit\u00e4t des Pflegealltags zur moralischen Desensibilisierung  und zur \nHerausbildung von \u201eStrategien der K\u00e4lte\u201c  kommen. In diesen Studien zeigt sich, dass und \ninwiefern AZB von solchen Problemen besonders betroffen sind, insofern sie in der \nSchule hohe moralische und ethische Anspr\u00fcche vermittelt bekommen, die im Praxisall-\ntag oft schwierigen Arbeitsbedingungen oder anderen Zw\u00e4ngen weichen m\u00fcssen231.  \n \n2) Konflikte \u00fcber die Moral \u2013 Moralische Ungewissheit  \nIm Vergleich zu den Konflikten mit der Moral besteht bei Konflikten \u00fcber die Moral zwar \nauch \u201eUnklarheit, wie in der Situation konkret vorzugehen ist. Doch im Unterschied [\u2026] \nbesteht hier ein Streit dar\u00fcber, welche Norm [\u2026] in der Situation zu bevorzugen ist\u201c232. \nDiese Probleme weisen demnach \u2013 im Sinne des moralischen Unbehagens \u2013 auch er-\nschwertes moralisches Handlungsverm\u00f6gen auf, das sich aber nicht als Komplizenschaft \n\u00e4u\u00dfert, sondern aus moralischer Komplexit\u00e4t resultiert233. \n \n228 MONTEVERDE, Komplexit\u00e4t, 354.  \n229 Ebd., 354.  \n230 HIRSCHMAN, A. O., Exit, Voice, and Loyalty. Responses to Decline in Firms, Organizations, and States, \nCambridge-London 1970.  \n231 KERSTING, Theorie des Coolout und ihre Bedeutung f\u00fcr die Pflegeausbildung, Frankfurt 2016; \nSCHULTE, C., Als Pfleger die Empathie bewahren, 2018, in: https://www.mainpost.de/regional/main-\nspessart/als-pfleger-die-empathie-bewahren-art-9979031 (20.06.2021).  \n232 MONTEVERDE, Grundlagen der Pflegeethik, 25; s.a. BOSHAMMER, S., Was sind moralische Probleme \nund (wie) kann man sie l\u00f6sen? in: Ach, J.S., Bayertz, K., Quante, M.; Siep, L. (HG), Grundkurs Ethik , M\u00fcnster \n42016, 19\u201338. \n233 MONTEVERDE, Komplexit\u00e4t, 345f.   \n \n61 Anders als beim moralischen Konflikt mit der Moral wird das Handeln zwar nicht kom-\npromittiert, es wird aber durch unterschiedliche Auslegung von moralischen Normen \noder Anspr\u00fcchen erschwert. Dies kann etwa in der konkreten Auslegung einer Patien-\ntenverf\u00fcgung, bei Hebammen in der Mitwirkung bei Abtreibungen stellen oder einen \nMediziner, wenn urteilsf\u00e4hige Zeugen Jehovas auf hilfreiche therapeutische Blutpro-\ndukte verzichten. Zwar gelten solche Situationen h\u00e4ufig als moralischer Stress, allerdings \nhandelt es sich um \u201ejeweils unterschiedliche Normen, welche in der Situation eine Gel-\ntung beanspruchen k\u00f6nnen. Sie erschweren zwar das moralische Handlungsverm\u00f6gen, \nverhindern es aber nicht grunds\u00e4tzlich\u201c.234 \nDerlei Situationen erfordern von den Beteiligten hohe Reflexions- und \u201eDialogbereit-\nschaft, die die Begr\u00fcndetheit auch anderer moralischer Standpunkte zu explorieren be-\nreit ist\u201c235, um zu gemeinsamen, guten und gangbaren L\u00f6sungen zu kommen. Dies kann \netwa in Fallbesprechungen oder Ethikkonsilien sein, wo man etwa der Unterscheidung \nzwischen moralischen und ethischen Gr\u00fcnden nachgehen kann, um das Problem zu \nidentifizieren und nach rationalen Argumenten f\u00fcr eine Entscheidungsbegr\u00fcndung zu \nsuchen.  \n \n3) Das ethische Dilemma  \nAuch hier besteht eine Ungewissheit bezgl. des Handelns und stellt sich die Frage nach \nder richtigen Vorgehensweise. Dabei muss aber \u201ekeine moralische Divergenz zwischen \nden Akteur*innen bestehen. Diese sind sich vielmehr einig, dass unterschiedliche ethi-\nsche Orientierungen in der Situation gelten, die sich aber gegenseitig ausschliessen \n[sic]\u201c236. Das Handlungsverm\u00f6gen ist grunds\u00e4tzlich erhalten, ist jedoch aufgrund der Di-\nlemma-Situation deutlich erschwert.  \nDieses Verst\u00e4ndnis eines Dilemmas schlie\u00dft an traditionelle Ethiktheorien an (wie z.B. \njene des Principlism237), wenn dort ein Dilemma als allgemeine Zwangslage gefasst wird, \n \n234 MONTEVERDE, Komplexit\u00e4t, 356. Muss dennoch gegen eigene moralische Anspr\u00fcche gehandelt wer-\nden, so kann auch dies Komplizit\u00e4t mit den bekannten weiteren Folgen von Stress etc. bedeuten. Ebenfalls \nkann die Anerkennung der Patientenautonomie und von Entscheidungen (wider anderes Medizin- und \nPflegewissen) vor Herausforderungen stellen. \n235 Ebd., 355.  \n236 MONTEVERDE, Grundlagen der Pflegeethik, 30.  \n237 Beauchamp und Childress (2019b, S. 48f) differenzieren in zwei Typen von moralischen Problemen: \n\u201e(1) Es gibt Indizien oder Argumente, dass eine Handlung moralisch erlaubt ist und solche, die zeigen, dass  \n \n62 in der sich jemand befindet, der zwischen zwei gleich schwierigen Optionen w\u00e4hlen \nmuss oder soll. Moralische Dilemmata entstehen in jenen \u201eHandlungssituation[en], in \nder sich zwei als richtig anerkannte Gebote (Normen, Prinzipien) einander widerspre-\nchen, so dass jede Entscheidung eines der Gebote verletzen wird (jede Wahlm\u00f6glichkeit \nf\u00fchrt zu unerw\u00fcnschten Resultaten)\u201c238. Die Tatsache, dass von zwei oder mehr Ver-\npflichtungen nur eine erf\u00fcllt werden kann, womit sich bei jeder Wahl stets die Verlet-\nzung einer anderen Verpflichtung einschlie\u00dft, ist verantwortlich f\u00fcr das moralische Un-\nbehagen. Zwar sind Situationen, die sich uns als Dilemma pr\u00e4sentieren \u201enicht zwingend \nbesser, aber vermutlich besser aushaltbar  oder gestaltbar \u201c239. Dieses Unbehagen gilt es \nzu bearbeiten und das Dilemma zu l\u00f6sen. Dabei kann per definitionem stets nur die best-\nm\u00f6gliche Option und nicht die richtige  Entscheidung  gefunden werden.  \n\u201eDie ausdr\u00fcckliche Anerkennung solcher Dilemmata hilft, unbegr\u00fcndete Erwar-\ntungen \u00fcber das, was moralische Prinzipien und Theorien zu leisten verm\u00f6gen, zu \nd\u00e4mpfen. Wir finden zwar oft Wege des Begr\u00fcndens dessen, was wir tun sollten, \nnicht aber m\u00f6gen wir in allen F\u00e4llen dazu in der Lage sein, zu einer begr\u00fcndeten \nL\u00f6sung zu gelangen. In manchen F\u00e4llen wird das Dilemma nur schwieriger und \nbleibt auch nach der sorgf\u00e4ltigsten \u00dcberlegung ungel\u00f6st.\u201c240 \nAuch zur L\u00f6sung ethischer Dilemmata sind Ethikkonsilien oder ethische Fallbesprechun-\ngen angezeigt und zur Bearbeitung und interprofessionellen Verst\u00e4ndigung sinnvoll.  \n \nDie vorgenommene begriffliche Sch\u00e4rfung soll v.a. dabei unterst\u00fctzen, die jeweiligen \nProbleme zu konkretisieren, Handlungsstrategien zu entwickeln und entsprechende \nStrukturen zu etablieren; nicht aber soll sie eine Relativierung ethischer Probleme  be-\ndeuten, die wom\u00f6glich mit dem Hinweis auf St\u00e4rkung einer moralischen Resilienz  alleine \ngel\u00f6st werden k\u00f6nnten. Denn moralische Resilienz k\u00f6nnte gerade in Konflikten mit der \nMoral falsch aufgefasst werden \u2013 n\u00e4mlich, wenn diese bedeutet, \u201eVerletzungen gelten-\n \nsie moralisch falsch ist. Aber es ist nicht eindeutig klar, auf welcher Seite die st\u00e4rkeren Indizien oder Ar-\ngumente sind. [\u2026] (2) Ein Handelnder ist \u00fcberzeugt, dass er oder sie aus moralischen Gr\u00fcnden dazu ver-\npflichtet ist, zwei oder mehrere einander wechselseitig ausschlie\u00dfende Handlungen auszuf\u00fchren. In ei-\nnem moralischen Dilemma dieser Art verpflichten eine oder mehrere moralische Normen einen Handeln-\nden dazu, x zu tun und eine oder mehrere moralische Normen dazu, y zu tun. Der Handelnde kann in der \nLebenslage jedoch nicht beides tun.\u201c BEAUCHAMP, CHILDRESS, Prinzipialismus, 51. \n238 SCHLEGER et al., Klinische Ethik, 286.  \n239 MONTEVERDE, Grundlagen der Pflegeethik, 30.  \n240 BEAUCHAMP, CHILDRESS, Prinzipialismus, 51.   \n \n63 der ethischer Normen\u201c auszuhalten ohne diese zu hinterfragen oder \u00e4ndern zu wol-\nlen.241  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nAbbildung 1. Vorschlag einer modifizierten Begrifflichkeit moralischer Herausforderungen \n(eigene Darstellung nach MONTEVERDE, Komplexit\u00e4t, 353) \n \n \nIm Kapitel zu Ethik und Moral im Kontext von Pflege und Medizin, sei abschlie\u00dfend noch \nkurz auf den pragmatistischen Anspruch  von Pflege- und Medizinethik hingewiesen. So \nwird etwa  \n\u201e[v]on der Medizinethik als einem anwendungsorientierten Fach [\u2026] \u00fcber philo-\nsophisch-theoretische Stringenz hinaus konkrete Hilfestellung in der L\u00f6sung prak-\ntischer Herausforderungen erwartet, die sich durch technische Entwicklungen in \nder Medizin oder durch ver\u00e4nderte soziale Strukturen und Institutionen erge-\nben\u201c242.  \nDemnach sollte auch eine  \n\u201e[e]mpirisch forschende Medizinethik [\u2026] ihren Fokus nicht auf die ethische The-\norie verengen, sondern sich etwa auch vor Fragen von Machthierarchie, schwie-\nriger Kommunikation oder psychologischen Belastungssituationen nicht ver-\n \n241 MONTEVERDE, Komplexit\u00e4t, 357. \n242 SALLOCH et al., Was ist ein ethisches Problem, 279. \n \n \n64 schlie\u00dfen, da dies oft die Voraussetzung f\u00fcr die erfolgreiche und partizipative L\u00f6-\nsung ethischer Probleme ist\u201c243.  \n\u00c4hnliches darf sicher auch f\u00fcr den Pflegebereich gelten, was neben den Antworten aus \nder Theorie auch auf die Bedeutung ethischer Kompetenz unter den Pflegenden hin-\nweist. Sie wird im n\u00e4chsten Abschnitt n\u00e4her ausgeleuchtet werden \u2013 womit sich der Bo-\ngen eingangs beginnend bei der moralischen Intuition nun hin zur ethischen Kompetenz \nerstreckt. Was diese beinhaltet, wozu sie bef\u00e4higt und wie es sie zu f\u00f6rdern gilt, ist Teil \ndes Kapitels 3. \n  \n \n243 SALLOCH et al., Was ist ein ethisches Problem, 279.   \n \n65 3 Ethische Kompetenz als Erfordernis in der Pflege \nWenn nun solche Herausforderungen, wie sie eingangs hinsichtlich moralischer und \nethischer Konflikte beschrieben wurden, in der Alltagspraxis Pflegender h\u00e4ufig auftre-\nten, dann bedarf es einer besonderen Bef\u00e4higung der betroffenen Personen, diese gut \n\u2013 f\u00fcr sich und andere Beteiligte \u2013 bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. Dies ist in Zusammenhang mit \nder T\u00e4tigkeit des Pflegens zu sehen, denn  \n\u201edie Komplexit\u00e4t von Pflegesituationen, die Vulnerabilit\u00e4t pflegebed\u00fcrftiger Men-\nschen und die Pluralit\u00e4t der gesellschaftlichen Wertvorstellungen verlangen \nethisch begr\u00fcndete Entscheidungen und die Entwicklung eines tragf\u00e4higen Ar-\nbeitsb\u00fcndnisses mit dem pflegebed\u00fcrftigen Menschen. Pflegeethische Reflexion \nist demzufolge ein genuines Element professionellen Handelns und fordert spezi-\nfische Kompetenzen, die im Rahmen von Bildungsprozessen angebahnt und im \nBildungsverlauf verdichtet werden m\u00fcssen.\u201c244  \nEthische Theorien k\u00f6nnen zwar in der konkreten Situation weder die Entscheidung ab-\nnehmen noch von der Entscheidungsverantwortung entbinden, das Instrumentarium \nethischer Theorien kann aber zu gelingenden Entscheidungen anregen und beitragen, \nwenn bei Pflegenden eine entsprechende Kompetenz  und Bereitschaft vorhanden ist. \nDann k\u00f6nnen Ethiktheorien einen wertvollen Beitrag dazu zu leisten, \u201edas volle Potential \nkritischen Denkens [\u2026] f\u00fcr ethische Fragen fruchtbar zu machen, d.h. Situationen zu ver-\nstehen, Hypothesen zu formulieren und Entscheidungen in ethischer Hinsicht zu begr\u00fcn-\nden.\u201c245  \nDem Inhalt und der Bedeutung ethischer Kompetenz und wie diese gef\u00f6rdert und ent-\nwickelt werden kann, widmet sich das folgende Kapitel.  \n \n3.1 Kompetenz allgemein und Kompetenzentwicklung \nWenn nun also insgesamt die professionellen Anforderungen an und die Komplexit\u00e4t in \nPflegeberufe(n) bei gleichzeitiger Arbeitsverdichtung steigen, so gilt es, die AZB auf das \nberufliche Leben und die damit verbundenen (ethischen) Fragen und Herausforderun-\ngen vorzubereiten. F\u00fcr die Ausbildungsst\u00e4tten bedeutet dies, dass sie \u201ejene Qualifikati-\nonen vermitteln sollte[n], die der Sch\u00fcler zur L\u00f6sung seiner k\u00fcnftigen Lebensprobleme \n \n244 RIEDEL, A., BEHRENS, J., GIESE, C., GEISELHART, M., FUCHS, G., KOHLEN, H., PASCH, W., RABE, M., \nSCH\u00dcTZE, L., Zentrale Aspekte der Ethikkompetenz in der Pflege, in: Ethik in der Medizin 29 (2017), 161\u2013\n165, hier 161. \n245 MONTEVERDE, Grundlagen der Pflegeethik, 26.   \n \n66 ben\u00f6tigt\u201c246. Dementsprechend bilden \u201eLernen und Lerninhalte also [keine] Selbstzwe-\ncke, sondern [dienen] der L\u00f6sung vielf\u00e4ltiger Alltagsprobleme\u201c247. \nIm Bereich der Pflege haben sich vor diesem Hintergrund die Kompetenz-, Handlungs- \nund Lernfeldorientierung  als berufsp\u00e4dagogische Leitbegriffe etabliert248, um eine qua-\nlit\u00e4tsvolle, anforderungs- und qualifikationsbezogene, wie auch zeitgem\u00e4\u00dfe Pflegeaus-\nbildung bieten zu k\u00f6nnen. Dabei findet Handlungsorientierung  ihre didaktischen Bezugs-\npunkte in jenen Fragen, Situationen und Herausforderungen, \u201edie f\u00fcr die Berufsaus-\n\u00fcbung bedeutsam sind (Lernen f\u00fcr Handeln) \u201c und bilden Handlungen den Lernansatz, \ndiese m\u00f6glichst selbst auszuf\u00fchren oder gedanklich nachzuvollziehen (Lernen durch \nHandeln)\u201c249. \nBei Kompetenzen  \u2013 jenem Begriff der im Weiteren mit Blick auf ethisches Handeln im \nMittelpunkt stehen soll und den es auch angesichts moralisch-ethischer Fragen zu ent-\nwickeln gilt \u2013 handelt es sich um eine Bef\u00e4higung als \u201edie bei Individuen verf\u00fcgbaren \noder durch sie erlernbaren kognitiven F\u00e4higkeiten  und Fertigkeiten , um bestimmte \nProbleme zu l\u00f6sen, sowie die damit verbundenen motivationalen , volitionalen  und sozi-\nalen Bereitschaften  und F\u00e4higkeiten , um die Probleml\u00f6sungen  in variable Situationen \nerfolgreich und verantwortungsvoll  nutzen zu k\u00f6nnen\u201c250. Mit dieser Definition verweist \nder Kompetenzbegriff bereits auf einen hohen Anspruch hinsichtlich dessen, wozu Ler-\nnende bef\u00e4higt werden sollten.  \nDer Begriff der Kompetenz , der bereits seit etlichen Jahren die hiesige Bildungsland-\nschaft pr\u00e4gt, leitet sich aus dem Lateinischen competere  bzw. competentia  ab und im-\npliziert u.a. Aspekte des F\u00e4hig-Seins, der Bef\u00e4higung und des Verm\u00f6gens, etwas zu tun. \nMit diesem Aspekt der \u201eAnwendbarkeit von Kenntnissen und Wissen\u201c251 d\u00fcrfte sich \u2013 \n \n246 WEINERT, F. E., Lern\u00fcbertragung, in: Weinert, F. E., Graumann, C. F., Heckhausen, H., Hofer, M. (HG), \nP\u00e4dagogische Psychologie (Bd. 2), Frankfurt 1974, 687\u2013709, hier 687. \n247 Ebd., 687.  \n248 SCHEWIOR-POPP, S., Lernsituationen planen und gestalten: Handlungsorientierter Unterricht im Lern-\nfeldkontext, Stuttgart 2005, 3ff.  \n249 KULTUSMINISTERKONFERENZ zit. n. Schewior-Popp, S., Lernsituationen planen und gestalten, 7. Her-\nvorh. MD. \n250 WEINERT, F. E., Vergleichende Leistungsmessung in Schulen - eine umstrittene Selbstverst\u00e4ndlichkeit, \nin: Weinert, F.E. (HG), Leistungsmessungen in Schulen, Weinheim\u2013Basel 32014, 17-31, hier 27f. Hervorh. \nMD.  \n251 THIEME, I care. Pflege, 37.  \n \n67 insbesondere in Zeiten des steigenden Erfordernisses von Employability \u2013 auch die Po-\npularit\u00e4t des Begriffs Kompetenz verbinden. Denn \u201e[i]m Gegensatz zur reinen Wissens-\nvermittlung steht beim Kompetenzbegriff\u201c dessen praktische Anwendbarkeit also die \nPerformanz  im Vordergrund.  \n\u201eDiese Schwerpunktverschiebung hat u. a. dazu gef\u00fchrt, dass weniger f\u00e4cherori-\nentiert und stattdessen praxisn\u00e4her unterrichtet wird. [\u2026]. Das Ziel von Bildung \nist, komplexe Situationen erfassen und analysieren zu k\u00f6nnen, um dann ad\u00e4quat \nzu handeln. In der Berufsbildung spricht man in diesem Zusammenhang auch von \nberuflicher Handlungskompetenz \u201c.252 \nzu denen im Bereich der Pflege der Erwerb spezifisch fachlicher, personaler, sozialer und \nmethodischer  Kompetenzen z\u00e4hlt.  \n \n3.2 Ethische Kompetenz \nIm Schnittfeld beruflicher Handlungskompetenzen bzw. quer zu diesen liegt nun die ethi-\nsche Kompetenz , die zu erreichen ein Hauptanliegen der Ethik darstellt, zumal diese \n\u201esich nicht stellvertretend f\u00fcr handelnde Subjekte moralische Kompetenz anma\u00dfen \n[kann und soll]\u201c, sondern es gilt, \u201edie Handelnden dazu an[zu]leiten, selber moralische \nKompetenz zu erwerben und auszu\u00fcben\u201c253. Ein besonderes Hauptaugenmerk liegt da-\nbei darin, dass ethische Kompetenz nicht alleine im Nachdenken besteht, sondern in der \nkonkreten moralischen Handlung sichtbar wird bzw. werden muss. Moralische bzw. \nethische Kompetenz umfasst daher im Sinne einer Vermittlung von Moral und Moralit\u00e4t \ngleichwohl \u201eEinsicht und Besonnenheit im Bereich des Praktischen\u201c, wie auch eine \u201eEnt-\nschlusskraft und Verantwortungsbewusstsein\u201c254. \u201eIhr Ziel erreicht die Ethik aber erst \ndann, wenn Reflektieren und Handeln eine Einheit bilden und sich Moralit\u00e4t im prakti-\nschen Vollzug bew\u00e4hrt. Erst diese Einheit selbstverantwortlichen Verhaltens weist mo-\nralische Kompetenz\u2026 aus\u201c255. \nInsbesondere das Moment der Reflexion bzw. der reflexiven F\u00e4higkeit  verweist darauf, \n \n252 THIEME, I care. Pflege, 37. Hervorh. MD.  \n253 PIEPER, Einf\u00fchrung in die Ethik, 157.  \n254 Ebd., 38. \n255 SCHWERDT, R., Zur philosophischen Grundlegung einer Ethik f\u00fcr die Altenpflege, in: Osterbrink, J. \n(HG), Erster Internationaler Pflegetheorienkongre\u00df N\u00fcrnberg , Bern 1998, 252\u2013260, hier 254.   \n \n68 dass es sich bei ethischem Handeln nicht um ein blindes Befolgen von moralischen Re-\ngeln handelt256 und nicht der-/diejenige  \n\u201e[m]oralische Kompetenz im eigentlichen Sinn besitzt [\u2026], der den geltenden Mo-\nralkodex und das g\u00e4ngige Wertesystem fraglos internalisiert hat, [sondern] derje-\nnige, der sich Moralit\u00e4t zum Prinzip seiner Willensbildung und Praxis gemacht hat. \nMoralisch kompetent kann man nur aus sich selbst und durch sich selbst sein [\u2026]. \nWer aus moralischer Kompetenz moralisch handelt, vermag Rechenschaft abzu-\nlegen \u00fcber die Gr\u00fcnde seines Tuns257.  \nDemnach l\u00e4sst sich ethische Kompetenz mit der Pflegeethikerin Marianne Rabe in einem \numfassenden Sinne als \u201edie F\u00e4higkeit zur Reflexion, Formulierung und Begr\u00fcndung  der \neigenen moralischen Orientierungen\u201c beschreiben, verbunden mit der \u201eF\u00e4higkeit zum \nErkennen  moralischer Probleme in der eigenen Praxis, [mit] Urteilskraft , Diskursf\u00e4hig-\nkeit, [und der] F\u00e4higkeit zum Perspektivenwechsel, Konflikt- und Kompromissf\u00e4higkeit \u201c; \nsie umschlie\u00dft \u201edie Wachheit  und den Mut, auch tats\u00e4chlich moralisch zu handeln  und \nf\u00fcr die Rahmenbedingungen  des eigenen Handelns Mitverantwortung  zu \u00fcberneh-\nmen\u201c258.  \nEthische Kompetenz bedeutet also die Bereitschaft und die entsprechende F\u00e4higkeit zu \nsituativem kontextabh\u00e4ngigem Beurteilen von Situationen  oder Konflikten , die sich \ndurch Komplexit\u00e4t  auszeichnen. Um dies bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen, macht sie sich die  \u201eIn-\nstrumente, Methoden und Begriffe der philosophischen Ethik  zunutze, die f\u00fcr jede Be-\nreichsethik konstitutiv sind\u201c259.  \nIm Weiteren \u2013 und im Sinne einer strukturierten Ethik \u2013 bedeutet ethische Kompetenz \nnach K\u00f6rtner au\u00dferdem, \u201egemeinsam mit anderen zu einer begr\u00fcndeten Entscheidung \nin ethischen Konfliktsituationen [\u2026] gelangen und Menschen bei schwierigen morali-\nschen Entscheidungen beraten [\u2026] [zu] k\u00f6nnen\u201c260. Dies setzt eine bestimmte Sprachf\u00e4-\n \n256 \u201eEine Altenpflegerin, die sich aus Furcht vor negativen Sanktionen streng an vorgegebene Hygienevor-\nschriften (Regeln) h\u00e4lt, w\u00e4re in diesem Sinne nicht moralisch kompetent. Ihre Kollegin jedoch, welche \ndieselben Vorschriften situationsgerecht in dem Bewusstsein umsetzt, dass sie dadurch die ihr anvertrau-\nten Pflegeheimbewohner vor Infektionen sch\u00fctzen (Sicherheit) und damit sowohl die aktuelle Lebensqua-\nlit\u00e4t als auch die zuk\u00fcnftigen Lebenschancen (Freiheit) sichern kann, handelt moralisch kompetent\u201c LAY, \nEthik in der Pflege, 26. \n257 PIEPER, Einf\u00fchrung in die Ethik, 38. \n258 RABE, Ethik in der Pflegeausbildung, 208f.  \n259 MONTEVERDE, Grundlagen der Pflegeethik, 34. \n260 K\u00d6RTNER, Grundkurs Pflegeethik, 111.   \n \n69 higkeit voraus, sich argumentativ \u00fcber Werturteile und Handlungsbegr\u00fcndungen aus-\ntauschen \u2013 und nach M\u00f6glichkeit \u2013 mit anderen verst\u00e4ndigen zu k\u00f6nnen.  \nNeben der Reflexion auf moralische Vorstellungen, Werte und Normen bedarf es auch \neiner entsprechenden Fachkompetenz des Pflegebereichs: So bedarf es guter Kennt-\nnisse der rechtlichen Regelungen  und wo diesbez\u00fcglich Grenzen im eigenen Kompetenz-\nbereich verlaufen. Zudem erfordert ethisches Handeln auch eine profunde Sachkenntnis  \nzu den Auswirkungen pflegerischen Handelns , um den Betroffenen im Sinne des infor-\nmed consent  eine entsprechende Einsch\u00e4tzung zu m\u00f6glichen Konsequenzen einer Hand-\nlungs- oder Therapieentscheidung zu geben: Vor diesem Hintergrund erweist sich eine \nFolgenabsch\u00e4tzung hinsichtlich \u201e individueller  Folgen f\u00fcr die Betroffenen und ihre[r] An-\ngeh\u00f6rigen\u201c, die \u201eAbsch\u00e4tzung sozialer Folgen\u201c, eine \u201eFolgenabsch\u00e4tzung unter Ber\u00fcck-\nsichtigung professioneller Qualit\u00e4tsstandards  [\u2026] und unter Ber\u00fccksichtigung von Wert-\npr\u00e4ferenzen professioneller Akteure \u201c f\u00fcr die Urteilsbildung als hilfreich\u201c261.  \nIm Wesentlichen handelt es sich bei moralischer Kompetenz  um eine Bef\u00e4higung zur \nWahrnehmung  moralisch konnotierter Fragen (als Ausdruck einer entsprechenden Acht-\nsamkeit als Haltung); um eine Sensitivit\u00e4t  (welche Haltung und Wissen verkn\u00fcpft); um \nmoralisches Wissen (deklaratives Wissen an ethischen Begriffen, wie z.B. Normen, ethi-\nsche Ans\u00e4tze); Entscheiden  (als Darstellung des K\u00f6nnens, im Sinne von implizitem Wis-\nsen) und schlie\u00dflich um moralisches Handeln (als Repr\u00e4sentation der moralischen Kom-\npetenz)262. \nDie zentralen Elemente ethischer Kompetenz fassen Riedel et al.263 als  \n- \u201e[d]ie Kenntnis ethischer Grundlagen professionellen Handelns,  \n- die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr ethische Konfliktsituationen im Pflegealltag sowie im Kontext \ninstitutioneller und gesellschaftlicher Entwicklungen,  \n- die Identifikation und Analyse konkreter ethischer Fragestellungen,  \n- Empathief\u00e4higkeit und die F\u00e4higkeit zum Perspektivenwechsel,  \n \n261 FRIESACHER, Orientierung f\u00fcr das Handeln, 260. Hervorh. MD.  \n262 KEY, M. & MONTEVERDE, S., Moral Apprenticeship in der pflegerischen Berufsausbildung, in: Monte-\nverde, S. (HG), Handbuch Pflegeethik: Ethisch denken und handeln in den Praxisfeldern der Pflege, Stutt-\ngart 2020, 161\u2013175, hier 170. \n263 RIEDEL et al., Zentrale Aspekte der Ethikkompetenz in der Pflege, 164f.   \n \n70 - Diskurs- und Konfliktf\u00e4higkeit sowie die Konsensorientierung in der Wahrneh-\nmung und Verantwortung als professionell Pflegende;  \n- Reflexion und Begr\u00fcndung beruflichen Handelns unter Einbezug ethischer Nor-\nmierungen der Pflege und der anderen Heilberufe\u201c zusammen. \n \nUm trotz der hohen Komplexit\u00e4t von Pflege(Situationen) und den vielf\u00e4ltigen morali-\nschen Anspr\u00fcchen eine gute und vertretbare Entscheidung treffen und diese auch be-\ngr\u00fcnden zu k\u00f6nnen, bedarf es der kontextabh\u00e4ngigen, ethischen Urteilsf\u00e4higkeit, was \nschlie\u00dflich neben dem theoretischen und methodischen Fachwissen zentral auch an Er-\nfahrungswissen bedarf . Dies ist u.a. jenem Umstand geschuldet, dass es f\u00fcr einen not-\nwendigen, situativ jeweils anders gelagerten Anlass zur Urteilsfindung \u201ekeine Hand-\nlungsanleitungen oder Checklisten [gibt]. Zur Entscheidungsfindung geh\u00f6rt auch immer \nErfahrung (Lebens- als auch Berufserfahrung) und Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen und die Er-\nkenntnis, dass nicht alle ethischen Konflikte eine einfache L\u00f6sung haben\u201c264. Das Vorlie-\ngen und die Anwendung methodischer Entscheidungsfindungsmodelle und der Metho-\nden und Instrumente der Ethik kann \u201eeine Hilfe zur rationalen Argumentation und Nach-\nvollziehbarkeit sein. Sie garantieren aber niemals das richtige und gute Handeln\u201c265. \nMit den in den begrifflichen Bestimmungen enthaltenen Elementen r\u00fccken nun sowohl \ndie theoretische Ausbildung  wie auch der Lernprozess durch  Praxiserfahrung  in den Blick, \nwomit ein zentrales Anliegen dieser Arbeit angesprochen wird: n\u00e4mlich eine Analyse \nzum (Empfinden) ethischer Problemstellungen und etwaigen Bed\u00fcrfnissen zur (besse-\nren) Bew\u00e4ltigung in Alltagssituationen. Wenn daraus Ableitungen f\u00fcr den Ethikunter-\nricht bzw. f\u00fcr die ethische Kompetenzentwicklung erhofft werden, so deshalb, weil des-\nsen prim\u00e4res und allgemeines Ziel in der \u201eBef\u00e4higung zur handlungs- und praxisorien-\ntierten ethischen Reflexion [liegt], die zur Entwicklung einer professionellen Haltung bei-\ntr\u00e4gt\u201c266.  \n \n \n264 FRIESACHER, Orientierung f\u00fcr das Handeln, 259.  \n265 Ebd., 259.  \n266 RIEDEL et al., Zentrale Aspekte der Ethikkompetenz in der Pflege, 164.   \n \n71 3.3 Ausbildung und Kompetenzentwicklung in Fragen der Ethik \nUm Kompetenzen entwickeln zu k\u00f6nnen, bedarf es des gezielten Einsatzes entsprechen-\nder didaktischer Prinzipien. Denn \u201eLernprozesse bauen Wissen, K\u00f6nnen und Wollen suk-\nzessiv, kumulativ und vernetzend auf und ber\u00fccksichtigen dabei entwicklungs- und lern-\npsychologische Gegebenheiten. Neue Lerninhalte werden so systematisch mit beste-\nhendem Wissen verkn\u00fcpft und nicht lediglich additiv hinzugef\u00fcgt\u201c267.  \nDementsprechend gilt es das Vorwissen, den Kenntnis- und Lernstand der AZB zu be-\nr\u00fccksichtigen, um sie mit etwaigen Lernzielen und Unterrichtsinhalten nicht zu \u00fcberfor-\ndern. Ein f\u00fcr Lehrende hilfreiches Instrumentarium bieten daher zum einen die unter-\nschiedlichen Lernzieltaxonomien  (im kognitiven, affektiven und im psychomotorischen \nBereich), wie zum anderen auch die Kenntnis um die Entwicklung in verschiedenen Kom-\npetenzstufen .  \nHinsichtlich der Kompetenzentwicklung  in den Handlungskompetenzen der Pflege hat \ndie amerikanische Pflegewissenschaftlerin Patricia Benner268 ein Modell vorgelegt, in \ndem sie in f\u00fcnf Stufen die Entwicklung der Lernenden von deren Anf\u00e4ngen bis hin zum \nExpertentum nachzeichnet, und dabei zugleich die jeweiligen Charakteristika der einzel-\nnen Stufen sowie \u2013 diesen entsprechend \u2013 methodisch-didaktische Hilfestellungen aus-\narbeitet. Im Zuge dieser Entwicklung durchlaufen die Lernenden einen Prozess, in dem \nsie sich vom regelgeleiteten Verhalten269 hin zur ganzheitlich situativen Erfassung eines \n(Pflege-)Problems entwickeln.  \nMit Blick darauf, dass ethische Abw\u00e4gungen komplexe Situationen darstellen und es zur \nVermittlung wichtiger ethischer Prinzipien, Denkweisen und Instrumentarien, geeigne-\nter didaktischer Ans\u00e4tze bedarf, wird Benners Stufenmodell zur Kompetenzentwicklung  \ndargestellt. Anschlie\u00dfend werden f\u00fcr den Ethikunterricht relevante Aspekte und metho-\ndische Hilfestellungen diskutiert, wie diese der Ethiker Ulrich K\u00f6rtner in seinem Buch \nGrundkurs Pflegeethik270 vorschl\u00e4gt.  \n \n267 BINDER, T., Aufbauendes Lernen: Beispiel: Ethische Kompetenz. Moralisches Lernen und ethisches Re-\nflektieren, 2012, in: https://lehrerfortbildung-bw.de/u_gewi/religion-ev/gym/bp2004/fb1/9_bspl/3_lern \n/index.html (30.06.2021).  \n268 BENNER, Stufen zur Pflegekompetenz. \n269 Ebd., 63.  \n270 K\u00d6RTNER, Grundkurs Pflegeethik, 108ff.   \n \n72 Neben den oben vorgestellten Ans\u00e4tzen ethischer Theorien soll dieses Modell eine wei-\ntere heuristische Brille  bieten, um den Blick in die empirischen Daten zu leiten, diese zu \nanalysieren und \u2013 mit Blick auf implizites Wissen der Befragten \u2013 \u00dcberlegungen zur ethi-\nschen Kompetenzentwicklung ableiten zu k\u00f6nnen. \n \n3.3.1 Kompetenzentwicklung nach Patricia Benner  \nPatricia Benner orientierte ihre Forschungen im Pflegebereich am Modell des Kompe-\ntenzerwerbs der Br\u00fcder Hubert Dreyfus und Stuart Dreyfus271, welche dieses im Rahmen \nihrer Untersuchungen an Schachspielern und Piloten entwickelten. Demzufolge \u201edurch-\nl\u00e4uft ein Lernender beim Erwerben und Vertiefen einer F\u00e4higkeit f\u00fcnf verschiedene Leis-\ntungsstufen: Anf\u00e4nger, Fortgeschrittene Anf\u00e4ngerin/fortgeschrittener Anf\u00e4nger, Kom-\npetent, Erfahren, Expertenstufe\u201c272. Im (als idealtypisch zu verstehenden) Verlauf dieser \nEntwicklung ver\u00e4ndern sich besonders folgende drei Aspekte der Leistungsf\u00e4higkeit:  \n- So entwickeln sich Lernende \u201eweg vom Befolgen abstrakter Grunds\u00e4tze hin \nzum paradigmatischen R\u00fcckgriff auf konkrete Erfahrungen\u201c,  \n- wird eine Situation \u201eimmer weniger als die Summe gleich wichtiger Einzelhei-\nten und immer mehr als vollst\u00e4ndiges Ganzes\u201c gesehen und erfolgt schlie\u00df-\nlich  \n- die \u201eEntwicklung vom unbeteiligten Beobachter zum engagierten Handeln-\nden. Der Lernende beobachtet die Situation nicht mehr von au\u00dfen, sondern \nsteht nun in der Situation, ist direkt beteiligt\u201c273.  \nIn diesem Lern- und Entwicklungsprozess, in dem sich Wissen und Kompetenz bis hin zur \nExpertise entwickeln, spielen Zeit und Erfahrung eine bedeutsame Rolle: Praxiswissen \nwird \u00fcber Erfahrung vermittelt und vice versa das Erfahrungswissen \u00fcber die Praxis. In \ndiesem Zusammenhang kommt der Praxiserfahrung,  dem Praxiswissen  eine hohe Be-\ndeutung zu, wobei erst die Erfahrung erm\u00f6glicht, dass Wissen angewendet, vernetzt und \n \n271 DREYFUS, S. E., DREYFUS, H. L., A five-stage model of the mental activities involved in directed skill \nacquisition. Unpublished report supported by the Air Force Office of Scientific Research (AFSC), USAF, \nUniversity of California at Berkeley 1980, in: https://vorakl.com/files/dreyfus/skill-acquisition-1980.pdf \n(30.06.2021). \n272 BENNER, Stufen zur Pflegekompetenz, 57.  \n273 Ebd., 57.  \n \n73 wiederum erweitert werden kann, wodurch K\u00f6nnen erm\u00f6glicht wird. Wissen ist noch \nnicht gleichzusetzen mit K\u00f6nnen. Erst die \u201e K\u00f6nnerschaft\u201c274 zeichnet Expert:innen aus \nund l\u00e4sst diese in der Situation intuitiv richtig handeln, was ein wesentliches Charakte-\nristikum des Expertenbegriffs ist. Intuition bedeutet, die Situation in ihrer Ganzheitlich-\nkeit und damit auch in ihrem Kontext erfassen zu k\u00f6nnen. Expertise ist eine Qualit\u00e4t \nkontextsensiblen  Handelns, was einer rein theoretischen Wissensvermittlung (insbeson-\ndere von Wissen mit praktischer Anwendungsbezogenheit) verwehrt bleibt.  \nR\u00fcckschl\u00fcsse auf diese Unterschiede wurden Benner durch das gew\u00e4hlte methodische \nVorgehen und ihre interpretative Strategie m\u00f6glich, in dem sie (und ihr Forschungsteam) \nzahlreiche Interviews mit Pflegenden unterschiedlichen Alters und verschiedener Erfah-\nrungen f\u00fchrte(n). Im anschlie\u00dfend rekonstruktiven Verfahren stellte sie Interviewpassa-\ngen zu konkret erlebten, pflegerelevanten Handlungssituationen einander gegen\u00fcber. \nDer Vergleich erbrachte, \u201ewie unterschiedlich die Beschreibung ein und desselben Ereig-\nnisses durch eine Anf\u00e4ngerin oder einen Anf\u00e4nger und durch eine erfahrene Schwester \nausfallen kann\u201c275. W\u00e4hrend die Erz\u00e4hlungen der Expert:innen ins Geschehen mithinein-\nnehmen, darin keine Einzelheiten geschildert werden, sondern ein fl\u00fcssiger Redebeitrag \nunter Anwendung der Fachsprache die Konzentration auf das Wesentliche lenkt, klingen \ndie Situationsbeschreibungen der Anf\u00e4nger:innen st\u00e4rker nach Lehrbuch: im Ausdruck \neher umst\u00e4ndlich, weniger umfassend oder handlungsorientiert l\u00e4sst sich ihnen eine ge-\nwisse Unsicherheit entnehmen; auch ob die Situation evtl. durch eigenes Fehlverhalten \nzustande gekommen sein k\u00f6nnte. Derartige Rekonstruktionen und Analysen von Situa-\ntionsschilderungen erm\u00f6glichten es Benner schlie\u00dflich, \u201eMerkmale des Handelns auf je-\nder Entwicklungsstufe zu beschreiben und allgemein darzustellen, was auf den einzel-\nnen Stufen gelernt und gelehrt werden muss\u201c276. \nVor dem Hintergrund dieser Erkenntnisse und unter Ber\u00fccksichtigung der entsprechen-\nden didaktischen Prinzipien, k\u00f6nnen Lernende im Bereich der Pflege unterst\u00fctzt und \nentsprechend sozialisiert werden, \u201eklinische[s] Urteilsverm\u00f6gen [zu] entwickeln, das \nsich auf Erfahrungen aufbaut\u201c277. So sollen diese nach anf\u00e4nglicher Ausrichtung ihres \n \n274 NEUWEG, G. H., K\u00f6nnerschaft und implizites Wissen: Zur lehr-lerntheoretischen Bedeutung der Er-\nkenntnis- und Wissenstheorie Michael Polanyis. M\u00fcnster 42020.  \n275 BENNER, Stufen zur Pflegekompetenz, 60.  \n276 Ebd., 62; s.a. Kap. 3.3.2. \n277 THIEME, I care. Pflege, 40.  \n \n74 Handelns an kontextfreien Regeln und objektivierbaren Informationen zusehends in die \nLage versetzt werden, Kontextfaktoren einzubeziehen und sich von feststehenden Re-\ngeln zu l\u00f6sen278, um ein Problem situativ und kontextsensibel erfassen und etwaige Fol-\ngen antizipieren zu k\u00f6nnen.  \nUm das Konzept mit den weiteren Annahmen zur Ethik in der Pflege f\u00fcr diese Arbeit \nnutzbar zu machen, werden Benners Erkenntnisse zu den Kompetenzstufen vorgestellt \nund hinsichtlich der Entwicklung ethischer Kompetenz um Vorschl\u00e4ge des Ethikers Ulrich \nK\u00f6rtner279 erg\u00e4nzt. \n \n3.3.2 Entwicklung ethischer Kompetenz unter Ber\u00fccksichtigung des Stufenmodells \nnach Benner  \n \nStufe 1: Anf\u00e4nger:innen, Noviz:innen \nF\u00fcr Anf\u00e4nger:innen verl\u00e4uft das Handeln noch stockend und nach erlernten Regeln: Es \nwerden klare Handlungsregeln wie z.B. Checklisten, Standards etc. ben\u00f6tigt, an denen \ndas Handeln, wie etwa eine spezifische Pflegetechnik, erlernt werden kann. Das Vorge-\nhen ist orientiert an Regeln und objektiven, messbaren Anzeichen. So kann der Zustand \neines Patienten erst nach Kontrolle der Vitalzeichen eingesch\u00e4tzt werden, was das Han-\ndeln in einer Situation einschr\u00e4nkt und unflexibel macht. Die vorrangige Orientierung an \nRegeln erschwert allerdings die Entscheidung in einer Situation, da Regeln nichts \u00fcber \ndie Dringlichkeit verschiedener Aufgaben aussagen280. Zwar gelten vorrangig Auszubil-\ndende am Beginn ihrer Ausbildung typischerweise als Neulinge, allerdings k\u00f6nnen auch \nerfahrene Pflegende oder Expert:innen auf diese Stufe des Neulings \u201ezur\u00fcckfallen\u201c, etwa \nwenn diese den Bereich wechseln und Abl\u00e4ufe und Inhalte neu lernen und internalisie-\nren m\u00fcssen. Dies wiederum unterstreicht die Rolle der Erfahrung.281  \nVor diesem Hintergrund bedarf es in der Ausbildung  klarer, m\u00f6glichst kleinteiliger Hand-\nlungsanleitungen (Handlungschecklisten), mit denen sich Anf\u00e4nger:innen ihr Handeln, \n \n278 DARMANN-FINCK, I., Implizites Wissen in der Pflege und der Pflegeausbildung, in: Hermkes, R., Neu-\nweg, G. H. (HG), Implizites Wissen: Berufs- und wirtschaftsp\u00e4dagogische Ann\u00e4herungen,  Bielefeld 2020, \n109\u2013129, hier 112  \n279 K\u00d6RTNER, Grundkurs Pflegeethik, 108ff.  \n280 BENNER, Stufen zur Pflegekompetenz, 63f.  \n281 Ebd., 64.   \n \n75 aber auch das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr eine Situation Schritt f\u00fcr Schritt erarbeiten k\u00f6nnen.  \nMit Blick auf die ethische Kompetenz  gilt es den Noviz:innen \u2013 so K\u00f6rtner282 \u2013 in der \nGrundausbildung zu vermitteln, was ein ethisches Problem  ist, und wie es sich von an-\nderen (z.B. organisatorischen oder pflegerelevanten) Problemen abgrenzt. Demnach lie-\ngen die Ziele der Vermittlung auf grundlegenden Begrifflichkeiten, Prinzipien und unter-\nschiedlichen ethischen Konzeptionen sowie den Aufgaben der Pflegeethik.  \n \nStufe 2. Fortgeschrittene Anf\u00e4nger:innen  \nF\u00fcr fortgeschrittene Anf\u00e4nger:innen besteht die Welt nicht mehr nur aus Regeln, son-\ndern aus Situationen. Die in wiederkehrenden Situationen enthaltenen bedeutungsvol-\nlen, situativen Bestandteile werden erkannt und bew\u00e4ltigt, wobei die Lernenden in der \nSituation entscheiden m\u00fcssen, welche Regel es anzuwenden gilt und wie die Handlung \nablaufen kann. Wenn zwar vieles noch fremd ist und die Situation nicht in ihrer Gesamt-\nheit erfasst werden kann, so k\u00f6nnen fortgeschrittene Anf\u00e4nger:innen zumindest einen \nTeil der Situation aufnehmen. Dies erfordert vorhergehende Erfahrungen mit bzw. die \nerprobte Anwendung in realen und in \u00e4hnlichen Situationen (z.B. im Praktikum). Inso-\nfern nur Teile einer Situation aufgenommen werden k\u00f6nnen, macht es f\u00fcr den Lernpro-\nzess Sinn, konkrete Handlungsvorschriften zu formulieren, wie etwa die Beobachtung \nbestimmter Merkmale in einer Situation, um erste Zusammenh\u00e4nge kennenzulernen \n(z.B. Gesichtsfarbe und Vitalzeichen). Anf\u00e4nger:innen und Fortgeschrittene m\u00fcssen sich \nnoch stark auf Regeln konzentrieren, was eine solide Anleitung (z.B. durch Praxisanlei-\nter:innen (PAL) oder Mentor:innen) erforderlich macht283. \nFortgeschrittene Anf\u00e4nger:innen (im 2. und 3. ABJ) kennen aufgrund ihrer Praxiserfah-\nrung bereits einige Situationen, konnten diese auch bew\u00e4ltigen und (er)kennen daher \n\u00fcber das theoretische Grundwissen hinaus die wiederkehrenden bedeutungsvollen Be-\nstandteile einer Situation hinsichtlich ihrer ethischen Komponente; sie sind in der Lage, \ndas ethische Problem beschreiben  zu k\u00f6nnen. In der Ausbildung gilt es daher die AZB \nanhand von Fallbeispielen in ethische Kompetenzen einzu\u00fcben284. \n \n \n282 K\u00d6RTNER, Grundkurs Pflegeethik, 112.  \n283 BENNER, Stufen zur Pflegekompetenz, 64ff.  \n284 K\u00d6RTNER, Grundkurs Pflegeethik, 112.   \n \n76 Stufe 3: Kompetente Pflegende \nKompetente Pflegende, die etwa 2-3 Jahre in einem Bereich Erfahrung haben, handeln \nbewusst und planvoll; sie k\u00f6nnen Handlungen auf l\u00e4ngerfristige Ziele ausrichten, da \nihnen die Bedeutung bewusst ist. Sie sind in der Lage, eine Situation ohne Regelwerk \neinsch\u00e4tzen, analysieren, priorisieren und entscheiden zu k\u00f6nnen, wof\u00fcr dann auch Ver-\nantwortung \u00fcbernommen wird. Kompetente entwickeln Handlungsmaximen und Stra-\ntegien, um auf spontane \u00c4nderung der Situation \u2013 wenn zwar noc nicht ganz so schnell \nund flexibel \u2013 reagieren zu k\u00f6nnen. \u201eDas bewusste, \u00fcberlegte Planen, das charakteris-\ntisch f\u00fcr diese F\u00e4higkeitsstufe ist, erm\u00f6glicht ein effizientes und organisiertes Arbei-\nten\u201c285. Um die Kompetenzentwicklung zu f\u00f6rdern ist es sinnvoll, mit den Lernenden \ndieser Stufe frei erfundene Problemlagen oder Koordinierungs\u00fcbungen durchzuspielen, \ndie Entscheidungen erfordern286. \nIhre Ethikkompetenz  k\u00f6nnen kompetente Pflegende durch die Teilnahme an solchen \n(m\u00f6glichst regelm\u00e4\u00dfig stattfindenden) Veranstaltungen schulen, in denen Fallbeispiele \n\u2013 etwa aus eigener Praxiserfahrung oder solchen aus der Literatur entnommenen \u2013 dis-\nkutiert und simuliert werden. Sie werden so nicht nur in die Lage versetzt, \u201eethische \nProbleme r\u00fcckblickend zu analysieren und die Einzelaspekte ethisch zu gewichten sowie \nHandlungsalternativen ethisch zu begr\u00fcnden, sondern k\u00f6nnen auch vorausschauend die \nethischen Aspekte und die ethischen Konflikte, die sich aus der weiteren Entwicklung \neines konkreten Falles ergeben k\u00f6nnten, in die Planung ihres Handelns einbeziehen\u201c287. \n \nStufe 4: Erfahrene Pflegende  \nAuf der Stufe der Erfahrenen  sind Pflegende mit etwa 3-5 Jahren Erfahrung in der Lage, \neine (Pflege)Situation nicht mehr nur als Zusammensetzung einzelner Teile, sondern im \nGanzen zu begreifen. Ihr Handeln ist an Maximen ausgerichtet, was den Fokus auf das \nWesentliche lenken l\u00e4sst und wodurch ein intuitiv richtiges Erkennen der Situation m\u00f6g-\nlich ist. Auch wenn es einen kurzen Moment des Nachdenkens bedarf (ohne die Situa-\ntion als Ganzes durchdenken zu m\u00fcssen) pr\u00e4sentiert sich die Situation deutlich und es \nk\u00f6nnen Abweichungen von einer Normalsituation erkannt werden. Entscheidungen \n \n285 BENNER, Stufen zur Pflegekompetenz, 67.  \n286 Ebd., 68.  \n287 K\u00d6RTNER, Grundkurs Pflegeethik, 112.   \n \n77 k\u00f6nnen so leichter getroffen werden. \u201eDiese auf Erfahrung beruhende F\u00e4higkeit, Situa-\ntionen als Ganzes wahrzunehmen, versetzt erfahrene Pflegende in die Lage, Abweichun-\ngen vom Erwarteten und Normalen unmittelbar zu erkennen\u201c288.  \nIn der Aus- bzw. Fortbildung  gilt es f\u00fcr diese Lernenden Erfahrungsr\u00e4ume zu schaffen, in \ndenen sie anhand von weiteren Fallbeispielen Situationen vollst\u00e4ndig und kontextuali-\nsiert erfassen \u00fcben und unterschiedliche Perspektiven einnehmen k\u00f6nnen. Im Rahmen \neines induktiven Vorgehens und ausgehend von einer (klinischen) Situation k\u00f6nnten sie \ndann ihr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Sache schildern: Taucht dabei eine \u00dcberforderung auf, so \nstellt dieses neues Lernpotential dar. Als Fallbeispiele bieten sich auch eigene Erfahrun-\ngen an, in dem das Handeln entweder Wesentliches f\u00fcr Patienten bewirkt hat oder in \ndenen man mit dem Handeln nicht zufrieden war289. \n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr den Bereich der Ethik, wenn erfahrene Pflegende \u00fcber ethische Maxi-\nmen und ein tiefer gehendes Verst\u00e4ndnis der Gesamtsituation verf\u00fcgen, welches sie u.a. \naus Erfahrungen zu Ethikgespr\u00e4chen kennen. Die Verfahrensregeln eines ethischen Dis-\nkussionsprozesses sind ihnen vertraut und sie erkennen, ob ein Einzelfall von der Regel \nabweicht. Sie k\u00f6nnen \u201eim Sinne der Einzelfallgerechtigkeit [\u2026] auch mit ethischen Grenz-\nf\u00e4llen kompetent umgehen. Sie haben Erfahrung mit ethischen Dilemmata und den \nGrenzen glatter ethischer L\u00f6sungen, an denen Verantwortungs\u00fcbernahme nicht frei von \nmoralischer Schuld ist\u201c290. Um diese Kompetenzen weiter zu st\u00e4rken, sind neben Fort-\nbildungsveranstaltungen auf dem Gebiet der Pflegeethik regelm\u00e4\u00dfige \u201eRounds\u201c emp-\nfohlen, um eigene Praxisbeispiele zu diskutieren291.  \n \nStufe 5: Expert:innen \nPflegeexpert:innen der letzten Stufe erfassen und handeln in einer Pflegesituation flexi-\nbel, intuitiv292 und (per definitionem) richtig.293 Die Situation wird bew\u00e4ltigt, da auf das \n \n288 BENNER, Stufen zur Pflegekompetenz, 69.  \n289 Ebd., 70f.  \n290 K\u00d6RTNER, Grundkurs Pflegeethik, 113. \n291 Ebd., 113. \n292 Die Intuition entspricht somit einem sehr raschen Handeln, im Sinne des Erfassens einer Situation und \nals spontane, kontextsensitive Handlungsf\u00e4higkeit. \n293 Wenn Expert:innen Fehler machen, fallen sie zur\u00fcck auf die vorige Stufe, von wo aus sie sich \u00fcber \nErfahrungs- , Lern- und Reflexionsprozesse dem Expert:innenstatus wieder ann\u00e4hern k\u00f6nnen. Dabei ver-\nwenden auch sie wieder regelorientierte und analytische Probleml\u00f6sestrategien, was jedoch einen Ver- \n \n78 Wesentliche Bezug genommen werden kann, ohne auf Fakten- und Regelwissen bzw. \ndessen analytische Zerlegung angewiesen zu sein. Das Handeln wurde internalisiert und \nsteht nun, ohne vorher Nachdenken zu m\u00fcssen, im Einklang mit der Situation. \nDer Wissensbestand von Expert:innen l\u00e4sst sich mit Michael Polanyi294 als \u201eimplizites \nWissen\u201c, oder mit Donald A. Sch\u00f6n als ein \u201e knowing in action\u201c295 bezeichnen. Weil dieses \nWissen implizit vorhanden ist, k\u00f6nnen Expert:innen ihr Handeln bzw. etwaige Begr\u00fcn-\ndungen daf\u00fcr schwer in Worte fassen, sie argumentieren mit der \u201eSicherheit ihrer Wahr-\nnehmung\u201c296, also damit, dass ihnen eine Handlung in der Situation die richtige schien. \nIn der Vermittlung stellt dies vor das sogenannte Explikationsproblem: Wenn Expert:in-\nnen nicht in der Lage sind, ihre Expertise zu erkl\u00e4ren, so erschwert bzw. verunm\u00f6glicht \ndies die Weitergabe ihres Wissens. \nDaher k\u00f6nnte es ein Anliegen f\u00fcr die Ausbildung sein, dass Expert:innen gemeinsam mit \nanderen eine beschreibende Sprache zu ihren Beobachtungen und ihrem Wissen entwi-\nckeln, sodass sie mit ihrem klinischen Urteilsverm\u00f6gen und dem Umgang mit komplexen \nProblemen den Lernenden vorangehender Kompetenzstufen beratend zur Seite stehen \nk\u00f6nnen297.  \nAuch in Fragen der Ethik sind Expert:innen \u201e in der Lage, ethische Probleme intuitiv zu \nerfassen und [\u2026] in einem gr\u00f6\u00dferen Kontext zu interpretieren. Sie sind auch ausgewie-\nsenerma\u00dfen f\u00fcr die Mitarbeit in Ethikkommissionen und Klinischen Ethikkomitees qua-\nlifiziert\u201c298. Diese Qualifikation kann durch Angebote beruflicher Weiterbildung auf dem \nGebiet der Pflegeethik (au\u00dferuniversit\u00e4re Lehrg\u00e4nge, Hochschullehrg\u00e4nge oder durch \nSchwerpunktsetzung in einem pflegewissenschaftlichen Studium) gef\u00f6rdert und ge-\nst\u00e4rkt werden299.  \n \n \n \nlust der Qualit\u00e4t ihrer Arbeit bedeutet: \u201eWenn n\u00e4mlich diejenigen, die sich auf den beiden h\u00f6chsten Stu-\nfen befinden, sich in ihrem Handeln auf bestimmte Einzelheiten oder formale Modelle und Regeln st\u00fctzen \nsollen, verliert ihre Arbeit an Qualit\u00e4t\u201c. BENNER, Stufen zur Pflegekompetenz, 76.  \n294 POLANYI, M., Implizites Wissen, Suhrkamp Taschenbuch Wissenschaft, Frankfurt 22016.  \n295 SCH\u00d6N, D. A., The Reflective Practitioner: How Professionals Think in Action, New York 1983, 49ff.  \n296 BENNER, Stufen zur Pflegekompetenz, 72.  \n297 Ebd., 73ff.  \n298 K\u00d6RTNER, Grundkurs Pflegeethik, 113.  \n299 Ebd., 113.  \n \n79  \n \n \n \n \n \n \nAbbildung 2 Kompetenzstufen nach Patricia Benner \n(eigene Darstellung, nach ORTMANN-WELP300) \n \n \n3.3.3 Pflegehandeln und die Bedeutung des praktischen und des impliziten Wissens \nWie im Kompetenzstufenmodell \u2013 und dort insbesondere auf der f\u00fcnften Stufe \u2013 deut-\nlich sichtbar wird, kommt dem Erfahrungs- und Praxiswissen, wie auch dem impliziten \nWissen, eine hervorgehobene Bedeutung zu. Dies ist auch f\u00fcr den Bereich der Pflege \nvon Relevanz, wie im Folgenden kurz skizziert wird. \nDem praktischen Wissen wurde lange Zeit keine oder kaum Aufmerksamkeit geschenkt. \nVon Relevanz sind Lernerfahrungen der Praxis jedoch insofern, als es durch die Begeg-\nnungen mit vielen realen Situationen zur Verfeinerung vorgefasster Vorstellungen und \nTheorien kommt: So k\u00f6nnen sich zum einen (erlernte) F\u00e4higkeiten mit zunehmender Er-\nfahrung qualitativ ver\u00e4ndern (siehe Kompetenzstufen) und k\u00f6nnen auch Theorien vice \nversa eine Bereicherung erfahren. Denn \u201eTheorien haben das zum Inhalt, was explizit \ngemacht und in Formeln gefasst werden kann, die Praxis ist jedoch immer vielschichtiger \nund durch eine vielgestaltigere Wirklichkeit gepr\u00e4gt, als sie durch Theorien allein erfasst \nwerden kann. [\u2026] Erst der Dialog zwischen Theorie und Praxis er\u00f6ffnet Pflegenden den \nZugang zu verfeinerten Sichtweisen.\u201c301  \nIn diesem Sinne werden auch theoretische Fragestellungen und Ans\u00e4tze von praktischen \nErfahrungen und Wahrnehmungen bereichert, was jedoch erfordert, dass Praxiswissen \n \n300 ORTMANN-WELP, E., Forumsdiskussionen f\u00fcr die Kompetenzentwicklung \u2013 Vorstellung einer Evalua-\ntion, 2016, in: http://lehr-instrumente.de/?p=395 (20.06.2021).  \n301 BENNER, Stufen zur Pflegekompetenz, 75. \n \n \n80 erforscht und dokumentiert wird. Solange dies nicht der Fall ist, \u201ewird ein wichtiges Glied \nin der Entwicklung der Pflegetheorie fehlen\u201c302. \nWenn implizites Wissen sich nun dadurch auszeichnet, dass es \u201eerfahrungsgebunden\u201c , \n\u201ein actu implizit\u201c  und weder \u201e verbalisierbar \u201c noch \u201eformalisierbar\u201c  ist303, so gewinnt Ler-\nnen am Modell oder die Anwendung in praktischen (Lern)Sequenzen \u2013 wie etwa im Drit-\nten Lernort, wo explizites Wissen implizit werden kann \u2013 an Bedeutung.  \nDamit Wissen implizit werden kann, m\u00fcssen \u201eim praktischen Pflegehandeln unterschied-\nliche Formen der Erkenntnisbildung und des Wissens miteinander verkn\u00fcpft werden [\u2026], \num der Komplexit\u00e4t der Handlungsanforderungen gerecht werden zu k\u00f6nnen\u201c304, was ei-\nnen hohen Anspruch darstellt. Dem impliziten Wissen der Pflegenden wird \u201edas Potenzial \nzugeschrieben, auf der Basis eines sinnlich-leiblichen Zugangs zum zu pflegenden Men-\nschen in vielschichtigen Pflegesituationen intuitiv schnell das Richtige zu tun\u201c, was wiede-\nrum als eine \u201eVoraussetzung f\u00fcr eine subjektorientierte Pflege\u201c gilt305.  \nDie Pflegewissenschaftlerin Ingrid Darmann-Fink nennt f\u00fcr den Kontext des pflegeri-\nschen Handelns drei relevante Handlungsbegriffe , in denen jeweils implizites Wissen  \nverortet werden kann. Diese kurz vorzustellen steht nicht im Widerspruch zu Benners \nKompetenzmodell, sondern erm\u00f6glicht im Gegenteil, das dort auf der Expertisestufe als \nbedeutsame betonte implizite Wissen n\u00e4her zu verdeutlichen und zu konkretisieren. Zu-\ndem werden mit den drei Handlungsbegriffen jeweils auch ethische Aspekte  ber\u00fchrt, die \ndas Anliegen dieser Arbeit unterstreichen:  \n \nPflegehandeln auf Basis der kognitiven Operationen des Planens und der Probleml\u00f6-\nsung \nDamit sind Handlungen angesprochen, die zielorientiert geplant, hierarchisch sequenzi-\nell und schrittweise reguliert ablaufen. Exemplarisch daf\u00fcr nennt Darmann-Fink das dem \nPflegeprozess zugrundeliegende Handlungsverst\u00e4ndnis, das als systematisches Verfah-\nren eines bedarfsorientierten \u201eProbleml\u00f6sungsprozesses\u201c306 beschrieben werden kann. \n \n302 BENNER, Stufen zur Pflegekompetenz, 76.  \n303 NEUWEG, G. H., Implizites Wissen als Forschungsgegenstand, in: Rauner, F. (HG), Handbuch Berufsbil-\ndungsforschung, Bielefeld 22006, 581\u2013588, hier 581ff.  \n304 DARMANN-FINCK, Implizites Wissen in der Pflege und der Pflegeausbildung, 110.  \n305 Ebd., 109.  \n306 Ebd., 111.  \n \n81 Implizites Wissen spielt darin etwa mit Blick auf die Ganzheitlichkeit  eine Rolle oder hin-\nsichtlich der in der Patientenbeobachtung relevanten Deutung von Mimik und Gestik . \nEine rein deduktive Anwendung von Wissen, etwa gest\u00fctzt durch Assessmentinstru-\nmente, k\u00f6nnte bedeutsame individuelle Bedarfslagen, Schmerzen, Ressourcen etc. aus-\nblenden. \n \nPflegehandeln auf Basis impliziten Wissens \nF\u00fcr diesen pflegerischen Handlungszugang \u2013 der auch dem Bennerschen Modell nahe-\nsteht \u2013 stellt die \u201e Lebens-, Wahrnehmungs- und Erfahrungswelt \u201c der Pflegebed\u00fcrftigen  \nden \u201eAusgangspunkt einer subjektorientierten Pflege\u201c dar. In diesem Sinne gilt ein \n\u201e[s]innlich-leiblicher, praktischer Zugang zur individuellen Situation eines Menschen\u201c \nkonstitutiv f\u00fcr die Pflege\u201c, was \u201erational-analytische Vorgehensweisen\u201c307 deswegen \nnicht ausschlie\u00dft. F\u00fcr diese Denkweise existieren unterschiedliche theoretische Hinter-\ngr\u00fcnde (u.a. die Praxeologie des franz. Soziologen Pierre Bourdieus), denen die An-\nnahme gemein ist, dass sich Pflegehandeln wesentlich durch \u201eK\u00f6nnerschaft\u201c308 und \ndurch Expertenhandeln309 auszeichnet. Damit ist \u201eein nicht-diskursives, k\u00f6rperlich-leib-\nliches Verstehen, das auf inkorporiertem, nicht oder nur sehr bedingt verbalisierbarem \nWissen beruht und in der Interaktion zwischen den Beteiligten entsteht\u201c gemeint310. \nUm dieser (impliziten) Wissensform zu ihrer Berechtigung und ihrer erforderlichen Auf-\nmerksamkeit zu verhelfen, bedarf es der Bewusstmachung im Rahmen reflexiver Pro-\nzesse, wie etwa mit Bezug auf Donald A. Sch\u00f6ns311 \u201ereflection in action\u201c  bzw. auch \u201ere-\nflection on action\u201c zum Beispiel dann, wenn eine Handlung nicht zum Erfolg gef\u00fchrt hat. \nDaher w\u00e4ren Aus- und Fortbildungen auch dahingehend zu \u00f6ffnen, dass der bewussten \nReflexion auf implizites Wissen Raum gegeben werden kann312. \nPflegehandeln unter Bedingungen wechselseitiger Anerkennung des Gegen\u00fcbers, des-\nsen Einmaligkeit und Unverwechselbarkeit \nIn einem weiteren, von Heiner Friesacher (2008) entwickelten Handlungsbegriff nimmt \n \n307 DARMANN-FINCK, Implizites Wissen in der Pflege und der Pflegeausbildung, 112.  \n308 NEUWEG, K\u00f6nnerschaft und implizites Wissen.  \n309 BENNER, Stufen zur Pflegekompetenz. \n310 DARMANN-FINCK, Implizites Wissen in der Pflege und der Pflegeausbildung, 112.  \n311 SCH\u00d6N, The Reflective Practitioner. \n312 DARMANN-FINCK, Implizites Wissen in der Pflege und der Pflegeausbildung, 113.   \n \n82 dieser Bezug auf Vertreter der Kritischen Theorie, um damit (wie auch in den Care-Ethics) \nu.a. auf jene Macht- und Herrschaftsstrukturen , die dem Pflegegeschehen aufgrund von \nAbh\u00e4ngigkeitsbeziehungen inh\u00e4rent sind, zu reflektieren. Auf der Basis von J\u00fcrgen Haber-\nmas\u2018 Arbeiten zu Max Horkheimers Kritik der instrumentellen Vernunft  und Axel Honneths \nTheorie der Anerkennung  gilt es eine argumentativ konsensuelle Vernunft zu etablieren, \nbei der \u201eAnnahmen im herrschaftsfreien Diskurs auf G\u00fcltigkeit hin \u00fcberpr\u00fcft\u201c werden und \nauf deren Basis Pathologien eines instrumentell verengten Pflegebegriffs entlarvt werden \nk\u00f6nnen313. Dieses implizite praktische Wissen um Abh\u00e4ngigkeitsstrukturen einer nicht re-\nziproken Pflegebeziehung sowie einer m\u00f6glicherweise fehlenden Selbstbestimmung, soll \nMissachtungsverh\u00e4ltnisse vermeiden helfen314. \nDamit l\u00e4sst sich festhalten, dass neben dem rational-analytischen, kognitiven Ansatz \nweitere Wissensbegriffe und -best\u00e4nde des pflegerischen Handelns, wie jener des impli-\nziten Wissens relevant sind. Implizites Wissen hat jedoch \u2013 insbesondere angesichts des \n\u201ewachsenden pflegewissenschaftlichen Wissenskorpus sowie [der] \u00dcbersetzung dieses \nKorpus in Leitlinien und Pflegestandards\u201c keinen hohen Stellenwert; es wird gerne \u201eals \n\u201aunwissenschaftlich\u2018 oder \u201anaiv\u2018 und sogar als Gef\u00e4hrdung f\u00fcr die Sicherheit der zu pfle-\ngenden Menschen diskreditiert\u201c315. Zwar k\u00f6nnen Fehlurteile, die auf implizitem Wissen \nbasieren, nicht ausgeschlossen werden; dennoch gilt es diese Wissensform neben ande-\nren Wissensformen in die Aus- und Fortbildung aufzunehmen und AZB darin zu schulen: \n\u201eF\u00fcr die Pflegeausbildung resultiert daraus nicht nur die Notwendigkeit, implizites Wis-\nsen bzw. die F\u00e4higkeit aufzubauen, implizit zu situations- und subjektangemessenen Ur-\nteilen zu gelangen, sondern auch ein Bewusstsein von den unterschiedlichen Wissens-\nformen zu vermitteln und pflegerische Erfahrung stets mit Reflexion zu verkn\u00fcpfen.\u201c316 \nDenn \u201e[l]etztlich sind beide Handlungslogiken f\u00fcr die Pflege relevant und m\u00fcssen in der \npraktischen Pflege miteinander verkn\u00fcpft werden\u201c317. \nDem impliziten ethischen Erfahrungswissen  gilt \u2013 wie eingangs beschrieben \u2013 ein wich-\ntiges Forschungsinteresse dieser Arbeit: Im Rahmen von Praktikumsreflexionen und \n \n313 FRIESACHER, H., Theorie und Praxis pflegerischen Handelns: Begr\u00fcndung und Entwurf einer kritischen \nTheorie der Pflegewissenschaft, G\u00f6ttingen 2008, 267ff. s.a. DARMANN-FINCK, Implizites Wissen in der \nPflege und der Pflegeausbildung, 114.  \n314 DARMANN-FINCK, Implizites Wissen in der Pflege und der Pflegeausbildung, 114f.  \n315 Ebd., 110.  \n316 Ebd., 110.  \n317 Ebd., 113.   \n \n83 qualitativer, episodischer Interviews mit Auszubildenden und Expert:innen, soll(en) im-\nplizite(s) Wissen(sbest\u00e4nde) erhoben, mit der dokumentarischen Methode rekonstru-\niert und auf Bedarfe und Bedeutung hin untersucht werden. Ein derartiges Forschungs-\nvorhaben erfordert schlie\u00dflich auch eine solide Auseinandersetzung mit Methoden und \n(deren) Methodologie, welche nun in Kap. 4 vorgestellt werden. \n   \n \n84 4 Methodisches Design und Methodologie \n \nDas Erkenntnisinteresse hinsichtlich der Wahrnehmung und Bearbeitung ethischer Her-\nausforderungen und Dilemmata und das Interesse am impliziten, praxeologischen Wis-\nsen, welches den Handlungsroutinen erfahrener Pflegender zugrunde liegt, erfordert ein \nVorgehen mit qualitativen Methoden . Die Arbeit ist daher in der interpretativ-rekon-\nstruktiven Sozialforschung  verortet und sieht eine Triangulation318 vor, die hinsichtlich \ndes Datenmaterials  aus schriftlichen Praktikumsreflexionen von und Gruppendiskussio-\nnen mit Auszubildenden , mit einer Gruppendiskussion von Absolvent:innen  sowie aus \nepisodischen Interviews  mit l\u00e4ngerj\u00e4hrig in der Praxis t\u00e4tigen Pflegenden  besteht. Die \nAuswertung wurde mit der dokumentarischen Methode  durchgef\u00fchrt, um die in den \nNarrativen und in den (geschilderten) Praxissituationen enthaltenen Herausforderun-\ngen, Konflikte, Dilemmata, Bearbeitungsstrategien und Bed\u00fcrfnisse, das damit verbun-\ndene implizite, praxeologische Wissen sowie Deutungs- und Argumentationsmuster re-\nkonstruieren zu k\u00f6nnen.319  \nDer Ansatz der rekonstruktiv verfahrenden Sozialforschung geht auf die von Peter L. Ber-\nger und Thomas Luckmann getroffene Annahme einer \u201egesellschaftlichen Konstruktion \nvon Wirklichkeit\u201c zur\u00fcck320. Diese Wirklichkeitskonstruktionen werden von uns selten \nbewusst vorgenommen, sondern sie sind uns inkorporiert  und sind Teil unseres  (allt\u00e4g-\nlichen) Routinehandelns.  Daher ist \u201e[d]as Wissen, das die Akteure \u00fcber ihre habituali-\nsierte Handlungspraxis haben [\u2026] ein \u201aimplizites Wissen\u2018 (Polanyi 1985), d.h. ein Wissen, \ndas ihnen, wie Giddens (1988) sagt, im Modus des \u201apraktischen Bewusstseins\u2018  gegeben \nist \u2013 im Unterschied zum diskursiven Bewusstsein . Praktisch ist das Bewusstsein insofern, \n \n318 Insbesondere kann auf eine Triangulation der Datensorten  (Reflexionen und Qualitative (Gruppen-) \nInterviews), auf jene Triangulation, die in episodischen Interviews  aufgrund der Kombination von Erz\u00e4hl-\nanreizen und Fragen enthalten ist (\u201ewithin methods\u201c), wie auch auf die Theorien-Triangulation (ethische \nKompetenzentwicklung, theoretische Begr\u00fcndungsmuster und implizite Wissensbest\u00e4nde) verwiesen \nwerden. FLICK, U., Triangulation, in: Oelerich, G., Otto, H.-U. (HG), Empirische Forschung und Soziale Ar-\nbeit, Wiesbaden 2011, 323\u2013328, hier 324. \n319 SCHMIDT, V. H., Soziologische Gerechtigkeitsanalyse als empirische Institutionenanalyse, in: M\u00fcller, \nH.-P., Wegener, B. (HG), Soziale Ungleichheit und soziale Gerechtigkeit, Opladen 1995, 173\u2013194, hier \n173ff.; s.a. DAMMAYR, Legitime Leistungspolitiken, 98 ff.; f\u00fcr eine \u00dcbersicht siehe Abbildung 3.  \n320 BERGER, P. L., LUCKMANN, T., Die gesellschaftliche Konstruktion der Wirklichkeit: Eine Theorie der \nWissenssoziologie, Frankfurt 51977.  \n \n85 als die Akteure wissen, was sie tun m\u00fcssen, um auf sozial akzeptable Weise zu han-\ndeln.\u201c321 Die empirische Sozialforschung zielt darauf, diese Wirklichkeitskonstruktionen \nsowie die \u201eimpliziten Wissensbest\u00e4nde und [\u2026] impliziten Regeln sozialen Handelns\u201c322 \nzu rekonstruieren; sie bem\u00fcht sich somit \u201eum einen verstehenden Nachvollzug der Re-\nlevanzstrukturen, die dem Handeln der Akteure zugrunde liegen.\u201c323  \nIm Rahmen dieser Arbeit liegt der Fokus neben der Erhebung von Herausforderungen \ndurch ethische Fragen  und einer damit verbundenen Bedarfsanalyse  hinsichtlich ethi-\nscher Kompetenz unter anderem auf der Rekonstruktion jenes impliziten Wissens , das \ndie Akteur:innen, insbesondere Pflegeexpert:innen, in ethisch herausfordernden Situa-\ntionen zur Anwendung bringen. Somit stehen jene Fragen, wie sie die Herausforderun-\ngen wahrnehmen und bew\u00e4ltigen und danach, wie sie zu einer begr\u00fcndeten, f\u00fcr sie \nstimmigen Entscheidung kommen im Vordergrund. Eine solche methodische Herange-\nhensweise, die bei der Alltagserfahrung der Pflegenden ansetzt, ist mit ebendieser me-\nthodologisch zu begr\u00fcnden, zumal \u201e[e]s [\u2026] keinen Zugang zu Moral und Ethik unter \nUmgehung der Erfahrung [gibt]. Deshalb kann es hilfreich sein, beim Nachdenken \u00fcber \nfachethische Fragen immer wieder an die Ebene der Alltagsintuition anzukn\u00fcpfen und \nsich vom spontanen Gewissensurteil aus, auf die Ebene der systematischen Argumenta-\ntion vorzuarbeiten.\u201c324 \nWenn also \u201ealles Nachdenken \u00fcber Ethik [\u2026] mit moralischer Erfahrung [beginnt]\u201c325 so \nist es zugleich jene Alltagserfahrung, die hinsichtlich moralischer Fragen im Bereich der \nPflege von hoher Relevanz ist. Diese Allt\u00e4glichkeit \u2013 sowie die damit verbundenen Ph\u00e4-\nnomene der \u00dcberforderung und von moralischem Stress \u2013 motiviert dazu, diese Pra-\nxiserfahrungen  aufzugreifen und sie den Betroffenen schildern zu lassen. Damit sollen \nethische Begr\u00fcndungen und Argumentationen nicht \u201enur\u201c auf Basis von (f\u00fcr die Vermitt-\nlung sehr wertvollen!) theoretischen Fallbeispielen oder auf der f\u00fcr AZB eher abstrakten \nThemen, wie der Sterbehilfe, der end-of-life Decisions, der Therapieentscheidung oder \n \n321 MEUSER, M., Rekonstruktive Sozialforschung, in: Bohnsack, R., Marotzki, W., Meuser, M. (HG), Haupt-\nbegriffe Qualitativer Sozialforschung, Opladen \u2013 Farmington Hills 32011, 140\u2013142, hier 140, H.i.O;  \n322 Ebd., 140.  \n323 Ebd., 141; MENSCHING, A., Einf\u00fchrung in Grundlagen der dokumentarischen Methode. Vortrag im \nRahmen der Spring School Qualitative Datenanalyse, 9.-10. April 2015, T\u00fcbingen 2015; DAMMAYR, Legi-\ntime Leistungspolitiken, 98.  \n324 STEINKAMP, GORDIJN, Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung, 41.  \n325 Ebd., 37.   \n \n86 der Pr\u00e4nataldiagnostik etc. diskutiert werden, sondern soll auf diese Weise ein m\u00f6glichst \nrealistisches Bild der Herausforderungen und etwaiger Bedarfe hinsichtlich ethischer \nKompetenz vermittelt werden.  \n \n4.1 Erhebungsmethoden \nUm den AZB f\u00fcr ihre Schilderungen wie auch den Gespr\u00e4chspartner:innen in den quali-\ntativen Interviews den Raum f\u00fcr eigene Relevanzsetzungen zu geben, war ein Vorgehen \nmit m\u00f6glichst offenen, nur teilstandardisierten  Methoden erforderlich.  \nAls empirische Grundlage dienten daher Praktikumsreflexionen  von Auszubildenden des \n2. Jahres der PFA-Ausbildung, die diese im Zeitraum von Dezember 2020 bis M\u00e4rz 2021 \nverfasst haben. Mit einigen der AZB wurde im Anschluss an die Reflexion (April 2021) \nauf freiwilliger Basis eine Gruppendiskussion  gef\u00fchrt, um die Eindr\u00fccke und Erfahrungen \naus dem Praxisalltag im direkten Gespr\u00e4ch weiter zu vertiefen.  \nF\u00fcr ein weiteres Gruppeninterview  (April 2021) und ein episodisches Interview standen \ninsgesamt f\u00fcnf Absolvent:innen  zur Verf\u00fcgung, die ihre PFA-Ausbildung im Herbst 2020 \nabgeschlossen haben und mittlerweile im Praxisalltag angelangt sind. Schlie\u00dflich konn-\nten weitere sieben episodische Interviews  mit erfahrenen und l\u00e4ngerj\u00e4hrig t\u00e4tigen Prak-\ntiker:innen aus verschiedenen Settings der station\u00e4ren und mobilen Akut- und Langzeit-\npflege, durchgef\u00fchrt werden. Insofern diese bereits \u00fcber einige Jahre Praktikumserfah-\nrungen in ihren Bereichen verf\u00fcgen, k\u00f6nnen sie im Bennerschen Sinne als Expert:innen \nverstanden werden. (F\u00fcr einen \u00dcberblick des Samples siehe Anhang A).  \n \n4.1.1 Praktikumsreflexionen der Auszubildenden \nIn schriftlich zu verfassenden Praktikumsreflexionen (PR)  wurden die AZB gebeten, eine \nm\u00f6glichst dichte Beschreibung  ihrer Praxiserfahrungen, insbesondere hinsichtlich ihrer \nErfahrung von ethischen Fragen, Problemen oder Dilemmata zu geben. Die Form der \nPraktikumsreflexion verfolgte dabei zugleich zwei Aspekte: So sollten diese die AZB darin \nunterst\u00fctzen, ihre Beobachtung und Wahrnehmung ethischer Probleme in der Praxis zu \nsch\u00e4rfen sowie zugleich \u2013 da die Reflexionen zu verschriftlichen waren \u2013 sich in sprach- \n \n87 licher Kompetenz und reflexivem Urteilsverm\u00f6gen einzu\u00fcben. Zugleich erfahren Leh-\nrende \u00fcber die aus der beruflichen Alltagserfahrung stammenden Reflexionen, vom in-\ndividuellen oder allgemeinen Unterst\u00fctzungsbedarf. Sie k\u00f6nnen Herausforderungen \nbesser erkennen, dementsprechend darauf reagieren und Selbstlernprozesse besser be-\ngleiten.  \nUm das reflexive Verm\u00f6gen der AZB zu f\u00f6rdern, wurde ein kurzer Leitfaden erstellt, der \nentsprechende Schwerpunkte einzufangen suchte: So wurde nach einer detaillierten Si-\ntuationsbeschreibung  (inkl. involvierter Personen) und der Begr\u00fcndung f\u00fcr die Auswahl  \ngefragt, was an der Situation schwierig  empfunden  und wie sie erlebt wurde. Weitere \nFragen zielten auf die L\u00f6sungs- und Bearbeitungsstrategien , ob, und wenn ja welchen \nUnterst\u00fctzungsbedarf  es gab und endete schlie\u00dflich mit einer Frage nach etwaigem \nLerngewinn  sowie danach, was es zur Bew\u00e4ltigung  solcher Anforderungen br\u00e4uchte.  \nIm Sinne der Offenheit und Relevanzsetzung waren die AZB nicht angehalten, (checklis-\ntenartig) alle Fragen zu beantworten, sondern konnten eigene Schwerpunktsetzungen \nund Weiterf\u00fchrungen vornehmen. 14 AZB stellten ihre schriftlichen Reflexionen in pseu-\ndonymisierter Form f\u00fcr diese Arbeit zur Verf\u00fcgung.  \n \n4.1.2 Gruppeninterviews mit Auszubildenden und Absolvent:innen \nIn einem weiteren Schritt wurde je ein Gruppeninterview mit AZB und ABS:innen durch-\ngef\u00fchrt, an dem jeweils vier Personen freiwillig teilnahmen.  \nDie Durchf\u00fchrung von Gruppeninterviews schien deshalb sinnvoll, da diese (st\u00e4rker als \nEinzelinterviews) den lebensweltlichen sozialen Kontext als Informationsquelle ber\u00fcck-\nsichtigen und versuchen, die \u201ekollektiv verankerten Orientierungen dieser Gruppe zu er-\ngr\u00fcnden\u201c326. Die Mitglieder k\u00f6nnten auf gemeinsame Erlebnisse und \u2013 etwa hinsichtlich \nder Vorbildung und im Erleben ethischer Herausforderungen \u2013 geteilte oder \u00e4hnliche \nErfahrungen zugreifen. Dass sich die Mitglieder der Gruppe daher \u201eunmittelbar [verste-\nhen], ohne dass Aussagen von den Gruppenmitgliedern interpretiert werden m\u00fcssen\u201c \n \n326 HALBMAYER, E., SALAT, J., Einzel- vs. Gruppeninterviews/Diskussionen,  2011, in:  https://www.uni-\nvie.ac.at/ksa/elearning/cp/qualitative/qualitative-33.html (20.04.2021).   \n \n88 soll \u201eeine selbstl\u00e4ufige und narrative Diskussion\u201c erm\u00f6glichen, in der jeweils eigene the-\nmatische Schwerpunkte und Relevanzsetzungen vorgenommen werden. Gruppeninter-\nviews zielen auf die Rekonstruktion der \u201ezweiten Sinnebene\u201c, \u201eauf tieferliegende latente \nSinnstrukturen\u201c327, die sich auf erlebte Praxis und das implizite Alltagswissen beziehen \nkann.328  \nDie Gruppendiskussion soll die Teilnehmer:innen dazu anregen, \u00fcber ihr Erlebtes nach-\nzudenken, eigene und geteilte Erfahrungen zu reflektieren und jene, als ethische Her-\nausforderung erlebten Situationen zur Sprache zu bringen. Dabei konnten im Gruppen-\ninterview mit den AZB auch jene Erfahrungen zur Sprache gebracht und mit entspre-\nchenden Frageimpulsen vertieft werden, welche diese in ihren Reflexionen thematisiert \nhaben.  \n \n4.1.3 Episodische Interviews mit Expert:innen \nUm zu erfahren, wie langj\u00e4hrig Pflegende mit ethischen Dilemmata umgehen, wie sie \ndiese bewerten, nach welchen Kriterien sie eine Bewertung und (Handlungs-)Entschei-\ndung herbeif\u00fchren, auf deren Basis sie eine Situation bearbeiten, wurden episodische \nInterviews  mit Expert:innen aus verschiedenen Settings der Pflege durchgef\u00fchrt. Als Ex-\npert:innen werden dabei Pflegende im Sinne des Kompetenzstufenmodells von Benner \nverstanden, die bereits \u00fcber mehrj\u00e4hrige Erfahrung in einem bestimmten Pflegebereich \nverf\u00fcgen. F\u00fcr die Interviews konnten auch Pflegende gewonnen werden, die sich an der \nSchnittstelle von Ethiktheorie und Praxis befinden, eine weiterf\u00fchrende Ethikausbildung \ngenossen haben und/oder dieses Fach unterrichten oder die als Mitglied eines Ethikko-\nmitees t\u00e4tig sind. \nBei episodischen Interviews handelt es sich um eine methodeninterne Triangulation , die \nauf Basis eines semi-strukturierten Leitfadens eine Kombination von offener Befragung \nund Erz\u00e4hlung vorsieht. Die Methode zielt auf die Erhebung von subjektivem Wissen (se-\n \n327 STEINHARDT, I., Unterschiede zwischen Fokusgruppe und Gruppendiskussion, 2018, in: https://sozme-\nthode.hypotheses.org/552 (05.11.2020).  \n328 s.a. BOHNSACK, R., PRZYBORSKI, A. & SCH\u00c4FFER, B., Einleitung: Gruppendiskussionen als Methode re-\nkonstruktiver Sozialforschung, in: Bohnsack, R., Przyborski, A., Sch\u00e4ffer, B. (HG), Das Gruppendiskussions-\nverfahren in der Forschungspraxis , Opladen\u2013Farmington Hills 22010, 7\u201324, hier 7ff.   \n \n89 mantisches Wissen) und subjektiven Erfahrungen (episodisches Wissen): \u201eW\u00e4hrend se-\nmantisches Wissen um Begriffe und ihre Beziehungen untereinander herum aufgebaut \nist, besteht episodisches Wissen aus Erinnerungen an Situationen. Ersteres ist am besten \n\u00fcber Fragen und Antworten zu erheben, letzteres eher \u00fcber Erz\u00e4hlanst\u00f6\u00dfe und Erz\u00e4h-\nlungen\u201c329. Auf diese Weise sollen erlebte moralische Probleme oder Konflikte in den \nBlick kommen, und wie diese beschrieben und bearbeitet wurden. In den Interviews \nsollte daher mit der Frage, welche Anforderungen die Pflegenden diesbez\u00fcglich an sich \ngestellt sehen und wie sie diese Situationen ggf. bearbeiten, \u201edas Moment der situativen \nVerhandlung sozialer Wirklichkeit st\u00e4rker in den Blick\u201c r\u00fccken330; es sollten \u201eKonflikt und \nStreit in Entscheidungssituationen im Betriebs- und Arbeitsalltag thematisiert wer-\nden.\u201c331 \nSchlie\u00dflich soll mit der Offenheit einer teilstrukturieren Herangehensweise auch die Ein-\nsch\u00e4tzung der Expert:innen zur Bedeutung ethischer Kompetenz in der Pflege in den \nBlick kommen. Insofern auch hier Offenheit f\u00fcr eigene Relevanzsetzungen Platz gegeben \nsein sollte, wurde der Leitfaden lediglich skizzenhaft um folgende Schwerpunkte herum, \nstrukturiert: Berufsbiografie, Erfahrungen zu moralischen Problemen und Bew\u00e4ltigungs-\nstrategien, Einsch\u00e4tzung zur ethischen Kompetenz (pers\u00f6nlich und von Pflegenden all-\ngemein), Fragen zur Vermittlung ethischer Kompetenz sowie zu ihrer Relevanz f\u00fcr Pro-\nfessionalisierungsbestrebungen und f\u00fcr die Gesellschaft.  \n \n4.2 Auswertungsmethodik: Dokumentarische Methode nach Bohnsack  \nDie gewonnenen Daten aus den Reflexionen und den Qualitativen  Interviews  wurden \nschlie\u00dflich mit der Dokumentarischen Methode nach Ralf Bohnsack ausgewertet. Bei \ndieser Methode wird an die wissenssoziologische Theorie der Alltagserfahrung und die \n \n329 FLICK, U., Das Episodische Interview, in: Oelerich, G., Otto, H.-U. (HG), Empirische Forschung und So-\nziale Arbeit, Wiesbaden 2011, 273\u2013280, hier 273. \n330 KNOLL, L., \u00dcber die Rechtfertigung wirtschaftlichen Handelns: CO2-Handel in der kommunalen Ener-\ngiewirtschaft, Wiesbaden 2012, 23f.  \n331 WOLF, H., Gerechtigkeitsanspr\u00fcche an Erwerbsarbeit in der \u201eVielfachkrise\u201c, in: Arbeits- und Industrie-\nsoziologische Studien, 5  (2012), 68\u201379, hier 76; zu den Methoden s.a. DAMMAYR, Leistungsgerechtigkeit \nin der Sorgearbeit, 93ff.   \n \n90 Erz\u00e4hl- bzw. Sprachtheorie, mit Ralf Bohnsack332 auch als \u201epraxeologische Wissenssozi-\nologie\u201c zu bezeichnen, angekn\u00fcpft. Es handelt sich hierbei um die Frage \u201enach der hand-\nlungspraktischen Herstellung von Realit\u00e4t, also die Frage nach jenen habitualisierten \nPraktiken, die auf dem handlungsleitenden und z. T. inkorporierten Erfahrungswissen \nder Akteure basieren\u201c333. Die dokumentarische Methode er\u00f6ffnet damit einen \u201emetho-\ndologischen Zugang zur Praxis\u201c.334 \nInsofern f\u00fcr diesen Ansatz zudem Anleihen bei Harold Garfinkel , einem Vertreter des In-\nterpretativen Paradigmas und Begr\u00fcnder des ethnomethodologischen Ansatzes  genom-\nmen werden, der sich dem gelebten Alltag von Menschen widmet, r\u00fccken die Deutungs-\nleistungen der Handelnden ins Zentrum der Aufmerksamkeit. Seine Analysen, die sich auf \nkleine Alltagssequenzen, auf Situationswahrnehmungen und -deutungen sowie das ent-\nsprechende Handeln in allt\u00e4glichen Interaktionen konzentrieren, verbindet er mit der \nFrage nach der Herstellung sozialer Ordnung335. Garfinkel zeigt auf, dass und wie viel an \nnicht expliziertem Kontextwissen in Interaktionen und Situationen eingeht, ein Wissen, \ndas \u201eman normalerweise nicht mitreflektiert und auch nicht mitreflektieren kann, weil \nman sonst handlungsunf\u00e4hig w\u00fcrde\u201c336. \nEine zentrale Referenz bilden weiters die Arbeiten des Wissenssoziologen Karl Mann-\nheim337 der die \u201eSeinsverbundenheit des Denkens\u201c betont und von einer \u201eDoppelstruk-\ntur allt\u00e4glichen Wissens\u201c338 bzw. einer \u201eDoppeltheit des konjunktiven und des kommu-\nnikativen Denkens\u201c 339ausgeht. W\u00e4hrend sich der Zugang zum kommunikativen, theore-\ntischen Wissen unproblematisch darstellt und dieses Wissen, diese Erfahrungsr\u00e4ume di-\nrekt erfragt werden k\u00f6nnen, l\u00e4sst sich konjunktives  bzw. atheoretisches und implizites \nWissen nur dann erschlie\u00dfen, wenn wir uns (\u00fcber Erz\u00e4hlungen, Beschreibungen oder \ndirekte Beobachtung) \u201emit der Handlungspraxis vertraut gemacht haben. Es handelt sich \n \n332 BOHNSACK, R., Dokumentarische Methode und praxeologische Wissenssoziologie, in: Sch\u00fctzeichel, R. \n(HG), Handbuch Wissenssoziologie und Wissensforschung, Konstanz 2007, 180-190, hier 180.  \n333 Ebd., 183, H.i.O. \n334 Ebd., 183. \n335 AULENBACHER, B., DAMMAYR, M., Geschichte der Soziologie. Einstiegshilfe in die Lekt\u00fcre klassischer \nund zeitgen\u00f6ssischer Werke. Unver\u00f6ffentlichtes Lehrskriptum. Johannes Kepler Universit\u00e4t Linz 2011; \nGARFINKEL, H., Studies in ethnomethodology. reprint, Cambridge 2002 [1967]. \n336 TREIBEL, A., Einf\u00fchrung in soziologische Theorien der Gegenwart, Wiesbaden 72006, 106.  \n337 MANNHEIM, K., Strukturen des Denkens. Frankfurt 1980. \n338 BOHNSACK, Dokumentarische Methode und praxeologische Wissenssoziologie, 181. \n339 MANNHEIM, Strukturen des Denkens, 300.   \n \n91 um ein Wissen, welches von den Erforschten selbst nicht ohne weiteres auf den Begriff \ngebracht, also begrifflich theoretisch expliziert werden kann\u201c340. \u201eDie dokumentarische \nMethode er\u00f6ffnet also mit der Kategorie des \u201aatheoretischen Wissens\u2018 den Blick auf eine \nSinnstruktur, die \u2013 und dies ist entscheidend \u2013 bei den Akteuren selbst wissensm\u00e4\u00dfig \nrepr\u00e4sentiert ist, ohne aber Gegenstand begrifflich-theoretischer Reflexion zu sein.\u201c341 \nAnders formuliert gewinnen Forschende mittels der dokumentarischen Methode \u201eZu-\ngang zur Handlungspraxis und zu der dieser Praxis zugrunde liegenden (Prozess-)Struk-\ntur, die sich der Perspektive der Akteure selbst entzieht\u201c342.  \nAn diesem impliziten Wissen \u2013 am dokumentarischen Sinngehalt \u2013 ist die dokumentari-\nsche Methode interessiert, weshalb sie Abgrenzungen zwischen dem kommunikativ-\ntheoretischen Wissen mit seinem objektiv-immanenten Sinngehalt (\u201edas, was thema-\ntisch wird\u201c)343 und dem konjunktiven, atheoretischen Wissen vornimmt. Die Methode \nversucht, den Modus Operandi der Praxis , der auf der Ebene des dokumentarischen \nSinns angesiedelt ist, zu rekonstruieren . Dabei ist der \u00dcbergang von den \u201eWAS-Fragen\u201c \nzu den \u201eWIE-Fragen\u201c zentral: Es geht nun nicht mehr darum, was die Themen, Situatio-\nnen, Motive, Ph\u00e4nomene etc. sind, sondern wie \u2013 in welchem Rahmen und welchen \nKontexten und vor dem Hintergrund welcher Orientierungen und Bedeutungsmuster \u2013 \nsie hergestellt werden: \u201eNicht das \u201aWas\u2018 eines objektiven Sinns, sondern das \u201aDa\u00df\u2018 [sic!] \nund das \u201aWie\u2018 wird von dominierender Wichtigkeit\u201c344  \nDiese Fragen nach dem Was und dem Wie von Handlungspraktiken und orientierendem \nWissen spiegeln sich in der dokumentarischen Methode in den Analyseschritten der for-\nmulierenden Interpretation (Was-Fragen) und der reflektierenden Interpretation (Wie- \n \n340 BOHNSACK, Dokumentarische Methode und praxeologische Wissenssoziologie, 183, H.i.O.; \nNOHL, A.\u2011M., Interview und dokumentarische Methode. Anleitungen f\u00fcr die Forschungspraxis, Wiesba-\nden 42012, 43f.  \n341 BOHNSACK, Dokumentarische Methode und praxeologische Wissenssoziologie, 185. \n342 BOHNSACK, R., NENTWIG-GESEMANN, I., NOHL, A. \u2011M., Einleitung: Die dokumentarische Methode und \nihre Forschungspraxis, in: Bohnsack, R., Nentwig-Gesemann, I., Nohl, A.-M. (HG), Die dokumentarische \nMethode und ihre Forschungspraxis, Wiesbaden 2013, 9\u201332, hier 13; s.a. DAMMAYR, Leistungsgerechtig-\nkeit in der Sorgearbeit, 99ff.  \n343 L\u00dcDECKE, D., Der Einsatz der dokumentarischen Methode zur Analyse professionell-organisierter Sys-\nteme, 2011, in: https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=1996476 (03.07.2021), 23.  \n344 MANNHEIM, zit. n. BOHNSACK, Dokumentarische Methode und praxeologische Wissenssoziologie, \n180; s.a. L\u00dcDECKE, Der Einsatz der dokumentarischen Methode, 11; s.a. DAMMAYR, Leistungsgerechtig-\nkeit in der Sorgearbeit, 99ff.  \n \n92 Fragen). Insgesamt sind folgende Analyseschritte vorgesehen345:  \n- Zun\u00e4chst wird eine thematische Sequenzierung vorgenommen, wodurch eine \nStrukturierung durch Textsortentrennung erfolgt.  \n- In der formulierenden Interpretation wird eine \u201eBeschlagwortung\u201c vorgenom-\nmen, womit die Themen des Interviews, das Was und die angesprochenen In-\nhalte reformuliert werden. Wichtig ist dabei, im Relevanzsystem der Befragten \nzu bleiben und explizit keine wissenschaftlichen Begriffe zu verwenden.  \n- Im zentralen Schritt der reflektierenden Interpretation wird nach dem Modus \nOperandi, dem Wie von Praktiken bzw. deren Zustandekommen gefragt. Die re-\nflektierende Interpretation zielt darauf zu rekonstruieren, wie bestimmte The-\nmen bearbeitet, welche Handlungen gesetzt werden und in welchem Orientie-\nrungsrahmen, also in welchen Kontexten dies geschieht. Dabei r\u00fcckt die Sinnge-\nnese in den Vordergrund346. Es interessiert weniger, \u201e was die gesellschaftliche \nRealit\u00e4t ist, sondern [\u2026] wie diese hergestellt wird\u201c347.  \n-   Im Zuge der parallel zur reflektierenden Interpretation laufenden komparativen \nAnalysen werden schlie\u00dflich Gemeinsamkeiten und Unterschiede in der Behand-\nlung eines Themas sichtbar. Diese dienen dazu, \u201edie Regelhaftigkeit von Orien-\ntierungsrahmen zu explizieren, um diese plausibler zu machen\u201c348, sowie dazu, \ndie \u201eSeins- und Standortgebundenheit der Interpretation\u201c methodisch zu kontrol-\nlieren; zudem geht es darum, generalisierbare Aussagen  zu gewinnen.  \n-   Schlie\u00dflich wird im Zuge der Fallanalyse bzw. der Diskursbeschreibung auf der \nBasis des gewonnenen Datenmaterials der Fall dargestellt und insbesondere her-\nausgearbeitet, was das Typische eines Falles ist, wobei sinn- und soziogenetische \nDarstellungen m\u00f6glich w\u00e4ren. Aufgrund der in dieser Arbeit vorrangigen Orien-\ntierung an Ph\u00e4nomenen ethischer Konflikte, aber auch vorhandener Forschungs-\n \n345 BOHNSACK, Dokumentarische Methode und praxeologische Wissenssoziologie; KLEEMANN, F., \nKR\u00c4HNKE, U., MATUSCHEK, I., Interpretative Sozialforschung, Wiesbaden 2013; MENSCHING, Einf\u00fchrung in \nGrundlagen der dokumentarischen Methode; NOHL, Interview und dokumentarische Methode. \n346 MENSCHING, Einf\u00fchrung in Grundlagen der dokumentarischen Methode;  \n347 NOHL, A. \u2011M., Interview und dokumentarische Methode, 45, H.i.O.  \n348 L\u00dcDECKE, Der Einsatz der dokumentarischen Methode, 13. Hervorh. MD.   \n \n93 ressourcen scheint es nicht erforderlich, sinn- oder soziogenetische Typen zu bil-\nden, zumal besonders die durch die reflektierende Interpretation zu rekonstru-\nierenden Begr\u00fcndungsmuster \u2013 etwa von Handlungsentscheidungen oder der \nKritik an solchen \u2013 interessieren.  \nInsofern die Auswertung der dokumentarischen Methode eine mikrosprachliche \nFeinanalyse erfordert, die mit hohen zeitlichen Ressourcen verbunden ist, wurden f\u00fcr \ndie Praktikumsreflexionen und Interviews aus forschungspragmatischen Gr\u00fcnden zu-\nn\u00e4chst thematische Verl\u00e4ufe erstellt und einer sogenannten Kernstellenanalyse unter-\nzogen. Dazu wurde im Rahmen der Erstellung thematischer Verl\u00e4ufe ein Inventar gefer-\ntigt, das die Identifizierung relevanter Kernstellen erm\u00f6glichte. Entlang der vorliegenden \nthematischen Sequenzierung fand schlie\u00dflich die formulierende und reflektierende In-\nterpretation der Kernstellen in den weiteren Interviews statt.349 \nMit ihrem Vorgehen, wie in Abbildung 3 dargestellt, eignet sich die dokumentarische \nMethode daf\u00fcr, nicht explizierbares bzw. implizites, praktisches Wissen zu reflektieren, \nzu rekonstruieren und (interpretativ) zug\u00e4nglich zu machen. Damit sollen die situativen \nund kontextspezifischen handlungsleitenden Orientierungen, etwa in Konfliktsituatio-\nnen und bei ethischen Entscheidungsfindungsprozessen, erfasst und Entscheidungen re-\nkonstruiert werden. Gelingt dies, soll bisher intuitives, implizites Wissen verbalisiert und \nf\u00fcr eine weitere Reflexion und Bearbeitung \u2013 etwa f\u00fcr didaktische Ableitungen \u2013 nutzbar \ngemacht werden.  \nF\u00fcr die weitere Darstellung wurden s\u00e4mtliche Namen der Personen und Organisationen \nunkenntlich gemacht und werden diese nun in pseudonymisierter  Form gef\u00fchrt. Das Un-\ntersuchungssample wird in Anhang A n\u00e4her dargestellt.  \n  \n \n349 KRUSE, J., Reader \u201eEinf\u00fchrung in die qualitative Interviewforschung\u201c. Version Oktober 2010; \u00fcberar-\nbeitete, korrigierte und umfassend erg\u00e4nzte Version. Freiburg 2010, in: www.soziologie.uni-frei-\nburg.de/personen/kruse (19.01.2015), 222ff.; MENSCHING, Einf\u00fchrung in Grundlagen der dokumentari-\nschen Methode  \n \n94  \nAbbildung 3: \u00dcberblick Methodisches Forschungsdesign  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nAbbildung 3: Methodisches Forschungsdesign \n(eigene Darstellung; \u00a9 Icons: www.flaticon.com/) \n  \n \n \n95 5 Zur Bedeutung von Ethik und Moral im Praxisalltag der Pflegenden \n \nVorbemerkung \nDas nun folgende Kapitel ist den Einblicken in die Alltagspraxis gewidmet und damit der \nFrage, vor welche moralischen Herausforderungen und Probleme sich Pflegende gestellt \nsehen, wie sie diese erleben und im Weiteren bearbeiten. Ein besonderes Interesse gilt \ndabei Auszubildenden  (AZB) und Absolvent:innen (ABS), wie aber auch l\u00e4ngerj\u00e4hrig in \nder Pflege T\u00e4tigen, welche im Lichte des Bennerschen Kompetenzmodells als Expert:in-\nnen zu verstehen sind. Mit Blick auf diese Gruppen sollten Einsichten zu etwaigen Be-\ndarfen hinsichtlich der Vermittlung ethischer Kompetenz  identifiziert, und daraus Ablei-\ntungen f\u00fcr die Aus-, Fort- und Weiterbildung  formuliert werden.  \nWenngleich zwar der prim\u00e4re Fokus auf den genannten Themenschwerpunkten und \nPersonengruppen liegt, so st\u00f6\u00dft man bei Forschungsarbeiten unweigerlich auch auf wei-\ntere Netzwerke, Personen- und Anspruchsgruppen, auf individuelle oder kollektive Ver-\nhaltensmuster und (Team-)Dynamiken sowie auf weitere Strukturen und Rahmenbedin-\ngungen, die von den Befragten im Kontext ihres moralisch-ethischen Empfindens the-\nmatisiert werden. Um das Erleben des pflegerischen Praxisalltags mit seinen Herausfor-\nderungen besser verstehen und nachvollziehen zu k\u00f6nnen, kann auf solche Schilderun-\ngen aufgrund ihres Aussagewertes nicht verzichtet werden. Sie sind wertvolle Anreiche-\nrungen und Kontextualisierungen des (subjektiv) Erlebten und Empfundenen, die einen \nverstehenden Nachvollzug besser gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen; dies etwa mit Blick auf teils \nsehr anschaulich geschilderte Emotionen, auf Bearbeitungsstrategien wie auch auf m\u00f6g-\nliche Auswirkungen auf Verhaltens- und Urteilsbegr\u00fcndungen.  \nIn diesem Zusammenhang gilt es erneut zu betonen, dass es nicht Ziel der Arbeit war, \ndie vorgebrachten  und rekonstruierten Erfahrungen, Entscheidungs- und Handlungsbe-\ngr\u00fcndungen normativ zu qualifizieren , sondern um darin erkennbare (Lern-)Bed\u00fcrfnisse \nethischer Kompetenz auszuarbeiten. Die Aussagen werden aber in dieser Hinsicht \u201enor-\nmativ\u201c betrachtet, als sie dem Erleben und Empfinden von Alltagserfahrungen entsprin-\ngen und ihnen als solchen von den Pflegenden ein subjektiver Anspruch  auf G\u00fcltigkeit, \nauf Richtigkeit und Wahrheit beigemessen wird. Dies aufgreifend, versucht die Arbeit zu \nrekonstruieren, welche Herausforderungen geschildert werden und wie diese gelagert  \n \n96 sind. Dadurch sollten die darin enthaltenen theoretischen Bez\u00fcge, Deutungsmuster und \nBed\u00fcrfnisse  hinsichtlich ethischer Kompetenz/-entwicklung etc. in den Blick kommen.  \nDass sich f\u00fcr Pflegende mit der Thematik eine besondere Relevanz  verbindet, zeigt sich \ndaran, dass f\u00fcr die Gespr\u00e4che relativ problemlos und zeitnah Interviewpartner:innen \ngefunden waren.  \nIn der Ergebnisdarstellung wird nun zun\u00e4chst auf moralisch-ethische Probleme der Aus-\nzubildenden und der Absolvent:innen eingegangen, wof\u00fcr auf die Daten der Praktikums-\nreflexionen (PR) und je ein Gruppeninterview (GI) zugegriffen wird. Dabei erwies es sich \nals wertvoll, dass manche Schilderungen aus den PR mit den Erz\u00e4hlungen den Inter-\nviewpartner:innen des GI \u00fcbereinstimmten, was punktuell eine noch st\u00e4rkere Kontextu-\nalisierung und Vertiefung erm\u00f6glichte. Daran schlie\u00dft sich die Darstellung des Erlebens \nder sieben (Pflege-)Expert:innen an, mit denen jeweils ein episodisches Interview zu Fra-\ngen ethischer Kompetenz, moralischer und ethischer Herausforderungen und ihre je-\nweilige Bearbeitung gef\u00fchrt wurde.350 \nUm eine bessere intersubjektive Nachvollziehbarkeit gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen, aber \nauch, da das sequenzielle Vorgehen der Dokumentarischen Methode es erfordert, sind \nan manchen Stellen l\u00e4ngere Zitate im Originalton eingef\u00fcgt. Dies soll die jeweilige All-\ntagserfahrung und damit verbundene Problematiken in ihrem Kontext besser veran-\nschaulichen. \n \n5.1 Ethisch-moralische Probleme in der Pflege. Die Perspektive von Auszubil-\ndenden und von Absolvent:innen \nWenn im nun folgenden Abschnitt eine gemeinsame Darstellung der moralischen Her-\nausforderungen von AZB und ABS erfolgt, so v.a. deswegen, weil hier die gr\u00f6\u00dften Lern-\nbedarfe und Bed\u00fcrfnisse hinsichtlich einer Kompetenzerweiterung vermutet werden. In \n \n350 Die Auswahl der Teilnehmenden erfolgte nach theoretischem Sampling, wof\u00fcr das Stufenmodell nach \nPatricia Benner (2017) den Hintergrund bildet: In diesem Modell gelten die Auszubildenden als Anf\u00e4n-\nger:innen, sind die Absolvent:innen als fortgeschrittene Anf\u00e4nger:innen zu verstehen und bilden die \nmehrj\u00e4hrig in der Pflege besch\u00e4ftigten Interviewpartner:innen die Expert:innen der Stufe 5. (Siehe dazu \nauch Kap. 4.). F\u00fcr die Gruppe der Absolvent:innen gilt es allerdings anzumerken, dass diese z.T. ebenfalls \nbereits l\u00e4nger in der Pflege besch\u00e4ftigt waren, sich aber f\u00fcr eine Weiterbildung bzw. Weiterqualifizierung \nin f\u00fcr sie neue (Pflege)Bereiche entschieden haben.   \n \n97 diesem Sinne werden aus einer gemeinsamen Betrachtung wesentliche Erkenntnisse er-\nhofft, die vermittlungsrelevante Ableitungen und Handlungsempfehlungen f\u00fcr die Aus-\n, Fort- und ggf. f\u00fcr die Weiterbildung erlauben.  \n \n5.1.1 Zur Wahrnehmung und zum Erleben moralischer Probleme \u2013 eine erste Ann\u00e4he-\nrung \nIn ihren Reflexionen  wurden die AZB nach Situationen gefragt, die sie (pers\u00f6nlich) als \nmoralisch schwierig und als Herausforderung werten, die sie verunsichern und heraus-\nfordern oder auch l\u00e4ngere Zeit besch\u00e4ftigten. Dazu beschreiben die AZB \u00fcberwiegend \nsolche Situationen, die sich durch eine besondere N\u00e4he zu den Patient:innen  bzw. inten-\nsiven Patientenkontakt  auszeichnen. Aufgrund des Ausbildungsstatus und des dement-\nsprechenden Bedarfs an Wissens- und Kompetenzentwicklung ist dies nicht verwunder-\nlich: AZB sollten in dieser Phase und entsprechend ihrer Kompetenzstufe in konkreten \nPflegema\u00dfnahmen und -interventionen geschult und bef\u00e4higt werden, auf dass sich ihr \nHandeln in pflegerischen Basist\u00e4tigkeiten festigt. Dass und inwiefern sich AZB in diesem \nsowie in einigen weiteren Zust\u00e4ndigkeitsbereichen und Aufgabenfeldern vor moralische \nHerausforderungen gestellt sehen, zeigt eine erste \u00dcbersicht. Da die genannten Situati-\nonen eine beachtliche Bandbreite aufweisen, wurden sie zur besseren \u00dcbersicht  in fol-\ngende Schwerpunkte, die sich aus inhaltlichen Themen ergeben, geb\u00fcndelt351:  \n \nEthische Probleme im eigenen Kernkompetenzbereich pflegerischer Aufgaben:  \nBei diesen Herausforderungen handelt es sich um h\u00e4ufig wiederkehrende und im Kom-\npetenzbereich der AZB liegende Aufgaben an Pflegeinterventionen. Dies betrifft etwa \nHerausforderungen im Kontext  \n \n351 Die B\u00fcndelung gilt als vorl\u00e4ufig und wohl unvollst\u00e4ndige \u00dcbersicht, die dabei helfen soll, die Vielfalt \nmoralischer Probleme f\u00fcr AZB zu veranschaulichen. Im Weiteren erscheint die getroffene Differenzierung \nund Abgrenzung weder zielf\u00fchrend noch haltbar, da sich die Problemlagen komplex darstellen, \u00fcber-\nschneiden und in ihren Zusammenh\u00e4ngen zu betrachten sind. Insofern k\u00f6nnen etwa Teamdynamiken \ndazu beitragen, dass der Anspruch an Bed\u00fcrfnisorientierung den unflexiblen Vorstellungen einzelner Pfle-\ngepersonen oder bestimmten strukturellen Vorgaben weichen muss.  \n \n98 - der K\u00f6rperpflege, wie z.B. Aushandlungsprozesse hinsichtlich der Form und des \nAusma\u00dfes an Unterst\u00fctzung oder hinsichtlich des Wunsches einer geschlechter-\nsensiblen Pflege;  \n- der Essensverabreichung  und damit verbundene Fragen der richtigen Vorberei-\ntung und Technik, um etwaige Gefahren f\u00fcr Patienten mit Schluckst\u00f6rungen zu \nvermeiden und um Patienten ein St\u00fcck Lebensqualit\u00e4t sichern zu k\u00f6nnen;  \n- des Umgangs mit Sterbenden , wobei hier \u00dcberforderungen im Umgang mit \nKrankheit, Leid, Tod und mit Todessehnsucht zum Thema wurde. Angesprochen \nwurden in diesem Zusammenhang au\u00dferdem Fragen des Respekts und der Men-\nschenw\u00fcrde sowie hinsichtlich der Kommunikation mit Betroffenen und Ange-\nh\u00f6rigen;  \n- der Interkulturellen Pflege , welche viele Fragen zum Verstehen und zur Verst\u00e4n-\ndigung hinsichtlich kultureller Unterschiede im Krankheitsverst\u00e4ndnis aufwirft, z. \nB. in der Symptom- und Schmerzrepr\u00e4sentation, im Umgang mit Schmerz, im \nVerst\u00e4ndnis zu Therapie- oder Pflegeinterventionen sowie zur Anerkennung der \nan der Behandlung beteiligten Personen (etwa von Frauen als Pflegenden); \n- der Beobachtung von Pflegefehlern, welche im Kernkompetenzbereich der AZB \nliegend, von diesen als fehlerhaft erkannt werden k\u00f6nnen;  \n \n(Moralische) Konflikte, die aus der Zusammenarbeit im Pflegeteam resultieren352 \nIn diesem Bereich werden von den AZB herausfordernde Situationen beobachtet und \ngenannt, die etwa  \n- den Umgang mit Patient:innen oder die Sprache  einzelner Pflegepersonen oder \neines ganzen Teams betreffen. Dabei reichen die Beispiele von einer derben und \nrohen Sprache, die nicht davor zur\u00fcckschreckt, Patient:innen z.B. als \u201efette Kuh\u201c \n \n352 Dass es sich hier vor allem um prek\u00e4re Situationen und um negative Schilderungen handelt, ist dem \nThema und Anlass der Diskussion von ethischen Problemen geschuldet Dies soll und darf nicht \u00fcber die \npositiven Erfahrungen gelingenden Lernens und gelingender Kommunikation in den Teams und den Abtei-\nlungen hinwegt\u00e4uschen: Mit der Ergr\u00fcndung moralischer Problematiken sollen die Bem\u00fchungen so vieler \nPraxisanleiter:innen, Mentor:innen und Praktiker:innen keineswegs negiert oder geschm\u00e4lert werden!  \n \n99 anzusprechen, bis hin zu groben und gef\u00fchllosen Umgangsformen in den Pflege-\nma\u00dfnahmen, auch im Umgang mit schmerzgeplagten und/oder sterbenden \nMenschen.  \n- ihre eigene Person  betrifft und die Erfahrung bedeutet, im Team diskreditiert und \nverleumdet  zu werden;  \n- auf solche sozialen Dynamiken verweisen, wonach sich AZB zu Beginn ihrer Prak-\ntika unter besonderer Beobachtung befinden und Bew\u00e4hrungsproben  bestehen \nm\u00fcssen, um im Team anerkannt und f\u00fcr die kurze Zeit des Praktikums als Ler-\nnende integriert zu werden;  \n- Fragen des Umgangs mit  und der Kommunikation von beobachteten Pflegefeh-\nlern \u2013 z.B. im engeren Kreis des Pflegeteams \u2013 aufwerfen;  \n \n(Moralische) Konflikte in der interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit mit weiteren Berufs-\ngruppen  \nInsofern AZB mit anderen Berufsgruppen der Gesundheitsberufe \u2013 wie z.B. \u00c4rzt:innen, \nPhysio- oder Ergotherapeut:innen \u2013 in Kontakt kommen, kann es auch in diesem Kontext \nzu moralischen Problemen kommen. Genannt wurde hier ein Beispiel, welches f\u00fcr die AZB \ndeshalb zu einer sehr pr\u00e4genden Erfahrung wurde, da die als tief unempathisch empfun-\ndene Form der Krankheitsaufkl\u00e4rung und die Vermittlung von Diagnose und Prognose so-\nwohl f\u00fcr sie, und der Schilderung nach auch f\u00fcr die Patientin, eine Welt zusammenbre-\nchen lie\u00df.   \n \nKonflikte mit den rechtlichen Vorgaben \nSchlie\u00dflich wurden von den AZB Beispiele genannt, die sich im Schnittfeld von Moralit\u00e4t \nund Legalit\u00e4t  befinden, etwa wenn sie bei Kolleg:innen unterschiedliche Kompetenz-\n\u00fcbertretungen beobachten (mussten), die von den Personen teils selbstverst\u00e4ndlich \nvorgenommen und in den Teams mitunter als selbstverst\u00e4ndlich akzeptiert oder zumin-\ndest geduldet werden. Dieser Zwiespalt wird h\u00e4ufiger thematisiert, l\u00e4sst \u00dcberforderun-\ngen erkennen, was evtl. mit der Sorge in Zusammenhang steht, in den Teams auf Erwar-\ntungshaltungen zu treffen, solches Fehlverhalten ebenfalls mittragen oder sich aneignen \nzu m\u00fcssen.  \n \n100 Aus diesen Bereichen werden nun ausgew\u00e4hlte Beispiele geschildert und dahingehend \nvertieft, welche Aspekte und Abw\u00e4gungen den AZB besonders Schwierigkeiten bereiten, \nin welchen Situationen sie sich aus welchen Gr\u00fcnden verunsichert f\u00fchlen, wie sie ihr \nEmpfinden \u00e4u\u00dfern und wie sie dies \u2013 im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten \u2013 bearbeiten.  \nF\u00fcr die Darstellung wird versucht solche Beispiele zu w\u00e4hlen, die lt. der Beschreibung \nder AZB als h\u00e4ufig gelten, die zum anderen aber auch die vielf\u00e4ltigen Faktoren in den \nBlick r\u00fccken und so ein breites Spektrum an Problemlagen abdecken.  \n \n5.1.2 \u201eWie weit geht man und wann h\u00f6rt man auf\u201c? Zum sensiblen Ausloten von \nHandlungsentscheidungen \nAls ein h\u00e4ufiges \u2013 und der Relevanzsetzung der AZB nach wohl auch wiederkehrendes \nund belastendes Thema \u2013 nennen die AZB das Beispiel der Nahrungsverabreichung. In \ndiesem Kontext wird ihnen jene Aufgabe delegiert, Personen, die dies nicht (mehr) \nselbstst\u00e4ndig k\u00f6nnen, bei der Nahrungsaufnahme zu unterst\u00fctzen. Es handelt sich dabei \num eine zeitintensive Aufgabe, die besonders bei Menschen mit eingeschr\u00e4nkter Mobi-\nlit\u00e4t und/oder mit Schluckst\u00f6rungen (z.B. nach einem Insult353) durchgef\u00fchrt werden \nmuss. Wenn die T\u00e4tigkeit zwar zun\u00e4chst anspruchslos erscheint, birgt sie dennoch einige \nGefahren sowie \u2013 mit Blick auf moralische Fragen \u2013 einige Unsicherheiten und Konflikt-\npotenzial. So schildert etwa der AZB Pepe Pappel seine Problematik folgenderma\u00dfen:   \n\u201eAlso, als erstes f\u00e4llt mir gleichmal ein, ahm, was eigentlich ziemlich oft vor-\nkommt, das ist, wenn man wem das Essen eingeben muss und derjenige sagt \neben: Nein, ich will nicht mehr. Und selber denkt man sich, ja, er soll noch ein \nbisschen was, er soll doch noch ein bisschen was essen oder auch vielleicht an-\ndere Leute sagen dann: Na, probier noch ein paar- und wann h\u00f6rt man auf, oder \nwie wie weit geht man und wann h\u00f6rt man auf.\u201c (Pappel, GI, Z. 8-12)354 \nIm Beispiel zeigt sich sein Konflikt darin, dass der Patient nicht mehr essen m\u00f6chte, ob-\nwohl er dies aus fachlicher Perspektive f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt. Seine Annahme st\u00fctzt er \nmit dem Hinweis darauf, dass auch andere Leute dieses Erfordernis teilen, wobei nicht \n \n353 Auch als Schlaganfall bezeichnetes, \u201eakut einsetzendes fokalneurologisches Defizit bei zerebraler \nDurchblutungsst\u00f6rung [\u2026] oder intrazerebraler Blutung [\u2026]\u201c. PSCHYREMBEL ONLINE, Schlaganfall, in: \nhttps://www.pschyrembel.de/Schlaganfall/K0PSS (14.07.2021).  \n354 Die Zitate aus den GI bestehen aus Originalausz\u00fcgen der Transkripte, die Passagen aus den PR wurden \nder Lesbarkeit wegen, um auff\u00e4llige Rechtschreib-, Grammatik- und Beistrichfehler korrigiert.   \n \n101 eindeutig wird, ob damit Kolleg:innen, Angeh\u00f6rige etc. gemeint sind. Vor diesem Hinter-\ngrund hadert er mit der Handlungsentscheidung, f\u00fcr die es einen Konflikt zwischen der \nPatientenautonomie  (Patient will nicht mehr), F\u00fcrsorge (Fachwissen z.B. \u00fcber die Bedeu-\ntung der N\u00e4hrstoffzufuhr f\u00fcr die physiologischen K\u00f6rperfunktionen) sowie im weiteren \nSinne des Nicht-Schadens  (wie den Gewichtsverlust aufgrund zu geringer Zufuhr) zu l\u00f6-\nsen gilt.  \nIm Verlauf des weiteren, recht lebhaften Gespr\u00e4chs, wird die Bedeutsamkeit der Nah-\nrungsverabreichung von den Kolleg:innen geteilt und um einige Facetten reicher. So wird \netwa hinsichtlich des Prinzips des Nicht-Schadens die im Raum stehende Bef\u00fcrchtung ein-\ngebracht, eine Aspiration355 zu provozieren, was f\u00fcr die AZB mit einigen \u00c4ngsten verbun-\nden ist: \n\u201eja also, ich hab auch immer so ein schlechtes ahm Gef\u00fchl dabei, wenns eben \nschon hei\u00dft, ja der Patient hat eben Schluckst\u00f6rungen und da muss man halt \naufpassen und die sagen eh schon: Musst ihn halt weit aufsetzen und so; und \ndenk ich mir: Ma, muss ich dem jetzt wirklich das Essen eingeben, weil das ist \ndoch so riskant irgendwie; mach ich das eh nicht falsch und was ist, wenn er sich \njetzt verschluckt also; genau.\u201c (Pappel, GI, Z. 24-28)  \nDie Sensibilit\u00e4t des Themas wird auch von der AZB Persimone empfunden:  \n\u201eja, das ist voll das heikle Thema; ich find auch so das Essen eingeben, grad so wie \nder Pepe jetzt gsagt hat [\u2026] ja, und dann passiert irgendwas und dann bist schuld \nals Praktikantin, wenn wirklich irgendwas passiert und es steht nicht immer ir-\ngendwer automatisch hinter einem.\u201c (Persimone, GI, Z. 30-35) [Pappel best\u00e4tigt \nmehrfach mit \u201eja, ja\u201c w\u00e4hrend Persimone spricht].  \nDamit dokumentiert sich in den Aussagen eine fachliche Unsicherheit dahingehend, wie \ndie richtige Vorbereitung und Technik anzuwenden ist, um Schlucken zu erleichtern und \nVerschlucken zu verhindern. Wenn es sich hier zwar um keinen unmittelbaren morali-\nschen Konflikt handelt, so dokumentiert sich darin eine f\u00fcr Anf\u00e4nger:innen nachvollzieh-\nbare, fachliche Unsicherheit , eine Aspiration provozieren zu k\u00f6nnen, die dann wom\u00f6g-\nlich allein nicht mehr bew\u00e4ltigbar ist. Eine Aspiration kann sich sehr eindr\u00fccklich entwi-\nckeln und mit Husten, akuter Dyspnoe wie au\u00dferdem mit der Gefahr einer sp\u00e4teren \nPneumonie einhergehen. Aus der Situation kann rasch eine instabile Pflegesituation  ent-\nstehen, die sich im schlimmsten Fall zum Notfall entwickelt. Vor diesem Hintergrund \n \n355 \u201eEindringen fl\u00fcssiger oder fester Stoffe wie Mageninhalt, Blut oder Fremdk\u00f6rper (Fremdk\u00f6rperaspira-\ntion) in die Atemwege w\u00e4hrend der Inspiration\u201c. PSCHYREMBEL ONLINE, Aspiration, in: \nhttps://www.pschyrembel.de/Aspiration/K031W/doc/ (14.07.2021).   \n \n102 f\u00fchren die fachliche Unsicherheit und die potenzielle Gefahrenlage zu einer als mora-\nlisch empfundenen Fragestellung, welche Handlung die richtige ist.  \nIn der Darstellung ist diese Unsicherheit schlie\u00dflich kombiniert mit jener \u00dcberforderung, \ndie aus dem Gef\u00fchl resultiert, mit der (Durchf\u00fchrungs-) Verantwortung alleingelassen zu \nsein. Dieser R\u00fcckschluss liegt nahe, wenn die AZB schildern, diese T\u00e4tigkeit nicht nur \nh\u00e4ufig, sondern auch allein und ohne Beisein oder Aufsicht von Diplomierten durchf\u00fch-\nren zu m\u00fcssen. So kommt also jene Angst hinzu, die Situation alleine verantworten zu \nm\u00fcssen, was m\u00f6glicherweise Schuldzuweisungen nach sich zieht, wie die AZB Patti Per-\nsimone \u00e4u\u00dfert \u201eja, und dann passiert irgendwas und dann bist schuld als Praktikantin, \n[\u2026] und es steht nicht immer irgendwer automatisch hinter einem\u201c (Persimone, GI, Z. \n33).  \nIn ihrer Einsch\u00e4tzung wird sie von den Kolleg:innen mehrfach best\u00e4tigt. Auch wenn eine \nSchuldzuweisung \u2013 \u201eunter Einhaltung der gebotenen Sorgfalt\u201c356 und korrekter Durch-\nf\u00fchrung357 \u2013 nicht unbedingt zu einer rechtlichen Verfolgung werden muss (auch die de-\nlegierende DGKP hat sich \u00fcber die Kompetenz der AZB und stabile Pflegesituation zu \nvergewissern), so bleibt das mulmige Gef\u00fchl, welches durch das Gef\u00fchl alleingelassen \nzu werden, und durch die als (zu) gering empfundene Unterst\u00fctzung im Team gest\u00e4rkt \nwird.  \nSchlie\u00dflich bringt auch die AZB Wiebke Weide ihre Erfahrung mit der Nahrungsverabrei-\nchung ein und schildert ihr \u201eDilemma\u201c an einem etwas anders gelagertem Beispiel: Die-\nses betrifft ihre Zerrissenheit in der Pflege eines multimorbiden, immobilen, sehr \nschmerzgeplagten, kachektischen Mannes, der u.a. gr\u00f6\u00dfere Dekubitalulcera und einen \nschlechten Allgemeinzustand aufwies und der \u2013 wie Frau Weide es beschreibt \u201eschon so \nam Ende seiner Kr\u00e4fte angelangt war\u201c (Weide, PR, Z. 26). Der Patient konnte sich nicht \nmehr \u00e4u\u00dfern, er gab auch bei der K\u00f6rperpflege keine Antworten. Ihrer Einsch\u00e4tzung \nnach, von der sie selbst einr\u00e4umt, dass das nicht ihre Entscheidung ist, \u201eich wei\u00df das ist \nnicht meine Zust\u00e4ndigkeit\u201c (Weide, PR, Z. 23) w\u00e4re f\u00fcr diesen Menschen eine palliative \n \n356 HUFNAGL, B., Berufsrechtliche Grundlagen f\u00fcr Gesundheits- und Sozialberufe: Unver\u00f6ffentlichte Un-\nterrichtsmaterialien aus Ausbildungszentrum Klinikum Wels-Grieskirchen, Wels 2020, 162.  \n357 \u201eDer AN [Arbeitnehmer, MD] hat seine Arbeit gewissenhaft unter Einhaltung der gebotenen Sorgfalt \nzu erf\u00fcllen. Unterl\u00e4sst der AN die gebotene Sorgfalt, die sich am durchschnittlichen AN in der konkreten \nSituation des AN orientiert, so haftet er nach den Bestimmungen des Dienstnehmerhaftpflichtgesetzes.\u201c \nHUFNAGL, Berufsrechtliche Grundlagen, 162.   \n \n103 Behandlung gut gewesen. Er wurde jedoch trotz seines Zustandes auf eine Operation \n(Beinamputation) vorbereitet.   \nVon diesem Mann, der sich sonst kaum noch \u00e4u\u00dfern konnte, der aber auch nur mehr \nschlecht schlucken konnte (weshalb die Gefahr einer Aspiration bzw. Aspirationspneu-\nmonie im Raum stand), meinte sie sehr deutlich gesp\u00fcrt zu haben, dass er gerne essen \nwollte, dies aber nicht kann, ohne m\u00f6glicherweise zu aspirieren. Immer noch emotional, \nwenn sie an die Situation zur\u00fcckdenkt, schildert sie den Patienten, \n\u201eder hat einfach nicht schlucken k\u00f6nnen und h\u00e4tt es aber eigentlich voll gerne \nm\u00f6gen, also er h\u00e4tt voll gerne essen wollen und hats einfach nicht k\u00f6nnen und zu \nmir ist gesagt worden: Na, wenn er sich zwei, dreimal verschluckt, dann muss ich \ndamit aufh\u00f6ren, dass er halt keine Aspirationspneumonie entwickelt oder sowas; \nund ich hab mir aber trotzdem, hab ich gewusst, dass es ihm jetzt nicht gut tut, \nwenn ich ihm das Essen weitergeb, hab aber trotzdem ein schlechtes Gewissen \ngehabt, wenn ich es ihm nicht geb, weil er ja unbedingt was Essen wollt; also man \nhat halt gemerkt, dass er essen will.\u201c (Weide, GI, Z. 16-23)  \nHin- und Hergerissen zwischen ihrer (subjektiven) Einsch\u00e4tzung hinsichtlich des Patien-\ntenwillens (dass dieser Essen m\u00f6chte) und der \u00dcberlegung, ihm Schaden zuf\u00fcgen zu k\u00f6n-\nnen (Erstickungsgefahr, Aspiration), darin au\u00dferdem gest\u00fctzt durch die Kolleg:innen,  es \nnach zwei, drei Versuchen zu lassen, hat sie ihm das Essen vorenthalten (m\u00fcssen); ihm \nwurde dann parenterale Ern\u00e4hrung verabreicht.  \n\u201eNun hat er sich schon ein paar Mal verschluckt, ich hatte aber das Gef\u00fchl das er \nunbedingt essen m\u00f6chte und er war ja auch sehr kachektisch und hatte gerade \nein paar L\u00f6ffeln gegessen. Ich habe mich gef\u00fchlt als w\u00fcrde ich ihm das Essen weg-\nnehmen. Nat\u00fcrlich m\u00f6chte man eine Aspirationspneumonie vermeiden, aber Es-\nsen ist so wichtig, eben wenn jemand nichts mehr hat.\u201c (Weide, PR, Z. 56-62) \nDass sie ihm nach diesen Versuchen das Essen vorenthalten musste, beschreibt sie mit \neinem Wechselspiel der Gef\u00fchle und einem schlechten Gewissen: Sie hatte den Ein-\ndruck, einem Menschen, der nichts mehr hat und viel Leid ertragen muss, nun auch das \nnoch wegzunehmen. In dieser Situation h\u00e4tte sie sich anderes gewunschen, wobei sie \nerneut auf die Therapieentscheidung zu sprechen kommt: \n\u201eman muss kein Arzt sein, um zu wissen, dass es M\u00f6glichkeiten f\u00fcr parenterale \nErn\u00e4hrung gibt. Mich hat es einfach frustriert, dass dieser Mensch in so einem \nkatastrophalen Zustand war und so wenig passiert ist. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, \ndass er, so gut es geht, ern\u00e4hrt wird und eine palliative Behandlung bekommt. \nJeder wei\u00df, dass es f\u00fcr Herrn *Name* leider keine Zukunft geben kann und dass \ner zumindest ein gutes Ende finden kann.\u201c (Weide, PR, Z. 65-70) \nIn dieser Passage \u2013 aber auch die Reflexion und das Gruppeninterview hindurch \u2013 zeigt  \n \n104 sich bei ihr ein gro\u00dfes Mitgef\u00fchl  und eine starke Empathie  und teils auch ein (mutma\u00df-\nlich) anwaltschaftliches Denken im Sinne des Patienten. Dabei scheint sie sich mit ihrer \nEinf\u00fchlung auf ein allgemeines, universales Verst\u00e4ndnis von und Recht auf Wohlergehen \nzu beziehen, wenn sie mit Bezug auf das Leiden und die Schmerzen des Patienten for-\nmuliert: \u201eEin Mensch in so einer Situation wie man sie sich meiner Meinung nach nicht \nschlimmer vorstellen kann. Es gibt keinen Menschen auf der Welt, der so etwas verdient \nhat.\u201c (Weide, PR, Z. 45-46)  \nIhr Mitgef\u00fchl und \u201eanwaltschaftliches\u201c Empfinden , insbesondere hinsichtlich der Thera-\npieentscheidung eines chirurgischen Eingriffs wagt sie jedoch nicht, bei den \u00c4rzten an-\nzusprechen.  \n\u201eZu diesem Zeitpunkt habe ich mich leider noch nicht getraut mit den \u00c4rzten zu \nsprechen und ich hatte ebenso das Gef\u00fchl, dass ich mir das nicht rausnehmen darf \nweil das Arzt \u2013 Pflegepersonal Verh\u00e4ltnis oft nicht so gut war und ich nur Sch\u00fclerin \nwar.\u201c (Weide, PR, Z. 71-73) \nDeshalb m\u00f6chte sie sich aus dieser Erfahrung den Lerngewinn mitnehmen, als fertig aus-\ngebildete Pflegefachassistentin sich mit solchen Einsch\u00e4tzungen an die zust\u00e4ndige Dip-\nlomierte oder die zust\u00e4ndigen \u00c4rzt:innen zu wenden \u201eund zu fragen ob man da nichts \ntun kann\u201c (Weide, PR, Z. 76). Die Entscheidung sieht sie richtigerweise bei den \u00c4rzt:in-\nnen verortet; als Pflegende k\u00f6nnte sie aber im Sinne einer guten und m\u00f6glichst umfas-\nsenden Informationslage dazu beitragen. Ob sie es im Pflegeteam besprochen hat, kann \nnicht eindeutig best\u00e4tigt werden \u2013 in Ans\u00e4tzen und mit Blick auf die Nahrungsverabrei-\nchung ja; insofern sie als fertige PFA den Kontakt mit den \u00c4rzten suchen w\u00fcrde, schien \ndies in dieser Situation nicht und auch nicht durch die involvierten DGKP der Fall gewe-\nsen zu sein.  \nInsgesamt ist das Beispiel von einer hohen Anteilnahme am Wohlergehen des Patienten \ngekennzeichnet und zieht sich in Frau Weides \u201eKampf\u201c mit ihren eigenen Gef\u00fchlen \ndurch. Dass sie es sich nicht einfach macht, zeigt sich in ihren unterschiedlichen \u00dcberle-\ngungen, wie sie die Situation f\u00fcr den Patienten ertr\u00e4glicher machen kann. Sichtbar wird \ndies in den Versuchen, ihm Nahrung zu verabreichen, was sich ihr aufgrund des Ein-\ndrucks, dass er gerne essen w\u00fcrde, nahelegt. Dies kann sie jedoch nicht aus dessen ver-\nbalen \u00c4u\u00dferungen entnehmen (der tats\u00e4chliche Patientenwille bleibt letztlich unklar). \nSie gewinnt diese Einsch\u00e4tzung angesichts des (von ihr vermuteten) nahenden Todes  \n \n105 und der damit verbleibenden Lebensdauer und Lebensqualit\u00e4t (Essen k\u00f6nnen, weil ihm \nsonst nicht mehr viel bleibt) gewinnen. Dies erlaubt den R\u00fcckschluss auf eine Haltung, \ndie sich durch hohe Empathief\u00e4higkeit, Mitgef\u00fchl und Wahrnehmung menschlichen \nLeids und Kontingenz auszeichnet.  \nAufgrund der gegebenen Rahmenbedingungen und M\u00f6glichkeiten, aber auch aufgrund \nder der Komplexit\u00e4t der Situation steht sie vor unterschiedlichen Konflikten: Dies k\u00f6nnte \n\u2013 in der Systematisierung nach Monteverde \u2013 zum einen als Konflikt mit der Moral ge-\ndeutet werden, da sie insgesamt die Therapieentscheidung f\u00fcr ungeeignet empfindet, \neinen chirurgischen Eingriff (Beinamputation) vorzunehmen, statt einer palliativen Ver-\nsorgung f\u00fcr den Mann anzudenken. Nun kann und soll freilich nicht die Entscheidung \nund \u00dcberlegung der Medizin zur Diskussion gestellt werden. Vermutlich gab es wichtige \nund gute Gr\u00fcnde, auf diese Weise und damit im Sinne des Patientenwohls zu handeln. \nInsofern sich Probleme mit der Moral f\u00fcr die beteiligten Personen als belastend und im \nSinne moralischen Stresses auswirken k\u00f6nnen, w\u00e4re es jedoch sehr wichtig, solche The-\nrapieentscheidungen im multiprofessionellen Team oder im Rahmen sogenannter Fall-\nbesprechungen im Behandlungsteam (FiBs)358 zu besprechen. Es w\u00e4re hilfreich, die \nGr\u00fcnde seitens der \u00c4rzteschaft f\u00fcr den chirurgischen Eingriff zu kennen und die damit \nverbundene Aussicht auf einen erwarteten Therapieerfolg bzw. die Abwendung eines \nnoch schwereren Leidens f\u00fcr den Patienten. \nZum anderen zeigt sich aber auch ein Konflikt \u00fcber die Moral  dahingehend, als dass sie \nf\u00fcr die Handlungsentscheidung zur Pflegema\u00dfnahme Nahrungsverabreichung die Prin-\nzipien des (subjektiv vermuteten) Patientenwillens  gegen die der F\u00fcrsorge und des \nNicht-Schadens  abw\u00e4gt. Nach einigem Ringen, den W\u00fcnschen und Bed\u00fcrfnissen des Pa-\ntienten gerecht zu werden, entscheidet sie sich mit Blick auf Nicht-Schaden schlie\u00dflich \nf\u00fcr den Abbruch. Auch hier erweist sich \u201eeine \u201eerh\u00f6hte[n] Dialogbereitschaft aller Ak-\nteur*innen, in der Unterscheidung zwischen \u201amoralischen\u2018 und \u201aethischen\u2018 Gr\u00fcnden und \nin der Bereitschaft, rational g\u00fcltig zu argumentieren\u201c so359. Dabei k\u00f6nnten die AZB von \n \n358 RANISCH, R., RIEDEL, A., BRESCH, F., MAYER, H., PAPE, K. \u2011D., WEISE, G., RENZ, P., Das T\u00fcbinger Modell \nder \u201eEthikbeauftragten der Station\u201c: Ein Pilotprojekt zum Aufbau dezentraler Strukturen der Ethikbera-\ntung an einem Universit\u00e4tsklinikum, in: Ethik in der Medizin 33 (2021) 257\u2013274, hier 266.  \n359 MONTEVERDE, Grundlagen der Pflegeethik, 29.   \n \n106 den Diplomierten lernen und erfahren, wenn diese ihre auf Erfahrungswissen  basieren-\nden Argumente einbringen und zur Diskussion stellen. In Verbindung mit dem pers\u00f6nlich \nErlebten, dem theoretischen Wissen und der Praxiserfahrung von Expert:innen k\u00f6nnte \ndas die Situation f\u00fcr den Patienten zwar nicht l\u00f6sen, k\u00f6nnte aber ein wichtiger Lernge-\nwinn und Entlastungspotenzial f\u00fcr die AZB sein.  \n \n5.1.3 \u00dcber das Wahrnehmen und Respektieren des Patientenwillens im Leben wie im \nSterben \nEine gleichwohl h\u00e4ufige wie zentrale Frage ethischer Urteilsfindung und Normbegr\u00fcn-\ndung stellt jene Herausforderung dar, wie man den Willen und die Entscheidung eines \nnicht \u00e4u\u00dferungsf\u00e4higen Patienten m\u00f6glichst (authentisch) rekonstruieren kann, um so \nzu einer vertretbaren und gangbaren Handlungsstrategie zu kommen. In den oben be-\nschriebenen Problemstellungen kam dies bereits zum Ausdruck und auch in der medizin- \nund pflegeethischen Literatur wird diese gro\u00dfe Herausforderung ethischen Nachden-\nkens h\u00e4ufig diskutiert.  \nDiesbez\u00fcglich schildert die Absolventin Stieglitz  ihre Unsicherheit: Ihr Beispiel beinhaltet \nebenfalls einen Aspekt der Nahrungsaufnahme und steht im Kontext einer End-of-life \nDecision. Sie beschreibt den Fall einer \u00fcber 90 Jahre alten, dementen Dame, die keine \nNahrung mehr oral zu sich nehmen konnte und daher auf die Interne Abteilung transfe-\nriert wurde. Veranlasst wurde dies von den Angeh\u00f6rigen,  \ndie \u201ewollteten unbedingt, dass sie eine PEG-Sonde kriegt. Ah, wir haben den Ein-\ndruck gehabt oder ich habe den Eindruck gehabt ahm, dass sie sich selber ein biss-\nchen aufgegeben hat und eigentlich auch nicht mehr wollte. (.) also nicht mehr \nessen und nicht mehr trinken wollte [...] Aber das ist; ja, wie sie reingekommen \nist, war sie einfach voll fertig und wir haben so den Eindruck gehabt, sie hat sich \nselber aufgegeben und wollte einfach ah ja mit dem Essen und Trinken selbst\u00e4n-\ndig, sie hat das nicht mehr gewollt, ja.\u201c (Stieglitz, eI, Z. 88-91) \n \nDamit stand das Beispiel im Kontext solcher Konflikte, die hinsichtlich des Patientenwil-\nlens unsicher sind. Damit wird die Frage hinsichtlich einer Normbegr\u00fcndung zur Hand-\nlungsentscheidung aufgeworfen, die hier zwischen den W\u00fcnschen der Angeh\u00f6rigen und \nder Einsch\u00e4tzung der Pflegenden (dass sich die Patientin aufgegeben habe, was als Ster-\nbewunsch interpretiert wird) konfligiert. Der Weg, wie sie f\u00fcr sich zu dieser Einsch\u00e4tzung  \n \n107 kam und welches Ringen damit verbunden war, skizziert der folgende Ausschnitt. Sie \nschildert, dass die Patienten nicht mehr in der Lage war, sich zu \u00e4u\u00dfern  \n\u201eweil sie ja von der Demenz her nicht mehr in der Lage war ahm dass sies konkret \nsagen kann und so muss man sich irgendwie ja, weil, man man ja beobachtet das \nhalt und und wie sie halt reagiert und ja; nein im Gespr\u00e4ch mit den Kollegen (.) \ngenau war das halt, haben wir das so erkannt oder geglaubt, zu erkennen. Das ist \nja das, weil man glaubt, man glaubt, dass man es wei\u00df, aber in Wirklichkeit wei\u00df \nman es ja nicht, ja.\u201c (Stieglitz, eI, Z. 97-102)  \n\u00dcber die Patientenbeobachtung versucht sie gemeinsam mit Teamkolleg:innen, worauf \ndie Wir-Form verweist, zu einer guten Einsch\u00e4tzung zu kommen. Wie sie betont jedoch \nim Bewusstsein dar\u00fcber, den Willen nicht zu \u201ewissen\u201c, sondern zu ahnen. Da die Pfle-\ngende/n zu der Einsch\u00e4tzung kommt/kommen, die Patientin habe sich aufgegeben, \u201esie \nwill nicht mehr\u201c (Stieglitz, eI, Z .111) empfinden sie das Ansinnen der Angeh\u00f6rigen als \n\u201eWahnsinn, dass sie noch eine PEG-Sonde kriegt\u201c. Aus ihrer Sicht \u201esollte [sie] einfach die \nM\u00f6glichkeit haben, ah dass sterben kann, ja, weil ah das ist halt dann die Folge ja, wenn \nsie nichts mehr isst und nichts mehr trinkt\u201c (Stieglitz, eI, Z. 108-109). Dies stellt vor jene \nFrage, wie sie zu dieser Einsch\u00e4tzung kommt, welche Kriterien sie zur Urteilsfindung her-\nanzieht. Dahingehend argumentiert sie neben der Patientenbeobachtung auch mit Be-\nzug auf non-verbale Kommunikationsformen. Denn \n\u201ees ist ja nicht so, dass jetzt keine Reaktion nicht mehr gezeigt hat und dass sie \neinfach nur daliegt und atmet und versorgt wird. Man hat einfach gemerkt, es hat \neine Kommunikation gegeben. Zwar jetzt nicht verbal, aber einfach ah das Non-\nverbale, das war, es war da und es war einfach auch ... ja, es war sch\u00f6n und ich \nglaube, es hat ihr auch gut getan, ja.\u201c (Stieglitz, eI, Z. 334-343) \n \nDeshalb stellen sie und ihre Kolleg:innen der Patientin viele Fragen, wie etwa danach, ob \nsie denn \u00fcberhaupt essen wolle. Dass die Patientin dazu nickt werten sie als Signal, dass \nsie leben will:  \n\u201eeine Kollegin hat sie dann einmal gefragt, wie sie dann wieder in der Lage war, \ndass sie sich alleine \u00e4u\u00dfern kann, also ahm (unv.) ob sie leicht nicht mehr leben \nwill oder ob sie nicht mehr essen will, Bl\u00f6dsinn! \u201aWillst du \u00fcberhaupt noch essen?\u2018 \nUnd dann hat sie mit ja genickt.\u201c (Stieglitz, eI, Z. 114-118) \n \nF\u00fcr sie war das Nicken auf die Frage hin, ob sie essen will, gleichzeitig die Beantwortung \nder Frage, ob sie leben will. Allerdings \u2013 und auch das steht im Kontext solcher Fragen \nzur Disposition \u2013 ist den Patient:innen vielleicht nicht immer klar, dass es sich dabei um  \n \n108 eine Nahrungsverabreichung via PEG Sonde360 handelt, bei der sonstige Qualit\u00e4ten des \nEssens wie der orale Genuss, das selbst\u00e4ndige Kauen und der Schluckvorgang, der sozi-\nale Aspekt etc. wegfallen.  \nDie Patienten hat die PEG Sonde schlie\u00dflich erhalten, diese so weit gut vertragen und ist \nw\u00e4hrend ihres Aufenthaltes sogar \u201eaufgebl\u00fcht\u201c, was als gutes Zeichen gedeutet wurde:  \n\u201eund das hat sie auch alles gut vertragen und ahm sie ist wirklich wieder richtig \naufgebl\u00fcht, sie hat auch wieder eine richtige Farbe gekriegt im Gesicht und und ja \nes war einfach sch\u00f6n zum Mitanschauen, wie sie sich wieder derrappelt ja;\u201c \n(Stieglitz, eI, Z. 123-126) \nAls jedoch die Entlassung kurz bevorstand, erlebte die ABS eine neuerliche Verunsiche-\nrung hinsichtlich der getroffenen Entscheidung und zwar, weil die Patientin vor ihrer \nEntlassung in eine Art Depression fiel. Dazu bringt sie die Situation in den weiteren Kon-\ntext der Versorgung zuhause und durch die Angeh\u00f6rigen:  \n\u201eund da war f\u00fcr mich wieder so ein Moment, wo ich nicht gewusst habe, ob das \ndie richtige Entscheidung war oder nicht. Und sie hat dann (.) ihr sind dann die \nTr\u00e4nen gekommen, also sie hat dann also so richtig geweint, gell, und ich habe \ngesagt: \u201amah, ich w\u00fcnsch dir\u2018, eben wie man halt so im Gespr\u00e4ch, \u201aIch w\u00fcnsch dir \nalles Gute\u2018 und dass sie wieder heim darf und so weiter; und sie hat dann geweint \nund das hat mir dann so leid getan; dann habe ich mir gedacht: \u201aboah, ich wei\u00df \nnicht, ob das f\u00fcr sie auch wirklich jetzt, ob sie auch wirklich wieder heim will; ob \nsie nicht vielleicht sie selber ahm wie soll ich denn sagen (lange Pause). dass sie \nes selber gar nicht entscheiden h\u00e4tte k\u00f6nnen [\u2026] Ich wei\u00df nicht, ob es wirklich \nrichtig war und das ist auch das ethische Dilemma, sag ich jetzt einmal, dass sie \ndie PEG-Sonde gekriegt hat;\u201c (Stieglitz, eI, Z. 129-140)  \nDieses, sie erneut verunsichernde Erlebnis bringt sie schlie\u00dflich in einen weiteren Kon-\ntext, wenn sie eine dahinterliegende Einsamkeit vermutet, welche die Patientin den Tod \nersehnen lassen k\u00f6nnte, was ihr als schreckliche Vorstellung scheint.  \n\u201eUnd meine, meine Sorge oder meine Bef\u00fcrchtung ist ja die dann, dass dann, weil \nsich halt keiner gemeldet hat, dass einfach total untergeht und dass die Frau sozu-\nsagen ah sich den Tod dann w\u00fcnscht, weil sie total vereinsamt, ja. Und ahm, dass \ndas f\u00fcr sie, jetzt aus meiner Sicht, vielleicht anders, ahm wenn sie jetzt die PEG-\nSonde nicht gekriegt h\u00e4tte, ah der Leidensweg der Einsamkeit, dass sich der ver-\nk\u00fcrzt h\u00e4tte, f\u00fcr sie.\u201c (Stieglitz, eI, Z. 334-343) \n \nDiese Einsamkeit vermutet sie deswegen, da sich die Angeh\u00f6rigen \u2013 obwohl sie die PEG-\n \n360 PEG = Perkutane endoskopische Gastrostomie zur Nahrungsverabreichung.   \n \n109 Sonde durchsetzten \u2013 nie zu Besuch da waren und sie diese daher nie im Umgang mitei-\nnander beobachten konnte. F\u00fcr ihre \u00dcberlegungen nimmt sie also im Sinne der Ganz-\nheitlichkeit eine Kontextualisierung vor, insofern sie dar\u00fcber nachdenkt, wie die Situa-\ntion daheim f\u00fcr die Patientin sein mag, was diese dort wohl erwartet oder auch bef\u00fcrch-\ntet.  \n\u201eAlso das Gespr\u00e4ch oder einmal jemanden sehen [\u2026]. man nimmt ja dann, wenn \nsie da sind, ja, wie gehen sie mit ihr um, ahm wie reden sie mit ihr, wie schauen \nsie sie an. Das sind einfach so viele Sachen, das ah wo man sich einen Eindruck \nmacht, wie die Pflege dann daheim ist, ja.\u201c (Stieglitz, eI, Z. 334-343) \n \nWenn also jemand mal auf Besuch da gewesen w\u00e4re und wenn sie sich einen Eindruck \n\u00fcber die Sicherheit \u00fcber das sp\u00e4tere Wohlergehen der Patientin h\u00e4tte verschaffen k\u00f6n-\nnen, so h\u00e4tte ihr dies zu einer umfassenderen Einsch\u00e4tzung \u00fcber die Gesamtsituation \nverholfen. Sie nimmt demnach auch solche, in einem weiten Begriffsverst\u00e4ndnis von \nPflege enthaltenen Aspekte der sozialen Betreuung sowie der Lebensqualit\u00e4t in ihre Ent-\nscheidung mit auf: \n\u201eAlso das hat mir f\u00fcr sie einfach leid getan, ja. Und wenn die Angeh\u00f6rigen einmal \ndagewesen w\u00e4ren oder dass man es w\u00fcsste, mah, die ah die fragen nach, wie es \nihr geht, ob sie die PEG-Sonde, ob das auch alles gut funktioniert und so weiter \nahm dann w\u00e4re es mir wahrscheinlich besser gegangen. Ja, weil dann h\u00e4tte ich \ndas sozusagen f\u00fcr mich das ah das Gef\u00fchl gehabt, sie ist dann daheim gut ah ver-\nsorgt und umsorgt;\u201c (Stieglitz, eI, Z. 217-222)  \n \nDer getroffenen Entscheidung, die eine Entscheidung zur Lebensverl\u00e4ngerung bedeutet \nhat, stellt sie (als Gegenhorizont) dem f\u00fcr sie als wenig erstrebenswert erachteten Zu-\nstand der Einsamkeit entgegen. Sie hat dazu Erfahrungen im Rahmen eines Praktikums \nin der Hauskrankenpflege gemacht, welches sie nachhaltig beeindruckt hat, insbeson-\ndere, dass und inwiefern Menschen in ihren eigenen vier W\u00e4nden un- oder unterver-\nsorgt sind.  \n\u201eund das war ein bisschen schockierend, weil ich habe gesehen, wieviel Patienten \ndaheim zwar gepflegt werden, aber alleine in einem Kammerl sind und nur bei der \nK\u00f6rperpflege und zu Mittag jemanden zu Gesicht kriegen und mah, ich finde das \nso erschreckend, ja.\u201c (Stieglitz, eI, Z. 391-395)  \n \nMit dem Aspekt der Einsamkeit ber\u00fchrt sie implizit die aus der feministischen Care-Ethik  \n \n110 bekannten Aspekte der Verbundenheit  und der Solidarit\u00e4t , die Pflege zur (gesamt-) \ngesellschaftlich relevanten Aufgabe machen361. Wenn Menschen aber keinen oder kaum \nmehr Kontakt haben, so das Verst\u00e4ndnis und Menschenbild der AZB, f\u00fchrt dies (f\u00fcr man-\nche) zur Einsamkeit und in Folge zur Selbstaufgabe, weil ihnen wichtige Gef\u00fchle und \nzentrale Dimensionen des Menschlichen abhandenkommen, wie das Empfinden des sich \nund andere sp\u00fcren K\u00f6nnens, Kommunikation, Zeitgef\u00fchl etc. Weil Menschen mehr als \nNahrung brauchen, beginnen sie daher zu \u201evegetieren\u201c:  \n\u201eich glaube, dass sie einfach, ah sich selber dann aufgeben, ja; wenn du keine \nKommunikation mehr hast, wenn man so einsam ist ah (.) ja, dass sie einfach ah \ndas Zeitgef\u00fchl verlieren, das sich sp\u00fcren, das eigene sp\u00fcren, dass sie einfach, dass \nsie das Vegetieren anfangen, ja. [\u2026] Und es ist einfach, ein Mensch braucht ja \nmehr als wie nur Nahrung und ja.\u201c (Stieglitz, eI, Z. 351-358) \n \nUm die Erfahrung der PFA Stieglitz kurz zu res\u00fcmieren, so stellt dieses Beispiel jene \nSchwierigkeit heraus, die in der Frage danach liegt, welche Norm angewendet werden \nsoll bzw. welche (Handlungs-)Entscheidung getroffen werden soll, wenn Patient:innen \nsich nicht oder nur bedingt \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen. Es gibt dann nur schwer ein eindeutiges \nRichtig oder Falsch. Wie wechselhaft ein solcher Entscheidungsfindungsprozess sein \nkann und als wie zweifelhaft sich die Entscheidung auch sp\u00e4ter erweisen mag, zeigt sich \nam hin- und hergerissen sein, das die ABS Stieglitz schildert. Dabei wurde deutlich, dass \nweniger der eigentliche Eingriff (die PEG zu legen) als problematisch galt, sondern diese \nkurz und mittelfristig richtig schien. Viel schwieriger ist es, Absch\u00e4tzungen zum Patien-\ntenwillen und den Behandlungsfolgen vorzunehmen: Eine Entscheidung zu treffen hei\u00dft \ndann auch, sich in den Willen, in die Sorgen und \u00c4ngste der Patient:innen einzuf\u00fchlen. \nIn diesem Sinne versuchte die ABS die Situation zu kontextualisieren und z.B. hinsichtlich \nerwartbarer Versorgung zuhause zu antizipieren. Vor diesem Hintergrund stellt sie ge-\nmeinsam mit dem Team \u00dcberlegungen zum sozialen Umfeld und zur m\u00f6glichen (Angst \nvor) Einsamkeit an. F\u00fcr ihre Entscheidungsfindung w\u00e4re es hilfreich zu wissen, ob die \nMenschen auch danach gut versorgt sind. Ebenfalls misst sie dabei den gemeinsamen, \nkollegial empfundenen Besprechungen im interprofessionellen Team eine besondere \nBedeutung zu; dies auch, weil sie sich dadurch entlastet und sich in ihrer Unsicherheit \n \n361 TRONTO, Moral boundaries; TRONTO, Demokratie als f\u00fcrsorgliche Praxis, 25\u201342;   \n \n111 nicht alleine gelassen f\u00fchlt.362 \nWenn damit ein Beispiel daf\u00fcr gezeigt wurde, wie schwierig es ist, den Patientenwillen  \nidentifizieren zu k\u00f6nnen, so werden von den AZB auch solche Beispiele genannt, in dem \ndie W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse zwar klar waren, von einigen Pflegenden jedoch missach-\ntet wurden.  \nHierzu schildert die AZB Persimone eine Behandlungssituation mit einem etwa 70 Jahre \nalten Patienten, der lt. \u00c4rzt:innen an einem austherapierten Bronchialkarzinom litt. Er \nwies einen allgemein schlechten Gesundheitszustand auf, war sehr schwach und wollte \nweder essen noch trinken, was er der AZB aufgrund des h\u00e4ufigeren Kontaktes mitteilte. \nObwohl sie das kommunizierte, erhielt sie wiederholt die Anweisung der Diplomierten, \nden Patienten zum Essen und Trinken anzuhalten. Weil ihm daraufhin sehr \u00fcbel wurde, \nwollte er ins Bad, um ggf. dort \u2013 und nicht neben den Mitpatienten \u2013 erbrechen zu k\u00f6n-\nnen. Die Diplomierte verhielt sich dazu \u00e4u\u00dferst emotional und lautstark, wie die AZB \nschildert: \n\u201eund die Diplomierte hat dann voll geschimpft mit mir: Na und warum bitte und \nwenn dem was passiert, wenn der kollabiert, der kann ja nicht da am Klo sein und \nder muss unbedingt zur\u00fcck ins Bett ahm; ich hab das \u00fcberhaupt nicht verstanden, \nja; weil ich versteh dass ihm unangenehm ist, wenn er neben seinem Zimmerkol-\nlegen erbricht ja, w\u00e4rs mir auch; da denk mir, was ist so schwierig dran, dass der \nim Klo sein kann; ich hab dann gredt mit ihm, hab gsagt ich bleib dabei, ich hab eh \nZeit, ich schau dass nichts passiert; wenn irgendwas ist, dann l\u00e4ut ich; aber die hat \nwirklich gschimpft mit mir, die ist richtig narrisch wordn; ich bin mir bl\u00f6d vorkom-\nmen und sie hat gschimpft mit mir vor ihm; ja also, das war f\u00fcr uns beide eigent-\nlich wirklich eine ungute Situation; und ich pers\u00f6nlich finds nicht schlimm, ja ich \nm\u00f6cht auch lieber am Klo sein, [\u2026]; also dieses vorm Patienten herumdiskutieren \nund zur Sau gmacht werden ist wahnsinnig unprofessionell und (..) einfach bl\u00f6d.\u201c \n(Persimone, GI, Z. 50-66) \nDamit nicht genug, musste sie ihn, kurz nachdem er wieder im Bett lag, aufmobilisieren, \num ihn zum Essen zu bringen. Angesichts dessen, dass ihm zuvor \u00fcbel war, erscheint \ndies widerspr\u00fcchlich:  \n\u201eDer Patient meinte, er h\u00e4tte keinen Hunger und m\u00f6chte lieber liegen bleiben. \nDoch das lies die Diplomierte nicht zu und so musste ich ihn hinaus in den Aufent-\n \n362 Die Beschreibung der Situation und ihrer Abw\u00e4gungen l\u00e4sst auf eine f\u00fcr ABS verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe \nethische Kompetenz schlie\u00dfen, die sich durch eine besondere Reflexions- und Verantwortungsbereit-\nschaft auszeichnet, sowie durch Offenheit, die Kommunikation mit dem Team, Zugewandtheit zur Patien-\ntin und einer weitreichenden Kontextualisierung des Falls auszeichnet.   \n \n112 haltsraum bringen \u2013 ich f\u00fchlte mich richtig hundeelend dabei! Im Blick des Pati-\nenten habe ich nur noch Resignation gesehen \u2013 das tat nochmal sehr weh. Am \nn\u00e4chsten Tag bei seiner Morgenpflege, zu der ich eingeteilt war, litt er w\u00e4hrend-\ndessen pl\u00f6tzlich unter starker Luftnot, hatte Todesangst und war schon zyano-\ntisch. Die Rettung brachte ihn ins Krankenhaus, wo er noch am selben Tag ver-\nstarb.\u201c (Persimone, PR, Z. 24-29)  \nDie AZB schildert dabei sehr eindr\u00fccklich ihr Gef\u00fchl des Mitleids, mit einem in sehr \nschlechtem Zustand befindlichen Menschen. Ihr Mitgef\u00fchl zeigt sich in der pers\u00f6nlichen \nGef\u00fchlslage des sich \u201ehundeelend f\u00fchlen\u201c und des Schmerzes dar\u00fcber, die \u201eResigna-\ntion\u201c in den Augen des Patienten erkannt zu haben. Aus Angst vor der Diplomierten so-\nwie aufgrund ihres Ausbildungsstatus und der damit in Verbindung stehenden Abh\u00e4n-\ngigkeit einer Beurteilung ist sie der Anweisung der Diplomierten \u2013 wenn auch \u00e4u\u00dferst \nungern \u2013 gefolgt. \nEs handelt sich dabei also um eine Situation, in der die AZB wider die eigene moralische \n\u00dcberzeugung  handeln musste: Obwohl sie gerne im Sinne des Patienten, seinem Willen \nund seinen Bed\u00fcrfnissen entsprechend gehandelt h\u00e4tte, musste sie sich dem Druck beu-\ngen. Als Begr\u00fcndung und an Gespr\u00e4chsm\u00f6glichkeiten blieb ihr die Vorgesetzte einiges \nschuldig. Als m\u00f6gliche Erkl\u00e4rungen, die sich der Reflexion zufolge anbieten, k\u00f6nnten der \nDGKP F\u00fcrsorgepflichten und das Prinzip des Nichtschadens (die drohende Kollapsgefahr \nw\u00e4hrend des Erbrechens, die Aktivierung und Kr\u00e4ftigung bei der Essensverabreichung) \nzugrunde gelegt werden; gleichwohl k\u00f6nnten sich darin aber auch Macht- und hierarchi-\nsche Verh\u00e4ltnisse ausdr\u00fccken, was sich im Gesamtkontext eher nahelegt, insbesondere \nda die DGKP als Person beschrieben wird, die sich \u201egenerell \u00fcber alles hinweggsetzt \n[hat]\u201c (Persimone, GI, Z. 62f). \nSelbst wenn die Gr\u00fcnde der DGKP unbestimmt bleiben, so wird dennoch offensichtlich, \ndass sich in deren Verhalten eine Missachtung der Patientenautonomie und der Bed\u00fcrf-\nnisorientierung dokumentieren. Aus der Retrospektive darf nun allerdings kein falsches \nUrteil \u00fcber nicht interviewte Personen getroffen werden. Es gilt also den Fokus auf die \nWahrnehmung der AZB zu legen, die hier einen Menschen in seiner \u2013 wie sich schon am \nn\u00e4chsten Morgen herausstellte \u2013 letzten Lebensphase begleitet hat, was von ihr und \ndem Patienten in h\u00f6chstem Ma\u00dfe fordernd, aber auch unbefriedigend erlebt wurde; es \nbleibt der Gedanke daran, wie fremdbestimmt dieser Mensch seine letzten Stunden ver- \n \n113 bringen musste. Vor diesem Hintergrund wirft sie sich bis heute vor, dass sie als Prakti-\nkantin nichts tun konnte und sich nicht aufgelehnt hat. Sie f\u00fchlte sich zu ohnm\u00e4chtig  \nund in den Abh\u00e4ngigkeitsstrukturen  verhaftet, als dass sie sich anders handeln getraut \nh\u00e4tte:  \n\u201eAn dieser ganzen Situation hat mich sehr gest\u00f6rt, dass ich Praktikantin war und \nmich nicht gegen die Diplomierte auflehnen konnte (bzw. habe ich mich auch \nnicht getraut \u2013 das werfe ich mir bis heute vor!), obwohl ich sp\u00fcrte, dass es nicht \nin Ordnung ist, wie sie handelte. Nat\u00fcrlich verstehe ich die Notwendigkeit, dass \nPatienten mitunter zum Trinken angehalten werden m\u00fcssen, aber es war ersicht-\nlich, dass dieser Herr bald sterben w\u00fcrde. [\u2026 ]. Verunsichert hat mich dieser Zwie-\nspalt zwischen Anweisungen befolgen aber mit dieser Instruktion nicht konform \ngehen \u2013 und das sp\u00fcrte nat\u00fcrlich auch dieser besagte Patient.\u201c (Persimone, PR, Z. \n36-51)  \nDass sie sich nicht gegen die Diplomierte \u201eaufzulehnen\u201c gewagt hat, macht sie sich bis \nheute zum Vorwurf, zumal sie \u2013 neben den ihr anvertrauten und konkreten \u00c4u\u00dferungen \ndes Patienten \u2013 deutlich sp\u00fcrte, dass diese (Handlungs-)Entscheidung nicht in Ordnung \nwar. Ihr \u201eSp\u00fcren\u201c bezieht sie dabei auf ihr Empfinden und ihre Wahrnehmung aus der \nPatientenbeobachtung: S ie nimmt an, die Falschheit des Handelns in seinen Augen, sei-\nner resignierten Mimik und der K\u00f6rperhaltung erkannt zu haben, womit sie im Sinne der \nCare-Ethik auf die menschliche Verletzlichkeit und Endlichkeit reagiert.  \nSie f\u00fchlt sich von der DGKP vorgeschoben und in der Umsetzungsverantwortung von \ndieser allein gelassen. Dass es keine M\u00f6glichkeit gab, dies zu besprechen f\u00fchrt nun dazu, \ndass sie diese Situation noch heute besch\u00e4ftigt. Umso bemerkenswerter ist ihr pers\u00f6n-\nlicher Umgang und dass sie zum einen sp\u00e4ter das Gespr\u00e4ch mit einem Kollegen (auf glei-\ncher, kollegialer Ebene) sucht, um diese Erfahrung zu reflektieren. Zum anderen nimmt \nsie sich als Lerngewinn den pers\u00f6nlichen Vorsatz mit \n\u201en\u00e4mlich dass ich nie so werden m\u00f6chte wie diese besagte Diplomierte. Dass ich \ndie W\u00fcnsche respektiere, dass ich den Patienten aktiv zuh\u00f6re und nicht immer \nandere vorschicke, um meine Anweisungen zu befolgen \u2013 sprich, je nach M\u00f6glich-\nkeit, m\u00f6glichst nah beim Patienten sein und auf ihn einzugehen. Denn das bedeu-\ntet f\u00fcr mich gute Pflege.\u201c (Persimone, PR, Z. 58-62)  \nWenn die AZB damit ihr Verst\u00e4ndnis eines professionellen und ethischen Handelns an-\nspricht, welches sich durch Patienten- und Bed\u00fcrfnisorientierung wie aber auch durch \ndie Bereitschaft zur Verantwortungs\u00fcbernahme auszeichnet, so enth\u00e4lt dies implizit  \n \n114 eine Kritik an der mangelnden Patientenn\u00e4he und dem mangelnden Verantwortungsbe-\nwusstsein der DGKP. Zugleich impliziert diese Aussage, dass gute Pflege ethisches Han-\ndeln einschlie\u00dft.  \nF\u00fcr die Zukunft w\u00fcnscht sich die AZB mehr Zeit, um solche Dinge anzusprechen, da sie \ndiese Situation als sehr belastend erlebt hatte, es jedoch keine M\u00f6glichkeit zum Aus-\ntausch und zur gemeinsamen Reflexion gab. Auch die zust\u00e4ndige Praxisanleitung hatte \nkeine zeitlichen Ressourcen, was weitere (strukturelle) Probleme verdeutlicht. G\u00fcnstig \nw\u00e4re es, dies nicht mit der direkt Betroffenen, sondern mit einer m\u00f6glichst unabh\u00e4ngi-\ngen Person tun zu k\u00f6nnen, um keine unangenehmen Auswirkungen innerhalb der Ab-\nh\u00e4ngigkeitsstrukturen bef\u00fcrchten zu m\u00fcssen. So w\u00fcrde sie gerne ihre Sorgen zu jenen \nThemen bearbeiten wollen, wie sie die sensiblen Themen von Tod und Sterben363 dar-\nstellen oder auch Fragen der Fremdbestimmung, welche zu moralischem Stress f\u00fchren \nk\u00f6nnen. \n \n5.1.4 Probleme im Kontext von Machtverh\u00e4ltnissen sowie im Umgang mit Pflegefeh-\nlern und sprachlicher Grobheit  \nAls weitere Beispiele, die sich im Kernkompetenzbereich von AZB befinden und in denen \nihre Handlungen und Handlungsentscheidungen durch unterschiedliche (soziale) Dyna-\nmiken erschwert werden, skizzieren die nachfolgenden Schilderungen. Sie betreffen die \nAufgaben der K\u00f6rperpflege (KP), die Beobachtung und den Umgang mit ungeeigneten \nKommunikationsformen, mit Pflegefehlern sowie den Umgang in Aufkl\u00e4rungsgespr\u00e4-\nchen.  \nDie AZB beschreiben in ihren Reflexionen h\u00e4ufig Situationen im Kontext der K\u00f6rper-\npflege. Es handelt sich dabei um Aufgaben, bei denen sie sich aufgrund ihrer bisherigen \nAusbildung und Praxiserfahrung in ihrer Entscheidung sicher f\u00fchlen und im Sinne der \n \n363 Moralische und ethische Fragen zum Thema Sterben und Tod haben sich auch einigen anderen AZB \ngestellt und f\u00fcr sie als konflikthaft erwiesen, weshalb eine gute und achtsame Begleitung in diesen Fragen \nwichtig w\u00e4re. Die Beschreibungen waren dabei sehr unterschiedlich gelagert und wurden individuell emp-\nfunden: beginnend bei der \u00dcberforderung, weil ihr \u2013 einer AZB in einem helfenden Beruf \u2013 jemand seinen \nTodeswunsch anvertraut (PR Ahorn), \u00fcber die Erfahrung eines w\u00fcrdelosen Umgangs mit einer kranken, \nsterbenden Patientin, die bei der K\u00f6rperpflege vor Schmerzen aufschrie, was von der PP ignoriert und \n\u201eeinfach durchgezogen\u201c wurde\u201c (PR Erle), bis hin zur Frage, ob man jemand den Tod w\u00fcnschen darf, weil \ndas Sehen und Miterleben des Leids unertr\u00e4glich wird (PR Erle; PR Weide; eI Stieglitz).   \n \n115 Patient:innen selbstverantwortet handeln k\u00f6nnen. In diesem Kontext schildert nun die \nAZB Mara Mahagoni ihre Erfahrung, als sie zur KP bei einer \u00e4lteren Dame eingeteilt und \nim Rahmen dieser T\u00e4tigkeit f\u00fcr sie verantwortlich war. In nachvollziehbaren Schritten \nschildert sie, wie sie vorgehen wollte und wie sie dazu die Patientin in ihre \u00dcberlegungen \neinbezog. Da diese nicht jeden Tag ganz geduscht werden wollte, f\u00fchrte sie in Absprache \nmit der Dame eine kurze Intimpflege durch, die zugleich der Hautbeobachtung und In-\nkontinenzversorgung diente, was sie im Anschluss ordnungsgem\u00e4\u00df dokumentierte. Dies \nallerdings sehr zum Missfallen der zust\u00e4ndigen DGKP, denn  \n\u201ekeine Stunde sp\u00e4ter, kam die Dipl[omierte] zu mir und sagte mir in einem wirklich \nunangemessenen Ton, warum ich ihren Anweisungen nicht folge und ich die Be-\ntroffene nicht \u00fcberredete um mit mir zu Duschen. Ich antwortete ihr, dass die \n\u00e4ltere Dame heute nicht will und dass ich gemeinsam mit ihr die Intimpflege \ndurchgef\u00fchrt habe und ich dies auch so dokumentiert habe. Nachdem ich das \nsagte, stampfte die Dipl. weg und ging in das Zimmer der \u00e4lteren Dame. Ich h\u00f6rte \nam Gang das Gespr\u00e4ch mit, da sie nicht gerade leise redete. Sie \u201aschrie\u2018 die \u00e4ltere \nDame an und sagte ihr sie muss sofort mit mir waschen gehen, wir h\u00e4tten doch \nnicht ewig Zeit, wir leben nicht mehr in der Zeit von damals und haben genug \nWasser, um uns t\u00e4glich zu waschen, sie solle sich nicht so bl\u00f6d anstellen, sonst \nbekommt sie heute keinen Besuch.\u201c (Mahagoni, PR, Z. 19-28)  \nDie Reaktion der Pflegenden hat die AZB ersch\u00fcttert bzw. \u201eversteinert\u201c, wie sie es for-\nmuliert; sie konnte sich kaum bewegen. Dies \u00e4nderte sich umgehend, da die DGKP sie \nan der Hand nahm, ins Zimmer zur\u00fcckf\u00fchrte, ihr neben der Patientin  \n\u201eHandtuch und Waschlappen in die H\u00e4nde [dr\u00fcckte] und sagte [sie] m\u00fcsse jetzt \nsofort mit ihr Duschen gehen. Als ich jedoch nachfragte, warum das unbedingt \nsein muss, konnte sie mir keine Antwort geben. Ich stand im Zimmer neben der \n\u00e4lteren Dame und sch\u00fcttelte nur noch den Kopf. Die Dame fing bitterlich an zu \nweinen und sagte, warum man ihr dies in ihrem hohen Alter noch antun muss und \nwarum keiner ihre Entscheidung respektieren will.\u201c (Mahagoni, PR, 31-36) \nIn dieser Situation rang die AZB nicht nur mit ihren gemischten Gef\u00fchlen, sondern auch \ndamit, nun eine richtige und verantwortbare Entscheidung  zu treffen: Sie hatte Mitge-\nf\u00fchl f\u00fcr die weinende Patientin, f\u00fchlte sich selbst versteinert, aber auch blo\u00dfgestellt. Da \nsie \u00fcberzeugt war, fachlich alles richtig gemacht und entsprechend begr\u00fcndet zu haben, \nempfand sie Wut gegen\u00fcber der DGKP, war aber aufgrund des Abh\u00e4ngigkeitsstatus in \nihrer Angst gefangen, eine Entscheidung zu ihrem pers\u00f6nlichen Nachteil zu treffen.  \nIn dieser Situation entschied sie sich der Patientin zuliebe f\u00fcr eine Notl\u00fcge, was sie je-\ndoch gegen eine ihr sonst wichtige Pflicht tat. Sie \u201everabscheut zwar nichts mehr als \nL\u00fcgen\u201c, konnte in dieser Situation aber nicht anders, als zu einer solchen zu greifen:  \n \n116 \u201eIch machte mir dann mit ihr [der Pat.] aus, dass ich ihr helfe beim Umziehen und \ndass ich nicht mit ihr duschen gehen werden. Zur Dipl. sagte ich jedoch, dass ich mit \nihr duschen war. Meine Gef\u00fchle [\u2026] spielten komplett verr\u00fcckt. Ich war w\u00fctend auf \ndie Dipl., traurig, dass ich mich nicht durchsetzen und ehrlich sagen konnte, dass ich \nsie nicht geduscht habe und aber auch entt\u00e4uscht, dass man die \u00e4ltere Dame kaum \nrespektierte, obwohl die fr\u00fcher sehr viel leistete und heute nur ein ruhiges restli-\nches Leben haben will\u201c (Mahagoni, PR, Z. 36-41)  \nWie es den Eindruck macht, hadert die AZB zwar mit dieser Entscheidung: Nach Abw\u00e4-\ngung der ihr zur Verf\u00fcgung stehenden M\u00f6glichkeiten \u2013 wof\u00fcr sie fachliche Argumente \nim Kontext der F\u00fcrsorge  und des Nicht-Schadens  (Intimpflege), den Patientenwillen \n(Wunsch der \u00e4lteren Patientin), das Menschenbild  (Respekt vor der Leistung der \u00e4lteren \nDame) vorbringt \u2013 scheinen ihr diese Begr\u00fcndungen genug zu sein, sich gegen den \nZwang der Kollegin aber auch gegen das ihr g\u00fcltige Prinzip des Wahrheitsgebots zu stel-\nlen.  \nSie w\u00e4hlt daher ein relativ mutiges und \u00fcberlegtes Vorgehen, das wohl viele in der Weise \nnicht gewagt h\u00e4tten. Dies auch deshalb, da die DGKP ihr Vorgehen mit aller Kraft durch-\nsetzen wollte, was sich darin dokumentiert, dass sie die AZB an der Hand genommen \nund zur Patientin gef\u00fchrt hat, um dort beide zur Rede zu stellen und selbst dann nicht \nAbstand davon genommen hat, als die Patientin \u201ebitterlich [\u2026] zu weinen anfing\u201c. Nun \nk\u00f6nnen an der Stelle zwar keine Gr\u00fcnde f\u00fcr das Vorgehen und das Beharren der DGKP \nausgemacht und kann \u201enur\u201c die Sicht der AZB rekonstruiert werden. Jedoch wird im Ge-\nspr\u00e4chsverlauf von den Teilnehmer:innen die Einsch\u00e4tzung geteilt, dass solche Vor-\nkommnisse keine Seltenheit darstellen. Wenn es zutrifft, dass Aussage und Ton der \nDGKP \u2013 wie etwa, die Patientin \u201esollte sich nicht so bl\u00f6d anstellen, sonst bekommt sie \nheute keinen Besuch\u201c \u2013 einigerma\u00dfen original wiedergegeben wurden, kann dies recht \neindeutig als (sprachliches) Fehlverhalten  qualifiziert werden, das \u201eSymptome\u201c von mo-\nralischem Stress und emotionaler K\u00e4lte (coolout) aufweist. \nWeil Mara Mahagoni bis heute nicht gut damit umgehen kann, eine Notl\u00fcge erdacht zu \nhaben, h\u00e4tte auch sie sich in der Situation Unterst\u00fctzung gew\u00fcnscht. Erst eine sp\u00e4tere \nReflexion hat sie in ihrem Vorgehen \u2013 in ihrer Fachlichkeit und der Respektierung des \nPatient:innenwunsches \u2013 best\u00e4tigt, wonach sich \u201enicht jeder jeden Tag waschen muss\u201c \n(Mahagoni, PR, Z. 52-53). Und so kann sie sich nun damit tr\u00f6sten, dass die Notl\u00fcge \n\u201eschon auch gerechtfertigt [war], da es um keine lebensbedrohliche Situation ging, son-\ndern einfach um die Bed\u00fcrfnisse einer \u00e4lteren Dame\u201c (Mahagoni, PR, Z. 46-47).   \n \n117  \n\u00c4hnlich herausfordernd, weil ebenfalls in hierarchischen und/oder anderen Abh\u00e4ngig-\nkeitsstrukturen eingebettet, schildern die AZB weitere moralische Konflikte, wie diese \netwa in der Beobachtung und im Umgang mit (Pflege)Fehlern, mit sprachlichem Fehl-\nverhalten oder der \u00dcbertretung von Kompetenzen zu sehen sind. In den PR  berichten \nsie bspw. von solchen Fehlern oder \u00dcbertretungen, die ihnen aufgrund ihres bisherigen \nAusbildungsstandes auffallen konnten, wie:  \n- die unhygienische Durchf\u00fchrung eines aseptischen Verbandswechsels;  \n- falsch eingeschachtelte Medikamente;  \n- Medikamente zu m\u00f6rsern, die daf\u00fcr nicht geeignet sind;  \n- Die Verwendung alter Standards f\u00fcr spezifische Pflegeinterventionen;  \n- Die Untersagung einer Schmerzmittelgabe mit dem Hinweis: \u201eder sagt viel, \nwenn der Tag lang ist\u201c (Eiche, PR, Z. 8-9); \n- Kompetenz\u00fcbertretungen, die teils wissentlich geduldet werden, wie z.B. Infusi-\nonen an- und umh\u00e4ngen oder spezifische Anlage von Verb\u00e4nden durch PA;  \n \nGerade von diesen Kompetenz\u00fcbertretungen  berichten etliche AZB, dass diese h\u00e4ufig \nund auf vielen Stationen vorkommen, wof\u00fcr gerne das Problem des Personalmangel ein-\ngef\u00fchrt wird und diese wohl deswegen eine stille Duldung erfahren. Diese adressiert \u2013 \naufgrund mancher Teamdynamiken und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnisse \u2013 auch AZB, die schil-\ndern, dadurch moralische Konflikte  zu erleben, zumal sie sie in der Ausbildung (von ju-\nristisch gebildetem Fachpersonal) lernen, nur T\u00e4tigkeiten im Rahmen des Kompetenz-\nbereichs auszu\u00fcben. Hinzu kommt, dass sich AZB dieser Kompetenzstufe an Regelwer-\nken und Normen orientieren m\u00f6chten, bis sich Handlungen und Handlungsabl\u00e4ufe ge-\nfestigt haben. Die Erfahrung der \u00dcbertretung stellt somit eine Irritation dar, von der sie \nunsicher sind, ob und wenn ja, wie sie diese thematisieren sollen.  \nEine f\u00fcr sie pr\u00e4gende Erfahrung machte die AZB Birke, die in ihrem Praktikum mit dem \nPA Hektor zusammengearbeitet hat. Dieser hatte die Ausbildung bereits vor einigen Jah-\nren absolviert und \u201eging mit den Patienten sehr grob um und beleidigte eine alte, de-\nmente Frau als \u201afette Kuh\u2018, als sie nicht aufstehen wollte\u201c (Birke, PR, Z. 13-14). Als sie  \n \n118 wieder mit ihm zum Dienst eingeteilt war, wurde dem PA das \u2013 nicht in seinen Kompe-\ntenzbereich liegende \u2013 Entfernen eines transurethralen Blasenkatheters delegiert; die \nAZB durfte dabei zusehen. Die Art der Durchf\u00fchrung bestand im Folgenden:  \n\u201eHektor richtete sich die Materialien her. Dann fuhr er mit dem Bett auf seine \nArbeitsh\u00f6he. Er sagte zu der Patientin \u201aSpreiz deine Beine, ich mache jetzt den \nSchlauch zwischen deine F\u00fc\u00dfe raus und atme gut ein\u2018. So schnell ging es und der \nBlasenkatheter war entfernt.\u201c (Birke, PR, Z. 31-34) \nSie und eine weitere Sch\u00fclerin waren \u00fcber das Vorgehen wie auch \u00fcber die Kommuni-\nkationsform entsetzt, wurden vom PA jedoch zum Stillschweigen angehalten: \u201e\u201aSagt es \nniemanden, denn das Entfernen vom Blasenkatheter liegt eigentlich nicht in meinen \nKompetenzbereich\u2018. Die Dokumentation in der Fieberkurve erfolgte von der zust\u00e4ndigen \nDGKP.\u201c (Birke, PR, Z. 36-38). Birke beschreibt die Gef\u00fchle \u00c4rger, Wut und Entt\u00e4uschung \nin dieser Situation und dass sie daran denkt, es zu besprechen. Letztlich entscheidet sie \nsich \u2013 wie auch die AZB Tanne bei \u00e4hnlichen Erfahrungen \u2013 nichts Diesbez\u00fcgliches anzu-\nsprechen: Dies wird zum einen damit begr\u00fcndet, dass es ohnehin \u201eschon Normalit\u00e4t ist\u201c \n(Tanne, PR, Z. 44), zum anderen auch mit Angst vor einer schlechten Beurteilung, \u201edenn \nals Sch\u00fcler ist man immer der, was ganz unten ist. Da ist auch die Harmonie evtl. nicht \ndie beste. Anders w\u00e4re es, wenn ich auf dieser Station fix arbeiten w\u00fcrde und ich ein \nfixer Teil des Teams w\u00e4re.\u201c (Tanne, PR, Z. 30-32) Damit bleibt die Verantwortung bei der \nStationsleitung und es wird \u201eerst dann gekl\u00e4rt, wenn etwas passiert und herauskommt \ndas ein Pflegeassistent etwas durchgef\u00fchrt hat was nicht im Kompetenzbereich steht\u201c \n(Tanne, PR, Z. 46-48), vermutet die AZB. \nDa die Auszubildenden schon im \u201eberufseigenen\u201c Feld der Pflegenden nichts Kritisches \nhinsichtlich ihrer moralischen Bedenken zu \u00e4u\u00dfern wagen, macht es vielleicht verst\u00e4nd-\nlich, wenn sie ihre Beobachtungen noch weniger offen im multiprofessionellen Team \nansprechen. Sie erleben allerdings auch in diesem Zusammenhang f\u00fcr sie moralisch her-\nausfordernde Situationen, wie es die AZB Buche am Beispiel der \u00dcberbringung einer \n\u201eschlimmen Diagnose\u201c (Buche, PR, Z. 95) beschreibt. Es handelt sich dabei im weiteren \nSinne um Fragen des Wahrheitsgebots, wobei hier weniger die Frage nach der \u00dcberbrin-\ngung der Wahrheit selbst zur Diskussion steht, als vielmehr die Form. Buche berichtet \nvon der Unterst\u00fctzung einer ca. 20-j\u00e4hrigen Patientin, als sie von der Arztvisite unter-\nbrochen wurden. Die AZB konnte daher das Gespr\u00e4ch mitanh\u00f6ren, welches zun\u00e4chst aus  \n \n119 vielen Fachausdr\u00fccken bestand. Daraufhin fragte die Patientin  \n\u201ewas dies denn bedeute. Die Antwort des Arztes war nur: \u201aIn weniger als 2 Jahren \nwerden sie im Rollstuhl sitzen\u2018. Ich konnte es nicht glauben, das geh\u00f6rt zu haben. \nDie Patientin weinte ununterbrochen. Wenn ich ehrlich bin, wenn mir das passiert \nw\u00e4re, ich h\u00e4tte mich beschwert. In so einem jungen Alter schon so eine schlimme \nDiagnose zu bekommen ist schon schwer genug, aber der Ausdruck und die Art \nwie der Arzt das mitteilt, ist doch noch mal eine andere Sache.\u201c (Buche, PR, Z. 99-\n104) \nWie oben schon angedeutet, hatte die AZB ihrer Emp\u00f6rung nicht verbalisiert, sondern \nsich stattdessen um die Patientin gek\u00fcmmert. Entlastend war es, beschreibt sie, dass \n\u201esich ein j\u00fcngerer Assistenzarzt nach der Visite die Zeit genommen hat, um sich zu ihr zu \nsetzen und sich lange mit ihr zu unterhalten\u201c (Buche, PR, Z. 104-106).  \n \n5.1.5 Gute Pflege zwischen Anspruch und Widerspruch \nW\u00e4hrend sich die AZB noch sehr in der Abh\u00e4ngigkeit von den Praktikumsstationen, ihrer \ndortigen Auf- und Annahme, ganz besonders aber auch in der (gef\u00fchlten) Abh\u00e4ngigkeit \nvon Beurteilungen befinden und damit viele (Handlungs-)Entscheidungen eher fremd-\nbestimmt treffen, zeigt sich bei den jungen Absolvent:innen, dass und inwiefern diese in \nAushandlungsprozesse gehen, um sich von \u00e4u\u00dferen Zw\u00e4ngen loszusagen. Dabei sto\u00dfen \nsie auf unterschiedlich gelagerte strukturelle, institutionelle wie personelle Herausfor-\nderungen, die in den letzten Wochen \u00fcberdies von einer \u00e4u\u00dferst prek\u00e4ren Situation \ndurch Anforderungen der COVID-Pandemie und knappen Personalressourcen gekenn-\nzeichnet waren.  \nDies veranschaulicht eine von PFA Kleiber geschilderte Situation gut, die sie im Langzeit-\nbereich als neue Mitarbeiterin eines APH erfahren hat und in der sie ihr Verst\u00e4ndnis von \nguter Pflege  vermisst hat, sowie die damit verbundene Orientierung hinsichtlich Indivi-\ndualit\u00e4t, Bed\u00fcrfnisorientierung und Ganzheitlichkeit. Sie schildert das Vorgehen einer \nbereits l\u00e4nger dort besch\u00e4ftigten Fachsozialbetreuerin (FSBA), die ein wenig aktives und \nunflexibles Pflegeverst\u00e4ndnis lebt:  \n\u201edie hat halt einfach beschlossen, wir legen um zwei Nachmittag alle Bewohner \nnieder und es kommen zum Abendessen nur mehr die Mobilen heraus, also, essen \nja, wenns unbedingt sein muss, kriegen sie am Abend auch noch was zum Essen, \nja; aber wir setzen sie am Abend nicht mehr heraus; um zwei Nachmittag ins Bett \nund bis n\u00e4chsten Tag in der Fr\u00fch nicht mehr heraus (.) ja;\u201c (Kleiber, GI, Z. 98-102)   \n \n120 Mit leicht zynischem Unterton schildert sie im Sinne einer ersten Relevanzsetzung ihren \nmoralischen Konflikt, der ihr ziemlich zugesetzt hat. Sie erz\u00e4hlt, dass sie die ersten Tage \nmit gro\u00dfem Kummer und (abends) mit Weinen zugebracht hat. Dies zum einen, weil \nbesagte Kollegin \u201edie Neuen [\u2026] prinzipiell fertig macht\u201c und die AZB daher auf der per-\ns\u00f6nlichen Ebene betroffen war, zum anderen, weil sie ihren ethischen Anspruch an gute \nPflege so nicht verwirklichen konnte. Nach dem ersten \u201eSchock\u201c und dem \u201eAneinander-\ngeraten\u201c, hat sie f\u00fcr sich die Situation reflektiert und nach konstruktiven, f\u00fcr sie lebba-\nren (Kompromiss-) L\u00f6sungen gesucht. Folgenden Vorschlag hat sie mit der Kollegin aus-\ngehandelt: \n\u201eund ich bin dann zu ihr hingegangen und ich hab gesagt, du wei\u00dft eh, in deiner \nGruppe, wenn du meinst, du setzt sie heute nimmer heraus, dann nicht; aber in \nmeiner Gruppe mobilisiere ich einen jeden Bewohner nochmal heraus, der heraus \nm\u00f6chte [\u2026]; sie hat halt dann eh mords gemeckert und voll geteufelt; und ich hab \ndann zu ihr gesagt, du brauchst mir nicht helfen; ich bin sowieso bis acht da, du \ngehst fr\u00fcher heim (.) du brauchst mir nicht helfen, ich brauch keine Hilfe, ich mach \ndas eh alles alleine, aber ich will sie raussetzen, weil ich m\u00f6chte das auch nicht, \num zwei nachmittags ins Bett gehen m\u00fcssen; und dann bis n\u00e4chsten Tag um acht, \nneun im Bett bleiben m\u00fcssen; wenn du das f\u00fcr richtig h\u00e4ltst, dann musst du das \nso (.) mit dir machen und ich hab dann auch gesagt, ich kann das mit meinem \nGewissen nicht vereinbaren;\u201c (Kleiber, GI, 123-133)  \nDie AZB steht also f\u00fcr ihr Pflegeverst\u00e4ndnis ein und nimmt daf\u00fcr auch pers\u00f6nliche Kon-\nflikte mit ihrer Kollegin in Kauf. Sie verzichtet im Weiteren auf Unterst\u00fctzung durch ihre \nKollegin, obwohl ihr \u2013 wie sich in einer sp\u00e4teren Passage zeigt \u2013 die Zusammenarbeit im \nTeam grunds\u00e4tzlich wichtig ist. Als normative Begr\u00fcndung  dient ihr die Orientierung an \nden Bewohner:innen  und ihr professionelles Pflegeverst\u00e4ndnis , in dem neben der Empa-\nthie auch das entsprechende Fachwissen  um die Bedeutung von Aktivierung und Mobi-\nlisation erkennbar sind. Des Weiteren argumentiert sie \u2013 orientiert an der Goldenen Re-\ngel \u2013 mit der pers\u00f6nlichen Einf\u00fchlung , dass auch sie nicht schon am so fr\u00fchen Nachmit-\ntag ins Bett m\u00f6chte. Und schlie\u00dflich dr\u00fcckt sich noch eine moralische Begr\u00fcndung darin \naus, dass sie ein solches Vorgehen nicht mit ihrem Gewissen vereinbaren k\u00f6nne. Wie \nsich anhand der sp\u00e4teren Frage zur ethischen Kompetenz zeigt, bedeutet f\u00fcr sie, ein \nGewissen zu haben, u.a. die Orientierung am N\u00e4chsten und daran, ob mir \u201emein N\u00e4chs-\nter wurscht [ist] oder mach ich mir dr\u00fcber Gedanken, wie es dem anderen geht, mit dem \nwas ich tu;\u201c (Kleiber, GI, Z. 611-612). \nDiese solidarische Ausrichtung am N\u00e4chsten ist ihr Grund, sich gegen das Vorgehen der  \n \n121 Kollegin widerst\u00e4ndig zu zeigen, dass sie als in rigiden Strukturen verhaftet, unflexibel und \nim Sinne der Menschenrechte als gewaltsam empfindet. Dies nimmt sie in Kauf, um ihre \nethischen Vorstellungen guter Pflege zumindest f\u00fcr die ihr \u00fcberantworteten Bewohner:in-\nnen durchzusetzen. \nObwohl die Schilderung bei den Gespr\u00e4chsteilnehmer:innen ein h\u00f6rbares Entsetzen aus-\nl\u00f6ste, wurde im Weiteren nicht \u00fcber das Verhalten der Kollegin und deren Gr\u00fcnde disku-\ntiert, vielmehr entstand eine Diskussion zum Thema der Entscheidungsfreiheit  von Bewoh-\nner:innen und Patient:innen in dem Sinne, dass ihnen diese durch das Pflegepersonal \nrasch abgenommen w\u00fcrde. Der Verlauf des Gespr\u00e4chs entwickelte sich zum einen zu einer \nDiskussion \u00fcber nicht \u00e4nderbare Strukturen, weil diese notwendige Abl\u00e4ufe einer Organi-\nsation darstellen und Orientierung und Sicherheit bieten; so etwa die Essens-, Therapie-, \nVisiten- und Besuchszeiten.  \nZum anderen sprechen die ABS aber auch jene Strukturen an, die sie vorgeben (k\u00f6nnen) \nund in die sich Patient:innen \u2013 wenn auch mit Einschnitten in deren Autonomie und Ent-\nscheidungsfreiheit \u2013 einf\u00fcgen (m\u00fcssen). So hinterfragt es bspw. die ABS Sperling:  \n\u201eund irgendwo denk ich mir dann oft, die Entscheidungsfreiheit; ich frag mich \ndann oft, warum nehmen wir ihnen die ab, ja? und das darfst aber oft im Team \ngar nicht laut sagen: ma was du immer (.), du verscheisserlst sie ja oder so; aber \nich denk mir, ist es jetzt die (.) Bequemlichkeit, dass ich sag, ja ich machs, weil f\u00fcr \nmich ist das der Ablauf, dass ich gut organisiert bin und nur meine Struktur funk-\ntioniert; aber wo der Patient dann wirklich steht, weil der ist oft einen ganzen Tag \nunruhig, weil er vielleicht in der Fr\u00fch duschen gehen wollte, aber er ist nur am \nWaschbecken gewaschen worden, ja; (.) aber irgendwie frage ich mich dann oft, \nworan liegts?\u201c (Sperling, GI, Z. 189-197)  \nDieses Nachdenken und die Selbstreflexion der ABS verdeutlichen, dass die Orientierung \nan den Patient:innen oft strukturellen Abl\u00e4ufen, individuellen Vorstellungen oder Ab-\nsprachen im Pflegeteam weichen muss. Worauf hier nun keine konkrete Antwort gege-\nben wird, dokumentiert sich schlie\u00dflich in einigen weiteren Abschnitten, wenn immer \nwieder die prek\u00e4ren Rahmenbedingungen, die eng getakteten Zeitvorgaben wie auch \ndie knappen Personalressourcen zum Thema werden. Sie d\u00fcrften zwar nicht der einzige, \naber doch ein ma\u00dfgeblicher Grund daf\u00fcr sein, dass die Patientenautonomie immer wie-\nder mal in den Hintergrund ger\u00e4t.  \nUnter Ber\u00fccksichtigung einer schon seit Jahren angespannten Situation, hat sich diese \nnun w\u00e4hrend der Corona-Pandemie weiter zugespitzt. W\u00e4hrend man sich zuvor noch  \n \n122 auf Kompromisse mit den Patient:innen verst\u00e4ndigen konnte \u2013 was diesen eine gewisse \nEntscheidungsfreiheit erm\u00f6glichte \u2013 war dies in Zeiten der Pandemie unm\u00f6glich:  \n\u201eSchwierig wird f\u00fcr mich das Priorit\u00e4ten setzen zum Beispiel, wenn ich jetzt einen \noder zwei Sterbende hab, wo ich wei\u00df, da darf jetzt niemand herein bzw. da \nm\u00fcsste jetzt die Lockerung kommen, dass maximal zwei Besuche kommen d\u00fcrfen \nund du kannst f\u00fcr den keine Zeit aufbringen; du musst den zum Teil alleine lassen, \nden Sterbenden, und du wei\u00dft es genau, das ist in der n\u00e4chsten Stunde oder in \nden n\u00e4chsten zwei Stunden so grob; und dann l\u00e4uten aber noch drei andere, die \nwollen schon waschen gehen und dann ist man selber in dem Dings drinnen, was \ntu ich jetzt wirklich als erstes, was ist f\u00fcr ihn wichtig und dann kommt man schon \nin einen eigenen Konflikt eigentlich was mach ich dann [Kleiber und Sperling: bei-\npflichtendes \u201emhm\u201c];  \nund da muss ich schon ehrlich sagen, dann erkl\u00e4r ich es demjenigen schon, dass \nich momentan was anderes hab, dass er ein bisschen sp\u00e4ter vielleicht zum Wa-\nschen dran kommt, dass ich mir einfach noch Zeit nehmen kann f\u00fcr den Sterben-\nden, der was einfach ja (.) dass er nicht alleine ist in dieser Situation, bis dass die \nAngeh\u00f6rigen da sind oder der Wechsel da ist von den Angeh\u00f6rigen; wir haben \nauch Angeh\u00f6rige, alte Angeh\u00f6rige die was einfach auch nicht alleine dabei bleiben \nwollen; da nimm ich mir eher schon die Zeit f\u00fcr den (.) und schick von mir aus \neinmal einen Sch\u00fcler zum Waschen rein oder irgendwen anderen;\u201c (Buchfink, GI, \nZ. 277-292).  \nWas die Pflegenden bisher \u2013 trotz prek\u00e4rer Rahmenbedingungen und teils unter Veraus-\ngabung eigener Kr\u00e4fte \u2013 noch halbwegs ausbalancieren konnten, kommt nun unter den \nBedingungen der Pandemie aus dem Lot und zwingt sie zu Priorisierungen  und zu Abstri-\nchen an ihren Anspr\u00fcchen.  \nDie ABS Buchfink begr\u00fcndet ihre Entscheidung zu Priorisieren mit der menschlichen \nKontingenz und dem Verweilen beim Sterbenden , dessen Ende \u2013 lt. ihrer Einsch\u00e4tzung \u2013 \nschon nahe zu sein scheint. Damit dieser Mensch nicht alleine sterben muss \u2013 etwa, weil \n(noch) keine Angeh\u00f6rigen da sind \u2013 versucht sie, diesen Menschen in ihrer letzten Phase \nbeizustehen. Um das tun zu k\u00f6nnen, greift sie auf die Mitarbeit von Sch\u00fcler:innen zu-\nr\u00fcck, denen sie die (alleinige) \u00dcbernahme der K\u00f6rperpflege bei anderen Patient:innen \ndelegiert.  \nSolche Phasen empfinden die Pflegenden aus verschiedenen Gr\u00fcnden belastend : Sie \nnennen dazu u.a. Faktoren mangelnder M\u00f6glichkeit zur Selbstf\u00fcrsorge  (nicht mal auf die \nToilette gehen zu k\u00f6nnen), sowie die Abstriche in ihrem Pflegeverst\u00e4ndnis: Diesbez\u00fcg-\nlich \u00e4u\u00dfern sie, dass solche Phasen nur \u00fcber eine sehr kurze Zeitspanne gut gehen k\u00f6n-\nnen, weil dies der Punkt zu sein scheint   \n \n123 \u201ewo wir als Pflegepersonen dann anfangen einen standardm\u00e4\u00dfig nach dem ande-\nren und nimmer bed\u00fcrfnis- und ahm patientenorientiert [Kleiber: genau!] arbei-\nten; weil dann f\u00e4ngst an, ich mach nur mehr das Pflichtprogramm, was wirklich \nsein muss.\u201c (Sperling, GI, Z. 357-360) \nIn dieser Hinsicht steht die Angst im Raum, dass diese Pflegequalit\u00e4t zur neuen Norma-\nlit\u00e4t werden k\u00f6nnte, wenn die Vorgesetzten sehen, es ginge doch auch so. Dass sie aber \nnicht auf Dauer so pflegen wollen, begr\u00fcnden sie mit ihren moralischen und auch ethi-\nschen Anspr\u00fcchen, der Realisierung ihrer Fachlichkeit sowie mit dem Verweis auf eigene \nW\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse im Krankheitsfall. Dazu verweist die ABS auf eine sehr per-\ns\u00f6nliche \u2013 zum Zeitpunkt des Gespr\u00e4ches noch recht nahe \u2013 Erfahrung:  \n\u201eich mein, ich kann nur jetzt aus meiner Dings reden; [\u2026], du musst den Patienten \nso pflegen, wie es ich gerne m\u00f6chte; oder wie ich m\u00f6chte, wenn meine Eltern \ndrinnen liegen, dass die gut gepflegt sind; [Zeisig und Kleiber nickend: ja;] und ich \nhabs auch gesehen, was das bedeutet, Angeh\u00f6rige; wie wir den Papa auf der In-\ntensivstation gehabt haben, die eine Woche, wo wir nicht gewusst haben wie, (.) \nda hab ich auch gemerkt, wie das wichtig ist, dass man den Patienten wirklich \npflegt und die Angeh\u00f6rigen dazu; also jetzt versteh ich das noch viel mehr und \njetzt geb ich mir noch weit mehr M\u00fche f\u00fcr das Ganze; und wenn mir jetzt eine \nChefit\u00e4t sagt, na, tuts nur das N\u00f6tigste; also ich kann mit dem Momentan absolut \nnicht umgehen; das muss ich ehrlich sagen.\u201c (Buchfink, GI, Z. 477-486) \nDiese Adressierung der Besch\u00e4ftigten mit dem Hinweis, nur das N\u00f6tigste zu tun, scheint \nweder neu noch selten, f\u00fchrt aber \u2013 wie auch bei der hier zitierte ABS \u2013 dazu, dass sie \nim Kontext dieser Dynamiken von Stress, Belastungen und der Anforderungen, nur das \nN\u00f6tigste zu tun, f\u00fcr sich unsicher war, im Beruf bleiben zu k\u00f6nnen. Damit soll abschlie-\n\u00dfend noch kurz auf die Problematik von moralischem Stress hingewiesen werden.  \n \n5.1.6 \u201eDa greif mal! Merkst, wie kalt mich das l\u00e4sst?\u201c Dynamiken von Coolout und \nmoralischem Stress \nDauern solche Situationen, in denen der Anspruch an gute Pflege verwehrt wird, l\u00e4nger \nan, so k\u00f6nnen die Besch\u00e4ftigten unterschiedliche Strategien entwickeln364. Im Fall der \nBefragten \u00e4u\u00dfern auch diese den Gedanken daran, die Abteilung oder die Einrichtung \nzu verlassen.  \n\u201eda f\u00e4ngts dann bei mir an, dass ich mir wirklich zwischendurch einmal dacht hab, \n \n364 Von moral (di)stress sind nicht nur AZB und junge ABS betroffen, sondern auch \u00e4ltere und solche Pfle-\ngende(n), die mit hohem beruflichem Ethos pflegen, dessen Realisierung jedoch \u00e4u\u00dfere Umst\u00e4nde ver-\nhindern, was auch ver\u00e4nderte Rahmenbedingungen sein k\u00f6nnen.  \n \n124 (.) wenn das so weitergeht, wei\u00df ich nicht, ob das der Ort ist, wo ich bleib; mir \ntaugts vom Team her voll, es ist das Fach voll super aber die Zust\u00e4nde, ob ich da:s, \nob ich die derpack wei\u00df ich nicht, weil wenn ich [\u2026] in einem 12 Stundendienst \nnicht einmal aufs Klo gehen kann und mir am Dienstende denk, [\u2026] nicht einmal \ndas; und ich hab auch meine Patienten f\u00fcr mich nicht so versorgt, wie ich es gern \nh\u00e4tt. (.) des macht was mit einem.\u201c (Kleiber, GI, Z. 307-316) \nDoch wie es scheint, schmerzt der Gedanke ans Aufh\u00f6ren insofern, als dass er eben von \nden unhaltbaren Zust\u00e4nden  bedingt wird. Im Fall der ABS kommt h\u00e4ufig hinzu, dass diese \nnach der Ausbildung eine hohe Motivation empfinden und f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit einen gro-\n\u00dfen Idealismus einbringen. Daher erleben sie es als schlimm (evtl. sogar existenziell und \nbedrohlich), wenn sich ihnen dann der Gedanke zum Aufgeben der T\u00e4tigkeit nahelegt:  \n\u201ees wird ja schlimm, wenn du es in Frage stellst, hab ich wirklich noch den richti-\ngen Beruf, oder nicht? [Kleiber: genau] Ich bin vor dieser Frage gestanden, muss \nich ehrlich sagen; h\u00f6r ich auf, geh ich in einen ganz anderen Abschnitt oder tu ich \nweiter; (Buchfink, GI, Z. 503-505)  \nBesch\u00e4ftigten stehen f\u00fcr ihre \u00dcberlegungen unterschiedliche M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fc-\ngung, die der \u00d6konom und Sozialwissenschaftler Albert Hirschmann365 in seiner Theorie \nb\u00fcndelt: exit, f\u00fcr das Verlassen der Organisation, voice, im Sinne des Widerstands und \ndes Einspruchs oder loyalty, f\u00fcr den Verbleib in der Organisation, um sich dort zu arran-\ngieren.  \nWie oben bereits hingewiesen, f\u00f6rdern Studien aus dem Bereich der Pflege des Weite-\nren zu Tage, dass ein Verbleib auch dazu f\u00fchren kann, dass Besch\u00e4ftigte in moralischen \nStress kommen und Strategien der K\u00e4lte entwickeln. Ein nahezu bildliches Beispiel f\u00fcr \nein solches Verhalten schildert die ABS Kleiber aus ihrem Praktikum. Sie arbeitet dort \nmit einem Pflegeassistenten zusammen, dessen Entwicklung und berufliche Motivation \nzwar nicht klar ist, der aber zur Veranschaulichung moralischer K\u00e4lte eine eindr\u00fcckliche \nSzene liefert: \n\u201ealso da hab ich noch eine Situation, wo ein Pflegeassistent auf einer Station im \nPraktikum, gsagt hat, ahm auf meine Frage hin, kriegt die 80j\u00e4hrige Dame noch \nwas zum Essen, weil die hat seit Mittag nix gegessen; und dann sagt der: da greif \nmal! merkst, wie kalt dass mich das l\u00e4sst? wo ich mir denk: boah, wie kann man \nsowas sagen!\u201c (Kleiber, GI, Z. 621-624) \nIhrem Ton war ihr Entsetzen und ihre Entr\u00fcstung noch zu entnehmen. Aus der weiteren \n \n365 HIRSCHMAN, Exit, Voice, and Loyalty.  \n \n125 Erz\u00e4hlung geht jedoch nicht hervor, ob und wie sie diese Situation gel\u00f6st oder angespro-\nchen hat, vielmehr verwendet sie das Beispiel, um auf die Bedeutung ethischer Kompe-\ntenz und einer soliden Grundkenntnis in Ethik  zu verweisen. F\u00fcr l\u00e4ngerj\u00e4hrige Mitarbei-\nter:innen wie dem beschriebenen PA, w\u00fcrde sie au\u00dferdem eine Form refresher in Sa-\nchen Ethik empfehlen:  \n\u201eund so einer br\u00e4uchte wirklich einmal wieder, vielleicht selber dass er sp\u00fcrt, was \ner da tut; einfach ein bisserl, ja (.) ja. also, ich find Ethik in der Ausbildung schon \nvoll wichtig und i h\u00e4tts auch voll super gefunden, wenn wir's noch ein bisschen \nmehr gehabt h\u00e4tten im PFA;\u201c (Kleiber, GI, Z. 624-628) \nMoralischer Stress wird also \u2013 und so auch von den Expert:innen \u2013 als potenzielle Gefahr \nin diesem Bereich identifiziert. Er wird dort h\u00e4ufig als Konflikt zwischen strukturellen \nGegebenheiten knapper Ressourcen (Zeit, Personal) bei gleichzeitig hohen Anforderun-\ngen hinsichtlich fachlicher Expertise sowie der Verantwortung f\u00fcr menschliches Leben \nbeschrieben. So best\u00e4tigt es auch \u2013 im Vorgriff auf die Einsch\u00e4tzung von Expert:innen \u2013 \ndie DGKP Rubin aus ihrer Praxiserfahrung, wenn sie beschreibt \u201ewir werden vom System \njeden Tag gezwungen, gegen unsere Moral und gegen unsere Ethik zu arbeiten\u201c (Rubin, \neI, Z. 51, 24). Zwar kann man, so Rubin weiter, unter Ausblendung des Mitgef\u00fchls und \neigener moralischer Anspr\u00fcche, praktisch zwar vieles schaffen; man w\u00e4scht halt die Pa-\ntient:innen noch schneller, achtet nicht mehr darauf, ob sie sich wirklich gut positioniert \nf\u00fchlen etc. Sie kann das zwar schaffen, davon ist sie \u00fcberzeugt, spricht dann aber jene \nKonsequenzen an, mit der sie einen besonderen Anspruch erhebt, die Menschen indivi-\nduell wie gesellschaftlich f\u00fcr die Bedeutung von Moral und Ethik im Bereich der Pflege \nzu sensibilisieren:  \n\u201eund ich schaff Triage, ich schaff' alles schaffe ich, ja; dann schalt ich halt mein \nGef\u00fchl ab. Ob ich das dann will oder nicht, ist dann eine andere Frage, das schaff \nich schon; aber du (sehr betont!) liegst ja schlecht! und du wirst unruhig und (.) \ndich kann ich nicht gleich reinigen, wennsd an Stuhlgang ghabt hast oder dich \nkann ich nicht gleich rechtzeitig aufs Klo bringen sondern muss zerst noch 1000 \nandere Sachen erledigen\u201c (E, Rubin, eI, Z. 578-582) \nMit dem Verweis auf gesellschaftlich stark abgewertete T\u00e4tigkeiten ihres Berufsbildes, \nverweist sie auf Grundbed\u00fcrfnisse des Menschseins, die allen Menschen gemein sind \nund die besonders in Phasen der Vulnerabilit\u00e4t oder auch in der letzten Phase des Le-\nbens relevant werden. Mit ihrer Eindringlichkeit \u2013 die u.a. mit der Verwendung des Du  \n \n126 direkt ansprechen und adressieren m\u00f6chte \u2013 appelliert sie sozusagen an die Gesell-\nschaft, diese T\u00e4tigkeiten \u2013 f\u00fcr die es wesentlich auch an ethischer Kompetenz  bedarf \u2013 \nbesser anzuerkennen und wertzusch\u00e4tzen. Daher bietet es sich an, nach einem kurzen \nZwischenfazit n\u00e4her auf das Verst\u00e4ndnis ethischer Kompetenz und ihre Bedeutung zu \nblicken.  \n \n5.1.7 Kurzes Zwischenfazit: Die Rekonstruktion moralischer Probleme \nIm folgenden Zwischenfazit sollen kurz die bisherigen Erkenntnisse geb\u00fcndelt werden, \num diese dann sp\u00e4ter mit weiteren Einsichten, etwa zu Bedeutsamkeiten der Vermitt-\nlung von ethischer Kompetenz, diskutieren zu k\u00f6nnen. Die Schilderungen der Reflexio-\nnen und Interviews haben eindr\u00fccklich gezeigt, dass und inwiefern die AZB mit morali-\nschen Fragen konfrontiert werden. Sie sind aufgrund ihres Aufgaben- und Kompetenz-\nspektrums mit einer Vielzahl an T\u00e4tigkeiten befasst, welche in unterschiedlicher Weise \ndie Kontingenzen des Lebens ber\u00fchren, und die menschlichen Realit\u00e4ten von Krankheit, \nLeid und Tod vor Augen f\u00fchren, was von den AZB unterschiedlich erlebt, bearbeitet und \nbewertet wird. \nWas von den Gespr\u00e4chspartner:innen als moralisches Problem oder auch als Dilemma \nbezeichnet wird, entspricht nicht immer dem, was die Theorie als solches kennzeichnet; \nwenn zwar im Rahmen der Arbeit (an einigen Beispielen) der Versuch unternommen \nwurde, die Erfahrungen als moralisch zu qualifizieren und etwa der Systematik nach \nMonteverde366 zuzuordnen, so gilt eine leitende Frage dennoch der Frage danach, wie \ndie AZB diese Situationen erleben und bearbeiten; dies um darauf etwaige \u2013 f\u00fcr Aus-, \nFort- und Weiterbildung wertvolle \u2013 Vermittlungsaspekte rekonstruieren zu k\u00f6nnen: \nWenn also eine erste Erkenntnis jene ist, dass moralische Probleme nicht immer als sol-\nche erkannt werden, dann kann eine erste Aufgabe der Vermittlung jene sein, an den \nbegrifflichen Sch\u00e4rfungen zu arbeiten; dies wiederum macht mit Monteverde deshalb \nSinn, damit Pflegende in der Alltagspraxis entsprechende Bearbeitungsstrategien setzen \nund w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen.  \nIn dieser Hinsicht pr\u00e4sentieren sich eher wenige Schilderungen als konkretes Dilemma \u2013 \n \n366 MONTEVERDE, Komplexit\u00e4t; MONTEVERDE, Grundlagen der Pflegeethik, 21\u201344.   \n \n127 als solches k\u00f6nnte das Beispiel von ABS Buchfink gewertet werden, wenn sie von der \nNotwendigkeit des Priorisierens und Triagierens berichtet, welches sie in extrem stres-\nsigen, von Personalknappheit gekennzeichneten Phasen anwenden muss: Um Ster-\nbende begleiten zu k\u00f6nnen, muss sie von der pers\u00f6nlichen F\u00fcrsorge anderer Patienten \nabsehen, was auf l\u00e4ngere Sicht ein belastendes Problem darstellt. Auch das Beispiel der \nABS Stieglitz stellt ein (nicht seltenes) moralisches Dilemma dar, wenn es um eine The-\nrapieentscheidung bei einer alten und dementen Patientin geht, deren eigener Wunsch \nzur konkreten Bewertung der Situation unklar ist und nur bedingt herangezogen werden \nkann.  \nDemgegen\u00fcber gibt es manche Schilderungen der interviewten Pflegenden, die auf eine \nForm ethischer (und fachlicher) Unsicherheit \u2013 als Konflikt \u00fcber die Moral \u2013 hinweisen. \nSo etwa w\u00e4re das Problem der Kompetenz\u00fcbertretung (der AZB Tanne und Birke) zu \nqualifizieren, wenn die Norm zwar klar ist, divergierende Meinungen anderer Personen \njedoch einen Konflikt provozieren. \u00c4hnlich w\u00e4re es (m.E.n.) mit den verbalen Entgleisun-\ngen von Kolleg:innen zu sehen, wenn sich an den beschriebenen Umgangsformen eine \ndoch recht deutliche Missachtung und ein w\u00fcrdeloses Verhalten erkennen l\u00e4sst.  \nObwohl sich bei manchen Situationen \u2013 aus der Au\u00dfenbetrachtung \u2013 die Vorgehens-\nweise relativ klar pr\u00e4sentiert, k\u00f6nnen diese Probleme f\u00fcr die AZB auch zu Problemen mit \nder Moral werden; dies, da sie sich qua ihres Ausbildungsstatus in Abh\u00e4ngigkeits- und \nMachtverh\u00e4ltnissen w\u00e4hnen, die ihnen ein Handeln gem\u00e4\u00df ihrer moralischen \u00dcberzeu-\ngung verbietet. So f\u00fchlt diese Zw\u00e4nge etwa die AZB Persimone, wenn sie den ge-\nschw\u00e4chten, appetitlosen Mann entgegen seinen Bed\u00fcrfnissen zum Essen mobilisieren \nund animieren muss; und so empfindet es auch die AZB Mahagoni als belastend, wenn \nsie \u2013 obwohl fachlich und moralisch begr\u00fcndet \u2013 die Dame entgegen ihrem ausdr\u00fcckli-\nchen Wunsch duschen muss.  \nIn ihren Beschreibungen dokumentiert sich, wie sie ihr (versuchtes) Vorgehen begr\u00fcn-\nden: Sie beziehen sich auf eine gro\u00dfe Bandbreite ethischer Kategorien und nehmen etwa \nOrientierung an rechtlichen Grundlagen , an Pflichten (Wahrheitsgebot bzw. L\u00fcgenver-\nbot) wie auch an den Prinzipien  (vor allem jene des Patientenwillens und der F\u00fcrsorge). \nH\u00e4ufig l\u00e4sst sich \u00fcberdies eine spezifische Haltung ausmachen, die im Sinne der F\u00fcrsor-\ngeethik als Tugenden beschrieben werden k\u00f6nnte, und die sich als Orientierung an den  \n \n128 Bed\u00fcrfnissen, an der Menschenw\u00fcrde, der Biografie und Individualit\u00e4t von Menschen, \nsowie an deren Verletzlichkeit und Endlichkeit (Priorisierung Sterbender) und im Erken-\nnen von asymmetrischen Machtpositionen zeigt. Schlie\u00dflich bringen sie ihr empathi-\nsches Empfinden noch mit einer Form der Goldenen Regel und des Kategorischen Impe-\nrativs vor, wenn sie so pflegen m\u00f6chten, wie sie dies gerne auch an sich und f\u00fcr ihre \nAngeh\u00f6rigen erfahren w\u00fcrden.  \nWenn sich zwar bei manchen Schilderungen noch der Eindruck des Erlebens und (wenig \ninvolvierten) Beobachtens aus der Au\u00dfenbetrachtung nahelegt \u2013 als Anf\u00e4nger:innen ist \nes ihnen noch nicht m\u00f6glich, auf eine Weise in die Situation einzusteigen, um aus der \nInnenperspektive s\u00e4mtliche Zusammenh\u00e4nge situativ erfassen zu k\u00f6nnen \u2013 so zeigt sich \ndennoch insgesamt ein hoher moralischer Anspruch an ethisches Handeln. Dies wird \nzum einen an der Kritik an gr\u00f6berem Fehlverhalten deutlich, zeigt sich aber auch, wenn \neigene (Grund)Bed\u00fcrfnisse teils nachrangig behandelt werden, um den Anspruch guter \nPflege (f\u00fcr sich) zu gew\u00e4hrleisten. \nAngesichts dessen, dass sich insbesondere die Auszubildenden in unterschiedlichen \nZw\u00e4ngen \u2013 in der Abh\u00e4ngigkeit von Beurteilungen, der Integration in ein Team, von ei-\nnem Arbeitgeber oder auch in pers\u00f6nlichen Konflikten oder Teamdynamiken etc. \u2013 wie-\nderfinden, vermeiden sie es, ihrer moralischen \u00dcberzeugung nachzugehen. Sie f\u00fchlen \nsich in der Situation wie auch danach, teils erschrocken, versteinert, \u00fcberrascht, hilflos, \nver\u00e4rgert, ohnm\u00e4chtig und frustriert. Ihnen fehlt (noch bzw. oft) der Mut, sich \u00fcber An-\nweisungen von Teamkolleg:innen hinwegzusetzen, ihr Wissen einzubringen oder Kritik \nan fehlerhaftem oder \u00fcbergriffigem Verhalten zu \u00e4u\u00dfern (was insgesamt auf eine man-\ngelnde Fehlerkultur schlie\u00dfen l\u00e4sst). Es bleibt das Gef\u00fchl, nicht ernstgenommen zu wer-\nden und schwach zu sein. Und es bleibt das traurige Gef\u00fchl, dem Patienten nicht gehol-\nfen zu haben \u2013 der \u201etreuh\u00e4nderischen Verantwortung\u201c (Monteverde, 2019) nicht nach-\ngekommen zu sein, was sich mitunter so anf\u00fchlen kann, als ob der Patient deswegen \neine Gewalterfahrung machen musste, wie AZB Pepe Pappel dies beschreibt:  \n\u201eIch f\u00fchlte mich dabei hilflos. Jetzt, im Nachhinein kommt mir der Gedanke der \nK\u00f6rperverletzung in den Sinn. Die Patientin hat mir unmissverst\u00e4ndlich gezeigt, \ndass sie sich \u00e4u\u00dferst unwohl f\u00fchlt in dieser Situation und ich konnte ihr leider \nnicht behilflich sein, weil ich Konsequenzen von der Praxisanleiterin bef\u00fcrchtet \nhabe.\u201c (Pappel, PR, Z. 70-73)  \n \n129 Da solche Erfahrungen zu Frustration, moralischem Stress, moralischer Desensibilisie-\nrung und zum coolout f\u00fchren, sowie eine (fr\u00fchzeitige) Abwanderung aus dem Beruf \nschon w\u00e4hrend der Ausbildung bedingen k\u00f6nnen, gilt es diese Erfahrungen und Gef\u00fchle \nim Sinne der Pr\u00e4vention ernst zu nehmen, aufzugreifen und zu bearbeiten. Um dabei \ndann in der Vermittlung gut unterst\u00fctzen zu k\u00f6nnen, sollen nun auch Erfahrungen und \nHinweise zur Kompetenzentwicklung durch die Expert:innen rekonstruiert und im Sinne \ndidaktischer \u00dcberlegungen nutzbar gemacht werden. Ihrem Erleben und ihren Einsch\u00e4t-\nzungen ist der folgende Abschnitt gewidmet. \n \n5.2 Ethisch-moralische Probleme in der Pflege und ihre Bearbeitung durch \nExpert:innen \nWenn nun die Perspektive der Expert:innen367 aufgegriffen wird, so soll neben der Dar-\nstellung ihrer moralischen  Probleme zugleich auf jene Frage fokussiert werden, wie sie \ndie Herausforderungen (situativ) bew\u00e4ltigt  haben, wodurch ethische Kompetenz \u2013 in ih-\nrer Bedeutung aber auch in einzelnen Elementen \u2013 in den Blick kommen soll. Damit wer-\nden zugleich Fragen danach aufgegriffen, was den Befragten am Thema warum wichtig \nerscheint und inwiefern die Realisierung ethischer Anspr\u00fcche erschwert wird.  \n \n5.2.1 Den Kontingenzen des Lebens begegnen und diese aushalten k\u00f6nnen \nIn der Pflege t\u00e4tig zu sein bedeutet, t\u00e4glich solchen Ph\u00e4nomenen zu begegnen, die das \nMenschsein kennzeichnen, und die beginnend von der Freude und dem Gl\u00fcck \u00fcber das \nGeschenk des Lebens (Geburt, Gesundheit), \u00fcber die Erfahrung von Leid (Krankheit, \nSchmerz) bis hin zur Ohnmacht und Trauer (angesichts des Faktums des Todes) reichen \nk\u00f6nnen. Ihnen begegnen Pflegende t\u00e4glich und dies mitunter in nur knappen Zeitabst\u00e4n-\nden. Dies zu bearbeiten kann sie vor gro\u00dfe Herausforderungen stellen, an denen es nicht \nzu verzweifeln, sondern damit zu leben gilt.  \n \n367 Aufgrund der Bereitschaft von Interviewpartner:innen k\u00f6nnen moralische Probleme und Herausfor-\nderungen in den verschiedenen settings der Akut- und Langzeitpflege, wie auch der station\u00e4ren und mo-\nbilen Pflege vorgestellt und skizziert werden. F\u00fcr die wertvollen Einblicke in \u201eihre\u201c Bereiche bin ich allen \nGespr\u00e4chspartner:innen \u2013 Auszubildenden, Absolvent:innen wie den bereits l\u00e4nger t\u00e4tigen Praktiker:in-\nnen und Expert:innen in Fragen der Pflege und Ethik \u2013 sehr dankbar!  \n \n130 Wie dies die Pflegende Malachit erz\u00e4hlt, war der Umgang mit den existenziellen Fragen \ndes Lebens bei Weitem nicht immer einfach. Als junge Absolventin motiviert, die Ein-\nrichtung zu wechseln, um in einem neuen Feld Menschen nach einem tragischen Schick-\nsalsschlag zu pflegen, berichtet sie von sehr ber\u00fchrenden Erfahrungen. In dieser Einrich-\ntung hatte sie Menschen nach schweren Unf\u00e4llen zu betreuen \u2013 darunter teils Kinder, \nteils Frauen in ihrem Alter \u2013 deren Leben sich in nur wenigen Sekunden grundlegend \nver\u00e4ndert hat. Nach schweren Unf\u00e4llen waren diese z.B. als Tetraplegiker368 auf die Un-\nterst\u00fctzung durch andere Menschen sowie auf einen Rollstuhl angewiesen. In deren \nVerzweiflung erlebte sie Situationen, wo Patient:innen sie mitunter darum gebeten ha-\nben \u201efahr mich auf den Balkon und gib mir einen Schubser; dann w\u00e4re es aus\u201c (Malachit, \neI, Z. 58-60) und in denen sie sich auch bei solchen Gedanken ertappte \u201ewo du dir \ndenkst, wenn ich den jetzt nicht mehr absaugen w\u00fcrde, dann w\u00e4re es in zwei Minuten \nvorbei, dann h\u00e4tte er es geschafft; das macht man eh nicht, aber was ist das dann\u201c (Ma-\nlachit, eI, 71-72).  \nMit dem letzten Passus \u2013 und wie auch im weiteren Gespr\u00e4chsverlauf sehr eindr\u00fccklich \ndokumentiert \u2013 nimmt sie die Frage eines Lebens danach bzw. mit dieser Einschr\u00e4nkung \nin den Blick und \u00fcberlegt, wie, mit wem und in welcher Form dieses Leben zugebracht \nwerden kann. Im Laufe ihrer T\u00e4tigkeit muss sie \u00f6fters beobachten, wie das ver\u00e4nderte \nLeben und die damit verbundenen M\u00f6glichkeiten erst nach und nach realisiert wurden: \nDa war es f\u00fcr die Kinder zun\u00e4chst noch toll, im Klinikum mit dem Rolli fahren zu k\u00f6nnen, \nzuhause merkten sie dann, dass sie nun nicht mehr wie bisher mit ihren Geschwistern \nund Freund:innen spielen k\u00f6nnen. Auch Erwachsene realisieren erst allm\u00e4hlich, was \ndiese Ver\u00e4nderung bedeutet und so kommt es nicht selten dazu, dass sich Partner und \nBekannte aus dem Leben der Betroffenen verabschieden oder dass \u201eEltern sich oft schei-\nden lassen, weil ein Teil sagt, ich halte das nicht aus; das ist schon sehr schwer;\u201c (Mala-\nchit, eI, Z. 66-67).  \nDass solche, in dieser Form an sie adressierten Fragen bzw. die Entscheidungen \u00fcber das \nLeben \u2013 jemanden zu schubsen oder nicht mehr abzusaugen \u2013 nicht ihre Entscheidung \nsein kann und keine Option darstellt, zeigt sich u.a. an der selbstverst\u00e4ndlich klingenden \n \n368 Tetraplegie bedeutet eine komplette L\u00e4hmung aller 4 Extremit\u00e4ten, wie etwa bei einer Querschnittl\u00e4-\nsion PSCHYREMBEL ONLINE, Tetraplegie, in:  https://www.pschyrembel.de/Tetraplegie/K0MD8/doc/ \n(14.07.2014).   \n \n131 Einf\u00fcgung: \u201edas macht man eh nicht\u201c, die gleichwohl auf ein Ethos als auch auf eine \nPflicht hinweisen. Dieses Bewusstsein zeigt sich aber auch daran, wie sie im Laufe ihrer \nBerufsbiographie allm\u00e4hlich lernt, mit solchen Herausforderungen und Themen in Aus-\neinandersetzung zu gehen, um diese f\u00fcr sich zu bearbeiten. Die zitierten Passagen ver-\ndeutlichen das Ringen mit ihren Gef\u00fchlen und Konflikten anschaulich; diese bewegen \nsich zwischen \u201eich kann die echt verstehen und das hab ich ihnen auch gesagt; ich kann \ndich verstehen\u201c (Malachit, eI, Z. 59-60), ihrer Ohnmacht und der Intention, eine Unter-\nst\u00fctzung im und f\u00fcr das Leben sein zu k\u00f6nnen.  \nWeil es ihr mit dem Thema zun\u00e4chst nicht gut ergangen ist \u2013 Kolleg:innen haben zwi-\nschenzeitlich wegen der Belastung die Einrichtung verlassen \u2013 entschlie\u00dft sie sich, sich \ndiesen Herausforderungen, ihren eigenen \u00c4ngsten und damit verbundenen ethischen \nFragen zu stellen; dies auch vor dem Hintergrund jener Frage: Was hat das mit mir zu \ntun?  \n\u201eund da (.) hab ich mir dann angefangen, dass ich mit denen in ein Gespr\u00e4ch gehe, \ngell. Ich hab am Anfang so eine Angst gehabt, gell, wie, wenn der gesagt hat, ich \nwill sterben; das war f\u00fcr mich so, boah, was sag ich da jetzt? was sag ich da jetzt; \nhab ich mir gedacht; na, der hat seinen Grund, warum er das sagt, gell. und dann \n\u00f6ffnen sie sich eigentlich voll, also so Menschen in so einer Situation des muss \njetzt nicht unbedingt ein Angeh\u00f6riger sein, das ist oft das Schwierigste eigentlich, \nbin ich draufgekommen, dass sie es dann Angeh\u00f6rigen sagen; sondern die finden \neinen Menschen, wo sie das Gef\u00fchl haben, mit dem reden wir dann dr\u00fcber, ja, \nund dann reden sie voll frei dr\u00fcber und ich hab das dann oft auch verstanden, \ngell;\u201c (Malachit, eI, Z. 28-36)  \nIn dem sie sich ihren \u00c4ngsten direkt gestellt hat, sie sich f\u00fcr Anliegen, W\u00fcnsche und Be-\nd\u00fcrfnisse der Sterbenden ge\u00f6ffnet hat, ist allm\u00e4hlich auch ihre Scheu verschwunden, \nsich in solche schwierigen Situationen zu begeben; sie hat gemerkt, dass sich die Men-\nschen \u00f6ffnen, und dass \u00fcber diese Gespr\u00e4che \u2013 dringend erforderliche \u2013 Einblicke da-\nhingehend m\u00f6glich sind, was diese Menschen sich w\u00fcnschen, sich erhoffen oder brau-\nchen.  \n\u201eda haben sie dann oft auch dar\u00fcber geredet, was w\u00fcnschten sie sich zum Bei-\nspiel, wenn sie jetzt sterben m\u00fcssten; was w\u00fcnschtest dir, wie m\u00f6chtest du ster-\nben und so, gell; das waren dann so Themen und die haben das, die k\u00f6nnen das \nwirklich, die sagen das ganz gezielt, so m\u00f6chten sie das haben und das und das \nnicht gell;\u201c (Malachit, eI, Z. 37-40)  \nDamit ist nun zwar noch kein ethisches Problem gel\u00f6st; einige wichtige Hinweise sind in \nMalachits Schilderungen dahingehend enthalten, als in der sensiblen und achtsamen  \n \n132 Wahrnehmung der Bed\u00fcrfnisse Einblicke gewonnen werden k\u00f6nnen, die es dann Schritt \nf\u00fcr Schritt (und je nach Wunsch der Patient:innen) auch mit Angeh\u00f6rigen zu besprechen \nund abzuw\u00e4gen gilt, um nach M\u00f6glichkeit gemeinsam zu ethisch reflektierten Entschei-\ndungen zu kommen (oft sind es Angeh\u00f6rige, die abweichende W\u00fcnsche \u00e4u\u00dfern).  \nDamit kontextualisiert sie die ethischen Fragestellungen und Entscheidungen in ein wei-\ntes Spektrum, beginnend bei der eigenen Person  (eigener Haltung, Pflichten und Werte), \n\u00fcber die Orientierung am (verletzten und individuellen) Anderen  und dessen Bed\u00fcrfnisse . \nSie nimmt aber auch den sozialen Kontext des Lebens von und mit Angeh\u00f6rigen  in den \nBlick und denkt dieses Leben in die Zukunft hinaus, indem sie implizit die Frage des \u201egu-\nten Lebens\u201c  zur Disposition gestellt sieht und sie die M\u00f6glichkeiten nach derart massiven \nVer\u00e4nderungen einzubeziehen sucht.  \n \n5.2.2 Die Schwierigkeit, klare ethische Entscheidungen zu treffen \nWenn nun im obigen Beispiel bereits die Schwierigkeit im Umgang mit den Gegebenhei-\nten Prekarit\u00e4ten des Lebens zur Sprache kam, so gilt es im Weiteren den Blick darauf zu \nlenken, dass (besonders auch) diese Situationen einer Entscheidung bed\u00fcrfen, womit \nman einen weiteren Kern der Ethik ber\u00fchrt.  \nIm Gesundheitsbereich werden viele Entscheidungen aufgrund der Anordnungsverant-\nwortung von \u00c4rzt:innen getroffen. Pflegende stehen in der Durchf\u00fchrungsverantwor-\ntung und m\u00fcssen diese daher mittragen bzw. so eine Handlung nicht gegen das pers\u00f6n-\nliche Gewissen spricht, diese umsetzen (k\u00f6nnen). Aufgrund konfligierender Ansichten \nund Einsch\u00e4tzungen (auch zwischen behandelnden \u00c4rzt:innen) kann dies jedoch zu mo-\nralischen Problemen f\u00fchren, wie eine solche der DGKP Bernstein schildert. Er bezieht \nsich dabei auf eine Beobachtung aus dem intensivmedizinischen Bereich, im dem \u201eein \nVerbrennungsopfer von ihrem Ex-Freund \u00fcbergossen mit Benzin und angez\u00fcndet wor-\nden ist\u201c (Bernstein, eI, Z. 143). Sein Verst\u00e4ndnis von moralischer Normbegr\u00fcndung und \nvon Ethik kommt in diesem Beispiel ex negativo zum Ausdruck:  \n\u201eund da ist halt meiner Meinung nach damals schon medizinisch eingestiegen \nworden, wo ich mir nicht sicher war, ob diese Schmerzen, ob diese Entstellung \nund alles, diese Behandlung rechtfertigen; wo es dann eher so ist, dass du dir \ndenkst, hoffentlich schafft sie es jetzt nicht, weil, das ist ein Wahnsinn so etwas. \nalso, dass man einfach auch sagt, okay, man, man l\u00e4sst da jetzt dann jemanden  \n \n133 gehen und (.) das wei\u00df ich noch, da hat eine \u00c4rztin dann gesagt: \u201aMaria, hoffent-\nlich kann sie jetzt dann sterben\u2018 und der behandelnde Chirurg, das ist dann ein \nMordsstreitgespr\u00e4ch gewesen, was sie sich eigentlich erlaubt und was sie glaubt. \nAber der hat jetzt, das ist meine Meinung, gell, der hat jetzt nicht aus dem heraus \ngehandelt, dass er unbedingt das Beste f\u00fcr die Patientin wollte, sondern er wollte \nbeweisen, dass er so eine mit 70% auch davon bringt. Und das ist f\u00fcr mich un-\nethisch; wenn ich quasi das Handeln als Hauptzweck mache und nicht das Wohl \ndes Patienten im Vordergrund steht, sondern meine eigene Leistung\u201c (Bernstein, \neI. Z. 145-157)  \nIn seinem Beispiel schildert Herr Bernstein, wie der Entscheidung Motive unterlegt wer-\nden, die er ablehnt und unethisch empfindet. Er kritisiert die Entscheidung des Arztes \nbzw. dessen vermutete Begr\u00fcndung, wonach dieser das eigene Handeln priorit\u00e4r stellt, \nund an Forschungszwecken und am pers\u00f6nlichen Renommee orientiert, so der Experte, \ndabei aber das Wohl der Patientin aus den Augen verliert. Demgegen\u00fcber schildert er \nsein Empfinden \u2013 und unterstreicht dies mit der Aussage einer \u00c4rztin, was den Geltungs-\nanspruch seines Arguments st\u00e4rken soll \u2013 dahingehend, dass die Patientin als Folge die-\nses Vorgehens einen schweren Leidensweg erleben wird m\u00fcssen; dieser Weg wird von \nSchmerzen und einem Entstellt-Sein beeinflusst werden. Diese Konsequenzen stellt er \nabw\u00e4gend der Rechtfertigung dieser intensivmedizinischen Behandlung gegen\u00fcber.  \nIn diesem Beispiel zeigt sich ein moralisches Problem \u00fcber die Norm, die zwischen Per-\nsonen zweier Disziplinen besteht, welche aufgrund verschiedener Orientierungen zu un-\nterschiedlichen Begr\u00fcndungen kommen. Nun hat der DGKP zwar nicht die Last der Ent-\nscheidung zu tragen, er hat diese allerdings aufgrund seines Aufgabenbereichs mitzutra-\ngen und in diesem Sinne zu handeln. Vor diesem Hintergrund sind ethische Entscheidun-\ngen der Medizin auch f\u00fcr das Pflegepersonal keineswegs trivial. \nF\u00fcr den DGKP ist es vor diesem Hintergrund au\u00dferdem wichtig, dass getroffene Ent-\nscheidungen ein gutes und auch dokumentiertes Fundament haben, damit sie in der All-\ntagspraxis handlungsleitende Orientierung bieten und in der Situation tats\u00e4chlich \u201egrei-\nfen\u201c k\u00f6nnen:  \n\u201eich finde es auch genauso unethisch oder unehrlich, wenn ich heute sage \u201aJa, ich \nmache einen Therapier\u00fcckzug\u2018, wie es auf der Intensiv oft war und, und sprech \neine DNR369 aus, aber mache dann noch Antibiogramme. [\u2026] oder: \u201aRufen sie mich \nlangsam an.\u2018 Sag ich: \u201aNein, wenn wir einen Herzalarm haben, haben wir einen \nHerzalarm; oder wir machen es uns gleich aus und sagen, wir tun halt nichts, aus \nwelchen Gr\u00fcnden auch immer\u2018; und das kann man sich auch im Behandlungsteam \n \n369 Do not resuscitate oder Do not reanimate.   \n \n134 ausreden. Also, das finde ich auch unethisch, wenn ich nicht die Chuzpe habe, \ndass ich quasi selber meine Entscheidungen treffe und zu denen stehe, [\u2026] weil \ndas geh\u00f6rt halt zum Beruf, so Arzt, also nicht zu meinem jetzt, sondern zum Beruf \ndes Arztes dazu, auch Entscheidungen zu treffen, auch wenn sie vielleicht nicht \nangenehm sind. (Bernstein eI, Z. 163-179) \nF\u00fcr ihn und seinen Verantwortungsbereich ist es demnach von hoher Bedeutung, Klar-\nheit in den Entscheidungen und den damit verbundenen Handlungsanweisungen zu ha-\nben, was er bei Visiten oder sonstigen Gespr\u00e4chen einfordert und die er auch \u2013 je nach \nZustandsentwicklung des Patienten \u2013 zu reflektieren und zu \u00fcberdenken bittet, um ggf. \neine neue Entscheidung zu treffen. F\u00fcr ihn gilt das Motto: \u201eEntweder gescheit oder gar \nnicht. Und das ist beim Reanimieren dasselbe wie bei vielen anderen Sachen\u201c (Bernstein \neI, Z. 191). Neben der Orientierung am Patienten und den Handlungsfolgen, kommt da-\nmit die Bedeutung der Klarheit, wie auch das Moment der Entlastung zum Ausdruck, \nwelches den Pflegenden im beruflichen Alltag helfen sollte.  \nDass Entscheidungen der Mediziner:innen von jenen der Pflegenden abweichen k\u00f6nnen, \nkennt auch die DGKP Smaragd, die fr\u00fcher als Instrumentarin in einem Operationssaal \ngearbeitet hat. Zwar kamen ihr dort manche Probleme nicht so nahe, zumal der pers\u00f6n-\nliche Patientenkontakt sehr reduziert ist und es f\u00fcr sie auch im Pflegeprozess keine Ent-\nscheidungen zu treffen galt. Dennoch stellen sich auch in diesem Bereich moralische \nFragen: \n\u201ebei den verschiedenen Operationen, trifft es einen auch sehr, ja. wo man sich oft \ndann die Frage stellt, ist das jetzt gut, was ich da unterst\u00fctz, \u00e4hm, als Instrumen-\ntarin. ich entscheide nicht, was operiert wird, oder (...) ist das gut jetzt bei dem \nMenschen oder kann man das dem Patienten, der so stark \u00fcbergewichtig ist, kann \nman ihm diese OP zumuten zum Beispiel. ich habs nicht entschieden aber es hat \nmich schon oft auch besch\u00e4ftigt\u201c (Smaragd, eI, Z. 150-156)  \nUm f\u00fcr sich solche Fragen zu kl\u00e4ren, hat sie sich  \n\u201edann \u00f6fter bei den Chirurgen nach den Patienten erkundigt; aber das war oft \nhalt. (...) oft sehr beruhigend, weil wenn man sie nur so in Narkose liegen sieht, \ndas nicht erwartet h\u00e4tte, dass die sich so gut erholen. andererseits dann aber auch \noft die Best\u00e4tigung, ahm (2) dass es nicht erfolgreich ist oder die Reha nicht so \nfunktioniert dann. (.) ja. ich hab mir oft gedacht, ich bin froh, dass ich es nicht \nentscheiden muss. wenn man was operiert;\u201c (Smaragd, eI, Z. 169-174) \nF\u00fcr sie war es demnach wichtig und bedeutsam, sich besonders in ethisch schwierigeren \nF\u00e4llen, sp\u00e4ter \u00fcber den weiteren Verlauf der Patient:innen zu erkundigen. Das war im \nOP-Bereich schwieriger. W\u00e4hrend der T\u00e4tigkeit auf einer bettenf\u00fchrenden Station hat  \n \n135 sie dies regelm\u00e4\u00dfiger und etwa mit Bezug auf Therapieentscheidungen getan.  \n\u201edass ich, wenn es mich jetzt vielleicht auch aus fachlichem Interesse (...) so, wa-\nrum kriegt der das jetzt. ja oder was verspricht man sich, was erwartens. das ist \nzum Beispiel bei den Visiten auf der Internen schon gegangen. und das war f\u00fcr \nmich interessant, aber auch beruhigend. weil wenn ich die \u00dcberlegungen kenn, tu \nich mir vielleicht leichter, das auch gut zu hei\u00dfen. und die Internisten haben schon \nsehr (...) aufs Patientenwohl geschaut, @wie es f\u00fcr die Internisten geh\u00f6rt@. \n(lacht)\u201c (Smaragd, eI, Z. 204-210). \nVor diesem Hintergrund l\u00e4sst sich im Ansatz eruieren, welche Kriterien (in den hier ge-\nnannten F\u00e4llen) angelegt werden, um zu einer guten Entscheidung zu kommen bzw. um \neine (durch \u00c4rzt:innen) getroffene Entscheidung als gut teilen und mittragen zu k\u00f6nnen: \nSo lassen sich an den Argumentationen der beiden DGKP insbesondere eine am Erleben \nund Erleiden des Patienten ausgerichtete  Folgeabsch\u00e4tzung ausmachen, die den (zu er-\nwartenden) Verlauf und Genesungsprozess sowie das sich an die Krankheit anschlie-\n\u00dfende Leben einschlie\u00dft. Es m\u00fcsste sich, so die DGKP Smaragd, f\u00fcr den/die Patient:in \nwie auch f\u00fcr sie selbst \u201egut ansp\u00fcren; ja es muss sich so ansp\u00fcren, dass ich mir denk, es \n(...) es passt f\u00fcr die Person\u201c (Z. 254 ). Dieses sich gut ansp\u00fcren ist Teil des impliziten \nWissens, das zum einen die eigene (berufliche) Zufriedenheit adressiert, das aber \u2013 und \nso legen es die obigen Passagen nahe \u2013 das Wohlergehen jener Patient:innen im Blick \nhat, die ihr Anlass zur Sorge und Nachfrage gaben. \nObwohl sie angibt, sich als Pflegende im station\u00e4ren Setting mit ihren moralischen Fra-\ngen durchaus in die Diskussion einzubringen, sich etwa bei der Visite im Sinne mit ihren \nInformationen \u00fcber Patient:innen \u00e4u\u00dfert, gibt sie an, froh zu sein, nicht die Entschei-\ndung der Mediziner:innen bspw. zu Therapieentscheidungen treffen zu m\u00fcssen. Dies sei \n\u2013 was aus fachlicher wie juristischer Perspektive durchaus nachvollziehbar klingt \u2013 Sache \nund Verantwortung  der \u00c4rzte, womit weitere, f\u00fcr ethische Kompetenz zentrale Aspekte \nangesprochen sind: die Bedeutung und der Zusammenhang von Verantwortung und \nFachkompetenz.  \n \n5.2.3 Ethisches Handeln im Sinne der Professionalit\u00e4t, Verantwortungsbereitschaft \nund Patient:innenautonomie \nMit ihrer Aussage \u2013 sie m\u00f6chte \u00fcber so schwierige Fragen wie z.B. \u00fcber lebenserhal-\ntende Ma\u00dfnahmen nicht entscheiden und damit auch nicht verantworten \u2013 steht die  \n \n136 DGKP nicht allein. Ihre Haltung ist verst\u00e4ndlich, nachvollziehbar und rechtlich korrekt, \nzumal solche Entscheidungen nicht in die Zust\u00e4ndigkeit der Pflegenden fallen. Dem \nThema der Verantwortung k\u00f6nnen sich Pflegende jedoch nicht entziehen, was in Inter-\nviewaussagen deutlich zum Ausdruck kommt, wenn dort immer wieder auf die Bedeu-\ntung der Verantwortungs\u00fcbernahme hingewiesen und in den Zusammenhang mit ethi-\nscher Kompetenz gebracht wird. Wenn nun in den Interviews keineswegs zum Ausdruck \nkommt und auch nicht kommen sollte, dass \u201ePflege\u201c sich der Verantwortung entziehen \nm\u00f6chte, so dokumentiert sich in den Aussagen einiger Interviewpartner:innen jener Ein-\ndruck, wonach sich manche Pflegende in der \u00dcbernahme von Verantwortung unsicher \nf\u00fchlen; dies mitunter auch dann, wie der Experte Opal es im Gespr\u00e4ch vermutet, wenn \ndiese im eigenen (Kern)Kompetenzbereich liegt. \nDas Thema Verantwortung, erweist sich f\u00fcr den Kompetenz begriff und damit auch f\u00fcr \nethische Kompetenz als zentral; sie zeigt sich in den Interviews in verschiedenen Facet-\nten:  \nSo dr\u00fcckt sich Verantwortung vielfach im Sinne einer zeitweisen Verantwortung aus, \netwa wenn Schmerztherapien durchgesetzt, Pflegefehler gemeldet oder Entscheidun-\ngen im eigenen Kompetenzbereich getroffen und jene aus dem medizinischen Bereich \nmitgetragen werden. In diesem Kontext kommt der Professionalit\u00e4t , die insgesamt mit \nhohem fachlichem Wissen in Sachen Pflege, Recht und Moral verbunden ist, eine zent-\nrale Bedeutung zu, wie etwa die Expertin Amethyst einf\u00fchrt:  \n\u201eAber ja, und letztendlich beeinflusst ja auch das Fachliche, die fachliche Kompe-\ntenz, beeinflusst ja auch mein ethisches Handeln [\u2026] ich kann nicht ethisch korrekt \nauch handeln; also ich brauche genauso die fachliche Kompetenz dazu ja, und das \nglaub ich, es kann nicht das eine ohne das andere;\u201c (Amethyst, eI, Z. 152-167)  \nIn einer guten Kombination sollen Professionalit\u00e4t, fachliche und ethische Kompetenz \neinen hohen Qualit\u00e4tsanspruch gew\u00e4hrleisten:  \n\u201edu hast ja diese Schnittmengen dann einfach zwischen Ethik und Qualit\u00e4t trotz-\ndem auch, weil ohne, ohne Ethik gibt es meiner Meinung nach keine Qualit\u00e4t, ja? \nWeil wenn ich da nur dieses professionelle Medizinische alles in den Vordergrund \nstelle, oder auch das rein professionell Pflegerische, dann wird das wahrscheinlich \nschwierig sein\u201c (Bernstein, eI, Z. 58-62) \nSo wird also fachliches Wissen und K\u00f6nnen zur Voraussetzung f\u00fcr ethische Kompetenz, \nwas diese hinsichtlich einer weiteren Professionalisierung wesentlich macht, und was  \n \n137 dann wiederum dazu beitr\u00e4gt, dass Pflegende als gleichberechtigte Partner an (ethi-\nschen) Diskussion teilnehmen k\u00f6nnen. \nEin gro\u00dfes Anliegen hinsichtlich der Aufwertung des Berufes verdeutlicht auch der Ex-\nperte Opal. In seiner Funktion im Bereich der mobilen Pflege werden die vielf\u00e4ltigen \nKompetenzen t\u00e4glich gefragt, weshalb die fachliche Professionalit\u00e4t der Pflege, ihre An-\nerkennung und Beteiligung an Entscheidungsprozessen von hoher Relevanz ist. Obwohl \nes sich bei der Verantwortungsbereitschaft und -\u00fcbernahme um ein zentrales Moment \npflegerisch-professionellen Handelns handelt, sieht er h\u00e4ufig jenes Problem gegeben, \ndass sich Pflegende aus der Verantwortung \u2013 selbst in ihren Kerngebieten \u2013 herausneh-\nmen:  \n\u201eheute erst hat eine Kollegin zu mir gesagt, da haben wir \u00fcber Wundtherapien \ngeredet, das will sie nicht verantworten. Und ich denke mir, ja wer denn sonst. Ich \nmeine jetzt (.) Wundbehandlung ist immer auch ein schwieriges Thema, weil es \nist ja eine medizinische T\u00e4tigkeit, keine pflegerische aber die allermeisten Leute, \ndie sich im Wundmanagement auskennen, sind halt aus der Pflege und nicht aus \ndem medizinischen Bereich. Bis auf die wenigen \u00c4rzte, die sich in diesem Gebiet \nauskennen und die kennen sich dann eh meistens auch sehr, sehr gut aus. [\u2026] \naber in der Praxis ist es so, dass die Pflegenden die Wundtherapie \u00fcber haben und \nnat\u00fcrlich in R\u00fccksprache mit dem Arzt die Wundtherapie aber auch bestimmen. \nOder zumindest einen Vorschlag machen der dann in den allermeisten F\u00e4llen auch \nfachlich der fundiertere Vorschlag ist. [\u2026] Sie wollte auch die Verantwortung nicht \n\u00fcbernehmen. Und ich denk mir, ja wer denn sonst. Und das geh\u00f6rt, finde ich, auch \ndazu, dass man f\u00fcr den Bereich, f\u00fcr den wir ausgebildet sind, dann auch die Ver-\nantwortung \u00fcbernimmt, f\u00fcr das was man selber tut. (Opal, eI., Z. 523-544) \nUnter Bezugnahme auf die fachliche Kompetenz Pflegender, die in Sachen Wundversor-\ngung schlicht umfassendere Aufgaben \u00fcbernehmen als \u00c4rzt:innen, aber auch mit Blick auf \ndie rechtliche Lage, wonach \u00c4rzt:innen die Anordnung vorbehalten ist, pl\u00e4diert er daf\u00fcr, \ndass (die) Pflegende zumindest ihre Verantwortung, einen fachlichen Vorschlag einzubrin-\ngen, nachkommt. Dass dies \u2013 wie er f\u00fcr seinen Bereich schildert \u2013 oft nicht passiert, frus-\ntriert ihn, zumal er darin Chancen der Aufwertung und f\u00fcr mehr Eigenst\u00e4ndigkeit des Be-\nrufs sieht.  \nUmgekehrt erstaunt ihn, dass Pflegende an anderer Stelle Verantwortung \u00fcbernehmen, \nwo sie dies weder m\u00fcssten noch sollten, so der DGKP Opal weiter. Auch dies bringt er in \nZusammenhang mit fachlicher Expertise, wie er am Beispiel der Anlage eines Kompres-\nsionsverbandes erl\u00e4utert: Pflegende werden von Patient:innen mitunter gebeten, die-\nsen so anzulegen, damit sie weiter in ihre alten Schuhe schl\u00fcpfen k\u00f6nnen.   \n \n138 \u201eund da gibt es sehr wohl KollegInnen, die, die beugen sich dann dem Willen vom \nKunden, weil sie halt nicht sagen \u201aIch habe das fachlich gelernt, das ist fachlich \nfalsch. Du kannst da Komplikationen, Nebenerscheinungen, irgendwelche Prob-\nleme kriegen, wenn ich das fachlich falsch mache\u2018. Und f\u00fcr mich ist das relativ klar, \nweil ich kommuniziere da sehr freundlich und ruhig, aber auch sehr bestimmt mit \ndem Kunden, weil ich mir das halt auch zutraue, weil ich auch das Selbstbewusst-\nsein hab und erkl\u00e4re es halt dem Menschen, warum ich sein Bein gern bandagiere \naber nur korrekt.\u201c (Opal, eI, Z. 258-265) \nIn dieser Hinsicht bedeutet es, Verantwortung f\u00fcr das fachlich korrekte  Handeln zu \u00fcber-\nnehmen, das daraus resultierende Nicht-Handeln dem Patienten zu \u00fcberantworten und \ndies mit dem Hinweis auf m\u00f6gliche Folgen klar zu kommunizieren. Dass viele Pflegende \ndies nicht so handhaben bzw. die Verantwortung f\u00fcr einen falsch angelegten Verband \n\u00fcbernehmen, bringt er in Zusammenhang mit dem Helfersyndrom der Pflegenden, aber \nauch mit mangelndem Selbstbewusstsein und fehlender Courage (etwa bei Arztanord-\nnungen), aber auch mit fachlichen Unsicherheiten. Umgekehrt sieht er Gr\u00fcnde der Be-\nquemlichkeit auf Seiten der Patienten und Angeh\u00f6rigen, die solche Verantwortung aus-\nlagern; sie verlassen sich gerne auf die Pflegenden und m\u00fcssen \u00fcberdies keine neuen \nSchuhe kaufen.  \nDemgegen\u00fcber tritt der DGKP Opal selbstbewusster und mit einem reflektierten Be-\nwusstsein f\u00fcr seinen Aufgabenbereich auf, ist allerdings gerne bereit, Verantwortung zu \n\u00fcbernehmen, wenn Patienten sich nicht (mehr) \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen. Verantwortung kann \nvon Pflegenden aber nicht immer und in jedem Fall \u00fcbernommen werden, was er mit \npflegerischer Professionalit\u00e4t argumentiert: So ist es wichtig, zwar f\u00fcr sich und sein Han-\ndeln die Verantwortung zu \u00fcbernehmen; jene Verantwortung, die dem Patienten zu-\nsteht als solche zu erkennen und diese beim Patienten zu lassen. In diesem Abw\u00e4gen \nzeigt sich der Balanceakt  zwischen dem Prinzip der Patientenautonomie  und falsch ver-\nstandener Verantwortungs\u00fcbernahme , die bis zu Paternalismus und Bevormundung rei-\nchen kann, sehr deutlich.  \nInsofern die Patientenautonomie hinsichtlich ethischer Urteilsfindung auch in den Inter-\nviews immer wieder thematisiert wurde, soll hier noch kurz darauf reflektiert werden.  \nInsgesamt liegt die Patientenautonomie  vielen Handlungsentscheidungen als Orientie-\nrungsrahmen zugrunde. So zeigt es sich in der Beschreibung der DGKP Malachit, wenn \ndiese im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit und um das Wissen des Sterbeprozesses versucht, W\u00fcn-\nsche der Bewohner:innen und deren Angeh\u00f6rigen rechtzeitig zu erkennen, um dar\u00fcber  \n \n139 in der Situation zu wissen, denn \n\u201edas Sterben ist f\u00fcr mich nicht ein Prozess von heute auf morgen, das ist oft, das \ngeht \u00fcber Monate, wei\u00dft, wo du das schon; (.) und ich finde es immer gut, bald \ngenug anfangen, sich mit dem, dass man dann auch wirklich, wenn es soweit ist, \nwei\u00df, was h\u00e4tt er wollen und sind wir uns einig [mhm] wei\u00dft; alle, Angeh\u00f6rigen, \nBewohner\u201c (Malachit, eI, Z. 304-308)  \nUm den Bewohner:innen also in der letzten Phase ihres Lebens noch m\u00f6glichst viele \nW\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen und sie m\u00f6glichst eigenst\u00e4ndige Entschei-\ndungen treffen zu lassen, wird in dieser Einrichtung m\u00f6glichst fr\u00fch begonnen, sich dem \nThema zu widmen und etwaige Vorbereitungen zu treffen.  \nDas Prinzip der Patient:innenautonomie wird auch in solchen Situationen schlagend, in \ndenen es eine Diskrepanz gibt, wo f\u00fcr die DGKP Lava eindeutig der Patientenwille zu \ngelten hat: \u201eist der Patient \u00e4u\u00dferungsf\u00e4hig \u2013 also kann er sagen, was er m\u00f6chte. Wenn \ner es sagen kann, dann gilt nat\u00fcrlich der Patientenwille. Ganz klar.\u201c (Lava, eI, Z. 109-110) \nIst der/die Patient:in dazu nicht mehr in der Lage oder gibt es hinsichtlich der \u00c4u\u00dfe-\nrungsf\u00e4higkeit Unsicherheiten, so gilt es in einen weiteren Abw\u00e4gungsprozess zu gehen, \nin den sie bzw. das Team die Angeh\u00f6rigen einbindet/n:  \n\u201eJa. ganz schwierig. [\u2026] also es gibt trotzdem die 4 Prinzipien, die in der Pflege \nauch ganz wichtig sind, also f\u00fcr unser Handeln, f\u00fcr unsere Handelskompetenz und \ndas ist halt die Autonomie des Patienten, dann die F\u00fcrsorge und (.) dass man ihm \nnicht schaden will und die Gerechtigkeit. Und wenn der Patient seine Autonomie \nnicht mehr hat und sich nicht \u00e4u\u00dfern kann, dann greife ich schon auch auf das \nzur\u00fcck, was ich an Ressourcen habe, wie die Angeh\u00f6rigen. Und da kriegt man \ndann schon ein recht gutes Bild, wie das Verh\u00e4ltnis war und ob die eine Entschei-\ndung mittreffen k\u00f6nnen oder ob sie (2) ob da gleich eine Distanz ist und die dann \nsagen, sie k\u00f6nnen keine Entscheidung treffen, und dann machen es im Prinzip eh \n\u00c4rzte.\u201c (Lava, eI, Z. 110-118) \nSomit steht der Wille der Patient:innen oft an erster Stelle, was zwar auch hier die Ori-\nentierung am Patienten unterstreicht, wof\u00fcr aber auch rechtliche Grundlagen oder der \nBezug auf berufliche Kodizes \u2013 wie etwa die Berufung auf zentrale Freiheits- und Men-\nschenrechte, das Berufsethos etc. \u2013 geltend gemacht werden k\u00f6nnen.  \nDass die Ausrichtung an der Autonomie f\u00fcr die pers\u00f6nlichen oder berufsethischen An-\nspr\u00fcche eine massive Herausforderung bedeuten kann, schildert der Experte Opal, dem \nin der mobilen Pflege mitunter Situationen begegnen, in denen Patient:innen unterver-\nsorgt sind, weshalb er mit seinem Team eine gute, verantwortbare Vorgehensweise fin-\nden muss. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Unterversorgung k\u00f6nnen unterschiedlich gelagert sein und  \n \n140 von krankhaften Ursachen (Demenzerkrankung) \u00fcber mangelnde Versorgung durch for-\nmelle oder informelle Pflegepersonen bis hin zur Ablehnung einer Hilfe reichen. W\u00e4h-\nrend sich die ersten Problematiken mittels professioneller Aufkl\u00e4rung, Unterst\u00fctzungs-\nangeboten und der Zusammenarbeit in vernetzten Strukturen (Sozialhilfe, Wohnhilfe \netc.) bearbeiten lassen, ist eine dezidierte Ablehnung der Unterst\u00fctzung h\u00e4ufig schwie-\nriger zu verstehen und zu akzeptieren. Im Rahmen der \u00dcberlegungen bez\u00fcglich einer \nEinweisung in die station\u00e4re Betreuung stellt sich f\u00fcr Herrn Opal dann jene Frage, ob ein \nMensch das Recht hat, sich selbst zu schaden. Dazu meint er:  \n\u201eNein, ich glaube, also ich bin \u00fcberzeugt davon, dass der Mensch das Recht dazu \nhat, dass er sich selbst schadet. Und f\u00fcr mich ist das auch etwas, das ich gelernt \nhabe, in den Jahren wo ich in der Pflege gearbeitet habe und ich glaube \u2013 ich bin \ndavon \u00fcberzeugt \u2013 dass die Allermeisten, (.) von der Pflege die Leute nicht lassen. \nIch sage zu meinen MitarbeiterInnen immer: \u201aLasst die Verantwortung dort wo sie \nist oder wo sie hingeh\u00f6rt.\u2018 und da haben wir, glaube ich, in der Pflege ein riesen-\ngro\u00dfes Problem.\u201c (Opal, eI, Z. 410-415).  \nWenn der DGKP darauf verweist, dass Mitarbeiter:innen damit ein Problem haben, die \nVerantwortung beim (kognitiv nicht beeintr\u00e4chtigten, \u00e4u\u00dferungsf\u00e4higen) Menschen zu \nlassen, so dr\u00fcckt sich darin implizit auch ein Problem dahingehend aus, den Patient:in-\nnen ihre Autonomie und ihren Willen  auch in einer so weitreichenden Form zuzugeste-\nhen. Aufgrund beruflicher oder eigener Wertevorstellungen kollidieren diese dann mit \nden W\u00fcnschen und Bed\u00fcrfnissen der Patient:innen. \nDies tangiert das f\u00fcr Ethik zentrale Thema des freien Willens . Damit stehen Fragen zur \nDiskussion, wie etwa danach, was der freie Wille ist, ob es den freien Willen (\u00fcberhaupt) \ngibt oder ob nicht vielmehr \u00e4u\u00dfere Einfl\u00fcsse ihn beeinflussen. Ebenfalls gilt es zu fragen, \nin welchem geistigen und damit zurechnungsf\u00e4higem Zustand sich die betroffene Person \nbefindet u.v.m.. Fragen, die nicht ohne weiteres zu beantworten sind und wof\u00fcr es Zeit \nund Absprachen im Team braucht. Da diese recht grunds\u00e4tzlichen Fragen vermutlich \nnicht ganz allt\u00e4glich sind, scheint der Experte eher auf jene Tatsache anzusprechen, dass \nden Patient:innen mitunter bei weniger weitreichenden Entscheidungen oder bei T\u00e4tig-\nkeiten, die sie (noch) gut selber tun und verantworten k\u00f6nnten, ihr Wille und ihre Selbst-\nbestimmung abgenommen wird. \nDenn dass dieses Selbstbestimmungsrecht oft verletzt wird, dokumentiert sich z.B. auch \nin den Schilderungen der AZB, wenn sie auf die W\u00fcnsche der Patient:innen nicht in dem  \n \n141 Ma\u00dfe oder in dem Sinne eingehen k\u00f6nnen oder d\u00fcrfen, wie sie es m\u00f6chten. Verhindert \nwerden sie entweder von externen Zw\u00e4ngen (z.B. Vorgesetzte) oder von strukturellen \nRahmenbedingungen (enge zeitliche Korridore), die dazu verleiten, den Menschen die \nEntscheidungsfreiheit abzunehmen, weil es dadurch schneller geht. So zeigt es sich im \nGespr\u00e4ch der ABS, wonach diese in Effizienzstrukturen verharren und sich weder f\u00fcr die \nErgr\u00fcndung des Patientenwillens noch f\u00fcr die Reflexion eigener Handlungsroutinen den \nentsprechenden Raum nehmen (k\u00f6nnen). Dies mag nun einen Teil der eingeschr\u00e4nkten \nEntscheidungsfreiheit und Realisierung des Patientenwillens erkl\u00e4ren; da solche Struk-\nturen aber auch die Gefahr von Machtausnutzung in asymmetrischen Pflegebeziehun-\ngen erm\u00f6glichen oder verst\u00e4rken, gilt es Rahmenbedingungen zu schaffen, die entspre-\nchende Reflexions-, Entscheidungs- und Handlungsspielr\u00e4ume erm\u00f6glichen. Zugleich ist \ndamit ein Hinweis gegeben, worauf in der Vermittlung ethischer Kompetenz geachtet \nwerden soll.  \n \n5.2.4 Von der Intuition das Sterben anzusprechen \nEthische Entscheidungsfindung wird sehr h\u00e4ufig mit Fragen des Sterbens und mit End-\nof-Life-Decisions, also mit (Therapie)Fragen am Lebensende assoziiert. Wenn dies zwar \nkeineswegs der einzige Bereich ist \u2013 wie an den vielf\u00e4ltigen Herausforderungen bisher \ndeutlich wurde \u2013 so k\u00f6nnen sich am Lebensende vielf\u00e4ltige Fragen auftun, weshalb diese \nPhase in besonderer Weise ethisch verdichtet ist. F\u00fcr viele Pflegende \u2013 insbesondere \nauch f\u00fcr junge Menschen \u2013 erweist sich dieser letzte Lebensabschnitt aus unterschiedli-\nchen Gr\u00fcnden angstbehaftet. So erging es auch der DGKP Malachit \u2013 die, wie in Kap. \n5.2.1 beschrieben \u2013 erst mit solchen \u00c4ngsten umgehen lernen musste. Dass die Realit\u00e4t \nvon Tod und Sterben insgesamt gerne ausgeblendet wird, was ein gesamtgesellschaftli-\nches Ph\u00e4nomen ist, f\u00fchrt dazu, dass auch viele Patient:innen und deren Angeh\u00f6rige in \nund mit dieser Situation \u00fcberfordert sind, was sich unterschiedlich darstellen und viel-\nf\u00e4ltige moralische Dilemmata aufwerfen kann. Dazu werden im Folgenden einige Bei-\nspiele dargestellt.  \nDem Tod ein Schnippchen schlagen  \u2013 so k\u00f6nnte es die Sicht der Medizin sein, wenn es \nauf Grundlage des Hippokratischen Eides vorrangig darum geht, menschliches Leben zu \nretten. Ohne dieses Ethos grunds\u00e4tzlich in Frage stellen zu wollen (ist doch das \u00e4rztliche  \n \n142 Motiv helfen und heilen zu wollen, die Vertrauensbasis jeden Arzt-Patienten-verh\u00e4ltnis-\nses!), so kann der Blick doch auf solche Vorgehensweisen (Techniken und M\u00f6glichkei-\nten) wie bspw. der Intensivmedizin gelenkt werden, bei der es mitunter den Anschein \nmacht, dass es vorrangig um Machbarkeit und Beherrschbarkeit von Tod und Krankheit \ngeht, als um die Sorge um das Wohlergehen betroffener Patient:innen.  \nWenn zwar der Ausbau der Palliativmedizin zu einem \u2013 gesellschaftlichen wie medizini-\nschen \u2013 Umdenken gef\u00fchrt hat, so ist der Anspruch, Leben um jeden \u201ePreis\u201c zu retten, \nweiterhin vorhanden. Mit solchen Ma\u00dfnahmen k\u00e4mpft die in der station\u00e4ren Alten-\npflege t\u00e4tige und in der Palliativ Care gebildete DGKP Malachit bis heute: Es sind vor \nallem drei Dinge, die ihr Unbehagen bereiten:  \n1.) Wenn Patient:innen trotz heute vorhandener Schmerztherapie starke Schmerzen lei-\nden m\u00fcssen und Therapien nur sehr z\u00f6gerlich begonnen werden. Solche F\u00e4lle bespricht \nsie mit den Haus\u00e4rzt:innen, bittet diese ggf., sich doch bitte selber ein Bild z.B. von einer \nunter schwerer Atemnot leidenden COPD370-Patientin zu machen, um rasch eine wirk-\nsame Therapie einleiten zu k\u00f6nnen.  \n2.) Wenn Bed\u00fcrfnisse und (ge\u00e4u\u00dferte) W\u00fcnsche zum Ableben eines Menschen nicht \nernstgenommen werden, was h\u00e4ufig wegen einer fehlenden und g\u00fcltigen Patientenver-\nf\u00fcgung der Fall ist; in diesem Fall versucht sie mit ihrem Team das Sterben als Prozess zu \nsehen, der in APH normalerweise nicht von heute auf morgen verl\u00e4uft, sondern der vor-\nbereitet werden kann. In Erahnung des Todes versucht sie, die W\u00fcnsche der betroffenen \nMenschen, wie auch die der Angeh\u00f6rigen rechtzeitig zu besprechen,  \n\u201edass man dann auch wirklich, wenn es soweit ist, wei\u00df, was h\u00e4tt er wollen und \nsind wir uns einig [mhm] wei\u00dft; alle, Angeh\u00f6rigen, Bewohner und was halt da \nsonst noch so dazugeh\u00f6rt; dass eben der Vorgang, wenn er dann da ist, wenn \ndann das Sterben kommt, dass das so schonend wie m\u00f6glich, so w\u00fcrdevoll, so \nwei\u00dft; im Sinne (.) gehen kann;\u201c (Malachit, eI, Z. 209-212)  \n3.) Schlie\u00dflich \u00e4u\u00dfert die DGKP, dass es ihr \u00fcberhaupt nicht gut gehe, wenn angesichts \neines erkennbar nahenden Todes invasive Ma\u00dfnahmen gesetzt werden, woran Men-\nschen dann trotzdem versterben. Diesbez\u00fcglich erlebt sie es immer wieder, dass lang-\nj\u00e4hrige Bewohner:innen kurz vor ihrem Tod noch ins Krankenhaus \u00fcberstellt werden \n(m\u00fcssen), wo sie eine f\u00fcr sie aufwendige Diagnostik und Therapie erleben. Sie schildert \n \n370 Chronic obstructive pulmonary disease  \n \n143 dazu den Fall einer hochgradig dementen Dame, die mehr als sechs Jahre im Haus lebte \nund sich da \u201epudelwohl gef\u00fchlt\u201c hat, und von der sie \u00fcberzeugt war \n\u201eja das ist ein Mensch, die will bei uns (.) bleiben, gell. der will man das ersparen, \ndass sie wochenlang hin und her gekarrt wird, Krankenhaus hin Krankenhaus her, \nAntibiotikum, wenn man eh wei\u00df, es ist eigentlich vorbei, gell. jeder war klar, sie \nhat alle m\u00f6glichen Diagnosen gehabt, Herzinsuffizienz, Niereninsuffizienz; es sind \nhalt nach und nach die Organe eingegangen, aber sie hat das Alter gehabt und die \nKrankheiten und sie war bereit; sie hat \u00fcberhaupt keinen Leidensdruck gehabt, \n\u00fcberhaupt nicht! sie ist da gelegen, friedlich, hat halt mehr geschlafen, nat\u00fcrlicher \nVorgang, essen auch aufgeh\u00f6rt, solche Dinge, wie es halt sein soll, wie man es sich \nw\u00fcnscht, was wir eh selten erleben. (.) ja und irgendwann haben sie halt dann mal \nein Fieber und einen Infekt, der K\u00f6rper sucht sich einen Weg, wenn es soweit ist, \noder? und wenn es so nicht geht, dann einen anderen. und dann (2) [klopft auf \nden Tisch] musst sie reinschicken [ins Krankenhaus, MD] und sie stirbt dadrinnen \nund die Nichte ist v\u00f6llig gebrochen und wir waren fertig mit der Welt (atmet \ndurch) nur weil halt wieder so ein B\u00fcrokrat gemeint hat, das muss unbedingt sein, \ndas (.), das macht mich fertig (klopft mit der Hand auf den Tisch). wei\u00dft.\u201c (Mala-\nchit, eI, Z. 109-126)  \nIn ihrer Beschreibung und unter Verwendung verschiedener sprachlicher Begriffe doku-\nmentiert sich ihre (moralische) Unzufriedenheit und ihr Missfallen an der Situation recht \ndeutlich: So spannt sie etwa mit den Begriffen auf das \u201ehin und her karren\u201c oder dem \n\u201edadrinnen sterben\u201c einen Gegenhorizont zu einem nat\u00fcrlichen und friedlichen Sterbe-\nprozess im APH auf, welcher f\u00fcr die Bewohnerin bisher ohne Leidensdruck war und auch \nweiter so h\u00e4tte sein k\u00f6nnen. Mit den Hinweisen auf die multiplen Erkrankungen, auf das \nAlter der Dame und dass diese aufgeh\u00f6rt hat zu essen, sowie wie auch darauf, dass sie \nin der Einrichtung bisher noch ein gutes Leben hatte, gibt sie zu verstehen, dass es f\u00fcr \ndie Bewohner:in an der Zeit war, zu gehen. Ihr moralisches Problem liegt nun darin, dass \nein solcher, nat\u00fcrlicher Sterbeprozess mittels Einweisung in ein Klinikum, in dem ver-\nschiedene diagnostische und therapeutische Verfahren eingeleitet werden (m\u00fcssen) un-\nterbrochen bzw. verhindert wird. Aus der im Rahmen der Bezugspflege entstandenen \nN\u00e4he zur Bewohnerin und zu deren Nichte, der Kenntnisse \u00fcber ihr bisheriges Leben und \nihre W\u00fcnsche, wie aber auch aufgrund ihrer (gelernten) Akzeptanz und des Wahrhabens \nmenschlicher Endlichkeit, kann sie ein solches Sterben zulassen; anders der zust\u00e4ndige \nErwachsenenvertreter, dem sie mit dem Verweis auf den B\u00fcrokraten eine dementspre-\nchende F\u00e4higkeit abzusprechen scheint.  \nDabei m\u00f6gen die Gr\u00fcnde des Erwachsenenvertreters \u2013 die hier nicht rekonstruiert wer-\nden k\u00f6nnen \u2013 freilich sehr menschlich gewesen sein, getragen vom guten Willen, das  \n \n144 Leben der Bewohner:in zu verl\u00e4ngern; dies ohne jedoch, m\u00f6gliche Folgen eines solchen \nProcederes und f\u00fcr das Leben danach entsprechend einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. H\u00e4ufig wer-\nden solche Entscheidungen \u2013 wie die DGKP Malachit zu verstehen gibt \u2013 von der Angst \nvor dem Tod geleitet. Auch die Angst vor dem eigenen Tod spielt f\u00fcr sie hier eine gro\u00dfe \nRolle, und dass Menschen die eigene Endlichkeit und Kontingenz verdr\u00e4ngen.  \nVon den \u00c4ngsten und Gef\u00fchlen berichtet auch die DGKP Lava, die darauf verweist, dass \nviele Menschen nicht \u201enur\u201c ihren eigenen Tod sterben, sondern dass diese trauernde \nAngeh\u00f6rige hinterlassen, was im Pflegegeschehen in verschiedenen Formen zum Aus-\ndruck kommen kann und der Ber\u00fccksichtigung bedarf. So k\u00f6nnen sich in dieser Phase \nneben Angst und Trauer unterschiedliche Gef\u00fchle der Wut oder Ohnmacht zeigen, die \nden Pflegenden als Vorw\u00fcrfe entgegengebracht werden und die hinsichtlich einer ge-\nmeinsamen Urteilsbildung f\u00fcr Konflikte sorgen k\u00f6nnen. In Kombination mit der Un-\nkenntnis zu manchen pflegerischen und/oder medizinischen Ma\u00dfnahmen, zum Verlauf \nund der Prognose etc. \u00e4u\u00dfern sie m\u00f6glicherweise W\u00fcnsche, die der Empfehlung des \nFachpersonals gegenl\u00e4ufig sind. Daher h\u00e4lt es die Expert:in Lava im Sinne ethischer Kom-\npetenz wesentlich, die Angeh\u00f6rigen einzubeziehen, sie im Sinne eines informed consent \ngut \u00fcber das Vorgehen und vermutete Entwicklungen zu informieren, um ihnen so die \n\u00c4ngste nehmen zu k\u00f6nnen. Dazu schildert die DGKP Lava ihre Einsch\u00e4tzung: \n\u201edas war ein Patient, wo es darum gegangen ist, Angeh\u00f6rige machen, unter An-\nf\u00fchrungszeichen, den Vorwurf, wir lassen den Vater verhungern. Da ist die Frage, \nsoll man Fl\u00fcssigkeit anh\u00e4ngen, wo man genau wei\u00df, in einem terminalen Setting \nist Fl\u00fcssigkeit eigentlich nicht indiziert, bringt dem Patienten nichts. Auf der an-\nderen Seite, wenn die Angeh\u00f6rigen das Gef\u00fchl haben, man gibt ihm nichts mehr, \ner wird an dem sterben, weil er nichts von uns bekommt. Und das ist f\u00fcr mich \ndann oft so ein ethisches, oder \u00fcberhaupt, ein Dilemma, wo es ganz viel um Auf-\nkl\u00e4rung geht, [\u2026] wo man dann sagt, wie man eigentlich dazukommt, dass man \njetzt nichts gibt. Und oft sind die Angeh\u00f6rigen dann schon dankbar \u00fcber solche \nInformationen, weil die ja nicht wissen, dass ein Mensch in dieser Situation nichts \nmehr braucht.\u201c (Lava, eI. Z. 40-50)  \nDemnach l\u00e4sst sich manchen Konflikten \u00fcber unterschiedliche moralische \u00dcberzeugun-\ngen auch damit begegnen, den betroffenen Personenkreis gut in den Prozess einzubin-\nden und aus Sicht der jeweiligen Profession bestm\u00f6glich \u2013 fachlich sowie \u00fcber ethisch \nreflektierte Entscheidungsvorschl\u00e4ge aus dem Behandlungsteam \u2013 zu informieren. Vor \ndiesem Hintergrund zeigt sich erneut, dass und inwiefern Fachkompetenz und zeitliche  \n \n145 Rahmenbedingungen hinsichtlich der Realisierung ethischen Entscheidens und Han-\ndelns, wichtige Voraussetzungen bilden.  \n \nDass die Thematisierung des Sterbens jedoch f\u00fcr alle Beteiligten eine gro\u00dfe Herausfor-\nderung und beinahe ein Tabu darstellt, welches auch das medizinische wie pflegerische \nPersonal fordert, schildert nun ein weiteres Beispiel der Expertin Rubin. Dieses verdeut-\nlicht zugleich sehr eindr\u00fccklich die Bedeutung des auf implizitem Wissen  basierenden \nHandelns. Sie beschreibt darin eine Akutsituation an der neurologischen Stroke-Unit, in \ndie ein junger Mann mit Schlaganfallsymptomen eingeliefert wurde. Er konnte sich in \ndieser kritischen Situation weder \u00e4u\u00dfern noch konnte er die Augen \u00f6ffnen. Nach ersten \nAbkl\u00e4rungen wurden eine Hirnblutung diagnostiziert, weshalb er zur weiteren Behand-\nlung (evtl. eine Trepanation), m\u00f6glichst rasch in ein anderes Klinikum transferiert wer-\nden musste. Das behandelnde Team hatte daher akut viele Aufgaben \u2013 therapeutische, \norganisatorische und administrative Ma\u00dfnahmen \u2013 zu meistern:  \n\u201eweil da ist ganz viel innerhalb k\u00fcrzester Zeit zu erledigen, wir m\u00fcssen den stabi-\nlisieren was den Blutdruck anbelangt, wir m\u00fcssen ahm die Befunde alle zusam-\nmenrichten, damit wir die mitgeben k\u00f6nnen in das andere Krankenhaus, wir m\u00fcs-\nsen noch Berichte schreiben, wir haben den entkleiden m\u00fcssen, damit wir ihn \n\u00fcberwachen k\u00f6nnen etc. und so; und in der ganzen Zeit haben wir nat\u00fcrlich dem, \nwie wir das immer machen, schon auch gesagt: so wir tun ihnen jetzt die Hose \nausziehen und geben ihnen eine Schutzhose rauf, wenn sie aufs Klo m\u00fcssen: \u00fcber-\nhaupt kein Problem, Sie k\u00f6nnen es jetzt nicht sagen, aber dann lassen sie es ein-\nfach rinnen, wir k\u00f6nnen das, wir machen das etc.; also diese technischen Sachen \nerkl\u00e4rt man ja; (.)\u201c (Rubin, eI, Z. 229-239)  \nUm dem Patienten, von dem sie vermutete, dass er sie h\u00f6ren konnte und die Dinge um \nsich wahrnahm, das Procedere und den weiteren Ablauf zu erkl\u00e4ren sprach die DGKP \nw\u00e4hrend ihrer T\u00e4tigkeiten mit. Mit den Patienten zu sprechen, sei sie in so einer Situa-\ntion gewohnt, wie sie es weiter schildert; dies auch, um den Patienten zu beruhigen, was \nin diesem Fall jedoch nur m\u00e4\u00dfig gut gelungen schien\u2026 \n\u201eaber ich hab gemerkt, da ist noch irgendwas und er kann es nicht sagen; und er \nhat immer mehr zum St\u00f6hnen angefangen, hat nichts sagen k\u00f6nnen, hat aber im-\nmer mehr zum St\u00f6hnen angefangen; ich hab auch gemerkt, der versteht alles was \nwir sagen, kann sich aber nicht \u00e4u\u00dfern; und ich bin dann, wie halbwegs alles erle-\ndigt war, bin ich dann auch bei ihm wirklich stehen blieben und hab ihm die die \nHand so auf das Brustbein gelegt, und hab gesagt, mahe beruhigen's ihnen, wir \nhaben das alles im Griff ahm ich sag ihnen nochmal was da passiert ist, und ich \nsag ihnen, wo sie jetzt hinkommen und hab, ahm gesagt, jetzt kommt noch der  \n \n146 Notarzt, da kommen wieder- da stehen ganz viele Leute herum um sie und wir \nlaufen herum, weil wir viel zu tun haben aber das braucht sie nicht besch\u00e4ftigen \nund so und hab ihm das alles erkl\u00e4rt und hab aber gemerkt, da ist noch irgendwas; \n(.) und das war dann sogar schon so dramatisch, dass die \u00c4rzte rundherum ge-\nstanden sind um den und nicht gewusst haben, was tun wir denn jetzt; sollen wir \ndem jetzt noch was geben, dass er sich beruhigen kann; aber das tut man auch \nnicht gern, der muss ja noch untersucht werden im n\u00e4chsten Krankenhaus und \nsoll ja da eigentlich bei Bewusstsein sein; und ahm ich hab dann den Patienten, \ndas war so eine Eingebung, hab ich gefragt, haben Sie Angst, dass Sie sterben? \nund ich hab gemerkt, dass um mich, um mich herum da:as Pflegepersonal und \nauch das \u00e4rztliche Personal (atmet lange ein) die Luft angehalten hat, weil auf ein-\nmal dieses Sterben im Raum war; und ich hab nur gesagt: haben Sie Angst dass \nSie sterben? und das hat er zusammengebracht dass er (.) ahm in seinem, obwohl \ner nicht reden hat k\u00f6nnen, aber das hat er noch zusammengebracht, dass er nickt; \nund ich hab gesagt: Nein! das brauchen Sie \u00fcberhaupt nicht haben! Das wird jetzt \nein schwieriger Weg, aber Sie sterben an dem nicht! Und (.) das haben wir ihm, \ndas hab ihm ich best\u00e4tigt, dann haben auch die \u00c4rzte noch einmal mit ihm gespro-\nchen und so; und da hab ich mir gedacht, ahm es ist so wichtig, dass man (.) (z\u00f6-\ngerlich) hinh\u00f6rt und dass man nicht nur hinh\u00f6rt, weil der kann ja gar nichts sagen, \nsondern dass man sich auch hinsp\u00fcrt; und je \u00e4lter dass ich werde und je mehr \nErfahrung dass ich hab, desto mehr kann ich auch mit so kleinen Fragen- auf ein-\nmal ahm den wieder beruhigen;\u201c (Rubin, eI, Z. 239-266) \nMit ihrer Eingebung, wie Expertin Rubin es nennt, auch als implizites Wissen  um die \n\u00c4ngste in einer derart verwundbaren Situation zu verstehen, konnte sie die Situation, \nder auch die \u00c4rzt:innen ratlos gegen\u00fcberstanden entlasten und im Sinne der Beruhigung \ndes Patienten l\u00f6sen. Wie sie zu dieser Eingebung kam, kann sie selbst im Nachhinein \nnicht mehr rekonstruieren und explizieren. Jedenfalls ist ihr \u201eHandeln\u201c neben der hohen \nfachlichen Kompetenz auch von Erfahrung, Mut und Engagiertheit gekennzeichnet, die \nals Elemente einer ethischen Kompetenz gelten.  \nIhre Handlungsabl\u00e4ufe lassen zudem eine situative, kontextsensible und ganzheitliche \nErfassung der Situation erkennen, die es ihr erm\u00f6glicht, rasch und richtig zu handeln. \nGewisse einzelne Schritte sind ihr dabei bewusst und daher eindeutiger verbalisierbar; \nanderes \u2013 wie das Erkennen der psychisch-seelischen Verfasstheit des Menschen \u2013 \ndr\u00fcckt sie \u00fcber die Symbolsprache und gewisse Metaphern aus, wie dies der folgende \nPassus mit der Symbolik von Herz und Hirn und deren wechselseitigem Zusammenspiel \nandeutet:  \n\u201eund (.) mit zunehmender Erfahrung wei\u00df ich auch, okay, zuerst m\u00fcssen wir mal \nalles technische regeln, das ist ganz klar, damit nicht noch irgendwas passiert; \naber dann m\u00fcssen wir uns um ahm um den Menschen anders auch k\u00fcmmern und  \n \n147 das nehm ich (.) mit dem Herzen wahr und da agier ich aus dem Herzen; und vor-\nher, das Technische mach ich mit dem Hirn; m\u00f6glichst schnell und m\u00f6glichst rasch; \naber da ahm, ich glaub, ich kann das mittlerweile, [\u2026] ich glaub, ich kann das jetzt \nschon besser, dass ich Hirn und Herz ahm irgendwie (.) synchronisiere oder dass \nich besser gewichten kann, was ist jetzt wichtig; jetzt mehr das Herz, jetzt mehr \ns'Hirn und ahm dass ich da schneller wechseln kann oder dass ich's manchmal \nsogar parallel laufen lassen kann, ja; weil ich kann technisch irgendwas machen \nund bleib aber zum Beispiel mit der Hand immer am Patienten und mach halt das \nalles nur mit der rechten Hand, den Perfusor einstellen oder die Infusion nochmal \nkontrollieren oder am Monitor irgendwas arbeiten und bin aber mit, mit der Hand \nam Menschen; und da bin ich zum Beispiel mit Herz und Hirn irgendwie synchron; \nobwohl ich nicht genau wei\u00df, ob Herz da jetzt der ganz der richtige Ausdruck ist, \naber ich glaub, das ist irgendwie plakativ und ich glaub, da wissen die meisten \nMenschen, was ich damit meine;\u201c (Rubin, eI, Z. 217-287)  \nWenn sie abschlie\u00dfend die Unsicherheit ausspricht, nicht zu wissen, ob Herz der richtige \nAusdruck f\u00fcr ihr Empfinden hinsichtlich menschlicher Zugewandtheit und der Erfassung \nmenschlicher Bed\u00fcrfnisse ist, so steht dahinter eine (vorwiegend pflegeinterne) Diskus-\nsion, die sich aufgrund von Aufwertungsbestrebungen vom Bild des Herzens lossagen \nm\u00f6chte und Pflege nicht als (reine) Herzensangelegenheit und als Liebesdienst am Men-\nschen verstanden wissen will. Demgegen\u00fcber sollte der Aspekt der Professionalit\u00e4t und \nFachlichkeit \u2013 h\u00e4ufig verbunden mit Evidenzbasierung und dem Verweis auf manageriale \nAufgaben \u2013 gest\u00e4rkt werden. So sehr insgesamt die Aufwertungsbestrebungen zu be-\ngr\u00fc\u00dfen sind und es gesellschaftlich auch den Hinweis auf die hohe Professionalit\u00e4t und \nVerantwortung des Berufs braucht, so gilt es doch auch auf die Bedeutung des \u201eHer-\nzens\u201c, und die darin enthaltenen Aspekte von Empathie, Achtsamkeit und Menschlich-\nkeit zur Bedeutung zu bringen. Diese sind/werden derzeit noch immer stark abgewertet, \nsind jedoch f\u00fcr pflegerisches Handeln \u2013 wie das Beispiel sehr eindr\u00fccklich vor Augen \nf\u00fchrt \u2013 von zentraler Bedeutung. Eine Situation wie diese, w\u00e4re sonst zwar technisch \nbew\u00e4ltigbar, w\u00fcrde aber an die Tiefen des Menschseins nicht herankommen.  \nSchlie\u00dflich liefert das Beispiel Anhaltspunkte f\u00fcr einen weiteren Aspekt ethischer Kom-\npetenz, die in der Zusammenarbeit in multiprofessionellen Settings liegen. Darauf sei \nabschlie\u00dfend kurz reflektiert.  \n \n5.2.5 Pflegefachliche Expertise in multiprofessionellen Settings zur Bew\u00e4ltigung ethi-\nscher Herausforderungen  \nDie Komplexit\u00e4t von ethischen Fragen erfordert eine gute Zusammenarbeit sowohl in  \n \n148 den jeweiligen Pflegeteams sowie dar\u00fcber hinaus mit den Professionen anderer Berufs-\ngruppen des Gesundheitsbereichs. Allen voran betreffen ethische Entscheidungen zwar \ndie \u00c4rzt:innen, es braucht aber auch die Professionen der Psychologie, Sozialen Arbeit, \nJurist:innen, Mitarbeiter:innen der Seelsorge sowie je nach Fall die Expert:innen der \nErgo-, Physiotherapie, der Hebammen usw. Davon ist die Expertin Lava \u00fcberzeugt, was \nsie mit dem Hinweis auf die Zusammensetzung in Klinischen Ethikkomitees plausibili-\nsiert. \nDie Zusammenarbeit in den Teams hat f\u00fcr die Befragten eine hohe Bedeutung, wie DGKP \nMalachit \u2013 zun\u00e4chst mit Blick auf ihr Pflegeteam \u2013 best\u00e4tigt: \u201eich mach das nicht alleine, \nwir sind hier ein Team und wir sprechen uns da immer ab\u201c (Malachit, eI, Z. 39-40), gibt \nsie zu verstehen. Zwar sei nicht jeder f\u00fcr das Thema Ethik gleicherma\u00dfen offen, was sie \nmit Bezug auf ethische Fragen in der palliativen Versorgung andeutet; sie sprechen sich \ndiesbez\u00fcglich aber im Team ab, um gemeinsam nach L\u00f6sungen zu suchen.  \nDie Zusammenarbeit mit den \u00c4rzt:innen erachtet sie ebenfalls f\u00fcr besonders wichtig, \nwobei sie es sehr sch\u00e4tzen kann, wenn diese \u00fcber eine Palliativausbildung verf\u00fcgen, \ngute Schmerztherapien kennen und auch bereit sind, diese anzuwenden, damit Bewoh-\nner:innen oder Sterbende keine argen Schmerzen erleiden m\u00fcssen. Diesbez\u00fcglich \nscheint es teils Uneinigkeiten zwischen den Professionen zu geben:  \n\u201edas ist f\u00fcr mich als Schwester das Wichtigste, dass die Angst weg ist und dass sie \nauch keine Schmerzen hat, gell. und das andere, da machen wir halt viel, mit Aro-\nmatherapie, wir sch\u00f6pfen eh vorher alles aus, aber wenn einer da ist und so dahin, \nich mein, da kommt dir ja eine Minute wie eine Stunde vor, wenn einer so eine \nAtemnot hat, gell, so eine extreme, das ist ja f\u00fcrchterlich und nur mehr schreit. \nHilfe, hilfe hilfe; du kennst das sicher, gel, wenn dich da wer anschaut und (atmet \ndurch); ich sag immer zu jedem Arzt der da z\u00f6gert, ja dann gehst bitte sofort mit \nmir hinauf, und setz dich eine halbe Stunde zu dem Bewohner ins Zimmer, ja. (.) \nDas tun sie dann nicht, gell (lacht);\u201c (Malachit, eI, Z. 148-160)  \nDie Uneinigkeit bzw. ihr vehementes Eintreten f\u00fcr eine wirksame Schmerztherapie \nd\u00fcrfte wiederum der besonderen N\u00e4he und dem h\u00e4ufigeren sowie l\u00e4ngerem Verweilen \nvon Pflegenden bei den Patient:innen geschuldet sein. Denn das konkrete Sehen und \n(Mit)Erleben des Leides anderer Menschen, dass sich wie hier in den Hilfe-Schreien der \nBewohnerin \u00e4u\u00dfert, l\u00e4sst sie schier verzweifeln, wie sie mit emotionaler Stimme schil-\ndert. Wenn also nach Aussch\u00f6pfung von Ma\u00dfnahmen, die im eigenen Kompetenzbe-\nreich m\u00f6glich sind, die Schmerzen weiter anhalten, bittet sie die \u00c4rzt:innen, entweder  \n \n149 ein st\u00e4rkeres Medikament zu verschreiben oder sich selbst ein Bild vom schmerzgeplag-\nten Menschen zu machen. Ein solches Erleben soll \u00fcber die konkrete Einf\u00fchlung Ver-\nst\u00e4ndnis schaffen, die Medikamente doch zu ver\u00e4ndern oder zu steigern.  \nWenn es zwar diese Beispiele gibt, wo ethische Begr\u00fcndungen und Entscheidungen zwi-\nschen den Disziplinen abweichen \u2013 die Verst\u00e4ndigung dar\u00fcber geh\u00f6rt zum Wesen von \nEthik und ethischer Urteilsbildung \u2013, so schildern die Expert:innen dennoch viele Beispiele \ngelungener Zusammenarbeit und wechselseitiger Wertsch\u00e4tzung. Dabei wird zum einen \ndie Gelegenheit angesprochen, ethische Fragen und Unsicherheiten im Team diskutieren \nzu k\u00f6nnen, was f\u00fcr die DGKP Lava eine wertvolle und entlastende Angelegenheit darstellt, \nu.a. auch, weil sie nicht in der Lage und Kompetenz ist, bestimmte Entscheidungen zu tref-\nfen: \n\u201ealso zur Frage mit der \u00c4rzteschaft muss ich sagen, dass ich in meiner Situation \nmich eigentlich sehr gl\u00fccklich sch\u00e4tzen kann, dass wir als Pflegende wirklich ein \ngutes Verh\u00e4ltnis haben zu den \u00c4rzten und das, was uns am Patienten auff\u00e4llt, wei-\nterleiten k\u00f6nnen und das gut angenommen wird.\u201c (Lava eI, 92-106)  \nZum anderen erw\u00e4hnt sie dabei zugleich die Bedeutung, die darin der Pflege zukommt \nund dass es \u2013 zwar mit Unterschieden \u2013 auch Dankbarkeit und Offenheit der \u00c4rzt:innen \ngegen\u00fcber den Informationen seitens der Pflege gibt, dies etwa, weil diese manchmal \nnur eine \u201eMomentaufnahme haben vom Patienten\u201c (Lava, eI, Z. 92).  \nIn der Weiterleitung von Informationen an die \u00c4rzt:innen sieht sie \u2013 wie auch andere \nInterviewpartner:innen \u2013 eine wichtige Aufgabe der Pflege. Ihnen kommt in dieser Hin-\nsicht eine zentrale Rolle zu wie der DGKP Bernstein es best\u00e4tigt, wenn er meint, dass in \nethischen Fragen insgesamt viel von \u201eder Pflege\u201c ausgeht, wie etwa eine DNR auszu-\nsprechen und diese in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden auch zu evaluieren, ob diese Entschei-\ndung weiterhin G\u00fcltigkeit beanspruchen kann:  \n\u201ees geht fast immer von der Pflege aus. Also auch dieses DNR anzusprechen. Wo \nwir halt wieder dort sind, dass halt die viel mehr Zeit mit dem Patienten verbrin-\ngen und halt nicht nur bei der Visite sind. Aber ich behaupte, dass 80% der Anre-\ngungen eine DNR auszusprechen von der Pflege ausgehen, ja. [\u2026] da bin ich da \nheroben als Leitung immer sehr dahinter, dass es evaluiert geh\u00f6rt, t\u00e4glich. Das \ngef\u00e4llt ihnen auch nicht, weil sie w\u00fcrden am liebsten einen Strich f\u00fcr die ganze \nWoche machen und das ist f\u00fcr mich nicht akzeptabel, weil der hat die Chance und \nM\u00f6glichkeit, dass er sich vielleicht verbessert.\u201c (Bernstein, eI, Z. 232-250)  \nWeil Ausbildung und Erfahrungen es ihn gelehrt haben, dass Gesundheit und Krankheit  \n \n150 sich in einem dynamischen Zustand bewegen, wei\u00df er, dass sich die Verfasstheit der Kran-\nken \u00e4ndern kann. Es braucht daher die t\u00e4gliche Beobachtung und es bedarf entsprechen-\nder zeitlicher Ressourcen, bereits getroffene Entscheidungen im Lichte dieser Entwicklung \nzu reflektieren. Er untermauert dies schlie\u00dflich mit juristischen Hinweisen, wonach \u201ees \nklare Rechtsspr\u00fcche dazu [gibt], dass es eigentlich alle 24 Stunden evaluiert geh\u00f6rt. Das \nsind zwar alles nur Empfehlungen von Gerichtsurteilen, aber trotzdem!\u201c (Bernstein, eI, Z. \n249-250)  \n \n5.3 Bedeutung ethischer Kompetenz und ihre Entwicklung aus Sicht der  \nExpert:innen \nWenn nun in den zahlreichen, teils recht ausf\u00fchrlich und anschaulich dargestellten Se-\nquenzen geschildert wurde, wo und inwiefern sich die Pflegenden vor ethische Fragen \ngestellt sehen, so zeigt sich darin bzw. in den Bearbeitungsstrategien, in den zufrieden-\nstellenden Handlungsentscheidungen und gelungenen Unterst\u00fctzungsangeboten \u2013 im-\nplizit \u2013 die besondere Bedeutung  und der damit verbundene hohe Gewinn ethischer \nKompetenz .  \nAuch dazu \u00e4u\u00dferten sich die Expert:innen. Ihre Praxiserfahrung bietet f\u00fcr die Arbeit \nwertvolle Einsichten, weshalb ihre Einsch\u00e4tzung nun geb\u00fcndelt skizziert werden soll.371  \n5.3.1 Die Gewinne einer individuellen und kollektiven ethischen Kompetenz \nDiesbez\u00fcglich wird von den Expert:innen etwa auf jenen Gewinn verwiesen, der in sen-\nsiblen Situationen zur Zusammenarbeit  mit dem eigenen Pflegeteam  aber auch in mul-\ntiprofessionellen Settings , insbesondere mit der \u00c4rzteschaft bef\u00e4higt. Diese Zusammen-\narbeit wird gleichwohl als entlastend, wie auch als bereichernd erlebt. Zum einen, da \nPflegende mit ihren Informationen zum Patienten, zu dessen Biografie, Erleben oder All-\ngemeinzustand etc. einen wesentlichen Beitrag zu Therapie\u00fcberlegungen liefern k\u00f6n-\nnen. Zum anderen k\u00f6nnen sie sich mit Mitgliedern anderer Professionen austauschen, \n \n371 Die Darstellung kann jedoch keinen Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit erheben, weshalb hierzu auf Darstel-\nlungen aus folgender Literatur verwiesen wird. Siehe dazu etwa F\u00d6LSCH, D., Ethik in der Pflegepraxis: An-\nwendung moralischer Prinzipien im Pflegealltag, Wien 32017, S. 232ff; LAY, Ethik in der Pflege; \nSCHWERDT, R., Die Benefits ethischer Kompetenz in der Pflege: EU-gef\u00f6rdertes INTERREG-Projekt \nPFLEGE: Ein Arbeitsmarkt der ZUKUNFT. Teilprojekt: Ethische Kompetenzentwicklung in der Pflege, Re-\ngensburg 2014.   \n \n151 um zu guten Handlungsentscheidungen zu kommen. Mit Blick auf ihre sehr positiven \nErfahrungen im Klinischen Ethikkomitee beschreibt die DGKP Lava, wo \u201egeballte\u201c ethi-\nsche Kompetenz aufeinandertrifft:  \n\u201eIm Prinzip kann man es sich bildlich vorstellen, als w\u00fcrde man einen Sesselkreis bilden \nund jeder w\u00fcrde seine Informationen, die er hat vom Patienten, in die Mitte legen und \nin der Mitte habe ich dann wirklich ein volles Teller von: Wie ist der mit der Mobilit\u00e4t, \nwie schaut es mit dem Essen aus, welche Therapien hat er, mag er \u00fcberhaupt noch The-\nrapien, ist eine Therapie \u00fcberhaupt noch indiziert, oder mit dem schlechten Allgemein-\nzustand gar nicht mehr tragbar? Und wenn man das alles in der Mitte beieinander hat, \ndann f\u00e4ngt man mal an, dass man das auch wieder ein wenig zerlegt und sich fragt, was \nder Patient wollen w\u00fcrde. Dann geht man wirklich auch wieder nach den Prinzipien: \nNicht schaden wollen, Gerechtigkeit, dann bezieht man die Angeh\u00f6rigen mit ein, wenn \nes m\u00f6glich ist und man kommt wirklich dann gemeinsam zu einem Konsens. Ich kann \ngar nicht in Worte fassen, wie man zu dieser Entscheidung kommt, aber das ist das Zu-\nsammenf\u00fchren von Informationen, (.) die auf einmal viele Sachen sehr klar machen. Und \nan dieser Stelle w\u00fcnsche ich mir dann immer, @dass es jeden Tag eine multidisziplin\u00e4re \nBesprechung gibt und jeder alles vom Patienten wei\u00df@. (lacht)\u201c (Lava, eI, Z. 230-245)  \nDanach gefragt, was mit einer solchen (zeitlichen) Investition gewonnen ist und welcher \nMehrwert daraus resultiert, reagiert die Expertin so spontan wie schlicht mit dem Hin-\nweis: \u201eDie Ganzheitlichkeit!\u201c (Lava, eI, Z. 230-245). Dabei scheint sie einen Aspekt von \n\u201eGanzheitlichkeit\u201c anzusprechen, der in einer umfassenderen Betrachtung  des Men-\nschen liegt, zu der die Vertreter:innen unterschiedlicher Disziplinen beitragen. Was dies \nin Umkehrung jedoch nicht bedeuten kann und soll \u2013 was die Expert:in allerdings auch \nan keiner Stelle des Interviews \u00e4u\u00dfert \u2013, dass jede dieser Professionen jeweils nur ein-\nzelne Aspekte des Menschen und Menschseins im Fokus hat. Vielmehr geht es um spe-\nzifisch fachliche Expertisen, die in den ethischen Besprechungen geb\u00fcndelt werden, um \nso zu einem reflektierten Urteil zu kommen.  \nAuch der DGKP Bernstein sieht einen Gewinn ethischer Kompetenz in der Ganzheitlich-\nkeit, die er allerdings aus der Perspektive des Patient:innen zu begr\u00fcnden sucht und das \nMenschen sich dann umfassender und pers\u00f6nlicher behandelt f\u00fchlen. Er meint, dass \nsich die Menschen durch ethisch kompetente Pflegende und deren achtsamer Haltung  \n\u201ewertgesch\u00e4tzt f\u00fchlen, glaube ich, (.) wenn man sie ethisch behandelt, dass man \nselber das Gef\u00fchl hat, man h\u00e4tte das wahrscheinlich auch ganz gerne, wenn es ei-\nnen selber betrifft. Das ist ja nie unwesentlich, weil ich bin der Meinung, dass es \nimmer gut ist, wenn man sich den anderen Hut auch einmal aufsetzt, ja? Und \nschlussendlich geht es dann einfach um, um W\u00fcrde. Und wenn man nicht mehr viel \nhat und wenn man eh krank ist und, vielleicht auch am, am Ende des Lebens ist, \ndann bleibt einem halt nicht mehr recht viel, au\u00dfer, dass ich halt zumindest w\u00fcrdig  \n \n152 gehen kann.\u201c (Bernstein, eI, Z. 608-615)  \nF\u00fcr ihn bildet demnach die Respektierung zentraler Kategorien der Humanit\u00e4t und des \nmenschlichen Zusammenlebens, wie Wertsch\u00e4tzung  und menschliche W\u00fcrde,  Kernele-\nmente ethischer Kompetenz bzw. stellen diese daraus resultierenden Gewinne dar. In \ndiesen Kontext l\u00e4sst sich schlie\u00dflich jene Dimension einbringen, auf welche die DGKP \nSmaragd verweist, wenn diese zun\u00e4chst die Bedeutung der ethischen Kompetenz von \nPflegenden  best\u00e4tigt, und diese dann auf die gesamte Gesellschaft hin ausweitet, diese \nsozusagen als einen wichtigen, gesamtgesellschaftlich relevanten Beitrag  wertet.  \n\u201edas glaub ich auf jeden Fall. weil es ja schon wesentlich ist oft, was Pflegekr\u00e4fte \ntun oder vertreten, oder man h\u00f6rt ja viel auch; da erz\u00e4hlen einem Angeh\u00f6rige oder \nBekannte, was sie erlebt haben und so weiter. also, was Pflegekr\u00e4fte machen hat \nschon einen Einfluss auf die Gesellschaft. und (.) ich glaub, wenn man so eine ethi-\nsche Entscheidung, die ja f\u00fcr Angeh\u00f6rige auch sehr schwer ist, oft, aber wenn man \nda miteinander was Gutes findet, dann zieht das sicher gute, gro\u00dfe Kreise.\u201c (Sma-\nragd, eI, Z. 368-374) \nMit dem Hinweis auf die Erfahrungen von Menschen, in diesem Fall der Angeh\u00f6rigen \nund Bekannten, scheint sie sich im weiteren Sinne auf die allen Menschen gemeine Tat-\nsache der Verletzlichkeit und Endlichkeit zu beziehen. Sie verbindet dies mit der T\u00e4tigkeit \nder Pflegenden, weshalb ihnen eine besondere \u2013 eben auch gesellschaftliche \u2013 Bedeu-\ntung zukommt. Sie bindet Gesellschaft in ihrer Aussage dadurch implizit ein, indem sie \nerw\u00e4hnt, mit den Angeh\u00f6rigen \u201eGutes finde[n]\u201c zu wollen. Mit ihrer Aussage und der \nBetonung dessen, was Pflegende ihrer Aufgabe, ihres Ethos nach leisten, spricht sie sich \n(implizit) f\u00fcr eine bessere Anerkennung und Sichtbarkeit des Pflegeberufes aus, dessen \nBedeutung sowohl in dieser Hinsicht als auch in anderen fachlichen Bereichen noch \ndeutlich unterbewertet ist. Zugleich verbindet sie damit aber auch den Aspekt der Pro-\nfessionalisierung, der Imageanhebung und Aufwertung , wenn sich Pflegende in ihren \nverschiedenen beruflichen Handlungskompetenzen gewahr werden, diese st\u00e4rken und \ndamit in der Gesellschaft auftreten. \n \n5.3.2 \u201eMan w\u00e4chst mit den Herausforderungen\u201c. Beitr\u00e4ge der (Praxis-)Erfahrung zur \nKompetenzentwicklung \nWenn also die Bedeutung ethischer Kompetenz keine geringere ist, als die, einen ge- \n \n153 samtgesellschaftlichen oder einen Beitrag zu mehr Menschlichkeit und Wahrung der Hu-\nmanit\u00e4t zu leisten, so scheint es zum einen ein lohnendes Unterfangen, den Blick darauf \nzu richten, welche Themen und Herausforderungen die Expert:innen in ihrem Praxisall-\ntag bearbeiten. Zum anderen ist aber auch ihre Einsch\u00e4tzung interessant, wie sie sich \ndiese Kompetenz aneignen konnten. Von Interesse sind diese Einsch\u00e4tzungen u.a. f\u00fcr \nForm und Inhalt etwaiger Ma\u00dfnahmenentwicklung: Welche Inhalte scheinen wichtig \nund sinnvoll, um sie in die Aus-, Fort- oder Weiterbildung aufzunehmen, und welcher \nMethoden  bedarf es, um Ethik und ethische Kompetenz sinnvoll und zielf\u00fchrend vermit-\nteln zu k\u00f6nnen?  \nMit Blick auf relevante pflegeethische  Themen und Inhalte  soll neben den in dieser em-\npirischen Erhebung erarbeiteten Erkenntnisse auch auf weitere Literatur verwiesen wer-\nden, bzw. auf die in der Einleitung genannten Aspekte372 oder auf Literatur zu morali-\nschem Stress373. In der eigenen Forschungsarbeit haben sich keine g\u00e4nzlich neuen ethi-\nschen Problemlagen aufgetan, vielmehr haben die Expert:innen folgende Themen als \nh\u00e4ufig auftretend und relevant genannt:  \n- den Umgang mit Sterbenden sowie die Kommunikation von Tod und Sterben, \nwobei hier insbesondere die Belastung durch Schicksalsschl\u00e4ge junger Menschen \nsowie invasive Therapien am Lebensende alter oder schwerkranker Menschen \nangesprochen wurden;  \n- die Herausforderung, Therapieentscheidungen auch entgegen eigener fachlicher \nEinsch\u00e4tzung und/oder moralischer \u00dcberzeugung mittragen zu m\u00fcssen;  \n- der als mangelhaft wahrgenommene Umgang mit Schmerzen und Schmerzthe-\nrapie angesichts vorhandener M\u00f6glichkeiten einer Palliativmedizin;  \n- der Umgang mit demenzerkrankten Menschen und die Eruierung des Patienten-\nwillens;  \n- die Bereitschaft zur \u00dcbernahme von Verantwortung in Zusammenhang mit der \neigenen Professionalit\u00e4t und in Abw\u00e4gung mit der Patientenautonomie.  \nDiese Herausforderungen bew\u00e4ltigen sie in recht unterschiedlicher Weise, was neben \n \n372 Siehe Kap. 1 sowie K\u00d6RTNER, Grundkurs Pflegeethik, 37ff.; VAN DER AREND, A., Pflegeethik.  \n373 Siehe Kap. 2.3 sowie JAMETON, Moral Distress in Nursing History; DOPPELFELD, Moralischer Stress \nals Aspekt in der Ausbildung, 91ff.  \n \n154 der jeweiligen Thematik und Problemlage aber auch mit anderen Faktoren in Zusam-\nmenhang stehen d\u00fcrfte, wie etwa dem jeweiligen Setting oder ob Personen eine Lei-\ntungsfunktion innehaben, auf Netzwerke zugreifen k\u00f6nnen etc. \nUm sich etwa der Herausforderung des Sterbens stellen zu k\u00f6nnen, musste die DGKP \nzun\u00e4chst ihre eigene Angst \u00fcberwinden, was in jungen Jahren und besonders bei gleich-\naltrigen, schwererkrankten Patient:innen nicht leicht fiel. Aus heutiger Sicht sieht sie die \nTatsache, auf die eigene Endlichkeit zur\u00fcckgeworfen gewesen zu sein, als ausschlagge-\nbend daf\u00fcr, sich zum damaligen Zeitpunkt dieser Thematik nicht gestellt zu haben. \u201eAber \ndas haben wir ja auch nicht gemacht vor 20 Jahren, oder hast du da ans Sterben ge-\ndacht?\u201c (Malachit, 3I, Z. 34-35) Es war also zum einen ihr eigenes Altern und Reifen, die \nsie heute anders denken und handeln lassen, zum anderen aber auch die Reflexion der \nFrage: \u201eWas hat das mit mir zu tun?\u201c (Malachit, eI, Z. 258). Indem bzw. nachdem sie sich \nalso immer mehr ihren eigenen \u00c4ngsten gestellt hatte, konnte sie sich auch den Heraus-\nforderungen des Sterbens stellen. \u201eda hab ich gemerkt, ja es geht (lacht), ich kann das; \nich kann da dabei bleiben und ich will ja grunds\u00e4tzlich helfen.\u201c (Malachit, eI, Z. 261-263) \nDie DGKP Rubin wiederum, die in einem der obigen Beispiele ihre F\u00e4higkeit angespro-\nchen hat, Herz und Hirn zu synchronisieren zu k\u00f6nnen, berichtet f\u00fcr sich einen anderen \n\u201eLernprozess\u201c hinsichtlich ethischer Urteilsfindung. Dazu erinnert sie die Betreuung ei-\nner relativ jungen, an Demenz erkrankten Dame. Im Sinne der F\u00fcrsorge, der Teilnahme \nam sozialen Leben im APH aber auch im Wissen um die Bedeutung notwendiger Prophy-\nlaxen, wollte sie mit ihrem Team die Dame m\u00f6glichst gut mobilisieren: \n\u201eund wir haben dann aber gemerkt, dass sie oft wirklich \u00fcberfordert war, mit den \nSituationen, wenn da dauernd wer bei ihr vorbeigangen ist, oder wenn man sie an-\ngesprochen hat oder angel\u00e4chelt hat; das war alles f\u00fcr sie schon so anstrengend in \nihrer Demenz, die war schon so, nur mehr in sich, dass sie irgendwann sogar ge-\nschrien hat, nur wenn man vorbei gegangen ist, das war schon so ein starker Reiz \nf\u00fcr sie.\u201c (Rubin, eI, Z. 124-128) \nDaher beschloss das Team, sie doch besser im Bett zu lassen, um sie dort zu versorgen. \nDamit ging es der DGKP jedoch nicht sonderlich gut; sie beschreibt diesbez\u00fcglich einen \nWiderstreit zwischen Herz und Hirn, der symbolisch f\u00fcr die empathische F\u00fcrsorge des \nHerzens und dem rational, an pflegefachlichen Inhalten orientierten F\u00fcrsorge des Hirns  \nsteht. Im Laufe der Zeit ergab sich die M\u00f6glichkeit, sich mit einer Demenztrainerin \u00fcber \ndie Dame auszutauschen, was f\u00fcr die DGKP eine bereichernde Erkenntnis brachte.   \n \n155 \u201eund irgendwann haben wir da eine Trainerin gehabt, der hab ich das Problem auch \nwieder geschildert und sie hat dann gesagt: Frau Rubin, jetzt \u00fcberlegen sie sich mal. \nWas ist wichtiger? Die Seele oder der K\u00f6rper? Und in dem Moment ist mir dann (.) \nwie Schuppen von den Augen gefallen; ja, wir m\u00fcssen uns um die Seele dieser Frau, \ndie da so \u00fcberfordert ist und die so schwer demenzkrank ist, um die Seele m\u00fcssen \nwir uns viel mehr k\u00fcmmern , weil die ist viel kr\u00e4nker als der K\u00f6rper;\u201c (Rubin, eI, Z. \n140-146)  \nVon diesem Moment an, kommt sie mit dem innerlichen Widerstreit gut zurecht bzw. \nkann Abw\u00e4gungen zwischen solchen \u00dcberlegungen vornehmen und kann mit dieser \nKompetenz eine f\u00fcr sie stimmigere, ethische Entscheidungen treffen, diese zugleich viel \nbesser argumentieren, vertreten und gut mit ihr leben. Von dem Moment an, sagte sie:  \n\u201ewir werden sie im Bett lassen ohne schlechtes Gewissen, ohne uns glauben recht-\nfertigen zu m\u00fcssen, dass wir die und die und die Prophylaxe da nicht mehr machen; \noder dass wir sagen, ja wir tun die irgendwie in dem Zimmer isolieren oder so; son-\ndern dass wir sagen nein, f\u00fcr diese Frau ist das das Beste! weil die Seele so viel \nleidet;\u201c (Rubin, eI, Z. 146-150)  \nSeit sie also erfahren und erlebt hat, dass sie solche Abw\u00e4gungen hinsichtlich menschli-\ncher Bed\u00fcrfnisse anstellen und diesbez\u00fcglich Entscheidungen in \u201eeine\u201c Richtung treffen \nkann, geht es ihr mit solchen Situationen besser. Ein wesentlicher \u201eKnackpunkt\u201c an die-\nser Erkenntnis stellt dabei jene Einsicht dar, Herz und Hirn  nicht als Dualismus  zu denken, \nsondern diese als Dualit\u00e4t zu begreifen, die \u2013 gerade im Umgang mit Vulnerabilit\u00e4t \u2013 \neine enge Abstimmung erfordern. Bemerkenswert scheint, dass sie zun\u00e4chst meint, die \nEntscheidung zugunsten einer Seite bzw. im H\u00f6ren auf das Herz getroffen zu haben, was \nzum Einleitungssatz allerdings widerspr\u00fcchlich wirkt, wenn sie angibt, zwischen beiden \nSeiten zerrissen gewesen zu sein: \n\u201eHirn und Herz waren im Widerstreit; und letztlich haben wir dann gottseidank auf \nunser Herz geh\u00f6rt, alle miteinander; und das war dann auch richtig und mit \u00e4hm \nmit dieser Sicherheit haben wir das auch den Angeh\u00f6rigen erkl\u00e4ren k\u00f6nnen und das \nwar eine rundherum gute Entscheidung.\u201c (Rubin, eI, Z. 160-163 ) \nWenn sie nun zwar die emotionale Entscheidung verbalisiert, so basiert ihr Handeln im-\nplizit dennoch auch auf \u00dcberlegungen zu und auf Erkenntnissen aus ethischen, pflege-\nwissenschaftlichen oder medizinischen  Forschungen. Mit ihrer anf\u00e4nglichen Schwierig-\nkeit, beides zusammenzubringen steht sie keineswegs alleine, vielmehr befindet sie sich \nin bester Gesellschaft einer langen Denktradition. Diese geht sowohl mit einer Bewer-\ntung von Herz und Hirn einher, als auch mit einer Zuschreibung von Geschlechterrollen \nan beide Seiten, welche bis heute in unseren Lebens-, Arbeits- und Wirtschaftswelten  \n \n156 sowie in bestehenden Geschlechterverh\u00e4ltnissen wirkm\u00e4chtig ist374. Diese Wirkung wird \nsichtbar, wenn Entscheidungen einer besonderen Erkl\u00e4rung und Rechtfertigung bed\u00fcr-\nfen, die an Bed\u00fcrfnissen und Zugewandtheit orientiert sind und emotional getroffen \nwerden. Beispielhaft schildert die Expertin dies am Beispiel der Angst vor einer etwaigen \nRechtfertigung vor der Heimleitung: Diese k\u00f6nnte etwa fragen \n\u201ewarum ist die [Bewohnerin] soviel im Bett, wenn sie eigentlich noch herausk\u00f6nnte \nund so; also da ist man ja auch sehr viel in Zw\u00e4ngen und man muss sich sozusagen \neine Begr\u00fcndung suchen, warum man eigentlich seinem Gef\u00fchl, das was genauso \nprofessionell wie das Hirn ist, in Wirklichkeit \u00e4hm wenn ich das richtig einsetze; ich \nhab so das Gef\u00fchl gehabt, wir haben alle das Gef\u00fchl gehabt, wir m\u00fcssen uns recht-\nfertigen daf\u00fcr und wir m\u00fcssen uns da jetzt (.) w:issenschaftlich erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, \nwarum wir das jetzt eigentlich machen und das, \u00e4hm ich kanns vielleicht nicht ganz \nso gut darstellen, aber das Hirn, das war mehr das nach, was nach au\u00dfen ist und wo \nich mich erkl\u00e4ren muss und das Herz war eigentlich das, wo, wo ich mich gar nicht \nerkl\u00e4ren muss, sondern wo ich eigentlich w\u00fcsste, wie es richtig geht;\u201c (Rubin, eI, \nZ.180-190) \nIn dieser Passage kommen nun auch ihre pers\u00f6nliche Anerkennung und der Stellenwert \ndes \u201eHerzens\u201c zum Tragen, wenn sie beschreibt, dass dieses ja in Wirklichkeit genauso \nprofessionell ist, wie das Hirn. Dort hin zu kommen, war f\u00fcr sie ein Lernprozess: Die Er-\nkenntnis \u00f6ffnete sie aber in besonderer Weise f\u00fcr die Ganzheitlichkeit des Menschen, \ndessen Bed\u00fcrfnisse sie zu priorisieren gelernt hatte. F\u00fcr sie \u00e4u\u00dferte sich das in Situatio-\nnen, in denen sie sich heute fragt: \u201ewas braucht jetzt mehr Aufmerksamkeit: der K\u00f6rper \noder die Seele?\u201c  \n \nAus den Interviews k\u00f6nnten noch etliche Erfahrungsmomente erw\u00e4hnt werden, jedoch \nw\u00fcrde dies in der gleichen Ausf\u00fchrlichkeit den Rahmen der Arbeit sprengen. Aufgrund \nihrer wiederholten Thematisierung in den Interviews sei daher nur mehr kurz auf den \nAspekt der Verantwortlichkeit und die Bereitschaft, diese zu \u00fcbernehmen, hingewiesen: \nEtwas paradox, wird die Verantwortungs\u00fcbernahme einerseits zwar wiederholt als sehr \nbedeutsam herausgestellt, andererseits sind sich manche Pflegende ihrer Verantwor-\ntung vielleicht nicht ganz so bewusst oder m\u00f6chten diese aus Unsicherheit nicht tragen; \n \n374 AULENBACHER, B., DAMMAYR, M., RIEGRAF, B., Gesellschaftliche Widerspr\u00fcche, institutionelle Logi-\nken, allt\u00e4gliche Anforderungen: Leistung und Gerechtigkeit in der Sorgearbeit illustriert an der Alten-\npflege, in: Aulenbacher, B., Dammayr, M., D\u00f6rre, K., Menz, W., Riegraf, B., Wolf, H. (HG), Leistung und \nGerechtigkeit. Das umstrittene Versprechen des Kapitalismus, Weinheim\u2013Basel 2017, 155\u2013172; AULEN-\nBACHER, DAMMAYR, Zwischen Anspruch und Wirklichkeit.   \n \n157 so vermuten dies zumindest einige der Gespr\u00e4chspartner:innen. Die Expertin Amethyst \nsieht dies kritisch, bringt dies zugleich aber auch in Zusammenhang mit einem gesell-\nschaftlichen Ph\u00e4nomen:  \n\u201ein einer Gesellschaft, wo jeder frei entscheiden will und auf der anderen Seite, \nVerantwortung will ich nicht f\u00fcr mein Handeln \u00fcbernehmen. Ja, und (.) ja, und die \nAutonomie und dieses freie Handeln; nehmen wir jetzt die Impfung her, das \u00fcber-\nfordert ja viele; wie soll ich mich entscheiden? Wie soll ich eine gut fundierte Ent-\nscheidung treffen? Zum Beispiel. Ah, ich glaube, dass sie sich manchmal dieser Ver-\nantwortung nicht bewusst sind.\u201c (Amethyst, eI, Z. 206-211)  \nVerantwortung zu tragen kann belastend sein, insbesondere wenn fachliche Unsicher-\nheiten, Kompetenz\u00fcbertretungen oder \u00e4u\u00dfere Zw\u00e4nge hinzukommen, und die Verant-\nwortungs\u00fcbernahme erschweren. Diesbez\u00fcglich scheint es sinnvoll, auf M\u00f6glichkeiten \nzu achten, die es im Sinne der Selbstf\u00fcrsorge erlauben, eine professionelle Distanz zu \nbelastenden Themen einzuhalten, und es einem erm\u00f6glichen, Ballast loszuwerden. Dies \nist sowohl f\u00fcr die Vermittlung als auch f\u00fcr die Ausgestaltung organisatorischer Rahmen-\nbedingungen relevant. Der Experte Opal, der dem Thema Verantwortung besondere Re-\nlevanz beimisst, wei\u00df von seinen Kolleg:innen, dass diese ihre Sorgen oft mit nach Hause \nnehmen, damit aber auch Gefahr laufen, in einen Burn-out oder moralischen Stress zu \ngeraten. Ihm hingegen gelinge es, den beruflichen Sorgenrucksack in der Arbeit zu las-\nsen: \u201eF\u00fcr mich war das nach dem Dienst im Krankenhaus, nach dem Dienst gehst du in \nden Keller zu deinem Spint, ziehst dich um, und mit diesem Moment habe ich die Arbeit \nschon abgelegt gehabt\u201c (Opal, eI, Z. 177-179). \nDies zu k\u00f6nnen, bringt er damit in Zusammenhang, dass er in seinem Aufgabenbereich, \nin den Kompetenzen und Grenzziehungen, im Umgang und der Kommunikation mit Kli-\nenten sowie in der \u00dcbernahme von Verantwortung sehr klar ist. Da diese Grenzziehung \nnicht f\u00fcr alle Pflegenden eine so selbstverst\u00e4ndliche Angelegenheit ist, l\u00e4ge darin ein \n\u201eVermittlungsdesiderat\u201c, das sowohl die Ausbildung, aber auch organisatorische Rah-\nmenbedingungen adressiert.  \n \nWenn sich nun die ethische Kompetenz der Expert:innen mit ihrer mehrj\u00e4hrigen Berufs-\nerfahrung in einem Bereich der Pflege dadurch auszeichnet, \u2013 kurz und unvollst\u00e4ndig \nres\u00fcmierend \u2013, dass diese \u00fcber eine besondere Reflexionsf\u00e4higkeit und -bereitschaft  \nverf\u00fcgen, so hat sich im letzten Abschnitt gezeigt, dass auch Expert:innen an und mit der  \n \n158 Praxis wachsen. Zu diesen in der Praxis wachsenden F\u00e4higkeiten geh\u00f6ren des Weiteren:  \n- die Bereitschaft zur \u00dcbernahme von Verantwortung , eine entsprechende Sprach- \nund Teamf\u00e4higkeit;  \n- ein im Verh\u00e4ltnis zu AZB & ABS st\u00e4rker ausgepr\u00e4gtes Selbstbewusstsein f\u00fcr per-\ns\u00f6nliche und berufliche Werte  und die Bereitschaft, im anwaltschaftlichen Sinne \nund unter Ber\u00fccksichtigung deren Willen f\u00fcr Patient:innen einzutreten; \n- eine Bef\u00e4higung zur ganzheitlichen, kontextsensitiven Erfassung ethischer Prob-\nlemlagen;   \n- insgesamt ein solides Fundament impliziten Wissens , das dazu bef\u00e4higt, in der \nSituation auf ethische Kategorien zuzugreifen (wie Prinzipien, Folgen, Pflicht, \nHaltung, gutes Leben etc.). \nDaher wird abschlie\u00dfend der Blick darauf gelenkt, wie die Exerpert:innen ihren Lernpro-\nzess erlebt haben, was sie sich in diesem Kontext gew\u00fcnscht h\u00e4tten und was sie vor dem \nHintergrund eigener Erfahrungen f\u00fcr die Kompetenzentwicklung der AZB und ABS emp-\nfehlen.  \n \n5.3.3 Lernerfahrungen in der Praxis und der Wunsch, gut begleitet zu sein \nDie Bedeutung der Praxis  ist ein zentraler Ansatzpunkt des Kompetenzentwicklungsmo-\ndells nach Patricia Benner und wurde deshalb als theoretischer Rahmen dieser Arbeit \nzugrunde gelegt. Wenn in den obigen Abschnitten die Praxiserfahrungen und Bew\u00e4lti-\ngungsstrategien der Expert:innen herausgestellt wurden, so kamen, neben der inhaltli-\nchen Verfasstheit ethischer Problemlagen und ihrer Deutungs- und Bearbeitungsmus-\nter, immer wieder auch solche Herausforderungen in den Blick, mit denen sie ringen \noder die sie besonders emotional erlebt haben. Dass man \u2013 wie die DGKP Malachit es \nbetont \u2013 an den Erfahrungen w\u00e4chst und lernt, wurde in einigen Schilderungen deutlich. \nWeil diese wichtige Einsichten in den praxisbezogenen Lernprozess bieten und damit \nAns\u00e4tze rekonstruieren lassen, worauf in der Vermittlung ethischer Kompetenz geachtet \nwerden soll und wie Lernende darin unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen, werden einzelne Erfah-\nrungen im Folgenden skizziert.  \nIn den Interviews wurden an einigen Erfahrungsberichten Situationen deutlich, in denen  \n \n159 sich auch die Expert:innen mehr Unterst\u00fctzung gew\u00fcnscht oder spezifisches Wissen ge-\nbraucht h\u00e4tten. Denn, wie die interviewten Personen zum Gro\u00dfteil angeben, konnten \nsie entweder keinen, wenig oder praxisfernen Ethikunterricht genie\u00dfen Sie geben an, \ndass sie sich daher nicht auf ethische Probleme vorbereiten konnten, weshalb sich bspw. \ndie DGKP Lava als AZB in ethischen Fragen keine Entscheidungen zugetraut h\u00e4tte: \n\u201eWenn mich jetzt w\u00e4hrend der Ausbildung jemand zu einem ethischen Thema be-\nfragt h\u00e4tte, oder \u201aWie tun wir mit dem Patient weiter?\u2018, ich h\u00e4tte mich dem \u00fcber-\nhaupt nicht gewachsen gef\u00fchlt, ich h\u00e4tte keine Entscheidung treffen k\u00f6nnen. Also \nda w\u00fcrde ich schon auch sagen, man w\u00e4chst da mit der Erfahrung. Und als neue \ndiplomierte Pflegende, h\u00e4tte ich mich viel mehr auf das verlassen, was mir meine \nKollegen raten, oder h\u00e4tte einen Kollegen hineingeschickt und h\u00e4tte gesagt \u201aDu, \nschau dir du mal den Patienten an. Was w\u00fcrdest du tun?\u2018. Da h\u00e4tte ich mich viel \nmehr darauf verlassen, als dass ich in mich gegangen w\u00e4re, weil trotzdem: Wenn \nman frisch anf\u00e4ngt, hat man das Gef\u00fchl, man muss jetzt einmal lernen von den Er-\nfahrenen. @Das ist so meine Erfahrung@ (lacht).\u201c (Lava, eI, Z. 201-209)  \nDie DGKP best\u00e4tigt demnach, dass ihre ethische Kompetenz gewachsen ist, wof\u00fcr Pra-\nxiserfahrung n\u00f6tig war. Die Einsch\u00e4tzung hinsichtlich der Relevanz der Praxiserfahrung \nteilt sie mit weiteren Expert:innen: Ohne Praxisbezug ist die Entwicklung ethischer Kom-\npetenz nicht m\u00f6glich und w\u00fcnschten sich auch F\u00fchrungskr\u00e4fte in ihrer Funktion mehr \nUnterst\u00fctzung und Begleitung in den sie betreffenden ethischen Abw\u00e4gungsprozessen.  \nNeben dem Hinweis auf das Praxiswissen erw\u00e4hnt die DGKP Lava des Weiteren die Be-\ndeutung ihrer (erfahrenen, \u00e4lteren) Kolleg:innen, an die sie sich mit ihren Fragen und \nihrer Unsicherheit  wenden konnte, wenn sie sich als Auszubildende mit derlei ethischen \nEntscheidungen \u00fcberfordert gef\u00fchlt hatte.  \nDamit sind zwei Aspekte angesprochen die n\u00e4her ausgef\u00fchrt werden sollten: \n1. Auszubildende in der Pflegefachassistenz steigen (regul\u00e4r) meist mit einem Alter \nvon ca. 17 /18 Jahren in die Ausbildung ein und weisen daher keine bisherigen \nErfahrungen im Arbeitsleben auf. Dementsprechend begegnen sie ihren Prak-\ntika375 mit Respekt und manchen Bef\u00fcrchtungen, sich in kurzer Zeit in f\u00fcr sie \nneue Krankheitsbilder und in die daf\u00fcr erforderlichen Pflegeinterventionen, in \nein fremdes Team und spezifische Abl\u00e4ufe einarbeiten zu m\u00fcssen.  \n \n375 Ihre je vierw\u00f6chigen Praktika absolvieren die AZB an verschiedenen Abteilungen und in unterschiedli-\nchen Pflegesettings der Akut- und Langzeitpflege.  \n \n160 2. Bei vielen kommt Angst hinzu, etwas falsch machen zu k\u00f6nnen oder im Notfall \nnicht entsprechend reagieren zu k\u00f6nnen \u2013 was sie angesichts der verantwor-\ntungsvollen Aufgabe in einem sensiblen Bereich stresst. Schlie\u00dflich w\u00fcnschen sie \nsich in das Team integriert und von den Kolleg:innen anerkannt zu werden, wenn \nauch nur f\u00fcr die kurze Zeit des Praktikums \u2013 auch das hat sich in den Interviews \ndeutlich gezeigt.  \nDementsprechend gilt es, so die DGKP Malachit, Auszubildende auf schwierige Situatio-\nnen, wie den Tod und den Sterbeprozess mit der m\u00f6glichen Symptomatik (etwa die Lun-\ngenger\u00e4usche bei einem Lungen\u00f6dem) und ihren Bedeutungen, noch vor Betreten des \nPatientenzimmers vorzubereiten. Ihr Anspruch w\u00e4re es, den AZB zu vermitteln, dass der \nTod ein selbstverst\u00e4ndlicher und nat\u00fcrlicher Teil des Lebens ist, um ihnen \u00c4ngste zu neh-\nmen oder zu mildern. Dabei m\u00f6chte sie jedoch nichts erzwingen, sondern diese selber \nentscheiden lassen, ob sie zu einem Sterbenden mitgehen m\u00f6chten und ihnen anschlie-\n\u00dfend Zeit geben, dar\u00fcber zu reden. Die DGKP wei\u00df aus ihrer bisherigen Begleitung von \nAZB, dass diese in solchen Situationen oft Angst haben, etwas falsch zu machen. Sie ver-\nsucht ihnen daher, einen angstfreien Raum anzubieten, in denen sie sich \u00f6ffnen und \nentwickeln k\u00f6nnen. \n\u00c4hnlich kennt und h\u00e4lt es die auch die DGKP Lava, die ebenfalls die die \u00c4ngste der AZB \nkennt. Im Sinne der Vorbereitung ist ihr wichtig:  \n\u201eund wenn wir wissen ein Patient wird es nicht mehr recht lange schaffen, dann \nfragen wir den Sch\u00fcler schon, wo er steht und schauen, dass wir ihn da abholen \nk\u00f6nnen. Dass man mal schaut: Hat er schon Kontakt mit Sterbenden gehabt oder \nhat er schon einmal eine tote Person \u00fcberhaupt gesehen, hat er schon einmal eine \nverstorbene Person versorgt oder mit Angeh\u00f6rigen geredet. Und ich habe schon \ngemerkt, manche sind da sehr gefestigt - je nachdem was sie schon erlebt haben \nund sagen, sie brauchen keine Unterst\u00fctzung, sie kommen mit dem klar. Aber wir \nbieten eigentlich schon jeden immer an, sich zu melden. Und da werden bei uns \nSch\u00fcler schon sehr gut begleitet, weil in so einer Situation soll keiner alleine sein \u2013 \ngerade wenn du in einer Ausbildung bist, brauchst du jemanden an den du dich \nklammern kannst. (Lava, eI, Z. 367-377)  \nIn ihrer bisherigen Praxis konnte sie bereits die Beobachtung machen, dass es auch AZB \ngibt, die wenig oder gar nicht reden. In solchen F\u00e4llen hat sie sich daf\u00fcr entschieden, als \nDiplomierte mehr mit den AZB zu reden und ihr Handeln zu begr\u00fcnden, was sie plausibel \nerkl\u00e4rt:   \n \n161 \u201eMeistens reden sie nicht arg viel, aber es ist ganz wichtig, dass wir dazu reden und \nbegr\u00fcnden warum wir jetzt was gemacht haben. Und ich finde auch so einen richtig \nw\u00fcrdevollen Umgang mit dem Patienten auch sehr gut damit der Sch\u00fcler etwas \nverarbeiten kann. Wenn jetzt ein Patient verstorben ist dann bin ich so zum Patien-\nten, wie ich selber gerne behandelt werden m\u00f6chte. Ich bin kein St\u00fcck Fleisch son-\ndern immer noch ein Mensch und dem Ganzen wirklich w\u00fcrdevoll entgegen zu ge-\nhen. Indem ich ihn mit dem Waschlappen nochmal wasche und mir nicht denke, es \nist egal was das f\u00fcr eine Temperatur hat, das Wasser, sondern so tue, wie ich es \nselber auch gerne h\u00e4tte. Und da halt dann auch dazu reden und viel erkl\u00e4ren macht \nauf jeden Fall Sinn.\u201c (Lava, eI. Z. 385-405)  \nUnd selbst wenn auch ihr manche Gedanken und Fragen der AZB verschlossen bleiben \n\u2013 etwa, weil es Dinge gibt, die nicht in Worte zu fassen sind \u2013 so kann sie zumindest \nbegr\u00fcnden, warum sie so handelt und das, so die Expertin, bringt auch sie weiter. Im \nSinne ihres professionellen Verst\u00e4ndnisses ist ihr dies wichtig: Der Aspekt des Weiter-\nkommens scheint dabei zwei Konnotationen aufzuweisen und d\u00fcrfte zum einen ihr ei-\ngenes Wachsen und Lernen bedeuten. Zum anderen kommt dadurch aber auch eine \nEntlastung darin zum Ausdruck, dass sie die Toten menschenw\u00fcrdig pflegt.  \n\u201eich meine, der Fakt, dass ein Patient verstorben ist, das kann ich nicht arg begr\u00fcn-\nden. Es gibt auf manche Fragen keine Antwort. Aber dar\u00fcber zu reden finde ich \nganz, ganz wichtig. [\u2026] Ja. Und weil es mich selber weiterbringt. Weil mir das auch \nhilft, wenn ich wei\u00df, ich habe dem Menschen noch etwas Gutes tun k\u00f6nnen. Aus \nmeiner Sicht etwas Gutes nat\u00fcrlich - weil der kann sich nicht \u00e4u\u00dfern. Aber es hilft \nauch mir.\u201c (Lava, eI, Z. 409- 421)  \nMit ihrer Strategie des lauten Sprechens und des Begr\u00fcndens vermittelt sie den AZB eine \nf\u00fcr ethisches Handeln und Urteilen sehr wesentliche Kompetenz , die in der Reflexions- \nund Sprachf\u00e4higkeit wie aber auch in der Bereitschaft  liegt, das eigene Handeln offen zu \nlegen und zu begr\u00fcnden ; ein Verhalten, das die oben interviewten AZB in manchen Pha-\nsen gebraucht h\u00e4tten und als wertvoll einsch\u00e4tzten.  \nMit ihrer Haltung und ihrem Verst\u00e4ndnis k\u00f6nnte diese DGKP im Sinne eines role models  \nfungieren; eine Funktion, die sowohl von den AZB als auch von den Expert:innen mehr-\nfach als bedeutsam erw\u00e4hnt wurde und daher w\u00fcnschenswert w\u00e4re. So h\u00e4tte sich etwa \ndie Expertin Rubin w\u00e4hrend ihrer Ausbildung \u2013 aber auch sp\u00e4ter als neue Mitarbeiterin \nbis hin zur Leitungskraft \u2013 die Unterst\u00fctzung durch solche role models  gew\u00fcnscht, um \nmanche schwierigen Situationen (besser) zu meistern. Neue Mitarbeiter wie auch AZB \nbrauchen Struktur und Orientierung, nicht nur in Bezug auf Abl\u00e4ufe. Den AZB empfiehlt \nsie:   \n \n162 \u201eund das w\u00e4r glaub ich das wichtigste, dass man die Praktika-, also Sch\u00fclerInnen, \nStudentinnen wer auch immer ahm, dass man denen sagt: Gehts hin und fragts \nauch die, die noch einen Spa\u00df haben an der Arbeit oder wo ihr das Gef\u00fchl habts, \ndie brennen noch f\u00fcr diese Sache, auch nach 30 Jahren; \u00e4hm, gehts zu denen hin \nund fragts sie: was hast denn du schon alles gemacht oder warum gef\u00e4llt dir denn \ndas so und wie, gehst du damit um, dass schon, was wei\u00df ich, Leute auf deinem \nWeg, n\u00e4mlich Patientinnen und Bewohnerinnen, schon verstorben sind, wie gehst \ndu eigentlich damit um, wie gehst du heim, wie erholst dich du von dem Ganzen; \nah wo gehts dir auch schlecht, wo sind deine \u00c4ngste, wo hastn du eigentlich schon \nmal versagt; ahm (.) weil wir sind ja alle drauf getrimmt, also jetzt nicht nur in der \nPflege, sondern wir sind ja immer drauf getrimmt uns m\u00f6glichst leistungsf\u00e4hig \nund gesund und freudestrahlend darzustellen, ja; aber so ist es ja nicht immer; \nund die sollten vielleicht wirklich gezielt nachfragen: Wie gehst du mit schwierigen \nSituationen um, wie gehst du damit um, wennsd du keine Zeit mehr hast; \u00e4hm, \nwennsd du oder wenn du zu wenig Zeit hast; (Rubin, eI, Z. 628-641)  \nDas Lernen von solchen role models und die Gespr\u00e4che mit jenen, die noch f\u00fcr die Sache \nbrennen, w\u00e4re ihrer Einsch\u00e4tzung nach wichtig. Rubin denkt, dass es durchaus mehrere \nsolcher Pers\u00f6nlichkeiten g\u00e4be, die bereit w\u00e4ren, \u00fcber ihr Empfinden und ihr Erleben, \naber auch \u00fcber ihre \u00c4ngste und Fehler zu reden; Pflegende, die vielleicht auch nicht mit \nallem zufrieden sind, aber bereit, daran zu arbeiten, etwa um moralischem Stress und \nden damit verbundenen Dynamiken zu entkommen.  \nDies zu kultivieren w\u00e4re schlie\u00dflich ein weiterer wesentlicher Aspekt, in dem Ethik ge-\ndeihen kann: Mit Offenheit und Transparenz f\u00fcr Fehler, eine entsprechende Fehlerkul-\ntur, die wiederum zur Qualit\u00e4tsverbesserung beitragen kann. In ihrer Offenheit bittet \ndie Pflegende etwa auch die AZB, sie auf etwaige Fehler oder bei Anwendung veralteter \nPflegeinterventionen aufmerksam zu machen. Sie begr\u00fcndet dies mit dem Wunsch, am \naktuellen Stand der Wissenschaft sein zu wollen, was ihre Professionalit\u00e4t auszeichnen \nsoll, die wiederum den Menschen und der Pflegequalit\u00e4t zugutekommen. Hinweise auf \nihre Fehler w\u00fcnscht sie sich in direkter Form; nicht vor Patient:innen oder \u00fcber andere \nausgerichtet. Ein Wunsch, den sie \u2013 wie in mehreren Schilderungen oben deutlich wurde \n\u2013 mit den AZB teilt.  \nAuf Basis ihrer Selbstreflexivit\u00e4t  bringt sie schlie\u00dflich ein weiteres, bedeutsames Mo-\nment ein, das in einem solchen Austausch liegt: Und zwar, dass die Fragen der AZB ja \nauch sie zum Denken und zum Lernen anregen w\u00fcrden. Wenn sie also im Gespr\u00e4ch ein-\nbringt, dass es dringend unbenoteter R\u00e4ume  bedarf, dann kommt dies nicht nur den be- \n \n163 schriebenen \u00c4ngsten der AZB entgegen. Es bietet sich dar\u00fcber auch f\u00fcr mehrj\u00e4hrig T\u00e4-\ntige und f\u00fcr Teams die M\u00f6glichkeit an, offen \u00fcber eigene Lernprozesse zu sprechen, Feh-\nler zu thematisieren, um daraus lernen zu k\u00f6nnen. Solche R\u00e4ume, die eine Fehlerkultur \nf\u00f6rdern, erm\u00f6glichen es au\u00dferdem, \u00fcber aktuelle An- und Herausforderungen zu spre-\nchen und erlauben, das (eigene und gemeinsame) Pflegeverst\u00e4ndnis zu reflektieren, so-\nwie Gef\u00fchle, Empfindungen und Unsicherheiten zu thematisieren. Dies k\u00f6nnte und \nsollte, so die Konsequenz ihrer Einsch\u00e4tzung, nicht nur den AZB zugutekommen, son-\ndern auch der eigenen Entwicklung dienen. Zugleich l\u00e4ge darin Potenzial, den Dynami-\nken von moralischem Stress und von K\u00e4ltestrategien (besser) entgegenzuwirken.  \nWenn das Hauptaugenmerk der Arbeit darin liegt, wesentliche ethische Kompetenzer-\nfordernisse zu rekonstruieren und dadurch zu eruieren, wie deren Entwicklung gest\u00fctzt \nwerden kann, so liegt in der Etablierung solcher R\u00e4ume eine m\u00f6gliche Strategie, beidem \nzu begegnen. Dies ist im engen Zusammenhang zwischen den Elementen und dem Ein-\nbringen ethischer Kompetenz mit moralischem Stress begr\u00fcndet.  \nWenn also eingangs davon gesprochen wurde, dass es relativ wenig Angebote zur Ent-\nwicklung ethischer Kompetenz (und zur Pr\u00e4vention von moralischem Stress gibt), so soll \nder nun folgende Ausblick das Erleben, Empfinden und Bearbeiten moralischer Prob-\nleme der AZB, der ABS sowie der Expert:innen aufgreifen und Vorschl\u00e4ge zu Konzepten \nund Strukturen formulieren, die diesbez\u00fcglich hilfreich sein k\u00f6nnten. Die Frage danach, \nob und was AZB von Expert:innen lernen k\u00f6nnen, gilt es nun dahingehend zu stellen, \ninwiefern ihr (implizites) Wissen und ihre Praxiserfahrung in Vermittlungskonzepten der \nAus- , Fort- und Weiterbildung ber\u00fccksichtigt werden und wie diese au\u00dferdem als Hin-\nweise f\u00fcr die Etablierung von (klinischen) Ethikstrukturen n\u00fctzlich sein k\u00f6nnten.  \nDabei wird nicht der Anspruch erhoben, ausschlie\u00dflich neue Innovationen vorzuschla-\ngen. Vielmehr wird daf\u00fcr auf Bew\u00e4hrtes zur\u00fcckgegriffen \u2013 etwa auf theoretische Mo-\ndelle und Konzepte aus Ethik und Didaktik \u2013 und im Sinne eines Ausblicks zusammen mit \nden Ergebnissen dieser Arbeit diskutiert.    \n \n164 6 Ethische Kompetenz erm\u00f6glichen. Empfehlungen f\u00fcr Bildungs-\nma\u00dfnahmen sowie f\u00fcr institutionelle Strukturen  \n \nUm nun m\u00f6gliche Ans\u00e4tze zu diskutieren, sei zun\u00e4chst noch an jene moralischen und \nethischen Probleme erinnert, die den Pflegenden \u2013 insbesondere den AZB und den ABS \n\u2013 h\u00e4ufig in ihrer beruflichen Alltagspraxis begegnen. Grund f\u00fcr diesen Fokus ist die An-\nnahme, dass in diesen Gruppen der st\u00e4rkere Bedarf an Unterst\u00fctzung und an Vermitt-\nlung ethischer Kompetenz gegeben ist. Die Verortung dieser Arbeit im Rahmen eines \ndidaktischen Masterstudiums  unterstreicht das besondere Interesse an den beiden Ziel-\ngruppen, zumal aus den Ergebnissen Ans\u00e4tze f\u00fcr eine (sp\u00e4tere) Entwicklung fachdidak-\ntischer Konzepte, f\u00fcr Ableitungen hinsichtlich (Aus-)Bildungsma\u00dfnahmen oder f\u00fcr ent-\nsprechende organisationale Rahmenbedingungen nutzbar gemacht werden k\u00f6nnten.376 \nDie Ergebnisse bieten daf\u00fcr Anhaltspunkte, dass und inwiefern es notwendig ist, auch in \nFort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen sowie in strukturelle Rahmenbedingungen zu in-\nvestieren. Eine Plausibilit\u00e4t dahingehend bietet aber auch das Kompetenzstufenmodell  \nnach Benner an, mit dem u.a. gezeigt wird, dass Kompetenzentwicklung nicht mit der \nAusbildung abgeschlossen ist bzw. nicht abgeschlossen sein kann, sondern das prakti-\nsche Erfahrungswissen unerl\u00e4sslich ist \u2013 gerade in handlungsorientierten Berufen wie \ndem Pflegeberuf. \n \n6.1 Bedarfe ethischer Kompetenzentwicklung \u2013 eine kurze Zusammenschau \nSowohl die Praktikumsreflexionen als auch die Gruppeninterviews haben einen sehr ho-\nhen moralischen Anspruch der AZB und ABS gezeigt, der gekennzeichnet ist von einer \nbesonderen Orientierung an der Individualit\u00e4t und den Bed\u00fcrfnissen der Menschen, \nvom Respekt vor der Kontingenz und der Verletzlichkeit des Lebens, sowie dem Anlie-\ngen, die menschliche W\u00fcrde zu wahren. Dieser Anspruch zeigt sich etwa an den Be-\nschreibungen, in denen AZB ihr Mitgef\u00fchl und ihre F\u00fcrsorge f\u00fcr Menschen ausdr\u00fccken, \ndie schwer erkrankt sind und/oder sich mutma\u00dflich in ihrer letzten Lebensphase befin-\nden. Dass sie diese Verletzlichkeiten und Menschenw\u00fcrde gegen\u00fcber Kolleg:innen oder \n \n376 Eine solche Konzeptionierung kann die Arbeit aufgrund des gegebenen Umfangs nicht mehr leisten. \nDie Vorschl\u00e4ge beschr\u00e4nken sich daher auf grunds\u00e4tzlich als f\u00fcr die Vermittlung von Ethik und ethischer \nKompetenz relevante Hinweise und Prinzipien.   \n \n165 Strukturen verteidigen, zeugt von einer ethischen Haltung, die mehr oder weniger re-\nflektiert und argumentativ vorgebracht wird. Implizit zeigt sich darin eine Haltung (oder \nTugend), die in der Care-Ethik bekannt und f\u00fcr ethisches Handeln als relevant herausge-\nstellt wird.  \nIn den Interviews wird aber auch deutlich, dass und inwiefern die AZB und ABS (teils \nauch hier implizit) konkrete ethische Abw\u00e4gungen und Reflexionen anstellen, um damit \nzu einer f\u00fcr sie guten Entscheidung und zu einem ihr Handeln begr\u00fcndendes (oder ent-\nlastendes) Urteil zu kommen. So zeigt sich, dass und wie sie die unterschiedlichen Prin-\nzipien der Patient:innenautonomie  (etwa des Patientenwillens bei der K\u00f6rperpflege und \nder Nahrungsverabreichung), das Prinzip der F\u00fcrsorge und des Nicht-Schadens  (z.B. in \nder Begr\u00fcndung der Intimpflege anstelle einer Ganzk\u00f6rperdusche) mit- oder gegenei-\nnander abw\u00e4gen und zu ihrer Rechtfertigung vorbringen. Ebenfalls nehmen sie Anleihen \nbeim Kategorischen Imperativ , wenn sie dem Anspruch folgen, so zu pflegen, wie sie \ngepflegt werden m\u00f6chten oder wie sie es f\u00fcr die Eltern w\u00fcnschten. Damit legitimieren \nsie schlie\u00dflich ihr Handeln mit Bezug auf Pflichten, wobei sie das Wohl des Patienten \nverteidigend, mitunter auch gegen eigene Pflichtanspr\u00fcche (L\u00fcgenverbot) handeln. \nSomit kann kurz res\u00fcmiert werden, dass die AZB und ABS ihren Anspruch an moralisches \nHandeln durchaus mit ethischen Abw\u00e4gungen begr\u00fcnden. Es w\u00e4re daher eine unzutref-\nfende Unterstellung, anzunehmen, sie handelten im Rahmen ihrer Kompetenzstufe rein \nauf Basis moralischer Intuition ihrem Gewissen zufolge. Auch wenn ihr Handeln nicht in \ndem Ma\u00dfe situativ und kontextsensitiv ist, wie bei Expert:innen \u2013 was von unterschied-\nlichen Faktoren abh\u00e4ngig ist \u2013 und sie ihre Argumente nicht im gleichen Ma\u00dfe verst\u00e4nd-\nlich machen und verbalisieren k\u00f6nnen, so beziehen sie sich dennoch reflexiv auf ihnen \nbekannte, ethische Kategorien. \nWas sich nun aber recht eindr\u00fccklich zeigt, ist, dass insbesondere AZB aus unterschied-\nlichen Gr\u00fcnden nicht in der Weise selbstbestimmt  handeln k\u00f6nnen, wie es sich aus den \nInterviews der Expert:innen rekonstruieren l\u00e4sst. Daher dokumentiert sich zwar ein ho-\nher moralischer und auch ethischer Anspruch, dem jedoch verschiedene \u00e4u\u00dfere Vorga-\nben und Zw\u00e4nge entgegenstehen: Demzufolge schildern sie die Beobachtung von Hand-\nlungen, die ihren moralischen Vorstellungen widersprechen, wie z.B. Respektlosigkeit \nim Umgang mit Patient:innen und in der Sprache, Missachtung von Patientenw\u00fcnschen,  \n \n166 unterschiedliche Pflegefehler etc. Sie sehen sich aber aufgrund der Abh\u00e4ngigkeit von \nPraktikumsbeurteilungen  nicht in der Lage, dagegen Einspruch zu \u00e4u\u00dfern. Angesprochen \nwerden dabei die Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnisse  sowie die Wahrnehmung, nicht \nTeil des jeweiligen Teams zu sein, weshalb sie aus Angst vor einer schlechten Beurteilung  \nbestimmte Beobachtungen nicht anzusprechen wagen. Sie \u00e4u\u00dfern zudem jene Angst, \netwas falsch machen zu k\u00f6nnen, daf\u00fcr die Schuld zugewiesen zu bekommen und diese \ndann allein tragen zu m\u00fcssen.  \nIn Verbindung damit deuten die AZB bestimmte konkrete W\u00fcnsche und Unterst\u00fctzungs-\nbedarf an, was sich in folgende Schwerpunkte b\u00fcndeln l\u00e4sst. Dabei sei auch hier der \nHinweis gegeben, dass diese sich thematisch \u00fcberschneiden k\u00f6nnen und die hier exemp-\nlarisch vorgestellten Punkte keinen Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit erheben: \n- Vertrauenspersonen: Die AZB \u00e4u\u00dfern den Wunsch nach einer neutralen An-\nsprechperson, an die sie sich w\u00e4hrend des Praktikums bei (ethischen und mora-\nlischen) Problemen wenden und mit der sie Sorgen und Konflikte besprechen \nk\u00f6nnen. Ob dies eine Person aus der jeweiligen Abteilung oder in \u00fcbergreifender \nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr alle AZB w\u00e4hrend der Praktikumszeit sein soll, f\u00fchren sie nicht \nn\u00e4her aus. Manche denken dabei an Psycholog:innen, manche wiederum m\u00f6ch-\nten Seelsorger:innen ausschlie\u00dfen, weil sie es mit \u201eder Kirche nicht so haben\u201c \n(Persimone).  \n- Kommunikation und Kommunikationskompetenz : Mit diesen Begriffen lassen \nsich die Eigenschaften zusammenfassen, die sich die AZB w\u00fcnschen, um sich zum \neinen \u00fcber Gespr\u00e4che austauschen zu k\u00f6nnen, von denen sie sich Entlastung er-\nhoffen, aber auch konstruktive Verbesserungsvorschl\u00e4ge, verbunden mit struk-\nturellen \u00c4nderungen f\u00fcr ihre Situation. So wird etwa eine Art Dialogforum vor-\ngeschlagen, in dem sich mehrere Berufsgruppen auf freiwilliger Basis treffen und \naustauschen k\u00f6nnen (z.B. Praxisanleiter:innen, Pflegelehrer:innen, Mitsch\u00fc-\nler:innen und Kolleg:innen). \nHinsichtlich der Kommunikation bzw. der eigenen Kommunikationskompetenz \nerschien ihnen au\u00dferdem ein Trainingsangebot in spezifischen und sehr gezielten \nGespr\u00e4chstechniken  hilfreich, um z.B. in den erlebten Konfliktsituationen (mit  \n \n167 Kolleg:innen, Vorgesetzten, Vertreter:innen anderer Berufsgruppen) auf profes-\nsionelle, sachliche Weise wertsch\u00e4tzend, aber auch selbstbewusst artikulieren zu \nk\u00f6nnen. Dies wiederum f\u00fchrt zu weiteren Aspekten, die hinsichtlich des angst-\nbefreiten Ansprechens von Sorgen relevant sind:  \n- Soziale Dynamiken und Teamkultur : Um etwaige (fachliche oder ethische) Unsi-\ncherheiten, Sorgen oder Beobachtungen ansprechen zu k\u00f6nnen, bedarf es f\u00fcr \ndie AZB der Offenheit und Transparenz, wie aber auch der Kritikf\u00e4higkeit der Ad-\nressat:innen. Im Sinne des gemeinsamen Lernens w\u00fcrden Sie au\u00dferdem gerne \ndas am Lernort Schule erarbeitete Wissen zur Verf\u00fcgung und zur Diskussion stel-\nlen; dies jedoch ohne vorschnelle Aburteilungen zu h\u00f6ren, wonach \u00c4nderungen \nnicht m\u00f6glich seien, weil dies in der Praxis \u201eimmer schon (so) gemacht wurde\u201c.  \n- Rechtliche Sicherheit : Vor dem Hintergrund der erlebten Verunsicherung, w\u00e4re \nes den AZB wichtig, dass sie \u2013 und auch ihre Kolleg:innen \u2013 den Kompetenzbe-\nreich gut kennenlernen und sich in diesem Rahmen bewegen k\u00f6nnen. Darin do-\nkumentiert sich bei den jungen Menschen die Sorge, bei etwaigen \u00dcbertretun-\ngen oder gar fachlichen Fehlern, mit einer Schuldfrage konfrontiert zu werden, \ndie bis hin zu rechtlichen Konsequenzen reichen k\u00f6nnte.  \n- Selbstkompetenz : Schlie\u00dflich wurde in den Interviews jenes Bed\u00fcrfnis ge\u00e4u\u00dfert, \nHilfestellung bei der Wahrung der professionellen Distanz, der Kontrolle eigener \nEmotionen und zum pers\u00f6nlichen Ausgleich zu erhalten. W\u00e4hrend der zuletzt ge-\nnannte Aspekt wohl v.a. individuell zu bearbeiten ist, w\u00e4re den AZB mit professi-\nonellen Hinweisen dahingehend geholfen, wie es gelingen kann, nach emotional \nbelastenden Erlebnissen wieder \u201eumschalten\u201c zu k\u00f6nnen, um sich vom Erlebten \nnicht emotional \u00fcberw\u00e4ltigen zu lassen.  \nDie von den AZB in den Interviews ge\u00e4u\u00dferten W\u00fcnsche, k\u00f6nnen Hinweise auf das in-\nhaltliche Programm geben, wie die im Curriculum vorgegebenen Lernziele angereichert \nwerden k\u00f6nnten. Sie stellen einige der im Sinne der Bedarfsanalyse ermittelten Anliegen \ndar. \nZur Gestaltung des Ethikunterrichts haben sich auch die Expert:innen ge\u00e4u\u00dfert und ihre  \n \n168 Einsch\u00e4tzung mit Bezug auf ihre mehrj\u00e4hrige Praxiserfahrung formuliert. Wenig \u00fcberra-\nschend und dementsprechend recht einstimmig betonen sie, dass sich pflegeethische \nKompetenz nicht in der Vermittlung von Theorien und Begriffen ersch\u00f6pfen kann, viel-\nmehr bedarf es einer m\u00f6glichst praxisnahen Ethikausbildung, die an der Vulnerabilit\u00e4t \ndes Menschen orientiert ist. Diese sollte zudem wichtige Reflexions-, Argumentations- \nund Sprachkompetenzen vermitteln und dazu motivieren, Verantwortung f\u00fcr das eigene \nHandeln zu \u00fcbernehmen. \nIm Folgenden werden Vorschl\u00e4ge skizziert, welche die Bed\u00fcrfnisse und Einsch\u00e4tzungen \nbeider Gruppen ber\u00fccksichtigen: Diese bieten erste L\u00f6sungsans\u00e4tze, die dann je nach \nBereich konkretisiert werden k\u00f6nnten. Diese auszuformulieren, w\u00fcrde jedoch den Rah-\nmen dieser Arbeit sprengen.  \n \n6.2 Ethische Kompetenz in der Ausbildung vermitteln \nHinsichtlich der Vermittlung von Ethik und ethischer Kompetenz f\u00fcr Anf\u00e4nger:innen in \nder Grundausbildung, scheint vor dem Hintergrund der geschilderten Bed\u00fcrfnisse und \nEinsch\u00e4tzungen eine st\u00e4rkere \u00dcberf\u00fchrung des Unterrichts in den bzw. einer Intensivie-\nrung im Dritten Lernort  bzw. Dritten Lernbereich  sinnvoll und zielf\u00fchrend.377 \nF\u00fcr diese \u00dcberf\u00fchrung spricht die Verbindung der beiden Lernorte, welche eine engere \nVerkn\u00fcpfung des Wissens aus Theorie und Praxis erm\u00f6glichen w\u00fcrde, aber auch einen \nst\u00e4rkeren Austausch der jeweiligen Vertreter:innen aus den beiden Lernorten. Ein wei-\nterer Grund f\u00fcr die \u00dcberf\u00fchrung findet sich hinsichtlich des im Rahmen dieser Arbeit \neingef\u00fchrten theoretischen Modells, dem Kompetenzentwicklungsmodell nach Benner. \nDemzufolge eignet sich der Dritte Lernort besonders daf\u00fcr, das Erlernte in angstfreien \n\u00dcbungsr\u00e4umen \u2013 nicht gleich direkt am Patienten \u2013 in praktisches Handeln zu \u00fcberset-\nzen und die (theoretisch) erlernten Kompetenzen praktisch anzuwenden, zu \u00fcben und \nzu reflektieren. Dies soll AZB bef\u00e4higen, ihr Erlerntes auch sp\u00e4ter \u201eauf (neue) Situationen \ndes beruflichen Handelns\u201c378 \u00fcbertragen zu k\u00f6nnen ( Transferproblematik; von explizit \n \n377 Informelle Gespr\u00e4che mit PL verschiedener Ausbildungsst\u00e4tten haben best\u00e4tigt, dass dies an man-\nchen Schulen bereits in dieser Form so gelehrt wird \u2013 zumindest im Ansatz. Allerdings k\u00f6nnte der Ethik-\nUnterricht auch dort noch st\u00e4rker in dieser Form institutionalisiert werden.  \n378 LANDWEHR, N., Der dritte Lernort und seine Bedeutung f\u00fcr ein transferwirksames Lernen, in: Pflege-\np\u00e4dagogik (12) 2003, 254\u2013263, hier 257.   \n \n169 zu implizit ).  \nZum anderen bieten sich ausgew\u00e4hlte Methoden an, wie jene des Cognitive Apprentice-\nship (CAS), um implizites Wissen am Handeln der Expert:innen zu beobachten und u.a. \n\u00fcber Reflexion und Diskussion explizit zu machen. Nach einer kurzen Vorstellung des \nDritten Lernorts wird diese Lehr- und Lernmethode vorgestellt und als Moral Apprenti-\nceship379 zur Vermittlung ethischer Kompetenz vorgeschlagen. \nDer Dritte Lernbereich stellt eine Erg\u00e4nzung in der dualen Pflegeausbildung  dar und wird \ndeshalb als dritter Lernbereich definiert, weil er \u201eein verbindendes Ausbildungssegment \nim dualen System ist\u201c380. W\u00e4hrend am Lernort Schule prim\u00e4r explizites Wissen , also ver-\nbal formulierbares, strukturiertes, vom Kontext abstrahierbares, \u00fcbertragbares Wissen \nvermittelt wird, dient der Lernort Praxis  vorwiegend der Vermittlung impliziten Wissens , \ndas teilweise unbewusst erworben wird. Implizites Wissen ist kontextabh\u00e4ngig und situ-\nativ und ist \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 nur schwer in Worte zu fassen, kann aber durch Vorzei-\ngen vermittelt werden381. \nEr ist institutionell klar definiert und als eigener, gesch\u00fctzter Lernbereich geregelt und \n\u201ebewusst zwischen dem schulischen und dem betrieblichen Lernen angesiedelt, [\u2026] \n[mit] dem Ziel, eine[r] Integration des theoretischen (schulischen) und des praktischen \n(betrieblichen) Lernens\u201c382.  \nDer Dritte Lernort versucht also, beide Wissensformen aufeinander zuzubewegen und \nstellt daher eine wertvolle Erg\u00e4nzung traditioneller Ausbildungsformen dar, was auch \nf\u00fcr die Vermittlung ethischer Kompetenz gilt. Informelles Ethik-Lernen geschieht freilich \nauch in den Praktika (berufliche Sozialisation), was dort aber kaum systematisch und \nunter Ber\u00fccksichtigung ethischer Begrifflichkeiten und Theorien begleitet und reflektiert \nwird. Dementsprechend zieht dies oben erw\u00e4hnte Unsicherheiten nach sich.  \nAus den unterschiedlichen Methoden schlagen nun Settimio Monteverde und Michaela \nKey eine Anlehnung an das CAS-Modell vor, um den Br\u00fcckenschlag zwischen Theorie \n \n379 KEY, MONTEVERDE, Moral Apprenticeship in der pflegerischen Berufsausbildung. \n380 SCHL\u00d6MMER, et al., Lernbereich Training und Transfer, 3. \n381 LANDWEHR, N., Der dritte Lernort, 255ff.; s.a.  SCHIERLINGER-BRANDMAYR, M., Reflexives Lernen \nund dessen Bedeutung in der Pflegeausbildung: Eine Evaluationsstudie zur Erfassung des Unterrichtser-\nlebens anhand von Lerntageb\u00fcchern, Saarbr\u00fccken 2017, 50ff. \n382 LANDWEHR, N., Der dritte Lernort, 256.  \n \n170 und Praxis in Fragen der Ethik zu schaffen bzw. um Anf\u00e4nger:innen ethische Kompetenz \nzu vermitteln. CAS ist eine Lehr- und Lernmethode, welche das Lernen am Modell  wei-\nterentwickelt hat, und zwar \u201eauf der Grundlage einer Lernbeziehung, die schon fr\u00fch in \nder Menschheitsgeschichte zwischen Meister*innen und Auszubildenden bzw. zwischen \nPersonen mit Expert*innen- und Noviz*innenstatus dokumentiert ist\u201c383. Es leitet von \n\u201evertieften, theoretischen \u00dcberlegungen zum Praxistransfer zu den Lernorten der be-\nruflichen Praxis \u00fcber [\u2026]. Es verkn\u00fcpft Konstruktion, Instruktion und Reproduktion und \nden Transfer von explizitem zu implizitem Wissen\u201c384. Ebenfalls wird aktives, situiertes \nund kollaboratives Lernen betont.  \nVon den vier im CAS enthaltenen Dimensionen \u2013 Methode, Sequenzierung, Sozialisation \nund Inhalt \u2013 ist f\u00fcr ethisches Lernen die Dimension der Methode bedeutsam; sie soll in \nder Vermittlung der beiden Wissensformen unterst\u00fctzen, weshalb die einzelnen Schritte \nkurz vorgestellt werden, um anschlie\u00dfend auf die zentralen Angelpunkte einzugehen.  \nDas CAS folgt sechs Entwicklungsschritten,  beginnend beim Modelling  (1), bei dem die \nLehrperson bestimmte Handlungen vorzeigt, die sie w\u00e4hrend des Tuns beschreibend be-\ngr\u00fcndet, um so ihr Handeln f\u00fcr die AZB nachvollziehbar zu machen. Im zweiten Schritt, \ndem Coaching (2) , beobachtet die Lehrkraft die von den AZB durchgef\u00fchrten Handlungs-\nabl\u00e4ufe und unterst\u00fctzt sie darin; sie \u00fcbernimmt somit eine beratende Rolle. In der fol-\ngenden Sequenz erfolgt das Scaffolding und Fading (3),  bei dem die Lehrperson je nach \nErfordernis Teile des Prozesses wiederholt und mit Ratschl\u00e4gen erg\u00e4nzt, wobei die AZB \ngr\u00f6\u00dftenteils alleine agieren und ggf. spezifische Hilfestellungen erhalten. Bei der an-\nschlie\u00dfenden Articulation  (4) ist der/die AZB selbst t\u00e4tig und artikuliert dabei eigene \n\u00dcberlegungen, die von der Lehrperson kommentiert und ggf. hinsichtlich der vollst\u00e4ndi-\ngen Problembew\u00e4ltigung erg\u00e4nzt wird. Die Reflection (5)  dient dem Nachdenken \u00fcber \nund dem Vergleichen von Handlungen sowie der Suche nach L\u00f6sungsstrategien durch \ndie AZB, was sie anderen Personen (Kolleg:innen, Lehrenden) gegen\u00fcber artikulieren. In \nder abschlie\u00dfenden Phase der Exploration  (6), sind die Lernenden herausgefordert, selb-\nst\u00e4ndig komplexe Aufgaben zu l\u00f6sen, um so ihr Wissen zu erweitern, was der selbstver-\n \n383 KEY, MONTEVERDE, Moral Apprenticeship in der pflegerischen Berufsausbildung, 165.  \n384 Ebd., 165.  \n \n171 antwortlichen Bew\u00e4ltigung weiterer Aufgaben zugutekommt und wodurch der Lern-\ntransfer gesichert werden soll385.  \nVon diesen Schritten erscheinen die folgenden von hervorgehobener Bedeutung hin-\nsichtlich des Nachvollzugs, evtl. auch der \u201eDekonstruktion\u201c von implizitem Wissen (von \nimplizit zu explizit) und des weiteren Lerntransfers. So etwa, wenn der/die Lehrende im \nersten Schritt des Modelings in Form eines Metalogs  seine/ihre \u201eDenkweise und die ein-\nzelnen Schritte bei der L\u00f6sung einer Aufgabe/eines Problems [erl\u00e4utert], indem er[/sie] \ndezidiert die eigenen kognitiven Prozesse verbalisiert und die jeweiligen Schritte be-\ngr\u00fcndet.\u201c W\u00e4hrenddessen h\u00f6ren die Lernenden und beobachten. Der/die AZB \u201eentwi-\nckelt so ein inneres Bild/Modell vom Weg der Aufgaben-/Probleml\u00f6sung und leitet dar-\naus f\u00fcr sich selbst eine Art Handlungsleitfaden ab.\u201c386  \nWenn nun in diesem ersten Schritt und im Rahmen dieser Vorgehensweise implizites \nWissen transparent und nachvollziehbar werden soll, so zielen die Schritte 4-6 der Arti-\nculation, der Reflection  und Exploration  als metakognitive Lernstrategien, auf ein Den-\nken h\u00f6herer Ordnung. Dabei k\u00f6nnen die (sowohl m\u00fcndlich als auch schriftlichen) Refle-\nxionen, kurzfristig als Reflexion in der Handlung erfolgen, was \u201eeine Standortbestim-\nmung und Entscheidung \u00fcber die n\u00e4chsten Handlungsschritte [erm\u00f6glicht]\u201c387. Eine l\u00e4n-\ngerfristige, begleitende und begleitete schriftliche \u201eLernverlaufsreflexion in schriftlicher \nForm beinhaltet h\u00e4ufig die Reflexion \u00fcber eine praktische Handlung, verkn\u00fcpft mit einer \ntheoriegeleiteten Begr\u00fcndung und Vertiefung von Kenntnissen\u201c388. Vor diesem Hinter-\ngrund gilt es, die Lernenden w\u00e4hrend dieser Reflexionsphasen lernzielorientiert und an-\nhand bestimmter Kriterien (Stichwort: Regelgeleitetheit der Anf\u00e4nger:innenstufe), je-\ndoch ergebnisoffen zu begleiten. \nKey und Monteverde \u00fcberf\u00fchren dieses Konzept nun in eine Form des Moral Apprenti-\nceship, um dieses f\u00fcr \u201eethische Lernprozesse im Rahmen der pflegerischen Berufsbil-\ndung fruchtbar zu machen\u201c389. Auch wenn es sich sehr empfiehlt, ethische Themen quer \ndurch das Curriculum  in den verschiedenen Lern- und Themenfeldern aufzugreifen, so \n \n385 SCHIERLINGER-BRANDMAYR, Reflexives Lernen und dessen Bedeutung in der Pflegeausbildung, 54ff. \n386 SCHEWIOR-POPP, S., Praktische Ausbildung - Eine Standortbestimmung: Berufliche Handlungskompe-\ntenz als \u00fcbergeordnetes Ziel, in: PADUA (6) 2011, 6\u201310, hier 9.  \n387 KEY, MONTEVERDE, Moral Apprenticeship in der pflegerischen Berufsausbildung, 167. \n388 Ebd., 167.  \n389 Ebd., 168.   \n \n172 bietet das Modell des CAS dennoch eine besonders innovative und konstruktive Strate-\ngie, den verschiedenen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen hinsichtlich moralischer und ethi-\nscher Fragestellungen (besser) gerecht zu werden:  \n\u201eAuszubildende sind entweder selbst in der Lage, ihr moralisches Empfinden zu \n\u00e4u\u00dfern und zu reflektieren oder Berufsbildner*innen bieten \u2013 im Sinne des Moral \nApprenticeship \u2013 Modeling, Coaching, Scaffolding/Fading an, mit der Einbettung \nin die megakognitiven Strategien. Dieser ethische Lernprozess tr\u00e4gt der Entwick-\nlungsf\u00e4higkeit von Auszubildenden Rechnung, w\u00fcrdigt ihre moralischen Intuitio-\nnen und f\u00f6rdert ihre Integration in die moralische Gemeinschaft ihres sp\u00e4teren \nArbeitsfelds.\u201c390  \nVor diesem Hintergrund erscheint das Moral Apprenticeship sehr praxisnah und -rele-\nvant, zumal es erlaubt, bei den Bed\u00fcrfnissen der AZB anzusetzen, damit diese ihre eige-\nnen Erfahrungen thematisieren k\u00f6nnen oder diese in Form von Fallbeispielen gemein-\nsam bearbeitet werden. Die Methodik des CAS \u2013 wie die Didaktik und Methodik des \nDritten Lernbereichs insgesamt \u2013 ber\u00fccksichtigt im weiteren zentrale didaktische Prinzi-\npien, und erlaubt deren Einbezug: So etwa lassen sich die Lernziele,  dem Kompetenzmo-\ndell nach Benner folgend, taxonomisch strukturieren, wird die Entwicklung von Sprach-\n, Reflexions- und Argumentationsf\u00e4higkeit391 gef\u00f6rdert und wird \u2013 im Sinne des Wissen-\nstransfers und des eigenen \u00dcbens \u2013 die f\u00fcr ethische Kompetenz erforderliche Hand-\nlungsorientierung  ber\u00fccksichtigt.392 \nF\u00fcr die Vermittlung moralischer und ethischer Kompetenz bieten sich weitere Metho-\nden des Dritten Lernorts an, wie etwa das Problembasierte Lernen  oder auch sogenannte \nEthik-Clubs , welche die Expertin Amethyst in den Niederlanden kennen und sch\u00e4tzen \ngelernt hat In dieser simulativen Methode393 arbeiten Lehrende aus Theorie und Praxis \nnoch enger zusammen, als dies beim CAS-Modell der Fall ist. Zudem \u00fcbernehmen Frei-\n \n390 KEY, MONTEVERDE, Moral Apprenticeship in der pflegerischen Berufsausbildung, 173.  \n391 Dies eben in Verbindung mit der M\u00f6glichkeit zur Reflexion im direkten Anschluss an die \u00dcbung sowie \nin Form von Lerntageb\u00fcchern, die sich \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum erstrecken. In Kombination soll dies \ndabei helfen, das Erlebte (besser) zu reflektieren und zu bearbeiten, kann darin unterst\u00fctzen, verschie-\ndene Perspektiven zu \u00fcbernehmen sowie jener Frage nachzugehen: Was hat das (alles) eigentlich mit mir \nzu tun? \n392 F\u00fcr weitere, spezifische Prinzipien, Inhalte und Methoden den Ethikunterricht betreffend, sei als Aus-\nwahl auf folgende Werke verwiesen: F\u00d6LSCH, Ethik in der Pflegepraxis; LAY, Ethik in der Pflege; RABE, Die \nVermittlung von Ethik in der Pflege, 174ff.; SENSEN, Ethik in der Krankenpflegeausbildung vermitteln. \n393 Daf\u00fcr werden an manchen Einrichtungen eigene Abteilungen oder sogar H\u00e4user zur Verf\u00fcgung gestellt \nund eingerichtet, um eine m\u00f6gliche reale Situation erzeugen zu k\u00f6nnen.   \n \n173 willige aus der Pflegepraxis die Rolle von Patient:innen, was eine doppelte Erfahrungs-\nqualit\u00e4t bietet: W\u00e4hrend die AZB die M\u00f6glichkeit erhalten, in einem simulierten Raum \n(ohne \u201eechte\u201c Patient:innen) ihr Wissen und ihre Kompetenz zu \u00fcben und anschlie\u00dfend \nvon den Patient:innen eine R\u00fcckmeldung  dar\u00fcber erhalten, erfahren die Praktiker:innen  \naus einer Erste-Person-Perspektive  wie es sich z.B. anf\u00fchlt, Essen verabreicht zu bekom-\nmen, geduscht zu werden, eine Inkontinenzhose zu tragen oder auf Hilfe warten zu m\u00fcs-\nsen. Damit erm\u00f6glicht diese Methode u. a. auch eine Vorsorge gegen moralische Desen-\nsibilisierung, was nun zum letzten Punkt \u00fcberf\u00fchrt. \n \n6.3 Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Fort- und Weiterbildung sowie hinsichtlich organisatio-\nnaler Rahmenbedingungen  \nWas kann nun eine praxisnahe, konkrete Konsequenz aus den gesammelten Erkenntnis-\nsen sein; wie kann das implizite Wissen und die Kompetenz der Expert:innen  hinsichtlich \nethischer Reflexions-, Entscheidungs- und Argumentationsf\u00e4higkeit  \u201egenutzt\u201c werden?  \nZum einen im Sinne einer generellen Professionalisierung und Qualit\u00e4tssicherung  der \nethischen Entscheidungs- und L\u00f6sungskompetenz, aber auch zur St\u00e4rkung einer Vorbild-\nfunktion (Rolemodel) und als Vermittlungsinstanz im Sinne spezifischer Lernbegleiter:in-\nnen (Praxisanleiter:innen und Mentor:innen). Und nicht zuletzt auch zur Erm\u00e4chtigung \nals Vertrauens- und Beratungspersonen  f\u00fcr die ihnen anvertrauten angehenden Pfle-\nger:innen. \nWesentlich zum Erreichen dieser Ziele wird f\u00fcr die Pflegeexpert:innen sein, dass sie die \nGelegenheit haben, die ihrem Handeln zugrunde liegenden Prinzipien, Werte und Nor-\nmen (f\u00fcr sich selbst) zu reflektieren und dass sie mit M\u00f6glichkeiten ausgestattet werden, \ndiese auch zu explizieren. Denn letztendlich kann sich die Verst\u00e4rkung und Professiona-\nlisierung ihrer Kompetenz nur darin erweisen, dass sie sich im Sinne einer pr\u00e4ventiven \nStrategie gegen moralischen Stress und sie \u00fcberfordernde Entscheidungsdilemmata \nwirksam zu sch\u00fctzen wissen.  \nDenn damit besonders jene Pflegenden, deren Handeln an ethischen Kriterien orientiert \nist und die darauf ihre Entscheidungen begr\u00fcnden, diesen \u201einneren Kompass\u201c nicht ver-\nlieren, nicht in moralischen Stress geraten oder sich emotional verschlie\u00dfen, ben\u00f6tigen  \n \n174 sie Unterst\u00fctzung, um ihre Rolle als Unterst\u00fctzer:innen wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Denn \nder von den AZB ge\u00e4u\u00dferte Wunsch nach Vertrauenspersonen, an die sie sich mit mo-\nralischen und ethischen Fragen wenden k\u00f6nnen, stellt nicht nur in fachlicher und me-\nthodischer Hinsicht hohe Anforderungen. Auch in psychologischer und p\u00e4dagogischer \nHinsicht ist in einem so sensiblen Arbeitsumfeld, wie es die Pflege darstellt, f\u00fcr eine Ver-\ntrauensrolle ein hoher Grad der Selbstreflexion und eine integre Pers\u00f6nlichkeit vonn\u00f6-\nten.  \nWenn, wie im vorherigen geschildert, AZB, ABS und auch Expert:innen von moralischen \n\u201e\u00dcbertretungen\u201c berichten, so ist dies als Indiz zu werten, dass es an Ma\u00dfnahmen und \nstrukturellen Rahmenbedingungen mangelt, die sowohl ethische als auch moralische \nKompetenz st\u00e4rken und bef\u00f6rdern. Anders formuliert, fehlt es offensichtlich immer wie-\nder an Strukturen, die moralischem Stress und emotionaler K\u00e4lte vorbeugen helfen. \nDiese Strukturen sind notwendig, damit diese Vertrauenspersonen zum einen nicht \nselbst in moralischen Stress verfallen, zum anderen gute Lernbegleiter:innen am Lernort \nPraxis (und gemeinsam mit Pflegelehrer:innen am Dritten Lernort) sein k\u00f6nnen.  \nIm Folgenden nun einige L\u00f6sungsans\u00e4tze, wie diese Strukturen gestaltet und etabliert \nwerden k\u00f6nnen. Einige dieser Ans\u00e4tze wurden bereits in den Interviews angedeutet und \nnun weiter ausgearbeitet, durch weitere Empfehlungen erg\u00e4nzt und konkretisiert.  \n \nPraxisanleiter:innen und Mentor:innen als Lernbegleiter:innen \nZuerst erscheint es sinnvoll, die Praxisanleiter:innen als Lernbegleiter:innen st\u00e4rker in \nden Bereich des Dritten Lernorts einzubinden \u2013 in dessen Theorie und Didaktik und da-\nmit auch in die Methode des Moral Apprenticeship. Dies w\u00fcrde wechselseitiges Lernen \nund den Austausch zwischen den beiden Lernorten Schule und Praktiumsst\u00e4tte f\u00f6rdern. \nDadurch k\u00f6nnten die im Dritten Lernort behandelten Themen weitere praxisrelevante \nAnreicherungen erfahren, welche schlie\u00dflich dem Lerntransfer der AZB (bidirektional \nzwischen explizit und implizit) dienlich sind, und diese in ihrer ethischen Kompetenz f\u00f6r-\ndern.  \nIn diesem Zusammenhang w\u00e4re anzuraten, den PAL auch eine Sensibilisierung f\u00fcr mo-\nralische und ethische Herausforderungen (der eigenen wie auch jener der AZB) entspre- \n \n175 chende Instrumentarien an die Hand zu geben. Dies k\u00f6nnte in Form einer kurzen Ethik-\nschulung oder -auffrischung \u2013 etwa im Rahmen ihrer Ausbildung zum PAL oder zu Men-\ntor:innen \u2013 integriert werden.394  \n \nEthikberater:innen bzw. Ethikbeauftragte als Role-Model und Vertrauenspersonen \nDes Weiteren k\u00f6nnten eigens geschulte und mit Ressourcen ausgestattete, \u201eEthikbeauf-\ntragte der Station\u201c (EBS)395 die Mitarbeiter:innen in moralischen und ethischen Fragen \nunterst\u00fctzen und als Multiplikator:innen in Fragen moralischer und ethischer Belange \nt\u00e4tig werden. Dies wird bereits in einem Pilotprojekt am Universit\u00e4tsklinikum T\u00fcbingen \nerprobt, wo versucht wird, neben den bisher eher zentral angelegten Strukturen weitere \ndezentrale Strukturen zu etablieren.  \nAls Ethikbeauftragte werden \u201egeschulte Pflegekr\u00e4fte aus allen Stationen [\u2026] als An-\nsprechpartnerInnen f\u00fcr ethische Fragen ein[ge]setzt.\u201c Diese stellen als solche \u201eeine Er-\nweiterung zu etablierten Strukturen der Ethikberatung dar und erg\u00e4nzen vorhandene \nTop-Down-Strategien.\u201c396 Um als Ethikbeauftragte der Station t\u00e4tig sein zu k\u00f6nnen, er-\nhalten professionell Pflegende im Vorfeld eine mehrt\u00e4gige Schulung durch Ethiktrai-\nner:innen, um dann auf den Stationen  \n\u201eals AnsprechpartnerInnen und Bezugspersonen f\u00fcr ethische Fragen fungieren [zu \nk\u00f6nnen]. Die EBS erf\u00fcllen dabei sowohl stationsinterne als auch stations\u00fcbergrei-\nfende Aufgaben. Im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit auf Station sollen sie ethische Hand-\nlungsbereiche identifizieren, das Stationsteam f\u00fcr entsprechende Fragestellun-\ngen sensibilisieren und dabei unterst\u00fctzen, dass diese regelhaft zur Sprache kom-\nmen.\u201c397  \nAls initiale Zielgruppe stehen die professionell Pflegenden des Klinikums im Mittelpunkt \ndes Vorhabens. Dies zum einen als Ethikbeauftragte, die in ihrer Rolle ethische Frage-\nstellungen identifizieren und die Angebote der Ethikberatung aufzeigen sowie koordi-\n \n394 Recherchen zufolge, gibt es in diesen Ausbildungen keine spezifischen Inhalte, ethische und moralische \nFragen betreffend; ein (bundesweit oder) allgemein g\u00fcltiges Curriculum ist ebenfalls nicht bekannt, wes-\nhalb sich dementsprechende Ausbildungen auf Hinweise aus facheinschl\u00e4giger Literatur konzentrieren. \nDemnach werden unter den erzieherischen Aufgaben der PAL die \u201eF\u00f6rderung sozialer und personaler \nKompetenzen und ethischer Verhaltensweisen sowie die F\u00f6rderung von Selbstst\u00e4ndigkeit und Eigenver-\nantwortung\u201c gefasst. MAMEROW, R., Praxisanleitung in der Pflege, Berlin\u2013Heidelberg 2018, 13. \n395 RANISCH et al., Das T\u00fcbinger Modell der \u201eEthikbeauftragten der Station\u201c.  \n396 Ebd., 258. \n397 Ebd., 265-266.   \n \n176 nieren. Zum anderen geht es auch darum, die Hemmschwelle innerhalb der Berufs-\ngruppe der Pflegenden zu reduzieren, professionsbezogene Konflikte zu benennen und \nbelastende ethische Konfliktsituationen zur Sprache zu bringen.398  \nVor diesem Hintergrund nennt das Projekt zwei Zielsetzungen: Als erstes Ziel wird ange-\nstrebt, eine insgesamt verbesserte Organisation von Ethik an der Einrichtung zu errei-\nchen399. Die zweite Zielsetzung verfolgt zudem die \u201eReduzierung von moralischem Stress \n(\u201emoral distress\u201c) des Pflegepersonals und anderer MitarbeiterInnen\u201c. Diesbez\u00fcglich \nwird angenommen, dass eine \u201eroutinem\u00e4\u00dfige Verhandlung von ethisch aufgeladenen \nSituationen im Behandlungsteam die Risikofaktoren f\u00fcr moralischen Stress [\u2026] verrin-\ngert und [\u2026] zur Arbeitszufriedenheit beitr\u00e4gt\u201c400.  \nDie Etablierung solcher Ethikberater-Strukturen als Standard k\u00f6nnte in verschiedener \nWeise zur Unterst\u00fctzung der Pflegenden beitragen. Mit Blick auf die von allen interview-\nten Pflegenden genannten moralischen Problemlagen zum einen als konkrete Unter-\nst\u00fctzung in herausfordernden Situationen, zum anderen aber auch bei der Vermeidung \noder zumindest Abmilderung des moralischen Stresses und der emotionalen K\u00e4lte. \n \n\u201eFallbesprechungen im Behandlungsteam\u201c (Fibs) \nZu den Aufgaben der (T\u00fcbinger) Ethikbeauftragten z\u00e4hlt auch, an ihren jeweiligen Abtei-\nlungen bzw. in den Behandlungsteams \u201e\u2018kleine\u2018 Fallbesprechungen im Behandlungs-\nteam, die sogenannten FiBs [zu moderieren]. Diese stellen eine niederschwellige Erg\u00e4n-\nzung zu den etablierten ethischen Fallbesprechungen [\u2026] des KEK dar. Aus ihrer Stations-\nerfahrung sollen EBS zudem einen m\u00f6glichen Weiterbildungsbedarf im Kollegium hin-\nsichtlich Themen der klinischen Ethik bzw. der Pflegeethik identifizieren und an die Pro-\njektstelle f\u00fcr die Ethikbeauftragten bzw. an die EthiktrainerInnen kommunizieren.\u201c401  \nNeben inhaltlichen, belastenden Themen und Herausforderungen (in Form von Fallbe-\nsprechungen), zum Beispiel zur Lage einer PEG-Sonde oder \u00fcber Therapieabbr\u00fcche, bie-\nten sich solche (abteilungs- oder pflegeinternen) Treffen auch daf\u00fcr an, \u00fcber eigene \nWerte und Normen, die gemeinsam in der Abteilung gelebt werden, zu reflektieren. \n \n398 RANISCH et al., Das T\u00fcbinger Modell der \u201eEthikbeauftragten der Station\u201c, 264.  \n399 Ebd., 264. \n400 Ebd., 265.  \n401 Ebd., 266.   \n \n177 Diesbez\u00fcglich k\u00f6nnte auch die vorherrschende Pflegerealit\u00e4t (z.B. in der Ausrichtung an \nBed\u00fcrfnisorientierung und Individualit\u00e4t) im Vergleich zum idealen Pflegeverst\u00e4ndnis re-\nflektiert werden. Auch k\u00f6nnten Sprache und Umgangsformen dahingehend gepr\u00fcft wer-\nden, ob und inwiefern sich darin emotionale \u00dcberforderung und moralischer Stress an-\ndeuten.  \nSch\u00fcler:innen k\u00f6nnten in solchen Teambesprechungen durchaus partizipieren, zumal \ndie Teilnahme helfen k\u00f6nnte, ihre (ethische) Wahrnehmungs-, Urteils- und Sprachkom-\npetenz zu sch\u00e4rfen. Das w\u00fcrde ein Lernen in und an der Praxis, an konkreten Themen \nund/oder Fallbeispielen darstellen, wobei sich Pflegende unterschiedlicher Kompetenz-\nstufen einbringen k\u00f6nnen, die ihr Wissen, ihre Expertise und Erfahrungen teilen und (ar-\ngumentativ) nachvollziehbar machen. Auch soziale Aspekte k\u00f6nnen so gef\u00f6rdert wer-\nden, wie Team-, Kommunikations-, Lern- und Fehlerkultur. Au\u00dferdem k\u00f6nnten sich dar-\n\u00fcber AZB und ABS (als neue Mitarbeiter:innen) mit ihrem Wissen (aus dem Lernort \nSchule) einbringen, was wiederum zu deren Integration, aber auch zu wechselseitigem \nLernen und nicht zuletzt zur Anerkennung beitragen kann. \n \nEthikkomitees  \nUm im konkreten Anlassfall Rat und Unterst\u00fctzung suchen zu k\u00f6nnen, werden an den \nKliniken Klinische Ethikkomitees (KEK) etabliert, die \u201eim Umgang mit ethischen Fragen \ndes Krankenhausalltags [Hilfe] bieten. Unter Ber\u00fccksichtigung ethischer, medizinischer, \npflegerischer, \u00f6konomischer und juristischer Aspekte sollen sie allen an konfliktbehafte-\nten Entscheidungen Beteiligten in ihrer Entscheidungsfindung behilflich sein.\u201c402 Dies \ngeschieht in \u00d6sterreich bisher noch eher verhalten.403 \n \n402 SCHUETZE, L., ANTWERPES, F., HALIM, C., Klinisches Ethik-Komitee, 2016, in: https://flexikon.doc-\ncheck.com/de/Klinisches_Ethik-Komitee (20.06.2021). \n403 F\u00fcr \u00d6sterreich zeigt sich, dass die (strukturelle) Etablierung f\u00fcr Ethikdiskussionen deutlich hinkt: W\u00e4h-\nrend z.B. in den USA seit 1920 medizinisch moralische Komitees entwickelt wurden und seit 1990er Jahren \nauch in Deutschlang fl\u00e4chendeckend an der Etablierung von Klinischen Ethikkomitees (KEK) gearbeitet \nwird, gibt es in \u00d6sterreich nur wenig institutionalisierte Ethik-Reflexion; ein eigenes Komitee f\u00fcr ethische \nFragen wurde etwa erst im Jahr 2006 am LKH-Universit\u00e4tsklinikum in Graz als erstem Krankenhaus einge-\nrichtet. KLEIN, A., Klinische Ethikkomitees \u2013 in \u00d6sterreich vernachl\u00e4ssigt?  \u00d6GERN - \u00d6sterreichische Gesell-\nschaft f\u00fcr Ethik und Recht in der Notfall- und Katastrophenmedizin, 2017, in: https://www.oegern.at/kli-\nnische-ethikkomitees-in-oesterreich-vernachlaessigt (20.06.2021); ORF.AT, Ethikkomitee hilft Kranken-\nhaus-Personal, 2006, in: https://stmv1.orf.at/stories/86602 (20.06.2021).  \nAktuell finden sich KEK \u201eam ehesten in Einrichtungen mit privater Tr\u00e4gerschaft oder vereinzelt in \u00f6ffentli-\nchen Spit\u00e4lern, hier gelegentlich aber mit rein \u00e4rztlichen Mitgliedern\u201c. Klein, A., Klinische Ethikkomitees \u2013 \nin \u00d6sterreich vernachl\u00e4ssigt?  \n \n178 KEK stellen ein Beratungsgremium dar, welches aus Vertreter:innen unterschiedlicher \nDisziplinen und Professionen besteht. Als Expert:innen bieten sie den Behandlungs-\nteams in schwierigen, moralisch kontroversen, fallbezogenen Entscheidungssituationen \nUnterst\u00fctzung an, indem sie Empfehlungen abgeben, woran sich Handeln orientieren \nkann. Neben den patientenbezogenen Fallentscheidungen reflektiert das KEK auch or-\nganisationsethische Fragestellungen und beteiligt sich an der Entwicklung und Umset-\nzung von Leitlinien, ethischen Fort- und Weiterbildungen und Informationsveranstaltun-\ngen.  \nMit wenigen Ausnahmen sind die KEK den interviewten Personen jedoch nicht bekannt \nund damit verschlossen. W\u00e4hrend nur eine Person in einem KEK selber t\u00e4tig ist, assozi-\nieren andere damit v.a. Hilfestellung in der Frage von Therapieentscheidungen, -abbr\u00fc-\nchen und in den End-of-Life-Decisions. Dies legt nahe, dass es hier durchaus noch aus-\nbauf\u00e4higes Potenzial gibt; dieses Potenzial zu heben w\u00e4re u.a. deshalb wichtig, da auch \nPflegende (zwar unter Absprache mit den behandelnden \u00c4rzt:innen) Ethikkonsilien an-\nfragen k\u00f6nnten.  \nVor dem Hintergrund des geschilderten moralischen Stresses, z.B. ausgel\u00f6st dadurch, \nTherapieentscheidungen mittragen zu m\u00fcssen, die nicht den eigenen Wertevorstellun-\ngen entsprechen, w\u00fcrde sowohl die darin verbundene \u201eDialogbereitschaft\u201c als auch die \n(extern durch ein Ethikkomitee) begr\u00fcndete Entscheidung das Mittragen erleichtern \nund vom moralischen Stress entlasten.  \n \n(Verpflichtende) Ethikschulungen und informelle Ethik-Treffs \nAls eine Aufgabe des KEK wurde die Entwicklung von Ethikschulungen im Sinne der Fort- \nund Weiterbildung genannt. F\u00fcr solche Veranstaltungen zeigten sich die interviewten \nPersonen nicht nur pers\u00f6nlich sehr offen, sie brachten derartige Ideen auch selber ein. \nZum Teil gaben sie sogar an, diese in der Freizeit zu besuchen und vermuteten, dass auch \ndie Kolleg:innen daran Interesse haben k\u00f6nnten bzw. diese davon profitieren w\u00fcrden. \nBegr\u00fcndet wurde dies damit, dass die Teilnahme sowohl einer Pers\u00f6nlichkeitsentwick-\nlung gleichk\u00e4me, weil man in dem Rahmen und mit etwas Abstand besser reflektieren \nk\u00f6nne, wie man sich in Konfliktsituationen gef\u00fchlt habe. Zugleich sahen sie darin eine \nAbhilfe gegen den moralischen Stress, mit anderen Teilnehmer:innen das Spannungsfeld  \n \n179 zwischen Anspruch und Praxisalltag abgleichen oder mit Kolleg:innen Handlungsoptio-\nnen und Denkans\u00e4tze beratschlagen k\u00f6nnen.  \nHinsichtlich der Form bieten sich unterschiedliche M\u00f6glichkeiten an. So k\u00f6nnte etwa \neine eher offene, informelle Form des Austauschs in einer Art \u201eEthik-Caf\u00e9\u201c ein nied-\nrigschwelliges und daher leichter akzeptierbares Format sein und angesichts der Alltags-\nbelastung auch Erholungscharakter haben. Als weiteres Format k\u00f6nnten Ethikschulun-\ngen infrage kommen, die in regelm\u00e4\u00dfigen Intervallen und eventuell sogar verpflichtend \nzu absolvieren w\u00e4ren. Dieser Vorschlag wurde von den ABS selbst eingebracht, die ihn \nmit den verpflichtenden Brandschutz- und Reanimationsschulungen verglichen hatten \n(was einen interessanten Vergleich darstellt!), und dass ja auch f\u00fcr diese Raum und Zeit \nzugestanden wird.  \nAngesichts der Bedeutung ethischer Kompetenz auf der einen, den Auswirkungen von \nmoralischem Stress auf der anderen Seite, w\u00e4re es tats\u00e4chlich gut, \u00fcber solche ( ver-\npflichtenden) Schulungen  nachzudenken, da diese nicht in der Freizeit, sondern im Rah-\nmen der Dienstzeit anzusiedeln w\u00e4ren und allen zugutek\u00e4men, auch den Kolleg:innen, \ndie solchen \u201eSoftskill\u201c-Angeboten eher skeptisch gegen\u00fcberstehen. Die Organisation in-\nformeller Treffs wie Ethik-Caf\u00e9s  schlie\u00dft dies deswegen nicht aus, sondern k\u00f6nnte als \nzweite Schiene angedacht werden.  \nIm Rahmen dieser Angebote k\u00f6nnten unterschiedliche Themen interesse- und bedarfs-\norientiert behandelt werden oder sie bieten die M\u00f6glichkeit, entsprechende Impulse \naus den Fallbesprechungen in den Behandlungsteams oder durch die Ethikberater:innen \nder Station aufzugreifen404.  \nDerartige Veranstaltungen und Schulungen w\u00fcrden auch einer weiteren Kompetenzent-\nwicklung nach Abschluss einer (Pflege-)Ausbildung entgegenkommen \u2013 insbesondere \nden \u201eLernenden\u201c der Stufen drei und vier nach Benner. \n \nLeitlinien und Wertemanagement  \nDie vorgestellten Elemente einer (klinischen) Ethikstruktur, m\u00fcssen sich schlie\u00dflich in \nden Leitlinien spiegeln, die wiederum als eigener, abgeschlossener Diskussionsprozess \n \n404 RANISCH et al., Das T\u00fcbinger Modell der \u201eEthikbeauftragten der Station\u201c, 266.   \n \n180 gelten, und in denen festgelegt sein sollte, welche Anspr\u00fcche die Einrichtung an Werte, \nNormen und Prinzipien, an Kommunikations- und Fehlerkultur, an ethisches und mora-\nlisches (Pflege-)Handeln und an das Verst\u00e4ndnis sowie die Qualit\u00e4t (guter) Pflege gestellt \nwerden. Zur praktischen Umsetzung der Leitlinien empfiehlt sich ein eigenes Wertema-\nnagement (so ist etwa die Expertin Amethyst \u00fcberzeugt), da dieses daf\u00fcr sorge, dass die \nWerte eines Hauses nicht auf der rhetorischen Ebene (als sch\u00f6nes Ideal) bleiben. Damit \nWerte von den Mitarbeiter:innen und Patient:innen tats\u00e4chlich be- und gelebt werden \nk\u00f6nnen, bedarf es zun\u00e4chst eines Bewusstseins f\u00fcr die Verhaltens- und Verh\u00e4ltnisdi-\nmensionen der anzuregenden Ver\u00e4nderungsprozesse.  \n \nUm der Bedeutung und Notwendigkeit f\u00fcr eine Realisierung solcher Strukturen Nachdruck \nzu verleihen, sei abschlie\u00dfend ein letztes Mal auf die Bedeutung und Gewinne ethischer \nKompetenz  verwiesen: Diese liegt u.a. in einer Realisierung moralischer Anspr\u00fcche an gute \nPflege auf Basis ethisch begr\u00fcndeter Entscheidungen und Handlungen, in einer (damit ver-\nbundenen) Professionalisierung und Steigerung der Attraktivit\u00e4t des Berufsfeldes sowie in \nder Verst\u00e4ndigung \u00fcber professionelle Anspr\u00fcche (auch in multiprofessionellen Settings \nund Behandlungsteams). Ein gemeinsames (Pflege-)Verst\u00e4ndnis tr\u00e4gt wiederum dazu bei, \ndie Pflegequalit\u00e4t f\u00fcr die Menschen zu gew\u00e4hrleisten und zu sichern \u2013 unter Ber\u00fccksichti-\ngung deren Bed\u00fcrfnisse, Individualit\u00e4t und des Patientenwillens.  \nLetztendlich bleibt festzuhalten: Ethik und ethische Kompetenz bildet nicht nur f\u00fcr die \nGespr\u00e4chspartner:innen ein wichtiges Thema in der Pflege bzw. f\u00fcr Pflegende: Vermit-\ntelt \u00fcber die Besch\u00e4ftigung mit ethischen Grundfragen, k\u00f6nnte die Bedeutung von Pfle-\nget\u00e4tigkeiten besser in der Gesellschaft ankommen und vielleicht sogar zu einem ande-\nren Gesellschafts- und Menschenbild beitragen, das die Thematisierung von Verletzbar-\nkeit und Endlichkeit, zul\u00e4sst und das wir anders als bisher in unsere Lebens-, Arbeits-, \nWirtschaftswelten integrieren. Dieser durchaus hohe Anspruch spiegelt sich abschlie-\n\u00dfend in der Aussage der Expertin Rubin, welcher es um Bewusstseinsbildung geht und \num die Bedeutung ethischer Kompetenz, verortet zwischen Profession und Gesellschaft-\nlichkeit: \u201eich kann den Patienten besser dann versorgen und kann mich mehr um ihn \nk\u00fcmmern und \u00fcbergeordnet hie\u00dfe das, dass wir als Gesellschaft menschlicher werden \nk\u00f6nnen und das das w\u00e4re sozusagen meine Vision\u201c (Rubin, eI. Z. 749-752).    \n \n181 7 Literaturverzeichnis und Rechtsvorschriften  \nAULENBACHER, B., DAMMAYR, M., Geschichte der Soziologie. Einstiegshilfe in die Lekt\u00fcre \nklassischer und zeitgen\u00f6ssischer Werke. Unver\u00f6ffentlichtes Lehrskriptum. Johannes Kepler \nUniversit\u00e4t Linz 2011. \nAULENBACHER, B., DAMMAYR, M., Zwischen Anspruch und Wirklichkeit: Zur Ganzheitlichkeit \nund Rationalisierung des Sorgens und der Sorgearbeit, in: Aulenbacher, B., Riegraf, B., \nTheobald, H. (HG.), Sorge: Arbeit, Verh\u00e4ltnisse, Regime: Care: Work, Relations, Regimes. \nSonderband 20 der Zeitschrift Soziale Welt, Baden-Baden 2014. \nAULENBACHER, B., DAMMAYR, M., RIEGRAF, B., Gesellschaftliche Widerspr\u00fcche, institutionelle \nLogiken, allt\u00e4gliche Anforderungen: Leistung und Gerechtigkeit in der Sorgearbeit illustriert \nan der Altenpflege, in: Aulenbacher, B., Dammayr, M., D\u00f6rre, K., Menz, W., Riegraf, B., \nWolf, H. (HG), Leistung und Gerechtigkeit. Das umstrittene Versprechen des Kapitalismus, \nWeinheim\u2013Basel 2017.  \nAUSBILDUNGSZENTRUM F\u00dcR GESUNDHEITS- UND PFLEGEBERUFE WELS, Ausbildung. \nPflegefachassistenz: Informationsbrosch\u00fcre zur Ausbildung, Wels 2019. \nBEAUCHAMP, T. L., CHILDRESS, J. F., Principles of biomedical ethics, New York 72013. \nBEAUCHAMP, T. L., CHILDRESS, J. F., Principles of biomedical ethics , New York 82019. \nBEAUCHAMP, T. L., CHILDRESS, J. F., Prinzipialismus, in: Fuchs, M., Gottschlich, M. (HG), \nAns\u00e4tze der Bioethik , Freiburg\u2013M\u00fcnchen 2019, 31\u201374. \nBENNER, P., Stufen zur Pflegekompetenz: From Novice to Expert, Bern 32017. \nBERGER, P. L., LUCKMANN, T., Die gesellschaftliche Konstruktion der Wirklichkeit: Eine Theorie \nder Wissenssoziologie, Frankfurt 51977. \nBIENSTEIN, C., Geleitwort, in: Monteverde, S. (HG), Handbuch Pflegeethik: Ethisch denken und \nhandeln in den Praxisfeldern der Pflege,  Stuttgart 2020. \nBINDER, T., Aufbauendes Lernen: Beispiel: Ethische Kompetenz. Moralisches Lernen und \nethisches Reflektieren, 2012, in: https://lehrerfortbildung-bw.de/u_gewi/religion-\nev/gym/bp2004/fb1/9_bspl/3_lern/index.html (30.06.2021). \nBOHNSACK, R., Dokumentarische Methode und praxeologische Wissenssoziologie, in: \nSch\u00fctzeichel, R. (HG), Handbuch Wissenssoziologie und Wissensforschung, Konstanz 2007, \n180-190. \nBOHNSACK, R., NENTWIG-GESEMANN, I., NOHL, A. \u2011M., Einleitung: Die dokumentarische \nMethode und ihre Forschungspraxis, in: Bohnsack, R., Nentwig-Gesemann, I., Nohl, A.-M. \n(HG), Die dokumentarische Methode und ihre Forschungspraxis, Wiesbaden 2013, 9-32. \nBOHNSACK, R., PRZYBORSKI, A. & SCH\u00c4FFER, B., Einleitung: Gruppendiskussionen als Methode \nrekonstruktiver Sozialforschung, in: Bohnsack, R., Przyborski, A., Sch\u00e4ffer, B. (HG), Das \nGruppendiskussionsverfahren in der Forschungspraxis , Opladen\u2013Farmington Hills 22010, 7\u201324. \nBOSHAMMER, S., Was sind moralische Probleme und (wie) kann man sie l\u00f6sen? in: Ach, J.S., \nBayertz, K., Quante, M.; Siep, L. (HG), Grundkurs Ethik , M\u00fcnster 42016, 19\u201338. \nBR\u00dcCKNER, M., Entwicklungen der Care-Debatte \u2013 Wurzeln und Begrifflichkeiten, in: Apitzsch, \nU., Schmidbaur, M. (HG), Care und Migration: Die Ent-Sorgung menschlicher \nReproduktionsarbeit entlang von Geschlechter- und Armutsgrenzen , Opladen\u2013Farmington Hills \n2010, 43\u201358.  \nCONRADI, E., Take Care: Grundlagen einer Ethik der Achtsamkeit, Frankfurt\u2013New York 2001.  \n \n182 DAMMAYR, M., Soziologie der F\u00fcrsorge: Reflexionen auf historische, inhaltliche und \ngesellschaftliche Dimensionen der Sorge f\u00fcr sich und andere, in: ThPQ 164  (2016), 383\u2013392.  \nDAMMAYR, M., Leistungsgerechtigkeit in der Sorgearbeit: Legitimit\u00e4t, Kritik und Gerechtigkeit \nam Beispiel der leistungspolitischen Anforderungen der Altenpflege , Johannes Kepler \nUniversit\u00e4t, Linz 2018. \nDAMMAYR, M., Legitime Leistungspolitiken: Leistung, Gerechtigkeit und Kritik in der \nAltenpflege. Weinheim-Basel 2019. \nDARMANN-FINCK, I., Implizites Wissen in der Pflege und der Pflegeausbildung, in: Hermkes, R., \nNeuweg, G. H. (HG), Implizites Wissen: Berufs- und wirtschaftsp\u00e4dagogische Ann\u00e4herungen,  \nBielefeld 2020, 109\u2013129.  \nDARMANN-FINCK, I., DUVENECK, N., RICHTER, M., Ethik lehren und lernen, in: intensiv 22 \n(2014), 262-269.  \nDBFK, Die Bedeutung professioneller Pflege: Deutsche \u00dcbersetzung des Begriffs \u201eNursing \nDefinitions\u201c des ICN, 2016 [2002], in: https://www.dbfk.de/de/themen/Bedeutung-\nprofessioneller-Pflege.php (23.06.2021) \nDBFK, \u00d6GKV, SBK, ICN-Ethikkodex f\u00fcr Pflegende, 2014, in: \nhttps://www.oegkv.at/fileadmin/user_upload/International/DBfK-ICN-\nEthikkodex_fuer_Pflegende-print-final2014__2_.pdf (24.01.2021). \nDOPPELFELD, S., Moralischer Stress als Aspekt in der Ausbildung, in: Eisele, C. (HG), \nMoralischer Stress in der Pflege: Auseinandersetzungen mit ethischen Dilemmasituationen, \nWien 2017, 91\u2013105.  \nDREYFUS, S. E., DREYFUS, H. L., A five-stage model of the mental activities involved in directed \nskill acquisition. Unpublished report supported by the Air Force Office of Scientific Research \n(AFSC), USAF, University of California at Berkeley 1980, in: \nhttps://vorakl.com/files/dreyfus/skill-acquisition-1980.pdf (30.06.2021). \nD\u00dcWELL, M., III. Angewandte oder Bereichsspezifische Ethik. Einleitung, in: D\u00fcwell, M., \nH\u00fcbenthal, C., Werner, M.H. (HG.), Handbuch Ethik , Stuttgart\u2013Weimar 2011, 243\u2013247. \nFISHER, B., TRONTO, J., Toward a Feminist Theory of Care, in: Abel, E. K., Nelson, M. K. (HG), \nCircles of Care. Work and Identity in Women\u2019s Lives, New York 1990.  \nFLICK, U., Das Episodische Interview, in: Oelerich, G., Otto, H.-U. (HG), Empirische Forschung \nund Soziale Arbeit, Wiesbaden 2011, 273\u2013280.  \nFLICK, U., Triangulation, in: Oelerich, G., Otto, H.-U. (HG), Empirische Forschung und Soziale \nArbeit, Wiesbaden 2011, 323\u2013328.  \nF\u00d6LSCH, D., Ethik in der Pflegepraxis: Anwendung moralischer Prinzipien im Pflegealltag, Wien \n32017.  \nFRIESACHER, H., Theorie und Praxis pflegerischen Handelns: Begr\u00fcndung und Entwurf einer \nkritischen Theorie der Pflegewissenschaft, G\u00f6ttingen 2008. \nFRIESACHER, H., Orientierung f\u00fcr das Handeln, in: intensiv 22 (2014), 256\u2013261. \nFUCHS, M., Moral, in: G\u00f6rres-Gesellschaft und Verlag Herder (HG), Staatslexikon. Recht \nWirtschaft Gesellschaft. Band 4,  Freiburg 82020, 88\u201392.  \nGARFINKEL, H., Studies in ethnomethodology. reprint, Cambridge 2002 [1967]. \nGERHARD, U., Im Gespr\u00e4ch: Ute Gerhard und Cornelia Klinger \u00fcber Care / F\u00fcrsorgliche Praxis \nund Lebenssorge, in: Feministische Studien: Sorgeverh\u00e4ltnisse 31  (2013), 267\u2013277.  \n \n183 G\u00d6G, Inhalte der Ausbildung f\u00fcr Pflegeassistenzberufe: Handreichung, Version 3. Im Auftrag \ndes Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit und Frauen, Wien 2017, 38, in: \nhttps://jasmin.goeg.at/49/1/Inhalte%20der%20Ausbildung%20f%C3%BCr%20Pflegeassistenzb\nerufe_3.pdf (21.07.2021).  \nGOLLA, M., Beschluss der Novelle des Gesundheits- und Krankenpflegegesetzes \n/Ausbildungsreform im Ministerrat, 2016, in: https://pflege-professionell.at/beschluss-der-\nnovelle-des-gesundheits-und-krankenpflegegesetzes-ausbildungsreform-im-ministerrat \n(03.02.2020). \nHALBMAYER, E., SALAT, J., Einzel- vs. Gruppeninterviews/Diskussionen, 2011, in: \nhttps://www.univie.ac.at/ksa/elearning/cp/qualitative/qualitative-33.html (20.04.2021). \nHIEMETZBERGER, M., MESSNER, I., DORFMEISTER, M., Ethik, Geschichte und Berufskunde f\u00fcr \nPflegeberufe, Wien 52019.  \nHIRSCHMAN, A. O., Exit, Voice, and Loyalty. Responses to Decline in Firms, Organizations, and \nStates, Cambridge-London 1970.  \nH\u00d6FFE, O., Lexikon der Ethik: Herausgegeben von Otfried H\u00f6ffe in Zusammenarbeit mit \nMaximilian Forschner, Alfred Sch\u00f6pf und Wilhelm Vossenkuhl, M\u00fcnchen 51997.  \nH\u00d6FFE, O., Ethik: Eine Einf\u00fchrung. M\u00fcnchen 2013.  \nHONNEFELDER, L., Sittlichkeit / Ethos, in: D\u00fcwell, M., H\u00fcbenthal, C., Werner, M. H. (HG), \nHandbuch Ethik, Stuttgart\u2013Weimar 32011, 508\u2013513. \nHUFNAGL, B., Berufsrechtliche Grundlagen f\u00fcr Gesundheits- und Sozialberufe: \nUnver\u00f6ffentlichte Unterrichtsmaterialien aus Ausbildungszentrum Klinikum Wels-Grieskirchen, \nWels 2020.  \nJAMETON, A., What Moral Distress in Nursing History Could Suggest about the Future of Health \nCare, in: AMA Journal of Ethics 19 (2017) 617\u2013628.  \nKANT, I., Grundlegung zur Metaphysik der Sitten: Kommentar von Christoph Horn, Corinna \nMieth, Nico Scarano, Suhrkamp-Studienbibliothek: Band 2, Frankfurt 2007 [1785].  \nKERSTING, K., \"Coolout\" in der Pflege: Eine Studie zur moralischen Desensibilisierung, Frankfurt \n42001.  \nKERSTING, K., Die Theorie des Coolout und ihre Bedeutung f\u00fcr die Pflegeausbildung, Frankfurt \n2016. \nKEY, M. & MONTEVERDE, S., Moral Apprenticeship in der pflegerischen Berufsausbildung, in: \nMonteverde, S. (HG), Handbuch Pflegeethik: Ethisch denken und handeln in den Praxisfeldern \nder Pflege, Stuttgart 2020, 161\u2013175.  \nKLEEMANN, F., KR\u00c4HNKE, U., MATUSCHEK, I., Interpretative Sozialforschung, Wiesbaden 2013. \nKLEIN, A., Klinische Ethikkomitees \u2013 in \u00d6sterreich vernachl\u00e4ssigt?  \u00d6GERN - \u00d6sterreichische \nGesellschaft f\u00fcr Ethik und Recht in der Notfall- und Katastrophenmedizin, 2017, in: \nhttps://www.oegern.at/klinische-ethikkomitees-in-oesterreich-vernachlaessigt/ (20.06.2021). \nKLINGER, C., Im Gespr\u00e4ch: Ute Gerhard und Cornelia Klinger \u00fcber Care / F\u00fcrsorgliche Praxis \nund Lebenssorge, in: Feministische Studien: Sorgeverh\u00e4ltnisse 31  (2013), 267\u2013277.  \nKNOLL, L., \u00dcber die Rechtfertigung wirtschaftlichen Handelns: CO2-Handel in der kommunalen \nEnergiewirtschaft, Wiesbaden 2012. \nK\u00d6RTNER, U., Grundkurs Pflegeethik, Wien 32017.  \n \n184 KRUSE, J., Reader \u201eEinf\u00fchrung in die qualitative Interviewforschung\u201c. Version Oktober 2010; \n\u00fcberarbeitete, korrigierte und umfassend erg\u00e4nzte Version. Freiburg 2010, in: \nwww.soziologie.uni-freiburg.de/personen/kruse (19.01.2015).  \nLANDWEHR, N., Der dritte Lernort und seine Bedeutung f\u00fcr ein transferwirksames Lernen, in: \nPflegep\u00e4dagogik (12) 2003, 254\u2013263. \nLAUBER, A., Verstehen & pflegen: Band 1. Grundlagen beruflicher Pflege, Stuttgart\u2013New York \n2018. \nLAY, R., Ethik in der Pflege: Ein Lehrbuch f\u00fcr die Aus-, Fort- und Weiterbildung, Hannover \n22012. \nLAZARUS (HG), Adieu Schwester! \u2013 \u00d6sterreichs gro\u00dfe Berufsreform bereits im Parlament, \n2016, in: http://www.lazarus.at/2016/06/28/gukg-novelle-bereits-im-parlament-berufsreform-\ngreift-ab-herbst (12.02.2020). \nL\u00dcDECKE, D., Der Einsatz der dokumentarischen Methode zur Analyse professionell-\norganisierter Systeme, 2011, in: \nhttps://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=1996476 (03.07.2021). \nMAMEROW, R., Praxisanleitung in der Pflege, Berlin\u2013Heidelberg 2018. \nMANNHEIM, K., Strukturen des Denkens. Frankfurt 1980.  \nMARCKMANN, G., Was ist eigentlich prinzipienorientierte Medizinethik? in: \u00c4rzteblatt Baden-\nW\u00fcrttemberg, 56  (2000), 499\u2013502. \nMENSCHING, A., Einf\u00fchrung in Grundlagen der dokumentarischen Methode. Vortrag im \nRahmen der Spring School Qualitative Datenanalyse, 9.-10. April 2015, T\u00fcbingen 2015.  \nMETZLER LEXIKON PHILOSOPHIE, Prima facie, in: \nhttps://www.spektrum.de/lexikon/philosophie/prima-facie/1638 (20.06.2021). \nMEUSER, M., Rekonstruktive Sozialforschung, in: Bohnsack, R., Marotzki, W., Meuser, M. (HG), \nHauptbegriffe Qualitativer Sozialforschung, Opladen\u2013Farmington Hills 32011, 140\u2013142. \nMONTEVERDE, S., Komplexit\u00e4t, Komplizit\u00e4t und moralischer Stress in der Pflege, in: Ethik in der \nMedizin 31 (2019) 345\u2013360.  \nMONTEVERDE, S., Grundlagen der Pflegeethik, in: Monteverde, S. (HG), Handbuch Pflegeethik: \nEthisch denken und handeln in den Praxisfeldern der Pflege , Stuttgart, 2020, 21\u201344.  \nMONTEVERDE, S. (HG), Handbuch Pflegeethik: Ethisch denken und handeln in den \nPraxisfeldern der Pflege, Stuttgart 2020. \nNEUWEG, G. H., K\u00f6nnerschaft und implizites Wissen: Zur lehr-lerntheoretischen Bedeutung der \nErkenntnis- und Wissenstheorie Michael Polanyis. M\u00fcnster 42020. \nNEUWEG, G. H., Implizites Wissen als Forschungsgegenstand, in: Rauner, F. (HG), Handbuch \nBerufsbildungsforschung, Bielefeld 22006, 581\u2013588. \nNIDA-R\u00dcMELIN, J. (HG), Angewandte Ethik: Die Bereichsethiken und ihre theoretische \nFundierung. Ein Handbuch, Stuttgart 1996. \nNIDA-R\u00dcMELIN, J., Wissenschaftsethik, in: Nida-R\u00fcmelin, J. (HG), Angewandte Ethik: Die \nBereichsethiken und ihre theoretische Fundierung. Ein Handbuch, Stuttgart 1996, 778\u2013805. \nNOHL, A.\u2011M., Interview und dokumentarische Methode. Anleitungen f\u00fcr die Forschungspraxis, \nWiesbaden 42012. \nORF.AT, Ethikkomitee hilft Krankenhaus-Personal, 2006, in: https://stmv1.orf.at/stories/86602 \n(20.06.2021).   \n \n185 ORTMANN-WELP, E., Forumsdiskussionen f\u00fcr die Kompetenzentwicklung \u2013 Vorstellung einer \nEvaluation, 2016, in: http://lehr-instrumente.de/?p=395 (20.06.2021). \nPFABIGAN, D., ROTTENHOFER, I., BAJER, M., MADER, F., Curricula f\u00fcr die Ausbildungen \nPflegeassistenz und Pflegefachassistenz: In Erprobungsphase,  Gesundheit \u00d6sterreich, Wien \n2020, in: https://jasmin.goeg.at/1286/1/Curr_PA_PFA_Erprobungsphase_bf.pdf (23.05.2021). \nPIEPER, A., Einf\u00fchrung in die Ethik, T\u00fcbingen 72017. \nPOLANYI, M., Implizites Wissen, Suhrkamp Taschenbuch Wissenschaft, Frankfurt 22016. \nPSCHYREMBEL ONLINE, Tetraplegie, in:  \nhttps://www.pschyrembel.de/Tetraplegie/K0MD8/doc/ (14.07.2014). \nPSCHYREMBEL ONLINE, Aspiration, in: https://www.pschyrembel.de/Aspiration/K031W/doc/ \n(14.07.2021). \nPSCHYREMBEL ONLINE, Schlaganfall, in: https://www.pschyrembel.de/Schlaganfall/K0PSS \n(14.07.2021).  \nQUANTE, M., Einf\u00fchrung in die allgemeine Ethik. Einf\u00fchrungen Philosophie, Darmstadt 2003. \nRABE, M., Ethik in der Pflegeausbildung: Beitr\u00e4ge zur Theorie und Didaktik, Bern 2009. \nRABE, M., Die Vermittlung von Ethik in der Pflege, in: Monteverde, S. (HG), Handbuch \nPflegeethik: Ethisch denken und handeln in den Praxisfeldern der Pflege, Stuttgart 2020, 147\u2013\n160.  \nRANISCH, R., RIEDEL, A., BRESCH, F., MAYER, H., PAPE, K. \u2011D., WEISE, G., RENZ, P., Das T\u00fcbinger \nModell der \u201eEthikbeauftragten der Station\u201c: Ein Pilotprojekt zum Aufbau dezentraler \nStrukturen der Ethikberatung an einem Universit\u00e4tsklinikum, in: Ethik in der Medizin 33 (2021) \n257\u2013274, \nREHBOCK, T., Personsein in Grenzsituationen: Zur Kritik der Ethik medizinischen Handelns , \nPaderborn 2005.  \nREITER, M., FENZL, R. M., HOLLINGER, I., AIGLESBERGER, M., PAMINGER, M., Pflegeassistenz: \nLehrbuch f\u00fcr die Pflegeassistenz und das 1. Jahr der Pflegefachassistenz, Wien 2018.  \nREITINGER, E., HELLER, A., Ethik im Sorgebereich der Altenhilfe. Care-Beziehungen in \norganisationsethischen Verst\u00e4ndigungsarrangements und Entscheidungsstrukturen, in: \nKrobath, T., Heller, A. (HG), Ethik organisieren: Handbuch der Organisationsethik , Freiburg \n2010, 737-765. \nRICKEN, F., Die charakteristischen Eigenschaften moralischer Urteile: uni auditorium \u2013 wissen \nonline, 2015, in: https://www.youtube.com/watch?v=q4coKiUl3_k&list=PL87rXCslY73DhJX4B \nECDu5R0kuwpO-oCE&index=77 (22.06.2021).  \nRIEDEL, A., Pflegerische Ethik, https://www.bpb.de/gesellschaft/umwelt/bioethik/ \n182461/pflegerische-ethik, Bonn 2017 (13.06.2021).  \nRIEDEL, A., BEHRENS, J., GIESE, C., GEISELHART, M., FUCHS, G., KOHLEN, H., PASCH, W., \nRABE, M., SCH\u00dcTZE, L., Zentrale Aspekte der Ethikkompetenz in der Pflege, in: Ethik in der \nMedizin 29 (2017), 161\u2013165. \nSALLOCH, S., RITTER, P., W\u00c4SCHER, S., VOLLMANN, J., SCHILDMANN, J., Was ist ein ethisches \nProblem und wie finde ich es? Theoretische, methodologische und forschungspraktische \nFragen der Identifikation ethischer Probleme am Beispiel einer empirisch-ethischen \nInterventionsstudie, in: Ethik in der Medizin 28  (2016), 267\u2013281.  \nSCHABER, P., Gibt es Wahrheit in der Ethik? Eine Einf\u00fchrung in die Metaethik, in: Ach, J. S., \nBayertz, K., Quante, M., Siep, L. (HG), Grundkurs Ethik, M\u00fcnster 42016, 151\u2013162.  \n \n186 SCHEWIOR-POPP, S., Lernsituationen planen und gestalten: Handlungsorientierter Unterricht \nim Lernfeldkontext, Stuttgart 2005.  \nSCHEWIOR-POPP, S., Praktische Ausbildung - Eine Standortbestimmung: Berufliche \nHandlungskompetenz als \u00fcbergeordnetes Ziel, in: PADUA (6) 2011, 6\u201310. \nSCHIERLINGER-BRANDMAYR, M., Reflexives Lernen und dessen Bedeutung in der \nPflegeausbildung: Eine Evaluationsstudie zur Erfassung des Unterrichtserlebens anhand von \nLerntageb\u00fcchern, Saarbr\u00fccken 2017. \nSCHLEGER, H. A., MERTZ, M., MEYER-ZEHNDER, B., REITER-THEIL, S., Klinische Ethik - METAP: \nLeitlinie f\u00fcr Entscheidungen am Krankenbett, Berlin\u2013Heidelberg 22019.  \nSCHL\u00d6MMER, D., KRAUSLER, K., SCHWARZENBERGER, M., WINKLEHNER, S., Lernbereich \nTraining und Transfer: Arbeitsbuch f\u00fcr die Pflege(fach)assistenz, Linz 2019.  \nSCHMIDT, V. H., Soziologische Gerechtigkeitsanalyse als empirische Institutionenanalyse, in: \nM\u00fcller, H.-P., Wegener, B. (HG), Soziale Ungleichheit und soziale Gerechtigkeit, Opladen 1995, \n173\u2013194.  \nSCHNABL, C., \u201eF\u00fcrsorge\u201c: Anachronismus oder wegweisende Praxisform? Reflexionen zu einem \nSchl\u00fcsselbegriff feministischer Ethik, in: Moser, M., Praetorius, I. (HG), Welt gestalten im \nausgehenden Patriarchat, K\u00f6nigstein\u2013Taunus 2003, 118\u2013129. \nSCH\u00d6N, D. A., The Reflective Practitioner: How Professionals Think in Action, New York 1983. \nSCHUETZE, L., ANTWERPES, F., HALIM, C., Klinisches Ethik-Komitee, 2016, in: \nhttps://flexikon.doccheck.com/de/Klinisches_Ethik-Komitee (20.06.2021). \nSCHULTE, C., Als Pfleger die Empathie bewahren, 2018, in: \nhttps://www.mainpost.de/regional/main-spessart/als-pfleger-die-empathie-bewahren-art-\n9979031 (20.06.2021). \nSCHWERDT, R., Zur philosophischen Grundlegung einer Ethik f\u00fcr die Altenpflege, in: \nOsterbrink, J. (HG), Erster Internationaler Pflegetheorienkongre\u00df N\u00fcrnberg , Bern 1998, 252\u2013\n260.  \nSCHWERDT, R., Die Benefits ethischer Kompetenz in der Pflege: EU-gef\u00f6rdertes INTERREG-\nProjekt PFLEGE: Ein Arbeitsmarkt der ZUKUNFT. Teilprojekt: Ethische Kompetenzentwicklung in \nder Pflege, Regensburg 2014. \nSENGHAAS-KNOBLOCH, E., Care-Arbeit und das Ethos f\u00fcrsorglicher Praxis unter neuen \nMarktbedingungen am Beispiel der Pflegepraxis, in: Berliner Journal f\u00fcr Soziologie  18 (2008), \n221\u2013243.  \nSENSEN, K., Ethik in der Krankenpflegeausbildung vermitteln: Didaktik und Methodik f\u00fcr \nLehrende an Krankenpflegeschulen, Wiesbaden 2018. \nSTEINHARDT, I., Unterschiede zwischen Fokusgruppe und Gruppendiskussion, 2018, in: \nhttps://sozmethode.hypotheses.org/552 (05.11.2020). \nSTEINKAMP, N., GORDIJN, B., Ethik in Klinik und Pflegeeinrichtung: Ein Arbeitsbuch, K\u00f6ln 32010.  \nTHIEME (HG), I care. Pflege, Stuttgart 2015. \nTREIBEL, A., Einf\u00fchrung in soziologische Theorien der Gegenwart, Wiesbaden 72006. \nTRONTO, J. C., Moral boundaries: A political argument for an ethic of care, New York 1993.  \nTRONTO, J. C., Demokratie als f\u00fcrsorgliche Praxis. Feministische Studien. Extraheft: F\u00fcrsorge, \nAnerkennung, Arbeit 18  (2000), 25\u201342.  \nTRONTO, J. C., Caring democracy: Markets, equality, and justice, New York 2013.  \n \n187 TRONTO, J. C., Democratic Caring and Global Responsibilities for Care: A Paper prepared for \nPresentation at the Annual Meeting of the Western Political Science Association, Hollywood, \nCA, 28-30 March 2013, in: http://wpsa.research.pdx.edu/papers/docs/Tronto% \n20WPSA%20paper%202013.pdf (14.06.2021).  \nVAN DER AREND, A., Pflegeethik, Wiesbaden 1998.  \nW\u00c6RNESS, K., F\u00fcrsorgerationalit\u00e4t: Zur Karriere eines Begriffes, in: Feministische Studien. \nExtraheft: F\u00fcrsorge, Anerkennung, Arbeit 18 (2000), 54\u201366.  \nWEINERT, F. E., Lern\u00fcbertragung, in: Weinert, F. E., Graumann, C. F., Heckhausen, H., Hofer, M. \n(HG), P\u00e4dagogische Psychologie, Band 2, Frankfurt 1974. \nWEINERT, F. E., Vergleichende Leistungsmessung in Schulen - eine umstrittene \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, in: Weinert, F.E. (HG), Leistungsmessungen in Schulen, Weinheim\u2013Basel \n32014, 17-31. \nWERNER, M. H., Verantwortung, in: M. D\u00fcwell, H\u00fcbenthal, C., Werner, M.H. (HG), Handbuch \nEthik, Stuttgart\u2013Weimar 32011, 541\u2013548.  \nWIESING, U., Prinzipienethik in der P\u00e4dagogik? in: REPORT. Zeitschrift f\u00fcr \nWeiterbildungsforschung 1 (2014), 29\u201338. \nWOLF, H., Gerechtigkeitsanspr\u00fcche an Erwerbsarbeit in der \u201eVielfachkrise\u201c, in: Arbeits- und \nIndustriesoziologische Studien, 5  (2012), 68\u201379.  \n \n \nRechtsvorschriften \nGuKG: Bundesgesetz \u00fcber Gesundheits- und Krankenpflegeberufe (Gesundheits- und \nKrankenpflegegesetz \u2013 GuKG), StF: BGBl. I Nr. 108/1997, in: \nhttps://www.ris.bka.gv.at/GeltendeFassung.wxe?Abfrage=Bundesnormen&Gesetzesnummer=\n10011026 (14.03.2021).  \nGuKG-Novelle 2016: Bundesgesetz, mit dem das Gesundheits- und Krankenpflegegesetz, das \nAllgemeine Sozialversicherungsgesetz, das Berufsreifepr\u00fcfungsgesetz und das \u00c4rztegesetz \n1998 ge\u00e4ndert werden. BGBl. I Nr. 75/2016. Abgerufen am 14. M\u00e4rz von \nhttps://www.ris.bka.gv.at/Dokumente/BgblAuth/BGBLA 2016 I 75/BGBLA 2016 I 75.pdf \n(14.03.2021). \nPA-PFA-AV: Verordnung der Bundesministerin f\u00fcr Gesundheit und Frauen \u00fcber Ausbildung und \nQualifikationsprofile der Pflegeassistenzberufe (Pflegeassistenzberufe-Ausbildungsverordnung \n\u2013 PA-PFA-AV), StF: BGBl. II Nr. 301/2016, in: \nhttps://www.ris.bka.gv.at/GeltendeFassung.wxe?Abfrage=Bundesnormen&Gesetzesnummer=\n20009672 (14.03.2021).  \n \n \n   \n \n188 8 Anhang  \nAnhang A: \u00dcberblick \u00fcber das Sample und das Untersuchungsdesign \nDie folgende Tabelle spiegelt das Untersuchungsdesign, die Erhebungs- und Auswertungsmethoden, \ndie wesentlichsten Daten zur Anzahl an Praktikumsreflexionen und Interviews sowie zu den Berei-\nchen und Funktionen der Interviewpartner:innen, in denen sich \u00dcberlegungen zu deren Kompetenz-\nstufen spiegeln. \n \nPraktikums-re-\nflexionen  \n(N = 14)  Praktikumsreflexionen aus Praktikumserfahrungen der AZB \nErhebungszeitraum 01.2021- 03.2021 \nAnzahl  \nInterviews  \n(N = 16)  Gruppeninterviews mit AZB und Absolvent:innen  \nn = 8 (Durchf\u00fchrungszeitraum 03.3021-04.2021)  \n- 4 Auszubildende (AZB)  \n(3 weiblich, 1 m\u00e4nnlich; unter den Pseudonymen Mara Mahagoni,  \nPatti Persimone, Wiebke Weide sowie Pepe Pappel)  \n- 4 Absolvent:innen  \n(4 weiblich unter den Pseudonymen Bella Buchfink, Karla Kleiber,  \nStella Sperling und Zora Zeisig \n \nEpisodisches Interview mit Absolventin  \nn = 1 (Durchf\u00fchrungszeitraum 04.2021)  \n- 1 Absolventin (weiblich, mit dem Pseudonym Seffi Stieglitz)  \n \nEpisodische Interviews (mit Expert:innen)  \nn = 7 (Durchf\u00fchrungszeitraum 02.2021-04.2021): in alphabetischer Reihung \n- Amethyst, DGKP, weiblich, aktuell: Lehrende und Kommissionsmitglied; Erfahrungen v.a. \nim Akut- und Intensivbereich; Ethik405;  \n- Bernstein, DGKP, m\u00e4nnlich, aktuell: Akutpflege mit Leitungsfunktion; Erfahrungen im In-\ntensivbereich; Ethik;  \n- Lava, DGKP, weiblich; aktuell: akut station\u00e4re Pflege (u.a. Onkologie); Erfahrungen im \nAkut- und Langzeitbereich, Ethik \n- Malachit, DGKP, weiblich; aktuell: Langzeitpflege; Erfahrungen in der Akut- (z.B. Onkolo-\ngie) und Intensivpflege;  \n- Opal, DGKP, m\u00e4nnlich; aktuell: Langzeitpflege im mobilen Bereich mit Leitungsfunktion;  \n- Rubin, DGKP, weiblich; aktuell: akut station\u00e4re Pflege; Erfahrungen in der Akut- und Lang-\nzeitpflege sowie mit Leitungsfunktionen;  \n- Smaragd, DGKP, weiblich; aktuell: Lehrende; Erfahrungen im Akut- und Langzeitbereich; \nAuswahl- \nverfahren Personenauswahl nach theoretischem Sampling  auf Basis inhaltlicher \u00dcberlegungen:  \n- Auswahl nach \u00dcberlegungen entlang der Kompetenzstufen nach P. Benner: \n- Anf\u00e4nger:innen = Auszubildende  \n- Fortgeschrittene Anf\u00e4nger:innen = junge Absolvent:innen  \n- Expert:innen = l\u00e4ngerj\u00e4hrig in einem Pflegebereich t\u00e4tige Pflegende  \n \n- In verschiedenen Settings: Akut- und Langzeitpflege, station\u00e4r und mobil  \nErhebungsme-\nthoden - Praktikumsreflexionen (PR) \n- Gruppeninterviews (GI)  \n- Episodische Interviews (eI, mit Expert:innen im Sinne der Kompetenzstufen) \nAuswertungs-\nmethode - Dokumentarische Methode (Praktikumsreflexionen, Gruppeninterviews und Episodische \nInterviews) \n  \n \n405 Um die Anonymit\u00e4t der Interviewpartner:innen besser zu gew\u00e4hrleisten wird ihre T\u00e4tigkeit im Be-\nreich der Ethik nicht n\u00e4her ausgef\u00fchrt: Ethik soll daher allgemeiner f\u00fcr spezifische Ethikkenntnisse ste-\nhen, die von Ethikberatung \u00fcber die Mitarbeit in einem KEK bis hin zur Ethiklehre reichen k\u00f6nnen.   \n \n189 Anhang B: Transkriptionsregeln nach Bohnsack  \n \n(.)   Pause bis zu einer Sekunde \n(2)   Anzahl der Sekunden, die eine Pause dauert \nnein  betont \nnein  laut (in Relation zur \u00fcblichen Lautst\u00e4rke des Sprechers/der Sprecherin) \n\u00b0nee\u00b0  sehr leise (in Relation zur \u00fcblichen Lautst\u00e4rke des Sprechers/der Sprecherin) \n.  stark sinkende Intonation  \n;   schwach sinkende Intonation \n?  stark steigende Intonation  \n,   schwach steigende Intonation  \nviellei-  Abbruch eines Wortes \noh=nee  Wortverschleifung \nnei::n  Dehnung, die H\u00e4ufigkeit von : entspricht der L\u00e4nge der Dehnung \n(doch)  Unsicherheit bei der Transkription, schwer verst\u00e4ndliche \u00c4u\u00dferung  \n(unv., 3)  unverst\u00e4ndliche \u00c4u\u00dferung; die Zahl gibt \u00fcber die Dauer in Sekunden Auskunft  \n((st\u00f6hnt)) Kommentare bzw. Anmerkungen zu parasprachlichen, nicht-verbalen oder gespr\u00e4chsex-\nternen Ereignissen \n@nein@ lachend gesprochen \n[mhm]   Ausdr\u00fccke der Interviewerin, sofern das [mhm] nicht \u00fcberlappend ist.  \n*   Hinweis auf Anonymisierung, Pseudonymisierung  \n\u2026  unvollst\u00e4ndiger Satz (weil z. B. von Interviewpartner:in unterbrochen worden)  \n \nGro\u00df- und Kleinschreibung: Hauptw\u00f6rter werden gro\u00df geschrieben, und bei Neuanset-\nzen eines Sprechers/einer Sprecherin am Beginn eines \u201aH\u00e4kchens\u2018 wird das erste Wort \nmit Gro\u00dfbuchstaben begonnen. Nach Satzzeichen wird klein weitergeschrieben, um \ndeutlich zu machen, dass Satzzeichen die Intonation anzeigen und nicht grammatikalisch \ngesetzt werden (Bohnsack 2010).  \n \n \n   \n \n190 Profil der Linzer WiEGe Reihe.  \nBeitr\u00e4ge zu Wirtschaft \u2013 Ethik \u2013 Gesellschaft \n \nWirtschaftliche Liberalisierung und Globalisierung sowie gesellschaftliche Pluralisierung \nund Segmentierung sind die zunehmend pr\u00e4genden Faktoren des individuellen und ge-\nsellschaftlichen Lebens. Als \u201eZeichen der Zeit\u201c sind sie eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr \ndie sozialen und politischen Kr\u00e4fte und stellen einen bedeutenden Kontext theologi-\nscher, philosophischer und ethischer Reflexion dar.  \nDer Schwerpunkt Wirtschaft \u2013 Ethik \u2013 Gesellschaft (WiEGe) an der Katholisch Privat-Uni-\nversit\u00e4t Linz bezeichnet daher ein dreifaches Interesse, an dem sich die \u201eLinzer WiEGe \nReihe\u201c orientiert:  \na) Die spezifische Fragestellung: \u00d6konomische und gesellschaftliche Entwicklungen \nsollen im Blick auf Leitvorstellungen gelingenden Lebens gedeutet und interpretiert \nwerden.  \nb) Der besondere ethische, philosophische bzw. theologische Blickwinkel: Handlungs-\nm\u00f6glichkeiten werden einer philosophisch-ethischen Analyse unterzogen bzw. es \nwird das kritische und motivierende Potenzial des Glaubens an einen Gott erschlos-\nsen, der vor allem auf die Schwachen und Benachteiligten schaut.  \nc) Die interdisziplin\u00e4re Ausrichtung: Die Zusammenarbeit mit den sozial- und wirt-\nschafts-wissenschaftlichen Disziplinen will die Fragestellungen und Erkenntnisse \neinzelner F\u00e4cher durch deren Vernetzung fruchtbar machen und weiterentwickeln.  \nDie \u201eLinzer WiEGe Reihe\u201c versteht sich auch als eine Plattform, die Ergebnisse des Stu-\ndien- und Forschungsschwerpunkts WiEGe zu dokumentieren und einem breiteren Pub-\nlikum zug\u00e4nglich zu machen. \n \nBand 1: Ansgar Kreutzer (2008): Mehr als ein Gef\u00fchl vagen Mitleids. Christliche Beitr\u00e4ge \nzu Begriff und Praxis heutiger Solidarit\u00e4t. \nBand 2: Michael Rosenberger (2011): \u201eEs sollte gen\u00fcgen\u201c (RB 39,1; 40,3; 55,4). Elemente \neines nachhaltigen Lebensstils in der Regel Benedikts. \nBand 3: Hanjo Sauer (2012): Das liebe Geld. Ein theologischer Essay. \nBand 4: Peter Heintel (2013): Macht und Beratung. Eine theoretische Reflexion prakti-\nscher Erfahrung.  \nBand 5: Edeltraud Koller / Michael Rosenberger / Anita Schwantner (Hg.) (2013): Werke \nder Barmherzigkeit. Mittel zur Gewissensberuhigung oder Motor zur Strukturver\u00e4nde-\nrung? Dokumentation des WiEGe-Symposiums 2013. Mit Beitr\u00e4gen von Michael Rosen-\nberger, Franz K\u00fcberl, Eric Ottenheijm, Martin Hochleitner, Klaus Baumann, Karin Scher-\nschel, Ansgar Kreutzer, Edeltraud Koller. \nBand 6: Guido Meyer/ Christiane Helene Heinrich (2013): Das ICEF-Projekt der Unter-\nnehmensf\u00fchrer: Ein aktuelles Beispiel ethischer Reflektion der Leitung kleiner und mitt-\nlerer Unternehmen.  \n \n191 Band 7: Michael Rosenberger / Georg Winkler (Hg.) (2014): Jedem Tier (s)einen Namen \ngeben? Die Individualit\u00e4t des Tieres und ihre Relevanz f\u00fcr die Wissenschaften. \nBand 8: Andreas Lienkamp (2016): Die Sorge f\u00fcr unser gemeinsames Haus! Herausfor-\nderungen der bahnbrechenden Enzyklika Laudato si\u2018 von Papst Franziskus. \nBand 9: Michael Leiblfinger / Veronika Prieler (2018): Elf Jahre 24-Stunden-Betreuung \nin \u00d6sterreich. Eine Policy- und Regime-Analyse. \nBand 10: Edeltraud Koller (2020): Die Kirche im Dialog mit der Welt: Die Bedeutung der \nWissenschaften f\u00fcr die kirchliche Morallehre. ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}