{"title": "\"Hexen \u2013 die unbesiegte Macht der Frauen\" von Mona Chollet \u2013 eine Buchempfehlung - frauenseiten bremen", "author": "Redaktion", "url": "https://frauenseiten.bremen.de/blog/hexen-die-unbesiegte-macht-der-frauen-von-mona-chollet-eine-buchempfehlung/", "hostname": "bremen.de", "description": "\u201eHexen \u2013 die unbesiegte Macht der Frauen\u201c von Mona Chollet behandelt bis heute andauernden Auswirkungen der Hexenverfolgungen auf Frauen.", "sitename": "Frauenseiten Bremen", "date": "2021-03-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Schreibe einen Kommentar Antworten abbrechen", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201eDie Hexe verk\u00f6rpert die von jeglicher Dominanz, von jeglichen Begrenzungen befreite Frau; sie ist ein anzustrebendes Ideal, sie weist den Weg.\u201c\nDie meisten haben wahrscheinlich noch nicht allzu viel \u00fcber Hexen und die bis heute andauernden Auswirkungen der Hexenverfolgungen auf Frauen gelesen. Das ist nicht weiter verwunderlich, wie Mona Chollet bereits in der Einleitung ihres Buchs \u201eHexen \u2013 die unbesiegte Macht der Frauen\u201c deutlich macht. W\u00e4hrend der Rekonstruktion der Geschichte von Hexenverfolgungen zitiert Chollet Expert*innen, die sich \u00fcber die absurden Verrenkungen von Historiker*innen nur wundern k\u00f6nnen: So verleugnen die meisten bis heute, dass die Hexenjagden ein \u201eAusbruch von Frauenfeindlichkeit\u201c waren.\nWar das nicht irgendwann im Mittelalter?\nDie Hexenverfolgungen fanden in Europa in der Renaissance vor allem im 16. und 17 Jahrhundert statt und hatten f\u00fcr zehntausende Frauen Folter und Ermordung zur Folge. Sie nehmen dabei im Kollektivbewusstsein einen, wie Chollet schreibt, seltsamen Platz ein. Oft werden sie irrt\u00fcmlich im Mittelalter angesiedelt, was erstmal nach einer aufkl\u00e4rungsfernen Zeit klingt, mit der wir heute nichts mehr zu tun haben. Dabei werden die Jagden oft einem religi\u00f6sen Fanatismus zugeschoben, obwohl w\u00e4hrend der Inquisition kaum Hexen verfolgt wurden. Die Mehrheit der Verurteilungen wegen Hexerei erfolgte in Zivilgerichten.\nDie Verteufelung der Frau\nChollet zieht Verbindungen zum Antisemitismus, da im Rahmen der Verfolgungen von \u201eSynagogen\u201c der Hexen und \u201eHexensabbat\u201c die Rede war. Man(n) verd\u00e4chtigte die als Hexen charakterisierten Frauen, \u00e4hnlich wie die J\u00fcd*innen, einer Verschw\u00f6rung, die der Vernichtung der Christenheit diene und stellte sie gleicherma\u00dfen mit der Hakennase dar.\nAls zentrales Ziel der Hexenjagden sieht Chollet die Ausmerzung m\u00e4chtiger und geistreicher Frauen; die Frauenfeindlichkeit sei in den Verfolgungen zentral. Was die Autorin weiter schildert, klingt nahezu absurd und ist eigentlich nur noch mit morbidem Humor zu ertragen: Nicht nur waren in den Hexenprozessen durchschnittlich 85 Prozent der Verurteilten Frauen. Europ\u00e4erinnen erhielten den Status vollwertiger Rechtssubjekte (nachdem sie zuvor vor Gericht nicht einmal als Zeuginnen zugelassen waren) erst, als sie der Hexerei bezichtigt werden sollten. In Deutschland, einem Epizentrum der Hexenverfolgungen, w\u00fctete zwischen 1587 \u2013 1593 in 22 D\u00f6rfern um Trier eine so erbitterte Hexenjagd, dass in zwei der Ortschaften nur eine einzige Frau am Leben blieb. Die Prozesse wurden eingestellt, als die Anschuldigungen auch die h\u00f6heren gesellschaftlichen Schichten erreichte, die sich infolgedessen beeilten, den Verfolgungen schnell Einhalt zu gebieten.\nAuswirkungen bis heute\nManche der als Hexen Angeklagten galten zugleich als Magier*innen und Heiler*innen \u2013 eine damalige Selbstverst\u00e4ndlichkeit, handelte es sich doch um Frauen, die Arznei lieferten, Kranke und Verletzte pflegten oder Frauen bei der Geburt halfen. Sp\u00e4ter wurden Frauen und Hebammen, wie Chollet zeigt, aus medizinischen Berufen verdr\u00e4ngt und ihr historisches Wissen rund um Arznei und Heilmittel durch die Verfolgungen vernichtet.\nDer in vier Abschnitte gegliederten Band liest sich wie eine Anleitung: Wo in uns steckt diese \u201eunbesiegbare Macht\u201c, die Chollet schon im Titel erw\u00e4hnt und wo wird sie noch immer beschnitten? Chollet berichtet von der Gei\u00dfelung weiblicher Unabh\u00e4ngigkeit, vom Helfer*innenkomplex und ermutigt zu Kinderlosigkeit und grauen Haaren. Ihre Argumentation l\u00e4dt dazu ein, die eigene, indoktrinierte Angst vor dem Altern und die Rolle der Frau in Care- und medizinischen Berufen zu hinterfragen.\nChollet setzt dabei viel Wissen voraus, trotzdem ist der Essay zug\u00e4nglich und eine gute Einstiegslekt\u00fcre zu anderer feministischer Literatur \u00fcber die Hexenverfolgungen wie die Forschungen von Silvia Federici, die Chollet zitiert.\n[Hier](https://edition-nautilus.de/programm/hexen/) geht\u2019s zur Leseprobe!\n\u00dcber die Autorin\nMona Chollet ist eine Schweizer Autorin und Journalistin. Sie ist Chefredakteurin der franz\u00f6sischen Monatszeitung Le Monde diplomatique und betreibt die kulturkritische Website P\u00e9riph\u00e9ries. Sie ist Femen-Kritikerin und Bef\u00fcrworterin der Abschaffung von Prostitution.\n* Frau bezeichnet eine soziale Kategorie.\nAnael Dzubilla", "language": null, "image": "https://frauenseiten.bremen.de/wp-content/uploads/2021/03/hexen_frauenseiten.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#genesis-content", "#genesis-sidebar-primary", "#genesis-footer-widgets", "#", "https://www.bremen.de/", "https://www.bremen.de/aktuelles", "https://bremerhaven.de/", "http://landesportal.bremen.de/", "https://frauenseiten.bremen.de/", "https://frauenseiten.bremen.de/mitmachen/", "https://frauenseiten.bremen.de/blogs-startseite/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/redaktion/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/kolumne/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/kolumne/critical-porn-studies/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/kolumne/feministische-mutterschaft/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/kolumne/gentle-woman/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/offener-blog/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/gastbeitraege/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/news/", "https://frauenseiten.bremen.de/specials/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/wie-gehts/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/wer-spielt-die-musik/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/rabenvaeter-familienmuetter/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/ring-frei/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/aktivista-frau-macht-politik/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/gute-naechte-schlechte-naechte/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/metoo/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/wir-haben-lust/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/local-heroine/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/arbeitsleben/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/marias-himmelfahrt/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/lebensmodelle/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/natuerliche-geburt/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/flucht-bremen/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/ak-berufliche-perspektiven/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/lets-talk-about-porno/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/schoenheit/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/equal-pay-day-2014/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/specials/sexistische-werbung/", "https://frauenseiten.bremen.de/wir-ueber-uns/", "/termine", "https://frauenseiten.bremen.de/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/hexen-die-unbesiegte-macht-der-frauen-von-mona-chollet-eine-buchempfehlung/#respond", "https://frauenseiten.bremen.de/wp-content/uploads/2021/03/nautilius_pb.jpg", "https://edition-nautilus.de/programm/hexen/", "https://frauenseiten.bremen.de/wp-content/uploads/2021/03/CholletcMathieu_Zazzo_200x200-120x120-1-1.jpg", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/literatur/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/category/redaktion/", "/blog/hexen-die-unbesiegte-macht-der-frauen-von-mona-chollet-eine-buchempfehlung/#respond", "https://de-de.facebook.com/frauenseiten.bremen.de", "https://www.instagram.com/frauenseiten/", "https://frauenseiten.bremen.de/feed/", "https://www.youtube.com/channel/UClvPIz41O8essmbUNMY0olQ", "/wp-login.php", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/glossar/", "https://www.belladonna-bremen.de", "https://exxtraseiten.de/", "https://www.belladonna-bremen.de/kreativwirtschaft/", "https://www.faw-bremen.de/", "https://frauenseiten.bremen.de/herzbeben", "https://www.gewaltgegenfrauen.bremen.de/sixcms/detail.php?gsid=bremen02.c.742.de", "https://frauenseiten.bremen.de/buch_pruefung/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/arbeit/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/ausstellungen/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/beratung/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/beruf/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/bildung/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/blogs/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/bremen/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/engagement/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/equal-pay-day/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/europa/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/familie/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/feminismus/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/film-fernsehen/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/frauenprojekte/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/frauentag/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/freizeit/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/geburt/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/gender/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/gesellschaft/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/gesundheit/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/gewalt-gegen-frauen/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/gleichberechtigung/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/glossar/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/innenleben/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/kinder/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/lgbt/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/literatur/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/menschenrechte/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/migration/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/musik/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/nachhaltigkeit/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/politik/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/biographien/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/rassismus/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/reise/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/schoenheit-2/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/sexismus/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/sexualitaet/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/technik/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/theater/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/veranstaltung/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/videos/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/wirtschaft/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/wissenschaft/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/tag/zukunft/", "https://frauenseiten.bremen.de/", "https://frauenseiten.bremen.de/impressum-und-kontakt/", "https://frauenseiten.bremen.de/kontakt/", "https://frauenseiten.bremen.de/datenschutz-nutzungsbedingungen/", "https://frauenseiten.bremen.de/barrierefreiheit/", "https://frauenseiten.bremen.de/leichte-sprache/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/modern-heartbreak-eine-buchrezension/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/buchrezension-das-ende-der-ehe/#comment-80918", "http://ich%20liss%20es%20passieren", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/noetigung-ich-liess-es-passieren/#comment-80903", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/die-kriechende-armee-des-schreckens/#comment-80831", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/ein-tag-in-der-informatica-feminale/", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/26-informatica-feminale/#comment-80741", "https://frauenseiten.bremen.de/blog/was-ist-eigentlich-flinta/#comment-80655", "/mediadaten/", "http://my.studiopress.com/themes/magazine/", "https://www.studiopress.com/", "https://wordpress.org/", "https://frauenseiten.bremen.de/wp-login.php"]}