{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-07-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich w\u00fcnsche Ihnen allen einen wundersch\u00f6nen guten Morgen. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\nIch komme zur Tagesordnung. Interfraktionell ist vereinbart worden, dass als Zusatzpunkt 16 ein Antrag mit dem Titel \u201eSuizidpr\u00e4vention st\u00e4rken\u201c auf Drucksache 20/7630 zu Tagesordnungspunkt 5 aufgesetzt werden soll. Als Zusatzpunkt 17 sollen die Petitionen auf den Drucksachen 20/7603 bis 20/7614 bei den Ohne-Debatte-Punkten aufgesetzt werden. Schlie\u00dflich hat die Fraktion Die Linke die am morgigen Freitag als letzten Tagesordnungspunkt aufgesetzte Aktuelle Stunde zur\u00fcckgezogen. \u2013 Ich sehe dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\nBevor wir beginnen, haben wir noch zwei Wahlen durchzuf\u00fchren. Als Schriftf\u00fchrerin soll auf Vorschlag der Fraktion Die Linke die Abgeordnete Dr. Petra Sitte als Nachfolgerin f\u00fcr den Abgeordneten Christian G\u00f6rke gew\u00e4hlt werden. \u2013 Auch hier sehe ich keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen. Damit ist die Kollegin Dr. Sitte gew\u00e4hlt.\nIch sehe, das war eine \u00fcberraschende Wahl.\nIn den Stiftungsrat der Bundesstiftung zur Aufarbeitung der SED-Diktatur sollen auf Vorschlag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen Frau Gesine Oltmanns als Nachfolgerin f\u00fcr Herrn Werner Schulz als ordentliches Mitglied sowie Frau Heide Schinowsky als Nachfolgerin f\u00fcr die bisherige pers\u00f6nliche Stellvertreterin Gesine Oltmanns f\u00fcr die restliche Amtszeit gew\u00e4hlt werden. \u2013 Ich sehe auch hier keinen Widerspruch. Dann sind Sie damit einverstanden. Dann sind Frau Oltmanns und Frau Schinowsky gew\u00e4hlt.\nIch rufe nun auf die Tagesordnungspunkte 5 a bis 5 c sowie Zusatzpunkt 16:\n5 a) Zweite und dritte Beratung des von den Abgeordneten Dr. Lars Castellucci, Ansgar Heveling, Dr. Kirsten Kappert-Gonther, Dr. Konstantin von Notz, Petra Pau, Stephan Pilsinger, Benjamin Strasser, Kathrin Vogler und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung und zur Sicherstellung der Freiverantwortlichkeit der Entscheidung zur Selbstt\u00f6tung\nDrucksache 20/904\nBeschlussempfehlung und Bericht des Rechtsausschusses (6. Ausschuss)\nDrucksache 20/7624\nb) Zweite und dritte Beratung des von den Abgeordneten Katrin Helling-Plahr, Dr. Petra Sitte, Helge Lindh, Dr. Till Steffen, Otto Fricke und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Regelung der Suizidhilfe\nDrucksache 20/2332\nBeschlussempfehlung und Bericht des Rechtsausschusses (6. Ausschuss)\nDrucksache 20/7624\nc) Zweite und dritte Beratung des von den Abgeordneten Renate K\u00fcnast, Dr. Nina Scheer, Katja Keul, Dr. Edgar Franke, Canan Bayram, Lukas Benner, Matthias Gastel, Dirk Heidenblut und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zum Schutz des Rechts auf selbstbestimmtes Sterben und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze\nDrucksache 20/2293\nBeschlussempfehlung und Bericht des Rechtsausschusses (6. Ausschuss)\nDrucksache 20/7624\nZP 16 Beratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Kirsten Kappert-Gonther, Martina Stamm-Fibich, Renate K\u00fcnast, Ansgar Heveling, Dr. Lars Castellucci, Katrin Helling-Plahr, Benjamin Strasser, Helge Lindh, Stephan Pilsinger, Dr. Nina Scheer, Kathrin Vogler, Dr. Petra Sitte, Kerstin Griese, Lukas Benner, Dr. Konstantin von Notz, Dr. Till Steffen und weiterer Abgeordneter\nSuizidpr\u00e4vention st\u00e4rken\nDrucksache 20/7630\nDie Gesetzentw\u00fcrfe unter den Tagesordnungspunkten 5 b und 5 c wurden im Ausschuss zusammengef\u00fchrt und liegen in der Ausschussfassung unter dem neuen Titel vor: Entwurf eines Gesetzes zum Schutz des Rechts auf selbstbestimmtes Sterben und zur Regelung der Hilfe zur Selbstt\u00f6tung sowie zur \u00c4nderung weiterer Gesetze.\nIch m\u00f6chte bereits jetzt auf folgende Dinge hinweisen: F\u00fcr die Aussprache wurde eine Debattenzeit von 90 Minuten vereinbart. Die Redezeit wird in 18 F\u00fcnf-Minuten-Bl\u00f6cke aufgeteilt, wobei die beiden Gruppen jeweils acht und die Fraktion der AfD zwei F\u00fcnf-Minuten-Bl\u00f6cke erhalten sollen. Es soll keine Kurzinterventionen und keine Zwischenfragen geben. Alle Abgeordnete, deren Redew\u00fcnsche nicht ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen, haben die M\u00f6glichkeit, ihre Redebeitr\u00e4ge zu Protokoll zu geben.1\nIm Hinblick auf die Abstimmungsreihenfolge hat man sich auf folgendes Verfahren verst\u00e4ndigt: Zun\u00e4chst wird \u00fcber den Gesetzentwurf \u201eDr. Lars Castellucci und andere\u201c abgestimmt, anschlie\u00dfend gegebenenfalls \u00fcber den im Ausschuss zusammengef\u00fchrten Gesetzentwurf der Abgeordneten Katrin Helling-Plahr, Renate K\u00fcnast und andere sowie schlie\u00dflich \u00fcber den Antrag der Abgeordneten Dr. Kirsten Kappert-Gonther und andere. Bei Annahme des Gesetzentwurfs \u201eDr. Lars Castellucci und andere\u201c entf\u00e4llt die Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf der Abgeordneten Katrin Helling-Plahr, Renate K\u00fcnast und andere. \u2013 Ich sehe dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\nIch er\u00f6ffne nun die Aussprache. Das Wort hat zuerst die Abgeordnete Katrin Helling-Plahr f\u00fcr die Gruppe \u201eHelling-Plahr, K\u00fcnast und andere\u201c.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich habe noch nie so voller Demut hier gestanden wie heute, und ich habe auch noch nie eine Rede gehalten, die so wichtig ist f\u00fcr so unfassbar viele Menschen. Ich habe als Fachanw\u00e4ltin f\u00fcr Medizinrecht so viele Schicksale miterlebt und vielleicht auch zu oft mitgelitten. Diese Menschen, jeder Einzelne ist es, der f\u00fcr meine Gruppe im Mittelpunkt steht.\nAus 2017 stammt ein Urteil des Bundesverwaltungsgerichts, das vielen schwerstkranken Menschen Hoffnung gegeben hat. Eine vom Hals abw\u00e4rts gel\u00e4hmte Dame, die k\u00fcnstlich beatmet werden musste und unter h\u00f6chst schmerzhaften Krampfanf\u00e4llen litt, hatte sich darum bem\u00fcht, in Deutschland legal ein Medikament zu bekommen, um ihrem Leben und ihrem Leiden ein Ende zu setzen. Sie starb in der Schweiz. Ihr Ehemann prozessierte und gewann.\nNat\u00fcrlich wandten sich in der Folgezeit immer und immer wieder schwerstkranke Menschen an das zust\u00e4ndige Bundesinstitut. Alle Antr\u00e4ge wurden abgelehnt. Die Menschen wurden einfach alleine gelassen, anonym abgestempelt trotz eindeutiger h\u00f6chstrichterlicher Rechtsprechung \u2013 allein mit ihren Schmerzen, ihrer Angst und ihrem Wunsch, gehen zu d\u00fcrfen.\nNat\u00fcrlich wandten sich viele in ihrer Not auch an ihre Angeh\u00f6rigen oder an \u00c4rzte und medizinisches Personal. Sie flehten und bettelten, erl\u00f6st zu werden, immer wieder auch bei meinem heutigen Mitarbeiter Max als dereinst 14-j\u00e4hrigem Pflegepraktikanten. Nat\u00fcrlich half meist niemand. Zu gro\u00df ist die Angst vor Strafe und Gef\u00e4ngnis.\nSie wenden sich auch an uns hier. Es vergeht kein Tag, an dem mir nicht ein Betroffener sein Schicksal schildert und mich voller Hoffnung bittet, dass er irgendwann sterben kann, wie er es f\u00fcr sich als w\u00fcrdevoll empfindet.\nDas Urteil des Bundesverfassungsgerichts aus dem Jahr 2020 war wegweisend. \u00a7 217 Strafgesetzbuch ist Geschichte. Jeder Mensch hat ein Recht auf selbstbestimmtes Sterben und auch ein Recht darauf, hierbei Hilfe in Anspruch zu nehmen. Jeder selbstbestimmte Mensch darf sein Lebensende so gestalten, wie er es f\u00fcr sich als w\u00fcrdig empfindet. Einen gegen die Autonomie gerichteten Lebensschutz kann und darf es nicht geben. Aber es zeigt auch Handlungsbedarf auf. Wie stellen wir sicher, dass jemand tats\u00e4chlich selbstbestimmt handelt? Wie schaffen wir ein Auffangnetz, ohne zu bevormunden? Und geh\u00f6rt zu einem Recht auf selbstbestimmtes Sterben nicht ehrlicherweise auch die M\u00f6glichkeit, transparent ein entsprechendes Medikament erhalten zu k\u00f6nnen?\nMeine Gruppe hat um Antworten gerungen, nun 1 226 Tage lang. Ich bin so vielen Menschen von Union bis Linksfraktion dankbar f\u00fcr die gemeinsame Arbeit. Das Ergebnis steht heute zur Abstimmung. Es l\u00e4sst niemanden allein.\nEs sieht ein fl\u00e4chendeckendes, hochwertiges und umfassendes Beratungsangebot vor, Stellen, an die sich Menschen mit Suizidgedanken wenden k\u00f6nnen, an denen sie nicht bevormundet werden, ihnen aber gerade auch Hilfe zum Weiterleben vermittelt wird, wo sie an die Hand genommen werden und der Weg in medizinische Versorgung, vielleicht die Palliativmedizin, oder auch zu sozialen Unterst\u00fctzungsangeboten geebnet wird, ganz individuell zugeschnitten, Stellen, an denen jede selbstbestimmte Entscheidung respektiert wird.\nErwachsene, die selbstbestimmt sterben m\u00f6chten, k\u00f6nnen sich an einen Arzt ihres Vertrauens wenden und dort die Verschreibung eines Medikaments erbitten. Selbstverst\u00e4ndlich ist niemand zur Hilfeleistung verpflichtet. Ist der Arzt grunds\u00e4tzlich bereit, obliegt es ihm, sich ein umfassendes Bild davon zu machen, ob der Betroffene aus autonom gebildetem, freiem Willen heraus handelt. Durch die vorherige obligatorische Beratung in einer Beratungsstelle gew\u00e4hrleisten wir ebenso Sicherheit wie durch das \u00e4rztliche Vieraugenprinzip in bereits existenziellen Leidenssituationen.\nWichtig ist uns vor allem, dass wir die Menschen nicht schon wieder alleine lassen \u2013 alleine mit ihrem Schmerz, ihrer Angst und ihrem Wunsch, gehen zu d\u00fcrfen. Deshalb brauchen wir eine rechtssichere L\u00f6sung, bei der niemand bezweifelt, dass sie vor dem Bundesverfassungsgericht Bestand haben wird. Deshalb d\u00fcrfen wir nicht schon wieder mit dem Strafrecht drohen. Deshalb brauchen wir Strukturen, die f\u00fcr jeden Menschen sofort zug\u00e4nglich sind, ohne monatelange Wartezeiten auf Facharzttermine. Nur \u00fcber tats\u00e4chlichen Zugang k\u00f6nnen wir im \u00dcbrigen auch Menschen helfen, die aus der Bahn geraten sind.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bitte schenken Sie unserem Gesetzentwurf Ihre Stimme! Es gibt so unfassbar viele Menschen dort drau\u00dfen, die sich die Sicherheit w\u00fcnschen, selbstbestimmt gehen zu d\u00fcrfen, wenn f\u00fcr sie der richtige Zeitpunkt gekommen ist.\nVielen Dank.\nN\u00e4chster Redner ist Dr. Lars Castellucci f\u00fcr die Gruppe \u201eDr. Castellucci und andere\u201c.\nDanke sehr. \u2013 Gesch\u00e4tzte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute abschlie\u00dfend \u00fcber zwei Gesetzentw\u00fcrfe zum begleiteten Suizid. Drei Jahre ist das Urteil des Bundesverfassungsgerichts nun her, aber die Menschen wissen nicht, wie sie einen Zugang zu diesem assistierten Suizid erhalten k\u00f6nnen. Gleichzeitig sind Menschen m\u00f6glichem Missbrauch auch schutzlos ausgeliefert. Das kann so nicht bleiben. Deswegen haben wir Regelungsbedarf. Die Menschen brauchen Rechtssicherheit, Klarheit, Schutz, und das m\u00fcssen wir heute leisten.\nDas Bundesverfassungsgericht hat klargestellt, dass es zur Selbstbestimmung jedes Menschen geh\u00f6rt, auch \u00fcber sein Ende entscheiden zu k\u00f6nnen. Das m\u00fcssen wir achten. Gleichzeitig hat uns das Gericht mitgegeben, dass wir nicht einfach diese Selbstbestimmung voraussetzen k\u00f6nnen, sondern es hat gesagt, dass wir als Gesetzgeber \u2013 das sind die Worte des Gerichtes \u2013 daf\u00fcr Sorge zu tragen haben, dass es sich bei dem Entschluss, assistierten Suizid zu begehen, wirklich um eine freie Entscheidung handelt.\nMit unserem Gesetzentwurf er\u00f6ffnen wir erstmals \u00c4rztinnen und \u00c4rzten die M\u00f6glichkeit, ein todbringendes Mittel f\u00fcr einen assistierten Suizid zu verschreiben, und wir definieren ein Schutzkonzept, das diesen freien Willen der Menschen in den Mittelpunkt stellt.\nWer organisiert regelm\u00e4\u00dfig Suizidhilfe anbietet und sich nicht an das Schutzkonzept h\u00e4lt, kennt nach unserem Entwurf die Konsequenzen: Er macht sich strafbar. Denn ein Schutzkonzept, bei dem es keine Konsequenzen gibt, wenn man es verletzt, ist kein Schutzkonzept.\nZudem hat unsere Gruppe von Anbeginn einen Antrag zur Suizidpr\u00e4vention vorgelegt. Und, liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist das Wichtigste: Niemand in diesem Land soll sich \u00fcberfl\u00fcssig f\u00fchlen. Niemand in diesem Land soll sich gedr\u00e4ngt f\u00fchlen, einen assistierten Suizid zu w\u00e4hlen, weil andere Hilfe nicht erreichbar ist. Bin ich im Alter oder in Krankheit gut versorgt? Kann ich mir das alles noch leisten? Das sind doch Fragen, die hinter Suizidgedanken stecken. Und auf diese Fragen m\u00fcssen wir sozial- und gesundheitspolitische Antworten geben \u2013 bessere sozial- und gesundheitspolitische Antworten! \u2013 und d\u00fcrfen nicht einfach einen Wegweiser zum assistierten Suizid aufstellen.\nIch bin froh, dass es gelungen ist, einen gemeinsamen Antrag zu dieser Suizidpr\u00e4vention vorzulegen. Ich werbe schon heute daf\u00fcr, dass wir einen Weg finden, diesen hier im Parlament auch gut zu begleiten, so breit, wie wir ihn einbringen, beispielsweise in einem fraktions\u00fcbergreifenden Parlamentskreis.\nWir sollen also daf\u00fcr Sorge tragen, dass der Entschluss, begleiteten Suizid zu begehen, tats\u00e4chlich auf freiem Willen beruht. Was hei\u00dft das, und wie geht das? Nun, das Gericht hat uns dazu viele Hinweise gegeben. Ich will einen nennen: Der freie Wille soll dauerhaft sein, er soll fest gefasst sein. \u2013 Aber Suizidgedanken schwanken eben meist. Selbst von denen, die Suizid begehen und noch am Leben sind, weil der Suizidversuch gescheitert ist, sagen hinterher 80, 90 Prozent, sie seien froh, dass sie es \u00fcberlebt haben.\nDeshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen: Was nicht geht, ist, einmal zu einer Beratungsstelle zu gehen, dort einen Beratungsschein zu bekommen und dann sofort das Rezept ausgestellt zu bekommen. So kann man die Dauerhaftigkeit von Suizidw\u00fcnschen nicht feststellen.\nDas verletzt die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichtes.\nDer Zugang zum assistierten Suizid muss erm\u00f6glicht werden, ohne daraus ein Modell zu machen. Menschen m\u00fcssen vor Einfl\u00fcsterungen oder in akuten pers\u00f6nlichen Krisen gesch\u00fctzt werden und die Hilfe erhalten, die sie ben\u00f6tigen. Lassen Sie uns das Geld, das jetzt f\u00fcr Suizidberatungsstellen vorgesehen ist, in die Suizidpr\u00e4vention investieren!\nEs ist unsere Aufgabe: Wir streiten heute \u00fcber Paragrafen. Aber die Wirklichkeit werden wir mit diesen Paragrafen kaum erfassen k\u00f6nnen. Ich mache mir deshalb Sorgen. Ich mache mir Sorgen um die Einsamen, um die Zur\u00fcckgelassenen, um die, die denken, sie fallen nur noch anderen zur Last, um die, die sich fragen: Ist mein Leben noch etwas wert? Liebe Kolleginnen und Kollegen, solche Fragen m\u00fcssen Menschen mit sich selbst ausmachen. Aber wir als Gesellschaft sollten ihnen zurufen: Ja, dein Leben ist etwas wert. Jedes Leben in diesem Land ist wertvoll.\nDeshalb: Lassen Sie uns den begleiteten Suizid erm\u00f6glichen, aber nicht f\u00f6rdern!\nIch bitte um Zustimmung.\nN\u00e4chster Redner: f\u00fcr die AfD-Fraktion Thomas Seitz.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Weil es um ethische und nicht politische Fragen geht, wurden die vorgelegten Gesetzentw\u00fcrfe im Ausschuss weder debattiert, noch wurde dar\u00fcber abgestimmt. Aber dann sind es doch wieder politische Fragen; denn Sie von den Altparteien haben meine Fraktion von allen Gespr\u00e4chen und Gruppen ausgeschlossen. An keinem der Gesetzentw\u00fcrfe waren AfD-Abgeordnete beteiligt.\nDa sich die unterschiedlichen Auffassungen zur Suizidhilfe auch in der AfD-Fraktion widerspiegeln, konnten wir keine eigenen Entw\u00fcrfe vorlegen, weil keine der Positionen die notwendige Anzahl unterst\u00fctzender Abgeordneter erreicht.\nZur L\u00f6sung der Frage, ob und wie Suizidhilfe gesetzlich zu regeln ist, hat die Ausgrenzung der AfD aber offensichtlich nicht beigetragen, wenn man die Kritik der \u00c4rztekammern in den letzten Tagen betrachtet.\nDie Kritik betrifft vor allem den Vorwurf unzureichender Suizidpr\u00e4vention, aber mehrere Landes\u00e4rztekammern kritisieren auch eine \u201e\u00fcbereilte Regelung\u201c, und die Landes\u00e4rztekammer Hessen mahnte gar \u201edringend\u201c eine \u201eseri\u00f6se Folgenabsch\u00e4tzung\u201c an. Der Pr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer Klaus Reinhardt w\u00f6rtlich:\nWenn K\u00fcnast/Helling-Plahr sich im Bundestag durchsetzen, wird die Bundes\u00e4rztekammer der \u00c4rzteschaft raten, sich nicht zu beteiligen.\nDie Bundes\u00e4rztekammer droht also offen mit einem Boykott. Deutlicher kann man das Ziel einer gesellschaftlichen Befriedung wohl nicht verfehlen, wenn die wichtigste beteiligte Berufsgruppe sich derart \u00e4u\u00dfert.\nWie sieht es konkret aus mit den Gesetzentw\u00fcrfen?\nBeim Gesetzentwurf der Gruppe \u201eCastellucci\u201c wird deutlich, dass die Verfasser die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts, dass der Einzelne selbst entscheiden darf, was sein Verst\u00e4ndnis von Lebensqualit\u00e4t und Sinnhaftigkeit seiner Existenz ausmacht, nicht wirklich akzeptieren. Denn nach der Entscheidung m\u00fcssten Staat und Gesellschaft die Entscheidung des Individuums als Akt autonomer Selbstbestimmung respektieren, und wenn der Gesetzgeber regulierend eingreift, muss er einen zumutbaren Weg zu einem selbstbestimmten Freitod er\u00f6ffnen. Das kann ich dem Gesetzentwurf nicht entnehmen. Vielmehr wird die kassierte Strafvorschrift des \u00a7 217 StGB wiederbelebt.\nMit dem Recht auf selbstbestimmtes Sterben ist es aber kaum vereinbar, gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Suizidhilfe generell unter Strafe zu stellen und nur unter bestimmten Voraussetzungen die Rechtswidrigkeit entfallen zu lassen. Denn ein selbstbestimmtes Sterben in W\u00fcrde erfordert die Mitwirkung und Unterst\u00fctzung qualifizierter Berufstr\u00e4ger, deren T\u00e4tigkeit praktisch immer auf Wiederholung ausgerichtet und damit zwangsl\u00e4ufig gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig ist. F\u00fcr die juristischen Laien der Hinweis, dass es hier nur um die Frage einer auf Wiederholung angelegten T\u00e4tigkeit geht, nicht um die Frage, ob damit Einnahmen erzielt werden. Letzteres wird durch das Merkmal gewerbsm\u00e4\u00dfig beschrieben, nicht gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig. Eine solche Strafandrohung untergr\u00e4bt zumindest faktisch den von der Verfassung gesch\u00fctzten Weg zu einem frei bestimmten Tod und ist deshalb mit erheblicher Wahrscheinlichkeit erneut verfassungswidrig. Allein dieser greifbare Verdacht ist Grund genug, diesen Gesetzentwurf abzulehnen.\nDer zusammengef\u00fchrte Antrag der Gruppen \u201eHelling-Plahr\u201c und \u201eK\u00fcnast\u201c verfolgt ein freiheitliches Konzept, das ich als Sprecher der relativ gr\u00f6\u00dften Gruppe innerhalb meiner Fraktion bef\u00fcrworte. Das Manko besteht allerdings in einem ungen\u00fcgenden Schutzkonzept. Der Entwurf f\u00fcr ein Suizidhilfegesetz stellt auf eine Beratungsl\u00f6sung ab, bei der \u00e4rztliche Expertise eingeholt werden kann, aber nicht muss. Damit ist dem Missbrauch T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet und wird das Leben psychisch Kranker gef\u00e4hrdet. Denn ob ein Suizidwunsch frei von Willensm\u00e4ngeln und Beeinflussung ist, kann nur von praxiserfahrenen \u00c4rzten, vielfach nur von Fach\u00e4rzten aus dem Bereich Psychiatrie, Psychotherapie oder Neurologie beurteilt werden. Eine Regelung, die diesen Schutz nicht sicherstellen kann, wird den Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts ebenfalls nicht gerecht. Erschwerend kommt hinzu, dass die Gew\u00e4hrleistung des Lebensschutzes bei der Beratungsl\u00f6sung zus\u00e4tzlich wesentlich von der Ausgestaltung durch die L\u00e4nder und vor allem dem Umfang der zur Verf\u00fcgung gestellten Geldmittel abh\u00e4ngt.\nIch kann deshalb keinem der beiden Gesetzentw\u00fcrfe zustimmen. Besser, der Gesetzgeber beschlie\u00dft heute keine Regulierung der Suizidhilfe als eine schlechte. Und wenn offensichtlich ein gro\u00dfer Teil der \u00c4rzteschaft die Vorschl\u00e4ge derart vehement kritisiert, bedarf es weiterer Diskussion, die sich auch intensiver damit befassen muss, welche juristischen Regelungen \u00fcberhaupt praktisch umsetzbar sind. Eine \u00e4rztliche Begutachtung zu fordern, ist nur dann sinnvoll, wenn es auch \u00c4rzte gibt, die die Begutachtung leisten k\u00f6nnen.\nZum Abschluss noch ein paar Worte zum Antrag auf Drucksache 20/7630. Die Forderung zur Suizidpr\u00e4vention kann man nur unterst\u00fctzen, auch wenn die AfD-Abgeordneten hier genauso ausgeschlossen wurden. Aber auch hier gilt, dass ein Antrag, der erst am Vorabend der Debatte ver\u00f6ffentlicht wird,\ndem Thema nicht gerecht wird.\nVielen Dank.\nN\u00e4chste Rednerin: Renate K\u00fcnast f\u00fcr die Gruppe \u201eHelling-Plahr, K\u00fcnast und andere\u201c.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Warum eine Neuregelung? \u2013 Das fragen wir uns, denke ich, alle. Ich habe das Gef\u00fchl, wir haben seit dem Bundesverfassungsgerichtsurteil, auch Jahre vorher schon, insbesondere aber seit dem letzten Sommer, fast alle um eine Position gerungen. Es gab viele Orte und Gelegenheiten, wo wir diskutieren konnten. Wir haben um die Fragen gerungen: Was d\u00fcrfen wir eigentlich entscheiden? Oder was m\u00fcssen wir entscheiden?\nF\u00fcr mich ist der allerwichtigste Punkt: Es braucht eine Neuregelung. Warum? Weil Sterbehilfe stattfindet. Sie findet statt nach der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts. Aber wir haben keinen zumutbaren und gangbaren Weg geregelt, meine Damen und Herren, einen Weg, der tats\u00e4chlich nicht so hohe H\u00fcrden mit sich bringt, als dass er nicht genommen wird. Und deshalb habe ich \u2013 ich will auf Herrn Castellucci Bezug nehmen \u2013, haben wir als Gruppe ein anderes Verst\u00e4ndnis. Wissen Sie, der freiverantwortliche Suizid und das Recht, Dritte dabei um Hilfe zu bitten, ist Aus\u00fcbung des Selbstbestimmungsrechtes,\nist Aus\u00fcbung eines Grundrechtes. Ich wei\u00df, dass es uns schwerf\u00e4llt, wenn man f\u00fcr sich selber, f\u00fcr seine Angeh\u00f6rigen eine andere Vorstellung hat, trotzdem zu sagen: Diese letzte Entscheidung trifft jede und jeder f\u00fcr sich selbst. \u2013 Und die Menschen treffen diese \u00fcbrigens auch, unabh\u00e4ngig davon, ob wir hier heute eine Entscheidung treffen oder nicht. Sie treffen sie im Zweifelsfalle auch so, dass sie sagen: Wenn die Beratung zu kompliziert ist, gehe ich gar nicht erst hin, meine Damen und Herren. \u2013 Und wenn das dabei herauskommt, dann h\u00e4tten wir unseren Job heute nicht gut gemacht.\nWir haben uns entschieden, nicht den Strafrechtsweg zu gehen, und ich sage Ihnen auch, warum: Wenn es ein Grundrecht ist, selber \u00fcber das Ende des Lebens zu entscheiden und sich dabei einer Hilfe zu bedienen, k\u00f6nnen wir in das Strafgesetzbuch nicht eine Regelung aufnehmen, die besagt: Die Hilfe zu einem selbstbestimmten, freiverantwortlichen Suizid ist grunds\u00e4tzlich strafbar, meine Damen und Herren.\nDeshalb hei\u00dft es \u201eHilfe\u201c und nicht \u201eBeihilfe\u201c; denn Beihilfe ist strafbar. Das ist etwas anderes.\nUnd dann \u2013 das muss ich auch sagen \u2013 bedienen Sie sich einer schlechten juristischen Formulierung; das hat Ihnen ja auch einer der Sachverst\u00e4ndigen gesagt. Sie haben an dieser Stelle eine Konstruktion gew\u00e4hlt, meine Damen und Herren, bei der der Tatbestand erst mal erf\u00fcllt ist und man dann gucken muss, ob Rechtfertigungsgr\u00fcnde vorliegen. Das ist juristisch v\u00f6llig widersinnig geregelt: Wenn die suizidwillige Person es sich sp\u00e4ter anders \u00fcberlegt oder nach Ablauf einer Frist die Tat begeht, dann ist der Tatbestand erf\u00fcllt. Und gegen alle Personen, die geholfen haben, wird ein strafrechtliches Ermittlungsverfahren eingeleitet, weil der Staatsanwalt handeln muss. Ich finde, das ist aus zwei Gr\u00fcnden juristisch widersinnig: Erstens k\u00f6nnen Sie ein Grundrecht nicht unter Strafe stellen. Und zweitens haben Sie diese Regelung noch so geschrieben, dass Sie damit zwingend die Justiz besch\u00e4ftigen. Damit helfen Sie weder den Betroffenen, die ein entsprechendes Ansinnen haben, noch den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten.\nVor Jahren haben wir hier viel \u00fcber Druck geredet: dass Menschen frei sein sollen, nicht unter Druck gesetzt werden sollen. Es geht ja nicht nur um die Frage einer psychischen Erkrankung, einer affektiven St\u00f6rung. Es geht auch um die Frage, ob andere sie unter Druck setzen, meine Damen und Herren. Aber hier haben Sie jetzt eine Konstruktion vorgelegt, wo Betroffene Angst haben, dass jemand, den sie um Hilfe bitten, sich strafbar macht und einem Ermittlungsverfahren ausgesetzt wird. Da haben Sie mit Zitronen gehandelt. Das l\u00f6st das Problem nicht, das Sie vorgeben zu l\u00f6sen.\nIn der Diskussion sagen ja viele und zu Recht: Das Leben ist wertvoll. \u2013 Wir haben in unseren Gesetzentwurf reingeschrieben, dass jedes Leben wertvoll ist und dass das auch Beratungsgrundlage ist, meine Damen und Herren. Aber der Staat hat nicht nur die Aufgabe, Leben zu sch\u00fctzen. Dieser Schutz hat auch eine Grenze; denn es ist ein Grundrecht, selber gehen zu k\u00f6nnen, meine Damen und Herren. Selbstsch\u00e4digung ist nicht strafbar. Deshalb muss man auch bei jeder Behandlung unterschreiben, dass man behandelt werden darf. Deshalb darf ein Mensch, selbst wenn die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sagen: \u201eDu h\u00e4ttest noch Chancen\u201c, auch sagen: Nein, ich will es nicht. \u2013 und dann sind die Ger\u00e4te abzuschalten, dann darf nicht behandelt werden, weil das dann strafbar w\u00e4re, meine Damen und Herren.\nGenau den Bereich zwischen einer Schutzvorschrift und gleichzeitig selbstbestimmtem und freiverantwortlichem Handeln m\u00fcssen wir austarieren, meine Damen und Herren. Und f\u00fcr uns sage ich ganz klar: Wir sagen nicht, dass der Suizid ein Normalfall ist. Wir haben die Aufgabe, Leben zu sch\u00fctzen. Aber wir haben als Abgeordnete auch die Aufgabe, zwischen den Fragen \u201eWas w\u00fcrden wir selber, was w\u00fcrden wir unseren Angeh\u00f6rigen w\u00fcnschen?\u201c und \u201eWas darf der Betreffende entscheiden?\u201c zu trennen. Und es ist ja kein Normalfall, wenn ich zwei Termine wahrnehmen muss.\nUnd auch noch ein Hinweis zu denjenigen, die die Beratung durchf\u00fchren, meine Damen und Herren. In meinem ersten Beruf bin ich Sozialarbeiterin mit dem Schwerpunkt Psychiatrie/Strafvollzug gewesen. Ich hatte viel mit Suizid, viel mit Menschen mit psychischen Belastungen und Erkrankungen zu tun. Sorry, aber auch Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter, Psychologinnen und Psychologen, die in solchen Bereichen arbeiten, k\u00f6nnen feststellen, ob jemand eine St\u00f6rung hat, nicht freiverantwortlich handelt, meine Damen und Herren.\nIch bitte Sie an dieser Stelle um eines: Sagen Sie Nein dazu, wieder einen gef\u00e4hrlichen Weg zu gehen, der uns nach Karlsruhe bringen kann, meine Damen und Herren. Schaffen Sie mit uns eine Regelung, die die Menschen am Ende tats\u00e4chlich nutzen wollen. Wir m\u00fcssen eine breite T\u00fcr f\u00fcr Beratung haben; denn das erm\u00f6glicht Selbstbestimmung, aber auch Lebensschutz. Nur das ist der Weg, bei dem wir niemanden alleine lassen.\nN\u00e4chster Redner: Ansgar Heveling f\u00fcr die Gruppe \u201eDr. Castellucci und andere\u201c.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 2015, am 2. Juli, dem letzten Sitzungsdonnerstag vor der Sommerpause, hatte der Deutsche Bundestag mit gro\u00dfer Mehrheit entschieden, die gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Beihilfe zum Suizid als eigenst\u00e4ndigen Straftatbestand zu normieren. Heute, am letzten Sitzungsdonnerstag vor der Sommerpause 2023, stehen wir als Deutscher Bundestag wieder vor der Entscheidung, ob und wie wir dem assistierten Suizid Grenzen setzen.\nIch bin mir bewusst, das ist f\u00fcr jeden und jede von uns keine leichte Entscheidung, insbesondere weil wir unser Votum vor dem Hintergrund des Urteils des Bundesverfassungsgerichts vom 26. Februar 2020 treffen m\u00fcssen, mit dem sich die Karlsruher Richter grundlegend und sehr weitgehend zum Umgang mit dem assistierten Suizid ge\u00e4u\u00dfert haben. Mit seinem Urteil hat das Bundesverfassungsgericht eine Art Grundrecht auf Suizid und der Hilfe dazu konstituiert. Diese sehr weitgehende Entscheidung bereitet vielen \u2013 ich nehme mich da nicht aus \u2013 Kopfzerbrechen. Die Frage ist nicht fernliegend: Macht es angesichts dieses weitgehenden Urteils \u00fcberhaupt Sinn, eine gesetzliche Regelung zur Frage des assistierten Suizids vorzunehmen? Ich habe f\u00fcr mich diese Frage zu Beginn dieser Wahlperiode ganz eindeutig mit Ja beantwortet; denn beim assistierten Suizid geht es nicht nur um eine Frage an den Einzelnen, an sein h\u00f6chstpers\u00f6nliches Recht. Assistierter Suizid macht auch etwas mit anderen: mit Angeh\u00f6rigen, mit Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern von Einrichtungen, von Pflegeeinrichtungen, \u00c4rztinnen und \u00c4rzten und \u2013 ja \u2013 auch mit der Gesellschaft insgesamt. Deshalb ist f\u00fcr mich klar geworden: Wir brauchen wieder eine gesetzliche Regelung.\nSo weitgehend das Urteil des Bundesverfassungsgerichts ist, so klar spricht es gleichzeitig davon, dass es f\u00fcr das dort postulierte Grundrecht auch Schranken geben kann; denn das Recht auf selbstbestimmtes Sterben wirkt nicht absolut. Es tritt vielmehr in Kollision zur Pflicht des Staates, die Autonomie Suizidwilliger und dar\u00fcber hinaus auch das h\u00f6chstrangige Rechtsgut Leben zu sch\u00fctzen.\nDer hohe verfassungsrechtliche Rang der Rechtsg\u00fcter Autonomie und Leben, die \u00a7 217 StGB sch\u00fctzen will, vermag den Einsatz des Strafrechts grunds\u00e4tzlich zu legitimieren.\nSo das Urteil des Bundesverfassungsgerichts von 2020. Karlsruhe zeigt damit auf, dass der Gesetzgeber Grenzen definieren darf, und das sollte der Gesetzgeber dann auch tun.\nEs ist die Motivation meiner Gruppe \u201eCastellucci/Heveling\u201c, f\u00fcr eine neue gesetzliche und strafrechtliche Regelung einzutreten. Dass auch in Deutschland eine strafrechtliche L\u00f6sung m\u00f6glich und naheliegend ist, zeigt die gerade zitierte Passage des Urteils. Mit dem neuen \u00a7 217 Strafgesetzbuch bewirken wir den Schutz der Selbstbestimmung; denn Schutz der Selbstbestimmung hei\u00dft Schutz von gef\u00e4hrdeten Gruppen, Schutz von denen, deren Selbstbestimmung gef\u00e4hrdet ist: psychisch kranke Menschen, die unter \u00e4u\u00dferem Druck stehen, behinderte Menschen, Menschen in existenziellen Ausnahmesituationen. Ich finde, diesen Menschen ist die Gesellschaft ihren Schutz schuldig.\nDiesen Schutz kann man nur mithilfe des Strafrechts effektiv gew\u00e4hrleisten; denn das Strafrecht setzt Grenzen. Wo sie \u00fcberschritten werden, ist mit Konsequenzen zu rechnen, und das ist auch richtig so. Das ist auch anders als bei dem Gesetzentwurf \u201eHelling-Plahr/K\u00fcnast\u201c; er sieht keine Konsequenzen bei Missbrauch vor.\nIm \u00dcbrigen sehen selbst die europ\u00e4ischen L\u00e4nder das so, in denen die Grenzen f\u00fcr die Suizidbeihilfe weit gefasst sind. Selbst dort werden noch die Grenzen durch Strafrecht gesetzt. Das beste Beispiel ist die Schweiz, wo sich in Artikel 115 des Strafgesetzbuches eine entsprechende Regelung findet.\nEbenso ist es in den Niederlanden.\nZu unserem \u00a7 217 des Strafgesetzbuches geh\u00f6rt deshalb ein ausgewogenes Schutzkonzept, bei dem der autonom gebildete Wille respektiert wird, aber die Feststellung der Selbstbestimmtheit zentraler Schutzaspekt ist, um vor sozialer und wirtschaftlicher Pression zu bewahren.\nDeshalb geht es nach wie vor auch nur um die Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Beihilfe zum Suizid. Die ethische Grundlage unserer Rechtsordnung w\u00fcrde erodieren, wenn wir es zulassen, dass das wertvollste Rechtsgut, das es gibt \u2013 das Leben \u2013, der Logik des Marktes ausgeliefert wird. Es ist kein Ausdruck von Freiheitlichkeit einer Gesellschaft, Sterbehilfeorganisationen mit einer Laisser-faire-Politik zu begegnen.\nDas Leben ist kein handelbares Gut und darf es auch nicht werden. Daher geht meine herzliche Bitte an Sie alle: Wenn Sie die Selbstbestimmung und das Rechtsgut Leben zugleich sch\u00fctzen wollen, wenn Sie wollen, dass bei einem solch wertvollen Rechtsgut der Respekt vor der Freiheit und dem Leben z\u00e4hlt, dann stimmen Sie f\u00fcr unseren Gesetzentwurf \u201eCastellucci/Heveling\u201c und andere. Sagen Sie Ja und nicht Nein. Unser Gesetzentwurf steht dabei fest auf dem Boden unseres Grundgesetzes; denn dieses Grundgesetz ist eine Verfassung des Lebens und nicht des Sterbens.\nN\u00e4chste Rednerin: f\u00fcr die AfD-Fraktion Beatrix von Storch.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das Bundesverfassungsgericht hat 2020 das Verbot der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen F\u00f6rderung der Selbstt\u00f6tung f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt. Damit ist die B\u00fcchse der Pandora ge\u00f6ffnet.\nDen Suizid zu einem Akt pers\u00f6nlicher Autonomie zu erkl\u00e4ren, f\u00fchrt uns nach meiner festen \u00dcberzeugung auf einen entsetzlichen, t\u00f6dlichen Pfad. Die Niederlande sind diesen Weg vor uns gegangen. Das Ergebnis ist verheerend: 2021 7 666 Tote durch assistierten Suizid und dort \u00fcberwiegend durch T\u00f6tung auf Verlangen. Das sind 4,5 Prozent aller Sterbef\u00e4lle dort, 10 Prozent mehr als im letzten Jahr, zehnmal mehr als Verkehrstote. Hochgerechnet auf Deutschland w\u00e4ren das 34 000, dreimal mehr als zurzeit.\nAls das Suizidhilfegesetz in den Niederlanden beschlossen wurde, ging es um extreme F\u00e4lle, in denen Menschen schwerstkrank waren, ohne \u00dcberlebensperspektive. Jetzt geht es nicht mehr nur um unheilbar Kranke, es geht immer mehr auch um k\u00f6rperlich gesunde Menschen, die noch ein langes Leben vor sich h\u00e4tten, die eigentlich Hilfe brauchen und suchen.\nDie Kingston-Universit\u00e4t hat eine Studie gemacht in den Niederlanden. Dort werden Menschen mit geistiger Behinderung und Autismus legal get\u00f6tet. Die Studie hat 39 solcher F\u00e4lle aus 2012 bis 2021 aufgedeckt bei einer Stichprobe von 900 aus 60 000 F\u00e4llen. Wenn man das auf Deutschland hochrechnet, dann w\u00e4ren das in Deutschland 11 500 Menschen, geistig Behinderte und Autisten, die get\u00f6tet worden w\u00e4ren. Ein besonders trauriges Beispiel aus der Studie: ein junger Mann in seinen 20er-Jahren, der den Grund f\u00fcr seinen Sterbewunsch benennt: soziale Isolation. Er wollte sterben, weil er einsam war.\nDer Kreis potenziell Betroffener wird damit fast grenzenlos. In Umfragen des Sozio-oekonomischen Panels geben 42 Prozent der Deutschen an, dass sie sich einsam f\u00fchlen. Der niederl\u00e4ndische Psychiater Dr. Bram Sizzo erkl\u00e4rt die Motivation der Menschen, Assistenz beim Suizid zu suchen \u2013 ich zitiere \u2013:\nSie glauben, dass dies das Ende ihrer Probleme und das Ende der Probleme ihrer Familien sein wird.\nDas hei\u00dft, sie nehmen sich das Leben, weil sie ihrer Familie nicht zur Last fallen wollen. Das ist schrecklich.\nDie vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe betonen, dass der Suizid aus freien St\u00fccken erfolgen soll, als autonome Entscheidung. Sie sehen also alle die Gefahr, dass Menschen sich unter sozialem Druck das Leben nehmen. Ich glaube nicht, dass sie das verhindern werden; keiner der Entw\u00fcrfe. Gegen sozialen Druck hilft keine auch doppelte Beratungspflicht und kein Vermerk auf einem Beratungsschein. Gerade in Krisenzeiten w\u00e4chst der Druck auf Alte und Kranke \u2013 nicht nur auf die, aber auf die besonders \u2013, niemandem zur Last zu fallen. Wir werden sehr viel mehr Alte und Kranke haben ohne Familien und sehr viel mehr Krise.\nDer Bundeskanzler hat von mehr Respekt gesprochen. Die Realit\u00e4t sieht anders aus. Eine h\u00e4ufige \u00dcberschrift im Fr\u00fchjahr war \u201eWohnungsnot in Deutschland: Rentner leben zu gro\u00dfz\u00fcgig \u2026\u201c. Die Uni Regensburg hat vorgeschlagen, durch die Erh\u00f6hung der Mietpreise die Rentner in kleinere Wohnungen zu zwingen, und in Berlin setzt das Berliner Kirchenstift 110 Senioren vor die T\u00fcr.\nUnd dazu kommt: Die gesamte Infrastruktur von Betreuung, Beratung und Pflege von Alten, Kranken und Hilfsbed\u00fcrftigen und k\u00f6rperlich und geistig kranken Menschen befindet sich in einer existenziellen Krise. Pflegeheime gehen in gro\u00dfer Zahl insolvent. In Hessen schlossen 25 in diesem Jahr. 60 Prozent der Krankenh\u00e4user sind in einer wirtschaftlichen Schieflage; viele werden schlie\u00dfen. Die ortsnahe Versorgung von alten und kranken Menschen ist schon schlecht und wird noch viel schlechter. Die Not wird wachsen. Die durchschnittliche Wartezeit auf einen Therapieplatz f\u00fcr Menschen in einer psychischen Notlage betr\u00e4gt f\u00fcnf Monate. Was wird die Folge sein, wenn es angesichts der Krise in der Pflege und der Gesundheitsvorsorge einfacher sein wird, eine wohnortnahe, ergebnisoffene Suizidberatung zu bekommen als einen Pflege- oder Therapieplatz? Noch bevor wir die Suizidpr\u00e4vention st\u00e4rken, wollen Sie f\u00fcr ergebnisoffene Suizidberatung sorgen.\nDas sind nicht meine Werte. Wir sollen unser Leben in Freiheit und Verantwortung vor Gott leben. Anfang und Ende des Lebens liegen alleine in Gottes Hand. Daran glaube ich.\nVielen Dank.\nN\u00e4chster Redner: Helge Lindh, Gruppe \u201eHelling-Plahr/K\u00fcnast und andere\u201c.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen und d\u00fcrfen nicht den Menschen vor seiner Freiheit sch\u00fctzen. Wir k\u00f6nnen und d\u00fcrfen nicht den Menschen vor der Aus\u00fcbung seiner Freiheit sch\u00fctzen. Und wir k\u00f6nnen und d\u00fcrfen nicht, so schwer uns das fallen mag, den Menschen vor sich selbst sch\u00fctzen.\nDie Mehrheit der Bev\u00f6lkerung unseres Landes unterst\u00fctzt in der so brisanten, so ber\u00fchrenden, so existenziellen Frage des Suizids und des assistierten Suizids den Akzent auf Selbstbestimmung \u2013 ganz eindeutig. Wir brauchen \u2013 ja, wir brauchen! \u2013 einen Schutzraum, einen Schutzraum f\u00fcr die Freiheit der Entscheidung, einen Schutzraum, der sowohl die Wahrung des Lebens umfasst, aber eben auch die ganz konsequente Wahrung und Verteidigung der Autonomie und der Selbstbestimmung des Einzelnen, einen Schutzraum f\u00fcr die Identit\u00e4t, Individualit\u00e4t und Integrit\u00e4t der einzelnen Personen und einen Schutzraum jenseits von Kriminalisierung, jenseits von Pathologisierung und jenseits von Stigmatisierung.\nIn diesem Schutzraum der Entscheidung, der auch ein Raum der Beratung ist, hat neues Strafrecht, hat neue Strafbarkeit nichts zu suchen.\nIn diesem Raum hat der Staat sich zur\u00fcckzunehmen. Beide Gesetzentw\u00fcrfe und nahezu alle hier im Raum \u2013 jedenfalls die demokratischen Kr\u00e4fte \u2013 sind sich doch einig darin,\ndass wir eine Regelung f\u00fcr einen assistierten Suizid brauchen, der diesen rechtssicher und klar erm\u00f6glicht.\nIm Rahmen der Debatte dar\u00fcber sprechen wir viel \u00fcber Einflussnahmen Dritter, \u00fcber innere und \u00e4u\u00dfere Zw\u00e4nge, \u00fcber psychische St\u00f6rungen, \u00fcber Werte, unsere Einstellung, unsere Weltanschauung und unsere moralischen Vorstellungen. Aber es gibt viel zu h\u00e4ufig eine gro\u00dfe Leerstelle in dieser Debatte. Diese Leerstelle steht f\u00fcr die Lage und die Position derer, um die es geht, die betroffen sind. In all den Debatten sind sie irgendwie an den Rand geraten; das kann aber nicht sein. Was ist die Perspektive, was ist der Blickwinkel derer, die mit dieser Entscheidung ringen, derer, die willig sind oder die \u00fcberlegen, Suizid zu begehen? Wir reden sehr viel dar\u00fcber, was wir \u00fcber Sterben und Tod denken. Was denken aber sie, diejenigen, um die es geht, dar\u00fcber?\nWir haben viele floskelartige Formulierungen, die uns umwabern. Eine davon ist, dass das Sterben zum Leben geh\u00f6rt. Aber was hei\u00dft das denn? Das hei\u00dft, wenn wir von selbstbestimmtem, autonomem, aber auch gesellschaftlich geborgenem Sterben reden, dann reden wir auch \u00fcber selbstbestimmtes, autonomes, freies, gesellschaftlich geborgenes Leben. Wir sind dagegen \u2013 ich bin entschieden dagegen \u2013, das als Gegensatz aufzubauen, einen Gegensatz zu konstruieren. Nein, das ist nicht so! Deshalb ist unsere Gruppe, unser Gesetzentwurf ganz eindeutig f\u00fcr eine Bejahung des Lebens; wir stehen zu einem Ja zum Leben. Und zwar welchen Lebens? Es geht doch nicht einfach nur um das abstrakte Leben an sich, sondern es geht um ihr Leben und sein Leben, um das Leben konkreter Personen. Wir betonen doch immer in vielen Debatten \u2013 und weil es dann so selten passiert, ist es zur Floskel geworden \u2013, dass wir nicht \u00fcbereinander, sondern miteinander reden sollten. Dann tun wir das doch! Reden wir doch mit denen, die es betrifft!\nSo in der Anh\u00f6rung hier im Ausschuss im Bundestag Maximilian Schulz, ein Mittdrei\u00dfiger aus M\u00fcnchen: Seit der Kindheit ist er schwer chronisch erkrankt, infolge eines medizinischen Unfalls zudem seit einigen Jahren massiv eingeschr\u00e4nkt. Er als jemand, der das Leben bejaht, der das Leben liebt, der an seinem Leben h\u00e4ngt, bef\u00fcrwortet ausdr\u00fccklich unseren freiheitlichen Entwurf. Warum tut er das? Weil er diesen als einen mentalen Befreiungsschlag empfindet, weil er darin die M\u00f6glichkeit sieht, jetzt freier leben zu k\u00f6nnen, weil er eines Tages die M\u00f6glichkeit haben wird, mit nicht so hohen H\u00fcrden selbstbestimmt, frei nach seiner Entscheidung \u2013 wenn er es denn will, wenn er so empfindet \u2013, gut beraten und nicht alleingelassen aus dem Leben zu gehen. Das ist f\u00fcr ihn Gewinn von Lebensqualit\u00e4t und Lebenszeitverl\u00e4ngerung; das hat er in dieser Anh\u00f6rung hier vor allen sehr deutlich gemacht. Das war eine Lehrstunde in Demut und Menschlichkeit.\nEr sagte in diesem Beitrag und auch etwa im \u201eSpiegel\u201c, dass er nicht sagen kann, ob er die M\u00f6glichkeit ergreifen wird, und dass er in der Vergangenheit schon vor dem Moment stand, aber sich entschieden hat, weiterzuleben. Er sagte, dass er, wenn der Moment des Todes kommt \u2013 sei es von selbst oder dass er sich dazu entscheiden wird und dann Hilfe in Anspruch nimmt \u2013, Letzteres tun will in dem Wissen, alles, was m\u00f6glich war, dem Leben abgerungen zu haben.\nKommen Sie bitte zum Schluss.\nWir haben ihm, denke ich, beizustehen, ihn zu unterst\u00fctzen, ihn nicht alleinzulassen, ihm diese M\u00f6glichkeiten des Lebens, aber auch die des selbstbestimmten Sterbens zu geben. Aber dar\u00fcber, was m\u00f6glich ist, entscheidet niemand sonst au\u00dfer ihm selbst; nur er selbst.\nN\u00e4chste Rednerin: Dr. Kirsten Kappert-Gonther f\u00fcr die Gruppe \u201eDr. Castellucci und andere\u201c.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Hier und heute treffen wir alle eine sehr weitreichende Entscheidung. Diese wird nicht nur individuell bedeutsam sein, sondern vor allem dar\u00fcber entscheiden, wie wir k\u00fcnftig als Gesellschaft mit Menschen in Krisen und Grenzsituationen umgehen.\nIch spreche f\u00fcr die Gruppe \u201eCastellucci/Heveling\u201c. Als Fach\u00e4rztin f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie habe ich viele suizidale Menschen begleitet. Ich frage mich: Wer von ihnen w\u00fcrde heute nicht mehr leben, w\u00e4re der assistierte Suizid als vermeintlich einfache L\u00f6sung leichter zu erreichen gewesen als eine Hilfe in Krisen und f\u00fcrsorgliche Versorgung am Ende des Lebens? Darum habe ich ein gro\u00dfes Unbehagen bez\u00fcglich einer staatlich finanzierten Suizidberatungsinfrastruktur, wie sie von der anderen Gruppe vorgeschlagen wurde.\nDer Ausbau der Suizidpr\u00e4vention ist elementar. Ich bin froh, dass es uns, den beiden Gruppen, gelungen ist, einen gemeinsamen Antrag zur Pr\u00e4vention vorzulegen. Ich hoffe sehr, dass dieser Antrag zur St\u00e4rkung der Pr\u00e4vention die Zustimmung von Ihnen allen hier in diesem Hause bekommt. Das w\u00e4re ein sehr starkes Zeichen.\nLassen Sie mich nun, liebe Kolleginnen und Kollegen, auf drei zentrale Punkte zu unserem Gesetzentwurf eingehen. Braucht es \u00fcberhaupt ein Gesetz? Ja; denn aktuell finden in Deutschland Suizidassistenzen statt, ohne klare Regeln und immer h\u00e4ufiger auch in Pflegeheimen. F\u00fcr Menschen, die ein soziales Netz haben und gut situiert sind, br\u00e4uchte es vielleicht kein Gesetz; aber f\u00fcr vulnerable Menschen, die einsam, arm und in existenziellen Krisen sind, f\u00fcr Menschen, die keine ad\u00e4quate Pflege finden oder psychisch krank sind, braucht es ein Schutzkonzept, einen sicheren Schutz vor Drucksituationen, um ihre Autonomie zu sichern. Das ist auch eine Frage von sozialer Gerechtigkeit.\nSehr viele Menschen haben in ihrem Leben suizidale Phasen. Suizidalit\u00e4t entsteht immer im Kontext der Lebenssituation. Auch Liebeskummer kann zu Suizidgedanken f\u00fchren. Eine einmalige Beratung und nur drei Wochen Wartefrist reichen hier nicht aus.\nEs braucht ein Schutzkonzept, das sicherstellt, dass ein Suizidwunsch freiverantwortlich und von Dauer ist. Die Sicherung der Selbstbestimmung ist die zentrale Aufgabe der gesetzlichen Regelung.\nPassen denn nun Selbstbestimmung und Strafrecht zusammen? Wir sagen ganz klar: Kein suizidaler Mensch macht sich strafbar; kein Mensch, der Hilfe zum Sterben in Anspruch nimmt, macht sich strafbar. Strafbar aber macht sich, wer andere zum Suizid dr\u00e4ngt. Strafbar machen sich Anbieter gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfiger Sterbehilfe, die das Schutzkonzept nicht einhalten und so die Selbstbestimmung gef\u00e4hrden.\nManche fragen sich, ob eine fachliche psychiatrische und psychotherapeutische Einsch\u00e4tzung nicht etwa paternalistisch sei. Gespr\u00e4che mit Psychiaterinnen und Psychiatern sowie Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten er\u00f6ffnen einen Gespr\u00e4chsraum, der Betroffenen erm\u00f6glicht, tabufrei \u00fcber ihre Gef\u00fchle zu sprechen, Motive zu erkennen und sich \u00fcber Alternativen zu informieren. Das sichert die Selbstbestimmung.\nDarum, liebe Kolleginnen und Kollegen, hat die Bundes\u00e4rztekammer deutlich kritisiert, dass in dem Gesetzentwurf der anderen Gruppe nichts zur Qualifikation der Beratung festgelegt ist. Suizidale Gef\u00fchle sind komplex; sie sind ambivalent und meistens volatil. Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzte sowie Psychotherapeutinnen und Psychotherapeutinnen verf\u00fcgen \u00fcber die Qualifikation, solche Gespr\u00e4che zu f\u00fchren.\nWie soll denn ein Stempel vom Amt, den ein Sachbearbeiter einer Beh\u00f6rde ausstellt, wie es von der anderen Gruppe in bestimmten Situationen vorgesehen ist, der Tragweite einer solchen Entscheidung gerecht werden?\nAls Gesellschaft, als Staat d\u00fcrfen wir nicht das Signal senden, irgendein Mensch sei \u00fcberfl\u00fcssig oder sein Tod sei keine gro\u00dfe Sache. Unser Signal ist: Wir respektieren jede Person mit Suizidgedanken. Wir erm\u00f6glichen den Zugang zum assistierten Suizid, wie uns vom Verfassungsgericht aufgetragen; aber wir f\u00f6rdern ihn nicht. Wir als Gesellschaft, wir als Vertreterinnen und Vertreter des Staates geben niemanden vorschnell auf, und darum bitte ich Sie, sehr geehrte, liebe Kolleginnen und Kollegen: Stimmen Sie f\u00fcr den Gesetzentwurf \u201eCastellucci/Heveling\u201c.\nIch danke Ihnen.\nN\u00e4chste Rednerin: Dr. Nina Scheer f\u00fcr die Gruppe \u201eHelling-Plahr, K\u00fcnast und andere\u201c.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben als Gesellschaft die Herausforderung, zwei Dinge zusammenzubringen, und zwar sowohl den Schutzauftrag, der in Bezug auf das Leben besteht, als auch all das, was das Leben ausmacht, zu respektieren. Dazu geh\u00f6rt eben auch \u2013 das hat das Verfassungsgericht klargestellt \u2013 das Recht auf selbstbestimmtes Sterben, und dieses Recht umfasst auch, sich Hilfe von Dritten dazuzuholen. Das geh\u00f6rt mit zu diesem verfassungsgerichtlich best\u00e4tigten Grundrecht auf selbstbestimmtes Sterben, und damit geh\u00f6rt es zum Leben, zu unserer Gesellschaft dazu. Diese beiden Dinge m\u00fcssen wir zusammenbringen.\nDeswegen m\u00f6chte ich hier auf ein paar Dinge eingehen, die von denen f\u00e4lschlich dargestellt wurden, die den Eindruck erwecken wollen, man k\u00f6nnte mit Stigmatisierung und Ausblenden dieses Bereichs, des Rechts auf selbstbestimmtes Sterben, Leben retten. Ich erkl\u00e4re eindeutig, dass dies nicht der Fall ist, dass das eine Irref\u00fchrung ist, dass uns das nicht weiterbringt und dass das auch die Menschen fernhalten wird vom Hilfesuchen, von den M\u00f6glichkeiten, sich beraten zu lassen. Denn h\u00e4ufig sind es ja Menschen, die aus einer Verzweiflung heraus auf diese Gedanken kommen, und daraus erw\u00e4chst ein Suizidwunsch.\nWie sollen wir diesen Menschen begegnen? Wir haben einen Schutzauftrag. Wir m\u00fcssen ihnen nat\u00fcrlich irgendwie einen gesellschaftlichen Ankn\u00fcpfungspunkt bieten, den sie bis dahin verloren haben. Wir m\u00fcssen einen niedrigschwelligen Ankn\u00fcpfungspunkt schaffen, ein Beratungsstellennetz, wie wir es in unserem Gesetzentwurf vorsehen.\nDas muss nat\u00fcrlich unentgeltlich sein, und das darf nat\u00fcrlich nicht kommerziell betrieben werden, wie das von Vertretern der anderen Gruppe unterstellt wird. Das Beratungsangebot muss so niedrigschwellig sein, dass sich tats\u00e4chlich jeder angesprochen f\u00fchlt, \u00fcbrigens auch unter 18-J\u00e4hrige, auch wenn \u2013 das eint beide Gesetzentw\u00fcrfe \u2013 der Anwendungsbereich der Gesetzentw\u00fcrfe selbstverst\u00e4ndlich nur Vollj\u00e4hrige umfasst. Es ist ganz wichtig, das noch mal hier festzuhalten. Es muss sich jeder angesprochen f\u00fchlen; denn nur so k\u00f6nnen wir gew\u00e4hrleisten, dass Leben gerettet wird. Alles andere, denke ich, f\u00fchrt uns hier nicht weiter und verf\u00e4lscht die Sachlage.\nIch m\u00f6chte zur\u00fcckkommen auf die Frage, wie wir dann mit der Feststellung dieses freien, selbstbestimmten, autonom gefassten und dauerhaften Willens umgehen, die das Verfassungsgericht als Kriterium aufgestellt hat. Das ist genau die Frage: Wie stellen wir den Willen fest, wenn wir uns auf den Weg des Strafrechts begeben, wenn wir im Grundsatz erkl\u00e4ren: \u201eDie Herangehensweise im Umgang mit dem Recht auf selbstbestimmtes Sterben ist unter Strafe gestellt. Die Hilfeleistung dazu ist unter Strafe gestellt\u201c?\nWenn das der Grundsatz ist, dann halte ich es f\u00fcr sehr naheliegend, dass die Menschen, die sich mit dem Gedanken umgeben oder bei denen er schon sehr weit ausgereift ist, weil sie in einer existenziellen Leidenssituation stecken, etwa aufgrund von Vorerkrankungen, sich nicht an die Gesellschaft wenden, sondern dass sie \u2013 in der Stigmatisierung verhaftet, alleingelassen \u2013 einen bestimmt nicht w\u00fcrdevollen Weg w\u00e4hlen, weil sie allein gelassen sind.\nGenau an der Stelle setzt unser Schutzauftrag ein. Wir m\u00fcssen sagen: Hier haben wir den Schutzauftrag, diesen Menschen zu helfen, ihrem Recht auf selbstbestimmtes Sterben Geltung zu verleihen und diese Hilfe wirklich zu gew\u00e4hren.\nWenn aber das Strafrecht eine Stigmatisierungswirkung entfaltet \u2013 und das wird es tun \u2013, dann werden die \u00c4rzte nicht verf\u00fcgbar sein, dann werden die Beratungsstellen, deren Angebote von uns niedrigschwellig angelegt sind, nicht verf\u00fcgbar sein. Wenn diese nicht da sind, dann kann auch nicht das Recht auf selbstbestimmtes Sterben verwirklicht werden, dann kann auch nicht demjenigen gesellschaftlich begegnet werden, der m\u00f6glicherweise doch keinen festen Willen hatte, sondern der wieder zur\u00fcck ins Leben finden m\u00f6chte. Auch der wird dann nicht erfasst.\nInsofern ist es ein Trugschluss, zu glauben, dass mit der Wiederverfestigung eines Straftatbestandes Leben gesch\u00fctzt wird.\nDaher bitte ich, den anderen Gesetzentwurf abzulehnen; denn nur so k\u00f6nnen wir das Recht auf selbstbestimmtes Sterben wirklich erfassen.\nVielen Dank.\nN\u00e4chster Redner: Stephan Pilsinger f\u00fcr die Gruppe \u201eDr. Castellucci und andere\u201c.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wie wichtig es ist, den tats\u00e4chlichen autonomen Willen einer vermeintlich suizidwilligen Person festzustellen, bevor ihm das todbringende Medikament verschrieben wird, veranschaulicht das Beispiel des US-Amerikaners Kevin Hines. Den jungen Mann, der an einer bipolaren St\u00f6rung und schweren Depressionen leidet, hatte pl\u00f6tzlich ein starkes Gef\u00fchl ergriffen, jetzt sterben zu wollen. Er sprang von der Golden Gate Bridge in San Francisco \u2013 und \u00fcberlebte, im Gegensatz zu den anderen 99 Prozent der gesprungenen Personen. Er selbst erz\u00e4hlt, dass er noch im freien Fall tief bereut habe, gesprungen zu sein.\nDrei Jahre lang war Kevin Hines nach seinem Suizidversuch in Krankenh\u00e4usern und einer geschlossenen Psychiatrie. Dort heilten nicht nur die gebrochenen Wirbel und Beckenknochen; er fand auch einen Weg, sich mit Medikamenten und einem regelm\u00e4\u00dfigen Tagesablauf zu stabilisieren. Er hat sich mit seiner Krankheit intensiv auseinandergesetzt und setzt sich selbst zum Ziel, anderen Menschen mit \u00e4hnlichen Problemen und Symptomen zu helfen. Seither engagiert sich Kevin Hines im Bereich der Suizidpr\u00e4vention. W\u00e4re Kevin Hines von einem Sterbehilfeverein das schnelle, schmerzfreie Ende in harmonischer Atmosph\u00e4re mit einer Pille angeboten worden, h\u00e4tte er dies in dieser Ausnahmesituation vielleicht angenommen.\nWissenschaftliche Untersuchungen zeigen: Menschen, die sich selbst das Leben nehmen wollen, entscheiden sich meist nicht frei. Sie sind in einer Ausnahmesituation. Mindestens 90 Prozent der Menschen, die an einem Suizid versterben, haben nach Angaben der Stiftung Deutsche Depressionshilfe eine psychische Erkrankung. 80 bis 90 Prozent der Menschen, die kurzfristig f\u00fcr sich beschlie\u00dfen, Suizid begehen zu wollen, werten das im Nachhinein als Fehlentscheidung\nund vollziehen den Suizid dann doch nicht.\nWenn man an den assistierten Suizid denkt, dann denkt man meistens an alte, leidende Personen, die am Ende ihres Lebens keine Schmerzen mehr erleiden wollen. Aber darum geht es hier heute nicht.\nSeit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts, das beschlossen hat, dass jeder Mensch den Zugang zu einem assistierten Suizid haben muss, ist es derzeit m\u00f6glich, dass auch Menschen, die jung und gesund sind, einen assistierten Suizid in Anspruch nehmen. Das entspricht, ehrlich gesagt, nicht meinem Weltbild.\nAber wir haben das Urteil des Bundesverfassungsgerichts nun mal zu akzeptieren. Deswegen ist es wichtig, dass wir heute eine L\u00f6sung finden f\u00fcr den aktuell ungeregelten Zustand.\nIch arbeite neben meinem Mandat noch als Hausarzt und betreue in dieser Funktion auch Altenheime. Wenn ich dort mit dem Pflegepersonal in Kontakt komme, dann sprechen mich viele relativ fassungslos darauf an, dass Sterbehilfevereine in diesen Einrichtungen t\u00e4tig sind und Menschen dort durchaus auch ansprechen mit der Frage \u201eWollen Sie Ihren Angeh\u00f6rigen nicht mehr weiter zur Last fallen?\u201c. Diese Menschen wollten nie jemandem zur Last fallen. Dass diese Menschen einem solchen Druck ausgesetzt sind, dass diese Sterbehilfevereine auf diese Menschen sozusagen losgelassen werden und es keine Regularien gibt, diese Menschen vor diesem Druck zu sch\u00fctzen, das ist untragbar. Deswegen brauchen wir eine L\u00f6sung.\nIch unterst\u00fctze den Gesetzentwurf von Castellucci/Heveling, weil er den assistierten Suizid zwar m\u00f6glich macht, ihn aber nicht f\u00f6rdert. Wir brauchen ein klar geregeltes Schutzkonzept. Deswegen finde ich es wichtig, dass es klar geregelte Wartezeiten gibt. Wie in dem eben genannten Beispiel ausgef\u00fchrt, ist der Suizidwunsch oft ein sehr volatiler Gedanke. Das kann ich auch aus meiner \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit berichten. Deswegen ist es richtig, dass ab dem ersten Beratungsgespr\u00e4ch bis zum Ende, dem assistierten Suizid, eine gewisse Zeit vergeht, um die Dauerhaftigkeit des Suizidwunsches zu \u00fcberpr\u00fcfen. Deswegen ist es richtig, dass es Wartezeiten gibt. Deswegen ist es richtig, gewisse H\u00fcrden einzuziehen, bevor der assistierte Suizid in Anspruch genommen werden kann.\nUnd: Ich halte es auch f\u00fcr wichtig, dass man psychiatrische Gespr\u00e4che einzieht und notwendig macht. Es ist notwendig, psychisch kranke Menschen auch vor dem Druck zu sch\u00fctzen. Es ist auch notwendig, diesen Menschen zu helfen. Es kann doch nicht sein, dass diesen Menschen, die vielf\u00e4ltig unerkannt unter uns leben \u2013 Corona hat es doch gezeigt: immer mehr Menschen leiden an psychischen Erkrankungen \u2013, nicht geholfen wird. In einer Zeit, in der man teilweise drei Monate auf einen Psychotherapieplatz warten muss, kann es doch nicht sein, dass der assistierte Suizid schneller m\u00f6glich ist, als ein Therapieplatz zur Verf\u00fcgung steht.\nDeswegen brauchen wir diese psychiatrischen Gespr\u00e4che.\nDer Gesetzentwurf der anderen Gruppe ist in meinen Augen viel zu freiz\u00fcgig. Er bietet kein Schutzkonzept. Deswegen ist er abzulehnen.\nIch denke, wir m\u00fcssen heute hier eine Regelung finden, um die Rahmenbedingungen klarzuziehen. Wir m\u00fcssen das Leben sch\u00fctzen, den assistierten Suizid m\u00f6glich machen und ein klar geregeltes Schutzkonzept bieten, um Missbrauch zu verhindern. Deswegen bitte ich Sie um Zustimmung f\u00fcr unseren Gesetzentwurf.\nVielen Dank.\nN\u00e4chste Rednerin: Dr. Petra Sitte f\u00fcr die Gruppe \u201eHelling-Plahr, K\u00fcnast und andere\u201c.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ja, vor bald acht Jahren wurde hier im Hause ein Gesetz verabschiedet, welches gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Suizidhilfe unter Strafe stellte. Vor 2015 gab es in 150-j\u00e4hriger Verfassungsgeschichte Deutschlands nie eine Regelung dazu. Und doch gab es die Grauzone, die durch Sterbehelfer und Sterbehilfevereine mehr oder weniger gut oder schlecht gef\u00fcllt wurde.\nBei Sterbehilfevereinen muss man Mitglied werden, und f\u00fcr die eigentliche Sterbehilfe dieser Vereine ist eine erhebliche, vierstellige Summe zu zahlen. 2015 nun machte ein deutscher Sterbehilfeverein nicht nur gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig, also auf Wiederholung angelegt, sondern scheinbar auch gewerbsm\u00e4\u00dfig, also wiederholend und mit Gewinnerzielungsabsicht, sein Angebot. Daraufhin meinte eine Mehrheit des Bundestages, Suizidhilfe praktisch komplett verbieten zu m\u00fcssen. Das damals verabschiedete Gesetz erkl\u00e4rte das Bundesverfassungsgericht 2020 f\u00fcr verfassungswidrig, weil es \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eM\u00f6glichkeiten einer assistierten Selbstt\u00f6tung\u201c faktisch entleerte. Das Gesetz wurde f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt.\nZwischen 2015 und 2020 suchten Hunderte Menschen Hilfe im Ausland. Dazu mussten sie sowohl k\u00f6rperlich in der Lage sein, aber eben auch finanziell so ausgestattet sein, dass sie das konnten. Wie viele Menschen letztlich von Sterbehilfe abgeschnitten waren, das wissen wir \u00fcberhaupt nicht. Aber wir ahnen, dass es viele gibt, die vollkommen unn\u00f6tig leiden mussten.\nSeit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts 2020 ist Suizidhilfe nun wieder ungeregelt. Eine Regelung \u2013 so das Bundesverfassungsgericht \u2013 muss sich an der \u201eVorstellung vom Menschen als einem geistig-sittlichen Wesen\u201c ausrichten, \u201edas darauf angelegt ist, sich in Freiheit selbst zu bestimmen\u201c. Dem Bundestag liegt nun ein Gesetzentwurf vor, der w\u00f6rtlich den Paragrafen zur Strafbarkeit der Sterbehilfe enth\u00e4lt, den das Bundesverfassungsgericht abgewiesen hat.\nAu\u00dferdem erkl\u00e4rt er Menschen, die einen Sterbewunsch \u00e4u\u00dfern und Sterbehilfe w\u00fcnschen, als Erstes zu F\u00e4llen f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie.\nMeine Damen und Herren, Sie alle haben doch mit solchen Betroffenen gesprochen. Sie wissen doch, was das bedeutet. Dadurch werden sich viele unverstanden und vor den Kopf gesto\u00dfen f\u00fchlen.\nSolche Regelungen, auch mit den Ausnahmen, werden erneut vor Gericht verhandelt werden. Das bedeutet wieder jahrelange Unsicherheit plus die Gefahr, dass wir wieder in eine regelungsfreie Zeit fallen. Regelungen, die bereits f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt wurden, sollten wir daher heute nicht beschlie\u00dfen.\nDas Strafrecht ist schlicht keine Antwort an Menschen, die ihr verfassungsrechtlich gesch\u00fctztes Pers\u00f6nlichkeitsrecht auch aus\u00fcben m\u00f6chten. Eine umfassend angelegte und lebensweltlich orientierte Beratung wird H\u00fcrden abbauen. Sie ist ergebnisoffen und damit suizidpr\u00e4ventiv zugleich. Auch wir haben ein Schutzkonzept. Es stimmt schlicht nicht, dass dem anderen Gesetzentwurf kein Schutzkonzept mit der Beratung zugrunde liegt. Die Lebenssituation, Unterst\u00fctzungs- und Betreuungsangebote, Hilfsangebote, Handlungsalternativen zur Selbstt\u00f6tung sollten besprochen, aber eben auch Fragen zu den Folgen einer Selbstt\u00f6tung beantwortet und fehlgeschlagene Suizidversuche f\u00fcr das pers\u00f6nliche und das famili\u00e4re Umfeld thematisiert werden. Sollte sich w\u00e4hrend der Beratung zeigen, dass man psychiatrische und psychotherapeutische Hilfe braucht, dann ist diese aus dieser Beratung heraus selbstverst\u00e4ndlich zu vermitteln. Wir wollen Suizidw\u00fcnsche eben nicht f\u00f6rdern. Das ist eine unhaltbare Unterstellung,\ndie sich aus dem Gesetzestext nicht ableiten l\u00e4sst. Aber wir wollen Suizidhilfe eben auch nicht kriminalisieren.\nUnd schlie\u00dflich ist mir Folgendes wichtig \u2013 und das ist neu \u2013: Dieses Beratungsangebot, das wir unterbreiten, ist f\u00fcr jeden zug\u00e4nglich. Es ist niedrigschwellig. Es steht jedem unentgeltlich offen. Ich gehe und meine Gruppe geht davon aus, dass wir genau deswegen jeder Form des Gesch\u00e4fts mit Suizidhilfe den Boden entziehen. Deshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu unserem Gesetzentwurf.\nN\u00e4chste Rednerin: Kathrin Vogler, Gruppe \u201eDr. Castellucci und andere\u201c.\nVerehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Wir entscheiden hier heute \u00fcber die Neuregelung der Suizidhilfe, und da unterst\u00fctze ich den Gesetzentwurf der Gruppe \u201eCastellucci/Heveling\u201c. Auch wenn wir heute \u00fcber die Parteigrenzen hinweg argumentieren und abstimmen werden, ist unsere Entscheidung doch eine politische. Es geht n\u00e4mlich nicht in erster Linie darum, welche Regelung jede und jeder von uns am besten mit dem eigenen Gewissen und der eigenen Weltanschauung vereinbaren kann, sondern eben auch um die Frage, in welchem Land, in welcher Gesellschaft wir leben wollen.\nDabei ist es f\u00fcr mich zentral, wie die Politik mit Menschen umgeht, die nicht auf der Sonnenseite des Lebens stehen. Mir fehlt in der ganzen Debatte h\u00e4ufig ein realistischer Blick auf unsere Gesellschaft. Manchmal wird versucht, ein Bild von Selbstbestimmung zu zeichnen, das vollkommen losgel\u00f6st erscheint von den sozialen Bedingungen, von pers\u00f6nlichen und gesellschaftlichen Krisen und von dem Umfeld, in dem wir alle leben. Dieses Welt- und Menschenbild ist meiner Ansicht nach nicht besonders realistisch; es ist gepr\u00e4gt durch den Blick von wohlsituierten Menschen mit hoher Bildung und entsprechendem Selbstbewusstsein.\nWir leben doch in einer Zeit, in der die Menschen mit einer Abfolge von Krisen zu tun haben, die sie ganz oft an den Rand ihrer Kr\u00e4fte oder sogar dar\u00fcber hinaus bringen. Die Coronapandemie, die mit der Klimakrise verbundenen Naturkatastrophen, der Krieg und Existenz\u00e4ngste durch Inflation und finanzielle Not setzen viele Menschen unter Druck, und der wirkt sich auch auf die Seele aus. Depressionen, Angstst\u00f6rungen und andere psychische Erkrankungen nehmen zu. Und auch unsere Hilfesysteme sind unter Druck: Mangel an Pflege- und Betreuungskr\u00e4ften, zu wenig Beratungsstellen, lange Wartezeiten bei Schuldenberatungen, Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzten, Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten, fehlende Frauenh\u00e4user und Gewaltschutzeinrichtungen sowie Jobcenter, die allzu oft den Druck noch erh\u00f6hen, anstatt die Menschen, die als Erwerbslose zu ihnen kommen, zu st\u00e4rken \u2013 das ist doch die Situation.\nSehr, sehr viele Menschen denken in solchen Situationen daran, sich das Leben zu nehmen. Wohl jede Person, die Menschen in Not ber\u00e4t, wird damit konfrontiert, dass ihre Ratsuchenden sagen: Ich kann das nicht mehr, ich will so nicht mehr leben.\nAuf der anderen Seite gibt es nat\u00fcrlich auch diejenigen, die aus wohl\u00fcberlegter, freier und dauerhafter Entscheidung ihr Leben beenden wollen und dazu Hilfe suchen. Ihnen dies unter w\u00fcrdevollen Bedingungen zu erm\u00f6glichen, das halte ich nat\u00fcrlich f\u00fcr richtig. Und genau das leistet der Gesetzentwurf \u201eCastellucci\u201c.\nEs steht uns, liebe Kolleginnen und Kollegen, als Gesetzgeber nicht zu, die Motive Sterbewilliger zu bewerten. Aber wir haben doch die Verantwortung, sicherzustellen, dass die Selbstt\u00f6tung nicht leichter gemacht wird als der Zugang zu unseren Hilfesystemen.\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass niemand durch \u00e4u\u00dfere oder innere Faktoren zum Suizid getrieben wird, ohne dass ein umfassendes und passendes Hilfeangebot gemacht wird.\nUnd wir m\u00fcssen sicherstellen, dass die Person, die sich das Leben nehmen m\u00f6chte, dies wirklich aus freien St\u00fccken tut.\nWenn Sie noch unentschieden sind, nehmen Sie sich bitte diese Mail zu Herzen, die ich im April bekommen habe. Mir schrieb ein Freund:\nLiebe Kathrin, am vergangenen Mittwoch hat sich meine langj\u00e4hrige Lebensgef\u00e4hrtin f\u00fcr mich v\u00f6llig \u00fcberraschend das Leben genommen. Es war ein Freitod, assistiert von der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Humanes Sterben (DGHS). Meine Lebensgef\u00e4hrtin litt seit vielen Jahren unter unklaren Krankheitssymptomen (Fieber, Schwitzen, Atemnot, Kopfschmerzen etc.), hatte sich immer mehr aus dem Leben zur\u00fcckgezogen und ging \u00fcberhaupt nicht mehr vor die T\u00fcr. \u2026 F\u00fcr mich als Laien deutete einiges auf eine depressive St\u00f6rung hin. Letzten November stellte sie bei der DGHS den Antrag auf Suizidbegleitung, Anfang Februar kam ein Rechtsanwalt, der ihren Wunsch protokollierte und best\u00e4tigte, dass sie bei vollem Bewusstsein und alles wohl\u00fcberlegt sei, gleiches best\u00e4tigte auch die begleitende \u00c4rztin, die sie Mitte Februar aufsuchte. \u2026 Was mich fassungslos macht, ist neben tiefer Trauer \u00fcber den Tod einer nahen Angeh\u00f6rigen, dass die begleitende \u00c4rztin, eine Radiologin, in ihrer Stellungnahme eine depressive Grundhaltung nicht einmal in Erw\u00e4gung gezogen hat, geschweige denn ein psychiatrisches Gutachten einforderte. Offensichtlich wurde hier die noch bestehende Gesetzesl\u00fccke ausgenutzt, vielleicht ist sogar einer zutiefst labilen Frau der Freitod nahegelegt worden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn Sie diese Erfahrung meines Freundes genauso bewegt, wie sie mich bewegt hat, dann lassen Sie uns heute diese Gesetzesl\u00fccke schlie\u00dfen. Bitte stimmen Sie f\u00fcr den Gesetzentwurf der Gruppe \u201eCastellucci\u201c.\nN\u00e4chster Redner: Lukas Benner, Gruppe \u201eHelling-Plahr, K\u00fcnast und andere\u201c.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer! Seit dem wegweisenden Urteil des Bundesverfassungsgerichts sind bereits mehr als drei Jahre vergangen, und deswegen ist es richtig, dass wir heute den Versuch unternehmen, zu einer klaren gesetzlichen Regelung zu kommen. Diese Klarheit schulden wir Suizidwilligen. Wir schulden sie Angeh\u00f6rigen, \u00c4rztinnen und \u00c4rzten, aber wir schulden sie auch der Gesellschaft. Denn machen wir uns nichts vor: Suizidhilfe findet statt, aber nicht mit verl\u00e4sslichen Regelungen und normierten Schutzkonzepten, nicht so, dass die, die sie brauchen, sie auch erreichen. Sondern im Graubereich, unter riesigem Druck, behaftet mit gesellschaftlichem Stigma und als Tabuthema. So, dass Menschen alleine gelassen werden \u2013 und das, obwohl es ein Grundrecht auf selbstbestimmtes Sterben gibt, was das Bundesverfassungsgericht in aller Deutlichkeit gesagt hat.\nIch bin der \u00dcberzeugung: Wir kommen hier als Gesetzgeber dem Grundrechtsschutz nicht ausreichend nach, und deswegen brauchen wir ein neues, ein eigenes Suizidhilfegesetz. Um dem Recht auf Aus\u00fcbung des Grundrechts auf selbstbestimmtes Sterben nachzukommen, aber auch und erst recht, um die Freiverantwortlichkeit der Entscheidung sicherzustellen. Ebenso dringlich ist es, dass wir deutlich mehr unternehmen, um Suiziden im Allgemeinen vorzubeugen. Deswegen wollen wir die Bundesregierung mit einem gemeinsamen Antrag beider Gruppen dazu auffordern, Suizidpr\u00e4vention in einem entsprechenden Gesetzentwurf auszuarbeiten.\nMeine Damen und Herren, wie sollen wir uns als Individuum, als Gesellschaft, als Staat zum Sterbewunsch des Einzelnen verhalten? Der zentrale Satz aus dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts hierzu lautet:\nDie Entscheidung des Einzelnen, dem eigenen Leben entsprechend seinem Verst\u00e4ndnis von Lebensqualit\u00e4t und Sinnhaftigkeit der eigenen Existenz ein Ende zu setzen, \u2026 ist im Ausgangspunkt als Akt autonomer Selbstbestimmung von Staat und Gesellschaft zu respektieren.\nDas hei\u00dft, es steht uns nicht zu \u2013 als Gesetzgeber, als Verb\u00e4nde und Kirchen, als Staat und als Gesellschaft \u2013, \u00fcber die Motive des Suizidwunsches zu urteilen.\nWir m\u00fcssen den Sterbewunsch, sofern er von einem freien Willen getragen ist, respektieren und den Menschen bei dieser schweren Entscheidung die n\u00f6tige Unterst\u00fctzung zukommen lassen.\nSuizidhilfe ist ein zutiefst emotionales Thema. Einzelf\u00e4lle sind h\u00e4ufig tragisch. Es gibt viel pers\u00f6nliche Betroffenheit. Ich finde aber, wir m\u00fcssen uns an dieser Stelle auf unsere Aufgabe als Gesetzgeber besinnen. Als solcher d\u00fcrfen wir nicht anhand von Einzelschicksalen Gesetze f\u00fcr unser Zusammenleben machen, sondern wir m\u00fcssen dies im Lichte von Rechtsprechung und gesellschaftlicher Realit\u00e4t tun.\nUnd dem wollen wir mit unserem Gesetzentwurf f\u00fcr ein Suizidhilfegesetz Rechnung tragen. Es ist gepr\u00e4gt von einem doppelten Schutzgedanken: dem Schutz des Grundrechts auf selbstbestimmtes Sterben einerseits und dem Schutz vor nicht freiverantwortlichen Suiziden andererseits.\nDer Entwurf sieht eine Zweiteilung vor zwischen Beratung und Verschreibung. Das passiert an unterschiedlichen Orten mit zeitlichen Abst\u00e4nden.\nZuerst zur Beratung. Diese soll in unabh\u00e4ngigen Beratungsstellen stattfinden und allen Menschen unentgeltlich offenstehen. Ganz wichtig dabei ist: Die Beratung soll pr\u00e4ventiv wirken. Es gibt keine Pfadabh\u00e4ngigkeit. Sie ist nicht der direkte Weg in den Suizid, sondern sie schafft einen Ort, an dem Menschen \u00fcber den eigenen Tod sprechen k\u00f6nnen, einen Ort, an dem sie Hilfe vermittelt bekommen, und einen Ort, wo Austausch stattfindet \u2013 ergebnisoffen, nicht bevormundend und vom Grundwert jeden Menschenlebens ausgehend.\nDer zweite Teil des Entwurfs betrifft die Verschreibung, die nur f\u00fcr Menschen \u00fcber 18 Jahren zu erreichen ist. Die Verschreibung ist der Ort, wo die Sicherstellung der Freiverantwortlichkeit stattfindet. Dies leisten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte; denn insbesondere das langj\u00e4hrige Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen \u00c4rzten und Patienten schafft den sicheren Raum, um \u00fcber solche Entscheidungen zu sprechen und eine solche Entscheidung zu treffen.\nAber niemand in diesem Land soll dazu verpflichtet werden, Suizidhilfe leisten zu m\u00fcssen. Wir wollen nicht nur die Autonomie der Sterbewilligen sch\u00fctzen, sondern auch die der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte. Es steht jedem frei, Suizidhilfe zu verweigern.\nMeine Damen und Herren, ich bin \u00fcberzeugt, dass wir die Anliegen von Suizidwilligen nicht trivialisieren oder moralisch herabsetzen d\u00fcrfen. Wir sollten sie stattdessen ernst nehmen, sie vor nicht freiverantwortlichen Entscheidungen bewahren und ihnen dabei die bestm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung zukommen lassen. Vor allen Dingen sollten wir unserer Aufgabe gerecht werden und Grundrechte sch\u00fctzen. Deswegen bitte ich Sie um Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf.\nVielen Dank.\nN\u00e4chste Rednerin: Dr. Lina Seitzl f\u00fcr die Gruppe \u201eDr. Castellucci und andere\u201c.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Zuschauerinnen und Zuschauer auf den Trib\u00fcnen! Jeder Mensch hat das Recht, zu entscheiden, selbst aus dem Leben zu scheiden, und daf\u00fcr auch Hilfe zu erhalten. Der Staat muss daf\u00fcr Sorge tragen, dass dieses Recht ausge\u00fcbt werden kann. Deshalb muss Suizidhilfe im Rahmen unserer Gesetze m\u00f6glich sein, und deshalb darf gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Suizidbeihilfe auch nicht generell nicht m\u00f6glich sein. Das hat das Bundesverfassungsgericht uns so klar als Aufgabe gegeben.\nDas Gericht hat aber nicht nur das Recht auf selbstbestimmtes Sterben betont. Es hat uns, dem Gesetzgeber, auch die Aufgabe gegeben, eine Regelung zu treffen, um genau zu pr\u00fcfen, ob dieser Wunsch frei getroffen wird.\nAus einem Recht auf selbstbestimmtes Sterben darf keine zumindest gef\u00fchlte Pflicht zum Sterben werden.\nWenn \u00e4ltere Menschen aus dem Leben scheiden m\u00f6chten, weil sie Angst haben, ihren Angeh\u00f6rigen zur Last zu fallen; wenn Menschen Suizid begehen m\u00f6chten, weil sie vor einer gro\u00dfen Schuldenlast stehen, dann muss der Staat zumindest einen Ausweg bieten aus einer als ausweglos empfundenen Situation, der eben nicht Suizid hei\u00dft.\nDeshalb kann Suizidassistenz nur dann m\u00f6glich sein, wenn klar gepr\u00fcft ist, dass die Entscheidung f\u00fcr den Suizid frei gebildet und autonom getroffen wurde. Daher unterst\u00fctze ich den Gesetzentwurf von Castellucci und anderen, weil er diese Schutzpflicht, die der Staat hat, klar benennt und auch sicherstellt.\nDer Gesetzentwurf sieht vor, dass zwei fachkundige Personen mit psychiatrischem oder psychotherapeutischem Hintergrund unabh\u00e4ngig voneinander die autonome und dauerhafte Entscheidung feststellen; denn ein Suizid ist unumkehrbar. Deshalb sieht der Gesetzentwurf auch eine Zeit von in der Regel drei Monaten zwischen den beiden Begutachtungen vor, wobei Ausnahmen von dieser Regel zum Beispiel bei weit fortgeschrittenen, lebensverk\u00fcrzenden Krankheiten durchaus vorgesehen sind.\nUnd wenn dieses Schutzkonzept m\u00f6glich und eingehalten ist, dann ist Suizidbeihilfe, auch die gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige, m\u00f6glich. Damit erm\u00f6glicht der Vorschlag Menschen, die autonom entscheiden, aus dem Leben zu scheiden, daf\u00fcr Unterst\u00fctzung zu erhalten, und gleichzeitig sichert er den besonderen Schutzauftrag des Staates.\nDas m\u00f6chte ich hier auch sagen: Eine Regelung im Strafrecht schlie\u00dft das Urteil des Bundesverfassungsgerichts \u00fcbrigens explizit nicht aus.\nEs sagt dazu \u2013 ich zitiere mit Erlaubnis der Pr\u00e4sidentin \u2013:\nDer hohe Rang, den die Verfassung der Autonomie und dem Leben beimisst, ist grunds\u00e4tzlich geeignet, deren effektiven pr\u00e4ventiven Schutz auch mit Mitteln des Strafrechts zu rechtfertigen.\nDer Gesetzentwurf, den Lars Castellucci und andere hier vorlegen, verhindert nicht das Recht auf selbstbestimmtes Sterben. Im Gegenteil: Er st\u00e4rkt dieses Recht, weil er auf etablierte Strukturen zur\u00fcckgreift, weil er eine autonome Entscheidung voraussetzt, aber auch, weil er Grenzen setzt und damit Missbrauch vorbeugt.\nMindestens ebenso wichtig ist es aber, dass wir daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen sich nicht dazu getrieben f\u00fchlen, aus dem Leben zu scheiden. Wir brauchen dringend eine bedarfsgerechte psychotherapeutische, psychiatrische, psychosoziale und palliativmedizinische Betreuung. Ich m\u00f6chte mich ganz herzlich auch bei denjenigen bedanken, die den Antrag zur Suizidpr\u00e4vention erarbeitet haben.\nSchlie\u00dflich ist es unsere vordringlichste Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, dass alle Menschen ein w\u00fcrdiges Leben haben, egal ob im Alter oder mit einer Krankheit. Das ist eine Daueraufgabe, die wir auch in Zeiten leerer Kassen nie aus dem Blick verlieren d\u00fcrfen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte Sie: Stimmen Sie dem Gesetzentwurf von Castellucci und anderen zu, damit der Staat nicht Suizid einfacher m\u00f6glich macht als den Zugang zu Hilfs- und Betreuungsangeboten, die Menschen in Notlagen dringend brauchen.\nVielen Dank.\nN\u00e4chste Rednerin: Martina Stamm-Fibich f\u00fcr die Gruppe \u201eHelling-Plahr, K\u00fcnast und andere\u201c.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! In den vergangenen Wochen und Monaten haben wir sehr ausgiebig \u00fcber das Thema Suizidhilfe diskutiert. Bei den Debatten hier im Haus, in der Anh\u00f6rung, aber auch bei Veranstaltungen im Wahlkreis und im Gespr\u00e4ch mit den einzelnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern wurde mir eine Sache ganz besonders bewusst: Die Menschen wollen endlich Klarheit dar\u00fcber, welche M\u00f6glichkeiten sie haben, wenn sie irgendwann einmal aus welchen Gr\u00fcnden auch immer nicht mehr weiterleben wollen. Derzeit gibt es diese Klarheit nicht. Nach Umfragen wollen \u00fcber 70 Prozent, dass wir diese Klarheit schaffen.\nAll den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die in den vergangenen Monaten in meiner Sprechstunde waren und die Petitionen zu diesem Thema eingereicht haben, all diesen Menschen kann ich heute keine klare Antwort auf ihre Fragen geben; denn nach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts und der Aufhebung des \u00a7 217 Strafgesetzbuch befinden wir uns in einer rechtlichen Grauzone. Zwei Beispiele: Der Nichtanwendungserlass f\u00fcr das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte verhindert, dass Sterbewillige an das t\u00f6dliche Medikament gelangen. Gleichzeitig steht in Berlin ein Arzt vor Gericht, weil er f\u00fcr eine Frau eine Infusion mit einer \u00dcberdosis Narkosemittel bereitstellte. Eine Verurteilung wegen Totschlags in mittelbarer T\u00e4terschaft ist nicht ausgeschlossen. Diese Zust\u00e4nde sind unhaltbar.\nDen Menschen muss die Aus\u00fcbung ihres Willens m\u00f6glich sein, ohne dass sich eine Beh\u00f6rde querstellt. Genauso muss es einem Suizidhelfer m\u00f6glich sein, dass er oder sie Hilfe leistet, ohne mit einem Bein im Gef\u00e4ngnis zu stehen.\nDeshalb ist es notwendig, dass wir klare Vorgaben dazu machen, wie Suizidhilfe in Deutschland zu leisten ist. Gleichzeitig muss sichergestellt werden, dass Menschen, die diesen Weg gehen wollen, ein gutes Beratungsangebot finden.\nNur wenn wir diese beiden Voraussetzungen schaffen k\u00f6nnen, k\u00f6nnen wir vermeiden, dass dubiose Angebote zur Suizidhilfe entstehen. Wir brauchen also unbedingt ein Gesetz. Dabei m\u00fcssen wir die richtige Balance zwischen Freiheitsrechten des Einzelnen und dem Schutz vor Fremdeinwirkung finden. Einerseits geht es also darum, den niederschwelligen Zugang zur Suizidhilfe sicherzustellen, andererseits m\u00fcssen wir Vorsorge daf\u00fcr treffen, dass die Freiverantwortlichkeit und die Dauerhaftigkeit des Sterbewunsches zu jeder Zeit sichergestellt sind. Nur der Gesetzentwurf der Gruppe \u201eK\u00fcnast/Helling-Plahr\u201c vereint diese beiden Anforderungen.\nDer Entwurf sichert das Recht auf selbstbestimmtes Sterben und bestimmt einen klaren Prozess zur Inanspruchnahme von Suizidhilfe. Gleichzeitig sieht der Entwurf den Aufbau einer umfassenden Beratungsstruktur vor, und er enth\u00e4lt Ma\u00dfnahmen zum Schutz des Einzelnen. Diese Struktur ist der Garant daf\u00fcr, dass eine autonome und freie Entscheidung sichergestellt wird, ohne dass der Zugang zur Suizidassistenz \u00fcber die Ma\u00dfen eingeschr\u00e4nkt wird.\nGenau in diesem Punkt liegt der Hauptunterschied zum Entwurf der Gruppe \u201eCastellucci\u201c. Die H\u00fcrden in diesem Entwurf sind zu hoch. Ich erinnere an die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im November: Vier von f\u00fcnf juristischen Sachverst\u00e4ndigen haben erhebliche Zweifel am Schutzkonzept des Gesetzentwurfs der Gruppe \u201eCastellucci\u201c ge\u00e4u\u00dfert.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Schlimmste, was uns passieren kann, ist, dass wir heute am Ende ohne Regelung dastehen und dass der angenommene Entwurf sofort wieder vom Bundesverfassungsgericht gekippt wird.\nUm das zu verhindern, bitte ich Sie eindringlich um Ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Entwurf der Gruppe \u201eK\u00fcnast/Helling-Plahr\u201c.\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch f\u00fcr den Antrag zur Suizidpr\u00e4vention werben, den wir nach dieser kontroversen Diskussion \u00fcber die beiden Gesetzentw\u00fcrfe \u2013 hoffentlich mit gro\u00dfer Mehrheit \u2013 beschlie\u00dfen, und mich auch explizit f\u00fcr die gute Zusammenarbeit bedanken. Unabh\u00e4ngig davon, wie die Abstimmung \u00fcber die Entw\u00fcrfe zur Suizidhilfe heute ausgeht, ist es unverzichtbar, dass wir die Suizidpr\u00e4vention in Deutschland st\u00e4rken; denn noch immer nehmen sich in diesem Land auch sehr viele junge Menschen das Leben, und das m\u00fcssen wir verhindern.\nDie im Antrag aufgelisteten Ma\u00dfnahmen sind wichtige Bausteine, um die Situation entscheidend zu verbessern.\nVielen Dank.\nN\u00e4chste Rednerin: Elisabeth Winkelmeier-Becker f\u00fcr die Gruppe \u201eDr. Castellucci und andere\u201c.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht ist es Ihnen auch so gegangen, dass, wenn Sie im Wahlkreis Menschen auf die heutige Debatte angesprochen haben, oft die Antwort kam: Wenn jemand am Ende seines Lebens eine schwere Erkrankung hat, Schmerzen hat und den Sterbeprozess abk\u00fcrzen will, dann haben wir daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis, wenn er das mit \u00e4rztlichem Beistand machen will. \u2013 Das sehen sicher viele so, und das ist sicherlich auch etwas, was das Bundesverfassungsgericht geregelt haben will. Deshalb sehen beide Gesetzentw\u00fcrfe zur Suizidassistenz ein z\u00fcgiges Verfahren ohne k\u00fcnstliche, \u00fcberfl\u00fcssige H\u00fcrden vor, wenn aufgrund der Umst\u00e4nde klar ist, dass es sich um eine freiwillige und endg\u00fcltige Entscheidung des Menschen handelt.\nDie Antwort zeigt aber noch etwas Wichtiges. Viele gehen davon aus, dass es nur um diese Situation geht. Wir reden aber heute \u00fcber Krisen in jeder Lebensphase \u2013 die gescheiterte Beziehung oder Karriere, die Insolvenz, die bleibende Behinderung, Trauer, Einsamkeit, Angst \u2013, die Suizidgedanken ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Obwohl es fast immer auch in solchen Situationen L\u00f6sungen gibt, die das Leben wieder lebenswert machen k\u00f6nnen \u2013 der neue Freund, der neue Partner, die Entschuldung, die Therapie, der Neuanfang \u2013, lassen wir die Menschen damit manchmal allein, und das d\u00fcrfen wir nicht tun.\nEs gibt ein Grundrecht auf selbstbestimmtes Leben und \u2013 ja \u2013 auch auf selbstbestimmtes Sterben. Aber es gibt auch ein Grundrecht auf Schutz des Lebens, und es ist unsere Verantwortung, den Schutz des h\u00f6chsten Rechtsguts, das es gibt und \u00fcber das wir heute sprechen, zu gew\u00e4hrleisten. Auch das hat das Bundesverfassungsgericht postuliert. Wir haben schon geh\u00f6rt, dass es empirisch belegt ist, dass der Wunsch nach einem Suizid volatil ist. Wahrscheinlich haben viele Menschen ihn im Laufe ihres Lebens. Die Menschen, die ihren Suizidversuch \u00fcberlebt haben, berichten h\u00e4ufig, dass sie darin im Nachhinein einen Fehler sehen. Deshalb darf beim Wunsch nach Suizid die vorschnelle Antwort der Gesellschaft doch nicht sein: \u201eOkay, wir helfen dir bei einem sanften und leichten Tod\u201c, sondern die Antwort muss lauten: Wir helfen dir raus aus der Krise, so gut es geht, damit du wieder Lebensmut gewinnst.\nAuch andere Situationen machen verletzlich. Die \u00e4ltere Frau mit dem teuren Heimplatz, der junge Mensch im Rollstuhl, der auf Hilfe angewiesen ist \u2013 sie d\u00fcrfen nicht dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen und sollten noch nicht mal zwingend damit konfrontiert sein, ob sie Kosten verursachen, ob sie jemandem zur Last fallen\nund ob der Suizid nicht eine naheliegende L\u00f6sung w\u00e4re. Niemand soll sich in dieser Situation daf\u00fcr rechtfertigen m\u00fcssen, dass er sein Leben aussch\u00f6pfen will.\nLiebe Kollegen und Kolleginnen, wir haben heute oft geh\u00f6rt, dass es um Selbstbestimmung und um W\u00fcrde geht. Es darf aber nicht die Botschaft unserer Debatte heute sein, dass nur der seine Selbstbestimmung und W\u00fcrde wahrt, der sich f\u00fcr den Suizid entscheidet. Selbstbestimmung wahrt auch der oder die, der oder die eine Krankheit annimmt und sich auf Hilfsbed\u00fcrftigkeit einl\u00e4sst. Auch wer in allem auf Hilfe angewiesen ist, wahrt seine W\u00fcrde\nund darf sich auf die Hilfe unserer Gesellschaft verlassen \u2013 nicht nur ein paar Wochen, nicht nur ein paar Monate, sondern solange das Leben dauert.\nHier entscheidet sich auch, in welcher Gesellschaft wir leben wollen und mit welcher Haltung wir Menschen in dieser Situation entgegentreten wollen. Eine humane Gesellschaft darf hier nicht vorschnell auf Hilfe zum Suizid verweisen. Deshalb brauchen wir den wirksamen Schutz des freien Willens durch zwei \u00e4rztliche, therapeutische Termine, und zwar bei Fachleuten, die auch Fachleute f\u00fcr Hilfe sind, die Fachleute f\u00fcr Heilung sind, mit einer Wartezeit von drei Monaten \u2013 das ist die Zeit, in der man nach anderen L\u00f6sungen suchen kann \u2013, dazwischen die zielgenaue Beratung, die die Hilfe in den Mittelpunkt stellt, und dazu die effektive Absicherung auch mit strafrechtlichen Sanktionen. Diesen Schutz sieht der Entwurf \u201eCastellucci/Heveling\u201c vor. Deshalb bitte ich Sie und euch ganz herzlich, diesen Entwurf zu unterst\u00fctzen.\nVielen Dank.\nN\u00e4chster Redner: Otto Fricke f\u00fcr die Gruppe \u201eHelling-Plahr/K\u00fcnast und andere\u201c.\nSehr gesch\u00e4tzte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich eine Sache an den Anfang stellen: Wir reden in Deutschland zu wenig \u00fcber den Tod. Das ist ein Satz, den man immer wieder sagen muss, und eine Tatsache, die unserer Gesellschaft \u2013 manchmal, glaube ich, auch aufgrund unserer Geschichte \u2013 leider viel zu sehr innewohnt. Ich will mich ausdr\u00fccklich bei allen Gruppen bedanken, dass sie sich mit diesem Gesetzentwurf des Themas Tod angenommen haben; denn wir m\u00fcssen \u00fcber den Tod reden, weil er im Endeffekt Teil unseres Lebens ist. Das sollten wir bei einer solchen Debatte nie vergessen.\nWer \u00fcber das Leben redet, muss auch offen \u00fcber das Sterben reden. Ich sage das den jungen Zuschauern, die hier sind, ich sage das den \u00e4lteren Zuschauern, die hier sind, aber auch allen anderen, die uns zuh\u00f6ren oder zusehen: Eine der wichtigsten Aufgaben einer Gesellschaft ist es doch, \u00fcber solche Dinge zu reden. Das ist die erste Aufgabe, die wir als Mitmenschen haben, damit verstanden wird, wie der Einzelne, der Sorgen, der Probleme hat, zu seinem Leben, aber auch zu seinem Sterben steht. Ich w\u00fcrde allen Gruppen hier ausdr\u00fccklich zubilligen, dass sie sagen: Nat\u00fcrlich wollen wir das Leben sch\u00fctzen; aber wir wollen eben auch die freie Entscheidung des Einzelnen in der einen oder anderen Weise sch\u00fctzen. \u2013 Darum geht es heute. Darum geht es in dieser Gesellschaft bei diesem Thema.\nAls Anwalt kann ich nur sagen: Es ist f\u00fcr mich immer noch ein Thema, bei dem ich merke: Warum reden die Leute nicht \u00fcber so was? Man redet inzwischen \u00fcber alles. Ich meine, wir sehen das ja in den elektronischen Medien: Fast jedes Thema ist pr\u00e4sent. Aber sobald es um das Thema Tod geht \u2013 Erbschaft, Organspende, Verf\u00fchrung in Richtung Tod \u2013, zucken wir auf einmal zusammen, weil wir nicht dar\u00fcber reden. Daf\u00fcr sind diese Debatten gut. Da kann man auch dem Bundesverfassungsgericht mal wieder dankbar sein \u2013 die Gewaltenteilung funktioniert \u2013, dass es uns dazu bringt, \u00fcber dieses Thema zu reden. Deswegen sage ich an der Stelle auch: Wir m\u00fcssen gucken, dass wir das Bundesverfassungsgericht ernst nehmen, aber als Gesetzgeber auch unsere Meinung einbringen und zusehen, dass wir nicht wieder vor dem Bundesverfassungsgericht landen.\nAber, meine Damen und Herren, es geht um etwas ganz Entscheidendes \u2013 und da unterscheiden sich die beiden Entw\u00fcrfe dann doch \u2013: Was f\u00fcr einen Staat wollen wir bei diesem Thema? Wollen wir bei diesen h\u00f6chstpers\u00f6nlichen Fragen \u2013 Leben, Sterben, Tod \u2013 einen Staat, der uns Freiheit l\u00e4sst, oder wollen wir einen Staat, der diese Freiheit erst einmal grunds\u00e4tzlich einschr\u00e4nkt, der grunds\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit zul\u00e4sst, dass ein Verdacht ausgesprochen wird, und dann erst erlaubt, dass der Sterbewille auch entsprechend umgesetzt werden kann? Das ist der essenzielle Unterschied. Wir m\u00fcssen uns fragen: Wie gehe ich in diese Problematik hinein, egal wie der Zugang ist, egal welche F\u00e4lle es sind? Das Verfassungsgericht hat gesagt: Es gibt dieses Recht. Das Verfassungsgericht hat das allgemeine Pers\u00f6nlichkeitsrecht als Abwehrrecht gegen den Staat in dem Urteil ausdr\u00fccklich so definiert: Es gibt das Recht. Es sagt nicht: Das Recht ist erst mal nicht da, ein entsprechendes Handeln muss dir erlaubt werden, und es ist eine m\u00f6gliche Straftat in diesem Zusammenhang, die da passiert. \u2013 Nein, es ist erst einmal dein Recht, und der Staat muss ganz genau begr\u00fcnden, wann und wo er einschreitet. Das unterscheidet die beiden Gesetzentw\u00fcrfe ganz essenziell.\nMeine Damen und Herren, dann sagt das Verfassungsgericht sehr sch\u00f6n: Es ist eine \u201eEntscheidung des Einzelnen\u201c. Ja, man muss pr\u00fcfen, wie sie zustande kommt, aber diese Entscheidung ist \u201eAkt autonomer Selbstbestimmung\u201c, und dieser Akt \u2013 dazu kommt noch dieser sch\u00f6ne Satz \u2013 ist von \u201eStaat und Gesellschaft\u201c, also auch von allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, \u201ezu respektieren\u201c. Das genau ist der Gesetzentwurf \u201eK\u00fcnast/Helling-Plahr\u201c in Reinform, das wird genau so \u00fcbernommen.\nWir wollen verhindern, dass sich irgendjemand in unserer Gesellschaft rechtfertigen muss, wenn er nach einem l\u00e4ngeren Verfahren mit m\u00f6glichst viel Pr\u00e4vention \u2013 deswegen \u00fcbrigens auch der Entschlie\u00dfungsantrag von allen \u2013 in einer gut organisierten Form das so hinkriegt. Der Kollege Benner von den Gr\u00fcnen hat noch einmal sehr genau dargestellt, wie das Verfahren in unserer Vorlage l\u00e4uft; dabei will ich gar nicht sagen, dass das in der anderen nicht l\u00e4uft, ich w\u00fcrde auch nie in irgendeiner Weise unterstellen, dass die anderen nur sagen: Das darfst du nicht selber entscheiden. \u2013 Das Wichtige ist ein geordnetes Verfahren, in dem derjenige, der sagt: \u201eIch trete dem Suizid n\u00e4her\u201c, die M\u00f6glichkeit hat, sich wirklich gut beraten zu lassen, eine gewisse Zeit zum \u00dcberlegen bekommt.\nEines will ich zum Schluss hier noch mal betonen: Die Rolle des Strafrechts wird weiterhin existieren, auch in unserem Gesetzentwurf.\nEs wird N\u00f6tigung geben, es wird Betrugsfragen und viele andere Dinge geben. Aber wenn schon der Kern mit einem Verdacht versehen wird, kann ich nur sagen: Selbst wenn nachher herauskommt, dass der Verdacht gegen\u00fcber dem Arzt \u2013 in unserem Gesetzentwurf ist es \u00fcbrigens der Hausarzt, in Ihrem ist der Hausarzt, dem man Vertrauen entgegenbringt, raus an der Stelle \u2013 sich als falsch herausstellt, sorgt er doch schon daf\u00fcr, dass alle, die mitwirken, unter einem Verdacht stehen, und das wollen wir nicht. Das Strafrecht ist hier nicht die richtige L\u00f6sung.\nHerzlichen Dank.\nLetzter Redner: Benjamin Strasser f\u00fcr die Gruppe \u201eDr. Castellucci und andere\u201c.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Umstand, dass wir heute \u00fcber Regeln diskutieren, nicht nur \u00fcber das eigene Sterben, sondern \u00fcber das Sterben von anderen, ist eine Zumutung f\u00fcr viele Kolleginnen und Kollegen hier im Raum, dessen bin ich mir bewusst. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir diskutieren heute nicht mehr \u00fcber das Ob des assistierten Suizids; diese Frage hat das Bundesverfassungsgericht mit Ja beantwortet. Wir diskutieren nach drei Jahren dar\u00fcber, ob wir einen unregulierten Zustand wollen oder ob wir Regeln f\u00fcr den assistierten Suizid und Rechtssicherheit f\u00fcr Betroffene schaffen.\nDeswegen kann es nicht angehen, dass man heute, nach drei Jahren der Debatte, einfach Nein zu allen Vorschl\u00e4gen sagt, ohne einen eigenen Vorschlag vorzulegen. Das wird der Lage, in der sich die betroffenen Menschen und ihre Angeh\u00f6rigen befinden, nicht gerecht. Wir m\u00fcssen heute entscheiden.\nEs wurde heute oft der Tenor des Urteils des Bundesverfassungsgerichts zitiert. Ja, das Bundesverfassungsgericht hat ein Grundrecht auf selbstbestimmtes Sterben f\u00fcr alle Menschen definiert, aber es hat auch eine Schutzpflicht des Staates f\u00fcr diese Selbstbestimmung vorgeschrieben. Umso bemerkenswerter und verwunderlicher ist die Debatte der letzten Monate und die Selbstzuschreibung der beiden auf dem Tisch liegenden Vorschl\u00e4ge: die Liberalen auf der einen Seite gegen die Konservativen auf der anderen, die, die bevormunden, gegen die, die respektieren, die, die recht haben, gegen die, die unrecht haben. Liebe Kolleginnen und Kollegen, diese Debatte ist mir so zu unterkomplex. Es geht heute nicht um die Frage, ob richtig oder falsch, sondern es geht um eine einzige, aber entscheidende Frage: Wie sichern wir die Selbstbestimmung von allen Menschen in allen Lebenslagen?\nDas Bundesverfassungsgericht sieht das Recht auf selbstbestimmtes Sterben eben nicht nur f\u00fcr schwerstkranke Menschen am Ende des Lebens vor, sondern auch f\u00fcr gesunde Menschen, aber auch f\u00fcr Menschen mit Behinderungen, Menschen, die armutsbetroffen sind, Menschen, die Suchterkrankungen haben, Menschen, die psychische Erkrankungen haben, kurzum Menschen, die in ihrem Alltag auf die Unterst\u00fctzung und Hilfe von anderen angewiesen sind. Was ist eigentlich mit deren Selbstbestimmung? Wie sichern wir dort tats\u00e4chlich eine freie Entscheidung, dass man nicht das Gef\u00fchl hat, man ist \u00fcberfl\u00fcssig in einer Gesellschaft oder ein Kostenfaktor? Deswegen ist ein Schutz- und Beratungskonzept so entscheidend,\nein Schutz- und Beratungskonzept, das eben nicht nur auf dem Papier im Bundesgesetzblatt steht, sondern das in der Realit\u00e4t mit Leben erf\u00fcllt wird, liebe Kolleginnen und Kollegen.\nDer Kollege Benner hat in der Debatte zu Recht darauf hingewiesen: Es ist nicht ratsam, heute \u00fcber Einzelf\u00e4lle zu diskutieren. \u2013 Ja, aber wir m\u00fcssen uns schon auch die gesellschaftliche Realit\u00e4t anschauen. Dass Drucksituationen bei Menschen entstehen, die nicht auf der Sonnenseite des Lebens stehen, ist keine irrationale Angst, sondern das ist schlicht und einfach ein Fakt.\nSchauen wir auf die L\u00e4nder, die den assistierten Suizid schon l\u00e4nger anbieten. In Kanada, berichtet die Nachrichtenagentur AP im August 2022, wurden Menschen mit Behinderung und Pflegebed\u00fcrftige mehrfach in den assistierten Suizid getrieben, um die Kosten im Gesundheitswesen zu senken. Einem Patienten mit einer fortschreitenden Gehirnerkrankung, der mit einem Arzt \u00fcber seine Langzeitpflege sprechen wollte, hielt der Ethikdoktor einer Klinik vor, jeder Tag im Krankenhaus koste \u00fcber 1 500 Dollar, Langzeitpflege sei nicht sein Job. Zitat: \u201eMein Job ist es zu sehen, ob Sie ein Interesse an Sterbehilfe haben\u201c; so der Ethikdirektor des Krankenhauses.\nDeswegen sieht das Bundesverfassungsgericht eine Gefahr f\u00fcr die Selbstbestimmung des Einzelnen und hat die T\u00fcr zum Strafrecht nicht zugemacht.\nDeswegen setzen L\u00e4nder wie die Schweiz, die schon l\u00e4nger den assistierten Suizid anbieten, auf das Strafrecht, liebe Kolleginnen und Kollegen. Keiner w\u00fcrde sagen: Die Schweiz hat ein restriktives Sterbehilferecht. Deswegen habe ich mich als Liberaler dazu entschieden, den Gesetzentwurf der Gruppe um Lars Castellucci zu unterst\u00fctzen, nicht weil es mir darum geht, Menschen zu bevormunden oder anderen meinen Willen \u2013 was ist gutes Leben oder gutes Sterben? \u2013 aufzuoktroyieren. Wer w\u00e4ren wir denn, das zu tun?\nDie relevante Frage ist doch: Was passiert, wenn Schutz- und Beratungskonzepte nicht eingehalten werden? Ein Rechtsstaat, der schweigend und achselzuckend danebensteht, den kann und darf es nicht geben. Da muss es Konsequenzen geben.\nIch k\u00f6nnte jetzt noch etwas zum Kollegen Otto Fricke sagen, der wiederum interessanterweise auf das Strafrecht verweist. Wenn ich nicht will, dass das Damoklesschwert des Strafrechts immer \u00fcber Menschen schwebt, die Hilfe leisten, Entschuldigung, dann muss ich die Regelungen im Strafrecht klar treffen, sodass jeder wei\u00df, was erlaubt ist und was eben nicht erlaubt ist, liebe Kolleginnen und Kollegen.\nHeute ist nicht die Zeit, nicht die Stunde, Nein zu sagen bei dieser schwierigen Entscheidung. Ich bitte Sie: Stimmen Sie unserem Gesetzentwurf zu und finden Sie eine gute Regel, dass Selbstbestimmung f\u00fcr alle Menschen in allen Lebenslagen in der Praxis tats\u00e4chlich gilt.\nVielen Dank.\nVielen Dank. \u2013 Ich schlie\u00dfe die Aussprache und bitte um Aufmerksamkeit f\u00fcr das Abstimmungsprozedere.\nWir kommen zu den Abstimmungen, und zu diesen Abstimmungen liegen mehrere Erkl\u00e4rungen nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vor1\nAlle Abstimmungen \u00fcber die Gesetzentw\u00fcrfe und zum Schluss \u00fcber den Antrag erfolgen namentlich mit den \u00fcblichen Stimmkarten. Nach jeder Abstimmung wird die Sitzung w\u00e4hrend der Ausz\u00e4hlung der Stimmen bis zur Verk\u00fcndung des Ergebnisses jeweils kurz unterbrochen.\nWir kommen nun zur ersten namentlichen Abstimmung. Hier geht es um die zweite Beratung des von den Abgeordneten Dr. Lars Castellucci, Ansgar Heveling, Dr. Kirsten Kappert-Gonther und weiteren Abgeordneten eingebrachten Gesetzentwurfs zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung und zur Sicherstellung der Freiverantwortlichkeit der Entscheidung zur Selbstt\u00f6tung. Der Rechtsausschuss hat in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 20/7624 unter Buchstabe a empfohlen, \u00fcber den Gesetzentwurf auf Drucksache 20/904 in der Ausschussfassung einen Beschluss im Plenum herbeizuf\u00fchren, selbst aber keine inhaltliche Empfehlung abgegeben. Ich bitte nun die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. \u2013 Das ist erfolgt. Ich bitte Sie, nach der ersten namentlichen Abstimmung wieder in den Saal zu kommen. Die namentliche Abstimmung ist er\u00f6ffnet.1\nDarf ich die Kolleginnen und Kollegen, die drau\u00dfen in der Lobby stehen und auf weitere Abstimmungen warten, bitten, wieder in den Saal zu kommen, damit ich die \u00dcbersicht habe, welche Kolleginnen und Kollegen in der ersten namentlichen Abstimmung noch nicht abgestimmt haben. \u2013 Befindet sich noch ein Mitglied hier im Saal, das in der namentlichen Abstimmung zum Gruppenantrag \u201eDr. Castellucci\u201c noch nicht abgestimmt hat? \u2013 Ja, da sind noch ein paar unterwegs. Dann warte ich noch ein paar Minuten. \u2013 Nun erfolgt mein letzter Aufruf an den Kollegen oder die Kollegin, der oder die in der ersten namentlichen Abstimmung \u2013 Gruppenantrag \u201eDr. Castellucci und andere\u201c \u2013 noch nicht abgestimmt hat: Ist noch jemand im Haus, der noch nicht abgestimmt hat? \u2013 Ich sehe, dass jetzt alle abgestimmt haben. Dann schlie\u00dfe ich diese erste namentliche Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Bis zum Vorliegen des Ergebnisses unterbreche ich diese Sitzung.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich er\u00f6ffne die Sitzung wieder.\nEs liegt mir das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf des Abgeordneten Dr. Lars Castellucci und weiterer Abgeordneter in der Ausschussfassung vor: abgegebene Stimmkarten 690. Mit Ja haben gestimmt 304, mit Nein haben gestimmt 363, Enthaltungen gab es 23. Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung abgelehnt. Damit entf\u00e4llt nach der Gesch\u00e4ftsordnung die weitere Beratung.\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\nAbgegebene Stimmen:687;\ndavon\nja:302\nnein:362\nenthalten:23\nJa\nSPD\nReem Alabali-Radovan\nDagmar Andres\nNiels Annen\nHeike Baehrens\nDaniel Baldy\nNezahat Baradari\nAlexander Bartz\nJ\u00fcrgen Berghahn\nDr. Lars Castellucci\nJ\u00fcrgen Co\u00dfe\nFelix D\u00f6ring\nSebastian Fiedler\nMichael Gerdes\nMartin Gerster\nAngelika Gl\u00f6ckner\nKerstin Griese\nUli Gr\u00f6tsch\nMetin Hakverdi\nHubertus Heil (Peine)\nFrauke Heiligenstadt\nJosip Juratovic\nOliver Kaczmarek\nDr. Franziska Kersten\nHelmut Kleebank\nLars Klingbeil\nSarah Lahrkamp\nLuiza Licina-Bode\nBettina Lugk\nDr. Tanja Machalet\nParsa Marvi\nKatja Mast\nTakis Mehmet Ali\nDirk-Ulrich Mende\nKathrin Michel\nMichelle M\u00fcntefering\nDietmar Nietan\nJ\u00f6rg N\u00fcrnberger\nAydan \u00d6zo\u011fuz\nMathias Papendieck\nAchim Post (Minden)\nAndreas Rimkus\nDennis Rohde\nDr. Martin Rosemann\nJessica Rosenthal\nDr. Thorsten Rudolph\nBernd R\u00fctzel\nIngo Sch\u00e4fer\nJohannes Sch\u00e4tzl\nUdo Schiefner\nPeggy Schierenbeck\nDr. Nils Schmid\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\nDaniel Schneider\nChristian Schreider\nFrank Schwabe\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\nDr. Lina Seitzl\nDr. Ralf Stegner\nAnja Troff-Schaffarzyk\nMaja Wallstein\nDr. Joe Weingarten\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\nCDU/CSU\nKnut Abraham\nStephan Albani\nArtur Auernhammer\nPeter Aumer\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\nPeter Beyer\nMarc Biadacz\nSteffen Bilger\nSilvia Breher\nHeike Brehmer\nMichael Breilmann\nRalph Brinkhaus\nDr. Carsten Brodesser\nDr. Marlon Br\u00f6hr\nGitta Connemann\nMario Czaja\nAstrid Damerow\nAlexander Dobrindt\nMichael Donth\nHansj\u00f6rg Durz\nRalph Edelh\u00e4u\u00dfer\nAlexander Engelhard\nThomas Erndl\nHermann F\u00e4rber\nUwe Feiler\nEnak Ferlemann\nAlexander F\u00f6hr\nThorsten Frei\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\nMichael Frieser\nIngo G\u00e4dechens\nDr. Thomas Gebhart\nDr. Jonas Geissler\nFabian Gramling\nHermann Gr\u00f6he\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\nMarkus Gr\u00fcbel\nManfred Grund\nOliver Grundmann\nMonika Gr\u00fctters\nSerap G\u00fcler\nFritz G\u00fcntzler\nOlav Gutting\nFlorian Hahn\nJ\u00fcrgen Hardt\nMatthias Hauer\nDr. Stefan Heck\nMechthild Heil\nMarc Henrichmann\nAnsgar Heveling\nSusanne Hierl\nChristian Hirte\nAlexander Hoffmann\nDr. Hendrik Hoppenstedt\nFranziska Hoppermann\nAnne Janssen\nThomas Jarzombek\nAndreas Jung\nIngmar Jung\nAnja Karliczek\nRonja Kemmer\nMichael Kie\u00dfling\nDr. Georg Kippels\nDr. Ottilie Klein\nVolkmar Klein\nJulia Kl\u00f6ckner\nAxel Knoerig\nAnne K\u00f6nig\nMarkus Koob\nCarsten K\u00f6rber\nGunther Krichbaum\nDr. G\u00fcnter Krings\nTilman Kuban\nUlrich Lange\nArmin Laschet\nDr. Silke Launert\nJens Lehmann\nPaul Lehrieder\nDr. Katja Leikert\nDr. Andreas Lenz\nAndrea Lindholz\nDr. Carsten Linnemann\nBernhard Loos\nKlaus Mack\nAndreas Mattfeldt\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\nVolker Mayer-Lay\nDr. Michael Meister\nFriedrich Merz\nJan Metzler\nDietrich Monstadt\nMaximilian M\u00f6rseburg\nAxel M\u00fcller\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\nDr. Stefan Nacke\nPetra Nicolaisen\nWilfried Oellers\nMoritz Oppelt\nFlorian O\u00dfner\nHenning Otte\nStephan Pilsinger\nDr. Christoph Plo\u00df\nDr. Martin Plum\nThomas Rachel\nAlexander Radwan\nAlois Rainer\nHenning Rehbaum\nDr. Markus Reichel\nJosef Rief\nLars Rohwer\nStefan Rouenhoff\nErwin R\u00fcddel\nAlbert Rupprecht\nCatarina dos Santos-Wintz\nDr. Christiane Schenderlein\nAndreas Scheuer\nPatrick Schnieder\nNadine Sch\u00f6n\nFelix Schreiner\nDetlef Seif\nThomas Silberhorn\nBj\u00f6rn Simon\nDr. Wolfgang Stefinger\nAlbert Stegemann\nJohannes Steiniger\nChristian Freiherr von Stetten\nDiana St\u00f6cker\nStephan Stracke\nMax Straubinger\nChristina Stumpp\nDr. Hermann-Josef Tebroke\nHans-J\u00fcrgen Thies\nAlexander Throm\nAntje Tillmann\nMarkus Uhl\nDr. Volker Ullrich\nDr. Oliver Vogt\nDr. Johann David Wadephul\nMarco Wanderwitz\nDr. Anja Weisgerber\nMaria-Lena Weiss\nKai Whittaker\nAnnette Widmann-Mauz\nDr. Klaus Wiener\nElisabeth Winkelmeier-Becker\nMechthilde Wittmann\nMareike Wulf\nEmmi Zeulner\nPaul Ziemiak\nNicolas Zippelius\nB\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN\nStephanie Aeffner\nLisa Badum\nAnnalena Baerbock\nKatharina Beck\nAgnieszka Brugger\nFrank Bsirske\nDr. Anna Christmann\nDr. Janosch Dahmen\nEkin Delig\u00f6z\nLeon Eckert\nTessa Ganserer\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\nDr. Armin Grau\nErhard Grundl\nSabine Gr\u00fctzmacher\nBernhard Herrmann\nDr. Anton Hofreiter\nLamya Kaddor\nDr. Kirsten Kappert-Gonther\nSven-Christian Kindler\nMaria Klein-Schmeink\nLaura Kraft\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\nMarkus Kurth\nDr. Tobias Lindner\nMax Lucks\nSusanne Menge\nSwantje Henrike Michaelsen\nBoris Mijatovic\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\nSara Nanni\nDr. Konstantin von Notz\nOmid Nouripour\nDr. Anja Reinalter\nClaudia Roth (Augsburg)\nCorinna R\u00fcffer\nMichael Sacher\nJamila Sch\u00e4fer\nDr. Sebastian Sch\u00e4fer\nKordula Schulz-Asche\nMelis Sekmen\nNyke Slawik\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\nKatrin Uhlig\nJohannes Wagner\nStefan Wenzel\nFDP\nRenata Alt\nJens Beeck\nCarl-Julius Cronenberg\nChristian D\u00fcrr\nThomas Hacker\nManuel H\u00f6ferlin\nDr. Ann-Veruschka Jurisch\nPascal Kober\nUlrich Lechte\nLars Lindemann\nMichael Georg Link (Heilbronn)\nTill Mansmann\nChristoph Meyer\nMaximilian Mordhorst\nChristian Sauter\nMatthias Seestern-Pauly\nDr. Stephan Seiter\nRainer Semet\nJudith Skudelny\nBettina Stark-Watzinger\nKonrad Stockmeier\nBenjamin Strasser\nLinda Teuteberg\nMichael Theurer\nNico Tippelt\nDr. Florian Toncar\nDr. Andrew Ullmann\nDr. Volker Wissing\nAfD\nDr. Alexander Gauland\nAlbrecht Glaser\nFabian Jacobi\nBarbara Lenk\nJan Ralf Nolte\nDIE LINKE\nG\u00f6kay Akbulut\nClara B\u00fcnger\nSevim Da\u011fdelen\nAtes G\u00fcrpinar\nPascal Meiser\nAmira Mohamed Ali\nPetra Pau\nVictor Perli\nMartina Renner\nJessica Tatti\nKathrin Vogler\nNein\nSPD\nSanae Abdi\nAdis Ahmetovic\nUlrike Bahr\nS\u00f6ren Bartol\nB\u00e4rbel Bas\nDr. Holger Becker\nBengt Bergt\nJakob Blankenburg\nLeni Breymaier\nBernhard Daldrup\nDr. Daniela De Ridder\nHakan Demir\nDr. Karamba Diaby\nMartin Diedenhofen\nJan Dieren\nEsther Dilcher\nSabine Dittmar\nFalko Dro\u00dfmann\nAxel Echeverria\nSonja Eichwede\nHeike Engelhardt\nDr. Wiebke Esdar\nSaskia Esken\nAriane F\u00e4scher\nDr. Johannes Fechner\nDr. Edgar Franke\nFabian Funke\nManuel Gava\nTimon Gremmels\nBettina Hagedorn\nRita Hagl-Kehl\nSebastian Hartmann\nDirk Heidenblut\nGabriela Heinrich\nWolfgang Hellmich\nAnke Hennig\nNadine Heselhaus\nThomas Hitschler\nJasmina Hostert\nVerena Hubertz\nMarkus H\u00fcmpfer\nFrank Junge\nElisabeth Kaiser\nCarlos Kasper\nAnna Kassautzki\nGabriele Katzmarek\nAnnika Klose\nTim Kl\u00fcssendorf\nDr. B\u00e4rbel Kofler\nAnette Kramme\nDunja Kreiser\nMartin Kr\u00f6ber\nKevin K\u00fchnert\nEsra Limbacher\nHelge Lindh\nIsabel Mackensen-Geis\nErik von Malottki\nHolger Mann\nKaweh Mansoori\nDr. Zanda Martens\nDorothee Martin\nFranziska Mascheck\nAndreas Mehltretter\nRobin Mesarosch\nDr. Matthias Miersch\nMatthias David Mieves\nSusanne Mittag\nSiemtje M\u00f6ller\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\nDr. Rolf M\u00fctzenich\nRasha Nasr\nBrian Nickholz\nLennard Oehl\nJosephine Ortleb\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\nDr. Christos Pantazis\nWiebke Papenbrock\nNatalie Pawlik\nJens Peick\nChristian Petry\nJan Plobner\nSabine Poschmann\nYe-One Rhie\nDaniel Rinkert\nS\u00f6nke Rix\nSebastian Roloff\nMichael Roth (Heringen)\nTina Rudolph\nSarah Ryglewski\nJohann Saathoff\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\nRebecca Schamber\nDr. Nina Scheer\nTimo Schisanowski\nChristoph Schmid\nUwe Schmidt\nCarsten Schneider (Erfurt)\nJohannes Schraps\nMichael Schrodi\nSvenja Schulze\nAndreas Schwarz\nSvenja Stadler\nMartina Stamm-Fibich\nMathias Stein\nNadja Sthamer\nRuppert St\u00fcwe\nClaudia Tausend\nMichael Thews\nMarkus T\u00f6ns\nCarsten Tr\u00e4ger\nAna-Maria Trasnea\nDerya T\u00fcrk-Nachbaur\nFrank Ullrich\nMarja-Liisa V\u00f6llers\nEmily Vontz\nDirk V\u00f6pel\nDr. Carolin Wagner\nHannes Walter\nCarmen Wegge\nMelanie Wegling\nLena Werner\nBernd Westphal\nDirk Wiese\nDr. Herbert Wollmann\nStefan Zierke\nDr. Jens Zimmermann\nArmand Zorn\nKatrin Zschau\nCDU/CSU\nNorbert Maria Altenkamp\nPhilipp Amthor\nDorothee B\u00e4r\nThomas Barei\u00df\nMelanie Bernstein\nSimone Borchardt\nMichael Brand (Fulda)\nDr. Reinhard Brandl\nDr. Helge Braun\nSebastian Brehm\nMark Helfrich\nErich Irlstorfer\nRoderich Kiesewetter\nJens Koeppen\nPatricia Lips\nDr. Jan-Marco Luczak\nDaniela Ludwig\nYvonne Magwas\nSepp M\u00fcller\nJosef Oster\nKerstin Radomski\nDr. Peter Ramsauer\nJana Schimke\nKatrin Staffler\nDieter Stier\nAstrid Timmermann-Fechter\nKlaus-Peter Willsch\nB\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN\nLuise Amtsberg\nAndreas Audretsch\nMaik Au\u00dfendorf\nTobias B. Bacherle\nFelix Banaszak\nKarl B\u00e4r\nLukas Benner\nDr. Franziska Brantner\nDr. Sandra Detzer\nKatharina Dr\u00f6ge\nDeborah D\u00fcring\nHarald Ebner\nMarcel Emmerich\nEmilia Fester\nSchahina Gambir\nMatthias Gastel\nKai Gehring\nStefan Gelbhaar\nDr. Jan-Niclas Gesenhues\nDr. Robert Habeck\nBritta Ha\u00dfelmann\nLinda Heitmann\nKathrin Henneberger\nDr. Bettina Hoffmann\nBruno H\u00f6nel\nDieter Janecek\nMichael Kellner\nKatja Keul\nMisbah Khan\nPhilip Kr\u00e4mer\nRenate K\u00fcnast\nRicarda Lang\nSven Lehmann\nAnja Liebert\nHelge Limburg\nDenise Loop\nDr. Anna L\u00fchrmann\nDr.-Ing. Zoe Mayer\nDr. Irene Mihalic\nClaudia M\u00fcller\nSascha M\u00fcller\nDr. Ingrid Nestle\nDr. Ophelia Nick\nKaroline Otte\nJulian Pahlke\nLisa Paus\nDr. Paula Piechotta\nTabea R\u00f6\u00dfner\nDr. Manuela Rottmann\nStefan Schmidt\nMarlene Sch\u00f6nberger\nChristina-Johanne Schr\u00f6der\nDr. Anne Monika Spallek\nMerle Spellerberg\nNina Stahr\nDr. Till Steffen\nHanna Steinm\u00fcller\nKassem Taher Saleh\nAwet Tesfaiesus\nJ\u00fcrgen Trittin\nDr. Julia Verlinden\nNiklas Wagener\nRobin Wagener\nSaskia Weishaupt\nTina Winklmann\nFDP\nValentin Abel\nMuhanad Al-Halak\nChristine Aschenberg-Dugnus\nNicole Bauer\nFriedhelm Boginski\nMario Brandenburg (S\u00fcdpfalz)\nBijan Djir-Sarai\nOtto Fricke\nMaximilian Funke-Kaiser\nMartin Gassner-Herz\nKnut Gerschau\nAnik\u00f3 Glogowski-Merten\nNils Gr\u00fcnder\nReginald Hanke\nPhilipp Hartewig\nUlrike Harzer\nPeter Heidt\nKatrin Helling-Plahr\nMarkus Herbrand\nTorsten Herbst\nKatja Hessel\nDr. Gero Clemens Hocker\nDr. Christoph Hoffmann\nReinhard Houben\nOlaf In der Beek\nGyde Jensen\nKarsten Klein\nDaniela Kluckert\nDr. Lukas K\u00f6hler\nMichael Kruse\nWolfgang Kubicki\nKonstantin Kuhle\nJ\u00fcrgen Lenders\nDr. Thorsten Lieb\nChristian Lindner\nOliver Luksic\nKristine L\u00fctke\nAlexander M\u00fcller\nFrank M\u00fcller-Rosentritt\nClaudia Raffelh\u00fcschen\nBernd Reuther\nFrank Sch\u00e4ffler\nRia Schr\u00f6der\nAnja Schulz\nDr. Marie-Agnes Strack-Zimmermann\nJens Teutrine\nStephan Thomae\nManfred Todtenhausen\nGerald Ullrich\nJohannes Vogel\nSandra Weeser\nNicole Westig\nAfD\nDr. Christina Baum\nDr. Bernd Baumann\nRoger Beckamp\nMarc Bernhard\nAndreas Bleck\nRen\u00e9 Bochmann\nPeter Boehringer\nGereon Bollmann\nDirk Brandes\nStephan Brandner\nJ\u00fcrgen Braun\nMarcus B\u00fchl\nPetr Bystron\nDr. Gottfried Curio\nThomas Dietz\nThomas Ehrhorn\nDr. Michael Espendiller\nPeter Felser\nDietmar Friedhoff\nDr. G\u00f6tz Fr\u00f6mming\nHannes Gnauck\nKay Gottschalk\nMariana Iris Harder-K\u00fchnel\nJochen Haug\nMartin Hess\nKarsten Hilse\nNicole H\u00f6chst\nLeif-Erik Holm\nGerrit Huy\nSteffen Janich\nDr. Marc Jongen\nDr. Malte Kaufmann\nDr. Michael Kaufmann\nStefan Keuter\nNorbert Kleinw\u00e4chter\nEnrico Komning\nJ\u00f6rn K\u00f6nig\nSteffen Kotr\u00e9\nDr. Rainer Kraft\nR\u00fcdiger Lucassen\nMike Moncsek\nMatthias Moosdorf\nEdgar Naujok\nGerold Otten\nJ\u00fcrgen Pohl\nStephan Protschka\nMartin Erwin Renner\nFrank Rinck\nDr. Rainer Rothfu\u00df\nBernd Schattner\nUlrike Schielke-Ziesing\nEugen Schmidt\nJan Wenzel Schmidt\nJ\u00f6rg Schneider\nThomas Seitz\nMartin Sichert\nDr. Dirk Spaniel\nKlaus St\u00f6ber\nBeatrix von Storch\nDr. Harald Weyel\nWolfgang Wiehle\nDr. Christian Wirth\nKay-Uwe Ziegler\nDIE LINKE\nAli Al-Dailami\nDr. Dietmar Bartsch\nMatthias W. Birkwald\nAnke Domscheit-Berg\nSusanne Ferschl\nNicole Gohlke\nChristian G\u00f6rke\nDr. Gregor Gysi\nSusanne Hennig-Wellsow\nAndrej Hunko\nIna Latendorf\nCaren Lay\nRalph Lenkert\nChristian Leye\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\nThomas Lutze\nCornelia M\u00f6hring\nZaklin Nastic\nS\u00f6ren Pellmann\nHeidi Reichinnek\nBernd Riexinger\nDr. Petra Sitte\nAlexander Ulrich\nDr. Sahra Wagenknecht\nJanine Wissler\nFraktionslos\nJoana Cotar\nRobert Farle\nStefan Seidler\nEnthalten\nSPD\nKatrin Budde\nMacit Karaahmeto\u011flu\nAndreas Larem\nClaudia Moll\nMichael M\u00fcller\nMarianne Schieder\nCDU/CSU\nMartina Englhardt-Kopf\nHubert H\u00fcppe\nDr. Mathias Middelberg\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\nArmin Schwarz\nKerstin Vieregge\nChristoph de Vries\nSabine Weiss (Wesel I)\nTobias Winkler\nB\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN\nChantal Kopf\nFDP\nIngo Bodtke\nKarlheinz Busen\nAfD\nTino Chrupalla\nDr. Alice Weidel\nFraktionslos\nMatthias Helferich\nJohannes Huber\nWir kommen zur zweiten Beratung der im Ausschuss zusammengef\u00fchrten Gesetzentw\u00fcrfe der Abgeordneten Katrin Helling-Plahr, Dr. Petra Sitte, Helge Lindh und weiterer Abgeordneter zur Regelung der Suizidhilfe und der Abgeordneten Renate K\u00fcnast, Dr. Nina Scheer, Katja Keul und weiterer Abgeordneter zum Schutz des Rechts auf selbstbestimmtes Sterben und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze in der Ausschussfassung mit dem neuen Titel \u201eEntwurf eines Gesetzes zum Schutz des Rechts auf selbstbestimmtes Sterben und zur Regelung der Hilfe zur Selbstt\u00f6tung sowie zur \u00c4nderung weiterer Gesetze\u201c.\nDer Rechtsausschuss hat in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 20/7624 unter Buchstabe b empfohlen, die Gesetzentw\u00fcrfe auf den Drucksachen 20/2332 und 20/2293 zusammenzuf\u00fchren und im Plenum einen Beschluss \u00fcber die vorgelegte Ausschussfassung herbeizuf\u00fchren, selbst aber keine inhaltliche Empfehlung abgegeben.\nDie Abstimmung erfolgt wieder namentlich. \u2013 Die Urnen sind besetzt, h\u00f6re ich. Dann er\u00f6ffne ich die namentliche Abstimmung \u00fcber den zusammengef\u00fchrten Gesetzentwurf der Abgeordneten Helling-Plahr, K\u00fcnast und weiterer Abgeordneter.1\nIst ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? \u2013 Dann bitte ich darum, die Stimme jetzt abzugeben.\nIch bekomme die Information, dass alle Abgeordneten ihre Stimme abgegeben haben. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Bis das Ergebnis vorliegt, unterbreche ich die Sitzung.\nIch er\u00f6ffne die Sitzung wieder.\nMir liegt das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber die zusammengef\u00fchrten Gesetzentw\u00fcrfe mit dem neuen Titel \u201eEntwurf eines Gesetzes zum Schutz des Rechts auf selbstbestimmtes Sterben und zur Regelung der Hilfe zur Selbstt\u00f6tung sowie zur \u00c4nderung weiterer Gesetze\u201c vor: abgegebene Stimmkarten 682. Mit Ja haben gestimmt 287, mit Nein haben gestimmt 375,\nEnthaltungen gab es 20. Der Gesetzentwurf \u201eHelling-Plahr/K\u00fcnast\u201c ist damit in zweiter Beratung abgelehnt. Damit entf\u00e4llt nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung die weitere Beratung.1\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\nAbgegebene Stimmen:681;\ndavon\nja:286\nnein:375\nenthalten:20\nJa\nSPD\nSanae Abdi\nAdis Ahmetovic\nUlrike Bahr\nB\u00e4rbel Bas\nDr. Holger Becker\nBengt Bergt\nJakob Blankenburg\nLeni Breymaier\nKatrin Budde\nIsabel Cademartori Dujisin\nBernhard Daldrup\nDr. Daniela De Ridder\nHakan Demir\nDr. Karamba Diaby\nMartin Diedenhofen\nJan Dieren\nEsther Dilcher\nFalko Dro\u00dfmann\nAxel Echeverria\nSonja Eichwede\nHeike Engelhardt\nDr. Wiebke Esdar\nSaskia Esken\nAriane F\u00e4scher\nDr. Edgar Franke\nFabian Funke\nManuel Gava\nMichael Gerdes\nTimon Gremmels\nBettina Hagedorn\nRita Hagl-Kehl\nMetin Hakverdi\nSebastian Hartmann\nDirk Heidenblut\nGabriela Heinrich\nWolfgang Hellmich\nAnke Hennig\nThomas Hitschler\nJasmina Hostert\nVerena Hubertz\nMarkus H\u00fcmpfer\nFrank Junge\nElisabeth Kaiser\nCarlos Kasper\nAnna Kassautzki\nGabriele Katzmarek\nHelmut Kleebank\nAnnika Klose\nTim Kl\u00fcssendorf\nDr. B\u00e4rbel Kofler\nSimona Ko\u00df\nAnette Kramme\nDunja Kreiser\nMartin Kr\u00f6ber\nKevin K\u00fchnert\nAndreas Larem\nEsra Limbacher\nHelge Lindh\nIsabel Mackensen-Geis\nErik von Malottki\nHolger Mann\nKaweh Mansoori\nDr. Zanda Martens\nDorothee Martin\nFranziska Mascheck\nAndreas Mehltretter\nDr. Matthias Miersch\nMatthias David Mieves\nSusanne Mittag\nSiemtje M\u00f6ller\nMichael M\u00fcller\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\nRasha Nasr\nBrian Nickholz\nJosephine Ortleb\nDr. Christos Pantazis\nWiebke Papenbrock\nNatalie Pawlik\nJens Peick\nChristian Petry\nJan Plobner\nSabine Poschmann\nYe-One Rhie\nDaniel Rinkert\nS\u00f6nke Rix\nDennis Rohde\nSebastian Roloff\nMichael Roth (Heringen)\nTina Rudolph\nJohann Saathoff\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\nRebecca Schamber\nDr. Nina Scheer\nChristoph Schmid\nUwe Schmidt\nDaniel Schneider\nCarsten Schneider (Erfurt)\nJohannes Schraps\nSvenja Schulze\nAndreas Schwarz\nSvenja Stadler\nMartina Stamm-Fibich\nMathias Stein\nNadja Sthamer\nRuppert St\u00fcwe\nClaudia Tausend\nMichael Thews\nMarkus T\u00f6ns\nCarsten Tr\u00e4ger\nAna-Maria Trasnea\nDerya T\u00fcrk-Nachbaur\nFrank Ullrich\nMarja-Liisa V\u00f6llers\nEmily Vontz\nDirk V\u00f6pel\nDr. Carolin Wagner\nHannes Walter\nCarmen Wegge\nMelanie Wegling\nLena Werner\nBernd Westphal\nDirk Wiese\nDr. Herbert Wollmann\nStefan Zierke\nArmand Zorn\nKatrin Zschau\nCDU/CSU\nMark Helfrich\nRoderich Kiesewetter\nJens Koeppen\nB\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN\nLuise Amtsberg\nAndreas Audretsch\nMaik Au\u00dfendorf\nTobias B. Bacherle\nFelix Banaszak\nKarl B\u00e4r\nCanan Bayram\nLukas Benner\nDr. Franziska Brantner\nDr. Sandra Detzer\nKatharina Dr\u00f6ge\nDeborah D\u00fcring\nHarald Ebner\nMarcel Emmerich\nEmilia Fester\nSchahina Gambir\nMatthias Gastel\nKai Gehring\nStefan Gelbhaar\nDr. Jan-Niclas Gesenhues\nSabine Gr\u00fctzmacher\nDr. Robert Habeck\nBritta Ha\u00dfelmann\nLinda Heitmann\nKathrin Henneberger\nDr. Bettina Hoffmann\nBruno H\u00f6nel\nDieter Janecek\nKatja Keul\nMisbah Khan\nPhilip Kr\u00e4mer\nRenate K\u00fcnast\nRicarda Lang\nSven Lehmann\nAnja Liebert\nHelge Limburg\nDenise Loop\nDr. Anna L\u00fchrmann\nDr.-Ing. Zoe Mayer\nSusanne Menge\nDr. Irene Mihalic\nClaudia M\u00fcller\nSascha M\u00fcller\nDr. Ingrid Nestle\nDr. Ophelia Nick\nKaroline Otte\nJulian Pahlke\nLisa Paus\nDr. Paula Piechotta\nTabea R\u00f6\u00dfner\nDr. Manuela Rottmann\nStefan Schmidt\nMarlene Sch\u00f6nberger\nChristina-Johanne Schr\u00f6der\nKordula Schulz-Asche\nDr. Anne Monika Spallek\nMerle Spellerberg\nNina Stahr\nDr. Till Steffen\nHanna Steinm\u00fcller\nKassem Taher Saleh\nJ\u00fcrgen Trittin\nDr. Julia Verlinden\nNiklas Wagener\nRobin Wagener\nSaskia Weishaupt\nTina Winklmann\nFDP\nValentin Abel\nMuhanad Al-Halak\nChristine Aschenberg-Dugnus\nNicole Bauer\nFriedhelm Boginski\nMario Brandenburg (S\u00fcdpfalz)\nBijan Djir-Sarai\nOtto Fricke\nMaximilian Funke-Kaiser\nMartin Gassner-Herz\nKnut Gerschau\nAnik\u00f3 Glogowski-Merten\nNils Gr\u00fcnder\nReginald Hanke\nPhilipp Hartewig\nUlrike Harzer\nPeter Heidt\nKatrin Helling-Plahr\nMarkus Herbrand\nTorsten Herbst\nKatja Hessel\nDr. Gero Clemens Hocker\nDr. Christoph Hoffmann\nReinhard Houben\nOlaf In der Beek\nGyde Jensen\nKarsten Klein\nDaniela Kluckert\nDr. Lukas K\u00f6hler\nMichael Kruse\nWolfgang Kubicki\nKonstantin Kuhle\nUlrich Lechte\nJ\u00fcrgen Lenders\nDr. Thorsten Lieb\nChristian Lindner\nOliver Luksic\nKristine L\u00fctke\nAlexander M\u00fcller\nFrank M\u00fcller-Rosentritt\nClaudia Raffelh\u00fcschen\nBernd Reuther\nFrank Sch\u00e4ffler\nRia Schr\u00f6der\nAnja Schulz\nDr. Marie-Agnes Strack-Zimmermann\nJens Teutrine\nStephan Thomae\nManfred Todtenhausen\nGerald Ullrich\nJohannes Vogel\nSandra Weeser\nNicole Westig\nAfD\nRoger Beckamp\nDirk Brandes\nThomas Ehrhorn\nKay Gottschalk\nKarsten Hilse\nUlrike Schielke-Ziesing\nJan Wenzel Schmidt\nDIE LINKE\nAli Al-Dailami\nDr. Dietmar Bartsch\nMatthias W. Birkwald\nClara B\u00fcnger\nAnke Domscheit-Berg\nSusanne Ferschl\nNicole Gohlke\nChristian G\u00f6rke\nDr. Gregor Gysi\nDr. Andr\u00e9 Hahn\nSusanne Hennig-Wellsow\nAndrej Hunko\nJan Korte\nCaren Lay\nRalph Lenkert\nChristian Leye\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\nThomas Lutze\nAmira Mohamed Ali\nCornelia M\u00f6hring\nZaklin Nastic\nS\u00f6ren Pellmann\nHeidi Reichinnek\nBernd Riexinger\nDr. Petra Sitte\nAlexander Ulrich\nDr. Sahra Wagenknecht\nJanine Wissler\nFraktionslos\nJoana Cotar\nStefan Seidler\nNein\nSPD\nDagmar Andres\nNiels Annen\nHeike Baehrens\nDaniel Baldy\nNezahat Baradari\nS\u00f6ren Bartol\nAlexander Bartz\nJ\u00fcrgen Berghahn\nDr. Lars Castellucci\nJ\u00fcrgen Co\u00dfe\nSabine Dittmar\nDr. Johannes Fechner\nSebastian Fiedler\nMartin Gerster\nAngelika Gl\u00f6ckner\nKerstin Griese\nUli Gr\u00f6tsch\nHubertus Heil (Peine)\nFrauke Heiligenstadt\nJosip Juratovic\nOliver Kaczmarek\nMacit Karaahmeto\u011flu\nDr. Franziska Kersten\nDr. Kristian Klinck\nLars Klingbeil\nSarah Lahrkamp\nKevin Leiser\nLuiza Licina-Bode\nBettina Lugk\nDr. Tanja Machalet\nParsa Marvi\nKatja Mast\nTakis Mehmet Ali\nDirk-Ulrich Mende\nKathrin Michel\nClaudia Moll\nMichelle M\u00fcntefering\nDietmar Nietan\nJ\u00f6rg N\u00fcrnberger\nLennard Oehl\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\nAydan \u00d6zo\u011fuz\nAchim Post (Minden)\nAndreas Rimkus\nDr. Martin Rosemann\nJessica Rosenthal\nDr. Thorsten Rudolph\nBernd R\u00fctzel\nSarah Ryglewski\nIngo Sch\u00e4fer\nJohannes Sch\u00e4tzl\nUdo Schiefner\nPeggy Schierenbeck\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\nChristian Schreider\nDr. Lina Seitzl\nAnja Troff-Schaffarzyk\nMaja Wallstein\nDr. Joe Weingarten\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\nDr. Jens Zimmermann\nCDU/CSU\nKnut Abraham\nStephan Albani\nNorbert Maria Altenkamp\nPhilipp Amthor\nArtur Auernhammer\nPeter Aumer\nDorothee B\u00e4r\nThomas Barei\u00df\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\nMelanie Bernstein\nPeter Beyer\nMarc Biadacz\nSteffen Bilger\nSimone Borchardt\nMichael Brand (Fulda)\nDr. Helge Braun\nSilvia Breher\nSebastian Brehm\nHeike Brehmer\nMichael Breilmann\nRalph Brinkhaus\nDr. Carsten Brodesser\nDr. Marlon Br\u00f6hr\nGitta Connemann\nMario Czaja\nAstrid Damerow\nAlexander Dobrindt\nMichael Donth\nHansj\u00f6rg Durz\nRalph Edelh\u00e4u\u00dfer\nAlexander Engelhard\nMartina Englhardt-Kopf\nHermann F\u00e4rber\nUwe Feiler\nEnak Ferlemann\nThorsten Frei\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\nMichael Frieser\nIngo G\u00e4dechens\nDr. Thomas Gebhart\nDr. Jonas Geissler\nFabian Gramling\nHermann Gr\u00f6he\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\nMarkus Gr\u00fcbel\nManfred Grund\nOliver Grundmann\nMonika Gr\u00fctters\nSerap G\u00fcler\nFritz G\u00fcntzler\nOlav Gutting\nFlorian Hahn\nJ\u00fcrgen Hardt\nMatthias Hauer\nDr. Stefan Heck\nMechthild Heil\nMarc Henrichmann\nAnsgar Heveling\nSusanne Hierl\nChristian Hirte\nAlexander Hoffmann\nDr. Hendrik Hoppenstedt\nFranziska Hoppermann\nHubert H\u00fcppe\nErich Irlstorfer\nAnne Janssen\nThomas Jarzombek\nAndreas Jung\nIngmar Jung\nAnja Karliczek\nRonja Kemmer\nMichael Kie\u00dfling\nDr. Georg Kippels\nDr. Ottilie Klein\nVolkmar Klein\nJulia Kl\u00f6ckner\nAxel Knoerig\nAnne K\u00f6nig\nMarkus Koob\nCarsten K\u00f6rber\nGunther Krichbaum\nDr. G\u00fcnter Krings\nTilman Kuban\nUlrich Lange\nArmin Laschet\nDr. Silke Launert\nJens Lehmann\nPaul Lehrieder\nDr. Andreas Lenz\nAndrea Lindholz\nDr. Carsten Linnemann\nPatricia Lips\nBernhard Loos\nDr. Jan-Marco Luczak\nDaniela Ludwig\nKlaus Mack\nYvonne Magwas\nAndreas Mattfeldt\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\nVolker Mayer-Lay\nDr. Michael Meister\nFriedrich Merz\nJan Metzler\nDr. Mathias Middelberg\nDietrich Monstadt\nMaximilian M\u00f6rseburg\nAxel M\u00fcller\nSepp M\u00fcller\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\nDr. Stefan Nacke\nPetra Nicolaisen\nWilfried Oellers\nMoritz Oppelt\nFlorian O\u00dfner\nHenning Otte\nStephan Pilsinger\nDr. Christoph Plo\u00df\nDr. Martin Plum\nThomas Rachel\nKerstin Radomski\nAlexander Radwan\nAlois Rainer\nDr. Peter Ramsauer\nHenning Rehbaum\nDr. Markus Reichel\nJosef Rief\nLars Rohwer\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\nStefan Rouenhoff\nErwin R\u00fcddel\nAlbert Rupprecht\nCatarina dos Santos-Wintz\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\nDr. Christiane Schenderlein\nAndreas Scheuer\nJana Schimke\nPatrick Schnieder\nNadine Sch\u00f6n\nArmin Schwarz\nDetlef Seif\nThomas Silberhorn\nBj\u00f6rn Simon\nTino Sorge\nKatrin Staffler\nDr. Wolfgang Stefinger\nAlbert Stegemann\nJohannes Steiniger\nChristian Freiherr von Stetten\nDieter Stier\nDiana St\u00f6cker\nStephan Stracke\nMax Straubinger\nChristina Stumpp\nDr. Hermann-Josef Tebroke\nHans-J\u00fcrgen Thies\nAlexander Throm\nAntje Tillmann\nAstrid Timmermann-Fechter\nMarkus Uhl\nDr. Volker Ullrich\nKerstin Vieregge\nDr. Oliver Vogt\nChristoph de Vries\nDr. Johann David Wadephul\nMarco Wanderwitz\nNina Warken\nDr. Anja Weisgerber\nSabine Weiss (Wesel I)\nKai Whittaker\nAnnette Widmann-Mauz\nDr. Klaus Wiener\nKlaus-Peter Willsch\nElisabeth Winkelmeier-Becker\nTobias Winkler\nMechthilde Wittmann\nMareike Wulf\nEmmi Zeulner\nPaul Ziemiak\nNicolas Zippelius\nB\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN\nStephanie Aeffner\nLisa Badum\nAnnalena Baerbock\nKatharina Beck\nAgnieszka Brugger\nFrank Bsirske\nDr. Janosch Dahmen\nEkin Delig\u00f6z\nTessa Ganserer\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\nDr. Armin Grau\nErhard Grundl\nBernhard Herrmann\nDr. Anton Hofreiter\nLamya Kaddor\nDr. Kirsten Kappert-Gonther\nSven-Christian Kindler\nMaria Klein-Schmeink\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\nMarkus Kurth\nMax Lucks\nSwantje Henrike Michaelsen\nBoris Mijatovic\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\nDr. Konstantin von Notz\nOmid Nouripour\nFiliz Polat\nClaudia Roth (Augsburg)\nCorinna R\u00fcffer\nMichael Sacher\nMelis Sekmen\nNyke Slawik\nAwet Tesfaiesus\nJohannes Wagner\nStefan Wenzel\nFDP\nRenata Alt\nJens Beeck\nIngo Bodtke\nSandra Bubendorfer-Licht\nCarl-Julius Cronenberg\nThomas Hacker\nManuel H\u00f6ferlin\nDr. Ann-Veruschka Jurisch\nLars Lindemann\nMichael Georg Link (Heilbronn)\nTill Mansmann\nChristoph Meyer\nMaximilian Mordhorst\nChristian Sauter\nMatthias Seestern-Pauly\nDr. Stephan Seiter\nRainer Semet\nJudith Skudelny\nBettina Stark-Watzinger\nKonrad Stockmeier\nBenjamin Strasser\nLinda Teuteberg\nMichael Theurer\nNico Tippelt\nDr. Florian Toncar\nDr. Andrew Ullmann\nDr. Volker Wissing\nAfD\nDr. Christina Baum\nDr. Bernd Baumann\nMarc Bernhard\nAndreas Bleck\nRen\u00e9 Bochmann\nPeter Boehringer\nGereon Bollmann\nStephan Brandner\nJ\u00fcrgen Braun\nMarcus B\u00fchl\nPetr Bystron\nTino Chrupalla\nDr. Gottfried Curio\nThomas Dietz\nDr. Michael Espendiller\nPeter Felser\nDietmar Friedhoff\nMarkus Frohnmaier\nDr. G\u00f6tz Fr\u00f6mming\nDr. Alexander Gauland\nAlbrecht Glaser\nHannes Gnauck\nMariana Iris Harder-K\u00fchnel\nJochen Haug\nMartin Hess\nNicole H\u00f6chst\nLeif-Erik Holm\nGerrit Huy\nFabian Jacobi\nSteffen Janich\nDr. Malte Kaufmann\nDr. Michael Kaufmann\nStefan Keuter\nNorbert Kleinw\u00e4chter\nEnrico Komning\nDr. Rainer Kraft\nBarbara Lenk\nR\u00fcdiger Lucassen\nMike Moncsek\nMatthias Moosdorf\nSebastian M\u00fcnzenmaier\nEdgar Naujok\nJan Ralf Nolte\nGerold Otten\nTobias Matthias Peterka\nJ\u00fcrgen Pohl\nStephan Protschka\nMartin Erwin Renner\nFrank Rinck\nDr. Rainer Rothfu\u00df\nBernd Schattner\nEugen Schmidt\nJ\u00f6rg Schneider\nThomas Seitz\nMartin Sichert\nDr. Dirk Spaniel\nKlaus St\u00f6ber\nBeatrix von Storch\nDr. Alice Weidel\nDr. Harald Weyel\nWolfgang Wiehle\nDr. Christian Wirth\nKay-Uwe Ziegler\nDIE LINKE\nAtes G\u00fcrpinar\nPascal Meiser\nPetra Pau\nVictor Perli\nMartina Renner\nJessica Tatti\nKathrin Vogler\nFraktionslos\nRobert Farle\nMatthias Helferich\nEnthalten\nSPD\nReem Alabali-Radovan\nFelix D\u00f6ring\nNadine Heselhaus\nMarianne Schieder\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\nDr. Ralf Stegner\nCDU/CSU\nAlexander F\u00f6hr\nJosef Oster\nB\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN\nLeon Eckert\nLaura Kraft\nDr. Tobias Lindner\nSara Nanni\nDr. Sebastian Sch\u00e4fer\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\nKatrin Uhlig\nFDP\nKarlheinz Busen\nAfD\nJ\u00f6rn K\u00f6nig\nDIE LINKE\nG\u00f6kay Akbulut\nSevim Da\u011fdelen\nFraktionslos\nJohannes Huber\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Abgeordneten Kappert-Gonther, Stamm-Fibich, K\u00fcnast, Heveling, Dr. Castellucci, Helling-Plahr und weiterer Abgeordneter mit dem Titel \u201eSuizidpr\u00e4vention st\u00e4rken\u201c. Die Abstimmung erfolgt ebenfalls namentlich. Sind die Urnen besetzt? \u2013 Ich sehe, das ist der Fall. Dann er\u00f6ffne ich die namentliche Abstimmung \u00fcber den Antrag auf Drucksache 20/7630.\nIst ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat?\nIch bekomme das Zeichen, dass alle Mitglieder des Hauses ihre Stimme abgegeben haben. Ich schlie\u00dfe damit die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die Stimmen auszuz\u00e4hlen.\nIch bitte die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zu mir.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe mich gerade mit den Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern beraten. Eine wirklich sehr gro\u00dfe Anzahl an Abgeordneten konnte ihre Stimme nicht abgeben, weil die Urnen relativ schnell geschlossen wurden. Und aus diesem Grund haben wir uns jetzt mehrheitlich daf\u00fcr entschieden, die dritte Abstimmung zu dem Antrag \u201eSuizidpr\u00e4vention st\u00e4rken\u201c zu wiederholen. Die Urnen stehen ab 12 Uhr f\u00fcr 20 Minuten bereit. Bis dahin unterbreche ich die Sitzung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, alles entsprechend vorzubereiten.\nIch darf die Mitglieder des Hauses auch dar\u00fcber informieren, dass wir, wenn wir um 12 Uhr die namentliche Abstimmung er\u00f6ffnen, unmittelbar danach in der Tagesordnung fortfahren. Ich bitte die Rednerinnen und Redner der folgenden Debatte, sich bereitzuhalten.\nVielen Dank.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich er\u00f6ffne die unterbrochene Sitzung.\nWir kommen erneut zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Abgeordneten Kappert-Gonther, Stamm-Fibich, K\u00fcnast, Heveling, Dr. Castellucci, Helling-Plahr und weiterer Abgeordneter mit dem Titel \u201eSuizidpr\u00e4vention st\u00e4rken\u201c. Die Abstimmung erfolgt namentlich. Sie haben jetzt genau 20 Minuten Zeit, Ihre Stimme abzugeben. Ich werde Sie auch vor 12.20 Uhr noch einmal dar\u00fcber informieren.\nDie Urnen sind besetzt, und ich er\u00f6ffne die namentliche Abstimmung \u00fcber den Antrag auf der Drucksache 20/7630.1\nDa wir vereinbart haben, mit der Tagesordnung fortzufahren, bitte ich Sie entsprechend, dass wir etwas Ruhe in den Plenarsaal bekommen.\nIch rufe auf den Zusatzpunkt 4:\nBeratung der Antwort der Bundesregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU/CSU\nWettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands im internationalen Steuerwettbewerb\nDrucksachen 20/5910, 20/7523\nF\u00fcr die Aussprache wurde eine Dauer von 68 Minuten vereinbart.\nIch bitte Sie, Ihre Pl\u00e4tze entsprechend einzunehmen und, wenn Sie zur Wahl gehen, das leise zu tun. Ich bitte diejenigen, die der Debatte folgen wollen, sich hinzusetzen, gerade hier im Mittelgang.\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat f\u00fcr die Unionsfraktion der Kollege Fritz G\u00fcntzler.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir besch\u00e4ftigen uns jetzt mit der Gro\u00dfen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion zum Thema \u201eWettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands im internationalen Steuerwettbewerb\u201c. Wir haben diese Anfrage in einer Zeit gestellt, in der einiges im Umbruch war und ist.\nWir m\u00fcssen beobachten, dass wir in einer technischen Rezession sind. Wir haben zwei Quartale mit sogenanntem negativen Wachstum. Wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass die Wachstumserwartungen immer weiter zur\u00fcckgeschraubt werden. Das liegt zu einem nicht unerheblichen Teil an den Krisen, die wir gemeinsam durchstehen m\u00fcssen: die Coronakrise, der Krieg, die Energiekrise. Aber es ist schon interessant, zu beobachten \u2013 darum war es auch gut, dass die Union gestern dazu eine Aktuelle Stunde hier im Haus beantragt hat \u2013, dass die Entwicklungen der Wachstumsraten in der Eurozone sehr unterschiedlich verlaufen.\nIm Durchschnitt werden wir in der Eurozone ein Wirtschaftswachstum von 1,6 Prozent haben und in Deutschland von lediglich 0,2 Prozent. Wenn man nur dieses Delta zum Durchschnitt n\u00e4hme \u2013 obwohl wir ja vielleicht den Anspruch haben, auch in Europa vorne dabei zu sein \u2013, sind das 1,4 Prozent. Dem steht \u00e4quivalent ein Verlust von Volkseinkommen in H\u00f6he von 55 Milliarden Euro gegen\u00fcber, woraus wieder Mehreinnahmen f\u00fcr den Fiskus resultieren k\u00f6nnten \u2013 durch die Steuereinnahmen in H\u00f6he eines hohen zweistelligen Milliardenbetrags.\nDas Ganze bedeutet also \u2013 das ist leicht festzustellen \u2013, dass wir eine Sonderkrise in Deutschland haben. Diese Sonderkrise hat einen Namen, und das ist die Ampelkoalition, meine Damen und Herren.\nDiese Schw\u00e4che der deutschen Wirtschaft ist hausgemacht. Diese Ampel macht Deutschland \u00e4rmer, weil sie nicht handelt, meine Damen und Herren.\nGucken Sie sich die Zahlen an! Die Arbeitslosenzahlen steigen signifikant, obwohl wir im Sommer sind. Im ersten Halbjahr gab es 8 400 Insolvenzen; das ist ein Anstieg von 16 Prozent. Wir m\u00fcssen feststellen, dass wir eine schleichende Deindustrialisierung in unserem Land haben. Wir hatten in 2022 einen Kapitalabfluss von 135 Milliarden Euro und Auslandsinvestitionen von nur 10 Milliarden Euro. Das gab es noch nie. Wir sehen, das Kapital, die Unternehmen fl\u00fcchten aus unserem Land, und das hat einen Grund: Auch das ist die Ampelregierung, meine Damen und Herren, die nicht handelt.\nWir sehen Auftragsr\u00fcckg\u00e4nge in der deutschen Wirtschaft. Der ifo-Gesch\u00e4ftsklimaindex ist auf dem Tiefstand seit der Coronakrise. Es muss also dringend gehandelt werden.\nWenn man sich dann die Antwort der Bundesregierung ansieht \u2013 ich wei\u00df gar nicht, ob das wirklich die Antwort der gesamten Bundesregierung ist, wenn ich sie so lese \u2013, dann ist es schon erstaunlich, zu sehen, dass Sie in der Analyse gar nicht so weit weg von uns sind.\nWenn ich dort lese, dass Steuerpolitik ein bedeutender Standortfaktor ist, ist klar: Das hat die Union schon immer vertreten; das ist aber nicht unbedingt auf der linken Seite dieses Hauses vertreten worden.\nIch zitiere aus der Antwort:\nDie im internationalen Vergleich hohe Unternehmenssteuerbelastung hat Auswirkung auf die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit.\nDas hei\u00dft, Sie haben mit der Analyse gar kein Problem; da sind wir sogar deckungsgleich. Wir m\u00fcssen aber leider feststellen, dass Sie nichts tun.\nEs ist dringender Handlungsbedarf angesagt. Wir haben in Deutschland \u2013 das beweisen Sie auch in Ihrer Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage \u2013 bei Kapitalgesellschaften mittlerweile eine Belastung, die bei nahezu 35 Prozent liegt, wenn sie in einer Stadt mit hohen Gewerbesteuerhebes\u00e4tzen ans\u00e4ssig sind. Die Belastungen f\u00fcr die Unternehmen sind gro\u00df. Wir liegen in der EU im Schnitt bei 20 Prozent; das sind 10 bis 15 Prozentpunkte Unterschied, wo Sie Investitionen rechenbar machen m\u00fcssen. Das sind nat\u00fcrlich Nachteile, die wir haben.\nVon daher: Deutschland ist H\u00f6chststeuerland. Das m\u00fcssen und sollten wir gemeinsam \u00e4ndern und auf den Weg bringen, meine Damen und Herren.\nDaf\u00fcr gibt es verschiedene Ma\u00dfnahmen, die wir in diversen Antr\u00e4gen eingebracht haben und die ich auch zu dem Wettbewerbsst\u00e4rkungsgesetz von Bundesfinanzminister Lindner vernommen habe, das ja urspr\u00fcnglich mal kommen sollte. Darin sind einige Dinge enthalten, auf die wir alle sehns\u00fcchtig warten, damit wir die Dinge in Angriff nehmen k\u00f6nnen und unseren Standort Deutschland attraktiver gestalten.\nEs geht um die Steuerbelastung von thesaurierten Gewinnen, also Gewinnen, die im Unternehmen bleiben. Diese m\u00fcssen niedriger besteuert werden, damit die Unternehmer die Liquidit\u00e4t haben, die wichtigen Investitionen bei der Transformation zu leisten.\nWir brauchen eine Verbesserung der Optionsmodelle und auch der Thesaurierungsbeg\u00fcnstigungen; das hei\u00dft, wir m\u00fcssen zu einer rechtsformneutralen Besteuerung kommen.\nWir m\u00fcssen Personengesellschaften den Kapitalgesellschaften gleichstellen. Derzeit ist es bei den Personengesellschaften n\u00e4mlich so, dass sie einen individuellen Tarif zahlen; das ist eine weitaus h\u00f6here Belastung. Auch dazu haben Sie in Ihrem Koalitionsvertrag Ank\u00fcndigungen gemacht; aber wir sehen dazu nichts.\nEin weiterer entscheidender Punkt, der erhebliche Erleichterungen bringen w\u00fcrde, w\u00e4re eine Verbesserung der Verlustverrechnung; das w\u00fcrde Liquidit\u00e4t in die Unternehmen bringen. Es geht um den Verlustr\u00fccktrag, den Sie schon auf zwei Jahre erweitert haben, was gut war. Da geht vielleicht noch mehr, aber auch in der H\u00f6he ist er begrenzt.\nWir m\u00fcssen bei der Mindestbesteuerung einiges nach vorne bringen, und wir m\u00fcssen uns letztendlich mit den Abschreibungsbedingungen besch\u00e4ftigen. Ich finde es schon sehr erstaunlich, dass Sie in Ihrem Koalitionsvertrag eine \u201eSuperabschreibung\u201c angek\u00fcndigt haben, die noch 2022 kommen sollte. Wir haben jetzt Mitte 2023, und wir sehen von dieser Superabschreibung noch gar nichts.\nIch habe aus den Medien vernommen, dass Frau Beck \u2013 sie nickt schon \u2013 es sehr scharf kritisiert hat, dass das Bundesfinanzministerium hier noch nicht weitergekommen ist. Die Unternehmen warten darauf.\nJetzt muss ich sehen: Die Investitionspr\u00e4mie, wie sie jetzt hei\u00dft, soll jetzt nicht mehr f\u00fcr Investitionen in die digitale Wirtschaft, sondern nur noch f\u00fcr den Klimaschutz erfolgen. Also, es ist egal, was Sie machen; aber machen Sie endlich mal was, damit wir wissen, woran wir sind!\nVon daher: Es gibt viel zu tun. Sie geben in der Gro\u00dfen Anfrage eigentlich die richtigen Antworten.\nKommen Sie bitte zum Schluss.\nDie Analyse ist nicht schlecht. Leider handeln Sie nicht. Handeln Sie endlich!\nHerzlichen Dank.\nF\u00fcr die SPD-Fraktion hat das Wort Parsa Marvi.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wieder einmal besch\u00e4ftigen wir uns in einer parlamentarischen Debatte mit dem Thema \u201eWettbewerbsf\u00e4higkeit des Standorts\u201c und einer Studie, die von der Union entsprechend f\u00fcr ihre Deutung herangezogen wird. Das ist auch ihr gutes Recht als Opposition.\nWenn man sich aber mal umschaut, dann wird das Bild vielleicht etwas differenzierter. Je nach zitierter Studie zur internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit sind die Botschaften und Ergebnisse andere: Beim Standortvergleich des WEF sind wir international auf Platz sieben; beim Standortindex des Instituts der deutschen Wirtschaft sind wir als Industriestandort sogar auf Platz vier.\nNoch viel wichtiger \u2013 das vielleicht als Gegenthese zu dem Eindruck eines dauerhaften Kapitalabflusses aus Deutschland mit Blick auf Hightech und Zukunft \u2013: Deutschland ist in einer brandneuen, gro\u00df angelegten Studie zum Thema \u201eerneuerbare Energien\u201c auf Platz zwei, direkt hinter den Vereinigten Staaten, gelandet, als zweitattraktivster Markt weltweit f\u00fcr Investitionen in erneuerbare Energien. Wir sollten unseren Standort nicht schlechtreden,\nsondern schauen, was wir in dieser Legislatur hinbekommen, und mit Blick auf milliardenschwere Investitionen in Halbleiter- und Gr\u00fcner-Stahl-Fertigung geht da ordentlich was, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\u2013 Ich zitiere nur die Studien. Ich wei\u00df nicht, wo Ihre Realit\u00e4t ist.\nEines ist vielen seri\u00f6sen Analysen und Studien gemein und findet auch unsere Zustimmung: Globale Wettbewerbsf\u00e4higkeit darf nicht gleichgesetzt werden mit billigen Arbeitskr\u00e4ften, einem f\u00fcr Staaten ruin\u00f6sen Steuerwettbewerb oder einem Mangel an gesetzlichen Regelungen, die zu mehr Rechtsunsicherheit und \u2011missbrauch f\u00fchren.\nEs geht jenseits der Punkte, die Ihnen so wichtig sind \u2013 Steuertarif, Steuersatz, Steuersenkung \u2013, um so viel mehr: die Qualit\u00e4t \u00f6ffentlicher G\u00fcter, Bildung, Infrastruktur, Rechtsstaatlichkeit, Stabilit\u00e4t der Demokratie und Reformen zur Gestaltung des Wandels,\nalso genau das, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU/CSU, was wir als Ampel gegen Ihren Willen zum Beispiel bei der Fachkr\u00e4fteeinwanderung im Bundestag durchgesetzt haben.\nUm alle diese St\u00e4rken unseres Standorts zu erhalten, muss der Standort handlungsf\u00e4hig bleiben, und wir m\u00fcssen investieren, auch in finanziell angespannten Zeiten.\nUm noch mal zum Thema Steuerpolitik zur\u00fcckzukommen \u2013 jetzt kommt der Kollege G\u00fcntzler wieder, der bestimmt gerade abgestimmt hat \u2013, m\u00f6chte ich ausnahmsweise nicht die Antwort der Bundesregierung zitieren, sondern den gesch\u00e4tzten Kollegen G\u00fcntzler aus einer ganz \u00e4hnlichen parlamentarischen Debatte hier im Bundestag vom 21. Februar 2019,\nwo es wieder mal um das Thema Wettbewerbsf\u00e4higkeit und wieder mal um das Thema ZEW-Studie ging \u2013 Zitat mit Erlaubnis der Pr\u00e4sidentin \u2013:\nUnd ich glaube, wir brauchen nicht nur die Satzdiskussion und die Belastungsdiskussion, sondern m\u00fcssen auch \u00fcber die Modernisierung unseres Unternehmenssteuerrechts nachdenken.\nSehr richtig, lieber Kollege.\nWir denken als Ampel nicht nur dar\u00fcber nach,\nsondern wir werden das Thema \u201eModernisierung des Unternehmenssteuerrechts\u201c auch konkret angehen.\nWir freuen uns auf die Beratung des vom Bundesminister der Finanzen angek\u00fcndigten steuerlichen Wachstumspakets\nmit genau den Themen, die Sie adressiert haben: Thesaurierungsbesteuerung, \u00dcberpr\u00fcfung des Optionsmodells, steuerliche Forschungsf\u00f6rderung und vor allem die Umsetzung der Investitionspr\u00e4mie, um \u00fcber die Steuerpolitik Investitionen in den Klimaschutz zu st\u00e4rken, bis hin zur Umsetzung der globalen Mindeststeuer.\nUnsere Steuerpolitik, liebe Kolleginnen und Kollegen, muss genau eins sein:\nzielgerichtet und zielgenau in der Lenkungswirkung. Wir wollen keine gigantischen Steuersenkungsprogramme \u00e0 la Trump, die am Ende unter anderem in hohem Ma\u00dfe zu Aktienr\u00fcckkaufprogrammen der Konzerne gef\u00fchrt und damit die Handlungsf\u00e4higkeit der \u00f6ffentlichen Hand zur\u00fcckgefahren haben.\nDas w\u00e4re kein Fortschritt, was Sie wollen; das w\u00e4re ein gro\u00dfer R\u00fcckschritt f\u00fcr unser Land, und daf\u00fcr stehen wir nicht zur Verf\u00fcgung.\nVielen Dank.\nF\u00fcr die AfD-Fraktion hat das Wort Klaus St\u00f6ber.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! Ich m\u00f6chte mich erst mal ausdr\u00fccklich bei der CDU/CSU-Fraktion bedanken, dass sie dieses Thema hier ins Plenum eingebracht hat.\nFakt ist doch, dass wir uns im Finanzausschuss und auch speziell hier im Plenum viel zu wenig mit dem Thema Steuern befassen.\nDabei scheinen einige vergessen zu haben, dass ohne Steuereinnahmen hier gar nichts bewegt werden k\u00f6nnte: Frau Baerbock k\u00f6nnte keine Millionen im Ausland verschenken; f\u00fcr die EU w\u00fcrden wir als wichtigster Beitragszahler ausfallen, und auch die gro\u00dfz\u00fcgigen Subventionen und angeblichen Geschenke, die Sie hier im Zusammenhang mit dem Heizungsgesetz verteilen wollen, w\u00e4ren finanziell gar nicht m\u00f6glich. Aber das Heizungsgesetz ist ja nun erst mal vom Bundesverfassungsgericht von der Tagesordnung runtergenommen worden. Ich denke mal, das war eine gute Entscheidung.\nDie Frage ist nat\u00fcrlich: Empfinden die B\u00fcrger das jetzige Steuersystem als gerecht, und schr\u00e4nkt die hohe Steuerlast die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unseres Landes ein? Spannend finde ich dann in dem Zusammenhang einen Blick auf die Steuers\u00e4tze im internationalen Vergleich: Bulgarien 10 Prozent, Ungarn 9 Prozent, Litauen 15 Prozent, Rum\u00e4nien 16 Prozent, Tschechien und Polen 19 Prozent und Griechenland 22 Prozent.\nWenn man dann im Vergleich mal schaut, wer die Hauptempf\u00e4ngerl\u00e4nder innerhalb der EU sind, sieht man: Das sind genau dieselben L\u00e4nder, die auf dieser Liste stehen. Das ist doch interessant, dass die L\u00e4nder, die ihren B\u00fcrgern die wenigsten Steuern abverlangen, genau die L\u00e4nder sind, die von der EU das meiste Geld bekommen. Das hei\u00dft, wir finanzieren im Prinzip die Steuerprogramme der europ\u00e4ischen L\u00e4nder. Und das, denke ich mal, ist nicht der Sinn der EU.\nDa wundert es auch nicht, dass Deutschland als Hauptzahler mit rund 22 Milliarden Euro netto die vergleichsweise h\u00f6chste Steuerbelastung hat. Und da ist in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage auch der Hinweis auf die Mindeststeuer von 15 Prozent nicht hilfreich; denn wenn Sie die Steuers\u00e4tze, die ich gerade vorgelesen habe, nachvollzogen haben, sehen Sie: Die meisten liegen ja bereits nahe oder oberhalb der Grenze von 15 Prozent. Das entspricht genau diesem K\u00f6rperschaftsteuersatz, den wir in Deutschland haben.\nNur, was Sie immer ignorieren: In Deutschland \u2013 das ist ein Unikum in Europa \u2013 bezahlen wir neben der K\u00f6rperschaftsteuer eben auch Gewerbesteuer, und die Gewerbesteuer treibt den Gesamtsteuersatz des Unternehmens nat\u00fcrlich deutlich in die H\u00f6he. Wir liegen dann insgesamt bei rund 30 Prozent, und das ist der H\u00f6chstwert in Europa. Das trifft insbesondere die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft am h\u00e4rtesten.\nW\u00e4hrend Frankreich im letzten Jahr seinen Unternehmenssteuersatz deutlich reduziert hat, sind wir in Deutschland weit davon entfernt. Die Gewerbesteuer ist ein Fremdk\u00f6rper im internationalen Steuervergleich. Wenn wir die Wettbewerbsf\u00e4higkeit wiederherstellen wollen, m\u00fcssen wir diese reformieren oder sogar abschaffen.\nIch wei\u00df, die Gewerbesteuer ist f\u00fcr viele Kommunen die Haupteinnahmequelle im Haushalt. Deswegen m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich ad\u00e4quate Instrumente finden, zum Beispiel eine h\u00f6here Beteiligung der Kommunen an der Einkommensteuer und an der Umsatzsteuer. Das w\u00fcrde auch den Kommunen wesentlich helfen; denn wir haben es erst bei Corona gesehen, dass gerade die Gewerbesteuer eine hohe Variabilit\u00e4t hat und die Kommunen dadurch nat\u00fcrlich gr\u00f6\u00dfere Schwierigkeiten bekommen haben.\nNun k\u00f6nnten nat\u00fcrlich Schlaumeier sagen: Jeder Unternehmer kann ja selbst frei w\u00e4hlen, ob er eine GmbH gr\u00fcndet oder ein Einzelunternehmen. Richtig, ja. Aber bei Einzelunternehmen liegt man ja schon bei 63 000 Euro Einkommen beim Spitzensteuersatz von 42 Prozent, und auch das ist im Europamittel wieder Spitzenwert.\nWir brauchen also kein st\u00e4ndiges Herumstochern in irgendwelchen bestehenden Systemen; wir brauchen eine einheitliche Unternehmenssteuer, unabh\u00e4ngig von der Rechtsform, welche insbesondere kleine und mittlere Unternehmen entlastet. Wir brauchen eine deutliche Anhebung des Grundfreibetrages, eine deutliche Streckung des Tarifs, indem der Spitzensteuersatz erst sehr viel sp\u00e4ter einsetzt, und wir brauchen vor allen Dingen eine Vereinfachung im Steuerrecht und die Abschaffung vieler Sondertatbest\u00e4nde. Da lade ich Sie gerne ein, gemeinsam mit uns eine wirkliche Unternehmenssteuerreform auf den Weg zu bringen.\nVielen Dank.\nBevor ich den n\u00e4chsten Redner aufrufe, m\u00f6chte ich Sie darauf hinweisen, dass die namentliche Abstimmung noch ge\u00f6ffnet ist. Ich werde nach dem n\u00e4chsten Redner die namentliche Abstimmung schlie\u00dfen. Darum bitte ich die Abgeordneten, die ihre Stimme noch nicht abgegeben haben, dies jetzt zu tun. Vielen Dank.\nDer n\u00e4chste Redner in der Debatte ist f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen Dr. Sebastian Sch\u00e4fer.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Demokratie lebt von der Diskussion, der Partizipation, den Ideen und dem Austausch der vielen. Demokratie lebt auch und vielleicht ganz besonders von der Opposition, einer guten, weil konstruktiven Opposition, einer Opposition, die sich nicht nur als Kontrollinstanz der Regierung versteht, sondern gute Vorschl\u00e4ge macht und ein koh\u00e4rentes Zukunftsbild f\u00fcr Wirtschaft und Gesellschaft entwirft.\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von der Union, ich hatte Sie bereits im April bei unserer Debatte zur Einbringung der Gro\u00dfen Anfrage gefragt, wie denn f\u00fcr Sie das wettbewerbs- und zukunftsf\u00e4hige Gesch\u00e4ftsmodell unseres Landes aussieht.\nNach wie vor h\u00f6ren wir von Ihnen dazu nix.\nLediglich einen Punkt betonen Sie \u00fcberall und repetitiv: endlich zielgerichtete Steuersenkungen auf den Weg bringen.\nAber Wettbewerbsf\u00e4higkeit, gute Arbeit, klimaneutraler Wohlstand, all das ist nicht nur eine Frage von Steuersenkungen.\nEs ist auch eine Frage der Ausgestaltung des Bildungssystems, der Verf\u00fcgbarkeit von Kapital und Ressourcen, von Arbeitsmarktregulierung oder von guter Infrastruktur. Es ist ein Zusammendenken von Wirtschafts-, Sozial- und Klimapolitik.\nIch will mit zwei Mythen aufr\u00e4umen, die Sie immer wieder erz\u00e4hlen. Ich fange mal an mit dem viel zitierten Mythos des Hochsteuerlands Deutschland.\nDie Abgabenquote in Deutschland, also das Verh\u00e4ltnis der Steuern und Sozialabgaben zum BIP, lag bei 39,5 Prozent im Jahr 2021. Mit dieser Quote, liebe Kolleginnen und Kollegen, hat Deutschland eine niedrigere Quote als Norwegen, die Niederlande, Finnland, \u00d6sterreich, Italien, Belgien, Frankreich und D\u00e4nemark.\nDeutschland liegt im Mittelfeld des westeurop\u00e4ischen Durchschnitts.\nDar\u00fcber hinaus sind in dieser Zahl \u2013 also der OECD-Statistik, die Sie zitieren \u2013 drei essenzielle Aspekte nicht mitber\u00fccksichtigt: Erstens sind die indirekten Steuern wie die Umsatzsteuer nicht enthalten, die in Deutschland vergleichsweise niedrig sind.\nZweitens werden vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten, die in Deutschland gelten, um Kosten von der Steuer abzusetzen, nicht ber\u00fccksichtigt. Und drittens werden keine verm\u00f6gensbezogenen Steuern wie die Erbschaftsteuer oder die Steuer auf Kapitalertr\u00e4ge inkludiert, die in Deutschland sehr niedrig ausfallen. Wer also nur auf die Einkommensteuer und die Sozialbeitr\u00e4ge kalibriert, der hat schlecht recherchiert.\nDer zweite Mythos: Steuereinnahmen auf Rekordniveau. Dazu ein paar Zahlen: Von 1966 bis 2016 wurden in Deutschland in 43 von 51 betrachteten Jahren Steuerrekordeinnahmen verbucht. In Luxemburg und Belgien war dies in 50 von 51 Jahren der Fall, in Frankreich und Gro\u00dfbritannien in 49 von 51 Jahren. Steuerrekorde, wie Sie es nennen, sind schlicht ein Ausdruck einer normalen volkswirtschaftlichen Entwicklung. Wenn die Wirtschaft w\u00e4chst, wenn die Preise steigen,\nwenn man keiner Wirtschaftskrise, Rezession oder Deflation gegen\u00fcbersteht,\ndann sind steigende nominale Steuereinnahmen schlicht Ausdruck von Wirtschaftswachstum und Preisentwicklung. Betrachten wir die Steuereinnahmen relativ zum BIP, also die Steuerquote, dann kann ich nicht nachvollziehen, wo Sie Rekorde erkennen. Zur\u00fcckgerechnet bis 1965 befinden wir uns im absoluten historischen Durchschnitt der Steuereinnahmen in Deutschland relativ zur Wirtschaftsleistung.\nUnd ich erinnere Sie gern daran, was wir als Ampel im letzten Jahr umgesetzt haben: Wir haben Entlastungspakete in Milliardenh\u00f6he f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geschn\u00fcrt wie niemals zuvor.\nIch spare mir an dieser Stelle die Aufz\u00e4hlung der einzelnen Ma\u00dfnahmen. Das Inflationsausgleichsgesetz entlastet rund 48 Millionen steuerpflichtige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, Rentnerinnen und Rentner, Selbstst\u00e4ndige, selbsthaftende Unternehmerinnen und Unternehmer. Ich h\u00e4tte mir da auch eine st\u00e4rkere Konzentration auf kleinere und mittlere Einkommen vorstellen k\u00f6nnen; aber so ist es halt in einer Koalition.\nMit der 11. Novelle des GWB st\u00e4rken wir den fairen Wettbewerb. Davon werden kleinere und mittlere Unternehmen profitieren. Selbst wenn keine Ludwig-Erhard-B\u00fcste mehr im Wirtschaftsministerium steht: So schaffen wir Vertrauen in die sozial-\u00f6kologische Marktwirtschaft \u2013 Vertrauen, das wir als demokratische Parteien dringend wieder st\u00e4rken m\u00fcssen.\nDas Gegenteil von zukunftsf\u00e4higer Politik ist die Beibehaltung von Fehlanreizen f\u00fcr klimasch\u00e4dliches Verhalten und die F\u00f6rderung fossiler Abh\u00e4ngigkeiten. In einer funktionierenden Marktwirtschaft m\u00fcssen Preise auch die \u00f6kologische Wahrheit abbilden. Steuerliche Subventionen f\u00fcr Diesel, f\u00fcr Kerosin, f\u00fcr manche Dienstwagensegmente \u2013 an manchen Stellen bef\u00f6rdert unser Steuerrecht die Klimakrise. Hier kann gute Ordnungspolitik ansetzen. Eine aktuelle Studie des Forums \u00d6kologisch-Soziale Marktwirtschaft\nhat gerade Wege aufgezeigt, wie sich Klima- und Finanzpolitik sinnvoll verzahnen und sich Gegens\u00e4tze aufl\u00f6sen lassen. Der Abbau umweltsch\u00e4dlicher Subventionen ist keine Steuererh\u00f6hung, sondern die Korrektur ordnungspolitisch falscher Anreize.\nWir haben viel zu tun im Steuerrecht. Wir haben viel zu tun bei der Modernisierung unserer Finanzverwaltung. Eine st\u00e4rker digitalisierte Steuer- und Finanzverwaltung h\u00e4tte zum Beispiel eine zielgenauere Auszahlung der Energiepauschalen aus dem letzten Jahr erm\u00f6glicht.\nDie Hilfen h\u00e4tten so auch sehr viel schneller erfolgen k\u00f6nnen. Auch deshalb brauchen wir die Verkn\u00fcpfung von Steuer-ID und den Bankdaten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Auch f\u00fcr unsere Unternehmen sind eine moderne Verwaltung und ein agiler Standort relevant. Deswegen m\u00fcssen wir an dieser Stelle besser und schneller werden.\nHerzlichen Dank.\nBevor ich den n\u00e4chsten Redner aufrufe, komme ich zur\u00fcck zur namentlichen Abstimmung zum Zusatzpunkt 16. Ist noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die namentliche Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis werde ich Ihnen sp\u00e4ter bekannt geben.1\nWir kommen zum n\u00e4chsten Redner, und das ist f\u00fcr die Fraktion Die Linke Christian G\u00f6rke.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist erstaunlich, Herr Kollege G\u00fcntzler, dass die Union das Thema Wettbewerbsf\u00e4higkeit heute auf die Tagesordnung setzt.\nEs ist ja nun wirklich kein Geheimnis, dass die Union einen nicht unwesentlichen Anteil daran hat, dass Deutschland so verfasst ist, wie es verfasst ist, und dass wir diese schlechte Wirtschaftslage haben.\nDiese 16 Jahre in Regierung haben schon Furchen hinterlassen.\nRiesiger Investitionsstau, marode Br\u00fccken, Krankenh\u00e4user, stillgelegte Bahnstrecken \u2013 das geht alles auf Ihr Konto, genauso wie das uns\u00e4gliche Beharren auf der Schuldenbremse gepaart mit einer unsozialen Steuerpolitik.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ein bisschen Zustimmung gab es ja eben aus der Ampel.\nAber ich kann es Ihnen nicht ersparen: Auch Sie f\u00fchren mit Ihrem gestern verabschiedeten Haushaltsentwurf weitestgehend das so fort und legen sogar noch eine Schippe drauf, indem Sie in einer Krisensituation anfangen zu sparen, statt zu investieren.\nInsofern sind Sie von der Union und Sie von der Ampel ma\u00dfgeblich f\u00fcr die schlechte Wirtschaftslage in Deutschland mitverantwortlich.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Union, haben Sie sich denn Ihren Fragenkatalog an die Bundesregierung selbst noch mal angeschaut? Eine Frage lautete zum Beispiel \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eW\u00fcrde eine Senkung der Steuern nach Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung dazu beitragen, die Einkommensungleichheit in Deutschland zu verringern, und wenn ja, inwiefern?\u201c\nIch bin ja bestimmt kein Verteidiger der duften Ampel hier. Aber ehrlich gesagt: Was soll Ihnen die Bundesregierung denn darauf antworten?\nDas Wichtige fehlt bei der Frage, n\u00e4mlich: Welche Steuer soll gesenkt werden, um wie viel Prozent, ab welcher Grenze? Und so weiter.\nBei solch lausigen Fragestellungen ist es doch kein Wunder, dass der Bundesfinanzminister Ihnen bei der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage nur Phrasen hindrischt.\nWas Sie, meine Damen und Herren von der Union, mit Hunderten Fraktionsmitarbeitern \u2013 Oppositionszuschlag! \u2013 hier anbieten, Herr Kollege Brehm und Herr Kollege G\u00fcntzler, ist eigentlich unter Ihrem Niveau.\nAber nun zum Inhalt. Ja, der internationale Steuerwettbewerb ist ein wichtiges Thema, und die Steuerpolitik ist dabei zentral. Aber was habe ich hier nicht schon alles an Argumenten zum Thema \u201eSteuererh\u00f6hungen f\u00fcr Verm\u00f6gende\u201c geh\u00f6rt! Schreckgespenster wurden hier an die Wand gemalt: Die Reichen suchen das Weite, die Unternehmen gehen pleite und, und, und.\nInsofern freue ich mich, dass die CDU endlich aufwacht und diese Nebelkerze, dass Steuererh\u00f6hungen die Reichen vertreiben, hinter sich gelassen hat\nund \u2013 sieh mal einer an! \u2013 nun selbst h\u00f6here Steuern, n\u00e4mlich 48 Prozent f\u00fcr Einkommensmillion\u00e4re, vorschl\u00e4gt.\nJetzt sind ja nur noch die Versprengten da der CDU, die FDP und die Braunen in diesem Haus,\ndie Letzten, die hier f\u00fcr die Bodyguards der Superreichen noch einstehen.\nMeine Damen und Herren, Die Linke will da ansetzen, wo Deutschland international besonders hinterherh\u00e4ngt, und zwar bei den verm\u00f6gensbezogenen Steuern. W\u00fcrden in Deutschland die Verm\u00f6gen so hoch besteuert wie in Frankreich, wie in Gro\u00dfbritannien, wie in Amerika, br\u00e4chte das j\u00e4hrlich 120 Milliarden Euro f\u00fcr den Bund und die L\u00e4nder.\n120 Milliarden Euro \u2013 damit k\u00f6nnte man die gro\u00dfe Mehrheit der B\u00fcrger unseres Landes bei der Einkommensteuer entlasten, man k\u00f6nnte eine ordentliche Kindergrundsicherung einf\u00fchren und unter anderem auch Investitionen in die Schiene anschieben. Das w\u00e4re doch mal ein Beitrag.\nVielen Dank, meine Damen und Herren.\nUnd f\u00fcr die FDP hat das Wort Markus Herbrand.\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Wir besch\u00e4ftigen uns heute mit der Antwort der Bundesregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage der CDU/CSU-Fraktion zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands im internationalen Steuerrecht. Eine Gro\u00dfe Anfrage ist sie aus meiner Sicht vor allem in quantitativer Hinsicht. Inhaltlich finde ich sie eher simpel gehalten.\nWie der Kollege G\u00f6rke habe auch ich mich nat\u00fcrlich gefragt: Was will der Fragesteller \u00fcberhaupt erreichen? Denn das Ergebnis dieser Bestandsaufnahme kann ja eigentlich nur sein: Das ist das, was Sie uns hier nach 16 Jahren hinterlassen haben:\nein Land mit h\u00f6chsten Steuern, ein Land mit h\u00f6chsten Abgaben,\nein maximal komplexes Steuersystem und eine B\u00fcrokratie, die auch in den vergangenen Jahren extrem aufgewachsen ist.\nInsofern halte ich diese Anfrage eher f\u00fcr ein Eigentor oder f\u00fcr den Ausdruck einer ganz gro\u00dfen Ged\u00e4chtnisl\u00fccke.\nAuch ganz objektiv betrachtet, w\u00e4re keine neue Regierung in der Lage gewesen, innerhalb von k\u00fcrzester Zeit das alles zum Besseren zu wenden. Diesen Eindruck vermitteln Sie ja hier.\nDies gilt umso mehr \u2013 seien Sie da doch mal ehrlich \u2013, als dass zu diesen ganzen Herausforderungen, die Sie uns hinterlassen haben, in den vergangenen eineinhalb, zwei Jahren neue Probleme und Herausforderungen ganz anderer Qualit\u00e4t hinzugekommen sind: der Krieg in der Ukraine und auch eine nie dagewesene Inflation, die auch durch steuerliche Ma\u00dfnahmen bek\u00e4mpft wird \u2013 bis zum heutigen Tage. Es sind in den vergangenen Jahren schlicht andere Priorit\u00e4ten gesetzt worden,\nund das war auch richtig so.\nDie Antwort der Bundesregierung liefert daher aus meiner Sicht ein sehr realistisches Bild der gegenw\u00e4rtigen Lage in Deutschland. Die Bestandsaufnahme macht deutlich, dass es schon noch wesentlicher Fortschritte bedarf, damit wir im internationalen Standortwettbewerb nicht weiter verlieren. Diese Analyse teilen wir explizit.\nF\u00fcr die zweite Jahresh\u00e4lfte hat der Bundesfinanzminister Lindner bereits angek\u00fcndigt, dass sein Ministerium umfangreiche Vorschl\u00e4ge im Bereich der Besteuerung unterbreiten wird,\ndie auch die Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands zum Ziel haben. Dazu z\u00e4hlen Ma\u00dfnahmen der Unternehmensbesteuerung ebenso wie Ma\u00dfnahmen der Entb\u00fcrokratisierung und Ma\u00dfnahmen mit dem Ziel einer faireren Besteuerung. Lassen Sie sich einfach mal \u00fcberraschen.\nDabei werden wir Freien Demokraten ein ganz besonderes Augenmerk darauf legen, dass es auch haushalterisch verantwortbar sein wird, was wir da beschlie\u00dfen. Wir werden alles daransetzen, weitere B\u00fcrokratie zu vermeiden. Dazu m\u00fcssen wir beispielsweise bei der zwingend in deutsches Recht umzusetzenden EU-Richtlinie zur Mindestbesteuerung wirklich jeden Gestaltungsspielraum mutig in Anspruch nehmen, den uns die EU hier l\u00e4sst.\nEs gilt weiterhin: Nicht die Richtlinie selbst, sondern die Menschen und die Unternehmen in diesem Land stehen im Mittelpunkt der Ampel.\nHerzlichen Dank.\nBevor ich den n\u00e4chsten Redner aufrufe, m\u00f6chte ich Ihnen das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der Wiederholungsabstimmung \u00fcber den Antrag der Abgeordneten Dr. Kirsten Kappert-Gonther und weiterer Abgeordneter mit dem Titel \u201eSuizidpr\u00e4vention st\u00e4rken\u201c bekannt geben: abgegebene Stimmkarten 693. Mit Ja haben gestimmt 688, mit Nein haben gestimmt 1, Enthaltungen 4. Der Antrag ist damit angenommen. \u2013 Vielen Dank.\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\nAbgegebene Stimmen:692;\ndavon\nja:687\nnein:1\nenthalten:4\nJa\nSPD\nSanae Abdi\nAdis Ahmetovic\nReem Alabali-Radovan\nDagmar Andres\nNiels Annen\nHeike Baehrens\nUlrike Bahr\nDaniel Baldy\nNezahat Baradari\nS\u00f6ren Bartol\nAlexander Bartz\nB\u00e4rbel Bas\nDr. Holger Becker\nJ\u00fcrgen Berghahn\nBengt Bergt\nJakob Blankenburg\nLeni Breymaier\nKatrin Budde\nIsabel Cademartori Dujisin\nDr. Lars Castellucci\nJ\u00fcrgen Co\u00dfe\nBernhard Daldrup\nDr. Daniela De Ridder\nHakan Demir\nDr. Karamba Diaby\nMartin Diedenhofen\nJan Dieren\nEsther Dilcher\nSabine Dittmar\nFelix D\u00f6ring\nFalko Dro\u00dfmann\nAxel Echeverria\nSonja Eichwede\nHeike Engelhardt\nDr. Wiebke Esdar\nSaskia Esken\nAriane F\u00e4scher\nDr. Johannes Fechner\nSebastian Fiedler\nDr. Edgar Franke\nFabian Funke\nManuel Gava\nMichael Gerdes\nMartin Gerster\nAngelika Gl\u00f6ckner\nTimon Gremmels\nKerstin Griese\nUli Gr\u00f6tsch\nBettina Hagedorn\nRita Hagl-Kehl\nMetin Hakverdi\nSebastian Hartmann\nDirk Heidenblut\nHubertus Heil (Peine)\nFrauke Heiligenstadt\nGabriela Heinrich\nWolfgang Hellmich\nAnke Hennig\nNadine Heselhaus\nThomas Hitschler\nJasmina Hostert\nVerena Hubertz\nMarkus H\u00fcmpfer\nFrank Junge\nJosip Juratovic\nOliver Kaczmarek\nElisabeth Kaiser\nMacit Karaahmeto\u011flu\nCarlos Kasper\nAnna Kassautzki\nGabriele Katzmarek\nDr. Franziska Kersten\nHelmut Kleebank\nDr. Kristian Klinck\nLars Klingbeil\nAnnika Klose\nTim Kl\u00fcssendorf\nDr. B\u00e4rbel Kofler\nSimona Ko\u00df\nDunja Kreiser\nMartin Kr\u00f6ber\nKevin K\u00fchnert\nSarah Lahrkamp\nAndreas Larem\nKevin Leiser\nLuiza Licina-Bode\nEsra Limbacher\nHelge Lindh\nBettina Lugk\nDr. Tanja Machalet\nIsabel Mackensen-Geis\nErik von Malottki\nHolger Mann\nKaweh Mansoori\nDr. Zanda Martens\nDorothee Martin\nParsa Marvi\nFranziska Mascheck\nKatja Mast\nAndreas Mehltretter\nTakis Mehmet Ali\nDirk-Ulrich Mende\nRobin Mesarosch\nKathrin Michel\nDr. Matthias Miersch\nMatthias David Mieves\nSusanne Mittag\nClaudia Moll\nSiemtje M\u00f6ller\nMichael M\u00fcller\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\nMichelle M\u00fcntefering\nDr. Rolf M\u00fctzenich\nRasha Nasr\nBrian Nickholz\nDietmar Nietan\nJ\u00f6rg N\u00fcrnberger\nLennard Oehl\nJosephine Ortleb\nAydan \u00d6zo\u011fuz\nDr. Christos Pantazis\nWiebke Papenbrock\nMathias Papendieck\nNatalie Pawlik\nJens Peick\nChristian Petry\nJan Plobner\nSabine Poschmann\nAchim Post (Minden)\nYe-One Rhie\nAndreas Rimkus\nDaniel Rinkert\nS\u00f6nke Rix\nDennis Rohde\nSebastian Roloff\nDr. Martin Rosemann\nJessica Rosenthal\nMichael Roth (Heringen)\nDr. Thorsten Rudolph\nTina Rudolph\nBernd R\u00fctzel\nSarah Ryglewski\nJohann Saathoff\nIngo Sch\u00e4fer\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\nRebecca Schamber\nJohannes Sch\u00e4tzl\nDr. Nina Scheer\nMarianne Schieder\nUdo Schiefner\nPeggy Schierenbeck\nTimo Schisanowski\nChristoph Schmid\nDr. Nils Schmid\nUwe Schmidt\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\nDaniel Schneider\nCarsten Schneider (Erfurt)\nJohannes Schraps\nChristian Schreider\nMichael Schrodi\nSvenja Schulze\nFrank Schwabe\nAndreas Schwarz\nDr. Lina Seitzl\nSvenja Stadler\nMartina Stamm-Fibich\nDr. Ralf Stegner\nMathias Stein\nNadja Sthamer\nRuppert St\u00fcwe\nClaudia Tausend\nMichael Thews\nMarkus T\u00f6ns\nCarsten Tr\u00e4ger\nAna-Maria Trasnea\nAnja Troff-Schaffarzyk\nDerya T\u00fcrk-Nachbaur\nFrank Ullrich\nMarja-Liisa V\u00f6llers\nEmily Vontz\nDirk V\u00f6pel\nDr. Carolin Wagner\nMaja Wallstein\nHannes Walter\nCarmen Wegge\nMelanie Wegling\nDr. Joe Weingarten\nLena Werner\nBernd Westphal\nDirk Wiese\nDr. Herbert Wollmann\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\nStefan Zierke\nDr. Jens Zimmermann\nArmand Zorn\nKatrin Zschau\nCDU/CSU\nKnut Abraham\nStephan Albani\nNorbert Maria Altenkamp\nPhilipp Amthor\nArtur Auernhammer\nPeter Aumer\nDorothee B\u00e4r\nThomas Barei\u00df\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\nMelanie Bernstein\nPeter Beyer\nMarc Biadacz\nSteffen Bilger\nSimone Borchardt\nMichael Brand (Fulda)\nDr. Reinhard Brandl\nDr. Helge Braun\nSilvia Breher\nSebastian Brehm\nHeike Brehmer\nMichael Breilmann\nRalph Brinkhaus\nDr. Carsten Brodesser\nDr. Marlon Br\u00f6hr\nGitta Connemann\nMario Czaja\nAstrid Damerow\nAlexander Dobrindt\nMichael Donth\nHansj\u00f6rg Durz\nRalph Edelh\u00e4u\u00dfer\nAlexander Engelhard\nMartina Englhardt-Kopf\nThomas Erndl\nHermann F\u00e4rber\nUwe Feiler\nEnak Ferlemann\nAlexander F\u00f6hr\nThorsten Frei\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\nIngo G\u00e4dechens\nDr. Thomas Gebhart\nDr. Jonas Geissler\nFabian Gramling\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\nMarkus Gr\u00fcbel\nManfred Grund\nOliver Grundmann\nMonika Gr\u00fctters\nSerap G\u00fcler\nFritz G\u00fcntzler\nOlav Gutting\nFlorian Hahn\nJ\u00fcrgen Hardt\nMatthias Hauer\nDr. Stefan Heck\nMechthild Heil\nThomas Heilmann\nMark Helfrich\nMarc Henrichmann\nAnsgar Heveling\nSusanne Hierl\nChristian Hirte\nAlexander Hoffmann\nDr. Hendrik Hoppenstedt\nFranziska Hoppermann\nHubert H\u00fcppe\nErich Irlstorfer\nAnne Janssen\nThomas Jarzombek\nAndreas Jung\nIngmar Jung\nAnja Karliczek\nRonja Kemmer\nRoderich Kiesewetter\nMichael Kie\u00dfling\nDr. Georg Kippels\nDr. Ottilie Klein\nVolkmar Klein\nJulia Kl\u00f6ckner\nAxel Knoerig\nJens Koeppen\nAnne K\u00f6nig\nMarkus Koob\nCarsten K\u00f6rber\nGunther Krichbaum\nDr. G\u00fcnter Krings\nTilman Kuban\nUlrich Lange\nArmin Laschet\nDr. Silke Launert\nJens Lehmann\nPaul Lehrieder\nDr. Katja Leikert\nDr. Andreas Lenz\nAndrea Lindholz\nDr. Carsten Linnemann\nPatricia Lips\nBernhard Loos\nDr. Jan-Marco Luczak\nDaniela Ludwig\nKlaus Mack\nYvonne Magwas\nAndreas Mattfeldt\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\nVolker Mayer-Lay\nDr. Michael Meister\nFriedrich Merz\nJan Metzler\nDr. Mathias Middelberg\nDietrich Monstadt\nMaximilian M\u00f6rseburg\nAxel M\u00fcller\nSepp M\u00fcller\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\nDr. Stefan Nacke\nWilfried Oellers\nMoritz Oppelt\nFlorian O\u00dfner\nJosef Oster\nHenning Otte\nStephan Pilsinger\nDr. Christoph Plo\u00df\nDr. Martin Plum\nThomas Rachel\nKerstin Radomski\nAlexander Radwan\nAlois Rainer\nDr. Peter Ramsauer\nHenning Rehbaum\nDr. Markus Reichel\nJosef Rief\nLars Rohwer\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\nStefan Rouenhoff\nErwin R\u00fcddel\nAlbert Rupprecht\nCatarina dos Santos-Wintz\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\nDr. Christiane Schenderlein\nAndreas Scheuer\nJana Schimke\nPatrick Schnieder\nNadine Sch\u00f6n\nFelix Schreiner\nArmin Schwarz\nDetlef Seif\nThomas Silberhorn\nBj\u00f6rn Simon\nTino Sorge\nKatrin Staffler\nDr. Wolfgang Stefinger\nAlbert Stegemann\nJohannes Steiniger\nChristian Freiherr von Stetten\nDieter Stier\nDiana St\u00f6cker\nStephan Stracke\nMax Straubinger\nChristina Stumpp\nDr. Hermann-Josef Tebroke\nHans-J\u00fcrgen Thies\nAlexander Throm\nAntje Tillmann\nAstrid Timmermann-Fechter\nMarkus Uhl\nDr. Volker Ullrich\nKerstin Vieregge\nDr. Oliver Vogt\nChristoph de Vries\nMarco Wanderwitz\nNina Warken\nDr. Anja Weisgerber\nMaria-Lena Weiss\nSabine Weiss (Wesel I)\nKai Whittaker\nAnnette Widmann-Mauz\nDr. Klaus Wiener\nKlaus-Peter Willsch\nElisabeth Winkelmeier-Becker\nTobias Winkler\nMareike Wulf\nEmmi Zeulner\nPaul Ziemiak\nNicolas Zippelius\nB\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN\nStephanie Aeffner\nLuise Amtsberg\nAndreas Audretsch\nMaik Au\u00dfendorf\nTobias B. Bacherle\nLisa Badum\nAnnalena Baerbock\nFelix Banaszak\nKarl B\u00e4r\nCanan Bayram\nKatharina Beck\nLukas Benner\nDr. Franziska Brantner\nAgnieszka Brugger\nFrank Bsirske\nDr. Anna Christmann\nDr. Janosch Dahmen\nEkin Delig\u00f6z\nDr. Sandra Detzer\nKatharina Dr\u00f6ge\nDeborah D\u00fcring\nHarald Ebner\nLeon Eckert\nMarcel Emmerich\nEmilia Fester\nSchahina Gambir\nTessa Ganserer\nMatthias Gastel\nKai Gehring\nStefan Gelbhaar\nDr. Jan-Niclas Gesenhues\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\nDr. Armin Grau\nErhard Grundl\nSabine Gr\u00fctzmacher\nDr. Robert Habeck\nBritta Ha\u00dfelmann\nLinda Heitmann\nKathrin Henneberger\nBernhard Herrmann\nDr. Bettina Hoffmann\nDr. Anton Hofreiter\nBruno H\u00f6nel\nDieter Janecek\nLamya Kaddor\nDr. Kirsten Kappert-Gonther\nMichael Kellner\nKatja Keul\nMisbah Khan\nSven-Christian Kindler\nMaria Klein-Schmeink\nChantal Kopf\nLaura Kraft\nPhilip Kr\u00e4mer\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\nRenate K\u00fcnast\nMarkus Kurth\nRicarda Lang\nSven Lehmann\nAnja Liebert\nHelge Limburg\nDr. Tobias Lindner\nDenise Loop\nMax Lucks\nDr. Anna L\u00fchrmann\nSusanne Menge\nSwantje Henrike Michaelsen\nDr. Irene Mihalic\nBoris Mijatovic\nClaudia M\u00fcller\nSascha M\u00fcller\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\nSara Nanni\nDr. Ingrid Nestle\nDr. Ophelia Nick\nDr. Konstantin von Notz\nOmid Nouripour\nKaroline Otte\nJulian Pahlke\nDr. Paula Piechotta\nFiliz Polat\nDr. Anja Reinalter\nTabea R\u00f6\u00dfner\nClaudia Roth (Augsburg)\nDr. Manuela Rottmann\nCorinna R\u00fcffer\nMichael Sacher\nJamila Sch\u00e4fer\nDr. Sebastian Sch\u00e4fer\nStefan Schmidt\nMarlene Sch\u00f6nberger\nChristina-Johanne Schr\u00f6der\nKordula Schulz-Asche\nMelis Sekmen\nNyke Slawik\nDr. Anne Monika Spallek\nMerle Spellerberg\nNina Stahr\nDr. Till Steffen\nHanna Steinm\u00fcller\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\nKassem Taher Saleh\nAwet Tesfaiesus\nJ\u00fcrgen Trittin\nKatrin Uhlig\nDr. Julia Verlinden\nNiklas Wagener\nRobin Wagener\nJohannes Wagner\nSaskia Weishaupt\nStefan Wenzel\nTina Winklmann\nFDP\nValentin Abel\nMuhanad Al-Halak\nRenata Alt\nChristine Aschenberg-Dugnus\nNicole Bauer\nJens Beeck\nIngo Bodtke\nFriedhelm Boginski\nMario Brandenburg (S\u00fcdpfalz)\nSandra Bubendorfer-Licht\nKarlheinz Busen\nCarl-Julius Cronenberg\nBijan Djir-Sarai\nChristian D\u00fcrr\nOtto Fricke\nMaximilian Funke-Kaiser\nMartin Gassner-Herz\nKnut Gerschau\nAnik\u00f3 Glogowski-Merten\nNils Gr\u00fcnder\nThomas Hacker\nReginald Hanke\nPhilipp Hartewig\nUlrike Harzer\nPeter Heidt\nKatrin Helling-Plahr\nMarkus Herbrand\nTorsten Herbst\nKatja Hessel\nDr. Gero Clemens Hocker\nManuel H\u00f6ferlin\nDr. Christoph Hoffmann\nReinhard Houben\nOlaf In der Beek\nGyde Jensen\nDr. Ann-Veruschka Jurisch\nKarsten Klein\nDaniela Kluckert\nPascal Kober\nDr. Lukas K\u00f6hler\nMichael Kruse\nWolfgang Kubicki\nKonstantin Kuhle\nUlrich Lechte\nJ\u00fcrgen Lenders\nDr. Thorsten Lieb\nLars Lindemann\nChristian Lindner\nMichael Georg Link (Heilbronn)\nOliver Luksic\nKristine L\u00fctke\nTill Mansmann\nChristoph Meyer\nMaximilian Mordhorst\nAlexander M\u00fcller\nFrank M\u00fcller-Rosentritt\nClaudia Raffelh\u00fcschen\nBernd Reuther\nChristian Sauter\nFrank Sch\u00e4ffler\nRia Schr\u00f6der\nAnja Schulz\nMatthias Seestern-Pauly\nDr. Stephan Seiter\nRainer Semet\nJudith Skudelny\nKonrad Stockmeier\nDr. Marie-Agnes Strack-Zimmermann\nBenjamin Strasser\nLinda Teuteberg\nJens Teutrine\nMichael Theurer\nStephan Thomae\nNico Tippelt\nManfred Todtenhausen\nDr. Andrew Ullmann\nGerald Ullrich\nJohannes Vogel\nSandra Weeser\nNicole Westig\nAfD\nDr. Christina Baum\nDr. Bernd Baumann\nRoger Beckamp\nMarc Bernhard\nAndreas Bleck\nRen\u00e9 Bochmann\nPeter Boehringer\nGereon Bollmann\nDirk Brandes\nJ\u00fcrgen Braun\nMarcus B\u00fchl\nPetr Bystron\nTino Chrupalla\nDr. Gottfried Curio\nThomas Dietz\nThomas Ehrhorn\nDr. Michael Espendiller\nPeter Felser\nDietmar Friedhoff\nMarkus Frohnmaier\nDr. G\u00f6tz Fr\u00f6mming\nDr. Alexander Gauland\nAlbrecht Glaser\nHannes Gnauck\nKay Gottschalk\nMariana Iris Harder-K\u00fchnel\nJochen Haug\nMartin Hess\nKarsten Hilse\nNicole H\u00f6chst\nLeif-Erik Holm\nGerrit Huy\nFabian Jacobi\nSteffen Janich\nDr. Marc Jongen\nDr. Malte Kaufmann\nDr. Michael Kaufmann\nStefan Keuter\nNorbert Kleinw\u00e4chter\nEnrico Komning\nJ\u00f6rn K\u00f6nig\nSteffen Kotr\u00e9\nDr. Rainer Kraft\nBarbara Lenk\nR\u00fcdiger Lucassen\nMike Moncsek\nMatthias Moosdorf\nSebastian M\u00fcnzenmaier\nEdgar Naujok\nJan Ralf Nolte\nGerold Otten\nTobias Matthias Peterka\nJ\u00fcrgen Pohl\nStephan Protschka\nMartin Reichardt\nMartin Erwin Renner\nFrank Rinck\nDr. Rainer Rothfu\u00df\nBernd Schattner\nUlrike Schielke-Ziesing\nEugen Schmidt\nJan Wenzel Schmidt\nJ\u00f6rg Schneider\nThomas Seitz\nMartin Sichert\nDr. Dirk Spaniel\nKlaus St\u00f6ber\nBeatrix von Storch\nDr. Alice Weidel\nWolfgang Wiehle\nDr. Christian Wirth\nJoachim Wundrak\nKay-Uwe Ziegler\nDIE LINKE\nAli Al-Dailami\nDr. Dietmar Bartsch\nMatthias W. Birkwald\nClara B\u00fcnger\nSevim Da\u011fdelen\nAnke Domscheit-Berg\nSusanne Ferschl\nNicole Gohlke\nChristian G\u00f6rke\nAtes G\u00fcrpinar\nDr. Gregor Gysi\nDr. Andr\u00e9 Hahn\nSusanne Hennig-Wellsow\nAndrej Hunko\nIna Latendorf\nCaren Lay\nRalph Lenkert\nChristian Leye\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\nThomas Lutze\nPascal Meiser\nAmira Mohamed Ali\nZaklin Nastic\nPetra Pau\nS\u00f6ren Pellmann\nVictor Perli\nHeidi Reichinnek\nMartina Renner\nBernd Riexinger\nDr. Petra Sitte\nJessica Tatti\nAlexander Ulrich\nKathrin Vogler\nDr. Sahra Wagenknecht\nJanine Wissler\nFraktionslos\nJoana Cotar\nRobert Farle\nMatthias Helferich\nStefan Seidler\nNein\nSPD\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\nEnthalten\nSPD\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\nAfD\nStephan Brandner\nDr. Harald Weyel\nFraktionslos\nJohannes Huber\nWir f\u00fchren die Debatte fort. F\u00fcr die Unionsfraktion hat das Wort der Kollege Sebastian Brehm.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die deutsche Wirtschaft befindet sich in einer beginnenden Rezessionsphase. Zum ersten Mal seit Jahrzehnten steigen im Sommer die Arbeitslosenzahlen. Unternehmer wandern ab aus Deutschland. Investitionsentscheidungen werden gegen Deutschland getroffen oder verschoben. Und daher ist es dringend notwendig, dass Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Wirtschaft zu st\u00e4rken. Deswegen haben wir die Gro\u00dfe Anfrage \u201eWettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands im internationalen Steuerwettbewerb\u201c gestellt.\nGro\u00dfe Anfragen bieten der Bundesregierung eigentlich die M\u00f6glichkeit und die Chance, in der Beantwortung Leitlinien zu erstellen und zu sagen, was sie vorhat. Das ist auch ein bisschen ein makro\u00f6konomischer Gesamtblick auf Deutschland.\nDas Ergebnis Ihrer Antwort ist leider so substanzlos wie Ihre bisherige Finanz- und Wirtschaftspolitik.\nIch will blo\u00df mal sagen: Die letzten zwei Jahre ist \u00fcberhaupt nichts in diesem Bereich geschehen. In diesem Jahr haben Sie gerade einmal vier Doppelbesteuerungsabkommen durch den Finanzausschuss gebracht \u2013 und sonst gar nichts.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Antworten sind in der Grundanalyse richtig; aber sie strotzen leider nur so von Platzhaltern und allgemeinen Plattit\u00fcden.\nVon Ihnen werden keine Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen, um diese ernste Situation der deutschen Wirtschaft wirklich zu beseitigen.\nIch w\u00fcrde mir diese Schwarzmalerei gerne ersparen.\nAber leider ist die Realit\u00e4t derzeit eine andere, und das haben Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, zu verantworten. Und weil Sie immer auf die 16 Jahre unionsgef\u00fchrter Regierung rekurrieren: Wir hatten Wachstum. Wir hatten Besch\u00e4ftigung. Wir hatten die h\u00f6chsten Steuereinnahmen,\nund wir haben Schulden r\u00fcckgef\u00fchrt in unserem Haushalt. Sie machen genau das Gegenteil!\n150 Milliarden Euro Schulden in diesem Haushalt, und Sie f\u00fchren Ma\u00dfnahmen in der Wirtschaft durch, wodurch Arbeitspl\u00e4tze gestrichen werden und die Unternehmen abwandern aus Deutschland.\nSteuerpolitik ist eben auch Standortpolitik, und wenn Sie jetzt keine Ma\u00dfnahmen ergreifen, dann schadet das dem Standort Deutschland nachhaltig.\nSie sind da ambitionslos. Da kommt mal: \u201eVielleicht machen wir dieses Gesetz\u201c; da kommen Ank\u00fcndigungen \u00fcber Ank\u00fcndigungen: eine Investitionspr\u00e4mie, eine Superabschreibung, ein Steuerfairnessgesetz usw. Und was geschieht? Im ersten Halbjahr gar nichts.\nIm zweiten Halbjahr wird das alles angek\u00fcndigt.\n\u00dcbrigens haben wir nur sieben Sitzungswochen bis zur Verabschiedung des Bundeshaushalts. Und Sie wissen ja nach dem Bundesverfassungsgerichtsurteil von gestern, dass man eine ordentliche parlamentarische Befassung vornehmen muss. Also, insofern w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn der Bundesfinanzminister mal endlich was auf den Tisch legen w\u00fcrde, was vor allem mit der Koalition abgestimmt ist.\nWenn man die Reden der Koalition\u00e4re so anh\u00f6rt, dann kann einem ja schwindelig werden in Anbetracht dessen, was aus diesen Gesetzen, die vom Finanzminister mit Sicherheit in guter Absicht auf den Weg gebracht werden, nach der Diskussion am Ende wird.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die L\u00f6sungswege zu diesen Problemen liegen ja auf dem Tisch. Wir haben schon in der letzten Legislaturperiode ein Unternehmensteuerkonzept vorgelegt. \u00dcbrigens, der Kollege Herbrand war damals begeistert. Er hat gesagt: Setzen Sie es um. \u2013 Jetzt ist er pl\u00f6tzlich \u00fcberhaupt nicht mehr begeistert, weil er im linken Spektrum des Parlaments sitzt und still sein muss.\nAber der Punkt ist doch der: Wir haben klare Konzepte und klare L\u00f6sungswege, die auch Sie in der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage bef\u00fcrworten: Wir brauchen niedrigere Steuers\u00e4tze in Deutschland. Lieber Herr Kollege Dr. Sch\u00e4fer, es ist einfach falsch \u2013 vielleicht haben Sie die Statistik falsch herum gehalten \u2013:\nWir sind H\u00f6chststeuerland. Wir haben die h\u00f6chsten Steuers\u00e4tze, teilweise mit 20, 25 Prozent \u00fcber dem Schnitt der OECD. Deswegen muss man das anerkennen: Die Steuern m\u00fcssen runter, um wieder f\u00fcr Investitionen in unserem Land zu sorgen.\nUnd wie machen wir das? Indem wir die Steuers\u00e4tze senken, und zwar genau f\u00fcr die Gewinne, die im Unternehmen bleiben, also f\u00fcr thesaurierte Gewinne. Nicht die Gewinne, die rausgenommen werden vom Unternehmer, sondern die, die im Unternehmen bleiben, m\u00fcssen beg\u00fcnstigt besteuert werden, damit man auch die Investitionen in Klimaneutralit\u00e4t, in neue Technologie, in den internationalen Wettbewerb vornehmen kann.\nDamit h\u00e4ngt auch die Verlustverrechnung zusammen, immer wieder angek\u00fcndigt von den Gr\u00fcnen und auch von der FDP. Gemacht wird gar nichts in dieser Regierung.\nWir haben unmittelbare Auswirkungen auf den Arbeitsmarkt, die wir gerade sp\u00fcren. Dazu geh\u00f6ren \u00fcbrigens auch \u2013 wenn man sich den Haushalt anschaut, sieht man, das ist erschreckend \u2013 Aufstiegsversprechen und Chancengleichheit. Sie streichen jetzt zum Beispiel beim BAf\u00f6G und nehmen so Chancengleichheit und Aufstiegsversprechen f\u00fcr viele, viele Menschen weg. Das ist unredlich,\nund das wird die deutsche Wirtschaft auch in den n\u00e4chsten Jahren nachhaltig behindern.\nDie Menschen, die etwas leisten wollen \u2013 Leistungsf\u00f6rderung ist doch eigentlich immer auch ein Grundsatz der FDP gewesen \u2013, m\u00fcssen wir unterst\u00fctzen, und deswegen d\u00fcrfen Sie solche Streichungen auch nicht vornehmen, liebe Kolleginnen und Kollegen.\nDas behindert unsere Wirtschaft, und das behindert auch den gesellschaftlichen Zusammenhalt.\nWir brauchen dar\u00fcber hinaus nat\u00fcrlich einen deutlichen Abbau der B\u00fcrokratie. Allein die Energiepreispauschale von 300 Euro, die Sie ausgezahlt haben, beansprucht elf Paragrafen im Einkommensteuerrecht. Und so ist es bei jedem Gesetz \u2013 die Verabschiedung des Heizungsgesetzes wird ja jetzt verschoben \u2013; aber wenn man sich den Gesetzentwurf durchliest, stellt man fest: Das wird eine irre B\u00fcrokratie sein! Also, wir brauchen dringend B\u00fcrokratieabbau in Deutschland. Auch das wurde angek\u00fcndigt vom Bundesfinanzminister; gekommen ist noch gar nichts. Wahrscheinlich wird das noch per Fax in die einzelnen Fraktionen geschickt. Wir brauchen dringend diese Punkte: Steuersenkung, B\u00fcrokratieabbau.\nDann komme ich noch zu einem letzten Punkt, der mir wirklich wichtig ist: Wir brauchen Vertrauen in die Wirtschaft. Die ganzen Reden, die Sie halten, sind immer gepr\u00e4gt von einer ideologischen Aussage: Misstrauen gegen die deutsche Wirtschaft, Misstrauen gegen den deutschen Mittelstand.\nDer deutsche Mittelstand handelt ordentlich, ist standorttreu. Aber wenn Sie ihn aus dem Land jagen, weil die Steuerbelastung durch Ihre Politik so hoch ist, weil Sie die B\u00fcrokratie so ausweiten und weil Sie ihn immer noch unter Generalverdacht stellen,\ndann muss man sagen: Wir brauchen Vertrauen in die deutsche Wirtschaft. Wir brauchen Vertrauen in den deutschen Mittelstand. Und daf\u00fcr kann ich werben.\nKommen Sie bitte zum Schluss.\nWir haben klare Konzepte auf den Tisch gelegt. Wir sind bereit f\u00fcr Diskussionen.\nHandeln Sie jetzt! Sonst schaden Sie dem Standort Deutschland nachhaltig, liebe Kolleginnen und Kollegen.\nHerzlichen Dank.\nF\u00fcr die SPD-Fraktion hat das Wort Melanie Wegling.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Union, aus welchem Paralleluniversum stammt denn diese Anfrage? Wie kommen Sie darauf, dass Unternehmensteuern gerade das wichtigste Problem f\u00fcr die Betriebe in Deutschland seien?\nWaren Sie mal in Ihren Wahlkreisen unterwegs? Ihre Fragen sind n\u00e4mlich so weit an der Realit\u00e4t vorbei gestellt, dass ich gar nicht wei\u00df, wo ich anfangen soll.\nDer vorliegende Fragenkatalog offenbart, dass die Union nicht in der Lage ist, komplexe \u00f6konomische Zusammenh\u00e4nge zu verstehen. Vergeblich sucht man hier nach der Wirtschaftskompetenz, f\u00fcr die sich die Fraktion doch sonst so gerne r\u00fchmt.\nSubstanzlos, Herr Brehm, ist lediglich Ihre Anfrage.\nDa wird ein B\u00fcndel von Standortfaktoren aufgef\u00fchrt, die die Wettbewerbsf\u00e4higkeit beeinflussen: B\u00fcrokratie, Innovationsbereitschaft, Energiekosten und Fachkr\u00e4ftemangel. Doch was bleibt \u00fcbrig? Allein die Forderung nach Steuersenkungen, als w\u00e4ren sie das Allheilmittel gegen jegliche wirtschaftliche und soziale Probleme. Hier wird ganz plump ein Mythos von der Steuerhochburg Deutschland bedient, der \u2013 gucken wir uns mal beispielsweise die Erbschaftsteuer an \u2013 bei Weitem nicht der Realit\u00e4t entspricht.\nVielleicht handelt es sich aber auch um Ironie, wenn ausgerechnet die Union auf fehlende Investitionen in die Infrastruktur und steuerpolitische Reformen hinweist.\nDaher lassen Sie uns doch mal das Thema \u201eStandortfaktoren und Unternehmensbesteuerung\u201c mit dem n\u00f6tigen Blick f\u00fcr Komplexit\u00e4t und ganz ohne ideologische Verblendung und Ironie betrachten.\nWenn wir \u00fcber Infrastrukturinvestitionen, steuerpolitische Reformen und Standortvorteile sprechen, f\u00e4llt doch Folgendes auf: Statt investieren zu wollen, will die Union meist Staatsausgaben senken. Statt eine gerechte Reform der Einkommens- und Erbschaftsbesteuerung anzuregen, wird auf die Unternehmensteuer ausgewichen. Dabei belegt der von Ihnen zitierte \u201eHandelsblatt\u201c-Artikel, dass in Deutschland die Gering- und Durchschnittsverdiener vergleichsweise stark und Verm\u00f6gende viel zu gering besteuert werden.\nDoch dass Deutschland f\u00fcr Reiche das reinste Niedrigsteuerland ist, wird in der Anfrage nat\u00fcrlich nicht zitiert. Diesen Trend gilt es doch eigentlich politisch umzukehren.\nAnsetzen k\u00f6nnte man auch bei den Kommunen. Die erheben n\u00e4mlich Gewerbesteuer und sind von der H\u00f6he der Einnahmen abh\u00e4ngig, um ihre \u00f6ffentlichen Investitionen finanzieren zu k\u00f6nnen. Wie w\u00e4r\u2019s, wenn die Union mal an einer L\u00f6sung der kommunalen Finanzausstattung konstruktiv mitarbeitet? Gehen Sie doch mal in die Wahlkreise, und sprechen Sie mit den Leuten und nicht nur mit den Klienten in Ihren Steuerkanzleien!\nWenn ich mich mit Unternehmen und Organisationen in meinem Wahlkreis Gro\u00df-Gerau unterhalte, geht es immer wieder darum, was die aktuellen Herausforderungen sind. Viele m\u00f6chten mehr investieren, m\u00f6chten st\u00e4rker wachsen. Doch was h\u00e4lt sie davon ab? Nicht die aktuelle Besteuerung, sondern der Fachkr\u00e4ftemangel. Deshalb ist es eine gute Nachricht, dass die Ampelkoalition das Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz beschlossen hat. Das ist ein konkreter, ein wichtiger Schritt, um die Attraktivit\u00e4t unseres Wirtschaftsstandorts zu verbessern.\nHat die Union zugestimmt? Wohl kaum.\nBeim Stichwort \u201eFachkr\u00e4ftemangel\u201c mache ich gerne weiter.\nAu\u00dfer mit mehr ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften m\u00fcssen wir uns unbedingt mit einer weiteren, diesmal inl\u00e4ndischen Reserve besch\u00e4ftigen, und zwar mit den zahlreichen Frauen, die gerne mehr arbeiten w\u00fcrden, aber aus strukturellen Gr\u00fcnden darauf verzichten m\u00fcssen. Mehrmals habe ich schon auf diese Problematik hingewiesen; ich mache es an dieser Stelle auch gerne noch mal. Nicht nur das DIW und die Wirtschaftsweisen sind sich einig: St\u00e4rkere Arbeitsanreize f\u00fcr die vielen nicht erwerbst\u00e4tigen Frauen sind unverzichtbar, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken und um zus\u00e4tzliche Wachstumsimpulse zu generieren.\nDoch dazu brauchen wir zweierlei \u2013 und auch hier erweist sich die Union wieder als Bremsklotz \u2013:\nErstens brauchen wir ein deutlich breiteres Angebot an Kinderbetreuung.\nDa sind wir wieder bei den erw\u00e4hnten kommunalen Investitionen.\nZweitens brauchen wir eine seit Langem f\u00e4llige Reform der Familienbesteuerung.\nLiebe Union, das w\u00e4re eine interessante steuerpolitische Stellschraube, an der man im Sinne der Verbesserung der Standortfaktoren drehen k\u00f6nnte. W\u00fcrden Sie im Namen der wirtschaftlichen Vernunft ein solches Reformprojekt mittragen? Ich wage es zu bezweifeln.\nAlso bleibt es wohl dabei, dass Ihre Oppositionspolitik aus einem Paralleluniversum stammt, w\u00e4hrend wir als SPD-Fraktion und als Ampel im Hier und Jetzt sind und uns mit dem Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz, mit Reformen f\u00fcr mehr steuerpolitische Gerechtigkeit, mit der finanziellen Entlastung von Kommunen und mit guten Investitionen in die Infrastruktur sehr viel mehr zur St\u00e4rkung des Standorts Deutschland einf\u00e4llt.\nVielen Dank.\nF\u00fcr die AfD-Fraktion hat das Wort Kay Gottschalk.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste und Mitb\u00fcrger auf den Trib\u00fcnen! Die Gro\u00dfe Anfrage der CDU/CSU-Fraktion \u201eWettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands im internationalen Steuerwettbewerb\u201c legt den Finger schon mal in die richtige Wunde. Die Vorredner haben es sehr gut beschrieben \u2013 ich glaube, das sollte das Fazit sein; das k\u00f6nnen Sie auch im \u201eHandelsblatt\u201c nachlesen, auch wenn das f\u00fcr Sie offensichtlich keine Lekt\u00fcre ist, was ich vermute, wenn ich so Ihre \u00c4u\u00dferungen im Finanzausschuss h\u00f6re \u2013: Wir befinden uns im steilen Sturzflug, was die Entwicklung der deutschen Wirtschaft angeht. Daran tragen Sie von der Schuldenkoalition Schuld, meine Damen und Herren.\nLeider werden der Aspekt der Attraktivit\u00e4t f\u00fcr Unternehmen und die damit verbundenen Direktinvestitionen immer in den Vordergrund gestellt. Deshalb m\u00f6chte ich heute \u2013 meine Kollegin Vorrednerin scheint meine Rede zu kennen \u2013\nden Blick in meiner Rede darauf richten, wie unattraktiv Deutschland im internationalen Steuervergleich f\u00fcr echte Fachkr\u00e4fte ist. Damit meine ich nicht die Fachkr\u00e4fte, die Sie seit 2015, \u00fcbrigens unter dem Applaus vieler deutscher Gro\u00dfunternehmen, als neue Avantgarde der Arbeiterklasse versprochen haben. Dass Sie von einem Facharbeitermangel bei einer Zuwanderung von \u00fcber 4 Millionen Menschen sprechen, ist ein Armutszeugnis f\u00fcr Ihre Politik der letzten acht Jahre.\nBei einem H\u00f6chststeuersatz von 45 Prozent in Deutschland und Platz zwei im OECD-Vergleich \u2013 eine Belastung von 47,8 Prozent durch Steuern und Abgaben, meine Damen und Herren \u2013 muss man konstatieren, dass Deutschland im Vergleich zu echten Einwanderungsl\u00e4ndern wie Kanada mit 33 Prozent H\u00f6chststeuersatz, den Vereinigten Staaten mit 37 Prozent Steuersatz nun wahrlich nicht attraktiv ist.\nHinzu kommt \u2013 das geh\u00f6rt zum Steuersystem dazu, und da spitzen Sie als \u201eArbeiterpartei\u201c, da lachen ja die H\u00fchner, vielleicht mal die Ohren \u2013,\ndass in Deutschland oftmals \u2013 das haben auch Sie vergessen, liebe Kollegen von der CDU/CSU \u2013 Grundfreibetr\u00e4ge, Steuerpauschalen, Pauschbetr\u00e4ge auch in diesen Steuerwettbewerb hineingeh\u00f6ren, insbesondere bei der Inflation und weil es sich bei Steuern bei uns tats\u00e4chlich um Realsteuern handelt.\n30 Eurocent betr\u00e4gt seit 2004 die Entfernungspauschale bis zum Kilometer 20. Seit 2004 ist der Betrag, den Sie bekommen, wenn Sie zur Arbeit fahren, liebe Zuh\u00f6rer auf der Trib\u00fcne, unver\u00e4ndert. Der Benzinpreis lag damals \u00fcbrigens bei 1,13 Euro, heute liegt er bei 1,85 Euro; das sind 61 Prozent Preissteigerung. Ich will gar nicht \u00fcber die Preise im letzten Jahr reden, meine Damen und Herren.\nZahlreiche Wirtschaftsforschungsinstitute best\u00e4tigen im \u00dcbrigen, dass durch die gesamten Steuerbelastungs- und Steuerentlastungspakete der Schuldenkoalition die Effekte der kalten Progression \u2013 das ist f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, auch f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen an der Kasse, wichtig \u2013 nicht kompensiert worden sind. Das l\u00e4sst sich \u00fcbrigens auch durch die Zahlen des Bundesfinanzministeriums gut belegen. Trotz mieser Wirtschaftssituation verzeichnen Sie Rekordsteuereinnahmen des Bundes von 358,1 Milliarden Euro. Das ist ein Zuwachs gegen\u00fcber 2022 von \u00fcber 20 Milliarden Euro, meine Damen und Herren. Dieses Geld geh\u00f6rt den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern. Das z\u00e4hlt zu den Gr\u00fcnden, warum Deutschland so unattraktiv im internationalen Steuervergleich ist.\nKommen Sie bitte zum Schluss.\nJa, dazu komme ich sofort. \u2013 Meine Damen und Herren, es ist wichtig, dass wir Ihre Neidkultur, die Sie hier sch\u00fcren, endlich zur\u00fcckfahren und dass wir nicht zum Umverteilungsland werden. Ich habe da noch eine Statistik mitgebracht.\nDas ist \u00fcbrigens die Entwicklung der Subventionen, \u2013\nHerr Gottschalk, bitte keine Plakate hochhalten.\n\u2013 die Sie hier an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wegen schlechter Steuerpolitik verteilen.\nIhre Redezeit ist vorbei, Herr Gottschalk.\nAlso: Besinnen Sie sich! Machen Sie eine vern\u00fcnftige Steuerpolitik, damit Deutschland noch eine Zukunft hat!\nVielen Dank.\nWie Sie wissen, ist das Hochhalten von gr\u00f6\u00dferen Plakaten hier untersagt; darum erteile ich Ihnen einen Ordnungsruf.\nF\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen hat das Wort Katharina Beck.\nLiebe Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! Nach der wundersch\u00f6n vorgetragenen Mic-Drop-Rede von Melanie Wegling habe ich mich gerade fast gefragt: Muss ich eigentlich noch nach vorne gehen? Denn sie hat schon sehr viel gesagt.\nAuch Sebastian Sch\u00e4fer hat uns wundervoll in die Welt der wahren Zahlen des internationalen Steuerwettbewerbs mitgenommen, wohingegen Herr Brehm uns erz\u00e4hlt hat, wir h\u00e4tten nichts getan. Dabei haben wir letztes Jahr im Finanzausschuss 17 Gesetze miteinander verhandelt.\nWir haben 95 Milliarden Euro an Entlastungsma\u00dfnahmen beschlossen. Da ist das Faktenwissen offensichtlich nicht so stark vertreten.\nIhr Antrag dreht sich um Steuern und Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Wettbewerbsf\u00e4higkeit h\u00e4ngt nat\u00fcrlich stark mit dem Faktor Standort zusammen.\nErst mal sind wir immer noch auf Platz sieben oder vier \u2013 je nach Ranking \u2013 in Bezug auf unsere Wettbewerbsf\u00e4higkeit.\nDeutschland ist der attraktivste Standort f\u00fcr Investitionen. Und wenn man sich den Global Competitiveness Index, also einen Index, der misst, wie Wettbewerbsf\u00e4higkeit eigentlich entsteht, anguckt, dann sieht man \u2013 das sagt das Weltwirtschaftsforum, das diesen erstellt \u2013: Steuern haben einen Anteil von nur 1,38 Prozent an der Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Deswegen sind sie nicht unwichtig; aber auf jeden Fall sind sie nicht der einzige Faktor. Ich m\u00f6chte auf jeden Fall gleich noch darauf eingehen, bei welchen Faktoren in Bezug auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit wir als Koalition sehr wohl sehr gut vorangehen.\nIch m\u00f6chte aber noch kurz bei den Steuern bleiben. Das ist ja auch Ihr Thema; das m\u00f6chte ich respektieren.\nEs wundert mich, dass das Thema \u201eInflation Reduction Act in den USA\u201c noch gar nicht angesprochen wurde. Dort wurde n\u00e4mlich eine ganz spannende Sache gemacht. Wir reden immer dar\u00fcber, dass dort Steueranreize in tollen Bereichen gesetzt werden. Es sind um die 130 Bereiche, darunter gr\u00fcner Wasserstoff, erneuerbare Energien, Elektroautos. Ja, das stimmt. Es wird immer angenommen, dass das zu Steuersenkungen f\u00fchrt. Die zweite Wahrheit ist, dass der Inflation Reduction Act so hei\u00dft, weil er die Staatseinnahmen durch einen generellen Anstieg der Steuereinnahmen erh\u00f6ht.\nDamit reduziert er gezielt die steuerliche Belastung bei den Zukunftstechnologien und setzt Anreize f\u00fcr Investitionen in diesem Bereich. Das ist ein sehr, sehr guter Mechanismus.\nDer US-amerikanische Staat verspricht sich davon Steuermehreinnahmen bzw. eine Defizitreduktion von \u00fcber 200 Milliarden US-Dollar. Was k\u00f6nnten wir damit alles Tolles machen!\nEs w\u00e4re gut, wenn wir diesen tollen Mechanismus aus genereller Anhebung der Einnahmen und gezielten, massiven Investitionsanreizen vielleicht insgesamt ein bisschen mehr in unsere Debatten mit aufnehmen w\u00fcrden.\nIch m\u00f6chte aber auch auf die anderen Wettbewerbsfaktoren eingehen. Ich lasse mir unser Deutschland von Ihnen einfach nicht schlechtreden.\nEs ist so, dass wir im Bereich der Energie so einen Mist von Ihnen geerbt haben, dass ich hier auch mal \u2013 Sie kennen mich besonnen \u2013 ein bisschen w\u00fctend werden muss, wenn Sie die ganze Zeit das Potenzial unserer Wirtschaft und auch das, was wir \u00fcber den letzten Winter geleistet haben \u2013 wir haben die Energieversorgung gesichert \u2013, schlechtreden.\nSie haben uns ein Klumpenrisiko durch eine Abh\u00e4ngigkeit von russischem Gas in H\u00f6he von 55 Prozent hinterlassen.\nDavon h\u00e4ngt die deutsche Industrie massiv ab, um die W\u00e4rme in ihren Prozessen \u00fcberhaupt nutzen zu k\u00f6nnen. Wir sind Tag und Nacht um die Welt gefahren,\num die industrielle Fertigung in diesem Land \u00fcber den Winter zu sichern und daf\u00fcr zu sorgen, dass jeder ein warmes Zuhause hat.\nDar\u00fcber hinaus stellen wir uns zukunftsf\u00e4hig auf und beschleunigen endlich den Windausbau an Land und an See. Was haben wir an B\u00fcrokratie von Ihnen geerbt! Das BMJ hat eine Liste mit \u00fcber 400 Ma\u00dfnahmen, die Sie uns vererbt haben, zusammengestellt und in der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung vorgestellt. Wir gehen jetzt daran, B\u00fcrokratie endlich abzubauen.\nW\u00e4hrend Sie die ganze Zeit von Moratorien sprechen, handeln wir und frieren nicht einfach nur eine doofe Situation ein.\nEin weiterer Punkt ist das Thema Fachkr\u00e4fte. Ich glaube, Sie haben \u00fcberhaupt nicht verstanden \u2013 da muss ich Frau Wegling zustimmen \u2013, was das Problem in fast allen Branchen ist. Es sind Hunderttausende von Menschen, die uns pro Jahr fehlen, auch wegen des demografischen Wandels. Wir haben das Gesetz zur Weiterentwicklung der Fachkr\u00e4fteeinwanderung beschlossen. Das h\u00e4tten wir mit Ihrer Haltung zu Einwanderern nie hinbekommen. Das wird zwar nicht alles lindern, aber es ist ein erster wichtiger Schritt.\nFrau Beck, erlauben Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Gottschalk?\nNein, vielen Dank.\nIch m\u00f6chte enden mit Zuversicht. Wir haben gerade mit der Ansiedelung von Intel hier die gr\u00f6\u00dfte Privatinvestition aus dem Ausland seit 1949.\nJa, es gibt gerade widrige Umst\u00e4nde. Aber wir sind immer noch bei Klima- und Umweltschutztechnologien Vizeexportweltmeister.\nIch bitte Sie, zum Ende zu kommen.\nIch habe Bock, dass wir auch mal wieder in etwas Weltmeister werden, zum Beispiel darin.\nDas w\u00e4re doch toll. Werden wir endlich wieder Exportweltmeister in Klimaschutz- und Zukunftstechnologien!\nIhre Redezeit ist vorbei, Frau Beck.\nWir setzen die richtigen Anreize daf\u00fcr.\nHerzlichen Dank.\nF\u00fcr die FDP-Fraktion hat das Wort Maximilian Mordhorst.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, nat\u00fcrlich ist es wichtig, dass wir \u00fcber die Standortbedingungen der Bundesrepublik Deutschland sprechen und auch dar\u00fcber, welche steuerlichen Anreize man setzen kann.\nDie Union stellt aber eine Gro\u00dfe Anfrage, die f\u00fcr mich eher nach erstem Semester VWL klingt, n\u00e4mlich zur grunds\u00e4tzlichen Wirkung von Steuern und wie sie sein k\u00f6nnten und wie man darauf blickt.\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie etwas komplexere, konkretere Fragen stellen, damit wir auch ein bisschen konkreter darauf eingehen k\u00f6nnen.\nLieber Kollege Brehm, was auf gar keinen Fall die L\u00f6sung sein kann, ist, hier im Aiwanger-Modus komplett \u00fcber den guten parlamentarischen Ton zu pfl\u00fcgen, ohne sich auch nur einmal konkrete Gedanken dar\u00fcber zu machen, wie wir wirklich etwas erreichen k\u00f6nnen. Ich nenne Ihnen mal ein Beispiel \u2013 Sie sind ja schon mitten im Wahlkampfmodus in Bayern \u2013: Wir planen, den L\u00e4ndern die Erhebung der Grunderwerbsteuer freizustellen. Wie w\u00e4re es, wenn Bayern da mal einen Schritt nach vorne gehen und die Menschen beim Hauskauf entlasten w\u00fcrde?\nMachen statt Macker spielen im Parlament! Denn Sie sind eben nicht nur Opposition im Bund, sondern auch Regierung.\nDann wurde der B\u00fcrokratieabbau angesprochen. Sie verschweigen immer wieder, welchen Titel unser geplantes B\u00fcrokratieabbaugesetz genau tr\u00e4gt. Das hat n\u00e4mlich noch eine Nummer hinter dem Namen \u201eB\u00fcrokratieentlastungsgesetz\u201c. Es ist n\u00e4mlich das B\u00fcrokratieentlastungsgesetz Nummer vier, und auch das hat Gr\u00fcnde. Es ist ja nicht so, dass wir einfach bei vier angefangen haben zu z\u00e4hlen. Selbst die Ampelkoalition, die von Ihnen so verhasst ist, schafft es noch, bis vier zu z\u00e4hlen. Nein, wir haben es \u201eB\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\u201c genannt, weil es schon drei vorher gab. Daran waren CDU und CSU, soweit ich wei\u00df, flei\u00dfig beteiligt und haben sich in den eigenen Reihen nicht einmal durchsetzen k\u00f6nnen gegen Ministerialbeamte, die jede B\u00fcrokratieentlastung wieder herausgestrichen haben. Wir haben jetzt 150 Ma\u00dfnahmen, die auf dem Tisch liegen. Ich glaube, das ist ein riesiger Fortschritt an B\u00fcrokratieentlastung. Die einen schreiben es ins Programm, die anderen machen es. Ich finde, darauf kann man stolz sein.\nAls Letztes vielleicht noch \u2013 wenn ich \u00fcber das nachdenke, wor\u00fcber wir so diskutieren \u2013: Die einen reden alles schlecht \u2013 auch das schadet an sich schon der wirtschaftlichen Lage, Dinge immer schlechtzureden \u2013,\ndie anderen arbeiten an L\u00f6sungen. Sicherlich knirscht es mal, sicherlich k\u00f6nnte einiges besser laufen. Ich w\u00fcrde mir auch w\u00fcnschen, dass die Freien Demokraten \u00fcber 50 Prozent holen, damit Dinge deutlich besser werden; aber die Realit\u00e4ten sind nun einmal so, wie sie sind.\nEin gutes Signal sendet Deutschland als Wirtschaftsstandort n\u00e4mlich \u2013 und das denke ich bei jeder Rede, die ich aus der Fraktion auf der ganz linken Seite hier h\u00f6re \u2013: Die Umfrageergebnisse der Linken in Deutschland sind ein gutes wirtschaftliches Signal f\u00fcr den Standort.\nVielen Dank.\nF\u00fcr die Unionsfraktion hat das Wort der Kollege Johannes Steiniger.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am Ende der Debatte w\u00fcrde man gerne ein bisschen bei den einzelnen Punkten aufr\u00e4umen; da fehlt einem aber dann die Redezeit. Aber zu drei Sachen will ich dann doch was sagen.\nDer Herr Dr. Sch\u00e4fer von den Gr\u00fcnen ist ja hier eingestiegen und hat uns Nachhilfe in Oppositionsarbeit gegeben.\nEr hat gesagt, das sei irgendwie unw\u00fcrdig, was wir hier machten, und so.\nAlso, ich finde es schon spannend, dass man am Folgetag des gestrigen Tages der Opposition Nachhilfe gibt. Gestern fand eine Regierungsbefragung statt, in der der Bundeskanzler s\u00e4mtliche Abgeordnete der Opposition abgesaut und l\u00e4cherlich gemacht hat. Sie haben gestern das erste Mal in der Geschichte unseres Landes einen Untersuchungsausschuss abgelehnt und Minderheitenrechte geschliffen.\nUnd gestern Abend hat Ihnen das Bundesverfassungsgericht gesagt, dass Sie nicht mal ordentliche Gesetzgebung machen k\u00f6nnen. Also, dass Sie uns Nachhilfe geben wollen \u2013 mein lieber Mann!\nDann haben Sie ebenso wie Frau Wegling danach gefragt, wie wir \u00fcberhaupt auf die Idee k\u00e4men, dass Steuerpolitik etwas mit Standortfaktoren zu tun haben k\u00f6nnte.\nIch wei\u00df nicht: Haben Sie die Antworten der Bundesregierung \u2013 auch Minister Ihrer Partei geh\u00f6ren ihr an \u2013 auf die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU/CSU gelesen? Auf Seite 2 steht: Insbesondere auch die wachstums- und innovationsfreundlichen steuerliche Rahmenbedingungen gilt es zu st\u00e4rken. Und: \u201eDie Steuerpolitik kann hierzu einen wichtigen Beitrag leisten ...\u201c Auf Seite 3 hei\u00dft es:\nEine sinkende Abgabenlast \u2026 f\u00fchrt auf Unternehmensseite zu geringeren Lohnnebenkosten und st\u00e4rkt dadurch die preisliche Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Dies kann die Investitionst\u00e4tigkeit und die Innovationskraft der Unternehmen st\u00e4rken.\nIch k\u00f6nnte mit Ihnen das gesamte Dokument durchgehen. Ihre Bundesregierung hat doch auf die Wichtigkeit von Steuerpolitik hingewiesen. Deswegen wundere ich mich \u00fcber das, was Sie gesagt haben.\nFrau Beck, ich kann es Ihnen leider nicht ersparen: Sie widersprechen sich in dem, was Sie hier vortragen. Sie sagen auf der einen Seite: Ich lasse mir \u2013 Sie haben gesagt \u2013 \u201emein Deutschland\u201c \u2013 ich w\u00fcrde mal sagen: \u201eunser Deutschland\u201c \u2013 nicht schlechtreden.\nDem w\u00fcrde ich zustimmen. Wir wollen allerdings auch daf\u00fcr sorgen, dass es Deutschland in Zukunft nicht schlechter, sondern besser geht; das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Auf der anderen Seite sagen Sie: Wir haben so viel Mist geerbt. \u2013 Irgendwie muss man sich entscheiden: Entweder geht es Deutschland gut oder schlecht; man kann es sich nicht immer aussuchen, wie man es gerne h\u00e4tte.\nHerr Kollege Steiniger, erlauben Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Beck?\nJa, gerne. Das wurde in den letzten Debatten ja zur Tradition.\nRichtig. \u2013 Sie haben mich direkt angesprochen, Herr Kollege Steiniger. Ich wollte Sie fragen, ob Sie verstanden haben, dass ich gesagt habe, dass ich eine gro\u00dfe Liebe zu Deutschland habe,\nwir aber, was die regulatorischen Rahmenbedingungen angeht, von Ihnen auch Mist geerbt haben.\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Frage. \u2013 Sie weisen auf die Exportweltmeisterschaft hin \u2013 jetzt nur noch Vizeexportweltmeisterschaft \u2013, etwas, was in 16 Jahren Union durch das Setzen der entsprechenden Rahmenbedingungen erreicht worden ist.\nIn 16 Jahren ist es zudem gelungen, dass wir durchg\u00e4ngig Wachstum hatten.\nWir haben immer wieder sinkende Arbeitslosigkeit erlebt. Wir haben geringe Inflationsraten gehabt und solide Haushalte. Also insofern: Wo ist da der Mist?\nDie Probleme kommen jetzt. Wenn man sich anschaut, wie die derzeitige wirtschaftliche Lage ist: Die Wirtschaft schrumpft. Wir sind in einer Rezession.\nWir haben im ersten Halbjahr so viele Insolvenzen gesehen wie seit 20 Jahren nicht mehr.\nDie Arbeitslosigkeit geht hoch \u2013 sogar jetzt, obwohl wir Sommer haben \u2013, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit geht runter.\nIm Grunde genommen an allen Indikatoren, die Sie sich anschauen k\u00f6nnen, lieber Herr Kollege Schrodi, sehen Sie: Deutschland wird \u00e4rmer. Meine sehr geehrten Damen und Herren, das ist auch das Ergebnis von Ampelpolitik der letzten anderthalb Jahre.\nWir sind der festen Auffassung, dass in so einer schwierigen herausfordernden Lage in unserem Land das Steuerrecht ein wichtiges und gutes Instrument ist, um die Standortbedingungen zu verbessern. Wenn man sich anschaut, was aus dem Finanzministerium, zumindest kommunikativ, kommt, wenn man sich den Instagram-Account von Christian Lindner anschaut, dann k\u00f6nnte man meinen: Jawoll, das ist so ein richtiger Macher. \u2013 Also, das Zukunftsfinanzierungsgesetz wird schon seit einem Jahr \u2013 ich glaube, jetzt ist es das vierte Mal \u2013 angek\u00fcndigt. Wir haben heute etwas zum Thema Grunderwerbsteuer geh\u00f6rt. Die Superabschreibung wurde schon mehrfach verk\u00fcndet, aber es kam bei uns \u00fcberhaupt noch nichts an.\nIch bin schon seit f\u00fcnf Jahren Mitglied im Finanzausschuss und habe mir mal angeschaut: Wie viele Gesetze im Steuerbereich haben wir im ersten Halbjahr eigentlich gemacht?\nWir haben insgesamt vier Steuergesetze gemacht. Ich wei\u00df gar nicht, wann es das in der Geschichte des Deutschen Bundestags gab, dass so wenig passiert ist.\nEs gibt also vier Steuergesetze: das Doppelbesteuerungsabkommen mit Litauen, das Doppelbesteuerungsabkommen mit Lettland, das Doppelbesteuerungsabkommen mit Bulgarien und das Doppelbesteuerungsabkommen mit Schweden.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das h\u00f6rt sich lustig an, aber wir haben doch so viel zu tun. Man kann Ihnen nur zurufen: Machen Sie endlich mal was! Kommen Sie aus dem Ank\u00fcndigungsmodus raus, und machen Sie endlich mal was! Handeln Sie, damit wir eine bessere Zukunft in unserem Land haben!\nEin letzter Punkt. Die Kollegen haben auf Unternehmensteuerthemen hingewiesen. Ich m\u00f6chte noch auf einen anderen Punkt eingehen, und das sind die hohen Energiekosten. Da haben wir im Steuerrecht nicht so viele Instrumente, mit denen wir umgehen k\u00f6nnen; es gibt die Stromsteuer und anderes. Aber es gibt ein bew\u00e4hrtes Instrument, und das ist der sogenannte Spitzenausgleich.\nWahrscheinlich wissen die wenigsten, die uns jetzt zuh\u00f6ren, genau, was das ist. Es ist eine Steuerr\u00fcckerstattung f\u00fcr besonders energieintensive Unternehmen. Es werden bis zu 9 000 Unternehmen mit 1,5 Milliarden Euro im Jahr entlastet. Wir haben im letzten Dezember diesen Spitzenausgleich \u2013 wir haben damals auch zugestimmt \u2013 noch mal verl\u00e4ngert. Ich habe schon damals in der Debatte und auch in der Expertenanh\u00f6rung gesagt: Leute, lasst es uns doch gleich um zwei Jahre verl\u00e4ngern! Die Krise wird im Sommer nicht vorbei sein. Ihr werdet keine Anschlussregelung finden. Lasst uns das machen! \u2013 Mein Rat wurde leider nicht befolgt. So, und jetzt habe ich gestern die Staatssekret\u00e4rin Hessel gefragt: Wie sieht es denn eigentlich mit dem Spitzenausgleich aus? Kommt da jetzt eine Anschlussregelung oder nicht?\nSie sagt in ihrer Antwort so ein bisschen wolkig: Na ja, man wolle da noch beraten. \u2013 Aber man kann mal knallhart in den Haushalt reinschauen: Im Haushalt ist der Spitzenausgleich schon raus.\nDie 1,5 Milliarden sind dort schon gestrichen. Die deutsche Wirtschaft sagt zu Recht dazu, dass das eine \u2013 Zitat \u2013 \u201eabsolute Katastrophe\u201c ist, dass es ein weiterer \u201eTiefschlag\u201c f\u00fcr die Industrie ist.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bin froh, dass wir diese Gro\u00dfe Anfrage gestellt haben, dass wir \u00fcber Standortfaktoren f\u00fcr die deutsche Wirtschaft sprechen k\u00f6nnen.\nDenn all das, was Sie im sozialen und im Klimaschutzbereich vorhaben, wird nur dann zu realisieren sein, wenn wir eine gute Wirtschaft haben.\nIn diesem Sinne: Herzlichen Dank.\nDer Kollege war schon \u00fcber seine Redezeit hinaus, und gemeinhin gibt es dann keine Zwischenfragen mehr. Aber wir haben trotzdem eine lebhafte Debatte hier, \u00fcber die wir uns sehr freuen. \u2013 Nadine Heselhaus ist jetzt die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich mit meiner Rede beginne, will ich noch auf eine Sache eingehen \u2013 Herr Steiniger, da Sie es gerade angesprochen haben \u2013: Ich war bei der Regierungsbefragung auch dabei, und Olaf Scholz hat auf alle Ihre Fragen geantwortet.\nDie Antworten m\u00fcssen Ihnen pers\u00f6nlich nicht gefallen; und irgendwas sagt mir, dass das aus Prinzip auch niemals der Fall w\u00e4re.\nIch kann das best\u00e4tigen, was jetzt schon mehrfach zur Sprache kam: Wenn ich in meinem Wahlkreis unterwegs bin und mit den Unternehmen spreche, dann h\u00f6re ich: Die H\u00f6he der Steuern ist nicht der entscheidende Standortfaktor.\nDie Unternehmen w\u00fcnschen sich vor allem Rechtssicherheit f\u00fcr ihre Investitionen und m\u00f6chten die Kosten f\u00fcr Dokumentation und Verwaltung niedrig halten. Ihnen ist bewusst, welche gro\u00dfen finanziellen Herausforderungen wir gesellschaftlich haben, und sie wollen ihren Beitrag leisten.\nIn der Coronakrise hat der Staat viele Unternehmen vor der Pleite gerettet. Er hat Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer durch Kurzarbeitergeld vor der Arbeitslosigkeit bewahrt. Der russische Krieg gegen die Ukraine hat die Energiepreise steigen lassen, was wir staatlich abgefedert haben. Neben Direktzahlungen an Besch\u00e4ftigte, an Studierende und an Rentnerinnen und Rentner, Strom- und Gaspreisbremsen, Heizkostenzusch\u00fcssen und einem Kinderbonus gab es umfangreiche Wirtschaftshilfen.\nMeine Damen und Herren, die Herausforderungen f\u00fcr eine Transformation zu einer nachhaltig wirtschaftenden und konsumierenden Gesellschaft sind gewaltig. Aber wir werden langfristig keinen Wohlstand haben, wenn wir unsere Wirtschaft dabei ausklammern, und das ist den Unternehmen durchaus bewusst. Deshalb wollen viele, auch im Mittelstand bei mir im M\u00fcnsterland, innovativ voranschreiten.\nWir wissen, dass die Ausbildung und die Weiterbildung von Fachkr\u00e4ften ganz zentral sind. Mit dem neuen Qualifizierungsgeld bieten wir Besch\u00e4ftigten eine Perspektive, wenn sie vom Strukturwandel betroffen sind. Au\u00dferdem sorgen wir daf\u00fcr, dass unser Land im Wettbewerb um internationale Fachkr\u00e4fte attraktiv ist. Mit uns gibt es mehr Einwanderungsoptionen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte bis hin zur neuen Chancenkarte: sicher, geordnet und mit Blick auf das Potenzial der Menschen, die bei uns leben und arbeiten wollen.\nSteuerliches Rosinenpicken erschweren wir, wo wir es k\u00f6nnen. Wir arbeiten daran, dass Unternehmen weltweit Steuern zahlen. Olaf Scholz hat die Einf\u00fchrung der globalen Mindestbesteuerung in H\u00f6he von 15 Prozent vorangebracht.\nSie begrenzt den sch\u00e4dlichen Steuerwettbewerb und st\u00e4rkt die relative Wettbewerbsf\u00e4higkeit deutscher Unternehmen.\nMeine Damen und Herren, eine gute Standortpolitik zielt auf ein attraktives Umfeld, das Unternehmen anzieht und f\u00f6rdert. Sie sorgt f\u00fcr z\u00fcgige und effiziente Genehmigungsverfahren im ganzen Land. Wo wir k\u00f6nnen, sollten wir von \u00f6ffentlicher Seite Gewerbefl\u00e4chen bereitstellen, wie jetzt bei Intel in Magdeburg. Diese Ansiedlung ist ein Beispiel von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr die technologische Souver\u00e4nit\u00e4t in Europa.\nEine gute Standortpolitik ber\u00fccksichtigt die \u00f6kologische Dimension und strebt eine nachhaltige Entwicklung an. Mit dem Deutschlandticket f\u00fcr 49 Euro ist \u00f6kologische Mobilit\u00e4t auch f\u00fcr die Menschen im Alltag erschwinglich. Ein verantwortungsvoller Umgang mit nat\u00fcrlichen Ressourcen und die Reduzierung von Umweltsch\u00e4den machen unser Land auch zu einem attraktiven Wohnort f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.\nEine gute Standortpolitik verschreibt sich auch sozialer Verantwortung. So haben wir das Kindergeld auf 250 Euro angehoben. Sozialdemokratische Verantwortung f\u00fcr unser Land bedeutet zudem, dass wir zukunftsf\u00e4higen Unternehmen erm\u00f6glichen, gute Arbeitspl\u00e4tze zu bieten, und dass wir Sicherheit geben, auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten vor Ort.\nIn Ost und West gilt der gleiche Rentenwert ein Jahr fr\u00fcher als geplant. Das ist gut; denn damit Vertrauen in die Arbeit besteht, muss sie sich bis ins Alter auszahlen.\nUnser Blick geht nach vorne und geht weit \u00fcber die n\u00e4chsten Wahlen hinaus. So wie wir von Unternehmen erwarten, nicht auf kurzfristige Gewinne zu schielen, verfolgen auch wir langfristige Ziele.\nDas st\u00e4rkt die Situation der Menschen und die der Unternehmen in Deutschland, und f\u00fcr die machen wir Politik.\nVielen Dank.\nTill Mansmann hat das Wort f\u00fcr die FDP-Fraktion.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Der gesch\u00e4tzte Kollege Otto Fricke beendet seine Reden h\u00e4ufig mit einem Shakespeare-Zitat. Ich m\u00f6chte heute mit einem Goethe-Zitat er\u00f6ffnen:\n\u201eZwei Seelen wohnen, ach! in meiner Brust, die eine will sich von der andern trennen \u2026\u201c Die eine Seele umfasst das, was Sie in Ihrer Gro\u00dfen Anfrage adressieren. Sie haben recht: Das sind Sachen, bei denen es wichtig ist, dass wir sie besprechen.\nAber diese Gro\u00dfe Anfrage haben Sie eigentlich gar nicht als Gro\u00dfe Anfrage ausgelegt, sondern Sie haben versucht, eine gro\u00dfe Anklage daraus zu machen.\nUnd das geht leider gr\u00fcndlich schief.\nDer Kollege G\u00f6rke hat den Vorwurf gemacht, es w\u00fcrden Phrasen \u00fcber Phrasen gemacht. Ich finde das mit Blick auf die Antwort der Bundesregierung nicht ganz so fair. Aber, Herr Kollege G\u00f6rke, das dann mit ganz typischen linken Steuererh\u00f6hungsphrasen zu tripeln, hat auch nicht unbedingt Sinn gemacht.\nDer Kollege Dr. Sch\u00e4fer hat ganz zu Recht gesagt: Die Steuern sind ein Standortfaktor unter vielen. \u2013 Sie sind in der Tat ein wichtiger Standortfaktor; aber es ist hervorzuheben, dass andere Sachen, die wir in dieser Ampelregierung angegangen sind, genauso wichtig sind. Ich freue mich, dass sich die Bundesregierung in der Antwort zu dieser Gro\u00dfen Anfrage klar zu einer St\u00e4rkung der Angebotspolitik bekannt hat.\nWichtig ist aber auch, dass das Land schneller werden muss. Ich habe in meinem Wahlkreis eine Stra\u00dfe, bei der letztes Jahr der Spatenstich war. Geplant wurde diese Stra\u00dfe, als ich geboren wurde.\nIn den meisten dieser 50 Jahre war die Union an der Regierung. Wir m\u00fcssen wirklich schauen, wo wir schneller werden k\u00f6nnen. Wichtig ist, dass dieses Land schneller wird, dass wir zu Beschleunigungen kommen, dass wir Entb\u00fcrokratisierungen schaffen, dass wir die Fachkr\u00e4fteeinwanderung endlich ordentlich regeln, nachdem jahrelang nichts gemacht wurde.\nDiese Gro\u00dfe Anfrage, liebe Kollegen von der Union, ist kein gro\u00dfer Wurf. Deswegen m\u00f6chte ich mit Goethes \u201eFaust\u201c wieder schlie\u00dfen: Der Worte sind genug gewechselt. Nun lasst uns endlich Taten sehn. Indes ihr Komplimente drechselt, k\u00f6nnt etwas N\u00fctzliches geschehn.\nUnd das werden wir jetzt tun: Wir machen das Land schneller, effektiver und damit nach Jahrzehnten auch endlich wieder attraktiver f\u00fcr Unternehmen in Deutschland.\nVielen Dank.\nSehr sch\u00f6n. Ich werde das sofort in meine Heimat melden. Die Klassik Stiftung wird sich freuen \u00fcber jeden, der mitmachen will. Es muss aber frei zitiert sein; das ist schon klar. Goethe geht nur frei zitiert.\nJetzt hat Michael Schrodi das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mir kommen die Reden der Unionsfraktion so vor, als wollten Sie den Wirtschaftsstandort Deutschland geradezu schlechtreden,\nund das ist unverantwortlich, meine sehr geehrten Damen und Herren.\nWir m\u00fcssen einige Dinge nacheinander aufarbeiten.\nZum Ersten. Sie haben Andeutungen gemacht, was Sie alles machen w\u00fcrden, wenn Sie denn nur k\u00f6nnten.\nSie haben lang genug Zeit gehabt; aber jetzt w\u00fcrden Sie es gerne doch tun. Schauen wir uns mal belastbare Zahlen an zu dem, was Sie in Ihrem Wahlprogramm zum Thema Steuern hatten; ebenfalls aus einer ZEW-Studie zur Bundestagswahl. Da steht zum Steuerkonzept der Union drin: einerseits Steuerentlastungen vor allem f\u00fcr h\u00f6chste Einkommensklassen, andererseits Mindereinnahmen von 33 Milliarden Euro ohne ein Gegenfinanzierungskonzept. \u2013 Das Steuerkonzept der Union ist ein Wolkenkuckucks-Steuerkonzept. Wir machen verantwortungsvolle Regierungsarbeit in dieser Ampel, meine sehr geehrten Damen und Herren.\nZum Zweiten. Frau Wegling und Frau Heselhaus haben es schon gesagt: Der Steuersatz ist f\u00fcr Unternehmen ein Faktor.\nGro\u00dfbritannien und die USA haben ihre Unternehmensteuern \u00fcbrigens teilweise wieder erh\u00f6ht, weil die Gegenfinanzierung nicht richtig funktioniert hat. Aber es ist nicht der einzige und vor allen Dingen nicht der wichtigste und entscheidende Faktor f\u00fcr die Standortentscheidung.\nDas darf ich Ihnen beispielsweise aus der Antwort der Bundesregierung zitieren.\nIm Fazit steht n\u00e4mlich drin,\ndass wir insgesamt ein leistungsf\u00e4higes und gerechtes Steuersystem haben; denn den Steuern und Abgaben stehen auf der anderen Seite Leistungen auf h\u00f6chstem Niveau gegen\u00fcber \u2013 ein gutes Sozialsystem, eine ordentliche Infrastruktur \u2013, und das ist das, was wir mit den Steuern bezahlen.\nDas Fazit ist: Wenn Sie Steuern senken wollen, m\u00fcssen Sie woanders sparen. Das machen wir nicht mit!\nIch sage Ihnen auch eines \u2013 genau das ist das Problem \u2013: In der Studie des ZEW geht es nicht nur um Steuersenkungen, sondern auch um die Frage von Investitionen. Vollkommen richtig ist, dass man in Gespr\u00e4chen mit Unternehmern vor Ort \u2013 beispielsweise bei mir \u2013 die Antwort bekommt: Es fehlt der Wohnraum.\nWer hat denn die GBW-Wohnungen in Bayern \u2013 33 000 Wohnungen \u2013 verkauft, die jetzt nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen?\nMarkus S\u00f6der und die CSU haben keine neuen Wohnungen gebaut. Das ist ein Standortfaktor.\nWer hat bitte sch\u00f6n dreimal nacheinander den Verkehrsminister \u2013 Ramsauer, Dobrindt und Scheuer \u2013 gestellt? Ein Faktor ist der Verkehr. Wer hat die Bahn heruntergewirtschaftet?\nWer hat diese Infrastruktur heruntergewirtschaftet? Es waren CSU-Verkehrsminister. Das ist ein Standortfaktor.\nEin Standortfaktor ist auch: Woher kriege ich verl\u00e4sslich erneuerbare Energie? Reden Sie mal mit MAN, MTU und Unternehmen im Chemiedreieck! 200 B\u00fcrgermeister aus Bayern haben jetzt einen Brandbrief geschrieben. Der stockende Ausbau, der verhinderte Ausbau durch die Bayerische Staatsregierung ist ein Standortfaktor und ein Standortrisiko f\u00fcr Bayern. Deswegen muss diese Regierung im Oktober abgew\u00e4hlt werden, meine sehr geehrten Damen und Herren!\nZuletzt: Wir brauchen und wollen einen handlungsf\u00e4higen Staat. \u00dcbrigens haben wir gemeinsam in der Pandemie davon profitiert, dass es einen handlungsf\u00e4higen Staat gibt. Wir haben beispielsweise \u2013 da scheint die Erinnerung nicht so da zu sein \u2013 massive Entlastungspakete, kreditfinanziert, gemeinsam auf den Weg gebracht.\nDie waren auch richtig. Wir haben das jetzt in der Energiekrise mit der Ampel ebenfalls gemacht und massiv die Wirtschaft unterst\u00fctzt, damit es keine Arbeitslosen und keine Pleiten der Unternehmen gibt.\nUnd wir sind gut aus dieser Krise herausgekommen.\nWas wir jetzt in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten machen, ist: Wir werden gezielte steuerliche Ma\u00dfnahmen zur Anreizung von Investitionen auf den Weg bringen.\nHerr Kollege.\nIch komme sofort zum Schluss.\nBeim Thema Steuergerechtigkeit werden wir daf\u00fcr sorgen, dass wir eine gute und gerechte Besteuerung haben, Stichworte \u201eSteuerfairnessgesetz\u201c, \u201eE-Rechnung\u201c, \u201eglobale Mindeststeuer\u201c, \u201eInvestitionspr\u00e4mie\u201c.\nHerr Kollege!\nGezielte Ma\u00dfnahmen, die wir auf den Weg bringen!\nHerr Kollege, die weiteren Aufz\u00e4hlungspunkte m\u00fcssen Sie in Ihrer n\u00e4chsten Rede unterbringen.\nDanke sch\u00f6n. Ich bin auch fertig. Es ist nicht abschlie\u00dfend; ich k\u00f6nnte noch vieles sagen.\nJa, das ist genau das Problem.\nAber f\u00fcr die Union reicht es f\u00fcr heute.\nHerzlichen Dank. \u2013 Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\nIch rufe auf die Tagesordnungspunkte 17 a und b:\na) Beratung des Antrags der Fraktionen SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und FDP sowie des Abgeordneten Stefan Seidler\nMaritime Souver\u00e4nit\u00e4t in der Zeitenwende\nDrucksache 20/7571\nb) Beratung des Antrags der Fraktion der CDU/CSU\nZukunft der maritimen Wirtschaft sichern\nDrucksache 20/7582\n\u00dcberweisungsvorschlag: Wirtschaftsausschuss (f) Ausw\u00e4rtiger Ausschuss Finanzausschuss Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales Verteidigungsausschuss Verkehrsausschuss Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz Ausschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung Ausschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union Ausschuss f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung, Bauwesen und Kommunen Ausschuss f\u00fcr Klimaschutz und Energie Haushaltsausschuss\nEs ist verabredet, 68 Minuten zu debattieren.\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort geht an den Kollegen Felix Banaszak f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wer nach Wismar f\u00e4hrt, kann dort derzeit nicht nur eine wundersch\u00f6ne Altstadt besichtigen, sondern auch eine gewisse Skurrilit\u00e4t: Dort liegt n\u00e4mlich in einer gro\u00dfen Halle der MV Werften ein nicht fertiggebautes Schiff, ein Kreuzfahrtschiff, bei dem man in den Grundz\u00fcgen erkennen kann, wohin es mal gehen sollte. Und wenn man dort mit den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, mit den Besch\u00e4ftigten, spricht, dann erf\u00e4hrt man, was f\u00fcr kluge Gedanken dahinter standen, wie sehr sich die Besch\u00e4ftigten dort auf asiatische und auf amerikanische M\u00e4rkte einstellen, etwa in der Frage, wie gro\u00df die Kabinen sind, und vieles mehr.\nDas, was dort steht, das Ger\u00fcst der \u201eGlobal One\u201c, vom Konzern Genting Hong Kong mal geplant, ist Ausdruck zum einen gro\u00dfer Ingenieurs- und Fertigungskunst dort in Wismar, zum anderen aber auch Zeugnis des Strukturwandels in der maritimen Branche. Denn dort in Wismar genau wie in Stralsund und in Rostock gibt es die MV Werften nicht mehr. Die Insolvenz der MV Werften hat die komplette Region damals in gro\u00dfe Sorgen und Schwierigkeiten gebracht.\nAber was ist in der Zwischenzeit passiert? In Wismar wird sich bald mit thyssenkrupp Marine Systems ein Marinebauer ansiedeln, und in Rostock haben wir mit dem Marinearsenal staatlicherseits etwas geschaffen, was f\u00fcr die Region, aber eben auch f\u00fcr unsere nationale und europ\u00e4ische Souver\u00e4nit\u00e4t und Resilienz von gro\u00dfer Bedeutung ist.\nWir haben, meine Damen und Herren, die gro\u00dfe weitere Chance, dass sich dort in Rostock-Warnem\u00fcnde auch ein gro\u00dfer Hersteller von Offshore-Konverterplattformen ansiedeln wird. Ich gehe davon aus, dass sich die gesamte Bundesregierung mit all ihrer Kraft daf\u00fcr einsetzen wird, dass wir auch f\u00fcr diese Zukunftsbranche dort in Rostock eine gro\u00dfe Ansiedlung schaffen werden.\nWenn man sich anschaut, vor welchen Herausforderungen wir als Volkswirtschaft stehen, dann erkennt man: Die maritime Wirtschaft, der maritime Bereich ist zum einen Teil dieser Herausforderung; aber er ist vor allem Teil der L\u00f6sung. Wir werden weder unsere Energiewende- noch unsere Klimaziele erreichen, wenn nicht die H\u00e4fen sich zu den Hubs einer Energiewende, einer Energieinfrastruktur der Zukunft weiterentwickeln. Sie haben die Chance. Wir werden sie als Bundesregierung nach Kr\u00e4ften dabei unterst\u00fctzen.\nDie maritime Branche kann auch einen gro\u00dfen Anteil dazu leisten, dass wir unsere Klimaziele im Verkehrssektor erreichen, indem wir jetzt mit aller Kraft in die Transformation der Antriebssysteme investieren und darauf hinarbeiten, dass wir auch eine klimaneutrale Bundesflotte haben, damit wir unseren Klimazielen gerecht werden und eben auch die maritime Branche dabei unterst\u00fctzen, sich auf diesen Weg zu begeben.\nMeine Damen und Herren, wenn wir \u00fcber Souver\u00e4nit\u00e4t und Resilienz sprechen \u2013 das ist der Fokus dieses gemeinsamen Antrags \u2013, dann muss es auch darum gehen, dass wir unsere Wirtschaft, aber eben auch unsere kritische Infrastruktur noch besser davor sch\u00fctzen, dass sie Anschlagsziel von anderen werden k\u00f6nnten, dass sie aber auch das Ziel von Investitionen werden k\u00f6nnten, die am Ende unsere Souver\u00e4nit\u00e4t infrage stellen. Deswegen freue ich mich, dass es uns gelungen ist, mit 66 Punkten auszubuchstabieren, was maritime Souver\u00e4nit\u00e4t in der Zeitenwende, was maritime Souver\u00e4nit\u00e4t in den Herausforderungen unserer Zeit bedeutet.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle Johannes Arlt, der heute leider erkrankt ist, und Hagen Reinhold f\u00fcr die gute Zusammenarbeit danken. Ich freue mich sehr, dass Stefan Seidler als fraktionsloser Abgeordneter des S\u00fcdschleswigschen W\u00e4hlerverbands Teil dieser Initiative ist.\nIch m\u00f6chte, weil Otto Fricke h\u00e4ufig mit Shakespeare endet, gerne Rio Reiser zitieren: \u201eDie Zeit ist auf unserer Seite. Volle Kraft voraus!\u201c\nVielen Dank.\nAlso, Rio Reiser schl\u00e4gt Goethe; das ist sehr spannend. Ich hoffe sehr auf weitere angemessene Zitate in dieser Debatte und frage mich, ob Michael Grosse-Br\u00f6mer dazu f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion schon etwas beitr\u00e4gt.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich freue mich als Erstes, dass meine Rede mit so vielen Erwartungen bei Ihnen verbunden ist. Ich hoffe, ich kann ihnen gerecht werden.\nEins ist nat\u00fcrlich klar: Die maritime Wirtschaft hat einen sehr gro\u00dfen Stellenwert. 90 Prozent des internationalen Warenhandels, zwei Drittel des deutschen Au\u00dfenhandels werden \u00fcber Seeh\u00e4fen abgewickelt; j\u00e4hrliches Umsatzvolumen 50 Milliarden Euro, 400 000 Arbeitspl\u00e4tze, sagt man. Insofern, glaube ich, brauchen wir nicht dar\u00fcber streiten, dass das ein ganz wichtiger Teil unseres Wohlstandes, unserer Wirtschaftsstruktur ist, den wir erhalten m\u00fcssen. Deswegen, glaube ich, schreibt die Ampel ja auch, es sei elementar, dem maritimen Sektor in all seinen Facetten ressort\u00fcbergreifend die lange \u00fcberf\u00e4llige Aufmerksamkeit zu widmen. Wohlan!\nIch stelle mir nur die Frage: Warum beschreiben Sie das nur und tun es nicht?\nDenn ich habe in den letzten zwei Jahren von Ihnen jetzt hier keine gro\u00dfen Gesetzesinitiativen erleben d\u00fcrfen, die dieser Bedeutung der maritimen Wirtschaft auch entsprochen h\u00e4tten.\nDas beginnt mit dem Koordinator. Ich glaube, der Kollege Janecek ist auch da. Ich habe mich am Anfang gewundert, dass jemand aus M\u00fcnchen ohne direkten Zugang zum Meer dann Koordinator wird. Aber ich habe mir sagen lassen: Da gibt es eine gro\u00dfe Zulieferindustrie. \u2013 Das ist nat\u00fcrlich auch von entsprechender Bedeutung. Was ich schade finde, ist der Umstand, dass der Kollege angesichts der bereits von allen beschriebenen Bedeutung \u2013 und wahrscheinlich wird das auch gleich noch weiter so beschrieben \u2013 nicht nur Koordinator f\u00fcr maritime Wirtschaft ist, sondern auch noch f\u00fcr Tourismus. Das ist noch mal so ein breites Feld. \u2013 Nicht, dass ich Ihnen das nicht zutraue! Aber ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, Sie w\u00e4ren h\u00e4ufiger an der See und seltener in den Bergen;\nnicht Sie pers\u00f6nlich. Ich w\u00fcrde mir einfach w\u00fcnschen, dass man das von Ihnen gar nicht verlangt. Die maritime Wirtschaft ist so wichtig, dass man sich intensiv darum k\u00fcmmern sollte. Vielleicht kann man das, wenn man als Ampel da sowieso, glaube ich, mittlerweile 43 Beauftragte hat, leisten. Bei Stellenvergaben sind Sie durchaus Profi.\nDa kommt es jetzt auf einen Beauftragten mehr oder weniger auch nicht an.\nDie maritime Wirtschaft ist also nicht nur von hoher Bedeutung, sondern wir sind in Deutschland auch noch \u2013 mitunter jedenfalls \u2013 Technologie- und Weltmarktf\u00fchrer. Nat\u00fcrlich steht sie auch so unter Druck wie die Wirtschaft insgesamt in Deutschland. Ich will das hier nicht alles wiederholen: Spitzenlast bei Steuern und Abgaben, hohe Energiekosten, Investoren fl\u00fcchten im Rekordtempo \u2013 so lesen wir in Deutschland; der Wirtschaftsstandort f\u00e4llt zur\u00fcck.\nDeswegen haben wir als CDU/CSU auch einen entsprechenden Antrag gemacht. Wir haben sogar ein paar Punkte mehr; vielleicht ist das bei der Opposition jetzt auch nicht so verwunderlich. Aber ich glaube schon, es ist sinnvoll, dass wir bei den deutschen H\u00e4fen nicht weiter Marktanteile verlieren.\nIch glaube, wir brauchen wirklich \u00c4nderungen; denn 92 Prozent aller Bestellungen bei den zivilen Seeschiffen gehen an China und Korea. Deswegen haben wir auch ganz konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht. Wir brauchen Wertsch\u00f6pfung in Deutschland. Wir schlagen vor, dann auch entsprechende Wertsch\u00f6pfungsklauseln zu haben, verbindliche Wertsch\u00f6pfungsklauseln bei Neubau und F\u00f6rderprogrammen zu haben.\nIch glaube, es ist sinnvoll, dass wir versuchen, ein Level Playing Field zu schaffen, damit auch deutsche Unternehmen wieder eine Chance haben, die ihnen angesichts ihrer F\u00e4higkeiten auch zukommt.\nDabei geht es im \u00dcbrigen nicht um Protektionismus, wie man manchmal lesen konnte, sondern es geht einfach nur um Chancengleichheit. Da k\u00f6nnen, finden wir, Bundesb\u00fcrgschaften, die wir vorschlagen, und Exportkreditgarantien auch helfen, weil wir endlich eine aktive Standortpolitik mit europ\u00e4isch abgestimmten Ma\u00dfnahmen brauchen. Das alles ist Inhalt unseres Antrages.\nDeswegen, liebe Ampel: Sie schreiben in Ihrem Antrag:\nIn der maritimen Souver\u00e4nit\u00e4t liegen Potenziale f\u00fcr deutsche und europ\u00e4ische Wertsch\u00f6pfung.\nDaf\u00fcr braucht man \u2013 das ist ja wohl unstreitig \u2013 richtige Rahmenbedingungen.\nUnd wer ist daf\u00fcr zust\u00e4ndig? Die Bundesregierung.\nAlso, zwei Jahre sind schon ohne ma\u00dfgebliche Ver\u00e4nderungen ins Land gegangen. Fangen Sie an, an diesen Rahmenbedingungen zu arbeiten, wenn Sie die maritime Souver\u00e4nit\u00e4t insgesamt st\u00e4rken wollen! Kurzum: Sie beschreiben in Ihrem Antrag mehr den Wind, setzen aber keine Segel. Man k\u00f6nnte jetzt auch noch sagen: Wer sich permanent auf der Br\u00fccke streitet, in welchen Hafen man segeln soll, f\u00fcr den ist der Wind nie richtig.\nIch hoffe, das reicht mit zwei Zitaten.\nDas war jetzt: Grosse-Br\u00f6mer zitiert Grosse-Br\u00f6mer. Aber das ist ein sch\u00f6nes Bild am Ende der Redezeit.\nMit diesen beiden Zitaten bin ich auch exakt am Ende meiner Rede. Ich glaube, unser Antrag hilft der Zukunft der maritimen Wirtschaft.\nAhoi!\nDie n\u00e4chsten Zitate kommen von Johannes Arlt f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\u2013 Entschuldigung. Wieso habe ich das jetzt falsch gemacht?\n\u2013 Bei mir steht es falsch. Sorry daf\u00fcr! Ich habe mich schon gewundert.\nSch\u00f6n, dass Sie da sind! \u2013 Bitte.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich kann das auch aufkl\u00e4ren: Mein gesch\u00e4tzter Kollege Johannes Arlt ist leider erkrankt, guckt aber von zu Hause zu. Herzliche Gr\u00fc\u00dfe und beste Genesungsw\u00fcnsche!\nEr hat mich gebeten, hier zu diesem Thema zu reden.\nDass das eine wichtige Branche ist, haben die Vorredner schon gesagt. Nun kann man nat\u00fcrlich bei maritimer Wirtschaft schon denken: Da geht es vielleicht um Krabbenbr\u00f6tchen oder den Strandkorb. Das ist auch so; aber es ist schon auch Industrie; es sind industrielle Strukturen, die dort aufgebaut werden. Und wenn man mal die Polemik von Michael Grosse-Br\u00f6mer wegl\u00e4sst, der vor mir gesprochen hat, bleiben ja gar nicht so viele Punkte, wo wir auseinander sind; ich glaube vielmehr, wir haben vielfach Einigkeit.\nEs ist gute Tradition hier in diesem Parlament, dass die Regierungsfraktionen einen Antrag vorlegen. Und der, finde ich, beschreibt anl\u00e4sslich der Nationalen Maritimen Konferenz, die dieses Jahr im September in Bremen stattfindet, sehr gut die Situation dieser Branche und geht vor allen Dingen auf die Frage ein: Wo sind die Herausforderungen, und wo ist die klare Strategie dieser Regierung? \u2013 Ich freue mich ganz besonders, dass auch der Bundeswirtschaftsminister und der Bundesverkehrsminister dieser Debatte beiwohnen. Das zeigt noch mal die Bedeutung dieser Branche und ihrer industriellen Strukturen.\nDie Entwicklungsperspektiven sind enorm. Es geht nicht nur um 400 000 Besch\u00e4ftigte und um 50 Milliarden Euro Umsatz, sondern auch darum: Was ist bei der zuk\u00fcnftigen Entwicklung dieser maritimen Wirtschaft drin? Es sind f\u00fcr ein Industrieland wichtige Export- und Logistikstrategien sowie Strukturen, die dort aufgebaut worden sind, die wir aber auch erweitern m\u00fcssen.\nIn der Energieerzeugung zum Beispiel spielt die maritime Infrastruktur eine wichtige Rolle. Wir sind auf dem Weg der Transformation; in vielen Debatten hier haben wir das besprochen. Das gelingt nur, indem wir den Ausbau der erneuerbaren Energien forcieren. Die zuk\u00fcnftigen S\u00e4ulen unserer Energieerzeugung werden Photovoltaik und Wind sein. Und hier hat die maritime Wirtschaft eine besondere Bedeutung, weil gerade Wind offshore ausgebaut wird. Wenn man sich das mal anguckt, sieht man: Wir haben zurzeit knapp 8 Gigawatt Energieerzeugung in Offshorewindparks; so viel wurden in den letzten 20 Jahren errichtet. Wir werden gem\u00e4\u00df den Ausschreibungen 8 Gigawatt nun nicht \u00fcber 20 Jahre, sondern pro Jahr dazubauen. Das zeigt schon, dass man den Ausbau dieser industriellen Strukturen mit einer Infrastruktur begleiten muss.\nDer K\u00fcste wird also eine enorme Bedeutung zukommen. Beim Aufbau der Infrastruktur, also von gro\u00dfen Offshorewindparks, aber auch von Konverterstationen, sind Kompetenzen gefragt. Hier sollten wir alles daf\u00fcr tun, dass wir diese Technologiekompetenz erhalten. Wir k\u00f6nnen nicht nur Schiffe bauen, sondern wir m\u00fcssen jetzt bei den Konverterplattformen auch daf\u00fcr sorgen, dass wir die Kompetenzen der Unternehmen durch Infrastruktur und Produktionskapazit\u00e4tsaufbau unterst\u00fctzen und das auch mit B\u00fcrgschaften staatlich flankieren, damit das Know-how hier in Deutschland bleibt. Die Auftr\u00e4ge f\u00fcr den Bau von Konverterstationen wurden bis jetzt eben nicht nach Deutschland vergeben, und deshalb wollen wir das mit dieser Strategie \u00e4ndern.\nF\u00fcr diese wichtige Wertsch\u00f6pfung der Schl\u00fcsselindustrien werden wir leistungsf\u00e4hige H\u00e4fen brauchen; deshalb ist es gut, wenn das im Fokus dieser Konferenz steht. Es gibt zum Beispiel in meinem Heimatbundesland in Cuxhaven, wo wir mit Siemens Gamesa schon einen Produzenten von riesigen Offshorewindanlagen haben, einen Ausbau des Produktionsstandorts; da muss jetzt auch die Hafeninfrastruktur hinzukommen. Das sind Investitionen, die von staatlicher Seite flankiert werden m\u00fcssen. Dann wird das prosperieren und f\u00fcr diese Region neben dem Tourismus ein weiteres Standbein sein.\nIn unserem Antrag sind mehrere Zukunftsfelder der maritimen Souver\u00e4nit\u00e4t beschrieben und aufgef\u00fchrt worden. Was verstehen wir darunter? Es geht erstens um Resilienz und Unabh\u00e4ngigkeit; einige Aspekte davon hatte ich beschrieben. Zweitens geht es um die St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Wir brauchen dazu Finanzierung und, wie bereits gesagt, auch B\u00fcrgschaften, um \u2013 drittens \u2013 diese Kapazit\u00e4ten in der maritimen Infrastruktur aufzubauen. Und viertens verstehen wir darunter auch eine sozial-\u00f6kologische Transformation.\nUns ist wichtig \u2013 der Kollege Banaszak hat darauf hingewiesen \u2013, dass wir uns nat\u00fcrlich zum Beispiel auch bei Antrieben von Schiffen der Herausforderung der Transformation stellen m\u00fcssen. Deshalb finde ich es enorm wichtig, dass wir in diesen Bereichen unser technisches Know-how weiterentwickeln und daf\u00fcr sorgen, dass auch hier f\u00fcr die maritime Souver\u00e4nit\u00e4t Zeichen gesetzt werden und dass den Unternehmen eine Strategie f\u00fcr Investitionsentscheidungen aufgezeigt wird. Das geht aus diesem Antrag sehr deutlich hervor.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das, was in dem Antrag sehr ausf\u00fchrlich beschrieben ist, stammt aus der Feder der drei Koalitionsfraktionen. Herzlichen Dank an die Kolleginnen und Kollegen, die dazu beigetragen haben! Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir eine gro\u00dfe Mehrheit f\u00fcr diesen Antrag bekommen.\nHerzlichen Dank.\nVielen Dank, Herr Westphal. \u2013 Enrico Komning hat jetzt f\u00fcr die AfD-Fraktion das Wort.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Minister! Meine Damen und Herren Kollegen! Liebe Besucher aus meinem Wahlkreis oben auf der Trib\u00fcne! Fr\u00fcher hie\u00df es mal: Zukunft ist gut f\u00fcr uns alle. \u2013 Aber damit ist es jetzt wohl zu Ende. Bei Ihrer Scholz\u2019schen Zeitenwende fehlt ein d; es muss n\u00e4mlich Zeitendwende hei\u00dfen, um nicht zu sagen: Endzeitwende.\nMeine Damen und Herren, der deutsche Schiffbau liegt am Boden. Die Insolvenz der Genting-Werften in meinem Heimatland Mecklenburg-Vorpommern kostet den Steuerzahler wegen politischer Fehlentscheidungen Hunderte Millionen. 50 Prozent der gesamten weltweiten Schiffsproduktion findet inzwischen in China statt, 40 Prozent in S\u00fcdkorea. Und wissen Sie, wie hoch der Anteil des deutschen Schiffsbaus am weltweiten liegt? Ich werde es Ihnen sagen: bei gerade einmal 0,3 Prozent. Das ist das Ergebnis Ihrer maritimen Wirtschaftspolitik, meine Damen und Herren von der Ampel, aber vormals auch von der Union.\nInvestoren fliehen in Scharen aus Deutschland, siehe die Kapitalflucht von 125 Milliarden Euro netto im letzten Jahr. Die noch halbwegs funktionierende mittelst\u00e4ndische Zulieferindustrie treiben Sie mit Ihrem Energiedesaster ins Ausland oder in die Pleite. Und was ist Ihre Idee? Eine \u201eklimaneutrale Bundesflotte\u201c, ein Umweltzeichen \u201eUmweltfreundliches Seeschiffsdesign\u201c\nund die regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung der Schleusen von Bundeswasserstra\u00dfen. Na, herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Ihr Ampelantrag ist f\u00fcr die maritime Wirtschaft mehr eine Drohung als eine Hilfestellung.\nImmerhin wollen Sie die Anpassung der Erhebung der Einfuhrumsatzsteuer an die anderen europ\u00e4ischen Staaten jetzt wenigstens pr\u00fcfen. Ja guten Morgen, meine Damen und Herren! Das haben wir als AfD schon im Mai 2019 beantragt.\nSie geben vor, m\u00f6glichst viel Wertsch\u00f6pfung im Land zu behalten, verschachern aber Teile des Hamburger Hafens auf Kanzlerbefehl an China. Die Wahrheit ist doch, dass sich vor allem gro\u00dfe ausl\u00e4ndische Konzerne, die Habecks Lobbyistennetzwerk finanzieren, eine goldene Nase verdienen, w\u00e4hrend die Menschen in Deutschland nicht mehr wissen, wie sie ihre Strom- oder Gasrechnung bezahlen k\u00f6nnen.\nSie versprechen einen Aufwuchs von 400 Gigawatt Offshorewindleistung in den n\u00e4chsten 20 Jahren. Herr Westphal sprach von derzeit gerade 8 Gigawatt gegebener Leistung. Und angesichts der gerade einmal 38 neuen Anlagen mit einer Nennleistung von 342 Megawatt im letzten Jahr ist das doch nur ein Wunschtraum. Bei dem Tempo brauchen Sie 1 200 Jahre statt 20 Jahre.\nSie geben vor, die Seeh\u00e4fen zu Drehscheiben eines erneuerbaren Energiesystems machen zu wollen, bauen aber ein LNG-Terminal f\u00fcr teures und vor allem dreckiges US-Fracking-Gas mitten in einem Naturschutzgebiet auf R\u00fcgen. Das h\u00e4lt nicht mal Ihr Experte Felix Heilmann \u2013 \u00fcbrigens ehedem f\u00fcr Graichens Agora Energiewende t\u00e4tig \u2013 f\u00fcr eine gute Idee.\nUnd der Unionsantrag zeigt deutlich, wie Sie, meine Damen und Herren von der Union, nach wie vor in dem woken Umklammerungsgriff der Gr\u00fcnen gefangen sind.\nDer Kollege Westphal hat ja eben gerade auch Ihren Antrag gutgehei\u00dfen. Der Unionsantrag atmet durchweg die Unsicherheit, zwischen willf\u00e4hrigem gr\u00fcnen Gehorsam und dem \u00f6ffentlichen Druck doch mal ein wenig Opposition spielen zu m\u00fcssen.\nDie Krise der maritimen Wirtschaft ist die Krise der deutschen Wirtschaft \u2013 der von Ihnen allen geschaffenen Krise. Bezahlbare Energie: Das ist es, was Deutschland vor allem braucht.\nHerr Kollege, Ihre Redezeit ist zu Ende.\nUnd beenden Sie in der unheilige Allianz mit der EU endlich Ihren B\u00fcrokratiekreuzzug!\nHerr Kollege!\nIch danke Ihnen. Vielen Dank.\nHagen Reinhold spricht jetzt f\u00fcr die FDP-Fraktion.\nSehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe G\u00e4ste! Was brauchen wir von der maritimen Wirtschaft, um f\u00fcr die Zukunft gewappnet zu sein, um Wohlstand zu bewahren und der n\u00e4chsten Generation mindestens dieselben M\u00f6glichkeiten zu geben, wie wir sie hatten? Was hei\u00dft das f\u00fcr unsere politischen Entscheidungen?\nEinige Erkenntnisse brauchten leider die Coronazeit und einen schrecklichen Krieg in Europa, um abseits der Fach\u00f6ffentlichkeit zu wirken. Aber kaum einer, der heutzutage nicht etwas mit Frachtraten, Containermangel, der Wirkung von gebrochenen Lieferketten, den Auswirkungen geschlossener H\u00e4fen anfangen k\u00f6nnte. Dem nicht bewusst ist, dass eine Nation, bei der fast alle Waren \u00fcber das Meer kommen und gehen, eine starke maritime Wirtschaft braucht. Und es gibt kaum ein Thema, bei dem wir uns eigentlich so einig sind: Ich begleite diese Debatten seit einigen Jahren und sehe auch heute wieder gro\u00dfe Gemeinsamkeiten. Deshalb setze ich auch auf eine gro\u00dfe Zustimmung zu unserem Antrag.\nUnd trotzdem: Seit Jahren lese ich auch dieselben Punkte in unseren Antr\u00e4gen, nicht nur in unseren, auch in denen der Union; das muss man zugeben. Das hat die Branche nicht verdient, und ich glaube sogar, f\u00fcr Deutschland ist diese Geschwindigkeit gef\u00e4hrlich.\nDeshalb legt die Ampel jetzt einen Antrag vor, der eine pr\u00e4zise Bestandsaufnahme liefert und ambitioniert, anspruchsvoll sowie ressort\u00fcbergreifend einen klaren Kurs festlegt. Was braucht es daf\u00fcr? Ich glaube, drei Dinge:\nErstens: leistungsf\u00e4hige Infrastruktur. Ich glaube, nicht jeder B\u00fcrgermeister braucht seinen eigenen Hafen. Wir brauchen aber eine abgestimmte Strategie, leistungsf\u00e4hige, digital vernetzte, redundante Hafenstrukturen f\u00fcr all das, was die n\u00e4chsten Jahre nach Deutschland rein und raus muss. Wenn 40 Prozent der Welthandelsflotte mittlerweile Energie transportieren, brauchen unsere Strukturen in Deutschland genau die Voraussetzungen, um das leisten zu k\u00f6nnen. Wir brauchen eine Hafenhinterlandanbindung, die zu der Mobilit\u00e4t von morgen passt.\nEs braucht zweitens eine starke Flotte. Dabei brauchen wir den Dirigenten und das Orchester, damit unsere Musik gespielt wird. Sonst spielen bald andere Nationen mit unserer Wirtschaft, und das mit Sicherheit nicht zu unserem Vorteil. Das hei\u00dft, es braucht Schiffseigner, Reeder, Charterer und Schiffe mit deutschem Zugriff.\nDaf\u00fcr brauchen wir Finanzierungen und eine Besteuerung, die die Reeder hier h\u00e4lt und die zweitgr\u00f6\u00dfte Containerflotte der Welt erh\u00e4lt, eine der insgesamt \u2013 noch \u2013 gr\u00f6\u00dften Flotten der Welt wachsen l\u00e4sst und modernisiert. Wir brauchen eine Flaggenstaatsverwaltung, die sich mit optimalem Service f\u00fcr mehr Schiffe empfiehlt und nicht weiter zur\u00fcckf\u00e4llt.\nUnd drittens brauchen wir einen leistungsf\u00e4higen Schiffbau. F\u00e4higkeiten erh\u00e4lt man und Fortschritt bekommt man, indem man viel arbeitet; das wei\u00df vielleicht jeder noch aus seinem Beruf. Wer seinen Beruf nicht aus\u00fcbt und nichts macht,\nder wird mit Sicherheit nicht besser. Oft verlernt man etwas. Also braucht es Auftr\u00e4ge. Deshalb braucht es ein Level Playing Field in Europa. Bei Schiffsbestellungen m\u00fcssen wir zu jeder Zeit ein Auge auf die eigenen Werften haben, sonst verlieren wir die F\u00e4higkeiten, auf Neues reagieren zu k\u00f6nnen.\nWer baut sonst Wasserstofftanker der Zukunft? Wer sorgt f\u00fcr CO2-Transporte \u00fcber die See oder f\u00fcr eine leistungsstarke Verteidigungspolitik?\nDiese Punkte will die Mehrheit der Parlamentarier dieses Hauses. Deshalb m\u00fcssen die Ministerien sie jetzt beherzt umsetzen. Und ich bin dankbar \u00fcber die gro\u00dfe Pr\u00e4senz der Regierung. Denn ich glaube, das m\u00fcssen die Ressorts Wirtschaft, Verkehr, Verteidigung, \u00c4u\u00dferes und Kanzleramt zusammen stemmen, sonst klappt es nicht. Ich pers\u00f6nlich habe jedenfalls keine Lust, in zwei Jahren, vier Jahren oder sechs Jahren wieder einen Gro\u00dfteil der Punkte in neuen Antr\u00e4gen wiederzufinden. Deshalb bitte ich Sie um breite Unterst\u00fctzung unseres Antrages.\nJetzt, da ich zum letzten Mal hier vor Ihnen stehe, m\u00f6chte ich noch ein paar pers\u00f6nliche Worte an Sie verlieren. Viele Parlamentarier habe ich hier getroffen, die unser Land von morgen besser machen wollen, als es heute ist. Noch mehr Mitarbeiter habe ich getroffen, die zumindest mit dem gleichen Herzblut wie ihre Chefs an der gleichen Sache arbeiten. Und all denen danke ich von Herzen.\nAber auch ohne unsere Partner zu Hause oder hier in Berlin w\u00e4re das alles nicht m\u00f6glich. Denn die Ideen, die allzu oft als Erstes von ihnen bewertet werden, die sie unterst\u00fctzen und bei denen sie uns antreiben, w\u00e4ren sonst gar nicht denkbar. Deshalb bin ich froh, meine gro\u00dfe Liebe heute hier an meiner Seite zu wissen, und danke dir, danke Ihnen f\u00fcr all Ihre Unterst\u00fctzung.\nAber gute Gesetze alleine \u2013 und wir machen nicht immer gute Gesetze \u2013 machen unser Land noch nicht besser. Es braucht viele in der Gesellschaft, die anpacken: in den kommunalen Vertretungen, in den Kreistagen, in den Feuerwehren, in den Hilfsdiensten, in Vereinen und Stiftungen, die Alte und Junge, Schwache und Starke unterst\u00fctzen, wo immer sie k\u00f6nnen. Deshalb bitte ich alle: Engagieren Sie sich, wo immer es geht! Lassen Sie uns gemeinsam unser Land zu einem besseren Ort machen!\nErlauben Sie mir am Ende noch eine letzte Bitte an alle: Lassen Sie uns gegen Hass k\u00e4mpfen, wo immer er unserer Gesellschaft Schaden zuf\u00fcgt. So manch einer ist von Neid und Hass zerfressen und hetzt oft unter dem Deckmantel der Toleranz und der Meinungsfreiheit, oft sogar der Freiheit insgesamt gegen andere. Bek\u00e4mpfen wir Hass, wo immer er auftritt! Diese Menschen haben in unserer Mitte keinen Platz.\nWer spaltet und verletzt und nicht vereint und vers\u00f6hnen will, der liebt weder die Menschen noch sein Land.\nIch danke Ihnen. Es war mir eine Ehre.\nHerr Reinhold, ich erlaube mir, Ihnen im Namen des gesamten Hauses zu danken f\u00fcr Ihre Arbeit f\u00fcr unser Land, f\u00fcr die Demokratie und f\u00fcr alles, was Sie voranbringen konnten, und w\u00fcnsche Ihnen alles Gute und viel Erfolg f\u00fcr das, was vor Ihnen liegt.\nBernd Riexinger hat das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nach so viel literarischer Kenntnis ist mir dann doch noch ein alter Seglerspruch eingefallen, und der hei\u00dft: Wo kein Ziel ist, sind alle Wege richtig.\nDeswegen m\u00fcssten wir vielleicht als gemeinsames Ziel festhalten, dass die maritime Wirtschaft eine Schl\u00fcsselbranche ist und maritimes Know-how und maritime F\u00e4higkeiten heute und in Zukunft hochrelevant sind und hierzulande gehalten werden m\u00fcssen.\nDie Herausforderungen sind klar umrissen: Es wird h\u00f6chste Zeit, den Investitionsstau in den H\u00e4fen zu beseitigen und sie fit f\u00fcr die Zukunft zu machen.\nLandstromanlagen m\u00fcssen forciert, die Schiffsflotte und eine klimaneutrale Zukunft vorbereitet werden. Arbeitsbedingungen und Bezahlung in den H\u00e4fen und auf den Schiffen m\u00fcssen attraktiv ausgestaltet werden.\nDie katastrophalen Zust\u00e4nde an Bord vieler Handelsschiffe sind nicht hinnehmbar. Leider tragen auch deutsche Reedereien einen Teil der Verantwortung daf\u00fcr. Sie haben ihre Flotten mehrheitlich ausgeflaggt, um in Deutschland geltende Standards zu umgehen. Da ist es nicht verwunderlich, dass der eigentlich spannende Beruf der Seefahrerin oder des Seefahrers immer weniger junge Leute anzieht.\nWir brauchen deshalb eine Ausbildungsoffensive und attraktive Arbeitsbedingungen von Seeleuten an Land und an Bord.\nDazu kann die \u00f6ffentliche Hand einen zentralen Beitrag leisten. Die deutsche Schifffahrt ist stark subventioniert. \u00d6ffentliche Investitionen und steuerliche Subventionen m\u00fcssen mit der Sicherung von guter Arbeit und Ausbildung, zum Beispiel durch Tariftreueregelungen, verkn\u00fcpft werden.\nDer Erhalt von Werften ist eine strategische Aufgabe. Wir halten allerdings nichts davon, wenn das \u00fcber die Bestellungen f\u00fcr die Marine der Bundeswehr geschehen soll. Das ist der falsche Weg.\nKlar ist, dass der Bund sich bei den H\u00e4fen nicht l\u00e4nger einen schlanken Fu\u00df machen kann. Es ist fahrl\u00e4ssig, wenn der Bund zwar strategische Beteiligungen an gro\u00dfen Flugh\u00e4fen h\u00e4lt, sich jedoch bei den H\u00e4fen, die \u00fcberregionale, ja, bundesweite Bedeutung haben, vornehm zur\u00fcckh\u00e4lt.\nZur Gretchenfrage, zum Ausbau der Hafenkooperation, schweigen Sie sich aus. Wenn sich selbst Antwerpen als zweitgr\u00f6\u00dfter Hafen Europas mit Zeebrugge zusammenschlie\u00dft, ist das ein Wink mit dem Zaunpfahl. Es macht keinen Sinn, wenn wir an s\u00e4mtlichen Hafenstandorten Kapazit\u00e4ten f\u00fcr alle G\u00fcter bereitstellen. Das ist weder effizient, noch erh\u00f6ht sich damit die Versorgungssicherheit.\nWir brauchen eine Hafenkooperation der Hafengesellschaften und der Containerterminals in Deutschland, ja, besser in der gesamten EU. Damit k\u00f6nnte im \u00dcbrigen auch gegen die Reedermacht angegangen werden, um zum Beispiel dem Gr\u00f6\u00dfenwachstum bei den Schiffen und damit hohen Infrastrukturkosten ein Ende zu setzen.\nWenn wir \u00fcber die maritime Wirtschaft reden, m\u00fcssen wir auch \u00fcber die Profite der Branche sprechen. Ich will Ihnen ein Beispiel nennen. Es ist ja sch\u00f6n, dass Hamburg mit einer Beteiligung an Hapag-Lloyd 1,5 Milliarden Euro Dividende allein f\u00fcr 2022 bekommt. Zum ganzen Bild geh\u00f6rt jedoch, dass Hapag-Lloyd dank der Tonnagesteuer im gleichen Jahr gerade einmal 0,5 Prozent Steuern auf seine Gewinne zahlt. Selbst Hamburg w\u00fcrde von einer normalen Besteuerung der Gewinne mehr profitieren als von der Aussch\u00fcttung.\nDieses Geld brauchen wir dringend f\u00fcr Investitionen in die maritime Wirtschaft und vor allen Dingen auch in gute Ausbildung und gute Besch\u00e4ftigung.\nHerr Kollege!\nIch danke Ihnen.\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Goethe kam mit der Gretchenfrage doch noch vor.\nJetzt gebe ich Dieter Janecek das Wort f\u00fcr die Bundesregierung.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Hagen Reinhold, ich m\u00f6chte mich zu Beginn auch ganz herzlich f\u00fcr die gute Zusammenarbeit der letzten Jahre bedanken. Am Anfang waren wir beiden bei der Luftfahrt zusammen, jetzt sind wir es bei Schifffahrt. Ich w\u00fcnsche dir alles Gute f\u00fcr den weiteren Lebensweg! Vielen Dank.\nGestern war ich in Neubrandenburg, lieber Michael Grosse-Br\u00f6mer. Dort hat man mir spa\u00dfeshalber schon einen Zweitwohnsitz angeboten. Insofern: Das mit der Pr\u00e4senz ist, glaube ich, in der Branche ganz gut angesehen.\nVielleicht ist es manchmal gar nicht so schlecht, wenn das mal jemand macht, der nicht aus dem Norden kommt, weil dann der Verdacht nicht so naheliegt, dass man Interessen des Nordens vertritt. Darauf will ich hinaus mit meiner Rede: Es geht hier um bundesdeutsches Interesse bei der maritimen Wirtschaft.\nWorum geht es? Wir haben im Meer die Zukunft \u2013 die Zukunft der Energieversorgung, des Klimaschutzes, aber auch der Logistik der Warenstr\u00f6me; die gibt es heute schon, aber wir haben Investitionen im Bereich des europ\u00e4ischen Kontinents in H\u00f6he von 1 Billion Euro allein im Bereich der Offshorewindenergie. Das sind \u00fcber 400 Gigawatt in den n\u00e4chsten 25 Jahren an Windturbinen, Monopiles, Offshorekonverterplattformen, die wir installieren wollen, etc.; darauf komme ich gleich noch.\nWir wollen als Bundesrepublik Deutschland einen Teil der Wertsch\u00f6pfung im europ\u00e4ischen Verbund bei uns halten. Darum k\u00e4mpfen wir ganz intensiv in dieser Koalition.\nDas Thema Konverterplattform besch\u00e4ftigt mich seit Beginn meiner Amtszeit \u2013 das ist jetzt ein knappes halbes Jahr her \u2013 intensiv. In der Tat haben wir nicht nur einen, sondern wahrscheinlich zwei Standorte \u2013 Bremerhaven auf der einen Seite, Rostock-Warnem\u00fcnde auf der anderen Seite \u2013, die f\u00fcr die Produktion von Wechselstrom aus Gleichstrom auf den Meeren geeignet sind. Eine Plattform kostet nach dem heutigen Stand um die 2,5 Milliarden Euro. Die \u00dcbertragungsnetzbetreiber wollen damit Vergaben bis in die 40er-Jahre hinein verbinden. Also, da gibt es ein Gesch\u00e4ftsfeld. Wir m\u00fcssen darum k\u00e4mpfen \u2013 und das tun wir \u2013, dass wir hier am Standort Deutschland davon welche realisiert bekommen. Das muss unsere Aufgabe sein.\nUnd dann spielt nat\u00fcrlich die Frage der Infrastruktur eine Rolle. Die H\u00e4fen werden sich wandeln. Volker Wissing wird jetzt mit uns gemeinsam die Nationale Hafenstrategie entwickeln.\nDa spielen Fragen von Wasserstoffzug\u00e4nglichkeit, Ert\u00fcchtigung von Kaimauern eine Rolle, damit wir das, was auf die H\u00e4fen zukommt, dann auch entsprechend investiert bekommen. Die L\u00e4nder sind in der Verantwortung. Aber man wird auch dar\u00fcber reden m\u00fcssen, wie man k\u00fcnftige Herausforderungen gemeinsam stemmt. Da liegt ein Prozess vor uns.\nDas geht weiter bei dem Thema Errichterschiffe; denn sie kriegen die Turbinen ja nicht raus aufs Meer, wenn sie nicht entsprechende Schiffe haben, die das wie auch bei der Bebunkerung hinkriegen.\nEin weiterer Punkt: 300 Millionen Tonnen Schiffsdiesel werden auf den Meeren verbraucht. Diesen wollen wir \u2013 beim Flugverkehr gilt \u00fcbrigens f\u00fcr Kerosin \u00c4hnliches \u2013 durch gr\u00fcnen Wasserstoff, durch Ammoniak, durch E-Methanol ersetzen.\nEs entstehen also \u00fcberall neue Gesch\u00e4ftsfelder, die f\u00fcr die maritime Wirtschaft auf dem heutigen Stand eine gigantische Chance sind.\nDie Problemlagen sind dabei folgende: Wir kommen aus einer Vergangenheit, die in Teilen von Niedergang \u2013 Herr Ferlemann, Sie wissen das ja auch noch aus den Erfahrungen der Regierung \u2013,\ninsbesondere bei den Werften, gepr\u00e4gt war. Das hei\u00dft, die Kapitalkraft der einzelnen Unternehmen reicht nicht zwingend aus, um das zu schultern. Deswegen besch\u00e4ftigt uns die Frage von B\u00fcrgschaften, von Bauzeitfinanzierung sehr stark.\nIch glaube auch nicht \u2013 das will ich deutlich sagen \u2013, dass wir uns jedes Gesch\u00e4ftsmodell der Vergangenheit zur\u00fcckw\u00fcnschen sollten; das werden wir nicht schaffen. Aber es gibt Bereiche, in denen der Staat mit der Branche gemeinsam in Verantwortung steht. Da gibt es einen intensiven Dialog, die Finanzierung zu stemmen. Ich habe bereits diese 1 Billion Euro allein im Offshorebereich genannt. Dazu kommt der maritime Bereich plus das Thema Kraftstoffe, E-Fuels, Wasserstoffanlandung.\nAlso, ich komme aus Bayern; das stimmt. Ich muss allerdings sagen: Ich beneide den Norden ein wenig \u00fcber die Chancen. Wir in Bayern beklagen gerade, dass wir die Stromtrassen nicht ausgebaut haben und es mit der Windkraft nicht so gut steht. Historisch zeigt sich: Dort, wo die Energie erzeugt wird, ist das Wachstum. Das ist eine gro\u00dfe Chance; da sollten wir ran. Wir k\u00f6nnen das mit Klimaschutz vereinbaren, der Mittelstand hat eine Chance. Ich bin da gerne dabei. Mir macht es viel Spa\u00df, und ich freue mich auf die n\u00e4chste Diskussion.\nVielen Dank.\nIngo G\u00e4dechens hat das Wort f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Janecek, der letzte maritime Koordinator der CDU-gef\u00fchrten Bundesregierung war Norbert Brackmann, der \u00fcber alle Parteigrenzen hinweg eine hohe Anerkennung genoss. Ich war \u00fcberrascht, wie schnell Claudia M\u00fcller als Nachfolgerin der neuen Regierung in dieses doch gro\u00dfe Paar Schuhe der maritimen Koordinatorin reingewachsen ist. Nun schon wieder ein Wechsel. Ich w\u00fcnsche Ihnen, dass Ihre F\u00fc\u00dfe noch wachsen, damit Sie dieses gro\u00dfe Paar Schuhe ausf\u00fcllen. Ihre erste gro\u00dfe Baustelle wird ja die Nationale Maritime Konferenz.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, sch\u00f6n, dass die Ampelkoalition\u00e4re uns jetzt doch noch einen Antrag zum Thema \u201emaritime Wirtschaft\u201c in Vorbereitung dieser Maritimen Konferenz pr\u00e4sentieren. Das ist enorm wichtig, weil \u2013 wie sich Friedrich Merz gestern hier ge\u00e4u\u00dfert hat \u2013 Deutschland tats\u00e4chlich in eine Rezession man\u00f6vriert, von der die maritime Schl\u00fcsselbranche mit unseren See-, Wasser- und Handelswegen, mit der Hafeninfrastruktur, mit der Werftindustrie und den Logistikhubs in gravierender Weise bedroht ist. Umschlagszahlen sind teilweise bis zu 20 Prozent eingebrochen. Der Standort Deutschland rutscht beim Logistikleistungsindex und hinsichtlich des Umfangs der Handelsflotte immer weiter ab.\nSelbst die Ampelkoalition\u00e4re erkennen in Ihrem Antrag \u201eMaritime Souver\u00e4nit\u00e4t in der Zeitenwende\u201c an, dass der deutschen Werftindustrie nur noch der Spezialschiffbau und der Bau von Kreuzfahrt-, Beh\u00f6rden- und milit\u00e4rischen Hilfs- und Kampfschiffen geblieben ist. Daraus m\u00fcsste eigentlich folgen, dass wir genau diesen Sektor st\u00e4rken, um Arbeitspl\u00e4tze in der Werftindustrie zu sichern.\nNach der vom Bundeskanzler ausgerufenen Zeitenwende und dem von meiner Fraktion mitgetragenen 100-Milliarden-Euro-Sonderverm\u00f6gen ist die Deutsche Marine zun\u00e4chst fest davon ausgegangen, dass mit einer gezielten Auftragspolitik f\u00fcr unsere Werften die Deutsche Marine, unsere Flotte, gest\u00e4rkt wird. Nach dem Verschiebebahnhof vom unterfinanzierten Verteidigungsetat ins Sonderverm\u00f6gen stehen nun die Marine und somit auch unsere Werften als gro\u00dfe Verlierer da.\nEs gibt au\u00dfer den von uns bestellten zwei 212CD-U-Booten keine weiteren; es gibt keine weiteren f\u00fcnf Korvetten, sondern nur eine; es gibt keine weiteren zwei Fregatten der Klasse 126 usw. usf. Die derzeitigen Auftr\u00e4ge f\u00fcr Doppelh\u00fcllentanker und Flottendienstboote stammen noch aus der letzten Wahlperiode. Also erkennbar keine St\u00e4rkung des Werftstandortes Deutschland durch die Ampel, meine Damen und Herren.\nAnders als im Antrag der CDU/CSU-Fraktion steht im Ampelantrag viel Prosa und wenig Handfestes. Anders ausgedr\u00fcckt: Die Ampel steht f\u00fcr unsere maritime Wirtschaft auf Rot.\nMeine Damen und Herren, alle sollten wissen \u2013 und wir wissen es auch \u2013, wie elementar wichtig eine intakte und gesicherte Marineinfrastruktur ist. Die Zahlen wurden genannt. Wir brauchen nat\u00fcrlich insbesondere vor dem Hintergrund, dass 95 Prozent des weltweiten Datenverkehrs \u00fcber Seekabel in den Weltmeeren laufen, auch eine Sicherung dieser Wege. Ihr Antrag liest sich, als w\u00e4re f\u00fcr diese Sicherung in den letzten Jahren nichts passiert. Auch da will ich dran erinnern, weil die SPD sich sonst ins Knie schie\u00dfen w\u00fcrde, dass es der Haushaltsausschuss mit den Stimmen der damaligen Gro\u00dfen Koalition war, der die Bundespolizei See \u00fcber Nacht mit vier Booten gest\u00e4rkt hat,\ndie bestellt wurden und jetzt im Einsatz sind, und damit das F\u00e4higkeitsspektrum unserer Polizei enorm gest\u00e4rkt hat.\nEs g\u00e4be noch sehr viel zu sagen.\nGenau, aber nicht mehr in dieser Rede.\nNein, aber ich sollte die Fischerei noch ansprechen.\nNein.\nIch sollte noch sagen, dass es hinterher Fischbr\u00f6tchen gibt.\nIk schall noch wat op Platt seggen.\nHerr Kollege.\nAber das tue ich nicht, Frau Pr\u00e4sidentin.\nDas k\u00f6nnen Sie jetzt nicht mehr tun. Dat geht jetzt nicht mehr.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\nUwe Schmidt hat das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.\nMoin, Frau Pr\u00e4sidentin!\nMoin.\nHerr G\u00e4dechens, setzen Sie sich erst mal hin. Ihnen ist, glaube ich, entgangen, dass wir gerade gestern einen Auftrag nach Bremen f\u00fcr drei neue Flottendienstboote vergeben haben. Bei den Ausschreibungen erleben wir immer wieder \u2013 Sie k\u00f6nnen davon ein Lied singen, Enak Ferlemann; ich wei\u00df es auch \u2013, wie lange es eigentlich dauert, ein Schiff zu besorgen. Und es gibt ja auch noch ein paar andere Forschungs- und Beh\u00f6rdenfahrzeuge, die wir beschaffen wollen; der Staatssekret\u00e4r \u2013 er ist ja hier \u2013 wei\u00df das.\nIm September findet die 13. Nationale Maritime Konferenz in Bremen statt. Zum Gl\u00fcck haben wir nicht nur in Bremen erkannt, welche gestiegene Bedeutung die H\u00e4fen f\u00fcr die Gestaltung der Transformation und des Industriestandorts Deutschland haben; das hat auch Dieter Janecek gerade hervorragend beschrieben. Gemeinsam mit den anderen deutschen Seeh\u00e4fen sichern die bremischen H\u00e4fen die Versorgungssicherheit f\u00fcr unseren Wirtschafts- und Industriestandort. Doch unsere H\u00e4fen sind nicht nur Warenumschlagspl\u00e4tze; sie entwickeln sich zu echten Energiedrehkreuzen und tragen damit erheblich zum Gelingen der Energiewende bei. Dies m\u00fcssen wir auch als Chance begreifen und dementsprechend nutzen und umsetzen.\nAuch hier in Berlin ist die Botschaft angekommen: Der Bund ist in der Pflicht, sich mit h\u00f6heren finanziellen Beitr\u00e4gen an der Finanzierung der deutschen Seeh\u00e4fen und der Hafeninfrastruktur zu beteiligen. Das ist gut so. Deswegen haben wir das auch im Koalitionsvertrag miteinander vereinbart. Das war nicht immer so. Wir m\u00fcssen der maritimen Wirtschaft insgesamt einen angemessen Stellenwert geben. Das ist nicht nur ein Thema f\u00fcr den Norden \u2013 das hat Dieter Janecek eben auch gesagt \u2013, sondern auch f\u00fcr die gesamte Bundesrepublik \u2013 ich glaube, Bayern geh\u00f6rt noch dazu.\nUnter dem Titel \u201eMaritime Souver\u00e4nit\u00e4t in der Zeitenwende\u201c machen wir mit unserem Antrag deutlich, dass die wesentlichen Fragen der Zukunft mit der maritimen Wirtschaft verbunden sind und bleiben. Daher sind unsere Ziele klar: Klimaschutz und Meeresschutz, Energieversorgung, Energiesouver\u00e4nit\u00e4t, sichere Handelsrouten, funktionierende Lieferketten, Schutz kritischer Infrastruktur, Aus- und Weiterbildung qualifizierter Fachkr\u00e4fte. All das ist ohne eine innovative und wettbewerbsf\u00e4hige maritime Wirtschaft nicht zu erreichen.\nIch m\u00f6chte drei Punkte herausgreifen:\nErstens. Alle Welt redet von Wasserstoff und seinen Derivaten. Aber wo wird er produziert? Wie erfolgt der Transport? Wie kommt das Zeug hierher? Zur Wahrheit geh\u00f6rt: Deutschland wird immer ein Energieimportland bleiben. Unsere Versorgungswege m\u00fcssen wir als Industrienation aber auch selbst gestalten k\u00f6nnen. Durch den Zugriff auf eigene Transportkapazit\u00e4ten sorgen wir f\u00fcr eine nachhaltige Versorgungssicherheit f\u00fcr unseren Industriestandort. Das macht auch deutlich, wie wichtig f\u00fcr uns die Verf\u00fcgbarkeit einer eigenen Schiffsflotte zuk\u00fcnftig sein wird.\nLiebe Union, Sie fordern eine Studie \u00fcber den Import von Wasserstoffderivaten und wollen die Notwendigkeit f\u00fcr den Bau von Tankschiffen pr\u00fcfen. Das ist gut und richtig so. Aber das haben wir Ihnen schon abgenommen, da sind wir n\u00e4mlich bereits deutlich weiter; denn wir haben mit dem Haushalt 2023 eine solche Studie bereits beschlossen und die entsprechenden Haushaltsmittel bereitgestellt. Diese Studie wird also kommen; die ist beauftragt. Umso besser.\nAls SPD-Bundestagsfraktion setzen wir uns f\u00fcr eine hochflexible Tankschiffflotte f\u00fcr Energietransporte mit staatlichen Zugriffsm\u00f6glichkeiten ein. Die gibt es n\u00e4mlich in dieser Form noch nicht. Dann k\u00f6nnen wir auch selber bestimmen, wer welche Ressourcen bekommt. So verhindern wir, dass wir in der Energie- und Grundstoffversorgung von einer Ressourcen- in eine Transportabh\u00e4ngigkeit geraten. Voraussetzung f\u00fcr den Betrieb dieser Schiffe sind dann nat\u00fcrlich deutsche Sozial- und Sicherheitsstandards an Bord und die deutsche Flagge. Dar\u00fcber brauchen wir, glaube ich, nicht zu reden.\nEin weiterer Vorteil ist, dass der Bau einer solchen Flotte auf deutschen und europ\u00e4ischen Werften den Schiffbaustandort Europa st\u00e4rkt, Zulieferer auslastet und Arbeitspl\u00e4tze sichert. Die europ\u00e4ische Schiffbauindustrie hat am Weltmarkt einen Anteil von gerade mal 2 Prozent. Das muss uns nat\u00fcrlich zu denken geben. Das ist eindeutig zu wenig. Wir brauchen eine gemeinsame europ\u00e4ische Antwort darauf.\nZweitens. Wir m\u00fcssen uns endlich f\u00fcr faire Wettbewerbsbedingungen auf europ\u00e4ischer und internationaler Ebene einsetzen. Die Tonnagesteuer, so wie sie jetzt ist, geh\u00f6rt auf den Pr\u00fcfstand. Sie darf nicht dazu f\u00fchren, dass internationale Gro\u00dfreedereien \u00fcber Beteiligungen an den Terminals den Wettbewerb in den H\u00e4fen massiv verzerren. Die EU-Gruppenfreistellungsverordnung f\u00fcr Konsortien darf deshalb aus meiner Sicht in 2024 in der jetzigen Form nicht verl\u00e4ngert werden.\nWir brauchen endlich die angesagte L\u00f6sung bei der Einfuhrumsatzsteuer; dar\u00fcber reden wir auch schon ein paar Jahre. Das muss jetzt erfolgen. Denn dadurch haben wir in Deutschland klare Wettbewerbsnachteile. Wir k\u00f6nnen diese Nachteile in den deutschen H\u00e4fen z\u00fcgig beseitigen, wenn wir die Regelungen an die europ\u00e4ischen Nachbarn anpassen. Im \u00dcbrigen sind die H\u00e4fen in Rotterdam und Antwerpen nationale Aufgabe der Niederlande und von Belgien. Auch unsere H\u00e4fen m\u00fcssen nationale Aufgabe werden.\nAls dritten Punkt m\u00f6chte ich \u00fcber die Besch\u00e4ftigten sprechen. Der Fachkr\u00e4ftemangel macht auch vor der maritimen Branche nicht halt; das erleben wir ja gerade. Umso wichtiger ist, die zukunftssichernden Kompetenzen zu erhalten und auszubauen. Wir brauchen Qualifikations- und Weiterbildungsoffensiven. Und wir m\u00fcssen die bestehenden F\u00f6rderprogramme zuk\u00fcnftig auch st\u00e4rker an ihre Besch\u00e4ftigungswirkung in den H\u00e4fen und der Branche kn\u00fcpfen. Insgesamt d\u00fcrfen wir die Besch\u00e4ftigten bei diesem Transformationsprozess nicht alleine lassen. Die Arbeitspl\u00e4tze im gesamten maritimen Cluster k\u00f6nnen dauerhaft nur gemeinsam mit den Sozialpartnern abgesichert werden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Motto der NMK lautet: \u201eStandort st\u00e4rken. Klima sch\u00fctzen. Zukunft gestalten.\u201c All das bilden wir mit unserem Antrag ab. Daf\u00fcr sind erhebliche Anstrengungen notwendig. In dieser Woche haben wir bei der Statuskonferenz zur Nationalen Hafenstrategie \u2013 \u2013\nHerr Kollege, ich dachte, nach \u201eAnstrengungen\u201c w\u00e4re die Rede fertig.\nGleich. \u2013 Ich muss den Minister noch darauf hinweisen, dass das eine tolle Veranstaltung war. Jetzt muss er noch seine Verwaltung \u00fcberzeugen, damit wir all das umsetzen k\u00f6nnen, was wir aufgeschrieben haben.\nIch bedanke mich.\nHannes Gnauck spricht jetzt f\u00fcr AfD.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Deutschland steht im Anfangsstadium einer gr\u00fcnen Deindustrialisierung. Diese verl\u00e4uft nicht nur via Abbau unserer Energieversorgung durch Verbots- und Verteuerungsorgien, sondern auch \u00fcber die betonte Unterw\u00fcrfigkeit gegen\u00fcber den USA.\nHabecks dienende F\u00fchrungsrolle f\u00fcr unser Land sieht in diesem Zusammenhang n\u00e4mlich so aus, dass der gro\u00dfe Bruder jetzt unsere verbliebenen Industrieunternehmen mit g\u00fcnstiger Energie und besseren Arbeitsbedingungen abw\u00fcrgt, derweil unsere kaputtgesparten Streitkr\u00e4fte die NATO-Ostflanke in Litauen sichern sollen.\nNun flacht die globale Dominanz der Amerikaner jedoch weiter ab, und im Indopazifik droht ein Konflikt mit China. Und da wollen Sie mit Ihrem Antrag die maritime Souver\u00e4nit\u00e4t Deutschlands f\u00f6rdern, aber schweigen bis heute zu den Anschl\u00e4gen auf kritische deutsche Infrastruktur in der Ostsee.\nFinden Sie doch erst einmal den Mut zur Souver\u00e4nit\u00e4t vor der eigenen Haust\u00fcr, meine Damen und Herren.\nAber das werden Sie nicht. Und der Grund ist auch offensichtlich: Der oder die T\u00e4ter sind aller Wahrscheinlichkeit nach westliche Verb\u00fcndete.\nUnd als transatlantische Lobbyparteien werden Sie diese nat\u00fcrlich auch nicht kritisieren, selbst wenn diese unsere Souver\u00e4nit\u00e4t direkt angegriffen haben.\nIn diesem Sinne wollen Sie laut Antragstext eine Deutsche Marine \u201eals flexibles Instrument deutscher Au\u00dfenpolitik\u201c, die global einsetzbar sein soll. Aber diese Flexibilit\u00e4t, die Sie sich w\u00fcnschen, steht weniger f\u00fcr deutsche Interessen und mehr f\u00fcr Ziele wie Krisenpr\u00e4vention und Management, Schutz der Europ\u00e4ischen Union und der regelbasierten internationalen Ordnung, also mit anderen Worten: deutsche Schiffe im Dienst der US-dominierten unipolaren Weltordnung.\nJoschka Fischer hat in dieser Woche in der Enquete-Kommission \u201eLehren aus Afghanistan\u201c erfrischend und ehrlich erkl\u00e4rt, in der Abh\u00e4ngigkeit der Bundesrepublik von den USA solle man sich als deutsche \u00d6ffentlichkeit keine Illusionen machen, unsere nationalen Handlungsspielr\u00e4ume seien sehr begrenzt.\nSie als Bundesregierung wollen dem deutschen Volk aber genau diese Illusion verkaufen: n\u00e4mlich dass Deutschland seine eigenen Interessen durchsetzen k\u00f6nnte, wenn es zugleich den B\u00fcckling vor Washington und seinen Einfl\u00fcssen macht. Aber das lassen wir Ihnen nat\u00fcrlich nicht durchgehen, meine Damen und Herren.\nEs ist absolut richtig: Wir ben\u00f6tigen eine starke Marine, aber nicht als blo\u00dfes Versatzst\u00fcck amerikanischer Weltpolitik, vor allem nicht jetzt, wo die multipolare Welt d\u00e4mmert und neue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Deutschland und Europa bietet. Ihre Ank\u00fcndigung einer deutschen Flotte f\u00fcr weltweite Seewege unter bestehenden Verh\u00e4ltnissen ist ein schlechter Witz, da Sie dabei in der Realit\u00e4t nicht einmal unsere Interessen vor der heimischen K\u00fcste verteidigen k\u00f6nnen.\nAuch wenn Sie in Ihrem Antrag punktuell richtige Forderungen in technischer Hinsicht aufstellen, ist er mit der gr\u00fcnen globalistischen Agenda durchmengt und damit definitiv nicht im Sinne einer echten maritimen Souver\u00e4nit\u00e4t f\u00fcr Deutschland. Das Wort \u201eSouver\u00e4nit\u00e4t\u201c aus den Reihen der Altparteien ist nichts weiter als eine reine Mogelpackung. Ihren Antrag lehnen wir daher nat\u00fcrlich ab.\nIch bedanke mich.\nMichael Kruse hat jetzt das Wort f\u00fcr die FDP-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Es wird ja hier manchmal recht absurd. Dass ausgerechnet Joschka Fischer als Zitategeber daf\u00fcr herhalten muss, dass man sich von Russland abh\u00e4ngiger machen soll, habe ich mir niemals vorstellen k\u00f6nnen, und ich spreche ja noch nicht mal f\u00fcr die Gr\u00fcnen.\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, die Realit\u00e4t in diesem Land ist eine ganz andere. Gerade die deutschen H\u00e4fen \u2013 dar\u00fcber reden wir hier \u2013 haben uns geholfen, den Energiekrieg, den Russland gegen Deutschland begonnen hat, abzuwehren.\nEs waren die deutschen H\u00e4fen, die in der Coronakrise f\u00fcr offene Transportwege und Warenlieferungen gesorgt haben. Es waren die H\u00e4fen, bei denen wir mit dem LNG-Beschleunigungsgesetz das Rekordtempo, Deutschlandtempo\nnennen wir es neuerdings, umsetzen konnten, um in Rekordzeit Infrastruktur in diesem Land zu schaffen, damit unsere Energieversorgung auch in schwierigen Zeiten gesichert bleibt. Meine lieben Kolleginnen und Kollegen von rechts au\u00dfen, wir tun alles, damit das, was Sie hier den ganzen Tag runterbeten, nicht Realit\u00e4t wird. Ich stelle fest: Die deutschen H\u00e4fen haben in den letzten eineinhalb Jahren einen herausragenden Beitrag genau daf\u00fcr geleistet.\nDeswegen ist es sehr richtig, dass dieser Antrag genau jetzt kommt; denn die Nationale Maritime Konferenz steht bevor. Ich freue mich sehr, dass wir heute mit gro\u00dfer Zustimmung aus dem Hause einen so qualifizierten und gro\u00dfen Antrag beschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\nApropos gro\u00dfer Antrag: Da bin ich bei Ihnen, Herr Kollege Grosse-Br\u00f6mer.\nSie haben vorhin gesprochen und festgestellt, was noch alles zu tun ist. Mit den meisten Punkten haben Sie, ehrlich gesagt, recht gehabt.\nIch m\u00f6chte Ihnen einmal eine Situation schildern, die die Ausgangslage, die wir vor eineinhalb Jahren \u00fcbernommen haben, beschreibt: Wenn ein Lotse in der Deutschen Bucht an Bord eines Schiffes steigt, auf dem 20 000 Container geladen sind, dann kann es ihm passieren, dass er es nicht mal schafft, mit dem Handy seine Kolleginnen und Kollegen anzurufen. Das ist die Lage, die wir am Ende des Jahres 2020 von Ihnen \u00fcbernommen haben.\nIch pers\u00f6nlich bin heilfroh, dass der Digitalminister Volker Wissing jetzt an diesem und an vielen weiteren Themen arbeitet. Geben Sie uns also noch ein bisschen Zeit, hinter Ihrer Politik hinterherzuarbeiten. Wir kriegen das in den Griff.\nIch m\u00f6chte dem Kollegen Schmidt gerne zustimmen bei dem Thema Level Playing Field, und ich m\u00f6chte ihm insbesondere auch zustimmen beim Thema Einfuhrumsatzsteuer.\nF\u00fcr unsere Fraktion ist die heutige Debatte eine besondere. Das ist eben schon deutlich geworden. Mit Hagen Reinhold verl\u00e4sst uns ein hochgesch\u00e4tzter Kollege. Hagen Reinhold, ich m\u00f6chte mich pers\u00f6nlich bei dir f\u00fcr unsere Zusammenarbeit bedanken. Als ich in die Bundestagsfraktion der FDP kam, warst du schon hier, hast die maritimen Themen bearbeitet. Wir haben intensiv zusammengearbeitet: vor meiner Zeit hier, in unserer gemeinsamen Zeit. Ich sch\u00e4tze dich pers\u00f6nlich, menschlich und fachlich. Ich stelle einmal fest \u2013 ich glaube, auch f\u00fcr die ganze FDP-Fraktion und f\u00fcr die meisten Menschen in diesem Haus \u2013: Menschen wie du tun diesem Parlament richtig gut, nicht nur weil du viel Ahnung hast von den Themen, \u00fcber die du redest, sondern weil du auch menschlich eine richtig verl\u00e4ssliche Gr\u00f6\u00dfe bist.\nIch w\u00fcnsche dir auch im Namen unserer Fraktion f\u00fcr deinen weiteren Lebensweg, wie man bei uns im Norden so sch\u00f6n sagt, immer eine Handbreit Wasser unterm Kiel. Ich finde es bemerkenswert, dass du als Person in einer souver\u00e4nen Situation dieses Parlament verl\u00e4sst. Manche werden hier rausgew\u00e4hlt. Das Beste, was man erzielen kann, ist, dass man den Zeitpunkt selber bestimmt, wann man ein Parlament verl\u00e4sst. Du hast diesen Zeitpunkt bestimmt, und ich finde, das ist ein respektabler Schritt f\u00fcr deine pers\u00f6nliche Zukunft. Alles Gute von uns.\nVielen Dank.\nOliver Grundmann hat das Wort f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Erst einmal ist es gut, dass wir hier eine breite, eine ausf\u00fchrliche Debatte zu diesem f\u00fcr unsere Volkswirtschaft wichtigen Thema f\u00fchren. Wenn ich mir die Schlagzeilen dieser Woche anschaue \u2013 am Montag im \u201eHandelsblatt\u201c: \u201eCDU und CSU wollen die Schiffsproduktion in Europa sch\u00fctzen\u201c; im \u201eHandelsblatt\u201c am Mittwoch: \u201eAmpel will Abw\u00e4rtstrend der maritimen Wirtschaft stoppen\u201c \u2013, dann ist das eine gro\u00dfe Einigkeit, die wir gerade auch hier in der Parlamentsdebatte geh\u00f6rt haben.\nDie Sachlage ist klar \u2013 das wurde hier auch schon ausf\u00fchrlich dargestellt \u2013: Wir m\u00fcssen etwas unternehmen. Es stellt sich aber die Frage: Wie beherzt, wie mutig, wie entschlossen gehen wir diese Themen an? Es geht nicht darum, wer die meisten Flei\u00dfpunkte hat, wer die meisten Spiegelstriche in den Antr\u00e4gen hat. Es geht darum: Wer formuliert wirklich wirksame Ma\u00dfnahmen, die ergriffen werden m\u00fcssen? Ich muss sagen: Was die wirklich wirksamen Ma\u00dfnahmen angeht, ist Ihr Antrag in Teilen leider echt d\u00fcnn. Ich bitte, das nicht falsch zu verstehen. Es ist in einer Koalition nicht immer einfach, alle unter einen Hut zu bringen oder auch ein Gesetz hier im Parlament durchzubringen; das sehen wir gerade dieser Tage in besonderer Intensit\u00e4t.\nEin Thema will ich aber ansprechen, was auch von zwei Kollegen \u2013 Bernd Westphal und Dieter Janecek \u2013 erw\u00e4hnt wurde. Wir brauchen f\u00fcr den Offshoreausbau, f\u00fcr die Energiesicherheit in Europa, aber insbesondere in unserem Land gro\u00dfe gigantische Konverterplattformen. Das sind sozusagen riesige Schiffssteckdosen oder Steckdosen auf hoher See. Die sind riesengro\u00df. Eine solche Konverterplattform kostet ungef\u00e4hr 2 Milliarden Euro. Dieser St\u00fcckpreis ist so gro\u00df, dass er von den bauenden Werften nicht gestemmt werden kann. Wenn wir 50 St\u00fcck brauchen \u2013 so viel sind erforderlich \u2013, dann brauchen wir zus\u00e4tzlich noch eine ganze Armada von Versorgungs- und Errichterschiffen \u2013 das wurde hier auch genannt \u2013, und dann brauchen wir Bundesb\u00fcrgschaften. Das kann ein Land wie Mecklenburg-Vorpommern, das schon gen\u00fcgend Probleme mit der eigenen Regierung hat, nicht alleine stemmen.\nDeswegen m\u00fcssen wir in diesem Bereich etwas tun. Deshalb habe ich auch wenig Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass sich der Finanzminister bei dem Thema Bundesb\u00fcrgschaften so querstellt. Sie geben sich in Ihrem Antrag, den Sie gemeinsam formuliert haben, mit irgendwelchen alternativen Finanzierungsinstrumenten zufrieden. Das hilft denen aber \u00fcberhaupt nicht. Ohne diese B\u00fcrgschaften des Bundes gehen Milliardenauftr\u00e4ge verloren, und auch der Ausbau im Bereich der Windenergieproduktion auf hoher See wird gef\u00e4hrdet.\nIm gesamten Ampelantrag findet sich kein einziges Wort zu qualitativen Ausschreibungskriterien, kein Wort zu qualitativen Wertsch\u00f6pfungsklauseln. Sie machen eine gro\u00dfe dramatische Bestandsaufnahme und fordern mehr heimische Wertsch\u00f6pfung. Das ist ja auch richtig, aber das Rezept, was dazu ausgestellt werden muss,\ndas verweigern Sie dem Patienten. Das steht bei uns drin.\nStattdessen eine Flucht, ein Sammelsurium aus Pr\u00fcfauftr\u00e4gen. Die tun keinem weh, aber die wirken auch nicht.\nDeshalb abschlie\u00dfend: Wir wollen diesen Standort st\u00e4rken. Wenn wir das gemeinsam auf Kurs bringen wollen, dann m\u00fcssen wir Tempo aufnehmen und hart am Wind segeln, und das hei\u00dft auch mal Schotten dicht, wenn die Chinesen mit ihren Dumpingangeboten und mit dubiosen Lieferungen unsere M\u00e4rkte fluten. Das muss dann auch einmal alles hinterfragt werden. Wer sich nicht verteidigt, der hat schon verloren. Das war schon immer so. Deshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. Wenn Sie ein Zitat von mir wollen:\nTaten sagen mehr als Worte.\nZum Schluss etwas Vers\u00f6hnliches: Lieber Hagen Reinhold, danke f\u00fcr die gemeinsamen Jahre; das war eine tolle Zeit. Du bist ein toller Kamerad, Kamerad leider nie in einer gemeinsamen Koalition, aber immer in konstruktiver Opposition. Die maritime Familie verliert einen echten K\u00e4mpfer. Ich danke dir und w\u00fcnsche dir alles Gute.\nVielen herzlichen Dank.\nLukas Benner hat das Wort f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer! Die Zeitenwende bedeutet, dass wir unabh\u00e4ngiger und resilienter werden m\u00fcssen, unabh\u00e4ngig von fossilen Energietr\u00e4gern, von Diktatoren und Autokraten, aber auch, dass unsere Wertsch\u00f6pfung und kritische Infrastruktur endlich resilient werden: Verkehrswege, Stromnetze, Gesundheitsversorgung, die \u00f6ffentliche Verwaltung, aber gerade auch unsere H\u00e4fen und unsere Transportinfrastruktur. Eine resiliente Wirtschaft in der Zeitenwende ist zwangsl\u00e4ufig eine klimaneutrale Wirtschaft mit Energie, die wir selbst erzeugen k\u00f6nnen.\nDie maritime Wirtschaft hat einen entscheidenden Anteil daran, die Transformation zur Klimaneutralit\u00e4t hinzubekommen.\nAuch wir m\u00fcssen sie auf diesem Weg unterst\u00fctzen. Daf\u00fcr braucht es viele, viele notwendige Schritte, und dieser Antrag ist ein sehr guter Weg in diese Richtung.\nWer wei\u00df, was ich vorher gemacht habe, der wei\u00df, dass ich anderthalb Jahre an einer Doktorarbeit gearbeitet habe zur Frage, wie die Schifffahrt dekarbonisiert werden kann, dass ich viele Stunden \u00fcber Verordnungen \u2013 \u00fcber der 10. BImSchV, \u00fcber der Chemikalien-Verbotsverordnung \u2013 verbracht habe, um herauszufinden, wo denn die H\u00fcrden beim Aufbau der alternativen Antriebstechnik in Deutschland sind. Deswegen ist dieser Antrag auch ein Befreiungsschlag f\u00fcr mich pers\u00f6nlich, weil hier die Probleme adressiert werden, die in diesem Land noch vorliegen bei der Frage: Wie k\u00f6nnen unsere H\u00e4fen endlich bereit sein, alternative Antriebe zu bebunkern und zu verladen?\nGerade der Aufbau der Wasserstoffinfrastruktur ist eine Riesenchance. H\u00e4fen k\u00f6nnen und werden die Energiehubs der Zukunft werden; denn \u00fcber die H\u00e4fen k\u00f6nnen wir gro\u00dfe Mengen importieren, \u00fcber die H\u00e4fen haben wir die Infrastruktur, sie im Land zu verteilen. Wir brauchen gerade auch die Binnenh\u00e4fen und die Binnenwasserstra\u00dfen, um im ganzen Land die klimaneutrale Industrie zu unterst\u00fctzen. Daf\u00fcr brauchen wir eine starke maritime Wirtschaft.\nKlar ist auch, dass die Bundesflotte dabei eine herausragende Rolle spielt. Die Bundesflotte muss beim Umstieg auf klimaneutrale Antriebe vorangehen.\nDeswegen ist es so sch\u00f6n, dass dieser Antrag sagt:\n... Schiffbauauftr\u00e4ge der Bundesrepublik Deutschland als Positivbeispiele f\u00fcr erneuerbare Antriebe zu nutzen \u2013 sofern dies in Bezug auf das Einsatzgebiet m\u00f6glich ist \u2013 und den Aufbau einer \u201aklimaneutralen Bundesflotte\u02bc zu pr\u00fcfen ...\nDas ist eine einmalige Chance, technologieoffen nach vorne zu gehen: nicht nur, das Geld des Bundes auch in alternative Antriebe zu investieren, die vor allem in diesem Land entwickelt und gebaut werden, weil wir immer noch Technologieland sind; sondern es ist auch ein Riesenbeitrag, die landseitige Infrastruktur aufzubauen, wenn der Bund ein klares Commitment zeigt und sagt: Wir werden alternative Antriebe nutzen; wir werden diese mit Kraftstoffen bebunkern. \u2013 Damit wird es ein Wirtschaftsfaktor werden, diese Infrastruktur aufzubauen. Deswegen ist dieser Antrag ein guter Schritt in die richtige Richtung. Es gibt viel zu tun. Lassen Sie uns weiter zusammen daran arbeiten!\nVielen Dank.\nDer Kollege Dr. Christoph Plo\u00df hat jetzt das Wort f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir unseren Wohlstand erhalten wollen, wenn wir Rohstoffe und andere G\u00fcter sicher nach Deutschland importieren wollen, dann brauchen wir starke maritime Strukturen, dann brauchen wir Wasserstra\u00dfen, und dann brauchen wir vor allem H\u00e4fen, die funktionieren, die leistungsf\u00e4hig sind und die im internationalen Wettbewerb mithalten k\u00f6nnen.\nDa muss man mit Blick auf den Bundeshaushalt, den das Kabinett in dieser Woche beschlossen hat, leider eines sagen: Sie geben sehr viele Milliarden Euro unreflektiert aus; Sie bl\u00e4hen die eigenen Strukturen, die Wasserk\u00f6pfe in den eigenen Ministerien, auf;\naber Sie geben viel zu wenig Geld in die H\u00e4fen und in die Infrastruktur unseres Landes. So kann es nicht weitergehen. Deswegen brauchen wir hier dringend einen Paradigmenwechsel, wenn Deutschland in Zukunft auch stark sein soll.\nDamit verbunden ist auch eine Debatte \u00fcber ein Thema, \u00fcber das wir hier in den letzten Wochen h\u00e4ufig diskutiert haben und das wir als CDU/CSU-Fraktion hier schon h\u00e4ufig auf die Agenda gesetzt haben, n\u00e4mlich dass wir in Deutschland endlich schneller planen und bauen m\u00fcssen.\nEs kann nicht sein, dass Autobahnprojekte, dass Schienenprojekte, dass andere Infrastrukturprojekte Jahrzehnte dauern. Wir haben in der vergangenen Legislaturperiode einige Reformen eingeleitet. Wir m\u00fcssten jetzt dringend weitere Schritte unternehmen, beispielsweise die Einschr\u00e4nkung des Verbandsklagerechts oder die Einf\u00fchrung einer Stichtagsregelung, nach der in ein laufendes Verfahren neue Gesetze und neue Richtlinien nicht immer weiter eingearbeitet werden m\u00fcssen. Das war gerade von den Hafenverb\u00e4nden ein dringender Wunsch. Wir als CDU/CSU-Fraktion werden weiter Wert darauf legen, dass das umgesetzt wird. Denn wenn wir so lange brauchen, um Autobahnen und Schienen in Deutschland zu realisieren, dann kann es auch in der Hafenwirtschaft, dann kann es auch mit Blick auf die Verkehrsinfrastruktur in Deutschland nicht vorangehen. Daher ist ganz klar: Wir m\u00fcssen schneller planen und bauen.\nWeil wir hier vor allem von rechts au\u00dfen Worte geh\u00f6rt haben, die eher dem Nationalismus das Wort geredet haben als internationalen Ans\u00e4tzen und internationalen L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen, noch eine Bemerkung: Wir werden viele Herausforderungen, beispielsweise wie wir mit China umgehen, nicht rein national l\u00f6sen k\u00f6nnen, sondern nur als Europ\u00e4er mit einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Antwort. Daher haben wir mit unserem Antrag hier auch eines adressiert: Wir brauchen europ\u00e4ische L\u00f6sungen, damit die H\u00e4fen in Deutschland stark sein k\u00f6nnen. Ich bitte Sie hier um Zustimmung.\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\nF\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt der Kollege Bengt Bergt das Wort.\nMoin, Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! Herr Grosse-Br\u00f6mer, Sie haben die ganze Zeit von Wertsch\u00f6pfungskriterien gesprochen; das finde ich sehr interessant. Sie h\u00e4tten mal ins Wind-auf-See-Gesetz reingucken k\u00f6nnen; dazu haben wir bereits letztes Jahr etwas reingeschrieben. Da steht drin: CO2-Fu\u00dfabdruck in der Lieferkette, Fachkr\u00e4ftesicherung, Gr\u00fcnstrom in der Produktion. W\u00e4hrend Sie noch dar\u00fcber nachdenken, haben wir das letztes Jahr schon reingeschrieben.\n\u2013 Das sind keine Umweltkriterien. Je k\u00fcrzer die Lieferkette, desto besser ist es; also ist es eine lokale St\u00e4rkung.\nHerr Grundmann, Sie kamen hier mit einer Dumpingregel an. Dann h\u00e4tten auch Sie mal in das Wind-auf-See-Gesetz reingucken k\u00f6nnen, was letztes Jahr schon verabschiedet wurde; da gibt es unter \u00a7 1 die M\u00f6glichkeit des Ausschlusses unionsfremder Bieter. Raten Sie mal, was das ist! Also, im Endeffekt haben wir schon geliefert; Sie sind immer noch dabei, zu \u00fcberlegen.\nAber es ist ja so \u2013 da gebe ich Ihnen recht \u2013: Die maritime Wirtschaft ist eine der wichtigsten Wirtschaftszweige in Deutschland; 200 000 Menschen verdienen ihren Lebensunterhalt in diesem Bereich: Bootsf\u00fchrer, Ingenieure, Logistiker, Informatiker, Staplerfahrer und viele, viele mehr. Noch mal 200 000 Arbeitspl\u00e4tze h\u00e4ngen direkt an der maritimen Wirtschaft dran, zum Beispiel in der Forschung oder in der Stromerzeugung.\nUm sich mal die Bedeutung dieser Branche insgesamt vor Augen zu f\u00fchren, fernab von diesen Zahlen: 330 Millionen Tonnen Waren werden im Wert von 500 Milliarden Euro allein in Deutschland im seew\u00e4rtigen Au\u00dfenhandel \u00fcber deutsche Seeh\u00e4fen ein- und wieder ausgef\u00fchrt \u2013 jedes einzelne Jahr. Jedes vierte importierte Produkt erreicht den deutschen Markt \u00fcber deutsche Seeh\u00e4fen. Da kommen Fernseher, Autos, Medikamente \u2013 das kennt man alles \u2013, aber auch Kupfer und Aluminium, die zum Beispiel f\u00fcr die Herstellung von Windenergieanlagen ben\u00f6tigt werden. Und ja, auch LNG, also Energie, erreicht uns \u00fcber den Seeweg.\nWas zeigt uns das an? Die maritime Wirtschaft in Deutschland ist ein zentraler Eckpfeiler unseres Wohlstands und f\u00fcr die Sicherung unserer Energieversorgung, f\u00fcr das Gelingen der Energiewende. Man darf das an dieser Stelle ruhig mal sagen: Vielen Dank an die 200 000 Mitarbeitenden in der maritimen Wirtschaft, die das m\u00f6glich machen.\nEs ist auch kein Geheimnis, dass unsere H\u00e4fen vor gro\u00dfen Herausforderungen stehen. Doch wenn man stark ist, hei\u00dft das nicht, dass man stark bleibt. Wenn wir wollen, dass unsere H\u00e4fen international wettbewerbsf\u00e4hig bleiben und die Werften wieder zukunftsf\u00e4hig werden, dass sie widerstandsf\u00e4hig sind und den Kurs halten, wenn es international st\u00fcrmt, und wenn wir wollen, dass sie Jobmotor und Booster f\u00fcr unsere Energiewende sind, dann m\u00fcssen wir jetzt handeln und die n\u00f6tigen Weichen stellen. Das tun wir als Ampelkoalition mit diesem Antrag und mit klaren Erwartungen an die Bundesregierung.\nIch will mal drei Punkte ein bisschen hervorheben: erstens die Bedeutung von Qualifizierung, Weiterbildung und Fachkr\u00e4ftegewinnung, zweitens die n\u00f6tigen Weichenstellungen f\u00fcr den Offshoreausbau und die Erzeugung von gr\u00fcnem Wasserstoff und drittens die schlummernden Chancen, besonders f\u00fcr den Norden, in puncto Wertsch\u00f6pfung und Arbeitspl\u00e4tze.\nSie merken: Das eine geht ohne das andere nicht. Ohne die qualifizierten Windenergiemonteure \u2013 Schwei\u00dfer, Schlosser, Kapit\u00e4ne, Bootsleute \u2013 bekommen wir die Windturbinen und Plattformen einfach nicht auf See. Ohne einen Offshorewind- und Wasserstoffhochlauf k\u00f6nnen wir die gro\u00dfen Potenziale unserer Wirtschaft nicht ausnutzen und die deutsche Wirtschaft nicht transformieren. Ohne die industrielle Transformation verlieren wir Wertsch\u00f6pfung und Wohlstand in diesem Land. Denn ein Weiter-so mit der fossilen Welt ist einfach ausgeschlossen; das geht nicht.\nDas wird aber nicht einfach. Wir k\u00f6nnen f\u00f6rdern und ausschreiben wie wild, aber das Kernproblem ist, dass wir bis 2030 etwa 3 Millionen Vollzeitstellen nicht besetzen k\u00f6nnen, wenn wir nichts daf\u00fcr tun. Die Alterung der Gesellschaft hat ganz konkrete Auswirkungen; das hat auch eine Studie der IG Metall K\u00fcste aus dem Jahr 2020 gezeigt. Die Zahl der eingegangenen Bewerbungen pro Ausbildungsplatz hat sich seit 2015 glatt halbiert.\nDie H\u00e4lfte der Bewerber bedeutet aber auch: Die Suche nach den neuen Leuten ist doppelt so schwer.\nWir brauchen aber im w\u00f6rtlichen Sinne alle H\u00e4nde an Deck. Es ist deshalb sehr gut, dass wir ein Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz beschlossen haben. F\u00fcr die ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4fte wird es einfacher,\nnach Deutschland zu kommen und unser aller Wohlstand mitzugestalten.\nZum einen sind wir auf Einwanderung angewiesen, wir m\u00fcssen aber auch unsere eigenen Tr\u00fcmpfe st\u00e4rker ausspielen.\n\u2013 Sie sind definitiv kein Trumpf davon. \u2013 Wichtig ist, dass wir das eine tun, ohne das andere zu lassen. Das bedeutet zum Beispiel, dass Aus- und Weiterbildung Schritt halten m\u00fcssen mit den steigenden und wechselnden Anforderungen.\nEin tolles Beispiel daf\u00fcr ist das maritime competenzcentrum in Hamburg. Dort werden 8 500 Menschen jedes Jahr qualifiziert, von Offshore bis Logistik. Das sind Strukturen, auf die wir aufbauen k\u00f6nnen und die wir weiter st\u00e4rken m\u00fcssen.\nF\u00fcr unsere Energieversorgung haben wir uns zum Ziel gesetzt, mindestens 30 Gigawatt installierte Offshoreleistung bis 2030 und 70 Gigawatt bis 2045 zu erreichen. Das ist schon 2030 eine Leistung von 15 Atomkraftwerken. Dieser gr\u00fcne Strom \u00f6ffnet auch die T\u00fcr f\u00fcr eine Wasserstoffwirtschaft in Deutschland. Deshalb ist es gut, dass wir eine Wasserstofferzeugung von mindestens 10 Gigawatt auf See in diesen Antrag mit aufgenommen haben.\nVon bezahlbarem gr\u00fcnen Strom und bezahlbarem gr\u00fcnen Wasserstoff profitieren am Ende alle. Es braucht aber eben eine starke maritime Wirtschaft drum herum: ausreichende Hafen- und Werftfl\u00e4chen f\u00fcr den Bau von Offshore- und Leistungskomponenten, funktionierende Schleusen, schnellere Genehmigungsverfahren von Transporten \u00fcber Wasserstra\u00dfen. Es gilt aber auch, weitere Fl\u00e4chen f\u00fcr den Offshoreausbau zu gewinnen. Der Meeresraum ist knapp; die Natur ist kostbar. Hier kann eine naturvertr\u00e4gliche Konutzung f\u00fcr unterschiedliche Akteure wirklich sinnvoll sein.\nDes Weiteren \u2013 es wurde schon kurz angesprochen \u2013 m\u00fcssen wir den Bau von Konverterplattformen nach Deutschland holen. Der letzte Gro\u00dfauftrag f\u00fcr Offshorefl\u00e4chen im Wert von sage und schreibe 32 Milliarden Euro ist in aller Herren L\u00e4nder gegangen, \u2013\nHerr Kollege.\n\u2013 nur nicht nach Deutschland, weil wir keine tauglichen Werften hatten, und das darf so nicht weitergehen. Deswegen freue ich mich wirklich sehr dar\u00fcber, dass wir das anpacken.\nHerr Kollege.\nIch komme zum Ende. \u2013 Wir stellen jetzt die richtigen Weichen. Wir machen den Weg frei, dass unsere Kinder auch k\u00fcnftig gute Zukunftsperspektiven haben: starke Wertsch\u00f6pfung, mehr Nachhaltigkeit und Klimaschutz.\nVielen Dank.\nJetzt hat der Kollege Stefan Seidler das Wort.\nVielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Moin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mein Dank gilt heute zun\u00e4chst vor allem den Kolleginnen und Kollegen\nder Ampelfraktionen, die meine Beteiligung an diesem Antrag unterst\u00fctzt haben. Vielen Dank! Das ist f\u00fcr einen fraktionslosen gew\u00e4hlten Abgeordneten eine besondere Sache.\nZu Beginn der Wahlperiode habe ich hier gesagt, dass ich als Vertreter der d\u00e4nischen und friesischen Minderheit mit allen demokratischen Parteien im Bundestag zusammenarbeiten will, wenn es um die Entwicklung in unserem Norden geht. Es ist mir deshalb ein besonderes Anliegen, bei Antr\u00e4gen der Fraktionen, egal ob Regierung oder Opposition, mitzuwirken, und das ist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit hier im Bundestag.\nDas, was hier passiert, ist f\u00fcr mich auch ein Ausdruck des nordischen Politikverst\u00e4ndnisses meiner Heimat, f\u00fcr das ich hier im Bundestag eintrete.\nIn D\u00e4nemark ist es Konsens im politischen Alltag, dass bei wichtigen Themen die Parteien im Parlament zusammenkommen und \u00fcber politische Gr\u00e4ben hinweg zusammenarbeiten. Maritime Fragen geh\u00f6ren zu diesen wichtigen Themen von nationaler Bedeutung. Ich hoffe sehr, dass dieser nordische Ansatz in Zukunft auch bei uns einen Platz in der parlamentarischen Praxis findet.\nDass es heute, hier und jetzt dann eben um maritime Souver\u00e4nit\u00e4t geht, freut mich als Abgeordneter von der K\u00fcste ganz besonders. Denn die im Antrag vorgesehene St\u00e4rkung etwa der Hafenhinterlandanbindung, des Nord-Ostsee-Kanals, der H\u00e4fen und unserer Werften ist nicht nur von nationaler Bedeutung; sie betrifft die Menschen in meiner Heimat in ihrem Alltag und ihrem Leben sehr. Ich kann Ihnen sagen: In Flensburg bangen die Werftmitarbeiterinnen und Werftmitarbeiter nach wie vor um ihren Arbeitsplatz. Das hier ist auch ein klares Signal aus Berlin nach Flensburg an die Werft und an die Werften insgesamt in Deutschland.\nBesonders freut es mich, dass dieser Antrag, anders als der der Union, die Herausforderungen des Klimawandels in Bezug auf den Schutz unserer K\u00fcsten und unserer Bev\u00f6lkerung direkt anspricht. Es gibt jede Menge zu tun.\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einen letzten Aspekt herausstellen: Meine Partei, der SSW, setzt sich f\u00fcr ein skandinavisches Gesellschaftsmodell ein, in dem sowohl Diversit\u00e4t als auch die Gleichstellung von Mann und Frau einen wichtigen Stellenwert haben. Vielleicht auch mit Blick auf die jetzige Rednerliste: In der maritimen Wirtschaft kommt das leider viel zu kurz.\nDas m\u00fcssen wir \u00e4ndern. Wir brauchen mehr Seefahrerinnen und Seefahrer und Frauen in der maritimen Wirtschaft.\nVielen Dank.\nDer Kollege Dr. Kristian Klinck ist jetzt der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Meer verbindet V\u00f6lker miteinander, und jeder Mensch verbindet etwas mit dem Meer. Die Meere sind unverzichtbare Handelswege, die maritime Industrie ist ein wichtiger Wirtschaftsfaktor, unsere K\u00fcsten sind gefragte Urlaubsregionen, und auch die Sicherheit auf See muss organisiert werden.\nWenn man in meinem Wahlkreis auf das Meer schaut, beispielsweise vom Marine-Ehrenmal in Laboe aus, dann wird diese Mehrdimensionalit\u00e4t sehr deutlich: Am Strand erholen sich Familien, auf dem Wasser sieht man Surfer und Segler. Weiter drau\u00dfen fahren Handelsschiffe, und vielleicht f\u00e4hrt auch ein Schiff der Deutschen Marine vorbei. Und in der Ferne kann man die Wohnviertel der Stadt Kiel und die Kr\u00e4ne ihrer Werften erkennen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir \u00fcber das Meer sprechen, sprechen wir \u00fcber Menschen. Es sind unsere hochqualifizierten Werftarbeiterinnen und Werftarbeiter, die Schiffe bauen. Es sind t\u00fcchtige Seeleute aus vielen L\u00e4ndern, die sie bemannen. Es sind gestandene Hafenarbeiter, die sie beladen, und es sind die Seeleute und Soldatinnen und Soldaten der Deutschen Marine, die auf den Schiffen der Marine ihren Dienst tun. Ich freue mich, dass wir diese Debatte heute f\u00fchren; denn diesen Menschen verdanken wir ganz, ganz viel. Mit der heutigen Debatte zeigt der Deutsche Bundestag: Wir stehen an der Seite der Werkt\u00e4tigen im maritimen Sektor, und wir zollen ihnen unseren Respekt.\nPotenziell bedeuten die anstehenden Investitionen in den Bau von Windparks, in Handels- und Milit\u00e4rschiffe sichere Arbeitspl\u00e4tze, gro\u00dfen Wohlstand und eine m\u00f6glichst gute Ausbildung unserer Jugend. Doch um diese Chance zu nutzen, m\u00fcssen wir den maritimen Sektor gut regulieren; denn es gibt etwas, was man mit den Worten des Schriftstellers John Banville als die \u201eGleichg\u00fcltigkeit der See\u201c bezeichnen kann.\nDen Markt k\u00fcmmert es nicht, wo ein Schiff gebaut wird, solange es f\u00e4hrt. Den Kunden interessiert es oftmals nicht, dass die Wettbewerbsbedingungen der maritimen Industrie innerhalb und au\u00dferhalb Europas sehr ungleich sind. Und wie viel wissen wir eigentlich genau \u00fcber die Arbeitsbedingungen der Seeleute auf den Ozeanen?\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der maritime Sektor bietet dann enorme Chancen, wenn er gut reguliert wird. Wir m\u00fcssen den Schiffbau als deutsche und europ\u00e4ische Schl\u00fcsseltechnologie erhalten. Wir m\u00fcssen unsere Infrastruktur ausbauen und f\u00fcr gute Arbeitsbedingungen sorgen \u2013 an Land und auf See. Das ist das Ziel unseres maritimen Antrags: dass wir das Potenzial des maritimen Sektors f\u00fcr ein gutes Leben nutzen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Meer ist mehr als nur Wasser, es ist mehr als nur ein Wirtschaftsraum. Es ist ein Symbol f\u00fcr die menschliche Entwicklung, daf\u00fcr, Neues zu wagen, die Welt zu erkunden, die eigenen Grenzen zu erweitern. Setzen wir der Gleichg\u00fcltigkeit der See unseren politischen Gestaltungswillen entgegen! Denn es kann letztlich nur derjenige mitbestimmen, der souver\u00e4n ist, und es kann nur derjenige Dinge zum Guten \u00e4ndern, der die notwendigen Ressourcen daf\u00fcr hat.\nIch freue mich, dass wir heute den maritimen Antrag der Ampelkoalition auf den Weg bringen, und ich danke allen, die daran mitgewirkt haben.\nVielen Dank.\nEnak Ferlemann spricht jetzt f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\nGesch\u00e4tzte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zuallererst auch von mir, lieber Hagen Reinhold, alles Gute f\u00fcr deinen weiteren Lebensweg! Ich danke herzlich f\u00fcr die gute Zusammenarbeit, die wir hatten. Es hat viel Spa\u00df gemacht. Alles Gute!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich glaube, wir freuen uns alle auf die Nationale Maritime Konferenz. Ich finde es sehr gut, dass diese Tradition fortbesteht, dieses Mal in der wundersch\u00f6nen Hansestadt Bremen, die sich wahrscheinlich alle M\u00fche geben wird, dieser Nationalen Maritimen Konferenz ein gutes Umfeld zu bieten. Ich freue mich auf das Netzwerken mit der gesamten Branche, einer Branche, die eine enorme Bedeutung f\u00fcr die deutsche Wirtschaft hat, was man vielfach im Binnenland gar nicht wei\u00df. Michael Grosse-Br\u00f6mer hat in seiner beeindruckenden Rede darauf hingewiesen, was alles die maritime Wirtschaft ausmacht.\n\u2013 Ich freue mich, lieber Kollege Westphal, auch \u00fcber Ihre, wie ich finde, sehr gute Rede,\ndie gezeigt hat, dass beide gro\u00dfen politischen Parteien \u2013 die SPD und die Union \u2013 sich in den wesentlichen Fragen, in der Einsch\u00e4tzung der Lage, in der die maritime Wirtschaft ist, relativ einig sind, und auch in dem, was erreicht werden muss. Das ist ein gutes Bild, was wir an die K\u00fcste senden, was wir in die Bundesrepublik Deutschland senden.\nAber wir sollen ja Zitate bringen, hat die Pr\u00e4sidentin sich gew\u00fcnscht: \u201eDie Botschaft h\u00f6r ich wohl, allein mir fehlt der Glaube.\u201c\nEs gibt ein Problem; das ist vorhin noch mal deutlich geworden. Ich kann aufgrund der kurzen Redezeit, die ich habe, nur das eine Beispiel herausgreifen: Wir wollen die Energiewende stemmen, alle miteinander.\nIch habe geh\u00f6rt, was wir alles bei der Offshorewirtschaft machen wollen. Das ist alles richtig, da herrscht gro\u00dfer Konsens hier im Hause. Aber um das zu schaffen, braucht man eine Basis in Deutschland: einen Errichterhafen \u2013 den wir nicht haben, liebe Kolleginnen und Kollegen. Es gibt zwei: Esbjerg in D\u00e4nemark und Eemshaven in den Niederlanden. Wir Deutschen haben keinen.\nWir haben aber einen Hafen mit einer komplett fertigen Planfeststellung. Kollege Westphal kennt ihn; Herr Janecek war jetzt auch da und hat sich das angesehen. Man wei\u00df: Wir k\u00f6nnten starten. Aber das Land Niedersachsen, in dem Cuxhaven mit diesen Fl\u00e4chen nun mal liegt, hat das Geld nicht, um diesen Hafen zu bauen. Das Land braucht die Hilfe des Bundes. Und da h\u00e4tte ich mir mehr in Ihrem Antrag gew\u00fcnscht, ein deutlicheres Bekenntnis. Herr Westphal, Ihre Rede war gut, nur genau dieser Part hat gefehlt.\nDeswegen, auch weil ich den Kollegen Schmidt sch\u00e4tze, wie man wei\u00df: Die Bremerhavener k\u00f6nnen das auch; sie wollen jetzt einen solchen Hafen planen, und das ist richtig. Aber f\u00fcr beides brauchen wir die Hilfe des Bundes, sonst stemmen wir die Energiewende nicht. Ich kann da nur deutlich appellieren.\nDeswegen darf die Nationale Maritime Konferenz nicht nur ein nettes Networking sein, sondern da muss Butter bei die Fische kommen, Bargeld in Mengen, damit wir das machen k\u00f6nnen! In diesem Sinne freue ich mich, Sie alle dort wiederzusehen.\nHerzlichen Dank.\nIch schlie\u00dfe jetzt die Aussprache. Ich glaube, das ist besser, bevor hier noch Dinge hin und her geworfen werden.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen SPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und FDP sowie des Abgeordneten Stefan Seidler auf Drucksache 20/7571 mit dem Titel \u201eMaritime Souver\u00e4nit\u00e4t in der Zeitenwende\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? \u2013 Das sind die Koalitionsfraktionen und der Abgeordnete Seidler. Wer stimmt dagegen? \u2013 Das sind die CDU/CSU-Fraktion, die AfD-Fraktion und die Fraktion Die Linke. M\u00f6chte sich jemand enthalten? \u2013 Das sehe ich nicht. Der Antrag ist angenommen.\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 20/7582 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. \u2013 Ich sehe keine anderen Vorschl\u00e4ge. Dann verfahren wir so.\nIch rufe auf den Tagesordnungspunkt 8:\nErste Beratung des von den Abgeordneten Dr. Malte Kaufmann, R\u00fcdiger Lucassen, Leif-Erik Holm, weiteren Abgeordneten und der Fraktion der AfD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Neufassung des Gesetzes zur Beschleunigung von Beschaffungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Bundeswehr sowie zur \u00c4nderung weiterer Gesetze\nDrucksache 20/7566\n\u00dcberweisungsvorschlag: Wirtschaftsausschuss (f) Rechtsausschuss Verteidigungsausschuss Ausschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union Haushaltsausschuss\nEs ist verabredet, 68 Minuten dazu zu debattieren.\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Der Kollege Dr. Malte Kaufmann hat das Wort f\u00fcr die AfD.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Zuh\u00f6rer! Vor ziemlich genau einem Jahr haben wir hier schon einmal miteinander die tiefgreifenden Beschaffungsprobleme bei der Bundeswehr diskutiert. Das Ergebnis war dann ein Gesetz der Ampel, mit dem angeblich alles besser werden sollte. Sie von der Union haben dem ebenfalls zugestimmt. Unsere Mahnungen und Verbesserungsvorschl\u00e4ge wurden wie so oft in den Wind geschlagen. Dem B\u00fcrger w\u00fcrde damit suggeriert, jetzt werde das Problem von Ihnen endlich angepackt und gel\u00f6st.\nNun, wenn das der Fall w\u00e4re, dann sollten die drastischen Versorgungsl\u00fccken bei unserer Bundeswehr ja jetzt, also ein ganzes Jahr sp\u00e4ter, sp\u00fcrbar weniger geworden sein. Die Realit\u00e4t ist leider: So gut wie nichts ist besser geworden. Aus \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Quellen ist beispielsweise bekannt, dass manche Munitionsvorr\u00e4te f\u00fcr den Verteidigungsfall schon seit L\u00e4ngerem bestenfalls f\u00fcr wenige Tage reichen \u2013 Tage, nicht Wochen oder Monate!\nGenauso unglaublich ist, dass Sie von der Ampel bis jetzt so gut wie nichts dagegen unternehmen. Dass das so ist, belegt ein aktueller Artikel der \u201eWelt\u201c von vor wenigen Tagen. Zitiert wird hier unter anderem Brigadegeneral Freuding. Er sagt mit Blick auf die verf\u00fcgbaren Munitionsbest\u00e4nde \u2013 Zitat \u2013, \u201e dass wir da einen erheblichen, noch \u00fcber Jahre, wenn nicht Jahrzehnte andauernden Nachholbedarf haben\u201c. Ein \u00fcber Jahrzehnte andauernder Nachholbedarf bei einer der zentralen Aufgaben eines jeden Staates, n\u00e4mlich der Landesverteidigung! Das ist ein Offenbarungseid f\u00fcr alle Verantwortlichen.\nEs gen\u00fcgt halt nicht, wenn Herr Pistorius mal medienwirksam im Bundeswehrparka auf einem Panzer mitf\u00e4hrt, sondern man muss endlich handeln. Das Erreichte z\u00e4hlt, nicht das Erz\u00e4hlte reicht. Es geht hier um die Verteidigungsf\u00e4higkeit unseres Landes. Werden Sie Ihrer Verantwortung endlich gerecht!\nGanz offensichtlich ist es bei Ihnen eine Frage des mangelnden Willens; denn wenn Sie wirklich wollen, dann geht es sogar bei Ihnen schnell. Da wird mal beispielsweise innerhalb von sechs Monaten ein LNG-Terminal in ein Naturschutzgebiet hineinzementiert, nur um Ihre desastr\u00f6se sogenannte Energiewende voranzutreiben. Oder ganz aktuell: Ihr uns\u00e4gliches Geb\u00e4udeenergiegesetz \u2013 das wollten Sie hier im Rekordtempo durch den Deutschen Bundestag peitschen. Ich bin froh, dass das Bundesverfassungsgericht auf Eilantrag von dem Kollegen Heilmann, dem sich auch elf AfD-Abgeordnete angeschlossen haben, dieses Vorgehen zumindest vorerst gestoppt hat. So geht es nicht.\nAber wehe, wenn es um etwas wirklich Wichtiges in Deutschland geht \u2013 wie die Sicherheit. Da winden Sie sich wie ein Aal und z\u00fcnden zig Nebelkerzen zur T\u00e4uschung der B\u00fcrger. Jetzt haben Sie die Gelegenheit, von diesem Irrweg abzukehren.\nWir haben einen sehr guten, stimmigen Gesetzentwurf vorgelegt. Stimmen Sie mit uns dem Gesetzentwurf zur Beschleunigung von Beschaffungsma\u00dfnahmen f\u00fcr unsere deutsche Bundeswehr zu. Unsere Soldaten haben es verdient.\nVielen herzlichen Dank.\nF\u00fcr die SPD-Fraktion redet der Kollege Wolfgang Hellmich.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Unter dem scheinbaren Titel \u201eGesetzentwurf\u201c ist ein Papier auf den Tisch gelegt worden, der den Geist des Militarismus der letzten Jahrhunderte ausdr\u00fcckt,\nunter dem die Menschheit nur gelitten hat.\nIch will es Ihnen kurz begr\u00fcnden. In diesem Antrag werden Reservatrechte f\u00fcr Streitkr\u00e4fte gefordert. Diejenigen, die sich ein wenig kundig gemacht haben, wissen, was unter Reservatkr\u00e4ften zu verstehen ist.\n\u2013 Reservatrechte.\n1871 wurden den K\u00f6nigreichen Bayern und W\u00fcrttemberg eigene Hoheitsrechte zuerkannt, damit sie in das Deutsche Reich eintreten. In die Reichsverfassung von 1871 selbst haben die Rechte keinen Eingang gefunden. Durch die Weimarer Verfassung sind sie beseitigt worden, und f\u00fcr das Grundgesetz sind sie gar nicht mehr diskutiert worden.\nDies bedeutet in Analogie zu den Streitkr\u00e4ften, ihnen eigene Hoheitsrechte zuzumessen, dass sie als Staat im Staate definiert werden \u2013\nnach dem Verst\u00e4ndnis dieser Fraktion. Das ist meiner Meinung nach verfassungswidrig.\nUnsere Verfassung sieht aus gutem Grund eine Parlamentsarmee vor, die der demokratischen Kontrolle unterliegt und die nicht einen militaristischen Staat im Staate darstellt, so wie Sie es wollen.\nDie Soldatinnen und Soldaten selber, die auf dem Boden des Grundgesetzes stehen, verstehen sich auch nicht so, wie Sie es gerne h\u00e4tten. Sie verstehen sich nicht als Militaristen, sondern verstehen sich als B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Uniform,\ndie diesem demokratischen Staat dienen.\nMit einem Antrag, der meiner Meinung nach verfassungswidrig ist,\nbrauche ich mich vom Inhalt her nicht auseinanderzusetzen,\nweil er genau das ist, was er ist: verfassungswidrig. Das, was wichtiger w\u00e4re, zu fragen, ist, ob eine Fraktion, die einen verfassungswidrigen Antrag stellt, nicht selber verfassungswidrig ist;\ndiese Frage muss man stellen.\nDeshalb brauche ich mich mit diesem Antrag, der kein Gesetzentwurf ist, gar nicht weiter auseinanderzusetzen. Er geh\u00f6rt in eine militaristische, rechte Ecke,\ndie wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten strikt ablehnen. Wir stehen auf dem Boden des Grundgesetzes, Sie nicht.\nKlaus-Peter Willsch hat jetzt das Wort f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kollegen! Liebe Kameraden! Liebe Zuschauer! Nun kam der Gesetzentwurf der AfD sehr sp\u00e4t.\nSich zu freuen \u00fcber Beschl\u00fcsse aus Karlsruhe, aber diesen Gesetzentwurf kaum 24 Stunden vor der Beratung vorzulegen, ist nicht gerade ein Glanzst\u00fcck. Aber das Thema als solches lohnt der Befassung. Lieber Wolfgang Hellmich, man kann es sich doch nicht so einfach machen, das alles kategorisch abzub\u00fcrsten, aber \u00fcber das Thema nicht zu reden.\nIch will \u00fcber das Thema sprechen. Denn unsere Soldaten haben es verdient, dass sie von diesem Parlament ausgestattet werden mit dem, was sie brauchen, und dass Zusagen, die gegeben worden sind, eingehalten werden. Daf\u00fcr stehen wir als Union.\nWir haben das Sonderverm\u00f6gen mitgetragen. Wir stehen f\u00fcr unsere Truppe ein.\nIch m\u00f6chte beginnen mit einem Zitat:\nDer Bundeshaushalt 2022 wird dieses Sonderverm\u00f6gen einmalig mit 100 Milliarden Euro ausstatten. Die Mittel werden wir f\u00fcr notwendige Investitionen und R\u00fcstungsvorhaben nutzen. Wir werden von nun an Jahr f\u00fcr Jahr mehr als 2 Prozent des Bruttoinlandsprodukts in unsere Verteidigung investieren.\nDie meisten werden es wiedererkennen: Das ist die sogenannte Zeitenwende-Rede des Bundeskanzlers am Sonntag, dem 27. Februar 2022, hier bei uns im Bundestag. Ich sage das noch mal, um deutlich zu machen, dass es genau darum ging: gut 2 Prozent zu erreichen und f\u00fcr die dringenden Ersatzbedarfe 100 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung zu stellen. Aber das m\u00fcssen Sie auch mal realisieren und vor allen Dingen mit Haushaltsmitteln hinterlegen. Aber die Zahlen, die wir dort sehen, sprechen leider dagegen.\nViele Abgeordnete von SPD und Gr\u00fcnen \u2013 ich gebe zu, bei Ihnen ist der Weg besonders weit, affirmativ und positiv zur Bundeswehr zu stehen \u2013\nhaben sich dann damit rausgeredet, dass die 2 Prozent des BIP mal f\u00fcnf Jahre ja genau die 100 Milliarden Euro aus dem Sonderverm\u00f6gen ausmachen w\u00fcrden, und dann w\u00e4re es gut. Aber wenn wir das so machen \u2013 reden Sie mit der Wehrbeauftragten, reden Sie mit der milit\u00e4rischen F\u00fchrung, reden Sie mit Strategieexperten \u2013, dann sind wir in f\u00fcnf Jahren genau in der gleichen Situation wie heute. Wir brauchen nat\u00fcrlich den Aufwuchs Jahr f\u00fcr Jahr. Und wenn ein Verteidigungsminister \u2013 der sich positiv abhebt von seiner Vorg\u00e4ngerin \u2013\nmit Forderungen in H\u00f6he von 10 Milliarden Euro in die Gespr\u00e4che hineingeht und rauskommt mit 1,7 Milliarden Euro, dann sieht man, wie ernst diese Aussage des Kanzlers genommen wird.\nPutins Angriffskrieg hat in der Tat eine neue Realit\u00e4t f\u00fcr uns hier in Europa geschaffen und auch f\u00fcr uns in Deutschland. Wir mussten uns von liebgewonnenen Bequemlichkeiten und Glaubenss\u00e4tzen verabschieden und m\u00fcssen unsere Wehr- und Verteidigungspolitik so ausrichten, dass die Bundeswehr wieder jederzeit und vollumf\u00e4nglich zur Landes- und B\u00fcndnisverteidigung in der Lage ist. Das muss nur \u00fcberall ankommen; das gebe ich zu. Ich erinnere mich noch gut an diese Rede an dem besagten Sonntag: wie wir schon standen, die ganze Fraktion, und die SPD dann z\u00f6gerlich aufstand und am Ende auch die Gr\u00fcnen hinterherkamen und dem Kanzler f\u00fcr diese Rede applaudiert haben. Ich kann das ja verstehen: Diejenigen hier von Ihnen, die ungef\u00e4hr mein Jahrgang sind, haben alle gegen Pershing II und gegen Cruise Missiles demonstriert, aber nie gegen die SS-20 von den Russen bzw. den Sowjets damals. Da muss man schon einen weiten Weg zur\u00fccklegen, wenn man auf einmal staatstragend sein und die Verteidigungsf\u00e4higkeit dieses Landes gew\u00e4hrleisten will.\nDie Ank\u00fcndigungen, die wir da geh\u00f6rt haben, sind verpufft. Bis zum Jahresende wurde nichts davon realisiert. Gerade noch in der letzten Sitzungswoche gab es die F-35-Bestellung; aber zwischen Bestellung und Bereitstellung klafft immer noch ein Timelag, also eine L\u00fccke, die dazu gef\u00fchrt hat, dass von diesen 100 Milliarden Euro Sonderverm\u00f6gen au\u00dfer dem bisschen, das f\u00fcr die pers\u00f6nliche Ausstattung der Soldaten zur Verf\u00fcgung gestellt wurde, nichts bei der Truppe angekommen ist.\nDie Industrie ist aufgefordert worden, \u00fcber Nacht Listen zusammenzustellen: Was haben wir? Was ist verf\u00fcgbar? Was k\u00f6nnen wir liefern? \u2013 Die warten bis heute auf eine Antwort. So kann man doch nicht umgehen mit einem Thema, von dem man vorgibt, es als ernst erkannt zu haben, und dann liefert man so wenig und performt so schlecht.\nBundeswehrbeschaffungsbeschleunigungsgesetz \u2013 was f\u00fcr ein toller Name. Welche konkreten Auswirkungen hatte es? Nichts ist passiert!\nReden Sie mit den Leuten von der wehrtechnischen R\u00fcstungsindustrie. Da ist nichts angekommen. Das sind Spr\u00fcche, \u00dcberschriften, Etiketten. Aber Sie m\u00fcssen jetzt wirklich mal aus den Puschen kommen und mit der Zeitenwende ernst machen. Gehen Sie sie endlich an.\nDie dauerhafte Erreichung des 2-Prozent-Ziels ist daf\u00fcr essenziell. Wir haben ja auch alle M\u00f6glichkeiten dazu. Schauen Sie sich doch an, wie andere L\u00e4nder beschaffen. In Artikel 346 des AEUV, also des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union, ist ausdr\u00fccklich geregelt, dass wir milit\u00e4rische Beschaffungen auch vom Vergaberecht unabh\u00e4ngig au\u00dferhalb von Wettbewerben machen k\u00f6nnen; da k\u00f6nnen wir also auch die eigene Industrie f\u00f6rdern. Wir m\u00fcssen \u2013 da schaue ich ins Wirtschaftsministerium \u2013 den Export von R\u00fcstungsg\u00fctern f\u00f6rdern. Wir m\u00fcssen ihn ausbauen; denn nur wenn wir einen ausreichenden Grundumsatz haben, k\u00f6nnen wir eine leistungsf\u00e4hige und an der Spitze der Technologie segelnde wehrtechnische Industrie erhalten.\nAlso, all das zusammengefasst: Sie haben doch gesehen, dass die Union bereit ist, alles Notwendige f\u00fcr unsere Armee zu tun, um dieser neuen Bedrohung und Herausforderung zu begegnen.\nHerr Kollege!\nIch sehe es blinken. Ich komme sofort zum Schluss. \u2013 Nehmen Sie das an. Wir sind dabei und helfen gerne mit. Denken Sie daran:\nJa, danke.\nJedes Land muss eine Armee bezahlen \u2013 entweder die eigene oder die Besatzungsarmee, die im eigenen Land steht.\nDanke sch\u00f6n.\nDas Wort hat f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Chantal Kopf.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eine gut ausgestattete Bundeswehr, die f\u00fcr die Landes- und B\u00fcndnisverteidigung gut ger\u00fcstet ist, ist eine zwingende Notwendigkeit in diesen Zeiten des russischen Angriffskrieges auf die Ukraine. Im Zweifel muss die Bundeswehr schnell einsatzbereit sein, um unsere Sicherheit, unsere Freiheit und unsere Demokratie umfassend zu verteidigen. Mit dem Bundeswehrbeschaffungsbeschleunigungsgesetz haben wir uns im vergangenen Jahr den neuen geopolitischen Realit\u00e4ten angepasst und eine gesetzliche Grundlage geschaffen, um unseren Soldatinnen und Soldaten schnellstm\u00f6glich das notwendige Material f\u00fcr ihren Dienst zur Verf\u00fcgung zu stellen und F\u00e4higkeitsl\u00fccken zu schlie\u00dfen.\nDas Geld hierf\u00fcr haben wir mit dem 100-Milliarden-Euro-Sonderverm\u00f6gen f\u00fcr die Bundeswehr bereitgestellt.\nNun geht es aber nicht darum, Probleme mit Geld zuzusch\u00fctten, sondern es geht darum, in sinnvolle Beschaffungsma\u00dfnahmen zu investieren. Und \u201esinnvoll\u201c hei\u00dft, unsere sicherheitspolitischen Interessen bestm\u00f6glich mit zielgerichteten Ausgaben zu wahren und gleichzeitig verantwortungsvoll mit den verf\u00fcgbaren Mitteln umzugehen.\nWie wir das schaffen? Nur gemeinsam und europ\u00e4isch. In einer Welt, in der Atomm\u00e4chte wie Russland ihre imperialen Gro\u00dfmachtfantasien tr\u00e4umen, ergibt es schlicht keinen Sinn, dass jedes einzelne Land national beschafft und ausschlie\u00dflich auf die eigenen Verteidigungsf\u00e4higkeiten setzt. Das beste Beispiel hierf\u00fcr ist doch die Ukraine. Sie zeigt, wie lange ein mutiger Staat und ganz besonders seine Bev\u00f6lkerung bestehen k\u00f6nnen, wenn im Rahmen von starken Allianzen agiert wird. Die gemeinsamen Waffenlieferungen aus Europa tragen neben den US-amerikanischen wesentlich zum \u00dcberleben und zum Befreiungskampf der Ukraine bei.\nAllianzen brauchen wir auch im R\u00fcstungsbereich; denn nur so tragen wir unserem Anspruch und der viel beschworenen Forderung nach europ\u00e4ischer Handlungsf\u00e4higkeit und Souver\u00e4nit\u00e4t Rechnung. Schon jetzt gleicht die europ\u00e4ische R\u00fcstungsindustrie einem Flickenteppich mit einzelnen Systemen, die teils nicht miteinander kompatibel oder interoperabel sind, und allein deshalb ist der Gesetzentwurf der AfD eine Farce. Hier wird gefordert, prim\u00e4r national zu beschaffen und der deutschen Industrie \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eeine eindeutige Vorrangrolle bei der Vergabe von R\u00fcstungsauftr\u00e4gen\u201c zuzusprechen.\nDass dies Deutschland langfristig eher schw\u00e4cht und unsere Glaubw\u00fcrdigkeit in der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik untergraben w\u00fcrde, ist der AfD nat\u00fcrlich egal. Das ist ja nicht \u00fcberraschend.\nUnd auch um die Kosten kann es der AfD nicht gehen; schlie\u00dflich will sie das bislang aus guten Gr\u00fcnden auf drei Jahre befristete Gesetz entfristen und so die M\u00f6glichkeit der Evaluation \u2013 n\u00e4mlich die Pr\u00fcfung, ob die Milliarden im Sinne unserer Sicherheitsinteressen zielgerichtet eingesetzt werden \u2013 abschaffen.\nAlles mal wieder ein Hauch hei\u00dfer Luft hier aus dem rechten Lager im Hause. Den Gesetzentwurf lehnen wir selbstverst\u00e4ndlich ab.\nVielen Dank.\nIch begr\u00fc\u00dfe herzlich Eva H\u00f6gl, die Wehrbeauftragte, die dieser Debatte folgt,\nund gebe als N\u00e4chstes das Wort dem Kollegen Ali Al-Dailami f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das von der Bundesregierung durchgedr\u00fcckte Bundeswehrbeschaffungsbeschleunigungsgesetz haben wir von Anfang an abgelehnt. Es will einfach nur in schnelleren Verfahren das Verteidigungsbudget verprassen, ohne sich aber an grundlegende \u00c4nderungen in den maroden Beschaffungsstrukturen heranzuwagen. Und auch Sie, meine Damen und Herren von der AfD, scheuen sich davor, die eigentlichen Probleme anzugehen. Dieser Entwurf hat au\u00dfer billigem Standortnationalismus vergangener Tage nichts zu bieten,\nund auch deshalb wird er von uns abgelehnt.\nSie werfen der Bundesregierung zwar immer gerne vor, sie w\u00fcrde mit ihrem Gesetz nur Kosmetik betreiben; doch Sie selbst haben keine L\u00f6sungen f\u00fcr die zentralen Probleme des maroden Beschaffungswesens anzubieten. Denn eine der Hauptursachen f\u00fcr die Misere lassen auch Sie unangetastet, n\u00e4mlich die regelm\u00e4\u00dfigen Kostenexplosionen bei R\u00fcstungsauftr\u00e4gen. Ich frage Sie: Wie oft laufen denn die Kosten f\u00fcr R\u00fcstungsprojekte nach der Vergabe v\u00f6llig aus dem Ruder? Und wie kann es sein, dass immer wieder Gro\u00dfprojekte einfach mal Hunderte Millionen Euro mehr kosten als vertraglich verabredet?\nUm Ihnen auf die Spr\u00fcnge zu helfen, nenne ich nur drei Beispiele.\nAlleine die zwei Tankschiffe, die von der L\u00fcrssen-Werft produziert worden sind, kosteten am Ende 250 Millionen Euro mehr als vertraglich verabredet.\nAuch f\u00fcr die drei neuen Spionageschiffe f\u00fcr die Bundeswehr war die L\u00fcrssen-Werft Auftragnehmerin. Im April hie\u00df es, dass die Schiffe schlappe 800 Millionen Euro mehr kosten sollen als vertraglich verabredet. Letzte Woche hie\u00df es dann, dass es statt der 800 Millionen Euro nun Mehrkosten von sage und schreibe 1,2 Milliarden Euro geben wird.\nDie neuen Chinook-Transporthubschrauber sollen jetzt schon Mehrkosten in H\u00f6he von mehreren 100 Millionen Euro aufweisen.\nIch will hier ganz deutlich sagen: Keiner und keine der hier anwesenden Abgeordneten w\u00fcrde Privatvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen und dabei akzeptieren, dass ihm oder ihr in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden Preissteigerungen auferlegt werden; aber mit den Geldern der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler kann man das offenkundig tun. Das nenne ich verantwortungslos.\nMeine Damen und Herren von der AfD, in einer gef\u00e4hrlichen Rhetorik vermischen Sie in Ihrem Entwurf R\u00fcstung und Milit\u00e4r mit Ihren Vorstellungen einer irgendwie gearteten gelungenen Wirtschafts- und Industriepolitik. Die deutsche R\u00fcstungsindustrie soll auf Biegen und Brechen unterst\u00fctzt und aufgebl\u00e4ht werden. In Ihrem Entwurf reden Sie sogar von einer \u201ewirtschaftlichen Mobilmachung\u201c, die Sie sich regelrecht herbeisehnen. Also frei nach der AfD: die Bundeswehr als Selbstbedienungsladen der Industrie, das Milit\u00e4r als Blankoscheck zum Gelddrucken. \u201eGute Nacht, Deutschland!\u201c, kann man da nur sagen.\nSie spielen sich hier als Anwalt und gr\u00f6\u00dfter Lobbyist der deutschen R\u00fcstungsindustrie auf und wollen dabei beispielsweise Anforderungen an Klima-, Umwelt- und allerlei Arbeitsschutzbestimmungen weiter schleifen. Sie wollen der Industrie sogar das Recht einr\u00e4umen \u2013 das muss man sich mal auf der Zunge zergehen lassen \u2013, ihr unliebsame Vorgaben in Ausschreibungen in ihrem Sinne streichen zu lassen. Die ohnehin schon \u00e4u\u00dferst laxen Richtlinien f\u00fcr R\u00fcstungsexporte wollen Sie noch weiter verw\u00e4ssern und aufweichen. Das, was Sie hier vorschlagen, ist keine moderne Industriepolitik, sondern ein M\u00e4sten der R\u00fcstungsindustrie auf Kosten der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler, und das machen wir hier nicht mit.\nMeine Damen und Herren von der AfD, f\u00fcr diesen Entwurf m\u00f6chte ich mich dennoch bei Ihnen sehr herzlich bedanken; denn w\u00e4hrend Sie vorgeben, eine Friedenspartei zu sein, machen Sie mit diesem Entwurf heute sehr deutlich, was Sie tats\u00e4chlich sind: eine Partei des Militarismus zu Diensten der R\u00fcstungsindustrie,\nauf Kosten derjenigen, die Sie immer vorgeben vertreten zu wollen, n\u00e4mlich der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. Mehr Selbstentlarvung geht eigentlich nicht.\nIn diesem Sinne: Danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\nDas Wort hat Reinhard Houben f\u00fcr die FDP-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Willsch, ich komme noch zu Ihnen. \u2013 Gestern hat der Haushaltsausschuss umfangreiche R\u00fcstungsprojekte bewilligt. Es wurden rund 13 Milliarden Euro investiert in die Beschaffung von 60 schweren Transporthubschraubern, in \u00fcber 1 000 luftlandef\u00e4hige Fahrzeuge, in Munition f\u00fcr Panzerhaubitzen des Typs 2 000, in Sch\u00fctzenpanzer Puma, in Kampfpanzer Leopard 2, in die Gewehre der Bundeswehr und in die Entwicklung von drei Flottendienstbooten. Das zeigt, meine Damen und Herren: Die Ampelfraktionen tragen dazu bei, dass die Bundeswehr ihre Aufgaben erf\u00fcllen kann und den gestellten Aufgaben gerecht werden kann.\nHerr Willsch, ich finde es schon immer erheiternd, dass Sie sich dar\u00fcber echauffieren, wie wenig diese Ampelregierung f\u00fcr die Bundeswehr tut. Wir erreichen die 2-Prozent-Ziele nat\u00fcrlich im Moment nur f\u00fcr ein paar Jahre; aber das Tempo, das diese Bundesregierung vorgelegt hat, nachdem Russland die Ukraine angegriffen hat, nachdem der Bundeskanzler von einer Zeitenwende gesprochen hat, war so schnell, dass ich mir mal die Liste der erfolgreichen Verteidigungsministerinnen und \u2011minister der CDU/CSU angeguckt habe: Frau Kramp-Karrenbauer, Frau von der Leyen, Herr zu Guttenberg, Herr Jung \u2013 alles \u201egro\u00dfe Helden\u201c der Union, die unheimlich viel f\u00fcr die Bundeswehr erreicht haben. Vielen Dank daf\u00fcr noch mal!\nVor einem Jahr haben wir hier im Deutschen Bundestag ein Gesetz beschlossen; das ist ja angesprochen worden. Es zeigte sich eben nicht nur bei dem Angriff Russlands auf die Ukraine, sondern wir haben seit vielen Jahrzehnten Probleme bei der Beschaffung milit\u00e4rischer G\u00fcter: Die Verfahren dauern zu lange. Das neue Gesetz, das seit einem Jahr gilt, beschleunigt die Beschaffung.\nAu\u00dferdem haben wir M\u00f6glichkeiten von Teil- und Fachlosen geschaffen. Wir haben die M\u00f6glichkeiten, wenn das technische und zeitliche Gr\u00fcnde rechtfertigen. Damit werden Auftr\u00e4ge an Einzelunternehmen umfangreicher. Die Zahl der ber\u00fccksichtigten Unternehmer wird dadurch reduziert.\nDaneben haben wir die M\u00f6glichkeit geschaffen, Markterkundungen durchzuf\u00fchren, um marktverf\u00fcgbare L\u00f6sungen zu suchen. Wir suchen eben nicht mehr wie in der Vergangenheit die eierlegende Wollmilchsau, m\u00f6glichst noch im Goldstandard, ewig dauernd, teurer werdend. Wir gucken: Wo kann man Waffensysteme kaufen, die verf\u00fcgbar sind und entsprechend schnell und zu einem sicheren Preisniveau geliefert werden?\nDar\u00fcber hinaus setzen wir uns f\u00fcr europ\u00e4ische Beschaffung ein, meine Damen und Herren, und bekennen uns klar zum europ\u00e4ischen Markt. Damit wird daf\u00fcr gesorgt, dass wir in Europa viele milit\u00e4rische Bedarfe selbst decken und zugleich einige Dinge, bei denen wir in Deutschland besonders gut sind, produzieren \u2013 nicht nur f\u00fcr den europ\u00e4ischen Markt.\nJetzt kommt dieser grandiose Vorschlag der AfD. Sie wollen ja im Grunde eine Renationalisierung der Verteidigungsversorgung. Sie ignorieren dabei \u2013 das passt nat\u00fcrlich zur AfD \u2013 die Vertr\u00e4ge, die wir als Deutschland in Europa abgeschlossen haben. Da ist der Vertrag von Nizza von 2001 \u2013 darin haben wir die Europ\u00e4ische Sicherheits- und Verteidigungspolitik ins Leben gerufen \u2013; 2004 haben wir die Europ\u00e4ische Verteidigungsagentur geschaffen. Das wollen Sie einfach \u00fcber den Haufen werfen.\nDie Aufgabe, die Unterst\u00fctzung der Mitgliedstaaten und die Koordinierung der Zusammenarbeit in den Bereichen \u201eMilit\u00e4rische Forschung\u201c, \u201eR\u00fcstungsplanung\u201c und \u201eBeschaffung\u201c zu realisieren, und die Synergieeffekte, die wir dadurch erzielen, sodass wir auch Kosteneinsparungen generieren, ignorieren Sie ebenfalls. Sie wollen das Rad zur\u00fcckdrehen. Das passt auch zu Ihrer irrsinnigen Forderung, dass wir als Bundesrepublik Deutschland aus der EU austreten sollen. Das ist offensichtlich populistisch und politisch unseri\u00f6s.\nDas Gesetz, meine Damen und Herren, Kolleginnen und Kollegen, das wir vor einem Jahr verabschiedet haben, wirkt. Es wirkt noch nicht so schnell, wie wir uns hier im Parlament das vielleicht gew\u00fcnscht haben; aber ich glaube, mit diesem guten Gesetz haben wir den Grundstein gelegt, um in den n\u00e4chsten Jahren eine vern\u00fcnftige Beschaffungspolitik f\u00fcr die Bundeswehr und damit f\u00fcr die Verteidigung unseres Landes zu gew\u00e4hrleisten.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Den Gesetzentwurf der AfD lehnen wir selbstverst\u00e4ndlich ab.\nDas Wort hat der Abgeordnete R\u00fcdiger Lucassen f\u00fcr die AfD-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kollegen! Lieber Herr Hellmich, seit f\u00fcnfeinhalb Jahren kenne ich Sie im Verteidigungsausschuss als sachlich agierenden und von mir gesch\u00e4tzten Kollegen. Indem Sie heute in Ihrer Rede so viel Hass gegen eine demokratisch gew\u00e4hlte Partei verspr\u00fchen, werden Sie sich selbst nicht gerecht. Das kann nur Ausdruck der Situation in Ihrer Partei und Fraktion sein: ganz einfach eine Schlechte-Laune-Partei.\nLiebe Kollegen, es gibt keinen einzigen Politikbereich, in dem die Koalition nicht versagt. Man sollte meinen, dass die Ampel allein statistisch mal einen Treffer landen m\u00fcsste, aber da ist nichts. Nicht nur, dass Bundeskanzler Scholz einer Regierung vorsteht, die konstant das Falsche f\u00fcr Deutschland will; die Minister versagen auch permanent in der Umsetzung.\nDas Bundeswehrbeschaffungsbeschleunigungsgesetz der Bundesregierung ist ein perfektes Beispiel f\u00fcr diese Unf\u00e4higkeit. Vor \u00fcber einem Jahr stellte die Koalition \u00fcberrascht fest, dass ein Land wie Deutschland Streitkr\u00e4fte brauchen k\u00f6nnte, Streitkr\u00e4fte, die zu mehr bef\u00e4higt sind als zum Fl\u00fcchtlinge-Registrieren, Borkenk\u00e4fer-Bek\u00e4mpfen und Waldbr\u00e4nde-L\u00f6schen, n\u00e4mlich zum Deutschland-Verteidigen.\nDann stellte die Koalition fest, dass unsere Soldaten kaum mehr Waffensysteme haben, um Deutschland verteidigen zu k\u00f6nnen. Und dann stellte die Koalition erstaunt fest, dass Deutschland ein Beschaffungswesen hat, das so ineffizient ist, dass neue Panzer die Truppe erst dann erreichen, wenn der Krieg schon verloren ist.\nWas macht also diese Koalition? Sie bringt das Bundeswehrbeschaffungsbeschleunigungsgesetz auf den Weg. Jetzt ist ein Jahr um, und wir stellen fest: Nichts ist beschleunigt.\nDas Gesetz funktioniert nicht \u2013 Normalzustand dieser Regierung \u2013; denn die Koalition hat in das Gesetz erneut das gesamte Konvolut an ideologischer Blockade hineingeschrieben, die jede Beschleunigung in der Beschaffung im Keim erstickt: Datenschutz, ziviler Arbeitsschutz, Klimaschutz, Gleichstellung.\nDie AfD will eine starke Bundeswehr \u2013 ja, das ist richtig. Wir wollen Beschaffung, und wir wollen sie schnell. Mein Kollege Malte Kaufmann hat den hier vorliegenden Gesetzentwurf erarbeitet. Es ist eine hervorragende Arbeit, Malte, die alte Fehler des Koalitionsgesetzes beschreibt. Mit unserem Gesetz bek\u00e4me die deutsche Industrie Vorfahrt \u2013 auch das ist richtig, Herr Al-Dailami \u2013 und die Bundeswehr Vollausstattung.\nZusammengefasst: Deutschlands Sicherheit zuerst! Ich empfehle dem rechten Teil dieses Hauses die Zustimmung zu unserem Gesetzentwurf.\nDanke sch\u00f6n.\nDas Wort hat Dr. Kristian Klinck f\u00fcr die SPD-Fraktion.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Kollege Willsch, Ihre Rede kann ich mir nur so erkl\u00e4ren, dass offenbar gestern in der Deutschen Parlamentarischen Gesellschaft Happy Hour gewesen sein muss und das irgendwie noch nachwirkt. Aber zu Ihnen komme ich gleich noch mal.\n\u2013 Zu Ihnen komme ich gleich noch.\nSehr geehrte Damen und Herren, zur verfassungsrechtlichen Einordnung des vorliegenden Gesetzentwurfs der Opposition hat der Kollege Wolfgang Hellmich bereits das N\u00f6tige gesagt. Der Entwurf f\u00e4llt in eine vorkonstitutionelle Zeit zur\u00fcck und bricht insofern mit dem Prinzip des Staatsb\u00fcrgers in Uniform. Ich muss daher gar nicht so viel \u00fcber Ihren L\u00f6sungsvorschlag sagen. Ich werde die Zeit nutzen, um etwas \u00fcber den Stand der Beschaffung zu sagen. Dann wird schnell deutlich werden, dass nicht nur der L\u00f6sungsvorschlag, sondern auch die Zustandsbeschreibung, die die AfD gegeben hat, nicht auf der H\u00f6he der Zeit ist.\nIch muss allerdings sagen: Vor dem Beschluss zum Sonderverm\u00f6gen und vor dem Beschaffungsbeschleunigungsgesetz w\u00e4re ich der Ansicht gewesen, dass die Opposition da einen Punkt hat. Denn als ich im Jahr 1998 als 19-J\u00e4hriger zum ersten Mal meinen Kompanieblock in der heutigen Oberst-Herrmann-Kaserne in Eutin betreten habe, waren wir bei Landes- und B\u00fcndnisverteidigung besser aufgestellt als jetzt. Das lag nicht daran, dass der Rekrut Kristian Klinck j\u00fcnger und sportlicher war, als er es heute ist.\nEs lag daran, dass wir damals eine einsatzf\u00e4higere Kampftruppe hatten.\nIm R\u00fcckblick w\u00e4re es sicher besser gewesen, bei der Bundeswehr nicht so viel zu sparen. Die heutige Misere ist dar\u00fcber hinaus auch durch ungute Entscheidungen herbeigef\u00fchrt worden. Das Verh\u00e4ltnis zwischen Kampftruppe und St\u00e4ben hat sich ins Ung\u00fcnstige verschoben. Wir haben zu viele Kleinserien st\u00f6ranf\u00e4lliger, wartungsintensiver Waffensysteme im Bestand. Da wird sich jetzt etwas \u00e4ndern; das ist aber leider noch so.\n\u2013 Die kommt gleich.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Einsatzbereitschaft unserer Streitkr\u00e4fte wird durch die hervorragende Ausbildung und Menschenf\u00fchrung in der Bundeswehr und durch das t\u00e4gliche herausragende Engagement unserer Soldatinnen und Soldaten aufrechterhalten. Es h\u00e4tte aber nicht so weit kommen d\u00fcrfen, dass die Bundeswehr strukturell und materiell so weit heruntergefahren wurde, wie das leider geschehen ist. Auch im Frieden muss man die Werte, die man geschaffen hat, erhalten. Am 24. Februar 2022 ist das schlagartig deutlich geworden.\nErst recht gilt es im Konflikt, dass eine Armee gut ausgestattet sein muss. Verstehen Sie mich nicht falsch: Wir sind nach wie vor im Frieden. Wir sind nicht im Krieg, aber wir sind in einem Konflikt. Wir sind leider in einem Konflikt der Systeme, in einem Konflikt der demokratischen gegen die autorit\u00e4ren Systeme.\nDeutschland hat sich diesen Konflikt nicht gew\u00fcnscht. Wir haben immer wieder versucht, gerade mit Russland im Gespr\u00e4ch zu bleiben. Putin hat das zerst\u00f6rt. Aber es hilft nichts; nun ist der Konflikt da. Wir m\u00fcssen uns in diesem Konflikt der Systeme behaupten, und dazu m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Die freiheitlichen und zivilisierten Gesellschaften, die Gesellschaften des Westens sind stark. Wir werden unsere Freiheit und unsere Demokratie bewahren.\nUm uns in diesem Konflikt der Systeme zu behaupten, brauchen wir zuallererst eine starke Bundeswehr, und da bewegen wir uns in der Ampelkoalition f\u00fcr deutsche Verh\u00e4ltnisse mit Lichtgeschwindigkeit.\nDer Bundestag hat das Sonderverm\u00f6gen f\u00fcr die Bundeswehr geschaffen. Wir haben gemeinsam mit der CDU/CSU das Beschaffungsbeschleunigungsgesetz beschlossen und das Vergaberecht an unsere milit\u00e4rischen Bedarfe angepasst. Wir gehen mit einer anderen Mentalit\u00e4t an Beschaffungsprozesse heran.\nEin Ausdruck des Wandels ist der sogenannte Zimmer-Erlass, der die internen Prozesse der Bundeswehr deutlich umkrempelt. Stichworte sind: schnellere Entscheidungen, marktverf\u00fcgbare Produkte, mehr Entscheidungsspielraum f\u00fcr die Fachleute in den Projekten; denn die Kompetenz ist in den Projekten, sie ist bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im BAAINBw, im Beschaffungsamt unserer Bundeswehr. Man muss auch mal aufh\u00f6ren, immer auf dieses Beschaffungsamt einzupr\u00fcgeln. Ich sage: Da wird gute Arbeit geleistet.\nWir stehen hinter den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Beschaffungsamtes.\nEs hat ein paar Monate gedauert, das Beschaffungswesen mental und organisatorisch von Schrumpfung auf Wachstum umzustellen; aber jetzt rollt der Zug. Wir werden in diesem Jahr 89 Vorlagen in den Haushaltsausschuss geben, so viele wie nie zuvor. Bereits unter Vertrag genommen ist die Beschaffung der F-35, des schweren Transporthubschraubers \u2013 gestern Thema im Haushaltsausschuss \u2013, des zweiten Loses Puma, digitaler Funkger\u00e4te und des G95 als neuer Standardwaffe. Bis zum Ende des Jahres werden zwei Drittel des Sonderverm\u00f6gens vertraglich gebunden sein.\nBereits 2022 wurde zudem die Beschaffung dringend ben\u00f6tigter Kampfbekleidung f\u00fcr Soldatinnen und Soldaten im Wert von 2,4 Milliarden Euro in Auftrag gegeben. Gefechtshelme, Rucks\u00e4cke, Kampfbekleidungssatz: Bataillon f\u00fcr Bataillon wird ausgestattet. Die Auslieferung wird voraussichtlich 2025 abgeschlossen sein; wir kommen da wirklich voran. Nat\u00fcrlich: Es gibt immer Luft nach oben, man kann sich stets verbessern; aber wir kommen voran, Schritt f\u00fcr Schritt. Das ist eine gute Entwicklung f\u00fcr unsere Bundeswehr.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Ampelkoalition steht f\u00fcr einen Staat, der im Sinne der Menschen funktioniert. Deswegen investieren wir massiv in die Bahn, in Energieversorgung, in den Bev\u00f6lkerungsschutz und eben auch in die Bundeswehr. Wir investieren in Cybersicherheit und in unsere Widerstandsf\u00e4higkeit gegen feindliche Propaganda; auch das ist richtig. Der Angriffskrieg Russlands wird von extremistischen Parteien in ganz Europa stillschweigend oder offen unterst\u00fctzt. Wir sollten die Zeitenwende nicht allein milit\u00e4risch ausbuchstabieren. Wir brauchen auch ein Resilienzprogramm f\u00fcr die gesamte Gesellschaft.\nHier gibt es durchaus Punkte, f\u00fcr deren Umsetzung sich die SPD innerhalb der Ampelkoalition starkmachen wird und auch sollte. Die notwendigen Investitionen in die Widerstandskraft unseres demokratischen Systems werden Geld kosten. Ja, der Staat darf sich nicht beliebig verschulden. Aber wir sollten die Zeitenwende auch nicht buchhalterisch ausbremsen. Wir brauchen eine Strategie f\u00fcr Investitionen in die Bundeswehr und den zivilen Sektor, und wir brauchen daf\u00fcr ein sinnvolles Finanzierungsmodell. Ich bin zuversichtlich, dass wir da als Ampelkoalition vorankommen werden. Beim Beschaffungswesen der Bundeswehr sind wir auf einem guten Weg, und ich freue mich, dass die Opposition uns mit ihrem Gesetzentwurf die Gelegenheit gegeben hat, das heute klarzustellen.\nVielen Dank.\nDas Wort hat die Kollegin Serap G\u00fcler f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Bei der Lekt\u00fcre des Gesetzentwurfes f\u00e4llt eines sofort ins Auge: Neben einigen Vorschl\u00e4gen zur Ver\u00e4nderung des Beschaffungswesens geht es der AfD vor allem um eines: Sie m\u00f6chte das Allgemeine Gleichstellungsgesetz, Entschuldigung, Gleichbehandlungsgesetz \u00e4ndern. Sie zeigen genau damit mal wieder Ihr wahres Gesicht,\nwenn Sie fordern, dass Menschen aufgrund ihrer ethnischen Herkunft, aufgrund ihrer Religion, ihres Geschlechts oder ihrer sexuellen Identit\u00e4t nach Ihrer Ansicht benachteiligt werden d\u00fcrfen,\nweil Sie die Meinung vertreten, dass sonst die Einsatzbereitschaft der Bundeswehr leiden k\u00f6nnte.\nDas ist Ihr Vorschlag: Sie setzen sich konkret f\u00fcr eine \u00c4nderung dieses Gesetzes ein.\nDa muss man ganz klar sagen: Sie haben den Schuss einfach immer noch nicht geh\u00f6rt.\nDie Wehrhaftigkeit Deutschlands leidet nicht unter der Diversit\u00e4t unserer Bundeswehr. Genau das Gegenteil ist der Fall: Nur Streitkr\u00e4fte, die die Vielfalt einer Gesellschaft in all ihren Facetten auch in der Truppe abbilden, wissen, wof\u00fcr sie k\u00e4mpfen, was sie verteidigen m\u00fcssen.\nDiese ist entsprechend motiviert, die freiheitlich-demokratischen Grundrechte zu sch\u00fctzen.\nHierf\u00fcr brauchen wir alle tauglichen M\u00e4nner und Frauen, die unserem Land dienen wollen.\nIch sage es an dieser Stelle ganz deutlich: Mir ist es v\u00f6llig egal, woher unsere Soldatinnen und Soldaten kommen. Mir ist es v\u00f6llig egal, welche Religion sie haben oder wenn sie vielleicht gar keine haben. Mir ist es auch v\u00f6llig egal, wen sie lieben, solange sie mit beiden Beinen fest auf dem Boden des Grundgesetzes stehen.\nEs gibt hier nur eine Partei, von der man das nicht sagen kann, und das sind Sie. Somit sind Sie hier auch die Einzigen, vor denen wir die Bundeswehr wirklich sch\u00fctzen m\u00fcssen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, damit w\u00e4ren wir eigentlich auch schon beim Thema Personal. Und damit der Appell in Richtung des BMVg und die herzliche Bitte: Wir brauchen nicht nur eine gut ausgestattete Bundeswehr, was die Systeme betrifft.\nWir brauchen auch das Personal, das diese Systeme bedienen kann. Deswegen h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass in der Nationalen Sicherheitsstrategie auch das Thema Personalmanagement eine Rolle spielt. Der Minister hat dazu gesagt: Das geh\u00f6rt da nicht rein.\nKollegin G\u00fcler, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\nNein. \u2013 Ich sage Ihnen aber: Die nationale Sicherheit ist ohne eine starke Truppe nicht zu gew\u00e4hrleisten. Insofern: Hier haben Sie es vers\u00e4umt. Deshalb die ausdr\u00fcckliche Bitte von meiner Fraktion, uns diese Strategie f\u00fcr ein Personalmanagement sehr bald vorzulegen.\nIch danke Ihnen herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Und selbstverst\u00e4ndlich lehnen wir den AfD-Antrag ab.\nHerzlichen Dank.\nZu einer Kurzintervention hat der Abgeordnete Kleinw\u00e4chter das Wort.\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Werte Frau Kollegin, es ist kaum aushaltbar, wenn Sie verleumden, was tats\u00e4chlich in unserem Entwurf steht, und auch noch das Gleichbehandlungs- mit dem Gleichstellungsgesetz verwechseln.\nIch darf vortragen, was wir wirklich reingeschrieben haben und was unsere Forderung ist. Hier steht eindeutig unter \u201e\u00c4nderung des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes\u201c:\nNach \u00a7 2 wird folgender \u00a7 2a eingef\u00fcgt: \u2026 Die Bestimmungen dieses Gesetzes sind f\u00fcr Zwecke der Landes- und B\u00fcndnisverteidigung nur insoweit anwendbar, wie sie nicht die Auftragserf\u00fcllung und die Einsatzbereitschaft der Bundeswehr oder Leib und Leben ihrer Soldaten direkt oder indirekt gef\u00e4hrden oder unangemessen behindern.\nDas bedeutet, es handelt sich um eine Einf\u00fcgung eines einzigen zus\u00e4tzlichen Wertes, n\u00e4mlich dass uns unsere Landesverteidigung sehr wichtig ist\nund viel wichtiger ist als ideologische Beschr\u00e4nkungen durch ein Gesetz. Das bedeutet: Nur wenn das unangemessen unsere Landesverteidigung, unsere Sicherheit behindert, dann ist eine Aussetzung \u00fcberhaupt vorstellbar.\nWollen Sie tats\u00e4chlich die Sicherheit unseres Landes im absoluten Ernstfall durch Ideologie gef\u00e4hrden?\nSie haben das Wort zur Erwiderung.\nFrau Pr\u00e4sidentin, herzlichen Dank. \u2013 Die AfD hat die \u00c4nderung in ihrem eigenen Entwurf vorgelesen. Ich m\u00f6chte gerne vorlesen, was im Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz\nunter \u00a7 1 steht \u2013 darauf beziehen Sie sich \u2013:\nZiel des Gesetzes ist, Benachteiligungen aus Gr\u00fcnden der Rasse oder wegen der ethnischen Herkunft,\ndes Geschlechts, der Religion oder Weltanschauung, einer Behinderung, des Alters oder der sexuellen Identit\u00e4t zu verhindern oder zu beseitigen.\nIn \u00a7 2 bezieht sich das Gesetz auf Berufsgruppen, die genauer definiert werden, und das m\u00f6chten Sie \u00e4ndern.\nSie versuchen, auf eine sehr subtile Art und Weise genau das darzustellen, was ich gerade in meiner Rede erl\u00e4utert habe.\nSie brechen damit die Vielfalt in unserer Bundeswehr und die Vielfalt in unserer Gesellschaft.\nWir fahren fort in der Debatte. F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen hat nun Dr. Sebastian Sch\u00e4fer das Wort.\n\u2013 Warten Sie bitte einen Moment, Kollege Sch\u00e4fer; die Uhr l\u00e4uft auch noch nicht.\nIch meine, einen Zwischenruf geh\u00f6rt zu haben, der geeignet ist, die Kollegin zu beleidigen. Ich werde das Protokoll sehr genau pr\u00fcfen und behalte mir entsprechende Ma\u00dfnahmen vor.\nSo, jetzt geht es weiter in der Debatte, und der Kollege Sch\u00e4fer hat das Wort.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Sitzungsleitung. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Vor knapp eineinhalb Jahren, nach dem v\u00f6lkerrechtswidrigen \u00dcberfall Russlands auf die Ukraine, hat der Bundeskanzler an dieser Stelle die Zeitenwende ausgerufen; Kollege Willsch hat es angesprochen. Kollege Willsch darf f\u00fcr seine Fraktion nicht mehr im Haushaltsausschuss sitzen \u2013 er hat heute wieder mal seine Phantomschmerzen bek\u00e4mpft \u2013, und wahrscheinlich bekommt er deshalb auch nicht mit, was wir im Haushaltsausschuss beschlie\u00dfen; in den allermeisten F\u00e4llen \u00fcbrigens mit Zustimmung der Union.\nZuletzt hat der Haushaltsausschuss gestern ein neues Gro\u00dfprojekt auf den Weg gebracht. Nach \u00fcber 50 Jahren beschaffen wir neue schwere Transporthubschrauber. Mit dem in unserem Grundgesetz verankerten Sonderverm\u00f6gen \u2013 wir wissen alle, dass es sich dabei um neue Schulden handelt \u2013 gehen wir systematisch die L\u00fccken in der Ausr\u00fcstung unserer Bundeswehr an. 35 Prozent dieses Sonderverm\u00f6gens sind bereits gebunden; das sind 35 Milliarden Euro.\nAber es geht nicht nur um Gro\u00dfprojekte. Wir haben gestern zum wiederholten Male auch eine ganze Reihe von Munitionsbeschaffungen auf den Weg gebracht.\nKollege Sch\u00e4fer, ich habe die Uhr angehalten. Gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Brandl?\nJa, gerne.\nHerr Kollege, Sie haben gerade den Bindungsgrad im Sonderverm\u00f6gen angesprochen. Ich frage Sie: Ist Ihnen bekannt, dass der Gro\u00dfteil der Projekte, die im Sonderverm\u00f6gen veranschlagt sind und damit f\u00fcr Mittelbindung sorgen, Projekte sind, die die Vorg\u00e4ngerregierung bereits mit auf den Weg gebracht hat und vom Einzelplan 14 in das Sonderverm\u00f6gen verschoben worden sind?\nWir haben mit der Bestellung des schweren Transporthubschraubers, der F-35, wesentliche F\u00e4higkeitsl\u00fccken der Bundesregierung geschlossen. Wenn ich das richtig berechne, ist das der L\u00f6wenanteil von den Bindungen, die es bisher gab. Aber ja, es gibt in diesem Sonderverm\u00f6gen auch Projekte, die schon von der vorherigen Bundesregierung beschlossen wurden und bisher im Einzelplan 14 untergebracht waren.\nWir sorgen aber nicht nur f\u00fcr neue Gro\u00dfprojekte. Wir sorgen auch daf\u00fcr, dass wir bei der Munitionsbeschaffung weiterkommen. Gestern gab es eine ganze Reihe von Beschl\u00fcssen. Gleichzeitig verringern wir B\u00fcrokratie. Wir rufen aus Rahmenvertr\u00e4gen ab, wir verzichten auf 25-Millionen-Euro-Vorlagen im Haushaltsausschuss, und damit kann Beschaffung schneller werden. Aber das hei\u00dft nicht, dass wir auf parlamentarische Kontrolle verzichten. Wir werden selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber die Abrufe aus diesen Rahmenvertr\u00e4gen informiert und k\u00f6nnen uns jederzeit im Detail informieren lassen und eingreifen, wenn wir das f\u00fcr n\u00f6tig erachten.\nWir haben nach Jahren der Unterversorgung daf\u00fcr gesorgt, dass zuk\u00fcnftig ausreichend pers\u00f6nliche Ausstattung der Soldatinnen und Soldaten mit Gefechtshelmen, Schutzwesten, Kampfbekleidung, Stiefeln und Rucks\u00e4cken sichergestellt ist; Kollege Klinck hat es angesprochen. Es klingt wie eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, war aber in unserer Bundeswehr keine, als die Union Verantwortung daf\u00fcr hatte.\nDas Sonderverm\u00f6gen geht in das zweite Jahr. Wir sehen, dass die angesto\u00dfenen Prozesse wirken, neue Weisungen greifen und welche Effekte die Reformen haben. Wir bestellen nun weitestgehend marktverf\u00fcgbare R\u00fcstungsg\u00fcter. Wir bestellen gemeinsam mit unseren Partnern. Wir schlie\u00dfen \u00f6fter langfristig angelegte Rahmenvertr\u00e4ge, auch f\u00fcr Gro\u00dfger\u00e4t, die der Bundeswehr und auch der Industrie Planbarkeit bieten. Damit verf\u00fcgen wir bei kluger Vertragsgestaltung auch \u00fcber die Option, andere NATO-Partner oder die Ukraine an weiteren Beschaffungen zu beteiligen.\nGestern haben wir die sogenannte Luftlandeplattform auf den Weg gebracht \u2013 ein Projekt gemeinsam mit den niederl\u00e4ndischen Streitkr\u00e4ften \u2013: gel\u00e4ndeg\u00e4ngige militarisierte Fahrzeuge, die mit dem Hubschrauber schnell verlegt werden k\u00f6nnen. Wir kooperieren bei Beschaffung und beim Einsatz. Gerade mit den Niederlanden sind wir tief integriert.\nKluge R\u00fcstungspolitik ist nicht national, kluge R\u00fcstungspolitik ist europ\u00e4isch, ist international. Durch den NATO-Beitritt Finnlands und hoffentlich bald auch Schwedens k\u00f6nnen wir sogar auf geplante eigene Schiffe verzichten, weil wir uns auf unsere Partner verlassen k\u00f6nnen und unsere Partner sich auf uns.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir tragen gemeinsam die Verantwortung f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten unserer Parlamentsarmee.\nHerzlichen Dank.\nF\u00fcr die FDP-Fraktion hat der Kollege Alexander M\u00fcller das Wort.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor genau einem Jahr haben wir hier das Bundeswehrbeschaffungsbeschleunigungsgesetz beschlossen, ein Gesetz, mit dem wir die Entb\u00fcrokratisierung der Beschaffung angesto\u00dfen und Teile des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen, des GWB, f\u00fcr dreieinhalb Jahre befristet au\u00dfer Kraft gesetzt haben. Jetzt sagt die Opposition: Dieses Gesetz ist so genial, dass man die Beschr\u00e4nkungen dauerhaft aufheben muss. \u2013 Wenn das die Kritik der Opposition an unserer Arbeit als Regierungsfraktionen ist, dann k\u00f6nnen wir damit leben und bedanken uns f\u00fcr dieses Lob.\nWir bleiben trotzdem bei der Befristung, weil das GWB Sinn macht. Das Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen ist 55 Jahre alt. Es ist die Basis f\u00fcr das Wettbewerbsrecht in Deutschland. Wir werden sehr genau schauen, welche Ma\u00dfnahme welche Auswirkungen hat, das hinterher analysieren und dann unsere Konsequenzen daraus ziehen.\nDen Wettbewerb wollen wir europaweit haben. Die den Gesetzentwurf einbringende Fraktion sagt ja, wir sollten jetzt nur noch rein deutsch, also national beschaffen. Aber das geht nicht; das ist rechtlich \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich. Wir leben in einer Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion. Es ist juristisch gar nicht machbar, zu sagen: Wir beschaffen jetzt nur noch aus Deutschland.\nEs w\u00e4re auch nicht gut, nur noch national zu beschaffen. Denn wenn wir die besten Produkte zum niedrigsten Preis f\u00fcr unsere Truppe haben wollen, dann macht es doch \u00fcberhaupt keinen Sinn, eine Masse an Anbietern von vornherein herauszustreichen. Wir wollen die beste Ausstattung f\u00fcr unsere Truppe, und deswegen macht es absolut Sinn, aus Europa zu beschaffen.\nEine rein deutsche Beschaffung w\u00e4re im \u00dcbrigen auch das Ende vom Eurofighter, vom A400M, vom NH90. Das sind Gemeinschaftsentwicklungen in Europa, die wir bewusst machen, um Kompetenz und Industrie hier in Europa zu halten.\nAu\u00dferdem wird im Gesetzentwurf von einer Zerschlagung des Beschaffungsamts gesprochen. Es w\u00e4re ziemlich verr\u00fcckt, das Beschaffungsamt der Bundeswehr in einer Phase, in der wir darauf angewiesen sind, schnell und viel zu beschaffen, zu zerschlagen. Deswegen kommt diese Forderung f\u00fcr uns gar nicht infrage.\nDie Zeitenwende ist auch die Zeit der Bundeswehr. Die Regierungsfraktionen haben eine ganze Menge getan \u2013 vieles ist schon genannt worden \u2013: Wir haben 100 Milliarden Euro bereitgestellt. Wir haben mit dem Bundeswehrbeschaffungsbeschleunigungsgesetz und einem Regelwerk, um marktverf\u00fcgbare Produkte zu kaufen statt auf Jahrzehnte dauernde Neuentwicklungen zu setzen, schon eine Menge erreicht. Wir haben f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr dem Verteidigungshaushalt 1,7 Milliarden Euro extra zur Verf\u00fcgung gestellt. \u2013 Mehr ist immer w\u00fcnschenswert. Wenn der Kollege Willsch sagt: \u201e10 Milliarden Euro w\u00e4ren sch\u00f6n\u201c, dann muss er auch sagen, ob er daf\u00fcr Steuererh\u00f6hungen will oder die Schuldenbremse aufheben will.\nEin konstruktiver Vorschlag, wo das Geld herkommen soll, w\u00e4re seri\u00f6ser als so etwas.\nWir haben auch eine ganze Menge an Projektstau der letzten Jahre aufgel\u00f6st. Wir haben die Tornado-Nachfolge endlich angesto\u00dfen. Wir haben die Beschaffung des schweren Transporthubschraubers eingeleitet. Das neue Sturmgewehr beschaffen wir jetzt endlich. Mit der ESSI werden wir eine echte Raketen- und Drohnenabwehr auf europ\u00e4ischer Ebene in die Wege leiten. Mit D-LBO statten wir die Bundeswehr endlich mit digitalen Funkger\u00e4ten aus. Ich nenne als weitere Stichworte \u201epers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung\u201c, \u201eFlottendienstboote\u201c, \u201eMunition\u201c. F\u00fcr Munition hat die alte Regierung 296 Millionen Euro im Jahr ausgegeben; wir geben jetzt 1,15 Milliarden Euro f\u00fcr Munition aus. Diesen ganzen Projektstau der letzten Jahre haben wir in k\u00fcrzester Zeit abgearbeitet.\nDie Ersatzbeschaffungen f\u00fcr die Abgaben an die Ukraine wirken wie eine Frischzellenkur f\u00fcr die Bundeswehr. Die Leopard-2-Panzer, die Panzerhaubitze 2000 \u2013 teilweise alte Modelle \u2013, die HIMARS-Systeme, die Patriot-Munition \u2013 all dies sind Beispiele von Dingen, die wir f\u00fcr die Bundeswehr nachbeschafft haben, und zwar in der neuesten Version. Das zeigt, dass wir auch damit die Bundeswehr ein St\u00fcck weit modernisieren.\nWir haben in eineinhalb Jahren so viele Beschaffungsprojekte f\u00fcr die Bundeswehr auf den Weg gebracht \u2013 allein in diesem Jahr machen wir 80 25-Millionen-Euro-Vorlagen \u2013 wie vier Bundesregierungen vor uns zusammen. Wir werden am Ende dieses Jahres zwei Drittel des Sonderverm\u00f6gens unter Vertrag haben. Und wir werden im n\u00e4chsten Jahr das 2-Prozent-Ziel erreichen; darauf gehe ich hohe Wetten ein.\nIch bedanke mich bei der Opposition f\u00fcr das Lob an unserer Arbeit. Diesen Weg werden wir fortsetzen.\nVielen Dank.\nDr. Reinhard Brandl hat nun f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Gestern, 496 Tage nachdem es in der Ukraine losging, hat die Bundeswehr endlich Munition bestellt.\nWir hatten die Vertr\u00e4ge im Ausschuss. Die waren super \u2013 gut verhandelt, juristisch wasserdicht \u2013, aber sie kamen halt viel zu sp\u00e4t. Der neue Minister hat im Gegensatz zu seiner Vorg\u00e4ngerin zumindest ein Problembewusstsein. Ende April hat er einen Erlass herausgegeben, in dem er gesagt hat: Ab nun ist die Zeit der entscheidende Faktor und vor allen anderen bundeswehrinternen Vorschriften vorzuziehen. Beschleunigung ist das Gebot der Stunde. \u2013 Meine Damen und Herren, ich kann Ihnen voraussagen: Papier ist geduldig. Denn solange sich in den K\u00f6pfen nichts \u00e4ndert, solange die Angst vor dem Bundesrechnungshof gr\u00f6\u00dfer ist als die Angst vor Russland, so lange wird sich auch an der Beschaffung der Bundeswehr nichts \u00e4ndern.\nIch will dem Minister zwei Empfehlungen mit auf den Weg geben. Die erste ist einfach umzusetzen: Wenn er wirklich einen Mentalit\u00e4tswechsel will, dann sollte er den Soldatinnen und Soldaten und den zivilen Mitarbeitern, die in seinem Sinne handeln, die schnell Entscheidungen treffen, die Verantwortung \u00fcbernehmen und dabei falschliegen, konsequent f\u00f6rmliche Anerkennung aussprechen. Das w\u00e4re ein Signal in die Truppe, wo es oft genug darauf ankommt, dass man eben nichts falsch macht.\nDie zweite Empfehlung ist schwieriger umzusetzen: Er m\u00fcsste sich die Struktur, die Organisation des Beschaffungswesens ansehen. Denn nicht die Mitarbeiter in Koblenz im BAAINBw sind das Problem. Sie sind hoch motiviert, und ich kenne viele, die technisch hervorragend sind, fachlich sehr kompetent. Aber sie arbeiten in Strukturen, die aus einer anderen Zeit stammen und die auch f\u00fcr eine andere Zeit gedacht waren.\nIch war dabei, als das BAAINBw am 1. Oktober 2012 aufgestellt worden ist.\nDas BAAINBw ist in einer Zeit geschaffen worden, in der die Zeichen der Zeit auf Schrumpfung standen: Material wurde abgebaut, Standorte wurden geschlossen. Wir haben vorhin die 25-Millionen-Euro-Vorlagen angesprochen. Wir hatten damals, 2012, in der ganzen Legislaturperiode insgesamt 35 25-Millionen-Euro-Vorlagen im Parlament behandelt. Die Schrumpfung ging bis 2014. Dann kam die Annexion der Krim, und seitdem geht es mit der Bundeswehr bergauf. Wir haben in der letzten Legislaturperiode \u2013 um die Zahl einordnen zu k\u00f6nnen \u2013 123 25-Millionen-Euro-Vorlagen auf den Weg gebracht. Damit war das Amt aber schon an seiner Kapazit\u00e4tsgrenze, und eine Reform war dringend notwendig.\nWir hatten im Jahr 2018 in unseren Koalitionsvertrag mit der SPD geschrieben, dass wir eine Reform der Beschaffungsorganisation wollen. Die SPD hat das verhindert.\nDie damalige Fraktionsvorsitzende Andrea Nahles \u2013 ich wei\u00df das noch ganz genau \u2013 ist Ende August 2018 ins BAAINBw gefahren und hat gesagt: Mit uns \u00e4ndert sich nichts. \u2013 Gro\u00dfer Jubel der Gewerkschaften. Ich kann Ihnen sagen: Die SPD hat Wort gehalten. Es hat sich nichts ver\u00e4ndert. Dummerweise hat sich nur die Welt au\u00dfenrum ver\u00e4ndert. Jetzt ist die Frage, ob sich auch die SPD ver\u00e4ndert und endlich die notwendige Reform in der Beschaffung angeht oder ob sie sich weiterhin verweigert. Ich wei\u00df, dass es f\u00fcr Sie sehr viel einfacher ist, 100 Milliarden Euro neue Schulden aufzunehmen und in die Bundeswehr zu stecken. In dem Fall ist das Geld bei der Bundeswehr gut angelegt. Aber zu glauben, mit 100 Milliarden Euro mehr arbeiten die Beamten schneller und effektiver, ist eine Illusion. Das wird nicht funktionieren. So f\u00e4hrt man das im Moment gegen die Wand.\nMeine Damen und Herren, die Probleme im Beschaffungswesen sind klar: Das Amt ist zu breit aufgestellt. Es beschafft im Moment alles, von Fahrr\u00e4dern bis zur Fregatte. Es verantwortet die Beschaffung, es verantwortet die Nutzung, und es bekommt kein Projekt mehr los. Der schwere Transporthubschrauber \u2013 das wurde angesprochen \u2013 ist gestern beschafft worden. Das wird das Amt die n\u00e4chsten 40, 50 Jahre besch\u00e4ftigen. Deswegen ist klar: Man muss das Amt entschlacken. Es gibt da viele M\u00f6glichkeiten. Man k\u00f6nnte eine eigene Organisation gr\u00fcnden, man k\u00f6nnte die Nutzung rausnehmen, man k\u00f6nnte irgendwas tun. Aber von der SPD kommt nichts, von den Gr\u00fcnen kommt nichts, von der FDP kommt nichts. Es ist ja schon bitter, dass der einzige Vorschlag von uns kommt \u2013 und von der AfD.\nMachen Sie sich mal Gedanken! Sonst f\u00e4hrt die Zeitenwende mit Karacho gegen die Wand.\nHerzlichen Dank.\nDas Wort hat die Kollegin Rebecca Schamber f\u00fcr die SPD-Fraktion.\nVerehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Frau Wehrbeauftragte! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich komme jetzt mal zur\u00fcck zu dem Gesetzentwurf, den wir hier heute debattieren.\nDer von der Rechtsau\u00dfenpartei hier vorgelegte Gesetzentwurf ist regelrecht entlarvend, zeigt er doch, wessen Geistes Kind diese Partei ist. Scheinbar will die AfD mit diesem Gesetzentwurf Fantasien aus dem letzten Jahrhundert verwirklichen.\nDer Entwurf ist nicht nur inhaltlich schlecht; er ist auch voller haltloser Behauptungen und verkennt v\u00f6llig die politische Lage, in der sich Europa, Deutschland und die Bundeswehr befinden. Die Rechtsau\u00dfenpartei geht ganz offensichtlich von einer militaristischen Gesellschaft aus und nicht von einer freiheitlichen demokratischen Grundordnung, eingebettet in eine supranationale europ\u00e4ische Rechtsordnung.\nSie sprechen von Remilitarisierung und davon, vor \u201eharten Schritten\u201c nicht zur\u00fcckzuschrecken. Zu den von Ihnen geforderten Reservatrechten hat bereits mein Kollege Hellmich ausgef\u00fchrt.\nIhre Idee einer v\u00f6lligen Fokussierung auf die Einsatzbereitschaft der Bundeswehr, wirtschaftlich und gesellschaftlich, kommt einer Idee von Kriegswirtschaft gleich, und dieser Eindruck wird durch Ihre unangemessene Rhetorik noch unterstrichen.\nDiesen Gesetzentwurf, den Sie au\u00dferdem noch unbefristet erlassen wollen, k\u00f6nnen wir als Demokratinnen und Demokraten nur ablehnen.\nAus den aktuellen Entwicklungen ziehen Sie au\u00dferdem die falschen Schl\u00fcsse. Deutschland kann weder wirtschaftlich noch sicherheitspolitisch isoliert agieren. Die Bundeswehr ist eingebettet in ein B\u00fcndnissystem und ein verl\u00e4sslicher Partner in EU, NATO und den Vereinten Nationen. Deutschland verfolgt eine werteorientierte Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik an der Seite unserer Partnerinnen und Partner. Und genauso wird es weiter sein. Der Krieg in der Ukraine ist eine Bedrohung f\u00fcr uns alle in Europa, f\u00fcr unsere Friedensarchitektur. Und wir begegnen den Herausforderungen auch gemeinsam. Landesverteidigung ist auch B\u00fcndnisverteidigung, meine Damen und Herren.\nIn Ihrem Gesetzentwurf behaupten Sie, dass die Bundeswehr nicht in der Lage sei, sich zu verteidigen. Das ist nicht richtig; denn Deutschland ist im B\u00fcndnis verteidigungsf\u00e4hig, so auch das Urteil der Wehrbeauftragten des Bundestages, die in ihrem aktuellen Bericht ausf\u00fchrt \u2013 ich zitiere \u2013:\nBinnen k\u00fcrzester Zeit hat die NATO zur Abschreckung Russlands und als Zeichen der Solidarit\u00e4t mit unseren Verb\u00fcndeten und Partnern ihre Ostflanke massiv verst\u00e4rkt. Die Bundeswehr leistete hierzu einen herausragenden Beitrag: Infanterie nach Litauen, Patriots in die Slowakei, Eurofighter nach Estland und Rum\u00e4nien, fast die gesamte schwimmf\u00e4hige Marine in die Ostsee.\nDiese eindrucksvolle Einsatzbereitschaft und Kaltstartf\u00e4higkeit ist das Verdienst unserer 183 000 Soldatinnen und Soldaten.\nIn unserer Gesellschaft ist die Bundeswehr ein wichtiger Teil, und ihre Einsatzbereitschaft ist heute so wichtig wie lange nicht. Die Bundeswehr muss f\u00fcr ihre Aufgaben bestm\u00f6glich ausger\u00fcstet sein; das ist richtig. Daf\u00fcr sind in den letzten Monaten sehr viele wichtige Entscheidungen getroffen worden: Der Bundestag brachte das Bundeswehrbeschaffungsbeschleunigungsgesetz auf den Weg, um Beschaffungen einfacher und effizienter zu machen und die Vergabeverfahren grundlegend zu vereinfachen. Bundesminister Pistorius schaffte im Verteidigungsministerium klare Strukturen, zum Beispiel mit dem neuen Planungs- und F\u00fchrungsstab, auch um komplexe und umst\u00e4ndliche b\u00fcrokratische Prozesse zu vereinfachen. Zur Umsetzung neuer Beschaffungsstrategien wurde eine Taskforce im Verteidigungsministerium eingerichtet. Und ganz entscheidend sind die 100 Milliarden Euro f\u00fcr Ausgaben, die kurz- und mittelfristig notwendig sind.\nSolche Entscheidungen zeigen ganz genau, dass ein Umdenken stattgefunden hat und die Zeichen der Zeit verstanden wurden. Der im Juni 2023 ver\u00f6ffentlichte Bericht zu R\u00fcstungsangelegenheiten belegt, dass im April 2023 bereits zw\u00f6lf 25-Millionen-Euro-Vorlagen beschlossen wurden, um Geld f\u00fcr notwendige Anschaffungen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Im Vorjahr waren es im gesamten Jahr nur 24. Diese Zahlen zeigen, dass das Tempo, mit dem notwendige Haushaltsmittel frei gemacht werden, stark zugenommen hat. Und noch eine wichtige politische Entscheidung ist gefallen: Zum ersten Mal in der Geschichte hat Deutschland eine Nationale Sicherheitsstrategie und legt sich in dieser auf das 2-Prozent-Ziel fest.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, nat\u00fcrlich verschlie\u00dfen wir nicht die Augen davor, dass es noch Herausforderungen gibt, die wir angehen m\u00fcssen. Aber in dieser Bundesregierung und in den Fraktionen der Ampel werden wir weiterhin alles daransetzen, dass die Bundeswehr ganzheitlich, umfassend und nachhaltig f\u00fcr alle ihre Aufgaben einsatzbereit ist.\nDanke sch\u00f6n.\nDas Wort hat Sara Nanni f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\nSehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Sehr geehrte Wehrbeauftragte! Der Kollege Hellmich hat schon ausgef\u00fchrt, warum der Gesetzentwurf verfassungswidrige Forderungen enth\u00e4lt. Da sieht man mal wieder: Die AfD will diese Demokratie entkernen, eine Demokratie, die ihnen erlaubt,\njede Sitzungswoche wirre Thesen vorzutragen. Leider ist es so, dass Demokratien die Bedingungen nicht schaffen k\u00f6nnen, die ihren Erhalt erm\u00f6glichen. Das k\u00f6nnen nur Demokratinnen und Demokraten. Deswegen ist es auch die Pflicht jeder Demokratin, jedes Demokraten, au\u00dferhalb und innerhalb des Parlamentes die AfD von ihrem Bestreben, diese Demokratie zu entkernen, abzuhalten.\nJetzt zum Gesetzentwurf. Er zeigt auch klar auf, wie der Nationalismus der AfD die Sicherheit Deutschlands gef\u00e4hrdet. Ja, der Nationalismus der AfD gef\u00e4hrdet die Sicherheit der Republik und der Deutschen!\nDer Angriff Russlands auf die Ukraine im Februar 2022 hat dazu gef\u00fchrt, dass sich alle NATO-Staaten noch mal fragen mussten: Sind wir eigentlich in der Lage, das B\u00fcndnis zu verteidigen? \u2013 Leider mussten auch wir in Deutschland feststellen: Wir liegen unter dem Soll. \u2013 Der Bundestag hat dann vor einem Jahr mit breiter Mehrheit ein Sonderverm\u00f6gen beschlossen, um das auszugleichen,\nund wir haben ein Bundeswehrbeschaffungsbeschleunigungsgesetz verabschiedet. Ziel war, schnell und effektiv die Ausr\u00fcstung der Truppe zu verbessern. Das war im Grunde eine einfache Vergaberechtsanpassung; Direktvergaben sollten leichter gemacht werden. Dabei war der Ampel insgesamt wichtig, dass Direktvergaben \u2013 da gucke ich zum Kollegen Willsch \u2013 eben nicht dazu genutzt werden, um aus dem Sonderverm\u00f6gen ein F\u00f6rderprojekt f\u00fcr die deutsche Industrie zu machen, weil man n\u00e4mlich jeden Euro, auch wenn es 100 Milliarden sind, nur genau einmal ausgeben kann.\nDie AfD fordert in ihrem Gesetzentwurf \u201eGermany first\u201c, bei einer Vorlage der AfD keine \u00dcberraschung. Jetzt gab es noch Zwischenrufe, alle w\u00fcrden das so tun. Das ist absoluter Unsinn. Es gibt auf der Welt genau drei Streitkr\u00e4fte, die eine nationale Industrie haben, die in der Lage ist, die jeweiligen Streitkr\u00e4fte voll auszustatten: Das sind die USA, China und Russland. Alle anderen haben einen mehr oder weniger gro\u00dfen Anteil an Importen und Zulieferern, so eben auch die Europ\u00e4er.\nDer Gesetzentwurf der AfD w\u00fcrde konkret bedeuten, dass wir noch \u00f6fter als unbedingt n\u00f6tig eben nicht marktverf\u00fcgbar einkaufen k\u00f6nnten, dass wir noch \u00f6fter auf Entwicklungsl\u00f6sungen setzten. Denn nicht alles, was die Truppe braucht, kann die Bundeswehr in Deutschland von der Stange kaufen. Das ist auch kein Manko; das ist einfach Fakt. Und in einem gewissen Sinne ist es die logische Fortsetzung der Montanunion, ein Grundstein f\u00fcr Frieden in Europa.\nIch habe es schon angedeutet: Auch das, was die deutsche Industrie liefern kann, liefert sie schon heute in enger Zusammenarbeit mit europ\u00e4ischen, aber auch globalen Partnern oder Zulieferern. Genauso, wie wir unser Land im B\u00fcndnis verteidigen, arbeitet die Industrie mit anderen zusammen, im Sinne der Sicherheit der Bundesrepublik.\nAuch f\u00fcr die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler ist der Plan der AfD sch\u00e4dlich; das will ich gar nicht lange ausf\u00fchren. Ihr Gesetzentwurf l\u00e4uft ja auf deutlich weniger Wettbewerb hinaus, selbst innerhalb des deutschen Marktes. Das hei\u00dft, der Markt w\u00fcrde sich verkleinern, und die Industrie diktierte uns auch noch den Preis. Die Steuerzahler/-innen w\u00fcrden in die R\u00f6hre gucken. Das machen wir nicht mit.\nJeder Euro kann nur einmal ausgegeben werden. Ziel der Ampel ist es, m\u00f6glichst viel Sicherheit aus den 100 Milliarden Euro zu generieren. Deswegen haben wir das Bundeswehrbeschaffungsbeschleunigungsgesetz so beschlossen, wie wir es beschlossen haben.\nDen Gesetzentwurf der AfD nach dem Motto \u201eDeutsche, kauft deutsche Zitronen!\u201c braucht kein Mensch. Der Entwurf ist abzulehnen.\nDanke sch\u00f6n.\nF\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat der Kollege Bernhard Loos das Wort.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Fast auf den Tag genau vor einem Jahr hat die Ampelkoalition das Gesetz zur Beschleunigung von Beschaffungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Bundeswehr hier im Deutschen Bundestag zur Abstimmung gestellt. \u00c4nderungsw\u00fcnsche und Bedenken, die die Unionsfraktion in einem Entschlie\u00dfungsantrag einbrachte, hat die Ampel damals nicht beachtet.\nWir wollten eine Rechtswegbeschleunigung, Ausnahmen vom Vergaberecht bei Belangen nationaler Sicherheit, die Ausweitung auf bundeseigene Gesellschaften und eine engere Vorabstimmung zwischen den Akteuren innerhalb der Bundeswehr. Wir haben dem Ampelgesetz vor einem Jahr letztendlich zugestimmt, weil wir vor dem Hintergrund der Zeitenwende nichts unversucht lassen wollten, damit sich etwas verbessert. Nun m\u00fcssen wir leider feststellen: Dem Gesetz h\u00e4tten mehr Taten des Verteidigungsministeriums folgen m\u00fcssen.\nWo sind die Erfolge? Mehr Schein als Sein \u2013 das ist doch die Realit\u00e4t. Ende April 2023 verfiel Bundesminister Pistorius in operative Hektik und lie\u00df verk\u00fcnden: Bundeswehrinterne untergesetzliche Regelwerke, die gesetzliche Regelungen versch\u00e4rfen, sind ausgesetzt. Die Regeln sollen k\u00fcnftig eigenst\u00e4ndig und eigenverantwortlich ausgelegt werden.\nAber am 10. Mai konnte sein Ministerium auf die Frage des Kollegen G\u00e4dechens nicht einmal sagen, wie viele Regelungen dies denn eigentlich sind.\nIch stelle also fest: Bundesminister Pistorius hatte gar keinen \u00dcberblick, was \u00fcberhaupt und in welchem Umfang ge\u00e4ndert wird. Das ist kein zielgerichtetes Handeln. Nein, ich nenne dies einen orientierungslosen Blindflug.\nUnd im April die Pr\u00e4sidentin des Beschaffungsamtes durch die bisherige Stellvertreterin zu ersetzen, reicht nicht aus.\nAls Wirtschaftspolitiker sage ich aber auch: Bei einer effizienten Beschaffung geht es um mehr als nur um Schnelligkeit. Die Union will einen Dreiklang:\nErstens: nationale Verteidigungsf\u00e4higkeit. Zentrale Aufgabe eines Staatswesens ist die Gew\u00e4hrleistung der \u00e4u\u00dferen Sicherheit. Eine gut und umf\u00e4nglich ausger\u00fcstete und funktionsf\u00e4hige Bundeswehr ist dazu die Grundvoraussetzung.\nZweitens: Erhalt einer eigenen wehrtechnischen Industrie. Wirtschaftspolitisch stehen wir als Union zum Erhalt einer leistungsf\u00e4higen deutschen wehrtechnischen Industrie mit einer Produktion in Deutschland. Auch dies muss bei Beschaffungen ber\u00fccksichtigt werden.\nDrittens: Zusammenhalt im B\u00fcndnis. Wir planen und produzieren als verl\u00e4ssliche Partner gemeinsam R\u00fcstungsprojekte im B\u00fcndnis. In diesem Zusammenhang besorgen mich aktuelle Zeitungsberichte zum m\u00f6glichen Ausstieg aus dem Tiger-Projekt, sowohl was die milit\u00e4risch notwendigen F\u00e4higkeiten als auch was die Verl\u00e4sslichkeit Deutschlands als R\u00fcstungskooperationspartner betrifft. Denn zu einem kraftvollen Europa geh\u00f6rt eben auch eine effektive Zusammenarbeit Europas in der R\u00fcstungsproduktion.\nDas \u00dcbereinkommen \u00fcber Ausfuhrkontrollen im R\u00fcstungsbereich dient als Rahmen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Zusammenarbeit der deutschen und franz\u00f6sischen Verteidigungsindustrie. Es ist ein elementarer Schritt f\u00fcr eine enge, vertrauensvolle Zusammenarbeit und schafft Planungssicherheit. Es ist ein Schritt hin zur europ\u00e4ischen Harmonisierung der R\u00fcstungspolitik, die wir alle wollen.\nF\u00fcr all das braucht es eine effiziente und schnelle Beschaffung, die die Bundeswehr, die NATO-Zusammenarbeit, aber auch die deutsche Wirtschaft im Auge hat.\nHerzlichen Dank.\nF\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun Falko Dro\u00dfmann das Wort.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Wehrbeauftragte! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin tats\u00e4chlich ein bisschen baff und erstaunt. Herr Willsch, Sie sind seit mehr als einem Vierteljahrhundert Mitglied dieses Hauses. Und Sie bringen hier ein Beispiel vor, wo die Bundesregierung angeblich nicht richtig gearbeitet h\u00e4tte, n\u00e4mlich bei der Munitionsbeschaffung, obwohl Sie wissen oder wissen sollten, dass das gerade gestern in zwei Aussch\u00fcssen beschlossen worden ist.\nVon denen auf der rechten Seite, Herr Willsch, erwarte ich nichts anderes. Aber von der CDU, Herr Willsch, ist es unredlich, dass Sie wider besseres Wissen die Wahrheit zumindest in Ihrem Sinne dehnen. Das ist nicht fair, muss ich sagen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, in den letzten zwei Jahren wurde f\u00fcr die Bundeswehr mehr getan als in den Jahrzehnten zuvor. Nach der dem Zeitgeist entsprechenden, aber durchaus kurzsichtigen Einsparpolitik sind Ausr\u00fcstungsm\u00e4ngel in der gesamten Bundeswehr entstanden. Unter F\u00fchrung von Olaf Scholz haben wir den Umbruch angesto\u00dfen,\nder schon so lange \u00fcberf\u00e4llig war.\nWir haben mit dem Sonderverm\u00f6gen die Mittel bereitgestellt,\ndie es zum Schlie\u00dfen der gr\u00f6\u00dften F\u00e4higkeitsl\u00fccken der Bundeswehr braucht. Wir haben mit dem Bundeswehrbeschaffungsbeschleunigungsgesetz und weiteren Ma\u00dfnahmen auch sichergestellt, dass das Geld z\u00fcgig ankommt. Wir haben zum Beispiel in einem ersten Schritt \u2013 das wurde erw\u00e4hnt \u2013 f\u00fcr 2,4 Milliarden Euro pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten bestellt, und sehr bald wird dieses Material auch da sein. Schneller k\u00f6nnen Gro\u00dfprojekte wie dieses nicht abgeschlossen werden. Die Menschen, die im Ernstfall ihr Leben f\u00fcr unsere Sicherheit aufs Spiel setzen, ben\u00f6tigen von uns die beste Ausr\u00fcstung und den besten Schutz, der f\u00fcr Geld gekauft werden kann.\nAuch deshalb spielt die Beschaffung von Material eine so zentrale Rolle.\nGenau an diesem Punkt greift das hier debattierte Bundeswehrbeschaffungsbeschleunigungsgesetz, das wir vor einem Jahr beschlossen haben. Mit diesem Gesetz haben wir Vergabeverfahren vereinfacht und auch die strategisch wichtige europ\u00e4ische Kooperation weiter vorangebracht. Wir haben \u00fcberall da B\u00fcrokratie abgebaut, wo sie nicht n\u00f6tig ist. Verteidigungsminister Boris Pistorius hat dar\u00fcber hinaus alle Regularien, die \u00fcber die Gesetzeslage hinausgehen, au\u00dfer Kraft gesetzt. Bereits bei einem Drittel aller Beschaffungsprojekte wirken diese \u00c4nderungen, meine sehr verehrten Damen und Herren.\nDie erh\u00f6hte Schlagzahl bei der Beschaffung ist auch im Verteidigungs- und Haushaltsausschuss zu sp\u00fcren: Allein in den vergangenen sechs Monaten wurden fast 30 Beschaffungsvorlagen beraten. Eine speziell eingerichtete Kommission im Verteidigungsministerium erarbeitet au\u00dferdem Vorschl\u00e4ge, wie wir die Beschaffung weiter beschleunigen k\u00f6nnen. Und wir machen endlich Schluss mit den ausufernden Anforderungen an neues Material. Die eierlegende Wollmilchsau und Goldrandl\u00f6sungen werden der Vergangenheit angeh\u00f6ren.\nStatt auf Sonderanfertigungen setzen wir auf markterprobte Systeme. Wir kaufen das, was sofort verf\u00fcgbar ist. Damit l\u00f6sen wir die Probleme schnell, Herr Brandl, weil sie jetzt akut sind. Der Faktor Zeit hat oberste Priorit\u00e4t.\nDass der Ver\u00e4nderungswille, meine Damen und Herren, auch im vielkritisierten Beschaffungsamt der Bundeswehr vorhanden ist, erkennt man allein an den Zahlen: Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter und die Kameradinnen und Kameraden dort haben es geschafft, in weniger als zw\u00f6lf Monaten bereits f\u00fcr 33 Milliarden Euro Ausr\u00fcstung zu bestellen. Das Ziel lautet, bis Ende des Jahres zwei Drittel des Sonderverm\u00f6gens fest in Vertr\u00e4gen eingeplant zu haben. Wir haben also das Geld, die Gesetze und das motivierte Personal zur Verf\u00fcgung, um das Sonderverm\u00f6gen in milit\u00e4rische F\u00e4higkeiten zu \u00fcbersetzen. Wir zeigen damit, dass uns das Wohlergehen unserer Soldatinnen und Soldaten und die Sicherheit unseres Landes und unseres B\u00fcndnisses wirklich am Herzen liegen, und zwar ganz im Gegensatz zur sogenannten Alternative zu Deutschland.\nIhre Fraktion war es, die mehrheitlich gegen Investitionen in die Bundeswehr gestimmt hat. Gerade gestern haben Sie den Kauf des schweren Transporthubschraubers abgelehnt.\nSie behindern, Sie lehnen ab, Sie stimmen dagegen, und dann sagen Sie, Sie wollten beschleunigen und Sie seien f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten. Das ist fragw\u00fcrdig, das ist falsch, und, liebe AfD, das ist verlogen. Und Verlogenheit ist alles andere als soldatisch.\nIhr Antrag ist mit Entschiedenheit abzulehnen.\nVielen Dank.\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 20/7566 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es weitere \u00dcberweisungsvorschl\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann verfahren wir wie vorgeschlagen.\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 23 a bis 23 d und 23 f bis 23 h sowie die Zusatzpunkte 5 a und 5 b auf:\n23 a) Beratung des Antrags der Fraktion der CDU/CSU\nHerkunftskennzeichnung bei Honig verbessern \u2013 Verbraucherinformation st\u00e4rken \u2013 Heimische Imker sch\u00fctzen\nDrucksache 20/7584\n\u00dcberweisungsvorschlag: Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (f) Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz Ausschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\nb) Beratung des Antrags der Fraktion der CDU/CSU\nFolgen des Kohleausstiegs beachten \u2013 Wassermanagement f\u00fcr die Spree und deren Nebenfl\u00fcsse sichern\nDrucksache 20/7585\n\u00dcberweisungsvorschlag: Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (f) Finanzausschuss Wirtschaftsausschuss Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft Ausschuss f\u00fcr Gesundheit Ausschuss f\u00fcr Tourismus Ausschuss f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung, Bauwesen und Kommunen Ausschuss f\u00fcr Klimaschutz und Energie Haushaltsausschuss\nc) Beratung des Antrags der Abgeordneten J\u00f6rn K\u00f6nig, Klaus St\u00f6ber, Kay Gottschalk, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der AfD\nDen Beitrag des Sports zum Gemeinwohl anerkennen \u2013 Investitionsstau bei der Sportst\u00e4ttensanierung aufl\u00f6sen\nDrucksache 20/6438\n\u00dcberweisungsvorschlag: Sportausschuss (f) Rechtsausschuss Ausschuss f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung, Bauwesen und Kommunen Haushaltsausschuss\nd) Beratung des Antrags der Fraktion der CDU/CSU\nGeb\u00fchrenordnungen f\u00fcr \u00c4rzte und f\u00fcr Zahn\u00e4rzte jetzt novellieren\nDrucksache 20/7586\n\u00dcberweisungsvorschlag: Ausschuss f\u00fcr Gesundheit (f) Ausschuss f\u00fcr Inneres und Heimat Rechtsausschuss Finanzausschuss Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz Haushaltsausschuss\nf) Beratung des Antrags der Abgeordneten Ina Latendorf, Dr. Gesine L\u00f6tzsch, Klaus Ernst, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\nLeistungen von Bienen und Imkerei honorieren \u2013 Einf\u00fchrung einer staatlichen Best\u00e4ubungspr\u00e4mie\nDrucksache 20/7569\n\u00dcberweisungsvorschlag: Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (f) Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz\ng) Beratung des Antrags der Abgeordneten Bernd Schattner, Stephan Protschka, Peter Felser, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der AfD\nBundesweite Hof\u00fcbernahmepr\u00e4mie f\u00fcr Junglandwirte einf\u00fchren\nDrucksache 20/7579\n\u00dcberweisungsvorschlag: Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (f) Finanzausschuss Haushaltsausschuss\nh) Beratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Harald Weyel, Dr. Dirk Spaniel, Wolfgang Wiehle, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der AfD\nVorschl\u00e4ge der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr einen m\u00f6glichen F\u00fchrerscheinentzug f\u00fcr Personen \u00fcber 70 Jahre im EU-Ministerrat ablehnen\nDrucksache 20/7580\n\u00dcberweisungsvorschlag: Verkehrsausschuss (f) Rechtsausschuss Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales Ausschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend Ausschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\nZP 5 a) Beratung des Antrags der Fraktion der CDU/CSU\nBestandsregulierung der Saatkr\u00e4he erm\u00f6glichen \u2013 Belastung f\u00fcr Anwohner verringern \u2013 Landwirtschaftliche Aussaat sichern\nDrucksache 20/7587\n\u00dcberweisungsvorschlag: Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (f) Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz Ausschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union Ausschuss f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung, Bauwesen und Kommunen\nb) Beratung des Antrags der Abgeordneten Nicole H\u00f6chst, Dr. G\u00f6tz Fr\u00f6mming, Dr. Marc Jongen, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der AfD\nKinder mit und ohne Deutschkenntnisse f\u00fcr den gemeinsamen Erfolg getrennt unterrichten\nDrucksache 20/7575\n\u00dcberweisungsvorschlag: Ausschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f) Ausschuss f\u00fcr Inneres und Heimat Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales Ausschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend Ausschuss f\u00fcr Kultur und Medien Haushaltsausschuss\nEs handelt sich um \u00dcberweisungen im vereinfachten Verfahren ohne Debatte.\nInterfraktionell wird vorgeschlagen, die Vorlagen an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen. Gibt es weitere \u00dcberweisungsvorschl\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann verfahren wir wie vorgeschlagen.\nIch rufe auf die Tagesordnungspunkte 24 a bis 24 p sowie die Zusatzpunkte 17 a bis 17 l. Es handelt sich um die Beschlussfassung zu Vorlagen, zu denen keine Aussprache vorgesehen ist.\nTagesordnungspunkt 24 a:\nZweite Beratung und Schlussabstimmung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem Protokoll vom 18. Januar 2023 zur \u00c4nderung des Abkommens vom 14. Juli 1992 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem K\u00f6nigreich Schweden zur Vermeidung der Doppelbesteuerung bei den Steuern vom Einkommen und vom Verm\u00f6gen sowie bei den Erbschaft- und Schenkungsteuern und zur Leistung gegenseitigen Beistands bei den Steuern (Deutsch-schwedisches Steuerabkommen)\nDrucksache 20/7307\nBeschlussempfehlung und Bericht des Finanzausschusses (7. Ausschuss)\nDrucksache 20/7596\nDer Finanzausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 20/7596, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 20/7307 anzunehmen.\nZweite Beratung\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. \u2013 Das sind die Koalitionsfraktionen, die CDU/CSU-Fraktion und die AfD-Fraktion. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Das ist die Fraktion Die Linke. Der Gesetzentwurf ist angenommen.\nTagesordnungspunkt 24 b:\nZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Verkehrsstatistikgesetzes und des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes\nDrucksache 20/6822\nBeschlussempfehlung und Bericht des Verkehrsausschusses (15. Ausschuss)\nDrucksache 20/7621\nDer Verkehrsausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 20/7621, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 20/6822 in der Ausschussfassung anzunehmen. Der Ausschuss hat in seine Beschlussempfehlung auch die \u00c4nderung des Gesetzes zur \u00dcberarbeitung des Sanktionenrechts \u2013 Ersatzfreiheitsstrafe, Strafzumessung, Auflagen und Weisungen sowie Unterbringung in einer Entziehungsanstalt miteinbezogen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Niemand. Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen, der CDU/CSU-Fraktion, der Fraktion Die Linke gegen die Stimmen der AfD-Fraktion angenommen.\nDritte Beratung\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Der Gesetzentwurf ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen, der CDU/CSU-Fraktion, der Fraktion Die Linke gegen die Stimmen der AfD-Fraktion angenommen.\nTagesordnungspunkt 24 c:\nZweite Beratung und Schlussabstimmung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem Abkommen vom 25. Januar 2022 zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland und der Regierung der Republik Serbien \u00fcber die Deutsche Schule in Belgrad\nDrucksache 20/6823\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses (3. Ausschuss)\nDrucksache 20/7414\nDer Ausw\u00e4rtige Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 20/7414, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 20/6823 anzunehmen.\nZweite Beratung\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Der Gesetzentwurf ist einstimmig angenommen.\nTagesordnungspunkt 24 d:\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Gesine L\u00f6tzsch, Amira Mohamed Ali, Dr. Dietmar Bartsch, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\nWeltfriedenstag als europ\u00e4ischer Feiertag\nDrucksache 20/7570\nWer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? \u2013 Das ist die Fraktion Die Linke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Die \u00fcbrigen Fraktionen des Hauses. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Niemand. Der Antrag ist abgelehnt.\nTagesordnungspunkt 24 e:\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Inneres und Heimat (4. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Martin Hess, Dr. Gottfried Curio, Dr. Christian Wirth, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der AfD\nBundeslagebild zur Kriminalit\u00e4t in Bahnh\u00f6fen und Z\u00fcgen\nDrucksachen 20/5808, 20/6098\nDer Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 20/6098, den Antrag der Fraktion der AfD auf Drucksache 20/5808 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen, der CDU/CSU-Fraktion, der Fraktion Die Linke gegen die Stimmen der AfD-Fraktion angenommen.\nTagesordnungspunkte 24 f bis 24 p sowie Zusatzpunkte 17 a bis 17 l. Wir kommen damit zu den Beschlussempfehlungen des Petitionsausschusses.\nTagesordnungspunkt 24 f:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 372 zu Petitionen\nDrucksache 20/7372\nEs handelt sich hier um 93 Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Sammel\u00fcbersicht 372 ist einstimmig angenommen.\nTagesordnungspunkt 24 g:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 373 zu Petitionen\nDrucksache 20/7373\nHier geht es um 98 Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Sammel\u00fcbersicht 373 ist einstimmig angenommen.\nTagesordnungspunkt 24 h:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 374 zu Petitionen\nDrucksache 20/7374\nHier geht es um 33 Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Sammel\u00fcbersicht 373 ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen, der CDU/CSU-Fraktion, der AfD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke angenommen.\nTagesordnungspunkt 24 i:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 375 zu Petitionen\nDrucksache 20/7375\nEs geht um drei Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Sammel\u00fcbersicht 375 ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen, der CDU/CSU-Fraktion, der Fraktion Die Linke gegen die Stimmen der AfD-Fraktion angenommen.\nTagesordnungspunkt 24 j:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 376 zu Petitionen\nDrucksache 20/7376\nEs geht um 30 Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Sammel\u00fcbersicht 376 ist bei Enthaltung der Fraktion Die Linke von allen \u00fcbrigen Fraktionen angenommen.\nTagesordnungspunkt 24 k:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 377 zu Petitionen\nDrucksache 20/7377\nEs geht um 26 Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Das sind die Koalitionsfraktionen, ein Mitglied der CDU/CSU-Fraktion und die AfD-Fraktion. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wiederum ein Mitglied der CDU/CSU-Fraktion. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Fraktion Die Linke, jedenfalls in ihrer gro\u00dfen Mehrheit, so sie anwesend ist. Die Sammel\u00fcbersicht 377 ist damit angenommen.\nTagesordnungspunkt 24 l:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 378 zu Petitionen\nDrucksache 20/7378\nEs geht um f\u00fcnf Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Die Koalitionsfraktionen und die CDU/CSU-Fraktion. Wer stimmt dagegen? \u2013 Die AfD-Fraktion. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Fraktion Die Linke. Die Sammel\u00fcbersicht 378 ist angenommen.\nTagesordnungspunkt 24 m:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 379 zu Petitionen\nDrucksache 20/7379\nEs geht um neun Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Die Koalitionsfraktionen. Wer stimmt dagegen? \u2013 Die CDU/CSU-Fraktion und die AfD-Fraktion. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Fraktion Die Linke. Die Sammel\u00fcbersicht 379 ist angenommen.\nTagesordnungspunkt 24 n:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 380 zu Petitionen\nDrucksache 20/7380\nEs geht um zwei Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Die Koalitionsfraktionen, die CDU/CSU und die AfD. Wer stimmt dagegen? \u2013 Die Fraktion Die Linke. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Niemand. Die Sammel\u00fcbersicht 380 ist angenommen.\nTagesordnungspunkt 24 o:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 381 zu Petitionen\nDrucksache 20/7381\nEs geht um 13 Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Die Koalitionsfraktionen und die Fraktion Die Linke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Die CDU/CSU-Fraktion und die AfD-Fraktion. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Niemand. Die Sammel\u00fcbersicht 381 ist angenommen.\nTagesordnungspunkt 24 p:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 382 zu Petitionen\nDrucksache 20/7382\nEs geht um zwei Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Die Koalitionsfraktionen. Wer stimmt dagegen? \u2013 Die Oppositionsfraktionen. Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Sammel\u00fcbersicht 382 ist angenommen.\nZusatzpunkt 17 a:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 383 zu Petitionen\nDrucksache 20/7603\nEs handelt sich hier um 106 Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Sammel\u00fcbersicht 383 ist einstimmig angenommen.\nZusatzpunkt 17 b:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 384 zu Petitionen\nDrucksache 20/7604\nHier geht es um 65 Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Sammel\u00fcbersicht 384 ist einstimmig angenommen.\nZusatzpunkt 17 c:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 385 zu Petitionen\nDrucksache 20/7605\nHier geht es um 35 Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Sammel\u00fcbersicht 385 ist einstimmig angenommen.\nZusatzpunkt 17 d:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 386 zu Petitionen\nDrucksache 20/7606\nHier geht es um 186 Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Sammel\u00fcbersicht 386 ist einstimmig angenommen.\nZusatzpunkt 17 e:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 387 zu Petitionen\nDrucksache 20/7607\nHier geht es um 35 Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Die Koalitionsfraktionen, die CDU/CSU-Fraktion und die AfD-Fraktion. Wer stimmt dagegen? \u2013 Ein Mitglied der Fraktion Die Linke. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Niemand. Die Sammel\u00fcbersicht 387 ist angenommen.\nZusatzpunkt 17 f:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 388 zu Petitionen\nDrucksache 20/7608\nDas sind 18 Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Die Koalitionsfraktionen, die CDU/CSU-Fraktion, die Fraktion Die Linke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Die AfD-Fraktion. Die Sammel\u00fcbersicht 388 ist angenommen.\nZusatzpunkt 17 g:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 389 zu Petitionen\nDrucksache 20/7609\nEs geht um zwei Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Die Koalitionsfraktionen, Die Linke und die AfD. Wer stimmt dagegen? \u2013 Die CDU/CSU-Fraktion. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Niemand. Die Sammel\u00fcbersicht 389 ist angenommen.\nZusatzpunkt 17 h:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 390 zu Petitionen\nDrucksache 20/7610\nHier geht es um 25 Petitionen. Bevor wir zur Abstimmung \u00fcber diese Sammel\u00fcbersicht kommen, erteile ich dem Kollegen Dirk Brandes das Wort zur erg\u00e4nzenden Berichterstattung.\nVielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Im Fr\u00fchjahr 2006 reiste Daniel Loy nach Berlin. Er nimmt an einer Veranstaltung der Studienstiftung des deutschen Volkes teil und infiziert sich dort mit dem Epstein-Barr-Virus. Nach seiner Reise wird nichts mehr so sein, wie es einmal war. Jahrelang ist er krank, und trotz zahlreicher Arztbesuche wei\u00df keiner, was ihm fehlt. Sein Zustand verschlechtert sich drastisch.\nZw\u00f6lf Jahre sp\u00e4ter erh\u00e4lt er die Diagnose ME/CFS, Chronisches Fatigue-Syndrom. \u201eSeitdem habe ich fast alles verloren, was mein Leben zuvor ausgemacht hat\u201c, erz\u00e4hlte uns Daniel Loy im Petitionsausschuss im Februar letzten Jahres. ME/CFS ist eine schwere chronische Krankheit, die meist durch eine Virusinfektion ausgel\u00f6st wird und zu extremer Ersch\u00f6pfung und st\u00e4ndigen Schmerzen f\u00fchrt. Vielen \u00c4rzten und Pflegekr\u00e4ften ist das Krankheitsbild bis heute kaum ein Begriff. Es mangelt an Forschung und Aufkl\u00e4rung, und infolgedessen wird die Krankheit oft nicht erkannt, falsch behandelt oder gar \u2013 was noch schlimmer ist \u2013 bel\u00e4chelt. Deswegen startet Daniel Loy Mitte November 2021 stellvertretend f\u00fcr circa 400 000 Erkrankte in Deutschland eine Petition, die inzwischen \u00fcber 97 000 Mitzeichner hat. Gefordert wird eine angemessene Versorgung der Erkrankten, mehr Aufkl\u00e4rung und mehr Investitionen in die Forschung. Es geht um Hoffnung f\u00fcr Menschen, die einen enormen Leidensdruck und einen unvorstellbar langen Weg durch Kliniken und Arztpraxen hinter sich haben.\nHerr Loy, mit Ihrer Petition und Ihrem Einsatz f\u00fcr Aufkl\u00e4rung haben Sie Hunderttausenden von Menschen Hoffnung gemacht. Im Namen des Petitionsausschusses m\u00f6chte ich Ihnen von ganzem Herzen daf\u00fcr danken.\nIch danke auch meinen Kollegen aus dem Petitionsausschuss, dass wir dieses Anliegen gemeinsam mit dem h\u00f6chsten Votum belegt haben und dieses nun der Bundesregierung \u00fcberstellen k\u00f6nnen. Der Petitionsausschuss des Bundestages sendet heute ein wichtiges Signal. Bei aller Unvers\u00f6hnlichkeit, mit der wir uns im parteipolitischen Streit hier oft gegen\u00fcberstehen, sollte eins immer im Vordergrund stehen: dem Wohl der B\u00fcrger in unserem Land zu dienen, meine Damen und Herren.\nHerr Loy, f\u00fcr Ihre Petition vielen Dank und f\u00fcr Sie und alle anderen Betroffenen alles Gute!\nDanke sch\u00f6n.\nDann kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Sammel\u00fcbersicht 390. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Sammel\u00fcbersicht 390 ist damit einstimmig angenommen.\nZusatzpunkt 17 i:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 391 zu Petitionen\nDrucksache 20/7611\nHier geht es um eine Petition. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Die Koalitionsfraktionen, die CDU/CSU-Fraktion und die AfD-Fraktion. Wer stimmt dagegen? \u2013 Die Fraktion Die Linke. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Niemand. Die Sammel\u00fcbersicht ist angenommen.\nZusatzpunkt 17 j:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 392 zu Petitionen\nDrucksache 20/7612\nHier geht es um elf Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Die Koalitionsfraktionen, die AfD-Fraktion und die Fraktion Die Linke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Die CDU/CSU-Fraktion. Die Sammel\u00fcbersicht 392 ist angenommen.\nZusatzpunkt 17 k:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 393 zu Petitionen\nDrucksache 20/7613\nHier geht es um 105 Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Die Koalitionsfraktionen und die Fraktion Die Linke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Die CDU/CSU-Fraktion und die AfD-Fraktion. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Niemand. Die Sammel\u00fcbersicht 393 ist angenommen.\nZusatzpunkt 17 l:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Petitionsausschusses (2. Ausschuss)\nSammel\u00fcbersicht 394 zu Petitionen\nDrucksache 20/7614\nHier geht es um 16 Petitionen. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Die Koalitionsfraktionen. Wer stimmt dagegen? \u2013 Die CDU/CSU-Fraktion, die AfD-Fraktion und die Fraktion Die Linke. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Niemand. Die Sammel\u00fcbersicht 394 ist angenommen.\nIch danke Ihnen allen f\u00fcr die konzentrierte Mitarbeit bei diesem beliebten Tagesordnungspunkt.\nIch rufe den Zusatzpunkt 6 auf:\nAktuelle Stunde\nauf Verlangen der Fraktion der AfD\nGewaltt\u00e4tige Unruhen in Frankreich \u2013 Parallelgesellschaften in Deutschland verhindern\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Abgeordnete Dr. Gottfried Curio f\u00fcr die AfD-Fraktion.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Marodierende Banden krimineller Gewaltt\u00e4ter, Tausende abgefackelte Geb\u00e4ude, Tausende brennende Autos, brennende Barrikaden, \u00fcber 200 zerst\u00f6rte Schulen, Hunderte verletzte Polizisten, \u00fcber 100 angegriffene Rath\u00e4user. Frankreichs Polizeigewerkschaft sagt: Wir sind im Krieg. Unsere Kollegen, wie auch die Mehrheit der B\u00fcrger, k\u00f6nnen die Tyrannei dieser gewaltt\u00e4tigen Minderheiten nicht l\u00e4nger ertragen. \u2013 Es handelt sich um eine Migrantenrevolte arabischer Zuwanderer aus dem Maghreb, die maximal unintegriert sind. Kein Wunder, sie scheinen es nicht zu wollen. Sie lehnen westliche Werte und den Staat ab, der sie aufgenommen hat und durchf\u00fcttert. Sie lehnen Recht und Gesetz ab, zerst\u00f6ren jede Nacht fremdes Eigentum. Ihre oberste Richtschnur ist ihr krudes Religionsverst\u00e4ndnis, besser: Unverst\u00e4ndnis. Sie schreien \u201eAllahu akbar!\u201c, dann legen sie Feuer,\nheute in Frankreich, morgen in Deutschland. Wir m\u00fcssen dem scharf entgegentreten, jetzt, meine Damen und Herren!\nDiesen fl\u00e4chendeckenden Terror gegen den Staat gab es schon 2005 in Frankreich. Auch damals packte man das Problem nicht bei der Wurzel, sondern versuchte, alles mit Geld \u2013 mehrere Milliarden Euro \u2013 zuzusch\u00fctten. Die links-gr\u00fcne Einwanderungslobby will Migrantengewalt auch jetzt wieder vertuschen, erfindet vorgebliche soziale Benachteiligungsgr\u00fcnde. Als ob, wer arbeitslos ist, ein Recht h\u00e4tte, kriminell zu sein, als ob diese Leute an ihrer eigenen Unqualifiziertheit nicht selbst schuld seien, als ob f\u00fcr Ausl\u00e4nder ein Kriminalit\u00e4tsbonus gelten w\u00fcrde! Nein, meine Damen und Herren, Schluss damit!\nDiese Explosion zugewanderter Gewalt ist ein Blick in Deutschlands Zukunft. Dabei sind die Freib\u00e4der in den deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten f\u00fcr M\u00e4dchen und Frauen schon jetzt nicht mehr betretbar. Bei den Clankriegen in Castrop-Rauxel und in Essen findet irgendeine letzte Kontrolle dieser Gewalttaten durch unsere staatlichen Ordnungskr\u00e4fte schon jetzt nicht mehr statt. Nein, Scharia-Richter handeln die Bandenkompromisse aus. So weit sind wir in diesem Land.\nWir hatten dieselben gewaltt\u00e4tigen Ausschreitungen unbegrenzter Zerst\u00f6rungswut von der entsprechenden Klientel schon zu Silvester in Berlin. Und da wollen alle Parteien \u2013 au\u00dfer der AfD \u2013 noch mehr Zuwanderung aus islamistisch gepr\u00e4gten L\u00e4ndern? Denn Begrenzung will die Ampel um keinen Preis. Urspr\u00fcnglich hie\u00df es im Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz: \u201eDas Gesetz dient der Steuerung und Begrenzung des Zuzugs von Ausl\u00e4ndern\u201c. Doch was strich die Ampel? Das Wort \u201eBegrenzung\u201c. Mehr muss niemand \u00fcber SPD, Gr\u00fcne und FDP wissen, meine Damen und Herren. Sie fahren das Land gegen die Wand. Greifen wir ihnen ins Steuer, jetzt!\nFakt ist: Alle Unberechtigten m\u00fcssen sofort raus. Alle \u00fcber subsidi\u00e4re Schutztitel Reingekommenen m\u00fcssen raus. Der B\u00fcrgerkrieg in Syrien ist aus. M\u00e4nnliche Afghanen d\u00fcrfen bitte in Afghanistan bleiben. Es ist doch entlarvend: 2015 wollten Union und SPD das Recht an der deutschen Grenze nicht durchsetzen; das g\u00e4be h\u00e4ssliche Bilder. Jetzt haben wir h\u00e4ssliche Bilder innerhalb der europ\u00e4ischen Staaten: in Frankreich, in Essen, in Castrop-Rauxel. Und der Kontrollverlust geht in Wahrheit l\u00e4ngst viel weiter. Ob Duisburg-Marxloh, ob Essen, ob Berlin, meine Damen und Herren, Neuk\u00f6lln ist \u00fcberall.\nDeshalb bleibt wahr: Wer die Zahlen der Moslems in Deutschland erh\u00f6hen will, nimmt eine zunehmende Gef\u00e4hrdung des inneren Friedens in Kauf, so Altkanzler Helmut Schmidt 2008.\nDeshalb wissen die B\u00fcrger: Wer fr\u00fcher noch SPD gew\u00e4hlt hat, muss heute AfD w\u00e4hlen.\nNur dort wird noch Politik f\u00fcr den B\u00fcrger gemacht.\nDie Ampel legt die Lunte an unser Land. In einer fragmentierten Gesellschaft reicht ein kleiner Funke f\u00fcr einen Fl\u00e4chenbrand. Massenpl\u00fcnderungen, Verw\u00fcstungen der St\u00e4dte: Angesichts der Gewaltaffinit\u00e4t bestimmter Milieus hat der Rechtsstaat an vielen Stellen schon kapituliert. Polizisten meiden Problemviertel. Wir haben l\u00e4ngst t\u00e4gliche Messerattacken, t\u00e4gliche Gruppenvergewaltigungen \u2013 zwei pro Tag \u2013, Schwimmbadterror, Schl\u00e4gereien von Gro\u00dffamilien. Doch kein Politiker stoppt die illegalen Grenz\u00fcbertritte. Es werden t\u00e4glich mehr. Wir bezahlen das mit unserem Steuergeld, mit unserem Sozialsystem, mit unserer Sicherheit und unserer Kultur. Das darf nicht so weitergehen, meine Damen und Herren.\nForcierte Massenmigration, die an die Wand gefahrene Wirtschaft, die nicht integrierbaren Millionen Kulturfremden, all das f\u00fchrt zu Verteilungsk\u00e4mpfen zwischen Parallelgesellschaften und der Bev\u00f6lkerung. Ist der Kipppunkt mal \u00fcberschritten, k\u00f6nnen auch Zehntausende Polizisten das Implodieren der \u00f6ffentlichen Ordnung nicht mehr aufhalten. Schon jetzt werden Bahnh\u00f6fe, Freib\u00e4der, Schulen immer \u00f6fter zu Angstzonen. Wir verlieren unser Land. Schluss mit der Zuwanderung in die Sozialsysteme! Anreize runter! Schluss mit \u201eWer will schon leben wie Gott in Frankreich, wenn er als Asylbewerber in Deutschland leben kann?\u201c! Stattdessen: R\u00fcckf\u00fchrung illegaler und nicht integrierbarer Migranten! Sonst ist Frankreich schon morgen auch bei uns.\nWir sind gewarnt. Niemand kann sagen, er habe es nicht gewusst. Frankreich, meine Damen und Herren, ist uns nur wenige Jahre voraus. Abschieben schafft Sicherheit. Wer Grenzen sch\u00fctzt, sch\u00fctzt Menschen. Unser Land braucht die AfD.\nF\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Uli Gr\u00f6tsch das Wort.\nVielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke mir oft: Vor dem Hintergrund unserer gemeinsamen Geschichte ist es eigentlich ein Wunder, dass die Franzosen \u00fcberhaupt noch mit uns reden. Erst recht ein Wunder ist es, dass zwischen Deutschland und Frankreich, zwischen unseren beiden L\u00e4ndern, diese tiefe Freundschaft und Verbundenheit entstehen konnte, die wir alle sch\u00e4tzen und f\u00fcr die wir arbeiten. Ich sage das, weil es mir eigentlich schwerf\u00e4llt, \u00fcber die Franzosen, \u00fcber Frankreich zu sprechen, ohne dass Franzosen dabei sind. Und trotzdem: Das Ausma\u00df von Gewalt und Zerst\u00f6rung in Frankreich ist erschreckend: Tausende angez\u00fcndete Autos, zerst\u00f6rte und gepl\u00fcnderte Gesch\u00e4fte, Hunderte besch\u00e4digte Schulen, Kinderg\u00e4rten und Polizeiwachen und deutlich \u00fcber 1 000 Festnahmen. Das ist das vorl\u00e4ufige Ergebnis der gewaltsamen Konfrontationen zwischen Polizei und Randalierern. Ich will das ganz deutlich sagen: Nichts \u2013 keine Wut, keine Frustration und kein Gef\u00fchl der Ausgrenzung \u2013 rechtfertigt jemals Gewalt. Gewalt ist niemals ein Mittel des Protests.\nAber machen wir uns nichts vor: Auch unsere Gesellschaft ist gespalten, bedroht von Spaltern, gepr\u00e4gt von den Krisen unserer Zeit. Der Zusammenhalt br\u00f6ckelt, und die Demokratiezufriedenheit ist nicht so hoch, wie wir alle es uns w\u00fcnschen w\u00fcrden.\nDie Antidiskriminierungsstelle des Bundes hatte 2022 mehr Anfragen als jemals zuvor. Die Antirassismusbeauftragte der Bundesregierung schreibt in ihrem Bericht, dass mehr als jeder F\u00fcnfte in unserem Land Rassismus selbst erfahren hat.\nDemokratiefeinde greifen uns jeden Tag aufs Neue mit Hass, Hetze und verfassungsfeindlicher Propaganda an.\nUnd jeden Tag aufs Neue m\u00fcssen wir alle uns hinter unsere Demokratie stellen und sie verteidigen.\nUnsere Antwort auf solche Angriffe muss jedes Mal ein noch st\u00e4rkerer Staat sein, der f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger da ist. Damit meine ich in erster Linie einen noch st\u00e4rkeren Sozialstaat und Politik nah an den Bed\u00fcrfnissen und am Gef\u00fchl der Menschen.\nWir haben die Grundrente f\u00fcr \u00fcber 1 Million Menschen geschaffen, Ost- und Westrenten sind angeglichen, im Juli gibt es durchschnittlich 5 Prozent mehr Rente. Damit meine ich aber auch st\u00e4rkere Sicherheitsbeh\u00f6rden. Wir haben in den letzten zehn Jahren mehr als 12 000 Stellen nur bei der Bundespolizei geschaffen. Wir haben das Bundeskriminalamt und alle anderen Sicherheitsbeh\u00f6rden gest\u00e4rkt. Wir haben mit mehreren Entlastungspaketen zig Milliarden Euro daf\u00fcr ausgegeben, die Menschen in unserem Land gut durch die Krisen in den letzten Jahren zu f\u00fchren. Es gibt seit Anfang des Jahres mehr Kindergeld pro Kind, h\u00f6heres Wohngeld f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dferen Empf\u00e4ngerkreis, mehr BAf\u00f6G, einen Mindestlohn von bald \u00fcber 12 Euro die Stunde bzw. \u2013 wenn es nach uns geht \u2013 von bald \u00fcber 14 Euro.\nMit \u201estarker Staat\u201c meine ich auch unseren Rechtsstaat. In der letzten Regierung hat unsere SPD-Justizministerin den Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat mit den Bundesl\u00e4ndern initiiert, der die Einrichtung von 2 000 neuen Stellen f\u00fcr Richterinnen und Richter sowie f\u00fcr Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte beinhaltete. Die Fortschrittskoalition \u2013 die Ampelkoalition \u2013\nwird diesen Pakt verstetigen. Die Strafe muss auf dem Fu\u00df folgen. Daf\u00fcr brauchen wir mehr Personal, auch im Justizbereich, liebe Kolleginnen und Kollegen.\nDie Fortschrittskoalition hat sich zum Ziel gesetzt, den Zusammenhalt in unserer Gesellschaft zu st\u00e4rken, Demokratiearbeit aktiv und verst\u00e4rkt zu f\u00f6rdern, zum Beispiel \u00fcber die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung, aber auch mit den vielen staatlich gef\u00f6rderten zivilen NGOs, die in der Fl\u00e4che, vor Ort f\u00fcr unsere Gesellschaft arbeiten.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, uns wurde am Dienstag im Innenausschuss der Verfassungsschutzbericht vorgestellt, und wir haben \u00fcber ihn diskutiert. Auch in diesem Jahr zeigt sich, dass die gr\u00f6\u00dfte Bedrohung f\u00fcr unser Land, f\u00fcr den Zusammenhalt, f\u00fcr ein freiheitliches und demokratisches Deutschland \u2013 niemanden wird es \u00fcberraschen \u2013 von rechts kommt.\nDie Feinde der Demokratie wollen unsere Gesellschaft durch Hass und Hetze \u2013 wir haben es eben wieder geh\u00f6rt \u2013 auseinanderdividieren. Sie wollten im Dezember sogar mit einem Staatsstreich die Regierung st\u00fcrzen,\nmithilfe einer \u2013 auch davon wird niemand \u00fcberrascht sein \u2013 ehemaligen AfD-Bundestagsabgeordneten. Ich zitiere aus dem Abschlussbericht des Unabh\u00e4ngigen Expertenkreises Muslimfeindlichkeit: Die AfD ist \u201edie einzige Partei im Bundestag mit einem manifesten muslimfeindlichen Programm.\u201c\nIch sage zum Ende, Frau Pr\u00e4sidentin: Wer keine Verh\u00e4ltnisse wie in Frankreich will, der muss gegen Extremisten, gegen Verfassungsfeinde, gegen die Antidemokraten, gegen Spalter und ihre rassistischen Erz\u00e4hlungen jeden Tag Flagge zeigen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Das tun wir, die demokratischen Fraktionen im Deutschen Bundestag, \u2013\nHerr Kollege.\n\u2013 jeder auf seine Art und Weise.\nVielen Dank.\nDas Wort hat Philipp Amthor f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, eins ist ganz klar: Der Wortbeitrag des Kollegen Curio von der AfD hat gezeigt, dass es der AfD um viele Themen gehen mag, aber ganz sicher nicht ernsthaft um die Unruhen in Frankreich, sondern eher darum, diese Unruhen f\u00fcr Ihre Migrationspolitik zu instrumentalisieren, liebe Kolleginnen und Kollegen von der AfD.\nWir m\u00fcssen in der Diskussion schon sagen \u2013 das will ich noch mal betonen; denn das Thema dieser Aktuellen Stunde hei\u00dft ja \u201eUnruhen in Frankreich\u201c \u2013: Das Wort \u201eUnruhen\u201c ist angesichts der Bilder, die wir von dort sehen, fast schon ein Euphemismus. Eskalierende Gewalt, Kriminalit\u00e4t, das sind Bilder, die wir unserem gesch\u00e4tzten Nachbarn Frankreich nicht w\u00fcnschen. Wir wollen vielmehr das Signal senden: Wir hoffen, dass sich die Lage dort weiter beruhigt. Aber daf\u00fcr brauchen die Franzosen eines ganz sicher nicht: Ratschl\u00e4ge aus Deutschland \u2013 und erst recht keine Ratschl\u00e4ge von der AfD, liebe Kolleginnen und Kollegen.\nDie Kollegen Volker Ullrich und Armin Laschet werden sicherlich noch einige Worte mehr \u00fcber Frankreich verlieren. Daher will ich den Blick auf die Frage der vermeintlichen Parallelen zur deutschen Politik werfen, die hier aufgeworfen werden. Da finde ich es dann schon bemerkenswert, wie die Unruhen in Frankreich eingeordnet werden. Liebe Kolleginnen und Kollegen insbesondere der Ampel, da werfe ich den Blick auf ein wirklich bemerkenswertes Zitat des FDP-Generalsekret\u00e4rs Bijan Djir-Sarai.\nHerr Djir-Sarai, der FDP-Generalsekret\u00e4r, sagt \u2013 Zitat \u2013:\nDie Politik in Deutschland sollte sich intensiv mit den Ereignissen in Frankreich besch\u00e4ftigen. Unkontrollierte Zuwanderung und enorme Defizite in der Integrationspolitik sind eine Bedrohung f\u00fcr die innere Sicherheit.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das ist das, was die Union permanent sagt.\nIch finde das Zitat in folgender Hinsicht bemerkenswert. Ich glaube, Frankreich hat andere Probleme als illegale Einwanderung; bei den Unruhen geht es eher um Fragen der Integration.\nTrotzdem bin ich dankbar, dass Herr Djir-Sarai etwas zum Thema \u201eunkontrollierte Zuwanderung\u201c sagt. Nur ist das Problem: Der FDP-Generalsekret\u00e4r kritisiert das, aber Ihre Ampelkoalition sorgt daf\u00fcr, dass es immer mehr unkontrollierte Zuwanderung nach Deutschland gibt, liebe Kolleginnen und Kollegen.\nChancen-Aufenthaltsrecht, neues Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht, Vermischung von Asyl und Arbeitsmigration und das Schauen auf EU-Regelungen als fernes Luftschloss statt Handeln in der Tagespolitik: Sie sind nicht diejenigen, die, wie es der FDP-Generalsekret\u00e4r anmahnt, irregul\u00e4re Migration reduzieren, sondern Sie bef\u00f6rdern sie, und das ist ein Problem, liebe Kolleginnen und Kollegen.\nDeswegen kann ich nur sagen: Erledigen Sie Ihre Hausaufgaben!\nZu diesen Hausaufgaben will ich auch auf Olaf Scholz zu sprechen kommen. Denn auch das finde ich bemerkenswert: Auf die Frage, ob uns denn franz\u00f6sische Verh\u00e4ltnisse drohen, sagte er in einem ARD-Interview ganz lapidar: Damit rechne ich nicht. \u2013 Ja, wir hoffen das auch, liebe Kolleginnen und Kollegen. Aber seien wir doch bitte nicht naiv, sondern fehlerbewusst! Die Bilder, an die wir hier erinnern m\u00fcssen \u2013 trotz Ged\u00e4chtnisl\u00fccken von Herrn Scholz \u2013, d\u00fcrften uns doch noch pr\u00e4sent sein: Gewaltexzesse in der Silvesternacht hier in Berlin, brennende Fahrzeuge, Angriffe auf Polizisten, auf Einsatzkr\u00e4fte. Das ist alles nicht vom Himmel gefallen, sondern das hat auch mit Vers\u00e4umnissen in der Integrationspolitik zu tun.\nWir erwarten, dass das von einem Bundeskanzler auch angesprochen wird. Und wir sind froh, dass hier in der Hauptstadt Kai Wegner mit der CDU wieder f\u00fcr Ordnung sorgt, liebe Kolleginnen und Kollegen.\nWenn man sich dann dem Kern des Problems n\u00e4hert, dann will ich auf noch jemanden zu sprechen kommen, der tats\u00e4chlich f\u00fcr Ordnung sorgt, und das ist der nordrhein-westf\u00e4lische Innenminister Herbert Reul.\nEr hat zutreffend formuliert \u2013 ich zitiere \u2013:\nWir m\u00fcssen in Deutschland fr\u00fchzeitig dort ansetzen, wo sich Subkulturen bilden und Menschen abkoppeln. Und dann ... sofort konsequent einschreiten, um zu verhindern, dass irgendwann ganze Stadtteile verloren gehen.\nIch kann nur sagen: Herbert Reul hat recht, liebe Kolleginnen und Kollegen.\nWir brauchen eine Politik der Nadelstiche gegen Kriminalit\u00e4t in sozialen Brennpunkten, und wir brauchen auch Chancen und den Blick auf Integration, Aufstieg durch Teilhabe. Durch Bildung Chancen nutzen, das braucht es in unserem Land, liebe Kolleginnen und Kollegen.\nUnd ich sage in aller Klarheit: Wenn wir \u00fcber die Chancen von Integration und die M\u00f6glichkeit zur Integration reden, dann braucht es auch sozialen Zusammenhalt und nicht Ressentiments gegen Menschen mit Migrationsgeschichte, wie Sie sie immer wieder sch\u00fcren.\nDas bef\u00f6rdert franz\u00f6sische Verh\u00e4ltnisse. Es braucht beides: Integration und Repression, und f\u00fcr diesen Gleichklang steht die Union.\nHerzlichen Dank.\nF\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen hat die Kollegin Lamya Kaddor das Wort.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Wahrheit tut weh. Aber ich kann und will es uns allen nicht ersparen, dass ich nicht mit Scheuklappen auf die Ausschreitungen in Frankreich schaue. Man k\u00f6nnte sich hierhinstellen und das Hohelied der Hetzer und Aufwiegler und Einpeitscher singen und nur von Randalierern erz\u00e4hlen, die abgeschoben geh\u00f6ren, deren Kultur nicht zu uns passt, die sich nicht integrieren wollen und undankbar gegen\u00fcber der Mehrheitsgesellschaft sind.\nVielleicht trifft das sogar auf einige der Delinquenten zu. Aber die Wahrheit ist komplexer \u2013 mit \u201ekomplex\u201c k\u00f6nnen Sie ja nichts anfangen \u2013, und deshalb tut sie weh.\nNichts rechtfertigt diese Gewalt, diese Pl\u00fcnderungen, diese Zerst\u00f6rungswut.\nWas uns alle eint, ist, dass wir solche Szenen nicht erleben m\u00f6chten. Wir wollen nicht, dass ein fl\u00fcchtender Jugendlicher von einem Polizisten erschossen wird. Wir wollen nicht, dass ein Rechter ungebeten f\u00fcr die Familie des Polizisten 1 Million Euro sammelt. Wir wollen genauso wenig Gewaltausschreitungen, \u00dcbergriffe und Pl\u00fcnderungen. Zu den schrecklichen Ereignissen kommt, dass gestern ein weiterer Mensch bei Unruhen in Marseille, m\u00f6glicherweise durch ein Gummigeschoss eines Polizisten, ums Leben kam.\nAlso, was k\u00f6nnen wir tun, um so etwas dauerhaft und effektiv zu verhindern? Wir m\u00fcssen die Hintergr\u00fcnde der Menschen auf den Stra\u00dfen erkennen; denn sie kommen nicht aus dem Nichts. Ihnen vorausgegangen sind Geschichten, die man kennen muss: Geschichten von Abwertung, Geschichten von seelischen Verletzungen, Geschichten vom Ausgesto\u00dfensein. Wer solche Geschichten immer und immer wieder aufs Neue erlebt, ja sogar \u00fcber Eltern und Gro\u00dfeltern vererbt bekommt, dessen Grenzen sind irgendwann erreicht. Irgendwann platzt die Wut heraus.\n\u2013 Es gibt einen Unterschied zwischen Erkl\u00e4ren und Rechtfertigen, aber den kennen Sie wahrscheinlich gar nicht. \u2013 Frankreich erlebt ein \u00e4hnliches Momentum wie die USA nach dem Tod von George Floyd.\nIn Frankreich haben rassistische und rechtsradikale Diskurse sehr viel Platz bekommen in den vergangenen Jahren. Der Einfluss sozialer Netzwerke wie Tiktok ist allerdings alarmierend. Filmszenen aus Actionfilmen kursieren als vermeintlicher Beleg f\u00fcr die Dramatik der Ausschreitungen. Ich m\u00f6chte fragen: Cui bono? Wem n\u00fctzen diese mit Absicht ins Netz gesp\u00fclten Falschmeldungen? Den Jugendlichen jedenfalls nicht.\nMan kann in Frankreich studieren, was passiert, wenn man die Tabubr\u00fcche der Rechten akzeptiert. Viele Forderungen der Rechtspopulistin Marine Le Pen wurden in den letzten Jahrzehnten \u00fcbernommen und sind inzwischen salonf\u00e4hig, ja allgemeiner Konsens.\nDie Spaltung der franz\u00f6sischen Gesellschaft ist jetzt da. Und ich kann uns nur warnen, diesen Weg zu gehen \u2013 wie manche, zum Teil auch die CDU-Ministerpr\u00e4sidenten, es sich gerade w\u00fcnschen.\nEs ist auch unsere Aufgabe, unsere Gesellschaft zusammenzuhalten. An dieser Stelle ist das auch eine Lehre f\u00fcr uns hier in Deutschland.\nPlumpe Vergleiche und Kommentare, die \u00e4hnliche Krawalle hierzulande heraufbeschw\u00f6ren \u2013 das haben wir ja gerade geh\u00f6rt \u2013, sind indes Teil des Problems. Allein der postkoloniale Diskurs in Frankreich ist mit Deutschland nicht zu vergleichen. Unsere Geschichte verbindet uns, ja, aber sie ist nicht die gleiche und kann somit auch nicht gleich bewertet werden.\nNeben den juristischen Konsequenzen f\u00fcr die jeweiligen T\u00e4terinnen und T\u00e4ter muss man diese historischen und kulturellen Erfahrungen einbeziehen, wenn man Aufst\u00e4nden von Bev\u00f6lkerungsgruppen effektiv und rechtsstaatlich vorbeugen will. Wenn es um Menschen geht und auch um Gesellschaften, gibt es keine eindimensionalen Antworten. F\u00fcr niemanden, niemals und nirgends, meine Damen und Herren.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, klar, dass das vielen v\u00f6lkischen Nationalisten nicht gef\u00e4llt. Warum sollten sie sich die Chance entgehen lassen, ihre rechte Ideologie voranzutreiben? Deshalb haben sie auch keine rechtsstaatlichen und seri\u00f6sen L\u00f6sungen f\u00fcr die Herausforderungen unserer Zeit. Wenn Menschen mit Migrationshintergrund rebellieren, schieben Sie es auf Kultur, Religion, Herkunft, mangelnde Integration.\n\u2013 Abschieben. \u2013 Wenn Menschen ohne Einwanderungsbiografie rebellieren, spielt das alles pl\u00f6tzlich keine Rolle mehr.\nFrankreich und seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind bekannt f\u00fcr ihre Rebellionskraft; aber bei sogenannten Zuwanderern, \u00fcbrigens l\u00e4ngst in der vierten Generation \u2013 ab wann ist man eigentlich kein Zuwanderer mehr? \u2013, l\u00e4sst man sie nicht gelten. Wo war die Kulturalisierung bei den Ausschreitungen der Gelbwesten? Sie wurden schlicht als Volksaufstand gegen \u201edie da oben\u201c geframt.\n\u2013 Genau. \u2013 Bei diesen Protesten ist es uns gelungen, Beteiligte und ihre Motive nicht zu verallgemeinern, sie nicht als \u201efremd\u201c zu labeln oder gar diese Menschen als geschlossene, homogene Gruppe abzuwerten.\nF\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche Bewertung dieser Krawalle \u2013 und mehr steht uns aus dem fernen Deutschland eigentlich auch gar nicht zu; denn am deutschen Wesen soll die Welt eben nicht genesen, wie es Altbundespr\u00e4sident Theodor Heuss 1952 erkl\u00e4rt hat \u2013\nmuss man kein Kenner der franz\u00f6sischen Geschichte sein. Die Dynamik der Unzufriedenheit ist universell. Unzufriedene gibt es immer, ganz egal, welchen Hintergrund sie haben. Wir finden sie in allen L\u00e4ndern, wir finden sie in Sonneberg, Cottbus und Chemnitz, wir finden sie in Duisburg, in Essen, in Neuk\u00f6lln.\nDie Marschroute ist klar: Ungerechtigkeiten m\u00fcssen wir ansprechen. Wir m\u00fcssen in unserer westlichen Welt f\u00fcr soziale Gerechtigkeit f\u00fcr alle sorgen, unabh\u00e4ngig von Hautfarbe, Geschlecht, sexueller Orientierung, k\u00f6rperlichen oder geistigen Beeintr\u00e4chtigungen, Religion oder Herkunft. Wir m\u00fcssen kriminelle Ausschreitungen verurteilen, ohne dabei Stigmata zu reproduzieren.\nVielen Dank.\nF\u00fcr die Fraktion Die Linke hat die Kollegin G\u00f6kay Akbulut das Wort.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es war zu erwarten, dass die AfD versuchen wird, aus den Ausschreitungen in Frankreich politisches Kapital zu schlagen.\nIhr Gesch\u00e4ftsmodell beruht auf Hass und Hetze gegen Gefl\u00fcchtete und Migrantinnen und Migranten. Dass so eine Partei aktuell in Umfragen Rekordergebnisse einf\u00e4hrt, ist f\u00fcr unsere Demokratie beunruhigend und sollte allen Demokraten zu denken geben; denn die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr unsere Gesellschaft geht nach wie vor von der Parallelgesellschaft der rechten und rechtsextremen Netzwerke und ihrem politischen Arm, der AfD, aus.\nMeine Damen und Herren, am Morgen des 27. Juni 2023 wurde der 17-j\u00e4hrige Nahel Merzouk in einem Vorort von Paris w\u00e4hrend einer Verkehrskontrolle von einem Polizisten erschossen. Von dem Vorfall existiert eine Videoaufzeichnung. Sie zeigt, wie ein Polizist mit einer Maschinenpistole aus n\u00e4chster N\u00e4he direkt auf den Jugendlichen schie\u00dft, obwohl dieser von ihm wegf\u00e4hrt. Die Tat ist schockierend und emp\u00f6rend. Sie hat in ganz Frankreich eine Welle von Protesten ausgel\u00f6st, die in manchen Orten in gewaltsamen Exzessen endeten. Gesch\u00e4fte wurden gepl\u00fcndert, Autos angez\u00fcndet, die Wohnung eines B\u00fcrgermeisters angegriffen. F\u00fcr diese Gewalt gibt es keine Rechtfertigung.\nAber es ist wichtig, zu analysieren, warum ein Polizeieinsatz derartige Ausschreitungen ausl\u00f6sen konnte. Was wir nicht brauchen, ist die rassistische Agenda der AfD.\nEgal was in dieser Welt passiert, f\u00fcr die AfD ist die Migration der Grund aller Probleme. Wir k\u00f6nnen diesen Unsinn von der AfD nicht mehr h\u00f6ren!\nEs sind aber leider nicht nur die Rechtsextremen, die die Krise in Frankreich instrumentalisieren. Auch im konservativen Lager wird wieder Stimmung gegen Gefl\u00fcchtete und Migrantinnen und Migranten gemacht. Der FDP-Generalsekret\u00e4r Bijan Djir-Sarai und auch Alexander Dobrindt von der CSU fordern eine Begrenzung der Zuwanderung.\nDas ist nicht nur eine falsche Schlussfolgerung aus den Ereignissen in Frankreich, sondern auch eine \u00e4u\u00dferst gef\u00e4hrliche Strategie, sich im Windschatten der AfD zu profilieren. Die Ursachen der Probleme in Frankreich liegen in der ungerechten Chancenverteilung, in fehlenden Teilhabem\u00f6glichkeiten und politischer Ignoranz. Soziale Brennpunkte sind das Ergebnis jahrzehntelanger restriktiver Migrationspolitik und verfehlter Wohnungspolitik. Sie haben ihren Ursprung in sozialen Ungleichheiten und in der kolonialen Vergangenheit Frankreichs, die nie richtig aufgearbeitet wurde.\nDiese Jugendlichen, die jetzt auf die Stra\u00dfe gehen, erleben tagt\u00e4glich gesellschaftliche Ausgrenzung und oftmals eine rassistische Polizeipraxis. In den Stadtteilen, in denen sie leben, sind Arbeitslosigkeit, Perspektivlosigkeit, Armut und Elend doppelt so stark ausgepr\u00e4gt wie in anderen Teilen des Landes. Die Proteste sind daher ein Ausdruck migrantischer Klassenk\u00e4mpfe gegen die Fehler der Politik und gegen Ungerechtigkeiten. Dass f\u00fcr die Familie des tatverd\u00e4chtigen Polizisten viel mehr Spenden gesammelt wurden als f\u00fcr die Familie des Opfers, ist bezeichnend f\u00fcr das gesellschaftliche Klima in Frankreich.\nWenn wir daraus Lehren f\u00fcr Deutschland ziehen m\u00f6chten, dann m\u00fcssen wir dringend mehr Geld in Bildung investieren und die Bildungsungleichheiten \u00fcberwinden.\nWir brauchen eine effektive Antidiskriminierungspolitik und bessere Partizipationsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr migrantische Jugendliche. Au\u00dferdem m\u00fcssen wirksame Ma\u00dfnahmen gegen das Problem \u201eRacial Profiling\u201c entwickelt und die sogenannte Politik der tausend Nadelstiche gegen Kioske und Shishabars, die angeblich mit Clankriminalit\u00e4t in Verbindung stehen, endlich beendet werden. Denn diese polizeiliche Praxis l\u00e4sst sich zwar gut in den Medien vermarkten, sie stigmatisiert aber ganze Stadtteile und stellt Menschen unter Generalverdacht. In diesen Stadtteilen wird mit vern\u00fcnftiger Polizeiarbeit und einer guten Sozialpolitik Vertrauen gewonnen und nicht mit inszenierten Auftritten in Shishabars, damit sich einige Politiker besser profilieren k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\nDas Wort hat Konstantin Kuhle f\u00fcr die FDP-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Am 27. Juni dieses Jahres kam ein 17-j\u00e4hriger Franzose bei einer Polizeikontrolle ums Leben, und im Nachgang entwickelten sich schlimme Ausschreitungen, Vandalismus, nie dagewesene Attacken auf Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte. Ich glaube, es ist wichtig, sich klarzumachen und hier klarzustellen, dass auch dieser schlimme Tod eines Menschen, der jetzt von der franz\u00f6sischen Justiz untersucht wird, dieses Ma\u00df an Eskalation nicht rechtfertigen kann. Das geht gar nicht! Das muss untersucht werden.\nSolche Ausschreitungen in einem Land, das uns sehr nahesteht \u2013 Frankreich ist einer unserer engsten Verb\u00fcndeten \u2013, betrachten wir mit Sorge. Wir hoffen, dass die Situation in Frankreich und Belgien, das auch betroffen war, sich schnell wieder beruhigt.\nWir m\u00fcssen, glaube ich \u2013 das ist in der bisherigen Debatte schon zum Ausdruck gekommen \u2013, einmal klarstellen, dass die Situation in Deutschland und die Situation in Frankreich durchaus unterschiedlich sind. Das liegt an der unterschiedlichen Protestkultur, das liegt an der unterschiedlichen kolonialen Vergangenheit, das liegt an der Frage, welche landesweite Dimension solche Gewaltausbr\u00fcche haben, das liegt auch an der Zeit, die ins Land geht, bis die \u00f6ffentliche Ordnung wiederhergestellt ist. Wenn solche Gewalteskalationen in Deutschland stattfinden, dann ist die \u00f6ffentliche Ordnung bislang immer schneller wiederhergestellt worden.\nEs ist aber durchaus richtig, mal gemeinsam zu \u00fcberlegen, welche Faktoren eigentlich in Frankreich wie in Deutschland dazu beitragen k\u00f6nnen, dass es zu solchen Gewaltausbr\u00fcchen kommt. Dabei ist mir wichtig, darauf hinzuweisen, dass typischerweise eine Kombination aus Faktoren vorliegt, die dazu f\u00fchren, dass es zu Gewalteskalationen, zu sogenannten Krawallen kommt: Dazu geh\u00f6ren die Entstehung sozialer Brennpunkte und mangelhafte Stadtplanung. Dazu geh\u00f6rt die mangelnde soziale und \u00f6konomische Durchmischung unterschiedlicher Bev\u00f6lkerungsgruppen. Dazu geh\u00f6ren der Konsum von Alkohol und Drogen und gruppendynamische Prozesse, bei denen sich die Teilnehmer sogenannter Krawalle gegenseitig anstacheln. Dazu geh\u00f6rt aber auch die fehlende Integration bestimmter Gruppen von Zuwanderern und ihrer Nachkommen, wobei es gerade mit Blick auf die unterschiedliche Migrationsgeschichte einen Unterschied zwischen Deutschland und Frankreich gibt. Einen Unterschied macht auch, was momentan angesichts immer mehr polizeilicher Ma\u00dfnahmen in Deutschland passiert: Die Tatsache, dass es bei bestimmten M\u00e4nnern mittlerweile zum guten Ton geh\u00f6rt, der Polizei \u00fcberall und an jeder Stelle mit Respektlosigkeit und Widerstand zu begegnen, ist ein gro\u00dfes Problem.\nEs kann nicht sein, dass in bestimmten Milieus jede polizeiliche Ma\u00dfnahme mit der Gefahr einer absoluten Eskalation behaftet ist.\nWenn man sich einmal mit den Beamtinnen und Beamten unterh\u00e4lt, dann wei\u00df man, was da passiert. Wir m\u00fcssen uns an dieser Stelle auch sch\u00fctzend vor unsere Beamtinnen und Beamten stellen; denn die sorgen jeden Tag f\u00fcr unsere Sicherheit. Ich will auch das mal sagen: Viele Beamtinnen und Beamte haben \u00fcbrigens selber einen Migrationshintergrund und sind die besten Botschafter f\u00fcr Integration. Das muss an dieser Stelle auch gesagt sein.\nWas kann man dagegen tun? Vieles ist schon gesagt worden. Wir brauchen dringend schnellere Verfahren. Wenn Straftaten begangen werden, dann muss die Justiz schnell zu einem Urteil kommen. Wer an solchen Krawallen, an solchen Gewaltausbr\u00fcchen mitwirkt, der muss schnell bestraft werden und auch merken, womit diese Strafe zusammenh\u00e4ngt. Wir m\u00fcssen au\u00dferdem die Pr\u00e4senz und die Ansprechbarkeit der Polizei in den Stadtteilen erh\u00f6hen. Lassen Sie mich an der Stelle auch das noch mal sagen: Ein Grund, warum bestimmte Formen von Gewaltausbr\u00fcchen in Deutschland nicht so krass vorkommen wie in anderen L\u00e4ndern,\nist die gute Ausbildung der deutschen Polizei. Wir haben eine sehr gute Ausbildung der deutschen Polizei, in der auch auf Selbstreflexion, auch auf Vorbildwirkung gesetzt wird. Das ist ein Vorteil unserer Sicherheitsarchitektur. Den sollten wir viel mehr in den Vordergrund stellen.\nEin weiterer Grund ist die Verbindung aus Stadtplanung und Sicherheit. Es gab mal eine Zeit, da war das Thema Bauen im Innenministerium angesiedelt. Ich habe mich immer gefragt, was eigentlich der Mehrwert dieser Umgruppierung des Themas Bauen ins Innenministerium war. Wenn das Ganze einen Vorteil gehabt h\u00e4tte, dann doch den, Stadtplanung und innere Sicherheit mal zusammenzudenken und ein Programm aufzulegen, um in bestimmten Stadtteilen die Beleuchtung und die Begr\u00fcnung zu verst\u00e4rken, den Zugang zum Stadtzentrum zu erleichtern und die soziale Durchmischung und die Polizeipr\u00e4senz zu erh\u00f6hen und dadurch dazu beizutragen, dass Sicherheit dort mehr Einzug erh\u00e4lt. Das war eine Chance, die leider nicht genutzt worden ist.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen, dass es nat\u00fcrlich auch in diesem Haus Kr\u00e4fte gibt, die ein vitales Interesse daran haben, dass es solche Zust\u00e4nde, wie wir sie gerade in Frankreich beobachten k\u00f6nnen, auch in Deutschland gibt, und das sind die Rechtsextremisten,\nweil Rechtsextremisten davon leben, weil es zu den Kernnarrativen von Rechtsextremisten geh\u00f6rt, dass es angeblich b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde gibt. Diese b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen Zust\u00e4nde f\u00fchren zu einem Tag X, und am Tag X k\u00f6nnen dann die Rechtsextremisten die freiheitlich-demokratische Grundordnung beseitigen.\nDas ist die klassische Erz\u00e4hlung der Rechtsextremisten, ist die klassische Erz\u00e4hlung der AfD.\nDeswegen bringt es auch nichts, wenn man sich in der Mitte der Gesellschaft aus einem Gef\u00fchl der \u00dcberforderung und Verunsicherung heraus solche Zust\u00e4nde herbeiredet, wie wir sie gerade in Frankreich erleben.\nDas sollten wir nicht tun.\nHerr Kollege.\nWir sollten mit einem offenen Herzen, aber auch mit harter Hand, wo n\u00f6tig, die notwendigen Ma\u00dfnahmen ergreifen und daran arbeiten, dass es nicht zu Gewalteskalation und Gewaltausbr\u00fcchen in Deutschland kommt.\nHerzlichen Dank.\nDas Wort hat der Abgeordnete Martin Hess f\u00fcr die AfD-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das, was hier von links-gr\u00fcn-roten Realit\u00e4tsverweigerern und von der FDP zum Besten gegeben wird, ist schlichte ideologische Verblendung und hat mit der tats\u00e4chlichen Lage in unserem Land nicht das Geringste zu tun.\nWenn sich jetzt die CDU/CSU, Herr Amthor, allen Ernstes \u00fcber die Migrationspolitik der Ampelkoalition beschwert, dann machen Sie jeden Satiriker in diesem Land arbeitslos.\nSie haben doch mit Ihrer Grenz\u00f6ffnung 2015 erst die Grundlage f\u00fcr dieses Desaster, das wir heute haben, geschaffen.\nAber ich sage Ihnen was: Die CDU hat mittlerweile die Glaubw\u00fcrdigkeit eines notorischen L\u00fcgners. \u2013 Das merken immer mehr Menschen, und das ist auch gut so.\nEs bleibt dabei, meine sehr verehrten Damen und Herren: Die einzige Fraktion, die die Auswirkungen Ihrer desastr\u00f6sen Migrationspolitik auf die innere Sicherheit in diesem Hause glaubw\u00fcrdig und schonungslos offenlegt und damit endlich Wahrheit und Klarheit in die Migrationsdebatte bringt, ist und bleibt die AfD-Fraktion.\nUnd weil diese Fakten eben nicht zu Ihrer Ideologie passen, diffamieren und beleidigen Sie auch heute wieder st\u00e4ndig und in unversch\u00e4mter und widerw\u00e4rtiger Weise die AfD-Bundestagsfraktion und ihre W\u00e4hler.\nAber Sie wissen nat\u00fcrlich, dass Ihre wahrheitswidrigen Behauptungen keinerlei substanzielle Grundlage haben, und deshalb will ich das auch noch mal f\u00fcr alle B\u00fcrger in diesem Land und f\u00fcr die Zuh\u00f6rer hier im Saal klarstellen:\nErstens. Wenn die AfD-Bundestagsfraktion ein hohes Ma\u00df an Sicherheitsverlust in unserem Land durch die verheerende Migrationspolitik beklagt, dann ist das schlicht und ergreifend eine Tatsache. Das wei\u00df mittlerweile jeder B\u00fcrger. Denn die stark gestiegene Zahl an Gewalt- und Sexualdelikten, die hohe islamistische Terrorgefahr \u2013 gerade heute wurde wieder eine islamistische Terrorgruppe ausgehoben \u2013, die Massenschl\u00e4gereien in unseren Freib\u00e4dern, auf unseren Stra\u00dfen, die explodierende Clan- und Messerkriminalit\u00e4t: Das alles l\u00e4sst sich nicht mehr als Einzelf\u00e4lle kleinreden.\nIndem wir die Wahrheit aussprechen, behaupten wir selbstverst\u00e4ndlich nicht, dass alle Armutsmigranten kriminell sind.\nAber wir sind die einzige politische Kraft in diesem Land, die in der gebotenen Klarheit darstellt, dass ein erheblicher Teil dieser Armutsmigranten\nselbstverst\u00e4ndlich massiv eine Gefahr und eine konkrete St\u00f6rung f\u00fcr die innere Sicherheit darstellt und deshalb zum Schutz unserer B\u00fcrger sofort eine Wende in der Migrationspolitik eingeleitet werden muss.\nZweitens. Die von den anderen Fraktionen hier in diesem Haus in stetiger Regelm\u00e4\u00dfigkeit vorgebrachte wahrheitswidrige Behauptung, wir seien fremdenfeindlich, ist eine \u00fcble Verleumdung, die falscher nicht sein k\u00f6nnte.\nIch habe es hier mehrfach gesagt, und ich wiederhole heute noch mal den Standpunkt der AfD-Bundestagsfraktion: Wer legal in dieses Land kommt \u2013 die Betonung liegt auf \u201elegal\u201c \u2013, wer die Chancen unseres sch\u00f6nen Landes erkennt, wer die \u00c4rmel hochkrempelt, mit eigener H\u00e4nde Arbeit sich eine Existenz aufbaut,\nwer sich selbst und seine Familie zu wertvollen Mitgliedern unserer Gesellschaft macht, wer mit uns leben will, weil er unsere Grund- und Werteordnung teilt, der ist in diesem Land immer herzlich willkommen. Und dieser Standpunkt ist klar und unersch\u00fctterlich.\nAber was wir niemals akzeptieren werden, ist, dass in gro\u00dfer Zahl Armutsmigranten in unser Land str\u00f6men, von denen sehr viele aufgrund ihrer Sozialisation unsere Grund- und Werteordnung ablehnen\nund lieber in Parallelgesellschaften leben wollen, von denen einige islamistischen Terror und massive Gewalttaten in unser Land bringen und die meisten allein aus monet\u00e4ren Gr\u00fcnden in unser Land kommen, um Sozialleistungen zu beziehen,\ndort dann auch noch ein Rundum-sorglos-Paket erhalten, w\u00e4hrend die eigenen B\u00fcrger \u2013 die Rentner, die Familien, die Kinder \u2013 sich durch die Politik dieser Wohlstandsvernichtungskoalition nicht mal mehr die einfachen Bedarfe des t\u00e4glichen Lebens leisten k\u00f6nnen und immer weiter in die Armut abrutschen.\nDas verletzt vitale Sicherheitsinteressen unserer Bev\u00f6lkerung, ist zutiefst ungerecht und damit eine Benachteiligung aller rechtschaffenen B\u00fcrger in unserem Land. Wir lassen es nicht l\u00e4nger zu, dass Deutsche in ihrem eigenen Land zu B\u00fcrgern zweiter Klasse degradiert werden.\nDie B\u00fcrger in unserem Land erkennen immer deutlicher, dass diese uns\u00e4gliche Migrationspolitik massive Nachteile in Bezug auf die Sicherheit, den Wohnungsmarkt, die sozialen Sicherungssysteme und den Zusammenhalt unserer Gesellschaft mit sich bringt,\nund sie wollen f\u00fcr das klare Benennen dieser f\u00fcr jeden erkennbaren Schieflage nicht in die rechtsextreme Ecke gestellt werden, sondern fordern zu Recht endlich aufrechte, geradlinige Politiker, die diese unhaltbaren Zust\u00e4nde deutlich benennen und nachhaltige L\u00f6sungen anbieten. Und da Sie das alle nicht k\u00f6nnen, steigen die Zustimmungswerte der AfD jeden Tag mehr.\nIch kann den B\u00fcrgern versprechen: Wir stehen an eurer Seite. Freiheit, Sicherheit, Gerechtigkeit und Wohlstand gibt es nur mit der AfD-Bundestagsfraktion.\nDas Wort hat die Kollegin Dunja Kreiser f\u00fcr die SPD-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin, das Pult ist ein bisschen niedrig.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine verehrten Damen und Herren! Der Tod des 17-j\u00e4hrigen Nahel in Frankreich ist Anlass zu Trauer. Mein Mitgef\u00fchl gilt der Familie und den Freundinnen und Freunden.\nDie daraus resultierenden gewaltsamen Proteste in Frankreichs Gro\u00dfst\u00e4dten, die Bilder der Gewalt, der Zerst\u00f6rung und der Unruhen in den Stra\u00dfen Frankreichs sind schockierend, nicht hinnehmbar und nat\u00fcrlich auch keine L\u00f6sung. Deswegen bin ich sehr dankbar, dass die Oma von Nahel zur Gewaltniederlegung aufgerufen hat.\nIch habe, ehrlich gesagt, von Ihnen nichts anderes erwartet, als genau im Konjunktiv zu reden und m\u00f6gliche Konflikte und Gewaltpotenziale anschlie\u00dfend in Deutschland anzusprechen. Herr Amthor, ich kann nur sagen: Die Politik der Nadelstiche in Nordrhein-Westfalen ist auch nicht gerade aufgegangen.\nDas, was Sie hier heute gesagt haben, war also schon eine freudsche Fehlleistung.\nSie von der AfD sprechen nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nicht von Pr\u00e4vention; null zur Integration, null zur Chancengleichheit, null zur Verbesserung von Quartieren \u2013 Herr Kuhle, herzlichen Dank noch mal f\u00fcr diesen Hinweis; das war ein sehr guter Beitrag \u2013, null zur Demokratief\u00f6rderung, null zu einem Zugang zu Bildungschancen. Das haben wir von Ihnen nat\u00fcrlich auch \u00fcberhaupt nicht erwartet. Ihre Aktuelle Stunde missbraucht das Opfer und zeigt wieder einmal mehr, dass Sie mit Ihrem Populismus, mit Ihrer politischen Ideologie versuchen, unsere demokratischen Grundwerte und den Zusammenhalt in unserer Gesellschaft zu untergraben. Sie zweifeln damit auch unseren Rechtsstaat an.\nInteressant ist dabei insbesondere auch die Aufz\u00e4hlung von Kleinstwaffen, die Sie genannt haben. Das ist geradezu zu verp\u00f6nen, weil Sie im gleichen Atemzug ja auch die schnelle und erfolgreiche Abwicklung des Verfahrens f\u00fcr einen Kleinen Waffenschein fordern, und das widerspricht sich ja nun mal komplett.\nMit Ihrer Rhetorik sch\u00fcren Sie das Misstrauen und versuchen, eine Kultur des \u201eWir gegen sie\u201c zu etablieren und damit eine Parallelgesellschaft aufzubauen. Doch eine funktionierende Demokratie basiert auf dem Respekt vor der Vielfalt der Meinungen, auf Diskurs und auf der F\u00e4higkeit, Kompromisse zu finden, und genau das tun wir in der Ampelkoalition. Sie hingegen setzen auf Spaltung und Polarisierung anstatt auf Zusammenarbeit und Dialog. Sie nutzen simplifizierte Botschaften, starke Emotionen, die Manipulation durch das Sch\u00fcren von \u00c4ngsten, um die Menschen zu spalten, um Feindbilder zu schaffen und um die Komplexit\u00e4t von Problemen zu ignorieren. Sie versprechen einfache L\u00f6sungen f\u00fcr komplexe Herausforderungen, ohne dabei auf die tats\u00e4chlichen Konsequenzen einzugehen. In der Realit\u00e4t schaffen Sie Parallelwelten.\nSehr geehrte Damen und Herren, Deutschland h\u00e4lt zusammen. In einer Zeit, in der unser Land mit zahlreichen Herausforderungen konfrontiert ist, b\u00fcndeln wir als Gesellschaft unsere Kr\u00e4fte und schreiten gemeinsam voran.\nIch m\u00f6chte Ihnen erz\u00e4hlen: Wir sind heute Morgen zu einer R\u00fcckf\u00fchrungsabfertigung am Flughafen gefahren. Das war von 6 Uhr \u2013 ich bin noch ein bisschen m\u00fcde; Entschuldigung! \u2013\nbis 9 Uhr mit meinem Kollegen Uli Gr\u00f6tsch. Ich muss Ihnen sagen: Das geh\u00f6rt zu unserer Asylpolitik auch dazu. Es sind nat\u00fcrlich Menschen abgeschoben worden, die kein Bleiberecht haben. Aber es sind auch Menschen abgeschoben worden \u2013 und das bedr\u00fcckt die Einsatzkr\u00e4fte sehr deutlich \u2013, die schon seit Jahrzehnten bei uns in Deutschland wohnen, die Kinder haben, die Familie haben, deren Kinder bei uns in den Bildungseinrichtungen ihren Anspruch nutzen konnten, die hier Freunde haben. Wenn sie abgeschoben werden, dann macht das auch etwas mit den Polizistinnen und Polizisten. Insofern ist es genau richtig, dass wir das Chancen-Aufenthaltsrecht eingef\u00fchrt haben, um solchen Menschen ein sicheres Zuhause zu bieten, ihre Verfahren zu beschleunigen und ihnen Perspektiven zu schaffen.\nJunge Menschen brauchen Zukunftsorientierung. Wir haben das Gesetz zur St\u00e4rkung der Aus- und Weiterbildungsf\u00f6rderung geschaffen. Wir werden damit inl\u00e4ndische Potenziale f\u00f6rdern und gewinnen. Integration findet bei uns am st\u00e4rksten im Arbeitssektor statt.\nHerr Amthor, Sie hatten vorhin von der irregul\u00e4ren Zuwanderung gesprochen und gesagt, die FDP bezweifele, dass wir sie reduzieren wollen. Aber klar ist: Wir wollen regul\u00e4re Zuwanderung f\u00f6rdern. Das ist unser Ziel.\nWir haben das Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz beschlossen, wof\u00fcr uns letztendlich die Wirtschaft die Hand sch\u00fcttelt, auch in meinem Wahlkreis. Die Wirtschaft und die Industrie sind dankbar daf\u00fcr, dass sie endlich Fachkr\u00e4fte in unser Land holen k\u00f6nnen.\nEs ist zuvor schon vieles von meinen Kolleginnen und Kollegen erw\u00e4hnt worden.\nKommen Sie zum Schluss, bitte, Frau Kollegin.\nWas aber auch noch ganz wichtig ist: Wir haben in unseren Polizeien, bei unseren Einsatzkr\u00e4ften einen h\u00f6heren Anteil von Menschen mit Migrationshintergrund.\nFrau Kollegin, bitte, kommen Sie zum Schluss.\nDas f\u00fchrt nat\u00fcrlich zu einer Deeskalation im Bereich der Einsatzkr\u00e4fte und dazu, dass junge Leute mehr Verst\u00e4ndnis haben.\nVielen Dank. \u2013 Ich darf darauf hinweisen, dass in der Aktuellen Stunde F\u00fcnf-Minuten-Beitr\u00e4ge vorgesehen sind. Es w\u00e4re gut, wenn die Zeit eingehalten w\u00fcrde.\nDer n\u00e4chste Redner ist der Kollege Dr. Volker Ullrich, CDU/CSU-Fraktion.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Ereignisse in Frankreich sind eine Aneinanderreihung von Trag\u00f6dien. Der Tod eines 17-j\u00e4hrigen franz\u00f6sischen Staatsb\u00fcrgers ist ein furchtbares Ereignis. Aber nicht Spekulation darf entscheidend sein, sondern unser Vertrauen in die Arbeit der franz\u00f6sischen Justiz. Und ich verbitte mir auch eine Bewertung des franz\u00f6sischen Volkes anhand von Spendensummen. Das ist hier nicht die richtige Einstellung.\nWir m\u00fcssen auch \u00fcber die Brandbeschleunigung in sozialen Netzwerken sprechen \u2013 wie Hass sich beschleunigt, wie er zur Zerst\u00f6rung von Geb\u00e4uden f\u00fchrt, zu Attacken auf B\u00fcrgermeister wie Vincent Jeanbrun in L\u2019Ha\u00ff-les-Roses. Was uns ganz besonders betroffen machen muss, ist, dass auch das Holocaust Memorial in Nanterre angegriffen wurde.\nDas Gift des Antisemitismus existiert hier, aber auch in Frankreich, und wir haben in ganz Europa die Pflicht, dem entgegenzutreten.\nKeine Wut und keine Emp\u00f6rung rechtfertigt diese Gewalt gegen Personen und Sachen.\nIch will hier aber auch deutlich machen, dass der franz\u00f6sische Staat und die Mitglieder seiner Regierung besonnen reagiert haben. Es ist nicht von \u201ela racaille\u201c oder von \u201ekarcher\u201c gesprochen worden, sondern der Staatspr\u00e4sident hat die B\u00fcrgermeister zusammengeholt, um die Themen ausf\u00fchrlich zu besprechen.\nUnd ja, es ist viel \u00fcber die Motive der zumeist jungen Randalierer geschrieben und gesprochen worden. Aber ich will auch dar\u00fcber sprechen und eine Sekunde daran erinnern, dass der Lebenstraum von vielen Unternehmern, die aus den gleichen Vierteln kommen, in Flammen aufgegangen ist, weil ihre Gesch\u00e4fte angez\u00fcndet worden sind. Und keiner hat heute \u00fcber die harte Arbeit der Polizisten und Feuerwehrleute in Frankreich in ihrem schwierigen Einsatz gesprochen. Auch an sie m\u00f6chte ich heute explizit erinnern.\nDie Frage des Umgangs mit dieser Situation ist entscheidend. Ich habe Sorge, dass eine Situation zur Polarisierung genutzt wird, ohne sie verstehen zu wollen. Manche sehnen sich nach den Zust\u00e4nden, die sie laut und doch nur zum Schein beklagen, weil sie glauben, davon politisch zu profitieren. Das sieht man an den extremen Rechten, an den extremen Linken in Frankreich, und man sieht es auch hier im Deutschen Bundestag. Und das weisen wir aufs Sch\u00e4rfste zur\u00fcck.\nAuf einer sich vertiefenden Spaltung kann nicht die Br\u00fccke stehen, die ein Land braucht, um zusammenzuhalten, um gegen Hass zu k\u00e4mpfen und Integration einzufordern. Ja, Ohnmacht und das Gef\u00fchl mangelnder Teilhabe existieren auch in Teilen der jungen Generation Frankreichs. Aber wir d\u00fcrfen nicht vergessen, was der franz\u00f6sische Staat in den letzten Jahren erreicht hat: Die Arbeitslosigkeit in vielen Vorst\u00e4dten Frankreichs hat sich in den letzten 15 Jahren halbiert. Die Klassenst\u00e4rke in den Banlieues hat sich halbiert. Die Investitionen des franz\u00f6sischen Staates sind enorm gestiegen.\nAber klar ist auch, dass die Frage von Hass und Gewalt nicht allein eine Frage der sozialen Situation ist. Es ist auch eine Frage von Respekt gegen\u00fcber den Werten der Republik, gegen\u00fcber den Werten des Zusammenhalts und des Respekts und der Toleranz gegen\u00fcber anderen. Deswegen m\u00fcssen wir auch deutlich sagen: Junge Menschen d\u00fcrfen sich nicht verf\u00fchren lassen, nicht von Gewaltfantasien, nicht von religi\u00f6sen Eiferern oder Predigern, auch nicht von islamistischen Gruppierungen in Frankreich, die diesen Hass noch befeuern wollen. Es geht darum, klar und deutlich zu sagen, dass die Werte des Staates eingefordert werden m\u00fcssen, und darum, dass der Staat den Hass mit Perspektiven beantwortet, auf denen sich eine Zukunft bauen l\u00e4sst.\nVor dem Hintergrund bin ich Bruno Le Maire dankbar \u2013 ich finde, wir sollten seine Einlassung unterstreichen \u2013, der deutlich gemacht hat, dass sich niemand verunsichern lassen sollte \u2013 nicht die Menschen in Frankreich und auch nicht au\u00dferhalb \u2013, dass weder Touristen noch Investoren noch Besucher in Frankreich abgeschreckt sein sollten, sondern dass Frankreich ein weltoffenes, ein tolerantes Land ist, mit dem wir eine tiefe Freundschaft haben und weiter pflegen.\nHerzlichen Dank.\nVielen Dank, Herr Kollege Ullrich. \u2013 Als n\u00e4chster Redner erh\u00e4lt das Wort der Kollege Marcel Emmerich, Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Wenn ich mir erlauben darf, das zu sagen: Sie haben mit der Brille ja tats\u00e4chlich ein bisschen etwas von Sir Elton John.\nIch muss jetzt aber nicht singen, oder?\nNein, nein.\n\u2013 \u201eI\u2019m Still Standing\u201c vielleicht.\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! \u201eLibert\u00e9, \u00c9galit\u00e9, Fraternit\u00e9\u201c \u2013 sp\u00e4testens seit den t\u00f6dlichen Sch\u00fcssen auf den 17-j\u00e4hrigen Nahel und den darauffolgenden Ausschreitungen klingt das f\u00fcr die von Gewalt Betroffenen wie Hohn: f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen, die um ihren Sohn und Freund trauern, f\u00fcr Kommunalpolitiker/-innen, die sich landesweit massiven Angriffen ausgesetzt sehen, und f\u00fcr all jene, die sich momentan in Frankreich nicht mehr auf die Stra\u00dfe trauen. Auch wenn die Wut und Trauer um die t\u00f6dlichen Sch\u00fcsse nachvollziehbar sind, die massive und r\u00fccksichtslose Gewalt, die Zerst\u00f6rungswut und der Hass sind es auf keinen Fall. Das will ich in aller Deutlichkeit sagen.\nDie AfD fragt heute, wie wir das in Deutschland verhindern k\u00f6nnen. Das tut sie nat\u00fcrlich nicht aus Sorge oder deshalb, weil ihr Fraternit\u00e9 am Herzen liegt, sondern weil sie sich mit rassistischen Klischees und einer angeblichen \u00dcberfremdung inszenieren m\u00f6chte. Dazu passt, dass Leute aus Ihrem Umfeld Videos und Beitr\u00e4ge posten, die gar nicht aus Frankreich stammen, einfach nur, um die Stimmung anzuheizen. Rechtsextreme zeichnen damit bewusst apokalyptische Bilder \u00fcber vermeintliche Parallelgesellschaften.\nWir sehen wieder: andere Religion, andere Herkunft, anderes Aussehen, andere Namen \u2013 und Sie ziehen mit einer breiten Spur des Rassismus durch dieses Haus hier und durch dieses Land.\nMenschen, die hierzulande den Laden am Laufen halten, sind f\u00fcr Sie Feindbilder, sei es der Stra\u00dfenbahnfahrer mit tunesischen Wurzeln, der Bauingenieur aus dem Irak oder die \u00c4rztin mit Eltern aus der T\u00fcrkei.\nDas hier sind f\u00fcr Sie keine Mitmenschen, sondern das sind Feindbilder.\nAber wenn wir diese Menschen nicht auch hier h\u00e4tten, dann w\u00fcrden wir alle, dann w\u00fcrden auch Sie ganz sch\u00f6n in die R\u00f6hre gucken. Sie w\u00fcnschen sich f\u00fcr Deutschland Bilder aus Frankreich f\u00f6rmlich herbei.\nSie wollen, dass es Deutschland schlecht geht, um die Demokratie und die Gesellschaft zu destabilisieren. Aber da haben Sie die Rechnung ohne uns gemacht, ohne die demokratischen Kr\u00e4fte hier im Haus und im Land.\nWer wirklich Lehren aus Frankreich ziehen will, ohne mit dem Finger auf die Franzosen zu zeigen, der muss sich auch mit der Realit\u00e4t auseinandersetzen.\nDa empfehle ich ein \u201eSpiegel\u201c-Interview mit dem franz\u00f6sischen Soziologen Fran\u00e7ois Dubet, der sagte, was die Hintergr\u00fcnde sind. Es ist n\u00e4mlich die zweite, dritte, ja, vierte Generation von Einwanderinnen und Einwandern, meist Kinder und Jugendliche unter 18, Franzosen, die kaum Jobchancen haben und am h\u00e4ufigsten unter Polizeigewalt leiden.\nSie f\u00fchlen sich abgeh\u00e4ngt, nicht ernst genommen, nicht als Teil der Gesellschaft.\nDas rechtfertigt nat\u00fcrlich nicht die Gewalt, aber es hilft bei der Suche nach einer Antwort auf die Frage des Warum.\nUnd es zeigt f\u00fcr uns als Politik, dass es darum geht, Zusammenhalt zu st\u00e4rken und nicht Spaltung herbeizutreiben.\nDer Kollege Kuhle hat gerade eben schon die verschiedenen Faktoren angesprochen, die dabei wichtig sind zu beachten, und ich m\u00f6chte auf die wichtigen Faktoren f\u00fcr eine gelingende Integration eingehen. Daf\u00fcr muss Politik die richtigen Rahmenbedingungen setzen. Jeder Mensch braucht eine chancenreiche Zukunft. Es braucht nat\u00fcrlich auch eine integrative Sozialraumarbeit und eine unterst\u00fctzende politische Kultur, die nicht danach fragt, woher man kommt, sondern wo man hinwill. Und daran arbeiten wir als Ampel ganz entschlossen.\nMit dem Spurwechsel geben wir Geduldeten jetzt eine echte Perspektive, dauerhaft hierzubleiben.\nDas gibt wirtschaftliche Unabh\u00e4ngigkeit und erleichtert die Integration. Unser Chancen-Aufenthaltsrecht haben schon 50 000 Menschen beantragt. Sie bekommen eine dauerhafte Perspektive.\nDas gibt Sicherheit und erleichtert die Integration.\nMit dem neuen Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht k\u00f6nnen Menschen, die schon l\u00e4nger hier leben oder hierherkommen wollen, sich aktiv demokratisch beteiligen und mitgestalten. Das st\u00e4rkt die Teilhabe und erleichtert Integration.\nSo wird Politik diesem modernen Einwanderungsland wirklich auch mal gerecht. Wir holen Menschen mit Migrationsgeschichte wirklich in die Mitte unserer Gesellschaft. Sie sind ein Teil von uns, egal ob als Stra\u00dfenbahnfahrer, Bauingenieur oder \u00c4rztin \u2013 und vor allem, egal woher sie kommen.\nVielen Dank.\nVielen Dank, Herr Kollege Emmerich. \u2013 Als n\u00e4chster Redner hat das Wort der fraktionslose Abgeordnete Matthias Helferich.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \u201eWir sind im Krieg.\u201c \u2013 \u201eAngesichts dieser wilden Horden reicht es nicht mehr aus, um Ruhe zu bitten, man muss sie erzwingen.\u201c Dies erkl\u00e4rten Frankreichs gr\u00f6\u00dfte Polizeigewerkschaften. Sie sprechen das aus, was immer mehr Europ\u00e4er denken.\nBrennende Autos, Angriffe auf Ordnungskr\u00e4fte, \u201eAllahu akbar\u201c-Rufe in Europas Gassen \u2013 der Migrantenmob probt erneut den B\u00fcrgerkrieg gegen die Ordnung Frankreichs. Es ist ein Migrantenmob, eine B\u00fcrgerkriegspartei, die sich dank Ihrer Massenmigration stetig m\u00e4stet, die dank Ihres Zuwanderungsfetischismus st\u00e4rker wird. Ihr Rekrutierungspotenzial ist schier unersch\u00f6pflich \u2013 unersch\u00f6pflich, weil Sie nicht bereit sind, Europas Nationen vor der Selbstaufl\u00f6sung zu verteidigen.\nSie st\u00fcrzen Europa ins Chaos aus tiefem Selbsthass. Doch es gibt immer mehr Europ\u00e4er, die sich Ihrem migrationspolitischen erweiterten Suizid verweigern. Europa erwacht! Europas Patrioten sind \u00fcberall auf dem Vormarsch: Le Pen, Orban und nicht zuletzt die AfD. Auch f\u00fcr viele Deutsche hei\u00dft es inzwischen: Wir wollen kein Banlieue werden; wir wollen Sonneberg bleiben.\nDie B\u00fcrger sind es leid, dass Sie seit Jahrzehnten versuchen, ihr Immunsystem durch schwarze Messen der Selbstverleugnung, der kolonialen Vergangenheitsbew\u00e4ltigung zu schw\u00e4chen. Der Fahrkartenschalter nach Canossa ist geschlossen. Und sie sind es leid, dass Randale-Rafikis und Krawall-Karims ihnen stetig auf der Nase herumtanzen.\nWenn der Bundeskanzler dann erkl\u00e4rt, es gebe keine Anzeichen f\u00fcr Ausschreitungen in Deutschland, dann ist das im besten Falle naiv und im schlimmsten Falle b\u00f6sartig.\nSchwimmbadschl\u00e4gereien, Clanaufst\u00e4nde, Silvester\u00fcberf\u00e4lle \u2013 von Ihnen erwartet niemand mehr eine Umkehr; da k\u00f6nnen Sie noch so rumschreien.\nDie Antwort lautet: Landrat Robert Sesselmann, Ministerpr\u00e4sident Bj\u00f6rn H\u00f6cke und Kanzlerin Dr. Alice Weidel. Dann wird aufger\u00e4umt \u2013 gr\u00fcndlich und ohne Gnade f\u00fcr Kriminelle.\nVielen Dank.\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege Muhanad Al-Halak, FDP-Fraktion.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich muss sagen, ich bin einigerma\u00dfen \u00fcberrascht, dass ausgerechnet die Fraktion ganz rechts von mir diese Aktuelle Stunde zu diesem Thema beantragt hat. Denn damit haben wir die Gelegenheit, unser tiefes Mitgef\u00fchl auszusprechen: der Familie des Get\u00f6teten, den verletzten Einsatzkr\u00e4ften und ihren Familien. Unser Mitgef\u00fchl all jenen, die unter den Ausschreitungen leiden!\nWir haben die Gelegenheit, unseren franz\u00f6sischen Freunden unsere Anteilnahme auszudr\u00fccken.\nIn der Gewissheit, dass die starke franz\u00f6sische Gesellschaft, dass die lebendige franz\u00f6sische Demokratie und dass deren gew\u00e4hlte Vertreter in diesen intensiven Zeiten zu den Debatten und L\u00f6sungen kommen, die passen, und zwar ohne Zwischenrufe aus Deutschland.\nIch bin auch \u00fcberrascht, weil uns diese Aktuelle Stunde die M\u00f6glichkeit gibt, \u00fcber Parallelgesellschaften in Deutschland zu sprechen; denn die gibt es. Ja, auch wir haben da ein Problem in Deutschland. Wir haben sogar ein gro\u00dfes Problem.\nEs sind zumeist Menschen, die sich abgeh\u00e4ngt und unverstanden f\u00fchlen, Menschen, die keine Perspektive sehen, Menschen, die sich zusammenschlie\u00dfen, vernetzen und Sachbesch\u00e4digungen begehen, die Einrichtungen unseres Staates angreifen und anz\u00fcnden,\ndie Munition horten, die Vertreter unseres Staates, unserer Polizei ermorden, erschie\u00dfen und regelrecht hinrichten. Es sind Menschen, die unseren Staat nicht anerkennen, die sich aus der Realit\u00e4t fl\u00fcchten in absurde Gedankenwelten und Verschw\u00f6rungstheorien, die den Tag X herbeisehnen.\nWir haben ein Problem mit Applaus f\u00fcr Gewalt und Hetze. Wir haben ein Problem mit Fake News. Wir haben ein Problem mit Parallelgesellschaften von Reichsb\u00fcrgern, NSUs, Rechtsextremen. Ein Rechtsextremer sitzt sogar einem AfD-Landesverband vor.\nWir haben ein Problem mit brennenden Asylunterk\u00fcnften, die aus Hass gegen Menschen und unsere Demokratie niedergebrannt werden.\nIch bin wirklich \u00fcberrascht; denn das, was wir uns von den Antragstellern dieser Aktuellen Stunde anh\u00f6ren mussten, ist an Sarkasmus kaum zu \u00fcberbieten. Sie wollen Parallelgesellschaften in Deutschland verhindern. Dann fangen Sie doch mal bei sich selber an!\nWenn Sie hier im Hause in die Runde schauen, dann sage ich Ihnen: Wir Demokraten hier m\u00f6gen in der Sache sehr weit auseinanderliegen; aber wir sehen uns als Mitmenschen. Wir kritisieren \u2013 auch scharf \u2013 die Ideen anderer; aber wir sprechen ihnen niemals ihre W\u00fcrde ab \u2013 nie!\nWir machen Unterscheidungen bei verschiedenen Ansichten und Meinungen, niemals aber aufgrund von Herkunft, Religion, Aussehen oder sonstigem Menschsein.\nSie von der AfD hingegen versuchen, eine menschliche Trag\u00f6die in unserem Nachbarland f\u00fcr Z\u00fcndelei an den Grundfesten unserer Verfassungsordnung zu missbrauchen.\nSie wollen gen\u00fcsslich und wissentlich mit billigen Bildern die Menschen in unserem Land spalten. Daf\u00fcr nutzen Sie hinterh\u00e4ltig das Leid anderer. Als Liberaler und als Demokrat sage ich Ihnen: Das ist purer rhetorischer Sadismus, was Sie hier betreiben.\nDas meine ich sagen zu k\u00f6nnen: Bei dem Spiel sind f\u00fcnf von sechs Fraktionen hier im Hause nicht dabei. Wir k\u00f6nnen jederzeit \u00fcber kriminelle Strukturen reden, \u00fcber Rechts- und Linksextremismus, \u00fcber Islamismus bis hin zu Organisierter Kriminalit\u00e4t; denn kein Demokrat hier im Haus \u2013 das meine ich auch sagen zu k\u00f6nnen \u2013 hat etwas dagegen, gegen Kriminelle vorzugehen. Aber Sie versuchen, ganze Menschengruppen zu kriminalisieren. Meine Damen und Herren, ich k\u00f6nnte gar nicht so viel essen, wie ich \u2013 \u2013 Das darf ich nicht sagen.\nWas Sie von der AfD hier heute versuchen, ist erb\u00e4rmlich. Denn wir Demokraten haben die Werkzeuge in der Hand: Diskurs; Streit um Argumente; Aufzeigen von Grenzen, die f\u00fcr alle gelten; Selbstkritik. Sie aber wollen sich dem entziehen, sich dem Gespr\u00e4ch verweigern, weil Sie Menschengruppen grunds\u00e4tzlich nicht als gespr\u00e4chsw\u00fcrdig erachten.\nHerr Kollege, kommen Sie zum Schluss, bitte.\nIch hoffe, unsere franz\u00f6sischen Freundinnen und Freunde haben der alternativen Schande f\u00fcr Deutschland nicht genau zugeh\u00f6rt.\nHerr Kollege, Sie m\u00fcssen jetzt zum Schluss kommen.\nWenn Ihnen das gerade zu populistisch war, mache ich es ganz kurz \u2013 f\u00fcr die Juristen unter Ihnen \u2013: Artikel 1 Grundgesetz. Der Rest ist trivial, hoffentlich.\nHerr Kollege.\nMerci.\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege Armin Laschet, CDU/CSU-Fraktion.\nVielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte an das ankn\u00fcpfen, was der Kollege Al-Halak gerade hier beschrieben hat. Das Thema lautet \u201eUnruhen in Frankreich\u201c; aber Sie haben das Wort \u201eFrankreich\u201c so gut wie nicht in den Mund genommen.\n\u2013 Doch, ich habe sehr wohl zugeh\u00f6rt. Ich habe geh\u00f6rt, dass hier gedroht wurde, dass \u201eaufger\u00e4umt\u201c werde, wenn Sie an die Macht kommen. Wir sagen Ihnen: Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass Sie nie Verantwortung in diesem Land haben. Das k\u00f6nnen Sie sich merken.\nIch habe sehr wohl zugeh\u00f6rt. \u00dcber Frankreich wird hier nicht gesprochen. \u00dcber die Herkunft des Problems haben Sie nicht gesprochen, sondern Sie haben gleich \u00fcber Parallelgesellschaften in Deutschland gesprochen. In der Tat, da haben Sie recht: Das war eine Parallelgesellschaft, der NSU, der zehn Jahre mordend durchs Land zog.\n\u2013 Das m\u00f6chten Sie nicht gerne h\u00f6ren; aber Ihre Gesinnungsgenossen haben Menschen ermordet in diesem Land. Das war eine Parallelgesellschaft.\nDeshalb ist die Kernfrage: Wie kann man dem begegnen? Was muss man tun, um Gewalt zu bek\u00e4mpfen? Da war auch sp\u00fcrbar, besonders bei dem ersten AfD-Redner, dass Sie eigentlich die Erfolge von Integrationspolitik gar nicht kennen.\n\u2013 Haben Sie Herzprobleme, oder was?\nK\u00f6nnen Sie kurz das Argument h\u00f6ren?\nSie haben gesagt, das Problem wird mit Geld zugesch\u00fcttet. Das hei\u00dft, Sie haben \u00fcberhaupt nicht verstanden,\ndass die, die in Frankreich in den Banlieues leben, zum Teil Angeh\u00f6rige von K\u00e4mpfern der franz\u00f6sischen Kolonialmacht sind, die auf der Seite Frankreichs gek\u00e4mpft haben und denen Frankreich dann erm\u00f6glicht hat, nach Paris einzuwandern. Der gro\u00dfe Fehler war: Man hat sie in Banlieues untergebracht.\nSie hatten kaum eine Aufstiegschance in der franz\u00f6sischen Gesellschaft.\nDie Pr\u00e4sidenten Frankreichs haben nach 2005 erkannt, dass man mehr Geld in die Hand nehmen muss:\nf\u00fcr Bildung, f\u00fcr Aufstiegschancen, f\u00fcr bessere Stadtviertel, f\u00fcr den Abriss von manchen Hochh\u00e4usern, um das Viertel anders zu gestalten. Und genau das wollen Sie nicht. Sie wollen nicht, dass die Menschen in die Gesellschaft integriert sind.\nDeshalb sagen Sie: Die wurden quasi mit Geld zugesch\u00fcttet.\nIhre Partnerpartei in Frankreich, Rassemblement National, hat im Parlament gesagt: Ausl\u00e4ndische Straft\u00e4ter ausweisen. \u2013 Dann hat der franz\u00f6sische Innenminister entgegnet: 90 Prozent der Festgenommenen sind Franzosen. Es geht hier um kriminelle Jugendliche und nicht um Ausl\u00e4nder. Sie sprechen Franz\u00f6sisch.\n\u2013 Es geht doch nicht um Kultur. \u2013 Deshalb ist das viel zu simpel, die Gesellschaft zu spalten.\nIch trage Ihnen \u2013 die Redezeit ist ja hier sehr kurz; das k\u00f6nnte man lange fortsetzen \u2013 ein paar Zeilen von der Gro\u00dfmutter des get\u00f6teten Jugendlichen vor. Diese Frau hat gesagt: H\u00f6rt auf mit den Krawallen! Allen, die dabei sind, Dinge zu zerst\u00f6ren, sage ich: H\u00f6rt auf! Sie sollen keine Schaufenster einschlagen, keine Schulen zerst\u00f6ren, keine Autobusse. Es sind M\u00fctter, die die Busse nehmen, es sind M\u00fctter, die auf den Stra\u00dfen unterwegs sind. \u2013 Eine mutige Frau, die gerade ihren Enkel verloren hat, sagt das.\nDas hat mich erinnert an Mevl\u00fcde Genc. Mevl\u00fcde Genc wird das Opfer eines Brandanschlags von Rechtsradikalen. F\u00fcnf Angeh\u00f6rige sterben. Es drohen Unruhen damals in Deutschland, und sie ruft am n\u00e4chsten Tag zur Vers\u00f6hnung auf und sagt: Das waren nicht die Deutschen; das waren vier Straft\u00e4ter, die bestraft werden m\u00fcssen. \u2013 Etwas von dieser Gro\u00dfmut der Gro\u00dfmutter aus Frankreich und von Mevl\u00fcde Genc, die w\u00fcnsche ich Ihnen in Ihrer Sprache und in Ihrem Umgang mit der Not von Menschen \u2013 etwas von der Gro\u00dfmut.\nVielen Dank, Kollege Laschet. \u2013 Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Sebastian Fiedler, SPD-Fraktion.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich kann nahtlos an Armin Laschet anschlie\u00dfen und f\u00fchle mich bei zwei der Redner heute daran erinnert, dass deutsche Gerichte entschieden haben, dass man Herrn H\u00f6cke einen Nazi nennen darf, weil es ein auf Tatsachen basierendes Werturteil sei.\nIch kann mich dem heute wirklich au\u00dferordentlich gut anschlie\u00dfen und verstehe die Argumentation des Gerichtes gut, weil wir an den Reden heute, glaube ich, vieles davon festmachen k\u00f6nnen, was zu dem Werturteil hinsichtlich Herrn H\u00f6cke gef\u00fchrt hat. Ich will das an ein paar Stellen durchaus festmachen:\nIch war in der letzten Woche in Lyon \u2013 tags\u00fcber, Gott sei Dank \u2013, habe Interpol besucht, war beim Interpol-Generalsekret\u00e4r, und habe tats\u00e4chlich dann Bilder bekommen, wie es abends an denselben Stellen ausgesehen hat, und habe das zum Anlass genommen, mich danach zu erkundigen, was denn Franz\u00f6sinnen und Franzosen und franz\u00f6sische Polizisten selbst dazu sagen; das haben wir heute noch nicht so vorgetragen.\nSie tun genau das, was an vielen Stellen von vielen Rednerinnen und Rednern der demokratischen Parteien schon vorgetragen worden ist: Sie skizzieren genau die Situation in den Vororten; sie skizzieren, dass es sich dort um Armut handelt, um soziale Ausgrenzung, so die Problembeschreibung. Ein schlechtes Schulsystem, das Bildungssystem in den jeweiligen Stadtquartieren werden genannt. Also: Das ist ein Verst\u00e4rker der sozialen Probleme. Das, was hier von den Antragstellern sozusagen in Abrede gestellt wird, wird auch von den Franz\u00f6sinnen und Franzosen durchaus als ein klarer Ursachenzusammenhang genannt.\nIm Vergleich dazu \u2013 auch das schildert man dort sehr gut, und das hat Armin Laschet gerade schon richtigerweise gesagt \u2013 sind Einwanderer in Deutschland au\u00dferordentlich gut integriert. Das passt jetzt vielleicht nicht so in das Bild der Antragsteller; aber man darf ja nicht die gute Arbeit all derjenigen Menschen in Deutschland infrage stellen, die sich so wahnsinnig viel um Integration hier bem\u00fchen. Das hat eben nichts mit Clankriminalit\u00e4t zu tun \u2013 dar\u00fcber sprechen wir heute Abend noch mal \u2013, sondern Integration gelingt zuallererst in vielen F\u00e4llen au\u00dferordentlich gut im Vergleich zu den Situationen, \u00fcber die wir gesprochen haben.\nIch will auf die Polizei noch mal zu sprechen kommen, weil das ein paar Unterschiede aufzeigt und ein paar Zusammenh\u00e4nge deutlich macht. Es wird dort die Zentralisierung des staatlichen Gewaltmonopols in einer solchen Organisation als ein Problem herausgestellt und beschrieben, weil n\u00e4mlich die staatliche Machtstruktur dort von denjenigen, die sich abgeh\u00e4ngt f\u00fchlen, als ein Problem und als ein Konfrontationsmechanismus genannt wird. Ich darf daran erinnern, dass die AfD in ihrer Programmatik in der Vergangenheit forderte, die Bereitschaftspolizeien der L\u00e4nder aufzul\u00f6sen und der Bundespolizei zuzuschlagen. Es sind also durchaus solche zentralstaatlichen Ideen in der AfD wiederzufinden, weswegen man, glaube ich, auf diese Zusammenh\u00e4nge durchaus hinweisen darf. Wenn man dann noch die Kultur des Protests und das fehlende Vertrauen in die staatlichen Sicherheitsbeh\u00f6rden zusammen betrachtet, dann wird, glaube ich, an dieser Stelle erkennbar, welche Probleme dort bestehen.\nWenn man jetzt noch bedenkt, dass die AfD dieses deswegen in den Vordergrund stellt, weil sie versucht, das Thema ganz besonders in der Ausnahmesituation in den sozialen Netzwerken mit Desinformationen und Falschinformationen hochzuziehen, die dort tats\u00e4chlich quasi einen Sog erzeugen in Bezug auf das, was wir hier gerade geh\u00f6rt haben, dann versteht man, wie der Mechanismus der Rechtsextremen funktioniert. Deswegen hat das eine mit dem anderen sehr, sehr stark zu tun, n\u00e4mlich nicht anzuerkennen, dass auf der einen Seite Integration hier im Vergleich zu Frankreich gut funktioniert,\nw\u00e4hrend es dort ein Integrationsthema gibt, und dass auf der anderen Seite Vertrauen aller Teile der Gesellschaft in die Sicherheitsbeh\u00f6rden von essenzieller Bedeutung f\u00fcr den sozialen Frieden hier in Deutschland ist. Das ist ein positiver Aspekt, den man hier in den Vordergrund stellen sollte.\nDie Erz\u00e4hlung, die \u00fcbrig bleibt, ist: Wir hier drinnen gegen die da drau\u00dfen. \u2013 Das ist die Erz\u00e4hlung der AfD, die \u00fcbrig bleibt. So kann man im Prinzip die ganzen Reden zusammenfassen, die sich nur an die Youtube-Gemeinde gerichtet haben.\nIch finde, wir sollten hier die positiven Dinge in den Vordergrund stellen und auch mal sagen: Integration funktioniert hier in vielen Teilen gut; die Polizei ist vergleichsweise gut organisiert. Und \u00fcber Clankriminalit\u00e4t reden wir heute Abend noch einmal. Welche Rezepte Sie da auf die Tagesordnung bringen,\ndarauf kommen wir noch mal zu sprechen. Aber an dieser Stelle, glaube ich, sind Ruhe und Gelassenheit wichtig und ist der Zusammenhalt der Gesellschaft in den Vordergrund zu r\u00fccken und nicht die rechtsextremen Parolen.\nVielen Dank.\nMit diesen Worten beende ich die Aktuelle Stunde.\nIch rufe auf den Zusatzpunkt 7:\nZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen und anderer Gesetze\nDrucksache 20/6824\nBeschlussempfehlung und Bericht des Wirtschaftsausschusses (9. Ausschuss)\nDrucksache 20/7625\nHierzu liegen ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der AfD sowie ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU/CSU vor.\nF\u00fcr die Aussprache ist eine Dauer von 39 Minuten vereinbart. \u2013 Dankenswerterweise gibt es kaum Platzwechsel.\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erstem Redner dem Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz, Dr. Robert Habeck, f\u00fcr die Bundesregierung das Wort.\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wettbewerb sorgt f\u00fcr Innovationen, Wettbewerb sorgt f\u00fcr niedrige Preise, Wettbewerb sorgt f\u00fcr neue Produkte, und Wettbewerb in einem Land sorgt f\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Landes. Das hei\u00dft, Unternehmen brauchen Zugang zu M\u00e4rkten. M\u00e4rkte wiederum haben die Tendenz, erfolgreichen Unternehmen eine zu gro\u00dfe Marktmacht zu gew\u00e4hren \u2013 manchmal jedenfalls. Deswegen haben die M\u00fctter und V\u00e4ter der wirtschaftspolitischen Ordnung der Bundesrepublik quasi ein Grundgesetz des Wettbewerbs geschrieben: das GWB, das Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen.\nDie Idee, Wettbewerb und Konkurrenz im Markt entstehen zu lassen und zu verteidigen, ist die Leitidee dieses Gesetzes. Das Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen ist ein Gesetz gegen Missbrauch und Anh\u00e4ufung von Marktmacht; sowohl gewollter \u2013 also wenn M\u00e4rkte manipuliert oder kontrolliert werden \u2013 wie auch ungewollter Marktmacht. Marktmacht, die all das, was ich gerade beschrieben habe \u2013 die Innovationskraft, die Wettbewerbskraft, die zu Innovationen, zu g\u00fcnstigen Preisen und zu neuen Produkten f\u00fchrt \u2013, verhindert.\nDeswegen \u2013 es ist interessant, sich das anzuschauen \u2013 wurde das Wettbewerbsrecht immer entlang der Herausforderungen seiner Zeit reformiert und modernisiert. Aus der dunkelsten Zeit der deutschen Geschichte, dem Zweiten Weltkrieg, kommend, als es unter der folgenden Besatzung noch \u201eDekartellisierungsgesetz\u201c hie\u00df, schuf der erste Wirtschaftsminister der Bundesrepublik das GWB, das Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen. Dann wurde es laufend reformiert. Die zweite GWB-Novelle unter Karl Schiller machte es mittelstandsfreundlicher. Die dritte GWB-Novelle sorgte daf\u00fcr, dass im Pressebereich Konkurrenz bestehen blieb, und verhinderte zu starke Pressefusionen. Die f\u00fcnfte, die sechste und die siebte Novelle sorgten f\u00fcr eine Harmonisierung mit dem europ\u00e4ischen Wettbewerbsrecht.\nWir haben heute die elfte GWB-Novelle. Sie ist sicherlich eine der umf\u00e4nglichsten und weitreichendsten der letzten Jahre, weil wir mit Blick auf die digitale Vermachtung weitreichende Ver\u00e4nderungen im Wettbewerb haben. Es ist also in der Tradition dieses Gesetzes und der wirtschaftspolitischen Ordnung dieser Republik, solche Gesetze immer wieder upzudaten, zu reformieren. Das tun wir, und das tun Sie heute mit der Verabschiedung der Vorlage. Sie schaffen so neue Marktzug\u00e4nge und erleichtern Marktzug\u00e4nge f\u00fcr die Unternehmen, die darauf angewiesen sind, um ihre Innovationskraft auszu\u00fcben. Sie sorgen so f\u00fcr einen Leistungswettbewerb, f\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige Volkswirtschaft.\nVielen Dank.\nVielen Dank, Herr Minister. \u2013 N\u00e4chster Redner ist der Kollege Hansj\u00f6rg Durz, CDU/CSU-Fraktion.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich bei allen Kolleginnen und Kollegen zun\u00e4chst f\u00fcr die Debatte zur ersten Lesung, die ja auch launig war, ganz herzlich bedanken.\nIch war wirklich beeindruckt, wie eifrig \u00fcber fast alle Fraktionen hinweg das Standardwerk von Ludwig Erhard gelesen wird. Wirklich gut, dass Sie sich mit dem Kern der Wirtschaftspolitik der Union so gr\u00fcndlich auseinandersetzen!\nAuseinandersetzen sollten wir uns auch mit einer historischen Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts von gestern Abend. Der Inhalt dieser Entscheidung sollte die Ampelvertreter dem\u00fctig machen und uns alle dar\u00fcber nachdenken lassen, wie wir hier im Deutschen Bundestag unserer Arbeit als Parlamentarier nachgehen wollen. Das Bundesverfassungsgericht hat nichts anderes als ein Tempolimit f\u00fcr Gesetzgebungsverfahren beschlossen. Das GEG ist da keine unr\u00fchmliche Ausnahme, wenn auch zweifellos ein besonderer Fall.\nAber auch die Verhandlungen zur elften GWB-Novelle zeigen, dass es aus demokratietheoretischer Sicht Verbesserungsbedarf gibt.\nWir verhandeln auch dieses Gesetz mit verk\u00fcrzter Frist. Erst am Dienstagabend wurde uns der \u00c4nderungsantrag vorgelegt, \u00fcber den wir dann am Mittwochmorgen im Ausschuss abzustimmen hatten. Gl\u00fccklicherweise ist der \u00c4nderungsantrag nicht sonderlich umfangreich; er ist eigentlich relativ d\u00fcnn.\nDa fragt man sich eher, warum die Verhandlungen deswegen so lange gedauert haben.\nAuch bei diesem Gesetz gab es massiven Druck vonseiten des gr\u00fcnen Wirtschaftsministeriums, es m\u00f6glichst schnell zu verabschieden.\nDas wird diesem Gesetz, das nicht weniger als einen Paradigmenwechsel in der sozialen Marktwirtschaft darstellt, nicht gerecht.\nDenn bislang konnten Unternehmer sicher sein: Wenn sie sich an Recht und Gesetz halten, dann kann der Staat ihnen nicht hineinreden. Das \u00e4ndert sich nun. Ohne einen einzigen Rechtsversto\u00df kann das Bundeskartellamt Unternehmen jede Auflage machen, die das Amt f\u00fcr die Sicherung des Wettbewerbs als erforderlich ansieht. Das sorgt bei Unternehmen f\u00fcr gro\u00dfe Unsicherheit.\nDamit r\u00fcckt die Regierung von einem zentralen Gedanken Ludwig Erhards ab. In seiner Vorstellung soll der Staat den Rahmen f\u00fcr den wirtschaftlichen Wettbewerb vorgeben, innerhalb dieses abgesteckten Spielfeldes jedoch nicht eingreifen. Ihr Gesetz ist jedoch das Gegenteil davon. Sie glauben: Der Staat kann es besser als der Markt. \u2013 Das glauben wir nicht.\nDiese \u00c4nderung des Grundgesetzes unserer Wirtschaft wollte Minister Habeck urspr\u00fcnglich kurzfristig durch das Parlament bringen, ausgel\u00f6st auch durch die Tankrabattdiskussion. Der erste Referentenentwurf erinnerte so manchen Kollegen hingegen an die kommunistische Vergangenheit eines Teils dieser Republik. Und als das Gesetz nach notd\u00fcrftigen Reparaturarbeiten dann endlich das Kabinett passierte, sollte es zumindest das parlamentarische Verfahren in wenigen Wochen durchlaufen.\nDer Regierungsentwurf \u2013 pr\u00e4sentiert kurz vor Ostern. Die erste Lesung \u2013 letzter Tagesordnungspunkt der letzten Sitzungswoche vor Pfingsten. Die zweite Lesung \u2013 jetzt, letzte Sitzungswoche vor der Sommerpause am Donnerstagabend.\nSie sagen: \u201eWir pr\u00e4sentieren hier die gr\u00f6\u00dfte Reform seit Ludwig Erhard\u201c, aber Sie verstecken sie, als w\u00e4re sie Ihnen unangenehm.\nIch sage Ihnen: Ludwig Erhard hat offensichtlich etwas verstanden, was Sie nicht verstehen: Grundsatz\u00e4nderungen brauchen in einer Demokratie eine breite politische Debatte.\nDie Vorbereitungen dieses Paradigmenwechsels waren zudem unzureichend. Wie viele Studien hat die Bundesregierung zu dieser Gesetzes\u00e4nderung zu Wettbewerbsst\u00f6rungen beauftragt? Bekannt ist keine. Wie viele Expertenkommissionen haben Sie zu diesem Thema einberufen?\nBekannt ist dazu gar nichts. Dabei hat die Vorg\u00e4ngerregierung gezeigt, wie man bei einer Novelle zum Wettbewerbsrecht ein umfassendes und transparentes Verfahren mit Experten aus der Praxis, aus der Wissenschaft durchf\u00fchrt.\nDas Fehlen dieser Grundlagen scheint auch der Grund zu sein, weshalb Sie bis heute nicht sagen k\u00f6nnen, in welchen Branchen und in welchen Wettbewerbskonstellationen Sie dieses Gesetz eigentlich anwenden wollen.\nDabei ist es nicht so, als dass es keine Gefahren f\u00fcr den fairen Wettbewerb g\u00e4be. Die wissenschaftliche Literatur kann einige F\u00e4lle aufzeigen. Ein Beispiel ist die zunehmend durch Algorithmen gesteuerte Preissetzung. Doch w\u00e4re es nicht Aufgabe von uns Politikern, zielgerichtete L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge anhand dieser Empirie zu erarbeiten?\nDas, was Ihnen einf\u00e4llt, ist ein Blankoscheck f\u00fcr das Kartellamt, das sich k\u00fcnftig sowohl die Wettbewerbsst\u00f6rungen als auch die Abhilfema\u00dfnahmen selbst ausdenken darf. Mit anderen Worten: Sie bitten das Amt, eine Aufgabe zu \u00fcbernehmen, die bisher dem Gesetzgeber vorbehalten war. Dieses Gesetz ist deshalb eine Flucht vor parlamentarischer Verantwortung.\nIhr im Ausschuss vorgelegter \u00c4nderungsantrag, liebe Ampelvertreter, wird daf\u00fcr sorgen, dass die Generalklausel weitaus schwieriger anzuwenden sein wird. Doch den Paradigmenwechsel im Wettbewerbsrecht macht diese Regelung nicht r\u00fcckg\u00e4ngig.\nHerr Kollege, kommen Sie zum Schluss bitte.\nEs scheint so, als h\u00e4tten Sie nach der Lekt\u00fcre Ludwig Erhards zwar kalte F\u00fc\u00dfe bekommen,\ndoch f\u00fcr seine Ideen konnten Sie Ihr Herz nicht erw\u00e4rmen.\nHerr Kollege.\nDenn Sie haben den Mut nicht aufbringen k\u00f6nnen, f\u00fcr seine Prinzipien der sozialen Marktwirtschaft einzustehen.\nVielen Dank.\nN\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Verena Hubertz, SPD-Fraktion.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Bundeswirtschaftsminister! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verhandlungen in und mit der Ampel k\u00f6nnen durchaus anspruchsvoll sein. Wenn man manchen aus der Opposition zuh\u00f6rt oder den Kommentaren in den sozialen Medien folgt, meint man, dass wir hier gar nichts hinkriegen. Aber mit dieser Debatte und diesem Gesetz heute zeigen wir, dass wir liefern. Dass wir in einer Koalition aus Liberalen, aus Gr\u00fcnen und aus Sozialdemokraten die gr\u00f6\u00dfte Wettbewerbsreform seit Jahrzehnten auf den Markt bringen, das ist doch ein starkes Signal an diesem heutigen Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen.\nIn der Theorie wissen wir, dass da, wo M\u00e4rkte und Wettbewerb funktionieren, gute und faire Preissetzung herauskommt. In der Praxis sehen wir, dass wir daf\u00fcr ein bisschen was tun m\u00fcssen \u2013 als Staat mit aktiver Rolle. Ich habe mich in den Verhandlungen mit meinen Kollegen Audretsch und K\u00f6hler irgendwie an meine BWL-Vorlesung, erstes Semester, erste, zweite Woche, zur\u00fcckerinnert; ja, es gibt auch noch ein paar andere Betriebswirte im Hohen Hause, das ist doch sch\u00f6n. Es gibt ein Modell, die Porter\u2019s 5 Forces, anhand dessen man \u00fcberlegt: Wer ist der Wettbewerber? Wo sind die Zulieferer? Wo sind die Abnehmer? Welche Gefahren entstehen durch neue Wettbewerber? Gibt es bei Markteintritt oder neuen Produkten Gefahren?\nAus Unternehmenssicht ist es nat\u00fcrlich ganz klar, dass man einen USP haben will, also dass man besonders gut sein will, dass man besonders erfolgreich innovative Projekte und Produkte auf den Weg bringt, dass man gute Beziehungen zu Kunden, zu Lieferanten aufbaut. Das ist alles in Ordnung. Aber manchmal ist der Markt eben nicht in Ordnung, und die Strukturen sind verkrustet. Das kann alle Branchen betreffen: den globalen Digitalkonzern, aber auch den regionalen M\u00fcllentsorger vor Ort. Zu viel Marktmacht in einer Hand ist sch\u00e4dlich f\u00fcr unseren Wirtschaftsstandort, und deswegen m\u00fcssen wir handeln, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n1958 wurde das Bundeskartellamt ins Leben gerufen. Aber diese Aufsichtsbeh\u00f6rde muss noch ein bisschen mehr k\u00f6nnen. Deswegen geben wir ihr heute \u2013 um es mit Bundesjustizminister Marco Buschmann zu sagen \u2013 ein bisschen Biss. Das ist kein Tiger, den wir aus irgendeinem K\u00e4fig lassen, sondern das ist ein gut gez\u00e4hmter Jagdhund, der zupackt und gucken kann, wo die Dinge nicht funktionieren.\nDas Bundeskartellamt konnte in der Vergangenheit schon ein bisschen was, aber wir haben jetzt auch neue Instrumente. Es gibt die sogenannten Sektoruntersuchungen; es wurden, liebe CDU, \u00fcbrigens auch in der Vergangenheit schon welche durchgef\u00fchrt. Daf\u00fcr gilt eine Frist von 18 Monaten. Man guckt \u00fcber Saisonalit\u00e4ten hinweg und kann dann eine St\u00f6rung des Wettbewerbs feststellen.\nAnstatt einfach nur einen Bericht f\u00fcr die Schublade zu schreiben, geben wir ein Instrumentarium an die Hand, ein Instrumentarium f\u00fcr das Bundeskartellamt, zu sagen: Leg doch mal bitte deine Daten offen, deine Schnittstellen. \u2013 Oder vielleicht w\u00e4re es auch eine gute Idee, organisatorisch eine chinesische Mauer einzuziehen, damit nicht der Ordner von der einen Unternehmenseinheit einfach \u00fcber den Flur in die andere geschoben oder digital entsprechend genutzt wird und daraus Absprachen entstehen und damit keine faire Wettbewerbs- und Preisbildung. Das schafft heute Chancen f\u00fcr Unternehmen ohne viel Marktmacht, f\u00fcr kleine Unternehmen, aber f\u00fcr auch Start-ups, f\u00fcr alle, die auch in verkrusteten M\u00e4rkten Fu\u00df fassen wollen, f\u00fcr faire Produkte und faire M\u00e4rkte. Das ist soziale Marktwirtschaft in diesem Jahrhundert. Deswegen ist das heute ein wichtiger Tag. Ich werbe um Ihre Zustimmung.\nVielen Dank, Frau Kollegin Hubertz. \u2013 Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort dem Kollegen Enrico Komning, AfD-Fraktion.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Minister! Sehr geehrte Damen und Herren Kollegen! Lassen Sie mich eines vorausschicken: Herr Durz, ich glaube, die AfD ist die einzige Fraktion im Deutschen Bundestag, die die Fahne der sozialen Marktwirtschaft hier noch hochh\u00e4lt.\nSie alle, inklusive der gr\u00fcnen Union, haben sich hinter dem Euphemismus der sozial-\u00f6kologischen Transformation einer staatlich gelenkten Planwirtschaft verschrieben,\ndurch k\u00fcnstliches Schaffen gr\u00fcner Leitm\u00e4rkte, Erpressung von Unternehmen mit vermeintlichen Klimaschutzvertr\u00e4gen. Und als W\u00e4chter der Erhard\u2019schen sozialen Marktwirtschaft\nsind wir nat\u00fcrlich f\u00fcr faire Marktbedingungen, gegen Monopolisierungsbestrebungen und damit f\u00fcr ein wirksames Wettbewerbsrecht zum Wohle der Verbraucher, nur: Es muss eben auch rechtsstaatlich sein.\nDer Regierungsentwurf in Form der Beschlussempfehlung beinhaltet nach wie vor die Erleichterung der Vorteilsabsch\u00f6pfung, das Einkassieren von Gewinnen aufgrund von Wettbewerbsverst\u00f6\u00dfen durch die Kartellbeh\u00f6rde mittels einer Beweislastumkehr. Praktisch! Das Kartellamt muss nach dem neuen \u00a7 34 GWB zuk\u00fcnftig den Wettbewerbsversto\u00df nicht mehr beweisen, sondern braucht ihn nur zu behaupten. Das Kartellamt muss den vermeintlichen Gewinn auch nicht mehr beziffern, es muss ihn einfach nur sch\u00e4tzen. Sie stellen damit erfolgreiche Unternehmen unter Generalverdacht, und das ist sozialistischer Willk\u00fcr gleich, meine Damen und Herren.\nWas Sie hier machen \u2013 lassen Sie mich das als Volljurist sagen \u2013, verschl\u00e4gt nicht nur jedem billig und gerecht denkenden Menschen buchst\u00e4blich den Atem, sondern d\u00fcrfte auch rechtswidrig sein. Unternehmen auf Verdacht bestrafen und Gewinne sch\u00e4tzen und einkassieren \u2013 das, meine Damen und Herren, hat nichts, aber auch gar nichts mehr mit einem Rechtsstaat zu tun.\nDie einzigen nicht rein redaktionellen \u00c4nderungen, die Sie im Ausschuss mit Ihrer Mehrheit beschlossen haben, beziehen sich auf die Anwendbarkeit auf Unternehmen mit einem Gewinn von jetzt 1 Million Euro und nicht mehr 500 000 Euro und die Pr\u00fcfpflicht der Signifikanz des Unternehmens. Das reicht aber nicht aus. Dieses Gesetz ist in G\u00e4nze eine juristische Fehlleistung.\nUnd wieder einmal hat sich die einstige liberale FDP \u2013 ich muss mich ja schon fast sch\u00e4men, dass ich damals mal Mitglied war \u2013 \u00fcber den Tisch ziehen lassen.\nOder: Herr Lindner bringt sich schon als Koalitionspartner der Linken ins Spiel; Avancen in diese Richtung gab es ja schon. Jedenfalls hat Herr Habeck, wenn die Regierungsmehrheit heute steht \u2013 und davon k\u00f6nnen wir ausgehen \u2013, jetzt sein Kartellrecht mit Klauen und Z\u00e4hnen, und das dazugeh\u00f6rige Raubtier hei\u00dft \u201egr\u00fcn-linker Staat\u201c, meine Damen und Herren.\nWieder einmal gehen Sie \u00fcber europ\u00e4isches Recht hinaus. Wieder einmal wollen Sie Vorbild sein. Staatssekret\u00e4r Giegold spricht von einem neuen Standard f\u00fcr Europa. Ach so! Am deutschen Wesen soll wieder einmal die Welt genesen! Ihr v\u00f6llig deplatziertes und grundlos \u00fcberhebliches gr\u00fcnes Sendungsbewusstsein ist sicher kein Vorbild f\u00fcr andere Staaten.\nAber nicht nur die Mittel sind unangemessen. Auch der Zweck eines fairen und funktionierenden Marktes wird nicht erreicht. Im Gegenteil: Mit diesem deutschen Alleingang schw\u00e4chen Sie den Standort Deutschland, verunsichern die Unternehmen und schrecken potenzielle Investoren ab.\nDie n\u00e4chste Bundesregierung, meine Damen und Herrn, wird sehr viel Arbeit damit haben, den ganzen Unsinn, den Sie hier so verzapfen, wieder in Ordnung zu bringen. Wir werden deshalb Ihren Gesetzentwurf ablehnen.\nVielen Dank.\nVielen Dank, Herr Kollege. \u2013 N\u00e4chster Redner ist der Kollege Gerald Ullrich, FDP-Fraktion.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Minister! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Komning, wir sch\u00e4men uns auch ein wenig, dass Sie mal in der FDP waren; das k\u00f6nnen Sie mir glauben.\nAber sei\u2019s drum; es ist eben so. Ich freue mich auch, dass das, was Sie gesagt haben, Ludwig Erhard nicht mehr erreicht; denn auch er w\u00fcrde sich sch\u00e4men. Auch das k\u00f6nnen Sie mir glauben.\nWettbewerb in einer Marktwirtschaft funktioniert nur, wenn f\u00fcr die Verbraucher unterschiedliche Angebote auf dem Markt sind. Wahlfreiheit in dem Fall bedeutet immer auch Marktfreiheit.\nMinister Habeck hat in seiner Rede zur Einbringung des Gesetzes mehrmals auf einen seiner Amtsvorg\u00e4nger, Rainer Br\u00fcderle, hingewiesen. Auch wenn dieser damals wegen mancher wirtschaftspolitischer Ideen, die er hatte, bel\u00e4chelt wurde, war er bei einigen Punkten wirklich ein Vordenker. So war er es, der eine missbrauchsunabh\u00e4ngige Entflechtung auf verfestigten M\u00e4rkten vorschlug. Auf diese Weise soll mehr Wahlfreiheit geschaffen werden, selbstverst\u00e4ndlich nur als Ultima Ratio und mit weitreichendem Rechtsschutz.\nDer Entwurf von Rainer Br\u00fcderle basierte auf seinen schlechten Erfahrungen bei der Deutschen Bahn. Gerade in diesem Bereich hat sich vergangene Woche erst wieder erwiesen, dass das grundlegende Kartellrecht auch bei uns funktioniert. Es ist also nicht so, dass es ein zahnloser Tiger ist. Das Kartellrecht hat auch so, wie es jetzt ist, schon Biss. Das Kartellamt hat einen Missbrauch von Marktmacht bei der Deutschen Bahn gegen\u00fcber Betreibern von Verkehrs-Apps festgestellt. Aus dieser Verf\u00fcgung lassen sich gleich mehrere wichtige Schlussfolgerungen in Bezug auf die hier vorliegende Novelle ziehen:\nErstens. Es ist immer besser, einen Versto\u00df zu sanktionieren als einen gef\u00fchlten Missstand oder eine St\u00f6rung. Deswegen ist es wichtig, vom Bundeskartellamt eine Pr\u00fcfung zu verlangen, ob ein Missbrauch \u00fcberhaupt stattgefunden hat; denn ein wirklicher Versto\u00df muss immer auch als ein solcher behandelt werden.\nZweitens. Unternehmen, welche sich komplett rechtskonform verhalten haben, k\u00f6nnen nicht gleich behandelt werden wie diejenigen, welche Missbr\u00e4uche begehen. Das muss auch f\u00fcr Ma\u00dfnahmen des Kartellamts gelten.\nDrittens. Wir leben in einem Rechtsstaat. Die Deutsche Bahn hat nach der Verk\u00fcndung der Verf\u00fcgung jetzt die M\u00f6glichkeit, sich juristisch dagegen zu wehren. Auch bei der vorliegenden Novelle war es uns als FDP-Fraktion sehr wichtig, einen vollst\u00e4ndigen Rechtsschutz auch f\u00fcr diese Unternehmen zu haben. Zentral dabei ist die durchg\u00e4ngige aufschiebende Wirkung. Das ist ein kleiner Unterschied zu dem, was Sie, Herr Durz, am Anfang gesagt haben. Mit der aufschiebenden Wirkung von Rechtsmitteln geben wir den Unternehmen Planungssicherheit.\nEs w\u00e4re schlie\u00dflich grotesk, wenn man sich besser gegen Missbr\u00e4uche wehren k\u00f6nnte als gegen missbrauchsunabh\u00e4ngige Ma\u00dfnahmen. Das muss uns allen klar sein.\nMit der Deutschen Bahn haben wir au\u00dferdem ein Unternehmen im Besitz der \u00f6ffentlichen Hand. Der Staat ist anscheinend doch nicht immer der bessere Unternehmer. Der Staat ist auch nicht derjenige, der einen guten Wettbewerb definieren kann. Ich erinnere meine Kollegen daran, wie sehr wir um die Formulierungen gerungen haben, was denn wirklich eine Wettbewerbsst\u00f6rung ist. Denn dazu muss man erst mal festlegen, wie Wettbewerb funktioniert. In der Tat f\u00e4llt das einem schon schwer, wenn man das im Detail tun will.\nDer Staat ist auch nicht derjenige, der Preise bestimmen oder festlegen darf. Das wird und darf es in der Marktwirtschaft niemals geben!\n\u00dcberh\u00f6hte Preise als solche gibt es eigentlich nicht. Denn was passiert bei einem hohen Preis? Ganz klar: Entweder wird das Produkt nicht mehr gekauft, oder dieser hohe Preis bewirkt Innovation, und diese Innovation wird dazu f\u00fchren, dass der Preis wieder sinkt. Das sind die Grundlagen der Marktwirtschaft.\nWettbewerb funktioniert im \u00dcbrigen auch immer nur dann, wenn gen\u00fcgend Marktakteure nachr\u00fccken und die Etablierten unter Druck setzen.\nMit der Bedeutung f\u00fcr die Marktstruktur haben wir ein Kriterium in die Novelle eingebracht, das vor allem den Mittelstand vor Ma\u00dfnahmen des Kartellamtes sch\u00fctzt. Das ist f\u00fcr uns eine sehr wichtige Ma\u00dfnahme; denn damit haben wir es geschafft, den gerne zitierten Paradigmenwechsel derart abzuschw\u00e4chen, dass sich der Mittelstand nun eigentlich in Ruhe zur\u00fccklehnen kann. Nein, er kann sich nicht zur\u00fccklehnen, weil er am Markt agieren muss. Aber er muss keine Angst vor den Ma\u00dfnahmen haben, die durch dieses neue Kartellrecht kommen.\nWenn ein Start-up durch ein innovatives Gesch\u00e4ftsmodell eine Disruption auf einem Markt ausl\u00f6st, wird das nicht mehr als eine St\u00f6rung des Marktes verstanden. Hierzu haben wir eine Innovationsklausel eingef\u00fcgt; \u00fcber die haben wir bisher \u00fcberhaupt noch nicht gesprochen.\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch eines sagen: Mit dieser Novelle haben wir den Koalitionsvertrag eigentlich mehr als erf\u00fcllt. Deswegen gehe ich davon aus, dass wir in dieser Legislatur auch keine zw\u00f6lfte Novelle brauchen. Wir sollten jetzt erst mal die elfte Novelle wirken lassen. Wir sollten die Ergebnisse abwarten und schauen, ob sie das tut, was wir von ihr erwarten. Danach k\u00f6nnen wir gerne \u00fcber weitere Ma\u00dfnahmen reden.\nVielen Dank.\nVielen Dank, Herr Kollege Ullrich. \u2013 Das Wort hat nunmehr der Kollege Pascal Meiser, Fraktion Die Linke.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wo einzelne M\u00e4rkte von einigen wenigen privaten Konzernen beherrscht werden, ist von echtem Wettbewerb meist wenig \u00fcbrig. Im Einzelhandel zum Beispiel kontrollieren die gro\u00dfen Vier \u2013 Edeka, Rewe, Aldi und die Schwarz-Gruppe \u2013 allein drei Viertel des Gesch\u00e4fts. Oder schauen Sie sich die Macht der gro\u00dfen Digitalkonzerne an: Amazon, Google und Meta. Entsprechend hoch ist hier das Erpressungspotenzial gegen\u00fcber anderen Unternehmen. Entsprechend gro\u00df sind die Profite, nat\u00fcrlich immer auch zulasten der Verbraucherinnen und Verbraucher. Ich finde, das ist und bleibt ein unhaltbarer Zustand.\nSo hat eine Untersuchung aus dem Jahr 2021 f\u00fcr die USA festgestellt, dass die dortigen Big Player ihre Gewinnaufschl\u00e4ge in den letzten 40 Jahren verdreifachen konnten, w\u00e4hrend sich die Gewinnaufschl\u00e4ge f\u00fcr den Rest der Unternehmen kaum ver\u00e4ndert haben. Denn das Problem mit dem Wettbewerb ist \u2013 um es mit den Worten George Orwells zu sagen \u2013: Einer gewinnt ihn am Ende. \u2013 Und dann ist in der Regel Schluss mit lustig. Dann reguliert sich auch kein Markt mehr selbst. Dann muss politisch eingegriffen werden; denn nur so l\u00e4sst sich die wirtschaftliche und, ja, auch die daraus resultierende politische Macht der Big Player brechen.\nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir als Linke ausdr\u00fccklich \u2013 wir haben es schon oft in der Vergangenheit gefordert \u2013, dass jetzt das Wettbewerbsrecht gesch\u00e4rft wird, meine Damen und Herren. Es ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, dass kartellrechtswidrige Vorteile tats\u00e4chlich abgesch\u00f6pft werden k\u00f6nnen. Wir erwarten, dass das Bundeskartellamt dies k\u00fcnftig auch tats\u00e4chlich tut.\nEs ist richtig, dass die Marktuntersuchungen gestrafft werden, und es ist richtig, dass endlich f\u00fcr Abhilfe gesorgt wird, wenn festgestellt wird, dass einige wenige Konzerne \u2013 nicht der Mittelstand; wir reden \u00fcber Konzerne \u2013 einen Markt dominieren. Das kann die Untersagung bestimmter missbr\u00e4uchlicher Praktiken sein. Aber ja, das kann in letzter Instanz \u2013 und das ist gut so \u2013 auch die Entflechtung und Zerschlagung von solchen Gro\u00dfkonzernen bedeuten, meine Damen und Herren.\nEs ist schon bemerkenswert, wer solche Eingriffe konsequent ablehnt und damit das Gesch\u00e4ft des Gro\u00dfkapitals betreibt. Bei der Union \u00fcberrascht einen das aufgrund der \u00dcbernahme des Parteivorsitzes durch Herrn Merz nicht wirklich; bei allem Respekt, Herr Durz. Aber dass sich auch die selbsternannte Partei der kleinen Leute, die AfD, sch\u00fctzend vor die gro\u00dfen Monopole wirft, ist schon bezeichnend, meine Damen und Herren.\nViel Spa\u00df, wenn die kleinen Einzelh\u00e4ndler in Deutschland, die unter Amazon \u00e4chzen, wenn die Lebensmittelproduzenten und Landwirte in Deutschland, die unter den Gesch\u00e4ftspraktiken der gro\u00dfen Lebensmitteleinzelhandelskonzerne leiden, oder wenn die Autofahrer, die die Marktmacht der Mineral\u00f6lkonzerne am Ende an der Tankstelle bezahlen d\u00fcrfen, mitbekommen, was Sie hier machen! Sie von der AfD sind die Bodyguards dieser Monopole und Oligopole, meine Damen und Herren.\nRichtig aber ist: Die Machtbefugnisse des Kartellamts werden mit diesem Gesetz deutlich ausgeweitet. Damit w\u00e4chst auch die Verantwortung des Kartellamts. Ich sage mal so: Wir als selbstbewusstes Parlament sollten dem Kartellamt sehr genau auf die Finger schauen, es genau beobachten und ihm nicht einfach nur exekutivem Handeln entsprechende Entscheidungen \u00fcberlassen.\nNat\u00fcrlich ist auch die Ultima Ratio der Zerschlagung von Konzernen kein Allheilmittel. Es gibt Bereiche, da macht es keinen Sinn, aus einem privaten Monopol viele kleine, konkurrierende Unternehmen in privater Hand zu machen, die dann Ressourcen verschwenden, wenn sie zum Beispiel in die gleiche Infrastruktur investieren. Deswegen bleibt es dabei: Zentrale Bereiche gesellschaftlicher Infrastruktur geh\u00f6ren in die \u00f6ffentliche Hand. Wir haben Artikel 15 des Grundgesetzes. F\u00fcllen wir ihn endlich mit Leben!\nKommen Sie bitte zum Schluss.\nEs wird h\u00f6chste Zeit. Lassen Sie uns hier die Diskussion dazu weiterf\u00fchren.\nDem Gesetzentwurf stimmen wir heute zu.\nVielen Dank.\nVielen Dank, Herr Kollege Meiser. \u2013 Das Wort hat nunmehr die Kollegin Dr. Sandra Detzer, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\nSehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Fairer Wettbewerb st\u00e4rkt das Vertrauen in die \u00f6kologisch-soziale Marktwirtschaft. Wir haben im Rahmen der Finanzkrise 2008 erlebt, wie Vertrauen in M\u00e4rkte zerst\u00f6rt wurde, wo viele Leute sich gedacht haben: Das kann doch nicht sein, dass Banken so unreguliert sind. \u2013 Jetzt sind Gott sei Dank Regeln getroffen worden, um auch die Finanzm\u00e4rkte einigerma\u00dfen einzuhegen. Aber dieses Beispiel zeigt, dass es immer wieder wichtig ist, die Regeln im ordnungspolitischen Rahmen unserer Marktwirtschaft zu \u00fcberpr\u00fcfen und ihn auch anzupassen; und genau das tun wir an der Stelle mit dem GWB. Das ist jetzt eine gute Nachricht f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher.\nWas wollen wir hier gleich gemeinsam beschlie\u00dfen? Wir wollen faire Bedingungen f\u00fcr alle Marktteilnehmer/-innen beschlie\u00dfen, und zwar insbesondere da, wo der Wettbewerb erheblich und fortw\u00e4hrend gest\u00f6rt ist. Es ist eine ganz wichtige Stellschraube in diesem Gesetz, dass wir genau definieren, wo Wettbewerbsst\u00f6rungen stattfinden.\nHerr Durz, es ist eben nicht so, dass einfach das Kartellamt herkommen kann und bestimmen kann: mal hier, mal dort, mal vielleicht das, mal vielleicht da dr\u00fcben. Im Gegenteil: Alle Ma\u00dfnahmen sind justiziabel, alle Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen unter Beobachtung gestellt und vor Gericht einer \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen werden.\nDas ist die wichtige Nachricht: Es muss sich niemand Sorgen machen, dass er hier ungerechtfertigt in die Bredouille kommt. Das ist, glaube ich, eine ganz wichtige Ma\u00dfregel, die wir in diesem Gesetz auch sichergestellt haben.\nWas beschlie\u00dfen wir noch? Den Schutz vor unfairen Wettbewerbspraktiken. Bisher k\u00f6nnen Gewinne, wenn sie unrechtm\u00e4\u00dfig, also in Kartellen, erwirtschaftet wurden, wenn schon Rechtsverst\u00f6\u00dfe stattgefunden haben, nicht gut genug abgesch\u00f6pft werden. Man stelle sich das einfach mal vor: Da ist vielleicht ein Handtaschendieb, und wir sagen: Ja, selbstverst\u00e4ndlich, lieber Herr Handtaschendieb, darfst du die Handtasche mit nach Hause nehmen. Kein Problem. \u2013 Was denkt der sich dann? Das macht er das n\u00e4chste Mal wieder. Genau diesen Mechanismus durchbrechen wir hier. Deswegen erleichtern wir die Absch\u00f6pfung von Gewinnen; und das ist gut.\nWarum glauben wir am Ende, dass es dieses Gesetz braucht, dass es sinnvoll ist, diese Reformen durchzuf\u00fchren? Weil wir glauben, dass der Staat willens und in der Lage ist \u2013 und das beweisen wir hiermit \u2013, dass er den ordnungspolitischen Rahmen f\u00fcr die M\u00e4rkte setzt. Es ist genau eben nicht so, dass der Staat dadurch sagt, er sei der bessere Unternehmer \u2013 \u00fcberhaupt nicht. Es geht darum, dass wir die richtige Rollenverteilung klarkriegen. Der Staat setzt die Regeln; die M\u00e4rkte funktionieren daraufhin, und dann arbeiten sie auch zum Wohle aller. Das ist der Kern dieses Gesetzes.\nIch bedanke mich sehr bei den Berichterstatterinnen und Berichterstattern, Herrn Roloff und Herrn Ullrich, insbesondere beim BMWK, und ich werbe f\u00fcr Zustimmung.\nHerzlichen Dank.\nVielen Dank, Frau Kollegin Detzer. \u2013 Das Wort erh\u00e4lt jetzt der Kollege Sebastian Roloff, SPD-Fraktion.\nVielen Dank. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich sehr, dass wir heute die 11. Novelle des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen auf den Weg bringen. Wir haben schon \u00fcber Details der Regelung gesprochen. Ich finde, ein Bundesminister des Koalitionspartners hat es ganz wunderbar auf den Punkt gebracht. Ich zitiere mit Erlaubnis des Pr\u00e4sidenten Herrn Buschmann: Es\nwar schon den M\u00fcttern und V\u00e4tern der sozialen Marktwirtschaft klar: Es braucht eine starke Kartellbeh\u00f6rde, mit starkem rechtlichen Instrumentarium, um den Wettbewerb notfalls auch zu sch\u00fctzen.\nWir haben uns in langen Verhandlungen auf ein sehr gutes Gesetz geeinigt. Die Einigung ist ein gro\u00dfer Schritt nach vorne, um den Markt fairer zu gestalten und den Wettbewerb zu f\u00f6rdern. Die Bundesregierung st\u00e4rkt damit den Standort Deutschland; denn ein fairer Wettbewerb f\u00fchrt zu mehr Verbraucherschutz, niedrigen Preisen, besserer Qualit\u00e4t und h\u00f6herer Innovationskraft.\nDie Grundz\u00fcge wurden schon dargestellt. Wir haben im Wesentlichen drei Elemente in dieser Novelle: Wir st\u00e4rken die Sektoruntersuchung des Bundeskartellamtes und machen daraus ein effektives wettbewerbsrechtliches Instrument. Wenn ein Kartellrechtsversto\u00df festgestellt wurde, gibt es eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen. Wir erleichtern auch die Absch\u00f6pfung der daraus entstehenden Vorteile. Au\u00dferdem \u2013 das sollte zumindest auch erw\u00e4hnt werden \u2013 schaffen wir die rechtlichen Grundlagen f\u00fcr die Durchsetzung des Digital Markets Acts.\nDas Bundeskartellamt kann mit dem neuen Instrumentenkasten nach einer verbindlich nach 18 Monaten abgeschlossenen Sektoruntersuchung und der Feststellung einer Wettbewerbsst\u00f6rung nun verkrustete M\u00e4rkte aufbrechen, wenn der Wettbewerb gest\u00f6rt ist und Machtstellungen von Unternehmen unangreifbar geworden sind. Der neue Instrumentenkasten erm\u00f6glicht es eben, den Wettbewerb wiederherzustellen und damit gerade auch kleinen und mittleren Marktteilnehmern neuen Marktzutritt zu erm\u00f6glichen. Damit schlie\u00dfen wir heute eine Regelungsl\u00fccke f\u00fcr einen wirklich sehr breiten Anwendungsbereich.\nWir schaffen verschiedene Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Fall, dass das Kartellamt eine Marktst\u00f6rung feststellt: von der Gew\u00e4hrung des Zugangs zu Daten \u00fcber die Ver\u00e4nderung von Gesch\u00e4ftsbeziehungen bis hin zur organisatorischen Trennung von Unternehmensbereichen oder im schlimmsten Fall \u2013 in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 sogar zu der Entflechtung. Aber klar ist auch, dass \u2013 wir haben es heute auch schon geh\u00f6rt \u2013 s\u00e4mtliche Ma\u00dfnahmen immer justiziabel sind. Der Rechtsschutz war uns als Ampel hier besonders wichtig. Dementsprechend haben Unternehmen umfassenden Rechtsschutz.\nDen haben wir verst\u00e4rkt, und das ist auch gut so.\nIch freue mich, dass wir auch den zweiten Teil der Novelle umsetzen werden. Mit der Erleichterung der Vorteilsabsch\u00f6pfung bei Kartellrechtsverst\u00f6\u00dfen zeigen wir deutlich: Wettbewerbsbeschr\u00e4nkendes Verhalten, missbr\u00e4uchliches Verhalten darf sich nicht lohnen. Hier hat das Kartellamt jetzt auch die M\u00f6glichkeiten, entsprechend einzugreifen.\nWir st\u00e4rken mit dieser Novelle unsere Wirtschaft und schaffen Chancengleichheit f\u00fcr alle Marktteilnehmer. Deswegen sind wir sehr stolz darauf, dass wir diese Schritte f\u00fcr einen dynamischen und fairen Wettbewerb gehen.\nIch habe mit einem FDP-Minister begonnen und schlie\u00dfe mit einem. Aber gew\u00f6hnen Sie sich nicht daran; das ist nicht jedes Mal der Fall.\nAber hier passt es ganz wunderbar. Ich zitiere mit Erlaubnis des Pr\u00e4sidenten Herrn Lindner, der auch da hinten an der Debatte teilnimmt:\nFr\u00fcher war es ja so: Das Bundeskartellamt stellt fest, der Wettbewerb ist in einem Sektor gest\u00f6rt, und macht einen \u00f6ffentlichen Bericht fertig. Jetzt bekommt das Bundeskartellamt M\u00f6glichkeiten, auch den Wettbewerb wiederherzustellen, bis hin zur Ultima Ratio, der eigentumsrechtlichen Entflechtung \u2026\nDas setzen wir heute um.\nIch bedanke mich sehr bei allen Beteiligten, allen voran \u2013 da muss die besondere Erw\u00e4hnung wirklich sein \u2013 beim Team des BMWK \u2013 Thorsten K\u00e4seberg ist heute auch da \u2013, die ganz wunderbar unterst\u00fctzt und auch mir als Arbeitsrechtler noch mal den einen oder anderen wettbewerbsrechtlichen Hinweis gegeben haben. Man lernt nie aus.\nIch freue mich sehr, dass wir das Gesetz heute aller Voraussicht nach auf den Weg bringen, und bitte um Ihre Zustimmung.\nVielen Dank.\nVielen Dank, Herr Kollege Roloff. \u2013 Das Wort hat nunmehr die Kollegin Gitta Connemann, CDU/CSU-Bundestagsfraktion.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! Stellen Sie sich vor: Pokalendspiel. 80. Minute. Es gibt einen Angriff des Gegners. Das entscheidende Tor f\u00e4llt \u2013 geschossen vom Schiedsrichter.\nTumult in der Fankurve. \u2013 Nachvollziehbar, denn jeder wei\u00df: Ein Schiedsrichter ist unverzichtbar; der Unparteiische sorgt daf\u00fcr, dass die Regeln beachtet werden. Aber jeder wei\u00df auch: Der Schiedsrichter darf niemals selbst aktiv eingreifen. Er ist kein Spieler.\nDieses Prinzip gilt auch f\u00fcr die soziale Marktwirtschaft. Hier hei\u00dft der Schiedsrichter \u00fcbrigens Staat. Er muss daf\u00fcr sorgen, dass der Wettbewerb fair bleibt, und zwar unparteiisch.\nEr darf selbst nicht in den Markt eingreifen.\nDiese soziale Marktwirtschaft hat Deutschland stark gemacht. Ihr Architekt war Ludwig Erhard. Er forderte \u201eWohlstand f\u00fcr alle\u201c, und er wusste: Ohne freien und fairen Wettbewerb gibt es keinen Wohlstand. Das eine bedingt das andere.\nUnd deshalb brachte er 1957 das Gesetz auf den Weg, \u00fcber das wir heute debattieren. Es ist das Fundament unserer Wirtschaftsordnung. Damit waren und sind wir bis heute \u00fcbrigens weltweit Vorreiter im Wettbewerbsrecht.\nGenau an dieses Fundament legt die Ampel heute die Axt.\nOhne Frage: Das Gesetz muss angepasst werden; es gibt europ\u00e4ische Vorgaben. Es geht um das Thema Digitalisierung. \u2013 Aber was in den Reden des Ministers nicht erw\u00e4hnt worden ist, ist die entscheidende Generalklausel, die hier zugunsten des Bundeskartellamts eingef\u00fchrt wird. Damit leitet die Ampel einen Sonderweg in Europa ein.\nWir stellen uns ins Abseits;\ndenn zuk\u00fcnftig soll das Bundeskartellamt zu einschneidenden Eingriffen in den Wettbewerb befugt sein, selbst wenn kein Rechtsversto\u00df vorliegt.\nDas bedeutet in der Fu\u00dfballersprache: Platzverweis ohne Foul.\nDamit greift die Politik direkt ins Spiel ein \u2013 ohne Anlass.\nSchon heute hat das Bundeskartellamt n\u00e4mlich ganz weitgehende Rechte, umfassende Kontrollen durchzuf\u00fchren, und diese wirken.\nSo gibt es keine Belege f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende Steigerung der Marktmacht einzelner Unternehmen,\nkeine Belege f\u00fcr die Erh\u00f6hung der Anzahl von Wettbewerbsst\u00f6rungen. Kurzum: Es gibt keine Schutzl\u00fccke.\nUnd trotzdem wird die Ampel t\u00e4tig.\nEs geht hier also ums Prinzip; es geht um einen Paradigmenwechsel.\nUnd Sie, Bundesminister Habeck, haben das offen zugegeben. Ich darf zitieren, Herr Pr\u00e4sident: Mit der 11. GWB-Novelle wird die Software der sozialen Marktwirtschaft verhandelt. \u2013 Genau das passiert heute. Die Ampel schreibt das Grundgesetz der deutschen Wettbewerbspolitik neu.\nDer Staat kann jetzt in den Wettbewerb eingreifen, und Leidtragende sind Betriebe, auch Mittelst\u00e4ndler, die sich nichts haben zuschulden kommen lassen.\nMit dieser Novelle w\u00e4chst die Rechtsunsicherheit f\u00fcr inl\u00e4ndische Betriebe und ausl\u00e4ndische Investoren in gleicher Weise;\ndenn sie m\u00fcssen sich auf die Frage einlassen, was aus Sicht des Kartellamts markt- und wettbewerbskonform ist. Die Antwort ist offen, die Strafe \u00fcbrigens auch \u2013 und das w\u00e4hrend einer Rezession.\nDieser nationale Alleingang schw\u00e4cht nicht nur die Betriebe in diesem Land, sondern auch den Mittelstand.\nEr ist Gift f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland.\nLiebe Ampel, wer sich vom Wettbewerb verabschiedet, verabschiedet sich vom Motor des Wohlstandes. Deshalb lehnen wir Ihren Entwurf ab.\nVielen Dank, Frau Kollegin Connemann. \u2013 Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Tim Kl\u00fcssendorf, SPD-Fraktion.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man hier mit Fu\u00dfballvergleichen in die Debatte startet, kann es passieren \u2013 das konnte man sich ja schon letztes Mal beim Kollegen Durz angucken \u2013, dass das nach hinten losgeht.\nVielleicht gucken Sie sich da den Videobeweis noch mal an.\nMan muss da aber nat\u00fcrlich auch die richtigen Beispiele w\u00e4hlen. Und ich muss sagen: Ihr Vergleich war nicht so ganz passend. Passender w\u00e4re ein anderer gewesen: Also, wenn eine Mannschaft mit 11 Spielern und die andere mit 15 Spielern spielt,\ndann w\u00fcrde ich schon erwarten, dass sich eine Schiedsrichterin wie zum Beispiel Maja Wallstein aus Cottbus hinstellt und sagt: Jungs, so geht das nicht! Nehmt mal vier Leute runter vom Platz!\nUnd das ist das, was wir tun: Wir gucken uns an, wie M\u00e4rkte funktionieren, wie der Wettbewerb funktioniert, und schreiten dann ein, weil wir wollen, dass Regeln eingehalten werden. Das ist n\u00e4mlich die Grundlage f\u00fcr fairen Wettbewerb. Es geht hier am Ende um den Verbraucherschutz.\nEs ist ja \u00fcberhaupt nicht so, dass uns langweilig ist und wir uns \u00fcberlegen: \u201eJa, was k\u00f6nnte man hier mal machen?\u201c, sondern es ist ja so, dass wir Missst\u00e4nde erkennen.\nSie k\u00f6nnen ja nicht ignorieren, dass zum Beispiel im digitalen Umfeld Plattformen installiert werden, wo einzelne Konzerne alles bestimmen.\nSie bestimmen die Marktzutrittsbarrieren und die Regeln. Dass da zum Beispiel auf europ\u00e4ischer Ebene mit dem DMA eingegriffen worden ist, dessen nationale Umsetzung wir mit der GWB-Novelle gerade vornehmen, ist genau richtig und ein sehr wichtiger Schritt.\nSchauen wir uns das weiter an: Im Moment ist ja die Inflation mit das Kernthema unserer politischen Auseinandersetzung. Wir haben im letzten Jahr wirklich sehr, sehr umfangreiche Entlastungspakete geschn\u00fcrt. Wenn Sie sich das angucken und sich \u00fcberlegen: \u201eWas sind eigentlich Inflationstreiber?\u201c,\ndann haben Sie, hoffe ich, zur Kenntnis genommen, dass die EZB-Expertinnen und -Experten gerade bekannt gegeben haben, dass tats\u00e4chlich die Gewinnmarge einer der gr\u00f6\u00dften Inflationstreiber ist.\nEs geht n\u00e4mlich um Trittbrettfahrer, die in nicht funktionierenden M\u00e4rkten Preise anheben, weil die Verbraucherinnen und Verbraucher nicht sehen k\u00f6nnen, wie Preise entstehen.\nGenau deshalb ist es richtig und wichtig, dass wir mit dieser GWB-Novelle jetzt einen entscheidenden Schritt gehen und nicht nur Untersuchungen durchf\u00fchren, sondern dem Kartellamt auch M\u00f6glichkeiten an die Hand geben, dort einzuschreiten. Am Ende geht es n\u00e4mlich tats\u00e4chlich um den Wettbewerb an sich, also darum, dass wir ihn sichern k\u00f6nnen. Am Ende geht es darum, dass die Verbraucherinnen und Verbraucher gesch\u00fctzt werden. Und deswegen ist das ein wichtiges Vorhaben.\nAuch ich bedanke mich beim Bundeswirtschaftsminister daf\u00fcr, dass die dritte Beratung noch vor der Sommerpause gelungen ist.\nDas ist in diesem Hause ja auch nicht selbstverst\u00e4ndlich.\nIch glaube, das ist tats\u00e4chlich auch ein Nachweis, dass diese Ampelkoalition bei den vielen anderen Problemen, um die wir uns k\u00fcmmern m\u00fcssen, auch noch solche Vorhaben umsetzt. Ich glaube, das ist ein sehr, sehr wichtiger Schritt hin zu mehr Wettbewerbsf\u00e4higkeit, und ich hoffe auf Ihre Zustimmung.\nVielen Dank. \u2013 Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen und anderer Gesetze. Der Wirtschaftsausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 20/7625, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 20/6824 in der Ausschussfassung anzunehmen.\nHierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der AfD auf Drucksache 20/7627 vor, \u00fcber den wir zuerst abstimmen. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist die AfD-Fraktion. Wer stimmt dagegen? \u2013 Das sind die \u00fcbrigen Fraktionen des Hauses. Damit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\nIch bitte nun diejenigen, die dem Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 20/6824 in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. \u2013 Das sind die regierungstragenden Fraktionen und Die Linke. Wer stimmt dagegen? \u2013 CDU/CSU und AfD. Enthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Gesetzentwurf in zweiter Beratung angenommen.\nJetzt kommt meine Lieblingsabstimmung:\nDritte Beratung\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. \u2013 Das sind erneut die regierungstragenden Fraktionen und die Fraktion Die Linke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Das sind die CDU/CSU- und die AfD-Fraktion. Enthaltungen sehe ich keine. Dann ist der Gesetzentwurf auch in dritter Lesung angenommen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU/CSU auf Drucksache 20/7628. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das ist die CDU-Fraktion.\nWer stimmt dagegen? \u2013 Das sind die regierungstragenden Fraktionen und die Fraktion Die Linke. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Das ist die AfD-Fraktion. Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt.\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 10 auf:\nBeratung des Antrags der Fraktion der CDU/CSU\nDen NATO-Gipfel in Vilnius zum historischen Wendepunkt f\u00fcr europ\u00e4ische Sicherheit und transatlantische Lastenteilung machen\nDrucksache 20/7588\n\u00dcberweisungsvorschlag: Ausw\u00e4rtiger Ausschuss (f) Verteidigungsausschuss\nF\u00fcr die Aussprache ist eine Dauer von 39 Minuten vereinbart.\nIch bitte die Kolleginnen und Kollegen, den Platzwechsel z\u00fcgig vorzunehmen.\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erstem Redner dem Kollegen Dr. Johann David Wadephul, CDU/CSU-Fraktion, das Wort.\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen, Kollegen! Jedes Jahrzehnt bringt historisch gesehen eine zentrale sicherheitspolitische Herausforderung f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Europa, f\u00fcr unser B\u00fcndnis. Im letzten halben Jahrhundert waren das in den 70er-Jahren die Versch\u00e4rfung des Kalten Krieges, in den 80er-Jahren die Umsetzung des NATO-Doppelbeschlusses, in den 90er-Jahren die ersten Auslandseins\u00e4tze, verbunden mit den Kriegen im ehemaligen Jugoslawien. Der Beginn der 2000er-Jahre war gepr\u00e4gt von Nine Eleven und dem internationalen Kampf gegen den Terror, und die 2010er-Jahre brachten, beginnend mit der rechtswidrigen Annexion der Krim, eine immer unverhohlenere russische Aggression zutage.\nJetzt, mit dem russischen Angriffskrieg gegen die Ukraine, stehen wir, Deutschland und seine Verb\u00fcndeten, vor der existenziellen Bedrohung durch ein expansiv-imperialistisches Russland, das einen Annexionskrieg f\u00fchrt und mit nuklearem Angriff droht. Jetzt stehen Fragen an, und jetzt m\u00fcssen Entscheidungen getroffen werden \u2013 gemeinsam von den NATO-Staaten. Diese m\u00fcssen historisch sein. Wir stehen vor einem historischen Gipfel der NATO.\nEs ist etwas befremdlich, dass die CDU/CSU-Fraktion das hier \u00fcberhaupt zum Thema machen muss, dass weder der Herr Bundeskanzler noch die Au\u00dfenministerin oder der Verteidigungsminister es als erforderlich ansehen, hier mal anwesend zu sein, und dass niemand von der Regierung vor diesem Gipfel wie sonst vor jedem Gipfel irgendeine Veranlassung sieht, dem Parlament Rechenschaft abzulegen.\nDas spricht f\u00fcr den schlechten parlamentarischen Stil der Ampelkoalition und der Regierung, den wir in dieser Woche schon einige Male haben erleben m\u00fcssen. Ich hoffe, dass Sie irgendwann zur Umkehr kommen.\nEs stehen zentrale Fragen an, etwa zum New Force Model der NATO, das auch Stationierungsfragen betrifft.\nWir haben in der vergangenen Woche geh\u00f6rt, dass der Verteidigungsminister in Litauen angek\u00fcndigt hat, dort eine ganze deutsche Brigade mit bis zu 4 000 Frauen und M\u00e4nnern st\u00e4ndig zu stationieren. Das ist eine mutige Entscheidung. Das ist wahrscheinlich auch eine richtige Entscheidung, die wir unterst\u00fctzen werden.\nNur, Frau Kollegin, sie ist v\u00f6llig unvorbereitet. Es ist v\u00f6llig unklar, wo in Litauen die Soldatinnen und Soldaten unterkommen sollen, wo die Familien leben sollen, wie Kinderbetreuung, wie Schulbildung stattfinden soll. Die Finanzierung ist v\u00f6llig unklar. Ist das eine neue Brigade? Werden daf\u00fcr in Deutschland Standorte geschlossen und eine hiesige Brigade dorthin verlegt? V\u00f6llig offene Fragen, denen sich die deutsche \u00d6ffentlichkeit und auch das B\u00fcndnis gegen\u00fcbersehen. Deswegen sagen wir: Die Bundesregierung darf nicht mit ungedeckten Schecks nach Vilnius fahren. Wir brauchen Klarheit \u00fcber diese Fragen.\nApropos ungedeckte Schecks: 2 Prozent hatte der Bundeskanzler schon lange angek\u00fcndigt. Umgesetzt ist bisher noch nichts. Der NATO-Generalsekret\u00e4r Stoltenberg, der erfreulicherweise weitermacht \u2013 ich muss wirklich sagen: einer der wenigen Sozialdemokraten, die man gerne in hoher politischer Verantwortung sieht \u2013,\nhat angek\u00fcndigt, dass die 2 Prozent, liebe Herr Kollege Co\u00dfe, jetzt nicht irgendwie ein Mittelwert sind, den man mal in den n\u00e4chsten Jahren so halbwegs erreichen m\u00fcsste \u2013 das versucht ja jetzt neuerdings die Bundesregierung \u2013, sondern 2 Prozent sollen der Ausgangspunkt f\u00fcr die NATO sein. Deswegen fragen wir an dieser Stelle auch vor dem Hintergrund der Beschl\u00fcsse des Kabinetts die Koalition und die Ampelregierung hier im deutschen Parlament ganz deutlich: Wird Deutschland seiner Rolle in der NATO gerecht werden, und wird Deutschland in den n\u00e4chsten Jahren die 2 Prozent nicht nur erreichen, sondern \u00fcberspringen? Denn das ist notwendig.\nWir d\u00fcrfen nicht hinterherhinken. Deutschland muss, auch was Finanzen angeht, vorangehen.\nLetzten Endes muss der Bundeskanzler, wenn er sagt: \u201eEs gibt Sicherheitsgarantien f\u00fcr die Ukraine\u201c, mal klar erl\u00e4utern, was das denn bedeutet.\nWir praktizieren ja schon Sicherheitsgarantien. Ist das mehr, ist das weniger als Artikel 5 des Nordatlantikvertrages?\nHerr Kollege, kommen Sie zum Schluss, bitte.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wer als Regierungschef sagt, dass es Sicherheitsgarantien gibt, muss dem deutschen Parlament Rechenschaft dar\u00fcber ablegen, was das konkret bedeutet; und das erwarten wir nach wie vor.\nHerzlichen Dank.\nVielen Dank, Herr Kollege Dr. Wadephul. \u2013 Nun kommt der n\u00e4chste Schleswig-Holsteiner, der Kollege Dr. Ralf Stegner, SPD-Fraktion.\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist gut und richtig, dass wir \u00fcber den bevorstehenden NATO-Gipfel in Vilnius sprechen. Das j\u00e4hrliche Treffen der Nordatlantischen Allianz hat dieses Jahr tats\u00e4chlich einen besonderen Charakter: einmal, weil der Tagungsort direkt in der Nachbarschaft Russlands liegt, das vor mehr als einem Jahr mit dem verbrecherischen Angriffskrieg gegen die Ukraine begonnen hat, und auch, weil unter dem Eindruck des Krieges Finnland der Allianz beigetreten ist \u2013 Schweden will das auch \u2013 und damit die Sicherheit rund um die Ostsee und f\u00fcr unsere baltischen bzw. anderen Nachbarn gest\u00e4rkt wird. Es w\u00e4re ein gutes Signal, wenn die T\u00fcrkei und Ungarn ihre Blockadehaltung endlich aufg\u00e4ben und auch unsere schwedischen Freunde Teil der NATO w\u00fcrden.\nDie Kolleginnen und Kollegen der Union fordern in ihrem Antrag einen historischen Wendepunkt in Vilnius und beziehen sich auf das Wort des Bundeskanzlers von der Zeitenwende. Ja, dieser Gipfel muss in Zeiten des Krieges mitten in Europa Einigkeit und Solidarit\u00e4t unter den Partnerl\u00e4ndern dieses B\u00fcndnisses signalisieren. Wir alle erinnern uns noch an Urteile zur NATO von Emmanuel Macron bis Donald Trump, die anders klangen.\nDie NATO ist eine Wertegemeinschaft, die Freiheit, Menschenrechte und die internationale regalbasierte Ordnung verteidigt, eine Gemeinschaft der wehrhaften Demokratien. Diese Allianz, die im kommenden Jahr 75 Jahre alt wird, ist f\u00fcr die Sicherheit Deutschlands und Europas weiterhin unverzichtbar. Durchaus verzichtbar, meine Damen und Herren und Herr Kollege Wadephul, sind allerdings Antr\u00e4ge zu dem Thema, denen jegliche inhaltliche Substanz fehlt. Au\u00dfer der Beschimpfung der Regierung f\u00e4llt Ihnen nichts ein. Das ist f\u00fcr die gr\u00f6\u00dfte Oppositionsfraktion in diesem Hause ein bisschen wenig bei so einem Thema.\nSie beklagen st\u00e4ndig das verlorengegangene Vertrauen in Deutschland, und dann wiederholen Sie gebetsm\u00fchlenartig das M\u00e4rchen von der angeblichen mangelnden deutschen Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Ukraine. Das ist faktenfrei, und das wissen Sie auch selbst. Ganz im Gegenteil: Die \u00f6konomische, die humanit\u00e4re, die politische und milit\u00e4rische Unterst\u00fctzung der Ukraine bei ihrer Selbstverteidigung ist umfangreich, ist wirksam, und sie erfolgt im engen Schulterschluss mit unseren alliierten Partnern.\nWenn ich allerdings Ihre Debattenbeitr\u00e4ge zum Haushalt des Verteidigungsministeriums h\u00f6re und die entsprechenden Passagen in Ihrem Antrag lese, komme ich mir vor, als sei ich auf einem Satire-Account gelandet. Sie haben fast 16 Jahre das Verteidigungsressort gef\u00fchrt, und es ist Boris Pistorius, der ganz in der Tradition von Helmut Schmidt und Peter Struck das BMVg wieder auf Vordermann bringt: mit Sonderverm\u00f6gen, kluger F\u00fchrung und professionellem Management, meine sehr verehrte Damen und Herren.\nIhre Ratschl\u00e4ge in memoriam zu Guttenberg und Franz Josef Jung brauchen wir nun wirklich nicht, ganz ehrlich nicht.\nDa k\u00f6nnte ein bisschen mehr ausgesagt werden.\nMit Blick auf die aktuellen Ereignisse in Russland um Prigoschin und Co hat mich nachhaltig erschreckt, dass manche aus den Unionsreihen in den Diskussionsrunden und in den sozialen Medien die besonnene Haltung und Handlungsweise von Olaf Scholz und Joe Biden als Eskalationsphobie bezeichnen. Was f\u00fcr ein Unsinn! Wenn es um Krieg und Frieden geht, sind Besonnenheit und Vorsicht reine Vernunft.\nErst denken, dann reden, dann handeln \u2013 das ist das Gebot der Stunde, auch wenn das den neuen Milit\u00e4rexperten auf Twitter nicht gef\u00e4llt. Wenn Sie die umgekehrte Reihenfolge w\u00e4hlen, Herr Kollege Wadephul, zeigt das nur, dass es gut ist, dass Sie keine Verantwortung f\u00fcr dieses Land haben. Das muss man ganz klar sagen.\nWir sollten auch vermeiden, \u00fcber jedes St\u00f6ckchen der Putin-Propaganda zu springen. Ich wundere mich, wie mancher Kreml-Astrologe bei Ihnen sicher ist, was da nun alles passiert. Ich w\u00e4re da vorsichtig. Wir sollten im \u00dcbrigen das, was wir da hineininterpretieren, nicht zum Anhaltspunkt f\u00fcr ernsthafte Politik nehmen.\nZur\u00fcck zum NATO-Gipfel in Vilnius.\nEine demokratische Gemeinschaft ist eben auch ein B\u00fcndnis mit unterschiedlichen Positionen, ein B\u00fcndnis der offenen Diskussionen. Und nat\u00fcrlich ist die Ukraine ein Land, das das Recht hat, zu sagen: Wir wollen auch in die NATO. Ich will aber auch sagen \u2013 und ich kann verstehen, dass man das auch schnell werden will; das ist nachvollziehbar \u2013: Wenn wir an die L\u00e4nder des Westbalkans und den schier unendlichen Beitrittsprozess denken, dann sehen wir, wohin falsche Versprechungen f\u00fchren. Im \u00dcbrigen ist es der Bundeskanzler, der da Wind hineinbringt, damit endlich was passiert. Und es ist gut, dass das geschieht. Es gibt aber keine Schnellstra\u00dfe in die EU- oder in die NATO-Mitgliedschaft unter Umgehung der Regeln und Voraussetzungen. Das k\u00f6nnen wir nicht machen.\nInnenpolitische Stabilit\u00e4t, die Zustimmung der Mitgliedstaaten, die \u00dcberwindung aller territorialen Konflikte \u2013 nichts davon ist erf\u00fcllt. Markige Ank\u00fcndigungen oder Alleing\u00e4nge sind weder angebracht noch n\u00fctzlich, sondern gef\u00e4hrlich und unredlich gegen\u00fcber der Ukraine, meine sehr verehrten Damen und Herren.\nMan muss sich ja schon fragen, was passieren w\u00fcrde, wenn das jetzige Territorium der Ukraine angegriffen und Artikel 5 des Nordatlantikvertrages aktiviert w\u00fcrde.\nDer Wettbewerb um die radikalsten Forderungen tr\u00e4gt eher dazu bei, die Eskalationsgefahren zu verst\u00e4rken, als dass er ein Beitrag f\u00fcr einen dauerhaften Frieden leisten k\u00f6nnte, meine sehr verehrten Damen und Herren.\nEs ist ein sehr altes Motto von \u00c4sop \u2013 Herr Wadephul, Sie kennen das ja; Sie sind ja ein gebildeter Mann \u2013, das schon aus dem 6. Jahrhundert vor Christus stammt, der sagte: Was auch immer du tust, tue es klug und bedenke das Ende. \u2013 Das sollte mancher bedenken, der hier Vorschl\u00e4ge macht, die unklug sind.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wenn wir die Frage betrachten, wo wir am Ende finanziell landen: Wir haben das Sonderverm\u00f6gen beschlossen. Wir werden faktisch das tun, was der Bundeskanzler angek\u00fcndigt hat; im Durchschnitt der Jahre wird das so sein. Ich habe in Ihrem Antrag keine konkreten Vorschl\u00e4ge gelesen, wie das gehen k\u00f6nnte. Ich kann nur sagen: Wenn man Ihren Antrag betrachtet, muss man sagen: Der ist \u00fcberfl\u00fcssig, der ist inhaltsleer, und der n\u00fctzt nichts. Er schadet jetzt auch nicht \u2013 er wird ja keine Mehrheit finden, meine sehr verehrten Damen und Herren \u2013; aber wir sind besser beraten, unter der klugen F\u00fchrung der Ampelkoalition und gemeinsam mit den Verb\u00fcndeten das zu tun, was f\u00fcr die NATO gut ist.\nIch bedanke mich sehr herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\nVielen Dank, Herr Kollege Dr. Stegner. \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich begr\u00fc\u00dfe ganz herzlich die Wehrbeauftragte des Deutschen Bundestages, Frau Dr. H\u00f6gl. Seien Sie uns willkommen!\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege Joachim Wundrak, AfD-Fraktion.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion\nm\u00f6chte also den anstehenden Gipfel der NATO zum Erfolg f\u00fchren. Eine l\u00f6bliche Absicht, wenn sie denn den Interessen Deutschlands und den deutschen B\u00fcrgern dienen w\u00fcrde.\nDas Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland bestimmt in Artikel 24 Absatz 2, dass sich der Bund zur Wahrung des Friedens in ein System gegenseitiger kollektiver Sicherheit einordnen und dazu in Beschr\u00e4nkungen seiner Hoheitsrechte einwilligen kann. Ein Blick in das Grundsatzprogramm der AfD zeigt, dass auch wir die Mitgliedschaft Deutschlands in der NATO als ein zentrales Element unserer Sicherheitsstrategie ansehen.\nAllerdings verstehen wir die NATO als reines Verteidigungsb\u00fcndnis bez\u00fcglich des B\u00fcndnisgebietes gem\u00e4\u00df NATO-Vertrag und lehnen grunds\u00e4tzlich Interventionen au\u00dferhalb dieses Gebietes ab.\nDie j\u00fcngsten Erfahrungen mit Auslandseins\u00e4tzen sollten uns hier eine starke Warnung sein. B\u00fcndnissolidarit\u00e4t allein kann kein vitales nationales Interesse zum Einsatz von bewaffneten Streitkr\u00e4ften au\u00dferhalb des Vertragsgebietes ersetzen. Wir lehnen daher auch die Globalisierung der NATO in Richtung Indopazifik ab, insbesondere die Einmischung der NATO in chinesische Angelegenheiten hinsichtlich Taiwan.\nDie Bundesregierung sollte stattdessen ihre diplomatischen Anstrengungen zur friedlichen L\u00f6sung der Taiwan-Frage verst\u00e4rken.\nWir unterst\u00fctzen das Bem\u00fchen um faire Lastenteilung in der NATO\nund damit auch das sogenannte 2-Prozent-Ziel. Die St\u00e4rkung des europ\u00e4ischen Pfeilers der NATO ist in deutschem Interesse, um Gewicht und Mitsprache der Europ\u00e4er und damit auch Deutschlands gegen\u00fcber der dominanten F\u00fchrungsmacht USA zu st\u00e4rken. Allerdings m\u00fcssen diese zus\u00e4tzlichen Haushaltsmittel auch tats\u00e4chlich in Ausr\u00fcstung und nachhaltige F\u00e4higkeiten der Bundeswehr investiert werden. Es ist leider festzustellen, dass sich in den letzten 15 Monaten die schon stark eingeschr\u00e4nkte Einsatzbereitschaft der deutschen Streitkr\u00e4fte durch die Abgaben an die Ukraine noch weiter verschlechtert hat. Das ist nicht hinnehmbar.\nWir begr\u00fc\u00dfen die Mitgliedschaft Finnlands und auch bald Schwedens in der NATO, weil dies die Sicherheit Deutschlands erh\u00f6ht. Dagegen lehnen wir die Aufnahme der Ukraine in die NATO ab, weil das nicht mehr Sicherheit, sondern weniger Sicherheit bedeuten w\u00fcrde.\nWir begr\u00fc\u00dfen auch, dass die NATO-Russland-Grundakte von 1997 trotz der russischen Aggression nicht als obsolet angesehen wird. Langfristig kann sie einen Ankn\u00fcpfungspunkt f\u00fcr eine neue Sicherheitsstruktur bilden, die auf dem Prinzip der gemeinsamen Sicherheit in Europa beruhen muss. Doch vorrangig muss nach gangbaren Wegen zur schnellen Beendigung des russischen Angriffskrieges gegen die Ukraine gesucht werden. Dazu sind meines Erachtens auch Gespr\u00e4chskan\u00e4le der NATO nach Russland zu nutzen, wie sie auch zu Hochzeiten des Kalten Krieges zur Sowjetunion aufrechterhalten wurden.\nWir sind kritisch gegen\u00fcber der angek\u00fcndigten dauerhaften Stationierung einer deutschen Brigade mit circa 4 000 Soldaten in Litauen; der Kollege Wadephul hat dazu n\u00e4her ausgef\u00fchrt. Dieser Beschluss wurde wohl mit hei\u00dfer Nadel sehr kurzfristig gestrickt. Es stellt sich hier die Frage, auf wessen Druck hin dies geschah. Aus unserer Sicht ist die bestehende Rotationsl\u00f6sung zur Abschreckung v\u00f6llig ausreichend.\nInsgesamt lehnen wir den vorliegenden Antrag der Union wegen des offensiven Charakters des Gesamtansatzes f\u00fcr die NATO ab, obwohl wir einige Punkte in Bezug auf die St\u00e4rkung der Bundeswehr durchaus teilen. Die NATO muss sich wieder auf ihre Kernaufgabe gem\u00e4\u00df NATO-Vertrag konzentrieren: auf die Verteidigung des B\u00fcndnisgebietes.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\nVielen Dank, Herr Kollege. \u2013 Als n\u00e4chster Redner erh\u00e4lt das Wort der Kollege J\u00fcrgen Trittin, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich will zu Anfang Jens Stoltenberg gratulieren. Seine Vertragsverl\u00e4ngerung als Generalsekret\u00e4r der NATO begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich. Das sage ich als jemand, der sich oft mit ihm gestritten hat, aber das macht gerade die Qualit\u00e4t des Generalsekret\u00e4rs aus: Er ist ein streitbarer Geist, aber er hat es geschafft, in sehr schwierigen Zeiten \u2013 heute \u2013 31 NATO-Mitgliedstaaten immer wieder zusammenzuf\u00fchren. Das ist es, was wir brauchen.\nDie NATO zusammenzuhalten, ist die Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir der gro\u00dfen Herausforderung, der wir uns heute gegen\u00fcbersehen, \u00fcberhaupt gerecht werden k\u00f6nnen. Das ist der Grund, warum wir die B\u00fcndnisverteidigung mit mehr Geld st\u00e4rken. Das ist der Grund, warum wir f\u00fcr die Sicherheit im Baltikum unsere Pr\u00e4senz in der Ostsee erh\u00f6hen und verstetigen. Und selbstverst\u00e4ndlich bedarf es daf\u00fcr auch der logistischen Voraussetzungen an dieser Stelle. Damit r\u00e4umen wir in der Tat mit den Vers\u00e4umnissen von 16 Jahren Verteidigungsministerinnen und Verteidigungsministern von der Union auf. Ich will das hier nicht lange ausf\u00fchren. Aber wenn ausgerechnet diejenigen, die f\u00fcr die Beschaffungsdefizite verantwortlich sind, uns nun daf\u00fcr kritisieren, die wir 100 Milliarden Euro in die Hand nehmen,\num diese Defizite zu beseitigen; wenn ausgerechnet diejenigen, die uns in eine schreckliche Abh\u00e4ngigkeit von russischem Erdgas gebracht haben,\nuns daf\u00fcr kritisieren, dass wir hier auf beschleunigten Ausbau erneuerbarer Energien setzen, dann muss ich sagen: Sie sollten zur Kenntnis nehmen: Wir r\u00e4umen gerade Ihren Mist auf, und das in einer schwierigen Situation.\nEs ist eine schwierige Situation, in der wir eine Gratwanderung zu machen haben, n\u00e4mlich auf der einen Seite sicherzustellen, dass die Ukraine nicht \u00fcberrannt wird, und auf der anderen Seite auch daf\u00fcr zu sorgen, dass die NATO nicht in eine direkte milit\u00e4rische Auseinandersetzung mit der Atommacht Russland verwickelt wird. Das ist die Schwierigkeit, vor der wir stehen. Das ist der Grund, warum wir als NATO-Mitgliedstaaten die Ukraine milit\u00e4risch unterst\u00fctzen. Das ist der Grund, warum Deutschland heute nach den USA der zweitgr\u00f6\u00dfte Unterst\u00fctzer der Ukraine ist. Ich kann Ihnen die Zahlen nennen, und dann schauen Sie sich noch die Dinge an, die wir \u00fcber die European Peace Facility mitfinanziert haben.\nWir werden auf dem NATO-Gipfel aber einen weiteren Schritt gehen. Wir werden mit dem NATO-Ukraine-Rat einen Schritt hin zu einer engeren Zusammenarbeit zwischen der NATO und der Ukraine machen. Und klar \u2013 da w\u00fcrde ich Herrn Stegner ja durchaus zustimmen \u2013: Solange der Krieg in der Ukraine dauert, werden wir mit dieser Unterst\u00fctzung auch nicht nachlassen. Ich finde es ganz erstaunlich, dass gerade Pr\u00e4sident Selenskyj gesagt hat: Solange dieser Krieg w\u00e4hrt, wird es nichts werden mit dem NATO-Beitritt.\nAber das macht es f\u00fcr uns doch nicht einfacher.\nDas erfordert doch von uns, unterhalb dieser Frage die gleiche Sicherheit f\u00fcr die Ukraine herzustellen, die sie braucht, damit sie nicht \u00fcberrannt wird.\nDar\u00fcber kann in Vilnius gesprochen werden. Das ist das Signal, was von Vilnius ausgehen wird.\nDie NATO ist zurzeit in ihrer Kernkompetenz gefordert. Die Kernkompetenz der NATO ist B\u00fcndnis- und Landesverteidigung. Das will ich auch mal mit aller Deutlichkeit nach links und rechts hier sagen: B\u00fcndnisverteidigung richtet sich nicht gegen andere. B\u00fcndnisverteidigung schafft Sicherheit auf der Basis des V\u00f6lkerrechts. Und diese Sicherheit gibt es nicht im Alleingang. Es gibt keine nationale Energiesouver\u00e4nit\u00e4t, und es gibt heute in der globalisierten multipolaren Welt auch keine nationale milit\u00e4rische Sicherheit. Das k\u00f6nnen wir nicht alleine.\nWir brauchen Alliierte. Daf\u00fcr brauchen wir die NATO. Daf\u00fcr brauchen wir die Europ\u00e4ische Union. Und wer die R\u00fcckkehr des Krieges nicht will, der muss milit\u00e4rische Sicherheit multilateralisieren. Die NATO ist nichts anderes als das, was wir aus unserer eigenen Geschichte verbrecherischer nationalistischer Alleing\u00e4nge gelernt haben: Sicherheit zu multilateralisieren.\nDas ist auch die Antwort auf einen aggressiven und verbrecherischen Nationalismus. Putin hat ja bekannterma\u00dfen das Wachsen der NATO in Osteuropa als Vorwand umgelogen f\u00fcr seinen \u00dcberfall. Er hat aber \u2013 das muss man an dieser Stelle in aller Deutlichkeit sagen \u2013 damit das Gegenteil erreicht. Schweden und Finnland haben sich von ihrem Konzept einer Sicherheit durch Neutralit\u00e4t verabschiedet und sind Bestandteil dieses multilateralen Sicherheitsb\u00fcndnisses geworden. Putins verbrecherischer Krieg hat also die NATO gr\u00f6\u00dfer und \u2013 ich sage auch \u2013 st\u00e4rker gemacht.\nDeswegen ist meine gr\u00f6\u00dfte Erwartung an diesen Gipfel in Vilnius, dass er es schafft, endlich die autokratisch motivierte Blockade des NATO-Beitritts Schwedens durch die T\u00fcrkei, durch Erdogan, zu \u00fcberwinden. Dies ist nicht nur im Interesse der Sicherheit Schwedens. Es ist auch und gerade im Interesse der Sicherheit von uns allen, der Sicherheit der NATO. Jens Stoltenberg hat dann ein zus\u00e4tzliches Problem: Er muss nicht mehr 31, sondern 32 Mitgliedstaaten zusammenhalten.\nVielen Dank, Herr Kollege Trittin. \u2013 Das Wort hat nunmehr die Kollegin Sevim Da\u011fdelen, Fraktion Die Linke.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit dem NATO-Gipfel in Litauen droht eine weitere Eskalation. Allen Ernstes wird n\u00e4mlich ein Antrag der Ukraine f\u00fcr einen sofortigen NATO-Beitritt diskutiert. Aus dem NATO-Stellvertreterkrieg mit Waffenlieferungen k\u00f6nnte per B\u00fcndnisverpflichtung eine direkte Kriegsbeteiligung der USA und Deutschlands gegen Russland werden. Das muss unter allen Umst\u00e4nden verhindert werden.\nWann immer die Rede von der NATO ist, werden hier folgende drei Mythen verbreitet:\nErster Mythos. Die NATO sei ein Verteidigungsb\u00fcndnis.\nWar es nicht die NATO, die mit einem v\u00f6lkerrechtswidrigen Krieg Jugoslawien angriff,\ndabei Zivilisten, Fernsehsender und die chinesische Botschaft bombardierte? War es nicht die NATO, die 20 Jahre lang Krieg in Afghanistan f\u00fchrte\nmit Hunderttausenden zivilen Toten und vielen Kriegsverbrechen? Nennen Sie das etwa Verteidigung?\nZweiter Mythos. Die NATO sei ein B\u00fcndnis der Demokratien und der Rechtsstaatlichkeit. Das ist schon historisch eine glatte L\u00fcge. Erinnert sei nur an das NATO-Mitglied Portugal mit dem faschistischen Salazar-Regime und seinen brutalen Kolonialkriegen in Afrika. Durch die Kriege der USA und ihrer Verb\u00fcndeten sind allein in den letzten 20 Jahren 4,5 Millionen Menschen gestorben, so die d\u00fcstere Bilanz der renommierten Brown University in den USA. \u201eSieht so Demokratie und Rechtsstaatlichkeit aus?\u201c, frage ich.\nDritter Mythos. Die NATO verteidige die Menschenrechte \u2013 trotz des weiter betriebenen Folterlagers Guant\u00e1namo und obwohl den Journalisten Julian Assange 175 Jahre Haft in den USA erwarten, weil er Kriegsverbrechen des NATO-Mitglieds USA \u00f6ffentlich gemacht hat? Verlogener geht es kaum, meine Damen und Herren. Die Wahrheit ist: Wer Mitglied der NATO ist, beteiligt sich an einem Kriegsf\u00fchrungsb\u00fcndnis, das auf Expansion zielt und V\u00f6lkerrecht wie Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen tritt. Das zeigt ja die Bilanz.\nWer Mitglied der NATO ist, verliert seine demokratische Souver\u00e4nit\u00e4t; denn es sind immer die USA, die ihre Interessen hier hegemonial durchsetzen. Wer Mitglied der NATO ist, opfert durch die massive Hochr\u00fcstungspolitik auch die soziale Sicherheit seiner Bev\u00f6lkerung.\nJedes f\u00fcnfte Kind in unserem Land ist arm, aber der deutsche Milit\u00e4retat w\u00e4chst und w\u00e4chst. Das ist doch eine Schande. Deshalb ist es h\u00f6chste Zeit, diesen Milit\u00e4rpakt aufzul\u00f6sen. Nach 78 Jahren ist es auch Zeit, dass die USA ihre Truppen und auch ihre Atomwaffen endlich aus Deutschland abziehen. Wir brauchen Frieden statt NATO.\nVielen Dank.\nVielen Dank, Frau Kollegin Da\u011fdelen. \u2013 N\u00e4chster Redner ist der Kollege Ulrich Lechte, FDP-Fraktion.\nNach der M\u00e4rchenstunde der Linken nun wieder zur\u00fcck zu den Fakten der Mitte.\nHerr Kollege, ich w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie Ihre Rede auch mit einem Gru\u00df an das Pr\u00e4sidium beginnen w\u00fcrden.\nJa, das wollte ich ja auch.\nEr kommt aus Bayern.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Die NATO ist und bleibt f\u00fcr uns die wichtigste Garantie f\u00fcr unseren Schutz vor milit\u00e4rischen Bedrohungen. Sie sch\u00fctzt die Menschen in Europa und Nordamerika, und sie verteidigt unsere Werte und unsere demokratische Lebensweise.\nNach dem Ende des Kalten Krieges haben einige die NATO f\u00fcr obsolet gehalten. Da haben wir auf die Demokratisierung der Nachfolgestaaten der Sowjetrepubliken gehofft. Doch diese Hoffnungen wurden nur teilweise erf\u00fcllt. Besondere Vorzeigebeispiele sind Estland, Lettland und Litauen. Sie haben sich von Sowjetrepubliken zu liberalen Demokratien entwickelt, die Mitglieder der Europ\u00e4ischen Union und der NATO sind. Hut ab vor unseren baltischen Freunden, kann ich da nur sagen.\nLeider war die Entwicklung nicht in allen Teilen der Sowjetunion so positiv. Eine Sowjetrepublik namens Russland ist nach ersten Demokratieversuchen in den 90ern dann unter Putin einen ganz anderen Weg gegangen. Die Opposition im eigenen Land wird unterdr\u00fcckt, Oppositionelle werden ermordet, und Nachbarl\u00e4nder werden \u00fcberfallen. 2008 fand der russische \u00dcberfall auf Georgien statt. Dort strebte \u2013 \u00fcbrigens schon 2003, wenn ich mich recht erinnere \u2013 Schewardnadse, der damalige Staatspr\u00e4sident Georgiens und letzte Au\u00dfenminister der Sowjetunion, eine Vollmitgliedschaft Georgiens in der NATO an \u2013 nicht ohne Grund offensichtlich.\n2014 erfolgte der russische \u00dcberfall auf die Ukraine. Seit \u00fcber neun Jahren f\u00fchrt Wladimir Putin einen v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriffskrieg gegen die Ukraine. Im Februar 2014 haben russische Soldaten die ukrainische Halbinsel Krim angegriffen. Dieser v\u00f6lkerrechtswidrige Angriffskrieg Russlands wurde zwar schon damals von der internationalen V\u00f6lkergemeinschaft verurteilt, und viele Staaten haben Russland daf\u00fcr mit Sanktionen belegt. R\u00fcckblickend muss uns allen aber klar sein, dass diese Reaktion zu schwach war.\nZur Erinnerung: 2014 war die Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel und die Verteidigungsministerin war Ursula von der Leyen \u2013 beide von der CDU.\nDeshalb finde ich es jetzt etwas dreist, dass Sie von der CDU/CSU uns einen Antrag vorlegen, in dem Sie einen \u201ehistorischen Wendepunkt\u201c f\u00fcr die NATO fordern und dabei so tun, als h\u00e4tten Sie nie Verantwortung f\u00fcr irgendetwas gehabt.\nDas 2-Prozent-Ziel, das Sie in Ihrem Antrag erw\u00e4hnen, wurde 2014 auf dem NATO-Gipfel in Wales als Reaktion auf den russischen \u00dcberfall auf die Ukraine beschlossen. Und wer hat bei der Umsetzung dieses 2-Prozent-Ziels geschlampt? Bitte sch\u00f6n, Sie wissen das ja selber.\n2014 wurden Putin nicht ausreichend Grenzen gesetzt.\nDie Annexion der ukrainischen Krim ist aus seiner Sicht erfolgreich verlaufen. Deshalb entschied er sich acht Jahre sp\u00e4ter, die gesamte Ukraine anzugreifen. Den Rest der Geschichte kennen wir.\nDass diese Verbrechen bestraft werden m\u00fcssen, damit sie sich nicht wiederholen, ist uns klar. Das ist die Lehre, die wir aus der zu zaghaften Reaktion im Jahr 2014 ziehen m\u00fcssen.\nEinen Verbrecher wie Putin darf man nicht gew\u00e4hren lassen, sonst wird er neue Verbrechen ver\u00fcben. Kriegsverbrechen d\u00fcrfen sich nicht lohnen.\nDiese Lehre hat die Ampelkoalition, kurz nachdem sie im Amt war, gezogen \u2013 wir kennen sie alle unter dem Stichwort \u201eZeitenwende\u201c \u2013, und diesen Weg werden wir auch beim anstehenden NATO-Gipfel in Vilnius konsequent weitergehen.\nWir wollen, Kollege Beyer, ein umfangreiches Ma\u00dfnahmenpaket zur St\u00e4rkung der Abschreckungs- und Verteidigungsf\u00e4higkeit der Allianz verabschieden und damit den Anpassungsprozess der NATO fortf\u00fchren, der durch den russischen Angriffskrieg gegen die Ukraine mehr als erforderlich geworden ist. Vom Gipfel in Vilnius wird nat\u00fcrlich auch ein starkes Signal der Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Ukraine ausgehen. Die Ukraine braucht Sicherheitsgarantien, die mehr wert sind als das Budapester Memorandum von 1994. Die beste Garantie w\u00e4re nat\u00fcrlich eine Vollmitgliedschaft in der NATO. Wir wissen nur noch nicht, wann das m\u00f6glich sein wird.\nF\u00fcr uns steht fest, dass wir den Weg der Ukraine in die NATO-Mitgliedschaft unterst\u00fctzen. Die Ukraine ben\u00f6tigt einen realistischen, fairen und transparenten Pfad, wie eine Mitgliedschaft umgesetzt werden kann. Bis dahin ist es unsere Pflicht, die Sicherheit und territoriale Integrit\u00e4t der Ukraine stets im Auge zu behalten und der Ukraine beizustehen, sodass sie sich bestm\u00f6glich verteidigen und besetzte Gebiete wieder befreien kann. Langfristig gesehen kann nur eine ukrainische NATO-Mitgliedschaft Putins Neoimperialismus ein Ende setzen.\nVielen Dank.\nVielen Dank, Herr Kollege Lechte. \u2013 N\u00e4chster Redner ist der Kollege Roderich Kiesewetter, CDU/CSU-Fraktion.\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, in der Tat: Vom Gipfel in Vilnius n\u00e4chste Woche muss ein klares Zeichen ausgehen, dass die Ukraine der NATO beitreten kann, sobald die Sicherheitsbedingungen es zulassen und wenn die Ukraine es will. Deswegen, lieber Herr Kollege Lechte, freuen wir uns, dass Sie hier als Einziger aus der Regierungskoalition einen NATO-Beitritt der Ukraine sehr klar begr\u00fc\u00dfen. Und ich vermisse, Herr Kollege Stegner, eine klare Aussage \u2013 auch des Bundeskanzlers \u2013, was das Ziel dieses Gipfels sein soll.\nWir haben uns hierzu zwar im Vorfeld in den Aussch\u00fcssen ausgetauscht, aber die Regierung hat sich nicht positioniert.\nEin NATO-Beitritt der Ukraine ist aus verschiedenen Gr\u00fcnden in unserem Interesse. Dabei geht es nicht nur \u2013 Kollege Trittin hat es angesprochen \u2013 um die Multilateralisierung der Sicherheit, sondern auch, wie Kollege Wadephul ausf\u00fchrte, darum, das B\u00fcndnis zu st\u00e4rken und deutlich zu machen, dass die regelbasierte Ordnung st\u00e4rker ist als das vermeintliche Recht des St\u00e4rkeren.\nEs geht darum, liebe Kolleginnen und Kollegen, zu erreichen, dass die Ukraine ihr Recht auf freie B\u00fcndniswahl wahrnehmen kann. Dieses Signal muss von Vilnius ausgehen: das Recht auf freie B\u00fcndniswahl.\nDeshalb erwarte ich, erwarten wir als Union und viele in diesem Hause vom Bundeskanzler, dass er sich sehr klar dazu bekennt, dass am Ende die NATO-Mitgliedschaft der Ukraine stehen muss, sobald die Sicherheitsbedingungen es zulassen. Denn es ist Russland, das das Existenzrecht fr\u00fcherer Sowjetrepubliken nicht anerkennt. Es ist Russland, das das Existenzrecht der Nachbarstaaten gef\u00e4hrdet und die Ukraine nur als ersten Schritt einer Ausweitung des Krieges sieht. Deshalb ist unsere Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Ukraine kein Gefallen f\u00fcr die Ukraine, sondern eine Ma\u00dfnahme, um den Krieg nicht ausweiten zu lassen.\nDas ist der ganz entscheidende Punkt, warum wir mehr tun m\u00fcssen.\nEs fehlen die Signale an Russland. Ich m\u00f6chte es als fr\u00fcherer Russlandberichterstatter meiner Fraktion ansprechen: Russland muss seine kolonialen, imperialen Anspr\u00fcche aufgeben. Russland muss die Kriegsverbrechen aufarbeiten. Russland muss seine v\u00f6llig militarisierte Gesellschaft neu strukturieren. Das hei\u00dft: Russland muss \u2013 ich nenne es bewusst so \u2013 verlieren lernen.\nAbschlie\u00dfend, meine sehr geehrten Damen und Herren: Nach dem NATO-Gipfel sollten wir auch ein Zeichen an unsere Bev\u00f6lkerung geben. Wir wollen doch die Europawahl im n\u00e4chsten Jahr nicht im Zeichen von Flucht, Vertreibung und Zerst\u00f6rung stattfinden lassen, in einer Art Radikalisierung. Wir wollen eine Europawahl des Aufbruchs, des Wiederaufbaus, der Freiheit. Vor allen Dingen aber wollen wir eine Ukraine, die in Frieden und Freiheit selbstbestimmt ihrem B\u00fcndniswahlrecht nachkommen kann \u2013 und das mit unserer Unterst\u00fctzung.\nHerr Kollege.\nDeshalb werbe ich auch f\u00fcr unseren Antrag, der weitergeht als das, was wir bisher hatten. Es ist unsere Aufarbeitung der Zeitenwende, dass wir daf\u00fcr sorgen, dass wir die Fehler, die wir seinerzeit 2008 und 2014 in den Koalitionen mit der SPD gemacht haben, nicht wiederholen. Die Fehler bestanden damals in Selbstabschreckung und darin, dass die deutsche Antwort auf die Besetzung der Krim die Nord-Stream-2-L\u00f6sung war.\nHerr Kollege, kommen Sie bitte zum Schluss.\nMeine Damen und Herren, wir haben die Zeitenwende vollzogen. Es ist Zeit und liegt an Ihnen, sie praktisch umzusetzen.\nDanke. \u2013 Und Dankesch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident.\nHerr Kollege, das Dankesch\u00f6n hilft auch nicht weiter. \u2013 N\u00e4chster Redner ist der fraktionslose Abgeordnete Robert Farle.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Der NATO-Gipfel in Vilnius muss die Weichen grundlegend in eine ganz andere Richtung stellen, n\u00e4mlich in die Richtung, dass wir in Europa an Frieden interessiert sind. Wenn man eine friedliche L\u00f6sung f\u00fcr den Ukrainekonflikt finden m\u00f6chte, dann geht das nur mit Russland und nicht im Krieg gegen Russland, dann geht das nur, wenn wir uns nicht in einen Krieg gegen Russland hineinziehen lassen \u2013 durch Selenskyj und andere, die mit immer mehr Waffen diesen Konflikt weiter eskalieren lassen wollen.\nAls N\u00e4chstes kommen die Flugzeuge, und dann kommen die Soldaten. Dann greift die NATO mit Soldaten ein. Die Polen haben schon angek\u00fcndigt, dass sie das wollen. Sie haben 1 000 Panzer in S\u00fcdkorea bestellt; das wissen Sie doch.\n\u2013 Putin hat in einen B\u00fcrgerkrieg eingegriffen,\nin dem 14 000 Menschen des russischsprachigen Teils der Bev\u00f6lkerung umgebracht worden sind. Das wissen Sie. Vor neun Jahren hat Kiew begonnen, die Auseinandersetzung gegen die russischsprachige Bev\u00f6lkerung im Donbas zu f\u00fchren. Sie k\u00f6nnen die Bev\u00f6lkerung noch so viel anl\u00fcgen, die Mehrheit der Deutschen wei\u00df, dass das so ist. Sie wei\u00df das.\nUnd Sie berieseln sie den ganzen Tag. Deswegen lehne ich Ihren Antrag zu hundert Prozent ab.\nWas wir brauchen, ist, dass die NATO in ein Verteidigungsb\u00fcndnis umfunktioniert wird. Es waren die Polen, die behauptet haben, dass eine russische Rakete bei ihnen eingeschlagen ist, obwohl sie schon l\u00e4ngst h\u00e4tten wissen k\u00f6nnen, dass das nicht der Fall war. Hier werden Weichen gestellt. Eine neue Kampfgruppierung bestehend aus 5 000 deutschen Soldaten soll nach Vilnius geschafft werden.\nHerr Kollege, kommen Sie bitte zum Schluss.\nUnsere Soldaten sollen hier bleiben. Es gibt 35 000 GIs in Deutschland.\nHerr Kollege, bitte.\nVon ihnen k\u00f6nnten die mal 5 000 nach Litauen schicken. Aber unsere Soldaten sollen zu Hause bleiben.\nHerr Kollege, kommen Sie jetzt bitte zum Schluss.\nWir wollen keinen Deutschen jemals in diesem Krieg verlieren, und der Krieg darf nicht eskalieren.\nHerr Kollege, bitte kommen Sie jetzt zum Schluss, oder ich entziehe Ihnen das Wort.\nDanke.\nGut. \u2013 Als n\u00e4chster Redner hat das Wort der Kollege Wolfgang Hellmich, SPD-Fraktion.\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir n\u00e4hern uns dem 500. Tag des \u00dcberfalls Putins auf die Ukraine. 500 Tage, in denen gestorben wurde, in denen entf\u00fchrt wurde, in denen vergewaltigt wurde, in denen zivile Infrastruktur zerst\u00f6rt wurde, und dann m\u00fcssen wir uns so einen M\u00fcll anh\u00f6ren.\nAnders kann ich das nicht bezeichnen, was gerade wieder hier abgelassen wurde. Das, was wir uns anh\u00f6ren mussten, ist dem, was in der Ukraine passiert, nun wirklich weder angemessen, noch ist es in irgendeiner Weise akzeptabel.\nDie NATO wird auf dem Gipfel in Vilnius klar erkl\u00e4ren, dass die NATO-Staaten an der Seite der Ukraine stehen und weiter stehen werden.\nNun zu dem, was Sie in Ihrem Antrag formuliert haben. Sie h\u00e4tten einmal genau hinschauen m\u00fcssen, dann h\u00e4tten Sie gesehen, was denn schon konkret passiert:\nDie NATO beschafft 155-Millimeter-Munition. Die Bundesrepublik Deutschland hat sich einer Initiative angeschlossen, \u00fcber die NATO mehr Munition produzieren zu lassen, das zu koordinieren und das sehr praktisch zu machen. Wir haben unsere Zusagen an das B\u00fcndnis hinsichtlich der F-35 eingehalten. Wir erkl\u00e4ren uns weiterhin bereit, unsere Verpflichtungen im Zuge der atomaren Teilhabe zu erf\u00fcllen und damit zu einem wichtigen Teil des Abschreckungspotenzials der NATO beizutragen. Mit dem Kauf der F-35-Kampfflugzeuge erf\u00fcllen wir diese Aufgabe.\nMit der beabsichtigten Anschaffung des schweren Transporthubschraubers erf\u00fcllen wir die Zusage an die NATO, Transportkapazit\u00e4ten im Zentrum Europas zu schaffen. Das soll \u00fcber das Sonderverm\u00f6gen von 100 Milliarden Euro finanziert werden. Dann sollen perspektivisch \u2013 und dabei bleibt es \u2013 im Jahresdurchschnitt im Bundeshaushalt 2 Prozent f\u00fcr den Bereich Verteidigung und Sicherheit erreicht werden. Es gibt da keine \u00c4nderung.\nUnd mit der Beteiligung der Marine und der Luftwaffe an der \u00dcbung im Indopazifik im n\u00e4chsten Jahr leisten wir auch einen Beitrag. Gem\u00e4\u00df Artikel 2 des NATO-Vertrages, den die meisten offensichtlich gar nicht gelesen haben, ist die NATO dazu verpflichtet, zu internationalen Friedensbem\u00fchungen und zur Konfliktminimierung beizutragen und dazu auch die entsprechenden F\u00e4higkeiten bereitzustellen. Wir tun das. Lesen Sie das in Artikel 2 des NATO-Vertrages nach. Deshalb ist es so wichtig, dass an diesem Gipfel in Vilnius auch Staatschefs aus Australien und anderen L\u00e4ndern des Indopazifik teilnehmen, sich dort mit Generalsekret\u00e4r Stoltenberg treffen und dass dann die Initiativen der NATO auch entsprechend gemeinsam diskutiert werden.\nIch werde Generalsekret\u00e4r Stoltenberg, dem guten Sozialdemokraten an der Spitze der NATO, in der n\u00e4chsten Woche in Vilnius Gr\u00fc\u00dfe \u00fcberbringen und ihm sagen, dass wir alle dar\u00fcber erfreut sind, dass er weiterhin Generalsekret\u00e4r ist. In der n\u00e4chsten Woche in Vilnius wird n\u00e4mlich auch eine breite Beteiligung von Parlamentariern stattfinden; sie werden in die Diskussionen, in die Debatten mit anderen einbezogen werden. Warum ist das wichtig? Weil es aus unserem Kreise angesto\u00dfen worden ist, dass die NATO nicht nur ein Verteidigungsb\u00fcndnis ist, sondern dass sie sich auch um demokratische Werte zu k\u00fcmmern hat. Und es waren die Ungarn, die verhindert haben, dass auf dem letzten Gipfel in Madrid beschlossen wurde, ein Zentrum f\u00fcr Demokratie in der NATO zu gr\u00fcnden. Sie konnten die gemeinsame Initiative, die wir als Parlamentarier dort eingebracht haben, aufgrund des Einstimmigkeitsprinzips verhindern.\nDie NATO ist st\u00e4rker geworden; ja, das stimmt. Sie ist geschlossener geworden. Sie ist einiger geworden. Ich hoffe, dass bei den Gespr\u00e4chen, die jetzt gerade zwischen Stoltenberg, der T\u00fcrkei, Schweden und Finnland stattfinden, noch eine L\u00f6sung mit Blick auf den Gipfel in der n\u00e4chsten Woche gefunden wird. Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass das im Hintergrund ein z\u00e4hes Ringen ist. Ich w\u00fcnsche dem Generalsekret\u00e4r alles Gl\u00fcck bei diesem Ringen, und ich wei\u00df, dass die Bundesregierung das, was dort gemacht wird, intensiv unterst\u00fctzen wird.\nDie Einsetzung eines NATO-Ukraine-Rates ist Ihre Forderung. So etwas wird eingerichtet werden. Dabei werden strukturierte Arbeitsorganisationsformen innerhalb dieses Rates eingerichtet werden, sodass er auch Entscheidungen treffen kann. Das ist hinsichtlich der Einbeziehung der Ukraine in die NATO qualitativ ein ganz entscheidender Fortschritt. Dabei wird dieser Rat eine ganz entscheidende Rolle spielen, n\u00e4mlich auch hinsichtlich der M\u00f6glichkeit, da Entscheidungen treffen zu k\u00f6nnen.\nSie fordern dazu auf, wir sollten die NATO bei ihren Aufgaben intensiver unterst\u00fctzen. Ja, wir werden \u00fcbergehen vom Air Policing zum Air Defending. Wir werden uns in die Planungen der NATO im New Force Model ganz entscheidend \u2013\nHerr Kollege, kommen Sie bitte zum Schluss.\n\u2013 mit den F\u00e4higkeiten der Bundeswehr einbringen. Und wir wissen auch, dass wir in der n\u00e4chsten Zeit unsere Planungen \u00fcberarbeiten m\u00fcssen, wenn der n\u00e4chste NATO-Planungsprozess in Gang gesetzt wird.\nHerr Kollege, bitte kommen Sie zum Schluss.\nAlso, wir sind dabei, wenn es um die Unterst\u00fctzung der NATO geht \u2013 \u2013\nSie kommen jetzt bitte zum Schluss.\nHerr Pr\u00e4sident, vielen Dank, ich komme zum Schluss.\nBevor ich den Kollegen Thomas Erndl als letzten Redner in dieser Debatte aufrufe, muss ich etwas klarstellen: Herr Lucassen, Sie f\u00fchlten sich von mir \u00fcbergangen. Bedauerlicherweise kann ich keine Zwischenfrage mehr zulassen, wenn die Redezeit bereits abgelaufen ist. Mein Blickkontakt mit Ihnen sollte meine Frage ausdr\u00fccken, ob Ihr Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer eine Kurzintervention anmelden wollte, der ich dann stattgegeben h\u00e4tte. Ich will das nur noch einmal klarstellen. Es war keine b\u00f6se Absicht. Aber die Kolleginnen und Kollegen gew\u00f6hnen sich mittlerweile daran, massenhaft zu \u00fcberziehen. Deshalb, wie gesagt, bitte ich um Entschuldigung, wenn Sie das falsch zur Kenntnis genommen haben.\nDer Kollege Erndl von der CDU/CSU-Fraktion ist der letzte Redner in dieser Debatte.\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, wir sehen, dass dies eine wichtige Debatte ist. Herr Kollege Hellmich, wenn Sie auf Details unseres Antrags eingehen, dann ist das gut und richtig; aber wir w\u00fcnschen uns nat\u00fcrlich, dass die Bundesregierung hier endlich einmal Position bezieht. Von dieser h\u00f6rt man nichts.\nDabei muss doch inzwischen klar sein, dass die Ukraine kein \u201eLand dazwischen\u201c mehr sein darf, dass sie eine klare Einbindung in eine westliche Sicherheitsarchitektur braucht. Es ist klar, dass wir auf absehbare Zeit Sicherheit gegen Russland organisieren m\u00fcssen und dass wir daf\u00fcr ein Handeln aus einer Position der St\u00e4rke heraus brauchen \u2013 mit einer starken Gemeinschaft.\nUnd die stellt sich nicht von selbst ein, sondern das muss aktiv und beherzt angegangen werden.\nDenken, reden, handeln, Herr Kollege Stegner, das mag die richtige Reihenfolge sein, aber die Denkgeschwindigkeit ist keine festgeschriebene Gr\u00f6\u00dfe.\nWir sollten nicht die Kollegen kritisieren, die vielleicht etwas schneller sind, auch aus Ihren Reihen, und Ideen auf den Tisch legen.\nDurch unser z\u00f6gerliches Verhalten haben wir ein verlorenes Jahr hinter uns. Das wird jeden Tag deutlicher. Wertvolle Zeit ist verloren, die f\u00fcr mehr Training, Ausbildung und vor allem Beschaffung h\u00e4tte genutzt werden k\u00f6nnen. Ein kleines Beispiel: Letztes Jahr im Mai wurden 16 Haubitzen zugesagt. Jetzt, im Juli 2023, haben wir aber noch immer keine zus\u00e4tzliche Munition auf dem Tisch. Ja, Vertr\u00e4ge sind das eine, aber wir brauchen die Munition jetzt. Wir haben 16 Haubitzen abgegeben und 10 nachbeschafft. Es w\u00e4ren besser 100 gewesen. Weniger vorausschauend geht nicht! Und wer sich jetzt fragt, warum die Russen ihre Verteidigungsstellungen stark befestigt haben, der sollte sich selbst fragen, warum sie die Zeit daf\u00fcr hatten.\nWir m\u00fcssen sicherstellen, dass die ukrainische Armee jeden Tag st\u00e4rker wird, und das auch noch n\u00e4chstes und \u00fcbern\u00e4chstes Jahr. Das braucht Vorausschau. Es muss klar sein, dass die Hoffnung Putins, dass der Westen irgendwann einknickt, nie Wirklichkeit wird.\n\u201eJeden Tag st\u00e4rker\u201c, das ist eben auch Aufgabe dieser Bundesregierung, und dazu geh\u00f6rt eine klare Position, wie eine europ\u00e4ische Sicherheitsarchitektur aussehen soll. Kein Abwarten, Zaudern, Z\u00f6gern mehr; das hat schon zu viele Opfer gefordert. Wir brauchen einen klaren Pfad f\u00fcr die Westintegration, f\u00fcr Sicherheitsgarantien, f\u00fcr eine konkrete Perspektive in Bezug auf EU und NATO. Die Geschichte zeigt doch, was alles nicht funktionierte: M\u00fcnchner Abkommen 1938, Budapester Memorandum 1994, Minsker Abkommen 2014, Appeasement funktioniert nicht, lauwarme Sicherheitsgarantien auch nicht.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Kiew erreicht man derzeit nur im Schlafwagen, aber nach Vilnius kommt man mit dem Flugzeug. Liebe Bundesregierung, im Schlafwagen kommt man eben nicht zu umfassender Sicherheit f\u00fcr Europa. \u201eFreedom is not for free\u201c, hat der Verteidigungsminister gesagt. Das ist richtig. Es geht aber nicht nur um Geld, sondern auch um Mut und Tatkraft. Beherzigen Sie das bitte, und stimmen Sie unserem Antrag zu.\nHerzlichen Dank.\nIch gr\u00fc\u00dfe Sie recht herzlich und schlie\u00dfe die Aussprache.\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 20/7588 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es weitere \u00dcberweisungsvorschl\u00e4ge? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann verfahren wir wie vorgeschlagen.\nIch rufe nun auf den Tagesordnungspunkt 21:\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Verbesserung des Klimaschutzes beim Immissionsschutz, zur Beschleunigung immissionsschutzrechtlicher Genehmigungsverfahren und zur Umsetzung von EU-Recht\nDrucksache 20/7502\n\u00dcberweisungsvorschlag: Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (f) Rechtsausschuss Wirtschaftsausschuss Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft Ausschuss f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung, Bauwesen und Kommunen Ausschuss f\u00fcr Klimaschutz und Energie\nF\u00fcr die Aussprache ist eine Dauer von 39 Minuten vorgesehen.\nIch bitte Sie, die Pl\u00e4tze einzunehmen. Ich bitte auch um etwas mehr Ruhe im Plenarsaal und darum, die Gespr\u00e4che nach drau\u00dfen zu verlagern.\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen das Wort der Kollegin Tessa Ganserer.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als Bundesrepublik Deutschland haben wir uns mit dem v\u00f6lkerrechtlich bindenden Klimaabkommen von Paris zum 1,5-Grad-Ziel bekannt und im Bundes-Klimaschutzgesetz das Ziel der Treibhausgasneutralit\u00e4t bis zum Jahr 2045 festgeschrieben. Wir haben hier eine wirklich gro\u00dfe gesamtgesellschaftliche Aufgabe vor uns. In allen Sektoren m\u00fcssen wir ein ganzes B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen umsetzen.\nDas reicht aber nicht. Wir m\u00fcssen auch in der Umsetzung schneller werden. Insgesamt brauchen wir eine Verdreifachung der Geschwindigkeit, um die Emissionsminderungsziele bis 2030 zu erreichen. Im Koalitionsvertrag haben wir eine ganze Reihe von Ans\u00e4tzen zur Beschleunigung von Verwaltungsverfahren vorgesehen. Einiges davon setzen wir mit dem heute zu behandelnden Gesetzentwurf um.\nAngesichts dieses furchtbaren Angriffskrieges, den Russland gegen\u00fcber der Ukraine vom Zaun gebrochen hat, ist der Ausbau der Erneuerbaren neben Gr\u00fcnden des Klimaschutzes auch aus Gr\u00fcnden der Energiesicherheit zwingend notwendig. Das kommt als Handlungsdruck noch obendrauf.\nDas Bundes-Immissionsschutzgesetz ist das zentrale Ordnungsrecht f\u00fcr Emissionen in den Bereichen Anlagen und Verkehr. Mit der Aufnahme des Begriffes \u201eKlima\u201c als Schutzgut schaffen wir hier Rechtssicherheit und auch die Rechtsgrundlage daf\u00fcr, dass wir zuk\u00fcnftig in Form von Verordnungen Regelungen zum Schutz des Klimas erlassen k\u00f6nnen.\nDar\u00fcber hinaus setzen wir mit diesem Gesetzentwurf auch eine ganze Reihe von europarechtlichen Vorgaben um, die ohnehin umgesetzt werden m\u00fcssen.\nIch fasse zusammen: Liebe Kolleginnen und Kollegen, mit dem Gesetzentwurf packen wir die notwendigen Reformen zur Beschleunigung von Genehmigungsverfahren an und sorgen noch mal f\u00fcr Schub beim Ausbau der erneuerbaren Energien. Wir tun das mit Augenma\u00df, ohne materiell-rechtlich den Schutz von Mensch und Umwelt abzuschw\u00e4chen.\nWir werden im Ausschuss gen\u00fcgend Zeit haben, diesen Entwurf im Detail zu beraten. Ich freue mich auch auf den weiteren Austausch im federf\u00fchrenden Umweltausschuss.\nDanke.\nF\u00fcr die Unionsfraktion hat das Wort die Kollegin Anja Karliczek.\nSehr geehrte Frau Bundestagspr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sie haben sich vorgenommen, immissionsschutzrechtliche Genehmigungen zu beschleunigen. Deshalb reden wir heute \u00fcber die Novellierung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes.\nIhr Ziel teilen wir und begr\u00fc\u00dfen es sogar. Allerdings halten wir es f\u00fcr einen Irrweg, dass Sie die Genehmigungen nur f\u00fcr Erneuerbare-Energien-Anlagen beschleunigen wollen.\nWir stehen gerade an einem ganz kritischen Punkt: Die Wirtschaft schw\u00e4chelt, die Inflation ist hartn\u00e4ckiger als gedacht, die Gesellschaft hat Sorge, dass Sie den hart erarbeiteten Wohlstand aufs Spiel setzen, der Export ist schwach, hochleistungsf\u00e4hige Industrien investieren lieber in anderen L\u00e4ndern als in Deutschland. Zusammengefasst hat es die \u201eFAZ\u201c so betitelt: \u201eDeutschlands Krisencocktail \u2013 Schlechte Stimmung, schwache Exporte, zu viel B\u00fcrokratie\u201c. In allen Innovations- und Leistungsrankings wird Deutschland seit Ihrem Amtsantritt Schritt f\u00fcr Schritt nach hinten durchgereicht. Deutschland ist wieder auf dem Weg zum kranken Mann Europas. Und Sie glauben, es sich leisten zu k\u00f6nnen, beschleunigte Genehmigungen nur f\u00fcr die Ihnen genehme Industrie zu erteilen.\nDiese Novellierung zeigt den Geist der Ampelregierung. F\u00fcr erneuerbare Energien tun Sie alles, f\u00fcr die mindestens ebenso wichtigen anderen Industriezweige tun Sie nichts.\nIm Gegenteil: Mindestens ein Ampelpartner ist sogar froh, wenn in Deutschland weniger produziert wird. \u2013 Fragen Sie mal die Nachbarn! \u2013 Ich will nur die Industrieemissionsrichtlinie ansprechen: Deutschland ist Hauptbetroffener, Deutschland muss sich \u00e4u\u00dfern, Deutschland muss in dem Entscheidungsprozess f\u00fchren und moderieren, und die Ampelregierung muss Deutschlands Interessen vertreten. Das nehme ich \u00fcberhaupt nicht wahr.\nIm Gegenteil: Sie werden sich in der Regierung nicht einig und sind deshalb in Br\u00fcssel nicht sprechf\u00e4hig. Sie riskieren den Industriestandort Deutschland.\nMehr als 100 Milliarden Euro investieren deutsche Firmen im Ausland. In Deutschland selbst dauern kleinste Investitionen zur Klimaneutralit\u00e4t ewig, weil die Genehmigungsverfahren sich endlos ziehen. Von neuer Deutschlandgeschwindigkeit, die Sie immer propagieren, ist nichts zu sp\u00fcren.\nDabei ist der Gro\u00dfteil der Industrie bereit, seinen Teil f\u00fcr den Klimaschutz zu leisten. Der Gro\u00dfteil der Industriebetriebe ist bereit, den Transformationsprozess, der vor uns liegt, mitzugehen. Sie m\u00fcssen aber auch daf\u00fcr sorgen, dass den Unternehmen auf dem Weg dahin nicht die Luft ausgeht.\n\u00dcberall, wo ich zust\u00e4ndig bin, werden Genehmigungsverfahren gerade verl\u00e4ngert und verkompliziert.\nDa k\u00f6nnen Sie heute noch so oft \u201eDeutschlandgeschwindigkeit\u201c rufen und immer auf die LNG-Terminals verweisen. In der Realit\u00e4t, im Alltag funktioniert es nicht. Sie k\u00f6nnen nicht einzelne Schritte vereinfachen, wie Sie es tun. Sie m\u00fcssen die Verfahren ganzheitlich auf allen Ebenen vereinfachen, und dann ist auch Licht am Horizont zu sehen.\nWir haben in den letzten Jahren verdammt viel daf\u00fcr getan, dass der Transformationsprozess in der Industrie gelingen kann. Wir haben ganz viel Geld in die Hand genommen und in Forschung und Entwicklung investiert, um klimaneutrale Industrie m\u00f6glich zu machen. Wir haben den Boden daf\u00fcr bereitet, dass es klappen kann.\nWir haben Vertrauen geschaffen, dass Deutschland den Weg zur Klimaneutralit\u00e4t mit der Industrie geht.\nDie ganze jahrelange Vorarbeit treten Sie gerade mit F\u00fc\u00dfen. So, wie Sie es machen, wird das nichts, und deshalb lehnen wir den Gesetzentwurf ab.\nF\u00fcr die SPD-Fraktion hat das Wort Daniel Rinkert.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Mich wundert es ja schon, dass man jetzt schon wei\u00df, dass man einen Gesetzentwurf, den wir hier heute in erster Lesung einbringen und beraten, ablehnen wird. Man wei\u00df doch \u2013 nach Herrn Struck \u2013, dass ein Gesetzentwurf, der hier reinkommt, nie auch wieder so rausgeht und dass wir ihn auch noch besser machen werden.\nWas mich als junger Mensch aber auch nervt, ist, dass Sie dieses Land immer schlechtreden. Das muss ich Ihnen mal deutlich sagen.\nDas, was Sie hier f\u00fcr M\u00e4rchen erz\u00e4hlen, stimmt auch gar nicht. Die ganzen massiven Investitionen in Chipfabriken und Halbleiter, die gerade get\u00e4tigt werden \u2013 auch ausl\u00e4ndische Investitionen \u2013, nehmen Sie gar nicht wahr, und das ist sehr, sehr schade. Das muss ich Ihnen hier an der Stelle doch mal deutlich sagen.\nMeine Damen und Herren, heute beraten wir in erster Lesung die Novellierung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes, um die Planung und Genehmigung bei Erneuerbare-Energien-Anlagen, beim Wasserstoff und sicherlich auch \u2013 wir werden uns das anschauen \u2013 bei industriellen Anlagen zu beschleunigen.\nAber zun\u00e4chst: Was ist denn das Bundes-Immissionsschutzgesetz \u00fcberhaupt? Die Kollegin hat es angesprochen: Es ist das ma\u00dfgebliche Ordnungsrecht im Bereich der Luftreinhaltung und ein zentrales Regelwerk f\u00fcr Emissionen aus Anlagen und aus dem Verkehrsbereich.\nDas Genehmigungsverfahren nach dem Bundes-Immissionsschutzgesetz ist sehr anspruchsvoll, weil darin s\u00e4mtliche Umweltauswirkungen einer Anlage ber\u00fccksichtigt und gew\u00fcrdigt werden. Warum wollen wir das Gesetz jetzt anpassen und \u00e4ndern?\nErstens. Wir wollen bis 2045 klimaneutral wirtschaften.\nZweitens. Wir wollen bis 2030 80 Prozent unseres Stroms aus erneuerbaren Energien gewinnen.\nIch sage, das ist sicherlich die gr\u00f6\u00dfte industrielle Revolution seit der Entwicklung der Dampfmaschine. Das bedeutet, wir m\u00fcssen noch schneller werden bei Genehmigungs- und Planungsverfahren, und die Novelle des Bundes-Immissionsschutzgesetzes soll daf\u00fcr den Rahmen geben und ist ein wichtiger Hebel, um diese Ziele zu erreichen.\nIn einigen Bereichen hat diese Regierung schon wichtige Punkte zur Beschleunigung angeschoben. Im Windenergie-auf-See-Gesetz, im LNG-Beschleunigungsgesetz und im Gesetz zur erleichterten Brennstoffumstellung wurden beispielsweise erstmals Genehmigungsfiktionen im Verfahren eingef\u00fchrt, Umweltpr\u00fcfungen und die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung geb\u00fcndelt, Doppelpr\u00fcfungen reduziert, der vorzeitige Baubeginn erleichtert oder auch das \u00fcberragende \u00f6ffentliche Interesse gesetzlich verankert.\nWir wollen das Tempo weiter anziehen; denn es geht um das Generationenprojekt der Energiewende, es geht um Klima- und Umweltschutz und das Schaffen eines neuen, nachhaltigen Wachstums mit Wohlstand f\u00fcr die vielen in unserem Land, aber auch in Europa, meine Damen und Herren.\nDie Autorin Maja G\u00f6pel\nschrieb einmal \u2013 ich zitiere \u2013:\nDenn Zukunft ist nichts, was blo\u00df vom Himmel f\u00e4llt. Nichts, das einfach nur so passiert. Sie ist in vielen Teilen das Ergebnis unserer Entscheidungen.\nDiese Regierung hat sich f\u00fcr Fortschritt entschieden, diese Regierung hat sich f\u00fcr die aktive Gestaltung der Zeitenwende, in der wir leben, entschieden, und diese Regierung hat sich f\u00fcr das Deutschlandtempo entschieden. Wir wollen aus der Jahrhundertaufgabe der Transformation der Industrie, der Gestaltung der Energiewende und des Schutzes des Klimas eine Jahrhundertchance f\u00fcr alle in unserem Land machen.\nEin wesentlicher Aspekt einer erfolgreichen Transformation ist die Planungsbeschleunigung. Deshalb setzen wir mit der Novelle des Bundes-Immissionsschutzgesetzes auf Verk\u00fcrzungen im Genehmigungs- und Planungsverfahren; denn zur Umsetzung der beschlossenen Klimaziele in Deutschland und Europa ist ein Umbau weiter Teile der Wirtschaft erforderlich. Ein weiteres Hochlaufen beim Ausbau von Wind- und Sonnenenergie, bei der Wasserstoffinfrastruktur und bei Stromnetzen ist notwendig.\nWenn wir uns das mal ansehen: Prognosen sagen, bis 2030 wird es 15 000 regul\u00e4re Industriegenehmigungen und 5 000 regul\u00e4re Genehmigungen f\u00fcr Windenergieanlagen geben. Hinzu kommen Genehmigungsverfahren f\u00fcr 15 000 zus\u00e4tzliche Windr\u00e4der und 5 000 zus\u00e4tzliche \u00c4nderungsgenehmigungen bei der Produktionsumstellung der Industrieanlagen. Es liegt auf der Hand, dass das Erreichen der Klimaziele eine Beschleunigung auf allen Ebenen und allen Verfahrensstufen erforderlich macht.\nMeine Damen und Herren, im jetzigen Gesetzentwurf sind bereits gute Ma\u00dfnahmen enthalten, die Beschleunigungseffekte haben. Auf drei Punkte m\u00f6chte ich gerne kurz eingehen:\nErstens: Vollst\u00e4ndigkeit der Unterlagen. Im Gesetzentwurf ist vorgesehen, die Vollst\u00e4ndigkeit von Unterlagen genauer zu definieren. Die Praxis zeigt, dass die Vollst\u00e4ndigkeit in vielen Verfahren erst sehr sp\u00e4t festgestellt wird und die Verfahren deshalb deutlich l\u00e4nger als die sieben Monate dauern, die vorgeschrieben sind. Die Konkretisierungen im Gesetzentwurf sind deshalb sehr sinnvoll, um Verfahren zu beschleunigen.\nZweitens. Die M\u00f6glichkeit, auf Antrag einen Projektmanager durch die Genehmigungsbeh\u00f6rde bestellen zu lassen \u2013 dies kann sie mit Zustimmung des Vorhabentr\u00e4gers auch ohne Antrag tun \u2013, ist eine sehr positive Ma\u00dfnahme. Sie wird daf\u00fcr sorgen, dass Verfahren viel schneller durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nDrittens: die Frist f\u00fcr die aufschiebende Wirkung. In \u00a7 63 Absatz 2 soll eine Frist von einem Monat f\u00fcr die Stellung und Begr\u00fcndung des Antrags auf Anordnung der aufschiebenden Wirkung des Widerspruchs oder der Anfechtungsklage eingef\u00fchrt werden. Das wird den Investoren Rechtssicherheit geben. Sie haben damit Klarheit, dass nach Fristablauf nicht mehr mit Rechtsschutzantr\u00e4gen gerechnet werden muss.\nMeine Damen und Herren, Sie sehen, viele Regelungen sind sehr positiv und gehen in die richtige Richtung. Aber gerne will ich auch drei Punkte kurz nennen, die wir als SPD-Fraktion noch mal in den Blick nehmen wollen:\nErstens: das Thema \u201eVorzeitiger Baubeginn\u201c. Er kann eine sehr gro\u00dfe Beschleunigungswirkung haben und ist bereits ein bew\u00e4hrtes Instrument im Fuel-Switch-Verfahren, das wir schon haben. Die Beschleunigungseffekte sind eben gehoben worden.\nZweitens. Ja, wir werden nat\u00fcrlich auch das Thema \u201eBeschleunigung bei Industrieanlagen\u201c in den Blick nehmen und gucken, was wir da machen k\u00f6nnen. Ich habe eben ja beschrieben: F\u00fcr den Schutz des Klimas brauchen wir auch dort schnellere Genehmigungsverfahren.\nDrittens. Wir m\u00fcssen gucken, dass wir beim Repowering effizienter werden und dass die vereinfachten Verfahren auch dann m\u00f6glich sind, wenn der neue nicht der alte Anlagenbetreiber ist, damit das schnell geht und damit das, was jetzt schon im Gesetzentwurf vorgesehen ist, eben auch umgesetzt wird.\nMeine Damen und Herren, wir werden in den Beratungen immer genau darauf achten, ob Ver\u00e4nderungen an gesetzlichen Regelungen, die wir im Gesetz formulieren wollen, in der Praxis auch wirklich eine Beschleunigungswirkung haben. Ich freue mich auf die weiteren Beratungen und bedanke mich jetzt schon f\u00fcr die ersten guten Gespr\u00e4che in der Koalition.\nHerzlichen Dank.\nF\u00fcr die AfD-Fraktion hat das Wort Thomas Ehrhorn.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Bei dem vorliegenden Gesetzentwurf geht es vornehmlich um die Beschleunigung von Genehmigungsverfahren f\u00fcr Windkraftanlagen und Anlagen zur Erzeugung von sogenanntem gr\u00fcnen Wasserstoff. Um dies gleich vorwegzunehmen: Das Gerede \u00fcber gr\u00fcnen Wasserstoff, diese angebliche Wundertechnologie der Zukunft, die in Wirklichkeit eine Totgeburt ist, ist ein weiteres gr\u00fcnes Hirngespinst. Aber das nur am Rande.\nWie sollen die Zulassungsverfahren nun also beschleunigt werden? Die Antwort lautet: a) indem man der \u00d6ffentlichkeit fast alle Einspruchs- und Einflussm\u00f6glichkeiten nimmt, b) indem man die Entscheidungshoheit der L\u00e4nder untergr\u00e4bt, c) indem man Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen einfach abschafft, d) dadurch, dass Natur-, Arten- und Landschaftsschutz k\u00fcnftig keine Rolle mehr spielen. Aber sei\u2019s drum \u2013 Hauptsache, Deutschland rettet das Weltklima!\nWie absurd diese Annahme allerdings tats\u00e4chlich ist, zeigen folgende Zahlen: Deutschland, welches an den weltweiten CO2-Emissionen gerade mal einen Anteil von 2 Prozent hat, hat seit 1990 etwa ein Drittel seiner Emissionen eingespart. Der Rest der Welt, der f\u00fcr 98 Prozent des CO2-Aussto\u00dfes verantwortlich ist, hat im gleichen Zeitraum seine CO2-Emissionen um zwei Drittel erh\u00f6ht. Mit anderen Worten: Was wir in Deutschland tun oder lassen, ist f\u00fcr das Weltklima absolut irrelevant.\nDie ideologisch motivierte und k\u00fcnstlich erzeugte Klimahysterie dient also allein als Rechtfertigung f\u00fcr den geplanten Umbruch in unserer Gesellschaft, den Umbruch in eine autorit\u00e4r-sozialistische Planwirtschaft,\nin welcher der Staat den Menschen vorschreibt, wie sie zu leben, was sie zu essen und womit sie zu heizen haben. Sie dient als Rechtfertigung f\u00fcr den Krieg der Regenbogenkoalition gegen unsere Industrie, gegen das Automobil, gegen unser Privateigentum, einen Krieg, der inzwischen zu einem Krieg der Regierenden gegen die eigene Bev\u00f6lkerung geworden ist.\nUnd ich sage Ihnen: Die Menschen da drau\u00dfen, die wissen das, und die haben die Nase gestrichen voll.\nDenn das einzige Nachhaltigkeitsziel, welches Sie zu erreichen in der Lage sind, ist, dieses Land gezielt gegen die Wand zu fahren und unseren Wohlstand nachhaltig zu vernichten.\nDeshalb spricht Professor Dr. Knut L\u00f6schke,\nMitglied des Hochschulrates der Universit\u00e4t Leipzig und Kuratoriumsmitglied des Max-Planck-Institutes, den B\u00fcrgern aus tiefster Seele,\nwenn er sagt \u2013 ich zitiere mit Erlaubnis der Pr\u00e4sidentin \u2013:\nIch habe es satt, \u2026 ich habe die Schnauze voll vom permanenten und immer religi\u00f6ser werdenden Klima-Geschwafel, von Energie-Wende-Phantasien, von Elektroauto-Anbetungen, von Gruselgeschichten \u00fcber Weltuntergangs-Szenarien \u2026 bis Wetterkatastrophen.\nIch kann die Leute nicht mehr ertragen, die das t\u00e4glich in Mikrofone und Kameras schreien oder in Zeitungen drucken. Ich leide darunter,\nmiterleben zu m\u00fcssen, wie aus der Naturwissenschaft eine Hure der Politik gemacht wird.\nMeine Damen und Herren der CDU/CSU, Ihnen kann ich deshalb nur den guten Rat geben: Schicken Sie die Brandmauerfetischisten und BlackRock-Befehlsempf\u00e4nger so schnell wie m\u00f6glich in die W\u00fcste. Werden Sie wieder zu einer Partei, die bereit ist, gemeinsam mit der AfD die Dinge vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen\nund vernunftorientierte Politik f\u00fcr Deutschland zu machen. Tun Sie das nicht, werden Sie schneller, als Sie glauben, in der Bedeutungslosigkeit verschwinden.\nVielen Dank.\nDer Kollege Muhanad Al-Halak von der FDP gibt seine Rede zu Protokoll.1\nF\u00fcr die Fraktion Die Linke hat nun das Wort Ralph Lenkert.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Wenn ein Land 1 Prozent der Weltbev\u00f6lkerung stellt und 2 Prozent der klimasch\u00e4dlichen Gase ausst\u00f6\u00dft, dann lebt es \u00fcber seine Verh\u00e4ltnisse.\nUnd wenn ich durch meine Heimat, den Th\u00fcringer Wald, fahre und sehe, wie die B\u00e4ume sterben wegen Trockenheit, ausgel\u00f6st durch den Klimawandel und Hitzestress, dann habe ich kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Leute die Augen davor verschlie\u00dfen und glauben, sie w\u00fcrden damit im Interesse der Menschheit handeln. Im Landkreis Sonneberg geht das Trinkwasser in einigen Orten zur Neige, weil der Wald stirbt. Das ist die Realit\u00e4t.\nDas leugnen Sie, und das ist ein riesiges Problem. Die Menschen werden irgendwann erkennen, dass Ihr Weg der falsche ist.\nWir m\u00fcssen beim Klimaschutz radikal umsteuern. Es braucht Energiequellen, die umweltfreundlich sind, die das Klima nicht weiter belasten, die erneuerbar sind. Aber der Ausbau der Windenergie hinkt hinterher. Die Genehmigungsverfahren sind zu lang und zu kompliziert. So wird sogar die Aufstellung neuer Anlagen verhindert, die weniger Emissionen wie zum Beispiel L\u00e4rm verursachen, weil bisher das Verfahren neu starten muss, wenn sich der Anlagentyp \u00e4ndert. Das Errichten von neuen Windkraftanlagen an Altstandorten erfordert unn\u00f6tige, oft rein b\u00fcrokratische Verfahrensschritte. Diese und weitere Hindernisse soll der Gesetzentwurf beheben. Das unterst\u00fctzt Die Linke.\nKolleginnen und Kollegen, Akzeptanz bei der Bev\u00f6lkerung ist Grundlage f\u00fcr den z\u00fcgigen Windkraftausbau. Anwohner klagen \u00fcber L\u00e4rmbel\u00e4stigungen. Diese werden zwar berechnet, aber einige Anlagenbetreiber ignorieren L\u00e4rmschutzauflagen. Und den Umwelt\u00e4mtern fehlen das Geld und das Personal f\u00fcr Kontrollen. Das darf nicht sein.\nDie Ampel redet so gern von Digitalisierung. Verankern Sie digitale M\u00f6glichkeiten auch in diesem Gesetz. L\u00e4rmmesssensoren sind verf\u00fcgbar. Daten\u00fcbertragung ist fast \u00fcberall m\u00f6glich. \u00dcber Datenverarbeitung kann man ermitteln, welche L\u00e4rmquelle dominierend ist. L\u00e4rmmesssensoren, an Wohngeb\u00e4uden installiert, k\u00f6nnten zuk\u00fcnftig l\u00e4rmverursachende Windkraftanlagen so regeln, dass Immissionsgrenzwerte stets eingehalten werden. Das w\u00e4re ganz im Interesse der Anwohnerinnen und Anwohner und w\u00fcrde Vorbehalte deutlich reduzieren. Aber Akzeptanz braucht in erster Linie Mitspracherechte. Dass Sie jetzt Er\u00f6rterungstermine faktisch abschaffen, ist fahrl\u00e4ssig.\nSo f\u00fchlen sich Menschen \u00fcbergangen. Nehmen Sie die B\u00fcrgerinnen ernst. Sonst nimmt die Demokratie Schaden.\nF\u00fcr mehr Akzeptanz schl\u00e4gt Die Linke weitere Ma\u00dfnahmen vor: F\u00fchren Sie endlich einheitliche Netzentgelte ein, damit Regionen mit viel Windkrafterzeugung bei den Strompreisen entlastet werden. Garantieren Sie f\u00fcr Kommunen und B\u00fcrger eine garantierte Verg\u00fctung von zusammen 0,3 Cent je Kilowattstunde erzeugten Windstroms in der Gemeinde, so wie es Th\u00fcringen einf\u00fchren will. Im \u00dcbrigen: Geben Sie Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze der Bundeswehr f\u00fcr Windenergie frei. Das hilft.\nVielen Dank.\nF\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen hat das Wort Dr. Jan-Niclas Gesenhues.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen mit dem vorliegenden Gesetz einen Schritt machen, der eigentlich l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist: Wir verankern das Schutzziel Klima endlich auch im Bundes-Immissionsschutzgesetz, und wir zeigen damit, dass Klimaschutz f\u00fcr uns Querschnittsziel ist. Klimaschutz ist eben nicht ein Thema eines einzelnen Ressorts, sondern es geht alle Ressorts etwas an, und es ber\u00fchrt auch alle Fachgesetze. Genau das setzen wir um, indem wir das Schutzgut Klima im Bundes-Immissionsschutzgesetz verankern.\nFrau Karliczek, ich habe bei Ihrer Rede wie immer gut zugeh\u00f6rt. Ich habe aber nicht geh\u00f6rt, wie Sie zu dieser konkreten und wichtigen Feststellung und zu der geplanten Reform stehen, dort das Schutzziel Klima zu verankern. Das w\u00fcrde mich mal interessieren; denn das ist der wesentliche Teil dieses Gesetzes, und dazu haben Sie nicht ein Wort gesagt.\nIhre Rede passt aber zur CDU/CSU, weil sie ein Muster bedient, das wir immer wieder sehen: In Sonntagsreden h\u00f6ren wir immer vom Klimaschutz, aber wenn es um die konkrete Umsetzung geht, dann blockieren Sie,\nund Sie machen auch keine eigenen Vorschl\u00e4ge.\nMan kann es so auf den Punkt bringen: Bei Ihnen von der CDU/CSU ist es so, dass Sie f\u00fcr jede L\u00f6sung ein Problem finden. Genau das ist Ihr Problem. Damit sind Sie selber zum Problem geworden.\n\u00dcber 16 Jahre haben Sie den Klimaschutz in diesem Land drastisch vernachl\u00e4ssigt, liebe Kolleginnen und Kollegen.\nWas wir immer wieder sehen, ist, dass Sie den Zielen auf einer abstrakten Ebene zustimmen; aber wenn es um konkrete Instrumente geht, dann sind Sie dagegen. Das haben wir jetzt auch hier wieder gesehen.\nVerkehrswende: Sie sind dagegen. Kohleausstieg: Sie sind dagegen.\nW\u00e4rmewende: Sie sind dagegen.\nKlimaschutz im Bereich des Immissionsschutzes: Sie sind dagegen. Sie sind die Dagegen-Partei, wenn es um Klimaschutz geht, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU/CSU.\nDer Unterschied zu Ihnen ist: Wir bleiben beim Klimaschutz nicht auf der Zielebene, sondern wir gehen dann auch ganz konkret die Frage an:\nWie k\u00f6nnen wir konkrete Erleichterungen auf den Weg bringen, um den Ausbau der erneuerbaren Energien voranzubringen? Kollege Rinkert hat einige Beispiele gebracht. Und genau das machen wir mit dieser Reform des Bundes-Immissionschutzgesetzes.\nHerr Dr. Gesenhues, erlauben Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Weisgerber?\nSelbstverst\u00e4ndlich.\nSehr geehrter Herr Kollege Gesenhues, vielen Dank, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. \u2013 Ich frage Sie ganz konkret: Ist Ihnen entgangen, dass wir 2019 das gr\u00f6\u00dfte Klimaschutzpaket in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland vorgelegt haben, mit einer CO2-Bepreisung, mit F\u00f6rderma\u00dfnahmen, mit einem Bundes-Klimaschutzgesetz, mit einem ganz konkreten Kontrollmechanismus? Erstaunlich ist, dass die Ampel die Klimaziele nicht ambitionierter gestaltet \u2013 wir wollen nach wie vor 2045 klimaneutral werden \u2013, und noch erstaunlicher ist, dass die Ampel jetzt diesen Kontrollmechanismus aufweichen muss.\nWir haben die CO2-Bepreisung in Deutschland eingef\u00fchrt. Wir haben es auf EU-Ebene geschafft, dass die CO2-Bepreisung f\u00fcr die Bereiche W\u00e4rme und Verkehr noch ausgeweitet wird. Und was macht Ihre Fraktion der Gr\u00fcnen im Europ\u00e4ischen Parlament? Sie lehnt diese Ausweitung des Emissionshandels ab. In Wahrheit sind Sie die Dagegen-Partei!\nDeswegen frage ich Sie ganz konkret: Warum wollten Sie verhindern, dass auf europ\u00e4ischer Ebene dieses wirkungsvolle Instrument eingef\u00fchrt wird? Wir haben es dann trotzdem mit Mehrheit durchgesetzt. Aber warum waren Ihre Kollegen im Europ\u00e4ischen Parlament \u2013 \u00fcbrigens mit den Abgeordneten der rechten Seite \u2013 dagegen?\nLiebe Kollegin Weisgerber, danke f\u00fcr die Frage. \u2013 Ich bin Ihnen dankbar, dass Sie die europ\u00e4ische Ebene ansprechen. Denn eins ist v\u00f6llig klar: Wir werden unsere Klimaziele niemals mit technischen L\u00f6sungen alleine erreichen,\nsondern wir brauchen dringend die Natur als unsere Verb\u00fcndete f\u00fcr den Klimaschutz. Die EU-Kommission hat \u2013 \u00fcbrigens jetzt auch mit Beschluss des europ\u00e4ischen Umweltrates \u2013 ein Gesetz vorgelegt, das genau das angeht, das unsere \u00d6kosysteme als nat\u00fcrliche Verb\u00fcndete st\u00e4rken will: das Nature Restoration Law.\nIch frage Sie: Warum schreibt Ihre Fraktion\neinen Brief an Ihre eigene Kommissionspr\u00e4sidentin, in dem Sie Ihre eigene Kommissionspr\u00e4sidentin auffordern, das Nature Restoration Law abzuschie\u00dfen,\ndie Sustainable Use Regulation abzuschie\u00dfen und die Industrieemissionsrichtlinie abzuschie\u00dfen?\nSie tun im Moment auf europ\u00e4ischer Ebene alles daf\u00fcr, um den Klimaschutz zu blockieren. Das ist die Wahrheit.\nDas Muster, dem Sie da auf europ\u00e4ischer Ebene folgen \u2013 um auf Ihre erste Frage zu sprechen zu kommen \u2013, hat sich auch in Ihrem konkreten Regierungshandeln gezeigt. Denn wir messen uns an unseren konkreten Ma\u00dfnahmen.\nIhre konkrete Ma\u00dfnahme l\u00e4sst sich \u00fcbersetzen mit einem Begriff: Altmaier-Delle \u2013 Altmaier-Delle beim Ausbau der erneuerbaren Energien. Denn Sie haben einen Deckel eingef\u00fchrt, und dann ging es steil nach unten.\nWir haben das in dieser Bundesregierung und unter Minister Robert Habeck mit dem Osterpaket korrigiert, und der Ausbau der Erneuerbaren zieht jetzt endlich wieder an.\nWir bringen mit dem Immissionsschutzgesetz \u2013 um zur\u00fcck zum Thema zu kommen \u2013 erneut eine wichtige Beschleunigung f\u00fcr die erneuerbaren Energien auf den Weg.\nIch will abschlie\u00dfend aber noch eins dazusagen: Wir brauchen weitere Schritte f\u00fcr die Planungs- und Genehmigungsbeschleunigung, und das ist mehr als nur die Anpassung von Standards. Wir brauchen Personal, wir brauchen Priorisierung, und wir brauchen Digitalisierung in den Verwaltungen. Klimaschutz muss oben auf den Stapel. Und es braucht ausreichend Personal, um die Verfahren zu bearbeiten.\nIch setze an der Stelle gro\u00dfe Hoffnung in den Bund-L\u00e4nder-Pakt Planungsbeschleunigung, der im Bundeskanzleramt entwickelt wird. Ich hoffe sehr, dass dieser Bund-L\u00e4nder-Pakt Planungsbeschleunigung z\u00fcgig steht, damit das Personal bereitsteht, damit die digitalen Verfahren bereitstehen und damit in den Beh\u00f6rden Klimaschutz konsequent priorisiert wird. Das beschleunigt Genehmigungsverfahren.\nNur mit diesem Bund-L\u00e4nder-Pakt Planungsbeschleunigung k\u00f6nnen Gesetze wie das heutige auch ihre volle Wirkung f\u00fcr den Klimaschutz entfalten.\nHerzlichen Dank.\nF\u00fcr die Unionsfraktion erteile ich das Wort dem Kollegen Christian Hirte.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir reden heute \u00fcber M\u00f6glichkeiten des Klimaschutzes im Immissionsschutzrecht. Wenn ich Bezug nehme auf den Kollegen Gesenhues, dann muss ich feststellen: Er hat gerade relativ w\u00f6rtlich gesagt, Klimaschutz ginge auf jeden Fall nicht nur mit Technologie. Ja bittesch\u00f6n, wie denn sonst?\nWenn wir Industrieland bleiben wollen, geht es ohne Technologie nur, wenn wir zur\u00fcck zur Subsistenzwirtschaft gehen und auf alles verzichten, was ein modernes Industrieland braucht.\nDeswegen ist offenkundig, dass das, was jetzt von der Regierungskoalition vorgeschlagen wird, viel zu verengt ist \u2013 verengt im Bereich der erneuerbaren Energien dem Grunde nach ausschlie\u00dflich auf die Beschleunigung beim Ausbau der Infrastruktur f\u00fcr Energie aus Wind, Wasserstoff und \u00c4hnlichem. Das ist zu wenig. Klimaschutz funktioniert nur in einer volkswirtschaftlichen Gesamtbetrachtung.\nKlimaschutz funktioniert nur, wenn wir weiterhin eine erfolgreiche Wirtschaftsnation bleiben und den Wohlstand in unserem Land erhalten. Wenn Sie das nicht einsehen und meinen, ausschlie\u00dflich mit einem Weniger von allem Klimaschutz erreichen zu k\u00f6nnen,\ndann erweisen Sie diesem Land und den B\u00fcrgern in diesem Land einen B\u00e4rendienst, vielleicht auch Ihrer Koalition \u2013 das Bundesverfassungsgericht l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen.\nDeutschland braucht Entb\u00fcrokratisierung. Wir brauchen eine massive Beschleunigung von Verfahren. Deswegen ist es dem Grunde nach \u2013 Achtung, Lob! \u2013 zu begr\u00fc\u00dfen, dass Sie erste Ma\u00dfnahmen auf den Weg bringen, um im Bereich des BImSchG einige Verfahren zu beschleunigen; aber das reicht nicht. Wir brauchen sie eben in allen Bereichen, vor allem im Bereich der Infrastruktur und der Wirtschaft.\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch erst mal zu! Wir k\u00f6nnen doch heute noch gar nichts ablehnen. Es gibt gar kein Gesetz, \u00fcber das wir \u2013 \u2013\nDie Erfahrung, werter Kollege Tr\u00e4ger, mit Ihrer Koalition ist ja leider, dass Sie relativ wenig auf sachliche Argumente eingehen,\ndass Sie nicht ber\u00fccksichtigen, was Ihnen nicht nur die Opposition, sondern sogar auch Experten ins Stammbuch schreiben. Ihnen muss das Bundesverfassungsgericht sagen, dass Sie gut daran t\u00e4ten, die Kollegen, die hier im Deutschen Bundestag sitzen, zu h\u00f6ren und bei den Verfahren \u2013 eines beraten wir gerade \u2013 das, was sie sagen, zu ber\u00fccksichtigen.\nIch will es noch einmal sagen: Wir brauchen Beschleunigung im Interesse unseres Landes \u2013 f\u00fcr mehr Wohlstand, in allen Bereichen der notwendigen Transformation und in der Infrastruktur, f\u00fcr unsere Wirtschaftsunternehmen, f\u00fcr die Industrie. Deswegen glaube ich, dass Sie gut daran t\u00e4ten, mal zu lesen, was Sie in Ihrem eigenen Koalitionsvertrag geschrieben haben. Da kommt 80-mal das Wort \u201eInfrastruktur\u201c vor, ungleich h\u00e4ufiger als die dem Vertrag namensgebenden Begriffe \u201eFortschritt\u201c, \u201eFreiheit\u201c \u2013 ich vermute, Herr Kollege Al-Halak, von Ihrer Partei stammt dieser Begriff \u2013, \u201eGerechtigkeit\u201c und \u201eNachhaltigkeit\u201c. Wenn Sie es damit ernst meinen, w\u00e4ren wir, glaube ich, viel besser aufgestellt.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wenn Sie uns vorwerfen, wir seien dagegen, antworte ich: Das ist Unsinn. Wir versuchen, uns mit konstruktiven Vorschl\u00e4gen in Ihre vermurksten Gesetzgebungsverfahren einzubringen,\naber Sie geben uns keine Gelegenheit, deren Wirksamkeit entfalten zu lassen.\nDankenswerterweise haben meine Kolleginnen Weisgerber und Karliczek darauf hingewiesen, dass wir dem Grunde nach ein gutes Konzept hatten, mit dem wir mit marktwirtschaftlichen Instrumenten sicherstellten, dass man technologieoffen das erreicht, was als Ziel festgeschrieben ist.\nDazu geh\u00f6rt, meine sehr geehrten Damen und Herren, auch von der Regierung, auch die Einsicht, dass ein Industrieland nicht mit Wind alleine mit Energie versorgt werden kann.\nLetzte Anmerkung. Der Kollege Gesenhues hatte in Bezug auf die Rede meiner Kollegin Karliczek angefragt: Wie sieht es aus mit dem Thema Klimaschutz als Zielbestimmung im BImSchG? Entweder, Herr Kollege Gesenhues, ist das ein rein deklaratorischer, zus\u00e4tzlicher Begriff, der unter dem immerhin noch geltenden Klimaschutzgesetz, welches in der letzten Legislatur auf den Weg gebracht wurde, Geltung entfaltet, oder es ist eben ein deutliches Mehr.\nDann ist die Frage, ob das der Beschleunigung dient oder zu einer weiteren Verkomplizierung f\u00fchrt, weil es ein ziemlich unbestimmter Rechtsbegriff ist,\nder in der konkreten Anwendung in den Beh\u00f6rden dazu f\u00fchrt, dass alle anderen Verfahren \u2013 also auch jenseits dessen, was Sie jetzt in Bezug auf Windr\u00e4der regeln wollen \u2013 m\u00f6glicherweise komplizierter, umst\u00e4ndlicher und auch langsamer werden.\nDeswegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, nehmen Sie die Vorschl\u00e4ge ernst, die wir im Gesetzgebungsverfahren einbringen werden.\nKommen Sie bitte zum Schluss.\nUnd helfen Sie mit, damit das, was Sie jetzt schlecht auf den Weg bringen, k\u00fcnftig besser wird.\nVielen Dank.\nDer letzte Redner in der Debatte ist f\u00fcr die SPD Carsten Tr\u00e4ger.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Hirte, es ist immer eine Freude, nach Ihnen zu sprechen, aber ich wei\u00df gar nicht, wo ich anfangen soll; vielleicht erst mal bei dem grunds\u00e4tzlichen Unverst\u00e4ndnis. Ich bin mir nicht ganz sicher. Ich habe keinen einzigen konstruktiven Vorschlag geh\u00f6rt,\nobwohl Sie ihn so lobend selbst in den Raum gestellt haben. Vielleicht kommt er ja noch in den weiteren Beratungen. Dabei werden Sie leider ablehnen, wenn ich es richtig verstanden habe; aber da war auch einiges widerspr\u00fcchlich. \u2013 Frau Weisgerber sch\u00fcttelt den Kopf; Frau Karliczek hat es vorhin gesagt, sie h\u00f6rt aber nicht zu; Herr Hirte, von Ihnen habe ich Lob f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen an sich geh\u00f6rt, aber im Detail sind sie Ihnen zu schlecht. Vielleicht kann ich Ihnen helfen. Der BDI und der VCI zumindest haben als Industrieverb\u00e4nde diese Vorschl\u00e4ge gelobt. Vielleicht hilft es Ihnen auch noch auf dem Weg zu Ihrer Meinungsbildung.\nDer vollst\u00e4ndige Titel des Gesetzentwurfs, um den es geht, lautet: \u201eEntwurf eines Gesetzes zur Verbesserung des Klimaschutzes beim Immissionsschutz, zur Beschleunigung immissionsschutzrechtlicher Genehmigungsverfahren und zur Umsetzung von EU-Recht\u201c. Damit ist eigentlich schon fast alles gesagt. Der Titel ist fast so lang wie all die Ma\u00dfnahmen, die wir beschlie\u00dfen wollen. Wir wollen tats\u00e4chlich mit einer Beschleunigung der Genehmigungsverfahren eine Beschleunigung der Modernisierung dieses Landes erreichen und wollen, dass wir beim Klimaschutz schnell vorankommen, weil uns der Ukrainekrieg, die Energiekrise, Klimawandel, Hitze, D\u00fcrre, Starkregen und all das Weitere zeigen: Wir m\u00fcssen schlicht schneller werden, damit wir mit der L\u00f6sung der Probleme dieses Landes vorankommen. Das werden wir.\n\u2013 Ja, Herr Wiener, ich wei\u00df, Sie setzen auf Atomenergie; da sind Sie wieder ganz nah bei dem Kollegen \u2013 wie hie\u00df er, der vorhin die Rede gehalten hat? \u2013 Ehrhorn, der gesagt hat, er lehne Voodoo ab und irgendwelche Zukunftstechnologien wie gr\u00fcner Wasserstoff seien ihm alle suspekt, aber die Transmutation der Atomenergie sei f\u00fcr ihn nat\u00fcrlich eine sinnvolle Technologie, ausgeforscht, sicher \u2013 es gibt noch kein einziges Kraftwerk, das sie anwendet.\nIch wei\u00df immer nicht genau, was Sie sich alles zusammenspinnen in Ihren konservativen Bubbles oder wo Sie es im Internet googeln.\nUnd wo ist denn eigentlich der Herr Hilse? Ist er gerade zum Ausn\u00fcchtern \u2013 \u2013\n\u2013 Da ist er ja. Herr Hilse, ich freue mich, dass Sie noch gar nicht dazwischengerufen haben. \u2013 Entschuldigung, ich habe Sie verwechselt. Der Zwischenruf kam von Ihrem Hintermann.\nSie haben vorhin die europ\u00e4ische Ebene angesprochen. Beim Nature Restoration Law muss ich dem Kollegen Gesenhues recht geben, Frau Weisgerber.\nEs ist schon ein Zeichen besonderer Dreistigkeit, wenn der EVP-Chef Manfred Weber alle Hebel gegen das Nature Restoration Law in Bewegung setzt, f\u00fcr das auch konservative Regierungschefs wie zum Beispiel \u2013 h\u00f6re und staune \u2013 derjenige von Ungarn gestimmt haben. Aber der Herr EVP-Chef Weber ist aus Wahlkampfgr\u00fcnden dagegen. Deswegen hat er eine Drohkulisse aufgebaut.\nIch kann nur hoffen, dass das Plenum des Europaparlaments weisere Entscheidungen trifft als die EVP-Fraktion. Das werden wir Ihnen nicht durchgehen lassen. Wir werden jetzt bei jeder Gelegenheit sagen, was Sie da f\u00fcr Spielchen treiben,\nmit wem Sie sich in die Kiste legen. Die Beschl\u00fcsse von Montreal loben Sie einerseits.\n30 Prozent Naturschutz muss erhalten werden. Andererseits tun Sie alles daf\u00fcr, um zu verhindern, dass auch nur ein kleiner Teil davon umgesetzt wird.\n\u2013 Frau Weisgerber, ich wei\u00df, dass wir beide Landtagswahlkampf haben, aber mit der Nummer kommt Manfred Weber nicht durch, und es wird am Ende auch dem Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Markus S\u00f6der schaden. Wir werden Ihnen das bei jeder Gelegenheit vorhalten, wenn am 13. Juli die Abstimmung nicht so ausgeht, wie sie ausgehen muss, wenn wir diesem Planeten noch irgendwie eine Chance geben wollen.\nVielen Dank.\nLieber Herr Kollege Tr\u00e4ger, ich w\u00fcrde Sie gern an den parlamentarischen Sprachgebrauch erinnern, dass wir keine pers\u00f6nlichen Anschuldigungen aussprechen.\nVielen Dank. \u2013 Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf der Drucksache 20/7502 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es weitere Vorschl\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann verfahren wir wie vorgeschlagen.\nIch rufe den Zusatzpunkt 8 auf:\nBeratung des Antrags der Fraktion der CDU/CSU\nDen MINUSMA-Einsatz der Bundeswehr rasch und geordnet beenden\nDrucksache 20/7581\n\u00dcber diesen Antrag werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen. \u2013 Ich bitte Sie, die Sitzpl\u00e4tze einzunehmen, sodass wir beginnen k\u00f6nnen. \u2013 F\u00fcr die Aussprache ist eine Dauer von 39 Minuten vorgesehen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich er\u00f6ffne die Aussprache. Ich erteile das Wort f\u00fcr die Unionsfraktion dem Kollegen J\u00fcrgen Hardt.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon bedauerlich, dass wir hier als Opposition trotz der doch sehr beunruhigenden Entwicklung in Mali und um das MINUSMA-Mandat einen Antrag stellen m\u00fcssen, damit das Thema \u00fcberhaupt Gegenstand im Deutschen Bundestag wird. Wir haben eine sehr besorgniserregende Entwicklung. Ich finde, der Deutsche Bundestag muss sich damit intensiv befassen. Deswegen haben wir das Thema heute auf die Tagesordnung gesetzt. Wir sind auch daf\u00fcr, dass wir dar\u00fcber anschlie\u00dfend sofort namentlich abstimmen.\nSeit \u00fcber einem Jahr stellen wir fest, dass der Mali-Einsatz, die deutsche Beteiligung an der UN-Mission MINUSMA, sinn- und zwecklos ist, weil sie n\u00e4mlich nicht mehr ihren Auftrag erf\u00fcllen kann, weil die Soldaten praktisch gezwungen sind, in ihren Lagern zu bleiben, und allenfalls einen kleinen Aktionsradius haben; das hat mit der M\u00f6glichkeit der Rettungskette zu tun. Wir stellen fest, dass wir nicht in der Lage sind, Flugbewegungen so durchzuf\u00fchren, wie wir sie brauchen und wollen, dass im Augenblick insbesondere keine Versorgungsfl\u00fcge nach Mali m\u00f6glich sind, dass wir auch die Aufkl\u00e4rungsdrohnen, die wir extra zu diesem Zwecke geleast und nach Mali geschafft haben, nicht einsetzen k\u00f6nnen, dass wir gegenw\u00e4rtig keine Zusammenarbeit mit den regul\u00e4ren malischen Streitkr\u00e4ften, mit der malischen Regierung erwarten k\u00f6nnen, dass im Gegenteil die von Russland, von Putin finanzierten Wagner-S\u00f6ldner an der Seite der Regierung der Milit\u00e4rjunta in Mali meinen, die Sicherheit im Lande dadurch herstellen zu m\u00fcssen, dass sie zum Beispiel mit massiven Menschenrechtsverletzungen, mit massiver Beeintr\u00e4chtigung der Zivilbev\u00f6lkerung einen Kampf gegen angeblichen oder tats\u00e4chlichen Terrorismus mit grauenhaften Auswirkungen f\u00fchren. Es gibt Berichte, dass gerade vor wenigen Tagen ein Dorf mit 600 Bewohnern dem Erdboden gleichgemacht wurde, niedergebrannt wurde. Es stellte sich im \u00dcbrigen heraus, dass die Wagner-S\u00f6ldner sich schlicht vertan hatten und ein Nachbardorf der D\u00f6rfer, die sie angreifen wollten, angegriffen hatten.\nDas ist die Situation in Mali. Sie ist leider schon seit l\u00e4ngerer Zeit so. Wir haben deshalb als CDU/CSU-Fraktion im Februar hier beantragt, dass der Mali-Einsatz der Bundeswehr Ende dieses Jahres beendet wird.\nUnd wir haben deshalb, als wir hier Ende Mai auf Antrag der Bundesregierung die Verl\u00e4ngerung des Mandats beraten haben, unsere Zustimmung zur Verl\u00e4ngerung des Mandats bis Ende Mai n\u00e4chsten Jahres verweigert, weil wir gesagt haben: Unter den gegenw\u00e4rtigen Bedingungen sollte die Bundeswehr so schnell wie m\u00f6glich abziehen, sp\u00e4testens bis zum Ende des Jahres.\nJetzt ist etwas eingetreten, von dem die Regierung sagt: \u201eDas war nicht vorhersehbar\u201c,\ndas aber genau dem entspricht, was wir im Februar und im Mai in den Debatten vorhergesagt haben: Die Mali-Regierung schmei\u00dft die Vereinten Nationen aus dem Land raus. Sie wollten innerhalb von drei Monaten den Abzug haben. Es ist m\u00fchsam gelungen, ein Mandat hinzubekommen, dass der Abzug der UN-Mission erst bis Ende des Jahres erfolgen muss. Die Bundeswehr wird damit jetzt vor das Problem gestellt, dass alles viel schneller und viel aufgeregter gehen muss, als das beabsichtigt war.\nDie Kollegin Brugger hat, als wir diese Bedenken vorgetragen haben, hier gesagt, das sei Parteiengepl\u00e4nkel. Sie ist heute nicht da.\n\u2013 Entschuldigung, Frau Brugger, ich habe Sie nicht gesehen. \u2013 Es w\u00e4re die gute Gelegenheit, zu bekennen, dass die Einw\u00e4nde, die wir gegen dieses Mandat gehabt haben, nicht ganz unberechtigt gewesen sind, und wir eigentlich gemeinsam dem Vorschlag der Union h\u00e4tten folgen sollen. Es w\u00e4re f\u00fcr die Bundeswehr besser gewesen.\nUnser Antrag soll ein konstruktiver Beitrag dazu sein, dass wir jetzt gemeinsam die Angelegenheit f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten sauber \u00fcber die B\u00fchne bringen, aber auch f\u00fcr unser Material und unsere Ausr\u00fcstung und dass wir mit Hochdruck gemeinsam daran arbeiten, dass dieser Abzug eben nicht zu einem Desaster wird, sondern dass er einigerma\u00dfen gut \u00fcber die B\u00fchne geht.\nIch m\u00f6chte zum Schluss nicht nur daf\u00fcr werben, diesem Antrag zuzustimmen \u2013 ich glaube, er ist \u00fcber die Parteigrenzen hinweg zustimmungsf\u00e4hig \u2013, sondern ich m\u00f6chte auch an die Bundesregierung appellieren, noch mal zu pr\u00fcfen, ob sie angesichts des, wenn man so will, Entfalls der Gesch\u00e4ftsgrundlage f\u00fcr das Mandat, das wir im Mai hier im Bundestag verabschiedet haben, nicht doch die Notwendigkeit sieht, dass sie im September zu Beginn der Herbstsitzungsperiode einen neuen Mandatstext vorlegt, der die Dinge im Zusammenhang so regelt, dass wir das sauber \u00fcber die B\u00fchne bringen k\u00f6nnen, und zum Beispiel die Frage kl\u00e4rt, was wir von dem MINUSMA-Mandat nach Niger, wo wir ein anderes Mandat haben, an Auftragsausf\u00fchrung und Pr\u00e4senz in der Region hin\u00fcberretten k\u00f6nnen und wie wir, was den logistischen Abzug angeht, uns st\u00e4rker auf Niger abst\u00fctzen k\u00f6nnen.\nMeine dringende Bitte und mein ernsthafter Appell an die Kolleginnen und Kollegen ist, sich nicht damit zufriedenzugeben, dass die Regierung meint, das g\u00fcltige Mandat w\u00e4re f\u00fcr diesen Abzug ausreichend,\nsondern einfach mal zu pr\u00fcfen, ob es nicht sauberer w\u00e4re, im Herbst ein neues Mandat f\u00fcr Niger und Mali und den Mali-Abzug vorzulegen. Das ist unsere dringende Bitte im Interesse der Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr.\nHerzlichen Dank.\nF\u00fcr die Bundesregierung hat das Wort die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Siemtje M\u00f6ller.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Vor zwei Monaten haben wir hier im Deutschen Bundestag nach intensiver Beratung und mit breiter Mehrheit dem Mandat f\u00fcr einen geordneten Abzug der deutschen Kr\u00e4fte aus MINUSMA zugestimmt.\nDem vorausgegangen war ein klassischer milit\u00e4rischer Planungsprozess, in dem die verschiedenen Szenarien ber\u00fccksichtigt und unterschiedliche R\u00fcckverlegungsoptionen ausgearbeitet wurden. Mit anderen Worten: Wir waren und sind nach wie vor auf das, was nun eingetreten ist \u2013 die ver\u00e4nderten politischen Rahmenbedingungen \u2013, vorbereitet.\nLassen Sie mich aber betonen, dass diese politischen Ver\u00e4nderungen, diese ver\u00e4nderte Lage, diese ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen zu keiner unmittelbaren, direkten Ver\u00e4nderung des milit\u00e4rischen Lagebilds bzw. der operativen Lage vor Ort f\u00fcr unsere Kr\u00e4fte f\u00fchren. Die Bedrohungslage bleibt gleichwohl konstant hoch und gef\u00e4hrlich. Der Auftrag bleibt unver\u00e4ndert, nur die Zeitachse wurde gestrafft. Damit hat dieses Mandat weiterhin seine G\u00fcltigkeit.\nDamit gilt weiterhin \u2013 quasi als \u201eDrei Alpha\u201c, um im milit\u00e4rischen Sprachgebrauch zu bleiben \u2013, die deutschen Kr\u00e4fte unversehrt und geordnet nach Hause zu bringen. Dieser Auftrag ist zu erf\u00fcllen. Ich habe vollstes Vertrauen in unsere Bundeswehr und die milit\u00e4rische F\u00fchrung, die ein solches Szenario von Anfang an eingeplant hatte, um auch im Fall der F\u00e4lle handlungsf\u00e4hig zu sein.\nDeswegen konnten die ersten Schritte auch bereits umgesetzt werden. So haben wir die im Mandat vorgesehene Option einer beschleunigten R\u00fcckverlegung mit der ministeriellen Weisung vor einer Woche bereits eingeleitet. Dabei profitieren wir im Vergleich zu unseren Partnernationen in MINUSMA von der seit Wochen laufenden R\u00fcckverlegungsoperation. Hier zeigt sich doch, dass wir unserer Bundeswehr vertrauen k\u00f6nnen, einen ihr von uns erteilten Auftrag erneut gewissenhaft und hochprofessionell zu erf\u00fcllen.\nEs ist eben soldatisches Grundverst\u00e4ndnis, auf den Best Case zu hoffen und f\u00fcr den Worst Case zu planen. Deswegen halten wir auch eine weitere Sicherungskompanie zum Schutz des Kontingents vor. Die oberste Priorit\u00e4t bleibt die geordnete und unversehrte R\u00fcckkehr unserer Soldatinnen und Soldaten.\nWerte Kolleginnen und Kollegen, bei aller berechtigten Diskussion um einen vorgezogenen Abzug unserer Kr\u00e4fte d\u00fcrfen wir nicht die Leidtragenden der Entscheidung der Transitionsregierung aus den Augen verlieren. Die Konsequenzen des Endes der MINUSMA-Mission wird in erster Linie die malische Zivilbev\u00f6lkerung tragen,\ndie dank des milit\u00e4rischen Engagements und relativer Sicherheit und Stabilit\u00e4t wieder Hoffnung gefasst hatte.\nWie bedeutsam MINUSMA f\u00fcr die malische Zivilbev\u00f6lkerung war, habe ich beispielsweise bei meinen Besuchen vor Ort mit eigenen Augen gesehen, in den Satellitensiedlungen, die sich rund um das Camp in Gao gebildet hatten. Ich habe es mit eigenen Augen gesehen, genauso wie die mehr als 18 000 deutschen Soldatinnen und Soldaten, die in dieser Mission im Einsatz waren. Ihnen und ganz besonders den derzeit stationierten unter dem Kommando von Oberst Heiko Bohnsack m\u00f6chte ich an dieser Stelle f\u00fcr ihren bemerkenswerten und, wenn ich das so sagen darf, ausgesprochen unaufgeregten, professionellen Dienst vor Ort ganz herzlich danken.\nVor wenigen Wochen hatte ich die Freude, das Kontingent in Gao zu besuchen, welches ich im M\u00e4rz in den Einsatz verabschiedet hatte. Deswegen wei\u00df ich, dass unsere Soldatinnen und Soldaten das entsprechende Handwerk beherrschen, um ihren Auftrag trotz der ver\u00e4nderten politischen Lage mit aller Professionalit\u00e4t und den soldatischen Tugenden vollumf\u00e4nglich zu erf\u00fcllen. Damals habe ich mit den Mitgliedern des Einsatzkontingents und ihren Angeh\u00f6rigen intensiv \u00fcber ihre Erwartungen, aber auch ihre Sorgen gesprochen. Umso mehr ist es mir ein pers\u00f6nliches Anliegen, an dieser Stelle ganz klar zu sagen, dass die unversehrte Heimkehr unserer Soldatinnen und Soldaten, von Ihnen, liebe Kameradinnen und Kameraden vor Ort, bis zum Jahresende oberste Priorit\u00e4t hat. Ich bin zuversichtlich, dass wir auch bei Ihrem R\u00fcckkehrappell wieder mit Stolz sagen werden: Auftrag erf\u00fcllt! Herzlichen Dank!\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich betonen, dass das Ende des milit\u00e4rischen Beitrags in Mali nicht unser Engagement in der Sahelregion beenden wird. Wir werden weiterhin mittelbar bzw. unmittelbar vor Herausforderungen gestellt, wenn transnationaler Terrorismus, staatliche Fragilit\u00e4t oder individuelle Perspektivlosigkeit grassieren. Um dem zu begegnen, setzen wir auf die bew\u00e4hrte Zusammenarbeit mit unseren afrikanischen Partnern gem\u00e4\u00df den Leitprinzipien \u201ePartnerschaft auf Augenh\u00f6he\u201c und \u201eAfrican Ownership\u201c. Eine echte Erfolgsgeschichte ist unsere milit\u00e4rische wie zivile Zusammenarbeit mit dem Niger, die wir in den kommenden Jahren weiter vertiefen werden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, uns allen ist doch sehr wohl bewusst, dass wir eine umf\u00e4ngliche politische Lagever\u00e4nderung haben. Wir sind auf diese Lagever\u00e4nderung aber von Anfang an milit\u00e4risch vorbereitet gewesen. Es gilt jetzt f\u00fcr uns, die notwendige Ruhe zu bewahren, Professionalit\u00e4t walten zu lassen und das Vertrauen in die Bundeswehr, in unsere Soldatinnen und Soldaten zu haben, dass sie ihren Auftrag vollumf\u00e4nglich und gewissenhaft erf\u00fcllen werden. Ich habe dieses Vertrauen allemal.\nHerzlichen Dank.\nF\u00fcr die AfD-Fraktion hat das Wort Gerold Otten.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wenn man nur den Titel des Antrags der Union betrachten w\u00fcrde \u2013 \u201eDen MINUSMA-Einsatz der Bundeswehr rasch und geordnet beenden\u201c \u2013, k\u00f6nnte man diesem eigentlich zustimmen. Aber der Antrag bietet eher die Gelegenheit, den Zickzackkurs der Union im Hinblick auf MINUSMA nachzuzeichnen.\nWie bekannt, hat die Unionsfraktion bis zum Mai 2023 alle Mandatsverl\u00e4ngerungen mitgetragen. Unsere wiederholte Forderung nach sofortiger Beendigung der deutschen Beteiligung an MINUSMA haben Sie hingegen immer abgelehnt. Vor wenigen Monaten kam die Union, anscheinend in einem Anflug von Mut zur Opposition, dann aber daher und wollte den schnellen Abzug der Bundeswehr aus Mali. Ohne tiefer gehende Analyse der Gr\u00fcnde f\u00fcr das Scheitern forderte die Union auf einmal die Ausweitung des Engagements auf den gesamten Sahelraum sowie eine Erweiterung des milit\u00e4rischen F\u00e4higkeitsspektrums bis hin zur Beschaffung von marktverf\u00fcgbaren Hubschraubern f\u00fcr MINUSMA.\nNun wollen Sie mit Ihrem Antrag den Einsatz, wie es dort hei\u00dft, so rasch wie m\u00f6glich beenden, sp\u00e4testens bis zum Jahresende 2023.\nGleichzeitig wollen Sie Zielsetzungen aus MINUSMA in das Mandat EUMPM Niger integrieren und dieses damit erweitern. Zus\u00e4tzlich wollen Sie entwicklungspolitisches Engagement in der Sahelregion ausbauen und an der geplanten Verst\u00e4rkung der Entwicklungszusammenarbeit festhalten. Dabei wollen Sie \u201everl\u00e4ssliche Partner\u201c in der Region mit den Mitteln der Entwicklungszusammenarbeit in ihren Bem\u00fchungen unterst\u00fctzen, nachhaltigen Frieden zwischen den verschiedenen Bev\u00f6lkerungsgruppen sowie gute Regierungsf\u00fchrung, umfassende Staatlichkeit und Wohlstand zu erreichen, um dadurch Ankerpunkte zu schaffen und den Einfluss Russlands in der Region zur\u00fcckzudr\u00e4ngen.\nDas Ganze ist, freundlich gesagt, ein eher ambitionierter Ansatz. Insgesamt liest sich alles eigentlich wie ein Antrag der Gr\u00fcnen. Aber mit denen regieren Sie ja schon in f\u00fcnf L\u00e4ndern, und auch im Bund ist das Ihr Wunschpartner; da f\u00e4rbt dann schon mal was ab. Meine Damen und Herren von der Union, Ihre gesamte Mali-Politik ist doch ein einziger Widerspruch. Deshalb werden wir Ihrem Antrag nat\u00fcrlich nicht zustimmen.\nWas aber bleibt vom Mali-Einsatz? Ich m\u00f6chte einige Dinge hervorheben. Nach dem katastrophalen Ende des Afghanistan-Einsatzes steht nun auch der Einsatz in Mali f\u00fcr ein erneutes Scheitern des vernetzten Ansatzes. Im Rahmen dieses Einsatzes wurde eine Unmenge an Infrastrukturprojekten mit Kosten in Millionenh\u00f6he sprichw\u00f6rtlich in den W\u00fcstensand gesetzt. Vom deutschen Steuerzahler finanziert, steht die milit\u00e4rische Infrastruktur k\u00fcnftig den malischen Machthabern und den russischen S\u00f6ldnern der Wagner-Gruppe zur freien Verf\u00fcgung. So viel zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des Einflusses Russlands in der Region.\nZus\u00e4tzlich sind viele Millionen Euro deutschen Steuergelds aus den Ministerien der Bundesregierung in malischen Kan\u00e4len versickert, und viele bereits verplante Millionen werden es noch. Die Union fordert, wie geh\u00f6rt, sogar noch eine Aufstockung der Mittel.\nLetztlich \u2013 die EU plant es bereits \u2013 soll die illegale Migration aus Westafrika nach Europa legalisiert werden, vorgeblich weil die Bewohner Malis nicht mehr sicher seien. Bestimmt wird sich auch eine Vielzahl von Ortskr\u00e4ften finden lassen, denen der Weg ins deutsche Sozialsystem geebnet werden muss.\nIch fasse es zusammen: Die glasklaren realpolitischen Analysen der AfD haben sich bei den Eins\u00e4tzen in Afghanistan und Mali bewahrheitet, und sie werden sich auch weiterhin, bei anderen Auslandseins\u00e4tzen, bewahrheiten. Weil aber CDU/CSU, SPD, FDP und schon gar nicht die Gr\u00fcnen in der Lage sind, in diesem Zusammenhang realpolitisch zu handeln und nationale Interessen in den Vordergrund zu stellen, werden sie mit dem vernetzten Ansatz immer wieder das Gleiche tun, sich aber jedes Mal ein anderes Ergebnis erhoffen. Das aber ist bekanntlich die Definition von Wahnsinn.\nJa, es ist auch eine wahnsinnige Politik, betrieben von einer v\u00f6llig abgehobenen ideologisierten Politikerkaste, die von globaler Verantwortung fantasiert und die Interessen der eigenen Nation hintanstellt.\nUnser Kurs dagegen ist derjenige der Realpolitik, gest\u00fctzt auf nationale Interessen und der Verantwortung gegen\u00fcber Volk, Staat und den Soldaten der Bundeswehr.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\nF\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen hat das Wort Merle Spellerberg.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Eins\u00e4tze der Bundeswehr in Mali besch\u00e4ftigen uns zu Recht seit Beginn dieser Legislatur intensivst und viele von uns im Haus schon deutlich l\u00e4nger. Lange hat die Bundesregierung, haben auch wir versucht, den f\u00fcr die Menschen in Mali so wichtigen Einsatz aufrechtzuerhalten. Aber schlussendlich wurde im Ausw\u00e4rtigen Amt und im Verteidigungsministerium richtigerweise anerkannt, dass sich die Lage absehbar nicht verbessern wird, dass wir nicht in der Lage sein werden, ausreichend zu Sicherheit und zu Frieden vor Ort beizutragen.\nDie malische \u00dcbergangsregierung hat den MINUSMA-Einsatz mit ihren anhaltenden Einschr\u00e4nkungen de facto unm\u00f6glich gemacht. Das Abzugsmandat war hiernach die angebrachte Schlussfolgerung und deckt auch den neuen Zeitplan ab. Es ist durchaus bitter, dass dieser Zeitrahmen nun weiter gek\u00fcrzt werden muss. Aber unvorbereitet \u2013 das hat die Staatssekret\u00e4rin ausgef\u00fchrt \u2013 ist die Bundeswehr auf dieses Szenario trotzdem.\n\u2013 Also, unvorbereitet ist sie nicht; sie ist vorbereitet.\nWir m\u00fcssen uns nur dar\u00fcber bewusst sein, dass ein k\u00fcrzerer Abzugszeitraum einen Preis mit sich bringt, dass weniger Zeit eben bedeutet, dass mehr Material zur\u00fcckgelassen werden muss; ich glaube nicht, dass das in Ihrem Sinne ist, liebe Kolleginnen und Kollegen der Union. Trotzdem bleibt f\u00fcr uns alle klar, dass der Schutz unserer Soldatinnen und Soldaten die allerh\u00f6chste Priorit\u00e4t hat.\nEs schmerzt, dass die Vereinten Nationen mit MINUSMA nicht zur L\u00f6sung der Krisen in Mali beitragen konnten. Es schmerzt, dass wir nur kurzfristig und regional begrenzt zur Sicherheit beitragen konnten, dass wir den Menschen in Mali nicht langfristig zu Frieden verhelfen konnten. Die Staatssekret\u00e4rin M\u00f6ller hat es gerade angesprochen: Mit unserer milit\u00e4rischen Pr\u00e4senz konnten wir vor allem in einigen St\u00e4dten, in einigen Oasen ein wenig Raum zum Atmen schaffen. Dieser kleine Freiraum im allt\u00e4glichen Leben f\u00fcr die Menschen in Mali wird jetzt wieder mehr bedroht. Wir m\u00fcssen gemeinsam mit den Vereinten Nationen verstehen und aufarbeiten, warum wir die gesteckten Ziele nicht erreichen konnten. Es geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu, dass sich die \u00dcbergangsregierung insbesondere am Ende eben nicht wie ein Partner verhalten hat. Sie hat dazu beigetragen, dass wir das Mandat schlussendlich nicht mehr ausf\u00fchren konnten und zu dieser Entscheidung gekommen sind. Wenn die Menschen in Mali in Zukunft unter mehr Unsicherheit leiden, dann wird das auch deren Schuld sein.\nEs ist unertr\u00e4glich, dass wir das Land in dem Wissen verlassen, dass die Wagner-Gruppe in Mali bleibt,\ndie Wagner-Gruppe, die mit ihrer Willk\u00fcr, ihrer dokumentierten Gewalt gegen Zivilistinnen und Zivilisten und als Handlanger der russischen Geopolitik ein Schrecken f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung ist. Das bleibt auch nach den Ereignissen von vor zwei Wochen in Russland Realit\u00e4t. Es bleibt Realit\u00e4t, dass Russland durch die Wagner-Gruppe als einziger internationaler Akteur in Mali verbleiben wird.\nWir d\u00fcrfen nicht vergessen: Einer der letzten Faktoren f\u00fcr das Zerw\u00fcrfnis zwischen den Vereinten Nationen und der malischen Regierung war der Bericht der Vereinten Nationen \u00fcber das Massaker in Moura letztes Jahr. 500 Menschen wurden hierbei von der malischen Armee und der Wagner-Gruppe in einer Milit\u00e4roperation ermordet. Es gibt unz\u00e4hlige Berichte von Vergewaltigungen. Nach der Ver\u00f6ffentlichung dieses Berichts hat die \u00dcbergangsregierung Malis MINUSMA und damit den Vereinten Nationen f\u00fcr die Mitarbeit an der Aufkl\u00e4rung Spionage vorgeworfen. Die \u00dcbergangsregierung verdeutlicht damit leider, dass sie kein Garant f\u00fcr Menschenrechte ist, und die Wagner-Gruppe vergiftet das Land weiter mit ihrer Gewalt.\nF\u00fcr die Menschen vor Ort bedeutet das Ende von MINUSMA mehr Unsicherheit. Es bedeutet noch weniger Zugang f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfsorganisationen, weil das Land noch unsicherer wird. Es bedeutet noch mehr Sorge um den fragilen Friedensvertrag und die Ausbreitung der terroristischen Gefahr. Laut UN-Sch\u00e4tzungen sind fast 9 Millionen Malierinnen und Malier auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen. Das ist fast die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung.\nSicherheit f\u00fcr die Menschen in der Region bleibt weiterhin unser Ziel. Teil unserer Bem\u00fchungen ist, dass wir dem Sahel nicht den R\u00fccken kehren, sondern mit der Bundeswehr im benachbarten Niger bleiben. Die Bundesregierung und auch die Wehrbeauftragte haben bereits deutlich gemacht, dass ein geordneter Abzug weiter m\u00f6glich ist.\nEin geordneter Abzug bedeutet f\u00fcr mich auch, dass wir unsere Partnerinnen und Partner vor Ort mitdenken. Wir m\u00fcssen uns fragen, welche Einschr\u00e4nkungen auf die Hilfs- und Entwicklungsorganisationen vor Ort zukommen und wie wir sie unterst\u00fctzen k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Und auch wenn Mali nicht Afghanistan ist: Es muss eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, dass die Sicherheit unserer nationalen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter und unserer Ortskr\u00e4fte ganz klar auch unsere Verantwortung ist.\nDiese Menschen haben mit uns zusammengearbeitet. Sie haben unseren Einsatz \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich gemacht. Und, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sollten uns hier auch ganz grunds\u00e4tzlich fragen, ob wir ihnen nicht die M\u00f6glichkeit geben sollten, einfach und sicher nach Deutschland zu kommen \u2013 wenn sie dies m\u00f6chten.\nDas Ende des Bundeswehreinsatzes in Mali kommt anders als von uns erw\u00fcnscht, aber nichtsdestotrotz geordnet und sicher. Die Sicherheit unserer noch etwa 1 100 Soldatinnen und Soldaten dort ist dabei oberste Priorit\u00e4t. Darin sind wir uns einig.\nF\u00fcr die Fraktion Die Linke hat das Wort Sevim Da\u011fdelen.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Was beim Heizungsgesetz das Bundesverfassungsgericht war, war beim Abzug der Bundeswehr aus Mali der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen. Denn erst mit der einstimmigen Entscheidung im UN-Sicherheitsrat in New York wird der von der Ampelregierung geplante l\u00e4ngste Abzug der Bundeswehr jetzt entscheidend beschleunigt. Dass sich die Bundeswehr allerdings erst vom UN-Sicherheitsrat aus Mali herausbitten lassen muss, ist eine weitere totale Blamage f\u00fcr diese Bundesregierung.\nJetzt sagt Staatsekret\u00e4rin M\u00f6ller, man sei vorbereitet.\nDann frage ich Sie: Warum wird jetzt tonnenweise Munition in Mali vernichtet? Sie wird vernichtet, weil die Bundeswehr sie eben nicht mehr rechtzeitig au\u00dfer Landes schaffen kann. Afghanistan l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen, meine Damen und Herren.\nWir haben es Ihnen schon letztes Jahr gesagt: Wir m\u00fcssen raus aus Mali und d\u00fcrfen das nicht weiter in die L\u00e4nge ziehen.\nWir sehen einmal mehr, dass Sie aufgrund Ihrer von Doppelmoral getriebenen Au\u00dfenpolitik einfach nicht mehr f\u00e4hig sind, die Lage realistisch einzusch\u00e4tzen.\nUngeachtet der Sicherheit der Soldaten, der stetig schlechter werdenden Sicherheitslage und der wachsenden Ablehnung in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr diesen Milit\u00e4reinsatz,\nwollten Sie allein aufgrund des Wunsches der Au\u00dfenministerin Baerbock die Bundeswehr bis Mai 2024 in Mali belassen, und das, obwohl die anderen Europ\u00e4er bereits das Weite gesucht haben. Da kann man wirklich nur wieder einmal mit dem Kopf sch\u00fctteln. Das ist nicht die hellste Regierung, die wir hier haben.\nFast hat das auch die Union gemerkt; sie fordert den Abzug aus Mali. \u201eBravo!\u201c m\u00f6chte man Ihnen zurufen, dass Sie endlich zur Vernunft gekommen sind und unsere Position hier \u00fcbernehmen. Aber Sie wollen mit Ihrem Antrag die deutsche Misere im Sahel fortsetzen. Statt Mali soll es nun Niger sein. Das zeigt: Die Union hat aus dem Desaster in Mali nichts gelernt.\nCirca 4 Milliarden Euro deutsche Steuergelder wurden in den letzten zehn Jahren\nin Mali in den Sand gesetzt, w\u00e4hrend an den Tafeln in Deutschland die Schlangen immer l\u00e4nger wurden. Und wof\u00fcr? Wof\u00fcr, fragt man sich?\nF\u00fcr die Absicherung einer unversch\u00e4mten, unverfrorenen und einer brutal neokolonialen Politik Frankreichs in Afrika. Frankreich presst die Region schamlos aus, raubt die Bodensch\u00e4tze, kontrolliert die W\u00e4hrungsreserven, organisiert Putsche und soll neuerdings auch noch islamistischen Terror gegen unbotm\u00e4\u00dfige Regierungen unterst\u00fctzen. Und was macht die Bundeswehr? Sie steht Schmiere bei dieser Auspl\u00fcnderung Afrikas. Ich finde, das ist eine Schande, die besser heute als morgen beendet werden muss.\nVielen Dank.\nWenn ich richtig informiert bin, erteile ich jetzt zu seiner wahrscheinlich letzten Rede im Deutschen Bundestag das Wort dem Kollegen Alexander Graf Lambsdorff.\nVielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Bundeswehr wird in den kommenden Monaten aus Mali abziehen, und wir beraten heute Abend einen Antrag, mit dem die Union fordert, dass die Bundeswehr in den kommenden Monaten aus Mali abziehen m\u00f6ge. Das wirkt nicht nur auf den ersten Blick etwas merkw\u00fcrdig, das ist es auch.\nDieser Antrag bietet substanziell nichts Neues. Er ist teilweise nicht ganz korrekt. Er macht einen, wie ich finde, paradoxen Vorschlag. Und er kritisiert das bestehende Abzugsmandat, das der Deutsche Bundestag im Mai beschlossen hat, zu Unrecht.\nLassen Sie mich auf diese vier Punkte im Einzelnen eingehen.\nErstens. Anders als im Antrag behauptet, hat die Bundesregierung sehr wohl auf die Entwicklung in Mali reagiert, und zwar besonnen und klug.\nEs war klar, dass das deutsche Engagement im Rahmen von MINUSMA nicht unbegrenzt lange andauern konnte.\nDeshalb haben wir ja ein Abzugsmandat beschlossen. Aber wir haben nicht, wie es manche gefordert haben, die Bundeswehr in einer Hals-\u00fcber-Kopf-Aktion abgezogen\nund alle anderen Truppensteller im Stich gelassen.\nVergessen wir bitte eines nicht, meine Damen und Herren: Unsere 1 100 Soldaten sind Teil einer viel gr\u00f6\u00dferen, 15 000 Mann und Frau starken Truppe aus ganz vielen verschiedenen Nationen. Ein hektischer deutscher R\u00fcckzug h\u00e4tte unsere Verl\u00e4sslichkeit besch\u00e4digt,\ndie Mission \u00fcber Geb\u00fchr geschw\u00e4cht und unser Bekenntnis zum Multilateralismus in Zweifel gezogen.\nZweiter Punkt. Der Antrag ist auch nicht ganz korrekt. Es wird n\u00e4mlich behauptet, Frankreich sei wegen mangelnder Kooperationsbereitschaft aus Mali abgezogen. Das ist bestenfalls eine unzul\u00e4ssige, grobe Vereinfachung. Der wahre Grund f\u00fcr die Spannungen in den franz\u00f6sisch-malischen Beziehungen liegt in dem Trauma der R\u00fcckeroberung von Kidal sowie in einem mitunter postkolonialen Auftreten Frankreichs vor Ort, wobei \u2013 das muss ich leider in Klammern hinzuf\u00fcgen \u2013 das \u201epost\u201c sogar manchmal vergessen wird. Ich habe in Bamako mit jungen Leuten gesprochen; die Abneigung gegen die ehemalige Kolonialmacht ist mit H\u00e4nden zu greifen.\nIch will das hier deutlich sagen: Gut ist das nicht \u2013 weder f\u00fcr Frankreich noch f\u00fcr uns als Europ\u00e4er noch f\u00fcr die L\u00e4nder des Sahel. Ich hoffe sehr, dass es der franz\u00f6sischen Diplomatie gelingen m\u00f6ge, die Beziehungen zu Mali, aber auch beispielsweise zu Burkina Faso wieder ins Lot zu bringen.\nDrittens. Das ist ein Punkt, der mich an Ihrem Antrag wirklich \u00fcberrascht: Sie schlagen trotz des \u2013 auch von Ihnen konzedierten \u2013 unfreundlichen Verhaltens der malischen Regierung vor, die Entwicklungshilfemittel zu erh\u00f6hen. Wir als Liberale, aber auch wir als Koalition freuen uns, dass Sie wie auch wir sehen, dass wir uns dort weiter engagieren m\u00fcssen. Aber gerade jetzt, wo die Gespr\u00e4che \u00fcber die Modalit\u00e4ten des Abzugs beginnen, zus\u00e4tzliche Millionen ins Schaufenster zu stellen, erscheint uns nicht besonders sinnvoll.\nDer vierte Punkt, warum der Antrag abzulehnen ist, liegt in seiner unzutreffenden Kritik am bestehenden Abzugsmandat, das wir hier im Mai verabschiedet haben. Diese \u201eparadoxe Unwucht\u201c \u2013 \u00fcbrigens eine sch\u00f6ne Wortsch\u00f6pfung, nur leider hier unzutreffend \u2013\naus Abzug einerseits und Absicherung andererseits gibt es so nicht; denn der Beitrag von MINUSMA zum \u00dcbergangsprozess bezieht sich nicht nur auf die Pr\u00e4sidentschaftswahlen im Februar 2024, wie Sie schreiben,\nsondern auch auf alle Wahlen und Abstimmungen davor, zuletzt auf das Verfassungsreferendum, das gerade letzten Monat abgehalten wurde.\nAlso, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, Sie sehen, es gibt gute Gr\u00fcnde, warum die Koalition diesen Antrag ablehnen wird. Dennoch freue ich mich, dass Sie ihn gestellt haben; denn im demokratischen Streit \u00fcber den besten Weg mit Rede und Gegenrede und Beratung \u00fcber unterschiedliche Bewertungen findet man die besten L\u00f6sungen f\u00fcr unser Land und in diesem Fall ganz besonders f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr.\nDas ist mir deswegen wichtig, weil das \u2013 in der Tat, Frau Pr\u00e4sidentin \u2013 aller Voraussicht nach meine letzte Rede ist.\nLassen Sie mich zum Schluss noch ein paar pers\u00f6nliche Bemerkungen machen:\nDie sechs Jahre hier im Deutschen Bundestag waren viel harte Arbeit. Mir war es immer wichtig, dass dabei das Menschliche nicht zu kurz kommt. Ich werde hier viele vermissen \u2013 aus meiner eigenen Fraktion, aber bei Weitem nicht nur aus meiner eigenen Fraktion. Ich will zwei Kolleginnen herausgreifen, mit denen ich in den letzten Jahren, insbesondere in den letzten zwei Jahren, viel Zeit verbracht habe: Agnieszka Brugger und Gabriela Heinrich. Wir haben versucht, als Kollegen und stellvertretende Fraktionsvorsitzende die Koalition in der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik halbwegs zusammenzuhalten. Ich glaube, das ist einigerma\u00dfen gelungen.\nWo ich die Kolleginnen und Kollegen von der Union und der Linkspartei mit einschlie\u00dfe, ist die unglaublich kollegiale Zusammenarbeit im Parlamentarischen Kontrollgremium. Wenn es um die Sicherheit des Landes geht, findet dort eine kollegiale Arbeit ohne jede PR statt, die ich bemerkenswert finde und die mein Vertrauen in die Institution Bundestag in den letzten Jahren enorm gest\u00e4rkt hat.\nJetzt k\u00f6nnte ich noch ganz vielen danken, die uns die Arbeit hier erm\u00f6glichen: unseren Teams, der Verwaltung usw. Ich m\u00f6chte eine Gruppe von Menschen herausgreifen, deren Arbeit ich in meinen Jahren hier immer wieder bewundert habe, und das sind die Stenografinnen und Stenografen des Deutschen Bundestages.\n\u2013 Ich merke schon: Ich spreche f\u00fcr viele, wenn ich hier bewundere, wie schnell und pr\u00e4zise unser gesprochenes Wort in ein der \u00d6ffentlichkeit dauerhaft zug\u00e4ngliches Protokoll verwandelt wird. \u2013 Ich finde das jedes Mal beeindruckend. Mir pers\u00f6nlich ist es ein paarmal so gegangen, dass, wenn ich mich irgendwie verhaspelt oder verschwurbelt hatte,\nder Text dann mit gro\u00dfer Pr\u00e4zision und Eleganz bei mir im B\u00fcro aufschlug und genau das sagte, was ich meinte,\nund dabei ganz nah am Originaltext geblieben ist. Ich fand das besonders beeindruckend und danke daf\u00fcr ganz, ganz herzlich.\nUnd zuletzt \u2013 es war ja eine ganz besondere Woche \u2013 will ich auch den Kollegen von der Union, insbesondere Thomas Heilmann, danken. Das, was gestern entschieden worden ist, st\u00e4rkt das Parlament, st\u00e4rkt jede Abgeordnete und jeden Abgeordneten.\nIch sage das, weil ich volles Verst\u00e4ndnis f\u00fcr seine Eingabe habe aus meinen Erfahrungen von vier Jahren hier in der Opposition.\nIch erinnere mich noch gut daran, wie uns \u2013 Irene Mihalic hat es so sch\u00f6n formuliert; wie hast du gesagt? \u2013 kopierwarme Papierhaufen vom Format eines Quelle-Katalogs auf den Schreibtisch geknallt wurden und dann Sofortabstimmung verlangt wurde. Ich fand das auch nicht gut. Deswegen glaube ich, dass das, was da passiert und entschieden worden ist, dem Haus insgesamt guttun wird.\nMeine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich werde in wenigen Wochen eine neue Aufgabe beginnen. Der Bundesregierung danke ich f\u00fcr das Vertrauen, das sie an dieser Stelle in mich setzt. Ich werde versuchen, dem gerecht zu werden.\nHerzlichen Dank.\nLieber Herr Graf Lambsdorff, ich denke, der Applaus spricht f\u00fcr sich. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre wichtige Arbeit als Abgeordneter des Deutschen Bundestages! Ich glaube, ich spreche im Namen des gesamten Pr\u00e4sidiums, wenn ich sage: Wir w\u00fcnschen Ihnen f\u00fcr Ihre neue, sehr herausfordernde Aufgabe und Verwendung viel Gl\u00fcck, viel Gesundheit, viel Fortune! Erinnern Sie sich immer gern an den Deutschen Bundestag, und bleiben Sie uns gewogen. Vielen Dank.\nDer n\u00e4chste Redner in der Debatte ist f\u00fcr die Unionsfraktion der Kollege Florian Hahn.\nVielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Graf Lambsdorff, wenn ich ganz kurz auf Ihre Rede eingehen darf: Sie haben gesagt, was alles merkw\u00fcrdig ist. Was bei diesem Thema merkw\u00fcrdig ist, ist, dass Sie und die Ampel heute sagen, was alles m\u00f6glich ist, was vor wenigen Wochen noch v\u00f6llig unm\u00f6glich war, n\u00e4mlich ein Abzug der Bundeswehr bis Ende dieses Jahres.\nDamit werden Sie Ihrer zuk\u00fcnftigen Aufgabe schon sehr gut gerecht, n\u00e4mlich die Bundesregierung bei allem Mist, den jede Regierung irgendwann mal macht, trotzdem w\u00fcrdig zu vertreten und das Beste daraus zu machen. Insofern haben Sie hier gezeigt, dass Sie daf\u00fcr geeignet sind. Pers\u00f6nlich m\u00f6chte ich sagen: Auch wenn ich nicht immer einig war mit Ihnen \u00fcber das, was wir im Parlament ausgetauscht haben, bin ich trotzdem fest davon \u00fcberzeugt, dass Sie Ihre neue Funktion f\u00fcr unser stolzes Land gut ausf\u00fcllen werden. Ich w\u00fcnsche Ihnen eine gl\u00fcckliche Hand und alles Gute.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, erneut ist diese Bundesregierung von einer v\u00f6llig neuen Lageentwicklung \u00fcberrascht worden. Pl\u00f6tzlich steht man wieder als Getriebener da, der von der Wucht der Ereignisse \u00fcberrollt wird. Es w\u00e4re nat\u00fcrlich vermessen, zu behaupten, dass wir als Union vorhergesehen h\u00e4tten, dass diese Situation eintritt. Aber ich will hier schon sagen: Wir alle haben gesehen, dass dieser Einsatz seit Monaten v\u00f6llig sinnlos war. Weder konnte MINUSMA ihren Auftrag ausf\u00fchren, noch h\u00e4tten die Ergebnisse daraus irgendwie sinnvoll verwendet werden k\u00f6nnen, und es war lange klar, dass der Einsatz keine Zukunft mehr hat. Deshalb hat die Union schon vor Monaten einen raschen Abzug der Bundeswehr bis sp\u00e4testens Ende 2023 gefordert, den Sie, die Ampel, abgelehnt haben.\nInsbesondere waren drei vermeintliche Argumente zu h\u00f6ren, mit denen die Kollegen der Ampel in gewohnter Besserwisser-Manier unsere Bedenken weggewischt haben.\nDas erste Argument: Ein Abzug w\u00fcrde l\u00e4nger dauern. Der Kollege Faber sagte damals:\nEs geht nicht um ein \u00fcberst\u00fcrztes Verlassen des Landes; es geht nicht um ein \u201eHals \u00fcber Kopf\u201c.\nSie wissen genauso gut wie wir, dass ein geordneter Abzug bis zu zw\u00f6lf Monate in Anspruch nimmt. Viele Kollegen und auch viele Vertreter des BMVg haben behauptet, dass jetzt ein schneller Abzug m\u00f6glich ist. Das zeigt, dass das wirklich kein Argument war.\nEin geordneter Abzug w\u00e4re zu diesem Zeitpunkt m\u00f6glich gewesen, und mit dem Beschluss der Vereinten Nationen wird nun genau das umgesetzt, was die Union schon lange gefordert hat: der Abzug bis Ende des Jahres. Jetzt r\u00e4cht sich, dass Sie wider besseres Wissen unseren Antrag auf vorzeitigen Abzug abgelehnt haben. Wir k\u00f6nnen nur hoffen, dass die Ampel unsere Soldatinnen und Soldaten dadurch nicht unn\u00f6tig in Gefahr bringt.\nDas zweite Argument: Verl\u00e4sslichkeit und enge Abstimmung. Der Kollege Karamba Diaby, der gleich noch sprechen wird, meinte in der letzten Debatte:\nAuch wenn die Union regelm\u00e4\u00dfig \u2026 den sofortigen Abzug fordert, werden wir geordnet und nicht \u00fcberst\u00fcrzt abziehen.\nWir stimmen uns eng mit unseren \u2026 malischen Partnern ab.\nDa frage ich mich: Was wurde denn mit den vermeintlichen malischen Partnern eigentlich abgestimmt? Es war doch schon damals klar, dass mit dieser malischen Regierung nicht mehr verl\u00e4sslich zusammengearbeitet werden kann.\nDas dritte Argument waren die Wahlen. Frau Ministerin Baerbock sagte dazu: Ja, wir wissen nicht, ob die Wahlen stattfinden. Aber soll das jetzt das Argument daf\u00fcr sein, der Milit\u00e4rregierung in Mali, die ohnehin nicht wei\u00df, ob sie die Wahlen durchf\u00fchrt, auch noch eine Steilvorlage zu geben, um zu behaupten, dass selbst die Deutschen offenbar meinen, dass diese Wahlen nicht stattfinden werden; schlie\u00dflich ziehen sie vorzeitig ab? \u2013 Ich hoffe, Sie verstehen jetzt selbst, wie konstruiert und irre dieses Argument der Ministerin war.\nLassen Sie mich deswegen zwei Dinge abschlie\u00dfend feststellen: Erstens. Die v\u00f6llige Fokussierung auf ein gutes und freundliches Bild Deutschlands bei den Vereinten Nationen zeigt einmal mehr die Naivit\u00e4t und Sorglosigkeit der feministischen Au\u00dfenpolitik von Frau Ministerin Baerbock.\nIm Ergebnis, Kolleginnen und Kollegen, hat die Bundesregierung sich selbst damit wertvolle Zeit f\u00fcr einen geordneten Abzug genommen, und das auf dem R\u00fccken unserer Bundeswehr.\nZweitens. \u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit dem Verteidigungsminister. Wider besseres Wissen und um des lieben Koalitionsfriedens willen ist Pistorius\nvor dem Ausw\u00e4rtigen Amt eingeknickt und hat seine urspr\u00fcngliche Forderung nach einem fr\u00fcheren Abzug aufgegeben, und dies auf Kosten unserer Soldatinnen und Soldaten.\nEs bleibt jetzt nur zu hoffen, dass unter diesen versch\u00e4rften Bedingungen ein erfolgreicher und gesunder Abzug f\u00fcr unsere Soldaten gelingt. Daf\u00fcr w\u00fcnsche ich in jedem Fall alles Gute, Gesundheit und Gottes Segen f\u00fcr unsere Bundeswehr.\nHerzlichen Dank.\nDer letzte Redner in der Debatte f\u00fcr die SPD-Fraktion ist Dr. Karamba Diaby.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau Wehrbeauftragte! Meine sehr verehrten Damen und Herren! MINUSMA war ein Garant f\u00fcr Sicherheit in Mali \u2013 ein Garant f\u00fcr die Sicherheit der Zivilbev\u00f6lkerung in den Regionen, wo MINUSMA stationiert war, ein Garant f\u00fcr die Sicherheit der humanit\u00e4ren Einsatzkr\u00e4fte und ein Garant f\u00fcr die Sicherheit unserer entwicklungspolitischen Projekte. Hinzu kommt: Die Sicherheitslage in Mali ist entscheidend f\u00fcr die Stabilit\u00e4t der gesamten Region. Genau deshalb reisen unsere Ministerinnen und Minister, Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rinnen und Staatssekret\u00e4re, aber auch wir als Abgeordnete regelm\u00e4\u00dfig in die betroffenen Staaten. Genau deshalb stehen wir im engen Austausch mit den Expertinnen und Experten sowie mit der Zivilgesellschaft vor Ort.\nWas also bedeutet das Ende von MINUSMA? Das Ende von MINUSMA ist ein herber Schlag f\u00fcr die Menschen in Mali, insbesondere f\u00fcr die Jugend und ihre Zukunft.\nEs ist ein herber Schlag f\u00fcr die Umsetzung des Friedensabkommens von Algier von 2015. Es ist ein herber Schlag f\u00fcr die Dokumentation der Menschenrechtslage in Mali. Das schreckliche Massaker von Moura hat uns die Bedeutung internationalen Engagements in Mali gezeigt. MINUSMA hat insbesondere im Zentrum von Mali Stabilit\u00e4t gebracht. Dass das funktioniert, sehen wir an den vielen Binnengefl\u00fcchteten, die zuletzt in die Region Gao gekommen sind. Und MINUSMA ist der zweitgr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber nach dem Staat Mali. An der Mission h\u00e4ngen die Einkommen von Menschen und ihren Familien. Wachsende Unsicherheit und fehlende Arbeitspl\u00e4tze bieten N\u00e4hrboden f\u00fcr die Ausbreitung von Terrorismus.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir d\u00fcrfen Mali nicht allein der Wagner-Gruppe und den Terrororganisationen \u00fcberlassen.\nAuch droht bereits jetzt der Konflikt im Norden des Landes wieder aufzuflammen. Es gilt jetzt mehr denn je, die regionalen Initiativen f\u00fcr Frieden und Sicherheit im Sahel zu st\u00e4rken, mit Diplomatie und auf Basis gleichberechtigter Partnerschaften. Dazu geh\u00f6ren die Afrikanische Union, die ECOWAS, die Afrikanische Entwicklungsbank und die Accra-Initiative.\nMeine Damen und Herren, liebe Union, ich bin \u00fcberrascht \u00fcber die Inhalte Ihres Antrags. Sie fordern den Abzug bis Jahresende. Ich kann Sie beruhigen: Ihre Forderung ist \u00fcberfl\u00fcssig. Wir werden unsere Soldatinnen und Soldaten weiterhin geordnet abziehen. Darauf kommt es jetzt an.\nDaf\u00fcr stimmen wir uns eng mit unseren internationalen Partnern ab, so wie es das Ende von MINUSMA vorsieht. Wie Sie eigentlich wissen m\u00fcssten, ist unser Mali-Mandat ohnehin so ausgerichtet, dass kurzfristig Anpassungen m\u00f6glich sind.\nSeien Sie also versichert: Bei allen unseren Entscheidungen haben wir stets die Sicherheit der Soldatinnen und Soldaten im Blick.\nLiebe Union, Sie fordern au\u00dferdem den Ausbau unseres humanit\u00e4ren Engagements. Gleichzeitig fordern Sie seit Monaten einen sofortigen R\u00fcckzug aus Mali. Wie, bitte sch\u00f6n, passt denn das zusammen? Ist das jetzt ein Widerspruch?\nDoch, das ist ein Widerspruch, finde ich. Bei Ihren Forderungen lassen Sie das Wohlergehen der Menschen in Mali v\u00f6llig au\u00dfer Acht.\nUnd, liebe Union, die afrikanischen Akteure tauchen in Ihren Diskussionen \u00fcberhaupt nicht auf. Deshalb wundere ich mich, dass Sie in Ihrem Antrag erneut eine Sahelstrategie fordern.\nHaben Sie uns in den letzten Wochen und Monaten nicht zugeh\u00f6rt? Die Bundesregierung hat l\u00e4ngst geliefert.\nMeine Damen und Herren, mit der Neubestimmung und Anpassung unseres Sahelengagements haben wir unsere Strategie ressort\u00fcbergreifend weiterentwickelt. Mit der Sahel-Plus-Initiative verst\u00e4rken wir unseren entwicklungspolitischen Einsatz. Damit kommen wir unserer Verantwortung weiterhin nach.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, MINUSMA war ein Garant f\u00fcr Sicherheit in Mali. Deshalb lassen Sie mich am Ende dieser Rede ausdr\u00fccklich unseren Dank an unsere Soldatinnen und Soldaten aussprechen, aber auch an alle, die sich im Auftrag von MINUSMA in Mali eingesetzt haben. Wir sagen ihnen herzlichen Dank und w\u00fcnschen ihnen weiterhin alles Gute.\nDanke sch\u00f6n.\nDamit schlie\u00dfe ich die Aussprache. \u2013 Bevor wir jetzt in die namentliche Abstimmung eintreten, m\u00f6chte ich Sie darum bitten, nicht gleich zur namentlichen Abstimmung rauszugehen, sondern im Saal zu bleiben, weil wir die Tagesordnung um einen zus\u00e4tzlichen Punkt erweitern werden.\nWir kommen nun zum Antrag der Fraktion der CDU/CSU auf Drucksache 20/7581 mit dem Titel \u201eDen MINUSMA-Einsatz der Bundeswehr rasch und geordnet beenden\u201c.\nEs liegt eine Erkl\u00e4rung zur Abstimmung nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vor.1\nDie Fraktion der CDU/CSU hat namentliche Abstimmung verlangt. Sie haben zur Abgabe Ihrer Stimme nach Er\u00f6ffnung der Abstimmung 20 Minuten Zeit. \u2013 Die Schriftf\u00fchrinnen und Schriftf\u00fchrer haben ihre vorgesehenen Pl\u00e4tze eingenommen; die Urnen sind besetzt. Ich er\u00f6ffne die namentliche Abstimmung \u00fcber den Antrag auf Drucksache 20/7581 und werde die Abstimmungsurnen um 20.50 Uhr schlie\u00dfen. Das bevorstehende Ende der Abstimmung werde ich Ihnen aber zuvor noch rechtzeitig bekannt geben.2\nDie heutige Tagesordnung soll um die Beratung einer Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung zu einem Antrag auf Genehmigung zur Durchf\u00fchrung eines Strafverfahrens erweitert und diese jetzt gleich als Zusatzpunkt 18 aufgerufen werden. Dieses Verfahren entspricht der langj\u00e4hrigen Praxis des Deutschen Bundestages, und ich gehe davon aus, dass wir so verfahren. \u2013 Damit ist der Punkt aufgesetzt.\nIch rufe den soeben aufgesetzten Zusatzpunkt 18 auf:\nBeratung der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung (1. Ausschuss)\nAntrag auf Genehmigung zur Durchf\u00fchrung eines Strafverfahrens\nDrucksache 20/7637\nEine Aussprache ist nicht vorgesehen. Der Ausschuss empfiehlt, die Genehmigung zu erteilen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? \u2013 Das sind CDU/CSU, die Regierungskoalition und Die Linke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Das ist die AfD-Fraktion. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Niemand. Dann ist die Beschlussempfehlung angenommen.\nIch rufe nun den Tagesordnungspunkt 7 auf:\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Anpassung des Energiewirtschaftsrechts an unionsrechtliche Vorgaben und zur \u00c4nderung weiterer energierechtlicher Vorschriften\nDrucksache 20/7310\n\u00dcberweisungsvorschlag: Ausschuss f\u00fcr Klimaschutz und Energie (f) Rechtsausschuss Wirtschaftsausschuss Verkehrsausschuss Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz Ausschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union Haushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\nF\u00fcr die Aussprache ist eine Dauer von 39 Minuten vereinbart.\nIch bitte Sie jetzt, die Pl\u00e4tze einzunehmen, und die Abgeordneten, die zur Abstimmung gehen wollen, das z\u00fcgig zu tun, damit wir etwas Ruhe in den Raum bekommen.\n\u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen, bitte, wir wollen die Debatte fortf\u00fchren und brauchen etwas Ruhe im Plenarsaal, damit wir jetzt z\u00fcgig in die Aussprache einsteigen k\u00f6nnen. \u2013 Jetzt wird es so langsam. Vielen Dank!\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Zuerst hat die Kollegin Dr. Ingrid Nestle f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen das Wort.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir bringen hier heute in erster Lesung eine Novelle zum Energiewirtschaftsgesetz zur Beratung in den Deutschen Bundestag ein. Diese Novelle soll eine L\u00fccke schlie\u00dfen, die sich durch ein Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes ergeben hat. Er hat n\u00e4mlich geurteilt, dass die Regulierung von Netzentgelten nicht vom Parlament oder der Bundesregierung vorgenommen werden kann, sondern unabh\u00e4ngig von der Bundesregulierungsbeh\u00f6rde, also der Bundesnetzagentur, durchgef\u00fchrt werden muss. So ist die Situation entstanden, dass einerseits das Parlament und die Regierung die M\u00f6glichkeit, \u00c4nderungen vorzunehmen, wenn sie notwendig sind, nicht mehr haben und dass andererseits die Bundesnetzagentur keinen entsprechenden Auftrag hat. In einer Situation, wo wir viele Ver\u00e4nderungen im Energiebereich haben, gibt es letztlich keinen Player, der wichtige Entscheidungen treffen kann. Das wird diese Novelle \u00e4ndern, und das ist sehr gut so.\nIch nenne nur ein paar Bereiche, in denen Handlungsbedarf besteht. Das sind zum Beispiel die Anreizregulierungsverordnung und generell die Frage: Wie wird denn Digitalisierung, wie wird Intelligenz bei den Netzen angereizt? Wie kann die Netzentgeltstruktur so ausgestaltet werden, dass die Netze ausreichend, aber eben auch ausreichend intelligent und ausreichend effizient und sparsam ausgebaut werden? \u2013 Es geht um Fragen der Gerechtigkeit zwischen den Regionen, wenn einzelne Regionen erneuerbare Energien besonders stark ausbauen und andere beliefern. Es geht um die Frage flexibler Netzentgelte. \u2013 Das alles sind wichtige Themen.\nIch kann Ihnen auch zusichern, dass wir als Parlament, so wir entsprechend dem Urteil den Auftrag f\u00fcr die Detailarbeit an die Bundesnetzagentur \u00fcbergeben, unsere Rechte, bei allen Themen im Zusammenhang mit den Netzentgelten die Leitplanken zu setzen, nutzen werden und dass wir unsere politische Steuerungsfunktion an dieser Stelle erf\u00fcllen wollen.\nWir machen mit dieser Novellierung des Energiewirtschaftsrechts gleich noch mehr. Ich nenne nur beispielhaft, dass die Planung des Wasserstoffkernnetzes mit dieser Novelle tats\u00e4chlich einen festen Rahmen findet und dass wir hier einen weiteren Baustein einbringen \u2013 einen Baustein auf dem kontinuierlichen Weg zu bezahlbarer Energieversorgung, zu unabh\u00e4ngigerer Energieversorgung, zu sauberer Energieversorgung, damit nie wieder ein Kriegstreiber wie Putin versucht, uns mit unserer Abh\u00e4ngigkeit von den Fossilen zu erpressen. Das hat viel zu lange gedauert, und auch hier gehen wir als Ampel konsequent einen Schritt weiter. Dar\u00fcber freue ich mich sehr \u2013 wie auch auf die Beratungen, die jetzt folgen werden.\nHerzlichen Dank.\nF\u00fcr die Unionsfraktion hat Fabian Gramling das Wort.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute die erste Lesung zu den Anpassungen im Energiewirtschaftsrecht. Es geht um EU-Vorgaben, die national umgesetzt werden m\u00fcssen; es geht um die Beschleunigung beim Netzausbau, um weitere Ma\u00dfnahmen, die eine h\u00f6here Auslastung des bestehenden Stromnetzes erm\u00f6glichen sollen, sowie um den Rahmen f\u00fcr das Wasserstoffkernnetz. Auf den ersten Blick scheint alles gut, sinnvoll und auch recht trivial zu sein. Aber wie so oft im Leben muss man nat\u00fcrlich ganz genau hinschauen.\nDer Europ\u00e4ische Gerichtshof hat im September 2021 geurteilt, dass die Richtlinien zu Elektrizit\u00e4ts- und Erdgasbinnenm\u00e4rkten aus dem Jahr 2009 nicht korrekt umgesetzt wurden. Der vorliegende Gesetzentwurf soll diesem Urteil gerecht werden und insbesondere die Zust\u00e4ndigkeiten bei der Ausgestaltung der Netzzugangs- und der Netzentgeltregulierung an die EU-Vorgaben anpassen. Konkret hei\u00dft das, dass die erlassenen Rechtsverordnungen schrittweise aufgehoben werden sollen und die Bundesnetzagentur damit umfangreiche Festlegungskompetenzen erh\u00e4lt. Die stark wachsenden Gestaltungsspielr\u00e4ume f\u00fcr die Beh\u00f6rden, gepaart mit der gr\u00f6\u00dferen Unabh\u00e4ngigkeit vom Gesetzgeber, machen die Bundesnetzagentur autonomer bei ihrem Handeln.\nWir als CDU/CSU-Bundestagsfraktion sehen deshalb die Wichtigkeit einer Neuordnung der Checks and Balances in der regulatorischen Gesamtordnung und die Notwendigkeit der Schaffung von Kontrollmechanismen. Wir sehen die Notwendigkeit einer St\u00e4rkung der Verfahrensrechte. Auch muss die Nachvollziehbarkeit der getroffenen Entscheidungen durch umfassende beh\u00f6rdliche Begr\u00fcndungspflichten implementiert werden, um einen ausreichenden Rechtsschutz sicherzustellen.\nEbenso ist uns aber auch die Frage wichtig, inwiefern der Deutsche Bundestag in diesen Entscheidungen zuk\u00fcnftig noch eingebunden sein wird. Immerhin sind es am Ende wir, die Abgeordneten des Deutschen Bundestages, die Politik vor Ort erkl\u00e4ren m\u00fcssen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich hier in Bezug auf \u201ePolitik erkl\u00e4ren\u201c eines ganz deutlich sagen: Sie legen bei Ihrer Kommunikation immer gro\u00dfen Wert auf Transparenz und auf gut abgestimmte Gesetze. Wir erleben aber \u2013 vom Heizungsgesetz bis zum Energiewirtschaftsgesetz \u2013, dass die Grunds\u00e4tze guter Gesetzgebung \u00fcber Bord geworfen werden. Sowohl wir als Abgeordnete als auch die Verb\u00e4nde, Unternehmen und Betroffenen haben regelm\u00e4\u00dfig nur wenige Tage oder sogar nur Stunden Zeit, um Ihre Gesetzentw\u00fcrfe zu lesen, zu durchdringen, um Stellungnahmen und Positionierungen zu erarbeiten. Das zieht sich wie ein roter Faden durch die Gesetzgebung dieser Regierung. Das entspricht nicht den Grunds\u00e4tzen einer guten Gesetzgebung.\nWenn Ihre Gesetze dann wenigstens so gut w\u00e4ren, wie Sie immer meinen, k\u00f6nnte ich ja noch Verst\u00e4ndnis aufbringen. Aber mit schlechten Verfahren eine vermurkste Politik in Basta-Manier durchzudr\u00fccken, das kann es nicht sein. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich das Urteil des Bundesverfassungsgerichts.\nDer zweiten Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist das Wasserstoffkernnetz. In den letzten Monaten wurde viel \u00fcber den Wasserstoffhochlauf gesprochen. Es wurde viel im Koalitionsvertrag dazu angek\u00fcndigt. Es wurde ein ambitioniertes Update der Wasserstoffstrategie angek\u00fcndigt. Es wurde viel angek\u00fcndigt. Es wurde viel gesprochen. Es wurde viel versprochen. Nur geliefert hat die Regierung beim Wasserstoffhochlauf bis heute nicht.\nEs ist aus unserer Sicher mehr als bedauerlich, dass die Fortschreibung der Wasserstoffstrategie bis Ende 2022 versprochen, seit Dezember 2022 immer und immer wieder verschoben wurde und bis heute noch nicht vorliegt. Auch der Zwischenbericht zum weiteren Aufbau des deutschen Wasserstoffnetzes, zu dem das Wirtschaftsministerium \u00fcbrigens durch das Energiewirtschaftsgesetz bis zum 30. Juni verpflichtet ist, liegt bis heute nicht vor. So viel zum plakatierten Respekt des Kanzlers gegen\u00fcber den Abgeordneten des Deutschen Bundetages.\nUmso wichtiger ist es, dass die Grundlage f\u00fcr die Erstellung des Wasserstoffkernnetzes jetzt endlich auf den Tisch kommt. Sowohl die Wirtschaft als auch die Netzbetreiber ben\u00f6tigen hier dringend Planungssicherheit. Die Union setzt sich f\u00fcr einen deutschlandweiten und effizienten Wasserstoffhochlauf ein. Dabei ist f\u00fcr uns nicht die Farbenlehre das h\u00f6chste Gebot, sondern die Verf\u00fcgbarkeit vor Ort. Das gut ausgebaute Gasnetz sehen wir dabei als R\u00fcckgrat f\u00fcr einen schnellen Hochlauf in unserem Land.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen: Den Gesetzentwurf werden wir intensiv und auch kritisch begleiten. Daf\u00fcr ist aber eine offene und transparente Gesetzgebung von entscheidender Bedeutung,\nauch um die Energiewende mithilfe der Akzeptanz der Gesellschaft erfolgreich zu gestalten und den Herausforderungen der Zukunft gerecht zu werden.\nVielen Dank.\nF\u00fcr die SPD-Fraktion hat das Wort Dr. Nina Scheer.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit der ersten Lesung der Novelle zum Energiewirtschaftsgesetz haben wir in der Tat \u2013 das hat Frau Nestle eingangs schon erw\u00e4hnt \u2013 eine Umsetzung zu vollziehen, die uns der Europ\u00e4ische Gerichtshof aufgegeben hat. Es geht darum, dass die Entscheidungen der BNetzA im Netzbereich unbeeinflusst von regulativen Vorgaben zu erfolgen haben und dass da in Zukunft keine Vorstrukturierung stattzufinden hat. Wir werden nat\u00fcrlich den Rechtsrahmen \u2013 wie jetzt mit der Einbringung der Novelle zum Energiewirtschaftsgesetz \u2013 daf\u00fcr setzen, insofern nat\u00fcrlich die letztendliche Hoheit \u00fcber den Regelungsbereich nicht abgeben. Das ist ja der Inhalt dieser Novelle.\nBeinhaltet ist darin auch, Verordnungserm\u00e4chtigungen in den Bereichen Stromnetzentgeltverordnung, Gasnetzentgeltverordnung, Stromnetzzugangsverordnung, Gasnetzzugangsverordnung und auch die Anreizregulierungsverordnung in den Blick zu nehmen. Diese werden durch eine Festlegungskompetenz der Bundesnetzagentur ersetzt. Es ist also schon eine sehr umfangreiche Angelegenheit, mit der wir uns befassen. Zudem werden auch die Beteiligungsrechte der L\u00e4nder neu geordnet, und das alles f\u00e4llt in den Bereich der nationalen Regulierungsbeh\u00f6rden.\nAls zweiten gro\u00dfen Block von den vier Bl\u00f6cken, die in der EnWG-Novelle angelegt sind, ist die Beschleunigung des Netzausbaus zu fokussieren. Das soll zu einer Verbesserung der Digitalisierung, einer Verbesserung der Verfahren bei vorzuziehendem Baubeginn und zu einer h\u00f6heren Auslastung schon bestehender \u00dcbertragungsnetze f\u00fchren. Es gibt verschiedene Ansatzpunkte, um mit dem Bestand an Netzen mehr Output zu erreichen. Ein weiterer Punkt: Auch der schnellere Seilaustausch ist eine Ma\u00dfnahme, die in dieser Rubrik vorgesehen ist.\nAls dritter Punkt ist der zweite Masterplan zur Ladeinfrastruktur zu nennen. Wir wollen die Meldepflichten \u00e4ndern, um den Zugang zur \u00f6ffentlichen Ladeinfrastruktur zu verbessern. Das Vetorecht der Betreiber ist nicht mehr vorgesehen.\nAls Letztes m\u00f6chte ich noch das Wasserstoffkernnetz bzw. den Umgang mit Wasserstoff erw\u00e4hnen; darauf wird mein Kollege Andreas Rimkus noch im Detail eingehen. Das ist ein ganz gro\u00dfer und wichtiger Bereich. Wir wissen, dass Wasserstoff sektor\u00fcbergreifend eine gro\u00dfe Rolle spielen wird, dass er eine Schl\u00fcsselrolle in verschiedenen Sektoren einnehmen wird. Daf\u00fcr muss ein entsprechendes Netz bereitgestellt werden. Wir m\u00fcssen \u00fcber die Infrastruktur reden, welche wir f\u00fcr Wasserstoff zur Verf\u00fcgung stellen wollen.\nIn diesem Sinne schenke ich meine letzten 30 Sekunden meinem Nachredner.\nF\u00fcr die AfD-Fraktion hat das Wort Karsten Hilse.\nWertes Pr\u00e4sidium! Meine Damen und Herren! Liebe Landsleute! Es vergeht fast keine Sitzung mehr, bei der nicht oft in allerletzter Minute vor den entscheidenden Ausschusssitzungen wahre Wort- und Satzunget\u00fcme in Vorlagen \u2013 bis zu 200 Seiten lang \u2013 den Abgeordneten in den Aussch\u00fcssen vorgelegt werden,\n\u00fcber die sie dann nach bestem Wissen und Gewissen \u2013 und nur danach \u2013 abstimmen sollen. So regelt es das Grundgesetz in Artikel 38 Absatz 1 Satz 2, wobei das Grundgesetz nur von Gewissen spricht, aber wohl das beste Wissen der Abgeordneten voraussetzt bzw. es zu erwarten w\u00e4re. Wie die meisten B\u00fcrger in der Zwischenzeit erkannt haben, ist diese Erwartungshaltung nicht nur, aber vor allen bei den gr\u00fcnen Kommunisten nicht gerechtfertigt. Die einen haben null Ahnung von Physik und Mathematik, andere wiederum postulieren den \u201eSpeck der Hoffnung\u201c. Wenn es nicht so traurig w\u00e4re, m\u00fcsste man laut loslachen. Aber auf jeden Fall ist es zum Fremdsch\u00e4men.\nAber kommen wir zum heute zu besprechenden Gesetz, dem Gesetz zur Anpassung des Energiewirtschaftsrechts an unionsrechtliche Vorgaben, 129 Seiten lang, davon 48 Seiten rein \u201eTu dies, tu das\u201c, gefolgt von 81 Seiten mit Begr\u00fcndungen, die man auch nur nach streng methodischer Flei\u00dfarbeit punktuell den eigentlichen \u00c4nderungen zuordnen kann, um dann zu ergr\u00fcnden, was gemeint ist, zu bewerten und dann nach bestem Gewissen zu entscheiden. Das machen Sie aber mit Ihren Verfahren, die immer \u00f6fter die parlamentarischen Abl\u00e4ufe komplett missachten, fast unm\u00f6glich.\nNicht nur die Abgeordneten \u00fcberfahren Sie st\u00e4ndig, auch die Experten vom BDEW beklagen sich dar\u00fcber, speziell bei diesem Gesetz. Sie schreiben Ihnen nicht nur ins Stammbuch, dass Sie sich in dem Gesetz nur auf die grundlegenden vom EuGH beanstandeten Regularien konzentrieren sollen. Sie monieren auch \u2013 und das zu Recht \u2013, dass die Regierung dem BDEW ganze vier Tage Zeit lie\u00df, zu diesem Konvolut Stellung zu nehmen. Der BDEW gab in seiner Stellungnahme an, dass man in so kurzer Zeit nicht umfassend Stellung nehmen k\u00f6nne. Schon im Vorwort wird diese grunds\u00e4tzliche Kritik formuliert. Ich zitiere:\nDer BDEW und seine Mitgliedsunternehmen halten es f\u00fcr nicht akzeptabel, dass Gesetze mit einer derartigen Tragweite f\u00fcr die Energiebranche und die betroffenen Unternehmen mit solchen knappen Fristen konsultiert werden. Dies entspricht nicht den Grunds\u00e4tzen guter Gesetzgebung.\nAber in der Zwischenzeit sind Ihnen nicht nur die Meinung der Opposition und der Experten, sondern auch die Grunds\u00e4tze parlamentarischer Arbeit vollkommen egal. Diese Grunds\u00e4tze verletzen Sie st\u00e4ndig und vor allem mit Absicht. Man denke nur an das uns\u00e4gliche Heizhammergesetz, welches bei Einbringung bereits v\u00f6llig \u00fcberholt war, weshalb es 111 Seiten \u00c4nderungskauderwelsch bedurfte. Das Bundesverfassungsgericht hat Ihrem Treiben nun in diesem einen Fall einen Riegel vorgeschoben, sodass das GEG sp\u00e4ter beschlossen werden muss. Aber es bleibt nat\u00fcrlich trotz der vielen Mini\u00e4nderungen ein Auspl\u00fcnderungs- und Enteignungsgesetz, so wie auch dieses von der EU erzwungene, die Freiheit und die nationale Souver\u00e4nit\u00e4t aush\u00f6hlende Gesetz.\nEs wird immer deutlicher, dass unsere Forderung, die EU aufzul\u00f6sen und an deren Stelle einen neuen, auf rein wirtschaftliche Zusammenarbeit gerichteten Staatenbund zu gr\u00fcnden, mehr als berechtigt ist. Wir wollen ein Europa der Vaterl\u00e4nder, wie es Charles de Gaulle forderte. Dass es nur mit der AfD ein Europa der Vaterl\u00e4nder, ein selbstbestimmtes Leben in Frieden und Freiheit geben wird, erkennen immer mehr Menschen in Deutschland. Und deswegen steigen unsere Zustimmungswerte; im Moment liegen wir bei 21 Prozent. Deswegen werden unsere Kandidaten zum Landrat und B\u00fcrgermeister gew\u00e4hlt. Deswegen sind wir im Osten st\u00e4rkste Kraft, in Th\u00fcringen mit 34 Prozent. Wenn diese Entwicklung so weitergeht, k\u00f6nnen Sie sich Ihren faschistischen Schutzwall, genannt Brandmauer, in die Haare schmieren. Im \u00dcbrigen bin ich der Meinung: Wer Gr\u00fcn w\u00e4hlt, w\u00e4hlt den Krieg.\nVielen Dank.\nIch komme kurz zur\u00fcck zum Zusatzpunkt 8. Die Zeit f\u00fcr die namentliche Abstimmung ist gleich vorbei. Nach der n\u00e4chsten Rede schlie\u00dfe ich die Abstimmung.\nDer Kollege Konrad Stockmeier von der FDP hat nun das Wort.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kollege Hilse, die Ver\u00f6ffentlichung der Stellungnahme des BDEW zum vorliegenden Gesetzentwurf liegt schon etliche Wochen zur\u00fcck. Ich h\u00e4tte folgende Idee f\u00fcr Sie \u2013 aber vielleicht wird sie aus naheliegenden Gr\u00fcnden nicht umgesetzt \u2013: Reden Sie einfach mit dem BDEW \u00fcber diesen Gesetzentwurf. Da kommen noch viele zus\u00e4tzliche Erkenntnisse dazu. Aber vielleicht sucht dieser Bundesverband nicht das Gespr\u00e4ch mit Ihnen. Also: Nicht nur einfach die Stellungnahme lesen, sondern mal mit den Leuten sprechen! Das lohnt sich immer.\nMeine Damen und Herren, was den Weg zum klimaneutralen Stromsystem betrifft, liegt die Aufmerksamkeit der \u00d6ffentlichkeit sehr oft auf gro\u00dfen Ausbauprojekten bei den erneuerbaren Energien oder auch bei LNG-Anlandungskapazit\u00e4ten. Aber das Energiewirtschaftsgesetz ist keineswegs minder wichtig; denn in diesem Gesetz sind zwei S\u00e4ulen verankert, die f\u00fcr das Gelingen der Energiewende unverzichtbar sind, n\u00e4mlich der Netzausbau und auch der Ausbau von Speicherkapazit\u00e4ten.\nAnlass der Novellierung ist die Umsetzung eines Urteils des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes, das Vorgaben zur Unabh\u00e4ngigkeit der nationalen Regulierungsbeh\u00f6rden vom nationalen Gesetzgeber, also von uns, macht. Ich darf f\u00fcr die FDP-Fraktion sagen, dass uns dabei gleichwohl Folgendes sehr wichtig ist \u2013 darauf werden wir im Gesetzgebungsverfahren achten \u2013: Das Handeln der Regulierungsbeh\u00f6rden muss unbedingt mit rechtsstaatlichen Kontrollmechanismen begleitet werden k\u00f6nnen. Entscheidungen der Regulierungsbeh\u00f6rden m\u00fcssen weiterhin auch gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfbar sein, und sie m\u00fcssen auch immer dem aktuellen Stand der Wissenschaft entsprechen. Wir werden auch bei den sogenannten Begr\u00fcndungserfordernissen f\u00fcr die Ausbauma\u00dfnahmen der Verteilnetzbetreiber \u2013 was f\u00fcr ein Wortunget\u00fcm! \u2013 sehr streng darauf achten, dass da wirklich keine Schippe zu viel draufgelegt wird. Denn wir brauchen beim Ausbau der Verteilnetze keine zus\u00e4tzlichen H\u00fcrden, sondern unbedingt mehr Deutschlandtempo. Gleiches gilt selbstredend auch f\u00fcr den Aufbau eines Wasserstoffnetzes.\nMehr Deutschlandtempo brauchen wir unbedingt auch beim Aufbau von Speicherkapazit\u00e4ten. Und ich kann f\u00fcr die FDP-Fraktion sagen: Wir wollen nicht unbedingt auf eine Speicherstrategie warten. Denn diese Novellierung wird uns die Gelegenheit geben, mehr Schritte in Richtung Speichertechnologie in Deutschland zu gehen. Die Koalition hat sich verabredet, Hemmnisse bei der Flexibilisierung des Stromverbrauches und auch bei der Speicherung von Strom abzubauen, und das wollen wir jetzt anpacken.\nLetztes Jahr hat die FDP-Fraktion die \u00dcberf\u00fchrung der Speicherdefinition der Europ\u00e4ischen Union in deutsches Recht bei der EnWG-Novellierung hingekriegt. Das ist in der Branche auf sehr positives Echo gesto\u00dfen. Das kann aber nur der erste Schritt gewesen sein.\nLassen Sie uns jetzt gemeinsam weitere Schritte gehen. Beispielsweise sollten wir die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Abregelungsma\u00dfnahmen bei Erneuerbare-Energien-Anlagen endlich durch netzdienliche Flexibilit\u00e4t, die wir auch \u00fcber Speicherm\u00f6glichkeiten anreizen k\u00f6nnen, ersetzen. Wir sollten auch unbedingt die Befreiung von Netzentgelten entfristen. Denn Speicher d\u00fcrfen nicht als entgeltpflichtige Letztverbraucher klassifiziert werden, weil sie es in Gottes Namen nun mal nicht sind.\nWir sollten auch, was die Gr\u00fcnstromeigenschaft bei der Einspeicherung und das Ausschlie\u00dflichkeitsprinzip betrifft, mehr Flexibilit\u00e4t schaffen. Betreiber von Erneuerbare-Energien-Anlagen stehen bisher vor der Wahl, entweder die Gr\u00fcnstromeigenschaft aufzugeben oder die Speicherkapazit\u00e4ten voll zu nutzen. Dieses \u201eoder\u201c muss weg. Da sollten wir beides erm\u00f6glichen und dadurch f\u00fcr mehr Netzstabilit\u00e4t sorgen.\nZum Abschluss m\u00f6chte ich sagen: Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von CDU und CSU, die letzte EnWG-Novellierung haben wir im letzten Jahr in einem guten fachlichen Austausch zusammen hingekriegt. Zu dieser Zusammenarbeit m\u00f6chte ich Sie auch dieses Jahr einladen. Die Arbeit an einer sicheren Stromversorgung kennt keine Sommerpause. Ich werde an dem Gesetzentwurf auch in den Sommerwochen arbeiten. Wenn Sie da auf mich zukommen wollen: Ich bin f\u00fcr Sie jederzeit erreichbar.\nIch bedanke mich herzlich beim Haus f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\nIch komme zur\u00fcck zu Zusatzpunkt 8. Ich schlie\u00dfe nun die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.1\nWir fahren in der Debatte fort, und f\u00fcr die Fraktion Die Linke hat das Wort Ralph Lenkert.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Entt\u00e4uschend, einfach nur entt\u00e4uschend ist diese Vorlage der Ampel zum Energiewirtschaftsgesetz.\nDie B\u00f6rsenzocker haben nach wie vor freie Bahn zur Spekulation mit Energie, aber die Preisbremsen laufen aus, und keine Ursache der Preisexplosion wurde beseitigt. Das teuerste Kraftwerk, das zur Stromerzeugung gebraucht wird, bestimmt den Erl\u00f6s aller Kraftwerke. Da werden zur Stromversorgung teure Gaskraftwerke eingeschaltet, weil in franz\u00f6sischen Atomkraftwerken neue Risse auftauchten. Die Folge: fette Sonderprofite f\u00fcr alle anderen Kraftwerke, die wir alle zahlen m\u00fcssen; das ist unertr\u00e4glich.\nZwar sinkt der B\u00f6rsenstrompreis bei viel Windenergie aus dem Norden, trotzdem steigen die Bruttostrompreise f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher. Warum? Die teuren Gaskraftwerke im S\u00fcden werden abgeschaltet, weil es ja im Norden gen\u00fcgend Windstrom gibt. Aber die Netze reichen nicht, um den Windstrom nach S\u00fcden zu transportieren. Deshalb werden andere, viel teurere Ersatzkraftwerke im S\u00fcden eingeschaltet. Dieser technische Schwachsinn kostet dieses Jahr 13 Milliarden Euro,\ndie \u00fcber steigende Netzentgelte auf die Stromrechnungen der Verbraucherinnen und Verbraucher kommen werden \u2013 einfach irre!\nF\u00fcr 200 Milliarden Euro plant die Ampel neue Starkstromtrassen, damit mehr Windstrom nach S\u00fcden kommt. F\u00fcr die Finanzierung und Wartung der Trassen und die garantierten Gewinne werden dann j\u00e4hrlich 20 Milliarden Euro ben\u00f6tigt \u2013 das Ganze um 13 Milliarden Euro zu sparen, ein echt schlechtes Gesch\u00e4ft.\nIm Norden mit billigem Windstrom ist der Bruttostrompreis 5 Cent teurer als im S\u00fcden, weil der Norden die Anschlusskosten f\u00fcr die Windparks allein zahlen muss; das ist ungerecht.\nBayern dagegen blockiert die Windkraft,\nspart sich die Anschlusskosten, hat somit niedrigere Industriestrompreise; das ist unsolidarisch.\nAls Techniker schlage ich Ihnen konkrete L\u00f6sungen vor: zwei getrennte Strompreiszonen im Norden und S\u00fcden. Das spart Kosten f\u00fcr die Ersatzkraftwerke und verringert die Kosten f\u00fcr den \u00dcbertragungsnetzausbau. Das senkt die Bruttostrompreise.\nEin anderes Strompreissystem mit echter Preisaufsicht gegen Spekulanten ist zwingend notwendig. Und: Die Netzentgelte m\u00fcssen solidarisch bundesweit gew\u00e4lzt werden und Flexibilit\u00e4t belohnen.\nKolleginnen und Kollegen, der Europ\u00e4ische Gerichtshof forderte mehr Selbstst\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Bundesnetzagentur, BNetzA. Aber er gestattet auch, einen politischen Rahmen zu setzen. Die Rahmensetzung mit politischen Zielen hat die Ampel vergessen. Und die BNetzA hat die garantierte Gewinnmarge f\u00fcr \u00dcbertragungsnetzbetreiber erh\u00f6ht. Wieder einmal zahlen Unternehmen und B\u00fcrgerinnen f\u00fcr Energiekonzerne. So geht es nicht!\nEnergie ist Daseinsvorsorge wie Gesundheit und Bildung, und diese geh\u00f6rt zwingend in gesellschaftliche Hand.\nVielen Dank.\nEinen sch\u00f6nen guten Abend, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich gr\u00fc\u00dfe Sie alle und gebe sofort das Wort an den Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz, Michael Kellner.\nEinen wundersch\u00f6nen Abend, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es geht in der Novelle nicht nur um den schnelleren Ausbau und die bessere Auslastung der Netze. Es geht auch \u2013 und daf\u00fcr ist diese Novelle so wichtig \u2013 um wichtige Weichenstellungen f\u00fcr faire Verteilnetzpreise und den Aufbau einer deutschlandweiten Wasserstoffinfrastruktur.\nDenn es ist ja so: Die h\u00f6chsten Netzentgelte gibt es im Osten und im Norden, da, wo es viel erneuerbare Energie auf viel Fl\u00e4che mit wenig Bev\u00f6lkerung gibt. Das hei\u00dft, die Verbraucherinnen und Verbraucher zahlen diese Netzentgelte, obwohl vom Ausbau der erneuerbaren Energien die gesamte Republik profitiert. Das ist kein akzeptabler Zustand; es hemmt \u00fcbrigens letztlich auch den Ausbau der erneuerbaren Energien.\nEs gibt Gemeinden wie Templin, die den EE-Ausbau wegen zu hoher Netzentgelte anhalten.\nDas wollen wir \u00e4ndern. Daf\u00fcr braucht es die Novelle, weil \u2013 es ist ja schon erkl\u00e4rt worden \u2013 die BNetzA damit auch gem\u00e4\u00df europ\u00e4ischer Rechtsprechung gest\u00e4rkt werden muss. Die Bundesnetzagentur bekommt mit der Novelle wichtige Entscheidungskompetenzen und Handlungsm\u00f6glichkeiten, um eine solidarische L\u00f6sung zwischen Nord und S\u00fcd, West und Ost hinzubekommen. Ich glaube, es ist an der Zeit.\nDer zweite wichtige Punkt. Der Ausbau des Wasserstoffkernnetzes nimmt alle Regionen in den Blick. Das ist eine grundlegende Voraussetzung f\u00fcr den Hochlauf der Wasserstoffinfrastruktur; auch daf\u00fcr stellt diese Novelle die Weichen. Es ist die St\u00e4rke unseres Landes, dass wir so viele Industriebetriebe in der Fl\u00e4che haben. Nur mit einer starken Wasserstoffinfrastruktur halten wir die Grundstoffindustrie \u2013 sei es in Eisenh\u00fcttenstadt, Duisburg oder Salzgitter \u2013, damit sie den gr\u00fcnen Stahl f\u00fcr Schienenfahrzeuge aus G\u00f6rlitz oder E-Autos aus Stuttgart liefern. Dabei ist es mir wichtig, zu betonen, dass das Kernnetz erst der Anfang ist. Der Ausbau wird in einer zweiten Stufe weiter ver\u00e4stelt und ausgebreitet. Dar\u00fcber hinaus brauchen wir eine stabile Importinfrastruktur f\u00fcr gr\u00fcnen Wasserstoff von Nord- und Ostsee, aber auch die Produktion von Wasserstoff hier im Land.\nGr\u00fcner Wasserstoff ist ein knappes Gut; er wird nicht unbegrenzt verf\u00fcgbar sein. Gr\u00fcner Wasserstoff ist aber ein zentraler Baustein zur Dekarbonisierung der Industrie. Als Mittelstandsbeauftragter sehe ich die Bed\u00fcrfnisse der Unternehmen. Bei gr\u00fcnem Wasserstoff sehe ich deutlich den Vorrang in der industriellen Nutzung, wie in der Metall-, Glas- und Keramikindustrie und nat\u00fcrlich in der chemischen Grundstoffindustrie, sei es in Leuna oder Ludwigshafen. Ersetzen wir Erdgas, Erd\u00f6l und Kohle durch wasserstoffbasierte Technologien in diesen Branchen! F\u00fcr eine klimaneutrale, zukunftssichere Industrie ist das ein wesentlicher Hebel. Unser zuk\u00fcnftiger Wohlstand beruht auf dem Erfolg dieser Transformation, und das packen wir an.\nHerzlichen Dank.\nAls N\u00e4chstes erh\u00e4lt das Wort Markus H\u00fcmpfer f\u00fcr die SPD-Fraktion.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Gramling, ich bin ein bisschen verwundert, dass Sie von einem schlechten Gesetzgebungsverfahren gesprochen haben. Tats\u00e4chlich ist es ja so, dass dieser Gesetzentwurf auch der Opposition seit Wochen vorliegt. Sie m\u00fcssten sich einfach mal mit den Gesetzentw\u00fcrfen, die wir Ihnen zuschicken, besch\u00e4ftigen.\nDann w\u00fcrden Sie auch nicht von schlechten Gesetzgebungsverfahren reden.\nDieser Gesetzentwurf zeigt einmal mehr, dass die Ampel Verantwortung \u00fcbernimmt. Mit der Novelle des Energiewirtschaftsgesetzes setzen wir das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs um.\nGer\u00fcgt wurde darin die fehlende Unabh\u00e4ngigkeit der Bundesnetzagentur bei der Wahrnehmung ihrer Regulierungsaufgaben. Die Bundesnetzagentur ist durch Rechtsverordnungen zu sehr eingeschr\u00e4nkt, hei\u00dft es da. Genau deshalb ist es unsere Pflicht, Verantwortung zu \u00fcbernehmen und dieses Urteil umzusetzen: Verantwortung zum einen gegen\u00fcber dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof, aber auch gegen\u00fcber uns selbst, gegen\u00fcber der Bundesnetzagentur und gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern.\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen, bedeutet in diesem Fall, Kompetenzen abzugeben, die Rolle der Bundesnetzagentur neu zu definieren. Zuk\u00fcnftig haben der Gesetzgeber und der Verordnungsgeber \u2013 Parlament und Regierung \u2013 weniger Einfluss auf die Regulierung. So wird die Bundesnetzagentur unabh\u00e4ngiger von Wahlzyklen und Regierungen. So zeigen wir, wie moderne Regulierung funktionieren kann. Damit werden vor allem die Anreizregulierungsverordnung, die Strom- und Gasnetzzugangsverordnung und die Strom- und Gasnetzentgeltverordnung der Geschichte angeh\u00f6ren. Die Inhalte, die Instrumente dieser Verordnungen werden aber weiter bestehen.\nDie Bundesnetzagentur bekommt also mehr Verantwortung, mehr Einfluss auf der einen Seite. Klar ist aber auch, dass mit dem Mehr an Verantwortung auch ein verantwortungsvoller Umgang stattfinden muss. Unabh\u00e4ngigkeit hei\u00dft nicht Undurchsichtigkeit. Deshalb werden wir darauf achten, dass die Bundesnetzagentur in ihrer neuen Rolle nicht nur mehr Verantwortung bekommt, sondern mit dieser Verantwortung auch transparent umgeht.\nDaf\u00fcr braucht es praktikable Regeln. Regeln alleine helfen aber nicht; denn wo Regeln sind, braucht es auch Kontrolle. Gerade bei einer Institution, die in Zukunft mit so viel Verantwortung und so viel Einfluss ausgestattet ist, bedarf es der Aufsicht. An einer Aufsicht geht in einem Rechtsstaat kein Weg vorbei. Deshalb bin ich der festen \u00dcberzeugung, dass Parlament und Regierung auch in Zukunft Verantwortung tragen m\u00fcssen. Das ist gut, und es ist wichtig, dass es so kommt.\nMit Verantwortung umzugehen, bedeutet aber auch, stets die Zukunft im Blick zu haben. Meine Vorrednerinnen und Vorredner haben es schon angesprochen: Gerade im Bereich der Energie kommt man heutzutage um ein Thema nicht herum. Die Rede ist von Wasserstoff. Alle wollen ihn, alle reden dar\u00fcber, und da stellt man sich unweigerlich die Frage: Wie bringen wir das gr\u00fcne Gas der Zukunft vom Erzeuger zum Verbraucher? Das ist eine Frage, mit der sich das Gesetz besch\u00e4ftigt. Wir werden mit dem Gesetz auch das Wasserstoffkernnetz regeln.\nIch glaube, dieses Gesetz schafft Zukunft. Es schafft Fortschritt f\u00fcr Deutschland, unsere Industrie und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Ich freue mich auf gute Beratungen.\nVielen Dank.\nN\u00e4chste Rednerin ist Maria-Lena Weiss f\u00fcr die CDU/CSU Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Zus\u00e4tzlich zur Umsetzung von EU-Rechtsprechung beraten wir heute mit diesem Gesetz einen bunten Strau\u00df an verschiedenen Themen. Lassen Sie mich deshalb gleich zu Beginn festhalten, dass das weitere Verfahren gut daran tut, wenn nicht von allem ein bisschen beschlossen wird, sondern zu jedem Punkt das Richtige.\nZun\u00e4chst zum eigentlichen Kern des Gesetzes, n\u00e4mlich der Rolle der Bundesnetzagentur. Die Europ\u00e4ische Kommission wirft der Bundesrepublik vor, gegen die Energiebinnenmarktrichtlinien zu versto\u00dfen, weil im deutschen Recht bisher die zentralen Parameter der Energieregulierung, zum Beispiel die Bedingungen f\u00fcr den Netzzugang oder die Berechnungsmethoden f\u00fcr die Netzentgelte, nicht von der Bundesnetzagentur, sondern durch Rechtsverordnung der Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrats festgelegt werden. Dar\u00fcber, ob die EU damit richtigliegt, kann man geteilter Meinung sein.\nDie Ampel \u2013 und das ist positiv hervorzuheben \u2013 hat im vorliegenden Gesetzentwurf aus unserer Sicht einen durchaus richtigen, pragmatischen Weg gew\u00e4hlt, um diesen Konflikt zwischen europ\u00e4ischem und nationalem Recht aufzul\u00f6sen. Allerdings nutzen Sie die Spielr\u00e4ume, die der Europ\u00e4ische Gerichtshof durchaus bel\u00e4sst, nicht aus. Der Gerichtshof stellt ausdr\u00fccklich klar, dass das Unionsrecht dem Parlament nicht jede Einflussm\u00f6glichkeit entzieht, sondern dass das Parlament und die Regierung auch k\u00fcnftig das F\u00fchrungspersonal ernennen d\u00fcrfen, dass die Bundesnetzagentur durch ihren Beirat parlamentarisch kontrolliert werden kann und dass effektiver Rechtsschutz gegen Regulierungsentscheidungen durchaus m\u00f6glich ist. Deshalb bitte ich Sie, dass Sie bei diesen Punkten noch einmal nacharbeiten und Kontrollmechanismen etablieren,\ndie ein ausgeglichenes Machtverh\u00e4ltnis zwischen der Verwaltung auf der einen und den Verfassungsinstitutionen auf der anderen Seite herstellen.\nZum Wasserstoffnetz. Dazu wurde schon manches gesagt. Selbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzen wir Sie bei allem, was dem z\u00fcgigen Ausbau und Hochlauf der Wasserstoffwirtschaft dient, gern auch direkt in diesem Gesetz. Aber Sie l\u00f6sen bis heute zentrale Fragen nicht. Ja, es ist gut und richtig, kurzfristig ein Wasserstoffkernnetz aufzubauen. Aber das Ziel muss ganz klar sein, dass alle Regionen in Deutschland gleicherma\u00dfen die Chance haben, an dieses Netz angeschlossen zu werden \u2013 da hat der Kollege Rimkus recht \u2013, und zwar so schnell wie m\u00f6glich. Es kann nicht sein, dass Regionen wie mein Wahlkreis ganz im S\u00fcden bei der Wirtschaftsst\u00e4rke f\u00fchrend sind und dann als Letzte Zugang zum Wasserstoffnetz bekommen.\nGerade die Regionen mit einer starken Wirtschaft d\u00fcrfen nicht ausgebremst werden. Deshalb ist es wichtig, dass auch Gasverteilnetzbetreiber schon parallel zur Errichtung des Kernnetzes eine Perspektive auf einen Anschluss an dieses Netz sowie Planungs- und finanzielle Sicherheit bekommen, damit sie ihre Verteilnetze in diese Richtung weiterentwickeln k\u00f6nnen. Deshalb nutzen Sie auch hier bitte die Sommerpause, um ein entsprechendes Finanzierungskonzept auf den Weg zu bringen! Damit meine ich auch ganz explizit eine Finanzierungsgrundlage f\u00fcr \u00fcber das Kernnetz hinausgehende Leitungen.\nEine weitere Bitte. In den Diskussionen \u00fcber den z\u00fcgigen Ausbau der erneuerbaren Energien und den Netzausbau kommen die Speicher zu kurz. Ihr Gesetz, das europ\u00e4ische Vorgaben umsetzt, ist der Ort, an dem jetzt sofort f\u00fcr die Speicherbetreiber und solche, die es noch werden wollen, Planungssicherheit geschaffen werden kann, indem Sie klarstellen, dass Energiespeicher generell und zeitlich unbefristet von den Netzentgelten wie auch von allen anderen Abgaben und Umlagen befreit sind. Kollege Stockmeier, ich bin froh, dass Sie das auch so sehen.\nZuletzt, liebe Kollegen der Ampel \u2013 aus aktuellem Anlass und weil der Kollege H\u00fcmpfer gerade gezeigt hat, dass er es noch nicht kapiert hat \u2013, noch eine Anmerkung. Nehmen Sie sich bitte im weiteren Verfahren zu Herzen, was Ihnen das Bundesverfassungsgericht gestern ins Stammbuch geschrieben hat! F\u00fcr die Bewertung des Referentenentwurfs zum vorliegenden Gesetzentwurf hatten die Verb\u00e4nde gerade einen Werktag zur Verf\u00fcgung.\nSp\u00e4testens seit gestern Abend muss klar sein, dass nicht nur der Umgang mit dem Parlament und den Parlamentariern selbst, sondern auch mit anderen Stakeholdern ein anderer werden muss.\nKommen Sie bitte zum Schluss.\nIch kann Ihnen nur raten, aus dem Beschluss des Bundesverfassungsgerichts zu lernen und die richtigen Schl\u00fcsse zu ziehen, \u2013\nFrau Kollegin, kommen Sie bitte zum Schluss.\n\u2013 f\u00fcr das vorliegende Gesetz, aber auch f\u00fcr die parlamentarische Demokratie insgesamt.\nVielen Dank.\nDer letzte Redner in dieser Debatte ist Andreas Rimkus f\u00fcr die SPD-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist wahr: Wir erleben auch energiepolitisch gerade st\u00fcrmische Zeiten. In st\u00fcrmischen Zeiten muss man schauen, dass man Dinge auch mal z\u00fcgig durchbekommt; aber man muss sehr wohl auch auf Ordentlichkeit achten. Wir bem\u00fchen uns, das hinzubekommen \u2013 \u00fcbrigens gemeinsam innerhalb der Ampel, aber vor allen Dingen auch zusammen mit der Opposition \u2013; denn es geht hier angesichts der russischen Aggression auch darum, dass wir im Parlament die allgemeine gesamtwirtschaftliche Situation sozusagen auf eine Reaktionsebene bringen.\nAber wir wollen nicht nur reagieren, sondern wir wollen zugleich auch gestalten. Wir sind sehr aktiv in der Transformation, und \u2013 ich darf Ihnen das sagen \u2013 es bereitet mir pers\u00f6nlich ziemlich viel Freude, dass wir mit der kommenden Novelle des Energiewirtschaftsgesetzes einen gro\u00dfen Schritt in die Zukunft machen werden, um die Energiewende im Allgemeinen und die Sektorkopplung im Besonderen ein richtig gro\u00dfes St\u00fcck nach vorne zu bringen.\nSie m\u00f6gen es ahnen: Meine Freude gilt hier weniger der Umsetzung des EuGH-Urteils. Das ist zwar auch wichtig \u2013 das wurde von vielen gesagt \u2013; in meiner Rolle als Wasserstoffbeauftragter der SPD-Bundestagsfraktion \u2013 das \u00fcberrascht Sie nicht \u2013 m\u00f6chte ich aber nat\u00fcrlich dem Aspekt des Wasserstoffkernnetzes ganz besondere Aufmerksamkeit schenken. Verdeutlichen wir uns mal Folgendes: Stromnetze f\u00fcr E-Autos und W\u00e4rmepumpen, Gasnetze f\u00fcr Wasserstoff in Industrieprozessen, W\u00e4rme und Mobilit\u00e4t, W\u00e4rmenetze f\u00fcr klimaneutrale Geb\u00e4ude, Stra\u00dfen und Br\u00fccken f\u00fcr den Transport von Windkraftanlagen und Elektrolyseuren, Schienen f\u00fcr den klimaneutralen Personen- und G\u00fcterverkehr, Datenleitungen f\u00fcr die Digitalisierung der Energiewende \u2013\nschier endlose Beispiele. Und alle verbindet eine Tatsache: Diese Schicksalsgemeinschaft von leistungsf\u00e4higer Infrastruktur\nund erfolgreicher Transformation ist allgegenw\u00e4rtig. Das ist der Kern: Transformation bedeutet, wir brauchen Infrastruktur.\nDie Koalition ist sich dieser Tatsache \u00fcbrigens sehr bewusst. Das zeigt sich nicht zuletzt an der hier besprochenen EnWG-Novelle. Mit dem Wasserstoffkernnetz werden wir die Verf\u00fcgbarkeit und Integration der erneuerbaren Energien in allen Sektoren weit voranbringen. Die Wasserstoffwirtschaft und \u2011infrastruktur ist der nat\u00fcrliche Partner der erneuerbaren Energien. Wir flankieren den Stromnetzausbau, wir schaffen Anreize und vergr\u00f6\u00dfern das systemische Potenzial f\u00fcr zus\u00e4tzliche nationale EE-Erzeugung und geben nat\u00fcrlich nicht zuletzt ein starkes Signal f\u00fcr den Hochlauf unserer eigenen Wasserstoffwirtschaft. Deswegen sage ich auch: Gehen wir das Kernnetz jetzt schnell und pragmatisch an!\nVor allen Dingen m\u00fcssen wir gro\u00df denken. Unter Ber\u00fccksichtigung der Netztopologie und der bestehenden Infrastrukturplanung halte ich ein Kernnetz von mindestens 8 000 bis 10 000 Kilometern f\u00fcr sinnvoll und notwendig, um Deutschland gleichberechtigt zu erschlie\u00dfen. Dabei sollten, soweit m\u00f6glich, schon jetzt auch gr\u00f6\u00dfere Hochdrucknetze der Verteilnetzebene sowie zuk\u00fcnftige H2-ready-Kraftwerksstandorte mit in den Blick genommen werden.\nIch danke recht herzlich f\u00fcrs Zuh\u00f6ren und freue mich auf die weiteren Debatten im Ausschuss und bis zur Beschlussfassung.\nSch\u00f6nen Dank.\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 20/7310 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es weitere \u00dcberweisungsvorschl\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann verfahren wir so.\nIch darf Ihnen das Protokoll des von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnisses der namentlichen Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion der CDU/CSU \u201eDen MINUSMA-Einsatz der Bundeswehr rasch und geordnet beenden\u201c, Drucksache 20/7581, verlesen: abgegebene Stimmkarten 659. Mit Ja haben gestimmt 184, mit Nein haben gestimmt 471, Enthaltungen 4. Der Antrag ist damit abgelehnt.\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\nAbgegebene Stimmen:658;\ndavon\nja:183\nnein:471\nenthalten:4\nJa\nCDU/CSU\nKnut Abraham\nStephan Albani\nNorbert Maria Altenkamp\nPhilipp Amthor\nArtur Auernhammer\nPeter Aumer\nDorothee B\u00e4r\nThomas Barei\u00df\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\nMelanie Bernstein\nPeter Beyer\nMarc Biadacz\nSteffen Bilger\nSimone Borchardt\nMichael Brand (Fulda)\nDr. Reinhard Brandl\nDr. Helge Braun\nSilvia Breher\nHeike Brehmer\nMichael Breilmann\nRalph Brinkhaus\nDr. Carsten Brodesser\nDr. Marlon Br\u00f6hr\nGitta Connemann\nMario Czaja\nAstrid Damerow\nMichael Donth\nHansj\u00f6rg Durz\nRalph Edelh\u00e4u\u00dfer\nAlexander Engelhard\nMartina Englhardt-Kopf\nThomas Erndl\nHermann F\u00e4rber\nEnak Ferlemann\nAlexander F\u00f6hr\nThorsten Frei\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\nIngo G\u00e4dechens\nDr. Thomas Gebhart\nDr. Jonas Geissler\nFabian Gramling\nDr. Ingeborg Gr\u00e4\u00dfle\nHermann Gr\u00f6he\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\nMarkus Gr\u00fcbel\nOliver Grundmann\nMonika Gr\u00fctters\nSerap G\u00fcler\nFritz G\u00fcntzler\nOlav Gutting\nFlorian Hahn\nJ\u00fcrgen Hardt\nMatthias Hauer\nDr. Stefan Heck\nMechthild Heil\nThomas Heilmann\nMark Helfrich\nMarc Henrichmann\nAnsgar Heveling\nSusanne Hierl\nChristian Hirte\nAlexander Hoffmann\nDr. Hendrik Hoppenstedt\nFranziska Hoppermann\nHubert H\u00fcppe\nAnne Janssen\nThomas Jarzombek\nAndreas Jung\nIngmar Jung\nAnja Karliczek\nRonja Kemmer\nRoderich Kiesewetter\nMichael Kie\u00dfling\nDr. Georg Kippels\nDr. Ottilie Klein\nVolkmar Klein\nAxel Knoerig\nAnne K\u00f6nig\nMarkus Koob\nCarsten K\u00f6rber\nGunther Krichbaum\nDr. G\u00fcnter Krings\nTilman Kuban\nUlrich Lange\nArmin Laschet\nDr. Silke Launert\nJens Lehmann\nPaul Lehrieder\nDr. Katja Leikert\nDr. Andreas Lenz\nAndrea Lindholz\nDr. Carsten Linnemann\nBernhard Loos\nDr. Jan-Marco Luczak\nDaniela Ludwig\nKlaus Mack\nYvonne Magwas\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\nVolker Mayer-Lay\nDr. Michael Meister\nFriedrich Merz\nJan Metzler\nDr. Mathias Middelberg\nDietrich Monstadt\nMaximilian M\u00f6rseburg\nAxel M\u00fcller\nSepp M\u00fcller\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\nDr. Stefan Nacke\nPetra Nicolaisen\nWilfried Oellers\nMoritz Oppelt\nFlorian O\u00dfner\nJosef Oster\nHenning Otte\nStephan Pilsinger\nDr. Christoph Plo\u00df\nDr. Martin Plum\nThomas Rachel\nKerstin Radomski\nAlexander Radwan\nAlois Rainer\nDr. Peter Ramsauer\nHenning Rehbaum\nDr. Markus Reichel\nJosef Rief\nLars Rohwer\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\nStefan Rouenhoff\nThomas R\u00f6wekamp\nErwin R\u00fcddel\nAlbert Rupprecht\nCatarina dos Santos-Wintz\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\nDr. Christiane Schenderlein\nAndreas Scheuer\nJana Schimke\nPatrick Schnieder\nNadine Sch\u00f6n\nFelix Schreiner\nArmin Schwarz\nDetlef Seif\nThomas Silberhorn\nBj\u00f6rn Simon\nTino Sorge\nKatrin Staffler\nDr. Wolfgang Stefinger\nAlbert Stegemann\nJohannes Steiniger\nChristian Freiherr von Stetten\nDieter Stier\nDiana St\u00f6cker\nStephan Stracke\nMax Straubinger\nChristina Stumpp\nDr. Hermann-Josef Tebroke\nHans-J\u00fcrgen Thies\nAlexander Throm\nAntje Tillmann\nAstrid Timmermann-Fechter\nMarkus Uhl\nDr. Volker Ullrich\nKerstin Vieregge\nDr. Oliver Vogt\nChristoph de Vries\nDr. Johann David Wadephul\nMarco Wanderwitz\nNina Warken\nDr. Anja Weisgerber\nMaria-Lena Weiss\nSabine Weiss (Wesel I)\nKai Whittaker\nAnnette Widmann-Mauz\nDr. Klaus Wiener\nKlaus-Peter Willsch\nElisabeth Winkelmeier-Becker\nTobias Winkler\nMareike Wulf\nEmmi Zeulner\nPaul Ziemiak\nNicolas Zippelius\nFraktionslos\nJohannes Huber\nNein\nSPD\nSanae Abdi\nAdis Ahmetovic\nReem Alabali-Radovan\nDagmar Andres\nNiels Annen\nHeike Baehrens\nUlrike Bahr\nDaniel Baldy\nNezahat Baradari\nS\u00f6ren Bartol\nAlexander Bartz\nB\u00e4rbel Bas\nDr. Holger Becker\nJ\u00fcrgen Berghahn\nBengt Bergt\nJakob Blankenburg\nLeni Breymaier\nKatrin Budde\nIsabel Cademartori Dujisin\nDr. Lars Castellucci\nJ\u00fcrgen Co\u00dfe\nDr. Daniela De Ridder\nHakan Demir\nDr. Karamba Diaby\nMartin Diedenhofen\nJan Dieren\nSabine Dittmar\nFelix D\u00f6ring\nFalko Dro\u00dfmann\nAxel Echeverria\nSonja Eichwede\nHeike Engelhardt\nDr. Wiebke Esdar\nSaskia Esken\nAriane F\u00e4scher\nDr. Johannes Fechner\nSebastian Fiedler\nDr. Edgar Franke\nFabian Funke\nManuel Gava\nMichael Gerdes\nMartin Gerster\nAngelika Gl\u00f6ckner\nTimon Gremmels\nKerstin Griese\nUli Gr\u00f6tsch\nBettina Hagedorn\nRita Hagl-Kehl\nMetin Hakverdi\nDirk Heidenblut\nFrauke Heiligenstadt\nGabriela Heinrich\nWolfgang Hellmich\nAnke Hennig\nNadine Heselhaus\nThomas Hitschler\nJasmina Hostert\nVerena Hubertz\nMarkus H\u00fcmpfer\nFrank Junge\nJosip Juratovic\nOliver Kaczmarek\nElisabeth Kaiser\nMacit Karaahmeto\u011flu\nCarlos Kasper\nAnna Kassautzki\nGabriele Katzmarek\nDr. Franziska Kersten\nHelmut Kleebank\nDr. Kristian Klinck\nLars Klingbeil\nAnnika Klose\nTim Kl\u00fcssendorf\nDr. B\u00e4rbel Kofler\nSimona Ko\u00df\nAnette Kramme\nDunja Kreiser\nMartin Kr\u00f6ber\nKevin K\u00fchnert\nSarah Lahrkamp\nAndreas Larem\nDr. Karl Lauterbach\nKevin Leiser\nLuiza Licina-Bode\nEsra Limbacher\nHelge Lindh\nBettina Lugk\nDr. Tanja Machalet\nIsabel Mackensen-Geis\nHolger Mann\nKaweh Mansoori\nDr. Zanda Martens\nDorothee Martin\nParsa Marvi\nFranziska Mascheck\nAndreas Mehltretter\nTakis Mehmet Ali\nDirk-Ulrich Mende\nRobin Mesarosch\nKathrin Michel\nDr. Matthias Miersch\nMatthias David Mieves\nSusanne Mittag\nClaudia Moll\nSiemtje M\u00f6ller\nMichael M\u00fcller\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\nMichelle M\u00fcntefering\nRasha Nasr\nBrian Nickholz\nDietmar Nietan\nJ\u00f6rg N\u00fcrnberger\nLennard Oehl\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\nAydan \u00d6zo\u011fuz\nDr. Christos Pantazis\nWiebke Papenbrock\nNatalie Pawlik\nJens Peick\nChristian Petry\nJan Plobner\nSabine Poschmann\nAchim Post (Minden)\nYe-One Rhie\nAndreas Rimkus\nDaniel Rinkert\nS\u00f6nke Rix\nDennis Rohde\nSebastian Roloff\nDr. Martin Rosemann\nJessica Rosenthal\nMichael Roth (Heringen)\nDr. Thorsten Rudolph\nTina Rudolph\nBernd R\u00fctzel\nJohann Saathoff\nIngo Sch\u00e4fer\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\nRebecca Schamber\nJohannes Sch\u00e4tzl\nDr. Nina Scheer\nMarianne Schieder\nUdo Schiefner\nPeggy Schierenbeck\nTimo Schisanowski\nChristoph Schmid\nDr. Nils Schmid\nUwe Schmidt\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\nDaniel Schneider\nCarsten Schneider (Erfurt)\nJohannes Schraps\nChristian Schreider\nMichael Schrodi\nSvenja Schulze\nAndreas Schwarz\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\nDr. Lina Seitzl\nSvenja Stadler\nMartina Stamm-Fibich\nDr. Ralf Stegner\nMathias Stein\nRuppert St\u00fcwe\nClaudia Tausend\nMarkus T\u00f6ns\nCarsten Tr\u00e4ger\nAna-Maria Trasnea\nAnja Troff-Schaffarzyk\nFrank Ullrich\nMarja-Liisa V\u00f6llers\nEmily Vontz\nDirk V\u00f6pel\nDr. Carolin Wagner\nMaja Wallstein\nHannes Walter\nCarmen Wegge\nMelanie Wegling\nDr. Joe Weingarten\nLena Werner\nBernd Westphal\nDirk Wiese\nDr. Herbert Wollmann\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\nStefan Zierke\nDr. Jens Zimmermann\nArmand Zorn\nKatrin Zschau\nB\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN\nStephanie Aeffner\nLuise Amtsberg\nAndreas Audretsch\nMaik Au\u00dfendorf\nTobias B. Bacherle\nLisa Badum\nAnnalena Baerbock\nFelix Banaszak\nKarl B\u00e4r\nCanan Bayram\nLukas Benner\nAgnieszka Brugger\nFrank Bsirske\nDr. Anna Christmann\nDr. Janosch Dahmen\nEkin Delig\u00f6z\nDr. Sandra Detzer\nKatharina Dr\u00f6ge\nDeborah D\u00fcring\nHarald Ebner\nLeon Eckert\nMarcel Emmerich\nEmilia Fester\nSchahina Gambir\nTessa Ganserer\nMatthias Gastel\nKai Gehring\nStefan Gelbhaar\nDr. Jan-Niclas Gesenhues\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\nDr. Armin Grau\nErhard Grundl\nSabine Gr\u00fctzmacher\nBritta Ha\u00dfelmann\nLinda Heitmann\nKathrin Henneberger\nBernhard Herrmann\nDr. Bettina Hoffmann\nDr. Anton Hofreiter\nBruno H\u00f6nel\nDieter Janecek\nLamya Kaddor\nDr. Kirsten Kappert-Gonther\nMichael Kellner\nKatja Keul\nMisbah Khan\nMaria Klein-Schmeink\nChantal Kopf\nLaura Kraft\nPhilip Kr\u00e4mer\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\nRenate K\u00fcnast\nMarkus Kurth\nSven Lehmann\nAnja Liebert\nHelge Limburg\nDr. Tobias Lindner\nDenise Loop\nMax Lucks\nDr. Anna L\u00fchrmann\nSusanne Menge\nSwantje Henrike Michaelsen\nDr. Irene Mihalic\nBoris Mijatovic\nClaudia M\u00fcller\nSascha M\u00fcller\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\nSara Nanni\nDr. Ingrid Nestle\nDr. Ophelia Nick\nDr. Konstantin von Notz\nOmid Nouripour\nKaroline Otte\nCem \u00d6zdemir\nJulian Pahlke\nLisa Paus\nDr. Paula Piechotta\nFiliz Polat\nDr. Anja Reinalter\nTabea R\u00f6\u00dfner\nClaudia Roth (Augsburg)\nDr. Manuela Rottmann\nCorinna R\u00fcffer\nMichael Sacher\nJamila Sch\u00e4fer\nDr. Sebastian Sch\u00e4fer\nStefan Schmidt\nMarlene Sch\u00f6nberger\nChristina-Johanne Schr\u00f6der\nKordula Schulz-Asche\nMelis Sekmen\nNyke Slawik\nDr. Anne Monika Spallek\nMerle Spellerberg\nNina Stahr\nDr. Till Steffen\nHanna Steinm\u00fcller\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\nKassem Taher Saleh\nAwet Tesfaiesus\nJ\u00fcrgen Trittin\nKatrin Uhlig\nDr. Julia Verlinden\nNiklas Wagener\nRobin Wagener\nJohannes Wagner\nSaskia Weishaupt\nStefan Wenzel\nTina Winklmann\nFDP\nValentin Abel\nMuhanad Al-Halak\nRenata Alt\nChristine Aschenberg-Dugnus\nNicole Bauer\nJens Beeck\nIngo Bodtke\nFriedhelm Boginski\nMario Brandenburg (S\u00fcdpfalz)\nSandra Bubendorfer-Licht\nKarlheinz Busen\nCarl-Julius Cronenberg\nBijan Djir-Sarai\nChristian D\u00fcrr\nOtto Fricke\nMaximilian Funke-Kaiser\nMartin Gassner-Herz\nKnut Gerschau\nAnik\u00f3 Glogowski-Merten\nNils Gr\u00fcnder\nThomas Hacker\nReginald Hanke\nPhilipp Hartewig\nPeter Heidt\nKatrin Helling-Plahr\nMarkus Herbrand\nTorsten Herbst\nKatja Hessel\nDr. Gero Clemens Hocker\nManuel H\u00f6ferlin\nDr. Christoph Hoffmann\nReinhard Houben\nOlaf In der Beek\nGyde Jensen\nDr. Ann-Veruschka Jurisch\nKarsten Klein\nDaniela Kluckert\nPascal Kober\nDr. Lukas K\u00f6hler\nMichael Kruse\nKonstantin Kuhle\nAlexander Graf Lambsdorff\nUlrich Lechte\nDr. Thorsten Lieb\nLars Lindemann\nChristian Lindner\nMichael Georg Link (Heilbronn)\nOliver Luksic\nKristine L\u00fctke\nTill Mansmann\nChristoph Meyer\nMaximilian Mordhorst\nAlexander M\u00fcller\nFrank M\u00fcller-Rosentritt\nClaudia Raffelh\u00fcschen\nBernd Reuther\nChristian Sauter\nFrank Sch\u00e4ffler\nRia Schr\u00f6der\nAnja Schulz\nMatthias Seestern-Pauly\nDr. Stephan Seiter\nRainer Semet\nBettina Stark-Watzinger\nKonrad Stockmeier\nDr. Marie-Agnes Strack-Zimmermann\nBenjamin Strasser\nLinda Teuteberg\nJens Teutrine\nStephan Thomae\nNico Tippelt\nManfred Todtenhausen\nDr. Florian Toncar\nDr. Andrew Ullmann\nGerald Ullrich\nJohannes Vogel\nSandra Weeser\nNicole Westig\nDr. Volker Wissing\nAfD\nDr. Bernd Baumann\nRoger Beckamp\nMarc Bernhard\nAndreas Bleck\nRen\u00e9 Bochmann\nPeter Boehringer\nGereon Bollmann\nDirk Brandes\nStephan Brandner\nJ\u00fcrgen Braun\nMarcus B\u00fchl\nPetr Bystron\nTino Chrupalla\nDr. Gottfried Curio\nThomas Ehrhorn\nDr. Michael Espendiller\nPeter Felser\nDietmar Friedhoff\nMarkus Frohnmaier\nDr. G\u00f6tz Fr\u00f6mming\nDr. Alexander Gauland\nAlbrecht Glaser\nHannes Gnauck\nKay Gottschalk\nMariana Iris Harder-K\u00fchnel\nJochen Haug\nMartin Hess\nKarsten Hilse\nNicole H\u00f6chst\nLeif-Erik Holm\nGerrit Huy\nSteffen Janich\nDr. Marc Jongen\nDr. Malte Kaufmann\nDr. Michael Kaufmann\nStefan Keuter\nEnrico Komning\nJ\u00f6rn K\u00f6nig\nSteffen Kotr\u00e9\nDr. Rainer Kraft\nBarbara Lenk\nR\u00fcdiger Lucassen\nMike Moncsek\nMatthias Moosdorf\nSebastian M\u00fcnzenmaier\nEdgar Naujok\nJan Ralf Nolte\nGerold Otten\nTobias Matthias Peterka\nJ\u00fcrgen Pohl\nStephan Protschka\nMartin Reichardt\nFrank Rinck\nDr. Rainer Rothfu\u00df\nBernd Schattner\nUlrike Schielke-Ziesing\nEugen Schmidt\nThomas Seitz\nMartin Sichert\nDr. Dirk Spaniel\nBeatrix von Storch\nDr. Alice Weidel\nWolfgang Wiehle\nDr. Christian Wirth\nJoachim Wundrak\nKay-Uwe Ziegler\nDIE LINKE\nMatthias W. Birkwald\nClara B\u00fcnger\nSevim Da\u011fdelen\nAnke Domscheit-Berg\nSusanne Ferschl\nNicole Gohlke\nChristian G\u00f6rke\nAtes G\u00fcrpinar\nDr. Gregor Gysi\nDr. Andr\u00e9 Hahn\nAndrej Hunko\nIna Latendorf\nRalph Lenkert\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\nThomas Lutze\nPascal Meiser\nAmira Mohamed Ali\nCornelia M\u00f6hring\nZaklin Nastic\nPetra Pau\nVictor Perli\nHeidi Reichinnek\nBernd Riexinger\nDr. Petra Sitte\nJessica Tatti\nKathrin Vogler\nJanine Wissler\nFraktionslos\nJoana Cotar\nRobert Farle\nMatthias Helferich\nEnthalten\nAfD\nDr. Christina Baum\nThomas Dietz\nKlaus St\u00f6ber\nFraktionslos\nStefan Seidler\nWir gehen weiter in der Tagesordnung. Ich rufe den Zusatzpunkt 9 auf:\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Bernd Baumann, Dr. Gottfried Curio, Martin Hess, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der AfD\nClankriminalit\u00e4t wirkungsvoll bek\u00e4mpfen \u2013 Ma\u00dfnahmenkatalog zum Schutz der deutschen Gesellschaft jetzt umsetzen\nDrucksache 20/7576\n\u00dcberweisungsvorschlag: Ausschuss f\u00fcr Inneres und Heimat\nF\u00fcr die Aussprache ist eine Dauer von 39 Minuten vereinbart worden.\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort erh\u00e4lt Dr. Bernd Baumann f\u00fcr die AfD-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! \u00dcber ganz Europa brechen gerade die Folgen einer katastrophalen Migrationspolitik herein. In Frankreich brannten gerade eine Woche lang die Innenst\u00e4dte. Zu so einem Gewaltausbruch kam es bei uns noch nicht. Aber Migrantengewalt und Parallelgesellschaften gibt es l\u00e4ngst auch hier. Beispiel NRW: 500 bewaffnete M\u00e4nner gehen mit Eisenstangen und Messern aufeinander los, zahllose Opfer liegen mit schweren Verletzungen auf den Stra\u00dfen. Mitten in unserer Heimat k\u00e4mpfen neu eingewanderte Clans aus Syrien gegen alteingesessene t\u00fcrkisch-arabische Clans. Es sind Revierk\u00e4mpfe, K\u00e4mpfe um die Vorherrschaft in ganzen Stadtvierteln. Die Deutschen k\u00f6nnen nur hilflos zuschauen, sie haben Angst, was mit ihrer Heimat passiert. Diese Zust\u00e4nde haben Sie alle hier zu verantworten, meine Damen und Herren!\nNeueste Zahlen zeigen ja: Die Clankriminalit\u00e4t steigt, allein in Niedersachsen um 40 Prozent in nur einem Jahr.\nWie konnte es so weit kommen? In Deutschland gibt es nur einen einzigen Wissenschaftler, der seit Jahrzehnten zum Thema Clans forscht: Dr. Ralph Ghadban. Er ist Islamforscher und Politologe und stammt selbst aus dem Libanon,\ndem Herkunftsgebiet vieler Clans. In der vergangenen Woche wurde er befragt von ARD bis ZDF. Ghadban sagt: Die Gro\u00dffamilie bzw. der Clan bildet in allen L\u00e4ndern des Nahen Ostens und Nordafrikas die Grundeinheit des sozialen Lebens. Die Loyalit\u00e4t der Menschen richtet sich hier vorrangig auf die eigene Gro\u00dffamilie. Sie bilden also geschlossene Einheiten. \u2013 Ghadban weiter: Wenn diese Gro\u00dffamilien zu uns kommen, dann bringen sie diese Strukturen mit. Man k\u00f6nne dann vielleicht einzelne Individuen noch integrieren, bei geschlossenen Gro\u00dffamilien ist das kaum noch denkbar.\nGhadban hat es selbst erlebt \u2013 Ende der 70er, damals noch als Sozialarbeiter \u2013, wie sich etliche Gro\u00dffamilien leider kriminell entwickelten. Er sah selbst, wie sie mit ihren Raubz\u00fcgen begannen, zuerst in kleinen Lebensmittell\u00e4den, mit ihrer, wie Ghadban sagt, Rudeltaktik: Die einen lenkten die Eigent\u00fcmer ab, die anderen raubten sie aus; bis die Polizei kam, waren alle l\u00e4ngst weg. Ghadban sah das und warnte die Politik. Doch die Multikultifanatiker, sagt er, wollten das nicht wahrhaben, sie guckten weg. \u2013 Sie sind daf\u00fcr verantwortlich, was hier passiert ist.\nDie Clans lernten daraus: So leicht kommt man in Deutschland zu Geld. Sie r\u00e4umten nun gleich ganze gro\u00dfe Superm\u00e4rkte aus. Die Kriminalpolizei schrieb Brandbriefe an die Politik, forderte Verst\u00e4rkung. Doch die Politiker taten nichts. Schlimmer noch: Sie erlaubten der Polizei nicht mal, die ethnische Herkunft der T\u00e4ter auch nur zu nennen. Das muss man sich mal vorstellen, meine Damen und Herren!\nDas best\u00e4rkte die Clans nat\u00fcrlich. Sie stiegen jetzt ein in Drogenhandel, Zwangsprostitution, Schutzgelderpressung, spektakul\u00e4re Einbr\u00fcche wie ins Dresdner Gr\u00fcne Gew\u00f6lbe. Durch offene Grenzen wuchsen sie zu riesigen mafi\u00f6sen Organisationen zusammen, mit Hunderttausenden Familienmitgliedern. Sie leben in Luxusvillen, ohne jemals gearbeitet zu haben. Sie fahren in protzigen Limousinen durch Deutschlands St\u00e4dte, w\u00e4hrend am Stra\u00dfenrand Rentner, die ein Leben lang schufteten, im M\u00fcll nach Flaschen suchen. \u2013 Wo sind wir hingekommen, meine Damen und Herren?\nSchuld an dieser furchtbaren Entwicklung tragen die, die das alles zulie\u00dfen: CDU, SPD, FDP, Gr\u00fcne, das sind die Verantwortlichen.\nSchon vor einem Jahr legte ich hier einen 18-Punkte-Plan zur Clanbek\u00e4mpfung vor. Vieles davon fordert auch die Kriminalpolizei. Aber Sie alle haben hier im Innenausschuss jeden einzelnen Punkt abgelehnt.\nK\u00fcrzlich wurde der Innenpolitiker der SPD Sebastian Fiedler,\nselbst Polizist, in einer ZDF-Talkshow gefragt: \u201eWarum habt ihr Politiker denn all die Jahre nichts dagegen getan?\u201c Wissen Sie, was er antwortete? \u201eWir alle haben uns einfach nicht getraut, die Dinge beim Namen zu nennen.\u201c\nHerr Fiedler, nicht getraut? Sie haben als Polizist geschworen, die Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen, und als Abgeordneter m\u00fcssen Sie Schaden vom deutschen Volk abwenden. Hier sieht man, wie verantwortungslos und feige Politik sein kann.\nNehmen Sie sich ein Beispiel an Herrn Ghadban! Ghadban benennt die Dinge klar beim Namen \u2013 und muss daf\u00fcr seit Jahren unter Polizeischutz leben. Sein Mut beweist, dass mancher Migrant uns in Deutschland mehr hilft als alle feigen Regierungsparteien der vergangenen Jahrzehnte zusammen.\nDas Wort erh\u00e4lt Sebastian Fiedler f\u00fcr die SPD-Fraktion.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich ordne den Antrag ein bisschen ein insoweit, als dass wir ihn ja schon mal hier hatten und er nicht so viel Neues bringt. AfD und Clankriminalit\u00e4t ist sozusagen ein alter Hut.\nDas Problem ist nur, Sie hecheln der Lage total hinterher,\nweil die Sicherheitsbeh\u00f6rden, die demokratischen Parteien da schon wirklich lange dran sind. Ihr Antrag liefert folgenden Mehrwert: null.\n\u2013 Sie m\u00fcssen auch zulassen, dass ich mich mit Ihrem Antrag besch\u00e4ftige. Seien Sie mal froh, ich habe ihn echt gelesen. Das tat zwar weh, aber ich habe es gemacht.\nDer Punkt ist: Sie f\u00fchren alles M\u00f6gliche zusammen. Presseberichte f\u00fchren Sie zusammen. Sie haben Sendungen geguckt; das finde ich gut.\nSie haben allerdings nur halb zugeh\u00f6rt.\nFragw\u00fcrdige Statistiken \u2013 dazu sage ich gleich auch noch was \u2013 und Experten zitieren Sie. Im letzten Antrag, der zu 90 Prozent diesem entsprach, war einer der Experten noch ich. Das war Ihnen durchgegangen. Das war eine peinliche Aktion.\nJetzt steht der Bund Deutscher Kriminalbeamter drin. Dazu will ich Ihnen Folgendes sagen: Der Bund Deutscher Kriminalbeamter hat das erste umfassende Konzept \u2013 von der Pr\u00e4vention \u00fcber Repression, Lagedarstellung, Wissenschaft, Aussteigerprogramme \u2013 aufgeschrieben.\nIch kann Ihnen eines sagen. Ich habe gerade noch mal mit meinem Nachfolger dort, mit Dirk Peglow, telefoniert. Man verbittet sich dort, dass Sie diese Texte der Berufsgewerkschaft hier instrumentalisieren.\nDas hat mit Folgendem zu tun: Vor vier Jahren \u2013 da war ich noch Vorsitzender \u2013 gab es eine Bundesvorstandssitzung. Da hat der Bund Deutscher Kriminalbeamter \u2013 er ist nicht parteigebunden, sondern es sind Mitglieder unterschiedlicher Parteien oder auch gar keiner Partei dabei \u2013 Folgendes beschlossen: Sie bekennen sich zu folgenden Werten: Respekt gegen\u00fcber der W\u00fcrde jedes Menschen; Chancengleichheit und Vielfalt; aktives Eintreten gegen jegliche Form von Rassismus, Antisemitismus, Fremdenfeindlichkeit,\nDiskriminierung und Ausgrenzung; Verteidigung der freiheitlich-demokratischen Grundordnung und \u2013 jetzt m\u00fcssen Sie besonders wachsam sein! \u2013 Gleichbehandlung aller Menschen unabh\u00e4ngig von ihrem Alter oder Geschlecht, ihrer sozialen, ethnischen oder kulturellen Herkunft, Weltanschauung,\nReligion, politischen \u00dcberzeugung oder sexuellen Orientierung.\nWenn es eine Partei gibt in diesem Haus, die diese Werte mit F\u00fc\u00dfen tritt, dann sitzt sie dort rechts.\nGenau deswegen gibt es einen Unvereinbarkeitsbeschluss dieser Gewerkschaft.\nDie gr\u00f6\u00dfte Gewerkschaft, die die Polizei vertritt, n\u00e4mlich die Gewerkschaft der Polizei, fordert alle ihre Mitglieder, die AfD-Mitglieder sind, auf, auszutreten,\nwas im Ergebnis bedeutet: Sie sprechen nicht f\u00fcr die deutsche Polizei in diesem Haus.\nSie spalten nicht die Polizei in Deutschland. Sie steht f\u00fcr Vielf\u00e4ltigkeit, Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, und sie ist weltoffen.\nDas ist das Gegenteil von Ihren Texten, und das steht in direktem Bezug hierzu. Wir haben gelernt: Je lauter Sie schreien, Herr Baumann, desto besser ist meine Rede.\nNachdem das nun klar ist, besch\u00e4ftige ich mich mit einigen wenigen Beispielen aus Ihrem Antrag. Da f\u00e4ngt es schon an: 40 Prozent Steigerung der Clankriminalit\u00e4t in Niedersachsen. Was hei\u00dft das eigentlich?\nDas ist eine herausragend gute Arbeit; das nennt sich unter den Fachleuten \u2013 das k\u00f6nnen Sie nicht wissen, Herr Baumann \u2013 \u201eKontrollkriminalit\u00e4t\u201c.\nJe mehr Zahlen nach oben gehen, desto besser hat die Polizei gearbeitet.\nDas ist bei der Korruption so, bei der Wirtschaftskriminalit\u00e4t, bei der Organisierten Kriminalit\u00e4t, bei der Rauschgiftkriminalit\u00e4t. \u2013 Das als kleine Lehrstunde. Das hei\u00dft, Niedersachsen hat wahnsinnig gut gearbeitet bei der Bek\u00e4mpfung der Clankriminalit\u00e4t. Das ist einen Applaus an die Polizei in Niedersachsen wert.\nSie werben in Ihrem Antrag f\u00fcr den Verfassungsschutz. H\u00f6rt, h\u00f6rt!\nIch finde auch, das ist eine gute Organisationseinheit.\nIn dieser Woche hat sie noch mal festgestellt, wie rechtsextrem Sie sind.\nSie fordern eine Gesamtstrategie. Schon gelesen? Im November hat Nancy Faeser eine Gesamtstrategie zur Bek\u00e4mpfung der schweren und Organisierten Kriminalit\u00e4t vorgestellt; ich komme darauf zur\u00fcck.\nUnd jetzt wird es ganz drollig \u2013 das habe ich Ihnen schon mal gesagt \u2013: Sie wagen es tats\u00e4chlich, daf\u00fcr zu werben, dass Europol und Interpol ins Spiel kommen. Wissen Sie noch, was die AfD gefordert hat? Europol die Mittel k\u00fcrzen und Austritt aus der Europ\u00e4ischen Union.\nDas, was Sie da fordern, w\u00e4re der gr\u00f6\u00dfte Schlag f\u00fcr die Sicherheit, f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t in Europa.\nUnd Sie wagen es, das da reinzuschreiben \u2013 wie absurd bei Ihren nationalistischen Thesen! Die Leute bei Interpol kommen vor Lachen nicht in den Schlaf, wenn sie das lesen.\nHerr Abgeordneter, erlauben Sie eine Zwischenfrage aus der SPD-Fraktion?\nSelbstverst\u00e4ndlich.\nSehr geehrter Herr Fiedler, lieber Kollege, herzlichen Dank f\u00fcr das Zulassen der Zwischenfrage. \u2013 Sie sprachen ja Niedersachsen an. Das ist eine Reaktion auf die, sage ich mal, einfach schlechten Zahlen, die in dem Antrag genannt wurden. Dort wurden ja statistische Zahlen zur Clankriminalit\u00e4t genannt. K\u00f6nnen Sie uns angesichts der Erfolge der nieders\u00e4chsischen Innenpolitik bei der Verhinderung von Clankriminalit\u00e4t \u2013 wir haben das Vorkaufsrecht in den Fokus genommen, die Bankgesch\u00e4fte, die Bereiche der Absch\u00f6pfung, Verhinderung von Geldw\u00e4sche \u2013 vielleicht mal erz\u00e4hlen: Was bedeuten eigentlich absolute Zahlen in der Kriminalstatistik, gerade im Hinblick auf die Clankriminalit\u00e4t in Niedersachsen?\nWenn sie steigen, bedeutet das zuallervorderst, dass die Polizei herausragend gut gearbeitet hat, weil sie n\u00e4mlich mehr von dem Dunkelfeld aufgehellt hat, und sie bedeuten auch, dass die Kriminalpolizei eben nicht geschlafen hat, sondern schon lange an guten Konzepten arbeitet.\nDas findet sich auch wieder in der Strategie der Bundesinnenministerin. Das hat auch Herbert Reul nicht so richtig verstanden. Es ist n\u00e4mlich keine Wahlkampfstrategie gewesen, wie die AfD hier behauptet und wie Herbert Reul behauptet, sondern es hat schon im November eine Strategie gegeben. Das hat direkt mit Niedersachsen und anderen L\u00e4ndern zu tun, wo die Bundesinnenministerin die Verantwortung \u00fcbernommen und gesagt hat: Es m\u00fcssen hier alle L\u00e4nder zusammenkommen und ihre Konzepte nebeneinanderlegen, weil wir eine Gesamtstrategie brauchen. \u2013 Daran wird schon lange gearbeitet. Insoweit ist es bisschen peinlich, dass der nordrhein-westf\u00e4lische Innenminister Herbert Reul, obwohl das schon lange geplant gewesen ist, jetzt gesagt hat, er zieht hier die Leute zur\u00fcck. Das ist ein unr\u00fchmliches Blatt f\u00fcr Nordrhein-Westfalen.\nNiedersachen hat das anders gehandhabt und arbeitet hier ordentlich und vern\u00fcnftig mit.\nIch will noch auf einige letzte Punkte hinweisen. Sie haben die Einrichtung eines anonymen Hinweissystems gefordert. Das finde ich spannend; denn in der Debatte zum Hinweisgeberschutzgesetz \u2013 daran erinnere ich mich noch gut \u2013 sagten Sie, Hinweisgeber seien alles Denunzianten. Jetzt wollen Sie ein solches System auf einmal haben. Also, viele unkonkrete Forderungen stehen in Ihrem Antrag drin.\nIch habe mir deswegen die M\u00fche gemacht und das alles noch einmal gesagt, weil Sie versuchen, bei den Polizeibeh\u00f6rden zu fischen.\nDenen muss man sagen, die sollen sich Ihren Antrag ruhig einmal durchlesen; denn dann stellen sie fest, was f\u00fcr eine d\u00fcnne Suppe Sie da eigentlich servieren. Auf der einen Seite geht es immer nur um dieses Thema. Aber auf der anderen Seite steht in Ihrem Antrag gar nichts darin, was nicht schon lange gemacht wird, oder es steht was drin, was nur gro\u00dfe \u00dcberschriften enth\u00e4lt. Sie k\u00f6nnen da nichts bieten, es taucht im Prinzip \u00fcberhaupt nichts in Ihren Texten auf. Sie k\u00f6nnen hier nur gro\u00df rumbl\u00f6ken.\nIm Prinzip verbindet sich das eine mit dem anderen. Wir wissen n\u00e4mlich seit den letzten Tagen, dass man eine herausragende Figur aus Ihren Reihen, \u201eH\u00f6cke\u201c genannt \u2013 manche nehmen als Vornamen \u201eBj\u00f6rn\u201c, manche sagen \u201eBernd\u201c; man wei\u00df es nicht so genau \u2013,\njetzt offenbar \u201eNazi\u201c nennen darf, weil es ein auf Tatsachen beruhendes Werturteil ist. Das eine hat mit dem anderen zu tun. Sie suchen sich spalterische Themen heraus, und dieses Thema eignet sich nach Ihrer Auffassung ganz besonders.\nDie eigentliche Konzeption, auf die alle Sicherheitsbeh\u00f6rden Wert legen, zielt darauf ab, dass die Ermittlungsbeh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder gut zusammenarbeiten \u2013 die Bundesinnenministerin hat sehr viele Vorlagen daf\u00fcr geliefert \u2013 und dass wir nat\u00fcrlich auch in Europa zusammenarbeiten, so wie sich das geh\u00f6rt. Das ist das genaue Gegenteil von dem, was in all Ihren Texten steht, die Sie hier aufschreiben. Freundlich formuliert: D\u00fcnne Suppe!\nSpaltpilz! Voll ins Leere gegangen, muss ich sagen.\n\u2013 Regen Sie sich ruhig weiter auf. Aber ich glaube, alle, die sich die M\u00fche gemacht haben, sich mit dieser Sache zu besch\u00e4ftigen, die erkennen Ihre Strategie sehr gut.\n\u2013 Br\u00fcllen Sie ruhig. Dahinter ist nichts.\nDas Wort erh\u00e4lt Michael Breilmann f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Massenschl\u00e4gereien zwischen Clans und die Tumultlagen haben in meiner Heimatstadt Castrop-Rauxel und in Essen viele Menschen ersch\u00fcttert.\nIch muss Ihnen eines sagen \u2013 das will ich ganz klar betonen \u2013: Mit Lautst\u00e4rke, mit Aggressivit\u00e4t, mit dem Sch\u00fcren von \u00c4ngsten betreiben Sie von der AfD hier die Debatte. Und da ich vorhin miterlebt habe, wie Sie bei der uns\u00e4glichen Rede von Herrn Helferich noch applaudiert haben,\nkann ich nur sagen: Es wird ganz wichtig sein, dass Sie in diesem Land nie in politische Verantwortung kommen.\n\u2013 Sie k\u00f6nnen noch so schreien, wie Sie wollen. Beugen werden wir uns dem nicht. Wir werden die Wahrheit aussprechen; ganz einfach.\nWir reden heute \u00fcber ein wichtiges Thema. Da ich die Vorkommnisse in meiner Heimatstadt miterlebt habe, m\u00f6chte ich \u2013 ich finde, das geh\u00f6rt hierhin \u2013 insbesondere den Polizeibeamtinnen und \u2011beamten und den weiteren Einsatzkr\u00e4ften, die in Castrop-Rauxel, aber auch in Essen sehr schnell vor Ort waren, sehr schnell die Lage in den Griff bekommen haben und sehr gut und besonnen gehandelt haben, Danke sagen. Das sollten wir alle heute hier an dieser Stelle machen.\nAber ich finde es nicht gut, dieses Thema f\u00fcr Parteipolitik \u2013 das war ja seitens der SPD Parteipolitik, wie sie im Buche steht \u2013 zu benutzen. Und ich finde es als Bundespolitiker auch nicht gut, sich hier an einem NRW-Innenminister abzuarbeiten,\nder im \u00dcbrigen gemeinsam mit der nordrhein-westf\u00e4lischen Polizei eine Gesamtstrategie f\u00fcr Clankriminalit\u00e4t hat und Erfolge vorzuweisen hat.\n\u2013 Warum wollten Sie nicht mitmachen? Was ist das f\u00fcr eine Frage? Ich sage Ihnen das ganz deutlich: Ich habe mich gewundert. Wir hatten zum Zeitpunkt der Vorkommnisse in Castrop-Rauxel eine Innenministerkonferenz. Da waren alle Innensenatoren, alle Innenminister der L\u00e4nder dabei und auch die Bundesinnenministerin. Die Bundesinnenministerin h\u00e4tte, wenn sie denn eine Allianz gr\u00fcnden will \u2013 ich habe ihren Worten leider immer noch nicht entnommen, welche Inhalte diese Allianz denn eigentlich haben soll \u2013,\nauf dieser Innenministerkonferenz vor Ort deutlich mit den Ministern sprechen\nund dort ihre Allianz darlegen sollen, aber nicht eine Woche sp\u00e4ter auf Mitarbeiterebene.\n\u2013 Richtig, seit November. Sie liefert aber keine neuen L\u00f6sungen.\nEs ist hei\u00dfe Luft, was Sie pr\u00e4sentieren.\nWie sieht es denn bei Ihnen aus, Herr Fiedler? Ich habe gelesen. Wissen Sie, was ich gelesen habe? Ihren Koalitionsvertrag. Sie erz\u00e4hlen immer, man m\u00fcsse die Probleme beim Namen nennen.\nWissen Sie, was in Ihrem Koalitionsvertrag steht? Nur drei S\u00e4tze zur \u201esogenannten Clankriminalit\u00e4t\u201c.\nSie benennen das Problem und das Thema noch nicht mal beim Namen.\nWeiter steht im Koalitionsvertrag: \u201eZur sogenannten Clankriminalit\u00e4t wird eine definitorische Kl\u00e4rung herbeigef\u00fchrt\u201c. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Sie haben noch nicht einmal eine Definition und noch nicht einmal eine Problembeschreibung in Ihrem Koalitionsvertrag.\nSie wissen auch ganz genau, dass wir in NRW seit 2017 eine Strategie haben.\n\u2013 Das haben Sie gesehen? Soll ich Ihnen mal sagen, wie viele Tumultlagen wir wie die in Essen und in Castrop-Rauxel 2018 in NRW hatten?\n179. Im Jahr 2022 hatten wir 37. Und ich m\u00f6chte noch etwas sagen: Wenn in den letzten vier Jahrzehnten die zahlreichen SPD-Innenminister und der FDP-Innenminister in Nordrhein-Westfalen die gleiche Akribie an den Tag gelegt h\u00e4tten wie Herbert Reul und seine Beamtinnen und Beamten jetzt, dann h\u00e4tten wir diese Probleme im Ruhrgebiet vielleicht gar nicht.\nSie haben in einer Talkshow vollmundig davon gesprochen, wir br\u00e4uchten mehr Personal. Ich gebe Ihnen einen Tipp \u2013 Sie sitzen, glaube ich, auch im Rechtsausschuss \u2013: Sprechen Sie mal mit Ihrem Bundesjustizminister dar\u00fcber, dass er den von der unionsgef\u00fchrten Bundesregierung eingef\u00fchrten Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat endlich konsequent weiterf\u00fchrt,\ndamit wir mehr Staatsanw\u00e4lte und mehr Polizeibeamte bekommen. Dieser Pakt war von der unionsgef\u00fchrten Bundesregierung. Setzen Sie sich daf\u00fcr ein! Sie sind seit zwei Jahren im Amt.\nSie haben sieben Minuten geredet, sogar mit Stichwortgebung. Sie haben auf Niedersachsen verwiesen. Ich bin gespannt, ob ich heute noch etwas dar\u00fcber h\u00f6re \u2013 ich glaube aber, viele Redner von der Koalition haben ihre Reden zu Protokoll gegeben \u2013,\nwie die Allianz, die Frau Faeser gr\u00fcnden will, eigentlich in concreto aussieht. Ich bin gespannt, ob wir heute noch etwas dar\u00fcber h\u00f6ren.\nHerzlichen Dank.\nHallo, die Debatte ist hier vorne. \u2013 N\u00e4chster Redner ist Marcel Emmerich f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ich frage mich, ob ich irgendwas verpasst habe und ob gerade Landtagswahlen in Niedersachsen oder in NRW vor der T\u00fcr stehen. Dar\u00fcber hinaus habe ich langsam das Gef\u00fchl, dass einigen hier im Saal die Sommerpause bzw. die sitzungsfreie Zeit ganz guttun wird.\nWenn man sich die Lage anschaut, dann muss man feststellen, dass die kriminelle Energie, die von Clans ausgeht, durchaus real ist. Durch Schl\u00e4gereien, Erpressungen und Gewaltdelikte sind Clans durchaus eine Gefahr f\u00fcr unsere Gesellschaft, und gerade auch das subjektive Sicherheitsgef\u00fchl der Menschen und Unternehmen in ihrem direkten Umfeld in den Regionen leidet massiv.\nDa haben wir als Politik nat\u00fcrlich ganz klar die Verantwortung, Betroffene zu sch\u00fctzen und f\u00fcr ein sicheres Zusammenleben aller zu sorgen.\nWenn man sich den Antrag der AfD ganz genau anschaut und auch die Reden heute ber\u00fccksichtigt, die vorhin zum Thema \u201eAusschreitungen in Frankreich\u201c gehalten wurden, dann stellt man fest, dass es wieder das normale Muster der AfD gibt,\nund das ist die scheinheilige Dreifaltigkeit. Die scheinheilige Dreifaltigkeit der AfD ist wie folgt aufgebaut: Erstens: Ressentiments sch\u00fcren! Zweitens: Ein Klima der Angst schaffen!\nUnd drittens: Vermeintlich einfache Parolen anbieten, die aber stets ins rechtsextreme Nirwana f\u00fchren! Damit finden Sie hier nat\u00fcrlich keinen R\u00fcckhalt. Wir sagen Ihnen ganz klar: Das ist etwas, was wir nicht mittragen!\nMan muss sich, wenn es um Clankriminalit\u00e4t geht, auch ganz genau anschauen, wor\u00fcber man in diesem Zusammenhang sprechen muss:\nDa muss man dar\u00fcber sprechen, dass wir es nat\u00fcrlich mit gewissen Hintergr\u00fcnden zu tun haben. Dazu geh\u00f6rt auch eine fehlgeleitete, eine gescheiterte Integrationspolitik in den letzten Jahren. Da muss man auch \u00fcber die Frage der Pr\u00e4vention sprechen, und das machen wir als Ampelkoalition. Der Spurwechsel, das Chancen-Aufenthaltsrecht sind Punkte,\ndie hinsichtlich der Frage, ob Menschen kriminell werden k\u00f6nnten, ein wichtiger Ansatz bei der Pr\u00e4vention sind.\nWenn man \u00fcber Clankriminalit\u00e4t spricht, muss man auch dar\u00fcber sprechen, wie man verhindert \u2013 da sind wir in der Verantwortung \u2013, dass Menschen aufgrund ihrer Herkunft stigmatisiert werden.\nEs kommt zum Beispiel immer wieder vor, dass Sinti und Roma angegriffen werden und unter Verdacht geraten. Da sind wir als Politik gefordert, diese Menschen zu sch\u00fctzen. Ganz klar ist: Die Frage von Clankriminalit\u00e4t und die Diskussion dar\u00fcber darf nicht in einer Sippenhaft enden.\nUnd nat\u00fcrlich ist auch noch sehr wichtig, dass wir in der Frage der Organisierten Kriminalit\u00e4t einen 360-Grad-Blick haben. Es geht da nicht nur um Clankriminalit\u00e4t. Der Blick darauf darf nicht davon ablenken, wo wirklich die Milliarden gescheffelt werden, zum Beispiel bei der italienischen Organisierten Kriminalit\u00e4t.\nEs gibt dar\u00fcber hinaus nat\u00fcrlich noch andere Formen der Organisierten Kriminalit\u00e4t.\nEine dieser Formen \u2013 damit haben Sie vielleicht schon Erfahrung gemacht \u2013 sind die in den Kreisen von Rechtsextremen vorhandenen Strukturen von Organisierter Kriminalit\u00e4t. Das ist tats\u00e4chlich ein Problem, das wir entschlossen angehen m\u00fcssen. Daf\u00fcr setzen wir uns ein.\nVielen Dank.\nDie Reden von G\u00f6kay Akbulut, Manuel H\u00f6ferlin, Dunja Kreiser, Alexander Hoffmann und Lamya Kaddor werden zu Protokoll gegeben und k\u00f6nnen dort nachgelesen werden.1\nIch schlie\u00dfe damit die Aussprache.\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 20/7576 an den Ausschuss f\u00fcr Inneres und Heimat vorgeschlagen. Gibt es weitere \u00dcberweisungsvorschl\u00e4ge? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann verfahren wir so.\nWir gehen in der Tagesordnung weiter. Ich rufe Tagesordnungspunkt 9 auf:\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (16. Ausschuss) zu der Verordnung der Bundesregierung\n31. Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes (Verordnung zur Begrenzung der Emissionen fl\u00fcchtiger organischer Verbindungen bei der Verwendung organischer L\u00f6sungsmittel in bestimmten Anlagen \u2013 31. BImSchV)\nDrucksachen 20/6813, 20/7007 Nr. 2, 20/7617\nIch bitte Sie, die Sitzpl\u00e4tze, falls erforderlich, z\u00fcgig zu wechseln.\nF\u00fcr die Aussprache ist eine Dauer von 26 Minuten vereinbart.\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. F\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen erh\u00e4lt Tessa Ganserer das Wort.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die 31. Bundes-Immissionsschutzverordnung, \u00fcber die wir heute sprechen, dient der Begrenzung der Emissionen fl\u00fcchtiger organischer Verbindungen bei der Verwendung organischer L\u00f6sungsmittel. Diese Verbindungen sind Vorl\u00e4ufersubstanzen von Ozon und haben sch\u00e4dliche Effekte auf die menschliche Gesundheit.\nDie Abl\u00f6severordnung, \u00fcber die wir heute beraten, dient der Umsetzung von Durchf\u00fchrungsbeschl\u00fcssen der EU-Kommission und ist daher zwingend erforderlich. Die Verordnung betrifft Anlagen, in denen organische L\u00f6sungsmittel verwendet werden. Dazu z\u00e4hlt eine ganze Reihe von verschiedenen Anlagen. In Lackierereien, Autofabriken, Druckereien, bei der Beschichtung von Stoffen, aber auch in Anlagen zur Pflanzen\u00f6lextraktion werden organische L\u00f6sungsmittel verarbeitet. Auf die \u00d6lm\u00fchlen m\u00f6chte ich kurz n\u00e4her eingehen.\nHier sind zwei Grenzwerte ma\u00dfgeblich. Einmal der Grenzwert f\u00fcr n-Hexan. Dieser Stoff steht im Verdacht, karzinogen, keimzellmutagen und reproduktionstoxisch zu sein. Der besorgniserregende Stoff n-Hexan ist aber nur ein Stoff aus einer ganzen Stoffgruppe, weshalb \u00fcber den Grenzwert f\u00fcr n-Hexan hinaus ein Gesamtemissionsgrenzwert ben\u00f6tigt wird. Dieser wird \u00fcber eine L\u00f6sungsmittelbilanz erfasst.\nBei \u00d6lm\u00fchlenhexan ist das dessen Gesamtverbrauch \u00fcber das Jahr je Tonne Saatgut. Dieser neue Grenzwert soll f\u00fcr bestehende Anlagen \u00fcber mehrere Stufen umgesetzt und eingehalten werden. Innerhalb der Koalition haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, dass wir die \u00dcbergangsfristen sogar noch um ein Jahr verl\u00e4ngern, sodass eine vollst\u00e4ndige Umsetzung bis Ende 2031 erfolgen muss. Damit wollen wir der Industrie ausreichend Zeit geben f\u00fcr die Anpassungen, aber auch das Zeichen senden, dass wir die Bem\u00fchungen wirklich sehen.\nL\u00f6sungsmittelbilanzen dienen zur \u00dcberpr\u00fcfung und zur Einhaltung des Grenzwertes f\u00fcr diffuse Emissionen. Die Erfahrungen im Vollzug der L\u00e4nder haben leider in den letzten Jahren gezeigt, dass diese Anforderungen an L\u00f6sungsmittelbilanzen eben nicht ausreichend eingehalten werden. Zuk\u00fcnftig sollen daher diese L\u00f6sungsmittelbilanzen durch \u00dcberwachungsstellen oder vereidigte Sachverst\u00e4ndige erstellt und den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden j\u00e4hrlich \u00fcbermittelt werden. Betreiber k\u00f6nnen damit feststellen und nachweisen, dass sie ihre Anlagen rechtskonform betreiben. Aufgrund dessen m\u00fcssen wir den \u00c4nderungsantrag der Union leider ablehnen.\n\u2013 Nein, es hilft halt nichts. Es dient nicht der Sache, wenn wir auf diese L\u00f6sungsmittelbilanzen verzichten. Das geht nicht, tut mir leid. Das habe ich Ihnen im Ausschuss schon erkl\u00e4rt.\nIch fasse zusammen: Insgesamt werden wir die Emissionen von organischen Verbindungen deutlich reduzieren. Das ist eine wirklich gute Nachricht; denn damit reduzieren wir die Luftbelastung, um die menschliche Gesundheit und die Umwelt nachhaltig zu sch\u00fctzen.\nAls N\u00e4chste erh\u00e4lt das Wort Anja Karliczek f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\nSehr geehrte Frau Bundestagspr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben hier und heute ja schon eine gewisse Routine darin, hintereinander \u00fcber dieses Thema zu sprechen. Auch das Ziel, das hinter der L\u00f6sungsmittelverordnung steht, teilen wir nat\u00fcrlich, n\u00e4mlich Emissionen von fl\u00fcchtigen organischen Verbindungen zu begrenzen und damit gesundheitssch\u00e4dliche Emissionen aus Industrieabgasen kontinuierlich zu vermindern.\nAllerdings ist es so \u2013 ich werde nicht m\u00fcde, das zu sagen \u2013, dass Sie seit Ihrem Amtsantritt auch hier einen Weg gehen, auf dem Ihnen keiner folgen will. Es ist ja richtig, was gesagt worden ist: Es geht darum, eine europ\u00e4ische Richtlinie in deutsches Recht zu \u00fcbertragen. Aber wieder setzen Sie eins drauf: Die umzusetzende Regelung, welche in einem aufwendigen Verfahren im Rahmen der Industrieemissionsrichtlinie erstellt worden ist, schreibt eben genau diese regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung der L\u00f6sungsmittelbilanzen nicht vor. Deswegen, finde ich, k\u00f6nnen wir das lassen. Wir k\u00f6nnen doch nicht Regeln, die nicht gut eingehalten werden, mit neuen Regeln besser machen. Das hilft doch an der Stelle nicht.\nL\u00f6sungsmittelbilanzen gibt es seit Jahren, und sie werden von den Unternehmen gewissenhaft gef\u00fchrt. Die Experten sitzen in unseren Unternehmen. Und verst\u00f6\u00dft jemand gegen die Vorgaben oder besteht der Verdacht auf einen Versto\u00df, k\u00f6nnen die Beh\u00f6rden auch jetzt bereits eine \u00dcberpr\u00fcfung vornehmen. Wenn die Beh\u00f6rden das nicht gut machen, dann m\u00fcssen die Beh\u00f6rden besser werden; aber deswegen kann man doch nicht neue Verfahren einf\u00fchren.\nWie gro\u00df ist denn das Misstrauen, das Sie Unternehmerinnen und Unternehmern in diesem Land entgegenbringen? Warum stellen Sie mit dem vorliegenden Vorschlag der Bundesregierung wieder alle Unternehmen unter Generalverdacht? Was kommt wieder dabei raus? Es gibt Mehrarbeit f\u00fcr Unternehmen, es gibt Mehrarbeit f\u00fcr die Sachverst\u00e4ndigen, es gibt Mehrarbeit f\u00fcr Verwaltungen, die eh schon kaum klarkommen, weil sie an der Stelle das Personal nicht haben \u2013 und all das immer ohne Grund und ohne Not.\nAm Ende widerspricht das auch klar Ihren selbstgesteckten Zielen, B\u00fcrokratie abzubauen und Verwaltungsprozesse zu beschleunigen. Das soll Ihre neue Deutschlandgeschwindigkeit sein? Am Ende, immer wenn es ernst wird mit der Deutschlandgeschwindigkeit, dann steht Ihnen Ihr Misstrauen gegen\u00fcber der Wirtschaft im Weg. Und genau deswegen lehnen wir den vorliegenden Verordnungsentwurf ab.\nWir fordern eine Eins-zu-eins-Umsetzung von europ\u00e4ischem Recht in deutsches Recht; denn mit den neu festgesetzten Werten werden die Unternehmen ohnehin ziemlich stark in die Pflicht genommen. Teilweise m\u00fcssen Emissionswerte halbiert werden.\nMit dem von uns eingebrachten \u00c4nderungsantrag fordern wir schlicht und einfach, dass Unternehmen nicht noch mehr und nicht mehr als n\u00f6tig belastet werden. Wir stehen gerade an einem kritischen Punkt: Die Wirtschaft schw\u00e4chelt massiv, die Gesellschaft hat Sorge um den hart erarbeiteten Wohlstand, hochleistungsf\u00e4hige Industrien investieren lieber in anderen L\u00e4ndern als in Deutschland. Deutschland ist wieder auf dem Weg zum kranken Mann Europas.\n\u2013 Genau so! Das kann man gar nicht oft genug wiederholen.\nIch nehme nur eins wahr: Ihnen ist eine leistungsf\u00e4hige Industrie egal. Im Gegenteil: Ich wei\u00df genau, dass mindestens ein Ampelpartner, n\u00e4mlich die Gr\u00fcnen \u2013 ich will es hier ganz deutlich sagen \u2013, sogar froh ist, wenn weniger in Deutschland produziert wird.\nSie wollen nicht mit der Industrie Verbesserungen schaffen, sondern gegen sie.\nIhnen ist es egal, ob es in Deutschland noch gut bezahlte Industriearbeitspl\u00e4tze gibt.\nKommen Sie bitte zum Schluss.\nGenau das ist der Unterschied zwischen der Ampel und uns: Wir arbeiten f\u00fcr ein klimaneutrales Industrieland\nund Sie f\u00fcr ein Wind- und Sonnemuseum.\nDas Wort erh\u00e4lt Daniel Rinkert f\u00fcr die SPD-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auf die eben gehaltene Rede muss ich mal eingehen. Frau Karliczek, es tut mir ja leid, aber Sie m\u00fcssen schon bei den Fakten bleiben.\nBei der L\u00f6sungsmittelbilanz ist es ganz anders. Es ist sogar gew\u00fcnscht worden, dass man diese Bilanz j\u00e4hrlich macht. Es ist eine gemeinsame Arbeitsgruppe zwischen Bund und L\u00e4ndern eingerichtet worden, in der wahrscheinlich auch Unionsl\u00e4nder \u2013 Sie regieren ja hier und dort auch noch \u2013 diese Bilanz gefordert haben, weil das f\u00fcr die Speise\u00f6lm\u00fchlenbetreiber am Ende des Tages rechtssicherer ist; das muss man einfach mal ganz klar sagen.\nDer von der Bundesregierung vorgelegte Verordnungsentwurf umfasst im Wesentlichen \u2013 die Kollegin hat es gesagt \u2013 die Umsetzung von Vorgaben der EU zur Minderung von Emissionen. Diese Emissionen treten zum Beispiel in den \u00d6lm\u00fchlen bei der Herstellung von Speise\u00f6len auf, wenn sie aus Rapssamen, aus Sonnenblumensamen oder Sojabohnen hergestellt werden. Bei all diesen Prozessen entstehen Schadstoffe, die f\u00fcr den Menschen, aber auch f\u00fcr die Umwelt und das Klima sch\u00e4dlich sind. Mit der vorgelegten Verordnung begrenzen wir deren Aussto\u00df weiter und folgen damit dem Vorsorgeprinzip zum Schutz der Bev\u00f6lkerung.\nIch m\u00f6chte deutlich hervorheben, dass die neuen Grenzwerte f\u00fcr die Speise\u00f6lherstellung den Mittelwert der Grenzwertskala abbilden. Ich m\u00f6chte auch deutlich sagen: Dieser strengere Grenzwert, den wir jetzt nehmen \u2013 0,5 Kilogramm \u00d6lm\u00fchlenhexan je Tonne \u2013 wird von nicht allen, aber fast allen \u00d6lm\u00fchlen eingehalten. Ein Gro\u00dfteil der \u00d6lm\u00fchlen h\u00e4lt diesen Wert heute schon ein. Daran sieht man, wie fortschrittlich sie sind und wie viele Investitionen die Betreiber der Anlagen schon get\u00e4tigt haben.\nAber das zeigt eben auch \u2013 darauf haben wir mit einem \u00c4nderungsantrag reagiert \u2013, dass es hier und dort auch \u00d6lm\u00fchlen gibt, die diesen Grenzwert noch nicht einhalten k\u00f6nnen. Das kann unterschiedliche Gr\u00fcnde haben. Das muss noch nicht mal mit unternehmerischen Entscheidungen zusammenh\u00e4ngen. Das kann mit der Sorte und der Qualit\u00e4t der jeweiligen Saat in Zusammenhang stehen. Dem haben wir in einem \u00c4nderungsantrag der Ampelfraktionen Rechnung getragen. So verl\u00e4ngern wir f\u00fcr die \u00d6lm\u00fchlen den \u00dcbergangszeitraum zur Erreichung der neu festgelegten Gesamtemissionswerte um ein weiteres Jahr gegen\u00fcber dem Regierungsentwurf. Im Rahmen eines Zweistufenmodells haben so die Betreiber bis sp\u00e4testens 2031 Zeit, den Wert f\u00fcr die Gesamtemissionen einzuhalten. Von heute an besteht somit noch \u00fcber sieben Jahre Zeit f\u00fcr die Transformation.\nWarum ist das wichtig? Das Herz einer \u00d6lm\u00fchle, sage ich mal, und damit ein entscheidender Faktor, ob die Emissionswerte eingehalten werden k\u00f6nnen, sind die Extraktoren. Von der Planung bis zur Genehmigung und dem individuellen Einbau in einer \u00d6lm\u00fchle dauert es zwischen drei und f\u00fcnf Jahren. Mit dem erw\u00e4hnten Zweistufenmodell und der l\u00e4ngeren Frist, die wir einr\u00e4umen, vermeiden wir Anlagenschlie\u00dfungen. Wir geben den Unternehmen die n\u00f6tige Zeit f\u00fcr Investitionen in neue Innovationen und unterst\u00fctzen somit aktiv den dringend notwendigen Transformationsprozess hin zu immer geringeren Schadstoffwerten.\nDas will ich auch noch sagen: Auch f\u00fcr meine Heimatregion, den Rhein-Kreis Neuss, sind das sehr gute Nachrichten; denn die Hansestadt Neuss ist einer der wichtigsten Standorte f\u00fcr die Produktion von Speise\u00f6l in Deutschland. \u00dcber den Hafen in Neuss werden gro\u00dfe Saatmengen angeliefert und vor Ort in den \u00d6lm\u00fchlen direkt verarbeitet. Wie f\u00fcr alle anderen Anlagen im gesamten Land gibt es nun auch f\u00fcr diese klare Perspektiven.\nWir schaffen aber nicht nur Planungssicherheit f\u00fcr die Unternehmen, sondern bleiben auch eng an der Frage der Umsetzbarkeit der neuen Vorgaben dran. Ich begr\u00fc\u00dfe daher ausdr\u00fccklich die Ank\u00fcndigung des Bundesumweltministeriums, Ende n\u00e4chsten Jahres eine Evaluation zur Umsetzbarkeit des zus\u00e4tzlichen Grenzwerts f\u00fcr n-Hexan bei \u00d6lm\u00fchlen vorzulegen.\nDie Emissionen des speziellen Stoffs \u2013 die Kollegin hat es eben schon angesprochen \u2013 tragen massiv dazu bei, dass Umwelt und Gesundheit gesch\u00e4digt werden. Seit dem Wirksamwerden der entsprechenden Grenzwerte f\u00fcr n-Hexan im Januar 2019 haben sich viele Anlagenbetreiberinnen und Anlagenbetreiber auf den Weg der notwendigen Umr\u00fcstungen gemacht. Dieser Umr\u00fcstungszeitraum endet im Jahr 2025. Mit diesem Bericht k\u00f6nnen wir ganz genau schauen: Funktioniert das? Halten die \u00d6lm\u00fchlen die Grenzwerte ein? Funktionieren die Genehmigungen? Dann k\u00f6nnen wir gegebenenfalls noch mal nachsteuern, wenn dem nicht so ist.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte mich abschlie\u00dfend besonders beim Bundesumweltministerium, aber auch bei den Kolleginnen und Kollegen der Ampel bedanken. Ich glaube, wir bringen heute einen sehr guten Verordnungsentwurf auf den Weg, der einerseits Gesundheit und Umwelt sch\u00fctzt und andererseits der notwendigen Transformation der Unternehmen nicht im Wege steht, sondern die Unternehmen dabei unterst\u00fctzt.\nHerzlichen Dank und einen sch\u00f6nen Abend.\nN\u00e4chster Redner ist Dr. Rainer Kraft f\u00fcr die AfD-Fraktion.\nGesch\u00e4tzte Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegen! Die vorliegende 31. Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes ist ein Wolf im Schafspelz. Pflichtschuldig werden der Arbeits- und Umweltschutz adressiert, und Sie versprechen die neue, die heile Welt. Aber konsequent zu Ende gedacht, bedeutet Ihr Ansatz der Null-Schadstoff-Strategie, dass der sicherste Arbeitsplatz kein Arbeitsplatz ist und dass die umweltfreundlichste Produktion eine Produktion au\u00dferhalb Deutschlands sein wird.\nChemie, meine Damen und Herren, Chemie ist Leben; Leben, das Sie gerne vollumfassend kontrollieren und regulieren wollen. Ihre Planwirtschaft soll daher von Heerscharen von selbsternannten Beratern, Instituten und Agenturen in die Realit\u00e4t umgesetzt werden. Sie schaffen ganz neue Berufsbilder ohne jede produktive T\u00e4tigkeit \u2013 zum Schaden der ganzen Nation und derjenigen B\u00fcrger, die jeden Werktag an der Wertsch\u00f6pfungsfront stehen.\nIch wei\u00df, Sie k\u00f6nnen sich das nur sehr schwer vorstellen; aber L\u00f6semittel sind in der Industrie unentbehrlich. Sie erm\u00f6glichen die Herstellung chemischer Stoffe, \u00fcbernehmen Reinigungsaufgaben, unterst\u00fctzen die Fertigung von Produkten und helfen bei der Optimierung von Oberfl\u00e4chen: beim Korrosionsschutz, Phosphatieren, Chromatieren, Eloxieren, \u00c4tzen, Lackieren und bei Tausenden weiterer Anwendungen, die Sie einschr\u00e4nken und verteuern wollen.\nSie behaupten, eine Versch\u00e4rfung des Immissionsschutzgesetzes h\u00e4tte keine Auswirkung auf die Verbraucherpreise. Das \u2013 und das muss man ganz klar sagen \u2013 ist eine L\u00fcge, und eine schlechte noch dazu.\nDenn nat\u00fcrlich kosten zus\u00e4tzliche Zertifizierungen Geld. Nat\u00fcrlich kosten zus\u00e4tzliche Sachverst\u00e4ndige Geld. Nat\u00fcrlich kosten zus\u00e4tzliche Br\u00fcsseler B\u00fcrokratenstellen Geld. Und nat\u00fcrlich kostet die unn\u00f6tige Nachr\u00fcstung von Industrieanlagen Geld.\nEs ist das Geld der Steuerzahler, das Sie hier f\u00fcr Ihren Traum von einem \u00f6kosozialistischen Utopia mit vollen H\u00e4nden zum Fenster rauswerfen. Sehr, sehr viele kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen ben\u00f6tigen in der einen oder anderen Form eben L\u00f6semittel. Was bleibt diesen Unternehmen durch Ihre Preistreiberei anderes \u00fcbrig, als die Kosten auf ihre Kunden umzulegen?\nAls w\u00e4re das nicht schon genug, wird auch die Qualit\u00e4t der Produkte leiden. Die Qualit\u00e4t von Lack und Farben wird abnehmen. Metalle werden schneller rosten; H\u00f6lzer werden schneller faulen. Ihr Reduzierungsplan ist der Weg zur\u00fcck ins finstere Mittelalter. Das hat weder etwas mit Nachhaltigkeit noch mit Umweltschutz zu tun. Es wird einfach nur Geld und Arbeitspl\u00e4tze kosten.\nWir als AfD sagen Nein; Nein zu Ihrer irrationalen Angst vor allem, was menschlicher Erfindergeist und Sch\u00f6pfungsdrang hervorgebracht haben; Nein zu Ihrer wirtschafts- und freiheitsfeindlichen Agenda und Nein zu Ma\u00dfnahmen, die dem Umweltschutz nur auf dem Papier dienen. Die Bundes-Immissionsschutzverordnung soll dem deutschen Volke dienen und nicht ein weiteres Konjunkturprogramm f\u00fcr Indien oder China schn\u00fcren. Wir, die AfD, wir wollen Waren exportieren, keine Arbeitspl\u00e4tze. Wir lehnen die Verordnung ab.\nNils Gr\u00fcnder und Ralph Lenkert geben ihre Reden zu Protokoll.1\nDas Wort erh\u00e4lt zum Abschluss der Debatte Alexander Engelhard f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Oft wird bei uns in Deutschland \u00fcber die Vorlagen aus Br\u00fcssel geschimpft, mal zu Recht, mal zu Unrecht bzw. zu undifferenziert. Den Schwarzen Peter nach Br\u00fcssel abzuschieben, ist leicht.\nWenn die deutsche Bundesregierung gegen\u00fcber den sowieso schon ambitionierten Vorgaben aus Br\u00fcssel noch mal draufsattelt, kann ich den Frust gut verstehen. Die Grenzwerte f\u00fcr Emissionen aus der Verwendung organischer L\u00f6sungsmittel sollen laut EU deutlich versch\u00e4rft werden. Eine Eins-zu-eins-Umsetzung der ambitionierten EU-Regeln reicht der Bundesregierung allerdings nicht aus. Als w\u00fcrde die Umsetzung dieser Regeln die betroffenen Unternehmen nicht schon genug belasten, f\u00fchrt die Bundesregierung mit ihrer Verordnung zus\u00e4tzliche Berichtspflichten ein, was deutlich \u00fcber das von der EU geforderte und sinnvolle Ma\u00df hinausgeht.\nDie vorliegende Verordnung wird also zu weniger Praxistauglichkeit und zu b\u00fcrokratischen Mehrbelastungen f\u00fchren. Eine h\u00e4ufigere \u00dcberpr\u00fcfung der L\u00f6sungsmittelbilanzen st\u00e4rkt nicht automatisch den Umweltschutz. Das Einzige, was Sie damit st\u00e4rken, liebe Ampel, ist der unproduktive Sektor von Sachverst\u00e4ndigen und Kontrollstellen.\nDabei arbeiten viele Beh\u00f6rden sowieso schon am Limit, und ich frage mich, woher die Kapazit\u00e4ten zur \u00dcberpr\u00fcfung der Bilanzen kommen sollen. Wir k\u00f6nnen nicht immer noch mehr Fachkr\u00e4fte in den unproduktiven Bereich verschieben. In Zeiten von wirtschaftlicher Stagnation und Arbeitskr\u00e4ftemangel setzen Sie damit eindeutig die falschen Schwerpunkte. Aber das kennen wir von Ihnen auch aus anderen Bereichen.\nZusammenfassend l\u00e4sst sich sagen, dass die vorliegende Verordnung zulasten der Produktivit\u00e4t und der Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft geht. Gleichzeitig zeigen Sie damit klar Ihr Misstrauen gegen\u00fcber den Unternehmen in unserem Land und stellen die betroffenen Firmen unter Generalverdacht \u2013 und das ohne Not.\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine \u00dcberpr\u00fcfung der Bilanzen gibt es heute schon.\nMein Appell daher: Trauen Sie unseren Betrieben etwas zu, statt ihnen immer neue Steine in den Weg zu legen! Wir brauchen nicht noch mehr unproduktive Regelungen, die unsere Unternehmen zunehmend aus Deutschland vertreiben.\nHerzlichen Dank.\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\nWir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz zu der Verordnung der Bundesregierung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes. Es handelt sich um eine Verordnung zur Begrenzung der Emissionen fl\u00fcchtiger organischer Verbindungen bei der Verwendung organischer L\u00f6sungsmittel in bestimmten Anlagen. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 20/7617, die Verordnung auf Drucksache 20/6813 in der Ausschussfassung anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? -Das sind Die Linke, SPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und die FDP. Wer stimmt dagegen? \u2013 Die CDU/CSU und die AfD. Enthaltungen? \u2013 Entsprechend keine. Die Beschlussempfehlung ist angenommen.\nWir fahren fort und kommen zu den Tagesordnungspunkten 3 a und 3 b:\na) Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (18. Ausschuss) zu dem Antrag der Fraktion der CDU/CSU\nForschung zu Long COVID, ME/CFS und Post-Vac-Syndrom in Deutschland st\u00e4rken\nDrucksachen 20/5983, 20/7477\nb) Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit (14. Ausschuss) zu dem Antrag der Fraktion der CDU/CSU\nME/CFS-Betroffenen sowie deren Angeh\u00f6rigen helfen \u2013 F\u00fcr eine bessere Gesundheits- sowie Therapieversorgung, Aufkl\u00e4rung und Anerkennung\nDrucksachen 20/4886, 20/6804\nF\u00fcr die Aussprache ist eine Dauer von 26 Minuten vereinbart. \u2013 Bitte leeren Sie die G\u00e4nge, und setzen Sie sich.\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort erh\u00e4lt Dr. Stephan Seiter f\u00fcr die FDP-Fraktion.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Ministerin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir reden heute Abend zu sp\u00e4ter Stunde \u2013 ich bin \u00fcberzeugt, viele von uns h\u00e4tten es besser gefunden, die Debatte h\u00e4tte fr\u00fcher und mit mehr Zeit stattfinden k\u00f6nnen, aber es ist jetzt nach der Tagesordnung eben so \u2013 \u00fcber ein Thema, das wichtig ist. Wir reden \u00fcber zwei Antr\u00e4ge, die von der Union eingebracht worden sind. Sie betreffen einerseits die Forschung, andererseits das Thema Gesundheitsversorgung.\nWir haben in den Aussch\u00fcssen \u00fcber diese beiden Antr\u00e4ge intensiv diskutiert, und es hat sich gezeigt, dass es viele Gemeinsamkeiten gibt in der Einsch\u00e4tzung der Situation und in der Einsch\u00e4tzung m\u00f6glicher Ma\u00dfnahmen. Es hat sich aber auch gezeigt, dass manches von dem, was in den Antr\u00e4gen beantragt wurde, schon auf dem Weg ist.\nDas Ministerium spricht mit Experten, es entwickelt Programme. Es bereitet sich darauf vor, dass wir jetzt in den Haushaltsverhandlungen diese Punkte, sowohl die Forschung als auch die Versorgungsforschung, weiter vorantreiben k\u00f6nnen. Ich bin sicher, dass alle, denen diese Themen wichtig sind und die in die Haushaltsverhandlungen involviert sind, sich daf\u00fcr einsetzen werden, auch wenn die Antr\u00e4ge jetzt von uns abgelehnt werden,\ndass wir dort die Forschung verstetigen k\u00f6nnen, dass wir eine Vernetzung der Ma\u00dfnahmen bekommen, dass neue Programme entwickelt werden und dass wir denjenigen, die betroffen sind, helfen k\u00f6nnen. Es ist ein langer Weg, den es da zu gehen gilt. Deswegen sollten wir diesen Weg gemeinsam gehen und entsprechende Programme entwickeln sowie finanzielle Mittel daf\u00fcr vorsehen.\nIch freue mich auf die Haushaltsverhandlungen und hoffe auf Ihre Unterst\u00fctzung.\nVielen Dank.\nN\u00e4chster Redner ist Stephan Albani f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir stehen heute hier und machen die Schlussberatung unserer Antr\u00e4ge zur Bek\u00e4mpfung der Auswirkungen von Long Covid, ME/CFS und Post-Vac-Syndrom. Bisher haben Sie gegen jeden dieser Antr\u00e4ge gestimmt. Wir als konstruktive Opposition fordern Sie von SPD, Gr\u00fcnen und FDP nun auf: Stimmen Sie unseren Antr\u00e4gen doch besser zu! Springen Sie doch endlich einmal \u00fcber Ihren Schatten!\nSie wissen es: Die Betroffenen erwarten das von uns, sie erwarten eine breite Mehrheit. Jeden Tag erreichen uns Berichte von Betroffenen und ihren Angeh\u00f6rigen, die uns ihre pers\u00f6nlichen, oft tragischen Geschichten mitteilen. Sie berichten von ihrem t\u00e4glichen Kampf, von ihrem Leid, von der Verzweiflung, die sie empfinden, wenn sie nach einer richtigen Diagnose keine wirksamen Behandlungsmethoden finden. Es sind Geschichten von Menschen, die sich in einer endlosen Spirale der Hilflosigkeit gefangen sehen, die sich durch unsere Gesellschaft zieht und unermessliches Leid und Verzweiflung verbreitet. Und anders, als es mein Kollege zuvor gesagt hat: Es ist leider noch nicht viel auf dem Weg. Wir m\u00fcssen daran noch arbeiten.\nIch habe mir heute einmal den Haushalt im Detail angeschaut. Die Mittel f\u00fcr die Lebenswissenschaften werden in dem jetzigen Haushaltsentwurf um 8 Prozent, also um 50 Millionen Euro, gek\u00fcrzt, gerade im Bereich der Projektforschung. Und genau da w\u00fcrde so etwas ansetzen, was wir hier besprechen. Das darf nicht sein.\nWir, die CDU/CSU-Bundestagsfraktion, haben zwei Antr\u00e4ge eingereicht, mit denen wir ma\u00dfgeblich zur Verbesserung der jetzigen Situation von Betroffenen und ihren Angeh\u00f6rigen beitragen wollen. Wir fordern insbesondere:\nErstens. Eine erhebliche Ausweitung der Forschung zu Long Covid, ME/CFS und Post-Vac-Syndrom, kurzum: zu den sogenannten postviralen Erkrankungen.\nZweitens. Eine langfristige und breit angelegte Forschungsstrategie gegen Long Covid unter gemeinsamer Federf\u00fchrung des BMBF und BMG nach dem Vorbild der Nationalen Dekade gegen Krebs.\nDrittens. Die Einbeziehung von Aspekten der Forschung zu Post-Vac-Syndrom und ME/CFS, mit dem Ziel, vorhandene Synergieeffekte nutzen zu k\u00f6nnen.\nViertens. Den Aufbau von Kompetenzzentren und interdisziplin\u00e4ren Ambulanzen sowie die Erm\u00f6glichung des Zugangs zu den Gesundheits- und Sozialleistungen f\u00fcr die Betroffenen.\nF\u00fcnftens. Die F\u00f6rderung von Rehabilitationsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen und die Betroffenen.\nIn unseren zahlreichen Fachgespr\u00e4chen mit Fachpolitikern und Wissenschaftlern wurden wir mit diesen Forderungen best\u00e4tigt. Die Teilnahme von insgesamt 400 Betroffenen am digitalen Fachgespr\u00e4ch im M\u00e4rz zeigte noch einmal, wie gro\u00df an dieser Stelle letzten Endes die Not und die Hoffnung, die auf uns allen hier ruht, sind.\nWir ben\u00f6tigen dringend eine verbesserte Versorgungsstruktur, und wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Betroffenen die Anerkennung erfahren, die sie ben\u00f6tigen.\nIch danke insbesondere, nachdem ich ihn eben kritisiert habe, Professor Seiter. Lieber Stephan, dass du dich bem\u00fcht hast, einen gemeinsamen Antrag auf den Weg zu bringen, finden wir sehr gut. Wir finden es schade \u2013 und wir sind beide sehr traurig \u2013, dass das mit den Kollegen der Ampel leider nicht funktioniert hat. Wir m\u00fcssen an dieser Stelle weiterk\u00e4mpfen, um am Ende f\u00fcr die Betroffenen das Notwendige zu erreichen.\nHerzlichen Dank.\nDas Wort erh\u00e4lt Ruppert St\u00fcwe f\u00fcr die SPD-Fraktion.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wer unter ME/CFS leidet, leidet unter starker Ersch\u00f6pfung, unter Schmerzen, unter Schlaf- und Konzentrationsst\u00f6rungen. Schon leichte k\u00f6rperliche Anstrengungen oder geistige Aktivit\u00e4ten verschlimmern die Situation f\u00fcr die Betroffenen f\u00fcr Tage oder Wochen. Wer unter ME/CFS leidet, ist oft aus dem Leben gerissen, kann nicht arbeiten und sich nicht um die Familie k\u00fcmmern.\nWer an ME/CFS leidet, leidet an einer Krankheit, die bereits seit 1969 als neurologische Erkrankung klassifiziert wurde, aber immer noch viel zu selten und oft viel zu sp\u00e4t diagnostiziert wird. Deshalb ist es gut, dass wir \u00fcber ME/CFS reden, dass wir dieser Krankheit Aufmerksamkeit schenken und sie bekannt machen.\nDie Zahl der ME/CFS-Betroffenen hat immens zugenommen. Die Coronapandemie hat \u00fcber einer Million Menschen postvirale Entz\u00fcndungen und eine Fatigue beschert. Die Impfung hat viele Menschen vor den Folgen einer Infektion mit dem Virus gesch\u00fctzt, aber sie hat in wenigen F\u00e4llen auch zu solchen Symptomen gef\u00fchrt, wie sie bei Post-Covid in ihren schlimmsten Auspr\u00e4gungen zu finden sind. Wir m\u00fcssen daher mehr in die Forschung zu ME/CFS und Post-Covid investieren.\n\u2013 Ja, wir machen das; die Koalition hat da umgesteuert. Nach langen Jahren, in denen wir diese Krankheiten strukturell zu wenig erforscht haben, haben wir deutlich umgesteuert. Mit 30 Millionen Euro setzen wir uns im EU-Rahmenprogramm f\u00fcr Forschung und Innovation ein; das BMBF f\u00f6rdert mit insgesamt 22,5 Millionen Euro Forschung und Entwicklung zu den beiden Krankheiten.\nIch will da mal die Etablierung der Nationalen Klinischen Studiengruppe hervorheben. Sie forscht in einem Bereich der Medikamentenentwicklung, der von privaten Unternehmen vernachl\u00e4ssigt wird, weil die Aussichten auf Erfolg diesen Unternehmen zu unsicher sind.\nDiesen Zustand m\u00fcssen wir \u00e4ndern. Davon, wie wir das mit den Pharmaunternehmen zusammen machen k\u00f6nnen, damit wir da endlich gemeinsam forschen k\u00f6nnen und die Forschung an Fahrt aufnimmt, steht zum Beispiel gar nichts in Ihrem Antrag.\nMedizinstudien kosten nicht nur Geld, sie brauchen auch Zeit und Geduld. Ob Studien zum Erfolg f\u00fchren, k\u00f6nnen wir in der Politik nicht entscheiden, aber wir k\u00f6nnen die Bedingungen verbessern. Das haben wir gemacht in den letzten Haushaltsverhandlungen. Wir haben damit einen Prozess angesto\u00dfen, und wir werden diesen Prozess fortsetzen.\nIch kann Ihre Antr\u00e4ge ablehnen, weil Sie in Ihrem Antrag zur Forschung nur diese drei Forderungen haben:\nErstens fordern Sie mehr Geld. Sie sagen allerdings nicht, wie viel, und Sie sagen auch nicht, woher es kommen soll. So leicht kann ich es mir als Politiker einer Regierungskoalition leider nicht machen. Ich muss diese zwei Fragen beantworten.\nSie k\u00f6nnen das einfach fordern, ohne eine konkrete Summe zu nennen und ohne auszuf\u00fchren, wie Sie das im Haushalt abbilden k\u00f6nnen.\nZweitens fordern Sie, was Sie immer fordern: Sie fordern eine Strategie. Und das Wichtigste an dieser Strategie ist, dass die wissenschaftlichen Erkenntnisse tats\u00e4chlich nahe zu den Patientinnen und Patienten gebracht werden. Genau das machen wir in der Nationalen Klinischen Studiengruppe. Gehen Sie doch mal an die Charit\u00e9, und schauen Sie sich das an!\nDas Dritte ist, Post-Vac mit einzubeziehen.\nDas war es dann auch in Ihrem Antrag, und es tut mir leid: Das reicht mir einfach nicht, um zustimmen zu k\u00f6nnen.\nWie man das \u00fcbrigens macht, dass wir gemeinsam was entscheiden k\u00f6nnen, hat Martina Stamm-Fibich als Vorsitzende des Petitionsausschusses gezeigt. Da haben wir gerade mit dem h\u00f6chsten Votum insgesamt eine entsprechende Petition unterst\u00fctzt. Und genau in diesem Sinne sollten wir bei diesem Thema zusammenarbeiten;\ndenn es gibt viele in diesem Haus, die gemeinsam an dem Thema \u201eME/CFS und Long Covid\u201c arbeiten wollen.\nVielen Dank.\nAls N\u00e4chstes erh\u00e4lt das Wort Dr. Christina Baum f\u00fcr die AfD-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Viele Jahre hat man die von der ME/CFS-Erkrankung Betroffenen mit deren Folgen, die bis zur vollst\u00e4ndigen Pflegebed\u00fcrftigkeit f\u00fchren k\u00f6nnen, alleingelassen. Es bedurfte erst einer zahlenm\u00e4\u00dfigen Explosion der Krankheitsf\u00e4lle durch eine Coronavirusinfektion und die Coronaimpfung, um die Wichtigkeit einer medizinischen Behandlung und der Erforschung des Chronischen Fatigue-Syndroms zu erkennen.\nWichtig ist aber auch die Anerkennung der Erkrankung, um den Betroffenen finanzielle Hilfe zu gew\u00e4hren und Existenz\u00e4ngste zu nehmen, die zu dem schweren Leiden hinzukommen, da viele nicht mehr in der Lage sind, selbst f\u00fcr ihren Lebensunterhalt zu sorgen.\nZu betonen ist noch mal, dass das chronische Ersch\u00f6pfungssyndrom eine der vielen schweren Nebenwirkungen der Coronaimpfung darstellt. Diese Tatsache kann inzwischen sogar von den Systemmedien nicht mehr geleugnet werden.\nViele, auch junge und gesunde Menschen, haben es bitter bereut, dass sie der Regierung vertraut und sich von den Repressalien und der massiven Werbekampagne zur Spritze haben n\u00f6tigen lassen,\njunge Menschen, die nie wieder ihrem Beruf oder ihrem Hobby nachgehen k\u00f6nnen aufgrund einer Injektion, f\u00fcr die man eine Notfallzulassung erfunden hat, weil sie unter normalen Umst\u00e4nden nie h\u00e4tte zugelassen werden d\u00fcrfen.\nEs ist bezeichnend f\u00fcr den Zustand dieses Landes, dass erst jetzt, aufgrund des gro\u00dfen gesellschaftlichen Druckes,\ndar\u00fcber debattiert wird, wie man den Schwerkranken helfen kann. Konkrete Schritte wurden vom Gesundheitsministerium jedoch bis heute nicht unternommen.\nWir werden auch nicht vergessen, dass es die CDU unter Merkel und Spahn war, die die Grundlage f\u00fcr die Coronazwangsma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich der sogenannten Impfung gelegt hat.\nDie Ampel, mit Zustimmung aller Altparteien, hat die Impfagenda dann auf die Spitze getrieben. Deshalb sind Sie alle, von ganz links bis zur links-gr\u00fcnen CDU,\nf\u00fcr diese schweren Impfsch\u00e4den mitverantwortlich.\nUnd Sie k\u00f6nnen nicht behaupten, Sie h\u00e4tten es nicht gewusst.\nWir haben Sie von Beginn an auf die Gefahren aufmerksam gemacht. Doch Sie haben sie nicht nur weggewischt. Wir wurden f\u00fcr berechtigte Warnungen auch noch beschimpft und beleidigt. Die W\u00e4hler erkennen aber immer deutlicher die Wahrheit, und Sie werden die Quittung f\u00fcr Ihr Handeln bei den n\u00e4chsten Wahlen erhalten.\nVielen Dank.\nAls N\u00e4chstes erh\u00e4lt das Wort Linda Heitmann f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und liebe Zuh\u00f6rerinnen! Gerade jene, die jetzt, zu dieser sp\u00e4ten Stunde, noch vor den Monitoren sitzen, m\u00f6chte ich ganz besonders begr\u00fc\u00dfen; denn ich glaube, dass viele dabei sind, die von Long Covid und ME/CFS, wor\u00fcber wir hier diskutieren, direkt betroffen sind.\nWir diskutieren jetzt zum vierten Mal in dieser Legislatur hier im Plenum \u00fcber diese Krankheitsbilder. Ich m\u00f6chte betonen: Wir sind uns dabei fraktions\u00fcbergreifend einig, dass wir vor allem drei Ziele verfolgen und die entsprechenden Ma\u00dfnahmen wirklich voranbringen m\u00fcssen:\nErstens m\u00fcssen wir die Diagnose- und Behandlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Betroffene ausweiten.\nZweitens m\u00fcssen wir die Forschung f\u00f6rdern und vorantreiben, und zwar die Forschung zu den Betroffenenzahlen und den Betroffenengruppen selbst, die Forschung an Medikamenten, die Forschung an wirksamen Therapien und, ja, auch die Forschung zu den Versorgungsstrukturen.\nDrittens braucht es eine gr\u00f6\u00dfere Bekanntheit dieser Krankheitsbilder. Es braucht ein genaueres Verst\u00e4ndnis in der \u00c4rzteschaft und auch in der Gesellschaft von Long Covid und ME/CFS.\nSpeziell zu diesem letzten Punkt m\u00f6chte ich Ihnen, liebe Betroffene, sagen: Seit 1969 ist ME/CFS als Krankheit bekannt und anerkannt, aber durch fehlende Bekanntheit gab und gibt es immer noch viele, viele Fehldiagnosen. Es ist bitter, dass wir davon ausgehen m\u00fcssen, dass sich die Zahl der Betroffenen in Deutschland seit Corona in etwa verdoppelt hat. Aber das hat auch zu einer sehr viel h\u00f6heren Bekanntheit dieser Krankheit gef\u00fchrt.\nErlauben Sie eine Zwischenfrage aus der Unionsfraktion, von Nadine Sch\u00f6n?\nNein, danke, gerade nicht.\nWir als Parlament unterst\u00fctzen das Bekannterwerden auch mit unseren Debatten und mit unseren Pressestatements. Aber ich muss Ihnen, liebe Betroffene, sagen: Vor allem ist es auch Ihr Verdienst, dass in den letzten anderthalb Jahren hier wirklich viel Aufkl\u00e4rung geleistet wurde, was zu mehr Verst\u00e4ndnis beigetragen hat.\nWir wissen: Die Verbesserung der Versorgung ist dringend n\u00f6tig; das hatte ich schon gesagt. Einige wichtige Schritte haben wir hier auch schon vollzogen. Wir haben den G-BA verpflichtet, Versorgungsstrukturen zu schaffen, und wir m\u00fcssen das begleiten. Wir m\u00fcssen an allen Universit\u00e4tskliniken Kapazit\u00e4ten schaffen und das Know-how b\u00fcndeln, und wir m\u00fcssen gezielt gucken, wo L\u00fccken sind. Deshalb werden wir uns im parlamentarischen Verfahren der Haushaltsberatungen auch daf\u00fcr starkmachen, dass Mittel aus dem Haushalt auch in die Versorgungsforschung flie\u00dfen.\nIch m\u00f6chte aber auch, dass wir nicht kleinreden, was in der Forschung schon passiert: In den letzten zwei Jahren haben wir hier als Staat allein 33 Millionen Euro investiert und \u00fcber 70 staatlich gef\u00f6rderte Forschungsvorhaben auf den Weg gebracht. Uns als Ampel ist es ganz besonders wichtig, dass wir vor allem auch die Nationale Klinische Studiengruppe rund um Frau Professor Scheibenbogen sichern und weiter unterst\u00fctzen. Denn hier entsteht ein Forschungsnetzwerk, wie wir es im Koalitionsvertrag als Ziel verankert haben, und daran m\u00fcssen wir arbeiten.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Antr\u00e4ge von der Union, die hier heute zur Abstimmung stehen, sind aus unserer Sicht nicht erfolgversprechend, wenn es darum geht, die von mir beschriebenen Ziele zu erreichen. Dass wir als Parlament aber wirklich konstruktiv und fraktions\u00fcbergreifend etwas bewegen k\u00f6nnen \u2013 es wurde schon gesagt \u2013, hat sich gezeigt, als wir gestern die Petition von Daniel Loy geschlossen an die Regierung \u00fcberwiesen haben. Das war ein gro\u00dfer Schritt f\u00fcr die Betroffenen und ein starker Auftrag von uns an die Bundesregierung, dieses Thema sp\u00fcrbar voranzutreiben.\nVielen Dank, und ich freue mich auf die weitere Zusammenarbeit bei diesen Themen.\nF\u00fcr eine Kurzintervention erh\u00e4lt das Wort Nadine Sch\u00f6n.\nLiebe Kollegin Heitmann, schade, dass Sie die Zwischenfrage nicht zugelassen haben. \u2013 Sie waren jetzt die dritte Rednerin der Koalitionsfraktionen; Abgeordnete aller Koalitionsfraktionen haben gesprochen. Ich bin mit sehr vielen Erwartungen in diese Debatte gegangen. Sie haben viele Absichtserkl\u00e4rungen dazu in den Raum gestellt, was Sie alles machen wollen: fl\u00e4chendeckende Versorgung, alle sollen informiert sein,\ndie Forschung soll gest\u00e4rkt werden.\nIch frage Sie ganz konkret \u2013 der Bundeshaushalt liegt jetzt vor \u2013: Wo sind die konkreten Ansatzpunkte in diesem Bundeshaushalt, um die von Ihnen genannten Ziele zu erreichen?\nBisher sollen f\u00fcr die Forschung Mittel in H\u00f6he von 33 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt werden; das haben Sie angesprochen. Sind Sie der Meinung, dass das ausreichend ist? Und sind Sie mit mir der Meinung, dass es dringend notwendig gewesen w\u00e4re, schon in diesem Haushalt seitens der Regierung die entsprechenden Summen zu verankern, damit sowohl in der Versorgung als auch in der Forschung in der zweiten H\u00e4lfte des laufenden Jahres vorbereitende Ma\u00dfnahmen h\u00e4tten getroffen werden k\u00f6nnen, damit dann, wenn die Mittel vom Parlament beschlossen sind, direkt h\u00e4tte losgelegt werden k\u00f6nnen? Selbst wenn Sie jetzt im parlamentarischen Verfahren Mittel einstellen, dauert es bis Ende dieses Jahres, bis \u00fcberhaupt Summen im Raum stehen, und wir verlieren in der Forschung und der Versorgung definitiv noch mal ein halbes Jahr, das den ganzen Patienten in unserem Land fehlen wird.\nM\u00f6gen Sie antworten?\nLiebe Kollegin Sch\u00f6n, ich finde es etwas befremdlich, dass Sie uns hier vorwerfen, es w\u00fcrde noch nichts passieren.\nIch habe in meiner Rede erl\u00e4utert, dass wir verschiedene Schritte schon eingeleitet haben, und in Bezug auf den Haushalt habe ich auch darauf verwiesen, dass in die letzten beiden Haushalte, also auch in den Haushalt f\u00fcr das Jahr 2023, der derzeit noch G\u00fcltigkeit hat, Gelder f\u00fcr Forschung eingestellt wurden, die derzeit kontinuierlich abgerufen und verwendet werden.\nMit denen wird geforscht, und diese Forschung kommt auch voran, wie man vor allem an der Charit\u00e9 beobachten kann.\nWir setzen uns daf\u00fcr ein, dass diese Forschung gesichert wird und weitergehen kann.\nDas tun wir in den Haushaltsverhandlungen; darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen. Das habe ich hier auch erl\u00e4utert.\nJetzt erh\u00e4lt das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke Kathrin Vogler.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der aktuelle Haushaltsplanentwurf der Bundesregierung ist ein Budget der Grausamkeiten. Au\u00dfer bei der Bundeswehr wird \u00fcberall gek\u00fcrzt, am h\u00e4rtesten bei der Gesundheit. Minister Lauterbach soll \u00fcber ein Drittel seines Budgets verlieren und landet damit in etwa auf dem Niveau von 2011.\nAm Mittwoch war der Minister endlich mal wieder im Gesundheitsausschuss. Als ich ihn gefragt habe, wie er damit denn die riesigen Herausforderungen meistern will, hat er gemeint, die Pandemie sei ja jetzt vorbei und da br\u00e4uchte man eben nicht mehr so viel Geld. Schade, dass der Minister am Dienstag nicht bei der Protestaktion der Initiative \u201eNichtGenesen\u201c auf der Reichstagswiese war!\nDenn dort w\u00e4re er daran erinnert worden, dass die Pandemie noch l\u00e4ngst nicht f\u00fcr alle vorbei ist.\nMindestens 1 Million M\u00e4nner, Frauen und Kinder leiden aktuell unter Coronasp\u00e4tfolgen, wie Long Covid, einer Krankheit mit vielen verschiedenen Symptomen, wie Schmerzen, allgemeine Schw\u00e4che und fehlende Belastbarkeit. Viele sind deswegen erwerbsunf\u00e4hig oder sogar dauernd bettl\u00e4gerig. Kinder k\u00f6nnen nicht zur Schule gehen und Eltern ihre Kinder nicht betreuen. Diese Folgeerscheinungen der Infektion mit dem Coronavirus erinnern in vielerlei Hinsicht an die schon lange bekannte Krankheit ME/CFS mit etwa 250 000 bis 300 000 Erkrankten.\nIm Januar hat Karl Lauterbach riesige Hoffnungen geweckt. Er k\u00fcndigte an, dass sein Ministerium 100 Millionen Euro f\u00fcr die Erforschung von Long Covid zur Verf\u00fcgung stellen werde. F\u00fcr normale Menschen klingt das nach wahnsinnig viel Geld; aber wenn man wei\u00df, dass sein Ministerium gerade abgelaufene Schutzmasken im Wert von 400 Millionen Euro auf Steuerzahlerkosten verbrennen l\u00e4sst, dann sieht man doch die Priorit\u00e4ten.\nAls ich nachgefragt habe, wo er denn diese 100 Millionen Euro in seinem Haushaltsplanentwurf versteckt, war der Minister pl\u00f6tzlich ungew\u00f6hnlich wortkarg. Daraus kann ich nur den Schluss ziehen, dass es im n\u00e4chsten Haushalt f\u00fcr die Erforschung von Long Covid und f\u00fcr die Erforschung von ME/CFS keine 100 Millionen Euro, keine 50 Millionen Euro, vielleicht nicht mal 20 Millionen Euro geben wird, und das ist eine Schande f\u00fcr uns, f\u00fcr dieses Haus und f\u00fcr unser ganzes Land.\nDie Linke wird daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass es nicht so bleibt. Den Antr\u00e4gen der Union stimmen wir zu.\nDas Wort erh\u00e4lt Lars Lindemann f\u00fcr die FDP-Fraktion.\nVielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon darauf hingewiesen worden: Beim Thema ME/CFS gibt es in diesem Haus gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung. Auch wir bedauern, dass wir es nicht geschafft haben, an diesem Punkt fraktions\u00fcbergreifend etwas zu machen. Dennoch, liebe Union, f\u00fchlen wir uns von Ihnen als Opposition mit Ihren Antr\u00e4gen qualifiziert begleitet. Sie fordern mehr von dem, was wir schon tun. Wir meinen, dass wir gute Gr\u00fcnde haben, es so zu tun, wie wir es im Moment machen.\nIm Haushalt von Frau Stark-Watzinger sind im Bereich der Forschungsf\u00f6rderung die Life-Science-Ans\u00e4tze heruntergefahren worden \u2013 da haben Sie recht \u2013; aber es gibt Umschichtungen innerhalb dieses Haushalts, und die Projektfibel liegt noch nicht vor. Deswegen werden wir da in dem Haushalt noch nachsteuern.\nEs gibt also guten Grund, die Projekte, die in Deutschland schon auf dem Weg sind \u2013 Kollegin Heitmann hat es gesagt \u2013, jetzt zu koordinieren und ein St\u00fcck weit daf\u00fcr zu sorgen, dass das Wissen, das dort entsteht \u2013 wir brauchen es; denn wir haben noch keine Therapieans\u00e4tze in der notwendigen Breite \u2013, in die Breite kommt. Deswegen gibt es in der Koalition die Vorstellung, all diese Koordinationsaufgaben beim Patientenbeauftragten der Bundesregierung anzusiedeln,\nund wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass er die personellen Mittel bekommt, um diese Koordinationsaufgaben zu leisten.\nInsofern, liebe Union, danken wir Ihnen f\u00fcr Ihre Antr\u00e4ge; sie sind nur nicht notwendig. All die Dinge sind auf dem Weg, und diese Koalition wird bei diesem Thema entscheidende Schritte weiterkommen.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\nEs folgt Sepp M\u00fcller f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Betroffene, Sie schauen heute zu und haben eine gro\u00dfe Hoffnung, die wir als Deutscher Bundestag Ihnen auch geben m\u00f6chten, eine Hoffnung, die mit dem Thema ME/CFS zu tun hat: Hoffnung auf L\u00f6sung dieses Problems, damit Post-Covid-, Long-Covid- und Post-Vac-Covid-Betroffenen, aber auch PIMS-Betroffenen eine Hilfe zuteilwerden kann. \u2013 Man k\u00f6nnte, wenn man diese Debatte verfolgt, meinen, es w\u00e4re Parteipolitik. Nein, es ist demokratischer Konsens, dass wir in der Sache streiten.\nIch war positiv \u00fcberrascht dar\u00fcber, liebe Kolleginnen und Kollegen, wie wir in den ersten Debatten um den Weg gestritten haben, wie wir gemeinsam in Fachgespr\u00e4chen und in Anh\u00f6rungen auch um den Weg zum Ziel gerungen haben, also darum, wie es uns gelingt, mehr Mittel f\u00fcr die Forschung, f\u00fcr die Vernetzung und f\u00fcr die Hilfe f\u00fcr Menschen, die von ME/CFS, Long Covid, Post-Covid und Post-Vac-Covid betroffen sind, bereitzustellen. Es herrschte eine gro\u00dfe Einigkeit.\nWenn wir heute der Debatte folgen, dann sehen wir, dass wir diesem Anspruch nicht gerecht werden.\nEs gucken Tausende Menschen zu, die Hoffnung in uns als Deutscher Bundestag setzen; sie verfolgen diese Debatte. Einige m\u00fcssen mit ansehen, dass der Vater nicht einmal mehr die Kraft hat, den kleinen Sohn hochzuheben, andere konnten die Gro\u00dfmutter nicht mehr erleben, weil sie im Dunkeln, da sie kein Licht mehr hereinlassen durfte, verstorben ist. Ich nehme allen Kollegen, die als Berichterstatter in der Sache daf\u00fcr zust\u00e4ndig waren, ab, dass sie tats\u00e4chlich um den besten Weg miteinander gerungen haben. Worum ich uns als Parlament aber wirklich bitte, ist, dass wir uns ins Stammbuch schreiben: Wir sind f\u00fcr diesen Deutschen Bundestag als Parlamentarier angetreten, um etwas zu ver\u00e4ndern.\nWenn wir gemeinsam auf dem Weg sind und erkennen, dass wir einen Ver\u00e4nderungsbedarf haben, dann lassen Sie uns den Mut dazu haben! Lassen Sie die Hoffnung nicht sterben, sondern lassen Sie uns heute den Antrag der CDU/CSU-Bundestagsfraktion annehmen und mehr Geld f\u00fcr die Behandlung von ME/CFS sowie mehr Forschungsmittel auf den Weg bringen, um den Menschen mit ihrer Krankheit nicht nur eine Hoffnung, sondern auch eine Perspektive zu geben!\nEs geht hier um Menschen und nicht um Parteipolitik, liebe Kolleginnen und Kollegen.\nDas sind wir diesen Menschen mehr als schuldig.\nDanke.\nMartina Stamm-Fibich gibt ihre Rede zu Protokoll.1\nDamit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\nTagesordnungspunkt 3 a. Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung zu dem Antrag der Fraktion der CDU/CSU mit dem Titel \u201eForschung zu Long COVID, ME/CFS und Post-Vac-Syndrom in Deutschland st\u00e4rken\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 20/7477, den Antrag der Fraktion der CDU/CSU auf Drucksache 20/5983 abzulehnen.\nEs liegt eine Erkl\u00e4rung nach \u00a7 31 der Gesch\u00e4ftsordnung vor.2\nWir kommen zur Abstimmung. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? \u2013 Das sind die SPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und FDP. Wer stimmt dagegen? \u2013 Das sind die CDU/CSU und Die Linke. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Das ist die AfD-Fraktion. Damit ist die Beschlussempfehlung angenommen.\nTagesordnungspunkt 3 b. Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit zu dem Antrag der Fraktion der CDU/CSU mit dem Titel \u201eME/CFS-Betroffenen sowie deren Angeh\u00f6rigen helfen \u2013 F\u00fcr eine bessere Gesundheits- sowie Therapieversorgung, Aufkl\u00e4rung und Anerkennung\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 20/6804, den Antrag der Fraktion der CDU/CSU auf Drucksache 20/4886 abzulehnen.\nAuch hier liegt eine Erkl\u00e4rung nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vor.3\nWir kommen zur Abstimmung. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? \u2013 Das sind die SPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und FDP. Wer stimmt dagegen? \u2013 Das sind die CDU/CSU, die AfD und Die Linke. Enthaltungen? \u2013 Sehe ich keine. Die Beschlussempfehlung ist angenommen.\nWir fahren fort in unserer Tagesordnung. Ich rufe die Tagesordnungspunkte 12 a und 12 b auf:\na) Beratung des Antrags der Fraktion der CDU/CSU\nEine Milliarde Euro f\u00fcr den H\u00e4rtefallfonds jetzt bereitstellen und Zugang zu Entsch\u00e4digungen erleichtern\nDrucksache 20/7385\n\u00dcberweisungsvorschlag: Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f) Ausschuss f\u00fcr Inneres und Heimat Haushaltsausschuss\nb) Beratung des Antrags der Abgeordneten Ulrike Schielke-Ziesing, Ren\u00e9 Springer, J\u00fcrgen Pohl, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der AfD\nRenten\u00fcberleitung w\u00fcrdig abschlie\u00dfen \u2013 Fondsl\u00f6sungen mit Einmalzahlungen\nDrucksache 20/6816\n\u00dcberweisungsvorschlag: Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f) Rechtsausschuss Finanzausschuss Ausschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend Haushaltsausschuss\nF\u00fcr die Aussprache ist eine Dauer von 26 Minuten vereinbart.\nDie Rednerin steht schon bereit. Da die anderen schon in der Lage sind, der Debatte zu folgen, er\u00f6ffne ich die Aussprache. Das Wort erh\u00e4lt Dr. Ottilie Klein f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor zwei Jahren haben wir als Union gemeinsam mit der SPD das Versprechen gegeben, einen H\u00e4rtefallfonds f\u00fcr Menschen, die von Altersarmut betroffen sind, einzurichten.\nDabei geht es um Sp\u00e4taussiedler, j\u00fcdische Zuwanderer und Menschen, die in der Ost-West-Renten\u00fcberleitung Benachteiligungen erfahren haben. Wir sprechen hier von sehr kleinen Renten. Wir sprechen von bewegten Biografien. Wir sprechen von pers\u00f6nlichen Schicksalen. Der deutsche Staat hat diesen Menschen gegen\u00fcber eine besondere Verantwortung.\nAls Unionsfraktion sind wir unserem Versprechen nachgekommen, indem wir f\u00fcr das Jahr 2022 1 Milliarde Euro in den Finanzplan eingestellt haben.\nJetzt m\u00fcssen wir aber leider feststellen, dass aus einer guten Absicht fast aller Fraktionen in diesem Hause ein H\u00e4rtefallfonds auf absoluter Sparflamme geworden ist.\nIch muss ganz klar sagen: Wir als Union geben uns nicht damit zufrieden, dass hier einfach 500 Millionen Euro rausgek\u00fcrzt werden.\nWir geben uns nicht damit zufrieden, dass den \u00e4lteren Menschen viel zu wenig Zeit gegeben wird, die Hilfe zu beantragen, und wir geben uns auch nicht damit zufrieden, dass den L\u00e4ndern nur gut drei Monate Zeit zum Beitritt gegeben wurde.\nIch m\u00f6chte Ihnen auch mal ein Beispiel geben: In den Koalitionsverhandlungen in Berlin haben wir es buchst\u00e4blich in letzter Minute geschafft, dem H\u00e4rtefallfonds beizutreten. F\u00fcr die Berlinerinnen und Berliner bedeutet das einen Unterschied von 2 500 Euro.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen \u2013 insbesondere von der SPD, die dieses Versprechen auch gegeben hat \u2013, Ziel muss doch sein, dass der H\u00e4rtefallfonds eine echte Verbesserung f\u00fcr die Menschen bringt. Deswegen interessiert mich wirklich \u2013 und ich hoffe, dass Sie diese Debatte nutzen, um auf diese Fragen zu antworten \u2013: Was hindert Sie eigentlich daran, die Frist f\u00fcr die L\u00e4nder zu verl\u00e4ngern? Was spricht eigentlich dagegen, den Menschen mehr Zeit zu geben, um die Hilfe zu beantragen?\nUnd warum sparen Sie ausgerechnet bei jenen, die am wenigsten haben?\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Vertrauen und Verl\u00e4sslichkeit sind mit die wichtigsten Werte in der Politik.\nErlauben Sie eine Zwischenfrage aus der SPD-Fraktion?\nNein, ich w\u00fcrde gerne abschlie\u00dfen.\nWenn Politik aufh\u00f6rt, sich an gegebene Versprechen zu halten, schw\u00e4cht das das Vertrauen in unseren demokratischen Staat,\nund die Einzigen, die davon profitieren, sind die politischen R\u00e4nder.\nWir als Unionsfraktion f\u00fchlen uns an unsere Versprechen gebunden. Deswegen: Lassen Sie uns unser gemeinsames Versprechen einl\u00f6sen! Lassen Sie uns einen echten H\u00e4rtefallfonds schaffen und gemeinsam einen Beitrag gegen Altersarmut leisten!\nVielen Dank.\nDas Wort erh\u00e4lt f\u00fcr eine Kurzintervention Martin Rosemann.\nLieber Kollege Stracke, das ist ja sch\u00f6n. \u2013 Ich muss jetzt einfach mal sagen, Frau Kollegin Klein: Was Sie hier machen mit dieser Debatte und mit Ihrem Antrag, ist der Gipfel der Heuchelei und nichts anderes.\nIch will Sie konkret fragen: Welche unionsgef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder w\u00fcrden denn jetzt einsteigen und sagen: \u201eJawohl, wir beteiligen uns\u201c, wenn wir die Frist verl\u00e4ngern und sagen: \u201eWir \u00f6ffnen das f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder, die bereit sind, noch beizutreten\u201c, was man ja politisch machen kann?\n\u2013 In Berlin steht es im Koalitionsvertrag; da laufen noch die Verhandlungen. Ich meine nicht Berlin; Berlin ist dabei, \u00fcberhaupt kein Thema. \u2013 Sagen Sie mir, welche unionsgef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder, die aufgrund der Fristen nicht mehr die M\u00f6glichkeit haben, beizutreten, noch beitreten w\u00fcrden. Nennen Sie sie doch konkret!\nM\u00f6chten Sie antworten?\nVielen Dank f\u00fcr die Frage. \u2013 Ich muss zun\u00e4chst feststellen, dass Sie meine Fragen nicht beantwortet haben und die Tatsache, dass die SPD ihre Reden hier zu Protokoll gibt, noch mal deutlich macht, wie wenig wichtig Ihnen das Thema ist.\n\u2013 Sie haben es gerade selber beantwortet; Berlin ist ein unionsgef\u00fchrtes Land. Ich war bei den Koalitionsverhandlungen pers\u00f6nlich dabei f\u00fcr die CDU, gemeinsam \u00fcbrigens mit Ihrer Kollegin Frau Klose haben wir beide daf\u00fcr gesorgt, dass das in den Koalitionsvertrag kommt. Unser Finanzsenator gemeinsam mit der Sozialsenatorin wird auch daf\u00fcr sorgen, dass das Projekt umgesetzt wird.\nDie Frage, was eigentlich dagegen spricht, die Frist zu verl\u00e4ngern, haben Sie nicht beantwortet; wir haben sie bis heute nicht beantwortet bekommen.\nGut drei Monate sind einfach wirklich wenig Zeit.\nIch habe das Beispiel Berlin gegeben, um zu zeigen, wie wenig Zeit das ist. Und sicher w\u00fcrde auch etwas mehr Engagement im Gespr\u00e4ch mit den L\u00e4ndern helfen, dieses Problem zu l\u00f6sen.\nIch darf an dieser Stelle vielleicht doch noch mal daran erinnern, dass es durchaus eine \u00fcberfraktionelle Vereinbarung ist, zu sp\u00e4ter Stunde Reden zu Protokoll zu geben.\nIch bin Ihnen, ehrlich gesagt, auch immer sehr dankbar, wenn Sie das tun, weil wir ja auch unsere Besch\u00e4ftigten hier sch\u00fctzen wollen. Sie machen das. Deswegen sich gegenseitig vorzuwerfen, dass einem ein Thema nicht wichtig sei: Ich finde, das sollten wir nicht tun.\nDas betrifft ja alle.\nKathrin Michel gibt ihre Rede zu Protokoll.1\nDamit kommen wir zu Ulrike Schielke-Ziesing von der AfD-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen! Verehrte B\u00fcrger! CDU und CSU haben die ostdeutschen Rentner entdeckt! Nach 25 Jahren, in denen CDU und CSU, mit Unterbrechung durch die Regierung Schr\u00f6der, ma\u00dfgeblich die deutsche Rentenpolitik bestimmt haben. Also p\u00fcnktlich, nachdem die CDU/CSU die Regierungsbank ger\u00e4umt hat. Respekt! Dabei sind einige von Ihnen, die es jetzt mit der Umsetzung so eilig haben, doch schon etwas l\u00e4nger dabei: der Kollege Straubinger zum Beispiel fast 20 Jahre, der Kollege Stracke seit 2009 und sogar Herr Whittaker immerhin seit 2013. Genug Zeit, um sich in der einen oder anderen Legislatur mit den Missst\u00e4nden zu befassen, die als Folge der Renten\u00fcberleitung von Ost nach West entstanden sind. Finden Sie nicht?\nIch finde das skandal\u00f6s. Es stimmt: Das, was nach der Wende verwaltungstechnisch unter extremem Zeitdruck von den Sozialversicherungstr\u00e4gern geschaffen wurde, insbesondere von der Deutschen Rentenversicherung, war eine herausragende Leistung. Niemand bezweifelt das. Aber: Genauso klar war es eben auch, dass es noch eklatante Regelungsl\u00fccken gab, zum Schaden vieler DDR-B\u00fcrger, denen wesentliche Leistungsanspr\u00fcche und damit Teile ihrer sicher geglaubten Rente mit einem Federstrich genommen wurden.\nJa, es wurden viele Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, und viele Kollegen haben sich auch ernsthaft um eine L\u00f6sung bem\u00fcht. Aber man muss es so sagen: Immer wenn es zum Schwur kam, machten sich die jeweils regierenden Fraktionen einen schlanken Fu\u00df. Was ist denn von den ganzen versprochenen Entsch\u00e4digungen \u00fcbrig geblieben? Ein k\u00fcmmerlicher Rest, ein H\u00e4rtefallfonds, und bis heute noch nicht einmal das. Stattdessen ein unw\u00fcrdiges Geschacher zwischen Bund und L\u00e4ndern, die sich gegenseitig die Verantwortung zuschieben, was umso unverst\u00e4ndlicher ist, weil es doch dort, in den L\u00e4ndern, dieselben Parteien sind, die hier im Parlament immer so laut von Gerechtigkeit reden.\nUnd ich sage Ihnen noch etwas: Sie behaupten, dass Ihre Antr\u00e4ge erst zur Gr\u00fcndung der Stiftung H\u00e4rtefallfonds gef\u00fchrt haben. Das ist absolut falsch, und Sie wissen das; denn schon 2019 haben wir als AfD den Antrag \u201eOstdeutsche Arbeitnehmer w\u00fcrdigen \u2013 Fondsl\u00f6sung mit Einmalzahlungen\u201c eingebracht. Wir freuen uns zwar, wenn Sie unsere Vorschl\u00e4ge aufnehmen, dann aber bitte richtig.\nWir als AfD fordern: Die Aufstockung des H\u00e4rtefallfonds aus Bundesmitteln wie vorgesehen auf 1 Milliarde Euro. Und wir fordern: Einen echten Ausgleich der \u00dcberf\u00fchrungsl\u00fccken f\u00fcr die Gesch\u00e4digten der Renten\u00fcberleitung, und zwar unabh\u00e4ngig von der Bed\u00fcrftigkeit!\nDenn es geht hier doch um Gerechtigkeit. Um die Anerkennung der Lebensleistung und nicht um Almosen, die entsprechend nur an die \u00c4rmsten verteilt werden.\nAus Zeitgr\u00fcnden sind wir f\u00fcr die pauschalisierte Einmalzahlung, die entsprechend mit der Dauer der Betriebszugeh\u00f6rigkeit erh\u00f6ht wird. Und wir fordern f\u00fcr \u00dcbersiedler und Fl\u00fcchtlinge aus der DDR eine R\u00fcckkehr zur Bewertung nach dem Fremdrentengesetz, und zwar nicht nur f\u00fcr die Zeiten nach der \u00dcbersiedlung, sondern auch f\u00fcr die Zeiten davor.\nDies alles finden Sie in unserem Antrag \u201eRenten\u00fcberleitung w\u00fcrdig abschlie\u00dfen\u201c. Sie m\u00fcssen diesem nur noch zustimmen.\nVielen Dank.\nDas Wort erh\u00e4lt Anja Schulz f\u00fcr die FDP-Fraktion.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Bereits zum wiederholten Male legt uns die Union in diesem Jahr einen Antrag zum H\u00e4rtefallfonds vor.\nDa k\u00f6nnte man meinen, dass Ihnen das Thema tats\u00e4chlich am Herzen liegt.\nEs liegt Ihnen aber offenbar doch nicht so sehr am Herzen; denn Sie haben es in der letzten Legislaturperiode nicht geschafft, sich darum zu k\u00fcmmern.\nUnd die SPD war offenbar nicht der Blockierer; denn sie hat das mit den neuen Koalitionspartnern geschafft.\nSeit November steht der Fonds.\nSeit Beginn des Jahres k\u00f6nnen Betroffene Leistungen beantragen. Das ist von gro\u00dfer Bedeutung und ein Zeichen daf\u00fcr, dass wir anerkennen, dass einige Regelungen in der Ost-West-Renten\u00fcberleitung f\u00fcr j\u00fcdische Kontingentfl\u00fcchtlinge und f\u00fcr Sp\u00e4taussiedler zu pers\u00f6nlichen H\u00e4rten gef\u00fchrt haben.\nBis Ende Juni sind rund 128 000 Antr\u00e4ge eingegangen. Seitdem laufen auch die Bewilligungen und die Auszahlungen an die Berechtigten. Um potenziell weitere Berechtigte auf die Beantragung aufmerksam zu machen, werden im Laufe des Monats Informationsschreiben an Sozial- und Wohlfahrtsverb\u00e4nde versendet werden.\nObwohl die Umsetzung allein schon ein Erfolg ist, kann ich nat\u00fcrlich trotzdem die Entt\u00e4uschung der Betroffenen \u00fcber die Auszahlungsh\u00f6he verstehen.\nImmerhin war die Erwartungshaltung gro\u00df, weil gerade Sozialverb\u00e4nde oder auch Parteien wie Die Linke von allzu utopischen Szenarien gesprochen haben.\n10 000 Euro bei knapp 500 000 Berechtigten w\u00e4ren knapp 5 Milliarden Euro!\nDas gemeinsame Konzept, das \u00fcbrigens, Frau Klein, in mehrj\u00e4hrigen intensiven Gespr\u00e4chen zwischen Bund und L\u00e4ndern entwickelt wurde, sollte die Grundlage f\u00fcr die Anerkennung von H\u00e4rtef\u00e4llen sein, die in der N\u00e4he der Grundsicherung sind. Mit Ihrer Forderung zur Erh\u00f6hung des Fondsvolumens beziehen Sie sich auf einen Regierungsentwurf aus dem Sommer 2021. Durch die sehr irritierende Zur\u00fcckhaltung der L\u00e4nder,\ndie die H\u00e4lfte dazu beisteuern sollten, wurde die Summe allerdings reduziert. Eine Aufstockung der Bundesmittel auf 1 Milliarde Euro w\u00e4re jederzeit m\u00f6glich gewesen, wenn die L\u00e4nder sich entsprechend beteiligt h\u00e4tten.\nIch kreide Ihnen daher einen erheblichen Teil der Entt\u00e4uschung, den die Betroffenen zu Recht haben, an.\nF\u00fcr uns war immer klar: Der H\u00e4rtefallfonds soll H\u00e4rten anerkennen und zielgerichtet diejenigen unterst\u00fctzen, f\u00fcr die die Renten\u00fcberleitung in Altersarmut m\u00fcndet. Daher ist es sehr schade, dass das Engagement der Union f\u00fcr diesen Fonds den Plenarsaal offenbar nicht verlassen hat; denn bisher ist kein einziges unionsgef\u00fchrtes Bundesland dabei.\n\u2013 Ist es noch nicht; ist aktuell in Arbeit.\n\u2013 Sie k\u00f6nnen mit dem Finger noch so lange auf die anderen Bundesl\u00e4nder oder auf den Bund zeigen!\n\u2013 Ja, das ist korrekt; aber die sind noch nicht dabei. \u2013 Sie k\u00f6nnen mit dem Finger noch gerne weiterhin auf den Bund zeigen. Fakt ist: Die Union ist bisher nicht dabei, wohingegen Mecklenburg-Vorpommern, Bremen, Hamburg und inzwischen auch Th\u00fcringen ihre Bereitschaft gezeigt haben.\nDas f\u00fchrt dazu, dass die Betroffenen in diesen Bundesl\u00e4ndern die doppelte Summe erhalten und eine Einmalzahlung von 5 000 Euro bekommen. Dass die Union jetzt hier sagt, ihnen seien die H\u00e4nde gebunden, ist, freundlich gesagt, wirklich sehr, sehr irref\u00fchrend.\nNat\u00fcrlich kann man den H\u00e4rtefallfonds kritisieren, aber das Entscheidende ist: Er existiert, und daf\u00fcr hat die Ampel gesorgt.\nMarkus Kurth, S\u00f6ren Pellmann, Christoph de Vries und Rasha Nasr geben ihre Reden zu Protokoll.1\nDamit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 20/7385 und 20/6816 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es weitere \u00dcberweisungsvorschl\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann machen wir das so.\nIch rufe nunmehr Tagesordnungspunkt 16 auf:\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Petra Sitte, Anke Domscheit-Berg, Nicole Gohlke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\nzu dem Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Festlegung harmonisierter Vorschriften f\u00fcr K\u00fcnstliche Intelligenz (Gesetz \u00fcber K\u00fcnstliche Intelligenz) und zur \u00c4nderung bestimmter Rechtsakte der Union KOM(2021) 206 final\nhier:Stellungnahme gegen\u00fcber der Bundesregierung gem\u00e4\u00df Artikel 23 Absatz 3 des Grundgesetzes\nK\u00fcnstliche Intelligenz nachhaltig und sozial gerecht regulieren\nDrucksache 20/7419\n\u00dcberweisungsvorschlag: Ausschuss f\u00fcr Digitales (f) Rechtsausschuss\nF\u00fcr die Aussprache ist eine Dauer von 26 Minuten vereinbart.\nWir verabschieden alle, die gehen wollen, gerne. Bitte verlassen Sie z\u00fcgig den Saal, damit wir fortfahren k\u00f6nnen.\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort erh\u00e4lt Dr. Petra Sitte f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, ein Medikament einzunehmen, das nicht auf Wirksamkeit gepr\u00fcft, ja nicht einmal zugelassen wurde? Aber bei k\u00fcnstlicher Intelligenz sollen \u201eRisiken und Nebenwirkungen\u201c \u00fcber weite Anwendungsbereiche ungepr\u00fcft bleiben. Das jedenfalls ergibt sich aus dem aktuellen Verhandlungsstand zur KI-Verordnung auf EU-Ebene. Daher muss sich die Bundesregierung dort konsequent f\u00fcr Nachvollziehbarkeit von Ergebnissen der KI, f\u00fcr Zulassungskontrollen und f\u00fcr Transparenz bei der Herkunft von Trainingsdaten der KI einsetzen.\nGro\u00dfe kommerzielle Anbieter betreiben die KI-Entwicklung komplett hinter verschlossenen T\u00fcren. Das ist f\u00fcr uns v\u00f6llig inakzeptabel.\nPolitik muss daf\u00fcr sorgen, dass eine Technologie, die f\u00fcr alle bedeutsam ist, aber in nur wenigen H\u00e4nden liegt, vor der Anwendung von einer Aufsichtsbeh\u00f6rde kontrolliert und Vertrauensw\u00fcrdigkeit belegt wird. Lassen Sie sich also nicht von den Lobbyisten der gro\u00dfen Technologiekonzerne erpressen. Wir k\u00f6nnen in Europa \u2013 darauf lege ich besonderen Wert \u2013 ebenso einen Open-Source-Ansatz, also dass ein Programmiercode jedem zur Verf\u00fcgung steht, st\u00e4rken.\nDer Entwicklungsprozess einer f\u00fcr alle wichtigen Technologie muss demokratisiert werden \u2013 erst recht, wenn der Staat sie einsetzt. 100 KI-Anwendungen nutzt der Bund. Er tut das weitgehend ohne Risikoabw\u00e4gung. Ich halte das f\u00fcr fahrl\u00e4ssig.\nUnd nun k\u00f6nnten die geplanten EU-Regelungen zur Gesichtserkennung und zur Kategorisierung von Menschen Eingriffe in den Grundrechtsbereich erm\u00f6glichen. Dabei haben Sie in Ihrem Koalitionsvertrag etwas ganz anderes zur biometrischen Erkennung geschrieben. Insbesondere haben Sie dort Erkennung sowohl in Echtzeit als auch nachtr\u00e4glich ausgeschlossen. Darauf muss man sich verlassen k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren, KI baut auf Daten von gestern. Aber wie die Welt von morgen aussehen soll, das gestalten wir gemeinsam und demokratisch auf der Basis politischer Entscheidungen, beispielsweise auch in diesem Haus.\nDas Wort erh\u00e4lt Armand Zorn f\u00fcr die SPD-Fraktion.\nGesch\u00e4tzte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir kommen zum H\u00f6hepunkt und Abschluss des heutigen Tages und damit zur Diskussion \u00fcber die KI-Verordnung. Ich bin der Fraktion Die Linke sehr dankbar f\u00fcr diesen Antrag.\nDenn er gibt uns eine weitere Gelegenheit, \u00fcber die KI-Verordnung zu sprechen.\nDie KI-Revolution ist in vollem Gange. Ob in der Arbeitswelt, ob in der industriellen Produktion, ob im Bildungswesen, ob im Gesundheitssektor, wir stellen fest, dass KI auf eine rasante Art und Weise unsere Gesellschaft ver\u00e4ndert. Es ist richtig, dass wir uns auch um fast 23 Uhr heute Abend \u00fcber das Thema KI unterhalten, und ich bin dankbar f\u00fcr Ihren Antrag, liebe Fraktion Die Linke. Es gibt ein paar gute Punkte in Ihrem Antrag, beispielsweise die Themen Kennzeichnungspflicht oder Transparenzregister f\u00fcr KI-Systeme. Sch\u00f6n, dass Sie ihn heute hier vorlegen. Aber ich frage mich, wo Sie in den letzten Monaten eigentlich waren. Wir als SPD-Bundestagsfraktion haben bereits im Januar 2023 ein Positionspapier verabschiedet, in dem wir genau das fordern.\nWir sind zusammen mit der Bundesregierung gerade dabei, daf\u00fcr zu sorgen, dass das in Deutschland gesetzliche Realit\u00e4t wird.\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, bei der KI-Verordnung geht es nicht nur darum, das Vertrauen in diese Technologie zu st\u00e4rken. Ja, nat\u00fcrlich brauchen wir auch Vertrauen \u2013 das ist richtig \u2013, damit wir mehr KI-Anwendungen zum Wohle von Mensch, Natur und Gesellschaft in Deutschland und in Europa einsetzen k\u00f6nnen. Es geht auch darum, Innovation und Wettbewerbsf\u00e4higkeit in Deutschland und in Europa zu st\u00e4rken.\nEinem Punkt will ich dann doch deutlich widersprechen, n\u00e4mlich Ihrem Vorschlag, General Purpose AI, Mehrzweck-KI, automatisch als Hochrisiko-KI einzustufen. Das halten wir f\u00fcr \u00fcberhaupt keine gute Idee.\nWir wollen nicht die Technologie selbst beschr\u00e4nken, wir wollen nicht die Technologie selbst regulieren, sondern es geht haupts\u00e4chlich darum, die Anwendung der Technologie zu regulieren.\nDas ist ein Ansatz, den wir bereits jetzt schon in der KI-Verordnung verfolgen, und dabei sollten wir auch bleiben.\n\u00dcbrigens ist es auch gar nicht notwendig, diesen Weg zu gehen, also daf\u00fcr zu sorgen, dass Mehrzweck-KI automatisch als Hochrisiko-KI eingestuft wird. Auch im Rahmen der jetzigen KI-Verordnung gibt es M\u00f6glichkeiten und Mittel, daf\u00fcr zu sorgen, dass wir damit gut umgehen. Ich nenne als Beispiel die Reallabore, in deren Rahmen wir in einem gesch\u00fctzten Raum in Zusammenarbeit mit den Beh\u00f6rden KI weiterentwickeln und alle Eventualit\u00e4ten untersuchen k\u00f6nnen und sie dann, wenn es so weit ist, auf den Markt bringen k\u00f6nnen. Das ist der Weg, f\u00fcr den wir stehen.\nAbschlie\u00dfend will ich sagen: Wir brauchen eine technologieneutrale Regulierung. Uns wird es nicht gelingen, heute eine Regulierung auf den Weg zu bringen, die alle Eventualit\u00e4ten der Zukunft abdeckt. Deswegen ist unser Ansatz: Kein Verbot. Wir brauchen klare Regeln, wenn es um den Umgang mit KI geht, ja, aber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch daf\u00fcr sorgen, dass wir den Wirtschaftsstandort Deutschland und Europa st\u00e4rken. In Sachen Forschung und technologische Entwicklung, auch an Universit\u00e4ten, sind wir weltf\u00fchrend. Wir sollten daf\u00fcr sorgen, dass die Innovationen, die dort entstehen, zum Wohle der Gesellschaft genutzt werden, und daf\u00fcr stehen wir als Ampelkoalition.\nDanke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin.\nJetzt erh\u00e4lt das Wort Thomas Jarzombek f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mit einem Zitat aus der Presse beginnen:\nDie \u00c4ngste vor Ver\u00e4nderungen, vor Neuem und vor Unbekanntem haben die Europ\u00e4er schlie\u00dflich schon oft dazu verleitet, zentrale Entwicklungen nur zu beobachten, anstatt sie zu gestalten.\nDas hat der Gr\u00fcnder des KI-Startups Merantix, Dr. Rasmus Rothe, der auch Sachverst\u00e4ndiger hier im Bundestag war, vorgestern bei \u201eThe Pioneer\u201c geschrieben. Und ich glaube, das trifft den Nagel ziemlich auf den Kopf.\nDer eine oder andere von Ihnen hat m\u00f6glicherweise in der letzten Woche die Sendung von Markus Lanz gesehen, in der Professor J\u00fcrgen Schmidhuber, der wahrscheinlich renommierteste deutsche KI-Forscher, der leider in die Schweiz gegangen ist, sehr ausf\u00fchrlich erkl\u00e4rt hat, wo die Probleme am Standort Deutschland und am Standort Europa liegen. Daneben sa\u00df die Forschungsministerin Stark-Watzinger wie eine Sch\u00fclerin und hat mit offenem Mund staunend zugeh\u00f6rt, was gesagt worden ist. Sie erkl\u00e4rte dann: Ja, wir m\u00fcssen hier mehr machen; ich will mehr tun.\nDas war letzte Woche. Diese Woche bekommen wir dann einen Haushaltsplanentwurf zum Forschungshaushalt vorgelegt, aus dem hervorgeht, dass Sie bei den KI-Mitteln fast 25 Prozent gek\u00fcrzt haben.\nWie geht das zusammen, meine Damen und Herren?\nIch glaube, es w\u00e4re f\u00fcr uns deutlich sinnvoller, wenn wir heute dar\u00fcber reden w\u00fcrden: Wie schaffen wir europ\u00e4ische Champions im Bereich \u201ek\u00fcnstliche Intelligenz\u201c? Wie k\u00f6nnen wir auch hier im Bundestag und in der Regierung k\u00fcnstliche Intelligenz einsetzen? Wie k\u00f6nnen wir Menschenleben retten durch bessere Diagnosen durch KI bei der medizinischen Anwendung?\nAber wir reden heute stattdessen \u00fcber Regulierung. Deshalb m\u00f6chte ich Ihnen unseren generellen Obersatz nennen. Dieser lautet: Wir sollten nicht Weltmeister bei der Regulierung werden. \u2013 Wenn wir in Europa immer nur versuchen, die Nummer eins bei Regulierung zu werden,\nnicht aber bei Innovation und bei Finanzierung und Wagniskapital, dann haben wir ein Problem.\nBei der KI-Verordnung h\u00e4tte man nach unserem Daf\u00fcrhalten besser damit begonnen, sektorspezifisch vorzugehen, zum Beispiel in den Bereichen Verkehr oder Recht, und zu \u00fcberlegen: Wie m\u00fcssen wir hier bestehende Regulierungen erweitern?\nIndem man mit dem horizontalen Ansatz gestartet ist, f\u00fchrte das zu dem erwartbaren Ergebnis, dass jetzt unglaublich viele Regelungen entwickelt worden sind. Jetzt m\u00fcssen wir zusehen, wie wir davon wieder ein St\u00fcck weit runterkommen.\nIch m\u00f6chte drei Punkte nennen, die uns hier wichtig sind. Der erste Punkt ist: Wir m\u00fcssen st\u00e4rker von diesem horizontalen Ansatz zu einem sektoralen Ansatz kommen, um anschlussf\u00e4hig zu werden zu den USA, zu Gro\u00dfbritannien.\nSoll hei\u00dfen: Es soll generelle Obers\u00e4tze geben, aber die konkreten Regelungen dann eben doch lieber in den spezifischen Gesetzgebungen.\nDer zweite Punkt, der mindestens genauso wichtig ist, ist die Frage der Aufsichtsstruktur. Wir haben mit der Datenschutz-Grundverordnung eine europ\u00e4ische Regelung erlassen, die \u00fcberall auf gleiche Weise gelten soll. Interessanterweise sehen wir aber, dass die DSGVO in Irland offensichtlich andere Dinge erlaubt als in Deutschland. Wir erleben auch, dass in Bayern andere Dinge m\u00f6glich sind als in Niedersachsen. Wir sollten uns das als Modell nehmen, und zwar nicht als positives Modell, sondern als warnendes Modell, und sagen: Wir brauchen hier eine Aufsicht, die bei der Durchsetzung europaweit mit den gleichen Standards arbeitet.\nWir d\u00fcrfen nicht der Europameister sein, wenn es darum geht, Vorgaben am strengsten umzusetzen.\nDer dritte Punkt, meine Damen und Herren, betrifft die generativen Modelle. Da bin ich dem Kollegen Zorn ganz dankbar f\u00fcr das, was er hier vorhin gesagt hat.\n\u2013 H\u00f6rt! H\u00f6rt! \u2013 Wir d\u00fcrfen jetzt nicht damit anfangen, die generativen Modelle kaputtzuregulieren. Die Gefahr ist gro\u00df. Diese Technologie ist erst in diesem Jahr richtig aufgekommen. Das ist eine sehr wichtige Technologie, im Augenblick die bedeutendste. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir das nicht kaputtmachen.\nLasst das, was zum Beispiel Die Linke heute vorschl\u00e4gt \u2013 das alles als Hochrisikoanwendung zu klassifizieren \u2013, bitte, bitte nicht Wirklichkeit werden!\nIch will einen weiteren Punkt erg\u00e4nzen. Ich pers\u00f6nlich finde es extrem gut, dass man auch rote Linien zieht beim Thema der biometrischen Erkennung. Es ist richtig, was dazu im Europ\u00e4ischen Parlament beschlossen wurde.\nWenn wir \u00fcber Regulierung nachdenken, sollten wir uns, wie ich finde, noch einmal Gedanken dar\u00fcber machen, wie man globale Standards bekommt, um AGI oder Superintelligenz am Ende Mechanismen entgegenzusetzen. Das ist aber etwas anderes als die kleinteilige Regulierung, mit der wir es hier in Ihrem Antrag zu tun haben.\nMir ist es wichtig, uns ist es wichtig, dass die Bundesregierung in Br\u00fcssel einen Aufschlag macht. Wir haben am Ende gesehen, dass gar nicht genau klar war, wer eigentlich zust\u00e4ndig war: Es gab Gespr\u00e4che, die von Verkehrsminister Wissing gef\u00fchrt wurden, auf der anderen Seite lag die Zust\u00e4ndigkeit bei Energieminister Habeck, immer noch mit Widerspruch aus dem Ressort f\u00fcr den Verbraucherschutz. Meine Damen und Herren, Deutschland muss bei diesen Themen mit einer klaren Stimme in Br\u00fcssel sprechen, es muss eine Linie erkennbar sein.\nWir w\u00fcnschen uns, dass die Bundesregierung jetzt hier eine aktive Rolle einnimmt\nund anhand der Prinzipien \u2013 ich sehe ja, dass es hier einen \u00fcberparteilichen Konsens gibt \u2013 wirklich Punkte in Br\u00fcssel macht und daf\u00fcr sorgt, dass wir der Weltmeister bei KI-Start-ups werden, aber eben nicht in Regulierung.\nVielen Dank.\nDas Wort erh\u00e4lt Tobias Bacherle f\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN.\nEinen sch\u00f6nen guten Abend! Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht eine Anmerkung zum Kollegen von der Union. Bei der Regulierung ist es ein bisschen wie bei der KI: Es geht nicht um die Quantit\u00e4t, um mehr und mehr, sondern f\u00fchrend \u2013 Weltmeister, wie Sie gesagt haben \u2013 wird, wer die beste KI macht, wer sie am besten umsetzt.\nDeswegen f\u00e4nde ich es eigentlich schon ganz nett \u2013 das w\u00e4re auch in Ihrem Sinne \u2013, wenn wir es schaffen w\u00fcrden, das auf europ\u00e4ischer Ebene zu harmonisieren, es gemeinsam anzugehen. Und zwar mit einem Ansatz, der daf\u00fcr sorgt, dass wir am Ende weltweit f\u00fchrend sind. Dann werden wir gemeinsam sehr gerne Weltmeister.\nDie Chancen von KI sind nat\u00fcrlich gro\u00df \u2013 das haben wir jetzt sehr lange, auch in Ihrer Rede, geh\u00f6rt. Aber man muss nat\u00fcrlich auch abw\u00e4gen und einen gewissen Rahmen daf\u00fcr vorgeben. Das wurde mit dem AI Act gemacht. Ich glaube, die Bundesregierung ist da sehr klar gewesen, dass es ihr vor allem um Nachvollziehbarkeit und Transparenz geht. Man muss erkennen, wann man, zum Beispiel bei generativer KI, mit einem Chatbot kommuniziert. Diese Leitlinien sind wichtig. Die zieht nat\u00fcrlich auch der AI Act ein, um einen verantwortungsvollen Rahmen zu bieten.\nWir sollten uns da auch nicht irritieren lassen von so mancher, ich w\u00fcrde sagen, Nebelkerze, die jetzt aus Teilen der Wirtschaft geworfen wird. Die Wirtschaft ruft jetzt laut nach Regulierung und versucht, sch\u00f6ne Science-Fiction-Bilder zu malen, um dann abzulenken von dem, was eigentlich jetzt schon passiert. Ich glaube, davon auszugehen, irgendwann einmal kommt KI in unser Leben, ist falsch \u2013 sie ist schon da. Darauf m\u00fcssen wir jetzt reagieren.\nKI bietet auch gro\u00dfe Chancen, zum Beispiel f\u00fcr die Nachhaltigkeit.\nEinen Punkt m\u00f6chte ich noch hervorstellen \u2013 das haben Sie gerade angesprochen \u2013, der uns ein kleines bisschen, wenn auch nur ein ganz kleines bisschen vom Antrag der Linken trennt. Ja, wir haben gesagt \u2013 und das gilt auch immer noch \u2013, wir m\u00f6chten biometrische Scans gerne europarechtlich ausschlie\u00dfen. Wir sind aber jetzt an dem Punkt, dass das im Trilogverfahren nicht mehr auf dem Tisch liegt. Das ist nicht gut. Ich bin mir aber sicher, dass die Bundesregierung daf\u00fcr sorgen wird, dass immerhin die beste Option, die auf dem Tisch liegt, also die des Europ\u00e4ischen Parlaments, wirklich the Last Barrier ist. Diese Position schlie\u00dft biometrische Scans in Echtzeit komplett aus, setzt bei retrograden, also nachtr\u00e4glichen Eins\u00e4tzen hohe H\u00fcrden und definiert vor allem endlich, was nachtr\u00e4glich gemacht werden kann und dass es einen Richtervorbehalt braucht. Dahinter d\u00fcrfen wir keinen Schritt mehr zur\u00fcckfallen! Daf\u00fcr soll und wird sich die Bundesregierung jetzt einsetzen.\nVielen Dank.\nDas Wort erh\u00e4lt Barbara Lenk f\u00fcr die AfD-Fraktion.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Werte Kollegen! Wir diskutieren heute einen Antrag der Linken zur Debatte um die EU-Gesetzgebung zur generativen k\u00fcnstlichen Intelligenz. Wie \u00fcblich jagen die Antragsteller der Linken dem Phantom einer angeblichen Diskriminierung durch Algorithmen nach. Wie \u00fcblich sehen sie das Heil zur Rettung der Situation in einer uferlosen Regulierung der KI, die geeignet ist, jeden sch\u00f6pferischen Impuls gerade bei Start-ups sowie kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen im Keim zu ersticken.\nDamit ist Ihr Antrag nicht zustimmungsf\u00e4hig;\ndenn er verhindert eine zukunftsorientierte Ausrichtung der Politik Deutschlands mit dem Ziel einer digitalen Souver\u00e4nit\u00e4t.\nAls Beispiele generativer KI nennen Sie ChatGPT, Dall-E und Midjourney. Diese Generatoren f\u00fcr Bilder und Texte von US-amerikanischen Unternehmen bestimmen die Wahrnehmung gro\u00dfer KI-Modelle f\u00fcr den Endanwender.\nSehr geehrte Damen und Herren, wir sollten nicht vergessen: Es gibt auch generative KI made in Germany,\netwa die quelloffene Software Stable Diffusion oder den Chatbot Luminous von Aleph Alpha.\nDie Forderungen im vorliegenden Antrag der Linksfraktion bergen die Gefahr, die kreative Dynamik der deutschen KI-Landschaft in Forschung und Wirtschaft abzuw\u00fcrgen. Es ist unsinnig, L\u00f6sungen generativer KI per se als hochriskant einzustufen und sie damit unter ein Joch von Pr\u00fcfungen und Verpflichtungen zu zwingen.\nEine KI ist ein neutrales Werkzeug. Ihr Potenzial des Nutzens oder des Schadens entfaltet sich durch die Absichten ihres Anwenders. Eine drohnengetragene Kamera kann beispielsweise spektakul\u00e4re Bilder beim Klettern am Felsen aufnehmen und ins Netz stellen. Aber eine solche Kamera kann auch die B\u00fcrger in einer Stadt verfolgen und ihr Verhalten als \u201esozial unerw\u00fcnscht\u201c brandmarken.\nKurzum: Den vorliegenden Antrag der Linksfraktion k\u00f6nnen wir nur ablehnen. Das eigentliche Risiko, das Deutschland in Sachen KI droht, ist doch die wachsende wirtschaftliche Kluft zwischen Deutschland und den USA bzw. China. Damit sich der digitale Graben nicht zu einem KI-Canyon vertieft, muss Deutschland endlich in KI-passende Datenzentren investieren. Das sollte doch auch dem Herrn Bundesfinanzminister einleuchten!\nNoch ist die T\u00fcr der digitalen Souver\u00e4nit\u00e4t bei KI offen. Der Antrag der Linken f\u00fchrt jedoch in ein unwegsames Labyrinth ohne Wiederkehr. Diesem Weg folgen wir nicht.\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. So kurz vor Schluss w\u00fcnsche ich allen Kollegen einen sch\u00f6nen Feierabend.\nJetzt erh\u00e4lt Maximilian Funke-Kaiser f\u00fcr die FDP-Fraktion das Wort.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Reden wir Klartext: Der Antrag der Linken ist der Inbegriff der Bedenkentr\u00e4gerei und der Technologiefeindlichkeit;\ndenn er ignoriert, dass wir uns inmitten einer industriellen Revolution befinden.\nK\u00fcnstliche Intelligenz ver\u00e4ndert nachhaltig unsere Wirtschaft, unser Leben, unsere Arbeit. Die Frage ist nicht, ob das geschieht, sondern ob wir an der Seitenlinie stehen und zuschauen oder ob wir das mitgestalten.\nIch kann Ihnen sagen: Die FDP, die Ampelkoalition, wir werden nicht \u00e4ngstlich an der Seitenlinie stehen, sondern wir werden diese Technologie aktiv mitgestalten. Wir wollen die Chancen dieser Technologie nutzen.\nDaf\u00fcr brauchen wir nat\u00fcrlich einen klugen politischen Umgang mit k\u00fcnstlicher Intelligenz. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir reale Gefahren dieser Technologie ernst nehmen und regulieren: Fake News, Hassbotschaften, Deepfakes, Missbrauch von KI-gest\u00fctzter Biometrie.\nZum klugen Umgang mit k\u00fcnstlicher Intelligenz geh\u00f6rt aber nat\u00fcrlich auch, dass wir die KI-Entwicklung in Deutschland nicht abw\u00fcrgen. Ich m\u00f6chte vorneweg sagen: Wir sollten aufh\u00f6ren, uns selber immer so schlechtzureden! Wir sind gar nicht so schlecht. Wir haben rund 170 KI-Start-ups in unserem Land \u2013 besser, als viele annehmen, besser, als es beispielsweise die Union annimmt. Sie sollten sich mal anschauen, was hier in Deutschland eigentlich abgeht!\nWir haben Aleph Alpha, wir haben Agile Robots aus M\u00fcnchen, wir haben DeepL aus K\u00f6ln, um mal ein paar wenige zu nennen. Da werden Jobs geschaffen, da wird Wohlstand geschaffen. Schauen Sie da mal hin, anstatt dass Sie hier solche Parolen von sich geben.\nDiese Chancen ergeben sich nicht nur in Start-ups, sondern nat\u00fcrlich auch bei den Unternehmen, die diese Technologie einbinden k\u00f6nnen.\nGerade in einer Zeit des wirtschaftlichen Abschwungs ist es unsere politische Pflicht, dass wir diese Technologie in Deutschland und Europa nicht totregulieren, sondern ihr den notwendigen Rahmen geben. Dessen ist sich die Ampel nat\u00fcrlich bewusst.\nLiebe Linke, wir erreichen nichts, wenn wir KI-Modelle totregulieren, indem wir sie einem Hochrisikobereich zuordnen. Das ist \u2013 das wurde schon gesagt \u2013 absolut irrwitzig. Genauso kontraproduktiv ist, wenn wir KI-Forschungseinrichtungen st\u00e4rker einschr\u00e4nken. Dass Bundesbeh\u00f6rden parallel zur KI-Verordnung eigene und damit b\u00fcrokratische Risikoklassenmodelle erarbeiten sollen, das ist wirklich fernab jeglicher Realit\u00e4t. Folgen wir diesen Vorschl\u00e4gen, dann werden Entwicklung und Anwendung dieser KI-Modelle vollst\u00e4ndig nach China und in die USA abwandern. Das wollen wir nicht, und das werden wir so auch nicht zulassen.\nJetzt sage ich Ihnen, was wir, auch als Ampelkoalition, machen. Wir sorgen daf\u00fcr, dass wir eine KI-Verordnung bekommen, die das richtige Ma\u00df zwischen notwendiger Regulierung und Innovationsfreiraum findet. Wir schaffen eine KI-Forschungslandschaft, die Ausgr\u00fcndungen in Deutschland willkommen hei\u00dft. Unsere Forschungsministerin, lieber Herr Kollege Jarzombek,\ntreibt die KI-Forschung aktuell massiv voran.\nDas h\u00e4tten Sie in Ihrer Regierungszeit auch mal machen k\u00f6nnen.\nSie haben es nicht gemacht. \u2013 H\u00f6ren Sie auf, hier immer so steile Thesen von sich zu geben!\nWir brauchen eine KI-Rechenzentrumsinfrastruktur, die es uns erm\u00f6glicht, eigene Sprachmodelle zu entwickeln; denn das ist es, worum es aktuell geht.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ist es an der Zeit, dass wir in Deutschland mit unserer KI-Landschaft vorankommen und sie st\u00e4rken. Wir haben hier hervorragende Forschungsinstitutionen, innovative Unternehmen.\nDie Fortschrittskoalition sorgt mit kluger Regulierung daf\u00fcr, dass wir diese Talente nutzen und unsere Position auf globaler KI-Ebene ausbauen.\nHerzlichen Dank.\nAnna Kassautzki gibt ihre Rede zu Protokoll.1\nDamit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 20/7419 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es weitere \u00dcberweisungsvorschl\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann sind wir am Schluss unserer heutigen Tagesordnung.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das war der letzte sp\u00e4te Donnerstagabend im ersten Halbjahr dieses Jahres. Schlafen Sie gut, aber ein bisschen schneller; denn wir wollen uns schon um 9 Uhr hier wieder treffen, in aller Frische, zur LNG-Debatte.\nIch berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, Freitag, den 7. Juli 2023, 9 Uhr, ein.\nDie Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg.\n(Schluss: 23.12 Uhr)\nEntschuldigte Abgeordnete\n|Abgeordnete(r)|\n|Adler, Katja||FDP|\n|Bachmann, Carolin||AfD|\n|Brandenburg (Rhein-Neckar), Dr. Jens||FDP|\n|Bury, Yannick||CDU/CSU|\n|Buschmann, Dr. Marco||FDP|\n|Dietz, Thomas||AfD|\n|Ernst, Klaus||DIE LINKE|\n|Faber, Dr. Marcus||FDP|\n|Frieser, Michael||CDU/CSU|\n|Gr\u00e4\u00dfle, Dr. Ingeborg||CDU/CSU|\n|Haase, Christian||CDU/CSU|\n|Heidenblut, Dirk||SPD|\n|Konrad, Carina||FDP|\n|Lehmann, Sylvia||SPD|\n|Lemke, Steffi||B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN|\n|M\u00fcller, Bettina||SPD|\n|M\u00fcller, Florian||CDU/CSU|\n|Redder, Dr. Volker||FDP|\n|Reinhold, Hagen||FDP|\n|Schauws, Ulle||B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN|\n|Schulz, Uwe||AfD|\n|Schwartze, Stefan||SPD|\n|Skudelny, Judith||FDP|\n|Spahn, Jens||CDU/CSU|\n|Springer, Ren\u00e9||AfD|\n|Vogler, Kathrin||DIE LINKE|\n|Walter-Rosenheimer, Beate||B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN|\n|Witt, Uwe||fraktionslos|\nZu Protokoll gegebene Reden\nzur Beratung\n\u2013 des von den Abgeordneten Dr. Lars Castellucci, Ansgar Heveling, Dr. Kirsten Kappert-Gonther, Dr. Konstantin von Notz, Petra Pau, Stephan Pilsinger, Benjamin Strasser, Kathrin Vogler und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung und zur Sicherstellung der Freiverantwortlichkeit der Entscheidung zur Selbstt\u00f6tung\n\u2013 des von den Abgeordneten Katrin Helling-Plahr, Dr. Petra Sitte, Helge Lindh, Dr. Till Steffen, Otto Fricke und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Regelung der Suizidhilfe\n\u2013 des von den Abgeordneten Renate K\u00fcnast, Dr. Nina Scheer, Katja Keul, Dr. Edgar Franke, Canan Bayram, Lukas Benner, Matthias Gastel, Dirk Heidenblut und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zum Schutz des Rechts auf selbstbestimmtes Sterben und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze\nsowie\ndes Antrags der Abgeordneten Dr. Kirsten Kappert-Gonther, Martina Stamm-Fibich, Renate K\u00fcnast, Ansgar Heveling, Dr. Lars Castellucci, Katrin Helling-Plahr, Benjamin Strasser, Helge Lindh, Stephan Pilsinger, Dr. Nina Scheer, Kathrin Vogler, Dr. Petra Sitte, Kerstin Griese, Lukas Benner, Dr. Konstantin von Notz, Dr. Till Steffen und weiterer Abgeordneter: Suizidpr\u00e4vention st\u00e4rken\n(Tagesordnungspunkt 5 a bis c sowie Zusatzpunkt 16)\nDas ist unter den Bedingungen deutschen Parlamentarismus ziemlich einzigartig, und es zeigt einen schweren Mangel bei der Gesetzesberatung. Dieser Mangel hat auch inhaltliche Folgen. Denn es sind in den Gesetzentw\u00fcrfen schwere, teils gef\u00e4hrliche Regelungen enthalten, die ohne Not Menschenleben gef\u00e4hrden k\u00f6nnen.\nEines ist klar: Unter den drei M\u00f6glichkeiten ist der Antrag von K\u00fcnast/Helling-Plahr und anderen keine gangbare Alternative. Dies w\u00e4re der Weg direkt in eine staatliche F\u00f6rderung von Suizid. Der Staat w\u00fcrde verpflichtet, seinen B\u00fcrgern t\u00f6dliche Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, weitgehend losgel\u00f6st von einer seri\u00f6sen \u00dcberpr\u00fcfung, ob dies beispielsweise der tats\u00e4chliche Wunsch eines Menschen ist oder ob sich dieser Mensch von anderen Menschen so unter Druck gesetzt f\u00fchlt, das er aus dem Leben scheiden will. Dies ist ein absolut fatales Signal, weil hier der Staat aufgibt, vor allem bedrohtes Leben sch\u00fctzen zu wollen, und er gerade Menschen in schwersten Lebenssituationen und unter Druck nicht etwa unterst\u00fctzt, sondern im Stich l\u00e4sst \u2013 mit m\u00f6glicherweise t\u00f6dlichen Folgen f\u00fcr Menschen, die gar nicht aus dem Leben scheiden wollen.\nAber auch vor dem zweiten Gesetzentwurf (Heveling und andere) gibt es gewichtige Warnungen, so gestern vom ehemaligen Patientenbeauftragten der Bundesregierung und heutigen NRW-Gesundheitsminister, unserem gesch\u00e4tzten Kollegen Karl-Josef Laumann, und ebenso klar vom langj\u00e4hrigen Vorsitzenden des Nationalen Ethikrates, Professor Peter Dabrock, und vielen anderen.\nDer Entwurf um unseren Kollegen Ansgar Heveling und anderer, der als Ziel hatte, nach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts dennoch ein Mindestma\u00df an Schutz f\u00fcr Menschen in verzweifelter Lebenslage zu erreichen, und der verhindern will, dass vor allem gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Suizidbeihilfe sich dynamisch ausbreitet, erreicht dieses Ziel ebenfalls nicht.\nDeshalb ist die Zahl der Kolleginnen und Kollegen, die ganz bewusst keine gesetzliche Regelung wollen, weil damit zum ersten Mal in der Geschichte unseres Landes organisierte Suizidbeihilfe ein staatliches G\u00fctesiegel erhalten w\u00fcrde, so gro\u00df.\nZwar ist jedes Urteil des Bundesverfassungsgerichts selbstverst\u00e4ndlich zu respektieren. Dennoch \u2013 und darauf hatte unmittelbar nach dem Urteil zur Suizidbeihilfe kein geringerer als der Pr\u00e4sident dieses Parlaments, unser hoch respektierter Kollege Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, bereits hingewiesen \u2013 ist der Deutsche Bundestag als Verfassungsorgan keineswegs dazu gezwungen, eine vom Bundesverfassungsgericht ausdr\u00fccklich nicht vorgegebene gesetzliche Regelung zu beschlie\u00dfen. Der Deutsche Bundestag, wir alle, jede und jeder Einzelne von uns, ist dazu verpflichtet, Artikel 1 des Grundgesetzes im politischen Handeln zu beachten. Und selbstverst\u00e4ndlich richten wir uns nach dieser Vorgabe.\nIm vorliegenden Fall bedeutet das f\u00fcr eine ganze Reihe anderer Abgeordneter und f\u00fcr mich, nicht durch eine gesetzliche Regelung der Suizidbeihilfe sozusagen ein staatliches G\u00fctesiegel zu geben und nicht die Hand daf\u00fcr zu reichen, dass durch staatliche Legitimation im Wege eines Gesetzes der Schutz von Demenzkranken, Depressiven, Verzweifelten und sogar Kindern im Ergebnis einer Regelung bereits mittelfristig in schlimme Verh\u00e4ltnisse rutschen k\u00f6nnte, wie wir sie nach entsprechenden gesetzlichen Regelungen in Belgien, den Niederlanden und andernorts erleben m\u00fcssen. Vielmehr muss der Gesetzgeber die Entwicklung nicht nur bei Suizidbeihilfe, sondern bei Suizid insgesamt sehr genau beobachten und aufgrund der Entwicklung entsprechende Regelungen \u00fcberlegen, beraten und beschlie\u00dfen.\nDas Verfassungsgericht hat sich mit seinem Urteil gro\u00dfe Verantwortung aufgeladen, in dem es eine Art Carte blanche f\u00fcr die gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Suizidbeihilfe ausgegeben hat, um danach wortreich zu versuchen, diese fast v\u00f6llige Freigabe irgendwie einzufangen. Nicht umsonst ist dieses Urteil auf breiten und heftigen Widerspruch gesto\u00dfen. Der vergebliche Versuch, die Quadratur des Kreises hinzubekommen, ist nach Einsch\u00e4tzung vieler Beobachter nicht gelungen. Stattdessen hat das Verfassungsgericht die B\u00fcchse der Pandora ge\u00f6ffnet. Es hat ganz offenkundig ganz bewusst das Verfassungsorgan Deutscher Bundestag nicht dazu verpflichten wollen oder k\u00f6nnen, diesem historisch einzigartigen Schritt des Verfassungsorgans Bundesverfassungsgericht zu folgen.\nDurch staatliche Legitimation in Form eines Gesetzes allerdings w\u00fcrde sich der Deutsche Bundestag an der weiteren \u00d6ffnung dieser T\u00fcr beteiligen, den Schutz von Menschen in bedrohten Lebenslagen immer weiter reduzieren und die Ausdehnung von staatlich gef\u00f6rdertem assistiertem Suizid als gef\u00e4hrliche Dynamik lostreten.\nDieser Tage spielte in der Diskussion eine wichtige Rolle, dass der Schutzraum vor dem Zugriff durch gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Anbieter der Suizidbeihilfe zum Beispiel in Pflegeheimen im Gesetzentwurf um Heveling und anderen in einer Formulierung geregelt ist, die zu lauten und ernsten Warnungen aus der Praxis gef\u00fchrt haben. Die Formulierung ist so ungl\u00fccklich, dass sie nicht etwa wie angestrebt weniger, sondern mehr Zugriff f\u00fcr Sterbehilfeorganisationen in einem Bereich erm\u00f6glicht, in dem dann dieses Gesetz weniger Schutz f\u00fcr gef\u00e4hrdete Personen bewirken w\u00fcrde statt mehr, wie es die Gesetzesinitiative eigentlich zum Ziel hat.\nDieses einzelne Beispiel zeigt nicht nur das Dilemma, Regelungen in dieser wichtigen Frage \u00fcber Leben und Tod so zu fassen, dass sie in der t\u00e4glichen Praxis bestehen und das Ziel erreichen k\u00f6nnen. Das Beispiel zeigt auch, dass die Warnungen der Bundes\u00e4rztekammer, der Stiftung Patientenschutz, der Deutschen PalliativStiftung, des Hospiz- und PalliativVerbandes, des ehemaligen Patientenbeauftragten der Bundesregierung, der Malteser Hilfsdienste, des ehemaligen Vorsitzenden des Nationalen Ethikrats und vieler anderer vor einer Beschlussfassung \u00fcber einen Gesetzentwurf dieser Tragweite binnen weniger als einer Woche nach Zustellung des endg\u00fcltigen Gesetzestextes keine verantwortliche parlamentarische Praxis ist.\nWenn das Bundesverfassungsgericht erst gestern entschieden hat, dass das Gesetzesvorhaben der Ampel zu Geb\u00e4udeheizung wegen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kurzer Beratungszeit am Freitag nicht beschlossen werden darf, dann sollte uns das in einer noch viel bedeutenderen Frage, einer von Leben und Tod, n\u00e4mlich der Suizidbeihilfe, erst recht zu denken geben. Der versehentlich verringerte Schutz von besonders gef\u00e4hrdeten Menschen in Pflegeheimen durch eine ungl\u00fccklich und falsch gew\u00e4hlte Formulierung zeigt umso mehr, dass wir f\u00fcr diese wichtige Frage schlicht mehr und ausreichend Zeit ben\u00f6tigen, um die sprichw\u00f6rtlichen Teufel im Detail mit den Experten aus der Praxis verl\u00e4sslich er\u00f6rtern zu k\u00f6nnen.\nAuch ist fachlich absolut umstritten, dass nach Beratung im Anschluss nach nur drei Monaten Frist die t\u00f6dlichen Medikamente zur Verf\u00fcgung gestellt werden, dann mit staatlichem, gesetzlichem Segen. Die Frist war offenkundig ein Kompromiss innerhalb der Gruppe, h\u00e4lt aber fachlichen Warnungen nicht stand. Von der nahezu nur kosmetischen Frist von bis zu nur drei Wochen im Entwurf um K\u00fcnast und anderen ganz zu schweigen.\nImmer muss es unsere Verantwortung sein, Regelungen \u00fcber Leben und Tod aus der fachlichen Sicht, nicht aus der Binnensicht einer Gruppe heraus zu formulieren. Immer muss eine solche, letzte Frist vor dem Tod so bestimmt werden, dass nach menschlichem Ermessen jede Gefahr auszuschlie\u00dfen ist, dass es sich, wie in so vielen F\u00e4llen in der Praxis, um tempor\u00e4re Verzweiflung handelt, die in der ganz \u00fcberwiegenden Zahl der F\u00e4lle durch gute Angebote reduziert oder gar genommen werden kann. Diese wichtige Erkenntnis aus Jahrzehnten an Praxis hatten wir schon w\u00e4hrend der Beratung der letzten Reform als eine der wichtigsten Elemente zum Schutz vor t\u00f6dlichen Fehlentscheidungen anerkannt.\nWenn also Bundes\u00e4rztekammer, Stiftung Patientenschutz, Deutsche PalliativStiftung und andere sachkundige Organisationen und Pers\u00f6nlichkeiten uns in dieser wichtigen Frage vor einem Schnellschuss warnen und raten, beide Gesetzentw\u00fcrfe abzulehnen, dann ist das mehr als ungew\u00f6hnlich, bedeutet viel und sollte vom Deutschen Bundestag geh\u00f6rt werden.\nDie vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe w\u00fcrden \u201enichts wirklich regeln\u201c und seien \u201enoch viel zu wenig diskutiert\u201c, sagt zum Beispiel Klaus Reinhardt, Pr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer. Er bringt es auf den Punkt, wenn er sagt, angesichts der Tragweite der Entscheidung sei das \u201ev\u00f6llig unangemessen\u201c. \u201eWir sehen \u00fcberhaupt keine Eilbed\u00fcrftigkeit und \u00fcberhaupt keine Notwendigkeit, das jetzt in Hektik zu tun.\u201c\nDie Deutsche Stiftung Patientenschutz appelliert, beide Gesetzentw\u00fcrfe morgen abzulehnen. Ein \u201eklares Nein\u201c zu jedem der Antr\u00e4ge sei die einzige Chance, \u201edas ethische Dilemma nicht zu vergr\u00f6\u00dfern\u201c. Die Entw\u00fcrfe gingen \u00fcber die Sorgen Sterbenskranker hinaus. \u201eVielmehr entfalten sie Wirkung auf lebenssatte, psychisch kranke oder depressive Menschen.\u201c\nAuf gut Deutsch hei\u00dft das: Die vorliegenden Entw\u00fcrfe k\u00f6nnten Menschen dazu veranlassen, ohne Not den Tod zu w\u00e4hlen. Das kann und wird nicht wirklich das Ansinnen von einem Einzigen von uns sein. Das k\u00f6nnen wir nicht verantworten. Also k\u00f6nnen wir diese gesetzliche Regelung nicht verantworten.\nIch muss es hier noch einmal wiederholen und unterstreichen: Das Verfassungsgericht hat ausdr\u00fccklich nicht vorgegeben, dass der Gesetzgeber ein Gesetz mit dezidierten Regelungen beschlie\u00dfen muss. Es hat diesen zentralen Punkt ganz bewusst offengelassen.\nWenn wir nun aus der Praxis h\u00f6ren, dass diese gesetzliche Regelung T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen k\u00f6nnte f\u00fcr eine fatale Entwicklung, dann ist es meine wie die Entscheidung anderer Kolleginnen und Kollegen, die T\u00fcr dahin nicht zu \u00f6ffnen und deshalb keine Regelung zu beschlie\u00dfen. Manchmal erreicht man das Gegenteil dessen, was man an Gutem bewirken will, wenn man etwas gesetzlich normieren will, was nur schwer ohne gewaltige Risiken zu normieren ist. Bei einer Frage \u00fcber Leben und Tod gilt dies umso mehr.\nAls jemand, der w\u00e4hrend der ersten Reform und auch zu diesem jetzigen Gesetzesvorhaben Hunderte von Gespr\u00e4chen mit Leuten aus der Praxis gef\u00fchrt hat, muss ich eindringlich davor warnen, nur deshalb zu beschlie\u00dfen, weil ein Gesetzentwurf vorliegt. Jede und jeder von uns Kolleginnen und Kollegen wird sich die Frage vorlegen m\u00fcssen, ob nicht eine falsche Entscheidung am Donnerstag mit fatalen Folgen f\u00fcr viele Menschenleben verkn\u00fcpft ist. Das Dilemma, dass es keine \u201esaubere\u201c, einfache und klare L\u00f6sung gibt, entbindet uns nicht von der Verpflichtung, m\u00f6gliche fatale Nebenwirkungen unserer Entscheidungen immer mitzubedenken.\nIm Ergebnis meiner Gespr\u00e4che werde ich wie auch andere, meine Hand nicht dazu reichen k\u00f6nnen, in der Folge einer gesetzlichen Regelung dann eine Lawine in Gang gesetzt zu sehen. Das gilt umso mehr, als in einzelnen Regelungen wie zum Beispiel denen zum Schutzraum, dort laut Warnungen aus der Praxis erhebliche Gefahren lauern, die das Gegenteil von dem bewirken, was gewollt wurde. Dies zum Gesetz werden zu lassen, weil bei einer so weitreichenden Entscheidung innerhalb einer Frist von weniger als einer Woche die praktischen Folgen schlicht nicht hinreichend besprochen werden k\u00f6nnen, w\u00e4re fatal.\nAuch die vorgesehene Frist der Evaluierung nach erst f\u00fcnf Jahren ist enorm lang, und wir m\u00fcssen die Entwicklung deutlich enger verfolgen. Deshalb sollten wir uns bei diesen wichtigen Themen Suizid und Suizidpr\u00e4vention in j\u00e4hrlichem Rhythmus von der Bundesregierung Bericht erstatten lassen und dies jeweils im Plenum er\u00f6rtern. Es gibt weit weniger bedeutsame Themen, die eine j\u00e4hrliche Berichterstattung und Debatte nach sich ziehen.\nAuf jeden Fall sollten wir den von allen Gruppen gemeinsam getragenen Entwurf zum Thema Suizidpr\u00e4vention beschlie\u00dfen. Hier steckt viel Potenzial, konkret Suizide zu verhindern und Menschenleben zu retten. Das sollte zuerst geschehen, bevor der Gesetzgeber an weitere Regelungen geht.\nBei der gro\u00dfen Bedeutung und den erheblichen Folgen einer m\u00f6glichen gesetzlichen Regelung geht mein Appell an jede Einzelne und jeden Einzelnen von uns: Bitte, nehmen wir uns die Zeit, diese weitreichenden Fragen tats\u00e4chlich \u00fcber Leben und Tod nicht ohne echte seri\u00f6se Folgenabsch\u00e4tzung zu treffen, ohne ausreichend mit Fachleuten breiter und tiefer er\u00f6rtern k\u00f6nnen, was m\u00f6gliche Konsequenzen in der Praxis w\u00e4ren. Und falls es dennoch zur Entscheidung kommen sollte, appelliere ich, f\u00fcr eine erkennbare Rutschbahn mit weniger Schutz f\u00fcr Menschen in Notlagen nicht die Hand zu heben.\nSuizidbeihilfe nicht staatlich, per Gesetz, zu organisieren, eben nicht ein staatliches Siegel f\u00fcr organisierten Suizid zu geben, ist in diesem Dilemma die am wenigsten schlimme Alternative. Wir alle sind dazu aufgefordert, Leben und Gesundheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu verteidigen. Das sollten wir durch die Verweigerung staatlicher Normierung der Schritte zur organisierten Suizidbeihilfe auch zum Ausdruck bringen.\nAlso ist es die beste Alternative, nicht f\u00fcr eine vom Verfassungsgericht ausdr\u00fccklich nicht geforderte gesetzliche Regelung zu stimmen und die Entwicklung genau im Blick zu behalten. Der Deutsche Bundestag hat jederzeit das Recht, sich mit dieser Thematik erneut zu befassen.\nEs gilt hier, behutsame, tragf\u00e4hige L\u00f6sungen f\u00fcr die ethische und politische Zerrei\u00dfprobe zu finden, die mit einer solch existenziellen Frage wie der nach einer eigenm\u00e4chtigen Beendigung des Lebens zwingend einhergehen. Das Parlament kann hier keine Entscheidungen f\u00fcr den Einzelnen treffen oder ihm diese auch nur vorgeben. Jedoch ist und bleibt es ureigene Aufgabe des Parlaments, den gesetzlichen Rahmen daf\u00fcr zu schaffen, dass der Einzelne bei seinem Handeln sowohl in seiner Menschenw\u00fcrde als auch in seiner Selbstbestimmung angemessen gesch\u00fctzt ist und bleibt.\nUns allen ist jedoch bewusst, dass im politischen Raum wenige Begriffe so schillernd und kompliziert in der Handhabung sind wie der Begriff der \u201eAngemessenheit\u201c. Was mit Blick auf die Mitwirkung an einer freiwilligen Beendigung menschlichen Lebens \u201eangemessen\u201c ist, k\u00f6nnte umstrittener kaum sein.\nAuch Fraktionsgrenzen spielen kaum mehr eine Rolle, wenn es um eine Positionierung zum Ende des Lebens selbst geht. Die Gruppenantr\u00e4ge, derer wir bereits verschiedene in diesem Parlament intensiv debattiert haben und weiterhin debattieren, sind ein anschaulicher Spiegel dieses Umstandes.\nSie gaben und geben uns einen aufschlussreichen Einblick in das Haltungsspektrum zu diesem Thema. Sie reichten von erheblichen Versch\u00e4rfungen des aktuell bestehenden Strafrechts bis hin zu einer bewussten v\u00f6lligen Entkriminalisierung des gesamten Themenfeldes.\nIch habe mich im Jahr 2015 dem Entwurf meines Kollegen Dr. Patrick Sensburg angeschlossen und schlie\u00dfe mich heute dem Entwurf um den Kollegen Dr. Lars Castellucci an. Beiden Ans\u00e4tzen ist gemein, dass sie an der grunds\u00e4tzlichen Strafbewehrung der Beihilfe zum Suizid festhalten. Abweichungen von dieser Pr\u00e4misse soll es nur im Falle wohlbegr\u00fcndeter Ausnahmen geben.\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr mein eigenes Festhalten an dieser klaren rechtlichen Wertung m\u00f6chte ich offen darlegen.\nErstens. Ein bleibender, um nicht zu sagen: ewiger Faktor innerhalb des staatlichen Schutzauftrages f\u00fcr das Leben bleibt das christliche Menschenbild. Ein menschliches Leben ist und bleibt unersetzbar und unendlich kostbar.\nEin entsetzliches Missverst\u00e4ndnis, das die Diskussion um eine eigenm\u00e4chtige Beendigung des Lebens von Anfang an begleitet, ist, dass der Tod f\u00fcr Menschen, die einen Suizidwunsch versp\u00fcren, keinen Eigenwert hat. Es geht nicht um ein Hineinstreben in den Tod. Es geht um die Unertr\u00e4glichkeit, das Leben im Angesicht existenzieller Beeintr\u00e4chtigungen weiterzuf\u00fchren. Oftmals sind diese Beeintr\u00e4chtigungen gesundheitlicher Natur, ebenso oft haben sie jedoch soziale oder finanzielle Ausgangspunkte oder sind eine Kombination aus allem.\nDen Bef\u00fcrwortern einer m\u00f6glichst leicht zug\u00e4nglichen, m\u00f6glichst niedrigschwelligen Option eines Suizids gehe es zuvorderst um die \u201eFreiheit\u201c eines jeden Menschen. Die Freiheit ist ein unfassbar hohes Gut. Und auch sie verdient, wie das Leben selbst, einen umfassenden und tiefgehenden Schutz durch den Staat. Aber auch sie ist kein Selbstzweck. Ein Mensch, der Beeintr\u00e4chtigungen, wie die zuvor genannten an sich feststellt, mag zu der grunds\u00e4tzlich freien Entscheidung kommen, sich das Leben nehmen zu wollen, frei von \u00e4u\u00dferem Zwang.\nDoch er ist dabei nicht nur frei von Zwang \u2013 er ist regelm\u00e4\u00dfig auch frei von verl\u00e4sslicher, wirklich tragf\u00e4higer sozialer Anbindung; frei von echter Anteilnahme; frei davon, wirklich von anderen unterst\u00fctzt oder gar vermisst zu werden.\nAuf keinen Fall d\u00fcrfen wir dem zynischen Trugschluss anheimfallen, dass wir gerade einsamen und ungl\u00fccklichen Menschen mit dem einfachen Zugang zu Suizidmitteln per se einen Gefallen t\u00e4ten \u2013 in vielen F\u00e4llen h\u00e4tten wir als Gesellschaft vielmehr vor Augen, uns die Belastung durch echte und anhaltende F\u00fcrsorge f\u00fcr diese Menschen zu ersparen, indem wir Ihnen die M\u00f6glichkeit zur selbstst\u00e4ndigen Beendigung ihres Lebens er\u00f6ffnen.\nZweitens. Jemanden von einer Br\u00fccke zu zerren, dauert im Zweifel wenige Minuten. Aber ihn danach anzusprechen, zu betreuen, nachhaltig wieder in eine Perspektive einzubinden \u2013 diese Aufgabe der Vor- und Nachsorge f\u00fcr suizidgef\u00e4hrdete Menschen kostet ungleich viel mehr Zeit. Sie muss dennoch stets unsere erste Priorit\u00e4t bleiben.\nAuf diesem Gebiet gilt es, die fl\u00e4chendeckende Betreuung durch Hospize und Palliativeinrichtungen weiter auszubauen und zu st\u00e4rken, aber auch psychologische und seelsorgerische Notfalldienste gezielter zu f\u00f6rdern und zu unterst\u00fctzen.\nIch m\u00f6chte insbesondere klarstellen: Dabei m\u00fcssen finanzielle Gesichtspunkte im Zweifel hintangestellt werden. Wenn uns der Schutz und der Erhalt eines Menschenlebens zu teuer werden, haben wir als Staat \u2013 und als Gesellschaft! \u2013 in unverzeihlicher Weise versagt.\nDrittens. Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom Februar 2020 hat diesem bereits sehr komplexen Diskurs weitere rechtliche Spezifizierungen eingebracht, die es im Fortgang unserer Debatten zu beachten gilt. Nach meinem Daf\u00fcrhalten bedeutet dies jedoch keinesfalls, dass damit ein Dammbruch bez\u00fcglich der G\u00fcltigkeit der beiden ersten Punkte zu verzeichnen w\u00e4re. Vielmehr geht es um eine noch behutsamere, genauere Einbindung von Detailfragen.\nDas Verfassungsgericht hat in dem besagten Urteil die Existenz eines \u201eRechtes auf selbstbestimmtes Sterben\u201c nicht nur festgehalten, sondern auch vier Kriterien daf\u00fcr formuliert, wann eine solche Selbstbestimmung tats\u00e4chlich gegeben sein soll: Erstens. Der betroffene Mensch muss seinen entsprechenden Willen zur Beendigung seines Lebens frei und unbeeinflusst von einer akuten psychischen St\u00f6rung bilden k\u00f6nnen und nach dieser Einsicht handeln wollen. Zweitens. Er muss tats\u00e4chlich und umfassend \u00fcber alle Aspekte informiert sein, die in dieser Frage entscheidungserheblich sind. Drittens. Er muss frei von unzul\u00e4ssiger \u00e4u\u00dferer Einflussnahme und Druck sein. Viertens. Die Dauerhaftigkeit und innere Festigkeit des Entschlusses, sein Leben zu beenden, m\u00fcssen au\u00dfer Frage stehen.\nDas Verfassungsgericht stellt dabei weiterhin unmissverst\u00e4ndlich klar, dass diese Ma\u00dfgaben f\u00fcr die Selbstbestimmtheit den Rang des Lebens als sch\u00fctzenswertes Verfassungsgut in keiner Weise relativieren. Bewusst l\u00e4sst das Gericht dabei auch dem Gesetzgeber die M\u00f6glichkeit, dieses Gut auch weiterhin mit Mitteln des Strafrechts zu sch\u00fctzen. Davon wollen wir ebenso bewusst weiterhin Gebrauch machen: nicht, um bevormundend zu beschr\u00e4nken, und nicht, um Einzelne oder medizinisches, psychologisches oder seelsorgerisches Personal einzusch\u00fcchtern, in ihrem Therapieauftrag zu behindern oder irgendjemanden unter Druck zu setzen. Es geht darum, die unwiederbringlichen Folgen eines suizidalen Entschlusses aufzuzeigen, die umso tragischer sind, wenn sie fahrl\u00e4ssig oder gar missbr\u00e4uchlich herbeigef\u00fchrt werden.\nDas Strafrecht ist die Ultima Ratio des Rechtsstaats. Daher hat es nicht nur eine Abschreckungswirkung, sondern auch eine eigene W\u00fcrde. Was mit dem sch\u00e4rfsten Schwert einer Rechtsordnung verteidigt wird, ist von existenzieller Bedeutung. Dabei reicht es auch nicht aus, missbr\u00e4uchliche Beihilfe zum Suizid im Zweifel als Mord oder Totschlag nach \u00a7 211 oder \u00a7 212 Strafgesetzbuch zu ahnden. Jemanden in einer existenziellen Notsituation zu sch\u00e4digen oder zur Selbstsch\u00e4digung zu dr\u00e4ngen oder zu verleiten, hat einen eigenen Unrechtscharakter, auf den es aufmerksam zu machen und den es gesondert zu ahnden gilt.\nLassen wir unseren Blick f\u00fcr das Wesentlichste, das wir als Menschen haben, nicht benebeln von einer durch zahlreiche Krisen immer st\u00e4rker aufgeheizten Stimmung der Polemik. Wenn wir den Wert des Lebens relativieren, relativieren wir auch alles andere, das Inhalt eines menschlichen Lebens sein kann.\nMan k\u00f6nnte in der aktuellen Debatte das Bild der vier apokalyptischen Reiter beschw\u00f6ren: Sie sind Sinnbild f\u00fcr die Zuspitzung der Weltkrise unmittelbar vor der Aufl\u00f6sung aller Krisen. Ihr Bild, das heutzutage vielfach sehr unterschiedlich interpretiert wird, kann uns dennoch weiterhin wertvolle Anregungen geben.\nEin Reiter ist der Tod selbst. Besonders im Zuge der Pandemie scheint er uns hier in Deutschland auf einmal wieder viel n\u00e4her, als er es viele Jahre lang schien. Obwohl er uns irritierte und schreckte, haben wir die Pandemie als solche \u00fcberwunden.\nEin weiterer Reiter ist der Krieg. Seit Russlands \u00dcberfall auf die Ukraine ist uns auch dieses Ph\u00e4nomen viel n\u00e4her ger\u00fcckt als in den Jahren zuvor. In vielen Teilen der Welt ist der gewaltsame Tod im Alltag viel pr\u00e4senter als bei uns. Die Kostbarkeit des Lebens tritt vor diesem Hintergrund noch einmal st\u00e4rker hervor. Ein unnat\u00fcrlicher Tod ist \u00fcberwiegend ein gewaltsamer Einschnitt, kein \u201ePrivileg\u201c.\nDer dritte Reiter ist der Hunger, sein Attribut ist eine Waage, die f\u00fcr \u201eTeuerung und Mangel\u201c steht. Angesichts historisch hoher Inflationsraten, Lebensmittelpreise und Energieengp\u00e4ssen wird einem auch hier die Zerbrechlichkeit der eigenen Existenz auf besondere Weise vor Augen gef\u00fchrt.\nDer oberste der Reiter jedoch ist der strahlende Sieg \u2013 nicht etwa, wie oft behauptet, der Tod in Form der \u201ePestilenz\u201c. In der Offenbarung des Johannes wird deutlich betont, dass \u201edie L\u00f6sung\u201c aller irdischen Wirrungen auf einen Triumph des Lebens und seiner W\u00fcrde abzielt.\nGanz gleich, wie einsch\u00fcchternd die Herausforderungen scheinen m\u00f6gen: Eine \u201eL\u00f6sung\u201c darf es folglich niemals sein, das Leben abzutun und der Gleichg\u00fcltigkeit preiszugeben.\nWir stehen nicht zum ersten Mal vor einer parlamentarischen Sommerpause mit der qu\u00e4lenden Ungewissheit im Gep\u00e4ck, wie diese hochsensible Debatte am Ende ausgehen wird. Wir haben \u00fcber die Jahre vielfach Stellungnahmen der medizinischen Spitzenverb\u00e4nde eingeholt, gelesen und diskutiert. Unter anderem solche der Bundes\u00e4rztekammer, des Deutschen Pflegerates, der Deutschen Depressionshilfe, des Deutschen Hospiz- und PalliativVerbandes, von Kirchen und Nichtregierungsorganisationen, von Einzelschicksalen und internationalen Vergleichen.\nZahlreiche, wichtige, reflektierte Stimmen sind zu Wort gekommen. W\u00fcrdigen wir sie, indem wir endlich eine Regelung finden, die sowohl den weiter ausdifferenzierten Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts entspricht als auch dem Schutz des Lebens und der Selbstbestimmung ungebrochen oberste Priorit\u00e4t einr\u00e4umt und einer gesellschaftlichen \u201eNormalisierung\u201c und damit Bagatellisierung des assistierten Suizids entschieden entgegenwirkt.\nUnterst\u00fctzen wir die bestehenden Schutzkonzepte und erweitern sie durch noch sensiblere und fl\u00e4chendeckende Pr\u00e4vention, die sich auch gerade der steigenden psychischen Belastungen der Menschen angesichts der aktuellen Entwicklungen annimmt. Denn selbst wenn wir endlich eine tragf\u00e4hige gesetzliche L\u00f6sung finden, entbindet uns dies nicht davon, die gefundene Regelung anhaltend auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. Deshalb enth\u00e4lt unser Gesetzentwurf auch bewusst eine Evaluierungsklausel.\nLassen Sie uns weiter konstruktiv zusammen um eine gute und lebensbejahende L\u00f6sung k\u00e4mpfen. Das waren, sind und bleiben wir den Menschen in diesem Land und uns selbst schuldig. Lassen Sie uns nicht vergebens um alle bisherigen Vorst\u00f6\u00dfe gerungen haben.\nDie W\u00fcrde des Menschen bleibt unantastbar \u2013 im Leben sowie im Sterben und im Tod. Daf\u00fcr wollen wir doch letztlich alle einstehen.\nAls Neurologe war ich pers\u00f6nlich mehrfach damit konfrontiert, dass Patientinnen und Patienten den Wunsch ge\u00e4u\u00dfert haben, ihrem Leben mithilfe anderer ein Ende zu setzen. Meist waren das schwer kranke Menschen. Und ich habe es sehr bedauert, dass es in Deutschland lange keine geeigneten Angebote gab. Die Patientinnen und Patienten bei uns sagten damals: \u201eIch gehe in die Schweiz\u201c, wo assistierter Suizid m\u00f6glich war. Ich erinnere mich aber auch an F\u00e4lle mit prognostisch gar nicht ung\u00fcnstigen neurologischen Erkrankungen, bei denen zus\u00e4tzliche oder begleitende psychische Erkrankungen, vor allem Depressionen, hinter dem Todeswunsch steckten. Hier habe ich auf eine psychiatrische Untersuchung gedr\u00e4ngt, obwohl ich als Neurologe \u00fcber gewisse eigene psychiatrische Erfahrungen verf\u00fcge.\nNicht jede \u00c4rztin/jeder Arzt ist in der Lage, psychische und hirnorganische Erkrankungen, die den freien Willen der Person beeintr\u00e4chtigen, mit ausreichender Sicherheit auszuschlie\u00dfen. Deswegen ist es dringend erforderlich, dass immer zumindest einmal im Beratungsprozess eine psychiatrische Untersuchung stattfindet.\nDer Vorschlag von Castellucci und anderen entspricht dieser Forderung, der geeinte Alternativvorschlag (Renate K\u00fcnast et al. und Katrin Helling-Plahr et al.) aber nicht. Der letztgenannte zusammengef\u00fchrte Vorschlag hat meines Erachtens auch weitere Schw\u00e4chen:\nErstens. Er sieht nur eine, nicht zwei Beratungen bzw. Untersuchungen bis zur Verschreibung des todbringenden Medikaments vor. Angesichts der Ver\u00e4nderlichkeit des Sterbewunschs und der gravierenden Konsequenzen der Entscheidung sind zwei Untersuchungen bzw. Beratungen dringend erforderlich.\nZweitens. Die Missbrauchsgefahren durch gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Suizidhilfe werden zu wenig beachtet.\nDrittens. Au\u00dferdem ist nicht ausreichend klar, ob die Beratungsstellen ausreichenden qualitativen Anforderungen gen\u00fcgen werden und wie die Finanzierung geregelt wird.\nAndererseits habe ich mir die Frage gestellt, ob die prim\u00e4re Regelung im Strafrecht, wie sie der Antrag von Castellucci et al. vornimmt, wirklich die beste L\u00f6sung darstellt. Eine Regelung in einem eigenen Gesetz w\u00e4re mir lieber gewesen. Ich hatte deshalb immer gehofft, dass am Ende eine Zusammenf\u00fchrung aller Antr\u00e4ge gelingen k\u00f6nnte, habe aber den Antrag von Castellucci et al. unterst\u00fctzt und werde angesichts der aktuellen Alternativen mit gutem Gef\u00fchl f\u00fcr diesen Vorschlag stimmen.\nEine gute Regelung m\u00fcsste meines Erachtens zwei Untersuchungen und Beratungen in geeignetem zeitlichem Abstand umfassen, von denen immer mindestens eine durch eine Psychiaterin/einen Psychiater/eine Psychotherapeutin/einen Psychotherapeuten durchgef\u00fchrt werden muss, bei psychischer Erkrankung bzw. nicht sicher auszur\u00e4umendem Verdacht auch die zweite; in anderen F\u00e4llen k\u00f6nnte die zweite Untersuchung/Beratung auch durch eine Nicht-Psychiaterin/einen Nicht-Psychiater durchgef\u00fchrt werden. Die Anforderungen an die Beratungsstellen m\u00fcssen ausreichend hoch sein; sie m\u00fcssen multidisziplin\u00e4r besetzt sein, \u00e4rztliche Kompetenz muss unbedingt dabei sein. Schlie\u00dflich bleibt zu betonen, dass einem Missbrauch in Form gewerblich orientierter Suizidhilfe klar entgegengewirkt wird.\nMeine feste \u00dcberzeugung ist: Ich m\u00f6chte nicht, dass sich ein Mensch zum Suizid gedr\u00e4ngt f\u00fchlt. Ich will, dass niemand unter den Druck ger\u00e4t, vorzeitig aus dem Leben zu gehen, und dass sich niemand entschuldigen muss, dass er oder sie leben will. Ich m\u00f6chte in einer sorgenden Gesellschaft leben und alt werden. Deshalb brauchen wir ein Schutzkonzept, das den assistierten Suizid zwar erm\u00f6glicht, aber nicht f\u00f6rdert. Das gew\u00e4hrleistet f\u00fcr mich der Antrag von Lars Castellucci und anderen aus allen demokratischen Fraktionen.\nDas Bundesverfassungsgericht hat uns mit dem Urteil von 2020 den Auftrag gegeben, die Regelungen zum assistierten Suizid neu zu fassen. Dem stellen wir uns, und deshalb m\u00fcssen wir heute auch entscheiden. Das erwarten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von uns, dem Gesetzgeber.\nAuch der Deutsche Hospiz- und PalliativVerband e. V. sagt in seiner Stellungnahme: \u201eWir als Deutscher Hospiz- und PalliativVerband m\u00f6chten jedoch davor warnen, den assistierten Suizid ungeregelt zu lassen. In dieser existenziellen Frage sollte gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Klarheit und Transparenz hinsichtlich des Prozederes und der Absicherung der Selbstbestimmung gelten ... Der Deutsche Hospiz- und PalliativVerband bittet Sie als Abgeordnete des Bundestages somit um Folgendes: Lassen Sie den assistierten Suizid nicht ungeregelt!\u201c\nIm Mittelpunkt des Antrags von Lars Castellucci und anderen steht die Wahrung des Selbstbestimmungsrechts, frei \u00fcber einen assistierten Suizid zu entscheiden und diesen auch durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, und gleichzeitig der Schutz des Einzelnen vor \u00fcbereilten und fremdbestimmten Sterbew\u00fcnschen und Entschl\u00fcssen. Denn diese beiden Ziele hat das Bundesverfassungsgericht genauso formuliert, als es in seiner Entscheidung 2020 gesagt hat: \u201eDer Staat hat daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass der Entschluss, begleiteten Suizid zu begehen, tats\u00e4chlich auf einem freien Willen beruht. Der Gesetzgeber verfolgt mithin einen legitimen Zweck, wenn er Gefahren f\u00fcr die freie Willensbildung und die Willensfreiheit als Voraussetzungen autonomer Selbstbestimmung \u00fcber das eigene Leben entgegentreten will.\u201c\nUnd weiter hei\u00dft es beim Bundesverfassungsgericht: \u201eIn Wahrnehmung dieser Schutzpflicht ist der Gesetzgeber nicht nur berechtigt, konkret drohenden Gefahren f\u00fcr die pers\u00f6nliche Autonomie vonseiten Dritter entgegenzuwirken. Er verfolgt auch insoweit ein legitimes Anliegen, als er verhindern will, dass sich der assistierte Suizid in der Gesellschaft als normale Form der Lebensbeendigung durchsetzt.\u201c\nDas Gericht gibt uns also zwei Zielrichtungen auf, die der Gesetzentwurf Lars Castellucci und anderer aufnimmt und in Einklang bringt. Dieser Gesetzentwurf steht f\u00fcr Selbstbestimmung. Und zur Selbstbestimmung geh\u00f6rt f\u00fcr mich die Achtung vor dem Leben, auch vor dem leidenden, dem schwer kranken und dem behinderten Leben dazu. Mich treibt die Sorge um, dass der Druck auf Menschen in verzweifelten Situationen steigt und dass aus der Angst, jemandem zur Last zu fallen, zu schnell der Wunsch nach dem Tod wird, wenn doch eigentlich Hilfe m\u00f6glich w\u00e4re. Und die Entwicklung in anderen L\u00e4ndern in Europa zeigt, dass das passiert.\nIch stimme Klaus Reinhardt, Pr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer zu, der in der gemeinsamen Stellungnahme von Bundes\u00e4rztekammer und Nationalem Suizidpr\u00e4ventionsprogramm zum Antrag Helling-Plahr/K\u00fcnast schreibt: \u201eDie Schaffung einer solchen Beratungsstruktur w\u00fcrde einer gesellschaftlichen \u201aNormalisierung\u02bc Vorschub leisten.\u201c Und genau diese gilt es zu verhindern.\nAls jemand, die sich politisch und pers\u00f6nlich f\u00fcr Inklusion von Menschen mit Behinderungen engagiert, ist mir die deutliche Stellungnahme der Lebenshilfe sehr wichtig. Dort schreibt unsere ehemalige Kollegin Ulla Schmidt als Bundesvorsitzende der Lebenshilfe: \u201eDie Normalisierung einer Entscheidung f\u00fcr einen assistierten Suizid tr\u00e4gt die Gefahr in sich, Lebenswertbeurteilungen zu beinhalten. Dies kann im R\u00fcckschluss gerade auf pflege- und unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftige \u00e4ltere oder behinderte Menschen Druck aus\u00fcben, sich f\u00fcr einen assistierten Suizid zu entscheiden. Eine gesetzliche Regelung zum assistierten Suizid darf einer solchen gesellschaftlichen Fehlentwicklung nicht den Weg bereiten. Aus Sicht der Lebenshilfe ist dies besonders dann der Fall, wenn der assistierte Suizid zu einer \u201anormalen Form des Sterbens\u02bc wird und als Ausweg aus ausweglos erscheinenden schlechten Pflege- und Unterst\u00fctzungssituationen verstanden werden kann.\nZusammengefasst rufen wir Sie dazu auf, zwar die M\u00f6glichkeit eines assistierten Suizids zu schaffen, dies aber als Ausnahme auszugestalten, um dem Verh\u00e4ltnis von freiverantwortlichen Entscheidungen f\u00fcr assistierten Suizid zu krankheitsbedingt auftretenden Suizidw\u00fcnschen Rechnung zu tragen. Und damit gleichzeitig gesellschaftlichen Entwicklungen entgegenzutreten, die einer Abwertung eines Lebens mit Unterst\u00fctzungsbedarf den Weg bereiten.\u201c\nAuch die Medizinhistorikerinnen und \u2011historiker sowie \u2013 ethikerinnen und \u2011ethiker des Arbeitskreises zur Erforschung der nationalsozialistischen \u201eEuthanasie\u201c und Zwangssterilisation warnen in ihrer Stellungnahme ausdr\u00fccklich: \u201eSuizidassistenz darf nicht zur leicht erreichbaren Alternative zur palliativen Behandlung und Begleitung schwer oder chronisch Erkrankter oder zu einem gef\u00e4hrlichen Angebot f\u00fcr labile und lebensm\u00fcde Menschen werden ... Eine ausdr\u00fcckliche gesetzliche Erlaubnisregelung des \u00e4rztlich assistierten Suizids ist f\u00fcr uns vor diesem Hintergrund eine h\u00f6chst fragw\u00fcrdige Konsequenz aus dem BVerG-Urteil vom Februar 2020. Sie w\u00e4re f\u00fcr einen angemessenen Umgang mit kranken, behinderten und pflegebed\u00fcrftigen Menschen ein falsches Signal.\u201c\nIch wei\u00df aus vielen Gespr\u00e4chen, dass der Satz \u201eIch will sterben\u201c immer einer ist, der vom Gegen\u00fcber verlangt, sich Zeit zu nehmen, Zeit, nach den Gr\u00fcnden zu fragen, Zeit f\u00fcr Hilfe und Zuwendung. Deshalb war es unserer Gruppe von Anfang an (und nicht erst kurz vor der Abstimmung) wichtig, gleichzeitig einen Antrag zur St\u00e4rkung der Suizidpr\u00e4vention einzubringen. Und ich bin froh, dass es uns gelungen ist, nun einen gemeinsamen Antrag zur St\u00e4rkung der Suizidpr\u00e4vention vorzulegen. Ich bin zuversichtlich, dass wir diesen heute mit sehr gro\u00dfer Zustimmung beschlie\u00dfen werden. Das ist ein wichtiges Zeichen f\u00fcr das Zusammenleben in unserer Gesellschaft und f\u00fcr die vielen Haupt- und Ehrenamtlichen, die sich mit hohem pers\u00f6nlichem Einsatz in diesem Bereich engagieren. Ich appelliere an das Bundesgesundheitsministerium, uns dazu baldm\u00f6glichst einen Gesetzentwurf vorzulegen.\nDenn hier k\u00f6nnen wir in Deutschland noch viel tun. Ich bin sicher, dass ein Suizidpr\u00e4ventionsnetz in Verbindung mit einer guten und f\u00fcrsorgenden Hospiz- und Palliativversorgung vielen Menschen Leidensdruck und die Angst vor dem Sterben und dem Tod nehmen w\u00fcrde und in mehreren F\u00e4llen auch den Wunsch nach assistiertem Suizid wieder in den Hintergrund treten l\u00e4sst.\nMir geht es hier um jeden Einzelfall, denn der Tod l\u00e4sst sich nun mal nicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Dazu geh\u00f6rt auch, dass wir eine offene und breite Gespr\u00e4chskultur \u00fcber das Thema Sterben und Tod brauchen; das ist leider immer noch keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit in unserer Gesellschaft. Dabei sind das Wissen \u00fcber die M\u00f6glichkeiten der Palliativversorgung, der Regelungen von Patientenverf\u00fcgungen und Vorsorgevollmachten und der Ausbau der Hospizpl\u00e4tze wichtig, um eine selbstbestimmte Entscheidung treffen zu k\u00f6nnen.\nHeute nichts zu entscheiden, w\u00e4re keine L\u00f6sung. Im Gegenteil: Das w\u00e4re ein falsches Signal; ein falsches Signal an diejenigen, die schwer krank sind und sich Suizidbeistand w\u00fcnschen und auf eine Regelung warten; ein falsches Signal an die Vereine, die assistierten Suizid gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig anbieten, dass sie einfach weiter betreiben k\u00f6nnten und Gesch\u00e4fte mit dem Tod auf Rechnung machen; ein falsches Signal an die Gesellschaft, das Urteil des Bundesverfassungsgerichts unbeachtet zu lassen und sich des wichtigen Themas nicht angenommen zu haben.\nMit dem Gesetzentwurf von Lars Castellucci und anderen erm\u00f6glichen wir den assistierten Suizid, so wie es das Bundesverfassungsgericht einfordert, ohne diesen zu f\u00f6rdern, und stellen sicher, dass einer gesellschaftlichen Normalisierung und einer Ausweitung des assistierten Suizids entgegengetreten wird. Die Ausgewogenheit zwischen Selbstbestimmung und Schutz vor Fremdbestimmung zeichnet diesen Gesetzentwurf aus.\nDie meisten Menschen, die sich selbst t\u00f6ten, sind depressiv, alt, behindert, chronisch krank, pflegebed\u00fcrftig, verwitwet, arbeitslos oder einsam. Die Suizidforschung weist darauf hin, dass hinter fast allen Suizidversuchen eine psychische Erkrankung oder soziale Probleme stehen. Und die wenigsten Menschen, die nach einem Suizidversuch professionelle Hilfe erhalten, unternehmen jemals wieder einen Suizidversuch. Wir beobachten, dass die Debatte um die Beihilfe zur Selbstt\u00f6tung sich versch\u00e4rft, seit unsere Gesellschaft immer \u00e4lter wird. Wir f\u00fchren diese Debatte auch vor dem Hintergrund der Krise in der Pflege.\nWenn es ein gesetzlich garantiertes Recht auf assistierten Suizid gibt, dann ist nicht mehr das Schicksal daf\u00fcr verantwortlich, wenn ich als kranker, alter und pflegebed\u00fcrftiger Mensch die Gesellschaft, insbesondere auch meine Verwandten, belaste. Dann trage ich selbst die Verantwortung daf\u00fcr, dass ich weiterleben, die Ressourcen der Allgemeinheit in Anspruch nehmen will und \u2013 was wahrscheinlich viel entscheidender ist \u2013 meinen Angeh\u00f6rigen zur Last falle. Selbst wenn das objektiv nicht stimmt, reicht allein schon das Empfinden, anderen zur Last zu fallen, um sich moralisch verpflichtet zu f\u00fchlen, sich f\u00fcr den Suizid zu entscheiden.\nDas ist keine Spekulation, sondern die Erfahrung aus L\u00e4ndern, in denen schon l\u00e4nger der \u00e4rztlich assistierte Suizid legal praktiziert wird. In Oregon, wo dies schon seit 25 Jahren so ist, haben 44,6 Prozent derer, die sich mit \u00e4rztlicher Assistenz das Leben genommen haben, angegeben, dass sie die Sorge haben, ihrer Familie, Freunden oder Pflegenden zur Last zu fallen \u2013 so der offizielle Jahresbericht f\u00fcr 2022.\n\u00dcbrigens betrafen letztes Jahr in Oregon 79,5 Prozent der assistierten Suizide Menschen, die nur den sozialen Mindestkrankenversicherungsschutz wie Medicaid oder Medicare hatten. 2008 waren es noch unter 10 Prozent. Und w\u00e4hrend in Oregon bei der Mindestkrankenversorgung Medicaid viele Therapien durch eine Priorisierungsliste ausgeschlossen sind, gilt dies ausdr\u00fccklich nicht f\u00fcr den assistierten Suizid \u2013 der dort \u00fcbrigens nur f\u00fcr die m\u00f6glich ist, die wegen einer unheilbaren Krankheit voraussichtlich innerhalb eines halben Jahres sterben.\nWir werden eine solche Entwicklung nicht von heute auf morgen bekommen. Aber wenn wir eine Regelung beschlie\u00dfen, die nur noch die Bedingungen f\u00fcr den assistierten Suizid formuliert, wird das bald als gesellschaftliche Normalit\u00e4t akzeptiert werden. Selbst kirchliche Tr\u00e4ger wie die Diakonie geben schon Orientierungshilfen f\u00fcr ihre Behinderten- und Pflegeeinrichtungen heraus.\nDass dies jetzt schon so schnell zu einem Bewusstseinswandel bei einem christlichen Tr\u00e4ger f\u00fchrt, best\u00e4rkt auch meine Bef\u00fcrchtung, dass fr\u00fcher oder sp\u00e4ter auch andere Grenzen schnell fallen k\u00f6nnten: Bleibt es ausschlie\u00dflich bei Einwilligungsf\u00e4higen? Was ist mit Menschen, die aufgrund einer Behinderung nie einwilligungsf\u00e4hig waren? Das Bundesverfassungsgericht spricht davon, dass der Einzelne sein Leben \u201eeigenh\u00e4ndig\u201c beendet. Wie lange wird diese hauchd\u00fcnne Grenze zur aktiven Sterbehilfe halten? Wenn ich jetzt gesetzlich \u2013 wie vom Verfassungsgericht gewollt \u2013 das Recht auf Selbstt\u00f6tung und Beihilfe dazu habe: Kann es mir dann jemand verweigern, mir das Glas zu reichen, wenn ich selbst nicht mehr dazu in der Lage bin?\nSoweit wir heute ein Gesetz beschlie\u00dfen, hoffe ich, dass es immerhin die Schwachen vor einer Entscheidung unter vermeintlichem Druck oder Einfluss ihres Umfeldes sch\u00fctzt.\nSo klar das Urteil des Bundesverfassungsgerichts scheint, so schwierig ist die rechtliche Reform von \u00a7 217. Wie soll ein neuer rechtlicher Rahmen f\u00fcr Sterbehilfe, wie sollen die Voraussetzungen f\u00fcr Hilfe zum Suizid aussehen? Sterbehilfe ist eine ethische Fragestellung. Einen vermeintlich \u201erichtigen\u201c Umgang kann es damit nicht geben. Dennoch unterst\u00fctze ich nach reiflicher \u00dcberlegung den Gesetzentwurf der Gruppe um Helling-Plahr und K\u00fcnast zum Schutz des Rechts auf selbstbestimmtes Sterben.\nDer Gesetzentwurf der Gruppe um Helling-Plahr und K\u00fcnast bringt Sterbehilfe endlich aus der rechtlichen Grauzone heraus. Er entkriminalisiert Suizidhilfe, schafft Rechtsklarheit und sch\u00fctzt Menschen, die beim Suizid assistieren. Sterbehilfe zeugt von Empathie und Respekt gegen\u00fcber der sterbewilligen Person. Wer jemandem beim Sterben hilft, begeht keine Straftat. Im Strafrecht hat Sterbehilfe nichts verloren. Aus genau diesem Grund kann ich den Gesetzentwurf der Gruppe um Castellucci nicht unterst\u00fctzen: Er regelt Sterbehilfe weiterhin im Strafrecht. Es ist meine tiefe \u00dcberzeugung: Statt sich vor einem Gericht rechtfertigen zu m\u00fcssen, brauchen Sterbehelfer/-innen Sicherheit.\nDiese Sicherheit bietet die Gruppe um Helling-Plahr und K\u00fcnast in ihrem Gesetzentwurf. Sie setzt das Recht auf selbstbestimmtes Sterben im vollen Umfang um. Das Bundesverfassungsgericht hat geurteilt: Das Recht auf selbstbestimmtes Sterben ist an keine Voraussetzung gekn\u00fcpft \u2013 nicht an Krankheiten, nicht an Schmerzen, nicht an sonstige Bedingungen. Was z\u00e4hlt, ist allein der freie Wille und die Selbstverantwortung der Sterbewilligen. Die Entscheidung \u00fcber den eigenen Tod liegt allein bei der sterbewilligen Person. Sie muss sich daf\u00fcr nicht rechtfertigen, vor niemandem. Nur so wird das Recht auf selbstbestimmtes Sterben vollumf\u00e4nglich umgesetzt und der freie Wille respektiert. Diese Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts setzt der Vorschlag der Gruppe um Helling-Plahr und K\u00fcnast vollst\u00e4ndig um.\nUnd dennoch bin ich \u00fcberzeugt: Wir m\u00fcssen die Menschen dabei unterst\u00fctzen, ihren Sterbewunsch zu \u00fcberdenken. Wir m\u00fcssen die Sterbewilligen sch\u00fctzen. Auch das tut der Gesetzentwurf der Gruppe um Helling-Plahr und K\u00fcnast. Er stellt klare Regeln auf und schreibt ein geordnetes Verfahren f\u00fcr die Sterbehilfe vor: erst die Beratung, dann die Verschreibung. Der sterbewillige Mensch muss sich zun\u00e4chst in einer staatlich anerkannten Beratungsstelle beraten lassen \u2013 auf Augenh\u00f6he.\nZum Kern der Beratung geh\u00f6rt es, \u00fcber Hilfsangebote und Therapiem\u00f6glichkeiten zu informieren, zum Beispiel wie der sterbewillige Mensch in ein Pflegeheim kommt oder Sozialleistungen beantragen kann. Auch Fachleute oder Angeh\u00f6rige k\u00f6nnen in die Beratung einbezogen werden. Der oder die Sterbewillige soll ausreichend Alternativen erhalten, um seinen oder ihren Sterbewunsch zu hinterfragen und zu \u00fcberdenken. Beratung bedeutet also Pr\u00e4vention. Die Mindestwartezeit von drei Wochen zwischen Beratung und Verschreibung des Medikaments bietet weiteren Schutz.\nEntscheidend ist dabei ein Punkt: Es muss eindeutig und v\u00f6llig klar sein, dass es der autonom gebildete und freie Wille des sterbewilligen Menschen ist. Gibt es auch nur geringe Zweifel daran, dass der Sterbewunsch dauerhaft ist oder die Entscheidung freiverantwortlich getroffen worden ist, wird kein Medikament verschrieben. Diese strenge Voraussetzung entspricht einer weiteren Schutzfunktion.\nNicht immer aber wird dieser regul\u00e4re Weg den Umst\u00e4nden einer sterbewilligen Person gerecht. In einem schweren Leidenszustand ist es gerechtfertigt, die H\u00fcrden f\u00fcr diese Menschen zu senken, den Schutz der Person aber nicht zu vernachl\u00e4ssigen. Den H\u00e4rtefall von zwei unabh\u00e4ngigen \u00c4rztinnen/\u00c4rzten feststellen und den autonom gebildeten, freien Willen dokumentieren zu lassen, ist eine ausgewogene Regelung f\u00fcr genau diese Menschen.\nIch will auch klar sagen: Die strengeren Vorgaben in Bezug auf die Beratung und Fristen fand ich im urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf der Gruppe \u201eK\u00fcnast\u201c besser. Wenn ich die nun vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe aber abw\u00e4ge \u2013 auch und gerade gegen\u00fcber dem aktuellen Zustand \u2013 unterst\u00fctze ich trotzdem den Gesetzentwurf der Gruppe um Helling-Plahr und K\u00fcnast.\nEin umfassendes Schutzkonzept ist bei der Frage, wie wir Sterbehilfe k\u00fcnftig im Gesetz regeln wollen, entscheidend. Gleichzeitig m\u00fcssen wir auch die Suizidpr\u00e4vention st\u00e4rken. Deswegen unterst\u00fctze ich ausdr\u00fccklich den interfraktionellen Antrag. Er soll daf\u00fcr sorgen, die Angebote der Suizidpr\u00e4vention auszubauen und zu professionalisieren. Das ist ein weiterer wichtiger Baustein eines umfassenden Schutzkonzeptes.\nBei diesem Gespr\u00e4ch ist mir klar geworden, wie sehr ich an meinem Leben h\u00e4nge. Wie ich h\u00e4ngen sicherlich viele an ihrem Leben. Der Wunsch nach einem vorzeitigen und freiwilligen Ausscheiden aus dem Leben widerspricht unseren tiefsten \u00dcberzeugungen, sei es aus einem zutiefst menschlichen Lebenswusch oder bei vielen auch aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden. Aber mir ist bei dieser Gelegenheit auch klargeworden, dass dieser Lebenswusch nicht universell ist. Und wir haben nicht das Recht, unsere eigenen \u00dcberzeugungen auf andere zu \u00fcbertragen.\nDas Grundgesetz garantiert ein Recht auf Leben, es begr\u00fcndet aber keine Pflicht zu leben. Das Bundesverfassungsgericht hat in seiner Entscheidung klargestellt, dass das allgemeine Pers\u00f6nlichkeitsrecht das Recht umfasst, zu entscheiden, wann das Leben zu Ende sein soll.\nDaraus ergibt sich f\u00fcr uns als Gesetzgeber die Aufgabe, sicherzustellen, dass ein Zugang zu freiwillig bereitgestellter Suizidhilfe real gegeben ist. Und mit dieser Aufgabe tun wir uns schwer, da sie auf unsere h\u00f6chstpers\u00f6nlichen Erfahrungen, Ansichten und Wertvorstellungen trifft.\nDer Gesetzentwurf um den Abgeordneten Castellucci will die gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige F\u00f6rderung der Selbstt\u00f6tung im Ausgangspunkt wieder unter Strafe stellen. Suizidhilfe soll danach nur ausnahmsweise nicht rechtswidrig sein, wenn bestimmte Rechtfertigungsgr\u00fcnde vorliegen.\nDie erneute Einf\u00fchrung der Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen F\u00f6rderung der Selbstt\u00f6tung ist mit dem Grundgesetz und der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts nicht vereinbar. Zudem entst\u00fcnden hierdurch wieder erhebliche Strafbarkeitsrisiken, die es \u00c4rztinnen und \u00c4rzten und anderen Helfern faktisch nahezu unm\u00f6glich machen w\u00fcrden, Suizidhilfe anzubieten. Das Recht des Einzelnen auf Selbstt\u00f6tung w\u00fcrde weiterhin leerlaufen.\nIch frage Sie: Wollen wir dies? Wollen wir ein Gesetz erlassen, das derart dem Geist der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts widerspricht? Ein Gesetz, bei dem wir davon ausgehen m\u00fcssen, dass es das Bundesverfassungsgericht wieder f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt?\nAuf der anderen Seite haben wir die M\u00f6glichkeit, es beim gegenw\u00e4rtigen Status quo zu belassen: Es gibt keine gesetzliche Regelung zur Suizidhilfe mit all den Ungewissheiten, die dies f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, Helferinnen und Helfer und insbesondere Menschen mit einem Sterbewunsch mit sich bringt. Aber wollen wir weiterhin Menschen in dieser schwierigen Lebenssituation ohne irgendwelche Leitplanken alleine lassen?\nOder gehen wir den Mittelweg und verabschieden hier heute ein Gesetz, welches auf der Grundlage der Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts entstanden ist? Genau dies bietet unser Gesetzentwurf: Er gew\u00e4hrleistet vollumf\u00e4nglich das Recht auf selbstbestimmtes Sterben und sch\u00fctzt durch ein umfassendes Beratungskonzept und \u00e4rztliche Aufkl\u00e4rung die Autonomie des Einzelnen.\nWir m\u00f6chten mit unserem Entwurf sicherstellen, dass der Mensch \u2013 bei aller notwendigen Unterst\u00fctzung \u2013 seinen nachhaltig und autonom gebildeten freien Willen, nicht mehr leben zu wollen, umsetzen kann.\nErkl\u00e4rung nach \u00a7 31 GO\nder Abgeordneten Dorothee B\u00e4r, Daniela Ludwig und Katrin Staffler (alle CDU/CSU) zu der namentlichen Abstimmung \u00fcber den von den Abgeordneten Dr. Lars Castellucci, Ansgar Heveling, Dr. Kirsten Kappert-Gonther, Dr. Konstantin von Notz, Petra Pau, Stephan Pilsinger, Benjamin Strasser, Kathrin Vogler und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung und zur Sicherstellung der Freiverantwortlichkeit der Entscheidung zur Selbstt\u00f6tung\n(Tagesordnungspunkt 5 a)\nZum oben genannten Antrag m\u00f6chte ich meine grunds\u00e4tzlich ablehnende Position zur gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung zu Protokoll geben. Ich akzeptiere das Urteil des Bundesverfassungsgerichts aus dem Jahr 2020 und erkenne an, dass es vonseiten des Gesetzgebers einen Regelungsbedarf gibt, um die Selbstbestimmung von Sterbewilligen gesetzlich zu sch\u00fctzen.\nDennoch vertrete ich die Auffassung, dass wir in Deutschland in der psychologischen und medizinischen Begleitung von schwerstkranken Menschen und Menschen mit psychischen Erkrankungen nicht alles tun, um diese bestm\u00f6glich zu versorgen und ihnen die Hilfe zuteilwerden lassen, die sie ben\u00f6tigen. Diese Tatsache nimmt der genannte Antrag in meinen Augen nicht ausreichend in den Blick. Um dem entgegenzutreten, sind weitergehende gesetzliche Entscheidungen notwendig. Um Betroffenen umfassend helfen zu k\u00f6nnen, ben\u00f6tigt es vor allem einer fl\u00e4chen- und bedarfsdeckenden Versorgung mit Hospizen, Palliativzentren sowie mit sogenannten Spezialisierten ambulanten Palliativversorgungs-Teams (SAPV). Hierf\u00fcr sollten besonders auch die M\u00f6glichkeiten zur Ausbildung ben\u00f6tigter medizinischer und pflegerischer Fachkr\u00e4fte ausgebaut werden. Dar\u00fcber hinaus bedarf es eines Ausbaus der psychologischen und psychiatrischen Betreuung sowie einer Soforthilfe f\u00fcr akute sowie chronisch psychische Erkrankungen. Diese Hilfsangebote sollten fl\u00e4chen- und bedarfsdeckend allen Menschen zeitnah binnen weniger Tage/Wochen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Nur so kann sichergestellt werden, dass eine Entscheidung zur Selbstt\u00f6tung das absolut letzte Mittel der Wahl bleibt.\nDaher lehne ich den genannten Antrag ab und werde mich im Weiteren f\u00fcr die genannten Verbesserungen einsetzen.\nErkl\u00e4rung nach \u00a7 31 GO\nder Abgeordneten Hubert H\u00fcppe, Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble und Kerstin Vieregge (alle CDU/CSU) zu der namentlichen Abstimmung \u00fcber den von den Abgeordneten Dr. Lars Castellucci, Ansgar Heveling, Dr. Kirsten Kappert-Gonther, Dr. Konstantin von Notz, Petra Pau, Stephan Pilsinger, Benjamin Strasser, Kathrin Vogler und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung und zur Sicherstellung der Freiverantwortlichkeit der Entscheidung zur Selbstt\u00f6tung\n(Tagesordnungspunkt 5 a)\nWir enthalten uns heute bei der Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf der Kollegen Dr. Castellucci, Heveling und weiterer Kolleginnen und Kollegen auf Drucksache 20/904, werden ihn aber weiterhin unterst\u00fctzen. Ausschlaggebend ist f\u00fcr uns, dass die Abstimmung am heutigen Tag verfr\u00fcht ist, da die gesellschaftliche und politische Debatte noch keineswegs abgeschlossen ist, wie dies auch die \u00c4u\u00dferungen ma\u00dfgeblicher Verb\u00e4nde wie der Bundes\u00e4rztekammer unterstrichen haben.\nErkl\u00e4rung nach \u00a7 31 GO\nder Abgeordneten Maria Klein-Schmeink und Kordula Schulz-Asche (beide B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) zu der namentlichen Abstimmung \u00fcber den von den Abgeordneten Dr. Lars Castellucci, Ansgar Heveling, Dr. Kirsten Kappert-Gonther, Dr. Konstantin von Notz, Petra Pau, Stephan Pilsinger, Benjamin Strasser, Kathrin Vogler und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung und zur Sicherstellung der Freiverantwortlichkeit der Entscheidung zur Selbstt\u00f6tung\n(Tagesordnungspunkt 5 a)\nDas Bundesverfassungsgericht hat in seiner Entscheidung vom 26. Februar 2020 ausgef\u00fchrt, dass es ein Recht auf eine eigenverantwortliche Entscheidung zum assistierten Suizid gibt und auf Grundlage seiner Erw\u00e4gungen den bisherigen \u00a7 217 StGB f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt. Gleichzeitig hat das Bundesverfassungsgericht aber auch betont, dass dies nicht ausschlie\u00dft, dass der Gesetzgeber die Suizidhilfe unter Achtung der vom Bundesverfassungsgericht aufgestellten Ma\u00dfst\u00e4be neu regulieren darf. Es hat dabei verdeutlicht, dass aber auch das Leben zu sch\u00fctzen ist und wegen der Unumkehrbarkeit der Entscheidung zu kl\u00e4ren ist, ob die pers\u00f6nliche Entscheidung dauerhaft ist und eigenverantwortlich getroffen wurde. Dabei betont das Gericht, dass das Verlangen, zu sterben, h\u00e4ufig ambivalent und wechselhaft ist. Zudem bergen psychische Erkrankungen ein erhebliches Risiko f\u00fcr eine freie selbstbestimmte Suizidentscheidung. Deshalb ist die Kl\u00e4rung der Frage, ob es sich um einen dauerhaften Wunsch und eine eigenverantwortlich getroffene Entscheidung zum assistierten Suizid handelt, von besonderer Bedeutung.\nAus unserem Verst\u00e4ndnis wird der Gesetzesentwurf von Castellucci, Kappert- Gonther und anderen dem Auftrag, eine M\u00f6glichkeit zum assistieren Suizid zu schaffen und zugleich dem staatlichen Auftrag zum Schutz des Lebens gerecht zu werden, am besten gerecht. Denn gewerbliche Interessen d\u00fcrfen im Zusammenhang mit dieser so grundlegenden, existenziellen Frage keine Rolle spielen und m\u00fcssen auch strafrechtlich geahndet werden k\u00f6nnen.\nWir sind sehr froh, dass mit dem gemeinsamen Antrag der Abgeordneten klare und konkret benannte Ma\u00dfnahmen zur Suizidpr\u00e4vention benannt werden. Damit kommen wir der gemeinsamen Verantwortung der Parlamentarier nach, daf\u00fcr zu sorgen, dass Menschen nicht durch ihre Lebensumst\u00e4nde in den assistierten Suizid gedr\u00e4ngt werden. Wenn Menschen den Wunsch \u00e4u\u00dfern, sterben zu wollen, liegt dem h\u00e4ufig das Empfinden zugrunde, nicht mehr so wie bisher weiterleben zu k\u00f6nnen, sie sehen keinen Ausweg, f\u00fchlen sich als Belastung oder leiden an unertr\u00e4glichen Schmerzen. Wir m\u00fcssen sicherstellen, dass Menschen in diesen Situationen die bestm\u00f6gliche Hilfe und Unterst\u00fctzung erfahren.\nWir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass es zur gesellschaftlichen Normalit\u00e4t wird, Leben als nicht lebenswert zu bewerten, besonders wenn Hilfe-, Pflege- und Unterst\u00fctzungsbedarf besteht. Dies ist umso bedeutender in einer Situation, in der die Zahl hochbetagter Menschen weiter deutlich ansteigt. \u00dcber 80 Prozent der Pflegebed\u00fcrftigen wird zu Hause von Partnern, Angeh\u00f6rigen, Freunden gepflegt. Gleichzeitig fehlt aufgrund des Fachkr\u00e4ftemangels in der Pflege und der Unterst\u00fctzung von Menschen mit chronischen Erkrankungen oder Behinderung professionelle Entlastung. Wir wollen sichergestellt wissen, dass auch in famili\u00e4ren Belastungs- und Notsituationen eine umfassend abgekl\u00e4rte selbstbestimmte Entscheidung f\u00fcr oder gegen einen assistierten Suizid getroffen werden kann und m\u00f6gliche Alternativen wie zum Beispiel die Palliativversorgung bekannt und zug\u00e4nglich sind.\nErkl\u00e4rungen nach \u00a7 31 GO\nzu der namentlichen Abstimmung \u00fcber den von den Abgeordneten Dr. Lars Castellucci, Ansgar Heveling, Dr. Kirsten Kappert-Gonther, Dr. Konstantin von Notz, Petra Pau, Stephan Pilsinger, Benjamin Strasser, Kathrin Vogler und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung und zur Sicherstellung der Freiverantwortlichkeit der Entscheidung zur Selbstt\u00f6tung\n(Tagesordnungspunkt 5 a)\nIch akzeptiere das Urteil des Bundesverfassungsgerichts aus dem Jahr 2020 und erkenne an, dass es vonseiten des Gesetzgebers einen Regelungsbedarf gibt, um die Selbstbestimmung von Sterbewilligen gesetzlich zu sch\u00fctzen.\nDennoch vertrete ich die Auffassung, dass wir in Deutschland in der psychologischen und medizinischen Begleitung von schwerstkranken Menschen und Menschen mit psychischen Erkrankungen nicht alles tun, um diese bestm\u00f6glich zu versorgen und ihnen die Hilfe zuteilwerden lassen, die sie ben\u00f6tigen. Diese Tatsache nimmt der genannte Antrag in meinen Augen nicht ausreichend in den Blick. Um dem entgegenzutreten, sind weitergehende gesetzliche Entscheidungen notwendig. Um Betroffenen umfassend helfen zu k\u00f6nnen, ben\u00f6tigt es vor allem einer fl\u00e4chen- und bedarfsdeckenden Versorgung mit Hospizen, Palliativzentren sowie mit sogenannten Spezialisierten ambulanten Palliativversorgungs-Teams (SAPV). Hierf\u00fcr sollten besonders auch die M\u00f6glichkeiten zur Ausbildung ben\u00f6tigter medizinischer und pflegerischer Fachkr\u00e4fte ausgebaut werden. Dar\u00fcber hinaus bedarf es eines Ausbaus der psychologischen und psychiatrischen Betreuung sowie eine Soforthilfe f\u00fcr akute sowie chronisch psychische Erkrankungen.\nDar\u00fcber hinaus sind multiprofessionale und interdisziplin\u00e4re Hilfsangebote aber auch allen Menschen zeitnah zur Verf\u00fcgung zu stellen, die sich tempor\u00e4r in schwerwiegenden Lebenskrisen befinden und sich ausweglosen Lebenssituationen gegen\u00fcbersehen. Notwendig ist ein wesentlich breiteres Spektrum an niederschwelligen Beratungsangeboten mit sozialer Unterst\u00fctzung und psychologischer Hilfestellung. Suizidpr\u00e4vention kann L\u00f6sungen finden und ein Weiterleben erm\u00f6glichen.\nNur so kann sichergestellt werden, dass eine Entscheidung zur Selbstt\u00f6tung in jedem Fall das absolut letzte Mittel der Wahl bleibt.\nGesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Hilfe zur Selbstt\u00f6tung halte ich f\u00fcr bedenklich. Es kann ein \u201eDammbruch\u201c drohen \u2013 der soziale Druck kann dadurch zunehmen, der die Hilfe zur Selbstt\u00f6tung zur Normalit\u00e4t oder gar zur Banalit\u00e4t machen k\u00f6nnte.\nIch w\u00e4re vom Grundsatz deshalb f\u00fcr eine restriktivere L\u00f6sung, die den Schutz des Lebens in den Vordergrund stellt. In der Abw\u00e4gung der Rechtsg\u00fcter Selbstbestimmung \u2013 Lebensschutz droht ansonsten der Lebensschutz das Nachsehen zu haben.\nUnabdingbar sind deshalb auch: mehr Pr\u00e4vention, also die Hilfe zum Leben vor der Hilfe zum Sterben, sowie St\u00e4rkung der Beratung und Suizidpr\u00e4vention. Das hei\u00dft fl\u00e4chendeckende Angebote f\u00fcr Menschen, die mit dem Gedanken einer Selbstt\u00f6tung spielen. Das hei\u00dft auch, dass eine Enttabuisierung und Entstigmatisierung von Suizidgedanken stattfinden muss, dass niederschwellig f\u00fcr alle erreichbar geholfen werden kann. Dar\u00fcber hinaus bedarf es eines Ausbaus der psychologischen und psychiatrischen Betreuung sowie einer Soforthilfe f\u00fcr akute sowie chronisch psychische Erkrankungen.\nIch m\u00f6chte meine grunds\u00e4tzlich ablehnende Position zur gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung zu Protokoll geben. Ich akzeptiere das Urteil des Bundesverfassungsgerichts aus dem Jahr 2020 und erkenne an, dass es vonseiten des Gesetzgebers einen Regelungsbedarf gibt, um die Selbstbestimmung von Sterbewilligen gesetzlich zu sch\u00fctzen.\nDeswegen ist es f\u00fcr mich auch keine L\u00f6sung, keinem der Gesetzentw\u00fcrfe zuzustimmen und die Suizidbeihilfe ungeregelt zu lassen.\nDennoch ist es mir wichtig, meine Zustimmung, aber auch Bedenken in Form einer Protokollerkl\u00e4rung abzugeben.\nAus tiefem Herzen empfinde ich die gro\u00dfe Sorge, dass der assistierte Suizid zu einer gesellschaftlich akzeptierten Alternative wird \u2013 gerade f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige, junge und alte Kranke in unserem Land. Dabei m\u00fcssen wir anerkennen, dass aufgrund des demografischen Wandels und mangels ausreichend pflegerischer Versorgung hier grundlegender Handlungsbedarf besteht. Hier brauchen wir weitergehende gesetzliche Regelungen, die ich pers\u00f6nlich auch immer wieder massiv anmahne. Dazu braucht es eine Revolution in der Pflege und einen Wandel in der Gesellschaft hin zur Kultur der Caring Communities.\nEs gilt, alle Anstrengungen in eine gute Versorgung zu legen, um den Menschen ein Sicherheitsnetz bieten zu k\u00f6nnen, durch das sie sich nicht gedr\u00e4ngt f\u00fchlen, eine Alternative w\u00e4hlen zu m\u00fcssen.\nMit dem Gesetzentwurf um die Kolleginnen Helling-Plahr und K\u00fcnast setzen wir ein fatales Signal f\u00fcr kranke und \u00e4ltere Menschen. Denn sich gegen das Leben zu entscheiden, darf nie einfacher sein, als sich f\u00fcr das Leben zu entscheiden.\nMenschen sollen sich nicht als Ausweg, und weil sie niemandem zur Last fallen wollen, gegen das Leben entscheiden, sondern sie sollen sp\u00fcren, dass wir als Gesellschaft auch in dieser schwierigen Zeit f\u00fcr sie da sind und einen Rahmen schaffen, der das Leben bis zum Ende lebenswert macht.\nErkl\u00e4rung nach \u00a7 31 GO\ndes Abgeordneten Dr. Christos Pantazis (SPD) zu den namentlichen Abstimmungen \u00fcber den von den Abgeordneten\n\u2013 Dr. Lars Castellucci, Ansgar Heveling, Dr. Kirsten Kappert-Gonther, Dr. Konstantin von Notz, Petra Pau, Stephan Pilsinger, Benjamin Strasser, Kathrin Vogler und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung und zur Sicherstellung der Freiverantwortlichkeit der Entscheidung zur Selbstt\u00f6tung\nund\n\u2013 Katrin Helling-Plahr, Dr. Petra Sitte, Helge Lindh, Dr. Till Steffen, Otto Fricke und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Regelung der Suizidhilfe\n(Tagesordnungspunkt 5 a und b)\nMit dem Bundesverfassungsgerichtsurteil aus dem Jahr 2020 wurde der Verbotsparagraf f\u00fcr Suizidhilfe f\u00fcr rechtswidrig erkl\u00e4rt und setzte eine Neuregelung seitens der Politik voraus. Von zun\u00e4chst drei im Jahr 2021 vorgelegten \u00fcberfraktionellen Gesetzentw\u00fcrfen zur Regelung der Suizidhilfe liegen nun zwei zur Abstimmung vor. Wir sind als Gesetzgeber aufgefordert worden, Menschen eine eigenst\u00e4ndige und \u2011verantwortliche Entscheidung zum assistierten Suizid zu erm\u00f6glichen. Die Entscheidung, welchem der beiden vorliegenden Entw\u00fcrfe ich zustimmen werde, f\u00e4llt mir als Parlamentarier, aber vor allem als Arzt, der einen Eid abgelegt hat, Menschenleben zu retten und zu sch\u00fctzen, nicht leicht.\nAls Mediziner habe ich mich bereits im Rahmen meines Studiums und meiner Berufst\u00e4tigkeit mit den ethischen Aspekten der Suizidhilfe auseinandergesetzt. Es ist mir daher ein wichtiges Anliegen, dass ein klarer und vor allem verst\u00e4ndlicher Rechtsrahmen geschaffen wird.\nDaf\u00fcr reichen meiner Meinung nach Ausnahmen von der Strafbarkeit nicht aus. Wir brauchen ein individuelles Recht auf ein selbstbestimmtes Sterben und damit einhergehend eine Abkehr von und Schutz vor Kriminalisierung f\u00fcr die Personen, die die Suizidwilligen dabei unterst\u00fctzen.\nDieser Entwurf geht auf das Bed\u00fcrfnis der suizidwilligen Menschen, in W\u00fcrde und selbstbestimmt zu sterben, ein. Diesen Wunsch m\u00fcssen wir als Gesellschaft akzeptieren und die optimalen Rahmenbedingungen schaffen, um jeglichen Missbrauch der Regelung zu vermeiden, die Bildung eines freien Willens sicherzustellen sowie um die Strukturen der Suizidpr\u00e4vention zu st\u00e4rken. Daher unterst\u00fctze ich auch gezielt den Antrag zur St\u00e4rkung der Suizidpr\u00e4vention, die daf\u00fcr sorgen soll, dass Menschen schon mit der Genese pers\u00f6nlicher Krisen Unterst\u00fctzungsangebote wahrnehmen k\u00f6nnen. Aus diesem Grund stimme ich dem Gesetzentwurf eines Gesetzes zum Schutz des Rechts auf selbstbestimmtes Sterben und zur Regelung der Hilfe zur Selbstt\u00f6tung sowie zur \u00c4nderung weiterer Gesetze zu. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass dieser am ehesten der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes entspricht und die entsprechenden Kritikpunkte an der vergangenen Regelung, die als nicht verfassungsm\u00e4\u00dfig eingestuft wurde, neu regelt.\nErkl\u00e4rungen nach \u00a7 31 GO\nzu den namentlichen Abstimmungen \u00fcber den von den Abgeordneten\n\u2013 Dr. Lars Castellucci, Ansgar Heveling, Dr. Kirsten Kappert-Gonther, Dr. Konstantin von Notz, Petra Pau, Stephan Pilsinger, Benjamin Strasser, Kathrin Vogler und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung und zur Sicherstellung der Freiverantwortlichkeit der Entscheidung zur Selbstt\u00f6tung\n\u2013 Katrin Helling-Plahr, Dr. Petra Sitte, Helge Lindh, Dr. Till Steffen, Otto Fricke und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Regelung der Suizidhilfe\n\u2013 Renate K\u00fcnast, Dr. Nina Scheer, Katja Keul, Dr. Edgar Franke, Canan Bayram, Lukas Benner, Matthias Gastel, Dirk Heidenblut und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zum Schutz des Rechts auf selbstbestimmtes Sterben und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze\n(Tagesordnungspunkt 5 a bis c)\nAllerdings sehe ich erhebliche Risiken in den Gefahren des Missbrauchs der vorgeschlagenen Regelungen. Viele Fragen erscheinen weiterhin ungekl\u00e4rt.\nAngesichts der Mangellage bei Psychiatern ist unklar, wie die Kapazit\u00e4ten zur Feststellung des \u201eandauernden Todeswunsches\u201c der Sterbewilligen aufgebaut werden sollen.\nDie Kriterien zur Feststellung des \u201eandauernden Todeswunsches\u201c sind aus meiner Sicht nicht hinreichend spezifiziert. Es erscheint ferner unklar, wie der Psychiater den Todeswunsch frei von \u00e4u\u00dferem Druck \u00fcberhaupt feststellen soll.\nRegelungen zur Verhinderung des Missbrauchs des Todesmittels w\u00e4ren noch zu pr\u00e4zisieren.\nEine deutlich verbesserte Ausstattung der Suizidpr\u00e4vention und der Palliativmedizin k\u00f6nnte Menschen, die nicht mehr leben wollen, eine effektives Hilfsangebot verschaffen.\nRegelungen f\u00fcr F\u00e4lle, in denen das Todesmittel nicht wirkt, w\u00e4ren noch zu treffen. Dies trifft nach meiner Kenntnis in einer erheblichen Fallzahl in L\u00e4ndern, wo Sterbehilfe praktiziert wird, zu.\nNach meiner Kenntnis geht die Rate der Selbstt\u00f6tungen (auch die der nicht assistierten Selbstt\u00f6tungen) in L\u00e4ndern, die den assistierten Suizid legalisiert haben, deutlich nach oben.\nIch sehe die Gefahr, dass in einem Staat, der die Beihilfe zur Selbstt\u00f6tung eines Menschen als eine von zwei legalen Optionen betrachtet, sich jeder rechtfertigen muss, diese Beihilfe nicht in Anspruch zu nehmen, wenn er der Gesellschaft oder der Familie zur Last f\u00e4llt.\nKeiner der zur Abstimmung stehenden Gesetzentw\u00fcrfe gibt rechtsverbindliche Antworten und tr\u00e4gt den Bedenken in ausreichendem Ma\u00dfe Rechnung. Ich werde daher die heute zu beschlie\u00dfenden Gesetzesantr\u00e4ge (Gesetz zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung und zur Sicherstellung der Freiverantwortlichkeit der Entscheidung zur Selbstt\u00f6tung, Drucksache 20/904; Gesetz zur Regelung der Suizidhilfe, Drucksache 20/2332; Gesetz zum Schutz des Rechts auf selbstbestimmtes Sterben und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze, Drucksache 20/2293) s\u00e4mtlich ablehnen.\nF\u00fcr jeden der Gesetzentw\u00fcrfe mangelt es an fl\u00e4chendeckender Versorgung mit regionalen, auch aufsuchend t\u00e4tigen und vor allem unabh\u00e4ngigen Beratungsstellen und dem daf\u00fcr n\u00f6tigen medizinischen Fachpersonal. Jeder der Gesetzentw\u00fcrfe ignoriert ein eventuelles Hausrecht der betroffenen Pflege- und Betreuungseinrichtungen, und jeder der Gesetzentw\u00fcrfe befasst sich weder mit der Finanzierung der Beratungseinrichtung noch im Detail mit deren Unabh\u00e4ngigkeit.\nEine Ver\u00e4nderung dieser Situation ist perspektivisch nicht zu erwarten.\nDer Gesetzentwurf \u201eGesetz zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung und zur Sicherstellung der Freiverantwortlichkeit der Entscheidung zur Selbstt\u00f6tung\u201c ignoriert das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes in dieser Frage vollst\u00e4ndig und muss als reiner Lobbyvorschlag klerikaler Kreise als Verh\u00f6hnung der Bundesrepublik und ihrer Verfassungsorgane abgetan werden.\nDie zwei verfassungskonformen Entw\u00fcrfe bzw. deren Zusammenfassung hingegen sind grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, ignorieren jedoch die Realit\u00e4t des deutschen Pflegesystems und ignorieren die Gefahr wirtschaftlicher Interessentr\u00e4ger, nicht zuletzt staatlicher Akteure.\nKeiner der Gesetzentw\u00fcrfe kann daher meine Zustimmung finden.\nErst danach sollten wir debattieren und entscheiden, ob der Gesetzgeber die Beihilfe zum Suizid regeln muss/soll.\nIn der Zeit bis zur Vorlage des Pr\u00e4ventionskonzeptes kann eine breite gesellschaftspolitische Diskussion stattfinden, in die Verb\u00e4nde, Kirchen und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eingebunden werden.\nSuizidbeihilfe darf nicht zum Normalfall in unserer Gesellschaft werden, dies sollte oberstes Gebot sein. Es muss alles getan werden, um Suizid zu verhindern bzw. einzud\u00e4mmen. Wir m\u00fcssen uns dringend mehr Zeit f\u00fcr diese wichtige Entscheidung nehmen.\nEs gibt breite Kritik am geplanten Zeitpunkt der Verabschiedung von Gesetzen zur Suizidbeihilfe, bevor ein Pr\u00e4ventionskonzept \u00fcberhaupt vorliegt. Sowohl die Bundes\u00e4rztekammer, die Stiftung Patientenschutz, die Deutsche Palliativstiftung und andere Organisationen warnen vor einer \u00fcbereilten gesetzlichen Regelung und verweisen darauf, dass es keinen Grund zur Eile g\u00e4be.\nAuch der ehemalige nordrhein-westf\u00e4lische Patientenbeauftragte, Karl-Josef Laumann, warnt davor, dass die vorgelegten Gesetzentw\u00fcrfe zu weitreichend seien. Selbstt\u00f6tung d\u00fcrfe nicht als gesellschaftlich normal angesehen werden.\nIch kann daher dem Antrag von Helling-Plahr/K\u00fcnast grunds\u00e4tzlich nicht zustimmen. Bei dem Antrag von Heveling/Castellucci werde ich mich zum derzeitigen Zeitpunkt enthalten.\nAls Freie Demokratin und pflegepolitische Sprecherin der FDP-Bundestagsfraktion ist mir Selbstbestimmung in allen Lebenslagen ein besonderes Anliegen. Ein selbstbestimmtes Leben darf das selbstbestimmte Sterben nicht ausschlie\u00dfen. Es ist unser gesellschaftlicher Auftrag, Menschen eine w\u00fcrdige Begleitung und Unterst\u00fctzung in allen Lebensphasen zu erm\u00f6glichen.\nMit dem oben genannten Gesetzentwurf schaffen wir daher die notwendigen strukturierten Beratungs- und Begleitungsangebote, sodass eine verantwortungsvolle Suizidassistenz m\u00f6glich wird. Damit sichern wir f\u00fcr die Betroffenen die Wahrung ihrer Menschenw\u00fcrde und Selbstbestimmung bis ans Lebensende.\nDiese Beratungsangebote sollen niedrigschwellig und bei Bedarf auch aufsuchend und f\u00fcr alle Betroffenen kostenfrei gestaltet sein. Wichtig ist mir, dass die Betroffenen nicht nur Informationen zur Suizidhilfe, sondern auch zu weiteren Hilfsangeboten erhalten, die m\u00f6glicherweise ihre Lebensqualit\u00e4t steigern und so Handlungsalternativen zum Suizid sein k\u00f6nnen. Deshalb bin ich froh \u00fcber die gleichzeitige Einbringung eines Entschlie\u00dfungsantrags zur weiteren St\u00e4rkung der Suizidpr\u00e4vention. Das ist gerade im Bereich der palliativen Versorgung von besonderer Bedeutung. Suizidhilfe und Suizidpr\u00e4vention geh\u00f6ren f\u00fcr mich zusammen.\nDer Gesetzentwurf sieht zudem vor, dass die Verschreibung der entsprechenden Medikamente fr\u00fchestens drei Wochen nach einer Beratung erfolgen kann. Damit wollen wir Affekthandlungen entgegenwirken und Zweifel an einer Dauerhaftigkeit des Sterbewunsches ausr\u00e4umen. \u00dcber die H\u00e4rtefallkonstellation kann hiervon abgewichen werden, sofern sich die Betroffenen in einem schweren oder pl\u00f6tzlich eintretenden Leidenszustand befinden. In diesem Fall muss ein zweiter unabh\u00e4ngiger Arzt bzw. eine zweite unabh\u00e4ngige \u00c4rztin ebenfalls zu der Einsch\u00e4tzung kommen, dass ein H\u00e4rtefall vorliegt.\nSo deutlich ich das Recht auf Suizidassistenz auch unterst\u00fctze, darf sich daraus aber keine Verpflichtung auf Durchf\u00fchrung ergeben. \u00c4rztinnen und \u00c4rzte m\u00fcssen frei entscheiden k\u00f6nnen, ob sie eine Suizidassistenz anbieten wollen oder nicht. \u00dcberall dort, wo keine ausreichenden Angebote zur Beratung und Verschreibung aufgebaut werden k\u00f6nnen, kann \u00fcber das Landesrecht eine alternative Beratungsstelle bestimmt werden, in der qualifiziertes Personal diese Aufgaben \u00fcbernimmt.\nMir ist es wichtig, Menschen, die den Wunsch haben, gehen zu d\u00fcrfen, und ihre Angeh\u00f6rigen damit nicht alleine zu lassen. Deshalb unterst\u00fctze ich eine rechtssichere L\u00f6sung, die nicht auf das Strafrecht setzt. Gleichzeitig unterst\u00fctze ich damit die Schaffung von Strukturen, die tats\u00e4chlichen Zugang zu Hilfsangeboten f\u00fcr diese Menschen bereitstellen.\nErstens die mangelnde Zeit zum \u00dcberarbeiten und Studieren der Gesetzentw\u00fcrfe: Die Gesetzentw\u00fcrfe wurden \u00fcberst\u00fcrzt eingef\u00fchrt, ohne ausreichende Diskussion und Untersuchung ihrer weitreichenden Konsequenzen. Es ist wichtig, dass Gesetze, die das Leben von Menschen betreffen, gr\u00fcndlich durchdacht werden, um potenzielle negative Auswirkungen zu vermeiden.\nZweitens die Begutachtung des anhaltenden Todeswunsches durch Psychiater: Eine der zentralen Fragen bei der Hilfe zur Selbstt\u00f6tung ist die Bewertung des anhaltenden Todeswunsches einer Person. Es stellt sich die Frage, wie Psychiater in ausreichender Anzahl zur Verf\u00fcgung stehen sollen, um die gro\u00dfe Anzahl von Menschen zu begutachten, die diesen Wunsch \u00e4u\u00dfern. Es fehlen klare Richtlinien und Kriterien, wie ein anhaltender Todeswunsch beurteilt werden kann, was zu Unsicherheit und Fehleinsch\u00e4tzungen f\u00fchren kann.\nDrittens Missbrauch des Todesmittels: Die Gesetzentw\u00fcrfe bieten keine ausreichenden Schutzmechanismen, um einen Missbrauch des Todesmittels zu verhindern. Es besteht das Risiko, dass Menschen mit fragilen psychischen Zust\u00e4nden oder durch \u00e4u\u00dferen Druck dazu gedr\u00e4ngt werden, ihre Entscheidung zu treffen. Es ist wichtig, Mechanismen zu implementieren, die sicherstellen, dass die Entscheidung zur Hilfe zur Selbstt\u00f6tung freiwillig und gut \u00fcberlegt ist.\nDes Weiteren ist es schwierig, festzustellen, ob der Wunsch nach Hilfe zur Selbstt\u00f6tung tats\u00e4chlich der eigene ganz pers\u00f6nliche Wunsch des Patienten ist. Es besteht die Gefahr, dass Menschen unter dem Einfluss von Depressionen oder anderen psychischen Erkrankungen stehen und m\u00f6glicherweise nicht in der Lage sind, ihre Entscheidung rational zu treffen. Es m\u00fcssen klare Kriterien entwickelt werden, um sicherzustellen, dass der Wunsch authentisch ist und nicht durch \u00e4u\u00dfere Faktoren beeinflusst wird.\nDar\u00fcber hinaus haben Fachgesellschaften wie die Bundes\u00e4rztekammer Bedenken gegen die Gesetzentw\u00fcrfe ge\u00e4u\u00dfert. Es ist wichtig, auf die Meinungen und Mahnungen von Experten zu h\u00f6ren, um eine fundierte Entscheidung zu treffen und m\u00f6gliche Konflikte zu vermeiden.\nAbschlie\u00dfend ist es entscheidend, dass die Palliativmedizin angemessen ausgestattet wird, um schwerstkranken Menschen, die nicht mehr leben wollen, eine effektive Hilfe anzubieten. Die Verbesserung der palliativen Versorgung und die F\u00f6rderung von alternativen Optionen wie Hospiz- und Schmerztherapie sollten Priorit\u00e4t haben, um Leid zu lindern und eine umfassende Betreuung zu gew\u00e4hrleisten.\nEs ist wichtig, dass dieses Thema mit gr\u00f6\u00dfter Sorgfalt angegangen und alternative L\u00f6sungen in Betracht gezogen werden, um das Wohl aller zu ber\u00fccksichtigen. Aus diesen und pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden lehne ich die vorliegenden drei Entw\u00fcrfe ab.\nErkl\u00e4rungen nach \u00a7 31 GO\nzu den namentlichen Abstimmungen \u00fcber den\n\u2013 von den Abgeordneten Dr. Lars Castellucci, Ansgar Heveling, Dr. Kirsten Kappert-Gonther, Dr. Konstantin von Notz, Petra Pau, Stephan Pilsinger, Benjamin Strasser, Kathrin Vogler und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung und zur Sicherstellung der Freiverantwortlichkeit der Entscheidung zur Selbstt\u00f6tung\n\u2013 von den Abgeordneten Katrin Helling-Plahr, Dr. Petra Sitte, Helge Lindh, Dr. Till Steffen, Otto Fricke und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Regelung der Suizidhilfe\n\u2013 von den Abgeordneten Renate K\u00fcnast, Dr. Nina Scheer, Katja Keul, Dr. Edgar Franke, Canan Bayram, Lukas Benner, Matthias Gastel, Dirk Heidenblut und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zum Schutz des Rechts auf selbstbestimmtes Sterben und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze\nsowie\n\u2013 Antrag der Abgeordneten Dr. Kirsten Kappert-Gonther, Martina Stamm-Fibich, Renate K\u00fcnast, Ansgar Heveling, Dr. Lars Castellucci, Katrin Helling-Plahr, Benjamin Strasser, Helge Lindh, Stephan Pilsinger, Dr. Nina Scheer, Kathrin Vogler, Dr. Petra Sitte, Kerstin Griese, Lukas Benner, Dr. Konstantin von Notz, Dr. Till Steffen und weiterer Abgeordneter: Suizidpr\u00e4vention st\u00e4rken\n(Tagesordnungspunkt 5 a bis c und Zusatzpunkt 16)\nEine gesetzliche Regelung soll nicht Einzelnen mit ihren moralischen \u00dcberzeugungen \u00fcbergest\u00fclpt werden und kann f\u00fcr mich nur die Aufgabe erf\u00fcllen, Missbrauch zu verhindern und der Gefahr einer Unterscheidung von \u201elebenswertem\u201c und vermeintlich \u201enicht lebenswertem\u201c Leben entgegenzuwirken.\nDer Zugang zur Sterbehilfe sollte so leicht wie m\u00f6glich sein mit einer Barriere so weit oben, dass diejenigen, denen durch entsprechende Beratungsangebote geholfen werden kann, die Chance haben, Hilfe zu bekommen. Gerade Menschen, die dem gesellschaftlichen Druck oder einem inneren eigenen Druck ausgesetzt sind, kann in vielen Situationen geholfen werden.\nDiese Grundannahmen im weiten Spannungsfeld sehe ich im Gesetzesentwurf der Abgeordneten Castellucci et al. und stimme diesem deswegen zu.\nIch bin der \u00dcberzeugung, dass wir in der Bundesrepublik deutlich mehr Anstrengungen unternehmen m\u00fcssen, um Suizide zu verhindern, der gemeinsame Antrag zur Suizidpr\u00e4vention ist daf\u00fcr ein starker Schritt. Ich appelliere an die Kolleginnen und Kollegen, diesen Geist aufzunehmen und sich dem Thema \u00fcber die Fraktionsgrenzen hinweg zusammen ernsthaft und engagiert weiter zu widmen.\nDiese Diskursverschiebung ist aus zweierlei Gr\u00fcnden problematisch: Erstens verdeckt sie, dass eine solche Entscheidung nicht v\u00f6llig autonom, niemals im luftleeren Raum stattfindet, da der Mensch als soziales Wesen immer durch sein Umfeld gepr\u00e4gt ist. Zweitens wird diese Entscheidung auch schon bislang anerkannt.\nDie beiden Gesetzesentw\u00fcrfe und der Antrag versinnbildlichen diese Diskursverschiebung: Mit den ausformulierten Entw\u00fcrfen wird die Erm\u00f6glichung der Suizidassistenz konkretisiert, der jedoch eigentlich viel entscheidendere Antrag, der die Pr\u00e4vention behandelt, bleibt in Antragsform. Er steht nicht im Zentrum des Diskurses, er ist nicht in Gesetzesform gegossen. Die Gesellschaft darf nun sterben lassen; wie Menschen vom eigenen Leben \u00fcberzeugt werden sollen, ist sekund\u00e4r. Dies ist ausdr\u00fccklich kein Vorwurf an viele der Antragsstellenden, die sich seit Jahren um eine andere Schwerpunktsetzung bem\u00fchten. Dennoch: Die zentrale, die erste Aufgabe der Gesellschaft und der sie vertretenden Parlamentarier/-innen sollte es sein, Menschen dazu zu bringen, nicht aus dieser Gesellschaft scheiden zu wollen \u2013 und nicht Wege hierf\u00fcr zu schaffen.\nGrundlage f\u00fcr meine Entscheidungsfindung in der Frage war erstens die gesellschaftliche Pflicht, Grundlagen zu schaffen, dass jeder Mensch sein Leben als lebenswert empfindet, zweitens, Bedingungen zu schaffen, dass Menschen sich niemals als Last f\u00fcr ihr Umfeld begreifen, drittens das Recht, sein eigenes Leben beenden zu d\u00fcrfen, viertens die Verpflichtung, dass niemand aus dem Suizid anderer Profite zieht \u2013 und f\u00fcnftens: Sollten die anderen Punkte nicht erf\u00fcllt sein, darf mit der Entscheidung die Debatte nicht beendet sein.\nDer gegenw\u00e4rtige Zustand ist hochproblematisch, da er selbst Punkt 4 nicht ausschlie\u00dft. Daher wurde nach dem Beschluss des Verfassungsgerichts eine Gesetzesinitiative n\u00f6tig.\nDer Gesetzesentwurf von Helling-Plahr und anderen geht nicht dar\u00fcber hinaus: Er l\u00f6st die Anforderungen nicht. Insbesondere verkennt er die Schwierigkeit einer autonomen Entscheidung und das Problem, das ich unter Punkt 2 benenne: Menschen werden sich mit diesem Gesetzesentwurf aufgrund der Annahme, dass sie sich als Last f\u00fcr ihr Umfeld begreifen, das Leben nehmen. Vereine werden dies ausnutzen k\u00f6nnen.\nDer Gesetzesentwurf von Castellucci, Kappert-Gonther, Vogler und anderen hat das Problem 2 und 4 zumindest erkannt. Die Ans\u00e4tze zur L\u00f6sung sind sichtbar. Sie versuchen, die vermeintlich autonomen Entscheidungen zu pr\u00fcfen, sie begleiten diese Entscheidung. Dies ist eine zentrale Aufgabe der Gesellschaft, wenn sie schon bei der f\u00fcr mich entscheidenden Aufgabe versagt, Grundlagen f\u00fcr ein lebenswertes Leben zu schaffen. Dieser eigentlich so entscheidende Punkt 1 bleibt problematisch und ungekl\u00e4rt, kann allerdings auch durch einen einzelnen Gesetzesentwurf nicht gel\u00f6st werden. Das ist vielmehr eine politische Lebensaufgabe.\nDer Entwurf von Helling-Plahr schlie\u00dft sich f\u00fcr mich aus oben genannten Gr\u00fcnden aus. W\u00fcrde kein Gesetzesentwurf angenommen, w\u00e4re mit einer wirklichen Gesetzesinitiative lange Jahre nicht mehr, fr\u00fchestens Ende n\u00e4chster Legislatur zu rechnen. Diese Einsch\u00e4tzung unterscheidet sich von vielen Eingaben aus der Zivilgesellschaft, die glaubten, eine Nichtzustimmung w\u00fcrde die Debatte weiter beleben. Davon gehe ich nicht aus. Dagegen rechne ich bei Annahme des jetzigen Gesetzesentwurfs von Castellucci und anderen damit, dass Anpassungen aufgrund einiger Unklarheiten, aber auch aufgrund der anstehenden Gesetzesinitiative des Antrags zur Pr\u00e4vention n\u00f6tig werden. Da f\u00fcr mich die weitere Diskussion, also Punkt 5 unbedingt notwendig ist, erhoffe ich bei einer Zustimmung zu diesem Gesetzesentwurf und zum Pr\u00e4ventionsantrag, dass eine Diskussion zum Suizid in der Gesellschaft nicht beendet, sondern wieder belebt wird. Es bleibt unsere zentralste Aufgabe als Gesellschaft, Grundlagen zu schaffen, dass jeder Mensch sein Leben als lebenswert erachtet.\nDen Ansatz, Menschen umfassende Hilfe und Beratung zur Entscheidung \u00fcber ihr eigenes Leben zu geben, begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich. Es muss klar sein, dass eine Regelung zur Suizidhilfe nur durch eine gute Regelung mit Ma\u00dfnahmen zur Suizidpr\u00e4vention und einem gut ausgebauten Beratungsangebot f\u00fcr Menschen mit einem Sterbewunsch verantwortungsvoll umsetzbar ist. Es ist unabdinglich, Menschen ohne gefestigten Sterbewunsch die Unterst\u00fctzung anbieten zu k\u00f6nnen, die sie brauchen.\nIm Rahmen des zwingenden Bedarfs eines neuen Gesetzes und um unzweifelhaft darzulegen, welche Priorit\u00e4t die Hilfe f\u00fcr Menschen mit Sterbewunsch ist, sehe ich es als am sinnvollsten an, Menschen mit Sterbewunsch mit einem neuen Gesetz ein Recht auf Hilfe und Beratung einzur\u00e4umen. Angesichts des Zustandes unseres Gesundheitssystems als auch der Verf\u00fcgbarkeit sozialer Unterst\u00fctzungsleistungen werden Beratungsangebote und Hilfen mit hoher Wahrscheinlichkeit nicht auf kurze Sicht umsetzbar sein, denn vor allem im l\u00e4ndlichen Raum stehen wir schon heute vor gro\u00dfen Herausforderungen.\nF\u00fcr mich ist unter allen Umst\u00e4nden klar: Die neue Gesetzgebung muss zwingend als Auftrag an die Bundesregierung begriffen werden, alles daf\u00fcr zu tun, neben einer schnellen Implementierung auch umfassende Programme zur Suizidhilfe anzubieten.\nF\u00fcr mich ist aber auch klar, dass Menschen als freie und autonome Individuen in einen sozialen Zusammenhang geboren werden. Eine Gesellschaft der Freien und Gleichen braucht eine individuelle Autonomie \u00fcber das eigene Leben. Meine Vorstellungen vom selbstbestimmten Ende des Lebens k\u00f6nnen in einer solchen Gesellschaft nicht Ma\u00dfstab f\u00fcr gesetzliche Regelungen sein. Das Bundesverfassungsgericht hat dies in seinem Urteil zum Grundrecht auf selbstbestimmtes Sterben unterstrichen.\nIn beiden Gesetzentw\u00fcrfen geht es dabei nicht um T\u00f6ten auf Verlangen. Es geht aber um die Frage, ob es qualifizierte Hilfe zum Suizid geben kann. Richtig ist, dass eine solche Hilfe in eine Beratung eingebunden werden muss. F\u00fcr mich gibt es daf\u00fcr zwei Gr\u00fcnde: Wir m\u00fcssen sicherstellen, dass der Wille zum Sterben langfristig angelegt ist, und auch diejenigen, die dabei Hilfe leisten, m\u00fcssen sich sicher sein, dass die Entscheidung, bei der sie unterst\u00fctzen, wirklich frei und langfristig gewollt ist. Die Beratung muss dabei aus meiner Sicht ergebnisoffen sein.\nSuizide an sich sind nicht strafbar. Sie sind aber f\u00fcr die Menschen, die damit konfrontiert sind, eine enorme Belastung. Ohne Unterst\u00fctzung und Begleitung verst\u00e4rkt sich diese Belastung f\u00fcr alle, die damit konfrontiert sind, zum Beispiel als Angeh\u00f6rige, als Mediziner/-innen aber auch als diejenigen, die unfreiwillig und \u00fcberraschend damit konfrontiert werden. Auch deshalb braucht es Beratung und Begleitung.\nDie Regelungen dazu geh\u00f6ren aus meiner festen \u00dcberzeugung nicht ins Strafrecht. Deshalb habe ich mich entschieden, f\u00fcr den Entwurf zu stimmen, der die heute zu treffenden Regelungen nicht im Strafrecht ansiedelt.\n2020 stellte das Bundesverfassungsgericht ausdr\u00fccklich klar, dass das Recht auf ein selbstbestimmtes Leben auch die Freiheit einschlie\u00dft, dieses selbstbestimmt zu beenden. Die Frage, wie wir als Gesetzgeber das hohe Rechtsgut des Lebens sch\u00fctzen und gleichzeitig sicherstellen k\u00f6nnen, dass Menschen das Recht, selbstbestimmt zu sterben, zuteilwird, ist eine sowohl juristisch als auch moralisch nicht einfach zu beantwortende. Die Entscheidung f\u00fcr die Zustimmung zu einem der beiden vorliegenden Gesetzesentw\u00fcrfe habe ich mir daher nicht leichtgemacht.\nAus meiner Sicht widerspricht jedoch eine erneute Aufnahme des \u00a7 217 ins StGB, welcher die auf Wiederholung ausgerichtete Sterbehilfe unter Strafe stellt, dem Geist des Urteils des BVerfG und verwehrt B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ihr verfassungsm\u00e4\u00dfiges Recht auf Selbstbestimmung. Der Gesetzentwurf zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung sieht zwar Bedingungen vor, unter denen die Beihilfe zum Suizid nicht strafbar ist. Eine moralische Verurteilung von Menschen, die Betroffene in ihrem Sterbewunsch unterst\u00fctzen und begleiten, ist aus meiner Sicht jedoch der Aufnahme der Suizidhilfe als Straftatbestand im Strafgesetzbuch immanent. Sie widerspricht nach meiner Auffassung dem im Urteil des BVerfG ausdr\u00fccklich festgestellten Recht, f\u00fcr die Freiheit, sich das Leben zu nehmen, auch die Hilfe Dritter in Anspruch zu nehmen.\nDas \u201eGesetz zum Schutz des selbstbestimmten Sterbens\u201c schafft einen eigenen rechtlichen Rahmen und sieht ein zweistufiges Verfahren vor, in dem die Autonomie der Entscheidung und die Abwesenheit \u00e4u\u00dferer Zw\u00e4nge zun\u00e4chst von einer staatlich anerkannten Beratungsstelle festgestellt und fr\u00fchestens drei Wochen sp\u00e4ter von einem Arzt oder einer \u00c4rztin best\u00e4tigt werden. Der Arzt oder die \u00c4rztin stellt im Anschluss das Rezept f\u00fcr die entsprechenden Bet\u00e4ubungsmittel aus.\nDer im Entwurf vorgesehene Ausbau einer niedrigschwelligen Beratungsinfrastruktur sowie die Verpflichtung, diese vor einer Suizidhilfe wahrzunehmen, sind ein wichtiger Beitrag daf\u00fcr, dass Menschen mit Sterbewunsch ihre Entscheidung frei und unter der Ber\u00fccksichtigung von Alternativen treffen k\u00f6nnen, ohne dass ihnen ihr Recht auf Selbstbestimmung durch extrem hohe H\u00fcrden faktisch verwehrt wird. Offen bleibt f\u00fcr mich, ob ein einmaliges Beratungsgespr\u00e4ch hierf\u00fcr ausreichend ist oder ob f\u00fcr die Feststellung eines dauerhaften Sterbewunsches ein weiteres Beratungsgespr\u00e4ch sinnvoll w\u00e4re. Trotz dieser offenen Frage wird der Gesetzentwurf am ehesten dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts und dem Recht auf selbstbestimmtes Sterben gerecht.\nInsgesamt gilt es, politisch f\u00fcr Sozialsysteme und eine Gesellschaft zu k\u00e4mpfen, in der Menschen nicht in Lebenslagen geraten, in denen ihnen der Suizid als alternativlos erscheint. Als Politik ist es unsere Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, dass niemand in unserer Gesellschaft das Gef\u00fchl haben muss, mit dem R\u00fccken zur Wand zu stehen \u2013 sei es aufgrund einer Erkrankung, Behinderung oder finanzieller Zw\u00e4nge.\nDamit Menschen mit und ohne Erkrankungen tats\u00e4chlich selbstbestimmt und frei \u00fcber ihr Leben entscheiden k\u00f6nnen, werde ich mich daher auch weiterhin f\u00fcr eine Gesellschaft einsetzen, in der es f\u00fcr Menschen mit Sterbewunsch tats\u00e4chliche Alternativen gibt. Nur in einem Gesundheitssystem, in dem Psychotherapie f\u00fcr alle niedrigschwellig verf\u00fcgbar ist, in dem die palliative Versorgung gut finanziert und menschenw\u00fcrdig umgesetzt ist und in dem Krankenh\u00e4user ein Ort sind, an dem es Zeit und Raum f\u00fcr Menschlichkeit gibt, haben Menschen \u00fcberhaupt die Chance, eine freie Entscheidung zu treffen. Nur in einer Gesellschaft, in der sich alle Menschen gute Alten- und Krankenpflege leisten k\u00f6nnen, in der kein Mensch Angst vor Altersarmut haben muss und in der es Raum f\u00fcr Menschen gibt, die aufgrund von Alter, Krankheiten oder Behinderungen kapitalistischen Leistungsanspr\u00fcchen nicht entsprechen k\u00f6nnen, kann es eine wahrhaftig freie Entscheidung \u00fcber den Wunsch, zu leben oder zu sterben, geben.\nIn jeder Gesellschaft wird es immer Menschen geben, die ihr Leben an einem Punkt nicht fortsetzen wollen. Ich sehe es daher als unsere gemeinsame staatliche Verantwortung, w\u00fcrdevolle Alternativen zu gewaltvollen Suizidformen zu schaffen.\nWeiterhin ist es dringend notwendig, die Neuregelung der Sterbehilfe mit einem umfassenden Aktionsplan zur Suizidpr\u00e4vention zu verkn\u00fcpfen, aber auch dar\u00fcber hinaus gesundheits- und sozialpolitisch die Ursachen f\u00fcr Suizidw\u00fcnsche zu analysieren und an deren \u00dcberwindung zu arbeiten.\nErkl\u00e4rung nach \u00a7 31 GO\ndes Abgeordneten Dr. Reinhard Brandl (CDU/CSU) zu der namentlichen Abstimmung \u00fcber den von den Abgeordneten\n\u2013 Katrin Helling-Plahr, Dr. Petra Sitte, Helge Lindh, Dr. Till Steffen, Otto Fricke und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Regelung der Suizidhilfe\n\u2013 Renate K\u00fcnast, Dr. Nina Scheer, Katja Keul, Dr. Edgar Franke, Canan Bayram, Lukas Benner, Matthias Gastel, Dirk Heidenblut und weiteren Abgeordneten eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zum Schutz des Rechts auf selbstbestimmtes Sterben und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze\n(Tagesordnungspunkt 5 b und c)\nIch konnte aufgrund der Kurzfristigkeit der namentlichen Abstimmung nicht an dieser teilnehmen. Mein Votum lautet Nein.\nZu Protokoll gegebene Rede\nzur Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Verbesserung des Klimaschutzes beim Immissionsschutz, zur Beschleunigung immissionsschutzrechtlicher Genehmigungsverfahren und zur Umsetzung von EU-Recht\n(Tagesordnungspunkt 21)\nWenn wir also nicht wollen, dass Deutschland von einer fossilen Abh\u00e4ngigkeit unmittelbar in eine technologische, industrielle Abh\u00e4ngigkeit ger\u00e4t, dann sind eben auch entsprechende Anpassungen im Bundes-Immissionsschutzgesetz zwingend erforderlich. Ich bin der Meinung, dass dieser Gesetzentwurf da schon einige richtige Ans\u00e4tze hin zu mehr Planungssicherheit und hin zu mehr Planungsbeschleunigung verfolgt. Und wenn Wettbewerbsf\u00e4higkeit mit der Umsetzung energie- und klimapolitischer Ziele Hand in Hand geht, dann ist das doch eine sch\u00f6ne Sache.\nImmerhin haben wir doch ein klares Ziel vor Augen, und das hei\u00dft Klimaneutralit\u00e4t bis 2045. Auf dem Weg dahin planen wir j\u00e4hrliche Emissionseinsparungen von circa 40 Millionen Tonnen. Das kann man sicherlich ambitioniert nennen. Wenn jedoch fr\u00fch genug die richtigen Weichen gestellt werden, dann ist das auch im Bereich des Machbaren.\nNun war ich ja bis eben voll des Lobes vor allem bez\u00fcglich der richtigen Richtung dieses Gesetzesvorschlags. Aber ganz so uneingeschr\u00e4nkt ist meine Freude dann doch nicht. Um die notwendige Beschleunigungswirkung bei viel zu langwierigen Genehmigungsverfahren wirklich in dem Ma\u00dfe zu erreichen, um einen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen praktischen Nutzen zu erzielen, braucht es dann doch noch einiger Konkretisierung einzelner Inhaltspunkte beim Immissionsschutz.\nLassen Sie mich Ihnen vielleicht einige davon mit auf den Weg geben. Allen voran sei hier eine konkretere Stichtagsregelung genannt. Betreiber und beauftragte Planungsb\u00fcros brauchen einen ganz klaren Zeitpunkt, ab dem nachtr\u00e4gliche \u00c4nderungen der Sachlage und auch der Rechtslage f\u00fcr das weitere Genehmigungsverfahren insgesamt unerheblich sind, um hier einer weiteren Verlangsamung und Verschleppung des Prozesses klar entgegenzuwirken. Dieser Zeitpunkt muss also noch eindeutiger im Gesetz festgelegt werden.\nWeiter m\u00fcssen beh\u00f6rdenseitig die Anforderungen an Unterlagen konkreter benannt, aber insgesamt auch runtergeschraubt werden \u2013 allein schon, um beidseitig nicht unn\u00f6tig Ressourcen zu binden, die anderswo besser eingesetzt werden k\u00f6nnen. Hier w\u00fcnsche ich mir ganz eindeutige Angaben, was zu einem vollst\u00e4ndigen Unterlagenkatalog ben\u00f6tigt wird, abgesehen davon, dass diese Anforderungen dann eben auch den tats\u00e4chlichen europ\u00e4ischen Vorgaben entsprechen sollten.\nUnd noch ein weiterer f\u00fcr mich entscheidender Punkt, bei dem ich mir Erg\u00e4nzungen w\u00fcnsche. Das betrifft den \u00c4nderungstatbestand in \u00a7 16 Absatz 2 BImSchG, bei dem wichtige zeitliche und r\u00e4umliche Anpassungen vorgenommen werden, vor allem bei Gr\u00f6\u00dfenunterschieden der Anlagen, Leistungssteigerungen oder eben auch bei der Entfernung der Anlagen untereinander.\nNeben einer Klarstellung, dass der Weiterbetrieb einer Altanlage so lange m\u00f6glich sein wird, bis die neue Anlage auch tats\u00e4chlich in Betrieb geht, w\u00e4re mir noch wichtig, im Entwurf klar und konkret festzuhalten, dass auch eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von bereits existierenden Altanlagen mit gr\u00f6\u00dferem Abstand unproblematisch bei der weiteren Planung sind. Dadurch soll der Betreiber beim Genehmigungsverfahren neuer Anlagen nicht benachteiligt werden. Denn somit w\u00e4re gekl\u00e4rt, dass auch eine Erh\u00f6hung der Anlagenzahl dem \u00c4nderungstatbestand unterf\u00e4llt. Sicherlich k\u00f6nnte ich meine Liste noch etwas fortf\u00fchren; das w\u00fcrde an dieser Stelle jedoch den Rahmen sprengen.\nVielleicht nur noch die Bemerkung, dass das Know-how und die Erfahrungen der Branche unbedingt auch weiterhin im Gesetzgebungsverfahren ber\u00fccksichtigt werden sollten, um deren gr\u00f6\u00dfte Probleme auch ad\u00e4quat angehen zu k\u00f6nnen. Als Freier Demokrat gef\u00e4llt mir ganz selbstredend die Entschlackung und Entb\u00fcrokratisierung des ganzen Prozesses hin zu einer neuen EE-Anlage oder Industrieanlage. Die Richtung stimmt also schon mal.\nAber es lohnt sich, noch ein paar Schritte weiterzugehen \u2013 am besten hier und jetzt, wo wir die Gelegenheit dazu haben. Das geht noch besser.\nErkl\u00e4rung nach \u00a7 31 GO\ndes Abgeordneten Dr. Rainer Kraft (AfD) zu der namentlichen Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion der CDU/CSU: Den MINUSMA-Einsatz der Bundeswehr rasch und geordnet beenden\n(Zusatzpunkt 8)\nEin Desaster mit Ansage n\u00e4hert sich endlich seinem Ende. Seit Missionsbeginn 2013 starben 303 der eingesetzten Einsatzkr\u00e4fte der Stabilisierungsmission in Mali, darunter auch zwei deutsche Soldaten. Die malische Armee begeht in Zusammenarbeit mit russischen S\u00f6ldnerbanden und unter den Augen deutscher Truppen laufend Menschenrechtsverletzungen, dies hat bereits zum Abzug der franz\u00f6sischen Verb\u00fcndeten gef\u00fchrt. In die Zeit des Einsatzes fallen des Weiteren zwei Milit\u00e4rputsche. Deutsche Streitkr\u00e4fte unterst\u00fctzen somit indirekt seit 2020 Milit\u00e4rdiktaturen. Vorliegender Antrag fasst das Problem mit dem Zitat \u201eDer Auftrag der Bundeswehr in der Mission MINUSMA war schon in den vergangenen Monaten nicht mehr sachgerecht, f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten vor Ort nicht mehr ausf\u00fchrbar und damit im Lichte der Auftragszielsetzung weitgehend wirkungslos\u201c gut zusammen. Je schneller der Einsatz endet, desto besser f\u00fcr Deutschland und seine Soldaten.\nIn vorliegender Form ist der Antrag trotzdem nicht zustimmungsf\u00e4hig. Die Antragsteller halten weiter an entwicklungspolitischen Wunschtr\u00e4umen fest und wollen sogar das diplomatische und entwicklungspolitische Engagement mit einem m\u00f6rderischen Regime ausbauen und fordern zudem eine r\u00fcstungstechnische Ert\u00fcchtigung derselben Akteure. Dies ist aus ethischen, geopolitischen und humanit\u00e4ren Aspekten nicht vertretbar. Der Antrag ist deshalb abzulehnen.\nZu Protokoll gegebene Reden\nzur Beratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Bernd Baumann, Dr. Gottfried Curio, Martin Hess, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der AfD: Clankriminalit\u00e4t wirkungsvoll bek\u00e4mpfen \u2013 Ma\u00dfnahmenkatalog zum Schutz der deutschen Gesellschaft jetzt umsetzen\n(Zusatzpunkt 9)\nVerglichen mit der Polizeilichen Kriminalstatistik \u2013 die insgesamt 523 996 Straftaten ausweist \u2013 ergibt sich ein prozentualer Anteil der Clankriminalit\u00e4t von 0,76 Prozent. Ich denke, das ordnet die Sache schon etwas ein. Aber nat\u00fcrlich werden wir Clankriminalit\u00e4t weiter sehr genau beobachten und entschieden bek\u00e4mpfen.\nDer hier vorliegende Antrag beginnt mit meinem Heimatbundesland Niedersachsen. Gerade wurde der Lagebericht des Innen- und Justizministeriums des Landes zur Clankriminalit\u00e4t vorgestellt. Und richtig ist: F\u00fcr das Jahr 2022 wurden demnach 3 986 Straftaten erfasst, im Vorjahr waren es 2 841. Und nat\u00fcrlich stellt sich die Frage, wie es zu dieser Steigerung der Zahlen kommt.\nNun, es ist ein Beleg daf\u00fcr, dass Niedersachsen bei der ph\u00e4nomenbezogenen Zuordnung von Taten deutlich besser geworden ist. Es bedeutet nicht zwangsl\u00e4ufig einen tats\u00e4chlichen Anstieg der Straftaten im Clanmilieu. Au\u00dferdem gab es in Niedersachsen einige sehr gro\u00dfe und umfangreiche Verfahren. Beispielsweise ist die Polizei in Niedersachsen mit einem gro\u00dfangelegten Einsatz gegen die Clankriminalit\u00e4t im Heidekreis, in Verden und Hannover vorgegangen. Auch Bremen wurde bei diesem Einsatz mit einbezogen. Etwa 150 Kr\u00e4fte von Polizei und Finanzbeh\u00f6rde durchsuchten Gesch\u00e4ftsh\u00e4user und Privatunterk\u00fcnfte.\nAuch dank des damaligen Innenministers in Niedersachsen, Boris Pistorius, unserem heutigen Bundesverteidigungsminister, und der jetzigen nieders\u00e4chsischen Innenministerin Daniela Behrens geht die Polizei dort mit einer einheitlichen Konzeption vor.\nDabei geht es unter anderem darum, konsequent gegen jegliche Form von Kriminalit\u00e4t vorzugehen, besonders um das Absch\u00f6pfen von durch Verbrechen erlangtem Verm\u00f6gen oder auch darum, Luxusautos zu beschlagnahmen. Eine Reform der Verm\u00f6gensabsch\u00f6pfung griff bereits seit 2017. Klar ist doch: Wer meint, unsere Gesetze missachten zu k\u00f6nnen, der liegt falsch.\nUnsere Bundesinnenministerin Nancy Faeser handelt darum und geht h\u00e4rter gegen Organisierte Kriminalit\u00e4t vor mit dem Ziel, kriminelle Strukturen nachhaltig zu zerschlagen und das skrupellose Streben der T\u00e4ter nach Geld und Macht zu unterbinden. Das entsprechende Strategiepapier liegt seit Herbst vor und wird nun umgesetzt werden.\nEin wichtiger Schritt ist etwa eine europaweite Bargeldobergrenze von 10 000 Euro, in Italien existiert diese Grenze bereits. Dort liegt sie bei 2 000 Euro. So werden wir die Gefahr verringern, die Herkunft von Geldern sehr gro\u00dfer H\u00f6he \u2013 kriminell zusammengetragen \u2013 zu verschleiern. Wir sehen: Nicht nur Luxusauto, auch H\u00e4user und Wohnungen werden in bar bezahlt. Es wird versucht, so Geld sauber zu waschen.\nDarum ist es richtig, ein bundesweites zentrales Geb\u00e4ude- und Wohnungsregister einzurichten, das Informationen sammelt und unseren Beh\u00f6rden zug\u00e4nglich macht, wie von unserer Bundesinnenministerin Nancy Faeser vorgeschlagen. Nancy Faeser hat die Allianz gegen Clankriminalit\u00e4t gegr\u00fcndet. Die B\u00fcndelung der Kr\u00e4fte aus Bund und L\u00e4ndern ist ein klares Signal: Wir dulden keine kriminellen Parallelgesellschaften.\nUnd da Sie in Ihrem Antrag so oft von schnellen Sanktionen im Jugendstrafrecht reden: Kein Wort zu Pr\u00e4vention, kein Wort zu Integration! Ein Vorschlag: H\u00e4user des Jugendrechts k\u00f6nnen da behilflich sein.\nF\u00fcr uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten ist absolut inakzeptabel, dass Kriminelle sich abgeschottet in eigenen Wertesystemen au\u00dferhalb unseres Rechtsstaates leben. Und ganz sicher brauchen wir da keine Hinweise von der Seite der den Antrag einbringenden Partei. Wir lehnen diesen Antrag ab.\nIch denke, die Bundesregierung und die Ampel machen es sich damit etwas einfach. Denn es muss nat\u00fcrlich auch immer um die Frage gehen, inwieweit bundespolitische Entscheidungen die Bildung von Clans und deren kriminelle Umtriebe bef\u00f6rdern! Und selbstverst\u00e4ndlich diskutieren wir hier in diesem Hause gerade im Zusammenhang mit dem Thema Migration die Frage der Auswirkungen falscher Migrationspolitik. Wenn ein Land dort Fehler macht, dann entstehen Subkulturen und kriminelle Clanstrukturen. Und deshalb ist es umso wichtiger, Migrationspolitik von festen Grunds\u00e4tzen geleitet zu wissen.\nIch will Ihnen ein Beispiel geben: Wir als CSU standen und stehen auf dem Standpunkt, dass wir immer wissen m\u00fcssen, wer zu uns kommt. Und gerade in den zur\u00fcckliegenden Wochen haben wir an dieser Stelle heftig diskutiert, weil die Bundesregierung und auch die Ampel-Koalition im Rahmen ihrer Migrationspolitik diesen Ma\u00dfstab gerade nicht anlegen.\nMehrfach haben wir zum Beispiel beantragt, dass die Menschen, die aus der Ukraine zu uns kommen, registriert werden m\u00fcssen. Nicht weil wir per se allen misstrauen, die sich da auf den Weg machen, sondern weil wir Anhaltspunkte daf\u00fcr sehen, dass sich auch Kriminelle oder Gef\u00e4hrder in diesen Fl\u00fcchtlingszustrom einreihen. Zumal gerade in den vergangenen Monaten dieses Krieges auch deutlich wird, dass Russland und Belarus Migration bewusst als Waffe einsetzten, um L\u00e4nder zu destabilisieren. Dennoch lehnt die Ampel diesen Antrag mehrfach ab.\nIn der zur\u00fcckliegenden Sitzungswoche schlie\u00dflich boxt die Ampel ihr Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz durch. Kernst\u00fcck ist die neu geschaffene M\u00f6glichkeit, dass zun\u00e4chst die blo\u00dfe Behauptung gen\u00fcgt, man verf\u00fcge \u00fcber eine ausreichende Qualifikation als Fachkraft, um ins Land einreisen zu k\u00f6nnen. Zur Pr\u00fcfung dieser Qualifikation darf die Person dann also ins Land einreisen \u2013 ohne dass Identit\u00e4t und Qualifikation ausreichend gekl\u00e4rt w\u00e4ren. Wer so ideologiegesteuert Migrationspolitik betreibt, der bef\u00f6rdert Clankriminalit\u00e4t und erschwert sie nicht!\nDeshalb sollte auch die Ampel ihrer Verantwortung gerecht werden und diese nicht einfach den L\u00e4ndern zuschieben, zumal wir dort gerade in Bayern oder Nordrhein-Westfalen gro\u00dfe Erfolge bei der Bek\u00e4mpfung und Pr\u00e4vention im Bereich Clankriminalit\u00e4t sehen.\nIm \u00f6ffentlichen Raum m\u00fcssen sich alle sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. Ich bin daher den Beh\u00f6rden dankbar, dass sie j\u00fcngst die \u00f6ffentliche Ordnung wiederhergestellt haben, als es zu Massenschl\u00e4gereien in verschiedenen St\u00e4dten in NRW kam. Da der Ausl\u00f6ser ein Streit unter Kindern war, heben sich die Vorf\u00e4lle aber von den klassischen F\u00e4llen Organisierter Kriminalit\u00e4t ab.\nEs ist wichtig, die Motivation hinter den Taten zu analysieren, um den jeweiligen Formen von Gewalt auch pr\u00e4ventiv begegnen zu k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen dabei auch unterscheiden zwischen Menschen, die von Kindheit an Gewalt \u2013 etwa w\u00e4hrend eines Krieges \u2013 als v\u00f6llig normal kennengelernt haben, und Menschen, die in vierter Generation oder schon immer hier leben und gewaltbereit sind.\nAn die Wortverdreher am rechten Rand m\u00f6chte ich hier festhalten: Der Begriff \u201eClankriminalit\u00e4t\u201c ist wissenschaftlich unpr\u00e4zise. Ursachen sozial auff\u00e4lligen Verhaltens leiten sich in der Regel nicht vom Namen ab. Auch das BKA stellt fest: Die Begrifflichkeit hat keine gute Datenbasis.\nDie Antwort des Rechtsstaats auf identische Straftaten muss gleich sein: Wer zum Beispiel seine Kinder als Drogenkuriere einsetzt, sei er aus Italien oder Syrien oder Deutschland, der missbraucht seine Kinder. Solche Menschen m\u00fcssen wissen, dass wir das nicht dulden.\nJa, die Gesellschaft fordert uns einiges ab. Das ist anstrengend und erfordert nach allen Seiten hin Aufmerksamkeit. Demokratie ist anstrengend. Aber es lohnt sich. Wenn kriminelles Verhalten ethnisiert wird, ist das rassistisch. Als Gesellschaft nehmen wir uns damit die Chance, den Problemen effektiv zu begegnen, n\u00e4mlich in der Sache. Das w\u00e4re der erste Weg zur L\u00f6sung, um so den sozialen und gesellschaftlichen Frieden nicht aufs Spiel zu setzen.\nWir leben in einer Einwanderungsgesellschaft, in der wir jeden Tag Konflikte ausfechten, jeden Tag \u00fcber Recht und Unrecht streiten, \u00fcber gemeinsame Werte und Prinzipien verhandeln. Wir m\u00fcssen diese Aushandlungsprozesse f\u00fchren, um den gesellschaftlichen Zusammenhalt nicht zu gef\u00e4hrden. Wir m\u00fcssen dabei aber Konflikte demokratisieren und uns gleichzeitig auf Grundlagen verst\u00e4ndigen, in denen wir leben wollen.\nJa, es gibt Organisierte Kriminalit\u00e4t unter Gruppierungen, die migrantisch sind. Es gibt sie auch unter Gruppierungen, die nicht migrantisch sind. Beides muss mit unterschiedlicher Strategie, aber mit gleicher Konsequenz verfolgt werden. Ein Streit unter Kindern, der dann in Massentumulten endet, kann nicht mit Organisierter Kriminalit\u00e4t verglichen werden, bei der es um schwere Drogendelikte oder Menschenhandel geht.\nDie Koalition wird weiter den Weg der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung mit genauer Analyse der Hintergr\u00fcnde gehen. Dabei geht es auch um Pr\u00e4vention und Ausstiegsm\u00f6glichkeiten. All dies geht aber nur ohne gleichzeitige Stigmatisierung. Denn sonst schaffen wir uns auf der anderen Seite ein Problem, das wir auch nicht haben wollen, n\u00e4mlich den Rassismus gegen\u00fcber bestimmten Gruppierungen.\nWer die Herausforderung durch kriminelle Clans so verengt, dass damit nur latente Fremdenfeindlichkeit und Vorurteile gesch\u00fcrt werden sollen, der hat weder den Ernst der Lage erkannt, noch ist ihm an einer L\u00f6sung des Problems gelegen! Vielmehr ist das nur Populismus, und Populismus hat noch kein einziges Problem in unserem Land gel\u00f6st.\nDeshalb haben wir es uns in der Koalition zur Aufgabe gemacht, die Probleme zu l\u00f6sen und die Fehler der Vorg\u00e4ngerregierungen nicht zu wiederholen. Wir begegnen der Herausforderung deshalb ohne Vorurteile, aber eben auch ohne Tabus. Bereits im Koalitionsvertrag hat sich die Ampelkoalition auf eine h\u00e4rtere Gangart gegen kriminelle Clans verst\u00e4ndigt. In den Koalitionsvertr\u00e4gen der Vorg\u00e4ngerregierungen, sowohl 2014 als auch 2018, war dazu nichts zu finden. Gar nichts! Die Ampel packt diese Probleme jetzt an und macht die Clankriminalit\u00e4t zu einem Schwerpunkt f\u00fcr Politik und Sicherheitsbeh\u00f6rden!\nAuch Bundesfinanzminister Lindner hat den Kampf gegen die Organisierte Kriminalit\u00e4t bereits aufgenommen. Durch die bessere Nachverfolgung von Geldstr\u00f6men trifft er die kriminellen Clans dort, wo es besonders wehtut, und entzieht ihnen die finanzielle Basis. Zudem arbeitet sein Ministerium best\u00e4ndig an neuen Instrumenten, um schneller und besser Verm\u00f6gen aus kriminellen Machenschaften ausfindig zu machen. Dadurch werden wir zeitnah neue, scharfe Schwerter an der Hand haben, um gegen kriminelle Clans vorzugehen.\nAuch in der Innenpolitik sind die ersten Schritte gegangen, zum Beispiel mit dem Bund-L\u00e4nder-Treffen gegen Clankriminalit\u00e4t, das von der Innenministerin initiiert wurde. Am Ende steht die Zusage, dass der Bund die L\u00e4nder beim Kampf gegen kriminelle Clans besser unterst\u00fctzt. Eine Allianz von Bund und L\u00e4ndern gegen Clankriminalit\u00e4t zu schmieden, ist die Idee. Das ist es, was unser Land jetzt braucht.\nUnd deshalb fordere ich Sie auf, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union: Lassen Sie den Wahlkampf und das Get\u00f6se noch ein wenig beiseite, und beteiligen Sie sich in den L\u00e4ndern an konstruktiven L\u00f6sungen. Denn das, was Sie in den letzten Wochen gemacht haben, ist einmal mehr Wasser auf die M\u00fchlen der Populisten. So sind Sie kein Teil der L\u00f6sung!\nDie Menschen verlangen aber zu Recht konstruktive L\u00f6sungen statt pausenlosem Wahlkampf durch die gr\u00f6\u00dfte Oppositionskraft. An diesem Anspruch werden Sie gemessen, und Ihre Bilanz hat da noch viel Luft nach oben!\nDie Ampelkoalition wird diese Probleme jedenfalls weiter seri\u00f6s und im Sinne der Menschen l\u00f6sen. Dazu befinden wir uns in gutem Austausch. Und die Entwicklung zeigt eins ganz deutlich: Die Politik der 1 000 Nadelstiche gegen kriminelle Clans ist gescheitert. Denn was wir sehen, ist, dass die Clans sich dadurch nicht ansatzweise beeindrucken lassen. Kriminellen Gesch\u00e4ften der Clans muss der Rechtsstaat mit aller H\u00e4rte entschlossen entgegentreten! Daf\u00fcr braucht es manchmal vielleicht auch unkonventionelle Mittel wie den Einzug von Statussymbolen nach Straftaten, wie sie Bundesjustizminister Buschmann ins Spiel gebracht hat.\nDabei geht es aber nicht um Wildwest Law and Order. Es geht um wirksame Ma\u00dfnahmen gegen kriminelle Clans. Es geht darum, Strukturermittlungen zu verbessern, also Ermittlungen gegen den gesamten Aufbau verd\u00e4chtiger Gruppen. Es geht um Schwerpunktstaatsanwaltschaften in den besonders betroffenen Bundesl\u00e4ndern. Damit w\u00fcrden wir Verfahren beschleunigen, die Effizienz steigern und den Sachverstand b\u00fcndeln. Es geht um die konsequente R\u00fcckf\u00fchrung von Asylbewerbern, die im Kontext von Clankriminalit\u00e4t straff\u00e4llig geworden sind. Es geht um ein verbessertes Monitoring, um fr\u00fchzeitig eine Unterwanderung von Sicherheitsbeh\u00f6rden zu erfassen und zu verhindern. Es geht aber auch darum, dass die nachhaltige Bek\u00e4mpfung von Clankriminalit\u00e4t nur durch konsequentes Aufl\u00f6sen von Parallelstrukturen in Brennpunktgebieten m\u00f6glich ist.\nBildung und Integration in den Arbeitsmarkt sind dabei zwei Schl\u00fcsselfaktoren. Denn dadurch schaffen wir die n\u00f6tigen Aufstiegschancen f\u00fcr diejenigen, die den Teufelskreis der Parallelgesellschaften in Brennpunkten durchbrechen wollen. Gemeinsame Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen von Polizei, Ordnungsbeh\u00f6rden und Jugend\u00e4mtern vor Ort k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung leisten oder auch Aussteigerprogramme, insbesondere f\u00fcr Frauen und Kinder, die sich dem Einfluss krimineller Familienstrukturen entziehen wollen.\nSie sehen: Die Herausforderungen sind vielschichtig. Ebenso vielschichtig m\u00fcssen unsere Antworten sein. Und diese Antworten liefert die Ampel. Darauf k\u00f6nnen sich die Menschen verlassen!\nDass die AfD sich auf das Thema Clankriminalit\u00e4t st\u00fcrzt, wundert mich \u00fcberhaupt nicht. Denn mit der sogenannten Clankriminalit\u00e4t hat ein Kampfbegriff rechter Sicherheitspolitik Eingang in die polizeiliche Praxis gefunden, mit dem vor allem Menschen mit famili\u00e4ren Bez\u00fcgen zu arabischen L\u00e4ndern oder in die T\u00fcrkei unter Generalverdacht gestellt werden.\nMit einer Definition, die einerseits \u00e4u\u00dferst schwammig ist, andererseits lange Zeit so formuliert war, dass von vornherein nur Menschen nicht-deutscher Herkunft erfasst wurden, adressiert der Begriff in erster Linie Menschen, die als arabisch oder t\u00fcrkisch gelesen werden.\nIn der polizeilichen Praxis dient \u201eClankriminalit\u00e4t\u201c als Rechtfertigung f\u00fcr \u00f6ffentlichkeitswirksam durchgef\u00fchrte Verbundeins\u00e4tze, bei denen Ordnungsbeh\u00f6rden, Polizei und h\u00e4ufig auch das Finanzamt Kioske, Shisha-Bars oder Restaurants durchsuchen.\nInsbesondere der nordrhein-westf\u00e4lische Innenminister Herbert Reul (CDU) instrumentalisiert solche stets von zahlreichen Medien begleiteten Eins\u00e4tze, die er als \u201ePolitik der 1 000 Nadelstiche\u201c preist, um sich als harter Hund zu inszenieren.\nMit dieser polizeilichen Praxis mag sich zwar gut das Bild zeichnen lassen, dass die Polizei gegen ein vermeintlich gro\u00dfes gesellschaftliches Problem wirkungsm\u00e4chtig handelt; sie stigmatisiert aber ganze Stadtteile und trifft zugleich viele Personen, die sich v\u00f6llig rechtstreu verhalten haben.\nMenschen, die sich nichts haben zuschulden kommen lassen, werden \u00f6ffentlich gebrandmarkt und geraten in den Fokus polizeilicher Ma\u00dfnahmen, nur weil sie einen bestimmten Nachnamen haben.\nObwohl die neue, bundesweit abgestimmte Definition nicht mehr von \u201eethnisch abgeschotteten Subkulturen\u201c spricht, sondern von einer \u201einformellen sozialen Organisation, die durch ein gemeinsames Abstammungsverst\u00e4ndnis ihrer Angeh\u00f6rigen bestimmt ist\u201c, fokussiert der Lagebericht NRW weiterhin ausschlie\u00dflich auf Angeh\u00f6rige mit einem t\u00fcrkisch- oder arabischst\u00e4mmigen Migrationshintergrund sowie auf Personen mit Bez\u00fcgen zum Libanon.\nAuch das Bundeslagebild des BKA beschr\u00e4nkt sich auf Menschen nicht-deutscher Herkunft, womit Menschen ohne famili\u00e4re Migrationsgeschichte weder erfasst noch als \u201eClan\u201c durch polizeiliche Ma\u00dfnahmen adressiert werden. Eine solche Kriminalpolitik aber, die von vornherein nur auf Menschen mit bestimmter famili\u00e4rer Herkunft abzielt, legitimiert und befeuert vorhandene gesellschaftliche Ressentiments.\nDas ist weder eine seri\u00f6se Sicherheitspolitik, noch f\u00fchrt eine solche stigmatisierende und weitgehend symbolische Polizeiarbeit zu mehr Sicherheit \u2013 sie leistet nur dem gesellschaftlichen Rassismus Vorschub.\nZu Protokoll gegebene Reden\nzur Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz zu der Verordnung der Bundesregierung: 31. Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes (Verordnung zur Begrenzung der Emissionen fl\u00fcchtiger organischer Verbindungen bei der Verwendung organischer L\u00f6sungsmittel in bestimmten Anlagen \u2013 31. BImSchV)\n(Tagesordnungspunkt 9)\nWas bedeutet Bundes-Immissionsschutzverordnung? In der europ\u00e4ischen Umweltpolitik darf es keine nationalen Alleing\u00e4nge geben. Deswegen macht die EU Vorgaben, die alle EU-Mitgliedstaaten verpflichtend umsetzen m\u00fcssen.\nMit der \u00dcberarbeitung der 31. Bundes-Immissionsschutzverordnung setzen wir die Vorgaben aus der EU, n\u00e4mlich die der Industrieimmissionsrichtlinie, bei uns in Deutschland um. Wir passen also die Grenzwerte f\u00fcr Emissionen an das technisch Machbare an. Bei mir in der Heimat gibt es sehr viele Unternehmen, die es geschafft haben, mit ihrem Mut und Pioniergeist ihren Fu\u00dfabdruck zu verringern.\nBei der Einhaltung dieser Richtlinie ist mir besonders wichtig, dass wir keine m\u00f6gliche Technologie ausschlie\u00dfen. Es ist nicht im Sinne des Erfinders und schon gar nicht im Sinne der Umwelt, wenn die Politik \u00fcber den Weg bestimmt. Deswegen ist es richtig, dass jede Technologie, die dazu beitr\u00e4gt, den Grenzwert einzuhalten, erlaubt ist.\nIn der EU-Richtlinie wird nicht vorgegeben, wie man die Zielwerte erreichen soll. Es werden keine Technologien vorgegeben, sondern Bandbreiten f\u00fcr Grenzwerte, also Leitplanken, die wir als Politik setzen. Wie der Weg dann genau aussehen wird, soll jede Unternehmerin und jeder Unternehmer selbst entscheiden.\nWichtig ist mir, auch noch hervorzuheben, dass wir langfristig darauf hinwirken, auch tats\u00e4chlich eine Brandbreite und keine starren Grenzwerte vorzugeben. Es ist neben der Machbarkeit auch ein Standortfaktor f\u00fcr (mittelst\u00e4ndische) Unternehmen bei uns hier in Deutschland.\nAuch allgemein: Umweltpolitik f\u00fcr uns als FDP-Fraktion bedeutet: Unternehmen sind nicht nur Mittel zum Zweck. Unternehmen sind Arbeitspl\u00e4tze. Unternehmen sind Ausbildungsst\u00e4tten. Von der \u00dcberlebensf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft h\u00e4ngt viel ab.\nVon der H\u00e4rte dieser EU-Vorgaben h\u00e4ngen also auch unsere Arbeitspl\u00e4tze ab. Wir m\u00fcssen darum umso mehr daf\u00fcr sorgen, dass wir unsere Wirtschaft mitnehmen. Dieser Umbau darf nur nicht durch immer neue und noch b\u00fcrokratischere H\u00fcrden ausgebremst werden. Aus diesem Grund ist es so wichtig, dass wir beispielsweise die stufenweise Umsetzungsfrist f\u00fcr die Anlagen von \u00d6lm\u00fchlen \u2013 Anlagen zur Herstellung von Speise\u00f6l \u2013 noch einmal um ein Jahr verl\u00e4ngert haben. Wir machen unsere Unternehmen fit f\u00fcr die Zukunft, damit Umweltpolitik nicht auf den Schultern der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ausgetragen wird.\nDie EU-Richtlinie muss aber mehr Anreiz sein. Unternehmen in Deutschland sollen die Emissionen nicht senken, weil sie es m\u00fcssen, sondern weil es sich lohnt. Die Folgen von Zwang sind sehr deutlich. Denn unrealistische Vorgaben, die zun\u00e4chst gut f\u00fcr die Umwelt klingen, k\u00f6nnen enorme Nachteile f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher nach sich ziehen, im schlimmsten Fall sogar zur Abwanderung von Unternehmen ins EU-Ausland f\u00fchren, wo es solche Vorgaben nicht gibt. Das hilft weder uns noch unserer Umwelt.\nUnd bevor sich alle hier in die Sommerpause verabschieden: W\u00e4hrend der letzten Sommerpause bin ich als Abgeordneter in den Deutschen Bundestag nachger\u00fcckt. Deswegen nutze ich die Gelegenheit, um mich bei meinen Kollegen aus dem Verteidigungsausschuss, dem Umweltausschuss und dem PBnE f\u00fcr das kollegiale und konstruktive Miteinander zu bedanken.\nIhnen allen schon mal eine sch\u00f6ne Sommerpause.\nSeit einigen Jahren tr\u00e4gt der Verkehrsbereich nur noch marginal zur Belastung mit VOC bei. Anders sieht es in der Landwirtschaft und in der Industrie aus. Zwar gab es auch hier R\u00fcckg\u00e4nge, allerdings stagnieren diese seit einigen Jahren. Mit etwa 550 000 Tonnen j\u00e4hrlich tragen Industrieprozesse etwa die H\u00e4lfte der VOC-Emissionen. Wenn darauf nun mit der 31. BImSchV mehr Augenmerk gelegt wird, begr\u00fc\u00dfen wir das. Es lohnt sich allerdings der Blick ins Detail.\nAus Erhebungen des Statistischen Bundesamtes wird erkenntlich, dass VOC-Emissionen im verarbeitenden Gewerbe generell zwar gesunken sind, sie in einigen Bereichen aber ansteigen. Bei der Herstellung von chemischen Erzeugnissen, in der Kunststoffindustrie, in der M\u00f6belindustrie, bei der Holzverarbeitung, bei der Herstellung von Papier- und Pappprodukten, im Nahrungsmittel- und Getr\u00e4nkegewerbe werden wieder mehr VOC emittiert. Dasselbe gilt f\u00fcr die Schifffahrt und Kfz-Werkst\u00e4tten. Allein diese Bereiche sind f\u00fcr fast 20 Prozent der Schadstoffemissionen durch fl\u00fcchtige organische Verbindungen verantwortlich und sorgen so daf\u00fcr, dass die Gesamtbilanz in Deutschland nicht besser wird.\nWir begr\u00fc\u00dfen die st\u00e4rkere \u00dcberwachungspflicht, die mit der 31. BImSchV kommen soll. Ich rege allerdings an, im Interesse der Luftreinhaltung nun z\u00fcgig Strategien zu entwickeln, um Minderungspotenziale in den eben genannten Bereichen zu identifizieren und ordnungsrechtlich durchzusetzen. Aufgrund des Klimawandels werden sowohl Umwelt als auch die menschliche Gesundheit immer st\u00e4rker strapaziert. Neben Klimaanpassungsma\u00dfnahmen ist die Luftreinhaltung ein Baustein, der \u00d6kosystemen und Mensch die Anpassung an die sich ver\u00e4ndernde Welt erleichtert. Jedes bisschen hilft.\nZu Protokoll gegebene Rede\nzur Beratung\n\u2013 der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung zu dem Antrag der Fraktion der CDU/CSU: Forschung zu Long COVID, ME/CFS und Post-Vac-Syndrom in Deutschland st\u00e4rken\n\u2013 der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit zu dem Antrag der Fraktion der CDU/CSU: ME/CFS-Betroffenen sowie deren Angeh\u00f6rigen helfen \u2013 F\u00fcr eine bessere Gesundheits- sowie Therapieversorgung, Aufkl\u00e4rung und Anerkennung\n(Tagesordnungspunkt 3 a und b)\nDar\u00fcber d\u00fcrfen wir aber nicht vergessen, dass es in unserer Mitte viele Menschen gibt, die bis heute unter den Folgen einer Covid-19-Erkrankung leiden: Menschen, die nicht im Stra\u00dfencaf\u00e9 sitzen k\u00f6nnen, weil sie es nicht mehr aus dem eigenen Bett schaffen; Menschen, die fr\u00fcher einmal ein aktives Leben hatten, die engagiert waren \u2013 im Job oder in der Gemeinschaft \u2013 und die jetzt nicht mehr teilhaben k\u00f6nnen. Diese Menschen d\u00fcrfen wir nicht alleine lassen.\nUm die Situation f\u00fcr Menschen mit Long Covid, ME/CFS oder auch Post-Vac zu verbessern, m\u00fcssen wir forschen; denn noch verstehen wir viel zu wenig von diesen Erkrankungen. Ich bin deshalb froh, dass es in diesem Haus einen Konsens gibt, dass die Politik an dieser Stelle aktiver werden muss.\nDiese Woche hat der Petitionsausschuss eine Petition zur Versorgung von ME/CFS-Patientinnen und -Patienten einstimmig und mit dem h\u00f6chsten Votum an das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit \u00fcberwiesen. Der Ausschuss fordert die Regierung \u00fcber die Parteigrenzen hinweg dazu auf, sich f\u00fcr eine bessere Versorgung und Forschung einzusetzen. Das alleine zeigt schon, welche Bedeutung wir Parlamentarier diesem Thema beimessen. Ich pers\u00f6nlich werde mich daf\u00fcr einsetzen, dass diese Bedeutung sich dann im Herbst auch im Haushalt widerspiegelt.\nDerzeit sehe ich zwei Bereiche, die besonders wichtig f\u00fcr die weitere Entwicklung sind.\nErstens m\u00fcssen wir Forschungsprojekte, die bereits gut laufen, weiterfinanzieren. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich zum Beispiel, dass wir die Nationale Klinische Studiengruppe weiter ausreichend mit Mitteln ausstatten.\nZweitens m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass die Koordination zwischen den einzelnen Akteuren besser wird. Aktuell mangelt es an einem strukturierten Wissensaustausch zwischen Forschung, Versorgung, Bund, L\u00e4ndern, Kommunen, etc. Wir brauchen diesen Austausch aber, weil sonst jeder sein eigenes S\u00fcppchen kocht. Das ist nicht zielf\u00fchrend. Es kostet Zeit und Ressourcen, die wir leider nicht haben. Deshalb werde ich mich in den Haushaltsverhandlungen daf\u00fcr starkmachen, dass wir Gelder f\u00fcr die Vernetzung und die Erf\u00fcllung von Koordinationsaufgaben bereitstellen.\nMir ist bewusst, dass wir nicht alle Erwartungen erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Aber glauben Sie mir: Wir tun unser Bestes.\nErkl\u00e4rung nach \u00a7 31 GO\nder Abgeordneten Linda Heitmann, Stephanie Aeffner, Dr. Janosch Dahmen, Kai Gehring, Dr. Armin Grau, Dr. Kirsten Kappert-Gonther, Laura Kraft, Kordula Schulz-Asche, Nina Stahr, Johannes Wagner und Saskia Weishaupt (alle B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) zu der Abstimmung \u00fcber\n\u2013 die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung zu dem Antrag der Fraktion der CDU/CSU: Forschung zu Long COVID, ME/CFS und Post-Vac-Syndrom in Deutschland st\u00e4rken\nund\n\u2013 die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit zu dem Antrag der Fraktion der CDU/CSU: ME/CFS-Betroffenen sowie deren Angeh\u00f6rigen helfen \u2013 F\u00fcr eine bessere Gesundheits- sowie Therapieversorgung, Aufkl\u00e4rung und Anerkennung\n(Tagesordnungspunkt 3 a und b)\nHeute stehen im Parlament zwei Antr\u00e4ge der CDU/CSU-Fraktion zu den Themen Long Covid, ME/CFS und Post-Vac-Syndrom zur Abstimmung, bei denen uns die Entscheidung nicht leichtf\u00e4llt. Mit unserer pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rung m\u00f6chten wir unser Abstimmungsverhalten n\u00e4her erl\u00e4utern.\nME/CFS \u2013 ein Krankheitsbild, bei dem Betroffene dauerhaft ersch\u00f6pft sind und durch Schlaf keinerlei Erholung erfahren \u2013 ist als Krankheitsbild zwar seit 1969 wissenschaftlich beschrieben und anerkannt, aber weder in der Gesellschaft noch in der \u00c4rzteschaft ist es bislang breit im Bewusstsein verankert. Das f\u00fchrt bis heute leider noch viel zu h\u00e4ufig zu Fehldiagnosen und damit verbundenem Leid, wenn den Betroffenen nicht geglaubt wird. ME/CFS ist eine Erkrankung, der wissenschaftlichen Erkenntnissen zufolge stets eine Virusinfektion vorausgeht. Die Fallzahlen der ME/CFS-Erkrankten in Deutschland haben sich Sch\u00e4tzungen nach infolge der Infektionen mit dem Coronavirus etwa verdoppelt \u2013 auf aktuell wohl circa 500 000 Betroffene in Deutschland.\nAuch an anderen Krankheitsbildern in Form von Post- bzw. Long Covid infolge der Pandemie leiden noch einmal sehr viele Patientinnen und Patienten mehr.\nDie fehlende Bekanntheit und damit auch die fehlende Expertise sowie die Masse an F\u00e4llen f\u00fchren leider dazu, dass die Anlaufstellen, die es im Gesundheitswesen f\u00fcr Patientinnen und Patienten gibt, derzeit zu wenige sind. Auch verlangen einige private Praxen viel Geld f\u00fcr Diagnosen und Therapien, die nicht zugelassen sind.\nWir wissen, wie sehr die Krankheitsbilder die Betroffenen und ihre Angeh\u00f6rigen in der Lebensqualit\u00e4t beeintr\u00e4chtigen und welche schweren gesundheitlichen und zum Teil auch sozialen Folgen damit einhergehen. Die Auswirkungen postviraler Erkrankungen stellen eine enorme Herausforderung f\u00fcr die gesamte Gesellschaft dar \u2013 auch in volkswirtschaftlicher Hinsicht \u2013, und die Zahl der Betroffenen w\u00e4chst. Die Menschen fehlen im beruflichen und sozialen Leben sp\u00fcrbar!\nUns ist es daher wichtig, dass wir uns Parlamentarier/-innen geschlossen f\u00fcr die Verbesserung der Diagnose- und Behandlungsm\u00f6glichkeiten einsetzen \u2013 und zwar im Rahmen aller uns als Gesetzgeber zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel. Die Antr\u00e4ge der Union machen auf ein wichtiges Thema aufmerksam und zeigen Handlungsbedarfe auf. Leider f\u00fchren sie aber auch Punkte auf, die au\u00dferhalb unseres Einflussbereiches liegen und damit nicht erf\u00fcllbare Hoffnungen wecken oder aber bereits von der Koalition umgesetzt werden. Die Antr\u00e4ge sind somit in ihrer Konzeption f\u00fcr uns nicht zustimmungsf\u00e4hig.\nWir sind uns aber einig, dass wir in den Beratungen zum n\u00e4chsten Bundeshaushalt daf\u00fcr k\u00e4mpfen werden, Versorgungsforschung m\u00f6glich zu machen \u2013 und das ressort\u00fcbergreifend in der Zusammenarbeit mit BMG und BMBF. Nur so ist es m\u00f6glich, Versorgungsl\u00fccken auch zielgenau zu erkennen und in der Folge auf deren Schlie\u00dfung hinzuwirken.\nDoch auch die Forschung an Medikamenten und wirksamen Therapien m\u00fcssen wir st\u00e4rken \u2013 und daf\u00fcr brauchen wir ausk\u00f6mmliche F\u00f6rdermittel im Bundeshaushalt. Daf\u00fcr setzen wir uns als Parlamentarier/-innen ein. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen sich auch die L\u00e4nder und die Pharmaindustrie st\u00e4rker engagieren.\nEs ist ein gro\u00dfer Schritt, dass die Petition des Betroffenen Daniel Loy gestern fraktions\u00fcbergreifend einstimmig an die Bundesregierung mit dem h\u00f6chsten Votum \u201eZur Ber\u00fccksichtigung\u201c \u00fcberwiesen wurde. Das ist ein starker Auftrag der Parlamentarier/-innen an die Bundesregierung, die Versorgung, die Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Erkrankung, die Behandlungsm\u00f6glichkeiten und die Forschungsf\u00f6rderung sp\u00fcrbar voranzubringen.\nInsbesondere auch die Forschung in der bereits erfolgreichen Nationalen Klinischen Studiengruppe (NKSG) bei Frau Professor Scheibenbogen wollen wir weiter unterst\u00fctzen, denn sie leistet einen wichtigen Beitrag. Die F\u00f6rderung muss aus unserer Sicht zwingend \u00fcber das Jahresende 2023 hinaus weiterlaufen und braucht auch eine langfristige Perspektive. Denn hier entsteht genau das Forschungsnetzwerk, das wir im Koalitionsvertrag auch als aufbau- und f\u00f6rderungsw\u00fcrdig bereits beschrieben und uns zum Ziel gesetzt haben. Auch daf\u00fcr streiten wir in den Haushaltsverhandlungen!\nZu Protokoll gegebene Reden\nzur Beratung\n\u2013 des Antrags der Fraktion der CDU/CSU: Eine Milliarde Euro f\u00fcr den H\u00e4rtefallfonds jetzt bereitstellen und Zugang zu Entsch\u00e4digungen erleichtern\n\u2013 des Antrags der Abgeordneten Ulrike Schielke-Ziesing, Ren\u00e9 Springer, J\u00fcrgen Pohl, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der AfD: Renten\u00fcberleitung w\u00fcrdig abschlie\u00dfen \u2013 Fondsl\u00f6sungen mit Einmalzahlungen\n(Tagesordnungspunkt 12 a und b)\nZuf\u00e4llig las ich letztens einen Artikel aus der Gehirnforschung. Dort fand ich die Erkl\u00e4rung. Durch Suggestion und Einbildung lassen sich dem Ged\u00e4chtnis Erinnerungen von Ereignissen einpflanzen, die nie stattgefunden haben.\nEin Beispiel: Ja, 2019 wurde beschlossen, dass ein Fonds zur Abmilderung von H\u00e4rtef\u00e4llen in der Ost-West-Renten\u00fcberleitung, f\u00fcr Sp\u00e4taussiedler und j\u00fcdische Zuwanderer in H\u00f6he von 1 Milliarde Euro eingerichtet werden soll. Das war gut. Die Summe wurde im Haushalt eingestellt und so lange gesperrt, bis die Bundesl\u00e4nder ebenfalls 1 Milliarde zur Kofinanzierung beisteuern. Das ist richtig.\nWas Sie aber vergessen haben zu erw\u00e4hnen, ist die Tatsache, dass die Bundesl\u00e4nder sich in langen und z\u00e4hen Verhandlungen immer wieder weigerten, sich am Fonds mit 1 Milliarde Euro zu beteiligen, auch weil die Summe zu hoch erschien.\nDie Behauptung der CDU, dass die Stiftung nur gegr\u00fcndet wurde, weil die CDU im November 2022 einen Antrag eingebracht hat, ist schon harter Tobak. Es diskreditiert alle, die \u00fcber Jahre hinweg immer wieder Gespr\u00e4che mit Betroffenen und Verhandlungen mit den Bundesl\u00e4ndern gef\u00fchrt haben. Das ist unanst\u00e4ndig und zeugt von mangelndem Respekt. Die Stiftung ist seit dem 7. M\u00e4rz 2023 eingerichtet und war innerhalb k\u00fcrzester Zeit arbeitsf\u00e4hig. Daf\u00fcr gilt allen Mitarbeitenden von der Knappschaft-Bahn-See in Cottbus mein gro\u00dfer Dank.\nUnd Sie sind es, die weiterhin auf Zeit spielen. Im Januar habe ich Sie um Mithilfe gebeten, um bei den Ministerpr\u00e4sidenten unionsgef\u00fchrter L\u00e4nder daf\u00fcr zu werben, der Stiftung beizutreten und die Summe f\u00fcr die Antragsteller und Antragstellerinnen zu verdoppeln. Lediglich Berlin wird in K\u00fcrze aller Voraussicht nach den Beitritt zur Stiftung vollziehen.\nIch m\u00f6chte hier auch die Situation von Sachsen schildern. SPD und Gr\u00fcne haben die CDU um den Ministerpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer mehrfach aufgefordert, der Stiftung beizutreten. Am 23. Februar debattierte der S\u00e4chsische Landtag zum H\u00e4rtefallfonds. Und es ist keine \u00dcberraschung, dass dort die gleichen verwirrten Halbwahrheiten kolportiert wurden. Sie und Ihre Ministerpr\u00e4sidenten sind der Grund daf\u00fcr, dass wir in Deutschland einen Flickenteppich haben. Und deshalb bekommen die Antragsberechtigten in Sachsen eben nur 2 500 Euro, w\u00e4hrend in Mecklenburg-Vorpommern 5 000 Euro gezahlt werden.\nApropos Antragsteller und Antragstellerinnen. Bisher sind circa 128 000 Antr\u00e4ge eingegangen, erste Bescheide kamen Ende Juni zur Auszahlung. Das zeigt, dass die Antragsberechtigten sehr wohl in der Lage sind, Antr\u00e4ge zu stellen und das umfassende Informationsangebot auf der Internetseite des Ministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales in Anspruch zu nehmen.\nGestatten Sie mir zum Schluss noch einen Blick auf das Verl\u00e4ngerungsmantra der CDU/CSU: Beitrittsfrist verl\u00e4ngern, Antragsfrist verl\u00e4ngern, Arbeitszeit verl\u00e4ngern, Lebensarbeitszeit vor Eintritt in die Rente verl\u00e4ngern. Das sind die ewig gestrigen Ideen der CDU/ CSU. Sie wollen, dass alles wieder wie fr\u00fcher wird. Tr\u00e4umen Sie weiter, die Zukunft k\u00f6nnen Sie damit nicht gestalten.\nEs ist angesichts dieser Beispiele an Heuchelei kaum zu \u00fcberbieten, dass die Union nun ausgerechnet uns mit dem sozialen Zeigefinger kommt. Der Beschluss zum H\u00e4rtefallfonds ist zudem mittlerweile f\u00fcnf Jahre alt: Die unionsgef\u00fchrte GroKo h\u00e4tte die Chance gehabt, den Fonds auf den Weg zu bringen. Doch es hat Sie nicht interessiert, werte Union, Sie haben nur abgewunken und der Situation der Ostrentner/-innen nur Desinteresse entgegengebracht. Wieso sind die Ostrentner/-innen jetzt auf einmal interessant? Weil man als Opposition jetzt Stimmung machen kann? Oder kam vom Parteivorstand die Erinnerungsmail, das im n\u00e4chsten Jahr Wahlen im Osten anstehen? Der Plan geht aber nicht richtig auf, wenn man seine Hausaufgaben nicht erledigt und das lieber anderen \u00fcberlassen hat. Die Union ist wie der eine Mitsch\u00fcler, den man bei Gruppenaufgaben immer mitschleifen musste.\nDie von Ihnen nun geforderte Fristverl\u00e4ngerung ist purer Populismus. Die Einigung, die es gibt, hat Jahre gedauert, um zustande zu kommen. Die Union kann jetzt nicht einfach so tun, als sei alles mit einer reinen Fristverl\u00e4ngerung getan. Wenn Sie wirklich an Verbesserungen f\u00fcr die Ostrentner/-innen, Sp\u00e4taussiedler/-innen und j\u00fcdischen Kontingentfl\u00fcchtlinge interessiert w\u00e4ren, h\u00e4tten Sie, liebe Union, auch mal Ihre Hausaufgaben erledigen k\u00f6nnen und gleich mit Ihren L\u00e4nderchefs geredet. Gibt es da nicht ein, zwei, die Sie dazu h\u00e4tten ermutigen k\u00f6nnen, der Stiftung beizutreten, damit die Betroffenen 5 000 statt 2 500 Euro bekommen k\u00f6nnten?\nSie m\u00fcssen meine Verwirrung verstehen: Ich erlebe hier eine Union, die sich als Retterin der Ostrentner/-innen aufspielt, w\u00e4hrend bei mir zu Hause die CDU Sachsen einen Beitritt Sachsens zur Stiftung blockiert und damit den Betroffenen eine h\u00f6here Summe verwehrt hat, wof\u00fcr sich SPD und Gr\u00fcne in der Koalition \u00fcbrigens eingesetzt haben. Auch hier sehen wir: Die Union ist der Mitsch\u00fcler, der seine Hausaufgaben nicht rechtzeitig macht und dann um eine Woche Verl\u00e4ngerung bettelt.\nWie w\u00e4re es, wenn die Union aufh\u00f6ren w\u00fcrde, sich mit der Vergangenheit zu besch\u00e4ftigen? Sie will ja schlie\u00dflich selbst auch nicht immer mit den 16 Jahren von der Ampel konfrontiert werden. Wie w\u00e4re es, werte Union, wenn Sie sich stattdessen gemeinsam mit uns dahinterklemmen w\u00fcrden, gute, hohe Tarifl\u00f6hne f\u00fcr alle in Deutschland zu schaffen und damit f\u00fcr Renten zu sorgen, von denen die Leute ausk\u00f6mmlich leben k\u00f6nnen? Dann m\u00fcssten wir auch nicht mehr \u00fcber Fondsl\u00f6sungen oder Einmalzahlungen sprechen, sondern w\u00fcrden \u00fcber eine Gesellschaft des Respekts sprechen, die f\u00fcr alle funktioniert.\nSeien Sie mutig, liebe Union, versuchen Sie, nach vorn zu denken.\nWenn wir heute \u00fcber den H\u00e4rtefallfonds debattieren, stellt sich mir die Frage: Wo bleibt denn der Respekt dieser Bundesregierung, wenn es um die Anerkennung der Lebensleistung von Sp\u00e4taussiedlern und j\u00fcdischen Zuwanderern geht und um die Bek\u00e4mpfung von Altersarmut in diesen Bev\u00f6lkerungsgruppen?\nDie B\u00fcrger aus den neuen Bundesl\u00e4ndern, Sp\u00e4taussiedler und j\u00fcdische Zuwanderer haben in den vergangenen drei Jahrzehnten in hohem Ma\u00df zu unserem Wohlstand und unserer Wirtschaftsleistung beigetragen. Die Erwerbsbeteiligung der Sp\u00e4taussiedler und ihrer Kinder in Deutschland ist die h\u00f6chste aller Zuwanderergruppen und auf dem gleichen Niveau wie der angestammten Bev\u00f6lkerung. Sie tragen \u2013 auch durch die h\u00f6here Geburtenziffer \u2013 in erheblichem Ma\u00dfe zur Funktionsf\u00e4higkeit unseres Rentensystems bei.\nBeim H\u00e4rtefallfonds l\u00e4sst sich deutlich ablesen, wie es um den Respekt der SPD-gef\u00fchrten Ampel tats\u00e4chlich steht.\nErstens. Wir wollten bereits in der letzten Legislatur die Novellierung des Fremdrentengesetzes auf den Weg bringen. Das SPD-gef\u00fchrte Bundesarbeitsministerium hat die notwendige Korrektur mit H\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen blockiert. Schlie\u00dflich haben wir uns auf die Errichtung des H\u00e4rtefallfonds als Kompromissl\u00f6sung geeinigt und zu unserer Regierungszeit 1 Milliarde Euro in den Haushalt 2022 eingestellt. Die L\u00e4nder sollten sich mit einer weiteren Milliarde beteiligen.\nUnd was ist mit dem Regierungswechsel passiert? Der Bundesanteil ist ohne Begr\u00fcndung einfach halbiert worden auf 500 Millionen Euro. Das hat mit Respekt gegen\u00fcber Sp\u00e4taussiedlern und j\u00fcdischen Zuwanderern nichts zu tun, und dies wollen wir \u00e4ndern.\nZweitens. Die urspr\u00fcnglich geplante Einmalzahlung von 10 000 Euro pro Person hat sich auf 2 500 Euro reduziert. Die Reaktion der Verb\u00e4nde, etwa des Bundes der Vertriebenen oder des Zentralrates der Juden in Deutschland, ist niederschmetternd. Volker Beck, Pr\u00e4sident der Deutsch-Israelischen Gesellschaft, kritisierte, f\u00fcr 2 500 Euro bekomme man heutzutage noch nicht einmal einen Grabstein.\nJetzt bekommen die Angeh\u00f6rigen desselben Personenkreises unterschiedlich hohe Zahlungen, nur weil sie in unterschiedlichen Bundesl\u00e4ndern wohnen. Was f\u00fcr ein Irrsinn. Damit f\u00fchrt der H\u00e4rtefallfonds eben nicht zu einer Befriedung der sozialen H\u00e4rtef\u00e4lle. Im Gegenteil: Es werden neue Ungerechtigkeiten geschaffen, und die Anerkennung von Lebensleistungen Hunderttausender Rentner wird missachtet. Das darf so nicht bleiben. Wir wollen, dass die Bundesregierung die K\u00fcrzung zur\u00fccknimmt und wieder 1 Milliarde Euro wie damals vereinbart bereitstellt.\nZum Abschluss. F\u00fcr uns als Union bleibt die \u00c4nderung des Fremdrentengesetzes mit einer Korrektur das politische Ziel unserer Fraktion. Wir wollen die Alterssicherung f\u00fcr Sp\u00e4taussiedler gerechter machen und nach der Angleichung der Ostrenten auch die Lebensleistung der Sp\u00e4taussiedler rentenrechtlich angemessen w\u00fcrdigen.\nRespekt sieht f\u00fcr uns anders aus. Und deshalb: Stimmen Sie unserem Antrag zu!\nSchon angesichts dessen ist bei einem solchen Vorhaben, das f\u00fcr den gesamtgesellschaftlichen Zusammenhalt durchaus relevant ist, fragw\u00fcrdig, der Bundesregierung vorzuwerfen, was ma\u00dfgeblich unionsgef\u00fchrte Landesregierungen getan haben. Es waren ma\u00dfgeblich die unionsgef\u00fchrten Landesregierungen, die bewirkt haben, dass die Bundesregierung die Verringerung des Gesamtvolumens des H\u00e4rtefallfonds gegen\u00fcber den urspr\u00fcnglichen Planungen vorgenommen hat. Statt je 1 Milliarde Euro durch Bund und Bundesl\u00e4nder ist nun je eine halbe Milliarde Euro vorgesehen. Der Bund musste hier auf die L\u00e4nder zugehen, da diese behaupteten, mit einem h\u00f6heren Betrag \u00fcberfordert zu sein. Die L\u00e4nder, insbesondere die unionsgef\u00fchrten, haben eine Einigung auf ein gemeinsames Vorgehen dennoch bis zum letzten Moment verz\u00f6gert und letztendlich scheitern lassen.\nAnschlie\u00dfend hat die Ampel von sich aus beschlossen, den H\u00e4rtefallfonds durch eine allein vom Bund errichtete Stiftung, in die der Bund seinen Anteil von 500 Millionen Euro einbringt, zu retten. Den L\u00e4ndern wurde eine freiwillige Beitrittsm\u00f6glichkeit einger\u00e4umt. Es haben anschlie\u00dfend aber nur wenige Bundesl\u00e4nder \u00fcberhaupt Anstalten gemacht, einen Beitritt in die Wege zu leiten. Den Anfang gemacht hat dankenswerterweise Mecklenburg-Vorpommern \u2013 ein Schritt, der im Landtag gemeinsam von Landesregierung und Opposition, auch von der Union mitgetragen wurde. Weiter beigetreten sind Bremen, Hamburg und Th\u00fcringen.\nMan sieht: Keines dieser Bundesl\u00e4nder ist unionsgef\u00fchrt. Stattdessen gab es deutliche Absagen beispielsweise aus Sachsen-Anhalt, aus Sachsen oder aus Bayern. Wenn die Unionsfraktion den Beitritt weiterer Bundesl\u00e4nder w\u00fcnscht, sollte sie vielleicht erst parteiintern eine gemeinsame Position finden. Vom Bund weitere Verhandlungen zu fordern, ist witzlos, wenn die eigenen Ministerpr\u00e4sidenten kein Interesse an Verhandlungen haben. Sollten weitere Bundesl\u00e4nder den Wunsch eines Beitritts \u00e4u\u00dfern, w\u00fcrde das allerdings die Sachlage deutlich ver\u00e4ndern.\nWas der Bund auf keinen Fall machen darf, ist, jetzt auch noch die Verweigerungshaltung der L\u00e4nder zu belohnen und f\u00fcr ihren nicht geleisteten Beitritt einzuspringen. Damit \u00f6ffnet man jeglicher Erpressung T\u00fcr und Tor, bestraft die L\u00e4nder, die dankenswerterweise ihren Beitrag leisten, und signalisiert, dass eine faire Lastenverteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern jederzeit ausgehebelt werden kann, wenn die L\u00e4nder nur genug blockieren. Konstruktiv w\u00e4re es von der Unionsfraktion im Deutschen Bundestag gewesen, gemeinsam mit der Ampel die L\u00e4nder davon zu \u00fcberzeugen, doch noch dem H\u00e4rtefallfonds mit einem eigenen finanziellen Anteil beizutreten. Das ist allerdings nirgendwo zu sehen.\nGenauso wenig ist irgendwo ein Gegenfinanzierungsvorschlag erkennbar. Sehr geehrte Fachpolitiker der Union: Fragen Sie bitte bei Ihren Haushaltspolitikerinnen nach. Diese fordern n\u00e4mlich immer weitere Einsparungen, w\u00e4hrend die CDU/CSU-Mitglieder im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales f\u00fcr dieselben Titel im Haushalt mehr Geld fordern. Wie soll das denn zusammengehen?\nEine weitere Sache im Antrag h\u00f6rt sich zun\u00e4chst gut an, ist aber leider sehr undurchdacht. Die Unionsfraktion fordert, die Antragsfristen zu verl\u00e4ngern, um den teils hochbetagten Betroffenen die Antragstellung zu erleichtern. Dabei wird aber vergessen, dass dies auch zu einer Verz\u00f6gerung der Auszahlungen f\u00fchren w\u00fcrde. Das ist leider bei hochbetagten Menschen ein gro\u00dfes Problem, denn es steht zu bef\u00fcrchten, dass ein Teil von ihnen die Einmalzahlung dann nicht mehr erh\u00e4lt. Eine L\u00f6sung dieses Problems l\u00e4sst der Antrag leider v\u00f6llig vermissen. Wir werden uns das aber genau ansehen.\nDie letzte Forderung, die nach einer Ausweitung des Informations-, Beratungs- und Hilfsangebots f\u00fcr Betroffene, bleibt leider sehr unkonkret. Im Antrag ist nicht ausgef\u00fchrt, welche Angebote aus Sicht der Union fehlen, und auch nicht, welche zus\u00e4tzlichen Angebote sie im Einzelnen fordert.\nF\u00fcr konstruktive Gespr\u00e4che, beispielsweise wie man noch weitere Bundesl\u00e4nder ins Boot holen kann, sind wir als Koalition immer offen. Deshalb freue ich mich auf das weitere parlamentarische Verfahren.\nDer H\u00e4rtefallfonds der Bundesregierung ist jetzt so mickrig, dass sich die Menschen nur veralbert vorkommen m\u00fcssen. Die Rentenobergrenze legen Sie mehr oder weniger willk\u00fcrlich bei 830 Euro fest. Wie weltfremd! Das hei\u00dft: Wer im Jahr 2021 weniger Rente hatte, kann \u00fcberhaupt keinen Antrag stellen. Damit werden Hunderttausende ausgeschlossen. Das ist indiskutabel!\nLaut Antwort des Arbeitsministeriums auf meine Anfrage werden rund 90 Prozent der Betroffenen keinen Cent sehen, weil die Kriterien Ihres H\u00e4rtefallfonds viel zu hart sind. 90 Prozent Entt\u00e4uschung und 10 Prozent Almosen: Das ist die Formel Ihres H\u00e4rtefallfonds. Sie produzieren damit neue Unzufriedenheit und neue Wut, insbesondere in Ostdeutschland. Keine gute Idee in diesen Tagen!\nJa, Mecklenburg-Vorpommern und Th\u00fcringen beteiligen sich am Fonds. Das hat auch etwas damit zu tun, dass Die Linke dort regiert und wir jede M\u00f6glichkeit nutzen, den Betroffenen zu helfen. Es bleibt aber eine Unversch\u00e4mtheit, wie sie mit den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern umgehen. Bezahlen: Ja! Aber mitreden: Nein! So geht das nicht!\nUnd was bekommen die betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger? Einen inakzeptablen Flickenteppich. In Erfurt gibt es dann 5 000 Euro Entsch\u00e4digung und in Magdeburg nur 2 500 Euro? Das kann man niemandem erkl\u00e4ren. Nein, der H\u00e4rtefallfonds der Ampel befriedet nicht und heilt keine Wunden. Wir brauchen einen Gerechtigkeitsfonds, der nicht nur 10 Prozent, sondern 100 Prozent der Betroffenen entsch\u00e4digt.\nEs muss endlich um die Anerkennung der Lebensleistung der B\u00fcrger gehen. Geben Sie sich 33 Jahre nach der deutschen Einheit einen Ruck. Wir brauchen eine L\u00f6sung f\u00fcr alle statt Almosen f\u00fcr wenige. Gerechtigkeitsfonds statt H\u00e4rtefallfonds!\nZu Protokoll gegebene Rede\nzur Beratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Petra Sitte, Anke Domscheit-Berg, Nicole Gohlke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE zu dem Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Festlegung harmonisierter Vorschriften f\u00fcr K\u00fcnstliche Intelligenz (Gesetz \u00fcber K\u00fcnstliche Intelligenz) und zur \u00c4nderung bestimmter Rechtsakte der Union KOM(2021) 206 final\nhier: Stellungnahme gegen\u00fcber der Bundesregierung gem\u00e4\u00df Artikel 23 Absatz 3 des Grundgesetzes\nK\u00fcnstliche Intelligenz nachhaltig und sozial gerecht regulieren\n(Tagesordnungspunkt 16)\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion, viele Ihrer Forderungen sind gut und richtig, aber nicht neu. Auch wir als SPD-Bundestagsfraktion haben schon im Januar in unserem Positionspapier zum AI Act und zu der Regulierung vertrauensw\u00fcrdiger KI Anforderungen an den AI Act formuliert.\nWir als Fraktion wollen den risikobasierten Ansatz zum Fundament des Regelwerkes erkl\u00e4ren. Hierbei geht es darum, KI-Anwendungen nach dem Risiko einzuteilen, das sie f\u00fcr die Gesundheit und Sicherheit oder die Grundrechte von Personen darstellen. Aus dieser Unterteilung ergeben sich dann die Anforderungen an Anbieter/-innen und Nutzer/-innen von KI-Anwendungen in der EU.\nIn diesem risikobasierten Ansatz sehen wir ein geeignetes Instrument im Sinne der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zwischen der Wahrung der Interessen von B\u00fcrger/-innen und dem Innovationspotenzial der Technologie. Er stellt das Alleinstellungsmerkmal der europ\u00e4ischen KI-Landschaft dar. B\u00fcrger/-innen werden in der EU weder der Willk\u00fcr des Staates noch der der Konzerne \u00fcberlassen. Uns ist es zudem wichtig, dass transparent gemacht wird, wann KI-Produkte zum Einsatz kommen. Wir fordern deshalb eine Kennzeichnungspflicht und ein Register f\u00fcr staatlich betriebene Systeme, die KI nutzen.\nKI-Systeme werden zunehmend Entscheidungen f\u00fcr und \u00fcber uns treffen, und dabei werden diese Systeme Fehler machen. Um Fairness sicherzustellen, wollen wir die Anbieter/-innen und Nutzer/-innen von KI-Systemen verpflichten, den Betroffenen dieser Entscheidungen sachgerechte und konkrete Informationen bereitzustellen. Sollten diese Informationen nicht zu einer Aufkl\u00e4rung beitragen oder eine Fehlentscheidung offenbaren, sollen Europ\u00e4er/-innen das Recht haben, Beschwerde einzulegen oder Klage zu erheben. Besonders wichtig ist dabei der Schutz der Rechte von Arbeitnehmer/-innen, Verbraucher/-innen und marginalisierten Gruppen.\nIm Bereich der Arbeitswelt setzen wir uns f\u00fcr eine \u00d6ffnungsklausel ein, die es uns in Deutschland erlaubt, weitergehende Rechte von Arbeitnehmer/-innen im Rahmen der traditionell starken betrieblichen Mitbestimmung zu erm\u00f6glichen.\nDie Liste der Hochrisikoanwendungen wollen wir um Produkte des Finanz- und Versicherungswesens erweitern, insbesondere in F\u00e4llen, in denen sie die finanzielle Sicherheit von Privatpersonen betreffen. Um marginalisierte Gruppen zu sch\u00fctzen, fordern wir eine klare Risiko- und Folgenabsch\u00e4tzung schon bei der Entwicklung KI-basierter Systeme und die Pr\u00fcfung hoch risikobehafteter Systeme durch unabh\u00e4ngige Dritte.\nSysteme f\u00fcr Predicitve Policing und Social Scoring, die biometrische Echtzeit\u00fcberwachung und Emotionserkennungssysteme lehnen wir aufgrund ihres hohen Diskriminierungs- und Missbrauchspotenzials ab.\nLassen Sie uns gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass wir die Chancen von KI nutzen, die Risiken im Blick haben und die Menschen sch\u00fctzen.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["S14077", "S14077", "S14077", "S14077", "S14221", "S14077", "S14077", "S14077", "S14078", "S14078", "S14079", "S14080", "S14081", "S14082", "S14083", "S14084", "S14085", "S14086", "S14087", "S14088", "S14089", "S14090", "S14091", "S14092", "S14093", "S14094", "S14095", "S14097", "S14100", "S14104", "S14097", "S14100", "S14111", "S14104", "S14104", "S14106", "S14107", "S14108", "S14110", "S14111", "S14115", "S14116", "S14118", "S14119", "S14120", "S14121", "S14122", "S14123", "S14124", "S14125", "S14127", "S14127", "S14127", "S14128", "S14129", "S14130", "S14131", "S14132", "S14133", "S14134", "S14135", "S14137", "S14138", "S14139", "S14139", "S14140", "S14141", "S14142", "S14143", "S14144", "S14145", "S14145", "S14146", "S14146", "S14148", "S14149", "S14150", "S14150", "S14151", "S14153", "S14153", "S14154", "S14154", "S14155", "S14155", "S14156", "S14157", "S14158", "S14159", "S14160", "S14161", "S14161", "S14161", "S14162", "S14162", "S14162", "S14162", "S14162", "S14162", "S14162", "S14163", "S14163", "S14163", "S14163", "S14163", "S14164", "S14165", "S14166", "S14167", "S14168", "S14170", "S14171", "S14172", "S14173", "S14175", "S14176", "S14177", "S14178", "S14179", "S14180", "S14181", "S14182", "S14182", "S14183", "S14184", "S14185", "S14186", "S14187", "S14188", "S14189", "S14190", "S14191", "S14192", "S14192", "S14193", "S14195", "S14196", "S14197", "S14198", "S14199", "S14200", "S14200", "S14202", "S14202", "S14202", "S14203", "S14204", "S14205", "S14206", "S14207", "S14208", "S14209", "S14210", "S14212", "S14212", "S14213", "S14214", "S14215", "S14216", "S14217", "S14219", "S14220", "S14221", "S14229", "S14221", "S14221", "S14222", "S14222", "S14223", "S14224", "S14224", "S14225", "S14226", "S14227", "S14228", "S14229", "S14232", "S14233", "S14234", "S14235", "S14236", "S14238", "S14239", "S14239", "S14240", "S14241", "S14242", "S14242", "S14243", "S14243", "S14243", "S14244", "S14244", "S14245", "S14246", "S14247", "S14247", "S14248", "S14248", "S14249", "S14249", "S14250", "S14250", "S14251", "S14251", "S14251", "S14252", "S14253", "S14254", "S14254", "S14255", "S14256", "S14257", "S14257", "S14259", "S14271", "S14271", "S14271", "S14274", "S14276", "S14276", "S14278", "S14278", "S14279", "S14280", "S14280", "S14280", "S14281", "S14281", "S14281", "S14282", "S14282", "S14283", "S14283", "S14283", "S14284", "S14284", "S14284", "S14285", "S14285", "S14286", "S14286", "S14287", "S14287", "S14288", "S14288", "S14288", "S14289", "S14289", "S14289", "S14290", "S14290", "S14291", "S14292", "S14292", "S14292", "S14293", "S14293", "S14293", "S14294", "S14295", "S14295", "S14296", "S14296", "S14297", "S14297", "S14298", "S14298"]}