{"title": "VG Freiburg, Urteil vom 02.03.2023 - 10 K 664/22", "author": "Openjur Gug", "url": "https://oj.is/2466283", "hostname": "oj.is", "description": "Durch eine COVID-19 Impfung h\u00e4tte (im Zeitraum Dezember 2021) eine Corona-infizierte Person eine Absonderung (welche nach der baden-w\u00fcrttembergischen Corona-VO Absonderung vom 30.10.2021 bereits aufgr ...", "sitename": "VG Freiburg, Urteil vom 02.03.2023 - 10 K 664/22", "date": "2020-06-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Durch eine COVID-19 Impfung h\u00e4tte (im Zeitraum Dezember 2021) eine Corona-infizierte Person eine Absonderung (welche nach der baden-w\u00fcrttembergischen Corona-VO Absonderung vom 30.10.2021 bereits aufgrund der blo\u00dfen Infektion zu erfolgen hatte) nicht im Sinne des \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 4 IfSG vermeiden k\u00f6nnen.\nDer Bescheid des Regierungspr\u00e4sidiums Freiburg vom 21.02.2022 wird aufgehoben. Der Beklagte wird verpflichtet, der Kl\u00e4gerin Entsch\u00e4digungsleistungen nach \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Infektionsschutzgesetz f\u00fcr XX f\u00fcr die Zeit vom 14.12.2021 bis zum 24.12.2021 i.H.v. 742,68 EUR zu gew\u00e4hren.\nDer Beklagte tr\u00e4gt die Kosten des Verfahrens.\nDie Berufung wird zugelassen.\nDie Kl\u00e4gerin begehrt die Erstattung einer an ihren Arbeitnehmer XX gezahlten Verdienstausfallentsch\u00e4digung in Folge einer beh\u00f6rdlichen Absonderungsanordnung nach dem Infektionsschutzgesetz.\nDie Kl\u00e4gerin ist ein Personaldienstleistungsunternehmen. Sie betreibt unter anderem in Freiburg eine Niederlassung, \u00fcber welche sie den Mitarbeiter XX besch\u00e4ftigte.\nDer Mitarbeiter X wurde im Dezember 2021 durch PCR-Test positiv auf das Corona-Virus (SARS-CoV-2) getestet. Die Stadt X best\u00e4tigte dem Mitarbeiter mit Schreiben vom 16.12.2021, dass gem\u00e4\u00df der Corona-Verordnung Absonderung eine Pflicht zur Absonderung vom 09.12.2021 bis zum 24.12.2021 vorgelegen habe.\nDie Kl\u00e4gerin zahlte an den Mitarbeiter in der Zeit der Absonderung den Verdienstausfall nach \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 5 Satz 1 IfSG in H\u00f6he von 476,39 EUR sowie f\u00fcr den Mitarbeiter Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung in H\u00f6he von insgesamt 266,47 EUR.\nMit Online-Antrag vom 31.01.2022 beantragte die Kl\u00e4gerin bei dem Regierungspr\u00e4sidium Freiburg die Erstattung des Verdienstausfalls und der entrichteten Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr diesen Arbeitnehmer nach \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) IfSG f\u00fcr den Zeitraum vom 09.12.2021 bis zum 24.12.2021 in H\u00f6he von 742,86 EUR. Dazu erkl\u00e4rte sie, dass vom 09.12.2021 bis zum 13.12.2021 f\u00fcnf Krankheitstage vorgelegen h\u00e4tten. Im Feld des Antragsvordrucks zum \"Impfstatus\" gab sie an: \"Nein\", unter \"M\u00f6glichkeit der vollst\u00e4ndigen Impfung\" erkl\u00e4rte sie: \"Ja\".\nMit Bescheid vom 21.02.2022 lehnte das Regierungspr\u00e4sidium Freiburg die Gew\u00e4hrung von Entsch\u00e4digung ab. Es f\u00fchrte aus: Gem\u00e4\u00df \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 4 IfSG erhalte keine Entsch\u00e4digung nach \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 i. V. m. Abs. 5 und \u00a7 [57](https://dejure.org/gesetze/IfSG/57.html) IfSG, wer durch Inanspruchnahme einer Schutzimpfung, die gesetzlich vorgeschrieben ist oder im Bereich des gew\u00f6hnlichen Aufenthalts des Betroffenen \u00f6ffentlich empfohlen wurde, die Absonderung h\u00e4tte vermeiden k\u00f6nnen. Jedenfalls seit dem 15.09.2021 bestehe in Baden-W\u00fcrttemberg eine nachweisbare ausreichende Immunisierungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr alle Erwachsenen durch die Inanspruchnahme einer Schutzimpfung. Dem liege zugrunde, dass f\u00fcr jede impfwillige Person ab Mitte Juli 2021, zuz\u00fcglich eines Zeitraums von acht Wochen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Erst- und Zweitimpfung sowie einer Wartezeit, ausreichend Impfstoffe verf\u00fcgbar gewesen seien.\nDie Kl\u00e4gerin hat am 08.03.2022 Klage erhoben. Sie f\u00fchrt aus: \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 4 IfSG sehe einen Entsch\u00e4digungsausschluss dann vor, wenn durch die Inanspruchnahme der empfohlenen Impfung das Verbot in der Aus\u00fcbung der T\u00e4tigkeit h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen. Dies bedeute, dass der Anspruchsausschluss nur Anwendung f\u00e4nde, wenn eine Absonderung gegen\u00fcber einer vollst\u00e4ndig geimpften Person nicht erlassen worden w\u00e4re. \u00a7 3 Abs. 2 der Corona-Verordnung Absonderung vom 13.12.2021 habe jedoch hinsichtlich der Absonderungspflicht gerade keinen Unterschied zwischen geimpften und ungeimpften Personen gemacht. Eine Impfung k\u00f6nne eine Infektion mit dem Corona-Virus nicht verhindern. Darauf werde auch auf einer FAQ-Seite der Bundesregierung hingewiesen. Es bestehe auch keine Impfpflicht. Soweit der Beklagte in der Klageerwiderung darauf abstelle, dass \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) IfSG im Rahmen der Einf\u00fchrung des Masernschutzgesetzes neu gefasst worden sei, sei zu beachten, dass eine Masernimpfung eine weitere Infektion nahezu vollkommen verhindere. Dies sei bei dem Corona-Virus gerade nicht der Fall. Die Annahme eines Mitverschuldens f\u00fchre zu einer gesetzlich nicht vorgesehenen Impfpflicht \"durch die Hintert\u00fcr\". Der Mitarbeiter sei an f\u00fcnf Tagen der Quarant\u00e4ne arbeitsunf\u00e4hig gemeldet gewesen. Diese Tage seien von dem Entsch\u00e4digungsantrag auch nicht umfasst worden. Es sei nicht nachvollziehbar, dass der Beklagte im Klageverfahren fordere, einen Nachweis \u00fcber die Symptomatik des betroffenen Mitarbeiters im gesamten Quarant\u00e4nezeitraum zu erbringen. Sie sei als Arbeitgeberin fachlich nicht in der Lage, einzusch\u00e4tzen, ob ein Mitarbeiter arbeitsunf\u00e4hig erkrankt sei und sei daher auf einen \u00e4rztlichen Nachweis angewiesen. Nachtr\u00e4glich sei festgestellt worden, dass der Arbeitnehmer gar keine Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung vorgelegt und daher zu Unrecht Lohnfortzahlung erhalten habe. Mit Blick darauf, dass ein Arbeitgeber nach der gesetzlichen Regelung f\u00fcr die Entsch\u00e4digung in Vorleistung gehen m\u00fcsse, sei eine Auslegung zu Lasten der Arbeitgeber nicht angezeigt.\nDie Kl\u00e4gerin beantragt,\nden Bescheid des Regierungspr\u00e4sidiums Freiburg vom 21.02.2022 aufzuheben und den Beklagten zu verpflichten, ihr Entsch\u00e4digungsleistungen nach \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) IfSG f\u00fcr XX f\u00fcr die Zeit vom 14.12.2021 bis zum 24.12.2021 i.H.v. 742,86 EUR zu gew\u00e4hren.\nDer Beklagte beantragt,\ndie Klage abzuweisen.\nEr f\u00fchrt aus: F\u00fcr den Zeitraum vom 09.12.2021 bis zum 13.12.2021 bestehe schon deshalb kein Anspruch auf Entsch\u00e4digung, weil \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 2 IfSG einen Ursachenzusammenhang zwischen beh\u00f6rdlicher Absonderungsanordnung und dem Ausfall voraussetze. In dem benannten Zeitraum sei der Arbeitnehmer aber arbeitsunf\u00e4hig erkrankt gewesen, weshalb die Absonderung nicht kausal f\u00fcr einen etwaigen Verdienstunfall gewesen sei. Die Kl\u00e4gerin sei gehalten, durch Vorlage einer Negativbescheinigung der Krankenkasse glaubhaft zu machen, dass der betroffene Mitarbeiter w\u00e4hrend des \u00fcbrigen Zeitraums nicht arbeitsunf\u00e4hig gewesen sei. Der Absonderungszeitraum sei mit 16 Tagen auff\u00e4llig lang; dies sei h\u00e4ufig der Fall, wenn eine l\u00e4nger anhaltende Symptomatik gegeben sei. Hilfsweise bestehe der geltend gemachte Anspruch auch deswegen nicht, weil der Mitarbeiter \"Kranker\" im Sinne des \u00a7 [2](https://dejure.org/gesetze/IfSG/2.html) Nr. 4 IfSG gewesen sei. Kranke seien nach der Leitidee des Entsch\u00e4digungsanspruchs nicht anspruchsberechtigt. Weiter hilfsweise greife jedenfalls der Ausschlussgrund des \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 4 IfSG. Der Mitarbeiter h\u00e4tte im Sinne der Norm eine Absonderung durch eine Impfung vermeiden k\u00f6nnen. Zwar habe die Corona-Verordnung Absonderung eine Absonderungspflicht unabh\u00e4ngig vom Impfstatus vorgesehen. Es k\u00f6nne jedoch nicht pauschal davon ausgegangen werden, dass der betroffene Arbeitnehmer auch bei einer vollst\u00e4ndigen Immunisierung (\u00fcberhaupt) positiv getestet worden w\u00e4re. Die Gesundheitsminister der L\u00e4nder h\u00e4tten sich am 22.09.2021 darauf geeinigt, dass die Ausschlussregelung im Rahmen des Entsch\u00e4digungsverfahrens in Bezug auf das SARS-CoV-2 Virus sp\u00e4testens ab dem 01.11.2021 Anwendung finden solle. Das Land Baden-W\u00fcrttemberg habe entschieden, die Ausschlussregelung in diesem Zusammenhang schon ab dem 15.09.2021 anzuwenden. Dem liege die Tatsache zugrunde, dass seit diesem Zeitpunkt eine nachweisbare ausreichende Immunisierungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr jede erwachsene Person durch die Inanspruchnahme einer Schutzimpfung bestanden habe. Ab Mitte Juli 2021 habe es f\u00fcr jede erwachsene Person ausreichend Impfstoff gegeben, hinzu komme eine Zeit f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Zweitimpfung zuz\u00fcglich einer Wartezeit. Eine \u00f6ffentliche Empfehlung der Impfung bestehe mit der Ver\u00f6ffentlichung der Impfempfehlung der STIKO im Epidemiologischen Bulletin des RKI aus dem Januar 2021. Kernst\u00fcck der Ausschlussregelung des \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 4 IfSG sei der Ma\u00dfstab der Vermeidbarkeit. Eine 100-prozentige Wirksamkeit k\u00f6nne nicht als Ma\u00dfstab zugrunde gelegt werden, da Impfungen generell nicht zu 100 % wirksam seien. Dabei sei auch zu beachten, dass \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 4 IfSG mit dem Masernschutzgesetz eingef\u00fcgt worden sei. Gerade auch die Masernimpfung sch\u00fctze nicht mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit vor einer Infektion. Es gen\u00fcge daher bereits eine \u00fcberwiegende Wahrscheinlichkeit zur Bejahung des Ausschlusses. Der Ma\u00dfstab der Vermeidbarkeit m\u00fcsse dahingehend ausgelegt werden, dass durch eine Schutzimpfung nicht nur geimpfte Personen vor einer Erkrankung und schweren Krankheitsverl\u00e4ufen gesch\u00fctzt w\u00fcrden, sondern ebenfalls die Weiterverbreitung der Krankheit in der Bev\u00f6lkerung und daraus folgend die \u00dcberlastung des Gesundheitssystems sowie der kritischen Infrastruktur verhindert werde. Weiter verfolge die Schutzimpfung das Ziel, die Bev\u00f6lkerung vor einer Hospitalisierung sowie einer Behandlung auf der Intensivstation und vor dem Tod durch einen schweren Krankheitsfall zu sch\u00fctzen. Ma\u00dfstab der Vermeidbarkeit sei daher nicht, dass eine Absonderung durch eine Impfung mit 100 %iger Wahrscheinlichkeit h\u00e4tte vermieden werden k\u00f6nnen, sondern vielmehr, dass neben der Vermeidung einer Absonderung die benannten Ziele des Bev\u00f6lkerungsschutzes erreicht w\u00fcrden. Dem entspreche die Definition der Schutzimpfung im Sinne des \u00a7 [2](https://dejure.org/gesetze/IfSG/2.html) Nr. 9 IfSG, die nur auf die Gabe eines Impfstoffes mit dem Ziel, vor einer \u00fcbertragbaren Krankheit zu sch\u00fctzen, abhebe. Auch die Gesetzesbegr\u00fcndung spreche daf\u00fcr, an den Ma\u00dfstab der Vermeidbarkeit keine hohen Anforderungen zu stellen und eine \u00fcberwiegende Wahrscheinlichkeit, jedenfalls aber eine hohe Wahrscheinlichkeit, ausreichen zu lassen. Diesem Ma\u00dfstab der Vermeidbarkeit werde die zum Zeitpunkt der Absonderung gesch\u00e4tzte Impfeffektivit\u00e4t gerecht. Nach den Feststellungen des w\u00f6chentlichen Lageberichts des Robert Koch-Instituts vom 09.12.2021, vom 16.12.2021 und vom 23.12.2021 habe die Effektivit\u00e4t der Impfstoffe f\u00fcr die Kalenderwochen 45-50 des Jahres 2021 in der Altersgruppe 12 bis 17 Jahre bei 89 % bzw. 88 % gelegen, in der Altersgruppe 18 bis 59 Jahren bei etwa 67 % bis 69 % und in der Altersgruppe \u2265 60 Jahre bei etwa 68 % bis 71 %. Zu ber\u00fccksichtigen sei weiterhin, dass die gesch\u00e4tzte Impfeffektivit\u00e4t bez\u00fcglich Hospitalisierungen f\u00fcr den Zeitraum ab Kalenderwoche 49 herausragend gewesen sei. Dies habe zum Erreichen eines der obersten Ziele im Rahmen des Pandemieplans gef\u00fchrt, n\u00e4mlich der Entlastung des Gesundheitswesens. Sollte die Bundesregierung diese Rechtsfrage anders bewerten, sei dies unerheblich. Es handele sich lediglich um eine Rechtsansicht, der keine Bindungswirkung zukomme. Der Vollzug des Infektionsschutzgesetzes obliege nach \u00a7 [54](https://dejure.org/gesetze/IfSG/54.html) IfSG den L\u00e4ndern. Hilfsweise lasse sich aus der Begr\u00fcndung zur Einf\u00fchrung des Ausschlussgrundes des \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 4 IfSG der allgemeine Rechtsgedanke entnehmen, dass diejenige Person, die das sch\u00e4digende Ereignis in vorwerfbarer Weise verursacht habe, nicht auf Kosten der Allgemeinheit eine Entsch\u00e4digung erhalten solle, wenn diese Person in der Aus\u00fcbung ihrer bisherigen Erwerbst\u00e4tigkeit einem Verbot unterliege. Dem gesetzgeberischen Willen sei daher zu entnehmen, dass es f\u00fcr die Anwendbarkeit des Ausschlussgrundes auf eine Unterlassung der Schutzimpfung in vorwerfbarer Weise ankomme. Ein solches Unterlassen liege vor, wenn die Schutzimpfung \u00f6ffentlich empfohlen werde, eine ausreichende Impfm\u00f6glichkeit bestanden habe und diese nicht wahrgenommen worden sei. Der Sinn und Zweck des \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) IfSG werde ad absurdum gef\u00fchrt, wenn derjenige, der nicht bereit gewesen sei, die Allgemeinheit durch Inanspruchnahme einer \u00f6ffentlich empfohlenen Impfung zu sch\u00fctzen, eine Billigkeitsentsch\u00e4digung von eben jener Allgemeinheit erhalten w\u00fcrde. Daneben lasse sich der Begr\u00fcndung zu \u00a7 48 Bundesseuchenschutzgesetz, der Vorg\u00e4ngernorm des heutigen \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) IfSG, entnehmen, dass der Gesetzgeber die von einem Berufsverbot Betroffenen mit Entsch\u00e4digungsleistungen habe versorgen wollen, da sie vom Schicksal in \u00e4hnlicher Weise betroffen seien wie Kranke. Dem liege die grunds\u00e4tzliche Einordnung zugrunde, dass der in \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) IfSG aufgef\u00fchrte Personenkreis als \"St\u00f6rer\" im polizeirechtlichen Sinne einzuordnen sei. Dies habe zur Folge, dass dieser nach der erfolgten Gefahrenabwehr auf der Sekund\u00e4rebene keinen Anspruch auf Entsch\u00e4digung habe. Da der Gesetzgeber den Personenkreis aber in \u00e4hnlicher Weise wie Kranke betroffen gesehen habe, habe er sich zur Schaffung einer Billigkeitsentsch\u00e4digung entschieden. Wenn aber davon auszugehen sei, dass die Eigenschaft als St\u00f6rer in vorwerfbarer Weise hingenommen worden sei, so gehe die Wertung fehl, dass diese Arbeitnehmer sodann einem Kranken n\u00e4her st\u00fcnden als dem gew\u00f6hnlichen polizeirechtlichen St\u00f6rer. Dar\u00fcber hinaus werde auch die Lohnfortzahlung im Krankheitsfall nach \u00a7 [3](https://dejure.org/gesetze/EntgFG/3.html) Entgeltfortzahlungsgesetz nur dann gezahlt, wenn die Krankheit ohne Verschulden des Arbeitnehmers eingetreten sei. Weiter hilfsweise m\u00fcsse der Anspruch jedenfalls in Anwendung des \u00a7 [254](https://dejure.org/gesetze/BGB/254.html) BGB analog wegen Mitverschuldens auf Null reduziert werden.\nDem Gericht liegt die Akte des Regierungspr\u00e4sidiums Freiburg (ein Band) vor.\nA. Die Klage ist als Verpflichtungsklage nach \u00a7\n[42](https://dejure.org/gesetze/VwGO/42.html) Abs. 1 Alt. 2 VwGO statthaft und auch sonst zul\u00e4ssig.\nB. Die Klage ist auch begr\u00fcndet. Der Ablehnungsbescheid des Regierungspr\u00e4sidiums Freiburg vom 21.02.2022 ist rechtswidrig und verletzt die Kl\u00e4gerin in ihren Rechten. Sie hat einen Anspruch auf die beantragte Entsch\u00e4digung (\u00a7\n[113](https://dejure.org/gesetze/VwGO/113.html) Abs. 5 VwGO).\nI. Rechtsgrundlage f\u00fcr den von der Kl\u00e4gerin geltend gemachten Anspruch ist \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 1 und 2, Abs. 5 Satz 3 sowie \u00a7 [57](https://dejure.org/gesetze/IfSG/57.html) Abs. 1 Satz 1, 3 und 4 Halbsatz 2, Abs. 2 Satz 2 IfSG in der im Zeitraum der Absonderung ab dem 14.12.2021 ma\u00dfgeblichen Fassung des Gesetzes vom 10.12.2021 (zur ma\u00dfgeblichen Sach- und Rechtslage im Rahmen des \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) IfSG vgl. Urteil der Kammer vom 17.05.2021 - [10 K 368/21](/u/2398193.html) -, juris Rn. 17 m.w.N.; Eckart/Kruse, in: BeckOK Infektionsschutzrecht, 15. Ed., Stand 10.01.2023, IfSG \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Rn. 20a).\nDem steht nicht entgegen, dass die Kl\u00e4gerin ihren Antrag ausdr\u00fccklich nur auf \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) IfSG bezogen hat. Denn \u00a7 [57](https://dejure.org/gesetze/IfSG/57.html) IfSG kn\u00fcpft an die Regelung des \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 IfSG an und sieht in Abh\u00e4ngigkeit von dem Vorliegen der Entsch\u00e4digungsvoraussetzungen nach dieser Norm die Erstattung von durch den Arbeitgeber entrichteten Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen vor.\nNach \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 1 IfSG erh\u00e4lt, wer auf Grund des Infektionsschutzgesetzes als Ausscheider, Ansteckungsverd\u00e4chtiger, Krankheitsverd\u00e4chtiger oder als sonstiger Tr\u00e4ger von Krankheitserregern im Sinne von \u00a7 [31](https://dejure.org/gesetze/IfSG/31.html) Satz 2 IfSG Verboten in der Aus\u00fcbung seiner bisherigen Erwerbst\u00e4tigkeit unterliegt oder unterworfen wird und dadurch einen Verdienstausfall erleidet, eine Entsch\u00e4digung in Geld. Das Gleiche gilt f\u00fcr Personen, die nach \u00a7 [30](https://dejure.org/gesetze/IfSG/30.html) IfSG, auch in Verbindung mit \u00a7 [32](https://dejure.org/gesetze/IfSG/32.html) IfSG, abgesondert werden oder sich auf Grund einer nach \u00a7 [36](https://dejure.org/gesetze/IfSG/36.html) Abs. 8 Satz 1 Nr. 1 IfSG erlassenen Rechtsverordnung absondern (\u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 2 IfSG). Bei Arbeitnehmern hat der Arbeitgeber f\u00fcr die Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses, l\u00e4ngstens f\u00fcr sechs Wochen, die Entsch\u00e4digung f\u00fcr die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde auszuzahlen. Die ausgezahlten Betr\u00e4ge werden dem Arbeitgeber auf Antrag von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde erstattet (\u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 5 Satz 1 und 3 IfSG). Dies gilt nach \u00a7 [57](https://dejure.org/gesetze/IfSG/57.html) Abs. 1 Satz 4, Abs. 2 Satz 2 IfSG u.a. auch f\u00fcr die Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Rentenversicherung, zur gesetzlichen Krankenversicherung, zur sozialen Pflegeversicherung und zur Arbeitslosenversicherung, wenn der Arbeitgeber f\u00fcr die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Entsch\u00e4digung auszahlt.\nII. Vorliegend war der Mitarbeiter der Kl\u00e4gerin unstreitig nach \u00a7 3 Corona-Verordnung Absonderung vom 10.01.2021 in der ab dem 30.10.2021 geltenden Fassung bzw. in der Fassung vom 14.12.2021 f\u00fcr den Zeitraum vom 09.12.2021 bis zum 24.12.2021 abgesondert im Sinne des \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 2 IfSG.\nEr war im ma\u00dfgeblichen Zeitraum auch bei der Kl\u00e4gerin besch\u00e4ftigt. Diese hat ihm eine Verdienstausfallentsch\u00e4digung in H\u00f6he von 476,39 EUR (netto) ausgezahlt sowie f\u00fcr ihn Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung in H\u00f6he von insgesamt 266,47 EUR entrichtet.\nIII. Der geltend gemachte Anspruch ist nicht \u2013 wie der Beklagte jedenfalls noch in der Klagebegr\u00fcndung geltend gemacht hat \u2013 aufgrund einer zur Arbeitsunf\u00e4higkeit f\u00fchrenden Erkrankung des betroffenen Arbeitnehmers ausgeschlossen. Nach \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 1 und 2 IfSG in der hier ma\u00dfgeblichen Fassung (s.o.) erh\u00e4lt eine Entsch\u00e4digung, wer einer Absonderung unterliegt und \"dadurch\" einen Verdienstausfall erleidet. Es ist unstreitig, dass danach arbeitsunf\u00e4hige Personen nicht anspruchsberechtigt sind (vgl. nur Eckart/Kruse, in: BeckOK Infektionsschutzrecht, 15. Ed., Stand 10.01.2023, IfSG \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Rn. 27 f.), weil nicht die Absonderung den Verdienstausfall begr\u00fcndet bzw. aufgrund von Entgeltersatzleistungen schon gar kein Verdienstausfall vorliegt.\nVorliegend war der Mitarbeiter der Kl\u00e4gerin jedoch zur \u00dcberzeugung des Gerichts im ma\u00dfgeblichen Antragszeitraum vom 14.12.2021 bis zum 24.12.2021 nicht arbeitsunf\u00e4hig erkrankt. Nach dem Vortrag der Kl\u00e4gerin hatte sich der betroffene Mitarbeiter bei ihr (nur) f\u00fcr f\u00fcnf Tage, vom 09.12.2021 bis zum 13.12.2021, arbeitsunf\u00e4hig gemeldet. Dem entsprechen die Angaben des in der m\u00fcndlichen Verhandlung als Zeugen vernommenen Arbeitnehmers. Dieser hat dort \u2013 zusammengefasst \u2013 ausgef\u00fchrt, er habe in der ersten Woche seiner Erkrankung starke Symptome, insbesondere Fieber, gehabt und sei bettl\u00e4gerig gewesen. Er habe deshalb auch eine Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung von seiner \u00c4rztin erhalten. Welchen Zeitraum diese genau betroffen habe, wisse er nicht mehr. Allerdings sei er in der zweiten Woche im Wesentlichen deshalb nicht zur Arbeit gegangen, weil er niemanden habe anstecken wollen.\nDas Gericht ist danach davon \u00fcberzeugt, dass der betroffene Mitarbeiter (nur) im Zeitraum vom 09.12.2021 bis zum 13.12.2021 arbeitsunf\u00e4hig war; diesen Zeitraum hat die Kl\u00e4gerin allerdings nicht zum Gegenstand des Entsch\u00e4digungsantrags gemacht. Im ma\u00dfgeblichen Antragszeitraum vom 14.12.2021 bis zum 24.12.2021 ist die Arbeitsf\u00e4higkeit des Mitarbeiters nach dessen glaubhaften Angaben in der m\u00fcndlichen Verhandlung zur \u00dcberzeugung des Gerichts erwiesen. Es gelang ihm, nachvollziehbar von seinen zun\u00e4chst starken Beschwerden zu berichten; anschaulich schilderte er dabei seine Beeintr\u00e4chtigungen, insbesondere seine Schmerzen am ganzen K\u00f6rper, das Fieber sowie die Tatsache, dass er zu Beginn der Erkrankung gezwungen war, im Bett zu verbleiben. Er konnte zudem hinreichend detailreich erl\u00e4utern, dass er nach den ersten Tagen seiner Erkrankung in der zweiten Woche eine Verbesserung versp\u00fcrt und sich nur deshalb nicht zur Arbeit begeben hat, weil er abgesondert war und niemanden anstecken wollte. Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass diese insgesamt glaubhaften Aussagen des Zeugen nicht zutreffen sollten, bestehen nicht.\nIV. Der Entsch\u00e4digungsanspruch ist auch nicht deshalb ausgeschlossen, weil der Mitarbeiter im Antragszeitraum an COVID-19 (nicht arbeitsunf\u00e4hig) erkrankt (dazu unter 1.) bzw. nicht geimpft (dazu unter 2.) war.\n1. Die Erkrankung des Mitarbeiters an COVID-19 \u2013 soweit sie, wie hier, im ma\u00dfgeblichen Antragszeitraum keine Arbeitsunf\u00e4higkeit begr\u00fcndet hat \u2013 steht einer Entsch\u00e4digung nicht entgegen. Soweit der Beklagte sich insoweit auf eine Entscheidung des Bundesgerichtshofs (Urt. v. 31.01.1972 -\n[III ZR 209/67](https://dejure.org/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=III%20ZR%20209/67) -, juris) beruft, wonach \"kranken\" (d.h. auch nicht arbeitsunf\u00e4hig erkrankten) Personen die Entsch\u00e4digung gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Bundesseuchengesetz nach dem Wortlaut und der Entstehungsgeschichte der Norm nicht zustehe, gilt dies f\u00fcr \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 2 IfSG in der hier ma\u00dfgeblichen Fassung gerade nicht (mehr). Mit dem Gesetz zur Fortgeltung der die epidemische Lage von nationaler Tragweite betreffenden Regelungen vom 29.03.2021 ( [BGBl. I 370](https://dejure.org/BGBl/BGBl%20I%202021,%20370), \"EpLaFoG\") hat der Gesetzgeber die Konzeption von \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 2 IfSG grundlegend ge\u00e4ndert. Seitdem k\u00f6nnen nach dieser Norm s\u00e4mtliche Personen anspruchsberechtigt sein, unabh\u00e4ngig von ihrer infektionsschutzrechtlichen Einordnung. Folglich sind seitdem neben Ausscheidern, Ansteckungs- oder Krankheitsverd\u00e4chtigen auch Kranke erfasst, wie die Ausschussempfehlung zum Entwurf des EpLaFoG ausdr\u00fccklich ausf\u00fchrt ( [BT-Drs. 19/27291](https://dejure.org/Drucksachen/Bundestag/BT-Drs.%2019/27291), 61; vgl. dazu auch Gerhardt, in: IfSG, 6. Aufl. 2022, \u00a7 56 Rn. 12).\n2. Gem\u00e4\u00df \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 4 IfSG erh\u00e4lt eine Entsch\u00e4digung nach den S\u00e4tzen 1 und 2 unter anderem nicht, wer durch Inanspruchnahme einer Schutzimpfung oder anderen Ma\u00dfnahme der spezifischen Prophylaxe, die gesetzlich vorgeschrieben ist oder im Bereich des gew\u00f6hnlichen Aufenthaltsorts des Betroffenen \u00f6ffentlich empfohlen wurde, ein Verbot in der Aus\u00fcbung seiner bisherigen T\u00e4tigkeit oder eine Absonderung h\u00e4tte vermeiden k\u00f6nnen.\na) Eine \u00f6ffentliche Empfehlung im Sinne des \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 4 IfSG f\u00fcr eine COVID-19-Impfung lag im ma\u00dfgeblichen Zeitraum der Absonderung vor. Nach \u00a7 [20](https://dejure.org/gesetze/IfSG/20.html) Abs. 3 IfSG sollen die obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden \u00f6ffentliche Empfehlungen f\u00fcr Schutzimpfungen oder andere Ma\u00dfnahmen der spezifischen Prophylaxe auf der Grundlage der jeweiligen Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission aussprechen. In Baden-W\u00fcrttemberg werden in diesem Sinne Schutzimpfungen empfohlen, wenn sie von der St\u00e4ndigen Impfkommission am Robert Koch - Institut empfohlen und im Epidemiologischen Bulletin des Robert Koch - Instituts ver\u00f6ffentlich werden (Bekanntmachung des Sozialministeriums \u00fcber \u00f6ffentlich empfohlene Schutzimpfungen vom 06.05.2015 \u2013 GABl. v. 24.06.2015). Dies ist hinsichtlich der Impfung gegen COVID-19 in der Ausgabe 2/2021 des Epidemiologischen Bulletins vom 14.01.2021 erfolgt.\nb) Der Kl\u00e4ger h\u00e4tte eine Absonderung durch eine COVID-Impfung im Sinne des \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 4 IfSG jedoch nicht vermeiden k\u00f6nnen.\naa) Dies gilt (unmittelbar) mit Blick auf den Wortlaut der im damaligen Zeitraum g\u00fcltigen Corona-Verordnung Absonderung (in der ab dem 30.10.2021 geltenden bzw. in der Fassung vom 14.12.2021) deswegen, weil diese Verordnung eine Absonderungspflicht unterschiedslos f\u00fcr geimpfte und f\u00fcr ungeimpfte infizierte Personen vorsah (vgl. dazu auch VG Aachen, Gerichtsbescheid vom 19.09.2022 -\n[7 K 1360/22](/u/2452888.html) -, juris Rn. 24; VG Berlin, Urt. v. 16.11.2022 - [32 K 109/22](https://dejure.org/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=32%20K%20109/22) -, juris Rn. 32 zur jeweiligen landesrechtlichen Regelung). Eine Unterscheidung nahm die Corona-Verordnung Absonderung in der Fassung vom 14.12.2021 allein f\u00fcr nahe Haushaltsangeh\u00f6rige und enge Kontaktpersonen vor, bei denen eine Absonderung der betroffenen Personen bei einer Impfung f\u00fcr den Regelfall nicht angeordnet war (\u00a7 4 Abs. 1 Corona-Verordnung Absonderung).\nbb) Der Kl\u00e4ger h\u00e4tte eine Absonderung im Sinne des \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 4 IfSG auch nicht deswegen durch die Vornahme einer Impfung verhindern k\u00f6nnen, weil die Impfung wiederum eine Infektion verhindert h\u00e4tte. Dabei ist deshalb (mittelbar) auf die Verhinderung einer Infektion (und nicht etwa einer symptomatischen Erkrankung) abzustellen, weil die Corona-Verordnung Absonderung die Absonderung selbst von dem Vorliegen eines positiven PCR- oder Schnelltests abh\u00e4ngig machte bzw. bei Krankheitsverd\u00e4chtigen von der Anordnung oder Durchf\u00fchrung eines PCR-Tests (\u00a7 1 Nr. 5, \u00a7 3 Abs. 1 und 2 Corona-Verordnung Absonderung in der ab 30.10.2021 geltenden Fassung bzw. in der Fassung vom 14.12.2021). Beide Testverfahren dienen dazu, eine Infektion mit dem Coronavirus nachzuweisen (vgl. nur https://www.bundesgesundheitsministerium.de/coronavirus/nationale-teststrategie/faq-covid-19-tests.html., zuletzt abgerufen am 22.02.2023).\nAllerdings kann \u2013 weil Impfungen praktisch nie zu 100 % wirksam sind (vgl. Deutscher Bundestag, Wissenschaftlicher Dienst, WD 3 \u2013 3000 \u2013 164/21 und WD 9 \u2013 3000 \u2013 081/21, S. 9 m.w.N.) \u2013 insoweit nicht auf einen \"Verhinderungsma\u00dfstab\" von 100 % abgestellt werden. Dies gilt umso mehr, als dass die Ausschlussregelung des \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 4 IfSG im Rahmen des Masernschutzgesetzes eingef\u00fchrt worden ist und dabei zum Ziel hatte, den Anreiz, sich impfen zu lassen, zu erh\u00f6hen ( [BT-Drs. 19/15164, S. 58](https://dejure.org/Drucksachen/Bundestag/BT-Drs.%2019/15164#Seite=58)). Auch die Masernimpfung f\u00fchrt jedoch nicht zu einem absoluten (Infektions-)Schutz, vielmehr wird von einem Erkrankungsschutz von 98-99% nach der zweiten Impfung ausgegangen (vgl. RKI, Masernimpfung: Wirksamkeit, Sicherheit und Kontraindikationen, Stand: 04.06.2020).\nDer Wortlaut der Norm (\"durch Inanspruchnahme einer Schutzimpfung....h\u00e4tte vermeiden k\u00f6nnen\") sieht aber eine Quasi-Kausalit\u00e4t von Impfung und Absonderungsvermeidung vor. Dies ergibt sich auch aus der Gesetzesbegr\u00fcndung (\n[BT-Drs. 19/15164, S. 58](https://dejure.org/Drucksachen/Bundestag/BT-Drs.%2019/15164#Seite=58)), wonach das sch\u00e4digende Ereignis (T\u00e4tigkeitsverbot, Absonderung) in vorwerfbarer Weise \"verursacht\" worden sein muss. Vor diesem Hintergrund kommt ein Anspruchsausschluss nach \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 4 IfSG erst dann in Betracht, wenn davon auszugehen ist, dass eine Impfung eine Infektion mit weit \u00fcberwiegender Wahrscheinlichkeit (so Sangs, in: Sangs/Eibenstein, IfSG, 1. Aufl. 2022, \u00a7 56 Rn. 63) oder gar mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit (so K\u00fcmper, in: Kie\u00dfling, IfSG, 3. Aufl. 2022, \u00a7 56 Rn. 28; Eckart/Kruse, in: BeckOK Infektionsschutzrecht, 15. Ed., Stand 10.01.2023, IfSG \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Rn. 39 f.; Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, Anspr\u00fcche auf Ersatz des Verdienstausfalls f\u00fcr Arbeitnehmer und Selbst\u00e4ndige, Fragen und Antworten zu den Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen nach \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) des Infektionsschutzgesetzes (IfSG), 25.06.2021, abgedruckt in Deutscher Bundestag, Wissenschaftlicher Dienst, WD 3 \u2013 3000 \u2013 164/21 und WD 9 \u2013 3000 \u2013 081/21, S. 9) ausgeschlossen h\u00e4tte.\nDie (Quasi-) Kausalit\u00e4t wird nicht bereits durch die Nichtbefolgung der Impfempfehlung hergestellt (so aber Me\u00dfling, in: Schlegel/Me\u00dfling/Bockholdt, COVID-19 \u2013 Corona-Gesetzgebung \u2013 Gesundheit und Soziales \u2013 2. Aufl. 2022, \u00a7 19 Rn. 14 ff m.w.N. zur Literatur). Dem steht bereits der klare Wortlaut der Norm entgegen. In diesem Zusammenhang ist auch zu beachten, dass der Gesetzgeber von der urspr\u00fcnglich vorgesehenen Regelung, den Anspruchsausschluss unmittelbar mit dem Nachweis einer Impfung zu verkn\u00fcpfen (vgl.\n[BT-Drs. 19/13452, S. 50](https://dejure.org/Drucksachen/Bundestag/BT-Drs.%2019/13452#Seite=50) und [BT-Drs. 19/15164, S. 58](https://dejure.org/Drucksachen/Bundestag/BT-Drs.%2019/15164#Seite=58)), Abstand genommen hat. Dieser Auslegung steht auch nicht die Tatsache entgegen, dass in der Gesetzesbegr\u00fcndung ( [BT-Drs. 19/15164, S. 58](https://dejure.org/Drucksachen/Bundestag/BT-Drs.%2019/15164#Seite=58)) die Einf\u00fchrung des Ausschlusstatbestands vor dem Hintergrund der Regelung des \u00a7 [20](https://dejure.org/gesetze/IfSG/20.html) Abs. 9 bis 12 IfSG als \"folgerichtig und geradezu zwingend\" angesehen wurde (vgl. dazu aber Me\u00dfling, in: Schlegel/Me\u00dfling/Bockholdt, COVID-19 \u2013 Corona-Gesetzgebung \u2013 Gesundheit und Soziales \u2013 2. Aufl. 2022, \u00a7 19 Rn. 16). Zwar weist die Gesetzesbegr\u00fcndung darauf hin, dass, wenn derjenige, der wegen fehlenden Impfschutzes mit Blick auf \u00a7 [20](https://dejure.org/gesetze/IfSG/20.html) Abs. 9 bis 12 IfSG eine T\u00e4tigkeit nicht aus\u00fcben darf und daf\u00fcr keine Entsch\u00e4digung erh\u00e4lt, auch derjenige, der \"an einer solchen Krankheit\" erkrankt, keine Entsch\u00e4digung erhalten d\u00fcrfe ( [BT-Drs. 19/15164, S. 58](https://dejure.org/Drucksachen/Bundestag/BT-Drs.%2019/15164#Seite=58)). Dieser Gesetzeszweck wird aber durch das Erfordernis einer beachtlichen Wahrscheinlichkeit der Absonderungsverhinderung (s.o.) ebenfalls erf\u00fcllt. In diesem Zusammenhang ist zu beachten, dass das T\u00e4tigkeitsverbot nach \u00a7 [20](https://dejure.org/gesetze/IfSG/20.html) Abs. 9 bis 12 IfSG allein in Zusammenhang mit einer nicht erfolgten Masernimpfung steht, die jedoch gerade eine besonders ausgepr\u00e4gte Impfeffektivit\u00e4t aufweist (s.o.); im \u00dcbrigen kommt eine Entsch\u00e4digung f\u00fcr die F\u00e4lle des \u00a7 [20](https://dejure.org/gesetze/IfSG/20.html) Abs. 9 bis 12 IfSG auch bereits deshalb nach \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 1 IfSG nicht in Betracht, weil der Betroffene in diesen F\u00e4llen wegen der fehlenden Schutzimpfung nicht besch\u00e4ftigt werden darf (so auch Sangs, in: Sangs/Eibenstein, IfSG, 1. Aufl. 2022, \u00a7 56 Rn. 33).\nDie von dem Beklagten aufgef\u00fchrten, f\u00fcr die Inanspruchnahme einer Impfung sprechenden weiteren Belange (Vermeidung der Weiterverbreitung der Krankheit und der \u00dcberlastung des Gesundheitssystems, Schutz der kritischen Infrastruktur), k\u00f6nnen als Fernziele einen Anspruchsausschluss f\u00fcr Corona-Ungeimpfte nicht begr\u00fcnden; dies ist weder durch den Wortlaut noch durch Sinn und Zweck der Norm erfasst.\ncc) Dass die Corona-Impfung jedenfalls mit weit \u00fcberwiegender Wahrscheinlichkeit eine Infektion verhindert h\u00e4tte, ist nicht der Fall. Vor diesem Hintergrund kann offenbleiben, ob \u2013 was mit Blick auf den Wortlaut des \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 4 IfSG jedenfalls nicht ausgeschlossen erscheint \u2013 der Ausschlusstatbestand nicht sogar eine an Sicherheit grenzende Wahrscheinlichkeit daf\u00fcr fordert, dass der oder die Ungeimpfte im Fall einer Impfung nicht abgesondert worden w\u00e4re (s.o.; dazu K\u00fcmper, in: Kie\u00dfling, IfSG, 3. Aufl. 2022, \u00a7 56 Rn. 28; Eckart/Kruse, in: BeckOK Infektionsschutzrecht, 15. Ed., Stand 10.01.2023, IfSG \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Rn. 39 f.; Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, Anspr\u00fcche auf Ersatz des Verdienstausfalls f\u00fcr Arbeitnehmer und Selbst\u00e4ndige, Fragen und Antworten zu den Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen nach \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) des Infektionsschutzgesetzes (IfSG), 25.06.2021, abgedruckt in Deutscher Bundestag, Wissenschaftlicher Dienst, WD 3 \u2013 3000 \u2013 164/21 und WD 9 \u2013 3000 \u2013 081/21, S. 9).\nMa\u00dfgeblich f\u00fcr die Beurteilung der Sach- und Rechtslage ist dabei der Zeitraum der Absonderung (s.o.). In diesem Zeitraum war in der Bundesrepublik die sogenannte Delta-Variante vorherrschend (vgl. RKI, w\u00f6chentlicher COVID-19-Lagebericht vom 09.12.2021, S. 3).\nDas RKI gibt in seinem w\u00f6chentlichen COVID-19-Lagebericht vom 09.12.2021 (S. 23) zur Frage der Impfeffektivit\u00e4t an: Die nach der Farrington-Methode gesch\u00e4tzte Impfeffektivit\u00e4t gegen\u00fcber einer symptomatischen COVID-19-Erkrankung habe f\u00fcr die vergangenen vier Wochen in der Altersgruppe 12 bis 17 Jahre bei 89 %, in der Altersgruppe 18-59 Jahren bei etwa 68 % und in der Altersgruppe \u2265 60 Jahre bei 68 % gelegen. Im Lagebericht vom 16.12.2021 (S. 24) gibt das RKI die Impfeffektivit\u00e4t mit 89 % (Altersgruppe 12-17 Jahre), 69 % (Altersgruppe 18-59 Jahre) und 71 % (Altersgruppe \u2265 60 Jahre) an, im Lagebericht vom 23.12.2021 (S. 26) mit 88 %, 67 % und 69 % f\u00fcr diese Altersgruppen.\nDie f\u00fcr die hier ma\u00dfgebliche mittlere Altersgruppe ermittelten Werte gen\u00fcgen nicht, um von einer weit \u00fcberwiegenden Wahrscheinlichkeit der Verhinderung einer Infektion auszugehen (so im Ergebnis auch Sangs, in: Sangs/Eibenstein, IfSG, 1. Aufl. 2022, \u00a7 56 Rn. 63; Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, Anspr\u00fcche auf Ersatz des Verdienstausfalls f\u00fcr Arbeitnehmer und Selbst\u00e4ndige, Fragen und Antworten zu den Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen nach \u00a7\n[56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) des Infektionsschutzgesetzes (IfSG), 25.06.2021, abgedruckt in Deutscher Bundestag, Wissenschaftlicher Dienst, WD 3 \u2013 3000 \u2013 164/21 und WD 9 \u2013 3000 \u2013 081/21, S. 9).\nDabei ist zudem zu beachten, dass die oben dargestellten Werte zur Impfeffektivit\u00e4t nach der vom RKI angewandten Screening-Methode nach Farrington gesch\u00e4tzt werden durch eine Gegen\u00fcberstellung der COVID-19-Inzidenzen in der ungeimpften Bev\u00f6lkerung mit denen in der geimpften Bev\u00f6lkerung, jeweils unter Ber\u00fccksichtigung der symptomatischen und der hospitalisierten COVID-19-F\u00e4lle (RKI, w\u00f6chentlicher COVID-19-Lagebericht vom 09.12.2021, S. 20 und 23). Auch bei der Bewertung der Impfdurchbr\u00fcche wird als Impfdurchbruch ein COVID-19 Fall mit klinischer Symptomatik verstanden (vgl. RKI, w\u00f6chentlicher COVID-19-Lagebericht vom 09.12.2021, S. 22). Damit werden aber asymptomatische Infektionen nicht erfasst (die Impfeffektivit\u00e4t bezieht sich daher auf die Frage der Erkrankungsverhinderung, nicht der Infektionsverhinderung, vgl. RKI, w\u00f6chentlicher COVID-19-Lagebericht vom 09.12.2021, S. 23). F\u00fcr den Fall der Absonderung bzw. einer daraufhin beantragten Entsch\u00e4digung sind aber (auch) asymptomatische F\u00e4lle von Relevanz, weil die Absonderung an einen positiven Corona-Test (PCR-Test oder Schnelltest) bzw. bei Krankheitsverd\u00e4chtigen an die Anordnung/Durchf\u00fchrung eines PCR-Tests ankn\u00fcpft. Ein positiver Corona-Test (und in der Folge eine Absonderung) kann aber auch dann gegeben sein, wenn keine erkennbaren COVID-Symptome vorliegen; dabei ist ebenfalls zu beachten, dass im ma\u00dfgeblichen Absonderungszeitraum eine weitgehende Testpflicht in vielen Bereichen des \u00f6ffentlichen Lebens unabh\u00e4ngig von Krankheitssymptomen bestand (vgl. nur Corona-Verordnung Kita i.d.F. v. 04.10.2021).\nSind nach alledem dem Anteil der Impfdurchbr\u00fcche noch die asymptomatischen Infektionen hinzuzurechnen, d\u00fcrfte sich der hier von dem Beklagten in Ansatz gebrachte Wert zur Impfeffektivit\u00e4t von 67 % (mit Blick auf eine Infektionsverhinderung) um weitere Prozentpunkte verringern. Von einer zumindest weit \u00fcberwiegenden Wahrscheinlichkeit kann damit nicht ausgegangen werden.\nAuch nachtr\u00e4glich haben sich keine Erkenntnisse (zu der Sach- und Rechtslage im Zeitraum der Absonderung) ergeben, die eine abweichende Bewertung rechtfertigten. Da ab der Kalenderwoche 1 des Jahres 2022 bereits die Omikron-Variante \u00fcberwog (RKI, w\u00f6chentlicher COVID-19-Lagebericht vom 13.01.2022), bei welcher sich die Impfeffektivit\u00e4t abweichend darstellt (RKI, FAQ COVID-19 Wirksamkeit, Stand: 07.02.2023), k\u00f6nnen aus der weiteren Entwicklung keine abweichenden Feststellungen getroffen werden. Soweit das Robert Koch-Institut unter dem 18.03.2022 zur Frage der Infektionsverhinderung ausf\u00fchrt, dass Infektionen bei Geimpften deutlich weniger vorkommen (FAQ v. 18.03.2022, GAS 73), rechtfertigt diese zahlenm\u00e4\u00dfig nicht unterlegte Aussage ebenfalls kein anderes Ergebnis, zumal sie den wissenschaftlichen Stand der Erkenntnis aus dem M\u00e4rz des Jahres 2022 und damit zur\nOmikron-Variante abbilden d\u00fcrfte. Dies gilt auch f\u00fcr die von dem Beklagten in der m\u00fcndlichen Verhandlung in Ansatz gebrachten Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts (Beschl. v. 27.04.2022 -\n[1 BvR 2649/21](/u/2386684.html) -, juris Rn. 238) und des Bundesverwaltungsgerichts (BVerwG, Beschl. v. 07.07.2022 - [1 WB 2.22](/u/2449780.html) -, juris Rn. 101). Darin wird zwar auf einen relevanten \u2013 wenn auch mit der Zeit abnehmenden \u2013 Schutz vor einer Infektion abgestellt, der aber zahlenm\u00e4\u00dfig nicht weiter ausgef\u00fchrt wird und sich zudem zur Omikron-Variante verh\u00e4lt.\nc) Der Anspruch ist auch nicht in Anwendung der allgemeinen Grunds\u00e4tze des Mitverschuldens (vgl. \u00a7\n[254](https://dejure.org/gesetze/BGB/254.html) Abs.1 BGB) ausgeschlossen. Dabei kann offenbleiben, inwieweit dieser allgemeine Rechtsgrundsatz \u00fcberhaupt au\u00dferhalb der F\u00e4lle des \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 4 IfSG Anwendung finden kann (vgl. dazu Eckart/Kruse, in: BeckOK Infektionsschutzrecht, 15. Ed., Stand 10.01.2023, IfSG \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Rn. 41 ff. m.w.N.). Denn jedenfalls wenn \u2013 wie vorliegend \u2013 die Frage der Auswirkung der Inanspruchnahme einer Schutzimpfung auf den Entsch\u00e4digungsanspruch gesetzlich ausdr\u00fccklich geregelt, d.h. von der Erf\u00fcllung bestimmter Tatbestandsvoraussetzungen abh\u00e4ngig ist, ist f\u00fcr einen R\u00fcckgriff auf allgemeine Rechtsgrunds\u00e4tze kein Raum.\nd) Soweit der Beklagte allgemein auf den Gedanken der Vorwerfbarkeit bzw. auf den polizeirechtlichen St\u00f6rerbegriff abhebt, greift dies ebenfalls nicht durch. Auch in diesem Zusammenhang ist zum einen erheblich, dass der Gesetzgeber die Frage des Anspruchsausschlusses in Zusammenhang mit der Inanspruchnahme einer Schutzimpfung ausdr\u00fccklich und insoweit abschlie\u00dfend geregelt hat, so dass kein Raum ist f\u00fcr eine weitergehende Einschr\u00e4nkung des gesetzlichen Entsch\u00e4digungsanspruchs. Zudem ist auch hier zu beachten, dass nach der Corona-Verordnung Absonderung keine Unterscheidung zwischen geimpften und ungeimpften Personen (soweit sie infiziert oder krankheitsverd\u00e4chtig sind) gemacht wird und auch nicht unterschieden wird zwischen symptombehafteten und symptomfreien Infizierten. Allein die Infektion ist Ankn\u00fcpfungspunkt der Absonderung; sie wird jedoch von der Impfung gerade nicht mit weit \u00fcberwiegender Wahrscheinlichkeit verhindert (s.o.). Der Verzicht auf eine Impfung ist daher mit Blick auf die Absonderung nicht als \"vorwerfbar\" anzusehen.\nV. Hinsichtlich der rechnerischen H\u00f6he des Entsch\u00e4digungsbetrages bestehen keine rechtlichen Bedenken; auch der Beklagte hat hiergegen keine Einw\u00e4nde erhoben.\nVI. Die Berufung ist mit Blick auf \u00a7\n[124](https://dejure.org/gesetze/VwGO/124.html) Abs. 2 Nr. 3, \u00a7 [124a](https://dejure.org/gesetze/VwGO/124a.html) Abs. 1 Satz 1 VwGO wegen grunds\u00e4tzlicher Bedeutung zuzulassen, denn die sich in einer Vielzahl von F\u00e4llen stellende Frage nach der Auslegung des \u00a7 [56](https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html) Abs. 1 Satz 4 IfSG bei nicht erfolgter (COVID-19)-Schutzimpfung ist bislang nicht obergerichtlich gekl\u00e4rt.\nBeschluss\nDer Streitwert f\u00fcr das Verfahren wird gem\u00e4\u00df \u00a7\n[52](https://dejure.org/gesetze/GKG/52.html) Abs. 3 GKG endg\u00fcltig auf 742,86 EUR festgesetzt.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["/", "#", "/", "/trending/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/i/grundgesetz.html", "/s/fachzeitschriften.html", "/s/abkuerzungen.html", "/s/spende.html", "#", "/s/changelog.html", "/i/datenschutz.html", "/i/nutzungsbedingungen.html", "/i/impressum.html", "/", "/bw/", "/bw/vg.html", "/bw/vg_freiburg.html", "/bw/vg_freiburg-rspr.html", "/i/openjur_wird_verklagt.html", "https://openjur.de/u/2466283.bibtex", "https://openjur.de/u/2466283.ris", "https://openjur.de/u/2466283.bib", "/bw/vg_freiburg.html", "https://openjur.de/u/2466283-nfo.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/57.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/2.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/2.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/54.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/EntgFG/3.html", "https://dejure.org/gesetze/BGB/254.html", "https://dejure.org/gesetze/VwGO/42.html", "https://dejure.org/gesetze/VwGO/113.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/57.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "/u/2398193.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/57.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/31.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/30.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/32.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/36.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/57.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=III%20ZR%20209/67", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/BGBl/BGBl%20I%202021,%20370", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/Drucksachen/Bundestag/BT-Drs.%2019/27291", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/20.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "/u/2452888.html", "https://dejure.org/dienste/vernetzung/rechtsprechung?Text=32%20K%20109/22", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/Drucksachen/Bundestag/BT-Drs.%2019/15164#Seite=58", "https://dejure.org/Drucksachen/Bundestag/BT-Drs.%2019/15164#Seite=58", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/Drucksachen/Bundestag/BT-Drs.%2019/13452#Seite=50", "https://dejure.org/Drucksachen/Bundestag/BT-Drs.%2019/15164#Seite=58", "https://dejure.org/Drucksachen/Bundestag/BT-Drs.%2019/15164#Seite=58", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/20.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/20.html", "https://dejure.org/Drucksachen/Bundestag/BT-Drs.%2019/15164#Seite=58", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/20.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/20.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "/u/2386684.html", "/u/2449780.html", "https://dejure.org/gesetze/BGB/254.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/VwGO/124.html", "https://dejure.org/gesetze/VwGO/124a.html", "https://dejure.org/gesetze/IfSG/56.html", "https://dejure.org/gesetze/GKG/52.html", "/u/2466283.html", "https://openjur.de/u/2466283.print", "https://openjur.de/u/2466283.ppdf", "https://openjur.de/u/2466283-quotes.html", "https://openjur.de/u/2466283-quoted.html", "https://openjur.de/u/report/2466283.html", "/i/ueber.html#transparenz", "/i/impressum.html", "/i/datenschutz.html", "/i/nutzungsbedingungen.html", "/i/ueber.html", "/i/english.html", "https://twitter.com/openjur", "https://openjur.org"]}