{"title": "Das gesamte Neonazi-Umfeld der Querdenken-Bewegung", "author": "Gegen die AfD", "url": "https://www.volksverpetzer.de/aktuelles/umfeld-querdenken/", "hostname": "volksverpetzer.de", "description": "Wir haben ausf\u00fchrlich das gesamte neonazistische Umfeld der Querdenken-Bewegung gesammelt und dokumentiert auf 70 Seiten.", "sitename": "Volksverpetzer", "date": "2021-12-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Diese Recherche widmen wir allen J\u00fcdinnen und Juden, all unseren Freunden. Seid euch sicher wir lassen euch nicht alleine mit neuem Antisemitismus!\nKampf dem Antisemitismus, Nationalismus, immer und \u00fcberall,\nkemfn fashizam shtendik aun aumetum!\n\u201eMan kann sagen, dass der Faschismus der alten Kunst zu l\u00fcgen gewisserma\u00dfen eine neue Variante hinzugef\u00fcgt hat \u2013 die teuflischste Variante, die man sich denken kann \u2013 n\u00e4mlich: das Wahrl\u00fcgen.\u201c -Hannah Arendt\nVorwort\nJa, auf den Querdenken-Demonstrationen sind nicht alle Beteiligten Neonazis, Hooligans, Antisemiten oder Holocaustleugner! Aber es sind viele dabei.\nUm es kurz und knapp zu sagen, macht es aber nicht besser, sondern eigentlich schlimmer. Selbst wenn viele Beteiligte der Demonstrationen aus dem \u201cAlternativen\u201d oder b\u00fcrgerlich Lager k\u00e4men, so stellt sich die Frage warum diese Antisemiten, Holocaustleugner, Rechtsextremisten tolerieren?\nEs ist die kleinb\u00fcrgerliche Kakophonie die hier aus Angst vor angeblichen Repressionen des Staates, sich gemeinsam mit Rechtsextremisten unter dem vermeintlichen Begriff des Freiheitskampfs zusammenfindet.\nSteht also der vermeintliche Freiheitsbegriff der sich auf Abstand und Maske tragen beschr\u00e4nkt im Vordergrund und hier eben der Begriff Querfront?\n[Die Querfront ist keine Erfindung einer \u201cWeltenregierung\u201d wie man es auch gerne bei bestimmten](http://www.scharf-links.de/40.0.html?&tx_ttnews[tt_news]=3520&tx_ttnews[cat]=21&cHash=a562a145d2) Kr\u00e4ften in verschiedenen Parteien vermitteln m\u00f6chte.\nAber nicht nur dort, auch bei der rechtsextremen AfD findet man mehrheitliche Kr\u00e4fte, die eine Querfront durchaus politisch nutzen wollen.\n[Und genau dies ist die Querfront, wenn vermeintlich Alternative, Linke,B\u00fcrgerliche gemeinsame Sache mit dem Rechten bis Rechtsextremen Lager machen. ](https://de.wikipedia.org/wiki/Querfront)Das ist der Kern der Querfront. Und diese Querfront ist Antisemitisch (im Kern), Holocaust leugnend, hat keine Probleme mit Neonazis oder Rechtsextremisten, solange es \u00dcberschneidungen gibt.\nQuerdenken ist das\n[Produkt der \u201cFriedensmahnwachen\u201d, in der schon flei\u00dfig die Querfront geformt](http://www.potemkin-zeitschrift.de/2015/03/16/fds-veranstaltung-in-hannover-keine-handbreit-den-neuerechten-endgamern/) wurde.\nGenau diese Kr\u00e4fte sind nun mal allesamt n\u00fctzliche Idioten f\u00fcr Rechtsau\u00dfen!\nEuch hat das bisher keiner gesagt?\n[Eine Querfront getrieben durch vermeintliche Freiheitsberaubung,](https://www.heise.de/tp/features/Querfront-als-Symptom-3952540.html?seite=all) weil man eine Maske tragen muss f\u00fcr 20 Minuten beim Einkaufen. Weil man Abstand halten soll. Das soll eine Folter sein?\nDas soll eure Freiheitsberaubung sein?\nGleichzeitig werden in\n[Diktaturen Menschen gefoltert, Menschen weggesperrt](https://www.deutschlandfunk.de/gefaengnisse-in-russland-die-folter-und-die-folgen.1773.de.html?dram:article_id=433533), weil sie sich gegen Nationalisten oder Autokraten widersetzen. Welch ein Hohn, und welch eine Pervertierung des Begriffes Freiheitskampf.\nUnd hier die Frage: \u201cWarum sollten Menschen wie wir, die klar Antifaschist sind, nicht aktiv Vorgehen gegen eine Querfront die mehrheitlich beworben wird in der extremen Rechten Szene?\u201d.\nhttps://twitter.com/___Jeannette__/status/1379071015687438337\nDer Kern des Antifaschismus ist der Kampf gegen den Faschismus, selbst wenn Teile der \u201ealternativen Szene nach rechts r\u00fcckt\u201c, so gilt hier der Grundbegriff des Antifaschismus, kein Vergeben, kein Vergessen, niemals. R\u00fcckt nach rechts Querdenken, unterst\u00fctzt Antisemiten, Holocaustleugner, verbr\u00fcdert euch mit Neonazis und Rechtsextremisten.\nDieser Kampf wird auch gegen euch gef\u00fchrt!\n\u201eWeniger bekannt ist das Paradoxon der Toleranz: Uneingeschr\u00e4nkte Toleranz f\u00fchrt mit Notwendigkeit zum Verschwinden der Toleranz. Denn wenn wir die uneingeschr\u00e4nkte Toleranz sogar auf die Intoleranten ausdehnen, wenn wir nicht bereit sind, eine tolerante Gesellschaftsordnung gegen die Angriffe der Intoleranz zu verteidigen, dann werden die Toleranten vernichtet werden und die Toleranz mit ihnen.\u201c- Philosoph Karl Popper\nWir haben hier eine leichtgl\u00e4ubige Gemeinschaft, die, ohne viel hinzutun, sich leicht und geschmeidig beeinflussen lassen.\n[Oder man ist gestandener Neonazi der keinerlei Kritik zu erwarten hat, auf Demonstrationen von Querdenken](https://www.dw.com/de/neonazi-hooligans-und-corona-proteste/a-56011476) und dessen Umfeld. [Eine Distanzierung zu all diesen Gruppen geschieht nur bei \u00f6ffentlichem Druck, nicht aber aus Eigeninitiative](https://www.welt.de/politik/deutschland/article214651142/Querdenken-Initiator-distanziert-sich-von-Demonstranten-am-Reichstag.html).\nWarum will man sich eigentlich nur halbherzig \u00fcberhaupt unter Druck von eben Antisemiten, Holocaustleugner, Neonazis, nicht offen distanzieren?\nWarum, informiert man eben nicht die\n[Polizei auf den Demonstrationen wie in Leipzig, Berlin, \u00fcber ](https://www.dw.com/de/neonazi-hooligans-und-corona-proteste/a-56011476)Gruppen, die man eben genau diesem Spektrum zuordnen kann? [Querdenken hatte Ordner und](https://www.bmi.bund.de/DE/themen/verfassung/staatliche-ordnung/versammlungsrecht/versammlungsrecht-node.html) der Veranstalter h\u00e4tte jederzeit, die Polizei dar\u00fcber informieren k\u00f6nnen. Denn Gewalt, B\u00f6llerw\u00fcrfe, bis hin zu offensichtlichen Straftaten war in Leipzig, [Berlin alles dabei.](https://www.tagesspiegel.de/berlin/berliner-polizei-will-zweites-leipzig-verhindern-querdenker-planen-bundestags-blockade-und-drohen-mit-gewalt/26626538.html) [Und nein, man kann sich nicht damit rausreden, dass unterschiedliche Demonstrationen stattfanden,](https://www.spiegel.de/politik/deutschland/linke-und-rechte-verschwoerungsglaeubige-die-neue-querfront-a-00000000-0002-0001-0000-000174784614) denn auf allen Demonstrationen, waren alle Teilnehmer mehr oder weniger flie\u00dfend zugegen.\nTeilnehmer_innen d\u00fcrfen die Ordnung der Versammlung aber nicht \u201egr\u00f6blich st\u00f6ren\u201c. Gr\u00f6bliche St\u00f6rungen sind Einwirkungen auf die Versammlung, durch die deren Verlauf besonders schwer beeintr\u00e4chtigt wird, beispielsweise durch st\u00e4ndige Sprechch\u00f6re, Erzeugen von lautem L\u00e4rm, Verwenden von B\u00f6llern, aber auch durch Begehung von Straftaten oder Ordnungswidrigkeiten. Vereinzelte Zwischenrufe reichen in der Regel nicht aus, es sei denn, dadurch wird der eigentliche Redebeitrag \u00fcbert\u00f6nt. In einem solchen Fall kann die Person von der Versammlung ausgeschlossen werden. Dieses Recht steht nur der Polizei, nicht der Leiterin der Versammlung zu. Diese kann allerdings die Polizei darauf aufmerksam machen, dass der Veranstaltungsablauf gr\u00f6blich gest\u00f6rt wird und auf ein Eingreifen der Polizei dr\u00e4ngen.\nWeil man es auch schlichtweg nicht will!\n\u201cWir marschieren nicht mit der NPD, die NPD marschiert mit Uns!\u201d\nRalf Ludwig am 8.11.2020 in Dresden vor der Frauenkirche.\nOft genug gab es Aussagen das man es eben auch gar nicht f\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt, oder eben genau diese Ansichten auch teilt. Mit Compact f\u00fchrt man Video Chats, mit\n[Ken Jebsen trifft man sich Arm im Arm](https://www.kontextwochenzeitung.de/gesellschaft/476/querdenken-an-der-frontlinie-6733.html) auf den [Querdenken B\u00fchnen, und mit dem Rechtsextremisten und Holocaustleugner Nerling grillt](https://www.tagesspiegel.de/berlin/rechter-videoblogger-in-berlin-wedding-strandbad-ploetzensee-bekommt-shitstorm-nach-rauswurf-des-volkslehrers/26158924.html) man eben, trifft sich auf den Querdenken B\u00fchnen oder zu Gespr\u00e4chen dahinter. [Und niemand Herr Ballweg glaubt ihnen schlichtweg, dass sie den Volkslehrer nicht durchaus vorher kannten](https://correctiv.org/faktencheck/hintergrund/2020/10/16/mein-freund-der-neonazi-querdenken-moderator-pflegt-seit-jahren-kontakt-in-die-rechtsextreme-szene/). Warum, geht man mit ihm dann grillen? Wenn man ihn und seine Vorgeschichte nicht kennt?\nWem n\u00fctzt es, also wem n\u00fctzt es vom Netzwerk des Herren Nerling zu profitieren?\nhttps://twitter.com/Nightmare_Keks/status/1377308586053877763\nWem bitte wollen Sie dies Ammenm\u00e4rchen verkaufen?\nhttps://twitter.com/Nightmare_Keks/status/1377439998308282370\nVermutlich nur ihren Anh\u00e4ngern die alles blind ihnen abkaufen. Das sind die Einzigen, die Ihnen und ihrer Truppe zuh\u00f6ren, die eben leichtgl\u00e4ubig jede einzelne L\u00fcge, jede noch so makabere Behauptung f\u00fcr bare M\u00fcnze nehmen. Eben ohne zu hinterfragen, ohne Faktencheck.\n\u201eJe erfolgreicher einer l\u00fcgt und je mehr Menschen er \u00fcberzeugt, desto mehr Aussicht besteht, dass er am Ende an seine eigenen L\u00fcgen glaubt.\u201c \u2013 Hannah Arendt\nDeshalb verbreitet ja neben\n[Querdenken auch andere Gruppierungen genau diese M\u00e4r vom korrumpierten Staat, von m\u00e4chtigen (J\u00fcdischen) Eliten, die den Deep State steuern](https://www.deutschlandfunk.de/qanon-und-querdenker-eine-abgrenzung-findet-ueberhaupt.2907.de.html?dram:article_id=489695). Dieselbe Sprache Herr Ballweg, nutzten die NATIONAL-Sozialisten, die Legende von [Ritualmorden, die j\u00fcdische Weltverschw\u00f6rung, und die schon in den Protokollen der Weisen von Zion so ](https://www.deutschlandfunk.de/die-protokolle-der-weisen-von-zion.700.de.html?dram:article_id=79840)erdichtet wurden.\n(1) In Telegramgruppe \"Die deutsche L\u00f6sung\" unterhalten sich bundesweit Reichsb\u00fcrger mit Querdenkern und anderen Antisemiten, u.A. auch mit bekannten Akteur*innen aus\n[#Oldenburg]und [#Ostfriesland]und vernetzen die lokale Reichsb\u00fcrgerszene mit dem Widerstand der Querdenker. [pic.twitter.com/aU8iSnHS9Z]\n\u2014 Recherchenetzwerk gegen Esokram Oldenburg (@OlRnn)\n[January 25, 2021] [In Telegram Chats](https://twitter.com/Tob_Scho/status/1361721815203209218) vernetzen sich Querdenker und Neonazis, Reichsb\u00fcrger und Antisemiten.\nHerr Ballweg will sich nicht von der AfD distanzieren weil er sie (die AfD) und sich nicht f\u00fcr Rechtsextrem h\u00e4lt (Aussage Monitor Interview), geht mit dem Rechtsextremisten und Holocaustleugner Nerling grillen, trifft sich mit ihm zum Interview, oder direkt zum Gespr\u00e4ch hinter der B\u00fchne bei Querdenken Demonstrationen.\nhttps://twitter.com/Tob_Scho/status/1361721815203209218\nMan fragt sich also, warum Querdenken und Herr Ballweg wirklich meint, dass ein Gro\u00dfteil dieser Bev\u00f6lkerung keine Ahnung h\u00e4tte wer Nerling ist, welche Strukturen die AfD einbringt, welche Neonazis auf den Demonstrationen mitmarschieren?\nGerne behauptet die Querdenken Bewegung ja sie w\u00e4re nicht rechtsextrem, sie w\u00e4ren nicht unterwandert, oder die Ansichten, die sie vertreten w\u00e4ren, weder antisemitisch noch rechtsextrem.\nSchon in 2020 aber war klar, dass dies einfach nur Worth\u00fclsen waren.\n[Die AfD versuchte sich an die Proteste heranzuwagen, gefolgt von der NPD, die Rechte (Partei), der III Weg](https://www.bnr.de/artikel/aktuelle-meldungen/hamburg-querdenken-orga-ebene-mit-afd-fl-gel), Holocaustleugner aus Guthmannshausen bis hin zu Nazi-Hools und rechtsextremen Kameradschaften. Reichsb\u00fcrger geh\u00f6ren ebenso zum \u201eguten Ton\u201c bei Querdenken.\n\u201eWir marschieren nicht mit der NPD, die NPD marschiert mit Uns!\u201c\nRalf Ludwig am 8.11.2020 in Dresden vor der Frauenkirche.\nRalf Ludwig von\n[#Querdenken]findet es gut, dass die NPD dabei ist. [#FCKNZS] [pic.twitter.com/fwpwQyj6bp]\n\u2014 JR (@jrettsch)\n[November 8, 2020] [Immer dabei waren auch Reichsb\u00fcrger und die QAnon](https://www.deutschlandfunk.de/qanon-und-querdenker-eine-abgrenzung-findet-ueberhaupt.2907.de.html?dram:article_id=489695)-Bewegung, alles in allem eine Anti-Demokratische Bewegung. Da kann man noch so viel [Liebe und Frieden predigen](https://taz.de/Nena-bedankt-sich-bei-Querdenkerinnen/!5757291/), wenn der Kern einer solchen Bewegung Rechtsextrem ist, dann marschiert man mit Anti-Demokratischen Elementen auf, und l\u00e4sst sich von diesen steuern.\nDie gr\u00f6\u00dften Anmelder solcher Veranstaltungen waren in 2020 ausschlie\u00dflich Rechtsextremisten, wissen vielleicht auch nicht alle Politiker oder gar die Leute, die auf solchen Veranstaltungen zugegen sind. Dazu gab es sogar mehrere Anfragen im Bund und auf Landesebene in den entsprechenden Parlamenten.\nEins ist sicher, Querdenken ist die Querfront, die sich alte- und neue Nazis immer schon gew\u00fcnscht haben.\nEine leichtgl\u00e4ubige \u201eMitte\u201c, die man im Nazi Uhrwerk, eben leicht beeinflussen kann. Die jeden auf ihren Demonstrationen akzeptieren auch sichtbare Antisemiten, Holocaustleugner, oder eben Neonazis.\nDenen schlichtweg alles egal ist und die nicht mal dann merken das sie im Uhrwerk der Nazis eine wichtige Rolle spielen, der der Mehrheitsbeschaffung und der Aufmerksamkeit.\nDiese Querfront ist brandgef\u00e4hrlich!\nQuerdenken und weitere Organisationen\nDer Veranstalter der Querdenken-Demonstrationen ist eine gleichnamige Organisation, die Corona-Leugner verschiedener politischer und vorpolitischer Plattformen zusammenbringt, um gegen die aktuellen Corona-Restriktionen der deutschen Regierung zu protestieren. Querdenken hatte bereits am 1. August 2020 eine Massendemonstration in Berlin organisiert, die international f\u00fcr Schlagzeilen sorgte.\nRund 30000 Menschen aus scheinbar unterschiedlichen Gesellschaftsschichten hatten sich zusammen mit offensichtlich rechtsextremen Anh\u00e4ngern versammelt, um gegen die Anti-Corona-Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung zu protestieren, indem sie sich weigerten, Masken zu tragen oder sich an die aktuellen Vorgaben zur sozialen Distanzierung (1,5 Meter Abstand) zu halten.\nDer Erfolg der Demonstration veranlasste die Organisatoren, eine Folgeveranstaltung am\n[29. August 2020 zu planen, an der etwa 38000 Menschen teilnahmen](https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html), die darin gipfelte, dass ein Mob von Neonazis und anderen rechtsextremen Anh\u00e4ngern das Reichstagsgeb\u00e4ude \u201est\u00fcrmte\u201c.\nDie rechtsextreme Szene hatte bereits seit Wochen ihre Anh\u00e4nger zur Teilnahme an den Querdenken-Protesten angestachelt und ihre Aktionen w\u00e4hrend der Demonstration deutlich im Vorfeld koordiniert.\n[Corona-Demo 29.08.: Die gesamte rechtsextreme Szene mobilisiert (AfD, NPD & Co)]\nNeben dem III Weg riefen auch weitere Rechtsextreme Parteien umfassend zur Demonstration am 29.08.2020 auf. Darunter die NPD (die auch auf allen Demonstrationen vor Ort war), umfassend auch die AfD.\nAuch militante neonazistische Organisationen riefen zum 29.08.2020 auf , und waren auch vor Ort. Dazu im Laufe der Recherche aber mehr.\nRechtsextremistische bis Neonazistische Veranstalter (Demonstrationen) mit Bezug zu Querdenken oder Corona Rebellen\nNur zur Erinnerung das bis jetzt auf allen Corona Demonstrationen landauf- und landab, Rechtsextremisten, Neonazis bis in die Kameradschaftsebene auf nahezu allen Demonstrationen vor Ort waren. Toleriert, akzeptiert, nicht kritisiert. Nicht kritisiert weil ein Gro\u00dfteil der der Mitte zugeh\u00f6rigen Personen zu diesen Rechtsextremisten und Neonazis schweigt. Es verbindet sie der gemeinsame Hass auf die Regierung.\nPro Chemnitz\nF\u00fcr den 20. April 2020 meldete die rechtsextreme Gruppe Pro Chemnitz eine Demonstration f\u00fcr 500 Personen in Chemnitz an. Die Stadtverwaltung untersagte sie, doch nach einem Eilantrag der Veranstalter erlaubte\n[das Verwaltungsgericht Chemnitz sie mit strengen Auflagen f\u00fcr 15 Personen.](https://www.sueddeutsche.de/politik/extremismus-chemnitz-verwaltungsgericht-chemnitz-genehmigt-demo-von-pro-chemnitz-dpa.urn-newsml-dpa-com-20090101-200420-99-767492) Am Karl-Marx-Monument versammelten sich nach Polizeiangaben bis zu 300 Anh\u00e4nger, die sich teilweise trotz Polizei-Aufforderung nicht entfernten.\n150 Menschen folgten heute in\n[#Chemnitz]einem Kundgebungsaufruf von Pro Chemnitz- und NPD-Funktion\u00e4ren. Viele Rechtsextreme verstie\u00dfen gg. Schutzauflagen. Die Polizei nahm Personalien von JournalistInnen auf und erteilte einer [@democ_de]-Mitarbeiterin einen Platzverweis. [#c2004] [pic.twitter.com/fa9JBpF7UI]\n\u2014 democ. (@democ_de)\n[April 20, 2020]\nDie Polizei zeigte 40 Verst\u00f6\u00dfe gegen die s\u00e4chsische Coronaschutzverordnung sowie Widerstand gegen Vollstreckungsbeamte,\n[versuchte gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzung und das Verwenden von Kennzeichen verfassungswidriger Organisationen an. ](https://www.mdr.de/sachsen/chemnitz/chemnitz-stollberg/corona-pro-chemnitz-demonstration-100.html)Das S\u00e4chsische Oberverwaltungsgericht verbot in letzter Instanz eine f\u00fcr den 24. April 2020 angemeldete Demonstration von Pro Chemnitz. [Die Versammlung wurde aufgel\u00f6st](https://www.sueddeutsche.de/politik/demonstrationen-chemnitz-demo-verbot-fuer-pro-chemnitz-polizei-loest-proteste-auf-dpa.urn-newsml-dpa-com-20090101-200424-99-828123).\nKenntnisstand der Bundesregierung:\nPegida\nAuch Pegida in Dresden wollte am 20. April 2020 demonstrieren. Das st\u00e4dtische Ordnungsamt erlaubte eine Kundgebung f\u00fcr 80 Personen, nach \u00f6ffentlicher Kritik begrenzte die Stadtverwaltung die Teilnehmerzahl jedoch gem\u00e4\u00df dem Urteil des Verwaltungsgerichts Chemnitz auf 15 Personen.\n[In gr\u00f6\u00dferem Abstand fanden sich 30 Gegendemonstranten ein. ](https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/kundgebung-an-hitlers-geburtstag-kritik-an-pegida-sondergenehmigung-16734313.html)Eine f\u00fcr 50 Teilnehmer erlaubte Kundgebung am 27. April sagte Pegidagr\u00fcnder Lutz Bachmann ab, [forderte per Livestream zivilen Ungehorsam und hetzte gegen die Coronabeschr\u00e4nkungen.](https://magazin.spiegel.de/SP/2020/20/170816289/index.html)\nAfD\nIm weiteren Verlauf dieser Recherche werden wir das Thema AfD und dessen Struktur im Bereich Querdenken und Corona-Demonstrationen genauer darstellen. Diese Informationen hier dienen f\u00fcr einen ersten Eindruck.\nZum 22. April 2020 lud AfD-Kreisrat Steffen Janich \u00fcber Facebook zu einem \u201eSpaziergang f\u00fcr unsere Grundrechte\u201c in Pirna ein, meldete diesen aber nicht an und bestritt, dass es eine Versammlung sein sollte. Auch die rechtsextreme \u201eWellenl\u00e4nge\u201c-Bewegung soll im Netz daf\u00fcr mobilisiert haben. Am Rathaus versammelten sich laut Polizeiangaben rund 180 Personen, darunter laut Domokos Szab\u00f3 (S\u00e4chsische Zeitung) bekannte Unternehmer, Handwerker, K\u00f6pfe aus der rechten Szene und Verschw\u00f6rungstheoretiker.\nhttps://twitter.com/DomkeJohannes/status/1253020285911040001\nSie hielten Schilder hoch, auf denen von einem \u201eCorona-Wahn\u201c und \u201eImpfsklaven\u201c die Rede war, beschimpften die anwesenden Polizisten als\n[\u201eMerkel-Schergen\u201c oder \u201eWichser\u201c und verglichen sie mit der \u201ePolizei in der DDR und in der Weimarer Republik\u201c. ](https://www.saechsische.de/plus/die-corona-demo-die-nicht-so-heissen-will-pirna-afd-mundschutz-5197098.html)\nViele trugen nach Zeugenaussagen keine Masken und hielten keinen Abstand ein. Die Polizei forderte Janich auf, die Auflagen durchzusetzen, und drohte an, die Versammlung sonst aufzul\u00f6sen. Viele Teilnehmer weigerten sich, einen Mundschutz anzulegen. Kurz darauf beendete Janich das Treffen. Er ist Polizeibeamter\n[in Dresden und Gr\u00fcnder des ersten AfD-Kreisverbands in Sachsen. Seine Polizeidirektion leitete Ermittlungen gegen ihn ein](https://www.tagesspiegel.de/politik/ermittlungen-gegen-saechsischen-polizisten-rechte-demonstrieren-in-pirna-gegen-corona-regeln/25766976.html).\nZum 29. April 2020 riefen Stadtr\u00e4te verschiedener Parteien und Gastronomen in Pirna zu einem erneuten \u201eSpaziergang\u201c gegen die Coronama\u00dfnahmen auf. 350 Teilnehmer kamen. Die Polizei r\u00e4umte den Marktplatz nach 15 Minuten und\n[nahm Ermittlungen wegen Verst\u00f6\u00dfen gegen die s\u00e4chsische Coronaschutzverordnung auf. ](https://www.sueddeutsche.de/politik/demonstrationen-pirna-ermittlungen-nach-versammlung-mit-350-menschen-in-pirna-dpa.urn-newsml-dpa-com-20090101-200429-99-885841)\nAm 13. Mai trafen sich nach \u201eSpaziergang\u201c-Aufrufen im Netz rund 200 Personen auf dem Markt in Pirna. Als die\n[Polizei die Versammlung aufl\u00f6sen wollte, griffen nach Polizeiangaben 30 \u201eGewaltbereite\u201c die Beamten an](https://www.spiegel.de/panorama/justiz/pirna-in-sachsen-30-menschen-attackieren-polizisten-bei-anti-corona-demo-a-ad827d27-4757-44b3-bb83-bd05c5d96868) und verletzten einen davon. Acht Strafverfahren unter anderem wegen Landfriedensbruchs wurden eingeleitet.\nNachdem sich der \u201eFl\u00fcgel\u201c der AfD am 30. April 2020 formell aufgel\u00f6st hatte, veranstalteten dessen f\u00fchrende Vertreter Andreas Kalbitz und Hans-Christoph Berndt in Cottbus am 1. Mai 2020 eine Kundgebung \u201eDemokratie statt Corona-Wahn\u201c, am 6. Mai mit ihrer Initiative Zukunft Heimat einen \u201eWeckruf f\u00fcr B\u00fcrgerrechte\u201c.\nViele weitere rechtsextreme AfD-Mitglieder und Akteure der Neuen Rechten setzen ebenfalls auf die\n[Coronakrise und versuchen die Proteste gegen Staatsma\u00dfnahmen dazu auch in anderen St\u00e4dten zu dominieren](https://www.rbb24.de/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/05/afd-corona-protest-hygiene-demo-berlin-.html).\nNPD\nZum 1. Mai in Aue organisierte NPD-Stadtrat Stefan Hartung eine Kundgebung. Sie war f\u00fcr 30 Personen genehmigt, wurde aber von 180 weiteren Personen angestrebt. Sie versuchten die Polizeiabsperrungen zu durchbrechen, riefen \u201eWiderstand\u201c, \u201eMasken ab\u201c und \u201eWir sind das Volk\u201c und hielten vielfach trotz Polizeiaufforderung die Mindestabst\u00e4nde nicht ein. Einzelne griffen Beamte an. Die Polizei stellte von 91 Personen die Identit\u00e4t fest und zeigte sie wegen Versto\u00dfes gegen die s\u00e4chsische Coronaschutzverordnung an.\nAm 1. Mai in Plauen demonstrierten Anh\u00e4nger der rechtsextremen Kleinstpartei Der III. Weg, in Zwickau die rechte \u201eW\u00e4hlerinitiative Zukunft Zwickau\u201c.\n[Statt der 25 genehmigten Teilnehmer kamen mehr als 100, darunter auch Gegner. ](https://www.mdr.de/sachsen/chemnitz/annaberg-aue-schwarzenberg/corona-npd-demonstration-aue-100.html)Weitere Kundgebungen in Sachsen organisierte die AfD. [Laut Experten versuchten Rechtsextreme auch in Erfurt und Gera, die Coronaproteste zu instrumentalisieren.](https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/suedbaden/polizei-haelt-demonstranten-auseinander-100.html)\nIn Freiburg im Breisgau demonstrierten am 2. Mai 2020 etwa 600 bis 800 Teilnehmer gegen eine vom Freiburger Kreisverband der AfD organisierte Versammlung mit dem Motto \u201eSeid wachsam! Demo f\u00fcr das Leben\u201c, an der etwa 60 Menschen teilnahmen. Die geltenden Abstandsregeln konnten auf der Gegendemonstration nicht eingehalten werden.\n[Der Bundestagsabgeordnete Tobias Pfl\u00fcger (Die Linke) kritisierte, die Polizei habe \u201eviel zu wenig Platz f\u00fcr die Demonstranten zur Verf\u00fcgung gestellt\u201c](https://www.rnd.de/politik/kemmerich-demo-hat-dynamik-entwickelt-die-ich-so-nicht-gesehen-habe-2QVOS3WZKFBA5DVZ4RFNUBOKHA.html).\nDie Demonstration in Gera am 9. Mai meldete der Unternehmer Peter Schmidt, Mitglied im Wirtschaftsrat der CDU, analog zu Pegida als \u201eSpaziergang\u201c an. Bei der Mobilisierung lie\u00df er sich von befreundeten Rechtsradikalen aus Gera helfen. Eine Mitorganisatorin zeigte auf der Demonstration ein den Holocaust relativierendes Plakat mit einem Davidstern. Hauptredner war neben Schmidt Th\u00fcringens FDP-Vorsitzender Thomas Kemmerich, der sich im Februar 2020 mit AfD-Stimmen f\u00fcr einen Monat zum Ministerpr\u00e4sidenten hatte w\u00e4hlen lassen.\n[Er demonstrierte mit Rechtspopulisten, Coronaleugnern und Verschw\u00f6rungsideologen zusammen, ohne Maske und Mindestabstand](https://www.br.de/nachrichten/bayern/mehrere-demos-im-allgaeu-gegen-corona-einschraenkungen,Rxv3kYq), obwohl es im Landkreis Greiz besonders viele COVID-19-F\u00e4lle gibt. Auf starke Kritik auch aus der FDP verteidigte er seinen Auftritt zun\u00e4chst und entschuldigte sich dann daf\u00fcr: [Das Publikum sei ihm beim Demonstrieren nicht aufgefallen. Die meisten Teilnehmer missachteten Abstandsregeln und trugen keinen Mundschutz](https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/suedbaden/polizei-haelt-demonstranten-auseinander-100.html).\nVorsicht Nazi Video\nZahlreiche, zum Teil w\u00f6chentliche Kundgebungen in Halle (Saale)\n[meldete der vom Verfassungsschutz beobachtete Rechtsextremist Sven Liebich an](https://www.rnd.de/politik/kemmerich-demo-hat-dynamik-entwickelt-die-ich-so-nicht-gesehen-habe-2QVOS3WZKFBA5DVZ4RFNUBOKHA.html).\nDie Demonstrationen\nDer 29. August 2020 wird den Berlinern als der Tag in Erinnerung bleiben, an dem eine bizarre Menge von fast 40000 Corona-Leugnern aus dem ganzen Land zusammenkam, darunter Hardcore-Neonazis, Reichsb\u00fcrger, Identit\u00e4re, Anti-Vaxxer, Anh\u00e4nger der QAnon-Verschw\u00f6rungstheorie und andere Anh\u00e4nger, die unter einem antiwissenschaftlichen und verschw\u00f6rungstheoretischen Dach in die \u201eQuerfront\u201c gelockt wurden.\nUnter dem losen Motto \u201eDemonstration f\u00fcr Freiheit und Unabh\u00e4ngigkeit\u201c richtete sich die Kundgebung gegen die aktuellen Corona-Ma\u00dfnahmen in Deutschland, endete aber letztlich damit, dass einige Hundert Neonazis versuchten, das Reichstagsgeb\u00e4ude zu st\u00fcrmen, den Sitz des deutschen Parlaments. Die Demonstration ist ein perfektes Beispiel daf\u00fcr, dass ein rot-braunes B\u00fcndnis im Kern nichts anderes als braun sein kann, was ein genauerer Blick auf die Schl\u00fcsselpersonen hinter der Organisation der Demonstration best\u00e4tigt, die einen durchweg rechtsextremen und verschw\u00f6rungstheoretischen Hintergrund haben.\nDie Demonstration wurde haupts\u00e4chlich von Querdenken organisiert, einer Initiative, die Corona-Leugner verschiedener politischer und vorpolitischer Plattformen zusammenbringt, um gegen die aktuellen Corona-Beschr\u00e4nkungen der deutschen Regierung zu protestieren. Querdenken hatte bereits am 1. August 2020 eine Massendemonstration in Berlin organisiert, die international f\u00fcr Schlagzeilen sorgte.\nRund 30000 Menschen aus scheinbar unterschiedlichen Gesellschaftsschichten hatten sich neben offensichtlich rechtsextremen Anh\u00e4ngern versammelt, um gegen die Anti-Corona-Ma\u00dfnahmen der deutschen Regierung zu protestieren, indem sie sich weigerten, Masken zu tragen oder die aktuellen Anforderungen an die soziale Distanzierung (1,5 Meter Abstand) zu befolgen.\nDer Erfolg der Demonstration veranlasste die Organisatoren, eine Folgeveranstaltung am 29. August 2020 zu planen. Der Berliner Senat beschloss, die Veranstaltung zu verbieten, wegen der \u00dcbertretungen der Corona-Regeln bei der vorherigen Demonstration. Doch die Organisatoren fochten das Urteil mit einer Verfassungsklage an, in der sie sich auf das Demonstrationsrecht beriefen, das sie gewannen. Dies erm\u00f6glichte schlie\u00dflich eine zweite Massendemonstration von Corona-Verweigerern in der Bundeshauptstadt, deren Teilnehmer sich erneut weigerten, Masken zu tragen und den n\u00f6tigen Abstand zueinander zu halten.\nDas juristische Gefeilsche im Vorfeld der Demonstration hatte der Initiative kostenlose Publicity beschert und die Gem\u00fcter der Querdenker weiter erhitzt. Mit einer \u201eJetzt erst recht\u201c-Mentalit\u00e4t haben Neonazi-Parteien wie die NPD und Der III. Weg, die rechtsextreme\n[Partei Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD), die Identit\u00e4re Bewegung sowie einflussreiche rechtsextreme Verlage wie G\u00f6tz Kubitschek und das rechtsextreme Compact-Magazin haben zur Teilnahme an der Demonstration aufgerufen.](https://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.verbot-der-corona-demo-querdenker-wollen-trotzdem-nach-berlin.6e8f9580-05dd-4b95-9888-9358cb1527b5.html)\n[Corona-Demo 29.08.: Die gesamte rechtsextreme Szene mobilisiert (AfD, NPD & Co)]\nW\u00e4hrend die\n[Polizei sch\u00e4tzte, dass etwa 38000 Menschen an der Demonstration teilgenommen hatten](https://www.nytimes.com/2020/08/31/opinion/germany-covid-lockdown-protests.html), gingen die Rechtsextremen mit Zahlen von \u00fcber einer Million hausieren. Viele verbreiteten Luftbilder von der Berliner Loveparade, die Ende der 1990er bis Anfang der 2000er Jahre \u00fcber eine Million Besucher versammelt hatte, und bl\u00e4hten die Reichweite der Demonstration stark auf.\nDer prominenteste Redner der Veranstaltung war Robert F. Kennedy jr., Sohn von Robert F. Kennedy und Neffe des ehemaligen Pr\u00e4sidenten John F. Kennedy, ein prominenter Anti-Vaxxer (Impfgegner). Er ist Leiter der Organisation Children\u2019s Health Defense, die gerade dabei ist, nach Europa zu expandieren.\nChildren\u2019s Health Defense\n[ist eine amerikanische 501c3 gemeinn\u00fctzige Organisation], die f\u00fcr ihren Anti-Impf-Aktivismus bekannt ist. Ein Gro\u00dfteil des Materials, das von der Organisation vorgelegt wird, [beinhaltet Fehlinformationen \u00fcber Impfstoffe und Anti-Impf-Propaganda]. Es wurde [gegr\u00fcndet und wird von Robert F. Kennedy Jr. geleitet].Gegr\u00fcndet unter dem Namen World Mercury Project im Jahr 2016, hat es gegen verschiedene \u00f6ffentliche Gesundheitsprogramme, wie zum Beispiel Impfungen und Fluoridierung des Trinkwassers k\u00e4mpft. Die Gruppe hat in den Vereinigten Staaten zu einer z\u00f6gerlichen Haltung gegen\u00fcber Impfungen beigetragen, indem sie B\u00fcrger und Gesetzgeber ermutigte, Anti-Impfvorschriften und -gesetze zu unterst\u00fctzen. Argumente gegen Impfungen werden durch den \u00fcberw\u00e4ltigenden wissenschaftlichen Konsens \u00fcber die Sicherheit und Wirksamkeit von Impfstoffen widerlegt. [Kennedy begann seine Rede mit der Aussage, dass er im Gegensatz zu dem, was ihm gesagt wurde,](https://youtu.be/-u3H3PvebBU) nicht zu einer Menge von 5000 Neonazis spricht, und begann dann mit einer verschw\u00f6rungstheoretischen \u201eAnti-Establishment\u201c-Tirade dar\u00fcber, warum Regierungen Pandemien lieben. Bill Gates und Anthony Fauci, die die Pandemie geplant hatten, h\u00e4tten \u201eeinen sehr guten Job gemacht, die Quarant\u00e4ne zu nutzen, um 5G in alle unsere Gemeinschaften zu bringen\u201c und \u201eden Prozess zu beginnen, uns alle auf eine digitale W\u00e4hrung umzustellen, was der Beginn der Sklaverei ist\u201c, so Kennedy.\nEs \u00fcberrascht nicht, dass er in seiner Rede auf den ber\u00fchmten \u201eIch bin ein Berliner\u201c-Spruch seines Onkels Bezug nahm.\nDer Rechtsextremist\n[Christian Bouchet](https://en.wikipedia.org/wiki/Christian_Bouchet) hat festgestellt, dass es bei den Protesten eine explizit pro-Trump eingestellte Menge gab,8 und auch unter den Neonazis, die den Reichstag st\u00fcrmten, wurden amerikanische Fahnen neben Reichsflaggen geschwenkt.\nDie Demonstration vom 29. August wurde von verschiedenen rechtsextremen Medien beworben, zum Beispiel vom Magazin Compact, das die ganze Titelseite seiner September 2020-Ausgabe opferte, um \u201eQuerdenken\u201c mit dem \u201eQ\u201c von Qanon zu verbinden \u2013 der in den USA popul\u00e4ren absurden Verschw\u00f6rungstheorie, die behauptet, dass (demokratische) Politiker Kinder entf\u00fchren, um ihnen eine verj\u00fcngende Substanz (Adrenochrom) zu entziehen, die auch in Deutschland auf fruchtbaren Boden gefallen ist.\n[Die Schlagzeile lautet](https://www.kopp-verlag.at/a/compact-magazin-ausgabe-september-2020): \u201eQ \u2013 Querdenker \u2013 Wird die Freiheitsbewegung die Corona-Diktatur st\u00fcrzen?\u201c Compact-Redakteur J\u00fcrgen Els\u00e4sser erschien zusammen mit einer prominenten Galionsfigur der \u00f6sterreichischen Identit\u00e4ren Bewegung, Martin Sellner.\nQuerdenken kann sich nicht rausreden eine durchaus rechte bis rechtsextreme Gruppierung zu sein,\n[denn entweder ist es die Toleranz von rechten bis rechtsextremen Protagonisten.](https://www.stuttgarter-nachrichten.de/inhalt.im-stream-mit-rechtsaussen-wie-nah-sich-querdenker-und-rechtsextreme-sind.0c8053c0-ba9c-4111-b8f8-ddc1ece47f9c.html) Oder es ist schlichtweg Dummheit? Und die Unterstellung, dass Querdenken \u201eDumm\u201c w\u00e4ren w\u00fcrden wir hier nicht t\u00e4tigen, sie w\u00e4re auch falsch. Hier steht ein ganz anderer Plan auf dem Programm. Die Vordergr\u00fcndige Bildung einer von Rechts(extremen) dominierten Querfront.\n[W\u00e4hrend die Republik debattiert], wie viel von Rechts in der Anti-Corona-Bewegung Querdenken 711 steckt, tauschen sich J\u00fcrgen Els\u00e4sser und Oliver Janich auf Einladung der Bewegung \u00fcber radikale Strategien und Reichsflaggen als neues Lebensgef\u00fchl aus.\nEiner der wichtigsten Qanon-Promotoren (auch wenn er es selbst bestreitet!) in Deutschland, Attila Hildmann, ein veganer Koch und (ehemaliger) TV-Star, der sich den Spitznamen \u201eAvocadolf\u201c verdient hat. Laut der Deutschen Welle \u201ebehauptet der vegane Koch,\n[Adolf Hitler sei im Vergleich zu Angela Merkel ein \u201eSegen\u201c gewesen und beschuldigt sie, einen globalen V\u00f6lkermord vorzubereiten.](https://www.dw.com/en/berlin-bans-rally-by-vegan-chef-and-conspiracy-theorist-attila-hildmann/a-54299794) \u201c Er wurde w\u00e4hrend der Demonstration am 29. August vor der russischen Botschaft von der [Polizei festgenommen. Laut einem Bericht des lokalen \u00f6ffentlich-rechtlichen Senders RBB24](https://www.rbb24.de/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-protest-russische-botschaft-corona-demonstranten-attila-hildmann-fersehkoch.html):\nInnensenator Andreas Geisel (SPD) erkl\u00e4rte am Abend in einer Pressekonferenz, es habe \u201eheftige, gewaltt\u00e4tige Auseinandersetzungen im Bereich der russischen Botschaft\u201c gegeben. Dort h\u00e4tten sich 2.000 bis 3.000 Rechtsextremisten und Reichsb\u00fcrger versammelt, die die Polizei mit Steinen und Flaschen beworfen h\u00e4tten. Sieben Polizistinnen und Polizisten wurden verletzt. Etwa 200 Personen wurden festgenommen, darunter auch Hildmann.\nRund ein Dutzend Politiker der rechtsextremen Partei AfD waren unter den Demonstranten (gemeint ist der 29.08.2020), darunter Ulrich Oehme (AfD-Bundestagsabgeordneter); R\u00fcdiger Imgart (AfD Weilheim-Schongau); Hansj\u00f6rg M\u00fcller (AfD-Fraktion); Andr\u00e9 Poggenburg (ex AfD MdL); Hugh Bronson (AfD Berlin); Robby Schlund (AfD MdB); Thomas Rudy (AfD MdL); Gunnar Lindemann (AfD Berlin); Markus Frohnmaier (AfD MdL); Bj\u00f6rn H\u00f6cke (AfD MdL) und Steffen Kotr\u00e9 (AfD MdB). Ein Umfangreiches Glossar am Ende, kl\u00e4rt \u00fcber weitere Verbindungen auf.\nAuch der ehemalige Chef der Neonazi-Partei NPD, Udo Voigt, war anwesend und zeigte vor einem Gandhi-Zitat den Daumen nach oben: \u201eDie Zukunft h\u00e4ngt davon ab, was wir heute tun.\u201c\nDer ehemalige\n[NPD-Vorsitzende Udo Voigt zeigt den Daumen nach oben vor einem Ghandi-Zitat am Brandenburger Tor im Rahmen der Querdenken-Demonstration am 29. und 30. August](https://www.facebook.com/photo.php?fbid=2185118958301643&set=a.551183005028588&type=3) 2020. [Unter den Rechtsextremisten am 29. August war auch der Neonazi Mike Sawallich, ein bekannter Weggef\u00e4hrte](https://exif-recherche.org/?p=6268) des mutma\u00dflichen M\u00f6rders des C [DU-Politikers Walter L\u00fcbcke, Stephan Ernst, der derzeit in Untersuchungshaft sitzt](https://twitter.com/SpangClaudia/status/1300064412078952449).\nHier Video 1 zu Mike Sawallich:\nmike\n[#sawallich]aus dem [#l\u00fcbcke]umfeld ist auch da!\nwei\u00dfes hemd mit rucksack, von rechts nach links gehend\n[#b2908] [#b2908info]\nhier mehr infos:\n[https://t.co/v9rSZG6MCu] [pic.twitter.com/EJThTOuqCe]\n\u2014 volksfahrraeder (@immer_bereit)\n[August 29, 2020]\nHier Video 2 zu Mike Sawallich:\njetzt steht mike\n[#sawallich]aus dem umfeld des [#l\u00fcbcke]mordes an der russischen botschaft.\nwei\u00dfes hemd mit rucksack\n[#b2908] [#b2908info] [pic.twitter.com/qQJyvnwOr0]\n\u2014 volksfahrraeder (@immer_bereit)\n[August 29, 2020]\nBereits einen Tag vor der Hauptdemonstration, am 28. August 2020, hatten sich rechtsextreme Galionsfiguren in der deutschen Hauptstadt versammelt. Darunter die \u00f6sterreichische Identit\u00e4ren-Gr\u00f6\u00dfe Martin Sellner, der\n[ zusammen mit J\u00fcrgen Els\u00e4sser vom rechtsextremen Compact-Magazin auftrat.](https://twitter.com/democ_de/status/1299386721302466561)\nAm fr\u00fchen Abend entrollten bekannte identit\u00e4re Kader an der Siegess\u00e4ule ein mehrteiliges\n[Transparent mit dem PEGIDA-Slogan \u201eWir sind das Volk\u201c]. Laut [einem Twitter-Nutzer]:\nMartin Sellner leitete die Aktion, war aber unzufrieden mit dem fleckigen und schlaffen Gesamteindruck und der geringen Aufmerksamkeit. Au\u00dferdem anwesend: Mario M\u00fcller (Fotograf), Dawid Ratajczak (Filmer), Daniel Sebbin (Organisation), Maximilian Thorn, Daniel Fiss, Thorsten G\u00f6rke\u2026\nVor dem Brandenburger Tor sind mittlerweile die Rechtsextremen J\u00fcrgen\n[#Els\u00e4sser]und Martin [#Sellner]eingetroffen. Ein [#Compact]-Plakat bezieht sich auf die [#QAnon]-Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlung. [#b2808] [pic.twitter.com/Y1GzGz4Lpw]\n\u2014 democ. (@democ_de)\n[August 28, 2020]\nUnsere Kollegen von Democ. haben an diesem Tag eine entsprechende Zusammenfassung erstellt, sie zeigt eine unfassbare Gemengelage\nZeitleiste 28/29. August 2020\nAm 29.08.2020 demonstrierten in Berlin erneut tausende Corona-Leugner, Verschw\u00f6rungstheoretiker und Rechtsextreme gegen die Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Corona-Pandemie. Die Polizei z\u00e4hlte rund 38.000 Teilnehmende.\n[So rechtsextrem war Berlin: AfD, NPD, III. Weg, Identit\u00e4re, Holocaustleugner, Gewalt]\nZu der Demonstration hatten auch zahlreiche Vertreter der Neuen Rechten, der AfD sowie Neonazis aufgerufen. Ein Demonstrant stelle ein Tattoo mit der Aufschrift \u201eMeine Ehre hei\u00dft Treue\u201c offen zur Schau \u2013 es handelt sich um den Slogan der SS, der in Deutschland strafbar ist. Die Polizei griff nicht ein.\nAm 29. August 2020 nahmen auch\n[Mitglieder der Neonazistischen Partei Der III. Weg an einer Massendemonstration von Corona-Leugnern in Berlin teil.](https://download.media.tagesschau.de/video/2020/0903/TV-20200903-2304-5600.webxl.h264.mp4)\nGegen 19.00 Uhr \u00fcberwanden mehrere hundert Demonstrant*innen die Absperrgitter vor dem Reichstagsgeb\u00e4ude und rannten auf die Treppen des Geb\u00e4udes. Die Polizei konnte die Personen zun\u00e4chst nicht aufhalten und erst nach einer Weile unter Einsatz von Pfefferspray zur\u00fcck auf die Reichstagswiese dr\u00e4ngen.\nDie Polizei hatte die Demonstration im Vorfeld verboten, weil sie f\u00fcrchtete, dass die Hygieneregeln nicht eingehalten werden. Die Veranstalter klagten erfolgreich gegen das Verbot \u2013 die Demonstration durfte unter Auflagen stattfinden.\nNachdem sich die Teilnehmenden jedoch weigerten, Abstand voneinander zu halten und einen Mund-Nasen-Schutz zu tragen, l\u00f6ste die Polizei die Demonstration auf. Es dauerte bis in die sp\u00e4ten Abendstunden, bis alle Teilnehmenden sich entfernt hatten.\nDer damalige Sprecher von Querdenken, Stephan Bergmann, gab an diesem Tag Simon Kaupert von der AfD-nahen Zeitung Ein Prozent ein Interview.\nHinter der B\u00fchne: Querdenken-Presseprecher Stephan Bergmann im Interview u.a. mit Simon Kaupert von der rechtsextremen Initiative \"Ein Prozent\".\n[#b2808] [pic.twitter.com/EAxjPIBjfP]\n\u2014 Felix Huesmann (@felixhuesmann)\n[August 28, 2020] [Der aus Th\u00fcringen stammende Simon Kaupert wurde als Gr\u00fcnder](https://lsa-rechtsaussen.net/tag/kaupert-simon/) des W\u00fcrzburger Pegida-Ablegers \u201eW\u00fcgida\u201c bekannt. Er soll mit Wiebke Nahrath liiert sein. Nahrath ist Tochter des langj\u00e4hrigen \u201eGauleiters\u201c f\u00fcr Unterfranken der Wiking-Jugend und Nichte von [Wolfram Nahrath, Anwalt von Ralf Wohlleben im NSU-Prozess und ehemaliger Bundesvorsitzender der Wiking-Jugend](https://thueringenrechtsaussen.wordpress.com/2017/03/21/buerger-fuer-erfurt-ein-blick-hinter-die-kulissen/). [Am 23.05.2015 nahm Kaupert am \u201ePfingstlager\u201c der JN in L\u00fctzellinden (Hessen) teil.](https://thueringenrechtsaussen.wordpress.com/2017/03/21/buerger-fuer-erfurt-ein-blick-hinter-die-kulissen/) Organisiert wurde das Lager von [Thassilo Hantusch, Sohn des NPD-Kanditaten zur Landtagswahl 2016 in Sachsen-Anhalt Thomas Hantusch](https://www.antifainfoblatt.de/tags/thassilo-hantusch).\nKaupert trat bei diversen Demonstrationen als Redner f\u00fcr die\n[Initiative Ein Prozent](https://lsa-rechtsaussen.net/tag/initiative-ein-prozent/) auf und war Mitorganisator von [Wahlbeobachtungen der Initiative zur Landtagswahl 2016](https://www.der-rechte-rand.de/archive/1928/drr-163-seite_20-21-2/3/) in Sachsen-Anhalt.\nKaupert war auch aktiv beim dortigen Ableger der Identit\u00e4ren Bewegung,\n[Kontrakultur Halle](https://lsa-rechtsaussen.net/tag/kontrakultur-halle/).\nAm Tag der Hauptdemonstration, dem 29. August 2020, hatte sich um die Mittagszeit bereits eine\n[kleine Gruppe von Rechtsextremisten vor dem Reichstagsgeb\u00e4ude versammelt.](https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html)\nEin paar hundert Meter weiter hatte die Identit\u00e4re Bewegung ein gro\u00dfes Transparent mit dem PEGIDA-Slogan \u201eWir sind das Volk\u201c aufgestellt,\n[koordiniert von der \u00f6sterreichischen Identit\u00e4ren Galionsfigur Martin Sellner.](https://twitter.com/IbDoku/status/1300477942884114432)\nGegen 13.00 Uhr wurde bekannt gegeben, dass die Demonstration von der Polizei offiziell aufgel\u00f6st wurde, weil die Leute nicht den n\u00f6tigen Abstand zueinander einhielten und keine Schutzmasken trugen, woraufhin die Veranstalter die Leute animierten, das Verbot aufzuheben, wie z.B. der Organisator von Querdenken Ulm Markus Haintz.1\nDas Verbot heizte die Stimmung an und die ersten Neonazis begannen, vor den Polizeisperren in der Friedrichstra\u00dfe wild zu agitieren. Unten zwei Neonazis in Tarnkleidung, die sich als \u201emilit\u00e4rische Reserve\u201c vorstellen,\n[beide mit einem Brustabzeichen mit der Aufschrift \u201eWiderstand\u201c](https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html).\nGegen 15:30 Uhr sprach der QAnon-affine Querdenken-Organisator Michael Ballweg zu zehntausenden Demonstranten.\n[In seiner Rede rief er die Menschen auf, alle nach Berlin](https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html) zu kommen und an einer neuen Verfassung zu arbeiten.\nEtwa zwei Kilometer entfernt, vor der russischen Botschaft, konnte sich ein neonazistischer und reichsb\u00fcrgerlicher\n[Mob nicht mehr halten und begann, die Polizei anzugreifen](https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html).\nNach\n[einem Bericht des \u00f6ffentlich-rechtlichen Lokalsenders RBB](https://twitter.com/PresseWien/status/1302228298970337281)24:\nInnensenator Andreas Geisel (SPD) erkl\u00e4rte am Abend in einer Pressekonferenz, es habe \u201eheftige, gewaltt\u00e4tige Auseinandersetzungen im Bereich der russischen Botschaft\u201c gegeben. Dort h\u00e4tten sich 2.000 bis 3.000 Rechtsextremisten und Reichsb\u00fcrger versammelt, die die Polizei mit Steinen und Flaschen beworfen h\u00e4tten. Sieben Polizisten und -innen wurden verletzt. Etwa 200 Menschen wurden festgenommen\u2026\nNach Angaben eines aufmerksamen Twitter-Nutzers (Rechercheplattform zur Identit\u00e4ren Bewegung),6 hatten sich im Laufe des Nachmittags Neonazis neu formiert:\nAm Nachmittag traf sich die organisierte Nazi-Szene u.a. aus Cottbus & Dortmund am Bismarck-Denkmal, vor dem sie ihr eigens f\u00fcr Berlin angefertigtes Transparent \u201eFreiheit f\u00fcr alle Querdenker [Nationalisten]\u201c aufh\u00e4ngten. Auf dem Foto des Nazi-Mobs waren die Dortmunder Nazis prominent vertreten: Deptolla, Koal, Pau\u00dfe. Weiterhin anwesend bei #b2908 waren mindestens H. Schwindt und Blood&Honour-Mitglied R. Schmiemann. Interessant: Querdenken-Sicherheitspersonal applaudierte, machte Durchsagen und fotografierte. Ebenfalls auf dem Mob-Foto und danach im Kreis seiner Nazi-Kameraden vor dem Bismarck-Denkmal war der Nazi Sven Kr\u00fcger aus dem ber\u00fcchtigten Nazi-Dorf Jamel. Au\u00dferdem waren auch die Nazi-Rapper Patrick Killat und Kevin \u201eOKF\u201c Gabbe anwesend. Auch die v\u00f6lkische Szene war mit Lederhosen und Dirndln stark vertreten. Die Volksmusikgruppe mit dem harmlosen Namen \u201eDresdner Liedertafel\u201c spielte dort zusammen mit dem \u201eVolkslehrer\u201c Nikolai Nerling. Auch der Nazi-Anwalt Bj\u00f6rn Clemens war dabei.\nGegen 17 Uhr begann die Polizei, die aggressivsten Leute systematisch in Gewahrsam zu nehmen. Die Stimmung beruhigte sich, und es sah so aus, als ob die Veranstaltung bald auslaufen w\u00fcrde.\nDoch gegen 19 Uhr gelang es mehreren hundert Neonazis, die Barrikaden vor dem Reichstag zu \u00fcberwinden und f\u00fcr etwa 10 Minuten die Treppen vor dem Geb\u00e4ude zu besetzen, bevor sie von der Polizei gewaltsam entfernt wurden.\nAuch am darauffolgenden Tag, dem 30. August 2020, kam es zu kleineren rechtsextremen Versammlungen, w\u00e4hrend sich einige Gruppen ein Katz- und Mausspiel mit der Polizei lieferten und Neonazis mehrfach versuchten, das Reichstagsgeb\u00e4ude zu erreichen. Als die Demonstration am Sonntagabend zu Ende ging, versammelte sich ein hartn\u00e4ckiger Rest von Demonstranten\n[ vor dem Brandenburger Tor, die alle aufstanden, als der Redner verk\u00fcndete: \u201eEuropa erhebt sich\u201c, begleitet von triumphaler Orchestermusik](https://twitter.com/LorenzMaroldt/status/1300071538008481794).\nAm 3. September 2020 gab es immer noch eine Gruppe von Demonstranten, darunter der AfD-Medienaktivist Stephan Bauer, Matth\u00e4us Westfal alias \u201eAktivist Mann\u201c und\n[Querdenken-Sprecher und Reichsb\u00fcrger Stephan Bergmann](https://twitter.com/SchwarzePalmen/status/1301528762459344898).\nLaut einem Twitter-Nutzer, der den Protest dokumentierte, berichtete Bergmann, dass er \u201egestern \u201amit einigen Bundestagsabgeordneten\u2018 \u00fcber Bill Gates und eine\n[bald einzuf\u00fchrende Kryptow\u00e4hrung gesprochen hat \u201c und griff damit einige Tropen auf, die Robert F. Kennedy Jr. in seiner Rede](https://twitter.com/SchwarzePalmen/status/1301548339075391488) erw\u00e4hnt hatte.\nAm 5. September 2020 fand in Wien, \u00d6sterreich, eine Querdenken-Kundgebung statt. Ein kurzes Video zeigt, wie eine Regenbogenflagge auf der B\u00fchne unter tosendem Applaus des Publikums zerrissen wurde, als sie vom Redner als\n[Symbol f\u00fcr \u201eKindersch\u00e4nder\u201c identifiziert wurde, ein Wortspiel auf die unter der Querdenken-Menge grassierende QAnon-Verschw\u00f6rung](https://twitter.com/PresseWien/status/1302228298970337281).\nIm Dezember 2020 beschloss der baden-w\u00fcrttembergische Verfassungsschutz, Ballwegs Querdenken-711-Gruppe\n[wegen ihrer Verbindungen zu \u201eRassisten, Verschw\u00f6rungstheoretikern und \u201aReichsb\u00fcrgern'\u201c zu \u00fcberwachen, so die Wochenzeitung Zeit.](https://www.zeit.de/gesellschaft/2020-12/verfassungsschutz-querdenken-711-baden-wuerttemberg-verschwoerungstheorien-rechtsextremismus)\n2. Michael Ballweg\nMichael Ballweg ist der Gr\u00fcnder von Querdenken, der extrem rechts offenen Initiative hinter den j\u00fcngsten Corona-Leugner-Massendemonstrationen in Deutschland, die darauf abzielt, eine Massenbewegung \u00fcber politische Lager hinweg gegen die Merkel-gef\u00fchrte Regierung aufzubauen.\nDer IT-Unternehmer Ballweg kokettiert mit der rechtsextremen QAnon-Verschw\u00f6rungstheorie und wurde auf rechten- und rechtsextremen\n[Plattformen wie Tichys Einblick](https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/ballweg-interview/) und dem [Compact-Magazin beworben. ](https://www.kopp-verlag.at/a/compact-magazin-ausgabe-september-2020)Laut [der S\u00fcddeutschen Zeitung](https://www.sueddeutsche.de/politik/profil-michael-ballweg-1.5012098):\nBei den von ihm organisierten Demonstrationen pr\u00e4sentierte sich der Stuttgarter Ballweg zun\u00e4chst als Verfechter der Grundrechte, polemisierte aber auch gegen das Tragen von Masken und einen angeblichen Zwangsimpfungsplan. Inzwischen hat er auch Sympathien f\u00fcr die vor allem in den USA bekannte Verschw\u00f6rungsgruppe QAnon ge\u00e4u\u00dfert.\nUnter dem Vorwand der Meinungsfreiheit zielte Ballwegs Initiative Querdenken von Anfang an auf den Kern der deutschen Demokratie, das\n[ Grundgesetz, wie aus einem Manifest](https://www.zeit.de/gesellschaft/2020-12/verfassungsschutz-querdenken-711-baden-wuerttemberg-verschwoerungstheorien-rechtsextremismus) hervorgeht:\nWir sind \u00fcberparteilich und schlie\u00dfen keine Meinung aus \u2026 Dazu werden nach der Wiederherstellung des Grundgesetzes wieder alle demokratischen Mittel zur Verf\u00fcgung stehen.\nDass Ballwegs Behauptungen, er habe sich von rechtsextremen Kreisen distanziert, nichts als hei\u00dfe Luft sind, zeigt sich in seinem unmittelbaren Umfeld.\nWenn auch der ex Pressesprecher Bergmann eben im Streit mit Ballweg vorl\u00e4ufig ausgeschieden ist, hat er laut Tagesspiegel eine \u201eErfolgsbilanz\u201c< von knallharten rassistischen \u00c4u\u00dferungen, obwohl er inzwischen die\n[entlarvendsten seiner Social-Media-Posts ](https://www.tagesspiegel.de/berlin/dokumentation-der-hass-den-stephan-bergmann-im-netz-verbreitete/26054768.html)losgeworden ist:\nStephan Bergmann hat wiederholt Inhalte gepostet, in denen er vor einer \u201eVermischung der Rassen\u201c warnt. In einem Fall warnt er vor der Z\u00fcchtung einer \u201ehellbraunen Rasse in Europa\u201c. Durch genetische Vermischung w\u00fcrde der Intelligenzquotient der wei\u00dfen Bev\u00f6lkerung sinken. Um die \u201egro\u00dfen Zusammenh\u00e4nge des Weltgeschehens\u201c zu verstehen, empfahl Bergmann auch ein Video, in dem beschrieben wird, wie das deutsche Volk durch den Import von \u201eStammeskriegern aus Afrika\u201c und \u201eMassen von Muslimen\u201c systematisch ausgerottet werden solle.\nNach Tagesspiegel-Recherchen hatte auch der Gr\u00fcnder des \u201eVereins f\u00fcr indianische Lebensweisen\u201c Beitr\u00e4ge geteilt, die der\n[Reichsb\u00fcrgerbewegung zugerechnet werden konnten, da er das Grundgesetz als \u201eBesatzungsrecht\u201c bezeichnete.](https://www.tagesspiegel.de/berlin/dokumentation-der-hass-den-stephan-bergmann-im-netz-verbreitete/26054768.html)\nLaut einem Artikel in der Wochenzeitung\n[Zeit erh\u00e4lt Ballweg Rechtsberatung von](https://www.zeit.de/gesellschaft/2020-12/verfassungsschutz-querdenken-711-baden-wuerttemberg-verschwoerungstheorien-rechtsextremismus):\n\u2026 Ralf Ludwig, der mit ihm an der Spitze von Querdenken arbeitet. Ludwig arbeitete in Leipzig als Anwalt f\u00fcr Eltern, die gegen Kita-Pl\u00e4tze klagen wollen. Zusammen mit dem Arzt Bodo Schiffmann und der Psychologiestudentin Victoria Hamm hatte er die sinnentleerte Partei Widerstand 2020 gegr\u00fcndet. W\u00e4hrend Ballweg sich um die unternehmerische Seite k\u00fcmmert, deckt Ludwig die juristische Seite ab \u2013 unter anderem ficht er Urteile \u00fcber beh\u00f6rdlich verbotene Demonstrationen an.\n\u201eQuerdenken\u201c\nDas Wort Querdenken setzt sich zusammen aus quer, was im Deutschen \u201eseitlich\u201c oder \u201ediagonal\u201c bedeutet, sowie denken, d.h. \u201edenken\u201c. W\u00e4hrend der Begriff vordergr\u00fcndig eine Art \u201einklusives Denken\u201c evoziert, dient er eher als schlecht verschleiertes Synonym f\u00fcr das Wort \u201eQuerfront\u201c: also das Zusammenwirken rechter und (vermeintlich) linker Kr\u00e4fte bzw. die Vermischung rechter und (vermeintlich) linker Positionen (Third Positionism), um lager\u00fcbergreifende Aktionsb\u00fcndnisse gegen bestehende politische Positionen (meist die politische Mitte) zu etablieren.\nDie Nazis (Nationalsozialisten) gaben zun\u00e4chst vor, die gegens\u00e4tzlichen Ideologien des Nationalismus und des Sozialismus zu vereinen, um Arbeiter, die mit dem Sozialismus sympathisierten, in die NSDAP zu locken und letztlich die politische Macht zu erlangen.\nNicht weniger verr\u00e4terisch und opportunistisch erscheinen die Bestrebungen der Querdenken-Organisatoren, die offensichtlich so skrupellos sind, so zu tun, als sei Querdenken eine unpolitische Anti-Establishment-Dachinitiative, w\u00e4hrend es sich eindeutig um ein rechtsextremes Projekt handelt. Dies erm\u00f6glicht ihnen, leichtgl\u00e4ubige und verwirrte Kr\u00e4fte zu instrumentalisieren, die sich nicht mit rechts oder rechtsextrem identifizieren, sondern sich eher als zentristisch oder links verstehen.\nBallweg ist zusammen mit notorischen Querfront-Agitatoren aufgetreten, wie etwa Ken Jebsen bei einer\n[Querdenken-Demonstration am 9. Mai 2020 in Stuttgart, Ballwegs Heimatstadt.](https://www.kontextwochenzeitung.de/gesellschaft/476/querdenken-an-der-frontlinie-6733.html)\nDie Querdenken-Initiative ist \u00e4hnlich der Gilets-Jaunes-Bewegung (\u201eGelbwesten\u201c) in Frankreich organisiert: nummerierte regionale \u201eZellen\u201c\n[mit eigener Pr\u00e4senz in den sozialen Medien und angeblich keine zentrale Organisation oder ein Team.](https://www.buzzfeednews.com/amphtml/ryanhatesthis/france-paris-yellow-jackets-facebook)\nhttps://twitter.com/Tob_Scho/status/1361721815203209218\nDie Demonstration im August 2020 in Berlin wurde von der Zelle\n[\u201eQuerdenken711\u201c organisiert, die von Ballweg geleitet wird](https://querdenken-711.de/impressum-%2F-kontakt). Das einheitliche Querdenken-Logo, das zum Zweck der maximalen Inklusion keine Symbole oder Farben tr\u00e4gt, zeigt, dass die verschiedenen lokalen Gruppen koordiniert arbeiten.\nHier kann man von einer \u00dcbernahme von Organisationsstrukturen reden. Vermeintlich verkauft man eine Art \u201eAnti-politisches\u201c Gef\u00fchl. Dies Gef\u00fchl ist aber eben nur ein Gef\u00fchl, denn der Kernpunkt ist eine rechte Bewegung. Das einzige Ziel!\nQuerdenken711 organisierte am 29. August 2020 eine Massendemonstration in Berlin, die international f\u00fcr Schlagzeilen sorgte, da sich unter den Teilnehmern Hardcore-Neonazis, Reichsb\u00fcrger, Identit\u00e4re, Anti-Vaxxer (Impfgegner), Anh\u00e4nger der QAnon-Verschw\u00f6rungstheorie und andere unter einem antiwissenschaftlichen und verschw\u00f6rungstheoretischen Dach in die \u201eQuerfront\u201c gelockte Anh\u00e4nger befanden, die versuchten, das Reichstagsgeb\u00e4ude zu \u201est\u00fcrmen\u201c. Im Verlauf der Demonstration am 29.\n[August wurden 33 Polizisten verletzt, \u00fcber 130 Strafanzeigen gestellt und 316 Personen festgenommen.](https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html) [An diesem Tag sprach der QAnon-affine Ballweg zu Zehntausenden von Demonstranten](https://www.tagesspiegel.de/berlin/hier-sind-einige-falschspieler-unterwegs-offener-streit-im-lager-der-corona-querdenker/26163774.htmlhttps://www.tagesspiegel.de/berlin/hier-sind-einige-falschspieler-unterwegs-offener-streit-im-lager-der-corona-querdenker/26163774.html). In seiner Rede rief er die Menschen auf, [alle nach Berlin zu kommen und an einer neuen Verfassung zu arbeiten](https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html).\nIm Nachgang zur Querdenken-Massendemonstration vom 29. August 2020 in Berlin, am 2. September 2020,ist\n[Ballweg auf Bildern mit einer ber\u00fcchtigten rechtsextremen Figur zu sehen](https://twitter.com/bjokie/status/1301309201260711938): dem v\u00f6lkischen und [antisemitischen Video-Blogger und mehrfach verurteilten Holocaust-Leugner Nikolai Nerling](https://correctiv.org/faktencheck/hintergrund/2020/10/16/mein-freund-der-neonazi-querdenken-moderator-pflegt-seit-jahren-kontakt-in-die-rechtsextreme-szene/).\nIm Beitrag von Monitor zum Thema Neonazis sagte Ballweg deutlich, dass er die aktuelle Regierung f\u00fcr\n[gef\u00e4hrlicher h\u00e4lt als die Neonazis auf seinen Demonstrationen](https://youtu.be/687urCFozqg?t=33). Wo also Ballweg sich positioniert ist klar, [f\u00fcr ihn sind Neonazis, Antisemiten und Holocaustleugner nicht das Problem](https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/querdenker-und-rechtsextreme-auch-kontakte-zu-holocaustleugnern-17094590.html). Sondern die vermeintliche Freiheitsberaubung durch die Regierung.\nBallweg bezweifelt im selben\n[Interview auch das die AfD eine Rechtsextreme Partei](https://youtu.be/687urCFozqg) ist. Im [M\u00e4rz 2020 wurde der Fl\u00fcgel und auch weitere MdB als klar Rechtsextremistisch](https://www.verfassungsschutz.de/de/oeffentlichkeitsarbeit/presse/pm-20200312-bfv-stuft-afd-teilorganisation-der-fluegel-als-gesichert-rechtsextremistische-bestrebung-ein) vom Verfassungsschutz eingesch\u00e4tzt. Im Februar 2021 wird der Verfassungsschutz au\u00dferdem nach jetzigem [Stand die AfD als kompletten Verdachtsfall einstufen](https://www.tagesspiegel.de/politik/zaesur-fuer-die-rechtsaussen-partei-verfassungsschutz-wird-afd-wohl-komplett-als-verdachtsfall-einstufen/26818314.html).\nNerling war bereits einen Tag vor Beginn der Hauptdemonstration, am 28. August 2020, vor dem Reichstagsgeb\u00e4ude aufgetreten.\nWie auf dem Bild unten zu sehen ist, gab er dort in traditioneller Tracht eine v\u00f6lkische Tanzeinlage und trug dabei\n[Thors Hammer um den Hals, ein unter deutschen neopaganistischen Neonazis beliebtes Symbol.](https://www.spiegel.de/panorama/spiegel-tv-ueber-hygiene-demos-in-berlin-was-fuer-ein-volk-a-e1c7c825-4deb-4982-8c25-67eb920812b0)\nIn einer Rede an diesem Tag sagte er, dass er zuvor den Querdenken-Organisator\n[Michael Ballweg getroffen hatte, als sie zusammen grillten](https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo):\nAuch Michael Ballweg stellt Dinge in Frage: Ich habe ihn einmal getroffen, wir haben zusammen gegrillt, und ich habe ihm versprochen, dass ich mit absolut niemandem dar\u00fcber reden werde. Wie auch immer. Was sollte Sie mein Geschw\u00e4tz von gestern interessieren. Jedenfalls hatte Michael mir eine ganze Menge Fragen gestellt. Auch \u00fcber die Geschichte Deutschlands hatte er Fragen gestellt. \u2026 Die sechs Millionen Menschen, die jetzt hier in Berlin auf der Stra\u00dfe sind, haben wir Michael zu verdanken. Sie sind hierher gekommen, weil es Querdenken gibt.\nSechs Millionen ist nat\u00fcrlich eine Anspielung auf die sechs Millionen Opfer des Holocausts, die er leugnet. Nerling\n[war auch unter jenen Neonazis, die am 29. August 2020 den Reichstag \u201est\u00fcrmten\u201c](https://twitter.com/DIEWELLE7/status/1299776953604599808).\nVorsicht Schwurblerseite!!!!\nLaut einem\n[Artikel in der Wochenzeitung Zeit](https://www.zeit.de/gesellschaft/2020-12/verfassungsschutz-querdenken-711-baden-wuerttemberg-verschwoerungstheorien-rechtsextremismus):\nMitte November [2020] treffen sich Ballweg und mehrere\n[Unterst\u00fctzer mit dem vorbestraften Reichsb\u00fcrger Peter Fitzek]im th\u00fcringischen Saalfeld zu einem Strategietreffen. Fitzek betreibt sein \u201eK\u00f6nigreich Deutschland\u201c unter dem Namen Peter I. Die 2012 gegr\u00fcndete Gruppierung bestreitet die staatliche Legitimit\u00e4t der Bundesrepublik. Der Verfassungsschutz f\u00fchrt dieses Treffen als einen der Gr\u00fcnde f\u00fcr seine Beobachtung an.\nIm Dezember 2020 beschloss der baden-w\u00fcrttembergische Inlandsgeheimdienst, Ballwegs Gruppe Querdenken-711 wegen ihrer Verbindungen zu\n[\u201eRassisten, Verschw\u00f6rern und \u201aReichsb\u00fcrgern'\u201c zu \u00fcberwachen, wie es in besagtem Zeit-Artikel ](https://www.zeit.de/gesellschaft/2020-12/verfassungsschutz-querdenken-711-baden-wuerttemberg-verschwoerungstheorien-rechtsextremismus)hei\u00dft:\nLaut [Thomas] Strobl [Innenminister von Baden-W\u00fcrttemberg] konzentriert sich die Beh\u00f6rde auf zehn bis 20 Querdenken-Organisatoren, die mit Reichsb\u00fcrgern und Rechtsextremisten zusammenarbeiten, die den Sturz der Regierung anstreben.\n3. Holocaustleugner\nNicht nur im direkten Umfeld jeder angemeldeten Demonstration von Querdenken sieht man immer wieder bekannte Gesichter aus der Holocaustleugner Szene. Guthmannshausen ist Omnipr\u00e4sent im Umfeld von Querdenken. Nerling hatte sowohl zu\n[Ballweg als auch zum ex Pressesprecher Bergmann ein gutes Verh\u00e4ltnis](https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/querdenker-und-rechtsextreme-auch-kontakte-zu-holocaustleugnern-17094590.html). Und ja freundschaftliche Gespr\u00e4che auf Demonstrationen und grillen mit Herr Nerling geh\u00f6ren klar dazu meine Damen und Herren von Querdenken 711. Das hat eben nichts mit \u201eKontaktschuld\u201c zu tun, sondern zeigt nur das man sich kennt.\nDie Frage dessen warum ihr von Querdenken einen Rechtsextremisten kennt, mit diesem grillt, m\u00fcssen wir nicht beantworten, sondern diese Frage m\u00fcsst ihr im \u201eTeam\u201c beantworten.\n[Quelle Grillen mit Nerling und Ballweg]: Er und Ballweg h\u00e4tten sich mehrfach auf Demonstrationen getroffen und unterhalten, erz\u00e4hlt Nerling im Gespr\u00e4ch mit ZEIT ONLINE. Inzwischen hat sich Ballweg in einem Video von Nerling distanziert. Zuvor aber gab es offenbar mehr N\u00e4he, als Ballweg heute zugeben mag: In einer Rede bei der Demonstration in Berlin erz\u00e4hlte Nikolai Nerling, dass er und Ballweg zusammen \u201esch\u00f6n grillen\u201c gewesen seien.\nStephan Bergmann ist\n[nicht mehr aktiv bei ](https://twitter.com/00schneemann/status/1331191575813246978)Querdenken. Der nun ehemalige Querdenken 711-Sprecher sagt in einem Youtube-Video, man habe sich einvernehmlich getrennt. Er kritisiert Ballweg, der wohl auch wollte, dass er geht und sagt, er bleibe weiter im \u201eWiderstand\u201c aktiv.\nSo dann nehmen wir uns mal Ballweg, Nerling, Holocaustleugner, Guthmannshausen, \"Querdenken\", Strukturen, Verbindungen, in einer Recherche f\u00fcr den\n[@Volksverpetzer]vor. [#AfD] [#NoAfD] [pic.twitter.com/hmkiDd0viI]\n\u2014 Gegen die AfD (@Gegen_die_AfD)\n[August 14, 2020]\nBergmann sagt, es habe ihm \u201ekeine Freude\u201c mehr gemacht bei Querdenken \u2013 und f\u00fchrt auch das Treffen Ballwegs mit dem Reichsb\u00fcrger Peter Fitzek als Grund f\u00fcr das Zerw\u00fcrfnis auf. Das Treffen hatte innerhalb der Bewegung f\u00fcr teils scharfe Diskussionen gesorgt.\nhttps://twitter.com/Nightmare_Keks/status/1330639798910988289\nDas birgt eine gewisse Ironie, denn verschiedenen\n[Recherchen zufolge hat ](https://www.zvw.de/lokales/rems-murr-kreis/einmal-reichsb%C3%BCrger-immer-reichsb%C3%BCrger-was-querdenken-711-sprecher-stephan-bergmann-mit-den-rechts_arid-238637)Bergmann eine Vergangenheit im Reichsb\u00fcrger-Milieu und war auch k\u00fcrzlich wieder mit \u201eReichsb\u00fcrger-Sprech\u201c aufgefallen. Ob dies eine Rolle bei der Trennung spielte, wird nicht klar. Vermutlich ist aber auch die Reichsb\u00fcrgerszene so zerstritten das man hier eben verschiedene Lager und Ans\u00e4tze vorliegen hat, die nicht kooperieren wollen und k\u00f6nnen.\nKooperation zwischen Fitzek und Ballweg: Im November 2020 lud der Gr\u00fcnder und Hauptaktivist der Pandemieschutz-kritischen Gruppe Michael Ballweg rund 100 Aktivisten zu einem gemeinsamen Strategietreffen mit Fitzek in dem vom\n[Th\u00fcringer Verfassungsschutz beobachteten Restaurant \u201eHacienda Mexicana\u201c in Saalfeld-W\u00f6hlsdorf ein]. Das Restaurant wird einem Mitglied des KRD zugeordnet (\u201eKein \u00f6ffentlicher Gastronomiebetrieb. Zutritt nur f\u00fcr Staatsangeh\u00f6rige und Zugeh\u00f6rige des K\u00f6nigreichs Deutschland. \u2026\u201c) und im [September 2019 f\u00fchrte die \u201eAlternative f\u00fcr Deutschland\u201c (AfD) dort eine Veranstaltung mit Bundestagsfraktionschefin Alice Weidel durch].\nBallweg wies die Eingeladenen zuvor ausdr\u00fccklich auf den konspirativen Charakter des Treffens hin. In der Einladung k\u00fcndigte er an, man wolle sich \u201enach neuen M\u00f6glichkeiten und anderen Strategien umsehen\u201c, und man habe nun \u201eeinen Lichtblick gefunden\u201c.\n[Mit diesem Lichtblick war Peter Fitzek gemeint. Das Treffen wurde bekannt, weil die Polizei einen Hinweis bekommen hatte, dort w\u00fcrde eine Veranstaltung stattfinden und die Corona-Auflagen missachtet.]Die Beamten notierten daraufhin die Personalien von etwa 80 Teilnehmern und l\u00f6sten die Veranstaltung auf.\nEine offizielle Stellungnahme von Querdenken711 steht noch aus. Spannend wird, wie die Initiative um Ballweg den Austritt ihres Pressesprechers darstellen und begr\u00fcnden wird. Den relevantesten Ausschnitt des Videos von Bergmann gibt es hier zu sehen:\nhttps://twitter.com/Nightmare_Keks/status/1330634672645214211\nBallweg distanziert sich gerne von Nerling und weiteren Holocaustleugnern, aber die Realit\u00e4t sieht eben anders aus. Man will sich auch gar nicht ausschlie\u00dfen und sucht bewusst die N\u00e4he. Ob nun beim Grillen und in weiteren Gespr\u00e4chen oder eben wie hier auf jeder Einzelnen Querdenken Demonstration.\n[Auch wenn Querdenken und Ballweg sich nachweislich distanziert haben](https://www.tagesspiegel.de/berlin/hier-sind-einige-falschspieler-unterwegs-offener-streit-im-lager-der-corona-querdenker/26163774.html), so stellt sich aber die Frage, warum Nerling im Vorfeld diverser [Demonstrationen sogar auf der B\u00fchne von Querdenken zugegen war oder in direktem Umfeld](https://twitter.com/bjokie/status/1301493241876025346)?\nhttps://twitter.com/Nightmare_Keks/status/1312035098817105920\nWas bringt also eine Distanzierung die man gar nicht einhalten will? Was bringt also pers\u00f6nlich Ballweg eine Distanzierung von Nerling?\nNichts! Nerling ist f\u00fcr Ballweg wichtig, weil er als unabh\u00e4ngiges Medien Instrument gesehen wird. Hintergr\u00fcnde zu Nerling werden bewusst von Ballweg ausgeblendet,\n[halbherzig wird sich distanziert](https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/interview-ballweg-querdenken-100.html).\nN\n[erling ist das Scharnier zwischen radikalen rechtsextremen Kr\u00e4ften, Holocaustleugnern aus Guthmannshausen, und militanten Rechtsextremisten.](https://www.foiaresearch.net/person/nikolai-nerling) Im \u00dcbrigen genau die Gemengelage die man auf jeder Einzelnen Querdenken Demonstration erleben kann und konnte.\nAm 01.09.20 behauptete Michael Ballweg der Organisator der Querdenken Corona Demos, auf Nachfrage von\n[@O_Sundermeyer]in der RBB Livesendung \"wir m\u00fcssen reden\" das er sich mit dem rechtsextremen Video Blogger Nikolai Nerling (Der Volkslehrer) nicht getroffen habe. Ein 1/3 [pic.twitter.com/KVxdsC10as]\n\u2014 Bj\u00f6rn Kietzmann (@bjokie)\n[September 3, 2020]\nQuerdenken und Ballweg mussten sich zwangsl\u00e4ufig auch wegen angehender\n[\u00dcberwachungen durch den Verfassungsschutz rechtfertigen](https://www.zdf.de/nachrichten/politik/querdenken-verfassungsschutz-baden-wuerttemberg-beobachtet-100.html).\nDie fortgeschrittene Radikalisierung von \u201eQuerdenken\u201c macht eine Beobachtung ihrer Organisationsebene durch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz unabdingbar.\nSo, das Bild des Tages haben sie schon geliefert.\n[pic.twitter.com/fmhNIWa6Pz]\n\u2014 Li zy (@LizyInDerBlase)\n[October 2, 2020]\n3.2 NIKOLAI NERLING\nDer Volkslehrer war bisher auf allen Querdenken Demonstrationen zu finden. Was viele der \u201eQuer\u201cdenker aber vielleicht nicht verinnerlichen, er ist Referent in Guthmannshausen. Vermutlich ist es den Querfrontlern unter den Teilnehmern auch vollkommen egal, dem Verfassungsschutz sollte aber klar sein, wer hier bestimmte Prozesse auf den Demonstrationen mitbestimmt.\nNerling gr\u00fcndete am 22. September 2017 den YouTube-Kanal Der Volkslehrer, auf dem er Videos mit antisemitischen und verschw\u00f6rungsideologischen Positionen ver\u00f6ffentlichte.\nWie viel Teilnehmer werden zur\n[#Corona]-Demo [#b2908]\nin\n[#Berlin]erwartet ?\ud83e\udd14\nDer\n[#Volkslehrer]verr\u00e4t es uns.\ud83e\udd2d [pic.twitter.com/OzgHl11scK]\n\u2014 Antifa Zeckenbiss\ud83d\udcaf (@AZeckenbiss)\n[August 22, 2020]\nNeben eigenen Beitr\u00e4gen ver\u00f6ffentlichte er unter anderem auch Interviews mit bekennenden Holocaustleugnern wie beispielsweise Ursula Haverbeck und Gerhard Ittner sowie Personen der Reichsb\u00fcrgerbewegung.\n2017 veranstaltete der Verein sein Sommerfest zum 25-j\u00e4hrigen Bestehen. Ursula-Haverbeck (\n[Wikpedia]) wurde f\u00fcr den 5.8.2017 als Rednerin angek\u00fcndigt mit:\n\u201eUrsula Haverbeck aktive K\u00e4mpferin f\u00fcr die historische Wahrheit, war Mitbegr\u00fcnderin des Vereins im Jahre 1992 und 10 Jahre lang Erste Vorsitzende.\u201c\nDer Wikipedia-Artikel listet eine lange Reihe von Prozessen auf. Haverbeck wurde mehrmals wegen Volksverhetzung und Holocaustleugnung verurteilt. Dies war schon vor 2017 der Fall. Dies war dem Verein Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte bekannt. Dennoch wurde sie als Rednerin eingeladen. Und sie kam auch in der Festschrift zum Vereinsjubil\u00e4um ausgiebig zu Wort. Ursula Haverbeck, eine verurteilte Holocaustleugnerin. Aus Sicht von Guthmannshausen eine \u201caktive K\u00e4mpferin f\u00fcr die historische Wahrheit\u201d.\nAn dieser Stelle hat man eigentlich genug gelesen. Mehr m\u00fcsste man \u00fcber Guthmannshausen nicht wissen, um einordnen zu k\u00f6nnen, wo der Verein steht. Haverbeck, in Guthmannshausen ein Einzelfall?\nAuch berichtete er \u00fcber seine Teilnahme an rechtsextremen Veranstaltungen und Demonstrationen, auf denen er mit eigenen Flugbl\u00e4ttern und Plakaten \u00fcber eine angebliche \u201ezionistisch-j\u00fcdische Weltverschw\u00f6rung\u201c aufzukl\u00e4ren versuchte.\nDer Kanal wurde im April 2019 von YouTube gesperrt, doch kurz darauf waren einige seiner Videos auf einem neuen Kanal erreichbar.\nVor der Sperrung seines ersten Kanals hatte Nerling \u00fcber 60.000 Abonnenten. Einzelne Videos wurden \u00fcber 100.000 Mal abgerufen. Nerling betreibt eine eigene Internetseite sowie Kan\u00e4le auf dem Messaging-Dienst Telegram und dem Videoportal BitChute. Im M\u00e4rz 2020 war der urspr\u00fcngliche Kanal wieder auf YouTube erreichbar.\nNach Einleitung staatlicher Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der COVID-19-Pandemie in Deutschland ver\u00f6ffentlichte Nerling Mitte M\u00e4rz 2020 ein Video mit dem Titel \u201eCorona Conto Holocaust\u201c, in dem er das deutsche Infektionsschutzgesetz als \u201eWerkzeug der Bundesregierung\u201c darstellte, \u201esich unliebsamer B\u00fcrger zu entledigen\u201c. Es sei zudem nicht sicher, ob das neuartige Coronavirus SARS-CoV-2 \u00fcberhaupt existiere.\nNikolai Nerling, der selbsternannte \u201eDer Volkslehrer\u201c, ist ein v\u00f6lkischer und antisemitischer Video-Blogger. Der ausgebildete Volksschullehrer Nerling wurde bereits\n[zweimal wegen Holocaustleugnung und Volksverhetzung verurteilt](https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo). Er verlor seinen Job, nachdem er den Holocaust im Konzentrationslager Dachau bei M\u00fcnchen geleugnet hatte.\nDas Umfeld in dem sich Nerling bewegt ist klar rassistisch und durch und durch faschistisch. Mit Anlehnungen an das Parteiprogramm der NSDAP und Weltanschauungen die in nichts anders sind. Hier in diesem Video kurz dargestellt:\n2018\nNerling sympathisiert offen mit der mehrfach\n[wegen Holocaust-Leugnung verurteilten Ursula Haverbeck.](https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo) Im M\u00e4rz 2018 f\u00fchrte er ein Interview mit ihr und stellte sie [als \u201edie Grande Dame der Freiheitsbewegung\u201c vor](https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo).\nIm August 2018 war Nerling bei der ber\u00fcchtigten Neonazi-Demonstration in Chemnitz dabei, bei der es zu verschiedenen Gewaltepisoden kam. Nach der T\u00f6tung eines 35-j\u00e4hrigen Deutschen durch zwei Ausl\u00e4nder riefen Nationalisten und\n[rechtsextreme Fu\u00dfballfans ihre Anh\u00e4nger dazu auf, \u201eauf die Stra\u00dfe zu gehen, um ihr Land gegen Zuwanderer zu \u201averteidigen'\u201c.](https://www.nytimes.com/2018/08/28/world/europe/chemnitz-protest-germany.html) W\u00e4hrend der Demonstration [wurde Nerling interviewt und erkl\u00e4rte](https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo):\nIch denke, diese Bewegung hat das Potenzial f\u00fcr einen B\u00fcrgerkrieg. Sie k\u00f6nnte der Ausgangspunkt f\u00fcr einen wirklich blutigen Konflikt sein \u2026 und wenn das der Fall sein sollte, k\u00f6nnte ich mir auch vorstellen, dass dies Teil eines \u00fcbergeordneten Plans ist \u2026\n2020\nIm August 2020 nahm Nerling an einer Massendemonstration von Corona-Leugnern (Querdenken) teil, darunter Hardcore-Neonazis, Reichsb\u00fcrger, Identit\u00e4re, Anti-Vaxxer (Impfgegner), Anh\u00e4nger der Qanon-Verschw\u00f6rungstheorie und andere unter einem antiwissenschaftlichen und verschw\u00f6rungstheoretischen Dach in die \u201eQuerfront\u201c gelockte Anh\u00e4nger.\nEr erschien bereits einen Tag vor Beginn der Hauptdemonstration am 29. August 2020 vor dem Reichstagsgeb\u00e4ude. Wie auf dem Bild unten zu sehen ist, gab er dort eine v\u00f6lkische\n[Tanzeinlage in traditioneller Tracht, wobei er Thors Hammer um den Hals trug](https://www.spiegel.de/panorama/spiegel-tv-ueber-hygiene-demos-in-berlin-was-fuer-ein-volk-a-e1c7c825-4deb-4982-8c25-67eb920812b0).\nIn einer Rede an diesem Tag sagte er, dass er sich zuvor mit Querdenken-Organisator\n[Michael Ballweg zu einem Grillabend getroffen habe](https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo):\nAuch Michael Ballweg stellt Dinge in Frage: Ich habe ihn einmal getroffen, wir haben zusammen gegrillt, und ich habe ihm versprochen, dass ich mit absolut niemandem dar\u00fcber reden werde. Wie auch immer. Was sollte Sie mein Geschw\u00e4tz von gestern interessieren. Jedenfalls hatte Michael mir eine ganze Menge Fragen gestellt. Auch \u00fcber die Geschichte Deutschlands hatte er Fragen gestellt. \u2026 Die sechs Millionen Menschen, die jetzt hier in Berlin auf der Stra\u00dfe sind, haben wir Michael zu verdanken. Sie sind hierher gekommen, weil es Querdenken gibt.\nSechs Millionen ist nat\u00fcrlich eine Anspielung auf die sechs Millionen Opfer des Holocausts, die er leugnet. Auch bei den aktuellen\n[Querdenken-Demonstration ist Nerling zusammen mit dem QAnon-affinen Michael Ballweg zu sehen.](https://twitter.com/_Lycurgus/status/1300216423646662660)Ballweg leugnet weiterhin, etwas mit der extremen Rechten zu tun zu haben.\nNerling geh\u00f6rte\n[zu jenen Neonazis, die am 29. August 2020 den Reichstag \u201est\u00fcrmten\u201c](https://twitter.com/DIEWELLE7/status/1299776953604599808), und dabei das [Ereignis filmten und kommentierten](https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo):\nSchwarz-wei\u00dfe Fahnen werden geschwenkt, die Menge schreit \u201eWe are the People\u201c. Alle Leben z\u00e4hlen, auch deutsche Leben z\u00e4hlen. Das sind einige wirklich interessante Szenen hier.\nDass Nerling eine Akkreditierung zum Filmen auf der Hauptb\u00fchne der Querdenken-Demonstration hatte, ist auf einem Bild von der Querdenken-Abschlussveranstaltung sp\u00e4ter am Abend des 29. August 2020 zu sehen, nachdem sich der \u201eSturm auf den Reichstag\u201c aufgel\u00f6st hatte.\nInteressanterweise wurde Nerling, nachdem Journalisten Markus Haintz, Querdenkens Anwalt und Teil des Kernteams, das die Veranstaltung organisierte, gefragt hatten, was er davon halte, die B\u00fchne mit einem Holocaust-Leugner zu teilen, freundlich gebeten, die Veranstaltung zu verlassen \u2013 nicht ohne ein gewisses Ma\u00df an Emp\u00f6rung auf Nerlings Seite.\nEr fragte Haintz, warum er nicht filmen k\u00f6nne, w\u00e4hrend ein anderer (rechtsextremer)\n[ Videoblogger, Matth\u00e4us Westfal (alias \u201eAktivist Mann\u201c), noch auf die B\u00fchne durfte.](https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo)\nWer der \u201eAktivist Mann\u201c aka Matth\u00e4us Westfal ist, haben unsere Freunde vom Recherche Kollektiv Ostwestfalen hier aufgezeigt:\n[Quelle]: Matth\u00e4us Westfal ist ein christlich-fundamentalistischer Sektierer, der seit mindestens 5 Jahren sowohl im evangelikal-fundamentalistischen Spektrum aktiv ist, als auch im Dunstfeld der AfD und der geschichtsrevisionistischen und neonazistischen Szene. Westfal selbst gibt an, mit 14 Jahren durch Youtube-Videos zum Truther geworden zu sein, also Teil einer verschw\u00f6rungsideologischen Bewegung aus den USA. Truther glauben, die Anschl\u00e4ge am 11.09.2001 waren ein Inside-Job. Schaut man sich Westfals Videos an, merkt man schnell, Westfal lebt in einer Welt voller Verschw\u00f6rungen \u2013 Rothschild, Deep State, Adrenochrom \u2013 alles dabei, immer verkn\u00fcpft mit klaren Motiven von Nationalismus und Demokratiefeindlichkeit. Seine spirituelle Heimat in der OCG d\u00fcrfte diesem zutiefst antisemitisch durchsetztem Weltbild nur f\u00f6rderlich sein. Seit mindestens 5 Jahren tritt Westfal auch \u00f6ffentlich auf, f\u00fcr die OCG bei Gro\u00dfveranstaltungen oder den sekteneigenen Sendeformaten, bei AfD-Veranstaltungen , Impfgegner- und Anti-Choice-Gro\u00dfdemos lange vor Corona oder beim Haverbeck-Aufmarsch 2019 in Bielefeld.\n[#KeinRuhigesHinterland]: Wir haben uns den rechten Youtuber Aktivist Mann aka. Matth\u00e4us Westfal aus [#H\u00fcllhorst]( [#OWL]) mal genauer angeschaut: [#AktivistMann] [#b2908] [#AntiCoronaDemos] [#Verschw\u00f6rungsmythen] [pic.twitter.com/fFJL6J7XHO]\n\u2014 Recherche Kollektiv Ostwestfalen (@RechercheKolle1)\n[September 22, 2020]\nAnfang September 2020 wurde Nerling aus einem Berliner Beachclub geworfen, als er gegen T\u00fcrken und Juden hetzte.\n[In der Folge wurden die Betreiber des Lokals Ziel eines rechtsextremen Shitstorms.](https://www.tagesspiegel.de/berlin/rechter-videoblogger-in-berlin-wedding-strandbad-ploetzensee-bekommt-shitstorm-nach-rauswurf-des-volkslehrers/26158924.html)\n3.3 NIKOLAI NERLING als Referent in Guthmannshausen\nWie alle Protagonisten steht auch der \u201eVolkslehrer\u201c im besten Kontakt zu den Holocaust-Leugnern in Guthmannshausen.\nAm 19. Mai 2019 sprach\nNikolai Nerling Volksschullehrer a.D., Deutschlandreisender, Video-Blogger, bekannt als der \u201eVolkslehrer\u201c\nzu\nDeutsch sein trotz 70 Jahren Umerziehung \u2014 So kann es gelingen !\nNerling betrieb zu dieser Zeit noch seinen Youtube-Kanal. Seinen Arbeitsplatz als Grundschullehrer in Berlin hat er aufgrund seines Aktivismus verloren. Die K\u00fcndigung ging vor Gericht und wurde f\u00fcr rechtens erkannt. (\n[WELT](https://www.welt.de/vermischtes/article187182742/Volkslehrer-Kuendigung-des-Verschwoerungstheoretikers-ist-rechtens.html))\nRichter Arne Boyer sagte, der Lehrer habe die Videos gezielt genutzt, um den Rechtsstaat anzugreifen, zu verunglimpfen und ver\u00e4chtlich zu machen. Darin seien auch wegen Volksverhetzung verurteilte Straft\u00e4ter zu Wort gekommen. Die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung der Bundesrepublik stehe unter Druck, sagte der Richter. \u201eDem m\u00fcssen wir entschlossen entgegentreten.\u201c\nDer Verfassungsschutz\n[meint](https://www.verfassungsschutz.de/de/arbeitsfelder/af-rechtsextremismus/zahlen-und-fakten-rechtsextremismus/mobilisierung-und-radikalisierung-durch-das-internet-2017):\nEin Beispiel f\u00fcr Propaganda im Internet ist der seit September 2017 durch eine Einzelperson betriebene YouTube-Kanal \u201eDer Volkslehrer\u201c. Hier werden rechtsextremistische Positionen und antisemitische Verschw\u00f6rungstheorien bei verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringem Aufwand \u2013 mit bereits \u00fcber 40.000 Abonnenten \u2013 und beachtlicher Wirkung verbreitet.\nWeitere Protagonisten aus dem Umfeld:\n3.3.1 DR. BJ\u00d6RN CLEMENS\nDer D\u00fcsseldorfer Anwalt, der auch Rechtsextremisten verteidigt (\n[aktuell Markus H. im Mordfall L\u00fcbcke](https://www.spiegel.de/panorama/gesellschaft/duesseldorf-jurist-tritt-nach-rechtsextremismusvorwurf-aus-karnevalsgesellschaft-aus-a-9ebf67b6-cbaa-463e-878e-a12ddc149d57)), ist Burschenschafter und im Vorstand der Gesellschaft f\u00fcr Freie Publizistik. Da verwundert es nicht, dass er auch Reden in Guthmannshausen h\u00e4lt, wie f\u00fcr das Jahr 2020 geplant, aber wegen Corona abgesagt. Er war [Bundesvize](https://www.spiegel.de/panorama/gesellschaft/duesseldorf-jurist-tritt-nach-rechtsextremismusvorwurf-aus-karnevalsgesellschaft-aus-a-9ebf67b6-cbaa-463e-878e-a12ddc149d57) der vom Verfassungsschutz beobachteten Republikaner.\nZusammen mit Wolfram Narath wollte er im im M\u00e4rz 2020 einen \u201csinnigen Abend\u201d mit deutscher Dichtung und klassischer Musik gestalten.\nNerling und auch Clemens waren zusammen mit weiteren Personen auch aus dem Dresdener Umfeld (Dresdner Liedertafel) bei der Querdenken Demonstration am 29.08.2020 vor Ort. Dies belegen Bilder und Videos die an diesem Tag erstellt wurden.\n[Quelle Blick nach Rechts]: Nikolai Nerling, aus dem Berliner Schuldienst entlassener ehemaliger Lehrer, l\u00e4uft medial in der rechten Szene zurzeit allen den Rang ab. Der Video-Blogger, der sich \u201eVolkslehrer\u201c nennt, f\u00fcttert beinahe t\u00e4glich das Internet mit Clips und Podcast-Beitr\u00e4gen. Dabei umgibt er sich mit Personen, die mit Volksverhetzung kein Problem haben. Nicht nur, dass er stramm rechte Kader und Aktivisten mit der Kamera begleitet und diese zu Wort kommen l\u00e4sst, er setzt sich auch immer mehr selbst in Szene, k\u00fcndigt vorab sein Erscheinen an oder meldet Kundgebungen an.\nGenau das hat er auch wieder f\u00fcr diesen Samstag gemacht. Diesmal l\u00e4dt er nach Dresden ein. Vier Stunden lang will er in der Innenstadt \u201eF\u00fcr deutsche Kultur in Deutschland\u201c demonstrieren \u2013 mit Tanz und Gesang. Es ist die zweite Versammlung unter diesem Motto, die unter Nerlings Regie l\u00e4uft. Bereits am 19. Januar hatte er ein Berlin-Event so umschrieben.\nZu erwarten ist, dass die \u201eLiedertafel Dresden\u201c, die regelm\u00e4\u00dfig bei Pegida-Meetings anzutreffen ist, auch am Samstag in ihrer Heimatstadt dabei ist. Sie war n\u00e4mlich schon in\n[Berlin bei Nerling zu Gast]und traf diesen dem Vernehmen nach zudem Mitte August 2018 in C [hemnitz bei einer Veranstaltung unter dem Titel \u201eDeutsch und stolz drauf!\u201c], die von dem parteiungebundenen Aktivisten Benjamin G. organisiert wurde. Laut Versammlungsbeh\u00f6rde hat Nerling f\u00fcr Samstag 100 Teilnehmer angemeldet. (hf)\nDas Umfeld der Liedertafel Dresden kennt sich nat\u00fcrlich auch aus Guthmannshausen, genauso wie Nerling, Clemens und weiteren Protagonisten aus diesem Umfeld. Auch zu finden auf diversen Querdenken Demonstrationen.\nAuch die v\u00f6lkische Szene war f\u00fcr ihre Verh\u00e4ltnisse stark mit Lederhosen & Dirndl vertreten. Die v\u00f6lkische Musikgruppe mit dem harmlosen Namen \"Dresdner Liedertafel\" spielte dort zusammen mit dem \"Volkslehrer\" N. Nerling. Dort hielt sich auch Nazianwalt Bj\u00f6rn Clemens auf\n[#nonazis] [pic.twitter.com/ZAYNFsBAEO]\n\u2014 Rechercheplattform zur Identit\u00e4ren Bewegung (@IbDoku)\n[August 31, 2020]\nDie Szene kennt sich, man organisiert entsprechende Events und nutzt eben auch Querdenken als Aufmarschgebiet. Heile Welt spielen, Heimat, Traditionen und Patriotismus vorgaukeln. Dabei sind die Vernetzungen dieser Gruppierung aber viel extremer als diese Bilder und Videos es darstellen.\nBenjamin Gruhn aus\n[#Chemnitz]war heute zusammen mit Freundin Madeleine Feige (Wellenl\u00e4nge) bei IB-Kundgebung in [#Dresden]. Er organisierte am 18.08. eine Kundgebung mit Stefan Hartung (NPD und Freigeist) und \"Volkslehrer\" Nikolai Nerling in Chemnitz. [#dd2508] [#noIB](Bild: [@ER_MV]) [pic.twitter.com/O6mLWW7Yqu]\n\u2014 Naziwatch Chemnitz (@naziwatchemnitz)\n[August 25, 2018]\nDie besagte Gruppierung ist eine Gemengelage aus einem tief braunen Netzwerk, zwischen Identit\u00e4rer Bewegung, der NPD, dem III Weg, bis hin zur AfD.\nDer Chemnitzer Neonazi Benjamin Gruhn bewirbt auf Facebook eine Kundgebung am 18.8. in\n[#Chemnitz]mit Nikolai Nerling (\"Der Volkslehrer\"), Stefan Hartung (NPD), Nicos Chawales und Madeleine Feige sowie einer Volkstanzgruppe und der \"Liedertafel Dresden\". [#Sachsen] [pic.twitter.com/XfrN8vj3wv]\n\u2014 Johannes Grunert (@johannesgrunert)\n[July 30, 2018]\nZum Thema Liedertafel Dresden:\nWOLFRAM NARATH\nDas NPD-Mitglied Wolfram Narath war bis zum Verbot der Wiking-Jugend 1994 deren Vorsitzender und danach f\u00fcr die Heimattreue Deutsche Jugend t\u00e4tig bis zu deren Verbot.\nEr beteiligte sich eigenen Angaben als Rechtsberater f\u00fcr die auch im Querdenken Umfeld bekannten Reichsb\u00fcrger von Staatenlos.info (Siehe Video J\u00fcdisches Forum vom 11. Juli 2020).\nHier die Aussage aus dem Video im Einzelnen. Auch wenn sich Querdenken hier gerne rausreden will, aber die Demonstrationen in Berlin waren eine geschlossene und kompakte Demonstration, und auch die Demonstration vor dem Reichstag geh\u00f6rt zur Gro\u00dfdemonstration und somit auch im Kern zur Anmeldung von Querdenken. Das eben auch so von Rechtsextremisten im Vorfeld jeder Einzelner Demonstration so beworben wurde.\nSomit war Nahrath auch entsprechend (wenn auch nach eigenen Angaben) als Rechtsberater t\u00e4tig.\n2009 hielt Narath die Trauerrede auf der Beerdigung von J\u00fcrgen Rieger. Als Rechtsanwalt verteidigte er auch Rechtsextremisten und Holocaustleugner, wie Ralf Wohlleben oder Silvia Stolze.\nDer Neonazi und Rechtsanwalt Wolfram Nahrath hielt eine Rede, er war ehemals Chef der jetzt verbotenen Wiking-Jugend und Vorsitzender des Bundesschiedsgerichtes der NPD. Nahrath verteidigt regelm\u00e4\u00dfig Vertreter des rechtsextremen Spektrums vor Gericht. Auch im NSU-Prozess trat er auf, und zwar als Pflichtverteidiger des Neonazi und NPD-Funktion\u00e4rs Ralf Wohlleben.\nEINSCH\u00c4TZUNG DES VERFASSUNGSSCHUTZES \u2013 Holocaustleugner Zentrum Guthmannshausen\nVS-Bericht Th\u00fcringen 2011\nDer Verfassungsschutzbericht Th\u00fcringen schreibt 2011 (\n[Link](https://www.thueringen.de/imperia/md/content/tim/schwerpunkte/verfassungsschutz/verfassungsschutzbericht_2011.pdf))\n\u201eImmobilienerwerb in Guthmannshausen Eine als Privatperson auftretende K\u00e4uferin erwarb im Mai 2011 eine zuvor in Landesbesitz befindliche Immobilie in Guthmannshausen/Landkreis S\u00f6mmerda (ehemaliges Rittergut). Seit August 2011 ist sie als Eigent\u00fcmerin des Areals im Grundbuch eingetragen. Hinweise auf Verbindungen der K\u00e4uferin zum rechtsextremistischen Spektrum lagen zum Zeitpunkt des Verkaufs nicht vor. Im Nachhinein wurde bekannt, dass sie seit 2010 dem rechtsextremistischen Verein \u201eGed\u00e4chtnisst\u00e4tte e. V.\u201c als Mitglied angeh\u00f6ren soll.\nDer Verein wurde im Mai 1992 in Vlotho (Nordrhein-Westfalen) gegr\u00fcndet. Gem\u00e4\u00df Satzung verfolgt er das Anliegen, eine \u201ew\u00fcrdige Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte f\u00fcr die Opfer des Zweiten Weltkrieges durch Bomben, Verschleppung, Vertreibung und in Gefangenenlagern\u201c zu betreiben. Von Beginn an engagierten sich bekannte Rechtsextremisten und Holocaustleugner wie Ursula HAVERBECK-WETZEL59 (Nordrhein-Westfalen) in dem Verein. Sie stand ihm bis Februar 2003 vor. Danach \u00fcbernahm Klaus-Wolfram SCHIEDEWITZ (Niedersachsen) diese Funktion. Von 2007 bis 2009 lag der Wirkungsschwerpunkt des Vereins in Borna (Sachsen).\nAls das dort genutzte Objekt von der Eigent\u00fcmerin Ende 2009 jedoch ver\u00e4u\u00dfert wurde, zog man sich aus der Region zur\u00fcck. Der Verein \u201eGed\u00e4chtnisst\u00e4tte e. V.\u201c f\u00fchrte im September 2011 erstmals eine Veranstaltung im Objekt in Guthmannshausen durch. Dabei soll Ursula HAVERBECK-WETZEL zur Thematik \u201eDie Vertragsbr\u00fcche der Bundesregierung\u201c referiert haben. \u00c4hnlich wie in Borna scheint eine gelegentliche Nutzungs\u00fcberlassung der Immobilie an andere rechtsextremistische Personenzusammenschl\u00fcsse nicht ausgeschlossen.\nSo wurde bereits im Zusammenhang mit der Bekanntgabe, dass man im \u201eHerrensitz auf dem ehemaligen Rittergut Guthmannshausen\u201c eine \u201eneue Heimstatt gefunden\u201c habe, angek\u00fcndigt, diese auch der SJ[Fu\u00dfnote 60] zur Verf\u00fcgung stellen zu wollen. Der Freistaat Th\u00fcringen hat den Kaufvertrag mit Schreiben vom 21. Dezember aufgrund arglistiger T\u00e4uschung angefochten. Zeitgleich wurde beim Landgericht Erfurt Klage zur Grundbuchberichtigung und Herausgabe des Grundst\u00fccks eingereicht.\u201c\nIn der genannten Fu\u00dfnote zur SJ (Schlesischen Jugend) wird auf Kapitel 4.4.4 desselben Berichts verwiesen. Dort hei\u00dft es \u00fcber die SJ:\n\u201e \u201eSchlesische Jugend \u2013 Landesgruppe Th\u00fcringen\u201c (SJ-Th\u00fcringen) Die SJ-Th\u00fcringen ist eigenem Bekunden nach eine \u201eJugendorganisation, in der sich interessierte Jugendliche mit der schlesischen Kultur, den dortigen Sitten und Gebr\u00e4uchen, der Mundart, der Geschichte, dem Schicksal der aus ihrer Heimat vertriebenen Menschen und allem, was noch \u00fcber Schlesien zu wissen ist, besch\u00e4ftigen und auseinandersetzen.\u201c\nUnter dem Deckmantel eines Vertriebenenverbands wird die SJ-Th\u00fcringen allerdings inzwischen von aktiven Rechtsextremisten f\u00fcr Bestrebungen missbraucht, die gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung und den Gedanken der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, insbesondere gegen das friedliche Zusammenleben der V\u00f6lker, gerichtet sind. F\u00fchrungsfunktion\u00e4re der SJTh\u00fcringen waren vormals in dem mittlerweile verbotenen Verein \u201eHeimattreue Deutsche Jugend e. V.\u201c (HDJ) aktiv. Zahlreiche andere Mitglieder stammen aus dem sonstigen rechtsextremistischen Spektrum und \u00fcben dort zum Teil auch F\u00fchrungsfunktionen aus.\nDer Vorstand der SJ-Th\u00fcringen ist zudem in \u00e4hnlicher Funktion auch im Vorstand der \u201eBundesgruppe der Schlesischen Jugend\u201c (SJ-Bund) aktiv. So fungiert der Vorsitzende der SJ-Th\u00fcringen, Fabian RIMBACH, zugleich als Vorsitzender der SJ-Bund. Die inhaltliche Ausrichtung der SJ-Th\u00fcringen ist vor allem durch gebietsrevisionistische und revanchistische Bestrebungen gepr\u00e4gt. In ihren Ver\u00f6ffentlichungen finden sich \u00c4u\u00dferungen wie: \u201e[\u2026] die Wichtigkeit unserer Arbeit und die Erhaltung des Deutschtums jenseits von Oder und Nei\u00dfe, als ein unausl\u00f6schlicher Teil Deutschlands [\u2026]\u201c. Schlesien wird als \u201epolnisch besetztes Gebiet des alten deutschen Kulturlandes\u201c bezeichnet.\nEigenem Bekunden nach f\u00fchrt die SJ-Th\u00fcringen regelm\u00e4\u00dfig Veranstaltungen mit vorgeblich traditioneller Ausrichtung (Erntedankfeste, Tanzlehrg\u00e4nge), gemeinsame Wanderungen und Fahrten zur Erkundung der Heimat und der Natur durch.\u201c\n3.3.3.1 VS-Bericht Niedersachsen 2013\nDer Verfassungsschutzbericht Niedersachsen schreibt 2013 (\n[Link](https://www.verfassungsschutz.niedersachsen.de/download/87463/Verfassungsschutzbericht_2013.pdf))\n\u201eSeit 2011 nutzt der Verein f\u00fcr seine Veranstaltungen die R\u00e4umlichkeiten auf einem Rittergut im th\u00fcringischen Guthmannshausen. Regelm\u00e4\u00dfig f\u00fchrt der Verein dort Vortragsveranstaltungen mit Zeitzeugen und Historikern durch, darunter auch bekennende Revisionisten und Holocaustleugner wie HAVERBECK-WETZEL. Dar\u00fcber hinaus bestehen Kontakte zu diversen rechtsextremistischen Organisationen, u. a. Schlesische Jugend e. V. (SJ), Freundschafts- und Hilfswerk Ost e. V. (FHwO) und Junge Landsmannschaft Ostdeutschland (JLO) sowie NPD und neonazistische Freie Kr\u00e4fte. Diese Kontakte zeigen die Bem\u00fchungen des Vereins, ein organisations\u00fcbergreifendes Netzwerk aufzubauen.\u201c\nDer rechtsextremistisch eingestufte Verein \u201cGed\u00e4chtnisst\u00e4tte e.V.\u201d agitiert gegen den demokratischen Verfassungsstaat und versucht, geschichtsrevisionistisches Gedankengut zu verbreiten.\nSeit dem Kauf des ehemaligen Rittergutes in\n[Guthmannshausen im Mai 2011](https://www.endstation-rechts.de/news/nach-den-rechten-haeusern-sehen-die-gedaechtnisstaette-in-guthmannshausen.html) durch ein Vereinsmitglied fanden dort zahlreiche Veranstaltungen und Aktionen statt, bei denen \u00fcberregional bekannte Geschichtsrevisionisten und Holocaustleugnerinnen und -leugner bei Vortragsveranstaltungen auftraten.\n[Quelle Endstation Rechts]: Die Polizei stand auch vor den T\u00fcren des Alten Ritterguts in Guthmannshausen (Landkreis S\u00f6mmerda), wo der neonazistische und geschichtsrevisionistische Verein Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte e.V. eine Tagungsst\u00e4tte betreibt. Der Vorsitzende Wolfram Schiedewitz beklagte sich, das Haus sei von der Polizei \u201e\u00fcberfallen\u201c worden. Dabei habe die Razzia nicht dem Verein, sondern dem Hausmeister gegolten \u2013 der sei laut Schiedewitz Mitglied der EA. Seine Beschwerde erschien an passendem Ort, in der NPD-Parteizeitung \u201eDeutsche Stimme\u201c (Nr. 9/2017).\n3.3.3.2 Die \u201cEurop\u00e4ische Aktion\u201d (EA)\nEbenso zeichnet sich die \u201cEurop\u00e4ische Aktion\u201d (EA), welche in Th\u00fcringen mit mehreren \u201cSt\u00fctzpunkten\u201d aktiv ist, durch eine besonders ausgepr\u00e4gte antisemitische und revisionistische Agitation aus.\nIn die F\u00fchrungsstruktur der EA sind ebenfalls \u00fcberregional bekannte Rechtsextremisten eingebunden, die \u00fcber weit-reichende Verbindungen in alle Spektren des Rechtsextremismus verf\u00fcgen. Dabei dienen Objekte wie das \u201cHufhaus\u201d in Ilfeld und die ehemalige \u201cErlebnisscheune\u201d in Kirchheim als \u00d6rtlichkeiten, um Vortragsveranstaltungen und Treffen stattfinden zu lassen.\nBei der 1960 von ehemaligen Funktion\u00e4ren der NSDAP und Offizieren der SS gegr\u00fcndeten \u201cGesellschaft f\u00fcr freie Publizistik\u201d (GfP) handelt es sich um eine weitere Organisation, die regelm\u00e4\u00dfig in Th\u00fcringen ihre Jahreskongresse abh\u00e4lt und durch eine Art \u201cAufkl\u00e4rungsarbeit\u201d versucht, eine angeblich verzerrte Darstel-lung der Zeitgeschichte (NS-Diktatur) zu korrigieren.\nDar\u00fcber hinaus traten in Th\u00fcringen wiederholt auch rechtsextremistische Einzelpersonen, welche den Holocaust leugnen, bei Szeneveranstaltungen als Redner in Erscheinung.\n3.3.3.3 VS-BERICHT NIEDERSACHSEN 2014\nDer Verfassungsschutzbericht Niedersachsen schreibt 2014 (\n[Link](https://www.mi.niedersachsen.de/download/97318/Verfassungsschutzbericht_2014.pdf))\n\u201eDer Verein Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte e. V. wurde 1992 gegr\u00fcndet. Erste Vorsitzende war die Holocaustleugnerin Ursula HAVERBECK-WETZEL. Seit 2003 leitet Wolfram SCHIEDEWITZ aus Seevetal (Landkreis Harburg) den Verein mit dem Ziel, eine w\u00fcrdige Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte zu errichten. Gleichzeitig werden jedoch in geschichtsrevisionistischer Manier deutsche Kriegsverbrechen relativiert und die Schuld des NS-Regimes am Krieg geleugnet.Am 02. und 03.08.2014 beging der Verein im th\u00fcringischen Guthmannshausen die Feierlichkeiten zum 22j\u00e4hrigen Bestehen und zur Einweihung des Denkmals f\u00fcr \u201e12.000.000 deutsche Opfer durch Bomben des Weltkrieges II, Verschleppung, Vertreibung und in Gefangenenlagern\u201c.\nDen beiden Veranstaltungstagen wohnten 150 bis 200 Personen bei, darunter HAVERBECK-WETZEL und der Deutschlandleiter der Europ\u00e4ischen Aktion (EA), Dr. Rigolf HENNIG sowie weitere nationale und internationale G\u00e4ste. In seiner Rede kritisierte der Vorsitzende SCHIEDEWITZ eine angebliche Einseitigkeit deutscher Geschichtsbetrachtung wie auch im Gedenken an die Opfer:\u201eWir fragen zu Recht, wieso st\u00f6\u00dft man bei der Geschichtsforschung \u00fcber die Zeit der ersten H\u00e4lfte des vorigen Jahrhunderts auf so viel Widerstand, warum werden von der verordneten Sichtweise abweichende Forschungsergebnisse teilweise sogar juristisch verfolgt?\nWieso finden viele von den Siegerm\u00e4chten des 2. Weltkrieges ge\u00e4u\u00dferte Kriegsspr\u00fcche keinen Eingang in unsere Geschichtsb\u00fccher? Warum ist man bem\u00fcht, die Opferzahlen der Unterlegenen des 2. Weltkrieges herunterzustufen, w\u00e4hrend man andererseits die Opferzahlen der Sieger nicht hoch genug ansetzen kann.\u201c SCHIEDEWITZ sieht dabei sich selbst und seinen Verein im Kampf gegen eine angebliche Meinungsdiktatur zur Unterdr\u00fcckung der geschichtlichen Wahrheit:\u201eL\u00fcge und Verleumdung haben trotz Verboten und Paragraphen keinen dauerhaften Bestand \u2026\nZur \u00dcberwindung der gro\u00dfen geschichtlichen L\u00fcgen, die uns durch unsere ehemaligen Gegner und die von ihnen herrschenden Massenmedien auch heute noch \u2013 fast t\u00e4glich \u2013 aufgetischt werden, braucht es Mut, Wissen und einen aufrechten Charakter.\u201cIn weiterer revisionistischer Diktion stellte der Mitbegr\u00fcnder Paul LATUSSEK in seiner Festrede die Verantwortung Deutschlands f\u00fcr den Ausbruch des Ersten und des Zweiten Weltkriegs in Frage. Die deutsche Geschichte werde andauernd falsch wiedergegeben und auf die \u201e12 Jahre\u201c reduziert.Seit 2011 nutzt der Verein f\u00fcr seine Veranstaltungen die R\u00e4umlichkeiten auf einem Rittergut in Guthmannshausen.\nRegelm\u00e4\u00dfig f\u00fchrt der Verein dort Vortragsveranstaltungen mit Zeitzeugen und Historikern durch, darunter auch bekennende Revisionisten und Holocaustleugner wie HAVERBECK-WETZEL. Dar\u00fcber hinaus bestehen Kontakte zu diversen rechtsextremistischen Organisationen, u. a. Schlesische Jugend e. V. (SJ), Freundschafts- und Hilfswerk Ost e. V. (FHwO) und Junge Landsmannschaft Ostdeutschland (JLO) sowie zur NPD und zu neonazistischen Freien Kr\u00e4ften, aber auch zur EA. Diese Kontakte zeigen die Bem\u00fchungen des Vereins, ein organisations\u00fcbergreifendes Netzwerk aufzubauen.\u201c\n3.4 URSULA HAVERBECK-WETZEL\nDie Holocaust-Leugnerin Ursula Haverbeck (*1928), wurde mehrfach wegen NS-Revisionismus verurteilt,\n[nachdem sie \u00f6ffentlich die Realit\u00e4t der Gaskammern in den NS-Vernichtungslagern geleugnet hatte](http://archive.wikiwix.com/cache/?url=http%3A%2F%2Fwww.ibtimes.co.uk%2Fnazi-grandma-convicted-denying-holocaust-fifth-time-1643424).\nSie verb\u00fc\u00dfte eine\n[zweieinhalbj\u00e4hrige Haftstrafe, die im November 2020 endete](https://www.westfalen-blatt.de/OWL/Bielefeld/Bielefeld/4063133-Holocaust-Leugnerin-soll-bis-November-2020-im-Gefaengnis-bleiben-Ursula-Haverbeck-soll-volle-Haftstrafe-verbuessen). Haverbeck ist so etwas wie eine Kultfigur unter Rechtsextremisten, und verschiedene rechtsextreme Organisationen machen sich die Sache von Ursula Haverbeck zu eigen, wie z. B. die neonazistische Minderheitenpartei Die Rechte.\nHaverbeck ist Mitbegr\u00fcnderin der \u201eGed\u00e4chtnisst\u00e4tte Guthmannshausen\u201c in Th\u00fcringen, einem Treffpunkt f\u00fcr befreundete Neonazi-Gr\u00f6\u00dfen.\n[Haverbeck war eine gute Freundin von Heinrich Himmlers Tochter Gudrun Burwitz bis zu deren Tod](https://www.bnr.de/artikel/aktuelle-meldungen/nazi-ikone-verstorben) im Jahr 2018.3\nHaverbecks Ehemann, Werner Georg Haverbeck, ein ehemaliger Nazi und Pastor einer anthroposophischen Christengemeinde, war der Gr\u00fcnder des Vereins und Veranstaltungsortes Collegium Humanum (Internationales Studienwerk \u2013 Collegium Humanum e.V.) im ostwestf\u00e4lischen Vlotho, der 1963 als \u201eHeimvolkshochschule f\u00fcr Umwelt und Leben\u201c gegr\u00fcndet wurde.\nDas Collegium Humanum war zun\u00e4chst in der deutschen Umweltbewegung aktiv, wandte sich aber Anfang der 1980er Jahre dem Rechtsextremismus, Antisemitismus und der Holocaustleugnung zu.\n2008 wurde der Verein von Bundesinnenminister Wolfgang Sch\u00e4uble wegen \u201efortgesetzter Leugnung des Holocausts\u201c verboten. Die Nachfolgeorganisation des Collegium Humanum ist der von Ursula Haverbeck\n[gegr\u00fcndete Verein Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte e.V., der f\u00fcr den Verein ein Anwesen in Guttmannshausen angemietet](https://www.belltower.news/gedaechtnisstaette-e-v-51270/) hat.\n2004\nIm Jahr 2004 trat\n[Ursula Haverbeck neben Horst Mahler beim Rudolf-He\u00df-Marsch in Wunsiedel auf](https://www.antifainfoblatt.de/artikel/verblasenes-geraune).\n2010\n2010 wohnte Haverbeck dem Prozess gegen \u201eBischof\u201c\n[Richard Williamson von der SSPX Resistance in Deutschland bei, bei dem dieser wegen Holocaust-Leugnung zu einer Geldstrafe von 10000 \u20ac verurteilt wurde](https://taz.de/AfD-und-Identitaere-Bewegung/!5345807/).\n2016\nIm April 2016 trat der identit\u00e4re Burschenschafter, rechtsextreme Verleger und AfD-Anh\u00e4nger\n[Philip Stein als Redner in der Gedenkst\u00e4tte Guthmannshausen bei einem Leser- und Autorentreffen des neofaschistischen Umweltmagazins Umwelt & Aktiv auf](https://taz.de/AfD-und-Identitaere-Bewegung/!5345807/).\nIm M\u00e4rz 2018 trat Haverbeck in einem Interview mit dem befreundeten Holocaust-Leugner und\n[rechtsextremen YouTuber Nikolai Nerling, der sich selbst als \u201eVolksversteher\u201c bezeichnet](https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo), auf, in dem sie \u2013 einmal mehr \u2013 den Holocaust offen leugnete. [In dem Video stellte Nerling Haverbeck als \u201edie Grande Dame der Freiheitsbewegung\u201c vor](https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo).\n[Dem Video ging ein \u201eVorgespr\u00e4ch\u201c zwischen Haverbeck, Nerling und Angela Schaller am 3. M\u00e4rz 2018 voraus](https://www.youtube.com/watch?v=y7-Ge0Aiogg&feature=emb_title), und wurde offenbar in einem B\u00fcro der rechtsextremen NPD-Partei gedreht (siehe Flyer im Regal). [Angela Schaller scheint eine Neonazi-Prepperin vom Typ \u201eReichsb\u00fcrger\u201c zu sein, die der NPD in Th\u00fcringen nahesteht und zu einer Gruppe namens \u201eThing Kreis\u201c geh\u00f6r](https://www.bitchute.com/channel/J4iuwpFWMTfR/)t.\n2019\nIm Vorfeld der Europawahl kandidierte der au\u00dfenpolitische Sprecher der Partei Die Rechte,\n[Matthias Deyda, f\u00fcr ein Direktmandat im Europ\u00e4ischen Parlament. Auf sozialen Medien hatte er seine Kandidatur wie folgt beworben](https://www.abgeordnetenwatch.de/profile/matthias-deyda):\nGemeinsam mit Ursula Haverbeck und anderen bekannten Aktivisten kandidiere ich bei den Europawahlen 2019 auf der sogenannten Liste des Nationalen Widerstands.\nUrsula Haverbeck-Wetzel lebte nach eigenen Angaben vier Jahre in Schweden, studierte danach P\u00e4dagogik, Philosophie und Sprachwissenschaften, unter anderem zwei Jahre in Schottland.\nBildquelle AntifaInfoblatt / Apabiz / Antifa Bielefeld West um 2006/2008\n1970 heiratete sie Werner Georg Haverbeck, der von 1929 bis 1932 in der\n[Reichsleitung des Nationalsozialistischen Deutschen Studentenbundes (NSDStB)](https://www.historisches-lexikon-bayerns.de/Lexikon/Nationalsozialistischer_Deutscher_Studentenbund_(NSDStB),_1926-1945) und von 1933 bis 1934 in der Reichsleitung der NSDAP mitgearbeitet hatte.\nAuf diesen Bildern zu sehen Umfeld von Guthmannshausen Berlin 29.08.2020\nUrsula Haverbeck Fans bei der Querdenken Demonstraton am 29.08.2020\nWeltbund zum Schutz des Lebens\nUrsula Haverbeck war von 1983 bis 1989 Pr\u00e4sidentin des\n[Weltbundes zum Schutz des Lebens](https://www.apabiz.de/archiv/material/Profile/WSL.htm), Sektion Deutschland, und offenbarte in diesem Amt ihre ablehnende Haltung gegen\u00fcber dem westlichen System in der Bundesrepublik Deutschland.\nDer Weltbund zum Schutze des Lebens BRD e.V. (WSL-D) ist bis 1985 die BRD-Sektion des Weltbundes zum Schutze des Lebens International (WSL-I). Seitdem ist diese ein eigenst\u00e4ndiger Verband, der zwar in Landesverb\u00e4nde untergliedert ist, jedoch zentral von Vlotho aus geleitet wird. Bis 1974 arbeitet die\n[Gesellschaft f\u00fcr biologische Anthropologie, Eugenik und Verhaltensforschung als Arbeitskreis Humangenetik](https://www.apabiz.de/archiv/material/Profile/GfbAEV.htm) (J\u00fcrgen Rieger!, Dr. Siegward Knof (Zweiter Vorsitzender), Dr. Wielant Hopfner ) im WSL-D mit. Wichtige Mitglieder sind Baldur Springmann und Dieter Vollmer.\n1958 gr\u00fcndet G\u00fcnther Schwab den in \u00d6sterreich ans\u00e4ssigen WSL-I. 1960 folgt die Gr\u00fcndung des WSL-D durch den Euthanasiearzt Walter Gmelin.\nIn den 70er Jahren steht der WSL-D im Zentrum der entstehenden \u00d6kologiebewegung. Im (ideologischen) Umfeld des WSL-D und r\u00e4umlich im Collegium Humanum (CH) finden die Vorfeldgespr\u00e4che zur Gr\u00fcndung sowohl der Gr\u00fcnen als auch der\n[Unabh\u00e4ngigen \u00d6kologen Deutschlands](https://www.apabiz.de/archiv/material/Profile/U%D6D.htm) statt. 1980 ver\u00f6ffentlicht der WSL-D in seiner Publikation Lebensschutzinformationen das Memorandum Gastarbeiter als \u00d6kologisches Problem, welches sp\u00e4ter auch in [Nation und Europa](https://www.apabiz.de/archiv/material/Profile/NE.htm) abgedruckt wird.\nKrefelder Appell\nDie Unterschrift des WSL-D findet sich auch unter dem Krefelder Appell. 1981-1982 kommt es durch die offen antisemitischen und rechtsextremistischen Aktivit\u00e4ten des damaligen Pr\u00e4sidenten Cohrs zu einer innerverbandlichen Krise, infolge derer viele Personen und ganze Landesverb\u00e4nde austreten. Dadurch kommt es zu einer St\u00e4rkung der rechtsextremen Gesamttendenz. 1985 wird der WSL-D vom WSL-I ausgeschlossen und arbeitet seitdem eigenst\u00e4ndig. Bis heute ist der WSL-D im \u00f6kologischen Bereich aktiv und versucht die dortigen rechten Entwicklungen zu begleiten und zu f\u00f6rdern.\nSeit 1969 erscheinen als Organ des WSL-D die Lebensschutzinformationen \u2013 Stimme des Gewissens ( L S I ) mit einer monatlichen Auflage von mehreren tausend Exemplaren.Die LSI wird vom WSL-D und CH gemeinsam herausgegeben. Hauptautoren sind Ursula Haverbeck-Wetzel, Ernst Otto Cohrs und Werner Georg Haverbeck.\nNeben Beitr\u00e4gen zu Umweltschutz, AKW-Technik und Gentechnik finden sich in der Zeitung auch \u00bbgeschichtsrevisionistische\u00ab Artikel zur Bombardierung Dresdens, wie z.B. Pl\u00e4doyers f\u00fcr einen neuen Patriotismus mit einem Artikel von Alfred Mechtersheimer.\nDer WSL-D ist mit dem Collegium Humanum verflochten: Das CH stellt seine R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr Seminare und Treffen zur Verf\u00fcgung, die neben dem WSL-D auch von anderen Gruppen genutzt werden. Zu nennen sind der\n[Bund Heimattreuer Jugend](https://www.apabiz.de/archiv/material/Profile/BHJ.htm), der [Bund der Goden](https://www.apabiz.de/archiv/material/Profile/BdGoden.htm), das [Komitee zur Vorbereitung der Feierlichkeiten zum 100. Geburtstag Adolf Hitlers](https://www.apabiz.de/archiv/material/Profile/KAH.htm), der Witikobund und der Verein Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte. Enge Verbindungen bestanden zur [Freisozialen Union](https://www.apabiz.de/archiv/material/Profile/FSU.htm). Durch Haverbeck bestanden Kontakte zur Gustav Heinemann Initiative und zum Deutschen Rat f\u00fcr Umweltschutz.\n3.5 VEREIN COLLEGIUM HUMANUM\nNach dem Tod ihres Mannes im Jahr 1999 \u00fcbernahm sie zahlreiche seiner Funktionen, so auch den Vorsitz des mit ihm 1963 als \u201eHeimvolkshochschule f\u00fcr Umwelt und Lebensschutz\u201c gegr\u00fcndeten und seit Mai 2008 verbotenen Collegium Humanum in Vlotho. Die \u201eHeimvolkshochschule\u201c wurde ein f\u00fcr viereinhalb Jahrzehnte viel besuchter Tagungsort.\nBundesinnenminister\n[Wolfgang Sch\u00e4uble hat das CH am 7. Mai 2008 verboten](https://www.welt.de/politik/article1972494/Schaeuble-verbietet-rechtsextreme-Organisationen.html). Das Verbot betrifft den Verein \u201eCollegium Humanum\u201c einschlie\u00dflich seiner Teilorganisation \u201eBauernhilfe e.V.\u201c sowie den \u201eVerein zur Rehabilitierung der wegen Bestreitens des Holocaust Verfolgten\u201c.\n\u201e\n[Quelle Belltower News:]Das Verbot erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Vereinsgesetzes. Beide Vereine richten sich gegen die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung der Bundesrepublik Deutschland und versto\u00dfen durch ihre fortgesetzte Leugnung des Holocaust gegen geltendes Recht\u201c, so die Begr\u00fcndung des Ministeriums.\nDas Haus \u201eCollegium Humanum\u201c in hatte rund 50 Betten und R\u00e4ume f\u00fcr etwa 150 Personen. Die Vorsitzende Ursula Haverbeck-Wetzel ist eine verurteilte Holocaustleugnerin und zugleich stellvertretende Leiterin des \u201eVereins zur Rehabilitierung der wegen Bestreitens des Holocaust Verfolgten\u201c (VRBHV). Sowohl der VRBHV als auch die rechtsextreme Reichsb\u00fcrgerbewegung und neonazistische Kameradschaften nutzten das CH regelm\u00e4\u00dfig als Tagungsst\u00e4tte. Auch Auftritte rechtsextremer Bands fanden dort statt. Mehrfach wurde der Rechtsextremist Horst Mahler f\u00fcr Vortr\u00e4ge eingeladen.\nDie vom CH herausgegebene Zeitschrift Stimme des Gewissens mit rund 3000 Exemplaren enth\u00e4lt laut Verfassungsschutz zahlreiche revisionistische Aufs\u00e4tze. 2003 wurden zwei Ausgaben wegen Holocaustleugnung beschlagnahmt.\n3.6 VEREIN ZUR REHABILITIERUNG DER WEGEN BESTREITENS DES HOLOCAUST VERFOLGTEN (VRBHV)\nBereits vor der Wende 1989 pflegte sie Verbindungen zu politisch rechten Gruppierungen wie der NPD mit dem Ziel einer gro\u00dfen nationalen Sammlungsbewegung in Deutschland. Diese Ausrichtung verst\u00e4rkte sich in den Folgejahren. So wurde sie als stellvertretende Leiterin in dem Verein zur Rehabilitierung der wegen Bestreitens des Holocaust Verfolgten (VRBHV) aktiv, der am 9. November 2003, dem Jahrestag der Reichspogromnacht, in Vlotho gegr\u00fcndet wurde.\nVorsitzender ist der Schweizer Holocaustleugner Bernhard Schaub. Daneben haben fast alle bekannten Leugner des Holocaust, darunter Ernst Z\u00fcndel (Kanada), Robert Faurisson (Neonazi aus Frankreich), Germar Rudolf, J\u00fcrgen Graf, der \u00f6sterreichische Neonazi Gerd Honsik, Wilhelm St\u00e4glich, Fredrick Toben (Australien), Andres Studer, Hans-Dietrich Sander, der Rechtsterrorist Manfred Roeder, Frank Rennicke und Anneliese Remer an der Gr\u00fcndung mitgewirkt.\n3.7 GED\u00c4CHTNISST\u00c4TTE E. V.\n1992 gr\u00fcndete Haverbeck den rechtsextremen Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte e. V. in Seevetal. 2014 er\u00f6ffnete der Verein eine \u201eGed\u00e4chtnisst\u00e4tte f\u00fcr die deutschen Opfer des Zweiten Weltkriegs\u201c in Guthmannshausen. Der Verein wird vom Verfassungsschutz Niedersachsen beobachtet.\nDer Verfassungsschutz Niedersachsen schreibt 2011 (\n[Link](http://www.verfassungsschutz.niedersachsen.de/download/71640/Verfassungsschutzbericht_2011.pdf))\n\u201eEin weiteres Beispiel f\u00fcr revisionistische Organisationen ist der 1992 gegr\u00fcndete Verein Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte e. V. Vorsitzende war zun\u00e4chst die Rechtsextremistin Ursula HAVERBECKWETZEL, 2003 folgte Wolfram SCHIEDEWITZ aus Seevetal (Landkreis Harburg). Gem\u00e4\u00df Satzung will der Verein eine w\u00fcrdige Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte f\u00fcr die deutschen Opfer des Zweiten Weltkrieges durch Bomben, Verschleppung, Vertreibung und in Gefangenenlagern errichten. Der Verein arbeitet eng mit verschiedenen rechtsextremistischen Verb\u00e4nden und Vereinen \u00e4hnlicher Zielsetzung, u. a. der Schlesischen Jugend, zusammen.\n[\u2026]\nVon 2007 bis 2009 unterhielt der Verein R\u00e4umlichkeiten im s\u00e4chsischen Borna, die er verschiedenen rechtsextremistischen Gruppierungen zur Verf\u00fcgung stellte. Im September wurde bekannt, dass der Verein im th\u00fcringischen Guthmannshausen R\u00e4umlichkeiten \u00fcber ein Vereinsmitglied erworben hat. Als Referentin der ersten Veranstaltung sprach die Holocaustleugnerin HAVERBECK-WETZEL.\u201c\nUrsula Haverbeck/ Verein Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte e.V und die AfD\nIn welchem Umfang Ursula Haverbeck direkt Kontakte in die oder im Umfeld der AfD hat, ist auf den ersten Blick nicht ersichtlich. Prominente AfD-Funktion\u00e4re (wenn man von Doris von Sayn-Wittgenstein mal absieht), werden es vermeiden, die Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte in Guthmannshausen als Redner zu besuchen. Aufschlu\u00dfreich d\u00fcrfte allerdings eine Rede von Bj\u00f6rn H\u00f6cke auf einer Kundgebung sein, in der er Ursula Haverbeck verteidigte:\nBei einer Kundgebung\n[emp\u00f6rt sich der Th\u00fcringer AfD-Chef Bj\u00f6rn H\u00f6ck](https://daserste.ndr.de/panorama/Hoecke-unterstuetzt-Haverbeck,hoecke120.html)e \u00fcber die Gef\u00e4ngnisstrafe der Holocaust-Leugnerin Ursula Haverbeck. Es spricht von \u201cMeinungsdelikt\u201d. H\u00f6cke verharmlost also das Leugnen der Massenvernichtung der Juden im Dritten Reich als \u201eMeinungsdelikt\u201c. Das Deutsche Strafrecht kennt nat\u00fcrlich keine \u201cMeinungsdelikte\u201d, sondern \u201c\u00c4u\u00dferungsdelikte\u201d, die gegen die Menschenw\u00fcrde oder die freiheitlich demokratische Grundordnung gerichtet sind. Auch hier gilt wieder: Rassismus ist keine Meinung, sondern ein Verbrechen.\nBj\u00f6rn H\u00f6cke provoziert gerne. Der Th\u00fcringer AfD-Fraktionsvorsitzende geh\u00f6rt in der Partei zum v\u00f6lkisch-nationalen Fl\u00fcgel und wei\u00df, wie man auf der Klaviatur des Nationalismus spielt, ohne mit dem Gesetz in Konflikt zu geraten.\n[Quelle Panorama:]Am 28.10.2016 hat H\u00f6cke auf einer Kundgebung in Gera die Holocaust-Leugnerin verteidigt, die wegen eines \u201cMeinungsdeliktes\u201d f\u00fcr mehrere Jahre ins Gef\u00e4ngnis gehe, w\u00e4hrend Vergewaltiger mit dem \u201crichtigen\u201d Hintergrund auf Bew\u00e4hrung frei k\u00e4men.\nnotorische Holocaust-Leugnerin\nBei dieser Kundgebung in Gera beklagte sich H\u00f6cke, dass eine fast 90-j\u00e4hrige (die heute 91 J\u00e4hrige war zu diesem Zeitpunkt 88 Jahre alt) Seniorin von einem Gericht zu elf Monaten Gef\u00e4ngnis ohne Bew\u00e4hrung verurteilt worden ist.\nSie habe \u00f6ffentlich einen \u201ehistorischen Sachverhalt\u201c geleugnet. Was H\u00f6cke in seiner Rede verharmlosend als \u201esogenannte Meinungsdelikte\u201c bezeichnete, ist die Leugnung des Holocausts. Die Frau, die er verteidigt, ist die notorische Holocaust-Leugnerin Ursula Haverbeck. Die Frau ist inzwischen acht Mal wegen Volksverhetzung verurteilt worden.\nIm Umfeld der AfD agiert die Volksliedertafel Dresden, die direkten Kontakt nach Guthmannshausen vorweisen kann, besagte Volksliedertafel, trat auch bei Veranstaltungen der Jungen Alternative auf, und im Vorprogramm der Dresdner Rede im Ballhaus Watzke von H\u00f6cke in 2018.\n[Quelle Fuchsenrot:]Allerdings tritt die Gruppe nicht nur bei Pegida auf. 2016 wurde auf der Sonnenwendfeier des Chemnitzer Vereins \u201eHeimattreue Einsiedel e.V.\u201c musiziert, 2017 als Rahmenprogramm zu Bj\u00f6rn H\u00f6ckes bekannter Dresdner Rede im Ballhaus Watzke und 2018 bei Veranstaltungen von \u201eZukunft Heimat\u201c in Cottbus und Sagritz. Auch f\u00fcr interne Veranstaltungen der Jungen Alternative Sachsen (August 2018) sowie des Dresdner AfD-Verbands (Dezember 2017) lassen sich Auftritte nachweisen.\nDer im nordvogtl\u00e4ndischen Reichenbach gegr\u00fcndete Freundeskreis hat zum Ziel, den ehemaligen NPD-Bundesvorsitzenden Udo Voigt wieder an die Spitze der rechtsextremen Szene zu bringen. Laut dem s\u00e4chsischen Verfassungsschutz haben die Mitglieder des Freundeskreises eine Verbindung zur Kameradschaft \u201eRevolution\u00e4re Nationale Jugend\u201c. (\n[Quelle Endstation Rechts](https://www.endstation-rechts.de/news/freundeskreis-udo-voigt-im-saechsischen-reichenbach-gegruendet.html))\n[Quelle Fuchsenrot:]Im Jahr zuvor \u2013 am 9. Dezember 2017 \u2013 gab die Volksliedertafel Dresden gemeinsam mit dem Nazi-Liedermacher Frank Rennicke das Rahmenprogramm einer Lesung des NPD-Europaabgeordneten Udo Voigt in Guthmannshausen. An einem anschlie\u00dfenden Gedenkritual mit Fackeln und Fahnen nahm mindestens ein Volksliedertafel-Musiker teil.\n3.8 WOLFRAM SCHIEDEWITZ\nDer Landschaftsarchitekt Wolfram Schiedewitz mit B\u00fcros in Seevetal-Ramelsloh und Schwerin ist Vorsitzender vom\n[Verein \u201cGed\u00e4chtnisst\u00e4tte](http://dipbt.bundestag.de/dip21/btd/17/076/1707622.pdf)\u201c, der vom Verfassungsschutz als rechtsextremistisch eingestuft und seit Jahren beobachtet wird.\nDer Verein residiert auf dem ehemaligen Rittergut Gutmannshausen (Th\u00fcringen). Auf einer ersten Veranstaltung vom Verein sprach dort die verurteilte Holocaust-Leugnerin Ursula Haverbeck.\nDie Telefon- und Fax-Nummer des rechtsextremistischen Vereins \u201cGed\u00e4chtnisst\u00e4tte\u201d sind identisch mit den B\u00fcroanschl\u00fcssen vom Landschaftsarchitekten Schiedewitz in Seevetal-Ramelsloh.(Stand 2012 Drucksache\n[16/4649](https://www.landtag-niedersachsen.de/Drucksachen/Drucksachen_16_5000/4501-5000/16-4649.pdf))\nQuelle Drucksache\n[16/4649]: Wolfram Schiedewitz, der Verein \u201eGed\u00e4chtnisst\u00e4tte\u201c und seine Aktivit\u00e4ten im Land Niedersachsen Wolfram Schiedewitz ist Vorsitzender des Vereins \u201eGed\u00e4chtnisst\u00e4tte\u201c, der von den Sicherheitsbeh\u00f6rden als rechtsextremistisch eingestuft und seit Jahren beobachtet wird. Schiedewitz und sein Verein geh\u00f6ren einem bundesweiten Netzwerk von Holocaustleugnern und Geschichtsrevisionisten an. In einer Antwort auf eine Anfrage mit dem Titel \u201eGesch\u00e4ftsbeziehungen des Landschaftsarchitekten Wolfram Schiedewitz mit dem Land Niedersachsen\u201c r\u00e4umte die Landesregierung ein, dass das Land Niedersachsen mit Schiedewitz in den 1980er- und 1990er-Jahren Gesch\u00e4ftsbeziehungen pflegte.\nbundesweites Netzwerk aus Holocaust-Leugnern und Geschichtsrevisionisten\nSchiedewitz geh\u00f6rt nach Angaben der Sprecherin des nieders\u00e4chsischen Verfassungsschutzes zu einem bundesweiten Netzwerk aus Holocaust-Leugnern und Geschichtsrevisionisten. Der Landschaftsarchitekt gibt auf seiner Internetseite unter Referenzen eine Vielzahl von \u00f6ffentlichen Auftraggebern an, darunter auch die Gemeinde Rosengarten (Stand 2012 Drucksache\n[16/4649](https://www.landtag-niedersachsen.de/Drucksachen/Drucksachen_16_5000/4501-5000/16-4649.pdf)).\n[Quelle Drucksache 16/4477:]Der Landschaftsarchitekt Schiedewitz ist Ende der 1980er- bis in die 1990er-Jahre mehrmals von den fr\u00fcheren Staatshochbau\u00e4mtern, die sp\u00e4ter im Staatlichen Baumanagement L\u00fcneburger Heide aufgegangen sind, beauftragt worden. Bei den ermittelten Auftr\u00e4gen des B\u00fcros handelt es sich \u00fcberwiegend um Leistungen in Liegenschaften, die bereits vor l\u00e4ngerer Zeit abgegeben wurden und vom Staatlichen Baumanagement nicht mehr betreut werden.\nDie Vertragsunterlagen liegen nicht mehr vor, da die Aufbewahrungs-fristen f\u00fcr die Vertr\u00e4ge bereits abgelaufen sind. Den Erinnerungen \u00e4lterer bzw. ehemaliger Mitarbeiter des Staatlichen Baumanagement zufolge hat das B\u00fcro folgende Auftr\u00e4ge bearbeitet. Da es sich um Ged\u00e4chtnisangaben handelt, kann f\u00fcr die Vollst\u00e4ndigkeit der Aufz\u00e4hlung keine Gew\u00e4hr \u00fcbernommen werden\nDesweiteren tauchte Schiedewitz im Umfeld der Hamburg Harburger Gelbwesten auf. Die Linke stellte\n[Quelle Antrag der Linke Hamburg:]Seit Ende 2018 wurde eine von der sogenannten Gruppe \u201eGelb-Westen Sektion Hamburg\u201c organisierte Kundgebung regelm\u00e4\u00dfig sonnabends um 14 Uhr auf dem Harburger Rathausplatz abgehalten. Ma\u00dfgeblich beteiligt an dieser Gruppe ist nach Aussage der Gruppe \u201eHarburger B\u00fcndnis Einig gegen Rechts\u201c auf ihrer Facebook-Seite der als rechtsradikal bekannte Klaus-Wolfram Schiedewitz, der Vorsitzender des rechtsextremen Vereins \u201eGed\u00e4chtnisst\u00e4tte e. v.\u201c im th\u00fcringischen Guthmannshausen ist.\nSchiedewitz geh\u00f6rt laut Aussage der Verfassungsschutz-Sprecherin Maren Brandenburger in einem Artikel der \u201eMorgenpost\u201c von 2012 zu einem \u201eNetzwerk von Holocaustleugnern und Geschichtsrevisionisten, die das nationalsozialistische Deutschland von Schuld reinwaschen\u201c wollen. Die Gruppe um Schiedewitz h\u00e4ngt sich an die Protestaktionen der franz\u00f6sischen \u201eGelbwesten\u201c an, um in Harburg \u00f6ffentlich rechtsradikale Parolen zu verbreiten, In ihrem Flugblatt fordern sie u. a. die \u201eAbschaffung des Volksverhetzungsparagraphen\u201c, ein \u201eEuropa der Vaterl\u00e4nder\u201c und die \u201eBeendigung der Besetzung unseres Landes\u201c, was die Gruppe auch in die N\u00e4he der sogenannten \u201eReichsb\u00fcrger\u201c r\u00fcckt.\nZwar haben sich die \u201eGelbwesten\u201c nach antifaschistischen Protesten am 9. Februar momentan vom Harburger Rathausplatz zur\u00fcckgezogen, sie sind aber nach wie vor aktiv, so traten sie mittlerweile auch vor dem Kaufhaus \u201eSaturn\u201c in der Hamburger Innenstadt in Erscheinung. Es ist deshalb wohl nur eine Frage der Zeit, bis sie wieder \u00f6ffentlich im Bezirk Harburg auftreten.\n3.9 PAUL LATUSSEK\nPaul Latussek war von 1992 bis 2001 Vizepr\u00e4sident des Bundes der Vertriebenen (BdV) und 1990 bis 2001 dessen Landesvorsitzender in Th\u00fcringen. Er war bis 2001 auch Landesvorsitzender der Landsmannschaft Schlesien. Au\u00dferdem war er 1990 Abgeordneter der Volkskammer der DDR sowie Landesvorsitzender der Deutschen Sozialen Union (DSU) und wollte als AfD.Mitglied 2013 den AfD-Kreisverband Ilm ohne Mandat der AfD gr\u00fcnden. Latussek ist ein\n[verurteilter Volksverhetzer](https://www.thueringer-allgemeine.de/politik/thueringer-afd-distanziert-sich-von-verurteiltem-volksverhetzer-id219274789.html). Und er ist aktuell Schatzmeister des Vereins Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte e.V., der in Guthmannshausen die Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte betreibt.\nLatussek publizierte in zahlreichen rechtskonservativen oder rechtsextremen Zeitschriften wie\n[Nation und Europa](https://www.belltower.news/nation-europa-verlag-gmbh-28638/), Deutsche Wochenzeitung und Junge Freiheit. 1995 erschien ein Beitrag Latusseks in einem Buch des Hohenrain-Verlags, einer Tochter des als rechtsextrem eingestuften Grabert-Verlags. Bei einer Veranstaltung der rechtsextremen Gesellschaft f\u00fcr freie Publizistik (GfP) trat er 1997 als Referent auf. 1998 soll Latussek die Finanzierung einer Werbetafel im Ilm-TV, einem regionalen Fernsehsender, \u00fcbernommen haben, mit der zur Teilnahme an einer Demonstration der NPD und militanter Freier Kameradschaften am 1. Mai in Leipzig aufgerufen wurde.\nF\u00fcr das Personal der neu gegr\u00fcndeten Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) w\u00e4re das gewiss noch eine milde Bezeichnung. In Th\u00fcringen beispielsweise taucht mit dem 77-j\u00e4hrigen Paul Latussek ein Mann bei dieser Partei auf, der seit den neunziger Jahren eine ziemlich br\u00e4unliche Spur hinterlie\u00df. In Ilmenau initiierte er jetzt die Gr\u00fcndung eines Ilmkreis-Verbandes der AfD.\nIm Th\u00fcringer Landtag verteilte Latussek am 16. Mai 2000 ein Flugblatt mit dem Titel \u201eWas jeder Deutsche wissen sollte\u201c.\nHierbei beklagte er unter anderem eine \u201ewillk\u00fcrliche Verschiebung der deutschen Ostgrenze an die Oder und Nei\u00dfe\u201c, weil dies einen \u201eGebietsverlust des Gebietes des Deutschen Reiches\u201c bedeutet habe.\nAu\u00dferdem warf er Polen und Tschechien eine \u201eMisshandlung von Kindern und Jugendlichen bei der Zwangspolonisierung und Zwangstschechisierung\u201c vor und schrieb vom \u201eV\u00f6lkermord an den ostdeutschen St\u00e4mmen\u201c.\nVon dem Flugblatt, das nach dem Empfinden der allermeisten Abgeordneten einen \u201edeutscht\u00fcmelnden und geschichtsverf\u00e4lschenden\u201c Inhalt hatte, wollte sich Latussek nicht distanzieren. Der zunehmende \u00f6ffentliche Druck f\u00fchrte unter anderem dazu, dass er am 7. November 2001 als Redner beim \u201eTag der Heimat\u201c des BdV in D\u00fcren wieder ausgeladen wurde.\nF\u00fcr Ende Mai 2004 wurde Latussek, der sich trotz Nichtwiederwahl weiterhin als Landesvorsitzender der Landsmannschaft Schlesien bezeichnete, als Referent beim \u201e2. Freiheitlichen Kongre\u00df\u201c des \u201eDeutsche Stimme-Verlags\u201c der NPD angek\u00fcndigt. Er ist au\u00dferdem Unterzeichner eines Aufrufes des \u201eInstituts f\u00fcr Staatspolitik\u201c unter dem Titel \u201e8. Mai 1945 \u2013 Gegen das Vergessen \u2013 8. Mai 2005\u201c.\n4. AfD\nAuf allen Demonstrationen von Querdenken war im Vorfeld von der AfD aufgerufen worden an den Veranstaltungen teilzunehmen. In dieser Rubrik werden wir die Hintergr\u00fcnde und Strukturen der AfD zu Querdenken und\n[Corona-Demo: AfD, NPD, III. Weg, Antisemiten, Holocaustleugner, Neonazi-Kameradschaften]\nAllein schon die Tatsache, dass man eine Rechtsextreme Partei nicht innerhalb der Querdenken Gruppen kritisiert wird, ist schon nicht nur Fragw\u00fcrdig, sondern zeigt wo diese Gruppierung politisch steht.\nUnd zwar nicht in der Mitte der Gesellschaft sondern am rechten Rand. Denn wer dies hier akzeptiert k\u00e4mpft nicht um die Freiheit aller Menschen, sondern f\u00fcr die Intoleranz und den Aufbau einer durch und durch faschistischen Ideologie. (\n[Hier zur Faschimustheorie nach Eco](https://www.pressenza.com/de/2017/10/14-merkmale-des-ur-faschismus-nach-umberto-eco/)).\n4.1 Aufrufe der AfD\nIm speziellen rief hier u.a. Bj\u00f6rn H\u00f6cke auf, am 29.08.2020 in Berlin teilzunehmen. Auch bei der ersten Demonstration nahm der Th\u00fcringische Landesverband der AfD teil. Gerade der Kreisverband Eichsfeld (\n[Thorsten Heise hier wohnhaft, genauso wie Bj\u00f6rn H\u00f6cke](https://www.volksverpetzer.de/hintergrund/thorsten-heise-bjoern-hoecke/)) war bei der Demonstration vom 01.08.2020 stark vertreten.\nNat\u00fcrlich rief auch Alice Weidel zur Demonstration am 29.08.2020 auf. Auch weitere Bundestagsabgeordnete der AfD beteiligen sich flei\u00dfig an den Aufrufen. Busse sind organisiert und werden wohl auch entsprechend durch die AfD gesponsort, ist anzunehmen. (Soviel zum Thema, Parteien w\u00fcrden z.B. \u201edie Antifa\u201c sponsern, wer bezahlte denn die Busse der Demoteilnehmer:innen am 29.08.2020?)\nNeben Chrupalla, H\u00f6cke und Weidel rief auch MdB Brandner zur Teilnahme an der Demonstration am 29.08.2020 auf.\n4.2. MdL Lars G\u00fcnther AfD\nAuch das MdL des brandenburgischen Parlaments, Lars G\u00fcnther, war nat\u00fcrlich bei der Demo am 29.08. zugegen . G\u00fcnther ist seit M\u00e4rz auf vielen Querfront-Veranstaltungen anzutreffen, so auch vor der Volksb\u00fchne.\n[\u201eLars G\u00fcnther taucht das erste Mal wahrnehmbar 2014]im Zuge der sogenannten Friedensmahnwachen in Berlin auf. G\u00fcnther war bereits bei den ersten Mahnwachen dabei und fing schnell selbst an aktiv zu werden, bspw. durch das Verteilen von Flyern. Unter den verschiedensten rechten und verschw\u00f6rungstheoretischen RednerInnen war auch der rechte Publizist J\u00fcrgen Els\u00e4sser. Els\u00e4sser war jedoch einigen \u201eMahnw\u00e4chterInnen\u201c zu rechts, daraufhin gr\u00fcndete er den \u201eArbeitskreis Berlin\u201c (AK Berlin). Diese wollte laut eigener Aussage die Bewegung vervielf\u00e4ltigen, war jedoch eine klare rechte Abspaltung. Dort wurde G\u00fcnther nun aktiv und meldete im April 2014 seine erste Demo in diesem Kontext an.\nDie anf\u00e4ngliche Querfrontmanier jenseits von rechts und links lie\u00df er schnell hinter sich. Da Els\u00e4sser als h\u00e4ufiger Gast seine Positionen vertrat, wundert es kaum, dass G\u00fcnther sich immer weiter nach rechts verortete. Im Juli 2014 hielten Els\u00e4sser und er gemeinsam auf einer von G\u00fcnther organisierten Demonstration auf dem Alexanderplatz Reden. Hier betreute G\u00fcnther auch den Lautsprecherwagen. An geschichtstr\u00e4chtigen Tagen organisierte er vor dem Kanzleramt Kundgebungen, am 03. Oktober 2014 unter anderen mit dem Verschw\u00f6rungstheoretiker, Reichsideologe und S\u00e4nger Xavier Naidoo. Aufgrund seines Prominentenstatus konnte Naidoo die Verschw\u00f6rungstheorien der \u201eMahnw\u00e4chterInnen\u201c mehrfach zum Beispiel in Talk-Shows vertreten.\nDie Veranstaltungen r\u00fcckten immer weiter nach rechts und bildeten ein Sammelbecken f\u00fcr Verschw\u00f6rungstheorien und Reichsb\u00fcrgerideologien. Bereits hier zeigt sich, dass G\u00fcnther keine Ber\u00fchrungs\u00e4ngste zu klaren Neonazis wie Sebastian Schmidtke hat. 2015 fand er dann zur AfD und nahm an der AfD Gro\u00dfdemonstration in Berlin teil.\u201c\n4.2.1. Lars G\u00fcnther und die \u201eFriedensmahnwachen\u201c\n[\u201eDie unter den Namen \u201eMahnwachen f\u00fcr den Frieden\u201c], \u201eFriedensbewegung 2.0\u201c oder \u201eMontagsmahnwachen\u201c veranstalteten Kundgebungen entstanden im Zuge der Ukraine-Krise 2014 um Lars M\u00e4hrholz herum. W\u00e4hrend versucht wurde sich in die Tradition der B\u00fcrgerrechtsbewegung der DDR und ihrer Montagsdemonstrationen zu stellen, fielen sie stattdessen durch Antiamerikanismus, Antisemitismus und Verschw\u00f6rungstheorien auf. Schuld an Krieg und Leid seien fremde M\u00e4chte und die Geldgier der Banken. Ebenfalls sei Deutschland bzw. das deutsche Volk von diesen unterjocht und nicht souver\u00e4n.\nSchnell wurde klar, dass die Kundgebungen nicht nur anschlussf\u00e4hig f\u00fcr sogenannte Reichsb\u00fcrgerInnen und Verschw\u00f6rungstheoretikerInnen sind, sondern diese das Publikum dominierten. Die Teilnehmenden und OrganisatorInnen f\u00fcr diese Veranstaltungen kamen aus allen politischen Richtungen, es wurde aktiv versucht sich als Bewegung jenseits von links und rechts darzustellen. Diesem Kontext entstammt der Begriff \u201eQuerfront\u201c. Neben Lars M\u00e4hrholz, trat auch immer wieder der Publizist J\u00fcrgen Els\u00e4sser, aber auch der Berliner NPD-Vorsitzende und \u201eNationaler Widerstand Berlin\u201c Aktivist Sebastian Schmidtke, auf.\u201c\n4.4. Lars G\u00fcnther und Compact\nSchon\n[2019 hat Inforiot dazu eine l\u00e4ngere Abhandlung](https://inforiot.de/lars-guenther-rechter-netzwerker-verschwoerungstheoretiker/) ver\u00f6ffentlicht, aus der wir hier kurz zitieren werden:\n\u201eDie unter den Namen \u201eMahnwachen f\u00fcr den Frieden\u201c, \u201eFriedensbewegung 2.0\u201c oder \u201eMontagsmahnwachen\u201c veranstalteten Kundgebungen entstanden im Zuge der Ukraine-Krise 2014 um Lars M\u00e4hrholz herum. W\u00e4hrend versucht wurde sich in die Tradition der B\u00fcrgerrechtsbewegung der DDR und ihrer Montagsdemonstrationen zu stellen, fielen sie stattdessen durch Antiamerikanismus, Antisemitismus und Verschw\u00f6rungstheorien auf.\nSchuld an Krieg und Leid seien fremde M\u00e4chte und die Geldgier der Banken. Ebenfalls sei Deutschland bzw. das deutsche Volk von diesen unterjocht und nicht souver\u00e4n. Schnell wurde klar, dass die Kundgebungen nicht nur anschlussf\u00e4hig f\u00fcr sogenannte Reichsb\u00fcrgerInnen und Verschw\u00f6rungstheoretikerInnen sind, sondern diese das Publikum dominierten. Die Teilnehmenden und OrganisatorInnen f\u00fcr diese Veranstaltungen kamen aus allen politischen Richtungen, es wurde aktiv versucht sich als Bewegung jenseits von links und rechts darzustellen. Diesem Kontext entstammt der Begriff \u201eQuerfront\u201c. Neben Lars M\u00e4hrholz, trat auch immer wieder der Publizist J\u00fcrgen Els\u00e4sser, aber auch der Berliner NPD-Vorsitzende und \u201eNationaler Widerstand Berlin\u201c Aktivist Sebastian Schmidtke, auf.\u201c\n4.5. Wie die AfD und Querdenken zusammenarbeiten\nQuerdenken und der AfD geht es nur ihre eigenen Anti-Demokratischen Ansichten. Man Teilt untereinander dieselben Beitr\u00e4ge, man ist in denselben Chats unterwegs, und ist geeint im Hass auf alles Demokratisches was nicht ihrer eigenen Wertvorstellung entspricht, oder eben ihnen widerspricht. Gleichzeitig nutzt man offensichtlichen Antisemitismus und Geschichtsrelativierung um ihre eigenen politischen Ziele in Szene zu setzen.\nHansj\u00f6rg M\u00fcller\nAm 29. August 2020 geh\u00f6rte der AfD-Abgeordnete Hansj\u00f6rg M\u00fcller zusammen mit den rechtsextremen Rappern Chris Ares/Christoph Zloch und Primus/Andre Laaf zu dem Mob, der die Polizeiabsperrung in der Friedrichstra\u00dfe angriff. Einen Tag sp\u00e4ter,\n[am 30. August 2020, sprach der AfD-Abgeordnete Hansj\u00f6rg M\u00fcller auf der Querdenken-B\u00fchne vor dem Brandenburger Tor.](https://twitter.com/IbDoku/status/1301896261063176192)\nhttps://twitter.com/xx_krider/status/1301260373958578178\nWie sehr Querdenken und die AfD kooperieren, sieht man an der bedingungslosen Toleranz auf ihren Demonstrationen. Ohne Kritik, wir hier ein Mitglied des Bundestages der rechtsextremen AfD auf der B\u00fchne geduldet. Toleranz der Intoleranz ist das Begr\u00e4bnis des Liberalismus und die pers\u00f6nliche Abschaffung der eigenen Freiheit.\nAm Sonntag\n[#b3008]sprach Hansj\u00f6rg M\u00fcller dann sogar auf der B\u00fchne von [#Querdenken]am Brandenburger Tor und vertrat dabei Reichsb\u00fcrger-Thesen. [#noafd] [#nonazis] [#Berlin] [pic.twitter.com/WGOdETgViE]\n\u2014 Rechercheplattform zur Identit\u00e4ren Bewegung (@IbDoku)\n[September 4, 2020]\nGunnar Lindemann\nGunnar Lindemann ist ein AfD-Politiker aus dem Berliner Bezirk Marzahn, der im Berliner Stadtparlament sitzt. Er ist h\u00e4ufig in Russland und den \u201eNoworossija\u201c-Staaten (Donezk, Luhansk, S\u00fcdossetien etc.) anzutreffen.\n[Lindemann ist gelernter Bankkaufmann und Sicherheitsbeauftragter](https://taz.de/AfD-in-Berlin-Marzahn/!5347875/) und arbeitete als Personaleinsatzplaner bei einem privaten Bahnunternehmen. Im September 2016 gewann er die Wahl zum Berliner [Abgeordnetenhaus mit 30,6 % im Berliner Bezirk](https://www.wahlen-berlin.de/wahlen/be2016/afspraes/bvv/gewaehlte_bezirk-10-marzahn-hellersdorf_gesamt.html) Marzahn- [Hellersdorf als Direktkandidat der AfD](https://www.maz-online.de/Brandenburg/AfD-gewinnt-politische-Gestaltungsmacht).\n\u201eLindemann, ein AfD-Politiker und Abgeordneter f\u00fcr Berlin Marzahn im Berliner Stadtparlament, vertritt einen Bezirk mit einer gro\u00dfen russlanddeutschen Gemeinde, in dem die AfD einen Rekordsieg einfahren k\u00f6nnte. W\u00e4hrend die russische \u00d6ffentlichkeit Lindemann als deutschen Politiker in diplomatischer Mission sah, ist er in den deutschen Medien negativ aufgefallen, weil er \u00f6ffentlich mit Anh\u00e4ngern des rechtsextremen Milieus, darunter Neonazis und NPD-Funktion\u00e4ren, auftrat. Dar\u00fcber hinaus wurde berichtet,\n[dass Lindemann sich in sozialen Medien fremdenfeindlich ge\u00e4u\u00dfert hat und Mitglied in Gruppen ist, in denen nationalistische und antisemitische Inhalte grassieren.]\u201e\n2018\nAfD-Delegation auf der Krim\nIm Februar 2018 wurde eine AfD-Delegation auf die Krim eingeladen. In einem Facebook-Post von Gunnar Lindemann hei\u00dft es: \u201eTreffen mit dem Pr\u00e4sidenten der Krim Sergej Aksjonow, dem stellvertretenden Pr\u00e4sidenten der Krim, Igor Nikolajewitsch, der stellvertretenden Pr\u00e4sidentin der Krim,\n[Alla Paschkunowa, der Wirtschaftsministerin der Krim, Natalia Chaban, der Kulturministerin der Krim, Arina Nowoselskaja, dem Abgeordneten Juri Gempel und dem Vertreter des russischen Au\u00dfenministeriums, Sergej Lankin.](https://www.facebook.com/afdlindemann/posts/1130359570439390) \u201c\nZur deutschen Delegation geh\u00f6rten neben\n[ Lindemann auch Eugen Schmidt und Nic Vogel. Die NGO von Juri Gempel, German National-Cultural Autonomy of the Crimean Republic (GNCAC), hatte Berichten zufolge die offizielle Einladung an die AfD-Delegation ausgesprochen.](https://www.freitag.de/autoren/andreas-rossbach/will-die-afd-die-krim-zurueck)\nWirtschaftsforum in Jalta\nVom 19. bis 21. April 2018 fand das 4. Yalta International Economic Forum (YIEF) statt. Das Organisationskomitee des\n[Forums hatte eine gro\u00dfe Delegation aus Deutschland und \u00d6sterreich mit \u201emehr als 50 Politikern, Wirtschaftsvertretern, zivilgesellschaftlichen Akteuren und Experten\u201c angek\u00fcndigt.](https://www.welt.de/politik/deutschland/article175423073/AfD-Erst-zu-Assad-nun-auf-die-Krim.html)7 Darunter Gunnar Lindemann und einige andere wichtige Pers\u00f6nlichkeiten aus dem Kreis der russisch-deutschen AfD-Verbindungen.\nDie AfD-Delegation hatte ein separates Treffen mit Wladimir Konstantinow, dem Vorsitzenden des Staatsrates der Krim,\n[ bei dem \u201ekonkrete Schritte zur Verbesserung der wirtschaftlichen Zusammenarbeit zwischen Deutschland und der Krim ausgetauscht wurden](https://twitter.com/AfDrus/status/986959690717433859)\u201e.\nIm Rahmen des 4. Jahrestages der Donezker Republik wurden\n[ Gunnar Lindeman, Andreas Maurer (Linke), Tobias Nase (Anti-Imperialistische Aktion) und Manuel Ochsenreiter (Katehon, GCES, Zuerst!) zu den Feierlichkeiten im Mai 2018 eingeladen.](https://www.facebook.com/afdlindemann/posts/1190699697738710)\nLaut Lindemanns Facebook-Post vom 14. Mai 2018 traf er sich mit \u201eRusslanddeutschen\u201c der Donezker Republik und schlug vor, eine national-kulturelle \u00f6ffentliche Organisation zu gr\u00fcnden sowie im Herbst ein Oktoberfest zu veranstalten. Die Au\u00dfenministerin der Volksrepublik Natalia Nikonorowa hat versprochen, das Projekt zu pr\u00fcfen.\n[Die Pravda hat ein Interview mit Lindemann \u00fcber seinen Besuch ver\u00f6ffentlicht.](https://www.kp.md/daily/26828.5/3868069/)10\nIm Februar 2019 besuchte Lindemann Donezk, ein Ereignis,\n[\u00fcber das die lokalen Nachrichten positiv berichteten, aber auch eine englischsprachige Website namens Stalker Zone,](https://www.stalkerzone.org/german-politician-gunnar-lindemann-an-international-tribunal-should-be-created-for-poroshenkos-crimes-in-donbass/)ein Medienorgan, das mit Ollie Richardson in Verbindung steht, [der in die Bewegung der \u201eGelben Westen\u201c involviert zu sein scheint.](https://twitter.com/O_Rich_) Der Artikel von Stalker Zone betont die Verurteilung des damaligen Pr\u00e4sidenten der Ukraine, Petro Poroschenko, durch Lindemann:\nDer \u201eAlternative f\u00fcr Deutschland\u201c-Politiker Gunnar Lindemann, der in der Woche ab dem 25. Februar die Volksrepublik Donezk besuchte, erkl\u00e4rte w\u00e4hrend einer Konferenz in der Donezker Nachrichtenagentur am 27. Februar, dass ein internationales Tribunal den ukrainischen Pr\u00e4sidenten Petro Poroschenko f\u00fcr die Kriegsverbrechen bestrafen sollte, die er im Donbass begangen hat \u2026 Er f\u00fcgte hinzu, dass dem Tribunal hochqualifizierte Juristen aus ganz\n[Europa angeh\u00f6ren sollten, und dass Dokumente und Beweise, die die von den Kiewer Beh\u00f6rden begangenen Verst\u00f6\u00dfe gegen die Bev\u00f6lkerung des Donbass belegen, bei dem Treffen vorgelegt werden sollten.]\nIm April 2019 nahm Gunnar Lindemann am j\u00e4hrlichen Yalta International Economic Forum (YIEF) teil. Auf einem Bild, das er auf Facebook postete,\n[ist er zusammen mit dem franz\u00f6sischen rechtsextremen Vorzeigekind Marion Mar\u00e9chal-Le Pen zu sehen.](https://www.facebook.com/photo.php?fbid=2026385680820863&set=a.215297821929667&type=3)\nAm 10. Juni 2019 ist Gunnar Lindemann auf einem Bild zusammen mit Kris Roman, dem finnischen russophilen Faschisten Johan B\u00e4ckman und dem Au\u00dfenminister von S\u00fcdossetien-Alanien, Herrn Dmitry Medoev (Farnawaz Medoiti) in S\u00fcdossetien zu sehen. Es gibt Bilder von dieser Reise, die Roman mit einem Gewehr zeigen.\nKris Roman ist \u201eeiner der wichtigsten pro-russischen rechtsextremen Agitatoren in Europa, der den \u201eneusolidarischen alternativen geopolitischen Think Tank\u201c Euro-Rus leitet, mit Kontakten in den Iran, Syrien, Wei\u00dfrussland, Russland, Serbien und den Donbas. Laut einem Untersuchungsbericht im belgischen Apache hatte Roman bereits 2009 \u201eein beeindruckendes Neonazi-Netzwerk aufgebaut\u201c, mit Kontakten zu russischen Rechtsextremisten wie Alexander (Potkin) Belov, dem Anf\u00fchrer der inzwischen aufgel\u00f6sten Bewegung gegen illegale Einwanderung (DPNI), und einigen anderen DPNI-Mitgliedern, sowie zu amerikanischen Neonazi-Figuren wie David Duke und dem Briten Nick Griffin. Seine h\u00e4ufigen Interaktionen mit sowohl\n[rechtsextremen als auch vorgeblich linken Anh\u00e4ngern deuten auf eine Neuorientierung \u00fcber die Jahre hinweg vom \u00fcberzeugten Neonazi zum politischen Querfront-Agitator hin\u201c, insbesondere seit er 2015 in den orthodoxen Glauben getauft wurde.](https://www.politicalcapital.hu/pc-admin/source/documents/Laruelle_Rivera_Collusion_or_Homegrown_Collaboration.pdf)\nAm 12. Juni postete der finnische rechtsextreme und russophile Agent Provocateur Johan B\u00e4ckman ein Bild der Waffe, die Kris Roman auf dem Bild in der Hand h\u00e4lt.\nB\u00e4ckman postete ein weiteres\n[Bild von Medoiti, das ein Hemd mit unbekannten Insignien tr\u00e4gt](https://www.facebook.com/photo.php?fbid=152616725870651).\nAm 12. Juni 2019 ist Lindemann zusammen mit dem Pr\u00e4sidenten von S\u00fcdossetien Anatoliy Bibilov, den Lindemann als \u201elangj\u00e4hrigen Freund\u201c bezeichnet, und Roman zu sehen. Weitere Personen, die auf dem Bild zu sehen sind, sind: Stefano Bonilauri, Farnawaz Medoiti und der finnische Faschist Johan B\u00e4ckman.\nAm 19. Juni 2019 postete Kris Roman ein Bild, auf dem er zusammen mit\n[Lindemann und dem \u201estellvertretenden Au\u00dfenminister von Lugansk\u201c zu sehen ist](https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10219761701330036).\nAm 29. Juli 2019 postete Gunnar Lindemann Bilder mit Kris Roman, der den Betrieb von Night Wolves-Boss Alexander Zaldostanov auf der Krim besucht.\n2020\nIm August 2020 nahm Lindemann an einer Massendemonstration von Corona-Leugnern teil, darunter Hardcore-Neonazis, Reichsb\u00fcrger, Identit\u00e4re, Anti-Vaxxer, Anh\u00e4nger der Qanon-Verschw\u00f6rungstheorie und andere unter einem antiwissenschaftlichen und verschw\u00f6rungstheoretischen Dach in die \u201eQuerfront\u201c gelockte Anh\u00e4nger.\nMarkus Frohnmaier\nMarkus Frohnmaier ist Politiker der rechtsextremen Partei Alternative f\u00fcr Deutschland und Abgeordneter im Deutschen Bundestag.\n[Er ist Bundessprecher des Jugendfl\u00fcgels der AfD, der Jungen Alternative (JA), Sprecher der AfD-Co-Vorsitzenden Alice Weidel und geh\u00f6rt zu den AfD-Politikern mit den umfangreichsten Russlandkontakten](https://www.tagesspiegel.de/themen/reportage/frohnmaier-trifft-sellner-wie-die-afd-jugend-mit-den-identitaeren-kungelt/19702108.html). [Frohnmaier, parteiintern auch \u201eFrontmaier\u201c genannt](http://www.spiegel.de/spiegel/afd-nachwuchs-markus-frohnmaier-a-1115685.html), ist immer wieder in der russischen Presse aufgetreten: rund ein Dutzend Mal bei Sputnik Deutschland und S [putnik International, etwas seltener bei RT Deutschland und RT International](https://de.sputniknews.com/search/?query=%22Markus+Frohnmaier%22), wo er [Russlands Haltung zu Themen wie der Annexion der Krim](https://www.youtube.com/watch?v=DvJGFdPL9fU) oder dem [NATO-Mandat im Nahen Osten vertrat.](https://www.youtube.com/watch?v=agTK2a1_F5s) Frohnmaier war Mitarbeiter der Denkfabrik Katehon des [orthodoxen Oligarchen Konstantin Malofeev](http://katehon.com/person/markus-frohnmaier). Sein letzter Artikel erschien im M\u00e4rz 2019. Putins Vertrauter, der Oligarch Wladimir Jakunin, empfing ihn in Paris, und Frohmaier trat sogar bei pro-russischen Separatisten in der Ostukraine im Rahmen einer Podiumsdiskussion auf.\nFrohnmaier war seit der Gr\u00fcndung der AfD-Jugendgruppe \u201eJunge Alternative\u201c im Jahr 2014 ma\u00dfgeblich an deren Aufbau beteiligt. Sie war aus einer AfD-affinen Studentengruppe hervorgegangen, die Frohnmaier gegr\u00fcndet und mehrere Jahre lang geleitet hatte.\nDie Junge Alternative wird derzeit vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz wegen ihrer angeblichen N\u00e4he zu anderen rechtsextremen Organisationen, die bereits aktiv \u00fcberwacht werden, beobachtet. Um der \u00dcberwachung zu entgehen, beschloss die AfD stattdessen im September 2018, zwei Sektionen der Jungen Alternative in Bremen und Niedersachsen aufzul\u00f6sen. Boris Pistorius, Niedersachsens Innenminister, wies\n[auf die N\u00e4he der JA zur Identit\u00e4ren Bewegung hin, die in einer \u201enicht unerheblichen ideologischen und personellen \u00dcberschneidung\u201c bestehe](https://www.tagesschau.de/inland/afd-verfassungsschutz-117.html), w\u00e4hrend die [\u201estrukturelle N\u00e4he der nieders\u00e4chsischen JA-Sektion zum organisierten Rechtsextremismus unverkennbar\u201c sei.](http://politicalcapital.hu/pc-admin/source/documents/Laruelle_Rivera_Collusion_or_Homegrown_Collaboration.pdf) Frohnmaier selbst scheint mit dem identit\u00e4ren und rechtsextremen Milieu gut vertraut zu sein. [ Berichten zufolge traf er im April 2017 den \u00f6sterreichischen Identit\u00e4ren-F\u00fchrer Martin Sellner](https://www.tagesspiegel.de/themen/reportage/frohnmaier-trifft-sellner-wie-die-afd-jugend-mit-den-identitaeren-kungelt/19702108.html).\n2016\nIm Fr\u00fchjahr 2016 trat Frohnmaier, damals\n[Bundesvorsitzender der AfD-Jugendgruppe Junge Alternative, als einer der Mitbegr\u00fcnder des Deutschen Zentrums f\u00fcr Eurasische Studien](http://germancenter.net/) auf, zusammen mit dem \u201erechtsextremen Journalisten Manuel Ochsenreiter, dem th\u00fcringischen [ AfD-Abgeordneten Thomas Rudy und dem polnischen neo-eurasischen Publizisten Mateusz Piskorski](http://politicalcapital.hu/pc-admin/source/documents/Laruelle_Rivera_Collusion_or_Homegrown_Collaboration.pdf)\u201e. Das Zentrum organisierte vor allem Scheinwahlbeobachtungsmissionen. [Im Mai 2016 wurde Piskorski wegen des Verdachts der Spionage festgenommen](https://www.theguardian.com/world/2016/may/19/poland-detains-pro-kremlin-party-leader-mateusz-piskorski-spying).\nIn seiner zentralen Funktion als Jugendbewegungsleiter der AfD stand Frohnmaier sp\u00e4testens seit 2016 in Kontakt mit russischen Jugendgruppen. Im April desselben Jahres hatte er sich Berichten zufolge mit Robert Schlegel, Duma-Abgeordneter sowie hoher Funktion\u00e4r der Partei \u201eEiniges Russland\u201c, getroffen, um \u201eauszuloten, welche Form der Zusammenarbeit m\u00f6glich sein k\u00f6nnte\u201c mit der Jugendorganisation von \u201eEiniges Russland\u201c, der Jungen Garde (Molodaia Gvardiia). Diese Gespr\u00e4che wurden im Dezember 2016 fortgesetzt, als sich Frohnmaier mit der internationalen Sekret\u00e4rin der Jungen Garde, Daria Sharova, in Moskau traf.\nIm Juli 2016 lud die JA mehrere rechtsextreme Parteien, wie den franz\u00f6sischen Front National und die FP\u00d6, zu ihrem Bundesparteitag in Bingen ein.\n[Unter den russischen Delegierten waren der Vorsitzende der Vereinigten Jugendfront](http://omf-russia.ru/), der Baumagnat Nikolai Schliamin, der zusammen mit seiner [ Frau Ksenia Schliamina eine Rede hielt, in der er eine eurasische Koalition \u201evon Lissabon bis Wladiwostok\u201c forderte](https://www.zdf.de/politik/frontal-21/putins-geheimes-netzwerk-wie-russland-den-westen-spaltet-100.html). W\u00e4hrend der Deutschlandreise schrieb Schliamina in einem Facebook-Post, [dass sie eine Zusammenarbeit mit Frohnmaier im Rahmen des Projekts Ia Papa! vereinbart h\u00e4tten, einer Initiative f\u00fcr junge V\u00e4ter](https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10209993017288722).\n2017\nAm 24. Januar 2017 ist Frohnmaier auf einem\n[Foto zusammen mit dem belgischen russophilen Neonazi Kris Roman in einem Restaurant zu sehen](https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10211911710765178&set=a.10211653401507608&type=3&theater). [Frohnmaier sitzt zwischen den Russen Valentina Bobrova](https://www.facebook.com/profile.php?id=100009340780226) und [Mikhail Ochkin,](https://www.facebook.com/profile.php?id=100010331472970)21 die im Orbit e [iner Neo-Chetnik-Formation auftreten](https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10211911710765178&set=a.10211653401507608&type=3&theater). Wie auf dem Bild unten zu sehen ist, sind sie zusammen mit Maksim Markov erschienen, der ein T-Shirt mit dem Totenkopf-Logo der Formation tr\u00e4gt.\nDas Totenkopfsymbol scheint von einer Milit\u00e4rflagge der Tschetnik-Detachements der jugoslawischen Armee abgeleitet zu sein, die w\u00e4hrend des Krieges gegen die T\u00fcrken in den Jahren 1876-1878 gebildet wurde. Es lautet: \u201eMit dem Glauben an Gott \u2013 Freiheit oder Tod\u201c (\u201e\u0421 \u0432\u0435\u0440\u043e\u0439 \u0432 \u0411\u043e\u0433\u0430 \u2013 \u0441\u0432\u043e\u0431\u043e\u0434\u0430 \u0438\u043b\u0438 \u0441\u043c\u0435\u0440\u0442\u044c\u201c). Tschetnik-Kommandos k\u00e4mpften u.a. unter Hitler und Mussolini im Zweiten Weltkrieg.\nIm April 2017 hatte sich Frohnmaier mit Martin Sellner, Leiter der Identit\u00e4ren Bewegung \u00d6sterreich, getroffen.\n2018\nIm M\u00e4rz 2018 reiste Frohnmaier als Beobachter der russischen Pr\u00e4sidentschaftswahl vom 16. bis 19. M\u00e4rz nach Moskau, zusammen mit mehreren anderen AfD-Politikern.\nDie Wahlbeobachtungsdelegation der AfD wurde von der \u201eRussischen Friedensstiftung\u201c eingeladen und umfasste:\n- AfD-Abgeordneter Waldemar Herdt, ein aus Kasachstan stammender Russlanddeutscher,\n[der vom Internationalen Konvent der Russlanddeutschen ein Mandat zur Vertretung ihrer Interessen in der AfD erhalten hat](https://www.facebook.com/252430545222820/photos/a.252891975176677/382674882198385/?type=3&theater)\n- AfD-Abgeordneter Dietmar Friedhoff, ordentliches Mitglied im Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, stellvertretendes Mitglied im Verteidigungsausschuss des Deutschen Bundestages und Mitglied der AfD seit deren Gr\u00fcndung\n- AfD-Abgeordneter\n[Dr. Robby Schlund, ehemaliger Bundeswehroffizier und Mitglied der AfD seit deren Gr\u00fcndung](http://robby-schlund.de/persoenlich/)\n- AfD-Abgeordneter Markus Frohnmaier, Vorsitzender der Jungen Alternative f\u00fcr Deutschland\n- AfD-Abgeordneter Steffen Kotr\u00e9,\n[Unternehmensberater und Vorsitzender des sogenannten Mittelstandsforums der AfD in Berlin-Brandenburg](https://www.facebook.com/pg/St.Kotre/about/?ref=page_internal)\n- AfD-Abgeordneter Anton Friesen, in Russland geborener Russlanddeutscher, und Mitglied der AfD seit deren Gr\u00fcndung\nEinen Monat sp\u00e4ter nahm er erneut an der\n[Internationalen Wirtschaftskonferenz in Jalta teil, zu der er bereits 2016 eingeladen worden war](https://www.facebook.com/robby.schlund/posts/1650147811689191). Ein Foto zeigt ihn dort zusammen mit Mateusz Piskorski und Frohnmaiers [angeblicher russischer Liaison, einem gewissen Sargis Mirzakhanian](https://www.facebook.com/sgmir), wie eine [aktuelle BBC-Dokumentation belegt](https://www.youtube.com/watch?time_continue=545&v=6IftmHLGM8w).\nIm Jahr 2018 \u00fcbernahm der rechtsextreme Eurasier und Redakteur des Magazins Zuerst!\n[Manuel Ochsenreiter einen Posten als offizieller Berater von Frohnmaier im Deutschen Bundestag](https://www.fr.de/politik/referent-rechten-rand-10969042.html).\n2019\nNachdem der Neonazi Manuel Ochsenreiter im Januar 2019 seinen Job als Bundestagsreferent wegen seiner angeblichen Beteiligung an einem Brandanschlag unter falscher Flagge in der Ukraine aufgeben musste, stellte Frohnmaier einen weiteren Astroturner aus demselben faschistischen Netzwerk ein: den Syrer Kevork Almassian, der als Fl\u00fcchtling in Deutschland lebt und f\u00fcr die AfD gegen andere Fl\u00fcchtlinge hetzt.30 Wie ein Bild in den sozialen Medien beweist,\n[kennt Frohnmaier Almassian mindestens seit 2015, denn er traf Almassian zwei Tage nach der Ankunft des syrischen \u201eFl\u00fcchtlings\u201c in seiner neuen Heimatstadt Ludwigsburg](https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/id_85321668/tid_amp/mitarbeiter-im-bundestag-der-gute-assad-fluechtling-der-afd.html).\n\u201eIn https://youtu.be/6IftmHLGM8wApril 2019, a joint investigation conducted by the BBC, Der Spiegel, the German TV channel ZDF and the Italian La Repubblica concluded that one of the main AfD candidates, Markus Frohnmaier, had likely requested Russian funding for his 2017 Bundestag election campaign,\n[and recommendations were sent to a high-level official to Kremlin, Sergei Sokolov by a former politician and naval counterintelligence officer to provide support for him as he could be \u201ctotally controlled\u201d by the Kremlin.]\u201e\n2020\nIm August 2020 nahm Frohnmaier an einer Massendemonstration von Corona-Leugnern teil, darunter Hardcore-Neonazis, Reichsb\u00fcrger, Identit\u00e4re, Anti-Vaxxer, Anh\u00e4nger der Qanon-Verschw\u00f6rungstheorie und andere unter einem antiwissenschaftlichen und verschw\u00f6rungstheoretischen Dach in die \u201eQuerfront\u201c gelockte Anh\u00e4nger.\nNPD\nAuch die rechtsextreme NPD war vor Ort, mit deutlichen Plakaten und zwar auf allen Querdenken Demonstrationen, toleriert, akzeptiert und nicht kritisiert. Man k\u00e4mpft also mit einer Anti-Demokratischen Partei um den Tag der Befreiung Herr Ballweg? Mut zur Wahrheit darauf zu antworten Querdenken 711? Mut zur Wahrheit?\nQuerdenken macht seit Wochen und Monaten keinerlei Anstalten sich auch nur inhaltlich sich von der Rechtsextremen Szene zu distanzieren, nein wie hier in diesem Beispiel, findet es Ralf Ludwig von Querdenken sogar gut das die NPD dabei ist.\nRalf Ludwig von\n[#Querdenken]findet es gut, dass die NPD dabei ist. [#FCKNZS] [pic.twitter.com/fwpwQyj6bp]\n\u2014 JR (@jrettsch)\n[November 8, 2020]\nIdentit\u00e4re Bewegung\nDie N\u00e4he der Identit\u00e4ren Bewegung zur AfD und auch zu Querdenken ist flie\u00dfend. Immerhin waren auf allen Querdenken Demonstrationen auch die Identit\u00e4re Bewegung zahlreich vertreten.\nAls Identit\u00e4re Begung (auch Identit\u00e4re Generation, kurz Identit\u00e4re oder IB) bezeichnen sich mehrere aktionistische, v\u00f6lkisch orientierte Gruppierungen, die ihrem Selbstverst\u00e4ndnis nach einen sogenannten \u201eEthnopluralismus\u201c vertreten. Sie gehen von einer geschlossenen, ethnisch homogenen \u201eeurop\u00e4ischen Kultur\u201c aus, deren \u201eIdentit\u00e4t\u201c vor allem von einer \u201eIslamisierung\u201c bedroht sei. Fachjournalisten, Wissenschaftler und Verfassungssch\u00fctzer beschreiben solche Vorstellungen als \u201eRassismus ohne Rassen\u201c und ordnen die Gruppen dem Rechtsextremismus zu. In Deutschland k\u00f6nnen die Identit\u00e4ren vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV) nachrichtendienstlich \u00fcberwacht werden, weil die \u201ePositionen der IBD nicht mit dem Grundgesetz vereinbar sind\u201c. Auch in \u00d6sterreich und Frankreich werden sie von den Staatsschutzbeh\u00f6rden \u00fcberwacht.\nAuch das Umfeld der Identit\u00e4ren Bewegung war bisher auf allen Querdenken Demonstration Berlin bis Stuttgart vor Ort. Neben Einprozent (siehe weiter unten), Euro\u00e4ische Aktion, Junge Alternative und weiteren Gruppierungen aus dem Rechtsextremen Umfeld.\nUnd hier die Identit\u00e4ren. Das Schlagwort \"Heimatschutz\" hat eine Tradition in der extremen Rechten, z.B. entstand aus dem Kameradschaftsverbund \"Th\u00fcringer Heimatschutz\" der NSU.\n[https://t.co/du2lNNSxMM]\n\u2014 Antiautorit\u00e4res R\u00fcsseltier (@Chronik_ge_Re)\n[April 4, 2021]\nDie Idenit\u00e4re Bewegung und die IB-Rechtsrapper\n[#ChrisAres]und Kai Naggert/Prototyp rufen auf nach [#Berlin]zu fahren: [https://t.co/Dpz3jhsR8b]\nMartin Sellner fordert in seinem Newsletter \"Alles nach Berlin\"\n[#nonazis] [#b2908] [https://t.co/z64kTaeXX5]\n\u2014 Gegen die AfD (@Gegen_die_AfD)\n[August 19, 2020]\nIm Vorfeld zu jeder Einzelnen Demonstration, ob nun in Berlin oder Leipzig gab es massive Aufrufe um an den Demonstrationen teilzunehmen. Hier im Beispiel der Aufruf zu Querdenken am 29.08.2020.\n1.4.2 Einprozent\nDie Kampagne \u201eEin Prozent f\u00fcr unser Land\u201c ist eine deutsche Kampagne, die der rechtsextremen Partei Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) angeschlossen ist. Der Name ist eine Anspielung auf die Idee, dass es nur ein Prozent der Bev\u00f6lkerung braucht, um Deutschland zu ver\u00e4ndern.\nEin Prozent versucht, verschiedene rechtsextreme Initiativen zu verkn\u00fcpfen, indem es Veranstaltungen organisiert und Petitionen initiiert, die sich meist gegen die deutsche Einwanderungspolitik richten. Ein Prozent unterst\u00fctzt auch Projekte wie den Aufbau einer \u201epatriotischen Gewerkschaft\u201c. Die Organisation wurde 2015 als Scharnier zwischen der AfD und der Identit\u00e4ren Bewegung\n[von dem Publizisten G\u00f6tz Kubitschek (Antaios-Verlag, Sezession, Institut f\u00fcr Staatspolitik etc.), J\u00fcrgen Els\u00e4sser (Compact-Magazin) und dem AfD-Politiker Hans-Thomas Tillschneider gegr\u00fcndet.](https://www.zeit.de/politik/deutschland/2018-05/neue-rechte-verteilung-deutschlandkarte)\nDerzeit wird Ein Prozent von Philip Stein geleitet, der den Verlag Jungeuropa2 betreibt, der vor allem deutsche \u00dcbersetzungen international bekannter rechtsextremer Autoren, wie z.B. Alain de Benoist, ver\u00f6ffentlicht.\n[Stein ist auch Sprecher der rechtsextremen \u201eDeutschen Burschenschaft \u201e](https://www.burschenschaft.de/), einem Dachverband rechtsextremer deutscher Burschenschaften.\nIn einer aktuellen Grafik hat \u201eEin Prozent\u201c sein Aktionsfeld mit folgenden Schlagworten definiert4:\nUnsere Projekte: Wahlbeobachtung, Deutsche Opfer, Aktionen, Gegenkultur, Freir\u00e4ume, Soziales Engagement, Recherche, Dokumentation\nTimeline\nIm Juni 2017 k\u00fcndigte G\u00f6tz Kubitschek auf der Website von Ein Prozent an, dass die\n[Gesch\u00e4ftsstelle in das inzwischen ber\u00fcchtigte identit\u00e4re \u201eKlubhaus\u201c Kontrakultur Halle umziehen werde](https://www.einprozent.de/blog/aktiv/anpacken-hausprojekt-kurz-vor-der-fertigstellung/2078), f\u00fcr das [Kubitschek ma\u00dfgeblich mitverantwortlich ist. ](https://www.neues-deutschland.de/artikel/1054630.scheitel-statt-irokesenschnitt-ein-rechtes-hausprojekt-in-halle.html)Das identit\u00e4re Klubhaus ist ein weiterer Treffpunkt der Neuen Rechten aus Kubitscheks braunem [Umfeld, neben seinem \u201eInstitut f\u00fcr Staatspolitik\u201c (IfS)](http://staatspolitik.de/)7 in Schnellroda und der \u201eBibliothek des Konservatismus\u201c in Berlin.\nMitte August 2020 ver\u00f6ffentlichte Ein Prozent ein Interview mit dem Leiter der Reconquista Germanica, Nikolai Alexander. Reconquista Germanica ist eine mehrere tausend Mann starke deutsche rechtsextreme Trollgruppe,\n[ die regelm\u00e4\u00dfig Hassattacken gegen unerw\u00fcnschte Webseiten und Personen startet. ](https://podcast.einprozent.de/reconquista-germanica-und-jetzt-gespraech-mit-nikolai-alexander-327/)Martin Sellner, Galionsfigur der Identit\u00e4ren Bewegung \u00d6sterreich, [hatte nach SWR2-Recherchen \u201eVIP\u201c-Status auf dem Server von Reconquista Germanica.](https://www.swr.de/swr2/leben-und-gesellschaft/article-swr-11346.html)\nIm August 2020 nahmen Mitarbeiter_innen von Ein Prozent an einer Massendemonstration von Corona-Leugner_innen teil, darunter Hardcore-Neonazis, Reichsb\u00fcrger_innen, Identit\u00e4re, Anti-Vaxxer (Impfgegner)_innen, Anh\u00e4nger_innen der Qanon-Verschw\u00f6rungstheorie und andere Anh\u00e4nger_innen, die unter\n[einem antiwissenschaftlichen und verschw\u00f6rungstheoretischen Dach in die \u201eQuerfront\u201c (rot-braunes B\u00fcndnis) gelockt wurden.](https://twitter.com/felixhuesmann/status/1299410391504760834) [Simon Kaupert von Ein Prozent f\u00fchrte ein Interview mit Stephan Bergmann, dem rassistischen (damals noch) ](https://www.tagesspiegel.de/berlin/dokumentation-der-hass-den-stephan-bergmann-im-netz-verbreitete/26054768.html)Pressesprecher von Querdenken, der Organisation hinter der Demonstration.\nIm September 2020 k\u00fcndigte Ein Prozent an,\n[dass es bald das \u201eerste patriotische Computerspiel\u201c mit dem Namen \u201eRebellion \u2013 Heimat Defender](https://www.einprozent.de/blog/gegenkultur/das-erste-patriotische-computerspiel-ist-da/2694) \u201c ver\u00f6ffentlichen wird:\n1.5 Kameradschaften\nThorsten de Vries\nAuf allen Demonstrationen rund um Querdenken waren und sind militante Neonazis zugegen gewesen. Kann man schlichtweg ja auch nicht \u00fcbersehen, denn sie tragen durchaus sichtbar ihre Meinung offen zur Schau. Wir reden hier sicherlich nicht \u00fcber \u201eKontaktschuld\u201c, sondern eher dar\u00fcber warum eigentlich Querdenken diese Gruppen durchweg nicht auf ihren Demonstrationen ausschlie\u00dft?\nOder sich mal klar und deutlich gegen\u00fcber Rechtsextremen distanziert. Eine Massenbewegung, die einerseits zwar Rechtsextremisten in ihren Reihen zul\u00e4sst, ohne Kritik, ohne Widerstand, und auch ohne kritische Stimmen der Antifaschistischen Gegner zul\u00e4sst, hat sich schlichtweg dort positioniert wo eben die militanten Rechtsextremen auch stehen, am ganz rechten Rand dieser Gesellschaft.\n[Quelle Antifainfo Blatt]: \u00c4hnlich strafrechtlich relevanten K\u00f6rperschmuck tr\u00e4gt auch Frank Kortz\u2019 Freund und Trainingspartner Wolfgang B. Der Mannheimer lebt seit einigen Jahre in Hamburg und wird der dortigen Rockerszene zugerechnet. Beide verbindet weit mehr als nur ihre regionale Herkunft: Wolfgang B. ist Mitglied der [\u201eHammerskins\u201c]und war beim neonazistischen \u201eAktionsb\u00fcro Rhein-Neckar\u201c aktiv. Nach seinem Umzug nach Hamburg pflegte er unter anderem Kontakte zum dortigen Neonazi-Aktivisten Thorsten de Vries und trainierte mit diesem im selben Fitnessstudio. Frank Kortz und Wolfgang B. teilen auch die Zugeh\u00f6rigkeit zur Hooliganszene. Wenn auch Anh\u00e4nger unterschiedlicher Vereine, br\u00fcsteten sich beide in sozialen Netzwerken mit der gemeinsamen Verabredung zu Schl\u00e4gereien.\nDass Frank Kortz laut eigener Aussage Teilhaber der Magdeburger Hooligan-Marke \u201ePro Violence\u201c ist und hier sogar eine eigene Shirt-Kollektion (\u201eTattoo-Frank\u201c) hat passt erneut wie die Faust aufs Auge: Gegr\u00fcndet Anfang der 2000er-Jahre, tauchte die Marke immer wieder im Kontext rechter Hooligans auf. Ihr Gr\u00fcnder\n[Christoph Herpich]war dar\u00fcber hinaus im Jahre 2000 von den Razzien im Zuge des \u201eBlood & Honour\u201c (B&H) Verbotes betroffen. Auch Kortz scheint diese Organisation nicht fremd zu sein: sein rechtes Handgelenk ziert der Schriftzug \u201eBlood & Honour\u201c, kombiniert mit einer Trisikele \u2013 das Logo der deutschen B&H-Sektion.\nBei Thorsten de Vries und seinen Kameraden da sind wir schon im militanten Umfeld angelangt, Querdenken. H\u00e4tte man \u00fcber Ordner ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, aber wer eben mit Neonazis redet, diese nicht ausschlie\u00dft und sogar lobt, muss sich nicht wundern, wenn der Verfassungsschutz bald schon Querdenken im Gesamten \u00fcberwachen wird.\nAuch der alte Nazi-Kameradschaftler Thorsten de Vries ist angereist. So nah wie hier kommen sich Regenbogenfahnen und militante Faschisten wohl selten.\n[#b2908] [pic.twitter.com/CAZyyyOCTJ]\n\u2014 Robert Claus (@RobertClaus13)\n[August 29, 2020]\nIm weiteren Verlauf, diesmal in Leipzig waren u.a. auch die Kameradschaftsebene und eben auch ganz Gruppen der NPD Jugend nachweislich vor Ort.\nAuch hier mal wieder die Frage, warum Querdenken diese von den Demonstrationen \u00fcber den Ausschluss von Ordnern oder Polizei, dies Gruppen nicht ausgeschlossen hat?\nAm Hauptbahnhof\n[#Leipzig]sammelt sich jetzt die JN. Etwa 50 Neonazis sind vor Ort. Es kam bereits zu ersten \u00dcbergriffen. [#le0711] [https://t.co/QGA9n9ZL7r]\n\u2014 Gegen die AfD (@Gegen_die_AfD)\n[November 7, 2020]\n1.6 Antisemiten/ Antisemitismus\nViele Deutsche versuchen mit Holocaust-Metaphern immer wieder von der T\u00e4ter- in die Opferrolle zu schl\u00fcpfen. Dahinter steckt auch ein infamer Versuch der Vertuschung von Schuld. Oder eben bewusst die Tatsache das man mit dem alten Muster des \u201eb\u00f6sen Juden\u201c arbeiten will, wer sich die Aussagen vieler Personen aus dem ganzen Querdenken Umfeld anschaut, ist es eher wahrscheinlich, dass viele eben auf das alte Antisemitische Narrativ setzen. Denn ein Geschichtsbuch haben die meisten dieser Leute durchaus mal in der Hand gehabt.\nJ\u00fcrgen vom Ballermann f\u00fchlt sich \u201ewie ein Jude in den 30er Jahren\u201c, wenn er aufgefordert wird, einen Attest zur Maskenbefreiung vorzuzeigen. Als w\u00e4re dieser Vergleich mit den Opfern des NS nicht schon schlimm genug, \u201eperformed\u201c er auch noch live vor dem Brandenburger Tor.\n[#b2201] [pic.twitter.com/vuwHAPod3O]\n\u2014 J\u00fcdisches Forum (JFDA e.V.) (@JFDA_eV)\n[January 22, 2021]\n1.7 Rechtsextreme Hooligans\nSehr viele Hools, aber auch Neonazis traten in Leipzig ohne Symbolik auf. Sie suchten aber die Auseinandersetzung.\nIn dieser \u00dcbersicht gibt es eine Fotostrecke zu diesem Thema:\n[flickr.com/photos/marcoke](https://t.co/a6lkg0Vab5?amp=1)\nBushido Free Fight Team\nAm 7. November 2020\n[griffen in Leipzig im Rahmen des rechten \u201eQuerdenken\u201c-Aufmarsches bekannte Kampfsportler Journalist_innen und Gegendemonstrant_innen an, teilweise bewaffnet.](https://runtervondermatte.noblogs.org/leipzig-querdenken-711-bewaffnete-angriffe-durch-bekannte-neonazi-kampfsportler-und-trainer/)\nAn einem dieser \u00dcbergriffe beteiligte sich auch der Leipziger Kampfsportler und Krav Maga-Trainer Marko Zsch\u00f6rner (\u201eBushido Free Fight Team\u201c), sowie sein Sch\u00fcler Martin Krause. Zsch\u00f6rner soll dabei einen messerartigen Gegenstand mit sich gef\u00fchrt haben.\nBei \"\n[#Querdenken]711\u201c in [#Leipzig]ver\u00fcbten bekannte [#Neonazi]-Kampfsportler bewaffnete Angriffe, darunter der ehem. [#MMA]-K\u00e4mpfer und [#BJJ]-Europameister Marko Zsch\u00f6rner. Er unterrichtet auch Krav Maga. [https://t.co/3g6NRS0T2L] [#RunterVonDerMatte] [#KeinHandshakeMitNazis] [#le0711] [pic.twitter.com/o1Uadql7bg]\n\u2014 Runter von der Matte (@runtervdmatte)\n[November 13, 2020]\nDrohkulisse wurde schon Stunden vor dem Aufmarsch-Versuch aufgebaut\nAus Augenzeugenberichten der Gewaltexzesse vom vergangenen Samstag (7. November 2020) in Leipzig wird klar: der rechte Mob, der dort Journalist_innen, Gegendemonstrant_innen und die Polizei angegriffen hatte, muss sich im Vorfeld organisiert haben. Die \u00dcbergriffe waren dabei, laut unz\u00e4hligen Twitter-Meldungen, schon am Vormittag absehbar. Denn die bis zu 500 organisierten Neonazis und rechten Hooligans bauten seit ihrer Ankunft am Augustusplatz, dem Kundgebungsort von \u201eQuerdenken\u201c, eine Drohkulisse auf, mit der die Presse und Beobachter_innen des Szenarios eingesch\u00fcchtert werden sollten.\nSchwarz gekleidet und durchweg vermummt, sammelte sich der rechte Mob am Augustusplatz, Zugang Goethestrasse, als geschlossene Gruppe, bis dann gegen 15:30 Uhr eine vermeintliche Aufl\u00f6sung der Kundgebung durch die Polizei begann. Was dann folgte war, dass dieser bedrohlich wirkende Mob in Richtung des Hauptbahnhofs versuchte zu gelangen. Dabei wurde die eingesetzte Polizei massiv mit Pyrotechnik und Flaschen attackiert. Bis in die Abendstunden zog der organisierte Mob durch die Stra\u00dfen rund um die Wintergartenstra\u00dfe und den Hauptbahnhof. Etliche Gegendemonstrant_innen, Journalist_innen und Einsatzkr\u00e4fte wurden verletzt. Erst nach 20 Uhr wurde die Polizei der Situation habhaft.\nDiese dargelegten Ereignisse sind das, was in vielen Medienbeitr\u00e4gen aktuell f\u00fcr Furore sorgt. Dabei wird kaum erw\u00e4hnt, dass gr\u00f6\u00dfere Neonazi-Gruppen schon vor dem Aufmarsch-Versuch am Nachmittag an zahlreichen Stellen rund um die \u201eQuerdenken\u201c-Kundgebung die Auseinandersetzung mit Demonstrant_innen antifaschistischer B\u00fcndnisse suchte. Vor allem in den Seitenstra\u00dfen um die \u00fcberf\u00fcllte Einkaufstra\u00dfe Grimmaische Stra\u00dfe kam es zu zahlreichen \u00dcbergriffen, wie auch um die Moritzbastei \u2013 dort, wo sich unweit am Ro\u00dfplatz antifaschistische Demonstrant_innen versammelt hatten.\nTats\u00e4chlich berichtete die Leipziger Lokalzeitung LVZ in ihrem Info-Ticker ganzt\u00e4gig \u00fcber die Geschehnisse und ver\u00f6ffentlichte gegen 14 Uhr einen Fotosatz samt Video von einem dieser gewaltt\u00e4tigen Auseinandersetzungen an der Moritzbastei. Die Bilder und das Video zeigen bis zu zehn vermummte Neonazis, wie sie an einer Stra\u00dfenecke am Kurt-Masur-Platz die Konfrontation suchen. In dem Video h\u00f6rt man zudem eine Person mehrmals warnend sagen: \u201eder hat \u2018nen Messer\u201c.\nMitglieder des \u201eBushido Free Fight Team\u201c als bewaffnete Angreifer\nWie Recherchen ergaben handelt es sich bei den angreifenden Neonazis an der Moritzbastei um bekannte Kampfsportler und Hooligans aus Leipzig. Bei einem \u2013 der an dem Tag nur maskiert herum lief, jedoch durch sein Basecap wiedererkennbar ist \u2013 handelt es sich um Martin Krause.\nMit rund 100 weiteren Neonazis hatte er sich am Vormittag auf einem Parkplatz an der Alten Messe gesammelt, um dann als geschlossene Gruppe in Richtung Zentrum zu fahren. In der Gruppe befanden sich diverse Neonazis aus dem gesamten Bundesgebiet. Krause selbst war offenbar in einer Kleingruppe mit Yves Rahmel aus Chemnitz organisiert. Rahmel ist bekannt durch seine Aktivit\u00e4ten im Handel mit RechtsRock-Produktionen \u00fcber das Label \u201ePC Records\u201c und wird der Nachfolgestruktur von \u201eBlood & Honour\u201c in Deutschland zugerechnet.\nMartin Krause bestritt etliche K\u00e4mpfe auf kommerziellen, rechts-dominierten Fightnights, wie der \u201eOstdeutschland k\u00e4mpft\u201c-Gala im Februar 2018. Seinen K\u00e4mpfernamen \u201eThe Bouncer\u201c bekam er durch seine T\u00e4tigkeit als T\u00fcrsteher bei der rechten Sicherheitsfirma \u201eBlack Rainbow Security\u201c aus Leipzig. Eindr\u00fccklich beschrieb das\n[Antifaschistische Infoblatt 2018](https://www.antifainfoblatt.de/artikel/verschobene-selbstwahrnehmung-bei-rechten-security-firmen) u.a. die Verbindungen der s\u00e4chsischen Neonaziszene mit der Sicherheitsbranche und geht dabei auch auf Krauses Aktivit\u00e4ten ein.\nKrause stammt urspr\u00fcnglich aus dem Raum Zwickau und war dort an die Kameradschaft \u201eGlauchauer Jungs\u201c angebunden. Gleichzeitig fing er in fr\u00fchen Jahren an, Kampfsport zu trainieren und nahm f\u00fcr seinen damaligen Verein \u201eBoxclub Chemnitz 94 e.V.\u201c auch an Meisterschaften im Kickboxen teil. \u201eSchlagen ist mein Vorteil\u201c, sagte er Mitte der 2000er Jahre in einem Interview dem Sender \u201eSachsen Fernsehen\u201c im Rahmen seiner Vorbereitung auf die \u201e9. Saxony Open\u201c.\nIm Verein erlernte er letztendlich die Grundlagen f\u00fcr seine Karriere als \u201eGewaltt\u00e4ter rechts\u201c.\nDenn in Chemnitz schloss er sich der ber\u00fcchtigten, extrem rechten Hooligan-Gruppierung \u201eHooNaRa\u201c (\u201eHooligans Nazis Rassisten\u201c) an. Mit diesem Zusammenhang nahm er etwa an dem gewaltsamen Aufmarsch von HoGeSa (\u201eHooligans gegen Salafisten\u201c) 2014 in K\u00f6ln teil. Im Januar 2016 war Krause zudem einer von\n[ rund 220 Neonazis und Hooligans](https://le1101.noblogs.org/), die im Nachgang der schweren Angriffe auf H\u00e4user und Gesch\u00e4fte im alternativen Stadtteil Leipzig-Connewitz von der Polizei festgesetzt wurden. Im M\u00e4rz 2019 war Krause Teilnehmer der Beerdigung des Chemnitzer Neonazis und Gr\u00fcnders der \u201eHooNaRa\u201c, Thomas Haller.\nIn Leipzig geh\u00f6rt Krause mittlerweile seit Jahren zum festen Kern des \u201eBushido Free Fight Team\u201c und bestritt f\u00fcr das Gym diverse K\u00e4mpfe.\nMarko Zsch\u00f6rner, Headcoach des \u201eBushido Free Fight Teams\u201c, war am 7. November 2020 in Leipzig ebenfalls Teil des gewaltt\u00e4tigen Mobs. Nicht nur am Augustplatz selbst hatte er sich unter die vermummten Neonazis gemischt (siehe Titelbild), sondern war Teil der beschriebenen Neonazi-Gruppe, die an der Moritzbastei antifaschistische Demonstrant_innen angegriffen hatten.\nIhm d\u00fcrfte auch der mehrfach warnende Ruf \u201eder hat \u2018nen Messer\u201c gegolten haben. Denn wie man in einem Video zu dem Angriff erkennt, hielt Zsch\u00f6rner einen Gegenstand in seiner rechten Hand. Anwesende Journalist_innen berichteten uns auf Nachfrage, dass es sich dabei um eine Art Messer mit l\u00e4nglichen Griff gehandelt habe. Diese Waffe soll er gezogen haben, nach dem es zu einer k\u00f6rperlichen Auseinandersetzung mit den anwesenden Demonstrant_innen gekommen war.\n\u201eIf you can\u2018t be safe, be deadly\u201c \u2013 \u00fcbersetzt \u201eBist du nicht sicher, sei t\u00f6dlich\u201c \u2013 kommentierte er eines von vielen Bildern auf seinem Social-Media Profil. Auf den Bildern pr\u00e4sentiert er offenbar seine Sammlung von Einhandmesser, darunter auch eins, welches einen l\u00e4nglichen Griff besitzt und an einem Autoschl\u00fcssel als Anh\u00e4nger angebracht ist.\nKnockout 51\nIn Leipzig waren unter anderem Personen und Gruppen aus der Nazi-Kampfsportszene zugegen.\n[Hier die Gruppe \u201eKnockout 51\u201c aus Eisenach](https://haskala.de/wp-content/uploads/2020/05/neonazis_und_kampfsport_in_thueringen.pdf). Die Gruppe hat Verbindungen zur internationalen rechtsterroristischen \u201eAtomwaffen Division\u201c.\nEs ist schon interessant, dass man die Infos in Sachsen vor allem vorher und nachher nicht vorliegen hatte. Denn andere Landes\u00e4mter die das Thema Rechtsextremismus ernst nehmen, haben durchaus die\n[Verbindungen von Knockout 51 zur rechtsterroristischen und neonazistischen Atomwaffen Division vorliegen](https://haskala.de/wp-content/uploads/2020/05/neonazis_und_kampfsport_in_thueringen.pdf), samt aller weiteren Strukturen, aller Netzwerke und k\u00f6nnen hier schnell und einfach eine Einsch\u00e4tzung abgeben.\nDas ist f\u00fcr den Innenminister von Sachsen durchaus mehr als peinlich, wenn Antifaschisten und andere Landes\u00e4mter mehr Informationen zu rechtsextremen Teilnehmern einer Demonstration vorliegen haben. Sowas nennt man ein Totalversagen im Freistaat Sachsen.\nEntsprechend eigenen Angaben der Gruppierung \u201eKnockout51\u201c im Internet f\u00fchrte diese Kampfsporttrainings wiederholt in den R\u00e4umlichkeiten des \u201eFlieder Volkshauses\u201c der NPD in Eisenach durch. Bekannt ist Knockout 51 aber durch andere Kernkompetenzen\n[wie gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzung und Sachbesch\u00e4digungen](https://haskala.de/wp-content/uploads/2020/05/neonazis_und_kampfsport_in_thueringen.pdf).\nNeben gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung liegen auch Verst\u00f6\u00dfe gegen das Waffengesetz, und Verst\u00f6\u00dfe gegen das Sprengstoffgesetz vor.\nDie Verbindungen von Knockout 51 zur\n[ rechtsterroristischen Atomwaffen Division sind flie\u00dfend](https://haskala.de/2019/11/15/verbindungen-der-atomwaffen-division-nach-thueringen/).\n[2015 wurde in den USA eine rechtsterroristische Gruppe namens \u201eatomwaffen Division\u201c gegr\u00fcndet], die seitdem f\u00fcr mehrere Morde in den USA verantwortlich sein soll. In Aufrufen propagieren sie den bewaffneten Kampf und beschw\u00f6ren einen \u201eRassenkrieg\u201c. Der deutsche Ableger gr\u00fcndete sich 2018 und fiel zuletzt durch Morddrohungen auf. Durch den Leak eines gro\u00dfen Neonazi-Forums ( [Iron March]) wurden nun Verbindungen der \u201eAtomwaffen Division\u201c nach Th\u00fcringen bekannt. Ein im Forum aktiver Nutzer, der sich \u201eAntidemokrat\u201c nennt, dort u.a. Hitler verherrlichte und Antisemitismus verbreitete, ist der aktive Neonazi Leon R. aus [Eisenach]. Dazu erkl\u00e4rt Katharina K\u00f6nig-Preuss, Sprecherin f\u00fcr Antifaschismus der Fraktion DIE LINKE im Th\u00fcringer Landtag:\n\u201eBei Leon R. handelt es sich um einen bereits seit Jahren aktiven Neonazi, der tief in der extrem rechten Szene eingebunden ist und bei \u201a\n[Knockout51]\u2018, einer Neonazi-Kampfsportgruppe, trainiert, die wiederum ans sogenannte \u201e [Flieder Volkshaus]\u201c der Gesch\u00e4ftsstelle der NPD angebunden ist.\u201c Bereits seit Jahren gelte Eisenach als eine Hochburg der extrem rechten Szene, was nicht nur durch zahlreiche rassistische, antisemitische und neonazistische Aufkleber und Graffiti im Stadtbild offensichtlich wird, sondern ebenso durch Bedrohungen und \u00dcbergriffe auf nichtrechte Menschen. K\u00f6nig-Preuss weiter: \u201eDie hohe Gewaltaffinit\u00e4t der Neonazis rund um Leon R. \u00e4u\u00dfert sich auch in Form von Waffentrainings und Schie\u00df\u00fcbungen. Zumindest ein Bild belegt seine Teilnahme an einer Fahrt nach Tschechien, bei der es auch zu Schie\u00dftrainings gekommen sein soll.\u201c\nLeon R. soll mutma\u00dflich am in Kiew stattgefundenen NSBM (National Socialist Black Metal)-Fest \u201eAsgardsrei\u201c teilgenommen haben, dem Verbindungen zur bewaffneten ukrainischen \u201eAsow-\u201c Miliz, die \u00fcber milit\u00e4rische Kampferfahrung verf\u00fcgt, nachgesagt werden. Das \u201eAsgardsrei\u201c erf\u00e4hrt wiederum von der NSBM-Band \u201eAbsurd\u201c um den Th\u00fcringer Neonazi\n[Hendrik M\u00f6bus]Unterst\u00fctzung, der wegen Mordes verurteilt wurde (\u201eSatansm\u00f6rder\u201c). Absurd trat sowohl 2017 als auch 2018 als Headliner auf dem Fest auf. Zu M\u00f6bus pflegte laut Recherchen der ZEIT der ebenfalls der rechtsterroristischen Atomwaffen-Division angeh\u00f6rige Amerikaner Kyle M., dem vergangene Woche die Einreise nach Deutschland verweigert wurde, Kontakt. Die Verbindung all dieser Informationen lasse nur den R\u00fcckschluss zu, dass sich in Eisenach ein hochgef\u00e4hrliches Neonazi-Milieu herausgebildet hat, welches vor dem Hintergrund der Aktivit\u00e4ten der \u201eAtomwaffen Division\u201c auch bereit ist, Drohungen gegen politische Gegner in die Tat umzusetzen, so die Abgeordnete. Sowohl Akteure vor Ort, die Opferberatung in Th\u00fcringen als auch die Fraktion DIE LINKE im Th\u00fcringer Landtag warnen vor der Eskalation in Eisenach seit Jahren. Ein entsprechendes und wahrnehmbares Reagieren der Sicherheitsbeh\u00f6rden in Eisenach ist bisher nicht feststellbar.\nAbschlie\u00dfend betont K\u00f6nig-Preuss: \u201eGerade angesichts der Tatsache, dass neben dem Waffentraining auch ein wahrscheinlicher Umgang mit Sprengstoff bei dem Eisenacher Neonazi bekannt wurde und noch heute Morgen nach der Ver\u00f6ffentlichung zur \u201aAtomwaffen Division\u2018 eine Eisenacher Neonazi-Gruppe, in der die Person organisiert ist, kurzfristig ihre angebliche Aufl\u00f6sung bekannt gab, hoffe ich, dass zumindest polizeiseitig das Gefahrenpotential erkannt und angemessen reagiert wird.\u201c\nKatharina K\u00f6nig-Preuss hat dazu eine Kleine Anfrage im Landtag eingereicht.\nhttps://twitter.com/4social6/status/1325420756386377730\nAuch in Leipzig dabei Benjamin Brinsa.\n[Benjamin Brinsa, Jahrgang 1989], ist ein gefeierter K\u00e4mpfer der rechten Freefight-Szene. Sein Spitzname: \u201eThe Hooligan\u201c. 2013 stand er sogar unter Vertrag des weltweit gr\u00f6\u00dften MMA-Veranstalters Ultimate Fighting Championship. Dieser wurde allerdings, bevor Brinsa auch nur einen einzigen Kampf f\u00fcr die UFC absolviert hatte, gek\u00fcndigt \u2013 [aufgrund von Hinweisen auf Verbindungen in die rechte Szene]. Heute ist er der Kopf des rechten MMA-Teams \u201eImperium Fight Teams.\u201c Einige Mitglieder des Teams waren bei dem Nazi- [Angriff auf Leipzig-Connewitz 2016]dabei. Von Brinsa selbst gibt es Fotos, die ihn bei [den rechten Ausschreitungen in Chemnitz 2018]zeigen.\nNun wird er Fraktionsvorsitzender des NFW. Auf Facebook triumphiert er am Tag der Wahl, gratuliert seinen Mitstreitern \u2013 und der AfD, mit der man nun \u201ezusammen eine ordentliche Anzahl an Personen im Stadtrat sitzen\u201c habe. Anfang August postete er ein Foto von sich vor einer Stra\u00dfenlaterne in Wurzen, ein umgedrehtes Wahlplakat in der Hand. F\u00fcr welche Partei mobilisiert Brinsa? Er verr\u00e4t es nicht. Heute h\u00e4ngt an dieser Stelle das Plakat von Jens Zaunik, dem AfD-Spitzenkandidaten.\nEbenfalls zur Szene geh\u00f6rt Benjamin Brinsa, der als Trainer des \"Imperium Fight Team\" t\u00e4tig ist. Seit 2019 sitzt er im Wurzener Stadtrat.\n[https://t.co/zvkuCIUzTJ]\n\u2014 Antiautorit\u00e4res R\u00fcsseltier (@Chronik_ge_Re)\n[November 8, 2020]\nAtomwaffen Division\nDie Division Atomwaffen (Atomwaffen) ist ein gewaltt\u00e4tiges wei\u00dfes \u00fcberm\u00e4chtiges neonazistisches Terrornetzwerk, das sich 2015 gebildet hatte und das durch eine Reihe von Morden (5-8 zwischen 2017-2019), geplante Terroranschl\u00e4ge sowie andere kriminelle Aktivit\u00e4ten internationale Ber\u00fchmtheit erlangt hat.\nUrspr\u00fcnglich hatte sie ihren Sitz im S\u00fcden der Vereinigten Staaten, hat sich aber inzwischen auf das ganze Land ausgedehnt und hat inzwischen auch Niederlassungen in Australien, Gro\u00dfbritannien, Kanada, Deutschland, den baltischen Staaten und anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern.\nDie Atomwaffen-Division (AWD), die zu einem gro\u00dfen Teil aus jungen wei\u00dfen M\u00e4nnern besteht, rekrutiert ihre Mitglieder vor allem aus rechtsextremen Online-Communities, wie dem (inzwischen aufgel\u00f6sten) extremistischen Iron March-Forum, dem \u201eBowl Patrol\u201c-Kanal auf der Spielplattform Discord oder der rechtsextremen Twitter-Alternative gab.com.\nIm Zentrum der Ideologie der AWD steht die rechtsextreme Idee, den Zusammenbruch des demokratischen Systems durch Chaos, Gewalt und Terror zu beschleunigen, als Voraussetzung f\u00fcr die Errichtung eines wei\u00dfen Rassismusregimes. Zu einer solchen \u201eBeschleunigung\u201c wollte beispielsweise der rechtsextreme Terrorist Brenton Tarrant, der bei einem Anschlag auf zwei Moscheen im\n[neuseel\u00e4ndischen Christchurch im M\u00e4rz 2019 51 Menschen get\u00f6tet hatte, ausdr\u00fccklich beitragen.](https://www.fr.de/politik/atomwaffen-division-deutsche-nazis-13359796.html)\nTim K.\nTim K. aus Chemnitz organisiert die Nazi-Kampfsportevents \"Tiwaz\", die unter anderem in Ostritz durchgef\u00fchrt wurden. Hier gemeinsam mit Yves Rahmel, der das Rechtsrock-Label \"PC Records\" betreibt. Er galt als F\u00fchrungsfigur von \"Blood & Honour\" in Chemnitz.\n[https://t.co/bgYu1rs8ES]\n\u2014 Antiautorit\u00e4res R\u00fcsseltier (@Chronik_ge_Re)\n[November 8, 2020]\nGegr\u00fcndet wurde PC-Records im Jahr 2000 von Hendrik Lasch als Musiklabel. Um 2004 \u00fcbernahm der vormalige Angestellte Yves Rahmel die Gesch\u00e4fte. Seit 2003 unterh\u00e4lt PC-Records ein eigenes Ladengesch\u00e4ft in Chemnitz. Zuvor war es einzig ein dem Chemnitzer Rechtsrock-Ladengesch\u00e4ft Backstreet Noise angegliedertes Label f\u00fcr Rechtsrock. Seit 2014 wird das Unternehmen von Steve Geburtig betrieben.\nDer vormalige Betreiber Yves Rahmel wurde im November 2014 (inzwischen nur noch bei PC-Records angestellt) vom Amtsgericht Chemnitz aufgrund von Produktion und Vertrieb vier volksverhetzender CDs beim Label PC-Records in den Jahren 2009 und 2010 zu einer Gesamtgeldstrafe von 7200 Euro (120 Tagess\u00e4tze zu 60 Euro) verurteilt.Darunter das Album Adolf Hitler lebt! der Band Gigi & Die Braunen Stadtmusikanten um den S\u00e4nger und Neonazi Daniel Giese, das das die Opfer der NSU-Mordserie ver\u00e4chtlich machende Lied D\u00f6ner-Killer enth\u00e4lt. Bereits im Jahr 2012 wurde Rahmel aufgrund der Produktion einer von Kameradschaften herausgegebenen Schulhof-CD zu einer Geldstrafe von 6000 Euro verurteilt.\nQAnon Deutschland und Weltweit\nEine geheime Kabale \u00fcbernimmt die Weltherrschaft. Sie entf\u00fchren Kinder, schlachten und essen sie, um aus ihrem Blut Macht zu gewinnen. Sie kontrollieren hohe Positionen in der Regierung, in den Banken, in der internationalen Finanzwelt, in den Nachrichtenmedien und in der Kirche. Sie wollen die Polizei entwaffnen. Sie f\u00f6rdern Homosexualit\u00e4t und P\u00e4dophilie. Sie planen, die wei\u00dfe Rasse zu mongrelisieren, damit sie ihre wesentliche Macht verliert.\nKlingt diese Verschw\u00f6rungstheorie bekannt? Ist sie auch.\n[Das oben beschriebene \u201eKomplott\u201c war die Verschw\u00f6rung, die im einflussreichsten antij\u00fcdischen Pamphlet aller Zeiten \u201eenth\u00fcllt\u201c wurde](https://www.deutschlandfunk.de/die-protokolle-der-weisen-von-zion.700.de.html?dram:article_id=79840). Es wurde Die Protokolle der Weisen von Zion genannt. Es wurde von russischen antij\u00fcdischen Propagandisten um 1902 geschrieben. Es sammelte Mythen \u00fcber eine j\u00fcdische Verschw\u00f6rung zur \u00dcbernahme der Welt, die schon seit Hunderten von Jahren existierte. Im Mittelpunkt der Mythologie stand die Blutl\u00fcge, die behauptete, dass Juden christliche Kinder entf\u00fchrten und abschlachteten und ihr Blut ablie\u00dfen, um es in den Teig f\u00fcr Matzen zu mischen, die an j\u00fcdischen Feiertagen gegessen wurden.\nLupenreiner Antisemitismus auf der Corona-Demo. Ein Verweis auf die antisemitischen \"Protokolle der Weisen von Zion\".\n[#b0108] [pic.twitter.com/jrn9NSYU48]\n\u2014 Felix Huesmann (@felixhuesmann)\n[August 1, 2020]\nDas gleiche Narrativ wurde von QAnon neu verpackt. QAnon bietet aber viel mehr als nur der direkte Bezug auf die bekannten antisemitischen Pamphlete, sondern auch die M\u00f6glichkeit eben durch Socialmedia diese inhaltlich zu erweitern. Der Kernpunkt aber sind dieselben Pamphlete die man schon vom Anfang des letzten Jahrhunderts nutzte. Im weiteren sogar nutzten sie dieselben Schauergeschichten die man aus dem Mittelalter her kannte um die J\u00fcdische Gemeinschaft zu diskreditieren.\nVor der US-Botschaft fordern Reichsb\u00fcrger und QAnon-Anh\u00e4nger einen \"Friedensvertrag\".\n[#b2908] [pic.twitter.com/jpzIAfhXkP]\n\u2014 Felix Huesmann (@felixhuesmann)\n[August 29, 2020]\n\u00c4hnlich haben es die Nationalsozialisten es seit 1919 auch gemacht um eben die j\u00fcdische Gemeinschaft zu diskreditieren. Alle beziehen sich auf diverse antisemitische Pamphlete, und nat\u00fcrlich auch die gr\u00f6\u00dfte aller L\u00fcgen in diesem Zusammenhang, den Protokollen der Weisen von Zion.\nSo sieht's bei der vorhin abgesagten\n[#b2908]gerade am Brandenburger Tor aus \u2013 von [@polizeiberlin]weit und breit nichts zu sehen, wirklich erstaunlich.. Qanon, AfD und alles inkusive. [pic.twitter.com/6PXrW2ng3G]\n\u2014 Hinnerk Feldwisch-Drentrup @\n[[email protected]](@hfeldwisch) [August 29, 2020]\nBei \u201eQAnon\u201c bzw. \u201eQ\u201c\n[handelt es sich um eine Verschw\u00f6rungstheorie, die in den USA entstanden ist und dort \u00fcber eine breite Anh\u00e4ngerschaft verf\u00fcgt](https://www.swr.de/swr2/leben-und-gesellschaft/qanon-wie-die-verbreitung-in-deutschland-funktioniert-100.html). Der Urheber der \u201eQAnon\u201c-Theorie ver\u00f6ffentlichte erstmalig im Oktober 2017 auf dem Image-board \u201e4chan\u201c vermeintlich exklusive Informationen, wonach Donald Trump einen internen Krieg gegen den \u201eDeep State\u201c, also verborgene Eliten in hohen und h\u00f6chsten Regierungs\u00e4mtern und gesellschaftlichen Positionen, f\u00fchre.\nhttps://twitter.com/Nightmare_Keks/status/1378503964551962636\nDie Bezeichnung \u201eQ\u201c stammt aus der Anlehnung an die \u201eQ Clearance\u201c, die h\u00f6chste Freigabestufe f\u00fcr geheime Informationen des US-Energieministeriums, die der anonyme Urheber der Postings angeblich besitzt. \u201eAnon\u201c ist wiederum die Abk\u00fcrzung f\u00fcr Anonymous. Beim Autor handele es sich, so die \u00f6ffentlich verbreitete Darstellung, um einen hochrangigen Regierungsbeamten oder einen Kreis solcher, der dar\u00fcber informieren m\u00f6chte, dass Donald Trump vom US-amerikanischen Milit\u00e4r auserkoren sei, um einen von Geheimdiensten gef\u00fchrten internationalen P\u00e4dophilenring zu zerschlagen.\nAn diesem Ring seien seit Jahrzehnten zahlreiche Prominente, Banker und hochrangige Vertreter der politischen Eliten, die vor allem der Demokratischen Partei angeh\u00f6rten, beteiligt. Der \u201eQAnon\u201c-Theorie zufolge w\u00fcrden Kinder entf\u00fchrt, in unterirdischen Lagern gefoltert und ermordet, um ein Lebenselixier aus ihnen zu gewinnen, das sogenannte \u201eAdrenochrom\u201c.Bei den Ver\u00f6ffentlichungen von \u201eQ\u201c handelt es sich in der Regel um kryptische Meldungen mit nicht allgemein gebr\u00e4uchlichen Abk\u00fcrzungen, die breiten Auslegungsspielraum lassen.\nDie Theorie findet auch im deutschsprachigen Raum Verbreitung, vor allem durch eine Vielzahl von Homepages, Blogs und YouTube-Kan\u00e4len, deren Reichweite aber weder zu quantifizieren noch zu qualifizieren ist. Ankn\u00fcp-fungspunkte f\u00fcr rechtsextremistische Ideologeme bietet die zuweilen mit der \u201eQAnon\u201c-Theorie verbundene Behauptung, die handelnden Eliten des \u201eDeep State\u201c seien \u201eLinke\u201c, j\u00fcdischen Glaubens oder von Juden gesteuert. Die Adernochrom-These \u00fcbernimmt mit seiner Kindermordbehauptung Elemente des mittelalterlichen religi\u00f6sen Antisemitismus (\u201eChristenblut\u201c als Heilmittel)\nVergleich der Antisemitischen Manifeste von QAnon und Die Protokolle von Zion, sowie NSDAP und Hitler:\nZusammenfassung und Erkl\u00e4rungen zu den \u201eProtokolle der Weisen von Zion\u201c auch mit Bezug auf das Mittelalter und Neuzeit:\n- Protokolle: Die Protokolle nehmen den mittelalterlichen Vorwurf auf, die Juden h\u00e4tten durch Brunnenvergiftung die Pest der Jahre 1347\u20131350 ausgel\u00f6st.Hier erl\u00e4utert der Redner, durch Hunger, Seuchen usw. die Nichtjuden dazu zu bewegen, die j\u00fcdische Herrschaft zu akzeptieren.\n- Protokolle: Ein weiteres Klischee des Mittelalters und der Fr\u00fchen Neuzeit war das des Geldjuden, der Wucher betrieb.\nMit dem Heraufkommen des \u201ewissenschaftlichen Antisemitismus\u201c und der Versch\u00e4rfung besonders aggressiver nationalistischer Str\u00f6mungen in der zweiten H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts erlebte der Judenhass in Europa eine unr\u00fchmliche Renaissance, die den Weg zu systematischer Diskriminierung und schlie\u00dflich zum Massenmord ebnete. Widersacher der j\u00fcdischen Assimilation bzw. Akkulturation agierten oft transnational und konnten so die \u00fcbliche Zensur umgehen. Ihre Propaganda erfreute sich enormer Beliebtheit und trug wesentlich zur weiteren Verselbst\u00e4ndigung antisemitischer Clich\u00e9s bei.\n- Protokolle: In seiner Einleitung schm\u00fcckte M\u00fcller von Hausen/zur Beek die Legende, wonach die Protokolle 1897 auf dem Basler Zionistenkongress entstanden w\u00e4ren, aus: Angeblich habe ein \u201eSp\u00e4her\u201c der russischen Regierung einen j\u00fcdischen Gesandten bestochen, der die Protokolle zur angeblich j\u00fcdischen Freimaurerloge \u201eZur aufgehenden Morgenr\u00f6te\u201c nach Frankfurt am Main bringen sollte, und so Gelegenheit erhalten, sie in einer Nacht abzuschreiben \u2013 daher ihr fragmentarischer Charakter. Dieser Text sei dann an Nilus gesandt worden, der sie 1901 ins Russische \u00fcbersetzt und ihm, zur Beek, die alleinigen Rechte \u00fcbertragen haben soll. (Erinnert an Q! und dessen Ausf\u00fchrungen)\n- Mittelalter und Protokolle: Brunnenvergiftungen, ungekl\u00e4rte Todesf\u00e4lle wurden ihnen als angebliche Ritualmorde angeh\u00e4ngt, was immer wieder zu Pogromen f\u00fchrte. Und da viele J\u00fcdinnen und Juden ihr Leben mit Geldgesch\u00e4ften bestritten \u2013 Mitglieder der mittelalterlichen Z\u00fcnfte durften sie nicht werden \u2013 wurde ihnen h\u00e4ufig Raffgier und Wucherei nachgesagt.\n- Mittelalter und Protokolle: Auch die irrige Idee von einem bedrohlichen \u201eWeltjudentum\u201c entwickelten Christinnen und Christen schon im Mittelalter:\n- Sie hatten den Eindruck, die J\u00fcdinnen und Juden, deren Gemeinden in aller Welt miteinander in Verbindung standen, w\u00e4ren eine verschworene Gemeinschaft. Im 19. Jahrhundert kam der Vorwurf auf, sie wollten gemeinsam mit den Geheimgesellschaften der Freimaurer die christlichen Gesellschaften und die Monarchien zerst\u00f6ren.\n- Mit der Aufkl\u00e4rung und nun auch der Entwicklung der modernen Naturwissenschaften ver\u00e4nderten sich Teile der Lebensrealit\u00e4t der Menschen. Und zugleich mit neuen Bed\u00fcrfnissen und Herausforderungen entstanden auch neue Formen der Diskriminierung, gerade auch beim Antisemitismus.\n- Fachleute sprechen hier von \u201eUmwegkommunikation\u201c. War der Antisemitismus zuvor religi\u00f6s begr\u00fcndet gewesen, entwickelte sich in Deutschland die Idee vom Kampf zwischen der j\u00fcdischen \u201eRasse\u201c und den \u201earischen\u201c V\u00f6lkern um die Vorherrschaft.\n- Statt einer \u201eBekehrung\u201c und Taufe von J\u00fcdinnen und Juden, wurde das Ziel der Antisemitinnen und Antisemiten zunehmend deren Vertreibung und schlie\u00dflich Vernichtung \u2013 um das eigene Volk vor der angeblichen Bedrohung durch das j\u00fcdische Volk zu \u201esch\u00fctzen\u201c\n- Judenfeindinnen und -feinde bildeten Organisationen und Parteien, die es bis in den Reichstag schafften.\n- So wurde Ende des 19. Jahrhunderts schon der Boden bereitetet f\u00fcr die sp\u00e4tere, m\u00f6rderische antisemitische Politik Adolf Hitlers. Auch die Nationalsozialistinnen und Nationalsozialisten stellten den Holocaust, die Ermordung von etwa sechs Millionen Juden, als \u201eAbwehrkampf\u201c gegen ein angebliches \u201eWeltjudentum\u201c dar. Nichts anderes betreibt QAnon heute, Rechtsextremisten seit 1945, die Legalisierung des industriellen Massenmordes stellen diesen als Abwehrkampf dar. QAnon bedient sich also klar, und unwiderlegbar den selben Antisemitischen stereotypen die auch schon im Mittelalter, als auch in der Neuzeit genutzt wurden um gegen die J\u00fcdische Gemeinschaft zu agitieren. Sie bedienen sich den stereotypen die Antisemiten schon immer genutzt haben, die die NSDAP seit Gr\u00fcndung 1919\n- Vor diesem Hintergrund l\u00e4sst sich verstehen, dass es den Antisemitinnen und Antisemiten 1905 wie gerufen kam, als der Russe Sergei Nilus die \u201eProtokolle\u201c, die ihm zugespielt wurden, in einem Buch ver\u00f6ffentlichte.\n- Heute sehen sich Anh\u00e4ngerinnen und Anh\u00e4nger der Theorie von der j\u00fcdischen Weltverschw\u00f6rung allein schon durch alle Politikerinnen und Politiker und einflussreichen Gesch\u00e4ftsleute mit j\u00fcdischen Namen best\u00e4tigt. Und dann steht es auch noch genauso in den \u201eProtokollen der Weisen von Zion\u201c. Da wollen viele nicht wahrhaben, dass diese gef\u00e4lscht sind. Die alten und neuen Antisemitinnen und Antisemiten interessieren die Beweise f\u00fcr den Betrug nicht.\nZusammenfassung der QAnon \u201eProtokolle\u201c:\nWie ihr in der oberen Zusammenfassung schon erkennen konntet sind die \u201cGeschichten\u201d die Q erz\u00e4hlt, eine 1:1 Adaption uralter Antisemitischer Legenden, die schon im Mittelalter dazu f\u00fchrten, das es Pogrome gab, in dem mehrere tausend j\u00fcdische Mitb\u00fcrger in den Tod getrieben wurden.\nDiese Antisemitischen Pamphlete sind also nichts anderes als eine Moderne Erz\u00e4hlung dieser Ritualmordlegende. Also glauben heute 200000 Deutsche an eine schon im Mittelalter widerlegbare Legende, und dass nach 1945 als h\u00e4tte es das Nationalistische Terrorregime nicht gegeben, dass auch 1:1 sich auf diese antisemitischen Legenden bezog. Sogar Kinderfibeln im Unterricht nutzte, um diese Legendenbildung des b\u00f6sen Juden zu verfestigen.\nDas ist kein Problem der Bildung, sondern ein Problem dessen das viele Menschen eben leichtgl\u00e4ubig jeden Irrsinn, jede Jahrtausend alte Legende der Wahrheit vorziehen. Bietet diese Legende doch einen passenden Schuldigen den Juden, wahlweise heute auch noch den Fl\u00fcchtling, oder die Staatsoberen. Das sind die Protokolle von QAnon, alte Antisemitische Legenden neu und modern verpackt und zum Mitmachen ausgedacht.\n- QAnon: Qs zentrale Behauptung lautet, Barack Obama, Hillary Clinton, George Soros und andere hochrangige Vertreter von Staat und Wirtschaft w\u00fcrden einen Putsch planen, um die USA in eine Diktatur zu verwandeln, und seien gleichzeitig in einen internationalen Kinderh\u00e4ndlerring verstrickt.\n- QAnon: Der Vorwurf des\n[Kinderhandels, in den angebliche Vertreter des \u201eDeep State\u201c und Prominente verwickelt seien,](https://www.buzzfeednews.com/article/ellievhall/qanon-trump-rally-conspiracy-theory)ist ein st\u00e4ndig wiederkehrendes Motiv. Patriotische Milit\u00e4rs h\u00e4tten den politischen Au\u00dfenseiter Trump zum Pr\u00e4sidenten gemacht, damit er diesem Treiben ein Ende setze.\n- QAnon: Eine geheime Kabale \u00fcbernimmt die Weltherrschaft. Sie entf\u00fchren Kinder, schlachten und essen sie, um aus ihrem Blut Macht zu gewinnen. (Siehe auch Ritualmordlegende Mittelalter!)\n- QAnon: Trump sei der einzige Politiker, der es mit den Kinderh\u00e4ndlern, liberalen Globalisten und j\u00fcdischen Bankern aufnehmen k\u00f6nne.\n- QAnon: Der Tag der Abrechnung stehe bevor, an dem Trump ihnen offen den Krieg erkl\u00e4ren werde. Dabei werde er von John F. Kennedy, Jr. unterst\u00fctzt, der seinen Tod nur vorget\u00e4uscht habe und bald zur\u00fcckkehren werde.\n- QAnon: Es werde Zehntausende Verhaftungen geben, tausende Vorst\u00e4nde gro\u00dfer Unternehmen w\u00fcrden zur\u00fccktreten, da ihre geheime Herrschaft beendet sei, und auch Hillary Clinton werde in Haft genommen.\n- QAnon: Die Sonderermittlung zur Beeinflussung des Wahlkampfs in den Vereinigten Staaten 2016 diene in Wahrheit zur Abwehr dieses Staatsstreichs: Trump habe eine Kollusion mit Russland vorget\u00e4uscht, damit Sonderermittler Robert Mueller verdeckt gegen die Demokratische Partei ermitteln k\u00f6nne.\n- QAnon: Au\u00dfer Ronald Reagan seien s\u00e4mtliche US-Pr\u00e4sidenten seit Lyndon B. Johnson kriminell, p\u00e4dophil und satanistisch gewesen. Der Kinderhandel sei der Hauptzweck, zu dem die Verschw\u00f6rer den Staat unterwanderten.\n- QAnon: Am 16. Februar 2018 beschuldigte Q Debbie Wasserman Schultz, die ehemalige Vorsitzende des Democratic National Committee (DNC), sie habe die Bande MS-13 aus El Salvador zur Ermordung des DNC-Mitarbeiters Seth Rich im Jahr 2016 angeworben.\n- QAnon: Weiter behauptete Q, Nordkoreas Staatschef Kim Jong-un sei eine von der CIA installierte Marionette.\n[Trump habe sich mit Kim gegen die Verschw\u00f6rer](https://www.vice.com/en_us/article/ywex8v/what-is-qanon-conspiracy-theory)verb\u00fcndet.\n- QAnon: Daneben wiederholt und modifiziert Q bekannte Verschw\u00f6rungstheorien anderer Urheber:\n- Der Bankier J. P. Morgan habe 1912 die Titanic versenken lassen, um Konkurrenten aus dem Bankengewerbe aus dem\n[Weg zu r\u00e4umen und die Kontrolle \u00fcber die US-Notenbank FED zu erlangen.](https://www.washingtonpost.com/news/retropolis/wp/2018/08/04/how-j-p-morgan-didnt-sink-the-titanic-and-other-qanon-conspiracy-theories-debunked/?noredirect=on&utm_term=.5848ef041fc0)\n- Massaker wie das Schulmassaker von Parkland h\u00e4tten nicht stattgefunden, sondern seien mit\n[Schauspielern inszeniert worden, um einen Vorwand zur Einschr\u00e4nkung des Waffenbesitzes zu erhalten und die Bev\u00f6lkerung zu entwaffnen.](https://www.washingtonpost.com/gdpr-consent/?next_url=https%3a%2f%2fwww.washingtonpost.com%2fnews%2fmorning-mix%2fwp%2f2018%2f08%2f01%2fwe-are-q-a-deranged-conspiracy-cult-leaps-from-the-internet-to-the-crowd-at-trumps-maga-tour%2f)\n- Bundeskanzlerin Angela Merkel sei mit Adolf Hitler verwandt: \u201eFolge der Blutlinie.\u201c Hitler sei wiederum nur eine Marionette\n[derselben M\u00e4chte gewesen, die heute die Weltverschw\u00f6rung anf\u00fchrten.](https://www.tagesspiegel.de/themen/reportage/die-gefaehrlichen-luegen-des-qanon-ein-verschwoerungsglaube-geht-um-die-welt/26160230.html)\n- Am angeblichen\n[\u201eDeep State\u201c sei die \u201eglobale Bankenelite\u201c beteiligt. Dies gilt in der Forschung als Codewort f\u00fcr Juden.](https://www.spiegel.de/politik/ausland/donald-trump-und-die-verschwoerungstheorie-qanon-trumps-trolle-kriechen-hervor-a-1221463.html)\n- Der Bankier J. P. Morgan habe 1912 die Titanic versenken lassen, um Konkurrenten aus dem Bankengewerbe aus dem\n- QAnon: Ab Fr\u00fchjahr 2020 verbreiteten QAnon-Anh\u00e4nger Falschinformationen zur COVID-19-Pandemie: Die Massenquarant\u00e4ne (der \u201eLockdown\u201c) diene nicht der Pandemiebek\u00e4mpfung, sondern solle Gelegenheit bieten, Kinder aus Folterkellern zu befreien, wo ihnen im Auftrag der Elite massenhaft Adrenochrom entzogen w\u00fcrde.\n[Von diesem Stoffwechselprodukt des Adrenalins wird f\u00e4lschlich behauptet, es w\u00fcrde ewige Jugend verleihen.](https://www.zeit.de/2020/21/verschwoerungstheorien-corona-angst-kontollverlust-misstrauen)Au\u00dferdem machten sich QAnon-Anh\u00e4nger die ID2020-Verschw\u00f6rungstheorie zu eigen, wonach Bill Gates plane, [bei Impfungen Menschen ein RFID-Mikrochip implantieren zu lassen, der in der Folge sensible Daten \u00fcbermittle.](https://www-jstor-org.wikipedialibrary.idm.oclc.org/stable/pdf/resrep25082.pdf?ab_segments=0%2Fbasic_search_SYC-5462%2Ftest&refreqid=fastly-default%3A8e5413d57852e7a300d8f633ee8c35f1)\n- QAnon: Auf Social Media und Demonstrationen verwenden QAnonanh\u00e4nger neben dem Q-Symbol\n[oft die Abk\u00fcrzung WWG1WGA f\u00fcr den Satz \u201cWhere we go one, we go all\u201d](https://www.bedeutungonline.de/was-bedeutet-wwg1wga-abkuerzung-ausgeschrieben-bedeutung-definition-erklaerung-qanon/). Er [bedeutet in etwa \u201eDort, wohin einer geht, dorthin gehen alle\u201c](https://www.tagesschau.de/faktenfinder/qanon-faq-101.html).\n- Vor der\n[US-Pr\u00e4sidentschaftswahl am 3. November 2020](https://de.wikipedia.org/wiki/Pr%C3%A4sidentschaftswahl_in_den_Vereinigten_Staaten_2020)verkn\u00fcpften QAnonanh\u00e4nger die Parole \u201cSave the Children\u201d auf Internetseiten und Werbeplakaten mit Aufrufen, Trump zu w\u00e4hlen:\nVergleiche \u2013 Ritualmordlegende\nWie ihr nach den Vergleichen zwischen einerseits den Protokollen der Weisen von Zion (Antisemitische Hetzschrift) und den QANON Protokollen feststellen k\u00f6nnt, unterscheiden sich diese antisemitischen Legenden nicht. Es ist ein und das selbe antisemitische Muster, die M\u00e4r vom b\u00f6sen Juden der die Welt beherrschen will. Man muss aber viel weiter zur\u00fcckgehen\nRitualmordlegende im Mittelalter: Im selben Zeitraum sind 30 Ritualmordanklagen gegen Juden im deutschen Sprachraum dokumentiert, vier in Spanien und Italien, zwei in Polen und eine in Ungarn. Sie endeten fast alle mit Pogromen und Hinrichtungen der Angeklagten.\n1431 wurden nach solchen Anklagen die j\u00fcdischen Gemeinden von Ravensburg, \u00dcberlingen und Lindau zerst\u00f6rt. In Ravensburg hatte man einen 13-j\u00e4hrigen Jungen im Haslachwald zwischen Ravensburg und Weingarten erh\u00e4ngt aufgefunden. Zun\u00e4chst war ein Fuhrmann, der den Jungen in den Wald gefahren hatte, beschuldigt worden, doch bezichtigte dieser die Juden, einen Ritualmord begangen zu haben.\nDaraufhin wurden die Ravensburger Juden gefangen genommen. Ein Teil von ihnen wurde im August 1430 verbrannt. Andere konnten fliehen oder wurden aus der Stadt vertrieben. 1431 beschloss die Stadt Ravensburg, nie wieder Juden in der Stadt aufzunehmen. 1559 lie\u00df sich die Stadt dieses Verbot von Kaiser Ferdinand I. a\n[usdr\u00fccklich best\u00e4tigen. Es blieb bis in die 1870er Jahre wirksam.]1451 dehnte Papst Nikolaus V. die Inquisition unter Johannes von Capistrano auch gegen Juden aus. Dieser erneuerte die Vorw\u00fcrfe von Ritualmord und Hostienfrevel gegen sie, die Innozenz IV. 1247 zur\u00fcckgewiesen hatte. War die Anklage einmal erhoben, dann wurden die Begr\u00fcndungen daf\u00fcr beliebig ausgetauscht, bis das durch Folter erpresste Gest\u00e4ndnis das gew\u00fcnschte Ergebnis lieferte.\nWegen des Vorwurfs eines Ritualmordes wurde 1453 in Breslau ein Prozess gegen Juden gef\u00fchrt.\n[[46]]\nEin Verh\u00f6rprotokoll aus Endingen am Kaiserstuhl 1470 spiegelt die verzweifelte Suche des mit dem christlichen Aberglauben wenig vertrauten Juden Merklin nach der \u201erichtigen\u201c Antwort, die seine Qual beenden w\u00fcrde: Er und seine Angeh\u00f6rigen br\u00e4uchten das Christenblut als heilsame Arznei; dann f\u00fcr die Fallsucht eines seiner S\u00f6hne; dann als Odor gegen ihren \u00fcblen K\u00f6rpergeruch; dann als Chrisam (Salb\u00f6l) f\u00fcr die Beschneidung. Das Christenblut sollte f\u00fcr die Ankl\u00e4ger also die Erl\u00f6sung garantieren, die Juden nach der Patristik seit Jesu Blutopfer verloren h\u00e4tten. Merklins Familie wurde lebendig verbrannt. Kaiser Friedrich III. konnte die Ausweitung des Verfahrens auf andere St\u00e4dte verhindern, nach einem z\u00e4hen Rechtsstreit 1476\u20131480 die Regensburger Juden retten und damit die kaiserliche Rechtshoheit \u00fcber die Reichsst\u00e4dte wahren.\nDas oben beschriebene Komplott war die Verschw\u00f6rung, die im einflussreichsten antij\u00fcdischen Pamphlet aller Zeiten \u201eenth\u00fcllt\u201c wurde. Es wurde Die Protokolle der Weisen von Zion genannt. Es wurde von russischen antij\u00fcdischen Propagandisten um 1902 geschrieben. Es sammelte Mythen \u00fcber eine j\u00fcdische Verschw\u00f6rung zur \u00dcbernahme der Welt, die schon seit Hunderten von Jahren existierte. Im Mittelpunkt der Mythologie stand die Blutl\u00fcge, die behauptete, dass Juden christliche Kinder entf\u00fchrten und abschlachteten und ihr Blut ablie\u00dfen, um es in den Teig f\u00fcr Matzen zu mischen, die an j\u00fcdischen Feiertagen gegessen wurden.\nDie Nazis ver\u00f6ffentlichten ein Kinderbuch der Protokolle, das sie im Lehrplan jeder Grundschule in Deutschland forderten. Die Nazi-Zeitung \u201eDer St\u00fcrmer\u201c verbreitete die Blutl\u00fcge. Hitlers Mein Kampf, seine narzisstische Autobiographie und sein Manifest f\u00fcr den Kampf gegen die j\u00fcdische Verschw\u00f6rung zur Weltherrschaft, kopierte seine Verschw\u00f6rungstheorien aus den Protokollen.\nDie Nazis verehrten Adolf Hitler als den F\u00fchrer, der die wei\u00dfe Rasse vor diesem geheimen j\u00fcdischen Komplott retten w\u00fcrde. Nazi-Sturmtruppen\u201c (\u201eSturmabteilung\u201c) halfen, Hitler an die Macht zu bringen.\nAmerika hatte seine eigene dunkle Seite. Henry Ford griff den Judenhass der Nazis auf und lie\u00df 500.000 Exemplare der Protokolle drucken und in den USA verteilen. Pater Coughlin predigte die Protokolle im nationalen Radio. Der Ku-Klux-Klan verband seinen Rassismus der wei\u00dfen Vorherrschaft mit dem Hass auf Juden.\nAb Mitte der 1930er Jahre begann Coughlin private Banken im Allgemeinen und die Federal Reserve Bank und die Wall Street im Besonderen f\u00fcr die offensichtlichen \u00f6konomischen Probleme der USA verantwortlich zu machen. Auf politischer Ebene gr\u00fcndete er die National Union for Social Justice und die Union Party, welche sich, gest\u00fctzt auf die Popularit\u00e4t Coughlins, mit ihrer Anti-Banken-Rhetorik vor allem an die Farmer im Mittleren Westen der USA zu wenden versuchte. Die Partei scheiterte allerdings bei den Wahlen; anstelle anvisierter 9 Millionen Stimmen erhielt William Lemke, der Pr\u00e4sidentschaftskandidat, nur als entt\u00e4uschend empfundene 900.000 Stimmen.\nNach 1936 nahmen die antisemitischen Elemente einen immer gr\u00f6\u00dferen Raum in Coughlins Predigten und Artikeln ein. Er warf den Juden vor, \u201eGottesm\u00f6rder\u201c zu sein und machte sie f\u00fcr Kapitalismus, Liberalismus und Kommunismus verantwortlich. In seiner Zeitung Social Justice druckte er die Protokolle der Weisen von Zion ab und kurz nach der Reichspogromnacht 1938 bezeichnete er diese als Folge der Verfolgung von Christen durch Juden, wof\u00fcr er von der Presse im Dritten Reich gefeiert wurde. Am 18. Dezember 1938 organisierte Coughlin eine Demonstration in New York gegen die Aufnahme gefl\u00fcchteter Juden aus Nazideutschland; dieser Demonstration folgte eine sich \u00fcber Monate hinziehende antisemitische Hetzkampagne; nach FBI-Angaben erhielt Coughlin dabei materielle Unterst\u00fctzung seitens deutscher Stellen. 1938 drohte er den Juden eine noch h\u00e4rtere Behandlung als in Deutschland an. Ein sog. Christian Index sollte der Identifizierung von Gesch\u00e4ften christlicher Inhaber dienen und dabei helfen, j\u00fcdisch gef\u00fchrte Gesch\u00e4fte zu boykottieren; der hierbei verwendete Slogan war: \u201eBuy Christian!\u201c. Ein weiteres Projekt Coughlins war in dieser Zeit die Organisation Christian Front, welche eine autorit\u00e4re Diktatur anstrebte und Waffenlager (mit dem Ziel, j\u00fcdische Einrichtungen und die Federal Reserve anzugreifen) anlegte. Als das FBI diese Aktivit\u00e4ten 1940 aufdeckte, wurde die Christian Front aufgel\u00f6st. Das Ansehen Coughlins in der \u00d6ffentlichkeit war stark in Mitleidenschaft gezogen.\nUnterst\u00fctzung erhielt Coughlin auch von den Isolationisten des America First Committee, wie dem patriotischen j\u00fcdischen Chicagoer Milton Mayer. In einem Beitrag \u201eThe Case against the Jew\u201c zu einer Artikelserie der \u201eSaturday Evening Post\u201c richtete er sich gegen \u201edie hastigen und unfruchtbaren Assimilationsversuche der Juden\u201c und forderte f\u00fcr die Juden in den Vereinigten Staaten die Ghettoisierung. \u201eCoughlin zu denunzieren wird ihn (den Juden) nicht retten. Die Zerst\u00f6rung Hitlers wird ihn nicht retten. Alle diese tr\u00fcgerischen Hoffnungen sind auf den gro\u00dfen Irrtum von seiner Anpassungsf\u00e4higkeit gegr\u00fcndet.\nHannah Arendt und Joseph Maier antworteten am 3. April 1942 in der Emigrantenzeitung \u201eAufbau\u201c auf Milton Mayers Beitrag mit dem Artikel \u201eCui Bono?\u201c: \u201eUm das j\u00fcdische Volk aber heute, in der Zeit seiner gr\u00f6\u00dften Not, zu kritisieren, mu\u00df man legitimiert sein. F\u00fcr die Legitimation gen\u00fcgt es nicht einmal, niemals mit den Feinden seines Volkes an einem Tisch gesessen zu haben. Sie kann nur erwachsen aus jenem leidenschaftlichen Einsatz f\u00fcr die Zukunft des Volkes, dem es um mehr geht als um die Seelenrettung isolierter Individuen. Selbstkritik ist nicht Selbstha\u00df. Die Kritik des j\u00fcdischen Patrioten am eigenen Volk hat den Zweck, das Volk auf den Kampf besser vorzubereiten. Solche Rebellion kann nie schaden. Der fragw\u00fcrdige Mut von Milton Mayer zur halben Wahrheit hilft nur der frechen L\u00fcge der Antisemiten. Wer uns, wie er, ins Ghetto zur\u00fcckjagen will, und sei es wie immer ausgeputzt mit zusammengest\u00fcckten Lumpen aus der Rumpelkammer der Theologie, hat sich selbst ausgeschlossen aus den Reihen derer, auf die wir, das Volk, zu h\u00f6ren bereit sind.\u201c\nQAnons Verschw\u00f6rungstheorie ist eine umbenannte Version der Protokolle der Weisen von Zion. Und zwar nichts anderes, alter Wein in neuen Schl\u00e4uchen. Die Trump jetzt als Heilsbringer sehen, w\u00e4ren auch die besten und treusten Anh\u00e4nger von Adolf Hitler und der NSDAP gewesen. Antisemitimus, Rechtsextremismus vom allerfeinsten gepaart mit Staatsstreich-Phantasien.\nSo hat es aber auch die NSDAP gemacht. Hitler der Erl\u00f6ser vor dem Sozialismus und Kommunismus. Hitler der alle Parteien abschaffen wollte, und gegen Kommunisten, Juden und Andersdenkende vorgehen wollte. War alles schon seit Anfang der zwanziger Jahren des letzten Jahrhunderts bekannt.\nWer ist Q?\nEins ist sicher Q oder das Team hinter Q sind dem Rechtsextremismus und Antisemitismus verbunden.\nAber lassen Sie uns einen Schritt zur\u00fcckgehen: Wer oder was ist Q?\nQ ist die geheimnisvolle Persona, die diese Verschw\u00f6rungstheorie in Bewegung gesetzt hat \u2013 jemand, der behauptet, eine \u201eQ-Level\u201c Sicherheitsfreigabe zu haben.\nDie Q-Freigabe oder Q-Zugriffsberechtigung ist die Sicherheitsfreigabe des United States Department of Energy (DOE), die f\u00fcr den Zugriff auf Top Secret Restricted Data, Formerly Restricted Data und National Security Information sowie Secret Restricted Data erforderlich ist. Eingeschr\u00e4nkte Daten (RD) sind im Atomic Energy Act von 1954 definiert und umfassen Kernwaffen und zugeh\u00f6rige Materialien. Die niedrigere L-Freigabe ist ausreichend f\u00fcr den Zugriff auf geheime ehemals eingeschr\u00e4nkte Daten (FRD) und nationale\n[Sicherheitsinformationen sowie vertrauliche eingeschr\u00e4nkte Daten, ehemals eingeschr\u00e4nkte Daten und nationale Sicherheitsinformationen.] [Der Zugriff auf eingeschr\u00e4nkte Daten wird nur auf einer Need-to-know-Basis an Personal]mit entsprechenden Freigaben gew\u00e4hrt.\nEs ist verlockend, dar\u00fcber zu spekulieren, wer Q eigentlich ist. Viele denken, dass es nicht einen Q gibt und es sich stattdessen um eine Gruppe von Menschen handelt.\nQ wird \u00fcber die Gemeinschaft hinter Q gespeist.Diese Gemeinschaft hat jedoch eine Internet-Verschw\u00f6rungstheorie in ein Live-Action-Rollenspiel verwandelt. Sie sind die Hauptfiguren \u2013 nur halten sie es nicht f\u00fcr ein Spiel; sie glauben, dass diese Verschw\u00f6rung real ist.\nQs erste Posts kn\u00fcpften an ein Zitat Trumps an, der am 5. Oktober 2017 vor einem Treffen mit seinen Milit\u00e4rberatern von einer \u201eRuhe vor dem Sturm\u201c gesprochen und auf Nachfragen erg\u00e4nzt hatte, man werde herausfinden, was damit gemeint sei.\nTrumps Anh\u00e4nger bezogen das Zitat auf alle m\u00f6glichen erwarteten Ereignisse, etwa ein Vorgehen gegen angebliche geheime P\u00e4dophilie-Clubs von Demokraten oder gegen Robert Muellers Sonderermittlung zur Beeinflussung des Wahlkampfs in den Vereinigten Staaten 2016. Q beteiligte sich mit vagen Aussagen an diesen Spekulationen und bezog den \u201eSturm\u201c auf eine m\u00f6gliche Festnahme von Hillary Clinton, Barack Obama und des Finanzinvestors George Soros.\nSeine Follower f\u00fcgten seine Aussagen dann unter Hashtags wie #TheStorm und #Qanon wie ein Puzzle mit zahllosen Verschw\u00f6rungsthesen zusammen. Einer der so entstandenen QAnon-Threads lautete \u201eFolge dem wei\u00dfen Kaninchen\u201c, benutzte also eine Phrase aus dem Roman\n[Alice im Wunderland](https://de.wikipedia.org/wiki/Alice_im_Wunderland) und dem Film [Die Matrix](https://de.wikipedia.org/wiki/Die_Matrix) von 1999. Trump-Unterst\u00fctzer hatten den Satz schon seit Beginn seiner Kandidatur 2015 f\u00fcr alle m\u00f6glichen Andeutungen benutzt. [[3]](https://de.wikipedia.org/wiki/QAnon#cite_note-newsweek-3)\nJim Watkins\nErkl\u00e4rung 1 \u2013 Jim Watkins\nInformation:Einige Journalisten und Verschw\u00f6rungstheorie-Forscher glauben, dass\n[Watkins die Identit\u00e4t von \u201eQ\u201c, der Person]oder [Gruppe hinter der QAnon-Verschw\u00f6rungstheorie], kennt oder [dass er selbst \u201eQ\u201c ist]. Im Jahr 2020 gr\u00fcndete Watkins das Super PAC [\u201eDisarm the Deep State\u201c, um politische Kandidaten zu unterst\u00fctzen,]die QAnon unterst\u00fctzen.\nZahlreiche Journalisten und Verschw\u00f6rungstheorie-Forscher glauben, dass Watkins mit Q zusammenarbeitet, die Identit\u00e4t von Q kennt oder dass Watkins selbst Q ist.Als 8chan im August 2019 nach drei Massenschie\u00dfereien vom Netz genommen wurde, h\u00f6rte Q auf zu posten; als es im November wieder online ging, tauchte Q wieder auf.\nEinige Forscher glauben, dass Qs Entscheidung, darauf zu warten, dass 8chan wieder online geht, anstatt anderswo zu posten, zeigt, dass Watkins hinter dem Q-Account steckt.[5][7] Der QAnon-Forscher Marc-Andre Argentino sagte im M\u00e4rz 2020, dass er aufgrund einer Analyse von Qs Posts glaubt, dass Watkins seit Herbst 2019 als Q postet. 27] Ebenfalls im M\u00e4rz 2020 sagte der QAnon-Forscher Mike Rothschild: \u201eEs w\u00e4re f\u00fcr die Q-Poster sehr einfach, ein anderes Forum zu nutzen oder einen kryptografischen Schl\u00fcssel bereitzustellen, um seine Authentizit\u00e4t auf einer anderen Seite zu beweisen, aber stattdessen warten sie darauf, auf dieser klapprigen Version von 8chan zu posten. Der einzige Grund, Q auf 8chan zu halten, ist, dass Watkins pers\u00f6nlich mit ihm verbunden ist.\u201c[27] Fredrick Brennan wird in The Atlantic im Juni 2020 mit den Worten zitiert: \u201eIch glaube definitiv, zu 100 Prozent, dass Q entweder Jim oder Ron Watkins kennt, oder von Jim oder Ron Watkins angeheuert wurde. \u201e[35] In einem Interview in einer Episode des Podcasts Reply All im September 2020 erkl\u00e4rte Brennan, dass er glaubt, dass der Q-Account urspr\u00fcnglich von jemand anderem betrieben wurde, aber dass Watkins und sein Sohn die Kontrolle \u00fcber die Persona \u00fcbernommen haben, h\u00f6chstwahrscheinlich um Dezember 2017. 36] PJ Vogt von Reply All hat gesagt, dass er Brennans Theorie mit anderen Journalisten diskutiert hat, die \u00fcber Q schreiben, und dass \u201eeinige von ihnen es f\u00fcr wahrscheinlich halten, alle sind sich einig, dass es mehr als plausibel ist\u201c. 37] Watkins hat bestritten, von der Identit\u00e4t von Q zu wissen, ebenso wie sein Sohn Ron Watkins. 37.\nSeit dem Wahltag am 3. November 2020 postete Q keine Botschaften mehr. Ronald Watkins trat am Wahlabend als 8kun-Administrator zur\u00fcck. Seit dem 7. November, als Trumps Wahlniederlage rechnerisch feststand, wuchs in der QAnonszene die Verunsicherung, ob Qs jahrelange Vorhersagen (\u201eVertraue dem Plan\u201c) und die eigenen Erwartungen daran sich erf\u00fcllen w\u00fcrden. Unabh\u00e4ngig davon verbreiteten QAnon-Anh\u00e4nger alle m\u00f6glichen Falschbehauptungen zu einer angeblichen Wahlf\u00e4lschung. Twitter und Facebook erschwerten deren Verbreitung st\u00e4rker als bisher und schlossen ganze QAnonkan\u00e4le mit hunderttausenden Followern. Experten erwarten daher einen Umzug vieler QAnon-Anh\u00e4nger auf weniger regulierte Plattformen wie Parler.\n[[74]](https://de.wikipedia.org/wiki/QAnon#cite_note-74)\nWie Reporter des US-Nachrichtennetzwerks NBC News durch nicht minder geduldige\n[Recherchen herausgefunden](https://www.nbcnews.com/news/ncna900531) haben, stammen die Q-Anon-Ver\u00f6ffentlichungen von drei Personen: der bis dahin eher erfolglosen YouTuberin Tracy Diaz (a.k.a. [TracyBeanz](https://steemit.com/drama/@tracybeanz/she-stood-in-the-storm)) und den wegen Anstiftung zu Gewalt vom Meinungs-Hardcore-Messageboard 4chan gefeuerten Moderatoren Coleman Rogers (a.k.a. Pamphlet Anon) und [Paul Ferber](https://twitter.com/paul_furber) (a.k.a. BaruchtheScribe). Das Trio verbreitete seine mitunter spannenden Geschichten danach auf dem noch h\u00e4rteren Messageboard 8Chan (wo man das Verbreiten von Kinderpornografie ebenfalls f\u00fcr Meinungsfreiheit h\u00e4lt) und auf einer eigens auf Reddit (dem vielleicht wichtigsten Diskussionsforum des heutigen Web) gegr\u00fcndeten Seite namens CBTS_Stream (a.k.a. Calm Before The Storm), das bis zu 20.000 Leser:innen hatte, bis es vom Forumsbetreiber wegen neuer Gewaltaufrufe ebenfalls geschlossen wurde.\nReichsb\u00fcrger\nIm vergangenen Jahr gab es in Deutschland einen deutlichen Anstieg t\u00f6dlicher \u00dcbergriffe durch Rechtsextreme. Im Jahr 2019 wurde der christdemokratische Politiker Walter L\u00fcbcke vor seinem Haus erschossen. Wenige Monate sp\u00e4ter versuchte ein junger Extremist, in eine Synagoge einzudringen, um wahllos auf Menschen zu schie\u00dfen, und t\u00f6tete, als er scheiterte, zwei Passanten.\nIm Februar t\u00f6tete ein rechtsextremer T\u00e4ter in der Stadt Hanau neun ausl\u00e4ndisch aussehende Menschen und erschoss anschlie\u00dfend sich selbst und seine Mutter. Die j\u00fcngste Zunahme rechtsextremer Gewalt hat das Innenministerium des Landes veranlasst, gegen eine Reihe von rechtsextremen Gruppen vorzugehen.\nDas Milieu ging aus der rechtsextremen Szene hervor. Gebildet wurde es in den 1980er Jahren zun\u00e4chst als \u201eKommissarische Reichsregierung\u201c (KRR) mit dem Ziel, das Deutschen Reich wieder herzustellen. Daneben bildeten sich weitere Gruppierungen, die miteinander konkurrierten. Sie alle einte aber ihre nationalistische, rechtsextremistische und revisionistische Einstellung. Ihre Weltansicht begr\u00fcnden Reichsb\u00fcrger auf dem Fortbestand des Deutschen Reiches von vor 1945. Die BRD halten sie f\u00fcr illegitim. Reichsb\u00fcrger bilden folglich eigene \u201eRegierungen\u201c und besetzen eigene \u201e\u00c4mter\u201c.\nQuerdenken und das Reichsb\u00fcrger Milieu\nDie \u201eQuerdenker\u201c-Bewegung betont, auf dem Boden des Grundgesetzes zu stehen \u2013 obwohl ihr Verhalten immer wieder Zweifel daran n\u00e4hrt. Das von Fitzek organisierte im th\u00fcringischen Saalfeld eine Veranstaltung f\u00fcr Gegner der Corona-Ma\u00dfnahmen.\nUnter den Teilnehmern: f\u00fchrende Protagonisten der \u201eQuerdenken\u201c-Bewegung, so auch der Kopf von \u201eQuerdenken 711\u201c, Michael Ballweg. Dies ist bemerkenswert, da sich Ballweg offiziell von der \u201eReichsb\u00fcrgern\u201c distanziert, wenn auch nicht unbedingt glaubhaft. So hat nach\n[\u201eTagesspiegel\u201c -Recherchen](https://www.tagesspiegel.de/berlin/dokumentation-der-hass-den-stephan-bergmann-im-netz-verbreitete/26054768.html) der Pressesprecher von \u201eQuerdenken 711\u201c, Stephan Bergmann, mehrfach deren Thesen geteilt.\n[Quelle Stuttgarter Nachrichten:]W\u00e4hrend die Republik debattiert, wie viel von Rechts in der Anti-Corona-Bewegung Querdenken 711 steckt, tauschen sich J\u00fcrgen Els\u00e4sser und Oliver Janich auf Einladung der Bewegung \u00fcber radikale Strategien und Reichsflaggen als neues Lebensgef\u00fchl aus.\n[Quelle Stuttgarter Nachrichten:]Interessant ist dabei, dass Els\u00e4sser als Gast im YouTube-Kanal von Samuel Eckert geladen war. Eckert ist Unternehmer, YouTuber und setzt Querdenken 711 momentan vor, hinter und auf der B\u00fchne in Szene. Neben Els\u00e4sser wurde auch Oliver Janich dem Gespr\u00e4ch zugeschaltet. Janich ist Mitgr\u00fcnder der libert\u00e4ren Kleinstpartei Partei der Vernunft, gilt als Verschw\u00f6rungserz\u00e4hler, Rechtspopulist und wendet sich von den Philippinen aus an seine Anh\u00e4ngerschaft. Die Unterhaltung wirkt nun wie ein live-gestreamtes Planungstreffen, in dessen Verlauf Els\u00e4sser, Janich und Eckert Strategien f\u00fcr die gemeinsame Zukunft entwerfen.\nWir bestehen auf die ersten 20 Artikel unserer Verfassung, insbesondere auf die Aufhebung der Einschr\u00e4nkungen durch die Corona-Verordnung von:\nArtikel 1: Menschenw\u00fcrde \u2013 Menschenrechte \u2013 Rechtsverbindlichkeit der Grundrechte\nArtikel 2: Pers\u00f6nliche Freiheitsrechte\nArtikel 4: Glaubens- und Gewissensfreiheit\nArtikel 5: Freiheit der Meinung, Kunst und Wissenschaft\nArtikel 7: Schulwesen\nArtikel 8: Versammlungsfreiheit\nArtikel 11: Freiz\u00fcgigkeit\nArtikel 12: Berufsfreiheit\nArtikel 13: Unverletzlichkeit der Wohnung\nWir sind \u00fcberparteilich und schlie\u00dfen keine Meinung aus \u2013 nach Wiederherstellung des Grundgesetzes sind daf\u00fcr wieder alle demokratischen Mittel vorhanden.\nVereinigte deutsche V\u00f6lker und St\u00e4mme\n: ein Sammelbegriff f\u00fcr meist deutsche Gruppen und Einzelpersonen, die unter der Annahme unterschiedlicher Verschw\u00f6rungstheorien die Legitimit\u00e4t des modernen deutschen Staates ablehnen.\nEine Mehrheit der Reichsb\u00fcrger behauptet,\n[dass die Weimarer Verfassung von 1919 in Kraft bleibt und die aktuelle Verfassung ung\u00fcltig ist](http://www.lkv.nomos.de/fileadmin/lkv/doc/Aufsatz_LKV_12_12.pdf).Andere meinen, Deutschland sei immer noch von den Alliierten besetzt und befinde sich daher im [Kriegszustand, weshalb die Haager Landkriegsordnung gelten w\u00fcrde](http://www.amadeu-antonio-stiftung.de/w/files/pdfs/reichsbuerger_web.pdf). Einige behaupten, [die Bundesrepublik sei eine privatrechtliche Organisation, vergleichbar mit einer Aktiengesellschaft.](https://www.welt.de/geschichte/article143672017/Hilfe-existiert-das-Deutsche-Reich-etwa-noch.html)\nDie meisten Reichsb\u00fcrger akzeptieren die aktuelle territoriale Ausdehnung Deutschlands nicht, sondern behaupten, das Deutsche Reich existiere in seinen Grenzen von vor 1918 (oder manchmal vor 1937) weiter. In\n[vielen F\u00e4llen haben Reichsb\u00fcrgergruppen eine \u201eprovisorische Reichsregierung\u201c oder eine \u201eRegierung im Exil\u201c eingerichtet](https://www.tagesanzeiger.ch/panorama/vermischtes/Reichsfuehrerschein-im-Thurgau-nicht-gueltig/story/27903000). Es gibt eine Reihe solcher selbsternannten Regierungen, die jeweils behaupten, die ultimative Autorit\u00e4t \u00fcber ganz Deutschland zu haben, und oft stellen sie Dokumente wie Personalausweise oder F\u00fchrerscheine aus.\nDie Reichsb\u00fcrgerszene entstand in den 1980er Jahren und tritt seit 2010 verst\u00e4rkt in Erscheinung, seit 2013 werden einzelne Akteure militant. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden gehen davon aus, dass es derzeit\n[rund 19.000 Reichsb\u00fcrger gibt, davon 950 Rechtsextremisten, 530 haben einen Waffenschein](https://www.volksverpetzer.de/analyse/beluegen-who-pandemie-pcr-drosten/). Die deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden sch\u00e4tzten 2018, dass [zwischen 2015 und Mitte 2017 \u00fcber 10.500 Straftaten von Reichsb\u00fcrgern begangen wurden](https://www.spiegel.de/panorama/justiz/bka-reichsbuerger-veruebten-mehr-als-10-500-straftaten-a-1202798.html).\nDie meisten dieser Straftaten resultieren aus der Verweigerung der Staatsgewalt der Bundesrepublik und damit der Weigerung, Steuern oder Bu\u00dfgelder zu zahlen. Nicht selten bedrohen Reichsb\u00fcrger die \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden oder \u00fcberschwemmen sie mit w\u00fctenden Beschwerdebriefen,\n[die aus Kleinigkeiten wie der Bezahlung eines Strafzettels eine langwierige juristische Angelegenheit machen](https://www.youtube.com/watch?v=n-3yik_PIKY).\nMitglieder der \u201eVereinigten Deutschen V\u00f6lker und St\u00e4mme\u201c (UGPT) gelten als die extremsten Reichsb\u00fcrger, daher ist das j\u00fcngste Vorgehen gegen die Gruppe nicht \u00fcberraschend. Am 19. M\u00e4rz 2020 durchsuchten mehr als 400 Polizeibeamte die Wohnungen von 21 prominenten UGPT-Mitgliedern in zehn Bundesl\u00e4ndern und beschlagnahmten Schusswaffen, Propagandamaterial sowie geringe Mengen an Drogen. Den Beh\u00f6rden zufolge sollen Mitglieder der Gruppe,\n[die vor allem in und um Berlin aktiv war, Drohungen gegen deutsche Beamte ausgesprochen haben.](https://apnews.com/c3e728146509138e2fda00f3abd43ee5)\nDer Gruppe wird die Bildung einer kriminellen Vereinigung mit\n[Gewaltbereitschaft und die Verbreitung antisemitischer und rassistischer Schriften vorgeworfen](https://www.ardmediathek.de/ard/player/Y3JpZDovL2Rhc2Vyc3RlLmRlL3RhZ2Vzc2NoYXUyNC83M2NjNjQ3My1hMWI1LTQ3ZTEtYjFjMS0xYmZmM2ZmMGIyNDAvMQ). Au\u00dferdem werden UGPT-Mitglieder f\u00fcr eine Vielzahl von F\u00e4llen von Sachbesch\u00e4digung, [versuchter N\u00f6tigung, versuchter Erpressung und Freiheitsberaubung verantwortlich gemacht](https://www.tagesspiegel.de/berlin/geeinte-deutsche-voelker-und-staemme-razzia-bei-reichsbuergern/24985324.html).\nBereits im vergangenen September kam es zu einer Reihe von Polizeirazzien,\n[ nachdem die UGPT einen Versuch gestartet hatte, den inhaftierten Holocaust-Leugner Horst Mahler freizubekommen](https://www.tagesspiegel.de/berlin/geeinte-deutsche-voelker-und-staemme-razzia-bei-reichsbuergern/24985324.html). 2017 hatte die Gruppe einen Brief an Brandenburgs Justizminister Stefan Ludwig von der Linkspartei geschickt, in dem sie damit drohte, ihm zu schaden, wenn Mahler nicht aus dem Gef\u00e4ngnis Brandenburg/Havel entlassen w\u00fcrde. Der Brief wurde auch an mehrere Gerichte in Brandenburg geschickt. Der Rechtsextremist Mahler, einst ein Linksterrorist, verb\u00fc\u00dft eine Haftstrafe von mehr als elf Jahren wegen verschiedener Straftaten, die meisten davon wegen antisemitischer Hetze. [Mahler wird von vielen Rechtsextremen und Reichsb\u00fcrgern als Held betrachtet, weil er mit seinen Provokationen st\u00e4ndig den Staat angreift](https://www.tagesspiegel.de/berlin/geeinte-deutsche-voelker-und-staemme-razzia-bei-reichsbuergern/24985324.html).\nDie UGPT ist daf\u00fcr bekannt, skurrile Briefe an hochrangige Politiker zu richten. Im M\u00e4rz 2017 informierten sie Innenminister Frank-Walter Steinmeier \u00fcber die Gr\u00fcndung ihres \u201eObersten Gerichts\u201c. In einem Brief an den russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin verk\u00fcndeten sie \u201edie Aufhebung des Waffenstillstands vom 4. August 1914.\u201c Angela Merkel wurde von der Gruppe ein \u201eBetretungs- und T\u00e4tigkeitsverbot in den Geb\u00e4uden des Deutschen Bundestages\u201c erteilt.\n[Au\u00dferdem solle die Kanzlerin \u201edie Gesellschaft der Bundesrepublik Deutschland\u201c sofort schlie\u00dfen.](https://www.zeit.de/politik/deutschland/2019-09/reichsbuerger-razzia-berlin-durchsuchungen)\nIm Oktober 2017 forderte die UGPT die B\u00fcrgermeisterin Cerstin Richter-Kotowski (CDU) auf, das Rathaus des Berliner Bezirks Steglitz-Zehlendorf zu r\u00e4umen und die Schl\u00fcssel auszuh\u00e4ndigen. Am 19. Oktober 2017 tauchten drei UGPT-\n[Mitglieder vor Richter-Kotowskis Haus auf, um den angeblichen R\u00e4umungsbefehl durchzusetzen, und verlie\u00dfen es erst nach dem Eingreifen der Polizei.](https://www.tagesspiegel.de/berlin/geeinte-deutsche-voelker-und-staemme-razzia-bei-reichsbuergern/24985324.html)\nEnde Dezember 2017 verlangte ein selbsternannter \u201eStellvertretender Magistrat von Berlin\u201c von Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier, er solle eine \u201eKonferenz zur \u00dcbergabe deutscher Gebiete\u201c an die UGPT vorbereiten. Sie legten fest, dass die Konferenz am 20. Januar 2018 im Berliner Abgeordnetenhaus einberufen werden sollte. An diesem Tag sch\u00fctzte ein Gro\u00dfaufgebot an Polizeikr\u00e4ften das Geb\u00e4ude, aber keiner der Reichsb\u00fcrger erschien.\nDie UGPT wurde 2017 im Landkreis Oberhavel im Bundesland Brandenburg gegr\u00fcndet. Die treibende Kraft hinter der Gruppe ist die fast 60 Jahre alte Heike Werding aus Berlin. Unter ihrem richtigen Namen betrieb Werding einen YouTube-Kanal, auf dem sie Videos ver\u00f6ffentlichte, in denen sie ihre wirren Weltanschauungen darstellte.\n[Einerseits pl\u00e4diert sie f\u00fcr den \u201eNaturstaat\u201c, der \u201edie Staatsform mit der h\u00f6chsten rechtlichen Autorit\u00e4t\u201c sei.](https://www.tagesspiegel.de/berlin/geeinte-deutsche-voelker-und-staemme-razzia-bei-reichsbuergern/24985324.html) Andererseits beruft sie sich auf angebliche \u201egermanische Erstbesiedlungsrechte\u201c oder alternativ auf den [\u201eWeltpostvertrag von 1897\u201c als Rechtsgrundlage des UGPT](https://www.zeit.de/politik/deutschland/2019-09/reichsbuerger-razzia-berlin-durchsuchungen).\nWerding gilt als sehr manipulativ und besonders erfolgreich darin, leichtgl\u00e4ubige und entt\u00e4uschte Menschen in ihre Umlaufbahn zu ziehen \u2013 mit dem Versprechen auf Macht und Zugeh\u00f6rigkeit zu einem ausgew\u00e4hlten Kreis von wissenden Insidern. Dazu geh\u00f6ren laut dem Journalisten Jan Wergener Menschen, \u201edie mit der komplexen Realit\u00e4t der Gegenwart eher \u00fcberfordert sind, die Angst vor der Globalisierung haben oder sich\n[vom Staat ungerecht behandelt f\u00fchlen. Einige von ihnen haben pers\u00f6nliche Krisen hinter sich, wie eine schwere Krankheit oder finanzielle Schwierigkeiten\u201c](https://www.zeit.de/politik/deutschland/2019-09/reichsbuerger-razzia-berlin-durchsuchungen). Werdings Neigungen scheinen weit davon entfernt zu sein, rein ideologisch zu sein, da sie f\u00fcr einige ihrer \u201eSeminare\u201c mehr als 500 Euro verlangt.\nEin erster Blick auf die inzwischen deaktivierte UGPT-Website wirkt eher unscheinbar: ein Bild einer Familie, die durch einen \u00fcppigen Wald wandert, dazu der Slogan \u201ef\u00fcr ein freies Leben in Harmonie mit Mensch, Tier und Natur\u201c. Doch der erste Eindruck t\u00e4uscht, wenn man sich die Karte der \u201eaktivierten Regionen\u201c\n[anschaut, also der Regionen, in denen die Menschen ihren Beitritt zur Autorit\u00e4t der \u201eRegierung\u201c der UGPT erkl\u00e4rt haben.](https://web.archive.org/web/20190714213910/http://deutsche-voelker.de/aktivierte-staaten/) \u201c\nEine Person, die aus der UGPT ausgetreten ist, hat dem Tagesspiegel zahlreiche Dokumente geschickt, die ein Bild vom Innenleben der Organisation zeichnen. So erkl\u00e4rt ein Dokument, wie die Gruppe Deutschland nach der \u00dcbernahme ver\u00e4ndern will: Alle Entscheidungstr\u00e4ger in der Bundesrepublik, darunter Politiker, Spitzenbeamte, Richter und Firmenchefs, sollen f\u00fcr f\u00fcnf Jahre eingesperrt werden, wo sie nur noch \u201erohe und unbehandelte Nahrung\u201c erhalten w\u00fcrden. Alle Schulen sollen f\u00fcr mindestens ein Jahr geschlossen werden,\n[damit neue Lehrer ausgebildet und alternative Lehrpl\u00e4ne entwickelt werden k\u00f6nnen. Weiter hei\u00dft es in dem Dokument: \u201eAusl\u00e4nder, Fl\u00fcchtlinge, d.h. Nicht-Einheimische, werden in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckgeschickt.](https://www.tagesspiegel.de/themen/reportage/berliner-reichsbuerger-nach-razzia-die-gefaehrliche-parallelwelt-von-lichterfelde/24991488.html) \u201c\nDie neopaganistische und odinistische Gesinnung der UGPT wird deutlich, wenn man sich die Feiertage ansieht, die sie f\u00fcr ihr fiktives Reich festgelegt haben, wobei sie nur \u201eurspr\u00fcngliche\u201c deutsche Feste aus der Zeit \u201evor der Christianisierung\u201c einbezogen: Den 29. September erkl\u00e4rten sie zum \u201eOdinstag\u201c, um \u201eOdin f\u00fcr die Ernte zu danken\u201c, und der 14. Oktober wurde zum \u201eFest des Ahnenopfers\u201c bestimmt, zu Ehren und zum Gedenken an die Ahnen.12\nDie UGPT verleiht ihren Mitgliedern hochtrabende Titel, wie \u201eB\u00fcrgermeister\u201c, \u201eMagistrat\u201c oder \u201eJustiz\u201c. Der Tagesspiegel hat die Namen von mehr als 40 \u201eBeamten\u201c der Gruppe erhalten. Einige von ihnen geh\u00f6ren zu einem der mindestens 22 \u201eBezirksgerichte\u201c, die die UGPT eingerichtet hat. Das \u201eOberste Gericht\u201c, das regelm\u00e4\u00dfig in einem freistehenden Einfamilienhaus in Berlin-Lichterfelde tagt, stellt in den Augen der Gruppe die wichtigste Entscheidungsinstanz auf deutschem Boden dar.\nVor diesem \u201eobersten Gericht\u201c werden Menschen angeklagt, die die Autorit\u00e4t der UGPT nicht anerkennen, ihre Regeln missachten oder anderweitig mit Anh\u00e4ngern der Gruppe in Konflikt geraten. In den vergangenen zwei Jahren hat dieses \u201eGericht\u201c mehrfach Menschen in Abwesenheit zu Geldstrafen in Millionenh\u00f6he verurteilt. Die Mindeststrafe f\u00fcr den Tatbestand der \u201eStaatszersetzung\u201c betr\u00e4gt 9.000 Feinunzen Gold, die aber \u201eauch in zehn Millionen Euro oder zehn Jahre Arbeitsdienst umgewandelt werden k\u00f6nnen\u201c.12 Diese Urteile werden den Betroffenen zugestellt, und selbst ernannte \u201eGerichtsvollzieher\u201c erscheinen bei ihnen zu Hause oder am Arbeitsplatz, um Druck auszu\u00fcben. Die Berliner Ermittler interpretieren dies als versuchte N\u00f6tigung und Amtsanma\u00dfung.\nUGPT-Mitglieder sind auch f\u00fcr ihr rechtsextremes und antisemitisches Gedankengut bekannt. Sie behaupten, dass das deutsche Volk seit Ewigkeiten von \u201eJuden und ihren Helfern\u201c unterdr\u00fcckt wird, die sie als eine Rasse mit eigenem K\u00f6rperbau betrachten. Sie behaupten, das 1871 gegr\u00fcndete Deutsche Reich sei ein Staat \u201evon Juden f\u00fcr Juden\u201c gewesen, und nach Aussagen von UGPT-Mitgliedern w\u00e4ren Angela Merkel, Helmut Kohl, Christoph Kolumbus und Recep Tayyip Erdo\u011fan allesamt Juden.12 Dar\u00fcber hinaus h\u00e4ngen UGPT-Mitglieder verschiedenen Verschw\u00f6rungstheorien an, etwa der Annahme, dass Impfungen gef\u00e4hrlich seien, dass die Bundeskanzlerin f\u00fcr jeden Fl\u00fcchtling zehn Millionen Euro erhalte oder dass die Erde von sogenannten Reptiloiden, au\u00dferirdischen Echsenwesen in Menschengestalt, infiltriert sei.12\nObwohl solche \u00dcberzeugungen f\u00fcr Menschen, die mit dieser Szene nicht vertraut sind, v\u00f6llig absurd erscheinen, sind sie in der Tat unter Reichsb\u00fcrgern und in der extremen Rechten im Allgemeinen sehr verbreitet. Obwohl eine Mehrheit der Reichsb\u00fcrger nicht direkt zu Gewalt neigt, ist die Verkapselung in wilden konspirativen Konstrukten sicherlich ein fruchtbarer Boden f\u00fcr solche, und das j\u00fcngste Durchgreifen gegen die UGPT wird sicherlich nicht die letzte Aktion der Beh\u00f6rden gegen die jungen Reichsb\u00fcrger sein.\nAnalysten haben festgestellt, dass die j\u00fcngste Razzia nicht zuf\u00e4llig w\u00e4hrend der aktuellen Corona-Krise stattfand,9 sondern eher als Reaktion auf die vielen akzelerationistischen \u00c4u\u00dferungen von Neonazis seit dem Ausbruch der Pandemie gesehen werden kann.15 Viele rechtsextreme Gruppen warten schon lange auf eine schwere Krise wie Covid-19, auf den sogenannten Tag X, an dem die innere Ordnung eines Staates zu br\u00f6ckeln beginnt und die Extremisten die Macht ergreifen k\u00f6nnen.\nNeonazis\nGerade die Beh\u00f6rden haben schlichtweg keine Ahnung, welche Gemengelage auf den Demonstrationen mitlaufen und im Vorfeld zu diesen Demonstrationen aufrufen. FAKT!\nWenn die Gefahrenlage und die Einsch\u00e4tzungen der Beh\u00f6rden hinsichtlich, Rechtsextremismus und neonazistische Bestrebungen genauer w\u00e4ren, w\u00fcrde man doch erkl\u00e4ren m\u00fcssen das Querdenken strukturell dem Problembereich Rechtsextremismus zugerechnet werden m\u00fcsste. So macht man sich es sehr einfach und sagt, dass man es nicht genau einsch\u00e4tzen k\u00f6nnte. Oder noch besser man rechnet Straftaten der \u201eQuerdenker\u201c dem Linken Spektrum zu wie es in Sachsen ja scheinbar Gang und Gebe ist.\nSven Liebich\n[Sven Liebich gibt lediglich vor, aus der rechten Szene ausgestiegen zu sein. Er nutzt stets denselben MZ-Artikel als Referenz, dass er 2003 ausgestiegen sei.](http://halleluegt.blogsport.eu/2015/12/01/sven-liebich-chronik-eines-nichtausstieges/) Tats\u00e4chlich lassen sich viele T\u00e4tigkeiten von vor 2003 auch noch danach unter Mitwirkung von Liebich beobachten. So hielt er am Strikeback-Mailorder fest und gab ein Interview, in dem er seine Kunden als \u201eKameraden\u201c bezeichnet.\nEr fabriziert Shirts mit gewaltverherrlichenden und rechtspopulistischen Inhalten. Ferner werden seine Kampagnen und Produkte von Rechtspopulisten empfohlen bzw. solche lassen ihre Shirts von Liebich herstellen. Seine Kontakte in die rechte Szene sind so intensiv, dass er problemlos auf Rechtsrock-Konzerten auftauchen kann.\nLiebich interagierte auf den \u201eMontagsmahnwachen\u201c gemeinsam mit organisierten Neonazis und betreibt zugleich eine facebook-Seite, auf der er mit seinen Ger\u00fcchten die Kommentator_innen zu Hetze motiviert und politische Gegner denunziert. Die Strategien sind dieselben wie bereits vor \u00fcber zw\u00f6lf Jahren \u2013 ebenso wie die Inhalte. Der vielfach postulierte Ausstieg fand nicht statt.\n#le0711: Selbsterm\u00e4chtigung und Staatsversagen\nQuelle Antifa Infoblatt: Nachdem bundesweite \u201eQuerdenken\u201c-Proteste im Oktober 2020 in Berlin nur noch knapp 2.000 Teilnehmende mobilisierten, rechneten aufmerksame Antifaschist_innen nach Beginn des \u201eLockdown-Light\u201c Anfang November 2020 f\u00fcr die angek\u00fcndigten Proteste in Leipzig mit einer f\u00fcnfstelligen Zahl an Teilnehmenden. Auch die Versammlungsbeh\u00f6rde schloss sich dieser Einsch\u00e4tzung an und beauflagte die Kundgebung daher auf die Neue Messe am Stadtrand, wo die Einhaltung von Abst\u00e4nden zum Infektionsschutz theoretisch m\u00f6glich w\u00e4re. Hatte die Argumentation vor dem Verwaltungsgericht in Leipzig noch Bestand, so kippte das Oberverwaltungsgericht Bautzen diese Entscheidung und erlaubte eine Kundgebung auf dem zentralen Augustusplatz f\u00fcr 16.000 Personen.\nAuf ihren Ansteckern, Schildern und Transparenten verbreiteten diese vielfach antisemitische Verschw\u00f6rungsideologien und Geschichtsrevisionismus. Redner auf der B\u00fchne setzten die Corona-Gesetzgebung mit dem Erm\u00e4chtigungsgesetz von 1933 gleich und verglichen Maskierungsregeln mit antisemitischen Zwangsma\u00dfnahmen der NS-Zeit. Wie schon bei vergangenen Gro\u00dfveranstaltungen der \u201eQuerdenker\u201c wird die Weigerung eine Maske zu tragen und Abstandsregeln zu achten zur Performance kollektiver Selbsterm\u00e4chtigung, der gro\u00dfe Teile der Teilnehmenden folgen.\nSeitens der Organisator_innen waren zentrale Personen der Corona-Leugner-Szene wie Nils Wehner, Stephan Bergmann, Bodo Schiffmann, Anselm Lenz und Markus Haintz vertreten. Bei den Protesten fanden sich bekannte Verschw\u00f6rungsideolog_innen und rechte Medienschaffende wie Attila Hildmann, Sven Liebich, J\u00fcrgen Els\u00e4sser, Ilia Tabere (\u201eElijah Tee\u201c) und Miriam Hope ein. Auch die Mitglieder der s\u00e4chsischen AfD J\u00f6rg Dornau und Albrecht Harla\u00df sowie der ideologische Hintermann des v\u00f6lkischen \u201eFl\u00fcgels\u201c G\u00f6tz Kubitzschek nahmen teil.\nhttps://twitter.com/Nightmare_Keks/status/1379068451004764163\nAls die Kundgebung nach drei Stunden wegen fehlender Masken und Abst\u00e4nde polizeilich aufgel\u00f6st wurde, begannen zugleich Versuche eine Demonstration auf dem Innenstadtring durchzusetzen. Damit versuchten die Organisator_innen und Demonstrierenden gezielt an die historischen Montagsdemonstrationen des Jahres 1989 anzukn\u00fcpfen. Der Aufruf f\u00fcr den 7. November 2020 lief unter dem Motto \u201ezweite friedliche (R)Evolution\u201c und auch das Szenario eines \u201espontanen\u201c und unangemeldeten Marsches auf dem Ring hatte der Anmelder Nils Wehner bereits im Vorfeld gerechtfertigt. Direkten Bezug auf die 1989 durchgef\u00fchrten Ringdemonstrationen nahmen letztlich auch Redner_innen wie die Kommunalpolitikerin Heike Oehlert (ehem. Freie W\u00e4hler, stellvertretende B\u00fcrgermeisterin Zwenkau) und der Pfarrer i.R. Christoph Wonneberger (ehemaliger Koordinator Friedensgebete). Durchgesetzt wurde der Marsch schlie\u00dflich durch gewaltt\u00e4tige Hooligans, Kampfsportler und Neonazis. Gemeinsam mit anderen \u201eQuerdenkern\u201c trieben diese die wenigen Beamt_innen vor sich her und machten damit den Weg frei. Bundesweit angereiste Vertreter der extremen Rechten hatten sich schon fr\u00fchzeitig auf dem Versammlungsplatz eingefunden. Ihre Anwesenheit zeigt den Stellenwert der Mobilisierung nach Leipzig: Udo Voigt, Stefan Trautmann, Patrick Wieschke (alle NPD), Paul Rzehaczek, Maik Schmidt (beide \u201eJunge Nationalisten\u201c), Michael Br\u00fcck, Sven Skoda, Kevin Gabbe (alle \u201eDie Rechte\u201c), Enrico B\u00f6hm (ehem. NPD), Rick Wegner\n[3], Alexander Kurth (ehem.: NPD, \u201eDie Rechte\u201c, \u201eTh\u00fcgida\u201c, Republikaner; jetzt: \u201eUngetr\u00fcbt Media\u201c), Pierre Bauer, Arno Niederl\u00e4nder, Tim K\u00fchn, Yves Rahmel (ehemals Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \u201ePC Records\u201c), Chris Jungh\u00e4nel (\u201eKaotic Chemnitz\u201c), Fabian N. und Benjamin B. (\u201eImperium Fighting Team\u201c).\nLieblich war an allen Querdenken Demonstrationen beteiligt, hier in diesem Beispiel in Querdenken Demo Frankfurt Oder 28.11.2020.\n[In sozialen Netzwerken und bei Demonstrationen in Halle agitiert er gegen alle](https://www.mdr.de/sachsen-anhalt/halle/halle/wer-ist-der-rechtsextremist-sven-liebich-100.html), die er f\u00fcr politische Gegner h\u00e4lt, und macht mit seiner Hetze im Netz auch Gesch\u00e4fte: Sven Liebich, ein stadtbekannter Rechtsextremist, der seit vielen Jahren vom Verfassungsschutz beobachtet wird.\nhttps://twitter.com/stadtrandaktion/status/1365714305354768388\nNeonazis und Kameradschaften aus dem Raum Ostwestfalen (verschiedene Querdenken Demonstrationen)\nNeonazis aus dem Raum Bielefeld auf verschiedenen Querdenken\nNeonazis\nKriegel hatte schon an der\n[#Querdenken]-Gro\u00dfdemo am 29.08. in Berlin teilgenommen ( [#b2908]). Hier auch ein Bild der Reisegruppe um Heinz Kriegel heute bei [#dus0612]: [#nonazis] [#Bielefeld] [https://t.co/s97Nnhhz45] [pic.twitter.com/etFL3P0zKe]\n\u2014 Recherche Kollektiv Ostwestfalen (@RechercheKolle1)\n[December 6, 2020]\nBruder- und Schwesternschaft Deutschland / Steeler Jungs (Essen) \u2013\n(verschiedene Querdenken Demonstrationen)\nDas gewaltbereite HoGeSa-Klientel der D\u00fcsseldorfer \u201eBruderschaft bzw. Schwesternschaft Deutschland\u201c und die mit ihnen befreundeten \u201eSteeler Jungs\u201c aus Essen traten bei Querdenken in Berlin am 29.08.2020 weniger unauff\u00e4llig auf. Auch Steeler-Jungs Chef und Bandido Chris Willing war vor Ort .\nDie Steeler Jungs (Eigenbezeichnung First Class Crew \u2013 Steeler Jungs)\n[ sind eine neonazistische Gruppierung, die seit 2017 haupts\u00e4chlich in Essen t\u00e4tig](https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/buergerwehr-von-rechtsextremen-hooligans-und-rockern-16423166.html) ist und haupts\u00e4chlich mit [w\u00f6chentlichen sogenannten \u201eStadtspazierg\u00e4ngen\u201c im Essener Stadtteil Steele in Erscheinung tritt. ](https://www.welt.de/regionales/nrw/article200521220/Steeler-Jungs-Verfassungsschutz-hat-Essener-Buergerwehr-im-Visier.html)Die Gruppe gilt als ein typisches [Beispiel f\u00fcr Mischstrukturen von Neonazis, Rockern und Hooligans](https://www.im.nrw/system/files/media/document/file/VS_Bericht_2018.pdf). Die [ Steeler Jungs werden vom Verfassungsschutz ](https://www.landtag.nrw.de/Dokumentenservice/portal/WWW/dokumentenarchiv/Dokument/MMD17-4865.pdf)beobachtet und [von diesem als \u201eb\u00fcrgerwehr\u00e4hnliche Gruppierung\u201c bezeichnet](https://www.welt.de/regionales/nrw/article200521220/Steeler-Jungs-Verfassungsschutz-hat-Essener-Buergerwehr-im-Visier.html).\nAnti-Antifa\nQuerdenken und das ganze Umfeld kann sich davon nicht freireden, dass sogar militante neonazistische Organisationen zur Demonstration am 29.08.2020 (und davor!) aufgerufen haben. Was die Anti-Antifa ist, wissen wohl die wenigsten Mitleser eventuell genau. Denn hier muss man sehr weit zur\u00fcck gehen. Wor\u00fcber wir aber schreiben, ist ein Netzwerk und sind Strukturen die schon Ende der 80er entwickelt wurden.\nNicht die einzigen Beispiele auf der Querdenken Demonstration vom 29.08.2020. Die vermeintlichen \u201eAntifaschisten\u201c von Querdenken, liefern hier nur ein sehr gutes Beispiel f\u00fcr ihre faschistische Struktur. Akzeptanz der Intoleranz.\nDer Begriff \u201eAnti-Antifa\u201c ist die Selbstbezeichnung mehrerer rechtsextremer Gruppen, die seit Mitte der 1990er Jahre in Deutschland entstanden sind, mit dem erkl\u00e4rten Ziel, Antifaschisten und Linke zu bek\u00e4mpfen, insbesondere die Teilnehmer von Gegendemonstrationen bei rechtsextremen Kundgebungen, aber auch andere Gegner wie linke Politiker, Journalisten oder Wissenschaftler.\nMittlerweile gibt es Anti-Antifa-Gruppen in vielen westlichen L\u00e4ndern,\n[unter anderem in den USA](https://phillyantifamadlibs.wordpress.com/about/), [Griechenland](https://anti-antifa-hellas.blogspot.com/), und [Spanien](https://www.facebook.com/Barcelona-Anti-Antifa-706915639389368/). Der Begriff wird auch in einem weiteren Sinne verwendet und schlie\u00dft all jene Rechtsextremisten ein, die versuchen, eine organisations\u00fcbergreifende Kampagne zur gezielten Bek\u00e4mpfung von Linken, die sich aktiv gegen den Faschismus stellen, zu f\u00f6rdern.\nAnti-Antifa-Aktivisten kommen meist aus der gewaltbereiten und aktionsorientierten rechtsextremen Szene. Es gibt aber auch eine \u201eintellektuelle Anti-Antifa\u201c, deren Vertreter zu einem gro\u00dfen Teil aus dem Umkreis der Neuen Rechten stammen. In Deutschland geh\u00f6ren dazu z. B. Hans-Helmuth Kn\u00fctter, ein \u201ef\u00fchrender Kopf der intellektuellen Anti-Antifa \u201e(Die Rechtsextremen und die Bundestagswahl \u201998,\u201c in: Trib\u00fcne 36, Nr. 141, 1997, p. 66.) und der \u201eAnti-Antifa-Wissenschaftler \u201c (Nationale Identit\u00e4t\u201c, Antisemitismus und Antiamerikanismus in der politischen Kultur der Bundesrepublik Deutschland 1970-2005) Claus Wolfschlag.\nZu den Strategien der Anti-Antifa-Gruppen geh\u00f6rt das Sammeln von \u201efeindlicher Intelligenz\u201c, wozu auch das Sammeln und Ver\u00f6ffentlichen von\n[pers\u00f6nlichen Daten politischer Gegner und die Dokumentation ihrer Aktionen und Veranstaltungen geh\u00f6ren,](https://web.archive.org/web/20071213193138/http://www.amal-sachsen.de/news.php?article=379) wobei die \u201eOuting\u201c-Praxis vieler Antifa-Gruppen aufgegriffen wird. Das Ergebnis dieser \u201eschwarzen Listen\u201c dient der Einsch\u00fcchterung politischer Gegner und m\u00fcndet oft in Gewalttaten gegen Einzelpersonen und linke oder alternative Projekte.\nDas Konzept existiert auch in anderen L\u00e4ndern und ist vergleichbar mit \u201eRedwatch\u201c, einer rechtsextremen Website aus Gro\u00dfbritannien, oder dem \u201eResearch Documentation and Information Network\u201c (Onderzoeks- Documentatie- en Informatienetwerk, ODIN) in den Niederlanden.\nDer Begriff \u201eAnti-Antifa\u201c tauchte erstmals in der August-Ausgabe 1972 der rechtsextremen Monatszeitschrift Nation Europa in einem Artikel \u201ePl\u00e4doyer f\u00fcr einen Anti-Antifaschismus\u201c von Hans Georg von Schirp auf.(**Anton Maegerle, Vom Obersalzberg bis zum NSU. Die extreme Rechte und die politische Kultur der Bundesrepublik 1988-2013 (Berlin: Edition Critic, 2013), 82.) Doch erst Mitte der 1990er Jahre wurde der Begriff als Selbstbezeichnung rechtsextremer Gruppen aufgegriffen.\nEin Vorl\u00e4ufer der heutigen \u201eAnti-Antifa\u201c-Strukturen war das 1985 von Christian Malcoci gegr\u00fcndete \u201eReferat f\u00fcr Sicherheit\u201c (RfS), dem mehrere f\u00fchrende neonazistische Kader angeh\u00f6rten. Das RfS war wiederum eine der zahlreichen Unterorganisationen des \u201eKomitees zur Vorbereitung der Feierlichkeiten zum 100. Geburtstag Adolf Hitlers\u201c. Geburtstag Adolf Hitlers\u201c, das von Deutschlands prominentestem Nationalsozialisten der 1970er und 1980er Jahre, Michael K\u00fchnen, ins Leben gerufen\n[wurde und der Anwerbung und Indoktrination junger Menschen diente. Ziel des RfS war es, eine aktive, bundesweite \u201eFeindaufkl\u00e4rung\u201c zu betreiben sowie die gesammelten Daten zu zentralisieren und zu strukturieren](https://blog.zeit.de/stoerungsmelder/2013/01/25/anti-antifa-nurnberg-bedrohungen-angriffe-anschlage_11186).9\nAls ein weiterer Vorl\u00e4ufer der heutigen Anti-Antifa kann die 1988 gegr\u00fcndete \u201eAntikommunistische Aktion\u201c (Antikom) gesehen werden. Der Leiter der Antikom seit 1991, Kai Dalek aus Kronach, trat als \u201eAnti-Antifa\u201c-Aktivist im Raum N\u00fcrnberg auf,\n[wo er Veranstaltungen politischer Gegner beobachtete und fotografierte. Inzwischen wurde bekannt, dass Dalek jahrelang als Informant f\u00fcr die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder in der links- und rechtsextremen Szene t\u00e4tig war.](https://blog.zeit.de/stoerungsmelder/2013/01/25/anti-antifa-nurnberg-bedrohungen-angriffe-anschlage_11186)\n1992 arbeitete der Hamburger Neonazi Christian Worch den\n[Anti-Antifa-Begriff in der Zeitschrift Index der rechtsextremen Gruppe \u201eNationale Liste\u201c aus](https://web.archive.org/web/20090815141139/http://www.bpb.de/themen/CNCDW9,2,0,Glossar.html). Gr\u00f6\u00dfere \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit erhielt der Begriff Anti-Antifa erst, als 1993 in einer Publikation namens \u201eDer Einblick \u2013 Die nationalistische Widerstandszeitschrift gegen zunehmenden Rotfront- und Anarchoterror\u201c Personendaten von Neonazigegnern,\nJournalisten und Politikern\n[aus dem gesamten Bundesgebiet aufgelistet wurden](https://web.archive.org/web/20090815141139/http://www.bpb.de/themen/CNCDW9,2,0,Glossar.html). In der Zeitschrift wurden \u00fcber 250 Antifaschisten, Gewerkschafter, Journalisten sowie linke und alternative Treffpunkte mit Namen und Adressen genannt. Im Vorwort sprachen die Macher davon, \u201eden politischen Gegner auszuschalten\u201c und ihm \u201eunruhige N\u00e4chte zu bereiten.\u201c Ein gewisser Norman Kempken aus R\u00fcsselsheim hatte eine gro\u00dfe Anzahl dieser Adressen gesammelt.\nDie Bundesanwaltschaft nahm Ermittlungen auf und lie\u00df im Zuge dessen Michael Petri und Sascha Chaves-Ramos festnehmen.\n[Sie waren die Betreiber eines Telefondienstes, der der Ver\u00f6ffentlichung von \u201eThe Insight\u201c vorausgegangen war, des \u201eNationalen Infotelefons\u201c (NIT), das Informationen \u00fcber rechtsextreme Gegner sammeln sollte.](https://blog.zeit.de/stoerungsmelder/2013/01/25/anti-antifa-nurnberg-bedrohungen-angriffe-anschlage_11186)Doch die beiden wurden nach einem Tag wieder freigelassen, und der Vorwurf der \u201eBildung einer kriminellen Vereinigung\u201c wurde fallen gelassen. Damit blieb die \u201eAnti-Antifa\u201c als Struktur unangetastet.\nSp\u00e4testens Mitte der 1990er Jahre tauchten explizite \u201eAnti-Antifa\u201c-Gruppen auf. Tino Brandt, ein Th\u00fcringer Neonazi und damaliger Verfassungsschutz-Informant, gr\u00fcndete 1994 die \u201eAnti-Antifa Ostth\u00fcringen\u201c (AAO), eine kurzlebige Neonazi-Gruppe. Beate Zsch\u00e4pe von der neonazistischen Terrorgruppe \u201eNationalsozialistischer Untergrund\u201c (NSU) beteiligte sich an Aktionen der \u201eAnti-Antifa Ostth\u00fcringen\u201c.\nAus der AAO ging 1996/1997 ein loses B\u00fcndnis neonazistischer Gruppen mit dem Namen \u201eTh\u00fcringer Heimatschutz\u201c (THS) hervor, in dem Tino Brandt zusammen mit\n[Ralf Wohlleben und Andre Kapke organisiert war. Auch gab es Kontakte zum militanten Neonazi-Netzwerk \u201eBlood and Honour\u201c](https://www.bpb.de/apuz/133374/im-untergrund-aber-nicht-allein?p=0). [Mehrere Mitglieder des NSU hatten der Jenaer Sektion des THS, der Kameradschaft Jena, angeh\u00f6rt](https://www.suedkurier.de/ueberregional/panorama/Boehnhardt-Kumpel-Tino-Brandt-Wegen-Kindesmissbrauchs-verurteilt;art409965,8951450), darunter das Mordtrio Uwe B\u00f6hnhardt, Uwe Mundlos und Beate Zsch\u00e4pe, [dem zehn Morde zwischen 2000 und 2007 zur Last gelegt werden](https://dipbt.bundestag.de/doc/btd/17/146/1714600.pdf).\nDiese Gruppen geh\u00f6rten alle der sogenannten \u201eFreien Kameradschaft\u201c an, d.h. autonomen Neonazi-Zellen ohne offizielle Mitgliederlisten, die auf das gemeinsame Ziel eines \u201eNationalen Widerstands\u201c hinarbeiteten. Ihre Aktivit\u00e4ten trugen sicherlich dazu bei, dass die\n[Zahl der Angriffe und Bedrohungen gegen Linke in Ostdeutschland, insbesondere gegen Politiker der Partei Die Linke, zunahm.](https://web.archive.org/web/20081010201718/http://dokmz.wordpress.com/2007/07/23/pflastersteine-und-morddrohungen/)\nMitte 2002 tauchte die Gruppe \u201eAutonome Nationalisten Berlin\u201c (ANB) auf, die sich explizit auf ein Anti-Antifa-Programm bezieht. Das ANB-Projekt, das sich gr\u00f6\u00dftenteils aus Personen der \u201eFreien Kameradschaft\u201c-Szene zusammensetzt, ist bisher vor allem durch die Teilnahme an Demonstrationen und das Verteilen von Aufklebern aufgefallen.\nEine besonders aktive Gruppe namens\n[\u201eAnti-Antifa N\u00fcrnberg\u201c (AAN) wird erstmals 2006 in einem Bericht des bayerischen Verfassungsschutzes erw\u00e4hnt](https://verfassungsschutzberichte.de/bayern/2006). Sie wurde f\u00fcr eine Reihe von \u00dcbergriffen in der Region gegen Antifa-Aktivisten und B\u00fcrger, die sich gegen Rechtsextremismus engagieren, verantwortlich gemacht. Autos wurden besch\u00e4digt, H\u00e4user beschmiert, Fensterscheiben eingeschlagen, sogar ein totes Kaninchen wurde in einen Briefkasten geworfen.\nIn F\u00fcrth ver\u00f6ffentlichten\n[Unbekannte ein Flugblatt und diffamierten einen Lehrer als Linksextremisten](https://www.nordbayern.de/region/fuerth/neue-attacke-von-neonazis-in-furth-1.2542290).Namen, Bilder und Adressen der Betroffenen wurden auf der inzwischen gel\u00f6schten Website der AAN ver\u00f6ffentlicht. Eines der AAN-Mitglieder, [Sebastian Schmaus, ergatterte sogar einen Sitz im N\u00fcrnberger Stadtrat f\u00fcr die \u201eB\u00fcrgerinitiative Ausl\u00e4nderstopp\u201c (BIA)](https://blog.zeit.de/stoerungsmelder/2013/01/25/anti-antifa-nurnberg-bedrohungen-angriffe-anschlage_11186).\nIm M\u00e4rz 2010 warfen Anh\u00e4nger der \u201eAnti-Antifa Wetzlar\u201c einen Molotow-Cocktail auf das Haus eines kirchlichen Mitarbeiters,\n[der offen Kritik am Rechtsextremismus ge\u00fcbt hatte. Das Landgericht Limburg verurteilte die T\u00e4ter wegen versuchten Mordes zu mehrj\u00e4hrigen Haftstrafen](https://www.focus.de/panorama/vermischtes/deutschland-vier-neonazis-wegen-brandanschlag-in-hessen-verurteilt_aid_596056.html).\nIm August 2020 nahmen Sympathisanten der Anti-Antifa an einer Massendemonstration von Corona-Leugnern teil, darunter Hardcore-Neonazis, Reichsb\u00fcrger, Identit\u00e4re, Anti-Vaxxer (Impfgegner), Anh\u00e4nger der Qanon-Verschw\u00f6rungstheorie und andere Anh\u00e4nger,\n[die unter einem antiwissenschaftlichen und verschw\u00f6rungstheoretischen Dach in die \u201eQuerfront\u201c gelockt wurden](https://www.spiegel.de/panorama/spiegel-tv-ueber-hygiene-demos-in-berlin-was-fuer-ein-volk-a-e1c7c825-4deb-4982-8c25-67eb920812b0).\nEurop\u00e4ische Aktion\nBeim \"Sturm auf den Reichstag\" dabei: der Neonazi Marcel Kretschmer (mit roter Weste) aus Thale (Harz). Fr\u00fcher \"Nationale Sozialisten Nordharz\", \"Die Rechte\", \"Europ\u00e4ische Aktion\".\n[#b2908] [pic.twitter.com/TjaFk8z0NT]\n\u2014 LSA-rechtsaussen (@LSArechtsaussen)\n[August 31, 2020]\nZwischenzeitlich wurde Kretschmer auch festgenommen, wie in einem TV-Beitrag zu sehen ist.\n[#b2908] [pic.twitter.com/DfnNqATch7]\n\u2014 LSA-rechtsaussen (@LSArechtsaussen)\n[August 31, 2020]\nAnastasia Bewegung\nDie (Einleitung via Antifa Infoblatt \u2013\n[https://www.antifainfoblatt.de/artikel/die-anastasia-bewegung)](https://www.antifainfoblatt.de/artikel/die-anastasia-bewegung)) Anastasia-Bewegung beruht auf der Buchreihe \u201eDie klingenden Zedern Russlands\u201d von Wladimir Megre. Auf einer Gesch\u00e4ftsreise in die russische Taiga traf der 1950 in Russland geborene Megre 1994 angeblich eine Frau namens Anastasia, die einsam in der Wildnis lebe. \u00dcber seine Begegnung mit ihr berichtet Megre in insgesamt zehn B\u00e4nden, die in den Jahren 1996 bis 2010 auf russisch erschienen sind und mittlerweile auch auf deutsch vorliegen. [Laut infoSekta, der schweizerischen Fachstelle f\u00fcr Sektenfragen](http://www.infosekta.ch), ist die Anastasia-Str\u00f6mung eine \u201eesoterische Bewegung mit einer [stark nationalistischen, verschw\u00f6rungstheoretischen und rechtsesoterischen Ausrichtung](https://www.infosekta.ch/media/pdf/Anastasia-Bewegung_10112016__.pdf)\u201c.\nDie Grundidee ist simpel: Jede Familie (bestehend aus Mann, Frau und Kindern) soll einen Hektar Land, den sogenannten Familienlandsitz, bewirtschaften und darauf ihr Haus bauen. Wenn alle Menschen diese Idee verfolgen w\u00fcrden, w\u00e4ren angeblich die Probleme dieser Welt gel\u00f6st und die Erde ein Paradies. Doch zwischen diesen fantastisch anmutenden Elementen finden sich auch immer wieder antisemitische, rassistische und sexistische Aussagen. Megre zeichnet eine stark vereinfachte Welt, in der b\u00f6se M\u00e4chte und die Technokratisierung schuld an allem \u00dcbel sind. (Informationen via Antifa Infoblatt \u2013\n[https://www.antifainfoblatt.de/artikel/die-anastasia-bewegung)](https://www.antifainfoblatt.de/artikel/die-anastasia-bewegung))\n[Quelle Anastasia:]Sie sprechen von \u201eMenschlichkeit\u201c und der \u201eHarmonie des Universums\u201c, doch ihre Ideologie ist [rassistisch]. Sie halten sich f\u00fcr unpolitisch, aber bejubeln Holocaustleugner und besuchen Seminare von Rechtsextremen. Seit Monaten versuchen Anh\u00e4nger der sogenannten [\u201eAnastasia-Bewegung\u201c], im Gro\u00dfraum Berlin Fu\u00df zu fassen. An diesem Montag wollen sie sich auf einem Hof im Nordwesten Brandenburgs zur gemeinsamen Feier der Wintersonnenwende treffen.\nDie Veranstaltung findet auf einem Hof bei Putlitz im Landkreis Prignitz statt. Organisiert wird sie von den Gr\u00fcndern des geheimen Telegram-Kanals\n[\u201eFamilienlandsitz & Siedlungsforum\u201c], in dem sich derzeit 3300 Anh\u00e4nger vernetzen.\nBei der Anastasia-Bewegung handelt es sich um einen \u00f6koesoterischen Kult, der Menschen verspricht, sie k\u00f6nnten \u00fcbersinnliche F\u00e4higkeiten wie Hellsicht und Telepathie erlangen, wenn sie nur als Selbstversorger in die Natur ziehen . Sektenbeauftragte und Experten warnen, die Bewegung sei eine \u201eRutschbahn in den Rechtsextremismus\u201c. Neugierige, die lediglich im Einklang mit der Natur leben wollten, w\u00fcrden mit Ideen der Rassenlehre und brauner Esoterik indoktriniert.\nGeistiges Idol der Bewegung ist eine Romanfigur: eine junge Frau namens Anastasia, die angeblich in der Wildnis Sibiriens lebt. Erschaffen wurde sie vom russischen Autor Wladimir Megre, 70.\nIm ersten Band der Anastasia-Reihe \u201eTochter der Taiga\u201d wird ausf\u00fchrlich von der Begegnung Megres mit Anastasia berichtet. Neben Ausf\u00fchrungen \u00fcber ihre Wunderkr\u00e4fte, die Bedeutung eines eigenen Gartens und von selbstgezogenem Gem\u00fcse finden sich auch zahlreiche Andeutungen \u00fcber dunkle M\u00e4chte, gepaart mit einem ausgepr\u00e4gten Sexismus: \u201eZum Beispiel ist es mir unbegreiflich, wie die dunklen Kr\u00e4fte es schaffen,\n[die Frauen derma\u00dfen zu verdummen, dass sie ahnungslos die M\u00e4nner mit ihren Reizen anziehen und ihnen somit die richtige Wahl unm\u00f6glich machen, die Wahl der Seele](https://www.antifainfoblatt.de/artikel/die-anastasia-bewegung#footnote2_07pa2m7).\u201dW\u00e4hrend dem Mann die sch\u00f6pferische Rolle zugeschrieben wird, gesteht Megre der Frau nur die passive Rolle der Muse zu. (Informationen via Antifa Infoblatt \u2013 [https://www.antifainfoblatt.de/artikel/die-anastasia-bewegung)](https://www.antifainfoblatt.de/artikel/die-anastasia-bewegung))\nIn den weiteren B\u00e4nden geht es um die Bedeutung von B\u00e4umen und Steinen, um P\u00e4dagogik, \u201edie Sch\u00f6pfung\u201c und das Wesen der Menschen. Im dritten Band \u201eRaum der Liebe\u201c wird das Konzept der Schetinin-Schule vorgestellt. Inspiriert von der Anastasia-Lekt\u00fcre, entwickelte der Lehrer Michail Petrowitsch Schetinin das Konzept, in dem davon ausgegangen wird, dass Kinder allwissend sind und nur noch den Zugang zu ihrem Wissen finden m\u00fcssen. Dann sei die sonst 11-j\u00e4hrige Schulausbildung auch in nur einem Jahr schaffbar. Zus\u00e4tzlich zu dem Druck, den dieses Grundverst\u00e4ndnis auf jedes einzelne Kind aus\u00fcbt, kommt ein starker Militarismus und Nationalismus in der Ausbildung. Im europ\u00e4ischen Kontext wurde das Prinzip der Lais-\u201aSchulen\u2018 (in Wirklichkeit handelt es sich um Lerngruppen, da es keine Schulzulassung gibt) entwickelt, das der Schetinin-Schule \u00e4hnelt, aber auch einige Unterschiede aufweist. Der Begriff \u201aLais\u2018\n[soll aus dem Gotischen stammen und \u00fcbersetzt \u201eich wei\u00df\u201c hei\u00dfen](https://www.antifainfoblatt.de/artikel/die-anastasia-bewegung#footnote3_x44w2p0).\n(Informationen via Antifa Infoblatt \u2013\n[https://www.antifainfoblatt.de/artikel/die-anastasia-bewegung)](https://www.antifainfoblatt.de/artikel/die-anastasia-bewegung))\nVerschw\u00f6rungstheorien und Antisemitismus innerhalb der Anastasia Bewegung\nDie ausgepr\u00e4gte Vorstellung von Reinheit geht im Bereich der Esoterik oft einher mit Verschw\u00f6rungstheorien, die sozusagen die andere Seite der Medaille darstellen. Bei Megre f\u00e4llt insbesondere der explizite Antisemitismus auf.\nSeine Theorie: Die Welt werde von einem Oberpriester beherrscht, einem Leviten. Die Leviten seien eine kleine Gruppe von Menschen innerhalb des j\u00fcdischen Volkes, die seit Tausenden von Jahren das Sagen haben. Schon Moses sei einer der Priester gewesen, der unter Anleitung des Oberpriesters das j\u00fcdische Volk durch die W\u00fcste gef\u00fchrt habe.\nDiese heimliche Weltf\u00fchrung unter dem Oberpriester habe, so Megre, die Juden \u201eprogrammiert\u201c, so dass diese wie eine Art \u201ebiologische Roboter\u201c funktionieren w\u00fcrden. Anastasia durchschaue im Unterschied zu den meisten Menschen die Verschw\u00f6rung und stellt sich dagegen. \u201eDie V\u00f6lker der Erde werden heute von nur sechs Menschen beherrscht \u2013 von Priestern.Ihre Dynastien sind zehntausend Jahre alt. Von Generation zu Generation geben sie ihren Nachkommen das okkulte Wissen weiter (\u2026) Unter den sechs gibt es einen Oberpriester, der sich so nennt und sich heute f\u00fcr den obersten F\u00fchrer der menschlichen Gesellschaft h\u00e4lt. Der Oberpriester hatte gleich einen Verdacht, wer ich in Wirklichkeit bin, nachdem ich nur paar Worte ausgesprochen hatte, die du in deinen B\u00fcchern angef\u00fchrt hast, und nachdem er die Reaktionen vieler Menschen auf diese Worte sehen 3 Gefunden: http://stammes-quelle.de/Kategorie/WISSEN-IST-MACHT-1 (Zugriff: 14. September 2016) konnte.\nSo versuchte er, mich f\u00fcr alle F\u00e4lle mit ganz unbedeutenden Kr\u00e4ften zu vernichten. Es gelang ihm nicht\u201c. (S. 165- 166). Jesus habe diese Kodierung des j\u00fcdischen Volkes erkannt und versucht aufzubrechen, es sei ihm aber, erkl\u00e4rt Megre durch Anastasia, nicht m\u00f6glich gewesen. \u201eDie wahren geschichtlichen Ereignisse kann jeder sehen, der nur etwas aus dem hypnotischen Traum der Jahrtausende erwacht und liest, wie und wodurch das j\u00fcdische Volk kodiert und in ein priesterliches Heer verwandelt wurde. Dann versuchte Jesus die Kodierung seines Volkes aufzubrechen, er zeigte die F\u00e4higkeit der Erkenntnis und versuchte, die Absichten der Priester abzuwenden\u201c (S. 174). Weil die Juden \u201eprogrammiert\u201c worden seien, seien sie nur bedingt schuldf\u00e4hig, etwa wenn sie sich durch besondere Geldgier auszeichneten. Allerdings sei es auch kein Zufall, wenn ihnen im Verlauf der Geschichte so viel Unheil widerfahren sei, so Megre.\nEr beschreibt den Holocaust und schliesst: \u201eHistoriker hielten Hitler f\u00fcr schuldig.\u201c Dabei macht die Formulierung deutlich, dass der Autor die wirklichen Gr\u00fcnde scheinbar kennt, was er mit der nachfolgenden Argumentation verdeutlicht. Schon andere Herrscher, schreib er, \u201ewaren gezwungen\u201c, die Juden zu vertreiben: Eine geschichtsrevisionistische und antisemitische Aussage. \u201eNicht einen, nicht Hunderte, nicht Tausende Menschen kamen um, es waren Millionen, die in diesen kurzen Zeitraum brutal ermordet wurden. Historiker halten Hitler f\u00fcr schuldig. Aber wer war zu einer anderen Zeit schuld: im Jahr 1113, Kiewer Rus. (\u2026) Im Jahre 1290 beginnt man pl\u00f6tzlich in England mit der physischen Vernichtung der Juden.\nDie Herrscher sind gezwungen, das j\u00fcdische Volk aus ihrem Land zu vertreiben. 1492 begannen die j\u00fcdischen Pogrome in Spanien. Allen in Spanien lebenden Juden drohte die Gefahr der physischen Vernichtung und sie mussten das Land verlassen. Ab dem Zeitpunkt, als die Juden aus der W\u00fcste Sinai kamen, waren sie in vielen L\u00e4ndern verhasst. In vielen V\u00f6lkern wuchs der Hass an und hier und da wandelte er sich in grausame Pogrome und Mord (S. 173). (\u2026.) Da das schon mehr als ein Jahrtausend geschieht, kann man den Schluss ziehen, dass das j\u00fcdische Volk vor den Menschen Schuld hat. Aber worin besteht die Schuld? Die Historiker, die alten wie die neuen, sprechen davon, dass sie Verschw\u00f6rungen gegen die Macht anzetteln. Sie versuchten alle zu betr\u00fcgen, vom jungen bis zum alten.\nVon einem, der nicht sehr reich sei, versuchten sie wenigstens etwas wegzunehmen, und bei einem Reichen seien sie bestrebt, ihn ganz und gar zu ruinieren. Das best\u00e4rkt die Tatsache, dass viele Juden wohlhabend sind und sogar auf die Regierung Einfluss nehmen k\u00f6nnen\u201c (S. 174). Megres seitenlange Ausf\u00fchrungen sind antisemitische Ausf\u00fchrungen in Form einer kruden Theorie \u00fcber eine okkulte Weltverschw\u00f6rung.\nAuch das Christentum und andere Religionen kommen nicht gut weg. \u201eAlle Religionen werden als k\u00fcnstlich erfundene, manipulative ideologische Systeme dargestellt, die von finsteren und habs\u00fcchtigen Priestern erfunden wurden. Das Christentum und die Orthodoxe Kirche werden als eine Art Droge oder als ausl\u00e4ndische Ideologien dargestellt, die einen besonderen Typ des Menschen pr\u00e4gen\u201c (Martinovich, 2014). Dennoch ist es vor dem historischen Hintergrund unverst\u00e4ndlich, dass Megre in den Chor rechtsesoterischer antisemitischer Verschw\u00f6rer einstimmt, um vor der j\u00fcdischen Weltverschw\u00f6rung zu warnen.\nFalun Gong\nFalun Gong (alternativ Falun Dafa genannt) ist eine Sekte, die in China gegen Ende des \u201eQi Gong-Booms\u201c in den fr\u00fchen 1990er Jahren entstand und 1999 von der chinesischen Regierung unterdr\u00fcckt wurde. Au\u00dferhalb Chinas hat Falun Gong Ableger in etwa 70 L\u00e4ndern und Zehntausende von Anh\u00e4ngern (Sch\u00e4tzungen reichen von 40.000 bis zu mehreren Hunderttausend). Im Exil hat sich die Sekte zu einem entschiedenen Gegner der chinesischen Regierung entwickelt und wird von antikommunistischen und anti-chinesischen Aktivisten weltweit unterst\u00fctzt.\nDie Sekte nutzt Qi Gong, ein System aus koordinierter K\u00f6rperhaltung und -bewegung, Atmung und Meditation, als Einstiegsmethode. Die rassistischen und verschw\u00f6rungstheoretischen Lehren des \u201eMeisters\u201c der Sekte, Li Hongzhi, sind den Falung Gong-Anh\u00e4ngern oft nicht (sofort) bewusst, obwohl seine \u201eLehren\u201c auf verschiedenen Falun Gong-Webseiten offen zug\u00e4nglich sind. Im Gegensatz dazu berichteten Personen aus dem inneren Kreis der Sekte, dass sie in dem Glauben aufwachsen,\n[dass \u201eMeister Li\u201c ihre Gedanken lesen kann und dass die \u201eRassenvermischung\u201c ein au\u00dferirdisches Komplott ist, um Chaos auf der Erde zu schaffen](https://www.youtube.com/watch?v=QzlMQyM8p74).\nAuf der\n[Falun-Dafa-Website kann man z.B. Hongzhis Kommentare \u00fcber das \u201ebedauernswerte\u201c Schicksal von Menschen mit \u201egemischtem Blut \u201e](https://en.falundafa.org/eng/lectures/19961012L.html) lesen:\nFrage: Warum sagen Sie, dass Kinder mit gemischtem Blut bedauernswert sind? Ein Mensch kann in diesem Leben ein Chinese sein und im n\u00e4chsten Leben ein Ausl\u00e4nder, und es gibt alle m\u00f6glichen Rassen und Hauptseelen auf der Erde.\nMeister: Im Reinkarnationsprozess ist es die Hauptseele, die reinkarniert, w\u00e4hrend das, was gemischtes Blut hat, der fleischliche K\u00f6rper ist. Verschiedene G\u00f6tter haben ihre eigenen verschiedenen V\u00f6lker erschaffen, und in der Geschichte haben sich diese G\u00f6tter die ganze Zeit um die Menschen gek\u00fcmmert, die sie selbst erschaffen haben. Wei\u00dfe Menschen sind wei\u00dfe Menschen, schwarze Menschen sind schwarze Menschen, und Menschen der gelben Rasse sind Menschen der gelben Rasse. Jede Ethnie auf der Welt ist eine Rasse, die mit dem Himmel \u00fcbereinstimmt. Nach der Vermischung des Blutes haben die Menschen nicht mehr ihre Korrespondenz zu den G\u00f6ttern in den Himmeln. Und dann ist es m\u00f6glich, dass keiner der G\u00f6tter, die die Menschen erschaffen haben, sich um sie k\u00fcmmert. Im Hinblick auf diese Menschen sind sie dann sehr bedauernswert. Manche Menschen fragen sich dann vielleicht, was sie tun sollen. Ich sage Ihnen: Seien Sie nicht \u00e4ngstlich. Ich spreche von der Situation an der Oberfl\u00e4che des Menschen. Da sich die Hauptseele der Menschen nicht vermischt hat, wenn sich die Menschen kultivieren wollen, kann ich ihnen erm\u00f6glichen, sich zu kultivieren. Wenn du dich bis zur letzten Stufe kultivieren kannst, kannst du dich trotzdem vollenden, dann gibt es keinen Unterschied mehr. Die Kultivierung wird kein Problem sein.\nDie international bekannte Performance-Kunstgruppe Shen Yun und das Medienunternehmen The Epoch Times sind die wichtigsten Outreach-Organisationen von Falun Gong.3 Zusammen mit anderen Falun Gong-Unternehmen, wie New Tang Dynasty Television (NTD), agieren sie als Erweiterungen der Sekte und f\u00f6rdern ihre spirituellen und politischen Lehren. Im Fall von The Epoch Times f\u00f6rdern sie auch Verschw\u00f6rungstheorien und rechtsextreme Politik sowohl in Europa als auch in den Vereinigten Staaten. W\u00e4hrend der Pr\u00e4sidentschaftswahlen 2016 und 2020 in den USA hat The Epoch Times f\u00fcr Verschw\u00f6rungstheorien und rechtsextreme politische Ansichten geworben.4\nDie international bekannte Performance-Kunstgruppe\n[Shen Yun und das Medienunternehmen The Epoch Times sind die wichtigsten Outreach-Organisationen von Falun Gong](https://www.nbcnews.com/tech/tech-news/trump-qanon-impending-judgment-day-behind-facebook-fueled-rise-epoch-n1044121h).\nZusammen mit anderen Falun Gong-Unternehmen, wie New Tang Dynasty Television (NTD), agieren sie als Erweiterungen der Sekte und f\u00f6rdern ihre spirituellen und politischen Lehren. Im Fall von The Epoch Times f\u00f6rdern sie auch Verschw\u00f6rungstheorien und rechtsextreme Politik sowohl in Europa als auch in den Vereinigten Staaten.\nW\u00e4hrend der Pr\u00e4sidentschaftswahlen 2016 und 2020 in den\n[USA hat The Epoch Times f\u00fcr Verschw\u00f6rungstheorien und rechtsextreme politische Ansichten geworben](https://www.nytimes.com/2020/02/05/technology/epoch-times-youtube.html).\nDie Komplette Recherche ist bei unseren Freunden von\n[Foia Research](https://www.foiaresearch.net/organization/falun-gong) zu lesen.\nDie Rechte\n[Die rechtsextreme Partei \u201eDie Rechte\u201c (DR) wurde 2012 von Christian Worch](https://www.tagesschau.de/europawahl/europawahl-kleine-parteien-101.html) zusammen mit anderen ehemaligen Mitgliedern der Partei \u201eDeutsche Volksunion\u201c (DVU) aus Protest gegen die Verschmelzung ihrer [Partei mit der Nationaldemokratischen Partei (NPD) im Jahr 2011 gegr\u00fcndet.](https://www.endstation-rechts.de/news/die-rechte-wer-sie-ist-was-sie-will.html)\nAuch Neonazis der Partei \"Die Rechte\" sind auf dem Pariser Platz, darunter Michael Br\u00fcck, hier im Bild.\n[#b2908] [pic.twitter.com/aeyukXCyqq]\n\u2014 Felix Huesmann (@felixhuesmann)\n[August 29, 2020]\nDie rund 600 Mitglieder starke3 Die Rechte kn\u00fcpft direkt an einige der ber\u00fcchtigtsten Elemente der rechtsextremen Szene in Deutschland an. Der Parteigr\u00fcnder Christian Worch (*1956) ist einer der f\u00fchrenden Kader des Neonazi-Milieus in Deutschland und mehrfach wegen K\u00f6rperverletzung, Volksverhetzung und Verbreitung von NS-Propaganda verurteilt.\nWorch, der bis 2017 Vorsitzender von Die Rechte war, hatte in seinen Zwanzigern zusammen mit dem damals wohl bekanntesten deutschen Neonazi Michael K\u00fchnen die \u201eAktionsfront Nationaler Sozialisten\u201c (ANS) gegr\u00fcndet. Die ANS verstand sich als Fortsetzung von NSDAP und SA und hatte deren Ideologie \u00fcbernommen, zu der auch die Unterst\u00fctzung der antisemitischen Rassengesetze des Dritten Reiches geh\u00f6rte, und suchte den Kontakt zu anderen neonazistischen Gruppen wie SS-Veteranenorganisationen und der \u201eWiking-Jugend\u201c.\nBei\n[#Querdenken]will man [#Neonazis]mit \u201eLiebe und Gelassenheit\u201c begegnen, sich nicht \u201espalten\u201c und \u201edie Vergangenheit nun endlich mal ruhen lassen\u201c: Bezeichnende Antworten auf Bedenken zur angek\u00fcndigten Teilnahme von Nazis an einer [#Querdenken]-Demo am [#Samstag]in [#Braunschweig] [pic.twitter.com/QqY6z4Rc1f]\n\u2014 David Janzen (@dokurechts)\n[October 29, 2020]\nNach dem Verbot der ANS 1983 schloss sich Worch der sp\u00e4ter ebenfalls verbotenen \u201eFreiheitlichen Deutschen Arbeiterpartei\u201c (FAP) an und beteiligte sich an Gary Laucks NSDAP-Aufbauorganisation / NSDAP/AO, einer in den USA ans\u00e4ssigen Organisation, die vorgab, eine legitime Nachfolgeorganisation der NSDAP zu sein. Seit 1984,\nWorch war auch an der 2011 verbotenen \u201eHilfsorganisation f\u00fcr nationale politische Gefangene und deren Angeh\u00f6rige\u201c beteiligt, einer\n[ Organisation, die rechtsextreme Straft\u00e4ter w\u00e4hrend und nach ihrer Inhaftierung in ganz Deutschland betreute und unterst\u00fctzte](https://www.sueddeutsche.de/politik/rechtsextreme-hng-friedrich-verbietet-neonazistische-gefangenen-hilfe-1.1146880).\nWorch, der bis 2017 Vorsitzender von Die Rechte war, hatte in seinen Zwanzigern zusammen mit dem damals wohl bekanntesten deutschen Neonazi Michael K\u00fchnen die \u201eAktionsfront Nationaler Sozialisten\u201c (ANS) gegr\u00fcndet. Die ANS verstand sich als Fortsetzung von NSDAP und SA und hatte deren Ideologie \u00fcbernommen, zu der auch die Unterst\u00fctzung der antisemitischen Rassengesetze des Dritten Reiches geh\u00f6rte, und suchte den Kontakt zu anderen neonazistischen Gruppen wie SS-Veteranenorganisationen und der \u201eWiking-Jugend\u201c.\nNach dem Verbot der ANS 1983 schloss sich Worch der sp\u00e4ter ebenfalls verbotenen \u201eFreiheitlichen Deutschen Arbeiterpartei\u201c (FAP) an und beteiligte sich an Gary Laucks NSDAP-Aufbauorganisation / NSDAP/AO, einer in den USA ans\u00e4ssigen Organisation, die vorgab, eine legitime Nachfolgeorganisation der NSDAP zu sein.\nSeit 1984, Worch war auch an der 2011 verbotenen \u201eHilfsorganisation f\u00fcr nationale politische Gefangene und deren Angeh\u00f6rige\u201c beteiligt, einer Organisation,\n[ die rechtsextreme Straft\u00e4ter w\u00e4hrend und nach ihrer Inhaftierung in ganz Deutschland betreute und unterst\u00fctzte.](https://www.sueddeutsche.de/politik/rechtsextreme-hng-friedrich-verbietet-neonazistische-gefangenen-hilfe-1.1146880)\nOberfl\u00e4chlich betrachtet nahm das DR f\u00fcr sich in Anspruch, weniger radikal als die NPD zu sein, was der fr\u00fcheren Abgrenzung der DVU gegen\u00fcber der NPD entsprach. Auch in anderen Aspekten hielt das DR\n[orthodox an den ehemaligen DVU-Wegen fest, da es \u2013 im Grunde wortw\u00f6rtlich \u2013 das Parteiprogramm der DVU \u00fcbernommen hatte](https://web.archive.org/web/20120622053756/http://www.die-rechte.com/warum-die-rechts/).\nIm Wettbewerb um ehemalige DVU-Mitglieder, die sich einer der verschiedenen rechtsextremen Minderheitenparteien anschlie\u00dfen wollten, positionierte sich Die Rechte zwischen der neonazistischen NPD und gem\u00e4\u00dfigteren rechtspopulistischen Parteien wie der Pro-Bewegung oder Die Republikaner. Das war nur ein Jahr vor dem durchschlagenden Erfolg der Alternative f\u00fcr Deutschland, als sie 2013 aufkam.\nVerschiedene politische Beobachter stufen\n[die Partei jedoch als offen neonazistisch und noch radikaler als die NPD ein](https://www.huffingtonpost.de/2014/11/25/die-rechte-npd-neonazi-partei_n_6217690.html).\n2019\nAm 8. Februar 2019 sprach der DR-Au\u00dfenbeauftragte Matthias Deyda auf dem faschistischen \u201eTag der Ehre\u201c in Budapest, Ungarn, zu dem rund 3000 Menschen kamen. Die Veranstaltung diente dem Gedenken an die\n[Pfeilkreuzlerpartei, die mit Nazi-Deutschland kollaboriert hatte. Deyda schloss seine Rede mit einem Zitat von Adolf Hitler.](https://www.youtube.com/watch?v=MyOUQquZVg0)\nAm 20. April 2019 ver\u00f6ffentlichte Die Rechte auf ihrer Website eine Nachricht, dass es ein Treffen in Sofia, Bulgarien, gegeben habe, an dem Deyda als au\u00dfenpolitischer Vertreter des DR teilgenommen habe.8 Bei dem Treffen beschlossen die folgenden Gruppen ein B\u00fcndnis mit dem Titel \u201eFestung Europa\u201c:\n1. \u0411\u044b\u0442\u0430\u0440\u0441\u043a\u0438 \u041d\u0430\u0446\u0438\u043e\u043d\u0430\u043b\u0435\u043d \u0421\u044a\u044e\u0437 (\u0411\u041d\u0421) / Bulgarian National Union (BNS) \u2013 Bulgarien\n2. Die Rechte \u2013 Deutschland\n3. Les Nationalistes / Die Nationalisten \u2013 Frankreich\n4. L\u00e9gio Hupg\u00e1ria / Legion Ungarn (NSF) \u2013 Ungarn\n5. N\u00e1rodn\u00ed a soci\u00e1ln\u00ed fronta (NSF) / Nationale und Soziale Front (NSF) \u2013 Tschechische Republik\n6. Sz\u0142urm I Assault \u2013 Polen\n[Der Presseartikel lautet wie folgt](https://die-rechte.net/lv-nordrhein-westfalen/kv-dortmund-dortmundecho/internationales-buendnis-festung-europa-unter-beteiligung-der-partei-die-rechte-gegruendet/):\n\u201eVom 20. bis 21. April 2019 fand in der bulgarischen Hauptstadt Sofia ein Vernetzungstreffen statt, an dem Nationalisten aus verschiedenen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern teilnahmen, zu denen zum Teil schon langj\u00e4hrige Kontakte bestehen. W\u00e4hrend der internationale Austausch oft nur lose ist, hat sich die Vernetzung zwischen verschiedenen Parteien und Organisationen in den letzten Jahren weiterentwickelt und ein neues Niveau erreicht: Das internationale B\u00fcndnis \u201eFestung Europa\u201c, das unter dem Slogan \u201eUnsere Nationen \u2013 Unser Europa\u201c agiert, wurde ins Leben gerufen. K\u00fcnftig sollen l\u00e4nder\u00fcbergreifend Kampagnen koordiniert und der Kontakt in einem immer enger zusammenwachsenden Europa intensiviert werden. Gr\u00fcndungsmitglieder des B\u00fcndnisses sind die Organisationen \u201e\u0411\u044b\u0442\u0430\u0440\u0441\u043a\u0438 \u041d\u0430\u0446\u0438\u043e\u043d\u0430\u043b\u0435\u043d \u0421\u044a\u044e\u0437 (\u0411\u041d\u0421) / Bulgarische Nationale Union (BNS)\u201c (Bulgarien), DIE RECHTE (Deutschland), \u201eLes Nationalistes\u201c (Frankreich), \u201eL\u00e9gio Hupg\u00e1ria / Legion Ungarn\u201c (Ungarn), \u201eN\u00e1rodn\u00ed a soci\u00e1ln\u00ed fronta (NSF) / Nationale und Soziale Front (NSF)\u201c (Tschechien) und \u201eSz\u0142urm I Assault\u201c (Polen). Die Gr\u00fcndungserkl\u00e4rung, die im Rahmen einer Pressekonferenz am Ostersonntag verk\u00fcndet wurde, wurde in Bulgarien von zahlreichen Fernsehsendern ausgestrahlt, ein Vertreter der Bulgarischen Nationalen F\u00f6deration wurde sogar zu einer der gr\u00f6\u00dften Talkshows des Landes eingeladen. Auch mehrere deutschsprachige Medien (zum Beispiel \u201eDer Standard\u201c und ORF sowie \u201eDeutschlandfunk\u201c) haben bereits \u00fcber das neue B\u00fcndnis berichtet, das auch im Vorfeld des Europawahlkampfes 2019 aktiv sein wird.\nAls deutscher Vertreter nahm der au\u00dfenpolitische Sprecher von DIE RECHTE, Matthias Deyda, der auch auf der \u201aListe des nationalen Widerstands\u2018 seiner Partei f\u00fcr die Europawahl am 26. Mai 2019 steht, an dem Vernetzungstreffen teil und berichtete von einer echten Aufbruchstimmung. Neben den sechs Gr\u00fcndungsmitgliedern sollen Gespr\u00e4che mit weiteren Organisationen und Parteien gef\u00fchrt werden, um das B\u00fcndnis in Zukunft auf eine noch stabilere Basis zu stellen.\u201c\nDiese Festung Europa-Allianz scheint ganz offiziell zu sein, da die Gruppen sich gegenseitig h\u00e4ufig mediale Unterst\u00fctzung geben. Unten zum\n[Beispiel die L\u00e9gio Hupg\u00e1ria (\u201eLegion Ungarn\u201c) mit einem Banner mit der Aufschrift \u201eFestung Europa\u201c](https://die-rechte.net/lv-nordrhein-westfalen/kv-dortmund-dortmundecho/25-mai-in-dortmund-europaeische-aktivisten-kommen-zur-demo-anreisetreffpunkte-stehen-fest/).\nDer bulgarische B\u00fcndnispartner, die Bulgarische Nationale Union (BNS), schickte eine\n[Videobotschaft zur Unterst\u00fctzung einer Demonstration am 14. April 2018 in Dortmund](https://www.youtube.com/watch?v=IeYgGtqnu-4). [Hintergrund Infos zu neonazistischen Netzwerken gibt es hier:](https://twitter.com/Chronik_ge_Re/status/1329897307614089217)\n2020\nTeilnahme an allen \u201eQuerdenken\u201c Demonstrationen ob nun Berlin oder Leipzig.\n2021\nTeilnahme an diversen Querdenken Demonstrationen, u.a. Berlin, Leipzig, aber auch in diversen anderen St\u00e4dten. Teilweise selbst angemeldet oder durch Strohmann Gruppierungen aus dem Rechtsextremen Umfeld.\nWie vergangenen Sonntag bewirbt die extrem Rechte Partei \"Freie Sachsen\" 48 \"Spazierg\u00e4nge\" und Versammlungen f\u00fcr den folgenden Montag. Neben gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten sind auch viele Kleinst\u00e4dte benannt.\n[https://t.co/zNctFw0OD3] [pic.twitter.com/3ReBOVaDBw]\n\u2014 Simon Berger (@simon_brgr)\n[April 4, 2021]\nIn seiner Rede nannte der Neonazi Matthias Deyda (\"Die Rechte\", Stadtrat in\n[#Dortmund]) die Bombardierung der Stadt [#Dresden]im zweiten Weltkrieg \"Bombenholocaust\" und verharmloste damit die Verbrechen der Shoa. [#Geschichtsrevisionismus] [#dd1302] [pic.twitter.com/MOsqQUuuDQ]\n\u2014 @\n[[email protected]](@moenchtim) [February 13, 2021]\nDer III. Weg\nDer III. Weg ist eine kleine rechtsextreme und neonazistische politische Partei in Deutschland. Sie wurde am 28. September 2013\n[mit ma\u00dfgeblicher Unterst\u00fctzung ehemaliger Funktion\u00e4re der neonazistischen NPD, darunter der Gr\u00fcndungsvorsitzende Klaus Armstroff, sowie Aktivisten des verbotenen \u201eFreien Netzwerks S\u00fcd\u201c (FNS) gegr\u00fcndet](https://web.archive.org/web/20160615101017/https://www.verfassungsschutz.de/de/arbeitsfelder/af-rechtsextremismus/zahlen-und-fakten-rechtsextremismus/zuf-re-2014-parteien/zuf-re-2014-der-dritte-weg). [Der III. Weg gilt als Versuch, das FNS unter dem Schutz des Parteienprivilegs weiterzuf\u00fchren](https://web.archive.org/web/20170902042922/http://www.fr.de/politik/neonazis-der-dritte-weg-fuehrt-nach-rechts-a-494160). [Die Partei ist vor allem in Th\u00fcringen, Bayern und Brandenburg aktiv](https://www.bnr.de/artikel/hintergrund/iii-weg-will-expandieren) und strebt keine starke Expansion an; ihre derzeitigen [Mitglieder sehen sich eher als \u201ebewusste Neonazi-Elite, die nicht auf Wachstum aus ist. \u201e](https://www.politische-bildung-brandenburg.de/node/11580) [Der III. Weg hat Verbindungen zur Assad-Regierung in Syrien, zur Hisbollah im Libanon](https://www.jpost.com/Diaspora/German-neo-Nazi-party-builds-alliance-with-Assad-and-Hezbollah-490847),zum [Nationalen Korps, zum Rechten Sektor und zu Svoboda in der Ukraine](http://euromaidanpress.com/2018/10/15/german-neo-nazis-march-with-ukrainian-nationalists-in-upa-march/)6 sowie [zur in Skandinavien aktiven Nordischen Widerstandsbewegung](https://der-dritte-weg.info/2017/10/geplanter-redebeitrag-von-julian-bender-in-schweden/). Auch mit der mittlerweile europaweit agierenden Reconquista-Bewegung, die ihre [Wurzeln in der Ukraine hat, hat sich Der III. Weg verb\u00fcndet.](https://www.facebook.com/interregnum.intermarium/posts/828018977372431)\nEin Gro\u00dfteil der Der III.\n[Weg-Mitglieder wird vom deutschen Verfassungsschutz als extrem gewaltbereit eingestuft](https://www.politische-bildung-brandenburg.de/node/11580).\nIdeologie\nDie Partei fordert einen sogenannten \u201edeutschen Sozialismus\u201c als vermeintlichen \u201edritten Weg\u201c neben Kommunismus und Kapitalismus. Ihr Programm basiert generell auf einem extrem\n[v\u00f6lkischen Menschenbild in enger Anlehnung an den historischen Nationalsozialismus und die militante Kameradschaftsszene](http://www.verfassungsschutz.bayern.de/mam/anlagen/verfassungsschutzbericht2017_180326.pdf).\nDer III. Weg versteht sich ideologisch als \u201enationalrevolution\u00e4r\u201c und kn\u00fcpft an das Programm des sogenannten \u201elinken Fl\u00fcgels\u201c der NSDAP um die Br\u00fcder Strasser an. Im Einklang mit seiner Ideologie sagte Armstroff bei einer Demonstration in Plauen im Mai 2014: \u201eKapitalistische Unternehmer [\u2026] stellen die Deutschen auf das Abstellgleis der Langzeitarbeitslosigkeit und gieren nach frischem Ausl\u00e4nderblut.\u201c\n[Auf dem Bundesparteitag 2014 rief er dazu auf, Flugbl\u00e4tter vor Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften zu verteilen und gegen Ausl\u00e4nder zu hetzen](http://www.verfassungsschutz.bayern.de/mam/anlagen/vsb_2014_pressefassung.pdf). Die Partei [wendet sich ausdr\u00fccklich gegen christliche Werte, die durch eine \u201eheidnisch-germanische\u201c Esoterik der \u201eArtgemeinschaft\u201c ersetzt werden sollen](https://www.rheinpfalz.de/lokal/artikel/braune-anti-christen/).\nDer III. Weg ist mit verschiedenen\n[rechtsextremen und neonazistischen Parteien im Ausland vernetzt, unter anderem mit der griechischen Neonazi-Partei Chrysi Avgi](http://www.bpb.de/politik/wahlen/wer-steht-zur-wahl/rheinland-pfalz-2016/218975/iii-weg), ungarischen, ukrainischen und russischen [Rechtsextremisten, der rechtsextremen schwedischen Widerstandsbewegung und dem syrischen Assad-Regime.](http://www.verfassungsschutz.bayern.de/mam/anlagen/verfassungsschutzbericht2017_180326.pdf) Dar\u00fcber hinaus fordert Der III. Weg in geschichtsrevisionistischer Weise die \u201eWiederherstellung Deutschlands in seinen v\u00f6lkerrechtlichen Grenzen\u201c, [womit laut bayerischem Verfassungsschutz die Grenzen des Deutschen Reiches gemeint sind](http://www.verfassungsschutz.bayern.de/mam/anlagen/verfassungsschutzbericht_bayern_2016_neu.pdf).Die Partei ist [zudem antisemitisch und antizionistisch.](http://www.verfassungsschutz.bayern.de/mam/anlagen/verfassungsschutzbericht2017_180326.pdf)\nNach Angaben des deutschen Inlandsgeheimdienstes:\nIdeologisch bezeichnet sich die Partei als \u201enationalrevolution\u00e4r\u201c und bekennt sich in ihrem \u201eZehn-Punkte-Programm\u201c zum \u201edeutschen Sozialismus\u201c. Damit ist nicht die historische Ideologie in Opposition zum Nationalsozialismus gemeint. Vielmehr ist es eine Hommage an den \u201elinken Fl\u00fcgel\u201c innerhalb des historischen Nationalsozialismus. Das v\u00f6lkische und biologistische Menschen- und Gesellschaftsbild, das dem Programm der im Herbst 2013 von ehemaligen\n[NPD-Funktion\u00e4ren sowie von einigen Neonazis gegr\u00fcndeten Partei zugrunde liegt, ist mit den individuellen Menschenrechten im Rahmen des Grundgesetzes unvereinbar].\nAktivit\u00e4ten\nDie Partei versucht, karitative\n[Aktivit\u00e4ten zur Propaganda und zur Rekrutierung von W\u00e4hlern zu nutzen, wie z.B. Sachspenden f\u00fcr Obdachlose ](http://www.verfassungsschutz.bayern.de/mam/anlagen/verfassungsschutzbericht2017_180326.pdf)(\u201eDeutsche Winterhilfe\u201c) oder Kleiderspendenaktionen, \u00e4hnlich wie CasaPound in Italien, mit dem Der III. Weg in engem Kontakt steht. Im Gegensatz zu karitativen [Organisationen, die ihre Hilfe an Bed\u00fcrftige verteilen, werden die Spenden ausschlie\u00dflich an Deutsche vergeben.](https://web.archive.org/web/20161203181231/https://www.zdf.de/dokumentation/zdfinfo-doku/innenansichten-der-neuen-rechten-102.html) Der III. Weg verteilt auch eine Brosch\u00fcre, in der rassistische Ressentiments gegen Asylbewerber gesch\u00fcrt werden und [\u201eTipps zur Verhinderung von Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften\u201c in der \u201eeigenen Wohnung\u201c angeboten werden](https://web.archive.org/web/20180612185251/http://www.belltower.news/artikel/anleitung-gegen-fl%25C3%25BCchtlingsheime-%25E2%2580%259Eder-iii-weg%25E2%2580%259C-erkl%25C3%25A4rt-wie-es-geht-10372). Die Partei initiiert zunehmend sogenannte \u201eNationale Streifen\u201c, die mit ihrem \u201emartialischen Auftreten\u201c den Eindruck einer B\u00fcrgerwehr erwecken. Mit ihren Patrouillen will die Partei \u201eStraftaten\u201c von Fl\u00fcchtlingen und Ausl\u00e4ndern verhindern und der deutschen Bev\u00f6lkerung den Eindruck von Sicherheit vermitteln. Im Fr\u00fchjahr 2016 startete die Partei eine bundesweite Postkartenaktion, [in der sie Politiker und politisch engagierte Menschen](https://www.pnn.de/brandenburg/postkarten-von-rechtsextremer-partei-der-iii-weg-neonazis-fordern-politiker-und-journalisten-auf-deutschland-zu-verlassen/21439704.html) in Deutschland aufforderte, [das Land z.B. \u00fcber die Balkanroute zu verlassen](http://www.spiegel.de/politik/deutschland/der-iii-weg-neonazi-partei-schickt-droh-postkarten-an-politiker-a-1081687.html).\nNeben ihrer 2017 \u00fcberarbeiteten und modernisierten Website betreibt die Partei eine Facebook-Seite, die \u2013 dem Selbstverst\u00e4ndnis als Vorreiter im Neonazi-Milieu entsprechend \u2013 als \u201eWegweiser\u201c bezeichnet wird. Auf der Website erscheinen t\u00e4glich Nachrichten, die zum Teil eindeutig von und f\u00fcr eine rechte Elite geschrieben sind. Dar\u00fcber hinaus betreibt Der III. Weg einen Online-Shop zur Verbreitung ihrer\n[ Propaganda und ein Internetradio namens \u201eRevolution on Air\u201c (Revolution auf Sendung), das einmal im Monat sendet](http://www.verfassungsschutz.bayern.de/mam/anlagen/verfassungsschutzbericht2017_180326.pdf). Zu den verbreiteten Materialien geh\u00f6rt auch das Grundsatzpapier \u201eNational, Revolution\u00e4r, Sozialistisch\u201c der Partei. Dieser politiktheoretische Text \u201esoll der Neonazi-Szene eine ideologische Orientierung geben\u201c, [von der allerdings \u201enur ein kleiner Teil [\u2026] diesen anspruchsvollen und abstrakten Text erfassen\u201c kann.](https://mi.sachsen-anhalt.de/fileadmin/Bibliothek/Politik_und_Verwaltung/MI/MI/3._Themen/Verfassungsschutz/VSB2017_Presse1.pdf)Die Brosch\u00fcre ist \u201eein komprimierter Abriss \u00fcber die Grundlagen einer der heutigen Zeit angepassten nationalsozialistischen Weltanschauung\u201c [und als \u201etheoretische Abhandlung f\u00fcr die gesamte rechtsextreme Szene\u201c zu verstehen](http://www.verfassungsschutz.sachsen.de/download/INTERNET_FINAL_VSB2017_Vorabfassung.pdf). Sie ist \u201einsofern bemerkenswert, als solche grunds\u00e4tzlichen [ \u00dcberlegungen in dieser Form zuletzt in den 1980er und fr\u00fchen 1990er Jahren vorgelegt wurden\u201c](http://www.verfassungsschutz.sachsen.de/download/INTERNET_FINAL_VSB2017_Vorabfassung.pdf).\nZeitleiste\n2013\nDie Partei wurde am 28. September 2013 in Heidelberg gegr\u00fcndet. Zum ersten Vorsitzenden der Partei wurde der ehemalige NPD-Funktion\u00e4r Klaus Armstroff gew\u00e4hlt. Die Partei ist ein Sammelbecken einer relativ kleinen, aber sehr aktiven Gruppe von radikalen v\u00f6lkischen Nationalisten, die zuvor in der Kameradschaft Freies Netzwerk S\u00fcd aktiv waren. Der Gro\u00dfteil der rund 500 Parteimitglieder ist in den Bundesl\u00e4ndern Bayern, Berlin, Brandenburg, Rheinland-Pfalz und Sachsen aktiv.\n[In Bayern spiegelten die sechs sogenannten \u201eSt\u00fctzpunkte\u201c 2014 die Zentren der ehemaligen Kameradschaft des FNS wider](http://www.verfassungsschutz.bayern.de/mam/anlagen/vsb_2014_pressefassung.pdf).9\n2015\nIm September 2015 trat der franz\u00f6sische Neue-Rechte-Ideologe und Gr\u00fcnder des heidnisch-neonazistischen Thule-Seminars als Redner einer Der III. Weg Veranstaltung mit dem Titel \u201eCommunity Day 2015: Bismarcks Erbe \u2013 Unsere Mission \u201e26. In einer Veranstaltungszusammenfassung auf der Der III. Weg -Website hei\u00dft es:\nDer eigens aus Frankreich angereiste Festredner Pierre Krebs von der Thule-Gesellschaft zeichnete in seinem Vortrag \u201eWeltanschauliche Basis f\u00fcr ein neues Reich\u201c die kulturellen und historischen Urspr\u00fcnge der Deutschen auf und erl\u00e4uterte die politische, wirtschaftliche und milit\u00e4rische Struktur eines neuen, unabh\u00e4ngigen Deutschlands.\n2017\nAm 15. Juli 2017 vertrat Der III. Weg im Rahmen des rechtsextremen Festivals \u201e\n[Rock gegen \u00dcberfremdung\u201c die Reconquista-Bewegung](https://www.facebook.com/interregnum.intermarium/posts/828018977372431). In einem Beitrag auf der Facebook-Seite des Interregnum-Intermariums, der \u00fcber die Veranstaltung berichtet, hei\u00dft es:\nAuch die Reconquista-Bewegung, die k\u00fcrzlich ihre 1. Paneuropa-Konferenz in Kiew abhielt, war auf der Veranstaltung vertreten. Am Stand der Partei Der Dritte Weg, dem Verb\u00fcndeten der Bewegung, konnten die Besucher Flugbl\u00e4tter (dt., engl.)\n[erhalten, die \u00fcber die Aktivit\u00e4ten und Pl\u00e4ne der Reconquista informierten].\nDie ins Deutsche \u00fcbersetzten Texte [auf dem Flugblatt] werben mit einer militanten Sprache daf\u00fcr, sich \u201ein die Reihen der Besten\u201c einzureihen, um \u201eEuropa vor dem Untergang zu retten.\u201c Biletskys \u201eR\u00e4nge der Besten\u201c bieten eine paramilit\u00e4rische Ausbildung f\u00fcr die \u201eReconquista\u201c \u2013 die R\u00fcckeroberung Europas. Vor allem in verschiedenen sozialen Netzwerken zeigen \u201eAsow\u201c-Mitglieder unverh\u00fcllt, welches politische Bild zur\u00fcckerobert werden soll: Unz\u00e4hlige Fotos zeigen martialische \u201eAsow\u201c-Soldaten mit dem Nazigru\u00df, SS-Symbolen und Hakenkreuz-T\u00e4towierungen.\n2017 nahmen \u201e30 Aktivisten der Bewegung am j\u00e4hrlichen Marsch der Nation am 14. Oktober teil, der der Tag des Verteidigers der Ukraine und ein traditioneller Feiertag der Kosakenkrieger ist, sowie am deutschen Soldatenfriedhof in der N\u00e4he von Kiew.\n[In diesem Jahr [2018] marschierten auch 14 von ihnen unter den erkennbaren gr\u00fcnen Fahnen des III. Weg Seite an Seite mit ukrainischen nationalistischen Organisationen.](https://www.facebook.com/events/308172699997826/permalink/310511609763935) \u201c\n2018\nDer III. Weg hatte einen Stand bei der Neonazi-Veranstaltung \u201eJugend im Sturm\u201c am 7. Juli 2018 in Kirchheim (Th\u00fcringen). Es existiert ein Bild, das Olena Semenyaka zusammen mit dem Neonazi-Musiker und verurteilten M\u00f6rder Hendrik M\u00f6bus sowie Jerome D\u00f6ring, einem\n[Leipziger Neonazi-Webshop-Besitzer und Software-Entwickler, vor dem Der III. Weg-Infostand](https://www.inventati.org/leipzig/?p=4960). Olena Semenyaka ist die au\u00dfenpolitische Ansprechpartnerin des Asow-Regiments, einer bewaffneten Miliz von Neonazis, die im Ukraine-Konflikt k\u00e4mpfen.\nAm 15. Oktober 2018 waren Mitglieder von Der III. Weg waren bei der 2. Paneuropa-Konferenz in Kiew, Ukraine, anwesend. Dort hielt Julian Bender, \u201eGebietsleiter Westdeutschland von Der III. Weg\u201c, einen Vortrag mit dem Titel \u201eDeutschland \u2013 Revolution oder Untergang\u201c.28\nAnfang 2018 reiste eine Delegation von Der III Weg nach Rom, um am j\u00e4hrlichen Acca Larentia-Marsch teilzunehmen, der an den Tod von drei Mitgliedern der Jugendfront der Italienischen Sozialbewegung (MSI), einer italienischen rechtsextremen Partei, am 7. Januar 1978 in Rom erinnert.\n2020\nAm 18. August 2020 erschien ein Artikel auf der Website von Der III. Weg, in dem die neu gegr\u00fcndete ukrainische Miliz Centuria,30 die vom neonazistischen Asow-Bataillon, das jetzt Teil der ukrainischen Nationalgarde ist, ins Leben gerufen wurde, vorgestellt wurde.31 Nachfolgend ein Auszug aus dem Artikel:\n\u201eAlles oder nichts, Glaube oder Verderben\u201c \u2013 das Motto der Organisation [Centuria] bezieht sich auf die Geschichte Roms und der Wiege der europ\u00e4ischen Zivilisation. Sie steht gegen das Chaos, f\u00fcr den Zusammenhalt, gegen die Trennung und f\u00fcr patriarchale Werte der Br\u00fcderlichkeit gegen die Verweichlichung und Z\u00fcgellosigkeit der Massen.\nEine neue Organisation mit ewigen Werten \u2013 vielleicht genau das, was in der politischen (und vor allem metapolitischen) Arena Osteuropas fehlte, wo die Herzen der widerst\u00e4ndigen Menschen schlagen \u2026\nVertreter des Nationalen Korps [Asow-Bataillon] sagten, dass sich diese Organisation in den Reihen ihrer Bewegung entwickelt habe, weil der Einfluss der anti-ukrainischen Kr\u00e4fte sehr stark zugenommen habe und die korrupten Kr\u00e4fte immer lauter den Wunsch \u00e4u\u00dferten, ihre revolution\u00e4re Bewegung zu verbieten.\nCenturia scheint also als Ersatz f\u00fcr die Azov-Miliz geschaffen worden zu sein, die international als Neonazi-Miliz anerkannt ist und deren Image irreparabel besch\u00e4digt wurde. Die Bilder, die bisher von der Centuria-Miliz aufgetaucht sind, scheinen in keiner Weise weniger martialisch und neonazistisch zu sein als ihre Vorg\u00e4ngerin.\nAm 29. August 2020 nahmen Mitglieder von Der III. Weg an einer Massendemonstration von Corona-Leugnern in Berlin teil, darunter Hardcore-Neonazis, Reichsb\u00fcrger, Identit\u00e4re, Anti-Vaxxer, Anh\u00e4nger der Qanon-Verschw\u00f6rungstheorie und andere unter einem antiwissenschaftlichen und verschw\u00f6rungstheoretischen Dach in die \u201eQuerfront\u201c gelockte Anh\u00e4nger.32\nCompact\nAuf allen Demonstrationen von Querdenken war das rechtsextreme Compact Magazin zugegen.\nDas rechtsextreme Compact-Magazin ist ebenfalls vertreten. Compact hatte in Vorfeld zu der Demo aufgerufen.\n[#b0108] [pic.twitter.com/tQV4iRAgfi]\n\u2014 Felix Huesmann (@felixhuesmann)\n[August 1, 2020]\nG\u00f6tz Kubitschek\n[#Kubitschek]und andere Autor*innen der \u201cSezession\u201d biedern sich seit Monaten den \u201cQuerdenker*innen\u201d/Corona-Leugner*innen an, auch durch Anwesenheit (zB. Leipzig am 9.11.20).\nDas Video vom Freitag zeigt Kubitschek in\n[#M\u00fccheln]/ [#Saalekreis]bei einer solchen Demo. [#IfSdichtmachen]1/2 [pic.twitter.com/fvnWiZ4UEl]\n\u2014 Kollektiv 'IfS dichtmachen' (@IfS_dicht)\n[January 9, 2021]\nMartin Sellner\nMartin Sellner ist das bekannteste Gesicht der \u00f6sterreichischen Identit\u00e4ren Bewegung (IM). Bereits als Teenager war Sellner in die \u00f6sterreichische Neonazi-Szene involviert und wurde zum Proteg\u00e9 eines der radikalsten und\n[gef\u00e4hrlichsten Rechtsextremisten des Landes, des Holocaust-Leugners Gottfried K\u00fcssel](https://www.bbc.com/news/stories-45572411), der den gr\u00f6\u00dften Teil seines Erwachsenenlebens wegen Nazi-Wiederbet\u00e4tigung im Gef\u00e4ngnis verbrachte.\nSellner ist ein hauptberuflicher rechtsextremer Aktivist, der neben der Leitung\n[ des \u00f6sterreichischen IM-Ablegers B\u00fccher schreibt, einen extremistischen Webshop](https://phalanx-europa.com/)2 und einen YouTube-Kanal3 betreibt und die Welt bereist, um auf rechtsextremen Veranstaltungen zu sprechen, manchmal zusammen mit gleichgesinnten White Supremacists, wie Jared Taylor, Kevin MacDonald oder Greg Johnson. Sellner ist in der rechten Burschenschaftsszene aktiv und extrem gut vernetzt mit prominenten rechtsextremen Politikern und Pers\u00f6nlichkeiten in \u00d6sterreich und Deutschland.\nSellner arbeitet eng mit dem deutschen Neue-Rechte-Aktivisten, Schriftsteller und Verleger G\u00f6tz Kubitschek zusammen. Von seinem Landsitz in Schnellroda in Sachsen-Anhalt aus, wo er mit seiner Frau Ellen Kositza und den sieben Kindern lebt, leitet er seine verschiedenen Projekte, wie das\n[ \u201eInstitut f\u00fcr Staatspolitik\u201c (IfS), das als wichtigster Think Tank der Neuen Rechten im deutschsprachigen Raum gilt](https://www.bpb.de/politik/extremismus/rechtsextremismus/230002/es-geht-um-einfluss-auf-die-koepfe-das-institut-fuer-staatspolitik). Sellner hat mehrere Wochen in Kubitscheks Landsitz gelebt, schreibt seit 2015 f\u00fcr dessen Zeitschrift Sezession, und hat zwei B\u00fccher in Kubitscheks Antaios Verlag ver\u00f6ffentlicht: Gelassen in den Widerstand und Identit\u00e4r. (Christine Eckes, \u201cAusbreitung der \u2018Identit\u00e4ren Bewegung\u2019 in Europa und ihre ideologischen Grundz\u00fcge,\u201d EXIT-Deutschland, Volume 4, 2016, 110ff.)\nIn den sozialen Medien unterst\u00fctzt Martin Sellner die rechtsextreme Partei FP\u00d6 nachdr\u00fccklich. Wie unverbl\u00fcmt diese Bekenntnisse mitunter sind, zeigt ein Tweet nach dem ber\u00fcchtigten Video-Leak des ehemaligen Vizekanzlers\n[Heinz-Christian Strache und kurz vor der Europaparlamentswahl 2019: \u201eNehmt Rache, w\u00e4hlt Strache\u201c](https://twitter.com/dolceguevara/status/1132369413057974272) (Nehmt Rache: #votestrache).\nSellner ist mit der Amerikanerin Brittany Sellner (geb. Pettibone) verheiratet, und beide sind veritable Prominente in der rechtsextremen Szene. Brittany Sellner lebt zwar mit ihrem Mann in Wien, pflegt aber beste Verbindungen zur amerikanischen Alt-Right und betreibt einen eigenen YouTube-Kanal, auf dem sie haupts\u00e4chlich antifeministische Positionen vertritt.\nNach Recherchen des\n[SWR2 hatte Sellner \u201eVIP\u201c-Status in der Discord-Gruppe \u201eReconquista Germanica\u201c](https://www.swr.de/swr2/leben-und-gesellschaft/article-swr-11346.html), einer mehrere tausend Mann starken rechtsextremen \u201eTroll-Armee\u201c, die im Vorfeld der Bundestagswahl 2017 entstanden ist. Sellner sagte dazu in einem Interview: \u201eIch denke, das sind eigentlich normale Man\u00f6ver im Informationskrieg. Hetze und Trolle geh\u00f6ren einfach zum Revier dazu. Wenn man damit nicht umgehen kann, sollte man dieses Revier nicht betreten.\u201c\nZeitleiste\n2014\nIm November 2014 stellten Martin Sellner und Alexander Markovics die Identit\u00e4re Bewegung \u00d6sterreich in einem ausf\u00fchrlichen Interview der deutschen rechtsextremen Zeitschrift Zuerst! vor, herausgegeben von Manuel Ochsenreiter. (Julian Bruns, Kathrin Gl\u00f6sel, Natascha Strobl et al., Die Identit\u00e4ren: Handbuch zur Jugendbewegung der Neuen Rechten in Europa, 2017, p. 187.)\n2015\nIm Oktober 2015 nahm Sellner an einer Konferenz teil, die vom rechtsextremen Compact-Magazin von J\u00fcrgen Els\u00e4sser organisiert wurde. Dort wurde er von dem russischen rechtsextremen Netzwerker Yuri Kofner interviewt.\n2016\nAm 6. Februar 2016 sprach Sellner auf einer\n[PEGIDA-Kundgebung (\u201ePatriotische Europ\u00e4er gegen die Islamisierung des Abendlandes\u201c) in Dresden, Deutschland](https://www.youtube.com/watch?v=LgHgLKPcs-k).\nAm 16. Oktober 2016 hielt er erneut eine\n[Rede in Dresden, die auf einem YouTube-Kanal von G\u00f6tz Kubitschek ver\u00f6ffentlicht wurde](https://www.youtube.com/watch?v=Q0GRxJ9rcuM).\n2017\nIm April 2017 hatte Sellner Markus Frohnmaier getroffen, damals Leiter der\n[Jugendorganisation der rechtsextremen Partei Alternative f\u00fcr Deutschland (Junge Alternative), der heute Abgeordneter im Bundestag ist.](https://www.tagesspiegel.de/themen/reportage/frohnmaier-trifft-sellner-wie-die-afd-jugend-mit-den-identitaeren-kungelt/19702108.html)\nIm Oktober 2017 war Sellner zu Besuch im deutschen identit\u00e4ren\n[Vereinshaus Kontrakultur Halle und ver\u00f6ffentlichte einen Vlog \u00fcber seinen Besuch](https://www.youtube.com/watch?v=q3GTkDceMw0).\n2019\nNach der Massenerschie\u00dfung von 51 Menschen in Christchurch, Neuseeland, im M\u00e4rz 2019, stellte sich heraus, dass der Sch\u00fctze, Brenton Tarrant, mit Sellner in Kontakt gestanden hatte. Sellners Telefonverlauf zeigte,\n[dass er vorgeschlagen hatte, mit Tarrant einen Kaffee zu trinken, falls dieser in der Gegend sei.](https://taz.de/Spende-des-Christchurch-Attentaeters/!5595858/) Tarrant h [atte au\u00dferdem 1500 \u20ac an die Identit\u00e4re Bewegung gespendet.](https://www.tagesspiegel.de/politik/hausdurchsuchung-bei-martin-sellner-identitaeren-chef-bekam-offenbar-geld-von-christchurch-attentaeter/24145238.html) [Laut Tagesspiegel](https://www.tagesspiegel.de/politik/hausdurchsuchung-bei-martin-sellner-identitaeren-chef-bekam-offenbar-geld-von-christchurch-attentaeter/24145238.html):\nDie ideologischen \u00dcberschneidungen zwischen dem Christchurch-Attent\u00e4ter und den Identit\u00e4ren sind offensichtlich. Immer wieder sprechen die Identit\u00e4ren vom \u201egro\u00dfen Austausch\u201c. Die Bewegung behauptet, dass europ\u00e4ische Ureinwohner mehr oder weniger systematisch durch Einwanderer ausgetauscht werden. Auch der Christchurch-Attent\u00e4ter, der bei seiner grausamen Tat 50 Muslime t\u00f6tete, nannte sein Manifest \u201eThe Great Replacement\u201c. Er k\u00f6nnte im Internet auf die Identit\u00e4ren gesto\u00dfen sein. Ob er und Sellner sich pers\u00f6nlich kannten, ist unklar. Mehrere Medien berichteten, der Attent\u00e4ter sei vor einigen Monaten durch \u00d6sterreich gereist und habe auch Fotos von dort gepostet. Sellner sagt aber, er habe ihn nicht getroffen.\n2020\nIm M\u00e4rz 2020 reiste Sellner zusammen mit einer Gruppe von Identit\u00e4ren, darunter seine amerikanische Frau, das Alt-right-Postergirl Brittany Sellner (ehemals Pettibone), an die t\u00fcrkisch-griechische Grenze, um einen einwanderungsfeindlichen Medienstunt zu inszenieren. Begleitet wurden sie von drei weiteren \u00f6sterreichischen IM-Mitgliedern aus der Region Steiermark: Harald Wiedner, Clemens Lorber und Erik Freisch\u00fctz.\nIm August 2020 nahm Sellner an einer Massendemonstration von Corona-Leugnern teil, darunter Hardcore-Neonazis, Reichsb\u00fcrger, Identit\u00e4re, Anti-Vaxxer (Impfgegner), Anh\u00e4nger der Qanon-Verschw\u00f6rungstheorie und andere unter einem antiwissenschaftlichen und verschw\u00f6rungstheoretischen Dach in die \u201eQuerfront\u201c gelockte Anh\u00e4nger. Bereits einen Tag vor der Hauptdemonstration, am 28. August 2020, erschien er direkt neben dem Herausgeber des rechtsextremen Compact-Magazins, J\u00fcrgen Els\u00e4sser.\nAm 29. August 2020, dem Tag der Hauptdemonstration, koordinierte Sellner die\n[Ausbreitung eines riesigen dreiteiligen Banners mit dem PEGIDA-Slogan \u201eWir sind das Volk\u201c](https://twitter.com/IbDoku/status/1300477942884114432).\nIm September 2020 k\u00fcndigte die deutsche rechtsextreme Initiative Ein Prozent (G\u00f6tz Kubitschek, J\u00fcrgen Els\u00e4sser u.a.) an,\n[dass sie bald das \u201eerste patriotische Computerspiel\u201c mit dem Titel \u201eRebellion \u2013 Heimat Defender\u201c ver\u00f6ffentlichen werde, in dem Sellner eine der Figuren sei](https://www.einprozent.de/blog/gegenkultur/das-erste-patriotische-computerspiel-ist-da/2694):\nIn dem Spiel m\u00fcssen sich die spielbaren Charaktere Alex Malenki, Martin Sellner, Outdoor Illner und der dunkle Ritter durch eine dystopische Zukunftsvision bewegen, in der die Globohomo Corporation das \u00f6ffentliche Leben und sogar die K\u00f6pfe der B\u00fcrger kontrolliert.\nMehr als ein Jahr lang entwickelte der patriotische Spieledesigner Kvltgames exklusiv f\u00fcr \u201eOne Percent\u201c, das Sie ab dem 15. September auf der Website www.heimat-defender.de f\u00fcr Windows und Mac kostenlos herunterladen k\u00f6nnen. Wir arbeiten auch an einer Ver\u00f6ffentlichung des Spiels \u00fcber die Plattform Steam, um noch mehr junge Menschen zu erreichen.\nEin Prozent wirbt f\u00fcr \u201eRebellion \u2013 Heimat Defender\u201c, das erste \u201epatriotische Computerspiel\u201c. Bildquelle:\n[https://www.einprozent.de/blog/gegenkultur/das-erste-patriotische-computerspiel-ist-da/2694](https://www.einprozent.de/blog/gegenkultur/das-erste-patriotische-computerspiel-ist-da/2694)\nDaniel Fi\u00df\nDaniel Fi\u00df war von 2016 bis Oktober 2019 stellvertretender Vorsitzender der rechtsextremen\n[Identit\u00e4ren Bewegung](https://de.wikipedia.org/wiki/Identit%C3%A4re_Bewegung), au\u00dferdem [war er f\u00fcr den AfD-Abgeordneten Siegbert Droese im Bundestag t\u00e4tig](https://www.zeit.de/politik/deutschland/2019-04/rechtsextremismus-identitaere-bewegung-afd-daniel-fiss-bundestag).Die Identit\u00e4re Bewegung in Deutschland wird seit 2016 vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV) beobachtet. [Laut der deutschen Wochenzeitung ZEIT](https://www.zeit.de/politik/deutschland/2019-04/rechtsextremismus-identitaere-bewegung-afd-daniel-fiss-bundestag):\n[Damit sein Mitarbeiter den Bundestag betreten kann, hat Droese einen Bundestagsausweis f\u00fcr Fi\u00df beantragt.]Nach Informationen von ZEIT ONLINE wurde diesem Antrag bisher nicht stattgegeben, weil die Bundestagspolizei noch pr\u00fcft, ob Fi\u00df ein Sicherheitsrisiko darstellt. Daniel Fi\u00df\u2018 politische Wurzeln liegen in der Neonazi-Szene in Mecklenburg-Vorpommern. Er war zun\u00e4chst Mitglied bei den Jungen Nationaldemokraten, der Nachwuchsorganisation der NPD, und lief auf rechten Demonstrationen mit. In den vergangenen f\u00fcnf Jahren, w\u00e4hrend seines Politikstudiums in Rostock, wurde er zu einer f\u00fchrenden Figur der Identit\u00e4ren Bewegung und wurde Mitglied des Bundesvorstandes.\nDaniel Fi\u00df erscheint im \u201erussophilen\u201c rechtsextremen Orbit von Manuel Ochsenreiter, Yuri Kofner, Patrick Poppel und anderen. Auf einem Bild von Juri Kofner auf Facebook, das f\u00fcr eine Ausgabe von J\u00fcrgen Els\u00e4ssers Querfront-Magazin \u201eCompact\u201c wirbt, vom Oktober 2015, ist Daniel Fi\u00df neben Manuel Ochsenreiter, Kai Homilius, Martin Sellner, Patrick Poppel, Alexander Markovics und J\u00fcrgen Elsaesser getaggt.\nAm 17. Juni 2016 trat Fi\u00df auf einer IM-Kundgebung in Berlin auf, neben der\n[Galionsfigur der Identit\u00e4ren Bewegung \u00d6sterreichs, Martin Sellner.](https://www.youtube.com/watch?v=pY3lM47s7B8)\nIm April 2019 wurde bekannt, dass Fi\u00df von einem anderen AfD-Politiker, dem Co-Vorsitzenden der AfD, Dennis Augustin, finanziell unterst\u00fctzt wurde.\n\u201eAugustin hat auch einen der Anf\u00fchrer der Gruppe, den Rostocker Daniel Fi\u00df, finanziell unterst\u00fctzt. Ein Rechercheportal hat jetzt einen Kontoauszug von Fi\u00df ver\u00f6ffentlicht. Aus dem Papier geht hervor, dass Augustin ihm im vergangenen September rund 1.200 Euro gezahlt hat\u2026 Augustin sagte, Fi\u00df habe eine Grafikdesign-Agentur. Die Zahlung sei rein beruflich erfolgt. Der AfD-Co-Chef sieht auch keinen Versto\u00df gegen den geltenden Unvereinbarkeitsbeschluss innerhalb der AfD, der eine Zusammenarbeit mit der [Identit\u00e4ren] Bewegung ausschlie\u00dft. Die Zahlung sei zwar nicht politisch, aber es best\u00fcnden pers\u00f6nliche Bekanntschaften.\n[Dass der Kontoauszug ver\u00f6ffentlicht wurde, nannte Augustin einen \u201eschmutzigen Trick\u201c und einen kriminellen Akt. Ob die Zahlung an Fi\u00df einmalig war oder ob regelm\u00e4\u00dfig Geld auf dieses Konto flie\u00dft, beantwortete Augustin nicht.]\u201c\nIm August 2020 nahm Fi\u00df an einer Massendemonstration von Corona-Leugnern teil, darunter Hardcore-Neonazis, Reichsb\u00fcrger, Identit\u00e4re, Anti-Vaxxer, Anh\u00e4nger der\n[Qanon-Verschw\u00f6rungstheorie und andere Anh\u00e4nger, die unter einem antiwissenschaftlichen und verschw\u00f6rungstheoretischen Dach in die \u201eQuerfront\u201c gelockt wurden](https://twitter.com/IbDoku/status/1300479139535872004).Auf einem Bild ist er zusammen mit dem Identit\u00e4ren Mario M\u00fcller zu sehen, einer Schl\u00fcsselfigur des ber\u00fcchtigten identit\u00e4ren Klubhauses Kontrakultur Halle.\nKandel ist \u00fcberall\nKandel ist \u00fcberall \u201c ist\n[eine deutsche rechtsextreme Kampagne](http://kandel-ist-ueberall.de/), die seit 2018 in ganz Deutschland Demonstrationen organisiert und versucht, Zuwanderer f\u00fcr Gewalt gegen Frauen verantwortlich zu machen. Im Impressum der [Kandel-Website wird die AfD-Politikerin Christina Baum](http://www.baum-christina.de/) als [Verantwortliche f\u00fcr die Initiative genannt](https://www.facebook.com/Dr.Christina.Baum/). Das Spendenkonto l\u00e4uft unter dem Namen \u201eB\u00fcrgerwille e.V. \u2013 Verein f\u00fcr Verfassungstreue\u201c.\nKandel ist eine Kleinstadt in Rheinland-Pfalz, in der am 27. Dezember 2017 ein afghanischer Asylbewerber seine Ex-Freundin Mia erstochen hatte. Der Vorfall wurde als Hauptanker genutzt, als die Kandel-Kampagne gestartet wurde. Seitdem organisiert die Initiative unter dem Hashtag #kandelist\u00fcberall Kundgebungen in ganz Deutschland, denen sich verschiedene rechtsextreme Gruppen anschlie\u00dfen.\nChristina Baum, die \u201eKandel ist \u00fcberall\u201c offenbar als indirekte AfD-Kampagne ins Leben gerufen hat, pflegt Kontakte zu strammen Faschisten. Chat-Protokolle eines ehemaligen Mitarbeiters von Baum,\n[Marcel Grauf, mit einem anderen AfD-Politiker, Heiner Merz (Landtag Baden-W\u00fcrttemberg), wurden im Mai 2018 von der kleinen, aber renommierten Wochenzeitung Kontext geleakt](https://www.kontextwochenzeitung.de/politik/371/sieg-heil-mit-smiley-5077.html).\nSie geben Einblick in eine hasserf\u00fcllte und menschenverachtende Gedankenwelt eines Mannes, der Demokratie, Juden und Ausl\u00e4nder verachtet. Die Chat-Korrespondenzen erstrecken sich \u00fcber einen Zeitraum von mehr als vier Jahren. Protagonisten sind Mitarbeiter popul\u00e4rer AfD-Politiker, verschiedene Mitglieder der Neuen Rechten, NPD-Funktion\u00e4re und Mitglieder rechter Studentenverbindungen, insbesondere der Burschenschaft Germania Marburg, in der Grauf selbst Mitglied ist. All die pers\u00f6nlichen Botschaften bilden zusammen ein Universum des intellektuellen Faschismus, der ein Europa der Nationalstaaten unter F\u00fchrung eines starken F\u00fchrers anstrebt.\nIn seiner Internetkorrespondenz \u00e4u\u00dfert Grauf seine Bewunderung f\u00fcr Adolf Hitler und Mussolini sowie seine Zustimmung zum Massenm\u00f6rder Breivik und zum Rechtsterrorismus im Allgemeinen. Die Chat-Protokolle sind durchtr\u00e4nkt von fremdenfeindlichen, antiislamischen und antisemitischen \u00c4u\u00dferungen. Afrikaner werden als \u201eNeger\u201c bezeichnet, Araber als \u201eSandneger\u201c, Muslimen wird generell \u201euntermenschliches Verhalten\u201c attestiert, das auf ihre \u201eRasse\u201c zur\u00fcckzuf\u00fchren sei. Behinderte Menschen werden als \u201eMongos\u201c bezeichnet. Geldprobleme k\u00f6nnten durch die Besteuerung von Juden gel\u00f6st werden, so Grauf, der im Februar 2016 einen Freund fragte, ob er lieber Sophie Scholl oder Anne Frank vergewaltigen w\u00fcrde.\n[Hier sind nur zwei Zitate](https://www.kontextwochenzeitung.de/politik/371/sieg-heil-mit-smiley-5077.html):\nIch freue mich so sehr auf einen B\u00fcrgerkrieg mit Millionen von toten Menschen. Frauen, und Kinder. Das ist mir egal. Die Hauptsache ist, dass er bald beginnt \u2026. Es w\u00e4re so sch\u00f6n. Ich m\u00f6chte auf Leichen pissen und auf Gr\u00e4bern tanzen. SIEG HEIL!\nWir haben mittlerweile so viele Ausl\u00e4nder, dass ein Holocaust an der Zeit w\u00e4re.\nDen AfD-Job bekam Grauf mit Hilfe seines Burschenschaftsfreundes Philip Stein, ebenfalls Mitglied der Germania Marburg.4 Stein ist Teil des Netzwerks um den Verleger G\u00f6tz Kubitschek, der wichtigsten Verbindungsfigur zwischen AfD und Neuer Rechter.\n2018\nEnde Februar 2018 fanden in Kandel und anderen deutschen St\u00e4dten die ersten Kundgebungen eines Konglomerats rechtsextremer Gruppen und Parteien statt, darunter Mitglieder von AfD, NPD, Pegida, der Identit\u00e4ren Bewegung sowie rechtsextremer Rockerclubs,\n[um gegen die Asylpolitik von Angela Merkel zu demonstrieren. Verschiedene AfD-Untergruppen wie die \u201eRusslanddeutschen in der AfD](https://www.facebook.com/russlanddeutscheinderafd/posts/2066327086968903) \u201c und \u201eRusslanddeutsche f\u00fcr die AfD\u201c warben mit Anzeigen [f\u00fcr die Teilnahme an der Aktion und ver\u00f6ffentlichten Videos von Teilnehmern](https://www.facebook.com/AfDrus/videos/941730095974783/).\nDie Dichte der Kandeler Demonstrationen im Jahr 2018 war betr\u00e4chtlich, wie die Aufstellung der Veranstaltungen im Fr\u00fchjahr des Jahres zeigt.\n[Bereits auf einer der ersten Demonstrationen in Kandel am 3. M\u00e4rz 2018 wurde von Zusammenst\u00f6\u00dfen mit Gegendemonstranten der Antifa berichtet.](https://www.youtube.com/watch?v=x19hqIDh-E0)\nBei den Kundgebungen in Kandel war die Deutsch-Identit\u00e4re Bewegung unter den Teilnehmern sichtbar pr\u00e4sent.8 Bei einer der Demonstrationen konnte man ein IM-Transparent sehen, auf dem zu lesen war: \u201eRemigration! Multi-Kulti ist gescheitert.\u201c\nAm 9. April 2018 hielt der AfD-Bundestagsabgeordnete Dietmar Friedhoff, der in diesem Jahr Wahlbeobachter bei der russischen Pr\u00e4sidentschaftswahl war, eine Rede bei einer \u201eKandel ist \u00fcberall\u201c-Veranstaltung in Hannover, wo jeden zweiten Montag auf dem zentralen Opernplatz eine Kundgebung stattfindet.\n2020\nIm August 2020 nahmen Kandel und seine Sympathisanten an einer Massendemonstration von Corona-Leugnern in Berlin teil, darunter Hardcore-Neonazis, Reichsb\u00fcrger, Identit\u00e4re, Anti-Vaxxer,\n[Anh\u00e4nger der Qanon-Verschw\u00f6rungstheorie und andere unter einem antiwissenschaftlichen und verschw\u00f6rungstheoretischen Dach in die \u201eQuerfront\u201c gelockte Anh\u00e4nger.](https://twitter.com/IbDoku/status/1300710249180147712)\nEinzelpersonen aus dem Rechtsextremen Umfeld\n[#WolfgangGreulich], [#Demagoge]der [#Coronainfotour]von [#Querdenken]mit [#BodoSchiffmann]& [#SamuelEckert], ist Inhaber der Firma \"WS-Datenservice\". Er unterst\u00fctzt die Tour nicht nur finanziell, es werden bedeutende Verbindungen sichtbar.\nZuerst seine Rede \u00fcber\n[#Umsturz]-Fantasien: [pic.twitter.com/p0Gnneicjk]\n\u2014 Recherchenetzwerk AS (@antischwurbler)\n[January 12, 2021]\nDr. Fiechtner, Mitglied des Landtags in BW fordert zum Staatsstreich und Revolten wie im\n[#Capitol]auf:\n\u201eDann gilt es vllt. ernst zu machen mit den Parlamenten. Nicht diese Show-Veranstaltungen, wie vor 2 Tagen im Capitol\u2026.\u201c.\n[pic.twitter.com/mGzksgF5e8]\n\u2014 Sohnerich I der Prickelnde (@uhrensohn14)\n[January 8, 2021]\nRadikalisierung\nDas Ganze Querdenken Umfeld war schon immer in ihrem Themenschwerpunkt radikal. \u00dcbergriffe auf Pressevertreter gab es auf allen Demonstrationen, ob Berlin oder Leipzig oder eben auf anderen Demonstrationen \u00e4hnlicher Art. Unabh\u00e4ngig ob Querdenken in Deutschland oder auch in \u00d6sterreich, eine zunehmende Art der starken Radikalisierung liegt in diesem Umfeld vor.\nhttps://twitter.com/__investigate__/status/1364111094458032131\nWir dokumentieren hier einen der zahlreichen Angriffe auf Pressevertreter:innen bei der heutigen Demonstration in\n[#Wien]. Ein rechtsextremer Demonstrationsteilnehmer tritt einer Journalistin die Kamera aus der Hand. [#w3101] [#w311] [https://t.co/xsmOzAfior] [pic.twitter.com/9ftuzQXxTV]\n\u2014 Presseservice Wien (@PresseWien)\n[January 31, 2021]\nEine Radikalisierung findet in dem Ma\u00dfe statt, dass eben auch Rechtsextremisten vor Ort sind. Sie wollen einen Umsturz und nutzen auch die Querdenken Basis, da sie auch keinerlei Protest aus dieser Basis erwarten. Es schwei\u00dft der Hass auf die Regierung diese Querfront von Rechts zusammen, man l\u00e4sst sich durch leicht und geschmeidig \u201cf\u00fchren\u201d. Sich selbst sieht man aber nicht als Faschist oder als radikal rechtsextremistisch an.\nDurch den Zusammenschluss mit dem Autokorso befinden sich jetzt bis zu 600 Personen an der Siegess\u00e4ule, die aktuell ohne Abstand und nur teilweise mit Masken zur Musik von Bj\u00f6rn Banane tanzen. Rechtsextremisten wie der Volkslehrer und \u201eAktivist Mann\u201c sind in der Menge.\n[#b3101] [pic.twitter.com/e3a3ibd7LN]\n\u2014 julius geiler (@glr_berlin)\n[January 31, 2021]\nGlossar\nNachfolgend die rechtsextremen Teilnehmer, die bei den Protesten in und um Querdenken identifiziert wurden:\nA\nAfD\nRund ein Dutzend Politiker der rechtsextremen Partei AfD konnten unter den Demonstranten ausgemacht werden, darunter Ulrich Oehme (AfD-Bundestagsabgeordneter); R\u00fcdiger Imgart (AfD Weilheim-Schongau); Hansj\u00f6rg M\u00fcller (AfD-Fraktion); Andr\u00e9 Poggenburg (EX AfD MdL); Hugh Bronson (AfD Berlin); Robby Schlund (AfD MdB); Thomas Rudy (AfD MdL); Gunnar Lindemann (AfD Berlin); Markus Frohnmaier (AfD MdB); Bj\u00f6rn H\u00f6cke (AfD MdL) und Steffen Kotr\u00e9 (AfD MdB).\nWeitere Fotos zeigen den Kontext des Angriffs:\nDavor\n1. Zloch, Naggert & Laaf provozieren Polizisten am Gitter,\n[#AfD]-MdB M\u00fcller im Hintergrund dabei\nDanach\n2. Laaf tritt mit voller Wucht gegen das Gitter\n3. Polizei verteidigt Gitter, Rechte weichen zur\u00fcck.\n[#nonazis] [#b2908] [#noafd] [pic.twitter.com/mjtxndZTd9]\n\u2014 Rechercheplattform zur Identit\u00e4ren Bewegung (@IbDoku)\n[September 4, 2020]\nDer Rechtsanwalt und Richter am Bayerischen Verfassungsgerichtshof R\u00fcdiger Imgart (AfD Weilheim-Schongau) wurde inmitten des\n[ Neonazi-Aufmarsches vor dem Reichstag gesichtet, der sp\u00e4ter das Geb\u00e4ude \u201est\u00fcrmte\u201c](https://twitter.com/SpangClaudia/status/1300064412078952449). Der AfD-Bundestagsabgeordnete [Hansj\u00f6rg M\u00fcller \u201egriff zusammen mit den rechten Rappern Chris Ares/Christoph Zloch & Primus/Andre Laaf die Polizeiabsperrung in der Friedrichstra\u00dfe an\u201c, so ein Twitter-Nutzer.](https://twitter.com/IbDoku/status/1301779654471286784)\nAktivist Mann (Matth\u00e4us Westfal)\nRechtsextremer und antisemitischer YouTuber mit \u00fcber 10000 Abonnenten,\n[der zu denjenigen geh\u00f6rte, die das Reichstagsgeb\u00e4ude st\u00fcrmten](https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html). Er ist angeblich [Mitglied der Sekte \u201eOrganische Christus Generation\u201c](https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo).\n28.10.2020\nMatth\u00e4us W. aka Aktivist Mann\n[pic.twitter.com/AN3SF3W5JV]\n\u2014 Li zy (@LizyInDerBlase)\n[October 28, 2020]\nAnastasia-Bewegung\nAuf den ersten Blick erscheinen die \u201eSiedler\u201c der Anastasia-Bewegung als harmlose \u00f6kologisch orientierte Aussteiger. Sie pr\u00e4sentieren sich als unpolitische Bewegung, die so \u00f6kologisch und nachhaltig wie m\u00f6glich im Einklang mit der Natur leben will. Ihre Ideologie\n[basiert jedoch auf Antisemitismus, Verschw\u00f6rungstheorien und einem reaktion\u00e4ren sowie rassistischen Weltbild](https://www.bpb.de/veranstaltungen/dokumentation/311290/voelkische-siedler-rechtsextreme-netzwerke-auf-dem-land). Mitglieder der Anastasia-Bewegung hatten bereits an der ersten Querdenken-Demonstration am 1. August 2020 teilgenommen.\nAnti-Antifa\n[\u201eAnti-Antifa\u201c](https://www.foiaresearch.net/organization/anti-antifa) ist die Selbstbezeichnung mehrerer rechtsextremer Gruppen, die seit Mitte der 1990er Jahre in Deutschland entstanden sind, mit dem erkl\u00e4rten Ziel, Antifaschisten und Linke zu bek\u00e4mpfen, insbesondere Teilnehmer von Gegendemonstrationen bei rechtsextremen Kundgebungen, aber auch andere Gegner wie linke Politiker, Journalisten oder Wissenschaftler.\nChris Ares\nDer rechtsextreme Rapper Chris Ares mit Verbindung zur AfD hatte seine rechte Fangemeinde zum Aufmarsch aufgerufen, doch die Resonanz war eher gering. Die Gruppe um Ares lieferte sich verbale Auseinandersetzungen\n[mit der Polizei und r\u00fcttelte immer wieder an einer Absperrung, bis zwei Groupies festgenommen wurden](https://www.foiaresearch.net/event/querdenken#footnote16_183lj18).\nB\nMichael Ballweg\nDer Gr\u00fcnder von Querdenken, der IT-Unternehmer Michael Ballweg, kokettiert mit der\n[QAnon-Verschw\u00f6rungstheorie und wurde auf rechten bis rechtsextremen Plattformen wie Tichys Einblick](https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/ballweg-interview/) und [dem Compact-Magazin beworben](https://www.kopp-verlag.at/a/compact-magazin-ausgabe-september-2020). [Laut der S\u00fcddeutschen Zeitung](https://www.sueddeutsche.de/politik/profil-michael-ballweg-1.5012098):\nBei den von ihm organisierten Demonstrationen pr\u00e4sentierte sich der Stuttgarter Ballweg zun\u00e4chst als Verfechter der Grundrechte, polemisierte aber auch gegen das Tragen von Masken und einen angeblichen Zwangsimpfungsplan. Inzwischen hat er auch Sympathien f\u00fcr die vor allem in den USA bekannte Verschw\u00f6rungsgruppe QAnon ge\u00e4u\u00dfert.\nBallweg ist auf Bildern zusammen mit dem mehrfach verurteilten Holocaust-Leugner und v\u00f6lkischen\n[ Video-Blogger Nikolai Nerling, auch bekannt als der \u201eVolkslehrer\u201c, aufgetreten](https://twitter.com/_Lycurgus/status/1300216423646662660).\nStephan Bergmann hat wiederholt Inhalte gepostet, in denen er vor einer \u201eVermischung der Rassen\u201c warnt. In einem Fall warnt er vor der Z\u00fcchtung einer \u201ehellbraunen Rasse in Europa\u201c. Durch genetische Vermischung w\u00fcrde der Intelligenzquotient der wei\u00dfen Bev\u00f6lkerung sinken. Um die \u201egro\u00dfen Zusammenh\u00e4nge des Weltgeschehens\u201c zu verstehen, empfahl Bergmann auch ein Video, in dem beschrieben wird, wie das deutsche Volk durch den Import von \u201eStammeskriegern aus Afrika\u201c und \u201eMassen von Muslimen\u201c systematisch ausgerottet werden solle.\nBernhard, Marc\n[Bernhard, Marc](https://twitter.com/andivendo/status/1300332288845254657) \u2013 AfD Baden-W\u00fcrttemberg, Anwalt; zuvor Themen wie Dieselfahrverbote, \u201eKlimawahnsinn\u201c oder Migration, jetzt sehr engagiert gegen Coronama\u00dfnahmen und gegen die Presse. [B\u00f6hringer, Peter](https://twitter.com/andivendo/status/1299958476144287744) \u2013 AfD Bayern, Autor; schreibt u.a. f\u00fcr seine Website \u201eGoldseiten\u201c, die mit der \u201eneurechten\u201c Zeitschrift \u201eeigent\u00fcmlich frei\u201c Artikel tauscht, sowie f\u00fcr den rechts-esoterischen \u201eKopp Verlag\u201c; zeitweilig Vorstandsvorsitzender der Desiderius-Erasmus-Stiftung; Verschw\u00f6rungsgl\u00e4ubiger, u.a. glaubt er an \u201eNeue Weltordnung (NWO)\u201c, Freimaurer (vgl. [Welt](https://www.welt.de/politik/deutschland/article172821423/Peter-Boehringer-Euro-Feind-aus-der-AfD-schaut-im-Bundestag-aufs-Geld.html)), warnt u.a. auf seinem Blog vor \u201ekulturellen \u00dcberfremdung durch Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge\u201c und \u201eUmvolkung\u201c; ab 2018 gelangten eine Reihe von Boehringer verfasster und abgesendeter E-Mails an die \u00d6ffentlichkeit, in der er sich antifeministisch und muslimfeindlich \u00e4u\u00dferte und Vokabular verwendet, das an den Nationalsozialismus erinnert (vgl. [Spiegel online](https://www.spiegel.de/politik/deutschland/peter-boehringer-e-mail-bringt-afd-mann-in-erklaerungsnot-a-1192686.html)). [Braun, J\u00fcrgen](https://twitter.com/andivendo/status/1299974832902352898) \u2013 AfD Baden-W\u00fcrttemberg, Kommunikationsberater; bestritt im Bundestag 2018 den V\u00f6lkermord an den Rohingya in Myanmar, weil die Rohingya muslimischen Glaubens sind. [B\u00fchl, Marcus](https://twitter.com/andivendo/status/1300350623041441792) \u2013 AfD Th\u00fcringen, Medieninformatiker; fragte 2018 nach der Freilassung des Journalisten Deniz Y\u00fccel aus t\u00fcrkischer Haft, ob und welche Kosten das f\u00fcr \u201edeutsche Steuerzahler\u201c verursacht h\u00e4tte. [B\u00fcttner, Matthias](https://twitter.com/andivendo/status/1300381751886446593) \u2013 AfD Sachsen-Anhalt, IT-Systemkaufmann, \u00e4u\u00dfert sich auf Social Media \u00fcber \u201eMigrantenkriminalit\u00e4t\u201c und gegen den Rundfunkbeitrag.\nBaden-W\u00fcrttemberg AfD\n\u201eAufstehen gegen Rassismus Offenburg\u201c berichtet, dass Stefan R\u00e4pple, AfD-MdL, nicht nur auf der Demonstration war, sondern dort auch eine Portion Pfefferspray ins Gesicht bekam \u2013 ein Selfie-Video davon stellte er selbst ins Internet. \u201eDiese Schweine, aus Steuergeldern bezahlt\u201c, sagt der Abgeordnete f\u00fcr den Wahlkreis Kehl wohl \u00fcber einen Polizisten, \u201eder W*chser hat mir voll ins Gesicht gespritzt, voll in die Fresse\u201c, jammert R\u00e4pple (das Video befindet sich in diesem Post in den Kommentaren).\nC\nCompact Magazin\nDie Demonstration vom 29. August wurde von verschiedenen rechtsextremen Medien beworben, zum Beispiel von der Zeitschrift Compact, die die ganze Titelseite ihrer September-2020-Ausgabe zur Verf\u00fcgung stellte,\n[um Querdenken mit dem \u201eQ\u201c von Qanon in Verbindung zu bringen. Die Schlagzeile lautet](https://www.kopp-verlag.at/a/compact-magazin-ausgabe-september-2020): \u201eQ \u2013 Querdenker \u2013 Wird die Freiheitsbewegung die Corona-Diktatur st\u00fcrzen?\u201c [Cotar, Joana](https://twitter.com/andivendo/status/1299974832902352898) \u2013 AfD Hessen, Veranstaltungsmanagerin, eher blass, engagiert sich zun\u00e4chst gegen Gefl\u00fcchtete und jetzt stark gegen Coronama\u00dfnahmen der Regierung.\nD\nDaniel Fi\u00df\nDer \u201eehemalige\u201c Co-Vorsitzende der deutschen Identit\u00e4ren Bewegung,\n[Daniel Fi\u00df, wurde zusammen mit dem anderen Identit\u00e4ren, u.a. Mario M\u00fcller, gesichtet](https://twitter.com/IbDoku/status/1300479139535872004). [Droese, Siegbert](https://twitter.com/andivendo/status/1300027368304717825) \u2013 AfD Sachsen, Hotelkaufmann, zeitweise Mitglied der v\u00f6lkischen \u201ePatriotischen Plattform\u201c, Unterzeichner der \u201eErfurter Resolution\u201c, wurde zum \u201eFl\u00fcgel\u201c gez\u00e4hlt; trat 2017 bei \u201eLegida\u201c in Leipzig auf und warb f\u00fcr die Zusammenarbeit von AfD und Pegida; machte Wahlwerbung mit einem PKW mit KfZ-Kennzeichen \u201eL-AH1818\u201c (\u201eAdolf Hitler AH AH\u201c in der rechten Szene), ein anderen PKW in der Aktion hatte \u201eL-GD3345\u201c (\u201eGro\u00dfdeutsches Reich 1933-1945\u201c), aber Droese sagte, dassei ihm nicht bekannt gewesen; lies sich bei einem Besuch in Adolf Hitlers Hauptquartier Wolfsschanze mit Hand auf dem Herz ablichten (vgl. [Frankfurter Rundschau](https://www.fr.de/meinung/afd-mann-wolfsschanze-11108832.html)) [Friedhoff, Dietmar](https://twitter.com/andivendo/status/1300050702237151232) \u2013 AfD Niedersachsen, Ingenieur; wird im Gutachten des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz f\u00fcr die Einstufung der AfD als Pr\u00fcffall namentlich erw\u00e4hnt, weil er \u00e4u\u00dferte, dass Bundeskanzlerin Angela Merkel das deutsche Volk \u201eausl\u00f6schen\u201c wolle und man dies \u201eradikal\u201c bek\u00e4mpfen m\u00fcsse (vgl. [VS-Gutachen](https://netzpolitik.org/2019/wir-veroeffentlichen-das-verfassungsschutz-gutachten-zur-afd/#vorschaltbanner)). [Frohnmeier, Markus](https://twitter.com/andivendo/status/1299958476144287744) \u2013 AfD Baden-W\u00fcrttemberg, Pressesprecher; 2016 wurden Kontakte zur rechtsextremen und gewaltbereiten Hooliganszene bekannt (\u201eGerman Defence League\u201c) (vgl. [Badische Zeitung](https://www.badische-zeitung.de/neue-vorwuerfe-gegen-afd-jungpolitiker-frohnmaier)). Besch\u00e4ftigte als Mitarbeitende im Abgeordnetenb\u00fcro u.a. ein Frau, die zuvor beim rechtsradikalen Traditionsverlag \u201eLesen & Schenken GmbH\u201c gearbeitet hatte und Manuel Ochsenreiter, ehemaliger Chefredakteur der rechtsextgremen Zeitschrift \u201eZuerst!\u201c, bis die Berliner Staatsanwaltschaft ein Ermittlungsverfahren gegen Ochsenreiter wegen des Verdachts der Anstiftung zu schwerer Brandstiftung einleitete (vgl. [Welt](https://www.welt.de/politik/deutschland/article187288076/Vorwuerfe-AfD-Mitarbeiter-im-Bundestag-nach-Berichten-ueber-Anschlag-entlassen.html)).\nDer III. Weg\nAuch Mitglieder der rechtsextremen Minderheitenpartei Der III.\n[Weg waren bei der Querdenken-Demonstration anwesend](https://download.media.tagesschau.de/video/2020/0903/TV-20200903-2304-5600.webxl.h264.mp4).\nNana Domena\nNana Domena ist Moderator und Agitator bei\n[Querdenken-Veranstaltungen und war auch bei der Demonstration am 29. August 2020 anwesend](https://www.youtube.com/watch?v=WtAkJHR7cxM). Er wurde an diesem Tag als \u201ejemand, der schon am 1. August hier war, vorgestellt. Sie kennen ihn. Er ist eigentlich das Gesicht, das zeigt, dass angeblich bei Querdenken niemand rassistisch ist. \u201eDenn einer unserer Frontm\u00e4nner und Entertainer ist so schwarz wie die Nacht dunkel ist.\u201c Als Domena die B\u00fchne betrat, begann er mit den Worten: \u201eGut gebr\u00e4unt, ich habe hier noch nie etwas von Rassismus geh\u00f6rt. Es gibt keinen Rassismus, es gibt kein rechts, kein links, kein schwul, kein hetero. Es gibt Menschen, und daf\u00fcr bin ich stolz, hier zu stehen.\u201c Nach Recherchen von Correctiv arbeitet Domena seit Jahren mit dem [Rechtsextremisten Frank Kraemer zusammen, mit dem er einen Podcast (Multikulti trifft Nationalismus) produziert](https://correctiv.org/faktencheck/hintergrund/2020/10/16/mein-freund-der-neonazi-querdenken-moderator-pflegt-seit-jahren-kontakt-in-die-rechtsextreme-szene/).\nWeiterf\u00fchrende Informationen zum Rechtsextremisten Frank Kr\u00e4mer:\n[Quelle Blick nach Rechts]: Erw\u00e4hnung findet in der Antwort der Landesregierung auch die Vermischung von neonazistischer und neurechter, rechtsextremistisch-intellektueller Szene. Unter anderem wird auf die \u201eIdentit\u00e4re Aktion\u201c (IA) sowie deren Nachfolger \u201eFreundeskreis Rhein-Sieg\u201c eingegangen. Diese Gruppen bildeten sich einst rund um Melanie Dittmer (nun Westerwald, Rheinland-Pfalz) und dem Gr\u00fcndungsmitglied der Rechtsrocks-Band \u201eStahlgewitter\u201c, Frank Kraemer. Vernetzt mit verschiedenen Spektren werden den wenigen Mitgliedern von IA und \u201eFreundeskreis\u201c 24 Ermittlungsverfahren zugeordnet.\nDer \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c (IB) hingegen geh\u00f6ren in NRW rund 20 Aktivisten an, hinzu kommen rund 30 Sympathisanten. Zwischen 2018 und Januar 2020 listet die Landesregierung hier 33 Ermittlungsverfahren auf.\n\u201eArcadi\u201c als mediales Bindeglied\n[Quelle Blick nach Rechts]: Zu strukturierten, aber parteiungebundenen Kr\u00e4ften, die es landesweit auf 650 Angeh\u00f6rige bringen, werden auch die Aktivisten der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c gez\u00e4hlt, deren Zuspruch sich von 70 auf 50 Mitstreiter reduziert hat. Der Kern davon umfasst 20 Personen. Teile davon sind auch als \u201eDefend Ruhrpott\u201c oder als Filmgruppe \u201eRuhrpott Roulette\u201c anzutreffen. Als mediales Bindeglied ist das Online- und Print-Magazin \u201eArcadi\u201c aus dem Publicatio e.V. anzusehen, das neuerdings auch namensgleich als Musiklabel agiert.\nAuff\u00e4llige Neonazi-Gruppierungen sind die \u201eVolksgemeinschaft Niederrhein\u201c aus Kamp-Lintfort sowie der \u201eFreundeskreis Rhein-Sieg\u201c, hervorgegangen aus der \u201eIdentit\u00e4ren Aktion\u201c, mit Frank Kraemer als Bandmitglied von \u201eStahlgewitter\u201c als einem der Hauptaktivisten.\nZu den Hauptbet\u00e4tigungsfeldern der unstrukturierten, subkulturellen rechten Szene z\u00e4hlen Musik-Aktivit\u00e4ten. Dieser Personenkreis ist immerhin von 1350 auf 1600 angewachsen. Gez\u00e4hlt wurden drei Rechtsrock-Konzerte, 22 Liedermacherabende und 15 \u201esonstige\u201c Musikveranstaltungen, also etwa Parteiversammlungen mit musikalischen Programmpunkten. Kamen 2019 in der Summe 40 Musik-Events zusammen, waren es im vorhergehenden Berichtsjahr nur 26.\nE\nEin Prozent\nDie Kampagne Ein Prozent f\u00fcr unser Land ist eine deutsche Kampagne, die der rechtsextremen Partei Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) nahesteht. Der Name ist eine Anspielung auf die Idee, dass es nur ein Prozent der Bev\u00f6lkerung braucht, um Deutschland zu ver\u00e4ndern. Ein Prozent versucht, verschiedene rechtsextreme Initiativen zu vernetzen, indem es Veranstaltungen organisiert und Petitionen initiiert, die sich vor allem gegen die deutsche Einwanderungspolitik richten. Ein Prozent unterst\u00fctzt auch Projekte wie den Aufbau einer \u201epatriotischen Gewerkschaft\u201c. Die Organisation wurde 2015 als Scharnier zwischen der AfD und der Identit\u00e4ren Bewegung von dem Publizisten G\u00f6tz Kubitschek (Antaios-Verlag, Sezession, Institut f\u00fcr Staatspolitik etc.), J\u00fcrgen Els\u00e4sser (Compact-Magazin) und dem AfD-Politiker Hans-Thomas Tillschneider gegr\u00fcndet.\n[Simon Kaupert von Ein Prozent f\u00fchrte ein Interview mit Stephan Bergmann, dem rassistischen Ex-](https://www.tagesspiegel.de/berlin/dokumentation-der-hass-den-stephan-bergmann-im-netz-verbreitete/26054768.html)Pressesprecher von Querdenken, der Organisation hinter der Demonstration.\nJ\u00fcrgen Els\u00e4sser\nDer Herausgeber des rechtsextremen Compact-Magazins, J\u00fcrgen Els\u00e4sser, trat gemeinsam mit einer prominenten Galionsfigur der \u00f6sterreichischen Identit\u00e4ren Bewegung, Martin Sellner, auf. Unter anderem am 29.08.2020 in Berlin.\nF\nFalun Gong\nMitglieder der Falun Gong-Sekte haben sich Berichten zufolge am 28. August 2020 auf dem Pariser Platz versammelt, wo sie einen Stand mit der \u00fcblichen antichinesischen Propaganda aufgebaut hatten und ihre Qi Gong-\u00dcbungen vorf\u00fchrten.\n[Die \u00dcberschrift eines gro\u00dfen Plakats lautete: \u201eDer b\u00f6seste Virus der Welt ist die Kommunistische Partei Chinas.](http://coronabrowser.com/419#image_20200829_120422)\u201c\nHeinrich Fiechtner\nRechtsextremer Ex-AfD-Politiker, der als Redner auf der\n[Demonstration am 29.08.2020 auftrat und dort wie ein Milit\u00e4rkommandant Befehle gab: \u201eJeder bleibt da, wo er ist \u2013 wie in jeder guten Armee. Jeder bleibt auf seiner Kampfposition, und von dort aus werden wir weiter k\u00e4mpfen.](https://www.spiegel.de/panorama/spiegel-tv-ueber-hygiene-demos-in-berlin-was-fuer-ein-volk-a-e1c7c825-4deb-4982-8c25-67eb920812b0) \u201c\nMarkus Frohnmaier\n[Markus Frohnmaier ist ein AfD-Abgeordneter](https://www.foiaresearch.net/person/markus-frohnmaier) mit unappetitlichen Kontakten zu russischen und deutschen Faschisten und Neonazis. [Sein ehemaliger Berater im Bundestag, Manuel Ochsenreiter,](https://www.foiaresearch.net/person/manuel-ochsenreiter) steht derzeit vor Gericht, weil er einen Brandanschlag unter falscher Flagge auf ein Kulturzentrum in der Ukraine finanziert hat.\nH\nUrsula Haverbeck\nBei der Querdenken-Demonstration (u.a. am 29.08.2020)\n[ waren auch Anh\u00e4nger der Holocaust-Leugnerin Ursula Haverbeck, anwesend](https://twitter.com/__investigate__/status/1301562664712392709). Ursula Haverbeck (*1928), die mehrfach wegen Nazi-Revisionismus verurteilt wurde, nachdem sie \u00f6ffentlich die [Realit\u00e4t der Gaskammern in den NS-Vernichtungslagern leugnete,war eine gute Freundin von Heinrich Himmlers Tochter Gudrun Burwitz](https://www.bnr.de/artikel/aktuelle-meldungen/nazi-ikone-verstorben).\nAttila Hildmann\nAttila Hildmann, ein veganer Koch und (ehemaliger) TV-Promi, der sich den Spitznamen \u201eAvocadolf\u201c verdient hat, ist einer der wichtigsten Qanon-Promotoren (auch wenn er zwischenzeitlich sich davon distanziert) in Deutschland. Laut der Deutschen Welle \u201e\n[behauptet der vegane Koch, Adolf Hitler sei im Vergleich zu Angela Merkel ein \u201eSegen\u201c gewesen, und beschuldigt sie, einen globalen V\u00f6lkermord vorzubereiten\u201c](https://www.dw.com/en/berlin-bans-rally-by-vegan-chef-and-conspiracy-theorist-attila-hildmann/a-54299794).Er war w\u00e4hrend der Demonstration [am 29. August vor der russischen Botschaft von der Polizei festgenommen worden](https://www.rbb24.de/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-protest-russische-botschaft-corona-demonstranten-attila-hildmann-fersehkoch.html). [Hampel, Armin Paul](https://twitter.com/andivendo/status/1299958497082130432) \u2013 AfD Niedersachsen, Journalist, war von November 2013 bis Januar 2018 Landesvorsitzender der AfD Niedersachsen, dann wurde der zerstrittene Landesvorstand vom AfD-Bundesschiedsgericht des Amtes enthoben. [Hartwig, Roland](https://twitter.com/andivendo/status/1299958497082130432) \u2013 AfD NRW, Rechtsanwalt, Klimawandel-Skeptiker, ver\u00f6ffentlichte eine Handreichung zum Umgang mit dem Verfassungsschutz, mit der festgeschrieben werden soll, was AfD-Mitglieder \u00f6ffentlich \u00e4u\u00dfern d\u00fcrfen. [Hemmelgarn, Udo](https://twitter.com/andivendo/status/1300059174928351237) \u2013 AfD NRW, Industriekaufmann, Gr\u00fcndungsmitglied der Desiderius-Erasmus-Stiftung, wehrt sich dagegen, von Expert*innen als Anh\u00e4nger der Reichsb\u00fcrger-Ideologie bezeichnet zu werden (vgl. [Focus](https://www.focus.de/politik/deutschland/bundestagswahl_2017/bundestagswahl-2017-er-koennte-ins-parlament-einziehen-reichsbuerger-kandidiert-fuer-die-afd-in-nrw_id_6847922.html)) [Hess, Martin](https://twitter.com/andivendo/status/1299958476144287744) \u2013 AfD Baden-W\u00fcrttemberg, Polizei-Ausbilder; 2019 wurde parteiintern dar\u00fcber spekuliert, ab der Verfassungsschutz ihn eingeschleust habe, was Hess von sich wies (vgl. [Badische Zeitung](https://www.badische-zeitung.de/intrige-gegen-bundestagsabgeordneten-hess-erschuettert-suedwest-afd)); aktiv gegen Linksextremismus. [Hilse, Karsten](https://twitter.com/andivendo/status/1299958464811335680) \u2013 AfD Sachsen, Polizist; geh\u00f6rte zum gem\u00e4\u00dfigten Teil der AfD, lehnte z.B. rassistische \u00c4u\u00dferungen von Alexander Gauland und Jens Maier \u00f6ffentlich ab; kandidierte im Jahr 2020 dreimal erfolglos f\u00fcr das Amt des stellvertretenden Bundestagspr\u00e4sidenten; trat 2020 mehrfach als Redner bzw. Organisator bei Demonstrationen und Protestaktionen gegen Corona-Beschr\u00e4nkungen auf. Unter anderem behauptet er dort wiederholt: \u201eDie Corona-Toten sind erstunken und erlogen.\u201c (vgl. [S\u00e4chsische Zeitung](https://www.saechsische.de/plus/afd-nutzt-corona-protest-in-bautzen-5202725.html)) [Hollnagel, Bruno](https://twitter.com/andivendo/status/1300339167503757312) \u2013 AfD Schleswig-Holstein, Bauingenieur, macht Wirtschaftsthemen\nI\nIdentit\u00e4re Bewegung\nAm fr\u00fchen Abend entrollten bekannte Kader der Identit\u00e4ren Bewegung an der\n[ Siegess\u00e4ule ein mehrteiliges Transparent mit dem PEGIDA-Slogan \u201eWir sind das Volk\u201c](https://twitter.com/IbDoku/status/1300477942884114432). [Laut einem Twitter-Nutzer](https://twitter.com/IbDoku/status/1300479139535872004):\n[Martin Sellner]leitete die Aktion, war aber unzufrieden mit dem fleckigen und schlaffen Gesamteindruck und der geringen Aufmerksamkeit. Au\u00dferdem anwesend: [Mario M\u00fcller (Fotograf)], Dawid Ratajczak (Filmer), Daniel Sebbin (Organisation), Maximilian Thorn, [Daniel Fiss], Thorsten G\u00f6rke\u2026\nJ\nJunge Alternative\n[Die Junge Alternative f\u00fcr Deutschland (JA)](https://en.wikipedia.org/wiki/Young_Alternative_for_Germany) ist die Jugendorganisation der rechtsextremen Partei Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD), bleibt aber rechtlich unabh\u00e4ngig. Seit 2019 stuft der deutsche [Inlandsgeheimdienst Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV)](https://de.wikipedia.org/wiki/Bundesamt_f%C3%BCr_Verfassungsschutz) die JA als \u201ePr\u00fcffall\u201c ein, was bedeutet, dass die Beh\u00f6rde die \u00f6ffentlichen Aktivit\u00e4ten der JA \u00fcberwacht. Gavin Singer von der JA (siehe unten) geh\u00f6rte zu denjenigen, die die Menge aufstachelten, die das Reichstagsgeb\u00e4ude \u201est\u00fcrmte\u201c.\nBeim \"Sturm auf dem Reichstag\" in\n[#Berlin]ganz vorne mit dabei:\nGavin Singer von der \"Jungen Alternative\" (JA) aus\n[#Rathenow]( [#Brandenburg]). [#b2908info] [#be2908] [#B2908] [pic.twitter.com/0fi1AhG4Od]\n\u2014 Presseservice_RN (@PresseserviceRN)\n[August 29, 2020]\nEin weiteres Foto zeigt Singer beim extrem rechten \"Tag der Nation\" am 3. Oktober 2019 in\n[#Berlin]. [pic.twitter.com/HIT4bVNLBr]\n\u2014 Presseservice_RN (@PresseserviceRN)\n[August 29, 2020] [Jongen, Marc](https://twitter.com/andivendo/status/1300340426138939392) \u2013 AfD Baden-W\u00fcrttemberg, Dozent, gilt als \u201ePhilosoph\u201c der AfD, gegen Gleichstellung (Wo \u201eGleichstellung\u201c stehe sei \u201eGleichschaltung\u201c nicht weit), v\u00f6lkische Ideologie, Kontakte zur \u201eNeuen Rechten\u201c (\u201eInstitut f\u00fcr Staatspolitik\u201c), kommentiert seine Wahl zum kulturpolitischen Sprecher der AfD-Bundestagsfraktion auf seiner Website: Er wolle als Teil der \u201eAbteilung Attacke\u201c nun \u201edie Entsiffung des Kulturbetriebs in Angriff\u201c nehmen. Also mit NS-Vokabular.\nK\nKandel ist \u00fcberall\n[Kandel ist \u00fcberall \u201c ist eine deutsche rechtsextreme Initiative](http://kandel-ist-ueberall.de/), die versucht, Migranten f\u00fcr Gewalt gegen Frauen verantwortlich zu machen. Ihre Leiterin, [Christina Baum, eine Politikerin der rechtsextremen Partei AfD, war auf der Querdenken-Demonstration](https://twitter.com/IbDoku/status/1300710249180147712), ebenso wie einige andere Sympathisanten der Kampagne. [Baum geriet nachhaltig in Verruf, als Chat-Protokolle ihres ehemaligen Mitarbeiters im Landtag](https://twitter.com/IbDoku/status/1300710249180147712), Marcel Grauf, durchsickerten. Sie enth\u00fcllen u.a., dass Grauf einen Freund gefragt hatte, ob er lieber Sophie Scholl oder Anne Frank vergewaltigen wolle, [und dass er \u201eauf Leichen pissen und auf Gr\u00e4bern tanzen\u201c wolle, gefolgt von \u201eSieg Heil!](https://www.kontextwochenzeitung.de/politik/371/sieg-heil-mit-smiley-5077.html)\u201c\nRobert F. Kennedy jr.\nDer prominenteste Redner der Veranstaltung war Robert F. Kennedy jr., Sohn von Robert F. Kennedy und Neffe des ehemaligen Pr\u00e4sidenten John F. Kennedy, ein prominenter Anti-Vaxxer. Er ist Leiter der Organisation Children\u2019s Health Defense, die gerade dabei ist, nach Europa zu expandieren. Kennedy begann seine Rede mit der Aussage, dass er im Gegensatz zu dem, was ihm gesagt wurde, nicht zu einer Menge von 5000 Neonazis spricht, und begann dann mit einer verschw\u00f6rungstheoretischen \u201eAnti-Establishment\u201c-Tirade dar\u00fcber, warum Regierungen Pandemien lieben. Bill Gates und Anthony Fauci, die die Pandemie geplant hatten, h\u00e4tten \u201eeinen sehr guten Job gemacht, die Quarant\u00e4ne zu nutzen, um 5G in alle unsere Gemeinschaften zu bringen\u201c und \u201eden Prozess zu beginnen, uns alle auf eine digitale W\u00e4hrung umzustellen, was der Beginn der Sklaverei ist\u201c, so Kennedy. Es \u00fcberrascht nicht, dass er in seiner Rede auf den ber\u00fchmten \u201eIch bin ein Berliner\u201c-Spruch seines Onkels Bezug nahm.\nKonfederacja (Polen)\nDer Vizepr\u00e4sident des brandenburgischen Landtags, Andreas Galau (AfD), trat zusammen mit dem Antisemiten Grzegorz Braun von der rechtsextremen Konfederacja (Polen) auf.\n[Braun hatte in der Vergangenheit erkl\u00e4rt: \u201eDie Juden f\u00fchren seit Jahrhunderten einen Krieg gegen die polnische Nation.](https://twitter.com/SHornchen/status/1300487950438989827https://twitter.com/SHornchen/status/1300487950438989827) \u201c\n[Kestner, Jens](https://twitter.com/andivendo/status/1299958470293237761) \u2013 AfD Niedersachsen, Bestatter [Keuter, Stefan](https://twitter.com/andivendo/status/1299958470293237761) \u2013 AfD NRW, Bankkaufmann, verschickte 2017 \u00fcber \u201eWhatsapp\u201c sieben Bilder, die den Nationalsozialismus verherrlichten. Gab hinterher an, dies sei zu Recherchezwecken an einen Mitarbeiter geschehen (vgl. [NRZ](https://www.nrz.de/staedte/essen/afd-chef-gauland-laesst-keuter-die-nazi-bildchen-durchgehen-id215729249.html), [stern](https://www.stern.de/politik/deutschland/afd-abgeordneter-stefan-keuter---heil-hitler--im-bundestag--8732198.html)). 2019 soll er bei einem Gedenkst\u00e4ttenbesuch ge\u00e4u\u00dfert haben, man m\u00fcsse die Euthanasie im Dritten Reich aus der Zeit heraus als gerechtfertigt verstehen (vgl. [Tagesspiegel](https://www.tagesspiegel.de/berlin/gedenkstaette-erstattet-strafanzeige-afd-abgeordneter-keuter-soll-euthanasie-verharmlost-haben/25285892.html)). [K\u00f6nig, J\u00f6rn](https://twitter.com/andivendo/status/1300341501852102656) \u2013 AfD Niedersachsen, Ingenieur, Eurokritiker\n[Komning, Enrico](https://twitter.com/andivendo/status/1300309912283734017) \u2013 AfD Mecklenburg-Vorpommern, Rechtsanwalt, zuvor \u201eSchill-Partei\u201c, FDP; in einem 2020 ver\u00f6ffentlichten Mitschnitt von 2016 aus einer internen Runde von AfD-Politikern aus MV sagt er: \u201e\u2026 parlamentarischer Staat, oder wie auch immer diese Demokratie hei\u00dft, \u2026 die wollen wir ja aber gar nicht. Die wollen wir doch abschaffen.\u201c (vgl. [Spiegel](https://www.spiegel.de/politik/deutschland/afd-politiker-enrico-komning-sprach-von-abschaffung-der-parlamentarischen-demokratie-a-d075f5ac-10d1-4b07-82a4-6baa880bfe1a)) [Kotr\u00e9, Steffen](https://twitter.com/andivendo/status/1299958503847743489) \u2013 AfD Brandenburg, Ingenieur, 2017 beschrieb er in einem Interview die aktuelle Zuwanderungspolitik als einen \u201eFahrplan zur \u00dcberfremdung\u201c \u2013 und zwar im rechtsextremen Magazin \u201eZuerst\u201c.\nL\nGunnar Lindemann\n[Gunnar Lindemann, Berliner AfD-Politiker mit Kontakten zu Faschisten und Neonazis, u.a. in Russland und im Donbass](https://www.foiaresearch.net/person/gunnar-lindemann), war ebenfalls auf der Querdenken-Demonstration anwesend. [Lucassen, R\u00fcdiger](https://twitter.com/andivendo/status/1300343891359662081) \u2013 AfD NRW, Oberst a.D., kritisiert das \u201egleichgeschaltete Europa\u201c von heute (vgl. [K\u00f6lnische Rundschau](https://www.rundschau-online.de/region/kreis-euskirchen/kall/proteste-rund-140-anhaenger-und-gegner-bei-veranstaltung-der-afd-in-kall-28402210))\nM\nHansj\u00f6rg M\u00fcller\nAm 29. August 2020 geh\u00f6rte der AfD-Abgeordnete Hansj\u00f6rg M\u00fcller zusammen mit den rechtsextremen Rappern Chris Ares/Christoph Zloch und Primus/Andre Laaf zu dem Mob, der die Polizeiabsperrung in der Friedrichstra\u00dfe angriff. Einen Tag sp\u00e4ter,\n[am 30. August 2020, sprach der AfD-Abgeordnete Hansj\u00f6rg M\u00fcller auf der Querdenken-B\u00fchne vor dem Brandenburger Tor.](https://twitter.com/IbDoku/status/1301896261063176192) [Malsack-Winkemann, Birgit ](https://twitter.com/andivendo/status/1299958470293237761)\u2013 AfD Berlin, Richterin; \u00e4u\u00dferte sich mehrfach fl\u00fcchtlingsfeindlich.\nMario M\u00fcller\nMario M\u00fcller ist ein prominentes Gesicht der deutschen Identit\u00e4ren Bewegung und tritt als einer der Hauptorganisatoren rechtsextremer Veranstaltungen in Sachsen-Anhalt und dar\u00fcber hinaus auf. M\u00fcller ist der Gr\u00fcnder von Kontrakultur Halle, einem ehemals\n[ber\u00fcchtigten Treffpunkt der deutschen Identit\u00e4ren Bewegung in der Stadt Halle, der laut Christoph D. Richter vom Deutschlandfunk als das wichtigste Projekt der Identit\u00e4ren Bewegung im deutschsprachigen Raum galt.](https://www.deutschlandfunk.de/rechtes-hausprojekt-in-halle-afd-und-identitaere-unter.1773.de.html?dram:article_id=399843) [Maier, Jens](https://twitter.com/andivendo/status/1299981418425131008) \u2013 AfD Sachsen, Richter, \u201eFl\u00fcgel\u201c-Mitglied und Obmann (2019 bis Aufl\u00f6sung 2020), bezeichnet sich selbst als \u201ekleiner H\u00f6cke\u201c; Stil: sprach 2017 \u00fcber die \u201eHerstellung von Mischv\u00f6lkern\u201c, durch die die \u201enationalen Identit\u00e4ten\u201c ausgel\u00f6scht werden sollten, was \u201eeinfach nicht zu ertragen\u201c sei; bezeichnete er die Aufarbeitung der NS-Verbrechen als \u201egegen uns gerichtete Propaganda und Umerziehung, die uns einreden wollte, dass Auschwitz praktisch die Folge der deutschen Geschichte w\u00e4re.\u201c Er erkl\u00e4re diesen \u201eSchuldkult\u201c f\u00fcr \u201eendg\u00fcltig beendet\u201c (vgl. [Tagesspiegel](https://www.tagesspiegel.de/politik/vorredner-von-bjoern-hoecke-der-richter-von-der-afd-ein-demagoge-in-robe/19295504.html)). [Miazga, Corinna](https://twitter.com/andivendo/status/1300083025414418443) \u2013 AfD Bayern, Juristin, unterschrieb 2015 die von Bj\u00f6rn H\u00f6cke vorgelegte \u201eErfurter Resolution\u201c; verantwortlich daf\u00fcr, dass \u201eCampact\u201c die Gemeinn\u00fctzigkeit aberkannt wurde. [M\u00fcller, Hansj\u00f6rg](https://twitter.com/andivendo/status/1299958481613656065) \u2013 AfD Bayern, Volkswirt, wurde dem Fl\u00fcgel zugerechnet, verbreitet Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen mit \u201eBelegen\u201c von \u201eFreidenker-Seiten im Internet\u201c (vgl. [FAZ](https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/afd-verteidigt-putin-auf-ihrem-russlandkongress-15149657.html)); verweigerte den Applaus, als die Auschwitz-\u00dcberlebende Anita Lasker-Wallfisch am 31. Januar 2018 in der Gedenkstunde zum Tag des Gedenkens an die Opfer des Nationalsozialismus eine Rede im Bundestag hielt (vgl. [Spiegel](https://www.spiegel.de/politik/deutschland/holocaust-afd-abgeordneter-hansjoerg-mueller-nennt-gedenken-im-bundestag-heuchlerisch-a-1194521.html)).\nhttps://twitter.com/bahaima/status/1301434637793845250?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1301434637793845250%7Ctwgr%5E%7Ctwcon%5Es1_&ref_url=https%3A%2F%2Fwww.belltower.news%2Fdokumentation-diese-afd-politikerinnen-feierten-auf-der-querdenken-demonstration-103619%2F\nO\n[Oehme, Ulrich](https://twitter.com/andivendo/status/1300027363410022402) \u2013 AfD Sachsen, Versicherungsmakler, Ex-\u201eDie Freiheit\u201c, wurde dem Fl\u00fcgel zugerechnet, plakatierte im Bundestagswahlkampf Plakate mit dem verbotenen Wahlspruch der SA (\u201eAlles f\u00fcr Deutschland\u201c), wollte diesen Zusammenhang aber nicht kennen.\n[Otten, Gerold](https://twitter.com/andivendo/status/1300349286509621248) \u2013 AfD Bayern, Berufssoldat a.D., scheiterte 2019 bei der Wahl zum Bundestagsvizepr\u00e4sidenen und 2020 bei der Wahl zum Wehrbeauftragen der Bundesregierung. [Peterka, Tobias ](https://twitter.com/andivendo/status/1300352671954669568)\u2013 AfD Bayern, Jurist, stellvertretender Vorsitzender der Deutsch-Koreanischen Parlamentariergruppe [Podolay, Paul](https://twitter.com/andivendo/status/1300059180792000514) \u2013 AfD Bayern, Eurokritiker, Pr\u00e4sident der Deutsch-Slowakischen Wirtschaftsunion [Protschka, Stephan](https://twitter.com/andivendo/status/1300143419252146176) \u2013 AfD Bayern, Vertrieb, hatte einen Mitarbeiter der Mitglied der schlagenden Berlinder Burschenschaft Gothia war, zwei andere Mitarbeiter beteiligten sich an Aktionen der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c (vgl. [ZEIT](https://www.zeit.de/politik/deutschland/2018-03/afd-bundestag-mitarbeiter-rechtsextreme-identitaere-bewegung), [taz](https://taz.de/Junge-Alternative-im-Bundestag/!5506272/))\nR\n[Reichardt, Martin](https://twitter.com/andivendo/status/1300380125578567680) \u2013 AfD Sachsen-Anhalt, Ex-SPD, wurde dem \u201eFl\u00fcgel\u201c zugerechnet; eine seiner Mitarbeiterinnen arbeitet zuvor beim rechtsalternativen \u201eCompact\u201c-Magazin (vgl. [ZEIT](https://www.zeit.de/politik/deutschland/2018-03/afd-bundestag-mitarbeiter-rechtsextreme-identitaere-bewegung)) [Renner, Martin](https://twitter.com/andivendo/status/1300065148745535489) \u2013 AfD NRW, schreibt auf dem islamfeindlichen Blog \u201ePolitically Incorrect\u201c eine regelm\u00e4\u00dfige Kolumne\nS\n[Schlund, Robby](https://twitter.com/andivendo/status/1299958464811335680) \u2013 AfD Th\u00fcringen, Arzt, Ex-FDP, wurde dem \u201eFl\u00fcgel\u201c zugerechnet, druckte zur Demonstration die \u201eSchuldig\u201c-Plakate (s.u.) [Seitz, Thomas](https://twitter.com/andivendo/status/1300083025414418443) \u2013 AfD Baden-W\u00fcrttemberg, Jurist, wurde dem \u201eFl\u00fcgel\u201c zugerechnet, \u00e4u\u00dfert sich wiederholt rassistisch und islamfeindlich. [Sichert, Martin](https://twitter.com/andivendo/status/1300353584677224449) \u2013 AfD Bayern, Kaufmann, \u201enationalkonservativ\u201c, relativierte auf seiner FB-Seite Kriegsverbrechen im Zweiten Weltkrieg (vgl. [Abendzeitung](https://www.abendzeitung-muenchen.de/politik/die-kuenftigen-bayerischen-afd-abgeordneten-art-415904)).\nW\n[Weyel, Harald](https://twitter.com/andivendo/status/1300059174928351237) \u2013 AfD NRW, \u00d6konom, stellte als MdB als Mitarbeiter Erik Lehnert ein (zuvor Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des rechtsextremen \u201eInstituts f\u00fcr Staatspolitik\u201c); Kuratoriumsmitglied der \u201eDesiderius-Erasmus-Stiftung\u201c (vgl. [ZEIT](https://www.zeit.de/politik/deutschland/2018-03/afd-bundestag-mitarbeiter-rechtsextreme-identitaere-bewegung))\nHier entlang\n[zum Quellenverzeichnis](https://www.volksverpetzer.de/quellenverzeichnis-das-gesamte-neonazi-umfeld-der-querdenken-bewegung/)\nArtikelbild:\n[Iven O. Schloesser](https://www.shutterstock.com/de/g/IvenSchloesser)\nUnsere Autor:innen nutzen die\n[ Corona-Warn App](https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/corona-warn-app) des RKI.", "language": null, "image": "https://www.volksverpetzer.de/wp-content/uploads/2021/12/querdenken-nazi.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.volksverpetzer.de/", "https://www.volksverpetzer.de", "https://www.volksverpetzer.de/ueber-uns/", "https://www.volksverpetzer.de/credits/", "https://www.volksverpetzer.de/app/", "https://volksverpetzer-shop.de", "https://www.volksverpetzer.de/videos/", "https://www.volksverpetzer.de/unterstutzen/", "https://www.volksverpetzer.de/author/gegen-die-afd/", "https://www.volksverpetzer.de/category/aktuelles/", "http://www.scharf-links.de/40.0.html?&tx_ttnews[tt_news]=3520&tx_ttnews[cat]=21&cHash=a562a145d2", "https://de.wikipedia.org/wiki/Querfront", "http://www.potemkin-zeitschrift.de/2015/03/16/fds-veranstaltung-in-hannover-keine-handbreit-den-neuerechten-endgamern/", "https://www.heise.de/tp/features/Querfront-als-Symptom-3952540.html?seite=all", "https://www.deutschlandfunk.de/gefaengnisse-in-russland-die-folter-und-die-folgen.1773.de.html?dram:article_id=433533", "https://www.dw.com/de/neonazi-hooligans-und-corona-proteste/a-56011476", "https://www.welt.de/politik/deutschland/article214651142/Querdenken-Initiator-distanziert-sich-von-Demonstranten-am-Reichstag.html", "https://www.dw.com/de/neonazi-hooligans-und-corona-proteste/a-56011476", "https://www.bmi.bund.de/DE/themen/verfassung/staatliche-ordnung/versammlungsrecht/versammlungsrecht-node.html", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/berliner-polizei-will-zweites-leipzig-verhindern-querdenker-planen-bundestags-blockade-und-drohen-mit-gewalt/26626538.html", "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/linke-und-rechte-verschwoerungsglaeubige-die-neue-querfront-a-00000000-0002-0001-0000-000174784614", "https://www.kontextwochenzeitung.de/gesellschaft/476/querdenken-an-der-frontlinie-6733.html", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/rechter-videoblogger-in-berlin-wedding-strandbad-ploetzensee-bekommt-shitstorm-nach-rauswurf-des-volkslehrers/26158924.html", "https://www.kontextwochenzeitung.de/gesellschaft/476/querdenken-an-der-frontlinie-6733.html", "https://twitter.com/bjokie/status/1301309207317274624", "https://correctiv.org/faktencheck/hintergrund/2020/10/16/mein-freund-der-neonazi-querdenken-moderator-pflegt-seit-jahren-kontakt-in-die-rechtsextreme-szene/", "https://www.deutschlandfunk.de/qanon-und-querdenker-eine-abgrenzung-findet-ueberhaupt.2907.de.html?dram:article_id=489695", "https://www.deutschlandfunk.de/die-protokolle-der-weisen-von-zion.700.de.html?dram:article_id=79840", "https://twitter.com/hashtag/Oldenburg?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Ostfriesland?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/aU8iSnHS9Z", "https://twitter.com/OlRnn/status/1353702623300509698?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/Tob_Scho/status/1361721815203209218", "https://www.bnr.de/artikel/aktuelle-meldungen/hamburg-querdenken-orga-ebene-mit-afd-fl-gel", "https://twitter.com/hashtag/Querdenken?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/FCKNZS?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/fwpwQyj6bp", "https://twitter.com/jrettsch/status/1325449088779874306?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.deutschlandfunk.de/qanon-und-querdenker-eine-abgrenzung-findet-ueberhaupt.2907.de.html?dram:article_id=489695", "https://taz.de/Nena-bedankt-sich-bei-Querdenkerinnen/!5757291/", "https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html", "https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html", "https://www.volksverpetzer.de/aktuelles/corona-demo-29-08/", "https://www.sueddeutsche.de/politik/extremismus-chemnitz-verwaltungsgericht-chemnitz-genehmigt-demo-von-pro-chemnitz-dpa.urn-newsml-dpa-com-20090101-200420-99-767492", "https://twitter.com/hashtag/Chemnitz?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/democ_de?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/c2004?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/fa9JBpF7UI", "https://twitter.com/democ_de/status/1252332895072641024?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.mdr.de/sachsen/chemnitz/chemnitz-stollberg/corona-pro-chemnitz-demonstration-100.html", "https://www.sueddeutsche.de/politik/demonstrationen-chemnitz-demo-verbot-fuer-pro-chemnitz-polizei-loest-proteste-auf-dpa.urn-newsml-dpa-com-20090101-200424-99-828123", "https://dip21.bundestag.de/dip21/btd/19/207/1920774.pdf", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/kundgebung-an-hitlers-geburtstag-kritik-an-pegida-sondergenehmigung-16734313.html", "https://magazin.spiegel.de/SP/2020/20/170816289/index.html", "https://www.saechsische.de/plus/die-corona-demo-die-nicht-so-heissen-will-pirna-afd-mundschutz-5197098.html", "https://www.tagesspiegel.de/politik/ermittlungen-gegen-saechsischen-polizisten-rechte-demonstrieren-in-pirna-gegen-corona-regeln/25766976.html", "https://www.sueddeutsche.de/politik/demonstrationen-pirna-ermittlungen-nach-versammlung-mit-350-menschen-in-pirna-dpa.urn-newsml-dpa-com-20090101-200429-99-885841", "https://www.spiegel.de/panorama/justiz/pirna-in-sachsen-30-menschen-attackieren-polizisten-bei-anti-corona-demo-a-ad827d27-4757-44b3-bb83-bd05c5d96868", "https://www.rbb24.de/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/05/afd-corona-protest-hygiene-demo-berlin-.html", "https://www.mdr.de/sachsen/chemnitz/annaberg-aue-schwarzenberg/corona-npd-demonstration-aue-100.html", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/suedbaden/polizei-haelt-demonstranten-auseinander-100.html", "https://www.rnd.de/politik/kemmerich-demo-hat-dynamik-entwickelt-die-ich-so-nicht-gesehen-habe-2QVOS3WZKFBA5DVZ4RFNUBOKHA.html", "https://www.br.de/nachrichten/bayern/mehrere-demos-im-allgaeu-gegen-corona-einschraenkungen,Rxv3kYq", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/suedbaden/polizei-haelt-demonstranten-auseinander-100.html", "https://www.rnd.de/politik/kemmerich-demo-hat-dynamik-entwickelt-die-ich-so-nicht-gesehen-habe-2QVOS3WZKFBA5DVZ4RFNUBOKHA.html", "https://twitter.com/KarateKalle/status/1299668103358545920", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.verbot-der-corona-demo-querdenker-wollen-trotzdem-nach-berlin.6e8f9580-05dd-4b95-9888-9358cb1527b5.html", "https://www.volksverpetzer.de/aktuelles/corona-demo-29-08/", "https://www.nytimes.com/2020/08/31/opinion/germany-covid-lockdown-protests.html", "https://www.guidestar.org/profile/26-0388604", "https://www.scientificamerican.com/article/how-robert-f-kennedy-jr-distorted-vaccine-science1/", "https://childrenshealthdefense.org/about-us/board-directors/", "https://youtu.be/-u3H3PvebBU", "https://en.wikipedia.org/wiki/Christian_Bouchet", "https://en.wikipedia.org/wiki/Christian_Bouchet", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=192444078950378&set=a.130975308430589&type=3", "https://en.wikipedia.org/wiki/Christian_Bouchet", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=192444105617042&set=a.130975308430589&type=3", "https://en.wikipedia.org/wiki/Christian_Bouchet", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=192444042283715&set=a.130975308430589&type=3", "https://www.kopp-verlag.at/a/compact-magazin-ausgabe-september-2020", "https://www.stuttgarter-nachrichten.de/inhalt.im-stream-mit-rechtsaussen-wie-nah-sich-querdenker-und-rechtsextreme-sind.0c8053c0-ba9c-4111-b8f8-ddc1ece47f9c.html", "https://www.stuttgarter-nachrichten.de/inhalt.im-stream-mit-rechtsaussen-wie-nah-sich-querdenker-und-rechtsextreme-sind.0c8053c0-ba9c-4111-b8f8-ddc1ece47f9c.html", "https://www.dw.com/en/berlin-bans-rally-by-vegan-chef-and-conspiracy-theorist-attila-hildmann/a-54299794", "https://www.rbb24.de/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-protest-russische-botschaft-corona-demonstranten-attila-hildmann-fersehkoch.html", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=2185118958301643&set=a.551183005028588&type=3", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=2185118958301643&set=a.551183005028588&type=3", "https://exif-recherche.org/?p=6268", "https://twitter.com/SpangClaudia/status/1300064412078952449", "https://twitter.com/democ_de/status/1300114948492853250", "https://twitter.com/hashtag/sawallich?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/l%C3%BCbcke?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/b2908?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/b2908info?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/v9rSZG6MCu", "https://t.co/EJThTOuqCe", "https://twitter.com/immer_bereit/status/1299703046604234752?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/sawallich?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/l%C3%BCbcke?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/b2908?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/b2908info?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/qQJyvnwOr0", "https://twitter.com/immer_bereit/status/1299713183058362368?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/democ_de/status/1299386721302466561", "https://twitter.com/IbDoku/status/1300477942884114432", "https://twitter.com/IbDoku/status/1300479139535872004", "https://twitter.com/hashtag/Els%C3%A4sser?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Sellner?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Compact?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/QAnon?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/b2808?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/Y1GzGz4Lpw", "https://twitter.com/democ_de/status/1299386721302466561?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.volksverpetzer.de/corona/berlin2908-nazi/", "https://download.media.tagesschau.de/video/2020/0903/TV-20200903-2304-5600.webxl.h264.mp4", "https://download.media.tagesschau.de/video/2020/0903/TV-20200903-2304-5600.webxl.h264.mp4", "https://twitter.com/hashtag/b2808?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/EAxjPIBjfP", "https://twitter.com/felixhuesmann/status/1299410391504760834?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://lsa-rechtsaussen.net/tag/kaupert-simon/", "https://thueringenrechtsaussen.wordpress.com/2017/03/21/buerger-fuer-erfurt-ein-blick-hinter-die-kulissen/", "https://thueringenrechtsaussen.wordpress.com/2017/03/21/buerger-fuer-erfurt-ein-blick-hinter-die-kulissen/", "https://www.antifainfoblatt.de/tags/thassilo-hantusch", "https://recherche-nord.com/gallery/2015.05.23.html", "https://recherche-nord.com/gallery/2015.05.23.html", "https://lsa-rechtsaussen.net/tag/initiative-ein-prozent/", "https://www.der-rechte-rand.de/archive/1928/drr-163-seite_20-21-2/3/", "https://lsa-rechtsaussen.net/tag/kontrakultur-halle/", "https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html", "https://twitter.com/IbDoku/status/1300477942884114432", "https://twitter.com/IbDoku/status/1300477942884114432", "https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html", "https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html", "https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html", "https://twitter.com/PresseWien/status/1302228298970337281", "https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html", "https://twitter.com/LorenzMaroldt/status/1300071538008481794", "https://twitter.com/SchwarzePalmen/status/1301528762459344898", "https://twitter.com/SchwarzePalmen/status/1301548339075391488", "https://twitter.com/PresseWien/status/1302228298970337281", "https://www.zeit.de/gesellschaft/2020-12/verfassungsschutz-querdenken-711-baden-wuerttemberg-verschwoerungstheorien-rechtsextremismus", "https://stm.baden-wuerttemberg.de/de/service/presse/pressemitteilung/pid/querdenken-711-wird-beobachtet-1/", "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/ballweg-interview/", "https://www.kopp-verlag.at/a/compact-magazin-ausgabe-september-2020", "https://www.sueddeutsche.de/politik/profil-michael-ballweg-1.5012098", "https://www.zeit.de/gesellschaft/2020-12/verfassungsschutz-querdenken-711-baden-wuerttemberg-verschwoerungstheorien-rechtsextremismus", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/dokumentation-der-hass-den-stephan-bergmann-im-netz-verbreitete/26054768.html", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/dokumentation-der-hass-den-stephan-bergmann-im-netz-verbreitete/26054768.html", "https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo", "https://www.zeit.de/gesellschaft/2020-12/verfassungsschutz-querdenken-711-baden-wuerttemberg-verschwoerungstheorien-rechtsextremismus", "https://www.kontextwochenzeitung.de/gesellschaft/476/querdenken-an-der-frontlinie-6733.html", "https://www.kontextwochenzeitung.de/gesellschaft/476/querdenken-an-der-frontlinie-6733.html", "https://www.buzzfeednews.com/amphtml/ryanhatesthis/france-paris-yellow-jackets-facebook", "https://querdenken-711.de/impressum-%2F-kontakt", "https://twitter.com/Tob_Scho/status/1361721815203209218", "https://twitter.com/search?q=querdenken&src=typed_query&f=user", "https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/hier-sind-einige-falschspieler-unterwegs-offener-streit-im-lager-der-corona-querdenker/26163774.htmlhttps://www.tagesspiegel.de/berlin/hier-sind-einige-falschspieler-unterwegs-offener-streit-im-lager-der-corona-querdenker/26163774.html", "https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html", "https://twitter.com/bjokie/status/1301309201260711938", "https://correctiv.org/faktencheck/hintergrund/2020/10/16/mein-freund-der-neonazi-querdenken-moderator-pflegt-seit-jahren-kontakt-in-die-rechtsextreme-szene/", "https://twitter.com/_Lycurgus/status/1300216423646662660", "https://youtu.be/687urCFozqg?t=33", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/querdenker-und-rechtsextreme-auch-kontakte-zu-holocaustleugnern-17094590.html", "https://youtu.be/687urCFozqg", "https://www.verfassungsschutz.de/de/oeffentlichkeitsarbeit/presse/pm-20200312-bfv-stuft-afd-teilorganisation-der-fluegel-als-gesichert-rechtsextremistische-bestrebung-ein", "https://www.tagesspiegel.de/politik/zaesur-fuer-die-rechtsaussen-partei-verfassungsschutz-wird-afd-wohl-komplett-als-verdachtsfall-einstufen/26818314.html", "https://www.spiegel.de/panorama/spiegel-tv-ueber-hygiene-demos-in-berlin-was-fuer-ein-volk-a-e1c7c825-4deb-4982-8c25-67eb920812b0", "https://www.spiegel.de/panorama/spiegel-tv-ueber-hygiene-demos-in-berlin-was-fuer-ein-volk-a-e1c7c825-4deb-4982-8c25-67eb920812b0", "https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo", "https://twitter.com/DIEWELLE7/status/1299776953604599808", "https://www.zeit.de/gesellschaft/2020-12/verfassungsschutz-querdenken-711-baden-wuerttemberg-verschwoerungstheorien-rechtsextremismus", "https://www.otz.de/regionen/saalfeld/koenig-peter-i-peter-fitzek-traf-querdenken-vertreter-michael-ballweg-in-saalfeld-id230927214.html", "https://www.zeit.de/gesellschaft/2020-12/verfassungsschutz-querdenken-711-baden-wuerttemberg-verschwoerungstheorien-rechtsextremismus", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/querdenker-und-rechtsextreme-auch-kontakte-zu-holocaustleugnern-17094590.html", "https://twitter.com/bjokie/status/1301309207317274624", "https://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2020-09/querdenken-bewegung-michael-ballweg-corona-demos-berlin-initiator?utm_referrer=https%3A%2F%2Fwww.google.com%2F", "https://twitter.com/00schneemann/status/1331191575813246978", "https://twitter.com/Volksverpetzer?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/AfD?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/NoAfD?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/hmkiDd0viI", "https://twitter.com/Gegen_die_AfD/status/1294343681760264193?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.zvw.de/lokales/rems-murr-kreis/einmal-reichsb%C3%BCrger-immer-reichsb%C3%BCrger-was-querdenken-711-sprecher-stephan-bergmann-mit-den-rechts_arid-238637", "https://www.otz.de/regionen/saalfeld/koenig-peter-i-peter-fitzek-traf-querdenken-vertreter-michael-ballweg-in-saalfeld-id230927214.html", "https://www.facebook.com/otz.sa.ru/posts/2465099970249551/", "https://www.otz.de/regionen/saalfeld/koenig-peter-i-peter-fitzek-traf-querdenken-vertreter-michael-ballweg-in-saalfeld-id230927214.html", "https://www.bnr.de/artikel/aktuelle-meldungen/rechte-restaurants", "https://www.suedkurier.de/baden-wuerttemberg/nach-ballweg-treffen-mit-dem-koenig-von-deutschland-wie-rechts-ist-die-querdenker-bewegung;art417930,10676003", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/hier-sind-einige-falschspieler-unterwegs-offener-streit-im-lager-der-corona-querdenker/26163774.html", "https://twitter.com/bjokie/status/1301493241876025346", "https://www.swr.de/swraktuell/baden-wuerttemberg/interview-ballweg-querdenken-100.html", "https://www.foiaresearch.net/person/nikolai-nerling", "https://twitter.com/O_Sundermeyer?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/KVxdsC10as", "https://twitter.com/bjokie/status/1301309198366584832?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.zdf.de/nachrichten/politik/querdenken-verfassungsschutz-baden-wuerttemberg-beobachtet-100.html", "https://t.co/fmhNIWa6Pz", "https://twitter.com/LizyInDerBlase/status/1312014765154332672?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Corona?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/b2908?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Berlin?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Volkslehrer?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/OzgHl11scK", "https://twitter.com/AZeckenbiss/status/1297246309234114560?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://de.wikipedia.org/wiki/Ursula_Haverbeck", "https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo", "https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo", "https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo", "https://altcensored.com/watch?v=AQUkUDgfoVs", "https://www.nytimes.com/2018/08/28/world/europe/chemnitz-protest-germany.html", "https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo", "https://www.spiegel.de/panorama/spiegel-tv-ueber-hygiene-demos-in-berlin-was-fuer-ein-volk-a-e1c7c825-4deb-4982-8c25-67eb920812b0", "https://www.spiegel.de/panorama/spiegel-tv-ueber-hygiene-demos-in-berlin-was-fuer-ein-volk-a-e1c7c825-4deb-4982-8c25-67eb920812b0", "https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo", "https://twitter.com/_Lycurgus/status/1300216423646662660", "https://twitter.com/_Lycurgus/status/1300216423646662660", "https://twitter.com/DIEWELLE7/status/1299776953604599808", "https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo", "https://twitter.com/DIEWELLE7/status/1299776953604599808", "https://twitter.com/bjokie/status/1301493241876025346", "https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo", "https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo", "https://rkowl.blackblogs.org/2020/09/23/aktivist-mann-sektierer-und-biologistischer-rassist-aus-owl/", "https://twitter.com/hashtag/KeinRuhigesHinterland?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/H%C3%BCllhorst?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/OWL?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/AktivistMann?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/b2908?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/AntiCoronaDemos?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Verschw%C3%B6rungsmythen?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/fFJL6J7XHO", "https://twitter.com/RechercheKolle1/status/1308322722498347009?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/rechter-videoblogger-in-berlin-wedding-strandbad-ploetzensee-bekommt-shitstorm-nach-rauswurf-des-volkslehrers/26158924.html", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/rechter-videoblogger-in-berlin-wedding-strandbad-ploetzensee-bekommt-shitstorm-nach-rauswurf-des-volkslehrers/26158924.html", "https://www.welt.de/vermischtes/article187182742/Volkslehrer-Kuendigung-des-Verschwoerungstheoretikers-ist-rechtens.html", "https://www.verfassungsschutz.de/de/arbeitsfelder/af-rechtsextremismus/zahlen-und-fakten-rechtsextremismus/mobilisierung-und-radikalisierung-durch-das-internet-2017", "https://deutsches-gedenken.de/wp-content/uploads/2020/02/ProgrammFaltblatt_2020.pdf", "https://www.spiegel.de/panorama/gesellschaft/duesseldorf-jurist-tritt-nach-rechtsextremismusvorwurf-aus-karnevalsgesellschaft-aus-a-9ebf67b6-cbaa-463e-878e-a12ddc149d57", "https://www.spiegel.de/panorama/gesellschaft/duesseldorf-jurist-tritt-nach-rechtsextremismusvorwurf-aus-karnevalsgesellschaft-aus-a-9ebf67b6-cbaa-463e-878e-a12ddc149d57", "https://www.bnr.de/artikel/aktuelle-meldungen/rechter-medien-star-inszeniert-sich-wieder", "http://www.flickr.com/photos/recherche-netzwerk-berlin/46760121582", "https://twitter.com/johannesgrunert/status/1023974399526019072?lang=de", "https://twitter.com/hashtag/nonazis?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/ZAYNFsBAEO", "https://twitter.com/IbDoku/status/1300449096667455496?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Chemnitz?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Dresden?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/dd2508?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/noIB?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/ER_MV?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/O6mLWW7Yqu", "https://twitter.com/naziwatchemnitz/status/1033425247716950016?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Chemnitz?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Sachsen?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/XfrN8vj3wv", "https://twitter.com/johannesgrunert/status/1023974399526019072?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.facebook.com/dresden.stellt.sich.quer/posts/2055414377802308/", "https://youtu.be/1s7SdHJ7zGw", "https://www.thueringen.de/imperia/md/content/tim/schwerpunkte/verfassungsschutz/verfassungsschutzbericht_2011.pdf", "https://www.verfassungsschutz.niedersachsen.de/download/87463/Verfassungsschutzbericht_2013.pdf", "https://www.endstation-rechts.de/news/nach-den-rechten-haeusern-sehen-die-gedaechtnisstaette-in-guthmannshausen.html", "https://www.endstation-rechts.de/news/nach-den-rechten-haeusern-sehen-die-gedaechtnisstaette-in-guthmannshausen.html", "https://www.mi.niedersachsen.de/download/97318/Verfassungsschutzbericht_2014.pdf", "http://archive.wikiwix.com/cache/?url=http%3A%2F%2Fwww.ibtimes.co.uk%2Fnazi-grandma-convicted-denying-holocaust-fifth-time-1643424", "https://www.facebook.com/matthiasdeyda.do/photos/a.1601870016600049/2105697509550628/", "https://www.westfalen-blatt.de/OWL/Bielefeld/Bielefeld/4063133-Holocaust-Leugnerin-soll-bis-November-2020-im-Gefaengnis-bleiben-Ursula-Haverbeck-soll-volle-Haftstrafe-verbuessen", "https://www.bnr.de/artikel/aktuelle-meldungen/nazi-ikone-verstorben", "https://www.belltower.news/gedaechtnisstaette-e-v-51270/", "https://www.antifainfoblatt.de/artikel/verblasenes-geraune", "https://www.antifainfoblatt.de/artikel/verblasenes-geraune", "https://taz.de/AfD-und-Identitaere-Bewegung/!5345807/", "https://taz.de/AfD-und-Identitaere-Bewegung/!5345807/", "https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo", "https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo", "https://www.youtube.com/watch?v=y7-Ge0Aiogg&feature=emb_title", "https://www.bitchute.com/channel/J4iuwpFWMTfR/", "https://www.abgeordnetenwatch.de/profile/matthias-deyda", "https://www.historisches-lexikon-bayerns.de/Lexikon/Nationalsozialistischer_Deutscher_Studentenbund_(NSDStB),_1926-1945", "https://www.apabiz.de/archiv/material/Profile/WSL.htm", "https://www.apabiz.de/archiv/material/Profile/GfbAEV.htm", "https://www.apabiz.de/archiv/material/Profile/U%D6D.htm", "https://www.apabiz.de/archiv/material/Profile/NE.htm", "https://www.apabiz.de/archiv/material/Profile/BHJ.htm", "https://www.apabiz.de/archiv/material/Profile/BdGoden.htm", "https://www.apabiz.de/archiv/material/Profile/KAH.htm", "https://www.apabiz.de/archiv/material/Profile/FSU.htm", "https://www.welt.de/politik/article1972494/Schaeuble-verbietet-rechtsextreme-Organisationen.html", "https://www.belltower.news/collegium-humanum-50982/", "http://www.verfassungsschutz.niedersachsen.de/download/71640/Verfassungsschutzbericht_2011.pdf", "https://daserste.ndr.de/panorama/Hoecke-unterstuetzt-Haverbeck,hoecke120.html", "https://daserste.ndr.de/panorama/Hoecke-unterstuetzt-Haverbeck,hoecke120.html", "https://fuxenrot.noblogs.org/post/2019/01/16/volkslieder-nazis-und-pegida/", "https://www.endstation-rechts.de/news/freundeskreis-udo-voigt-im-saechsischen-reichenbach-gegruendet.html", "https://fuxenrot.noblogs.org/post/2019/01/16/volkslieder-nazis-und-pegida/", "http://dipbt.bundestag.de/dip21/btd/17/076/1707622.pdf", "https://www.landtag-niedersachsen.de/Drucksachen/Drucksachen_16_5000/4501-5000/16-4649.pdf", "https://www.landtag-niedersachsen.de/Drucksachen/Drucksachen_16_5000/4501-5000/16-4649.pdf", "https://www.landtag-niedersachsen.de/Drucksachen/Drucksachen_16_5000/4501-5000/16-4649.pdf", "https://www.landtag.nrw.de/portal/WWW/dokumentenarchiv/Dokument?Id=LLD16/4477&von=00000&bis=00000", "https://sitzungsdienst-harburg.hamburg.de/bi/vo020.asp?VOLFDNR=1006403", "https://www.thueringer-allgemeine.de/politik/thueringer-afd-distanziert-sich-von-verurteiltem-volksverhetzer-id219274789.html", "https://www.belltower.news/nation-europa-verlag-gmbh-28638/", "https://www.volksverpetzer.de/aktuelles/corona-demo-rechtsextrem/", "https://www.pressenza.com/de/2017/10/14-merkmale-des-ur-faschismus-nach-umberto-eco/", "https://www.volksverpetzer.de/hintergrund/thorsten-heise-bjoern-hoecke/", "https://inforiot.de/lars-guenther-rechter-netzwerker-verschwoerungstheoretiker/", "https://inforiot.de/lars-guenther-rechter-netzwerker-verschwoerungstheoretiker/", "https://inforiot.de/lars-guenther-rechter-netzwerker-verschwoerungstheoretiker/", "https://twitter.com/IbDoku/status/1301896261063176192", "https://twitter.com/hashtag/b3008?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Querdenken?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/noafd?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/nonazis?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Berlin?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/WGOdETgViE", "https://twitter.com/IbDoku/status/1301896261063176192?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://taz.de/AfD-in-Berlin-Marzahn/!5347875/", "https://www.wahlen-berlin.de/wahlen/be2016/afspraes/bvv/gewaehlte_bezirk-10-marzahn-hellersdorf_gesamt.html", "https://www.maz-online.de/Brandenburg/AfD-gewinnt-politische-Gestaltungsmacht", "https://www.politicalcapital.hu/pc-admin/source/documents/Laruelle_Rivera_Collusion_or_Homegrown_Collaboration.pdf", "https://www.facebook.com/afdlindemann/posts/1130359570439390", "https://www.freitag.de/autoren/andreas-rossbach/will-die-afd-die-krim-zurueck", "https://www.facebook.com/afdlindemann/photos/pcb.1130359570439390/1130359293772751/", "https://www.welt.de/politik/deutschland/article175423073/AfD-Erst-zu-Assad-nun-auf-die-Krim.html", "https://twitter.com/AfDrus/status/986959690717433859", "https://twitter.com/AfDrus/status/986959690717433859", "https://twitter.com/AfDrus/status/986959690717433859", "https://www.facebook.com/afdlindemann/posts/1190699697738710", "https://www.kp.md/daily/26828.5/3868069/", "https://www.stalkerzone.org/german-politician-gunnar-lindemann-an-international-tribunal-should-be-created-for-poroshenkos-crimes-in-donbass/", "https://www.stalkerzone.org/german-politician-gunnar-lindemann-an-international-tribunal-should-be-created-for-poroshenkos-crimes-in-donbass/", "https://twitter.com/O_Rich_", "https://www.stalkerzone.org/german-politician-gunnar-lindemann-an-international-tribunal-should-be-created-for-poroshenkos-crimes-in-donbass/", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=2026385680820863&set=a.215297821929667&type=3", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=2026385680820863&set=a.215297821929667&type=3", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=2098469183612512", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10219772022628062", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10219772022788066", "https://www.politicalcapital.hu/pc-admin/source/documents/Laruelle_Rivera_Collusion_or_Homegrown_Collaboration.pdf", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=152617305870593", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=152616725870651", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=152616725870651", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=2101223446670419", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10219771898904969", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10219761701330036", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10219761701330036", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=2176563252469771", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=2176563749136388", "https://www.tagesspiegel.de/themen/reportage/frohnmaier-trifft-sellner-wie-die-afd-jugend-mit-den-identitaeren-kungelt/19702108.html", "http://www.spiegel.de/spiegel/afd-nachwuchs-markus-frohnmaier-a-1115685.html", "https://de.sputniknews.com/search/?query=%22Markus+Frohnmaier%22", "https://www.youtube.com/watch?v=DvJGFdPL9fU", "https://www.youtube.com/watch?v=agTK2a1_F5s", "http://katehon.com/person/markus-frohnmaier", "https://www.tagesschau.de/inland/afd-verfassungsschutz-117.html", "http://politicalcapital.hu/pc-admin/source/documents/Laruelle_Rivera_Collusion_or_Homegrown_Collaboration.pdf", "https://www.tagesspiegel.de/themen/reportage/frohnmaier-trifft-sellner-wie-die-afd-jugend-mit-den-identitaeren-kungelt/19702108.html", "http://germancenter.net/", "http://politicalcapital.hu/pc-admin/source/documents/Laruelle_Rivera_Collusion_or_Homegrown_Collaboration.pdf", "https://www.theguardian.com/world/2016/may/19/poland-detains-pro-kremlin-party-leader-mateusz-piskorski-spying", "http://omf-russia.ru/", "https://www.zdf.de/politik/frontal-21/putins-geheimes-netzwerk-wie-russland-den-westen-spaltet-100.html", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10209993017288722", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10211911710765178&set=a.10211653401507608&type=3&theater", "https://www.facebook.com/profile.php?id=100009340780226", "https://www.facebook.com/profile.php?id=100010331472970", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10211911710765178&set=a.10211653401507608&type=3&theater", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1650147118355927", "https://www.facebook.com/252430545222820/photos/a.252891975176677/382674882198385/?type=3&theater", "http://robby-schlund.de/persoenlich/", "https://www.facebook.com/pg/St.Kotre/about/?ref=page_internal", "https://www.facebook.com/robby.schlund/posts/1650147811689191", "https://www.facebook.com/sgmir", "https://www.youtube.com/watch?time_continue=545&v=6IftmHLGM8w", "https://www.fr.de/politik/referent-rechten-rand-10969042.html", "https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/id_85321668/tid_amp/mitarbeiter-im-bundestag-der-gute-assad-fluechtling-der-afd.html", "https://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.der-syrer-kevork-almassian-ein-fluechtling-fuer-die-afd.da808275-a46c-4137-ab28-82607eaea180.html?reduced=true", "http://politicalcapital.hu/pc-admin/source/documents/Laruelle_Rivera_Collusion_or_Homegrown_Collaboration.pdf", "https://twitter.com/hashtag/Querdenken?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/FCKNZS?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/fwpwQyj6bp", "https://twitter.com/jrettsch/status/1325449088779874306?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/du2lNNSxMM", "https://twitter.com/Chronik_ge_Re/status/1378671361762152448?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/ChrisAres?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Berlin?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/Dpz3jhsR8b", "https://twitter.com/hashtag/nonazis?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/b2908?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/z64kTaeXX5", "https://twitter.com/Gegen_die_AfD/status/1296122807429079042?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.zeit.de/politik/deutschland/2018-05/neue-rechte-verteilung-deutschlandkarte", "https://www.burschenschaft.de/", "https://www.einprozent.de/blog/aktiv/anpacken-hausprojekt-kurz-vor-der-fertigstellung/2078", "https://www.neues-deutschland.de/artikel/1054630.scheitel-statt-irokesenschnitt-ein-rechtes-hausprojekt-in-halle.html", "http://staatspolitik.de/", "https://podcast.einprozent.de/reconquista-germanica-und-jetzt-gespraech-mit-nikolai-alexander-327/", "https://www.swr.de/swr2/leben-und-gesellschaft/article-swr-11346.html", "https://twitter.com/ein_prozent/status/1293226513945567233", "https://twitter.com/felixhuesmann/status/1299410391504760834", "https://twitter.com/felixhuesmann/status/1299410391504760834", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/dokumentation-der-hass-den-stephan-bergmann-im-netz-verbreitete/26054768.html", "https://www.einprozent.de/blog/gegenkultur/das-erste-patriotische-computerspiel-ist-da/2694", "https://www.antifainfoblatt.de/artikel/neonazis-im-hamburger-rotlichtmilieu", "https://www.antifainfoblatt.de/artikel/waffen-f%C3%BCr-portugal", "https://www.antifainfoblatt.de/artikel/der-duft-des-geldes", "https://twitter.com/hashtag/b2908?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/CAZyyyOCTJ", "https://twitter.com/RobertClaus13/status/1299667303525756928?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Leipzig?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/le0711?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/QGA9n9ZL7r", "https://twitter.com/Gegen_die_AfD/status/1325033111026102272?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/b2201?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/vuwHAPod3O", "https://twitter.com/JFDA_eV/status/1352651032002748419?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/a6lkg0Vab5?amp=1", "https://runtervondermatte.noblogs.org/leipzig-querdenken-711-bewaffnete-angriffe-durch-bekannte-neonazi-kampfsportler-und-trainer/", "https://twitter.com/runtervdmatte/status/1327196731784769537", "https://www.inventati.org/leipzig/?p=4889", "https://twitter.com/hashtag/Querdenken?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Leipzig?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Neonazi?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/MMA?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/BJJ?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/3g6NRS0T2L", "https://twitter.com/hashtag/RunterVonDerMatte?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/KeinHandshakeMitNazis?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/le0711?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/o1Uadql7bg", "https://twitter.com/runtervdmatte/status/1327196724352471042?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.antifainfoblatt.de/artikel/verschobene-selbstwahrnehmung-bei-rechten-security-firmen", "https://le1101.noblogs.org/", "https://twitter.com/foto_kemp", "https://haskala.de/wp-content/uploads/2020/05/neonazis_und_kampfsport_in_thueringen.pdf", "https://haskala.de/wp-content/uploads/2020/05/neonazis_und_kampfsport_in_thueringen.pdf", "https://haskala.de/wp-content/uploads/2020/05/neonazis_und_kampfsport_in_thueringen.pdf", "https://haskala.de/2019/11/15/verbindungen-der-atomwaffen-division-nach-thueringen/", "https://haskala.de/2019/11/15/verbindungen-der-atomwaffen-division-nach-thueringen/", "https://haskala.de/tag/iron-march/", "https://haskala.de/tag/eisenach/", "https://haskala.de/tag/knockout51/", "https://haskala.de/tag/flieder-volkshaus/", "https://haskala.de/tag/hendrik-moebus/", "https://taz.de/Rechte-Szene-in-Wurzen-bei-Leipzig/!5620552/#:~:text=Benjamin%20Brinsa%2C%20Jahrgang%201989%2C%20ist,MMA%2DVeranstalters%20Ultimate%20Fighting%20Championship.", "https://taz.de/Free-Fighter-gegen-Nazis/!5098897/", "https://taz.de/Grossangriff-auf-einen-Stadtteil/!5265306/", "https://taz.de/Eine-ostdeutsche-Grossstadt-in-Aufruhr/!5532080/", "https://t.co/zvkuCIUzTJ", "https://twitter.com/Chronik_ge_Re/status/1325458810551623680?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.fr.de/politik/atomwaffen-division-deutsche-nazis-13359796.html", "https://t.co/bgYu1rs8ES", "https://twitter.com/Chronik_ge_Re/status/1325458812078338049?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.deutschlandfunk.de/die-protokolle-der-weisen-von-zion.700.de.html?dram:article_id=79840", "https://twitter.com/hashtag/b0108?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/jrn9NSYU48", "https://twitter.com/felixhuesmann/status/1289506241341820928?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/b2908?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/jpzIAfhXkP", "https://twitter.com/felixhuesmann/status/1299629586469265409?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/b2908?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/polizeiberlin?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/6PXrW2ng3G", "/cdn-cgi/l/email-protection", "https://twitter.com/hfeldwisch/status/1299678388706213888?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.swr.de/swr2/leben-und-gesellschaft/qanon-wie-die-verbreitung-in-deutschland-funktioniert-100.html", "https://medien.cedis.fu-berlin.de/gasthoerercard/GaW-19-20/Video/8_GaW_DiPalma.mp4", "https://www.buzzfeednews.com/article/ellievhall/qanon-trump-rally-conspiracy-theory", "https://www.vice.com/en_us/article/ywex8v/what-is-qanon-conspiracy-theory", "https://www.washingtonpost.com/news/retropolis/wp/2018/08/04/how-j-p-morgan-didnt-sink-the-titanic-and-other-qanon-conspiracy-theories-debunked/?noredirect=on&utm_term=.5848ef041fc0", "https://www.washingtonpost.com/gdpr-consent/?next_url=https%3a%2f%2fwww.washingtonpost.com%2fnews%2fmorning-mix%2fwp%2f2018%2f08%2f01%2fwe-are-q-a-deranged-conspiracy-cult-leaps-from-the-internet-to-the-crowd-at-trumps-maga-tour%2f", "https://www.tagesspiegel.de/themen/reportage/die-gefaehrlichen-luegen-des-qanon-ein-verschwoerungsglaube-geht-um-die-welt/26160230.html", "https://www.spiegel.de/politik/ausland/donald-trump-und-die-verschwoerungstheorie-qanon-trumps-trolle-kriechen-hervor-a-1221463.html", "https://www.zeit.de/2020/21/verschwoerungstheorien-corona-angst-kontollverlust-misstrauen", "https://www-jstor-org.wikipedialibrary.idm.oclc.org/stable/pdf/resrep25082.pdf?ab_segments=0%2Fbasic_search_SYC-5462%2Ftest&refreqid=fastly-default%3A8e5413d57852e7a300d8f633ee8c35f1", "https://www.bedeutungonline.de/was-bedeutet-wwg1wga-abkuerzung-ausgeschrieben-bedeutung-definition-erklaerung-qanon/", "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/qanon-faq-101.html", "https://de.wikipedia.org/wiki/Pr%C3%A4sidentschaftswahl_in_den_Vereinigten_Staaten_2020", "http://www.alemannia-judaica.de/ravensburg_juedgeschichte.htm", "https://de.wikipedia.org/wiki/Ritualmordlegende#cite_note-46", "http://www.lanl.gov/security/clearances/index.shtml", "https://www.energy.gov/ehss/security-policy-guidance-reports/departmental-personnel-security-faqs", "https://de.wikipedia.org/wiki/Alice_im_Wunderland", "https://de.wikipedia.org/wiki/Die_Matrix", "https://de.wikipedia.org/wiki/QAnon#cite_note-newsweek-3", "https://www.vice.com/en_us/article/k7eppz/qanon-now-has-its-very-own-super-pac", "https://www.mediamatters.org/qanon-conspiracy-theory/owner-8chan8kun-helps-create-qanon-super-pac-and-running-paid-ads-it-his", "https://www.dailydot.com/debug/who-is-qanon-jim-watkins-rumors/", "https://www.vice.com/en_us/article/k7eppz/qanon-now-has-its-very-own-super-pac", "https://de.wikipedia.org/wiki/QAnon#cite_note-74", "https://www.nbcnews.com/news/ncna900531", "https://steemit.com/drama/@tracybeanz/she-stood-in-the-storm", "https://twitter.com/paul_furber", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/dokumentation-der-hass-den-stephan-bergmann-im-netz-verbreitete/26054768.html", "https://www.stuttgarter-nachrichten.de/inhalt.im-stream-mit-rechtsaussen-wie-nah-sich-querdenker-und-rechtsextreme-sind.0c8053c0-ba9c-4111-b8f8-ddc1ece47f9c.html", "https://www.stuttgarter-nachrichten.de/inhalt.im-stream-mit-rechtsaussen-wie-nah-sich-querdenker-und-rechtsextreme-sind.0c8053c0-ba9c-4111-b8f8-ddc1ece47f9c.html", "http://www.lkv.nomos.de/fileadmin/lkv/doc/Aufsatz_LKV_12_12.pdf", "http://www.amadeu-antonio-stiftung.de/w/files/pdfs/reichsbuerger_web.pdf", "https://www.welt.de/geschichte/article143672017/Hilfe-existiert-das-Deutsche-Reich-etwa-noch.html", "https://www.tagesanzeiger.ch/panorama/vermischtes/Reichsfuehrerschein-im-Thurgau-nicht-gueltig/story/27903000", "https://www.volksverpetzer.de/analyse/beluegen-who-pandemie-pcr-drosten/", "https://www.spiegel.de/panorama/justiz/bka-reichsbuerger-veruebten-mehr-als-10-500-straftaten-a-1202798.html", "https://www.youtube.com/watch?v=n-3yik_PIKY", "https://apnews.com/c3e728146509138e2fda00f3abd43ee5", "https://www.ardmediathek.de/ard/player/Y3JpZDovL2Rhc2Vyc3RlLmRlL3RhZ2Vzc2NoYXUyNC83M2NjNjQ3My1hMWI1LTQ3ZTEtYjFjMS0xYmZmM2ZmMGIyNDAvMQ", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/geeinte-deutsche-voelker-und-staemme-razzia-bei-reichsbuergern/24985324.html", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/geeinte-deutsche-voelker-und-staemme-razzia-bei-reichsbuergern/24985324.html", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/geeinte-deutsche-voelker-und-staemme-razzia-bei-reichsbuergern/24985324.html", "https://www.zeit.de/politik/deutschland/2019-09/reichsbuerger-razzia-berlin-durchsuchungen", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/geeinte-deutsche-voelker-und-staemme-razzia-bei-reichsbuergern/24985324.html", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/geeinte-deutsche-voelker-und-staemme-razzia-bei-reichsbuergern/24985324.html", "https://www.zeit.de/politik/deutschland/2019-09/reichsbuerger-razzia-berlin-durchsuchungen", "https://www.zeit.de/politik/deutschland/2019-09/reichsbuerger-razzia-berlin-durchsuchungen", "https://web.archive.org/web/20190714213910/http://deutsche-voelker.de/aktivierte-staaten/", "https://www.tagesspiegel.de/themen/reportage/berliner-reichsbuerger-nach-razzia-die-gefaehrliche-parallelwelt-von-lichterfelde/24991488.html", "https://www.antifainfoblatt.de/tags/sven-liebich", "http://halleluegt.blogsport.eu/2015/12/01/sven-liebich-chronik-eines-nichtausstieges/", "http://halleluegt.blogsport.eu/2015/12/01/sven-liebich-chronik-eines-nichtausstieges/", "https://www.antifainfoblatt.de/artikel/querdenker-selbsterm%C3%A4chtigung-staatsversagen-und-radikalisierung#footnote3_8a95i3h", "https://www.mdr.de/sachsen-anhalt/halle/halle/wer-ist-der-rechtsextremist-sven-liebich-100.html", "https://twitter.com/hashtag/Querdenken?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/b2908?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/dus0612?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/nonazis?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Bielefeld?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/s97Nnhhz45", "https://t.co/etFL3P0zKe", "https://twitter.com/RechercheKolle1/status/1335668266866536449?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/buergerwehr-von-rechtsextremen-hooligans-und-rockern-16423166.html", "https://www.welt.de/regionales/nrw/article200521220/Steeler-Jungs-Verfassungsschutz-hat-Essener-Buergerwehr-im-Visier.html", "https://www.im.nrw/system/files/media/document/file/VS_Bericht_2018.pdf", "https://www.landtag.nrw.de/Dokumentenservice/portal/WWW/dokumentenarchiv/Dokument/MMD17-4865.pdf", "https://www.welt.de/regionales/nrw/article200521220/Steeler-Jungs-Verfassungsschutz-hat-Essener-Buergerwehr-im-Visier.html", "https://www.spiegel.de/panorama/spiegel-tv-ueber-hygiene-demos-in-berlin-was-fuer-ein-volk-a-e1c7c825-4deb-4982-8c25-67eb920812b0", "https://phillyantifamadlibs.wordpress.com/about/", "https://anti-antifa-hellas.blogspot.com/", "https://www.facebook.com/Barcelona-Anti-Antifa-706915639389368/", "https://web.archive.org/web/20071213193138/http://www.amal-sachsen.de/news.php?article=379", "https://blog.zeit.de/stoerungsmelder/2013/01/25/anti-antifa-nurnberg-bedrohungen-angriffe-anschlage_11186", "https://blog.zeit.de/stoerungsmelder/2013/01/25/anti-antifa-nurnberg-bedrohungen-angriffe-anschlage_11186", "https://web.archive.org/web/20090815141139/http://www.bpb.de/themen/CNCDW9,2,0,Glossar.html", "https://web.archive.org/web/20090815141139/http://www.bpb.de/themen/CNCDW9,2,0,Glossar.html", "https://blog.zeit.de/stoerungsmelder/2013/01/25/anti-antifa-nurnberg-bedrohungen-angriffe-anschlage_11186", "https://www.bpb.de/apuz/133374/im-untergrund-aber-nicht-allein?p=0", "https://www.suedkurier.de/ueberregional/panorama/Boehnhardt-Kumpel-Tino-Brandt-Wegen-Kindesmissbrauchs-verurteilt;art409965,8951450", "https://dipbt.bundestag.de/doc/btd/17/146/1714600.pdf", "https://web.archive.org/web/20081010201718/http://dokmz.wordpress.com/2007/07/23/pflastersteine-und-morddrohungen/", "https://verfassungsschutzberichte.de/bayern/2006", "https://www.nordbayern.de/region/fuerth/neue-attacke-von-neonazis-in-furth-1.2542290", "https://blog.zeit.de/stoerungsmelder/2013/01/25/anti-antifa-nurnberg-bedrohungen-angriffe-anschlage_11186", "https://www.focus.de/panorama/vermischtes/deutschland-vier-neonazis-wegen-brandanschlag-in-hessen-verurteilt_aid_596056.html", "https://www.spiegel.de/panorama/spiegel-tv-ueber-hygiene-demos-in-berlin-was-fuer-ein-volk-a-e1c7c825-4deb-4982-8c25-67eb920812b0", "https://twitter.com/hashtag/b2908?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/TjaFk8z0NT", "https://twitter.com/LSArechtsaussen/status/1300444798009176064?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/b2908?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/DfnNqATch7", "https://twitter.com/LSArechtsaussen/status/1300454253945933825?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.antifainfoblatt.de/artikel/die-anastasia-bewegung)", "http://www.infosekta.ch", "https://www.infosekta.ch/media/pdf/Anastasia-Bewegung_10112016__.pdf", "https://www.antifainfoblatt.de/artikel/die-anastasia-bewegung)", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/rechte-oeko-sekte-anastasia-bewegung-wo-die-anhaenger-der-rassenlehre-am-lagerfeuer-feiern/26735250.html", "https://www.tagesspiegel.de/gesellschaft/medien/rbb-reportage-ueber-anastasia-bewegung-voelkisches-reich-in-der-mark/24341934.html", "https://www.tagesspiegel.de/kultur/buch-fake-facts-auch-zur-coronakrise-wenn-verschwoerungstheorien-extrem-gefaehrlich-werden/25921432.html", "https://plus.tagesspiegel.de/gesellschaft/die-anastasia-bewegung-in-deutschland-aussen-oeko-innen-hass-76628.html", "https://www.antifainfoblatt.de/artikel/die-anastasia-bewegung#footnote2_07pa2m7", "https://www.antifainfoblatt.de/artikel/die-anastasia-bewegung)", "https://www.antifainfoblatt.de/artikel/die-anastasia-bewegung#footnote3_x44w2p0", "https://www.antifainfoblatt.de/artikel/die-anastasia-bewegung)", "https://www.flickr.com/photos/presseservice_rathenow/albums/72157716258188218", "https://www.youtube.com/watch?v=QzlMQyM8p74", "https://en.falundafa.org/eng/lectures/19961012L.html", "https://hr.wikipedia.org/wiki/Datoteka:Falun8.svg", "https://www.nbcnews.com/tech/tech-news/trump-qanon-impending-judgment-day-behind-facebook-fueled-rise-epoch-n1044121h", "https://www.nytimes.com/2020/02/05/technology/epoch-times-youtube.html", "https://www.foiaresearch.net/organization/falun-gong", "https://www.tagesschau.de/europawahl/europawahl-kleine-parteien-101.html", "https://www.endstation-rechts.de/news/die-rechte-wer-sie-ist-was-sie-will.html", "https://twitter.com/hashtag/b2908?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/aeyukXCyqq", "https://twitter.com/felixhuesmann/status/1299645420600283136?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Querdenken?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Neonazis?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Querdenken?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Samstag?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Braunschweig?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/QqY6z4Rc1f", "https://twitter.com/dokurechts/status/1321752789551370247?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.sueddeutsche.de/politik/rechtsextreme-hng-friedrich-verbietet-neonazistische-gefangenen-hilfe-1.1146880", "https://www.sueddeutsche.de/politik/rechtsextreme-hng-friedrich-verbietet-neonazistische-gefangenen-hilfe-1.1146880", "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Horst_Mahler_and_Christian_Worch_demonstration_in_Leipzig_2001_09_01.jpg", "https://web.archive.org/web/20120622053756/http://www.die-rechte.com/warum-die-rechts/", "https://www.huffingtonpost.de/2014/11/25/die-rechte-npd-neonazi-partei_n_6217690.html", "https://www.youtube.com/watch?v=MyOUQquZVg0", "https://die-rechte.net/lv-nordrhein-westfalen/kv-dortmund-dortmundecho/internationales-buendnis-festung-europa-unter-beteiligung-der-partei-die-rechte-gegruendet/", "https://die-rechte.net/lv-nordrhein-westfalen/kv-dortmund-dortmundecho/internationales-buendnis-festung-europa-unter-beteiligung-der-partei-die-rechte-gegruendet/", "https://die-rechte.net/lv-nordrhein-westfalen/kv-dortmund-dortmundecho/25-mai-in-dortmund-europaeische-aktivisten-kommen-zur-demo-anreisetreffpunkte-stehen-fest/", "https://www.youtube.com/watch?v=IeYgGtqnu-4", "https://www.youtube.com/watch?v=IeYgGtqnu-4", "https://twitter.com/Chronik_ge_Re/status/1329897307614089217", "https://t.co/zNctFw0OD3", "https://t.co/3ReBOVaDBw", "https://twitter.com/simon_brgr/status/1378771626360238085?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Dortmund?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Dresden?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Geschichtsrevisionismus?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/dd1302?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/MOsqQUuuDQ", "/cdn-cgi/l/email-protection", "https://twitter.com/moenchtim/status/1360641437071781892?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://web.archive.org/web/20160615101017/https://www.verfassungsschutz.de/de/arbeitsfelder/af-rechtsextremismus/zahlen-und-fakten-rechtsextremismus/zuf-re-2014-parteien/zuf-re-2014-der-dritte-weg", "https://web.archive.org/web/20170902042922/http://www.fr.de/politik/neonazis-der-dritte-weg-fuehrt-nach-rechts-a-494160", "https://www.bnr.de/artikel/hintergrund/iii-weg-will-expandieren", "https://www.politische-bildung-brandenburg.de/node/11580", "https://www.jpost.com/Diaspora/German-neo-Nazi-party-builds-alliance-with-Assad-and-Hezbollah-490847", "http://euromaidanpress.com/2018/10/15/german-neo-nazis-march-with-ukrainian-nationalists-in-upa-march/", "https://der-dritte-weg.info/2017/10/geplanter-redebeitrag-von-julian-bender-in-schweden/", "https://www.facebook.com/interregnum.intermarium/posts/828018977372431", "https://www.politische-bildung-brandenburg.de/node/11580", "http://www.verfassungsschutz.bayern.de/mam/anlagen/verfassungsschutzbericht2017_180326.pdf", "http://www.verfassungsschutz.bayern.de/mam/anlagen/vsb_2014_pressefassung.pdf", "https://www.rheinpfalz.de/lokal/artikel/braune-anti-christen/", "http://www.bpb.de/politik/wahlen/wer-steht-zur-wahl/rheinland-pfalz-2016/218975/iii-weg", "http://www.verfassungsschutz.bayern.de/mam/anlagen/verfassungsschutzbericht2017_180326.pdf", "http://www.verfassungsschutz.bayern.de/mam/anlagen/verfassungsschutzbericht_bayern_2016_neu.pdf", "http://www.verfassungsschutz.bayern.de/mam/anlagen/verfassungsschutzbericht2017_180326.pdf", "https://de.wikipedia.org/wiki/Der_III._Weg#/media/File:III._Weg_b.jpg", "https://web.archive.org/web/20160615101017/https://www.verfassungsschutz.de/de/arbeitsfelder/af-rechtsextremismus/zahlen-und-fakten-rechtsextremismus/zuf-re-2014-parteien/zuf-re-2014-der-dritte-weg", "http://www.verfassungsschutz.bayern.de/mam/anlagen/verfassungsschutzbericht2017_180326.pdf", "https://web.archive.org/web/20161203181231/https://www.zdf.de/dokumentation/zdfinfo-doku/innenansichten-der-neuen-rechten-102.html", "https://web.archive.org/web/20180612185251/http://www.belltower.news/artikel/anleitung-gegen-fl%25C3%25BCchtlingsheime-%25E2%2580%259Eder-iii-weg%25E2%2580%259C-erkl%25C3%25A4rt-wie-es-geht-10372", "https://www.pnn.de/brandenburg/postkarten-von-rechtsextremer-partei-der-iii-weg-neonazis-fordern-politiker-und-journalisten-auf-deutschland-zu-verlassen/21439704.html", "http://www.spiegel.de/politik/deutschland/der-iii-weg-neonazi-partei-schickt-droh-postkarten-an-politiker-a-1081687.html", "http://www.verfassungsschutz.bayern.de/mam/anlagen/verfassungsschutzbericht2017_180326.pdf", "https://mi.sachsen-anhalt.de/fileadmin/Bibliothek/Politik_und_Verwaltung/MI/MI/3._Themen/Verfassungsschutz/VSB2017_Presse1.pdf", "http://www.verfassungsschutz.sachsen.de/download/INTERNET_FINAL_VSB2017_Vorabfassung.pdf", "http://www.verfassungsschutz.sachsen.de/download/INTERNET_FINAL_VSB2017_Vorabfassung.pdf", "http://www.verfassungsschutz.bayern.de/mam/anlagen/vsb_2014_pressefassung.pdf", "https://der-dritte-weg.info/2015/09/tag-der-gemeinschaft-2015-bismarcks-erbe-unser-auftrag/", "https://www.facebook.com/interregnum.intermarium/posts/828018977372431", "https://www.facebook.com/interregnum.intermarium/posts/828018977372431", "https://www.belltower.news/ukrainische-faschisten-miliz-rekrutiert-deutsche-neonazis-fuer-die-rueckeroberung-europas-44788/", "https://www.facebook.com/events/308172699997826/permalink/310511609763935", "https://www.facebook.com/photo.php?fbid=2172099052800295", "https://www.inventati.org/leipzig/?p=4960", "https://pixelarchiv.org/event/2018.07.07.kirchheim/1/067.jpg", "https://der-dritte-weg.info/wp-content/uploads/2017/08/Julian-Bender.png", "https://der-dritte-weg.info/2020/08/centuria-neue-nationale-organisationsstruktur-in-der-ukraine-gegruendet-video/", "https://der-dritte-weg.info/2020/08/centuria-neue-nationale-organisationsstruktur-in-der-ukraine-gegruendet-video/", "https://download.media.tagesschau.de/video/2020/0903/TV-20200903-2304-5600.webxl.h264.mp4", "https://twitter.com/hashtag/b0108?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/tQV4iRAgfi", "https://twitter.com/felixhuesmann/status/1289490150217715712?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Kubitschek?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/M%C3%BCcheln?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Saalekreis?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/IfSdichtmachen?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/fvnWiZ4UEl", "https://twitter.com/IfS_dicht/status/1347969946798714881?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.bbc.com/news/stories-45572411", "https://phalanx-europa.com/", "https://www.bpb.de/politik/extremismus/rechtsextremismus/230002/es-geht-um-einfluss-auf-die-koepfe-das-institut-fuer-staatspolitik", "https://twitter.com/dolceguevara/status/1132369413057974272", "https://www.swr.de/swr2/leben-und-gesellschaft/article-swr-11346.html", "http://recherchewien.nordost.mobi/2016/06/die-umstrukturierung-der-identitaeren-bewegung-oesterreich-als-nebelgranate/", "https://www.youtube.com/watch?v=LgHgLKPcs-k", "https://www.youtube.com/watch?v=Q0GRxJ9rcuM", "https://www.tagesspiegel.de/themen/reportage/frohnmaier-trifft-sellner-wie-die-afd-jugend-mit-den-identitaeren-kungelt/19702108.html", "https://www.youtube.com/watch?v=q3GTkDceMw0", "https://taz.de/Spende-des-Christchurch-Attentaeters/!5595858/", "https://www.tagesspiegel.de/politik/hausdurchsuchung-bei-martin-sellner-identitaeren-chef-bekam-offenbar-geld-von-christchurch-attentaeter/24145238.html", "https://www.tagesspiegel.de/politik/hausdurchsuchung-bei-martin-sellner-identitaeren-chef-bekam-offenbar-geld-von-christchurch-attentaeter/24145238.html", "https://www.ekathimerini.com/250310/article/ekathimerini/news/greek-security-services-expel-members-of-german-extreme-right-group", "https://www.ekathimerini.com/250310/article/ekathimerini/news/greek-security-services-expel-members-of-german-extreme-right-group", "https://twitter.com/democ_de/status/1299386721302466561", "https://twitter.com/IbDoku/status/1300477942884114432", "https://twitter.com/IbDoku/status/1300477942884114432", "https://www.einprozent.de/blog/gegenkultur/das-erste-patriotische-computerspiel-ist-da/2694", "https://www.einprozent.de/blog/gegenkultur/das-erste-patriotische-computerspiel-ist-da/2694", "https://de.wikipedia.org/wiki/Identit%C3%A4re_Bewegung", "https://www.zeit.de/politik/deutschland/2019-04/rechtsextremismus-identitaere-bewegung-afd-daniel-fiss-bundestag", "https://www.zeit.de/politik/deutschland/2019-04/rechtsextremismus-identitaere-bewegung-afd-daniel-fiss-bundestag", "https://www.zeit.de/politik/deutschland/2019-04/rechtsextremismus-identitaere-bewegung-afd-daniel-fiss-bundestag", "https://www.youtube.com/watch?v=pY3lM47s7B8", "https://www.youtube.com/watch?v=pY3lM47s7B8", "https://www.ndr.de/nachrichten/mecklenburg-vorpommern/AfD-Landeschef-Augustin-Zweifelhafte-Ueberweisung,afd2264.html", "https://twitter.com/IbDoku/status/1300479139535872004", "https://twitter.com/IbDoku/status/1300479139535872004", "http://kandel-ist-ueberall.de/", "http://www.baum-christina.de/", "https://www.facebook.com/Dr.Christina.Baum/", "https://www.facebook.com/Kandelistueberall/photos/a.1503383423106141/2874537135990756/?type=3", "https://www.kontextwochenzeitung.de/politik/371/sieg-heil-mit-smiley-5077.html", "https://www.kontextwochenzeitung.de/politik/371/sieg-heil-mit-smiley-5077.html", "https://www.facebook.com/russlanddeutscheinderafd/posts/2066327086968903", "https://www.facebook.com/AfDrus/videos/941730095974783/", "https://www.youtube.com/watch?v=x19hqIDh-E0", "https://www.facebook.com/identitaere/posts/2138111262873588", "https://twitter.com/IbDoku/status/1300710249180147712", "https://twitter.com/IbDoku/status/1300710249180147712", "https://twitter.com/hashtag/WolfgangGreulich?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Demagoge?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Coronainfotour?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Querdenken?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/BodoSchiffmann?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/SamuelEckert?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Umsturz?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/p0Gnneicjk", "https://twitter.com/antischwurbler/status/1349037902865588224?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Capitol?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/mGzksgF5e8", "https://twitter.com/uhrensohn14/status/1347517390310039558?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Wien?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/w3101?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/w311?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/xsmOzAfior", "https://t.co/9ftuzQXxTV", "https://twitter.com/PresseWien/status/1355951230519025665?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/b3101?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/e3a3ibd7LN", "https://twitter.com/glr_berlin/status/1355947495571001344?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/IbDoku/status/1301779654471286784", "https://twitter.com/hashtag/AfD?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/nonazis?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/b2908?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/noafd?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/mjtxndZTd9", "https://twitter.com/IbDoku/status/1301785442023616518?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/SpangClaudia/status/1300064412078952449", "https://twitter.com/SpangClaudia/status/1300064412078952449", "https://twitter.com/IbDoku/status/1301779654471286784", "https://www.zdf.de/politik/frontal-21/corona-demo-in-berlin-102.html", "https://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo", "https://t.co/AN3SF3W5JV", "https://twitter.com/LizyInDerBlase/status/1321566513653047296?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.bpb.de/veranstaltungen/dokumentation/311290/voelkische-siedler-rechtsextreme-netzwerke-auf-dem-land", "https://www.foiaresearch.net/organization/anti-antifa", "https://www.foiaresearch.net/event/querdenken#footnote16_183lj18", "https://www.spiegel.de/panorama/spiegel-tv-ueber-hygiene-demos-in-berlin-was-fuer-ein-volk-a-e1c7c825-4deb-4982-8c25-67eb920812b0", "https://www.tichyseinblick.de/kolumnen/alexander-wallasch-heute/ballweg-interview/", "https://www.kopp-verlag.at/a/compact-magazin-ausgabe-september-2020", "https://www.sueddeutsche.de/politik/profil-michael-ballweg-1.5012098", "https://twitter.com/_Lycurgus/status/1300216423646662660", "https://twitter.com/andivendo/status/1300332288845254657", "https://twitter.com/andivendo/status/1299958476144287744", "https://www.welt.de/politik/deutschland/article172821423/Peter-Boehringer-Euro-Feind-aus-der-AfD-schaut-im-Bundestag-aufs-Geld.html", "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/peter-boehringer-e-mail-bringt-afd-mann-in-erklaerungsnot-a-1192686.html", "https://twitter.com/andivendo/status/1299974832902352898", "https://twitter.com/andivendo/status/1300350623041441792", "https://twitter.com/andivendo/status/1300381751886446593", "https://www.kopp-verlag.at/a/compact-magazin-ausgabe-september-2020", "https://twitter.com/democ_de/status/1299386721302466561", "https://twitter.com/andivendo/status/1299974832902352898", "https://twitter.com/IbDoku/status/1300479139535872004", "https://twitter.com/andivendo/status/1300027368304717825", "https://www.fr.de/meinung/afd-mann-wolfsschanze-11108832.html", "https://twitter.com/andivendo/status/1300050702237151232", "https://netzpolitik.org/2019/wir-veroeffentlichen-das-verfassungsschutz-gutachten-zur-afd/#vorschaltbanner", "https://twitter.com/andivendo/status/1299958476144287744", "https://www.badische-zeitung.de/neue-vorwuerfe-gegen-afd-jungpolitiker-frohnmaier", "https://www.welt.de/politik/deutschland/article187288076/Vorwuerfe-AfD-Mitarbeiter-im-Bundestag-nach-Berichten-ueber-Anschlag-entlassen.html", "https://download.media.tagesschau.de/video/2020/0903/TV-20200903-2304-5600.webxl.h264.mp4", "https://www.youtube.com/watch?v=WtAkJHR7cxM", "https://correctiv.org/faktencheck/hintergrund/2020/10/16/mein-freund-der-neonazi-querdenken-moderator-pflegt-seit-jahren-kontakt-in-die-rechtsextreme-szene/", "https://www.bnr.de/artikel/aktuelle-meldungen/militante-rechte-szene-in-nrw", "https://www.bnr.de/artikel/aktuelle-meldungen/neonazis-mit-hoher-aktionsbereitschaft", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/dokumentation-der-hass-den-stephan-bergmann-im-netz-verbreitete/26054768.html", "http://coronabrowser.com/419#image_20200829_120422", "https://www.spiegel.de/panorama/spiegel-tv-ueber-hygiene-demos-in-berlin-was-fuer-ein-volk-a-e1c7c825-4deb-4982-8c25-67eb920812b0", "https://www.spiegel.de/panorama/spiegel-tv-ueber-hygiene-demos-in-berlin-was-fuer-ein-volk-a-e1c7c825-4deb-4982-8c25-67eb920812b0", "https://www.foiaresearch.net/person/markus-frohnmaier", "https://www.foiaresearch.net/person/manuel-ochsenreiter", "https://twitter.com/__investigate__/status/1301562664712392709", "https://www.bnr.de/artikel/aktuelle-meldungen/nazi-ikone-verstorben", "https://www.dw.com/en/berlin-bans-rally-by-vegan-chef-and-conspiracy-theorist-attila-hildmann/a-54299794", "https://www.rbb24.de/politik/thema/2020/coronavirus/beitraege_neu/2020/08/berlin-protest-russische-botschaft-corona-demonstranten-attila-hildmann-fersehkoch.html", "https://twitter.com/andivendo/status/1299958497082130432", "https://twitter.com/andivendo/status/1299958497082130432", "https://twitter.com/andivendo/status/1300059174928351237", "https://www.focus.de/politik/deutschland/bundestagswahl_2017/bundestagswahl-2017-er-koennte-ins-parlament-einziehen-reichsbuerger-kandidiert-fuer-die-afd-in-nrw_id_6847922.html", "https://twitter.com/andivendo/status/1299958476144287744", "https://www.badische-zeitung.de/intrige-gegen-bundestagsabgeordneten-hess-erschuettert-suedwest-afd", "https://twitter.com/andivendo/status/1299958464811335680", "https://www.saechsische.de/plus/afd-nutzt-corona-protest-in-bautzen-5202725.html", "https://twitter.com/andivendo/status/1300339167503757312", "https://twitter.com/IbDoku/status/1300477942884114432", "https://twitter.com/IbDoku/status/1300479139535872004", "https://www.foiaresearch.net/person/martin-sellner", "https://www.foiaresearch.net/person/mario-muller", "https://www.foiaresearch.net/person/daniel-fiss", "https://en.wikipedia.org/wiki/Young_Alternative_for_Germany", "https://de.wikipedia.org/wiki/Bundesamt_f%C3%BCr_Verfassungsschutz", "https://twitter.com/hashtag/Berlin?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Rathenow?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Brandenburg?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/b2908info?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/be2908?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/B2908?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/0fi1AhG4Od", "https://twitter.com/PresseserviceRN/status/1299782787227156480?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Berlin?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/HIT4bVNLBr", "https://twitter.com/PresseserviceRN/status/1299793658816978951?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/andivendo/status/1300340426138939392", "http://kandel-ist-ueberall.de/", "https://twitter.com/IbDoku/status/1300710249180147712", "https://twitter.com/IbDoku/status/1300710249180147712", "https://www.kontextwochenzeitung.de/politik/371/sieg-heil-mit-smiley-5077.html", "https://twitter.com/SHornchen/status/1300487950438989827https://twitter.com/SHornchen/status/1300487950438989827", "https://twitter.com/andivendo/status/1299958470293237761", "https://twitter.com/andivendo/status/1299958470293237761", "https://www.nrz.de/staedte/essen/afd-chef-gauland-laesst-keuter-die-nazi-bildchen-durchgehen-id215729249.html", "https://www.stern.de/politik/deutschland/afd-abgeordneter-stefan-keuter---heil-hitler--im-bundestag--8732198.html", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/gedenkstaette-erstattet-strafanzeige-afd-abgeordneter-keuter-soll-euthanasie-verharmlost-haben/25285892.html", "https://twitter.com/andivendo/status/1300341501852102656", "https://twitter.com/andivendo/status/1300309912283734017", "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/afd-politiker-enrico-komning-sprach-von-abschaffung-der-parlamentarischen-demokratie-a-d075f5ac-10d1-4b07-82a4-6baa880bfe1a", "https://twitter.com/andivendo/status/1299958503847743489", "https://www.foiaresearch.net/person/gunnar-lindemann", "https://twitter.com/andivendo/status/1300343891359662081", "https://www.rundschau-online.de/region/kreis-euskirchen/kall/proteste-rund-140-anhaenger-und-gegner-bei-veranstaltung-der-afd-in-kall-28402210", "https://twitter.com/IbDoku/status/1301896261063176192", "https://twitter.com/andivendo/status/1299958470293237761", "https://www.deutschlandfunk.de/rechtes-hausprojekt-in-halle-afd-und-identitaere-unter.1773.de.html?dram:article_id=399843", "https://twitter.com/andivendo/status/1299981418425131008", "https://www.tagesspiegel.de/politik/vorredner-von-bjoern-hoecke-der-richter-von-der-afd-ein-demagoge-in-robe/19295504.html", "https://twitter.com/andivendo/status/1300083025414418443", "https://twitter.com/andivendo/status/1299958481613656065", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/afd-verteidigt-putin-auf-ihrem-russlandkongress-15149657.html", "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/holocaust-afd-abgeordneter-hansjoerg-mueller-nennt-gedenken-im-bundestag-heuchlerisch-a-1194521.html", "https://twitter.com/andivendo/status/1300027363410022402", "https://twitter.com/andivendo/status/1300349286509621248", "https://twitter.com/andivendo/status/1300352671954669568", "https://twitter.com/andivendo/status/1300059180792000514", "https://twitter.com/andivendo/status/1300143419252146176", "https://www.zeit.de/politik/deutschland/2018-03/afd-bundestag-mitarbeiter-rechtsextreme-identitaere-bewegung", "https://taz.de/Junge-Alternative-im-Bundestag/!5506272/", "https://twitter.com/andivendo/status/1300380125578567680", "https://www.zeit.de/politik/deutschland/2018-03/afd-bundestag-mitarbeiter-rechtsextreme-identitaere-bewegung", "https://twitter.com/andivendo/status/1300065148745535489", "https://twitter.com/andivendo/status/1299958464811335680", "https://twitter.com/andivendo/status/1300083025414418443", "https://twitter.com/andivendo/status/1300353584677224449", "https://www.abendzeitung-muenchen.de/politik/die-kuenftigen-bayerischen-afd-abgeordneten-art-415904", "https://twitter.com/andivendo/status/1300059174928351237", "https://www.zeit.de/politik/deutschland/2018-03/afd-bundestag-mitarbeiter-rechtsextreme-identitaere-bewegung", "https://www.volksverpetzer.de/quellenverzeichnis-das-gesamte-neonazi-umfeld-der-querdenken-bewegung/", "https://www.shutterstock.com/de/g/IvenSchloesser", "https://paypal.me/vvpetze?locale.x=de_DE", "https://steadyhq.com/de/volksverpetzer", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/corona-warn-app", "https://www.volksverpetzer.de/unterstutzen/", "https://volksverpetzer-shop.de/", "https://www.volksverpetzer.de/unterstutzen/", "https://volksverpetzer-shop.de/", "https://www.volksverpetzer.de/", "https://www.volksverpetzer.de/ueber-uns/", "https://www.volksverpetzer.de/category/video/", "https://volksverpetzer-shop.de/", "https://www.volksverpetzer.de/spenden/", "https://www.volksverpetzer.de/impressum-volksverpetzer/", "https://www.volksverpetzer.de/impressum-volksverpetzer/", "https://www.volksverpetzer.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.paypal.com/donate/?hosted_button_id=8LXQZGF3BDWVU", "https://steadyhq.com/volksverpetzer", "https://volksverpetzer-shop.de/", "https://twitter.com/Volksverpetzer", "https://www.reddit.com/r/Volksverpetzer/", "https://www.facebook.com/volksverpetzer", "https://www.youtube.com/c/Volksverpetzer", "https://t.me/dervolksverpetzer", "https://www.instagram.com/volksverpetzer", "https://digitalcourage.social/@Volksverpetzer", "https://digitalcourage.social/@Volksverpetzer", "https://botsin.space/@faktenbot", "https://www.volksverpetzer.de/impressum-volksverpetzer/", "https://www.volksverpetzer.de/datenschutzerklaerung/", "#", "#", "#", "https://cookiedatabase.org/tcf/purposes/", "#", "#", "#", "#"]}