{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://kommunikation.uni-freiburg.de/publikationen/unileben/unileben-archiv/uni-leben-und-uni-magazin-vor-2015/uni-freiburg-uni-magazin-1-2006.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "1/Februar 2006 ISSN 0947-1251\nE 11112 \nALBERT-LUDWIGS-UNIVERSIT\u00c4T FREIBURG\nFREIBURGER\nT\u00dcRKISCHE LITERATUR Frisch \u00fcbersetzt\nKLEINE VERGEHEN Studierende im Test\nLEIBNIZ-PREIS Auszeichnung f\u00fcr NeurophysiologenEExxzzeelllleennzziinniittiiaattiivvee::\nFFrreeiibbuurrgg  iimm  FFiinnaalleeLLiieebbee  LLeesseerriinnnneenn,,  lliieebbee  LLeesseerr,,\nwenn Sie heute nicht wie gewohnt ein Editorial zu den neuesten Artikeln des\nUni-Magazins vorfinden, dann liegt es an d e r Nachricht des neuen Jahres:\nDie Entscheidung in der Exzellenzinitiative des Bundes und der L\u00e4nder zur\nF\u00f6rderung von Wissenschaft und Forschung an deutschen Universit\u00e4ten istgefallen. Die Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t ist unter den zehn Spitzenuniver-sit\u00e4ten, die sich mit ihrem Zukunftskonzept an der dritten F\u00f6rderlinie derExzellenzinitiative beteiligen k\u00f6nnen. Die Universit\u00e4t hat die Auszeichnung\nmit gro\u00dfer Freude aufgenommen. \u201eDie Entscheidung der Gutachterkom-mission zeigt eindeutig, dass die Universit\u00e4t Freiburg mit ihrer exzellentenForschung und Lehre f\u00fcr den Wettbewerb um den Titel einer Spitzenuni-\nversit\u00e4t gut ger\u00fcstet ist\u201c, sagt der Rektor der Universit\u00e4t, Professor Dr. Wolf-\ngang J\u00e4ger. \nInsgesamt hatten sich 27 Universit\u00e4ten bundesweit, davon sieben aus Baden-\nW\u00fcrttemberg, an der Ausschreibung f\u00fcr alle drei F\u00f6rderlinien der Exzel-lenzinitiative beworben. Der Erfolg in der dritten F\u00f6rderlinie, der \u201eK\u00f6nigs-disziplin\u201c, w\u00fcrde nun in Freiburg die Voraussetzung schaffen, hoch qualifi-zierte Nachwuchswissenschaftler, international renommierte Forscher undGastwissenschaftler nach Freiburg zu holen und die Freiburger Forschungs-\nexzellenz und damit die Attraktivit\u00e4t der Universit\u00e4t weiter zu steigern. Mitausl\u00e4ndischen und deutschen Spitzenforschern in internationalen For-schungskollegs will Freiburg weltweit in die Topgruppe der internationalenForschungsuniversit\u00e4ten vordringen. \u201eWir wollen Freir\u00e4ume schaffen f\u00fcr\nunsere eigenen Forscher und Nachwuchswissenschaftler, aber auch f\u00fcr inter-national hervorragende Forscher\u201c, erkl\u00e4rt Rektor J\u00e4ger. \u201eWir brauchen in-novationsfreundliche Strukturen in der Forschung.\u201c \nBei der dritten F\u00f6rderlinie kam nur zum Zug, wer bereits in den ersten bei-\nden F\u00f6rderlinien erfolgreich war. Die Gutachter haben auch hier die Uni-versit\u00e4t Freiburg ausgezeichnet: Die Universit\u00e4t kann f\u00fcr zwei Graduierten-\nschulen zur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses und ein Exzel-lenzcluster zur F\u00f6rderung der Spitzenforschung Vollantr\u00e4ge stellen. ImWettbewerb erfolgreich waren die Graduiertenschulen \u201eMolekulare Zellfor-\nschung in Biologie und Medizin\u201c und \u201ePolymerwissenschaften und Mikro-systemtechnik\u201c sowie das Exzellenzcluster \u201eMikrosysteme und Funktions-materialien \u2013 integrierte bioinspirierte Systeme\u201c. Die Forschungskollegs sindgeplant in den Literatur- und Sprachwissenschaften, Geschichtswissenschaf-ten, Rechtswissenschaften, Chemie und Materialforschung sowie Life Scien-ce und Medizin. \n\u201eFreiburg hat in Baden-W\u00fcrttemberg am besten abgeschnitten\u201c, freut sich\nder Rektor. \u201eNat\u00fcrlich steht uns die eigentliche Arbeit noch bevor, aber ichbin optimistisch, dass wir es schaffen. Die bisherige Politik des Rektorats hatsich bew\u00e4hrt.\u201c Bereits jetzt habe der Erfolg in der ersten Runde die Attrak-tivit\u00e4t der Universit\u00e4t weiter gesteigert, nicht zuletzt auch f\u00fcr die FreiburgerStudierenden. Die endg\u00fcltige Entscheidung \u00fcber die Mittelbewilligung wird\nim Oktober 2006 erwartet, wenn alle Vollantr\u00e4ge vorliegen. Ins Rennen ge-gangen war Freiburg mit den Antragsskizzen f\u00fcr sechs Graduiertenschulenund f\u00fcnf Exzellencluster. Doch die Projekte, die nicht zum Zuge gekommensind, verschwinden nicht in der Schublade. \u201cWir werden die Projekte ver-bessern und in der zweiten Antragsrunde vorlegen\u201c k\u00fcndigt der Rektor an. \nEine interessante \nLekt\u00fcre w\u00fcnscht Ihnen\nIhr RedaktionsteamEExxzzeelllleennzziinniittiiaattiivvee::  FFrreeiibbuurrgg  iimm  FFiinnaalleeLESEGENUSS AUS DEM NAHEN OSTEN\nFreiburger Professoren sind Herausgeber \nder \u201eT\u00fcrkischen Bibliothek\u201c 5\nETHIK- ZENTRUM 6\nDAS BOK-PROJEKT\nInterview mit Rouven Sperling 7\nCARITASWISSENSCHAFT IN FREIBURG\nNeues Postgraduiertenstudium f\u00fcr koreanische Studenten 9\nNARKOSE F\u00dcR ANF\u00c4NGER\nUniklinik Freiburg bildet Studenten \nam Patientensimulator aus 10\nSCHWARZ FAHREN UND RAUBKOPIEREN\nWie delinquent sind Freiburgs Studierende? 11\nAUS DEN FAKULT\u00c4TEN 12\nEXPRESS 16\nZEHN JAHRE \u201eE-COMMERCE\u201c \nEine stille Revolution in deutschen Unternehmen 18\n550 JAHRE ALBERT-LUDWIGS-UNIVERSIT\u00c4T\nEin Grund zum Feiern 19\nERD\u00d6LEXPLORATION IN DER MONGOLEI\nFreiburger Geologen untersuchen die Entwicklung \nvon Sedimentbecken 21\nWARUM IST ES AM RHEIN SO SCH\u00d6N?\nEine Ausstellung des Studiengangs \nEurop\u00e4ische Ethnologie im UNISEUM 23\nLEIBNIZ-PREIS F\u00dcR DEN NEUROPHYSIOLOGEN \nPROFESSOR PETER JONAS\nWie Nervenzellen miteinander kommunizieren 24\nVERBAND DER FREUNDE 26\nWISSENSCHAFTLICHE GESELLSCHAFT 28\n\u201eBLACK-FOREST-GRID\u201c: \nVERNETZTE COMPUTER F\u00dcR DIE WISSENSCHAFT\nVerteiltes Rechnen bringt vielfache Leistung 30\nIMPRESSUM 7Inhalt3\nSchm\u00f6kern in T\u00fcrkischer Literatur\nTTiitteellbbiilldd::  \nLog inAufzugPraxisgemeinschaft am\nAschoffplatz\nEnviroment Office Solution\nWir beraten Sie gerne \u00fcber die\nkostenlose Abholung Ihrer leerenTintenpatronen und Tonerkatuschen\nFordern Sie jetzt unsere Verg\u00fctungsliste an:\nTel. 0 78 22/ 44 67 70Collect GmbH\nIndustriepark 1D-77955 Ettenheim\nwww.collect-gmbh.de\ninfo@collect-gmbh.deBares Geld\nf\u00fcr Ihre leeren Tintenpatronen\nund Tonerkartuschen\nBuchhandlung in der Universit\u00e4t\nGmbH\nBertoldstr. 28 \u00b7 79098 Freiburg \u00b7 Tel. 0761/38777.0\nFax-Zentrale 0761/4500.2499 \u00b7 www.bookworld.deFachliteratur zu den \nGeisteswissenschaften finden Sie gleich um die Ecke im UGUnter dem Pflaster \nliegt Hochgeistiges \nverborgenWer sich f\u00fcr die T\u00fcrkei interes-\nsiert, hat jetzt Gelegenheit, sichintensiv mit deren Kultur undLiteratur zu besch\u00e4ftigen: Mitder \u201eT\u00fcrkischen Bibliothek\u201c hatdie Robert Bosch Stiftung ein\u00dcbersetzungsprojekt ins Lebengerufen, das zu einer Lesereisedurch das vergangene Jahrhun-dert der T\u00fcrkei einl\u00e4dt.Die Robert Bosch Stif-\ntung f\u00f6rdert damit dieV\u00f6lkerverst\u00e4ndigungund die deutsch-t\u00fcrki-schen Beziehungen. DieStiftung konnte Erika\nGlassen und Jens Peter\nLaut, beide Professorenam Orientalischen Se-minar der Albert-Lud-wigs-Universit\u00e4t Frei-burg, als Herausgeberder 20 B\u00e4nde umfassen-den Buchreihe gewinnen. \u201eEsgibt zwar schon viele \u00dcberset-zungen aus dem T\u00fcrkischen,aber die Auswahl der Titel warbislang eher zuf\u00e4llig\u201c, so Glassen.Mit der \u201eT\u00fcrkischen Bibliothek\u201cwerde es nun eine repr\u00e4sentative\nAuswahl von Werken moderner\nt\u00fcrkischer Literatur geben, diezwischen 1900 und 2002 in derT\u00fcrkei erschienen sind und ei-nen \u201eschl\u00fcssigen Gesamtein-druck\u201c vermitteln. Ob Roman,Autobiografie, Kurzgeschichten,\nGedichte, Essays: Die Auswahl\nder Werke, die alle bisher noch\nnicht ins Deutsche \u00fcbersetztwurden, stimmten Glassen undLaut mit Literaturwissenschaft-lern, Autoren und T\u00fcrkei-Exper-ten ab. Das Projekt ist nun auf\nvierzehn Romane undsechs Anthologien ange-legt. Die ersten zwei Ro-mane und eine Antholo-gie sind bereits \u00fcbersetztund beim UnionsverlagZ\u00fcrich erschienen.\nUUnnbbeekkaannnnttee  AAuu--\nttoorreenn  kkeennnneenn\nlleerrnneenn\nDie \u201eT\u00fcrkische Biblio-\nthek\u201c richtet sich andeutschsprachige Leser,die sich f\u00fcr t\u00fcrkische Lite-ratur interessieren und diedie bekannten t\u00fcrkischenAutoren kennen. \u201eWir\nwollen zeigen, dass es ne-ben den bekannten Prota-gonisten der t\u00fcrkischenLiteratur auch Autorinnen und\nAutoren gibt, die sehr gute Lite-\nratur schreiben aber hier so gutwie unbekannt sind\u201c, sagt Laut.Auch die t\u00fcrkischst\u00e4mmigen Le-\nser, die zweite und dritte Genera-tion t\u00fcrkischer Migranten, willdie Reihe zum Lesen auffordern.Diese h\u00e4tten h\u00e4ufig keinen Be-\nzug mehr zu ihrer eige-nen - auf T\u00fcrkisch ge-schriebenen - Literatur,da sie oft die Sprachenicht gut genug be-herrschten. \u201eDer Zu-gang f\u00e4llt ihnen mit Si-cherheit leichter \u00fcberdas Deutsche\u201c, ist sichLaut sicher. Deshalbsind auch Unterrichts-\nmaterialien ein wichti-ger Bestandteil der\u201eT\u00fcrkischen Biblio-\nthek\u201c: Das literarisch-kulturelleErbe der T\u00fcrkei erhalte damit\n\u201eein Gesicht und ein Gewicht\u201c,was das Selbstbewusstsein derjungen Migranten st\u00e4rke. \u201eWirwollen eine Bewusstseinsbildungschaffen\u201c, so Laut. \nFFrreeiibbuurrggeerr  SSttuuddiiee--\nrreennddee  aarrbbeeiitteenn  mmiitt\nDie \u00dcbersetzungen aus dem\nT\u00fcrkischen stellen sehr hohe An-forderungen an die kulturelleKompetenz der \u00dcbersetzer. \u201eDa\nkann manches schief gehen\u201c, soGlassen. Damit dies nicht ge-\nschieht, wenden sich die \u00dcber-setzer bei Unklarheiten in der\u00dcbersetzung an die beiden Pro-fessoren, die dann herausfindenm\u00fcssen, woher der jeweilige Be-griff etymologisch kommt undwie dieser in den Kulturkreis ein-gebettet ist. Studierende amOrientalischen Seminar sind in\ndie Arbeit eingebunden: AlsHilfskr\u00e4fte forschen sie f\u00fcr \u201eeinesder gr\u00f6\u00dften Drittmittelprojekte\nbei den Geisteswissenschaftender Universit\u00e4t Freiburg\u201c. Sogarein \u00dcbersetzer kommt aus deneigenen Reihen. Von der frucht-baren Zusammenarbeit der Pro-fessoren profitieren alle Studie-renden des Fachbereichs: Im\nkommenden Semester wollen diebeiden Professoren gemeinsamein \u00dcbersetzungsseminar anbie-ten. Ein ehemaliger Student desOrientalischen Seminars, Hasan\n\u00d6zdemir, der heute als Professorf\u00fcr Volkskunde und Islamwissen-schaft in Ankara lebt und arbei-tet, ist als Herausgeber der An-thologie \u201eT raditionelle Stoffe ausder anatolischen, volkst\u00fcmlichenLiteratur\u201c (\u201eAnadolu halk ede-biyatindan geleneksel konular\u201c)ebenfalls an der Entstehung der\u201eT\u00fcrkischen Bibliothek\u201c betei-ligt. Mit diesem Band soll der Le-ser einen Eindruck von dem \u201erei-chen mythischen Schatz der ana-tolischen M\u00e4rchen, Sagen undVolksromanen\u201c erhalten. Wer\nsich daf\u00fcr interessiert, muss sichnoch etwas gedulden. Die B\u00e4ndeder \u201eT\u00fcrkischen Bibliothek\u201c er-scheinen nicht chronologisch,aber bis 2009 wird auch der letz-te Band vorliegen und damit die\u201eGeistesgeschichte der modernenT\u00fcrkei\u201c vervollst\u00e4ndigen. \nscLLeesseeggeennuussss  aauuss  ddeemm  NNaahheenn  OOsstteenn\nFreiburger Professoren sind Herausgeber \nder Buchreihe \u201eT\u00fcrkische Bibliothek\u201c \nIInnffoo\nBisher sind beim Unionsverlag Z\u00fcrich\nfolgende B\u00e4nde der \u201eT\u00fcrkischen Bi-bliothek\u201c erschienen:Leyl\u00e2 Erbil: Eine seltsame Frau (T uhaf\nBir Kadin/1971). Aus dem T\u00fcrkischen\nvon Angelika Gillitz-Acar und Angeli-\nka Hoch. Nachwort von Erika Glas-sen.Ahmet \u00dcmit: Nacht und Nebel (Sis ve\nGece/1996). Aus dem T\u00fcrkischen und\nmit einem Nachwort von WolfgangScharlipp.Tevfik Turan (Hg.): Von Istanbul nach\nHakkari. Eine Rundreise in Geschich-\nten. Aus dem T\u00fcrkischen von verschie-denen \u00dcbersetzern und \u00dcbersetzerin-nen. Nachwort von Erika Glassen.Weitere Informationen zu den B\u00fc-\nchern und zur \u201eT\u00fcrkischen Biblio-thek\u201c gibt es im Internet unterwww.tuerkische-bibliothek.de\nGeisteswissenschaften5\nJens Peter Laut                      Erika GlassenEEine fakult\u00e4ts\u00fcbergreifende\nInitiative hat im vergange-\nnen Herbst die Gr\u00fcndung\neines Ethik-Zentrums an derFreiburger Universit\u00e4t angesto-\n\u00dfen. Rektorat, Senat und Uni-versit\u00e4tsrat haben daf\u00fcr gr\u00fcnes\nLicht gegeben und im Dezember2005 die Einrichtung des \u201eInter-disziplin\u00e4ren Ethik-ZentrumsFreiburg\u201c m\u00f6glich gemacht. Wir\nbefragten seinen Gesch\u00e4ftsf\u00fch-renden Direktor, Professor Gio-\nvanni Maio, zu den Inhalten und\nAufgaben der neuen Einrich-\ntung.\nUni-Magazin: Laien d\u00fcrften ver-\nwirrt sein: Es gibt bereits eineEthikkommission und ein Zen-\ntrum f\u00fcr Ethik und Recht in derMedizin. Was soll im Unterschied\ndazu ein interdisziplin\u00e4res Ethik-zentrum leisten? \nMaio: Das interdisziplin\u00e4re\nEthik-Zentrum Freiburg versteht\nsich als eine fakult\u00e4ts\u00fcbergreifen-de Institution mit dem Ziel, diebereits vorhandenen Ethik-Kom-petenzen der gesamten Univer-sit\u00e4t st\u00e4rker zu vernetzen. Wirversprechen uns davon Synergie-\nEffekte in Forschung und Lehre.\nDas Zentrum hat damit eine ei-\ngene Ausrichtung, die es an derUniversit\u00e4t Freiburg bislang\nnicht gab. Der Auftrag der Ethik-kommission etwa, die keine Ein-richtung der Forschung und Leh-re darstellt, bleibt auf die Begut-\nachtung von Forschungsantr\u00e4genbeschr\u00e4nkt. Das Zentrum f\u00fcrEthik und Recht in der Medizin\nist urspr\u00fcnglich als medizinisch-rechtliche Einrichtung des Uni-\nversit\u00e4tsklinikums konzipiert\nworden und bietet eine konkreteklinische Ethikberatung an. DieVer\u00e4nderung der Universit\u00e4ts-\nstrukturen in den vergangenenJahren mit der Gr\u00fcndung des\nZentrums f\u00fcr Biosystemanalyse\noder der Schaffung neurowissen-schaftlicher Zentren legte es na-\nhe, dass sich die Ethikdisziplinender gesamten Universit\u00e4t vernet-zen. In Kooperation mit diesen\nnaturwissenschaftlichen Zentrenerh\u00f6hen wir die Aussicht aufDrittmittelprojekte. \u00dcberdies\nhaben eigenst\u00e4ndige Ethik-Pro-fessuren sowohl in der Philoso-phie als auch in der Medizin eineneue Gesamtstruktur der Ethikumso notwendigerwerden lassen. Mit\ndem Interdisziplin\u00e4renEthikzentrum hat man\neine fakult\u00e4ts\u00fcbergrei-fende Organisations-form geschaffen, diediesen ver\u00e4ndertenRahmenbedingungenRechnung tr\u00e4gt und\ngleichzeitig den An-schluss an bestehendeStrukturen erlaubt. \nUni-Magazin: Welche\nDisziplinen sind amneuen Ethik-Zentrumbeteiligt?Maio: Mit ma\u00dfgeb-\nlicher Unterst\u00fctzungdes Rektorats hat sichein Kernkreis aus denverschiedenen Ethik-\nFachvertretern von\nvier Fakult\u00e4ten zu ei-ner Gr\u00fcndungsinitia-tive zusammenge-schlossen. Beteiligtsind die Professur f\u00fcr Philoso-phie mit Schwerpunkt Ethik ander Philosophischen Fakult\u00e4t,der  Lehrstuhl f\u00fcr Moraltheolo-gie von der Theologischen Fakul-t\u00e4t, der Lehrstuhl f\u00fcr Technikfol-genabsch\u00e4tzung an der Fakult\u00e4tf\u00fcr Angewandte Wissenschaftenund der Lehrstuhl f\u00fcr Bioethikan der Medizinischen Fakult\u00e4t.Dieser Zusammenschluss der\nFachethiker ist ein erster Schritt\nin Richtung eines institutionali-sierten Dialogs zwischen denGeistes- und Naturwissenschaf-\nten unserer Universit\u00e4t. Um des-sen Potential noch zu erh\u00f6hen,wird der Kreis sukzessive um wei-tere Institutionen erweitert wer-den.\nUni-Magazin: Welche inhalt-\nlichen Fragestellungen k\u00f6nntensich f\u00fcr ein interdisziplin\u00e4resEthikzentrum ergeben?\nMaio: Das \u201eInterdisziplin\u00e4re\nEthik-Zentrum Freiburg\u201c m\u00f6ch-\nte einerseits den Austausch zwi-schen den Grundlagenwissen-schaften der Ethik erleichtern; esm\u00f6chte  aber auch dort ansetzen,wo sich bei der konkreten An-wendung neuer Technologien\nethische Fragen ergeben. Ein Bei-spiel hierf\u00fcr ist der gesamteKomplex der Lebenswissenschaf-\nten. So ist das Ethik-Zentrum imentsprechenden Exzellenzclusterintegriert. Auch am Cluster zurNachhaltigkeit ist das Zentrum\nbeteiligt. Ein anderes Beispielsind die in Freiburg besondersstarken Neurowissenschaften, dievielf\u00e4ltige ethische Fragen insbe-sondere in Bezug auf die Iden-tit\u00e4t des Menschen aufwerfen.Wir sind dabei, einen wissen-\nschaftlichen Austausch zwischenden Neurowissenschaften unddem Ethik-Zentrum zu institu-\ntionalisieren. Ein andererThemenbereich des Zen-trums sind die ethischenHerausforderungen einer\nalternden Gesellschaft.So ist aus der Gr\u00fcn-\ndungsinitiative heraus inKooperation mit der Me-\ndizin ein erster gemeinsa-mer Projektantrag zu denethischen Grenzen derAnti-Aging-Medizin ent-wickelt worden, der vomBundesforschungsmini-\nsterium als f\u00f6rderungs-w\u00fcrdig eingestuft wordenist. \nUni-Magazin: K\u00f6nnen\nSie auf Erfahrungen mit\nsolchen Kooperationen zu-r\u00fcckgreifen oder betretenSie v\u00f6lliges Neuland?\nMaio: Dass es m\u00f6glich\nist, eine Ethik-Institutionallein mit Drittmitteln zu\nunterhalten, zeigen unse-re Vorerfahrungen mit\ndem Verbundprojekt zum Statusdes Embryos oder mit der Bioe-thik-Nachwuchsgruppe zur Na-tur des Menschen, beides dritt-mittelfinanzierte Gro\u00dfprojekte,an denen fast alle Mitglieder desneuen Ethik-Zentrums beteiligtgewesen sind. Das neue Ethik-zentrum startet seine Arbeit so-\nmit auf der Grundlage einer be-reits bestehenden Kooperations-\nkultur an unserer Universit\u00e4t. \nAnita R\u00fcffer\n6ForschungEEiinn  EEtthhiikk--ZZeennttrruumm  ff\u00fc\u00fcrr  ddiiee  UUnniivveerrssiitt\u00e4\u00e4tt\nSynergie in Forschung und Lehre\nGiovanni Maio\nDDie Umstel-\nlung derStudieng\u00e4n-\nge auf Bachelorund Master ist ander Universit\u00e4tFreiburg in vollem\nGange: Die Stu-\ndieng\u00e4nge werdennachhaltig refor-miert und neu ge-staltet. Um diesenProze ss zu unter-\nst\u00fctzen hat die Universit\u00e4t dasBOK-Projekt ins Leben gerufen.Was das ist und was BOK den\nStudierenden bringt, wollte das\nUni-Magazin von dem Projekt-\nkoordinator Rouven Sperling ge-nauer wissen. \nUni-Magazin: Herr Sperling, wo-\nf\u00fcr steht BOK?Sperling: Die Abk\u00fcrzung BOK\nsteht f\u00fcr die Berufsfeldorientier-ten Kompetenzen. Im Rahmender neuen Bachelorstudieng\u00e4ngebedeutet BOK, dass die Studie-renden neben ihren Fachinhalten\nso genannte Schl\u00fcsselqualifikatio-nen haben m\u00fcssen, die in jedemJob gebraucht werden aber auch\nf\u00fcr jeden Job spezifisch sind. Uni-Magazin: Ein Beispiel bitte.\nSperling: Als Chemiker braucht\nman nicht nur allgemeine Eng-lischkenntnisse, sondern spezielleSprachkenntnisse dieses Fachbe-\nreichs, also berufsspezifische Qua-\nlifikationen. Genau diese Qualifi-kationen werden jetzt - \u00fcbrigensin diesem Umfang zum erstenMal in Deutschland - in Zu-\nsammenarbeit mit der Wirtschaftund der Universit\u00e4t wissenschaft-lich ermittelt und integriert. Uni-Magazin: Wie kam es zur\nGr\u00fcndung des BOK-Projekts?\nSperling: In den vergangenen\ndrei Jahren wurden an der Univer-sit\u00e4t Freiburg berufsfeldorientierteKompetenzen am Zentrum f\u00fcr\nSchl\u00fcsselqualifikationen (ZfS) vorallem f\u00fcr B.A.-Stu-\ndieng\u00e4nge aufge-baut. Die Herausfor-derung besteht nundarin, einerseits dasbisherige BOK-An-gebot f\u00fcr die erwar-tete stark ansteigen-de Studierendenzahlauszubauen und an-dererseits BOK f\u00fcr\nalle zuk\u00fcnftigen Ba-chelor-Studieng\u00e4nge\nzu definieren; das betrifft vor al-lem den naturwissenschaftlich-technischen Bereich. Und genauan diesem Punkt hat die Hoch-schulleitung das Career Centerund das ZfS damit beauftragt,sich Gedanken zu machen, wieauf die Herausforderung reagiertwerden und wie der berufsfeld-\norientierte Teil gestaltet werdenkann. Die Aufgabe einer Univer-sit\u00e4t besteht nicht nur darin aus-zubilden, sondern dass die Absol-venten ganz konkret eine Chance\nauf dem Arbeitsmarkt erhalten.Da das Career Center und das\nZfS jedoch nicht die gesamteGrundlagenforschung leisten\nk\u00f6nnen, ist das BOK-Projekt ent-standen. Uni-Magazin: Gemeinsam mit\nRuth Schiffer sind Sie seit August\n2005 mit der Projektkoordinationbeauftragt. Wie genau sieht IhreAufgabe aus?\nSperling: Wir sind zust\u00e4ndig f\u00fcr\ndie Umsetzung des Projekts. ImMoment gr\u00fcnden wir eine Pilot-\ngruppe, in der circa f\u00fcnf Studien-f\u00e4cher der Universit\u00e4t Freiburgund sechs bis acht Arbeitgeber ausder Wirtschaft vertreten sind. DieTeilnehmer der Pilotgruppe sollen\ndie Aktionen begutachten undkonstruktiv Einfluss nehmen.Unsere weiteren Schritte sind eine\nBedarfsanalyse und Expertenin-\nterviews mit Fach- und Unterneh-mensvertretern, um herauszufin-den, welche Qualifikationen inder Wirtschaft gebraucht werden\nund wo die Priorit\u00e4ten bei denF\u00e4chern liegen. Daraufhin wer-den wir in Zusammenarbeit mitanderen Universit\u00e4tseinrichtun-gen BOK-Angebote entwickeln,die dann im ZfS in Lehrmoduleund am Career Center in neueBeratungs- und Vermittlungsan-\ngebote umgesetzt werden. Eineweitere Aufgabe liegt in der Infor-\nmation \u00fcber Bachelor und Ma-ster. Es hat sich gezeigt, dass diemeisten Unternehmen nicht wis-sen, was die neuen Abschl\u00fcsse f\u00fcrsie bedeuten. Mit dem BOK-Pro-jekt werden wir Aufkl\u00e4rungsar-beit leisten, die den Studierendenund der Universit\u00e4t zugutekommt.Uni-Magazin: Welche Firmen\nkonnten Sie bis jetzt f\u00fcr die Pilot-gruppe gewinnen?Sperling: Bisher haben die Sick\nAG, die Industrie und Handels-\nkammer (IHK) und der DeutscheGewerkschaftsbund (DGB) ihre\nMitarbeit zugesagt. Mit weiteren\nTechnologie-, Finanz- und Con-\nsultancy-Firmen sind wir im Ge-spr\u00e4ch. Uni-Magazin: Was qualifiziert Sie\nzur Mitarbeit beim BOK-Projekt?Sperling: Ich habe an der Univer-\nsit\u00e4t Freiburg unter anderem So-ziologie studiert und war in denvergangenen Jahren beim Career\nCenter im Bereich Karrierefor-schung t\u00e4tig. Das Thema der be-rufsfeldorientierten Qualifikatio-\nnen f\u00fcr einen erfolgreichen Berufs-einstieg  ist somit schon l\u00e4nger einSchwerpunkt meiner Arbeit.Uni-Magazin: Ihr pers\u00f6nlicher\nWunsch f\u00fcr 2006?\nSperling: Ich w\u00fcnsche mir, dass\nwir durch unser Projekt einenBeitrag dazu leisten k\u00f6nnen, dass\ndie Bachelor-Studieng\u00e4nge an dieExzellenz ankn\u00fcpfen, die bislang\ndurch Magister und Diplom ge-w\u00e4hrleistet war.\nsc\nAAuuss  ddeemm  HH\u00f6\u00f6rrssaaaall  iinn  ddeenn  JJoobb\nAlbert-Ludwigs-Universit\u00e4t geht neue Wege \nin der Vermittlung von Berufskompetenzen7Praxis\nProjektkoordinator \nRouven Sperling\nIMPRESSUM\nFreiburger Uni Magazin\nFreiburg i. Br., Promo Verlag GmbH 2003\nDas Freiburger Uni-Magazin erscheint sechs-\nmal j\u00e4hrlich, dreimal im Sommer- und drei-mal im Wintersemester.Auflage jeweils 15.000 Exemplare\nHerausgeber:\nAlbert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg, der\nRektor, Prof. Dr. Wolfgang J\u00e4ger\nRedaktion:\nKommunikation und Presse, Albert-Lud-\nwigs-Universit\u00e4t, Fahnenbergplatz, 79098 Freiburg, Telefon 0761/203-4301,Telefax 0761/203-4285\nE-Mail: eva.opitz@pr.uni-freiburg.deEva Opitz (itz)(verantwortlich) Mitarbeit:\nDominik Busching, Silvia Cavallucci (sc),\nProf. Dr. Andreas Henk, Oliver Prokein,\nAnita R\u00fcffer, Peter Wieczorek Verantwortlich f\u00fcr die Seiten des Verbandes\nder Freunde der Universit\u00e4t e.V.: B\u00e4rbelMielke. Verantwortlich f\u00fcr die Seiten der\nWissenschaftlichen Gesellschaft: Christiane\nGieseking-Anz\nFotos:\nR\u00fcdiger Buhl, Dominik Busching, Caritas-\nwissenschaften Freiburg, Silvia Cavallucci,Andreas Henk, Institut f\u00fcr Volkskunde, Mi-chael Spiegelhalter, Unionsverlag \nTitelbild:\nFoto: Michael Spiegelhalter\nGestaltung: Dominik Busching\nGestaltung:\nPromo Verlag GmbH, Freiburg\nAngelika Kraut (Layout) \nVerlag:\nPROMO VERLAG GmbH, \nHumboldtstra\u00dfe 2, \n79098 Freiburg, Telefon 0761/38774 -0 \nTelefax 0761/38775 - 55\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer G\u00fcnter Ebi\nObjektleitung Udo Riva\nAnzeigen:\nPROMO VERLAG GmbH, Freiburg \nTelefon 0761/38774 -0 \nTelefax 0761/38775 - 55\nEs gilt die Anzeigenpreisliste Nr. 4 vom 1. Januar 2002\nDruck- und Verarbeitung:\nKonkordia GmbH, B\u00fchl\ngedruckt auf chlorfrei gebleichtem Papier.\nVertrieb:\nKommunikation und Presse \nder Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t FreiburgJahresabonnement Euro 13,\u2013\nISSN 0947-1251\n\u00a9 Copyright bei Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t\nFreiburg. Alle Rechte vorbehalten. Nach-\ndruck, auch auszugsweise, nur mit Genehmi-gung der Redaktion. Namentlich gekenn-zeichnete Artikel geben nicht unbedingt die\nMeinung des Verlages oder der Redaktion\nwieder. F\u00fcr unverlangt eingesandte Manus-kripte und Bildungsunterlagen sowie f\u00fcr denInhalt der Anzeigen der Rubrik \u201eStudenten-\nwerk Freiburg\u201c \u00fcbernehmen wir keine Haf-\ntung.Das n\u00e4chste Freiburger Uni-Magazin er-\nscheint am 20. April 2006Gef\u00f6rderte    \nExistenzgr\u00fcnderseminare\nF\u00fcr alle, die ein eigenes Unternehmen gr\u00fcnden\nwollen oder diesen Schritt bereits vollzogen haben,veranstaltet das Institut f\u00fcr Unternehmensgr\u00fcndung inFreiburg 3-t\u00e4gige, nach den Bundesrichtlinien \ngef\u00f6rderte, Seminare. Behandelt werden u. a. Marketing, Rechtsform, Kalkulation, Steuer, Gewinn-ermittlung, F\u00f6rdermittel und vieles mehr. Ferner kanndas Arbeitsamt den Start in die Selbst\u00e4ndigkeit mitBeihilfen (\u00dcberbr\u00fcckungsgeld, Ich-AG) erleichtern.Ebenso werden f\u00fcr Gr\u00fcndungen aus der Hochschulespezielle Programme angeboten. Jeder Teilnehmer er-h\u00e4lt -kostenlos- seminarbegleitende Unterlagen sowieein Zertifikat. Die Seminare finden regelm\u00e4\u00dfig statt.\nWochentermin:  9 - 15 Uhr\nWochenendtermin: freitags 15 - 21 Uhr, \nsamstags + sonntags 9 - 15 Uhr.\nAnmeldung: 0241-16 82 34 14 o.   \nhttp://www.ifu-nelles.de\nT\u00e4tigkeitsschwerpunkte:\nArztrecht\nMietrechtImmobilienrecht\nWilhelmstra\u00dfe 46 79098 Freiburg\nT0761-2 17 08 90 F 07 61-2 17 08 91\ninfo@arztrechtplus.de www.arztrechtplus.deHolger Barth\nRechtsanwalt\nDDas Land ist tausende von\nKilometern weit weg undseine Hauptstadt Seoul\ngeh\u00f6rt einem v\u00f6llig anderen Kul-turkreis an. Nur 15 Prozent derMenschen bekennen sich zum\nchristlichen Glauben. F\u00fcnf biszehn Prozent sind Katholiken.\nDoch seit kurzem sind Freiburg\nund die koreanische Stadt  festverbunden \u00fcber ein Projekt der\nCaritaswissenschaft an der Al-bert-Ludwigs-Universit\u00e4t. Schon1997 engagierte sich der inzwi-schen emeritierte Direktor desArbeitsbereiches Caritaswissen-\nschaft und  Christliche Sozialar-\nbeit, Professor Dr. HeinrichPompey, f\u00fcr eine enge Zu-\nsammenarbeit mit Caritas Corea. Die Caritaswissenschaft gilt als\nein besonderes Merkmal derTheologischen Fakult\u00e4t in Frei-burg. Ihr Ziel ist es, das kirch-lich-caritative Handeln wissen-schaftlich zu begleiten. \u201eDahersind die Studieng\u00e4nge interdiszi-plin\u00e4r ausgerichtet\u201c, sagt Profes-sor Dr. Klaus Baumann, Direk-tor des Arbeitsbereiches. DerTheologe und approbiertePsychotherapeut sucht in der Ca-ritaswissenschaft die wissen-\nschaftstheoretisch verantworteteVernetzung von Theologie,\nPsychologie, Wirtschaftswissen-\nschaften, Jura, Soziologie undMedizin im Dienste ihres\nGrundanliegens: Der kirchlichen\nfreien Wohlfahrtst\u00e4tigkeit inunterschiedlichsten Initiativen,Einrichtungen, Krankenh\u00e4usern,\nHeimen oder ambulanten Dien-\nsten. Seit Baumann zum vergan-genen Wintersemester einen Rufan die Universit\u00e4t Freiburg ange-nommen hat, gewinnt das Pro-jekt Korea deutlich an Fahrt.Im Februar 2005 unterzeichne-\nten der Rektor der Universit\u00e4t,Professor Dr. Wolfgang J\u00e4ger,\nund der Pr\u00e4sident von CaritasCorea, Bischof Dr. Lazzaro YouHeung Sik, eine Vereinbarung\n\u00fcber ein PostgraduiertenstudiumCaritaswissenschaft f\u00fcr leitendeMitarbeiter in Korea. Die Unter-\nschrift besiegelte ein schon aus-gearbeitetes Konzept von sechsmehrw\u00f6chigen Studienbl\u00f6ckenf\u00fcr jeweils eine kleine Gruppevon circa 15 koreanischen Stu-\ndierenden. Den ersten Block mitVorlesungen und Exkursionenabsolvierten die Koreaner im Fe-\nbruar/ M\u00e4rz des vergangenenJahres und die n\u00e4chste Gruppe\nsteht bereit. Themen wie \u201ePasto-raltheologie der Gemeindecari-tas\u201c, \u201eMarketing in Non-Profit-Organisationen\u201c oder \u201eMoral-\ntheologie \u2013 Lebensethik\u201c warenTeil des Lehrangebots. \u201eGeplant\nist das Postgraduiertenstudiumin mehreren Durchg\u00e4ngen bisEnde 2009\u201c, erkl\u00e4rt Baumann als\nwissenschaftlicher Leiter. Partner in Korea ist das \u201eInstitu-\nte of Catholic Social Work andSocial Education \u2013 Caritas Aca-\ndemy \u2013 of Caritas Corea\u201c in Se-oul.  Im Zuge des Bologna-Pro-zesses wollen die Initiatoren das\nbisher als Weiterbildung angeleg-te Studienprogramm als Master-Studiengang entwickeln, f\u00fcr das\nunter den interessierten koreani-schen Universit\u00e4ten noch der ge-eignete Partner bestimmt werdenmuss. Die koreanischen Caritas-Mitar-\nbeiter sind unter anderem aktivf\u00fcr kranke und behinderte Men-schen, in der Familien- und Al-tenhilfe, in der Asylhilfe und inder Erziehungsberatung. \u201eVieleder jungen Menschen sind ver-unsichert\u201c, sagt Baumann. \u201eUn-ter der Woche leben sie als Gro\u00df-stadtmenschen und am Woche-nende wechseln sie auf dem Landin ihre traditionellen Familien-verb\u00e4nde.\u201c Dazu spielt die Hilfe\nf\u00fcr Nordkorea eine immer gr\u00f6-\u00dfere Rolle. \u201eIm September 2005ging erstmals eine offizielle Dele-gation von Caritas Corea nachNordkorea, um ein Saatgutwerk\nf\u00fcr eine klimatolerante Kartoffel-sorte zu \u00fcbergeben.\u201c  \nF\u00fcr Baumann zielt die Arbeit in\nFreiburg und in Korea darauf ab,\nSozialarbeit mit einem christ-\nlichen Profil wissenschaftlichweiter zu entwickeln. \u201eSozialar-\nbeit soll wertorientiert handeln,wie es dem christlichen Welt-und Menschenbild entspricht.\u201cDer engagierte Theologe reist\nselbst regelm\u00e4\u00dfig nach Koreaund h\u00e4lt dort caritaswissen-schaftliche Vorlesungen. \u201eDerKontakt bleibt so nicht einsei-\ntig.\u201c\nitzLehre9 CCaarriittaasswwiisssseennsscchhaafftt  \niinn  SSeeoouull  uunndd  FFrreeiibbuurrgg\nNeues Postgraduiertenstudium f\u00fcr \nkoreanische Studierende\nProfessor Baumann mit Studierenden und G\u00e4sten bei einem Seminar in der\nUniversit\u00e4t \u201eKkottongnae Hyundo of Social Welfare\u201c in S\u00fcdkorea\nUniversit\u00e4t \u201eKkottongnae Hyundo of Social Welfare\u201c in S\u00fcdkorea\nDDiagnose: Bruch des oberen\nSprunggelenks. Zwei jun-\nge \u00c4rzte in blauen OP-\nKitteln und Mundschutz wollenden Verletzten bet\u00e4uben. Der Pa-tient hei\u00dft Herr Meier und hat esvermutlich langsam satt. Schon\nden ganzen Tag liegt er auf demOperationstisch zwischen all den\ntechnischen Ger\u00e4ten, und bereitszum zweiten Mal bekommt erheute eine Vollnarkose. Aber da-f\u00fcr ist Herr Meier ja da. Er istkein Mensch aus Fleisch undBlut, sondern eine computerge-\nsteuerte Puppe, ein Patientensi-mulator, und \u201eHerr Meier\u201c istsein Spitzname. Mit ihm sollenMedizinstudenten an der Frei-\nburger Uniklinik lernen, mitdem t\u00e4glichen Stress im OP um-zugehen. An echten Klinik-Pa-\ntienten k\u00f6nnen sie das nat\u00fcrlich\nnicht \u00fcben. Unter Leitung des\u00e4rztlichen Direktors der Klinikf\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Intensiv-therapie, Professor Klaus Geiger,entstand deshalb f\u00fcr die Studen-ten eine sehr realistische Puppen-stube in Lebensgr\u00f6\u00dfe: Wo fr\u00fcher\nein leerer Kellerraum der Unikli-nik war, stehen jetzt ein Narkose-Beatmungsger\u00e4t, R\u00f6ntgenschirm\nund Sprechanlage. Studenten,die bisher in Seminarr\u00e4umen sit-zen mussten, legen jetzt Kittel\nund Mundschutz an. Und mit-tendrin liegt Herr Meier, der aus-sieht wie eine hoch entwickelteSchaufensterpuppe. Dr. AxelSchmutz, Dr. Christiane Freising\nund Dr. Christian Heringhaus\nvom Simulations- und T rainings-\nzentrum der An\u00e4sthesie betreuen\ndie Kursteilnehmer. \u201eWir habenhier ein sehr gutes Abbild derAlltagssituation\u201c, erl\u00e4utertSchmutz. \u201eAu\u00dfer, dass der Pa-tient nicht echt ist. Der Simula-tor verh\u00e4lt sich aber, als w\u00e4re erecht.\u201c Herr Meier ist seinen Kol-legen aus dem Schaufenster weit\u00fcberlegen. Er \u00f6ffnet und schlie\u00dftdie Augen, atmet, sein k\u00fcnstli-ches Herz pocht und Atmungund Kreislauf reagieren automa-tisch auf Medikamente.Seit einem Jahr ist es Herrn\nMeiers Los, dass Studenten ihn\nTag f\u00fcr Tag in Narkose versetzen.\nJeweils zwei Studenten sind zu-\nsammen im \u00dcbungs-Operations-saal. Im Nebenraum sitzt Dr.Schmutz vor einem Laptop undsteuert die Puppe. Au\u00dferdemleiht er ihr \u00fcber einen eingebau-ten Lautsprecher seine Stimme.Die Studenten m\u00fcssen Infusio-\nnen verabreichen, Medikamenteausw\u00e4hlen, Schl\u00e4uche anschlie-\u00dfen und nebenbei noch beruhi-gende Worte f\u00fcr ihren Patientenfinden. Bei ihnen ist Dr. Hering-\nhaus und spielt den An\u00e4sthesie-Pfleger. Wenn mal was nichtklappt oder die Studenten etwasvergessen \u2013 Heringhaus nimmt\u2019s\ngelassen. Mit launigen Kommen-taren wie \u201eSoll ich vielleicht malirgendwas anschlie\u00dfen?\u201c greift erseinen Sch\u00fctzlingen unter dieArme.Alle Freiburger Medizinstuden-ten \u00fcben im 7. bis 9. Semester\nmit dem Simulator. \u201eDie Kurse\nkommen sehr gut an. Wir be-kommen viel positive R\u00fcckmel-dung\u201c, freut sich Freising. Selbstbei freiwilligen \u00dcbungen amFreitagnachmittag k\u00f6nne man\nsich vor Anfragen kaum retten.In anderen Kursen d\u00fcrfen auch\nausgebildete \u00c4rzte Herrn Meierins Reich der T r\u00e4ume schicken.Damit es f\u00fcr sie schwierig genug\nwird, stellt der Simulator danneinen alten oder kranken Men-schen dar, zum Beispiel mitschwerem Asthma oder zu ho-hem Blutdruck. Beides l\u00e4sst sicham Computer einstellen. DiePuppe reagiert dann automatisch\nempfindlicher auf bestimmteMa\u00dfnahmen und Medikamente.\nNoch schwieriger wird die Ar-\nbeit, wenn das Telefon im Opera-tionssaal st\u00e4ndig klingelt oder dieKommunikation innerhalb des\nTeams nicht so recht funktio-\nniert. Laut Schmutz ist die Situa-tion im OP aber nie aussichtslosf\u00fcr Herrn Meier. Studenten und\u00c4rzte f\u00fchlten sich oft wirklich f\u00fcrden Simulator verantwortlich.Sie w\u00fcrden an ihren F\u00e4higkeiten\nzweifeln, wenn ihrem k\u00fcnst-lichen Patienten etwas zustie\u00dfe.F\u00fcr die Kursleiter gilt daher dasGrundprinzip: \u201eHerr Meier\n\u00fcberlebt immer.\u201c Drei\u00dfigtausend\nEuro hat die Puppe gekostet. Be-\nreitgestellt wurde sie im Rahmen\neines Projekts der Deutschen Ge-sellschaft f\u00fcr An\u00e4sthesie und In-tensivmedizin (DGAI). F\u00fcr dieAusstattung des Operationssaals\nist noch einmal das Gleiche dazugekommen, au\u00dferdem gibt eslaufende Kosten f\u00fcr Unterhaltund Wartung. Bis jetzt wird mitdem Simulator nur gelehrt. For-schen k\u00f6nne man damit aberauch, meint Schmutz: Zum Bei-spiel \u00fcber die Ursachen von Feh-lerentstehung im OP oder \u00fcberKommunikationsm\u00e4ngel in\nkomplexen Situationen. \u201eImMoment machen wir das noch\nnicht\u201c, sagt Freising, \u201eaber es istin Planung.\u201c\nPeter Wieczorek\n10\nLehreNNaarrkkoossee  ff\u00fc\u00fcrr  AAnnff\u00e4\u00e4nnggeerr\nUniklinik Freiburg bildet Studenten mit Patientensimulator aus\nDie Narkosepuppe bereit zum Eingriff\u201eHerr Meier\u201c im Schock\nPatientensimulator im Einsatz: Medi-\nzinstudenten lernen mit Patienten um-zugehen\nLehre11\nEEigentlich sollte die Freibur-\nger \u201eKriminologen-Befra-gung\u201c in der Vorlesung\nKriminologie I des Privatdozen-ten der RechtswissenschaftlichenFakult\u00e4t, Dr. J\u00f6rg Kinzig, dazu\ndienen, den Teilnehmern dieMethoden der empirischen Sozi-\nalforschung nahe zu bringen.Was bei der anonymen Fragebo-\ngenerhebung mit den in derMehrheit angehenden Juristen\nim f\u00fcnften und h\u00f6heren Seme-ster herauskam, bietet dar\u00fcberhinaus einen interessanten Ein-blick in das Sozialverhalten vonStudierenden. Kinzig f\u00fchrte die\nkombinierte T\u00e4ter- und Opfer-befragung durch mit dem didak-tischen Ziel, die Teilnehmer mitInterview und schriftlichen Erhe-\nbungen vertraut zu machen unddie wissenschaftliche Neugierdezu wecken. Mit der \u201eself-report\u201c-Erhebung wurden die Krimino-\nlogiestudierenden zum Legalver-halten, zum Umgang mit Alko-hol, Nikotin und illegalen Dro-gen, zur Opfererfahrung und zukriminalpolitischen Einstellun-gen, wie zur Todesstrafe und zurFolter, befragt. Alle Teilnehmer\nder Vorlesung machten mit, undso konnten die Antworten von34 Frauen und 17 M\u00e4nnern aus-gewertet werden. \nLLeeiicchhttee  SSttrraaffttaatteenn\niimm  VVoorrddeerrggrruunndd\n\u201eDie Resultate sind nicht uner-\nwartet\u201c, so Kinzig. Alle 51 Be-fragten gaben an, in ihrem Lebenmindestens eine Straftat began-gen zu haben. An der Spitze do-minieren leichte Delikte: So sind43 Personen schon einmal\u201eschwarz gefahren\u201c, Computer-software haben 31 Personen un-\nerlaubt kopiert und 23 Personenhaben schon einmal etwas ge-stohlen. Illegale Drogen konsu-miert haben 30 Studierende, alledavon Marihuana. Je drei Frauenund drei M\u00e4nner gaben an, auchim letzten Monat vor der Befra-gung illegale Drogen konsumiertzu haben. Stimmen den Dozen-ten diese Ergebnisse bedenklich?\u201eEs besteht kein Grund zur Sor-ge\u201c, sagt Kinzig. Aus Befragun-gen Jugendlicher wisse man, dassDelinquenz \u201eubiquit\u00e4r\u201c ist, dass\nalso viele Personen im Jugendal-ter Straftaten begehen. Dies h\u00e4t-te aber zumeist nur episodenhaf-ten Charakter. Betrachte man dieErgebnisse der letzten zw\u00f6lf Mo-\nnate bemerke man, dass dieSScchhwwaarrzz  ffaahhrreenn  \nuunndd  RRaauubbkkooppiieerreenn  \nWie delinquent sind Freiburgs Studierende?\nStraftaten deutlich abn\u00e4hmen. Es\nbleibt nur noch das unerlaubteKopieren von Software und das\n\u201eschwarz fahren\u201c an Straftatenmit einem gr\u00f6\u00dferen Umfang\u00fcbrig. Ein Student hatte Kinzigin der Vorlesung gefragt, was w\u00e4-re, wenn jemand einen Mord an-\ngeben w\u00fcrde. \u201eAls Wissenschaft-ler geht es mir in erster Linie umdie Wahrheit\u201c, erkl\u00e4rt Kinzig,deshalb versuche man in einer sogenannten Dunkelfeldbefragung\u201eidealiter\u201c heraus zu finden, obund welche Straftaten die Leutetats\u00e4chlich begangen h\u00e4tten.Froh war Kinzig dann doch, dass\ndie Freiburger Studierenden kei-ne schweren Straftaten genannthatten. Neben den Fragen zurTat sollten die Teilnehmer auchOpfererfahrungen benennen.\nWie die Antworten zeigen, sind\ndiese bereits unter jungen Er-wachsenen verbreitet. Insgesamtwurde 36 Befragten schon ein-mal etwas gestohlen, vor allemGeld und Fahrr\u00e4der. Neun der\nbefragten 34 Frauen gaben an,zum Dulden oder zur Vornahmesexueller Handlungen gezwun-gen worden zu sein, wobei es beisieben Personen beim Versuchblieb. Weitere sieben Frauenf\u00fchrten an, Opfer anhaltenderVerfolgung, Bel\u00e4stigung und so\ngenanntem Stalking geworden zusein, dagegen keiner der M\u00e4nner. \nEEiinnsstteelllluunnggeenn  \nwweerrddeenn  ppuunniittiivveerr\nDie Jurastudentin Daniela Cern-\nko wertete die Fragebogen mit ausund fand die praxisbezogeneUntersuchung sehr interessant.\n\u201eVerbl\u00fcfft hat mich, wie vieleKommilitonen angegeben haben,\nnoch nie geraucht oder Alkoholgetrunken zu haben\u201c, sagt dieStudentin. \u00dcberraschend und er-\nschreckend fand sie das Ergebniszur Todesstrafe: Neun Studieren-de bef\u00fcrworten die Todesstrafe f\u00fcrausgew\u00e4hlte Delikte. Kinzig hat seine Untersuchungan die Jura-Studienanf\u00e4nger-Be-fragungen der Universit\u00e4ten Gie-\u00dfen und Erlangen angelehnt. Re-gelm\u00e4\u00dfig werden dort bei Erstse-mestern der Rechtswissenschaf-ten Erfahrungen und Einstellun-gen abgefragt. Einzelne Punktehat er nach der Freiburger Aus-wertung mit Gie\u00dfen verglichen.\n\u201eEs hat sich ganz gut angepasstan das, was man von Gie\u00dfenwei\u00df\u201c, so Kinzig. In Erlangen\nhatte die Auswertung der Befra-gungen \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zei-traum ergeben, dass die Einstel-lungen insgesamt punitiver wer-den, das hei\u00dft, dass die Studien-anf\u00e4nger immer h\u00e4rtere Sanktio-nen fordern. F\u00fcr Kinzig spiegeltdieses Ergebnis den Zeitgeist wi-der. \nKontakt: Kriminologen-Befra-\ngung, Dr. J\u00f6rg Kinzig. E-Mail:j.kinzig@juscrim.mpg.de.\nsc\nMMeeddiizziinniisscchhee  FFaakkuulltt\u00e4\u00e4tt\nDer Rektor hat PD Dr. med. Jochen Seufert , Universit\u00e4tsklinikum\nW\u00fcrzburg, den Ruf auf die Professur f\u00fcr Innere Medizin mitSchwerpunkt Endokrinologie / Diabetologie erteilt. \nPD Dr. Jochen Staige r, Universit\u00e4tsklinikum D\u00fcsseldorf, hat den\nRuf auf die Professur f\u00fcr Zellbiologie (Fachgebiet Anatomie) an der\nMedizinischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Freiburg angenommen.\nPD Dr. med. Bernhard Richter , Universit\u00e4ts-\nklinik f\u00fcr Hals-, Nasen- und OhrenheilkundeFreiburg, hat den Ruf auf die Professur f\u00fcr Mu-\nsikermedizin angenommen. \nDer Rektor hat PD Dr. med. Thomas Benzing ,\nUniversit\u00e4tsklinikum Freiburg, einen Ruf f\u00fcr die\nProfessur f\u00fcr Nephrologie an der Medizinischen\nFakult\u00e4t der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t erteilt. \nProfessor Dr. Leena Bruckner-Tudermann , Der-\nmatologie und Venerologie der Universit\u00e4ts-Hautklinik Freiburg, hat ei-nen Ruf an die Medizinische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Z\u00fcrich erhalten.\nPPhhiilloossoopphhiisscchhee  FFaakkuulltt\u00e4\u00e4tt  \nDr. Thomas Flum , Kunstgeschichtliches Institut, wurde ab Januar\n2006 f\u00fcr die Dauer von drei Jahren zum Akademischen Rat ernannt.\nPD Dr. Eva Decker , Institut f\u00fcr Biologie II,\nwurde ab dem 15. Januar 2006 f\u00fcr die Dauer vondrei Jahren zur Akademischen R\u00e4tin ernannt.\nProfessor Dr. Bernd Martin , Neuere und Neue-\nste Geschichte, ist im Oktober 2005 in den ge-setzlichen Ruhestand getreten. Professor Martinwird jedoch im Rahmen der Vorbereitungen zumUniversit\u00e4tsjubil\u00e4um bis zum 1. Oktober 2007\nweiter besch\u00e4ftigt und bis zu diesem Zeitpunkt\nam Historischen Seminar lehren.\nPD Dr. Sebastian Brather , Ur- und fr\u00fchgeschichtliche Arch\u00e4ologie,\nhat den Ruf auf die Professur f\u00fcr fr\u00fchgeschichtliche Arch\u00e4ologie undArch\u00e4ologie des Mittelalters angenommen. \nFFaakkuulltt\u00e4\u00e4tt  ff\u00fc\u00fcrr  MMaatthheemmaattiikk  uunndd  PPhhyyssiikk\nPD Dr. Jens Timmer , physikalisches Institut, wurde zum Universi-\nt\u00e4tsprofessor im Fach Theoretische Physik, insbesondere StatistischePhysik, Stochastik, Nichtlineare Dynamik und deren Anwendung\nauf die Lebenswissenschaften, ernannt. Die Rufe an die Universit\u00e4-ten Birmingham und Warwick, Gro\u00dfbritannien, hat er abgelehnt.FFaakkuulltt\u00e4\u00e4tt  ff\u00fc\u00fcrr  CChheemmiiee,,  PPhhaarrmmaazziiee  \nuunndd  GGeeoowwiisssseennsscchhaafftteenn\nMit der Ernennung zum Professor an der Martin-Luther-Universit\u00e4t\nHalle-Wittenberg wurde PD Dr. Kay Saalw\u00e4chter , Institut f\u00fcr Ma-\nkromolekulare Chemie, zum 31. Oktober 2005 aus dem baden-w\u00fcrttembergischen Landesdienst entlassen.\nProfessor Dr. Bernhard Breit , Institut f\u00fcr Organische Chemie und\nBiochemie, hat einen Ruf an die Westf\u00e4lische-Wilhelms-Universit\u00e4t\nM\u00fcnster erhalten.\nDr. Anke Hoffmann , Makromolekulare Chemie, SFB 428 - Struk-\nturierte makromolekulare Netzwerksysteme, wurde ab Januar 2006f\u00fcr die Dauer von drei Jahren zur Akademischen R\u00e4tin ernannt. \nFFaakkuulltt\u00e4\u00e4tt  ff\u00fc\u00fcrr  AAnnggeewwaannddttee  WWiisssseennsscchhaafftteenn\nDr. Alexander Rohrbach , \u201eEuropean Molecular Biolgoy Laborato-\nry\u201c, Heidelberg, hat den Ruf auf die Professur f\u00fcr Optische Mess-\nund Pr\u00fcfverfahren angenommen.\nDr. Sebastian Will , Institut f\u00fcr Informatik,\nBioinformatik, wurde ab Dezember 2005 f\u00fcr\ndie Dauer von drei Jahren zum AkademischenRat ernannt.\nProfessor Dr. Christoph Ament , Institut f\u00fcr\nMikrosystemtechnik, hat einen Ruf an die\nTechnische Universit\u00e4t Ilmenau erhalten. \nDer Rektor hat PD Dr. Christian Schindel-\nhauer , Universit\u00e4t Paderborn, den Ruf auf die Professur f\u00fcr Rech-\nnernetze und Telematik erteilt. \nNNaammeenn  uunndd  NNaacchhrriicchhtteenn\nNNeeuueerr  VVoorrssiittzzeennddeerr  ddeerr  ZZUUMM  IInntteerrnneett  ee..VV..\nProfessor Dr. Karl-Friedrich Fischbach , Institut f\u00fcr Biologie III,\nwurde zum Ersten Vorsitzenden des f\u00fcnfk\u00f6pfigen Vorstandes der\u201eZentrale f\u00fcr Unterrichtsmedien im Internet e.V.\u201c (ZUM Internete.V.) gew\u00e4hlt. Unter www.ZUM.de finden Lehrer, Sch\u00fcler und El-tern Hilfe zum sinnvollen Gebrauch des Internets und zur Unter-richtsvorbereitung. ZUM ist eine als gemeinn\u00fctziger Verein organi-sierte Initiative von Lehrern, die ehrenamtlich in ihrer Freizeit andem Ausbau des Bildungsservers arbeiten. AAuuss  ddeenn  FFaakkuulltt\u00e4\u00e4tteenn  12\nAus den Fakult\u00e4ten\nWill\nRichter\nDeckerEErrnneennnnuunngg  zzuumm  PPrrooffeessssoorr  ff\u00fc\u00fcrr  \nCChhrriissttlliicchhee  SSoozziiaallaarrbbeeiitt\nNach seiner Emeritierung als Direktor des Arbeitsbereichs Caritas-\nwissenschaft und Christliche Sozialarbeit an der Universit\u00e4t Frei-burg, wurde Professor Dr. Heinrich Pompey von der Theologischen\nFakult\u00e4t Cyrill und Methodius der Palacky-Universit\u00e4t in Olm\u00fctz/\nTschechien zum Professor im Fachbereich der Sozial- und Caritasar-\nbeit und damit zum Direktor des Lehrstuhls Christliche Sozialarbeiternannt. \nFFrreeiibbuurrggeerr  MMeeddiizziinneerr  mmiitt  LLeeiibbnniizz--PPrreeiiss\naauussggeezzeeiicchhnneett\nProfessor Dr. Peter Jonas, Physiologisches In-\nstitut, wurde der Leibniz-Preis durch dieDeutsche Forschungsgemeinschaft verliehen.\nJonas  erhielt die mit 1,55 Millionen dotierte\nAuszeichnung f\u00fcr die hervorragenden Ver-\ndienste, die er sich durch seine Arbeit in derNeurophysiologie an der Albert-Ludwigs-Uni-\nversit\u00e4t erworben hat.  \nVVeerrlleeiihhuunngg  ddeerr  MMaarriinn  DDrriinnoovv--MMeeddaaiillllee\naamm  BBaannddee\nProfessor Dr. Dr. h.c. Eckhard Weiher , Slavisches Seminar, hat die\nMarin Drinov-Medaille am Bande durch die Bulgarische Akademie\nder Wissenschaften erhalten. Diese h\u00f6chste Auszeichnung der Bulga-rischen Akademie wurde Weiher f\u00fcr seine Verdienste um die Bulga-rische Akademie der Wissenschaften, f\u00fcr seine gro\u00dfen wissenschaft-lichen Beitr\u00e4ge und die Publikation altbulgarischer mittelalterlicherWerke sowie f\u00fcr seine Lehr- und Herausgebert\u00e4tigkeit verliehen. \nWWaahhll  zzuumm  \u201e\u201eCCoorrrreessppoonnddiinngg  FFeellllooww\u201c\u201c\nDer emeritierte Professor Dr. Detlef Liebs , R\u00f6misches Recht, B\u00fcr-\ngerliches Recht und Privatrechtsgeschichte der Neuzeit, ist zum\u201eCorresponding Fellow\u201c der \u201eBritish Academy\u201c in London gew\u00e4hltworden. \nEErrnneennnnuunngg  zzuumm  CChhaaiirr  ddeerr  \u201e\u201eCCoommmmiissssiioonn\noonn  PPaarrttiicclleess  aanndd  FFiieellddss\u201c\u201c\nProfessor Dr. Gregor Herten , Physikalisches\nInstitut, wurde zum Chairman der \u201eCommis-\nsion on Particles and Fields\u201c durch die 25th\u201eInternational Union of Pure and AppliedPhysics (IUPAP) General Assembly\u201c gew\u00e4hlt.\nDie Hauptaufgabe von IUPAP liegt darin, die\ninternationale Zusammenarbeit in der Physikzu f\u00f6rdern. EEhhrreennmmiittgglliieedd  ddeerr  \u201e\u201eAAccaaddeemmiiaa  NNaacciioonnaall\nddee  MMeeddiicciinnaa\u201c\u201c\nProfessor Dr. Drs. h.c. Hubert Erich Blum , Medizinische Fakult\u00e4t,\nwurde im November 2005 von der \u201eAcademia Nacional de Medici-na\u201c zum \u201eAusl\u00e4ndischen Ehrenmitglied\u201c ernannt. \nAAuussggeezzeeiicchhnneettee  FFoorrsscchhuunnggssaarrbbeeiitt  zzuumm\nTThheemmaa  \u201e\u201eSSttaaddtt\u201c\u201c\nDie sozialwissenschaftliche Dissertation von Dr. Katharina Man-\nderscheid , Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg, mit dem Titel \u201eMi-\nlieu, Urbanit\u00e4t und Raum. Soziale Pr\u00e4gung und Wirkung st\u00e4dtebau-licher Leitbilder und gebauter R\u00e4ume\u201c wurde ausgezeichnet von der\u201eStiftung der deutschen St\u00e4dte, Gemeinden und Kreise zur F\u00f6rde-rung der Kommunalwissenschaften\u201c in Verbindung mit der \u201eCarl\nund Anneliese Goerdeler-Stiftung\u201c. \nEEhhrreennddookkttoorrww\u00fc\u00fcrrddee  ff\u00fc\u00fcrr  PPrrooffeessssoorr  RRoossssii\nProfessor Dr. Enrico Luigi Rossi , Klassische Philologie, \u201eUniversit\u00e0\ndegli Studi di Roma \u201aLa Sapienza\u2019\u201c, wurde die Ehrendoktorw\u00fcrdeder Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg verliehen. \nPPrrooffeessssoorr  MMeerrtteellssmmaannnn  eerrhh\u00e4\u00e4lltt  \nEEhhrreennpprrooffeessssoorrww\u00fc\u00fcrrddee  \nEnde Oktober 2005 verlieh die \u201eUniversidad del Salvador\u201c in Bue-\nnos Aires dem \u00c4rztlichen Direktor der Abteilung H\u00e4matologie undOnkologie, Professor Dr. Roland Mertelsmann, die Ehrenprofessor-\nw\u00fcrde. Die Argentinische Universit\u00e4t w\u00fcrdigte damit die Initiative\nProfessor Mertelsmanns, ein Austauschprogramm f\u00fcr Studierende\nund junge Wissenschaftler der Universit\u00e4ten del Salvador und Frei-burg einzurichten. Finanziell greift die Freiburger BioThera-Stiftungden jungen argentinischen Wissenschaftlern unter die Arme und bie-tet ihnen zur Finanzierung von Reise und Unterkunft ein Stipen-dium an.  Kontakt und Anmeldung zum Austauschprogramm: \nBritta Goertz, Medizinisches Dekanat, Studiendekanat, \nTel. 270-7232, Fax 270-7231, britta.goertz@uniklinik-freiburg.de\nJonas\nHerten\n\u00dcberreichung der Urkunde der Ernennung zum Professor h.c. der Universidad\ndel Salvador, Buenos Aires, an Professor Dr. Roland Mertelsmann (links) durchMagnifizenz Juan Alejandro TobiasAus den Fakult\u00e4ten13VVeerrlleeiihhuunngg  ddeess  BBaaddeenn--WW\u00fc\u00fcrrtttteemmbbeerrgg--\nZZeerrttiiffiikkaattss  ff\u00fc\u00fcrr  HHoocchhsscchhuullddiiddaakkttiikk  \nDer landesweite \u201eTag der Lehre\u201c, der im November 2005 an der\nUniversit\u00e4t Hohenheim stattfand, bot zum zweiten Mal den Rah-\nmen f\u00fcr die Verleihung der Baden-W\u00fcrttemberg-Zertifikate f\u00fcrHochschuldidaktik. Zu den 93 Zertifikatsempf\u00e4ngern z\u00e4hlen neun\nLehrende der Universit\u00e4t Freiburg: Dr. Lieselotte Anderwald (Eng-\nlisches Seminar), Dr. Karin Birkner (Deutsches Seminar), Dr. Det-\nlev Degenhardt (Rechenzentrum), Dr. Stefanie G\u00e4rtner (Wald-\nbau-Institut), Dipl.-Phys. Markus Grumann (Institut f\u00fcr Mikrosy-\nstemtechnik), Lars Kabel M.A. (Institut f\u00fcr Volkskunde), Dr.\nFrank Reimers (Universit\u00e4tsbibliothek), Frank Reiser M.A. (Ro-\nmanisches Seminar) und Dr. Wilfried S\u00fchl-Strohmenger (Univer-\nsit\u00e4tsbibliothek). N\u00e4here Informationen gibt es unter: www.hoch-schuldidaktik-bawue.de. \nNNeeuueerr  VVoorrssiittzzeennddeerr  ddeerr  VVeerreeiinniigguunngg  ddeerr\nDDeeuuttsscchheenn  SSttaaaattssrreecchhttsslleehhrreerr\nProfessor Dr. Friedrich Schoch wurde zum Vorsitzenden der Verei-\nnigung der Deutschen Staatsrechtlehrer gew\u00e4hlt. \nAAuusszzeeiicchhnnuunngg  ff\u00fc\u00fcrr  PPrrooffeessssoorr  ddeerr  \nMMiinneerraallooggiiee\nProfessor Dr. Reto Gier\u00e9 , Mineralogisches Institut, wurde zum\n\u201eFellow of the Mineralogical Society of America\u201c ernannt. \nFFrreeiibbuurrggeerr  PPrrooffeessssoorr  iisstt  MMiittgglliieedd  ddeerr\nHHeeiiddeellbbeerrggeerr  AAkkaaddeemmiiee  ddeerr  WWiisssseennsscchhaafftteenn  \nDie Heidelberger Akademie der Wissenschaften hat Professor Dr.\nWerner Frick , Institut f\u00fcr Neuere Deutsche Literatur, im Dezem-\nber 2005 zu einem ordentlichen Mitglied gew\u00e4hlt. \nEExxzzeelllleennttee  UUnniivveerrssiitt\u00e4\u00e4tt\nIm Herbst 2005 belegte die Universit\u00e4t Freiburg beim bundeswei-\nten 1. Staatsexamen im Fach Pharmazie in allen vier F\u00e4chern vor-derste Pl\u00e4tze und ist damit im Land Baden-W\u00fcrttemberg durchwegf\u00fchrend. \nPPrrooffeessssoorr  RRoollaanndd  ZZeennggeerrllee  iisstt  MMiittgglliieedd\nddeess  SSttrraatteeggiieekkrreeiisseess    \u201e\u201eMMiikkrroossyysstteemm--\ntteecchhnniikk  uunndd  SSyysstteemmiinnttee--\nggrraattiioonn\u201c\u201c\nDas Referat Mikrosystemtechnik im Bundes-\nministerium f\u00fcr Bildung und Forschung(BMBF) hat Professor Dr. Roland Zengerle,Leiter des Lehrstuhls \u201eAnwendungsentwick-lung\u201c aus der Fakult\u00e4t f\u00fcr Angewandte Wis-senschaften der Universit\u00e4t Freiburg, in denneu gebildeten Strategiekreis \u201eMikrosystem-technik und Systemintegration\u201c berufen. Zu den Aufgaben des Stra-tegiekreises geh\u00f6rt unter anderem die strategische Beratung desBMBF hinsichtlich der inhaltlichen Weiterf\u00fchrung der Mikrosy-stemtechnik in Deutschland sowie der daf\u00fcr erforderlichen F\u00f6rder-politik.\nEEUU--KKoommmmiissssiioonn  ff\u00f6\u00f6rrddeerrtt  PPaarrttnneerrsscchhaafftt\nmmiitt  CCAASSSS\nDie von Professor Dr. Dr. h.c. Hans-Herrmann  Francke , Lehrstuhl\nf\u00fcr Finanzwissenschaften und Monet\u00e4re \u00d6konomie, gegr\u00fcndetePartnerschaft mit der \u201eChinese Academy of Social Sciences\u201c (CASS)\nwird von der EU-Kommission gef\u00f6rdert. \nVVeerrlleeiihhuunngg  vvoonn  SSttiippeennddiieenn  ddeerr  \nAAlleexxaannddeerr  vvoonn  HHuummbboollddtt--SSttiiffttuunngg\nDie Alexander von Humboldt-Stiftung hat ein Forschungsstipen-\ndium an Dr. Angel Xolocotzi Yanez , Mexico, sowie ein Roman Her-\nzog-Forschungsstipendium an Dr. George V. Bondor , Rum\u00e4nien,\nverliehen. Beide Gastwissenschaftler werden im Philosophischen Se-\nminar II der Universit\u00e4t Freiburg aufgenommen und von ProfessorDr. Friedrich-Wilhelm von Herrmann wissenschaftlich betreut. \nFFoorrsscchhuunnggsspprreeiiss  ff\u00fc\u00fcrr  NNaattuurrsscchhuuttzz\nDer Forschungspreis des Umweltberatungsb\u00fcros Hintermann &\nWeber AG, Reinach/ Schweiz, ging 2005 an Tobias Plieninger von\nder Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t. Plieninger hat den mit 5.000 Fran-ken dotierten Preis erhalten f\u00fcr seine Dissertation \u00fcber die beweide-ten Steineichenbest\u00e4nde der spanischen Dehesas. Die Preis\u00fcbergabefindet Ende Februar 2006 anl\u00e4sslich der \u201eNatur\u201c in Basel statt.\nBBaaddeenn--WW\u00fc\u00fcrrtttteemmbbeerrggiisscchheerr  \nGGeesscchhiicchhttsspprreeiiss  vveerrlliieehheenn\nDer \u201eBaden-W\u00fcrttembergische Geschichtspreis\u201c wurde im Novem-\nber 2005 in Freiburg verliehen an Dr. Claudius Heitz , Universit\u00e4t\nFreiburg, und Dr. Karoline Rittberger-Klas , Universit\u00e4t Stuttgart.\nDer mit insgesamt 2.000 Euro dotierte Preis wird vergeben f\u00fcr her-\nausragende Arbeiten von Nachwuchswissenschaftlern der Ge-schichtswissenschaft und benachbarter Disziplinen an den Univer-sit\u00e4ten Freiburg, Heidelberg und T\u00fcbingen. Stifterin des Preises istdie Baden-W\u00fcrttembergische Bank.\nDDIIEENNSSTTJJUUBBIILL\u00c4\u00c4EENN  2255  JJAAHHRREE\nDr. Helmut Wetzel , Psychologisches Institut, \nAbteilung f\u00fcr Klinische und Entwicklungspyschologie\nMartina Krenz , Institut f\u00fcr Biologie II / Botanik\nKarl-Otto Lorenz , Institut f\u00fcr Physikalische Chemie14\nAus den Fakult\u00e4ten\nZengerleDDIIEENNSSTTJJUUBBIILL\u00c4\u00c4EENN  4400  JJAAHHRREE\nAkademischer Direktor Dr. G\u00fcnter Modjesch , Institut f\u00fcr Pharma-\nzeutische Wissenschaften\nVVEENNIIAA  LLEEGGEENNDDII  FF\u00dc\u00dcRR\nDr. Barbara Be\u00dflich , Neuere deutsche Literaturgeschichte\nDr. med. Hans Henrich Bock , Experimentelle Medizin\nDr. med. Markus Braun-Falco , Dermatologie und Venerologie\nDr. med. Philipp Henneke , Kinderheilkunde\nDr. med. Tobias Keck , Chirurgie\nDr. med. Elmar Kotter , Radiologie\nDr. med. Petra May , Experimentelle Medizin \nDr. med. Robert Obermaier , Chirurgie\nDr. med. Frank Pfeffer , Chirurgie\nDr. med. Thomas Quaschning , Innere Medizin\nDr. Jussi Rintanen , Informatik \nDr. med. Steffen Rosahl , Neurochirurgie\nDr. med. J\u00f6rn Oliver Sa\u00df , Klinische Biochemie\nDr. med. Arnd-Oliver Sch\u00e4fer , Radiologie\nDr. med. Dr. med. dent. Ralf Sch\u00f6n , Mund-Kiefer-Gesichtschirurgie\nDr. med. Martin Trepel , Innere Medizin\nDr. med. Wolfram Windisch , Innere MedizinMMeeddiieennpprreeiiss  22000055\nMit dem ersten Platz des Medienpreises 2005 der Universit\u00e4t Frei-\nburg wurde Professor Dr.-Ing. Yiannos Manoli, Institut f\u00fcr Mikro-systemtechnik (IMTEK), f\u00fcr das Projekt \u201espicy Voltism\u201c, einer inter-aktiven, webbasierten Lern- und Arbeitsplattform f\u00fcr elektrischeSchaltungen ausgezeichnet. Der zweite Preis ging an Professor Dr.Wolfgang Kessler, Betriebswirtschaftliches Seminar, f\u00fcr das Projekt\n\u201eEG-Recht / Europ\u00e4isches Steuerrecht\u201c, den dritten Platz belegte \u201eal-ma* -  das uni.tv magazin\u201c. Den Sonderpreis f\u00fcr Studierende erhieltTill Frieder Stumpf f\u00fcr das von ihm erstellte Lernmodul \u201e\u2019Die Wu-\ntach\u2019 oder \u2019Der Rhein gr\u00e4bt der Donau das Wasser ab\u2019\u201c. Das Ziel derAusschreibung ist es, die Mediennutzung an der Albert-Ludwigs-\nUniversit\u00e4t zu f\u00f6rdern. \nSSoolliiddaarriitt\u00e4\u00e4tt  mmiitt  PPaakkiissttaann\nFreiburger Studierende unterschiedlicher Fakult\u00e4ten organisierten\nim Dezember 2005 eine Spendenaktion f\u00fcr die Erdbebenopfer in Pa-kistan. Insgesamt kamen 4.240 Euro f\u00fcr die Katastrophenhilfe  vonUNICEF zusammen. \nZZeehhnn  JJaahhrree  WWiisssseennss--  uunndd  TTeecchhnnoollooggiiee--\nttrraannssffeerr  \nDie Zentralstelle Forschungsf\u00f6rderung und Technologietransfer\n(ZFT) der Universit\u00e4t und des Universit\u00e4tsklinikums Freiburg feier-te im November 2005 ihr 10-j\u00e4hriges Bestehen. Die Aufgabe derZFT ist es, Wissenschaftler beim Technologietransfer zu unterst\u00fct-zen. Dazu geh\u00f6ren Vertragsabschl\u00fcsse mit der Wirtschaft, Patentan-\nmeldungen, die Auslizenzierung dieser Patente sowie die Gr\u00fcndungneuer Unternehmen. In den vergangenen zehn Jahren haben dieUniversit\u00e4t und das Universit\u00e4tsklinikum knapp 4.000 Vertr\u00e4ge zu\nForschungsprojekten geschlossen, \u00fcber 600 Patente angemeldet, wo-\nvon 130 bereits erteilt sind, und 59 Unternehmen gegr\u00fcndet.Express15EEXXPPRREESSSS\nStudierende \u00fcberreichen Dr. Karin Maurer (dritte von links) von der UNICEF-\nArbeitsgruppe Freiburg die SpendeAAkkttuueellll\nSSttaaddtt  ddeerr  WWiisssseennsscchhaafftt::\nFFrreeiibbuurrgg  iisstt  iimm  FFiinnaallee\nFreiburg hat beim Wettbewerb \u201eStadt der Wissenschaft 2007\u201c ge-\nmeinsam mit Aachen und Braunschweig die Endrunde erreicht.Im Oktober 2005 hatte sich Freiburg um den vom Stifterverband\nder Deutschen Wissenschaft ausgeschriebenen Titel beworben.Gemeinsam haben die Universit\u00e4t, die Stadt, die Freiburger Wirt-\nschaft, Touristik und Messe (FWTM) und rund 100 weitereFachleute aus Wirtschaft, Politik und Kultur das Konzept mit\ndem Titel \u201eWissenschaft leben - Wege zur Nachhaltigkeit\u201c erar-beitet. Der Wettbewerb zielt darauf ab, f\u00fcr das Jahr 2007 Projek-te, Programme und Ideen zu entwickeln, wie eine noch weiter rei-chende Vernetzung zwischen wissenschaftlichen Einrichtungen,Kultur, Wirtschaft und Stadt geschaffen werden kann. Geplant\nsind unter anderem Vortr\u00e4ge, Ausstellungen, Begegnungen zwi-schen Wissenschaftlern und B\u00fcrgern, Exkursionen sowie Pro-gramme f\u00fcr Kinder und Jugendliche. Rektor J\u00e4ger sieht den Wett-bewerb als \u201eeine Chance, sich bundesweit als Wissenschaftsstadtzu positionieren, die auf der Basis einer Jahrhunderte alten Hoch-schultradition den Strukturwandel in das 21. Jahrhundert erfolg-reich vollzieht\u201c. Der Siegerstadt winkt ein Preisgeld von 125.000\nEuro. Der Stifterverband f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft f\u00f6rdert\nmit der Auszeichnung die nachhaltige Vernetzung zwischen Stadt,Hochschulen und Forschungseinrichtungen sowie der Wirtschaft.44..  SSttuuddeennttiisscchheess  TThheeaatteerrffeessttiivvaall  \nFFrreeiibbuurrgg..  JJeettzztt  bbeewweerrbbeenn!!\nDas Studentenwerk Freiburg und das\nWallgraben Theater veranstalten ge-\nmeinsam im Sommersemester 2006\u201eFreispiel\u201c, das 4. Studentische Theater-festival in Freiburg. Vom 25. Mai biszum 03. Juni 2006 haben zehn studenti-sche Theatergruppen aus der Bundesre-publik, aus \u00d6sterreich und der Schweizdie Chance, einem interessierten Publi-kum jeweils ein Sprechtheaterst\u00fcck vor-zuf\u00fchren. Die Gewinner erhalten einenPreis. Bewerbungsschluss ist der\n28.02.2006. Weitere Informationen un-ter: www.studentisches-theaterfestival-freiburg.de.\nDDiiee  gguuttee  IIddeeee::  SSppeennddeennaauuffrruuff  \nzzuumm  GGeebbuurrttssttaagg\nProfessor Dr. Hans-Joachim Gehrke hat seinen 60. Geburtstag ei-\nnem guten Zweck gewidmet: Statt zu schenken, bat er Freunde, Ver-wandte und Kollegen um Spenden f\u00fcr die Universit\u00e4ts-Kindertages-st\u00e4tte Freiburg e.V. (Uni-Kita). Im Dezember 2005 \u00fcberreichte erder Leiterin Elisabeth Akbar einen Scheck in H\u00f6he von 1.465 Euro.Mit der Spende m\u00f6chte Professor Gehrke betonen, wie wichtig die\nTagest\u00e4tte mit ihrer flexiblen \u00d6ffnungszeit f\u00fcr die Frauenf\u00f6rderung\nist. Dr. Ingeborg Villinger, erste Vorsitzende des Vereins, begr\u00fc\u00dft dieAktion und hofft, dass die Idee ansteckend ist. Die Kleinen w\u00fcrde esfreuen: Sie tr\u00e4umen von einer zweiten Ebene mit Hochbett und Ku-schelecke.FFrreeiibbuurrggeerr  SSiinnoollooggeenn  bbeeiimm  WWeettttbbeewweerrbb\n\u201e\u201eCChhiinneessee  BBrriiddggee\u201c\u201c\nErstmals nahmen sechs Studierende der Sinologie Ende Mai 2005 an\ndem deutschlandweiten Chinesisch-Wettbewerb \u201eChinese Bridge\u201c inBerlin teil. Eingeladen hatte die Chinesische Botschaft, um die deut-\nschen Vertreter f\u00fcr die internationale Endausscheidung in Peking zuermitteln, wo der Titel \u201eOffizieller Botschafter der chinesischenSprache\u201c vergeben wird. Die Freiburger Sinologen errangen in Ber-\nlin drei 2. Pl\u00e4tze, die mit jeweils einem Stipendium f\u00fcr einen Stu-dienaufenthalt in China verbunden sind. Die Teilnehmer bereitetensich  in einem speziellen Kurs der Freiburger Lektorin Dr. HaiyanHu-von Hin\u00fcber auf den Wettbewerb vor.\nFFeessttaakktt  zzuumm  110000..  GGeebbuurrttssttaagg  \nEEuuggeenn  FFiinnkkss\nIm Dezember 2005 feierte die Albert-Lud-\nwigs-Universit\u00e4t den 100. Geburtstag desPhilosophen Eugen Fink. Unter dem The-\nma \u201eDas kosmische Dasein des Menschen\u201clud das Rektorat, das Husserl-Archiv Frei-burg, das Philosophische Seminar und dasStudium Generale zu einem Festakt ins\nHaus \u201eZur Lieben Hand\u201c ein. Eugen Fink\n(1905-1975) war Privatassistent von Ed-mund Husserl und nach dem Krieg Profes-sor f\u00fcr Philosophie und Erziehungswissen-schaft an der Universit\u00e4t Freiburg. Er gr\u00fcndete das Freiburger Hus-serl-Archiv und war dessen erster Direktor. Das 1981 von FerdinandGraf an der P\u00e4dagogischen Hochschule Freiburg gegr\u00fcndete und\nvon ihm lange Jahre geleitete Eugen Fink-Archiv ist Anlaufstelle f\u00fcr\nWissenschaftler aus aller Welt. \nUUnntteerrzzeeiicchhnnuunngg  ddeess  \u201e\u201eWWeettzzsstteeiinn--PPrreeiisseess\u201c\u201c\nThomas Bader, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Buchhandlung \u201eZum Wetz-\nstein\u201c, stiftet zur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses amPhilosophischen Seminar sowie am Kunstgeschichtlichen Institut der\nAlbert-Ludwigs-Universit\u00e4t, den \u201eWetzstein-Preis\u201c. Die Vereinba-rung wurde im November 2005 unterzeichnet. \nFreiburger Studierende mit der Botschaftsr\u00e4tin, Dr. Liu Jinghui (1. Reihe, 2.\nvon links)\nDr. Ingeborg Villinger, Elisabeth Akbar und Professor Gehrke (von links) bei der\nSpenden\u00fcbergabe in der Uni-Kita\nEugen Fink\n16\nExpress33116600  JJaahhrree  iimm  DDiieennsstt  ddeerr  \nAAllbbeerrtt--LLuuddwwiiggss--UUnniivveerrssiitt\u00e4\u00e4tt\nBei einem Empfang des Rektors der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t,\nProfessor Dr. Wolfgang J\u00e4ger, wurden im November 2005 im Uni-\nseum 79 Dienstjubilare geehrt, die alle 40 Jahre im Dienst der Uni-versit\u00e4t Freiburg stehen. Der Rektor folgt damit einer guten T radi-\ntion, einmal im Jahr alle Dienstjubilare sowie die Rektoratsmitglie-der und die Dekane zu einem Empfang einzuladen.\nSSttiimmmmeenn  aauuss  ddeemm  \u201e\u201eBBoobbbbyy--CCaarr--GGhheettttoo\u201c\u201c\nEin Buch mit \u201eGeschichten vom Vauban\u201c hat Dr. Andreas Kuntz,\nProfessor f\u00fcr Europ\u00e4ische Ethnologie an der Albert-Ludwigs-Univer-\nsit\u00e4t, im Dezember 2005 herausgegeben. Die transkribierten Ton-bandaufnahmen und authentischen Erz\u00e4hlungen von \u201eVaubaunlern\u201cund au\u00dfenstehenden Beobachtern zu Autofreiheit, Bobby-Cars,antiautorit\u00e4rer Erziehung und Nachbarschaftshilfe sind kurzweiligund am\u00fcsant zu lesen. Das Ergebnis der heterogenen Ansichten istin dem 92-seitigen Buch mit dem Titel \u201e\u2026\u2026da haben sie doch die\u00d6kos ausgewildert!\u201c nachzulesen. Das Buch ist im Freiburger Buch-handel erh\u00e4ltlich oder kann per E-mail unter: andreas.kuntz@eu-ethno.de angefordert werden. Preis: 7,80 Euro. \nDDiiee  PPeesstt  iinn  FFrreeiibbuurrgg\nDass auch die Freiburger Idylle tr\u00fcgen kann, erz\u00e4hlt die Autorin und\nKinder\u00e4rztin Renate Kl\u00f6ppel in ihrem Roman \u201eDie Farbe des Todesist Schwarz\u201c spannend und realit\u00e4tsnah. Ort der Handlung ist dasfiktive Institut f\u00fcr Molekulargenetik der Universit\u00e4t Freiburg, indem ein vernichtender Anschlag auf die Bev\u00f6lkerung vorbereitetwird. \u201eDie Farbe des Todes ist Schwarz\u201c schlie\u00dft sich chronologischan die Romane \u201eDer M\u00e4usem\u00f6rder\u201c und die \u201eTote vom T urm\u201c an.Das Buch ist erschienen beim Schillinger Verlag Freiburg und ist im\nBuchhandel erh\u00e4ltlich. Preis: 9,50 Euro.\nPPrrooggrraammmm  ddeerr  AAkkaaddeemmiiee  ff\u00fc\u00fcrr  wwiisssseenn--\nsscchhaaffttlliicchhee  WWeeiitteerrbbiilldduunngg  \nThemenschwerpunkte des Programms der Akademie f\u00fcr wissen-\nschaftliche Weiterbildung von Januar bis Juli 2006 sind: F\u00fchrungund Management, Selbst- und Sozialkompetenz, Konfliktbew\u00e4lti-gung/ Mediation, Gesundheitsp\u00e4dagogik und Gesundheitsmanage-ment. Information zu den Veranstaltungen und Terminen: Akade-mie f\u00fcr wissenschaftliche Weiterbildung e.V. Bertoldstr. 17, 79085Freiburg, 0761/203-4273 und unter www.akademie.uni-freiburg.de.ZZeennttrruumm  ff\u00fc\u00fcrr  HH\u00f6\u00f6rrggeesscchh\u00e4\u00e4ddiiggttee  KKiinnddeerr  \nIn Sibiu in Rum\u00e4nien ist unter anderem durch das Engagement  der\nHals-, Nasen- und Ohrenklinik des Universit\u00e4tsklinikums ein Zen-\ntrum zur Betreuung h\u00f6rgesch\u00e4digter Kinder entstanden. Nach f\u00fcnfJahren kontinuierlicher Unterst\u00fctzung mit F\u00f6rdergeldern in H\u00f6he\nvon insgesamt 1.000.000 Euro des Bundesministeriums f\u00fcr wirt-\nschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, steht das Zentrumnun auf eigenen Beinen. Unter pers\u00f6nlichem Einsatz von Prof. Dr.Dr. h.c. Roland Laszig wurde Personal geschult und die technische\nEinrichtung geplant und installiert. \nGGeeddeennkkttaaffeell  ff\u00fc\u00fcrr  GGeerrttrruudd  LLuucckknneerr\nSeit Dezember 2005 erinnert eine Gedenktafel am Werderring 4,\ndem Werthmann-Haus und damaligem Sitz der Zentrale des Deut-schen Caritasverbandes, an Gertrud Luckner. Die promovierteVolkswirtin arbeitete vor und nach dem zweiten Weltkrieg beim Ca-\nritasverband und war von 1941 bis zu ihrer Verhaftung 1943 im\nSonderauftrag des Erzbi-\nschofs Conrad Gr\u00f6ber aktivgegen die Judenverfolgung.Gertrud Luckner half ver-\nfolgten Juden mit Auswei-sen, Geld, gef\u00e4lschten Atte-sten, Kleidung, Medikamen-ten, Essen und sie vermittel-te Verstecke. In Israel wur-den ein Olivenhain und einSeniorenwohnheim nach ihr\nbenannt. In Freiburg erin-nern die Gertrud-Luckner-Gewerbeschule, der Ger-\ntrud-Luckner-Saal in derSynagoge und zwei Stolper-\nsteine an die Freiburger Eh-renb\u00fcrgerin. \nIImmppeerriiuumm  RRoommaannuumm  --  LLaannddeessaauusssstteelllluunngg\niinn  KKaarrllssrruuhhee\nUnter dem Titel \u201eR\u00f6mer, Christen, Alamannen - Die Sp\u00e4tantike am\nOberrhein\u201c findet bis zum 26. Februar 2006 der zweite Teil der Aus-\nstellung \u201eImperium Romanum\u201c in Karlsruhe statt. Bei der Landes-ausstellung \u201eImperium Romanum\u201c handelt es sich um zwei thema-tisch sich erg\u00e4nzende Ausstellungen an zwei Orten, Stuttgart (sieheUni-Magazin 6/2005) und Karlsruhe. In Karlsruhe steht die Sp\u00e4tan-\ntike als Epoche des Umbruchs im Blickpunkt. Mit dem Untertitel\u201eR\u00f6mer, Christen, Alamannen\u201c sind drei zentrale Felder genannt, dievon drei Freiburger Arch\u00e4ologen erschlossen werden. Die Fachver-\ntreter sind Professor Dr. Hans Ulrich Nuber (Provinzialr\u00f6mische Ar-ch\u00e4ologie), Professor Dr. Rainer Warland (Christliche Arch\u00e4ologie),Professor Dr. Heiko Steuer (Fr\u00fchgeschichte und Arch\u00e4ologie des\nMittelalters). Die Professoren sind als wissenschaftlicher Beirat und\nals Autoren der drei Hauptbeitr\u00e4ge ma\u00dfgeblich an der KarlsruherAusstellung beteiligt. \nWeitere Informationen gibt es unter: www.roemer2005.de.\nOberb\u00fcrgermeister Dieter Salomon und Rek-\ntor Wolfgang J\u00e4ger vor der GedenktafelEhrung f\u00fcr 40 Jahre Dienst\nExpress17UUngeachtet des\nInternet-Hypes\nund dem nach-\nfolgenden Crash anden B\u00f6rsen hat sich dasInternet im Stillen zu\neiner wirtschaftlich be-deutenden Unterneh-mensinfrastruktur ent-wickelt. E-Mails, Fir-menhomepages, Online-Bestellungen und Infor-\nmationsverbreitung: DasInternet ist aus der deut-\nschen Unternehmensweltnicht mehr wegzudenken.Zu diesem Ergebnis\nkommt die aktuelle Studieder Reihe Electronic Com-merce Enqu\u00eate, die bereitszum vierten Mal vom Insti-tut f\u00fcr Informatik und Ge-sellschaft, Abteilung Telematikder Albert-Ludwigs-Universit\u00e4tFreiburg, f\u00fcr den deutschen\nWirtschaftsraum erstellt wurde.\nDie Studie basiert auf einer f\u00fcr\nDeutschland repr\u00e4sentativen\nUnternehmensbefragung und ist\nTeil des vom Bundesministerium\nf\u00fcr Bildung und Forschung(BMBF) im Forschungsschwer-punkt \u201eInternet\u00f6konomie\u201c ge-f\u00f6rderten Projektes \u201ePRE-MIUM: Preis- und Erl\u00f6smodelleim Internet\u201c. Die Bedeutung des Internets als\nKommunikationskanal zeigt sich\nan seiner Nutzung: Bedeutendf\u00fcr die Unternehmen sind derzeitdie Informationsbeschaffung\u00fcber das Internet, die eigeneInternetpr\u00e4senz, das Bereitstellen\nvon Preis- und Produktinforma-tionen sowie der Onlinekontakt\nzum Kunden. So sind inzwischen94,4 Prozent der befragtenUnternehmen mit einer eigenen\nHomepage im Internet pr\u00e4sent,\nim Jahr 2000 waren eserst 55,8 Prozent. Mehrals 90 Prozent der Unter-nehmen stellen Produkt-informationen im Inter-net bereit, fast die H\u00e4lfteder Unternehmen zudemPreisinformationen. \u201eMit\nPreis- und Produktinfor-\nmationen eines Unter-nehmens im Internetk\u00f6nnen mehr Kunden alsbisher erreicht werden.\nSie k\u00f6nnen schnel-\nler und kosteng\u00fcn-stiger Preise undProdukte verglei-\nchen, was dieMarkttransparenz\nerh\u00f6ht\u201c, erkl\u00e4rt derProjektleiter Dr.\nStefan Sackmann.\u201eDie Unternehmen bef\u00fcrch-\nten jedoch negative Reak-\ntionen auf Seite der Kun-\nden, wenn sie pers\u00f6nliche\nDaten erheben und verar-\nbeiten m\u00fcssen, um die an-\ngebotenen Leistungen an\nindividuelle Bed\u00fcrfnisse\nanzupassen\u201c, so Sak-\nkmann. \nIn der Zwischenzeit hat\nsich mit 45,7 Prozent\nnahezu die H\u00e4lfte der\nUnternehmen \u00fcber das\nInternet direkt mit In-\nformationssystemen\nanderer Unternehmen\nvernetzt. Dar\u00fcber hin-\naus haben sich mit 78\nProzent bereits deut-\nlich mehr Unterneh-men innerbetrieblich\u00fcber Internettechno-logie vernetzt. Dochmit dem Ausbau des\nInternets zum R\u00fcckgrat der\nUnternehmen haben sich auch\ndie Probleme gewandelt. \u201eDiebedeutendste H\u00fcrde bei der be-trieblichen Nutzung des Inter-nets wird inzwischen nicht mehr\nin technischen Unzul\u00e4nglichkei-ten, sondern vor allem in der In-tegration des Internets in beste-hende Abl\u00e4ufe, Organisations-formen und Infrastrukturen ge-sehen\u201c, erkl\u00e4rt Sackmann. AlteArbeitsabl\u00e4ufe in der \u201eOld Eco-nomy\u201c lassen sich nicht immereinfach auf die neue Technologie\u00fcbertragen. Unternehmensstruk-turen m\u00fcssen ver\u00e4ndert und an-gepasst werden, damit ein Unter-nehmen von den Vorteilen derInternettechnologie profitieren\nkann. Offene technische Sicher-heitsfragen k\u00f6nnen besonders beider Vernetzung von mehrerenUnternehmen zur H\u00fcrde werden\nDoch die Nutzung des Internets\nhat sich f\u00fcr die Unternehmen zueiner Notwendigkeit entwickelt,bringt jedoch per se keine Wett-bewerbsvorteile mehr. \u201eVielmehrzieht eine \u201aNicht-Nutzung\u2019 Wett-bewerbsnachteile nach sich\u201c, sagtSackmann. \nOliver Prokein/\nDominik Busching\n18\nAngewandte WissenschaftenZZeehhnn  JJaahhrree  \u201e\u201eEE--CCoommmmeerrccee\u201c\u201c\nEine stille Revolution in deutschen Unternehmen\nDr. Stefan Sackmann mit seinem T eamElectronic Commerce Enqu\u00eate: Die Studie der \nTelematik befragte 506 Unternehmen\niinnffoo\nAusf\u00fchrliche Informationen \u00fcber das\nProjekt sowie \u00fcber den Bezug der\numfangreichen Ergebnisbrosch\u00fcrefinden sich auf der Internetseitewww.telematik.uni-freiburg.de.\nMMit einem Jubil\u00e4umsjahr\nfeiert die Albert-Lud-wigs-Universit\u00e4t 2007\ndas 550-j\u00e4hrige Bestehen ihrerAlma mater. Das Festjahr stehtunter dem Motto \u201eFreiburg - wirsind die Universit\u00e4t\u201c und - dasich die Hochschule auch alsinternationale Akteurin versteht\u2013 der englischen Variante \u201eBrightminds for a better world\u201c. DieJubil\u00e4umsbotschaft folgt  der\nTradition einer modernen Uni-\nversit\u00e4t: Die Albert-Ludwigs-\nUniversit\u00e4t versteht Bildung als\nfundamentalen, gesellschaft-lichen Auftrag. \u201eDabei ist Exzel-lenz in Wissenschaft und Praxisdie zentrale Leitlinie\u201c, so einAuszug aus der Jubil\u00e4umsbot-\nschaft. Mit dem Jubil\u00e4um soll dieHochschule einen \u201eSchub der\nModernisierung\u201c erhalten. In\ndiesem Sinne m\u00f6chte die Univer-sit\u00e4t nicht nur die Fakult\u00e4tenund alle Mitglieder der Univer-sit\u00e4t in die Feierlichkeiten ein-binden, sondern auch die Stadtund die Region. \nIIddeeeenn  ff\u00fc\u00fcrr  ddeenn  \nEErrffoollgg  \nGefeiert wird vor allem im Som-\nmersemester 2007: Umwelttageim April, Festwoche und Wissen-schaftsmeile mit Kunst und Kul-tur auf dem gesperrten Werder-ring im Juli, ein Zukunftskon-gress im September und die Ur-auff\u00fchrung eines Jubil\u00e4umskon-zerts im November. \nF\u00fcr das Jubil\u00e4um wirbt seit De-zember 2005 ein \u201eFundraising\u201c-\nTeam Spenden und Sponsoren-\ngelder ein. Die Jubil\u00e4umsveran-staltungen sind abh\u00e4ngig vondem Erfolg der neuen Mitarbei-ter: Es werden nur Veranstaltun-gen, Tagungen und Ausstellun-gen angeboten, f\u00fcr die ausrei-chend finanzielle Mittel vorhan-den sind. Jede Fakult\u00e4t kann ein\nbis zwei Ideen einreichen. Bereitsjetzt sind \u00fcber 120 Vorschl\u00e4gef\u00fcr das so genannte Kernpro-gramm eingegangen. Zu viele,weshalb strenge Kriterien ange-\nsetzt sind: Wissenschaftliche Ex-zellenz, Einbindung der Studie-\nrenden, \u00d6ffentlichkeitsnutzen\nund Medienrelevanz. Die Arbeit\nder \u201eFundraiser\u201c soll auch nachdem Festjahr weiter gef\u00fchrt wer-den: Die Finanzierung \u00fcberSpenden und Sponsorengelder\nsoll zu einem normalen Bestand-teil der Universit\u00e4t werden. \nEErrhheelllleennddee  \nWWiisssseennsscchhaafftt\nAls Beispiel f\u00fcr einen Teil des\nKernprogramms der Festwoche\nsteht die Theologische Fakult\u00e4tmit dem \u201eForum der Religio-nen\u201c: Interessierten B\u00fcrgern undUniversit\u00e4tsmitgliedern wird er-\nm\u00f6glicht, die Religionsh\u00e4userM\u00fcnster, Moschee und Synagogein Freiburg zu besuchen, wissen-schaftlich begleitet durch Podi-umsdiskussionen und Vortr\u00e4gevon renommierten Referentenund Religionsvertretern. \u201eEr-\nleuchtend\u201c ist auch der Vorschlagder Fakult\u00e4t f\u00fcr Chemie, Phar-mazie und Geowissenschaften:Mit \u201eFeuer und Flamme, Schall\nund Rauch\u201c wollen auf der Wis-senschaftsmeile Werderring Leh-rende aus dem Fach Chemie\nnach Einbruch der Dunkelheitspektakul\u00e4re Schauexperimentevorf\u00fchren und erl\u00e4utern. \nZur Festwoche geh\u00f6ren ein inter-\nnationales Alumni-Meeting, eingeplanter Festakt mit Bundespr\u00e4-sident Professor Horst K\u00f6hler,ein \u00f6kumenischer Gottesdienstmit Kardinal Karl Lehmann,  derUni-Sommerball und ein Som-\nmerfest. Den Abschluss-H\u00f6he-\npunkt des Festjahres bil-det das Klassikkonzertmit der Urauff\u00fchrung ei-ner der Universit\u00e4t ge-widmeten Kompositionvon Wolfgang Rihm  im\nKonzerthaus.\nUnd das ist noch nicht\nalles: Zum Jubil\u00e4umsjahrhat sich Freiburg auf dieAusschreibung \u201eStadt der\nWissenschaft 2007\u201c be-\nworben und hat sich be-reits f\u00fcr die Endrunde\nqualifiziert. Der mit125.000 Euro dotierte\nPreis ist vom Stifterver-\nband f\u00fcr die DeutscheWissenschaft ausge-\nschrieben und passt in das Jubi-l\u00e4umsjahr: Ziel ist es, Projekte,Programme und Ideen zu ent-\nwickeln, die eine noch weiter rei-chende Vernetzung zwischenwissenschaftlichen Einrichtun-gen, Kultur, Wirtschaft undStadt schaffen. Auch \u00fcber das Ju-\nbil\u00e4umsjahr hinaus. \nscJubil\u00e4um19\nDas Kernprogramm wird 2007\nvon einem Rahmenprogramm\neingefasst:H\u00f6hepunkte sind die Umwelt-tage vom 12.-14. April, die Ju-bil\u00e4umsfestwoche vom 07.-14.Juli, ein Internationaler Zu-\nkunftskongress vom 20.-22.September und die Urauff\u00fch-\nrung des Jubil\u00e4umskonzerts am\n04. November.\n555500  JJaahhrree  \nAAllbbeerrtt--LLuuddwwiiggss--UUnniivveerrssiitt\u00e4\u00e4tt  FFrreeiibbuurrgg\nViele Ideen f\u00fcr das Festjahr\nLLeesseerrbbrriieeff::  ZZuumm  SSiieeggeell\nEine erweiterte Erkl\u00e4rung zur Umschrift des Siegels der Universit\u00e4t\nFreiburg (\u201eSigillum universitatis studii friburgensis brisgaudie\u201c / s.\nUni-Magazin 06/2005) gibt Professor Dr. Maarten J.F .M. Hoenen,\nPhilosphisches Seminar: \u201eUniversitas\u201c hei\u00dft nicht \u201eUniversit\u00e4t\u201c in un-\nserem modernen Sinne, sondern bedeutet \u201eGemeinschaft\u201c, und zwardie Gemeinschaft der Lehrenden und Studierenden (universitas magi-strorum et scolarium). Was heute als \u201eUniversit\u00e4t\u201c verstanden wird, al-so die Institution oder den Ort, wird in dem Siegel mit \u201estudium\u201c an-gedeutet, was damals soviel wie \u201eSchule\u201c bedeutete. Korrekt \u00fcbersetzthei\u00dfe es also: \u201eSiegel der Gemeinschaft (der Lehrenden und Studieren-den) der Schule von Freiburg im Breisgau\u201c. Die Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t feiert 2007 ihr 550-j\u00e4hriges BestehenAls Nachfolger von Herrn Prof. Dr. Dr. Scharf /crossshadowtritt Herr Dr. med. H.W. L\u00fcdke, \nDep. Arzneiforschung des Geriatrischen Instituts Freiburg, in die \nFach\u00e4rztliche Gemeinschaftspraxis \u2013 Schwerpunkt Erfahrungsheilkunde\nDr. med. Bettina H\u00f6vels-L\u00fcke F.A.M., Dr. med. Hans-Werner L\u00fcdke F.A.M.\nZusatzqualifikation: Akupunktur, Hom\u00f6opathie, Naturheilverfahren, Zertifikate: Alterskrankheiten DGG, Amb. Geriatrie, TCM ein.\nInformationsanforderung telefonisch und www.erfahrungsheilkunde-praxis.de\nPrivatkassen und Beihilfe. Gesetzlich Versicherte mit Zusatzversicherung 80% Erstattung der \u201eNaturheilverfahren\u201c\nTermin Tel.: 07 61- 6 53 82 (9.00 - 12.00 Uhr) \u2022 Fax: 07 61- 69 60 24 \u2022 79117 Freiburg \u2022 Alemannenstra\u00dfe 70a\nJETZT AUCH IN FREIBURG  !!!\nVIET VO DAO\nOrganisation Tran Viet Tung\nDie etwas andere Kampfkunst aus Viet Nam\nViet Vo Dao /lozenge4/lozenge4ist Kampfsport- und Selbstverteidigungsart\n/lozenge4/lozenge4f\u00f6rdert\n/brightBeweglichkeit/brightDynamik/brightKraft\n/brightAusdauer/brightSelbstbewusstsein\n/lozenge4/lozenge4Freude an der Bewegung\n/lozenge4/lozenge4Auch vor mittags!\nInfos bei Trainerin Sonia: 0761/3 83 99 07 \u2022 0151/12 72 43 62\nemail: sonia.boschi@de.vietvodao-international.comKostenloses\nProbetrainingm\u00f6glich!................... \u27a4\nPartnerfirma der Universit\u00e4t Freiburg\nSICHERHEITSDIENST UND DETEKTEI\nKontakt : 0761 4706788\nwww.hoth-sicherheit.de\nNEUER\u00d6FFNUNG\n\u2022 Recycling-Kaufhaus \u2022\nDie Riesenauswahl, An- und Verkauf v. gebr.\nWaschmasch., Sp\u00fclm., Herde, K\u00fchls., Trockner,\nStaubs., TV, Hifi usw.\nmit 1 Jahr Garantie zu g\u00fcnstigen Preisen.\nErsatzt. Whg.-Aufl. a. Art! G\u00fcnstig.\nTullastr. 75 \u00b7 gegen\u00fcber von Mc Drive, FR\nTel. 0761/507502 \u00b7 Mo.-Fr. 10-18h, Sa. 10-15h\nNLP-Ausbildung nach DVNLP\nNLP-Practitioner, DVNLP\nNLP-Master, DVNLPNLP-T rainer, DVNLPCoach, DVNLP\nBiolance-T raining\nf\u00fcr Selbst- und Menschenkenntnis\nCoaching\nf\u00fcr Studium, Beruf und Praxis\nWir haben Sonderkonditionen f\u00fcr Student/innen\nund Gruppenpreise, fragen Sie uns auch nach unserem Programm f\u00fcr 2006!NLP-INSTITUT \nSALGADO e.V.\nBerufliche und \npers\u00f6nliche WeiterentwicklungSautierstr. 45 \u2022 791 04 Freiburg Tel./Fax: 0761/4709650\ninfo@salgado.de \u2022 www.salgado.deReflexzonen-Behandlung\nam Fu\u00df!\nVom S\u00e4ugling bis zum/zur \nSenior/in. Ein Jahrtausende altes medizinisches Verfahren,ist der k\u00f6nigliche Weg zu Ihrem Wohlbefinden!\nEines der ausgefeiltesten \nKonzepte bieten wir Ihnen \nin seiner klassischen Form an.\nRosemarie Kossack\nErgotherapeutin, SI Therapeutin\nGewerbestr. 75, Gundelfingen\nTel. 07 61/1 37 85 88\nGutscheine erh\u00e4ltlich!Diplom-Psychologin\nSylvia Haufe\nBeratung und Seelsorge\ngesundheitsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen79102 Freiburg\nSch\u00fctzenallee 52 \nc/o DE`IGNIS  Beratungsstelle\nTermine  nach Vereinbarung\nTel. 0761 \u2013 70 11 37\nwww.christlichetherapie.deDDie Suche nach Erd\u00f6l und\nErdgas - da denken die\nmeisten spontan an die gi-\ngantischen F\u00f6rderplattformen inder Nordsee. Weniger spektaku-l\u00e4r, aber unter nicht minderabenteuerlichen Bedingungenwird in der Mongolei nach die-sen wichtigen Energierohstoffengeforscht. Mit Erfolg - dennw\u00e4hrend die Mongolei bislangeher durch reiche Bodensch\u00e4tzean Kupfer, Molybd\u00e4n und Goldbekannt war, haben vor einigenJahren Erd\u00f6lfunde f\u00fcr erhebli-\nches Aufsehen gesorgt. Es sinddiese Erd\u00f6lvorkommen im Osten\ndes Landes, nahe der chinesi-\nschen Grenze, die es auch Prof.Dr. Andreas Henk vom Geologi-\nschen Institut der Universit\u00e4tFreiburg angetan haben. Im Rah-\nmen eines von der DeutschenForschungsgemeinschaft finan-\nzierten Projektes untersucht erdie geologischen Prozesse, die indieser Region zur Bildung derErd\u00f6lvorkommen f\u00fchrten. Das\nProjekt wird in enger Zu-\nsammenarbeit mit der zust\u00e4ndi-gen staatlichen Stelle \u201eMiningand Petroleum Authority ofMongolia\u201c und der Technischen\nUniversit\u00e4t in der Hauptstadt\nUlaan-Baatar durchgef\u00fchrt. \u201eDas\nEngagement ausl\u00e4ndischer, ins-\nbesondere chinesischer Firmenwird von den Mongolen mit ge-mischten Gef\u00fchlen verfolgt \u2013\nnicht zuletzt auch, weil eigeneFachleute zur Beurteilung der\nLagerst\u00e4tten fehlen\u201c, sagt Henk. Deshalb bestehe ein wichtiger\nAspekt des Projektes im Wissens-transfer mit  Schulungen f\u00fcrmongolische Experten. Das Frei-burger Geologische Institut kannmit einer modernen Softwareaufwarten, um das  Kohlenwas-serstoffpotenzial von Sediment-becken zu beurteilen. Solche Se-dimentbecken sind in Gebietenzu finden, in denen sich die Erd-kruste langsam abgesenkt hatund Erosionsprodukte aus den\numgebenden Hochgebieten sich\nansammelten. Andreas Henk istmit seinen Mitarbeitern Buyan-Ariviijk Davaa, Peter Geerdtsund Marc Vogler im Herbst2005 zwei Monate zu For-schungsarbeiten in der Mongoleigewesen. Ziel war das circa25.000 Quadratkilometer gro\u00dfeTamtsag-Becken ganz im Osten\ndes Landes, wo gerade mit derErschlie\u00dfung einer Erd\u00f6llager-\nst\u00e4tte begonnen wird. Da die Lagerst\u00e4tten im zentralen\nTeil des Beckens in Tiefen von\nknapp zwei Kilometer liegen undvon j\u00fcngeren Schichten verdeckt\nwerden, sind die Geologen hier\nauf Tiefbohrungen angewiesen,um n\u00e4here Informationen \u00fcberdie Lagerst\u00e4ttengesteine zu erhal-ten. Die Gel\u00e4ndedaten werden in\nComputerprogramme einge-speist, die die Absenkung undAufheizung der Muttergesteine\nsowie die anschlie\u00dfende Einwan-derung von Erd\u00f6l und Erdgas indie Speichergesteine simulieren.\u201eSo k\u00f6nnen wir die Jahrmillio-nen der Erdgeschichte auf weni-ge Minuten Rechenzeitschrumpfen lassen\u201c, sagt AndreasHenk. Die Geologen k\u00f6nnen\nnicht nur rekonstruieren, wie be-kannte Lagerst\u00e4tten entstandensind, sondern k\u00f6nnen  Progno-sen abgeben, wo am ehesten mitweiteren Erd\u00f6lvorkommen zu\nrechnen ist und wie gro\u00df die Vor-\nr\u00e4te und wie die Kohlenwasser-stoffe zusammengesetzt sind.\nSScchhaaff  zzuumm  \nFFrr\u00fc\u00fchhsstt\u00fc\u00fccckk\n\u201eDie Arbeitsbedingungen in der\nMongolei sind schon etwas aben-\nteuerlich\u201c, erz\u00e4hlt AndreasHenk, \u201eaber man wird entsch\u00e4-\ndigt durch eine spannende Geo-logie, eine wunderbare Land-schaft und sehr herzliche, gast-freundliche Menschen.\u201c Nur andas Essen konnten sich die Frei-burger Geologen beim bestenWillen nicht gew\u00f6hnen \u2013 Inne-\nreien vom Schaf, Stutenmilch\nund andere K\u00f6stlichkeiten sindf\u00fcr mitteleurop\u00e4ische M\u00e4gen nurschwer zu verdauen, insbesonde-re, wenn sie schon zum Fr\u00fch-\nst\u00fcck serviert werden. Wieder-kommen wollen die Geologenaber in jedem Fall. So ist f\u00fcr2007 eine gemeinsame Gel\u00e4nde-kampagne von Freiburger undmongolischen Geologie-Studie-rende geplant. Das Ziel sind\ndann Sedimentbecken im Zen-tral- und Westteil der Mongolei,die bislang erd\u00f6lgeologisch kaumuntersucht sind. Denn auch f\u00fcrdie Mongolei gilt der bekannteWerbeslogan: \u201eEs gibt viel zu\ntun, packen wir es an.\u201c  \nProf. Dr. Andreas HenkMarc Vogler und Buyan- Arivijk Davaad (von links) pr\u00fcfen Gestein in der Mon-\ngolei\nEErrdd\u00f6\u00f6lleexxpplloorraattiioonn  iinn  ddeerr  MMoonnggoolleeii\nFreiburger Geologen untersuchen \ndie Entwicklung von SedimentbeckenForschung21\nF\u00f6rdern von Erd\u00f6l im T amtsag- Becken\u201eWarum ist es am Rhein so\nsch\u00f6n?\u201c lautete die Frage, mit dersich Studierende des Studien-gangs Europ\u00e4ische Ethnologiedes Instituts f\u00fcr Volkskunde derAlbert-Ludwigs-Universit\u00e4t in ei-nem dreisemestrigen Lehrfor-schungsprojekt auseinander setz-ten. Ihre Antwort(en) pr\u00e4sentie-ren sie seit dem 18. Januar 2006\nim UNISEUM mit der Ausstel-lung \u201eRheinblicke\u201c. Die Ausstel-lung, die in Kooperation mitdem Badischen Landesmuseumstattfindet, verbindet zwei Lehr-veranstaltungen des Instituts und\nverkn\u00fcpft damit die beiden spe-\nzifischen Felder Universit\u00e4t undMuseum: Das Proseminar \u201eAn-\nn\u00e4herungen\u201c war darauf ausge-richtet, die Ergebnisse der Lehr-veranstaltung \u201e\u2019Warum ist es am\nRhein so sch\u00f6n?\u2019 - Zum Lebenan, auf und mit einem Fluss\u201c, alsAusstellung umzusetzen und da-\nmit zugleich Einblicke in das Be-rufsfeld Museum zu vermitteln. \nKKuullttuurrrraauumm  RRhheeiinn\nDie angehenden Kulturwissen-\nschaftler besch\u00e4ftigten sich imProjektseminar unter der Leitung\nvon Dr. Sabine Zinn-Thomas,\nWissenschaftliche Assistentin am\nInstitut f\u00fcr Volkskunde, mit dem\nRhein aus unterschiedlichen Per-spektiven: Mit dem Rhein als\nNationalsymbol, Weltkulturerbe,\nGrenzgebiet, mit dem Rheintou-\nrismus und vor allem mit demRhein als Lebensraum. Besonde-res Interesse galt dabei dem\nOberrhein und dem Mittelrhein.\n\u201eDas Thema Rhein ist exempla-risch zu sehen\u201c, so Zinn-Tho-mas. Der Rhein decke verschie-dene \u00fcbergeordnete Themen desFachs Europ\u00e4ische Ethnologie ab\nwie Regional-, Tourismus- und\nStereotypforschung und Heimat.\nDie Studierenden hatten\ndamit die Gelegenheit,Fragestellungen und Ar-\nbeitsweisen des Fachskennen zu lernen und zuerproben. Mit dem Pro-seminar \u201eAnn\u00e4herungen\u201cerhielten die Studieren-den \u201eeine \u201aLaborsitua-tion\u2019, in der sie sich aufden Arbeitsplatz \u201aMu-seum\u2019 vorbereiten konn-ten\u201c, sagt Brigitte Heck, Lehrbe-\nauftragte und Mitarbeiterin amBadischen Landesmuseum in\nKarlsruhe. Die Teilnehmer h\u00e4t-ten gelernt das Projekt \u201eAusstel-lung\u201c von A-Z umzusetzen. DieFragestellung \u201eWarum ist es am\nRhein so sch\u00f6n?\u201c diente als rhe-torischer Aufh\u00e4nger, da sich dar-in der Konstruktcharakter kul-turr\u00e4umlicher Betrachtungswei-sen offenbare. \u201eFr\u00fcher hat die\nWissenschaft Kulturr\u00e4ume kon-\nstruiert und eine Beziehung her-gestellt zwischen Klima, Geogra-phie, Land und Leuten, heutegibt es diese abgeschlossenen Re-gionen nicht mehr\u201c, so Zinn-Thomas. Die Vermarktung desMittelrheins habe aber noch mit\ndem Konstruktcharakter zu tun,\u201edas wirkt noch nach\u201c: AmMittelrhein habe sich ein Frem-\ndenverkehrsbild der 50er Jahregehalten. MMiitt  ddeemm  RRaadd  aamm\nRRhheeiinn  eennttllaanngg\nMit Tagesexkursionen, wie etwa\nzum Baseler Hafen und zumRheinpark bei Rastatt, erkunde-ten die Studierenden den Ober-rhein. Um sich ein Bild desMittelrheins zu machen, waren\ndie Teilnehmer im Sommerseme-ster 2005 mit dem Fahrrad zweiWochen von Mainz nach Ko-\nblenz unterwegs. Die Teilnehmerhielten Referate, f\u00fchrten Inter-views, mischten sich unter dieTouristen und sammelten Ob-\njekte f\u00fcr die Ausstellung. Bereitsvor der Exkursion hatten sich die\nStudierenden mit den sp\u00e4teren\nExponaten auseinandergesetzt.\n\u201eEs sollten Belegst\u00fccke gefundenwerden f\u00fcr eine besondere Er-\ninnerungskultur in dieser Re-gion, die f\u00fcr ausl\u00e4ndische Touri-sten sichtbar machen, was deut-sche Kultur darstellen soll\u201c, soHeck. Die Studierenden h\u00e4tten\ndies mit \u201ekritischer Fragestel-lung\u201c und \u201eironischem Blick\u201c ge-tan. Unter den Ausstellungs-st\u00fccken sind Schneekugeln mitLoreley, Poster, Postkarten, \u201eT r\u00e4-nen\u201c der Loreley und klassischeStiche zur Rheinromantik zu fin-\nden. Neben den Fund- und Aus-stellungsst\u00fccken pr\u00e4sentieren dieStudierenden im UNISEUM ei-\nnen Film, den sie w\u00e4hrend derExkursion gedreht hatten.  Der\nFilm dokumentiert die Verbun-\ndenheit der Bev\u00f6lkerung mitdem Rhein als Lebensraum. Offen bleibt nur noch die Frage:\nWarum ist es denn am Rhein so\nsch\u00f6n? \u201eEs gibt keine wirklicheAntwort auf die Frage, wennman nicht das Volkslied dazu be-m\u00fcht\u201c, so Zinn-Thomas. \nWarum ist es am Rhein so\nsch\u00f6n?Warum ist es am Rhein so\nsch\u00f6n, am Rhein so sch\u00f6nWeil die M\u00e4del so lustig\nUnd die Burschen so durstig!\nDarum ist es am Rhein so\nsch\u00f6n, am Rhein so sch\u00f6n!\u201c\nWeitere Antworten gibt es im\nUNISEUM.WWaarruumm  iisstt  eess  aamm  \nRRhheeiinn  ssoo  sscchh\u00f6\u00f6nn??\nEine Ausstellung des Studiengangs Europ\u00e4ische \nEthnologie im UNISEUM\nKulinarische K\u00f6stlichkeiten vom Rhein\niinnffoo\n\u201eRheinblicke\u201c ist vom 18.01. bis zum\n28.02.2006 im UNISEUM zu sehen.\u00d6ffnungszeiten: Do. 18.00-20.00 Uhr,Sa. 15.00-18.30 Uhr, So. 15.00-18.30\nUhr.Sonderf\u00fchrungen am 25.01., 08.02.,\n22.02., jeweils um 18.00 Uhr.Das Begleitheft mit CD-ROM ist f\u00fcr\n2,50 Euro erh\u00e4ltlich.Lehre23\nNNervenzellen pflegen inten-\nsiven Kontakt untereinan-der, ohne dass der Mensch\ndavon viel mitbekommt. Erstwenn der Signalfluss durch Ver-\nletzung oder angeborene Fehlergest\u00f6rt wird, ist die Medizin ge-fragt. F\u00fcr eine Reihe von zentra-len Arbeiten zur Kommunika-tion zwischen Nervenzellen desmenschlichen Gehirns hat derFreiburger Neurophysiologie\nProfessor Peter Jonas (44)  im\nDezember 2005 den Leibniz-\nPreis und damit den mit 1,55\nMillionen Euro h\u00f6chstdotierten\ndeutschen Wissenschaftspreis er-halten. Schon eine Publikation im re-nommierten amerikanischenWissenschaftsmagazin Science\nim Juli 1998 machte Peter Jonaspreisverd\u00e4chtig. Der Physiologehatte auf seinem Forschungsge-biet, der Kommunikation zwi-schen Nervenzellen, mit neuenexperimentellen Ergebnissen bis-her g\u00e4ngige Lehrmeinungen er-sch\u00fcttert. Stand der Dinge warbis dahin, dass die \u00dcbertragungelektrischer Signale von einerNervenzelle zu einer anderen\ndurch eine einzige chemischeSubstanz, den so genannten\nNeurotransmitter erfolgt. Dank\ndieses \u00dcbertr\u00e4gerstoffes und sei-nem Zusammenspiel mit spezifi-schen Strukturen der Neuronenfunktioniert das menschlicheGed\u00e4chtnis, lernen Kinder in der\nSchule Vokabeln oder gehorchenMuskeln dem Willen des Men-\nschen. Die Nervenzelle bildet ineiner Aufweitung  ihrer Nerven-endigung, der Synapse, zahlrei-che Vesikel mit dem Neurotrans-mitter. Bei Erregung der Zellewird ein elektrisches Signal er-zeugt, das so genannte Aktions-\npotenzial. Die Zelle entl\u00e4sst denTransmitter als chemisches Sig-\nnal in den Spalt, der sie von dern\u00e4chsten Nervenzelle\ntrennt. Rezeptoren dern\u00e4chsten Zelle binden denBotenstoff und leiten dasSignal weiter. Rund  hun-\ndert Milliarden Neuronenkommunizieren miteinan-der  weitgehend nach die-sem vereinfacht dargestell-ten Prinzip. Jonas hat mitseiner Arbeitsgruppe unterkontrollierten Bedingungendurch Parallelableitungenvon Zellpaaren gezeigt, dass\nentgegen dem Prinzip \u201eein Neu-ron \u2013 ein T ransmitter\u201c eine Ner-\nvenzelle durchaus zwei  verschie-\ndene T ransmitter gemeinsamfreisetzen kann und damit daselektrische Signal in mehrerechemische Signale umwandelt. \u201eDoch die zentralen Synapsensind schwierig direkt  zu untersu-chen\u201c, sagt der Physiologe. DerMediziner w\u00e4hlte als Modellsy-stem den Hippocampus. Als Ort\nf\u00fcrs r\u00e4umliche Lernen, das episo-dische Ged\u00e4chtnis und Neubil-dung von Nervenzellen in derEingangsregion ist er gut unter-\nsucht und f\u00e4llt durch eine \u00fcber-sichtliche Struktur auf. \u201eIn derGro\u00dfhirnrinde finden wir sechs\nSchichten ohne eine klare Glie-derung\u201c, erkl\u00e4rt Jonas, \u201ew\u00e4hrendim Hippocampus meistens dreiklar von einander getrennte\nSchichten vorhanden sind.\u201c Dar-\u00fcber hinaus haben Jonas und sei-ne Mitarbeiter nicht die 90 Pro-zent Hauptzelltypen im Hippo-\ncampus untersucht, sondern sichf\u00fcr Experimente an Schnittpr\u00e4-paraten mit den restlichen, weni-ger bekannten zehn Prozent ent-schieden. Das sind  vor allemhemmende Interneurone. \u201eSiescheinen eine wichtige Rolle inder Netzwerkfunktion zu ha-ben\u201c, erkl\u00e4rt Jonas. \u201eSie k\u00f6nnteneine Art Uhrensignal erzeugen,das als ein zeitlicher Referenz-punkt zur Kodierung von Infor-mationen in den Hauptneuronendient.\u201c  Dahinter steckt  die Suche nach\nmolekularen Mechanismen desLernens oder anders ausgedr\u00fcc-kt: Welche Prozesse sind notwen-\ndig, um fl\u00fcchtige Infor-mationen auf Dauer imGehirn zu speichern?\nNeben einer ver\u00e4nderten\nGenexpression spielen\ndie St\u00e4rke einer Synapse,die Anzahl ihrer Rezep-toren und die Menge anVesikeln mit T ransmit-\ntern eine gro\u00dfe Rolle.Mit dem Preisgeld, das\nJonas nur f\u00fcr wissen-\nschaftliche Zwecke aus-geben darf,  sieht derForscher die Chance,\nwieder  \u00f6fter selbst am\nVersuchsstand experi-\nmentieren zu k\u00f6nnen.\n\u201eIch m\u00f6chte die Ableitung vonsynaptischen Strukturen weiterentwickeln.\u201c Als nicht aus derLuft gegriffen bezeichnet der\nNeurophysiologe die Vision, dass\nin zehn Jahren die Grundlagen-forschung vermehrt Angriffs-punkte f\u00fcr Medikamente bei Er-krankungen des Zentralen Ner-vensystems benennen kann.\nitz\n24\nForschungLLeeiibbnniizz--PPrreeiiss  ff\u00fc\u00fcrr  ddeenn  NNeeuurroo--\npphhyyssiioollooggeenn  PPrrooffeessssoorr  PPeetteerr  JJoonnaass\nWie Nervenzellen miteinander kommunizieren\nProfessor Dr. Peter JonasNervenzelle aus dem Labor \nJonas\nGasthaus Weinberg\n\u2022Hausgemachte Spezialit\u00e4ten \naus frischen Produkten der Region\n\u2022Alemannisch angerichtet\nIhr Koch Peter Rendler erwartet Sie gerne\nHauptstr. 70       79104 Herdern      Tel. 0761/35490\nSonntag Abend und Montag Ruhetag\nQualifizierte optometrische Messungen:\nz.B. Brillenglasst\u00e4rke, r\u00e4umliches Sehen, Farbensehen, Kontrast-empfindlichkeit, Gesichtsfeld,Augenbewegung,Videoaufzeichnungdes vorderen u. hinteren Augenabschnittes.\nGro\u00dfe Brillenauswahl\nEigene Kollektion Handgefertigter Hornbrillen.\nKonkordiaHHier berichten wir \u00fcber\nSeminarexkursionen\nund Projekte, die der\nVerband der Freunde unter-\nst\u00fctzt hat. Die Beitr\u00e4ge gestal-ten die Studierenden selbst.Den folgenden Bericht verfas-\nsten Isabella Denk, BeateBlae\u00df, Nina Osswald und Do-\nminik Helling vom Institut f\u00fcrKulturgeographie.\nIm Fr\u00fchjahr 2005 f\u00fchrten zehn\nStudierende des Faches Geogra-\nphie (Arbeitsbereich \u201eGeographi-sche Entwicklungsforschung\u201c am\nInstitut f\u00fcr Kulturgeographie)\nunter der Leitung von Prof. Dr.Thomas Krings eine Studienex-kursion nach Mali, Westafrika,durch.Mit rund 11 Millionen\nEinwohnern z\u00e4hlt Mali zu\nden \u00e4rmsten L\u00e4ndern Afri-kas. Rund 90 Prozent derBev\u00f6lkerung lebt von der\nLandwirtschaft, in einerZone, die episodisch von\nD\u00fcrren und einer erheb-lichen \u00dcberbeanspruchungder nat\u00fcrlichen Ressourcenbetroffen ist.\nEEnnttwwiicckklluunnggss--\npprroobblleemmee  \nZiele der Rei-\nse waren, ei-nen vertieftenEinblick in die spe-\nzifischen Entwik-klungsprobleme ei-nes Sahellandes zugeben und vor OrtProjekte der Ent-\nwicklungsarbeitkennen zu lernen.Ausgangspunkt der\nReise war die\nHauptstadt Bama-\nko am Niger-Flu\u00df,die seit ihrer Gr\u00fcn-\ndung vor circa 100 Jahren durchdie fr\u00fchere KolonialmachtFrankreich zum dominanten\nst\u00e4dtischen Zentrum des Landesmit heute 1,5-2 Millionen Ein-wohnern herangewachsen ist.\nAm Endpunkt der kolonialzeit-lich angelegten Eisenbahnlinie(\u201eChemin de Fer de l\u2019Atlantiqueau Niger\u201c) ist die Stadt eine derwichtigsten st\u00e4dtischen Metro-polen in der westlichen Sahel-Su-dan-Zone, auch wenn sie auf denwestlichen Betrachter wie ein\n\u00fcberdimensionales Dorf wirkt.Um den kolonialzeitlich gepr\u00e4g-\nten Innenstadtbereich mit denzahlreichen, in Gr\u00fcnanlagen lie-genden Ministerien und Beh\u00f6r-den im neosudanesischen Stil,der sich an traditionelle Archi-tekturvorbilder der mittelalter-lichen St\u00e4dte Djenn\u00e9 und Tim-buktu anlehnt, breiten sich imSchachbrettgrundri\u00df die \u201equar-tiers populaires\u201c aus, in denen ineinfachen, einst\u00f6ckigen Lehm-h\u00e4usern die Masse der Bev\u00f6lke-rung lebt. Die gesamte Stadt\u00f6ko-\nnomie, insbesondere in den wildwuchernden Au\u00dfenbezirken,wird in hohem Ma\u00dfe durch vomStaat kaum kontrollierbare infor-\nmelle T\u00e4tigkeiten gepr\u00e4gt wie et-wa dem Handwerk, Gartenbau\nund dem Stra\u00dfenhandel, in dem\u00fcber zwei Drittel der Bev\u00f6lke-rung besch\u00e4ftigt sind. Von Ba-\nmako aus f\u00fchrte die Reise zu-n\u00e4chst in die Feuchtsavannen-Regionen im \u00e4u\u00dfersten S\u00fcden\ndes Landes, dem Kernraum derweltmarktorientierten Baum-\nwollproduktion, die f\u00fcr die dortlebende Bev\u00f6lkerung heute diewichtigste Lebensgrundlage bil-det. \nLLeehhmmbbaauutteenn\nEindrucksvoll war der Besuch\nder 2000 Jahre alten KleinstadtDjenn\u00e9 im Herzen des Nigerbin-nendeltas, dem Ursprungszen-trum der sudanischen Lehmbau-weise mit der Freitagsmoschee,\ndem weltweit gr\u00f6\u00dften Lehmbau-werk. Das gesamte Ensemble die-\nser vom Bani-Flu\u00df umschlunge-nen Stadt mit ihrem Labyrinthvon Gassen und kleinen Pl\u00e4tzen\nwurde seit 1994 in die Denkmal-AAuuff  ddeenn  SSppuurreenn  vvoonn  \nhheeiinnrriicchh  BBaarrtthh  iinn  TTiimmbbuukkttuu\nFreiburger Studierende der Geographie in Mali\nVVeerrbbaanndd  ddeerr  FFrreeuunnddee  ddeerr  UUnniivveerrssiitt\u00e4\u00e4tt  FFrreeiibbuurrgg  iimm  BBrreeiissggaauu  ee..VV.. 26\nVerband der Freunde\nDDeerr  VVeerrbbaanndd  ddeerr  FFrreeuunnddee\nUUnniivveerrssiitt\u00e4\u00e4tt  FFrreeiibbuurrgg\nist ein gemeinn\u00fctziger Verein. Gegr\u00fcndet wurde er 1925 mit dem\nZiel, Lehre und Forschung an der Universit\u00e4t Freiburg zu f\u00f6rdern.\nDies geschieht haupts\u00e4chlich durch die finanzielle Unterst\u00fctzung\nvon Studierenden, z.B. f\u00fcr Exkursionen, Forschungsvorhaben oder\nExamensstipendien. Daneben verwaltet er einige unselbstst\u00e4ndige\nStiftungen. \nMittagessen im BuschDas gr\u00f6\u00dfte Lehmbauwerk der Welt:\nDie Moschee von Djenn\u00e9liste des UNESCO-Weltkultu-\nrerbes aufgenommen. Von der\nquirligen Hafen- und Handels-stadt Mopti am Zusammenflu\u00dfvon Bani- und Nigerstrom er-\nfolgte ein Abstecher in das Landdes Dogon-Volkes, das noch\nstark naturreligi\u00f6s gepr\u00e4gt ist.\nDie Dogon siedeln am Felsab-\nsturz (\u201efalaise von Bandiagara\u201c)in kubischen H\u00e4usern, die wieSchwalbennester an der Fels-wand kleben. Unter Leitung ei-nes lokalen F\u00fchrers wurden dortInitiations- und Opferpl\u00e4tze auf-\ngesucht, die sich in der N\u00e4he vonWohnst\u00e4tten der Tellem, des\npygm\u00e4enartigen Vorg\u00e4ngervolkesder Dogon aus dem 11. Jahrhun-dert, befinden. Vom h\u00f6chstenPunkt der Felswand aus bietet\nsich ein \u00fcberw\u00e4ltigender Aus-blick auf die gelbe, durch Deser-tifikation stark degradierteTrockensavanne mit ihren ur-\nt\u00fcmlichen Affenbrotbaumriesen.\nTTiimmbbuukkttuu\nN\u00f6rdlich von Mopti in Richtung\nDouentza ver\u00e4ndert sich die Sa-\nvannenlandschaft. Hier beginnt\ndie Sahelzone mit weitst\u00e4ndigenAkazienbest\u00e4nden, der Lebens-raum der Fulbe-Rinderhirten,die in kuppelf\u00f6rmigen, reich de-korierten Strohmattenzeltenwohnen. Am Rande des zerkl\u00fcf-teten \u00fcber 1000 Meter hohenGandamia-Plateaus vorbei ging\nes mit einem umgebauten Gel\u00e4n-de-LKW durch eine nordsaheli-sche Kurzgrassavanne nach Tim-buktu, der sagenumwobenenmittelalterlichen Handelsstadtam S\u00fcdrand der Sahara, in der\nsich Mitte des 19. Jahrhunderts\nder deutsche ForschungsreisendeHeinrich Barth als einer der er-\nsten Europ\u00e4er aufhielt. Wenn-gleich Timbuktu viel von seinereinstigen Bedeutung eingeb\u00fc\u00dfthat, kommt der Stadt als Verwal-tungszentrum f\u00fcr eine w\u00fcsten-hafte Region, die drei mal sogro\u00df ist wie Deutschland, nocheine bedeutende Rolle zu. In Timbuktu wurde die Gruppevon einem lokalen Vertreter des\ngr\u00f6\u00dften deutsch-malischen Ent-wicklungsprojektes der Deut-schen Gesellschaft f\u00fcr TechnischeZusammenarbeit (GTZ), des\n\u201eProgramme Mali-Nord\u201c, erwar-tet. Ziel des Projektes ist die Ver-\ns\u00f6hnung von hellh\u00e4uti-gen nomadischen (T ua-reg, Mauren) und negri-\nden Volksgruppen(Songhay, Bella) durchMa\u00dfnahmen der l\u00e4nd-\nlichen Regionalent-wicklung. Diese Volks-gruppen waren bis1994 in einen regiona-len B\u00fcrgerkrieg ver-wickelt. Neben demBau von Schulen und\nKrankenstationen wirdvor allem der bew\u00e4sserte\nAnbau von Weizen undReis auf Dorfebene\nunterst\u00fctzt. In einigenD\u00f6rfern konnte dieGruppe sich einen Ein-\ndruck von den beacht-lichen Entwicklungser-folgen in dieser Regionmachen, aus der sich al-le anderen Entwik-klungsorganisationenzur\u00fcckgezogen haben.So schien trotz der ver-\nheerenden Heuschrek-keninvasionen im Jahr2004 die Nahrungssi-cherheit gew\u00e4hrleistetzu sein.\nRR\u00fc\u00fccckkggaanngg  ddeerr  \nEEnnttwwiicckklluunnggss--\nhhiillffee\nEinen weiteren Einblick\nin ein Entwicklungsvor-haben der GTZ und desDeutschen Entwicklungs-\ndienstes (DED) konnte derGruppe in der alten Bambara-\nHauptstadt S\u00e9gou vermittelt\nwerden, wo es im Rahmen des\nPACT (Project d\u2019Appui aux Col-\nlectivit\u00e9s Rurales) um den Auf-bau von Selbstverwaltungsstruk-turen in der Folge der in Mali seit1995 eingeleiteten Dezentralisie-rung geht. Im Bereich des Res-\nsourcenschutzes und des Aufbausvon administrativen StrukturenIInnffoo\nVorsitzender: \nDr. Karl V. Ullrich\nstellv. Vorsitzender: Prof. Dr. Josef Honerkamp\nWeiteres Mitglied: \nProf. Dr. Hans Spada \nSchatzmeister: Leit. Regierungsdir. a.D. Gerhard Florsch\u00fctz\nGesch\u00e4ftsstelle: \nBrigitte K\u00f6lble,\nB\u00e4rbel Mielke\nHaus \u201eZur Lieben Hand\u201c\nL\u00f6wenstr. 16 D-79098 Freiburg\nNeue Gesch\u00e4ftszeiten ab Februar:\ndienstags/mittwochs 14-17 Uhr\nTel. 203-4406, \nFax 203-4414 \nfreunde-der-uni@uni-freiburg.de\nWeitere Informationen:\nwww.uni-freiburg.de/freunde/index.htmBankverbindung: \nVolksbank Freiburg\nBLZ: 680 900 00  Kto.Nr.: 125 34 000Verband der Freunde27\nwerden im heute \u201edemokratisch\u201c\nregierten Mali Planungsprozesse\nvon der Hauptstadt auf die Ebe-\nne der Gemeinden verlagert, umdie Selbstverantwortung f\u00fcr Ent-wicklungsprozesse zu erh\u00f6hen.Die negativen Auswirkungen des\nR\u00fcckgangs des deutschen Fi-nanzvolumens in der Entwik-klungszusammenarbeit auf dieArbeit vor Ort wurden in aus-f\u00fchrlichen Gespr\u00e4chen deutlich.Dies erschien der Gruppe etwas\nverwunderlich, weil Mali zu ei-\nnem der Schwerpunktl\u00e4nder derdeutschen Entwicklungszusam-menarbeit im subsaharischenAfrika geh\u00f6rt. Die Studienreise f\u00fchrte in eines\nder am wenigsten entwickeltenafrikanischen L\u00e4nder, dessen Lie-bensw\u00fcrdigkeit und Hilfsbereit-schaft seiner Menschen allenTeilnehmern der Reisegruppe\nunvergesslich bleiben werden.\nGemeinschaftsarbeit am Bani-Flu\u00df\nTuareg-M\u00e4nner in Timbuktu\n28\nWissenschatliche GesellschaftDDie Freiburger Soziologie-\nDoktorandin Wiebke\nKeim arbeitet im Rah-\nmen einer Doppelbetreuung amInstitut f\u00fcr Soziologie der Uni-\nversit\u00e4t Freiburg und am \u201eCentre\ndes Etudes Sociologiques de laSorbonne\u201c in Paris an ihrer Pro-\nmotionsschrift mit dem Thema\u201eNordatlantische Dominanz undkonterhegemoniale Str\u00f6mungen.Zur Entwicklung von Soziolo-\ngien in Afrika und Lateinameri-ka\u201c. Seit 2002 erforscht sie dieAuswirkungen globaler Un-\ngleichheiten und Hierarchienzwischen wissenschaftlichen Ge-meinschaften hinsichtlich derProduktion einzelner L\u00e4nder so-\nwie grenz\u00fcbergreifender Rezep-tionsprozesse. Mit zunehmenderInternationalisierung des Wis-\nsenschaftsbetriebs ist in den letz-ten Jahrzehnten Kritik am Euro-zentrismus der klassischen Sozi-\nalwissenschaft und an der Irrele-vanz herk\u00f6mmlicher Ans\u00e4tze f\u00fcr\ndie Gesellschaftsanalyse im glo-balen S\u00fcden laut geworden.Doch gibt es bisher kaum empi-\nrische Untersuchungen \u00fcber Ent-stehungszusammenh\u00e4nge undEntwicklungsprozesse von Sozio-\nlogie an der so genannten Peri-pherie. In dieser Hinsicht leistetWiebke Keim mit ihrem Promo-\ntionsvorhaben Pionierarbeit. \nMMiiggrraattiioonnssffoorr--\nsscchhuunngg  iinn  MMeexxiikkoo\nUm die Ungleichheit und unglei-\nche Entwicklung in der interna-tionalen Produktion und Ver-breitung sozialwissenschaftlichenWissens konkret zu untersuchen,f\u00fchrte Wiebke Keim Fallstudien\nin zwei als peripher eingesch\u00e4tz-ten Kontinenten durch: Afrikaund Lateinamerika. Exempla-risch f\u00fcr Afrika wurde S\u00fcdafrikaausgew\u00e4hlt, f\u00fcr LateinamerikaMexiko. Die Wissenschaftliche\nGesellschaft unterst\u00fctzte einen\nl\u00e4ngeren Forschungsaufenthalt inMexiko. \nDie Fallstudie in Mexiko war\ndurch die Annahme geleitet, dasses unabh\u00e4ngig von den grobenZentrum-Peripherie-Strukturen\nauf internationaler Ebene so et-was wie konterhegemoniale Str\u00f6-mungen in den Sozialwissen-\nschaften geben k\u00f6nnte. Damitsind Gebiete gemeint, in denensich soziologisches Wissen aus lo-kalen Kontexten und Problemenheraus entwickelt, abgekoppeltvon den international dominie-\nrenden Mustern. Als aktuelles\nund politisch gewichtiges Bei-spiel zeichnen sich die Migra-tionsstudien (\u201eEstudios Migrato-rios\u201c) in Mexiko aus, die derzeitim Feld der mexikanischen Sozi-alwissenschaften von gro\u00dfer Be-deutung sind.F\u00fcr die Einsch\u00e4tzung der Bedin-gungen wissenschaftlicher Pro-duktion wurden zun\u00e4chst drei re-levante Bereiche unterschieden:die Finanzierung von Forschungund Lehre; lokale, regionale, na-tionale und internationale Netz-werke mexikanischer Sozialwis-\nsenschaftler; schlie\u00dflich die in-haltliche Analyse wissenschaft-licher Produktion im Bereich\u201eEstudios Migratorios\u201c mit Hin-blick auf Konzepte, Theorien,Forschungsprogramme, Paradig-\nmen, Referenzsysteme sowie aufihre Zielleserschaft.\n\u201e\u201eMMiiggrraa--DDoollaarreess\u201c\u201c\naallss  EEiinnnnaahhmmeeqquueellllee\nDie n\u00f6tigen Daten sollten an den\nvier f\u00fcr die Teildisziplin bedeu-tendsten Zentren des Landes er-hoben werden: \u201eEl Colegio de laFrontera Norte\u201c in Tijuana,\n\u201eUniversidad Aut\u00f3noma de Za-catecas\u201c in Zacatecas, sowie der\u201eUniversidad de Guadalajara\u201cund dem \u201eCentro de Investiga-ciones y Estudios Superiores enAntropolog\u00eda Social\u201c in Guadala-jara. Erste Station der For-schungsreise war das \u201eColegio dela Frontera Norte\u201c in Tijuana,das ein Observatorium zur Do-kumentation der Wanderbewe-gungen an der Grenze unterh\u00e4lt.Die US-mexikanische Grenze ist\ndie einzige Grenze, die die Drittevon der Ersten Welt trennt, sie\nwird als Paradebeispiel in der Mi-grationsforschung weltweit ange-f\u00fchrt. Das Thema ist f\u00fcr Mexikovon gr\u00f6\u00dfter gesellschaftspoliti-\nscher und wirtschaftlicher Rele-vanz: die \u201eMigra-Dolares\u201c, das\nhei\u00dft die Finanzen, die einzelneMigranten und ihre Verb\u00e4nde\naus den USA ins Heimatlandschicken, sind nach dem Erd\u00f6l-verkauf die zweitgr\u00f6\u00dfte Devisen-\neinnahmequelle Mexikos.\nEEiinnfflluussss  aauuff  \nGGeesseettzzggeebbuunngg  \nWiebke Keim untersuchte die\nWissenschaftsgeschichte des\nFachbereichs in Mexiko und\nanalysierte aktuelle sozialwissen-schaftliche Ans\u00e4tze, sowie an-wendungsorientierte Forschun-\ngen in Zusammenarbeit mit oderSSoozziioollooggiiee  iinn  AAffrriikkaa  uunndd\nLLaatteeiinnaammeerriikkaa\nHierarchien und globale Ungleichheiten in der WissensproduktionWWiisssseennsscchhaaffttlliicchhee  GGeesseellllsscchhaafftt  ddeerr  UUnniivveerrssiitt\u00e4\u00e4tt  FFrreeiibbuurrgg  iimm  BBrreeiissggaauu\nDDiiee  WWiisssseennsscchhaaffttlliicchhee  GGeesseellllsscchhaafftt\nFFrreeiibbuurrgg  iimm  BBrreeiissggaauu\nist eine K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts. Sie wurde 1911 ge-\ngr\u00fcndet mit der Aufgabe, die wissenschaftliche Forschung jeder Artan der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg zu f\u00f6rdern. Zur Zeit ste-hen pro Jahr rund 180.000 Euro an F\u00f6rdermitteln zur Verf\u00fcgung.Die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten k\u00f6nnen unter www.uni-freiburg.de/wiss-\nges eingesehen werden. Vorsitzender: Prof. Dr. Heinrich Vahrenkamp\nTel. 0761/203-6120, Fax 0761/203-6001, vahrenka@uni-freiburg.de\nstellv. Vorsitzender: Dr. Michael HeimGesch\u00e4ftsstelle: Ingrid St\u00e4heli, Albertstr. 21, 79104 Freiburg\nTel. 0761/203-5190, Fax 0761/203-8720\nwissges@uni-freiburg.de, www.uni-freiburg.de/wiss-ges\nim Auftrag von gesellschaftlichen\nAkteuren, die im Bereich Migra-tion t\u00e4tig sind. Dabei stellte sichetwa heraus, dass Migrationsfor-scher an der Universit\u00e4t Zacate-cas, einem der klassischen Emi-grationsgebiete, an der Gesetzge-bung f\u00fcr migrantische Abgeord-nete im ihrem Bundesstaat oderan der Konzeption der \u201eT res poruno\u201c-Entwicklungsprojekte mit-gearbeitet haben. \u00dcber diese Pro-jekte finanzieren die Migranten-gemeinden in den USA gemein-sam mit den lokalen und der na-tionalen mexikanischen Regie-rung Infrastruktur- und Produk-\ntionsprojekte in ihren Heimatre-gionen um Migrationsursachenzu bek\u00e4mpfen.\nSS\u00fc\u00fcddaaffrriikkaanniisscchhee  \nLLaabboouurr--SSttuuddiieess\nIn S\u00fcdafrika f\u00fchrte Wiebke\nKeim eine weitere Fallstudie\ndurch und erhob Material zur\nEntwicklung des s\u00fcdafrikani-\nschen Spezialgebietes Soziologieder Arbeit und der Industrie. Sief\u00fchrte Interviews mit Wissen-schaftlern und Pers\u00f6nlichkeitenaus Gewerkschaften, Regierungund Parteien, die sich mit derWelt der Arbeit befassen. Auch\nForschungsberichte, Vorlesungs-\nverzeichnisse, Klausurfragen und\nschlie\u00dflich die einschl\u00e4gige Lite-ratur bezog sie in ihre Untersu-chungen ein. IInntteerrvviieeww\nWelche historischen Gr\u00fcnde gibt es\nf\u00fcr die Marginalit\u00e4t der Sozial-wissenschaften im globalen S\u00fc-den?Die Sozialwissenschaften als wis-\nsenschaftliche Besch\u00e4ftigung mitGesellschaft in spezialisierten In-\nstitutionen \u2013 im Unterschied zusozialem Denken, das wohl seitMenschengedenken weltweit\nverbreitet ist \u2013 entstanden histo-\nrisch in Europa. Sie wurden, wiedas gesamte moderne Wissen-schaftssystem, im Zuge von Ko-lonialismus und Imperialismusin den Rest der Welt verbreitet,das hei\u00dft Soziologie im globalenS\u00fcden entstand als untergeord-nete, abh\u00e4ngige Soziologie. Auchnach der Dekolonisierung ver-blieben Abh\u00e4ngigkeitsstruktu-ren. Bis heute studieren oder\npromovieren viele Wissenschaft-ler aus dem S\u00fcden in den euro-p\u00e4ischen Metropolen. Au\u00dferdemsind die USA heute zum neuen\nZentrum des internationa-\nlen Wissenschaftssystemsaufgestiegen und haben imZuge des Kalten Krieges\nauch \u00fcber die F\u00f6rderung ei-ner Sozialwissenschaft nachUS-amerikanischem Vor-bild \u201eKommunismusbe-k\u00e4mpfung\u201c in den Konti-nenten des S\u00fcdens betrie-ben.\nWie steht es mit den aktuel-\nlen Gr\u00fcnden?Abgesehen davon, dass es in\neinigen L\u00e4ndern an der not-wendigen materiellen Infra-\nstruktur und akademischenFreiheit mangelt, wirkt die\nhistorische Zentrum-Peri-\npherie-Struktur auch in L\u00e4ndernmit starken lokalen Sozialwissen-schaften aus verschiedenenGr\u00fcnden bis heute. Einerseits be-\nstehen und wirken wie gesagt un-gleiche institutionelle Beziehun-gen aber auch das Prestige aner-kannter Universit\u00e4ten weiter.Afrikanische, lateinamerikani-sche oder indische Wissenschaft-ler promovieren in Oxford oderParis, besuchen dort die Biblio-\ntheken, wollen in dortigen Zeit-schriften ver\u00f6ffentlichen, aberdie Beziehung ist einseitig. Wenn\nWissenschaftler aus dem Zen-\ntrum Kontakt zu Afrika suchen,dann, so beklagten sich afrikani-sche Kollegen, h\u00e4ufig nur umDatensammlungen vor Ort\ndurchf\u00fchren zu lassen. Das wirdals Kooperationsprogramm be-zeichnet, aber die Beziehung ist\nh\u00f6chst ungleich. Die Forschungwird im Zentrum konzeptuali-siert, die Erhebung in Afrikadurchgef\u00fchrt, und Auswertung,Interpretation und Theoriebil-\ndung erfolgen wieder im Zen-trum. Was die internationale An-erkennung weiterhin erschwert,ist die eurozentrische Diszipli-neneinteilung. Mit den Gesell-schaften au\u00dferhalb Europas be-sch\u00e4ftigen sich klassisch die Eth-nologie und die Orientalistik,seit dem Kalten Krieg sind f\u00fcrverschiedene Erdteile \u201eArea Stu-\ndies\u201c entstanden. Wenn ein la-teinamerikanischer Soziologe alsGastdozent an die \u201eEcole des\nHautes Etudes en Sciences Socia-\nles\u201c in Paris kommt, h\u00e4lt er sei-nen Vortrag mit gro\u00dfer Wahr-scheinlichkeit in der Lateiname-rikanistik, also vor Regionalspe-zialisten, aber nicht vor allgemei-nen Soziologen. Das habe ichdurch eine Analyse der Gastvor-tr\u00e4ge herausgefunden. \u00c4hnlichsieht es aus mit der Ver\u00f6ffentli-chungspraxis. Afrikanische So-ziologen k\u00f6nnen ihren Artikelleichter in einer Zeitschrift f\u00fcrAfrikanistik unterbringen, als ineiner soziologischen. Damitbleibt er aber f\u00fcr die Soziologieunsichtbar. Und schlie\u00dflich, wassich in j\u00fcngeren Jahren fatal aus-\nwirkte auf die Entwicklung ei-genst\u00e4ndiger Ans\u00e4tze und inte-grierter lokaler wissenschaftlicherGemeinschaften, sind die neuen\nAns\u00e4tze in der Wissenschaftspoli-tik. Individuelle Evaluierungsver-fahren, \u201epublish internationallyor perish\u201c, zwingen Soziologenan der Peripherie, sich von der ei-genen wissenschaftlichen Ge-meinschaft abzuwenden undnach den Regeln und dem Ge-schmack so genannter internatio-naler Zeitschriften zu ver\u00f6ffent-lichen.\nWelche Auswirkungen hat das\nauf die Disziplin?Die Soziologie versteht sich seit\nihrer Entstehung als nomotheti-sche Wissenschaft, das hei\u00dft, siestrebt danach, universelle Gesetz-m\u00e4\u00dfigkeiten \u00fcber die menschli-che Gesellschaft zu erarbeiten.Mit dem langsamen Aufstieg\nselbstbewusster wissenschaft-licher Gemeinschaften im globa-len S\u00fcden sieht sich dieser An-spruch grundlegend in Frage ge-stellt. Aus deren Perspektive wardie klassische Soziologie auchnichts anderes als eine idiogra-phische Wissenschaft, das hei\u00dft,sie hatte Wissen \u00fcber die Gesell-schaften hervorgebracht, aus de-nen sie hervorging. Aus dem S\u00fc-den versucht man nun, die nord-atlantische Soziologie \u201ezu provin-zialisieren\u201c, das hei\u00dft, ihre Kon-textgebundenheit aufzuzeigenund ihren Universalismusan-spruch als vermessen zu entlar-ven. Die Frage, die ich mit mei-\nner Arbeit nicht beantwortenkann ist die, ob Sozialwissen-schaft \u00fcberhaupt universelle Aus-sagen treffen kann. Sicher ist,dass solange die Beziehungenzwischen wissenschaftlichen Ge-meinschaften so ungleich undhierarchisch strukturiert sind, ei-ne ernst zu nehmende Diskus-sion dieser Frage nicht gef\u00fchrtwerden kann.\nDas Gespr\u00e4ch f\u00fchrte Christiane\nGieseking-AnzWissenschaftliche Gesellschaft29\nWiebke Keim\n30\nInformationstechnologieGro\u00df, gr\u00f6\u00dfer, am gr\u00f6\u00dften: Be-\nschreiben l\u00e4sst sich so eines derehrgeizigsten Ziele der Informa-tionstechnologie. Das \u201eLargeHadron Collider Computing\nGrid\u201c (LCG) ist das derzeit gr\u00f6\u00df-\nte Computer-Daten- und Re-chennetzwerk der Welt. Der wis-senschaftliche Computerverbundumfasst derzeit (Dezember 05)222 Standorte mit rund 20416PC-Prozessoren, die weltweit zu-sammengeschaltet werden.  Ge-gr\u00fcndet wurde dasNetzwerk im Jahre\n2003, um die zu er-wartende Datenflutaus der Grundlagen-forschung am neuenTeilchenbeschleuniger\n\u201eLarge Hadron Colli-der\u201c am europ\u00e4ischenForschungszentrum\nCERN in Genf  zu be-arbeiten. Seit etwa ei-nem Jahr ist der Frei-burger \u201eBlack ForestGrid\u201c Teil des weltum-\nspannenden Projektes.Die Gr\u00fcndungsmit-\nglieder kommen ausdem Rechenzentrumder Universit\u00e4t, demInstitut f\u00fcr Physik, der\nInformatik und\nMikrosystemtechnik,\ndem Materialforschungszentrumund dem neu gegr\u00fcndeten Bern-stein-Zentrum. \u201eDie Initiativeging von einzelnen Institutenaus\u201c, sagt Dr. Volker-HenningWinterer vom Rechenzentrum\nder Universit\u00e4t. \u201eDer Bedarf anRechenkapazit\u00e4ten ist in allen\nForschergruppen gestiegen.\u201c Das\ngelte f\u00fcr die naturwissenschaft-lichen F\u00e4cher genauso wie f\u00fcrLinguisten oder Arch\u00e4ologen.Die Architekten der neuen Rech-\nnerstruktur sehen in dem Com-puterverbund aber nicht nur denNutzwert f\u00fcr gro\u00dfe Rechenlei-stungen. \u201eWir wollen das Grid in\ndie Lehre mit einbeziehen durchVorlesungen, T utorien und\nWorkshops.\u201c  \nSeitdem ein Zentralrechner f\u00fcr\nalle l\u00e4ngst nicht mehr die n\u00f6tigenKapazit\u00e4ten hat, basteln Wissen-schaftler an weltweiten Zu-sammenschl\u00fcssen, um mit ver-teiltem Rechnen gigantische Auf-gaben zu bew\u00e4ltigen. Das LCGbietet zurzeit circa vier PetabyteDatenspeicher. Das entspricht\nrund vier Milliarden Megabyte\noder 793 Kilometer CDs anein-ander gelegt. \u201eWir verf\u00fcgendurch unsere Teilnahme amLCG \u00fcber eine ganz neue Rech-\nnerarchitektur an der FreiburgerUniversit\u00e4t\u201c, sagt Winterer. Neue\nForschungsgruppen wie die\nQuantenmechaniker, Bioinfor-\nmatiker und Wissenschaftler derangewandten Mathematik kom-men hinzu und nutzen die imBlack-Forest-Grid neu geschaffe-\nnen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Datenflutenaus der Grundlagenforschung.Neben den weltweiten Rechen-operationen in der\nTeilchenphysik taugen\ndie Bits und Bytes ausdem Grid zur Simula-tion von neuronalenNetzwerken, um dem\nProzess der Datenver-\narbeitung im mensch-lichen Gehirn auf dieSpur zu kommen. Die\nMikrosystemtechniker\ngeben die Ergebnissevon  Str\u00f6mungsmo-\ndellen mit Mikropumpen ins\nNetz  und Chemiker nutzen das\nGrid-computing, um komplexe\nSynthesen am PC vorwegzuneh-\nmen und auf  Machbarkeit zu te-sten. \u201cMit einzelnen Rechnernsind diese Rechenprozesse nichtmehr zu bew\u00e4ltigen\u201c, erkl\u00e4rtWinterer. \nDie Schwarzwald-Initiative, zu-\nn\u00e4chst aufgebaut durch Bordmit-tel der Institute, gewinnt zuneh-mend an Attraktivit\u00e4t. WeitereForschungsinstitute und selbst\nGruppen aus nichteurop\u00e4ischen\nStaaten schlie\u00dfen sich an. \u201eEr-reicht ist der Verbund\nvon 130 Prozessoren,\nStand Januar 2006\u201c, so\nWinterer. Dies ent-\nspricht 210 GigabyteArbeitsspeicher undvier TeraByte Daten-speicher. \u201eDas ist f\u00fcruns aber erst ein An-fang.\u201c Ziel ist dieschnelle Datenverar-beitung, wenn so vielRechner wie m\u00f6glich\nangeschlossen werden.Dazu geh\u00f6ren Com-\nputer aus Schulungs-r\u00e4umen genauso wieRechner aus nicht\nrund um die Uhr ge-\nnutzten Laborr\u00e4umen.\u201eWenn viele Computer\ndabei sind, die sonst nachts ein-fach nur vor sich hind\u00fcmpeln,gewinnen wir unvorstellbar vieleRessourcen.\u201c Eine mehrere tau-\nsend Mal schnellere Leistung er-warten die Datenexperten vondem vielfach vernetzten Compu-tersystem. Dass der Nutzer vondem Riesenverbund nichts be-merkt, ist eines der Ziele derNetzwerker. \u201eWer die Tastatur\nbedient, hat vor sich einen ganznormalen Rechner, ohne zu mer-ken, dass er sich in einem globa-len Rechendorf bewegt.\u201c \nitz\n\u201e\u201eBBllaacckk--FFoorreesstt--GGrriidd\u201c\u201c::  VVeerrnneettzzttee  \nCCoommppuutteerr  ff\u00fc\u00fcrr  ddiiee  WWiisssseennsscchhaafftt\nVerteiltes Rechnen bringt vielfache Leistung\nOptimal vernetzt: Das Rechenzentrum der Uni\nIInnffoo  \nDie Initiative \u201eBlack-Forest-Grid\u201c baut\nzurzeit ein Grid-Computersystem auf. InVerbindung mit weltweit verteilten\nRessourcen er\u00f6ffnet es Berechnungen in\nbisher nicht bekannten Gr\u00f6\u00dfenordnun-gen. Im Mai veranstaltet die Initiative ei-nen Workshop zum Thema weltweit ver-netzte Computer. Wer Interesse hat, sei-nen Laborcomputer mitrechnen zu lassenoder n\u00e4here Informationen braucht findetsie unter: www.bfg.uni-freiburg.de. oderwendet sich an: Dr. Volker-Henning Win-\nterer, Tel. 0761 203 4646, E-Mail: vo-wi@rz.uni-freiburg.de Laborger\u00e4te / -m\u00f6bel\nVerbrauchsmaterialien\nLaborchemikalienSonderanfertigungenin Glas und Metall\nGrubstra\u00dfe 13\n79279 V\u00f6rstettenInternet: www.blank-laborbedarf.de\nFon: 07666 / 88 25 88\nFax: 07666 / 88 25 90eMail: blank@blank-laborbedarf.deDie Profis f\u00fcr Ihr Labor\nNEU \u2013 \nplanet 50plus\nDas Magazin f\u00fcr \naktive Menschen ab 50Starke Themen \nin jeder Ausgabemehr wissen \u2013 mehr sehen \u2013 mehr erleben\nZusammen Leben\n\u2022 Familie \u2022 Partnerschaft \n\u2022 soziales Engagement\nRatWissen\n\u2022 Infos und Adressen \n\u2022 Altersvorsorge \u2022 Rente \u2022 Recht \u2022 Finanzen\nWohl F\u00fchlen\n\u2022 Wellness \u2022 Gesundheit \u2022 Entspannung \u2022 Beauty \u2022 Sport\nBildungs Lust\n\u2022 Kurse \u2022 Seminare \u2022 F\u00fchrungen \u2022 Vortr\u00e4ge \u2022 Tagungen \u2022 neue Medien \nKultur Begegnung\n\u2022 Theater \u2022 Reisen \u2022 Konzerte\nLebens Art\n\u2022 Essen \u2022 Trinken \u2022 Einkaufen \u2022 Wohnen\n Promo Verlag GmbH, Freiburg\nABO HOTLINE\n0761/38774-24\n... jetzt abonnieren und Sie \nerhalten eine wertvolle Pr\u00e4mieDie Ausgabe Februar/M\u00e4rz \nerhalten Sie bei Ihrem Zeit-schriftenh\u00e4ndler oderpreiswert und bequem im Abonnement\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}