{"title": "Schadensersatzpflicht wegen Corona-Impfsch\u00e4den?", "author": null, "url": "https://www.lto.de/recht/nachrichten/n/corona-covid-19-impfung-impfschaden-astrazeneca-biontech-pfizer-schadensersatz-schmerzensgeld/", "hostname": "lto.de", "description": "Die Corona-Impfungen gelten als wirksam \u2013 dennoch gibt es Nebenwirkungen. Betroffene zerrten am Montag AstraZeneca und Biontech vor Gericht.", "sitename": "Legal Tribune Online", "date": "2023-07-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Corona-Impfungen gelten als wirksam \u2013 dennoch gibt es Nebenwirkungen. Etliche Betroffene verlangen nun Schadensersatz. In Bamberg und Rottweil wurde am Montag \u00fcber diverse m\u00f6gliche, teilweise schwerwiegende Impffolgen verhandelt.\nZwei Gerichte verhandelten am Montag \u00fcber Schadensersatzklagen gegen Hersteller von Corona-Impfstoffen wegen m\u00f6glicher Impfsch\u00e4den. Es geht nicht nur um viel Geld, sondern auch um grunds\u00e4tzliche Fragen zur zivilrechtlichen Verantwortlichkeit von Pharmaunternehmen, die als Gef\u00e4hrdungshaftung in \u00a7 84 Arzneimittelgesetz (AMG) spezialgesetzlich geregelt ist.\nVor dem Landgericht (LG) Rottweil begann die Verhandlung \u00fcber die Schadensersatzklage eines 58-J\u00e4hrigen gegen Biontech. Seine erste Impfdosis hatte der Mann im Mai 2021 erhalten, die zweite im Juni. Schon einen Tag darauf habe er Wortfindungsst\u00f6rungen und Konzentrationsprobleme gehabt, schilderte er vor Gericht. Sp\u00e4ter habe man einen Augeninfarkt bei ihm diagnostiziert. Dadurch liege seine Sehkraft inzwischen bei nur noch drei Prozent. Er verlangt 150.000 Euro Schmerzensgeld.\nZulassungen und Stiko-Empfehlungen im Fokus\nDer Vorsitzende Richter sagte, es d\u00fcrfte schwierig f\u00fcr den Kl\u00e4ger werden, Erfolg zu haben. Unter anderem wies er darauf hin, dass eine beh\u00f6rdliche Zulassung f\u00fcr den Impfstoff vorlag. Die Kl\u00e4gerseite argumentierte unter anderem, es habe zu dem Zeitpunkt jedoch nur eine vorl\u00e4ufige Zulassung gegeben. Eine g\u00fctliche Einigung lehnt das Mainzer Unternehmen dem Richter zufolge bislang ab. Biontech h\u00e4lt die Klage nach \"sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung\" der \"vom Kl\u00e4ger dargestellten gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen\" f\u00fcr unbegr\u00fcndet, wie eine Sprecherin vor der Verhandlung mitteilte. Eine Entscheidung k\u00f6nnte das Gericht Ende September verk\u00fcnden.\nDas Oberlandesgericht (OLG) Bamberg verhandelte den Fall einer 32-J\u00e4hrigen, die den Impfstoffhersteller AstraZeneca verklagt hatte und in erster Instanz gescheitert war. Sie hatte sich im M\u00e4rz 2021 mit dem Covid-19-Vakzin des britisch-schwedischen Unternehmens AstraZeneca impfen lassen und danach eine sogenannte Darmvenenthrombose erlitten. Sie war in ein Koma gekommen, und letztlich musste ihr ein Teil des Darms entfernt werden. Die Frau fordert von AstraZeneca mindestens 250.000 Euro Schmerzensgeld und bis zu 600.000 Euro f\u00fcr k\u00fcnftige Beeintr\u00e4chtigungen.\nAm Tag nach der Impfung der Kl\u00e4gerin seien erste Berichte \u00fcber Thrombosen nach einer Impfung mit dem Stoff von AstraZeneca bekannt geworden, erl\u00e4uterte das Gericht. Am 19. M\u00e4rz 2021 wurden Impfungen deshalb zeitweise ausgesetzt. Sp\u00e4ter empfahl die St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko) sie in Deutschland nur noch f\u00fcr Menschen \u00fcber 60 Jahren. Aus Sicht des Anwalts h\u00e4tte der Impfstoff schon zum Zeitpunkt der Impfung seiner Mandantin nicht zugelassen werden d\u00fcrfen. Die Anw\u00e4lte des Unternehmens schlossen am Montag einen Vergleich mit der Kl\u00e4gerin aus. Ein Urteil des OLG soll nun am 14. August verk\u00fcndet werden.\nVoraussichtlich Sachverst\u00e4ndigengutachten n\u00f6tig\nIn beiden Verfahren gibt es einige gemeinsame rechtliche H\u00fcrden. So wird \u2013 wie stets in Schadensersatzprozessen \u2013 ein Schwerpunkt auf der Pr\u00fcfung liegen, ob die erlittenen Gesundheitssch\u00e4den \u2013 hier: der \u00fcberwiegende Verlust des Sehverm\u00f6gens im Fall Biontech und die Darmvenenthrombose im Fall AstraZeneca \u2013 kausal auf den Impfstoff zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Eine zeitliche Korrelation legt zwar eine Urs\u00e4chlichkeit nahe, beweist diese allein aber noch nicht.\nDas muss sie aber auch gar nicht, denn im Bereich der Arzneimittelhaftung hilft den Gesch\u00e4digten \u00a7 84 Abs. 2 AMG. Demnach wird \u2013 in Abweichung von allgemeinen Haftungsregeln \u2013 gesetzlich \"vermutet, dass der Schaden durch dieses Arzneimittel verursacht ist\". Voraussetzung f\u00fcr das Eingreifen dieser Regel ist, dass \"das angewendete Arzneimittel nach den Gegebenheiten des Einzelfalls geeignet [ist], den Schaden zu verursachen\".\nOb dies in Bezug auf die Krankheitssymptome der vorliegend Gesch\u00e4digten zutrifft, h\u00e4ngt gem\u00e4\u00df Abs. 2 Satz 3 der Norm von einer Vielzahl zu ber\u00fccksichtigender Einzelfaktoren ab, etwa \"der Zusammensetzung und der Dosierung\" des Impfstoffs, \"Art und Dauer seiner [\u2026] Anwendung\", der zeitlichen N\u00e4he zwischen Impfung und Schadenseintritt und \"dem Schadensbild\". Hierzu werden die Richter in Bamberg und Rottweil voraussichtlich Sachverst\u00e4ndigengutachten einholen.\nGesamtgesellschaftliche Risiko-Nutzen-Analyse wichtig\nEine weitere Schwierigkeit besteht in beiden F\u00e4llen darin, dass \u00a7 84 Abs. 1 AMG Ausnahmen von der Pflicht zur Leistung von Schadensersatz vorsieht. In den vorliegenden F\u00e4llen wird es um die Einschr\u00e4nkung gehen, ob der jeweilige Corona-Impfstoff \"sch\u00e4dliche Wirkungen hat, die \u00fcber ein nach den Erkenntnissen der medizinischen Wissenschaft vertretbares Ma\u00df hinausgehen\". Es findet also eine dem Schadensrecht eigentlich fremde Bewertung der Sch\u00e4den auf \"Vertretbarkeit\" statt. Anders gewendet: Es gibt Impfsch\u00e4den, die Betroffene hinnehmen m\u00fcssen.\nHintergrund der Regelung ist eine \u00dcberlegung, die \u00f6ffentlich breit diskutiert wurde, als die ersten Covid19-Impfstoffe die Marktzulassung erhielten: Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Impfstoffe \u2013 wie alle anderen Arzneimittel auch \u2013 Nebenwirkungen haben, aber bei der Frage, ob die Impfstoffe zuzulassen sind, muss abgewogen werden \u2013 zwischen den Risiken und Nebenwirkungen einerseits und dem gesamtgesellschaftlichen Nutzen einer Breitenimpfung andererseits.\nDas kommt in \u00a7 1 AMG auch zum Ausdruck, wonach es Zweck des Gesetzes, \"f\u00fcr die Sicherheit im Verkehr mit Arzneimitteln, insbesondere f\u00fcr die Qualit\u00e4t, Wirksamkeit und Unbedenklichkeit [\u2026] zu sorgen\", dies aber eben \"im Interesse einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Arzneimitteln\".\nUm diese Interessen abzuw\u00e4gen, hat der Gesetzgeber es Gesch\u00e4digten einerseits leicht gemacht und ihnen in \u00a7 84 AMG eine verschuldensunabh\u00e4ngige Haftung des Arzneimittelherstellers zur Verf\u00fcgung gestellt, die \u2013 wie beschrieben \u2013 zudem eine Vermutungsregel f\u00fcr die Kausalit\u00e4t bereith\u00e4lt. Er hat aber andererseits die Haftung begrenzt, damit Hersteller Anreize genug haben, breitenwirksame Impfstoffe zu entwickeln.\n[Laut Medienberichten unterfallen nach einem Urteil des OLG Karlsruhe](https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/faq-impfschaeden-100.html) daher solche Sch\u00e4den nicht der Ersatzpflicht, \"die nach der Nutzen-Risiko-Bewertung als sozialad\u00e4quat eingeordnet werden, weil und soweit sie beim Gebrauch von Arzneimitteln vom Verkehr hingenommen werden\". Insbesondere zum Zulassungszeitpunkt bereits bekannte Nebenwirkungen seien regelm\u00e4\u00dfig nicht ersatzf\u00e4hig.\nAuch Bundesrepublik k\u00f6nnte verklagt werden\nVor diesem Hintergrund wird verst\u00e4ndlich, warum am Montag in beiden F\u00e4llen dar\u00fcber gestritten wurde, zu welchem Zeitpunkt der jeweilige Impfstoff eine \u2013 ggf. nur eingeschr\u00e4nkte \u2013 Zulassung erhalten hatte und welche Risiken damals bereits bekannt gewesen waren.\nDerzeit sind laut einem Bericht der Welt am Sonntag, der sich auf das Bundesgesundheitsministerium beruft, mehr als 200 Schadenersatzklagen gegen Produzenten von Corona-Impfstoffen bei Gerichten in Deutschland anh\u00e4ngig. Eine rechtskr\u00e4ftige Entscheidung wurde bisher nicht bekannt. Bei der Corona-Impfstoffbeschaffung \u00fcber die EU war mit den Herstellern vereinbart worden, dass bei erfolgreichen Klagen \u2013 au\u00dfer in besonderen F\u00e4llen \u2013 die jeweiligen Mitgliedstaaten die Entsch\u00e4digungen sowie die Prozesskosten des Herstellers \u00fcbernehmen.\nDaher droht auch die Bundesrepublik Deutschland auf Schadensersatz wegen Impfsch\u00e4den in Haftung genommen zu werden.\nMit Material der dpa\nSchadensersatzprozesse gegen AstraZeneca und Biontech: Sind seltene Corona-Impfsch\u00e4den hinzunehmen? . In: Legal Tribune Online, 04.07.2023 , https://www.lto.de/persistent/a_id/52144/ (abgerufen am: 27.10.2023 )\n[Infos zum Zitiervorschlag](/rechtliches/zitierhinweise/)", "language": null, "image": "https://www.lto.de/fileadmin/files/artikel/2023/Juli/impfschaden.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "/", "/", "/", "/recht/startseite/", "/recht/newsticker/", "/recht/nachrichten/", "/recht/presseschau/", "/recht/hintergruende/", "/recht/meinung/", "/recht/feuilleton/", "/recht/legal-tech/", "/recht/kurioses/", "/lto-podcasts/", "/rechtsgebiete/", "/themen/", "/recht/sponsored/", "/kanzleien-unternehmen/", "/kanzleien-unternehmen/alle-artikel/", "/kanzleien-unternehmen/kanzleien/", "/kanzleien-unternehmen/transfermarkt/", "/kanzleien-unternehmen/transfer-einstellen/", "/juristen/veranstaltungen/", "/kanzleien-unternehmen/veranstaltung-einstellen/", "/juristen/", "/juristen/", "/juristen/muster-dokumente/", "/juristen/rechner/", "/juristen/statistiken/", "/juristen/veranstaltungen/", "/justiz/", "/justiz/", "/gerichte/", "/jura/", "/jura/", "/jura/studium/", "/jura/rechtsreferendariat/", "/jura/e-book-100-tipps-fuer-euer-jura-studium/", "/jura/uni-ranking/", "/jura/schwerpunktbereiche/", "/jura/studium-zahlen/", "/jura/referendariat-zahlen/", "/juristen/veranstaltungen/", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/arbeitgeber", "https://www.lto.de/karriere/jura-studium", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat", "https://www.lto.de/karriere/im-job", "https://www.lto.de/karriere/im-job/smalltalk", "https://www.lto.de/karriere/events/karrieremesse", "https://www.lto.de/karriere/podcast", "https://www.lto.de/karriere/fuer-arbeitgeber/stellenanzeige-schalten", "/", "/recht/startseite/", "/recht/newsticker/", "/recht/nachrichten/", "/recht/presseschau/", "/recht/hintergruende/", "/recht/meinung/", "/recht/feuilleton/", "/recht/legal-tech/", "/recht/kurioses/", "/lto-podcasts/", "/rechtsgebiete/", "/themen/", "/recht/sponsored/", "/kanzleien-unternehmen/alle-artikel/", "/kanzleien-unternehmen/kanzleien/", "/kanzleien-unternehmen/transfermarkt/", "/kanzleien-unternehmen/transfer-einstellen/", "/juristen/veranstaltungen/", "/kanzleien-unternehmen/veranstaltung-einstellen/", "/juristen/", "/juristen/muster-dokumente/", "/juristen/rechner/", "/juristen/statistiken/", "/juristen/veranstaltungen/", "/justiz/", "/gerichte/", "/jura/", "/jura/studium/", "/jura/rechtsreferendariat/", "/jura/e-book-100-tipps-fuer-euer-jura-studium/", "/jura/uni-ranking/", "/jura/schwerpunktbereiche/", "/jura/studium-zahlen/", "/jura/referendariat-zahlen/", "/juristen/veranstaltungen/", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/arbeitgeber", "https://www.lto.de/karriere/jura-studium", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat", "https://www.lto.de/karriere/im-job", "https://www.lto.de/karriere/im-job/smalltalk", "https://www.lto.de/karriere/events/karrieremesse", "https://www.lto.de/karriere/podcast", "https://www.lto.de/karriere/fuer-arbeitgeber/stellenanzeige-schalten", "#", "#", "/rechtsgebiete/", "/themen/", "/autoren/", "/gerichte/", "/kanzleien-unternehmen/kanzleien/", "/karriere/login", null, "/karriere/stellenmarkt", "/", "/", "/recht/startseite/", "/recht/newsticker/", "/recht/nachrichten/", "/recht/presseschau/", "/recht/hintergruende/", "/recht/meinung/", "/recht/feuilleton/", "/recht/legal-tech/", "/recht/kurioses/", "/lto-podcasts/", "/rechtsgebiete/", "/themen/", "/recht/sponsored/", "/kanzleien-unternehmen/", "/kanzleien-unternehmen/alle-artikel/", "/kanzleien-unternehmen/kanzleien/", "/kanzleien-unternehmen/transfermarkt/", "/kanzleien-unternehmen/transfer-einstellen/", "/juristen/veranstaltungen/", "/kanzleien-unternehmen/veranstaltung-einstellen/", "/juristen/", "/juristen/", "/juristen/muster-dokumente/", "/juristen/rechner/", "/juristen/statistiken/", "/juristen/veranstaltungen/", "/justiz/", "/justiz/", "/gerichte/", "/jura/", "/jura/", "/jura/studium/", "/jura/rechtsreferendariat/", "/jura/e-book-100-tipps-fuer-euer-jura-studium/", "/jura/uni-ranking/", "/jura/schwerpunktbereiche/", "/jura/studium-zahlen/", "/jura/referendariat-zahlen/", "/juristen/veranstaltungen/", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/arbeitgeber", "https://www.lto.de/karriere/jura-studium", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat", "https://www.lto.de/karriere/im-job", "https://www.lto.de/karriere/im-job/smalltalk", "https://www.lto.de/karriere/events/karrieremesse", "https://www.lto.de/karriere/podcast", "https://www.lto.de/karriere/fuer-arbeitgeber/stellenanzeige-schalten", "/", "/recht/nachrichten/", "/autoren/name/max-kolter/", "https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/faq-impfschaeden-100.html", "/recht/nachrichten/n/corona-covid-19-impfung-impfschaden-astrazeneca-biontech-pfizer-schadensersatz-schmerzensgeld/print.html", "mailto:?subject=Interessanter%20Artikel%20auf%20LTO.de&body=Hallo%2C%0A%0Afolgender%20Artikel%20auf%20LTO.de%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A%0A%09%09%09%09%09%09https%3A%2F%2Fwww.lto.de%2Frecht%2Fnachrichten%2Fn%2Fcorona-covid-19-impfung-impfschaden-astrazeneca-biontech-pfizer-schadensersatz-schmerzensgeld%2F%0A%0AViele%20Gr%C3%BC%C3%9Fe", "javascript:void();", "/rechtliches/zitierhinweise/", "/rechtsgebiete/zivilrecht-zivilverfahrensrecht/", "https://www.lto.de/recht/themen/recht/c/coronavirus/", "https://www.lto.de/recht/themen/recht/g/gesundheit/", "https://www.lto.de/recht/themen/recht/i/impfpflicht/", "https://www.lto.de/recht/themen/recht/s/schadensersatz/", "/recht/nachrichten/n/i-zr-176-19-bgh-zigarettenausgabeautomat-warnhinweise-schockbilder/", "/recht/themen/recht/r/rauchen/", "/recht/nachrichten/n/i-zr-176-19-bgh-zigarettenausgabeautomat-warnhinweise-schockbilder/", "/recht/nachrichten/n/i-zr-176-19-bgh-zigarettenausgabeautomat-warnhinweise-schockbilder/", "/recht/nachrichten/n/olg-stuttgart-24u10322-diesel-abgas-affaere-abschalteinrichtungen-ksr-thermofenster-mercedes-benz-schadensersatz/", "/recht/themen/recht/a/abgasaffaere/", "/recht/nachrichten/n/olg-stuttgart-24u10322-diesel-abgas-affaere-abschalteinrichtungen-ksr-thermofenster-mercedes-benz-schadensersatz/", "/recht/nachrichten/n/olg-stuttgart-24u10322-diesel-abgas-affaere-abschalteinrichtungen-ksr-thermofenster-mercedes-benz-schadensersatz/", "/recht/hintergruende/h/verhandlung-bverwg-3c822-sterbehilfe-suizid-zugang-betaeubungsmittel-selbstbestimmt-sterben/", "/recht/themen/recht/s/suizid/", "/recht/hintergruende/h/verhandlung-bverwg-3c822-sterbehilfe-suizid-zugang-betaeubungsmittel-selbstbestimmt-sterben/", "/recht/hintergruende/h/verhandlung-bverwg-3c822-sterbehilfe-suizid-zugang-betaeubungsmittel-selbstbestimmt-sterben/", "/recht/nachrichten/n/flugblatt-affaere-hubert-aiwanger-freie-waehler-ermittlungen-staatsanwaltschaft-regensburg-verletzung-dienstgeheimnisse-privatgeheimnisse/", "/recht/themen/recht/e/ermittlungsverfahren/", "/recht/nachrichten/n/flugblatt-affaere-hubert-aiwanger-freie-waehler-ermittlungen-staatsanwaltschaft-regensburg-verletzung-dienstgeheimnisse-privatgeheimnisse/", "/recht/nachrichten/n/flugblatt-affaere-hubert-aiwanger-freie-waehler-ermittlungen-staatsanwaltschaft-regensburg-verletzung-dienstgeheimnisse-privatgeheimnisse/", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat/stories/detail/geschichte-der-noten-jurastudium-vollbefriedigend-abschaffen-reform-juristenausbildung", "/recht/themen/recht/j/jurastudium/", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat/stories/detail/geschichte-der-noten-jurastudium-vollbefriedigend-abschaffen-reform-juristenausbildung", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat/stories/detail/geschichte-der-noten-jurastudium-vollbefriedigend-abschaffen-reform-juristenausbildung", "/recht/nachrichten/n/bverfg-1bvr179623-vorlaeufiger-rechtsschutz-einstweilige-anordnung-altersgrenze-notaranwalt/", "/recht/themen/recht/n/notare/", "/recht/nachrichten/n/bverfg-1bvr179623-vorlaeufiger-rechtsschutz-einstweilige-anordnung-altersgrenze-notaranwalt/", "/recht/nachrichten/n/bverfg-1bvr179623-vorlaeufiger-rechtsschutz-einstweilige-anordnung-altersgrenze-notaranwalt/", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/148202-hessisches-ministerium-der-justiz-volljuristen-ihre-zukunft-in-der-hessischen-justiz-berufs-und-standesrecht-erbrecht-europa-und-voelkerrecht-familienrecht-handels-und-gesellschaftsrecht-wiesbaden", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/148693-erdoelbevorratungsverband-abteilungsleiter-recht-und-beitraege-oeffentliches-recht-wirtschaftsrecht-arbeitsrecht-datenschutz-zivil-und-zivilverfahrensrecht-hamburg", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/141976-freie-hansestadt-bremen-richterinnen-im-richterverhaeltnis-auf-probe-volljuristinnen-zivil-und-zivilverfahrensrecht-strafrecht-bremen", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/141600-ministerium-fuer-justiz-und-verbraucherschutz-des-landes-sachsen-anhalt-richter-in-auf-probe-bau-und-architektenrecht-berufs-und-standesrecht-erbrecht-europa-und-voelkerrecht-familienrecht-magdeburg", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/133975-roedl-partner-rechtsanwalt-bulgarien-europa-und-voelkerrecht-bank-und-kapitalmarktrecht-bau-und-architektenrecht-berufs-und-standesrecht-erbrecht-familienrecht-handels-und-gesellschaftsrecht", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/148472-notarkammer-brandenburg-notaranwaerterin-notaranwaerter-bank-und-kapitalmarktrecht-agrarrecht-arbeitsrecht-asyl-und-auslaenderrecht-bau-und-architektenrecht-beamtenrecht-berufs-und-standesrecht-compliance-potsdam", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/148742-wolters-kluwer-deutschland-gmbh-sales-manager-fuer-juristische-softwareloesungen-grossraum-baden-wuerttemberg-asyl-und-auslaenderrecht-agrarrecht-arbeitsrecht-ludwigsburg-mannheim-bretten-freiburg-im-breisgau", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt/job/148446-rightmart-rechtsanwalt-rechtsanwaeltin-auslaenderrecht-asyl-und-auslaenderrecht-zivil-und-zivilverfahrensrecht-bremen", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "/juristen/veranstaltungen/detail/fortbildung-arbeitsrecht-im-selbststudium-online-9/", "/juristen/veranstaltungen/detail/aktuelles-zwangsvollstreckungsrecht-sachaufklaerung-mit-bearbeitung-der-neuen-vordrucke/", "/juristen/veranstaltungen/detail/herbstseminar-gewerblicher-rechtsschutz-1/", "/juristen/veranstaltungen/detail/update-datenschutzrecht-2023/", "/juristen/veranstaltungen/detail/mediation-kompakt-3/", "/juristen/veranstaltungen/", "/werbung-mediadaten/mediadaten/", "/werbung-mediadaten/mediadaten/", "https://www.lto.de/fuer-arbeitgeber/", "https://www.lto.de/karriere/fuer-arbeitgeber/arbeitgeberprofile", "/kontaktformular/", "/kontakt/das-team/", "/autoren/", "/kontaktformular/", "/jobs-bei-der-lto/", "/presse/", "/kontakt/beitraege-anbieten/", "/rechtliches/nutzungsbedingungen/", "/rechtliches/impressum/", "/rechtliches/datenschutz/", "/rechtliches/placeholder-cookie-settings-override-via-typoscript/", "javascript: Cookiebot.renew()", "/rechtliches/nutzungsbedingungen/", "/rechtliches/zitierhinweise/", "/rechtliches/lto-auf-ihrer-webseite/", "/newsletter-apps/apps/", "/newsletter-apps/lto-newsletter/", "/newsletter-apps/karriere-newsletter/", "/newsletter-apps/presseschau-newsletter/", "https://apps.apple.com/de/app/legal-tribune-online/id465092573", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.wkd&hl=de", "https://www.lto.de/karriere", "https://www.lto.de/karriere/stellenmarkt", "https://www.lto.de/karriere/arbeitgeber", "https://www.lto.de/karriere/jura-studium", "https://www.lto.de/karriere/jura-referendariat", "https://www.lto.de/karriere/beruf", "https://www.lto.de/karriere/beruf/smalltalk", "https://www.lto.de/karriere/events/karrieremesse", "https://www.lto.de/karriere/podcast", "https://www.facebook.com/legaltribune", "https://www.facebook.com/legaltribune", "https://www.xing.com/news/pages/legal-tribune-online-287", "https://www.instagram.com/lto_de/", "https://twitter.com/lto_de", "https://www.linkedin.com/company/17963906/", "https://mstdn.social/@LTO", "https://mstdn.social/@LTO", "/rss/", "/rss/", "https://www.lto.de/presseschau-rss/rss/feed.xml", "/lto-podcasts/", "https://https://www.lto.de/rss/feed.xml", "/suche/", "/rechtsgebiete/", "/themen/", "/gerichte/", "/jura/studium/", "/kanzleien-unternehmen/kanzleien/", "/juristen/muster-dokumente/", "#", "#", "https://www.lto.de/rechtliches/datenschutz/?elqTrackId=bee9ab6724fb4b05b157671da43fd9e4&elqTrack=true"]}