{"title": "Die Autoindustrie f\u00fcrchtet Br\u00fcssels Ehrgeiz", "author": "Stefan Winter", "url": "https://www.rnd.de/wirtschaft/automobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html", "hostname": "rnd.de", "description": "Der Branchenverband VDA warnt vor den Folgen eines Verbrennerverbots. N\u00e4chste Woche legt die EU-Kommission ihre Pl\u00e4ne vor. VW-Chef Diess hat eigene Wege eingeschlagen.", "sitename": "RedaktionsNetzwerk Deutschland", "date": "2021-07-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Autoindustrie f\u00fcrchtet Br\u00fcssels Ehrgeiz\nVW-Chef Herbert Diess ist f\u00fcr einen deutlich h\u00f6heren CO\u2082-Preis.\n\u00a9 Quelle: dpa\nHannover. Die Autoindustrie blickt nerv\u00f6s auf die n\u00e4chste Woche. \u201eWichtige Entscheidungen stehen an\u201c, sagte die Pr\u00e4sidentin des Branchenverbands VDA, Hildegard M\u00fcller, in Berlin. Die EU-Kommission will am Mittwoch ihre konkreten Pl\u00e4ne f\u00fcr den Klimaschutz vorlegen, und der VDA f\u00fcrchtet ein faktisches Verbot des Verbrennungsmotors. M\u00fcller warnte davor, zu \u00fcberziehen, und forderte von der Politik bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr den Umbau.\nEin prominentes VDA-Mitglied verfolgt derweil seine eigene Agenda. VW-Chef Herbert Diess meldete sich mit der Europ\u00e4ischen CEO-Alliance zu Wort, einer Gruppe von zw\u00f6lf europ\u00e4ischen Konzernchefs aus verschiedenen Branchen. Sie loben ausdr\u00fccklich den EU-Ehrgeiz in der Klimapolitik und fordern einen allgemeinen CO\u2082-Preis f\u00fcr alle Branchen in allen L\u00e4ndern.\nM\u00fcller fordert Balance zwischen Klimaschutz und wirtschaftlicher Machbarkeit\n[M\u00fcller f\u00fcrchtet dagegen eine \u00dcberforderung durch Br\u00fcssel. Sie wolle \u201eeinen Weckruf absetzen\u201c.](https://www.rnd.de/wirtschaft/automobilindustrie-darum-ist-der-vertrauensverlust-in-die-autobranche-fatal-FOFS2YGQUVFARF7QKV7CVW2Y4I.html) Es m\u00fcsse eine Balance gefunden werden zwischen Klimaschutz und wirtschaftlicher Machbarkeit. \u201eNeue Arbeitspl\u00e4tze m\u00fcssen auch in der EU entstehen k\u00f6nnen\u201c, sagte M\u00fcller, als sie die Halbjahresbilanz ihres Verbands pr\u00e4sentierte. Wenn die Politik h\u00f6here Ziele f\u00fcr den Klimaschutz setze, m\u00fcsse sie \u201edie Voraussetzungen schaffen, dass sie auch zu erreichen sind\u201c.\nDie erste von Merkels Vertrauten, die dem Lockruf der Wirtschaft erlag, war Hildegard M\u00fcller. Die damalige Staatsministerin im Kanzleramt und Ex-Chefin der Jungen Union wechselte 2008 als Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin zum Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft. 2016 wurde sie Netzvorstand beim Stromriesen RWE, aktuell ist sie Pr\u00e4sidentin des Bundesverbandes der Automobilindustrie.\n\u00a9 Quelle: imago/Martin M\u00fcller/Sven Simon/Montage RND\nAm Mittwoch will die EU-Kommission mit dem Paket \u201eFit for 55\u2033 mehrere Verordnungen und Richtlinien vorstellen, um den CO\u2082-Aussto\u00df bis 2030 um 55 Prozent im Vergleich zu 1990 zu senken. F\u00fcr die Autoindustrie kann es auf ein faktisches Verbot von Verbrennungsmotoren \u2013 und damit auch Plugin-Hybriden \u2013 hinauslaufen.\nAusbau des Ladenetzes f\u00fcr Elektroautos zu langsam\n[Die Industrie stehe hinter dem Ziel, bis 2050 Klimaneutralit\u00e4t zu schaffen, sagte M\u00fcller.](https://www.rnd.de/politik/so-schnell-wie-moglich-mehr-klimaschutz-so-konnte-es-klappen-5CZM4L5ZCFA2DN3L3HNIXUVLUQ.html) \u201eGerungen wird \u00fcber den Weg.\u201c Sie wirft den Regierungen und der EU massive Vers\u00e4umnisse vor. Vor allem der Ausbau der Ladenetze f\u00fcr Elektroautos und der \u00d6kostromerzeugung komme zu langsam voran. Au\u00dferdem m\u00fcssten auch andere Technologien neben Batteriefahrzeugen gef\u00f6rdert werden.\nAls positives Beispiel nannte sie das F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Wallboxes in Deutschland. Die Ladestationen am eigenen Haus sind so gefragt, dass das Programm aktuell ausgesch\u00f6pft sei. Zum Problem werde das Gef\u00e4lle bei der E-Mobilit\u00e4t innerhalb Europas: Zwei Drittel der europ\u00e4ischen Ladepunkte seien in Frankreich, den Niederlanden und Deutschland verf\u00fcgbar \u2013 entsprechend d\u00fcnn ist der Rest des Kontinents best\u00fcckt.\nM\u00fcller fordert vor allem von der EU-Kommission klarere Rahmenbedingungen und Richtlinien f\u00fcr den Einsatz der Hilfsmilliarden, die im\n[Wiederaufbaupakt nach der Corona-Krise](https://www.rnd.de/wirtschaft/pkw-neuzulassungen-2021-kaeufer-von-neuwagen-werden-wieder-juenger-CWVPCC4AGREQXF2MSUVBGN7KWM.html) zur Verf\u00fcgung stehen.\nDer Preis f\u00fcr die Transformation: 150 Milliarden Euro\nDas Argument, dass viele Autohersteller dank aktuell hoher Gewinne nicht hilfsbed\u00fcrftig seien, l\u00e4sst M\u00fcller nicht gelten. Die Branche in Deutschland investiere bis 2020 rund 150 Milliarden Euro in die Transformation. Zudem sei die Lage bei vielen Zulieferern v\u00f6llig anders als bei Herstellern, zum Teil dramatisch. Wer nicht stark in China vertreten sei, habe weiter massive Probleme.\nDieselskandal: Verbrauchersch\u00fctzer verklagen Daimler\nNachdem bereits Automobilbauer Volkswagen im Fadenkreuz von etlichen Untersuchungen stand, wollen Verbrauchersch\u00fctzer nun auch gegen Daimler vorgehen.\n\u00a9 Quelle: dpa\nVW dagegen ist stark in China vertreten und verdient gut. Konzernchef Herbert Diess ist der einzige Vertreter der Autoindustrie in der 2020 gegr\u00fcndeten Europ\u00e4ischen CEO-Alliance. Dort haben sich zw\u00f6lf europ\u00e4ische Konzernchefs aus verschiedenen Branchen zusammengetan, um in gemeinsamen Projekten den CO\u2082-Aussto\u00df der Industrie zu senken.\nDiess: Stehen \u201evoll und ganz\u201c hinter den Klimazielen der EU\nBei einem Treffen in Paris best\u00e4rkte die Runde ausdr\u00fccklich die EU-Kommission. \u201eDie CEO-Alliance steht voll und ganz hinter den Klimazielen der EU-Kommission, f\u00fcr die es keine Alternative gibt\u201c, sagte Diess. Der VW-Chef zeigt sich seit Monaten betont gelassen angesichts sch\u00e4rferer Grenzwerte \u2013 nicht zuletzt, weil er sich Wettbewerbsvorteile f\u00fcr seinen Konzern verspricht, den er gerade radikal auf Elektromobilit\u00e4t umstellt.\nAuch Diess sagte aber, es sei jetzt \u201eZeit, die politische Diskussion dahin zu verlagern, wie diese Ziele erreicht werden\u201c. Einig sind sich M\u00fcller und Diess auch beim Thema Tempolimit: Es schade mehr, als es n\u00fctze.\nDie Topmanager, zu denen aus Deutschland auch SAP-Chef Christian Klein geh\u00f6rt, fordern einen CO\u2082-Preis f\u00fcr alle Branchen in allen L\u00e4ndern. Das sei der effizienteste Weg, die Emissionen zu dr\u00fccken. Im Blick haben sie dabei neben dem Verkehr auch die Heizungen. Im Herbst wollen die Konzernchefs au\u00dferdem konkrete gemeinsame Projekte pr\u00e4sentieren und bei einem Gipfel mit \u201ehochrangigen EU-Vertretern\u201c diskutieren.", "language": null, "image": "https://www.rnd.de/resizer/U_m_ugU8w9KF06knPXdyYXN9isk=/0x0:1009x568/1200x675/filters:quality(70)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/madsack/7DEMFITPUNEOFJJOPOFWQI5YRQ.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/plus/", "/ticker/", "/themen/krieg-in-israel/", "/themen/krieg-in-der-ukraine/", "/klima/", "/newsletter/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/panorama/", "/promis/", "/sport/", "/reise/", "/digital/", "/medien/", "/kultur/", "/wissen/", "/familie/", "/gesundheit/", "/lifestyle/", "/e-mobility/", "/bauen-und-wohnen/", "/geld-und-finanzen/", "/beruf-und-bildung/", "/liebe-und-partnerschaft/", null, "/kontakt/", "/newsletter/", "https://formulare.rnd.de/plus-abo-kuendigen", null, "/", "/", "/plus/", "/newsletter/", "/ticker/", "/themen/krieg-in-israel/", "/themen/krieg-in-der-ukraine/", "/klima/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/panorama/", "/gesundheit/", "/sport/", "/medien/", "/reise/", "/promis/", "/e-mobility/", "/lifestyle/", "/wissen/", "/digital/", "/liebe-und-partnerschaft/", "/kultur/", "/familie/", "/beruf-und-bildung/", "/bauen-und-wohnen/", "/geld-und-finanzen/", "/", "/wirtschaft/", "/autoren/stefan-winter/", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Die%20Autoindustrie%20f%C3%BCrchtet%20Br%C3%BCssels%20Ehrgeiz%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fwirtschaft%2Fautomobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fwirtschaft%2Fautomobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html&t=Die%20Autoindustrie%20f%C3%BCrchtet%20Br%C3%BCssels%20Ehrgeiz", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Die%20Autoindustrie%20f%C3%BCrchtet%20Br%C3%BCssels%20Ehrgeiz%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fwirtschaft%2Fautomobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html%20via%20%40RND_de", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Die%20Autoindustrie%20f%C3%BCrchtet%20Br%C3%BCssels%20Ehrgeiz%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fwirtschaft%2Fautomobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fwirtschaft%2Fautomobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html&t=Die%20Autoindustrie%20f%C3%BCrchtet%20Br%C3%BCssels%20Ehrgeiz", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Die%20Autoindustrie%20f%C3%BCrchtet%20Br%C3%BCssels%20Ehrgeiz%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fwirtschaft%2Fautomobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html%20via%20%40RND_de", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fwirtschaft%2Fautomobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fwirtschaft%2Fautomobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html", "mailto:?body=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Die%20Autoindustrie%20f%C3%BCrchtet%20Br%C3%BCssels%20Ehrgeiz%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fwirtschaft%2Fautomobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html&subject=Artikel%20auf%20rnd.de%3A%20%22Die%20Autoindustrie%20f%C3%BCrchtet%20Br%C3%BCssels%20Ehrgeiz%22", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fwirtschaft%2Fautomobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Die%20Autoindustrie%20f%C3%BCrchtet%20Br%C3%BCssels%20Ehrgeiz%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fwirtschaft%2Fautomobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fwirtschaft%2Fautomobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html&t=Die%20Autoindustrie%20f%C3%BCrchtet%20Br%C3%BCssels%20Ehrgeiz", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Die%20Autoindustrie%20f%C3%BCrchtet%20Br%C3%BCssels%20Ehrgeiz%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fwirtschaft%2Fautomobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html%20via%20%40RND_de", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fwirtschaft%2Fautomobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fwirtschaft%2Fautomobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html", "mailto:?body=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Die%20Autoindustrie%20f%C3%BCrchtet%20Br%C3%BCssels%20Ehrgeiz%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fwirtschaft%2Fautomobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html&subject=Artikel%20auf%20rnd.de%3A%20%22Die%20Autoindustrie%20f%C3%BCrchtet%20Br%C3%BCssels%20Ehrgeiz%22", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fwirtschaft%2Fautomobilindustrie-fuerchtet-bruessels-ehrgeiz-balance-zwischen-klimaschutz-und-wirtschaft-geht-das-W3DXS7USFNGFFE4WWKQYUTWNTI.html", "https://www.rnd.de/wirtschaft/automobilindustrie-darum-ist-der-vertrauensverlust-in-die-autobranche-fatal-FOFS2YGQUVFARF7QKV7CVW2Y4I.html", "https://www.rnd.de/politik/so-schnell-wie-moglich-mehr-klimaschutz-so-konnte-es-klappen-5CZM4L5ZCFA2DN3L3HNIXUVLUQ.html", "https://www.rnd.de/wirtschaft/pkw-neuzulassungen-2021-kaeufer-von-neuwagen-werden-wieder-juenger-CWVPCC4AGREQXF2MSUVBGN7KWM.html", null, "/mobilitaet/selbstfahrende-autos-wann-rollen-sie-auf-deutschlands-strassen-und-wie-weit-ist-die-technik-DNN5EM7UQ5HPLCKTV4OOUCHORE.html", "/politik/svenja-schulze-es-gibt-sozialen-klimaschutz-oder-keinen-63EQLCV6FNDQFI2CKQHLCDGKRA.html", "/politik/tempo-130-diese-tempolimits-fordern-cdu-spd-fdp-gruene-und-linke-OGWCSTVMEZGLHIIUY5MNF6V73A.html", "/wirtschaft/neue-tarifverhandlungen-fuer-oeffentlichen-dienst-warnstreiks-moeglich-IKCUXUV4Y5MFHKI6VL4TZOAHJE.html", "/wirtschaft/ezb-laesst-leitzins-bei-4-5-prozent-warum-die-notenbank-eine-zinspause-einlegt-HHLUGEVU5JAFLICIFQWUMY2AKM.html", "/wirtschaft/hoehere-steuereinnahmen-christian-lindner-daempft-erwartungen-AUJFS6SR75AXHPMW2AALW4NANU.html", "/wirtschaft/ford-wie-eine-us-gewerkschaft-33-prozent-mehr-gehalt-erstritt-VG322POJRFASHCQQMI6XYKBZN4.html", "/wirtschaft/ezb-laesst-leitzins-erstmals-seit-juli-2022-unveraendert-weiter-bei-4-5-prozent-B4XBVXLZRFN7NIY44DAZBXHIR4.html", "/themen/automobilindustrie/", "/themen/volkswagen/", "/themen/herbert-diess/", "/themen/mobilitaet/", "/themen/gas/", "/themen/strom/", "/themen/49-euro-ticket/", "/themen/banken/", "/politik/abschiebungen-bayerns-innenminister-herrmann-haelt-gesetz-nicht-fuer-ausreichend-K3G6Y7D75VELTJMDPWZS2MI3ZM.html", "/politik/linksfraktion-ohne-wagenknecht-bleibt-bundestagsvizepraesidentin-petra-pau-im-amt-QBB7JDBUYJBCNPS4Y4EIZ52AC4.html", "/promis/erik-jensen-the-walking-dead-schauspieler-an-krebs-erkrankt-ITLP7Z6EABGJFM44QYPXIKMOSI.html", "/politik/liveticker-israel-gaza-libanon-aktuelle-news-zum-krieg-in-nahost-donnerstag-26-10-2023-TENB5YC2Y5C45LMULAZY62C2DA.html", "/politik/slowakei-stellt-waffenlieferungen-an-ukraine-ein-5C7XWYUHOFFCHEPYQTKFMKZGWI.html", "/medien/das-perfekte-dinner-in-bremen-kandidaten-menues-punkte-die-woche-im-ueberblick-T4LH6NGRJBAYHB5EHBLACRDOAU.html", "/medien/gzsz-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-VSWWM4QWQBEBNE6QNFZRXNP7TQ.html", "/panorama/aldi-nord-blockt-x-nutzer-rassistische-kommentare-ueber-schwarzes-werbemodel-QYQKTSIAVFCXJFP7R3WIWED4DU.html", "/medien/awz-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-H5GU4ILSPNCEJHG4JGRDYEXRWQ.html", "/medien/berlin-tag-und-nacht-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-XODHIJ5TWBEN5HXEKBEXTR7F2U.html", "/spiele/", "/kreuzwortraetsel/", "/sudoku/", "/mahjong/", "/solitaer/", "/bubble-shooter/", "/schach/", "/exchange/", null, "/+/", "/media/", "/netzwerk/", "/spiele/", "/rss/", "/archiv/", "https://www.rnd.de/politik/israel-gaza-live-einsatzkraefte-finden-260-leichen-auf-festivalgelaende-in-israel-aktuelle-lage-TENB5YC2Y5C45LMULAZY62C2DA.html", "/politik/live-news-zum-krieg-in-der-ukraine-aktuelle-meldungen-im-liveblog-HE2HCGE6JQFTFWLUN43NO5POI4.html", "/impressum/", "/datenschutz/", null, "/kontakt/", "https://www.rnd.de/jobs"]}