{"title": "Impfentscheidung nicht den Eltern \u00fcberlassen! \u2013 DW \u2013 27.02.2015", "author": "Fabian Schmidt", "url": "https://www.dw.com/de/kommentar-impfentscheidung-nicht-den-eltern-%C3%BCberlassen/a-18284799", "hostname": "dw.com", "description": "Die Impfbereitschaft in Deutschland geht zur\u00fcck, weil Technologiefeindlichkeit und \u00d6ko-Ideologie gesellschaftsf\u00e4hig sind. Aber hier muss der Staat die Kinder vor ihren Eltern sch\u00fctzen, meint Fabian Schmidt .", "sitename": "Deutsche Welle", "date": "2015-02-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Impfentscheidung nicht den Eltern \u00fcberlassen!\nDass ausgerechnet im hochentwickelten Industriestaat Deutschland \u00fcberhaupt eine Masern-Epidemie ausbrechen kann, ist ein Skandal. Denn das muss nicht sein: Die klassische Masern- Mumps- und R\u00f6teln-Impfung funktioniert l\u00e4ngst so gut, dass Masern eigentlich ausgerottet sein k\u00f6nnten. Und eigentlich sollte Deutschland bei der weltweiten Bek\u00e4mpfung der Masern ganz vorne mit dabei sein. Laut WHO-Statistik waren 2013 immerhin 97 Prozent der Gesamtbev\u00f6lkerung gegen die Seuche immunisiert.\nIdeologische Vorbehalte verhindern optimalen Schutz\nAber die Realit\u00e4t in deutschen Kinderg\u00e4rten und Schulen sieht l\u00e4ngst anders aus: Laut einer Studie aus demselben Jahr werden nur noch 37 Prozent der Kinder so gegen Masern geimpft, wie es die st\u00e4ndige Impfkommission empfiehlt - n\u00e4mlich zweimal in den ersten beiden Lebensjahren. Nur die Doppel-Impfung garantiert lebenslangen Schutz. Immerhin werden zwar noch 86 Prozent der Kinder einmal geimpft, aber nur 62 Prozent zweimal -und einige eben m\u00f6glicherweise zu sp\u00e4t.\nDer Grund daf\u00fcr ist vielfach nicht die Schlampigkeit der Eltern, die Impftermine verpassen, sondern ideologische Verbohrtheit. Denn ausgerechnet im Wohlfahrtsstaat Deutschland herrscht eine irrationale Ablehnung von moderner Chemie und Medizin.\nDie Verteufelung von Atomkraft, Chlorh\u00fchnchen, transgenen Pflanzen, Polycarbonat und H-Milch ist eine Seite dieser \u00d6ko-Lifestyle-Medaille - die Impfgegnerschaft ist die andere. Gerade in der anthroposophisch angehauchten Paradieswelt des biologisch-dynamisch gel\u00e4uterten Bildungsb\u00fcrgertums gilt es als chic, sich gegen die Modernit\u00e4t aufzulehnen.\nAusgerechnet die, die es eigentlich besser wissen m\u00fcssten\nEs ist zwar paradox, aber stimmt: Gerade M\u00fctter mit gutem Bildungsabschluss und hohem sozio\u00f6konomischem Status sind bei den Impfgegnern \u00fcberdurchschnittlich stark vertreten. Die Sehnsucht nach \"Nat\u00fcrlichkeit\" und \"Urspr\u00fcnglichkeit\" versperrt die Sicht auf das, wovor uns die moderne Industriegesellschaft mit ihrer Schulmedizin und ihren technischen Errungenschaften bewahrt, n\u00e4mlich Krankheit, Siechtum, Armut und Dreck.\nLeidtragende dieser Ideologie sind die Kinder. Ihnen bleibt eine bestm\u00f6gliche medizinische Versorgung vorenthalten, wenn ihre Eltern sich auf Impfabstinenz, Hom\u00f6opathie oder anderen abergl\u00e4ubischen Hokuspokus versteifen. Aber das Recht der Kinder auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit muss immer h\u00f6her stehen, als das Recht der Eltern auf Selbstverwirklichung im Lebensstil. Hier h\u00f6rt der Spa\u00df auf. Deshalb brauchen wir eine Impfpflicht in Deutschland.", "language": null, "image": "https://static.dw.com/image/18274780_6.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["#main-content", "#navigation", "#footer", "/de/themen/s-9077", "/de/neueste-videos/s-64431693", "/de/deutschland/s-12321", "/de/europa/s-12322", "/de/nahost/s-12323", "/de/afrika/s-12324", "/de/asien/s-12326", "/de/nordamerika/s-65047449", "/de/lateinamerika/s-65047451", "/de/gesundheit/s-65047602", "/de/klima/s-30367", "/de/menschenrechte/s-65047610", "/de/migration/s-65047630", "/de/innovation/s-65215444", "/de/wirtschaft/s-1503", "/de/wissenschaft/s-12296", "/de/umwelt/s-65924637", "/de/kultur/s-1534", "/de/sport/s-12284", "/de/live-tv/channel-germanplus", "/de/neueste-videos/s-64431693", "/de/krieg-in-nahost/t-67035153", "/de/j\u00fcdisches-leben-in-deutschland/t-67148898", "/de/krieg-in-der-ukraine/t-60978725", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://p.dw.com/p/1Eii7%3Fmaca%3Dde-Facebook-sharing", "https://twitter.com/intent/tweet?source=webclient&text=Impfentscheidung%20nicht%20den%20Eltern%20%C3%BCberlassen!+https://p.dw.com/p/1Eii7%3Fmaca%3Dde-Twitter-sharing", "whatsapp://send?text=Impfentscheidung%20nicht%20den%20Eltern%20%C3%BCberlassen!%20-%20https://p.dw.com/p/1Eii7%3Fmaca%3Dde-Whatsapp-sharing", "mailto:?body=https://p.dw.com/p/1Eii7%3Fmaca%3Dde-EMail-sharing&subject=Impfentscheidung%20nicht%20den%20Eltern%20%C3%BCberlassen!", "fb-messenger://share/?link=https://p.dw.com/p/1Eii7%3Fmaca%3Dde-Facebook%20messenger-sharing", "https://www.reddit.com/submit?url=https://p.dw.com/p/1Eii7%3Fmaca%3Dde-reddit-sharing", "https://telegram.me/share/url?url=https://p.dw.com/p/1Eii7%3Fmaca%3Dde-Telegram-sharing&text=Impfentscheidung%20nicht%20den%20Eltern%20%C3%BCberlassen!", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://p.dw.com/p/1Eii7%3Fmaca%3Dde-linkedin-sharing&title=Impfentscheidung%20nicht%20den%20Eltern%20%C3%BCberlassen!&source=DW.COM", "sms:?&body=https://p.dw.com/p/1Eii7%3Fmaca%3Dde-SMS-sharing", "#post-more-on-topic", "/de/impfskeptiker-auf-dem-vormarsch/a-18277317", "/de/impfskeptiker-auf-dem-vormarsch/a-18277317", "/de/impfskeptiker-auf-dem-vormarsch/a-18277317", "/de/impfskeptiker-auf-dem-vormarsch/a-18277317", "/de/mit-impfstoff-gegen-masern/a-17602885", "/de/mit-impfstoff-gegen-masern/a-17602885", "/de/mit-impfstoff-gegen-masern/a-17602885", "/de/mit-impfstoff-gegen-masern/a-17602885", "/de/impfpflicht-ja-oder-nein/a-18275079", "/de/impfpflicht-ja-oder-nein/a-18275079", "/de/impfpflicht-ja-oder-nein/a-18275079", "/de/impfpflicht-ja-oder-nein/a-18275079", "#post-related-topics", "/de/migration-nach-deutschland/t-63965451", "/de/masern/t-18971789", "/de/deutsch-chinesische-beziehungen/t-66208940", "/de/deutschland/t-18507022", "https://corporate.dw.com/de/profil/s-30626", "https://corporate.dw.com/de/presse/s-2981", "https://corporate.dw.com/en/gmf/s-43101535", "https://learngerman.dw.com/de/overview", "https://akademie.dw.com/de/start/s-8101", "https://corporate.dw.com/de/newsletter-anmeldung/a-15718221", "https://corporate.dw.com/de/empfang/s-4136", "https://corporate.dw.com/de/faq/s-30582", "https://corporate.dw.com/de/kontakt/s-30583", "/de/themen-von-a-bis-z/index-de/a", "/de/schlagzeilen/headlines-de", "https://corporate.dw.com/de/business-sales/s-3086", "https://corporate.dw.com/de/travel/s-7456", "https://dwwerbung.com/", "/de/german-news-service/s-101393", "https://facebook.com/dw.german", "https://www.youtube.com/dwdeutsch", "https://twitter.com/dw_deutsch", "/de/definition-und-nutzung-von-daten-durch-die-deutsche-welle-gem\u00e4\u00df-eu-dsgvo/a-64905194", "/de/impressum/a-66180469", "/de/erkl\u00e4rung-zur-barrierefreiheit/a-53922532"]}