{"title": "Aktueller Stand der Forschung: Hat Covid unser Immunsystem geschw\u00e4cht?", "author": null, "url": "https://web.de/magazine/wissen/wissenschaft-technik/aktueller-stand-forschung-covid-immunsystem-geschwaecht-37772138", "hostname": "web.de", "description": "Viel wurde j\u00fcngst gesagt \u00fcber angebliche Immunschw\u00e4chen nach Corona-Infektion. Das klingt erst einmal beunruhigend. Zu Recht? Was dahintersteckt.", "sitename": "WEB.DE News", "date": "2023-01-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- Viel ist zu h\u00f6ren \u00fcber eine andauernde Immunschw\u00e4che nach einer Corona-Infektion.\n- Das klingt erst einmal beunruhigend.\n- Zu Recht? Was dahintersteckt.\nEine\n[un\u00fcblich fr\u00fche Grippewelle, eine starke RSV-Welle bei Kindern](https://web.de/magazine/gesundheit/rs-virus-sorgt-katastrophenzustaende-gefaehrlich-kinder-36315910), dazu viele Erk\u00e4ltungen und Bakterien-Infektionen: Nach dem Ende vieler Corona-Schutzma\u00dfnahmen in [Deutschland](https://web.de/magazine/reise/thema/deutschland) kann man schnell das Gef\u00fchl bekommen, dass die Menschen fr\u00fcher nicht so oft krank waren wie in den vergangenen Monaten. Und nun, da sehr viele B\u00fcrger in Deutschland schon ein- oder mehrfach mit [Sars-CoV-2](https://web.de/magazine/panorama/thema/coronavirus) infiziert waren, h\u00f6rt man zuletzt h\u00e4ufiger von einer wom\u00f6glich l\u00e4nger anhaltenden Immunschw\u00e4che nach Covid-19. Was hat es damit auf sich?\n\"Es ist bedenklich, was wir bei Menschen beobachten, die mehrere Corona-Infektionen gehabt haben. Studien zeigen mittlerweile sehr deutlich, dass die Betroffenen es h\u00e4ufig mit einer\n[Immunschw\u00e4che](https://web.de/magazine/gesundheit/thema/immunsystem) zu tun haben, deren Dauer wir noch nicht kennen\", sagte [Karl Lauterbach](https://web.de/magazine/politik/thema/karl-lauterbach)\nDrosten: Haben Kinder mit 30 das Immunsystem von 80-J\u00e4hrigen?\n\u00dcber eine bef\u00fcrchtete Alterung des\n[Immunsystems](https://web.de/magazine/gesundheit/thema/immunsystem) hatte kurz vor dem Jahreswechsel auch Charit\u00e9-Virologe [Christian Drosten](https://web.de/magazine/gesundheit/thema/christian-drosten)\nAuf welche Daten genau sich Drosten und Lauterbach beziehen, l\u00e4sst sich nicht mit letzter Sicherheit sagen. Fragt man beim Gesundheitsministerium nach, so wird man allgemein auf das\n[Twitterprofil des Ministers](https://twitter.com/Karl_Lauterbach) verwiesen, wo dieser Studien bespreche. Die Befunde, von denen Drosten sprach, scheinen noch unver\u00f6ffentlicht zu sein. Ein ansonsten stets gut \u00fcber [Covid-19](https://web.de/magazine/panorama/thema/coronavirus) informierter Wissenschaftler teilt mit, er habe noch keine Daten dazu gesehen und wolle sich mit Einsch\u00e4tzungen zur\u00fcckhalten.\nNat\u00fcrlich sind schon einige Studien publik, die mit Sars-CoV-2 und dem Immunsystem zu tun haben, darunter auch Langzeitfolgen. In sozialen Medien wurden sie nach den Lauterbach-\u00c4u\u00dferungen flei\u00dfig geteilt. Manche Titel klingen besorgniserregend. Um nur ein paar Beispiele zu nennen: Da ist von gesch\u00e4digter Immunit\u00e4t gegen Pilzinfektionen die Rede, von langfristiger St\u00f6rung des peripheren Immunsystems und von beeintr\u00e4chtigter Funktion bestimmter Zellen.\nImmunologin sieht aktuell keinen Grund zur Sorge\n\"Die Befunde, die es gibt, werden leider oft \u00fcberinterpretiert\", sagte die Immunologin Christine Falk von der Medizinischen Hochschule Hannover k\u00fcrzlich bei \"\n[Zeit Online\"](https://www.zeit.de/gesundheit/2023-01/coronavirus-immunschwaeche-immunsystem-alterung-christine-falk). Meist seien sie f\u00fcr Laien schwer bis gar nicht interpretierbar. Auch bez\u00f6gen sich viele Beobachtungen auf Long-Covid-Patienten. Aus Falks Sicht gibt es demnach f\u00fcr die meisten Menschen \"aktuell keinen Grund, sich Sorgen zu machen, dass ihr Immunsystem nach einer oder mehreren Corona-Infektionen schlechter funktioniert\". Und sie stellte klar, dass Covid-19 auch \"kein \u00fcber die Luft \u00fcbertragenes Aids\" sei, wie manche anscheinend behaupteten. \"Das ist Bl\u00f6dsinn.\"\nDie britische Immunologin Sheena Cruickshank von der Universit\u00e4t Manchester erkl\u00e4rte k\u00fcrzlich in einem Beitrag auf dem Portal \"The Conversation\", dass vor\u00fcbergehende Ver\u00e4nderungen in der Immunabwehr nach einer Infektion normal seien. Auch wenn Fachdetails f\u00fcr Laien dramatisch kl\u00e4ngen: Es sei gezeigt worden, dass die Abwehr der meisten Menschen nach der Genesung wieder ins Gleichgewicht komme.\nWie sich unterschiedliche Viren auf unser Immunsystem auswirken\nSelbst bei vulnerablen Patienten blieben nur bei einem kleinen Teil \u00fcber sechs Monate nach der Infektion noch einige Ver\u00e4nderungen zur\u00fcck - meist bei Menschen, die schwer an Covid-19 erkrankten oder bei denen noch andere gesundheitliche Probleme zugrunde lagen. Hierzu seien weiterf\u00fchrende Studien n\u00f6tig. \"F\u00fcr die meisten Menschen gibt es jedoch keine Anhaltspunkte f\u00fcr eine Sch\u00e4digung des Immunsystems nach einer Covid-Infektion\", h\u00e4lt auch Cruickshank fest.\nAuch weitere Aspekte muss man bei Thema im Blick haben. Sars-CoV-2 gilt verglichen mit vielen anderen Viren als besonders gut erforscht. \"Wohl keine Virusinfektion geht ganz folgenlos an uns vor\u00fcber\", sagte der Molekularbiologe Emanuel Wyler vom Max-Delbr\u00fcck-Centrum f\u00fcr Molekulare Medizin in Berlin. HIV ist als besonders sch\u00e4dlich f\u00fcr das Immunsystem bekannt - und Masern bedeuten quasi einen Reset des Immunsystems, wie Wyler sagte. Rhinoviren hingegen, die Schnupfen ausl\u00f6sen, seien vergleichsweise harmlos. \"Die Frage ist, wo auf diesem breiten Spektrum sich Sars-CoV-2 einreiht und wie das Virus bei Geimpften \u00fcberhaupt noch heraussticht im Vergleich mit den vielen Virusinfektionen im Laufe eines Lebens.\"\nWyler gibt auch zu bedenken, dass etliche Studienergebnisse noch aus der Zeit vor der Covid-19-Impfung stammen. Was darin \u00fcber Schwerkranke berichtet werde, die sich mit fr\u00fchen Varianten infizierten, sei nicht automatisch \u00fcbertragbar auf gesunde und geimpfte 20-J\u00e4hrige in Zeiten der Omikron-Variante.\nZu fr\u00fch f\u00fcr Warnung \u2013 aber auch f\u00fcr Entwarnung\nImmunologen betonen seit Monaten, dass die j\u00fcngsten Erk\u00e4ltungswellen vor allem als Nachholeffekte zu sehen seien. Denn w\u00e4hrend der Corona-Jahre zirkulierten andere Atemwegserreger weniger stark. H\u00e4tten die Menschen tats\u00e4chlich in der Breite ein geschw\u00e4chtes Immunsystem, so m\u00fcssten jedoch auch andere Infektionen zunehmen - \"etwa solche mit atypischen Erregern, die Menschen im Normalfall nicht krank machen\", sagte Falk \"Zeit Online\".\nF\u00fcr ein Gesamtbild ist es laut der Immunologin noch zu fr\u00fch - deshalb solle nicht immer gleich alles \u00fcbersetzt werden in Warnung oder Entwarnung. Die Gespr\u00e4che unter Fachleuten dauerten an, sagte sie in dem Interview. Vieles sei vorl\u00e4ufig und geh\u00f6re nicht in die \u00d6ffentlichkeit. (Gisela Gross, dpa/af)\n\"\n[So arbeitet die Redaktion](https://web.de/magazine/so-arbeitet-die-redaktion/)\" informiert Sie, wann und wor\u00fcber wir berichten, wie wir mit Fehlern umgehen und woher unsere Inhalte stammen. Bei der Berichterstattung halten wir uns an die Richtlinien der [Journalism Trust Initiative](https://www.journalismtrustinitiative.org/).", "language": null, "image": "https://i0.web.de/image/406/37772406,pd=1,f=opengraph.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://web.de/", "https://web.de/magazine/", "https://web.de/magazine/wissen/", "https://web.de/magazine/wissen/wissenschaft-technik/", "https://i0.web.de/image/406/37772406,pd=1.jpg", "https://web.de/magazine/wissen/wissenschaft-technik/", "https://web.de/magazine/gesundheit/rs-virus-sorgt-katastrophenzustaende-gefaehrlich-kinder-36315910", "https://web.de/magazine/reise/thema/deutschland", "https://web.de/magazine/panorama/thema/coronavirus", "https://web.de/magazine/gesundheit/thema/immunsystem", "https://web.de/magazine/politik/thema/karl-lauterbach", "https://web.de/magazine/gesundheit/thema/immunsystem", "https://web.de/magazine/gesundheit/thema/christian-drosten", "https://web.de/magazine/gesundheit/pandemie-christian-drosten-fuehlt-missverstanden-37702168", "https://twitter.com/Karl_Lauterbach", "https://web.de/magazine/panorama/thema/coronavirus", "https://www.zeit.de/gesundheit/2023-01/coronavirus-immunschwaeche-immunsystem-alterung-christine-falk", "https://web.de/magazine/wissen/wissenschaft-technik/immunsystem-trainiert-wortwahl-fuehrt-missverstaendnis-37586890", "https://web.de/magazine/gesundheit/fruehstueck-abendessen-gerichte-staerken-immunsystem-37548244", "https://web.de/magazine/so-arbeitet-die-redaktion/", "https://www.journalismtrustinitiative.org/", "#", "https://web.de/", "https://web.de/magazine/", "https://web.de/magazine/wissen/", "https://web.de/magazine/wissen/wissenschaft-technik/", "https://web.de/", "https://web.de/", "https://web.de/impressum/", "https://web.de/datenschutz/", "https://web.de/magazine/in-eigener-sache/jugendschutz/", "https://web.de/kuendigungsformular", "https://web.de/magazine/start/", "https://registrierung.web.de/#.pc_page.homepage.mobil.nav.registrierung", "https://web.de/email/#.pc_page.homepage.mobil.nav.email", "https://web.de/online-speicher/#.pc_page.homepage.mobil.nav.online-speicher", "https://web.de/handy/?mc=05503703", "https://vorteile.web.de/webcent/#.hp_mobile.int.nav.webcent ", "https://www.energie.web.de/?mc=05570055", "https://web.de/magazine/", "https://web.de/magazine/thema/", "https://web.de/magazine/regio/", "https://web.de/magazine/politik/", "https://web.de/magazine/wirtschaft/", "https://web.de/magazine/panorama/", "https://web.de/magazine/unterhaltung/", "https://web.de/magazine/sport/", "https://web.de/magazine/wissen/", "https://web.de/magazine/wissen/klima/", "https://web.de/magazine/wissen/geschichte/", "https://web.de/magazine/wissen/natur-umwelt/", "https://web.de/magazine/wissen/wissenschaft-technik/", "https://web.de/magazine/wissen/weltraum/", "https://web.de/magazine/wissen/mystery/", "https://web.de/magazine/gesundheit/", "https://web.de/magazine/kolumnen/", "https://web.de/magazine/services/", "https://web.de/magazine/in-eigener-sache/", "https://web.de/magazine/unicef/", "https://t.uimserv.net/drp_r/?md=uid&et=WR&evtid=864&mediaID=929&mpID=4&site=webde&region=de&sc=vw_uebersichtsseite/vw_startseite&lpos=text_link&att1=webde_hp&durl=https%3A%2F%2Fvorteile.web.de%2F", "https://produkte.web.de/apps/#.hp_mobile.int.nav.apps", "https://web.de/versicherung/tarifvergleiche?mc=01881490&campaign_code=01881490", "https://lotto.web.de/?partnerId=1WEMOBHNAV&advertisementId=0NAVIGA000000000LOTTOSERVI0007700mobilehome", "https://games.web.de", "https://web.de/vergleichswelt/finanzen/?mc=80000081", "https://web.de/vergleichswelt/bildung/?mc=80500002", "https://web.de/vergleichswelt/?mc=80000080 ", "https://web.de/uebersetzer/?origin=HP_nav", "https://web.de/impressum/", "https://web.de/magazine/so-arbeitet-die-redaktion/", "https://web.de/sitemap/"]}