{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.autismus.de/fileadmin/user_upload/FBA_Programmheft2018_Stand_23August17_final.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Programm 2018\nautismus Deutschland-Akademie  \nEin Angebot des Bundesverbandes\nautismus Deutschland e.V.\nz autismusspezifisch\nz wissenschaftlich orientiert\nz \u00fcberregional\nz zielgruppenspezifischFortbildung Autismus\nautismus   \nDeutschland e.V.2Vorwort\nSehr geehrte Damen und Herren,\nliebe Fortbildungs-Interessierte,\nes freut mich sehr, Ihnen das Fortbildungsprogramm f\u00fcr 2018 \nvorstellen zu k\u00f6nnen. Unser autismus-spezifisches Angebot wird \nbundesweit stark nachgefragt. F\u00fcr Ihr anhaltendes Interesse \n danke ich Ihnen sehr.\nIm kommenden Jahr k\u00f6nnen wir Ihnen wieder ein umfangreiches \nFortbildungsprogramm, sowohl mit neuen, als auch mit bew\u00e4hr -\nten Referenten, Themen und Formaten pr\u00e4sentieren. Ich pers\u00f6n -\nlich freue mich immer ganz besonders \u00fcber neue Fachleute, die \nmit ihren aktuellen Seminarangeboten zu \u00fcberzeugen wissen \nund so f\u00fcr frischen Wind sorgen. In 2018 wird dies sicherlich der Fall sein.  \nNach dem erfolgreichen Start unserer 4-t\u00e4gigen Grundlagenkur -\nse in 2017 werden im darauffolgenden Jahr weitere vier Module \ndes \u201eModularen Zertifikatskurs Autismus-Therapie\u201c unser Pro-\ngramm bereichern. Neben der Vorstellung einzelner relevanter Methoden ist es uns wichtig, in diesem Format auch vertiefendes \nWissen etwa zu Differenzialdiagnostik und Komorbidit\u00e4t oder zur \nBedeutung vernetzter Umfeldarbeit zu vermitteln. Diese Inhalte \nbilden die Grundlagen der therapeutischen F\u00f6rderung von Men-\nschen mit Autismus. \nWeiterbildung und Qualifizierung von Fachkr\u00e4ften bleibt weiter -\nhin ein dringliches Anliegen des Bundesverbandes. \nNun hoffe ich, dass unser Fortbildungsprogramm 2018 Ihr Inte-\nresse und Anklang finden wird.\nEs gr\u00fc\u00dft Sie herzlich \nIhre \nMaria Kaminski Vorsitzende des Bundesverbandes \nautismus  Deutschland e.V.\nautismus  Deutschland-Akademie \nFortbildung Autismus FBA\nautismus  Deutschland e.V.\nBundesverband zur F\u00f6rderung von Menschen mit Autismus\nRothenbaumchaussee 15 20148 Hamburg\nTel.: 0 40 / 5 11 56 04 E-Mail: info@autismus.de\nFax: 0 40 / 5 11 08 13 Internet: www.autismus.de3Kurs\u00fcbersicht\nKurs-Nr. Kursbezeichnung Ort Datum Seite\nGrundlagen\n10-2018 Autismus Spektrum-St\u00f6rungen \nim \u00dcberblickD\u00fcssel-dorf10.03.2018 6\n47-2018 Autismus Spektrum-St\u00f6rungen im \u00dcberblickLeipzig 16.11.2018 6\n17-2018 Jetzt helfe ich mir selbst:  AutismusLeipzig 12.05.2018 7\n25-2018 Jetzt helfe ich mir selbst: \n AutismusHamburg 08.09.2018 7\n05-2018 Autismus verstehen N\u00fcrnberg 17.02.2018 8\n31-2018 Autismus bei Menschen mit \nhohem Unterst\u00fctzungsbedarfN\u00fcrnberg 06.10.2018 9\n24-2018 Spielentwicklung Frankfurt 23.06.2018 10\n41-2018 Warum Menschen mit  Autismus \nan Routinen und Ritualen fest-haltenFrankfurt 03.11.2018 11\n34-2018 Autismus plus \u201eX\u201c \u2013 \u00fcber  h\u00e4ufige psychische und k\u00f6rper\u00adliche Komorbidit\u00e4ten  Berlin 13.10.2018 12\n33-2018 Psychopharmakotherapie  \nbei AutismusBerlin 12.10.2018 13\n01-2018 Rechtsanspr\u00fcche von   \nMenschen mit Autismus \u2013  Aktuelle EntwicklungenFrankfurt 02.02.2018 14\n48-2018 Rechtsanspr\u00fcche von   \nMenschen mit Autismus \u2013 \n Aktuelle EntwicklungenLeipzig 16.11.2018 14\nHerausforderndes Verhalten/Krisen\n15-2018 Herausforderndes Verhalten bei \nSch\u00fclern mit Autismus: Beob -\nachten, Analysieren, Verstehen, HandelnHannover 28.04.2018 15\n02-2018 Umgang mit herausforderndem Verhalten \u2013 p\u00e4dagogische M\u00f6g-lichkeiten und rechtlicher RahmenFrankfurt 03.02.2018 16\n49-2018 Umgang mit herausforderndem Verhalten \u2013 p\u00e4dagogische M\u00f6g-lichkeiten und rechtlicher RahmenLeipzig 17.11.2018 16\n16-2018 Deeskalation D\u00fcssel-dorf04.05./ 05.05.201817\n42-2018 Selbstverletzendes Verhalten D\u00fcssel-dorf03.11.2018 18\n50-2018 Krisen \u2013 Pr\u00e4vention,  \nIntervention, Bew\u00e4ltigungN\u00fcrnberg 24.11.2018 194F\u00f6rderung der Kommunikation\n39-2018 Kommunikationsf\u00f6rderung Leipzig 27.10.2018 20\n23-2018 Sprachverstehen bei  \nMenschen mit AutismusFrankfurt 16.06.2018 21\n46-2018 Sprachf\u00f6rderung M\u00fcnchen 10.11.2018 22\n30-2018 Es muss nicht immer  \nSprache sein \u2026D\u00fcssel-dorf29.09.2018 23\n11-2018 Die Autismus-Ideenkiste:  Unterst\u00fctzt kommunizieren  \nmit Menschen aus dem \n Autismus-SpektrumFrankfurt 13.04.2018 24\n12-2018 Die Autismus Ideenkiste:  \nDas I-Pad als Lern- und \n KommunikationshilfeFrankfurt 14.04.2018 25\nMethoden\nMZ5-\n2018Gemeinsam wachsen \u2013 Zusam-menarbeit mit Eltern, dem Umfeld und professionelle Vernetzung in ambulanten ArbeitsfeldernFrankfurt 16.01.- 19.01.201826\n35-2018 Einf\u00fchrung in die multimodale  Autismustherapie Hannover 20.10.2018 27\n21-2018 Biographierarbeit und Autismus Hannover 02.06.2018 28\n19-2018 Leistungsdiagnostik: Neuro- und entwicklungspsycho logische \nTestverfahrenD\u00fcssel-dorf26.05.2018 29\n06-2018 ADOS und ADI-R  Kompaktworkshop Fulda 17.02.2018 30\n51-2018 ADOS und ADI-R \n Kompaktworkshop Hannover 24.11.2018 30\n13-2018 Bedeutung und Nutzen von psy-\nchoedukativen ElterntrainingsD\u00fcssel-dorf21.04.2018 31\n03-2018 Fr\u00fchf\u00f6rderung nach dem Early Start Denver Model (ESDM)Berlin 09.02.2018 32\n22-2018 Autismus neu verstehen: Der DIR-Floortime PLAY-Ansatz Frankfurt 15.06./ 16.06.201833\n36-2018 Soziale Anforderungen verstehen (lernen) und von der Umwelt verstanden werden    M\u00fcnchen 20.10.2018 34\n40-2018 Wege zur schulischen Inklusion Hamburg 27.10.2018 35\n29-2018 Marte-Meo D\u00fcssel-dorf28.09./ 29.09.201836\nMZ6-2018Der TEACCH\n\u00ae-Ansatz zur F\u00f6rde -\nrung von Menschen mit ASSFrankfurt 15.05.- 18.05.201837Kurs-Nr. Kursbezeichnung Ort Datum SeiteKurs\u00fcbersicht5MZ7-\n2018ASS im Kindes- und Jugend-alter \u2013 Differenzialdiagnostik/ Komorbide St\u00f6rungsbilderFrankfurt 11.09.- 14.09.201838\nMZ8-2018F\u00f6rderung sozialer Kompetenzen bei Kindern und Jugendlichen mit ASSFrankfurt 06.11.- 09.11.201839\n45-2018 Ich bin ein Teil der Gruppe Hamburg 20.04.2018 40\nAsperger\n07-2018 Methoden der Asperger-Therapie \u2026 ganz praktisch!M\u00fcnchen 23.02.2018 41\n20-2018 Methoden der Asperger-Therapie \u2026 ganz praktisch!Frankfurt 26.05.2018 41\n26-2018 Asperger\u00adSyndrom bei  M\u00e4dchen und Frauen Berlin 14.09.2018 42\n28-2018 Einzelpsychotherapie bei  Asperger\u00adSyndrom/ \n hochfunktionalem AutismusFrankfurt 22.09.2018 43\nBesch\u00e4ftigung/Arbeit\n09-2018 Mit Autismus in die Berufst\u00e4tig -\nkeit \u2013 Wie ein selbstbestimmtes \nund w\u00fcrdevolles Arbeitsleben gelingen kannFrankfurt 03.03.2018 44\n37-2018 Menschen mit Autismus auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt \u2013 M\u00f6glichkeiten einer inklusiven T\u00e4tigkeitBerlin 20.10.2018 45\n32-2018 M\u00f6glichkeiten der beruflichen Qualifizierung und Integration von jungen Menschen aus dem Autismus-SpektrumLeipzig 06.10.2018 46\n43-2018 Auf dem Weg ins Berufsleben \u2013 Erfahrungen aus der Praxis be -\nruflicher F\u00f6rderung autistischer JugendlicherBerlin 03.11.2018 47\n18-2018 Arbeitsmaterialien zur F\u00f6rde -\nrung der sozialen Kompetenz im ArbeitslebenHannover 12.05.2018 48\nSexualit\u00e4t\n04-2018 Autismus und Sexualit\u00e4t Berlin 10.02.2018 49\n38-2018 Autismus und Sexualit\u00e4t Leipzig 26.10.2018 49\n08-2018 Liebe, Sexualit\u00e4t und Partner -\nschaft bei erwachsenen Men -\nschen mit Asperger\u00adSyndromM\u00fcnchen 24.02.2018 50\n27-2018 Liebe, Sexualit\u00e4t und Partner -\nschaft bei erwachsenen Men -\nschen mit Asperger\u00adSyndromBerlin 15.09.2018 50\n14-2018 Pubert\u00e4t und ASS Hamburg 21.04.2018 51\n44-2018  Pubert\u00e4t und ASS Berlin 29.09.2018 516\nGrundlagenKurs Nr. 10-2018 / 47-2018 \nAutismus-Spektrum-St\u00f6rungen im \u00dcberblick \nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte  \n  \nDozent: Friedrich Nolte , Diplom-P\u00e4dagoge,  \n Fachreferent des Bundesverbandes \nAls Einsteiger in das Thema \u201eAutismus\u201c verliert man ihn schnell \n\u2013 den \u00dcberblick! \nFr\u00fchkindlicher Autismus \u2013 Asperger-Syndrom \u2013 Atypischer Au-\ntismus \u2013 Hochfunktionaler Autismus. Was sind die Unterschiede \nund wo liegen die Gemeinsamkeiten? Worin bestehen die diag -\nnostischen Unterschiede und wie werden sie festgestellt? \nDas Seminar m\u00f6chte Neu-Einsteigern in die Thematik zun\u00e4chst \ngrundlegende Kenntnisse \u00fcber die verschiedenen Begrifflichkei-\nten und die diagnostischen Merkmale geben. \nInhaltlicher Schwerpunkt des Seminartages ist die Vermittlung \nder Besonderheiten im Verhalten, Verstehen, Denken, Lernen und Wahrnehmen von Menschen im Autismus-Spektrum. \nDas Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Besonderheiten bildet auch die Grund-\nlage f\u00fcr die autismusspezifische Herangehensweise in der F\u00f6r-\nderung betroffener Menschen. \nDer Seminartag endet mit einem \u00dcber- und Ausblick auf ver-\nschiedene Aspekte der F\u00f6rderung.\nKurs Nr. 10-2018 Kurs Nr. 47-2018\nTermine: 10. M\u00e4rz 2018 16. November 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr Fr. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: D\u00fcsseldorf Leipzig\nAnmeldefrist: 10. Februar 2018 16. Oktober 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von MitgliedseinrichtungenEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige7\nGrundlagenKurs Nr. 17-2018 / Kurs Nr. 25-2018\nJetzt helfe ich mir selbst: Autismus\nF\u00fcr Betroffene, Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nDozent:  Matthias Brien , Diplom-Designer und \n Heilpraktiker f\u00fcr Psychotherapie\nDie wiederholte Eskalation mit dem autistischen Kind bringt uns \nh\u00e4ufig an den Rand des Machbaren. Es f\u00e4llt uns meist nichts an -\nderes mehr ein, als auf Therapeuten zu verweisen und auf Be -\nhandlung zu warten. Aber wie helfe ich mir jetzt selbst? Was kann \nich selber tun, um die Situation zu entspannen?\nIn diesem Seminar werden Ihnen f\u00fcnf Grundthemen zur Selbst -\nhilfe vorgestellt, um Autismus besser zu verstehen und schwieri -\nge Si tua tionen schneller zu durchschauen. \nz Perspektivwechsel und Tunnelblick.\n Wie stellt sich Autismus in der Erlebnisform dar?\nz Autistisches Verhalten versus Autistische St\u00f6rung.\n Wer oder was muss sich \u00e4ndern?\nz Empathie statt Sympathie.\n Gernhaben alleine reicht nicht.\nz Situationsanalyse statt Verhaltenstherapie.\n Was passiert eigentlich?\nz Autismus als zirkul\u00e4res Problem begreifen.\n Wo ist mein eigener Anteil am Geschehen?\nKurs Nr. 17-2018 Kurs Nr. 25-2018\nTermine: 12. Mai 2018 8. September 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr Sa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Leipzig Hamburg\nAnmeldefrist: 12. April 2018 8. August 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von MitgliedseinrichtungenEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige8\nGrundlagenKurs Nr. 05-2018\nAutismus verstehen \u2013 die Besonderheiten der \nWahrnehmung und Informationsverarbeitung\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nDozent:  Reinhard Rudolph, Diplom-Psychologe\nDurch neuere wissenschaftliche Erkenntnisse aber auch durch \nzahlreiche Ver\u00f6ffentlichungen autistischer Menschen haben sich \nin den letzten Jahren viele Sichtweisen ver\u00e4ndert.\nAutismus ist gewisserma\u00dfen eine unsichtbare Behinderung. \nWas wir sehen k\u00f6nnen, sind die Verhaltensweisen in der sozia-\nlen Kommunikation und in eingeschr\u00e4nkten Handlungsmustern. \nWas wir nicht sehen k\u00f6nnen, sind die Besonderheiten der Wahr -\nnehmung und Informationsverarbeitung, die diesen autistischen Verhaltensmerkmalen zugrunde liegen. Um Autismus zu verste-\nhen, ist es jedoch unabdingbar, diese Besonderheiten zu kennen \nund im inklusiven Zusammensein mit autistischen Menschen \nbzw. bei der Gestaltung einer autismusfreundlichen Umwelt zu \nber\u00fccksichtigen.\nMit vielen visuellen Darstellungen werden neuropsychologische \nKonzepte allgemeinverst\u00e4ndlich erkl\u00e4rt. Leitgedanken zum Zu-\nsammenleben mit autistischen Menschen werden daraus abge -\nleitet.\nTermin: 17. Februar 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: N\u00fcrnberg\nAnmeldefrist: 17. Januar 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige9\nGrundlagenKurs Nr. 31-2018\nAutismus bei Menschen  \nmit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nDozent:  Reinhard Rudolph, Diplom-Psychologe\nDas Zusammenleben mit autistischen Menschen mit hohem Un -\nterst\u00fctzungsbedarf in Elternhaus, Schule, Werkstatt, Tagesst\u00e4tte \noder Wohnheim erfordert von Angeh\u00f6rigen und Fachkr\u00e4ften die \nBereitschaft, sich auf die Besonderheiten und Bed\u00fcrfnisse die -\nses Personenkreises einzulassen. Die autistische Wahrnehmung und Informationsverarbeitung wird bei Menschen mit kognitiven Beeintr\u00e4chtigungen h\u00e4ufig \u00fcbersehen, \u201eherausforderndes\u201c Ver-\nhalten oft \u201eneurotypisch\u201c interpretiert.\nIm Seminar sollen folgende Fragen beantwortet werden:\nz Wie zeigt sich Autismus bei Menschen mit Intelligenzminde -\nrung?\nz Was ist anders bei Wahrnehmung und Informationsverarbei -\ntung?\nz Welche Bed\u00fcrfnisse ergeben sich dadurch?\nz Welche Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Betreuung und das Zusammen-\nleben k\u00f6nnen daraus abgeleitet werden?\nz Wie gestalte ich eine autismusgerechte Umwelt?\nTermin: 6. Oktober 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: N\u00fcrnberg\nAnmeldefrist: 6. September 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige10\nGrundlagenKurs Nr. 24-2018\nSpielentwicklung \u2013  \nDas Spiel von Kindern mit ASS\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nDozentin:  Roswitha Nass, Diplom-Heilp\u00e4dagogin  \nBei jungen Kindern mit einer Autismus-Spektrum-St\u00f6rung ist \nneben den Auff\u00e4lligkeiten in der Sprachentwicklung, der Kom-\nmunikation und der sensorischen Auff\u00e4lligkeiten, vor allem das \n\u201eandere\u201c Spielverhalten beobachtbar. Das wechselseitige Spiel, \ndas gesunde Kinder spontan entwickeln, zeigen Kinder, die von \neiner ASS betroffen sind, nicht oder nur eingeschr\u00e4nkt.\nIn diesem Seminar wird es darum gehen, die Unterschiede in der \nSpielentwicklung und -verhalten zu erkennen und, unter Nutzung \nvon Videos, die Besonderheiten des autistischen Spielverhaltens \nbewerten zu k\u00f6nnen, damit Mitarbeiter die Kinder besser verste-\nhen und entwicklungsf\u00f6rdernde Unterst\u00fctzung anbieten k\u00f6nnen.\nDas Seminar richtet sich besonders an Erzieherinnen und Mitar-\nbeiter in der Fr\u00fchf\u00f6rderung sowie auch an betroffene Eltern.\nTermin: 23. Juni 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Frankfurt/M.\nAnmeldefrist: 23. Mai 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige11\nGrundlagenKurs Nr. 41-2018\nWarum Menschen mit Autismus  \nan Routinen und Ritualen festhalten\nF\u00fcr Fachkr\u00e4fte \nDozentin: Dr. Mareike Altgassen , Diplom-Psychologin, \nEntwicklungspsychologin  \nMenschen mit St\u00f6rungen des autistischen Spektrums haben \nh\u00e4ufig ein starkes Bed\u00fcrfnis nach Ritualen und festen allt\u00e4gli -\nchen Routinen. Pl\u00f6tzliche \u00c4nderungen im Tagesablauf oder un -\nangek\u00fcndigte Zwischenf\u00e4lle k\u00f6nnen zu \u00c4ngsten bis hin zu emo -\ntionalen Ausbr\u00fcchen f\u00fchren. Die eigenst\u00e4ndige Strukturierung \ndes Tagesablaufs ist meist eingeschr\u00e4nkt und es f\u00e4llt Menschen \nmit Autismus h\u00e4ufig schwer, selbstst\u00e4ndig Aktivit\u00e4ten zu planen \nund umzusetzen. \nInhalte des Seminars:\nTheorie:  Diese Auff\u00e4lligkeiten sollen im Rahmen des Seminars \naus neuropsychologischer Sicht (Ursache und Funktion von Ri-\ntualen und Routinen) erl\u00e4utert werden. \nDiagnostik:  Verschiedene Testverfahren werden vorgestellt und \nk\u00f6nnen von den Teilnehmenden erprobt werden. F\u00f6rderung:  Es werden aus Forschung und Praxis abgeleitete \nM\u00f6glichkeiten der F\u00f6rderung von Handlungskontrolle, Flexibilit\u00e4t \nund Selbst\u00e4ndigkeit vorgestellt und anhand von \u2013 gerne auch von den Teilnehmenden selbst mitgebrachten \u2013 Fallbeispielen \nerprobt. \nTermin: 3. November 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Frankfurt/M.\nAnmeldefrist: 3. Oktober 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige12\nGrundlagenKurs Nr. 34-2018\nAutismus plus \u201eX\u201c \u2013 \u00fcber h\u00e4ufige psychische \nund k\u00f6rperliche Komorbidit\u00e4ten\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nDozent: Bernd Schmidt , Facharzt f\u00fcr Psychiatrie  \nund Psychotherapie\nMenschen mit Autismus leiden h\u00e4ufig an zus\u00e4tzlichen k\u00f6rperli-\nchen und psychischen Krankheiten wie z.B. Epilepsien, Schlaf- \nund Essst\u00f6rungen, Depressionen, Angstst\u00f6rungen oder schwe -\nren Verhaltensst\u00f6rungen. Diese zus\u00e4tzlichen Erkrankungen k\u00f6nnen die Lebensqualit\u00e4t und die Teilhabef\u00e4higkeit am gesell -\nschaftlichen Leben deutlich beeintr\u00e4chtigen. Das Erkennen der \nKomorbidit\u00e4ten und fachgerechte Behandeln ist entscheidend, \ndamit aus kranken Menschen mit Autismus gesunde Menschen \nmit Autismus werden, die ihre F\u00e4higkeiten und Potentiale entwi -\nckeln und ausleben k\u00f6nnen.\nDiese Fortbildungsveranstaltung informiert \u00fcber Ursachen, \n Symptome und evidenzbasierte Therapieans\u00e4tze dieser h\u00e4ufigen \nKomorbidit\u00e4ten. Ein weiterer Schwerpunkt stellt den Abbau von \nBarrieren im Gesundheitswesen dar, um Menschen mit Autismus \neine optimale gesundheitliche Versorgung zu erm\u00f6glichen.\nDie Veranstaltung ist eng verzahnt mit Kurs Nr. 33-2018 \u201ePsy -\ncho pharmakotherapie bei Autismus\u201c, die am Vortag stattfinden \nwird.\nTermin: 13. Oktober 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Berlin\nAnmeldefrist: 13. September 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von MitgliedseinrichtungenEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige13\nGrundlagenKurs Nr. 33-2018\nPsychopharmakotherapie bei Autismus\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nDozent: Bernd Schmidt , Facharzt f\u00fcr Psychiatrie  \nund Psychotherapie\nNoch immer gibt es keine spezifischen Medikamente gegen die \nautistische St\u00f6rung. Dennoch erhalten Menschen mit Autismus \nsehr h\u00e4ufig Psychopharmaka. Insbesondere Menschen mit einer \nzus\u00e4tzlichen Intelligenzminderung geh\u00f6ren mit zu der am h\u00e4u -\nfigsten und h\u00f6chsten medizierten Bev\u00f6lkerungsgruppe. \nDiese Fortbildungsveranstaltung informiert \u00fcber m\u00f6gliche Medi-\nkamente zur Behandlung einzelner Symptome und Verhaltens-\nauff\u00e4lligkeiten bei Autismus. M\u00f6glichkeiten und Grenzen einer \nmedikament\u00f6sen Behandlung werden dargestellt. Medikamen -\nt\u00f6se Therapieoptionen zur Behandlung h\u00e4ufiger Komorbidit\u00e4ten wie Angstst\u00f6rungen, Zwangsst\u00f6rungen, Depressionen oder Epi-lepsien werden erl\u00e4utert. Die Wirkweise und potentielle Neben -\nwirkungen einzelner Medikamente bzw. von Medikamentengrup -\npen werden berichtet.  \nDie Fortbildungsveranstaltung ist eng verzahnt mit Kurs Nr. 34-\n2018 \u201eAutismus plus X\u201c. In der Veranstaltung am darauffolgen -\nden Tag werden h\u00e4ufige, mit Autismus verbundene psychische \nund k\u00f6rperliche Komorbidit\u00e4ten dargestellt.\nTermin: 12. Oktober 2018\nFr. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Berlin\nAnmeldefrist: 12. September 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige14\nGrundlagenKurs Nr. 01-2018 / 48-2018\nRechtsanspr\u00fcche von Menschen mit Autismus \u2013 \nAktuelle Entwicklungen\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nDozent: Ass. jur. Christian Frese ,  \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Bundesverbandes\nIn diesem Seminar werden aktuelle Entwicklungen der Rechts -\nanspr\u00fcche von Menschen mit Autismus behandelt\nz Wesentliche \u00c4nderungen durch das Bundesteilhabegesetz, so-\nweit diese Menschen mit Autismus betreffen: \n seit 1.1.2017/ab 1.1.2018 und (\u00fcberblicksweise) ab 1.1.2020\nz Feststellung des Grades der Behinderung nach der Versor-gungsmedizinverordnung; Merkzeichen\nz Autismustherapie und Schulbegleitung\nz Teilhabe am Arbeitsleben\nz Heranziehung zu Kostenbeitr\u00e4gen\nSpezielle Themenw\u00fcnsche k\u00f6nnen bei der Anmeldung angege -\nben werden. \nW\u00e4hrend des Seminars besteht ausreichend Gelegenheit f\u00fcr \nNachfragen.\nKurs Nr. 01-2018 Kurs Nr. 48-2018\nTermine: 2. Februar 2018 16. November 2018\nFr. 9:30-17:00 Uhr Fr. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Frankfurt/M. Leipzig\nAnmeldefrist: 2. Januar 2018 16. Oktober 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von MitgliedseinrichtungenEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige15\nHerausforderndes Verhalten/KrisenKurs Nr. 15-2018\nHerausforderndes Verhalten bei Sch\u00fclern mit \nAutismus: Beobachten, Analysieren, Verstehen, Handeln\nF\u00fcr Fachkr\u00e4fte in der Schule\nDozent: Dr. Tobias Leppert, Diplom-Psychologe \nSch\u00fcler mit Autismus k\u00f6nnen aus ganz unterschiedlichen Gr\u00fcn-\nden Verhaltensweisen zeigen, die uns als Therapeuten und P\u00e4-\ndagogen zum Handeln zwingen, also herausfordern. Die Funktion \nund Bedeutung dieser Verhaltensweisen (Wut/\u00c4rger, Aggressi-\non/Autoaggression, Selbststimulation, Kommunikation, etc.) zu \nverstehen, ist die Voraussetzung daf\u00fcr, geeignete Interventionen \nzu finden. \nIm Seminar werden Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze f\u00fcr herausfordernde Ver-\nhaltensweisen sowie M\u00f6glichkeiten zur Pr\u00e4vention und Interven -\ntion vorgestellt. \nBlock I: Vorstellung einer Strategie zum Umgang mit herausfor -\nderndem Verhalten \u2013 Beobachten, Analysieren, Verstehen, Han -\ndeln \u2013 Vorstellung von Fallbeispielen. \nBlock II: Selbsterfahrung/praktische \u00dcbungen: Die Teilnehmen-\nden werden gebeten, eigene F\u00e4lle mit konkreten Fragestellungen \neinzubringen, die gemeinsam in Kleingruppen bearbeitet werden. \nDie Seminarinhalte werden \u201einteraktiv\u201c, mit vielen praktischen \nAnteilen, gemeinsam mit den Teilnehmenden erarbeitet. \nTermin: 28. April 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Hannover\nAnmeldefrist: 28. M\u00e4rz 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige16\nHerausforderndes Verhalten/KrisenKurs Nr. 02-2018 / 49-2018\nUmgang mit herausforderndem Verhalten \u2013 \n p\u00e4dagogische M\u00f6glichkeiten und rechtlicher \nRahmen \nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\n  \nDozenten: Ass. jur. Christian Frese ,  \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Bundesverbandes  \n Friedrich Nolte , Diplom-P\u00e4dagoge,  \nFachreferent des Bundesverbandes\nIm Umgang mit herausfordernden Verhaltensweisen von Men-\nschen mit Autismus sto\u00dfen wir immer wieder an unsere Gren -\nzen. Als Einzelperson oder als ganzes Team f\u00fchlen wir uns un -\nsicher in unserem Handlungsspielraum oder hilflos, weil wir es nicht schaffen, das Verhalten des Klienten in positiver Weise \nbeeinflussen oder ver\u00e4ndern zu k\u00f6nnen. Im Seminar ber\u00fccksich -\ntigen wir gleicherma\u00dfen p\u00e4dagogische wie rechtliche Aspekte.\nP\u00e4dagogische Aspekte:\nz Der Zusammenhang von Autismus und herausfordernden Ver-\nhaltensweisen (Ursache und Wirkungen) \nz Vorbeugende/proaktive Ma\u00dfnahmen \nz Der p\u00e4dagogische Umgang in und mit kritischen Situationen\nz Krisenintervention als Teil autismusspezifischen Vorgehens \nz Die Reflexion und Nachbetrachtung von Krisensituationen \nRechtliche Aspekte:z Grundrechte und Menschenw\u00fcrde  \nz Umgang mit freiheitsentziehenden Ma\u00dfnahmen\nz Rechtlicher Handlungsspielraum von Betreuungspersonen \nKurs Nr. 02-2018 Kurs Nr. 49-2018\nTermine: 3. Februar 2018 17. November 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr Sa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Frankfurt/M. Leipzig\nAnmeldefrist: 3. Januar 2018 17. Oktober 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und VerpflegungEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige17\nHerausforderndes Verhalten/KrisenKurs Nr. 16-2018\nDeeskalation \u2013 Definition. Umgang.  \nM\u00f6glichkeiten. Grenzen\nF\u00fcr Fachkr\u00e4fte \nDozentin: Eileen Kotlowski, Diplom-Heilp\u00e4dagogin  \nDas Verhalten von Menschen mit einer Autismus-Spektrum-St\u00f6 -\nrung unterscheidet sich h\u00e4ufig von den Verhaltensweisen der \nMenschen in ihrem Umfeld. In ganz allt\u00e4glichen Situationen ge -\nraten sie in Stress, werden verunsichert, entwickeln \u00c4ngste oder stellen fest, dass Dinge in bestimmter Art und Weise nicht funk-\ntionieren. \nHerausfordernde Verhaltensweisen (HV) sind oftmals ihr Aus-\nweg, um Situationen, die unkontrollierbar scheinen, wieder kon -\ntrollieren zu k\u00f6nnen. Wir denken h\u00e4ufig dar\u00fcber nach, wie wir Verhaltensauff\u00e4lligkeiten, z.B. Aggressionen, ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Dabei sollten wir unser Augenmerk darauf richten, wie wir Situa -\ntionen f\u00fcr Menschen mit ASS sicherer gestalten k\u00f6nnen. \nIm Seminar werden der Umgang mit und die M\u00f6glichkeiten und \nGrenzen von HV bearbeitet.\nBlock 1: Theoretischer Zugang zum HV \u2013 Beleuchten der eige -\nnen Haltung und Handlungsf\u00e4higkeit. Block 2: Deeskalation \u2013 Selbsterfahrung/praktische \u00dcbungen.\nTermin: 4. Mai 2018           und 5. Mai 2018\nFr. 9:30-17:00 Sa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: D\u00fcsseldorf\nAnmeldefrist: 4. April 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 280,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 340,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 400,\u2013 f\u00fcr Sonstige18\nHerausforderndes Verhalten/KrisenKurs Nr. 42-2018\nSelbstverletzendes Verhalten \nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nDozentin: Natalie Werner , Diplom-Psychologin, M. Sc.  \nInhalte der Fortbildung:\nz Die Entstehung (\u00c4tiologie) selbstverletzenden Verhaltens bei \nMenschen mit Autismus.\nz Diagnostik bei selbstverletzendem Verhalten. \n Schwerpunkt: Die Funktionen des Verhaltens f\u00fcr die Person \ndurch Interviews und systematische Beobachtung erkennen. \nz Diskussion der Frage \u201eWann ist selbstverletzendes Verhalten \n\u201abehandlungsbed\u00fcrftig\u2018\u201c? \nz Funktionale Interventionsstrategien: Auf Basis der Funktion mit \nselbstverletzendem Verhalten umgehen. Pr\u00e4ventive Strategien, Ersatzverhalten und passende Reaktion w\u00e4hlen. \nDer Schwerpunkt der Fortbildung liegt auf Menschen mit Autis-\nmus und einer intellektuellen Beeintr\u00e4chtigung. Zu allen Themen \nwird eine kurze \u00dcbersicht zum aktuellen Forschungsstand pr\u00e4 -\nsentiert. Hieraus werden praktischen Handlungsstrategien zur Diagnostik und Intervention abgeleitet und diskutiert. Die Teil-\nnehmenden k\u00f6nnen einzelne Schritte anhand von Beispielen aus ihrem beruflichen Kontext in praktischen \u00dcbungen nachvollzie-\nhen.\nTermin: 3. November 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: D\u00fcsseldorf\nAnmeldefrist: 3. Oktober 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige19\nHerausforderndes Verhalten/KrisenKurs Nr. 50-2018 \nKrisen \u2013 Pr\u00e4vention, Intervention, Bew\u00e4ltigung\nF\u00fcr Fachkr\u00e4fte\nDozentin:  Brit Wilczek, Diplom-Psychologin, \n Psychologische Psychotherapeutin\nEine Krise stellt den H\u00f6hepunkt einer spannungsreichen Entwick -\nlung dar und markiert zugleich einen Wendepunkt. Wir f\u00fcrchten \nKrisen aufgrund der hohen Spannung und der Machtlosigkeit, die \nwir darin erleben. Oft erkennen wir erst im Nachhinein, wie die Krise entstanden ist und zu welchen neuen Entwicklungen sie \ngef\u00fchrt hat. Menschen mit Autismus sind aufgrund ihrer Grund-probleme in der Reizverarbeitung und der sozialen Interaktion \nviel h\u00e4ufiger einer hohen Spannung ausgesetzt \u2013 und erleben \nwesentlich h\u00e4ufiger Krisensituationen.\nInhalte:\nz Belastungsfaktoren, die zu Krisen f\u00fchren k\u00f6nnen\nz Ideen zur Pr\u00e4vention \nz Methoden zur Selbstwahrnehmung und Spannungsregulation\nz Anzeichen zur Erkennung eines Spannungsanstiegs \nz M\u00f6glichkeiten zur gezielten Entlastung und Unterst\u00fctzung \nz Erstellen eines Krisenplans\nz Hilfestellungen zur konstruktiven Bew\u00e4ltigung von Krisen\nTermin: 24. November 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: N\u00fcrnberg\nAnmeldefrist: 24. Oktober 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige20\nF\u00f6rderung der KommunikationKurs Nr. 39-2018\nKommunikationsf\u00f6rderung bei Menschen  \nmit Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen\nVorwiegend f\u00fcr Fachkr\u00e4fte\nTermin: 27. Oktober 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Leipzig\nAnmeldefrist: 27. September 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr SonstigeDozentin: Barbara Rittmann, Diplom-Psychologin, \n Psychologische Psychotherapeutin\nSchwierigkeiten bei der Kommunikation kennzeichnen jede Au-\ntismus-Spektrum-St\u00f6rung. Das Seminar soll das breite Spektrum \nder F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten darstellen und die Teilnehmer bef\u00e4hi -\ngen, in kreativer Weise bekannte Konzepte hinsichtlich der indivi-\nduellen Bed\u00fcrfnisse ihrer Klienten zu modifizieren. \nInhalte des Seminars:\nz Typische Schwierigkeiten der Kommunikation bei Menschen \nmit Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen \nz Verschiedene Konzepte der Kommunikationsf\u00f6rderung\n\u00a7 Sensibilisierung f\u00fcr non-verbale Signale\n\u00a7 Unterst\u00fctzte Kommunikation\n\u2013 Geb\u00e4rden\n\u2013 Bildkarten\n\u2013 TEACCH (Strukturierungs- und Visualisierungskonzept)\n\u00a7 Social Stories (Soziale Geschichten)\n\u00a7 Comic Strip Conversation (Visualisierung anhand von Sprech-\nblasen)\n\u00a7 Impulsmaterial f\u00fcr Kommunikationssituationen\n\u00a7 Kommunikationskonzepte von F. Schulz von Thun\nz Bewertung und Einordnung\nz Anwendung in der Praxis\nz Videos aus der Therapiepraxis21\nF\u00f6rderung der KommunikationDozentin: Dr. Melanie Eberhardt, F\u00f6rderschullehrerin \n(Schwerpunkt Sprache)\nMenschen mit Autismus zeigen ein breites Spektrum an sprach -\nlich-kommunikativen F\u00e4higkeiten. Im Zusammenspiel mit ande -\nren Besonderheiten im Denken und Verhalten ergeben sich hohe Anforderungen an eine gezielte Diagnostik und Sprachf\u00f6rderung. \nIm Mittelpunkt des Workshops steht das Sprachverst\u00e4ndnis: Wie \nk\u00f6nnen Probleme beim Verstehen von z.B. Redewendungen, Iro-\nnie oder mehrdeutigen \u00c4u\u00dferungen oder Probleme im Lesever-\nstehen erkl\u00e4rt werden? Welche Methoden eignen sich zur F\u00f6rde -\nrung und Unterst\u00fctzung?\nZun\u00e4chst bietet der Workshop einen \u00dcberblick \u00fcber die unter -\nschiedlichen Sprachentwicklungsverl\u00e4ufe bei Menschen mit Au-\ntismus unter besonderer Ber\u00fccksichtigung des Sprachverst\u00e4nd -\nnisses. Ein Blick auf zentrale psychologische Erkl\u00e4rungsmodelle und deren Bedeutung f\u00fcr die Praxis leitet zum zweiten Teil \u00fcber: \nHier werden Methoden und Materialien zur F\u00f6rderung des m\u00fcnd -\nlichen und schriftlichen Sprachverstehens sowie deren Einsatz-m\u00f6glichkeiten vorgestellt und exemplarisch diskutiert.Kurs Nr. 23-2018\n(Sprach)Verstehen bei Menschen mit Autismus \n\u2013 Grundlagen und F\u00f6rderung\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nTermin: 16. Juni 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Frankfurt/M.\nAnmeldefrist: 16. Mai 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige22\nF\u00f6rderung der KommunikationKurs Nr. 46-2018\nSprachf\u00f6rderung \nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nDozentin: Kristin Snippe , Logop\u00e4din B. Sc.\nSprachst\u00f6rungen bei Autismus sind so vielf\u00e4ltig wie das Spek-\ntrum autistischer St\u00f6rungen selbst. Die Symptomatik reicht von \nSchwierigkeiten der Dialogf\u00fchrung \u00fcber St\u00f6rungen des Sprach- oder Leseverst\u00e4ndnisses bis hin zu v\u00f6llig fehlender Sprache. Vie-\nle Kinder mit Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen (ASS) fallen noch vor dem Abw\u00e4gen einer Autismus-Diagnose zuerst durch mas-\nsive St\u00f6rungen der Sprachentwicklung auf. \nDas Seminar bietet einen \u00dcberblick \u00fcber Handlungsfelder und \nGrundprinzipien der Sprachf\u00f6rderung bei ASS. Anhand einzelner \nBeispiele diskutieren wir die einer Symptomatik zugrundeliegen -\nden St\u00f6rungsmechanismen und wie in einer F\u00f6rderung darauf \neingegangen werden kann.\nTermin: 10. November 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: M\u00fcnchen\nAnmeldefrist: 10. Oktober 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige23\nF\u00f6rderung der KommunikationKurs Nr. 30-2018\nEs muss nicht immer Sprache sein....\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nDozentin: Susanne Wagener-Jarusch ,  \nDiplom-Sozialp\u00e4dagogin,\n TEACCH\u00ae Certified Advanced Consultant\nIn diesem Seminar setzen wir uns mit den Schwierigkeiten au -\ntistischer und intellektuell beeintr\u00e4chtigter Menschen im Be -\nreich der Kommunikation auseinander. \u201eNicht-verstehen\u201c und \n\u201eNicht-verstanden\u201c werden f\u00fchrt in vielen  F\u00e4llen zu Missver-\nst\u00e4ndnissen, Missverst\u00e4ndnisse f\u00fchren zu Frustration, Frustra-\ntion kann zu Wutausbr\u00fcchen f\u00fchren. \nVor diesem Hintergrund besch\u00e4ftigen wir uns zun\u00e4chst mit den \nBesonderheiten der Menschen mit kommunikativen Beeintr\u00e4ch -\ntigungen. Wir lernen die M\u00f6glichkeiten der Beobachtung und Ein-\nsch\u00e4tzung kommunikativer F \u00e4higkeiten von Menschen mit Au-\ntismus kennen und entwickeln Ideen zur individuellen F \u00f6rderung.  \n(Video)Beispiele aus ihrer Praxis sind willkommen. \nAm Seminartag besch\u00e4ftigen wir uns mit folgenden Inhalten: \nz Vertiefung der Besonderheiten in der Kommunikation \nz Kennenlernen des TEACCH-Kommunikationscurriculums zur \nErhebung und F \u00f6rderung der spontanen und zielgerichteten \nKommunikation \nz Entwicklung von Strategien zur Erhebung der individuellen \nF\u00e4higkeiten und geeigneter F\u00f6rderziele \nz \u00dcbertragung in die eigene Praxis\nTermin: 29. September 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: D\u00fcsseldorf\nAnmeldefrist: 29. August 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige24\nF\u00f6rderung der KommunikationKurs Nr. 11-2018\nDie Autismus-Ideenkiste:  \nUnterst\u00fctzt kommunizieren mit Menschen  \naus dem Autismus-Spektrum\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte \nDozent: Claudio Casta\u00f1eda, Diplom-Sozialp\u00e4dagoge\nKommunikation ist ein Grundbed\u00fcrfnis aller Menschen. Gera-\nde in diesem Bereich des zwischenmenschlichen Miteinanders \nkommt es jedoch zwischen autistischen und neurotypischen Menschen im Alltag immer wieder zu Missverst\u00e4ndnissen, Feh -\nlinterpretationen und Konflikten. Die Verbesserung kommunika -\ntiver M\u00f6glichkeiten \u2013 sowohl in der aktiven Kommunikation als auch im Verstehen von Kommunikation \u2013 hat daher in der F\u00f6rde -\nrung von Menschen aus dem Autismus-Spektrum oftmals eine bedeutende Rolle. \nIm Rahmen der Veranstaltung werden nach einer Darstellung \nvon Besonderheiten in der Kommunikation bei Menschen aus \ndem Autismus-Spektrum verschiedene Ideen aus der Praxis \naufgezeigt, wie mit Angeboten der Unterst\u00fctzten Kommunikation (UK) die kommunikativen M\u00f6glichkeiten verbessert und erweitert \nwerden k\u00f6nnen.\nTermin: 13. April 2018\nFr. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Frankfurt/M.\nAnmeldefrist: 13. M\u00e4rz 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige25\nF\u00f6rderung der KommunikationKurs Nr. 12-2018\nDie Autismus-Ideenkiste:  \nDas iPad als Lern- und Kommunikationshilfe\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte \nDozent: Claudio Casta\u00f1eda, Diplom-Sozialp\u00e4dagoge\nDas iPad gilt als innovatives neues Werkzeug in der p\u00e4dagogi -\nschen Arbeit. Dabei wird das iPad in der Arbeit mit Menschen aus \ndem Autismus-Spektrum insbesondere als unterst\u00fctzende Lern -\nhilfe und/oder als Kommunikationshilfe eingesetzt. Im Rahmen der Veranstaltung werden M\u00f6glichkeiten und Grenzen des iPads \nals Hilfsmittel aufgezeigt und anhand zahlreicher Beispiele Ideen zum Einsatz in der Praxis vorgestellt. Es werden verschiedene \nApps genauer betrachtet und in Kleingruppen der Umgang mit \nden Apps erprobt.\nTermin: 14. April 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Frankfurt/M.\nAnmeldefrist: 14. M\u00e4rz 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige26\nMethodenKurs Nr. MZ5-2018\nGemeinsam wachsen \u2013 Zusammenarbeit  \nmit  Eltern, dem Umfeld und professionelle \n Vernetzung in ambulanten Arbeitsfeldern\nF\u00fcr Fachkr\u00e4fte\nDozentin: Martina Steinhaus, Diplom-Psychologin, \n Psychologische Psychotherapeutin\nz Einbeziehung der Eltern und weiterer Bezugspersonen in die \nAutismus-Therapie\nz Bedeutung der Pers\u00f6nlichkeitsstruktur der Eltern und des P\u00e4-\nda gogen/Therapeuten in der Beratungsarbeit \nz Einfluss des Beziehungsaspektes zwischen Professionellen \nund Eltern\nz L\u00f6sungs- und ressourcenorientierte Beratungstechniken und -settings\nz Das Ph\u00e4nomen der \u00dcbertragung, Reflexion der eigenen Rolle\nz Umgang mit Widerst\u00e4nden\nz Fallbeispiele und praktische \u00dcbungen\nDieser Kurs kann einzeln gebucht werden und ist zugleich Teil des Angebotes \u201eModularer Zertifikatskurs Autismus-Therapie\u201c. \nN\u00e4here Informationen unter www.autismus.de/veranstaltungen/\nmodularer-zertifikatskurs-autismus-therapie-mozat.html .\nTermin: 16.-19. Januar 2018 \nDi.-Fr. jeweils 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Frankfurt/M.\nAnmeldefrist: 2. Dezember 2017\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Mittagessen\nEuro 560,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 660,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 760,\u2013 f\u00fcr Sonstige27\nMethodenKurs Nr. 35-2018\nEinf\u00fchrung in die multimodale  \nAutismus-Therapie\nF\u00fcr therapeutische Fachkr\u00e4fte \u2013 insbesondere  \nf\u00fcr  Berufsanf\u00e4nger oder Neu-Einsteiger\nDozent: Stefan Dzikowski, Diplom-Psychologe, \n Diplom-Sozialp\u00e4dagoge,  \nPsychotherapeut (HPG)\nDieser Veranstaltungstag besch\u00e4ftigt sich zun\u00e4chst mit der Komplexit\u00e4t der Symptomatik, die innerhalb des Autismus-Spek -\ntrums zu beobachten ist. Im zweiten Teil des Vormittags geht es darum, realistische Lern-, F\u00f6rder- und Entwicklungsziele zu \nentwickeln.\nSchwerpunkt dieser Fortbildung ist die Darstellung ganz unter -\nschiedlicher, teils aufeinander aufbauender, teils miteinander \nkonkurrierender Therapie- und F\u00f6rdermethoden. Diese werden \nhinsichtlich ihrer Relevanz zu den Entwicklungszielen und der \nKombinierbarkeit mit anderen Methoden gepr\u00fcft und diskutiert.\nIm dritten Schritt wollen wir zeigen, dass eine multimodale Au-\ntismus-Therapie auch zahlreiche \u201etherapiefremde\u201c Ans\u00e4tze aus \nSozialarbeit, Gemeindepsychologie und (Freizeit-)P\u00e4dagogik in \nsich vereinen muss, um erfolgreich zu sein.\nDiese Veranstaltung bezieht sich auf das gesamte Autis-\nmus-Spektrum.\nTermin: 20. Oktober 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Hannover\nAnmeldefrist: 20. September 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige28\nMethodenKurs Nr. 21-2018\nBiographiearbeit mit nicht- und wenig \n sprechenden Menschen mit Autismus \nVorwiegend f\u00fcr Fachkr\u00e4fte \nDozent: Fabian Diekmann , Diplom-P\u00e4dagoge\nBiographie und Identit\u00e4t sind untrennbar miteinander verwoben \nals lebensgeschichtlicher Prozess jedes Menschen. Sie beinhal -\ntet u.a. Vorlieben und Abneigungen, W\u00fcnsche und jenes system-logische Verhalten, welches f\u00fcr die Umwelt eine Herausforde -\nrung darstellt. \nBiographiearbeit wird auf dieser Basis als dialogischer Prozess \nverstanden, der insbesondere f\u00fcr den benannten Personenkreis \nund dessen Umfeld von h\u00f6chster Bedeutung ist.\nVorgestellt wird ein integratives Rahmenkonzept zur Biographie -\narbeit, welches den klassischen retrospektiven Zugang um einen \nProspektiven erweitert. Somit richtet sich der Blick ebenfalls auf \nZukunft und Selbstvertretung der Zielperson und bezieht diese aktiv gestaltend in den Prozess ein. \nNeben einer theoretischen Einf\u00fchrung liegt der Schwerpunkt auf \npraktischen Impulsen. Im Sinne eines lernenden Konzeptes sind \ndie Teilnehmer eingeladen und aufgefordert, ihre bisherigen Er -\nfahrungen und Ideen zur Biographiearbeit mitzubringen und zu \ndiskutieren. \nTermin: 2. Juni 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Hannover\nAnmeldefrist: 2. Mai 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige29\nMethodenDozentin:  Dr. Mareike Altgassen , Diplom-Psychologin, \nEntwicklungspsychologin \nMenschen mit St\u00f6rungen des autistischen Spektrums weisen \nh\u00e4ufig Auff\u00e4lligkeiten in verschiedenen kogniti ven Funktionen \nauf (z.B. Planung, Aufgabenwechsel, verbale F\u00e4higkeiten), welche mit den typischen Schwierigkeiten im Alltag zusammenh\u00e4ngen \nbzw. die Wirksamkeit therapeutischer Angebote einschr\u00e4nken \nk\u00f6nnen. In Abh\u00e4ngigkeit des Alters und der Funktionalit\u00e4t sowie \ndes Schweregrads der autistischen Symptomatik (hoch/nie drig) \nk\u00f6nnen verschiedene Verfahren (nicht) eingesetzt werden. Die -\nser Workshop wird verschiedene neuro- und entwicklungspsy -\nchologischen Testverfahren vorstellen und ihre Indikation bei Autismus-Spek trum-St\u00f6rungen diskutieren. \nInhalte des Seminars:\nTheorie:  Kognitive Auff\u00e4lligkeiten und M\u00f6glichkeiten ihrer Erfas-\nsung sollen im Rahmen des Seminars erl\u00e4utert werden. \nDiagnostik:  Verschiedene Testverfahren werden vorgestellt und \nk\u00f6nnen von den Teilnehmenden erprobt werden. Kurs Nr. 19-2018\nLeistungsdiagnostik:  \nWelche neuro- und entwicklungspsychologi -\nschen Testverfahren sind zur Durchf\u00fchrung  \nbei Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen geeignet?\nF\u00fcr Fachkr\u00e4fte\nTermin: 26. Mai 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: D\u00fcsseldorf\nAnmeldefrist: 26. April 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige30\nMethodenKurs Nr. 06-2018 / Kurs 51-2018\nADOS und ADI-R \u2013 Kompaktworkshop\nF\u00fcr klinisch-psychologische Fachkr\u00e4fte (\u00c4rzte, \n Psychologen, Heilp\u00e4dagogen) mit Vorkenntnissen  \nin der Diagnostik\nDozentinnen: Christine Teune , Diplom-Psychologin  \nStefanie Trikojat-Klein, Heilp\u00e4dagogin \nDer ADOS (Diagnostische Beobachtungsskala f\u00fcr autistische \nSt\u00f6rungen) ist ein umfassendes, halbstrukturiertes Beobach -\ntungsverfahren zur Erfassung von qualitativen Auff\u00e4lligkeiten in den Bereichen Kommunikation, soziale Interaktion und Spielver-\nhalten/Fantasiespiel. Es gilt als gut validiert und wird als \u201eGold-\nstandard\u201c in der Autismusdiagnostik bezeichnet.\nDas ADI-R (Diagnostisches Interview f\u00fcr Autismus \u2013 Revidiert) \nist ein strukturiertes Elterninterview und erg\u00e4nzt die durch den \nADOS erhobenen Daten durch anamnestische Informationen der \nEltern. ADOS und ADI-R bilden eine umfassende und anerkannte \nGrundlage zur Beurteilung von Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen.\nADOS-Inhalte im Workshop\nBei der Vorstellung des ADOS werden das Konzept, die verwen -\ndeten Aufgabenstellungen und die Auswertungen pr\u00e4sentiert. Die \nTeilnehmenden erlernen videogest\u00fctzt die Auswertungsschritte \nund setzen sich anhand von Fallbeispielen sowie der Interpreta -\ntion von Ergebnissen mit dem Testverfahren auseinander. \nADI-R-Inhalte im Workshop\nDie Vorstellung des ADI-R beinhaltet das Konzept, die Fragestel -\nlung und die Auswertung des Fragebogens.  \nKurs Nr. 06-2018 Kurs Nr. 51-2018\nTermin: 17. Februar 2018 24. November 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr Sa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Fulda Hannover\nAnmeldefrist: 17. Januar 2018 24. Oktober 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige31\nMethodenKurs Nr. 13-2018\nBedeutung und Nutzen  \nvon psychoedukativen Elterntrainings\nF\u00fcr Fachkr\u00e4fte  \nDozentin: Roswitha Nass, Diplom-Heilp\u00e4dagogin\nDie Einbeziehung von Eltern in die therapeutische Arbeit stellt \nsich zunehmend als zentraler Schl\u00fcssel f\u00fcr eine erfolgreiche \nUnterst\u00fctzung von Kindern und Jugendlichen mit einer Autis-\nmus-Spektrum-St\u00f6rung (ASS) dar. Die Erfahrung zeigt, dass die \nF\u00f6rderung deutlich wirkungsvoller und nachhaltiger ist, wenn Eltern gut in den F\u00f6rderprozess eingebunden sind und \u00fcber um-\nfassendes Wissen zu Ursachen, Wirkungsweisen und hilfreichen Interventionen bei ASS verf\u00fcgen. \nZiel eines psychoedukativen Elterntrainings ist es, psychologi -\nsche Kenntnisse an Eltern zu vermitteln, um diese zu bef\u00e4higen, \ndas Verhalten des Kindes besser verstehen und interpretieren zu \nk\u00f6nnen. \nIm Seminar wird der aktuelle Forschungsstand zur Effektivit\u00e4t \nvon psychoedukativen Ma\u00dfnahmen im Rahmen der Elternarbeit \nbei Symptomen von ASS aufgezeigt und der Inhalt eines neu ent -\nwickelten Psychoedukationsmanuals vorgestellt. \nDas Seminar richtet sich vorwiegend an Fachleute, die in der Be -\nratung t\u00e4tig sind, steht aber auch interessierten Eltern und Ange -\nh\u00f6rigen offen. \nTermin: 21. April 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: D\u00fcsseldorf\nAnmeldefrist: 21. M\u00e4rz 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige32\nMethodenDozentin: Barbara Rittmann, Diplom-Psychologin, \n Psychologische Psychotherapeutin\nDas Early Start Denver Model (ESDM) ist ein neues, in den USA \nentwickeltes Fr\u00fchtherapiemodell, das zurzeit bei vielen Autis-\nmustherapeuten auf gro\u00dfes Interesse st\u00f6\u00dft. Es verbindet ein \nverhaltenstherapeutisch ausgerichtetes Vorgehen mit interak-\ntionsbasierten Ans\u00e4tzen. Dem ESDM liegt eine komplexe neuro-\npsychologische Grundlage zur Erkl\u00e4rung des Autismus zugrun -\nde, seine Wirksamkeit ist wissenschaftlich nachgewiesen. \nEs besticht durch ein gut strukturiertes Interventionsprogramm, \ndas mit Hilfe umfangreicher Checklisten und Vorschl\u00e4gen zum \nTherapiematerial seinen Einsatz f\u00fcr die praktische Anwendung \nerleichtert.\n\u00dcberblick \u00fcber die Inhalte:\nz neuropsychologische Grundlagen des ESDM\nz F\u00f6rderziele des ESDM und ihre praktische Umsetzung\nz Checklisten und Therapiematerialpr\u00e4sentation\nz Integration der Eltern und des erweiterten Umfeldes in die F\u00f6r-\nderung\nz Praktische Umsetzung und sinnvolle Erg\u00e4nzungen\nz Videobeispiele aus der PraxisKurs Nr. 03-2018\nFr\u00fchf\u00f6rderung nach dem  \nEarly Start Denver Model (ESDM)\nVorwiegend f\u00fcr Fachkr\u00e4fte \nTermin: 9. Februar 2018\nFr. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Berlin\nAnmeldefrist: 9. Januar 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige33\nMethodenKurs Nr. 22-2018\nAutismus neu verstehen:  \nDer DIRFloortime PLAY-Ansatz\nVorwiegend f\u00fcr Fachkr\u00e4fte\nDozentin: Sibylle Janert, Diplom-Psychologin\nIm Gegensatz zu verhaltenstherapeutischen Methoden ist DIR-\nFloortime ein beziehungsorientierter Entwicklungsansatz, der \nuns hilft, die den autistischen Auff\u00e4lligkeiten zugrundeliegen-den wesentlichen mentalen Mechanismen des Kindes im Be -\nziehungsgeflecht seiner Familie zu erkennen und spielerisch zu f\u00f6rdern. Die von Dr. Stanley Greenspan beschriebenen sechs \ngrundlegenden Entwicklungsebenen f\u00fchren zu einem differen -\nzierteren Verst\u00e4ndnis von Kindern mit Autismus, sowie von fr\u00fc-\nhen Entwicklungsst\u00f6rungen im Bereich der Bindung und Regu -\nlation. \nz Identifizierung der sechs funktionalen emotionalen Ent wick-\nlungs  ebenen/-kapazit\u00e4ten \nz Bedeutung des individuellen sensorisch-motorischen Profils \neines Kindes\nz Videobeispiele aus der Praxis\nz Einbeziehung familiendynamischer Komponenten\nz PLAY-Spieltechniken und Aktivit\u00e4ten f\u00fcr effektive Intervention auf verschiedenen Entwicklungsebenen\nz M\u00f6glichkeit zum Erwerb eines Zertifikats: Einf\u00fchrung in DIR-Floortime (f\u00fcr weiterf\u00fchrende DIRFloortimefortbildung)\nTermin: 15. Juni 2018        und 16. Juni 2018\nFr. 9:30-17:00 Sa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Frankfurt/M.\nAnmeldefrist: 15. Mai 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 280,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 340,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 400,\u2013 f\u00fcr Sonstige34\nMethodenKurs Nr. 36-2018\nSoziale Anforderungen verstehen (lernen)  \nund von der Umwelt verstanden werden \u2013 \nGrundlagen und praktische Erfahrungen  \nmit \u201eSozialtraining\u201c\nF\u00fcr therapeutische Fachkr\u00e4fte \nDozentin: Melanie Matzies-K\u00f6hler , Diplom-Psychologin\nMenschen im Autismus-Spektrum sind im Alltag mit komplexen \nsozialen Anforderungen konfrontiert, die sie vor gro\u00dfe Heraus -\nforderungen stellen, und mitunter Unverst\u00e4ndnis hervorrufen \nk\u00f6nnen. Ebenso steht die Umwelt vielen autistischen Reaktions -\nformen perplex gegen\u00fcber.\nDieses Seminar beleuchtet \u00fcberblicksartig g\u00e4ngige Methoden \ndes Sozialtrainings unter der Ber\u00fccksichtigung eines autisti -\nschen Denkstils. Soziale Kompetenzen werden in der Regel durch folgende Methoden vermittelt:\nz Social Stories\nz Comic Strip Conversations\nz Theory of Mind-Trainings und\nz Emotionstrainings (u.a. auch Software-Programme und \nDVD-Material)\nNeben den o.g. Methoden des Sozialtrainings wird im Seminar auch die elementare Umfeldarbeit ber\u00fccksichtigt, welche \u00fcber \nden Aufbau wechselseitiger Verst\u00e4ndnisprozesse den Umgang \nmiteinander erleichtern soll. \nPraktische Erfahrungen der Dozentin flie\u00dfen ebenso ein, wie der \ngemeinsame Austausch und die Wiedergabe von O-T\u00f6nen Be -\ntroffener zum pers\u00f6nlichen Nutzen sozialer Trainings. \nTermin: 20. Oktober 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: M\u00fcnchen\nAnmeldefrist: 20. September 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige35\nMethodenKurs Nr. 40-2018\nWege zur schulischen Inklusion  \nvon Kindern und Jugendlichen  \nmit Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen\nF\u00fcr Fachkr\u00e4fte, insbesondere Lehrkr\u00e4fte der \n allgemeinbildenden Schulen und F\u00f6rderzentren\nDozenten: Bernd Maa\u00df, Sonderp\u00e4dagoge,  \nStudienleiter f\u00fcr Sonderp\u00e4dagogik\n Dr. Tobias Leppert, Diplom-Psychologe\nP\u00e4dagogen in allen Bundesl\u00e4ndern und an unterschiedlichen \nSchulformen werden durch die Vorgabe der schulischen Inklusi -\non mit neuen Anforderungen konfrontiert. Wenn die P\u00e4dagogen \nauf die Arbeit mit Sch\u00fclern mit Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen \n(ASS) gut vorbereitet sind und passende Rahmenbedingungen \nin der Schule vorfinden, kann Inklusion selbstverst\u00e4ndlicher Be -\nstandteil von Schule werden.\nIm Seminar wird an den folgenden Inhalten gearbeitet:\nz F\u00f6rderliche und hinderliche Aspekte f\u00fcr eine erfolgreiche Inklu -\nsion im Regelschulsystem von Sch\u00fclern mit ASS.\nz Beispiele f\u00fcr die praktische Umsetzung solcher Rahmenbedin -\ngungen und aus der p\u00e4dagogischen Arbeit mit Sch\u00fclern mit \nASS.\nz Was passiert nach der inklusiven Schule mit den Sch\u00fclern?\nDie Teilnehmenden erhalten Gelegenheit, in Kleingruppen Er-\nfahrungen zu teilen, die Seminarinhalte zu diskutieren und neue \n Ideen f\u00fcr die eigene Schulsituation zu entwickeln. Die Seminarin -\nhalte werden \u201einteraktiv\u201c mit vielen praktischen Anteilen gemein -\nsam mit den Teilnehmenden erarbeitet.\nTermin: 27. Oktober 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Hamburg\nAnmeldefrist: 27. September 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige36\nMethodenKurs Nr. 29-2018\nMarte Meo \u2013 eine videogest\u00fctzte, \n entwicklungsf\u00f6rdernde Therapiemethode\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nDozenten: Birgit Seeger , Motop\u00e4din\n Tobias Sch\u00fcppen , Diplom-Sozialarbeiter\nMarte Meo ist eine entwicklungsunterst\u00fctzende Methode deren \nSt\u00e4rke die Arbeit mit Videobildern ist. Der Begriff kommt aus dem Lateinischen und hei\u00dft sinngem\u00e4\u00df \u201eaus eigener Kraft\u201c. Ende der \n80er Jahre entwickelte die Niederl\u00e4nderin Maria Aarts die Marte \nMeo Methode. Ausgangspunkt war ihre T\u00e4tigkeit in einer heilp\u00e4 -\ndagogischen Einrichtung f\u00fcr Kinder mit erh\u00f6htem Erziehungs -\nbedarf. Neben der Begleitung in Familien wird mit Marte Meo professionell in allen psychosozialen Bereichen gearbeitet, in \ndenen es um die Begleitung, Aktivierung und F\u00f6rderung von Ent-\nwicklungs- und Lernprozessen geht.  Marte Meo wird vermehrt \nals gezielte Hilfestellung f\u00fcr unterst\u00fctzende Kommunikation \ngenutzt: Z.B. im Umgang mit Menschen mit Behinderungen, De -\nmenz oder auch mit Psychosen.\n\u00dcberblick \u00fcber die Inhalte:\nz Vermittlung der Marte Meo-Basisinformationen\nz Videobeispiele aus unterschiedlichen Arbeitsfeldern\nz Vorstellung der Interaktionsanalyse\nTermin: 28. September 2018 und 29. September 2018\nFr. 9:30-17:00 Sa. 9:30-13:00 Uhr\nOrt: D\u00fcsseldorf\nAnmeldefrist: 28. August 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 210,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 255,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 300,\u2013 f\u00fcr Sonstige37\nMethodenKurs Nr. MZ6-2018\nDer TEACCH\u00ae-Ansatz zur F\u00f6rderung  \nvon  Menschen mit einer  \nAutismus-Spektrum- St\u00f6rung\nF\u00fcr Fachkr\u00e4fte\nDozentin: Dr. Anne H\u00e4u\u00dfler , Diplom-P\u00e4dagogin, \n Diplom-Psychologin (USA), \n TEACCH\u00ae Certified Advanced Consultant\nNach den Grundlagen des TEACCH\u00ae-Ansatzes liegt der Schwer -\npunkt auf dem Structured TEACCHing, das auf vielf\u00e4ltige Si -\ntuationen und Inhalte anwendbar ist. Wir geben Hinweise zur \nEntwicklung von Strukturierungshilfen sowie zur praktischen \nAnwendung. Neben der F\u00f6rderung von Selbstst\u00e4ndigkeit geht es auch um die Gestaltung von interaktiven und kommunikativen \nSituationen. Praxisbeispiele aus unterschiedlichen Bereichen der \nBetreuung und F\u00f6rderung veranschaulichen die Umsetzungs -\nm\u00f6glichkeiten.\nDieser Kurs kann einzeln gebucht werden und ist zugleich Teil \ndes Angebotes \u201eModularer Zertifikatskurs Autismus-Therapie\u201c. \nN\u00e4here Informationen unter www.autismus.de/veranstaltungen/\nmodularer-zertifikatskurs-autismus-therapie-mozat.html .\nTermin: 15.-18. Mai 2018 \nDi.-Fr. jeweils 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Frankfurt/M.\nAnmeldefrist: 31. M\u00e4rz 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Mittagessen\nEuro 560,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 660,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 760,\u2013 f\u00fcr Sonstige38\nMethodenKurs Nr. MZ7-2018\nAutismus-Spektrum-St\u00f6rungen im Kindes-  \nund Jugendalter \u2013 Differentialdiagnostik  \nund komorbide St\u00f6rungsbilder\nF\u00fcr Fachkr\u00e4fte\nDozenten: Dr. Susanne Mudra, Fach\u00e4rztin f\u00fcr Kinder-  \nund Jugendpsychiatrie und -psychotherapie\n Jan Micheel , Diplom-Psychologe\nDie Differentialdiagnostik autistischer St\u00f6rungen im Kindes- und \nJugendalter stellt auch vor dem Hintergrund entwicklungspsy -\nchologischer Faktoren mitunter eine Herausforderung dar.\nZudem weisen viele Kinder und Jugendliche mit einer Autis-\nmus-Spektrum-St\u00f6rung (ASS) komorbide Symptome auf, die die \ntherapeutische Arbeit und den Verlauf entscheidend beeinflus -\nsen k\u00f6nnen. Das Weiterbildungsmodul will den Teilnehmern ei-\nnerseits einen \u00dcberblick \u00fcber wichtige differentialdiagnostische und komorbide St\u00f6rungsbilder vermitteln, andererseits anhand \nvon praktischen Fallbeispielen Entscheidungshilfen erarbeiten, \nwann eine kinder- und jugendpsychiatrische Miteinsch\u00e4tzung oder Behandlung indiziert ist. Fallvignetten der Teilnehmer sind \ndabei sehr willkommen.\nDieser Kurs kann einzeln gebucht werden und ist zugleich Teil \ndes Angebotes \u201eModularer Zertifikatskurs Autismus-Therapie\u201c. \nN\u00e4here Informationen unter www.autismus.de/veranstaltungen/\nmodularer-zertifikatskurs-autismus-therapie-mozat.html .\nTermin: 11.-14. September 2018 \nDi.-Fr. jeweils 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Frankfurt/M.\nAnmeldefrist: 28. Juli 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Mittagessen\nEuro 560,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 660,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 760,\u2013 f\u00fcr Sonstige39\nMethodenKurs Nr. MZ8-2018\nF\u00f6rderung sozialer Kompetenzen  \nbei Kindern und Jugendlichen  \nmit  ASS\nF\u00fcr Fachkr\u00e4fte\nDozenten: Manuela Gregers , Diplom-P\u00e4dagogin\n Dr. Tobias Leppert, Diplom-Psychologe\nSoziale Kompetenzen spielen eine entscheidende Rolle bei der \nerfolgreichen Bew\u00e4ltigung des Lebensalltags. Im Seminar wer-\nden M\u00f6glichkeiten vorgestellt, Kindern und Jugendlichen mit Au-\ntismus soziale Kompetenzen und vor allem Freude an sozialer \nInteraktion zu vermitteln. Folgende Fragen werden beantwortet:\nz Was sind soziale Kompetenzen und wie baut man diese auf?\nz Was l\u00e4uft in der Entwicklung sozialer Kompetenzen bei Kindern \nund Jugendlichen mit Autismus anders?\nz Welche Individuellen und gruppenspezifischen F\u00f6rderm\u00f6glich -\nkeiten gibt es? Methoden: Erz\u00e4hlhilfen, Soziale Geschichten, \nBlickwinkelgeschichten, Comic-Strip-Conversations, Rollen-spiele, unterschiedliche Formen von Sozialen Kompetenzgrup -\npen\nz Wie kann Therapie dazu beitragen, eine jeweils passende Teil-\nhabe von Menschen mit Autismus an der Gemeinschaft zu er-\nm\u00f6glichen, auszubauen und langfristig zu stabilisieren?\nz Anwendung des Gelernten auf Fragestellungen der Seminar -\nteilnehmer\nDieser Kurs kann einzeln gebucht werden und ist zugleich Teil \ndes Angebotes \u201eModularer Zertifikatskurs Autismus-Therapie\u201c. \nN\u00e4here Informationen unter www.autismus.de/veranstaltungen/\nmodularer-zertifikatskurs-autismus-therapie-mozat.html .\nTermin: 6.-9. November 2018 \nDi.-Fr. jeweils 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Frankfurt/M.\nAnmeldefrist: 22. September 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Mittagessen\nEuro 560,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 660,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 760,\u2013 f\u00fcr Sonstige40\nMethodenKurs Nr. 45-2018\nIch bin ein Teil der Gruppe! Die F\u00f6rderung der \nsozialen Kompetenzen von Jugendlichen und Jungerwachsenen mit ASS im Rahmen eines Gruppensettings\nF\u00fcr therapeutische Fachkr\u00e4fte\nDozentin: Manuela Gregers , Diplom-P\u00e4dagogin \nDer Hauptschwerpunkt der Besonderheiten von Jugendlichen \nmit Autismus-Spektrum-St\u00f6rung (ASS) liegt in der sozialen In -\nteraktion mit anderen Menschen, vor allem mit gleichaltrigen \nJugendlichen. Meist vollzieht sich eine schleichende Isolation \nder Jugendlichen aus dem Gruppengeschehen, welche durch die einsetzende Pubert\u00e4t meist noch verst\u00e4rkt wird. Neben der F\u00f6r-\nderung der sozialen Kompetenzen im Gruppenkontext, gewinnt der Austausch mit gleichaltrigen Betroffenen in einer eigenen \n\u201ePeer-Group\u201c immer mehr an Bedeutung.\nDieses Seminar gibt einen Einblick in die Komplexit\u00e4t der \u201esocial \nskills\u201c und die besondere Entwicklung bei Jugendlichen mit ASS. \nDarauf aufbauend stehen die F\u00f6rderung der sozialen Kompeten -\nzen im Rahmen von Gruppensettings und der Einblick in die the -\nrapeutische Praxis im Fokus.\nz Was sind soziale Kompetenzen und wie werden sie aufgebaut?\nz Was verl\u00e4uft anders bei Jugendlichen mit ASS?\nz Individuelle F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten\nz Gruppenspezifische F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \nz Videos zum Themenschwerpunkt\nTermin: 20. April 2018\nFr. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Hamburg\nAnmeldefrist: 20. M\u00e4rz 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige41\nAspergerKurs Nr. 07-2018 / 20-2018\nMethoden der Asperger-Therapie  \n... ganz praktisch!\nF\u00fcr Fachkr\u00e4fte\nDozentin: Martina Steinhaus, Diplom-Psychologin\nEndlich Zeit, um Methoden und Materialien kennenzulernen, aus-\nzuprobieren und zu reflektieren.\nIn dieser Veranstaltung werden folgende Therapie-Themen an -\ngesprochen:\nz Was ist f\u00fcr welche Altersgruppe geeignet?\nz Was ist f\u00fcr welchen Anlass gut?\nz Was m\u00f6chte ich mit welchen Methoden erreichen?\nz Was ist bei der Therapieplanung zu beachten?\nz Was beachte ich methodisch bei gruppentherapeutischen An-\ngeboten?\nz Wie k\u00f6nnen Ver\u00e4nderungsprozesse reflektiert werden?\nz Wie k\u00f6nnen Bezugspersonen in die Therapie einbezogen wer-\nden?\nz Was haben unterschiedliche Therapiemethoden miteinander zu tun?\nNeben der Darstellung von allgemeinen Prinzipien des therapeu -\ntischen Vorgehens sollen gemeinsam mit den Teilnehmenden \npraktische Erfahrungen weitergegeben werden.\nDie Themen werden anhand von Videobeispielen veranschau -\nlicht.\nKurs Nr. 07-2018 Kurs Nr. 20-2018\nTermine: 23. Februar 2018 26. Mai 2018\nFr. 9:30-17:00 Uhr Sa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: M\u00fcnchen Frankfurt/M.\nAnmeldefrist: 23. Januar 2018 26. April 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige42\nAspergerKurs Nr. 26-2018\nAsperger-Syndrom bei M\u00e4dchen und Frauen \nF\u00fcr Betroffene, Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nDozentin: Martina Steinhaus, Diplom-Psychologin\nIn den letzten Jahren sind zunehmend auch M\u00e4dchen und Frau-\nen mit dem Asperger-Syndrom diagnostiziert worden, auch wenn es immer noch zu wenige Informationen \u00fcber die beson -\ndere Auspr\u00e4gung des Asperger-Syndroms bei Frauen gibt. Nach \nwie vor werden die typischen Besonderheiten bei Frauen und \nM\u00e4dchen nicht ausreichend erkannt und ber\u00fccksichtigt, weil die \nDiagnosekriterien zu einseitig auf die Problematik bei Jungen \nund M\u00e4nnern ausgerichtet sind. \nIn diesem Seminar werden Erfahrungswerte und Fallbeispiele \naus der Praxis vorgestellt und diagnostische Kriterien sowie the -\nrapeutische Ans\u00e4tze aus der Arbeit mit betroffenen Frauen und M\u00e4dchen mit Asperger-Syndrom vorgestellt. Wir besch\u00e4ftigen \nuns dabei mit folgenden Fragen: \nz Was sind die besonderen Themen und Herausforderungen der \nBetroffenen? \nz Gibt es \u00c4hnlichkeiten zu M\u00e4nnern mit Asperger-Syndrom in der Therapie? \nz Welches sind die Unterschiede? Welche therapeutischen An-s\u00e4tze und Vorgehensweisen machen besonders Sinn? \nTermin: 14. September 2018\nFr. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Berlin\nAnmeldefrist: 14. August 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige43\nAspergerDozent: Dr. Dr. Andreas Riedel , Facharzt f\u00fcr Psy  chiatrie \nund Psychotherapie, Leitung der Spezial-\nsprechstunde f\u00fcr das Asperger-Syndrom  \nam Universit\u00e4tsklinikum Freiburg\nW\u00e4hrend sich \u00fcber die letzten Jahre im Bereich der Kinder- und Ju-gendpsychiatrie ein breites Angebotsspektrum f\u00fcr Menschen mit \nhochfunktionalen Autismusformen entwickelt hat, hinkt die Ver-\nsorgungssituation in der Erwachsenenpsychiatrie und -psycho-therapie weitgehend hinterher. So sucht man in den fach\u00e4rztlichen Ausbildungskatalogen vergeblich nach der Diagnose \u201eAutismus\u201c, \nund dementsprechend sind ambulante Psychotherapeuten, die \nbereit sind, mit Menschen aus dem Autismusspektrum zu arbei-\nten, nach wie vor eine Rarit\u00e4t. Tats\u00e4chlich stellt im Rahmen von \nambulanten Psychotherapien sowohl das Erkennen, als auch die \nBehandlung von Menschen mit hochfunktionalen Autismusfor-\nmen eine gro\u00dfe Herausforderung dar; diese anzunehmen lohnt \nsich aber sowohl f\u00fcr den Patienten als auch f\u00fcr den Therapeuten.\nDie angebotene Weiterbildungsveranstaltung m\u00f6chte f\u00fcr alle In -\nteressierten eine Einf\u00fchrung in die Thematik \u201ehochfunktionaler \nAutismus/Asperger-Syndrom in der ambulanten Psychothera -\npie\u201c geben, Besonderheiten der ambulanten Psychotherapie er-\u00f6rtern und dabei auf die autismustypischen Probleme, Missver-\nst\u00e4ndnisse und Fallstricke in der Therapie eingehen. Es besteht \nauch die M\u00f6glichkeit, Fallvignetten ausf\u00fchrlich zu er\u00f6rtern.Kurs Nr. 28-2018\nEinzelpsychotherapie bei Asperger-Syndrom/ \nhochfunktionalem Autismus\nF\u00fcr therapeutische Fachkr\u00e4fte \nTermin: 22. September 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr \nOrt: Frankfurt/M. \nAnmeldefrist: 22. August 2018 \nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige44\nBesch\u00e4ftigung/ArbeitKurs Nr. 09-2018 \nMit Autismus in die Berufst\u00e4tigkeit \u2013  \nwie ein selbstbestimmtes und w\u00fcrdevolles  Arbeitsleben gelingen kann\nF\u00fcr Betroffene, Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nDozenten: Susanne Wagener-Jarusch ,  \nDiplom-Sozialp\u00e4dagogin,\n TEACCH\u00ae Certified Advanced Consultant\n Fabian Hoff, IT-Consultant \nMenschen mit Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen (ASS) sind viel-\nf\u00e4ltigen Anforderungen ausgesetzt. Auf dem ersten Arbeitsmarkt k\u00f6nnen ihre Besonderheiten einerseits Probleme verursachen, \nandererseits k\u00f6nnen diese auch St\u00e4rken sein und f\u00fcr verschiede -\nne Berufe eine gro\u00dfe Bereicherung darstellen.   \nIn diesem Seminar wollen wir die spezifischen Besonderheiten von \nMenschen mit ASS aus der \u201eInnen- und Au\u00dfenansicht\u201c beleuchten \nund gemeinsame Antworten auf die folgenden Fragen finden: \nz Welche Hilfen ben\u00f6tigen Menschen mit ASS in der Schule, da -\nmit sie diese erfolgreich abschlie\u00dfen k\u00f6nnen? \nz Welche Schwierigkeiten lauern bei der Suche nach einem ge -\neigneten Ausbildungsplatz? Wie bewerbe ich mich? Wie f\u00fchre \nich ein Vorstellungsgespr\u00e4ch?\nz Welche Strategien sind hilfreich beim Studieren?\nz Wie finde ich den richtigen Arbeitsplatz f\u00fcr mich? Welche Hilfen gibt es? \nz Wie sollte der Arbeitsplatz gestaltet sein?\nz Wie kann der zuk\u00fcnftige Arbeitgeber aufgekl\u00e4rt und unterst\u00fctzt werden? \nTermin: 3. M\u00e4rz 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Frankfurt/M.\nAnmeldefrist: 3. Februar 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige45\nBesch\u00e4ftigung/ArbeitKurs Nr. 37-2018\nMenschen mit Autismus auf dem  \nallgemeinen Arbeitsmarkt \u2013  \nM\u00f6glichkeiten einer inklusiven T\u00e4tigkeit\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nDozent: Prof. Dr. Matthias Dalferth,  \nHochschule Regensburg\nNach Art. 27 der UN-Behindertenrechtskonvention haben Men-\nschen mit Behinderungen das Recht auf die M\u00f6glichkeit einer \ninklusiven Besch\u00e4ftigung auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt. Im Verlauf dieser Fortbildung werden Rahmenbedingungen und Voraussetzungen er\u00f6rtert, die hierf\u00fcr erforderlich sind. Unter Be -\nzugnahme auf die Erkenntnisse aus mehreren Modellprojekten \nund internationale Erfahrungen stehen folgende Themenstellun -\ngen im Vordergrund:\nz Ausbildung und berufliche Bildung\nz Gestaltung von \u00dcberg\u00e4ngen Schule \u2013 Ausbildung \u2013 Beruf\nz Inklusive T\u00e4tigkeiten in teilgesch\u00fctzten und kompetitiven Berei-\nchen\nz Durchf\u00fchrung von Assessmentma\u00dfnahmen und berufliche Platzierung\nz Arbeitsplatzgestaltung, Tagesstrukturierung und Modifikation \nder Rahmenbedingungen\nz Unterweisungsstrategienz Personelle Unterst\u00fctzung am Arbeitsplatz, Job Coaching\nz Paten- und Mentoren-Modelle\nz Initiativen und Modelle der beruflichen Teilhabe\nz Strategien zur Gewinnung von Arbeitspl\u00e4tzen\nTermin: 20. Oktober 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Berlin\nAnmeldefrist: 20. September 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige46\nBesch\u00e4ftigung/ArbeitKurs Nr. 32-2018\nM\u00f6glichkeiten der beruflichen Qualifizierung \nund Integration von jungen Menschen aus dem Autismus-Spektrum\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte  \nDozentin: Heike Vogel , Diplom-Sozialp\u00e4dagogin\nDie langj\u00e4hrigen Erfahrungen des Berufsbildungswerks (BBW) \nSt. Franziskus in Abensberg in der Arbeit mit Rehabilitanden \naus dem Autismus-Spektrum zeigen, dass die berufliche Quali -\nfizierung und Integration von jungen Menschen mit einer Autis-\nmus-Spektrum-St\u00f6rung (ASS) gelingen kann.\nIm Zuge von drei Modellprojekten konnten spezifische Rahmen -\nbedingungen erarbeitet und in die Praxis umgesetzt werden. Die-\nse sind grundlegend f\u00fcr die erfolgreiche Berufsausbildung und \nIntegration von Rehabilitanden mit ASS.  \nIn der Fortbildung lernen Sie die Arbeitsweise des BBW St. Fran-\nziskus kennen und erhalten Informationen \u00fcber die Ergebnisse \nder Modellprojekte zu den Themen Berufliche Qualifizierung \nund Integration sowie zu den M\u00f6glichkeiten des Pers\u00f6nlichen Budgets. Des Weiteren werden wir auf die Unterst\u00fctzungsm\u00f6g -\nlichkeiten f\u00fcr Auszubildende auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt eingehen. \nDie Fortbildung beinhaltet neben theoretischem Input auch \u00dcbun-\ngen zur praktischen Umsetzung der erworbenen Kenntnisse. \nTermin: 6. Oktober 2018 \nSa. 9:30-17:00 Uhr \nOrt: Leipzig \nAnmeldefrist: 6. September 2018 \nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige47\nBesch\u00e4ftigung/ArbeitKurs Nr. 43-2018 \nAuf dem Weg ins Berufsleben \u2013  \nErfahrungen aus der Praxis beruflicher \n F\u00f6rderung autistischer Jugendlicher\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nDozenten:  Arndt Hein , Diplom-Psychologe  \n Thomas Eiweleit-Heise, M.A. Erziehungs-\nwissenschaften/Sportwissenschaften  \nAuf dem Weg ins Berufsleben sehen sich junge Menschen zahl -\nreichen Stolpersteinen und Anforderungen ausgesetzt. Selbst -\nst\u00e4ndigkeit, ein angemessenes Ma\u00df an \u201eArbeitstugenden\u201c, so-\nziale Kompetenzen und nicht zuletzt die F\u00e4higkeit, sich f\u00fcr eine \nberufliche Richtung zu entscheiden, stehen dabei oft im Mittel-\npunkt. Hieraus entstehen, insbesondere f\u00fcr Menschen mit Autis-\nmus, Spannungsfelder, deren L\u00f6sung sich die beiden Referenten \nim Rahmen einer autismusspezifischen Berufsvorbereitenden \nBildungsma\u00dfnahme seit einigen Jahren zur Aufgabe gemacht \nhaben. Dabei haben sie Methoden und Instrumente entwickelt \nund zahlreiche praktische Erfahrungen gesammelt.\nInhalte:\nz Wie gestaltet sich eine ausbildungsorientierte F\u00f6rderung von \nSelbstst\u00e4ndigkeit? Was ist wie erlernbar?\nz Welche sozialen Kompetenzen spielen mit Blick auf Arbeit eine \nzentrale Rolle? Wie trainiere ich diese?\nz Wie gelingt die berufliche Orientierung bei vermeintlich orien -\ntierungslosen und interessengeleiteten Jugendlichen?\nz Wie sieht eine autismusspezifische Berufsvorbereitende Bil-dungsma\u00dfnahme im Grunde aus? Was macht sie besonders?\nTermin: 3. November 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Berlin\nAnmeldefrist: 3. Oktober 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige48\nBesch\u00e4ftigung/ArbeitKurs Nr. 18-2018\nArbeitsmaterialien zur F\u00f6rderung der  \nsozialen Kompetenzen im Arbeitsleben\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nDozentin: Kristina Beese, Diplom-P\u00e4dagogin\nSoziale Kompetenzen werden auf dem allgemeinen Arbeits-\nmarkt \u00fcberall gefordert: beim Kundenkontakt, im Gespr\u00e4ch mit \ndem Vorgesetzten, selbst in der Mittagspause mit Kollegen. \nMenschen mit einer Autismus-Spektrum-St\u00f6rung stehen diesen \nAlltagssituationen meist hilflos gegen\u00fcber. Sie sehnen sich nach \neinem Fahrplan und festen Regeln, an denen sie sich orientieren \nk\u00f6nnen. Das Seminar n\u00e4hert sich diesem Problem anhand von \u00dcbungen, Rollenspielen und F\u00f6rdermaterialien, die in der Beglei -\ntung von Menschen mit dem Asperger-Syndrom eingesetzt wer-den k\u00f6nnen. Gemeinsam mit der Gruppe werden Probleme aus \ndem Alltag der Betroffenen zusammengetragen und L\u00f6sungs -\nstrategien erarbeitet. Die aktive Teilnahme an \u00dcbungen und Rol-lenspielen ist erw\u00fcnscht.\nTermin: 12. Mai 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Hannover\nAnmeldefrist: 12. April 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von MitgliedseinrichtungenEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige49\nSexualit\u00e4tKurs Nr. 04-2018 / 38-2018\nAutismus und Sexualit\u00e4t \u2013  \nim Spannungsfeld zwischen Lust und Frust\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachleute\nDozentin: Barbara Rittmann, Diplom-Psychologin, \n Psychologische Psychotherapeutin  \nDie Sexualit\u00e4t von Menschen mit Autismus stellt ihr Umfeld oft \nvor besondere Herausforderungen. Das Seminar soll die Teil-\nnehmenden bef\u00e4higen, diese \u2013 manchmal bizarr anmutenden \n\u2013 sexuellen Verhaltens\u00e4u\u00dferungen Betroffener im Kontext ih-\nrer gesamten Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung besser zu verstehen. \nEs werden konkrete Vorgehensweisen besprochen und unter -\nschiedliche Materialien vorgestellt. Weiterhin werden Leitlinien \nvermittelt, die den Teilnehmenden Orientierung geben, wann eine \nenttabuisierende, gelassene Haltung sinnvoll ist und wann deut -\nliche Grenzsetzungen notwendig sind. \nInhalte:\nz Die Bandbreite zwischenmenschlicher Gef\u00fchle: Freundschaft, \nLiebe, Sexualit\u00e4t\nz Besonderheiten der sexuellen Entwicklung \nz Die besondere Rolle der Eltern: \u201eHalten\u201c und \u201eLoslassen\u201c\nz Unterschiedliche Formen sexueller Erf\u00fcllung (z.B. Masturba-\ntion, Fetisch, Sexualbegleitung, Paarbeziehung)\nz Spannungsfeld: Sexuelle W\u00fcnsche \u2013 pers\u00f6nliche und gesell -\nschaftliche Realit\u00e4t\nz Materialien zur psychosexuellen Erziehung\nz Beispiele gelungener Liebesbeziehungen\nKurs Nr. 04-2018 Kurs Nr. 38-2018\nTermin: 10. Februar 2018 26. Oktober 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr Fr. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Berlin Leipzig\nAnmeldefrist: 10. Januar 2018 26. September 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige50\nSexualit\u00e4tKurs Nr. 08-2018 / Kurs Nr. 27-2018\nWie f\u00fchlt sich Liebe an?  \nLiebe, Sexualit\u00e4t und Partnerschaft bei \n erwachsenen Menschen mit Asperger-Syndrom \nF\u00fcr Betroffene, Angeh\u00f6rige und Fachkr\u00e4fte\nDozentin: Martina Steinhaus , Diplom-Psychologin   \nDas Bed\u00fcrfnis nach Liebe, Sexualit\u00e4t und Partnerschaft ist bei \nMenschen mit dem Asperger-Syndrom (AS) ebenso vielf\u00e4ltig \nwie bei allen anderen Menschen auch. Menschen mit AS k\u00f6nnen durchaus auch erotisch \u201ebegabt\u201c sein. Partnerschaft und Sexua-\nlit\u00e4t gestalten sich jedoch aufgrund der Kernsymptomatik des Autismus h\u00e4ufig problematisch. \nDas Seminar beginnt mit einer inhaltlichen Einf\u00fchrung in das The-\nma. Anschlie\u00dfend werden mit Autismus in Verbindung stehende \nProbleme im Bereich Sexualit\u00e4t und Partnerschaft vorgestellt. \nInhalte des Seminars: \nz Liebe, Sexualit\u00e4t und Partnerschaft unter besonderen Umst\u00e4n -\nden\nz Beziehungsbed\u00fcrfnisse und -\u00e4ngste bei Menschen mit AS\nz Sehnsucht nach Normalit\u00e4t und Toleranz von Eigenartigkeit \nz Eigenwahrnehmung und K\u00f6rperempfindungen\nz Beziehungen zu einem Partner/einer Partnerin mit Autismus \nz Umgang mit problematischen sexuellen Verhaltensweisen\nEigene F\u00e4lle bzw. Erfahrungen k\u00f6nnen angesprochen werden. \nKurs Nr. 08-2018 Kurs Nr. 27-2018\nTermin: 24. Februar 2018 15. September 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr Sa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: M\u00fcnchen Berlin\nAnmeldefrist: 24. Januar 2018 15. August 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und Verpflegung\nEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige51\nSexualit\u00e4tKurs Nr. 14-2018 / 44-2018\nDas doppelte Chaos \u2013 Pubert\u00e4t und ASS\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige und Fachleute\nDozentin: Manuela Gregers , Diplom-P\u00e4dagogin\nDie Phase der Pubert\u00e4t ist f\u00fcr jeden Jugendlichen eine Zeit der \nVer\u00e4nderung, der Neuorientierung, des Erforschens und Entwi-\nckelns der eigenen Individualit\u00e4t. Zugleich ist es auch das Abste-cken pers\u00f6nlicher Grenzen gegen\u00fcber den Eltern und der sozia-\nlen Umgebung.\nWie ist es nun, wenn ein Jugendlicher mit Autismus-Spek trum-\nSt\u00f6rung (ASS) in diese Phase der Entwicklung eintritt? Welche \nUnterschiede ergeben sich durch die autismusspezifischen Be -\nsonderheiten, und wie k\u00f6nnen Eltern und Fachleute angemessen darauf reagieren und Hilfestellungen anbieten?\nDieses Seminar soll einen Einblick in die Lebenswirklichkeit von \nbetroffenen Jugendlichen in dieser Phase ihres Lebens geben und Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten aufzeigen.\nInhalte:\nz Entwicklungspsychologischer Blickwinkel auf Pubert\u00e4t\nz Besonderheiten bei Jugendlichen mit ASS\nz Ein Einblick in die Lebenswirklichkeit \u2013 mit autistischen Jugend-\nlichen im Gespr\u00e4ch\nz Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Eltern und Fachleute\nz Videos zum Themenschwerpunkt\nKurs Nr. 14-2018 Kurs Nr. 44-2018\nTermin: 21. April 2018 29. September 2018\nSa. 9:30-17:00 Uhr Sa. 9:30-17:00 Uhr\nOrt: Hamburg Berlin\nAnmeldefrist: 21. M\u00e4rz 2018 29. August 2018\nKosten inkl. Seminarunterlagen und VerpflegungEuro 140,\u2013 f\u00fcr Mitglieder des Bundesverbandes\nEuro 170,\u2013 f\u00fcr Mitarbeiter von Mitgliedseinrichtungen\nEuro 200,\u2013 f\u00fcr Sonstige52Datum Kursbezeichnung Ort Kurs-Nr. Seite\nJanuar 2018\n16.- \n19.01.Zusammenarbeit mit Eltern, dem Umfeld und professio-\nnelle Vernetzung in ambulan -\nten ArbeitsfeldernFrankfurt MZ5-\n201826\nFebruar 2018\n02.02. Rechtsanspr\u00fcche von \n Menschen mit AutismusFrankfurt 01-2018 14\n03.02. Umgang mit herausfordern-\ndem VerhaltenFrankfurt 02-2018 16\n09.02. Fr\u00fchf\u00f6rderung nach dem Early Start Denver Model (ESDM)Berlin 03-2018 32\n10.02. Autismus und Sexualit\u00e4t Berlin 04-2018 49\n17.02. Autismus verstehen N\u00fcrnberg 05-2018 8\n17.02. ADOS und ADI-R Kompakt -\nworkshop Fulda 06-2018 30\n23.02. Methoden der Asperger- Therapie \u2026 ganz praktisch!M\u00fcnchen 07-2018 41\n24.02. Liebe, Sexualit\u00e4t und Part-nerschaft bei erwachsenen \nMenschen mit ASM\u00fcnchen 08-2018 50\nM\u00e4rz 2018\n03.03. Mit Autismus in die Berufs -\nt\u00e4tigkeit Frankfurt 09-2018 44\n10.03. ASS im \u00dcberblick D\u00fcssel-\ndorf10-2018 6\nApril 2018\n13.04. Unterst\u00fctzt kommunizieren \nmit Menschen mit ASSFrankfurt 11-2018 24\n14.04. Das iPad als Lern- und \n KommunikationshilfeFrankfurt 12-2018 25\n20.04. Ich bin ein Teil der Gruppe Hamburg 45-2018 40\n21.04. Psychoedukative Eltern-trainingsD\u00fcssel-dorf13-2018 31\n21.04. Das doppelte Chaos \u2013 Puber  t\u00e4t und ASSHamburg 14-2018 51Termin\u00fcbersicht5328.04. Herausforderndes Verhalten \nbei Sch\u00fclern mit AutismusHannover 15-2018 15\nMai 2018\n04./ \n05.05.Deeskalation D\u00fcssel-dorf16-2018 17\n12.05. Jetzt helfe ich mir selbst: AutismusLeipzig 17-2018 7\n12.05. Arbeitsmaterialien zur F\u00f6rde-rung der sozialen Kompetenz im ArbeitslebenHannover 18-2018 48\n15.- 18.05.Der TEACCH\n\u00ae-Ansatz zur \nF\u00f6rderung von Menschen mit ASSFrankfurt MZ6-201837\n26.05. Leistungsdiagnostik: Neuro- und entwicklungs psy  cholo-\ngische Testverfahren bei ASSD\u00fcssel-dorf19-2018 29\n26.05. Methoden der Asperger-  \nTherapie \u2026 ganz praktisch!Frankfurt 20-2018 41\nJuni 2018\n02.06. Biographierarbeit und \n AutismusHannover 21-2018 28\n15./ 16.06.DIR-Floortime Frankfurt 22-2018 33\n16.06. Sprachverstehen Frankfurt 23-2018 21\n23.06. Spielentwicklung Frankfurt 24-2018 10\nSeptember 2018\n08.09. Jetzt helfe ich mir selbst: \nAutismusHamburg 25-2018 7\n11.-\n14.09.Differenzialdiagnostik/ Komorbide St\u00f6rungsbilderFrankfurt MZ7-201838\n14.09. Asperger-Syndrom bei \n M\u00e4dchen und Frauen Berlin 26-2018 42\n15.09. Liebe, Sexualit\u00e4t und Part-\nnerschaft bei erwachsenen Menschen mit ASBerlin 27-2018 50\n22.09. Einzelpsychotherapie bei  Asperger-Syndrom/hoch -\nfunktionalem AutismusFrankfurt 28-2018 43Datum Kursbezeichnung Ort Kurs-Nr. Seite5428./ \n29.09.Marte-Meo D\u00fcssel-dorf29-2018 36\n29.09.  Pubert\u00e4t und ASS Berlin 44-2018 51\n29.09. Es muss nicht immer \n Sprache sein \u2026D\u00fcssel-\ndorf30-2018 23\nOktober 2018\n06.10. Autismus bei Menschen mit \nhohem Unterst\u00fctzungsbedarfN\u00fcrnberg 31-2018 9\n06.10. M\u00f6glichkeiten der beruflichen \nQualifizierung und IntegrationLeipzig 32-2018 46\n12.10. Psychopharmakotherapie  \nbei AutismusBerlin 33-2018 13\n13.10. Komorbidit\u00e4ten bei ASS  Berlin 34-2018 12\n20.10. Einf\u00fchrung in die multi-\nmodale  Autismustherapie Hannover 35-2018 27\n20.10. Grundlagen und praktische Erfahrungen mit \u201eSozial-\ntraining\u201c    M\u00fcnchen 36-2018 34\n20.10. M\u00f6glichkeiten einer \n inklusiven T\u00e4tigkeitBerlin 37-2018 45\n26.10. Autismus und Sexualit\u00e4t Leipzig 38-2018 49\n27.10. Kommunikationsf\u00f6rderung Leipzig 39-2018 20\n27.10. Wege zur schulischen  InklusionHamburg 40-2018 35\nNovember 2018\n03.11. Routinen und Rituale Frankfurt 41-2018 11\n03.11. Selbstverletzendes Verhalten D\u00fcssel-\ndorf42-2018 18\n03.11. Auf dem Weg ins Berufs leben Berlin 43-2018 47\n06.-\n09.11.F\u00f6rderung sozialer  Kompe tenzenFrankfurt MZ8-201839\n10.11. Sprachf\u00f6rderung M\u00fcnchen 46-2018 22\n16.11. ASS im \u00dcberblick Leipzig 47-2018 6\n16.11. Rechtsanspr\u00fcche von \n Menschen mit AutismusLeipzig 48-2018 14\n17.11. Umgang mit herausfordern -\ndem VerhaltenLeipzig 49-2018 16\n24.11. Krisen \u2013 Pr\u00e4vention, Inter -\nvention, Bew\u00e4ltigungN\u00fcrnberg 50-2018 19\n24.11. ADOS und ADI-R Kompakt -\nworkshop Hannover 51-2018 30Datum Kursbezeichnung Ort Kurs-Nr. Seite55Allgemeine Gesch\u00e4ftsbedingungen\nAllgemeines\nAus Platzgr\u00fcnden verwenden wir in unserem Angebot meistens ledig -\nlich die m\u00e4nnliche Schreibweise. Selbstverst\u00e4ndlich sind immer auch die \nweiblichen Interessentinnen angesprochen. Mit Ihrer Anmeldung erken -\nnen Sie diese Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen an.\nAnmeldung\nIhre Anmeldung ist nur schriftlich m\u00f6glich und wird in der Reihenfolge \ndes Eingangs ber\u00fccksichtigt. Mit der Anmeldung verpflichten Sie sich zur Zahlung der Fortbildungsgeb\u00fchr. Zusagen und Nebenabreden bed\u00fcrfen der Schriftform.\nGeb\u00fchren\nSp\u00e4testens zwei Wochen vor Fortbildungsbeginn sind die Geb\u00fchren un -\nter Angabe der Veranstaltung und der Seminarnummer zu \u00fcberweisen. \nGezahlte Teilnahmegeb\u00fchren werden nur zur\u00fcckerstattet, wenn eine Ver-anstaltung nicht stattfindet! In den Geb\u00fchren sind die Kosten f\u00fcr Semi-nar unterlagen, Verpflegung (Kaffee/Tee, Mittagessen) enthalten.\nErm\u00e4\u00dfigte Teilnehmergeb\u00fchren\nErm\u00e4\u00dfigte Teilnehmergeb\u00fchren gem\u00e4\u00df der ausgewiesenen Staffelung \nerhalten Mitglieder des Bundesverbandes sowie Mitarbeiter von Einrich-tungen, deren Tr\u00e4ger Mitglied sind und entsprechend der aktuellen Bei -\ntragsordnung den regul\u00e4ren Beitrag an den Bundesverband entrichten.\nZu-/Absagen\nWenn Ihre Anmeldung nicht ber\u00fccksichtigt werden kann, erhalten Sie \nnach dem Anmeldeschluss eine entsprechende Absage.\nR\u00fccktritt\nBis zum Anmeldeschluss ist der R\u00fccktritt kostenfrei. Nach dem Ende des \nAnmeldeschlusses oder bei Nichterscheinen ist der Teilnahmebeitrag in voller H\u00f6he zu entrichten. Dies gilt auch bei Krankheit. Es empfiehlt sich der Abschluss einer \u201eSeminarr\u00fccktrittsversicherung\u201c.\nZeit- und Ortsverschiebung\nDer Veranstalter beh\u00e4lt sich vor, die geplante Fortbildung abzusagen, ter-\nminlich oder r\u00e4umlich zu verschieben. Falls der gemeldete Teilnehmer aufgrund der Orts-/Zeitverschiebung nicht teilnehmen kann, wird die Ge-b\u00fchr zur\u00fcckerstattet. Sonstige Anspr\u00fcche k\u00f6nnen nicht geltend gemacht werden.\nSonstiges\nBei Fragen zu Themen und Inhalten einzelner Veranstaltungen oder zur \nOrganisation wenden Sie sich bitte an \nautismus  Deutschland e.V., Bun -\ndesverband zur F\u00f6rderung von Menschen mit Autismus. Im Interesse der \u00fcbrigen Teilnehmer bitten wir Sie, versp\u00e4tete Anreisen, Unterbrechung der Teilnahme und vorzeitige Abreise zu vermeiden.56Online-Anmeldung unter  \nwww.autismus.de \nUm sich f\u00fcr eine Fortbildung oder Tagung des Bundesverbandes \nanzumelden, ist die einmalige Registrierung  auf unserer Sei -\nte notwendig. Dazu ben\u00f6tigen Sie Ihre E-Mail-Adresse  und ein \nPasswort. Nach Erhalt der Best\u00e4tigung der Registrierung k\u00f6nnen \nSie sich mit den registrierten Daten jederzeit \u00fcber den Login  zu \nden von Ihnen gew\u00fcnschten Veranstaltungen anmelden.  \nUnd so kommen Sie in f\u00fcnf Schritten zur Registrierung: \n1. Auf der Startseite rechts/oben oder unter \u201eVeranstaltungen\u201c \nfinden Sie den Login . Gehen Sie auf Login . Dort finden Sie die \nRegistrierung . \n2. Bitte f\u00fcllen Sie das Formular f\u00fcr die Registrierung aus. \n (Falls Ihre eigene Adresse von der Rechnungsadresse z.B. des \nArbeitgebers abweicht, k\u00f6nnen Sie ein H\u00e4kchen unter \u201ePers\u00f6n -\nliche Daten abweichend\u201c  setzen). \n Setzen Sie am Ende des Formulars das von Ihnen gew\u00e4hlte Passwort und best\u00e4tigen Sie es. Anschlie\u00dfend w\u00e4hlen Sie \u201eAb-\nsenden\u201c.  \n3. Sie erhalten sodann eine E-Mail mit einem Best\u00e4tigungslink . \n Klicken Sie bitte auf diesen Link, um Ihre Registrierung abzu-schlie\u00dfen. Es \u00f6ffnet sich dann die Seite mit dem Hinweis, dass \nSie eine Benachrichtigung erhalten, sobald  Ihre Daten gepr\u00fcft \nwurden.     \n4. Nach erfolgter Pr\u00fcfung erhalten Sie eine E-Mail mit dem Be-\ntreff \u201eautismus Deutschland \u2013 Freischaltung FBA\u201c. \n Sie sind nun registriert und ben\u00f6tigen f\u00fcr alle in der Zukunft zu t\u00e4tigenden Anmeldungen nur noch den Login! \n5. Wann immer Sie sich f\u00fcr eine Fortbildung anmelden wollen, \nw\u00e4hlen Sie \u201eLogin\u201c. Sie k\u00f6nnen sich nun mit Ihrer E-Mail- \nAdresse  und Ihrem Passwort zu jeder von Ihnen gew\u00fcnschten \nVeranstaltung anmelden.57Anmeldung\nVorname/Name:  ______________________________________________\nRechnungsanschrift:  __________________________________________\n________________________________________________________________\n________________________________________________________________Beruf:  _________________________________________________________Tel.-Nr.w (tags\u00fcber):  __________________________________________\nE-Mail-Adresse: _______________________________________________\nIch bin Mitglied des Bundesverbandes                        ja\n \u00a3       nein  \u00a3\nIch verf\u00fcge \u00fcber ____ Jahre Erfahrung in der Arbeit mit Menschen \nmit Autismus.\nIch melde mich hiermit verbindlich zu folgender Fortbildung an:\nKurs-Nr.:  ______________________________________________________\nTitel des Seminars:  ____________________________________________\n________________________________________________________________in:  _____________________________________________________________Datum des Seminars:  _________________________________________\nIch m\u00f6chte vegetarisch zu Mittag essen:                    ja \n\u00a3       nein  \u00a3\nIch erkl\u00e4re mich mit den Gesch\u00e4ftsbedingungen einverstanden.\nOrt/Datum:  ____________________________________________________\nUnterschrift:  __________________________________________________\nBitte per Post/Fax/E-Mail an den Veranstalter:\nFortbildung Autismus FBA\nautismus  Deutschland e.V.\nBundesverband zur F\u00f6rderung von Menschen mit Autismus\nRothenbaumchaussee 15, 20148 Hamburg,\nTel.: 0 40 / 5 11 56 04, Fax: 0 40 / 5 11 08 13\nE-Mail: info@autismus.de\nInternet: www.autismus.de58Unsere B\u00fccher und Brosch\u00fcren\nNeu! Autismus. Lernen \u2013 Arbeit \u2013 \n Lebensqualit\u00e4t.  \nTagungsbericht der 15. Bundes-\ntagung, 2017                    Euro 35,\u2013\nAutismus in Forschung und \n Gesellschaft Tagungsbericht der 14. Bundes-\ntagung, 2014                    Euro 38,\u2013\nInklusion von Menschen mit \n Autismus\nTagungsbericht der 13. Bundes-\ntagung, 2011                    Euro 38,\u2013\nAutismus \u2013 der individuelle Weg\nTagungsbericht der 12. Bundes-\ntagung, 2008                    Euro 18,\u2013\nAutismus im Wandel \u2013\n\u00dcberg\u00e4nge sind HerausforderungTagungsbericht der 11. Bundes-\ntagung, 2005                    Euro 12,\u2013\nKrise ist immer auch Bewegung \u2013\nAutismus im Brennpunkt\nBericht der Tagung vom \n19./20.11.2004 Euro 9,\u2013\nAutismus und Gesellschaft\nTagungsbericht der 10. Bundes-tagung, 2002                       Euro 6,\u2013\nRechte von Menschen \n \nmit Autismus\nRatgeber zu den Rechts anspr\u00fc chen \nvon Menschen mit Autismus und ihrer Angeh\u00f6rigen, 2017 Euro 8,\u2013\nNeu! Leitlinien f\u00fcr die Arbeit in \nAutismus-Therapie-Zentren\nNeue, stark ge\u00e4nderte Auflage 2017 Euro 8,\u2013\nNeu! Autismus und Studium \u2013 \nLeit linien und Handlungsempfeh-\nlungen \n1. Auflage 2017 Euro 8,\u2013 Leitlinien Bildung, Ausbildung und \nberufliche Teilhabe f\u00fcr  Menschen \nmit Autismus\nAllgemeiner Arbeitsmarkt, ge\u00e4ndert \n2013 Euro 8,\u2014\nLeitlinien \u2013 Wohnformen f\u00fcr \n Menschen mit Autismus\nNeuauflage 2011 Euro 5,\u2014\nLeitlinien \u2013 Arbeit f\u00fcr Menschen \nmit Autismus in Werkst\u00e4tten\nge\u00e4ndert 2011 Euro 7,\u2014\nAsperger Syndrom \u2013 Strategien \nund Tipps f\u00fcr den UnterrichtDeutsche Ausgabe 2017 Euro 8,\u2014\nSchulbegleitung f\u00fcr  Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler mit Asperger-  Syndrom\n8. ge\u00e4nderte Auflage 2014 \n Euro 8,\u2014\nNotwendigkeit und Sicherstellung \nder autismusspezifischen thera\n-\npeutischen F\u00f6rderung\nNeuauflage 2011 Euro 5,\u2014\nDer vorbeugende Umgang mitherausforderndem Verhaltenge\u00e4ndert 2013 Euro 3,\u2014\nakku K\u00fcnstlerkatalog \u201eIch sehe was, was du nicht siehst\u201c\n(inkl. Porto und Verpackung) \n Euro 34,95\nAutismus-Zeitschrift \n \ndes Bundesverbandesautismus Deutschland e.V.\nErscheint zweimal j\u00e4hrlich \n \nim Juni und Dezember\nEinzelpreis: (zzgl.Versand) Euro 5,\u2013\nJahresabonnement (inkl. Porto  \nund Verpackung) Euro 12,\u2014\nJahresabonnement, Ausland (inkl. Porto und Verpackung) Euro 18,\u2014\nWenn nicht anders angegeben,  \nPreise zzgl. Porto u. Versandkosten\nUnsere B\u00fccher und Brosch\u00fcren finden Sie in \n unserem  Literatur-Shop unter www.autismus.de\n58LITERATUR-SHOP  \ndes Bundesverbandes\nautismus  Deutschland e.V.59Mitgliedschaft\nSie k\u00f6nnen in einem unserer Regionalverb\u00e4nde Mitglied werden \nbzw. F\u00f6rdermitglied im Bundesverband autismus Deutschland e.V.\nHiermit beantrage ich / beantragen wir meinen / unseren Beitritt zu\nautismus Deutschland e.V.\nBundesverband zur F\u00f6rderung von Menschen mit Autismus\nRothenbaumchaussee 15\n20148 Hamburg\nName:  ________________________________________________________\nVorname:  _____________________________________________________\nName (Ehegatte/in):  ___________________________________________\nVorname (Ehegatte/in): ________________________________________\nStra\u00dfe / Hausnummer:  ________________________________________Postleitzahl / Ort:  _____________________________________________Telefonnummer:  ______________________________________________\nTelefaxnummer:  _______________________________________________E-Mail-Adresse:  _______________________________________________\nIch / wir zahle(n) einen Beitrag von:\n\u00a3 Euro 60,- (Einzelmitglied)\n\u00a3 Euro 80,- (Ehegattenmitgliedschaft)\nKontaktaufnahme zu einem unserer Regionalverb\u00e4nde:\n\u00a3 Ja, ich bin / wir sind mit der Weitergabe der Daten zum Zweck \nder Kontaktaufnahme durch einen Regionalverband einver-\nstanden.\n\u00a3 Nein , ich bin / wir sind mit der Weitergabe der Daten zum \nZweck der Kontaktaufnahme durch einen Regionalverband nicht  einverstanden.\n________________________________________________________________\nOrt, Datum Unterschriftautismus  Deutschland-Akademie \nFortbildung Autismus FBA\nautismus  Deutschland e.V.\nBundesverband zur F\u00f6rderung von Menschen mit Autismus\nRothenbaumchaussee 15 20148 Hamburg\nTel.: 0 40 / 5 11 56 04 E-Mail: info@autismus.de\nFax: 0 40 / 5 11 08 13 Internet: www.autismus.de", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}