{"title": "F\u00fcr ein neues Gesundheitssystem", "author": "Thomas Oysm\u00fcller", "url": "https://tkp.at/2023/06/04/fuer-ein-neues-gesundheitssystem/", "hostname": "tkp.at", "description": "Kann innerhalb der Totalit\u00e4t der herrschenden Ordnung ein \"neues Gesundheitssystem\" aufgebaut werden? Die \"\u00c4rzte f\u00fcr Aufkl\u00e4rung\" wollen es versuchen.", "sitename": "tkp.at", "date": "2023-06-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Eine Behandlung darf eigentlich nicht an das Einkommen des Arztes oder des Krankenhauses gekoppelt sein. So entstehen Begehrlichkeiten, Zw\u00e4nge usw.\nHabe ich hautnah erlebt. Als eine Angeh\u00f6rige mit Gehirntumor (Endstadium) ins Krankenhaus kam und man dort zun\u00e4chst annahm, sie sei gesetzlich versichert, wurde von jeglicher Behandlung au\u00dfer Palliativ abgeraten.\nAls einen Tag sp\u00e4ter klar wurde, dass sie privat versichert war (Beamtin), wurde pl\u00f6tzlich auf die Kinder eingeredet, dass man unbedingt noch Chemo, Bestrahlung usw. machen m\u00fcsse(!), alles andere w\u00e4re unverantwortlich etc.\nLetzten Endes starb sie wenige Wochen sp\u00e4ter, wie zu erwarten war.\nWiderw\u00e4rtig, was manche \u00c4rzte tun, um Umsatz zu machen. Einfach widerlich und ekelhaft.\nDie Grundidee ist schon einmal sehr gut! Aber mich w\u00fcrde mal interessieren, wie diese \u00c4rzte bezahlt werden? Die Kassensysteme werde sich vermutlich dem Druck von oben beugen und nicht mit diesen \u00c4rzten zusammen arbeiten. Somit muss jeder Patient alles selbst bezahlen.\nBei allen guten Ideen sich unabh\u00e4ngig zu machen, steht immer noch der starke Arm des Staates im Weg, der das von heute auf morgen einfach verbieten kann. Viele tr\u00e4umen von parallelen Systemen, aber man sollte dabei nicht vergessen, dass die Gesetze des Landes immer noch von den korrupten Regierungen gemacht werden! Und wenn denen alternative Systeme nicht gefallen, dann werden sie einfach verboten oder es wird ihnen unm\u00f6glich gemacht zu agieren.\nAchtung!\nDer St\u00e4nker @Egon erscheint mit neuen Namen nach dem die anderen verschwunden sind.\n1. Der selbe Stil im Kommentar ist unverkennbar.\n2. Mehrere werden beleidigt oder versucht sie zu belehren.\nja, das kann man hier leider schon lange beobachten. ein Troll wie aus dem Bilderbuch\nSeine Krankheit hat auch einen Namen: Notorisches Querulantentum, weil er, sobald er damit aufh\u00f6rt, vermutlich Stimmen h\u00f6rt, die ihm befehlen, weiterzumachen. Armselig, aber keine Entschuldigung daf\u00fcr, intelligenten, friedfertigen Menschen t\u00e4glich den Nerv zu ziehen. Ob psychotische Z\u00fcge bei solchem Verhalten mitspielen, kann man schwer sagen, aber man darf es vermuten. Ganz \u201cnormale\u201d Dummk\u00f6pfe verlassen ein Forum, dessen Inhalt ihnen nicht entspricht und wo sie keinen Applaus erhalten \u2013 er (sie, es, plus?) tickt offenbar gegenteilig. C\u00e4sarenwahn trifft es f\u00fcr mich noch am ehesten.\nGabriele\n5. Juni 2023 at 17:00Antworten\nDas ich Sie nerve, ist schon mal gut. Das regt zum Denken an.\nIch darf Sie zitieren;\nGanz \u201cnormale\u201d Dummk\u00f6pfe verlassen ein Forum, dessen Inhalt ihnen nicht entspricht und wo sie keinen Applaus erhalten.\nGanz normale Dummk\u00f6pfe verlassen den Widerstand wenn sie merken dass damit nichts erreicht wird.\nWie Sie sehen, haben wir hier eine Gemeinsamkeit.\nSie verlassen den Widerstand trotz ausbleibenden Erfolges nicht und ich verlasse dieses Forum nicht weil ich im Widerstand gegen Verdummung bin.\nDer einzige Unterschied ist dass Ihr Widerstand nicht von Erfolg gekr\u00f6nt ist, meiner aber durch sinkende Zugriffszahlen auf dieses Forum best\u00e4tigt wird.\nIm April waren es minus 25%, in ein paar Tagen wissen wir dann was der Mai hergibt.\nDer Provokateur dreht immer weiter auf. Versucht er, die Grenzen auszuspielen? Welche Grenzen? tkp scheint ja nicht f\u00e4hig zu sein, solche offensichtlichen St\u00f6rer und Trolle auszuschlie\u00dfen.\nOder ist es einfach nur Gebettel nach Aufmerksamkeit und Reaktion?\nArme Figur das \u201cEgon\u201d, so traurig, einsam und erb\u00e4rmlich.\nDie sog. \u00c4rzte f\u00fcr Aufkl\u00e4rung sollten sich mit Dr. Stefan Lanka in Verbindung setzen, damit sie \u00fcberhaupt kapieren, worum es geht.\nCorona Hotspott\n4. Juni 2023 at 21:14Antworten\nKann Corona Hotspott jemand helfen, bitte!\nDer hat sich mit Lanka so tief eingegraben dass sie nicht mehr wissen wo oben und unten ist.\nVielleicht z\u00fcndet jemand ein Lichtlein ab damit sie den Weg zur\u00fcck wieder finden.\nSie nehmen sich ja wirklich nicht einmal mehr selber ernst.\nIch hatte schon 2x gewarnt auf die Chronik zu achten,\nAber ega,l der Stil verr\u00e4t sie sowieso.\nDa geht sich nicht aus, das selber f\u00fcr eine psychologische Meisterleistung zu halten.\nSind Sie schon so pfeifdrauf, waidwund?\nAllm\u00e4hlich frage ich mich wie ich Sie wieder gesund pflegen kann.\nSie werden doch nicht einfach sang und klanglos samt Ihren 15 Nicknamen verschwinden?\nBitte nicht! \u201cWir\u201d sind Sie schon so gewohnt!\nSich mit jemanden neuen besch\u00e4ftigen zu m\u00fcssen, der Gedanke macht einfach kalt.\nBis man sich da wieder warm gelacht hat!?!?\nrudi&maria fluegl\n4. Juni 2023 at 22:24Antworten\nSie waren als Querulant und Gscheitwaschl, von Kindesbeinen an.\nDazu Ihre Wurzeln und damit ist mir nun auch Ihr Gehabe klar.\nZum Thema Intellekt noch ein paar Worte.\nDie Intellektuellen oder jene die meinen es zu sein, haben generell einen Mangel Auffassungsgabe.\nDas intellektuelle Wortspiel, die intellektuelle Rede oder Schreibkunst beansprucht einen so gro\u00dfen Teil der Hirnaktivit\u00e4t dass simple Logik und komplexes Denken nicht mehr m\u00f6glich ist.\nIn der Wortfindung so vertieft, verlieren sie jeden Bezug zur Komplexit\u00e4t.\nDies ist durch nicht endende S\u00e4tze, hergeholte Vergleiche usw.\nDarum auch die st\u00e4ndigen Verwechslungen und daraus entstehender Vermutungen.\nSie k\u00f6nnen allerdings eines vortrefflich. Lange, nichts aussagende Kommentare schreiben.\nAber wenn\u2018s Ihnen Spa\u00df macht, warum nicht.\nDanke lieber Herr Weh mit Estragon Enblem!\nEndlich haben \u201cwir\u201d Sie aus der Reserve, reversiert. Geradeaus vorw\u00e4rts geht bei Ihnen ja nicht.\nLeider kommen viele meiner Kommentare nicht.\nDas halte ich f\u00fcr absolut verst\u00e4ndlich.\nIn einem hatte ich Ihnen angek\u00fcndigt Sie nur mehr kurz und pointiert richtig zu stellen, um die Nerven der anderen zu schonen. So kurz wie Sie als Ihr war Nervenkost\u00fcm noch in Ordnung war.\nHoller\n5. Juni 2023 at 4:11Antworten\nIch glaube dass Corona Hotspott tats\u00e4chlich an das glaubt was er von sich gibt.\nAlso von den ganzen Theorien die tats\u00e4chlich einzige die man definitiv ausschlie\u00dfen kann.\nAndere glauben an Millionen Impftote und Milliarden Impfgesch\u00e4digte.\nDie Frage ist nur wie kann man denen helfen wieder aus dem tiefen Loch herauszufinden in das sie gefallen sind.\nOder aber man l\u00e4sst sie einfach dort und die Sache erledigt sich von selbst.\nDie Diskussion, ob es Viren gibt, was Viren sind, wie Viren im Zusammenhang mit Krankheiten stehen, \u2026\nist das, was man Wissenschaft nennt.\nDie Behauptung von ewig feststehenden Wahrheiten in einer Konsens-\u201cWissenschaft\u201d, ist Religion, ist Dogmatismus, ist Wahrhabenwollen vor Wahrheheitssuche gestellt.\nIn der Wissenschaft kann JEDERZEIT ALLES auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden. Sonst ist Erkenntnisfortschritt nicht m\u00f6glich.\nNur Antiwissenschaftler und Trolle begreifen das nicht.\n(Aber davon abgesehen halte ich Dr. Lanka f\u00fcr einen lautstarken aber irref\u00fchrenden Mann. K\u00f6nnte mir vorstellen dass er von fremden Kr\u00e4ften unterst\u00fctzt wird weil er eine Position bei Skeptikern unterbringen will, die von der Gegenseite leicht bek\u00e4mpft werden kann. Reicht es nicht, dass wir in der Skeptikerszene die Varianten \u201cViren sind nicht das Problem sondern besch\u00e4digte Immunsysteme\u201d, \u201cViren sind schlimm, aber 2020 war nur eine etwas st\u00e4rkere Grippewelle\u201d, \u201cViren sind vielleicht Exosome und vielleicht sogar nicht Ursache sondern die Folge von Erkrankungen\u201d und last but not least, die GatesBilli-Variante: \u201cViren sind ganz schlimm und gef\u00e4hrlich und k\u00f6nnen jederzeit aus GOF-Laboren ausbrechen oder gezielt als Waffen eingesetzt werden und darum m\u00fcssen wir seine \u2018pandemic preparedness\u2019 ganz, ganz dolle unterst\u00fctzen\u201d st\u00e4ndig im Kreis rum drehen? In meinen Augen dient Lanka dazu, die Kritiker angreifbar zu machen. Zu solchem behufe werden von den Geheimdiensten v\u00f6llig skurrile Theorien bef\u00f6rdert und verbreitet, wie etwa von der Reptiliodenherrschaft. Es dient dazu, Kritiker leicht verleumden zu k\u00f6nnen nach dem Schema: \u201cWer da und da kritisch ist glaubt auch an \u2026. [hier irgendein Schwachsinn einsetzen]\u201d L\u00e4uft sp\u00e4testens seit dem JFK-Mord so.)\nO jeh!\nJetzt vertausche ich schon die Beitr\u00e4ge durch Herrn V\u00fcsl!?!?\nHier geh\u00f6rt er her-\nAf..nklammer Estragon V\u00fcsl!\nDas ganze nochmal bereinigt!\nW\u00fcrde ich gerne!\nIhre Aussage war, Sie seien der Aufkl\u00e4rung verpflichtet und Sie m\u00fcssen quasi den Id zeigen wo die Wahrheit zu Hause ist, motiviert Leute die der Aufkl\u00e4rung dienen wollen.\n\u00dcbersehen haben Sie dabei, dass sie durch Ihren Stil einen einzigartigen Wiederekennbars-wert haben und klar der Pharma, mit deren B und T Unwesen zugeordnet werden k\u00f6nnen.\nAnfangs wollte ich noch gegen diesen Horror durch Studium der einsichtbaren Statistiken mithelfen.\nInzwischen braucht es dazu und gibt es auch, Spezialisten.\nUm mit zu helfen, um den gewiss \u00fcberarbeiteten TKP Verfassern etwas ab zu nehmen, schreibe ich gegen Sie. Das habe ich aber eh schon vor locker einem Jahr, geschrieben.\nSo direkt wie ich k\u00f6nnen die Verfasser das auch nicht.\nUnd Sie k\u00f6nnen mich zumindest nie so \u00e4rgern, dass es Ihnen gelingt mir zu einem Vierterl Port mehr in der Woche zu verhelfen. Eigentlich schade!\nSie haben auch den Nachteil auf der irrationalen, nur mit viel Geld ausgestatteten Seite zu sein.\nDas tut mir leid f\u00fcr Sie.\nEin durch und durch unfairer Kampf, der f\u00fcr Sie immer aussichtsloser wird\u00b0!\nSie k\u00f6nnten nur mehr in einer Diktatur mit B\u00fcttel der Staatspolizei re\u00fcssieren.\nGleich Geschichten aus Lateinamerika und deren F-knechte.\nGewisse Gr\u00fcnde, gleich Gewissensgr\u00fcnden w\u00fcrden da f\u00fcr Sie sprechen!\nAls Atheist, jeglicher Gerechtigkeit im jenseits abhold sollte ich mich da wohl f\u00fcrchten.\nAuch auf Grund meines Alters ist mir das aber Powidl!\nrudi&maria fluegl\n4. Juni 2023 at 19:15Antworten\nW\u00e4re besser Sue h\u00e4tten meinen Rat angenommen.\nDon\u2018t Drink and Write !\nMein Rat f\u00fcr Sie! Lesen Sie mich nicht, dann bet\u00e4uben Sie sich nicht!\n\u201cNeue\u201d werden auch ohne Estragon informiert! W\u00fc+rziger und Gschmackiger wie Portwein!\nAuch wenn`s loslassen schwer f\u00e4llt.\nMutet f\u00fcr mich ein wenig sonderbar an. Die Tage hat ein Krankenkassenvorstand vorgeschlagen, die zahn\u00e4rztliche Versorgung komplett aus der Kassenregelleistung zu streichen. Stichwort: Z\u00e4hne sind v\u00f6llig \u00fcberbewertet und im Grund Privatsache. Kann man so sehen. Es stellt sich die Frage: Was kommt als n\u00e4chstes? Radiologen sind die Topverdiener bei den \u00c4rzten. Streichen wir also alles au\u00dfer R\u00f6ntgen aus dem Leistungskatalog?\nIch w\u00fcrde mir mehr Ehrlichkeit w\u00fcnschen! Und das heisst nach meinem Verst\u00e4ndnis: Weg mit der Pflichtversicherung! In Amerika normal, bei uns das gro\u00dfe Tabu.\nWer Geld hat Milliarden sinnloser Impfdosen zu verbrennen, gleichzeitig Zahn\u00e4rzte zum beliebigen Luxus deklariert, der hat in meinen Augen einfach verspielt.\nDas gilt f\u00fcr DE.\nIn Tel Aviv erkennne Taxifahrer \u00d6sis an den schlechten Z\u00e4hnen.\nHiesige Z.A. sind auch die Bestverdiener.\nDa gibt es aber auch wenige die Plomben schichtweise aufbauen und so weiter, bei Lieferung von Qualit\u00e4t. Die haben es auch mit Geschwindigkeits und Patientenanzahl Rekorden.\nVerkappte Spitzensportler. Statt Meter, Sekunden -Euros.\nrudi&maria fluegl\n4. Juni 2023 at 22:39Antworten\nNochmal.\nDon\u2018t Drink and Write.\nDa kommt nur mehr Sinnloses dabei raus.\nZu Ihrer Mehrfach Tro.ll\nTheorie.\nDie ist definitiv falsch.\nDas mach ich nicht.\nDas mit dem Bild von Gabriele war ich auch nicht.\nDas war mir auch zu tief.\nEs ist vielleicht au\u00dferhalb ihrer Vorstellungskraft aber es k\u00f6nnte au\u00dfer mir noch ein paar andere Menschen geben die nicht so ganz konform mit den Inhalten hier gehen.\nAn sich gute Idee, aber wenn man jeden Cent umdrehen muss, dann ist das ja erst recht wieder eine zweiklassengesellschaft. Das hei\u00dft, die ehemalige mittelschicht muss sich erst recht mit \u00fcberf\u00fcllten wartezimmern abfinden. Zum privatarzt kann ja heute schon jeder gehen, der gen\u00fcgend Geld hat\u2026also nichts neues\n\u201cZum privatarzt kann ja heute schon jeder gehen, der gen\u00fcgend Geld hat\u2026also nichts neues\u201d Nicht ganz. In der Regel sind \u201cgeldige\u201d Leute privatversichert und somit eingebunden in das g\u00e4ngige Gedankengeb\u00e4ude von Gesundheit und Krankheit. Wenn ich es recht verstanden habe, so geht es bei der Initiative um eine g\u00e4nzliche Neuorientierung, was dann auch eine Ausbeutung von Privatversicherten durch \u00dcberversorgung ausschlie\u00dft.\nWenn jeder Versuch, etwas zu ver\u00e4ndern, mit \u201e ja, aber\u201c empfangen wird, wird sich nichts ver\u00e4ndern, schon gar nicht zum Wohle wirklich aller. Jede Ver\u00e4nderung braucht Zeit und Unterst\u00fctzung. Wenn ich f\u00fcr mich zu der \u00dcberzeugung gekommen bin, das Gesundheitssystem muss auf andere F\u00fc\u00dfe gestellt werden, dann kann ich nicht erwarten, dass \u201ejemand\u201c einen Schalter umlegt und morgen ist alles anders. Ver\u00e4nderung entwickelt sich, d.h. sie braucht Zeit, Vertrauen und auch die Bereitschaft Fehler machen zu d\u00fcrfen und -ganz wichtig- Menschen, die anfangen.\nF\u00fcr Selbstzahler !\nUnd wieder und wieder geht es nur ums Geld.\nWird aber eh nichts draus.\nSo einfach ist das nicht. Man kann auch aus reinen Motiven Privatpraxis machen, z. B. nicht um hinterm Geld her zu sein, sondern grade weil einem Geldjagd und Vergeudung zuwider sind.\nIch hab zwanzig Jahre lang f\u00fcr Selbstzahler praktiziert \u2013 aber strikt nach GO\u00c4, keine Honorarvertr\u00e4ge, keine fiktiven Ziffern und keine nebenher verkauften teuren Vitaminchen, und ALLEIN, ohne Hilfskr\u00e4fte. Unter bewu\u00dft einfachsten materiellen Bedingungen. Ich wollte mit minimalem Aufwand Nutzen stiften. Ich denke, das hab ich geschafft.\nMeine Praxis war in meinem Wohnhaus. Haupts\u00e4chlich habe ich Telefonberatung in Vertretung meiner hom\u00f6opathischen Kollegen gemacht, auch nachts und an Feiertagen. Anamnesen nicht so viele, weil ich mich in \u201cFeuerwehr\u201d-Angelegenheiten am Telefon sicherer f\u00fchlte als beim langzeitigen F\u00fchren von Patienten. Rezepte \u2013 wenn denn mal ben\u00f6tigt, ich teilte bei Anamnesen fast nur guten RAt und hom\u00f6opathische Einzelmittel aus \u2013 wurden h\u00e4ndisch ausgef\u00fcllt, vom Bl\u00f6ckchen; und f\u00fcr meine Honorare schrieb ich mittels Notebook und kleinem Hausdrucker \u201cHandwerkerrechnungen\u201d mit nem Praxisverwaltungsprogramm. NB: Das Notebook hing wg Datenschutz nicht am WWW und wurde nur f\u00fcrs Mitschreiben der Patientendaten (Anamnesen, Befunde\u2026) und die Abrechnung benutzt. Andere Computerei lief \u00fcber einen privaten PC in einem entfernten Bereich des Hauses.\n\u201cSeht die Ameise. Wie klein sie ist! Doch welch gro\u00dfe Last kann sie schleppen!\u201d (Sri Babaji)\nHerr V\u00fcsl!\nStudieren Sie mal die Burgenl\u00e4nder mit ihrer Selbstversicherung in den USA.\nUnd wie sich hiesige, gierige, die vern\u00fcnftige Selbstverwaltung eingemischt hat.\nDann erz\u00e4hlen sie uns etwas. Sie SL!\nrudi&maria fluegl\n4. Juni 2023 at 16:04Antworten\nIch glaube es w\u00e4re besser, Sie lassen es f\u00fcr heute gut sein denn es kommt bei Ihren Kommentaren nichts mehr an, was Sinn ergibt.\nGenie\u00dfen Sie doch den guten Roten aber posten Sie nicht nebenbei.\nW\u00fcrde ich gerne!\nIhre Aussage war, Sie seien der Aufkl\u00e4rung verpflichtet und Sie m\u00fcssen quasi den Idioten zeigen wo die Wahrheit zu Hause ist, motiviert Leute die der Aufkl\u00e4rung dienen wollen.\n\u00dcbersehen haben Sie dabei, dass sie durch Ihren Stil einen einzigartigen Wiederekennbars-wert haben und klar der Pharma, mit deren Bot und Troll Unwesen zugeordnet werden k\u00f6nnen.\nAnfangs wollte ich noch gegen diesen Horror durch Studium der einsichtbaren Statistiken mithelfen.\nInzwischen braucht es dazu und gibt es auch, Spezialisten.\nUm mit zu helfen, um den gewiss \u00fcberarbeiteten TKP Verfassern etwas ab zu nehmen, schreibe ich gegen Sie. Das habe ich aber eh schon vor locker einem Jahr, geschrieben.\nSo direkt wie ich k\u00f6nnen die Verfasser das auch nicht.\nUnd Sie k\u00f6nnen mich zumindest nie so \u00e4rgern, dass es Ihnen gelingt mir zu einem Vierterl Port mehr in der Woche zu verhelfen. Eigentlich schade!\nSie haben auch den Nachteil auf der irrationalen, nur mit viel Geld ausgestatteten Seite zu sein.\nDas tut mir leid f\u00fcr Sie.\nEin durch und durch unfairer Kampf, der f\u00fcr Sie immer aussichtsloser wird\u00b0!\nSie k\u00f6nnten nur mehr in einer Diktatur mit B\u00fcttel der Staatspolizei re\u00fcssieren.\nGleich Geschichten aus Lateinamerika und deren Folterknechte.\nGewisse Gr\u00fcnde, gleich Gewissensgr\u00fcnden w\u00fcrden da f\u00fcr Sie sprechen!\nAls Atheist, jeglicher Gerechtigkeit im jenseits abhold sollte ich mich da wohl f\u00fcrchten.\nAuch auf Grund meines Alters ist mir das aber Powidl!\nIch dr\u00fccke euch die Daumen, liebe Kollegen.\nUnd bin froh, dass ich zu m\u00fcde bin, mehr zu erw\u00e4gen!\nNoch vor 10 Jahren w\u00e4re ich bei euch aufgeschlagen und h\u00e4tte alles gegeben \u2013\nvielleicht h\u00e4tte es dann aber blo\u00df, wie fr\u00fcher zu wiederholten Malen, geheissen, ich rede zu viel, zu laut, zu ungeschminkt, wolle mich in den Mittelpunkt stellen und falle auf die Nerven.\nAls wenn jemand, der voll Kraft, Ideen und Liebe ist, verpflichtet w\u00e4re, \u00fcber Unsinn wie \u201cMittelpunkt\u201d oder Proporz beim Reden nachzudenken oder auch dann s\u00fc\u00df daherzureden, wenns ihm sauer hochkommt.\nFalls ein Mensch bei euch anfangen will, der im \u00c4usseren oder Gehaben nicht glattgeb\u00fcgelt wirkt, egal in welcher Hinsicht, seht blo\u00df zu, dass ihr ihm gerechter werdet als die mainstream Gesellschaft. Ich hoffe, dass Mediziner oder Pfleger (denkt euch das -innen dazu), die trotz Abgelehntseins wegen irgendwelcher Sch\u00f6nheitsfehler aus Liebe ihre Arbeit machen, bei euch endlich mal gut aufgehoben sein m\u00f6gen.\nUnd haltet euer Versprechen ein, die bei euch arbeitenden Kollegen von der Besch\u00e4ftigung mit B\u00fcrokratie und Geldkram zu erl\u00f6sen. Das muss Prinzip sein und so weit gehen, dass kein Kollege beim Verordnen auch nur mit einem Gedanken an Ziffern zu denken hat, sondern nur an medizinische Erfordernisse zu denken ist seine Pflicht; und wenn eine/r nur ne Beratung f\u00fcr 10 Euro braucht, kriegt er nur die, nur die wird berechnet, und die BEratung wird genauso ordentlich gemacht wie ne OP f\u00fcr 3000 Euro.\nBasta!\nMeine Lehre der letzten Jahre ist : Mediziner haben keine Ahnung von Medizin, Juristen keine von Recht,\nLehrer keine von P\u00e4dagogik und Wissenschaftler und wollen nur best\u00e4tigen, was ihnen ihre Auftaggeber vorschreiben.\nWir leben in einem Gesch\u00e4ftsmodell.\nMediziner welche in diesem System ausgebildet wurden, sind allenfalls pharmazeutisch vorgebildete Vollkaufleute, aber keine \u00c4rzte.\nJa! Es muss Entscheidendes ge\u00e4ndert sein, damit wir alle wieder Luft kriegen ! MfG\nNettes Gesch\u00e4ftsmodell f\u00fcr Wohlhabende und nat\u00fcrlich f\u00fcr den Verein \u00c4rzte-f\u00fcr-Aufkl\u00e4rung.\nEine Wundervolle idee mit einem kleinen Haken, dem der Bezahlung! Hier werden dann die gef\u00f6rdert, die das Volk unterdr\u00fccken, die Reichen! Was die Regierenden bereits mit Medien und Banken betreiben wird dadurch noch gef\u00fcttert! W\u00e4re es nicht Zeit, f\u00fcr diese Vereinigung eine neue Krankenkassenstruktur zu entwickeln? Weg vom Staatsabh\u00e4ngigen gekauften System zu einem B\u00fcrgerlichen System? Ohne Rechtlichen Einfluss durch gekaufte Politiker oder durch eine Menschenverachtende WHO! Selbst f\u00fcr Deutsche Fachleute und Ingeniuere sollte man einen neuen Platz suchen, au\u00dferhalb der EU! Deutschland ist dank der Diktator EU eine geschundenes Land!\nDiesen hehren Ambitionen wird sprichw\u00f6rtlich sehr schnell das Gas abgedreht werden.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "F\u00fcr ein neues Gesundheitssystem\nKann innerhalb der Totalit\u00e4t der herrschenden Ordnung ein \u201cneues Gesundheitssystem\u201d aufgebaut werden? Die \u201c\u00c4rzte f\u00fcr Aufkl\u00e4rung\u201d wollen es versuchen und suchen daf\u00fcr Mitstreiter.\nDie Gruppe \u201c\u00c4rzte f\u00fcr Aufkl\u00e4rung\u201d, die sich im Zuge der Covid-Politik gegr\u00fcndet hat, will sich institutionalisieren und ein \u201cneues Gesundheitssystem\u201d erschaffen. Daf\u00fcr werden aktuell Therapeuten gesucht, die am Projekt mitarbeiten wollen.\nTKP ver\u00f6ffentlicht den Aufruf:\nWir, die \u00c4rzte f\u00fcr Aufkl\u00e4rung, suchen Mitwirkende f\u00fcrs \u201egelobte Land\u201c!\n- Bist Du es leid, f\u00fcr Deine eigentliche Berufung, f\u00fcr die Gesundheit von Menschen zu arbeiten, keine Zeit mehr zu haben?\n- Nervt es Dich, nicht mehr selbstbestimmt und eigenverantwortlich mit Therapien wirken zu k\u00f6nnen, die sich nicht an Kosten und \u201eFall-Pauschalen\u201c, sondern am Wohl des einzelnen Menschen orientieren?\n- Hast Du genug davon, Deine Energie durch st\u00e4ndig wachsende B\u00fcrokratie und Verwaltungsaufgaben zu verlieren?\nWenn Du leidenschaftlicher Therapeut:in bist \u2013 egal, ob aus Schul- oder Komplement\u00e4rmedizin \u2013 der die Kraft des Miteinander erkannt hat, ein Team mit Freude bereichern will, vom Zusammenwirken von K\u00f6rper, Geist und Seele bei Gesundheit \u00fcberzeugt ist und der offen und interessiert an kontinuierlicher Fortbildung und Weiterentwicklung ist, dann nimm Kontakt zu uns auf!\nWir planen die Gr\u00fcndung einer Dienstleistungsgesellschaft als Dachorganisation mit \u201eGesundheitsh\u00e4usern\u201c, die folgende Eigenschaften haben:\n- In gesundheitsf\u00f6rdernden R\u00e4umlichkeiten k\u00f6nnen sich gut vernetzte Therapeuten verschiedenster Richtungen und auf kurzen Wegen voll und ganz auf die \u201eHeilkunst\u201c, die Arbeit mit Patienten (Gesundheit, Pr\u00e4vention, Rehabilitation, zun\u00e4chst nur Selbstzahler!) konzentrieren. Ziel ist, die Regulationsf\u00e4higkeit der Menschen wieder herzustellen und die Selbstheilung optimal zu unterst\u00fctzen. Daher sprechen wir Patienten an, die bereits das spirituelle Bewusstsein haben, dass Eigenverantwortung die Basis der eigenen Gesundheit darstellt.\n- Alle Therapeuten werden durch die B\u00fcndelung und Abgabe von betriebswirtschaftlichen, abrechnungstechnischen und b\u00fcrokratischen Aufgaben an geeignete Personaldienstleister entlastet. F\u00fcr gemeinschaftlich genutzte R\u00e4ume und f\u00fcr die in Anspruch genommenen Dienstleistungen wird an die Dachorganisation eine Abgabe bezahlt, die fair und ausschlie\u00dflich an der wirtschaftlichen Tragf\u00e4higkeit orientiert ist.\n- Wir arbeiten in einer Atmosph\u00e4re der Offenheit, der gegenseitigen Unterst\u00fctzung auf Augenh\u00f6he und Wertsch\u00e4tzung des fachlichen Beitrags aller Beteiligten.\n- Durch regelm\u00e4\u00dfigen fachlichen Austausch in Form von Teambesprechungen, Fallvorstellungen und internen Fortbildungen wird ein bestm\u00f6gliches Ergebnis f\u00fcr Patienten sichergestellt.\nInteressiert?\nDann melde Dich via Mail bis 30.6.2023 bei Dr. med. Walter Weber,\n[walterw@drwalterweber.de](mailto:walterw@drwalterweber.de) [http://www.aerzte-fuer-aufklaerung.de](http://www.aerzte-fuer-aufklaerung.de)\nUnsere Arbeit ist spendenfinanziert \u2013 wir bitten um\n[Unterst\u00fctzung](https://tkp.at/unterstuetzen/).\nFolge TKP auf\n[Telegram](https://t.me/tkp_news) und [GETTR](https://gettr.com/user/tkp_at) [Wie die NATO-Linke geboren wurde](https://tkp.at/2023/05/31/wie-die-nato-linke-geboren-wurde/)", "language": null, "image": "https://tkp.at/wp-content/uploads/2023/06/silhouette-683751_1280.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "#awb-oc__25782", "https://tkp.at/unterstuetzen/", "#tkp-footer", "https://twitter.com/tkp_at", "https://t.me/tkp_news", "https://vk.com/pfmayer", "https://gab.com/tkp_at", "https://gettr.com/user/tkp_at", "https://rumble.com/user/tkprumble", "#", "https://tkp.at/", "https://tkp.at/wissenschaft/", "https://tkp.at/politik/", "https://tkp.at/wirtschaft/", "https://tkp.at/technologie/", "https://tkp.at/meinung/", "https://tkp.at/podcast/", "#", "#awb-oc__25782", null, null, "https://tkp.at/wissenschaft/", "https://tkp.at/autoren/thomas-oysmueller/", "https://www.amazon.de/dp/3985620172?tag=tkpat-21&linkCode=ogi&th=1&psc=1", "https://www.amazon.de/dp/3985620172?tag=tkpat-21&linkCode=ogi&th=1&psc=1", "https://www.amazon.de/dp/3985620172?tag=tkpat-21&linkCode=ogi&th=1&psc=1", "mailto:walterw@drwalterweber.de", "http://www.aerzte-fuer-aufklaerung.de", "https://pixabay.com/de/users/renategranade0-869884/", "https://tkp.at/unterstuetzen/", "https://t.me/tkp_news", "https://gettr.com/user/tkp_at", "https://tkp.at/2023/05/31/wie-die-nato-linke-geboren-wurde/", "https://tkp.at/2023/06/02/strategien-zur-reduktion-und-leugnung-der-impfschaeden/", null, "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2023%2F06%2F04%2Ffuer-ein-neues-gesundheitssystem%2F&t=F%C3%BCr%20ein%20neues%20Gesundheitssystem", "https://twitter.com/share?text=F%C3%BCr%20ein%20neues%20Gesundheitssystem&url=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2023%2F06%2F04%2Ffuer-ein-neues-gesundheitssystem%2F", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2023%2F06%2F04%2Ffuer-ein-neues-gesundheitssystem%2F", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2023%2F06%2F04%2Ffuer-ein-neues-gesundheitssystem%2F&text=F%C3%BCr%20ein%20neues%20Gesundheitssystem", "mailto:?subject=F%C3%BCr%20ein%20neues%20Gesundheitssystem&body=https%3A%2F%2Ftkp.at%2F2023%2F06%2F04%2Ffuer-ein-neues-gesundheitssystem%2F", "#comment-112986", null, "#comment-112744", null, "#comment-112718", null, "#comment-112723", null, "#comment-112801", null, null, "#comment-112717", null, "https://coronistan.blogspot.com/", "#comment-112678", null, "#comment-112684", null, "#comment-112691", null, null, null, "#comment-112715", null, "#comment-112719", null, "#comment-112664", null, "#comment-112674", null, null, "#comment-112656", null, "#comment-112693", null, null, "#comment-112634", null, "#comment-112653", null, "#comment-112628", null, "#comment-112616", null, "#comment-112636", null, "#comment-112640", null, null, null, "#comment-112612", null, "#comment-112642", null, "#comment-112608", null, "#comment-112607", null, "#comment-112599", null, "#comment-112593", null, "/2023/06/04/fuer-ein-neues-gesundheitssystem/#respond", "https://tkp.at/2023/10/26/die-wissenschaft-an-who-klima-zum-gesundheitsnotstand-erklaeren/", "https://tkp.at/2023/10/26/ungeschwaerzter-vertrag-eu-pfizer-wirksamkeit-nebenwirkung-und-langzeitfolgen-unbekannt/", "https://tkp.at/2023/10/26/rund-um-nationalfeiertag-viel-initiative-zur-rettung-der-neutralitaet/", "https://tkp.at/2023/10/26/neuseelaendischer-politikerin-die-regierung-kannte-jede-nebenwirkung-bevor-eine-einzige-impfung-in-neuseeland-verabreicht-wurde/", "https://tkp.at/2023/10/26/impfung-von-kindern-im-ersten-lebensjahr-ist-nicht-sinnvoll-und-allenfalls-schaedlich/", "https://tkp.at/2023/10/26/was-nelson-mandela-und-bruno-kreisky-zu-palaestina-und-israel-sagten/", "https://tkp.at/2023/10/26/mainstream-medien-fuer-kaefer-als-nahrung-um-den-klimawandel-zu-bekaempfen/", "https://tkp.at/2023/10/25/vertrag-zwischen-pfizer-und-sued-afrika-veroeffentlicht-buerger-wurden-laborraten/", "https://tkp.at/2023/10/25/die-stellungnahme-von-un-generalsekretaer-antonio-guterres-und-daten-von-haaretz-zum-7-oktober/", "https://tkp.at/2023/10/25/baerbock-und-schallenberg-gegen-waffenruhe-in-gaza/", "https://tkp.at/2023/10/25/was-ist-die-ideale-temperatur-fuer-die-menschheit-jedenfalls-nicht-die-von-vor-150-jahren/", "https://tkp.at/2023/10/25/eu-personal-probt-aufstand-gegen-leyen/", "https://tkp.at/2023/10/25/vertrauen-in-mainstream-medien-nimmt-weiter-ab-nun-am-tiefsten-stand-seit-jeher/", "https://tkp.at/2023/10/25/antisemitismus-experten-und-die-wahrheit-ueber-den-nahost-konflikt/", "https://tkp.at/2023/10/25/deutschlands-energiewende-wirtschaftliche-kriegsfuehrung-und-angriff-auf-die-zivilisation/", "https://tkp.at/2023/10/24/verschwundener-chinesischer-verteidigungsminister-abgesetzt/", "https://tkp.at/2023/10/24/gunnar-kaiser-verstorben/", "https://tkp.at/2023/10/24/schroeder-usa-torpedierten-frieden-zwischen-ukraine-und-russland/", "https://tkp.at/2023/10/24/holland-als-testlabor-fuer-die-abkehr-von-der-produktion-echter-lebensmittel/", "https://tkp.at/2023/10/24/ploetzlich-und-unerwartet-bei-tanzfestival-in-gujarat-indien-starben-10-menschen-an-herzinfarkt/", "https://tkp.at/2023/10/24/konfrontation-der-supermaechte-im-nahem-osten-usa-dirigieren-zweiten-flugzeugtraeger-um/", "https://tkp.at/2023/10/24/kann-man-jetzt-die-hersteller-des-mrna-covid-impfstoffs-mit-aussicht-auf-erfolg-verklagen/", "https://tkp.at/2023/10/23/wagenknecht-partei-gelandet/", "https://tkp.at/2023/10/23/ploetzlich-und-unerwartet-16-jaehriger-high-school-laeufer-kollabiert-und-stirbt-nach-gewonnenem-rennen/", "https://tkp.at/2023/10/23/niederlage-fuer-gruene-in-schweiz/", "https://tkp.at/unterstuetzen/", "https://tkp.at/unterstuetzen/", null, "https://tkp.at/unterstuetzen/", "https://twitter.com/tkp_at", "https://t.me/tkp_news", "https://vk.com/pfmayer", "https://gab.com/tkp_at", "https://gettr.com/user/tkp_at", "https://rumble.com/user/tkprumble", "https://tkp.at/ueber-den-blog/", "https://tkp.at/ueber-den-blog/", "https://tkp.at/archiv/", "https://tkp.at/impressum/", "https://tkp.at/datenschutz/", null, "#", "https://tkp.at/wissenschaft/", "https://tkp.at/politik/", "https://tkp.at/wirtschaft/", "https://tkp.at/technologie/", "https://tkp.at/meinung/", "https://tkp.at/podcast/", "https://tkp.at/ueber-den-blog/", "https://tkp.at/archiv/", "https://tkp.at/unterstuetzen/", "https://tkp.at/unterstuetzen/#tkp-footer", "https://twitter.com/tkp_at", "https://t.me/tkp_news", "https://vk.com/pfmayer", "https://gab.com/tkp_at", "https://gettr.com/user/tkp_at", "https://rumble.com/user/tkprumble", "https://tkp.at/impressum/", "https://tkp.at/datenschutz/", null, null, "#"]}