{"title": "W\u00fcrdigung des Jugendforums Bio\u00f6konomie", "author": null, "url": "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2022/10/11/wuerdigung-des-jugendforums-biooekonomie/", "hostname": "uni-greifswald.de", "description": "W\u00fcrdigung des Jugendforums Bio\u00f6konomie", "sitename": "Plant3", "date": "2022-10-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00a9 Hochschule Neubrandenburg\nW\u00fcrdigung des Jugendforums Bio\u00f6konomie\nEine gro\u00dfe W\u00fcrdigung ihres Engagements erfuhren die Teilnehmer*innen des Jugendforums Bio\u00f6konomie, das zwischen April 2021 und Juli 2022 als Verbundprojekt der Hochschule Neubrandenburg mit der Universit\u00e4t Greifswald sowie f\u00fcnf Gymnasien der Region durchgef\u00fchrt wurde. Am Vorabend eines Symposiums zur industriellen Bio\u00f6konomie am 2. September 2022 lud der Parlamentarische Staatsekret\u00e4r im Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz, Michael Kellner, eine Abordnung von Sch\u00fcler*innen in seinen Dienstsitz ein.\nStaatsekret\u00e4r Kellner lie\u00df sich ausf\u00fchrlich \u00fcber das Jugendforum berichten und interessierte sich insbesondere f\u00fcr die Intentionen der Sch\u00fcler*innen zur Teilnahme am Jugendforum, ihre Erkenntnisse aus dem Projekt, aber auch die Ergebnisse ihres Engagements. Ausgesprochen gut informiert diskutierte der Staatsekret\u00e4r mit den Jugendlichen die \u201eAnklamer Erkl\u00e4rung\u201c, in der die Teilnehmer*innen des Jugendforums nach einem Jahr intensiver Arbeit ihre Erkenntnisse, W\u00fcnsche und Forderungen hinsichtlich einer bio\u00f6konomischen Umgestaltung der Wirtschaft an die Politik gerichtet hatten. Am folgenden Tag erhielt Franziska Lorenz auf dem mit Vertreter*innen aus Wissenschaft, Wirtschaft und Politik hochkar\u00e4tig besetzten Symposium Gelegenheit, das Jugendforum und dessen Ergebnisse auch einem breiten Publikum vorzustellen. Staatssekret\u00e4r Kellner res\u00fcmierte: \u201eDie Bio\u00f6konomie ist ein wichtiger Baustein f\u00fcr die Transformation der Industrie. Wir m\u00fcssen diese Transformation beschleunigen und daf\u00fcr die richtigen Weichen stellen.\u201c\nWeitere Informationen finden Sie\n[hier](https://www.hs-nb.de/hochschule/aktuelles/nachrichten/detail/n/staatssekretaer-kellner-wuerdigt-verbundprojekt-jugendforum-biooekonomie/).", "language": null, "image": "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/wp-content/uploads/2022/10/Kopie-von-Design-ohne-Titel-1.png", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.xing.com/communities/groups/wir-buendnis-plant3-biooekonomie-in-nordostdeutschland-8d6c-1133839", "https://twitter.com/Plant3Team", "https://www.linkedin.com/company/wir-buendnis-plant3/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/#news", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/#vision", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/#hf", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/home/fokus-baumaterialien/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/home/fokus-lebens-nahrungsergaenzung-futtermittel/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/home/fokus-biokunststoffe-verpackungen/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/home/fokus-feinchemikalien-phytopharmaka/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/#region", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/#events", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/#definition", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/#projektregion", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/#wir", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/ueber-uns/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/ueber-uns/#Gesch\u00e4ftsstelle", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/ueber-uns/#beirat", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/ueber-uns/#lenkungskreis", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/ueber-uns/#initiatoren", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/leistungen/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/projekte/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/akteure/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/akteure/#stimmungsmacher", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/akteure/#meinungsmacher", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/akteure/#wissensvermittler", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/akteure/#partner", null, "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/medienbeitraege-ueber-plant%c2%b3/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/faq/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/plant%c2%b3-auf-einen-blick/", "https://faktensammler.uni-greifswald.de/", null, "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/nachrichten/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/veranstaltungen/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/beteiligung-dialogplant3/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/diskussion-dialogplant3/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/services/newsletter/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/marktplatz-und-stellenboerse/", null, "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2022/10/11/wuerdigung-des-jugendforums-biooekonomie/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/en/2022/10/11/wuerdigung-des-jugendforums-biooekonomie/", "#go", "#go", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/#news", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/#vision", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/#hf", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/home/fokus-baumaterialien/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/home/fokus-lebens-nahrungsergaenzung-futtermittel/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/home/fokus-biokunststoffe-verpackungen/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/home/fokus-feinchemikalien-phytopharmaka/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/#region", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/#events", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/#definition", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/#projektregion", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/#wir", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/ueber-uns/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/ueber-uns/#Gesch\u00e4ftsstelle", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/ueber-uns/#beirat", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/ueber-uns/#lenkungskreis", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/ueber-uns/#initiatoren", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/leistungen/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/projekte/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/akteure/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/akteure/#stimmungsmacher", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/akteure/#meinungsmacher", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/akteure/#wissensvermittler", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/akteure/#partner", null, "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/medienbeitraege-ueber-plant%c2%b3/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/faq/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/plant%c2%b3-auf-einen-blick/", "https://faktensammler.uni-greifswald.de/", null, "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/nachrichten/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/veranstaltungen/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/beteiligung-dialogplant3/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/diskussion-dialogplant3/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/services/newsletter/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/marktplatz-und-stellenboerse/", null, "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2022/10/11/wuerdigung-des-jugendforums-biooekonomie/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/en/2022/10/11/wuerdigung-des-jugendforums-biooekonomie/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/category/allgemein/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2022/10/11/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/category/allgemein/", "https://www.hs-nb.de/hochschule/aktuelles/nachrichten/detail/n/staatssekretaer-kellner-wuerdigt-verbundprojekt-jugendforum-biooekonomie/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/category/allgemein/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2022/10/11/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fbiooekonomie.uni-greifswald.de%2F2022%2F10%2F11%2Fwuerdigung-des-jugendforums-biooekonomie%2F&t=W%C3%BCrdigung+des+Jugendforums+Bio%C3%B6konomie", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fbiooekonomie.uni-greifswald.de%2F2022%2F10%2F11%2Fwuerdigung-des-jugendforums-biooekonomie%2F&text=W%C3%BCrdigung+des+Jugendforums+Bio%C3%B6konomie", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fbiooekonomie.uni-greifswald.de%2F2022%2F10%2F11%2Fwuerdigung-des-jugendforums-biooekonomie%2F&title=W%C3%BCrdigung%20des%20Jugendforums%20Bio%C3%B6konomie&summary=&source=Plant3", "//pinterest.com/pin/create/button/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2022/10/07/ausschreibung-ressourceneffizienz-und-circular-economy/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2022/10/14/plant%c2%b3-treibhaus-workshop-hat-biooekonomie-in-3-akten-vorgestellt/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2023/09/27/neues-plant%c2%b3-projekt-untersucht-verwendung-von-nebenprodukten-der-getreideverarbeitung-zur-herstellung-natuerlicher-farben-biophy/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2023/09/27/neues-plant%c2%b3-projekt-untersucht-verwendung-von-nebenprodukten-der-getreideverarbeitung-zur-herstellung-natuerlicher-farben-biophy/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2023/09/26/save-the-date-ausstellung-faktor-wohnen-oekologisch-umbauen-mit-regenerativen-baustoffen-17-11-18-12-2023-in-greifswald/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2023/09/26/save-the-date-ausstellung-faktor-wohnen-oekologisch-umbauen-mit-regenerativen-baustoffen-17-11-18-12-2023-in-greifswald/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2023/09/22/bmbf-veroeffentlicht-erste-eigene-nachhaltigkeitsstrategie/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2023/09/22/bmbf-veroeffentlicht-erste-eigene-nachhaltigkeitsstrategie/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2023/09/22/grosser-moor-feldtag-des-greifswald-moor-centrums/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2023/09/22/grosser-moor-feldtag-des-greifswald-moor-centrums/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2023/09/18/mission-biohero/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2023/09/18/mission-biohero/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2023/09/06/heimische-moorpflanze-hat-erstaunliche-biofilmhemmende-wirkung-gegen-multiresistente-bakterien-fue-projekt-sonnentau-aus-mv-beendet/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2023/09/06/heimische-moorpflanze-hat-erstaunliche-biofilmhemmende-wirkung-gegen-multiresistente-bakterien-fue-projekt-sonnentau-aus-mv-beendet/", "https://twitter.com/Plant3Team", "https://www.linkedin.com/company/wir-buendnis-plant3", "https://www.xing.com/communities/groups/wir-buendnis-plant3-biooekonomie-in-nordostdeutschland-8d6c-1133839", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/project/biophy/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/project/ausstellung-faktor-wohnen-oekologisch-umbauen-mit-regenerativen-baustoffen-17-11-18-12-2023-in-greifswald/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/project/plasmabasierte-farbstoffextraktion-aus-mikroalgen/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/project/reduktion-der-methan-emission-von-wiederkaeuern-durch-algenzufuetterung-remeal/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/project/nagewe-bio/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/project/biooekosim/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2023/10/23/ausschreibung-bmbf-ressourceneffiziente-kreislaufwirtschaft-zirkulaere-nachhaltige-textilien/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2023/09/27/neues-plant%c2%b3-projekt-untersucht-verwendung-von-nebenprodukten-der-getreideverarbeitung-zur-herstellung-natuerlicher-farben-biophy/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/2023/09/26/save-the-date-ausstellung-faktor-wohnen-oekologisch-umbauen-mit-regenerativen-baustoffen-17-11-18-12-2023-in-greifswald/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/impressum/", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/datenschutzerklaerung-2/", "#", "#", "https://biooekonomie.uni-greifswald.de/en/2022/10/11/wuerdigung-des-jugendforums-biooekonomie/", "#"]}