{"title": "Infektionskrankheiten: RSV-Impfstoff f\u00fcr \u00c4ltere k\u00f6nnte bald kommen", "author": null, "url": "https://www.spektrum.de/news/rsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen/2099763", "hostname": "spektrum.de", "description": "Das Unternehmen Moderna will noch in der ersten Jahresh\u00e4lfte eine Zulassung f\u00fcr einen Impfstoff f\u00fcr Erwachsene ab 60 Jahren beantragen", "sitename": "Spektrum", "date": "2023-01-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Schreiben Sie uns!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Infektionskrankheiten: RSV-Impfstoff f\u00fcr \u00c4ltere k\u00f6nnte bald kommen\nDas US-amerikanische Unternehmen Moderna will noch in der ersten Jahresh\u00e4lfte 2023 eine Zulassung f\u00fcr einen RSV-Impfstoff f\u00fcr Erwachsene ab 60 Jahren beantragen. Der Impfstoff mit dem Namen mRNA-1345 habe viel versprechende Ergebnisse in einer Phase-3-Studie gezeigt, teilte das Unternehmen am sp\u00e4ten Dienstagabend mit.\nDas respiratorische Synzytialvirus (RSV) verursacht akute Infektionen der oberen und unteren Atemwege. Vor allem f\u00fcr S\u00e4uglinge und Kleinkinder ist es gef\u00e4hrlich: In der Erk\u00e4ltungssaison 2022/23 sorgte das Virus bei ihnen bislang\n[f\u00fcr besonders viele Krankenhauseinweisungen.](https://www.spektrum.de/news/atemwegsinfekte-warum-sind-derzeit-so-viele-kinder-krank/2082834) Aber auch Erwachsene mit bestimmten Vorerkrankungen an Herz und Lunge oder einem geschw\u00e4chten Immunsystem k\u00f6nnen [laut Robert Koch-Institut schwer erkranken.](https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Merkblaetter/Ratgeber_RSV.html)\n\u00bbWir fanden heraus, dass die Verwendung des Impfstoffs das Risiko einer best\u00e4tigten schweren RSV-Erkrankung um knapp 84 Prozent reduziert\u00ab, sagte Paul Burton, Leiter der Medizin bei Moderna, der Deutschen Presse-Agentur. Untersucht wurde dabei die Wirksamkeit des Impfstoffes gegen RSV-bedingte Erkrankungen der unteren Atemwege mit zwei oder mehr Symptomen. Das Sicherheitsprofil sei ebenfalls sehr gut gewesen. An der Studie nahmen laut Unternehmen etwa 37 000 Menschen ab 60 Jahren aus 22 L\u00e4ndern teil.\nPhasen klinischer Studien\nWird ein neues Medikament entwickelt, durchl\u00e4uft es f\u00fcnf klinische Phasen. Um eine Studie in einer h\u00f6heren Phase durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen alle vorhergehenden Phasen erfolgreich abgeschlossen worden sein.\nPhase-0-Studie: Die ersten Versuche am gesunden Menschen finden statt. Etwa 10 bis 15 Personen erhalten subtherapeutische Dosen, auch Microdosing genannt. Dabei wird vor allem untersucht, wie sich der Wirkstoff im K\u00f6rper verh\u00e4lt.\nPhase-I-Studie: Etwa 20 bis 80 Personen erhalten eine Dosis, die f\u00fcr die sp\u00e4tere therapeutische Anwendung relevant sein k\u00f6nnte. Es wird gepr\u00fcft, wie vertr\u00e4glich und sicher das Mittel ist.\nPhase-II-Studie: Mit etwa 50 bis 200 Personen \u00fcberpr\u00fcfen die Hersteller das Therapiekonzept und legen eine geeignete Dosis fest. Zu diesem Zeitpunkt sollten bereits positive Effekte der Therapie sichtbar sein.\nPhase-III-Studie: Nun entscheidet sich, ob die verantwortlichen Beh\u00f6rden ein Medikament zulassen. An 200 bis 10 000 Personen muss die therapeutische Wirksamkeit des Medikaments nachgewiesen werden. Das gilt ebenso f\u00fcr seine Unbedenklichkeit, eine angemessene pharmazeutische Qualit\u00e4t und ein geeignetes Nutzen-Risiko-Verh\u00e4ltnis.\nPhase-IV-Studie: Diese Langzeitbeobachtungen beginnen, nachdem das Medikament zugelassen wurde. Damit sollen beispielsweise sehr seltene Nebenwirkungen festgestellt werden, die erst bei sehr gro\u00dfen Patientenkollektiven sichtbar sind.\nDer Impfstoff beruht \u00e4hnlich wie das Covid-19-Vakzin des Unternehmens auf Boten-RNA (mRNA). Diese enth\u00e4lt im Fall des Impfstoffs die Bauanleitung bestimmter Virusproteine. Gelangt sie in K\u00f6rperzellen, beginnen diese, die Virusproteinen f\u00fcr einen gewissen Zeitraum herzustellen, wodurch das Immunsystem seine Abwehrreaktion gegen den Erreger trainieren kann. \u00bbIn diesem Impfstoff kapseln wir diese Boten-RNA in dasselbe Lipid ein, das wir auch f\u00fcr den Covid-Impfstoff verwenden, der weltweit bei hunderten Millionen Menschen eingesetzt wird\u00ab, sagte Burton.\nZun\u00e4chst ist der Impfstoff nur f\u00fcr Menschen ab 60 Jahren vorgesehen. Man forsche aber bereits auch an einem Vakzin f\u00fcr Kinder, erkl\u00e4rte Burton. \u00bbWir haben noch f\u00fcnf weitere laufende Programme f\u00fcr Kleinkinder, schwangere M\u00fctter und eine Reihe anderer Bev\u00f6lkerungsgruppen. Diese Daten werden wir in den kommenden Monaten ebenfalls ver\u00f6ffentlichen.\u00ab\nRSV hatte in dieser Saison die Kinderkliniken in Deutschland und in anderen L\u00e4ndern stark belastet.\n[Auch die Kombination aus vielen Influenza-, Corona- und RSV-F\u00e4llen stellte das Gesundheitssystem vor Herausforderungen.](https://www.spektrum.de/news/atemwegsinfekte-warum-sind-derzeit-so-viele-kinder-krank/2082834) Ziel sei es, verschiedene Impfstoffe gegen Atemwegsviren zu kombinieren, also etwa gegen Corona und RSV, sagte Burton. Solche Studien seien allerdings schwieriger durchzuf\u00fchren und ben\u00f6tigten mehr Zeit. \u00bbIch denke, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren in der Lage sein sollten, diese Kombinationsimpfstoffe zu entwickeln, die wirklich einen sehr umfassenden Schutz der \u00f6ffentlichen Gesundheit bieten w\u00fcrden.\u00ab (dam/dpa)", "language": null, "image": "https://static.spektrum.de/fm/912/f1920x1080/iStock-1344518225_Wavebreakmedia.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "/suche/", "/", null, "https://www.spektrum.de/magazin/spektrum-der-wissenschaft/", "https://www.spektrum.de/die-woche/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-psychologie/abo/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-geschichte/abo/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-gesundheit/abo/", "https://www.spektrum.de/magazin/gehirn-und-geist/", "https://www.spektrum.de/magazin/sterne-und-weltraum/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-kompakt/", null, "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-der-wissenschaft/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-die-woche/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/gehirn-und-geist/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/sterne-und-weltraum/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-kompakt/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-psychologie/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-geschichte/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-gesundheit/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-spezial/biologie-medizin-hirnforschung/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-spezial/physik-mathematik-technik/archiv/", null, "https://www.spektrum.de/shop/", "https://shop.spektrum.de/mein-konto/", "https://shop.spektrum.de/de/my-downloads/", "https://www.spektrum.de/live/", "https://www.spektrum.de/plus/", null, "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://shop.spektrum.de/Haeufig-gestellte-Fragen/", "https://www.spektrum.de/info/presse/", "https://www.spektrum.de/alias/info/angebote-fuer-schulen/2175531", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/mediadaten/", null, "https://shop.spektrum.de/passwort-vergessen/", "https://shop.spektrum.de/konto-eroeffnen/", "https://shop.spektrum.de/Haeufig-gestellte-Fragen/", "/news/", "/index/entdecken-sie-die-beliebtesten-artikel/1374084", "/index/neuerscheinungen/1533949", "https://www.spektrum.de/astronomie", "https://www.spektrum.de/news/astronomie/", "https://www.spektrum.de/thema/astronomie/", "https://www.spektrum.de/wissen/astronomie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/astronomie/", "https://www.spektrum.de/podcast/astronomie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/astronomie/", "https://www.spektrum.de/video/astronomie/", "https://www.spektrum.de/bilder/astronomie/", "https://www.spektrum.de/rezension/astronomie/", "https://www.spektrum.de/quiz/astronomie/", "https://www.spektrum.de/leserbilder/astronomie/", "https://www.spektrum.de/termine/astronomie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/astronomie/", "https://www.spektrum.de/biologie", "https://www.spektrum.de/news/biologie/", "https://www.spektrum.de/thema/biologie/", "https://www.spektrum.de/wissen/biologie/", "https://www.spektrum.de/studium-beruf/biologie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/biologie/", "https://www.spektrum.de/podcast/biologie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/biologie/", "https://www.spektrum.de/bilder/biologie/", "https://www.spektrum.de/rezension/biologie/", "https://www.spektrum.de/quiz/biologie/", "https://www.spektrum.de/video/biologie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/biologie/", "https://www.spektrum.de/chemie", "https://www.spektrum.de/news/chemie/", "https://www.spektrum.de/thema/chemie/", "https://www.spektrum.de/wissen/chemie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/chemie/", "https://www.spektrum.de/podcast/chemie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/chemie/", "https://www.spektrum.de/bilder/chemie/", "https://www.spektrum.de/rezension/chemie/", "https://www.spektrum.de/quiz/chemie/", "https://www.spektrum.de/video/chemie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/chemie/", "https://www.spektrum.de/erde-umwelt", "https://www.spektrum.de/news/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/thema/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/wissen/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/kolumne/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/podcast/erde-umwelt/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/bilder/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/rezension/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/quiz/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/video/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/technik", "https://www.spektrum.de/news/technik/", "https://www.spektrum.de/thema/technik/", "https://www.spektrum.de/wissen/technik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/technik/", "https://www.spektrum.de/podcast/technik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/technik/", "https://www.spektrum.de/bilder/technik/", "https://www.spektrum.de/rezension/technik/", "https://www.spektrum.de/quiz/technik/", "https://www.spektrum.de/video/technik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/technik/", "https://www.spektrum.de/kultur", "https://www.spektrum.de/news/kultur/", "https://www.spektrum.de/thema/kultur/", "https://www.spektrum.de/wissen/kultur/", "https://www.spektrum.de/kolumne/kultur/", "https://www.spektrum.de/podcast/kultur/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/kultur/", "https://www.spektrum.de/bilder/kultur/", "https://www.spektrum.de/rezension/kultur/", "https://www.spektrum.de/quiz/kultur/", "https://www.spektrum.de/video/kultur/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/kultur/", "https://www.spektrum.de/mathematik", "https://www.spektrum.de/news/mathematik/", "https://www.spektrum.de/thema/mathematik/", "https://www.spektrum.de/wissen/mathematik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/mathematik/", "https://www.spektrum.de/podcast/mathematik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/mathematik/", "https://www.spektrum.de/bilder/mathematik/", "https://www.spektrum.de/rezension/mathematik/", "https://www.spektrum.de/quiz/mathematik/", "https://www.spektrum.de/video/mathematik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/mathematik/", "https://www.spektrum.de/medizin", "https://www.spektrum.de/news/medizin/", "https://www.spektrum.de/thema/medizin/", "https://www.spektrum.de/wissen/medizin/", "https://www.spektrum.de/kolumne/medizin/", "https://www.spektrum.de/podcast/medizin/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/medizin/", "https://www.spektrum.de/bilder/medizin/", "https://www.spektrum.de/rezension/medizin/", "https://www.spektrum.de/quiz/medizin/", "https://www.spektrum.de/video/medizin/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/medizin/", "https://www.spektrum.de/physik", "https://www.spektrum.de/news/physik/", "https://www.spektrum.de/thema/physik/", "https://www.spektrum.de/wissen/physik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/physik/", "https://www.spektrum.de/podcast/physik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/physik/", "https://www.spektrum.de/bilder/physik/", "https://www.spektrum.de/rezension/physik/", "https://www.spektrum.de/quiz/physik/", "https://www.spektrum.de/video/physik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/physik/", "https://www.spektrum.de/psychologie-hirnforschung", "https://www.spektrum.de/news/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/thema/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/wissen/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/kolumne/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/podcast/psychologie-hirnforschung/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/bilder/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/rezension/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/quiz/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/video/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/psychologie/", "https://www.spektrum.de/suche/", "https://www.spektrum.de/shop/", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://www.spektrum.de/live/", "https://www.spektrum.de/plus/", "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", null, "/", "/medizin", "javascript:window.customPrint();", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Frsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen%2F2099763", "https://twitter.com/intent/tweet?text=RSV-Impfstoff+f%C3%BCr+%C3%84ltere+k%C3%B6nnte+bald+kommen&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Frsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen%2F2099763", "https://www.xing.com/social_plugins/share?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Frsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen%2F2099763", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&summary=In+dieser+Saison+hat+RSV+die+Kinderkliniken+besonders+stark+belastet.+Das+Unternehmen+Moderna+will+nun+bald+die+Zulassung+f%C3%BCr+einen+Impfstoff+beantra\u2026&title=RSV-Impfstoff+f%C3%BCr+%C3%84ltere+k%C3%B6nnte+bald+kommen&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Frsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen%2F2099763", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=RSV-Impfstoff+f%C3%BCr+%C3%84ltere+k%C3%B6nnte+bald+kommen&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Frsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen%2F2099763", "https://getpocket.com/save?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Frsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen%2F2099763", "mailto:?subject=RSV-Impfstoff%20f%C3%BCr%20%C3%84ltere%20k%C3%B6nnte%20bald%20kommen&body=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Frsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen%2F2099763", "whatsapp://send?text=RSV-Impfstoff+f%C3%BCr+%C3%84ltere+k%C3%B6nnte+bald+kommen+http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Frsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen%2F2099763", "https://www.spektrum.de/news/atemwegsinfekte-warum-sind-derzeit-so-viele-kinder-krank/2082834", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Merkblaetter/Ratgeber_RSV.html", "/pdf/geheimnisse-drehen-sich-meist-um-die-herkunf-spektrum-die-woche-3-2023/2079741", "/die-woche/", "/shop/spektrum-die-woche/archiv/", "https://www.spektrum.de/news/atemwegsinfekte-warum-sind-derzeit-so-viele-kinder-krank/2082834", "https://www.spektrum.de/pdf/spektrum-kompakt-impfstoffe/2047197?utm_source=SDW&utm_medium=BA&utm_content=news&utm_campaign=Inline-Ad", "https://www.dpa.com/de/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Frsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen%2F2099763", "https://twitter.com/intent/tweet?text=RSV-Impfstoff+f%C3%BCr+%C3%84ltere+k%C3%B6nnte+bald+kommen&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Frsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen%2F2099763", "https://www.xing.com/social_plugins/share?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Frsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen%2F2099763", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&summary=In+dieser+Saison+hat+RSV+die+Kinderkliniken+besonders+stark+belastet.+Das+Unternehmen+Moderna+will+nun+bald+die+Zulassung+f%C3%BCr+einen+Impfstoff+beantra\u2026&title=RSV-Impfstoff+f%C3%BCr+%C3%84ltere+k%C3%B6nnte+bald+kommen&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Frsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen%2F2099763", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=RSV-Impfstoff+f%C3%BCr+%C3%84ltere+k%C3%B6nnte+bald+kommen&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Frsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen%2F2099763", "https://getpocket.com/save?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Frsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen%2F2099763", "mailto:?subject=RSV-Impfstoff%20f%C3%BCr%20%C3%84ltere%20k%C3%B6nnte%20bald%20kommen&body=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Frsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen%2F2099763", "whatsapp://send?text=RSV-Impfstoff+f%C3%BCr+%C3%84ltere+k%C3%B6nnte+bald+kommen+http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Frsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen%2F2099763", "/pdf/die-maer-vom-matriarchat-spektrum-geschichte-5-2023/2084577?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/spektrum-kompakt-pilze-ii/2182479?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/ein-doppelspalt-in-der-zeit-spektrum-die-woche-42-2023/2167527?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/wahrnehmung-spektrum-kompakt-41-2023/2180775?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/die-kinder-denen-die-nazis-die-identitaet-r-spektrum-die-woche-41-2023/2167524?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/evolution-das-leben-bahnt-sich-seinen-weg-spezial-bmh-4-2023/2070528?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/rasende-sterne-bugwellen-aus-staub-sterne-und-weltraum-11-2023/2099388?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/die-einstein-kachel-spektrum-der-wissenschaft-10-2023/2099406?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/pdf/wahrnehmung-spektrum-kompakt-41-2023/2180775?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/evolution-das-leben-bahnt-sich-seinen-weg-spezial-bmh-4-2023/2070528?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-kuenstliche-intelligenz/1591002?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/pdf/spektrum-kompakt-neuroimmunologie/2172897?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-schrift-und-sprache/1424612?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/pdf/kann-die-persoenlichkeit-krank-machen-spektrum-psychologie-6-2023/2113254?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/erziehung-heute-gehirn-und-geist-dossier-1-2023/2070462?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-das-gehirn/1420473?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-pilze/2185425?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-mathematisches-parkett/2181495?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-kriminalistik/1603268?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-immunsystem/1423404?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-ausserirdisches-leben/2170572?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "mailto:mocker@spektrum.de?subject=Anmerkung%20zum%20Artikel%20%C2%BBRSV-Impfstoff%20f%C3%BCr%20%C3%84ltere%20k%C3%B6nnte%20bald%20kommen%C2%AB&body=Sehr%20geehrte%20Redaktion%2C%0A%0Aich%20habe%20eine%20Anmerkung%20zum%20Artikel%20%C2%BBRSV-Impfstoff%20f%C3%BCr%20%C3%84ltere%20k%C3%B6nnte%20bald%20kommen%C2%AB%2C%0Aaufrufbar%20unter%20https%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Frsv-impfstoff-fuer-menschen-ab-60-jahren-koennte-bald-kommen%2F2099763%0A%0A", "/news/stiko-empfehlung-omikron-impfstoffe-werden-wohl-die-neuen-booster/2059746", "/podcast/wie-baut-afrigen-einen-impfstoff-fuer-afrika/2011600", "/news/omikron-variante-angepasste-impfstoffe-bringen-womoeglich-wenig/1989052", "/news/coronavirus-ema-empfiehlt-moderna-impfung-fuer-kinder-und-jugendliche/1898323", "/news/astrazeneca-das-koennen-die-corona-impfstoffe-leisten/1839421", "/news/corona-impfstoffe-warum-curevac-anders-ist/1882984", "/news/covid-19-covid-impfstoffe-der-zweiten-generation/1821887", "/news/moderna-impfstoff-in-der-eu-zugelassen/1814417", "/news/so-sicher-sind-rna-impfstoffe/1803899", "/news/ein-weiterer-impfstoffkandidat-zeigt-ueberraschend-hohe-wirksamkeit/1794182", "/thema/", "/thema/sucht-und-drogenkonsum/1301941", "/thema/depression-und-suizid/1013986", "/thema/unsere-ernaehrung/1211073", "/video/", "#top", "/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409", "/pdf/spektrum-kompakt-pilze-ii/2182479", "/inhaltsverzeichnis/rasende-sterne-bugwellen-aus-staub-sterne-und-weltraum-11-2023/2099388", "/pdf/ein-doppelspalt-in-der-zeit-spektrum-die-woche-42-2023/2167527", "/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370", "/index/neuerscheinungen/1533949", "/shop", "/newsletter/", "https://www.spektrumverlag.de/datenschutz/", "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/shop/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/presse/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/?activity=KF_KUE_ABO", "https://www.spektrum.de/info/mediadaten/", "https://www.spektrum.de/datenschutz/", "javascript:Optanon.ToggleInfoDisplay();", "https://www.spektrumverlag.de/agn/", "https://www.iqdigital.de/news/nutzungsbasierte-onlinewerbung/", "https://www.spektrum.de/artikel-archiv/", "https://www.spektrum.de/impressum/", "https://www.spektrum.de/alias/info/angebote-fuer-schulen/2175531", "https://www.spektrum.de/alias/dachzeile/angebote-fuer-firmen-institute-hochschulen/994748", "https://www.spektrum.de/angebote/gymglish/1604104", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://www.spektrum.de/alias/dachzeile/autor-oder-autorin-werden/1405299", "http://www.wissenschaft-schulen.de/", "https://scilogs.spektrum.de/", "https://www.academia-net.org/", "https://www.facebook.com/spektrumverlag", "https://www.twitter.com/spektrum", "https://www.youtube.com/spektrumverlag", "https://www.instagram.com/spektrumverlag/", "https://flipboard.com/@Spektrumverlag", "https://bundle.page.link/spektrum", "https://www.spektrum.de/alias/rss/spektrum-de-rss-feed/996406", "https://itunes.apple.com/de/app/spektrum-digital/id940607128?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.spektrum.digital"]}