{"title": "Streit um Corona-Impfstoff: Ausgerechnet AstraZeneca", "author": "Ingo Arzt", "url": "https://taz.de/!5747828/", "hostname": "taz.de", "description": "Der Pharmakonzern wird kritisiert, weil er der EU zu wenig Vakzine bereitstellt. Global l\u00e4sst er Impfstoffe auch von Entwicklungsl\u00e4ndern produzieren.", "sitename": "TAZ Verlags- und Vertriebs GmbH", "date": "2021-01-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Leser*innenkommentare\ndanny schneider\n\"AstraZeneca macht vieles richtig, was andere Impfstoffhersteller bisher schuldig bleiben\"\nWas denn? Nehmen wir Biontech. Die gibts seit fast 20 Jahren. Nicht staatlich finanziert - privat! Stichwort Hasso Plattner.\nDie haben etwas entwickelt wo man Impfstoffe wie den gegen Covid in einer Woche fertig bekommt - der Rest war Zulassung, Massenproduktion,... F\u00fcr letzteres hat die EU ein wenig bezahlt. Noch nicht mal sehr viel! 20EUR pro Impfung ist im Vergleich mit anderen neuen Medikamenten ein winzig winzig winziger Betrag. Das sollte allen klar sein.\nUnd die Technik hat Potential f\u00fcr Milliardengewinne locker im 3 stelligen Bereich! Und jetzt sollen die in einem Anfall von Alutrismus 20 Jahre Forschung anderen beibringen und die Technologie verschenken? Mitsamt der zuk\u00fcnftigen Gewinne?\nJa Ne, schon klar!\nPeter_\nEs w\u00e4re interessant, mehr \u00fcber die klinischen Tests und auch die Zusammenarbeit zwischen Zulassungsbeh\u00f6rden und Herstellern zu erfahren: Die Situation um die Wirkung des Impfstoffs bei \u00e4lteren Patienten ist im Artikel erfreulich korrekt und neutral als Folge fehlender Daten dargestellt.\nEs fehlt jedoch eine Antwort auf die Frage, warum nicht mehr \u00e4ltere Patienten in den klinischen Tests vertreten waren.\nDenn die Strategie, Risikopatienten vorrangig zu sch\u00fctzen, h\u00e4tte man sich durchaus schon vor einem halben Jahr \u00fcberlegen k\u00f6nnen.\ntom\u00e1s zerolo\nWer h\u00e4tte das je gedacht. Dass meine Sympathien eines Tages auf der Seite eines Pharmamultis liegen.\nNach allem was wir wissen ist das wohl jetzt der Fall.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Streit um Corona-Impfstoff: Ausgerechnet AstraZeneca\nDer Pharmakonzern wird kritisiert, weil er der EU zu wenig Vakzine bereitstellt. Global l\u00e4sst er Impfstoffe auch von Entwicklungsl\u00e4ndern produzieren.\nBERLIN taz/afp | Bei dem Corona-Impfstoff AZD1222 des britisch-schwedischen Arzneimittelkonzerns AstraZeneca bahnt sich ein ernsthaftes Problem an: M\u00f6glicherweise wird die EU das Vakzin zun\u00e4chst nicht f\u00fcr \u00e4ltere Menschen \u00fcber 65 zulassen. Also ausgerechnet f\u00fcr diejenigen, die am h\u00e4ufigsten an einer Covid-Erkrankung sterben. Das deutete die Chefin der Europ\u00e4ischen Arzneimittel-Agentur EMA am Dienstagabend an. Am Freitag will die Beh\u00f6rde ihre Empfehlung bekannt geben, dann k\u00f6nnte die EU-Kommission die Zulassung erteilten, es w\u00e4re der dritte Impfstoff gegen Corona.\nAstraZeneca steht derzeit massiv in der Kritik, weil es seine Lieferversprechen gegen\u00fcber der EU offenbar nicht einhalten kann. 400 Millionen Impfdosen hat die EU im August 2020 bestellt, 336 Millionen Euro f\u00fcr Entwicklung und Fertigung angezahlt. 80 Millionen Impfdosen sollten im ersten Quartal 2021 daf\u00fcr geliefert werden. Nun werden es wahrscheinlich aber\n[lediglich 31 Millionen](/Weniger-Impfstoff-von-AstraZeneca/!5743297/). Damit steht auch der deutsche Impfplan auf der Kippe.\nAm Mittwochabend stand das Unternehmen der EU-Kommission Rede und Antwort. Beide Seiten bezeichneten die Beratungen am Mittwochabend zwar als \u201ekonstruktiv\u201c. Doch beklagte EU-Gesundheitskommissarin Stella Kyriakides, dass es weiterhin einen \u201eMangel an Klarheit\u201c \u00fcber den Zeitplan f\u00fcr die Versorgung der EU mit dem AstraZeneca-Vakzin gebe. Ein AstraZeneca-Sprecher sagte nur, beide Seiten h\u00e4tten sich zu einer \u201esogar noch engeren Koordination\u201c des Fahrplans f\u00fcr die Impfstoff-Lieferung verpflichtet. Derzeit schieben sich Kommission und Unternehmen gegenseitig die Schuld an den Lieferengp\u00e4ssen zu.\nDie Vizepr\u00e4sidentin des Europ\u00e4ischen Parlaments, Katarina Barley, pl\u00e4dierte im Deutschlandfunk daf\u00fcr, der Konzern solle Konkurrenten einspannen. Eine m\u00f6gliche Entsch\u00e4digung helfe nicht, \u201esondern wir wollen Impfdosen.\u201c Sie kritisierte zudem, dass der Vertrag zwischen der EU und AstraZeneca f\u00fcr die EU-Parlamentarier nicht einsehbar sei. \u201eDas ist wirklich ein Problem.\u201c\nAstraZenica setzt am st\u00e4rksten auf weltweite Verteilung\nUnabh\u00e4ngig davon ger\u00e4t mit AstraZeneca ausgerechnet jener Konzern in die Schusslinie, der sich am st\u00e4rksten f\u00fcr eine faire Verteilung von Impfstoffen auf der Welt einsetzt. \u201eAstraZeneca macht vieles richtig, was andere Impfstoffhersteller bisher schuldig bleiben\u201c, sagt Scherwin Saedi, Deutschlandsprecher der Entwicklungsorganisation ONE. Die US-amerikanische Entwicklungsorganisation gibt regelm\u00e4\u00dfig ein\n[entsprechendes Ranking](https://www.one.org/international/vaccine-access-test/) heraus. Schon zu Beginn der Pandemie ist AstraZeneca Partnerschaften mit Generikaherstellern in Entwicklungsl\u00e4ndern eingegangen, etwa mit Oswaldo Cruz & Fiocruz in Brasilien und dem Serum Institute of India.\nLetzterer ist weltgr\u00f6\u00dfter Generikahersteller \u2013 in Indien wird\n[bereits geimpft](/Impfstart-in-Indien/!5744541/). Das Serum Institute will laut WHO noch im ersten Quartal dieses Jahres 150 Millionen Impfdosen zur globalen Verteilung zur Verf\u00fcgung stellen \u2013 und das \u00fcbrigens zum Selbstkostenpreis: AstraZeneca arbeitet nach eigenen Angaben bis Mitte 2021 ohne Gewinn aus dem Corona-Impfstoff. Selbst L\u00e4nder wie Marokko haben laut Medienberichten bereits Impfdosen aus Indien erhalten \u2013 aus der EU, immerhin direkter Nachbar, kam bisher nichts. Biontech und Pfizer wollen im ersten Quartal weitere 40 Millionen Dosen f\u00fcr Entwicklungsl\u00e4nder bereitstellen.\nAZD1222 wichtig in Entwicklungsl\u00e4ndern\nWas den globalen Einsatz von AZD1222 noch behindert, ist eine fehlende Zulassung durch die Weltgesundheitsorganisation, die in der Regel den Empfehlungen der Europ\u00e4er oder US-Amerikaner folgt. In den USA aber soll der AstraZeneca-Impfstoff\n[laut Medienberichten](https://www.reuters.com/article/us-health-coronavirus-usa-astrazeneca-idUSKBN29420M) erst nach weiteren klinischen Studien im April zugelassen werden. Der Grund daf\u00fcr ist, dass es noch nicht genug Daten zur Wirksamkeit des Impfstoffes bei \u00e4lteren Menschen \u00fcber 65 gibt. Auch in Gro\u00dfbritannien, wo der Impfstoff bereits eine Notfallzulassung erhielt, verwies die Zulassungsbeh\u00f6rde MHRA in einem Bericht auf diesen Umstand ( [hier](https://assets.publishing.service.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_data/file/949772/UKPAR_COVID_19_Vaccine_AstraZeneca_05.01.2021.pdf) auf Seite 33), ging aber trotzdem von einer Wirksamkeit aus. Sollte die EMA nun mit der Zulassung z\u00f6gern, k\u00f6nnte sich ausgerechnet die gro\u00dfe Impfhoffnung f\u00fcr die Entwicklungsl\u00e4nder versp\u00e4ten.\nDer andere Ansatz von AstraZeneca ist auch mit der Eigent\u00fcmerstruktur des Impfstoffes AZD1222 zu erkl\u00e4ren. Die Impftechnologie ist an der Universit\u00e4t Oxford entwickelt worden, die Patente liegen laut einem\n[Bericht der Organisation Medicines Law & Policy](https://medicineslawandpolicy.org/wp-content/uploads/2020/10/How-the-Oxford-Covid-19-Vaccine-became-the-AstraZeneca-Covid-19-Vaccine-Final.pdf) bei der Universit\u00e4t selbst und einem Spin-off namens Vaccitech. AstraZeneca ist lediglich exklusiver Lizenznehmer. Auch wenn AstraZeneca ein gro\u00dfes Pharmaunternehmen sei, k\u00f6nne die Eigent\u00fcmerstruktur des Corona-Impfstoffes ein neues Entwicklungsmodell in der Pharmabranche aufzeigen, hei\u00dft es in dem Bericht, eines, in dem Pharmakonzerne nicht durch monopolartige Preisstrukturen ihre Entwicklungskosten erwirtschaften und hohe Profite machen.", "language": null, "image": "https://taz.de/picture/4648116/948/AstraZeneca-impfstoff-1.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/!v=5ee91bd4-22a3-4490-b2be-5bcf10f38f53/", "/!v=a0be61fd-26bc-43aa-b2ef-0e030355a949/", "https://shop.taz.de/", "/!v=673b67c7-bf6c-44de-9d7d-b86c5a620288/", "/!v=2f71d22a-827d-4693-a3aa-1d7225a94c26/", "/!v=45dd710a-25d1-45d5-bcf5-fce24b72cbf2/", "/!v=89a68133-aa34-42d3-9f80-01ebd7e1738b/", "/", "/Themen/!p5360/", "/Politik/!p4615/", "/Oeko/!p4610/", "/Gesellschaft/!p4611/", "/Kultur/!p4639/", "/Sport/!p4646/", "/Berlin/!p4649/", "/Nord/!p4650/", "/Wahrheit/!p4644/", "/!5747828", "/Streit-um-Corona-Impfstoff/!5747828", "/picture/4648116/948/AstraZeneca-impfstoff-1.jpeg", "/Weniger-Impfstoff-von-AstraZeneca/!5743297/", "https://www.one.org/international/vaccine-access-test/", "/Impfstart-in-Indien/!5744541/", "https://www.reuters.com/article/us-health-coronavirus-usa-astrazeneca-idUSKBN29420M", "https://assets.publishing.service.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_data/file/949772/UKPAR_COVID_19_Vaccine_AstraZeneca_05.01.2021.pdf", "https://medicineslawandpolicy.org/wp-content/uploads/2020/10/How-the-Oxford-Covid-19-Vaccine-became-the-AstraZeneca-Covid-19-Vaccine-Final.pdf", null, "mailto:fehlerhinweis@taz.de?subject=Fehlerhinweis%20zu%20https://taz.de/Streit-um-Corona-Impfstoff/!5747828/&body=Zu%20%22Streit um Corona-Impfstoff: Ausgerechnet AstraZeneca%22%0D%0Ahttps://taz.de/Streit-um-Corona-Impfstoff/!5747828/%0D%0A%0D%0ABitte%20beschreiben%20Sie%20uns%20den%20Fehler.%20Sie%20k\u00f6nnen%20gern%20einen%20Screenshot%20anh\u00e4ngen.%20Wir%20danken%20f\u00fcr%20Ihre%20Hilfe%21%20\n\t\t\t\t\t%0D%0A%0D%0A\n\t\t\t\t\tInhaltliches%20Feedback%20geben%20Sie%20uns%20gerne%20in%20der%20Kommentarspalte%20oder%20richten%20es%20an%20briefe@taz.de.%20Dort%20leiten%20wir%20ihr%20Feedback%20auch%20an%20die%20Redaktion%20weiter.%20\u00dcber%20diese%20Mailadresse%20nehmen%20wir%20nur%20Rechtschreib-%20und%20Faktenkorrekturen%20vor.\t\t\t\t", "/Feedback-an-die-Redaktion/!173368/", "/Schwerpunkt-Coronavirus/!t5660746//", "/Schwerpunkt-Coronavirus/!t5660746//", "/Oeko/!p4610/", "/Oeko/Oekonomie/!p4623/", "https://taz.de/Ingo-Arzt/!a132/", "mailto:Ingo Arzt <ingoarzt@posteo.de>", "https://twitter.com/@Ingo_Arzt", null, "https://taz.de/Schwerpunkt-Coronavirus/!t5660746/", "https://taz.de/Pharma/!t5327360/", "https://taz.de/Impfen/!t5012974/", null, "https://taz.de/Wieviele-Corona-Infizierte-gibt-es-aktuell/!5728077/", "/Wie-viele-Corona-Infizierte-gibt-es-aktuell/!5728077/", "/Wie-viele-Corona-Infizierte-gibt-es-aktuell/!5728077", null, "https://taz.de/Ingo-Arzt/!a132/", "mailto:Ingo Arzt <ingoarzt@posteo.de>", "https://twitter.com/@Ingo_Arzt", "https://taz.de/Streit-um-Corona-Impfstoff/!5747828", "/Volle-Spalte-unterm-Artikel/!p5315//", null, "/Corona-Impfstoff-fuer-arme-Laender/!5757319/", "/Regeln-fuer-EU-Ausfuhr-von-Impfstoffen/!5761309/", "/Probleme-mit-den-Impfstoffen/!5746597/", null, "https://taz.de/Streit-um-Corona-Impfstoff/!5747828", "/Schwerpunkt-Coronavirus/!t5660746/", "/", "/Coronainfo-multilingual/!t5671953/", "/Corona-Live-Ticker/!t5679126/", null, "/Diskussion-um-Beitraege-bei-X/!5967323/", null, "/Leitfaden-fuers-Impfen/!5964464/", null, "/Infektion-mit-Covid-19/!5965594/", "/Schwerpunkt-Coronavirus/!t5660746/", "https://taz.de/Streit-um-Corona-Impfstoff/!5747828", null, null, "https://www.taz.de/kommune/post.php?a=registration", "http://taz.de/netiquette", "mailto:kommune@taz.de", null, "/!ku35736/", "/!ku47352/", "/!ku44788/", "", "https://taz.de/kommune/post.php?a=registration", "https://portal.taz.de/?a=nopw", null, "/Gedankenkarussell-zum-Nahost-Krieg/!5968661/", "/taz-Sonderausgabe-zu-Utopie/!5964901/", "/Antisemitismus-bei-Fridays-for-Future/!5964505/", "/Sahra-Wagenknechts-neue-Partei/!5969052/", "/Goofy-ist-Jugendwort-des-Jahres/!5966579/", "https://taz.de/Streit-um-Corona-Impfstoff/!5747828", "/", "/Themen/!p5360/", "/Politik/!p4615/", "/Politik/Deutschland/!p4616/", "/Politik/Europa/!p4617/", "/Politik/Amerika/!p4618/", "/Politik/Afrika/!p4621/", "/Politik/Asien/!p4619/", "/Politik/Nahost/!p4620/", "/Politik/Netzpolitik/!p4622/", "/Oeko/!p4610/", "/Oeko/Oekonomie/!p4623/", "/Oeko/Oekologie/!p4624/", "/Oeko/Arbeit/!p4629/", "/Oeko/Konsum/!p4625/", "/Oeko/Verkehr/!p4628/", "/Oeko/Wissenschaft/!p4636/", "/Oeko/Netzoekonomie/!p4627/", "/Gesellschaft/!p4611/", "/Gesellschaft/Alltag/!p4632/", "/Gesellschaft/Reportage-und-Recherche/!p5265/", "/Gesellschaft/Debatte/!p4633/", "/Gesellschaft/Kolumnen/!p4634/", "/Gesellschaft/Medien/!p4630/", "/Gesellschaft/Bildung/!p4635/", "/Gesellschaft/Gesundheit/!p4637/", "/Gesellschaft/Reise/!p4638/", "/Gesellschaft/Podcast/!p5334/", "/Kultur/!p4639/", "/Kultur/Musik/!p4640/", "/Kultur/Film/!p4641/", "/Kultur/Kuenste/!p4642/", "/Kultur/Buch/!p4643/", "/Kultur/Netzkultur/!p4631/", "/Sport/!p4646/", "/Sport/Kolumnen/!p4648/", "/Berlin/!p4649/", "/Nord/!p4650/", "/Nord/Hamburg/!p4651/", "/Nord/Bremen/!p4652/", "/Nord/Kultur/!p4653/", "/Wahrheit/!p4644/", "/bei-Tom/!t5180734/", "/Ueber-die-Wahrheit/!5068762/", "/!v=5ee91bd4-22a3-4490-b2be-5bcf10f38f53/", "/!v=8f20076f-2be2-41ba-b79b-5a03bb0ecc51/", "https://blogs.taz.de/hausblog/", "/!v=541302c5-e542-4f33-b701-f9ee0c4970b6/", "/!v=463db20f-04cb-433f-a239-fdaba147bc6c/", "/!v=17cb2c07-6c09-4c12-8a7b-d5b3c629e814/", "/!v=2f71d22a-827d-4693-a3aa-1d7225a94c26/", "/!v=45dd710a-25d1-45d5-bcf5-fce24b72cbf2/", "/!v=89a68133-aa34-42d3-9f80-01ebd7e1738b/", "/!v=e4eb8635-98d1-4a5d-b035-a82efb835967/", "/!v=69b91b4d-9db1-4b9f-a828-3a9143111026/", "/!v=f45a1f72-d45b-4f0d-8ae8-79635f4033dd/", "https://q5kf46ry.sibpages.com/", "https://taz.de/!v=9ad5b3e4-3203-4400-8ab6-67b9a787079a/", "https://taz.de/!v=1291399f-c7d5-40a9-83a2-dd460621c443/", "/!v=a0be61fd-26bc-43aa-b2ef-0e030355a949/", "https://taz.de/Die-taz-spricht-fuer-sich--und-Sie/!v=a0be61fd-26bc-43aa-b2ef-0e030355a949/?vp=6180711", "https://taz.de/Die-taz-spricht-fuer-sich--und-Sie/!v=a0be61fd-26bc-43aa-b2ef-0e030355a949/?vp=6180713", "https://taz.de/Die-taz-spricht-fuer-sich--und-Sie/!v=a0be61fd-26bc-43aa-b2ef-0e030355a949/?vp=6180715", "https://taz.de/Die-taz-spricht-fuer-sich--und-Sie/!v=a0be61fd-26bc-43aa-b2ef-0e030355a949/?vp=6180721", null, "/!v=8ce19a8c-38e5-4a30-920c-8176f4c036c0/", "https://blogs.taz.de/", "https://monde-diplomatique.de/", null, "/!v=48b787de-0383-4c31-a6d1-15c92ea81ee3/", "/!v=ff445dca-48e0-4ffa-95fa-60d466e9a152/", "/!v=44afcac2-94aa-43cd-bc80-69fee4341dc4/", "https://shop.taz.de/", "/!v=673b67c7-bf6c-44de-9d7d-b86c5a620288/", "https://taz.de/redaktion-der-taz/Wie-kann-ich-einen-Leserinnenbrief-an-die-taz-Redaktion-senden/!v=f41b541d-0e60-4ba2-8853-70e8a19fbf48/", "https://taz.de/abo/Wie-erreiche-ich-den-Aboservice/!v=c8716ec3-202d-46be-ba1b-c1f9cd3e9515/", null, "https://taz.de/die-redaktion-der-taz/Wie-kann-ich-einen-Leserinnenbrief-an-die-taz-Redaktion-senden/!v=f41b541d-0e60-4ba2-8853-70e8a19fbf48/", "https://taz.de/!vn5957750/", "https://taz.de/!vn5967635/", "https://taz.de/investigativ/", "https://taz.de/Wir-sind-uns-sicher/!vn5957314/", "https://taz.de/Fuer-tazde/!vn5957311/", "https://taz.de/Abonnementvertraege-der-taz/!vn5957307/", "#"]}