{"title": "Kinder ab 12 Jahren k\u00f6nnen gegen Corona geimpft werden | Gesundheitsstadt Berlin", "author": "Gesundheitsstadt Berlin; Barbara B\u00fcckmann", "url": "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/kinder-ab-12-jahren-koennen-gegen-corona-geimpft-werden-15224/", "hostname": "gesundheitsstadt-berlin.de", "description": "Ab dem 7. Juni k\u00f6nnen auch Kinder und Jugendliche von 12 bis 15 Jahren gegen Corona geimpft werden", "sitename": "Gesundheitsstadt Berlin", "date": "2021-05-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Kinder ab 12 Jahren k\u00f6nnen gegen Corona geimpft werden\n[Barbara B\u00fcckmann](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/barbara-bueckmann/)\nAb dem 7. Juni k\u00f6nnen in Deutschland auch Kinder und Jugendliche von 12 bis 15 Jahren geimpft werden. Die EMA hat den Biontech/Pfizer-Impfstoff in der Altersgruppe zugelassen. In den USA und Kanada wird er bereits verimpft. Mit der Zulassung des Moderna-Impfstoffes in der EU wird in den n\u00e4chsten Wochen gerechnet.\nBund und L\u00e4nder haben zugleich die Impfung f\u00fcr diese Altersgruppe freigegeben. Nach dem Auslaufen der Impfpriorisierung k\u00f6nnen sich alle impfen lassen, die es w\u00fcnschen \u2013 so sie einen Termin beim Arzt oder in einem Impfzentrum bekommen. Bislang waren die Impfstoffe erst ab 16 Jahren zugelassen.\nMehr Impfstoff f\u00fcr Sch\u00fcler?\nDie Freigabe ist nicht unumstritten. Den einen gehen die Impfpl\u00e4ne nicht weit genug, den anderen gehen sie zu weit. Zur ersten Fraktion geh\u00f6rt Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU). Er wollte Impfdosen f\u00fcr eine entsprechende Impfkampagne unter Sch\u00fclern zur\u00fcckstellen lassen, konnte sich damit jedoch nicht bei den L\u00e4ndern durchsetzen, denn dann h\u00e4tte der Impfstoff an anderer Stelle gefehlt.\nAuch der Lehrerverband h\u00e4tte sich eine konkrete Impfempfehlung f\u00fcr Sch\u00fcler gew\u00fcnscht und versprach sich davon \"positive Auswirkungen auf den Schulbetrieb\" \u2013 sprich mehr Sicherheit f\u00fcr den Pr\u00e4senzunterricht, der nach den Sommerferien wohl in allen Bundesl\u00e4ndern wieder stattfinden wird.\nSTIKO pl\u00e4diert nur f\u00fcr Impfung chronisch kranker Kinder\nDie STIKO am Robert Koch-Institut hingegen bremst. Es solle nur eine Impfempfehlung f\u00fcr chronisch kranke Kinder ausgesprochen werden, bei denen eine Covid-19-Erkrankung mit h\u00f6heren Risiken verbunden w\u00e4re. Ansonsten erkrankten Kinder oft symptomlos oder nur leicht, weshalb der Nutzen einer Schutzimpfung wom\u00f6glich geringer sei als der Schaden. Bislang gebe es noch nicht gen\u00fcgend Daten zur Langzeit-Nebenwirkung der Impfung, wird dort argumentiert.\n\u00c4hnlich sieht es Bundes\u00e4rztekammer-Pr\u00e4sident Klaus Reinhardt. Er sagte der \"Welt\": \"Wegen der aktuell noch unzureichenden Datenlage w\u00fcrde ich Eltern jetzt nicht raten, ihre Kinder regelhaft impfen zu lassen.\"\nStudie bescheinigt 100-prozentige Wirksamkeit\nAbgesehen von der Zulassungsstudie liegt aber eine Studie liegt bereits vor: Laut einer im Fachmagazin NEJM ver\u00f6ffentlichten Untersuchung war es bei 1.131 geimpften Kindern im Alter von 12 bis 15 Jahren zu keiner Corona-Infektion gekommen. In der Kontrollgruppe von 1.129 Kindern, die Placebo erhielten, gab es 16 F\u00e4lle.\nAls Nebenwirkung der Impfung wurden Schmerzen an der Injektionsstelle, M\u00fcdigkeit und Kopfschmerzen beschrieben. Die Immunantwort war sogar noch st\u00e4rker als bei 16 bis 25-j\u00e4hrigen. Die Impfung sei hochwirksam und zeige ein \"g\u00fcnstiges Sicherheitsprofil\".\nKinder ab 12 Jahren k\u00f6nnen gegen Corona geimpft werden\nAb dem 7. Juni k\u00f6nnen Kinder und Jugendliche von 12 bis 15 Jahren gegen Corona geimpft werden. Eine Impfpflicht f\u00fcr Kinder wie bei Masern soll es nicht geben. Die wurde bei Masern eingef\u00fchrt, weil die Erkrankung in seltenen F\u00e4llen und noch Jahre sp\u00e4ter t\u00f6dliche Komplikationen nach sich ziehen kann. Es wird damit gerechnet, dass 60 Prozent der 12 bis 15-j\u00e4hrigen eine Corona-Impfung erhalten.", "language": null, "image": "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/fileadmin/_processed_/c/9/csm_kind-corona_0f29ae1b10.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/chirurgie-und-orthopaedie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/diabetes-und-stoffwechselerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/gynaekologie-und-geburtshilfe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/herz-kreislauf-und-gefaesserkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/infektionskrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/innere-organe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/komplementaermedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/medizinische-forschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/psychische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/rheuma-autoimmunerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/seltene-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/zahnmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/demenz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflege-und-medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegekraefte/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegende-angehoerige/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegepolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/sport-und-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitsforschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitssystem-gesundheitswirtschaft-medizinrecht/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/altersmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/arbeit-und-beschaeftigung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/dienstleistungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/wohnen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/klimawandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/umwelt/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/nachrichten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/verein-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/digihealth/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/ratgeber/", "https://twitter.com/gst_berlin", "https://de.linkedin.com/company/gesundheitsstadt-berlin", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "#", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/kinder-ab-12-jahren-koennen-gegen-corona-geimpft-werden-15224/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/barbara-bueckmann/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/viruslast-studie-der-charite-sind-kinder-wirklich-genauso-ansteckend-wie-erwachsene-15221/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/viruslast-studie-der-charite-sind-kinder-wirklich-genauso-ansteckend-wie-erwachsene-15221/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/viruslast-studie-der-charite-sind-kinder-wirklich-genauso-ansteckend-wie-erwachsene-15221/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tag/coronavirus/?tagged=15224", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tag/impfen/?tagged=15224", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tag/kinder/?tagged=15224", "https://www.aktion-deutschland-hilft.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/das-bringt-das-testen-in-kitas-15155/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/das-bringt-das-testen-in-kitas-15155/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/das-bringt-das-testen-in-kitas-15155/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/das-bringt-das-testen-in-kitas-15155/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/schulen-keine-hotspots-fuer-corona-14445/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/schulen-keine-hotspots-fuer-corona-14445/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/schulen-keine-hotspots-fuer-corona-14445/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/schulen-keine-hotspots-fuer-corona-14445/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://www.aktion-deutschland-hilft.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/augenklinik-berlin-912/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/bundeswehrkrankenhaus-berlin-913/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-benjamin-franklin-914/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/evangelische-elisabeth-klinik-936/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-mitte-917/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-virchow-klinikum-920/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/deutsches-herzzentrum-berlin-922/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/dominikus-krankenhaus-924/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/drk-kliniken-berlin-koepenick-927/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/drk-kliniken-berlin-mitte-929/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/drk-kliniken-berlin-westend-932/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/evangelisches-johannesstift-wichernkrankenhaus-937/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/evangelisches-krankenhaus-hubertus-938/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/evangelisches-krankenhaus-koenigin-elisabeth-herzberge-939/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/evangelische-lungenklinik-berlin-940/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-virchow-klinikum-920/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/vivantes-klinikum-neukoelln-973/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://www.gesundheitsstadt-berlin.de/evangelische-elisabeth-klinik-936/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/praevention-und-reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/berlin-medical-club/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/sommerfest-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://twitter.com/gst_berlin", "https://de.linkedin.com/company/gesundheitsstadt-berlin", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/chirurgie-und-orthopaedie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/diabetes-und-stoffwechselerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/gynaekologie-und-geburtshilfe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/herz-kreislauf-und-gefaesserkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/infektionskrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/innere-organe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/komplementaermedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/medizinische-forschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/psychische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/rheuma-autoimmunerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/seltene-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/zahnmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/demenz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflege-und-medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegekraefte/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegende-angehoerige/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegepolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/sport-und-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitsforschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitssystem-gesundheitswirtschaft-medizinrecht/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/altersmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/arbeit-und-beschaeftigung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/dienstleistungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/wohnen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/klimawandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/umwelt/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/nachrichten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/verein-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/digihealth/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/ratgeber/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/ziele-aktivitaeten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/vorstand-und-geschaeftsstelle/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/jobs-bei-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglieder/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/pressemitteilungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/nationaler-qualitaetskongress-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitalforum-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/arbeitskreis-digitalisierung-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitaler-workshop-zum-krankenhauszukunftsgesetz-khzg/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitaler-workshop-was-wissen-wir-ueber-long-covid/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/neujahrsempfang-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/sommerfest-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/berlin-medical-club/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/redaktion-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/barbara-bueckmann/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/beatrice-hamberger/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/adalbert-zehnder/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/mitgliedsantrag/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/satzung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "javascript:hideHint();"]}