{"title": "Lucha: Minister ruft zum Impfen auf | APOTHEKE ADHOC", "author": "Apotheke Adhoc", "url": "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/detail/coronavirus/lucha-minister-ruft-zum-impfen-auf/", "hostname": "apotheke-adhoc.de", "description": "Angesichts steigender Corona-Zahlen und erster Grippef\u00e4lle in Baden-W\u00fcrttemberg hat Gesundheitsminister Manne Lucha die Menschen zum Impfen aufgerufen. \u201eMein Hauptappell: Lassen Sie sich impfen, lassen Sie sich impfen, lassen Sie sich impfen\u201c, sagte der Gr\u00fcnen-Politiker am Dienstag in Stuttgart. Seit dieser Woche seien neue, angepasste Impfstoffe gegen Corona und Influenza da.", "sitename": "APOTHEKE ADHOC", "date": "2023-09-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "APOTHEKE ADHOC Debatte", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Angesichts steigender Corona-Zahlen und erster Grippef\u00e4lle in Baden-W\u00fcrttemberg hat Gesundheitsminister Manne Lucha die Menschen zum Impfen aufgerufen. \u201eMein Hauptappell: Lassen Sie sich impfen, lassen Sie sich impfen, lassen Sie sich impfen\u201c, sagte der Gr\u00fcnen-Politiker am Dienstag in Stuttgart. Seit dieser Woche seien neue, angepasste Impfstoffe gegen Corona und Influenza da.\nLucha verwies auf die Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission (Stiko). Der zufolge sollen sich etwa Risikogruppen nach wie vor mit einer Auffrischungsimpfung gegen Corona sch\u00fctzen. Dazu z\u00e4hlen Menschen ab 60 Jahren, Menschen mit bestimmten Vorerkrankungen ab einem Alter von sechs Monaten, Pflege- und Gesundheitspersonal sowie Angeh\u00f6rige von Risikopatienten. Die Menschen k\u00f6nnten sich auch von ihren \u00c4rztinnen und \u00c4rzten beraten lassen, empfahl Lucha.\n\u201eDie Pandemie ist vorbei, Corona ist noch da\u201c, sagte er. Die Erk\u00e4ltungssaison habe begonnen, Infektionszahlen stiegen wieder. Vergangene Woche habe es in Baden-W\u00fcrttemberg 628 Covid-19-F\u00e4lle gegeben, 17 Infizierte seien auf Intensivstationen versorgt worden. Da im Moment wenig getestet wird, d\u00fcrfte die Dunkelziffer hoch sein, sagte Lucha. Zudem sprach er von 13 Influenza-F\u00e4llen und einem Fall des Atemwegserregers RSV (Respiratorisches Synzytial-Virus), an dem vergangene Saison viele Babys und Kleinkinder erkrankt waren.\n\u201eIch kann Sie beruhigen, es ist keine Pandemie\u201c, sagte Lucha in Bezug auf Corona. Daher gebe es aktuell auch keinen Anlass f\u00fcr Ma\u00dfnahmen wie die Isolierung Erkrankter oder Quarant\u00e4ne von Kontaktpersonen, um die Virenausbreitung einzud\u00e4mmen. Es werde keine Ma\u00dfnahmen aus dem Infektionsschutzgesetz geben, stellte der Minister klar.\nWer krank ist und Symptome wie Schnupfen, Halsschmerzen oder Husten habe, solle \u2013 unabh\u00e4ngig vom Erreger \u2013 ein paar Tage bis zu einer deutlichen Besserung eigenverantwortlich zu Hause bleiben und Kontakte meiden, sagte Lucha. Zum eigenen Schutz und dem Schutz anderer Menschen k\u00f6nne man nat\u00fcrlich auch Maske tragen.\n\u201eIch denke aber, dass wir alles in allem gut ger\u00fcstet sind\u201c, sagte der Gesundheitsminister. Bei jeglichen im S\u00fcdwesten nachgewiesenen Virusvarianten sei derzeit davon auszugehen, dass die Immunit\u00e4t in der Bev\u00f6lkerung infolge von Impfungen und Infektionen ausreiche.\nAuffrischungsimpfungen kommen laut der Stiko-Empfehlung dann infrage, wenn seit der letzten Impfung oder Infektion mit dem Corona-Virus zw\u00f6lf Monate vergangen sind. Impfungen sind beispielsweise bei Haus\u00e4rztinnen und -\u00e4rzten sowie mitunter auch in Apotheken m\u00f6glich. Aktuell gibt es in Baden-W\u00fcrttemberg weder staatliche Impfzentren noch spezielle Versorgungsstrukturen bei Kassen\u00e4rztinnen und -\u00e4rzten.\nWichtig sei auch das Thema Long Covid, sagte Lucha \u2013 also gesundheitliche Beschwerden wie M\u00fcdigkeit, Konzentrationsprobleme und Kurzatmigkeit noch Monate nach einer Ansteckung. Der Landesminister begr\u00fc\u00dfte, dass Bundesgesundheitsminister Karl Lauterbach (SPD) angek\u00fcndigt hat, in den Haushaltsverhandlungen im Bundestag 100 Millionen Euro f\u00fcr die Long-Covid-Erforschung zu fordern. \u201eWir d\u00fcrfen die Betroffenen nicht alleine lassen\u201c, sagte Lucha. Baden-W\u00fcrttemberg sei Vorreiter mit einem Modellprojekt an vier Universit\u00e4tskliniken.\nBisher wurden nach Angaben des Ministeriums rund um Corona etwa 28 Millionen Euro an Forschungsmitteln f\u00fcr die Erforschung der Ursachen, des Umgangs und der Folgen ausgegeben oder sind bis 2024 eingeplant. Bei mehr als zenh Millionen Euro davon sei es um Long Covid gegangen.", "language": null, "image": "https://www.apotheke-adhoc.de/fileadmin/_processed_/4/3/csm_Lucha_Gesundheitsminister_BaWue_fbdeb8999d.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos", "/newsletter/newsletter-abonnieren/", "/rss/", "https://www.apo-karriere.de", "/gewinnspiele/", "/kontakt/", "/mediadaten/", "/nachrichten/", "#navigation_mobile", "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/", "/nachrichten/", "/nachrichten/e-rezept/", "/nachrichten/markt/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/internationales/", "/nachrichten/pharmazie/", "/nachrichten/panorama/", "/nachrichten/apothekenpraxis/", "/nachrichten/pta-live/", "/nachrichten/adhoc24/", "/rubriken/", "/rubriken/apo-tipp/", "/rubriken/erkaeltungs-tipps/", "/rubriken/magen-darm-co/", "/rubriken/kinderwunsch-schwangerschaft-stillzeit/", "/rubriken/medizinisches-cannabis/", "/rubriken/hautsache-gesund-und-schoen/", "/mediathek/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/branchennews/branchennews-veroeffentlichen/", "/podcasts/", "https://www.apothekentour.de/", "https://webinar.apotheke-adhoc.de", "/newsletter/newsletter-abonnieren/", "/rss/", "https://www.apo-karriere.de", "/gewinnspiele/", "/kontakt/", "/mediadaten/", "https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos", "/nachrichten/", "/rubriken/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/podcasts/", "https://www.apothekentour.de/", "https://webinar.apotheke-adhoc.de", "/mediathek/", "/nachrichten/e-rezept/", "/nachrichten/markt/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/internationales/", "/nachrichten/pharmazie/", "/nachrichten/panorama/", "/nachrichten/apothekenpraxis/", "/nachrichten/pta-live/", "/nachrichten/adhoc24/", "/nachrichten/", "/nachrichten/", "/nachrichten/coronavirus/", "/nachrichten/detail/coronavirus/lucha-minister-ruft-zum-impfen-auf/#detail-comments", "/cdn-cgi/l/email-protection#39064a4c5b535c5a4d041945191f5b565d40047158555556151c095d1c09581c095d1c095871505c4b195c5057194a5c514b195c54495f5c51555c574a4e5c4b4d5c4b19784b4d50525c55031919514d4d494a0316164e4e4e175849564d515c525c14585d51565a175d5c1657585a514b505a514d5c57165d5c4d585055165a564b5657584f504b4c4a16554c5a515814545057504a4d5c4b144b4c5f4d14434c54145054495f5c5714584c5f1619", "/nachrichten/detail/coronavirus/lucha-minister-ruft-zum-impfen-auf/print.html", "/hinweis-an-die-redaktion/?kontakt%5BUrl%5D=https%3A%2F%2Fwww.apotheke-adhoc.de%2Fnachrichten%2Fdetail%2Fcoronavirus%2Flucha-minister-ruft-zum-impfen-auf%2F&cHash=f350d1d7dbc35ac103a618df086e48fc", "/nachrichten/detail/coronavirus/lucha-minister-ruft-zum-impfen-auf/#detail-comments", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2023/KW03/Lucha_Gesundheitsminister_BaWue.JPG", "/datenschutz/", "/nachrichten/detail/coronavirus/corona-impfung-als-ladenhueter/", "/nachrichten/detail/coronavirus/corona-impfung-als-ladenhueter/", "/nachrichten/detail/coronavirus/hessen-muessen-corona-impfung-selbst-zahlen/", "/nachrichten/detail/coronavirus/hessen-muessen-corona-impfung-selbst-zahlen/", "/nachrichten/detail/coronavirus/holetschek-impfung-gegen-covid-19-und-grippe-ratsam/", "/nachrichten/detail/coronavirus/holetschek-impfung-gegen-covid-19-und-grippe-ratsam/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/grippeschutz-apotheken-duerfen-ab-18-impfen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/grippeschutz-apotheken-duerfen-ab-18-impfen/", "/nachrichten/detail/coronavirus/corona-impfung-nutzen-fuer-alle-ueberwiegt-risiko-fuer-einzelnen/", "/nachrichten/detail/coronavirus/corona-impfung-nutzen-fuer-alle-ueberwiegt-risiko-fuer-einzelnen/", "/nachrichten/detail/pharmazie/impfung-einseitig-geimpfte-entwickeln-mehr-antikoerper/", "/nachrichten/detail/pharmazie/impfung-einseitig-geimpfte-entwickeln-mehr-antikoerper/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/nacht-des-impfens-voller-erfolg-mit-ausgebuchten-terminen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/nacht-des-impfens-voller-erfolg-mit-ausgebuchten-terminen/", "/nachrichten/detail/panorama/grippe-nur-jeder-zweite-aeltere-geimpft/", "/nachrichten/detail/panorama/grippe-nur-jeder-zweite-aeltere-geimpft/", "/nachrichten/detail/coronavirus/booster-flaute-impfbereitschaft-gering/", "/nachrichten/detail/politik/nrw-protesttag-auch-praxen-machen-dicht/", "/nachrichten/detail/markt/sanofi-will-otc-sparte-ausgliedern/", "/nachrichten/detail/coronavirus/covid-19-pirola-sorgt-fuer-ungewoehnliche-symptome/", "/nachrichten/detail/coronavirus/corona-nachweise-rki-meldet-deutschlandweiten-anstieg/", "/nachrichten/detail/coronavirus/omikron-infizierte-kinder-3-tage-ansteckend/", null, "http://disqus.com/?ref_noscript", "https://www.apotheke-adhoc.de/downloads-fuer-apotheken-coronavirus/", "/fileadmin/user_upload/redaktion/service-downloads/Corona-Downloads/211222_DOWNLOAD_Impfung_Erkaeltung.pdf", "/fileadmin/user_upload/redaktion/service-downloads/Corona-Downloads/Download_Impfreaktionen_Verhalten_dos_Donts_01.pdf", "/fileadmin/user_upload/redaktion/service-downloads/Corona-Downloads/Downloadmaterial/Masken_Uebersicht_Vergleiche.pdf", "/rubriken/medizinisches-cannabis/", "/rubriken/apo-tipp/", "/rubriken/kinderwunsch-schwangerschaft-stillzeit/", "#rating-pane1", "#rating-pane2", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/dronabinol-retax-aok-kuerzt-nach-lust-und-laune/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/dronabinol-retax-aok-kuerzt-nach-lust-und-laune/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/dronabinol-retax-aok-kuerzt-nach-lust-und-laune/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/nachrichten/detail/markt/sanofi-will-otc-sparte-ausgliedern/", "/nachrichten/detail/markt/sanofi-will-otc-sparte-ausgliedern/", "/nachrichten/rubrik/newsrubrik/2/?cHash=fa456c6ca1f9d19bb09c3ac4527287c0", "/datenschutz/", "/", "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/", "/impressum/", "/jobs/", "/datenschutz/", "/agb/", "/netiquette/", "https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos"]}