{"title": "idw \u2013 Informationsdienst Wissenschaft", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Essen/Berlin - Der Vorstand der Carstens-Stiftung hat eine Stiftungsprofessur zur Forschung in der Komplement\u00e4rmedizin / Integrativen Medizin an der Berliner Charit\u00e9 bewilligt. Der F\u00f6rderzeitraum betr\u00e4gt f\u00fcnf Jahre.\nEingerichtet wird die Stelle am Institut f\u00fcr Sozialmedizin, Epidemiologie und Gesundheits\u00f6konomie der Berliner Charit\u00e9. Mit der F\u00f6rdersumme von 200.000 Euro j\u00e4hrlich wird die Besoldung eines Universit\u00e4tsprofessors (W2) und von zwei wissenschaftlichen Mitarbeitern finanziert.\nDie Carstens-Stiftung will mit ihrem Engagement in Berlin neue Impulse f\u00fcr die Spitzenforschung in den Bereichen Naturheilverfahren, Hom\u00f6opathie und traditioneller chinesischer Medizin geben. Neben Studien zur Wirksamkeit und Wirtschaftlichkeit von Komplement\u00e4rmedizin wird eine Verbesserung der Forschungsmethodik angestrebt.\nDr. Henning Albrecht, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Stiftung, begr\u00fcndet die Entscheidung f\u00fcr die Charit\u00e9 wie folgt: \"Das Institut verf\u00fcgt \u00fcber ausgezeichnete Wissenschaftler, die sich mit den Besonderheiten der Forschung in komplement\u00e4ren Verfahren der Medizin auskennen. Dies hat sich in zahlreichen Studien mit mehr als 500.000 Patienten gezeigt. Insbesondere die Publikationen zur Akupunktur und Hom\u00f6opathie bei chronischen Erkrankungen fanden international gro\u00dfe Beachtung und gelten als klinische Referenzprojekte in diesem Sektor.\"\nInstitutsdirektor Professor Stefan Willich skizziert die kommenden Aufgaben folgenderma\u00dfen: \"Unser Ziel ist der weitere Ausbau des Forschungszweiges zur Komplement\u00e4rmedizin. Die Professur der Carstens-Stiftung soll dabei die Leitung \u00fcbernehmen und die k\u00fcnftigen Aktivit\u00e4ten koordinieren und konsolidieren.\"\nIn der Zusammenarbeit mit der Charit\u00e9 erf\u00fcllt sich auch ein lange gehegter Wunsch von Veronica Carstens, Witwe des ehemaligen Bundespr\u00e4sidenten Karl Carstens. Sie sagt hierzu: \"Von Anfang an hat die Stiftung das Ziel der Integration von Naturheilverfahren in die Hochschulen verfolgt. Mit der Professur an der Charit\u00e9 sind wir diesem Ziel ein gutes St\u00fcck n\u00e4her gekommen. In der Kombination von konventioneller Medizin mit Naturheilkunde und Hom\u00f6opathie sehe ich die Zukunft.\"\nDie Unterzeichnung des Vertrages zwischen Charit\u00e9 und Carstens-Stiftung \u00fcber die genaue Ausgestaltung der Stelle, die Ausschreibung sowie das Berufungsverfahren erfolgen in den kommenden Wochen.\nHintergrund: Carstens-Stiftung\nDie Carstens-Stiftung f\u00f6rdert die Forschung in der Komplement\u00e4rmedizin, mit Schwerpunkt in der Hom\u00f6opathie. Als operative Stiftung unterh\u00e4lt sie eigene Projekte, einen Verlag und eine Fachbibliothek. Gef\u00f6rdert werden klinische Studien, Grundlagenforschung und der medizinische Nachwuchs \u00fcber das Promotionsf\u00f6rderprogramm. Eine Besonderheit der Stiftung: Die Finanzierung erfolgt nicht aus Kapitalertr\u00e4gen, sondern ausschlie\u00dflich \u00fcber Spenden und Mitgliedsbeitr\u00e4ge an die F\u00f6rdergemeinschaft \"Natur und Medizin\".\nHintergrund: Komplement\u00e4rmedizin an der Berliner Charit\u00e9\nSeit 1997 wird am Institut f\u00fcr Sozialmedizin, Epidemiologie und Gesundheits\u00f6konomie im Projektbereich Komplement\u00e4rmedizin zur Hom\u00f6opathie und Akupunktur geforscht. Ziel ist es, die jeweilige Methode als Gesamtkonzept zu untersuchen. Der Ausgangspunkt ist die steigende Inanspruchnahme seitens der Patienten: Akupunktur und Hom\u00f6opathie geh\u00f6ren zu den am h\u00e4ufigsten angewendeten Methoden aus der Komplement\u00e4rmedizin. Um Nutzen und Wirtschaftlichkeit dieser Therapiemethoden k\u00fcnftig besser einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, ist nach Ansicht des Instituts ein vielschichtiges Forschungskonzept notwendig. Insbesondere die Outcome-Forschung gewinnt dabei zunehmend an Bedeutung.\nZus\u00e4tzlich zum Ausbau der Forschungsaktivit\u00e4ten ist eine Ambulanz zur Patientenversorgung mit integrativer Medizin in Planung. Die Er\u00f6ffnung erfolgt im Fr\u00fchjahr dieses Jahres.\nAnsprechpartner:\nDr. Henning Albrecht, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Carstens-Stiftung\nAm Deimelsberg 36, 45276 Essen\nTel.: 0201/56305-15\nFax: 0201/56305-30\nE-Mail: h.albrecht@carstens-stiftung.de\nProf. Stefan Willich, Direktor am Institut f\u00fcr Epidemiologie, Sozialmedizin und Gesundheits\u00f6konomie der Berliner Charit\u00e9.\nLuisenstra\u00dfe 57, 10117 Berlin\nTel.: 030/450-529002\nMobil: 0173/3401990\nFax: 030/450-529902\nE-Mail: stefan.willich@charite.de\n[http://www.carstens-stiftung.de](http://www.carstens-stiftung.de) - Webseite der Karl und Veronica Carstens-Stiftung [http://www.charite.de/epidemiologie](http://www.charite.de/epidemiologie) - Webseite Institut f\u00fcr Epidemiologie, Sozialmedizin und Gesundheits\u00f6konomie der Berliner Charit\u00e9\nMerkmale dieser Pressemitteilung:\nErn\u00e4hrung / Gesundheit / Pflege, Medizin\n\u00fcberregional\nForschungsprojekte, Organisatorisches\nDeutsch\nSie k\u00f6nnen Suchbegriffe mit und, oder und / oder nicht verkn\u00fcpfen, z. B. Philo nicht logie.\nVerkn\u00fcpfungen k\u00f6nnen Sie mit Klammern voneinander trennen, z. B. (Philo nicht logie) oder (Psycho und logie).\nZusammenh\u00e4ngende Worte werden als Wortgruppe gesucht, wenn Sie sie in Anf\u00fchrungsstriche setzen, z. B. \u201eBundesrepublik Deutschland\u201c.\nDie Erweiterte Suche k\u00f6nnen Sie auch nutzen, ohne Suchbegriffe einzugeben. Sie orientiert sich dann an den Kriterien, die Sie ausgew\u00e4hlt haben (z. B. nach dem Land oder dem Sachgebiet).\nHaben Sie in einer Kategorie kein Kriterium ausgew\u00e4hlt, wird die gesamte Kategorie durchsucht (z.B. alle Sachgebiete oder alle L\u00e4nder).", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/en/news197004", "#hidden", "forgottenpassword", "/de/register", "/de/team", "https://nachrichten.idw-online.de", "/", "#", "#", "/de/introduction", "/de/journalistoffers", "/de/piooffers", "/de/faq", "#", "#", "/de/aboutus", "/de/associationinfo", "/de/addressbook", "/de/idwnews", "/de/channeloverview", "/de/quality", "/de/idwaward", "/de/api", "/de/wnvproject", "/de/cooperation", "/de/team", "#", "#", "/de/", "/", "https://nachrichten.idw-online.de/ticker", "https://nachrichten.idw-online.de", "calendar", "expert", "http://idw-bilder.de", "http://www.facebook.com/idwonline", "http://twitter.com/#!/idw_online_de", "rsssubscription", "https://wisskomm.social/", "https://de.linkedin.com/company/informationsdienst-wissenschaft---idw", "https://videos.idw-online.de", "register", "https://apps.apple.com/de/app/idw-news/id1540062025", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.idwapp.idwnews", "javascript:history.back()", "#semanticsearch", "#", "#", "/de/institution1121", "http://www.carstens-stiftung.de", "http://www.charite.de/epidemiologie", "javascript:history.back()", "/de/bookmarks", "/de/news?print=1&id=197004", "#", "/de/pdfnews197004", "/de/forwarddocument?document_type=press_release&document_id=197004", "/de/introduction", "/de/journalistoffers", "/de/piooffers", "/de/faq", "/de/aboutus", "/de/associationinfo", "/de/addressbook", "/de/idwnews", "/de/idwaward", "/de/cooperation", "/de/idwjobs", "/de/team", "/de/team", "/de/imprint", "/de/termsofuse", "/de/dataconfidentiality", "/de/imprint", "/de/termsofuse", "/de/dataconfidentiality", "#simple1", "#simple2", "#simple3", "#simpleContained1", "#simpleContained2", "#simpleContained3", "#simpleContained6", "#simpleContained7", "#simpleContained8", "#simpleContained9", "#simpleContained10", "#simpleContained4", "#simpleContained5", null]}