{"title": "In guten H\u00e4nden", "author": "Ingrid Heppe", "url": "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/in-guten-haenden/", "hostname": "herder.de", "description": "In den ersten Lebensjahren eines Kindes sind der Kinderarzt oder die Kinder\u00e4rztin wichtige Bezugspersonen f\u00fcr die Eltern. Sie beobachten die Entwicklung des Kindes und sorgen sich um seine Gesundheit. Wichtig sind dabei ein guter Kontakt und ein vertrauensvolles Verh\u00e4ltnis", "sitename": "Kizz Elternwelt", "date": "2021-05-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Elternsein bringt neben vielen wundersch\u00f6nen Momenten auch ein ganzes B\u00fcndel voller Sorgen, Zweifel und Fragen mit sich: Ist dieser Husten gef\u00e4hrlich? Warum will meine Tochter nichts essen? Ist es normal, dass mein Sohn in diesem Alter noch nicht l\u00e4uft? Jeder Entwicklungsschritt des Kindes ist f\u00fcr die Eltern mit Unsicherheit verbunden, das ist ganz normal. Dann hilft ein Kinderarzt, der sich f\u00fcr die N\u00f6te der Eltern Zeit nimmt, sorgf\u00e4ltig mit ernsten Problemen umgeht und die Eltern beruhigt, wenn sich alles im Rahmen h\u00e4lt.\nDie Antworten darauf sind so individuell wie die Eltern selbst. Der einen Familie ist eine Zusatzausbildung des Arztes in Hom\u00f6opathie wichtig, der anderen eine gute Anbindung der Praxis an den \u00f6ffentlichen Nahverkehr. Manche Eltern sch\u00e4tzen eine moderne Praxiseinrichtung, digitale Angebote und ein dynamisches Team \u2013 andere f\u00fchlen sich bei einem erfahrenen und unaufgeregten Mediziner kurz vor dem Ruhestand am besten aufgehoben.\n\u201eHier am Ort gab es genau einen Kinderarzt. Also bin ich dort hin\u201c, berichtet Andrea Haar, \u00dcbersetzerin und Mutter von zwei kleinen T\u00f6chtern. Den wohnortnahen Kinderarzt aufzusuchen, ist in den meisten F\u00e4llen eine gute Idee, schlie\u00dflich folgt in den ersten Lebensjahren eine U-Untersuchung auf die n\u00e4chste und Verletzungen, Erk\u00e4ltungen und andere Infektionskrankheiten erfordern immer wieder spontane Arzt-besuche. Gute Erreichbarkeit des Kinderarztes zu Fu\u00df und per Telefon sowie eine schnelle und unkomplizierte Terminvergabe erleichtern das Leben von V\u00e4tern und M\u00fcttern ungemein. Das Gegenbeispiel schildert eine befreundete Mutter: \u201eBei meinem Kinderarzt ist es morgens unm\u00f6glich, telefonisch durchzukommen. Mit heulendem Kind auf dem Arm h\u00f6re ich mir dann eine Dreiviertelstunde lang den Song Probier\u2019s mal mit Gem\u00fctlichkeit an.\u201c Viele Eltern klagen \u00fcber lange Wartezeiten am Telefon, andere haben Probleme, \u00fcberhaupt einen Kinderarzt zu finden, der neue Patienten annimmt.\nMedizinische Reizthemen\nAndrea Haar sagt: \u201eMir war es auch wichtig, dass wir bei medizinischen Fragen auf einer Wellenl\u00e4nge liegen. Also dass der Arzt zum Beispiel erst mal genau hinschaut und nicht sofort ein Antibiotikum verabreicht.\u201c Ob Impfen, Antibiotika-Einnahme oder Hom\u00f6opathie \u2013 es gibt einige Reizthemen, an denen sich Eltern und Mediziner reiben k\u00f6nnen. Der Schl\u00fcssel zur L\u00f6sung liegt im Dialog: Ein guter Kinderarzt wird die Bedenken und Vorstellungen der Eltern h\u00f6ren und verstehen wollen und erkl\u00e4ren, warum er zu einer bestimmten Behandlung r\u00e4t oder nicht. Vielleicht einigt man sich am Ende auf einen Kompromiss: Impfen ja, aber nicht alles auf einmal und erst etwas sp\u00e4ter. Oder: Die Bronchitis erstmal hom\u00f6opathisch und durch Inhalation behandeln und erst wenn es nicht anders geht, zum Antibiotikum greifen. Solange Eltern die Kompetenz des Kinderarztes anerkennen und der Arzt ein ehrliches Interesse an den Beweggr\u00fcnden der Eltern zeigt, lassen sich die meisten Konflikte l\u00f6sen.\nAuf das Bauchgef\u00fchl h\u00f6ren\n\u201eSo banal es klingt, Sympathie ist ein unglaublich wichtiger Faktor\u201c, sagt Andrea Haar. Aus Sympathie w\u00e4chst Vertrauen. Und nur wenn sich Eltern mit ihren \u00c4ngsten angenommen f\u00fchlen, gleichzeitig aber auch ihre Kompetenz als Eltern gesch\u00e4tzt wird, klappt die Zusammenarbeit. Niemand kennt ein Kind besser als dessen Eltern. Sie wissen am besten, wie es reagiert, welche Besonderheiten zu ber\u00fccksichtigen sind, was man ihm zumuten kann und was nicht. Vertrauen zwischen den Eltern und dem Arzt ist auch deshalb so wichtig, weil es zu heiklen Fragen kommen kann. Ein Beispiel: Vater und Tochter waren alleine zu Hause, das Kind f\u00e4llt die Treppe hinunter und der Arm ist gebrochen. Allerdings ist der Arm an einer f\u00fcr Treppenst\u00fcrze sehr untypischen Stelle gebrochen, weshalb der Arzt sehr genau nachfragt, ob der Vater am Unfall beteiligt war. Anhand eines solchen Falls wird deutlich, dass der Sinn der U-Untersuchungen darin besteht, die Entwicklung eines Kindes engmaschig zu begleiten und dass der Arzt bei Unstimmigkeiten in erster Linie Anwalt des Kindes ist. Schwierig und manchmal belastend f\u00fcr die Beziehung zwischen Arzt und Eltern k\u00f6nnen auch psychische Probleme, eine Entwicklungsverz\u00f6gerung oder eine chronische Erkrankung des Kindes sein. Nicht immer muss ein Kinderarzt f\u00fcr alles sofort eine L\u00f6sung parat haben \u2013 aber ein guter Kinderarzt wei\u00df, wann er seinen Patienten besser zu einem Kollegen \u00fcberweist. Gute Kinder\u00e4rzte haben ein kompetentes Fach\u00e4rzte-Netzwerk, an das sie ihre kleinen Patienten weitervermitteln.\nDas Kind ist die Hauptperson\nNoch wichtiger als die Sympathie zwischen Eltern und Arzt ist, dass das Kind den Mediziner mag und Vertrauen fasst. Andrea Haar schildert ein traumatisches Erlebnis: \u201eMeine Tochter war drei Jahre alt, als sich einmal am Wochenende ein grippaler Infekt deutlich verschlechterte. Ich habe mir Sorgen gemacht und mich gefragt, ob das bereits verschriebene Antibiotikum wirkt, und bin deshalb mit ihr zum kinder\u00e4rztlichen Bereitschaftsdienst gefahren. Der Arzt sagte, er m\u00fcsse in den Hals schauen, hat sich meine Tochter geschnappt, ihren Mund festgehalten und ihr einen Spatel in den Hals geschoben. Helene hat gew\u00fcrgt und gezappelt, aber der Arzt hat nur gesagt: ,Das muss jetzt halt mal sein.\u2018 Noch Monate sp\u00e4ter hat meine Tochter geheult, wenn wir nur in die N\u00e4he dieser Praxis kamen.\u201c Ein guter Kinderarzt geht selbstverst\u00e4ndlich anders vor: Er spricht mit dem Kind, erkl\u00e4rt vorab, was er tun wird und warum. Er beobachtet die Reaktionen und arbeitet nicht mit Zwang. Je \u00e4lter das Kind wird, umso st\u00e4rker sollte sich der Gespr\u00e4chsfokus des Arztes von den Eltern weg hin zum Kind verlagern. Und auch die Kinder m\u00fcssen lernen, mit dem Arzt zu kommunizieren: Irgendwann, m\u00f6glicherweise bereits bei der J-Untersuchung (Vorsorgeuntersuchung f\u00fcr Jugendliche), werden sie alleine ins Sprechzimmer gehen.\nWenn die Stimmung zwischen Eltern und Arzt oder Kind und Arzt nicht stimmt, wenn Gespr\u00e4che mit dem Kinderarzt als unangenehm empfunden werden, der Umgang mit dem Kind Achtsamkeit vermissen l\u00e4sst oder wenn man einfach keine hilfreichen Antworten erh\u00e4lt, sollte man schleunigst nach einer Alternative suchen. Es lohnt sich, andere M\u00fctter mit Kindern im \u00e4hnlichen Alter nach ihren Erfahrungen zu fragen. Eine Recherche im Internet ergibt einen ganz guten \u00dcberblick dar\u00fcber, wie gro\u00df die Auswahl an Kinder\u00e4rzten im jeweiligen Umkreis ist. Die Online-Bewertungen k\u00f6nnen als grobe Orientierung dienen, allerdings nur, wenn ausreichend viele Bewertungen abgegeben wurden. Von einzelnen negativen Bewertungen sollte man sich nicht abschrecken lassen. Der beste Kinderarzt ist der Arzt, der zu Eltern und Kind passt. Scheuen Sie sich also nicht zu wechseln, wenn das Vertrauensverh\u00e4ltnis nicht gut ist. Und wenn Ihr Kinderarzt bereits der richtige ist, weil er sympathisch ist, gut zuh\u00f6rt, gut organisiert ist oder einfach toll mit Ihrem Kind umgeht, dann sagen Sie ihm das einfach mal beim n\u00e4chsten Arztbesuch.\nTipps zur Vorbereitung eines Arzttermins\nWenn Kinder wissen, was bei einem Arztbesuch auf sie zukommt, l\u00e4uft der Termin wesentlich entspannter ab. Das betrifft die U-Untersuchungen, aber auch Vorsorge-Termine beim Zahnarzt oder Augenarzt.\nWarum muss ich zum Arzt? Bin ich krank?\n- Erkl\u00e4ren Sie, dass auch gesunde Kinder manchmal zum Arzt gehen, damit sie gar nicht erst krank werden.\n- Zeigen Sie Ihrem Kind das Vorsorgeheft, damit es sieht, dass es bereits regelm\u00e4\u00dfig bei einer U-Untersuchung war.\n- Erz\u00e4hlen Sie von der letzten U-Untersuchung und was da passiert ist.\nWas macht der Arzt mit mir?\n- Es gibt zahlreiche Bilderb\u00fccher, die kindgerecht erkl\u00e4ren, was beim Arztbesuch passiert. Lesen Sie einige Tage vor dem Arztbesuch gemeinsam ein solches Buch.\n- Falls eine Impfung, Blutabnahme oder Urinprobe f\u00e4llig ist, sollten Sie das ank\u00fcndigen und erkl\u00e4ren, was dabei passiert.\nTut Impfen weh?\n- Eine Impfung verursacht, wenn alles normal l\u00e4uft, keine echten Schmerzen. Je gelassener Sie damit umgehen, umso gelassener bleibt auch Ihr Kind. Sagen Sie: \u201eDas kann etwas piksen und sich komisch anf\u00fchlen, aber es ist nicht schlimm und geht ganz schnell vorbei.\u201c\n- Zeigen Sie Ihren eigenen Impfpass und erz\u00e4hlen Sie, wie viele Impfungen Sie schon bekommen haben.\n- Erkl\u00e4ren Sie, dass eine Impfung davor sch\u00fctzt, dass man krank wir.", "language": null, "image": "https://www.herder.de/-/media/images/zeitschriften/kizz/in-guten-haenden.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://www.herder.de/", "#", "https://www.herder.de/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/beruf-erzieherin/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/kita-leitung/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/kindergartenalltag/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/kindergartenfeste/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/podcasts/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/aus-und-fortbildung/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/nachrichten/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/apps/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/bildungsbereiche/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/jahreszeiten-projektarbeit/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/beobachtung-dokumentation/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/kinder-unter-3/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/hort/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/montessori-paedagogik/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/kita-management/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/zeitschriften/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/online-kurse/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/anzeige-buchen/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/educcare-karriere/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/kinderhut-zukunftsgestalter-in/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/inklusionsberater-innen-w-m-d-fuer-kinder-und-familienzentren/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/leiter-in-kinder-und-familienzentren-in-bremen-nord/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/leiter-in-kinder-und-familienzentrum-thedinghauser-strasse/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/staatlich-anerkannte-erzieherin-in-zuerich-gesucht/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/stellvertretende-n-leiter-in-kinder-und-jugendzentrum-warturmer-platz/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/erzieher-gn-paedagogische-fachkraft/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/koordinatorin-fuer-die-umschulung-zur-erzieherin/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/erzieherinnen/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/eltern/", "https://www.herder.de/kinderbuch/", "https://www.herder.de/kinderbuch/", "https://www.herder.de/kinderbuch/religioese-erziehung/", "https://www.herder.de/kinderbuch/kindergebete/", "https://www.herder.de/kinderbuch/geschichten-und-rituale/", "https://www.herder.de/kinderbuch/taufe-erstkommunion-firmung/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/sachbuecher-wissen/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/kinderbibeln-kindergebete/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/alben-anlaesse/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/bilderbuecher-vorlesebuecher/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/ostern/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/advent-weihnachten/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/st-martin-nikolaus/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/abschied-tod-trauer/", null, "https://www.herder.de/theologie-pastoral/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/biblische-theologie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/systematische-theologie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/historische-theologie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/theologische-ethik/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/praktische-theologie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/nachrichten/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/apps/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/monographien-sammelbaende/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/reihen/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/authentische-liturgie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/liturgie-laien/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/werkbuecher/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/geschenke/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/wissenschaft/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/liturgie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/pastoral/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/apps/", "https://www.herder.de/vetus-latina/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/apps/herder-korrespondenz/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/apps/stimmen-der-zeit/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/bibel/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/glaube/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/spiritualitaet/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/kirche/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/religionen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/nachrichten/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/apps/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/bibel/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/glaube/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/spiritualitaet/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/kirche/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/religionen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/geschenke/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/katholisch/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/spirituell/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/frauen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/apps/", "https://www.herder.de/puettchen/", "https://www.herder.de/christliche-romane-erzaehlungen/", "https://www.herder.de/goldene-worte/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/apps/die-grosse-herder-kinderbibel/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/vorgeschichte/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/antike/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/mittelalter/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/neuzeit/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/neueste-geschichte/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/globalisierung/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/biografien/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/epochen-ereignisse/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/20-jahrhundert/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/21-jahrhundert/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/historisches-jahrbuch/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/staatslexikon-8-aufl/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/weisheiten/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/wuensche/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/literatur/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/hoerbuecher/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/musik/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/geschenkbuecher/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/weisheiten/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/kalender/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/kunsthandwerk/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/geschenkgutscheine/", "https://www.herder.de/leben/", "https://www.herder.de/leben/", "https://www.herder.de/leben/lebensberatung-und-psychologie/", "https://www.herder.de/leben/bewusst-und-gesund-leben/", "https://www.herder.de/leben/partnerschaft-und-familienleben/", "https://www.herder.de/leben/shop/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/bewusster-leben/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/ratgeber/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/psychologie/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/lebenswege/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/wissen/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/yoga-meditation/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/autoren/", "https://www.herder.de/autoren/", "https://www.herder.de/autoren/", "https://www.herder.de/autoren/lesungen-veranstaltungen/", "https://www.herder.de/autoren/a/", "https://www.herder.de/autoren/b/", "https://www.herder.de/autoren/c/", "https://www.herder.de/autoren/d/", "https://www.herder.de/autoren/e/", "https://www.herder.de/autoren/f/", "https://www.herder.de/autoren/g/", "https://www.herder.de/autoren/h/", "https://www.herder.de/autoren/i/", "https://www.herder.de/autoren/j/", "https://www.herder.de/autoren/k/", "https://www.herder.de/autoren/l/", "https://www.herder.de/autoren/m/", "https://www.herder.de/autoren/n/", "https://www.herder.de/autoren/o/", "https://www.herder.de/autoren/p/", "https://www.herder.de/autoren/q/", "https://www.herder.de/autoren/r/", "https://www.herder.de/autoren/s/", "https://www.herder.de/autoren/t/", "https://www.herder.de/autoren/u/", "https://www.herder.de/autoren/v/", "https://www.herder.de/autoren/w/", "https://www.herder.de/autoren/x/", "https://www.herder.de/autoren/y/", "https://www.herder.de/autoren/z/", "https://www.herder.de/autoren/", "https://www.herder.de/autoren/p/nils-petersen/", "https://www.herder.de/autoren/p/nils-petersen/", "https://www.herder.de/autoren/h/kathrin-hohmann/", "https://www.herder.de/autoren/h/kathrin-hohmann/", "https://www.herder.de/autoren/g/georg-gaenswein/", "https://www.herder.de/autoren/g/georg-gaenswein/", "https://www.herder.de/autoren/z/teresa-zukic/", "https://www.herder.de/autoren/z/teresa-zukic/", "https://www.herder.de/autoren/g/anselm-gruen/", "https://www.herder.de/autoren/g/anselm-gruen/", "https://www.herder.de/zeitschriften/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/erzieherinnen/", "https://www.herder.de/kiga-heute/", "https://www.herder.de/ek/", "https://www.herder.de/es/", "https://www.herder.de/kk/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/eltern/", "https://www.herder.de/kizz/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/wissenschaft/", "https://www.herder.de/hk/", "https://www.herder.de/stz/", "https://www.herder.de/bn-nf/", "https://www.herder.de/diakonia/", "https://www.herder.de/rq/", "https://www.herder.de/thph/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/liturgie/", "https://www.herder.de/gd/", "https://www.herder.de/ig/", "https://www.herder.de/pb/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/pastoral/", "https://www.herder.de/afs/", "https://www.herder.de/diakonia/", "https://www.herder.de/fw/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/katholisch/", "https://www.herder.de/cig/", "https://www.herder.de/hk/", "https://www.herder.de/stz/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/spirituell/", "https://www.herder.de/el/", "https://www.herder.de/gg/", "https://www.herder.de/bibel-lesen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/frauen/", "https://www.herder.de/ls/", "tel:+497612717300", "mailto:aboservice@herder.de", "https://www.herder.de/zeitschriften/mediasales/", "https://www.herder.de/zeitschriften/mediasales/religion-und-theologie/", "https://www.herder.de/zeitschriften/mediasales/kindergarten-und-paedagogik/", "https://www.herder.de/unternehmen/", "https://www.herder.de/unternehmen/verlage/", "https://www.herder.de/unternehmen/verlage/verlag-herder/", "https://www.herder.de/unternehmen/verlage/verlag-kreuz/", "https://www.herder.de/unternehmen/verlage/paulusverlag/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/rezensionsexemplare/", "https://www.herder.de/autoren/lesungen-veranstaltungen/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/veranstaltungsanfrage/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/vorschauen/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/ansprechpartner/", "https://www.herder.de/unternehmen/lizenzen-rights/", "https://www.herder.de/unternehmen/lizenzen-rights/lizenzen-inland/", "https://www.herder.de/unternehmen/lizenzen-rights/foreign-rights/", "https://www.herder.de/unternehmen/lizenzen-rights/abdruckanfrage/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/stellenangebote/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/stellenangebote-herder-gruppe/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/ausbildung/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/ansprechpartner-human-resources/", "https://www.herder.de/unternehmen/kitalino/", "https://www.herder.de/unternehmen/qik/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/presseservice/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/versand/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/lager/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/kontakt/", "https://www.herder.de/buchhandel/", "https://www.herder.de/info-center/", "https://www.herder.de/info-center/#mein-konto", "https://www.herder.de/info-center/#wie-kann-ich-ein-benutzerkonto-einrichten", "https://www.herder.de/info-center/#welche-vorteile-habe-ich-durch-ein-benutzerkonto", "https://www.herder.de/info-center/#welche-funktionen-bietet-mir-mein-konto", "https://www.herder.de/info-center/#bestellinformationen", "https://www.herder.de/info-center/#wie-kann-ich-bezahlen", "https://www.herder.de/info-center/#wie-kann-ich-bezahlen", "https://www.herder.de/info-center/#wie-bestelle-ich", "https://www.herder.de/info-center/#gutscheine", "https://www.herder.de/geschenkgutscheine/", "https://www.herder.de/info-center/#Gutscheine", "https://www.herder.de/info-center/#zahlungsarten", "https://www.trustedshops.de/de/tshops/seal_de.php3?shop_id=X7B18F0617580493E448C4BA7A028FEDD", "https://www.herder.de/info-center/#was-kostet-mich-der-versand", "https://www.herder.de/info-center/#bestellinformationen-schweiz", "https://www.herder.de/info-center/#bestellinformationen-oesterreich", "tel:+497612717300", "mailto:kundenservice@herder.de", "tel:+497612717300", "mailto:aboservice@herder.de", "https://www.herder.de/kizz/autoren/", "https://www.herder.de/kizz/schlagwoerter/", "#", "https://www.herder.de/konto/mein-passwort/", "https://www.herder.de/konto/registrieren/", "https://www.herder.de/kizz/", "#", "https://www.herder.de/kizz/newsletter/", "#", null, "https://www.herder.de/warenkorb/", "#", " #", "https://www.herder.de/kizz/", "https://www.herder.de/kizz/kinderentwicklung-erziehung/", "https://www.herder.de/kizz/kinderentwicklung-erziehung/entwicklungsphasen-kinder/", "https://www.herder.de/kizz/kinderentwicklung-erziehung/kinder-lernen/", "https://www.herder.de/kizz/kinderentwicklung-erziehung/kinder-foerdern/", "https://www.herder.de/kizz/kinderentwicklung-erziehung/erziehungsprobleme/", "https://www.herder.de/kizz/kinderentwicklung-erziehung/sauberkeitserziehung/", "https://www.herder.de/kizz/kinderentwicklung-erziehung/werteerziehung/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/kindergeburtstag/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/kinderspiele/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/basteln-mit-kindern/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/experimente-fuer-kinder/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/kunst-mit-kindern/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/selber-machen-fuer-kinder/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/rezepte-fuer-kinder/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/ausfluege-mit-kindern/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/urlaub-mit-kindern/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/kinderausstattung/", "https://www.herder.de/kizz/kindermedien/", "https://www.herder.de/kizz/kindermedien/kinderbuecher/", "https://www.herder.de/kizz/kindermedien/kinderfilme/", "https://www.herder.de/kizz/kindermedien/kindermaerchen/", "https://www.herder.de/kizz/kindermedien/kinder-pc-spiele-apps/", "https://www.herder.de/kizz/kinderbetreuung/", "https://www.herder.de/kizz/kinderbetreuung/kindergartenalltag/", "https://www.herder.de/kizz/kinderbetreuung/kita-kontrovers/", "https://www.herder.de/kizz/kinderbetreuung/probleme-kindergarten/", "https://www.herder.de/kizz/einschulung/", "https://www.herder.de/kizz/einschulung/vorschule/", "https://www.herder.de/kizz/einschulung/schultuete/", "https://www.herder.de/kizz/kindergesundheit/", "https://www.herder.de/kizz/kindergesundheit/kinderernaehrung/", "https://www.herder.de/kizz/kindergesundheit/allergien-kinder/", "https://www.herder.de/kizz/kindergesundheit/kind-krank/", "https://www.herder.de/kizz/familie/", "https://www.herder.de/kizz/familie/trennung-mit-kind/", "https://www.herder.de/kizz/familie/geschwister/", "https://www.herder.de/kizz/familie/oma-opa/", "https://www.herder.de/kizz/familie/patchworkfamilie/", "https://www.herder.de/kizz/familie/alleinerziehend/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/aktuelles-heft/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/aktuelles-heft/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/", "https://www.herder.de/kizz/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/", null, "https://www.herder.de/kizz/autoren/ingrid-heppe/", "#comment-form", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/p7/71428-meine-bibelgeschichten-gebundene-ausgabe/?utm_source=herder.de/kizz/&utm_medium=display&utm_content=banner&utm_campaign=71615", "https://www.herder.de/service/datenschutz/", "javascript:__doPostBack('base_0$area1main_0$ctl03$btnNLAnmelden','')", "javascript:__doPostBack('base_0$area1main_0$ctl06$btnWord','')", "javascript:window.print();", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/in-guten-haenden/", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3a%2f%2fwww.herder.de%2fkizz%2fhefte%2farchiv%2f2021%2f3-2021%2fin-guten-haenden%2f&text=In%20guten%20H%c3%a4nden", "whatsapp://send?text=Diese Seite ist interessant https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/in-guten-haenden/", "mailto:?subject=kizz&body=Dieser%20Artikel%20auf%20herder.de%20k%C3%B6nnte%20Sie%20interessieren:%0Dhttps://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/in-guten-haenden/", "https://www.herder.de/kizz/autoren/ingrid-heppe/", "https://www.herder.de/kizz/autoren/ingrid-heppe/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/", "#", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/durstloescher/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/darf-mein-kind-sch-sagen/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/mama-mami-kind/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/fotos-in-der-kita-was-ist-erlaubt/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/der-schafft-das-schon/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/familie-ohne-gemecker-es-geht/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/wo-endet-der-himmel/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/offenes-ohr/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/energie-im-doppelpack/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/ab-in-den-sommer-gluehwuermchen/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/ab-in-den-sommer-garten-bingo/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/ab-in-den-sommer-eis-girlande/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/in-guten-haenden/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/wer-sticht/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/fett-macht-fett/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/neue-galaxien/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/", "#comment-form", "#", "#", "https://www.herder.de/konto/mein-passwort/", "javascript:__doPostBack('base_0$area2main_0$ctl00$btnEinloggen','')", "https://www.herder.de/service/datenschutz/", "https://www.herder.de/service/datenschutz/", "javascript:__doPostBack('base_0$area2main_0$ctl00$btnKommentierenGast','')", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/2-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/2-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/2-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/1-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/1-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/1-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/", null, "https://www.herder.de/kizz/kinderentwicklung-erziehung/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/", "https://www.herder.de/kizz/kindermedien/", "https://www.herder.de/kizz/kinderbetreuung/", "https://www.herder.de/kizz/einschulung/", "https://www.herder.de/kizz/kindergesundheit/", "https://www.herder.de/kizz/familie/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/", "https://www.herder.de/kizz/autoren/", "https://www.herder.de/kizz/schlagwoerter/", "https://www.herder.de/zeitschriften/mediasales/kindergarten-und-paedagogik/kizz/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/", "https://www.herder.de/", "mailto:kundenservice@herder.de", "https://www.herder.de/abokuendigung/", "https://de-de.facebook.com/kizz.elternmagazin/", "https://www.instagram.com/herder_paedagogik/", "https://www.pinterest.de/verlagherder/boards/", "https://www.herder.de/service/datenschutz/", "javascript:__doPostBack('ctl06$ctl03$btnNLAnmelden','')", "https://www.herder.de/kizz/service/agb/", "https://www.herder.de/kizz/service/datenschutz/", "https://www.herder.de/kizz/service/impressum/", "#form1", "javascript:$.fancybox.close();", "javascript:$.fancybox.close();", "https://www.herder.de/warenkorb/", "https://www.herder.de/service/datenschutz/", "javascript:__doPostBack('ctl10$btnNLAnmeldenE','')"]}