{"title": "Gemeinsam durch H\u00f6hen und Tiefen \u2013 die Behandlung ausl\u00e4ndischer COVID-19-Erkrankter in den BG Kliniken", "author": "Dr Marlen Cosmar", "url": "https://forum.dguv.de/ausgabe/5-2020/artikel/gemeinsam-durch-hoehen-und-tiefen-die-behandlung-auslaendischer-covid-19-erkrankter-in-den-bg-kliniken", "hostname": "dguv.de", "description": "Expertise in intensivmedizinischer Betreuung zeichnet die BG Kliniken aus. Daher waren zwei von ihnen auch erste Anlaufstellen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Krankenh\u00e4user bei ihrem Hilfegesuch zur Betreuung schwer kranker COVID-19-Infizierter. Im BG Klinikum Bergmannstrost Halle wurden vier Personen aus Italien, im BG Universit\u00e4tsklinikum Bergmannsheil Bochum drei aus den Niederlanden behandelt.", "sitename": "DGUV forum", "date": "2020-06-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gemeinsam durch H\u00f6hen und Tiefen \u2013 die Behandlung ausl\u00e4ndischer COVID-19-Erkrankter in den BG Kliniken\nExpertise in intensivmedizinischer Betreuung zeichnet die BG Kliniken aus. Daher waren zwei von ihnen auch erste Anlaufstellen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Krankenh\u00e4user bei ihrem Hilfegesuch zur Betreuung schwer kranker COVID-19-Infizierter. Im BG Klinikum Bergmannstrost Halle wurden vier Personen aus Italien, im BG Universit\u00e4tsklinikum Bergmannsheil Bochum drei aus den Niederlanden behandelt.\nIn Halle werden drei M\u00e4nner und eine Frau der Jahrg\u00e4nge 1954 bis 1970 vom Team um Professor Hermann Wrigge, Chefarzt der Klinik f\u00fcr An\u00e4sthesiologie, Intensiv- und Notfallmedizin und Schmerztherapie, in Empfang genommen \u2013 nach dem Spezialtransport aus Bergamo mit der Schweizer Rettungsflugwacht Swiss Air-Ambulance (REGA) zum Flughafen Leipzig/Halle. Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des BG Klinikums Bergmannstrost \u00fcbernehmen vier schwer kranke Personen, die bereits seit zwei Wochen beatmet werden, ein schweres Lungenversagen haben und von den italienischen Kolleginnen und Kollegen in einen k\u00fcnstlichen Tiefschlaf versetzt wurden. Schon die ersten Diagnosen zeigen gesundheitliche Probleme, \u201edie wir in dieser Kombination so noch nie gesehen haben\u201c, berichtet Professor Wrigge. Schlaganfall, Magenblutung, Darmblutung, Gef\u00e4\u00dfverschluss, eine extreme Schw\u00e4che der Atemmuskulatur \u2013 die Auswirkungen der COVID-19-Infektion sind bei diesen Menschen enorm. Die Behandlung in Halle wird mehrere Wochen dauern, sch\u00e4tzt Professor Wrigge zu diesem Zeitpunkt. Am Ende werden es 53 Tage sein, die vor allem f\u00fcr einen Patienten auch zum \u00dcberlebenskampf werden. Die Behandlung im BG Klinikum basiert vor allem auf einer m\u00f6glichst schnellen Entw\u00f6hnung vom Beatmungsger\u00e4t \u2013 bei diesen Erkrankten besonders problematisch \u2013, einer schnellstm\u00f6glichen Mobilisation und so wenig Medikamenten wie m\u00f6glich.\nDie \u00dcbernahme der Erkrankten aus Italien war f\u00fcr die Klinikleitung eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \u201eItalien hat es in Europa zuerst und mit am h\u00e4rtesten getroffen. Auch durch die Erfahrungen der italienischen Kolleginnen und Kollegen konnten in Deutschland zahlreiche Leben gerettet werden. Daher habe ich mich dar\u00fcber gefreut, dass die Aufnahme der Erkrankten in unserem Haus nie zur Debatte stand und die Mitarbeitenden in der professionellen und hilfsbereiten Art, die unser Haus pr\u00e4gt, alles f\u00fcr die Genesung der vier Menschen getan haben\u201c, sagt Thomas Hagdorn, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Bergmannstrost, r\u00fcckblickend.\n53 Tage Intensivbehandlung\nAuch f\u00fcr das engagierte Pflegepersonal der Intensivstation steht von Anfang an fest: Unser Ziel ist es, diese erkrankten Personen wieder in ein Flugzeug nach Hause zu setzen und ihnen eine lebenswerte Zukunft zu erm\u00f6glichen. Dass dies am Ende auch gelingt, ist der langj\u00e4hrigen Erfahrung und der Zusammenarbeit des interdisziplin\u00e4ren Teams aus fach\u00e4rztlichem, therapeutischem und Pflegepersonal zu verdanken. Genau diese Arbeit im Team ist es, die Marcel Schuchert w\u00e4hrend dieser Zeit begeistert hat. Der Pfleger geh\u00f6rte zum Aufnahmeteam der italienischen COVID-19-Infizierten im BG Klinikum Bergmannstrost in Halle. \u201eWir wussten alle nicht recht, was uns erwartet. Gemeinsam mit den \u00c4rzten haben wir uns da super reingefuchst und zusammen die n\u00e4chsten Schritte besprochen\u201c, berichtet Schuchert. Ihm hilft, dass er in der Schule Italienisch gelernt hat und sich so mit den Patienten und der Patientin verst\u00e4ndigen kann. Aber gerade in der ersten Zeit sind sie dazu noch gar nicht in der Lage \u2013 zum einen, weil sie beatmet werden, zum anderen, weil die Kraft fehlt. Die Dolmetscherin, die dem Bergmannstrost eigens zur Betreuung der Erkrankten zur Verf\u00fcgung steht, ist eine gro\u00dfe Hilfe, aber nicht immer da. Und so geht es mit H\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen oder mit Zettel und Stift.\nSchuchert nimmt aus dieser Zeit viel an erlerntem Wissen mit: \u201eIn diesen Wochen ist ja das komplette Spektrum der Intensivmedizin zur Anwendung gekommen.\u201c Er steckt gerade mitten in seiner Fachweiterbildung und wird eine der Pr\u00fcfungen zu der speziellen Beatmungsmethode namens NAVA (Neurally Adjusted Ventilatory Assist) ablegen, die bei einem der Patienten die ersehnte Wendung zur Besserung gebracht hat. Daf\u00fcr war eigens ein Ger\u00e4t aus Zwickau geholt worden. Nat\u00fcrlich ist zu den Erkrankten aus Italien auch eine gewisse Bindung entstanden. \u201eWir haben gemeinsam so viele H\u00f6hen und Tiefen erlebt und mit ihnen gef\u00fchlt. Das war f\u00fcr sie ja auch ein ganz heftiger Schicksalsschlag.\u201c\nDie \u201eCorona-Fighter\u201c nehmen den Kampf auf\nF\u00fcr die Behandlung der vier COVID-19-Infizierten wird ein Teil der Intensivstation zum abgetrennten Spezialbereich. Das eigens f\u00fcr diese Personen zusammengestellte Pflegeteam nennt sich selbst \u201eCorona-Fighter\u201c und nimmt gemeinsam mit den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten den Kampf gegen die unbekannte Krankheit auf, f\u00fcr die es noch keine wirksame Therapie gibt. \u201eDas bedeutet, wir beschr\u00e4nken uns auf die Behandlung von Komplikationen und von Begleitproblemen und f\u00fchren eine allgemeine Intensivtherapie durch mit dem Ziel, die Betroffenen durch die Erkrankung zu f\u00fchren, ohne sie weiter zu sch\u00e4digen\u201c, erl\u00e4utert Professor Wrigge.\nDie langen Wochen der Bettl\u00e4gerigkeit f\u00fchren zum raschen Abbau der Muskulatur \u2013 auch der Atemmuskulatur. Daher geht es in der Rehabilitation, die bereits im BG Klinikum Bergmannstrost Halle beginnt, vor allem um die weitere Kr\u00e4ftigung der Muskulatur und der k\u00f6rperlichen Verfassung. Zur\u00fcck in Italien erwartet alle vier Genesenen nun noch eine lange Zeit der Rehabilitation \u2013 pro Beatmungstag rechnet man drei Tage Reha, so Professor Wrigge. Zwei Patienten wurden acht Wochen lang beatmet. Da auch die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte bei dieser Krankheit immer noch hinzulernen, kann niemand sagen, wie schnell sich die Lunge und andere betroffene Organe erholen werden und wie lange die Rehabilitation wirklich dauern wird.\nTherapie f\u00fcr Patientinnen und Patienten aus den Niederlanden\nAls Klinik mit den meisten Intensivkapazit\u00e4ten in der Region nimmt Anfang April auch das BG Universit\u00e4tsklinikum Bergmannsheil Bochum neben den lokalen Patientinnen und Patienten drei niederl\u00e4ndische Personen mit einer COVID-19-Infektion auf. Ein Viertel aller \u2013Infizierten muss w\u00e4hrend der Behandlung intensivmedizinisch versorgt und k\u00fcnstlich beatmet werden. Zum Teil sind die Personen so schwer erkrankt, dass sie \u00fcber einen Zeitraum von mehreren Wochen mit einer \u201ek\u00fcnstlichen Lunge\u201c (sogenannte ECMO, Extrakorporale Membranoxygenierung) versorgt werden m\u00fcssen. \u201eBei fast allen Patienten konnte der Gesundheitszustand deutlich gebessert und stabilisiert werden, sodass sie wieder in die h\u00e4usliche Umgebung oder in ihre Heimat \u00fcberf\u00fchrt werden konnten\u201c, sagt Dr. Tina Groll, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des BG Universit\u00e4tsklinikums Bergmannsheil. \u201eWir haben zudem von den fr\u00fchzeitig begonnenen Vorbereitungen f\u00fcr den Umgang mit der Corona-Pandemie profitiert. Eine interdisziplin\u00e4r und interprofessionell besetzte Pandemiegruppe hat bereits Anfang des Jahres einen Pandemieplan erarbeitet, der dynamisch an die nahezu t\u00e4glich ver\u00e4nderte Situation angepasst wurde.\u201c\nIn kurzer Zeit werden Corona-Infizierte von den \u00fcbrigen Patientinnen und Patienten getrennt, Corona-Bereiche eingerichtet, Stabs- und Kommunikationsstrukturen aufgebaut, die Hygiene- und Alarmpl\u00e4ne aktualisiert. Insbesondere das Hygienemanagement und die Erstellung von Lageberichten, um einen \u00dcberblick \u00fcber m\u00f6gliche Personal-, Raum- und Materialressourcen zu erhalten, sind wichtige Erfolgsfaktoren, um handlungsf\u00e4hig zu bleiben.\nAn allen Standorten der BG Kliniken wird zudem die Frage nach der Zuteilung von intensivmedizinischen Ressourcen diskutiert, sollten die Kliniken mit einem besonders hohen Patientenaufkommen konfrontiert werden. Das Klinische Ethik-Komitee im Bergmannsheil in Bochum hat Empfehlungen f\u00fcr den Fall entwickelt, dass die Ressourcen zur intensivmedizinischen Behandlung im Krankenhaus nicht ausreichen. In diesem Worst-Case-Szenario ben\u00f6tigen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in der Patientenversorgung medizinisch-ethische Richtlinien, wie die verf\u00fcgbaren Behandlungskapazit\u00e4ten auf die Bed\u00fcrftigen zu verteilen sind. Der Leitfaden des Klinischen Ethik-Komitees im Bergmannsheil erweist sich als derart fundiert und ausgewogen, dass das Papier als Richtschnur f\u00fcr alle Standorte der BG Kliniken implementiert wird.\nInsgesamt verl\u00e4uft die Behandlung der ausl\u00e4ndischen Patientinnen und Patienten sowohl im BG Klinikum Bergmannstrost in Halle als auch im BG Universit\u00e4tsklinikum Bergmannsheil Bochum reibungslos. Trotz vieler Einschr\u00e4nkungen durch die Ausbreitung von SARS-CoV-2 ist zudem die Aufnahme und Behandlung aller behandlungspflichtigen unfallversicherten Patientinnen und Patienten in dieser Zeit stets vollumf\u00e4nglich m\u00f6glich. Gl\u00fccklicherweise bleiben die Besch\u00e4ftigten beider Kliniken von einer Ausbruchsituation verschont, umfangreiche Stationsschlie\u00dfungen oder Quarant\u00e4ne-Anordnungen werden vermieden. Nicht zuletzt dadurch kann den italienischen und niederl\u00e4ndischen Erkrankten die bestm\u00f6gliche Behandlung zuteil- und ihre Genesung erreicht werden.", "language": null, "image": "https://forum.dguv.de/issues/image-thumb__1118__og-image/Cover_Ausgabe_5_6_2020.png", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://www.dguv.de", "/", "/aktuelle-ausgabe", "/ausgaben", "/schlagworte", "/schlagworte/", "/schlagworte/berufskrankheiten", "/schlagworte/forschung", "/schlagworte/innovationen", "/schlagworte/internationales", "/schlagworte/kampagnen", "/schlagworte/praevention", "/schlagworte/rehabilitation", "/schlagworte/rechtsfragen", "/schlagworte/strategie", "/schlagworte/verwaltung", "/autoren", "/", "/ausgabe/5-2020", "/ausgabe/5-2020/artikel/gemeinsam-durch-hoehen-und-tiefen-die-behandlung-auslaendischer-covid-19-erkrankter-in-den-bg-kliniken", "#author1", "#author2", "/issues/RZ_DGUV_Forum_05-06_2020_die%20Behandlung%20ausl%C3%A4ndischer%20COVID-Erkrankter.pdf", "#citationExport", "#", "#", "#", "#", "/ausgabe/10-2023", "/ausgabe/10-2023", "/issues/DGUV%20forum%2010_23_korr.pdf", "#subjectArticles", "#footnotesContainer", "/ausgabe/5-2020/artikel/eine-neue-normalitaet-die-bg-kliniken-waehrend-der-corona-krise", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/wer-rechtzeitig-und-richtig-in-soziale-sicherheit-investiert-hat-profitiert-davon-in-der-krise", "#top", "/ausgabe/5-2020/artikel/eine-neue-normalitaet-die-bg-kliniken-waehrend-der-corona-krise", "/", "/ausgabe/5-2020/artikel/wer-rechtzeitig-und-richtig-in-soziale-sicherheit-investiert-hat-profitiert-davon-in-der-krise", "/ausgabe/5-2020/artikel/fuehrung-und-corona", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/wer-rechtzeitig-und-richtig-in-soziale-sicherheit-investiert-hat-profitiert-davon-in-der-krise", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/gesundheitsgefahren-im-betrieb-sind-ein-arbeitsschutzthema", "#", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/verfassungsgerichtliche-rechtsprechung-zu-corona-massnahmen", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/sars-cov-2-lehren-einer-praevention-im-krisenmodus", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/ein-offenes-ohr-in-zeiten-der-krise-das-reha-management-der-berufsgenossenschaft-der-bauwirtschaft", "#", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/beratung-und-ueberwachung-in-zeiten-der-pandemie", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/eine-neue-normalitaet-die-bg-kliniken-waehrend-der-corona-krise", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/forschen-pruefen-und-beraten-im-zeichen-von-covid-19", "#", "#", "#", "#", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/personalrat-4-0-beschlussfassung-und-sprechstunde-mittels-moderner-telekommunikationstechnologie", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/atem-schutzmasken-und-sars-cov-2-verwirrung-durch-vielfalt", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/sicheres-und-gesundes-arbeiten-von-zu-hause-aus-informationen-und-empfehlungen-zu-homeoffice-und-vertrauensarbeitszeit", "#", "#", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/arbeitsmedizinische-vorsorge-in-zeiten-von-corona", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/arbeit-unter-den-bedingungen-der-pandemie-ermoeglichen", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/gemeinsam-durch-hoehen-und-tiefen-die-behandlung-auslaendischer-covid-19-erkrankter-in-den-bg-kliniken", "#", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/das-deutsche-arbeitszeitgesetz-im-spannungsfeld-von-covid-19-und-der-europaeischen-rechtsprechung", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/response-of-workplaces-in-south-korea-to-the-covid-19-pandemic-in-the-first-100-days", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/covid-19-herausforderungen-und-chancen-auf-internationaler-ebene", "#", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/corona-pandemie-eine-herausforderung-fuer-die-deutsche-ratspraesidentschaft", "#", "/ausgabe/5-2020/artikel/die-hgu-in-zeiten-der-pandemie-von-heute-auf-morgen-ins-digitale-lehren-und-lernen", "#", "#", "/artikel/359/0/zitation.ris", "/artikel/359/1/zitation.ris", "/artikel/359/0/zitation.bib", "/artikel/359/1/zitation.bib", "/artikel/359/0/zitation.txt", "/artikel/359/1/zitation.txt", "mailto:susann.winter@bergmannstrost.de", "/autoren/susann-winter", "mailto:thomas.auhuber@bergmannsheil.de", "/autoren/prof-dr-thomas-auhuber", "https://www.dguv.de", "https://www.dguv.de/de/mediencenter/dguv-newsletter/anmeldung/", "mailto:redaktion@dguv-forum.de", "https://forum.dguv.de/DGVU%20Forum%20-%20Richtlinien%20f\u00fcr%20Autorinnen%20und%20Autoren.pdf", "/\u00dcberarbeitete_Dokumentvorlage.docx", "/impressum", "/datenschutz", "https://www.facebook.com/UKundBG/", "https://twitter.com/DGUV", "https://instagram.com", "https://www.xing.com/companies/deutschegesetzlicheunfallversicherunge.v.", "https://www.linkedin.com/company/deutsche-gesetzliche-unfallversicherung-e-v-", "/barrierefreiheit", "/barrierefreiheit/leichte-sprache", "/barrierefreiheit/gebaerdensprache", "https://www.dguv.de/de/bg-uk-lv/bgen/index.jsp", "https://www.dguv.de/de/bg-uk-lv/unfallkassen/"]}