{"title": "\u00abDas Impfgespr\u00e4ch ist das A und O\u00bb", "author": "Redaktion Millefolia", "url": "https://www.millefolia.ch/corona-impfung/", "hostname": "millefolia.ch", "description": "Prof. Dr. med. Philip Tarr, der in der Schweiz zur Impfskepsis forscht, spricht \u00fcber bisherige Erkenntnisse und eine Covid-19-Impfung.", "sitename": "Millefolia", "date": "2020-12-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Von Manuela Fey\nEin \u00e4rztliches Vertrauensverh\u00e4ltnis ist bei Impfentscheidungen die wichtigste Voraussetzung f\u00fcr zufriedene, kompetente Patientinnen und Patienten, sagt Prof. Dr. med. Philip Tarr.\nHerr Professor Tarr, Sie f\u00fchren in einer Forschungsgruppe aus Soziologie und Medizin ein nationales Forschungsprogramm zur Impfskepsis in der Schweiz durch. Darin befragen Sie impfskeptische Eltern und Komplement\u00e4r- bzw. Alternativmedizinerinnen sowie impfbef\u00fcrwortende Eltern und Schulmediziner vertieft zu ihrer Impfeinstellung und ihren Beweggr\u00fcnden. Was veranlasste Sie zu dieser Studie?\nPhilip Tarr: Die Kommunikationsbotschaften der Beh\u00f6rden und Fachleute lauteten bisher: Impfungen sind wirksam und sicher. Ich beobachtete seit Jahren eine sehr einseitige Diskussion zu \u201eImpfskepsis\u201c: Wer gem\u00e4ss Impfplan impft, verh\u00e4lt sich richtig, und diejenigen, die das nicht machen, werden als Impfgegner bezeichnet. Aber die Motivationen und Einstellungen der impfskeptischen Personen wurden bisher kaum im Detail untersucht.\nWelches sind die Ziele Ihrer Studie?\nWir m\u00f6chten das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Impfskepsis f\u00f6rdern, das Fachwissen der \u00c4rzte und \u00c4rztinnen zu Impfungen steigern und so die Qualit\u00e4t der Impfberatung und -kommunikation verbessern. Mit den herk\u00f6mmlichen Impfbotschaften erreichen Beh\u00f6rden und Fachleute zwar den gr\u00f6sseren Teil der Bev\u00f6lkerung, aber bei den circa dreissig Prozent impfskeptischen Personen braucht es eine andere Kommunikation.\nGute Medizin ber\u00fccksichtigt stets sowohl schul- als auch komplement\u00e4rmedizinische Aspekte.\nWir m\u00f6chten ebenso darauf aufmerksam machen, dass gute Medizin immer integrativ ist. Sie ber\u00fccksichtigt stets sowohl schul- als auch komplement\u00e4rmedizinische Aspekte. Sie orientiert sich stets an den individuellen Bed\u00fcrfnissen der Menschen.\nWelches sind die bisherigen Erkenntnisse?\nDie wohl zentrale Erkenntnis ist, dass eine produktive, respektvolle Zusammenarbeit zwischen Schulmedizin und Komplement\u00e4rmedizin m\u00f6glich ist.\nWir durften auch mit impfskeptischen \u00c4rzten und \u00c4rztinnen vertiefte Interviews f\u00fchren und sie w\u00e4hrend Impfkonsultationen beobachten. Das war das A und O f\u00fcr weitere Studienergebnisse: Traditionell eingestellte \u00c4rzte, \u00c4rztinnen kommen nicht selten an ihre fachlichen und kommunikativen Grenzen, wenn Patienten viele Fragen und Sorgen zu Impfungen haben. Sie finden diese Menschen anstrengend und k\u00f6nnen sie nicht immer ad\u00e4quat beraten. Diese Menschen wiederum f\u00fchlen sich vom Arzt nicht immer ernst genommen. Teils wechseln sie zu anderen \u00c4rzten, insbesondere zu Komplement\u00e4rmedizinern, die diese Personen nicht m\u00fchsam finden. Komplement\u00e4rmediziner sehen die Beratung von impfskeptischen Personen oft als Teil ihres Kerngesch\u00e4fts.\nWas hat es mit der Skepsis nun auf sich?\nSkepsis erscheint uns erst mal als eine normale, gesunde Lebenseinstellung. Patienten und Patientinnen sollen mitdiskutieren und fragen d\u00fcrfen; \u00c4rzte und \u00c4rztinnen sollen die Offenheit und das Know-how mitbringen, um diese Fragen zu beantworten. Komplement\u00e4rmedizinerinnen und -mediziner leisten mit der Beratung von impfskeptischen Personen einen wichtigen Beitrag zur individuellen wie auch zur \u00f6ffentlichen Gesundheit.\nKomplement\u00e4rmedizinerinnen und -mediziner leisten mit der Beratung von impfskeptischen Personen einen wichtigen Beitrag zur individuellen wie auch zur \u00f6ffentlichen Gesundheit.\nWichtig scheint mir zudem: \u201eZu tiefe\u201c Impfraten sind oft nicht auf Impfskepsis zur\u00fcckzuf\u00fchren. Der Zugang zu Impfungen, insbesondere zur HPV-Impfung, ist in der Schweiz nicht immer einfach. Darum sollte die beh\u00f6rdliche Kommunikation verbessert werden. In der Schweiz haben wir im internationalen Vergleich eine tiefe Gesundheitskompetenz, vor allem was Pr\u00e4vention und Impfungen betrifft.\nWas ist die HPV-Impfung?\nHumane Papillomaviren (HPV) werden sexuell \u00fcbertragen und sind verantwortlich f\u00fcr die Entstehung verschiedener Krebserkrankungen im Genital- sowie Hals-Rachenbereich, insbesondere Geb\u00e4rmutterhalskrebs. Eine Impfung kann vor der Infektion mit wichtigen Virentypen sch\u00fctzen, so das Bundesamt f\u00fcr Gesundheit.\nDas Impfgespr\u00e4ch zwischen Arzt und Patient ist also zentral. Was macht ein gutes Impfgespr\u00e4ch aus?\nDas Impfgespr\u00e4ch ist das A und O, denn das Thema Impfungen l\u00f6st bei vielen Patienten Emotionen und \u00c4ngste aus. F\u00fcr den Arzt, die \u00c4rztin bedeutet das: sich Zeit nehmen, dem Patienten zuh\u00f6ren, dessen Fragen beantworten und Sorgen ernst nehmen.\nEr\u00fcbrigt sich ein Impfobligatorium, wenn Mediziner und Beh\u00f6rden gut kommunizieren?\nJa, glauben wir; wenn wir die Impfkommunikation und \u2013beratung verbessern. Obligatorien f\u00fchren zu Widerstand und haben das gef\u00e4hrliche Potenzial, das Vertrauen in Beh\u00f6rden und Impfungen zu senken. Ich rate von Impfobligatorien ab. Das Bundesamt f\u00fcr Gesundheit erkannte diese Problematik schon vor Jahren. Es verfolgt keine Impfobligatorien, auch nicht f\u00fcr Covid-19.\nWas raten Sie den Schweizerinnen und Schweizern allgemein hinsichtlich einer m\u00f6glichen Covid-19-Impfung?\nIch rate uns abzuwarten. Forschende und Firmen stellten innert weniger als einem Jahr mehrere offenbar sichere, hochwirksame Impfstoffe bereit. Jetzt braucht es einige Monate, um die l\u00e4ngerfristige Sicherheit und Wirksamkeit zu kl\u00e4ren. Wir werden die Ergebnisse in jenen L\u00e4ndern, in denen Millionen Personen bis im Fr\u00fchling 2021 geimpft werden, genau beobachten.\nWir wissen derzeit nicht, ob die Covid-19-Impfungen die Pandemie beseitigen werden und wir zum normalen Leben zur\u00fcckgehen k\u00f6nnen.\nZudem muss die Kommunikation durch Beh\u00f6rden und Fachpersonen transparent und behutsam erfolgen. Wir wissen derzeit nicht, ob die Impfungen die Pandemie beseitigen werden und wir zum normalen Leben zur\u00fcckgehen k\u00f6nnen.\nKurz erkl\u00e4rt\n- Schweizerischer Impfplan: Gem\u00e4ss Bundesamt f\u00fcr Gesundheit enth\u00e4lt der Schweizerische Impfplan die Informationen \u00fcber die in der Schweiz empfohlenen Impfungen. Ziel ist ein optimaler Impfschutz jeder Einzelperson und der Bev\u00f6lkerung insgesamt. Eine Impfung wird nur empfohlen, wenn ihr Nutzen das Risiko f\u00fcr unerw\u00fcnschte Nebenwirkungen um ein Vielfaches \u00fcbertrifft.\n- Impfobligatorium: Auszug aus der Antwort des Bundesrates vom 21. September 2020 an das Parlament: \u201eImpfungen sind grunds\u00e4tzlich freiwillig. Es ist nicht m\u00f6glich, Impfungen f\u00fcr die ganze Bev\u00f6lkerung obligatorisch zu erkl\u00e4ren. Das Epidemiengesetz sieht jedoch in Artikel 22 die M\u00f6glichkeit vor, dass die Kantone Impfungen f\u00fcr gef\u00e4hrdete Bev\u00f6lkerungsgruppen, von besonders exponierten Personen und von Personen, die bestimmte T\u00e4tigkeiten aus\u00fcben, f\u00fcr obligatorisch erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Dies sofern eine erhebliche Gefahr besteht. Der Bund kann zwar gest\u00fctzt auf Artikel 6 Epidemiengesetz ebenfalls Impfungen f\u00fcr diese Gruppen bzw. Personen f\u00fcr obligatorisch erkl\u00e4ren, aber die Kompetenz des Bundes ist lediglich subsidi\u00e4r.\u201c\n[Zur vollst\u00e4ndigen Antwort des Bundesrates](https://www.parlament.ch/de/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20205650)\nProf. Dr. med. Philip Tarr ist Co-Chefarzt der Medizinischen Universit\u00e4tsklinik sowie Leiter Infektiologie und Spitalhygiene am Kantonsspital Baselland in Bruderholz BL. Er absolvierte das Staatsexamen an der Universit\u00e4t Z\u00fcrich, die Facharztausbildung in innerer Medizin in Boston, USA und in Infektiologie in Washington DC USA. Er habilitierte auf dem Gebiet der Infektiologie an der Universit\u00e4t Basel. Philip Tarr leitet das nationale Forschungsprogramm NFP74 zur Impfskepsis in der Schweiz, das der Schweizerische Nationalfonds f\u00fcr f\u00fcnf Jahre unterst\u00fctzt.\nWeiterf\u00fchrende Links zu Fachartikeln:\n[Nationales Forschungsprogramm Impfskepsis](http://www.nfp74.ch/de/projekte/ambulante-versorgung/projekt-tarr) [Kommentar zu obligatorischen Impfungen und Impfkommunikation](https://smw.ch/article/doi/smw.2019.20105)\n- Social Science and Medicine Artikel zu Impfberatung durch Komplement\u00e4rmedizinerInnen\n[Empfehlungen von Komplement\u00e4rmedizinerInnen zu Impfkommunikation (siehe Table 6)](https://www.mdpi.com/2077-0383/9/2/592/htm)\n- Social Science and Medicine Artikel zu Paradoxen in der Impfkommunikation\nDas Interview wurde schriftlich gef\u00fchrt.\nBilder: zVg Prof. Dr. med. Philip Tarr, pixabay.com\nVerwandte Beitr\u00e4ge:\n[Grossbritannien setzt im Kampf gegen Corona auf Vitamin D](https://www.millefolia.ch/vitamin-d-corona/) [Forschung zu Medizinalpflanzen ist von \u00f6ffentlichem Interesse](https://www.millefolia.ch/forschung-zu-medizinalpflanzen-ist-von-oeffentlichem-interesse/) [\n](https://www.millefolia.ch/spenden/)\nHat Ihnen dieser Artikel gefallen?\nHat Ihnen dieser Artikel gefallen?\nJede noch so kleine Spende hilft, k\u00fcnftige Beitr\u00e4ge zu erm\u00f6glichen. Herzlichen Dank!", "language": null, "image": "https://www.millefolia.ch/wp-content/uploads/2020/12/1_Impfen_Corona-scaled-e1607525868982.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.millefolia.ch/", "https://www.millefolia.ch/", "https://www.millefolia.ch/ueber-millefolia/", "https://www.millefolia.ch/newsletter/", "https://www.millefolia.ch/therapeut-arzt-suche-komplementaermedizin/", "https://www.millefolia.ch/kontakt/", "https://www.millefolia.ch/danke-fuer-ihre-spende", "#", "#", "https://www.millefolia.ch/", "https://www.millefolia.ch/kategorie/corona-virus/", "https://www.millefolia.ch/author/redmille456/", "https://www.millefolia.ch/wp-content/uploads/2020/12/1_Impfen_Corona-scaled-e1607525868982.jpg", "https://www.parlament.ch/de/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20205650", "http://www.nfp74.ch/de/projekte/ambulante-versorgung/projekt-tarr", "https://smw.ch/article/doi/smw.2019.20105", "https://www.mdpi.com/2077-0383/9/2/592/htm", "https://www.millefolia.ch/vitamin-d-corona/", "https://www.millefolia.ch/forschung-zu-medizinalpflanzen-ist-von-oeffentlichem-interesse/", "https://www.millefolia.ch/spenden/", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.millefolia.ch%2Fcorona-impfung%2F&text=%C2%ABDas%20Impfgespr%C3%A4ch%20ist%20das%20A%20und%20O%C2%BB", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.millefolia.ch%2Fcorona-impfung%2F", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.millefolia.ch%2Fcorona-impfung%2F%20%C2%ABDas%20Impfgespr%C3%A4ch%20ist%20das%20A%20und%20O%C2%BB", "https://www.pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Fwww.millefolia.ch%2Fcorona-impfung%2F&media=https%3A%2F%2Fwww.millefolia.ch%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F12%2F1_Impfen_Corona-scaled-e1607525868982.jpg&description=%C2%ABDas%20Impfgespr%C3%A4ch%20ist%20das%20A%20und%20O%C2%BB", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.millefolia.ch%2Fcorona-impfung%2F", "/corona-impfung/#respond", "https://akismet.com/privacy/", "https://www.millefolia.ch/corona-impfung/", "https://www.millefolia.ch/fr/", "https://www.millefolia.ch/patientenleitfaden-bestellen/", "https://www.millefolia.ch/patientenleitfaden-bestellen/", "https://arthes.ch/aroma-dach/", "https://www.cranio-erleben.ch/", "https://www.millefolia.ch/tag/pflanzenheilkunde/", "https://www.millefolia.ch/tag/heilpflanze/", "https://www.millefolia.ch/tag/immunsystem/", "https://www.millefolia.ch/tag/coronavirus/", "https://www.millefolia.ch/tag/phytotherapie/", "https://www.millefolia.ch/tag/naturheilkunde/", "https://www.millefolia.ch/tag/inneres-gleichgewicht/", "https://www.millefolia.ch/tag/integrative-medizin/", "https://www.millefolia.ch/tag/homoeopathie/", "https://www.millefolia.ch/tag/ernaehrung/", "https://www.millefolia.ch/tag/tcm/", "https://www.millefolia.ch/tag/corona/", "https://www.millefolia.ch/tag/depression/", "https://www.millefolia.ch/tag/komplementaermedizin/", "https://www.millefolia.ch/tag/selbstheilungskraefte/", "https://www.millefolia.ch/tag/antibiotika-reduzieren/", "https://www.millefolia.ch/tag/antibiotikaresistenz/", "https://www.millefolia.ch/tag/antibiotika/", "https://www.millefolia.ch/tag/shiatsu/", "https://www.millefolia.ch/tag/schlafstoerung/", "https://www.millefolia.ch/themen/", "https://www.millefolia.ch/spenden/", "https://www.millefolia.ch/newsletter/", "https://www.millefolia.ch/dachverband-komplementaermedizin/", "https://www.millefolia.ch/dachverband-komplementaermedizin/organisation/", "https://www.millefolia.ch/dachverband-komplementaermedizin/mitglieder/", "https://www.millefolia.ch/kategorie/medien/", "https://www.millefolia.ch/lokalverbaende/", "https://www.millefolia.ch/politik/", "https://www.millefolia.ch/unterstuetzen-sie-uns-jetzt/", "https://www.millefolia.ch/publikationen/", "https://www.millefolia.ch/newsletter/", "https://www.millefolia.ch/banner-werbung-2023/", "https://www.millefolia.ch/kontakt/", "https://www.millefolia.ch/impressum/", "https://www.millefolia.ch/datenschutz/", "https://www.dakomed.ch/", "https://www.millefolia.ch/ueber-millefolia/", "mailto:redaktion@millefolia.ch", "https://www.facebook.com/millefolia", "#", "https://www.millefolia.ch/", "https://www.facebook.com/millefolia", "https://www.millefolia.ch/", "https://www.millefolia.ch/ueber-millefolia/", "https://www.millefolia.ch/newsletter/", "https://www.millefolia.ch/therapeut-arzt-suche-komplementaermedizin/", "https://www.millefolia.ch/kontakt/", "https://www.millefolia.ch/danke-fuer-ihre-spende"]}