{"title": "Endlich: Neuregelung der zahn\u00e4rztlichen Ausbildung beschlossen", "author": null, "url": "https://medizinische-fakultaeten.de/medien/presse/endlich-neuregelung-der-zahnaerztlichen-ausbildung-beschlossen/", "hostname": "medizinische-fakultaeten.de", "description": null, "sitename": "medizinische-fakultaeten.de", "date": "2019-07-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Lange mussten die Fakult\u00e4ten auf eine neue Approbationsordnung f\u00fcr Zahn\u00e4rzte warten. Nun wurde sie von Bund und L\u00e4ndern verabschiedet. Die l\u00e4ngst veraltete Studienordnung von 1955 wird endlich abgel\u00f6st. F\u00fcr das Zahnmedizinstudium werden damit Rahmenbedingungen geschaffen, die den aktuellen wissenschaftlichen Anforderungen entsprechen.\nNach \u00fcber 60 Jahren ist der Weg frei f\u00fcr eine neue Approbationsordnung f\u00fcr Zahn\u00e4rzte (AOZ). Der Bundesrat hat der Novelle Anfang Juli nach langem Ringen zugestimmt, und nun hat das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit die neue Verordnung erlassen. Bereits ab dem Wintersemester 2020/21 soll die neue Studienordnung in Kraft treten. \u201eBund und L\u00e4nder haben sich auf einen Kompromiss geeinigt, der den Medizinischen Fakult\u00e4ten mehr Freir\u00e4ume zur Ausgestaltung ihrer Curricula gew\u00e4hrt\u201c, kommentiert MFT-Pr\u00e4sidiumsmitglied Reinhard Hickel, zugleich Dekan der Medizinischen Fakult\u00e4t der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen und Direktor der Poliklinik f\u00fcr Zahnerhaltung und Parodontologie. Wichtiges Herzst\u00fcck der Novelle sind aus Sicht der Fakult\u00e4ten die neuen integrierten klinischen Behandlungskurse am Patienten. Die Behandlung am Patienten wird in kleineren Gruppen als bisher unter Aufsicht der ausbildenden Lehrkraft stattfinden. Dadurch erfahren die Studierenden eine intensivere Betreuung und k\u00f6nnen in derselben Zeit deutlich mehr praktische Erfahrungen sammeln. Auch die Patienten, die sich freiwillig f\u00fcr die Lehre zur Verf\u00fcgung stellen, profitieren davon. \u201eDie Behandlungsdauer wird wesentlich verk\u00fcrzt und die Sicherheit der Patienten optimal gew\u00e4hrleistet. Auf dieser Basis finden auch hoffentlich wieder mehr Patienten den Weg in die studentischen Behandlungskurse\u201c, so Hickel weiter.\nAllerdings werden diese \u00c4nderungen Auswirkungen auf die Ausstattung der Fakult\u00e4ten haben, denn oft sind weder R\u00e4umlichkeiten noch Ger\u00e4te bzw. Digitalisierung ausreichend vorhanden. \u201eVor allem die Finanzierung der besseren Betreuung der Studierenden stellt die L\u00e4nder vor eine Herausforderung\u201c, gibt MFT-Pr\u00e4sident Matthias Frosch zu bedenken. \u201eJe nach dem, auf welchen zeitlichen Umfang sich die L\u00e4nder f\u00fcr die neuen integrierten Behandlungskurse am Patienten im Studium verst\u00e4ndigen werden, kommen deutlich h\u00f6here personelle Bedarfe auf die Fakult\u00e4ten zu.\u201c Der zuk\u00fcnftige Umfang dieser klinischen Behandlungskurse muss daher noch im Herbst dieses Jahres gekl\u00e4rt werden, damit die zuk\u00fcnftige Anzahl der Studienpl\u00e4tze f\u00fcr die Zahnmedizin f\u00fcr das kommende Jahr festgelegt werden kann. \u201eDie Erreichung eines besseren Betreuungsverh\u00e4ltnisses darf nicht auf Kosten der Studienplatzzahlen gehen, die L\u00e4nder m\u00fcssen dazu z\u00fcgig ihre Hausaufgaben machen\u201c, mahnt Frosch. Die Fakult\u00e4ten bieten sich gern als Gespr\u00e4chspartner an.\n\u00dcber den MFT\nDer Medizinische Fakult\u00e4tentag ist der Dachverband der Medizinischen Ausbildungs- und Forschungsst\u00e4tten Deutschlands. Sie verantworten in \u00fcber 70 verschiedenen Studieng\u00e4ngen die Ausbildung von rund 93.000 Studierenden der Human- und Zahnmedizin sowie der Gesundheitswissenschaften. Gemeinsam mit dem Verband der Universit\u00e4tsklinika (VUD) vertritt der MFT die Deutsche Hochschulmedizin.\nKontakt\nCorinne M. D\u00f6lling\nMFT Medizinischer Fakult\u00e4tentag\nAlt-Moabit 96, 10559 Berlin\nTel.: 030-6449 8559-16\nE-Mail:\n[doelling@mft-online.de](mailto:doelling@mft-online.de)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://medizinische-fakultaeten.de/", "https://medizinische-fakultaeten.de/themen/", "https://medizinische-fakultaeten.de/verband/", "https://medizinische-fakultaeten.de/verband/der-verband/", "https://medizinische-fakultaeten.de/verband/leitbild/", "https://medizinische-fakultaeten.de/verband/deutsche-hochschulmedizin/", "https://medizinische-fakultaeten.de/verband/mitglieder/", "https://medizinische-fakultaeten.de/verband/praesidium/", "https://medizinische-fakultaeten.de/verband/geschaeftsstelle/", "https://medizinische-fakultaeten.de/verband/stellenausschreibung/", "https://medizinische-fakultaeten.de/verband/arbeitsgruppen/", "https://medizinische-fakultaeten.de/verband/netzwerk/", "https://medizinische-fakultaeten.de/verband/geschichte/", "https://medizinische-fakultaeten.de/verband/fakultaetentage/", "https://medizinische-fakultaeten.de/medien/", "https://medizinische-fakultaeten.de/medien/presse/", "https://medizinische-fakultaeten.de/medien/stellungnahmen/", "https://medizinische-fakultaeten.de/medien/faktenblaetter/", "https://medizinische-fakultaeten.de/medien/publikationen/", "https://medizinische-fakultaeten.de/medien/social-media/", "https://medizinische-fakultaeten.de/angebote/", "https://medizinische-fakultaeten.de/angebote/initiativen/", "https://medizinische-fakultaeten.de/angebote/ars-legendi-fakultaetenpreis/", "https://medizinische-fakultaeten.de/angebote/preis-deutsche-hochschulmedizin/", "https://medizinische-fakultaeten.de/suche/", "https://medizinische-fakultaeten.de/impressum/", "https://medizinische-fakultaeten.de/faq/", "/", "https://medizinische-fakultaeten.de/medien/presse/", "mailto:doelling@mft-online.de", "/", "tel:004930644985590", "mailto:verband@medizinische-fakultaeten.de", "https://medizinische-fakultaeten.de/datenschutz/", "https://medizinische-fakultaeten.de/impressum/", "mailto:verband@medizinische-fakultaeten.de", "mailto:weidenfeld@medizinische-fakultaeten.de", "mailto:blomberg@medizinische-fakultaeten.de", "https://goo.gl/maps/3caQRaDbFRG3pHYw9", "verband/geschaeftsstelle#team", "#"]}