{"title": "Rezensionen: Wissenschaft & Bildung", "author": "Krautz; Jochen", "url": "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/rezensionen-wissenschaft-und-bildung/", "hostname": "herder.de", "description": null, "sitename": "Stimmen der Zeit", "date": "2023-03-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Krautz, Jochen: Bilder von Bildung. F\u00fcr eine Renaissance der Schule.\nM\u00fcnchen: Claudius 2022. 150 S. Kt. 25,\u2013.\nEs ist ein Buch nach der Niederlage. Seit \u201eWare Bildung. Schule und Universit\u00e4t unter dem Diktat der \u00d6konomie\u201c (M\u00fcnchen 2007) hat Krautz in zahlreichen Schriften versucht, eine p\u00e4dagogische und politische Debatte \u00fcber die funktionalistische Reform der Schule in Gang zu bringen, im Wesentlichen ohne die erhoffte Wirkung: Das Funktionieren diskutiert nicht. Es h\u00e4lt das Messen von Kompetenzen f\u00fcr ausreichend und hat die Sprache abgeschafft, in der wir \u00fcber Ziele menschlichen Werdens sprechen. Auf Fragen nach Sinn, Hoffnung oder Identit\u00e4t antwortet es immer gleich: Passe Dich an! Funktioniere! Also gar nicht.\nZugleich sieht Krautz die Schule besch\u00e4digt von linksliberaler Ideologie, die von Herausforderung, Vorbildern und stetigem \u00dcben nichts wissen will. Als lie\u00dfe sich alles aus der Spontaneit\u00e4t des Kindes entwickeln \u2013 das glaubt der Latinist nicht. Die Haltung des Ich bedeutet Krautz mehr als sogenannte Fakten. In \u201eBegabung\u201c oder \u201eHirnst\u00f6rung\u201c zeigen sich Beziehungsgeschichten. Die Selbstreflexion der Lehrerin ist viel wichtiger als bestimmte Methoden. Wie kann, wem Gr\u00f6\u00dferes vor Augen steht, da noch sprechen? Gibt es unter der Herrschaft entfremdender Ziele eine andere Sprache? Ja: Die punktuelle philosophische und p\u00e4dagogische Evidenz. Sie \u00f6ffnet momentweise einen weiten Horizont, in dem menschliches Wachsen Sinn verhei\u00dft. Und das Bild: Seine eigenst\u00e4ndige Sprache, seine \u201e\u00e4sthetische Argumentation f\u00fchrt vor Augen und zu Gem\u00fct, worum es geht\u201c.\nDer Professor f\u00fcr Kunstp\u00e4dagogik kombiniert 65 Bilder mit kurzen, pr\u00e4zisen Texten \u2013 etwa \u00fcber Konzentration, Vielfalt, Pr\u00e4senz, Hausaufgaben, Lesen, p\u00e4dagogische Liebe oder Emanzipation. Sie verweisen auf unmittelbare Erfahrungen des Wachsens und Lehrens, die auch in schrecklichen Verirrungen immer wieder auftreten. Der Autor hofft, punktuelle, erfahrungsges\u00e4ttigte Weisheit lebe l\u00e4nger als zentralistische Vereinheitlichung. Er r\u00fchrt an Erfahrungen, die nicht sterben k\u00f6nnen, weil sie zum Menschen geh\u00f6ren. Krautz Engagement hat sich nicht verringert, der Ton aber hat sich zum Weisheitlichen gewandelt. Das Buch atmet Liebe zum Verstehen der Welt und zum werdenden Gegen\u00fcber. Es schlie\u00dft mit der Hoffnung auf eine Renaissance, eine Auferstehung der Schule. Krautz vertritt Ideale und fragt: K\u00f6nnen wir weniger wollen? Beeindruckend, wie aus dem Autor trotz bedr\u00fcckender Enge die Hoffnung auf authentisches Wachsen und Reifen nur noch deutlicher leuchtet.\nThomas Philipp\nUtsch, Michael (Hg.): ABC der Weltanschauungen. (Evangelische Zentralstelle f\u00fcr Weltanschauungsfragen 272).\nBerlin: EZW 2021. 216 S. Kt. 0,\u2013.\nDer Herausgeber, Psychologe und Psychotherapeut sowie EZW-Referent f\u00fcr psychologische Aspekte neuer Religiosit\u00e4t weist auf den steigenden Bedarf nach religionskundlicher Orientierung und Basisinformation in s\u00e4kularer, pluralistischer Gesellschaft hin. Dabei geht es nicht nur um Ersteinsch\u00e4tzungen von religi\u00f6sen Gruppen wie den Zeugen Jehovas, westlich-buddhistischen Gruppen, freikirchlichen Gemeinschaftsbildungen, Anthroposophie, Scientology oder Hizmet (G\u00fclen) \u2013 wobei ja allein schon diese Nebeneinanderstellung irref\u00fchrend sein k\u00f6nnte \u2013, sondern auch um die Einf\u00fchrung in g\u00e4ngige Grundbegriffe wie Sekte, Fundamentalismus, Verschw\u00f6rungstheorien oder Aberglaube: Begriffe, die oft undifferenziert benutzt werden, um Gruppen oder Bewegungen negativ abzustempeln.\nDie dreizehn Autorinnen und Autoren des Handbuches sind allesamt ausgewiesene Fachleute aus dem Umfeld der EZW. Ihre Beitr\u00e4ge sind kurz und \u00fcbersichtlich verfasst, in der Regel geordnet nach dem Schema \u201eEntstehung, Lehre und Praxis sowie abschlie\u00dfende Einsch\u00e4tzung\u201c. Dem Islam ist ein eigenes Kapitel gewidmet, ebenfalls den Themen Engel, Mediation und Achtsamkeit, sowie, last but noch least, der Unterscheidung zwischen \u201eKonfessionslosigkeit\u201c und \u201eAtheismus\u201c. Gerade in diesem Kapitel wird deutlich, wie umk\u00e4mpft das religionsbezogene Vokabular allein schon deswegen ist, weil damit Vorentscheidungen getroffen werden. So macht es einen Unterschied, ab man die Formulierung \u201ekonfessionslos\u201c oder \u201ekonfessionsfrei\u201c w\u00e4hlt. \u201eAtheismus\u201c kann sich auch als \u201eKonfession\u201c verstehen, und Konfessionslosigkeit im Sinne von religi\u00f6ser Indifferenz schw\u00e4cht auch die Relevanz der Anliegen bekennender Freidenker, Kirchen- und Religionskritiker, weil Kirche und Religion \u201ederart belanglos geworden sind, dass sich kaum noch jemand gegen sie engagieren m\u00f6chte\u201c (102). Andererseits best\u00e4tigen die Beitr\u00e4ge des Handbuches eindrucksvoll, wie wichtig es ist, \u00fcber religionswissenschaftliche und theologische Kompetenz zu verf\u00fcgen, um unterschiedlichste religi\u00f6ser Ph\u00e4nomene verst\u00e4ndlich und qualifiziert darstellen und einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, Ph\u00e4nomene, die in dem Ma\u00dfe mehr aus dem Boden schie\u00dfen und auffallen, wie die volkskirchlich gepr\u00e4gte Kultur unwiederbringlich auf dem R\u00fcckzug ist.\nKlaus Mertes SJ\nRiechelmann, Cord: Leichtes Unbehagen von Menschen und anderen Tieren. Mit Arbeiten von Rosemarie Trockel. Hg. von Brigitte Oetker.\nK\u00f6ln: Walther K\u00f6nig 2022. 132 S. Gb. 39,\u2013.\nIn seiner Umwelt-Enzyklika pl\u00e4diert Papst Franziskus daf\u00fcr, das Verschwinden von Kulturen und das Verschwinden von Tier- und Pflanzenarten im Zusammenhang zu sehen. In diesem Sinne sei es unumg\u00e4nglich, \u201eden Gemeinschaften der Ureinwohner mit ihren kulturellen Traditionen besondere Aufmerksamkeit zu widmen\u201c (Laudato si\u2018 146). Das tut Cord Riechelmann, Dozent an der Hochschule der K\u00fcnste Berlin, im Vorwort der vorliegenden Text-Sammlung. Sie basiert \u201ezum gro\u00dfen Teil auf einer seit sieben Jahren in der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung erscheinenden Kolumne, in der jede Woche ein bestimmtes Lebewesen vorgestellt wird\u201c (10). Dem Autor geht es darum, Menschen gerade nicht von der identit\u00e4ren Angrenzung zu Tieren zu definieren. Vielmehr eignet er sich den Blick indigener Kulturen auf Tiere an, angeregt durch die Feldstudien des brasilianischen Anthropologen Eduardo Viveiros de Castro. Die indigenen Kulturen S\u00fcdamerikas finden ihre Identit\u00e4t nicht \u00fcber die Abgrenzung von den K\u00f6rpern des anderen Lebewesens. Vielmehr verleiben sie sich diese ein \u2013 im Falle des Kannibalismus sogar den K\u00f6rper des anderen Menschen aus dem anderen Stamm \u2013, so dass sie konstitutive Bestandteile der Selbstbeschreibung werden (vgl. 19). Vereinfacht gesagt bedeutet das: Man kann nicht \u00fcber Menschen reden, ohne \u00fcber Tiere zu sprechen.\nDas tut Riechelmann in dieser faszinierenden Sammlung. Die Texte haben eine L\u00e4nge von zwei bis drei Buchseiten und stellen die unterschiedlichsten Lebewesen kenntnisreich und einf\u00fchlsam vor. Souver\u00e4n beherrscht der Autor die wissenschaftliche Literatur zu den jeweiligen Themen sowie die philosophisch-anthropologischen Zusammenh\u00e4nge von Decartes bis Darwin (dazu besonders 86 ff.). Er beschreibt sprachimitierende und vokallernende V\u00f6gel, singende Singammern (wie der Name sagt), die unterschiedliche Dialekte entwickeln und ihre Ges\u00e4nge sogar strophisch ordnen; Balz- und Verf\u00fchrungsrituale bei Insekten, lachende Hy\u00e4nen, Trauerprozesse, Verteidigungsstrategien und Umgang mit Sterben bei Tierarten, akustische Kommunikation bei Termiten, Parthenogenese (Jungferngeburt) bei Reptilien und vieles andere mehr \u2013 alles mit dem Blick der Offenheit, nicht der Abgrenzung von menschlicher Seite her. Nach der Lekt\u00fcre versteht man besser, was gemeint sein k\u00f6nnte, wenn von Tieren als \u201eMitgesch\u00f6pfen\u201c die Rede ist.\nDer Band wird bereichert von Abbildungen der Berliner K\u00fcnstlerin Rosemarie Trockel. \u201eNatur und Tiere bev\u00f6lkern ihr Werk so wie andere gesellschaftliche Themen und Menschen auch. Sie geh\u00f6ren auf eine Weise dazu, die weder pittoresk noch illustrativ ist. In dem Sinne sind auch ihre Arbeiten in diesem Buch keine Illustration, obwohl das nicht ausschlie\u00dft, dass sie Korrespondenzen zu den Texten herstellen\u201c (10).\nKlaus Mertes SJ", "language": null, "image": "https://www.herder.de/-/media/images/zeitschriften/sz/stdzt-4-2023-u1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://www.herder.de/", "#", "https://www.herder.de/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/biblische-theologie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/systematische-theologie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/historische-theologie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/theologische-ethik/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/praktische-theologie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/nachrichten/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/apps/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/monographien-sammelbaende/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/reihen/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/authentische-liturgie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/liturgie-laien/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/werkbuecher/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/geschenke/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/wissenschaft/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/liturgie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/pastoral/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/apps/", "https://www.herder.de/vetus-latina/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/apps/herder-korrespondenz/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/apps/stimmen-der-zeit/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/bibel/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/glaube/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/spiritualitaet/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/kirche/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/religionen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/nachrichten/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/apps/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/bibel/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/glaube/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/spiritualitaet/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/kirche/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/religionen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/geschenke/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/katholisch/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/spirituell/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/frauen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/apps/", "https://www.herder.de/puettchen/", "https://www.herder.de/christliche-romane-erzaehlungen/", "https://www.herder.de/goldene-worte/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/apps/die-grosse-herder-kinderbibel/", null, "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/beruf-erzieherin/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/kita-leitung/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/kindergartenalltag/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/kindergartenfeste/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/podcasts/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/aus-und-fortbildung/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/nachrichten/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/apps/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/bildungsbereiche/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/jahreszeiten-projektarbeit/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/beobachtung-dokumentation/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/kinder-unter-3/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/hort/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/montessori-paedagogik/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/kita-management/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/zeitschriften/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/online-kurse/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/anzeige-buchen/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/educcare-karriere/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/kinderhut-zukunftsgestalter-in/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/inklusionsberater-innen-w-m-d-fuer-kinder-und-familienzentren/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/leiter-in-kinder-und-familienzentren-in-bremen-nord/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/leiter-in-kinder-und-familienzentrum-thedinghauser-strasse/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/staatlich-anerkannte-erzieherin-in-zuerich-gesucht/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/stellvertretende-n-leiter-in-kinder-und-jugendzentrum-warturmer-platz/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/erzieher-gn-paedagogische-fachkraft/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/koordinatorin-fuer-die-umschulung-zur-erzieherin/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/erzieherinnen/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/eltern/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/vorgeschichte/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/antike/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/mittelalter/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/neuzeit/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/neueste-geschichte/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/globalisierung/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/biografien/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/epochen-ereignisse/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/20-jahrhundert/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/21-jahrhundert/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/historisches-jahrbuch/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/staatslexikon-8-aufl/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/weisheiten/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/wuensche/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/literatur/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/hoerbuecher/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/musik/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/geschenkbuecher/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/weisheiten/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/kalender/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/kunsthandwerk/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/geschenkgutscheine/", "https://www.herder.de/leben/", "https://www.herder.de/leben/", "https://www.herder.de/leben/lebensberatung-und-psychologie/", "https://www.herder.de/leben/bewusst-und-gesund-leben/", "https://www.herder.de/leben/partnerschaft-und-familienleben/", "https://www.herder.de/leben/shop/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/bewusster-leben/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/ratgeber/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/psychologie/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/lebenswege/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/wissen/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/yoga-meditation/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/kinderbuch/", "https://www.herder.de/kinderbuch/", "https://www.herder.de/kinderbuch/religioese-erziehung/", "https://www.herder.de/kinderbuch/kindergebete/", "https://www.herder.de/kinderbuch/geschichten-und-rituale/", "https://www.herder.de/kinderbuch/taufe-erstkommunion-firmung/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/sachbuecher-wissen/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/kinderbibeln-kindergebete/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/alben-anlaesse/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/bilderbuecher-vorlesebuecher/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/ostern/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/advent-weihnachten/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/st-martin-nikolaus/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/abschied-tod-trauer/", "https://www.herder.de/autoren/", "https://www.herder.de/autoren/", "https://www.herder.de/autoren/", "https://www.herder.de/autoren/lesungen-veranstaltungen/", "https://www.herder.de/autoren/a/", "https://www.herder.de/autoren/b/", "https://www.herder.de/autoren/c/", "https://www.herder.de/autoren/d/", "https://www.herder.de/autoren/e/", "https://www.herder.de/autoren/f/", "https://www.herder.de/autoren/g/", "https://www.herder.de/autoren/h/", "https://www.herder.de/autoren/i/", "https://www.herder.de/autoren/j/", "https://www.herder.de/autoren/k/", "https://www.herder.de/autoren/l/", "https://www.herder.de/autoren/m/", "https://www.herder.de/autoren/n/", "https://www.herder.de/autoren/o/", "https://www.herder.de/autoren/p/", "https://www.herder.de/autoren/q/", "https://www.herder.de/autoren/r/", "https://www.herder.de/autoren/s/", "https://www.herder.de/autoren/t/", "https://www.herder.de/autoren/u/", "https://www.herder.de/autoren/v/", "https://www.herder.de/autoren/w/", "https://www.herder.de/autoren/x/", "https://www.herder.de/autoren/y/", "https://www.herder.de/autoren/z/", "https://www.herder.de/autoren/", "https://www.herder.de/autoren/p/nils-petersen/", "https://www.herder.de/autoren/p/nils-petersen/", "https://www.herder.de/autoren/h/kathrin-hohmann/", "https://www.herder.de/autoren/h/kathrin-hohmann/", "https://www.herder.de/autoren/g/georg-gaenswein/", "https://www.herder.de/autoren/g/georg-gaenswein/", "https://www.herder.de/autoren/z/teresa-zukic/", "https://www.herder.de/autoren/z/teresa-zukic/", "https://www.herder.de/autoren/g/anselm-gruen/", "https://www.herder.de/autoren/g/anselm-gruen/", "https://www.herder.de/zeitschriften/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/erzieherinnen/", "https://www.herder.de/kiga-heute/", "https://www.herder.de/ek/", "https://www.herder.de/es/", "https://www.herder.de/kk/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/eltern/", "https://www.herder.de/kizz/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/wissenschaft/", "https://www.herder.de/hk/", "https://www.herder.de/stz/", "https://www.herder.de/bn-nf/", "https://www.herder.de/diakonia/", "https://www.herder.de/rq/", "https://www.herder.de/thph/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/liturgie/", "https://www.herder.de/gd/", "https://www.herder.de/ig/", "https://www.herder.de/pb/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/pastoral/", "https://www.herder.de/afs/", "https://www.herder.de/diakonia/", "https://www.herder.de/fw/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/katholisch/", "https://www.herder.de/cig/", "https://www.herder.de/hk/", "https://www.herder.de/stz/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/spirituell/", "https://www.herder.de/el/", "https://www.herder.de/gg/", "https://www.herder.de/bibel-lesen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/frauen/", "https://www.herder.de/ls/", "tel:+497612717300", "mailto:aboservice@herder.de", "https://www.herder.de/zeitschriften/mediasales/", "https://www.herder.de/zeitschriften/mediasales/religion-und-theologie/", "https://www.herder.de/zeitschriften/mediasales/kindergarten-und-paedagogik/", "https://www.herder.de/unternehmen/", "https://www.herder.de/unternehmen/verlage/", "https://www.herder.de/unternehmen/verlage/verlag-herder/", "https://www.herder.de/unternehmen/verlage/verlag-kreuz/", "https://www.herder.de/unternehmen/verlage/paulusverlag/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/rezensionsexemplare/", "https://www.herder.de/autoren/lesungen-veranstaltungen/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/veranstaltungsanfrage/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/vorschauen/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/ansprechpartner/", "https://www.herder.de/unternehmen/lizenzen-rights/", "https://www.herder.de/unternehmen/lizenzen-rights/lizenzen-inland/", "https://www.herder.de/unternehmen/lizenzen-rights/foreign-rights/", "https://www.herder.de/unternehmen/lizenzen-rights/abdruckanfrage/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/stellenangebote/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/stellenangebote-herder-gruppe/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/ausbildung/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/ansprechpartner-human-resources/", "https://www.herder.de/unternehmen/kitalino/", "https://www.herder.de/unternehmen/qik/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/presseservice/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/versand/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/lager/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/kontakt/", "https://www.herder.de/buchhandel/", "https://www.herder.de/info-center/", "https://www.herder.de/info-center/#mein-konto", "https://www.herder.de/info-center/#wie-kann-ich-ein-benutzerkonto-einrichten", "https://www.herder.de/info-center/#welche-vorteile-habe-ich-durch-ein-benutzerkonto", "https://www.herder.de/info-center/#welche-funktionen-bietet-mir-mein-konto", "https://www.herder.de/info-center/#bestellinformationen", "https://www.herder.de/info-center/#wie-kann-ich-bezahlen", "https://www.herder.de/info-center/#wie-kann-ich-bezahlen", "https://www.herder.de/info-center/#wie-bestelle-ich", "https://www.herder.de/info-center/#gutscheine", "https://www.herder.de/geschenkgutscheine/", "https://www.herder.de/info-center/#Gutscheine", "https://www.herder.de/info-center/#zahlungsarten", "https://www.trustedshops.de/de/tshops/seal_de.php3?shop_id=X7B18F0617580493E448C4BA7A028FEDD", "https://www.herder.de/info-center/#was-kostet-mich-der-versand", "https://www.herder.de/info-center/#bestellinformationen-schweiz", "https://www.herder.de/info-center/#bestellinformationen-oesterreich", "tel:+497612717300", "mailto:kundenservice@herder.de", "tel:+497612717300", "mailto:aboservice@herder.de", "https://www.herder.de/stz/wiedergelesen/", "https://www.herder.de/stz/autoren/", "https://www.herder.de/stz/ueber-uns/", "https://www.herder.de/stz/hinweise-fuer-autoren/", "#", "https://www.herder.de/konto/mein-passwort/", "https://www.herder.de/konto/registrieren/", "https://www.herder.de/stz/", "#", "https://www.herder.de/stz/abonnements/", "https://www.herder.de/stz/newsletter/", "#", null, "https://www.herder.de/warenkorb/", "https://www.herder.de/stz/", "https://www.herder.de/stz/online/", "https://www.herder.de/stz/hefte/", "https://www.herder.de/stz/hefte/aktuelles-heft/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/", "https://www.herder.de/stz/hefte/jahresregister/", "https://www.herder.de/stz/abonnements/", "https://www.herder.de/stz/abonnements/kombinations-abonnement/", "https://www.herder.de/stz/abonnements/digital-abonnement/", "#", "https://www.herder.de/stz/hefte/aktuelles-heft/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/", "https://www.herder.de/stz/hefte/jahresregister/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/p3/82384-gemeinsam-gehen-gebundene-ausgabe/?utm_source=herder.de/stz/&utm_medium=display&utm_content=banner&utm_campaign=39624", null, "https://www.herder.de/stz/", "https://www.herder.de/stz/hefte/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/", null, "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/p3/78876-ich-habe-einen-traum-gebundene-ausgabe/?utm_source=herder.de/stz/&utm_medium=display&utm_content=banner&utm_campaign=39542", "https://www.herder.de/service/datenschutz/", "javascript:__doPostBack('base_0$area1main_0$ctl03$btnNLAnmelden','')", null, null, null, "https://media.herder.de/files/stz-148-2023-4-316-319-id-79325.pdf", "javascript:__doPostBack('base_0$area1main_0$ctl06$btnWord','')", "javascript:window.print();", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/rezensionen-wissenschaft-und-bildung/", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3a%2f%2fwww.herder.de%2fstz%2fhefte%2farchiv%2f148-2023%2f4-2023%2frezensionen-wissenschaft-und-bildung%2f&text=Rezensionen%3a%20Wissenschaft%20%26%20Bildung", "whatsapp://send?text=Diese Seite ist interessant https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/rezensionen-wissenschaft-und-bildung/", "mailto:?subject=Stimmen der Zeit&body=Dieser%20Artikel%20auf%20herder.de%20k%C3%B6nnte%20Sie%20interessieren:%0Dhttps://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/rezensionen-wissenschaft-und-bildung/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/", "#", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/die-herausforderung-der-saekularisierung/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/wie-nationalistisch-ist-nationalliteratur-zum-russischen-imperialismus-in-puschkins-poltava/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/widerstand-suehne-und-versoehnung/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/gelassenheit-im-aeussersten-rubens-kreuzigung-petri-in-koeln/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/opernkunst-nach-der-pandemie/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/mafias-das-paradox-der-legalitaet/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/unterwegs-mit-jenen-die-unterwegs-sind-papst-franziskus-vision-fuer-gefluechtete/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/die-oberammergauer-passionsspiele-altes-und-neues-im-fuenften-evangelium/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/rezensionen-theologie-und-kirche/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/rezensionen-wissenschaft-und-bildung/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/4-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/11-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/11-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/11-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/10-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/10-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/10-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/9-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/9-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/9-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/", "https://www.herder.de/stz/abonnements/", "https://www.herder.de/stz/online/", "https://www.herder.de/stz/hefte/", "https://www.herder.de/stz/abonnements/", "https://www.herder.de/stz/wiedergelesen/", "https://www.herder.de/stz/autoren/", "https://www.herder.de/stz/ueber-uns/", "https://www.herder.de/stz/hinweise-fuer-autoren/", "https://www.herder.de/stz/umfragen/", "https://www.herder.de/zeitschriften/mediasales/religion-und-theologie/stimmen-der-zeit/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/", "https://www.herder.de/", "mailto:kundenservice@herder.de", "https://www.herder.de/abokuendigung/", "https://twitter.com/StimmenZ", "https://www.herder.de/service/datenschutz/", "javascript:__doPostBack('ctl06$ctl03$btnNLAnmelden','')", "https://www.herder.de/stz/service/agb/", "https://www.herder.de/stz/service/datenschutz/", "https://www.herder.de/stz/service/impressum/", "#form1", "javascript:$.fancybox.close();", "javascript:$.fancybox.close();", "https://www.herder.de/warenkorb/", "https://www.herder.de/service/datenschutz/", "javascript:__doPostBack('ctl10$btnNLAnmeldenE','')"]}