{"title": "Mit Bildergalerie: Neues L\u00fcneburger B\u00fcndnis zeigt St\u00e4rke", "author": "Werner Kolbe", "url": "https://www.landeszeitung.de/lokales/lueneburg-lk/mit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html", "hostname": "landeszeitung.de", "description": "Das \u201eB\u00fcndnis solidarisches L\u00fcneburg\u201c formiert sich.", "sitename": "Landeszeitung f\u00fcr die L\u00fcneburger Heide", "date": "2022-01-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mit Bildergalerie: Neues L\u00fcneburger B\u00fcndnis zeigt St\u00e4rke\nRund 100 B\u00fcrger haben gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen protestiert. Das B\u00fcndnis solidarisches L\u00fcneburg (im Hintergrund) war aber deutlich st\u00e4rker vertreten. (Foto: t&w)\nDas \u201eB\u00fcndnis solidarisches L\u00fcneburg\u201c formiert sich: Machtvoll und lautstark haben viele B\u00fcrger am Rand des Lambertiplatzes gegen die Montagsdemo protestiert. Am Ende verlief alles friedlich.\nWerner Kolbe\nL\u00fcneburg. Die Botschaften auf den Pflastersteinen des Gehweges am Lambertiplatz sind deutlich: \u201eWer gemeinsam mit Nazis demonstriert, sollte sich nicht wundern, wenn man als Teil der rechten Bewegung bezeichnet wird\u201c, steht dort mit Kreide geschrieben. Auf dem Rasen des Platzes treffen kurz vor 18.30 Uhr am Montag die ersten Demonstranten ein und stellen Windlichter auf. Rund 30 Meter entfernt von ihnen sammeln sich Teilnehmer eines neuen B\u00fcndnisses: Schnell f\u00fcllt sich die Fl\u00e4che vor der H\u00e4userzeile auf der S\u00fcdseite des Lambertiplatzes. Rund 250 Menschen sind zur \u201eGegendemo\u201c gekommen.\nSchnell wird klar, dass es nicht nur 30 Meter und einige Dutzend Polizisten sind, die beide Seiten trennen, sondern Gr\u00e4ben. Tiefe Gr\u00e4ben. Das \u201eB\u00fcndnis solidarisches L\u00fcneburg\u201c hat sich formiert, um den Demonstranten etwas entgegenzusetzen. Denn unter ihnen bef\u00e4nden sich \u201eCoronaleugner, Impfverweigerer, Esoteriker, Querdenker, Verschw\u00f6rungsgl\u00e4ubige, Antisemiten, AfD-Mitglieder und andere augenscheinlich rechts gerichtete Menschen\u201c, hei\u00dft es im Aufruf des neuen B\u00fcndnisses. \u201eWir wollen ein Zeichen der Vernunft, der Solidarit\u00e4t und des Miteinanders setzen\u201c, sagt Matthias Richter-Steinke vom DGB. Er leitet die Versammlung \u2013 und ist \u00fcberrascht, dass so viele B\u00fcrger gekommen sind.", "language": null, "image": "https://www.landeszeitung.de/resizer/dOI_6LSi_Ox0Q8Cfkwq54n3gZcU=/1200x675/filters:quality(70):watermark(assets.rndtech.de/lz/watermark-plus.svg,50,50,0)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/madsack/U5QXXIHY4WKOUOKQSAXUTPGSW7.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/plus/", "/themen/freizeit", "/themen/energie", "/themen/klimawandel", "/meinung/", "/ticker/", "/podcast/", "/newsletter/", "/lokales/lueneburg-lk/lueneburg/", "/themen/lueneburg-altstadt", "/themen/bockelsberg", "/themen/goseburg-zeltberg/", "/themen/kaltenmoor", "/themen/kreideberg", "/themen/luene-moorfeld", "/themen/mittelfeld-lueneburg", "/themen/neu-hagen", "/themen/rotes-feld", "/themen/schuetzenplatz-lueneburg", "/themen/lueneburg-weststadt", "/themen/wilschenbruch", "/themen/ebensberg", "/themen/haecklingen", "/themen/ochtmissen", "/themen/oedeme", "/themen/rettmer", "/lokales/", "/lokales/lueneburg-lk/adendorf/", "/lokales/lueneburg-lk/amelinghausen/", "/lokales/lueneburg-lk/amt-neuhaus/", "/lokales/lueneburg-lk/bardowick/", "/lokales/uelzen-lk/bevensen-ebstorf/", "/lokales/uelzen-lk/bienenbuettel/", "/lokales/lueneburg-lk/bleckede/", "/lokales/lueneburg-lk/dahlenburg/", "/lokales/harburg-lk/elbmarsch/", "/lokales/lueneburg-lk/gellersen/", "/lokales/lueneburg-lk/ilmenau/", "/lokales/lueneburg-lk/ostheide/", "/lokales/harburg-lk/salzhausen/", "/lokales/lueneburg-lk/scharnebeck/", "/der-norden/", "/sport/", "/kultur/", "/kultur/regional/", "/politik/", "/politik/regional/", "/wirtschaft/", "/wirtschaft/regional/", "/familie/", "/familie/regional/", "/mobilitaet/", "/mobilitaet/regional/", "/reise/", "/reise/regional/", "/gesundheit/", "/gesundheit/regional/", "/beruf-und-bildung/", "/beruf-und-bildung/regional/", "/themen/universitaet-lueneburg", "/bauen-und-wohnen/", "/bauen-und-wohnen/regional/", "/panorama/", "/medien/", "/promis/", "/wissen/", "/lifestyle/", "/digital/", "/liebe-und-partnerschaft/", "/geld-und-finanzen/", "/e-mobility/", null, "https://mh-lg.de/epaper/", "https://www.ikiosk.de/shop/epaper/lz-lueneburg.html", "/newsletter", "https://mh-lg.de/abo-service/", "/kontakt", "https://www.cleverkarte.de/", "https://www.my-mediastore.de/landeszeitung-21", "https://archiv.landeszeitung.de/", "https://mh-lg.de/abo-shop/", "https://mh-lg.de/abo-kuendigen/", null, "https://www.rnd.de", "/", "https://mh-lg.de/epaper/", "/", "/lokales/lueneburg-lk/lueneburg/", "/lokales/", "/sport/", "/kultur/", "/themen/lueneburg-polizei", "/politik/regional/", "/bauen-und-wohnen/", "/themen/rote-rosen/", "/der-norden/", "/wirtschaft/", "/politik/", "/panorama/", "/reise/", "/themen/klima", "/mobilitaet/", "/familie/", "/beruf-und-bildung/", "/geld-und-finanzen/", "/liebe-und-partnerschaft/", "/digital/", "/promis/", "/gesundheit/", "/lifestyle/", "/medien/", "https://mh-lg.de/epaper/", "/", "/lokales/lueneburg-lk/", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20landeszeitung.de%20gefunden%3A%0A%22Mit%20Bildergalerie%3A%20Neues%20L%C3%BCneburger%20B%C3%BCndnis%20zeigt%20St%C3%A4rke%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.landeszeitung.de%2Flokales%2Flueneburg-lk%2Fmit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.landeszeitung.de%2Flokales%2Flueneburg-lk%2Fmit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html&t=Mit%20Bildergalerie%3A%20Neues%20L%C3%BCneburger%20B%C3%BCndnis%20zeigt%20St%C3%A4rke", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Mit%20Bildergalerie%3A%20Neues%20L%C3%BCneburger%20B%C3%BCndnis%20zeigt%20St%C3%A4rke%20https%3A%2F%2Fwww.landeszeitung.de%2Flokales%2Flueneburg-lk%2Fmit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html%20via%20%40lzgezwitscher", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20landeszeitung.de%20gefunden%3A%0A%22Mit%20Bildergalerie%3A%20Neues%20L%C3%BCneburger%20B%C3%BCndnis%20zeigt%20St%C3%A4rke%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.landeszeitung.de%2Flokales%2Flueneburg-lk%2Fmit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.landeszeitung.de%2Flokales%2Flueneburg-lk%2Fmit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html&t=Mit%20Bildergalerie%3A%20Neues%20L%C3%BCneburger%20B%C3%BCndnis%20zeigt%20St%C3%A4rke", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Mit%20Bildergalerie%3A%20Neues%20L%C3%BCneburger%20B%C3%BCndnis%20zeigt%20St%C3%A4rke%20https%3A%2F%2Fwww.landeszeitung.de%2Flokales%2Flueneburg-lk%2Fmit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html%20via%20%40lzgezwitscher", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.landeszeitung.de%2Flokales%2Flueneburg-lk%2Fmit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.landeszeitung.de%2Flokales%2Flueneburg-lk%2Fmit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html", "mailto:?body=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20landeszeitung.de%20gefunden%3A%0A%22Mit%20Bildergalerie%3A%20Neues%20L%C3%BCneburger%20B%C3%BCndnis%20zeigt%20St%C3%A4rke%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.landeszeitung.de%2Flokales%2Flueneburg-lk%2Fmit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html&subject=Artikel%20auf%20landeszeitung.de%3A%20%22Mit%20Bildergalerie%3A%20Neues%20L%C3%BCneburger%20B%C3%BCndnis%20zeigt%20St%C3%A4rke%22", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.landeszeitung.de%2Flokales%2Flueneburg-lk%2Fmit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20landeszeitung.de%20gefunden%3A%0A%22Mit%20Bildergalerie%3A%20Neues%20L%C3%BCneburger%20B%C3%BCndnis%20zeigt%20St%C3%A4rke%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.landeszeitung.de%2Flokales%2Flueneburg-lk%2Fmit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.landeszeitung.de%2Flokales%2Flueneburg-lk%2Fmit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html&t=Mit%20Bildergalerie%3A%20Neues%20L%C3%BCneburger%20B%C3%BCndnis%20zeigt%20St%C3%A4rke", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Mit%20Bildergalerie%3A%20Neues%20L%C3%BCneburger%20B%C3%BCndnis%20zeigt%20St%C3%A4rke%20https%3A%2F%2Fwww.landeszeitung.de%2Flokales%2Flueneburg-lk%2Fmit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html%20via%20%40lzgezwitscher", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.landeszeitung.de%2Flokales%2Flueneburg-lk%2Fmit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.landeszeitung.de%2Flokales%2Flueneburg-lk%2Fmit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html", "mailto:?body=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20landeszeitung.de%20gefunden%3A%0A%22Mit%20Bildergalerie%3A%20Neues%20L%C3%BCneburger%20B%C3%BCndnis%20zeigt%20St%C3%A4rke%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.landeszeitung.de%2Flokales%2Flueneburg-lk%2Fmit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html&subject=Artikel%20auf%20landeszeitung.de%3A%20%22Mit%20Bildergalerie%3A%20Neues%20L%C3%BCneburger%20B%C3%BCndnis%20zeigt%20St%C3%A4rke%22", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.landeszeitung.de%2Flokales%2Flueneburg-lk%2Fmit-bildergalerie-neues-lueneburger-buendnis-zeigt-staerke-SIWXERK3JRPSQFQTVLBIJMTYIY.html", "/lokales/lueneburg-lk/lueneburg-das-ist-das-programm-zum-reformationstag-IVQDF5L4PJAHROMC5KXKT347VY.html", "/lokales/lueneburg-lk/lueneburg/drogenfabrik-in-bleckede-am-landgericht-lueneburg-wurden-zwei-beteiligte-verurteilt-A2UW4ZXLOJFSVAUJVLZKE6BTY4.html", "/lokales/lueneburg-lk/lueneburg/lueneburg-erbpacht-soll-sich-erhoehen-widerstand-formiert-sich-7SEXMFA4Q5CVJMHSHYJPE4LHRY.html", "/lokales/lueneburg-lk/ausfaelle-bei-metronom-lueneburg-hamburg-zugausfaelle-ab-26-oktober-bis-1-november-36EEL73KPNDG7IMUVOQGXWSVTM.html", "/lokales/lueneburg-lk/lueneburg/lueneburg-zwischen-himmel-und-erde-auf-diesem-lueneburger-friedhof-steht-eine-schaukel-im-TEEB3UKWXFDLTBFFIPTMIBPQDQ.html", "/lokales/lueneburg-lk/lueneburg-das-ist-das-programm-zum-reformationstag-IVQDF5L4PJAHROMC5KXKT347VY.html", "/lokales/lueneburg-lk/lueneburg/drogenfabrik-in-bleckede-am-landgericht-lueneburg-wurden-zwei-beteiligte-verurteilt-A2UW4ZXLOJFSVAUJVLZKE6BTY4.html", "/lokales/lueneburg-lk/lueneburg/lueneburg-erbpacht-soll-sich-erhoehen-widerstand-formiert-sich-7SEXMFA4Q5CVJMHSHYJPE4LHRY.html", "/lokales/lueneburg-lk/ausfaelle-bei-metronom-lueneburg-hamburg-zugausfaelle-ab-26-oktober-bis-1-november-36EEL73KPNDG7IMUVOQGXWSVTM.html", "/sport/regional/dahlenburger-sk-entlaesst-trainer-tus-erbstorf-freut-sich-auf-lsk-ii-I5OONICTARHIFC4CJJCJ4BKZYA.html", "/lokales/lueneburg-lk/lueneburg/lueneburg-zwischen-himmel-und-erde-auf-diesem-lueneburger-friedhof-steht-eine-schaukel-im-TEEB3UKWXFDLTBFFIPTMIBPQDQ.html", "/sport/regional/hv-lueneburg-diesmal-favorit-gegen-hsg-heidmark-im-heidederby-G4YDUIQX6BGVTEH54CTH7LB3FE.html", "/lokales/lueneburg-lk/was-verdient-ein-lokfuehrer-personalmangel-bei-metronom-db-und-co-45VC4L2EIFAK7AFMMDT2YEUFZU.html", "/lokales/lueneburg-lk/lueneburg/personalmangel-bei-metronom-montag-und-dienstag-fallen-alle-zuege-aus-X35J227HLNHWZJLIWH2N6YP3O4.html", "/kultur/regional/sebastian-fitzek-eroeffnet-14-lueneburger-krimifestival-V4HL7XILW5FMZDUZHS6UPK4XQ4.html", "/spiele/", "/kreuzwortraetsel/", "/sudoku/", "/mahjong/", "/solitaer/", "/bubble-shooter/", "/schach/", "/exchange/", null, "https://www.localjob.de/", "https://www.lztickets.de/", "https://www.trauer-lueneburg.de/", "/netzwerk/", "/spiele/", "/rss/", "/themen/lueneburg-historisch/", "/themen/metronom/", "/themen/kultursommer-lueneburg/", "/themen/universitaet-luneburg/", "/archiv/", "https://www.sportbuzzer.de/fussball/bundesliga/bundesliga-der-komplette-spielplan-der-saison-20232024-im-ueberblick-X2VXGLOZFRFOTCQL2HB4XTJAD4.html", "/impressum/", "/datenschutz/", null, "/kontakt/"]}