{"title": "Ausbildung und Lebenslauf", "author": null, "url": "http://www.dr-eicher.at/", "hostname": "dr-eicher.at", "description": null, "sitename": "Dr. Verena Eicher", "date": "2020-01-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Meine Arbeitsschwerpunkte\nDie Behandlung\n\u00dcber mich\nAusbildung und Lebenslauf\n- 1972 in Linz geboren\n- Medizinstudium in Wien\n- Ausbildung zum Arzt f\u00fcr Allgemeinmedizin im LKH Enns und Steyr, Krankenhaus Dhulikel in Nepal\n- Erg\u00e4nzende Ausbildung in Bad Gastein, Achenkirch, Bad Ischl im Gebiet Kurmedizin sowie Pr\u00e4ventivmedizin.\n- Ausbildung Hom\u00f6opathie, Studenteninitiative Wien, anschlie\u00dfend \u00c4KH Salzburg und Linz.\n- Dreimonatskurs f\u00fcr Hom\u00f6opathie in Augsburg\n- Notarztdiplom in Bad Gastein\n- Mesotherapiediplom\n- DFP- Fortbildungsdiplom\n- Sowie laufender Besuch von Fortbildungen, Mentoring und Supervisionsgruppen\nBerufliche Laufbahn\n- Eigene Praxis in Bad Ischl von 2008 \u2013 2011\n- Eigene Praxis in Linz seit 2011\n- Zusammenarbeit im Bereich Pr\u00e4ventivmedizin mit versch. Unternehmen. U. a. ausgedehnte Vorsorgeuntersuchungen, sowie Beratungen in gesundheitsf\u00f6rderlichen Ma\u00dfnahmen\n- Beteiligung am \u00c4rztenotdienst im Raum Linz/Wels\n- Mehrfache medizinische Betreuung von Trekkingreisen in h\u00f6heren Bergregionen (Nepal, Laddakh)\nFAQs und R\u00fcckmeldungen\nAkute Erkrankungen:\n- Grippaler Infekt\n- Bronchitis\n- Gastritis\n- Blasenentz\u00fcndung\n- Brechdurchfall\n- Mittelohrentz\u00fcndung\n- Mandelentz\u00fcndung\nChronische und wiederkehrende Erkrankungen:\n- Allergien\n- Neurodermitis\n- Migr\u00e4ne und Verspannungskopfschmerzen\n- Nerv\u00f6ser Darm\n- Obstipation (Verstopfung)\n- Bauchschmerzsymptomatik\n- Herpesinfektionen\nPsychische- und Gem\u00fctssymptome:\n- Schlafst\u00f6rungen\n- Schul- und Pr\u00fcfungsangst\n- Mangelndes Selbstvertrauen und Durchsetzungsverm\u00f6gen\n- Versagens\u00e4ngste\n- Depressive Verstimmungen\n- ADHS (Aufmerksamkeitsdefizit-Hyperaktivit\u00e4tssyndrom)\nFrauen- und Schwangerschaftsbeschwerden/Geburtsvorbereitung:\n- Zyklusst\u00f6rungen\n- Schwangerschaftserbrechen\n- Geburt\n- Brustentz\u00fcndungen und Stillprobleme\n- Klimakterium (Wechsel)\n- Hitzewallungen\nEs ist oft durchaus notwendig, zumindest anf\u00e4nglich, Medikamente der Schulmedizin bei zu behalten. Die Hom\u00f6opathie kann helfen, dass eine Reduktion dieser zu erreichen ist oder es zu einer dauerhaften Symptomfreiheit kommt und das Medikament abgesetzt werden kann.\nDie Nebenwirkungen von Chemotherapie oder Strahlentherapie k\u00f6nnen gut begleitet werden.\nIn der klassischen Hom\u00f6opathie werden nur Einzelmittel verabreicht.\nDiese Arzneien werden verd\u00fcnnt und gleichzeitig gesch\u00fcttelt, sogenanntes Potenzieren.\nBei Akutkrankheiten wird oft auch eine wiederholte Einnahme n\u00f6tig sein.\nDie Aufnahme erfolgt direkt \u00fcber die Mundschleimhaut. Eine halbe Stunde davor sollte nicht gegessen und getrunken werden. Auch kein Kaugummi und nicht Z\u00e4hne geputzt werden.\nAu\u00dferdem gibt es noch Q Potenzen, Q-Potenzen sind fl\u00fcssige Darreichungsformen hom\u00f6opathischer Mittel. Das Prinzip ist, regelm\u00e4\u00dfig einen Arzneireiz zu setzen (oft t\u00e4glich bis w\u00f6chentlich), um zur Heilung zu kommen. Die genaue Art und H\u00e4ufigkeit Einnahme von Q-Potenzen erfolgt individuell je nach Krankheit, Empfindlichkeit des Patienten und anderen Faktoren.\nWiederkehrende Infekte\nAllergien\nKinderwunsch /Schwangerschaftsbegleitung/ Wechselbeschwerden\nHauterkrankungen\nErkrankungen der seelisch \u2013geistigen Ebene\n\u00c4ngste, Unruhe, Tic St\u00f6rungen, Kummer,\nFr\u00fche Stadien von Tumoren, k\u00f6nnen sehr positiv unterst\u00fctzt werden. Die Hom\u00f6opathie verringert die Nebenwirkungen von Chemotherapie und Strahlentherapie und kann Symptome in fortgeschrittenen Stadien lindern.\n\u201eIch melde mich wiedermal wegen Valeries Ausschlag. Es schaut nach wie vor sehr gut aus. Wir sind wirklich sehr froh und positiv \u00fcberrascht was die Globuli bewirken k\u00f6nnen. Die Haut ist noch nicht ganz weich und glatt, aber der Ausschlag ist ganz blass und kaum noch zu erkennen.\u201c\n\u201eIch m\u00f6chte schon seit zwei Tagen schreiben, doch wie es so ist, wenn alles gut ist, vergisst man fast darauf, dass es auch anders sein kann.\nDie Behandlung hat gut geholfen, gleich nach der Globuli-Einnahme in der Praxis, ist Lia eingeschlafen. Sie hat dann die ganz Nacht durchgeschlafen und bis auf den Schnupfen ist sie wieder fit.\u201c\nKontakt\nPraxis Linz\nDr. Verena Eicher\nRainerstra\u00dfe 15\nZ\u00c4P (1. OG)\n4020 Linz\nTel:\n[+43 732 661 777](tel:+43732661777)\nE-Mail:\n[verena(at)dr-eicher.at](mailto:verena@dr-eicher.at)\nFax: 0732 66 17 77-4\nPraxis Alkoven\nDr. Verena Eicher\nPr\u00e4gartnerhofstrasse 28\n4072 Alkoven\nTel:\n[+43 732 661 777](tel:+43732661777)\nE-Mail:\n[verena(at)dr-eicher.at](mailto:verena@dr-eicher.at)\nFax: 0732 66 17 77-4\nTermine\n|Wochentag||Linz||Alkoven|\n|Montag||Ganztags|\n|Dienstag||Ganztags|\n|Mittwoch||sp\u00e4ter Nachmittag (in Ausnahmef\u00e4llen)|\n|Donnerstag||Ganztags|\n|Freitag||nach Vereinbarung||nach Vereinbarung|\nSekretariatszeiten\nMontag bis Freitag, 8:30 bis 12:30 Uhr\nTerminvereinbarungen sind per E-Mail an\n[verena(at)dr-eicher.at](mailto:verena@dr-eicher.at) m\u00f6glich oder rufen Sie bitte [+43 732 661 777](tel:+43732661777) zu obenstehenden Zeiten im Sekretariat an.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "http://www.dr-eicher.at/", "#", "#home", "#arbeitsschwerpunkte", "#behandlung", "#uebermich", "#galerie", "#faqundrueckmeldungen", "#kontakt", "#", "http://www.dr-eicher.at", "#fb4f8830461f8660a", "#02d3c0ac50041f232", "#d5361bfb0a5c55f08", "tel:+43732661777", "mailto:verena@dr-eicher.at", "http://www.dr-eicher.at/wp-content/uploads/2014/12/MG_6739_ws.jpg", "http://www.dr-eicher.at/wp-content/uploads/2014/12/MG_6764_ws.jpg", "http://www.dr-eicher.at/wp-content/uploads/2014/12/MG_6652_ws.jpg", "http://www.dr-eicher.at/wp-content/uploads/2014/12/MG_6722_ws.jpg", "http://www.dr-eicher.at/wp-content/uploads/2014/12/MG_6814_ws.jpg", "#5aa5c70957eccc16a", "#dc4a3fac3e45c4a90", "#61dbba8a0b9a7d025", "#264225fff644d5799", "#9be722ef3630c6720", "#38ff44f71fc82555d", "#8d78f891c29688792", "#a8fef8fceb1ae924e", "#54eb56c7b5ed9a153", "#78521b2dc0bccfe66", "tel:+43732661777", "mailto:verena@dr-eicher.at", "tel:+43732661777", "mailto:verena@dr-eicher.at", "mailto:verena@dr-eicher.at", "tel:+43732661777", "http://www.dr-eicher.at/impressum/", "http://schiefermair.com", "#", "#"]}