{"title": "Geschichte des Impfens - Freiwilligkeit war immer die erfolgreichere Strategie", "author": "Deutschlandfunkkultur De", "url": "https://www.deutschlandfunkkultur.de/geschichte-des-impfens-freiwilligkeit-war-immer-die-100.html", "hostname": "deutschlandfunkkultur.de", "description": "Aus historischer Perspektive ist eine Impfpflicht keine gute L\u00f6sung: Sie mobilisiere Impfgegner eher noch, sagt Malte Thie\u00dfen. Der Historiker h\u00e4lt Aufkl\u00e4rung, Appelle und \u00dcberzeugungsarbeit f\u00fcr sehr viel erfolgversprechender als staatlichen Druck.", "sitename": "Deutschlandfunk Kultur", "date": "2021-01-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Freiwilligkeit war immer die erfolgreichere Strategie\n15:29 Minuten\nMalte Thie\u00dfen im Gespr\u00e4ch mit Philipp Schnee \u00b7 06.01.2021\nAus historischer Perspektive ist eine Impfpflicht keine gute L\u00f6sung: Sie mobilisiere Impfgegner eher noch, sagt Malte Thie\u00dfen. Der Historiker h\u00e4lt Aufkl\u00e4rung, Appelle und \u00dcberzeugungsarbeit f\u00fcr sehr viel erfolgversprechender als staatlichen Druck.\nPhilipp Schnee: Impfen, die Impfung gegen Covid: Das wird wohl auch in den n\u00e4chsten Monaten im Jahr 2021 eines der wichtigsten Themen bleiben. Neben den vielen medizinischen, wissenschaftlichen und auch logistischen Fragen, die offen sind, ist eine wesentliche: Wie geht die Gesellschaft, die Bev\u00f6lkerung mit dem Impfen um? Und was wird vom Impfen erz\u00e4hlt?\nDar\u00fcber habe ich mit Malte Thie\u00dfen gesprochen, er ist Historiker in M\u00fcnster und hat intensiv zur Geschichte des Impfens geforscht. Herr Thie\u00dfen, das Problem ist ja, die Entscheidung zum Impfen ist individuell, aber erfolgreich kann das Impfen nur kollektiv sein, wenn sich m\u00f6glichst viele impfen lassen. Nach aktuellen Umfragen sieht es aber noch gar nicht so gut aus, einige z\u00f6gern, einige wollen sich vielleicht gar nicht impfen lassen.\nWenn man jetzt in die Geschichte schaut: Was macht eine erfolgreiche Impfkampagne aus? Wie motiviert man Menschen zum Impfen?\n\"Immer ein Dienst an der Allgemeinheit\"\nMalte Thie\u00dfen: In der Tat ist das Problem beim Impfen, dass es nie nur um den Piks an sich geht oder nie um die Gesundheit des Einzelnen, sondern dass Impfungen immer ein Dienst sozusagen an der Allgemeinheit sind, und damit beginnen die Probleme. Das Impfen ist von Beginn an immer wieder in der Diskussion, sorgt f\u00fcr Streit genau um diese Frage: Wie bekommt man das hin, dass man eben auch im Dienste des Allgemeinwohls sich impfen l\u00e4sst?\nEs gibt unterschiedliche M\u00f6glichkeiten, und lange Zeit beliebt ist nat\u00fcrlich die Impfpflicht, also die Vorstellung, der Staat k\u00f6nne von oben das Impfen anordnen und damit den \"immunisierten Volksk\u00f6rper\" erreichen, wie es damals hie\u00df. Die Impfpflicht selbst st\u00f6\u00dft auch von Anfang an auf Kritik, und das macht sozusagen dann neue Probleme auf. Bei der Impfpflicht geht es dann n\u00e4mlich um die Frage, wer darf eigentlich \u00fcber den K\u00f6rper bestimmen. Ist das der Staat oder ist es eben der Einzelne, der das Zugriffsrecht \u00fcber den K\u00f6rper letztlich hat?\nDeshalb ist die Impfpflicht in historischer Perspektive nicht unbedingt die Ideall\u00f6sung. Sie mobilisiert eher noch Impfkritiker und Impfskeptiker, und vor allen Dingen verbraucht die Impfpflicht unheimlich viele Ressourcen. Sie m\u00fcssen so eine Impfpflicht ja nicht nur anordnen, sondern eben auch durchsetzen oder auch sanktionieren, wenn sie nicht erf\u00fcllt wird, sodass man damit massive Aufw\u00e4nde hat, die an anderer Stelle wahrscheinlich besser investiert sind.\nAufkl\u00e4rung, Appelle und \u00dcberzeugungsarbeit\nSchnee: Was ist dann erfolgversprechender, ist das dann ganz einfach Aufkl\u00e4rung oder gibt es noch andere M\u00f6glichkeiten?\nThie\u00dfen: Tats\u00e4chlich in historischer Perspektive f\u00e4llt auf, dass man relativ schnell im Laufe des 20. Jahrhunderts dann anf\u00e4ngt, auf Aufkl\u00e4rung, auf Appelle und auf \u00dcberzeugungsarbeit zu setzen. Ein ganz sch\u00f6ner Vergleich ist die Impfung gegen die Pocken, die in Deutschland die ganze Zeit \u00fcber, vom 19. Jahrhundert an, als Pflichtimpfung durchgef\u00fchrt wurde, und die Diphterieschutzimpfung, die in den 1930er-Jahren eingef\u00fchrt wurde.\nDie Diphterieschutzimpfung wurde als freiwillige Impfung eingef\u00fchrt und hatte erstaunlicherweise sehr viel h\u00f6here Impfquoten zur Folge als die Pflichtimpfung gegen Pocken. Das kann man erkl\u00e4ren mit einer neuen Strategie, die gefahren wurde.\nDie Diphterieschutzimpfung wurde beworben, und zwar mit einer ganzen Masse an neuem Werbematerial, was man damals noch nicht kannte. Es wurden Filme gezeigt, es wurden sogar Theaterst\u00fccke aufgef\u00fchrt. Es wurden Aufkl\u00e4rungsmaterialien verteilt, und es wurde appelliert eben an die Eigenverantwortung, aber auch an die Verantwortung f\u00fcr andere. Das war sehr viel erfolgversprechender als staatlicher Druck, der dann eher Gegenreaktionen durchsetzte.\n\u00d6ffentliches Impfen der Regierenden hat Tradition\nSchnee: Was jetzt ja gerade so ein bisschen um die Welt geht, das sind die Bilder von zum Beispiel Staatschefs, Regierungschef, die sich \u00f6ffentlich pieksen lassen. Dazu gibt es auch die Bilder mit gereckter Faust w\u00e4hrend des Impfens, da wird sozusagen der Triumph der Wissenschaft gefeiert. Was Sie jetzt gerade erz\u00e4hlt haben, klingt so, als ob solche Inszenierungen des Impfens wichtig w\u00e4ren.\nThie\u00dfen: In der Tat, ich habe ein wenig geschmunzelt, als wir jetzt diese Bilder zu sehen bekamen. Das ist eine Technik, die wir schon weit bis ins 18., 19. Jahrhundert zur\u00fcckverfolgen k\u00f6nnen. Die Technik, dass sich die Regierungsoberh\u00e4upter impfen lassen, zum Teil die K\u00f6nige, um so zu beweisen, wie unsch\u00e4dlich die Impfung ist, das sollte schon damals die Untertanen \u00fcberzeugen, sich impfen zu lassen.\nDas ist nat\u00fcrlich auch erst mal \u00fcberzeugend, solche Bilder, wenn man mit seinem pers\u00f6nlichen Einsatz vorangeht. Aber letztlich viel wichtiger und \u00fcberzeugender ist nat\u00fcrlich eigentlich die Kontrollarbeit von medizinischen Einrichtungen und von staatlichen Einrichtungen wie das Paul-Ehrlich-Institut.\nDas ist etwas, was tats\u00e4chlich im Laufe des 20. Jahrhunderts auch zunehmend eigentlich an Bedeutung gewonnen hat, dass man mit langen Studien, mit langen Kontrollmechanismen Ergebnisse sammelt, die man dann ver\u00f6ffentlicht und eben die sehr geringen Nebenwirkungen zum Beispiel dann eben auch statistisch nachweisen kann.\nDas scheint mir eigentlich auch letztlich die \u00fcberzeugendere Strategie zu sein, als wenn Herr Spahn sich zum Beispiel jetzt hinstellen w\u00fcrde und sich impfen lassen w\u00fcrde \u2013 so popul\u00e4r diese Bilder wahrscheinlich auch sind.\nSchnee: Schauen wir uns das Ganze mal von vorne an: Seit wann wird eigentlich geimpft und was waren so die ersten Krankheiten, gegen die geimpft wurde?\nThie\u00dfen: Wenn man es ganz genau nehmen will, kann man das bis in die Antike, bis ins Mittelalter zur\u00fcckverfolgen, aber das, was wir eigentlich als moderne Impfung verstehen, das beginnt mit der Pockenschutzimpfung, und zwar Ende des 18. Jahrhunderts. Edward Jenner, ein britischer Arzt, f\u00fchrt die Pockenschutzimpfung ein, und zwar mit sehr gro\u00dfem Erfolg.\nSchon wenige Jahre sp\u00e4ter wird in ganz Europa die Impfpflicht eingef\u00fchrt, und L\u00e4nder wie Hessen und Bayern setzen dann auf die Pockenimpfpflicht, um ihre Bev\u00f6lkerung zu immunisieren \u2013 mit gro\u00dfen Erfolgen. Das ist tats\u00e4chlich die erste Impfung, die systematisch die Verbesserung der Gesamtbev\u00f6lkerung mit sich bringt, wie es damals hei\u00dft, und das ist sozusagen der Startschuss f\u00fcr all die Impfprogramme, die wir heute kennen.\nImpfgegner gibt es seit es Impfungen gibt\nSchnee: Sie haben gesagt, Impfpflicht gab es dann damals Ende des 19. Jahrhunderts, um die Pockenimpfung weitgehend durchzusetzen. Wie wurde das denn damals debattiert? War damals die medizinische Leistung, der Schutz, den man dadurch erhielt, \u00fcberzeugend genug, oder gab es damals auch schon eine Kontroverse, gab es da Impfgegner?\nThie\u00dfen: Impfgegner sind tats\u00e4chlich so alt wie die Impfungen selbst. Bei der Einf\u00fchrung einer reichsweiten Impfpflicht gegen Pocken, das ist 1874, da gibt es genau diese Debatten, die wir jetzt auch heute mitverfolgen: Darf der Einzelne zum Wohl des Allgemeinwohls gezwungen werden? Da setzt sich im Reichstag eine gro\u00dfe Debatte in Gang, in der tats\u00e4chlich auch schon \u00fcber Grundrechte diskutiert wird, also \u00fcber die Frage, darf der Staat den Einzelnen dazu zwingen, geimpft zu werden, oder eben, wem geh\u00f6ren eigentlich die Kinder, wem geh\u00f6rt der K\u00f6rper des Kindes, sind das die Eltern oder ist das der Staat.\nEs spielt aber auch von Beginn die Frage von Nebenwirkungen eine gro\u00dfe Rolle. Dazu muss man eigentlich wissen, dass damals die Impfungen auch sehr viel h\u00e4ufigere und heftigere Nebenwirkungen hatten. Man ging Ende des 19. Jahrhunderts davon aus, dass so ungef\u00e4hr jede 30.000ste Impfung einen t\u00f6dlichen Impfschaden zur Folge hat, wie es damals hie\u00df, und deshalb wurde \u00fcber Nebenwirkungen intensiv diskutiert.\n\"Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen dem Einzelnen und dem Staat\"\nSchnee: In Ihrem Buch habe ich auch ein ganz sch\u00f6nes Wort kennengelernt \u2013 ganz sch\u00f6n, wie man es auch sehen will: Reichsimpfgegnerzentrale. Die gab es in der Weimarer Zeit gemeinsam mit einem Reichsverband zur Bek\u00e4mpfung der Impfungen mit \u2013 so habe ich gelesen \u2013 \u00fcber 300.000 Mitgliedern. Das klingt jetzt nach enormen Widerst\u00e4nden. Warum waren und warum sind so viele Menschen gegen das Impfen? Was f\u00fcr ein Unbehagen dr\u00fcckt sich da aus?\nThie\u00dfen: Es geht um das Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen dem Einzelnen und dem Staat, es geht um das Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen dem Staat und der Wirtschaft, also der Pharmaindustrie, und gerade deshalb gibt es eben beim Impfen immer ganz grunds\u00e4tzliche Debatten. Diese Debatten, die sind organisiert durch Impfgegner oder auch Impfskeptiker, die eben schon Ende des 19. Jahrhunderts in Vereinen und Verb\u00e4nden die Parlamente und die Medien bombardieren mit kritischen Stellungnahmen, und tats\u00e4chlich das, was wir heute als Corona-Leugner diskutieren, das hat eine sehr, sehr lange Tradition.\nIch glaube, ganz wichtig ist \u2013 und da hilft der historische R\u00fcckblick auch \u2013, dass diese Impfgegner ein ganz facettenreiches Spektrum aufmachen, also die Quellen der Impfkritik, die speisen sich aus ganz unterschiedlichen Motiven. Da gibt es Hardcore-Impfgegner oder auch Leugner von Impfungen, die einfach gar nicht glauben k\u00f6nnen, dass Impfungen \u00fcberhaupt funktionieren, und das abtun entweder als Vergiftung zum Beispiel.\nEs gibt aber eben auch ganz andere Str\u00f6mungen. Es gibt zum Beispiel das, was wir heute eher alternatives Milieu nennen w\u00fcrden, also die Lebensreformer, die sozusagen st\u00e4rker auf die nat\u00fcrlichen Abwehrkr\u00e4fte des K\u00f6rpers setzen, auf hom\u00f6opathische Formen oder die Schulmedizin kritisieren. Das ist auch eine wichtige Quelle der Impfkritik.\nUnd es gibt nat\u00fcrlich auch von Anfang an eine ganz andere Str\u00f6mung, die gar nicht das Impfen an sich ablehnt, sondern die Entscheidung \u00fcber das Impfen als eine pers\u00f6nliche Entscheidung stark machen m\u00f6chte, also eher die Grundrechte am Thema des Impfens debattiert.\n\"Wir sind Opfer dieser medizinischen Erfolge geworden\"\nSchnee: Herr Thie\u00dfen,\n[vor ungef\u00e4hr eineinhalb Jahren haben wir uns schon mal \u00fcbers Impfen unterhalten](https://www.deutschlandfunkkultur.de/historiker-zum-streitthema-immunisierung-eine-kleine-100.html), da war Ihre These, Immunit\u00e4t ist zu einem Lebensgef\u00fchl geworden, also die Feststellung, wenn man es so knapp zusammenfassen m\u00f6chte, dank Impfen f\u00fchlen sich die meisten Menschen gegen\u00fcber den meisten Krankheiten ja irgendwie unverletzlich.\nAber jetzt heute ist das ja alles weg, Immunit\u00e4t als Lebensgef\u00fchl, das war mal ein sch\u00f6ner Traum, oder?\nThie\u00dfen: Ich glaube, tats\u00e4chlich ist die Gegenwart ein schrecklicher Beweis f\u00fcr diese Immunit\u00e4t als Lebensgef\u00fchl. Wir haben seit den 70er- und seit den 80er-Jahren die M\u00f6glichkeit, dank umfassender Impfprogramme eigentlich gegen fast alles geimpft zu sein, was fr\u00fcher noch als Volksseuche f\u00fcr Angst und Schrecken sorgte. Ein St\u00fcck weit sind wir Opfer dieser medizinischen Erfolge geworden, weil wir seit den 70er-, 80er-Jahren die Angst vor Infektionskrankheiten verloren haben oder zumindest ist diese Angst in den Hintergrund getreten. Ich glaube, genau das ist auch ein St\u00fcck weit eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr den fr\u00fchen Umgang mit Corona.\nWir haben am Anfang diese Pandemie \u2013 da schlie\u00dfe ich mich selbst auch mit ein, ganz selbstkritisch \u2013 nicht richtig ernst genommen, weil die Vorstellung, dass man gegen eine Infektionskrankheit nicht geimpft sein kann, ziemlich weit weg von uns war. Ich glaube, deshalb ist sozusagen ein St\u00fcck weit die relativ sp\u00e4te Reaktion auf Corona auch eine Erkl\u00e4rung daf\u00fcr, dass Immunit\u00e4t f\u00fcr uns lange Zeit eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, ein Lebensgef\u00fchl war.\n\"Corona ist in vielen Merkmalen relativ typisch\"\nSchnee: Sie schreiben gerade auch als Historiker an einer Geschichte der Corona-Pandemie. Das hei\u00dft, mit dem weiteren Blick des Historikers, eingeordnet in einen l\u00e4ngeren Zeitraum. Was wird denn bleiben? Das ist ja die gro\u00dfe Frage. Ist die Pandemie eine historische Z\u00e4sur oder geht alles weiter wie zuvor?\nThie\u00dfen: Erst einmal glaube ich, ist interessant, dass wir alle Corona als eine historische Z\u00e4sur sehen. Man k\u00f6nnte da fast eine Historifizierung der Gesellschaft behaupten, n\u00e4mlich eine seit M\u00e4rz festzustellende Form der Superlative. Wir reden \u00fcberall von dem historischen Umbruch, von der historischen Z\u00e4sur, es sind entsprechende historische Vergleiche zur Spanischen Grippe oder zur Pest im Mittelalter \u00fcberall jetzt in der Welt.\nIch glaube, dass wir diese Corona-Pandemie als so einen historischen Einschnitt empfinden, ist erst mal interessant, denn wenn man das historisch zur\u00fcckverfolgt, kann man sagen, Corona ist in vielen Merkmalen relativ typisch.\nLockdown in dieser Form deutscher Geschichte einzigartig\nSchnee: Also ist es doch nicht so eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Zeit mit au\u00dfergew\u00f6hnlichen Ma\u00dfnahmen, wie wir sie jetzt erleben?\nThie\u00dfen: Ich w\u00fcrde sagen, ein ganz klares Jein. Einerseits gibt es ganz krasse Unterschiede zu fr\u00fcheren Pandemien. Die Ma\u00dfnahmen, der Lockdown beispielsweise, ist in dieser Form in der deutschen Geschichte tats\u00e4chlich einzigartig. Es gab auch schon fr\u00fcher immer mal wieder Schulschlie\u00dfungen und Betriebsschlie\u00dfungen, aber das war eben eher von Fall zu Fall oder auch regional, aber nicht eben das systematische Herunterfahren der gesamten deutschen Gesellschaft. Das ist etwas Neues.\nIn fr\u00fcheren Pandemien war oft tats\u00e4chlich ein erstaunlicher Pragmatismus festzustellen. Das h\u00e4ngt zum einen damit zusammen, dass Infektionskrankheiten oder auch Grippewellen lange Zeit doch relativ noch selbstverst\u00e4ndliches Allgemeinwissen waren, und auch die Vorstellung, dass gerade die Alten und die Vorerkrankten sterben, das ist etwas, was noch in den 70er-Jahren eigentlich f\u00fcr keine gro\u00dfe Aufregung sorgt.\nEs gibt zur Hongkong-Grippe 1969/1970 entsprechende Meldungen auch aus dem Bundesgesundheitsamt, die dann doch beschwichtigen sollen, das sei zwar eine schwere Grippe, aber es w\u00fcrden eben dann nur die Alten und die Vorerkrankten sterben, und deshalb sei das doch relativ typisch.\nDas ist neu, und ich glaube, das ist das ganz wichtige Charakteristikum von Corona, dass wir eine unglaubliche Solidarit\u00e4t als Grundsatz der Gesundheitspolitik gerade erleben. Es gilt eben die Devise, voller Einsatz f\u00fcr alle, keiner wird zur\u00fcckgelassen, das hei\u00dft, gerade weil die Vorerkrankten und die Alten gesch\u00fctzt werden sollen, fahren wir eben so starke Ma\u00dfnahmen auf.\nDas scheint mir etwas wirklich signifikant Neues jetzt an Corona zu sein, das ist in dieser Form nicht vergleichbar, das gibt es in der Geschichte in der Form so nicht. Ich halte das f\u00fcr einen sehr gro\u00dfen Fortschritt.\nUnglaublich starke Solidarit\u00e4t f\u00fcr Alte und Vorerkrankte\nSchnee: Wenn ich das so raush\u00f6re, wird dieser Faden dann die Erz\u00e4hlung auch Ihrer Corona-Geschichte sein? Oder was interessiert Sie sonst noch an dieser Pandemiegeschichte?\nThie\u00dfen: In der Tat, mich interessiert als Historiker weniger \u2013 die medizinischen Fragen an sich sind f\u00fcr mich nicht so interessant, auch weil ich davon nicht viel verstehe, das k\u00f6nnen die Virologen alle viel besser. Interessant ist f\u00fcr mich der gesellschaftliche Wandel, der sich abzeichnet, und ich glaube tats\u00e4chlich, dass das ein Faden ist an einer Corona-Geschichte, dass wir eine neue Sensibilit\u00e4t und eine unglaublich starke Solidarit\u00e4t f\u00fcr Alte, f\u00fcr Vorerkrankte jetzt feststellen. Das ist, glaube ich, ein Zeichen auch f\u00fcr einen gesellschaftlichen Wandel, der, finde ich, erst mal sehr positiv ist.\nEin zweiter Faden, der mich interessiert, ist tats\u00e4chlich Corona, die Wirkung von Corona im Alltag zur\u00fcckzuverfolgen. Wir haben ja zu Beginn der Pandemie wirklich historische Z\u00e4suren ausgerufen, nichts ist mehr wie zuvor, das Gesundheitswesen m\u00fcsste komplett umgestellt werden, ja, \u00fcberhaupt die Grunds\u00e4tze der Gesellschaft m\u00fcssten neu verhandelt werden. Von diesen ganz grunds\u00e4tzlichen Debatten ist meinem Eindruck nach nicht mehr so viel \u00fcbergeblieben. Was vielleicht zum Teil auch schade ist, aber es ist, glaube ich, so.\nDie Wirkung von Corona scheint mir deshalb eher im Stillen und im Kleinen nachvollziehbar zu sein. Da ist so eine Zeitgeschichte von Corona, glaube ich, interessant, dass wir im Alltagsleben gucken und nachvollziehen k\u00f6nnen, wie sich unser Zusammenleben \u00e4ndert. Nat\u00fcrlich als allererste Ma\u00dfnahme unsere Abstandsregeln, die sich eben tief einschreiben in unser \u00f6ffentliches Leben, nicht nur, wie wir es sehen, auf der Stra\u00dfe, beim Einkaufen, beim Arbeiten, da sind die 1,50 Meter sozusagen unser Grundgesetz geworden, sondern auch beim Wandel der Kommunikation oder eben beim Wandel von Freizeit- und Konsumverhalten und auch im Wandel von Beziehungsmuster.\nIch glaube, da ist Corona tats\u00e4chlich eine Z\u00e4sur, weil wir einen Wandel in unserem Alltag nachvollziehen k\u00f6nnen, den es in dieser Form auch so nicht gegeben hat. Und das interessiert mich eben, auch auf die kleinen Dinge im Alltag zu gucken und da die Geschichte von Corona damit dann zu skizzieren.\n\u00c4u\u00dferungen unserer Gespr\u00e4chspartner geben deren eigene Auffassungen wieder. Deutschlandfunk Kultur macht sich \u00c4u\u00dferungen seiner Gespr\u00e4chspartner in Interviews und Diskussionen nicht zu eigen.", "language": null, "image": "https://bilder.deutschlandfunk.de/FI/LE/_c/03/FILE_c036967487d263177579d0258bcf6f57/imago0109260022h-jpg-100-1920x1080.jpg?t=1610017938541", "pagetype": "website", "links": ["https://www.deutschlandfunk.de", "https://www.deutschlandfunknova.de", "/", "https://st02.sslstream.dlf.de/dlf/02/128/mp3/stream.mp3", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/programm", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/program-and-podcast", "https://st02.sslstream.dlf.de/dlf/02/128/mp3/stream.mp3", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/buecher-108.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/meinung-debatte-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/musikportal-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/film-serie-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/politik-114.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/kulturnachrichten-116.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/psychologie-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/buehne-100.html", "https://www.hoerspielundfeature.de/", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/philosophie-104.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/umwelt-104.html", "https://www.kakadu.de/", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/leben-108.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/wissen-110.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/geschichte-136.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/aktuelle-kultur-themen-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/programm", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/program-and-podcast", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/musikliste", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/audiothek", "https://www.deutschlandfunk.de", "https://www.deutschlandfunknova.de", "https://ondemand-mp3.dradio.de/file/dradio/2020/12/30/geschichte_des_imfpens_freiwilligkeit_war_die_drk_20201230_1905_13301b90.mp3", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Geschichte%20des%20Impfens%20-%20Freiwilligkeit%20war%20immer%20die%20erfolgreichere%20Strategie%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.deutschlandfunkkultur.de%2Fgeschichte-des-impfens-freiwilligkeit-war-immer-die-100.html", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.deutschlandfunkkultur.de/geschichte-des-impfens-freiwilligkeit-war-immer-die-100.html", "mailto:?subject=Freiwilligkeit%20war%20immer%20die%20erfolgreichere%20Strategie&body=Geschichte%20des%20Impfens%0AGeschichte%20des%20ImpfensFreiwilligkeit%20war%20immer%20die%20erfolgreichere%20Strategie%0AAus%20historischer%20Perspektive%20ist%20eine%20Impfpflicht%20keine%20gute%20L%C3%B6sung%3A%20Sie%20mobilisiere%20Impfgegner%20eher%20noch%2C%20sagt%20Malte%20Thie%C3%9Fen.%20Der%20Historiker%20h%C3%A4lt%20Aufkl%C3%A4rung%2C%20Appelle%20und%20%C3%9Cberzeugungsarbeit%20f%C3%BCr%20sehr%20viel%20erfolgversprechender%20als%20staatlichen%20Druck.%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.deutschlandfunkkultur.de%2Fgeschichte-des-impfens-freiwilligkeit-war-immer-die-100.html", "https://getpocket.com/edit?url=https://www.deutschlandfunkkultur.de/geschichte-des-impfens-freiwilligkeit-war-immer-die-100.html", "https://download.deutschlandfunk.de/file/dradio/2020/12/30/geschichte_des_imfpens_freiwilligkeit_war_die_drk_20201230_1905_13301b90.mp3", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/zeitfragen-100.html", "https://podcasts.apple.com/de/podcast/zeitfragen-magazin-deutschlandfunk-kultur/id1242779627", "https://podcasts.google.com/?feed=aHR0cDovL3d3dy5kZXV0c2NobGFuZGZ1bmtrdWx0dXIuZGUvcG9kY2FzdC16ZWl0ZnJhZ2VuLW1hZ2F6aW4uMjkzMC5kZS5wb2RjYXN0LnhtbA&ved=0CBQQ27cFahgKEwiI2MzFrL3pAhUAAAAAHQAAAAAQ9wI", "https://open.spotify.com/show/4AHjfg4ZRKf5q5kQqmLdCY", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/zeitfragen-magazin-114.xml", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/historiker-zum-streitthema-immunisierung-eine-kleine-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/corona-impfung-impft-pfleger-zuerst-um-der-alten-willen-100.html", "https://ondemand-mp3.dradio.de/file/dradio/2020/12/21/impft_pfleger_zuerst_um_der_alten_willen_drk_20201221_0720_4053e1cc.mp3", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/coronavirus-wer-sich-impfen-laesst-hilft-auch-anderen-100.html", "https://ondemand-mp3.dradio.de/file/dradio/2020/11/30/wissenschaftsskepsis_warum_sich_viele_deutsche_nicht_drk_20201130_2314_9246fac9.mp3", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/historiker-zum-streitthema-immunisierung-eine-kleine-100.html", "https://ondemand-mp3.dradio.de/file/dradio/2019/07/24/der_kalte_impfkrieg_eine_kleine_geschichte_der_immunitaet_drk_20190724_1906_e46cd47a.mp3", "/", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/programm", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/program-and-podcast", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/musikliste", "https://www.kakadu.de/", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/korrekturen-richtigstellungen-102.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/audiothek", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/livestream-102.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/frequenzsuche", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/neues-website-design-haeufig-gestellte-fragen-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/apps-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/newsletter-anmeldung-102.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/rss-angebot-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/veranstaltungen", "https://www.deutschlandradio.de/hoererservice.359.de.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/social-media-100.html", "https://www.deutschlandradio.de", "https://www.deutschlandradio.de/presse.2079.de.html", "https://www.deutschlandradio.de/ausbildung-und-karriere.2108.de.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/programm", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/program-and-podcast", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/musikliste", "https://www.kakadu.de/", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/korrekturen-richtigstellungen-102.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/audiothek", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/livestream-102.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/frequenzsuche", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/neues-website-design-haeufig-gestellte-fragen-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/apps-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/newsletter-anmeldung-102.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/rss-angebot-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/veranstaltungen", "https://www.deutschlandradio.de/hoererservice.359.de.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/social-media-100.html", "https://www.deutschlandradio.de", "https://www.deutschlandradio.de/presse.2079.de.html", "https://www.deutschlandradio.de/ausbildung-und-karriere.2108.de.html", "https://www.deutschlandradio.de", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/datenschutz-114.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/nutzungsbedingungen-104.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/impressum-112.html", "http://www.ard.de/", "https://www.zdf.de/", "http://www.phoenix.de/", "https://www.arte.tv/de/", "http://www.chronik-der-mauer.de/"]}