{"title": "Aromatherapie", "author": null, "url": "https://svenjatasler.com/aromatherapie/", "hostname": "svenjatasler.com", "description": "Besuche den Beitrag f\u00fcr mehr Info.", "sitename": "Svenja Tasler", "date": "2019-02-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Aromatherapie\n\u00c4therische \u00d6le werden bereits seit Jahrhunderten in der Naturheilkunde angewendet und eignen sich wunderbar als Heil- und Hausmittel. Sie k\u00f6nnen f\u00fcr einen angenehmen Raumduft sorgen, f\u00fcr medizinische und therapeutische Zwecke eingesetzt werden und unser Wohlbefinden und unsere Stimmung positiv beeinflussen.\nDiejenigen, die mich schon etwas l\u00e4nger kennen, wissen, dass ich ein gro\u00dfer Fan von \u00e4therischen \u00d6len bin! Sie haben mein Leben ver\u00e4ndert und ich kann mir nicht mehr vorstellen, ohne sie das Haus zu verlassen. In dieser Rubrik findest du alle Informationen rund um die Arbeit mit \u00e4therischen \u00d6len, wie sie dir helfen k\u00f6nnen dein Leben ganzheitlich positiv zu beeinflussen, und nat\u00fcrlich auch wie du sie bestellen kannst.\nMeine Arbeit mit \u00e4therischen \u00d6len\nIch pers\u00f6nlich habe die \u00e4therischen \u00d6le von\n[d\u014dTERRA ](https://www.doterra.com/DE/de_DE)f\u00fcr mich entdeckt und liebe es mit ihnen zu arbeiten, weil sie von sehr hoher Qualit\u00e4t und vielseitig einsetzbar sind. Daher bewerbe ich d\u014dTERRA auf meiner Webseite auch aktiv und unterst\u00fctze sie bei der Vermarktung. Hier ver\u00f6ffentliche ich regelm\u00e4\u00dfig neue Informationen \u00fcber die \u00e4therischen \u00d6le, mit denen ich arbeite. Alle Artikel von mir zum Thema Aromatherapie findest du auch auf [dieser Seite](https://svenjatasler.com/arbeit-mit-atherischen-olen/).\n[\u00c4therische \u00d6le f\u00fcr deine Weiblichkeit](https://svenjatasler.com/aromatherapie-weiblichkeit/)\nIch nutze \u00e4therische \u00d6le seit einigen Monaten aktiv als Teil meiner Weiblichkeits-Rituale. In diesem Artikel teile ich mit dir ein paar der \u00d6le, die du nutzen kannst um dich mit deiner Weiblichkeit zu verbinden.\n[\u00c4therische \u00d6le in Zeiten des Corona Virus](https://svenjatasler.com/aromatherapie-coronavirus/)\nIn diesem Artikel teile ich verschiedene \u00e4therische \u00d6le mit dir, die nicht nur mehr Entspannung in deinen Alltag bringen, sondern auch dein Immunsystem st\u00e4rken k\u00f6nnen.\n[Clary Calm \u2013 die \u00d6le-Mischung f\u00fcr Frauen](https://svenjatasler.com/aromatherapie-clarycalm/)\nHier stelle ich dir wieder mal eines meiner liebsten \u00d6le vor \u2013 Clary Calm ist die monatliche Mischung f\u00fcr Frauen von doTERRA\u2026\nM\u00f6chtest du dein Leben, deine Gesundheit und dein Wohlbefinden auch durch die Arbeit mit \u00e4therischen \u00d6len verbessern?\nDann findest du auf dieser Seite eine Anleitung dazu wie du dir bei d\u014dTERRA einen eigenen Account anlegen und mit den Bestellungen von \u00e4therischen \u00d6len ganz einfach beginnen kannst. Bei einer Anmeldung bei d\u014dTERRA gehst du keinerlei Verpflichtungen ein und es gibt auch keinen Mindestbestellwert. Mir ist wichtig, dass du dich sicher f\u00fchlst mit deiner Entscheidung, daher komme bei Fragen gern auf mich zu!\n[Folge hier der Schritt-f\u00fcr-Schritt Anleitung f\u00fcr deinen eigenen Account.](https://svenjatasler.com/deine-bestellung-bei-doterra/)", "language": null, "image": "https://i0.wp.com/svenjatasler.com/wp-content/uploads/2022/08/Logo-2022-Breathe-Feel-Grow-Aug-22.png?fit=500%2C500&ssl=1", "pagetype": "article", "links": ["https://svenjatasler.com/", "https://svenjatasler.com/breathwork-ausbildung/", "https://svenjatasler.com/breathwork/", "https://svenjatasler.com/live-workshops/", "https://svenjatasler.com/lets-breathe-online-kurs/", "https://svenjatasler.com/online-gruppen-breathwork-sessions/", "https://svenjatasler.com/breathwork-individuelle-sessions/", "https://svenjatasler.com/blog/", "https://svenjatasler.com/mehr-fuer-dich/", "https://svenjatasler.com/podcast/", "https://svenjatasler.com/flowletter/", "https://svenjatasler.com/about-me/", "https://svenjatasler.com/kontakt/", "https://www.doterra.com/DE/de_DE", "https://svenjatasler.com/arbeit-mit-atherischen-olen/", "https://svenjatasler.com/aromatherapie-weiblichkeit/", "https://svenjatasler.com/aromatherapie-weiblichkeit/", "https://svenjatasler.com/category/aromatherapie/", "https://svenjatasler.com/category/weiblichkeit/", "https://svenjatasler.com/aromatherapie-coronavirus/", "https://svenjatasler.com/aromatherapie-coronavirus/", "https://svenjatasler.com/category/aromatherapie/", "https://svenjatasler.com/aromatherapie-clarycalm/", "https://svenjatasler.com/aromatherapie-clarycalm/", "https://svenjatasler.com/category/aromatherapie/", "https://svenjatasler.com/aromatherapie/page/2/?et_blog", "https://svenjatasler.com/deine-bestellung-bei-doterra/", "https://svenjatasler.com/deine-bestellung-bei-doterra/", "https://svenjatasler.com/impressum/", "https://svenjatasler.com/datenschutzerklaerung/", "https://svenjatasler.com/credits/"]}