{"title": "Jeder F\u00fcnfte will sein Kind nicht impfen lassen", "author": "Dr Susanne Gallus", "url": "https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/jeder-fuenfte-will-sein-kind-nicht-impfen-lassen", "hostname": "medical-tribune.de", "description": "Die H\u00e4lfte der deutschen Kinder hat nicht alle notwendigen Impfungen, so steht es im Bericht der Techniker Krankenkasse (TK). Wie ist das trotz regelm\u00e4\u00dfiger Untersuchungen m\u00f6glich? Professor Dr. Hans-Iko Huppertz, Generalsekret\u00e4r der Deutschen Akademie f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin e.V. sieht auch die \u00c4rzte in der Pflicht und will schwarzen Schafen ans Leder.", "sitename": "Medical Tribune", "date": "2020-01-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/medizin-und-forschung/artikel/meningokokken-babys-schon-ab-dem-2-monat-impfen)\nJeder F\u00fcnfte will sein Kind nicht impfen lassen\nWar das Ergebnis der Erhebung aus den TK-Versichertendaten f\u00fcr Sie und Ihre Kollegen \u00fcberraschend?\nProf. Huppertz: Nein. Es hat uns eher best\u00e4tigt. Bisher fehlten uns aber gute Zahlen. Die Durchimpfungsrate berechnet sich normalerweise aus den Erhebungen der Einschulungsuntersuchung. Diese Zahlen sehen auf den ersten Blick nicht so schlecht aus. Allerdings muss man wissen, dass Kinder, die an diesem Tag keinen Impfausweis vorlegen, einfach nicht gez\u00e4hlt werden. Wir gehen davon aus, dass diese Kinder \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 zumindest schlechter geimpft sind als diejenigen, die ihn dabeihaben. Die Auswertung beweist, dass Kinder ohne Ausweis dringend mit in die Statistik geh\u00f6ren.\nWie kommt es, dass den P\u00e4diatern so viele Impfkandidaten entgehen?\nProf. Huppertz: Wenn die Eltern fragen, \u201eIst das Kind nicht zu klein, sollte man es nicht lieber sp\u00e4ter piksen?\u201c, geben manche \u00c4rzte lieber klein bei, anstatt sich durchzusetzen und zu impfen, wenn es am g\u00fcnstigsten w\u00e4re. So verz\u00f6gern sich Impfungen immer weiter. Das kann sogar so weit gehen, dass sie am Ende ganz vergessen werden. Viele Eltern wissen nicht, dass sie die Kleinen in der Zwischenzeit einer Gefahr aussetzen. In der Bev\u00f6lkerung fehlt das Bewusstsein, wie wichtig ein fr\u00fchzeitiger Schutz ist. Einen anderen Grund f\u00fcr die Verz\u00f6gerung stellen die sogenannten \u201efalschen Kontraindikationen\u201c dar.\nWas hat es damit auf sich?\nProf. Huppertz: Nehmen wir an, ein Kind soll mit elf Monaten zeitgerecht die erste MMRV-Impfung erhalten, aber seine Nase l\u00e4uft. Der milde Infekt ohne Fieber ist kein Hindernis f\u00fcr die Impfung. Laien und gelegentlich auch \u00c4rzte nehmen das aber f\u00e4lschlicherweise an. Ich habe Kinder erlebt, die am Ende drei und deshalb ungeimpft waren, obwohl Eltern und Arzt durchaus impfen wollten.\nH\u00e4lt die \u201eImpfz\u00f6gerlichkeit\u201c viele Eltern zur\u00fcck?\nProf. Huppertz: Die WHO stufte \u201eVaccine Hesitancy\u201c als eines der zehn gro\u00dfen Probleme 2019 ein. Ein Kind wird nicht geimpft, obwohl das Serum zur Verf\u00fcgung steht, weil die Eltern es so wollen. \u00dcberschl\u00e4gt man die Zahlen, trifft das auf etwa 20 % der Eltern zu. Aber nur ein relativ geringer Anteil, etwa 2 %, geh\u00f6ren zu den richtigen Impfgegnern, die ihre Meinung aus religi\u00f6sen oder ideologischen Gr\u00fcnden nicht \u00e4ndern wollen. Als wirklich relevant betrachten wir die \u00fcbrigen 18 %, die man durch zus\u00e4tzliche Aufkl\u00e4rung und Informationen \u00fcberzeugen kann. Geraten diese allerdings an einen impfskeptischen Arzt, der den Boden der wissenschaftlichen Medizin verlassen hat und gegen Impfungen auftritt, verwandeln sich die urspr\u00fcnglichen Skeptiker auch in Impfverweigerer.\nIhre Meinung zu diesen \u00c4rzten scheint eindeutig.\nProf. Huppertz: Die weit \u00fcberwiegende Mehrzahl meiner Kollegen sind der wissenschaftlichen Medizin treu geblieben und impfen. Aber es gibt vereinzelt schwarze Schafe und denen muss man das Handwerk legen. Bei manchen k\u00f6nnte man sagen, es ist eine \u00f6konomische Masche, auf der ihre Praxis aufbaut: Impfskeptische Eltern suchen, heranholen und sich so einen treuen Patientenstamm sichern. Diesen Kollegen m\u00fcsste man so viel Druck machen, dass sie damit aufh\u00f6ren und zur wissenschaftlichen Medizin und dem Wohl der Kinder zur\u00fcckkehren.\nL\u00fcckenhafte Leistungen\nWer kann so einen Druck aus\u00fcben?\nProf. Huppertz: Es hei\u00dft, dass ein Arzt von den Leitlinien nur im Ausnahmefall abweichen soll. Die STIKO-Empfehlungen sind Leitlinien. Impft der Arzt ein Kind ohne triftigen Grund nicht, verfehlt er die Leitlinie. Anhand der KV-Abrechnungen l\u00e4sst sich herausfinden, wer wie viele Impfungen verabreicht hat. Gleichzeitig steht dort, wie viele potenzielle Kandidaten daf\u00fcr in der Praxis waren. Ein Vergleich zeigt dann: Dieser Arzt hat es auffallend oft vers\u00e4umt, die Vakzine zum f\u00e4lligen Zeitpunkt zu geben. Er kann daraufhin von der \u00c4rztekammer befragt werden. Vielleicht wei\u00df man sogar, dass der Kollege zu den Skeptikern geh\u00f6rt und den Eltern die Impfungen ausredet. Auch dagegen kann die Kammer angehen und im Extremfall den Entzug der Approbation androhen. Bisher herrscht hier aber noch gro\u00dfe Zur\u00fcckhaltung, sodass die obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden eigentlich die \u00c4rztekammern dazu auffordern m\u00fcssten, darauf zu achten, dass die medizinische Versorgung leitliniengerecht erfolgt.\nW\u00e4re eine Impfpflicht von Vorteil?\nProf. Huppertz: Ich halte es f\u00fcr richtig, den Druck zu erh\u00f6hen. Ob eine Pflicht letztendlich funktioniert, wei\u00df man nicht, denn die wissenschaftlichen Untersuchungen dazu fallen uneinheitlich aus. Nur sind wir an einem Punkt, an dem wir es zumindest versuchen m\u00fcssen. Generell sehen wir Kinder\u00e4rzte es positiv, dass jetzt intensiv \u00fcber das Thema diskutiert wird, und dass sich auch der Gesundheitsminister so f\u00fcr Impfungen einsetzt, ist sicherlich nicht verkehrt.\nGibt es bei der Impfpflicht auch Schattenseiten?\nProf. Huppertz: In der Diskussion dar\u00fcber vergisst man oft, dass die Pflicht f\u00fcr eine Immunisierung \u2013 in diesem Fall Masern \u2013, andere Impfungen aus Patientensicht abwerten k\u00f6nnte. Und das w\u00e4re fatal. Denn alle diesbez\u00fcglichen STIKO-Empfehlungen haben ihre Berechtigung. R\u00f6teln, Kinderl\u00e4hmung und Keuchhusten sind beispielsweise nicht weniger relevant. Entsprechend empfiehlt unsere Kommission, jeden, der Kindergarten, Kindertagesst\u00e4tte und Co. besucht, zeitgerecht nach diesen Empfehlungen zu impfen. Dann kann die Mutter mit dem sechs Monate alten S\u00e4ugling das Geschwisterkind abholen, ohne den S\u00e4ugling einer Gefahr auszusetzen. Wir von der Deutschen Akademie f\u00fcr Kinder und Jugendmedizin weisen au\u00dferdem immer wieder darauf hin, dass es nicht damit getan ist, nur die Kinder zu sch\u00fctzen. Will man die Masern ausrotten, m\u00fcssen wir auch die Jugendlichen sowie die nach 1970 Geborenen impfen. Bisher wird das oft vernachl\u00e4ssigt.\nQuelle: Medical-Tribune Bericht\nBereiche\nVeranstaltungen\n[Alle Fortbildungen](/fortbildung/alle-fortbildungen) [Alle Veranstaltungen](/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner)", "language": null, "image": "https://www.medical-tribune.de/fileadmin/_processed_/3/4/csm_20200108_Impfung_iStock_474610814_naumoid_823_eb8ec98b29.png", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://epaper.medical-tribune.de", "https://gbh.medical-tribune.de/header/home", "https://shop.medical-tribune.de", "https://medtrix.group/", "/", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ers-international-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgho-jahrestagung-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-congress-2023", "/medizin-und-forschung", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eular-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/vision-zero-berlin-summit-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eha-2023-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-breast-cancer-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eado-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ebmt-annual-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/elcc-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgim-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eau-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/car-t-zell-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gu-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gi-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/neurowoche-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/deutscher-krebskongress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgho-jahrestagung-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-world-conference-on-lung-cancer", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/esmo-congress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/eha-2022-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-asco-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgim-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ago-mammakarzinom-state-of-the-art-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ebmt-annual-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/asco-gi-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/car-t-zell-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-san-antonio-breast-cancer-symposium", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgho-jahrestagung-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/esmo-congress-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-asco-annual-meeting-4-8-juni-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/car-t-zell-meeting-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgim-2021", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/praxis-und-wirtschaft", "/praxismanagement-heute", "/meinung-und-dialog/versorgung-von-menschen-mit-behinderung", "/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement", "/praxismanagement-heute", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxisfuehrung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/patientenmanagement/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/team/", "/mfa-gewinnen-und-halten", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/geld-und-steuern/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxis-it/", "/praxis-und-wirtschaft/abrechnung", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/privatrechnung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/kassenabrechnung/", "/praxis-und-wirtschaft/ehealth", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/apps-und-internet/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/telemedizin/", "/praxis-und-wirtschaft/verordnungen", "/praxis-und-wirtschaft/niederlassung-und-kooperation", "/praxis-und-wirtschaft/patienteninformationen", "/praxis-und-wirtschaft/arbeitshilfen-fuer-die-arztpraxis", "/praxis-und-wirtschaft/checklisten-fuers-praxismanagement", "/praxis-und-wirtschaft/alle-beitraege", "/meinung-und-dialog", "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/mtquick", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/mtspotlight", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/young-talents", "/meinung-und-dialog/rezensionen", "/meinung-und-dialog/alle-beitraege", "/fortbildung", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/fortbildung/cme-praesenz-fortbildungen", "/fortbildung/downloads-zu-fortbildungen", "/fortbildung/faq", "/fortbildung/cme-online-fortbildungen", "/fortbildung/ddg-fortbildung", "/fortbildung/ddg-fortbildung/impressionen-der-ddg-fortbildung-digitalisierung-und-diabetestechnologie", "/fortbildung/ddg-fortbildung/ddg-webinar", "/fortbildung/webinare", "/fortbildung/webinare/hybrid-fortbildungen", "/fortbildung/wissenschaftliches-board", "/fortbildung/podcast-blitzlicht-fortbildung", "/fortbildung/veroeffentlichungen", "/fortbildung/veroeffentlichungen/info-videos", "/fortbildung/team-und-konzept", "/fortbildung/abmeldung", "/alle-bereiche", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/profil/login", null, "/profil/registrieren", "/profil/login", "/profil/mein-cme", "/profil/registrieren", "/profil/login", "/profil/mein-cme", "/medizin-und-forschung/artikel/jeder-fuenfte-will-sein-kind-nicht-impfen-lassen?tx_felogin_pi1%5Bforgot%5D=1&cHash=29336f6647d5c4a766027956a88dfae3", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/profil/login", "/profil/registrieren", "/kontakt", "/verlag/karriere", "/verlag/mediadaten", "/verlag/themenplaner", "/verlag/ausgabenplaner", "/verlag/ansprechpartner", "/verlag/print", "/verlag/online", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/aktuell", null, "/", "/", "/medizin-und-forschung", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eular-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/vision-zero-berlin-summit-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eha-2023-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-breast-cancer-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eado-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ebmt-annual-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/elcc-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgim-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eau-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/car-t-zell-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gu-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gi-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/neurowoche-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/deutscher-krebskongress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgho-jahrestagung-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-world-conference-on-lung-cancer", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/esmo-congress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/eha-2022-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-asco-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgim-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ago-mammakarzinom-state-of-the-art-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ebmt-annual-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/asco-gi-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/car-t-zell-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-san-antonio-breast-cancer-symposium", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgho-jahrestagung-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/esmo-congress-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-asco-annual-meeting-4-8-juni-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/car-t-zell-meeting-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgim-2021", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/praxis-und-wirtschaft", "/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement", "/praxismanagement-heute", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxisfuehrung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/patientenmanagement/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/team/", "/mfa-gewinnen-und-halten", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/geld-und-steuern/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxis-it/", "/praxis-und-wirtschaft/abrechnung", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/privatrechnung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/kassenabrechnung/", "/praxis-und-wirtschaft/ehealth", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/apps-und-internet/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/telemedizin/", "/praxis-und-wirtschaft/verordnungen", "/praxis-und-wirtschaft/niederlassung-und-kooperation", "/praxis-und-wirtschaft/patienteninformationen", "/praxis-und-wirtschaft/arbeitshilfen-fuer-die-arztpraxis", "/praxis-und-wirtschaft/checklisten-fuers-praxismanagement", "/praxis-und-wirtschaft/alle-beitraege", "/meinung-und-dialog", "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/mtquick", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/mtspotlight", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/young-talents", "/meinung-und-dialog/rezensionen", "/meinung-und-dialog/alle-beitraege", "/fortbildung", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/fortbildung/cme-praesenz-fortbildungen", "/fortbildung/downloads-zu-fortbildungen", "/fortbildung/faq", "/fortbildung/cme-online-fortbildungen", "/fortbildung/ddg-fortbildung", "/fortbildung/ddg-fortbildung/impressionen-der-ddg-fortbildung-digitalisierung-und-diabetestechnologie", "/fortbildung/ddg-fortbildung/ddg-webinar", "/fortbildung/webinare", "/fortbildung/webinare/hybrid-fortbildungen", "/fortbildung/wissenschaftliches-board", "/fortbildung/podcast-blitzlicht-fortbildung", "/fortbildung/veroeffentlichungen", "/fortbildung/veroeffentlichungen/info-videos", "/fortbildung/team-und-konzept", "/fortbildung/abmeldung", "/alle-bereiche", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus", "/im-fokus/podcast-haematologie-und-onkologie-im-fokus", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/krieg-in-der-ukraine", "/mfa-gewinnen-und-halten", "/gender", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/scrolly", "#", "https://epaper.medical-tribune.de", "https://gbh.medical-tribune.de/header/home", "https://shop.medical-tribune.de", "https://medtrix.group/", "/", "/medizin-und-forschung", null, "https://twitter.com/intent/tweet?text=Jeder F\u00fcnfte will sein Kind nicht impfen lassen&url=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/jeder-fuenfte-will-sein-kind-nicht-impfen-lassen", "http://www.facebook.com/sharer.php?t=Jeder F\u00fcnfte will sein Kind nicht impfen lassen&u=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/jeder-fuenfte-will-sein-kind-nicht-impfen-lassen", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/jeder-fuenfte-will-sein-kind-nicht-impfen-lassen", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Jeder F\u00fcnfte will sein Kind nicht impfen lassen&url=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/jeder-fuenfte-will-sein-kind-nicht-impfen-lassen", "mailto:?subject=Artikelempfehlung medical-tribune.de&body=Hallo, %0D%0Adieser Beitrag auf medical-tribune.de ist interessant: %0D%0ALink - https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/jeder-fuenfte-will-sein-kind-nicht-impfen-lassen%3Futm_source=mail%26utm_medium=email%26utm_campaign=mailshare", "javascript:;", null, null, "javascript: history.back()", "/fileadmin/_processed_/a/e/csm_Portraetfoto-Prof.-Huppertz-22.03_bdcd849624.png", "/medizin-und-forschung/artikel/meningokokken-babys-schon-ab-dem-2-monat-impfen", "/medizin-und-forschung/artikel/bundesweite-impfraten-offenbaren-regionale-unterschiede", "/medizin-und-forschung/artikel/argumente-gegen-impfskepsis-ein-paediater-widerlegt-sieben-mythen-zu-impfungen", "/medizin-und-forschung/artikel/dengue-fieber-impfung-kann-die-zahl-schwer-verlaufender-erkrankungen-erhoehen", "/medizin-und-forschung/artikel/aerzte-und-pflegekraefte-sind-impfmuffel", "/medizin-und-forschung/artikel/wir-werden-die-masern-einfach-nicht-los", "/medizin-und-forschung/artikel/impfen-verursacht-keine-multiple-sklerose", "/medizin-und-forschung/artikel/konjugatimpfstoff-gegen-typhus-wirkt-auch-bei-kindern", "/medizin-und-forschung/artikel/schutz-gegen-tetanus-und-diphtherie-haelt-wohl-dauerhaft", "/medizin-und-forschung/artikel/stiko-empfiehlt-vereinfachten-impfplan-fuer-saeuglinge", "/medizin-und-forschung/artikel/fragwuerdige-vorbilder-junge-vaeter-sind-schlecht-geimpft", "/medizin-und-forschung/artikel/impfstatus-bei-immundefizienz-ist-ausbaufaehig", "/medizin-und-forschung/artikel/prophylaktische-massnahmen-fuer-kinder", null, null, null, "/medizin-und-forschung/fachbereich/allergologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/alternativmedizin", "/medizin-und-forschung/fachbereich/angiologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/chirurgie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/dermatologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/diabetologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/endokrinologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/gastroenterologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/geriatrie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/gynaekologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/hno", "/medizin-und-forschung/fachbereich/infektiologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/kardiologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/naturheilkunde", "/medizin-und-forschung/fachbereich/nephrologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/neurologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/onkologie-haematologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/ophthalmologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/orthopaedie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/paediatrie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/palliativmedizin-schmerzmedizin", "/medizin-und-forschung/fachbereich/pneumologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/psychiatrie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/rheumatologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/sportmedizin", "/medizin-und-forschung/fachbereich/urologie", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", null, "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner/detail/28-psychotherapietage-nrw", "/fortbildung/detail/event/550", "/fortbildung/detail/event/545", "/fortbildung/detail/event/518", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner/detail/dgn-kongress-2023", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/profil/login", "/profil/registrieren", "/kontakt", "/verlag/karriere", "https://www.twitter.com/@medtrib_medizin", "https://facebook.com/medicaltribune.de", "https://www.xing.com/news/pages/medical-tribune-589", "https://linkedin.com/company/7790136", "https://www.youtube.com/user/MedicalTribuneDE", "https://www.instagram.com/medicaltribune_de/", "/verlag/mediadaten", "/verlag/themenplaner", "/verlag/ausgabenplaner", "/verlag/ansprechpartner", "/verlag/print", "/verlag/online", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen", "https://www.twitter.com/@medtrib_medizin", "https://facebook.com/medicaltribune.de", "https://www.xing.com/news/pages/medical-tribune-589", "https://linkedin.com/company/7790136", "https://www.youtube.com/user/MedicalTribuneDE", "https://www.instagram.com/medicaltribune_de/", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen"]}