{"title": "Nachlese zu Coronavirus: Aktuelles, Fakten, Tipps f\u00fcr 2020", "author": "Stadtportal der Landeshauptstadt Graz; Graz-Sicherheit", "url": "https://www.graz.at/cms/beitrag/10364720/10508864/2", "hostname": "graz.at", "description": "Informieren Sie sich \u00fcber das Coronavirus und sch\u00fctzen Sie sich vor einer Ansteckung.", "sitename": "Stadtportal der Landeshauptstadt Graz", "date": "2020-12-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mittwoch, 30. September 2020\nGl\u00fccklicherweise ist die Anzahl der aktiven Corona-Erkrankten in Graz wieder unter die 200er-Grenze gesunken. Von insgesamt 1.248 nachgewiesenen positiven Grazer F\u00e4llen, sind derzeit 189 GrazerInnen aktiv an Corona erkrankt.\nMontag, 28. September 2020\n\u00dcbers Wochenende ist die Anzahl der Corona-infizierten Grazerinnen und Grazern leider weiter gestiegen. Waren es Freitag noch 188 Personen, meldet das Land Steiermark im Moment 232 aktiv erkrankte GrazerInnen. Die Gesamtanzahl der Infizierten ist damit f\u00fcr Graz auf 1.233 nachgewiesene F\u00e4lle angestiegen.\nFreitag, 25. September 2020\nDerzeit gibt es in Graz 188 aktiv infizierte Personen. In den letzten 48 Stunden gab es 26 neue best\u00e4tigte F\u00e4lle (gesamt seit Beginn: 1.171 F\u00e4lle). 33 GrazerInnen erhielten in den letzten beiden Tagen jedoch gl\u00fccklicherweise ihren negativen Bescheid, weshalb die Anzahl der aktiven F\u00e4lle derzeit leicht fallend ist.\nMittwoch, 23. September 2020\nDie T\u00fcren der Busse und Niederflurstra\u00dfenbahnen der Holding Graz \u00f6ffnen im Haltestellenbereich ab sofort wieder automatisch. Ein Dr\u00fccken der Kn\u00f6pfe zum Aus- und Einsteigen ist nicht n\u00f6tig. Somit werden auch alle Fahrzeuge laufend gut durchl\u00fcftet.\n[Hier s\u00e4mtliche Informationen dazu.](https://www.holding-graz.at/holding-graz/news/tueroeffnung-an-allen-tueren.html?fbclid=IwAR169JD6e_Zz2YtxllZ_BIBsnOlSYhtxjgODDvW_v_XK46SjK0kSiK8xKYo)\nVon gestern auf heute meldete das Land Steiermark 21 neue Corona-Erkrankungen. Da aber auch 19 Infizierte ihr negatives COVID-Testergebnis erhielten, stieg die Zahl der aktiv Infizierten lediglich von 193 auf 195 Personen. Insgesamt wurden in Graz seit Beginn der Krise 1.145 Grazerinnen und Grazer positiv auf Corona getestet.\nDienstag, 22. September\nAb sofort bietet die Stadt Graz wieder eine Einkaufsunterst\u00fctzung f\u00fcr Covid-Risikogruppen an. Dabei erledigen ehrenamtliche Helferinnen und Helfer Besorgungen wie Arzneien und Lebensmittel. Sie sind Teil der Risikogruppe? Dann melden Sie sich Montag bis Freitag zwischen 9 und 13 Uhr unter der Nummer\n[+43 316 872-3333](tel:+433168723333) und melden Ihren Bedarf an. Coronavirus: Hilfe f\u00fcr GrazerInnen\nAuch Menschen mit Behinderung, die der Risikogruppe angeh\u00f6ren, k\u00f6nnen dieses Service nutzen.\nSie ben\u00f6tigen einen Reisepass oder Personalausweis? Achtung: Auf Grund der Abstandsregelungen kann das B\u00fcrgerInnenamt bis auf Weiteres nur eine reduzierte Anzahl an Terminen zur Verf\u00fcgung stellen. Durch die gro\u00dfe Nachfrage kann es vorkommen, dass die Termine auf l\u00e4ngere Zeit ausgebucht sind.\n[Coronavirus: Informationen des B\u00fcrgerInnenamtes](?cms_nearest=10347205) | Corona-Ma\u00dfnahmen der Stadt Graz\nLaut den\n[ver\u00f6ffentlichten Zahlen des Land Steiermark](https://www.news.steiermark.at/cms/ziel/157394754/DE/) sind derzeit 193 Grazerinnen und Grazer an Corona erkrankt. Die Gesamtzahl der seit Krisenbeginn infizierten Personen liegt nun 1124 Personen.\nFreitag, 18. September 2020\nNeu: Das Land Steiermark ver\u00f6ffentlicht seit heute auch die Zahl der aktiv Infizierten Personen f\u00fcr alle steirischen Bezirke. In der Stadt Graz sind momentan 170 Personen aktiv infiziert. Die Gesamtzahl der bislang infizierten Personen liegt bei 1054 Personen.\nMehr dazu:\n[Zahlen zum Corona-Virus in der Steiermark](https://www.news.steiermark.at/cms/ziel/157394754/DE/)\nDie Grazer Corona-Ampel bleibt auf Gelb - mittleres Risiko. Die \"Ampel-Kommission\" des Gesundheitsamtes schreibt dazu in ihrer Begr\u00fcndung: \"Sowohl die rohe 7-Tagesinzidenz als auch die risikoadjustierte 7-Tagesinzidenz liegen \u00fcber dem Signalwert f\u00fcr mittleres Risiko. Die Situation wird daher unter Ber\u00fccksichtigung relevanter Kontextindikatoren mit mittlerem Risiko bewertet.\"\nCoronavirus: Aktuelle Ma\u00dfnahmen\nAuch gestern gab es leider wieder 18 Neuinfektionen in der Stadt Graz. Das Contact Tracing Team des Gesundheitsamtes arbeitet auf Hochtouren, um in jedem einzelnen Fall alle Kontaktpersonen ausfindig zu machen und damit die Ausbreitung des Virus einzud\u00e4mmen. Durchschnittlich m\u00fcssen pro Infektionsfall rund 10 Kontaktpersonen eruiert und kontaktiert werden. Kontaktpersonen ersten Grades m\u00fcssen ebenso wie infizierte Personen in beh\u00f6rdlich verordnete Quarant\u00e4ne.\n|Datum||Neuinfektionen|\n|Di, 15. Sept. 2020||12|\n|Mi, 16. Sept. 2020||16|\n|Do, 17. Sept. 2020||18|\nMo, 14. - Di, 15. September\nVerdienstentgang & Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen\n- Verg\u00fctung f\u00fcr den Verdienstentgang (\n[\u00a7 32 Epidemiegesetz](https://www.ris.bka.gv.at/GeltendeFassung.wxe?Abfrage=Bundesnormen&Gesetzesnummer=10010265))\n- Frist zur Geltendmachung des Anspruches auf Entsch\u00e4digung oder Verg\u00fctung des Verdienstentganges (\n[\u00a7 33 Epidemiegesetz](https://www.ris.bka.gv.at/GeltendeFassung.wxe?Abfrage=Bundesnormen&Gesetzesnummer=10010265)) [Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Unternehmen](https://www.wko.at/service/corona-hilfspaket-unternehmen.html)\nAktuelle Zahlen f\u00fcr Graz:\n|Datum||Neuinfektionen in Graz|\n|Mo, 7. Sept. 2020||5|\n|Di, 8. Sept. 2020||7|\n|Mi, 9. Sept. 2020||14|\n|Do, 10. Sept. 2020||19|\n|Fr, 11. Sept. 2020||30|\n|Sa, 12. Sept. 2020||17|\n|So, 13. Sept. 2020||20|\n|Mo, 14. Sept. 2020||15|\n|Di, 15. Sept. 2020||12|\nMontag, 14. September:\nDas Grazer Gesundheitsamt verzeichnet im Pflegeheim Graz-St. Peter bisher 40 Personen, die positiv auf das Coronavirus getestet wurden, darunter 32 GrazerInnen.\nSonntag, 13. September\nCovid-Cluster im Pflegewohnheim Graz-St. Peter:\nBislang wurden 38 Personen in dieser Einrichtung positiv auf das Coronavirus getestet, 32 davon sind Grazerinnen und Grazer. Das Contact Tracing des Grazer Gesundheitsamtes l\u00e4uft seit vorgestern auf Hochtouren, um diesen Cluster m\u00f6glichst einzugrenzen.\nH\u00f6here Schutzma\u00dfnahmen ab Montag:\nWie die Bundesregierung vergangene Woche bereits ank\u00fcndigte, muss ab kommenden Montag, 14. September in allen \u00f6sterreichischen Betrieben im Kundenverkehr wieder eine MNS-Maske getragen werden. Einschr\u00e4nkungen gibt es auch im Bereich der Veranstaltungen und Gastronomiebetriebe. Die rechtliche Grundlage daf\u00fcr ist eine\n[Novellierung](/cms/dokumente/10364720_10508864/4fb9403b/398-verordnung-10-covid-19-lv-novelle%20%282%29.pdf) (pdf), die gestern ver\u00f6ffentlicht wurde. Die \u00c4nderungen treten ab morgen in Kraft, sodass sie ab morgen auch in dieser tagesaktuellen Fassung nachzulesen sind: [Covid-19-Lockerungsverordnung](https://www.ris.bka.gv.at/GeltendeFassung.wxe?Abfrage=Bundesnormen&Gesetzesnummer=20011162).\nIm Parteienverkehr der \u00c4mter der Stadt Graz gilt unabh\u00e4ngig davon bei den meisten Services die Pflicht, vorab einen Termin zu vereinbaren.\n[www.graz.at/termine](http://www.graz.at/termine). Bitte tragen Sie bei allen Amtswegen eine MNS-Maske, die Sie selbst mitbringen.\nPassen Sie bitte Ihr Verhalten an die Infektionsgefahr an, bleiben Sie gesund und optimistisch! Nutzen Sie zum Beispiel das sch\u00f6ne Wetter f\u00fcr Spazierg\u00e4nge oder Bewegung im Freien. Das macht Spa\u00df und st\u00e4rkt Ihr Immunsystem.\nSamstag, 12. September\nCovid-Cluster in Grazer Pflegeheim\nDie Entscheidung, die Grazer Corona-Ampel trotz zuvor sinkender Infektionszahlen auf der Stufe \"Gelb\" zu belassen, erweist sich leider als richtig. In einem Grazer Pflegeheim in Graz-St. Peter wurden in den vergangenen Tagen aufgrund von zwei Infektionsf\u00e4llen alle BewohnerInnen und MitarbeiterInnen getestet. Das Ergebnis der Tests: 20 Personen sind derzeit infiziert.\nDie Neuinfektionen in der Stadt Graz der vergangenen Tage:\n|Datum||Neuinfektionen in Graz|\n|Sa, 5. Sept. 2020||10|\n|So, 6. Sept. 2020||9|\n|Mo, 7. Sept. 2020||5|\n|Di, 8. Sept. 2020||7|\n|Mi, 9. Sept. 2020||14|\n|Do, 10. Sept. 2020||19|\n|Fr, 11. Sept. 2020||30|\nUnser Appell: Passen Sie bitte Ihr Verhalten dieser Situation an. Waschen Sie \u00f6fter und gr\u00fcndlich Ihre H\u00e4nde. Halten Sie Abstand zu anderen Personen. Tragen Sie Ihre Mund-Nasen-Schutz-Maske, insbesondere wenn Sie sich mit fremden Personen in geschlossenen R\u00e4umen aufhalten. St\u00e4rken Sie bitte Ihr Immunsystem durch Bewegung an der frischen Luft, gesundes Essen, das eine oder andere L\u00e4cheln und durch gute Gedanken.\nSch\u00fctzen Sie sich, bleiben Sie gesund und zuversichtlich.\nFalls Sie dennoch Symptome bemerken, rufen Sie bitte das\n[Gesundheitstelefon 1450](tel:+431450) | COVID-19-Patienteninformation\nFreitag, 11. September 2020\nDie Corona-Ampel bleibt auf Gelb.\nDie \"Ampel-Kommission\" des Gesundheitsministeriums stuft Graz weiterhin auf \"Gelb - mittleres Risiko\" ein.\n\u201eDie Situation der Neuinfektionen hat sich in dieser Woche in Graz ma\u00dfgeblich verbessert und wir k\u00f6nnen einen Gro\u00dfteil der Infektionswege nachvollziehen. Wir m\u00fcssen dennoch wachsam und vorsichtig bleiben\", betont der Grazer B\u00fcrgermeister Siegfried Nagl.\n[Lesen Sie mehr](?cms_nearest=10355637)\nMittwoch, 10. September\nDie Neuinfektionen in der Stadt Graz sind nach einem Anstieg zu Monatsbeginn in den vergangenen Tagen etwas gesunken. Die Gef\u00e4hrdungslage ist nach Einsch\u00e4tzung der ExpertInnen eher instabil.\n|Datum||Neuinfektionen in Graz|\n|Di, 1. Sept. 2020||15|\n|Mi, 2. Sept. 2020||19|\n|Do, 3. Sept. 2020||20|\n|Fr, 4. Sept. 2020||6|\n|Sa, 5. Sept. 2020||10|\n|So, 6. Sept. 2020||9|\n|Mo, 7. Sept. 2020||5|\n|Di, 8. Sept. 2020||7|\n|Mi, 9. Sept. 2020||14|\nFreitag, 4. September\nHeute wird bundesweit die Corona-Ampel eingef\u00fchrt. Dieses Warnsystem hilft, die aktuelle Gefahrenlage einzusch\u00e4tzen. Die Kommission des Gesundheitsamtes hat beschlossen, neben Wien, Linz und Kufstein auch die Stadt Graz auf die Stufe \"Gelb\" zu setzen. Zu diesem Thema wird es heute um 12.00 Uhr eine Erkl\u00e4rung von B\u00fcrgermeister Siegfried Nagl geben.\n[Lesen Sie mehr ...](?cms_nearest=10355637)\nDienstag, 1. September 2020\nInfektion in Grazer Jugendclub\nDem Grazer Gesundheitsamt ist in den gestrigen Nachmittagsstunden ein Missgeschick unterlaufen: Nachdem bekannt geworden war, dass sich eine COVID-infizierte Person in einem Grazer Jugendclub aufgehalten hatte, wurden rund 200 ebenfalls dort anwesende und registrierte Personen per E-Mail kontaktiert. Das Gesundheitsamt hat diese Personen \u00fcber eine m\u00f6gliche Ansteckungsgefahr informiert und empfohlen, sich selbst zu isolieren. Das Schreiben enthielt keine gesundheits- oder personenbezogenen Daten, sondern war lediglich eine Vorab-Information, um diesen Personenkreis m\u00f6glichst rasch und ohne Verz\u00f6gerung \u00fcber die Ansteckungsgefahr zu informieren.\nMissgeschick beim Versenden von E-Mail\nDas E-Mail \u00fcber die Warnung wurde in der Eile so verschickt, dass die E-Mail-Adressen f\u00fcr alle Empf\u00e4ngerInnen sichtbar waren. Sie waren in \"An\" statt in \"Bcc\" eingegeben worden. \u201eDas ist eine Panne, die uns versehentlich passiert ist, die wir bedauern und f\u00fcr die wir uns bei den Betroffenen entschuldigt haben\", erkl\u00e4rt Dr. Eva Winter, Leiterin des Grazer Gesundheitsamtes.\nNach dem Bekanntwerden dieses Fehlers wurden unverz\u00fcglich alle notwendigen Schritte gesetzt: Es wurde die Datenschutzbeh\u00f6rde gesetzesgem\u00e4\u00df dar\u00fcber informiert, des Weiteren erhielten die Betroffenen ein Schreiben und zudem werden sie, wie es ohnedies bei m\u00f6glichen Verdachtspersonen immer vorgesehen ist, auch telefonisch kontaktiert. Auch wurden alle MitarbeiterInnen des Gesundheitsamtes um erh\u00f6hte Aufmerksamkeit beim Versand von E-Mails ersucht.\nErh\u00f6hte Ansteckungsgefahr in Clubs\nInhaltlich waren und sind die Vorab-Informationen an die betroffenen Personen aber weiterhin richtig und korrekt. \u201eGenerell ist der Besuch von Clubs derzeit problematisch, leider verzeichnen wir einen Anstieg an COVID-Infektionen durch solche Veranstaltungen\", betont Dr. Winter.\nAmt unter Dauerbelastung\nDas Grazer Gesundheitsamt ist seit mehr als 6 Monaten im Corona-Dauereinsatz: Es hat in den vergangenen Monaten mehr als 15.000 Verdachtsf\u00e4lle und Kontaktpersonen ausfindig gemacht, informiert, beraten und den betroffenen Personen einen Absonderungsbescheid \u00fcbermittelt. Wie sehr das Gesundheitsamt beansprucht wird, zeigen die Arbeitseins\u00e4tze der MitarbeiterInnen von bis zu 18 Stunden und dauerhaft auch am Wochenende. Personell und auch EDV-technisch wurde das Amt aufgestockt, dennoch ist der Andrang kaum zu bew\u00e4ltigen. Alleine die Anzahl der Anrufe ist \u00fcberdeutlich gestiegen: Im Monat August 2020 verzeichnete das Amt mehr als 48.000 Anrufe von au\u00dfen. Der Vergleich: Im August 2019 lag diese Zahl bei 6.600 Anrufen.\n\u201eGeben ihr Bestes\"\n\u201eDie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Gesundheitsamtes geben seit vielen Monaten ihr Bestes, aber tats\u00e4chlich passieren bei so einer Unmenge von Arbeit hin und wieder auch Fehler. Wenn ein Missgeschick wie dieses passiert, bitten wir, dieses vor dem Hintergrund der Dauerbelastung auch etwas milder zu beurteilen\", ersucht Magistratsdirektor Martin Haidvogl um Verst\u00e4ndnis.", "language": null, "image": "https://www.graz.at/cms/bilder/163039/80/0/0/3638f830/Unbenannt.JPG?as_is=J", "pagetype": "website", "links": ["/", "/cms/beitrag/10364720/10508864/2#search", "/cms/beitrag/10364720/10508864/2#navbar-collapse-top", "/cms/beitrag/10364720/10508864/2#ak-content", "/cms/beitrag/10364720/10508864/2#footer", "/", "https://www.facebook.com/stadtgraz", "https://twitter.com/grazstadt", "http://www.instagram.com/stadtgraz", "https://www.youtube.com/user/stadtgraz", "https://www.graztourismus.at", "http://www.zamg.ac.at/wetter/prognose/steiermark", "#", "/", "/", "/cms/ziel/7535902/DE/", "/cms/ziel/7535916/DE/", "/cms/ziel/7535930/DE/", "/cms/ziel/7535944/DE/", "/", "/cms/ziel/7535916/DE/", "/cms/ziel/7688194/DE/", "/cms/ziel/10508864/DE/", "#", "javascript:window.print();", "", "", "//app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=9436&lang=de_de&readclass=vorlesen&url=https://www.graz.at/cms/beitrag/10364720/10508864/", "/cms/beitrag/10364720/10508864/1", "/cms/beitrag/10364720/10508864/3", "/cms/beitrag/10364720/10508864/0", null, null, null, null, null, "https://www.holding-graz.at/holding-graz/news/tueroeffnung-an-allen-tueren.html?fbclid=IwAR169JD6e_Zz2YtxllZ_BIBsnOlSYhtxjgODDvW_v_XK46SjK0kSiK8xKYo", null, null, "tel:+433168723333", null, null, "?cms_nearest=10347205", null, "https://www.news.steiermark.at/cms/ziel/157394754/DE/", null, "https://www.news.steiermark.at/cms/ziel/157394754/DE/", null, null, "https://www.ris.bka.gv.at/GeltendeFassung.wxe?Abfrage=Bundesnormen&Gesetzesnummer=10010265", "https://www.ris.bka.gv.at/GeltendeFassung.wxe?Abfrage=Bundesnormen&Gesetzesnummer=10010265", "https://www.wko.at/service/corona-hilfspaket-unternehmen.html", null, "/cms/dokumente/10364720_10508864/4fb9403b/398-verordnung-10-covid-19-lv-novelle%20%282%29.pdf", "https://www.ris.bka.gv.at/GeltendeFassung.wxe?Abfrage=Bundesnormen&Gesetzesnummer=20011162", "http://www.graz.at/termine", null, "tel:+431450", null, "?cms_nearest=10355637", null, null, null, "?cms_nearest=10355637", null, "/cms/beitrag/10364720/10508864/1", "/cms/beitrag/10364720/10508864/3", "/cms/beitrag/10364720/10508864/0", "?cms_nearest=10015584", "?cms_nearest=10134856", "?cms_nearest=10313017", "http://www.sicherheit.graz.at/", "/cms/ziel/10508864/DE", "/cms/ziel/10508864/DE", "#collapseFooterInfo", "/cms/beitrag/10303721/8425359/", "/cms/beitrag/10298698/7535879/", "/cms/ziel/7536192/", "/cms/beitrag/10019383/7743948", "/cms/ziel/7852714/DE/", "/cms/ziel/7686349/DE/", "/cms/ziel/7712623/DE/", "/cms/ziel/7764656/DE", "/cms/ziel/7536053/DE/", "/cms/beitrag/10295876/8115447/", "/sitemap", "http://www.digitalestadt.graz.at", "http://www.sicherheit.graz.at", "http://www.cityofdesign.graz.at", "http://www.feuerwehr.graz.at", "http://www.filmcommissiongraz.at/", "http://www.gbg.graz.at", "http://www.ggz.graz.at", "http://www.gps.graz.at", "http://www.grazmuseum.at", "https://rad.graz.at", "https://www.holding-graz.at/de/", "http://www.immobilien.graz.at", "http://www.kultur.graz.at", "http://www.mitgestalten.graz.at", "http://murinselgraz.at/de/", "http://www.umwelt.graz.at", "https://www.wirtschaft.graz.at", "https://www.facebook.com/stadtgraz", "https://www.facebook.com/berufsfeuerwehrgraz", "https://www.facebook.com/wirtschaftingraz", "https://www.facebook.com/GrazCityOfDesign", "https://www.facebook.com/UmweltinGraz", "https://www.facebook.com/bifami.graz/", "https://www.facebook.com/frauengraz/", "https://www.facebook.com/SportstadtGraz/", "https://www.facebook.com/wohnenstadtgraz/", "https://www.facebook.com/stadtbibgraz/", "https://www.linkedin.com/company/stadt-graz/", "https://twitter.com/grazstadt", "https://www.instagram.com/stadtgraz/", "https://www.instagram.com/digitale_stadt_graz/", "https://www.instagram.com/wirtschaft_in_graz/", "https://www.instagram.com/grazerin.jungundstark", "/rss", "/cms/beitrag/10019398/7765258", "/cms/beitrag/10012532/7765258", "/cms/beitrag/10309180/7765258/", "/cms/beitrag/10356331/7765258/", null, null, null, null]}