{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/user_upload/Im_Dialog_Magazin_Ausgabe_7_bf.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Im Dialog\nDas Magazin des Bundesministeriums f\u00fcr GesundheitMai 2022 | Ausgabe Nr. 7\nSchwerpunkt\nZukunftspakt f\u00fcr den \n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst Panorama\nBundesweite #ImpfenHilft-Tour  \n  INHALT\nImpressum\nHerausgeber:  \nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit  Referat \u00d6ffentlichkeitsarbeit, Publikationen  11055 Berlin www.bundesgesundheitsministerium.de V. i. S. d. P.:  Meike Mader-Luckey \nRedaktion und Gestaltung:\nCP/COMPARTNER , 45128 Essen \nDruck: Bonifatius GmbH, 33042 Paderborn Papier: Vivus 100 (Umschlag) und LEIPA ultraSKY (Innenteil);\nBlauer-Engel-z\nertifiziert, FSC-zertifiziert \nRedaktionsschluss: 22. April 2022 Titelbild: \u00c4rztin und Arzt des Universit\u00e4tsklinikums Bonn (UKB). Die praktische \nAusbildung v \non Medizinstudentinnen und -studenten geh\u00f6rt zu den Aufgaben \ndes UKB. K\u00fcnftig sollen diese bereits im Studium st\u00e4rker an die Themenfelder der \u00d6ffentlichen Gesundheit herangef\u00fchrt werden.  \nBildnachweis: Jochen Tack (1, 2, 4, 7); Shutterstock/Dean Drobot (2); Fabian St\u00fcrtz (3,\n 30, 31); BMG/Thomas Ecke (3, 32, 33); Jesco Denzel (6, 16, 18, 21); \nShutterstock/ProStockStudio (8); Bettina Engel-Albustin (9); Shutterstock/09910190 (11); Sirius e.V. (12); Shutterstock/GaudiLab (15); Shutterstock/Scharfsinn (17, 21); Lars H\u00fcbner (18); Andrea Sommer_GermanDream (18, 19, 20); Shutterstock/Viktoria Kurpas (23); MEDIAN (25, 26, 27); Shutterstock/ PopTika (28);BMG/Bianca Pistoll (35) Bestellm\u00f6glichkeit:Publikationsversand der Bundesregierung Postfach 48 10 09, 18132 Rostock Servicetelefon: 030 182722721 Servicefax: 030 18102722721 E-Mail: publikationen@bundesregierung.de  \nBestellung \u00fcber das Geb\u00e4rdentelefon:gebaerdentelefon@sip.bundesregierung.de Online-Bestellung:  \nwww.bundesregierung.de/publikationen Kostenloses Abonnement:E-Mail: ImDialog@bmg.bund.de \nDiese Publikation wird vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Rahmen seiner \u00d6ffentlichkeitsarbeit \nherausgegeben. Die Publikation wird kostenlos abgegeben und ist nicht zum Verkauf bestimmt. Sie darf weder von Parteien noch von Wahlwerbern oder Wahlhelfern w\u00e4hrend eines Wahlkampfes zum Zwecke der Wahlwerbung verwendet werden. Dies gilt f\u00fcr Bundestags-, Landtags- und Kommunalwahlen sowie f\u00fcr Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament.Inhalt\n04 Schwerpunkt\nEin Pakt f\u00fcr die Zukunft des \n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes \nDer Bund stellt vier Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung, \num die Modernisierung voranzutreiben. \nFachliche Beratung durch die Basis\nDr. Ute Teichert stellt die Arbeit des Expertenbeirats zum Pakt f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst vor.  \n10 Ratgeber\nDie Psyche im Blick\n12 Die Story\nSichtbarkeit f\u00fcr \nSeltene Erkrankungen \n14 Digitalisierung\nZuverl\u00e4ssige Informationen rund \num Gesundheit und Pflege \n-\n02Bestellnummer: BMG-G-11156RUBRIK  \n16 Panorama\nBundesweite #ImpfenHilft-Tour \nwirbt f\u00fcr die Corona-Schutzimpfung\nDie Bildungsinitiative GermanDream sucht im Auftrag des \nBundesministeriums f\u00fcr Gesundheit den mehrsprachigen Dialog vor Ort.\n22 Ratgeber\nBMG im Dialog \n5 Fragen zum Thema Krankengeld \n25 Interview\nLong COVID: \nLangzeitfolgen von COVID-19\nIm Gespr\u00e4ch mit Dr. med. J\u00f6rdis Frommhold.\n28 Gesundheitswissen\ngenomDE revolutioniert die \nGesundheitsversorgung\n30 Serie\nLogop\u00e4dinnen und Logop\u00e4den \u2013 Einsatz mit Feingef\u00fchl\n32 Global Health\nGesundheitspolitische Ziele der G7-Pr\u00e4sidentschaft: \nMehr Gesundheitsschutz f\u00fcr alle Menschen\n34 Junge Seiten\nRichtig essen und trinken mit \nder Ern\u00e4hrungspyramideLiebe Leserin, lieber Leser,\nes freut mich, Sie zur neuen Ausgabe unseres Magazins \u201eIm \nDialog\u201c zu begr\u00fc\u00dfen. Neu ist auch die Gestaltung des Hefts. Ich hoffe, das frische Design gef\u00e4llt Ihnen. Unser Magazin soll Ihnen im mittlerweile vierten Jahr seiner Herausgabe durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit wieder viel Wissenswertes bieten, Sie \u00fcber L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr die kommenden Herausforderungen in Gesundheit und Pflege informieren und wortw\u00f6rtlich \u201ezum Dialog\u201c einladen.\n-\n-\nDie unverzichtbare Bedeutung des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes ist uns allen in der Coronavirus SARS-CoV-2-Pandemie deutlich geworden. Daher haben Bund und L\u00e4nder mit einem \u201ePakt f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst\u201c die umfassende St\u00e4rkung dieses Bereichs vereinbart. Was das genau bedeutet, ist Schwerpunktthema der vorliegenden siebten Ausgabe unseres Magazins \u201eIm Dialog\u201c.-\n-\nDas Coronavirus spielt auch in weiteren Beitr\u00e4gen dieser Ausgabe eine Rolle: Sei es im Interview mit Frau Dr. J\u00f6rdis Frommhold zu den Langzeitfolgen einer COVID-19-Erkrankung oder in dem Beitrag zur #ImpfenHilft-Tour, mit der seit M\u00e4rz dieses Jahres Impfbotschafterinnen und Impfbotschafter die Menschen vielerorts informieren und aufkl\u00e4ren, f\u00fcr die Corona-Schutzimpfung werben und ihnen ein Impfangebot machen.-\n-\n-\nInformation und Aufkl\u00e4rung stehen auch im Mittelpunkt des Nationalen Gesundheitsportals, das unter \nwww.gesund.bund.de  \nverl\u00e4sslich und gut verst\u00e4ndlich zu vielen Gesundheits- und Pflegethemen informiert \u2013 zum Beispiel zu Seltenen Erkrankungen. Die Story \u201eSichtbarkeit f\u00fcr Seltene Erkrankungen\u201c gibt einen Einblick in die gro\u00dfen Herausforderungen f\u00fcr die Betroffenen und zeigt gleichzeitig auf, welche Chancen beispielsweise die Digitalisierung bei der Diagnose und Behandlung bietet. Ebenso ist die Einbeziehung genetischer Informationen f\u00fcr eine personalisierte Medizin ein vielversprechender Ansatz, wie unser Beitrag zur nationalen Strategie genomDE zeigt. -\n-\n-\n\u201eIm Dialog\u201c bietet also wieder viel Wissenswertes zu spannenden und aktuellen Fragen aus Gesundheit und Pflege. Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Spa\u00df beim Lesen, interessante Informationen und freue mich auf den weiteren Dialog mit Ihnen!-\n-\nIhr\nProf. Dr. Karl Lauterbach   \nBundesminister f\u00fcr Gesundheit \n \n \n \n03\nMai 2022 | Ausgabe Nr. 7 \nIhr\n04  PR\u00c4VENTION Schwerpunkt  \n Zu dem Ma\u00dfnahmenpaket des von Bund und L\u00e4ndern beschlossenen Pakts f\u00fcr den \u00d6ffentlichen \nGesundheitsdienst (\u00d6GD) geh\u00f6ren unter anderem der Personalaufbau, die Digitalisierung und die Steigerung der Attraktivit\u00e4t des \u00d6GD.\nIm DialogSchwerpunkt  \n\u00d6ffentlicher Gesundheitsdienst  \u2013 \nEin Pakt f\u00fcr \ndie Zukunft\nIn Zeiten der Corona-Pandemie haben die Mit\narbeiterinnen und Mitarbeiter des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes (\u00d6GD) bislang Gro\u00dfes geleistet. Gleichzeitig hat diese Ausnahmesituation aber auch die Schw\u00e4chen des Systems offenbart. Der von Bund und L\u00e4ndern beschlossene Pakt f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst (\u00d6GD-Pakt) soll die Modernisierung weiter vorantreiben, um f\u00fcr k\u00fcnftige Herausforderungen besser gewappnet zu sein. Vier Milliarden Euro stellt der Bund bis 2026 zur Verf\u00fcgung, um wesentliche Ver\u00e4nderungen anzusto\u00dfen.-\n-\n-\n Tim Wohlfarth\nEin Blick in die Praxis. Der Kreis G\u00fctersloh Mitte Juni 2020. In \neinem Schlachtbetrieb werden bei beh\u00f6rdlichen Testungen \nHunderte von Besch\u00e4ftigten positiv auf das Coronavirus getestet. Eine Ausnahmesituation, die alle Beteiligten vor enorme Herausforderungen stellt. In kurzer Zeit w\u00e4chst die Zahl der Infizierten auf \u00fcber 2.100 an. Auch internationale Medien berichten zu dieser Zeit \u00fcber einen der europaweit gr\u00f6\u00dften Ausbr\u00fcche des Coronavirus. \u201eDaf\u00fcr gab es keine Blaupause\u201c, erinnert sich Dr. Anne Bunte, Leiterin des Gesundheitsamtes im Kreis G\u00fctersloh. \u201eKein anderes Gesundheitsamt hatte in so kurzer Zeit so viele neue F\u00e4lle.\u201c F\u00fcr die Amtsleiterin ergeben sich im R\u00fcckblick gleich eine ganze Reihe von Ans\u00e4tzen f\u00fcr Verbesserungen. So m\u00fcssten nach ihren Erfahrungen vor allem resilientere, also \n\u00bb  -\n-\n-\n05\nMai 2022 | Ausgabe Nr. 7 06  Schwerpunkt\n\u00bb widerstandsf\u00e4higere Strukturen aufgebaut werden, um den \n\u00d6GD f\u00fcr \u00e4hnliche Situationen zu wappnen. \u201eDazu z\u00e4hlen neben \nmehr Fachpersonal, das je nach Lage vor Ort in entsprechenden flexiblen Teams eingesetzt wird, auch der Ausbau der Digitalisierung und die Optimierung der IT-Infrastruktur. Hinzu kommen eine bessere Vernetzung und Kooperation in der Region \n-\n-sowie die institutionalisierte Unterst\u00fctzung durch wissenschaftliche Einrichtungen\u201c, erkl\u00e4rt sie. Auf Landesebene schl\u00e4gt sie zum Beispiel eine Art Task Force vor, die im Ernstfall schnell aktiviert werden kann. Auf diesem Wege lie\u00dfen sich geschulte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus mehreren Gesundheits\u00e4mtern unb\u00fcrokratisch zur Unterst\u00fctzung heranziehen. So k\u00f6nnte der Einsatz von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten sowie von im Umgang mit Hygienema\u00dfnahmen und Ausbruchsgeschehen erfahrenem Personal je nach Einsatzlage \u00fcber die Landesebene koordiniert werden. -\n-\n \nOrtswechsel. In Hamburg ist das Port Health Center, also der Hafen- und Flughafen\u00e4rztliche Dienst, f\u00fcr den Infektions- und Gesundheitsschutz in Hafen und Flughafen zust\u00e4ndig. Seit 2011 leitet Dr. Martin Dirksen-Fischer die Einrichtung. Er verweist auf die globale Dimension der Pandemie und auf die besondere Situation von H\u00e4fen und Flugh\u00e4fen in diesem Kontext. \u201eDie internationale Zusammenarbeit wird von uns im Hafen- und Flughafen\u00e4rztlichen Dienst auch in Zeiten ohne Pandemie gepflegt. Diese seit Langem bestehende Kooperation mit zahlreichen Partnern ist insbesondere w\u00e4hrend einer Pandemie unersetzlich.\u201c Denn: Durch den globalen Reise- und Handelsverkehr k\u00f6nnen sich Infektionskrankheiten schneller \u00fcber Landesgrenzen hinweg ausbreiten. Dabei geraten gerade H\u00e4fen und Flugh\u00e4fen in den Fokus. Zusammen mit anderen Fachleuten hat Dr. Dirksen-Fischer daher im Bundesgesundheitsblatt eine Reihe von Erkenntnissen zusammengefasst, die den \u00d6GD gerade in diesen Bereichen voranbringen k\u00f6nnten. Auch hier bilden die personelle Ausstattung, die Nutzung digitaler Systeme sowie die St\u00e4rkung und Verzahnung der Netzwerke und Gremien f\u00fcr Grenz\u00fcbergangsstellen einige der Ansatzpunkte f\u00fcr eine Modernisierung des \u00d6GD.\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n \n-\n-Unsere Gesundheitsversorgung \ngeh\u00f6rt mit zu den besten in der Welt. \nAber in Bezug auf Bev\u00f6lkerungs\nmedizin oder auch Katastrophen\nvorsorge m\u00fcssen wir uns mit den \nErfahrungen aus der Pandemie neu \naufstellen. Der \u00d6GD hat nicht nur im \nInfektionsschutz eine unverzichtbare \nRolle, ihm kommt auch eine gro\u00dfe \nBedeutung bei der Bek\u00e4mpfung \ngesundheitlicher Ungleichheit zu. \nDaher werden wir den Pakt f\u00fcr den \n\u00d6GD, der gut angelaufen ist, zum \nErfolg f\u00fchren. Unser Ziel ist, dass der \n\u00d6GD strukturell und personell f\u00fcr \ndie Zukunft und seine vielf\u00e4ltigen \nAufgaben gewappnet ist.\nBundesgesundheitsminister Prof. Dr. Karl Lauterbach\nQuelle: www.armut-und-gesundheit.de/ueber-den-kongress/\ndokumentation-2022; Gru\u00dfwort vom 22. M\u00e4rz 2022\nEinigung von Bund und L\u00e4ndern\nEs sind genau solche Erfahrungen aus der Praxis, die unter anderem Eingang in den \u00d6GD-Pakt gefunden haben, auf den sich die Gesundheitsministerinnen und -minister von Bund und L\u00e4ndern geeinigt haben. Ende September 2020 wurde er von der damaligen Bundeskanzlerin und den Regierungschefinnen und -chefs der L\u00e4nder beschlossen. Das Ziel: Die Gesundheits\u00e4mter in ganz Deutschland sollen personell aufgestockt, modernisiert und besser vernetzt werden. -\n-\nDaf\u00fcr stellt der Bund bis 2026 insgesamt vier Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Die vereinbarten Ma\u00dfnahmen reichen vom Personalaufbau \u00fcber die Digitalisierung und die St\u00e4rkung der Attraktivit\u00e4t des \u00d6GD als Arbeitgeber bis hin zur Umsetzung internationaler Vorschriften zur Gesundheitssicherheit und zur Schaffung zukunftsf\u00e4higer Strukturen. Ein Hauptaugenmerk richtet sich dabei auf die personelle Ausstattung. So sollen bereits bis Ende 2021 im Rahmen eines ersten Schrittes in den L\u00e4ndern mindestens 1.500 neue unbefristete Vollzeitstellen \u00ad\n\u00ad\n \nIm Dialoggeschaffen und mit \u00c4rztinnen und \u00c4rzten sowie Fach- und Ver\nwaltungspersonal besetzt werden. Bis 2022 sollen laut Pakt mindestens 3.500 weitere Vollzeitstellen entstehen. -\nEin Verst\u00e4ndnis von einem Teil der Aufgaben des \u00d6GD konnten wir w\u00e4hrend der Corona-Pandemie gewinnen: COVID-19-positive Menschen benachrichtigen, Kontaktpersonen ermitteln, Infektketten unterbrechen, Infektionszahlen melden, Ausbr\u00fcche untersuchen und verhindern, Impfungen organisieren und Hygienekonzepte zum Beispiel f\u00fcr Pflegeeinrichtungen erstellen. Doch der \u00d6GD ist gr\u00f6\u00dfer, kann mehr und leistet auch jenseits des Infektionsschutzes wichtige Aufgaben. Ob Kinder- und Jugendgesundheit, psychische Gesundheit, Zahngesundheit, medizinische Begutachtung, umweltbezogene Gesundheit oder Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung allgemein \u2013 der \u00d6GD bietet Beratung und Unterst\u00fctzung f\u00fcr alle Fragen der Bev\u00f6lkerungsgesundheit. Er betreibt wichtige Netzwerkarbeit in den Kommunen zur Verbesserung der Gesundheit aller Menschen und koordiniert die Ma\u00dfnahmen vor Ort. Daf\u00fcr braucht der \u00d6GD gute Daten durch die Gesundheitsberichterstattung. All diese Zust\u00e4ndigkeiten hat der \u00d6GD in seinem 2018 verabschiedeten Leitbild f\u00fcr einen modernen \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst festgehalten (\nwww.akademie-oegw.de/fileadmin/\ncustomers-data/Leitbild_OEGD/Leitbild_final_2018.pdf ).-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n \nF\u00fcr diese vielf\u00e4ltigen Aufgaben ben\u00f6tigt der \u00d6GD starkes und gut aufgestelltes, multiprofessionelles Personal.\nMenschen f\u00fcr den \u00d6GD gewinnen\nWie bereits ausgef\u00fchrt, sollen bis 2022 rund 5.000 Fachkr\u00e4fte aus Medizin und Verwaltung eingestellt werden. Doch wo sollen die zus\u00e4tzlichen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter herkommen? Schlie\u00dflich konkurriert der \u00d6GD bei der Besetzung von Stellen mit anderen Bereichen des Gesundheitssystems. So weist etwa der Bundesverband der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes (BV\u00d6GD) darauf hin, dass es wegen fehlender arztspezifischer Tarifvertr\u00e4ge sehr schwierig sei, Medizinerinnen und Mediziner f\u00fcr den \u00d6GD zu gewinnen. Die \u00c4mter k\u00f6nnten qualifizierten Nachwuchs nur dann \u00fcberzeugen, wenn sie bei der Bezahlung im Vergleich zu Kliniken und Praxen konkurrenzf\u00e4hig sind. Auch diese Problematik wurde erkannt: \u201eDamit die vereinbarte personelle St\u00e4rkung auch vollumf\u00e4nglich realisiert werden kann, sollen Anreize f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit sowohl \u00fcber das Besoldungsrecht als auch \u00fcber tarifvertragliche Regelungen sowie flankierende Ma\u00dfnahmen wie attraktive Arbeitsbedingungen erreicht werden\u201c, hei\u00dft es dazu in der Vereinbarung.-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\nKernthema Digitalisierung\nEine weitere, ganz zentrale Schl\u00fcsselfunktion im Rahmen der Modernisierung des \u00d6GD weist der Pakt dem Thema Digitalisierung zu. So hat sich zum Beispiel gezeigt, dass unter anderem gerade die Kontaktpersonen-Nachverfolgung sehr zeit- und ressourcenintensiv ist. Prozesserleichternde, integrierte Softwareanwendungen k\u00f6nnten die Gesundheits\u00e4mter k\u00fcnftig verst\u00e4rkt in diesem Bereich unterst\u00fctzen. Dadurch sollen die Melde- und Informationswege digitalisiert werden. Das \u201eDeutsche Elektronische Melde- und Informationssystem f\u00fcr den Infektionsschutz\u201c (DEMIS) zum Beispiel soll bis Ende 2022 allen Gesundheitsbeh\u00f6rden in Bund und L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung stehen. Zudem wird \u00fcber ein F\u00f6rderprogramm des Bundes der digitale Ausbau des \u00d6GD insbesondere im Bereich des Infektionsschutzes, unter anderem zum Aufbau und der Bereitstellung einheitlicher Systeme und Tools, unterst\u00fctzt und damit der Weg zum sogenannten \u201eDigitalen Gesundheitsamt 2025\u201c geebnet. \u201eWir m\u00f6chten nat\u00fcrlich so viel wie m\u00f6glich digitalisieren\u201c, stellt die -\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n\u00bb   \n0708  Schwerpunkt\nG\u00fctersloher Amtsleiterin Dr. Anne Bunte heraus. Gleichzeitig  \nbetont sie, dass nicht der Eindruck entstehen d\u00fcrfe, die Gesund\nheits\u00e4mter w\u00fcrden aktuell \u201ein der Steinzeit leben\u201c. Und: \u201eDas Telefon und der direkte Kontakt zu den Menschen sind auch in Zukunft enorm wichtig.\u201c\nUnabh\u00e4ngiges Expertengremium\nDie Digitalisierung, die Besetzung von Stellen, die St\u00e4rkung der See-\n und Flugh\u00e4fen im Rahmen der Internationalen Gesund\nheitsvorschriften (IGV) und nicht zuletzt die Schaffung zukunftsf\u00e4higer Strukturen bilden ein weites Feld. Damit hier auch die Praxis einbezogen wird und Geh\u00f6r findet, wurde der Beirat zur Beratung zukunftsf\u00e4higer Strukturen im \u00d6GD in Umsetzung des Pakts f\u00fcr den \u00d6GD \n\u2013 kurz \u201eBeirat Pakt \u00d6GD\u201c \u2013 ins Leben \ngerufen. Das externe und unabh\u00e4ngige Gremium setzt sich aus relevanten Institutionen sowie Einzelsachverst\u00e4ndigen zusammen, die Empfehlungen zur strukturellen Weiterentwicklung des \u00d6GD entwickeln sollen. Ende Oktober 2021 legte der Beirat Bund und L\u00e4ndern einen ersten Bericht vor. In diesem ging es vorrangig um die bessere Vorbereitung auf Pandemien und gesundheitliche Notlagen. Das Expertengremium zeigte aber auch Ma\u00dfnahmen auf, um die Ziele aus dem Leitbild f\u00fcr einen modernen \u00d6GD umzusetzen. (Lesen Sie dazu auch den Beitrag von Dr. Ute Teichert auf Seite 9.)  \nDie Ma\u00dfnahmen auf einen Blick\n1 Personalaufbau  \nBund und L\u00e4nder, einschlie\u00dflich Kommunen, wollen jew\neils in ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereichen nachhaltig die \nPersonalausstattung st\u00e4rken. 1.500 neue, unbefristete Vollzeitstellen (Vollzeit\u00e4quivalente) f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, weiteres Fach- sowie Verwaltungspersonal in den Beh\u00f6rden des \u00d6GD werden bis Ende 2021 geschaffen und besetzt. Bis Ende 2022 sollen weitere 3.500 Vollzeitstellen entstehen.-\n-\n2 Digitalisierung  \nDie Digitalisierung leistet einen wichtigen Beitrag, die Arbeit des \u00d6GD effizienter zu g\nestalten und Verfahren \nzu beschleunigen. Bund und L\u00e4nder haben unter dem Zielbild \u201eDigitales Gesundheitsamt 2025\u201c bereits verschiedene Ma\u00dfnahmen zur Digitalisierung des \u00d6GD ergriffen, die es auszubauen, zu harmonisieren und z\u00fcgig voranzubringen gilt.  -\n3 Steigerung der Attraktivit\u00e4t des \u00d6GD  \nDer \u00d6GD konkurriert bei der Besetzung von Stellen mit ander\nen Bereichen des Gesundheitssystems. Damit die \nvereinbarte personelle St\u00e4rkung auch vollumf\u00e4nglich realisiert werden kann, sollen Anreize f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit im \u00d6GD sowohl \u00fcber das Besoldungsrecht als auch \u00fcber tarifvertragliche Regelungen sowie flankierende Ma\u00dfnahmen wie attraktive Arbeitsbedingungen geschaffen werden. -\n-4 Umsetzung der internationalen Vorschriften \nzur Gesundheitssicherheit   \nDie Auswirkungen der Globalisierung haben auch im \nBereich der Infektionsepidemiologie zu neuen Aufgaben und Herausforderungen f\u00fcr Nationen und Staatenverb\u00fcnde gef\u00fchrt. Die Internationalen Gesundheitsvorschriften (IGV) spielen in diesem Kontext eine zentrale Rolle. Zu ihrer Umsetzung wurden Flug- und Seeh\u00e4fen in Deutschland gesetzlich benannt, die bestimmte Bedingungen erf\u00fcllen m\u00fcssen. Sie sind ein essenzieller Teil des \u00d6GD bei der schnellen Reaktion auf Ereignisse, die gesundheitliche Notlagen internationaler Tragweite darstellen k\u00f6nnen. Zur St\u00e4rkung dieser Strukturen stellt der Bund 50 Millionen Euro in einem F\u00f6rderprogramm bereit.  -\n-\n-\n-\n-\n-\n5 Zukunftsf\u00e4hige Strukturen des \u00d6GD \nNicht zuletzt hat die COVID-19-Pandemie verdeutlicht, dass der \u00d6GD noch besser auf akute Herausforderungen vorbereitet und strukturell aufgestellt sein muss. Durch den \u00d6GD-Pakt sollen alle wichtigen Aufgaben des \u00d6GD, auch jenseits des Infektionsschutzes, wie Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention, die Gesundheitsversorgung benachteiligter Gruppen sowie die Gesundheitsplanung in den Kommunen herausgestellt und zukunftsf\u00e4hig gestaltet werden. Kommunikationswege m\u00fcssen beschleunigt und vereinfacht und der \u00d6GD in Krisensituationen z\u00fcgig umstrukturiert werden k\u00f6nnen. Zur personellen Unterst\u00fctzung sollen sowohl internes Personal au\u00dferhalb des Bereichs Infektionsschutz als auch externe Freiwillige im Krisenmanagement fortgebildet und \u00fcber Freiwilligen-Pools eingesetzt werden. -\n-\n-\n-\n-\u00bb \n-\n-\n--\n-\nIm Dialog\nDie Ma\u00dfnahmen auf einen Blick\nPersonalaufbau  \nBund und L\u00e4nder, einschlie\u00dflich Kommunen, wollen jeweils in ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereichen nachhaltig die Personalausstattung st\u00e4rken. 1.500 neue, unbefristete Vollzeitstellen (Vollzeit\u00e4quivalente) f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, weiteres Fach- sowie Verwaltungspersonal in den Beh\u00f6rden des \u00d6GD werden bis Ende 2021 geschaffen und besetzt. Bis Ende 2022 sollen weitere 3.500 Vollzeitstellen entstehen.\nDigitalisierung  \nDie Digitalisierung leistet einen wichtigen Beitrag, die Arbeit des \u00d6GD effizienter zu gestalten und Verfahren zu beschleunigen. Bund und L\u00e4nder haben unter dem Zielbild \u201eDigitales Gesundheitsamt 2025\u201c bereits verschiedene Ma\u00dfnahmen zur Digitalisierung des \u00d6GD ergriffen, die es auszubauen, zu harmonisieren und z\u00fcgig voranzubringen gilt.  \nSteigerung der Attraktivit\u00e4t des \u00d6GD  \nDer \u00d6GD konkurriert bei der Besetzung von Stellen mit anderen Bereichen des Gesundheitssystems. Damit die vereinbarte personelle St\u00e4rkung auch vollumf\u00e4nglich realisiert werden kann, sollen Anreize f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit im \u00d6GD sowohl \u00fcber das Besoldungsrecht als auch \u00fcber tarifvertragliche Regelungen sowie flankierende Ma\u00dfnahmen wie attraktive Arbeitsbedingungen geschaffen werden. Umsetzung der internationalen Vorschriften \nzur Gesundheitssicherheit  \nDie Auswirkungen der Globalisierung haben auch im \nBereich der Infektionsepidemiologie zu neuen Aufgaben und Herausforderungen f\u00fcr Nationen und Staatenverb\u00fcnde gef\u00fchrt. Die Internationalen Gesundheitsvorschriften (IGV) spielen in diesem Kontext eine zentrale Rolle. Zu ihrer Umsetzung wurden Flug- und Seeh\u00e4fen in Deutschland gesetzlich benannt, die bestimmte Bedingungen erf\u00fcllen m\u00fcssen. Sie sind ein essenzieller Teil des \u00d6GD bei der schnellen Reaktion auf Ereignisse, die gesundheitliche Notlagen internationaler Tragweite darstellen k\u00f6nnen. Zur St\u00e4rkung dieser Strukturen stellt der Bund 50 Millionen Euro in einem F\u00f6rderprogramm bereit.  \nZukunftsf\u00e4hige Strukturen des \u00d6GD \nNicht zuletzt hat die COVID-19-Pandemie verdeutlicht, dass der \u00d6GD noch besser auf akute Herausforderungen vorbereitet und strukturell aufgestellt sein muss. Durch den \u00d6GD-Pakt sollen alle wichtigen Aufgaben des \u00d6GD, auch jenseits des Infektionsschutzes, wie Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention, die Gesundheitsversorgung benachteiligter Gruppen sowie die Gesundheitsplanung in den Kommunen herausgestellt und zukunftsf\u00e4hig gestaltet werden. Kommunikationswege m\u00fcssen beschleunigt und vereinfacht und der \u00d6GD in Krisensituationen z\u00fcgig umstrukturiert werden k\u00f6nnen. Zur personellen Unterst\u00fctzung sollen sowohl internes Personal au\u00dferhalb des Bereichs Infektionsschutz als auch externe Freiwillige im Krisenmanagement fortgebildet und \u00fcber Freiwilligen-Pools eingesetzt werden. RUBRIK  \nFachliche Beratung durch die Basis\nDer Expertenbeirat zum Pakt f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst (\u00d6GD) erstellt \nkonkrete Ma\u00dfgaben f\u00fcr verbessertes Krisenmanagement und eine Neuausrichtung des \u00d6GD. Dr. Ute Teichert stellt die Arbeit des Gremiums vor.  \n \nDer \u00d6GD \u201esoll f\u00fcr kommende Pandemien und andere ge\nsundheitliche Notlagen organisatorisch und rechtlich auf \nein angepasstes Fundament gestellt werden. Dies soll gemeinsam mit einem externen, unabh\u00e4ngigen Expertenbeirat geschehen.\u201c So steht es in einem Beschluss der Gesundheitsministerkonferenz vom 28. Dezember 2020. Grundlage ist der drei Monate zuvor von der Bundesregierung besiegelte und mit insgesamt vier Milliarden Euro ausgestattete Pakt f\u00fcr den \u00d6GD. Er sieht unter anderem 5.000 neue Stellen und einen Digitalisierungsschub f\u00fcr den \u00d6GD vor. -\n-\n-\n-\nDie Pandemie hat deutlich gezeigt, dass der \u00d6GD in Deutschland dringend einer S\nt\u00e4rkung und einer Neuausrichtung bedarf. \nAber wie l\u00e4sst sich dies im Rahmen des Pakts f\u00fcr den \u00d6GD und dar\u00fcber hinaus erreichen? Um konkrete Empfehlungen aufzuzeigen und Bund und L\u00e4nder beim Umsetzungsprozess fachlich zu beraten, wurde im Fr\u00fchjahr 2021 der sogenannte \u201eBeirat zur Beratung zukunftsf\u00e4higer Strukturen im \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst in Umsetzung des Pakts f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst\u201c, kurz: Beirat Pakt \u00d6GD, berufen.-\n-\n-\n-\nDie aktuelle Zusammensetzung dieses Gremiums bildet die gesamte Bandbr\neite der f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsmedizin und Kata\nstrophenschutz verantwortlichen Akteurinnen und Akteure sowie der entsprechenden Einrichtungen ab. Das Gremium ist mit seiner breit gef\u00e4cherten Expertise und profunden Praxiserfahrung bundesweit einzigartig. Die insgesamt drei Sachverst\u00e4ndigen des Beirats kommen aus den Bereichen gesundheitlicher Bev\u00f6lkerungsschutz (Detlef Cwojdzinski), \u00d6ffentlicher Gesundheitsdienst (N.N.) und Rechtsfragen (Prof. Dr. Peter Axer). Dar\u00fcber hinaus sind verschiedene Institutionen (www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/\n3_Do\nwnloads/O/OEGD/Beirat_Pakt_OEGD_Mitglieder_Gaeste.\npdf) vertreten, darunter beispielsweise das Bundesamt f\u00fcr Bev \n\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe (BBK), die Deutsche \nGesellschaft f\u00fcr Public Health e. V., der Sanit\u00e4tsdienst der Bundeswehr, das Robert Koch-Institut sowie das Gesunde-St\u00e4dte-Netzwerk. Als st\u00e4ndige G\u00e4ste nehmen \u00fcberdies unter anderem Vertreterinnen und Vertreter des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit, der Gesundheitsministerkonferenz sowie der Kommunalen Spitzenverb\u00e4nde an den Sitzungen des Beirats teil.-\n-\n-\n-\n \n \n-\n-\n-\n-Die Sitzungen finden seit dem 28. April 2021 sowohl im Plenum als auch in dr\nei Unter-Arbeitsgruppen statt. Eine davon besch\u00e4f\ntigt sich mit dem Thema \u201ePersonal, Finanzierung und Digitalisierung in der Umsetzung des Paktes f\u00fcr den \u00d6GD\u201c, eine weitere mit dem Thema \u201ePublic Health inklusive Forschung und Wissenschaft sowie Medizin und inhaltliche Weiterentwicklung\u201c. Die dritte Arbeitsgruppe legt den Fokus auf \u201eKrisenmanagement, Risikokommunikation, Vernetzung\u201c. Laut Gesch\u00e4ftsordnung des Beirats liegt zun\u00e4chst \u201eein besonderes Augenmerk auf dem Management von Pandemien und gesundheitlichen Notlagen durch den \u00d6GD\u201c. Hierbei geht es vor allem um die Schaffung fester Strukturen innerhalb des \u00d6GD zur besseren Bew\u00e4ltigung von gesundheitlichen Krisen, eine bundesweit einheitliche Aus- und Weiterbildung von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im \u00d6GD f\u00fcr Notlageszenarien sowie eine deutliche Verbesserung der Krisenkommunikation nach innen und au\u00dfen. -\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\nDabei steht das Engagement des Beirats vor allem im Zeichen des A\nustauschs und der Zusammenarbeit, die sich auch auf der prakti\nschen Ebene manifestiert. So schlossen beispielsweise das BBK und die Akademie f\u00fcr \u00d6ffentliches Gesundheitswesen eine Kooperationsvereinbarung, um innerhalb des bev\u00f6lkerungsmedizinischen Krisenmanagements gemeinsam neue Wege zu beschreiten. -\n-\nDie Umsetzung des Pakts ist ein erster Schritt in Richtung eines modernen \u00d6GD\n, darin sind sich die Mitglieder des Beirats einig: \nDen \u00d6GD insgesamt zukunftsf\u00e4hig und zugleich nachhaltig zu gestalten, ist indes ein weitaus umfangreicheres Projekt.\nDie Autorin\nDr. med. Ute Teichert, MPH, leitet seit 1. Februar 2022 die Abteilung 6 \u201eGesundheitssicherheit, Gesundheitsschutz, Nachhaltigkeit\u201c im BMG. Am 28. April 2021 war sie als unabh\u00e4ngige Sachverst\u00e4ndige f\u00fcr den \u00d6GD zur Vorsitzenden des Beirats Pakt \u00d6GD gew\u00e4hlt worden. Mit ihrem Wechsel in das BMG ist sie von diesem Amt zur\u00fcckgetreten. Von 2010 bis 2022 war sie Vorsitzende des Bundesverbandes der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes e. V.-\n-\n-\n09\nMai 2022 | Ausgabe Nr. 7 Die Autorin\nDr. med. Ute Teichert, MPH, leitet seit 1. Februar 2022 die Abteilung 6 \u201eGesundheitssicherheit, Gesundheitsschutz, Nachhaltigkeit\u201c im BMG. Am 28. April 2021 war sie als unabh\u00e4ngige Sachverst\u00e4ndige f\u00fcr den \u00d6GD zur Vorsitzenden des Beirats Pakt \u00d6GD gew\u00e4hlt worden. Mit ihrem Wechsel in das BMG ist sie von diesem Amt zur\u00fcckgetreten. Von 2010 bis 2022 war sie Vorsitzende des Bundesverbandes der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes e. V.10  Ratgeber\nDie Psyche im Blick\nMehr Offenheit im Umgang mit psychischen Belastungen in der Gesellschaft \u2013 darum \ngeht es der \u201eOffensive Psychische Gesundheit\u201c. Gerade die Corona-Pandemie hat gezeigt, dass es hier in vielen Bereichen Nachholbedarf gibt.  \n Heike Reinhold\nOb am Arbeitsplatz, in der Schule, w\u00e4hrend der Ausbil\ndung oder auch im Privatleben: Viele Menschen empfin\nden ihren Alltag zunehmend als stressig und \u00fcberfordernd. Die Corona-Pandemie hat die Herausforderungen noch einmal erh\u00f6ht. Zu der Angst vor Ansteckung gesellten sich mitunter Probleme der sozialen Isolation oder auch finanzielle Sorgen. \u00dcber die Mehrbelastung f\u00fcr Eltern, die im Homeoffice arbeiten und nebenbei ihre Kinder beim Homeschooling anleiten, ist im zur\u00fcckliegenden Jahr ebenso berichtet worden wie \u00fcber die psychischen Belastungen von M\u00e4dchen und Jungen w\u00e4hrend der Pandemie. Streit und schlechte Stimmung in der Familie waren durchaus Themen \u00f6ffentlicher Diskussionen. Dass solche Herausforderungen aber letztlich zu \u00dcberlastung und dauerhafter Ersch\u00f6pfung f\u00fchren k\u00f6nnen, ist eher selten Gegenstand der allgemeinen Debatte. Obwohl psychisch bedingte Erkrankungen mittlerweile als zweith\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr Krankheitstage im Beruf gelten, sind sie f\u00fcr viele nach wie vor ein Tabuthema. Das soll sich \u00e4ndern.-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\nPsychischen Stress erkennenVor gut einem Jahr haben das Bundesgesundheitsministerium (BM\nG), das Bundesfamilienministerium (BMFSFJ) und \ndas Bundesarbeitsministerium (BMAS) gemeinsam mit einem breiten B\u00fcndnis von \u00fcber 50 Institutionen aus dem Bereich der Pr\u00e4vention die \u201eOffensive Psychische Gesundheit\u201c initiiert. Ihr Ziel: Die Offensive will mehr Offenheit im Umgang mit psychischer Gesundheit und psychischen Belastungen in der Gesellschaft schaffen. Betroffene Menschen sollen ihre eigenen psychischen Belastungen und Grenzen besser wahrnehmen und auch in ihrem Umfeld offener dar\u00fcber sprechen k\u00f6nnen. Sie will dazu anregen, Belastungsquellen zu identifizieren, um so Stressfaktoren auszumachen und k\u00fcnftig besser vermeiden zu k\u00f6nnen. \u00dcber Aufkl\u00e4rungsarbeit und Unterst\u00fctzungsangebote sensibilisiert die Offensive auf breiter Basis f\u00fcr das Thema und erleichtert Betroffenen einen fr\u00fchen Zugang zu Hilfe.-\n-\n-\n-\n-Direkter Weg zu Unterst\u00fctzungsangebotenZiele und Ma\u00dfnahmen der Offensive sind auf der Plattform www.offensive-psychische-gesundheit.de\nrichtigen Adresse: Sie finden beispielsweise den Gespr\u00e4chsleitfaden \n\u201eLass uns reden\u201c mit bew\u00e4hrten Anregungen, die \nhelfen k\u00f6nnen, schwierige Themen wie die psychische Gesundheit anzusprechen. Ein solches Gespr\u00e4ch kann unter anderem dann sinnvoll sein, wenn man beobachtet, wie eine Person aus dem n\u00e4heren Umfeld \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeit-raum belastet wirkt. Damit der Austausch von dem Betroffenen nicht falsch verstanden wird, h\u00e4lt die Plattform einige Tipps vom Profi bereit \u2013 ganz im Sinne eines gesunden Miteinanders. zusammengefasst. \nBetroff ene und Inter\nessierte finden dort beispielsweise hilf\nreiche Tipps und Angebote der Partner \u2013 von Podcasts und Interviews \u00fcber Toolboxen und Handlungshilfen bis hin zu Trainingsprogrammen und Onlineseminaren. Einzelne Bereiche der psychischen Gesundheit werden in Themenschwerpunkten n\u00e4her beleuchtet. Interessierte lernen zum Beispiel, wie man mit Achtsamkeit stressige Situationen bew\u00e4ltigen kann und welche Rolle Pr\u00e4vention und Resilienz bei psychischen Belastungen spielen. Auch Familienangeh\u00f6rige und Freundinnen oder Freunde von Menschen, die unter psychischen Belastungen leiden, sind auf der Website an der -\n-\n-\n-\n-\nWeiterf\u00fchrende Informationen\nAlles rund um die \u201eOffensive Psychische Gesundheit\u201c finden Interessierte auf der Plattform der Initiative. Die Seite stellt die Initiative und ihre Ziele dar, bietet einen \u00dcberblick \u00fcber die Beratungs- und Hilfsangebote von BMG, BMAS und BMFSF sowie hilfreiche Tipps und Angebote der \u00fcber 50 Partner.-\nwww.offensive-psychische-gesundheit.de  \n \nZus\u00e4tzliche Informationen zum Thema psychische \nGesundheit h\u00e4lt auch das Nationale Gesundheitsportal bereit. Patientinnen und Patienten k\u00f6nnen dort \u201ePsyche\u201c oder \u201ePsychische Gesundheit\u201c in die Suchmaske eingeben und sich \u00fcber die wichtigsten psychischen Krankheiten informieren. Lesen Sie dazu auch den Beitrag auf Seite 14. \n \nwww.gesund.bund.de\nIm DialogWeiterf\u00fchrende Informationen\nAlles rund um die \u201eOffensive Psychische Gesundheit\u201c \nfinden Interessierte auf der Plattform der Initiative. Die Seite stellt die Initiative und ihre Ziele dar, bietet einen \u00dcberblick \u00fcber die Beratungs- und Hilfsangebote von BMG, BMAS und BMFSF sowie hilfreiche Tipps und Angebote der \u00fcber 50 Partner.\nwww.offensive-psychische-gesundheit.de  \nZus\u00e4tzliche Informationen zum Thema psychische \nGesundheit h\u00e4lt auch das Nationale Gesundheitsportal bereit. Patientinnen und Patienten k\u00f6nnen dort \u201ePsyche\u201c oder \u201ePsychische Gesundheit\u201c in die Suchmaske eingeben und sich \u00fcber die wichtigsten psychischen Krankheiten informieren. Lesen Sie dazu auch den Beitrag auf \nwww.gesund.bund.derichtigen Adresse: Sie finden beispielsweise den Gespr\u00e4chs\nleitfaden \u201eLass uns reden\u201c mit bew\u00e4hrten Anregungen, die helfen k\u00f6nnen, schwierige Themen wie die psychische Gesundheit anzusprechen. Ein solches Gespr\u00e4ch kann unter anderem dann sinnvoll sein, wenn man beobachtet, wie eine Person aus dem n\u00e4heren Umfeld \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeit-raum belastet wirkt. Damit der Austausch von dem Betroffenen nicht falsch verstanden wird, h\u00e4lt die Plattform einige Tipps vom Profi bereit \u2013 ganz im Sinne eines gesunden Miteinanders.-\n-\n-\nEin breites B\u00fcndnis schaffen\nZudem m\u00f6chte die Offensive die zahlreichen Pr\u00e4ventionsangebote in Deutschland st\u00e4rker miteinander vernetzen und in die Lebenswelten hineintragen, um Betroffenen so den Zugang zu Hilfe erleichtern.-\n Zwei Dialogveranstaltungen im April und Juni 2021 haben bereits stattgefunden und konnten Akteurinnen und Akteuren sowie Tr\u00e4gern von Angeboten einen Rahmen f\u00fcr den Austausch und zur Vernetzung untereinander bieten. Zu den Partnern der Offensive geh\u00f6ren neben gesetzlichen und privaten Krankenversicherungen auch die Rentenversicherung sowie Unfallversicherungstr\u00e4ger, die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, berufsst\u00e4ndische Verb\u00e4nde aus den Bereichen Psychologie und Psychotherapie, B\u00fcndnisse von Betroffeneneinrichtungen und weitere Multiplikatoren.  -\n-\n-\n-\n-12  Die Story\nSichtbarkeit f\u00fcr \nSeltene Erkrankungen \nEtwa vier Millionen Menschen leiden in Deutschland an einer Seltenen Erkrankung. Oft \ndauert es Jahre, bis Betroffene endlich eine passende Diagnose erhalten. Die Digitalisierung liefert innovative Ans\u00e4tze, um die Diagnostik und die Versorgung der Betroffenen zu verbessern.  -\n Dominique Ellen van de Pol\nAuch der kleine Ben leidet am Smith-Maganis-Syndrom. Seine Eltern engagieren \nsich bei Sirius e. V., um auf die Krankheit aufmerksam zu machen. Frau Ahmend (Namen der Beteiligten \nwurden von der Redaktion ge\u00e4ndert)  \nist Mutter dreier erwachsener Kinder. \nDie \u00e4lteste Tochter Lisa leidet seit ihrer Geburt am Smith-Magenis-Syndrom (SMS), einer seltenen genetischen Erkrankung. In der Europ\u00e4ischen Union (EU) gilt eine Erkrankung als selten, wenn nicht mehr als f\u00fcnf von 10.000 Menschen in der EU von ihr betroffen sind. Familie Ahmend unterst\u00fctzt ihre Tochter Lisa von Geburt an intensiv und erm\u00f6glicht ihr eine Vielzahl teils kostenintensiver Therapien \u2013 von Logop\u00e4die \u00fcber Verhaltens-, Ergo-, Physio- bis hin zu einer Reittherapie. \u00dcber die Jahre h\u00e4ufen sich die Diagnosen: Lisa habe ADHS, eine Entwicklungsverz\u00f6gerung, Epilepsie, Autismus. Diagnosen, die jedoch nie vollends zu den Beschwerden von Frau Ahmends Tochter passen. Durch ihre Erkrankung und den damit verbundenen Betreuungsbedarf passte Lisa in kein vorgesehenes Bildungs- und Betreuungskonzept. -\n-\n-\nErst im Rahmen eines Forschungsprogramms des National Institute of Health (NIH) in den USA erhalten Frau Ahmend und ihre Tochter nach 25 Jahren die korrekte Diagnose: \u201eDamit haben wir endlich etwas in der Hand, womit wir den \u00c4rzten und dem Sozialamt beweisen k\u00f6nnen, dass Lisa wirklich eine so intensive Betreuung ben\u00f6tigt. H\u00e4tten wir die Chance gehabt, diese Diagnose fr\u00fcher zu -\n-\n-\n- erhalten, w\u00e4re uns als Familie eine Men\nge Leid erspart geblieben\u201c, sagt Frau Ahmend. Heute engagiert sie sich aktiv im gemeinn\u00fctzigen Selbsthilfeverein Sirius e. V. f\u00fcr eine erh\u00f6hte Sichtbarkeit des Smith-Magenis-Syndroms (SMS).\nVernetzung als Schl\u00fcssel\nUm die jahrelange Diagnose-Odyssee vieler Betr\noffener zu verk\u00fcrzen, ist vor allem \ndie Erfassung und B\u00fcndelung von Patientendaten und die Vernetzung medizinischer Fachleute auf nationaler und internationaler Ebene notwendig. Digitale Anwendungen auf der Basis von K\u00fcnstlicher Intelligenz (KI) und Big-Data-Anwendungen k\u00f6nnen dazu beitragen. So existieren heute schon digitale Diagnosewerkzeuge, die seltenste symptomatische Muster erkennen k\u00f6nnen. Diese Apps untersuchen beispielsweise Gesichtsmerkmale auf Anzeichen Seltener Erkrankungen und liefern Ranglisten wahrscheinlicher Krankheiten. \u201eH\u00e4tte unser Kinderarzt damals eine dieser Apps zur Verf\u00fcgung gehabt,\n w\u00e4re uns in nur zwei \nMinuten das Smith-Magenis-Syndrom vorgeschlagen worden und 25 Jahre belastender Ungewissheit w\u00e4ren uns erspart geblieben. Diese hilfreichen, digitalen Diagnosewerkzeuge m\u00fcssen dringend an die Fachwelt, an \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie an Betroffene herangetragen werden\u201c, so das Fazit von Frau Ahmend.\nVielf\u00e4ltige L\u00f6sungsans\u00e4tze\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BM\nG) hat die Problematik erkannt und \narbeitet seit Jahren an konkreten L\u00f6sungen. Am Beispiel der Leukodystrophie, einer Gruppe genetisch bedingter Stoffwechselerkrankungen, soll im Rahmen des Projekts Leuko-Expert eine auf KI basierende Diagnoseunterst\u00fctzung entwickelt und getestet werden. Das Projekt ist Teil des F\u00f6rderschwerpunkts \u201eDigitale Innovationen f\u00fcr eine patientenzentrierte Gesundheitsversorgung\u201c des BMG. Dabei sollen Methoden des maschinellen Lernens eingesetzt werden, um auf Basis von Daten wie beispielsweise Bildern, klinischen oder genetischen Daten eine schnellere und gezieltere Diagnostik zu erm\u00f6glichen. Schon 2010 hat das BMG gemeinsam mit dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF), der Allianz Chronischer Seltener Erkrankungen (ACHSE e. V.) und 25 weiteren Partnern das Nationale Aktionsb\u00fcndnis f\u00fcr Menschen mit Seltenen Erkrankungen (NAMSE, www.namse.de ) ins Leben geru\nfen.\n Diese Koordinierungs- und Kommu\nnikationsplattform hat zum Ziel, die gesundheitliche Situation jedes einzelnen Menschen mit einer Seltenen Erkrankung zu verbessern. So wurde der Nationale Aktionsplan f\u00fcr Menschen mit Seltenen Erkrankungen erarbeitet, der\n \nkonkrete Handlungsfelder, Empfehlungen und Ma\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge f\u00fcr den Aufbau nachhaltiger Versorgungsstrukturen f\u00fcr Betroffene enth\u00e4lt. Auch die Zertifizierung von Zentren f\u00fcr Seltene Erkrankungen konnte \u00fcber das NAMSE initiiert werden. Dar\u00fcber hinaus f\u00f6rdert das BMG aktiv die Sichtbarkeit Seltener Erkrankungen innerhalb des Gesundheitssystems, um den Grundstein f\u00fcr eine effektivere Diagnostik zu legen. So schuf das BMG mit dem \u201eDigitalen Versorgungs-und-Pflege-Modernisierungs-Gesetz\u201c (DVPMG) im Juni 2021 die Rechtsgrundlage f\u00fcr die verpflichtende und standardisierte Kodierung Seltener Erkrankungen im station\u00e4ren Bereich, wo diese in den bisher g\u00e4ngigen Kodiersystemen unterrepr\u00e4sentiert sind.  \nInformationen f\u00fcr \nBetroffene \nNationales Aktionsb\u00fcndnis \nf\u00fcr Menschen mit Seltenen Erkrankungen: \n \nwww.namse.de\nVersorgungsatlas f\u00fcr Menschen mit \nSeltenen Erkrankungen:\n \nwww.se-atlas.de\nOrphanet Deutschland: \nwww.bfarm.de/DE/Kodiersysteme/Kooperationen-und-Pr\nojekte/\nOrphanet-Deutschland/_artikel.html \nVerein f\u00fcr Selbsthilfe, Information und Rat im Umgang mit dem\n \nSmith-Magenis-Syndrom:  \nwww.smith-magenis.de\nAllianz Chronischer Seltener \nErkrankungen:   \nwww\n.achse-online.de\nWeitere Informationen zum Thema:\nwww.bundesgesundheitsministerium.de/ministerium/meldungen/20202021/tag-der-seltenen-erkrankungen.html  \n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n--\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-H\u00e4tte unser Kinderarzt \ndamals eine dieser Apps \nzur Verf\u00fcgung gehabt, \nw\u00e4re uns in nur zwei \nMinuten das Smith\u00ad\nMagenis\u00adSyndrom vor\u00ad\ngeschlagen worden und \n25 Jahre belastender \nUngewissheit w\u00e4ren uns \nerspart geblieben. \n \nFrau Ahmend-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n13\nMai 2022 | Ausgabe Nr. 7  Informationen f\u00fcr \nBetroffene\nNationales Aktionsb\u00fcndnis \nf\u00fcr Menschen mit Seltenen Erkrankungen:www.namse.de\nVersorgungsatlas f\u00fcr Menschen mit \nSeltenen Erkrankungen: www.se-atlas.de\nOrphanet Deutschland: \nwww.bfarm.de/DE/Kodiersysteme/Kooperationen-und-Projekte/Orphanet-Deutschland/_artikel.html\nVerein f\u00fcr Selbsthilfe, Information \nund Rat im Umgang mit dem Smith-Magenis-Syndrom:  \nwww.smith-magenis.de\nAllianz Chronischer Seltener \nErkrankungen:  \nwww.achse-online.de\nWeitere Informationen zum Thema:\nwww.bundesgesundheitsministerium.de/ministerium/meldungen/20202021/tag-der-seltenen-erkrankungen.html14Digitalisierung\nZuverl\u00e4ssige Informationen \nrund um Gesundheit und Pflege\nMit dem Nationalen Gesundheitsportal www.gesund.bund.de  bietet das Bundesministerium \nf\u00fcr Gesundheit (BMG) eine Plattform, auf der sich Interessierte schnell, verl\u00e4sslich, neutral \nund gut verst\u00e4ndlich \u00fcber ausgew\u00e4hlte Themen aus den Bereichen Gesundheit und Pflege \ninformieren k\u00f6nnen.  Heike Reinhold\nLeicht verst\u00e4ndlich, neutral und wissenschaftlich gesichert \u2013 \nmit dem Nationalen Gesundheitsportal erweitert das BMG \nsein Informationsangebot f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Schlie\u00dflich h\u00e4lt das Netz auch viele falsche oder irref\u00fchrende Informationen bereit. Und wer sich mit so wichtigen Themen wie Gesundheit und Pflege befasst, ist auf zuverl\u00e4ssige Angaben angewiesen. Das Portal \nwww.gesund.bund.de  ist im \nSeptember 2020 mit dem Anspruch gestartet, genau diese verl\u00e4sslichen Informationen zu bieten und so die Gesundheitskompetenz der Menschen zu f\u00f6rdern. -\n-\n-\nKrankheiten verstehen\nInteressierte k\u00f6nnen sich \u00fcber eine Vielzahl von Krankheiten informieren. Die Texte sind gut lesbar, kommen ohne schwer verst\u00e4ndliche Fachbegriffe aus und werden durch anschauliche Infografiken und Erkl\u00e4rvideos gest\u00fctzt. Ein Beispiel: Wer etwas \u00fcber die psychische Gesundheit erfahren m\u00f6chte, findet in der Themen\u00fcbersicht des Portals unter der Rubrik \u201ePsyche\u201c eine Vielzahl von Artikeln, die unterschiedliche psychische Erkrankungen beschreiben: Von ADHS (Aufmerksamkeitsdefizit-Hyperaktivit\u00e4tsst\u00f6rung) \u00fcber Depression bis hin zu Angst- und Schlafst\u00f6rung bietet die Plattform eine Definition der jeweiligen Krankheit, eine fundierte Beschreibung der Symptome und Ursachen sowie einen \u00dcberblick \u00fcber H\u00e4ufigkeit und Diagnose. F\u00fcr Eilige sind gleich zu Beginn unter dem Titel \u201eAuf einen Blick\u201c die wichtigsten Fakten zu einer Krankheit zusammengefasst. Vertiefende Informationen, etwa zu Behandlungsm\u00f6glichkeiten, werden innerhalb der einzelnen Artikel durch Verlinkungen, beispielsweise zur Plattform \nwww.gesundheitsinformation.de , angeboten. Mit dem dahin\nterstehenden Institut f\u00fcr Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen (IQWiG) besteht seit Start des Portals eine erfolgreiche Zusammenarbeit. Dar\u00fcber hinaus stehen dem -\n-\n-\n-\n-\n \n-Gesundheitsportal das Deutsche Krebsforschungszentrum (DKFZ), das Robert Koch-Institut (RKI) und die Unabh\u00e4ngige Patientenberatung Deutschland (UPD) als renommierte Partner zur Seite. Weitere anerkannte Institutionen unterst\u00fctzen bei einzelnen Fachthemen. Gro\u00dfer Wert wurde auch auf die Nutzerfreundlichkeit gelegt. Um m\u00f6glichst vielen Menschen den Zugang zu den Informationen des Portals zu erleichtern, werden die Inhalte in Deutsch, Englisch und T\u00fcrkisch angeboten. Weitere Sprachen sind in Planung. Zudem werden ICD-und OPS-Codes, die Patientinnen und Patienten oft in Arztbriefen und anderen medizinischen Dokumenten finden, leicht verst\u00e4ndlich erkl\u00e4rt, und die angegliederte Suche nach Expertinnen und Experten bietet zus\u00e4tzlichen Mehrwert. Leserinnen und Leser erfahren nicht nur theoretisch, wo sie zum Beispiel bei einer Depression Unterst\u00fctzung finden, sondern erhalten auf Wunsch direkt eine Liste niedergelassener Psychiaterinnen und Psychiater sowie Psychotherapeutinnen und -therapeuten im Umkreis. Ist bei einer Erkrankung ein Klinikaufenthalt notwendig, kann zudem nach Krankenh\u00e4usern in der N\u00e4he gesucht werden. -\n-\n \n-\n-\n-\n-\nTipps f\u00fcr den Alltag\nUnter der Rubrik \u201eGesund leben\u201c h\u00e4lt das Gesundheitsportal Tipps f\u00fcr den Alltag bereit. Interessierte erfahren hier mehr dar\u00fcber, welche Lebensmittel h\u00e4ufiger auf dem Speiseplan stehen sollten und wie sich ganz einfach mehr Bewegung in den Alltag integrieren l\u00e4sst. Zahlreiche Beitr\u00e4ge zu Themen wie Pflege, Pr\u00e4vention, Umwelt und Digitalisierung erg\u00e4nzen das Informationsangebot. F\u00fcr alle Inhalte des Portals wird ein H\u00f6chstma\u00df an Transparenz und Qualit\u00e4t zugrunde gelegt: So soll sich jederzeit klar nachvollziehen lassen, welche Quellen den Inhalten zugrunde liegen, wie aktuell der Stand des Artikels ist und wer den Beitrag fachlich gepr\u00fcft hat.  \n-\n- \n \n   \nIm DialogDIGITALISIERUNG  \nMai 2022 | Ausgabe Nr. 7 \n1516Panorama  \nAuftakt der #ImpfenHilft-Tour in Berlin-Neuk\u00f6lln mit den \nWertebotschafterinnen und -botschaftern von GermanDream. \nIm Dialog Auftakt der #ImpfenHilft-Tour in Berlin-Neuk\u00f6lln mit den Wertebotschafterinnen und -botschaftern von GermanDream.Bundesweite \n#ImpfenHilft-Tour wirbt f\u00fcr die Corona-Schutzimpfung\nDie mehrsprachige Beratung vor Ort, der \nnahbare Dialog auch mittels prominenter Unterst\u00fctzung und das niedrigschwellige Impfangebot \u2013 das sind die wesentlichen Komponenten der bundesweiten #ImpfenHilft-Tour, die im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit (BMG) von der Bildungsinitiative GermanDream im Rahmen der Kampagne #ImpfenHilft der Bundesregierung realisiert wird.   \n-\n-\n-\n Nicole Nawrath\nVor dem Aufkl\u00e4rungsbus, dem Herzst\u00fcck der #Impfen\nHilft-Tour, unterh\u00e4lt sich die ehemalige Profifu\u00dfballerin \ndes 1. FC K\u00f6ln, Tu\u011fba Tekkal, auch auf Kurdisch mit Passantinnen und Passanten auf dem Liverpool-Platz in K\u00f6ln-Chorweiler. Sie hat gemeinsam mit ihren Schwestern D\u00fczen, Tuna, Tezcan und T\u00fclin Tekkal die \u00fcberparteiliche und unabh\u00e4ngige Bildungsinitiative GermanDream im Juni 2019 gegr\u00fcndet. In gezielten Wertedialogen in Schulen und Bildungseinrichtungen tauschen sich deutschlandweit GermanDream-Botschafterinnen und -Botschafter mit Mitb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrgern aus und setzen sich f\u00fcr gesellschaftliche Werte ein. \u201eWir f\u00f6rdern ein Land voller \u201aGerman Dreamer\u2018 , in dem alle mitgenommen werden und die gleichen Chancen haben \u2013 unabh\u00e4ngig von Herkunft, Hautfarbe, Konfession oder Lebensentwurf\u201c , erkl\u00e4rt Tu\u011fba Tekkal die Philosophie von GermanDream. \u201eWir Tekkal-Schwestern haben die Initiative ins Leben gerufen, weil wir fest an die positive Macht der Begegnung und des Dialogs auf Augenh\u00f6he glauben \u2013 so wie ich es hier auf der #ImpfenHilft-Tour vielfach erlebt habe. \u201c -\n-\n-\n-\n-\n-\n\u00bbPanorama  \n#ImpfenHilft\nMai 2022 | Ausgabe Nr. 7 1718  Panorama\nDie Menschen kommen gerne zu \nuns und mit uns ins Gespr\u00e4ch. \nSie f\u00fchlen sich ernst genommen \nund erz\u00e4hlen uns, dass manche \nUngeimpfte um die Wichtigkeit \nder Impfung nicht wissen. Viele \nsind unsicher, ob sie sich impfen \nlassen d\u00fcrfen. Wir konnten mit \nder Kampagne das Zugeh\u00f6rig\nkeitsgef\u00fchl ma\u00dfgeblich st\u00e4rken. \nDer direkte Kontakt und Dialog \n\u00f6ffnet T\u00fcren und stiftet gro\u00dfes \nVertrauen.\nTu\u011fba Tekkal, Gr\u00fcnderin GermanDream\n\u00bb Impfbus-Halt f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge \nDie Auftaktveranstaltung der #ImpfenHilft-Tour fand am \n10.\n M\u00e4rz 2022 mit Bundesgesundheitsminister Professor \nKarl Lauterbach und D\u00fczen Tekkal, Gr\u00fcnderin und Vorsitzende von GermanDream, in Berlin statt. Dabei rief Lauterbach angesichts der Corona-Infektionslage erneut zu mehr Impfungen auf. Die L\u00fccke sei so gro\u00df, \u201edass wir ohne eine deutliche Verbesserung der Impfbereitschaft und der Impfquoten im Herbst wieder erhebliche Probleme haben werden\u201c , sagte der Bundesgesundheitsminister.  \n \n-\n-\n-\nIm Anschluss legte der Impf-Informationsbus einen kurzfristigen Z\nwischenstopp in Berlin-Steglitz nahe einer Notunterkunft f\u00fcr \nGefl\u00fcchtete aus der Ukraine ein, sodass die dort untergebrachten Menschen das Impfangebot direkt nutzen konnten. Einer der prominenten Unterst\u00fctzer des Informations- und Impfangebots in Berlin war dabei unter anderem Dr. Eckart von Hirschhausen \u2013 Arzt, Moderator, Autor und Kabarettist in einer Person. -\nGemeinsam mit D\u00fczen Tekkal besuchte Bundesgesundheitsminister \nKarl Lauterbach den Auftakt der Tour in Berlin-Neuk\u00f6lln.\n\u00ad\nF\u00fcr die #ImpfenHilft-Tour wieder als Arzt im Einsatz: \nModerator und Kabarettist Eckart von Hirschhausen.\nIm DialogGemeinsam mit D\u00fczen Tekkal besuchte Bundesgesundheitsminister Karl Lauterbach den Auftakt der Tour in Berlin-Neuk\u00f6lln.\nF\u00fcr die #ImpfenHilft-Tour wieder als Arzt im Einsatz: \nModerator und Kabarettist Eckart von Hirschhausen.Nach Berlin-Neuk\u00f6lln, Berlin-Steglitz, Halle an der Saale und \nJena erreichte das Team von GermanDream dann K\u00f6ln mit Stopps in den Stadtteilen Chorweiler und Ehrenfeld. In K\u00f6ln-Chorweiler besuchte Prof. Dr. Martin Dietrich, kommissarischer Direktor der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Auf-kl\u00e4rung (BZgA), den #ImpfenHilft-Bus: \u201eWir haben eine Impfquote von etwas mehr als 75 Prozent. Wir wissen, dass das noch nicht ausreichend ist, um einen Bev\u00f6lkerungsschutz zu erlangen und die Verbreitung des Coronavirus wirksam einzud\u00e4mmen. Es gibt in Teilen der Bev\u00f6lkerung nach wie vor gewisse Vorbehalte gegen das Impfen. Wir m\u00fcssen vor Ort mit den Leuten sprechen, zuh\u00f6ren und verstehen, warum es diese Skepsis gibt. Daf\u00fcr ist die #ImpfenHilft-Tour ein wichtiges Mittel. \u201c \nIm direkten, niederschwelligen Dialog\nF\u00fcnf Wertebotschafterinnen und -botschafter kl\u00e4ren in K\u00f6ln-Chorweiler auf Arabisch, Englisch, Albanisch, Franz\u00f6sisch, Kurdisch und Deutsch \u00fcber die COVID-19-Impfung auf. Auf Wunsch kann man die Schutzimpfung unkompliziert direkt vor Ort vom mobilen Impfteam des DRK erhalten. \u201eWir versuchen gemeinsam mit dem BMG, die L\u00fccke in puncto Impfbereitschaft zu schlie\u00dfen. Der Informations- und Impfbus ist als niederschwelliges Angebot gedacht und konzipiert. Multilingual, weil es viele Menschen gibt, die sich aufgrund ihrer sozialen Herkunft nicht impfen lassen\u201c , unterstreicht Tu\u011fba Tekkal und f\u00fcgt hinzu: \u201eSie f\u00fchlen sich oftmals nicht angesprochen oder verstehen die Inhalte der Impfkampagne nicht. Meine Mutter beispielsweise ist Analphabetin, sie kann weder lesen noch schreiben, mit einem Flyer oder einer Website erreicht man sie nicht. Der direkte Austausch, so wie hier in K\u00f6ln-Chorweiler beispielsweise, ist sehr wichtig. \u201c Im Team von GermanDream sind \nMultiplikatoren t\u00e4tig, die nicht nur \ndie Sprache sprechen, sondern mit \ndem entsprechenden eigenen kultu\nrellen Hintergrund auch das n\u00f6tige \nVertrauen haben. Sie f\u00fchren mit den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern einen \nDialog auf Augenh\u00f6he und unter\nst\u00fctzen ma\u00dfgeblich dabei, dass \nImpfentscheidungen gut informiert \ngetroffen werden k\u00f6nnen.\u00ad\n\u00ad\nProf. Dr. Martin Dietrich, kommissarischer Direktor \nder Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZgA) -\n-\n-\n-\n-\n-\n\u00bb\n19 Mai 2022 | Ausgabe Nr. 7 20\u00bb \nAuf die aktuelle Stagnation der \nImpfbereitschaft schaue ich mit Sorge. \nDeswegen begr\u00fc\u00dfe ich es, hier mit\nhelfen zu d\u00fcrfen, diesen Trend wie\nder umzukehren und Menschen \ndurch gezielte Kommunikation auf\nzukl\u00e4ren. Ich halte das direkte Zuge\nhen auf die Bev\u00f6lkerung f\u00fcr sehr \nsinnvoll, damit wir nicht im Herbst \nvon der n\u00e4chsten Coronawelle ge\ntroffen werden. Und wahrscheinlich \nf\u00e4llt es uns als 1. FC K\u00f6ln etwas leich\nter, den Zugang zu den K\u00f6lnerinnen \nund K\u00f6lnern zu erlangen.\nCarsten Wettich, Vizepr\u00e4sident 1. FC K\u00f6ln\nUnterst\u00fctzung durch prominente Vorbilder\nDie Kampagne setzt auch auf prominente Unterst\u00fctzerinnen \nund Unterst\u00fctzer wie beispielsweise Vertreterinnen und Vertreter des 1. FC K\u00f6ln. \u201eBekannte Gesichter sind vertrauensstiftend, geben Beispiele und viele Menschen orientieren sich an diesen Vorbildern. Deswegen ist es so wichtig, dass wir Prominente in die Kommunikation einbeziehen\u201c , betont Martin Dietrich von der BZgA. Die #ImpfenHilft-Tour setze gezielt dort an, wo eine unterdurchschnittliche Impfquote zu verzeichnen sei. Carsten Wettich, Vizepr\u00e4sident des 1. FC K\u00f6ln, ist ebenfalls vor Ort und beschreibt das Vorgehen seines Vereins: \u201eWir unterst\u00fctzen die Tour als 1. FC K\u00f6ln sehr gerne, weil wir der festen \u00dcberzeugung sind, dass Impfen der Schl\u00fcssel zur R\u00fcckkehr in die Normalit\u00e4t ist. Wir haben als erster Fu\u00dfballclub sehr fr\u00fch entschieden, dass wir \u2013 unabh\u00e4ngig von den gesetzlichen -\n-\n-\n-\n-\n-\n \nProminente Verst\u00e4rkung beim Tourstopp in K\u00f6ln-Chorweiler (v. l. n. r.): Carsten \nWettich, Vizepr\u00e4sident des 1.FC K\u00f6ln, Tu\u011fba Tekkal, Gr\u00fcnderin GermanDream, und Prof. Dr. Martin Dietrich, kommissarischer Direktor der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZgA).   Panorama\n\u00ad\n\u00ad\n\u00ad\n\u00ad\n\u00ad\n\u00ad\nIm DialogInterview  \nRegelungen \u2013 2G in der Mannschaft, aber auch im Stadion an\nwenden, um die Fans zu sch\u00fctzen und sie zum Impfen zu motivieren. Deswegen haben wir am Gei\u00dfbockheim auch mobile Impfangebote erm\u00f6glicht. \u201c Er habe nicht nur beim 1. FC K\u00f6ln beobachten k\u00f6nnen, dass geimpfte Spielerinnen und Spieler nach einer COVID-19-Erkrankung tendenziell schneller an ihre Leistungen ankn\u00fcpfen konnten als ungeimpfte H\u00f6chstleistungssportlerinnen und -sportler.\nDas Angebot wird angenommen\nDie erste Bilanz der #ImpfenHilft-Tour f\u00e4llt positiv aus: Viele B\u00fcrg\nerinnen und B\u00fcrger haben sich nach einem ausf\u00fchrlichen \nBeratungsgespr\u00e4ch spontan vor Ort impfen lassen. Die #ImpfenHilft-Tour soll daher fortgesetzt werden, um in weiteren Orten aktiv f\u00fcr die Corona-Schutzimpfung zu werben. Denn \u201eCOVID-19 ist und bleibt auch mit der Omikron-Variante eine ernsthafte Erkrankung, an der Menschen auch heute leider noch versterben. Mit dem R\u00fcckgang der Schutzma\u00dfnahmen im April geht einher, dass jeder Einzelne einmal mehr verantwortlich f\u00fcr seine Gesundheit ist. Impfen ist der wichtigste Bestandteil unter den Schutzma\u00dfnahmen, die uns heute zur Verf\u00fcgung stehen\u201c , betont Dietrich.  \n-\n-\n-\n-\n \n-\n \n#ImpfenHilftBundesgesundheitsminister Karl Lauterbach  \nimpft einen Mann im Tour-Bus in Berlin- Neuk\u00f6lln.\nDer nahbare und mehrsprachige Dialog und das niedrigschwellige Impfangebot \nsind die wesentlichen Komponenten der bundesweiten #ImpfenHilft-Tour.\nMai 2022 | Ausgabe Nr. 7 \n21Bundesgesundheitsminister Karl Lauterbach  \nimpft einen Mann im Tour-Bus in Berlin- Neuk\u00f6lln.22  \nRatgeber\nBMG im Dialog \u2013 \n5 Fragen zum Thema Krankengeld\nWeitere Informationen zum Thema bietet \nder Online-Ratgeber Krankenversicherung:\nwww.bundesgesundheitsministerium.de/themen/\nkrankenversicherung/online-ratgeber-krankenversicherung.html\nMehr zum Thema Krankengeld erfahren \nSie in der Brosch\u00fcre \u201eRatgeber Krankenversicherung\u201c:\nwww.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/\nDateien/5_Publikationen/Gesundheit/Broschueren/BMG_Ratgeber_Krankenversicherung.pdf1 \nWie lange gibt es bei Erkrankung eines Kindes Kinderkrankengeld \u2013 und wie hoch ist es?\nEin gesetzlich versicherter Elternteil erh\u00e4lt bei Erkrankung \nseines gesetzlich versicherten Kindes Kinderkrankengeld. Voraussetzung ist eine \u00e4rztliche Bescheinigung, dass das erkrankte Kind Beaufsichtigung, Betreuung oder Pflege ben\u00f6tigt und dies nicht durch eine andere im Haushalt lebende Person \u00fcbernommen werden kann, sodass der Elternteil der Arbeit fernbleiben muss. Ferner darf das Kind das 12. Lebensjahr noch nicht vollendet haben. Diese Altersgrenze gilt nicht, wenn das Kind behindert und auf Hilfe angewiesen ist. \nIm Jahr 2021 und im Jahr 2022 bis einschlie\u00dflich 23. Septem\nber 2022 besteht der Anspruch auch in F\u00e4llen, in denen das\n \nKind zum Beispiel nicht in eine Betreuung oder Schule gehen kann, weil diese aufgrund des Infektionsschutzgesetzes (IfSG) vor\u00fcbergehend geschlossen sind, wenn beh\u00f6rdlich aus Gr\u00fcnden des IfSG Schul- oder Betriebsferien angeordnet oder verl\u00e4ngert werden oder die Pr\u00e4senzpflicht in einer Schule aufgehoben wird. Auch wenn das Kinderbetreuungsangebot eingeschr\u00e4nkt wird oder das Kind aufgrund einer beh\u00f6rdlichen Empfehlung die Einrichtung nicht besucht, gilt der Anspruch auf Kinderkrankengeld.\nAufgrund der andauernden SARS-CoV-2-Pandemie wurde \ndie Anzahl der Anspruchstage auf Kinderkrank\nengeld f\u00fcr die \nJahre 2021 und 2022 ausgeweitet. Gesetzlich versicherte Eltern k\u00f6nnen in den Jahren 2021 und 2022 je versichertes Kind f\u00fcr bis zu 30, Alleinerziehende bis zu 60 Arbeitstage Kinderkrankengeld erhalten. Bei mehreren Kindern besteht der Anspruch f\u00fcr h\u00f6chstens 65, bei Alleinerziehenden 130 Arbeitstage.\nDas Kinderkrankengeld wird auf der Grundlage des w\u00e4hrend \nder Freistellung ausgefallenen \nArbeitsentgelts berechnet. Als \nBrutto-Krankengeld werden 90 Prozent des ausgefallenen Netto-Arbeitsentgelts gezahlt. Gab es in den letzten 12 Kalendermonaten vor der Freistellung von der Arbeit beitragspflichtige Einmalzahlungen, werden unabh\u00e4ngig von deren H\u00f6he 100 Prozent gezahlt. Dabei darf das Kinderkrankengeld 70 Prozent der Beitragsbemessungsgrenze (2022: 112,88 Euro) nicht \u00fcbersteigen.2 \nAuf welcher Grundlage wird das Krankengeld \nberechnet? Was bedeutet Regelentgelt?\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-Das Krankengeld ist eine Entgeltersatzleistung, die an \ndas zuvor erzielte sog. Regelentgelt anschlie\u00dft. Regelentgelt bezeichnet das regelm\u00e4\u00dfige Arbeitsentgelt und -einkommen, das der Beitragsberechnung zugrunde liegt. Das Krankengeld betr\u00e4gt 70 Prozent davon, darf aber 90 Prozent des entsprechenden Netto-Arbeitsentgelts nicht \u00fcbersteigen.-\n-\nF\u00fcr die Berechnung wird zum Beispiel bei Arbeitnehmerinnen und -nehmern das im Bemessungszeitraum (letzter Entg\neltabrechnungszeitraum vor Beginn der \nArbeitsunf\u00e4higkeit) erzielte Brutto-Arbeitsentgelt herangezogen. -\nArbeitsentgelt in diesem Sinne sind alle Einnahmen aus einer nichtselbstst\u00e4ndigen Besch\u00e4ftigung, gleichg\u00fcltig\n \nob ein Rechtsanspruch auf sie besteht, wie sie bezeichnet oder in welcher Form sie geleistet und ob sie unmittelbar aus oder im Zusammenhang mit der Besch\u00e4ftigung erzielt werden.-\n-\n-\n \n \n \n-\n \nIm Dialog\n1\n2Weitere Informationen zum Thema bietet \nder Online-Ratgeber Krankenversicherung:\nwww.bundesgesundheitsministerium.de/themen/\nkrankenversicherung/online-ratgeber-krankenversicherung.html\nMehr zum Thema Krankengeld erfahren \nSie in der Brosch\u00fcre \u201eRatgeber Krankenversicherung\u201c:\nwww.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/\nDateien/5_Publikationen/Gesundheit/Broschueren/BMG_Ratgeber_Krankenversicherung.pdfWie lange gibt es bei Erkrankung eines Kindes Kinderkrankengeld \u2013 und wie hoch ist es?Auf welcher Grundlage wird das Krankengeld berechnet? Was bedeutet Regelentgelt?3 \nWie k\u00f6nnen Selbstst\u00e4ndige Krankengeld absichern?\nHauptberuflich Selbstst\u00e4ndige, die in der gesetzlichen Kran\nkenversicherung freiwillig versichert sind, k\u00f6nnen w\u00e4hlen, ob ihre Versicherung ein Krankengeld umfassen soll. Bei entsprechender Wahl gilt f\u00fcr die zu entrichtenden Beitr\u00e4ge nicht der erm\u00e4\u00dfigte, sondern der allgemeine Beitragssatz. Der Anspruch auf Krankengeld entsteht von der siebten Woche der Arbeitsunf\u00e4higkeit an. -\n Alternativ k\u00f6nnen sich hauptberuflich Selbstst\u00e4ndige f\u00fcr einen \nWahltarif entscheiden. Die Krankenkassen m\u00fcssen ihren \nVersicherten derartige Tarife anbieten. \u00dcber deren konkrete Ausgestaltung, beispielsweise hinsichtlich der Dauer der Krankengeldzahlung, entscheiden die Krankenkassen selbst. Versicherten steht es frei, die Wahltarifangebote verschiedener Krankenkassen zu vergleichen und entsprechend auszuw\u00e4hlen.-\n-\n-\nMai 2022 | Ausgabe Nr. 7 \n23\n3Wie k\u00f6nnen Selbstst\u00e4ndige Krankengeld absichern?244 \nWas kann man tun, wenn die Krankenkasse die \nZahlung des Krankengeldes aufgrund einer Empfehlung des Medizinischen Dienstes (MD) einstellt? -\nDie Krankenkassen sind gesetzlich verpflichtet, in bestimm\nten F\u00e4llen, zum Beispiel zur Beseitigung von Zweifeln an der Arbeitsunf\u00e4higkeit, eine gutachtliche Stellungnahme des MD einzuholen. Auch der Arbeitgeber kann von der Krankenkasse verlangen, eine gutachtliche Stellungnahme des MD zur \u00dcberpr\u00fcfung der Arbeitsunf\u00e4higkeit einzuholen. Die Krankenkasse kann davon jedoch absehen, wenn sie aufgrund der ihr vorliegenden Unterlagen von einer Arbeitsunf\u00e4higkeit ausgeht.-\n-\n \n-\nDer MD teilt das Ergebnis seiner Begutachtung als sozialmedizinische Emp\nfehlung der Krankenkasse mit. Diese trifft \ndann unter Einbeziehung weiterer leistungsrechtlicher Aspekte die Leistungsentscheidung. Gegen die Entscheidung der Krankenkasse k\u00f6nnen die Versicherten Widerspruch einlegen und ggf. vor dem Sozialgericht klagen. Auf diese M\u00f6glichkeiten der Versicherten hat die Krankenkasse in ihrem Leistungsbescheid hinzuweisen. -\n-5 \nHat man auch bei befristeten Arbeitsverh\u00e4lt\nnissen (z. B. Saisonarbeit) Anspruch auf Entgeltfortzahlung?-\n \nNach dem Entgeltfortzahlungsgesetz (EFZG) haben \nArbeitnehmerinnen und -nehmer bei krankheitsbedingter Arbeitsunf\u00e4higkeit bis zu sechs Wochen Anspruch auf Entgeltfortzahlung in H\u00f6he des ihnen f\u00fcr die entsprechende regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit zustehenden Entgelts. Abweichende Bemessungsgrundlagen k\u00f6nnen durch Tarifvertrag festgelegt werden. Allerdings entsteht dieser Anspruch unabh\u00e4ngig von dem Beginn der Arbeitsunf\u00e4higkeit erst nach vierw\u00f6chiger ununterbrochener Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses. Wer innerhalb der ersten vier Wochen eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses erkrankt, erh\u00e4lt also keine Entgeltfortzahlung durch den Arbeitgeber, jedoch Krankengeld von der Krankenkasse, soweit eine Mitgliedschaft mit Anspruch auf Krankengeld besteht.-\n-\n-\n-\nSie haben Fragen zu Themen aus den Bereichen Gesundheit oder Pflege? \nTreten Sie mit dem BMG in den Dialog.\nB\u00fcrgertelefon zur Krankenversicherung\n030 3406066 \u2013 01\nB\u00fcrgertelefon zur Pflegeversicherung\n030 3406066 \u2013 02\nFragen zur gesundheitlichen Pr\u00e4vention\n030 3406066 \u2013 03\nBeratungsservice f\u00fcr Geh\u00f6rlose (Videotelefonie, E-Mail) \ninfo.gehoerlos@bmg.bund.de \ninfo.deaf@bmg.bund.de\nwww.gebaerdentelefon.de/bmg/ \nSie erreichen uns montags bis donnerstags zwischen 8 und 18 Uhr, freitags von 8 bis 12 Uhr.Online  \nwww.bundesgesundheitsministerium.de \nyoutube.com/BMGesundheitfacebook.com/bmg.bundtwitter.com/BMG_Bund instagram.com/bundesgesundheitsministerium\nE-Mail\nSchreiben Sie eine E-Mail an die Im Dialog-Redaktion: \nImDialog@bmg.bund.de  Ratgeber\nIm Dialog\n4\n5\nWas kann man tun, wenn die Krankenkasse die \nZahlung des Krankengeldes aufgrund einer Empfehlung des Medizinischen Dienstes (MD) einstellt?Hat man auch bei befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnissen (z. B. Saisonarbeit) Anspruch auf Entgeltfortzahlung?Interview \nLong COVID: \nLangzeitfolgen von COVID-19\nAm 20. Dezember 2021 wurde der \u00c4rzte und \u00c4rztinnenverband Long COVID gegr\u00fcndet, dessen \nPr\u00e4sidentin seitdem die Fach\u00e4rztin f\u00fcr Innere Medizin und Pneumologie Dr. med. J\u00f6rdis Frommhold ist. Seit Beginn der Corona-Pandemie hat sie umfangreiche Erfahrungen und profunde Expertise in der Behandlung von Long- und Post-COVID-Erkrankungen gesammelt. Im Interview erl\u00e4utert sie, unter welchen Langzeitfolgen die betroffenen Patientinnen und Patienten leiden und welche Behandlungsmethoden Hilfe versprechen. \n-\n \n-\n-\n-\n-\n -\n \n--\n-\n \n \n -\n-\n-\n-\n\u00bb \nZur Person\nDr. med. J\u00f6rdis Frommhold ist Pr\u00e4sidentin des \u00c4rzte \nund \u00c4rztinnenverbands Long COVID und Chef\u00e4rztin der Abteilung f\u00fcr Atemwegserkrankungen und Allergien der MEDIAN Klinik Heiligendamm | Medizinische Rehabilitation.\n-\n \n25\nMai 2022 | Ausgabe Nr. 7 Frau Dr. Frommhold, Sie gelten als eine der f\u00fchrenden Expertinnen, wenn es um Langzeitfolgen von COVID-19 geht. Warum besch\u00e4ftigt Sie dieses Thema so sehr? \nDer erste Patient mit den Sp\u00e4tfolgen einer COVID-19 \nInf\nektion ist mir vor genau zwei Jahren begegnet. Wir haben \nsehr schnell festgestellt, wie sehr diese Menschen leiden und wie wenig ihre Problematik Geh\u00f6r findet. Wir nehmen unseren Versorgungsauftrag sehr ernst. Mir ist es als Mensch und \u00c4rztin wichtig, l\u00f6sungsorientiert und strategisch zu arbeiten, Fortschritte mit Patienten zu erzielen und ihnen Antworten zu geben. Deswegen sind wir in den Anf\u00e4ngen bereits aktiv auf die Akutkliniken zugegangen und haben unsere Unterst\u00fctzung angeboten. Wir haben uns daf\u00fcr stark gemacht, diesen Patientinnen und Patienten zu helfen. Und haben dann im Sommer 2020 feststellen m\u00fcssen, dass vermehrt Genesene auf uns zukamen, die bei eher milden, nicht station\u00e4ren Verl\u00e4ufen trotzdem mit Langzeitfolgen k\u00e4mpften.\nWas ist der Unterschied zwischen Long- und Post-COVID-Erkrankungen und w\nelche Symptome schreibt man diesen \nKrankheitsbildern zu?\nMit der von der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Pneumo\nl\nogie und Beatmungsmedizin e. V. vorgestellten S1-Leitlinie zur \nBehandlung von Corona-Folgen unterscheidet man anhand der zeitlichen Dimensionen zwischen Post und Long COVID. \nWir haben hier \u00fcber die zeitliche Einteilung hinaus eine \nklinische U\nnterscheidung etabliert. Demnach hatten die \nPost-COVID-Patienten in der Regel einen sehr schweren klinischen Verlauf und leiden unter Leistungsminderung, Atemnot, Taubheitsgef\u00fchlen und psychosomatischen Einschr\u00e4nkungen, die dem Aufenthalt auf den Intensivstationen geschuldet sind. Diese Post-COVID-Verl\u00e4ufe sind in der Regel sehr gut therapierbar. Die Long-COVID-Patienten haben zumeist milde bis moderate \nVerl\u00e4ufe und entwickeln oftmals erst nach ein bis drei \nMonaten heterogene Symptome. Wir sprechen von 200 verschiedenen wie Fatigue, Gelenk- und Muskelschmerzen, Haarausfall, erh\u00f6htem Blutdruck, psychischen Problemen, neurologisch-kognitiven Einschr\u00e4nkungen, die sich sogar bei jungen Menschen demenz\u00e4hnlich auswirken k\u00f6nnen. Wir haben Patienten, die die Grundrechenarten oder eine zweite Muttersprache wieder erlernen mussten.\nAls Chef\u00e4rztin in einer Rehabilitationsklinik behandeln \nSi\ne t\u00e4glich Long-COVID-Patientinnen und -Patienten. \nWas wei\u00df man dar\u00fcber, ob Impfen auch vor Long COVID sch\u00fctzt?\nMeiner Auffassung nach sollte diese Frage in der ak\ntuell \nen Impfdebatte noch mehr in den Vordergrund r\u00fccken, \ndenn es geht bei der COVID-Erkrankung eben nicht nur darum, einen schweren Akutverlauf mittels Impfung zu verhindern. Das Grau dazwischen wird oftmals vergessen. Studien aus Gro\u00dfbritannien und Israel zu dem Zusammenhang zwischen Impfstatus und Long COVID belegen, dass Geimpfte \nZur Person\nDr. med. J\u00f6rdis Frommhold ist Pr\u00e4sidentin des \u00c4rzte und \u00c4rztinnenverbands Long COVID und Chef\u00e4rztin der Abteilung f\u00fcr Atemwegserkrankungen und Allergien der MEDIAN Klinik Heiligendamm | Medizinische Rehabilitation.26\n  Interview\n\u00bb der britischen Studie eine 50-prozentige Risikoreduktion \nund der israelischen eine fast 70-prozentige Reduktion der \nSp\u00e4tfolgen von Long COVID haben. \nDr. med. J\u00f6rdis Frommhold, \nFach\u00e4rztin f\u00fcr Innere Medizin und Pneumologie\nWie viele Menschen in Deutschland k\u00e4mpfen derzeit mit Long COVID und wie gro\u00df sind die Chancen, dass sie komplett genesen?\n Sch\u00e4tzungen zufolge haben wir es mit Hunderttau\nsenden bis zu einer Million Erkrankten zu tun, die massiv unter den Folgen leiden und bisweilen arbeitsunf\u00e4hig sind. Die Dunkelziffer ist hoch, eine genaue Zahl schwierig zu benennen. Da die Symptomatik so vielf\u00e4ltig ist, sind die Chancen einer kompletten Genesung individuell v\u00f6llig unterschiedlich zu bewerten.-\nBilden die Virusvarianten von SARS-CoV-2 unterschiedliche Long-COVID-Symptome aus? -\n Dazu l\u00e4sst sich im Moment keine valide Aussage tref\nfen, da wir in unserer Klinik haupts\u00e4chlich noch Erkrankte der Delta-Variante behandeln. Wir k\u00f6nnen nur hoffen, dass Omikron diese Langzeitfolgen nicht in der Form auspr\u00e4gt, aber wissen werden wir das erst in einigen Monaten.-Steht die Symptomatik und Intensit\u00e4t von Long COVID in Abh\u00e4ngigkeit von Geschlecht oder Alter der Erkrankten? Inwiefern sind Kinder und Jugendliche von Long COVID betroffen und wie wird ihnen geholfen?\n Tats\u00e4chlich trifft es vermehrt die Altersgruppe der \n20- bis 50-J\u00e4hrigen, die voll im Berufsleben stehen. Wobei man sich ganz klar fragen muss, ob wir hier nicht auch von einer Problematik der Leistungsgesellschaft sprechen sollten. Wir beobachten, dass sich Menschen im Ruhestand eher die Zeit nehmen, in Ruhe zu genesen. Es trifft zu zwei Dritteln Frauen, da sie eine Pr\u00e4disposition f\u00fcr Autoimmunreaktionen haben. Kinder und Jugendliche sind zum Gl\u00fcck seltener betroffen. Wir haben hier in Heiligendamm zwar keine Abteilung f\u00fcr P\u00e4diatrie, behandeln aber mittlerweile auch Jugendliche in Begleitung eines Elternteils. \n-\n-\n-\nWie haben sich insgesamt die Behandlungsmethoden von Long COVID in den letzten Monaten ver\u00e4ndert? \n Die Behandlungsstrategien von Post und Long COVID \nhaben sich bereits stark verbessert. Mittlerweile sind wir  sehr breit und interdisziplin\u00e4r aufgestellt und stellen die Therapiepl\u00e4ne in engem Austausch mit den Patienten auf. Die \n-Sch\u00e4tzungen zufolge haben  \nwir es mit Hunderttausenden  \nbis zu einer Million Erkrankten \nzu tun, die massiv unter den  \nFolgen leiden und bisweilen  \narbeitsunf\u00e4hig sind.\n \nIm DialogTherapieformen reichen von Achtsamkeitstraining bei Fati\ngue-Diagnose, Atem\u00fcbungen, Ausdauer- und Krafttraining, psychologischer Betreuung, Hirnleistungs- und Koordinationstraining bis hin zu Ergo- und Physiotherapie u. v. m. \nWie ist unser Gesundheitssystem auf dieses neue Krank\nheitsbild eingestellt? Gibt es ausr\neichend Kapazit\u00e4t f\u00fcr die \nBehandlung der Patientinnen und Patienten?\nDie niedergelassenen \u00c4rzte erfahren auf jeden Fall \neinen stark\nen Z uwachs an Patienten durch Long COVID, \nebenso die ambulanten Praxen der Physio- und Ergotherapie. Rehabilitationskliniken gibt es in ausreichendem Ma\u00dfe, aber wir m\u00fcssen die Konzepte f\u00fcr die Behandlung der Betroffenen fl\u00e4chendeckend etablieren und das Personal schulen. Auch App-basierte Trainingsmethoden gilt es weiter auszubauen. Der gesamte Bereich der Rehabilitation muss meines Erachtens auch schon in der universit\u00e4ren Lehre gr\u00f6\u00dfere Beachtung finden.Ihrer Auffassung nach ist die \u201eneue Volkskrankheit\u201c Long C\nOVID noch zu sehr ein Randthema. Was sind die Gr\u00fcnde \ndaf\u00fcr und wie l\u00e4sst sich das \u00e4ndern?\nDas Problem ist, Long-COVID-Patienten sind nicht \nlaut,\n nach au\u00dfen betrachtet erscheinen sie unversehrt. Die \nKrankheit betrifft viele, aber zu wenige sprechen dar\u00fcber. Ich rate dringend, bei Symptomen den Hausarzt aufzusuchen und schnellstm\u00f6glich therapeutische Hilfe zu nutzen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass eine umf\u00e4ngliche Aufkl\u00e4rungskampagne Post und Long COVID aus dem Dasein eines Randthemas herausholt und eine Akzeptanz f\u00fcr unsere betroffenen Mitmenschen geschaffen wird.\nWeiterf\u00fchrende Informationen\nInformationsangebote zum Thema Long COVID: www.zusammengegencorona.de/informieren/k\noerperliche-gesundheit/long-covid-langzeitfolgen-\neiner-covid-19-erkrankung/ \n \nQuellen Studien Gro\u00dfbritannien und Israel: \nus17.campaign-archive.com/?u=2c6057c528fdc6f73fa196d9d&id=8a99f\ne8d39&e=8638723f39 \n-\n-\n-\n \n-\n-\nDr. J\u00f6rdis Frommhold im Gespr\u00e4ch mit Long- und Post-COVID-Patientinnen \nund -Patienten in der Rehabilitation in Heiligendamm.\n \n \n-\n Die Therapieformen bei Long COVID sind vielf\u00e4ltig. Ausdauertraining kann beispielsweise bei bestimmten Diagnosen hilfreich sein. \nMai 2022 | Ausgabe Nr. 7 \n27\nWeiterf\u00fchrende Informationen\nInformationsangebote zum Thema Long COVID: \nwww.zusammengegencorona.de/informieren/koerperliche-gesundheit/long-covid-langzeitfolgen-einer-covid-19-erkrankung/\nQuellen Studien Gro\u00dfbritannien und Israel: \nus17.campaign-archive.com/?u=2c6057c528fdc6f73fa196d9d&id=8a99fe8d39&e=8638723f39Die Therapieformen bei Long COVID sind \nvielf\u00e4ltig.  Ausdauertraining kann beispielsweise \nbei bestimmten Diagnosen hilfreich sein.28\nGesundheitswissen\ngenomDE revolutioniert \ndie Gesundheitsversorgung\nDie Genommedizin soll in Deutschland fester Bestandteil der Regelversorgung werden, um Krankhei\nten besser diagnostizieren und individueller behandeln zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr wurde 2020 vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) die nationale Genom-Strategie genomDE \u00f6ffentlich vorgestellt, die gesamteurop\u00e4isch anschlussf\u00e4hig sein soll. Ein im Sommer 2021 beschlossenes Modellvorhaben soll die Vorteile einer personalisierten, auf das individuelle Erbgut eines Menschen angepassten Medizin im Rahmen eines strukturierten klinischen Behandlungsablaufs erproben, um Patientinnen und Patienten so Zugang zu den neuesten wissenschaftlichen Erkenntnissen zu bieten.   \nKathrin Lohmeyer\nSchon heute spielt die Untersuchung \ndes menschlichen Genoms \u2013 also der \nGesamtheit aller Erbinformationen \u2013 eine wesentliche Rolle in der medizinischen Versorgung. Sie erm\u00f6glicht unter anderem eine pr\u00e4zisere Diagnostik Seltener Erkrankungen. (Lesen Sie dazu auch den Beitrag \u201eSichtbarkeit f\u00fcr Seltene Erkrankungen\u201c auf Seite 12 und 13.) Etwa 80 Prozent der Seltenen Erkrankungen entstehen durch Mutationen in einem einzigen Gen. Auch bei der Entwicklung innovativer, individueller Behandlungen sowie neuer Pr\u00e4ventionsans\u00e4tze ist die Einbeziehung genetischer Informationen \u2013 zus\u00e4tzlich zu klinischen und ph\u00e4notypischen Daten \u2013 l\u00e4ngst unentbehrlich geworden, -\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n--\n-\n \nhei\u00dft es in einem Forschungsbericht des BMG. Stichwort: Personalisierte Medizin. Daf\u00fcr ist die Entschl\u00fcsselung m\u00f6glichst vieler Genome notwendig. Nur so kann man harmlose Genmutationen von denen unterscheiden, die Krankheiten verursachen. Neue Technologien wie etwa die Hochdurchsatz-Sequenzierung (engl. Next Generation Sequencing, NGS) und modernste Ger\u00e4te erleichtern mittlerweile die hochkomplexe Entschl\u00fcsselung des Erbguts. Leistungsf\u00e4hige IT-L\u00f6sungen und Algorithmen aus der Informatik und K\u00fcnstlichen Intelligenz erm\u00f6glichen es zudem, die gewonnenen Datenketten effizient automatisch zu verarbeiten und zu analysieren.\n-\n-\n \n-\n-\n-\n-Zukunftsfeld in Gesundheitssystem integrieren\nMit der nationalen Strategie genomDE will das BMG nun die genommedizinische Versorgung in Deutschland verbessern und dieses Zukunftsfeld der Medizin in das deutsche Gesundheitssystem integrieren. Die generierten Genomdaten sollen unter Beachtung aller Anforderungen des Datenschutzes verschl\u00fcsselt gespeichert und mit klinischen Daten zusammengef\u00fchrt werden. \u201eGleichzeitig wollen wir sie f\u00fcr die Gesundheitsforschung nutzbar machen\u201c, hei\u00dft es dazu aus dem federf\u00fchrenden Referat \u201eBiotechnologische Innovation, Nanotechnologie und Gentechnik\u201c des BMG. Die Umsetzung des Projekts trage -\n-\n-\n-\n-\n-\n-  \nIm DialogRUBRIK  \nau\u00dferdem zu einer weiteren Digitalisie\nrung des Gesundheitssystems bei. Mit genomDE beteiligt sich Deutschland zudem an der EU-Initiative \u201e1+ Million Genomes\u201c.-\nDeutsche Initiativen treiben Gendiagnostik voran  \nDie nationale Strategie genomDE konzentriert sich zun\u00e4chst auf Seltene und onkologische Erkrankungen, weil genetische Diagnostik hier viel bewirken kann. Das zeigen Innovationsfonds-Projekte wie etwa Translate-NAMSE oder die Zentren Personalisierter Medizin an vier Universit\u00e4tskliniken in Baden-W\u00fcrttemberg. Beide Projekte sind nach einer Pilotphase in der allgemeinen Versorgung angekommen. Im Rahmen von Translate-NAMSE wurden ab 2017 erstmals in Deutschland an zehn Zentren f\u00fcr Seltene Erkrankungen sogenannte Exome analysiert. Exome sind die Teile des Genoms, die die f\u00fcr den Aufbau einer Zelle so wichtigen Proteine kodieren. \u201eBei etwa 30 Prozent der Patientinnen und Patienten, alle im Kindesalter, die einen Verdacht auf eine Seltene Erkrankung hatten, konnten wir z\u00fcgig eine Diagnose stellen\u201c, berichtet Prof. Dr. Heiko Krude, Experte f\u00fcr Seltene -\n-\n-\n \n-\n-\n-\n-Erkrankungen und Leiter des Instituts f\u00fcr Experimentelle P\u00e4diatrische Endokrinologie an der Charit\u00e9 in Berlin. Er koordinierte das Projekt. In der Regel dauern die Diagnosefindungen bei Seltenen Erkrankungen mehr als vier Jahre. An den Zentren Personalisierter Medizin entschl\u00fcsseln Fachleute aus der Humangenetik und der Bioinformatik den Bauplan von Tumorzellen. Gemeinsam mit Onkologinnen und Onkologen konnten sie bei \u00fcber 50 Prozent der F\u00e4lle in interdisziplin\u00e4ren Fachkonferenzen neue Angriffspunkte f\u00fcr individuelle Krebstherapien ermitteln.-\n-\n-\n-\n-\n-\nDie Bundesregierung bringt Modellvorhaben auf den Weg  \nTranslate-NAMSE, die Zentren Personalisierter Medizin wie auch weitere erfolgreiche Genom-Projekte im Bereich der Onkologie unterst\u00fctzen die Bestrebungen des BMG. Als ersten Schritt hatte der Gesetzgeber noch vor der Sommerpause 2021 das \u201eModellvorhaben Genomsequenzierung\u201c angesto\u00dfen, das auf f\u00fcnf Jahre befristet ist. Der GKV-Spitzenverband wird mit Zentren und Kliniken f\u00fcr Seltene und onkologische Erkrankungen Verg\u00fctungsvertr\u00e4ge zur Finanzierung der Leistungen abschlie\u00dfen. Die -\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-im Modellvorhaben generierten Daten werden f\u00fcr eine verbesserte Diagnostik sowie f\u00fcr eine personalisierte Therapiefindung verwendet. Die Betroffenen haben die M\u00f6glichkeit, ihre Daten der Gesundheitsforschung zur Verf\u00fcgung zu stellen und damit die Erforschung der einzelnen Krankheitsbilder zu unterst\u00fctzen. Gleichzeitig sollen die neusten wissenschaftlichen Erkenntnisse schneller Eingang in die Versorgung finden und somit auch dem Wohle zuk\u00fcnftiger Patientinnen und Patienten dienen.F\u00fcr die Entwicklung einer dem Modellvorhaben entsprechenden Dateninfrastruktur f\u00f6rdert das BMG seit Oktober 2021 die Initiative zum Aufbau einer bundesweiten Plattform zur medizinischen Genomsequenzierung \u2013 genomDE. Ein interdisziplin\u00e4res Konsortium aus 14 Mitgliedern befasst sich hier mit der Konzipierung und dem Aufbau einer bundesweiten Plattform, die im Zusammenspiel mit dem Modellvorhaben eine personalisierte Therapiefindung erlauben soll. Zu dem Konsortium z\u00e4hlen auch Patientenvertretungen, um Patientinnen und Patienten von Anfang an zu beteiligen und Fragen zum Nutzen, aber auch zu Risiken fr\u00fchzeitig zu adressieren. -\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n \n-\n-\n-\nMai 2022 | Ausgabe Nr. 7 \n2930  Serie\nLogop\u00e4dinnen und Logop\u00e4den \u2013 \nEinsatz mit Feingef\u00fchl\nSprechen, Schlucken, Artikulieren \u2013 das alles sind wichtige, teils lebensnotwendige F\u00e4higkeiten. \nWas f\u00fcr die meisten Menschen selbstverst\u00e4ndlich ist, m\u00fcssen andere, zum Beispiel nach einem Schlaganfall, m\u00fchevoll erst wieder erlernen. Logop\u00e4dinnen und Logop\u00e4den helfen ihnen dabei.\n Tim Wohlfarth\nKleiner Selbstversuch gef\u00e4llig? Man nehme einen Korken \nzwischen die Z\u00e4hne und versuche einen Satz zu artikulie\nren. \u201eDadurch lenkt man den Fokus auf die vorderen Strukturen. Wir sprechen deutlicher und bringen unsere Stimme weiter nach vorn\u201c, erkl\u00e4rt Janine. Die 21-J\u00e4hrige absolviert ihre Fachschulausbildung zur Logop\u00e4din in Bonn. Bei einer anderen \u00dcbung sitzt sie einem Patienten gegen\u00fcber. Beide sitzen h\u00fcpfend auf einem Gymnastikball und lassen ihre Arme seitlich schwingen. Ein leises Grummeln ist zu h\u00f6ren. \u201eDu merkst, wie locker der Kehlkopf bei dieser \u00dcbung ist\u201c, erl\u00e4utert Janine ihrem Patienten. \u201eDer wippt so richtig mit und das kannst du auch h\u00f6ren.\u201c Zugegeben, manche dieser \u00dcbungen m\u00f6gen auf Au\u00dfenstehende vielleicht etwas befremdlich wirken und auch Janine gesteht: \u201eZu Beginn meiner Ausbildung waren einige \u00dcbungen durchaus etwas peinlich.\u201c Was hier so spielerisch und leicht daherkommt, hat in der Regel aber einen ernsten Hintergrund. So therapieren Logop\u00e4dinnen und Logop\u00e4den unter anderem Menschen mit Stottern, Sprachverlust, beispielsweise nach einem Schlaganfall oder nach einem Unfall, St\u00f6rungen beim Schlucken oder auch kommunikative Probleme bei Menschen mit Behinderung wie Autismus oder Downsyndrom. -\n-\n-\n-\n-\n-\nIndividuelle TherapieInsgesamt geht es also in erster Linie darum, die Kommunikati\nonsf\u00e4higkeit der Menschen zu verbessern oder wieder\nherzustellen. Zum Einsatz kommt ein Repertoire aus spezifischen Sprach\u00fcbungen, Sprech-, Stimm- und Schlucktechniken, Atem\u00fcbungen, motorischen Techniken und Bewegungstherapien sowie das Nachsingen von T\u00f6nen und Liedern und die Arbeit mit speziellen Computerprogrammen. Je nach Diagnose entwickeln Logop\u00e4dinnen und Logop\u00e4den ein Therapiekonzept, das individuell auf die Bed\u00fcrfnisse der Patientin oder des Patienten abgestimmt ist und die entsprechenden Behandlungsmethoden umfasst.-\n-\n-\n-\n-\nJanine konnte sich zu Beginn ihrer Ausbildung zun\u00e4chst eine Arbeit mit Kindern \nvorstellen. Schlie\u00dflich erteilt sie in ihrer \nFreizeit Kindern Klavierunterricht. Mittlerweile findet sie aber auch den Umgang etwa mit Schlaganfallpatientinnen und -patienten spannend. \u201eEs ist eine gro\u00dfe Freude, den Menschen dabei zu helfen, wieder ein St\u00fcck Lebensqualit\u00e4t zur\u00fcckzugewinnen\u201c, berichtet sie. Zu ihren Aufgaben geh\u00f6rt aber nicht nur die Behandlung der Menschen, sondern auch der\nen Beratung sowie die der Angeh\u00f6rigen und Eltern. Hier \nsind oftmals Geduld, Fingerspitzengef\u00fchl und Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen erforderlich, denn in manchen F\u00e4llen kann die Behandlung schon eine gewisse Zeit in Anspruch nehmen.-\n-\nDreij\u00e4hrige BerufsausbildungGrundlage f\u00fcr die Arbeit als Logop\u00e4din oder Logop\u00e4de ist eine umfangr\neiche, dreij\u00e4hrige Ausbildung an einer der zahl\nreichen staatlichen und privaten Berufsfachschulen in ganz Deutschland. Neben dem theoretischen Hintergrundwissen \u2013 die Bandbreite reicht hier unter anderem vom Wissen \u00fcber den Aufbau der Sprech- und Stimmorgane sowie die Grundlagen der Hals-, Nasen- und Ohrenheilkunde bis hin zum p\u00e4dagogisch richtigen Umgang mit den Patientinnen und Patienten und weiter \u2013 sind auch rund 2.100 Stunden f\u00fcr die praktische Ausbildung eingeplant. Dar\u00fcber hinaus gibt es das Bachelorstudium Logop\u00e4die, das als Modellstudiengang eingef\u00fchrt wurde. Das Studium enth\u00e4lt im Vergleich zur fachschulischen Ausbildung in der Regel zus\u00e4tzliche Inhalte, wie die Verkn\u00fcpfung von Forschung und Lehre, die Bedeutung und Notwendigkeit der interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit, die Bef\u00e4higung zur Anwendung wissenschaftlicher Kenntnisse und die F\u00e4higkeit zur Selbststeuerung des therapeutischen Prozesses. Auch erm\u00f6glicht ein Studium durch Wahlpflichtmodule eine individuelle Schwerpunktsetzung. Und nat\u00fcrlich kommt auch dort die Praxis nicht zu kurz.  -\n-\n-\n-\n-\n-\n-\nJanine, Logop\u00e4din\nNoch mehr Informationen auch zu \nweiteren Gesundheitsberufen gibt es unter: \nwww.mehralsnureinjob.com\nEs ist eine gro\u00dfe Freude, den  \nMenschen dabei zu helfen, wieder  \nein St\u00fcck Lebensqualit\u00e4t  \nzur\u00fcckzugewinnen.\nMai 2022 | Ausgabe Nr. 7 \n31Noch mehr Informationen auch zu weiteren Gesundheitsberufen gibt es unter:\nwww.mehralsnureinjob.com32  Global Health\nGesundheitspolitische Ziele der G7-Pr\u00e4sidentschaft: \nMehr Gesundheitsschutz \nf\u00fcr alle Menschen\nIm Juni 2022 kommen die Staats- und Regierungschefs der G7 auf Einladung Deutschlands zum \nGipfeltreffen im bayerischen Elmau zusammen. Vorab trifft sich Bundesgesundheitsminister Professor Karl Lauterbach mit den G7-Gesundheitsministerinnen und -ministern in Berlin, um Positionen und Ma\u00dfnahmen zur globalen Gesundheit abzustimmen und in einer gemeinsamen Erkl\u00e4rung zu beschlie\u00dfen.  -\n Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit\nDas von der Bundesregierung gesetzte Motto \u201eFortschritte \nf\u00fcr eine gerechte Welt\u201c ist das Leitmotiv der diesj\u00e4hrigen \ndeutschen G7-Pr\u00e4sidentschaft. Bundesgesundheitsminister Professor Karl Lauterbach will die deutsche G7-Pr\u00e4sidentschaft daf\u00fcr nutzen, die Beendigung der COVID-19-Pandemie zu beschleunigen, Lehren aus der Pandemie umzusetzen und konkrete Schritte f\u00fcr einen besseren Schutz vor k\u00fcnftigen Pandemien und anderen Gesundheitsgefahren einzuleiten. Er wird sich beim Treffen der G7-Gesundheitsministerinnen und -minister am 19. und 20. Mai 2022 in Berlin f\u00fcr zukunftsweisende Entscheidungen bei der Bek\u00e4mpfung von Antibiotikaresistenzen und beim Umgang mit den Auswirkungen des Klimawandels auf die Gesundheit einsetzen. -\n-\n-\n-\n-\n- \nDie COVID-19-Pandemie beenden und vor neuen Ausbr\u00fcchen sch\u00fctzen\nUm die bedrohliche Lage durch die COVID-19-Pandemie zu beenden und k\u00fcnftige Pandemien zu verhindern, m\u00fcssen pathogene Erreger und Varianten schneller entdeckt und bek\u00e4mpft werden. Bundesgesundheitsminister Lauterbach wird mit seinen Kolleginnen und Kollegen in Berlin diskutieren, wie die Beschleunigung von Impfungen weltweit erreicht werden kann. Zudem sind Beratungen mit den G7-Entwicklungsministerinnen und -ministern geplant.\n-\n-\nOberste Priorit\u00e4t hat f\u00fcr Lauterbach die St\u00e4rkung der weltweiten Pandemievorsorge. Hierzu m\u00fcssen die bestehenden -\nIm DialogSurveillance-Systeme gest\u00e4rkt und Ausbildung und Training \nvon Fachpersonal ausgebaut werden. Die Systeme m\u00fcssen interoperabel und sektor\u00fcbergreifend arbeiten. Erfahrungen zeigen, dass die Fr\u00fcherkennung neuartiger Erreger und Mutationen auch durch die Analyse von Abwasser unterst\u00fctzt werden kann. Bundesgesundheitsminister Lauterbach wird mit seinen G7-Kolleginnen und -Kollegen er\u00f6rtern, wie diese Technologien noch besser eingesetzt und genutzt werden k\u00f6nnen. Innovative Technologien, wie K\u00fcnstliche Intelligenz, kommen auch bei dem neuen WHO Hub for Pandemic and Epidemic Intelligence mit Sitz in Berlin zum Einsatz. Der Hub dient als Knotenpunkt f\u00fcr die Auswertung weltweiter Daten und zur Methodeninnovation. Gesundheitsgefahren k\u00f6nnen so noch schneller aufgesp\u00fcrt und einged\u00e4mmt werden, wodurch die Vorsorge gest\u00e4rkt wird. Die G7-Gesundheitsministerinnen und -minister werden w\u00e4hrend ihres Treffens in Berlin bei einer Pandemie\u00fcbung mit dem WHO Hub ihre Erfahrungen in diesem Bereich austauschen.\nAntibiotikaresistenzen eind\u00e4mmen\nDie Bek\u00e4mpfung der \u201estillen Pandemie\u201c der Antibiotikaresistenzen ist ein weiteres Anliegen der G7-Pr\u00e4sidentschaft. In Reaktion auf zu h\u00e4ufig, zu kurz oder nicht richtig dosierte Arzneimittel entstehen Resistenzen, die viele herk\u00f6mmliche Medikamente unwirksam machen. Wenn bakterielle Krankheitserreger resistent gegen Antibiotika werden, k\u00f6nnen selbst einfache Erkrankungen nicht mehr durch die uns bekannten Medikamente geheilt werden. Es kann passieren, dass chirurgische Eingriffe und Chemotherapien nicht mehr durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, weil Infektionsrisiken eine sichere Behandlung verhindern. Jedes Jahr sterben 1,27 Millionen Menschen an resistenten Erregern. Bundesgesundheits-minister Karl Lauterbach m\u00f6chte durch die gemeinsame Arbeit mit seinen G7-Kolleginnen und -Kollegen dort ansetzen, wo die gr\u00f6\u00dfte Wirkung zu erwarten ist: beim sachgerechten Einsatz von Antibiotika, aber auch bei der Forschungsf\u00f6rderung im Antibiotikabereich.\nKlimaschutz ist Gesundheitsschutz \nDer Klimawandel gilt als gr\u00f6\u00dfte Gesundheitsbedrohung f\u00fcr die Menschen weltweit. Wissenschaftliche Studien zeigen, dass die fortschreitende Erderw\u00e4rmung mit einer schlechteren Gesundheit bis hin zu Todesf\u00e4llen einhergeht. Neue Infektionskrankheiten, \u00fcberwiegend sogenannte Zoonosen, entstehen. Sie werden unter anderem von Insekten und anderen Wildtieren auf Menschen \u00fcbertragen, die in zuvor unber\u00fchrte Lebensr\u00e4ume vordringen. Doch nicht nur die Zahl der Infektionskrankheiten steigt an. Die Folgen des Klimawandels verst\u00e4rken nicht\u00fcbertragbare Krankheiten wie Allergien, Hautkrebs und Herz-Kreislauf-Erkrankungen. Zudem gef\u00e4hrden Extremwetterereignisse wie Hitzewellen oder Fluten die Gesundheit vieler Menschen. Bundesgesundheitsminister Professor Karl Lauterbach wird sich daf\u00fcr einsetzen, Menschen weltweit besser vor den gesundheitlichen Folgen des Klimawandels zu sch\u00fctzen. Dazu geh\u00f6rt der Aufbau von klimaresilienten Gesundheitssystemen, die auf die Auswirkungen des Klimawandels vorbereitet sind, sowie das Ziel, Gesundheitssysteme zuk\u00fcnftig umweltfreundlicher zu gestalten.  \n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n--\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-Bundesgesundheitsminister Karl \nLauterbach im Online-Dialog mit den G7-Gesundheitsministerinnen und -ministern.\nMai 2022 | Ausgabe Nr. 7 \n33 3334  Junge Seiten\n  Richtig essen und trinken mit \nder Ern\u00e4hrungspyramide\nWelche Nahrung braucht der K\u00f6rper? Wovon solltest du mehr essen und wovon besser \nweniger? Die Ern\u00e4hrungspyramide zeigt, wie es geht.\n-  \n-  \n \nIn der Spitze stehen Fette wie Butter oder \u00d6l \nund Extras. Zu den Extras geh\u00f6ren zum Beispiel S\u00fc\u00dfigkeiten, Snacks oder Limonade. Davon solltest du nur 1 Portion pro Tag zu dir nehmen. Von den Fetten d\u00fcrfen es 2 Portionen sein.-\n-\n-\nIm Mittelfeld sind die tierischen Lebensmittel wie Milch, Joghurt und K\u00e4se (3 Portionen) sowie Fisch, Fleisch, Wurst und Eier (1 Portion) zu finden. \nHier befinden sich Getreideprodukte wie Brot,  \nNudeln und Reis (4 Portionen). Darunter stehen \nGem\u00fcse (3 Portionen) und Obst (2 Portionen).\nDu solltest etwa sechs Gl\u00e4ser am Tag trinken, \nvor allem Wasser, aber auch unges\u00fc\u00dfte Tees sind in Ordnung. \ni\niDie Portionsgr\u00f6\u00dfe entspricht der Gr\u00f6\u00dfe deiner eigenen Hand. Ein Beispiel: Du solltest 2 Portionen Obst am Tag essen. Bei gro\u00dfst\u00fcckigen Lebensmitteln wie \u00c4pfeln und Bananen gilt: 1 Portion = 1 Hand voll. Bei kleinst\u00fcckigen Lebensmitteln wie Kirschen, Beeren, Reis gilt: 1 Portion = die Menge, die in deine beiden H\u00e4nde passt, wenn du daraus eine Schale formst.  \n \nIm DialogViele gr\u00fcne Lebensmittel\nGetr\u00e4nke, Gem\u00fcse, Obst, Brot, Kartoffeln \nund Nudeln, d\u00fcrfen wir r ei\nchlich zu uns \nnehmen. Du magst kein gekochtes Gem\u00fcse? Dann kannst du Rohkost essen, zum Beispiel Karotten, Gurkenscheiben oder Paprikastreifen. Brot, Reis und Nudeln gibt es auch als Vollkornprodukte. Dann sind sie besonders gesund. Gegen den Durst solltest du am besten Wasser oder unges\u00fc\u00dften Tee trinken.Gelbe Lebensmittel nur in Ma\u00dfen\nTierische Lebensmittel enthalten zahlreiche wichtige N\u00e4hrstoff\ne, die dem K\u00f6rper \nviel Energie liefern. Dazu z\u00e4hlen: Fleisch, Fisch, Eier, Milch und Milchprodukte wie Joghurt oder K\u00e4se. Wir sollten aber nicht zu viel davon genie\u00dfen und immer auf den Fettgehalt achten. Fastfood zum Beispiel ist h\u00e4ufig sehr fetthaltig und kann uns dick machen, wenn wir zu viel davon essen. Hier ist es gut, auf den Fettgehalt zu achten. Nur wenig rote Lebensmittel\nFett- und zuckerreiche Lebensmittel sollten nicht so h\u00e4ufig auf unserem \nS\npeiseplan stehen. Butter, S\u00fc\u00dfigkeiten, \nKnabberzeug und Limonaden solltest du seltener genie\u00dfen. Naschen ist schon erlaubt, aber bitte nur in kleinen Mengen.\n \nDie Portionsgr\u00f6\u00dfe entspricht der Gr\u00f6\u00dfe deiner eigenen Hand. Ein Beispiel: Du solltest 2 Portionen Obst am Tag essen. \nBei gro\u00dfst\u00fcckigen Lebensmitteln wie \u00c4pfeln und Bananen gilt: 1 Portion = 1 Hand voll. Bei kleinst\u00fcckigen Lebensmitteln wie Kirschen, Beeren, Reis gilt: 1 Portion = die Menge, die in deine beiden H\u00e4nde passt, wenn du daraus eine Schale formst.RUBRIK  \nR\u00e4tselspa\u00df: Finde die Fehler\nAuf der Seite links seht ihr, wie ihr euch richtig ern\u00e4hrt. Viel Bewegung ist f\u00fcr eure Gesundheit \naber auch sehr wichtig. Krokodil Kroko, Otter Olli und B\u00e4r Teddy zeigen gemeinsam mit ihren Freunden, wie abwechslungsreich Sport sein kann. Auf dem Sportplatz und im Fitnessraum haben sich im unteren Bild sieben Fehler eingeschlichen. Kannst du sie entdecken?\n35\nMai 2022 | Ausgabe Nr. 7 L\u00f6sung: Basketball, Pfeil, Basecap, Flasche, gr\u00fcne Streifen, 10, KurzhantelR\u00e4tselspa\u00df: Finde die Fehler\nAuf der Seite links seht ihr, wie ihr euch richtig ern\u00e4hrt. Viel Bewegung ist f\u00fcr eure Gesundheit aber auch sehr wichtig. Krokodil Kroko, Otter Olli und B\u00e4r Teddy zeigen gemeinsam mit ihren Freunden, wie abwechslungsreich Sport sein kann. Auf dem Sportplatz und im Fitnessraum haben sich im unteren Bild sieben Fehler eingeschlichen. Kannst du sie entdecken?\nL\u00f6sung: Basketball, Pfeil, Basecap, Flasche, gr\u00fcne Streifen, 10, KurzhantelAbonnieren Sie \ndas Magazin des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit\nIm Dialog hat Ihnen gefallen? \nLesen Sie weitere Ausgaben des Magazins als barrierefreies PDF auf www.bundesgesundheitsministerium.de oder abonnier\nen Sie die Printausgaben \nkostenlos via E-Mail: ImDialog@bmg.bund.de\n \n \n \n \n \nBleiben Sie mit uns im Gespr\u00e4ch!\nB\u00fcrgertelefon zur Krankenversicherung\n030 3406066 \u2013 01\nB\u00fcrgertelefon zur Pflegeversicherung\n030 3406066 \u2013 02\nFragen zur gesundheitlichen Pr\u00e4vention\n030 3406066 \u2013 03\nBeratungsservice f\u00fcr Geh\u00f6rlose (Videotelefonie, E-Mail)  \ninfo.gehoerlos@bmg.bund.de \ninfo.deaf@bmg.bund.de\nwww.gebaerdentelefon.de/bmg/ \nSie erreichen uns montags bis donnerstags zwischen \n8 und 18 Uhr, freitags von 8 bis 12 Uhr. \nWeitere Informationen finden Sie auf der Website: \nwww.bundesgesundheitsministerium.de/service/buergertelefon Oder besuchen Sie uns!\nKontakt zum Besucherdienst\nBesucherdienstinland@bmg.bund.de \n030 1844137 \u2013 85\nwww.bundesgesundheitsministerium.de/service/kontakt/besucherdienstDas Nationale Gesundheitsportal\nAuf dem Nationalen Gesundheitsportal unter \nwww.gesund.bund.de k\u00f6nnen sich interessierte B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger \u00fcber die h\u00e4ufigsten Krankheitsbilder \n(u. a. Krebs\nerkrankungen, Herz-Kreislauf-Erkrankungen oder Infektionserkrankungen) informieren. Au\u00dferdem werden zahlreiche Beitr\u00e4ge zu verbrauchernahen Themen wie Pflege, Pr\u00e4vention und Digitalisierung angeboten. \n-\n-\nRG4www.blauer-engel.de /uz195\nDieses Druckerzeugnis ist mit dem  \nBlauen Engel ausgezeichnet.\nwww.blauer-engel.de /uz195RG4 \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}