{"title": "PIRATEN Niedersachsen fordern Ausweitung der Isolationspflicht", "author": "Piratenpartei Deutschland", "url": "https://www.presseportal.de/pm/76876/5332796", "hostname": "presseportal.de", "description": "Hannover/Berlin (ots) - Am 27.08. wurde bekannt, dass vier Bundesl\u00e4nder von Bundesgesundheitsminister Lauterbach fordern, die Isolationspflicht im Rahmen eine Infektion mit...", "sitename": "Presseportal.de", "date": "2022-09-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "PIRATEN Niedersachsen fordern Ausweitung der Isolationspflicht\n[Hannover/Berlin](/regional/Hannover%252FBerlin) (ots)\nAm 27.08. wurde bekannt, dass vier Bundesl\u00e4nder von Bundesgesundheitsminister Lauterbach fordern, die Isolationspflicht im Rahmen eine Infektion mit Covid19 komplett aufzuheben. [1]\n\"Es ist genau diese Verharmlosung der Pandemie, die seit Beginn der Impfungen daf\u00fcr sorgt, dass sie nicht endet. Die aktuelle Entwicklung der Infektionszahlen zeigt, dass der Verzicht auf jegliche Art von Schutzma\u00dfnahmen der Durchseuchung der Gesellschaft ohne wissenschaftlich evidente positive Folgen bleibt. Vielmehr wird damit das Risiko schwerer Verl\u00e4ufe erh\u00f6ht, da das Virus mutiert und damit auch Impfungen weniger wirksam macht. Von daher muss wenigstens die jetzige Regelung aufrechterhalten bleiben, besser noch, ausgeweitet werden\", fordert Phil H\u00f6fer [2], Kandidat auf Platz 2 der Landesliste der PIRATEN Niedersachsen [3] zur Landtagswahl 2022. \"Eigentlich h\u00e4tte Ministerpr\u00e4sident Weil seinem Parteikollegen sofort zur Seite springen und gegen die unberechtigten Forderungen aus Bayern, Hessen, Baden-W\u00fcrttemberg und Schleswig-Holstein verteidigen sollen. Aber das laute Schweigen in dieser Sache passt zur Landespolitik. Nicht umsonst - oder besser gesagt, genau deshalb - sehen ja auch Lehrerverb\u00e4nde die Wahrscheinlichkeit von Schulschlie\u00dfungen gr\u00f6\u00dfer, als je zuvor [4]. Und darauf ist und hat das Land noch immer nicht ausreichend vorbereitet.\"\n\"Nur, dass Herr Lauterbach dem Ansinnen der vier Bundesl\u00e4nder eine sofortige Absage erteilt hat, wird nicht dazu f\u00fchren, dass diese davon ablassen, diese Forderungen aufrecht zu erhalten. Denn wer Corona noch immer mit einer Grippe vergleicht, hat nicht gelernt, dass die Wissenschaft l\u00e4ngst bewiesen hat, dass Corona bis zu zehnmal t\u00f6dlicher ist [5]. Dazu kommt, dass Sp\u00e4tfolgen bei Corona nicht selten sind [6]. Und auch nicht, dass eine Impfung oder Infektion nicht immun machen, sondern am ehesten den Verlauf beeinflussen [7]\", erkl\u00e4rt Dirk Grundke [8], ebenfalls Listenkandidat der PIRATEN Niedersachsen zur Landtagswahl 2022. \"Wer aus dem Ausfall von Arbeitenden in der kritischen Infrastruktur den Schluss zieht, dass dort mit einer Verk\u00fcrzung der Quarant\u00e4ne die Aufrechterhaltung des \u00f6ffentlichen Lebens garantiert ist, verkennt die Realit\u00e4t. Denn immer mehr Erkrankungen durch infizierte Mitarbeitende sorgen letztendlich f\u00fcr genau den Ausfall, der verhindert werden soll. Somit ist es kurzsichtig, eine Aufhebung der Isolationspflicht zu fordern. Viel sinnvoller w\u00e4re, einen negativen PCR-Test zur Voraussetzung daf\u00fcr zu machen, wieder an den Arbeitsplatz zur\u00fcck kehren zu d\u00fcrfen. Denn eine Infektion kann bis zu 14 Tagen dauern [9]. Da hilft eine starre Tageszahl sowieso nicht weiter.\"\nQuellen:\n[2]\n[https://piraten-hildesheim.de/phil-hoefer/](https://piraten-hildesheim.de/phil-hoefer/)\n[3]\n[https://piraten-nds.de/kandidaten-zur-landtagswahl/](https://piraten-nds.de/kandidaten-zur-landtagswahl/)\n[6]\n[https://www.vivantes.de/blog/gesundheit-gesellschaft/welche-corona-spaetfolgen-gibt-es](https://www.vivantes.de/blog/gesundheit-gesellschaft/welche-corona-spaetfolgen-gibt-es)\n[7]\n[https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/schutzimpfung/](https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/schutzimpfung/)\n[8]\n[https://wiki.piratenpartei.de/Benutzer:DaddyCool1964](https://wiki.piratenpartei.de/Benutzer:DaddyCool1964)\nPressekontakt:\nPiratenpartei Deutschland\nLandesverband Niedersachsen\nPflugstr. 9a\n10115 Berlin\nWeb:\n[https://piraten-nds.de/](https://piraten-nds.de/)\nMail.\n[ vorstand@piraten-nds.de](mailto: vorstand@piraten-nds.de)\nTel.: 0179-5565131\nOriginal-Content von: Piratenpartei Deutschland, \u00fcbermittelt durch news aktuell", "language": null, "image": "https://www.presseportal.de/some-default.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/pressemitteilungen", "https://www.presseportal.de/trending", "https://www.presseportal.de/katalog", "https://www.presseportal.de/blaulicht/dienststellen", "https://www.presseportal.de/about", "https://www.newsaktuell.de/anmelden", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/en/", "https://www.presseportal.ch/de/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "/nr/76876", "/nr/76876", "#", "/abo#info", "/nr/76876", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F76876%2F5332796%2F%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial", "https://twitter.com/intent/tweet?text=PIRATEN%20Niedersachsen%20fordern%20Ausweitung%20der%20Isolationspflicht&url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F76876%2F5332796%2F%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial&hashtags=ots&lang=de", "https://web.whatsapp.com/send?text=PIRATEN%20Niedersachsen%20fordern%20Ausweitung%20der%20Isolationspflicht%0A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F76876%2F5332796%2F%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial", "https://www.xing.com/app/user?op=share;url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F76876%2F5332796%2F%3Futm_source%3Dxing%26utm_medium%3Dsocial", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F76876%2F5332796%2F%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial&title=PIRATEN+Niedersachsen+fordern+Ausweitung+der+Isolationspflicht", "mailto:?subject=PIRATEN%20Niedersachsen%20fordern%20Ausweitung%20der%20Isolationspflicht&body=https://www.presseportal.de/pm/76876/5332796", "/regional/Hannover%252FBerlin", "https://ots.de/V3onoo", "https://piraten-hildesheim.de/phil-hoefer/", "https://piraten-nds.de/kandidaten-zur-landtagswahl/", "https://ots.de/WTIoc6", "https://ots.de/ADyDC3", "https://www.vivantes.de/blog/gesundheit-gesellschaft/welche-corona-spaetfolgen-gibt-es", "https://www.infektionsschutz.de/coronavirus/schutzimpfung/", "https://wiki.piratenpartei.de/Benutzer:DaddyCool1964", "https://ots.de/40DwFE", "https://piraten-nds.de/", "mailto: vorstand@piraten-nds.de", "/nr/76876", "/nr/76876", "#", "/abo#info", "/regional/Hannover%252FBerlin", "/st/Coronavirus", "/st/Gesundheitspolitik", "/st/Isolationspflicht", "/st/Partei", "/t/politik", "/nr/76876", "/nr/76876", "https://www.presseportal.de/pm/76876/5332462", "https://www.presseportal.de/pm/76876/5331428", "https://www.presseportal.de/pm/76876/5326520", "/pm/133968/5057090", "/pm/9077/5292610", "/pm/151325/5068600", "/pm/158788/5189661", "/pm/136327/5322026", "/nr/128342", "/nr/148103", "/nr/171024", "/nr/105016", "/nr/135107", "/nr/128637", "/nr/166938", "/nr/56747", "/st/Transport", "/st/Energie", "/st/Radsport", "/st/Wirtschaftswissenschaft", "/st/Branchen", "/st/Computer%20und%20Informationstechnologie", "/st/Radio", "/st/Wasser", "https://www.newsaktuell.de", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "https://www.facebook.com/presseportal", "https://www.twitter.com/na_presseportal", "https://www.pinterest.de/presseportalna/", "https://www.instagram.com/presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/impressum", "https://www.newsaktuell.de/zimpel/akkreditierung/", "https://www.presseportal.de/kontakt/", "https://www.presseportal.de/nutzungsrechte", "https://www.presseportal.de/text/", "https://www.newsaktuell.de/karriere/", "https://www.presseportal.de/datenschutz", "https://www.presseportal.de/sitemap", "javascript:window.__tcfapi('showUi', 2, function() {});", "https://www.presseportal.de/socialmedia/"]}