{"title": "Das architektonische Werk von Rudolf Steiner (gebundenes Buch)", "author": "Steiner; Rudolf", "url": "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783727437007/das-architektonische-werk-von-rudolf-steiner-gebundenes-buch", "hostname": "atempause-bc.de", "description": "Geschichte und Vorgeschichte der beiden Goetheanumbauten Nach der Herausgabe der B\u00e4nde \u00fcber das malerische und plastische Werk Rudolf Steiners erscheint nun der erste von zwei B\u00e4nden, die dem architektonischen Werk gewidmet sind. Er dokumentiert die Baugeschichte des Ersten und des Zweiten Goetheanums auf dem Dornacher H\u00fcgel sowie deren Vorl\u00e4ufer. Den ersten Impuls f\u00fcr einen solchen Bau gab die Innenraumgestaltung anl\u00e4sslich des Kongresses der Theosophischen Gesellschaft 1907 in M\u00fcnchen. Sp\u00e4ter entstand in Malsch bei Karlsruhe ein nach Angaben Rudolf Steiners ausgef\u00fchrtes, begehbares Modell. Es wurde Vorlage f\u00fcr einen anthroposophischen Versammlungsraum in Stuttgart. Der in diesen Bauten zum Ausdruck kommende architektonische Impuls erreichte dann in Dornach mit der Errichtung des Ersten Goetheanums, das durch Brandstiftung in der Silvesternacht 1922/23 zerst\u00f6rt wurde, und dem Wiederaufbau des Zweiten Goetheanums seine Bl\u00fcte und eine soziale Wirkung weit \u00fcber den anthroposophischen Kreis hinaus. Der Band bietet eine ausf\u00fchrliche Dokumentation aller dieser Phasen mit zahlreichen Abbildungen, Skizzen, Modellen, Pl\u00e4nen und Zitaten Rudolf Steiners zu den Grundlagen seiner architektonischen Arbeiten.", "sitename": "Atempause", "date": "2022-09-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Beschreibung\nGeschichte und Vorgeschichte der beiden Goetheanumbauten Nach der Herausgabe der B\u00e4nde \u00fcber das malerische und plastische Werk Rudolf Steiners erscheint nun der erste von zwei B\u00e4nden, die dem architektonischen Werk gewidmet sind. Er dokumentiert die Baugeschichte des Ersten und des Zweiten Goetheanums auf dem Dornacher H\u00fcgel sowie deren Vorl\u00e4ufer. Den ersten Impuls f\u00fcr einen solchen Bau gab die Innenraumgestaltung anl\u00e4sslich des Kongresses der Theosophischen Gesellschaft 1907 in M\u00fcnchen. Sp\u00e4ter entstand in Malsch bei Karlsruhe ein nach Angaben Rudolf Steiners ausgef\u00fchrtes, begehbares Modell. Es wurde Vorlage f\u00fcr einen anthroposophischen Versammlungsraum in Stuttgart. Der in diesen Bauten zum Ausdruck kommende architektonische Impuls erreichte dann in Dornach mit der Errichtung des Ersten Goetheanums, das durch Brandstiftung in der Silvesternacht 1922/23 zerst\u00f6rt wurde, und dem Wiederaufbau des Zweiten Goetheanums seine Bl\u00fcte und eine soziale Wirkung weit \u00fcber den anthroposophischen Kreis hinaus. Der Band bietet eine ausf\u00fchrliche Dokumentation aller dieser Phasen mit zahlreichen Abbildungen, Skizzen, Modellen, Pl\u00e4nen und Zitaten Rudolf Steiners zu den Grundlagen seiner architektonischen Arbeiten.\nAutorenportrait\nRoland Halfen, geboren 1958 in Dortmund. Studium der Philosophie, Kunstgeschichte und klassischen Archa\u00a8ologie in Freiburg i. Br. und Mu\u00a8nchen. Promotion und wissenschaftliche Mitarbeit am Studium fundamentale der Universita\u00a8t Witten-Herdecke. Dozent fu\u00a8r Kunstgeschichte und Leiter des Fachbereichs Studium Generale an der Europa-Akademie in Isny (Allg.) Seit 2002 Mitarbeiter des Rudolf Steiner Archivs in Dornach als Herausgeber des ku\u00a8nstlerischen Werkes von Rudolf Steiner (2005 Das graphische Werk, 2007 Das malerische Werk, 2011 Das plastische Werk). Seit 2013 Professor fu\u00a8r Kunst- und Kulturgeschichte an der Freien Hochschule Stuttgart / Seminar fu\u00a8r Waldorfpa\u00a8dagogik. Daneben Vortragsta\u00a8tigkeit und Publikationen zur Kunst- und Kulturgeschichte, A\u00a8sthetik und Gegenwartskunst.\nLeseprobe\n\"Ich habe seit vielen Jahren in meinen anthroposophischen Schriften und Vortr\u00e4gen zur Geltung gebracht, dass Anthroposophie nicht blo\u00df theoretische Weltanschauung ist, sondern dass aus ihrem Wesen ein besonderer Kunststil sich ergibt. Und weil das so ist, muss ein Bau f\u00fcr die Anthroposophie ganz aus dieser selbst herauswachsen. [.] Sie werden daraus ersehen, sehr geehrter Herr, wie es mir ganz unm\u00f6glich ist, auf Ihre Vorschl\u00e4ge bez\u00fcglich eines nichtanthroposophischen Architekten einzugehen. Das w\u00e4re wahrhaftig nichts Geringeres als geistiger Selbstmord von meiner Seite.\" (Rudolf Steiner an den Vorsitzenden der Schweizerischen Vereinigung f\u00fcr Heimatschutz am 30. Dezember 1924)", "language": null, "image": "https://medien.umbreitkatalog.de/bildzentrale_original/978/372/743/7007.jpg", "pagetype": "book", "links": ["#main-content", "/", "/cart", "/cart", "/account", "https://wa.me/+491782121345", "https://wa.me/+491782121345", "https://threema.id/8DHE5A6C", "https://threema.id/8DHE5A6C", "/", "/unser-servicemitarbeiter", "/artikel/kaffee", "/buchtipps/espresso", "/buchtipps/kaffee", "/artikel/unsere-teeauswahl", "/buchtipps", "/veranstaltungen", "/veranstaltungen/archiv", "/shop", "/pocketbookcloud", "/", "/shop", "/shop/item/9783727437007", "//medien.umbreitkatalog.de/bildzentrale_original/978/372/743/7007.jpg", "/shop/search?autor=Steiner%2C%20Rudolf", "/shop/search?verlag=Rudolf%20Steiner%20Verlag", "/shop/search?wg=934", "/lieferung-und-zahlung", "/cart/add/nojs/9783727437007", "/account/wishes/add/nojs/9783727437007", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783867721639/geistige-impfung-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783867721639/geistige-impfung-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Steiner%2C%20Rudolf", "/shop/search?verlag=Rudolf%20Steiner%20Ausgaben", "/cart/add/nojs/9783867721639", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783727453991/die-erziehung-des-kindes-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783727453991/die-erziehung-des-kindes-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Steiner%2C%20Rudolf", "/shop/search?verlag=Rudolf%20Steiner%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783727453991", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783867721011/gesunde-ernahrung-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783867721011/gesunde-ernahrung-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Steiner%2C%20Rudolf", "/shop/search?verlag=Rudolf%20Steiner%20Ausgaben", "/cart/add/nojs/9783867721011", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783867722384/die-sechs-nebenubungen-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783867722384/die-sechs-nebenubungen-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Steiner%2C%20Rudolf", "/shop/search?verlag=Rudolf%20Steiner%20Ausgaben", "/cart/add/nojs/9783867722384", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783754124574/die-1-klasse-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783754124574/die-1-klasse-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Steiner%2C%20Rudolf", "/shop/search?verlag=Epubli", "/cart/add/nojs/9783754124574", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783727452291/anthroposophischer-seelenkalender-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783727452291/anthroposophischer-seelenkalender-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Steiner%2C%20Rudolf", "/shop/search?verlag=Rudolf%20Steiner%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783727452291", "/lieferung-und-zahlung", "/shop/search?autor=Steiner, Rudolf", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783867721639/geistige-impfung-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783867721639/geistige-impfung-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Steiner%2C%20Rudolf", "/shop/search?verlag=Rudolf%20Steiner%20Ausgaben", "/cart/add/nojs/9783867721639", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783727453991/die-erziehung-des-kindes-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783727453991/die-erziehung-des-kindes-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Steiner%2C%20Rudolf", "/shop/search?verlag=Rudolf%20Steiner%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783727453991", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783867721011/gesunde-ernahrung-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783867721011/gesunde-ernahrung-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Steiner%2C%20Rudolf", "/shop/search?verlag=Rudolf%20Steiner%20Ausgaben", "/cart/add/nojs/9783867721011", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783037690574/gibt-es-menschen-ohne-ein-ich-von-erdmuth-johannes-grosse-paperback", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783037690574/gibt-es-menschen-ohne-ein-ich-von-erdmuth-johannes-grosse-paperback", "/shop/search?autor=Grosse%2C%20Erdmuth%20Johannes", "/shop/search?verlag=Verlag%20f%C3%BCr%20Anthroposophie", "/cart/add/nojs/9783037690574", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783867722384/die-sechs-nebenubungen-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783867722384/die-sechs-nebenubungen-von-rudolf-steiner-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Steiner%2C%20Rudolf", "/shop/search?verlag=Rudolf%20Steiner%20Ausgaben", "/cart/add/nojs/9783867722384", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783772528200/weltkinderkunde-von-wolfgang-schad-gebundenes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783772528200/weltkinderkunde-von-wolfgang-schad-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Schad%2C%20Wolfgang", "/shop/search?verlag=Verlag%20Freies%20Geistesleben%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783772528200", "/lieferung-und-zahlung", "/shop/search?wg=934", "/datenschutz", "/datenschutz", "#", "#", "/impressum", "mailto:info@atempause-bc.de", "/anfahrt", "/contact", "/agb", "/datenschutz", "/impressum", "/lieferung-und-zahlung", "/widerrufsbelehrung", "https://instagram.com/atempausebiberach"]}