{"title": "Zivilprozesse wegen Impfsch\u00e4den - Schadenersatz gefordert", "author": null, "url": "https://www.merkur.de/politik/zivilprozesse-wegen-impfschaeden-schadenersatz-gefordert-zr-92378469.html", "hostname": "merkur.de", "description": "Die Corona-Impfungen gelten als wirksam - dennoch gibt es Nebenwirkungen. Etliche Betroffene verlangen nun Schadenersatz. In Bamberg und Rottweil kam es am Montag zum Showdown im Gerichtssaal.", "sitename": "merkur.de", "date": "2023-07-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Zivilprozesse wegen Impfsch\u00e4den - Schadenersatz gefordert\nDie Corona-Impfungen gelten als wirksam - dennoch gibt es Nebenwirkungen. Etliche Betroffene verlangen nun Schadenersatz. In Bamberg und Rottweil kam es am Montag zum Showdown im Gerichtssaal.\nRottweil/Bamberg - Zwei Gerichte haben am Montag \u00fcber Schadenersatzklagen gegen Hersteller von Corona-Impfstoffen verhandelt. Urteile in den Zivilprozessen werden erst in einigen Wochen erwartet. Das Oberlandesgericht (OLG) Bamberg verhandelte den Fall einer 32-J\u00e4hrigen, die den Impfstoffhersteller Astrazeneca verklagt hatte und in erster Instanz gescheitert war. Vor dem Landgericht Rottweil begann die Verhandlung \u00fcber die Schadenersatzklage eines 58-J\u00e4hrigen gegen Biontech.\nSeine erste Impfdosis erhielt der Mann im Mai 2021, die zweite im Juni. Schon einen Tag darauf habe er Wortfindungsst\u00f6rungen und Konzentrationsprobleme gehabt, schilderte er vor Gericht. Sp\u00e4ter habe man einen Augeninfarkt bei ihm diagnostiziert. Dadurch liege seine Sehkraft inzwischen bei nur noch drei Prozent. Er verlangt 150.000 Euro Schmerzensgeld.\nDer Vorsitzende Richter sagte, es d\u00fcrfte schwierig f\u00fcr den Kl\u00e4ger werden, Erfolg zu haben. Unter anderem wies er darauf hin, dass eine beh\u00f6rdliche Zulassung f\u00fcr den Impfstoff vorlag. Die Kl\u00e4gerseite argumentierte unter anderem, es habe zu dem Zeitpunkt jedoch nur eine vorl\u00e4ufige Zulassung gegeben.\nVorwurf unbegr\u00fcndet?\nEine g\u00fctliche Einigung lehnte das Mainzer Unternehmen dem Richter zufolge bislang ab. Biontech h\u00e4lt den Vorwurf des Mannes f\u00fcr unbegr\u00fcndet, wie eine Sprecherin vor der Verhandlung mitteilte. Eine Entscheidung k\u00f6nnte das Gericht Ende September verk\u00fcnden.\nDie 32-J\u00e4hrige aus Bayern hatte sich im M\u00e4rz 2021 mit dem Covid-19-Vakzin des britisch-schwedischen Unternehmens Astrazeneca impfen lassen und danach eine sogenannte Darmvenenthrombose erlitten. Sie kam in ein Koma, und letztlich musste ihr ein Teil des Darms entfernt werden.\nAm Tag nach der Impfung der Kl\u00e4gerin seien erste Berichte \u00fcber Thrombosen nach einer Impfung mit dem Stoff von Astrazeneca bekannt geworden, erl\u00e4uterte das Gericht. Am 19. M\u00e4rz 2021 wurden Impfungen mit dem Impfstoff deshalb zeitweise ausgesetzt. Sp\u00e4ter empfahl die St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko) ihn in Deutschland nur noch f\u00fcr Menschen \u00fcber 60 Jahren. Aus Sicht des Anwalts h\u00e4tte der Impfstoff schon zum Zeitpunkt der Impfung seiner Mandatin nicht zugelassen werden d\u00fcrfen.\nM\u00f6glicher Vergleich bereits ausgeschlossen\nDie Frau fordert von Astrazeneca mindestens 250.000 Euro Schmerzensgeld und bis zu 600.000 Euro f\u00fcr k\u00fcnftige Beeintr\u00e4chtigungen. Die Anw\u00e4lte des Unternehmens schlossen am Montag einen Vergleich mit der Kl\u00e4gerin aus. Das Landgericht Hof hatte die Klage der Frau zuvor abgewiesen. Ein Urteil des OLG soll nun am 14. August verk\u00fcndet werden.\nDerzeit sind laut einem Bericht der \u201eWelt am Sonntag\u201c, der sich auf das Bundesgesundheitsministerium beruft, mehr als 200 Schadenersatzklagen gegen Produzenten von Corona-Impfstoffen bei Gerichten in Deutschland anh\u00e4ngig. Eine rechtskr\u00e4ftige Entscheidung wurde bisher nicht bekannt. Bei der Corona-Impfstoffbeschaffung \u00fcber die EU war mit den Herstellern vereinbart worden, dass bei erfolgreichen Klagen - au\u00dfer in besonderen F\u00e4llen - die jeweiligen Mitgliedstaaten die Entsch\u00e4digungen sowie die Prozesskosten des Herstellers \u00fcbernehmen. dpa", "language": null, "image": "https://www.merkur.de/assets/images/32/155/32155047-gericht-in-bamberg-1ofe.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.merkur.de", "#id-MainNavigation", "https://www.ippen.media", "https://www.merkur.de/suche", "https://www.merkur.de/thema/ukraine-konflikt-sti1524391/", "https://www.merkur.de/politik/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/", "https://www.merkur.de/deutschland/", "https://www.merkur.de/welt/", "https://www.merkur.de/lokales/", "https://www.merkur.de/bayern/", "https://www.merkur.de/politik/ukraine-konflikt-sti1524391/", "https://www.merkur.de/politik/krieg-in-israel-ere1525059/", "https://www.merkur.de/politik/", "https://www.merkur.de/politik/china/", "https://www.merkur.de/politik/die-gruenen-org26767/", "https://www.merkur.de/politik/cdu-org26591/", "https://www.merkur.de/politik/csu-org26650/", "https://www.merkur.de/politik/fdp-org26312/", "https://www.merkur.de/politik/spd-org26325/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/apple-org26226/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/bmw-org26442/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/hartz-iv-sti1521463/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/rente-sti1520498/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/stimme-der-oekonomen-sti1521582/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/tesla-org27836/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/volkswagen-org27980/", "https://www.merkur.de/deutschland/", "https://www.merkur.de/deutschland/baden-wuerttemberg/", "https://www.merkur.de/bayern/", "https://www.merkur.de/deutschland/berlin/", "https://www.merkur.de/deutschland/brandenburg/", "https://www.merkur.de/deutschland/bremen/", "https://www.merkur.de/deutschland/hamburg/", "https://www.merkur.de/deutschland/hessen/", "https://www.merkur.de/deutschland/mecklenburg-vorpommern/", "https://www.merkur.de/deutschland/niedersachsen/", "https://www.merkur.de/deutschland/nordrhein-westfalen/", "https://www.merkur.de/deutschland/rheinland-pfalz/", "https://www.merkur.de/deutschland/saarland/", "https://www.merkur.de/deutschland/sachsen/", "https://www.merkur.de/deutschland/sachsen-anhalt/", "https://www.merkur.de/deutschland/schleswig-holstein/", "https://www.merkur.de/deutschland/thueringen/", "https://www.merkur.de/welt/", "https://www.merkur.de/lokales/", "https://www.merkur.de/lokales/bad-toelz/", "https://www.merkur.de/lokales/dachau/", "https://www.merkur.de/lokales/ebersberg/", "https://www.merkur.de/lokales/erding/", "https://www.merkur.de/lokales/freising/", "https://www.merkur.de/lokales/fuerstenfeldbruck/", "https://www.merkur.de/lokales/garmisch-partenkirchen/", "https://www.merkur.de/lokales/wolfratshausen/", "https://www.merkur.de/lokales/region-holzkirchen/", "https://www.merkur.de/lokales/landsberg-kreisbote/", "https://www.merkur.de/lokales/region-miesbach/", "https://www.merkur.de/lokales/muenchen-lk/", "https://www.merkur.de/lokales/muenchen/", "https://www.merkur.de/lokales/schongau/", "https://www.merkur.de/lokales/starnberg/", "https://www.merkur.de/lokales/region-tegernsee/", "https://www.merkur.de/lokales/weilheim/", "https://www.merkur.de/lokales/wuermtal/", "https://www.merkur.de/lokales/leserbriefe/", "https://www.merkur.de/lokales/leserreporter/", "https://www.merkur.de/sport/lokalsport/", "https://www.merkur.de/lokales/mittagstisch/", "https://veranstaltungen.merkur.de/region/", "https://www.merkur.de/lokales/wochenzeitungspartner/", "https://www.merkur.de/bayern/", "https://www.merkur.de/bayern/nuernberg/", "https://www.merkur.de/bayern/schwaben/", "https://www.merkur.de/bayern/regensburg/", "https://www.merkur.de/bayern/passau/", "https://www.merkur.de/sport/", "https://www.merkur.de/sport/lokalsport/", "https://www.merkur.de/sport/fc-bayern/", "https://www.merkur.de/sport/tsv-1860/", "https://www.merkur.de/sport/fussball/", "https://www.merkur.de/sport/amateur-fussball/", "https://www.merkur.de/sport/wintersport/", "https://www.merkur.de/sport/eishockey/", "https://www.merkur.de/sport/mehr-sport/", "https://www.merkur.de/leben/", "https://www.merkur.de/leben/buchtipps/", "https://www.merkur.de/leben/games/", "https://www.merkur.de/leben/geld/", "https://www.merkur.de/leben/genuss/", "https://www.merkur.de/leben/gesundheit/", "https://www.merkur.de/leben/karriere/", "https://www.merkur.de/leben/serien/", "https://www.merkur.de/leben/tiere/", "https://veranstaltungen.merkur.de/region/", "https://www.merkur.de/leben/wohnen/", "https://www.merkur.de/verbraucher/", "https://www.merkur.de/wissen/", "https://www.merkur.de/kultur/", "https://www.merkur.de/boulevard/", "https://www.merkur.de/tv/", "https://www.merkur.de/auto/", "https://www.merkur.de/meinung/", "https://www.merkur.de/reise/", "https://www.merkur.de/produktempfehlung/", "https://www.merkur.de/maerkte/", "https://www.merkur.de/maerkte/prospekte-beilagen/", "https://www.merkur.de/wetter/", "https://produkte.merkur.de/", "https://produkte.merkur.de/epaper-probeabo/", "https://produkte.merkur.de/epaper-abo/", "https://abo.merkur.de/", "https://produkte.merkur.de/leser-werben-leser/", "https://produkte.merkur.de/abopreise/", "https://produkte.merkur.de/abo-service/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/projekt-klasse/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/merkurblog/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/kontakt/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/newsletter-anmeldung/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/faq/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/impressum/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/datenschutz/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/agb/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/netiquette/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/jobs/", "https://www.merkurtz-mediacenter.de/", "https://www.merkur.de/thema/", "https://www.merkur.de/", "https://www.merkur.de/politik/", "#id-Comments", "#", "https://www.merkur.de/ueber-uns/kontakt/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/impressum/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/datenschutz/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/faq/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/agb/"]}