{"title": "VIER FRAGEN AN KATHARINA NOCUN \u201eEs w\u00e4re ein Fehler, diese Milieus zu untersch\u00e4tzen\u201c", "author": "Roerig; Dominik", "url": "https://www.innovatorsclub.de/aktuelles/vier-fragen-an-katharina-nocun-es-waere-ein-fehler-diese-milieus-zu-unterschaetzen/", "hostname": "innovatorsclub.de", "description": "\u201eEs w\u00e4re ein Fehler, diese Milieus zu untersch\u00e4tzen\u201c", "sitename": "Innovators Club", "date": "2023-10-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen \u00fcber Wissenschaft und Medizin oder Vorbehalte gegen neue Technologien nehmen zu. F\u00fcr diese Narrative ist eine erstaunlich gro\u00dfe Zahl an Menschen in Deutschland offen. Bewegen sich Menschen zu lange und zu intensiv in diesen Kreisen, f\u00fchrt das bei einigen dazu, dass sie das Vertrauen in den Staat und seine Institutionen verlieren und sich radikalisieren. Die Publizistin Katharina Nocun befasst sich seit vielen Jahren mit diesen Themen und hat bereits mehrere B\u00fccher dazu ver\u00f6ffentlicht. Vor kurzem hat sie gemeinsam mit Pia Lamberty ihr neuestes Werk \u201eGef\u00e4hrlicher Glaube\u201c ver\u00f6ffentlicht, das sich vor allem mit der Esoterik-Szene befasst. Im April war Nocun beim Deutschlandforum des Innovators Clubs zu Gast und spricht nun im exklusiven Gespr\u00e4ch mit \u201eDazu nimmt Google die Bedenken rund um das Thema \u203aDigitale Souver\u00e4nit\u00e4t\u2039 sehr ernst und hat spezielle Produkte entwickelt, die diese Bedenken und das Sicherheitsbed\u00fcrfnis der \u00f6ffentlichen Kunden adressieren: Die Sovereign Cloud. Das erste Sovereign-Cloud-Produkt, das 2022 auf den Markt gebracht wurde, hei\u00dft Sovereign Controls und garantiert, dass Daten nur in Deutschland gespeichert und verschl\u00fcsselt werden und nicht in andere L\u00e4nder verschoben werden k\u00f6nnen. Die Schl\u00fcssel werden dabei au\u00dferhalb der Google-Infrastruktur gespeichert. Da Google auf Open Cloud und Open Source setzt, gibt es nat\u00fcrlich auch M\u00f6glichkeiten, Workloads auf andere Plattformen zu migrieren, wie es die DVC-Strategie vorsieht.\nSicherheit und Souver\u00e4nit\u00e4t geh\u00f6ren f\u00fcr Google zusammen. Wenn durch einen Hackerangriff Daten verloren gehen, gibt es keine Souver\u00e4nit\u00e4t mehr. Und wenn Sie nicht souver\u00e4n agieren k\u00f6nnen, ist es schwierig, die eigene Sicherheit zu garantieren. Das zunehmende Vertrauen, das die Nutzer:innen Cloud-L\u00f6sungen entgegenbringen, treibt den \u00dcbergang in die Cloud voran. Und das f\u00fchrt letztlich zu noch gr\u00f6\u00dferer Sicherheit f\u00fcr alle und hilft damit auch digitale Souver\u00e4nit\u00e4t zu festigen.\u201c \u00fcber die Verbindungen von Verschw\u00f6rungsglauben und esoterischen \u00dcberzeugungen und daraus resultierende gef\u00e4hrliche Entwicklungen.\nStadt und Gemeinde digital: Ihr neuestes Buch \u201eGef\u00e4hrlicher Glaube\u201c befasst sich unter anderem mit der Esoterikszene und den teilweise extremen Verschw\u00f6rungstheorien, die dort zu finden sind. Vielen ist dieser Zusammenhang wahrscheinlich bisher nicht klar. Wie lange gibt es diese Tendenzen und wie zeigen sie sich?\nKATHARINA NOCUN: Der Zusammenhang ist bereits seit vielen Jahren zu beobachten. Menschen, die beim Thema Gesundheit auf esoterische Verfahren wie zum Beispiel Handauflegen setzen, neigen im Schnitt st\u00e4rker zum Verschw\u00f6rungsglauben. Gerade beim Thema Impfen vermischt sich h\u00e4ufig Verschw\u00f6rungsglaube mit esoterischen \u00dcberzeugungen, etwa wenn behauptet wird, esoterische Pr\u00e4parate w\u00fcrden bei geimpften Menschen nicht mehr \u201erichtig\u201c wirken oder eine Immunisierung w\u00fcrde \u00fcbersinnliche \u201eEnergien st\u00f6ren\u201c und eine angebliche \u201ePharmalobby\u201c w\u00fcrde das vertuschen wollen. Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen \u00fcber Wissenschaft und Medizin sind in der Esoterik-Szene sehr stark verbreitet und werden teilweise sogar als Verkaufsargument f\u00fcr zwielichtige Produkte eingesetzt. Auf den B\u00fchnen von zahlreichen verschw\u00f6rungsideologischen Demos haben bekannte Esoteriker gesprochen und es gab sogar \u00f6ffentlich abgehaltene Meditationsrunden gegen Corona. Unter den Kandidierenden der verschw\u00f6rungsideologischen Partei \u201eDie Basis\u201c finden sich zahlreiche Esoterik praktizierende Heilpraktiker.\nStadt und Gemeinde digital: Bereits in ihren vorhergehenden Publikationen spielen diese Bewegungen eine Rolle. Widerst\u00e4nde gegen 5G sind nur eine Auspr\u00e4gung. Ist diese Technikfeindlichkeit oder Fortschrittfeindlichkeit ein zentrales Narrativ?\nNOCUN: Oft spielt eine gewisse Sehnsucht nach einem guten und urspr\u00fcnglichen Leben eine Rolle. Die Vergangenheit wird dabei oft verkl\u00e4rt. Da wird beispielsweise bei Erkrankungen davon abgeraten, einen Arzt zu konsultieren und stattdessen sollen Betroffene lieber auf \u201ealtes Wissen\u201c setzen. Dass die durchschnittliche Lebenserwartung ohne die Vorz\u00fcge moderner Medizin viel niedriger war, wird einfach ausgeblendet und Technik wird als \u201eunnat\u00fcrlich\u201c abgewertet. In Milieus der braunen Esoterik wird technischer und gesellschaftlicher Fortschritt zudem h\u00e4ufig mit dem Judentum in Verbindung gebracht, da ist etwa die Rede von einer angeblich \u201everjudeten Schulmedizin\u201c. Gerade beim Thema Funkstrahlung werden massiv \u00c4ngste gesch\u00fcrt. Die in der Schweiz bekannte Esoterikerin Christina von Dreien behauptet etwa, 5G w\u00fcrde Emotionen beeinflussen. In verschw\u00f6rungsideologischen Gruppen auf Telegram hie\u00df es, 5G w\u00fcrde Corona ausl\u00f6sen. Auf Esoterikmessen werden Produkte angeboten, die Schutz bieten sollen \u2013 vom Aufkleber f\u00fcrs Smartphone \u00fcber Kleidung mit eingewebten Silberf\u00e4den bis hin zu magischen Amuletten. Die derart gesch\u00fcrten \u00c4ngste k\u00f6nnen aber auch zu Gewalt f\u00fchren. W\u00e4hrend der Pandemie war in einigen L\u00e4ndern eine Zunahme von Anschl\u00e4gen gegen Funkmasten zu beobachten. In Peru wurden sogar Mitarbeitende eines Telekommunikationsanbieters von Anwohnern als Geisel genommen, die mutma\u00dflich an eine gro\u00dfe 5G-Corona-Verschw\u00f6rung glaubten.\nStadt und Gemeinde digital: Auch in den Kommunen zeigen sich die Auswirkungen von Verschw\u00f6rungstheorien extrem, vor allem durch Beleidigungen, Bedrohungen und teilweise gewaltt\u00e4tige Demonstrationen. Wie viele Menschen sind das und wie kann es gelingen, zumindest Teile von ihnen f\u00fcr den demokratischen Diskurs zur\u00fcckzugewinnen?\nNOCUN: Langzeitstudien gehen davon aus, dass zwischen einem Viertel und einem Drittel der Bev\u00f6lkerung in Deutschland zumindest eine gewisse Offenheit f\u00fcr Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen aufweist. Doch nicht alle diese Menschen schlie\u00dfen sich einschl\u00e4gigen Gruppierungen an oder sind in ihrem Glauben derart gefestigt, dass sie ihre Impfentscheidung davon abh\u00e4ngig machen w\u00fcrden. Die \u00dcberzeugung, dass alles durch b\u00f6sartige M\u00e4chte im Hintergrund gesteuert wird, entfaltet auf einige Menschen jedoch eine starke Anziehungskraft. Je l\u00e4nger Menschen sich in verschw\u00f6rungsideologischen Milieus bewegen, desto mehr kommt es auch zu einem in sich geschlossenen Weltbild, in dem alle wichtigen Ereignisse in der Welt auf eine Verschw\u00f6rung zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, deren Existenz dann auch nicht mehr hinterfragt wird. An einem solchen Punkt wird es extrem schwierig, sachlich mit Argumenten durchzudringen, weil solche Narrative Menschen die Illusion von Kontrolle und ein Gef\u00fchl der Aufwertung versprechen. Gerade offizielle Stellen oder Politikerinnen werden zudem h\u00e4ufig als Teil der Verschw\u00f6rung gesehen und gelten als wenig vertrauensw\u00fcrdig. Bei einer starken Radikalisierung kann eigentlich oft nur noch das direkte Umfeld durchdringen. Hier br\u00e4uchte es dringend mehr qualifizierte Beratungsangebote f\u00fcr Familien.\nStadt und Gemeinde digital: Wie sch\u00e4tzen Sie die weitere Entwicklung ein? Werden diese Ph\u00e4nomene weiter zunehmen? Die Beh\u00f6rden gehen verst\u00e4rkt gegen sogenannte Reichsb\u00fcrger vor. Ist die Gefahr damit gebannt?\nNOCUN: Bei der Reichsb\u00fcrger-Gruppe um Prinz Reu\u00df zeigte sich einmal mehr, dass die \u00dcberg\u00e4nge zwischen Esoterik, Verschw\u00f6rungsglauben und rechtsextremer Ideologie flie\u00dfend sein k\u00f6nnen. Gerade Reichsb\u00fcrger wurden lange Zeit in der \u00f6ffentlichen Debatte verharmlost, nach dem Motto: \u201eWer an derart abgedrehte Sachen glaubt, den kann man nicht ernst nehmen.\u201c Doch wir m\u00fcssen uns klar machen, dass viele rechtsextreme Attent\u00e4ter der letzten Jahre an sehr abwegige Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen geglaubt haben. Der Attent\u00e4ter von Oslo dachte etwa, er sei ein Nachfolger der sagenumwobenen Tempelritter. Unter denjenigen, die im Januar 2021 gewaltsam ins US-Kapitol eingedrungen sind, waren auch QAnon-Fans, die meinten, Politiker w\u00fcrden Kinder entf\u00fchren und aus ihrem Blut ein Verj\u00fcngungsserum gewinnen. Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen k\u00f6nnen als eine Art Radikalisierungsbeschleuniger wirken. Das Gewaltpotenzial der Szene ist nach wie vor enorm. Gerade weil das Mobilisierungspotenzial f\u00fcr Demonstrationen vielerorts drastisch zur\u00fcckgegangen ist, erscheint Gewalt f\u00fcr Teile der besonders stark radikalisierten Anh\u00e4ngerschaft als vermeintlich letzte Option. Die stark \u00fcberzeichneten Feindbilder, die in diesen Geschichten transportiert werden, werden genutzt, um Gewalt als \u201eNotwehr\u201c umzudeuten. Es w\u00e4re meiner Meinung nach ein Fehler, die Gefahr dieses Milieus zu untersch\u00e4tzen.\nGef\u00e4hrlicher Glaube: Die radikale Gedankenwelt der Esoterik\nPia Lamberty und Katharina Nocun ISBN: 978-3-86995-111-9, 22,- \u20ac,\nErschienen bei Quadriga", "language": null, "image": "https://www.innovatorsclub.de/bilder/fotolia-adobe-stock/digitales-u-technik/thumbnail-adobestock-448436049-gluehbirne.jpg?cid=2sj.u3a&resize=4853b6%3a1200x630c", "pagetype": "article", "links": ["#self-live-result-set", "#", "https://www.innovatorsclub.de/", "https://www.innovatorsclub.de/", "https://www.innovatorsclub.de/aktuelles/", "https://www.innovatorsclub.de/der-innovators-club/", "https://www.innovatorsclub.de/der-innovators-club/wir-ueber-uns/", "https://www.innovatorsclub.de/der-innovators-club/philosophie/", "https://www.innovatorsclub.de/der-innovators-club/mitglieder-kommen-zu-wort/", "https://www.innovatorsclub.de/der-innovators-club/unterstuetzer/", "https://www.innovatorsclub.de/der-innovators-club/team/", "https://www.innovatorsclub.de/deutschlandforen/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-unmute-now/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-unmute-now/erklaer-mir-mal-ein-digitales-queeres-post-migrantisches-bildungsformat-auf-instagram/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-unmute-now/karakaya-talks-ein-diverses-talk-format-auf-youtube/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-unmute-now/im-dialog-fuer-meine-stadt/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-unmute-now/good-news-magazin-so-geht-positiver-journalismus/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/kommunale-ernaehrungsgestaltung/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/kommunale-ernaehrungsgestaltung/ernaehrungsrat-fuer-kommunale-ernaehrungspolitik-das-beispiel-koeln/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/kommunale-ernaehrungsgestaltung/aktionsplan-weiterentwicklung-in-form/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/kommunale-ernaehrungsgestaltung/eat-me-up-update/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/kommunale-ernaehrungsgestaltung/nudging-ansatz-in-der-ernaehrungspolitik/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/kommunale-ernaehrungsgestaltung/so-geht-nachhaltige-ernaehrung-gemueseackerdemie-geestland/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-datenstrategien-dateninfrastruktur/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-datenstrategien-dateninfrastruktur/google-cloud-als-basis-fuer-smart-city-projekte/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-datenstrategien-dateninfrastruktur/digitale-ic-lounge-datenstrategien-dateninfrastruktur-fuer-digitale-kommunen/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-datenstrategien-dateninfrastruktur/open-data-stadt-ulm/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-datenstrategien-dateninfrastruktur/open-data-in-der-praxis-die-stadt-ulm-zeigt-wie-es-geht/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-datenstrategien-dateninfrastruktur/nationale-smart-cities-plattform-datenstrategien/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-datenstrategien-dateninfrastruktur/die-zukunft-mit-daten-gestalten/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-update-deutschland/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-erneuerbare-energie/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-klimawandel/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-kuenstliche-intelligenz/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-quantencomputing/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-schutz-im-cyberspace/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-smart-city-paderborn/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-intelligente-staedte/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-digitale-souveraenitaet/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-cloud-iot/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-laendlicher-raum/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-arbeitsplatz-der-zukunft/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-sdgs/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-globalisierung/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-stadt-marketing/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-infrastruktur/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-pflege/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-ehrenamt/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-demokratie-1/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-abfall-entsorgung/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-sicherheit/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-kommunale-mitarbeiter-innen/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-generationenkonflikt/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-wohnraum/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-handel/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-corona-und-kommunen/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-familie/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-integration/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-strassenverkehr/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-oeffentlicher-raum/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-social-media/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-ernaehrung/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-resilienz/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-demographischer-wandel/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-demokratie/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-kinder-und-jugend/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-gesundheit/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-wasser/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-sport/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-stadtentwicklung/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-foerderprogramme/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-bildung/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-smart-city/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-kultur/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-energie/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-soziales/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-finanzen/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-umwelt/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-logistik/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-mobilitaet/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-nachhaltigkeit/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-kommunikation/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-digitalisierung/", "https://www.innovatorsclub.de/themenwochen/themenwoche-verwaltung/", "https://www.innovatorsclub.de/projekte-publikationen/", "https://www.innovatorsclub.de/projekte-publikationen/projekte/", "https://www.innovatorsclub.de/projekte-publikationen/publikationen/", "https://www.innovatorsclub.de/veranstaltungen/", "https://www.innovatorsclub.de/videos/", "https://www.innovatorsclub.de/kontakt/", "https://www.innovatorsclub.de/aktuelles/", "https://www.innovatorsclub.de/aktuelles/vier-fragen-an-katharina-nocun-es-waere-ein-fehler-diese-milieus-zu-unterschaetzen/", "https://www.innovatorsclub.de/kontakt/", "https://www.innovatorsclub.de/datenschutz/", "https://www.innovatorsclub.de/impressum/", "javascript:void(0);"]}