{"title": "Grams' Sprechstunde: Eigenverantwortliche Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung", "author": "Natalie Grams", "url": "https://www.spektrum.de/kolumne/eigenverantwortliche-selbstueberschaetzung/1628398", "hostname": "spektrum.de", "description": "Beim Impfen gef\u00e4hrden Unwissenschaftlichkeit und Esoterik nicht nur einen selbst", "sitename": "Spektrum", "date": "2019-03-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Schreiben Sie uns!5 Beitr\u00e4ge anzeigen", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Grams' Sprechstunde: Eigenverantwortliche Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung\nNeulich begegnete mir auf Twitter eine \u00bbnette\u00ab Ministory: \u00bbAlso wir haben uns mit dem Leon hingesetzt und das F\u00fcr und Wider des Impfens durchgesprochen. Die Entscheidung hat dann letztlich der Leon getroffen, es ist schlie\u00dflich sein K\u00f6rper, und er m\u00f6chte lieber nicht geimpft werden.\u00ab \u00bbWie alt ist denn Leon?\u00ab \u00bbViereinhalb.\u00ab\nLeon hat offensichtlich gerade eine \u00bbpers\u00f6nliche individuelle Impfentscheidung\u00ab getroffen, um ein gern gebrauchtes Schlagwort mal zu \u00fcberspitzen. Und typischerweise geht es bei der Entscheidung nicht mehr um Fakten, sondern um Gef\u00fchle. Woher kommt das eigentlich, dass man dem Impfen, einer der erfolgreichsten Ma\u00dfnahmen der Medizin, aus einem Bauchgef\u00fchl heraus eine Absage erteilt?\nSo ganz neu ist das nicht. Das \u00bbReichsimpfgesetz\u00ab trat 1874 in Kraft, und die Impfdebatten der zweiten H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts zeigen erstaunliche Parallelen zum heutigen Streit: Kritik und Misstrauen gegen\u00fcber Wissenschaft und Medizin, Aberglaube, religi\u00f6se und weltanschauliche \u00dcberzeugungen, vorgebliche Freiheits- und Individualit\u00e4tsanspr\u00fcche stechen Rationalit\u00e4t und Vernunft. Und bis heute kommt man bei der Aufkl\u00e4rung mit dem Verweis auf Studien und gute wissenschaftliche Praxis selten weiter \u2013 es sind zwei verschiedene Wahrnehmungsebenen, die hier nicht recht zueinanderfinden.\nWas mir aber auff\u00e4llt: L\u00e4ngst hat sich ein neuerer, aber inzwischen schon kaum mehr auszurottender Mythos eingeschlichen. N\u00e4mlich die Ansicht, dass \u00bbharmlose Kinderkrankheiten\u00ab f\u00fcr die Entwicklung der Kinder positiv, ja nahezu unerl\u00e4sslich seien und deswegen bewusst nicht dagegen geimpft werden sollte. Diese Idee hat ihren Ursprung in Grundvorstellungen der anthroposophischen Lehre Rudolf Steiners \u2013 und so finden wir bei anthroposophisch ausgerichteten Medizinern auch die meisten Bef\u00fcrworter der wohlklingend so genannten \u00bbeigenverantwortlichen Impfentscheidung\u00ab. Den \u00bbindividuellen Entscheidungen\u00ab gemein ist dann, dass die von der St\u00e4ndigen Impfkommission (StIKo) vorgeschlagenen Impfempfehlungen in Zweifel zu ziehen sind.\nDie Anthroposophie Rudolf Steiners \u00fcbertr\u00e4gt ihre okkult-mystischen Grundannahmen ohne R\u00fccksicht auf wissenschaftliche Erkenntnisse auf viele Lebensbereiche, am bekanntesten sind die P\u00e4dagogik und die Medizin. Sie ist eine Reinkarnationslehre, f\u00fcr die die Vorstellung eines Karmas, also von Schuld und Verdienst aus fr\u00fcheren Daseinsformen, wesentlich ist. Hieraus ergibt sich eine besondere Sicht auf Krankheiten, speziell Kinderkrankheiten. Krankheiten sind hier eine Folge angesammelten ung\u00fcnstigen Karmas und helfen beim Abtragen von \u00bbSchuld\u00ab \u2013 oder andersherum dabei, das pers\u00f6nliche \u00bbKonto\u00ab mit positivem Karma f\u00fcr die Zukunft zu f\u00fcllen. Das ist \u00fcbrigens auch die Idee, die hinter der weit verbreiteten Vorstellung vom \u00bbEntwicklungsschub\u00ab durch Kinderkrankheiten steckt \u2013 was wohl kaum allzu vielen Eltern bekannt sein d\u00fcrfte, die dem Prinzip etwas abgewinnen k\u00f6nnen.\nSteiners Thesen sind inzwischen etwas mehr als 100 Jahre alt. Sie waren schon damals nicht mit dem Stand der medizinischen Wissenschaft vereinbar, denn sie beruhen auf einem okkulten Gedankengeb\u00e4ude; einen Bezug zur modernen Wissenschaft verneinte Steiner ganz bewusst. Der Mythos Anthroposophie ist heute aber quicklebendig.\nViele, allzu viele B\u00fccher und Internetseiten verunsichern, meist unwidersprochen von Expertenseite, Eltern in ihrer Impfentscheidung. Das Angebot der \u00bbeigenverantwortlichen Impfentscheidung\u00ab ist dabei ein sehr geschickter Appell an den elterlichen Wunsch, das Beste f\u00fcr ihre Kinder zu tun, und an die zu Recht hoch gesch\u00e4tzen Werte von Eigenverantwortung und Individualit\u00e4t. Jedoch: Eine Impfentscheidung sinnvoll \u00bbeigenverantwortlich\u00ab oder \u00bbindividuell\u00ab treffen zu wollen, ist bei Licht betrachtet ein v\u00f6llig unrealistisches Unterfangen. Verlangt wird dabei nicht weniger, als dass ein begleitetes Einzelgespr\u00e4ch jene fachliche Abw\u00e4gung ersetzt, die von der STIKO vorgenommen wurde \u2013 eine Abw\u00e4gung, bei der sie sich auf stets aktuelle epidemiologische Daten aus der ganzen Welt und auf die Expertise von vielen Fachleuten gest\u00fctzt hat.\nSowohl Eltern als auch die beratenden Therapeuten konfrontieren sich somit selbst mit einer Problemstellung, die h\u00f6chste Expertise von weit mehr als einer Einzelperson erfordert und aus gutem Grund fachlich versierten, unabh\u00e4ngigen Stellen im staatlichen Auftrag anvertraut ist. Individuell zu betrachten ist die Impff\u00e4higkeit im Einzelfall, die Gegenanzeigen (Kontraindikationen) vor\u00fcbergehender oder dauerhafter Natur \u2013 also die Kernaufgaben jedes impfenden Arztes. Zusammengefasst: Was die Vertreter der \u00bbeigenverantwortlichen Impfentscheidung\u00ab propagieren, eine individuelle Impfprognose unter Einbeziehung aller Faktoren, ist schlicht unm\u00f6glich.\nF\u00fcr viele Menschen sind Individualit\u00e4t und pers\u00f6nliche Entscheidungskompetenz wichtig; viele haben vom fundierten wissenschaftlichen Hintergrund der Impfempfehlungen allerdings gleichzeitig auch keine klare Vorstellung. Das macht es leichter, die Empfehlungen der STIKO gar nicht als verl\u00e4ssliche Richtlinie f\u00fcr das eigene Handeln einzuordnen: Sie dr\u00e4ngen sich stattdessen als kollektivistischer Zwang auf, dem man sich vielleicht schon grunds\u00e4tzlich aus einer liberal-freiheitlichen Grundhaltung heraus widersetzen m\u00f6chte.\nDoch so wichtig individuelle Freiheit ist, sie muss dort ihre Grenzen finden, wo sie die Freiheit anderer einschr\u00e4nkt. Das nun ist ganz entscheidend: Impfen ist eine \u00bbsoziale Veranstaltung\u00ab, die nicht nur einen selbst, sondern die Gemeinschaft sch\u00fctzt, insbesondere diejenigen, die selbst keinen Schutz aufbauen k\u00f6nnen. Impfen sch\u00fctzt, Nichtimpfen gef\u00e4hrdet die Gemeinschaft \u2013 die ansteigenden Masernzahlen sprechen eine leider \u00fcberdeutliche Sprache. Entscheidungen f\u00fcr das Impfen verteidigen uns alle als Kollektiv. Individuelle Entscheidungen gegen das Impfen kann es geben, aber ausschlie\u00dflich aus medizinischen Gr\u00fcnden. Aus einem Bauchgef\u00fchl heraus sollten Impfentscheidungen niemals getroffen werden.\nWeder Leon noch sonst irgendein Kind braucht die Qualen von wochenlangem Keuchhusten oder der Diphterie, des \u00bbW\u00fcrgeengels der Kinder\u00ab (wer kennt noch diesen Ausdruck?). Erst recht braucht niemand lebensgef\u00e4hrlich verlaufende Masern, um sich gesund und individuell entwickeln zu k\u00f6nnen. Erst seit wenigen Generationen verf\u00fcgen wir \u00fcber den Segen der Impfungen \u2013 die vielen Generationen davor w\u00e4ren fassungslos, w\u00fcrden sie die heute grassierende Impfskepsis miterleben k\u00f6nnen.", "language": null, "image": "https://static.spektrum.de/fm/912/f1920x1080/AdobeStock_74124891.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "/suche/", "/", null, "https://www.spektrum.de/magazin/spektrum-der-wissenschaft/", "https://www.spektrum.de/die-woche/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-psychologie/abo/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-geschichte/abo/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-gesundheit/abo/", "https://www.spektrum.de/magazin/gehirn-und-geist/", "https://www.spektrum.de/magazin/sterne-und-weltraum/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-kompakt/", null, "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-der-wissenschaft/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-die-woche/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/gehirn-und-geist/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/sterne-und-weltraum/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-kompakt/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-psychologie/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-geschichte/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-gesundheit/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-spezial/biologie-medizin-hirnforschung/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-spezial/physik-mathematik-technik/archiv/", null, "https://www.spektrum.de/shop/", "https://shop.spektrum.de/mein-konto/", "https://shop.spektrum.de/de/my-downloads/", "https://www.spektrum.de/live/", "https://www.spektrum.de/plus/", null, "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://ocs.spektrum.de/faq", "https://www.spektrum.de/info/presse/", "https://www.spektrum.de/alias/info/angebote-fuer-schulen/2175531", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/mediadaten/", "/login/", "/news/", "/index/entdecken-sie-die-beliebtesten-artikel/1374084", "/index/neuerscheinungen/1533949", "https://www.spektrum.de/astronomie", "https://www.spektrum.de/news/astronomie/", "https://www.spektrum.de/thema/astronomie/", "https://www.spektrum.de/wissen/astronomie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/astronomie/", "https://www.spektrum.de/podcast/astronomie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/astronomie/", "https://www.spektrum.de/video/astronomie/", "https://www.spektrum.de/bilder/astronomie/", "https://www.spektrum.de/rezension/astronomie/", "https://www.spektrum.de/quiz/astronomie/", "https://www.spektrum.de/leserbilder/astronomie/", "https://www.spektrum.de/termine/astronomie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/astronomie/", "https://www.spektrum.de/biologie", "https://www.spektrum.de/news/biologie/", "https://www.spektrum.de/thema/biologie/", "https://www.spektrum.de/wissen/biologie/", "https://www.spektrum.de/studium-beruf/biologie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/biologie/", "https://www.spektrum.de/podcast/biologie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/biologie/", "https://www.spektrum.de/bilder/biologie/", "https://www.spektrum.de/rezension/biologie/", "https://www.spektrum.de/quiz/biologie/", "https://www.spektrum.de/video/biologie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/biologie/", "https://www.spektrum.de/chemie", "https://www.spektrum.de/news/chemie/", "https://www.spektrum.de/thema/chemie/", "https://www.spektrum.de/wissen/chemie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/chemie/", "https://www.spektrum.de/podcast/chemie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/chemie/", "https://www.spektrum.de/bilder/chemie/", "https://www.spektrum.de/rezension/chemie/", "https://www.spektrum.de/quiz/chemie/", "https://www.spektrum.de/video/chemie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/chemie/", "https://www.spektrum.de/erde-umwelt", "https://www.spektrum.de/news/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/thema/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/wissen/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/kolumne/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/podcast/erde-umwelt/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/bilder/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/rezension/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/quiz/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/video/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/technik", "https://www.spektrum.de/news/technik/", "https://www.spektrum.de/thema/technik/", "https://www.spektrum.de/wissen/technik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/technik/", "https://www.spektrum.de/podcast/technik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/technik/", "https://www.spektrum.de/bilder/technik/", "https://www.spektrum.de/rezension/technik/", "https://www.spektrum.de/quiz/technik/", "https://www.spektrum.de/video/technik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/technik/", "https://www.spektrum.de/kultur", "https://www.spektrum.de/news/kultur/", "https://www.spektrum.de/thema/kultur/", "https://www.spektrum.de/wissen/kultur/", "https://www.spektrum.de/kolumne/kultur/", "https://www.spektrum.de/podcast/kultur/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/kultur/", "https://www.spektrum.de/bilder/kultur/", "https://www.spektrum.de/rezension/kultur/", "https://www.spektrum.de/quiz/kultur/", "https://www.spektrum.de/video/kultur/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/kultur/", "https://www.spektrum.de/mathematik", "https://www.spektrum.de/news/mathematik/", "https://www.spektrum.de/thema/mathematik/", "https://www.spektrum.de/wissen/mathematik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/mathematik/", "https://www.spektrum.de/podcast/mathematik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/mathematik/", "https://www.spektrum.de/bilder/mathematik/", "https://www.spektrum.de/rezension/mathematik/", "https://www.spektrum.de/quiz/mathematik/", "https://www.spektrum.de/video/mathematik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/mathematik/", "https://www.spektrum.de/medizin", "https://www.spektrum.de/news/medizin/", "https://www.spektrum.de/thema/medizin/", "https://www.spektrum.de/wissen/medizin/", "https://www.spektrum.de/kolumne/medizin/", "https://www.spektrum.de/podcast/medizin/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/medizin/", "https://www.spektrum.de/bilder/medizin/", "https://www.spektrum.de/rezension/medizin/", "https://www.spektrum.de/quiz/medizin/", "https://www.spektrum.de/video/medizin/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/medizin/", "https://www.spektrum.de/physik", "https://www.spektrum.de/news/physik/", "https://www.spektrum.de/thema/physik/", "https://www.spektrum.de/wissen/physik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/physik/", "https://www.spektrum.de/podcast/physik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/physik/", "https://www.spektrum.de/bilder/physik/", "https://www.spektrum.de/rezension/physik/", "https://www.spektrum.de/quiz/physik/", "https://www.spektrum.de/video/physik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/physik/", "https://www.spektrum.de/psychologie-hirnforschung", "https://www.spektrum.de/news/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/thema/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/wissen/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/kolumne/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/podcast/psychologie-hirnforschung/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/bilder/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/rezension/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/quiz/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/video/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/psychologie/", "https://www.spektrum.de/suche/", "https://www.spektrum.de/shop/", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://www.spektrum.de/live/", "https://www.spektrum.de/plus/", "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "/login/", "/", "/medizin", "javascript:window.customPrint();", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fkolumne%2Feigenverantwortliche-selbstueberschaetzung%2F1628398", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Eigenverantwortliche+Selbst%C3%BCbersch%C3%A4tzung+&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fkolumne%2Feigenverantwortliche-selbstueberschaetzung%2F1628398", "https://www.xing.com/social_plugins/share?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fkolumne%2Feigenverantwortliche-selbstueberschaetzung%2F1628398", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&summary=Impfentscheidungen+sind+zu+schwierig+und+schwer+wiegend%2C+um+sie+dem+Bauchgef%C3%BChl+zu+%C3%BCberlassen.+Warum+verzichten+trotzdem+viele+auf+jeden+Expertenrat\u2026&title=Eigenverantwortliche+Selbst%C3%BCbersch%C3%A4tzung+&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fkolumne%2Feigenverantwortliche-selbstueberschaetzung%2F1628398", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=Eigenverantwortliche+Selbst%C3%BCbersch%C3%A4tzung+&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fkolumne%2Feigenverantwortliche-selbstueberschaetzung%2F1628398", "https://getpocket.com/save?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fkolumne%2Feigenverantwortliche-selbstueberschaetzung%2F1628398", "mailto:?subject=Eigenverantwortliche%20Selbst%C3%BCbersch%C3%A4tzung%20&body=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fkolumne%2Feigenverantwortliche-selbstueberschaetzung%2F1628398", "whatsapp://send?text=Eigenverantwortliche+Selbst%C3%BCbersch%C3%A4tzung++http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fkolumne%2Feigenverantwortliche-selbstueberschaetzung%2F1628398", "#content__author", "https://www.spektrum.de/pdf/spektrum-kompakt-viren/1426218?utm_source=SDW&utm_medium=BA&utm_content=kolumnen&utm_campaign=Inline-Ad", "https://www.spektrum.de/pdf/spektrum-kompakt-impfungen/1586418?utm_source=SDW&utm_medium=BA&utm_content=kolumnen&utm_campaign=Inline-Ad", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fkolumne%2Feigenverantwortliche-selbstueberschaetzung%2F1628398", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Eigenverantwortliche+Selbst%C3%BCbersch%C3%A4tzung+&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fkolumne%2Feigenverantwortliche-selbstueberschaetzung%2F1628398", "https://www.xing.com/social_plugins/share?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fkolumne%2Feigenverantwortliche-selbstueberschaetzung%2F1628398", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&summary=Impfentscheidungen+sind+zu+schwierig+und+schwer+wiegend%2C+um+sie+dem+Bauchgef%C3%BChl+zu+%C3%BCberlassen.+Warum+verzichten+trotzdem+viele+auf+jeden+Expertenrat\u2026&title=Eigenverantwortliche+Selbst%C3%BCbersch%C3%A4tzung+&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fkolumne%2Feigenverantwortliche-selbstueberschaetzung%2F1628398", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=Eigenverantwortliche+Selbst%C3%BCbersch%C3%A4tzung+&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fkolumne%2Feigenverantwortliche-selbstueberschaetzung%2F1628398", "https://getpocket.com/save?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fkolumne%2Feigenverantwortliche-selbstueberschaetzung%2F1628398", "mailto:?subject=Eigenverantwortliche%20Selbst%C3%BCbersch%C3%A4tzung%20&body=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fkolumne%2Feigenverantwortliche-selbstueberschaetzung%2F1628398", "whatsapp://send?text=Eigenverantwortliche+Selbst%C3%BCbersch%C3%A4tzung++http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fkolumne%2Feigenverantwortliche-selbstueberschaetzung%2F1628398", "https://www.aufbau-verlage.de/aufbau-taschenbuch/was-wirklich-wirkt/978-3-7466-3934-5", "https://www.spektrum.de/kolumne/grams-sprechstunde/", "https://twitter.com/nataliegrams", "/pdf/die-maer-vom-matriarchat-spektrum-geschichte-5-2023/2084577?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/spektrum-kompakt-pilze-ii/2182479?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/ein-doppelspalt-in-der-zeit-spektrum-die-woche-42-2023/2167527?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/wahrnehmung-spektrum-kompakt-41-2023/2180775?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/die-kinder-denen-die-nazis-die-identitaet-r-spektrum-die-woche-41-2023/2167524?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/evolution-das-leben-bahnt-sich-seinen-weg-spezial-bmh-4-2023/2070528?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/rasende-sterne-bugwellen-aus-staub-sterne-und-weltraum-11-2023/2099388?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/die-einstein-kachel-spektrum-der-wissenschaft-10-2023/2099406?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/pdf/wahrnehmung-spektrum-kompakt-41-2023/2180775?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/evolution-das-leben-bahnt-sich-seinen-weg-spezial-bmh-4-2023/2070528?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-kuenstliche-intelligenz/1591002?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/pdf/spektrum-kompakt-neuroimmunologie/2172897?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-schrift-und-sprache/1424612?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/pdf/kann-die-persoenlichkeit-krank-machen-spektrum-psychologie-6-2023/2113254?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/erziehung-heute-gehirn-und-geist-dossier-1-2023/2070462?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-das-gehirn/1420473?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-pilze/2185425?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-mathematisches-parkett/2181495?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-kriminalistik/1603268?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-immunsystem/1423404?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-ausserirdisches-leben/2170572?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "#", "/news/auch-in-daenemark-fuehrt-impfen-nicht-zu-autismus/1627908", "/news/masern-sind-europaweit-auf-dem-vormarsch/1622988", "/news/warum-suchen-masern-immer-wieder-den-bibelguertel-heim/1620394", "/news/impfgegner-sind-offizielles-gesundheitsproblem/1619270", "/news/nicht-gerade-weltmeisterlich/844742", "/thema/", "/thema/impfen/1295109", "/thema/masern/1356840", "/thema/parasiten/1294897", "/video/", "#top", "/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409", "/pdf/spektrum-kompakt-pilze-ii/2182479", "/inhaltsverzeichnis/rasende-sterne-bugwellen-aus-staub-sterne-und-weltraum-11-2023/2099388", "/pdf/ein-doppelspalt-in-der-zeit-spektrum-die-woche-42-2023/2167527", "/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370", "/index/neuerscheinungen/1533949", "/shop", "/newsletter/", "https://www.spektrumverlag.de/datenschutz/", "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/shop/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/presse/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/?activity=KF_KUE_ABO", "https://www.spektrum.de/info/mediadaten/", "https://www.spektrum.de/datenschutz/", "javascript:Optanon.ToggleInfoDisplay();", "https://www.spektrumverlag.de/agn/", "https://www.iqdigital.de/news/nutzungsbasierte-onlinewerbung/", "https://www.spektrum.de/artikel-archiv/", "https://www.spektrum.de/impressum/", "https://www.spektrum.de/alias/info/angebote-fuer-schulen/2175531", "https://www.spektrum.de/alias/dachzeile/angebote-fuer-firmen-institute-hochschulen/994748", "https://www.spektrum.de/angebote/gymglish/1604104", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://www.spektrum.de/alias/dachzeile/autor-oder-autorin-werden/1405299", "http://www.wissenschaft-schulen.de/", "https://scilogs.spektrum.de/", "https://www.academia-net.org/", "https://www.facebook.com/spektrumverlag", "https://www.twitter.com/spektrum", "https://www.youtube.com/spektrumverlag", "https://www.instagram.com/spektrumverlag/", "https://flipboard.com/@Spektrumverlag", "https://bundle.page.link/spektrum", "https://www.spektrum.de/alias/rss/spektrum-de-rss-feed/996406", "https://itunes.apple.com/de/app/spektrum-digital/id940607128?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.spektrum.digital"]}