{"title": "Radioonkologie: Mehr Menschlichkeit in ein technisches Fach bringen", "author": "Dr Claudia Sch\u00f6llmann", "url": "https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/arbeitsgruppe-will-patientinnenperspektiven-staerker-in-die-radioonkologie-einfliessen-lassen", "hostname": "medical-tribune.de", "description": "Auch in der Radioonkologie sollen W\u00fcnsche und Meinungen von Patient:innen st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden. Wie dies im Alltag aussehen kann, erkl\u00e4rten Expert:innen auf dem DEGRO.", "sitename": "Medical Tribune", "date": "2023-07-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/medizin-und-forschung/artikel/selbsteinschaetzung-von-patienten-in-der-radioonkologie)\nRadioonkologie Arbeitsgruppe will Patient:innenperspektiven st\u00e4rker einflie\u00dfen lassen\nNachdem Mitglieder der jungen DEGRO (Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Radioonkologie) und der Arbeitsgemeinschaft Akademische Radioonkologie (AKRO) mit dem Motto \u201eInnovative Radioonkologie im Team \u2013 pr\u00e4zise, personalisiert, menschlich\u201c die Zukunftsvision f\u00fcr die Radioonkologie 2030 entwickelt und publiziert haben, sollen die vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen nun implementiert werden.\nBeim 29. Jahreskongress der DEGRO stellte sich die 16-k\u00f6pfige Arbeitsgruppe \u201emenschlich\u201c mit einer vielf\u00e4ltigen Session vor. Eines ihrer Ziele: Die Perspektive der Patient:innen st\u00e4rker in radioonkologische Therapieentscheidungen einflie\u00dfen lassen. Patient empowerment \u2013 das sei die Voraussetzung daf\u00fcr, um in der Radioonkologie zu gemeinsamen Therapieentscheidungen von Therapeut:innen und Patient:innen (shared decision making, SDM) zu kommen, sagte Mohamed Shouman, Klinik und Poliklinik f\u00fcr Strahlentherapie und Radioonkologie der LMU M\u00fcnchen.\nKomplement\u00e4rmedizin ber\u00fccksichtigen\nEtwa jede:r zweite Krebspatient:in nutzt Komplement\u00e4rmedizin, konstatierte Prof. Dr. med. Dr. rer. nat. Diana Steinmann, Klaus-Bahlsen-Zentrum f\u00fcr Integrative Onkologie, Medizinische Hochschule Hannover. Dies sei gerade im Kontext der Radioonkologie auch sinnvoll, weil solche Ma\u00dfnahmen bei Beschwerden wie Fatigue, Schlafst\u00f6rungen oder auch \u00dcbelkeit helfen k\u00f6nnten, wenngleich die Datenlage insbesondere im Hinblick auf eine Verl\u00e4ngerung des Gesamt\u00fcberlebens d\u00fcrftig sei. F\u00fcr Details verwies Prof. Steinmann auf die S3-Leitlinie Komplement\u00e4rmedizin.1\nDemnach k\u00f6nne etwa Akupressur gegen durch Bestrahlung induzierte \u00dcbelkeit helfen, w\u00e4hrend Akupunktur in diesem Kontext nicht angewendet werden sollte. Bei Fatigue sollen laut Leitlinie k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t und Sport zum Einsatz kommen; auch TaiChi/Qigong und Yoga w\u00e4hrend und nach einer Chemo- oder Radiotherapie gelten als sinnvolle Optionen. Bei Ein- und Durchschlafst\u00f6rungen nennt die Leitlinie TaiChi/Qigong als besonders empfehlenswerten Ansatz. Gerade im Kontext einer Radiatio sei es aber auch wichtig, Erkrankte auf sch\u00e4digende Wirkungen einer Selbstmedikation hinzuweisen. So k\u00f6nne etwa Johanniskraut in Kombinationen mit Radiotherapie zu schwerer Hauttoxizit\u00e4t und Recall-Dermatitiden f\u00fchren.2\nQuellen:\n1. S3-Leitlinie Komplement\u00e4rmedizin in der Behandlung onkologischer PatientInnen\n2. Putnik K et al. Radiat Oncol 2006; 1: 32 Steinmann D. 29. Kongress der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Radioonkologie; Symposium 12\nBasis f\u00fcr patient:innenzentriertes Forschen\nIn einem delphigest\u00fctzten Konsensusverfahren unter Beteiligung von Expert:innen und Patient:innen entwickelte die ESTRO (European Society for Therapeutic Radiation and Oncology) gemeinsame Terminologien von patient empowerment. Dabei stimmten bei 65 der 67 Konsensus-Statements, die 27 Expert:innen aus elf europ\u00e4ischen Nationen entwickelt hatten, auch Patient:innen zu. Mit diesem von beiden Seiten akzeptierten \u201eConcept Mapping\u201c sei nun die Basis daf\u00fcr gelegt, patient:innenzentrierte Forschung in der Radioonkologie standardisiert zu betreiben, so Shouman.\nIm klinischen Alltag k\u00f6nne den Bed\u00fcrfnissen der Erkankten in der Radioonkologie auch dadurch mehr Rechnung getragen werden, dass Medizinphysik-Expert:innen (MPE) in die Kommunikation mit Betroffenen eingebunden w\u00fcrden, so Nils Wegner, Medizinische Physik und Strahlenschutz, Klinik f\u00fcr Strahlentherapie und Radioonkologie Stuttgart. Die Klinik biete bereits seit 2001 regelhaft eine Medizinphysik-Sprechstunde erg\u00e4nzend zum \u00e4rztlichen Aufkl\u00e4rungsgespr\u00e4ch an. In dem 15\u201320 Minuten dauernden Gespr\u00e4ch w\u00fcrden Erkrankte \u00fcber Bestrahlungsplanung, Ger\u00e4tetechnik, den Ablauf der Bestrahlung sowie Strahlenbiologie und Strahlenschutz informiert. Die Sprechstunde, die durchweg positiv angenommen werde, entlaste auch die \u00c4rzt:innen und MRTA.\nQuelle:\nShouman M. 29. Kongress der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Radioonkologie; Symposium 12\nBereiche\nVeranstaltungen\n[Alle Fortbildungen](/fortbildung/alle-fortbildungen) [Alle Veranstaltungen](/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner)", "language": null, "image": "https://www.medical-tribune.de/fileadmin/_processed_/7/f/csm_20230718_Radioonko_adobeStock_iracosma_577282898_fe8e69a802.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://epaper.medical-tribune.de", "https://gbh.medical-tribune.de/header/home", "https://shop.medical-tribune.de", "https://medtrix.group/", "/", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ers-international-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgho-jahrestagung-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-congress-2023", "/medizin-und-forschung", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eular-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/vision-zero-berlin-summit-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eha-2023-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-breast-cancer-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eado-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ebmt-annual-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/elcc-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgim-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eau-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/car-t-zell-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gu-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gi-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/neurowoche-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/deutscher-krebskongress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgho-jahrestagung-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-world-conference-on-lung-cancer", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/esmo-congress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/eha-2022-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-asco-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgim-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ago-mammakarzinom-state-of-the-art-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ebmt-annual-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/asco-gi-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/car-t-zell-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-san-antonio-breast-cancer-symposium", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgho-jahrestagung-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/esmo-congress-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-asco-annual-meeting-4-8-juni-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/car-t-zell-meeting-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgim-2021", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/praxis-und-wirtschaft", "/praxismanagement-heute", "/meinung-und-dialog/versorgung-von-menschen-mit-behinderung", "/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement", "/praxismanagement-heute", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxisfuehrung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/patientenmanagement/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/team/", "/mfa-gewinnen-und-halten", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/geld-und-steuern/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxis-it/", "/praxis-und-wirtschaft/abrechnung", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/privatrechnung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/kassenabrechnung/", "/praxis-und-wirtschaft/ehealth", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/apps-und-internet/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/telemedizin/", "/praxis-und-wirtschaft/verordnungen", "/praxis-und-wirtschaft/niederlassung-und-kooperation", "/praxis-und-wirtschaft/patienteninformationen", "/praxis-und-wirtschaft/arbeitshilfen-fuer-die-arztpraxis", "/praxis-und-wirtschaft/checklisten-fuers-praxismanagement", "/praxis-und-wirtschaft/alle-beitraege", "/meinung-und-dialog", "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/mtquick", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/mtspotlight", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/young-talents", "/meinung-und-dialog/rezensionen", "/meinung-und-dialog/alle-beitraege", "/fortbildung", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/fortbildung/cme-praesenz-fortbildungen", "/fortbildung/downloads-zu-fortbildungen", "/fortbildung/faq", "/fortbildung/cme-online-fortbildungen", "/fortbildung/ddg-fortbildung", "/fortbildung/ddg-fortbildung/impressionen-der-ddg-fortbildung-digitalisierung-und-diabetestechnologie", "/fortbildung/ddg-fortbildung/ddg-webinar", "/fortbildung/webinare", "/fortbildung/webinare/hybrid-fortbildungen", "/fortbildung/wissenschaftliches-board", "/fortbildung/podcast-blitzlicht-fortbildung", "/fortbildung/veroeffentlichungen", "/fortbildung/veroeffentlichungen/info-videos", "/fortbildung/team-und-konzept", "/fortbildung/abmeldung", "/alle-bereiche", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/profil/login", null, "/profil/registrieren", "/profil/login", "/profil/mein-cme", "/profil/registrieren", "/profil/login", "/profil/mein-cme", "/medizin-und-forschung/artikel/arbeitsgruppe-will-patientinnenperspektiven-staerker-in-die-radioonkologie-einfliessen-lassen?tx_felogin_pi1%5Bforgot%5D=1&cHash=29336f6647d5c4a766027956a88dfae3", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/profil/login", "/profil/registrieren", "/kontakt", "/verlag/karriere", "/verlag/mediadaten", "/verlag/themenplaner", "/verlag/ausgabenplaner", "/verlag/ansprechpartner", "/verlag/print", "/verlag/online", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/aktuell", null, "/", "/", "/medizin-und-forschung", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eular-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/vision-zero-berlin-summit-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eha-2023-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-breast-cancer-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eado-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ebmt-annual-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/elcc-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgim-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eau-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/car-t-zell-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gu-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gi-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/neurowoche-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/deutscher-krebskongress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgho-jahrestagung-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-world-conference-on-lung-cancer", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/esmo-congress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/eha-2022-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-asco-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgim-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ago-mammakarzinom-state-of-the-art-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ebmt-annual-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/asco-gi-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/car-t-zell-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-san-antonio-breast-cancer-symposium", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgho-jahrestagung-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/esmo-congress-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-asco-annual-meeting-4-8-juni-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/car-t-zell-meeting-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgim-2021", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/praxis-und-wirtschaft", "/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement", "/praxismanagement-heute", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxisfuehrung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/patientenmanagement/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/team/", "/mfa-gewinnen-und-halten", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/geld-und-steuern/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxis-it/", "/praxis-und-wirtschaft/abrechnung", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/privatrechnung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/kassenabrechnung/", "/praxis-und-wirtschaft/ehealth", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/apps-und-internet/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/telemedizin/", "/praxis-und-wirtschaft/verordnungen", "/praxis-und-wirtschaft/niederlassung-und-kooperation", "/praxis-und-wirtschaft/patienteninformationen", "/praxis-und-wirtschaft/arbeitshilfen-fuer-die-arztpraxis", "/praxis-und-wirtschaft/checklisten-fuers-praxismanagement", "/praxis-und-wirtschaft/alle-beitraege", "/meinung-und-dialog", "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/mtquick", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/mtspotlight", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/young-talents", "/meinung-und-dialog/rezensionen", "/meinung-und-dialog/alle-beitraege", "/fortbildung", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/fortbildung/cme-praesenz-fortbildungen", "/fortbildung/downloads-zu-fortbildungen", "/fortbildung/faq", "/fortbildung/cme-online-fortbildungen", "/fortbildung/ddg-fortbildung", "/fortbildung/ddg-fortbildung/impressionen-der-ddg-fortbildung-digitalisierung-und-diabetestechnologie", "/fortbildung/ddg-fortbildung/ddg-webinar", "/fortbildung/webinare", "/fortbildung/webinare/hybrid-fortbildungen", "/fortbildung/wissenschaftliches-board", "/fortbildung/podcast-blitzlicht-fortbildung", "/fortbildung/veroeffentlichungen", "/fortbildung/veroeffentlichungen/info-videos", "/fortbildung/team-und-konzept", "/fortbildung/abmeldung", "/alle-bereiche", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus", "/im-fokus/podcast-haematologie-und-onkologie-im-fokus", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/krieg-in-der-ukraine", "/mfa-gewinnen-und-halten", "/gender", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/scrolly", "#", "https://epaper.medical-tribune.de", "https://gbh.medical-tribune.de/header/home", "https://shop.medical-tribune.de", "https://medtrix.group/", "/", "/medizin-und-forschung", null, "https://twitter.com/intent/tweet?text=Radioonkologie: Mehr Menschlichkeit in\u00a0ein technisches Fach bringen&url=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/arbeitsgruppe-will-patientinnenperspektiven-staerker-in-die-radioonkologie-einfliessen-lassen", "http://www.facebook.com/sharer.php?t=Radioonkologie: Mehr Menschlichkeit in\u00a0ein technisches Fach bringen&u=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/arbeitsgruppe-will-patientinnenperspektiven-staerker-in-die-radioonkologie-einfliessen-lassen", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/arbeitsgruppe-will-patientinnenperspektiven-staerker-in-die-radioonkologie-einfliessen-lassen", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Radioonkologie: Mehr Menschlichkeit in\u00a0ein technisches Fach bringen&url=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/arbeitsgruppe-will-patientinnenperspektiven-staerker-in-die-radioonkologie-einfliessen-lassen", "mailto:?subject=Artikelempfehlung medical-tribune.de&body=Hallo, %0D%0Adieser Beitrag auf medical-tribune.de ist interessant: %0D%0ALink - https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/arbeitsgruppe-will-patientinnenperspektiven-staerker-in-die-radioonkologie-einfliessen-lassen%3Futm_source=mail%26utm_medium=email%26utm_campaign=mailshare", "javascript:;", null, null, "javascript: history.back()", "https://register.awmf.org/assets/guidelines/032-055OLk_Komplementaermedizin-in-der-Behandlung-von-onkologischen-PatientInnen-2021-11.pdf", "/medizin-und-forschung/artikel/selbsteinschaetzung-von-patienten-in-der-radioonkologie", "/medizin-und-forschung/artikel/kolonkarzinom-eisen-als-krebskatalysator", "/medizin-und-forschung/artikel/mammakarzinom-anthroposophische-medizin-laesst-sich-gut-in-die-therapie-einbinden", "/medizin-und-forschung/artikel/nach-prostatektomie-adjuvante-radiotherapie-oder-salvage-bestrahlung", null, null, null, "/medizin-und-forschung/fachbereich/allergologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/alternativmedizin", "/medizin-und-forschung/fachbereich/angiologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/chirurgie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/dermatologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/diabetologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/endokrinologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/gastroenterologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/geriatrie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/gynaekologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/hno", "/medizin-und-forschung/fachbereich/infektiologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/kardiologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/naturheilkunde", "/medizin-und-forschung/fachbereich/nephrologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/neurologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/onkologie-haematologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/ophthalmologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/orthopaedie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/paediatrie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/palliativmedizin-schmerzmedizin", "/medizin-und-forschung/fachbereich/pneumologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/psychiatrie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/rheumatologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/sportmedizin", "/medizin-und-forschung/fachbereich/urologie", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", null, "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner/detail/28-psychotherapietage-nrw", "/fortbildung/detail/event/550", "/fortbildung/detail/event/545", "/fortbildung/detail/event/518", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner/detail/dgn-kongress-2023", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/profil/login", "/profil/registrieren", "/kontakt", "/verlag/karriere", "https://www.twitter.com/@medtrib_medizin", "https://facebook.com/medicaltribune.de", "https://www.xing.com/news/pages/medical-tribune-589", "https://linkedin.com/company/7790136", "https://www.youtube.com/user/MedicalTribuneDE", "https://www.instagram.com/medicaltribune_de/", "/verlag/mediadaten", "/verlag/themenplaner", "/verlag/ausgabenplaner", "/verlag/ansprechpartner", "/verlag/print", "/verlag/online", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen", "https://www.twitter.com/@medtrib_medizin", "https://facebook.com/medicaltribune.de", "https://www.xing.com/news/pages/medical-tribune-589", "https://linkedin.com/company/7790136", "https://www.youtube.com/user/MedicalTribuneDE", "https://www.instagram.com/medicaltribune_de/", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen"]}