{"title": "Erste Prozesse wegen Covid-Impfsch\u00e4den: Worum geht es dabei rechtlich?", "author": null, "url": "https://www.derstandard.de/story/3000000179675/erste-prozesse-wegen-covid-impfschaeden-worum-geht-es-dabei-rechtlich", "hostname": "derstandard.de", "description": "In Deutschland finden demn\u00e4chst die ersten Gerichtsverfahren gegen Impfstoffhersteller statt. Auch in \u00d6sterreich sind Haftungsf\u00e4lle m\u00f6glich", "sitename": "DER STANDARD", "date": "2023-07-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Im Gastbeitrag erkl\u00e4ren die Juristen Miriam Astl und Armin Redl, worum es in den Zivilprozessen gegen Pharmakonzerne geht\nGerichtsverfahren\nErste Prozesse wegen Covid-Impfsch\u00e4den: Worum geht es dabei rechtlich?\nIn Deutschland finden demn\u00e4chst die ersten Gerichtsverfahren gegen Impfstoffhersteller statt. Auch in \u00d6sterreich sind Haftungsf\u00e4lle m\u00f6glich", "language": null, "image": "https://i.ds.at/m-FtlQ/rs:fill:1200:600/plain/lido-images/2023/07/19/cf30cafa-b644-4257-a76b-7696af7b20eb.jpeg", "pagetype": "website", "links": ["https://www.derstandard.de", "https://www.derstandard.at", "https://about.derstandard.at/impressum/", "https://www.derstandard.de/datenschutz", "https://about.derstandard.at/agb/"]}