{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP17/Drucksachen/3000/17_3412_D.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg\n17. WahlperiodeDrucksache 17  / 3412\n18.10.2022\n1 Eingegangen: 18.10.2022  / Ausgegeben: 20.12.2022Gro\u00dfe Anfrage\nWir fragen die Landesregierung:\nI.  Gesellschaft in der Krisenvorsorge\n\t 1.\t\tWas\tversteht\tdie\tLandesregierung \tunter\tdem\tBegriff\t\u201eResilienz\tder\tBe-\nv\u00f6lkerung\u201c im Kontext der Krisenvorsorge?\n\t 2.\t\tWie\tgenau\tdefiniert\tdie\tLandesregierung \teinen\tKrisenfall \tund\twelche\t\nElemente und Kan\u00e4le sieht sie in einem solchen Fall vor, um entlang \neiner\tstandardisierten \t(und\tdigital\tunterst\u00fctzten) \tInformationskette \tB\u00fcrge -\nrinnen\tund\tB\u00fcrger\tzu\tinformieren?\n\t 3.\t\tWie\tlange\tdauert\tes\tgem\u00e4\u00df\teiner\tsolchen\tInformationskette ,\twelchen\tAn-\nteil\tder\tBev\u00f6lkerung\toder\tentsprechende \tBeh\u00f6rden \tzu\tinformieren \tbzw.\t\nzu\twarnen\t(unter\tNennung\tder\tentsprechend \teingebundenen \tStellen\tund\t\nKan\u00e4le)?\t\n\t 4.\t\tAuf\twelche\tWeise\that\tdie\tLandesregierung \twelche\tvulnerablen \tGruppen\t\nidentifiziert, \tum\tsie\tbesonders \tzu\tsch\u00fctzen\tbzw.\tbereits\tim\tVorfeld\tkon-\nkreter\tKrisen\tresilienter \tzu\tmachen?\n\t 5.\t\tAuf\twelche\tWeise\tstellen\tKonzepte \toder\tMa\u00dfnahmen \tder\tLandesregie -\nrung\tsicher,\tdass\tvulnerable \tGruppen\tdurch\tzielgenaue \tAdressierung, \twie\t\nbeispielsweise \tim\tKontext\tdes\tMPX-Ausbruchs, \tnicht\tstigmatisiert \twerden?\n\t 6.\t\tWie\twird\tsichergestellt, \tdass\tvulnerable \t\u00e4ltere\tund\tpflegebed\u00fcrftige \tPer-\nsonen,\tdie\tin\tihrer\teigenen\tH\u00e4uslichkeit \tleben,\tzuk\u00fcnftig \tbei\tMa\u00dfnahmen \t\nnicht\tvergessen \tund\tdiskriminiert \twerden?Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der SPD und\nder Fraktion der FDP/DVP\nund\nAntwort\nder Landesregierung\nEnquetekommission \u201eKrisenfeste Gesellschaft\u201c zum Themen -\nfeld II \u2013 Staat und Verwaltung \nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet\nabrufbar unter: www.landtag-bw.de/DokumenteDer Landtag druckt auf Recyclingpapier, ausgezeich -\nnet mit dem Umweltzeichen \u201eDer Blaue Engel\u201c.2Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\n\t 7.\t\tIn \twelchen \tBereichen \twird \tim \tKrisenfall \tkonkret \tauf \tehrenamtliche \tUn-\nterst\u00fctzung \tzum\tSchutz\tder\tBev\u00f6lkerung \tgesetzt?\n\t 8.\t\tWelche \tMa\u00dfnahmen \tplant \tdie \tRegierung, \tum \tden \tMangel \tan \tsich \tenga -\ngierenden \tMenschen \tim \tEhrenam t \tdes \tBev\u00f6lkerungsschutzes \tauszuglei -\nchen\tsowie\tvorhandene \tPersonen\twertzusch\u00e4tzen?\nII.  Digitalisierung als Instrument der Krisenvorsorge, -fr\u00fch -\nerkennung und -bek\u00e4mpfung\n\t 1.\t\tBezugnehmend \tauf \tdas \tPositionspapier \tder \tLandesregierung \t\u201eGemeinsam \t\nf\u00fcr\teine\tleistungsstarke \tKI \tin \tEuropa\u201c: \tWie \tsieht \tdie \tkonkrete \tUmsetzung \t\ngemeinsamer \tKI-Forschungsprojekte \tmit \tUnternehmen \taus \t(bitte \taufge -\nschl\u00fcsselt \tnach\tdem\tjeweiligen \tUnternehmen)?\n\t 2.\t\tInwieweit \twird \tKI \tf\u00fcr \tden \tBereich \tKatastrophenschutz \teingesetzt \t(bitte \t\naufgeschl\u00fcsselt \tnach \tden \tjeweilige n \tPl\u00e4nen, \tdie \tdie \tLandesregierung \thier-\nf\u00fcr\that)?\n\t 3.\t\tWie \tviel e \tder \tin \tDrucksache \t17/685 \tZiffer \t8 \tbenannten \tSchw\u00e4chen \tder \t\nNINA-App \twurden \tbereits \tbehoben \t(bitte \tmit \tAuflistung \tder \tgenauen \t\nSchw\u00e4chen \tund\tdie\tdamit\tverbundenen \tMa\u00dfnahmen \tzur\tVerbesserung)?\n\t 4.\t\tAb \twann \tgedenkt \tdie \tLandesregierung, \tWarnbenachrichtigu ngen \tohne \t\nvorherige \tInstallation \teiner \tApp \tdurch \tden \tNutzer, \tim \tRahmen \tdes \tBe-\nv\u00f6lkerungsschutzes, \tals\tPushnachricht \tauf\tSmartphones \tzu\tversenden?\n\t 5.\t\tBezugne hmend \tauf \tdie \tStellungnahme \tdes \tMinisteriums \tdes \tInneren, \tf\u00fcr \t\nDigitalisierung \tund \tKommunen \tzu \tZiffer \t2 \tund \t4 \tvon \tDrucksache \t17/580: \t\nWelche\ttechnischen \tM\u00f6glichkeite n \tsieht \tdie \tLandesregierung \tstattd essen \t\nbzw.\talte rnativ \tzur \tWarnung \tvon \tB\u00fcrgerinnen \tund \tB\u00fcrgern \tvor, \tum \tden \t\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen \tTeil \tder \tBev\u00f6lkerung, \tinsbesondere \tMenschen \tohne \tLese-\t\nund/oder\tDeutschkenntnisse, \tim\tFall\teiner\tKrise\tzu\terreichen? \t\n\t 6.\t\tWas \tkonkret \twurde \tim \t\u201eLeitbild \tDigitales \tGesundheitsamt \t2025\u201c \tf\u00fcr \tden \t\n\u00d6GD\tformuliert \tund\tbereits\tumgesetzt?\n\t 7.\t\tWelche \tkonkreten \tTeilpro jekte \tsowie \tl\u00e4nder\u00fcbergreifenden \tMa\u00dfnahmen \t\nmeint\tdie\tRegierung \tin\tihrer\tAntwort\tzu\tFrage\t24\tDrucksache \t17/2923?\nIII.\t\tUnternehmen \tals \tKrisenakteur: \tResilienz \tder \tund \tdurch\t\ndie Wirtschaft\n 1.   Welche organisatorischen Anpassungen der Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Beh\u00f6r -\nden\tund\tOrganisationen \tmit \tSicherheitsaufgaben \t(BOS) \tsieht \tdie \tLandes -\nregierung \tals\tReaktion\tauf\tdie\tCoronapandemie \tzuk\u00fcnftig \tvor?\n\t 2.\t\tWelche \tFernwasserversorger \thalten \taktuell \tNotfallma\u00dfnahmenpl\u00e4ne \tvor \t\n(aufgelistet \tnach\tStandort)?\n\t 3.\t\tWie \tlange \twird \tderzeit \tdie \tKritische \tInfrastruktur \t(Kritis) \tin \teinem \tNot-\nfallbetrieb \t(beispielsweise \tbei \tStromausfall) \tohne \tzus\u00e4tzliche \tUnterst\u00fct -\nzung\taufrechterh alten \t(aufgeglied ert \tnach \tden \tSektoren: \tEnergie, \tErn\u00e4h -\nrung,\tFinanz- \tund \tVersicherungswesen, \tGesundheit, \tInformationste chnik \t\nund\tTelekommun ikation, \tSiedlungsabfallentsorgung, \tMedien \tund \tKultur, \t\nStaat\tund\tVerwaltung, \tTransport \tund\tVerkehr\tsowie\tWasser)?\n\t 4.\t\tWie \tlautete \tkonkret \tdie \tAusarbeitung \tder \tEmpfehlungen \tzur \tVerbesse -\nrung\tder\tVersorgungssituation, \tum \tVersorgungsengp\u00e4ssen \tvon \tMedika -\nmenten\tvorzubeugen? \t\n\t 5.\t\tWelche \tkonkreten \tPl\u00e4ne \tzur \tweiteren \tFinanzierung \tdes \tKatastrophen- \t\nund\tBev\u00f6lkerungsschutzes \tauf \tKreisebene \tbestehen \tnach \tAuslaufen \tder \t\nKonjunkturprogramme in 2022?3Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\n\t 6.\t\tWelche \tkonkreten \tPl\u00e4ne \tsieht \tdie \tLandesregierung \tvor, \tum \tmit \tKrisen -\nnotfallteams \tgro\u00dfer \tUnternehmen \tzu \tkooperieren \t(bitte \taufgeliste t \tnach \t\nStandorten \tund\tder\tjeweiligen \tKrisensituation)?\n\t 7.\t\tWelche \tkonkreten \tSchritte \tzur \tEinrichtung \teines \tBund-L\u00e4nder-Kompe -\ntenzzentrums \tbeim \tBundesamt \tf\u00fcr \tBev\u00f6lkerungsschutz \tund \tKatastrophen \t\nwurden\tbereits\tumgesetzt?\nIV.\t\tWahrung \tvon \tB\u00fcrgerrechten, \tGewaltenteilung \tund \tRechts -\nsicherheit\n\t 1.\t\tNach \twelchen \tKriterien \tplant \tdie \tLandesregierung \tin \tzuk\u00fcnftigen \tKrisen -\nf\u00e4llen\tdie \tAbw\u00e4gung \tder \tVerh\u00e4ltn ism\u00e4\u00dfigkeit \tzwischen \tMa\u00dfnahmen \tzur \t\nKrisenbek\u00e4mpfung und Grundrechtseinschr\u00e4nkungen, damit diese auch \neiner gerichtlichen \u00dcberpr\u00fcfung standhalten?\n\t 2.\t\tWie \twird \tzuk\u00fcnftig \tsichergestellt, \tdass \tgesetzliche \tRegelungen \tund \tVer-\nordnungen \tumgesetzt \twerden \tk\u00f6nnen, \tohne \tdass \tauf \teine \t\u201eInterpretations -\nhilfe\u201c\toder \tPressemitteilungen \tdurch \tdas \tSozialministerium \tgewartet \t\nwerden\tmuss?\n\t 3.\t\tWie \twird \tzuk\u00fcnftig \tsichergestellt, \tdass \tKrisenma\u00dfnahmen \tunkompliziert, \t\nschnell\tund \trechtssicher \tumsetzb ar \tsind, \tunter \tbesonderer \tBer\u00fccksichti -\ngung\tdes\tZeitrau ms \tbzw. \tangeme ssenen \tAbstands \tzwischen \tVerk\u00fcndung \t\nund\tverpflichtender \tUmsetzung?\n\t 4.\t\tBewertet\tdie \tLandesregie rung, \tr\u00fcckblickend \tauf \tdie \tCoronapandemie, \tdie \t\npolizeiliche \tGeneralklausel \tals \tausreichend \tzur \tDurchsetzung \tbeschlos -\nsener\tpandemieb ek\u00e4mpfender \tMa\u00dfnahmen, \twie \tbeispielsweise \tder \tKon -\ntrolle\tvon \tImpfnachweisen, \toder \th\u00e4tte \tes \teiner \tspeziellen \tErm\u00e4chtig ungs -\ngrundlage \tin\tden\tjeweiligen \tVerordnungen \tbedurft?\n\t 5.\t\tIst \tbei \tk\u00fcnftigen \tEreignissen \tangedacht, \tdie \tInformationen, \tdie \tdas \tSozial -\nministerium bisher \u00fcber die Heimaufsichten an die Einrichtungsleitungen \nsendet,\tin \teiner \tdirekten \tKommunikation \tmit \tden \t(\u00fcbergeordneten ) \tTr\u00e4-\ngern\tder\tEinrichtungen \t(ambulant , \tteilstation\u00e4r, \tstation\u00e4r) \tweiterzug eben?\n\t 6.\t\tWann \that \twelcher \tKreis \taus \twelchen \tGr\u00fcnden \tdar\u00fcber \tentschieden, \tdass \t\ndas\tSozialministe rium \tund \tnicht \tdas \tInnenministerium \tdie \tFederf\u00fchrung \t\nin\tder\tPandemiebek\u00e4mpfung \t\u00fcbernommen \that?\n\t 7.\t\tWelche \tAufgaben \tim \tSozialministerium \tkonnten \taufgrund \tpersoneller \t\n\u00dcberlastung \tdurch \tdie \tPandemi ebek\u00e4mpfung \tnicht \tfristgerecht \terf\u00fcllt \t\nwerden?\n\t 8.\t\tWelche \tKonsequenzen \tzie ht \tdie \tLandesregierung \thinsichtli ch \tder \tZust\u00e4n -\ndigkeit\tbzw. \tFederf\u00fchrung \tf\u00fcr \tdie \tn\u00e4chste \tPandemie \taus \tder \tCoronapan -\ndemie?\n18.10.2022\nStoch,\tBinder,\tWahl,\tDr.\tKliche-Behnke \t\nund Fraktion\nDr.\tR\u00fclke,\tHau\u00dfmann, \tReith,\tKarrais\t\nund Fraktion4Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nBegr\u00fcndung\nDie Enquetekommission soll Handlungsempfehlungen mit dem Ziel erarbeiten, \ndas\tbaden-w\u00fcrtte mbergische \tGemeinwesen \tf\u00fcr \tdie \tZukunft \tresilienter \tund \tkrisen -\nfester\taufzustelle n. \tIn \tder \tEnquetekommission \tsollen \tzu \tden \tvier \tThemenfeldern \t\nGesundheit, \tStaat \tund \tVerwaltung, \tgesellschaftliche \tStrukturen \tund \tBetroffenheit \t\nsowie\tglobal \tvernetzte \tGesellschaft \t(\u00d6konomie \tund \t\u00d6kologie) \tHandlungsemp -\nfehlungen \terarbeitet \twerden.\nMit\tdieser \tzweiten \tGro\u00dfen \tAnfrage \tsoll \tdas \tThemenfeld \tStaat \tund \tVerwaltung \tin \t\nden\tBlic k \tgenommen \twerden, \tum \tdie \tweitere \tArbeit \tder \tKommission \tthematisch \t\nzu\tuntermauern.\nAntwort*)\nSchreiben \tdes \tStaatsministeriums \tvom \t6. \tDezember \t2022 \tNr. \tSTM14-140-1/4/33:\nIn der Anlage \u00fcbersende \tich \tunter \tBezugnahme \tauf \t\u00a7 \t63 \tder \tGesch\u00e4ftsordnung \tdes\t\nLandtags von Baden-W\u00fcrttemberg die von der Landesregierung beschlossene \nAntwort\tauf\tdie\tGro\u00dfe\tAnfrage.\t\nHassler\nStaatssekret\u00e4r\n_____________________________________\n*)\t\tDer\t\u00dcberschreitung \tder \tSechs-W ochen-Frist \twurde \tzugestimmt.5Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nAnlage:\tSchreiben \tdes \tMinisteriums \tdes \tInneren, \tf\u00fcr \tDigitalisierung \tund \tKommunen\nMit\tSchreiben \tvom \t30. \tNovember \t2022 \tNr. \tIM6-1441-75/7/37 \tbeantwortet \tdas \t\nMinisterium \tdes \tInneren, \tf\u00fcr \tDigitalisierung \tund \tKommunen \tim \tEinvernehmen \t\nmit\tdem\tStaatsministerium, \tdem \tMinisterium \tf\u00fcr \tFinanzen, \tdem \tMinisterium \tf\u00fcr \t\nKultus,\tJugend \tund \tSport, \tdem \tMinisterium \tf\u00fcr \tWissenschaft, \tForschung \tund \t\nKunst,\tdem \tMinisterium \tf\u00fcr \tUmwelt, \tKlima \tund \tEnergiewirtschaft, \tdem \tMiniste -\nrium\tf\u00fcr\tWirtsch aft, \tArbeit \tund \tTourismus, \tdem \tMinisterium \tf\u00fcr \tSoziales, \tGe-\nsundheit\tund \tIntegration, \tdem \tMinisterium \tder \tJustiz \tund \tf\u00fcr \tMigration, \tdem \t\n\tMinisterium \tf\u00fcr \tVerkehr \tsowie \tdem \tMinisterium \tf\u00fcr \tErn\u00e4hrung, \tL\u00e4ndlichen \t\nRaum\tund \tVerbraucherschutz \tim \tNamen \tder \tLandesregierung \tdie \tGro\u00dfe \tAnfrage \t\nwie\tfolgt:\nWir fragen die Landesregierung:\nI. Gesellschaft in der Krisenvorsorge\n1.\t\tW as\tversteht \tdie \tLandesr egierung \tunter \tdem \tBegriff \t\u201eResilienz \tder \tBev\u00f6lke -\nrung\u201c im Kontext der Krisenvorsorge? \nZu I.1.:\nDer\tBegriff \tder \tResilienz \tbeschrei bt \tallgemein \tdie \tWiderstands- \tund \tAnpassungs -\nf\u00e4higkeit\teines \tSystems \toder \teiner \tOrganisation, \tbei \tunerwarteten \tSt\u00f6rungen \tdie \t\neigene\tFunktion \tzuverl\u00e4ssig \taufrechtzuerhalten \toder \tm\u00f6glichst \trasch \tin \teinen \t\nfunktionsf\u00e4higen \tZustand\tzur\u00fcckzuf\u00fchren.\nDie\tLandesregie rung \torientiert \tsich \tan \tder \tinternational \tverbreiteten \tDefinition \t\nder\tVereinten \tNationen \tf\u00fcr \tResilienz: \t\u201eResilienz \tbeschreibt \tdie \tF\u00e4higkeit \teines \t\nSystems,\teiner \tGemeinschaft \toder \teiner \tGesellschaft, \tsich \trechtzeitig \tund \teffizient \t\nden\tAuswirkungen \teiner \tGef\u00e4hrdung \twidersetzen, \tdiese \tabsorbieren, \tsich \tan \tsie \t\nanpassen, \tsie \tumwandeln \tund \tsich \tvon \tihnen \terholen \tzu \tk\u00f6nnen. \tEine \twichtige \t\nVoraussetzung \tdaf\u00fcr \tist \tdie \tErhaltung \tund \tWiederherstellung \tihrer \twesentlichen \t\nGrundstrukturen \tund \tFunktionen \tdurch \tRisikomanagement \t(\u00fcbersetzt \tnach \tVer-\neinte\tNationen\t2016).\nAuf\tdas\tIndividuum \tbezogen \tbeze ichnet \tder \tBegriff \tResilienz \tdie \tpsychische \tWi-\nderstandsf\u00e4higkeit \tund \tsteht \tf\u00fcr \tdas \tVerm\u00f6gen \teines \tMenschen, \tmit \tung\u00fcnstigen \t\nLebensumst\u00e4nden \toder \tkritischen \tLebensereignissen \tumzugehen \tund \tdiese \tzu \t\nverarbeiten.\nEine\tresiliente \tBev\u00f6lkerung \tist \tdamit \teine \tBev\u00f6lkerung, \tdie \tauch \tunter \tschwie -\nrigen\tRahmenbed ingungen \tihre \tFunktionsf\u00e4higkeit \terh\u00e4lt \tund \tdie \tZukunft \taktiv \t\ngestaltet.\tSie \tist \tin \tder \tLage, \tmit \tden \tHerausforderungen \tunserer \tZeit \twie \tetwa \t\ndem\tdemographischen \tWandel \toder \tdem \tKlimawandel \tund \tden \tdaraus \tfolgen -\nden\tSachverhalte n \twie \teiner \tm\u00f6glichen \tVersorgungskrise \tumzugehen \tund \tdaraus \t\nStrategien \tf\u00fcr\tdie\tZukunft\tzu\tentwickeln. \t\nDas\tZiel\tder \tKrisenfestigkeit \toder \tResilienz \tnimmt \tin \tder \tPolitik \tder \tLandesre -\ngierung\teine \tzentrale \tRolle \tein. \tBaden-W\u00fcrttemberg \tsieht \tsich, \twie \tauch \tandere \t\nL\u00e4nder,\tmit \teiner \tReihe \tvon \tgrundlegenden \tHerausforderungen \tkonfrontiert. \tZu \t\nnennen\tsind \thier \tvor \tallem \tder \tKlimawandel, \tder \tbereits \theute \tsowohl \tglobal \tals \t\nauch\tin\tBaden-W\u00fcrttemberg \tmarkante \tFolgen \twie \tTrockenheit \tund \tD\u00fcrreperio -\nden,\taber \tauch \textreme \tWetterereignisse \twie \tStarkregen \tund \t\u00dcberschwemmun -\ngen\tzur\tFolge \that. \tDie \tf\u00fcr \tden \tKlimaschutz \tnotwendige \tDekarbonisierung \tvon \t\nWirtschaft, \tGesellschaft \tund \tBev\u00f6lkerung \twirkt \tsich \tmassiv \tauf \tdie \tUnternehmen \t\nim Land aus und ist eine Herausforderung f\u00fcr den aktuellen und vor allem f\u00fcr \nden\tk\u00fcnftigen \tWohlstand \tin \tBaden-W\u00fcrttemberg. \tDer \tSchutz \tdes \tKlimas \tund \tdie \t\nUnterst\u00fctzung \tder \tWirtschaft \tbei \tder \tTransformation \thin \tzu \teiner \tkohlenstoff -\nfreien\tund \tdigitalen \tProduktion \tsind \terkl\u00e4rte \tSchwerpunkte \tder \tLandesregierung \t\nmit\tdem\tZiel,\tdiese\tTransformation \tzu\teinem\tErfolg\tzu\tf\u00fchren.6Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nDie\t\u00f6kologische \tund \tdigitale \tTransformation \tstellt \tzudem \tnicht \tnur \teine \t\u00f6kono -\nmische und technologische Herausforderung dar, sie stellt auch den gesellschaft -\nlichen\tZusammenhalt \tauf \tdie \tProbe. \tDeshalb \tsind \tdie \tvielf\u00e4ltigen \tBeteiligungs -\nprozesse,\tdie \tdas \tLand \tunter \tdem \tBegriff \t\u201ePolitik \tdes \tGeh\u00f6rtwerdens\u201c \tverfolgt, \t\nebenso\tvon\tzentraler\tBedeutung \t f\u00fcr \t einen \t erfolgreich \tbew\u00e4ltigten \tWandel \t wie \t der \t\nErhalt\teines \tleistungsf\u00e4higen \tund \tstabilen \tGemeinwesens \tund \tder \tdazu \tgeh\u00f6ren -\nden Institutionen.\nNeue\tHerausforderungen \tim \tUmgang \tmit \tGefahren, \tRisiken, \tKatastrophen \tund \t\nKrisen\terfordern \tneue \tStrategien. \tEin \tganzheitlicher \tAnsatz \tvon \tResilienz \tmuss \t\nalle Gefahren in den Blick nehmen und als eine politische Daueraufgabe verstan -\nden\twerden, \tdie \tsich \tstets \tneu \tstellt \tund \tin \tdie \tgesamtstaatliche \tSicherheitsarchi -\ntektur\teingebettet \tist. \tUm \tzuk\u00fcnftig \tnoch \tbesser \tauf \tKrisen \tund \tKatastrophen \t\nvorbereitet \tzu \tsein, \tist \tdeswegen \teine \talle \tEbenen \t\u00fcbergreifende \tZusammenarbeit \t\nbesonders \twichti g. \tBund, \tL\u00e4nder\tund \tKommunen \tsowie \teine \tVielzahl \tvon \tBe-\nteiligten\taus \tZivilgesellschaft, \tWissenschaft, \tPrivatwirtschaft \tund \tMedien \tm\u00fcssen \t\ndas\tgleiche \tZiel \tverfolgen, \tum \tdas \tKrisenmanagement \tinsgesamt \tnachhaltig \tzu \t\nst\u00e4rken.\nWesentlichen \tEinfluss \tauf \tdie \tEntstehung \tvon \tResilienz \tder \tBev\u00f6lkerung \thaben \t\nSchutzfaktoren, \tdie \tdie \tAuftretenswahrscheinlichkeit \tvon \tSt\u00f6rungen \tbeim \tVor-\nliegen von Krisen und Belastungen vermindern. \nUnterschieden \twerden \tSchutzfakt oren, \tdie \tsich \tauf \tPersonen \tbeziehen, \tz. \tB. \tLe-\nbenskompetenzen, \tBew\u00e4ltigungsstrategien, \tstabiles \tImmunsystem \tund \tk\u00f6rperliche \t\nGesundheit \tsowie \tsoziale \tSchutzfaktoren. \tZu \tden \tsozialen \tSchutzfaktoren \tz\u00e4hlt \t\ndie\tSicherung \tvon \tGrundbed\u00fcrfnissen \twie \teine \tangemessene \tErn\u00e4hrung, \tausrei -\nchender\tWohnraum \tund \tErwerbsarbeit \tsowie \tsoziale \tUnterst\u00fctzung \tdurch \tPart-\nnerschaft, \tSozial beziehungen \tam \tArbeitsplatz \toder \tein \tNetz \tsozialer \tBindungen \t\nim privaten Bereich.\nIm\tMittelpunkt \tder \tSt\u00e4rkung \tder \tResilienz \tder \tBev\u00f6lkerung \tsteht \tf\u00fcr \tdie \tLandes -\nregierung \tdaher \tdie \tF\u00f6rderung \tprotektiver \tRessourcen \tsowie \tein \taktives \tEintreten \t\ngegen\tgef\u00e4hrdende \tsoziale \tund \tgesundheitliche \tUngleichheiten \tund \tRisikofakto -\nren.\tAnsatzpunkte \tbilden \tdabei \tdie \t17 \tglobalen \tZiele \tf\u00fcr \tnachhaltig e \tEntwicklung \t\nder\tAgenda \t2030 \tder \tVereinten \tNationen \t(Sustainable \tDevelopment \tGoals), \tu. \ta. \t\nmit\tBezug\tzu\tGesundheit, \tKlima,\tUmwelt\tund\tBildung.\t\n2.\t\tW ie\tgenau \tdefiniert \tdie \tLandesr egierung \teinen \tKrisenfall \tund \twelche \tElemente \t\nund Kan\u00e4le sieht sie in einem solchen Fall vor, um entlang einer standardisier -\nten (und digital unterst\u00fctzten) Informationskette B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu \ninformieren? \n3.  W ie lange dauert es gem\u00e4\u00df einer solchen Informationskette, welchen Anteil \nder\tBev\u00f6lkerung \toder \tentspr echende \tBeh\u00f6r den \tzu \tinformier en \tbzw . \tzu \twarnen \t\n(unter Nennung der entsprechend eingebundenen Stellen und Kan\u00e4le)? \nZu I.2. und I.3.:\nZu\tden\tFragen \tI.2 \tund \tI.3 \twird \taufgrund \tdes \tSachzusammenhangs \tgemeinsam \t\nStellung\tgenommen.\nKrise\twird \tin \tder \tLiteratur, \tin \tder \tNormung \tund \tin \tder \tWissenschaft \tauf \tunter -\nschiedliche \tArt \tbeschrieben. \tAllen \tBegriffsdefinitionen \tgemeinsam \tist \tdas \tVer-\nst\u00e4ndnis\teiner \tSt\u00f6rung \tbzw. \teiner \tBedrohung \tdes \tSystems \tbzw. \tder \tdiesem \tzuge -\nh\u00f6rigen\tMenschen.\nIn\tder\tLandesverwaltung \tverwendet \tdas \tf\u00fcr \tKrisenmanagement \tfederf\u00fchrende \tIn-\nnenministerium \teine \tBegriffsdefinition, \tdie \tsich \tan \tdie \tverschiedenen \tBegrifflich -\nkeiten\tanlehnt \tund \tinsbesondere \taus \tden \tErkenntnissen \tdes \tFl\u00fcchtlingszustroms \t\n2014\tbis\t2016 \tentwickelt \twurde. \tDiese \tBegriffsdefinition \terscheint \tals \tgeeignet, \t\ndie\tNotwendigke iten \tund \tRahmenbedingungen \tdes \tVerwaltungshandelns \tabzubil -\nden.\tDie\tgew\u00e4hlte, \tnachfolgend \tdargestellte \tBegrifflichkeit \tenth\u00e4lt \tdie \tMerkmale, \t\ndie das Handeln im Krisenmanagement pr\u00e4gen:7Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nKrise\tist\tdemnach \tein \tin \taller \tRegel \tunvorhersehbares \tund \tkurzfristig \tauftretendes \t\nEreignis,\twelches \tdie \tzust\u00e4ndige \tRegelorganisation \t\u00fcberfordert \tund \tdie \tVerant -\nwortlichen \tder \tzust\u00e4ndigen \tOrganisation \tund \tdie \tdavon \tabh\u00e4ngigen \tMenschen \t\nals\tbedrohlich \tempfinden. \tEine \tKrise \tkann \tauch \tmit \teinem \tbestimmten \tzeitlichen \t\nVorlauf\tauftreten , \twobei \tderen \tKonsequenzen \tallerdings \tnicht \toder \tnicht \tvollst\u00e4n -\ndig absehbar sind.\nKrise\tist\taber \tauch \tein \tWendepunkt \tund \tdie \tHinf\u00fchrung \tzu \teinem \tguten \tErgebnis \t\nbzw.\tzu\tderen \tBew\u00e4ltigung \tmit \teinem \tguten \tAusgang. \tDie \tKrisenbew\u00e4ltigung \that \t\ndeswegen \tauch \tzum \tZiel, \tdie \tRegelorganisation \tim \tSinne \tder \tResilienz \tnach \tBe-\nendigung\tder\tKrise\tbesser\taufgestellt \tzu\tsehen,\tals\tsie\tes\tzu\tKrisenbeginn \twar.\nAus\tder\toben \tdargestellten \tKrisendefinition \tl\u00e4sst \tsich \tdie \tsogenannte \tTrias \tdes \t\nKrisenmanagements \tals\tgrundlegende \tKrisenbew\u00e4ltigungsstrategie \tableiten:\n\u2022\t\tKrisenkommunikation \t \u2013 \t zeitnahe \t und \t zuverl\u00e4ssige \t Information \t der \t Betroffenen,\n\u2022\t\tKrisenkompensation \t\u2013 \tausgleic hende \tErsatzma\u00dfnahmen \tbis \tzum \tWegfall \tder \t\nbedrohlichen \tSituation\toder\tbis\tzur\tAnpassung \tder\tRegelorganisation,\n\u2022\t\tKrisenbeseitigung \t\u2013 \tBeseitigung \tder \tkrisenausl\u00f6senden \tUrsachen \toder \tdauer -\nhafte\tAnpassung \tder\tRegelorganisation \tan\tdie\tneuen\tAnforderungen.\nKrisen\tund \tkrisenhafte \tSituationen \trufen \teinen \tgro\u00dfen \tInformationsbedarf \tin \tder \t\nBev\u00f6lkerung \tnach \tm\u00f6glichst \taktue llen \tund \tneuen \tMeldungen \thervor. \tIn \tKrisen \tist \t\nes\tdeshalb \tnotwendig, \tdie \tBev\u00f6lkerung \tm\u00f6glichst \tschnell, \tumfassend, \twahrheits -\ngem\u00e4\u00df\tsowie \twiderspruchsfrei \tzu \tinformieren. \tDas \tfederf\u00fchrende \tRessort \that \tim \t\nFalle\teiner \tKrisenlage \tumgehend \tdie \terforderlichen \tMa\u00dfnahmen \tzu \tergreifen, \tum \t\ndie\tInformation \tder \tBev\u00f6lkerung \tbzw. \tentsprechender \tBeh\u00f6rden \tund \tnotwendi -\ngenfalls\teine \tWarnung \tder \tBev\u00f6lkerung \tin \tdie \tWege \tzu \tleiten, \tund \tstimmt \tsich \t\nhierzu\tbei\tBedarf\tmit\tden\tfachlich\tber\u00fchrten \tRessorts\tab.\nDabei besteht die Herausforderung in der Krisenkommunikation darin, in einer \nheterogenen \tund \tstark \tindividual isierten \tGesellschaft \tm\u00f6glichst \tviele \tMenschen \t\nin\tden\tunterschie dlichsten \tLebenssituationen \tmit \tInformationen \tbzw. \tWarnmel -\ndungen\tund \tsowie \tHandlungsempfehlungen \tzu \terreichen. \tVor \tdiesem \tHinter -\ngrund\tgen\u00fcgt \tes \tnicht, \tnur \tauf \teinen \tKommunikationskanal \tzu \tsetzen, \tsondern \t\n\u00fcber\tm\u00f6glichst \tviele \tKommunikationsplattformen \tm\u00f6glichst \tviele \tMenschen \tin \t\nihrer\tjeweiligen \tLebenssituation \tzu\terreichen. \t\nBaden-W\u00fcrttemberg \tsetzt \tdaher \tbei \tder \tamtlichen \tWarnung \tund \tInformation \tder \t\nBev\u00f6lkerung bei Gefahrensituationen auf das vom Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungs-\nschutz\tund\tKatastrophenhilfe \tbetriebene \tModulare \tWarnsystem \t(MoWaS).\nMoWaS\nMoWaS\tkann \tin \tBaden-W\u00fcrttemberg \tzur \tWarnung \tund \tInformation \tder \tBev\u00f6lke -\nrung\tvon\tden \tf\u00fcr \tdie \tGefahrenabwehr \tzust\u00e4ndigen \tBeh\u00f6rden \teingesetzt \twerden. \t\n\u00dcber\tMoWaS \tk\u00f6nnen \talle \tangeschlossenen \tWarnmittel \tzeitgleich \tund \tmit \teiner \t\nEingabe\tausgel\u00f6st \twerden. \tWarnmeldungen \tk\u00f6nnen \tdamit \tauf \tm\u00f6glichst \tvielen \t\nWegen\tverbreitet \twerden, \tum \tso \teinen \tm\u00f6glichst \tgro\u00dfen \tTeil \tder \tBev\u00f6lkerung \tzu \t\nerreichen. \tDerzeit \tsind \tneben \tRundfunk- \tund \tFernsehanstalten, \tZeitungsredaktio -\nnen\tund\tOnlinediensten, \tdigitalen\tStadtinformationstafeln \tund \teini gen \tVerkehrs -\nunternehmen \tauch \tWarn-Apps \twie \tNINA, \tKATWARN \tund \tBIWAPP \tan \tMoWaS \t\nangeschlossen. \tAlle \tWarnmeldungen \t\u00fcber \tMoWaS \twerden \tauch \tauf \tder \tvom \t\nBundesamt \tf\u00fcr \tBev\u00f6lkerungsschutz \tund \tKatastrophenhilfe \tbetrieb enen \tInternet -\nseite www.warnung.bund.de \tver\u00f6ffentlicht. \tAktuell \tl\u00e4uft \tdie \tIntegration \tvon \tCell \t\nBroadcast \tzur \tWarnung. \tIn \tZukunft \tsollen \tauch \tSirenen \tan \tMoWaS \tangeschlos -\nsen\twerden.\nDer\tVorteil \tvon \tMoWaS \tliegt \tdarin, \tdass \tmit \teiner \teinzigen \tEingab e \tdie \tAussen -\ndung\tvorn \tWarnmeldungen \tzeitgleich \tan \tdie \tverschiedensten \tWarnkan\u00e4le \tm\u00f6g-\nlich\tist\tund\tdamit\teine\tschnelle\tVerbreitung \tvon\tWarnungen \term\u00f6glicht \twird.8Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nSonderinformationsdienst\nDer\tSonderinformationsdienst \tder \tLandesregierung, \tkurz \tKriseninternet, \tist \tein \t\nwichtiges \tElemen t \tder \tKrisenkommunikationsstrukturen \tdes \tLande s. \tDas \tKrisen -\ninternet\tkann \tressort\u00fcbergreifend \tbei \tGro\u00dfschadenlagen \tzur \tInformation \tder \tBe-\nv\u00f6lkerung \teingesetzt \twerden, \twenn \tdie \tSysteme \tder \tRessorts \tbeispielsweise \twegen\t\n\u00dcberlastung \tdurch \textrem \thohe \tZugriffszahlen \tnicht \tmehr \tverf\u00fcgbar \tsind. \tDurch \t\ndas\tderzeit \tgenutzte \tCloud-System \tist \tdas \tKriseninternet \thochverf\u00fcgbar \tund \tstellt \t\ndamit\teine\twichtige\tRedundanz \tim\tKrisenfall \tdar.\t\nWeitere Informationsdienste\nDas\tStaatsministe rium \tnutzt \tdar\u00fcber \thinaus \tseine \tweiteren \tKan\u00e4le, \tum \tdie \tBev\u00f6l -\nkerung\tund \tandere \tStakeholder \tschnellstm\u00f6glich, \ttransparent \tund \tumfassend \tzu \t\ninformieren. \tIm \tZuge \tder \tCoronapandemie \that \tdas \tStaatsministerium \tbereits \tim \t\nM\u00e4rz\t2020 \teinen \tInformationsdienst \t\u00fcber \tdie \tMessenger \tTelegram \tund \tThreema \t\n(sp\u00e4ter\tauch \tSignal) \teingerichtet, \tder \tdie \tbisherigen \tKan\u00e4le \tdes \tStaatsministeriums \t\n(Landesportal \tBaden-W\u00fcrttember g.de \tinkl. \tNewsletter \tsowie \tdie \tKan\u00e4le \tin \tden \t\nsozialen\tNetzwerken \t(Mastodon, \tTwitter, \tInstagram, \tFacebook \tund \tYouTube) \ter-\ng\u00e4nzt\that. \tDas \tAngebot \tdes \tMessenger-Broadcasts \twurde \tsehr \tgut \tangenommen. \t\nIn\tder\tSpitze \thatt en \tetwa \t160 \t000 \tPersonen \tden \tDienst \tabonniert. \tWie \tin \tden \tso-\nzialen\tNetzwerken \tprofitiert \tauch \tdie \tMessanger-Kommunikation \tvon \tNetzwerk-\nEffekten,\tin \tdem \tdie \tInformation en \tdurch \tdie \tEmpf\u00e4ngerinnen \tund \tEmpf\u00e4nger \t\nauf\tunterschiedlichen \tWegen \tweiterverbreitet \twerden. \tAllein \tdas \tStaatsministe -\nrium\tkonnte \tso \tin \tder \tCoronakrise \t\u00fcber \tdie \tverschiedenen \tKan\u00e4le \tt\u00e4glich \t\u00fcber \teine\t\nMillion\tMenschen \tdirekt \terreiche n. \tDas \tStaatsministerium \that \tzudem \tin \tZusam -\nmenarbeit \tmit \tdem \tHoster \tund \tder \tWebagentur \tdurch \tfr\u00fchzeitige \tund \tvorsorgli -\nche\tMa\u00dfnahmen \tdaf\u00fcr \tgesorgt, \tdass \tdie \tWebpr\u00e4senzen \tdes \tStaatsministeriums \t\nund\taller\tMinisterien, \tdie \tden \t\u201eMinisterienbaukasten\u201c \tnutzen, \tauch \tbei \tsehr \thohen \t\nAufrufzahlen \tdurchgehend \tonline\tund\terreichbar \tblieben.\nSchulen\nDas\tKultusministerium \that \tdie \tM\u00f6glichkeit, \tdie \tSchulen \tund \tnachgeordneten \tBe-\nh\u00f6rden\tder \tKultusverwaltung \tim \tKrisenfall \tinnerhalb \teiner \tStunde \tper \tE-Mail \t\n\u00fcber\tdas\tService \tCenter \tSchulverwaltung \t(SCS) \t\u00fcber \tdie \toffiziellen \tSchuladres -\nsen\tzu\tkontaktieren. \tDer\tZeitaufwand \th\u00e4ngt\tdabei\tvom\tEinzelfall \tab.\t\nBei\tkrisenhaften \tEreignissen, \tdie \tden \tSchulbetrieb \tbetreffen, \tinformiert \tdas \tLage -\nzentrum\tder \tLandesregierung \tdie \tKultusverwaltung \tlaufend \t\u00fcber \tden \taktuellen \t\nSachstand. \tAu\u00dferdem \twerden \tdie \tVerantwortlichen \tvor \tOrt \tan \tden \tRegionalstel -\nlen\tdes\tZentrums \tf\u00fcr \tSchulqualit\u00e4 t \tund \tLehrerbildung \tsowie \tdie \tKrisenteams \tan \t\nden\tRegierungspr\u00e4sidien \tinformiert. \t\nIm\tselten en \tFall \teiner \tbest\u00e4tigten, \tschweren \tGefahrenlage \tan \teiner \tSchule \t(bspw. \t\nfl\u00fcchtige\tund \tbewaffnete \tTatpers on) \tstimmt \tder \tkleine \tKrisenstab \tam \tKultus -\nministerium \tmit \tdem \tLagezentru m \tder \tLandesregierung \teine \tAlarmierungsmel -\ndung\tab\tund \tversendet \tdiese \tan \talle \tSchulen, \tdie \tsich \tim \tGebiet \tdes \tjeweilig \t\nbetroffenen \tRegierungsbezirks \tbefinden. \tZu \tdiesem \tZweck \tsind \tall e \tSchulen \tmit \t\neinem\tPager-Alarmierungsger\u00e4t \tausgestattet. \tIn \tder \tAlarmierungs meldung \twird \t\nzum\teine n \t\u00fcber \tdie \tGefahrenlage \tinformiert, \tzum \tanderen \terfolgt \tein \tVerweis \tauf \t\neine Website (www.pager-bw.de ).\tAuf\tdieser \tSeite \twerden \tweiter f\u00fchrende \tInfor -\nmationen\tsowie\tFortschreibungen \tzur\tGefahrenlage \tkommuniziert. \t\nGesundheit\nWarnmeldungen im Gesundheitsbereich k\u00f6nnen unterschiedliche Zielgruppen be -\ntreffen,\twie \tbeispielsweise \tdie \t\u00c4rzteschaft, \tdie \tGesundheits\u00e4mter \toder \tdie \tBev\u00f6l -\nkerung.\tDie \tWarnmeldungen \twerden \tden \tjeweiligen \tAkteuren \tper \tE-Mail \t\u00fcber \t\ndie\tbetreffenden \tOrganisationen \tund \tVerb\u00e4nde \t(z. \tB. \tLandes\u00e4rztekammer, \tKas-\nsen\u00e4rztliche \tVereinigung, \tBaden-W\u00fcrttembergische \tKrankenhausgesellschaft) \tzu-\ngeleitet\toder\tper\tPressemitteilung \tver\u00f6ffentlicht.9Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nDar\u00fcber\thinaus \tkann \tf\u00fcr \teine \tzeitnahe \tWarnung \tder \tBev\u00f6lkerung \tbei \tGesund -\nheitsgefahren \tMoWaS\tgenutzt\twerden.\t\nF\u00fcr\tdie\tWarnung \tder \tGesundheits\u00e4mter \tstehen \tdem \tSozialministerium \tbzw. \tdem \t\nLandesgesundheitsamt \tverschiede ne \tWege \toffen. \tZum \teinen \thaben \tdie \tGesund -\nheits\u00e4mter einen sogenannten infektiologischen Bereitschaftsdienst und k\u00f6nnen \njederzeit\ttelefoni sch \toder \tper \tMail \tinformiert \twerden. \tZum \tanderen \twurden \tins-\nbesondere \tw\u00e4hrend \tder \tPandemie \tdie \tNotfallnummern \tder \tAmtsleitungen \tzusam -\nmengestellt, sodass diese bei besonders relevanten Themen umgehend informiert \nwerden\tkonnten.\t\nEnergie\nGrunds\u00e4tzlich \tsind \tnach \tdem \tEnergiewirtschaftsgesetz \t(EnWG) \tdie \tNetzbetreiber \t\nverantwortlich \tf\u00fcr \teinen \tsicheren, \tzuverl\u00e4ssigen \tund \tleistungsf\u00e4higen \tBetrieb \tder \t\nEnergieversorgungsnetze. \tFalls \tes \thier \tzu \tSt\u00f6rungen \tkommen \tsollte, \tinformieren \t\nsie\tdie\t\u00d6ffentlichkeit \tentsprechend \tder \taufgetretenen \tSt\u00f6rung. \tDar\u00fcber \thinaus \t\nwerden\tbei \tgro\u00dffl\u00e4chigen \tEreignissen \tdie \tzust\u00e4ndigen \tBeh\u00f6rden, \tu. \ta. \tdas \tUm-\nweltministerium, \tinformiert. \t\nJe\tnach\tSzenario \tsind \tunterschiedliche \tKommunikationsinstrumente \tf\u00fcr \tdie \tunter -\nschiedlichen \tAkteure \tund \tZielgruppen \tverf\u00fcgbar \tund \tanzuwenden. \tSo \tk\u00f6nnen \tIn-\nformationen \t\u00fcber \tPressemitteilungen, \tInternetseiten \toder \tauch \tRadiodurchsagen \t\nan\tdie\t\u00d6ffentlichkeit \t\u00fcbermittelt \twerden. \tBei \tentsprechenden \tLagen \tkann \tauch \t\nMoWaS\tzur\tamtlichen \tWarnung\tund\tInformation \tgenutzt\twerden.\t\nJustiz\nDie\tWeitergabe \tvon \tInformationen \tan \tdie \tJustizbeh\u00f6rden \tkann \tje \tnach \tden \tAnfor -\nderungen\tdes \tEinzelfalls \tauf \tunterschiedlichen \tKan\u00e4len \terfolgen. \tHierzu \tgeh\u00f6ren \t\nauch\tzeitverzugs lose \tKommunika tionsmittel, \tdie \talso \teine \tsehr \tkurzfristige \tWei-\nterleitung von Informationen erm\u00f6glichen.  \nWetterwarnungen\nBez\u00fcglich \tder \tZust\u00e4ndigkeiten \tf\u00fcr \tdie \tWarnung \tvor \twetterbezogenen \tGefahren \t\nin\tDeutschland \twird \tauf \tdie \tStellu ngnahme \tunter \tanderem \tzu \tFragen \t2 \tund \t4 \tder \t\nLandtagsdrucksache \t17/580\tverwiesen.\nHochwasser\nDer\tHochwassermeldedienst \t\u00fcbermittelt \tvon \tden \tmit \tautomatischer \tMeldeein -\nrichtung\tausgestatteten \tMeldepege ln \tdes \tLandes \t(Hochwassermeldepegel) \tbei \tEr-\nreichen\tder \tpegelspezifischen, \tfestgelegten \tMeldewasserst\u00e4nde \teine\tHochwasser -\nerstmeldung an die Integrierten Leitstellen. Die Integrierten Leitstellen geben die \nMeldung\tauf \tdem \tschnellsten \tWeg \tund \tunverz\u00fcglich \tweiter. \tDie \tlokalen \tMelde -\nwege\tsind \tin \tder \tHochwassermeldeordnung \tpegelspezifisch \tdefiniert. \tDiese \tInfor -\nmationskette \twird\tbereits\tvor\tdem\tKrisenfall \tausgel\u00f6st. \t\nTrinkwasserversorgung\nIn\tAbh\u00e4ngigkeit \tvon \tder \tBedeutun g \teines \tEreignisses \tsind \tgem\u00e4\u00df \tder \tMeldewege \t\nverschiedene \tStellen \tzu \tinformieren. \tIm \tFalle \tder \tFernwasserversorger \terfolgt \t\neine\tdirekte \tMeldung \tan \tdas \tLandesgesundheitsamt \t(LGA). \tJe \tnach \tBedeutung \t\ndes\tEreignisses \twerden \tzus\u00e4tzlich \tdie \tzust\u00e4ndigen \tkommunalen \tBeh\u00f6rden \tinfor -\nmiert,\tinklusive \tder \tSicherheitsbeh\u00f6rden. \tIn \tAbstimmung \tmit \tdiesen \twerden \tauch \t\nPresse\tund \t\u00d6ffentlichkeit \tinformiert. \tJe \tnach \tBedeutung \tdes \tEreignisses \terfolgt \t\nzudem\teine \tMeldung \tdes \tLGA \tan \tdie \tzust\u00e4ndigen \toberen \tund \tobersten \tLandes -\nbeh\u00f6rden\t(Regierungspr\u00e4sidium \tund\tMinisterien). \t\nAuch\tim\tBereich \tHochwasser \tund \tTrinkwasser \twird \tdabei \tzur \tamtlichen \tWarnung\t\nund\tInformation \tder \tBev\u00f6lkerung \tim \tKrisenfall \tneben \tanderen \tWegen \tMoWaS \t\ngenutzt.10Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\n4.  Auf welche Weise hat die Landesregierung welche vulnerablen Gruppen identi -\nfiziert,\tum \tsie \tbesonders \tzu \tsch\u00fctzen \tbzw . \tber eits \tim \tV orfeld \tkonkr eter \tKrisen \t\nresilienter zu machen?\nZu I.4.:\nDer\tBegriff \tder \tVulnerabilit\u00e4t \tist \tmehrdeutig \tund \tdie \tBewertung \tdavon \tabh\u00e4ngig, \t\nwelcher\tBezugspunkt \t\u2013 \tetwa \tKrankheitsrisiko \toder \tFolgen \tvon \tInfektionsschutz -\nma\u00dfnahmen \t\u2013 \tpriorit\u00e4r \tin \tden \tFokus \tgenommen \twird. \tIm \tFolgenden \twerden \tDefi-\nnition\tund\tMa\u00dfnahmen \tnach\tm\u00f6glichen \tZielgruppen \tgegliedert \tdargestellt.\nIm\tmedizinischen \tKontext \terfolgt \tdie \tDefinition \tvulnerabler \tPersonengruppen \t\ninsbesondere \taufgrund \tder \tk\u00f6rperlichen \tbeziehungsweise \tseelischen \tKonstitution, \t\nz.\tB.\taufgrund \teiner \tBehinderung , \teiner \tpsychischen \tSt\u00f6rung, \teine r \tSchwanger -\nschaft,\teiner \tchronischen \tKrankheit \toder \thohen \tAlters. \tIm \tsoziale n \tKontext \ter-\nfolgt\tdie\tDefinition \tu. \ta. \taufgrund \teiner \tbesonderen \tsozialen \tSituation, \tz. \tB. \tMen-\nschen, die in prek\u00e4ren Lebensverh\u00e4ltnissen leben m\u00fcssen. Deshalb erfolgen ge -\nzielte\tMa\u00dfnahme n \tund \tAngebote \tf\u00fcr \tMultiplikatoren \tbeispielsweise \t\u00fcber \tdie \tKo-\nordinierungsstelle \tgesundheitliche \tChancengleichheit \t(KGC), \tdie \tvom \tSpitzen -\nverband\tBund \tder \tKrankenkassen \t(GKV-Spitzenverband) \tim \tRahmen \tdes \tPr\u00e4-\nventionsgesetzes \tin\tden\tL\u00e4ndern\tgef\u00f6rdert\twerden.\nWeitere Informationen unter https://sozialministerium.baden-wuerttemberg.de/\nde/gesundheit-pflege/koordinierungsstelle-gesundheitliche-chancengleichheit-baden-\nwuerttemberg/.\nZu\tden\tvulnerabl en \tGruppen \tgeh\u00f6ren \tauch \tMenschen, \tdie \tvon \teine r \tSuchterkran -\nkung\tbetroffen \toder \tsuchtgef\u00e4hrdet \tsind, \tsowie \tihre \tAngeh\u00f6rigen. \tWichtig \tist \t\u2013 \t\nnicht\terst\tseit \tCorona \t\u2013 \tihren \tZugang \tins \tHilfesystem \tm\u00f6glichst \tniedrigschwellig \t\nzu\term\u00f6glichen. \tIm \tRahmen \tdes \tProgramms \t\u201eZukunftsland \tBaden-W\u00fcrttemberg \t\n\u2013\tSt\u00e4rker\taus \tder \tKrise\u201c \tf\u00f6rdert \tdas \tLand \t12 \tProjekte \tzur \tDigitali sierung \tin \tder \t\nSuchtpr\u00e4vention \tund \tSuchthilfe \t\u00fcber \teine \tLaufzeit \tvon \t2021 \tbis \t2023. \tDanach \t\nsollen\tsie \tin \tdie \tRegelversorgung \t\u00fcberf\u00fchrt \twerden. \tDigitale \tAngebote \terreichen \t\ndie\tBetroffenen \tin \tden \tdigitalen \tR\u00e4umen, \tdort, \two \tsie \tsich \tdurch \tdie \tPandemie \t\nauch\tzunehmend \taufhalten. \tSie \term\u00f6glichen \teinen \teinfachen \tZugang \tzum \tSucht -\nhilfesystem. \tZudem \tschlie\u00dfen \tsie \tm\u00f6gliche \tAngebotsl\u00fccken \tim \tl\u00e4ndlichen \tRaum. \t\nDigitale\tAngebote \tder \tSuchtpr\u00e4vention \tund \tSuchthilfe \ttragen \tdaher \tzur \tKrisen -\nfestigkeit bei.\nIm\tBereich \tder \tpsychiatrischen \tund \tpsychotherapeutischen \tVersorgung \tist \tes \t\nhier\twichtig, \tniederschwellige \tHilfsangebote \tzu \tmachen \tund \tzu \tf\u00f6rdern, \tdamit \t\nauch\tbeeintr\u00e4chti gte \tMenschen \tin \tzus\u00e4tzlich \tschwierigen \tund \tbelastenden \tZeiten \t\nm\u00f6glichst \tohne \terh\u00f6hten \tAufwand \tschnell \tvon \tfachlichen \tStellen \tHilfe \tersuchen \t\nk\u00f6nnen.\tVulnerable \tPersonengruppen \tmit \trelevanten \tVersorgungsangeboten \tin \t\nKontakt\tzu \tbringen \tist \tein \twichtiger \tBeitrag \tzur \tSt\u00e4rkung \tder \tgesamten \tBev\u00f6lke -\nrungsresilienz.\nDezentral \tsind \tdie \tGemeindepsychiatrischen \tVerb\u00fcnde \tzu \tnennen, \tdie \teine \terste \t\nAnlaufstelle \tf\u00fcr \tHilfesuchende \tsind. \tDie \tH\u00fcrden \tsind \tm\u00f6glichst \tniedrig \tzu \thalten, \t\num\tResilienzeinbu\u00dfen \tbetroffener \tGruppen \tm\u00f6glichst \tabzufedern , \tsodass \tjede \t\nPerson\tdas \tihr \tzustehende \tund \tbedarfsgerechte \tHilfeangebot \terh\u00e4l t. \tEs \tbestehen \t\nzudem\tF\u00f6rderungen \tvon \tModellprojekten. \tIn \tdiesen \twird \tbeispielsweise \tauf \tonline -\ngest\u00fctzte\tAngebote \tzwischen \tExpertinnen \tund \tExperten \tihres \tFachs \tund \tden \tin \t\nMedizinischen \tVersorgungszentre n \tt\u00e4tigen \tAllgemein\u00e4rztinnen \tund \t-\u00e4rzten \tge-\nsetzt,\tsodass \tauch \tin \tlokalen \tStrukturen \tauf \tdas \tFachwissen \tder \tuniversit\u00e4ren \tSpe-\nzialisten\tzur\u00fcckgegriffen \twerden \tkann. \tWeiterf\u00fchrende \tBeratungen \tk\u00f6nnen \tdann \t\nauch\tonlinegest\u00fc tzt \tmit \tden \tbetroffenen \tPersonen \tund \tderen \tAngeh\u00f6rigen \tgef\u00fchrt \t\nwerden.\tEbenfal ls \tist \teine \tonlinegest\u00fctzte \tErstdiagnostik \tm\u00f6glich. \tDies \talles \t\nbeugt\tlangen \tWegen \tvor, \tdie \tbesonders \tf\u00fcr \tMenschen \tmit \tBehinderungen \toder \t\nseelisch\tBehinderten, \tsowie\tderen\tAngeh\u00f6rigen \tein\tKraftakt\tdarstellt.\nIm\tRahmen \teiner \tstation\u00e4ren \tpsychiatrischen \tVersorgung \tist \tals \tniederschwelli -\nges\tAngebot \tdie \tstations\u00e4hnliche \tpsychiatrische \tBehandlung \t(St\u00e4B) \tzu \tnennen, \t\nbei\tder\tein \tTeam \taus \tden \tKliniken \tzu \tden \tMenschen \tnach \tHause \tkommt, \tum \tdort \t11Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\neine\tpsychiatrisc he \tBehandlung \tauf \tstation\u00e4rem \tNiveau \tanzubieten, \tsofern \teine \t\nstation\u00e4re klinische Behandlung nicht erreichbar scheint.\nIm\tBerei ch \tder \tKinder- \tund \tJugendpsychiatrie \twurden \tim \tRahmen \tder \tTask \tForce \t\nzur\tpsychischen \tSituation \tvon \tKindern \tund \tJugendlichen \tin \tFolge \tder \tCoronapan -\ndemie\tvom\tSozialministerium \tkonkrete\tMa\u00dfnahmen \tfestgelegt, \tu.\ta.\n\u2022\t\tdie\tkurzfristige \tErh\u00f6hung \tder \tambulanten \tBehandlungskapazit\u00e4t en \tim \tBereich \t\nder\tpsychotherapeutischen \tund \tpsychiatrischen \tVersorgung \tu. \ta. \tdurch \tErm\u00e4chti -\ngungen,\twelche \tauf \tAntrag \tvon \tden \tZulassungsaussch\u00fcssen \tgenehm igt \twerden \t\nk\u00f6nnen,\tsowie\tdie\tAufhebung \tder\tDeckelung \tbei\tJobsharing-Praxen;\n\u2022\t\tdie\tkurzfristig e \tErh\u00f6hung \tder \tstation\u00e4ren \tBehandlungspl\u00e4tze \t(bis \tzu \t120 \tzu-\ns\u00e4tzliche\tBetten \toder \tPl\u00e4tze), \tdie \tim \tWege \teines \tSonderbedarfs \taufgrund \tder \t\nCoronapandemie \tf\u00fcr \tzwei \tJahre \tab \tInbetriebnahme \tim \tJahr \t2022 \tausgewiesen \t\nwerden;\n\u2022\t\tdie\tErh\u00f6hung \tder \tKapazit\u00e4ten \tf\u00fcr \tstations\u00e4quivalente \tBehandlung \tim \tBereich \t\nder\tKinder- \tund \tJugendpsychiatrie \tdurch \tAufhebung \tder \tDeckelung \tf\u00fcr \tNeu-\nantragsteller \tund \teinmalig \tauch \tf\u00fcr \tAntragsteller, \tdie \tbereits \tbestehende \tSt\u00e4B-\nEinheiten \thaben;\n\u2022\t\tdie\tVerbesserung \tder \tM\u00f6glichkeit \tf\u00fcr \tintensivere \tBehandlungen \tin \tden \tkinder- \t\nund\tjugendpsychiatrischen \tInstitutsambulanzen \tversorgender \tKrankenh\u00e4user.\nEine\tgenauere \t\u00dcbersicht \tund \tBeschreibung \tist \tder \tDrucksache \t17/2934 \tzu \tent-\nnehmen.\nPflegebed\u00fcrftige \tMenschen \toder \tMenschen \tmit \tBehinderungen \tsind \tin \tKrisen, \tdie \t\nsich\tbeispielsweise \tin \terster \tLinie\tauf \tdem \tArbeitsmarkt \tauswirken \toder \tbei \tre-\ngional\tbegrenzten \tUmweltkatastrophen, \tnicht\tper\tse\tals\tvulnerabel \tzu\tbetrachten. \t\t\nIn\tder\tCoronapandemie \tals \tGesundheitskrise \tgeh\u00f6rten \tBewohnerinnen \tund \tBe-\nwohner\tvon \tAlten- \tund \tPflegeeinrichtungen \tund \tBewohnerinnen \tund \tBewohner \t\nsowie\tBetreute \tvon \tEinrichtungen \tf\u00fcr \tMenschen \tmit \tBeeintr\u00e4chtigu ngen \tund \tBe-\nhinderungen \taufgrund \t ihres \t Alters \t und/oder \tdes \t Vorliegens \tvon \t Vorerkrankungen \t\n(z.\tB.\tDiabetes, \tHerz-Kreislauferkrankungen) \tzu \tdem \tPersonenkreis \tmit \terh\u00f6htem \t\nRisiko\tf\u00fcr \teinen \tschweren \tKrankheitsverlauf. \tDar\u00fcber \thinaus \tbesteht \tbei \tAuftre -\nten\teiner\tCOVID-19-Erkrankung \tin \tder \tEinrichtung \taufgrund \tder \tgemeinsamen \t\nr\u00e4umlichen \tUnterbringung, \tder \tTeilnahme \tan \tgemeinsamen \tAktivit\u00e4ten \tund \tzum \t\nTeil\tnahem \tphysischen \tKontakt \tbei \tpflegerischen \tT\u00e4tigkeiten \tein \terh\u00f6htes \tRisiko \t\neiner\tInfektion. \tDiese \tSituation \terforderte \tw\u00e4hrend \tder \tPandemie \tden \tEinsatz \t\nbreitgef\u00e4cherter \tStrategien \tf\u00fcr \tdie \tPr\u00e4vention \tdes \tAuftretens \tund \tder \tWeiterver -\nbreitung\teiner\tCOVID-19-Erkrankung \tinnerhalb \tder\tEinrichtung.\nDie\tErfahrungen \tder \tCoronapandemie \thaben \tgezeigt, \tdass \tf\u00fcr \tdie \tResilienz \tin \t\nKrisen\tdie \tfamili \u00e4ren \tRessourcen \tvon \tentscheidender \tBedeutung \tsind. \tVon \tden \t\nunbeabsichtigten \tNebenfolgen \tder \tpandemiebedingten \tEinschr\u00e4nkungen \twaren \t\nKinder\tund \tJugendliche, \tdie \tin \tFamilien \tmit \tgeringen \tmateriellen \tRessourcen, \t\nwenig\tWohnraum \tund \tgeringen \tdeutschen \tSprachkenntnissen \taufwuchsen, \t\u00fcber-\nproportional \tbetroffen. \tAls \tSchutzfaktoren \twirken \thingegen \teine \tgute \tKommuni -\nkationskultur, \tVertrauen \tund \tgemeinsame \tAktivit\u00e4ten \tin \tFamilien. \tMit \tzuneh -\nmenden und neuen Belastungen in Krisen steigt die Zahl der Familien, in denen \ndie\tAnforderungen \tdie \tvorhandenen \tRessourcen \t\u00fcbersteigen. \tW\u00e4hrend \tder \tPande -\nmie\twurden \tAngebote \tzur \tF\u00f6rderung \tder \tErziehung \tin \tder \tFamilie \tsoweit \twie \t\nm\u00f6glich,\tzum \tTeil \tauch \tdigital, \tfortgef\u00fchrt. \tDurch \tdie \tCoronaverordnung \tFami -\nlienbildung \tund \tFr\u00fche \tHilfen \twaren \tab \tdem \tFr\u00fchjahr \t2021 \tAngebote \tzur \tUnter -\nst\u00fctzung\tvon \tFamilien \tunter \tBeac htung \tvon \tInfektionsschutzma\u00dfn ahmen \tjeweils \t\nangepasst \tan \tdie \tInfektionslage \tauch \tin \tPr\u00e4senz \twieder \tm\u00f6glich. \tIm \tJahr \t2020 \t\nnicht\tverausgabte \tMittel \twurden \t2021 \tf\u00fcr \tzus\u00e4tzliche \tAngebote \tf\u00fcr \tFamilien \tein-\ngesetzt.\tSeit \tEnde \t2021 \tst\u00e4rkt \tdie \tLandesregierung \tdie \tRessourcen \tvon \tFamilien \t\nsowie\tdie \tKrisenfestigkeit \tder \tsie \tunterst\u00fctzenden \tSysteme \tim \tRahmen \tdes \tPro-\ngramms\t\u201eST\u00c4RKER \tnach \tCorona\u201c. \tNeben \tdem \tAusbau \tvon \tAngeboten \tvor \tOrt, \t\ndigitalen\tAngeboten \tund \tpassgenauen \tneu \tgeschaffenen \tAngeboten \tzur \tBew\u00e4lti -\ngung\tder\tCoronafolgen \tf\u00fcr \tbesonders \tbelastete \tFamilien \tliegt \tder \tFokus \tdabei \tauf \t12Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nder\tVerbesserung \tder \tinterdisziplin\u00e4ren \tZusammenarbeit \tvor \tOrt \tund \tresilienten \t\nNetzwerken \tzur \tUnterst\u00fctzung \tvon \tbelasteten \tKindern, \tJugendlichen \tund \tEltern. \t\nDie\tErkenntnisse \taus \tder \tPandemie \tund \tden \tAufholprogrammen \tsollen \tin \tdie \tFa-\nmilienf\u00f6rderstrategie \teinflie\u00dfen, \tdie \tab \tEnde \t2022 \tgemeinsam \tmit \tden \tPartnerin -\nnen\tund\tPartnern\terarbeitet \twird.\nIn\tBezug\tauf \tein \terh\u00f6htes \tRisiko, \tschwer \toder \tletal \tan \tCOVID-19 \tzu \terkranken, \t\nsind\tKinder \tund \tJugendliche \tderzeit \tnicht \tals \tvulnerabel \tzu \tbetra chten. \tJedoch \t\nsind\tKinder \tund \tJugendliche \tin \tBezug \tauf \tmittel- \tbis \tlangfristige \tFolgen \tvon \t\nfreiheitseinschr\u00e4nkenden \tInfektio nsschutzma\u00dfnahmen \tund \tden \tsich \tdaraus \ter-\ngebenden \tBelastu ngen \tin \tder \tpers\u00f6nlichen \tEntwicklung \tin \teinem \tgr\u00f6\u00dferen \tUm-\nfang\tvulnerabel \tals \tErwachsene. \tIm \tRahmen \tder \tCoronaverordnung \tKinder- \tund \t\nJugendarbeit \tsowie \tJugendsoziala rbeit \twurden \tzum \tSchutz \tvon \tvulnerablen \tBe-\nv\u00f6lkerungsgruppen, \tdie \tein \terh\u00f6htes \tRisiko, \tschwer \toder \tletal \tan \tCOVID-19 \tzu \t\nerkranken \t(\u00c4ltere, \tpflegelbed\u00fcrfti ge \toder \tvorerkrankte \tPersonen), \taber \tauch \tzur \t\nReduzierung \teine s \t\u00dcbertragungsrisikos \tin \tFamilien \thinein \teinschr\u00e4nkende \tInfek -\ntionsschutzma\u00dfnahmen \tvorgenommen, \tderen \tFolgen \tdie \tResilienz \tin \tder \tpers\u00f6n -\nlichen\tEntwicklung \tvon\tKindern\tund\tJugendlichen \tverringert \thaben.\nWesentliche \tLeistungen \tder \tKinder- \tund \tJugendhilfe \twurden \tim \tRahmen \tder \tCo-\nronahauptverordnung als Bestandteil der staatlichen Daseinsf\u00fcr- und -vorsorge von \nInfektionsschutzma\u00dfnahmen \tausgenommen. \tIn \teiner \teigenen \tUnterverordnung \tf\u00fcr\t\ndie\tAngebote \tder \tKinder- \tund \tJugendarbeit \tsowie \tJugendsozialarbeit, \tdie \tjeweils\t\nin\tenger\tAbstimmung \tmit \tden \tlandesweiten \tDachorganisationen \tder \tJugendarbeit \t\nund\tJugendsozialarbeit, \tdem \tKVJS/Landesjugendamt \tund \tden \tkommunalen \tLan-\ndesverb\u00e4nden \terarbeitet \twurde, \twurde \tdas \tZiel \tverfolgt, \tauch \tunter \tBeachtung \tder\t\naufgrund\tder \tjeweiligen \tKenntnisse \tnotwendigen \tInfektionsschutzma\u00dfnahmen \tdie\t\nKinder-\tund\tJugendarbeit \tsowie\tJugendsozialarbeit \taufrecht\tzu\terhalten.\t\nDar\u00fcber\thinaus \twurden \tdie \tF\u00f6rderprogramme \tdes \tSozialministeriums \tf\u00fcr \tdie \tJu-\ngenderholung und au\u00dferschulische Jugendbildung in ihren F\u00f6rderbedingungen an \ndie\tPandemielage \tangepasst \tund \tzur \tSt\u00e4rkung \tder \tTr\u00e4ger \tdie \tF\u00f6rders\u00e4tze \tsukzessive \t\nweiter\tausgebaut. \tBei \tder \tAusgestaltung \tdes \tAktionsprogrammes \tdes \tBundes \tund\t\nder\tL\u00e4nder \t\u201eAufholen \tnach \tCorona \tf\u00fcr \tKinder \tund \tJugendliche\u201c \that \tdas \tSozialmi -\nnisterium\tdarauf \tgeachtet, \tdass \tdie \tzus\u00e4tzlichen \tF\u00f6rderungen \tm\u00f6glichst \tumfassend \t\nalle\tBereiche \tder \tKinder- \tund \tJugendarbeit \tsowie \tJugendsozialarbeit \tst\u00e4rken, \tso-\nweit\tdies\tunter \tden \tVorgaben \tdes \tAktionsprogrammes \tm\u00f6glich \twar. \tIm \tBereich \tdes\t\nKultusministeriums \twurde \tim \tRahmen \tdes \to. \tg. \tAktionsprogrammes \tdas \tProgramm \t\n\u201eLernen\tmit \tR\u00fcckenwind\u201c \taufgelegt. \tDieses \tsoll \tSch\u00fclerinnen \tund \tSch\u00fcler \taller\t\nSchularten \tin \tden \tSchuljahren \t2021/2022 \tund \t2022/2023 \tdabei \tunterst\u00fctzen, \tpande -\nmiebedingt \tentstandene \tLernr\u00fcckst\u00e4nde \tauszugleichen \tund \tihre \tsozial-emotionalen \t\nKompetenzen \tzu \tst\u00e4rken. \tDavon \tsollen \tvor \tallem \tSch\u00fclerinnen \tund \tSch\u00fcler \tprofi-\ntieren,\tderen\tBildungserfolg \tin\tbesonderem \tMa\u00dfe\tgef\u00e4hrdet\tist.\nIn\tden\tMasterpla n \tJugend \twurde \t2021 \tgezielt \tein \tneuer \tF\u00f6rderschwerpunkt \tzur \t\nBew\u00e4ltigung \tder \tCoronafolgen \tf\u00fcr \tKinder \tund \tJugendliche \taufgenommen. \tErste \t\nProjekte\thierzu\tbeginnen\tim\tHerbst\t2022\tund\tzu\tBeginn\tdes\tJahres\t2023.\nFrauen\tsind \tgrunds\u00e4tzlich \tkeine \tvulnerable \tPersonengruppe. \tAllerdings \thaben \tdie \t\nPandemie \tsowie \tder \tRussische \tAngriffskrieg \tgegen \tdie \tUkraine \tgezeigt, \tdass \tvon \t\nGewalt\tbetroffen e \tFrauen \tin \tbesonderem \tMa\u00dfe \tvon \tden \tAuswirkungen \tdieser \t\nKrisen\tbetroffen \tsind \tund \tsie \tsomit \tals \tbesonders \tvulnerable \tPersonengruppe \tein-\nzustufen\tsind.\tDaher\tsind\tgezielte\tF\u00f6rderma\u00dfnahmen \taufgelegt\tworden.\nZum\tAusbau \tund \tder \tAufrechterhaltung \tdes \tFrauenhilfe- \tund \tUnterst\u00fctzungssys -\ntems\that\tdie \tLandesregierung \tw\u00e4hrend \tder \tCoronapandemie \twesentliche \tMa\u00df-\nnahmen\tinitiiert. \tBereits \tzu \teinem\tsehr \tfr\u00fchen \tZeitpunkt \t(April \t2020 \tbzw. \tJuni \t\n2020)\twurden \tmit \tder \tSoforthilfe \tf\u00fcr \tdie \tFachberatungsstellen \tgegen \th\u00e4usliche \t\nGewalt,\tgegen \tsexualisierte \tGewalt \tgegen \tKinder \tund \tErwachsene, \tInterventions -\nstellen,\tFrauennotrufe, \tFachberatungsstellen \tgegen \tMenschenhandel \tzum \tZwecke \t\nder\tsexuellen \tAusbeutung \tund \tFachberatungsstellen \tf\u00fcr \tMenschen \tin \tder \tProstitu -\ntion\tsowie \tder \tSoforthilfe \tf\u00fcr \tdie \tFrauen- \tund \tKinderschutzh\u00e4user \tdurch \tdie \tLan-\ndesregierung \tein \tschneller, \tfreiwilliger \tBeitrag \tgeleistet, \tum \tdas \tAngebot \tbest-\nm\u00f6glich\tzu \tunterst\u00fctzen. \tZudem \twurden \tdie \tMobilen \tTeams \tder \tFachberatungs -13Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nstellen\tinitiiert, \tdie \tBetroffene \tin \tunterversorgten \tRegionen \tmitberaten \tk\u00f6nnen. \t\nUm\tgefl\u00fcchtete \tFrauen \taus \tder \tUkraine \tgezielt \tzu \tberaten, \twurde \tdie \tF\u00f6rderlinie \t\n\u201eMobile\tTeams \t\u2013 \tgefl\u00fcchtete \tFrauen\u201c \taufgelegt. \tDas \tSozialministerium \that \tzu-\ndem\tim\tSommer \t2020 \teine \tNothilfe \tals \tfreiwillige \tUnterst\u00fctzung \tdes \tLandes \tf\u00fcr \t\nAusweichquartiere \tund \tneue \tSchutzpl\u00e4tze \tin \tden \tFrauen- \tund \tKinderschutz -\nh\u00e4usern\teingerich tet. \tDie \tUnterst\u00fctzung \tf\u00fcr \tAusweichquartiere \twurde \terneut \tbis \t\nApril\t2023 \tverl\u00e4 ngert, \tum \tweiter hin \tverl\u00e4ssliche \tSchutzpl\u00e4tze \tin \tder \tPandemie \t\n\tsicherstellen \tzu\tk\u00f6nnen.\nMenschen \tmit \tMigrationsgeschic hte \tk\u00f6nnen \t\u2013 \tetwa \taufgrund \tfehlender \tSprach -\nkenntnisse \toder \tfehlendem \tWissen \t\u00fcber \tRegelstrukturen \tund \tAngebote \t\u2013 \tspezi -\nfische\tBed\u00fcrfnisse \thaben, \tdie \tbei \tKrisen \tund \tin \tihrem \tVorfeld \tzu \tber\u00fccksichti -\ngen sind. Auf Grundlage eines engen Austausches mit kommunalen Akteuren, \nder\tVernetzung \tmit \trelevanten \tMultiplikatorinnen \tund \tMultiplikatoren, \twie \tauch \t\ndurch\tden \tEinbezug \taktueller \twissenschaftlicher \tVer\u00f6ffentlichung en \tist \tes \tdem \t\nSozialministerium \tm\u00f6glich, \teine \tIdentifizierung \tvon \tvulnerablen \tGruppen \tsowie \t\ndie\tInitiierung \tbzw. \tAnpassung \tvon \tgegebenenfalls \tnotwendigen \tMa\u00dfnahmen \tf\u00fcr \t\nden\tSchutz\tpotenziell \tBetroffener \tvorzunehmen.\nIm\tFall\tder \t Coronakrise \t hie\u00df \t dies \t etwa, \t dass \t in \t der \t Impfkampagne \tdes \t Landes \t die \t\nAnsprache und Information unentschiedener B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Fo -\nkus\tr\u00fcckte. \tMobile \tImpfteams \twurden \tin \tStadtteile \tund \tEinrichtungen \tgeschickt, \t\num\tInformatione n \tund \tImpfungen \tniedrigschwelliger \tanzubieten. \tEs \twurden \tMul-\ntiplikatorinnen \tund \tMultiplikatoren \tangesprochen, \tum \tzielgruppenspezifisch \tf\u00fcr \t\ndas\tImpfen \tzu \twerben \tund \tInformationen \tweiterzugeben. \tSeitens \tdes \tMinisteri -\nums\twurden \tGespr\u00e4che \tmit \tVerb\u00e4nden \tsowie \tAkteurinnen \tund \tAkteuren \tgef\u00fchrt, \t\ndarunter auch migrantische Organisationen.\nDie\tCoronahotline \tdes \tLandes, \tdie \ttelefonisch \tAuskunft \tzu \tden \tFragen \tder \tB\u00fcrge -\nrinnen\tund \tB\u00fcrger \tgab, \twurde \tab \tNovember \t2021 \tmit \tmehrsprachigen \tCall-Cen -\nter-Agentinnen \tund \t-Agenten \tbesetzt, \tsodass \tdie \tInformationen \tauch \tin \tEnglisch, \t\nRussisch, \tArabisch \tund \tT\u00fcrkisch \tabrufbar \twaren. \tDieses \tAngebot \twar \tauf \tdie \t\nfremdsprachige \tHotline \tdes \tBundes \tabgestimmt \tund \terg\u00e4nzte \terfragte \tInforma -\ntionen.\tDie \tAuswahl \tder \tSprachen \terfolgte, \tum \teine \tgr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \tAnzahl \tnicht \t\ndeutschsprachiger \tPersonen\tzu\terreichen.\nUm\tdie\tZielgruppe \tzu \terreichen, \tlief \tim \tJuli \t2021 \tu. \ta. \tein \tt\u00fcrkischsprachiger \t\nWerbespot \tauf \tdem \tRadiosender \tMetropol \tFM, \tder \tim \tJanuar \t2022 \terneut \taus-\ngestrahlt\twurde. \tDar\u00fcber \thinaus \twurden \tim \tDezember \t2021 \tmit \teinem \tMinister -\nschreiben \tInformationen \tzur \tImpfung \tund \tImpfaktionen \tf\u00fcr \tdie \tTeilnehmenden \t\nvon\tSprach-, \tIntegrations- \tund \tBEF-Alphakursen \tan \tdie \tLeitungen \tder \tVolks -\nhochschulen \tsowie \tan \tdie \tIntegrationsbeauftragten \tder \tKommunen \tzur \tWeiterlei -\ntung an die freien Bildungstr\u00e4ger versandt.\nDie\tIntegrationsm anagerinnen \tund \t-manager \twurden \tals \tMultiplikatorinnen \tund \t\nMultiplikatoren \tf\u00fcr \tdas \tImpfen \tangesprochen \tund \tgezielt \tmit \tentsprechenden \t\nmehrsprachigen \tInformationsmat erialien \tund \tHinweisen \tversorgt. \t\u00dcber \tden \t\n\u201eNewsletter \tIntegrationsmanagem ent\u201c \twurden \tzudem \tdiesbez\u00fcglich e \tGood-Prac -\ntice-Beispiele \tweiterverbreitet. \tDurch \tdie \tetablierte \tStruktur \tund \tVernetzung \tdes \t\nIntegrationsmanagements \tin \tden \tKommunen \tkonnten \tund \tk\u00f6nnen \tweiterhin \tIn-\nformationen \t\u00fcber \tCorona \tund \tdie \tM\u00f6glichkeiten \tzur \tImpfung \tvor \tOrt \tbekannt \tge-\nmacht\twerden, \tda \tdie \tIntegrationsmanagerinnen \tund \t-manager \tMenschen \terrei-\nchen,\tdie\tbisher \toftmals \tdachten, \tkeinen \tZugang \tzur \tImpfung \tzu \thaben \toder \twei-\ntere Informationen ben\u00f6tigten.\nEs\tzeigte\tsich, \tdass \tdie \tin \tBaden-W\u00fcrttemberg \tvorhandenen \tNetzwerke \tund \tfl\u00e4-\nchendeckenden Integrationsstrukturen, die u. a. durch die F\u00f6rderung von Integ -\nrationsbeauftragten und Integrationsmanagerinnen und -managern in den Kom -\nmunen\tgeschaffe n \twurden, \tzu \teiner \tzielgruppenspezifischen \tAnsprache \tsowie \t\nInformation \tf\u00fchrten. \tDamit \twurde \terheblich \tzu \teiner \tresilienten \tGesellschaft \tbei-\ngetragen.\tEntsprechende \tpositive\tEffekte \twerden \tbei \tetwaigen \tk\u00fcnftigen \tKrisen \t\nerwartet.14Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nMenschen, \tdie \tDiskriminierungen \tausgesetzt \tsind, \tstellen \tim \tKontext \tvon \tKrisen \t\neine\tbesonders \tvulnerable \tGruppe \tdar. \tDies \tgilt \tgrunds\u00e4tzlich \tf\u00fcr \talle \tDiskrimi -\nnierungsformen, insbesondere auch f\u00fcr Diskriminierungen aus rassistischen, anti-\nsemitischen, \tsexistischen \tund \tqueerfeindlichen \tGr\u00fcnden \tsowie \tf\u00fcr \tDiskriminie -\nrungen\taufgrund\tder\tsozialen\tHerkunft\toder\teiner\tBehinderung.\nDiskriminierungen \tsind \tf\u00fcr \tviele\tMenschen \tallt\u00e4glich. \tIm \tKontext \tvon \tKrisen \t\nkommen\tbestehende \tDiskriminierungen \tallerdings \toftmals \tst\u00e4rker \tzum \tVorschein. \t\nZum\teinen \twird \tbeispielsweise \tbestimmten, \tohnehin \tvon \tDiskriminierung \tbetrof -\nfenen\tGruppen \tdie \tSchuld \tan \teine r \tKrise \tzugeschoben. \tSo \tkam \tes \tim \tRahmen \tder \t\nCoronapandemie \tvermehrt \tzu \trassistischen \tDiskriminierungen \tasiat isch \tgelesener \t\nPersonen\tsowie \tzu \tantisemitischen \tDiskriminierungen. \tZum \tanderen \tk\u00f6nnen \tsich \t\nRegelungen, \tdie \tim \tRahmen \tdes \tKrisenmanagements \tgetroffen \twerden, \tungleich \t\nauf\tverschiedene \t Gruppen \t auswirken \t und \t dadurch \t eine \tdiskriminierende \tWirkung \t\nhaben.\tW\u00e4hrend \tder \tCoronapande mie \tkam \tes \tz. \tB. \tvielfach \tzu \tDiskriminierungen \t\nvon\tMenschen \tmit \tBehinderung \tim \tKontext \teiner \tausnahmslosen \tDurchsetzung \t\nder\tMaskenpflicht.\nDie\tVermeidung \tvon \tDiskriminie rung \tmuss \tdaher \tvon \tAnfang \tan \tund \tbei \tjedem \t\nSchritt\tdes \tKrisenmanagements \tmitgedacht \twerden. \tUm \tdie \tdiskriminierenden \t\nEffekte\teiner \tKrise \tabzufedern \tist \tau\u00dferdem \tdas \tVorhalten \teines \tfl\u00e4chendecken -\nden\tAngebots \tan \tAntidiskriminierungsberatung \tausschlaggebend: \tAlle \tMenschen \t\nin Baden-W\u00fcrttemberg sollen im Fall einer erlebten Diskriminierung schnell und \nunb\u00fcrokratisch \tUnterst\u00fctzung \terhalten. \tDie \tAntidiskriminierungsberatungsland -\nschaft\tmuss \tbereits \tim \tVorfeld \tm\u00f6glicher \tKrisen \tso \taufgebaut \twerden, \tdass \tsie \t\nden\tAnforderungen \tw\u00e4hrend \tder \tKrise \tstandh\u00e4lt, \tdie \tsich \tdurch \tdie \tZunahme \tvon \t\nBeratungsanfragen \tund \tdie \tspezifischen, \tgegebenenfalls \tneu \tentsteh enden \tDiskri -\nminierungssituationen ergeben.\n5.  Auf welche Weise stellen Konzepte oder Ma\u00dfnahmen der Landesregierung si -\ncher, dass vulnerable Gruppen durch zielgenaue Adressierung, wie beispiels -\nweise im Kontext des MPX-Ausbruchs, nicht stigmatisiert werden? \nZu I.5.:\nAm\tBeispiel \tdes \tMPX-Geschehens \t(Monkey \tPox, \tAffenpocken) \tk\u00f6nnen \tdie \tMa\u00df-\nnahmen\tzur \tzielgenauen, \tnicht \tstigmatisierenden \tAdressierung \tder \tBetroffenen \t\nwie\tfolgt\tverdeutlicht \twerden:\nDie\tBeratungsste llen \tf\u00fcr \tsexuell \t\u00fcbertragbare \tInfektionen \t(STI) \tder \tGesundheits -\n\u00e4mter\tbzw. \tLandrats\u00e4mter \tin \tBaden-W\u00fcrttemberg \tbieten \teine \tkostenlose, \tanonyme\t\nund\tniedrigschwellige \tSprechstunde \tzur \tBeratung, \tAufkl\u00e4rung \tund \tTestung \tvon \t\nsexuell\t\u00fcbertragb aren \tErkrankungen \tan. \tDie \tSTI-Beraterinnen \tund \t-Berater \twer-\nden u. a. durch Weitergabe aktueller Informationen und Aufkl\u00e4rungsmaterialien \ndurch\tdas \tLandesgesundheitsamt \tunterst\u00fctzt \tund \tqualifiziert. \tAuch \tdie \tVernet -\nzung\tmit\tbeispiel sweise \tder \tAidshilfe \tBaden-W\u00fcrttemberg \te. \tV. \tund \tden \tnieder -\ngelassenen \t\u00c4rztinnen \tund \t\u00c4rzten \tin \tSchwerpunktpraxen \ttr\u00e4gt \tdazu \tbei, \teine \tziel-\ngruppenspezifische \tKommunikatio n \tund \teinen \tregelm\u00e4\u00dfigen \tAustausch \tauf \tFach -\nebene\tzu\tf\u00f6rdern. \tDurch \tdiese \tMa\u00dfnahmen \twerden \tdie \tSTI-Beratungsstellen \tder \t\nGesundheits\u00e4mter \tbzw. \tLandrats\u00e4 mter \tbei \tder \tUmsetzung \tder \tEmpfehlungen \tzur \t\nPr\u00e4vention \tunterst\u00fctzt \tund \ttragen \tsomit \tzur \tSensibilisierung \tder \tZielgruppe \tmit \t\nHilfe\tvon \tindivid uellen \tBeratunge n, \tVerbreitung \tvon \tAufkl\u00e4rungsmaterialien \tund \t\nVernetzung \tmit\tweiteren,\tzielgruppenspezifischen \tStellen\tbei.\nZudem\twurden \tin \tder \tKommunikation \tseitens \tder \tLandesregierung \tdurchg\u00e4ngig \t\nneutrale\tFormulierungen \tverwendet, \tum \teiner \tStigmatisierung \tvon \tschwulen \tund \t\nbisexuellen \tM\u00e4nnern\tentgegenzuwirken.15Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\n6.\t\tW ie\twir d \tsicher gestellt, \tdass \tvulnerable \t\u00e4lter e \tund \tpflegebed\u00fcrf tige \tPersonen, \t\ndie in ihrer eigenen H\u00e4uslichkeit leben, zuk\u00fcnftig bei Ma\u00dfnahmen nicht verges-\nsen und diskriminiert werden? \nZu I.6.:\nPflegebed\u00fcrftige \tPersonen, \tdie \tin \tder \teigenen \tH\u00e4uslichkeit \tleben, \twurden \tweder \t\nw\u00e4hrend\tder \tCoronapandemie \tnoch \tin \tanderen \tKrisen \tder \tVergangenheit \tverges -\nsen\toder\tdiskriminiert. \tDas \tWohlergehen \tund \tdie \tVersorgung \tvon \tpflegebed\u00fcrf -\ntigen\tMenschen \tstehen \tstets \tim \tVordergrund \tder \tstaatlichen \tSchutzma\u00dfnahmen. \t\nIn\tder\tTask \tForce \tLangzeitpflege \tund \tEingliederungshilfe \twar \tder \tBereich \tder \t\nambulanten \tPflege\tvon\tBeginn\tan\tvertreten.\nBei\tder\tUmsetzu ng \tvon \tSchutzma \u00dfnahmen \tgilt \tes \tzu \tbedenken, \tdass \tSchutzma\u00df -\nnahmen\tf\u00fcr \tpflegebed\u00fcrftige \tPersonen, \tdie \tin \tder \teigenen \tH\u00e4uslichkeit \tleben, \tan -\ndere\tErschwernisse \tund \tHerausforderungen \tmit \tsich \tbringen \tals \tSchutzma\u00dfnah -\nmen\tf\u00fcr\tbeispielsweise \tpflegebed\u00fcrftige \tMenschen, \tdie \tin \tPflegeheimen \tleben. \t\nBeispielhaft \tist \tauf \taufsuchende \tImpfungen \tzu \tverweisen, \tdie \tw\u00e4hrend \tder \tCoro -\nnapandemie \tin \tder \teigenen \tH\u00e4uslichkeit \tpflegebed\u00fcrftiger \tMenschen \tanders \tals \t\naufsuchende \tImpfungen \tin \tPflegeheimen \taus \tlogistischen \tGr\u00fcnden \tnicht \tm\u00f6glich \t\nwaren.\tGleicherma\u00dfen \tgestaltet \tsich \tdie \tErreichbarkeit \tder \tZielgruppe \tmit \tInfor -\nmationen\tund \tAngeboten \tschwieriger \tals \tbei \tPflegebed\u00fcrftigen, \tdie \t\u00fcber \tprofes -\nsionelle\tStrukturen \twie\tHeimtr\u00e4ger, \tPflegedienste \tu.\ta.\terreicht\twerden\tk\u00f6nnen.\n7.  In welchen Bereichen wird im Krisenfall konkret auf ehrenamtliche Unterst\u00fct -\nzung\tzum\tSchutz\tder\tBev\u00f6lkerung \tgesetzt?\t\n8.  W elche Ma\u00dfnahmen plant die Regierung, um den Mangel an sich engagie -\nrenden\tMenschen \tim \tEhr enamt \tdes \tBev\u00f6lkerungsschutzes \tauszugleichen \tsowie \t\nvorhandene Personen wertzusch\u00e4tzen? \nZu I.7. und I.8.:\nZu\tden\tFragen \tI.7 \tund \tI.8 \twird \taufgrund \tdes \tSachzusammenhangs \tgemeinsam \t\nStellung\tgenommen.\nDie\tEhrenamtsf\u00f6rderung \tund \tdie \tNachwuchswerbung \tsind \twichtige \tT\u00e4tigkeits -\nbereiche\tdes \tInnenministeriums. \tZur \tSt\u00e4rkung \tdes \tEhrenamts \tin \tBaden-W\u00fcrttem -\nberg\twurde \tim \tJahr \t2020 \tdas \tLandeskatastrophenschutzgesetz \tge\u00e4ndert. \tMit \tdie-\nser\t\u00c4nderung \twurde \tunterhalb \tdes \tbereits \tgeregelten \tKatastrophenfalles \tdie \tsoge-\nnannte\t\u201eAu\u00dfergew\u00f6hnliche \tEinsatzlage\u201c \teingef\u00fchrt. \tSeitdem \tgibt \tes \tauch \tin \tF\u00e4l-\nlen\tdieser \tAu\u00dfergew\u00f6hnlichen \tEinsatzlage \teine \tVerpflichtung \tder \tArbeitgeber, \t\nArbeitnehmer \tfreizustellen. \tDie \tEhrenamtlichen \terhalten \tdann \tf\u00fcr \tihren \tDienst \tan \t\nder\tGemeinschaf t \tzum \tBeispiel \tVerdienstausfall, \tAufwandsersatz \toder \tSchadens -\nersatz\taus \tMitteln\tdes \tLandes. \tAu\u00dferdem \terhalten \tdie \tOrganisation en \teinen \tj\u00e4hr-\nlichen\tBeitrag \tu. \ta. \tf\u00fcr \tAusbildung \tund \tFortbildung \tsowie \tpers\u00f6nliche \tSchutzaus -\nstattung\tvonseite n \tdes \tLandes. \tWeitere \twichtige \tElemente \tder \tEhrenamtsf\u00f6rde -\nrung\tund\tNachwuchswerbung \tsind \tdie \tetablierten \tFormate \twie \tdas \tBev\u00f6lkerungs -\nschutz-Ehrenzeichen \toder \tder \tj\u00e4hrliche \tEmpfang \tf\u00fcr \tHelferinnen \tund \tHelfer \tund \t\nderen\tFamilien \tsowie \tdie \tNachwuchswerbekampagne, \tzu \tder \tauch \tdas \tstark \tnach -\ngefragte\tBev\u00f6lke rungsschutz-Mobil \tgeh\u00f6rt. \tDie \tZusammenarbeit \tmit \tden \tArbeit -\ngebern\tder \tEhrenamtlichen \tist \tbereits \theute \tf\u00fcr \tden \tBev\u00f6lkerungsschutz \teine \tganz \t\nwesentliche \tS\u00e4ule \tdes \tErfolges. \tSichtbares \tZeichen \tist \tdie \tAuszeichnung \tEhren -\namtsfreundlicher Arbeitgeber, die in mehreren Terminen im Jahr durch den In -\nnenminister \tverliehen\twird.\nGerade\tim \tBereic h \tder \tNachwuchsf\u00f6rderung \tzeigt \tsich, \tdass \tdie \tergriffenen \tMa\u00df-\nnahmen\tWirkung \tzeigen. \tSo \tist \tdie \tZahl \tder \tjungen \tMenschen \tin \tden \tOrganisatio -\nnen\tdes\tBev\u00f6lkerungsschutzes \tauch \t\u00fcber \tdie \tCoronapandemie \tmit\tihren \tzahlrei -\nchen\tEinschr\u00e4nku ngen \tvielfach \tgleichgeblieben \toder \tsogar \tgewachsen. \tDie \tZahl \t\nder\tM\u00e4dchen \tund \tJungen \tin \tden \tJugendfeuerwehren \tist \tin \tden \tvergangenen \tf\u00fcnf \t\nJahren\tbeispielsweise \tum \t6,4 \tProzent \tgestiegen. \t\u00dcber \t32 \t000 \tjunge \tMenschen \t\ntreffen\tsich \tbei \tden \tGemeindefeu erwehren \tzur \tAus- \tund \tFortbildung, \taber \tauch \t16Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nzum\tkameradsch aftlichen \tAustausch. \tBemerkenswert \tist \thierbei, \tdass \tder \tAnteil \t\nder\tM\u00e4dchen \tmit\teinem \tPlus \tvon \t23 \tProzent \tin \tden \tletzten \tf\u00fcnf \tJahren \tkontinuier -\nlich\tw\u00e4chst. \tDas \tLand \tunterst\u00fctzt \tdie \tJugendfeuerwehren \thierbei \tmit \teiner \tpau-\nschalen\tF\u00f6rderung \tin \tH\u00f6he \tvon \t40 \tEuro \tf\u00fcr \tjedes \tMitglied \tder \tJugendfeuerwehr. \t\nDie\tJugendarbeit \tim \tLandesfeuerwehrverband \tBaden-W\u00fcrttember g \te. \tV. \tist \tbei \t\nder\tBemessung \tder \tZuwendung \tan \tden \tLandesfeuerwehrverband \tmit \teinem \tBe-\ntrag\tin\tH\u00f6he\tvon\trund\t124\t000\tEuro\tj\u00e4hrlich\tangesetzt.\nDie\tFeuerwehren \t\u00fcbernehmen \tAufgaben \tnach \tdem \tFeuerwehrgesetz, \tinsbesonde -\nre\tzur\tRettung \tvon \tMenschen \tund \tTieren \tund \tzum \tSchutz \tvon \tSachwerten. \tVon \t\nden\tderzeit \tfast \t114 \t 000 \tFeuerwehr-Einsatzkr\u00e4ften \tder \tGemeindefeuerwehren \t\nsind\trund\t98\tProzent\tehrenamtlich \tt\u00e4tig.\nAuch\tim\tKatastrophenschutz \twird \tganz \t\u00fcberwiegend \tauf \tehrenamtliche \tKr\u00e4fte \t\nzur\u00fcckgegriffen. \tDie \tBereiche \tsind \tim \tEinzelnen \taus \tder \tVerwaltungsvorschrift \t\n\u00fcber\tdie\tSt\u00e4rke\tund\tGliederung \tdes\tKatastrophenschutzdienstes \tzu\tentnehmen.\nDer\tRettungsdien st \twird \tdagegen \theute \tals \tpr\u00e4klinische \tNotfallversorgung \tmit \t\nhohen Qualit\u00e4tsstandards und der damit einhergehenden umfangreichen Quali-\nfikation\tdes \tRettungsdienstperson als \tganz \t\u00fcberwiegend \tdurch \thauptamtliches \tPer-\nsonal\tsichergeste llt. \tDer \tEinsatz \tehrenamtlicher \tEinsatzkr\u00e4fte \that \thier \teinen \tge-\nringen\tStellenwert, \tder \tjedoch \tin \teinem \tKrisenfall \tim \tRahmen \tder \tinsgesamt \tden \t\nHilfsorganisationen \tzur \tVerf\u00fcgung \tstehenden \tehrenamtlichen \tPersonalressourcen \t\nzunehmen \tkann.\nII.  Digitalisierung als Instrument der Krisenvorsorge, -fr\u00fch -\nerkennung und -bek\u00e4mpfung\n1.  Bezugnehmend auf das Positio nspapier der Landesregierung \u201eGemeinsam f\u00fcr \neine leistungsstarke KI in Europa\u201c: Wie sieht die konkrete Umsetzung gemein-\nsamer KI-Forschungsprojekte mit Unternehmen aus (bitte aufgeschl\u00fcsselt nach \ndem jeweiligen Unternehmen)? \nZu II.1.: \nDas\tPositionspapier \t\u201eGemeinsam \tf\u00fcr \teine \tleistungsstarke \tKI \tin \tEuropa\u201c \tenth\u00e4lt \t\nkein\tMa\u00dfnahme npaket \tder \tLandesregierung, \tsondern \tfordert \tdie \tEurop\u00e4ische \t\nUnion\tu.\ta. \tdazu \tauf, \tgemeinsame \tKI-Forschungsprojekte \tvon \tForschungseinrich -\ntungen\tund \tvon \tUnternehmen \tzu \tfinanzieren. \tDas \tPositionspapier \tweist \tweder \t\n\teinen\tBezug \tzu \tKrisenvorsorge \tnoch \t-fr\u00fcherkennung \tnoch \t-bek\u00e4mpfung \tauf. \t\n\tInwieweit \tvonseiten \tder \tEurop\u00e4ischen \tUnion \tentsprechende \tKI-Forschungspro -\njekte\tmit\tm\u00f6glichem \tBezug \tzur \tKrisenvorsorge, \t-fr\u00fcherkennung \toder \t-bek\u00e4mp -\nfung\tumgesetzt \twerden,\tist\thier\tnicht\tbekannt.\t\nUnabh\u00e4ngig \tvon \tF\u00f6rderma\u00dfnahm en \tder \tEurop\u00e4ischen \tUnion \tf\u00f6rdern \tdas \tWissen -\nschaftsministerium \tsowie \tdas \tWirtschaftsministerium \teine \tVielzahl \tvon \tKI- \t\nForschungsprojekten \tzwischen \tForschungseinrichtungen \tund \tUnternehmen. \tDas \t\nWissenschaftsministerium \tunterst\u00fctzt \tmit \tdem \tProgramm \tF\u00f6rderung \tvon \tKI- \t\nAnwendungsf\u00e4llen \tan \tHochschulen \tf\u00fcr \tangewandte \tWissenschaften \t(HAW) \t\nHAW-KI-Verb\u00fcnde \tmit \tregionale n \tAnwendungszentren \tunter \tEinbezug \tvon \tmin-\ndestens\teinem \tKMU \tzu \tKI-relevanten \tThemenfeldern \tmit \tinsgesamt \tca. \t1,2 \tMio. \t\nEuro.\tDas \tWirtsc haftsministerium \tf\u00f6rderte \tim \tRahmen \tdes \tKI-Innovationswett -\nbewerbs\tin \tden \tJahren \t2020 \tund \t2021 \tneben \tEinzelprojekten \tauch \tinsgesamt \t \n36\tVerbundforschungsprojekte \tmit \tinsgesamt \t10 \tMio. \tEuro. \tUnd \tdurch \tdas \tbran-\nchenoffene \tF\u00f6rderprogramm \tInvest \tBW \t(Gesamtf\u00f6rdervolumen \t300 \tMio. \tEuro) \t\nsollen\tallein \tim \tRahmen \tdes \tam \t11. \tApril \t2022 \tgestarteten \tmissionsorientierten \t\nF\u00f6rderaufrufs \t\u201eDigitalisierung \tund \tK\u00fcnstliche \tIntelligenz\u201c \t29 \tEinz elprojekte \tund \t\n41\tVerbundforschungsprojekte \tmit \tinsgesamt \t31,49 \tMio. \tEuro \tgef\u00f6rdert \twerden. \t\nEinen\texpliziten \tBezug \toder \tgar \tFokus \tauf \tKrisenvorsorge, \t-fr\u00fcherkennung \toder \t\n-bek\u00e4mpfung \tweisen \tdie \toben \tangesprochenen \tKI-Forschungsprojekte \tzwar \tnicht \t\nauf.\tEs\tist \tjedoch \tnicht \tauszuschlie\u00dfen, \tdass \teinige \tProjekte \tForschungsergeb -\nnisse\thervorbringen, \tdie \tim \tweiteren \tSinne \tin \tSachen \tKrisenvorsorge, \t-fr\u00fcherken -\nnung\tund \t-bek\u00e4mpfung \tunter \tUmst\u00e4nden \thilfreich \tsein \tk\u00f6nnten \t(z. \tB. \tKI-gest\u00fctz -17Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nte\t\u00dcbertragungsanalyse \tzur \tPr\u00e4vention \tvon \tKrankenhausinfektionen, \tEntwicklung \t\neines\tKI-gesteue rten \tRemote-Pa tient-Monitorings, \tKI-basiertes \tScreening \tvon \t\n\tdiagnostischen \tPeptiden \tf\u00fcr \tdie \tserologische \tDiagnose, \tTransparente \tKI-Algo -\nrithmen\tzur \tEtablierung \tder \tNetzhautanalyse \tin \tder \tPrim\u00e4rversorgung, \tSoftware \t\nzur\thochparallele n \tAuswertung \tmolekularbiologischer \tDaten, \tEntwicklung \teiner \t\nneuen\tKI-Applikation \tzur \tautomatischen \tWundverlaufsdoku). \tIn \taller \tRegel \tdie-\nnen\tdie\tvom \tWirtschaftsministerium \tgef\u00f6rderten \tVerbundprojekte \taber \teher \tdazu, \t\nInnovationen \tzu \tst\u00e4rken \tund \tso \tdie \tUnternehmen \twirtschaftlich \tbesser \taufzustel -\nlen,\twodurch \tsie \tauch \tresilienter \tf\u00fcr \tdie \tZukunft \twerden. \tIm \tZusammenhang \tmit \t\neiner\tbesseren \tKrisenresilienz \tder \tUnternehmen \tebenfalls \tzu \tnennen \tsind \tdie \tPro-\njekte\tDatenorien tierte \tRealisierun g \tim \tindustriellen \tEinsatz \t(DoRiE \t\u2013 \thttps://ki.\nims-chips.de/ )\tsowie\tdie \tEntwicklung \tund \tKommerzialisierung \tvon \tXaaS-Diensten \t\nf\u00fcr\tden\tMaschinenbau \t(https://www.ipa.fraunhofer.de/de/referenzprojekte/X-Forge_\nEntwicklung_Kommerzialisierung_XaaS-Diensten_Maschinenbau.html ).\tWeitere\t\nUnterst\u00fctzungsangebote \tfinden \tKMU \tauch \tbeim \tKI-Fortschrittszen trum \t\u201eLernen -\nde\tSysteme\tund\tKognitive \tRobotik\u201c\tund\tden\tKI-Labs.\t\n2.  Inwieweit wird KI f\u00fcr den Bereich Katastrophenschutz eingesetzt (bitte aufge -\nschl\u00fcsselt nach den jeweiligen Pl\u00e4nen, die die Landesregierung hierf\u00fcr hat)? \nZu II.2.:\nDerzeit\twird\tkeine\tKI\tim\tBereich\tdes\tKatastrophenschutzes \teingesetzt.\nAuf\tder\tEbene \tdes \tGemeinsamen \tKompetenzzentrums \tBev\u00f6lkerungsschutz \tvon \t\nBund\tund \tL\u00e4nde rn \t(GeKoB) \tist \tjedoch \tgeplant, \tdas \tGemeinsame \tLagebild \tBe-\nv\u00f6lkerungsschutz \tin \teiner \tweiteren \tAusbaustufe \tzu \teinem \tdigitalen \tLagebild \twei-\nterzuentwickeln. \tHierbei \tsollen \tauch \tverf\u00fcgbare \tDatenbest\u00e4nde \tmiteinander \tver-\nkn\u00fcpft\twerden. \tWissenschaftliche \tErkenntnisse \tsowie \tKI-Systeme \tund \tSimula -\ntionsprogramme \tsollen \tgenutzt \twerden, \tum \taus \tder \tDatenf\u00fclle \tkonkrete \tErkennt -\nnisse\tund \tdie \tM\u00f6glichkeit \teiner \tstrategischen \tVorausschau \tzu \tgewinnen. \tDas \tZiel \t\neines durchg\u00e4ngigen digitalen Lagebilds ist es, dass das Informationsmanagement \nzwischen\tden\teinzelnen \tEbenen\tmedienbruchfrei \tsichergestellt \tist.\n3.\t\tW ie\tviele \tder \tin \tDrucksache \t17/685 \tZiffer \t8 \tbenannten \tSchw\u00e4chen \tder \tNINA-\nApp\twur den \tber eits \tbehoben \t(bitte \tmit \tAuflistung \tder \tgenauen \tSchw\u00e4chen \tund \t\ndie\tdamit\tverbundenen \tMa\u00dfnahmen \tzur\tVerbesserung)? \t\nZu II.3.:\nWie in der Drucksache 17/685 durch die Landesregierung dargestellt, macht die \nNutzung\teiner \tWarn-App \teine \tst\u00e4ndige \tSicherstellung \tdes \tBetriebs\tund \tder \tWei-\nterentwicklung \tdes \tSystems \terforderlich. \tDer \ttechnische \tBetrieb \tund \tdie \tsoft-\nwarem\u00e4\u00dfige \tWei terentwicklung \tder \tWarn-App \tNINA \tund \tdes \tvorgeschalteten \t\nModularen \tWarnsystems \t(MoWaS) \tobliegt \tdem \tBundesamt \tf\u00fcr \tBev\u00f6lkerungs -\nschutz\tund\tKatastrophenhilfe \t(BBK).\t\n4.  Ab wann gedenkt die Landesr egierung, Warnbenachrichtigungen ohne vorhe -\nrige\tInstallation \teiner \tApp \tdur ch \tden \tNutzer , \tim \tRahmen \tdes \tBev\u00f6lkerungs -\nschutzes, als Pushnachricht auf Smartphones zu versenden? \nZu II.4.:\nWie\tin\tder \tStellungnahme \tzu \tden \tFragen \tI.2 \tund \tI.3 \tausgef\u00fchrt, \tsteht \tin \tBaden-\nW\u00fcrttemberg \tlandesweit \tdas \tModulare \tWarnsystem \t(MoWaS) \tdes \tBundes \tf\u00fcr \t\ndie\tWarnung \tder \tBev\u00f6lkerung \tzur \tVerf\u00fcgung. \tMit \tdem \tderzeit \tauf \tBundesebene \t\nlaufenden \tAnschluss \tvon \tCell \tBroadcast \tals \tweiteren \tWarnkanal \tan \tMoWaS \twird \t\nder\tDienst \tzuk\u00fcnftig \tauch \tden \tBeh\u00f6rden \tvon \tLand \tund \tKommunen \tzur \tWarnung \t\nder\tBev\u00f6lkerung \tzur \tVerf\u00fcgung \tstehen. \tDas \tBundesministerium \tdes \tInnern \tund \t\nf\u00fcr\tHeimat, \tdas \tBundesamt \tf\u00fcr \tBev\u00f6lkerungsschutz \tund \tKatastrophenhilfe, \tdas \t\nBundesministerium \tf\u00fcr \tDigitales \tund \tVerkehr \tund \tdie \tBundesnetzagentur \tarbei -\nten\tzur\tEinf\u00fchrung \teng \tmit \tden \tin \tDeutschland \tt\u00e4tigen \tMobilfunkanbietern \tsowie \t\nallen\tweiteren\trelevanten \tAkteuren\tzusammen.18Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nBei\tCell\tBroadcast \thandelt \tes \tsich \tum \teinen \tDienst \tzum \tVersenden \tvon \tNach -\nrichten\tan \talle \tNutzerinnen \tund \tNutzer, \tderen \tMobilfunkger\u00e4te \tsich \tin \teinem \tbe-\nstimmten\tAbschnitt \tdes \tMobilfunknetzes \teingebucht \thaben. \tFindet \tein \tGefahren -\nereignis\tstatt, \tkann \tden \tNutzerinn en \tund \tNutzer \tinnerhalb \tder \tbetroffenen \tFunk -\nzelle,\tdie \tein \tdaf\u00fcr \tvoreingerich tetes, \tempfangsbereites \tMobilfunkendger\u00e4t \tbei \t\nsich\tf\u00fchren, \teine \tWarnmeldung \tin \tForm \teiner \tCell \tBroadcast-Nach richt \tgesendet \t\nwerden.\nMit\tCell\tBroadca st \twird \tes \tm\u00f6glich \tsein, \tdass \tin \teinem \tpotenziel len \tGefahren -\ngebiet\tbefindliche \tMobilfunkendger\u00e4te \tangesprochen \twerden \tk\u00f6nnen, \tohne \tdass \t\nhierf\u00fcr\tzuvor \teine \tRegistrierung \toder \tdie \tInstallation \teiner \tApp \tdurch \tden \tNut-\nzer\tdes\tEndger\u00e4tes \tstattfinden \tmuss. \tDamit \tCell \tBroadcast-Nachri chten \tauf \tden \t\nEndger\u00e4ten \tempfangen \twerden \tk\u00f6nnen, \tspielen \tallerdings \tweitere \tFaktoren \teine \t\nRolle.\tDarunter \tfallen \tdas \tBetriebssystem \tund \tdessen \tVersion, \tder \tGer\u00e4teher -\nsteller,\tdie \tFirmenhardware \tsowie \tdie \tSIM-Karte, \tdie \tden \tCell \tBroadcast-Dienst \t\nunterst\u00fctzen \tm\u00fcssen. \tF\u00fcr \tden \tEmpfang \tvon \tCell \tBroadcast-Nachri chten \tkann \tes \t\nso\tzum\tBeispiel \terforderlich \tsein, \tdass \tder \tNutzer \teines \tEndger\u00e4tes \tpr\u00fcft, \tob \tein \t\nUpdate\tf\u00fcr \tdas \tBetriebssystem \tseines \tEndger\u00e4tes \tverf\u00fcgbar \tist \tund \tdieses \taktiv \t\ninstalliert.\nBeim\tbundesweiten \tWarntag \tam \t8. \tDezember \t2022 \tsoll \terstmals \teine \tTestwarn -\nmeldung\tin\tder\th\u00f6chsten\tWarnstufe \tdes\tCell\tBroadcast-Dienstes \tversendet\twerden.\t\nIn\tder\tTestphase \tvon \tCell \tBroadcast \tist \tlaut \tBBK \tnoch \tkein \tvollst\u00e4ndiger \tWirk -\nbetrieb\tvorgesehen. \tDer \tWarnkanal \tCell \tBroadcast \tsoll \tnach \tdem \tEnde \tder \tTest-\nphase\tEnde \tFebruar \t2023 \tf\u00fcr \tdie \twarnenden \tStellen \tin \tMoWaS \tfreigeschaltet \t\nwerden.\n5.  Bezugnehmend auf die Stellung nahme des Ministeriums des Inneren, f\u00fcr Digi -\ntalisierung \tund \tKommunen \tzu \tZiffer \t2 \tund \t4 \tvon \tDrucksache \t17/580: \tW elche \t\ntechnischen \tM\u00f6glichkeiten \tsieht \tdie \tLandesr egierung \tstattdessen \tbzw . \talterna -\ntiv\tzur\tW arnung \tvon \tB\u00fcr gerinnen \tund \tB\u00fcr gern \tvor , \tum \tden \tgr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen \tT eil \t\nder\tBev\u00f6lkerung, \tinsbesonder e \tMenschen \tohne \tLese- \tund/oder \tDeutschkennt -\nnisse, im Fall einer Krise zu erreichen? \nZu II.5.:\nWie\tin\tder \tAntwort \tzu \tden \tFragen \tI.2 \tund \tI.3 \tdargestellt, \tbasiert\tdie \tWarnung \t\nder\tBev\u00f6lkerung \tin \tBaden-W\u00fcrttemberg \tauf \teinem \tbreiten \tAnsatz \tund \tauf \tunter -\nschiedlichen \tKan\u00e4len. \tDie \tLande sregierung \tsetzt \tdabei \tauf \teinen \tWarnmix, \tdas \t\nhei\u00dft\tdie\tBeh\u00f6rden \tnutzen \tbei \tGefahrenlagen \tnicht \tnur \tein \tWarnmittel, \tsondern \t\nsetzen\tdarauf \tm\u00f6glichst \tviele \tMenschen \t\u00fcber \tverschiedene \tKan\u00e4le \tin \tihrer \tjewei -\nligen\tLebenssituation \tzu\terreichen. \t\nWie\tdargestellt, \tsind \tan \tdas \tModulare \tWarnsystem \tverschiedene \tWarnmittel \tan-\ngeschlossen, \tdarunter \tdie \tWarn-App \tNINA \tund \tverschiedene \tRundfunk- \tund \t\nFernsehanstalten. \nDie\tWarn-App \tNINA \tbietet \teine \tMehrsprachigkeits-Funktion \tund \tkann \tneben \t\nDeutsch\tin \tden \tSprachen \tArabisch, \tEnglisch, \tFranz\u00f6sisch, \tPolnisch, \tRussisch, \t\nSpanisch\tund \tT\u00fcrkisch \twiedergegeben \twerden. \tAlle \tMen\u00fc-Elemente, \tdie \tInfor -\nmationsbereiche \tund \twichtige \tInhalte \tvon \tWarnmeldungen, \twie \tder \tEreignistyp, \t\ndas\tWarngebiet \tund \tdie \twesentlichen \tHandlungsempfehlungen, \twerden \t\u00fcbersetzt. \t\nDie\tFreisprachen-Texte \tin \tden \tWarnmeldungen \tk\u00f6nnen \tderzeit \tlaut \tBBK \tnoch \t\nnicht\tmehrsprachig \tangeboten \twerden. \tNINA \tbietet \tdie \tOption, \tdeutsche \tLeichte \t\nSprache\tauszuw\u00e4hlen. \tDar\u00fcber \thinaus \tist \tNINA \tdazu \tin \tder \tLage, \tmithilfe \teiner \t\nScreenreader-Software \tden\tText\teiner\tWarnmeldung \tvorzulesen.\nDie\tNutzung \tdes \tRadios \tzur \tWarnung \tder \tBev\u00f6lkerung \tbietet \tinsbesondere \tf\u00fcr \t\nMenschen, \tdie \tnicht \tlesen \tk\u00f6nnen, \teine \tM\u00f6glichkeit \tInformation en \tund \tHand -\nlungsempfehlungen \tzu \tGefahrenlagen \tzu \terhalten. \tMenschen, \tdie \tnicht \tlesen \tk\u00f6n-\nnen,\tk\u00f6nnen \tzugleich \tdurch \takustische \tSignale \tvon \tSirenen \toder \tLautsprecher -\nansagen\tauf \tGefahrenlagen \taufmerksam \tgemacht \twerden. \tDar\u00fcber \thinaus \tk\u00f6nnen \t19Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nim\tFernsehen \tSpruchb\u00e4nder \tund \tTexteinblendungen \tgenutzt \twerden, \tum \tgeh\u00f6r -\nlose\tMenschen \tauf\tGefahrensituationen \taufmerksam \tzu\tmachen.\n6.\t\tW as\tkonkr et \twur de \tim \t\u201eLeitbild \tDigitales \tGesundheitsamt \t2025\u201c \tf\u00fcr \tden \t\u00d6GD \t\nformuliert und bereits umgesetzt?\n7.  W elche konkreten Teilprojekte sowie l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Ma\u00dfnahmen meint \ndie Regierung in ihrer Antwort zu Frage 24 Drucksache 17/2923? \nZu II.6. und II.7.:\nDas\tSozialministerium \tnimmt \tzu \tden \tFragen \tII.6 \tund \tII.7 \taufgrund \tdes \tSachzu -\nsammenhangs \tgemeinsam \tStellung.\nDie\tkonkreten \tInhalte \tdes \tLeitbild s \t\u201eDigitales \tGesundheitsamt \t2025\u201c \tf\u00fcr \tden \t\u00d6f-\nfentlichen \tGesundheitsdienst \t(\u00d6GD), \tk\u00f6nnen \tauf \tder \tWebseite \tdes \tBundesminis -\nteriums f\u00fcr Gesundheit unter https://gesundheitsamt-2025.de/digitalisierung/leitbild  \nabgerufen \twerden.\nUnter\tdem \tLeitb ild \t\u201eDigitales \tGesundheitsamt \t2025\u201c \tsoll \tder \t\u00d6GD \tnoch \tst\u00e4rker \t\nals\tbisher \tvon \tdigitalen \tAnwendungen \tprofitieren \tund \tsomit \tu. \ta. \tden \tInforma -\ntionsaustausch \tzwischen \tden \tGesundheits\u00e4mtern, \taber \tauch \tdar\u00fcber \thinaus, \ter-\nleichtern. Ziel der Digitalisierung ist es, eine Interoperabilit\u00e4t \u00fcber alle Ebenen \nhinweg\tsicherzustellen.\n\u201eL\u00e4nder\u00fcbergreifende \tMa\u00dfnahmen \t(ELFA \t\u2013 \tEin \tLand \tf\u00fcr \talle)\u201c \tim \tSinne \tdes \t\nF\u00f6rderleitfadens des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit vom 22. April 2022 sind \nkoordinierte Landesma\u00dfnahmen, an denen sich mehr als ein Bundesland beteiligt. \nSie\thaben \tdie \tzentrale \tEntwicklu ng \tund \tBereitstellung \teines \tdigitalen \tDienstes \t\nzum\tInhalt, \tder \tf\u00fcr \talle \tbeteiligte n \tL\u00e4nder \trelevant \tist \tund \tin \tdiesen \tangewen -\ndet\twerden \tsoll. \tSie \tfolgen \teinem\tals \t\u201eEin \tLand \tf\u00fcr \talle\u201c \t(ELFA) \tbezeichneten \t\nPrinzip.\tDies \tbedeutet, \tdass \tein \tLand \tdie \tFederf\u00fchrung \tf\u00fcr \tdie \tELFA-Ma\u00dfnah -\nme\t\u00fcbernimmt. \tDie \tweiteren \tbeteiligten \tL\u00e4nder \tsind \tkooperierende \tPartner. \tSie \t\nunterst\u00fctzen \tden \tEntwicklungsprozess, \tbeispielsweise \tindem \tsie \tVorversionen \t\ntesten,\tund \tsetzen \tdie \tentwickelte \tL\u00f6sung \tin \tden \t\u00d6GD-Einrichtungen \tin \tihrer \tZu-\nst\u00e4ndigkeit \tein. \tBaden-W\u00fcrttembe rg \tnimmt \thierbei \tu. \ta. \tan \tELFA-Ma\u00dfnahmen \tzu \t\nden\tThem en \t\u201eTodesbescheinigung \tund \tinternationaler \tLeichenpass\u201c, \t\u201eImpfinfor -\nmationssystem\u201c \tund\t\u201eTrinkwasserdatenaustausch\u201c \tteil.\nZur\tumfassenden \tDigitalisierung \tdes \t\u00d6GD \tin \tBaden-W\u00fcrttemberg \twurden \tim \t\nZuge\tder\tvorbereitenden \tProjektarbeiten \t24 \tTeilprojekte \tidentifiziert. \tDarin \tent-\nhalten\tsind \tauch \tdie \tbereits \tgenannten \tELFA-Ma\u00dfnahmen, \tan \tdenen \tdas \tLand \t\nteilnimmt. Ein \u00dcberblick \u00fcber die geplanten Teilprojekte soll die nachfolgende \nTabelle liefern:20Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nIII.\t\tUnternehmen \tals \tKrisenakteur: \tResilienz \tder \tund \tdurch\t\ndie Wirtschaft  \n1.\t\tW elche \tor ganisatorischen \tAnpassungen \tder \tZust\u00e4ndigkeiten \tf\u00fcr \tBeh\u00f6r den \tund \t\nOrganisationen mit Sicherheitsaufgaben (BOS) sieht die Landesregierung als \nReaktion auf die Coronapandemie zuk\u00fcnftig vor? \nZu III.1.:\nDie\tetablierte \tStruktur \tdes \tBev\u00f6lkerungsschutzes \that \tsich, \tgerade \tauch \tw\u00e4hrend \t\nder\tCoronapandemie, \tgrunds\u00e4tzlich \tbew\u00e4hrt. \tGleichwohl \tgilt \tes \tVerbesserungs -\nm\u00f6glichkeiten \tumzusetzen, \tdie \tjedoch \tdie \tZust\u00e4ndigkeiten \tnach \tbisheriger \tBe-\nwertung\tunber\u00fchrt \tlassen.\nBereits\tzu \tBeginn \tder \tCoronapandemie \that \tdas \tLandespolizeipr\u00e4si dium \teine \tGe-\nsch\u00e4ftsstelle \tzum \tThema \tCorona \teingerichtet. \tDiese \tsteht \tseither \tden \tnachgeord -\nneten\tPolizeidien ststellen \tund \tEinrichtungen \tdes \tPolizeivollzugdie nstes \tals \tzen -\ntrale\tAnsprech- \tund \tKoordinierungsstelle \tim \tZusammenhang \tmit \tCOVID-19 \tzur \t\nVerf\u00fcgung \tund \tgew\u00e4hrleistet \tu. \ta. \teine \tfortlaufende \tInformations- \tund \tlageange -\npasste Auftragssteuerung. Die Einrichtung der Gesch\u00e4ftsstelle hat sich im bisheri -\ngen\tVerlauf \tbew\u00e4hrt, \tsodass \tdiesbez\u00fcglich \tkein \tBedarf \tan \tzuk\u00fcnftigen \tAnpassun -\ngen\tals\tReaktion\tauf\tdie\tCoronapandemie \tgesehen\twird.\t\u0003\n+DQGOXQJVIHOG \u00037 HLOSURMHNW\u0003\n+DQGOXQJVIHOG\u0003\u0014\u001d\u0003'LJLWDOHU\u0003=XJDQJ\u0003 \u0014\u0011\u0014\u0003,QIRUPDWLRQ\u0003\n\u0014\u0011\u0015\u0003%HUDWXQJ\u0003\n\u0014\u0011\u0016\u00036HUYLFHV \u0003\n\u0014\u0011\u0017\u0003%HIUDJXQJ\u0003\n+DQGOXQJVIHOG\u0003\u0015\u001d\u0003,QIUDVWUXNWXU\u0003 \u0015\u0011\u0014\u0003'DWHQDXVWDXVFK\u000f\u00036FKQLWWVWHOOHQ\u0003\t\u0003\u0003\n\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003%HVWDQGVV\\VWHPH\u0003XQG\u0003'DWD\u0003:DUHKRXVH\u0003\u0003\n\u0015\u0011\u0015\u00035HSRUWLQJ\u00126WDWLVWLN\u0003\u0003\n+DQGOXQJVIHOG\u0003\u0016\u001d\u00033UR]HVVH\u0003 \u0016\u0011\u0014\u00037RGHVEHVFKHLQLJXQJHQ\u0003\n\u0016\u0011\u0015\u00033DWLHQWHQIUDJHE|JHQ\u0003\n\u0016\u0011\u0016\u0003%HJHKXQJHQ\u0003\n\u0016\u0011\u0017\u0003%HJXWDFKWXQJHQ\u0003\n\u0016\u0011\u0018\u0003(LQVFKXOXQJVXQWHUVXFKXQJHQ\u0003\u000b(68\f\u0003\u0003\n\u0016\u0011\u0019\u0003=DKQJHVXQGKHLW\u0003\n\u0016\u0011\u001a\u0003(QWVFKlGLJXQJVYHUIDKUHQ\u0003\n\u0016\u0011\u001b\u0003,PSILQIRUPDWLRQVV\\VWHP\u0003\n\u0016\u0011\u001c\u00037ULQNZDVVHUGDWHQDXVWDXVFK\u0003\n\u0016\u0011\u0014\u0013\u00033UR]HVVKDUPRQLVLHUXQJ\u0003XQG\u0003\u0003\n\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0010RSWLPLHUXQJ\u0003\n+DQGOXQJVIHOG\u0003\u0017\u001d\u00030LWDUEHLWHQGH\u0003 \u0017\u0011\u0014\u00036FKXOXQJHQ\u0003\n\u0017\u0011\u0015\u0003'LJLWDOH\u00034XDOLIL]LHUXQJ\u0003\n+DQGOXQJVIHOG\u0003\u0018\u001d\u0003,QQRYDWLRQ\u0012/HLVWXQJ\u0003 \u0018\u0011\u0014\u0003.\u0081QVWOLFKH\u0003,QWHOOLJHQ ]\u0003\n\u0018\u0011\u0015\u00036WUDWHJLH\u0003\n\u0018\u0011\u0016\u0003,QQRYDWLRQV\u00100DQDJHPHQW\u0003\n+DQGOXQJVIHOG\u0003\u0019\u001d\u0003'LJLWDOH\u0003=XVDPPHQDUEHLW\u0003 \u0019\u0011\u0014\u0003$QIRUGHUXQJVPDQDJ HPHQW\u0003\n\u0019\u0011\u0015\u0003g*'\u0003:LVVHQVSRUWDO\u0003\u000b%:\f\u0003\n\u0019\u0011\u0016\u0003g*'\u0003.ROODERUDWLRQVSODWWIRUP \u000321Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nW\u00e4hrend\tder \tCoronapandemie \twurden \tdie \tGemeindefeuerwehren \tmit \tHinweisen \t\nzum\tAusbildung-, \t\u00dcbungs- \tund \tDienstbetrieb \tunterst\u00fctzt. \tDurch \tBeachtung \tdie-\nser\tHinweise \tund \tdie \tErfahrung \tder \tFeuerwehrangeh\u00f6rigen \tim \tUmgang \tmit \tPer-\ns\u00f6nlicher\tSchutzausr\u00fcstung \tkonnten \tInfektionen \tim \tDienstbetrieb \tgrunds\u00e4tzlich \t\nverhindert \twerden. \tDurch \tdie \tgro\u00dfe \tAnzahl \tan \tzur \tVerf\u00fcgung \tstehenden \tFeuer -\nwehr-Einsatzkr\u00e4ften \twar \tdie \tEinsatzf\u00e4higkeit \tder \tGemeindefeuerwehren \tzu \tjedem \t\nZeitpunkt \tvollumf\u00e4nglich \tgegeben. \tF\u00fcr \tdie \tDurchf\u00fchrung \tvon \tVeranstaltungen, \t\ndie\tnicht\tzwingend \tin \tPr\u00e4senz \tdurchgef\u00fchrt \twerden \tm\u00fcssen, \twie \tFortbildungen \t\nund\tHauptversammlungen \twurden \tM\u00f6glichkeiten \tf\u00fcr \tdie \tDurchf\u00fchrung \tim \tvirt u-\nellen\tRaum \tgeschaffen. \tWeitere \tgrunds\u00e4tzliche \torganisatorische \tAnpassungen \tsind\t\nauch\tin\tAbstimmung \tmit\tden\tGemeindefeuerwehren \tderzeit\tnicht\terforderlich.\n2.  W elche Fernwasserversorger halten aktuell Notfallma\u00dfnahmenpl\u00e4ne vor (auf -\ngelistet nach Standort)? \nZu III.2.:\nF\u00fcr\tWasserversorgungsunternehmen \tist \tdas \tVorhalten \tsowie \tdas \tregelm\u00e4\u00dfige \t\nPr\u00fcfen\tund \tggf. \tAktualisieren \tvon \tNotfallma\u00dfnahmenpl\u00e4nen \tverpflichtend. \tDaher \t\nhalten\talle \tvier \tFernwasserversorger \tin \tBaden-W\u00fcrttemberg, \tdie \tZweckverb\u00e4nde \t\nBodenseewasserversorgung, \tLandeswasserversorgung, \tWasserversorgung \tNord -\nostw\u00fcrttemberg \tsowie \tdie \tWasserversorgung \tKleine \tKinzig, \tentsprechende \tPl\u00e4ne \t\nf\u00fcr\tihre\tAnlagen\tund\tVersorgungssysteme \tvor.\n3.  W ie lange wird derzeit die Kritische Infrastruktur (Kritis) in einem Notfall -\nbetrieb (beispielsweise bei Stromausfall) ohne zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung auf -\nrechterhalten (aufgegliedert nach den Sektoren: Energie, Ern\u00e4hrung, Finanz- \nund\tV ersicherungswesen, \tGesundheit, \tInformationstechnik \tund \tT elekommuni -\nkation,\tSiedlungsabfallentsor gung, \tMedien \tund \tKultur , \tStaat \tund \tV erwaltung, \t\nTransport \tund\tVerkehr\tsowie\tWasser)?\nZu III.3.:\nDie\tNationale \tStrategie \tzum \tSchutz \tKritischer \tInfrastrukturen \t(KRITIS) \tdefiniert \t\nKRITIS\tals \tOrganisationen \tund \tEinrichtungen \tmit \twichtiger \tBedeutung \tf\u00fcr \tdas \t\nstaatliche \tGemein wesen, \tbei \tderen \tAusfall \toder \tBeeintr\u00e4chtigung \tnachhaltig \twir-\nkende\tVersorgungsengp\u00e4sse, \terhebliche \tSt\u00f6rungen \tder \t\u00f6ffentlich en \tSicherheit \t\noder\tandere\tdramatische \tFolgen\teintreten\tw\u00fcrden.\nUm\tzu\tverhindern, \tdass \tKRITIS \tausfallen \tund \tdadurch \tben\u00f6tigte \tDienstleistun -\ngen\toder\tG\u00fcter, \tsogenannte \t\u201ekritische \tDienstleistungen\u201c, \tnicht \toder \tnur \teinge -\nschr\u00e4nkt\tzur \tVerf\u00fcgung \tstehen, \tm\u00fcssen \tgeeignete \tMa\u00dfnahmen \tzu \tderen \tSchutz \t\nergriffen\twerden. \tDies \tumfasst \tsowohl \tpr\u00e4ventive \tMa\u00dfnahmen, \tum \tAusf\u00e4lle \tvon \t\nKRITIS\tm\u00f6glich st \tzu \tverhindern, \tals \tauch \tdie \tVorplanung \tund \tVorbereitung \tre-\naktiver\tMa\u00dfnahmen, \tum \ttrotz \taller \tVorkehrung \tm\u00f6gliche \tAusf\u00e4lle \tzumindest \tin \t\nTeilen\tkompensieren, \tderen \tAuswirkungen \tabmildern \tund \tum \tgest\u00f6rte \tkritische \t\nDienstleistungen \tm\u00f6glichst \tschnell\twieder\terbringen \tzu\tk\u00f6nnen.\nDie\tSicherstellung \tder \tFunktionsf\u00e4higkeit \tvon \tKRITIS \tist \tAufgabe \tder \tjeweiligen \t\nKRITIS-Betreiber. \tGleichzeitig \terfordert \tder \tSchutz \tKRITIS \tein \tkoordiniertes \t\nZusammenwirken \tvon\tKRITIS-Betreibern \tund\tstaatlichen \tStellen.\nUmfang,\tDauer \tund \tAuswirkungen \teines \tAusfalls \tvon \tkritischen \tDienstleistungen \t\nh\u00e4ngen von verschiedenen Faktoren ab:\nMit\tBlic k \tauf \tdie \tzugrundeliegen de \tSt\u00f6rung, \tetwa \teinen \tStromausfall, \tsind \tbei-\nspielsweise \tArt \tund \tUrsache, \tZeitpunkt \tund \tDauer \tsowie \tOrt \tund \tUmfang \tder \t\njeweiligen \tSt\u00f6rung \tvon \tRelevanz. \tHinzu \tkommen \tRahmenbedingungen, \tdie \tdie \t\nAuswirkungen \teiner \tSt\u00f6rung \tverst\u00e4rken \toder \tabschw\u00e4chen \tk\u00f6nnen, \tbeispielswei -\nse das Wetter oder \u00f6rtliche Gegebenheiten.22Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nEbenso\tsind \tArt \tund \tUmfang \tder \tbestehenden \tVorplanungen, \tvorhandene \tMate -\nrialressourcen \tsowie \tentsprechend \tausgebildetes \tund \tzur \tBew\u00e4ltigu ng \tbestimmter \t\nSzenarien \ttrainie rtes \tPersonal \tEinflussfaktoren \tauf \tdie \tF\u00e4higkeiten \teines \tKRITIS-\nBetreibers, \tbestimmte \tSt\u00f6rungen \tzu\tbew\u00e4ltigen.\nAufgrund \tder \tgro\u00dfen \tAnzahl \tan \tFaktoren, \tdie \tim \tFalle \teiner \tSt\u00f6rung \tderen \tAus-\nwirkungen \tauf \tdie \tErbringung \tkritischer \tDienstleistungen \tbestimmen, \tsind \tall-\ngemeine\tAussagen \tzu \tden \tKRITIS \tder \teinzelnen \tSektoren \tnicht \tm\u00f6glich. \tBei \tder \t\nBetrachtung \tvon \tGefahren \tf\u00fcr \tKRITIS \tund \tSt\u00f6rungen \tder \tErbringung \tvon \tkriti-\nschen Dienstleistungen von besonderer Bedeutung sind m\u00f6gliche Abh\u00e4ngigkeiten \nzwischen\tden \teinzelnen \tKRITIS-Sektoren, \tsogenannte \t\u201eInterdependenzen\u201c: \tIm \t\nFall\tentsprechen der \tAbh\u00e4ngigkei ten \tzieht \teine \tSt\u00f6rung \tmit \tAuswirkungen \tauf \t\neinen\tKRITIS-Sektor \tkaskadenartig \tSt\u00f6rungen \tin \tanderen \tKRITIS-Sektoren \tnach \t\nsich.\tBeispielswe ise \tbestehen \tin \tnahezu \tallen \tKRITIS-Sektoren \thohe \tAbh\u00e4ngig -\nkeiten\tvon \teiner \tfunktionsf\u00e4higen \tStromversorgung \tund \tin \tzunehmendem \tMa-\n\u00dfe\tauch\tvon \tfunktionsf\u00e4higen \tIT-Infrastrukturen \teinschlie\u00dflich \tder \tNetze \tzum \t\nDatenaustausch.\n4.\t\tW ie\tlautete \tkonkr et \tdie \tAusarbeitung \tder \tEmpfehlungen \tzur \tV erbesserung \tder \t\nVersorgungssituation, \tum \tV ersorgungsengp\u00e4ssen \tvon \tMedikamente n \tvorzubeu -\ngen? \nZu III.4.:\nDie Landesregierung hat sich mit dem Forum Gesundheitsstandort Baden-W\u00fcrt -\ntemberg\tzum \tZiel \tgesetzt, \teine \tfl\u00e4chendeckende, \tbedarfsgerechte \tund \tqualitativ \t\nhochwertige \tgesundheitliche \tund \tmedizinische \tVersorgung \tf\u00fcr \tall e \tB\u00fcrgerinnen \t\nund\tB\u00fcrger \tzu \tgew\u00e4hrleisten. \tSie \tsteht \tin \tdiesem \tRahmen \tin \tengem \tAustausch \t\nmit\tden\tan \tder \tArzneimittel- \tund \tMedizinprodukteversorgung \tbeteiligten \tAkteu -\nren.\tIn\tmehreren \tArbeitsgruppen \twurden \tregulatorische \tH\u00fcrden \tf\u00fcr \teine \tresiliente \t\nVersorgung \tidentifiziert. \tDiese \twurden \tund \twerden \tan \tdie \tnation ale \tund \teuro-\np\u00e4ische\tEbene \therangetragen, \tso \tim \tZusammenhang \tmit \tdem \tGesetz \tzur \tfinan -\nziellen\tStabilisierung \tder \tgesetzlic hen \tKrankenversicherung \t(GKV-Finanzstabili -\nsierungsgesetz) \tsowie \tder \tUmsetzung \tder \tEurop\u00e4ischen \tPharmastrategie \tund \tder \t\ndamit\tverbundenen \tNeuordnung \tder \tpharmazeutischen \tGesetzgebung. \tBegleitet \t\nwird\tdies \tetwa \tdurch \tVeranstaltungen \tder \tVertretung \tdes \tLandes \tBaden-W\u00fcrt -\ntemberg\tbei \tder \tEurop\u00e4ischen \tUnion, \tz. \tB. \tzur \tUmsetzung \tder \tEU-Verordnung \t\n\u00fcber\tMedizinprodukte.\nAuf\tEbene \tdes \tBundes \twurde \terkannt, \tdass \tdie \tgeplante \tF\u00f6rderung \tder \tflexiblen \t\nund\tim\tFalle \teiner \tEpidemie \tskalierbaren \tinl\u00e4ndischen \tProduktion \tbestimmter \t\nZweige\tund \tZulieferer \tf\u00fcr \twichtige \tMedizinprodukte \tnotwendig \tist. \tDies \tspiegelt \t\nsich\tauch\tim\taktuellen\tKonjunkturprogramm \tdes\tBundes\twider.\n5.  W elche konkreten Pl\u00e4ne zur weiteren Finanzierung des Katastrophen- und Be -\nv\u00f6lkerungsschutzes \tauf \tKr eisebene \tbestehen \tnach \tAuslaufen \tder \tKonjunktur -\nprogramme \tin\t2022?\nZu III.5.:\nDas\tAusstattung sprogramm \tdes \tLandes \tf\u00fcr \tden \tKatastrophensch utzdienst \twird \t\nst\u00e4ndig fortgeschrieben und mit den Haushaltsmitteln unterlegt, die durch den \nLandtag\thierf\u00fcr\tbereitgestellt \twerden.23Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\n6.  W elche konkreten Pl\u00e4ne sieht die Landesregierung vor, um mit Krisennotfall -\nteams gro\u00dfer Unternehmen zu kooperieren (bitte aufgelistet nach Standorten \nund der jeweiligen Krisensituation)?\nZu III.6.:\nDem\tRessortprinzip \tfolgend \terfolgt \tder \tAustausch \tmit \tentsprechenden \tUnterneh -\nmen\tbeziehungsweise \tVerb\u00e4nden \tdurch \tdie \tjeweils \tfachlich \tzust\u00e4ndigen \tMiniste -\nrien je nach Erfordernis.\nDas\tReferat \t\u201eKrisenmanagement\u201c \tder \tAbteilung \t\u201eBev\u00f6lkerungsschutz, \tKrisen -\nmanagement, \tVerfassungsschutz\u201c \tdes \tInnenministeriums \tsteht \tregelm\u00e4\u00dfig \tmit \t\ndem\tKrisenmanagement \tvon \tUnternehmen \tmit \therausgehobener \tBedeutung \tf\u00fcr \t\ndas\tBaden-W\u00fcrtt emberg \tim \tAustausch, \tbeispielsweise \tmit \tder \tDeutschen \tBahn, \t\ngro\u00dfen\tTelekomm unikationsunternehmen \toder \tEnergieversorgern. \tAuch \tim \tRah-\nmen\tdieses \tAustauschs \tsollen \tein \twechselseitiges \tVerst\u00e4ndnis \tf\u00fcr \tdie \tjeweiligen \t\nKrisenmanagementstrukturen \tund \trelevante \tAnsprechpartner \tgeschaffen \twerden. \t\nEbenso\tstehen \tein \twechselseitiges \tLernen \taus \tErfahrungen \tund \t\u201eBest-Practices\u201c \t\nim Fokus.\nF\u00fcr\tdie\tVorberei tung \tauf \tund \tdie \tSicherstellung \tder \tHandlungsf\u00e4higkeit \tin \tKri-\nsen sind \u2013 gerade auch auf strategischer Ebene \u2013 regelm\u00e4\u00dfige \u00dcbungen erforder-\nlich.\tDaher \tnimm t \tBaden-W\u00fcrtte mberg \tbeispielsweise \tregelm\u00e4\u00dfig \tan \t\u00dcbungen \t\nder\t\u00dcbungsreihe \tL\u00dcKEX \tteil. \tDie \tetwa \talle \tzwei \tJahre \tstattfindenden \t\u00dcbungen \t\nerm\u00f6glichen \tes, \tdie \tMechanismen \tf\u00fcr \tden \tInformationsaustausch \tund \tdie \tKom -\nmunikationswege \tgenauso \twie \tdas \tLagebewusstsein \tund \tdie \tReaktionen \tauf \tKri-\nsenlagen\tzu \t\u00fcberpr\u00fcfen. \tDabei \tnehmen \tneben \tstaatlichen \tStellen \tregelm\u00e4\u00dfig \tauch \t\nBetreiber\tKritischer \tInfrastrukturen \tund \tvergleichbare \tUnternehm en \tsowie \tde-\nren Krisennotfallteams an den \u00dcbungen teil. Dies erm\u00f6glicht es, gerade auch die \nSchnittstelle \tzwischen \tVerwaltung \tund \tentsprechenden \tUnternehm en \tzu \ttrainie -\nren\tund\tweiter \tzu \tverbessern. \tInsbesondere \tdie \tPhase \tder \t\u00dcbungsvorbereitung \ter-\nm\u00f6glicht\tes, \tein \tgegenseitiges \tVerst\u00e4ndnis \tf\u00fcr \tdie \tjeweiligen \tKrisenmanagement -\nstrukturen \tund \t-prozesse \tzu \tentwickeln, \teinschlie\u00dflich \tder \tKenntnis \trelevanter \t\nAnsprechpartner \tund \tKontaktdaten. \tAn \tder \tletzten \t\u00dcbung \tder \tL\u00dcKEX-Reihe \tim \t\nJahr\t2018 \tzum \tThema \t\u201eGasmangellage\u201c \twar \tvon \tSeiten \tder \tWirt schaft \tdie \tba-\nden-w\u00fcrttembergische \tGas-Transportnetzbetreiberin \tterranets \tbw \tintensiv \tin \tdie \t\n\u00dcbung eingebunden.\nDas\tLandesamt \tf\u00fcr \tVerfassungsschutz \tBaden-W\u00fcrttemberg \t(LfV) \tunterst\u00fctzt \tbe-\ntroffene\tUnternehmen \tbei \tder \tAufarbeitung \tvon \tAngriffen \tmit \tmutma\u00dflich \tnach -\nrichtendienstlichem \tHintergrund. \tBei \tder \tBearbeitung \tvon \tCyberangriffen \tbefasst \t\nsich\tdas\tLfV \tim \tWesentlichen \tmit \tdrei \tHauptaufgaben: \tder \tDetektion, \tAttribution \t\nund\tPr\u00e4vention. \tDas \tLfV \that \tdagegen \tkeine \tBefugnisse, \tCyberangriffe \taktiv \tab-\nzuwehren. \tWesentlicher \tTeil \tder \tpr\u00e4ventiven \tAufgaben \tdes \tLfV \tist \tes, \tpoten -\nziell\tbetroffene \tUnternehmen \tim \tVorfeld \tzu \twarnen \tund \tzu \tsensibilisieren. \tBei \t\nkonkreten \tVerdachtsf\u00e4llen \tfinden \tanlassbezogene \tSensibilisierungs gespr\u00e4che \tmit \t\nden\tmutma\u00dflich \tbetroffenen \tUnternehmen \tstatt. \tHierbei \twerden \tnach \tM\u00f6glichkeit \t\ntechnische \tIndikatoren \tdes \tjeweil igen \tAngriffs \t\u00fcbermittelt, \ttieferge hende \tAnaly -\nsem\u00f6glichkeiten \tund \tAnalyseparameter \taufgezeigt, \tAngriffsvektoren \tbeschrieben \t\nund\tad\u00e4quate\tSchutzma\u00dfnahmen \tvorgeschlagen.\nDie\tbeim\tLandeskriminalamt \tBaden-W\u00fcrttemberg \t(LKA \tBW) \tangesiedelte \tZent-\nrale\tAnsprechstelle \tCybercrime \t(ZAC) \tsteht \tUnternehmen \tund \tBeh\u00f6rden \tals \tzent-\nraler\tund\tkompetenter \tAnsprechpartner \tim \tBereich \tCybercrime \tzur \tVerf\u00fcgung. \t\nSie\tnimmt \tinsbesondere \tHinweise \tund \tAnzeigen \tzu \tCybercrime-Vorf\u00e4llen \trund \t\num\tdie\tUhr \tentgegen \tund \tveranlasst \tzeitnah \tpolizeiliche \tErstma\u00dfnahmen. \tIm \tFalle\t\neines\tCyberangriffs \tkann \tdie \tZAC \teine \tTask \tForce \taufrufen, \tin \tder \tExpertinnen \t\nund\tExperten \taus \tverschiedenen \tSpezialisierungsbereichen \tdes \tLKA \tBW \tvertre -\nten\tsind\tund \teng \tzusammenarbeit en. \tDie \tweiteren \tErmittlungen \twerden \tentweder \t\nvon\tder\tAbteilun g \t\u201eCybercrime \tund \tDigitale \tSpuren\u201c \tbeim \tLKA \tBW \tselbst \toder \t\nvon\tden\tentsprechend \tspezialisierten \tEinheiten \tder \t13 \tregionalen \tPolizeipr\u00e4sidien \t\nin Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcbernommen. 24Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\n7.  W elche konkreten Schritte zur Einrichtung eines Bund-L\u00e4nder-Kompetenzzent -\nrums\tbeim \tBundesamt \tf\u00fcr \tBev\u00f6lkerungsschutz \tund \tKatastr ophen \twur den \tbe-\nreits umgesetzt? \nZu  III.7.:\nVon\tder\tSt\u00e4ndige n \tKonferenz \tder \tInnenminister \tund \t-senatoren \tder \tL\u00e4nder \t(IMK) \t\nwurden\tbereits \tunter \tVorsitz \tvon \tBaden-W\u00fcrttemberg \twesentliche \tEntwicklungen \t\nzur\tErh\u00f6hung \tder \tKrisenfestigkeit \tvorangetrieben. \tBesonders \thervorzuheben \tist \t\ndas\tvon\tBund \tund \tL\u00e4ndern \tgeme insam \teingerichtete \tGeKoB. \tDie \tVereinbarung \t\ndes\tBundes \tund \tder \tL\u00e4nder \t\u00fcber \tdie \tErrichtung \tdes \tGemeinsamen \tKompetenz -\nzentrums\twurde \tim \tJuni \t2022 \tunterzeichnet. \tDies \tist \tein \twesentlicher \tSchritt \tzur \t\nSt\u00e4rkung\tder\tKrisenresilienz. \t\nDas GeKoB versteht sich als partnerschaftliche Kooperationsplattform von Bund \nund\tL\u00e4ndern. \tZie l \tist \tes, \tunter \tBeibehaltung \tder \tf\u00f6deralen \tStrukturen \tden \tBev\u00f6l -\nkerungsschutz \tzu \tst\u00e4rken \tund \tdas \tebenen- \tund \tressort\u00fcbergreifende \tRisiko- \tund \t\nKrisenmanagement \tzu \tf\u00f6rdern. \tDas \tGeKoB \that \tinsbesondere \tdie \tAufgabe, \tdas \tri-\nsiko-,\tgefahren- \tund \tlagebezogene \tInformations- \tund \tKoordinationsmanagement \t\nzwischen\tBund \tund \tL\u00e4ndern \tf\u00fcr \teine \tgute \tKrisenpr\u00e4vention \tund \tKrisenvorsorge \t\nsowie\tden \tSchutz \tKritischer \tInfrastrukturen \tzu \toptimieren. \tLetzte ndlich \tzu \ttref-\nfende\tEntscheidungen \twerden\tweiterhin \tvon\tVerantwortlichen \tvor\tOrt\tgef\u00e4llt.\t\nIV.\t\tWahrung \tvon \tB\u00fcrgerrechten, \tGewaltenteilung \tund \tRechts -\nsicherheit\n1.  Nach welchen Kriterien plant die Landesregierung in zuk\u00fcnftigen Krisenf\u00e4llen \ndie\tAbw\u00e4gung \tder \tV erh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \tzwischen \tMa\u00dfnahmen \tzur \tKrisenbe -\nk\u00e4mpfung und Grundrechtseinschr\u00e4nkungen, damit diese auch einer gericht -\nlichen \u00dcberpr\u00fcfung standhalten?\n3.  W ie wird zuk\u00fcnftig sichergestellt, dass Krisenma\u00dfnahmen unkompliziert, schnell \nund rechtssicher umsetzbar sind, unter besonderer Ber\u00fccksichtigung des Zeit -\nraums\tbzw . \tangemessenen \tAbstands \tzwischen \tV erk\u00fcndung \tund \tverpflichtender \t\nUmsetzung? \nZu\tIV.1.\tund\tIV.3.:\nDie\tFragen \tIV.1 \tund \tIV.3 \twerden \taufgrund \tdes \tSachzusammenhangs \tgemeinsam \t\nbeantwortet.\nAngesichts \tder \tVielgestaltigkeit \tdenkbarer \tKrisenf\u00e4lle \tl\u00e4sst \tsich \tim \tVorhinein \t\nnicht\tabstrakt \tsagen, \twie \tgenau \tetwaige \tk\u00fcnftige \tRegelungen \tim \tEinzelnen \tauszu -\ngestalten\tsind, \tdamit \tsie \teiner \t(verfassungs-)gerichtlichen \t\u00dcberpr\u00fcfung \tstandhal -\nten.\tDies\twar\tund\tist\tnach\twie\tvor\tauch\tbei\tder\tBek\u00e4mpfung \tder \t Coronapandemie \t\nder\tFall.\tBei \tder \tAnordnung \tder \tSchutzma\u00dfnahmen \tin \tder \tCoronaverordnung \t\nhandelt\tes \tsich \tin \taller \tRegel \tum \tkomplexe \tAbw\u00e4gungsentscheidungen. \tDie \tLan-\ndesregierung \tbeachtet \tbei \tder \tAbw\u00e4gung \tgrundrechtsrelevanter \tMa\u00dfnahmen \tden \t\naus\tdem\tRechtsstaatsprinzip \tund \tden \tFreiheitsgrundrechten \tabgeleiteten \tGrund -\nsatz\tder\tVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. \tDie \tma\u00dfgeblichen \tKriterien \tsind \tdabei \tnach \tder \t\nst\u00e4ndigen \tRechtsprechung \tdes \tBundesverfassungsgerichts \tdas \tVorliegen \teines \tle-\ngitimen\tZwecks, \tdie \tGeeignetheit \tder \tMa\u00dfnahmen \tzur \tErreichung \tdieses \tZwecks, \t\nihre\tErforderlich keit \t(Ausschluss \tder \tVerf\u00fcgbarkeit \tmilderer, \tgleich \tgeeigneter \t\nMittel)\tund \tihre \tAngemessenheit, \td. \th. \tdie \tProportionalit\u00e4t \tder \tBelastung \tEinzel -\nner\tzu\tdem \tverfolgten \tZweck \tund \tden \tdabei \terstrebten \tVorteilen \tf\u00fcr \tdie \tAllge -\nmeinheit.\nDie\tLandesregierung \twird \tauch \tweiterhin, \tim \tRahmen \tdieser \tallgemein \tg\u00fclti-\ngen\tGrunds\u00e4tze \tm\u00f6glichst \tschnell, \trechtssicher \tund \tunkompliziert \thandeln. \tDie \t\njeweiligen \tMa\u00dfnahmen \tk\u00f6nnen \taber \tausschlie\u00dflich \tan \tdem \tkonkreten \tEinzelfall \t\nbeurteilt\tund\tgetroffen\twerden.25Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nKrisenf\u00e4lle \terfordern \tmeist \tschnelles \tRegierungshandeln, \tdas \th\u00e4ufig \tmit \tgrund -\nrechtsrelevanten Entscheidungen verbunden sein kann. Die Landesregierung hat \nmit\tihren \tSchutzma\u00dfnahmen \tunter \tAbw\u00e4gung \taller \twiderstreitend en \tInteressen \t\nund Belange Grundrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Landes einschr\u00e4nken \nm\u00fcssen,\tda \tsie \tnach \tArtikel \t2 \tAbsatz \t1 \tder \tVerfassung \tdes \tLandes \tBaden-W\u00fcrt -\ntemberg\tin \tVerbindung \tmit \tArtikel \t2 \tAbsatz \t2 \tdes \tGrundgesetzes \tdie \tAufrecht -\nerhaltung \tder \tLeistungsf\u00e4higkeit \tdes \tGesundheitssystems \tim \tLand \tund \tden \tSchutz \t\nder\tGesundheit \tund \tdes \tLebens \tder \tBev\u00f6lkerung \tzu \tgew\u00e4hrleisten \that. \tHierf\u00fcr \that \t\ndie\tLandesregieru ng \tMa\u00dfnahmen \tzu \tergreifen, \tdie \tdas \tInfektionsgeschehen \tdurch \t\nReduktion \tder \tAusbreitungsgeschwindigkeit \teind\u00e4mmen \tund \tdas \tFunktionieren \t\nder\tmedizinische n, \tinsbesondere \tder \tstation\u00e4ren \tVersorgung \tder \tBev\u00f6lkerung \tge-\nw\u00e4hrleisten \tund \tdie \tBev\u00f6lkerung, \tinsbesondere \tdie \tvulnerablen \tGruppen, \tzu \t\nsch\u00fctzen.\tGleich zeitig \that \tdie \tLandesregierung \tsich \tregelm\u00e4\u00dfig \tund \tengmaschig \t\nmit\tder\tjeweils \taktuellen \tEntwicklung \tauseinandergesetzt. \tHierbei \that \tsie \tdie \tvon \t\nihr\tgetroffenen \tSchutzma\u00dfnahme n \tfortlaufend \tauf \tihre \tNotwendigkeit \thin \t\u00fcber-\npr\u00fcft\tund \tentsprechend \tder \tjeweiligen \tInfektions- \tund \tGefahrenlage \tunter \tBe-\nr\u00fccksichtigung \tdes \tGesundheitsschutzes \tder \tBev\u00f6lkerung \tund \tinsbesondere \tder \t\nvulnerablen \tPersonen, \tder \tBelastung \tdes \tGesundheitssystems \tsowie \tder \tverfas -\nsungsrechtlichen \tGrundrechtspositionen \tumgehend \tanpasst, \terg\u00e4nzt \toder \taufge -\nhoben.\tAu\u00dferdem \twurden \tdie \tCoronama\u00dfnahmen \taus \tVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgr\u00fcn -\nden\tjeweils\tbefristet\tangeordnet.\nDie\tVerh\u00e4ltnism\u00e4 \u00dfigkeit \tder \tgetroffenen \tSchutzma\u00dfnahmen \that \tauch \tder \tVerwal -\ntungsgerichtshof \tBaden-W\u00fcrttemb erg \t(VGH) \tin \tzahlreichen \tNormenkontrollver -\nfahren\timmer \twieder \tbest\u00e4tigt. \tSo \twurden \tim \tRahmen \tder \t\u00fcber \t600 \tNormenkont -\nrollverfahren, \tdie \tsich \tgegen \tdie \tSchutzma\u00dfnahmen \tder \tCoronaverordnungen \tder \t\nLandesregierung \trichteten, \tbislang \tnahezu \ts\u00e4mtliche \tSchutzma\u00dfnahmen \tf\u00fcr \trecht -\nm\u00e4\u00dfig\terkl\u00e4rt \t und \t lediglich \tin \t drei \t Prozent \t dieser \t Verfahren \t Schutzma\u00dfnahmen \tin \t\nEilverfahren \tnach \tsummarischer \tPr\u00fcfung \taufgehoben. \tZudem \twurde \tvom \tVGH \t\nf\u00fcr\tden\tLockdown \tin \tder \tersten \tPandemiewelle \tvon \tM\u00e4rz \tbis \tJuni \t2020 \tin \tdrei \t\nMusterhauptsacheverfahren \tentschieden, \tdass \tdie \tdamaligen \tBetriebsschlie\u00dfungen \t\nrechtm\u00e4\u00dfig \tund \tinsbesondere \tverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \twaren. \tDies \tzeigt \tauch \tmit \tBlick \t\nauf\tk\u00fcnftige \tKrisen, \tdass \tein \tma\u00dfvolles \tund \tabgewogenes \tHandeln \tin \tder \tKrisen -\nbew\u00e4ltigung \t\u2013 \tso \twie \tes \tin \tder \tBek\u00e4mpfung \tder \tCoronapandemie \terfolgt \tist \t\u2013 \t\n\teiner\tgerichtlichen \t\u00dcberpr\u00fcfung \tvoraussichtlich \tstandhalten \twird.\nDas\tKultusministerium \ttrifft \tseine \tEntscheidungen \thinsichtlich \tder \tMa\u00dfnahmen \t\nzur\tBek\u00e4mpfung \tder \tCoronapandemie \tin \tenger \tAbstimmung \tinsbesondere \tmit \t\ndem\tStaatsministerium \tsowie \tdem \tSozialministerium. \tDabei \tflie\u00dft \tauch \tdas \tFach -\nwissen\tvon \tnationalen \tund \tinternationalen \tExpertinnen \tund \tExperten \taus \tMe-\ndizin,\tPsychologie, \tWissenschaft \tund \tP\u00e4dagogik \tmit \tein. \tBei \tder \tAbw\u00e4gung, \t\nwelche\tInfektion sschutzma\u00dfnahmen \tim \tFalle \teiner \tPandemielage \tim \tSchul- \tund \t\nKitabereich \tzu \tergreifen \tsind, \tsind \tneben \tdem \tInfektions- \tund \tGesundheitsschutz \t\nimmer auch die mit den pandemiebedingten Einschr\u00e4nkungen einhergehenden \npsychosozialen \tBelastungen \tder\tKinder\tund\tJugendlichen \tzu\tber\u00fccksichtigen. \t\n\u00dcber\tdie\tEinf\u00fchrung \tvon\tSchutzma\u00dfnahmen \tin \t diesen \tBereichen \tmuss \t daher \tstets \t\nmit\tAugenma\u00df \tund \tnach \tAbw\u00e4gung \taller \tzu \tber\u00fccksichtigenden \tp\u00e4dagogischen \t\nund\tinfektiologischen \tGesichtspunkte \tentschieden \twerden. \tDie \tzur \tEind\u00e4m -\nmung\tder \tCoronapandemie \terlassenen \tBestimmungen \tder \tCoronaVO \tSchule \tund \t\n\tCoronaVO \tKita\twurden\tbisher\tvon\tden\tGerichten \tnicht\tbeanstandet.\nDie\tAufrechterhaltung \tdes \tkontinuierlichen \tPr\u00e4senzunterrichts \tf\u00fcr \talle \tSch\u00fcle -\nrinnen\tund \tSch\u00fcler \tist \tvon \tzentr aler \tBedeutung. \tDas \tBundesverfassungsgericht \t\nhat\tdementsprech end \tam \t21. \tNovember \t2021 \tbetont, \tdass \tBeschr\u00e4nkungen \tdes \t\nPr\u00e4senzunterrichts \teinen \tschwerwiegenden \tEingriff \tin \tdas \tRecht \tauf \tschulische \t\nBildung\tder \tSch\u00fclerinnen \tund \tSch\u00fcler \tbedeuten \tund \tnur \tin \tBetracht \tkommen, \t\nwenn\tmildere \tMa\u00dfnahmen \tnicht \tgleicherma\u00dfen \tgeeignet \tsind, \tden \tGefahren \tder \t\nCoronapandemie \twirksam \tentgegenzutreten. \tFl\u00e4chendeckende \tSchulschlie\u00dfungen \t\nkommen\tdaher\tnur\tals\tletztes\tMittel\tin\tBetracht.26Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\n2.\t\tW ie\twir d \tzuk\u00fcnftig \tsicher gestellt, \tdass \tgesetzliche \tRegelungen \tund \tV erordnun -\ngen\tumgesetzt \twer den \tk\u00f6nnen, \tohne \tdass \tauf \teine \t\u201eInterpr etationshilfe\u201c \toder \t\nPressemitteilungen durch das Sozialministerium gewartet werden muss? \nZu\tIV.2.:\nMit\tder\tCoronapandemie \that \tuns \tein \tweltumspannendes \tEreignis \tereilt, \tdas \tseit \t\n\u00fcber\tzweieinhalb \tJahren \tin \tPoliti k, \tMedien \tund \tim \tAlltag \tder \tB\u00fcrgerinnen \tund \t\nB\u00fcrger\tomnipr\u00e4sent \tist. \tDie \tDynamik \tdes \tInfektionsgeschehens \tforderte \tund \tfor-\ndert\tnach \twie \tvor \tdessen \tstetige\tBeobachtung \tund \tdie \tAnpassung \tder \tjeweils \t\nnotwendigen \tSchutzma\u00dfnahmen \tin \tden \tentsprechenden \tRegelung en. \tGerade \tin \t\nsolchen\tZeiten \twar \tund \tist \tes \tdas \tAnliegen \tder \tLandesregierung, \tdie \tB\u00fcrgerinnen \t\nund\tB\u00fcrger \tumfassend \t\u00fcber \tdie \tSchutzma\u00dfnahmen \tzu \tinformieren. \tDie \tumfassen -\nde\tUnterrichtung \tder \tBev\u00f6lkerung \t\u00fcber \tdie \tArbeit \tder \tRegierung \tdient \tzudem \tder \t\nTransparenz \tund\tist\tein\tzentrales\tElement\teiner\tdemokratischen \tGesellschaft.\nEin\twesentliches \tAnliegen \tder \tLandesregierung \twar, \tdie \tCoronaverordnung \ttrotz \t\nder\tkomplexen \tZusammenh\u00e4nge \tund \tder \tVerwendung \tder \tRechtssprache \tm\u00f6g-\nlichst\tf\u00fcr\talle \tB\u00fcrgerinnen \tund \tB\u00fcrger \tverst\u00e4ndlich \tauszugestalten \tund \tzugleich \t\nden\trechtlichen \tAnforderungen \t Rechnung \t zu \t tragen, \t um \t einer \t gerichtlichen \t\u00dcber -\npr\u00fcfung\tstandzuhalten. \tZudem \that \tdie \tLandesregierung \tdie \tB\u00fcrgerinnen \tund \tB\u00fcr-\nger\tdes\tLandes \tvon \tAnfang \tan \t\u00fcber \tdie \taktuellen \tMa\u00dfnahmen \tund \tStrategien \tzur \t\nBek\u00e4mpfung \tder \tCoronapandemie \tinformiert. \tPressemitteilungen \thaben \tstets \tauf \t\n\u00c4nderungen \tvon \tbestehenden \tRegeln \taufmerksam \tgemacht. \tDie \tCoronaverord -\nnungen\tdes \tLandes \twaren \timmer \tauf \tden \tWebseiten \tdes \tLandes \tzu \tfinden. \tDurch \t\ndie\tOnline-Redaktion \tdes \tStaatsm inisteriums \twurden \tzudem \tMeldungen, \tFAQs, \t\n\u00dcbersichten \tund \tShareables \tf\u00fcr \tdie \tsozialen \tNetzwerke \tzu \tden \tjeweiligen \taktuel -\nlen\tCoronaverordnungen \tdes \tLandes \t(Hauptverordnungen) \terstellt,\tdie \tdie \tRege -\nlungen\tin \teinfacher, \tverst\u00e4ndlicher \tund \tb\u00fcrgernaher \tSprache \terkl\u00e4 rt \thaben. \tDie \t\nVer\u00f6ffentlichung \tdieser \tInformationsmaterialien \terfolgte \timmer \tsehr \tzeitnah \tvor \t\noder\tmit\tInkrafttreten \tder \tneuen \t(\u00c4nderungs-)Verordnungen. \tDar\u00fcber \thinaus \tist \t\ndurch\tdas \tDritte\tGesetz \tzum \tSchutz \tder \tBev\u00f6lkerung \tbei \teiner \tepidemischen \t\n\tLage\tvon \tnationa ler \tTragweite \tvom \t18. \tNovember \t2020 \teine \tPflicht \tzur \tBegr\u00fcn -\ndung\tder\tCoronaverordnungen \teingef\u00fchrt \tworden. \tDie \tLandesregierung \tist \tdie-\nsem\tErfordernis \tnachgekommen \tund \that \tseit \tNovember \t2020 \tdie \tvon \tihr \terlasse -\nnen\tCoronaverordnungen \tumfassend \tbegr\u00fcndet. \tIm \tRahmen \tder \tBegr\u00fcndung \that \t\ndie\tLandesregier ung \tihre \twesentlichen \tEntscheidungsgr\u00fcnde \tf\u00fcr \tdie \tgetroffenen \t\nMa\u00dfnahmen \tdargelegt \tund \tdamit \tden \tAnforderungen \tdes \tGrundrechtsschutzes \t\nRechnung \tgetragen. \tS\u00e4mtliche \tBegr\u00fcndungen \tder \tbisherigen \tCoronaverordnun -\ngen\tsind\tjeweils \tauf \tder \tHomepage \tder \tLandesregierung \tabrufbar \tund \tdamit \tf\u00fcr \t\ndie Bev\u00f6lkerung transparent gemacht. Au\u00dferdem ist auf der Webseite des Landes \nauch\teine \tenglische \tFassung \tder \tVerordnung \teingestellt, \tsodass \tSprachbarrieren \t\nbegegnet\twird.\nDaneben\tk\u00f6nnen \tdie \tB\u00fcrgerinnen \tund \tB\u00fcrger \tseit \tBeginn \tder \tPandemie \tauf \tder \t\nHomepage \tder \tLandesregierung \tumfangreiche \tInformationen \tzur \tPandemiebe -\nk\u00e4mpfung \tsowie \tAntworten \tund \tRatschl\u00e4ge \tzu \tihren \tFragen \tund \tberechtigten \t\nSorgen\tim \tZusammenhang \tmit \tder \tCoronapandemie \terhalten. \tSo \tk\u00f6nnen \tetwa \t\n\u00fcber\teine n \tFragenkatalog \t(FAQ) \tviele \tEinzelfragen \tder \tB\u00fcrgerinnen \tund \tB\u00fcrger \t\nzu\tden\tSchutzma \u00dfnahmen \tder \tLandesregierung \tunmittelbar \tbeantwortet \twerden. \t\nDaneben\tbesteht \timmer \tdie \tM\u00f6glichkeit, \tsich \tmit \tFragen \tan \tdie \tjeweiligen \tB\u00fcr-\ngerreferentinnen \tund \t-referenten \tzu \twenden. \tDiese \tumfassende \tInformations -\narbeit\tempfiehlt \tsich \tauch \tf\u00fcr \tzuk\u00fcnftige \tKrisen, \tda \tein \terfolgreiches \tKrisen -\nmanagement \tauch\tdie\tumfassende \tUnterrichtung \tder\tBev\u00f6lkerung \teinschlie\u00dft.27Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\n4.  Bewertet die Landesregierung, r\u00fcckblickend auf die Coronapandemie, die poli -\nzeiliche Generalklausel als ausreichend zur Durchsetzung beschlossener pan -\ndemiebek\u00e4mpfender Ma\u00dfnahmen, wie beispielsweise der Kontrolle von Impf-\nnachweisen, oder h\u00e4tte es einer speziellen Erm\u00e4chtigungsgrundlage in den \njeweiligen \tVerordnungen \tbedurft?\t\nZu\tIV.4.:\nMit\tder\t12. \t\u00c4nderungsverordnung \tder \t11. \tCoronaVO \tvom \t19. \tM\u00e4rz \t2022 \twurde \t\nerstmalig\tf\u00fcr \teinen \tkonkret \tbestimmten \tengen \tAnwendungsbereich \teine \tErm\u00e4ch -\ntigungsgrundlage \tf\u00fcr \teine \tParallelzust\u00e4ndigkeit \tdes \tPolizeivollzugsdienstes \tein-\ngef\u00fchrt.\tDanach \tsoll \tdieser \tneben \tden \tnach \tder \tIfSGZustV \tzust\u00e4ndigen \tBeh\u00f6rden \t\nzust\u00e4ndig \tsein \tf\u00fcr \tdie \t\u00dcberwachung \tder \tsich \taus \tder \tCoronaVO \tergebenden \tVer-\npflichtungen \tzum \tTragen \teiner \tMund-Nasen-Bedeckung, \tzur \tVorlage \teines \tImpf-, \t\nGenesenen- \toder \tTestnachweises \tin \tBetrieben \tder \tGastronomie, \tDiskotheken, \t\nClubs\tsowie \tsonstigen \tEinrichtungen \tund \tVeranstaltungen, \tdie \tclub\u00e4hnlich \tbetrie -\nben\twerden \tund \tzur \t\u00dcberwachung \tder \t\u00dcberpr\u00fcfung \tder \tvorgenannten \tNachweise \t\ndurch die Betreiberinnen und Betreiber der genannten Einrichtungen. Diese Er -\nm\u00e4chtigungsgrundlage \tist \tauch \tin \tder \taktuell \tgeltenden \tCoronaverordnung \tvom \t\n27.\tSeptember \t2022 \tenthalten, \that \tjedoch \tmit \tAusnahme \tder \t\u00dcberwachung \tder \t\nMaskenpflicht \tderzeit\tkeinen\tAnwendungsbereich.\nDie\tGeneralklausel \tder \t\u00a7\u00a7 \t1, \t3 \tPolizeigesetz \tist \tnach \tAuffassung \tder \tLandesre -\ngierung\tals \tAuffangtatbestand \tausreichend, \tum \tbeispielsweise \tsichtbare \tVerst\u00f6\u00dfe \t\ngegen\tdie\tEinhaltung \tder\tMaskenpflicht, \tzu\t\u00fcberwachen.\n5.  Ist bei k\u00fcnftig en Ereignissen angedacht, die Informationen, die das Sozial -\nministerium bisher \u00fcber die Heimaufsichten an die Einrichtungsleitungen sen-\ndet, in einer direkten Kommunikation mit den (\u00fcbergeordneten) Tr\u00e4gern der \nEinrichtungen (ambulant, teilstation\u00e4r, station\u00e4r) weiterzugeben? \nZu\tIV.5.:\nDas\tSozialministerium \tkommuniziert \talle \tf\u00fcr \tPflegeeinrichtungen \tund \tEinrich -\ntungen\tder \tEingliederungshilfe \trelevanten \tInformationen \tdirekt \tan \tdie \tVerb\u00e4nde \t\nder\tLeistungserb ringer, \tin \tdenen \tdie \tEinrichtungen \torganisiert \tsind. \tZus\u00e4tzlich \t\nwerden\tdie \tder \tHeimaufsicht \tunterliegenden \tEinrichtungen \tregelm\u00e4\u00dfig \tauch \t\u00fcber \t\ndie\tHeimaufsicht sbeh\u00f6rden \tin \tden \tStadt- \tund \tLandkreisen \tinformiert. \tDadurch \tist \t\nsichergestellt, dass die Einrichtungen die f\u00fcr sie relevanten Informationen recht-\nzeitig\terhalten. \tEine \tdirekte \tInformation \tder \tTr\u00e4ger \tdurch \tdas \tSozialministerium \t\nist\tnicht\tleistbar.\tAllein \tder \tmit \tder \tPflege \teines \tentsprechenden \tVerteilers \tver-\nbundene\tVerwaltungsaufwand \tw\u00e4re \tbei \teiner \tmittleren \tvierstelligen \tZahl \tvon \t\nTr\u00e4gern im Land nicht darstellbar.\n6.  W ann hat welcher Kreis aus welchen Gr\u00fcnden dar\u00fcber entschieden, dass das \nSozialministerium und nicht das Innenministerium die Federf\u00fchrung in der \nPandemiebek\u00e4mpfung \u00fcbernommen hat? \n7.  W elche Aufgaben im Sozialministerium konnten aufgrund personeller \u00dcberlas -\ntung durch die Pandemiebek\u00e4mpfung nicht fristgerecht erf\u00fcllt werden? \n8.  W elche Konsequenzen zieht die Landesregierung hinsichtlich der Zust\u00e4ndigkeit \nbzw. Federf\u00fchrung f\u00fcr die n\u00e4chste Pandemie aus der Coronapandemie? \nZu\tIV.6.\tbis\tIV.8.:\nDie\tFragen \tIV.6 \tbis \tIV.8 \twerden \taufgrund \tdes \tSachzusammenhangs \tgemeinsam \t\nbeantwortet.\nDie\tKrisenvorsorge \tund \tdie \tKrisenbew\u00e4ltigung \tobliegen \tallen \tRessorts \tdes \tLan-\ndes\tje\tnach \tderen \tjeweiliger \tfachlicher \tBetroffenheit \tvon \teinem \tKrisenereignis. \t\nHierbei\tgilt \tder \tGrundsatz, \tdass \tdie \tRessorts \tauch \tbei \tKrisen \tf\u00fcr \tdie \terforderli -28Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg Drucksache 17 / 3412\nchen\tMa\u00dfnahmen \tzur \tKrisenbew\u00e4ltigung \tin \tihrem \tZust\u00e4ndigkeitsbereich \tzust\u00e4n -\ndig\tbleiben \tund \tneben \tder \tfachlichen \tKrisenvorsorge \tauch \tentsprechende \tVor-\nsorgema\u00dfnahmen \tzur \tAufrechterhaltung \tihrer \teigenen \tHandlungs- \tund \tEntschei -\ndungsf\u00e4higkeit \tin \tKrisensituation en \ttreffen. \tDenn \tdiejenigen, \tdie \tdie \trechtlichen \t\nund\tressortspezifischen \tZust\u00e4ndig keiten \tinnehaben, \tsind \tbestm\u00f6glic h \tin \tder \tLage, \t\ndie\tGesamtzusammenh\u00e4nge \tf\u00fcr \tihren \tBereich \tumfassend \tzu \tbewerten \tund \tdie \ter-\nforderlichen \tEntscheidungen \tzu\ttreffen.\nDie\tCoronapande mie \tstellt \teine \tweltumspannende \tGesundheitskrise \tdar. \tIn \tdie-\nsem\tZusammenh ang \twurde \tinnerhalb \tder \tLandesregierung \tdie \t\u00dcbereinkunft \tge-\ntroffen,\tdie \tFederf\u00fchrung \tzur \tBew\u00e4ltigung \tder \tCoronapandemie \tdem \tf\u00fcr \tGesund -\nheitsfragen \tzust\u00e4ndigen \tSozialmin isterium \tzu \t\u00fcberlassen. \tSeitens \tdes \tStaatsminis -\nteriums\twurden \tdie \tn\u00f6tigen \tStrukturen \tzur \tengmaschigen \tAbstimmung \tder \tRes-\nsorts\tder\tLandesregierung \terricht et. \tSo \twurde \tunter \tder \tLeitung \tdes \tChefs \tder \t\nStaatskanzlei \tdie \tLenkungsgruppe \tzur \tBew\u00e4ltigung \tder \tCoronapandemie \tunter \t\nBeteiligung \tder \tAmtschefinnen \tund \tAmtschefs \taller \tbetroffenen \tMinisterien \tder \t\nLandesregierung \teingerichtet, \tdie \tzur \tregelm\u00e4\u00dfigen \tAbstimmung \tvon \tCoronabe -\nk\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen \teingesetzt \twurde.\t\nZudem\twurde \tder \tInterministerielle \tVerwaltungsstab \t(IVwS) \tunter \tder \tLeitung \t\ndes\tInnenministe riums \tzur \tKoordinierung \tund \tschnellen \tHerbeif\u00fchrung \tvon \tres-\nsort\u00fcbergreifenden \tMa\u00dfnahmen \taufgerufen, \tmit \tdem \tbesonderen \tZiel \tder \tSchaf -\nfung\teinheitlicher \tVorgehensweisen. \tDas \tSozialministerium \t\u00fcbernahm \thierbei \t\ngem\u00e4\u00df\tseiner \tRessortzust\u00e4ndigkeit \tdie \tfachliche \tKoordinierung \tvon \tinfektiologi -\nschen\tund \tauf \tden \tGesundheitsschutz \tgerichteten \tMa\u00dfnahmen, \tdie \tzwischen \tden \t\nRessorts\tgeeint\twurden.\t\nDie\tVorgehensweise \that \tsich \tim \tRahmen \tder \tPandemiebek\u00e4mpfung \tvon \tCOVID- 19\t\nbew\u00e4hrt.\t\nIm\tGesch\u00e4ftsbere ich \tdes \tSozialministeriums \tf\u00fchrte \tdie \t\u00dcbernahme \tder \tFederf\u00fch -\nrung\tder\tBek\u00e4mp fung \tder \tCoronapandemie \tzur \tAufgabenh\u00e4ufung \tund \tdem \tBe-\ndarf\tinte rner \ttem por\u00e4rer \tUmstrukturierungsma\u00dfnahmen, \twie \tbeispielsweise \tder \t\nvor\u00fcbergehenden \tAbordnung \tvon \tBesch\u00e4ftigten \taus \tvon \tder \tCoronapandemie \t\nnicht\tdirekt \tbetroffenen \tBereichen \tin \tdie \tneu \teingerichteten \tSt\u00e4be \tzur \tErarbeitung \t\nvon\tCoronabek\u00e4mpfungsma\u00dfnahm en \toder \tandere \tunterst\u00fctzende \tFunktionen. \tEs \t\nist\tan\tdieser \tStelle \tfestzuhalten, \tdass \tdie \tCoronapandemie \tinsbesondere \tin \tden \t\nLockdownphasen \tin \tnahezu \tallen \tLebensbereichen \t\u2013 \tnicht \tnur \tim \tZust\u00e4ndigkeits -\nbereich\tdes \tSozialministeriums \t\u2013 \tEinfluss \thatte \tund \tzu \teinem \tHerunterfahren \tdes \t\n\u00f6ffentlichen \tLebe ns \tgef\u00fchrt \that. \tDas \tSozialministerium \treagierte \tauf \tdie \t\u00e4u\u00dferen \t\nUmst\u00e4nde \tund \tpasste \tsich \thinsichtlich \tdes \tPersonaleinsatzes \tan \tdie \tgeltenden \t\npandemiebedingten Gegebenheiten entsprechend an. Es ist mithin eine allgemeine \nKonsequenz \tder \tCoronapandemie, \tdass \tdie \tAufgabenerf\u00fcllung \tdes \tSozialministe -\nriums,\taber \tauch \tanderer \tMinisterien \tder \tLandesregierung, \teiner \tanderen \tGewich -\ntung\tzuzuf\u00fchren \twar.\nStrobl\nMinister\tdes\tInneren,\nf\u00fcr Digitalisierung und Kommunen", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}