{"title": "Archivmeldung: Info-Woche auf der Wieden: \"Leben mit Krebs\"", "author": null, "url": "https://presse.wien.gv.at/presse/2005/09/16/info-woche-auf-der-wieden-leben-mit-krebs", "hostname": "wien.gv.at", "description": "Wien (RK). Drei Podiumsdiskussionen mit Experten, ein Dia- Vortrag mit anschlie\u00dfendem Gespr\u00e4ch sowie eine Gem\u00e4lde-Schau finden auf der Wieden im Rahmen der Informationswoche \"Leben mit Krebs\" statt. ...", "sitename": "Presseservice der Stadt Wien", "date": "2005-09-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Presseartikel teilen", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Archivmeldung der Rathauskorrespondenz vom 16.09.2005:\nBitte beachten Sie, dass die Inhalte (Termine, Kontaktm\u00f6glichkeiten,...) m\u00f6glicherweise nicht mehr aktuell sind.\nInfo-Woche auf der Wieden: \"Leben mit Krebs\"\nWien (RK). Drei Podiumsdiskussionen mit Experten, ein Dia- Vortrag mit anschlie\u00dfendem Gespr\u00e4ch sowie eine Gem\u00e4lde-Schau finden auf der Wieden im Rahmen der Informationswoche \"Leben mit Krebs\" statt. Initiatorin dieser Aktivit\u00e4ten ist die Bezirksvorsteherin des 4. Bezirkes, Susanne Reichard. Die frei zug\u00e4nglichen ...\nWien (RK). Drei Podiumsdiskussionen mit Experten, ein Dia- Vortrag mit anschlie\u00dfendem Gespr\u00e4ch sowie eine Gem\u00e4lde-Schau finden auf der Wieden im Rahmen der Informationswoche \"Leben mit Krebs\" statt. Initiatorin dieser Aktivit\u00e4ten ist die Bezirksvorsteherin des 4. Bezirkes, Susanne Reichard. Die frei zug\u00e4nglichen Veranstaltungen gehen von 19. September, bis 22. September, im Amtshaus Wieden (4., Favoritenstra\u00dfe 18) und im Restaurant \"Sokrates\" (4., Wiedner Hauptstra\u00dfe 60 b) \u00fcber die B\u00fchne. Beim ersten Diskussionsabend am Montag, 19. September, ab 19 Uhr, im Amtsgeb\u00e4ude in der Favoritenstra\u00dfe 18 betrachten Fachleute die \"Angst vor Chemotherapie, Operation, Strahlen\" und berichten \u00fcber mehrere \"Therapie-M\u00f6glichkeiten bei Krebs\". Ausk\u00fcnfte zu dieser Diskussion und den anderen Info-Angeboten: Telefon 502 34/04 110 (B\u00fcro der Bezirksvorstehung Wieden).\nAn dem Meinungsaustausch am Montag, 19. September, im Festsaal des Amtshauses Wieden (Beginn: 19 Uhr) nehmen A.o. Univ. Prof. Dr. Christoph Wiltschke (AKH - Innere Medizin, Onkologie), Dr. Wolfgang Halbritter (Facharzt f\u00fcr Onkologie), OA. Dr. Rainer P\u00f6ndel (KFJ), Apothekerkammer-Pr\u00e4sident Dr. Herbert Cabana und Christine Zink (Psychotherapeutin, Betroffene) teil. Moderator ist der Onkologe Dr. Thomas Schmitt (Obmann Gruppe 94, Verein f\u00fcr ganzheitliche Krebsberatung). Bezirksvorsteherin Susanne Reichard begr\u00fc\u00dft die Zuh\u00f6rerschaft und nimmt die Er\u00f6ffnung der Info-Woche vor.\nWeitere Veranstaltungen \"Leben mit Krebs\"\n- Dienstag, 20. September, 19 Uhr:\nRestaurant \"Sokrates\" (Wiedner Hauptstra\u00dfe 60 b)\nThema: \"Komplement\u00e4rmedizin - Was macht sie interessant? Ist sie\nsicher? Komplement\u00e4rmedizin, experimentelle Krebsforschung,\nChinesische Medizin\"\nDiskussion mit: Univ. Prof. Dr. Leo Auerbach (AKH),\nUniv. Prof. Dr. Michael Miksche (Ludwig Boltzmann Institut),\nDr. Ralf Kleef (Institut f\u00fcr W\u00e4rme- und Immuntherapie).\n- Mittwoch, 21. September, 19 Uhr:\nAmtshaus Wieden (Favoritenstra\u00dfe 18)\nThema: \"Ohne Glaube keine Heilung !? Eine Gruppe Betroffener auf\ndem Jakobsweg - Erfahrungen, Spiritualit\u00e4t\"\nDia-Vortrag und Gespr\u00e4ch mit: Dr. Thomas Schmitt,\nTeilnehmer am Jakobsweg,\nChristine Zink (Psychotherapeutin, Betroffene),\nMaria Nikowitsch-Chlebowsky (Lebens-/Sozialberaterin).\n- Donnerstag, 22. September, 19 Uhr:\nRestaurant \"Sokrates\" (Wiedner Hauptstra\u00dfe 60 b)\n\"Wenn nichts mehr zu tun ist, gibt es noch viel zu tun!\nPalliativmedizin, Hospiz, Trauer\"\nDiskussion mit: Dr. Franz Zdrahal (Mobiles Hospiz, Caritas),\nMartin Sorge (Seelsorger, Hospizleiter),\nDr. Hellmuth Chlebowsky (Arzt),\nMaria Nikowitsch-Chlebowsky (Lebens-/Sozialberaterin).\n- Begleit-Programm ab Montag, 19. September:\nGem\u00e4lde-Schau \"Malereien von Margarete Eder\"\nAmtshaus Wieden (Favoritenstra\u00dfe 18), Festsaal\nAusstellung l\u00e4uft bis Freitag, 30. September\nGe\u00f6ffnet: Montag bis Freitag, 7.30 bis 15.30 Uhr\nEintritt frei\nTelefonische Informationen zu allen Programm-Punkten der Reihe \"Leben mit Krebs\" sind beim B\u00fcro der Bezirksvorstehung Wieden unter der Rufnummer 502 34/04 110 einzuholen. Anfragen per E-Mail:\n[post@b04.magwien.gv.at](mailto:post@b04.magwien.gv.at) . Bei jeder Veranstaltung ist der Eintritt frei. (Schluss) enz\n- R\u00fcckfragehinweis:\nOskar Enzfelder\nTel.: 4000/81 057\ne-mail:\n[enz@m53.magwien.gv.at](mailto:enz@m53.magwien.gv.at)\n(RK vom 16.09.2005)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#presseMeldung", "#mainNavigationToggle", "#navigation", "https://www.wien.gv.at/", "#navigation", "https://twitter.com/Stadt_Wien", "https://presse.wien.gv.at/web/presse/rss/-/asset_publisher/jH1vdQZIY6C9/rss?feedType=RKSuche&keyword=Suchbegriff(e)&meldungen=1&bilder=1\u00acInit=false", "https://presse.wien.gv.at/aktuell", "https://presse.wien.gv.at/suche", "https://presse.wien.gv.at/termine", "https://presse.wien.gv.at/recherchequellen", "https://presse.wien.gv.at/abonnieren", "https://presse.wien.gv.at/kontakt", "https://presse.wien.gv.at/historische-rk", "https://presse.wien.gv.at/hintergrund", "https://twitter.com/Stadt_Wien", "https://presse.wien.gv.at/web/presse/rss/-/asset_publisher/jH1vdQZIY6C9/rss?feedType=RKSuche&keyword=Suchbegriff(e)&meldungen=1&bilder=1\u00acInit=false", null, "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://presse.wien.gv.at:443/suche?p_p_id=RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet&p_p_lifecycle=1&p_p_state=maximized&p_p_mode=view&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_meldungBilder=meldungenUndBilder&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_jspPage=%2Fhtml%2FviewStart.jsp&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_notInit=true&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_expanded=block&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_javax.portlet.action=processAction", "mailto:post@b04.magwien.gv.at", "mailto:enz@m53.magwien.gv.at", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fpresse.wien.gv.at%2Fpresse%2F2005%2F09%2F16%2Finfo-woche-auf-der-wieden-leben-mit-krebs", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fpresse.wien.gv.at%2Fpresse%2F2005%2F09%2F16%2Finfo-woche-auf-der-wieden-leben-mit-krebs&text=Info-Woche+auf+der+Wieden%3A+%22Leben+mit+Krebs%22", "https://presse.wien.gv.at/web/presse/rss/-/asset_publisher/jH1vdQZIY6C9/rss?feedType=RKSuche&articleId=8148963", "https://presse.wien.gv.at:443/suche?p_p_id=RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet&p_p_lifecycle=2&p_p_state=maximized&p_p_mode=view&p_p_resource_id=convertArticle&p_p_cacheability=cacheLevelPage&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_rkResourceAction=convert&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_groupId=27041&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_groupId=27041&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_targetExtension=doc&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_articleId=8148963&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_articleId=8148963&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_showContent=true&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_jspPage=%2Fhtml%2FviewStart.jsp", "https://presse.wien.gv.at:443/suche?p_p_id=RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet&p_p_lifecycle=2&p_p_state=maximized&p_p_mode=view&p_p_resource_id=convertArticle&p_p_cacheability=cacheLevelPage&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_rkResourceAction=convert&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_groupId=27041&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_groupId=27041&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_targetExtension=odt&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_articleId=8148963&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_articleId=8148963&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_showContent=true&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_jspPage=%2Fhtml%2FviewStart.jsp", "https://presse.wien.gv.at:443/suche?p_p_id=RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet&p_p_lifecycle=2&p_p_state=maximized&p_p_mode=view&p_p_resource_id=convertArticle&p_p_cacheability=cacheLevelPage&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_rkResourceAction=convert&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_groupId=27041&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_groupId=27041&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_targetExtension=pdf&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_articleId=8148963&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_articleId=8148963&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_showContent=true&_RKSearch_WAR_RKSearchWienAtCustomerportlet_jspPage=%2Fhtml%2FviewStart.jsp", "//www.wien.gv.at/info/impressum.html", "//www.wien.gv.at/info/datenschutz/index.html", "//www.wien.gv.at/info/barrierefreiheit.html"]}