{"title": "Herr Goethe, die Pocken und die Impfung", "author": "Onkel Michael", "url": "https://onkelmichael.blog/2021/12/08/herr-goethe-die-pocken-und-die-impfung/", "hostname": "onkelmichael.blog", "description": "Wie eine Familienspazierfahrt im Sommer durch ein pl\u00f6tzliches Gewitter auf eine h\u00f6chst verdrie\u00dfliche Weise gest\u00f6rt, und ein froher Zustand in den widerw\u00e4rtigsten verwandelt wird, so fallen auch die\u2026", "sitename": "Onkel Michaels kleine Welt", "date": "2021-12-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wie eine Familienspazierfahrt im Sommer durch ein pl\u00f6tzliches Gewitter auf eine h\u00f6chst verdrie\u00dfliche Weise gest\u00f6rt, und ein froher Zustand in den widerw\u00e4rtigsten verwandelt wird, so fallen auch die Kinderkrankheiten unerwartet in die sch\u00f6nste Jahrszeit des Fr\u00fchlebens. Mir erging es auch nicht anders. Ich hatte mir eben den Fortunatus mit seinem S\u00e4ckel und W\u00fcnschh\u00fctlein gekauft, als mich ein Missbehagen und ein Fieber \u00fcberfiel, wodurch die Pocken sich ank\u00fcndigten. Die Einimpfung derselben wurde bei uns noch immer f\u00fcr sehr problematisch angesehen, und ob sie gleich populare Schriftsteller schon fa\u00dflich und eindringlich empfohlen; so zauderten doch die deutschen \u00c4rzte mit einer Operation, welche der Natur vorzugreifen schien. Spekulierende Engl\u00e4nder kamen daher aufs feste Land und impften, gegen ein ansehnliches Honorar, die Kinder solcher Personen, die sie wohlhabend und frei von Vorurteil fanden. Die Mehrzahl jedoch war noch immer dem alten Unheil ausgesetzt; die Krankheit w\u00fctete durch die Familien, t\u00f6tete und entstellte viele Kinder, und wenige Eltern wagten es, nach einem Mittel zu greifen, dessen wahrscheinliche Hilfe doch schon durch den Erfolg mannigfaltig best\u00e4tigt war. Das \u00dcbel betraf nun auch unser Haus, und \u00fcberfiel mich mit ganz besonderer Heftigkeit. Der ganze K\u00f6rper war mit Blattern \u00fcbers\u00e4et, das Gesicht zugedeckt, und ich lag mehrere Tage blind und in gro\u00dfen Leiden. Man suchte die m\u00f6glichste Linderung, und versprach mir goldene Berge, wenn ich mich ruhig verhalten und das \u00dcbel nicht durch Reiben und Kratzen vermehren wollte. Ich gewann es \u00fcber mich; indessen hielt man uns, nach herrschendem Vorurteil, so warm als m\u00f6glich, und sch\u00e4rfte dadurch nur das \u00dcbel. Endlich, nach traurig verflossener Zeit, fiel es mir wie eine Maske vom Gesicht, ohne da\u00df die Blattern eine sichtbare Spur auf der Haut zur\u00fcckgelassen; aber die Bildung war merklich ver\u00e4ndert. Ich selbst war zufrieden, nur wieder das Tageslicht zu sehen, und nach und nach die fleckige Haut zu verlieren; aber Andere waren unbarmherzig genug, mich \u00f6fters an den vorigen Zustand zu erinnern; besonders eine sehr lebhafte Tante, die fr\u00fcher Abg\u00f6tterei mit mir getrieben hatte, konnte mich, selbst noch in sp\u00e4teren Jahren, selten ansehen, ohne auszurufen: Pfui Teufel! Vetter, wie garstig ist er geworden! Dann erz\u00e4hlte sie mir umst\u00e4ndlich, wie sie sich sonst an mir erg\u00f6tzt, welches Aufsehen sie erregt, wenn sie mich umhergetragen; und so erfuhr ich fr\u00fchzeitig, da\u00df uns die Menschen f\u00fcr das Vergn\u00fcgen, das wir ihnen gew\u00e4hrt haben, sehr oft empfindlich b\u00fc\u00dfen lassen.\nWeder von Masern, noch Windblattern, und wie die Qu\u00e4lgeister der Jugend hei\u00dfen m\u00f6gen, blieb ich verschont, und jedesmal versicherte man mir, es w\u00e4re ein Gl\u00fcck, da\u00df dieses \u00dcbel nun f\u00fcr immer vor\u00fcber sei; aber leider drohte schon wieder ein anderes im Hintergrund und r\u00fcckte heran. Alle diese Dinge vermehrten meinen Hang zum Nachdenken, und da ich, um das Peinliche der Ungeduld von mir zu entfernen, mich schon \u00f6fter im Ausdauern ge\u00fcbt hatte; so schienen mir die Tugenden, welche ich an den Stoikern hatte r\u00fchmen h\u00f6ren, h\u00f6chst nachahmenswert, um so mehr als durch die christliche Duldungslehre ein \u00c4hnliches empfohlen wurde.\nGoethe, Johann Wolfgang von: Aus meinem Leben. Dichtung und Wahrheit. Bd. 1. T\u00fcbingen, 1811.\nS. 66 \u2013 69", "language": null, "image": "https://onkelmichael.files.wordpress.com/2021/12/1280px-johann_heinrich_wilhelm_tischbein_-_goethe_in_der_roemischen_campagna.jpg?w=1200", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://onkelmichael.blog/", "https://onkelmichael.blog/", "https://onkelmichael.blog/", "https://onkelmichael.wordpress.com", "https://onkelmichael.blog/herr-schusler-und-seine-salze-eine-umfassende-dokumentation/", "https://onkelmichael.blog/herr-bach-und-seine-bluten-eine-umfangreiche-dokumentation/", "https://onkelmichael.blog/eine-seite/", "https://onkelmichael.blog/mich-unterstutzen/", "https://onkelmichael.blog/impressum/", "https://onkelmichael.blog/datenschutzerklaerung/", "https://onkelmichael.blog/2021/12/08/herr-goethe-die-pocken-und-die-impfung/", "https://onkelmichael.blog/author/onkelmichael/", "https://onkelmichael.blog/2021/12/08/herr-goethe-die-pocken-und-die-impfung/", "https://onkelmichael.blog/2021/12/08/herr-goethe-die-pocken-und-die-impfung/?share=twitter", "https://onkelmichael.blog/2021/12/08/herr-goethe-die-pocken-und-die-impfung/?share=facebook", "#", "https://onkelmichael.blog/2021/12/08/herr-goethe-die-pocken-und-die-impfung/#print", null, "https://onkelmichael.blog/category/corona/", "https://onkelmichael.blog/category/gastbeitrag/", "https://onkelmichael.blog/category/historisches/", "https://onkelmichael.blog/category/meine-kleine-welt/", "https://onkelmichael.blog/tag/historisch/", "https://onkelmichael.blog/tag/impfung/", "https://onkelmichael.blog/tag/johann-wolfgang-von-goethe/", "https://onkelmichael.blog/tag/pocken/", "https://onkelmichael.blog/2021/12/08/herr-goethe-die-pocken-und-die-impfung/#respond", "https://onkelmichael.blog/2021/12/05/okkultismus-spiritismus-und-esoterik-im-dritten-reich/", "https://onkelmichael.blog/2021/12/11/quo-vadis-deutschland/", "/2021/12/08/herr-goethe-die-pocken-und-die-impfung/#respond", "https://akismet.com/privacy/", "https://onkelmichael.wordpress.com", "https://onkelmichael.blog/herr-schusler-und-seine-salze-eine-umfassende-dokumentation/", "https://onkelmichael.blog/herr-bach-und-seine-bluten-eine-umfangreiche-dokumentation/", "https://onkelmichael.blog/eine-seite/", "https://onkelmichael.blog/mich-unterstutzen/", "https://onkelmichael.blog/impressum/", "https://onkelmichael.blog/datenschutzerklaerung/", "https://onkelmichael.blog/category/allgemeines/", "https://onkelmichael.blog/category/corona/", "https://onkelmichael.blog/category/ernsthaft/", "https://onkelmichael.blog/category/frag-den-onkel/", "https://onkelmichael.blog/category/gastbeitrag/", "https://onkelmichael.blog/category/gedanken/", "https://onkelmichael.blog/category/gehoert/", "https://onkelmichael.blog/category/geheimgesellschaften/", "https://onkelmichael.blog/category/gelesen/", "https://onkelmichael.blog/category/historisches/", "https://onkelmichael.blog/category/homoeopathiekritik/", "https://onkelmichael.blog/category/medizinisches/", "https://onkelmichael.blog/category/meine-kleine-welt/", "https://onkelmichael.blog/category/skeptisches/", "https://onkelmichael.blog/category/verschwoerungstheorien/", "https://onkelmichael.blog/2023/10/24/kluges-von-salman-rushdie/", "https://onkelmichael.blog/2023/10/21/die-hamas-und-die-protokolle-der-weisen-von-zion/", "https://onkelmichael.blog/2023/10/14/die-protokolle-der-weisen-von-zion/", "https://onkelmichael.blog/2023/10/10/am-israel-chai/", "https://onkelmichael.blog/2023/09/27/der-antisemitismus-des-richard-wagner/", "https://anthroposophie.blog/", "http://www.beweisaufnahme-homoeopathie.de/", "http://scienceblogs.de/bloodnacid/", "https://chiemgaugemseneier.wordpress.com/", "https://www.christine-gitter.de/blog", "https://fliegende-bretter.blogspot.com/", "https://scienceblogs.de/gesundheits-check/", "https://grafikpolizei.wordpress.com/", "https://www.gwup.org/", "https://www.hom\u00f6opedia.eu/index.php/Hom%C3%B6opedia:Startseite", "https://netzwerk-homoeopathie.info/", "https://keineahnungvongarnix.de/", "https://lars-und-die-welt.de/", "https://blog.psiram.com/", "https://susannchen.info/", "https://wortpresse.ujf.biz/", "https://onkelmichael.blog/2023/10/", "https://onkelmichael.blog/2023/09/", "https://onkelmichael.blog/2023/08/", "https://onkelmichael.blog/2023/07/", "https://onkelmichael.blog/2023/06/", "https://onkelmichael.blog/2023/05/", "https://onkelmichael.blog/2023/04/", "https://onkelmichael.blog/2023/03/", "https://onkelmichael.blog/2023/02/", "https://onkelmichael.blog/2023/01/", "https://onkelmichael.blog/2022/12/", "https://onkelmichael.blog/2022/11/", "https://onkelmichael.blog/2022/10/", "https://onkelmichael.blog/2022/09/", "https://onkelmichael.blog/2022/08/", "https://onkelmichael.blog/2022/07/", "https://onkelmichael.blog/2022/06/", "https://onkelmichael.blog/2022/05/", "https://onkelmichael.blog/2022/04/", "https://onkelmichael.blog/2022/03/", "https://onkelmichael.blog/2022/02/", "https://onkelmichael.blog/2022/01/", "https://onkelmichael.blog/2021/12/", "https://onkelmichael.blog/2021/11/", "https://onkelmichael.blog/2021/10/", "https://onkelmichael.blog/2021/09/", "https://onkelmichael.blog/2021/08/", "https://onkelmichael.blog/2021/07/", "https://onkelmichael.blog/2021/06/", "https://onkelmichael.blog/2021/05/", "https://onkelmichael.blog/2021/04/", "https://onkelmichael.blog/2021/03/", "https://onkelmichael.blog/2021/02/", "https://onkelmichael.blog/2021/01/", "https://onkelmichael.blog/2020/12/", "https://onkelmichael.blog/2020/11/", "https://onkelmichael.blog/2020/10/", "https://onkelmichael.blog/2020/09/", "https://onkelmichael.blog/2020/08/", "https://onkelmichael.blog/2020/07/", "https://onkelmichael.blog/2020/06/", "https://onkelmichael.blog/2020/05/", "https://onkelmichael.blog/2020/04/", "https://onkelmichael.blog/2020/03/", "https://onkelmichael.blog/2020/02/", "https://onkelmichael.blog/2020/01/", "https://onkelmichael.blog/2019/12/", "https://onkelmichael.blog/2019/11/", "https://onkelmichael.blog/2019/10/", "https://onkelmichael.blog/2019/09/", "https://onkelmichael.blog/2019/08/", "https://onkelmichael.blog/2019/07/", "https://onkelmichael.blog/2019/06/", "https://onkelmichael.blog/2019/05/", "https://onkelmichael.blog/2019/04/", "https://onkelmichael.blog/2019/03/", "https://onkelmichael.blog/2019/02/", "https://onkelmichael.blog/2019/01/", "https://onkelmichael.blog/2018/12/", "https://onkelmichael.blog/2018/11/", "https://onkelmichael.blog/2018/10/", "https://onkelmichael.blog/2018/09/", "https://onkelmichael.blog/2018/08/", "https://onkelmichael.blog/2018/06/", "https://onkelmichael.blog/2018/05/", "https://onkelmichael.blog/2018/04/", "https://onkelmichael.blog/2018/03/", "https://onkelmichael.blog/2018/02/", "https://onkelmichael.blog/2018/01/", "https://onkelmichael.blog/2017/12/", "https://onkelmichael.blog/2017/11/", "https://onkelmichael.blog/2017/10/", "https://onkelmichael.blog/2017/09/", "https://onkelmichael.blog/2017/08/", "https://onkelmichael.blog/2017/07/", "https://onkelmichael.blog/2017/06/", "https://onkelmichael.blog/2017/05/", "https://onkelmichael.blog/2017/03/", "https://onkelmichael.blog/2017/01/", "https://onkelmichael.blog/2016/12/", "https://onkelmichael.blog/2016/11/", "https://onkelmichael.blog/2016/09/", "https://onkelmichael.blog/2016/08/", "https://onkelmichael.blog/2016/07/", "https://onkelmichael.blog/2016/06/", "https://onkelmichael.blog/2016/05/", "https://onkelmichael.blog/2016/04/", "https://onkelmichael.blog/2016/03/", "https://onkelmichael.blog/2016/02/", "https://onkelmichael.blog/2016/01/", "https://onkelmichael.blog/2015/12/", "https://onkelmichael.blog/2015/10/", "https://onkelmichael.blog/tag/adolf-hitler/", "https://onkelmichael.blog/tag/afd/", "https://onkelmichael.blog/tag/alternativmedizin/", "https://onkelmichael.blog/tag/angela-merkel/", "https://onkelmichael.blog/tag/anthroposophie/", "https://onkelmichael.blog/tag/anthroposophische-medizin/", "https://onkelmichael.blog/tag/antisemitismus/", "https://onkelmichael.blog/tag/apotheke/", "https://onkelmichael.blog/tag/bach-blueten/", "https://onkelmichael.blog/tag/charite/", "https://onkelmichael.blog/tag/chirurg/", "https://onkelmichael.blog/tag/christian-drosten/", "https://onkelmichael.blog/tag/corona/", "https://onkelmichael.blog/tag/corona-pandemie/", "https://onkelmichael.blog/tag/corona-virus/", "https://onkelmichael.blog/tag/coronavirus/", "https://onkelmichael.blog/tag/covid-19/", "https://onkelmichael.blog/tag/covidioten/", "https://onkelmichael.blog/tag/dzvhae/", "https://onkelmichael.blog/tag/edzard-ernst/", "https://onkelmichael.blog/tag/epidemie/", "https://onkelmichael.blog/tag/facebook/", "https://onkelmichael.blog/tag/ferdinand-sauerbruch/", "https://onkelmichael.blog/tag/freimaurer/", "https://onkelmichael.blog/tag/globukalypse/", "https://onkelmichael.blog/tag/globuli/", "https://onkelmichael.blog/tag/hahnemann-gesellschaft/", "https://onkelmichael.blog/tag/heilpraktiker/", "https://onkelmichael.blog/tag/heilpraktiker-watchblog/", "https://onkelmichael.blog/tag/homoeopathie/", "https://onkelmichael.blog/tag/homoopathie-watchblog/", "https://onkelmichael.blog/tag/homoeopathiekritik/", "https://onkelmichael.blog/tag/homoeopathie-watchblog/", "https://onkelmichael.blog/tag/impfen/", "https://onkelmichael.blog/tag/impfgegner/", "https://onkelmichael.blog/tag/impfleugner/", "https://onkelmichael.blog/tag/impfpflicht/", "https://onkelmichael.blog/tag/impfung/", "https://onkelmichael.blog/tag/impfungen/", "https://onkelmichael.blog/tag/informationsnetzwerk-homoeopathie/", "https://onkelmichael.blog/tag/inh/", "https://onkelmichael.blog/tag/jens-spahn/", "https://onkelmichael.blog/tag/juden/", "https://onkelmichael.blog/tag/krebs/", "https://onkelmichael.blog/tag/kritik/", "https://onkelmichael.blog/tag/mai-thi-nguyen-kim/", "https://onkelmichael.blog/tag/masern/", "https://onkelmichael.blog/tag/mns/", "https://onkelmichael.blog/tag/mund-und-nasenschutz/", "https://onkelmichael.blog/tag/natalie-grams/", "https://onkelmichael.blog/tag/nationalsozialisten/", "https://onkelmichael.blog/tag/nsdap/", "https://onkelmichael.blog/tag/pandemie/", "https://onkelmichael.blog/tag/placebo/", "https://onkelmichael.blog/tag/pro-homoeopathie-lobby/", "https://onkelmichael.blog/tag/pseudomedizin/", "https://onkelmichael.blog/tag/quacksalberei/", "https://onkelmichael.blog/tag/querdenker/", "https://onkelmichael.blog/tag/rki/", "https://onkelmichael.blog/tag/robert-koch-institut/", "https://onkelmichael.blog/tag/rudolf-steiner/", "https://onkelmichael.blog/tag/samuel-hahnemann/", "https://onkelmichael.blog/tag/sars-cov-2-2/", "https://onkelmichael.blog/tag/sars-cov-2/", "https://onkelmichael.blog/tag/schwurbelei/", "https://onkelmichael.blog/tag/schuessler-salze/", "https://onkelmichael.blog/tag/skeptiker/", "https://onkelmichael.blog/tag/twitter/", "https://onkelmichael.blog/tag/verschworungsanhanger/", "https://onkelmichael.blog/tag/verschworungserzahlung/", "https://onkelmichael.blog/tag/verschworungsmythen/", "https://onkelmichael.blog/tag/verschwoerungstheorie/", "https://onkelmichael.blog/tag/verschwoerungstheorien/", "https://onkelmichael.blog/tag/watchblog/", "https://onkelmichael.blog/tag/wilhelm-heinrich-schuessler/", "https://onkelmichael.blog/2023/10/24/kluges-von-salman-rushdie/", "https://onkelmichael.blog/2023/10/21/die-hamas-und-die-protokolle-der-weisen-von-zion/", "https://onkelmichael.blog/2023/10/14/die-protokolle-der-weisen-von-zion/", "https://onkelmichael.blog/2023/10/10/am-israel-chai/", "https://onkelmichael.blog/2023/09/27/der-antisemitismus-des-richard-wagner/", "http://achdernunwieder.wordpress.com", "http://achdernunwieder.wordpress.com", "https://onkelmichael.blog/2023/10/24/kluges-von-salman-rushdie/comment-page-1/#comment-5021", "https://onkelmichael.blog/2023/10/24/kluges-von-salman-rushdie/comment-page-1/#comment-5020", "https://onkelmichael.wordpress.com", "https://onkelmichael.wordpress.com", "https://onkelmichael.blog/2023/10/24/kluges-von-salman-rushdie/comment-page-1/#comment-5019", "https://onkelmichael.blog/2023/10/24/kluges-von-salman-rushdie/comment-page-1/#comment-5018", "https://onkelmichael.blog/2023/10/21/die-hamas-und-die-protokolle-der-weisen-von-zion/comment-page-1/#comment-5017", "https://wordpress.com/start/de?ref=wplogin", "https://onkelmichael.wordpress.com/wp-login.php", "https://onkelmichael.blog/feed/", "https://onkelmichael.blog/comments/feed/", "https://wordpress.com/", "https://wordpress.com/?ref=footer_blog", "https://onkelmichael.blog/2021/12/08/herr-goethe-die-pocken-und-die-impfung/#respond", "", "", "https://onkelmichael.blog", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fr-login.wordpress.com%2Fremote-login.php%3Faction%3Dlink%26back%3Dhttps%253A%252F%252Fonkelmichael.blog%252F2021%252F12%252F08%252Fherr-goethe-die-pocken-und-die-impfung%252F", "https://onkelmichael.blog", "https://onkelmichael.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Fonkelmichael.wordpress.com%2F2021%2F12%2F08%2Fherr-goethe-die-pocken-und-die-impfung%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fr-login.wordpress.com%2Fremote-login.php%3Faction%3Dlink%26back%3Dhttps%253A%252F%252Fonkelmichael.blog%252F2021%252F12%252F08%252Fherr-goethe-die-pocken-und-die-impfung%252F", "https://wp.me/p6PTFg-16P", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://onkelmichael.blog/2021/12/08/herr-goethe-die-pocken-und-die-impfung/", "https://wordpress.com/read/blogs/101026722/posts/4267", "https://subscribe.wordpress.com/", "", "https://onkelmichael.blog/datenschutzerklaerung/"]}