{"title": "Was Menschen vom Impfen abh\u00e4lt, und wie die Impfquote steigen k\u00f6nnte", "author": "Westdeutsche Zeitung", "url": "https://www.wz.de/panorama/was-menschen-vom-impfen-abhaelt-und-wie-die-impfquote-steigen-koennte_aid-61981897", "hostname": "wz.de", "description": "Steigende Inzidenzen wecken bei vielen Menschen Sorge vor einer vierten Corona-Welle im Herbst. Das sinkende Impftempo verst\u00e4rkt dies noch. Doch die Impfquote lie\u00dfe sich steigern.", "sitename": "Westdeutsche Zeitung", "date": "2021-08-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wie viele Menschen in Deutschland sind derzeit ungeimpft?\nBis Mittwoch (4.8.) waren 53,6 Prozent der in Deutschland lebenden Menschen (44,6 Millionen) vollst\u00e4ndig geimpft. 62,1 Prozent (51,6 Millionen) hatten mindestens eine Impfdosis erhalten. Bei einer Gesamtbev\u00f6lkerung ab 18 Jahren - der die Impfung generell empfohlen wird - von 69,4 Millionen bleiben knapp 18 Millionen Erwachsene, die noch keine Impfdosis bekommen haben.\n\u201eAuch wenn das Impftempo derzeit sinkt - die Impfbereitschaft ist in den vergangenen Monaten kontinuierlich gestiegen\u201c, sagt Cornelia Betsch von der Universit\u00e4t Erfurt. Sie leitet die Cosmo-Studie, die seit M\u00e4rz 2020 alle zwei Wochen knapp 1000 Erwachsene im Alter bis 74 Jahre zur Corona-Pandemie befragt - zuletzt Mitte Juli.\nWas wei\u00df man \u00fcber die ungeimpften Menschen?\n\u201eMit dem Alter steigen die Impfquoten\u201c, sagt Nora Schmid-K\u00fcpke, die am Robert Koch-Institut (RKI) die Covimo-Studie zur Covid-19-Impfbereitschaft und -akzeptanz leitet. \u201eDas liegt nat\u00fcrlich auch daran, dass wir am Anfang eine priorisierte Vergabe von Impfstoffen hatten\u201c - also dass sich \u00c4ltere schon fr\u00fcher impfen lassen konnten.\nIn der Cosmo-Studie wollten sich Mitte Juli zehn Prozent der Teilnehmer keinesfalls impfen lassen. Diese \u201eVerweigerer\u201c entsprachen 41 Prozent der ungeimpften Teilnehmer. Die \u00fcbrigen Ungeimpften wollen sich entweder noch impfen lassen oder sind unsicher oder z\u00f6gerlich. \u201eVergleicht man die Verweigerer mit dem Rest der Ungeimpften, haben die Verweigerer eher Sicherheitsbedenken und halten die Impfung f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig, da Covid-19 in ihrer Wahrnehmung keine Bedrohung darstellt\u201c, so die Cosmo-Studie.\nWas ist \u00fcber die Gr\u00fcnde der Impfskepsis bekannt?\nDie Gr\u00fcnde sind vielf\u00e4ltig. Den typischen Ungeimpften gebe es ebenso wenig wie den typischen Geimpften, betont Schmid-K\u00fcpke.\nDer Hauptgrund sei fehlendes Vertrauen vor allem in die Sicherheit der Impfung, sagt die Erfurter Psychologin Betsch. Zudem glaubt ein gro\u00dfer Teil der Befragten (\u201eTrittbrettfahrer\u201c), man brauche sich nicht impfen zu lassen, wenn gen\u00fcgend andere das tun. \u201eStatt selbst t\u00e4tig zu werden, verl\u00e4sst man sich lieber auf andere\u201c, sagt Betsch. Dar\u00fcber hinaus sehen manche Menschen in Sars-CoV-2 keine Bedrohung f\u00fcr sich selbst.\nEin weiterer Grund: Die Schutzwirkung der Impfung wird von vielen Ungeimpften deutlich untersch\u00e4tzt, auf unter 50 Prozent. Tats\u00e4chlich liegt der Schutz vor einer Hospitalisierung laut RKI bei mehr als 90 Prozent - auch bei der Delta-Variante. \u201eDass die Impfung sowohl mit dem Impfstoff von Biontech als auch mit dem von Astrazeneca nahezu sicher vor Krankenhausaufenthalten sch\u00fctzt, sollte nachdr\u00fccklicher kommuniziert werden\u201c, r\u00e4t die Cosmo-Studie.\nEin sehr wichtiger Faktor ist - salopp formuliert - Bequemlichkeit: Stress, Zeitnot und strukturelle H\u00fcrden halten viele Menschen davon ab, sich um einen Impftermin zu k\u00fcmmern. Viele von ihnen k\u00f6nne man durch niedrigschwellige Angebote erreichen, hei\u00dft es in der Cosmo-Studie.\nWelche Rolle spielt das Geschlecht?\nHier kommen bei Frauen und M\u00e4nnern unterschiedliche Faktoren zum Tragen. \u201eBei Frauen ist das Vertrauen in die Sicherheit der Impfung etwas niedriger\u201c, sagt Betsch. So halte sich etwa hartn\u00e4ckig der Mythos, die Impfung beeintr\u00e4chtige die Fruchtbarkeit. M\u00e4nner w\u00fcrden dagegen eher durch praktische H\u00fcrden zur\u00fcckgehalten.\nGibt es eine geringe Impfbereitschaft in bestimmten Branchen wie der Pflege?\nDaf\u00fcr liefern die Covimo-Daten keine Anhaltspunkte, bisher erfasste Unterschiede in den Quoten sieht Schmid-K\u00fcpke vor allem durch die anf\u00e4ngliche Impfreihenfolge bedingt. Auch Lehrkr\u00e4fte sowie Erzieherinnen und Erzieher seien ihren Daten zufolge gr\u00f6\u00dftenteils geimpft. F\u00fcr Krankenhauspersonal belegte eine RKI-Befragung, dass bereits im April sehr hohe Impfquoten erreicht wurden.\nWie ist die Impfbereitschaft bei Menschen, die kaum Deutsch sprechen?\nDas l\u00e4sst sich schwer sagen, weil Deutsch-Kenntnisse in vielen Erhebungen Voraussetzung sind. \u201eWir sehen bisher, dass Personen ohne Migrationshintergrund etwas besser geimpft sind als jene mit\u201c, sagte Schmid-K\u00fcpke. Die Herkunft sei aber nicht allein der bestimmende Faktor - vielmehr m\u00fcssten verschiedene Punkte wie Alter, Geschlecht, Region oder Beruf gemeinsam betrachtet werden.\nWie viel Potenzial f\u00fcr Impfungen gibt es noch unter den Ungeimpften?\nAufgrund der Resultate der Cosmo-Studie h\u00e4lt die Psychologin Betsch eine Impfquote um 80 Prozent in der befragten Altersgruppe (18 bis 74 Jahre) f\u00fcr m\u00f6glich. Sie betont jedoch, dieser Maximalwert sei nur schwer erreichbar. Aber: \u201eSchon 10 Prozent mehr Impfbereitschaft k\u00f6nnen einen gro\u00dfen Unterschied machen.\u201c Uwe Wagschal von der Universit\u00e4t Freiburg, der die Befragung \u201ePolitikpanel Deutschland\u201c leitet, geht von einer tendenziellen Impfbereitschaft von mehr als 80 Prozent der Erwachsenen aus.\nBei \u00e4lteren Menschen sieht Betsch nur noch wenig Potenzial. \u201eBesonders in der Gruppe der \u00e4lteren Befragten \u00fcber 60 sind fast alle Impfwilligen bereits geimpft\u201c, hei\u00dft es in der Cosmo-Studie. \u201eWer jetzt noch ungeimpft ist, will es auch eher nicht.\u201c Auch RKI-Expertin Schmid-K\u00fcpke betont, bei Menschen \u00fcber 60 gebe es nur noch eine kleine L\u00fccke. Eine gr\u00f6\u00dfere Chance, impfbereite oder unentschlossene Menschen noch zu erreichen, bestehe bei den 18- bis 59-J\u00e4hrigen.\nSchmid-K\u00fcpke ist optimistisch, dass die vom RKI ausgegebenen Zielimpfquoten erreicht werden k\u00f6nnen: Demnach sollten mindestens 85 Prozent der 12- bis 59-J\u00e4hrigen und 90 Prozent der Senioren ab 60 vollst\u00e4ndig geimpft sein. W\u00fcrden diese Quoten rechtzeitig erreicht, scheine \u201eeine ausgepr\u00e4gte vierte Welle im kommenden Herbst/Winter unwahrscheinlich\u201c, hatte das Institut Anfang Juli erkl\u00e4rt.\nWelche konkreten Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnten die Impfquote steigern?\nGerade j\u00fcngeren Menschen mit eher geringer Risikowahrnehmung m\u00fcsse man die Impfung so leicht wie m\u00f6glich machen, sagt Schmid-K\u00fcpke. \u201eImpfen quasi im Vorbeigehen\u201c, wie das etwa bei Ikea in Berlin gemacht werde. Die Cosmo-Studie stellt fest: \u201eWer kein Verweigerer ist, f\u00fchlt sich eher von praktischen Barrieren vom Impfen abgehalten.\u201c Sie r\u00e4t: \u201ePraktische Barrieren sollten abgebaut werden\u201c, der Zugang zu Impfungen sollte \u201eso einfach wie m\u00f6glich sein\u201c - etwa in Apotheken oder Einkaufszentren, aber auch am Arbeitsplatz und im Bildungssektor. \u201eSo k\u00f6nnen gro\u00dfe Gruppen mit vielen Kontakten erreicht werden und der Aufwand, an eine Impfung zu kommen, wird drastisch reduziert.\u201c Dadurch erreiche man neben j\u00fcngeren Menschen besonders M\u00e4nner, Menschen mit Kindern, niedrigerer Bildung oder Migrationshintergrund.\nWie stehen die Menschen zu einer Impfpflicht?\n\u201eAktuell sind nur etwa 14 Prozent der Befragten eindeutig f\u00fcr eine allgemeine Impfpflicht (starke Zustimmung)\u201c, hei\u00dft es nach der j\u00fcngsten Cosmo-Befragung Mitte Juli. \u201eDas ist der niedrigste Wert seit Beginn der Erhebung.\u201c Grunds\u00e4tzlich k\u00f6nne eine Impfpflicht f\u00fcr viel \u00c4rger sorgen und letztlich kontraproduktiv sein, betont Betsch: \u201eDie Leute k\u00f6nnten sich aus \u00c4rger organisieren, um gegen Corona-Ma\u00dfnahmen zu protestieren - wie j\u00fcngst in Frankreich. M\u00f6glicherweise unterlassen sie dann andere Schutzma\u00dfnahmen und lehnen auch andere Impfungen ab. Dann h\u00e4tten wir nichts gewonnen.\u201c\nAuch der Freiburger Politologe Wagschal sieht eine Impfpflicht kritisch, nicht nur aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden: \u201eSolche Zwangsma\u00dfnahmen passen nicht zu einem freiheitlichen Rechtsstaat\u201c, betont er. Man solle eher positive Anreize und niedrigschwellige Impfangebote f\u00fcr schwer erreichbare Gruppen verbessern. Auch k\u00f6nnte es eine bessere Aufkl\u00e4rung in verschiedenen Sprachen geben.\nMehr zu\nWas Menschen vom Impfen abh\u00e4lt, und wie die Impfquote steigen k\u00f6nnte", "language": null, "image": "https://www.wz.de/imgs/39/1/1/2/1/1/7/4/7/9/tok_536388cc35da68037c99cacfd6c57b9c/w1200_h630_x2250_y1501_20210803_142611_233-0004-3cc606369ca4d363.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#park-main", "#park-navigation", "#park-header__search", "/", "/nrw/", "/sport/", "/politik/", "/meinung/", "/panorama/", "/wirtschaft/", "/ratgeber/", "/specials/", "/reise/", "/digital/", "#park-navigation", "https://leserservice.wz.de/", "/sso/login", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "/sso/profile", "https://webabo.wz.de/service/abo-verwaltung", "/sso/login", "javascript:window.park.user.logout();", "https://www.wz.de/", "https://www.wz.de/panorama/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=wznewsline&via=wznewsline&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                      mailto:?subject=Interessanter WZ-Artikel: Was Menschen vom Impfen abh\u00e4lt, und wie die Quote steigen k\u00f6nnte&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Was Menschen vom Impfen abh\u00e4lt, und wie die Quote steigen k\u00f6nnte%22%2C%20habe%20ich%20auf%20wz.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenportal%20der%20Westdeutschen%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.wz.de%2Finfo%2Fimpressum\n", "#park-comments", "#park-comments", "/imgs/39/1/1/2/1/1/7/4/7/9/tok_6ccffdc434bcb0a85bcc42d5c7366e88/w1900_h1267_x2250_y1501_20210803_142611_233-0004-3cc606369ca4d363.jpg", "dpa", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=wznewsline&via=wznewsline&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                      mailto:?subject=Interessanter WZ-Artikel: Was Menschen vom Impfen abh\u00e4lt, und wie die Quote steigen k\u00f6nnte&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Was Menschen vom Impfen abh\u00e4lt, und wie die Quote steigen k\u00f6nnte%22%2C%20habe%20ich%20auf%20wz.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenportal%20der%20Westdeutschen%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.wz.de%2Finfo%2Fimpressum\n", "/nrw/corona-nrw-was-kommt-nach-den-impfzentren_aid-61976567", "/politik/inland/mehr-corona-einschraenkungen-fuer-ungeimpfte-die-plaene-und-die-ausgangslage_aid-61976717", "#park-tab-container__panel-1491802853-1", "#park-tab-container__panel-1491802853-2", "/panorama/deutsches-supermodel-tatjana-patitz-ist-tot-mit-56-jahren_aid-82805891", "/panorama/a81-nach-massenkarambolagen-weiterhin-gesperrt_aid-100419537", "/panorama/das-sind-die-50-schlechtesten-wortwitze_aid-34429725", "/panorama/freispruch-nach-tod-in-mini-kita-tumult-im-gerichtssaal_aid-100335021", "/panorama/hurrikan-otis-suche-nach-vermissten_aid-100421919", "/panorama/frachter-stossen-nahe-helgoland-zusammen-ein-toter-mehrere-vermisste_aid-100090853", "/panorama/nach-anschlag-in-bruessel-polizei-schiesst-verdaechtigen-nieder_aid-99650459", "/politik/scholz-kuendigt-verbote-fuer-hamas-und-samidoun-netzwerk-in-deutschland-an_aid-99354677", "/panorama/grossangriff-auf-israel-bundesanwaltschaft-ermittelt-gegen-hamas-mitglieder_aid-99227945", "/panorama/israel-meldet-fund-von-1500-getoeteten-hamas-kaempfern_aid-99220171", "#park-tab-container__panel-644478882-1", "#park-tab-container__panel-644478882-2", "/panorama/corona-deutschland-stiko-empfiehlt-impfung-fuer-kinder-ab-5-jahren_aid-70264811", "/panorama/lauterbach-die-angekuendigte-sommer-corona-welle-ist-da_aid-71389393", "/sport/motorsport/formel-1/formel-1-keine-corona-impfung-nico-rosberg-darf-nicht-mehr-ins-fahrerlager_aid-71134485", "/panorama/steigende-corona-zahlen-in-deutschland-lauterbach-raet-zum-tragen-von-masken-und-vierter-impfung_aid-71349755", "/nrw/krefeld/corona-in-krefeld-so-vielen-ungeimpften-pflegekraeften-drohen-bald-bussgelder_aid-70993269", "/panorama/affenpocken-in-deutschland-stiko-empfiehlt-impfung-fuer-risikogruppen_aid-71089543", "/panorama/bluttat-von-maine-leiche-des-mutmasslichen-schuetzen-gefunden_aid-100419167", "/nrw/wuppertal/wuppertal-hochwasser-beschaedigte-wupper-ufermauern_aid-61976309", "/politik/inland/mehr-corona-einschraenkungen-fuer-ungeimpfte-die-plaene-und-die-ausgangslage_aid-61976717", "/panorama/mundms-zurueckgerufen-verunreinigung-mit-genmanipuliertem-material-moeglich_aid-61974915", "/panorama/corona-ungeimpfte-stecken-sich-laut-studie-dreimal-haeufiger-an-als-geimpfte_aid-61974241", "/panorama/corona-deutschland-bund-will-dienstag-weitere-corona-massnahmen-festlegen_aid-61967035", "/panorama/zug-aus-muenchen-in-tschechien-verunglueckt-tote-und-verletzte_aid-61959015", "/nrw/wuppertal/beim-wsv-pokalspiel-in-wuppertal-gibt-es-die-corona-impfung_aid-61958409", "/nrw/laschet-und-scholz-im-hochwassergebiet-gute-worte-und-steuermittel-reichen-nicht_aid-61955571", "/nrw/corona-wirbel-um-kinderimpfungen-das-ist-der-plan-in-nrw_aid-61954223", "/panorama/altenahr-schlaegt-nach-flutkatastrophe-in-offenem-brief-an-merkel-alarm_aid-61946433", "/thema/covid-19/", "/digital/netiquette-der-wz-das-sind-unsere-regeln-zum-kommentieren_aid-27187261", "/sso/login", "#void", "/", "https://www.facebook.com/wznewsline", "https://twitter.com/wznewsline", "https://www.instagram.com/wzwuppertal/", "/agb", "/impressum", "/info/datenschutz/", "/medienhaus/kontakt/", "https://webabo.wz.de/newsletter-verwaltung", "https://www.wz-specials.de", "https://wz-ticket.reservix.de/", "/reise/wz-club/", "/pr-specials/wz-events/", "http://trauer.wz.de/", "https://schatzsuche.wz.de/", "http://www.azubistartpunkt.de/", "https://www.wzplus-jobs.de", "/reise/", "/abo-service/wz-kuendigung/", "https://anzeigen.wz.de", "/info/datenschutz/#anchor_2", "/medienhaus", "/karriere", "/abo-service/", "/anzeigen/", "/medienhaus/kontakt-redaktionen/geschaeftsstellen", "/anzeigen/", "https://www.interred.de/", "https://anzeigen.wz.de", "https://leserservice.wz.de/wz-e-paper-login/", "https://leserservice.wz.de/leserservice/", "/werbemarkt/", "/nrw/", "/sport/", "/politik/", "/meinung/", "/panorama/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/ratgeber/", "/specials/", "/reise/", "/auto/", "/digital/", "/medienhaus/", "https://leserservice.wz.de/neukunde/wz-digital/", "https://webabo.wz.de/abo", "https://webabo.wz.de/newsletter-verwaltung", "https://wz-multimedia.de/", "https://wz-ticket.reservix.de/", "/texthelden/", "/reise/wz-club/", "http://trauer.wz.de/", "https://www.wzplus-jobs.de", "http://www.azubistartpunkt.de/", "https://schatzsuche.wz.de/", "/pr-specials/gesundes-leben/", "/pr-specials/wz-events/", "https://reiseauktion.wz-plus.de/", "/gewinnspiele"]}