{"title": "Impfkampagnen: Amerika hat ausger\u00f6telt", "author": "DocCheck News", "url": "https://www.doccheck.com/de/detail/articles/3341-impfkampagnen-amerika-hat-ausgeroetelt", "hostname": "doccheck.com", "description": "Die WHO hat j\u00fcngst erkl\u00e4rt, dass die R\u00f6teln nun in Nord- und S\u00fcdamerika als ausgerottet gelten. Damit ist der amerikanische Doppelkontinent der erste weltweit, auf dem keine endemischen R\u00f6teln-Transmissionen mehr stattfinden. Deutschland ist...", "sitename": "DocCheck Community GmbH", "date": "2015-06-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die WHO hat j\u00fcngst erkl\u00e4rt, dass die R\u00f6teln nun in Nord- und S\u00fcdamerika als ausgerottet gelten. Damit ist der amerikanische Doppelkontinent der erste weltweit, auf dem keine endemischen R\u00f6teln-Transmissionen mehr stattfinden. Deutschland ist davon weit entfernt.\nAnl\u00e4sslich eines gemeinsamen Treffens von World Health Organization (WHO) und Pan American Health Organization (PAHO) gab ein internationales Expertenkomitee am 29. April bekannt, dass Nord- und S\u00fcdamerika nun frei von endemischen R\u00f6teln-Transmissionen seien. Die R\u00f6teln sind damit nach den Pocken (1971) und der Poliomyelitis (1994) die dritte Infektionskrankheit, die dort als ausgerottet gilt. Der Zeitpunkt der Bekanntgabe war gut gew\u00e4hlt, fiel sie doch mit der diesj\u00e4hrigen \u201eVaccination Week in the Americas\u201c und der \u201eWorld Immunization Week\u201c zusammen. Weltweit gibt es noch keinen anderen Kontinent, auf dem die R\u00f6teln als ausgerottet gelten, manche L\u00e4nder wie D\u00e4nemark, Norwegen und Finnland scheinen es aber geschafft zu haben. In Deutschland dagegen kommt es immer wieder zu R\u00f6teln-F\u00e4llen: 2014 wurden dem Robert Koch-Institut (RKI) 151 F\u00e4lle \u00fcbermittelt, das entspricht einer Inzidenz von 1,8 pro 1 Million Einwohner. Bei dem \u00fcberwiegenden Teil der gemeldeten Ereignisse handelte es sich um klinische Verdachtsf\u00e4lle. Betroffen waren \u00fcberwiegend Kinder und Jugendliche: Etwa ein Drittel der Erkrankten war 1 Jahr alt oder j\u00fcnger, drei Viertel aller Erkrankten war nicht \u00e4lter als 14 Jahre.\nR\u00f6teln verlaufen bei Kindern und Erwachsenen f\u00fcr gew\u00f6hnlich selbstlimitierend und ohne erhebliche Beeintr\u00e4chtigungen des Wohlempfindens; beim \u00dcbergang des Rubella-Virus von einer Schwangeren auf den Fetus kann es jedoch zur R\u00f6telnembryopathie kommen, die zu einem Abort oder zum kongenitalen R\u00f6telnsyndrom (congenital rubella syndrome, CRS) f\u00fchren kann. Typisch f\u00fcr das CRS ist eine Symptomtrias aus angeborenem Herzfehler (h\u00e4ufig Ductus Botalli apertus), Innenohrschwerh\u00f6rigkeit bzw. Taubheit und Katarakt. Einen wirksamen prophylaktischen Schutz vor einer R\u00f6telninfektion bietet die aktive Immunisierung mit dem Kombinationsimpfstoff gegen Mumps, Masern und R\u00f6teln (MMR), die schon im Kindesalter abgeschlossen werden sollte. Insbesondere bei Frauen im geb\u00e4rf\u00e4higen Alter sowie Personen mit regelm\u00e4\u00dfigem Kontakt zu Kindern oder Schwangeren empfiehlt sich eine Vervollst\u00e4ndigung des Impfschutzes auch im Erwachsenenalter. Laut einer Studie des RKI lag die Impfquote f\u00fcr R\u00f6teln im Jahr 2011 in Deutschland jedoch nur bei 34,6 %. Der Anteil der geimpften Frauen war zwar deutlich h\u00f6her als der Anteil der geimpften M\u00e4nner, aber trotzdem noch zu niedrig: Nur 43,6 % der befragten Frauen gaben an, gegen R\u00f6teln geimpft zu sein, bei denen im Alter von 18-49 waren es immerhin 57,7 %. Doch auch wenn man beide von der STIKO empfohlenen MMR-Impfungen erhalten hat, kann es in Ausnahmef\u00e4llen passieren, dass der Impfschutz nicht lebenslang anh\u00e4lt. Aus diesem Grund empfiehlt es sich\ngrunds\u00e4tzlich, drei Monate vor einer geplanten Schwangerschaft den R\u00f6teln-Titer zu bestimmen.\nAuch wenn die Impfquote bei den j\u00fcngeren Frauen deutlich h\u00f6her liegt als bei den \u00e4lteren, hinkt sie den Erwartungen deutlich hinterher. Trotz der STIKO-Empfehlung, dass beide MMR-Impfungen bis zum Ende des 2. Lebensjahres erfolgt sein sollten, hatten 2013 nur 92,4 % der Schulanf\u00e4nger die zweite Impfung erhalten. Auch bestanden deutliche Unterschiede zwischen den einzelnen Bundesl\u00e4ndern: W\u00e4hrend Sachsen mit 87,5 % am schlechtesten abschnitt, lag Mecklenburg-Vorpommern mit 95,7 % an der Impfquoten-Spitze, gefolgt von Brandenburg mit 95,1 %. Diese beiden Bundesl\u00e4nder sind somit die einzigen, welche die von der WHO angestrebte Impfquote von 95 % erf\u00fcllen. Bereits seit 1980 empfiehlt die STIKO die trivalente MMR-Impfung f\u00fcr Jungen und M\u00e4dchen, und schon seit 1991 gibt es die Empfehlung f\u00fcr eine zweite MMR-Impfung. Seitdem gilt es, diese Impfempfehlung konsequent durchzusetzen. Doch da sich Viren nicht an Landesgrenzen halten, sind R\u00f6teln nicht nur ein deutsches, sondern ein globales Problem. Manche europ\u00e4ische L\u00e4nder hatten noch bis 2009 ihre R\u00f6teln-Impfkampagnen auf M\u00e4dchen und Frauen im geb\u00e4rf\u00e4higen Alter ausgerichtet \u2013 mit weitreichenden Folgen. Im Zeitraum von 2011 bis 2012 verzeichnete Rum\u00e4nien eine R\u00f6teln-Epidemie mit mehr als 24.000 F\u00e4llen, 2012-2013 wurden aus Polen sogar knapp 45.000 R\u00f6teln-F\u00e4lle gemeldet. Bei einem Gro\u00dfteil der Erkrankten handelte es sich um ungeimpfte junge M\u00e4nner im Alter von 15-29 Jahren, die nicht im Fokus der nationalen Impfkampagnen standen. Doch auch eine hohe landesweite Impfquote sch\u00fctzt nicht vor einzelnen Ausbr\u00fcchen, wie man zuletzt in Schweden feststellen musste. Das Land w\u00e4hnte die R\u00f6teln schon ausgerottet, als es im Sommer 2012 in der kleinen Stadt J\u00e4rna s\u00fcdwestlich von Stockholm zu einem Ausbruch kam \u2013 die Stadt ist das Zentrum der anthroposophischen Bewegung in Schweden, die sich zu gro\u00dfen Teilen gegen die Impfung von Kindern ausspricht. Gemeldet wurden zwar nur insgesamt 48 F\u00e4lle, doch die Dunkelziffer d\u00fcrfte deutlich h\u00f6her liegen, da die Erkrankung in der Regel mild oder sogar asymptomatisch verl\u00e4uft, und viele Eltern sich zudem eine Ansteckung ihrer ungeimpften Kinder sogar w\u00fcnschten.\nGro\u00df angelegte Impfkampagnen wie die j\u00e4hrliche \u201eVaccination Week\u201c erfreuen sich gro\u00dfer Beliebtheit auf dem amerikanischen Doppelkontinent und haben dort ma\u00dfgeblich zur Ausrottung der R\u00f6teln beigetragen. In Europa setzt man dagegen eher auf Routineimpfungen. Im Rahmen des j\u00fcngsten Masernausbruchs in Berlin sind in Politik und Medien zudem wieder Forderungen nach einer Impfpflicht laut geworden. Zu den Verfechtern geh\u00f6ren sowohl Bundesgesundheitsminister Hermann Gr\u00f6he als auch der Pr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer, Frank Ulrich Montgomery. \u201eDie eigenen Kinder nicht gegen Masern impfen zu lassen, ist verantwortungslos. Auf die Impfung zu verzichten, ist auch verantwortungslos gegen\u00fcber der gesamten Gesellschaft\u201c, erkl\u00e4rte Montgomery Ende Februar. Seiner Meinung nach spreche aus medizinischen Gr\u00fcnden alles f\u00fcr eine Impfpflicht. In den USA und vielen anderen nord- und s\u00fcdamerikanischen Staaten ist es zumindest Pflicht, \u00f6ffentlichen Kinderg\u00e4rten und Schulen eine Bescheinigung \u00fcber den Impfstatus des Kindes vorzulegen. Das bedeutet jedoch nicht, dass sich auch jedes Kind impfen lassen muss. Beispielsweise sind in allen US-amerikanischen Bundesstaaten medizinisch begr\u00fcndete Ausnahmen erlaubt, z. B. wenn eine Allergie gegen eine Komponente des Impfstoffs vorliegt. Zus\u00e4tzlich sind in den meisten US-Bundesstaaten jedoch auch religi\u00f6s begr\u00fcndete Ausnahmen zul\u00e4ssig, manche lassen auch pers\u00f6nliche, philosophische oder Gewissensgr\u00fcnde gelten. Den Nachweis einer \u00e4rztlichen Impfberatung vor der Aufnahme eines Kindes in eine deutsche Kita h\u00e4lt B\u00c4K-Pr\u00e4sident Montgomery allerdings f\u00fcr nicht ausreichend, eine Impfpflicht bringe da mehr. Ob eine Verpflichtung zum Impfen aber wirklich der richtige Weg zur Eradikation von R\u00f6teln, Masern und Co. ist, bleibt fraglich. \u201eVersteht man die Ablehnung der Impfung auch als eine Ablehnung von Staatlichkeit, k\u00f6nnte eine Impfpflicht kontraproduktiv wirken\u201c, erl\u00e4utert Prof. Uwe Gro\u00df, Leiter des Instituts f\u00fcr Medizinische\nMikrobiologie an der Universit\u00e4t G\u00f6ttingen. Seiner Meinung nach ist Aufkl\u00e4rung das A und O, um Impfgegnern den Wind aus den Segeln zu nehmen: \u201eZu einer funktionierenden Demokratie geh\u00f6rt eben auch Freiheit, auch die Freiheit der eigenen Entscheidung. Aufkl\u00e4rung ist der Ansatz, der am meisten Erfolg verspricht, will man die Herdenimmunit\u00e4t erh\u00f6hen. Aufkl\u00e4rung ist alles, und durch gute Aufkl\u00e4rung kann man sehr viel erreichen.\u201c", "language": null, "image": "https://dccdn.de/www.doccheck.com/data/8g/zp/h4/wq/nm/67/1524_Globus_gr_lg.jpg", "pagetype": "NewsArticle", "links": ["http://flexikon.doccheck.com/de/R%C3%B6teln", "http://flexikon.doccheck.com/de/Pocken", "http://flexikon.doccheck.com/de/Poliomyelitis", "http://www.rki.de/DE/Content/Infekt/Impfen/Praevention/elimination_04_01.html", "http://flexikon.doccheck.com/de/Inzidenz", "http://flexikon.doccheck.com/de/R%C3%B6teln-Virus", "http://flexikon.doccheck.com/de/R%C3%B6telnembryopathie", "http://flexikon.doccheck.com/de/Abort", "http://flexikon.doccheck.com/de/Herzfehler", "http://flexikon.doccheck.com/de/Ductus_Botalli_apertus", "http://flexikon.doccheck.com/de/Innenohrschwerh%C3%B6rigkeit", "http://flexikon.doccheck.com/de/Taubheit", "http://flexikon.doccheck.com/de/Katarakt", "http://flexikon.doccheck.com/de/Mumps", "http://flexikon.doccheck.com/de/Masern", "http://flexikon.doccheck.com/de/R%C3%B6teln", "http://flexikon.doccheck.com/de/MMR-Impfung", "http://edoc.rki.de/oa/articles/reb7vPK7TXrvs/PDF/28zSzwwnYZBs.pdf", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2015/Ausgaben/16_15.pdf?__blob=publicationFile", "http://ecdc.europa.eu/en/healthtopics/rubella/epidemiological-data/Pages/Number-of-rubella-cases,-2012.aspx", "http://ecdc.europa.eu/en/healthtopics/rubella/epidemiological-data/pages/number-of-rubella-cases-2013.aspx", "http://www.eurosurveillance.org/ViewArticle.aspx?ArticleId=20485", "http://ecdc.europa.eu/en/publications/Publications/SUR-Monthly-measles-and-rubella-Aug-2012.pdf", "http://flexikon.doccheck.com/de/Asymptomatisch", "http://www.bundesaerztekammer.de/presse/pressemitteilungen/news-detail/montgomery-die-eigenen-kinder-nicht-gegen-masern-impfen-zu-lassen-ist-verantwortungslos/", "http://www.bundesaerztekammer.de/presse/pressemitteilungen/news-detail/montgomery-impfpflicht-bringt-mehr-als-nur-pflichtnachweis-ueber-impfberatung/", "http://flexikon.doccheck.com/de/Eradikation", "http://www.tagesschau.de/inland/masern-103.html", "https://www.flickr.com/photos/dannyqu/4753513735/", "http://creativecommons.org/licenses/by/3.0"]}