{"title": "DZVh\u00c4: Hom\u00f6opathen verteidigen ihr Therapiekonzept", "author": null, "url": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2005/daz-46-2005/uid-14924", "hostname": "deutsche-apotheker-zeitung.de", "description": "BERLIN (ks). Die Wirksamkeit hom\u00f6opathischer Behandlungen ist in den vergangenen Monaten wiederholt in Frage gestellt worden. Der Deutsche Zentralverein hom\u00f6opathischer \u00c4rzte (DZVh\u00c4) weist diese Kritik jedoch zur\u00fcck. Die Hom\u00f6opathie sei ein \"unverzichtbarer Baustein\" der allgemeinmedizinischen Krankenversorgung, erkl\u00e4rte der DZVh\u00c4-Vorsitzende Lars B. Stange am 11. November in Berlin.", "sitename": "DAZ.online", "date": "2005-11-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "0 Kommentare\nDas Kommentieren ist aktuell nicht m\u00f6glich.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept)\nDAZ aktuell\nDZVh\u00c4: Hom\u00f6opathen verteidigen ihr Therapiekonzept\nStange verwies auf die langj\u00e4hrige erfolgreiche Anwendung der Hom\u00f6opathie. Die bei den Deutschen beliebteste alternative Therapierichtung sei in Deutschland fester Bestandteil der \u00e4rztlichen Weiterbildungsordnung und werde von immer mehr Krankenkassen erstattet. Das ganzheitliche Konzept weise vielfach schon nach kurzer Behandlungszeit langfristige Erfolge auf. Zudem habe die Hom\u00f6opathie einen pr\u00e4ventiven Effekt, da sie eine h\u00f6here Selbstverantwortung im Gesundheitsverhalten f\u00f6rdere. Stange verwies darauf, dass Hom\u00f6opathie insbesondere bei Infekten, Kinderkrankheiten und Schlafst\u00f6rungen sowie bei schulmedizinisch austherapierten Patienten mit meist schwereren, chronischen Erkrankungen erfolgreich angewendet werde. Er warnte zugleich vor einer hom\u00f6opathischen Selbstmedikation. Da es sich um eine sehr individuelle Therapie handle, sollte stets ein hom\u00f6opathisch ausgebildeter Mediziner zu Rate gezogen werden.\nStudien nach Goldstandard kaum durchf\u00fchrbar\nKritiker der Hom\u00f6opathie bem\u00e4ngeln stets eine ungen\u00fcgende Studienlage. So werden Untersuchungen mit hom\u00f6opathischen Arzneimitteln in der Regel nicht randomisiert durchgef\u00fchrt. Prof. Dr. Stefan Willich von der Charit\u00e9 Berlin erl\u00e4uterte, dass eine solche zuf\u00e4llige Zuteilung schwierig sei, weil die Patienten in der Regel eine eindeutige Pr\u00e4ferenz \u2013 wahlweise zur Schulmedizin oder zur Hom\u00f6opathie \u2013 haben. Doch auch prospektive, vergleichende und multizentrische Kohortenstudien sind Willich zufolge aussagekr\u00e4ftig. Derartige Untersuchungen bei Patienten mit chronischen Beschwerden wie Kopfschmerzen, Depressionen, Schlafst\u00f6rungen oder Sinusitis, haben gezeigt, dass bei einer hom\u00f6opathischen Behandlung mindestens ebenso gute Heilungschancen bestehen wie bei einer schulmedizinischen Therapie. Willich betonte zudem, dass eine hom\u00f6opathische Behandlung nicht nur durch die Gabe eines entsprechenden Arzneimittels gekennzeichnet sei. F\u00fcr eine wirksame Therapie sorge nicht nur das hom\u00f6opathische Mittel, sondern der gesamte ganzheitliche Ansatz.\nErfolge auch in der Intensivmedizin\nAber nicht nur hom\u00f6opathisch ausgebildete Allgemeinmediziner schw\u00f6ren auf ihre alternative Heilmethode. Auch in der Intensivmedizin kann die Hom\u00f6opathie Erfolge aufweisen. Prof. Dr. Michael Frass von der Universit\u00e4tsklinik Wien berichtete von zwei Studien, die auf Intensivstationen mit Sepsis-Patienten und Patienten mit \u00fcberm\u00e4\u00dfig z\u00e4hen trachealen Sekretionen durchgef\u00fchrt wurden. In beiden F\u00e4llen lie\u00dfen sich nach der Gabe hom\u00f6opathischer Arzneimittel signifikante Verbesserungen nachweisen. Angesichts der Tatsache, dass sich die behandelten Patienten in einem k\u00fcnstlichen Tiefschlaf befanden, k\u00f6nne man hier Placeboeffekte ausschlie\u00dfen, betonte Frass.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#top", "/", "/", "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/login-free/passwort-vergessen/account/forgotpassword", "/user/registrieren", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/user/login", "/user/registrieren", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute", "/", null, null, "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", null, null, "/", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=161", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=162", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=165", "/", "/daz-az", "/daz-az/2005/daz-46-2005", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/_Resources/Persistent/8/6/6/4/8664b602fe0c933de11e9988b99b6e1c9f3564cc/DAZ_46_2005-Willich.jpg", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/_Resources/Persistent/0/6/3/5/06351cc7f09c7e441e6e69007a77a22d257e4513/DAZ_46_2005-Frass.jpg", "/daz-az/2005/daz-46-2005/uid-14924", "javascript:if(window.print)window.print()", "/", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2011/daz-38-2011/homoeopathie-kommt-an", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2011/daz-38-2011/homoeopathie-kommt-an", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2005/az-40-2005/uid-19277", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2005/az-40-2005/uid-19277", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2014/07/17/gut-versorgt-mit-homoeopathie", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2014/07/17/gut-versorgt-mit-homoeopathie", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2011/09/15/homoeopathie-kommt-an", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2011/09/15/homoeopathie-kommt-an", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/11/18/naechste-aerztekammer-streicht-homoeopathie-weiterbildung", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/11/18/naechste-aerztekammer-streicht-homoeopathie-weiterbildung", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-16-2021/gut-beraten-mit-schuessler-salzen-und-homoeopathischen-arzneimitteln", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-16-2021/gut-beraten-mit-schuessler-salzen-und-homoeopathischen-arzneimitteln", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2005/daz-19-2005/uid-13922", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2005/daz-19-2005/uid-13922", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2005/daz-50-2005/uid-15132", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2005/daz-50-2005/uid-15132", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2018/daz-12-2018/homoeopathie-am-hv-tisch", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2018/daz-12-2018/homoeopathie-am-hv-tisch", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2003/daz-25-2003/uid-9961", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2003/daz-25-2003/uid-9961", "https://www.efsm.online/de_de/article-overview/105/2023/real-world-data-confirm-effectiveness-of-a-thyme-ivy-extract-combination?mtm_campaign=bionorica_efsm_bronchipret_p1_2", "/daz-az/2023/az-44-2023", "/daz-az/2023/daz-43-2023", "#panel1", "#panel2", "/news/artikel/2023/10/25/was-hat-es-mit-ashwaganda-auf-sich", "/news/artikel/2023/10/24/abgaberangfolge-bleibt-auch-bei-nichtverfuegbarkeit-relevant", "/news/artikel/2023/10/24/apotheken-protesttag-bei-wer-wird-millionaer", "/news/artikel/2023/10/23/schoenheitschirurg-soll-gefaelschtes-ozempic-an-patientin-verkauft-haben", "/news/artikel/2023/10/26/sabril-vigabatrin-weiterhin-nur-gegen-vorlage-eines-rezeptes-bestellbar", "/news/artikel/2023/10/22/mein-liebes-tagebuch", "/news/artikel/2023/10/25/verkehrte-welt-apothekerschaft-in-oesterreich-begruesst-reformplaene", "/news/artikel/2023/10/26/noch-keine-blutzuckerteststreifen-auf-e-rezept", "/news/artikel/2023/10/26/wer-hat-bei-der-digitalisierung-im-gesundheitswesen-die-nase-vorn", "/news/artikel/2023/10/25/bedroht-der-nahostkonflikt-die-deutsche-arzneimittelversorgung", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/news/artikel/2023/10/04/dpp-4-inhibitoren", "/news/themen/politik/apotheken-protesttag", "/online-inhalte/teamschulung", "/news/themen/apotheke/blaue-hand", "/news/themen/wirtschaft/buerokratiekosten-bei-gkv-rezepten", "/news/themen/pharmazie/engpass-bei-kinderschmerzmitteln", "/news/themen/apotheke/praequalifizierung", "/themen/thema/impfen-in-apotheken", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/themen/thema/e-rezept", "/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept", "/user/lernen-punkten/fragebogen", "/daz-az/2023/daz-40-2023/aktives-leben-mit-dem-essen-harmonisieren", "/news/pressemeldungen", "/news/pressemeldungen", "#", "/rechtliches/agb", "/rechtliches/allgemeine-nutzungsbedingungen", "/rechtliches/impressum", "/rechtliches/datenschutz", "/rechtliches/widerrufsbelehrung", "/rechtliches/nutzungsbedingungen", "#", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/xml/news.rss2", "/services/kontakt", "/services/fragen-und-antworten", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Shop-Service/Abo-kuendigen/", "#", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/shop", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/verlag", "https://www.jobpharm.de/", "https://www.apotheken.de/", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Verlag/Mediadaten/", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute"]}