{"title": "Coronavirus - Impfplan f\u00fcr Deutschland vorgestellt", "author": "Robert Klatt", "url": "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/medizin/coronavirus-impfplan-fuer-deutschland-vorgestellt-13374303", "hostname": "forschung-und-wissen.de", "description": "Drei Gremien haben einen gemeinsamen Leitfaden f\u00fcr die Verteilung der Corona-Impfungen vorgestellt.", "sitename": "Forschung und Wissen", "date": "2020-11-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Robert Klatt\nDie ersten Impfmittel gegen das neue Coronavirus werden in Deutschland sehr wahrscheinlich Anfang 2021 zugelassen. Nun haben drei Gremien einen gemeinsamen Leitfaden f\u00fcr die Verteilung der Impfungen vorgestellt, der als Basis f\u00fcr ein neues Gesetz dienen k\u00f6nnte.\nBerlin (Deutschland). Global befinden sich aktuell mehr als 200 Kandidaten f\u00fcr einen Impfstoff zum Schutz vor\n[Covid-19](https://www.forschung-und-wissen.de/thema/Corona/) in der dritten Erprobungsphase. Sollte in den kommenden Monaten eines der Impfmittel in [Deutschland](https://www.forschung-und-wissen.de/thema/deutschland/) eine Zulassung erhalten, werden die Produktionskapazit\u00e4ten sehr wahrscheinlich aber nicht ausreichend gro\u00df sein, um alle Menschen zeitnah mit einer [Impfung](https://www.forschung-und-wissen.de/thema/impfung/) zu versorgen. Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) hat deshalb die St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko) des Robert Koch-Instituts (RKI), die [Nationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina](https://www.leopoldina.org/presse-1/nachrichten/empfehlungen-fuer-einen-gerechten-und-geregelten-zugang-zu-einem-covid-19-impfstoff/) und den [Deutschen Ethikrat](https://www.ethikrat.org/mitteilungen/2020/empfehlungen-fuer-einen-gerechten-und-geregelten-zugang-zu-einem-covid-19-impfstoff/) damit beauftragt einen Verteilungsplan f\u00fcr die Impfstoffe zu entwickeln.\nDer gemeinsam arbeitete Leitfaden wurde nun in Berlin vorgestellt. Darin wird festgehalten, dass bei der Priorisierung nach medizinischen, ethischen und rechtlichen Prinzipien gehandelt werden muss, die der Bev\u00f6lkerung in verst\u00e4ndlicher Form zu erkl\u00e4ren sind. Au\u00dferdem muss die Impfentscheidung auf Basis einer kontinuierlichen Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Wirksamkeit und eventuelle Risiken freiwillig erfolgen. K\u00fcrzlich\n[zeigte eine Studie](https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/medizin/sars-cov-2-impfbereitschaft-in-deutschland-gering-13374256), dass die Impfbereitschaft auch beim Vorhandensein eines wirksamen und sicheren Impfmittels in Deutschland gering ist. Zum Erkennen m\u00f6glicher Impfrisiken soll \u00fcberdies ein System zur Erfassung und Bewertung von Nebenwirkungen geschaffen werden.\nDamit die Priorisierung einzelner Bev\u00f6lkerungsgruppe rechtssicher erfolgen kann, ist laut den drei an der Ausarbeitung der Leitlinie beteiligten Gremien ein Gesetz n\u00f6tig. Das Grundgesetz und das Infektionsschutzgesetz enthalten zwar bereits Aussagen dazu, diese sind aber sehr knapp und k\u00f6nnten in der Praxis f\u00fcr Probleme sorgen. In dem Leitfaden hei\u00dft es dazu, dass evidenzbasierte Begr\u00fcndungen einer Priorisierung transparent erfolgen m\u00fcssen, um die bevorzugte Behandlung bestimmter Gruppen rechtfertigen zu k\u00f6nnen.\nUm die Einhaltung der festgelegten Kriterien zur Priorisierung \u00fcberwachen zu k\u00f6nnen, soll die Impfung zumindest anf\u00e4nglich, bei der erwarteten geringen Verf\u00fcgbarkeit ausschlie\u00dflich in mandatierten Impfzentren erfolgen. Dies k\u00f6nnen zum Beispiel Gesundheits\u00e4mter oder \u00e4hnliche staatliche Institutionen sein.\nDas Ziel der Leitlinien zur Impfstoffverteilung ist die Verhinderung von Todesf\u00e4llen und schweren Covid-19-Krankheitsverl\u00e4ufen. Allein ein hohes Alter oder kognitive Beeintr\u00e4chtigungen sollen f\u00fcr eine priorisierte Impfung aber nicht ausreichen. Zu Beginn sollen prim\u00e4r Bewohner von Pflegeheimen und andere Personen, die in einer Langzeitpflegeeinrichtung leben, geimpft werden. Au\u00dferdem geh\u00f6ren Personen, die aufgrund von Vorerkrankungen ein deutlich h\u00f6heres Risiko eines schweren oder t\u00f6dlichen Covid-19-Verlaufs haben zur Gruppe der Personen, die zuerst geimpft werden d\u00fcrfen.\nUm die Leistungsf\u00e4higkeit des Gesundheitssystems zu erhalten, sollen als zweite Gruppe \u00fcberdies dort besch\u00e4ftigte Personen, die h\u00e4ufig in Kontakt mit Covid-19-Patienten kommen, die Impfung erhalten. Dies sind vor allen Mitarbeiter von station\u00e4ren oder ambulanten Einrichtungen des Gesundheitswesens und Mitarbeiter der Altenpflege. Au\u00dferdem sollen staatliche Bedienstete der Feuerwehr, Polizei sowie Lehrer, Erzieher und Mitarbeiter der Gesundheits\u00e4mter, also Personen, die potenziell Kontakt mit Infizierten haben k\u00f6nnten, priorisiert geimpft werden.\nIn den kommenden Wochen wird die Stiko eine Matrix vorlegen, die auf Basis wissenschaftlicher Daten die nun definierten Personengruppen detailliert hierarchisch ordnet. Um Akzeptanz f\u00fcr den Impfplan in der Bev\u00f6lkerung zu schaffen, soll zeitnah eine Informationskampagne anlaufen, die auch die unterschiedlichen Bildungsst\u00e4nde und Kommunikationsschwierigkeiten einbezieht.", "language": null, "image": "https://www.forschung-und-wissen.de/bilder/medizin/Artikelbild/2020-11/impfmittel-zum-schutz-vor-covid-19.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "/passwort-vergessen", "/registrierung", "https://de-de.facebook.com/forschungundwissen/", null, "https://twitter.com/forschungwissen", "/", "http://www.fum-digital.de", "/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/archaeologie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/astronomie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/biologie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/chemie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/geologie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/medizin/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/oekonomie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/physik/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/psychologie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/technik/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/umwelt/", "/thema/", "/wissen-kompakt/", "/magazin/", "/quiz/", "#search", "/registrierung", "/passwort-vergessen", null, "/passwort-vergessen", "/registrierung", "https://de-de.facebook.com/forschungundwissen/", null, "https://twitter.com/forschungwissen", "/nachrichten/medizin/coronavirus-impfplan-fuer-deutschland-vorgestellt-13374303/bild", "https://www.forschung-und-wissen.de/thema/Corona/", "https://www.forschung-und-wissen.de/thema/deutschland/", "https://www.forschung-und-wissen.de/thema/impfung/", "https://www.leopoldina.org/presse-1/nachrichten/empfehlungen-fuer-einen-gerechten-und-geregelten-zugang-zu-einem-covid-19-impfstoff/", "https://www.ethikrat.org/mitteilungen/2020/empfehlungen-fuer-einen-gerechten-und-geregelten-zugang-zu-einem-covid-19-impfstoff/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/medizin/sars-cov-2-impfbereitschaft-in-deutschland-gering-13374256", "/quiz/quiz-training/krankheiten", "/quiz/quiz-training/krankheiten", "/quiz/quiz-training/krankheiten", "/quiz/quiz-training/medizin", "/quiz/quiz-training/medizin", "/quiz/quiz-training/medizin", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.forschung-und-wissen.de%2Fnachrichten%2Fmedizin%2Fcoronavirus-impfplan-fuer-deutschland-vorgestellt-13374303", "mailto:?Subject=Interessanter%20Artikel%20auf%20forschung-und-wissen.de&body=https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/medizin/coronavirus-impfplan-fuer-deutschland-vorgestellt-13374303", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/medizin/coronavirus-impfplan-fuer-deutschland-vorgestellt-13374303", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.forschung-und-wissen.de%2Fnachrichten%2Fmedizin%2Fcoronavirus-impfplan-fuer-deutschland-vorgestellt-13374303", "/thema/a/", "/thema/b/", "/thema/c/", "/thema/d/", "/thema/e/", "/thema/f/", "/thema/g/", "/thema/h/", "/thema/i/", "/thema/j/", "/thema/k/", "/thema/l/", "/thema/m/", "/thema/n/", "/thema/o/", "/thema/p/", "/thema/q/", "/thema/r/", "/thema/s/", "/thema/t/", "/thema/u/", "/thema/v/", "/thema/w/", null, "/thema/y/", "/thema/z/", "/thema/0/", "#", "#", "/feed.rss", "/", "/magazin/", "https://www.facebook.com/forschungundwissen/", "https://twitter.com/ForschungWissen", "/redaktionskontakt", "/datenschutz", "/impressum", "/kontakt", "#"]}