{"title": "\u00abIm Mittelpunkt steht immer der Mensch\u00bb | NZZ", "author": "Sandrine Gehriger; Janine Radlingmayr", "url": "https://www.nzz.ch/branded-content/themen-dossier-rehab-basel-im-mittelpunkt-steht-immer-der-mensch-ld.1296969", "hostname": "nzz.ch", "description": "PD Dr. med. Margret Hund-Georgiadis, Chef\u00e4rztin und medizinische Leiterin des REHAB Basel, setzt in ihrem Beruf auf Empathie und Forschung. Von den Versicherungen w\u00fcnscht sie sich etwas mehr Ausdauer und Nachhaltigkeit f\u00fcr die Versorgung von chronisch Kranken", "sitename": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung", "date": "2017-05-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "PD Dr. med. Margret Hund-Georgiadis, Chef\u00e4rztin und medizinische Leiterin des REHAB Basel, setzt in ihrem Beruf auf Empathie und Forschung. Von den Versicherungen w\u00fcnscht sie sich etwas mehr Ausdauer und Nachhaltigkeit f\u00fcr die Versorgung von chronisch Kranken\nFrau Dr. Hund-Georgiadis, was ist f\u00fcr Sie eine gute \u00c4rztin?\nEine gute \u00c4rztin muss sich f\u00fcr den Patienten und seine Geschichte interessieren und sich mit Empathie f\u00fcr ihn einsetzen. Sie ist in vielerlei Hinsicht eine Art Anw\u00e4ltin f\u00fcr ihn. Vordergr\u00fcndig behandelt sie nat\u00fcrlich medizinische Probleme, aber die berufliche Integration, das Lebensumfeld und die Angeh\u00f6rigen sind ebenfalls wichtige Themen. In der Rehabilitation steht der Mensch als Ganzes im Zentrum. Wir helfen ihm dorthin zu kommen, wo er hin m\u00f6chte, wenn das irgendwie m\u00f6glich ist. Daf\u00fcr braucht es viel Einsatz und Achtsamkeit. Ich sage immer: Wenn ich eines Tages bei der Visite nicht mehr sp\u00fcre, dass ich mich f\u00fcr den Patienten und seine Geschichte interessiere, mache ich etwas Anderes.\nSie sind Fach\u00e4rztin f\u00fcr Neurologie und waren fast 10 Jahre lang am Max-Planck-Institut f\u00fcr Kognitions- und Neurowissenschaften in Leipzig t\u00e4gig. Was nehmen Sie aus dieser Zeit mit?\nIch hatte eine gemischte Stelle, arbeitete also sowohl in der klinischen Forschung als auch direkt mit Patienten. Das gab mir die Chance, das Gehirn wirklich verstehen zu lernen. Meine Schwerpunkte lagen vor allem in der funktionellen Hirnforschung und in der Sprachforschung. Ich wollte zum Beispiel wissen, wie sich Patienten mit Sprachst\u00f6rungen erholen k\u00f6nnen. Daraus habe ich viel f\u00fcr die Praxis gelernt. Und nat\u00fcrlich war das Institut ein Schlaraffenland f\u00fcr Forschende: Das Umfeld ist divers, es kommen Wissenschaftler aus der ganzen Welt zusammen. F\u00fcr mich war es eine sehr wichtige und grossartige Zeit.\nAuch heute noch stehen Sie der Forschung nahe.\nDas liegt auch an meiner Rolle als Chef\u00e4rztin, wir m\u00fcssen an der Forschung dranbleiben, sie in die Klinik und in die Praxis bringen, wo immer sinnvoll. Zu meiner Aufgabe geh\u00f6rt es, relevante Erkenntnisse aus der Wissenschaft f\u00fcr unsere Patientinnen und Patienten nutzbar zu machen. Das kostet viel M\u00fche und Aufmerksamkeit, nicht zuletzt braucht es oft neue Ger\u00e4te. Und das Personal muss geschult werden. Zudem f\u00fchren wir auch selbst kleine Forschungsprojekte durch: Wir machen etwa Studien in der tiergest\u00fctzten Therapie. Wir versuchen, das verletzte Gehirn durch verschiedene Stimulationsmethoden zu behandeln, damit der Patient besser auf Therapien anspricht. Im Querschnittbereich nehmen wir an der internationalen EMSCI-Studie (European Multicenter Study about Spinal Cord Injury) teil, in der Schweiz arbeiten wir mit den anderen drei Paraplegikerzentren im SwiCSI\u2013Projekt mit, welches die Querschnittfoschung der Schweiz voranbringen wird. Das sind wichtige Entwicklungen, weil sie die Praxis der Rehabilitation und Behandlungserfolge f\u00fcr Patienten ver\u00e4ndern k\u00f6nnten.\nWarum ist Forschung im Rehabilitationsbereich so wichtig?\nGenauso wie die Akutmedizin kann auch die Rehabilitation nicht stehen bleiben in ihrer Entwicklung. Sie muss auf der Grundlage guter Forschung den Patienten optimal fordern und f\u00f6rdern. Es gibt wachsenden Bedarf f\u00fcr Rehabilitation. Die Menschen leben heute deutlich l\u00e4nger als in fr\u00fcheren Zeiten. Neben Unf\u00e4llen ist das Alter das gr\u00f6sste Risiko, in einer Reha-Klinik Patient zu werden.\nWas zeichnet das REHAB Basel aus?\nWir decken ein breites Spektrum an Krankheitsbildern ab und vereinen zahlreiche Spezialisten unter einem Dach. Viele Ober\u00e4rzte, Pflegende und Therapeutinnen arbeiten schon sehr lange hier, das gibt Stabilit\u00e4t. Diese interprofessionelle Zusammenarbeit und das Reflektieren von ethischen Fragestellungen zeichnen das REHAB aus. Zudem sind wir nicht nur ein Haus mit einer tollen Architektur, sondern auch mit einem guten Geist. Der weht aber nicht von selbst, wir arbeiten jeden Tag an ihm. Was ich auch wichtig finde: Wir ringen mit Patienten um jeden noch so kleinen Fortschritt, wir kabbeln mit Kostentr\u00e4gern und tun das mit sehr viel Durchhalteverm\u00f6gen. Wir meinen es ernst mit unserem Anspruch, gemeinsam mit Patienten in schwierigen Lebenssituationen einen Weg zu finden. All das macht es sehr leicht f\u00fcr mich, hier zu arbeiten.\nSeit Mai letzten Jahres gibt es eine Teilstation f\u00fcr schwerauff\u00e4llige Patienten, die SAP-Station. Wie kam es dazu?\nWir hatten immer schon Patienten mit schweren Verhaltensauff\u00e4lligkeiten nach Unf\u00e4llen, einem Sch\u00e4del-Hirn-Trauma oder einer Hirnhautentz\u00fcndung. Diese Patienten sind erkrankungsbedingt nicht dazu in der Lage, eine normale Rehabilitation zu machen, einen normalen Tagesplan einzuhalten: Sie laufen davon und sind aggressiv. Damit gef\u00e4hrden sie sich und ihr Umfeld. Das sind keine einfachen Patienten, darum k\u00f6nnen sie nur unter hohem Betreuungsaufwand sicher versorgt werden und finden oftmals keinen Platz in einer Rehabilitationsklinik. Aus dieser Situation ist das Pilotprojekt SAP-Station entstanden. Bei uns k\u00fcmmert sich ein spezialisiertes Team an sieben Tagen pro Woche mit hohem Personalaufwand um diese Patienten. Das Team wendet spezielle Konzepte an. Nur so k\u00f6nnen wir den besonderen Bed\u00fcrfnissen der Patientinnen und Patienten gerecht werden. Grunds\u00e4tzlich geht es darum, eine vertrauensvolle Beziehung zu den Patienten aufzubauen und \u00fcber diese Br\u00fccke dann zu rehabilitieren. Oft gelingt es dann, Patienten nach viel Einsatz und Geduld auf die normale Neuro-Reha-Station zu verlegen. F\u00fcr die individuelle Lebensgeschichte ist das ein grosser Erfolg. Wir glauben daran, dass dieser hohe Aufwand jeden Tag der M\u00fche wert ist. Und hoffen nat\u00fcrlich, dass wir das Projekt nach der Pilotphase weiterf\u00fchren k\u00f6nnen. Im Moment sieht es gut aus.\n\u00abEs geht darum, eine vertrauensvolle Beziehung zu den Patienten aufzubauen.\u00bb\nWelche Ver\u00e4nderungen stimmen Sie nachdenklich?\nIch mache immer wieder die Erfahrung, dass \u00c4rzten und Versicherern von Menschen mit chronischen Erkrankungen die Puste ausgeht. Betroffen davon sind vor allem die Patienten, bei denen die Versicherungen nach 5, 10, 15, 20 Jahren Erkrankung bestimmte Leistungen nicht mehr oder nur eingeschr\u00e4nkt zahlen wollen. Wir f\u00fchren dann sehr lange und sehr schwierige Korrespondenzen mit Krankenkassen etwa f\u00fcr ein bisschen Physiotherapie. Dabei ist auch das Erhalten von Funktionen h\u00e4ufig ein Ziel, das hinreichend wichtig ist. Wir m\u00fcssen darum sorgf\u00e4ltig darauf achten, dass wir im Zeitalter der \u00abAbschnittsmedizin\u00bb wirklich schwer betroffene Patientinnen und Patienten nicht mit ihrer lebenslangen Krankheit alleine lassen. Das ist eine Aufgabe f\u00fcr die Gesellschaft als Ganzes. Man hat zwar verstanden, dass man die Kosten im Gesundheitssystem nicht in die H\u00f6he treiben darf. Aber ich h\u00e4tte die Sorge, dass diese Erkenntnis vor allem zulasten der chronisch Kranken geht.\nWovon tr\u00e4umen Sie?\nIch w\u00fcnsche mir, man k\u00f6nnte im Tagesverlauf noch flexibler auf den individuellen Patienten eingehen. Manchmal ist ein Patient n\u00e4mlich gerade sehr m\u00fcde, wenn die Therapie ansteht. 30 Minuten sp\u00e4ter w\u00e4re er zwar wieder fit \u2013 aber dann ist die Therapeutin nicht mehr da. Es w\u00e4re darum wichtig zu wissen, wann der ideale Zeitpunkt f\u00fcr bestimmte Therapiesequenzen bei jedem Patienten ist. Ich tr\u00e4ume deshalb davon, Rehabilitation in der Zukunft in einer Art \u00abAttention-Lab\u00bb durchzuf\u00fchren, wo die Tagesdynamik, die Motivation des Patienten und eine individuell angepasste Therapie von Sprache und Hirnleistungen optimal aufeinander abgestimmt sind.", "language": null, "image": "https://img.nzz.ch/2017/5/29/178c8d0e-98e0-4af9-8fbf-25e5b52e438f.jpeg?width=1200&height=674&fit=bound&quality=75&auto=webp&crop=1417,796,x0,y74&wmark=nzz", "pagetype": "article", "links": ["/deutschland", "/branded-content", "/deutschland", "https://www.nzz.ch/sponsored-content", "", "mailto:?body=%0ADieser%20Artikel%20wird%20Ihnen%20empfohlen%3A%20https%3A%2F%2Fwww.nzz.ch%2Fbranded-content%2Fthemen-dossier-rehab-basel-im-mittelpunkt-steht-immer-der-mensch-ld.1296969%3Fmktcid%3Dsmsh%26mktcval%3DE-mail%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.nzz.ch%0A%C2%A9%20NZZ%20AG%20-%20Alle%20Rechte%20vorbehalten%0A&subject=NZZ.ch%3A%20PUBLIREPORTAGE%20-%20%C2%ABIm%20Mittelpunkt%20steht%20immer%20der%20Mensch%C2%BB", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.nzz.ch%2Fbranded-content%2Fthemen-dossier-rehab-basel-im-mittelpunkt-steht-immer-der-mensch-ld.1296969%3Fmktcid%3Dsmsh%26mktcval%3DFacebook", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.nzz.ch%2Fbranded-content%2Fthemen-dossier-rehab-basel-im-mittelpunkt-steht-immer-der-mensch-ld.1296969%3Fmktcid%3Dsmsh%26mktcval%3DTwitter&text=PUBLIREPORTAGE%20-%20%C2%ABIm%20Mittelpunkt%20steht%20immer%20der%20Mensch%C2%BB&via=NZZ", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https%3A%2F%2Fwww.nzz.ch%2Fbranded-content%2Fthemen-dossier-rehab-basel-im-mittelpunkt-steht-immer-der-mensch-ld.1296969%3Fmktcid%3Dsmsh%26mktcval%3DLinkedIn&title=PUBLIREPORTAGE%20-%20%C2%ABIm%20Mittelpunkt%20steht%20immer%20der%20Mensch%C2%BB&mini=true&source=nzz", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fwww.nzz.ch%2Fbranded-content%2Fthemen-dossier-rehab-basel-im-mittelpunkt-steht-immer-der-mensch-ld.1296969%3Fmktcid%3Dsmsh%26mktcval%3DXing", "/neueste-artikel", "/international/instabile-nachbarschaft-migration-terrorismus-europa-kaempft-mit-der-polykrise-ld.1762670", "/international/instabile-nachbarschaft-migration-terrorismus-europa-kaempft-mit-der-polykrise-ld.1762670", "/zuerich/wahl-in-den-bundesrat-sp-zuerich-nominiert-daniel-jositsch-ld.1762665", "/zuerich/wahl-in-den-bundesrat-sp-zuerich-nominiert-daniel-jositsch-ld.1762665", "/finanzen/q-a-sam-bankman-fried-vor-gericht-ld.1762532", "/finanzen/q-a-sam-bankman-fried-vor-gericht-ld.1762532", "/sport/dominic-stricker-steht-in-basel-im-viertelfinal-ld.1762816", "/sport/dominic-stricker-steht-in-basel-im-viertelfinal-ld.1762816", "/feuilleton/kunsthaus-zuerich-erneuter-eklat-um-buehrle-sammlung-ld.1762761", "/feuilleton/kunsthaus-zuerich-erneuter-eklat-um-buehrle-sammlung-ld.1762761", "/international/deutschland-mordanklage-gegen-us-touristen-nach-gewalttat-bei-schloss-neuschwanstein-ld.1762351", "/international/deutschland-mordanklage-gegen-us-touristen-nach-gewalttat-bei-schloss-neuschwanstein-ld.1762351"]}