{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://md-bund.de/fileadmin/dokumente/MDK_Forum/MDK-Forum_Schnipsel/3-2021/forum_03-2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "das Magazin des  Medizinischen Dienstes 3.2021\n                      KLIMA\n                    und \n                          GesundheitAktuell\nDie Gute Frage: Sind wir heute \neinsamer als fr\u00fcher? 1\nKurznachrichten 3\nAuch das noch : Auf der Suche nach \nder verlorenen Zeit 32\ntitelthemA  \nKlimaschutz ist Gesundheits-\nschutz 6\nErn\u00e4hrungswende statt  \nKlimawandel 8\nEine schwei\u00dftreibende  \nAngelegenheit 10\nDamit St\u00e4dte lebenswert  \nbleiben 12\nKliniken auf Zukunftskurs 14\nWenn D\u00fcfte & D\u00e4mpfe krank \nmachen 16\nmedizin in zAhlen 18\nWissen & stAndpunkte\nIm konstruktiven Austausch mit \nden Krankenh\u00e4usern 19\nBessere Nutzenaussagen zu neuen \nArzneimitteln durch Daten aus \nder Versorgung? 20\nLive-Schalte in die Rehaklinik 22\nBelastungen & Benefits in der \nPflege 23\nGesundheit & pfleGe\nMedikamentenabh\u00e4ngigkeit:\ndie stille Sucht 24\nRiechtraining nach Corona:\nimmer der Nase nach 25\nErste Hilfe f\u00fcr die Seele 26\nGestern & heute\nHonigs\u00fc\u00dfer Durchfluss 28\nWeitblick\nWenn eine Schwangerschaft ohne \nBaby endet 30\nLiebe Leserin! \nLieber Leser!\n DIE ERDE  wird w\u00e4rmer, das Wetter extremer \u2013 \nder Klimawandel ist nicht mehr wegzudiskutie-\nren, und er wirkt sich direkt auch auf unsere Ge-\nsundheit aus. Wie h\u00e4ngt das eine mit dem anderen zusam-\nmen? Warum nehmen Allergien, Infektionskrankheiten \nund Krebserkrankungen zu? Wieso ist es sinnvoll, \u00fcber \ndas eigene Konsumverhalten nachzudenken? Aus wel-\nchem Grund ist es unerl\u00e4sslich, dass der Gesundheits-\nsektor Konzepte entwickelt, um seinen \u00f6kologischen\u00a0Fu\u00df-\nabdruck zu verkleinern? Und was k\u00f6nnen Krankenh\u00e4user  \nund Pflegeeinrichtungen ganz konkret tun, um \u00e4ltere \nund kranke Menschen bei zunehmender Hitze zu sch\u00fct-\nzen?  Die aktuelle Ausgabe des forum versucht im \nSchwerpunkt eine Ann\u00e4herung an das umfassende The-\nma \u00bbKlima und Gesundheit\u00ab, enth\u00e4lt daneben aber auch \nweitere lesenswerte Beitr\u00e4ge: So berichten wir unter an-\nderem \u00fcber Medikamentenabh\u00e4ngigkeit, Fehlgeburten \nund Riechtrainings nach einer Corona-Erkrankung. Und \nwir beschreiben augenzwinkernd ein Ph\u00e4nomen, das vor \nallem Menschen kennen, die den ganzen Tag \u00fcber einen \nstraffen Zeitplan haben: Sie bleiben abends bewusst l\u00e4n-\nger wach, um sich ein wenig freie Zeit zur\u00fcckzuholen. \n\u00bbRevenge Bedtime Prokrastination\u00ab hei\u00dft das \u2013 wieder \nwas gelernt.  Erleben Sie einen farbenfrohen Herbst, \nund bleiben Sie gesund.\nHerzlichst, Ihr Dr. Ulf Sengebusch  Aktuell forum  1die gute frage\nSind wir heute einsamer als fr\u00fcher?\nFacebook, Twitter, WhatsApp \u2013 \nsoziale Medien erm\u00f6glichen \nweltweite Kontakte. Trotzdem \nf\u00fchlen sich immer mehr Men-\nschen einsam. Macht Einsamkeit \nzwangsl\u00e4ufig ungl\u00fccklich? Und \nwelchen Einfluss hat die Corona-\nPandemie? forum hat nachge-\nfragt bei Dr. Marcus Mund, \nPsychologe an der Friedrich-\nSchiller-Universit\u00e4t Jena.  \nNoch nie waren die Menschen \u00fcber \nsoziale Netzwerke und Apps so \nmiteinander verbunden wie heute. \nNie schien es leichter, sich auszu-\ntauschen, egal von wo. Trotzdem \nf\u00fchlen sich viele Menschen einsam. \nWie ist das zu erkl\u00e4ren?\nBei der Einsamkeit geht es weniger  \ndarum, wie viel Kontakt man mit \nanderen hat oder wie viele Men-\nschen man kennt. Es geht darum, \nob man sich den Menschen im \neigenen Umfeld nahe und verbun-\nden f\u00fchlt. Wenn Personen kein f\u00fcr \nsie ausreichendes Ma\u00df an N\u00e4he  \nzu anderen empfinden, entsteht \nEinsamkeit. Soziale Medien \nbef\u00f6rdern nicht automatisch die \nemotionale N\u00e4he zu anderen, \nverhindern sie aber auch nicht \nautomatisch. Es h\u00e4ngt viel davon \nab, wie die Medien genutzt \nwerden. Tats\u00e4chlich ist auch die \nForschung zum Zusammenhang \nzwischen Einsamkeit und sozialen \nMedien sehr uneinheitlich. Prinzi-\npiell ist Einsamkeit ein Ph\u00e4nomen, \ndas es schon immer gegeben hat \nund das vermutlich auch fast jeder \nschon erlebt hat.Einsam, allein, isoliert \u2013 ist das \ndas Gleiche, oder muss man das \neine vom anderen abgrenzen?\nEs sind drei eigenst\u00e4ndige Ph\u00e4no -\nmene. Bei der sozialen Isolation \nsind Menschen buchst\u00e4blich \nallein und haben keine oder nur \nwenige vertraute Personen. Bei der \nEinsamkeit geht es dagegen um \ndie subjektive Wahrnehmung der \neigenen sozialen Kontakte. \nPersonen nehmen diese dann nicht \nals so eng und vertraut wahr,  \nwie sie sich das w\u00fcnschen, und \nerleben sie nicht als erf\u00fcllend.  \nEs ist also durchaus m\u00f6glich, dass \njemand mit sehr vielen Freunden \nEinsamkeit erlebt, w\u00e4hrend \nPersonen mit nur wenigen Freun-\nden sich \u00fcberhaupt nicht einsam \nf\u00fchlen. Soziale Isolation und \nEinsamkeit werden beide als \nnegativ erlebt. Beim Alleinsein ist \ndas nicht zwangsl\u00e4ufig so. Das \nwird oft positiv empfunden und \nist ein Zustand, der jederzeit \nfreiwillig gew\u00e4hlt oder beendet \nwerden kann. Einsamkeit und \nsoziale Isolation hingegen sind \nweder selbst gew\u00e4hlt noch einfach \nso zu beenden.\nEs gibt zunehmend mehr Single-\nhaushalte, die Menschen haben \nweniger Kinder und werden dazu \nimmer \u00e4lter. Sind heute mehr \nMenschen einsam als fr\u00fcher? \nOb Menschen heute einsamer sind \nals vor 10, 20 oder 30 Jahren, ist  \nin der wissenschaftlichen Literatur \ngar nicht so klar. Es gibt Studien \nzur Einsamkeit bei Kindern und \n\u00e4lteren Menschen, die zeigen, dass \ndas Ausma\u00df von Einsamkeit in \nden letzten Jahrzehnten sogar \nabgenommen hat oder zumindest stabil geblieben ist. Etwas anders \nsieht es aus f\u00fcr das junge Erwach-\nsenenalter, also die Zeit zwischen \nungef\u00e4hr 18 und 30 Jahren. In \ndieser Altersgruppe haben wir in \neiner aktuellen Meta-Studie \nzunehmende Einsamkeit im \nVergleich zu den letzten 40\u00a0Jahren \nfestgestellt. \nWarum f\u00fchlen wir uns einsam? \nUnd gibt es genetische Faktoren \noder bestimmte Pers\u00f6nlichkeits-\nmerkmale, die dar\u00fcber entscheiden, \nwer wie intensiv betroffen ist?\nF\u00fcr die meisten Menschen ist \nEinsamkeit nur ein vor\u00fcbergehen-\nder Zustand, zum Beispiel nach \nTrennung oder Tod. Einsamkeit \nkann an einzelnen Tagen auftreten,  \nan denen die sozialen Interaktio -\nnen vielleicht nicht so gelungen \nsind wie sonst. \nEine Theorie geht davon aus, \ndass Einsamkeit dann als eine Art \nWarnsignal funktioniert und \nanzeigt, dass mit den sozialen \nKontakten etwas nicht in Ord-\nnung ist und der \u00bbsoziale K\u00f6rper\u00ab \ngesch\u00fctzt werden muss. Um die \nunangenehme Einsamkeit wieder \nzu beenden, versuchen Menschen \ndemnach dann, Kontakte zu \nanderen herzustellen oder zu \nvertiefen. Daneben scheint es aber \nauch Menschen zu geben, die sich \nunabh\u00e4ngig von ihren aktuellen \nLebensumst\u00e4nden einsamer \nf\u00fchlen als andere. In einer Studie \nkonnten wir zeigen, dass Men-\nschen, die heute einsam sind, auch \nnoch in 10 oder 15 Jahren einsamer \nsind als andere. Woran genau das \nliegt, ist schwer zu sagen. Viele \nStudien zeigen, dass es durchaus \neine genetische Komponente bei ?2\nforum Aktuell\nder Einsamkeit gibt, in dem Sinne, \ndass Menschen sich in ihrer \nEinsamkeit zum Teil deshalb \nunterscheiden, weil sie unter-\nschiedliche Gene haben. Das hei\u00dft \naber nicht, dass Einsamkeit \ngenetisch vorprogrammiert und \nunentrinnbar w\u00e4re. Aus zahlrei-\nchen Studien wissen wir auch, \ndass Einsamkeit mit Sch\u00fcchtern-\nheit, \u00c4ngstlichkeit, Introversion \nund unsicherer Bindung zusam-\nmenh\u00e4ngt. Aber: Wir k\u00f6nnen \nnicht sagen, was Henne und was \nEi ist.\nMan sagt \u00bbEinsamkeit macht \nkrank\u00ab. Ist das so? \nJa, viele Studien legen diesen \nSchluss nahe. Einsamkeit h\u00e4ngt \nzusammen mit einem eher \u00bbsitzen-\nden Lebensstil\u00ab, geringerer \nk\u00f6rperlicher Aktivit\u00e4t und erh\u00f6h-\ntem Konsum von Alkohol und \nNikotin. Zudem ist die \u00bbStress-\nAchse\u00ab im K\u00f6rper von einsamen \nMenschen auch deutlich aktiver \n\u2013 einsam sein ist also im wahrsten \nSinne des Wortes stressig. Da-\ndurch sind einsamere Menschen \nauch anf\u00e4lliger f\u00fcr Krankheiten \nwie Bluthochdruck und Herz-\nKreislauf-Erkrankungen. Auch f\u00fcr \ndie psychische Gesundheit ist \nEinsamkeit sehr abtr\u00e4glich und \nbeispielsweise ein Risikofaktor f\u00fcr \nDepressionen. \nHat die Corona-Pandemie mehr \nMenschen einsam gemacht?\nHier sind die Forschungsergebnisse  \nuneinheitlich. Einige Studien \nzeigen Zunahmen in der Einsam-\nkeit in der Corona-Pandemie, \nandere Studien haben aber auch \nAbnahmen der Einsamkeit festge-\nstellt. Grunds\u00e4tzlich ist es so, dass \naus wissenschaftlicher Perspektive \nnicht zwangsl\u00e4ufig ein Anstieg in \nder Einsamkeit im Lockdown zu \nerwarten ist. Denn bei der Ein-\nsamkeit geht es ja nicht darum, \nwie h\u00e4ufig man Leute trifft, \nsondern eher darum, eine enge \nund erf\u00fcllende Beziehung zu \nanderen Menschen zu haben. \nSolche Beziehungen lassen sich \nheutzutage auch gut ohne pers\u00f6n-\nlichen Kontakt herstellen. Gibt es Erfolgsrezepte gegen die \nEinsamkeit?\nDurch die subjektive Natur der \nEinsamkeit ist es schwer, allge-\nmeing\u00fcltige Ratschl\u00e4ge zu geben \noder Ma\u00dfnahmen zu entwickeln. \nWas f\u00fcr den einen funktioniert, \nkann sich f\u00fcr die andere ganz \nschrecklich anf\u00fchlen. Wichtig ist \njedoch, die Einsamkeit erst einmal \nzu akzeptieren und sich nicht \nschlecht oder schuldig zu f\u00fchlen, \nweil man sich einsam f\u00fchlt. Die \nmeisten Menschen kennen den \nZustand der Einsamkeit, und bei \nden meisten geht er nach einiger \nZeit auch wieder vorbei. Wenn \nEinsamkeit l\u00e4nger besteht, ist es \nschwierig f\u00fcr die Betroffenen, \nnach au\u00dfen zu gehen \u2013 Einsam-\nkeit ist ja oft mit Sch\u00fcchternheit \nverbunden, mit einem geringen \nSelbstwertgef\u00fchl und auch mit \nweniger Selbst\u00f6ffnung. F\u00fcr \nchronisch einsame Menschen ist \nes also unglaublich schwierig,  \nsich zu offenbaren und aktiv \nBeziehungen herzustellen oder zu \nvertiefen. Um mit all diesen \nDingen umgehen zu k\u00f6nnen, \nben\u00f6tigen wir einen gro\u00dfen \nBlumenstrau\u00df an Ma\u00dfnahmen. \nDas kann von niedrigschwelligen \nund leicht zug\u00e4nglichen Ans\u00e4tzen \nwie Telefonseelsorge oder Nach-\nbarschaftsinitiativen bis hin zu \nBeratungsangeboten oder thera-\npeutischen Ma\u00dfnahmen reichen. \nNur wenn es ein breites Unter-\nst\u00fctzungsangebot gibt, werden \neinzelne Personen die richtige \nMa\u00dfnahme finden k\u00f6nnen.\nIch denke aber auch, dass es \nwichtig ist, die Verantwortung f\u00fcr \ndas Wohlbefinden nicht allein bei \neinsamen Menschen zu lassen. \nEinige Studien zeigen, dass enge \nBezugspersonen wie Partner, \nFreunde oder Familienmitglieder \ndie Einsamkeit des oder der \nanderen gut erkennen k\u00f6nnen. \nWenn wir also aufeinander achten \nund wohlwollend miteinander \num- und aufeinander zugehen, ist \ndas vielleicht schon ein wichtiger \nSchritt gegen Einsamkeit. \nDie Fragen stellte  \nDorothee Buschhaus.\nDr. Marcus MundDie Studien, die Zunahmen \ngefunden haben, berichten \u00fcber \nbesonders starke Anstiege bei \nj\u00fcngeren Menschen und auch bei \nEltern. \nSie haben eine gro\u00dfe Studie \ngemacht und sich dabei auch mit \nder sch\u00f6pferischen Kraft von \nEinsamkeit besch\u00e4ftigt. Was haben \nSie herausgefunden?\nLeider haben wir keine positiven \nAspekte der Einsamkeit feststellen \nk\u00f6nnen. In unserer Studie war \nEinsamkeit durchweg verbunden \nmit geringerer Zufriedenheit, \nmehr Sch\u00fcchternheit und Traurig-\nkeit. Wir haben zudem gefunden, \ndass Einsamkeit mit einer gerin-\ngeren Partnerschaftsqualit\u00e4t\u00a0ver-\nbunden ist und mit einer Wahr-\nnehmung der Partnerbeziehung \nals eher konflikthaft.\nSch\u00f6pferische oder positive \nAspekte sind aus psychologischer \nSicht nicht mit Einsamkeit, \nsondern mit Alleinsein verbunden. \nAlleinsein \u2013 ein oft selbst gew\u00e4hl-\nter Zustand, der jederzeit wieder \nbeendet werden kann \u2013 kann dazu \ngenutzt werden, sich zu besinnen \nund wieder Kraft zu sch\u00f6pfen.3Aktuell forum  3Reservierungsgeb\u00fchr f\u00fcr \nPflegeheimplatz ist unzul\u00e4ssig\nPflegebed\u00fcrftige und deren Ange\u00ad\nh\u00f6rige d\u00fcrfen nicht mehr f\u00fcr die \nReservierung eines Heimplatzes zur \nKasse gebeten werden. Eine Platz\u00ad  \noder Reservierungsgeb\u00fchr f\u00fcr die \nZeit bis zum Einzug sei unvereinbar \nmit den gesetzlichen Vorschriften, \nurteilte der Bundesgerichtshof (BGH) \nim Juli (Az.  III ZR 225/20). Entspre\u00ad\nchende Vereinbarungen seien \nunwirksam. Die Entscheidung gilt  \nf\u00fcr alle Heimbewohnerinnen und \n\u00adbewohner, egal ob gesetzlich oder \nprivat pflichtversichert.\nGeklagt hatte eine privatver\u00ad\nsicherte Frau, die Ende Februar 2016 \nvon einem Heim in ein anderes \numge zogen war. F\u00fcr die zwei Wochen \nzwischen Vertragsschluss und Einzug \nverlangte das neue Heim bereits  \n75 % der eigentlichen Kosten, knapp  \n1130 Euro. \nDie obersten Zivilrichter des BGH  \ngehen davon aus, dass gesetzlich \nVersicherte grunds\u00e4tzlich nur f\u00fcr die \nTage bezahlen m\u00fcssen, die sie auch \ntats\u00e4chlich im Heim verbringen. Alles \nandere sei nicht mit den Vorschriften \nim Wohn\u00ad und Betreuungsvertragsge\u00ad\nsetz vereinbar. Nach Auffassung der \nRichter gilt dies sowohl f\u00fcr gesetzlich \nwie auch f\u00fcr Privatversicherte. \nR\u00fcckgang Fehlzeiten\nLaut der aktuellen Krankenstands\u00ad\nAnalyse der DAK \u00adGesundheit sind die \nFehlzeiten in Deutschland im ersten \nHalbjahr 2021 massiv zur\u00fcckgegan\u00ad\ngen. Besch\u00e4ftigte hatten von Januar \nbis Juni pro Kopf durchschnittlich  \n6,7 Fehltage und damit 22 % weniger \nals im Vorjahreszeitraum. Dank der \nAbstands\u00ad und Hygiene\u00adMa\u00dfnahmen \nsei die Erk\u00e4ltungssaison nahezu \nkomplett ausgefallen. Der Kranken\u00ad\nstand sei auf ein Rekordtief von 3,7 % \ngesunken. Dabei betreffe der\u00a0R\u00fcck \u00ad\ngang alle Berufsgruppen. Im Ver \u00ad\ngleich zu den Vor \u00adCorona\u00adZeiten \nseien jedoch die Zahlen bei Depres\u00ad\nsionen und anderen psychischen \nErkrankungen angestiegen. So war \nein F\u00fcnftel des Arbeitsausfalls auf \npsychische Erkrankungen zur\u00fcckzu\u00ad\nf\u00fchren. Sie erreichten mit rund  133 Fehltagen je 100 Versicherte \neinen neuen H\u00f6chststand. Das \nVor\u00adCorona\u00adNiveau vom ersten \nHalbjahr 2019 wurde um 11,5 % \n\u00fcbertroffen.\nInfos auch unter www.dak.de\nSeminarprogramm  \ndes MDS 2022 \n\u00dcber die bundesweiten Fort\u00ad und \nWeiterbildungsangebote des \nkommenden Jahres im Medizinischen \nDienst informiert das neue \u00bbSeminar \u00ad\nprogramm des MDS 2022\u00ab, das ab \nOktober wieder unter www.mds\u00adev.de  \noder auf dem MD\u00adCampus www.\nmd-campus.de, der virtuellen \nAkademie f\u00fcr die Gemeinschaft der \nMedizinischen Dienste, online zur \nVerf\u00fcgung steht. \nDas Programm umfasst zahlreiche \nFach\u00ad und Spezialseminare f\u00fcr die \nBesch\u00e4ftigten der Medizinischen \nDienste, \u00e4rztlichen Gutachterinnen \nund Gutachter sowie Pflegefach\u00ad\nkr\u00e4fte. Es kn\u00fcpft an Bew\u00e4hrtes an, \nsetzt aber auch neue Impulse. Dabei \nsind zahlreiche Veranstaltungen in \nPr\u00e4senz geplant, bei einigen anderen \nwird aufgrund der positiven Resonanz \nw\u00e4hrend der Corona\u00adPandemie das \neingef\u00fchrte Onlineformat fortgesetzt.\nFehlende Evidenz: keine \n Kostenpflicht der Krankenkasse\nEine gesetzliche Krankenkasse muss \nf\u00fcr ihre Versicherten keine Kosten \nerstatten, wenn Therapien nach \nwissenschaftlichem Stand fragw\u00fcrdig \nsind. Dies hat das Bundessozialge\u00ad\nricht (BSG) in Kassel in einem Urteil \nvom August deutlich gemacht (Az B 1 \nKR 29 /20 R). Geklagt hatte eine Frau, \ndie seit einem Reitunfall im Jahr 2006 \nquerschnittsgel\u00e4hmt ist. 2014 hatte \nsie ein mehrmonatiges Trainings\u00ad\nprogramm \u00bbProject Walk\u00ab in S\u00fcd\u00ad\nkalifornien absolviert. Dieses verfolgt \nden Ansatz, das Gehen durch eine \nKombination aus intensivem k\u00f6rper\u00ad\nlichen Training und Elektrostimulation \nwieder zu erlernen.\nDie Therapie\u00ad und Unterbringungs\u00ad\nkosten beliefen sich auf mehr als \n100 000 Euro, die die Kl\u00e4gerin von \nihrer gesetzlichen Krankenkasse \nbezahlt haben wollte. Diese zahlte allerdings freiwillig nur einen Zu\u00ad\nschuss in H\u00f6he von insgesamt  \n6400 Euro \u2013 und bekam nun auch in \nletzter Instanz Recht: Die Behandlung \nhabe zum damaligen Zeitpunkt nicht \ndem allgemein anerkanntem Stand \nder Wissenschaft entsprochen, \nurteilten die Richter am BSG. Auch \nhabe es keine notstands\u00e4hnliche \nExtrem situation f\u00fcr die Kl\u00e4gerin \ngegeben: Die Querschnittsl\u00e4hmung \nhabe bereits mehrere Jahre bestan\u00ad\nden, eine Verschlimmerung habe \nnicht gedroht. \nHilfsmittelverzeichnis  \nals Webportal \nDas Hilfs\u00ad und Pflegehilfsmittelver \u00ad\nzeichnis (HMV) des GKV\u00ad Spitzenver \u00ad\nbands f\u00fcr gesetzlich Krankenver\u00ad\nsicherte ist nun auch als Webportal \nunter https://hilfsmittel.gkv-spitzen-\nverband.de/home verf\u00fcgbar: Hier \nhaben Hilfsmittelhersteller die \nM\u00f6glichkeit, sich umfassend zu \neinzelnen Hilfsmitteln zu informieren \nund Onlineantr\u00e4ge zur Aufnahme von \nHilfsmitteln ins Verzeichnis zu stellen. \nIm HMV sind alle Hilfsmittel \u2013 insge\u00ad\nsamt rund 36 400 Produkte \u2013  aufge\u00ad\nf\u00fchrt, deren Kosten die gesetzlichen \nKranken\u00ad und Pflegekassen \u00fcber\u00ad\nnehmen. Die Medizinischen Dienste \nnutzen es, um zu beurteilen, ob ein \nbeantragtes Hilfsmittel notwendig ist.\nKassen zahlen Trisomie-Test\nNach einem Beschluss des Gemein\u00ad\nsamen Bundesausschusses (G\u00adBA) \nwerden vorgeburtliche Bluttests auf \nTrisomie k\u00fcnftig von der Krankenkasse  \nbezahlt. Der G\u00adBA billigte eine\u00a0ver \u00ad\npflichtende Informationsbrosch\u00fcre, \ndie in der \u00e4rztlichen Aufkl\u00e4rung und \nBeratung eingesetzt werden soll. \nDiese kl\u00e4rt werdende Eltern \u00fcber die \nGentests auf, mit denen au\u00dfer einer \nTrisomie 21 (Down\u00ad Syndrom), auch \ndie selteneren Trisomien 13 und 18 \nfestgestellt werden k\u00f6nnen.\nDer G\u00adBA hatte bereits 2019\u00a0ent\u00ad\nschieden, dass die Tests bei intensiver \n\u00e4rztlicher Betreuung und in begr\u00fcn\u00ad\ndeten Einzelf\u00e4llen bei Schwanger \u00ad\nschaften mit besonderen Risiken \nbezahlt werden k\u00f6nnen. Dies soll nun \nab dem Fr\u00fchjahr 2022 der Fall sein.4forum Aktuell Schutzimpfungs-Richtlinie \nangepasst\nDamit es f\u00fcr gesetzlich Versicherte \ndurch Lieferengp\u00e4sse bei Impfstoffen \nnicht zu Versorgungsproblemen \nkommt, hat der Gemeinsame \nBundes ausschuss (G\u00adBA) seine \nSchutz impfungs\u00adRichtlinie angepasst. \nNeu ist nun, dass bei einem Liefer \u00ad\nengpass in bestimmten F\u00e4llen auch \nKombina  tionsimpfstoffe mit einem \nzus\u00e4tz lichen Antigen zur Anwendung \nkommen k\u00f6nnen, auch wenn die \nImpfung mit dem zus\u00e4tzlichen \nAntigen ansonsten nicht wirtschaft\u00ad\nlich w\u00e4re. Bei Impfungen\u00a0gegen \nPneumokokken und G\u00fcrtelrose \n(Herpes zoster)\u00a0sollen \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte hingegen die Impfung ver \u00ad\nschieben. Anlass f\u00fcr diese \u00c4nderung \nsind die aktuellen Empfehlungen der \nSt\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO), \ndie f\u00fcr die h\u00e4ufigsten Lieferengp\u00e4sse \nbei Standard\u00ad und Auffrischungsimp\u00ad\nfungen f\u00fcr alle Altersgruppen \nheraus gegeben wurden.\nTodesursachenstatistik\nCovid\u00ad19 war im Jahr 2020 bei \ninsgesamt 36 291 Todesbescheini\u00ad\ngungen als Erkrankung vermerkt:  \nIn 30 136 F\u00e4llen war dies die Todes\u00ad\nursache, in den \u00fcbrigen 6155 F\u00e4llen \nwar es eine Begleiterkrankung. Das \ngeht aus den vorl\u00e4ufigen Ergeb\u00ad\nnissen der Todesursachenstatistik des \nStatistischen Bundesamtes hervor, \ndie ab dem Berichtszeitraum Januar \n2020 erstmals monatlich ver\u00f6ffent\u00ad\nlicht werden und die bis zur vorlie\u00ad\ngenden Auswertung knapp 92 % aller \nSterbef\u00e4lle umfassen. Somit starben \nin 83 % dieser F\u00e4lle die betroffenen \nPersonen an Covid\u00ad19 als sogenann\u00ad\ntem Grundleiden. Das hei\u00dft, die \nKrankheit war die f\u00fcr den Tod \nverantwortliche Todesursache. In  \n17 % der F\u00e4lle starben die Personen \nmit Covid\u00ad19 als Begleiterkrankung, \njedoch an einem anderen Grund\u00ad\nleiden.Mehr Infektionen mit Kranken-\nhauskeimen\nJedes Jahr erwerben bis zu 600 000 \nPatientinnen und Patienten in \ndeutschen Krankenh\u00e4usern eine \nsogenannte nosokomiale Infektion. \nBis zu 15 000 Betroffene sterben an \neiner solchen Krankenhausinfektion. \nDas geht aus dem aktuellen Barmer \u00ad\nKrankenhausreport hervor, der \nAnfang September vorgestellt wurde. \nSeit Beginn der Corona\u00adPandemie \nhat sich demnach die Situation weiter \nversch\u00e4rft \u2013 trotz vermehrter Hygiene\u00ad\nma\u00dfnahmen und weniger station\u00e4ren \nBehandlungen. Bis Ende des Jahres \n2020 gab es deutschlandweit etwa \n34 000 zus\u00e4tzlich Infizierte und bis zu \n1300 weitere Todesf\u00e4lle aufgrund \neiner nosokomialen Infektion. Als \nm\u00f6gliche Gr\u00fcnde f\u00fcr den Anstieg \nwurden eine h\u00f6here Zahl \u00e4lterer und \nf\u00fcr Infektionen anf\u00e4lligerer Patien\u00ad\ntinnen und Patienten sowie die hohe \nArbeitsbelastung des Klinikpersonals \nangef\u00fchrt. Aufgrund der anhaltenden \nBrisanz m\u00fcsse das Thema Kranken\u00ad\nhaushygiene daher ein nationales \nGesundheitsziel werden.\nInfos auch unter www.barmer.de\nMehr Hochbetagte \nDie Anzahl der Hochbetagten in \nDeutschland hat einen neuen \nH\u00f6chststand erreicht. Laut Statisti\u00ad\nschem Bundesamt (Destatis) waren \n2020 insgesamt 20 465 Menschen \n100 Jahre und \u00e4lter. Das waren 3523 \nmehr als 2019. Damit stieg der Anteil \nder Hochbetagten an der Bev\u00f6lke\u00ad\nrung von 0,018 % im Jahr 2011 auf \nnun 0,025 %. Gut 80 % der Genera\u00ad\ntion 100 plus sind Frauen. Dies \nspiegelt sich auch in der Lebens\u00ad\nerwartung wider: F\u00fcr neugeborene \nM\u00e4dchen betr\u00e4gt die durchschnitt\u00ad\nliche Lebenserwartung aktuell  \n83,4 Jahre, bei den Jungen sind es \n78,6 Jahre. Vor 100 Jahren lag die \ndurchschnittliche Lebenserwartung \nbei Geburt f\u00fcr Frauen bei gerade \neinmal 64,7 Jahren und f\u00fcr M\u00e4nner \nbei 57,7 Jahren.\nNachdem die Lebenserwartung \nseit Jahrzehnten gestiegen ist, \nscheint die Corona\u00adKrise den Trend \nzu bremsen: Nach Daten des Euro\u00adp\u00e4ischen Statistikamtes (Eurostat) \nging die Lebenserwartung in der EU  \n2020 in den meisten Mitgliedstaaten \nerstmals seit den 1960er Jahren \nzur\u00fcck. Auch in Deutschland sank  \nsie laut Eurostat leicht. Besonders \nstark wirkte sich die Pandemie in den \nUSA aus: Dort fiel die Lebenserwar \u00ad\ntung bei Geburt von 78,8 Jahren im \nJahr 2019 um anderthalb Jahre auf  \n77,3 Jahre in 2020. \nFehlerpr\u00e4vention in der Klinik \nJe mehr \u00c4rztinnen, \u00c4rzte und \nPflegepersonen an Diagnose und \nTherapie im Krankenhaus beteiligt \nsind und je komplizierter das \narbeitsteilige medizinische Gesche\u00ad\nhen in einer gro\u00dfen Einheit ist, desto \nmehr Umsicht und Einsatz erfordern \nKoordination und Kontrolle der \nklinischen und organisatorischen \nProzesse. In ihrem in dritter \u00fcber\u00ad\narbeiteter Auflage erschienenen \nBuch \u00bbDer \u00c4rztliche Behandlungs\u00ad\nfehler \u2013 Vom Individualfehler zum \nOrganisationsfehler\u00ab, das sich an \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte im klinischen \nAlltag oder in Leitungspositionen \nsowie an \u00e4rztliche Gutachterinnen \nund Gutachter richtet, identifizieren \ndie Autoren Dorothee und Martin \nHansis fehlergeneigte Situationen \nund diversifizieren die Sorgfalts\u00ad\npflichten mit dem Ziel der Pr\u00e4vention \nvon Behandlungsfehlern. Beschrie\u00ad\nben werden u.  a. 165 Urteile, in denen \ndie Rechtsprechung in der Vergan\u00ad\ngenheit Organisationsfehler erkannt \nhat. Der Autor war u.  a. Direktor der \nUnfallchirurgischen Universit\u00e4tsklinik \nBonn, \u00c4rztlicher Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nverschiedener Einrichtungen und \nMitglied der Gutachterkommission \nder \u00c4rztekammer Nordrhein. In \ndiesem Jahr neu erschienen ist auch \nsein Buch \u00bbDas Krankenhaus verste\u00ad\nhen: Ein Unternehmen mit Auftrag \nzur Daseinsvorsorge\u00ab. Darin be\u00ad\nschreibt er, wie der Organismus \nKrankenhaus funktioniert und wie \nKrankenh\u00e4user in der Wahrnehmung \nihrer F\u00fcrsorgepflichten besser \nunterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen.Klima  \nund\nGesundheitforum Titelthema6 MEHR HITZEWELLEN  und \u00dcberschwem-\nmungen, neue Allergien und Infektions-\nkrankheiten: Auch in Deutschland leiden \nund sterben bereits Menschen infolge der Klima-\nkrise. Klimaschutz und Anpassung sind dringend \nerforderlich.  W\u00fcrde Deutschland weiterhin Treib-\nhausgase emittieren wie im Jahr 2019, dann w\u00e4re En-\nde 2024 das Restbudget an Kohlendioxid (CO\u00b2) auf -\ngebraucht, dessen Einhaltung die Erderw\u00e4rmung mit \n67 % Wahrscheinlichkeit noch auf 1,5 Grad gegen\u00fcber \nder vorindustriellen Zeit begrenzt h\u00e4tte. Diese ebenso \nklare wie erschreckende Erkenntnis folgt aus dem An-\nfang August vorgelegten sechsten Sachstandsbericht \ndes Weltklimarats IPCC. Darin steht, dass inzwischen \nalle Regionen der Welt die Folgen des Klimawandels \nsp\u00fcren \u2013 und dass sp\u00e4testens bei einer Erw\u00e4rmung \num zwei Grad aus der Klimakrise eine Klimakatastro -\nphe werden wird.\nDank neuer Methoden und Datengrundlagen k\u00f6n-\nnen Fachleute so klar wie nie zuvor die Zusammen-\nh\u00e4nge zwischen menschlichem Einfluss, Klimawan-\ndel und Extremwettern belegen. Fest steht demnach: \nHitzewellen, D\u00fcrren, Starkregen und tropische St\u00fcr-\nme werden ebenso zunehmen wie der Meeresspie-\ngelanstieg, die Versauerung der Meere, das Abschmel-\nzen der Arktis und das Auftauen eigentlich dauerhaft \ngefrorener B\u00f6den. Einstige Jahrhundertereignisse \nk\u00f6nnten im Jahr 2100 praktisch j\u00e4hrlich eintreten \u2013 \nund st\u00e4rker sein. Viele dieser Ver\u00e4nderungen sind auf \nJahrhunderte unumkehrbar, selbst wenn der Mensch \ndie CO\u00b2-Konzentration in der Atmosph\u00e4re wieder ver-\nringern sollte. So entscheiden dem IPCC zufolge allein  \ndie kommenden drei Jahrzehnte, ob in den n\u00e4chsten \n2000 Jahren der Meeresspiegel um bis zu 25 Meter an-\nsteigen wird.\nKinder, Alte und Arme besonders gef\u00e4hrdet\nVielen Menschen ist der Starkregen mit den \nnachfolgenden \u00dcberschwemmungen im Juli \ndieses Jahres noch in Erinnerung. Mindes-\ntens 180 Menschen starben allein in Nord-\nrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz. Ohne den Klimawandel h\u00e4tte es dieses Ereignis so nicht ge-\ngeben, das k\u00f6nnen Fachleute aufgrund heutiger Me-\nthoden mit hoher Sicherheit sagen. Noch sicherer ist \ndie Zuordnung der zunehmenden Hitzewellen zum \nKlimawandel. Im Hitzesommer 2003 starben in Euro -\npa mehr Menschen als bei jeder anderen Naturkata-\nstrophe der vergangenen hundert Jahre. Bis heute \nwird Hitze in Deutschland jedoch nicht bundesweit \nals Todesursache erfasst, so dass die Daten l\u00fcckenhaft \nsind. Ende 2020 kam eine Studie unter Beteiligung \nder Weltgesundheitsorganisation zu dem Ergebnis, \ndass zwischen 2014 und 2018 in Deutschland im Jah-\nresmittel 12 080 Menschen \u00fcber 65 Jahren an Hitzefol-\ngen gestorben sind \u2013 3640 mehr als im Mittel der Jah-\nre 2000 bis 2004. Besonders hitzeempfindlich sind \n alte und vorerkrankte Menschen, vor allem Betroffe-\nne mit Lungenproblemen, aber auch mit Adipositas, \nDiabetes, Demenz, Multipler Sklerose, Neurodermi-\ntis, Nierenproblemen oder Schizophrenie. Ebenfalls \ngef\u00e4hrdet sind Kinder \u2013 aufgrund ihres f\u00fcr die Ab-\nk\u00fchlung ung\u00fcnstigen Verh\u00e4ltnisses von K\u00f6rperober-\nfl\u00e4che zu Volumen. Gef\u00e4hrlich wird Hitze, wenn Men-\nschen ihr nicht ausweichen k\u00f6nnen \u2013 wegen mangeln-\nder Mobilit\u00e4t im Alter, Armut oder schlicht, weil die \nStadtplanung zu wenig Gr\u00fcnfl\u00e4chen und Frischluft-\nkorridore ber\u00fccksichtigt hat.\nHitzefolgen wie Sonnenbrand oder Hitzekollaps \nsind vielen Menschen bewusst. Doch wer wei\u00df, dass \nTemperatureinbr\u00fcche um mehr als f\u00fcnf Grad \ndie Schlaganfallinzidenz ansteigen lassen? \nUnd ist medizinischem Personal bewusst, \ndass Medikamente bei normalen Temperatu-\nren getestet werden und die Dosierung an hei-\n\u00dfen Tagen unter Umst\u00e4nden angepasst wer-\nden muss, weil sich Blutdruck und Durchblu-\ntung \u00e4ndern? Das gilt zum Beispiel f\u00fcr be-\nstimmte Herz-Kreislauf-Mittel und Insulin.\nDie Erderw\u00e4rmung verl\u00e4ngert auch die \nPollensaison und l\u00e4sst aggressive allergene \nPflanzen wie Ambrosia heimisch werden und titelthema\nKlimaschutz \nist Gesundheitsschutz\nBj\u00f6rn Lohmann ist freier \nWissenschaftsjournalist mit \nden Schwerpunkten Bio- \nund Umweltwissenschaf-\nten in Wesel.\nmail@bjoernlohmann.de\n7Titelthema forum  mehr Pollen entstehen. Das ist nicht nur wegen der \n allergischen Reaktion problematisch, sondern erh\u00f6ht \ndie Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Virusinfekte der oberen Atemwe-\nge \u2013 ein Zusammenhang, der sich auch bei Covid-19 \ngezeigt hat. Au\u00dferdem gibt es noch das sogenannte \nGewitter-Asthma: Menschen, die Heuschnupfen kann -\nten, aber nie Atemprobleme hatten, erleiden bei Ge-\nwitter pl\u00f6tzlich schwere Asthmaattacken; und Gewit-\nter werden h\u00e4ufiger.\nErreger von Infektionskrankheiten werden heimisch\nEbenfalls auf dem Vormarsch sind Infektionskrank -\nheiten, deren \u00dcbertr\u00e4ger im kalten Deutschland bis-\nlang nicht \u00fcberlebten. Seit einigen Jahren ist die Asi-\natische Tigerm\u00fccke am Oberrhein dauerhaft pr\u00e4sent. \nIn ihrer urspr\u00fcnglichen Heimat in den s\u00fcdostasiati-\nschen Tropen kann sie Malaria, Dengue, Zika und \nChikungunya \u00fcbertragen. 2019 gab es in Deutschland \neinen ersten Ausbruch von West-Nil-Fieber. Auch die \nHyalomma-Zecke ist in ersten Regionen heimisch ge-\nworden und kann Zecken-Fleckfieber und Krim-  \nKongo-Fieber \u00fcbertragen. Obendrein hat die Klima-\nerw\u00e4rmung die Zeckensaison um drei Wochen gegen-\n\u00fcber 2001 verl\u00e4ngert. Andere Zusammenh\u00e4nge sind \nweniger offensichtlich: Die Inzidenz von Infektionen \nmit Hanta-Viren korreliert mit Mastjahren bei Buchen \nund Eichen, weil sich dann die \u00fcbertragenden Nager \naufgrund der reichlich verf\u00fcgbaren Nahrung stark \nvermehren \u2013 und der Klimawandel verk\u00fcrzt die Ab-\nst\u00e4nde zwischen Mastjahren. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr den \nEichenprozessionsspinner: Der Klimawandel l\u00e4sst die \nEichen fr\u00fcher austreiben und die Raupen des Falters \numso zahlreicher \u00fcberleben.\nDar\u00fcber hinaus werden Naturelemente durch den \nKlimawandel h\u00e4ufiger zu Gesundheitsrisiken. Das \ngilt f\u00fcr Katastrophen durch Starkregen, St\u00fcrme oder \nFels- und Schneelawinen ebenso wie f\u00fcr Waldbr\u00e4nde \noder D\u00fcrren, die die Ernten gef\u00e4hrden. Oft \u00fcberse-\nhen werden zudem die psychischen Gesundheitsfol-\ngen. Sie reichen von Traumata durch erlebte Katastro -\nphen \u00fcber Schuldgef\u00fchle bis zu Angst vor einer Zu-\nkunft mit der Klimakatastrophe. \nKlimaschutz ist daher immer Gesundheitsschutz. \nOder wie es Martin Herrmann, Vorsitzender der \nDeutschen Allianz Klimawandel und Gesundheit, for-\nmuliert: \u00bbJenseits vom Akutfall entscheiden nicht Me-\ndikamente \u00fcber die Gesundheit und das Wohlbefin-\nden unserer Patienten, sondern der Zustand unserer \nUmwelt.\u00ab Der Weltklimarat hat vorgerechnet, dass \n\u00fcber alle Bereiche die Treibhausgasemissionen zeit-\nnah, schnell und umfassend reduziert werden m\u00fcssen. Nur so k\u00f6nne verhindert werden, dass aus der Klima-\nkrise eine Klimakatastrophe werde. Der gr\u00f6\u00dfte Hebel \ndazu sei der Energiesektor, aus dem fossile Brennstof -\nfe bis 2030 verbannt werden m\u00fcssten. Bei Neuanla-\ngen sind erneuerbare Energien sogar wirtschaftlicher, \nwie die Internationale Energieagentur vorgerechnet \nhat.\nKlimaschutzpotenzial im Gesundheitssektor\nNicht zu untersch\u00e4tzen ist der Anteil des Gesund-\nheitssektors: Er ist einer Lancet-Studie aus dem Jahr \n2020 zufolge global f\u00fcr 4,6 % der Treibhausgase ver-\nantwortlich. Ein gro\u00dfer Teil entf\u00e4llt auf die bisheri-\ngen L\u00f6sungen f\u00fcr Strom, W\u00e4rme, Geb\u00e4uded\u00e4mmung \nund Mobilit\u00e4t. 71 % jedoch resultieren aus den Ge-\nsundheitsdienstleistungen \u2013 aus der Produktion von \nMedikamenten und Ger\u00e4ten, aus der Essensversor-\ngung oder auch dem Einsatz von Lachgas, das ein \nstarkes Treibhausgas ist. Gro\u00dfbritannien zeigt, dass \nes anders geht: Dort m\u00fcssen Arztpraxen bis 2030 kli-\nmaneutral werden.\nUm die Klimawandelfolgen auf die Gesundheit ab-\nzuschw\u00e4chen, besteht daher Handlungsbedarf. W\u00e4h-\nrend viele EU-L\u00e4nder rigorose Hitzenotfallpl\u00e4ne ent-\nwickelt haben, existiert in Deutschland bis heute ein \nVerantwortungsgerangel zwischen Bund, L\u00e4ndern \nund Kommunen. Dem wichtigen Thema Allergien be-\ngegnen manche Kommunen, indem sie nichtallergene \nBaumarten pflanzen, und einzelne Bundesl\u00e4nder, in-\ndem sie systematisch Ambrosia ausrotten \u2013 doch \nl\u00e4ngst nicht alle ziehen mit. Auch Ma\u00dfnahmen zur \nLuftreinhaltung verringern \u00fcbrigens die Aggressivit\u00e4t \nder Pollen \u2013 ein gewichtiges Argument f\u00fcr die Ver-\nkehrswende. Letztere hat neben dem Klimaschutz \nebenso wie eine fleischarme Ern\u00e4hrung noch einen \nZusatznutzen: Radfahren und Zu-Fu\u00df-Gehen f\u00f6rdern \ndie eigene Gesundheit ganz unmittelbar. 8forum Titelthema AUF DIE  Nahrungsmittelproduktion entfal-\nlen derzeit insgesamt rund 11,5 % der Treib-\nhausgasemissionen und 60 % der Methan- \nsowie 80 % der Lachgasemissionen. Ein Gro\u00dfteil der \nEmissionen stammt aus der Tierproduktion.   \nGlobal betrachtet w\u00e4chst der Fleischkonsum von Jahr \nzu Jahr. Lag der durchschnittliche weltweite Jahres-\nverbrauch 1990 noch bei 33,5 Kilogramm pro Kopf, \nwaren es 2018 bereits 42,9 Kilogramm. Deutschland \ngeh\u00f6rt zu den L\u00e4ndern mit hohem Fleischkonsum. \n Jeder Durchschnittsdeutsche hat 2020 laut Statista  \nknapp 60 Kilogramm Fleisch verspeist. Laut der Hein -\nrich-B\u00f6ll-Stiftung bedeutet das: Jeder Deutsche \u00bbver-\nbraucht\u00ab in seinem Leben zwischen 635 und 715 Tiere.\nMarktversagen verhindert Klimaschutz\nDieser Appetit auf Fleisch gef\u00e4llt besonders weltweit \nagierenden Fleischkonzernen. In Deutschland kon-\ntrollieren beispielsweise nur f\u00fcnf Unternehmen, n\u00e4m-\nlich T\u00f6nnies, Westfleisch, Vion, die M\u00fcller-Gruppe \nund Danish Crown, zwei Drittel der Schweinefleisch-\nverarbeitung. Mit ihrer gro\u00dfen Marktmacht setzen sie \nniedrige Erzeugerpreise durch, die nicht selten unter \nden Produktionskosten liegen. Wie vom Institute for \nAgriculture and Trade Policy ( IATP) errechnet, verloren \nSchweinez\u00fcchter im Jahr 2016 bei einem Durch-\nschnittspreis von 1,48 Euro rund sieben Cent pro Kilo -\ngramm Schweinefleisch. Die Folge: Tierhalterinnen \nund -halter versuchen, von Skaleneffekten durch mehr  Tiere zu profitieren und so die Produktionskosten zu \nsenken \u2013 ein Teufelskreis, der zu \u00dcberproduktion und  \nPreisverfall f\u00fchrt.\nDieser zerst\u00f6rerische Kreislauf wird durch die Sub-\nventionspolitik der EU dennoch am Leben gehalten. \nNach einem Bericht des Netzwerkes Agri Benchmark  \nsorgen die Subventionen daf\u00fcr, dass Schweinehalter \ntrotz der Verluste bei der Tierzucht am Ende Gewinne \nverzeichnen. \nDoch nicht nur die EU, auch Deutschland selbst \nk\u00f6nnte mit dem entsprechenden politischen Willen \nklimasch\u00e4dliche Subventionen abbauen. Ein Beispiel \nist der reduzierte Mehrwertsteuersatz von 7 % auf die \nmeisten tierischen Lebensmittel. Dies schafft Anreize \nf\u00fcr \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Konsum von Fleischprodukten. \nNach Untersuchungen des Forums \u00d6kologisch-Soziale \nMarktwirtschaft ( F\u00d6S) w\u00fcrde die Besteuerung mit dem \nRegelsteuersatz von 19 % zu einem Nachfrager\u00fcck -\ngang von 3 bis 11 % f\u00fchren, wodurch 1,8 bis 6,3 Mio. \nTonnen CO\u00b2 pro Jahr eingespart werden k\u00f6nnten.\nIhr Schweine fresst unsere Lebensgrundlagen auf!\n\u00dcber ein Drittel aller Feldfr\u00fcchte landet weltweit in \nden M\u00e4gen von Nutztieren. Allein bei Soja und Mais \nsind das mehr als 1 Milliarde Tonnen j\u00e4hrlich. Inzwi-\nschen werden rund 40 % des Ackerlandes der Welt zur \nFuttermittelproduktion genutzt. Insbesondere der \nAnbau von Soja ben\u00f6tigt immer mehr Platz. In den \nvergangenen 20 Jahren wuchs die Anbaufl\u00e4che von 77 \nauf 125 Millionen Hektar, so die Heinrich-B\u00f6ll-Stif -Ern\u00e4hrungswende statt \nKlimawandel9Titelthema forum  \nMarkus Horn ist \nOnline-Redakteur der \nGemeinschaft der \nMedizinischen Dienste.\nmarkus.horn@  \nmd-sachsen.de\ntung im Fleischatlas 2021. Aus wertvollem Gr\u00fcnland- \noder Waldfl\u00e4chen wird Weideland oder Acker. Doch \ndurch die Rodung von B\u00e4umen und die Erosion der \nHumusschicht entweichen gro\u00dfe Mengen gebunde-\nnes CO\u00b2 in die Atmosph\u00e4re. Werden mehr Futterpflan-\nzen angebaut, steigt der Einsatz von Stickstoffd\u00fcnger. \nWird davon zu viel ausgebracht, entsteht im Boden \nLachgas, das laut Umweltbundesamt 300-mal klima-\nsch\u00e4dlicher als CO\u00b2 ist.\nAuch Tiere produzieren klimasch\u00e4dliche Gase. So \ngibt ein Rind pro Tag 200 Liter Methangas in die At-\nmosph\u00e4re ab. Methan ist 25-mal\u00a0klimasch\u00e4dlicher\u00a0als \nCO\u00b2. Laut IATP sind die f\u00fcnf weltgr\u00f6\u00dften Fleisch- und \nMolkereikonzerne f\u00fcr mehr Treibhausgasemissionen \nverantwortlich als einer der \u00d6lkonzerne Exxon-Mo -\nbil, Shell oder BP . W\u00e4chst der globale Viehbestand \nweiter wie bisher, wird die Fleischproduktion bis zum \nJahr 2050 etwa 80 % des Treibhausgasbudgets der Er-\nde verbrauchen.\nMassentierhaltung nur mit Antibiotika m\u00f6glich\nUm bakterielle Infektionen bei Nutztieren zu verhin-\ndern, werden Antibiotika eingesetzt. Verabreicht man \nsie zu oft und bedenkenlos, werden die Erreger mit \nder Zeit resistent, oft sogar multiresistent gegen meh-\nrere Wirkstoffe. Fachleute warnen: Wer sich mit sol-\nchen Erregern infiziert, kann bereits an einfachen In-\nfektionen sterben. \nF\u00fcr die Massentierhaltung sind Antibiotika in gro -\n\u00dfen Mengen notwendig. Anders k\u00f6nnten die \u00fcber-\nz\u00fcchteten, auf engsten Raum zusammengepferchten \nTiere diese Tortur nicht \u00fcberstehen. Die Medikamen-\nte werden dabei nicht nur kranken Tieren verabreicht, \nsondern prophylaktisch dem gesamten Tierbestand. \nDabei kommen auch sogenannte Reserveantibiotika \nzum Einsatz, die eigentlich f\u00fcr den Menschen entwi-\nckelt und f\u00fcr humanmedizinische Notf\u00e4lle reserviert \nsein sollten. Da die Erreger auch dagegen Resisten-\nzen bilden, bef\u00fcrchten Experten bereits ein postanti-\nbiotisches Zeitalter.\nPestizide belasten Umwelt und Gesundheit\nUm Ernteertr\u00e4ge zu maximieren und Ausf\u00e4lle durch \nSch\u00e4dlinge zu vermeiden, werden Greenpeace zufol-\nge weltweit mehr als 5000 unterschiedliche Spritzmit-\ntel verwendet. Seit 1990 hat sich der Einsatz von Pes-\ntiziden auf heute rund vier Millionen Tonnen im Jahr \nverdoppelt. Je mehr Pestizide zum Einsatz kommen, \numso wahrscheinlicher wird es, dass Resistenzen ent-\nstehen. Landwirtinnen und Landwirte greifen dann \nwiederum auf gr\u00f6\u00dfere Mengen oder andere Wirkstoff-\ncocktails zur\u00fcck. Von diesem Teufelskreis profitieren \nallein die Hersteller. Allen voran sind es die Unter-\nnehmen Syngenta, Bayer und BASF .\nVerlierer des Pestizideinsatzes sind Mensch und \nUmwelt. Da Pestizide bioaktiv sind und meist direkt \nin die Umwelt ausgebracht werden, lassen sich neben \nihrer Wirkung auf Zielorganismen unerw\u00fcnschte Ef -\nfekte auf sogenannte Nicht-Zielorganismen nicht ver-hindern. Eine Folge ist der dramatische Verlust an In-\nsektenarten und -anzahl. Mittlerweile ist beispiels-\nweise die H\u00e4lfte der Wildbienen bestandsgef\u00e4hrdet.\nPestizide k\u00f6nnen krebserregend, neurotoxisch \noder hormonaktiv wirken. Gesundheitlich relevant \nist, wenn die erlaubte Tagesdosis regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber-\nschritten wird. Die Politik hat bisher nur Grenzwerte \nf\u00fcr einzelne Stoffe festgelegt, doch mehrere Pestizide \nund andere Chemikalien addieren sich in ihrer Wir-\nkung oder verst\u00e4rken sich sogar gegenseitig. Men-\nschen, die \u00fcber l\u00e4ngere Zeit gr\u00f6\u00dferen Pestizidmengen \nausgesetzt waren, erkranken h\u00e4ufiger an Krebs und \nParkinson als die Durchschnittsbev\u00f6lkerung. Dar\u00fc-\nber hinaus sind negative Auswirkungen auf die \nFruchtbarkeit nachgewiesen. \nWer nichts tut, der tut unrecht\nUm der beschriebenen Probleme Herr zu werden, ist \nein ganzes Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel notwendig, das auf \nverschiedenen Ebenen ansetzt. Fehlentwicklungen \nder industriellen Landwirtschaft m\u00fcssen korrigiert \nwerden, zum Beispiel durch konsequente F\u00f6rderung \ndes \u00f6kologischen Landbaus, die Einf\u00fchrung fl\u00e4chen-\ngebundener Tierhaltung und die staatliche Kenn-\nzeichnung von Fleisch entsprechend den Haltungs-\nbedingungen der Tiere. W\u00fcrden agrarisch genutzte \nMoorfl\u00e4chen wieder vern\u00e4sst, k\u00f6nnten gro\u00dfe Mengen \nCO\u00b2 gebunden werden. Mit einer Pestizidabgabe w\u00fcr-\nden Gesundheits- und Umweltkosten denen in Rech-\nnung gestellt, die sie verursachen \u2013 bisher zahlt die \nAllgemeinheit.\nAuch Verbraucherinnen und Verbraucher sollten \nadressiert werden. Ern\u00e4hrung ist zwar eine pers\u00f6nli-\nche Entscheidung, doch der Staat kann nicht nur die \nProduktionsbedingungen, sondern auch den Kon-\nsum in Richtung Gesundheit und Nachhaltigkeit \nsteuern. Dazu verf\u00fcgt er \u00fcber fiskalische, informatori-\nsche und rechtliche Instrumente. Voraussetzung f\u00fcr \nderen Anwendung ist der politische Wille zur Ver\u00e4n-\nderung. Diese Ver\u00e4nderung unserer Ern\u00e4hrungsge-\nwohnheiten kann sowohl uns als auch unserem Plane-\nten helfen, gesund zu bleiben. 10\nforum Titelthema\nUwe Hentschel lebt  \nund arbeitet als  \nfreier Journalist in  \nder Eifel. \nhentschel@geeifelt.de\n DIE SOMMER  werden immer hei\u00dfer und \ntrockener, die gesundheitlichen Folgen ins-\nbesondere f\u00fcr \u00e4ltere und kranke Menschen \nfinden jedoch immer noch zu wenig Beachtung.  \n\u00bbDie Qualit\u00e4t der Vorbereitung auf gro\u00dfe Hitzewellen  \nist in Deutschland schlecht\u00ab, sagt Mediziner Martin \nHerrmann, Initiator und Vorsitzender der Deutschen \nAllianz Klimawandel und Gesundheit (KLUG). Der \ngemeinn\u00fctzige Verein hat sich zum Ziel gesetzt, auf \ndie weitreichenden gesundheitlichen Folgen des Klima -\nwandels hinzuweisen. Angesichts der H\u00e4ufung extre-\nmer Wetterereignisse sollte man meinen, dass sowohl \ndie Ursachen als auch die Ma\u00dfnahmen zum Schutz \nvor den Folgen dieser Entwicklung ganz oben auf der \nAgenda der politisch Verantwortlichen stehen m\u00fcss-\nten \u2013 tun sie aber anscheinend nicht. Obwohl \u00fcber die \ngesundheitlichen Risiken durch Hitzewellen schon \nlange berichtet werde, h\u00e4tten gro\u00dfe Teile der Politik, \nder Wirtschaft und auch des Gesundheitssektors die \nDramatik der Lage lange Zeit nicht erkannt, sagt \nHerrmann. Das \u00e4ndere sich so langsam, f\u00fcgt er hinzu, \n\u00bbaber es besteht ein riesiger Nachholbedarf auf der \nWissens- und noch mehr auf der Handlungsebene\u00ab.\nAus den Zahlen wenig gelernt\nIm Vergleich zu anderen Naturkatastrophen w\u00fcrden \nHitzewellen aufgrund ihres periodischen Auftretens \nals nicht so dramatisch gesehen, so der KLUG-Vorsit-\nzende. \u00bbUnd das, obwohl es sein kann, dass in den \nn\u00e4chsten Jahren auch in Deutschland hitzebedingt \n\u00fcber 20 000 Menschen in einem Jahr versterben.\u00ab \nModellrechnungen von internationalen Forschern, \nderen Ergebnisse im Fachjournal The Lancet ver\u00f6ffent-\nlicht wurden, gehen davon aus, dass dieser Wert be-\nreits 2018 erreicht wurde. Demnach sollen al-\nlein in Deutschland rund 20 200 Todesf\u00e4lle \nbei den \u00fcber 65-J\u00e4hrigen im Zusammenhang \nmit Hitze gestanden haben. Und die Auf -\nzeichnung der Wetterdaten verspricht diesbe-z\u00fcglich  wenig Abk\u00fchlung. Von den extremsten Hitze-\nwellen, die in Deutschland seit 1950 registriert wur-\nden, traten allein elf nach der Jahrtausendwende ein.\nHitze macht aggressiv\nHitze belastet nicht nur das Herzkreislaufsystem, \n sondern stellt auch eine Gefahr f\u00fcr andere Organe des \nK\u00f6rpers dar. Im Gehirn erh\u00f6ht sie das Risiko f\u00fcr \n zerebrovaskul\u00e4re Erkrankungen und sorgt zudem f\u00fcr \neine erh\u00f6hte Aggressivit\u00e4t und Gewaltbereitschaft.  \nIn der Lunge werden Belastungen durch Atemwegs-\nerkrankungen verst\u00e4rkt, und in den Nieren beg\u00fcns-\ntigt sie die Gefahr einer akuten oder chronischen Nie-\nreninsuffizienz. Zudem gibt es laut der KLUG einen \n signifikanten Zusammenhang zwischen Hitzewellen \nund der Zunahme an Fr\u00fchgeburten. Extreme Hitze ist \nalso nicht nur eine Gefahr f\u00fcr \u00e4ltere Menschen. Wenn-\ngleich diese neben S\u00e4uglingen und Kleinkindern die \nGruppe bilden, die am meisten gef\u00e4hrdet ist und die \nsich an die Hitze auch sehr schlecht anpassen kann.\nDas Blut flie\u00dft zu schwach\n\u00bbAufgrund des Alters sinkt \u2013 abh\u00e4ngig vom Fitness-\ngrad \u2013 die Adaptationsf\u00e4higkeit \u00e4lterer Menschen\u00ab, \nerkl\u00e4rt dazu Hanna Mertes vom Institut f\u00fcr Arbeits-, \nSozial- und Umweltmedizin des LMU Klinikums in \nM\u00fcnchen. So sei die Hitzeregulation des K\u00f6rpers ver-\nmindert, weil mit dem Alter zum einen die Leistungs-\nf\u00e4higkeit des Herzkreislaufsystems abnehme \nund dadurch weniger Blut in Richtung Haut \ntransportiert werde. Somit k\u00f6nne der K\u00f6rper \nauch weniger W\u00e4rme an die Umgebung abge-\nben. \u00bbGleichzeitig schwitzt der K\u00f6rper weni-\nger, so dass auch hier die W\u00e4rmeabgabe ver-\nringert ist\u00ab, sagt Mertes. Hinzu komme au-\n\u00dferdem, dass mit dem Alter das Durstgef\u00fchl \nabnehme und daher das Risiko f\u00fcr einen Fl\u00fcs-\nsigkeitsmangel steige.Eine schwei\u00dftreibende \nAngelegenheit11Titelthema forum  Der Pflegegrad als Indikator\nDer aktuelle Versorgungs-Report Klima und Gesund-\nheit des Wissenschaftlichen Instituts der AOK ( WIdO), \nin dem auch auf die Herausforderungen f\u00fcr die medi-\nzinische Versorgung von \u00e4lteren Menschen eingegan-\ngen wird, befasst sich unter anderem ebenfalls mit \nProblemen wie diesen. Verwiesen wird in dem Report \nzudem auch auf ein Projekt, bei dem untersucht wur-\nde, ob bei pflegebed\u00fcrftigen Menschen deren Pflege-\neinstufung als sogenannter Surrogat-Marker f\u00fcr eine \nbesonders hohe Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Hitzebelastungen \ndienen k\u00f6nnte. Grundlage daf\u00fcr waren Daten der \nAOK Baden-W\u00fcrttemberg aus den Jahren 2008 bis \n2015. Wie die Auswertung dieser Daten zeigt, gab es \ntats\u00e4chlich vor allem bei Versicherten mit Pflegestufe \nzwei und drei einen Anstieg der Sterberaten. \u00bbDie Er-\ngebnisse zeigen, dass die Identifikation dieser Perso -\nnen \u00fcber die Pflegestufe einfach und zielf\u00fchrend ist\u00ab, \nsagt Prof. Dr. Clemens Becker, Geriatrie-Chefarzt am \nRobert-Bosch-Krankenhaus Stuttgart und zudem Mit-\nautor des Reports. In dem Report wird davon ausge-\ngegangen, dass sich diese Erkenntnisse auch auf die \nKategorisierung nach Pflegegraden \u00fcbertragen l\u00e4sst. \nMit Hilfe des Pflegegrads lie\u00dfen sich also Listen von \nRisikopersonen erstellen, die dann bei einer anstehen-\nden Hitzewelle als Grundlage f\u00fcr eine pr\u00e4ventive \nKontaktaufnahme zu besonders gef\u00e4hrdeten Personen  \nund gegebenenfalls auch f\u00fcr  eine erforderliche \u00c4nde-\nrung der Medikation dienen k\u00f6nnten. \nStrategien verblassen in der Sonne\nSo viel zur Theorie. \u00bbDie Realit\u00e4t in der Versorgung \nsieht allerdings anders aus\u00ab, erkl\u00e4rt Becker. So ver-\nf\u00fcgten Arztpraxen nur in Ausnahmef\u00e4llen \u00fcber ein \nsystematisches Krisenmanagement. Aufgrund fehlen-\nder personeller Ressourcen sei an eine vorbeugende \nKontaktaufnahme durch den Hausarzt bei einer Hit-\nzewelle meist gar nicht zu denken. Zudem berichteten \nauch die ambulanten Pflegedienste \u00fcber mangelnde \nM\u00f6glichkeiten zum Austausch mit den niedergelasse-\nnen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten, erkl\u00e4rt Becker und ver-\nweist zudem noch auf ein weiteres Problem: So w\u00fcr-\nden Hitzeextreme nicht selten zur Haupturlaubszeit \nauftreten \u2013 also ausgerechnet dann, wenn die Perso -\nnaldecke im Gesundheitswesen ohnehin schon sehr \nd\u00fcnn sei. Finanzieller Aufwand oft zu hoch\nMarcus Maier, Leiter des Damenstifts am Luitpold-\npark, kennt das Problem nur zu gut. In der Senioren-\neinrichtung im M\u00fcnchener Stadtteil Schwabing le-\nben ausschlie\u00dflich Frauen, die laut Maier ohnehin \nschon ein gr\u00f6\u00dferes Problem mit ihrem Fl\u00fcssigkeits-\nhaushalt h\u00e4tten als M\u00e4nner. Bereits vor vielen Jahren \nsei im Pflegeheim ein sogenanntes Liquid-Konzept \nerstellt worden. Im ganzen Haus st\u00fcnden zum Bei-\nspiel Getr\u00e4nkeautomaten. Dar\u00fcber hinaus wird die \nEinrichtung vom Klinikum der LMU bei der Erstel-\nlung und Umsetzung eines Hitzema\u00dfnahmenplans \nberaten und unterst\u00fctzt. Dabei geht es auch um bau-\nliche Ver\u00e4nderungen wie beispielsweise den Einbau \neiner Klimaanlage f\u00fcr den Wintergarten. Gerade im \nSommer heizt dieser sich extrem auf. Eigentlich woll-\nte die Einrichtung schon viel weiter sein. Doch dann \nkann Corona. Und zudem die Erkenntnis, dass es \nnicht so einfach ist, ein in den 1950er Jahren errichte-\ntes und in den Jahrzehnten danach sukzessive erwei-\ntertes Geb\u00e4ude gegen die zunehmende Hitze zu \nwappnen. \u00bbIrgendwann ist der finanzielle Aufwand \neinfach zu hoch, um technisch viel zu ver\u00e4ndern\u00ab, er-\nkl\u00e4rt Maier. Seine Einrichtung sei schon genug damit \nbesch\u00e4ftigt, die vorhandene Technik wie etwa die Ja-\nlousien in Betrieb zu halten. \u00bbIch kann ein Lied da-\nvon singen, wie m\u00fchsam es ist, selbst kleinste Ersatz-\nteile zu bekommen\u00ab, sagt der Leiter des Pflegeheims.\nKein Hitzefrei f\u00fcr Pflegeeinrichtungen\nHinzu kommt, dass es neben den besonders gef\u00e4hrde-\nten alten und kranken Bewohnerinnen und Bewoh-\nnern ja auch noch diejenigen gibt, die unter diesen \nBedingungen arbeiten m\u00fcssen. Und wenn sich ein \nTeil des Systems in einer solchen Situation kein \u00bbHit-\nzefrei\u00ab erlauben kann, dann ist das vor allem der Ge-\nsundheits- und Pflegebereich. Aus diesem Grund sind \nsogenannte Hitzeaktionspl\u00e4ne mit konkreten Hand-\nlungsempfehlungen und Ma\u00dfnahmen gerade f\u00fcr Pfle -\ngeeinrichtungen und Krankenh\u00e4user, aber auch f\u00fcr \nalle sonstigen systemrelevanten Einrichtungen beson-\nders wichtig. Entsprechende Regelungen dazu gebe \nes l\u00e4ngst, erkl\u00e4rt Fach\u00e4rztin Dr. Caroline Quartucci \nvon der LMU. Dazu geh\u00f6ren ab bestimmten Tempera-\nturen neben einer Lockerung der Bekleidungsrege-\nlungen und der Bereitstellung von Getr\u00e4nken zum \nBeispiel auch eine effektive Steuerung der Jalousien \nund der L\u00fcftungseinrichtungen. \u00bbNicht selten er-\nschweren hier jedoch bauliche Gegebenheiten oder \nHygienevorgaben entsprechende Anpassungen\u00ab, f\u00fcgt \nsie hinzu.  ZUR ANPASSUNG  an den Klimawandel set-\nzen viele St\u00e4dte auf naturnahe L\u00f6sungen. Die \nSt\u00e4dte werden dadurch nicht nur resilienter, \nsondern nebenbei auch attraktiver und lebenswer-\nter.  Die Folgen des Klimawandels sind auch in \nDeutschland schon heute deutlich sp\u00fcrbar: Hitzetage \nmit mehr als 30 Grad, St\u00fcrme und Starkregen mit ver-\nheerenden \u00dcberschwemmungen werden h\u00e4ufiger. \nSchon jetzt liegt die mittlere Lufttemperatur in \nDeutschland um 1,5 Grad Celsius \u00fcber dem vorindus-\ntriellen Wert. Sechs der zehn seit 1881 registrierten \nw\u00e4rmsten Sommer ereigneten sich im noch jungen \n21. Jahrhundert. \nVon den Klimafolgen besonders betroffen sind die \nBallungszentren, denn durch die starke Bodenversie-\ngelung kann Regen nicht versickern und wieder ver-\ndunsten. Zudem blockiert die verdichtete Bauweise \nden Luftaustausch. Die dunklen Oberfl\u00e4chen der \nHausd\u00e4cher, Pl\u00e4tze und Stra\u00dfen sorgen daf\u00fcr, dass \nSonnenenergie gespeichert und in der Nacht wieder \nals W\u00e4rme abgestrahlt wird. Dadurch entstehen Hitze -\ninseln, die in den Sommern\u00e4chten gar nicht mehr \nrichtig abk\u00fchlen.\nKlimawandel bedroht die Gesundheit\nDie Folgen f\u00fcr die Gesundheit sind gravierend: In kei-\nnem anderen Land der Welt gab es in den vergange-\nnen Jahren mehr Hitzetote als in Deutschland. Das \nzeigte auch eine gro\u00dfangelegte Studie, an der 120 in-\nternationale Forschende von 35 Instituten und UN -\nInstitutionen beteiligt waren. Und auch die Hochwas-serereignisse dieses Sommers haben einmal mehr klar \ngemacht: Um die Gesundheit und das Leben der Be-\nv\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen, m\u00fcssen wir uns besser vor Ex -\ntremwetterlagen sch\u00fctzen. \nKommunen sind die wichtigsten Akteure\nHier sind vor allem die Kommunen gefragt, denn sie \nbekommen die oft katastrophalen Auswirkungen des \nKlimawandels besonders unmittelbar zu sp\u00fcren. Vie-\nle St\u00e4dte haben deshalb bereits vor Jahren begonnen, \nAnpassungsstrategien zu erarbeiten, um sich gegen \ndie Klimafolgen zu wappnen. Das Ziel ist, die St\u00e4dte \nresilienter gegen D\u00fcrren, Starkregen, Hitze und \nSturm zu machen. \nM\u00fcnchen beispielsweise hat bereits in den 1990er \nJahren begonnen, riesige unterirdische Regenwasser-\nbecken zu bauen, denn mit einer Jahresniederschlags-\nmenge von 1000 Milliliter pro Quadratmeter ist M\u00fcn-\nchen Deutschlands Regenhauptstadt. Die \u00fcber das \nStadtgebiet verteilten 14 Regenwasserbecken k\u00f6nnen \n700 000 Kubikmeter Wasser auffangen. Allein das \ngr\u00f6\u00dfte Becken unter dem Hirschgarten hat ein Volu-\nmen von 90 000 Kubikmetern. Als es angelegt wurde, \nerschien es \u00fcberdimensioniert, aber schon heute wer-\nden die Kapazit\u00e4ten zunehmend gebraucht. \nBerlin will zur Schwammstadt werden\nEin anderes Beispiel ist Berlin. Die Bundeshauptstadt \nwill zur Schwammstadt werden. Alle neuen Bauvor-\nhaben werden auf das Prinzip Regenwasserbewirt-\nschaftung statt Regenwasserableitung ausgerichtet. \nKonkret bedeutet das, dass nach der Bebauung einer \nFl\u00e4che nicht mehr Regenwasser abflie\u00dfen darf als vor \nder Bauma\u00dfnahme. Ein Vorzeigeviertel dieses Gedan-\nkens entsteht auf dem Gel\u00e4nde des ehemaligen Flug-\nhafens Tegel. Das sogenannte Schumacher Quartier \nwird mit \u00fcber 5000 Wohnungen und der dazuge-\nh\u00f6rigen sozialen Infrastruktur einmal Platz f\u00fcr \u00fcber \n10 000 Menschen bieten. Damit St\u00e4dte \nlebenswert bleibenforum Titelthema12\nr\u00fcck, weil sie das Wasser nicht schnell genug abflie-\n\u00dfen lassen. Sie werden durch Sand, Erde und Pflan-\nzen ersetzt. Auch Rotterdam wird so zu einem \nSchwamm, der Wasser speichert und sp\u00e4ter wieder \nabgibt.\nDie Urspr\u00fcnge der Schwammstadt-Idee liegen in \nAsien. Nach verheerenden \u00dcberschwemmungen in \nPeking 2012 legte China ein verst\u00e4rktes Augenmerk \nauf den Hochwasserschutz. China startete im Jahr \n2015 eine Initiative, um zun\u00e4chst 16 St\u00e4dte nach dem \nKonzept der Schwammstadt als Vorzeigeprojekte zu \ngestalten. Sp\u00e4ter wurde die Initiative auf 30 St\u00e4dte \nausgedehnt. 70 % des Regenwassers sollen in den Mo -\ndellst\u00e4dten aufgefangen, wiederverwendet oder versi-\nckert werden. Auch mit der Wiederherstellung und \nRenaturierung nat\u00fcrlicher Wasserl\u00e4ufe will China \n\u00dcberschwemmungen vorbeugen. \nGemeinsam eine Region klimafest umbauen\nKlimaumbau geht auch im Verbund mehrerer St\u00e4dte: \nSeit 2014 arbeitet die Emschergenossenschaft mit Sitz \nin Essen gemeinsam mit den Anrainerst\u00e4dten an ei-\nner klima- und wasserbewussten Stadt- und Raum-\nentwicklung. Entlang der Emscher werden nicht nur \nR\u00fcckhaltefl\u00e4chen geschaffen, die im Hochwasserfall \nkontrolliert geflutet werden k\u00f6nnen. Ganz im Sinne \nder Schwammstadt sollen auch immer mehr begr\u00fcnte \nD\u00e4cher und Fassaden Wasser aufsaugen. Freifl\u00e4chen \nwie Sportpl\u00e4tze sollen so umgebaut werden, dass sie \nim Notfall geflutet werden k\u00f6nnen. Seit dem letzten \nJahr umfasst das Projekt \u00bbKlimaresiliente Region mit \ninternationaler Strahlkraft\u00ab das gesamte Ruhrgebiet. \n250 Millionen Euro investieren das Land Nordrhein-\nWestfalen und die Wasserverb\u00e4nde in den kommen-\nden zehn Jahren im Ruhrgebiet, um die Region klima-\nfest zu machen. \nDie Beispiele zeigen: Die St\u00e4dte sind den Folgen \ndes Klimawandels nicht schutzlos ausgeliefert. Mehr \nGr\u00fcn hilft, die St\u00e4dte zu k\u00fchlen. Dazu m\u00fcssen Fl\u00e4chen  \n\u00f6kologisch aufgewertet und entsiegelt werden, damit \nsie f\u00fcr den Regen durchl\u00e4ssiger werden. D\u00e4cher und \nFassaden m\u00fcssen begr\u00fcnt werden. Helle Farben und \nglatte Materialien heizen sich weniger stark auf. Auch \nhilft es, mehr Orte zu schaffen, wo \nes Wasser und Schatten gibt. Die kli-\nmaresiliente Stadt ist eine gr\u00fcnere \nStadt mit mehr  Lebensqualit\u00e4t, \nWohlbefinden und Gesundheit f\u00fcr \ndie Bev\u00f6lkerung. Die zentralen Planungsprinzipien der Schwamm-\nstadt hei\u00dfen Begr\u00fcnen, Verdunsten, Verschatten, \nR\u00fcckstrahlen, Durchl\u00fcften und das Schaffen von Or-\nten zur Erholung. So werden im Schumacher Quar-\ntier Verdunstungs- und Versickerungsfl\u00e4chen statt \nParkpl\u00e4tze f\u00fcr Autos zu finden sein. Ohnehin soll das \nCO\u00b2-neutrale Viertel autofrei sein. Das Konzept bringt \nzudem zus\u00e4tzliches Gr\u00fcn und damit eine h\u00f6here Le-\nbens- und Aufenthaltsqualit\u00e4t in den \u00f6ffentlichen \nRaum. \nDamit m\u00f6glichst viel Wasser verdunstet, wird das \nRegenwasser auf mehreren Ebenen gespeichert und \nzur\u00fcckgehalten. Dabei spielen Pflanzen eine wichtige \nRolle. Auch ein gro\u00dfer Teil der Dachfl\u00e4chen soll zu \ngr\u00fcnen Wasserspeichern werden. Begr\u00fcnte Fassaden \nund D\u00e4cher sorgen nicht nur f\u00fcr k\u00fchlende Verduns-\ntung, sondern sie vermindern auch das Aufheizen. \nSonnenschutzelemente an Geb\u00e4uden und B\u00e4ume auf \nPl\u00e4tzen und Freifl\u00e4chen spenden Schatten. Helle und \nglatte Materialien werden bevorzugt eingesetzt, denn \nsie reflektieren die solare Strahlung st\u00e4rker als dunkle \nund raue Fl\u00e4chen. \nNachts str\u00f6mt aus dem angrenzenden, \u00fcber 200 \nHektar gro\u00dfen Landschaftspark k\u00fchle Luft in das \nWohnviertel. Mit lichten Geh\u00f6lzen und B\u00e4umen mit \nhochliegenden \u00c4sten wurde der Landschaftspark so \nentworfen, dass er keine Barriere bildet. Schattige \n Orte werden an Tagen mit extremen Temperaturen \nR\u00fcckzugs- und Erholungsm\u00f6glichkeiten bieten. \nKlimaanpassung in die Planung integrieren\nDas Schumacher Quartier ist in Berlin kein Einzelfall: \nDie Klimaanpassung muss in Berlin bei jedem neuen \ngr\u00f6\u00dferen Projekt mitgedacht werden. Wie beim neu-\nen Quartier 52\u00b0 Nord in Berlin-Gr\u00fcnau. Hier speisen \nsich drei offene Wasserbecken mit einer Gesamtgr\u00f6\u00dfe \nvon 6000 Quadratmetern \u00fcber unterirdische Rohre \naus dem Regenwasser, das in dem umliegenden neuen \nWohnquartier gesammelt wird.\nAn vielen Stellen der Stadt legt Berlin Regenwas-\nserbecken an, die verhindern sollen, dass bei Starkre-\ngen Abw\u00e4sser aus der Mischkanalisation in die nat\u00fcr-\nlichen Gew\u00e4sser gelangen und so regelm\u00e4\u00dfig zu einem  \nFischsterben f\u00fchren. F\u00fcr Projekte wie diese haben das \nLand Berlin und die Berliner Wasserbetriebe eigens \neine Regenwasseragentur gegr\u00fcndet. \nMehr Gr\u00fcn, mehr Schatten und  \nmehr Platz f\u00fcr das Wasser \nAber nicht nur in Deutschland, sondern weltweit set-\nzen viele St\u00e4dte auf naturnahe Strategien, um sich \nst\u00e4dtebaulich an die Klimafolgen anzupassen. So will \nFlorenz rund um die Ema, einen Nebenfluss des Arno, \nGr\u00fcnfl\u00e4chen anlegen, die bei \u00dcberschwemmungen \ndas Wasser aufsaugen k\u00f6nnen. Auch in Paris sollen \nmehr Gr\u00fcnfl\u00e4chen entstehen. Seit 2014 treibt Paris die \nBegr\u00fcnung von D\u00e4chern, Fassaden, Stra\u00dfen und Pl\u00e4t-\nzen voran. Seither wurden rund 15 000 B\u00e4ume in Paris \ngepflanzt. Rotterdam baut versiegelte Fl\u00e4chen zu-13Titelthema forum  \nUte Czylwik  \narbeitet als freie \nJournalistin in Berlin.\nute.czylwik@czylwik.com\n14\nforum Titelthema KRANKENH\u00c4USER  verbrauchen viel Ener-\ngie und produzieren gro\u00dfe Abfallmengen. \nMit einer konsequent umweltschonenden \nStrategie tragen Kliniken zu gesunden Lebensver-\nh\u00e4ltnissen bei und k\u00f6nnen zudem ihre Kosten sen-\nken.  Die Zahlen, die die Nichtregierungsorganisa-\ntion Health Care Without Harm ( HCWH) im September \n2019 vorlegte, sprechen eine deutliche Sprache: Das \nweltweite Gesundheitswesen war demnach bereits 2014  \nf\u00fcr 4,4 % der globalen Schadstoffemissionen verant-\nwortlich. W\u00e4re der Gesundheitssektor ein Land, st\u00fcnde  \ner auf der Liste der gr\u00f6\u00dften Treibhausgas-Emittenten \nan f\u00fcnfter Stelle. Krankenh\u00e4user und Reha-Kliniken \ntragen in erheblichem Umfang zur Umweltbelastung \nbei. Um die Patientenversorgung sicherzustellen, lau-\nfen in den Kliniken viele Energieverbraucher rund \num die Uhr: Der Strombedarf f\u00fcr Licht, W\u00e4rme, K\u00fch-\nlung, L\u00fcftung und den Betrieb medizinischer Ger\u00e4te \nist immens. Ein einziges Krankenhausbett verbraucht \nim Schnitt pro Jahr so viel Energie wie vier Einfamili-\nenh\u00e4user; der Wasserbedarf pro Bett liegt bei 300 bis \n600 Litern pro Tag. Hinzu kommen erhebliche Abfall-\nmengen: T\u00e4glich fallen in einer Klinik sieben bis acht \nTonnen Abfall an: Hausm\u00fcll\u00e4hnliches wie Papier, Ver-\npackungen und Glasflaschen, aber auch spezifische \nAbf\u00e4lle wie Einmalhandschuhe, Kan\u00fclen, Medikamen -\ntenreste,  Chemikalien oder infekti\u00f6ses Material. \nDas Konzept der \u00bbGreen Hospitals\u00ab\nDas europ\u00e4ische Regionalb\u00fcro der Weltgesundheitsor-\nganisation (WHO) formulierte 2017 in einem Strategie-\npapier f\u00fcr ein umweltvertr\u00e4gliches Gesundheitssystem  \ndas Ziel, das Gesundheitswesen solle die Gesundheit \nder Menschen verbessern, erhalten oder wiederherstel -\nlen, dabei gleichzeitig die negativen Auswir-\nkungen auf die Umwelt minimieren und die \nUmwelt zugunsten der Gesundheit und des \nWohler  gehens der gegenw\u00e4rtigen sowie k\u00fcnf -\ntigen Generationen verbessern. In diesem \nProzess kommt den Krankenh\u00e4usern als gro -\n\u00dfen Ressourcen- und Energieverbrauchern ei-ne zen trale Rolle zu. Immer mehr Kliniken weltweit \nstellen sich dieser Herausforderung. Das weltweite \nNetzwerk \u00bbGlobal Green and Healthy Hospitals\u00ab der \nHCWH hat bereits rund 1450 Mitglieder, die \u00fcber \n43 000 Kliniken und Gesundheitseinrichtungen in 72 \nL\u00e4ndern repr\u00e4sentieren. \nWie aber wird ein Krankenhaus \u00bbgr\u00fcn\u00ab? Der An-\nsatz der \u00bbGreen Hospitals\u00ab sieht im Wesentlichen vor, \ndass Kliniken sowohl ihre Energieversorgung als \nauch ihren Wasserverbrauch und ihr Abfallmanage-\nment m\u00f6glichst umweltfreundlich ausrichten. In \nDeutschland setzt sich unter anderem der Bund f\u00fcr \nUmwelt und Naturschutz (BUND) f\u00fcr eine klima-\nfreundliche Umgestaltung des Gesundheitssektors \nein. Seit 2001 verleiht der BUND das G\u00fctesiegel \u00bbEner-\ngie sparendes Krankenhaus\u00ab an Einrichtungen, \u00bbdie \nsich durch ein \u00fcberdurchschnittliches Engagement in \nbesonderer Weise um Energieeinsparung bem\u00fchen \nund damit einen wesentlichen Beitrag zum Klima-\nschutz leisten\u00ab. Als erste Klinik in Deutschland er-\nhielt das Evangelische Krankenhaus Hubertus in Ber-\nlin die Auszeichnung. Die Klinik hatte bereits 2001 \n ihren Energieverbrauch um mehr als ein Drittel ge-\nsenkt, unter anderem durch die Umr\u00fcstung auf mo -\nderne Technik. \nKlimamanager f\u00fcr Kliniken\nAls Projektpartner war der BUND auch am Projekt \n\u00bbKLIK \u2013 Klimamanager f\u00fcr Kliniken\u00ab beteiligt, das \ndas Bundesumweltministerium zwischen 2014 und \n2016 im Rahmen der Nationalen \nKlimaschutzinitia tive (NKI) f\u00f6rderte. Be-\nsch\u00e4ftigte in den teilnehmenden Einrichtun-\ngen wurden zu Klima managern und -manage -\nrinnen ausgebildet, um  konkrete Klima-\nschutzziele f\u00fcr die Einrichtungen festzulegen, \nMa\u00dfnahmen zu planen und umzusetzen. \nW\u00e4hrend der Projektlaufzeit sparten 50 deut-\nsche Gesundheitseinrichtungen insgesamt \n34 500 Tonnen CO\u00b2 und bis zu 10 % ihrer Ener-\ngiekosten ein. Seit Mai 2019 wird das Projekt \nunter dem Namen \u00bbKLIK green\u00ab mit dem ehr-Kliniken auf Zukunftskurs\n Dr. Silke Heller-Jung   \nist freie Journalistin  \nund hat in Frechen bei K\u00f6ln  \nein Redaktionsb\u00fcro  \nf\u00fcr Gesundheitsthemen. \nredaktion@heller-jung.de\n15Titelthema forum  geizigen Ziel weitergef\u00fchrt, 250 Kliniken zum Mit-\nmachen zu bewegen. Durch Einsparungen in den Be-\nreichen Energie, Beschaffung, IT , Mobilit\u00e4t, Abfall-\nvermeidung und Spei senversorgung sollen so binnen \ndrei Jahren mindestens  100 000 Tonnen CO\u00b2-\n\u00c4quivalente vermieden werden. Neben der Ausbil-\ndung von Klimamanagerinnen werden die Kliniken \nauch dabei unterst\u00fctzt, F\u00f6rdermittel f\u00fcr klimafreund-\nliche Umr\u00fcstungen zu beantragen.\nDass sich Klimaschutz auch unter wirtschaftlichen \nGesichtspunkten lohnt, hat das Universit\u00e4tsklinikum \nHamburg-Eppendorf (UKE) bereits festgestellt. Seit \n2014 ist das Thema Nachhaltigkeit ein zentrales Ziel \ninnerhalb des UKE-Leitbilds. Bis 2050 soll das Klini-\nkum klimaneutral sein. Ein erster Schritt auf diesem \nWeg war der Bau eines Blockheizkraftwerks mit K\u00e4lte-\nW\u00e4rme-Kraftkopplung. Die neue Energiezentrale hat \nnicht nur den j\u00e4hrlichen CO\u00b2-Aussto\u00df um rund 4200 \nTonnen reduziert, sondern sich innerhalb von zwei \nJahren amortisiert, weil weniger Strom zugekauft wer-\nden muss. Weitere Ma\u00dfnahmen des UKE-Klimakon-\nzepts sind eine konsequente Digitalisierung, ein \nRohrpostsystem f\u00fcr den Transport von Proben ins La-\nbor, ein Fuhrpark von Elektrofahrzeugen und Fahr-\nrad-Leasing-Angebote f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. \n\u00c4rzte f\u00fcr Umweltschutz\nAuch aufseiten der \u00c4rzteschaft ist das Engagement f\u00fcr \neinen umweltschonenderen Gesundheitssektor gro\u00df. \nSo beschloss der Deutsche \u00c4rztetag im Jahr 2019, die \nn\u00e4chste Zusammenkunft dem Schwerpunktthema \n\u00bbKlimawandel und Gesundheit\u00ab zu widmen. Bereits \nim Oktober 2017 gr\u00fcndeten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte die \n\u00bbDeutsche Allianz Klimawandel und Gesundheit\u00ab ( KLUG), \num auf die dramatischen Folgen des Klimawandels \naufmerksam zu machen. Im Juni dieses Jahres ver\u00f6f -\nfentlichte das B\u00fcndnis ein Rahmenwerk \u00bbKlima-gerechte Gesundheitseinrichtungen\u00ab. Darin listen \ndie Autoren konkrete Ma\u00dfnahmen auf, mit deren Hil-\nfe zum Beispiel Kliniken ihre Umweltbilanz verbes-\nsern und gleichzeitig Kosten sparen k\u00f6nnen. Die Ide-\nen f\u00fcr kurzfristige Ma\u00dfnahmen umfassen unter ande-\nrem ein optimiertes Heiz- und L\u00fcftungsverhalten und \nein konsequentes Wertstoff-Recycling, aber auch die \nUmstellung der Patientenverpflegung auf fleisch\u00e4r-\nmere Men\u00fcs. Ein weiterer Vorschlag betrifft die An\u00e4s-\nthesie: Bei klinischer Gleichwertigkeit sollten anstelle \nvon volatilen Narkosegasen intraven\u00f6se An\u00e4sthetika \n(TIVA) verwendet werden \u2013 damit lie\u00dfen sich die \nTreibhausgasemissionen massiv senken. Langfristige \nMa\u00dfnahmen w\u00e4ren klimaneutrale Neubauten sowie \neine schrittweise energetische Ert\u00fcchtigung des Ge-\nb\u00e4udebestands, die Nutzung regenerativer Energien, \naber auch Angebote wie Dienstfahrr\u00e4der oder Job-\ntickets f\u00fcr die Klinikangestellten oder die Entwick -\nlung bindender, auf Nachhaltigkeit ausgerichteter \nKriterien f\u00fcr den Einkauf von Verbrauchsmaterialien. \nKlimaschutz aus juristischer Sicht\nBei der Versorgung von Patienten ist eine Vielzahl von \nrechtlichen Vorgaben zu beachten \u2013 von Anforderun-\ngen an das Qualit\u00e4tsmanagement \u00fcber Hygienevor-\nschriften bis hin zu technischen, aber auch recht-\nlichen Standards und Normen. Mit den rechtlichen \nRahmenbedingungen f\u00fcr einen nachhaltigen Betrieb \nvon Krankenh\u00e4usern befasste sich im Fr\u00fchjahr dieses \nJahres der sechste Medizinrechtstag der Bucerius Law \nSchool ( BLS) in Hamburg. Im Gesundheitsrecht spielt \nder Aspekt der Umweltvertr\u00e4glichkeit bislang zwar \nkeine zentrale Rolle. Bei der digitalen Veranstaltung \nwurde jedoch deutlich, dass bereits zahlreiche Geset-\nze existieren, die den Schutz von Umwelt, Gesund-\nheit und Nachhaltigkeit zum Ziel haben. Insbesonde-\nre das Verwaltungsrecht enthalte bereits Regelungen \nzum nachhaltigen Umgang mit Ressourcen in der Ge-\nsellschaft. Schon jetzt sei es \u2013 beispielsweise im Verga-\nberecht \u2013 m\u00f6glich, innerhalb der Grenzen des Ge-\nsundheitsschutzes und der Patientenrechte nachhal-\ntig zu handeln. Krankenh\u00e4user k\u00f6nnten einen \n \u00bberheblichen Beitrag dazu leisten, klimaschutz- und \numweltpolitische Ziele zu erreichen\u00ab, betonte Gerald \nG. Sander, Professor f\u00fcr Staats-, Verwaltungs- und \nEuroparecht an der Hochschule f\u00fcr \u00f6ffentliche Ver-\nwaltung und Finanzen in Ludwigsburg. Und Michael \nFehling, Professor f\u00fcr \u00f6ffentliches Recht und Rechts-\nvergleichung an der BLS, stellte klar: \u00bbWo sich mehr \nUmweltschutz ohne erhebliche Mehrkosten oder gar \nEinbu\u00dfen bei Hygiene und Infektionsschutz ver-\nwirklichen lie\u00dfe, ist das auch verfassungsrechtlich ge-\nboten.\u00ab  \n16\nforum Titelthema CHEMIKALIEN,  Schimmelpilze, Strahlung: \nUmwelteinfl\u00fcsse k\u00f6nnen der Gesundheit \nschaden. Die Klinische Umweltmedizin \nk\u00fcmmert sich um Betroffene.  Evas* Leidensweg \nbegann bei der Arbeit. Am Laserdrucker. \u00bbIch bekam \nt\u00e4glich Husten und Schmerzen in den Bronchien, so -\nbald einer der Drucker lief\u00ab, erinnert sich die ehema-\nlige Medizinische Fachangestellte. 2013 war das. Ein \nArbeitsplatzwechsel verschaffte kurzfristig Besserung. \nDoch Ende 2015 bekam die heute 57-J\u00e4hrige asthma-\n\u00e4hnliche Anf\u00e4lle \u2013 jedes Mal, wenn sie mit Abgasen \nund L\u00f6sungsmitteln in Kontakt kam. \nImmer mehr Symptome traten auf, immer mehr \nAusl\u00f6ser machte Eva fest: Duftstoffe, Abgase, L\u00f6 -\nsungsmittel, Pestizide, Zigarettenrauch, Drucker-\nzeugnisse und vieles mehr. \u00bbIch erlebte \u2013 und erlebe \nes heute noch \u2013 schmerzhafte Schwei\u00dfausbr\u00fcche, Be-\nnommenheit, juckende Hautausschl\u00e4ge, Kreislaufst\u00f6 -\nrungen, starke Migr\u00e4ne, blaue Flecken, kleine blutige \nHautrisse, Schlafst\u00f6rungen und allgemeine Ersch\u00f6p-\nfung.\u00ab\nEs folgte ein m\u00fchseliger Weg: von der Haus\u00e4rztin \nzum HNO-Arzt, danach zur Pulmologin, dann zum \nNeurologen. Schlie\u00dflich wurde Eva in der Umweltkli-\nnik Neukirchen vorstellig. Hier fand man eine hohe \nBleibelastung und Quecksilberkonzentration in ih-\nrem Speichel, offenbar aus einer korrodierten Amal-\ngamf\u00fcllung. Ihre Haus\u00e4rztin \u00fcberwies sie zu einer \nKollegin mit Zusatzqualifikation Umweltmedizin. \nEndlich gab es eine Diagnose: MCS \u2013 Multiple Chemi-\ncal Sensitivity. Zu Deutsch: vielfache chemische \n\u00dcberempfindlichkeit. \nThematik Umwelt wird oft nicht beachtet\n\u00bbDie Zellen im K\u00f6rper reagieren auf kleinste \nMengen von Chemikalien mit Entz\u00fcndun-\ngen\u00ab, be schreibt der Umweltmediziner \nDr. Kurt M\u00fcller  die Krankheit, die laut einer \n2002 ver\u00f6ffentlichten Studie des Roland-\nKoch-Instituts (RKI) zu einer der schwersten \nKrankheiten z\u00e4hlt, die es \u00fcberhaupt gibt. \nM\u00fcller ist Gr\u00fcndungspr\u00e4sident des Deut-\nschen Berufsverbands der Klinischen Um-\nweltmediziner und der European Academy \nfor Environmental Medicine. Er besch\u00e4ftigt \nsich schon seit Jahrzehnten mit dem Einfluss von Chemikalien, Pestiziden, Metallen, Nanoparti-\nkeln, elektromagnetischen Feldern oder auch L\u00e4rm \nauf die menschliche Gesundheit. \nBis vor zwei Jahren f\u00fchrte der 74-J\u00e4hrige noch eine \neigene Praxis mit dem Schwerpunkt Umweltmedizin. \nNach wie vor engagiert er sich in der Weiterbildung. \nEr bem\u00e4ngelt, dass die Umwelt in der allt\u00e4glichen \nMedizin viel zu selten ber\u00fccksichtigt wird: \u00bbEs wird \noft gar nicht in Betracht gezogen, dass Lebens-, Ar-\nbeits- und Umweltbedingungen eine Rolle bei der \nGesundheit eines Patienten spielen.\u00ab Stattdessen ge-\nbe es viel zu schnell eine Zuordnung zu psychosoma-\ntischen Erkrankungen: \u00bbWenn man nicht ganz klar \nwei\u00df, was der Patient hat, ist das immer die einfache \nL\u00f6sung\u00ab, kritisiert M\u00fcller, \u00bbman spielt den Ball an \nden Patienten zur\u00fcck. Bei ihm liegt das Problem, da-\nbei ist das eigentliche Problem zum Beispiel das PCB-\nhaltige Fugenmaterial.\u00ab\nDas allerdings k\u00f6nne man nur herausfinden mit ei-\nner sorgf\u00e4ltigen Anamnese, bei der alle Lebensberei-\nche des Patienten durchforstet w\u00fcrden: Wie ist sein \nSchlafzimmer eingerichtet? Wie sieht das Geb\u00e4ude \naus, in dem er wohnt? Wie das B\u00fcro? Wann wurde es \ngebaut? Ein Geb\u00e4ude aus den 1970er bzw. 1980er Jah-\nren kann ein Hinweis auf eine PCB-Belastung sein. \n\u00bbDas Gespr\u00e4ch mit dem Patienten ist das Entschei-\ndende\u00ab, betont M\u00fcller.\nVon guten und schlechten Entgiftern\nErst danach folgt in der Umweltmedizin der diagnos-\ntische Teil: Was befindet sich im K\u00f6rper der Patientin \noder des Patienten? Und welchen Effekt hat \ndas, was im K\u00f6rper vorgefunden wurde? \nNicht jeder reagiert auf Umwelteinfl\u00fcsse \ngleich. \u00bbEs gibt gute und schlechte Entgif -\nter\u00ab, sagt M\u00fcller. \nIst eine Umwelterkrankung festgestellt, \ngeht es in der Therapie zuerst darum, die Ex -\nposition mit dem krankmachenden Umwelt-\neinfluss so gut es geht zu minimieren. Wie Wenn D\u00fcfte & \nD\u00e4mpfe krank machen\nNina Speerschneider    \nist Redakteurin  \nim Team \u00d6ffentlichkeits-\narbeit beim MDS.  \nn.speerschneider@  \nmds-ev.de\n \nUmweltmedizin\nIn Deutschland bestehen derzeit zwei gro\u00dfe umwelt\u00ad\nmedizinische Gruppierungen: zum einen die vorwie\u00ad\ngend pr\u00e4ventiv t\u00e4tige Umweltmedizin an Instituten, \nGesundheits\u00ad und Umwelt\u00e4mtern und einigen wenigen \nKliniken. Zum anderen die Klinische Umweltmedizin, \nwie sie von niedergelassenen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten \nausge\u00fcbt wird. Als Klinische Umweltmedizin wird die \nBetreuung von Einzelpersonen mit gesundheitlichen \nBeschwerden bezeichnet, die mit Umweltfaktoren oder \n\u00adbelastungen im Zusammenhang stehen. \n17Titelthema forum  schwierig das ist, zeigt sich gut am Beispiel von Mul-\ntiple Chemical Sensitivity und damit am Schicksal \nvon Eva: Ihr Alltag ist \u2013 so sagt sie selbst \u2013 \u00bbm\u00fchselig, \nschmerzhaft, gef\u00e4hrlich und ein st\u00e4ndiger Kampf ge-\ngen die Ersch\u00f6pfung\u00ab. \u00bbZu meiner \u00dcberlebensstrate-\ngie geh\u00f6rt es, entweder die \u00d6ffentlichkeit zu meiden \noder Atemwege und gegebenenfalls auch H\u00e4nde zu \nsch\u00fctzen. Auch das Einschleppen von Duft- und an-\nderen Schadstoffen in mein Haus muss ich verhin-\ndern\u00ab, sagt sie.\nHypo- oder \u00d6kochonder?\nUm sich mit Betroffenen auszutauschen, Erfahrungen \nund Wissen zusammenzutragen, sich bei der Suche \nnach \u00c4rztinnen und \u00c4rzten sowie Therapien zu unter-\nst\u00fctzen und Neuerkrankten eine Orientierung zu ge-\nben, hat Eva im Mai eine digitale Selbsthilfegruppe \nf\u00fcr MCS-Patientinnen und -Patienten in Sachsen ins \nLeben gerufen. Ansonsten allerdings lebt sie isoliert: \nWie soll sie mit Menschen zusammenkommen, deren \nWasch- und Kosmetikgewohnheiten sie krank ma-\nchen? Wie soll sie ausgehen und dabei fremde Toilet-\nten aufsuchen, wenn sie den Duft des WC-Reinigers \nnicht vertr\u00e4gt? \u00bbNahezu mein gesamtes soziales Um-\nfeld ist verloren gegangen\u00ab, erkl\u00e4rt die 57-J\u00e4hrige, \n\u00bbdie berufliche Arbeit, Besuche bei Verwandten, Fa-\nmilienfeiern, Reisen, \u00dcbernachtungen, menschliche \nKontakte, Vereinsleben, Freunde.\u00ab \n\u00bbDer MCS-Kranke ist der Lepra-Kranke der Moder-\nne, der Ausgesto\u00dfene der Gesellschaft\u00ab, sagt auch \nUmweltmediziner M\u00fcller. Umso mehr \u00e4rgert es ihn, \ndass viele \u00c4rztinnen und \u00c4rzte auch bei MCS- \nErkrankten eine psychosomatische Diagnose stellen. \n\u00bbMCS ist eine nicht anerkannte Krankheit, Patienten \nbekommen daraus keine Rente, dabei hat MCS gra vie-\nrende Auswirkungen auf alle Funktionen und Lebens-\nbereiche.\u00ab Wie viele MCS-Betroffene es tats\u00e4chlich in \nDeutschland gibt, ist unklar, da die Krankheit selten \ndia gnostiziert wird. In den USA gehen Sch\u00e4tzungen \nvon mehr als 10 % Betroffenen in der Bev\u00f6lkerung aus. \nW\u00e4hrend Klinische Umweltmedizinerinnen  und Um-\nweltmediziner neurodegenerative Erkrankun gen wie \nchronische Ersch\u00f6pfungs- oder Parkinson-Syndro -\nme bzw. Schwermetallbelastungen l\u00e4ngst erfolgreich therapieren k\u00f6nnen, ist die Behandlung von MCS  \nnach wie vor schwierig. Denn f\u00fcr die Betroffenen sind \nherk\u00f6mmliche Medikamente in ihrer Zusammenset-\nzung oft unvertr\u00e4glich und daher gef\u00e4hrlich. Eva und \nanderen MCS-Betroffenen helfen  neben der Expositi-\nonsvermeidung sowie der Heilung des gesch\u00e4digten \nGewebes nur Entgiftungen und die St\u00e4r kung der k\u00f6r -\npereigenen Entgiftungsfunktionen. \u00bbViele  von uns \nwerden jedoch als Hypochonder oder \u00d6kochonder \nbehandelt\u00ab, sagt sie. \nUmweltmedizin hat keinen guten Ruf\nZahlreiche der in der Umweltmedizin eingesetzten \n diagnostischen und therapeutischen Verfahren sind \nnicht Bestandteil des Leistungskatalogs der gesetz-\nlichen Krankenkassen. \u00bb\u00c4rzte m\u00fcssen die unweltme-\ndizinische Behandlung als Individuelle Gesundheits-\nleistung als Selbstzahlerleistung abrechnen\u00ab, erkl\u00e4rt \nUmweltmediziner M\u00fcller. F\u00fcr die Patientinnen und \nPatienten k\u00f6nne das schnell sehr teuer werden, und \ndie behandelnden \u00c4rztinnen und \u00c4rzte k\u00e4men schnell \n\u00bbin den Ruch der Geldmacherei und Unanst\u00e4ndig-\nkeit. [\u2026] Umweltmediziner haben keinen guten Ruf.\u00ab  \n Erschwerend komme hinzu, dass allein schon der Na-\nme \u00bbUmweltmedizin\u00ab f\u00e4lschlicherweise den Eindruck  \neiner \u00bbgr\u00fcnen, medizinpolitischen, pseudowissenschaft -\nlichen Bewegung\u00ab erwecke. \nUnd so ist es nicht verwunderlich, dass sich immer \nweniger \u00c4rztinnen und \u00c4rzte der Umweltmedizin ver-\nschreiben. \u00bbEine fl\u00e4chendeckende umweltmedizi-\nnische Versorgung konnte bis zum heutigen Zeit-\npunkt \u2026 nicht realisiert werden\u00ab, hei\u00dft es auch in ei-\nner im Bundesgesundheitsblatt 2020 ver\u00f6ffentlichten \nBekanntmachung des RKI. Dabei ist der Bedarf an \nqualifizierten Medizinerinnen und Medizinern gro\u00df \u2013 \ngerade weil immer neue Technologien und chemische \nSubstanzen in den Gebrauch kommen, ohne dass klar \nist, wie diese sich auf die Gesundheit der Menschen \nauswirken. Expertise in der Umweltmedizin wird also \nauch in Zukunft gefragt sein.  \nInformationen auch unter www.dbu\u00adonline.de\n* Name von der Redaktion ge\u00e4ndertforum Medizin in ZahlenWas w\u00e4ren Sie bereit zu \u00e4ndern, um Umwelt \nund Klima zu sch\u00fctzen? *\nDoch wo stehen wir wirklich?\ndurchschnittlicher Fleisch-\nkonsum pro Kopf (2018)**\nWege pro Tag (2017):***\n\u2013 motorisierter Individualverkehr\n\u2013 zu Fu\u00df\n\u2013 Fahrrad\n\u2013  \u00f6ffentlicher Personennah-  \nund -fernverkehr\ntouristische Flugreisen \npro Kopf und Jahr (2018) *Fleischkonsum \nreduzieren\u00d6fter das Rad statt das Auto \nnutzenTouristische Flugreisen \nreduzierenja: 65,3 %ja: 59,6 % ja: 53,8 %\n57 % 22 % 11 % 10 %Deutschland\n78,8 kgWelt 42,9 kg\nDeutschland1,2Welt\n0,618\n * Statista\n ** Destatis\n ***  MiD. Studie des Bundesministeriums f\u00fcr \nVerkehr und digitale Infrastruktur 201919Wissen & Standpunkte forum  Damit Krankenh\u00e4user bestimmte  \nLeistungen abrechnen k\u00f6nnen, \nbeantragen sie seit diesem  \nJahr die Begutachtung von \nOps-Strukturmerkmalen beim \nMedizinischen Dienst. \u00dcber \nerste Erfahrungen mit dem \nVerfahren sprach forum mit \nDr. Kerstin Haid, Leitende \n\u00c4rztin beim mds.   \nWie ist Ihr Eindruck: Wie l\u00e4uft das \nneue Verfahren bisher?\nIch habe den Eindruck \u2013 auch \nwenn es noch keine Routine ist, \u2013 \ndass alles im Prinzip so klappt wie \ngeplant. Die Verl\u00e4ngerung der \nFrist zum Einreichen der Unter-\nlagen bis zum 15. August hat den \nKrankenh\u00e4usern sicher ein\u00a0biss-\nchen Druck genommen. Die \nmeisten Kliniken sind gut vor-\nbereitet. Trotzdem ist es eine \nHerausforderung \u2013 insbesondere \nf\u00fcr die gro\u00dfen Kliniken, die viele \nOPS-Kodes umsetzen und daher \nviele Antr\u00e4ge stellen. Die Medi-\nzinischen Dienste berichten, dass \nder Austausch mit den Kliniken \nsehr konstruktiv ist und f\u00fcr \neventuelle Probleme gemeinsame \nL\u00f6sungen gesucht werden.Welche Probleme sind das dann? \nGibt es Beispiele? \nDas offensichtlichste Beispiel sind \ndie Kliniken in den von der\u00a0\u00dcber-\nflutung betroffenen Gebieten. \nDort war es notwendig, individu-\nelle L\u00f6sungen zu finden. Einzelne \nKrankenh\u00e4user wandten sich ganz \nunb\u00fcrokratisch an den zust\u00e4ndi-\ngen Medizinischen Dienst. Andere \nsagten: \u00bbWir k\u00f6nnen die Antr\u00e4ge \nf\u00fcr die f\u00fcr uns relevanten OPS- \nKodes stellen. Aber seit dem \nHochwasser haben wir keine \nfunktionierende Radiologie mehr. \nDa gibt es gar nichts mehr anzu-\ngucken.\u00ab Die Medizinischen \nDienste k\u00f6nnen in solchen F\u00e4llen \ndie Pr\u00fcfung zwar nicht aussetzen, \naber man kann die Fristen f\u00fcr das \nNachliefern von Belegen angemes-\nsen flexibel gestalten.\nDie 53 OPS-Strukturmerkmale,  \ndie die Medizinischen Dienste \npr\u00fcfen, legt ja das Bundesinstitut \nf\u00fcr Arzneimittel und Medizinpro -\ndukte (BfArM) fest. Nun hat das \nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit \ndas BfArM bei einigen Leistungen \nnachtr\u00e4glich um Konkretisierung \ngebeten. Wie bewerten Sie das?\nDer MDS hat sich immer daf\u00fcr \nstark gemacht, dass das BfArM  \ndie OPS-Kodes m\u00f6glichst ein-\ndeutig und klar formuliert, weil \ndas die Pr\u00fcfung f\u00fcr alle Beteilig-\nten erleichtert. Dies sollte jedoch \nnicht dazu f\u00fchren, dass die\u00a0An-\nforderungen immer weiter abge-\nsenkt werden. Mit Blick auf die \nVersorgung der Versicherten und \ndie Patientensicherheit m\u00fcssen \nfachlich begr\u00fcndete Standards \neingehalten werden. Daf\u00fcr werden \nwir uns beim BfArM einsetzen.\u00a0 Wie geht es konkret weiter? Wann \nerwarten Sie den endg\u00fcltigen \nOPS-Katalog?\nDas BfArM hat uns und allen \nanderen Beteiligten die konkrete \nPlanung bereits mitgeteilt. Die \nKlarstellungen zu den Kodes  \nvon 2021 sollen bis Mitte Oktober \nver\u00f6ffentlicht werden. Eine \nVorabfassung der OPS-Version \n2022 hat das BfArM bereits \nver\u00f6ffentlicht, die Endfassung \nwird Ende Oktober publiziert. Die \namtliche Bekanntmachung soll  \nim November erfolgen, so dass \ndann die Klarstellungen r\u00fcckwir-\nkend zum 1. Januar 2021 rechtlich \nverbindlich werden.\nWirken sich die OPS-Strukturpr\u00fc-\nfungen eigentlich auf die Qualit\u00e4t \nder Patientenversorgung aus?\nFormal sind die OPS-Strukturpr\u00fc-\nfungen kein Instrument der \nQualit\u00e4tssicherung, sondern sie \nsind die Grundlagen f\u00fcr die \nAbrechnung im Rahmen der \nFallpauschalen. Gleichzeitig ist \nklar: Wenn zum Beispiel ein \nKrankenhaus mehr hochqualifi-\nzierte \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \nvorhalten muss, um einen be-\nstimmten OPS-Kode abrechnen zu \nk\u00f6nnen, dann werden davon \nsicher auch die Patientinnen und \nPatienten profitieren, die diese \nLeistung brauchen. \nDie Fragen stellte  \nDorothee Buschhaus.Im konstruktiven Austausch \nmit den Krankenh\u00e4usern\nDr. Kerstin Haid20\nforum Wissen & Standpunkteentweder der G-BA oder das Institut f\u00fcr Qualit\u00e4t und \nWirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen (IQWi G) ein \nKonzept f\u00fcr die spezifische abD, in dem auf Basis \nder iden tifizierten Evidenzl\u00fccken insbesondere die \nFragestellung(en) sowie Art, Dauer und Umfang der \nDatenerhebung festgelegt werden und Anforderun-\ngen an Methodik und Auswertungen beschrieben \nwerden. Das hei\u00dft, es wird beispielsweise dargelegt, \nwelche Daten aus laufenden Studien zu erwarten \nsind, welche Register zu der Erkrankung bestehen \nund ob diese f\u00fcr eine abD geeignet sind. Um eine \nm\u00f6glichst vollst\u00e4ndige Datenerhebung zu unterst\u00fct-\nzen, kann der G-BA eine Beschr\u00e4nkung der Versor-\ngungsbefugnis beschlie\u00dfen, so dass \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte, die das Arzneimittel einsetzen wollen, ver-\npflichtet sind, an der abD teilzunehmen.\nKonzept zur Generierung und Auswertung  \nversorgungsnaher Daten\nUm das neue Verfahren zu unterst\u00fctzen, wurde das \nIQWi G im Mai 2019 mit einer wissenschaftlichen \nAusarbeitung von Konzepten zur Generierung\u00a0ver-\nsorgungsnaher Daten und deren Auswertung zum \nZwecke der Nutzenbewertung von Arzneimitteln \nbeauftragt. In seinem Bericht hat das IQWi G fest-\ngestellt, dass generell Studien mit Kontrollgruppen \nnotwendig sind, um einen Vergleich zur zweckm\u00e4\u00dfi-\ngen Vergleichstherapie zu erm\u00f6glichen. Es werden \n eine studienindividuelle Datenerhebung und krank -\nheitsbezogene Patientenregister als grunds\u00e4tzlich \ngeeignet f\u00fcr eine abD angesehen. Daten aus elektro -\nnischen Patientenakten oder Abrechnungsdaten von \nKrankenkassen stuft das IQWi G im Kontext der \nfr\u00fchen Nutzenbewertung aktuell und auf absehbare \nZeit als nicht geeignet ein. Als Gr\u00fcnde werden die f\u00fcr \ndiese Zwecke nicht ausreichende Datenqualit\u00e4t sowie \ndas Fehlen wichtiger Daten genannt. Im IQWi G-Kon-\nzept werden dar\u00fcber hinaus Vorschl\u00e4ge gemacht, wie \nrandomisierte Studien versorgungsnah durchgef\u00fchrt \nwerden k\u00f6nnen, zum Beispiel als pragmatische\u00a0klini-\nsche Studie, als Studie mit eingeschr\u00e4nkter Daten-\nerhebung oder als registerbasierte randomi sierte \nkontrollierte Studie (RCT). Im Vergleich zu versor-\ngungsnahen Studien ohne Randomisierung wird \ninsbesondere auf die h\u00f6here Aussagekraft einer RCT \nund den h\u00e4ufig geringeren Aufwand hingewiesen. Bessere Nutzenaussagen \nzu neuen Arzneimitteln durch Daten \naus der Versorgung?\n DER GEMEINSAME BUNDESAUS-\nSCHUSS  (G-bA) hat im Februar erstmalig \neinen pharmazeutischen Unternehmer \nverpflichtet, Daten zu einem neuen Arzneimittel in \nder Routineversorgung zu erheben, um eine \nBewertung des Zusatznutzens zu erm\u00f6glichen.  \nF\u00fcr das Medikament Onasemnogen-Abeparvovec \n(Handelsname Zolgensma), einer Gentherapie zur \nBehandlung der Spinalen Muskelatrophie (SMA), \n sollen Daten aus der Versorgung helfen, bisher noch \noffene Fragen zum Zusatznutzen dieser neuartigen \nTherapie zu beantworten. Der Gesetzgeber hat  \ndem G-BA durch das 2019 in Kraft getretene Gesetz \nf\u00fcr mehr Sicherheit in der Arzneimittelversorgung \n(GSAV) den rechtlichen Rahmen gegeben, bei der \nfr\u00fchen Nutzenbewertung nach \u00a7 35a SGB V eine \nsogenannte an wendungsbegleitende Datenerhebung \n(abD) zu fordern. Dies ist bei Arzneimitteln mit \nbedingter Zulassung oder mit Zulassung unter \nau\u00dfergew\u00f6hn lichen Umst\u00e4nden sowie f\u00fcr Arzneimit-\ntel f\u00fcr seltene Krankheiten (Orphan Drugs) m\u00f6glich.\nZiel der abD ist es, zum Zeitpunkt der Nutzenbe-\nwertung bestehende Evidenzl\u00fccken zu schlie\u00dfen und \ndamit die Evidenzgrundlage f\u00fcr die Bewertung des \nZusatznutzens, insbesondere im Hinblick auf seine \nQuantifizierung, f\u00fcr diese Arzneimittel zu verbes-\nsern. H\u00e4ufig sind die Studien zu Orphan Drugs zum \nBeispiel sehr klein, es fehlen Daten zu patientenrele-\nvanten Endpunkten oder zum Langzeitverlauf, oder \ndie Studien wurden ohne Kontrollgruppe durchge-\nf\u00fchrt, so dass keine direkten Aussagen zum Vergleich \nmit Therapiealternativen abgeleitet werden k\u00f6nnen. \nWie wird eine anwendungsbegleitende  \nDatenerhebung angesto\u00dfen?\nM\u00f6chte der G-BA ein Verfahren zur \nForderung einer anwendungsbeglei-\ntenden Datenerhebung einleiten, \nmuss zun\u00e4chst die Erforderlichkeit \neines solchen Verfahrens festgestellt \nwerden. Dies erfolgt auf Basis der \nvorhandenen Daten und unter \nBer\u00fccksichtigung laufender und \ngeplanter Studien sowie mit Blick \nauf die Realisierbarkeit und Ange-\nmessenheit einer abD. Dann erstellt Dr. Michaela Eikermann   \nist Leiterin  \nFachbereich Evidenz-\nbasierte Medizin  \nbeim MDS.  \nm.eikermann@mds-ev.de\n21Wissen & Standpunkte forum  Der Gesetzgeber hat die Gestaltungsm\u00f6glichkei-\nten der abD jedoch insofern eingeschr\u00e4nkt, als dass \nklargestellt wurde, dass f\u00fcr die behandelnden \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte keine Vorgaben f\u00fcr die Arznei-\nmittelanwendung gemacht werden d\u00fcrfen und RCT \naufgrund ihres pr\u00e4skriptiven Charakters damit \nausgeschlossen sind. Auch kann der G-BA die aus \neiner abD gewonnenen Daten nicht aufgrund \nmethodischer M\u00e4ngel zur\u00fcckweisen, wenn der \npharmazeutische Unternehmer die Vorgaben des \nG-BA eingehalten hat. \nWelche methodischen Herausforderungen ergeben \nsich aus den abD?\nAus methodischer Sicht ergeben sich durch die \nEinschr\u00e4nkung der abD auf nicht-interventionelle \nStudien besondere Herausforderungen. Diese \nbetreffen die Ausgestaltung der Datenerhebung und \nderen Auswertung. So ist bei vergleichenden Studien \nohne Randomisierung zum Beispiel die ad\u00e4quate \nBer\u00fccksichtigung von St\u00f6rgr\u00f6\u00dfen (Confoundern) \nvon zentraler Bedeutung, da diese durch die fehlen-\nde Randomisierung ungleich auf die beiden Grup-\npen verteilt sein k\u00f6nnen. M\u00f6gliche St\u00f6rgr\u00f6\u00dfen  \n(z. B. Alter oder Geschlecht) m\u00fcssen vorab benannt, \nbegr\u00fcndet und vollst\u00e4ndig erfasst werden und \nm\u00fcssen durch Anwendung geeigneter statistischer \nVerfahren ber\u00fccksichtigt werden (Adjustierung). Da \nauch bei ad\u00e4quater Ber\u00fccksichtigung bekannter \nSt\u00f6rgr\u00f6\u00dfen potenziell weitere unbekannte St\u00f6r-\ngr\u00f6\u00dfen vorliegen k\u00f6nnen, sind die Ergebnisse einer \nStudie ohne Randomisierung immer mit gr\u00f6\u00dferen \nUnsicherheiten behaftet als die Ergebnisse einer \nrandomisierten Studie, und es k\u00f6nnen weniger \nsichere Nutzenaussagen abgeleitet werden. \nWie ist der aktuelle Stand bei den abD?\nF\u00fcr das erste Verfahren zur anwendungsbegleitenden \nDatenerhebung von Onasemnogen-Abeparvovec hat \ndas IQWi G ein Konzept erarbeitet, das unter Einbe-\nziehung externer Experten im G-BA beraten wurde. \nDas auf dieser Basis vom Hersteller ent wickelte \nStudienprotokoll und der statistische Analyseplan \nwerden aktuell einem Review durch das IQWi G \nunterzogen. Dar\u00fcber hinaus hat der G-BA ein weite-\nres \u00fcbergeordnetes Konzeptpapier an das IQWi G beauftragt, dass die abD bei Marktzugang mehrerer \nArzneimittel einer Wirkstoffklasse am Beispiel von \nCAR-T -Zelltherapien zur Behandlung h\u00e4matoonkolo -\ngischer Erkrankungen thematisiert. \nAusblick \nMit der abD hat der Gesetzgeber eine M\u00f6glichkeit \ngeschaffen, die zum Zeitpunkt des Marktzugangs f\u00fcr \ndie fr\u00fche Nutzenbewertung von Arzneimitteln oft \nunzureichende Datenlage \u2013 insbesondere bei Arz-\nneimitteln f\u00fcr seltene Krankheiten \u2013 zu beheben und \neine Quantifizierung des Zusatznutzens zu erm\u00f6g-\nlichen. Durch die Einschr\u00e4nkung auf nicht-rando -\nmisierte Datenerhebungen sind jedoch methodische \nHerausforderungen entstanden. F\u00fcr das erste \nVerfahren der abD wurden bereits ein Studienproto -\nkoll und ein Analyseplan entwickelt, so dass die erste \nabD absehbar starten wird. Das IQWi G hat in seinem \nBericht zum grundlegenden Konzept der abD \nanhand einer Analyse der im G-BA zwischen 2014 und \n2018 durchgef\u00fchrten Orphan-Drug-Bewertungen \ngesch\u00e4tzt, dass von diesen etwa zwei Drittel poten-\nzielle Kandidaten f\u00fcr abD w\u00e4ren. Daher wird es \ninteressant sein zu sehen, bei wie vielen Arzneimit-\nteln k\u00fcnftig die Erforderlichkeit festgestellt wird und \nwie sich das auf die Aufw\u00e4nde der Beratungen \nauswirkt. Offen ist auch die Frage, ob die erforder-\nlichen Daten am Ende wirklich erhoben werden \nkonnten und wie die erhobenen Daten in die Nutzen-\nbewertung integriert werden k\u00f6nnen. Welches Fazit \nwird man in einigen Jahren ziehen? Bei welchen \nArzneimitteln konnten dann relevante Evidenz-\nl\u00fccken geschlossen werden, und k\u00f6nnen die anwen-\ndungsbegleitenden Datenerhebungen zu einer \nVerbesserung der Versorgung beitragen? Wir sind \ngespannt. \nforum Wissen & Standpunkte AUFGRUND   der Corona-Pandemie konnten  \nVor-Ort-Begutachtungen in Rehaeinrich-\ntungen nicht stattfinden. Der Medizinische \nDienst Nordrhein setzte kurzerhand auf Video -\nbegehungen per Livestream.  Es ist Pandemie, \nund Dr. Heinz J\u00fcrgen Stark ist st\u00e4ndig unterwegs \u2013 \nzumindest virtuell. Heute begibt er sich erneut auf \neinen Rundgang durch eine Rehaklinik in der N\u00e4he \nvon K\u00f6ln, ohne dabei seinen Schreibtisch beim \nMedizinischen Dienst Nordrhein zu verlassen.\nDenn zu den Aufgaben des Leiters des Medizini-\nschen Fachbereichs Rehabilitation geh\u00f6rt unter \nanderem die Begutachtung von Zulassungsantr\u00e4gen. \nSobald station\u00e4re oder ambulante Rehaeinrichtun-\ngen neu an den Start gehen, ihr Spektrum erweitern, \ndie Anzahl ihrer Betten oder Therapiepl\u00e4tze erh\u00f6hen, \nm\u00fcssen sie einen entsprechenden Antrag bei den \nKrankenkassen stellen. Diese wiederum beauftragen \nden Medizinischen Dienst mit der Begutachtung. \n\u00bbDas ist ein l\u00e4ngerer Prozess. Wir pr\u00fcfen zun\u00e4chst \neingereichte Unterlagen, halten R\u00fccksprache mit \nden Einrichtungen und schlie\u00dfen die Begutachtung \nmit einer Besichtigung vor Ort ab\u00ab, erkl\u00e4rt Stark. \nDiese sogenannten Abschlussbegehungen waren \nw\u00e4hrend des Lockdowns schlicht unm\u00f6glich. Andere \nWege mussten gefunden werden, um die Versorgung \ndennoch zu sichern.\nVorbild Wirtschaft\n\u00bbIn der Wirtschaft gibt es Qualit\u00e4tsbegehungen per \nVideo schon sehr lange. Warum sollte es dann bei uns \nnicht auch funktionieren?\u00ab, berichtet Stark von den \nersten \u00dcberlegungen. \u00bbWir sind sehr optimistisch  \nan das Projekt herangegangen, und wir wurden nicht \nentt\u00e4uscht. Die H\u00e4user, die Kassen und wir \nsind begeistert, dass es auf Anhieb so gut \nfunktionierte.\u00ab Der Medizinische Dienst \nNordrhein l\u00e4dt zu den Videokonferenzen ein, \nf\u00fcr die lediglich internetf\u00e4hige Endger\u00e4te \nben\u00f6tigt werden. Die Einrichtungen strea-\nmen mit Smartphones den Rundgang, nichts \nwird aufgezeichnet. Die Vertreter der Kassen \nsitzen an ihren Schreibtischen vor den \nComputern.\nAuch Stark schaltet heute an seinem \nRechner das Programm f\u00fcr Videokonferen-zen an. Zwei Tage zuvor hat es mit der pneumolo -\ngischen Einrichtung einen kurzen Testlauf gegeben, \nbei dem die Technik gut funktionierte. Zudem ruft  \ner sich alle digitalisierten Unterlagen \u00fcber die Klinik \nauf, darunter Lagepl\u00e4ne, Qualifikationsnachweise, \nBeschreibungen von Therapier\u00e4umen und -ger\u00e4ten \naber auch eine umfangreiche Fotodokumentation. \n\u00bbAuf dem Papier sieht alles gut aus\u00ab, sagt Stark.  \nDie Vorgespr\u00e4che seien auch gut verlaufen, und alles \nklang schl\u00fcssig. \u00bbAber Papier ist ja bekanntlich \ngeduldig. Jetzt geht es darum, sich alles zeigen zu \nlassen\u00ab, sagt Stark und schaltet sich live zur Klinik. \nAuf seinem Rechner erscheint eine Pferdekoppel,  \nund am Horizont ist der K\u00f6lner Dom zu sehen. Der \nRundgang startet heute vor dem Haus. Stark bittet \num Einlass und betritt gemeinsam mit drei Vertre-\ntern von Krankenkassen virtuell die Empfangshalle.\nNotfalltest im Livestream\nGemeinsam gehen sie die Flure entlang. Lassen sich \ndie neuen Therapier\u00e4ume zeigen. W\u00fcnschen sich \neine Nahaufnahme eines bestimmten Ger\u00e4tes. \nStellen Nachfragen. Und bitten sogar, die Notfall-\nschnur auf der Toilette zu ziehen. Stark l\u00e4sst eine \nStoppuhr laufen, um zu sehen, wie lang es dauert, \nbis Hilfe erscheint. Er stoppt die Uhr, als das ver-\ndutzte Gesicht des herbeigeeilten Helfers auf dem \nBildschirm erscheint. Der Rundgang verl\u00e4uft fast \nreibungslos. Lediglich im Keller ist f\u00fcr ein paar \nSekunden der WLAN-Empfang schlecht, aber die \nVerbindung schnell wieder da. Nach rund einer \nStunde ist die virtuelle Tour beendet und alle \nschalten ihre Ger\u00e4te ab. \n\u00bbManchmal frage ich mich, warum wir darauf \nnicht schon viel fr\u00fcher gekommen sind\u00ab, \nsagt Stark. \u00bbNat\u00fcrlich wird es auch weiter-\nhin Begehungen geben m\u00fcssen, aber bei \nbestimmten Begutachtungen kann ich mir \neine virtuelle Tour auch nach Corona \ndurchaus vorstellen\u00ab, erkl\u00e4rt Stark, der nun \ndas Gutachten \u00fcber die Rehaklinik in der \nN\u00e4he von K\u00f6ln abschlie\u00dfen kann. Live-Schalte in die Rehaklinik\nBirgit Gehrmann  \narbeitet als Redakteurin \nbeim Medizinischen  \nDienst Nordrhein.  \nbirgit.gehrmann@\nmd-nordrhein.de\n23Wissen & Standpunkte forum   PFLEGE  ist nicht nur Belastung: Einer \naktuellen Studie zufolge wird sie von vielen \npflegenden Angeh\u00f6rigen auch als berei-\nchernd empfunden.  Drei Viertel aller pflege-\nbed\u00fcrftigen Menschen werden zu Hause versorgt, \nzumeist von Angeh\u00f6rigen. Profitieren pflegende \nAngeh\u00f6rige auch von dieser oft physisch und \n psychisch belastenden Aufgabe? Mit dieser Frage \nbesch\u00e4ftigt sich die Studie \u00bbBenefits of being a \ncaregiver\u00ab des Zentrums f\u00fcr Medizinische Versor-\ngungsforschung der Psychiatrischen Universit\u00e4ts-\nklinik Erlangen. \u00bb90 % der pflegenden Angeh\u00f6rigen \nsehen die h\u00e4usliche Pflege auch als Bereicherung\u00ab, \nsagt Studienleiterin Dr. Anna Pendergrass. Insge-\nsamt 15 \u00bbBenefits\u00ab werden in der Studie den Belas-\ntungen und Verarbeitungsstrategien gegen\u00fcber-\ngestellt und erm\u00f6glichen so einen ganz neuen Blick \nauf die Situation pflegender Angeh\u00f6riger.\nZugewinn durch Pflege \nMehr als 1000 pflegende Angeh\u00f6rige wurden befragt. \nF\u00fcr 62 % von ihnen ist der gr\u00f6\u00dfte Zugewinn, dass \nihnen durch die Pflege deutlicher geworden ist, \nwelche Werte in ihrem Leben wichtig sind. Mehr als \ndie H\u00e4lfte gibt an, viel dazugelernt zu haben (51 %), \ndie Zeit besser organisieren zu k\u00f6nnen und verant-\nwortungsbewusster geworden zu sein (je 41 %). Ein \nDrittel ist laut der Studie verst\u00e4ndnisvoller, gedul diger  \nund reifer geworden, und die Beziehung zum Pfle -\ngenden hat sich verbessert. Zu den weiteren Benefits \nz\u00e4hlen, dass das Leben mehr Sinn erhalten hat und \nder Zusammenhalt in der Familie bzw. mit Freunden \ngest\u00e4rkt wurde. \u00bbDas Erleben der Benefits war  \ndabei unabh\u00e4ngig von der Dauer der Pflege, dem  \nPflegegrad und der erlebten Belastung\u00ab, so \nProf. Dr. Elmar Gr\u00e4\u00dfel, Leiter des Zentrums \nf\u00fcr Medizinische Versorgungsforschung der \nUniklinik Erlangen. \u00bb90 % der Angeh\u00f6rigen \nerlebten mindestens einen Zugewinn, \u00fcber \ndie H\u00e4lfte sogar sechs oder mehr.\u00ab \nBeratungs- und Unterst\u00fctzungsbedarf\n\u00bbEs gilt allerdings, sich fr\u00fchzeitig Beratung \nund Unterst\u00fctzung zu holen und die richti-\ngen Verarbeitungsstrategien einzusetzen\u00ab, \nbetont Gr\u00e4\u00dfel. Die meisten Befragten (85 %) zeigen einen deutlichen Beratungs- oder Unterst\u00fct-\nzungsbedarf, d. h. sie kommen mit der Pflege oder \ndem Stress nicht zurecht oder haben ein erh\u00f6htes \nRisiko f\u00fcr gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigungen. \nAlarmierend ist: \u00bb93 % gaben an, zuletzt keine\u00a0Ange-\nh\u00f6rigenberatung genutzt zu haben\u00ab, so Pendergrass. \n\u00bbFast jeder Zweite zeigt dysfunktionale Umgangs-\nweisen. So gaben 45 % an, es aufgegeben zu haben, \nsich mit der Lage zu besch\u00e4ftigen, und in schwierigen  \nSituationen Alkohol oder andere Mittel einzuneh-\nmen, um sich besser zu f\u00fchlen.\u00ab \n\u00bbWir m\u00fcssen \u00fcberlegen, wie wir die pflegenden \nAngeh\u00f6rigen fr\u00fcher erreichen\u00ab, meint Gr\u00e4\u00dfel. Eine \ngute M\u00f6glichkeit sieht er in der \u00bbAngeh\u00f6rigenam-\npel\u00ab, die f\u00fcr das bayerische Projekt digi DEM ent-\nwickelt wurde und durch einen Online-Selbsttest  \nden pers\u00f6nlichen Unterst\u00fctzungsbedarf aufzeigt. \n\u00bbDie Pflegeberatung muss noch bekannter und die \nVorbehalte gegen die Nutzung bestehender Ange-\nbote m\u00fcssen abgebaut werden\u00ab, stimmt auch \nDr. Marianna Hanke-Ebersoll vom Medizinischen \nDienst Bayern, der die Studie unterst\u00fctzt hat, zu. \nSchon heute gibt es viele Angebote, wie die Pflege-\nberatung der Pflegekassen, die bundesweiten \nPflegest\u00fctzpunkte sowie regionale Bera-\ntungsangebote, wie den Pflegeservice Bayern. \nDiese gilt es auszubauen. \u00bbEine fr\u00fchzeitige \nPflegeberatung kann helfen, situativ die \nbesten Strategien zu finden\u00ab, f\u00fcgt sie hinzu. \nDenn nur durch entsprechende\u00a0Verarbei-\ntungsstrate gien, u. a., wenn sich Betroffene \nRat und Hilfe von anderen holen, Verst\u00e4nd-\nnis bekommen und die Pflegesituation \npositiv einsch\u00e4tzen, k\u00f6nnen die positiven \nAspekte der Pflege erlebt werden. Belastungen & Benefits in der Pflege\nLarissa Nubert  ist \nFachberaterin Unter   - \nnehmenskommunikation \nbeim Medizinischen  \nDienst Bayern.\nlarissa.nubert@  \nmd-bayern.de\n24\nforum Gesundheit & Pflege SCH\u00c4TZUNGSWEISE  1,5 bis 1,9 Millionen \nMenschen in Deutschland sind medikamen-\ntenabh\u00e4ngig. Eine neue S3-Leitline soll nun \ndie Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Sucht verbessern.  \n\u00bbLeitlinien geben nicht nur den in der Krankenver-\nsorgung t\u00e4tigen Experten gezielt Unterst\u00fctzung und \nOrientierung. Sie sollen auch die Gefahren, die vom \nAlkohol-, Tabak- und Medikamentenkonsum ausge-\nhen k\u00f6nnen, in der Gesellschaft bekannter machen \nund f\u00fcr eine fr\u00fche Diagnostik, fr\u00fches Screening und \nrechtzeitige Interventionen werben\u00ab, sagt der \nPr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychiatrie, \nPsychotherapie und Nervenheilkunde (DGPPN), \nProf. Dr. Thomas Pollm\u00e4cher, Direktor des Zentrums \nf\u00fcr psychische Gesundheit und Klinik f\u00fcr Psychiatrie  \nund Psychotherapie aus Ingolstadt. Neben zwei \naktualisierten Leitlinien zur Alkohol- und zur \nTabaksucht hat die DGPPN zu Jahresbeginn erstmals \neine neue S3-Leitlinie zu \u00bbMedikamentenbezogenen \nSt\u00f6rungen\u00ab vorgelegt. \n\u00c4rztlich verordnet und frei verk\u00e4uflich\nEine Medikamentenabh\u00e4ngigkeit beginnt oft mit der \n\u00e4rztlichen Verordnung eines verschreibungspflichti-\ngen Arzneimittels. Fachleute sch\u00e4tzen, dass 4 bis 5 % \nder h\u00e4ufig verordneten Medikamente ein Sucht-\npotenzial haben. Das hei\u00dft, die Mittel k\u00f6nnen bereits  \nnach kurzer Anwendungsdauer und bei geringer Ein-\nnahmedosis eine Sucht ausl\u00f6sen. \nIm Fokus stehen sedierende, analgetische wie auch \nstimulierende Substanzen. Nicht alle Medikamente \nsind rezeptpflichtig, viele sind in der Apotheke und \nauch im Internet leicht zug\u00e4nglich und frei verk\u00e4uf -\nlich. \nWie die Bundes\u00e4rztekammer in einem \nLeitfaden f\u00fcr die \u00e4rztliche Praxis erl\u00e4utert, \nkommen viele Patientinnen und Patienten \nmit ganz konkreten Vorstellungen \u00fcber \nMedikamente, die sie vermeintlich brauchen, \nin die Arztpraxis. Werden die Verschrei-\nbungsw\u00fcnsche dann nicht erf\u00fcllt, drohen \nKonflikte. Auch wenn in bestimmten F\u00e4llen \npsychotrope Substanzen \u00e4rztlich verordnet \nwerden, sei das Risiko unkontrollierter \nSelbstmedikation nicht auszuschlie\u00dfen. \u00bbAm wichtigsten sind eine klare Indikationsstel-\nlung und die niedrigstm\u00f6gliche Dosis, aber auch, \nimmer wieder zu pr\u00fcfen, ob das\u00a0Medikament weiter-\nhin notwendig ist \u2013 das ist banal, f\u00e4llt aber h\u00e4ufig \nunter den Tisch\u00ab, sagt Prof. Dr. Ursula Havemann-\nReinecke. Sie leitet das Referat \u00bbAbh\u00e4ngigkeits-\nerkrankungen\u00ab bei der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr \nPsychiatrie und Psychotherapie, Psychosomatik und \nNervenheilkunde und hat die Leitlinien ma\u00dfgeblich \nmit umgesetzt.\nFolgenschwer\nDie Abh\u00e4ngigkeit von Arzneimitteln, insbesondere \nSchlaf- und Beruhigungsmitteln, nimmt mit steigen-\ndem Alter zu. Insbesondere \u00e4ltere Frauen seien \nbetroffen, sie w\u00fcrden h\u00e4ufig \u00fcber einen l\u00e4ngeren \nZeitraum Psychopharmaka verschrieben bekommen, \nberichten Studien. \nViele Betroffene seien sich ihrer Abh\u00e4ngigkeit \nnicht bewusst und br\u00e4uchten oft Jahre, bis sie ihre \nErkrankung erkennen. Unterdessen kann der Miss-\nbrauch schwerwiegende Folgen haben: Beeintr\u00e4chti-\ngung von Motorik und Ged\u00e4chtnis, Kopfschmerz, \nMuskelschw\u00e4che. Auch Symptome, gegen die das \nMedikament urspr\u00fcnglich half (Schlafst\u00f6rungen, \nAngstzust\u00e4nde), treten w\u00e4hrend eines andauernden \nMissbrauchs h\u00e4ufig verst\u00e4rkt wieder auf.\nJe l\u00e4nger die Abh\u00e4ngigkeit andauert und je h\u00f6her \ndie t\u00e4gliche Dosis ist, desto belastender ist der \nEntzug. Oft hilft nur eine station\u00e4re Entw\u00f6hnung, \nda gravierende Komplikationen wie Krampfanf\u00e4lle \nund Delir m\u00f6glich sind. Nach dem harten k\u00f6rperli-\nchen Entzug gilt es, gegen die psychische Abh\u00e4ngig-\nkeit, das sogenannte Craving (unbeherrschbares \nVerlangen nach der Substanz), anzugehen. \nIn den ersten sechs Monaten ist die R\u00fcckfall-\ngefahr besonders hoch. Wer diese Strecke \nbew\u00e4ltigt, hat jedoch gute Chancen auf ein \nsuchtfreies Leben. \nInformationen auch unter www.awmf.orgMedikamentenabh\u00e4ngigkeit:\ndie stille Sucht\nDr. Andrea Exler   \nist freie Journalistin mit \nSchwerpunkt Medizin   \nund Gesundheit in \nFrankfurt / M.\nandrea.exler@web.de\n25Gesundheit & Pflege forum  \nChristine Probst  \narbeitet im Stabsbereich \nSelbstverwaltung /\nKommunikation / Politik \nbeim Medizinischen Dienst \nSachsen-Anhalt.\nchristine.probst@md-san.de\n DER VERLUST  des Geruchssinns weist oft \nauf eine Corona-Erkrankung hin. Manch-\nmal bleiben Riechst\u00f6rungen \u00fcber Wochen \nbestehen. Dann kann gezieltes Riechtraining \nAbhilfe leisten.  \u00bbAls ich morgens meinen Kaffee \ntrinken wollte, fiel es mir zum ersten Mal auf\u00ab, \nerinnert sich Philipp K\u00f6nig:* \u00bbDer vertraute Kaffee-\nduft fehlte, auch der Geschmack war weg.\u00ab Der \n42-J\u00e4hrige ahnte, dass Corona die Ursache war \u2013 ein \nPCR-Test gab ihm recht.\n\u00bb50 bis 60 % aller Corona-Erkrankungen sind mit \neiner Riechst\u00f6rung verbunden\u00ab, erkl\u00e4rt Prof. Dr. \nThomas Hummel vom Interdiszipli n\u00e4ren Zentrum \nf\u00fcr Riechen und Schmecken der TU\u00a0Dresden. Diese \nAnosmie kann auch ohne andere Erk\u00e4ltungszeichen \nauftreten. Nach sp\u00e4testens acht Wochen bessert sich \nbei fast allen Betroffenen der Geruchssinn wieder.  \n5 bis 10 % leiden l\u00e4nger. \u00bbDer Genesungsprozess l\u00e4sst \nsich mit einem Riechtraining aber nachweislich \nunterst\u00fctzen. Das haben Studien best\u00e4tigt.\u00ab\nAls Philipp K\u00f6nig nach Wochen noch immer nicht \nbesser riechen konnte, \u00fcberwies ihn sein HNO-Arzt \nan die Riechsprechstunde im \u00bbArbeitsbereich \nRiechen und Schmecken\u00ab des Dresdner Universit\u00e4ts-\nklinikums Carl Gustav Carus. \u00bbNach einem ausf\u00fchr-\nlichen Aufnahmegespr\u00e4ch habe ich einen Riech- und \nSchmecktest gemacht und wurde von einem HNO-\nArzt noch einmal gr\u00fcndlich untersucht.\u00ab Der Vorteil \nder Anbindung an die Klinik: \u00bbBleiben nach der \nAnamnese Unklarheiten, k\u00f6nnen wir weitere Test-\nm\u00f6glichkeiten und Diagnosemethoden anbieten\u00ab, so \nThomas Hummel.\nWeitreichende Sch\u00e4digungen m\u00f6glich\nDas Corona-Virus k\u00f6nne alle Zellen im\u00a0Riech-\ngewebe sch\u00e4digen. \u00bbDabei spielen Entz\u00fcn-\ndungsprozesse eine Rolle\u00ab, erkl\u00e4rt Hummel. \nSelbst der Riechnerv und der Bulbus olfac-\ntorius, ein Teil des Riechhirns oberhalb des \nNasenganges, k\u00f6nnen vom Virus betroffen \nsein. \u00bbGeruchsinformationen werden dann \nnicht mehr richtig \u00fcbermittelt, so dass \nFehlinformationen im Gehirn entstehen.\u00ab \nBei einer solchen Parosmie riecht der Kaffee \ndann zum Beispiel wie Jauche. Auch dann \nkann ein Riechtraining helfen.Etwa 5 % der Deutschen verlieren j\u00e4hrlich ihr \nRiechverm\u00f6gen \u2013 zum Beispiel durch Viruserkran-\nkungen, chronische Entz\u00fcndungen der Nasenneben-\nh\u00f6hlen, Kehlkopf  entfernung oder Sch\u00e4del-Hirn-\nTrauma, Parkinson, Alzheimer-Demenz, Multiple \nSklerose, Medikamente oder Chemotherapie. Auch \nder nat\u00fcr liche Alterungsprozess kann eine Rolle \nspielen. Eine Riechst\u00f6rung verschlechtert die \nLebensqualit\u00e4t erheblich und kann in einer Depres-\nsion oder sozialer Isolation m\u00fcnden.\nIntensive Stimuli\nDem angegriffenen Geruchssinn hilft das Riechtrai-\nning wie t\u00e4glicher Sport. \u00bbDabei sind vor allem \nDisziplin und Ausdauer wichtig\u00ab, sagt Hummel, \ndenn die Betroffenen sollten \u00fcber vier bis neun \nMonate trainieren. Philipp K\u00f6nig musste morgens \nund abends versuchen, vier verschiedene D\u00fcfte aus \nkleinen Flaschen zu riechen, um verschiedene \nGeruchsrezeptoren zu stimulieren. Je eine halbe \nMinute Rose, Eukalyptus, Zitrone und Nelke. \u00bbJe \nschneller das Riechtraining beginnt, umso besser ist \ndie Wirkung\u00ab, sagt Hummel. \nNach der Riechsprechstunde wird das Wahrnehmen  \nund Unterscheiden der D\u00fcfte selbstst\u00e4ndig zu Hause \ntrainiert. Neben Klinikangeboten in Dresden und Jena  \nhat auch die Universit\u00e4t Homburg ein Riechtraining \nf\u00fcr Covid-19-Patienten entwickelt. Das HNO-Zentrum \nRhein-Neckar bietet sogar eine Anleitung zum\u00a0Riech-\ntraining als Hilfe zur Selbsthilfe. Bei der Rehabilita-\ntion von Long-Covid-Erkrankten wird die Riechthe-\nrapie ebenfalls eingesetzt, etwa in der MEDIAN Klinik \nFlechtingen in Sachsen-Anhalt. Auch Workshops und  \nBestell-Sets f\u00fcr Riechtrainings finden sich im Internet.  \n\u00bbNichts riechen zu k\u00f6nnen, weder den \nKaffee noch das Lieblingsdeo, ist wirklich \nbelastend\u00ab, sagt Philipp. \u00bbUmso gl\u00fccklicher \nwar ich, als ich schon nach einer Woche \nTraining wieder einen Duft wahrnahm.\u00ab \nInformationen auch unter\nwww.hno\u00adaerzte\u00adim\u00adnetz.de/\nolfaktologie.hno.org/patienten.html\nlongcoviddeutschland.org/\n*Name von der Redaktion ge\u00e4ndertRiechtraining nach Corona:\nimmer der Nase nach\n26 ERSTE-HILFE-MASSNAHMEN  bei Unfall \noder Herzinfarkt sind vielen bekannt, aber \nwie kann man bei psychischen Gesundheits-\nproblemen und Krisen helfen? Seit neuestem gibt \nes Kurse f\u00fcr Hilfe bei psychischen Notf\u00e4llen.  \nWas tun, wenn die beste Freundin seit Monaten \nniedergeschlagen ist und sich mehr und mehr \nzur\u00fcckzieht? Wie reagieren, wenn der Kollege seine \nArbeit nicht mehr schafft, Absprachen nicht einh\u00e4lt \nund immer wieder gereizt ist? Tipps und Hilfe \nversprechen neuerdings Kurse, die sich an Angeh\u00f6ri-\nge, Freunde und Kollegen von Menschen mit psychi-\nschen St\u00f6rungen richten, aber auch an soziale und \n\u00f6ffentliche Einrichtungen, an Unternehmen, Polizis-\nten, Lehrerinnen, Sozialarbeiter oder Pflegekr\u00e4fte. \nDie Idee ist nicht neu: Bereits Ende der 1990er \nJahre stellte sich die australische Krankenschwester \nund Gesundheitsp\u00e4dagogin Betty Kitchener die \nFrage, warum es medizinische Erste-Hilfe-Kurse, \naber keine f\u00fcr psychische Notf\u00e4lle gibt. Gemeinsam \nmit dem Psychologen Anthony Jorm entwickelte sie \nein Kursprogramm, das Laien in die Lage versetzen \nsoll, Menschen in einer akuten psychischen Krise \nHilfestellung zu leisten. Dabei geht es nicht darum, \nprofessionelle Hilfe zu ersetzen, sondern vielmehr \ndarum, Menschen f\u00fcr Anzeichen von psychischen \nSchwierigkeiten, Alkohol- und Drogenproblemen zu \nsensibilisieren und Betroffene zu ermutigen, sich \nHilfe zu suchen. \nGegen die Hilflosigkeit \nVon Australien aus hat das Konzept von Kitchener \nund Jorm international Anklang gefunden. Inzwi-\nschen gibt es Kursangebote in 24 L\u00e4ndern, seit 2020 \nauch in Deutschland. Mental Health First \nAid (MHFA)-Ersthelfer ist die deutsche \nVersion des australischen Mental-Health-\nFirst-Aid-Programms. Unter der Tr\u00e4gerschaft \ndes Zentralinstituts f\u00fcr Seelische Gesundheit \nin Mannheim und in Partnerschaft mit der \nBeisheim Stiftung soll ein deutschlandweites \nNetzwerk aufgebaut werden. \n\u00bbDie MHFA-Ersthelfer-Kurse richten sich \nan Erwachsene, die nahestehenden Personen \nUnterst\u00fctzung bei psychischen Gesundheits-\nproblemen bieten m\u00f6chten und bei psychi-schen Krisen sicher reagieren m\u00f6chten\u00ab, berichtet \nDr. Simona Maltese, psychologische Psychothera-\npeutin und eine der Leitenden der Initiative MHFA-\nErsthelfer am Zentralinstitut f\u00fcr Seelische Gesund-\nheit. Ziel sei es, Familienangeh\u00f6rigen oder Freunden \ndie \u00dcberforderung zu nehmen, wenn sich eine \nnahestehende Person immer mehr zur\u00fcckzieht, \nniedergeschlagen und antriebslos wirkt. Schnell \nstelle sich dann die Frage, wie man damit umgehen \nsoll. \nDas lange Warten auf therapeutische Hilfe\n\u00bbFast jeder hat schon einmal einen Erste-Hilfe-Kurs \nf\u00fcr k\u00f6rperliche Notf\u00e4lle gemacht, ein entsprechendes \nAngebot f\u00fcr psychische Gesundheit gab es bisher \nnicht. Der Kurs f\u00fcllt also eine L\u00fccke im System, \ndenn Menschen mit psychischen St\u00f6rungen kommen \noft viel zu sp\u00e4t in Behandlung\u00ab, findet Maltese. F\u00fcr \nBetroffene gebe es immer noch zu wenige Therapie-\npl\u00e4tze. Hinzu kommt, dass im Umfeld oft nicht \nerkannt wird, woran und wie sie leiden. Mit Folgen: \nDie Psychotherapeutin berichtet, dass vom Auftreten \nerster Symptome bis zur Diagnose und Therapie \nh\u00e4ufig Monate, wenn nicht Jahre vergehen. Das \nf\u00fchre oft zu einem Gef\u00fchl der \u00dcberforderung bei \nAngeh\u00f6rigen und Freunden: \u00bbBislang gab es keine \nM\u00f6glichkeit f\u00fcr sie, zu lernen, wie man Erste Hilfe \nf\u00fcr psychische Gesundheit leisten kann.\u00ab Statt aus \nUnsicherheit und Hilflosigkeit gar nicht zu reagieren, \nlernen die Kursteilnehmenden nun, wie man Proble-\nme einf\u00fchlsam anspricht, wie es gelingt, Betroffene \nzu motivieren, sich professionelle Hilfe zu suchen, \nwelche kompetenten Anlaufstellen es gibt und wie \nwichtig es ist, auch w\u00e4hrend einer Therapie pers\u00f6n-\nlichen Beistand zu leisten.\nWann sollte ich was tun?\n\u00bbZun\u00e4chst vermitteln wir Grundlagenwissen \n\u00fcber psychische St\u00f6rungen. Wir besprechen \nSt\u00f6rungsbilder wie Depressionen, Angstst\u00f6 -\nrungen, Psychose und Substanzmissbrauch \nund -abh\u00e4ngigkeit. Denn da gibt es meist \nnoch viel Unwissenheit\u00ab, sagt Maltese. \nErarbeitet wird auch, wie man sich in akuten \npsychischen Krisen, etwa bei Suizidgedan-\nken oder Panikattacken, verhalten sollte: Erste Hilfe f\u00fcr die Seeleforum Gesundheit & Pflege\nMiriam Mirza schreibt am \nliebste#ge und ist freie \nJournalistin im Rheinland. \nmiriammirza1@gmail.com\n27 Wie behalte ich Ruhe? Wann muss ich den Notarzt \nrufen, wann die behandelnde \u00c4rztin oder den \nbehandelnden Arzt informieren, wann sollte ich \nerstmal abwarten, schauen und zuh\u00f6ren? Das \ndeutschlandweit als Pr\u00e4senz- und Onlineveranstal-\ntung angebotene Programm umfasst zw\u00f6lf Kursstun-\nden und kostet 198 Euro. Fast 2500 Teilnehmende \nhaben seit 2020 mitgemacht. \nSolche Kurse haben durchaus ihren Sinn, meint \nFlorian Stoeck, Notfallpsychologe, Mitglied im \nBerufsverband Deutscher Psychologinnen und \nPsychologen sowie Mitglied der\u00a0Fachgruppe Notfall-\npsychologie. \u00bbIch halte es grunds\u00e4tzlich f\u00fcr eine \ngute und sinnvolle\u00a0Idee, f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse Betroffe-\nner in Krisensituationen oder auch beim Auftreten \nerster auff\u00e4lliger Erscheinungen\u00a0zu sensibilisieren \nund den Teilnehmenden Informationen und Tipps \nan die Hand zu geben, mit solch\u00a0belastenden oder \nbesonderen Situationen umzugehen.\u00ab Der Notfall-\npsychologe spricht sich jedoch daf\u00fcr aus, dass in den \nProgrammen auch ganz klar auf die Grenzen dessen, \nwas die Kurse leisten k\u00f6nnen, hingewiesen wird: \n\u00bbEin solcher Kurs kann professionelle Hilfe nicht \nersetzen, jedoch daf\u00fcr qualifizieren, gute Erste Hilfe \nzu leisten und auch die Notwendigkeit des Notrufs \nklarer erkennbar zu machen.\u00ab \nProgramm genau pr\u00fcfen\nDipl.-Psych. Gebhard Hentschel, Bundesvorsitzender \nder Deutschen Psychotherapeuten-Vereinigung \n(DPtV), begr\u00fc\u00dft es prinzipiell, wenn \u00fcber die Belan-\nge psychisch erkrankter Menschen in der Gesell-\nschaft mehr aufgekl\u00e4rt wird, weil das Stigmata \nabbaut und m\u00f6glicherweise daf\u00fcr sorgt, dass Betrof -\nfene schneller therapeutische Unterst\u00fctzung erhal-\nten. Der Psychotherapeut r\u00e4t jedoch, die Programme \nsehr genau zu pr\u00fcfen. \u00bbWie kann sich ein Betroffener \ndarauf verlassen, dass durch den Ersthelfer eine \nErkrankung auch wirklich erkannt wurde?\u00ab, so die \nFrage des Psychotherapeuten. Das sei nur schwer zu \ngew\u00e4hrleisten. Darum m\u00fcssten die Kurse seiner \nMeinung nach einen Schwerpunkt auf die Vermitt-\nlung von Zugangswegen in die Psychotherapie oder \npsychia trische Versorgung und die Motivation von \nMenschen  legen, diese Hilfe auch in Anspruch zu \nnehmen. Gesundheit & Pflege forum\nPsychiatrische Erkrankungen in Zahlen\nLaut der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychiatrie und \nPsychotherapie ( DGPPN) sind in Deutschland jedes Jahr \netwa 27,8 % der erwachsenen Bev\u00f6lkerung von einer \npsychischen Erkrankung betroffen. Das entspricht rund \n17,8 Mio. Menschen, von denen pro Jahr nur 18,9 % \nKontakt zu Leistungsanbietern aufnehmen.\nZu den h\u00e4ufigsten Erkrankungen z\u00e4hlen Angst\u00ad\nst\u00f6rungen (15,4 %), affektive St\u00f6rungen (9,8 %, unipolare  \nDepression allein 8,2 %) und St\u00f6rungen durch Alkohol\u00ad  \noder Medikamentenkonsum (5,7 %). \nInsgesamt 14 354 Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzte f\u00fcr \nPsychiatrie und Psychotherapie bzw. Nervenheilkunde \narbeiten in Deutschland (6119 ambulant und 6712 \nstation\u00e4r). Dar\u00fcber hinaus verf\u00fcgen 15 224 Fach\u00e4rzte \nanderer Disziplinen \u00fcber die Zusatzbezeichnung \n\u00bbPsychotherapie\u00ab oder \u00bbPsychoanalyse\u00ab. 10 386 davon \nsind niedergelassen.\nInsgesamt sind 48 265 Psychologische sowie \nKinder \u00ad und Jugendlichentherapeutinnen und \u00adthera\u00ad\npeuten in verschiedenen Bereichen t\u00e4tig (37 901 in \nambulanten Einrichtungen und 8472 in station\u00e4ren \noder teilstation\u00e4ren Einrichtungen). \n57 269 psychiatrische Krankenhausbetten in 394 \nFachkliniken bzw. Fachabteilungen an Allgemeinkran\u00ad\nkenh\u00e4usern stehen f\u00fcr die Behandlung erwachsener \nPatientinnen und Patienten bereit, au\u00dferdem 15 397 \ntages\u00ad und nachtklinische Behandlungspl\u00e4tze in 417 \nEinrichtungen f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie.\nPro Quartal werden etwa 2,4 Mio. gesetzlich \nVersicherte von 3454 Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzten f\u00fcr \nPsychiatrie und Psychotherapie bzw. Nervenheilkunde \nin ambulanten Praxen behandelt. Etwa 1,6 Mio.\u00a0Ver\u00ad\nsicherte werden in einem Quartal in Praxen niederge\u00ad\nlassener Psychotherapeutinnen und Psychothera\u00ad\npeuten behandelt.\nDie durchschnittliche Wartezeit auf einen Sprech\u00ad\nstundentermin beim Psychotherapeuten betr\u00e4gt \n5,7\u00a0Wochen. Bis zum Beginn der eigentlichen Richt\u00ad\nlinientherapie vergehen im Durchschnitt insgesamt \n19,9 Wochen.28\nforum Gestern & HeuteHonigs\u00fc\u00dfer Durchfluss\n VOR 100 JAHREN  isolierte Frederick Ban-\nting erfolgreich Insulin \u2013 und nahm damit \neiner qu\u00e4lenden und damals immer t\u00f6d-\nlichen Krankheit den Schrecken.  Manche \nEntdeckungen in der Medizin sind Zufall. Diese hier \nnicht. Frederick Banting und Charles Best wussten \nim Sommer 1921 ganz genau, dass es ein epochaler \nDurchbruch sein w\u00fcrde, wenn ihr Experiment \ngel\u00e4nge. Denn schon viele hatten daran geforscht.\nEs gab noch keinen Namen f\u00fcr Insulin, aber dass \nes eine Schl\u00fcsselrolle spielt bei der Zuckerkrankheit, \nwar 1921 bekannt. Schon 1770 hatte der britische Arzt \nMatthew Dobson Urin von Diabetikern verdampft \nund die fl\u00fcssigen von den festen Bestandteilen \ngetrennt. 1869 beschrieb der deutsche Pathologe \nPaul Langerhans sogenannte Inselzellen im Bindege-\nwebe der Bauchspeicheldr\u00fcse. 1877 stellte der \nfranz\u00f6sische Arzt \u00c9tienne Lancereaux einen Zusam-\nmenhang zwischen der Bauchspeicheldr\u00fcse und \nDiabetes her. 1890 publizierten Axel Minkowski und \nJoseph von Mering ihre Erkenntnis, dass Hunde \nnach Entfernung der Bauchspeicheldr\u00fcse zucker-\nkrank wurden. 1906 und 1907 hatte der deutsche \nInternist Georg Zuelzer schon einem Mann und \neinem Jungen mit Diabetes eine L\u00f6sung mit einem \nExtrakt aus der Rinder-Bauchspeicheldr\u00fcse gespritzt,  \ndoch die Patienten starben.\nEin Au\u00dfenseiter und ein Student\nDass in den Inseln der Bauchspeicheldr\u00fcse ein \nHormon gebildet w\u00fcrde, dessen Fehlen die Ursache \ndes Diabetes sein k\u00f6nnte, war also schon vor dem \nErsten Weltkrieg eine weit verbreitete Theorie.  \nAber dass Banting und Best damit in die Geschichte \neingehen w\u00fcrden, dieses Hormon erstmals \nzu isolieren, war eine \u00dcberraschung. Denn \ndie Kon kurrenz war gro\u00df, und ein Rum\u00e4ne \nwar eigentlich schneller. Au\u00dferdem war \nFrederick Banting zwar enthusiastisch, aber \nwissenschaftlich ein Au\u00dfenseiter. Er war \nChirurg, aber kein Forscher. Der Sohn eines \nFarmers aus Ontario in Kanada betrieb eine \nvermutlich schlecht laufende orthop\u00e4dische \nPraxis. Zus\u00e4tzliches Geld verdiente er mit \nVorlesungen f\u00fcr Studenten. Und er interes-\nsierte sich f\u00fcr Diabetes.Charles Best war noch Student und wurde als \n Assistent f\u00fcr Banting engagiert.\nBanting hatte am 31. Oktober 1920, nach der \nLekt\u00fcre eines Fachartikels, eine Idee in sein Notiz-\nbuch geschrieben: \u00bbUnterbinde die G\u00e4nge der \nBauchspeicheldr\u00fcse bei einem Hund. Halte den \nHund am Leben, bis die Bauchspeicheldr\u00fcse degene-\nriert ist und nur die Inseln \u00fcbrigbleiben. Versuche \ndie innere Sekretion zu isolieren, um die Urinzucker-\nausscheidung zu verbessern.\u00ab Diese Idee trug er dem \nDirektor der Physiologie an der Universit\u00e4t Toronto, \nJohn Macleod, vor, der ihm schlie\u00dflich in den \nSommerferien 1921 ein Labor \u00fcberlie\u00df und einige \nVersuchshunde. Dann trat Macleod seinen Urlaub an.\nDer dritte Mann im Team\nBanting und Best experimentierten erst mit Bauch-\nspeicheldr\u00fcsen toter Hunde. Der Durchbruch gelang \nEnde Juli 1921: Sie spritzten das Insulin, das sie \ndurch Abschn\u00fcren der Bauchspeicheldr\u00fcse eines \nHundes gewonnen hatten, einem zuckerkranken Tier \n\u2013 und dessen Blutzuckerspiegel sank. Die Isolierung \ndes Insulins war gelungen, und zwar genau so, wie es \nBanting in sein Notizbuch geschrieben hatte. Es ist \nheute in Toronto ausgestellt.\nSchon ein halbes Jahr sp\u00e4ter, Anfang 1922, damals \nwar man da nicht zimperlich, setzten sie das Insulin \nbei dem 13 Jahre alten, bereits sehr abgemagerten \nDiabetes-Patienten Leonard Thompson ein. Es zeigte \nsich sofort eine klinische Verbesserung: Sein Blut-\nzucker sank von 520 auf 120 mg / dL und die Glukose -\nAusscheidung aus dem Urin von 71 auf neun Gramm \nin 24 Stunden. Auch langfristig besserte sich sein \nZustand deutlich. Der Junge lebte noch 14 Jahre. Ab \nJuli 1922 behandelten sie den f\u00fcnfj\u00e4hrigen \nTheodore Ryder. Er \u00fcberlebte sogar 70 Jahre \nlang. Ab August 1922 erhielt auch Elisabeth \nHughes, abgemagerte Tochter eines US-Poli-\ntikers, Insulin in Toronto und wurde mit \nmehr als 40 000 Injektionen \u00fcber 70 Jahre alt.\nEntscheidend f\u00fcr den Erfolg war jedoch \nauch, dass John Macleod die Dimension der \nEntdeckung rasch erkannte und 1921 den \nkanadischen Biochemiker James Bertram \nCollip ins Team holte. Collip isolierte \nInsulin aus Rindern und entwickelte ein Tanja Wolf    \nist Medizinjournalistin  \nund Buchautorin.  \nlupetta@t-online.de\n29Gestern & Heute forum  Verfahren zur besseren Reinigung. Das war der \nwahre Durchbruch. Denn der erste Versuch an \nLeonard Thompson musste abgebrochen werden, \nweil das Fremdeiwei\u00df starke Abwehrreaktionen \nausl\u00f6ste. Erst das gereinigte Extrakt von Collip \nwirkte wie erhofft.\nBereits 1923 begann die industrielle Herstellung \nvon Insulin \u2013 und im gleichen Jahr erhielten Banting \nund Macleod den Medizin-Nobelpreis. Zu Recht, \ndenn diese Entdeckung rettete vielen Millionen Men-\nschen das Leben und gilt als \u00e4hnlich bedeutsam wie \ndie Entwicklung der Antibiotika. Allerdings kam der \nNobelpreis extrem schnell, und zwei Beteiligte \ngingen leer aus. Zur Beruhigung l\u00e4sst sich sagen: \nBanting teilte sein Preisgeld mit Charles Best, \nMacleod seines mit James Collip. Und sie verzichte-\nten auf ein Patent.\nOhne Insulin entgleist der Stoffwechsel\nSo ist Diabetes heute zwar weiterhin nicht heilbar, \naber als chronische Krankheit beherrschbar. Das ist \nvor allem wichtig f\u00fcr Menschen mit Typ-1-Diabetes. \nDann produziert die Bauchspeicheldr\u00fcse nicht \ngenug oder gar kein Insulin. Beim Typ-2-Diabetes \nkann das Hormon von den K\u00f6rperzellen nur noch \nschlecht verwertet werden. Ohne Insulin kann der \nK\u00f6rper die aufgenommene Nahrung nicht verwer-\nten. Bei gesunden Menschen gelangt das Hormon \nvon der Bauchspeicheldr\u00fcse ins Blut und sorgt daf\u00fcr, \ndass der Zucker in die K\u00f6rperzellen transportiert \nund dort in Energie umgewandelt wird. Ohne \nInsulin steigt der Zuckergehalt im Blut und wird \n\u00fcber den Urin ausgeschieden. Genau das beschreibt \nder Begriff aus dem Griechischen: Diabetes mellitus \nist honigs\u00fc\u00dfer Durchfluss.\nFrederick Banting wurde 1923 Professor f\u00fcr \nmedizinische Grundlagenforschung in Toronto und \n1930 Direktor eines nach ihm benannten Instituts in \nToronto. Bis heute ist er der j\u00fcngste Nobelpreistr\u00e4-\nger der Geschichte. Er starb 1941 in Neufundland bei \neinem Flugzeugabsturz. Seit 1991 ist sein Geburtstag, \nder 14. November, der Weltdiabetestag.\nAls Erster entdeckt\n1921 war ein anderer Mediziner wie erw\u00e4hnt eigent-\nlich schneller als Banting und Best. Schon im April 1921 hatte der rum\u00e4nische Physiologie-Professor \nNicolae Paulescu als erster Bauchspeicheldr\u00fcsen-\nextrakt isoliert und damit den Blutzuckerspiegel bei \nzuckerkranken Hunden normalisiert. Er lie\u00df sich  \ndas Verfahren zur Herstellung des von ihm Pancrein \ngenannten Mittels sogar patentieren. Doch den \nNobelpreis erhielten die Kanadier, die als erste auch \nMenschen geheilt hatten. Paulescus Verdienste \nwurden erst nach seinem Tod gew\u00fcrdigt.\nIn Zahlen\nIn Deutschland sind derzeit rund sieben Millionen \nMenschen an Diabetes erkrankt, hinzu kommen \nvermutlich rund eine Million Menschen mit uner-\nkanntem Diabetes. Pro Jahr wird in Deutschland bei \nmehr als 500 000 Menschen Diabetes neu diagnosti-\nziert. Mehr als 90 % der erkrankten Erwachsenen \nhaben Typ-2-Diabetes mit einer Insulin-Resistenz. \nEtwa 32 000 Kinder und Jugendliche und 340 000 \nErwachsene in Deutschland leben mit der Diagnose \nTyp-1-Diabetes.\nDas Insulin f\u00fcr die Patienten stammte viele \nJahrzehnte aus Schweinem\u00e4gen oder von Rindern. \nWeil das h\u00e4ufig Unvertr\u00e4glichkeiten ausl\u00f6ste, war es \nimmer das Ziel, Humaninsulin herzustellen. Das \ngelang in den 1980er Jahren. Es wird allerdings nicht \naus Bauchspeicheldr\u00fcsen von Menschen gewonnen, \nsondern synthetisch hergestellt. Daf\u00fcr wird das \nmenschliche Gen f\u00fcr Insulin in die Erb substanz von \nDarmbakterien (Escherichia coli) oder Hefepilzen \neingebaut. Aber das war 1921 f\u00fcr Banting und Best \nnoch unvorstellbar. \nC. H. Best und F. G. Banting  etwa 192430\nforum Weitblick VIELE FRAUEN  erleben im Laufe ihres \nLebens eine Fehlgeburt. Trotzdem ist das \nThema noch immer ein Tabu.  Es war \nKajas* erste Schwangerschaft. Sie war gerade 31 und \nfreute sich. Doch in der achten Woche hatte sie \npl\u00f6tzlich Blutungen. \u00bbNach dem Besuch beim \nGyn\u00e4kologen war klar: Ich hatte eine Fehlgeburt\u00ab, \nerinnert sie sich. \u00bbGesprochen habe ich dar\u00fcber \neigentlich mit niemandem, ich war hilflos und\u00a0\u00fcber-\nfordert\u00ab, erz\u00e4hlt die heute 43-J\u00e4hrige. Inzwischen \nwei\u00df die zweifache Mutter: Viele Frauen in ihrem \nUmfeld hatten eine oder mehrere Fehlgeburten.\nEin Tabu beginnt zu br\u00f6ckeln\nManche Frauen blicken nach dieser Erfahrung \nschnell wieder optimistisch in die Zukunft, andere \nbrauchen l\u00e4nger, um damit umzugehen. Zuletzt \nsprachen einige Prominente offen \u00fcber ihre Fehl-\ngeburten \u2013 wie das amerikanische Model Chrissy \nTeigen, die Ehefrau des britischen Premierministers \nCarrie Johnson oder Herzogin Meghan. Damit \nbeginnt ein gesellschaftliches Tabu zu br\u00f6ckeln.\nL\u00e4ngst nicht alle Fehlgeburten werden statistisch \nerfasst, aber Fachleute gehen davon aus, dass \nweltweit etwa jede vierte bis sechste Schwangerschaft \nmit einem sogenannten Abort endet \u2013 das sind etwa \n23 Millionen Fehlgeburten im Jahr. Mehr als 90 % \ngeschehen noch vor der zw\u00f6lften Schwangerschafts-\nwoche und werden auch als Fr\u00fchaborte bezeichnet. \nAls Sp\u00e4tabort gilt das Ende einer Schwangerschaft \nzwischen der 13. und 24. Schwangerschaftswoche. \nAuch ein totgeborenes Kind, das unter 500 Gramm \nwiegt, wird medizinisch so genannt.\nFehlgeburten k\u00f6nnen traumatisch sein\n\u00bbNormalerweise sind Fehlgeburten kein medizini-\nscher Notfall\u00ab, erkl\u00e4rt Dr. Wolf L\u00fctje, Pr\u00e4sident der \nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychosomatische \nFrauenheilkunde und Geburtshilfe (DGPFG). F\u00fcr die \nPatientinnen ist der Schreck aber gro\u00df, wenn pl\u00f6tz-\nlich Blutungen oder andere Beschwerden auftreten. \nViele machen sich dann besorgt auf den Weg in eine \ngyn\u00e4kolo gische Praxis oder Klinik. Bei einer Fehl-\ngeburt muss man in der Regel nicht medizinisch \neingreifen. Bis jedoch letzte Gewebereste auf nat\u00fcr-\nlichem Wege aus der Geb\u00e4rmutter ausgesto\u00dfen werden, kann es einige Tage dauern \u2013 eine Situation, \ndie viele Frauen psychisch enorm belastet, so dass  \nsie nicht abwarten wollen, sondern in Absprache mit \nder \u00c4rztin oder dem Arzt eine Ausschabung vorneh-\nmen lassen. \u00bbDiese birgt jedoch Risiken wie Vernar-\nbungen oder Infektionen.\u00ab Bei einer Fehlgeburt \nnach der zw\u00f6lften Schwangerschaftswoche entschei-\nden sich Kliniken h\u00e4ufig daf\u00fcr, mit Medikamenten \nWehen anzuregen. Die Frauen erleben dann eine Art \nGeburt \u2013 auch das ist seelisch und k\u00f6rperlich extrem \nbelastend. \u00bbF\u00fcr einige Patientinnen sind die Erinne-\nrungen traumatisch, und sie brauchen psychologische  \nHilfe, um sie zu verarbeiten\u00ab, sagt L\u00fctje.\nDie genauen Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Fehlgeburt sind oft \nnicht klar. \u00bbBiologisch gesehen, ist das meist ein \nnat\u00fcrlicher Ausleseprozess\u00ab, erkl\u00e4rt er. Der Fetus ist \ngenetisch so beschaffen, dass er nicht lebensf\u00e4hig \nw\u00e4re. Auch St\u00f6rungen im Hormonhaushalt der \nM\u00fctter, Geb\u00e4rmuttertumore, Autoimmunerkrankun-\ngen oder h\u00e4ufige Infektionen k\u00f6nnen eine Fehl-\ngeburt ausl\u00f6sen. \u00bbGanz selten ist eine Art Unver-\ntr\u00e4glichkeit zwischen Mann und Frau, bei der das \nImmunsystem der Mutter den Fetus als Teil des \nVaters wie einen Fremdk\u00f6rper abst\u00f6\u00dft\u00ab, sagt der \nGyn\u00e4kologe. Mit steigendem Alter der werdenden \nM\u00fctter erh\u00f6he sich das Risiko von Fehlgeburten. \nAuch das Alter der V\u00e4ter und damit die sinkende \nSpermienqualit\u00e4t k\u00f6nnten Auswirkungen haben. \nNach zwei oder mehr Fehlgeburten sei es mitunter \nsinnvoll, genetische Ursachen \u00fcberpr\u00fcfen zu  \nlassen.\nNoch immer ist die Unwissenheit gro\u00df\nHeute bemerken Frauen eine Fehlgeburt h\u00e4ufiger als \nfr\u00fcher. Das liegt letztendlich auch an fr\u00fchen Ultra-\nschalluntersuchungen und pr\u00e4zisen Schwanger-\nschaftstests, die Schwangerschaftshormone schon \nvor dem ersten Ausbleiben der Regelblutung feststel-\nlen. \u00bbEine Fehlgeburt ist also nicht mehr unbedingt \nein Geheimnis f\u00fcr die betroffenen Frauen, aber das \nThema ist trotzdem noch immer von Mythen um-\nrankt\u00ab, sagt der Pr\u00e4sident der DGPFG. Unbeholfen-\nheit und Unwissen seien noch immer gro\u00df.\nDiese Erfahrung machte auch Anna* (39). Nach \ndrei Fehlgeburten innerhalb von knapp drei Jahren \nkam ihr soziales Leben regelrecht zum Erliegen. Wenn eine Schwangerschaft \nohne Baby endet31Weitblick forum  \u00bbMeine Bekannten wussten nicht, wie sie mit mir \numgehen sollten, und ich konnte meine besten \nFreundinnen irgendwann kaum noch ertragen.\u00ab \nW\u00e4hrend Anna und ihr Mann Tobias* versuchten, \nschwanger zu werden, lebten die Menschen in ihrem \nUmfeld l\u00e4ngst den Wunsch von Familie. Pl\u00f6tzlich \nwaren irgendwie alle schwanger oder hatten bereits \nein Kind. \u00bbIch wollte mich f\u00fcr sie freuen, aber es \nging einfach nicht. Jedes Mal versetzte mir das einen \nStich\u00ab, sagt Anna, die versuchte, die eigene Trauer \nzu bew\u00e4ltigen. Drei Fehlgeburten sch\u00fcrten in ihr \nZweifel. \u00bbDu fragst dich: Was stimmt nicht mit mir? \nWas habe ich falsch gemacht, und warum darf ich \nnicht gl\u00fccklich sein?\u00ab, erz\u00e4hlt Anna. \u00bbViele Frauen \nf\u00fchlen sich schuldig und glauben, etwas falsch \ngemacht zu haben. Sie sch\u00e4men sich und sprechen \ndeshalb nicht \u00fcber ihre Erfahrungen\u00ab, best\u00e4tigt \nDr. Wolf L\u00fctje.\nAnna glitt in eine Depression: Arbeiten, Freunde \ntreffen, die Liebe zu ihrem Partner \u2013 alles litt darun-\nter. Hilfe und mehr Sicherheit fand Anna in einer \nTherapie. Je mehr sie sich ihrer Gef\u00fchle bewusst-\nwurde, desto besser konnte sie mit Tobias sprechen. \n\u00bbNach jeder Fehlgeburt mussten wir als Paar wieder \nneu zusammenfinden\u00ab, erkl\u00e4rt Annas Mann. \u00bbWir \nwaren beide oft verzweifelt, gingen mit der Situation \naber unterschiedlich um. Oft passten unsere Trauer-\nphasen und Bed\u00fcrfnisse \u00fcberhaupt nicht zusam-\nmen\u00ab, sagt er.\nVersorgungsl\u00fccken durch Aufkl\u00e4rung  \nund Sichtbarkeit schlie\u00dfen\n\u00bbBetroffene brauchen viel Verst\u00e4ndnis. Es hilft nicht, \nihre Trauer und \u00c4ngste abzutun nach dem Motto: \nDas war ja noch kein Embryo oder du kannst \nwieder schwanger werden\u00ab, sagt L\u00fctje. Nicht \njede Frau ben\u00f6tige nach einer Fehlgeburt \ntherapeutische Hilfe. \u00bbViele br\u00e4uchten sie, \nbekommen aber keine\u00ab, sagt der Experte. \nSchuld sei ein Versorgungsproblem, das aus \nmangelnden Kapazit\u00e4ten von Psychothera-\npeuten und -therapeutinnen sowie der \nfehlenden Sensibilisierung von Fachkr\u00e4ften \nresultiere. M\u00f6gliche psychische Folgen einer \nFehlgeburt w\u00fcrden leider oft \u00fcbersehen und \nBetroffene nicht gut genug aufgekl\u00e4rt.Unterst\u00fctzung gibt es aber in gyn\u00e4kologischen \nPraxen, Kliniken, in Hausarztpraxen oder bei \nPsychotherapeuten und -therapeutinnen. Auch \nSelbsthilfegruppen, Sorgentelefone oder Beratungs-\nstellen helfen kompetent. \u00bbUnser Angebot ist \nniederschwellig und kostenlos \u2013 niemand braucht \neine \u00dcberweisung oder muss Antr\u00e4ge ausf\u00fcllen\u00ab, \nerkl\u00e4rt Gabrielle St\u00f6cker, Gyn\u00e4kologin und psycho -\nsoziale, systemische Beraterin bei pro familia in K\u00f6ln. \nSt\u00f6cker macht deutlich: \u00bbDie Bed\u00fcrfnisse der \nRatsuchenden sind so unterschiedlich wie ihre \nemotionalen Lagen. Manchen ist bereits mit einem \nGespr\u00e4ch geholfen, andere brauchen mehrere \nMonate Begleitung.\u00ab Die pro familia-Beratungsstel-\nlen b\u00f6ten zwar keine Therapien an, seien aber oft ein \nRettungsanker in Akutsituationen. Wer anrufe, \nbekomme meist kurzfristig einen Termin.\n\u00bbViele Menschen finden nach einer Fehlgeburt \naber nur zuf\u00e4llig zu uns\u00ab, sagt St\u00f6cker. Deshalb sei \neine st\u00e4rkere Vernetzung von Beratungs- und \nTherapieangeboten wichtig. \u00bbMehr Sichtbarkeit bei \nFachleuten und Betroffenen sorgt daf\u00fcr, dass das \nStigma wegf\u00e4llt\u00ab, hofft St\u00f6cker. Sie wei\u00df: \u00bbPrivat \nund vor allem im Arbeitsleben verheimlichen viele \nFrauen ihren Kinderwunsch, aber auch eine Fehl-\ngeburt.\u00ab Das erschwere gegebenenfalls die Trauer-\nbew\u00e4ltigung.\nL\u00fctje ist wichtig: \u00bbFrauen brauchen nach einer \nFehlgeburt keine Angst zu haben und d\u00fcrfen ihrem \nK\u00f6rper weiter vertrauen.\u00ab Sie h\u00e4tten nicht unbedingt \nein erh\u00f6htes Risiko, weitere Babys zu verlieren. Es \nsei aber sinnvoll, mit einer erneuten Schwanger-\nschaft Geduld zu haben. \u00bbWenn man ein oder zwei \nRegelblutungen abwartet, ist das ein gutes Zeichen, \ndass Geb\u00e4rmutter, aber auch Kopf und Seele \nwieder bereit sind.\u00ab \n*alle Namen von der Redaktion ge\u00e4ndertOyindamola Alashe  \nist freie Journalistin in K\u00f6ln  \nund schreibt \u00fcber Gesundheit, \nPflege und Bildung.\ninfo@alashe.de\n32\nforum Aktuell MENSCHEN,  die viel arbeiten, beginnen \nsich Freizeit zur\u00fcckzuerobern \u2013 indem sie \nsich des eigenen Schlafs berauben.   \n24 Stunden sind ganz sch\u00f6n kurz. Acht Stunden \nschlafen, acht Stunden arbeiten \u2013 l\u00e4ppische acht \nStunden Freizeit bleiben einem pro Tag. Theoretisch. \nDenn da will noch so einiges erledigt werden: der \nEinkauf, der Arztbesuch, die Kinder von der Kita \nholen, Putzen, Kochen, Hausaufgaben-Betreuung \u2026 \ndie Liste der To-Dos ist lang.\nWo bleibt da eigentlich noch die Me-Time? Die \nZeit, um endlich all die B\u00fccher zu lesen, all die \nNetflix-Serien zu schauen, endlich mal in Ruhe \nlaufen oder schwimmen zu gehen? \nBleibt nur, sich die Zeit zu nehmen. Nachts, wenn \nwir eigentlich schlafen sollten, schauen wir sie \nendlich, die Netflix-Serie, lesen wir das Buch, scrol-\nlen durch die Instagram-Profile. \u00bbRevenge Bedtime \nProcrastination\u00ab hei\u00dft das Ph\u00e4nomen, das bei \nvielbesch\u00e4ftigten Menschen mehr und mehr um sich \ngreift. Wenn der Zeitplan immer straffer, der Druck \nund die Fremdbestimmung gr\u00f6\u00dfer werden, beginnen \nMenschen sich Zeit zur\u00fcckzuerobern, indem sie sich \nselbst verweigern, fr\u00fch schlafen zu gehen. \nWer tags\u00fcber prokrastiniert,  \nneigt auch nachts dazu\nProkrastination, das ist die Untugend der Aufschie-\nberitis von Dingen, die wir eigentlich erledigen \nm\u00fcssten, auf die wir aber keine Lust haben. Die \nSteuererkl\u00e4rung ist so ein Klassiker oder der Fenster-\nputz, aber es kann auch der Jahresbericht sein, auf \nden der Chef schon so lange wartet. Und ich geb\u2019s \nzu, auch dieser Text ist erst knapp vor dem vereinbar-\nten Abgabetermin entstanden.\nAllen Prokrastinations-Arten gemein ist, \ndass das Aufschieben unangenehme Konse-\nquenzen hat. Es droht die Mahnung vom \nFinanzamt, der Anschiss vom Chef, der \nAusfall des Honorars. Die Revenge Bedtime \nProcrastination ist vermeintlich erst mal \nfolgenlos. Schlafen wir halt ein oder zwei \nStunden weniger, daf\u00fcr haben wir aber die \nneue Staffel von \u00bbThe Crown\u00ab fertig bekom-\nmen oder die neuesten Schnappsch\u00fcsse auf \nInstagram hochgeladen.Die \u00bbBedtime Procrastination\u00ab beschrieben 2014 \nerstmals die niederl\u00e4ndischen Forscher um Floor \nKroese und Marieke Adriaanse von der Universit\u00e4t \nUtrecht im Fachmagazin \u00bbFrontiers in Psychology\u00ab. \nDie Psychologen befragten dazu 177 Personen nach \nihren Gewohnheiten und zeigten: Das Aufschieben \ndes Schlafs ist eine neue Form der Prokrastination, \nzu der Leute neigten, die auch tags\u00fcber vieles \nunerledigt lassen. Und: Die Schlaf-Prokrastination \nh\u00e4ngt mit mangelnder Selbstregulation zusammen. \nDer Unterschied zur normalen \u203aAufschieberitis\u2039: \nSchlaf wird nicht etwa auch als l\u00e4stige Aufgabe \ngesehen, es ist schlicht der Unwille vorhanden, \nandere Aktivit\u00e4ten daf\u00fcr zu beenden.\nChronischer Schlafmangel verk\u00fcrzt das Leben\nAus der \u00bbBedtime Procrastination\u00ab wurde 2020 dann \ndie \u00bbRevenge Bedtime Procrastination\u00ab, ein neuer \nTerminus, der erstmals in den sozialen Medien \naufkam und von frustrierten chinesischen Arbeitern \nge\u00e4u\u00dfert wurde. Der Raubbau an der eigenen \nSchlafzeit als Akt des Widerstands gegen ein durch-\ngetaktetes, fremdgesteuertes Leben. \nBetroffen sind, das zeigen Studien, Menschen mit \nstressigen Jobs, Menschen vom Chronotyp Eule, die \nohnehin dazu neigen, sp\u00e4ter schlafen zu gehen, aber \nauch eher Studenten und Frauen. Auch die Corona-\nPandemie hat das Ph\u00e4nomen versch\u00e4rft, durch die \ndrastische Zunahme von Heimarbeit und Home-\nschooling und den Wegfall eines definierten Feier-\nabends. \nEine einfache L\u00f6sung f\u00fcr den Raubbau am \neigenen K\u00f6rper gibt es nicht. Die Zeit sollte man sich \nlieber woanders zur\u00fcckerobern als bei sich selbst. \nUnd vielleicht hilft auch die Einsicht, dass \nsonst der K\u00f6rper irgendwann Rache nehmen \nwird: Denn dauerhafter Schlaf mangel \nverursacht nicht nur Krankheiten, er \n verk\u00fcrzt auch die Lebenszeit. Dann bleibt \nerst recht weniger Zeit f\u00fcr all die Netflix-  \nSerien \u2026 Auf der Suche \nnach der verlorenen Zeit\nJens Lubbadeh   \nist freier Journalist  \nund Schriftsteller und  \narbeitet in Berlin.\npost@lubbadeh.deMedizinischer Dienst Baden-  W\u00fcrttemberg\nAhornweg 2, 77933 Lahr / Schwarzw.\nVorstandsvors.  Erik Scherb\nG 07821 938\u00ad0 H info@md\u00adbw.de\nMedizinischer Dienst Bayern\nHaidenauplatz 1, 81667 M\u00fcnchen\nVorstandsvors.  Reiner Kasperbauer\nG 089 67008\u00ad0\nH Hauptverwaltung@ md\u00adbayern.de\nMedizinischer Dienst Berlin- Brandenburg\nLise\u00adMeitner \u00adStra\u00dfe 1, 10589 Berlin\nVorstandsvors., Ltd.  Arzt Dr. Axel Mee\u00dfen\nG 030 202023\u00ad1000   \nH info@md\u00adbb.org\nMedizinischer Dienst Bremen\nFalkenstra\u00dfe 9, 28195 Bremen\nVorstandsvors.  Wolfgang Hauschild\nG 0421 1628\u00ad0\nH info@md\u00adbremen.org\nMedizinischer Dienst Hessen\nZimmersm\u00fchlenweg 23,  \n61440 Oberursel\nVorstandsvors.  Dr. Dr. Wolfgang Gnatzy\nG 06171 634\u00ad00   \nH info@md\u00adhessen.de\nMedizinischer Dienst  \nMecklenburg-Vorpommern\nLessingstr. 33, 19059 Schwerin\nVorstandsvors.  Dr. Ina Bossow\nG 0385 48936\u00ad00   \nH info@md\u00admv.de\nMedizinischer Dienst  Niedersachsen\nHildesheimer Stra\u00dfe 202,  \n30519 Hannover\nVorstandsvors.  Carsten Cohrs\nG 0511 8785\u00ad0   \nH kontakt@md\u00adniedersachsen.de\nMedizinischer Dienst Nord\nHammerbrookstra\u00dfe 5,  \n20097 Hamburg\nVorstandsvors.  Peter Zimmermann\nG 040 25169\u00ad0   \nH info@md\u00adnord.de\nMedizinischer Dienst Nordrhein\nBerliner Allee 52, 40212 D\u00fcsseldorf\nVorstandsvors.  Andreas Hustadt\nG 0211 1382\u00ad0   \nH post@md\u00adnordrhein.deMedizinischer Dienst Rheinland-Pfalz\nAlbiger Stra\u00dfe 19d, 55232 Alzey\nStellv. Vorstandsvors., Ltd. \u00c4rztin\nDr. Ursula Weibler-  Villalobos\nG 06731 486\u00ad0   \nH post@md\u00adrlp.de\nMedizinischer Dienst Saarland\nDudweiler Landstra\u00dfe 151,  \n66123 Saarbr\u00fccken\nVorstandsvors.  Jochen Messer\nG 0681 93667 \u00ad0  \nH info@md\u00adsaarland.de\nMedizinischer Dienst Sachsen\nAm Schie\u00dfhaus 1, 01067 Dresden\nVorstandsvors.  Dr. Ulf Sengebusch\nG 0351 80005\u00ad0   \nH info@md\u00adsachsen.de\nMedizinischer Dienst Sachsen- Anhalt\nAllee\u00adCenter, Breiter Weg 19 c,\n39104 Magdeburg\nVorstandsvors.  Jens Hennicke\nG 0391 5661\u00ad0   \nH info.kommunikation@md\u00adsan.de\nMedizinischer Dienst Th\u00fcringen\nRichard\u00ad Wagner \u00adStra\u00dfe 2a,  \n99423 Weimar\nVorstandsvors.  Kai-Uwe Herber\nG 03643 553\u00ad0   \nH kontakt@md\u00adth.de\nMedizinischer Dienst Westfalen-Lippe\nRoddestra\u00dfe 12, 48153 M\u00fcnster\nVorstandsvors.  Dr. Martin Rieger\nG 0251 5354\u00ad0   \nH info@md\u00adwl.de\nMDS e.V.\nTheodor \u00adAlthoff\u00ad Stra\u00dfe 47, 45133 Essen\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer  Dr. Stefan Gronemeyer\nG 0201 8327 \u00ad0  \nH office@mds\u00adev.de\nISSN 1610\u00ad5346\nFotos der Autoren und Gespr\u00e4chs\u00ad\npartner wurden uns, sofern nicht \nanders gekennzeichnet, privat zur \nVerf\u00fcgung gestellt.forum \u2013 das Magazin des Medizini-\nschen Dienstes. Hrsg. vom Medizini\u00ad\nschen Dienst des Spitzenverbandes \nBund der Krankenkassen e.  V. (MDS)\nVerantwortlicher Redakteur   \nDr. Ulf Sengebusch\nulf.sengebusch@md-sachsen.de  \nRedaktion  \nDorothee Buschhaus   \nd.buschhaus@mds-ev.de\nMartin Dutschek   \nm.dutschek@md-niedersachsen.de\nMichaela Gehms m.gehms@mds-ev.de\nJan G\u00f6mer jan.goemer@md-nord.de\nMarkus Hartmann   \nmarkus.hartmann@md-bw.de\nMarkus Horn markus.horn@md-sachsen.de\nDr. Barbara Marnach   \nb.marnach@md-nordrhein.de\nLarissa Nubert larissa.nubert@md-bayern.de\nChristine Probst christine.probst@md-san.de \nDie Artikel externer Autorinnen \nund Autoren geben deren Meinung \nwieder, nicht unbedingt die der \nRedaktion.\nRedaktionsb\u00fcro MDS e.  V.\nMartina Knop, Theodor \u00adAlthoff\u00ad  \nStra\u00dfe 47, 45133 Essen\nG 0201 8327 \u00ad111\nTelefax 0201 8327 \u00ad3111\nH m.knop@mds\u00adev.de\nGestaltung und Layout  \nde Jong Typografie, Essen\nDruck Memminger MedienCentrum\nBildnachweis\nTitel Collage mit Fotos von  \nistockphoto.com: paylessimages, \npanso, Nastco und Andrey ludin |  \nS. 5 Jens Bonnke\u00a0|\nFotos Titelthema Ella Weber\u00a0| \nistockphoto.com: S. 21 Drepicter;  \nS. 23 pressdigital; S. 25 Kostyazar; \nS. 27 scyther5; S. 31 fescafeine |\nS. 29 This file is licensed under the \nCreative Commons Attribution 2.0 \nGeneric license", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}