{"title": "Depression durch Corona-Impfung? Nerven\u00e4rztin gibt Erkl\u00e4rung ab: \u201emRNA-Wirkstoff erreicht das Gehirn gar nicht\u201c", "author": "Juliane Gutmann", "url": "https://www.merkur.de/leben/gesundheit/depression-durch-corona-impfung-einfluss-psyche-expertin-erklaerung-covid-zr-91191217.html", "hostname": "merkur.de", "description": "Covid-19 kann nicht nur die Lunge sch\u00e4digen, sondern auch das Nervensystem. Selbst die Psyche kann Schaden nehmen. Doch gilt das auch f\u00fcr die Impfung?", "sitename": "merkur.de", "date": "2022-02-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Depression durch Corona-Impfung? Nerven\u00e4rztin gibt Erkl\u00e4rung ab: \u201emRNA-Wirkstoff erreicht das Gehirn gar nicht\u201c\nCovid-19 kann nicht nur die Lunge sch\u00e4digen, sondern auch das Nervensystem. Selbst die Psyche kann Schaden nehmen. Doch gilt das auch f\u00fcr die Impfung?\nDie Pandemie hat so einige Schattenseiten. Nicht nur Corona selbst stellt eine Gefahr dar. Lockdowns und andere Infektionsschutzma\u00dfnahmen haben zu geschlossenen Schulen, Existenz\u00e4ngsten unter Arbeitnehmern und viel schlechter Laune gef\u00fchrt. Doch bei manchen blieb es nicht beim einfachen Frust \u00fcber fehlende Christkindlm\u00e4rkte und geschlossene Clubs. Mediziner beobachten eine Zunahme\n[psychischer Erkrankungen](https://www.merkur.de/leben/gesundheit/sozialphobie-schuechtern-oder-angstpatient-welche-symptome-sie-ernst-nehmen-sollten-org-zr-90953082.html) in der Corona-Pandemie, etwa vermehrt Depressionen.\nEine\n[Studie von Forschern der School of Public Health der Universit\u00e4t Boston zeigte](https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2770146), dass sich Depressionssymptome wie Antriebslosigkeit und fehlendes Interesse unter US-Amerikanern w\u00e4hrend der Pandemie verdreifacht hatten im Vergleich zum Vorjahr. [Und auch in Deutschland beobachten Experten eine solche Tendenz](https://www.merkur.de/leben/gesundheit/corona-depressionen-psyche-probleme-covid-19-hilfe-telefonseelsorge-deutsche-depressionshilfe-zr-90090007.html). Auch Kinder sind betroffen. So ergab eine Umfrage in 21 L\u00e4ndern der Deutschen Presseagentur dpa zufolge, dass sich jeder f\u00fcnfte Mensch im Alter zwischen 15 und 24 Jahren \u201eh\u00e4ufig depressiv f\u00fchlt oder wenig Interesse daran hat, Dinge zu tun\u201c. Das gehe aus einem im Oktober 2021 ver\u00f6ffentlichten Unicef-Bericht hervor, f\u00fcr den Kinder und junge Erwachsene in 21 L\u00e4ndern befragt wurden. so die dpa.\nVor allem f\u00fcr Menschen mit Depression stellen die coronabedingten Ver\u00e4nderungen eine gro\u00dfe Herausforderung dar, so die Stiftung Deutsche Depressionshilfe. Denn in einer Depression werde alles Negative im Leben ins Zentrum ger\u00fcckt, so auch die Sorgen und \u00c4ngste wegen des Coronavirus, hei\u00dft es weiter.\n[Auf ihrer Webseite gibt die Stiftung Hilfestellung f\u00fcr Betroffene](https://www.deutsche-depressionshilfe.de/corona).\nLesen Sie auch:\n[So oft kommt es wirklich zur Herzmuskelentz\u00fcndung nach der Corona-Impfung: Patienten sprechen gut auf Ruhe an](https://www.merkur.de/leben/gesundheit/herzmuskelentzuendung-nach-corona-impfung-impfstoffe-biontech-moderna-zahlen-todesfaelle-zr-91178279.html)\nCorona-Impfung wirkt sich positiv auf die mentale Gesundheit aus\nDie Pandemie-bedingen \u00c4nderungen im Alltag,\n[aber auch Covid-19 selbst k\u00f6nnen also die Entstehung einer Depression zur Folge haben*](https://www.merkur.de/leben/gesundheit/corona-long-covid-langzeitfolgen-symptome-studie-55-typische-beschwerden-husten-haarausfall-muedigkeit-90239167.html). Doch wie verh\u00e4lt es sich bei der Corona-Impfung? Kann diese auch eine Depression ausl\u00f6sen? Derartige Fragen und Falschinformationen kursieren und kursierten vor allem in sozialen Medien und Messaging-Diensten wie Telegram. Fachleute k\u00f6nnen hier klar widersprechen. So zitiert der Bayerische Rundfunk Dr. Sabine K\u00f6hler, Vorsitzende des Berufsverbands Deutscher Nerven\u00e4rzte zum Thema: \u201ePsychische Erkrankungen sind Erkrankungen des Gehirns. Der mRNA-Wirkstoff, der zu einer Ausbildung von Antik\u00f6rpern gegen das Virus f\u00fchrt, erreicht das Gehirn gar nicht\u201c. Die Molek\u00fcle, die in der Impfung enthalten sind, w\u00e4ren zu gro\u00df, um die Blut-Hirn-Schranke zu \u00fcberwinden. Au\u00dferdem gebe es K\u00f6hler zufolge keine Daten zu einer H\u00e4ufung von Depressionen oder schizophrenen Erkrankungen durch die Impfung.\nIm Gegenteil: US-amerikanische Forscher der University of Southern California kamen in einer Studie zu dem Schluss, dass eine Impfung vor Depressionen sch\u00fctzt. So h\u00e4tten Personen, die zwischen Dezember 2020 und M\u00e4rz 2021 geimpft wurden, nach der ersten Dosis \u00fcber ein geringeres Ma\u00df an psychischer Belastung berichtet, schreiben die Forschenden. Selbst das Risiko, leicht bis schwer an Depression zu erkranken, w\u00fcrde durch eine Corona-Immunisierung gesenkt werden,\n[so die Studienergebnisse](https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371%2Fjournal.pone.0256406#sec021). (jg) *Merkur.de ist ein Angebot von [IPPEN.MEDIA](https://www.ippen.media/).", "language": null, "image": "https://www.merkur.de/assets/images/27/737/27737926-eine-frau-erhaelt-eine-booster-impfung-von-moderna-gegen-covid-19-im-impfzentrum-schoenefeld-nfe.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.merkur.de", "#id-MainNavigation", "https://www.ippen.media", "https://www.merkur.de/suche", "https://www.merkur.de/thema/ukraine-konflikt-sti1524391/", "https://www.merkur.de/politik/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/", "https://www.merkur.de/deutschland/", "https://www.merkur.de/welt/", "https://www.merkur.de/lokales/", "https://www.merkur.de/bayern/", "https://www.merkur.de/politik/ukraine-konflikt-sti1524391/", "https://www.merkur.de/politik/krieg-in-israel-ere1525059/", "https://www.merkur.de/politik/", "https://www.merkur.de/politik/china/", "https://www.merkur.de/politik/die-gruenen-org26767/", "https://www.merkur.de/politik/cdu-org26591/", "https://www.merkur.de/politik/csu-org26650/", "https://www.merkur.de/politik/fdp-org26312/", "https://www.merkur.de/politik/spd-org26325/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/apple-org26226/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/bmw-org26442/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/hartz-iv-sti1521463/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/rente-sti1520498/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/stimme-der-oekonomen-sti1521582/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/tesla-org27836/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/volkswagen-org27980/", "https://www.merkur.de/deutschland/", "https://www.merkur.de/deutschland/baden-wuerttemberg/", "https://www.merkur.de/bayern/", "https://www.merkur.de/deutschland/berlin/", "https://www.merkur.de/deutschland/brandenburg/", "https://www.merkur.de/deutschland/bremen/", "https://www.merkur.de/deutschland/hamburg/", "https://www.merkur.de/deutschland/hessen/", "https://www.merkur.de/deutschland/mecklenburg-vorpommern/", "https://www.merkur.de/deutschland/niedersachsen/", "https://www.merkur.de/deutschland/nordrhein-westfalen/", "https://www.merkur.de/deutschland/rheinland-pfalz/", "https://www.merkur.de/deutschland/saarland/", "https://www.merkur.de/deutschland/sachsen/", "https://www.merkur.de/deutschland/sachsen-anhalt/", "https://www.merkur.de/deutschland/schleswig-holstein/", "https://www.merkur.de/deutschland/thueringen/", "https://www.merkur.de/welt/", "https://www.merkur.de/lokales/", "https://www.merkur.de/lokales/bad-toelz/", "https://www.merkur.de/lokales/dachau/", "https://www.merkur.de/lokales/ebersberg/", "https://www.merkur.de/lokales/erding/", "https://www.merkur.de/lokales/freising/", "https://www.merkur.de/lokales/fuerstenfeldbruck/", "https://www.merkur.de/lokales/garmisch-partenkirchen/", "https://www.merkur.de/lokales/wolfratshausen/", "https://www.merkur.de/lokales/region-holzkirchen/", "https://www.merkur.de/lokales/landsberg-kreisbote/", "https://www.merkur.de/lokales/region-miesbach/", "https://www.merkur.de/lokales/muenchen-lk/", "https://www.merkur.de/lokales/muenchen/", "https://www.merkur.de/lokales/schongau/", "https://www.merkur.de/lokales/starnberg/", "https://www.merkur.de/lokales/region-tegernsee/", "https://www.merkur.de/lokales/weilheim/", "https://www.merkur.de/lokales/wuermtal/", "https://www.merkur.de/lokales/leserbriefe/", "https://www.merkur.de/lokales/leserreporter/", "https://www.merkur.de/sport/lokalsport/", "https://www.merkur.de/lokales/mittagstisch/", "https://veranstaltungen.merkur.de/region/", "https://www.merkur.de/lokales/wochenzeitungspartner/", "https://www.merkur.de/bayern/", "https://www.merkur.de/bayern/nuernberg/", "https://www.merkur.de/bayern/schwaben/", "https://www.merkur.de/bayern/regensburg/", "https://www.merkur.de/bayern/passau/", "https://www.merkur.de/sport/", "https://www.merkur.de/sport/lokalsport/", "https://www.merkur.de/sport/fc-bayern/", "https://www.merkur.de/sport/tsv-1860/", "https://www.merkur.de/sport/fussball/", "https://www.merkur.de/sport/amateur-fussball/", "https://www.merkur.de/sport/wintersport/", "https://www.merkur.de/sport/eishockey/", "https://www.merkur.de/sport/mehr-sport/", "https://www.merkur.de/leben/", "https://www.merkur.de/leben/buchtipps/", "https://www.merkur.de/leben/games/", "https://www.merkur.de/leben/geld/", "https://www.merkur.de/leben/genuss/", "https://www.merkur.de/leben/gesundheit/", "https://www.merkur.de/leben/karriere/", "https://www.merkur.de/leben/serien/", "https://www.merkur.de/leben/tiere/", "https://veranstaltungen.merkur.de/region/", "https://www.merkur.de/leben/wohnen/", "https://www.merkur.de/verbraucher/", "https://www.merkur.de/wissen/", "https://www.merkur.de/kultur/", "https://www.merkur.de/boulevard/", "https://www.merkur.de/tv/", "https://www.merkur.de/auto/", "https://www.merkur.de/meinung/", "https://www.merkur.de/reise/", "https://www.merkur.de/produktempfehlung/", "https://www.merkur.de/maerkte/", "https://www.merkur.de/maerkte/prospekte-beilagen/", "https://www.merkur.de/wetter/", "https://produkte.merkur.de/", "https://produkte.merkur.de/epaper-probeabo/", "https://produkte.merkur.de/epaper-abo/", "https://abo.merkur.de/", "https://produkte.merkur.de/leser-werben-leser/", "https://produkte.merkur.de/abopreise/", "https://produkte.merkur.de/abo-service/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/projekt-klasse/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/merkurblog/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/kontakt/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/newsletter-anmeldung/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/faq/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/impressum/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/datenschutz/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/agb/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/netiquette/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/jobs/", "https://www.merkurtz-mediacenter.de/", "https://www.merkur.de/thema/", "https://www.merkur.de/", "https://www.merkur.de/leben/", "https://www.merkur.de/leben/gesundheit/", "https://www.merkur.de/autoren/7290/", "#id-Comments", "#", "https://www.merkur.de/leben/gesundheit/sozialphobie-schuechtern-oder-angstpatient-welche-symptome-sie-ernst-nehmen-sollten-org-zr-90953082.html", "https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2770146", "https://www.merkur.de/leben/gesundheit/corona-depressionen-psyche-probleme-covid-19-hilfe-telefonseelsorge-deutsche-depressionshilfe-zr-90090007.html", "https://www.deutsche-depressionshilfe.de/corona", "https://www.merkur.de/leben/gesundheit/herzmuskelentzuendung-nach-corona-impfung-impfstoffe-biontech-moderna-zahlen-todesfaelle-zr-91178279.html", "https://www.merkur.de/leben/gesundheit/corona-long-covid-langzeitfolgen-symptome-studie-55-typische-beschwerden-husten-haarausfall-muedigkeit-90239167.html", "https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371%2Fjournal.pone.0256406#sec021", "https://www.ippen.media/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/kontakt/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/impressum/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/datenschutz/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/faq/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/agb/"]}