{"title": "Impfen?", "author": "Kerstin Schl\u00f6gl-Flierl", "url": "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/impfen-zwischen-dem-recht-auf-selbstbestimmung-und-dem-gemeinwohl/", "hostname": "herder.de", "description": "Die ersten Impfstoffe gegen Covid-19 wurden zugelassen und Impfzentren aufgebaut. Die \u00d6ffentlichkeit diskutiert derzeit heftig \u00fcber die m\u00f6gliche Einf\u00fchrung einer Impfpflicht. Was sagt die Moraltheologie dazu? Die Autorin ist in Augsburg Professorin f\u00fcr katholische Moraltheologie.", "sitename": "Stimmen der Zeit", "date": "2020-12-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Das Thema Impfen ist im Zuge der Corona-Pandemie wieder neu und doch anders in den Fokus geraten. Neben dem Warten auf den Impfstoff bewegt die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland die Frage einer Impfpflicht bei COVID-19. In diesem Artikel soll zum einen der ethischen Formatierung einer Impfung allgemein nachgegangen und die gesetzlich eingef\u00fchrte Impflicht bei Masern erl\u00e4utert werden, um schlie\u00dflich die Frage einer Impfung gegen COVID-19 in ihren Bedingtheiten dezidiert darzustellen. Eine Pflicht zur Impfung tangiert in einem freiheitlich-demokratischen Rechtsstaat hohe Rechtsg\u00fcter wie das Pers\u00f6nlichkeitsrecht sowie das Recht auf die Integrit\u00e4t von Leib und Leben und ist deswegen generell h\u00f6chst umstritten. Die Impfpflicht kann als Paradebeispiel f\u00fcr die gerade so hei\u00df diskutierte Frage gelten, inwieweit individuelle Grundrechte aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Gesundheitsschutzes eingeschr\u00e4nkt werden d\u00fcrfen oder gar m\u00fcssen.\nBei der Impfung geht es um eine pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahme. Ein gesunder Mensch impft sich, um sich selbst und m\u00f6glicherweise auch andere besser vor einer Ansteckung zu sch\u00fctzen. Die Frage nach einer Impfung steht im Spannungsfeld von Individual- und Sozialethik: Fordert das Gemeinwohl (Herdenimmunit\u00e4t, Gemeinschaftsschutz, Solidarit\u00e4t) Einschr\u00e4nkungen individueller hochrangiger Rechte wie das Selbstbestimmungsrecht und das Recht auf Unversehrtheit?1 Als Folge vieler Impfungen k\u00f6nnte eine weltweite Ausrottung der entsprechenden Krankheit und der Schutz zuk\u00fcnftiger Generationen stehen. Auch die globale Pr\u00e4vention w\u00e4re zu bedenken, w\u00fcrde doch der Export von Erregern in andere Regionen der Welt unterdr\u00fcckt werden.\nF\u00fcr die ethische Einsch\u00e4tzung ist zudem zu ber\u00fccksichtigen, ob die eigene Gesundheit oder auch die Gemeinschaft (Public Health) durch eine Impfung betroffen ist. Sch\u00fctzt sie nur die eigene Gesundheit (wie beispielsweise bei der Tetanusimpfung), ist anders zu entscheiden, als wenn eine Herdenimmunit\u00e4t erreicht werden kann, also auch Dritte profitieren. Au\u00dferdem ist die Impfentscheidung zudem noch anders gelagert, wenn sie f\u00fcr einen selbst getroffen wird oder f\u00fcr andere, beispielsweise wenn Kinder oder Mitarbeitende geimpft werden (m\u00fcssen).\nImpfskepsis\nDas 5-C-Modell2, entwickelt unter anderem von Cornelia Betsch, Psychologin und Gesundheitswissenschaftlerin aus Erfurt, beschreibt die f\u00fcnf wesentlichen psychologischen Gr\u00fcnde, die f\u00fcr eine Impfentscheidung bedeutend sind: Confidence, Complacency, Constraints, Calculation, Collective Responsibility. Diese k\u00f6nnen durch verschiedene Faktoren negativ besetzt sein und eine Entscheidung gegen das Impfen wahrscheinlich machen.\nDas Vertrauen (Confidence) in Impfma\u00dfnahmen kann nicht nur bez\u00fcglich der medizinischen Ausf\u00fchrung untergraben werden, sondern ebenso durch ein Misstrauen gegen\u00fcber Pharmafirmen als allein profitorientierte Lobbyistinnen und Lobbyisten. Bei der Risikowahrnehmung (Complacency) ist eine Wahrnehmungsverschiebung zu beobachten, weil beispielsweise bereits manche Kinderkrankheiten eradiziert wurden. M\u00f6gliche Nebenwirkungen (zum Beispiel Impfsch\u00e4den) werden gef\u00e4hrlicher eingesch\u00e4tzt als die Risiken einer Erkrankung selbst, auch wenn sich dies wissenschaftlich nicht belegen l\u00e4sst. Unerw\u00fcnschte Arzneimittelwirkungen (beziehungsweise bereits der Verdacht auf eine unerw\u00fcnschte Nebenwirkung) sind laut \u00a7 63c Arzneimittelgesetz (AMG) aber meldepflichtig. Im \u201eBulletin f\u00fcr Arzneimittelsicherheit\u201c findet man eine \u00dcbersicht der dem Paul-Ehrlich-Institut (PEI) im Jahr 2018 gemeldeten Verdachtsf\u00e4lle von Impfnebenwirkungen und Impfkomplikationen sowie deren Einordnung.3\nBarrieren in der Ausf\u00fchrung (Constraints) k\u00f6nnen entstehen, denn oft werden die Informationen zu Impfungen nicht im direkten \u00c4rztin-Patientinnengespr\u00e4ch gesucht. Betsch und andere4 lieferten bereits 2012 einen ausf\u00fchrlichen \u00dcberblicksartikel zum Thema \u201eKommunikation im Web 2.0 \u00fcber das Impfen\u201c und wiesen insbesondere auf die Rolle anekdotischer Evidenz hin. Sie ist leichter verst\u00e4ndlich und einpr\u00e4gsamer als statistische Auswertungen. Diese Tatsache machen sich Impfgegnerinnen und Impfgegner zu Nutze, um aus Einzelf\u00e4llen pauschale Erkenntnisse abzuleiten. Das Ausma\u00df und die Art der Informationssuche (Calculation) k\u00f6nnen auch die Impfskepsis steigern, denn die Ursache f\u00fcr die Verunsicherung ist fehlende oder falsche Information. Soziale Netzwerke erleichtern den weltweiten Meinungsaustausch, aber auch die Verbreitung falscher Informationen. Die Arbeit von Anna Kata5 beinhaltet einen breiten \u00dcberblick \u00fcber die Informationen, die von Impfgegnerinnen und Impfgegnern online publik gemacht werden. Ein oft geh\u00f6rtes Gegenargument bez\u00fcglich Impfungen ist die Behauptung, dass mit dem Durchlaufen durch verschiedenste Infektionskrankheiten (ohnehin) eine St\u00e4rkung des Immunsystems einhergehe. F\u00fcr die Masernimpfung kann jedoch beispielsweise festgehalten werden, dass eine Maserninfektion selbst die Immunabwehr mittelfristig schw\u00e4cht und somit Nicht-Masern-Infektionen beg\u00fcnstigt.6\nMit Collective Responsibility wird das Verantwortungsgef\u00fchl f\u00fcr die Gemeinschaft angeschnitten: Bei der Impfung stehen nicht nur Konsequenzen f\u00fcr das Individuum im Raum, sondern f\u00fcr die Gemeinschaft insgesamt.7 Dies wird jedoch nicht immer so wahrgenommen. Die wachsende Skepsis gegen\u00fcber dem Impfen ruft die Frage nach staatlichen Ma\u00dfnahmen zu Gunsten des Gemeinwohls auf den Plan.\nImpfen als staatliche Ma\u00dfnahme?\nDamit die von staatlicher Seite forcierten Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen, und solche sind Impfungen, da sie ja am gesunden Menschen aus Schutzgr\u00fcnden durchgef\u00fchrt werden, ethisch legitim sind, sollten folgende Kriterien erf\u00fcllt sein:8 nachgewiesene (wissenschaftlich erwiesene) Wirksamkeit des Impfstoffes, g\u00fcnstiges Nutzen-Risiko-Verh\u00e4ltnis,9 akzeptables Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis,10 m\u00f6glichst geringe Restriktivit\u00e4t (das hei\u00dft niedrigschwelliger Zugang) sowie faire und transparente Entscheidungsverfahren.\nDerartige Eingriffe in die Selbstbestimmung wie durch eine Impfpflicht scheinen \u00fcberdies nur dann gerechtfertigt, wenn eine schwerwiegende Gef\u00e4hrdung der gesamten Bev\u00f6lkerung besteht, die Zwangsma\u00dfnahmen wiederum mit minimalem Risiko verbunden sind und der Schutz der Bev\u00f6lkerung nur auf diesem Weg in dieser Weise zu erreichen ist. Die Einf\u00fchrung einer Impfpflicht wird in ethischer Hinsicht als ultima ratio angesehen, also als Ma\u00dfnahme, die nur dann zum Einsatz kommen sollte, wenn alle anderen Optionen ausgesch\u00f6pft sind. Damit wird zugleich die Frage nach der Rolle des Staates aufgeworfen: Wie paternalistisch soll und darf er agieren?\nDer Gesetzgeber hat bez\u00fcglich der Masern zum 1. M\u00e4rz 2020 entschieden, eine Impfpflicht gegen Masern einzuf\u00fchren, die f\u00fcr Menschen in Gemeinschafts- und Gesundheitseinrichtungen gilt (Gesetz f\u00fcr den Schutz vor Masern und zur St\u00e4rkung der Impfpr\u00e4vention, kurz: Masernschutzgesetz). Eltern m\u00fcssen beispielsweise vor der Aufnahme ihres Kindes in eine Kindertagesst\u00e4tte oder Schule nachweisen, dass eine Masernimpfung vorliegt oder dass Immunit\u00e4t besteht. F\u00fcr Besch\u00e4ftigte von medizinischen Einrichtungen (Arztpraxen, ambulanten Pflegediensten, Krankenh\u00e4usern) oder auch anderer Gemeinschaftseinrichtungen (beispielsweise Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte) gilt dasselbe (sofern nach 1970 geboren). Vorbilder f\u00fcr eine solche (Masern-)Impfpflicht fanden sich im europ\u00e4ischen Ausland: In Frankreich wurde 2018 eine Impfpflicht f\u00fcr Kleinkinder eingef\u00fchrt; in Italien hat im gleichen Zeitraum eine Masernepidemie eine gesetzliche Impfpflicht bedingt.\nIn den ersten 34 Wochen des Jahres 2020 kam es zu 74 Meldungen, im Jahr 2019 im gleichen Zeitraum zu 475.11 Masern geh\u00f6ren mit einem Kontagions- und einem Manifestationsindex von jeweils ann\u00e4hernd 100 Prozent zu den ansteckendsten Krankheiten \u00fcberhaupt. Aufgrund der tats\u00e4chlichen Gef\u00e4hrlichkeit der Masern geh\u00f6ren sie gem\u00e4\u00df Infektionsschutzgesetz zu den meldepflichtigen Erkrankungen. Neben anderen Folgeerkrankungen (wie Durchfall, Mittelohrentz\u00fcndung) ist bei 0,1 Prozent der Maserninfizierten eine postinfekti\u00f6se Enzephalitis (Entz\u00fcndung des Gehirns) festzustellen, an der 10 bis 20 Prozent der Betroffenen versterben, bei weiteren 20 bis 30 Prozent sind schwerste Hirnsch\u00e4digungen auszumachen.12 Bei bei den Masern ist eine Impfquote von mindestens 95 Prozent erforderlich, um die sogenannte Herdenimmunit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten. Erreicht man diese, k\u00f6nnen zwar vereinzelt Menschen an den Masern erkranken, (lokale) Ausbr\u00fcche werden jedoch vermieden, da eine hinreichend hohe Anzahl durch die Impfung gesch\u00fctzt ist.\nVor allem diese Argumentation wird gew\u00e4hlt bei der hochinfekti\u00f6sen Erkrankung der Masern, f\u00fcr die es eine sehr gut vertr\u00e4gliche und wirksame Impfung gibt. Praktische Voraussetzung einer Einf\u00fchrung der Impfpflicht war also ein wirksamer, verf\u00fcgbarer und bezahlbarer Impfstoff. In medizinischer Hinsicht ist in Relation zur Schwere der Erkrankung ein g\u00fcnstiges Verh\u00e4ltnis von Schutzwirkung zu Risiken erforderlich, was f\u00fcr den Masernimpfstoff festgestellt wurde. Dies stellt die ethische Bedingung dar, eine Einschr\u00e4nkung der Autonomie zugunsten des Gemeinwohls zu rechtfertigen. Wie sieht es hier bislang beim Corona-Impfstoff aus?\nFakten zum Corona-Impfstoff\nIm Bulletin des RKI (Robert-Koch-Institut) vom August 2020 wird festgehalten: \u201eDerzeit befinden sich weltweit mehr als 170 Impfstoffkandidaten in der Entwicklung, wobei nicht vorhergesagt werden kann, welche Kandidaten die strengen Kriterien einer Impfstoffzulassung erf\u00fcllen werden und wann es zu einer Zulassung in der Europ\u00e4ischen Union kommen wird. Bei der Entwicklung einiger dieser Impfstoffe werden neue Technologien eingesetzt, die bei keinem der bisher zugelassenen Impfstoffe zum Einsatz kamen. Einzelne Impfstoffe werden unter Umst\u00e4nden aufgrund des Wirksamkeitsprofils nur f\u00fcr bestimmte Personen- bzw. Altersgruppen zugelassen werden. Unklar ist aktuell, inwieweit die Impfstoffe neben dem individuellen Schutz vor COVID-19 oder vor einem schweren Verlauf auch die Virus-Transmission verhindern oder zumindest reduzieren werden.\u201c13\nVermutlich wird auch die Verf\u00fcgbarkeit der Impfstoffe zu Beginn limitiert sein, was Fragen der Priorisierung auf den Plan ruft. Die STIKO (St\u00e4ndige Impfkommission) und das RKI entwickelten in Zusammenarbeit mit Mitgliedern des Deutschen Ethikrates Empfehlungen dahingehend, wie die verf\u00fcgbaren Best\u00e4nde mit dem bestm\u00f6glichen Nutzen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung verteilt werden k\u00f6nnen.14 Dar\u00fcber hinaus ist eine internationale Perspektive nicht zu vergessen: Wie k\u00f6nnen im Sinne internationaler Gerechtigkeitsbelange die Impfstoffe bestm\u00f6glich verteilt werden?\nBesonders der Impfstoffsicherheit gilt das Augenmerk: Wie bei anderen neuen Impfstoffen ist ebenso f\u00fcr die COVID-19 Impfstoffe teilweise mit Impfreaktionen wie Reizungen \u201ean der Einstichstelle und passagere[n] Beeintr\u00e4chtigungen des Allgemeinbefindens\u201c15 zu rechnen. Die Daten zu sehr seltenen Impfkomplikationen werden auch \u2013 das ist der Normalfall bei neuen Impfstoffen \u2013 aufgrund der Gr\u00f6\u00dfe der Studienpopulation limitiert sein. Ebenso aufgrund der Tatsache, dass eventuell v\u00f6llig neuartige Impfstoffarten zum Einsatz kommen k\u00f6nnten, wird die STIKO darauf dr\u00e4ngen, die \u201enotwendige intensivierte und zeitnahe Erfassung m\u00f6glicher Impfkomplikationen\u201c16 zu forcieren.\nIm Gegensatz zu Masern ist der Erreger nicht schon seit Jahrzehnten bekannt und sehr gut erforscht. Auch der Impfstoff gegen COVID-19 kann nicht auf eine lange Geschichte wissenschaftlicher Evidenz zur\u00fcckblicken. Wirkung und Vertr\u00e4glichkeit werden bei der Zulassung gem\u00e4\u00df der bis jetzt bestehenden wissenschaftlichen Standards bestm\u00f6glich eruiert. Dies alles scheint eine in der Bev\u00f6lkerung bef\u00fcrchtete generelle Impfpflicht bei COVID-19 in weite Ferne zu r\u00fccken.\nDeutscher Ethikrat:\nImpfpflicht als moralische Pflicht\nAber die Impfpflicht kann als moralische Pflicht konzipiert werden. Ethische Verantwortlichkeit und staatliche Vorschriften und Gesetze sind nicht deckungsgleich. So sprechen sich bei der Organtransplantation die Moraltheologinnen und Moraltheologen immer wieder f\u00fcr eine moralische Pflicht aus, sich die Organspende gr\u00fcndlich zu \u00fcberlegen und einen Perspektivenwechsel vorzunehmen (\u201eWas w\u00e4re, wenn ich selbst ein Organ brauchen w\u00fcrde?\u201c), aber sie sind gegen eine rechtliche Pflicht.\nGenau diese Position hat der Deutsche Ethikrat in seiner Stellungnahme \u201eImpfen als Pflicht?\u201c17 (2019) bezogen. Er nahm aus verschiedenen Gr\u00fcnden Abstand davon, eine gesetzliche generelle Impfpflicht zu fordern (die \u2013 gesetzlich festgelegt \u2013 auch staatliche Sanktionsma\u00dfnahmen bedeuten), denn eine solche w\u00fcrde beispielsweise die Impfgegnerinnen und Impfgegner nur weiter aufbringen. Der Deutsche Ethikrat begr\u00fcndete vielmehr eine allgemeine moralische Pflicht, sich und seine Kinder impfen zu lassen.\nAdressatenbezogen forderte der Deutsche Ethikrat jedoch durchaus eine gesetzliche Impfpflicht (sog. harte Impfpflicht): n\u00e4mlich f\u00fcr diejenigen Verantwortungstr\u00e4ger, die zust\u00e4ndig f\u00fcr gef\u00e4hrdete Gruppen sind, etwa Besch\u00e4ftigte des Gesundheitswesens oder Lehrerinnen und Lehrer (sog. berufsbezogene Impfpflicht). Hier ist in den Augen der Mitglieder des Deutschen Ethikrates die Impfpflicht erforderlich und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, muss also rechtlich sanktionsbewehrt durchgef\u00fchrt werden. Im Fall der vieldiskutierten Impfpflicht f\u00fcr Kleinkinder in Tagesbetreuung und f\u00fcr Schulkinder kamen die Mitglieder des Deutschen Ethikrates zum Schluss, dass in Anbetracht der in diesen Altersgruppen insgesamt hohen Impfquote eine generelle staatliche Impfpflicht nicht gerechtfertigt sei. Wie oben beschrieben, hat der Gesetzgeber bei den Masern anders entschieden.\nDer Deutsche Ethikrat empfahl jedoch eine \u00c4nderung des Infektionsschutzgesetzes, die eine bessere Erfassung nicht-geimpfter Kinder, eine intensivierte Beratung der Eltern und Impfaktionen in den Einrichtungen selbst erm\u00f6glicht. Wichtiger erschien dem Beratungsgremium, zus\u00e4tzlich die verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfe Gruppe der ungeimpften Erwachsenen verst\u00e4rkt mithilfe von speziellen Aufkl\u00e4rungs- und Impfkampagnen in den Blick zu nehmen. Verbesserte Kommunikation und Information waren und sind als erfolgversprechende Wege f\u00fcr die Mitglieder des Deutschen Ethikrates auszumachen, um Impfm\u00fcdigkeit zu \u00fcberwinden und Impfkritikerinnen und -kritiker zu \u00fcberzeugen. Es geht um effektive und aus ethischer Sicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Wege.\nTheologisch-ethische Sichtweise\nDie Frage nach dem Impfen und einer Impfpflicht wurde als Abw\u00e4gung zwischen individueller Autonomie und allgemeinem Wohl beschrieben. Will man die ethische Verpflichtung f\u00fcr den Einzelnen begr\u00fcnden, an Impfprogrammen freiwillig aus Gr\u00fcnden der Herdenimmunit\u00e4t teilzunehmen, so k\u00f6nnen zwei Prinzipien in Anschlag gebracht werden: das Prinzip des Nicht-Schadens und das Prinzip des Wohlergehens.18 Das eine ist die Pflicht, niemandem zu schaden; das andere Prinzip m\u00f6chte das Wohlergehen Einzelner, Vieler oder Aller f\u00f6rdern. Um niemandem zu schaden, sollte man die Impfung in Betracht ziehen. Das Wohlergehen vieler kann dabei ebenso gef\u00f6rdert werden. Das Gebot des Nicht-Schadens kann vor dem Gebot der N\u00e4chstenliebe, das im Positiven zu einer Sorge um den N\u00e4chsten auffordert, immer nur als Minimalanspruch erscheinen. Die N\u00e4chstenliebe und die Solidarit\u00e4t verpflichten dazu, das Wohl des N\u00e4chsten aktiv zu sch\u00fctzen und zu f\u00f6rdern, und nicht nur, es nicht anzutasten.\nDa bei einer vorangeschrittenen Durchimpfung der Bev\u00f6lkerung der Schutz einer sehr vulnerablen, das hei\u00dft gef\u00e4hrdeten Gruppe steigt, erscheint aus dem Gedanken der Sorge f\u00fcreinander ein Appell an die Solidarit\u00e4t gerechtfertigt. Verfolgt man eine care-ethische Sicht, so ist das wichtigste Argument der Schutz vor Erkrankungen f\u00fcr Menschen, die sich aus verschiedenen Gr\u00fcnden nicht impfen lassen k\u00f6nnen (beispielsweise wegen Allergien, chronischen Erkrankungen, Transplantaten, Altersgr\u00fcnden). Denn in einer weitgehend durchgeimpften Bev\u00f6lkerung k\u00f6nnen sich Erreger nicht ausbreiten, so dass auch jene Menschen gesch\u00fctzt werden, bei denen die Impfung etwa nicht zu hinreichender Immunit\u00e4t f\u00fchrt.\nIn einer theologischen Argumentation w\u00fcrde dies hei\u00dfen, die Option f\u00fcr die Schw\u00e4chsten zu ergreifen. Ob ein gesetzlicher Impfzwang hier der verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Weg ist, bleibt umstritten. Nicht mit einer Impfpflicht, aber mit der moralischen Pflicht, sich die Impfung zu \u00fcberlegen, k\u00f6nnte ebenso die theologische Ethik (in Aufnahme der Argumentation des Deutschen Ethikrates) aufwarten.\nDie zu Beginn des Artikels mit dem 5-C-Modell zitierte Gesundheitswissenschaftlerin Cornelia Betsch (und andere) f\u00fchrt mit einer gr\u00f6\u00dferen Forschergruppe eine zwei-w\u00f6chentliche COSMO-Befragung19 zu allen Themen rund um COVID-19 mit entsprechenden Empfehlungen durch. Neben anderen scheinen immer wieder die Belange der Impfung auf: \u201eMit einem in Deutschland zugelassenen und empfohlenen Impfstoff w\u00fcrden sich 53 % impfen lassen, Tendenz immer noch fallend.\u201c20 Das Vertrauen in die Sicherheit des Impfstoffs wird aktuell als der wichtigste Faktor ausgemacht, um die Impfbereitschaft zu erh\u00f6hen, da das Vertrauen in den potenziellen in Deutschland zugelassenen Impfstoff sinkt.\nWie kann Vertrauen erh\u00f6ht werden? Die Forschergruppe um Betsch fordert regelm\u00e4\u00dfige Aufkl\u00e4rung, die sich durch Transparenz auszeichnet, bez\u00fcglich des Stands der Entwicklung und der Arten des neu entwickelten Impfstoffes. \u201eEine Mobilisierung von Ressourcen um aufkommende Fragen schnell beantworten zu k\u00f6nnen ist ratsam, um die Einf\u00fchrung eines Corona-Impfstoffs optimal vorzubereiten\u201c21, um das steigende Bed\u00fcrfnis nach Information und einer bewussten Kosten-Nutzen Abw\u00e4gung zu stillen. Hier k\u00f6nnte die Kirche in ihren verschiedenen Gliedern, von Amtstr\u00e4gern bis zu ethischen und medizinischen Spezialistinnen und Spezialisten, einen Beitrag leisten.", "language": null, "image": "https://www.herder.de/-/media/images/zeitschriften/sz/stdzt-1-2021-u1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://www.herder.de/", "#", "https://www.herder.de/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/biblische-theologie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/systematische-theologie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/historische-theologie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/theologische-ethik/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/praktische-theologie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/nachrichten/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/apps/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/monographien-sammelbaende/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/reihen/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/authentische-liturgie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/liturgie-laien/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/werkbuecher/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/geschenke/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/wissenschaft/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/liturgie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/pastoral/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/apps/", "https://www.herder.de/vetus-latina/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/apps/herder-korrespondenz/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/apps/stimmen-der-zeit/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/bibel/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/glaube/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/spiritualitaet/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/kirche/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/religionen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/nachrichten/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/apps/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/bibel/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/glaube/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/spiritualitaet/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/kirche/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/religionen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/geschenke/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/katholisch/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/spirituell/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/frauen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/apps/", "https://www.herder.de/puettchen/", "https://www.herder.de/christliche-romane-erzaehlungen/", "https://www.herder.de/goldene-worte/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/apps/die-grosse-herder-kinderbibel/", null, "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/beruf-erzieherin/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/kita-leitung/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/kindergartenalltag/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/kindergartenfeste/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/podcasts/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/aus-und-fortbildung/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/nachrichten/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/apps/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/bildungsbereiche/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/jahreszeiten-projektarbeit/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/beobachtung-dokumentation/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/kinder-unter-3/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/hort/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/montessori-paedagogik/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/kita-management/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/zeitschriften/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/online-kurse/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/anzeige-buchen/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/educcare-karriere/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/kinderhut-zukunftsgestalter-in/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/inklusionsberater-innen-w-m-d-fuer-kinder-und-familienzentren/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/leiter-in-kinder-und-familienzentren-in-bremen-nord/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/leiter-in-kinder-und-familienzentrum-thedinghauser-strasse/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/staatlich-anerkannte-erzieherin-in-zuerich-gesucht/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/stellvertretende-n-leiter-in-kinder-und-jugendzentrum-warturmer-platz/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/erzieher-gn-paedagogische-fachkraft/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/koordinatorin-fuer-die-umschulung-zur-erzieherin/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/erzieherinnen/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/eltern/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/vorgeschichte/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/antike/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/mittelalter/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/neuzeit/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/neueste-geschichte/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/globalisierung/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/biografien/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/epochen-ereignisse/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/20-jahrhundert/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/21-jahrhundert/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/historisches-jahrbuch/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/staatslexikon-8-aufl/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/weisheiten/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/wuensche/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/literatur/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/hoerbuecher/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/musik/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/geschenkbuecher/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/weisheiten/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/kalender/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/kunsthandwerk/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/geschenkgutscheine/", "https://www.herder.de/leben/", "https://www.herder.de/leben/", "https://www.herder.de/leben/lebensberatung-und-psychologie/", "https://www.herder.de/leben/bewusst-und-gesund-leben/", "https://www.herder.de/leben/partnerschaft-und-familienleben/", "https://www.herder.de/leben/shop/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/bewusster-leben/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/ratgeber/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/psychologie/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/lebenswege/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/wissen/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/yoga-meditation/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/kinderbuch/", "https://www.herder.de/kinderbuch/", "https://www.herder.de/kinderbuch/religioese-erziehung/", "https://www.herder.de/kinderbuch/kindergebete/", "https://www.herder.de/kinderbuch/geschichten-und-rituale/", "https://www.herder.de/kinderbuch/taufe-erstkommunion-firmung/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/sachbuecher-wissen/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/kinderbibeln-kindergebete/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/alben-anlaesse/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/bilderbuecher-vorlesebuecher/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/ostern/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/advent-weihnachten/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/st-martin-nikolaus/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/abschied-tod-trauer/", "https://www.herder.de/autoren/", "https://www.herder.de/autoren/", "https://www.herder.de/autoren/", "https://www.herder.de/autoren/lesungen-veranstaltungen/", "https://www.herder.de/autoren/a/", "https://www.herder.de/autoren/b/", "https://www.herder.de/autoren/c/", "https://www.herder.de/autoren/d/", "https://www.herder.de/autoren/e/", "https://www.herder.de/autoren/f/", "https://www.herder.de/autoren/g/", "https://www.herder.de/autoren/h/", "https://www.herder.de/autoren/i/", "https://www.herder.de/autoren/j/", "https://www.herder.de/autoren/k/", "https://www.herder.de/autoren/l/", "https://www.herder.de/autoren/m/", "https://www.herder.de/autoren/n/", "https://www.herder.de/autoren/o/", "https://www.herder.de/autoren/p/", "https://www.herder.de/autoren/q/", "https://www.herder.de/autoren/r/", "https://www.herder.de/autoren/s/", "https://www.herder.de/autoren/t/", "https://www.herder.de/autoren/u/", "https://www.herder.de/autoren/v/", "https://www.herder.de/autoren/w/", "https://www.herder.de/autoren/x/", "https://www.herder.de/autoren/y/", "https://www.herder.de/autoren/z/", "https://www.herder.de/autoren/", "https://www.herder.de/autoren/p/nils-petersen/", "https://www.herder.de/autoren/p/nils-petersen/", "https://www.herder.de/autoren/h/kathrin-hohmann/", "https://www.herder.de/autoren/h/kathrin-hohmann/", "https://www.herder.de/autoren/g/georg-gaenswein/", "https://www.herder.de/autoren/g/georg-gaenswein/", "https://www.herder.de/autoren/z/teresa-zukic/", "https://www.herder.de/autoren/z/teresa-zukic/", "https://www.herder.de/autoren/g/anselm-gruen/", "https://www.herder.de/autoren/g/anselm-gruen/", "https://www.herder.de/zeitschriften/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/erzieherinnen/", "https://www.herder.de/kiga-heute/", "https://www.herder.de/ek/", "https://www.herder.de/es/", "https://www.herder.de/kk/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/eltern/", "https://www.herder.de/kizz/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/wissenschaft/", "https://www.herder.de/hk/", "https://www.herder.de/stz/", "https://www.herder.de/bn-nf/", "https://www.herder.de/diakonia/", "https://www.herder.de/rq/", "https://www.herder.de/thph/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/liturgie/", "https://www.herder.de/gd/", "https://www.herder.de/ig/", "https://www.herder.de/pb/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/pastoral/", "https://www.herder.de/afs/", "https://www.herder.de/diakonia/", "https://www.herder.de/fw/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/katholisch/", "https://www.herder.de/cig/", "https://www.herder.de/hk/", "https://www.herder.de/stz/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/spirituell/", "https://www.herder.de/el/", "https://www.herder.de/gg/", "https://www.herder.de/bibel-lesen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/frauen/", "https://www.herder.de/ls/", "tel:+497612717300", "mailto:aboservice@herder.de", "https://www.herder.de/zeitschriften/mediasales/", "https://www.herder.de/zeitschriften/mediasales/religion-und-theologie/", "https://www.herder.de/zeitschriften/mediasales/kindergarten-und-paedagogik/", "https://www.herder.de/unternehmen/", "https://www.herder.de/unternehmen/verlage/", "https://www.herder.de/unternehmen/verlage/verlag-herder/", "https://www.herder.de/unternehmen/verlage/verlag-kreuz/", "https://www.herder.de/unternehmen/verlage/paulusverlag/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/rezensionsexemplare/", "https://www.herder.de/autoren/lesungen-veranstaltungen/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/veranstaltungsanfrage/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/vorschauen/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/ansprechpartner/", "https://www.herder.de/unternehmen/lizenzen-rights/", "https://www.herder.de/unternehmen/lizenzen-rights/lizenzen-inland/", "https://www.herder.de/unternehmen/lizenzen-rights/foreign-rights/", "https://www.herder.de/unternehmen/lizenzen-rights/abdruckanfrage/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/stellenangebote/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/stellenangebote-herder-gruppe/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/ausbildung/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/ansprechpartner-human-resources/", "https://www.herder.de/unternehmen/kitalino/", "https://www.herder.de/unternehmen/qik/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/presseservice/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/versand/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/lager/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/kontakt/", "https://www.herder.de/buchhandel/", "https://www.herder.de/info-center/", "https://www.herder.de/info-center/#mein-konto", "https://www.herder.de/info-center/#wie-kann-ich-ein-benutzerkonto-einrichten", "https://www.herder.de/info-center/#welche-vorteile-habe-ich-durch-ein-benutzerkonto", "https://www.herder.de/info-center/#welche-funktionen-bietet-mir-mein-konto", "https://www.herder.de/info-center/#bestellinformationen", "https://www.herder.de/info-center/#wie-kann-ich-bezahlen", "https://www.herder.de/info-center/#wie-kann-ich-bezahlen", "https://www.herder.de/info-center/#wie-bestelle-ich", "https://www.herder.de/info-center/#gutscheine", "https://www.herder.de/geschenkgutscheine/", "https://www.herder.de/info-center/#Gutscheine", "https://www.herder.de/info-center/#zahlungsarten", "https://www.trustedshops.de/de/tshops/seal_de.php3?shop_id=X7B18F0617580493E448C4BA7A028FEDD", "https://www.herder.de/info-center/#was-kostet-mich-der-versand", "https://www.herder.de/info-center/#bestellinformationen-schweiz", "https://www.herder.de/info-center/#bestellinformationen-oesterreich", "tel:+497612717300", "mailto:kundenservice@herder.de", "tel:+497612717300", "mailto:aboservice@herder.de", "https://www.herder.de/stz/wiedergelesen/", "https://www.herder.de/stz/autoren/", "https://www.herder.de/stz/ueber-uns/", "https://www.herder.de/stz/hinweise-fuer-autoren/", "#", "https://www.herder.de/konto/mein-passwort/", "https://www.herder.de/konto/registrieren/", "https://www.herder.de/stz/", "#", "https://www.herder.de/stz/abonnements/", "https://www.herder.de/stz/newsletter/", "#", null, "https://www.herder.de/warenkorb/", "https://www.herder.de/stz/", "https://www.herder.de/stz/online/", "https://www.herder.de/stz/hefte/", "https://www.herder.de/stz/hefte/aktuelles-heft/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/", "https://www.herder.de/stz/hefte/jahresregister/", "https://www.herder.de/stz/abonnements/", "https://www.herder.de/stz/abonnements/kombinations-abonnement/", "https://www.herder.de/stz/abonnements/digital-abonnement/", "#", "https://www.herder.de/stz/hefte/aktuelles-heft/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/", "https://www.herder.de/stz/hefte/jahresregister/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/p3/82384-gemeinsam-gehen-gebundene-ausgabe/?utm_source=herder.de/stz/&utm_medium=display&utm_content=banner&utm_campaign=39624", null, "https://www.herder.de/stz/", "https://www.herder.de/stz/hefte/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/", null, "https://www.herder.de/stz/autoren/kerstin-schloegl-flierl/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/p3/78876-ich-habe-einen-traum-gebundene-ausgabe/?utm_source=herder.de/stz/&utm_medium=display&utm_content=banner&utm_campaign=39542", "https://www.herder.de/service/datenschutz/", "javascript:__doPostBack('base_0$area1main_0$ctl03$btnNLAnmelden','')", "https://media.herder.de/files/stz-146-2021-1-3-11-id-67482.pdf", "javascript:__doPostBack('base_0$area1main_0$ctl06$btnWord','')", "javascript:window.print();", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/impfen-zwischen-dem-recht-auf-selbstbestimmung-und-dem-gemeinwohl/", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3a%2f%2fwww.herder.de%2fstz%2fhefte%2farchiv%2f146-2021%2f1-2021%2fimpfen-zwischen-dem-recht-auf-selbstbestimmung-und-dem-gemeinwohl%2f&text=Impfen%3f", "whatsapp://send?text=Diese Seite ist interessant https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/impfen-zwischen-dem-recht-auf-selbstbestimmung-und-dem-gemeinwohl/", "mailto:?subject=Stimmen der Zeit&body=Dieser%20Artikel%20auf%20herder.de%20k%C3%B6nnte%20Sie%20interessieren:%0Dhttps://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/impfen-zwischen-dem-recht-auf-selbstbestimmung-und-dem-gemeinwohl/", "https://www.herder.de/stz/autoren/kerstin-schloegl-flierl/", "https://www.herder.de/stz/autoren/kerstin-schloegl-flierl/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/8-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/8-2023/geschlechtsangleichungen-theologisch-ethische-anmerkungen/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/5-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/5-2023/paragraf-218-in-der-diskussion/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/147-2022/6-2022/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/147-2022/6-2022/anfang-und-beginn-der-ontogenese-philosophische-neubesinnung-zu-einer-streitfrage/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/", "#", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/150-jahre-stimmen-der-zeit-/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/impfen-zwischen-dem-recht-auf-selbstbestimmung-und-dem-gemeinwohl/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/kinderrechte-in-corona-zeiten/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/autoritarismus-katholische-milieus-und-die-truegerische-sehnsucht-nach-der-frueher-angeblich-heilen-welt/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/unveraeusserlich-ferdinand-von-schirachs-fernsehspiel-gott-/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/babylon-literarische-stationen-einer-biblischen-chiffre/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/heilige-helden/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/abtreibungsgesetze-in-polen-erbitterter-kulturkampf/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/unvernuenftige-kuenstliche-intelligenz-ethische-grenzen-des-transhumanismus/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/rezensionen-theologie-und-kirche/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/rezensionen-politik-und-gesellschaft/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/146-2021/1-2021/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/11-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/11-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/11-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/10-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/10-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/10-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/9-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/9-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/148-2023/9-2023/", "https://www.herder.de/stz/hefte/archiv/", "https://www.herder.de/stz/abonnements/", "https://www.herder.de/stz/online/", "https://www.herder.de/stz/hefte/", "https://www.herder.de/stz/abonnements/", "https://www.herder.de/stz/wiedergelesen/", "https://www.herder.de/stz/autoren/", "https://www.herder.de/stz/ueber-uns/", "https://www.herder.de/stz/hinweise-fuer-autoren/", "https://www.herder.de/stz/umfragen/", "https://www.herder.de/zeitschriften/mediasales/religion-und-theologie/stimmen-der-zeit/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/", "https://www.herder.de/", "mailto:kundenservice@herder.de", "https://www.herder.de/abokuendigung/", "https://twitter.com/StimmenZ", "https://www.herder.de/service/datenschutz/", "javascript:__doPostBack('ctl06$ctl03$btnNLAnmelden','')", "https://www.herder.de/stz/service/agb/", "https://www.herder.de/stz/service/datenschutz/", "https://www.herder.de/stz/service/impressum/", "#form1", "javascript:$.fancybox.close();", "javascript:$.fancybox.close();", "https://www.herder.de/warenkorb/", "https://www.herder.de/service/datenschutz/", "javascript:__doPostBack('ctl10$btnNLAnmeldenE','')"]}