{"title": "Gezeiten Haus Bonn: Ein nachhaltiger Weg zur seelischen Gesundheit", "author": "General-Anzeiger Bonn", "url": "https://ga.de/sonderthemen/aktuelles/ein-nachhaltiger-weg-zur-seelischen-gesundheit_aid-71399831", "hostname": "ga.de", "description": "Im Gezeiten Haus k\u00f6nnen Menschen, die psychosomatisch erkrankt sind oder sich in einer psychischen Krise befinden, nachhaltig gesund werden. Natur, Achtsamkeit und eine herzliche Begegnung auf Augenh\u00f6he spielen dabei eine wichtige Rolle.", "sitename": "General-Anzeiger Bonn", "date": "2022-06-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "ANZEIGE Gezeiten Haus Bonn Ein nachhaltiger Weg zur seelischen Gesundheit\nIm Gezeiten Haus k\u00f6nnen Menschen, die psychosomatisch erkrankt sind oder sich in einer psychischen Krise befinden, nachhaltig gesund werden. Natur, Achtsamkeit und eine herzliche Begegnung auf Augenh\u00f6he spielen dabei eine wichtige Rolle.\nSeit fast 20 Jahren werden im Gezeiten Haus Bonn, einer privaten Fachklinik f\u00fcr Psychosomatik und Traditionelle Chinesische Medizin, erfolgreich Patientinnen und Patienten behandelt, die unter stressbedingten Erkrankungen wie Burnout, Tinnitus oder Depressionen leiden. Aber auch Menschen mit chronischen Schmerzst\u00f6rungen oder Angst- und Panikst\u00f6rungen wird hier geholfen. Dabei hat sich die Kombination von Therapieformen aus der psychosomatischen Medizin und Psychotherapie mit Methoden aus der chinesischen Medizin, zu denen beispielsweise Qi Gong und Akupunktur geh\u00f6ren, bew\u00e4hrt.\nR\u00fcckzugsort im Gr\u00fcnen\nDie Klinik liegt am Rande von Bad Godesberg, unmittelbar angrenzend an das Waldgebiet Kottenforst \u2013 \u201eder wertvollste Therapieraum\u201c, wie Chefarzt Dr. Clemens Boehle erl\u00e4utert: \u201eUnser Anliegen ist es, unsere Patientinnen und Patienten wieder in Kontakt mit sich selbst, ihren Ressourcen und den nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen zu bringen. Daf\u00fcr beziehen wir die umgebende Natur aktiv in unsere Therapie ein und f\u00fchren sie auf diese Weise wieder an eine achtsame Wahrnehmung heran.\u201c Dies ist ein wichtiger Schritt im Gesundungsprozess.\nNeben dem achtsamkeitsbasierten Ansatz ist die Beziehung zwischen Patient und Arzt/Patient ein Erfolgsfaktor. Das Gezeiten Haus ist ein Ort der herzlichen Begegnung auf Augenh\u00f6he, betont Clemens Boehle: \u201eBesonders wichtig ist uns eine wertsch\u00e4tzende Betrachtung der pers\u00f6nlichen Lebensumst\u00e4nde und die Ber\u00fccksichtigung der individuellen W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse. Wir Therapeuten verstehen uns als Begleiter f\u00fcr unsere Patientinnen und Patienten auf ihrem Weg der Heilung.\u201c Dabei gehe es nicht ausschlie\u00dflich darum, Gesundheit wiederherzustellen, sondern auch, seinen Lebenssinn wiederzufinden.\nSpezialisierte Therapieangebote\nDas gilt in besonderer Weise f\u00fcr \u00e4ltere Menschen ab 60 Jahren, denn gerade in diesem Lebensabschnitt sind die Herausforderungen gro\u00df, beispielsweise durch den Renteneintritt, den Verlust von nahestehenden Menschen oder zunehmende k\u00f6rperliche Beschwerden. Das Therapieangebot \u201eGesundheit und Lebensqualit\u00e4t 60+\u201c ist auf ihre speziellen Bed\u00fcrfnisse und Themen zugeschnitten und verbindet psychotherapeutische, k\u00f6rpertherapeutische und internistische Behandlungsformen.\nDie Bonner Klinik bietet au\u00dferdem Menschen, die durch die Corona-Pandemie psychisch stark belastet sind oder unter einem Post Covid-Syndrom leiden, ein besonderes Behandlungsprogramm an, das sich auf die St\u00e4rkung der psychischen Gesundheit, des Immunsystems und der Leistungsf\u00e4higkeit konzentriert. Die Betroffenen werden mit diagnostischen Verfahren, die speziell auf die Sp\u00e4tfolgen von Covid-19 zugeschnitten sind, sowie K\u00f6rper- und Psychotherapie dabei unterst\u00fctzt, ihre psychischen und physischen Belastungen zu verarbeiten.", "language": null, "image": "https://ga.de/imgs/93/1/3/3/9/8/3/2/9/3/tok_9f731d054005061348945493d61cc9d1/w1200_h630_x1796_y1202_Gezeiten_Haus_Bonn_Gartenansicht_1-277e4962fb326ba8.JPG", "pagetype": "article", "links": ["/", "/sso/bookmarks", "https://abo.ga.de/service/", "https://id.ga.de/", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/bonn/", "/region/", "/news/", "/sport/", "/freizeit/", "/ratgeber/", "https://abo.ga.de/newsletter-verwaltung/?_gl=1*16qk4r9*_ga*NDY0NDg2NDg4LjE2NjMwNTk2Mzg.*_ga_LZJJQRV23V*MTY3Mjc1MzM0Mi4xMS4xLjE2NzI3NTM5NjUuNTguMC4w", "https://abo.ga.de/aboshop/?_gl=1*5pffeq*_ga*NDY0NDg2NDg4LjE2NjMwNTk2Mzg.*_ga_LZJJQRV23V*MTY3Mjc1MzM0Mi4xMS4xLjE2NzI3NTM5MDYuNTcuMC4w", "https://rp-online.de/?utm_source=ga&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/sonderthemen/", "/sonderthemen/aktuelles/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=&via=&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Hinweis auf einen interessanten Artikel: Ein nachhaltiger Weg zur seelischen Gesundheit&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Sie%20interessieren%3A%0D%0A%0D%0A---------------------------------------------%0D%0AEin nachhaltiger Weg zur seelischen Gesundheit%0D%0A---------------------------------------------%0D%0A%0D%0ADen%20kompletten%20Artikel%20finden%20Sie%20hier%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenangebot%20GA-BONN%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fga.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/imgs/93/1/3/3/9/8/3/2/9/3/tok_6e87d9e932325042ffc8238d63a8598c/w1900_h1272_x1796_y1202_Gezeiten_Haus_Bonn_Gartenansicht_1-277e4962fb326ba8.JPG", "/imgs/93/1/3/3/9/8/3/2/9/3/tok_0f54b86146f167bde1eb639ddabf418c/w1772_h1181_x886_y590_Gezeiten_Haus_Bonn_Stillegarten-04df9686ec5ccfd4.jpg", "/imgs/93/1/3/3/9/8/3/2/9/3/tok_3f41683f59ae65efbb74d092fa457516/w1900_h1258_x1796_y1189_Clemens_Boehle_Chefarzt_-49a0fb3eea5f39ea.JPG", "mailto:beratung@gezeitenhaus.de", "http://www.gezeitenhaus.de", "https://de-de.facebook.com/gaonline/", "https://twitter.com/gabonn", "https://www.instagram.com/generalanzeiger/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/verlag/agb-und-nutzungsbedingungen/", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "https://www.interred.de/", "", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#pushnotifications", "", "/bonn/", "/bonn/stadt-bonn/", "/bonn/beuel/", "/bonn/bad-godesberg/", "/bonn/hardtberg/", "/bonn/blaulicht/", "/bonn/aufwacher-podcast/", "/region/", "/region/sieg-und-rhein/", "/region/sieg-und-rhein/siegburg/", "/region/sieg-und-rhein/sankt-augustin/", "/region/sieg-und-rhein/hennef/", "/region/sieg-und-rhein/niederkassel/", "/region/sieg-und-rhein/troisdorf/", "/region/sieg-und-rhein/mehr-von-sieg-und-rhein/", "/region/siebengebirge/", "/region/siebengebirge/bad-honnef/", "/region/siebengebirge/koenigswinter/", "/region/siebengebirge/kreis-neuwied/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/alfter/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/bornheim/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/meckenheim/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/rheinbach/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/swisttal/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/wachtberg/", "/region/ahr-und-rhein/", "/region/ahr-und-rhein/bad-neuenahr-ahrweiler/", "/region/ahr-und-rhein/altenahr/", "/region/ahr-und-rhein/grafschaft/", "/region/ahr-und-rhein/remagen/", "/region/ahr-und-rhein/sinzig/", "/region/ahr-und-rhein/mehr-von-ahr-und-rhein/", "/region/koeln-und-rheinland/", "/region/blaulicht/", "/news/", "/news/politik/", "/news/politik/deutschland/", "/news/politik/ausland/", "/news/politik/landtagswahl/", "/news/politik/landtagswahl/ergebnisse2022/", "/news/wirtschaft/", "/news/wirtschaft/regional/", "/news/wirtschaft/ueberregional/", "http://www.moneyspecial.de/3473/", "/news/kultur-und-medien/", "/news/kultur-und-medien/regional/", "/news/kultur-und-medien/ueberregional/", "/news/panorama/", "/news/wissen-und-bildung/", "/news/wissen-und-bildung/regional/", "/news/wissen-und-bildung/ueberregional/", "/news/digitale-welt/", "/news/nrw/", "/sport/", "/sport/telekom-baskets-bonn/", "/sport/bonner-sc/", "/sport/fckoeln/", "/sport/regional/", "/sport/fussball/", "/sport/formel1/", "/sport/mehr-sport/", "/sport/ergebnisse-und-tabellen/", "/sport/ga-sportlerwahl/", "/sport/wm2022/", "/freizeit/", "/freizeit/region-erleben/", "/freizeit/gastro-szene/", "/freizeit/puetzchens-markt/", "/freizeit/kino/", "https://tv.ga.de/", "/freizeit/reise/", "/freizeit/termine/", "https://www.bonnticket.de/ga-tickets/", "/ratgeber/", "/ratgeber/essen-und-trinken/", "/ratgeber/familie/", "/ratgeber/fit-und-gesund/", "/ratgeber/haus-und-garten/", "/ratgeber/mode-und-lifestyle/", "/ratgeber/geld-und-karriere/", "/ratgeber/geld-und-karriere/studium-und-beruf/", "/ratgeber/geld-und-karriere/steuern-und-recht-und-finanzen/", "/ratgeber/tier-und-wir/", "/wetter/", "/wetter/news/", "/wetter/regenradar/", "https://wetter.ga.de", "https://wetter.ga.de/wetterwarnungen", "/verkehr/", "/verkehr/news/", "/verkehr/baustellen/", "/verkehr/gefahrenstellen/", "/verkehr/verkehrslage/", "https://verlag.ga.de/engagement/", "/spiele/", "/ga-erlebniswelt/", "/ga-erlebniswelt/archiv/", "/ga-erlebniswelt/buchtipps/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/ga-wandertag/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/sommergarten/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/torfieber/", "/ga-erlebniswelt/messen/", "https://events.ga.de/messen/immobilienmesse", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-karrieretag/", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-reisemesse/", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-reisemesse/aussteller/", "/ga-erlebniswelt/zeitungspaten/", "/meinung/", "/meinung/karikaturen/", "https://ga-story.de/", "/fotos/", "/fotos/bonn/", "/fotos/region/", "/fotos/bilder-des-tages/", "/fotos/partys/", "/fotos/events/", "/fotos/sport/", "/fotos/news/", "/thema/", "https://verlag.ga.de", "https://verlag.ga.de", "https://verlag.ga.de/", "https://verlag.ga.de/produkte", "https://verlag.ga.de/engagement/", "https://verlag.ga.de/karriere", "https://verlag.ga.de/kontakt", "https://abo.ga.de/aboshop/", "https://abo.ga.de/aboshop/", "/verlag/abo-und-service/datenerhebung/", "/verlag/anzeigen/", "/verlag/anzeigen/services/", "https://epaper.ga.de/", "/ga-english/", "/ga-english/news/", "/ga-english/welcome-to-bonn/", "/podcasts/", "/sonderthemen/", "/sonderthemen/spezial/", "/sonderthemen/spezial/s-immobilienpartner/", "/sonderthemen/aktuelles/", "/sonderthemen/top-tipps/", "/sonderthemen/top-tipps/kultur/", "https://sonderthemen.ga.de/", "https://general-anzeiger-bonn.weekli.pub", "", "#", "#", "", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#"]}