{"title": "(80) Coronavirus-Update: Dritte Welle ohne Impfung nicht beherrschbar", "author": null, "url": "https://www.ndr.de/nachrichten/info/80-Coronavirus-Update-Dritte-Welle-ohne-Impfung-nicht-beherrschbar,podcastcoronavirus296.html", "hostname": "ndr.de", "description": "<strong>In der neuen Folge des NDR Info Podcasts Coronavirus-Update spricht Virologe Christian Drosten \u00fcber den Impfstoff AstraZeneca und die Gef\u00e4hrlichkeit der B1.1.7-Variante.</strong>", "sitename": "NDR", "date": "2021-03-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "(80) Coronavirus-Update: Dritte Welle ohne Impfung nicht beherrschbar\nIn der neuen Folge des NDR Info Podcasts Coronavirus-Update spricht Virologe Christian Drosten \u00fcber den Impfstoff AstraZeneca und die Gef\u00e4hrlichkeit der B1.1.7-Variante.\nDeutschland hat die Corona-Schutzimpfungen mit dem Pr\u00e4parat von AstraZeneca vorerst ausgesetzt. Nach sieben Meldungen zu Thrombosen der Hirnvenen im zeitlichen Zusammenhang mit der Impfung in Deutschland h\u00e4lt das Paul-Ehrlich-Institut weitere Untersuchungen f\u00fcr notwendig. Noch wei\u00df man nicht viel zu den Hintergr\u00fcnden, dar\u00fcber spricht NDR Info Wissenschaftsredakteurin Korinna Henning in der\n[Folge 80](/nachrichten/info/80-Dritte-Welle-ohne-Impfung-nicht-beherrschbar,audio852280.html) des Podcast mit Christian Drosten, dem Leiter der Virologie der Berliner Charit\u00e9. Thema sind auch die neuen Erkenntnisse zu der Virus-Variante B1.1.7.\nDie zentralen Themen der Folge im \u00dcberblick - per Klick direkt zur Textstelle springen\n[Welche Probleme gibt es mit AstraZeneca?](#AstraZeneca) [Was wird jetzt von den Beh\u00f6rden \u00fcberpr\u00fcft?](#Behoerden) [Vergleich mit England: Warum gibt es da weniger Thrombosef\u00e4lle im Zusammenhang mit der Impfung?](#Statistik) [In welchem Zusammenhang stehen Thrombosen mit COVID?](#Komplikation) [K\u00f6nnten auch andere Impfstoffe betroffen sein?](#Impfstoff) [Wie werden sich die Infektionszahlen nach Ostern entwickeln (3. Welle)?](#Modelprojektionen) [Kann man mit Schnelltests gegensteuern?](#Lockerungen) [Welche Auswirkungen haben die Selbsttests auf die Pandemie-Statistik?](#Selbsttest) [Warum sind Mallorca-Reisen problematisch?](#Mallorca) [Wie ist die aktuelle Prognose zur Entwicklung auf den Intensivstationen?](#Todesfaelle) [Steigt mit der Mutante B1.1.7 das Risiko, im Fall einer Infektion zu sterben?](#Variante) [Stimmt es, dass sich Viren in der Evolution eher abschw\u00e4chen?](#Verstaendnis) [Welche Erkenntnisse ergeben sich aus der Studie \u00fcber die Antik\u00f6rper-Neutralisation nach der Biontech-Impfung?](#Biontech) [Zum Abschluss: Perspektive f\u00fcr die Corona-Impfungen](#Welt)\nKorinna Hennig:\n[AstraZeneca] und kein Ende - der Impfstoff kommt offenbar nicht aus den Schlagzeilen raus. Die Zusammenh\u00e4nge sind noch gar nicht klar, Stand heute (16.03.21): Es geht um Thrombosen, so viel wissen wir, um Blutgerinnsel im Blutgef\u00e4\u00df. Zun\u00e4chst muss man ganz allgemein sagen: Thrombosen sind eigentlich eine relativ h\u00e4ufige Erkrankung, v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von Impfungen. Deshalb hat die Internationale Gesellschaft f\u00fcr Thrombose und H\u00e4mostaseologie zun\u00e4chst vergangene Woche auch die Impfung mit AstraZeneca weiterempfohlen. Man wei\u00df, Frauen sind h\u00e4ufig betroffen. Zwei von 10.000 Frauen im Jahr erkranken an Thrombose, oft auch im Zusammenhang mit Schwangerschaft und Wochenbett. Es ist auch ein bekanntes Risiko bei der Antibabypille. Da gibt es so eine Zahl, acht bis zw\u00f6lf von 10.000 Frauen erkranken innerhalb eines Jahres an Thrombosen, wenn sie die Antibabypille nehmen. Gerade bei den neueren Generationen der Antibabypille ist das Risiko, der Europ\u00e4ischen Arzneimittelagentur zufolge, deutlich erh\u00f6ht.\nDie britische Regierung hat in ihrer langen Liste der beobachteten Vorf\u00e4lle in zeitlicher N\u00e4he zur Impfung auch Thrombosen verzeichnet, und zwar auch bei Biontech, wohlgemerkt aber nur zeitliche Zusammenh\u00e4nge. Jetzt geht es aber konkret um die H\u00e4ufung einer sehr speziellen Form der Thrombose, den Sinusvenenthrombosen oder Hirnvenenthrombosen in zeitlicher N\u00e4he zu den Impfungen, also nicht um die relativ bekannte Thrombose zum Beispiel im Bein, sondern in der Hirnhaut. Und da gibt es auch einen grunds\u00e4tzlichen Zusammenhang, zum Beispiel zum Schlaganfall: Sieben solcher F\u00e4lle, so viel wissen wir, sind in Deutschland aufgetreten, bei 1,6 Millionen Geimpften insgesamt mit AstraZeneca. In absoluten Zahlen ist das noch relativ wenig. Die WHO empfiehlt auch jetzt noch, weiter zu impfen mit AstraZeneca. Hat Sie das \u00fcberrascht, Herr Drosten, dass das Paul-Ehrlich-Institut empfohlen hat, die Impfungen auszusetzen?\nChristian Drosten: Na ja, ich wusste gar nichts \u00fcber dieses spezielle Auftreten von Sinusvenenthrombosen. Das habe ich gemeinsam mit der Ank\u00fcndigung das erste Mal geh\u00f6rt. Ich habe da \u00fcberhaupt keine Hintergrundinformationen. Ich bin nicht in politische Beratungsprozesse zur Impfung involviert, sodass sich jetzt nicht wei\u00df, was da zus\u00e4tzlich besprochen wird und bekannt ist. Ich glaube, man muss sich klarmachen, dass das Paul-Ehrlich-Institut sicherlich mehr wei\u00df als nur die nackte Information sieben auf 1,6 Millionen. Das ist ja so, dass die Beh\u00f6rden sowohl international miteinander in Verbindung stehen als auch, dass jetzt in Deutschland ein Prozess l\u00e4uft, sich das genau anzuschauen. Und die Frage, die sich nat\u00fcrlich beispielsweise stellen wird, ist: Sind denn alle sieben von diesen F\u00e4llen \u00fcberhaupt unter einem Verdacht zu sehen? Also gibt es vielleicht auch andere Erkl\u00e4rungen f\u00fcr diese Sinusvenenthrombosen. Die treten in der Normalbev\u00f6lkerung auch auf - mit einer etwas geringeren Rate, also so ungef\u00e4hr, ich habe gelesen, vier bis sechs auf eine Million pro Jahr. Das ist jetzt irgendwo im Bereich von 4,3 auf eine Million, wenn man das umrechnet, die sieben auf 1,6. Das w\u00e4re komplett normal, aber das w\u00e4re die Zahl f\u00fcr ein Jahr. Jetzt ist es innerhalb von nur ein paar Wochen von dieser AstraZeneca-Verimpfung aufgetreten. Darum muss man das nat\u00fcrlich ernst nehmen und anschauen.\nHennig: Sie haben eben schon gesagt, man muss gucken, was f\u00fcr Erkl\u00e4rungen w\u00e4ren denn da m\u00f6glich. Sind das \u00fcberhaupt tats\u00e4chlich Verdachtsf\u00e4lle in Bezug auf die Impfung? Kann man mal vielleicht sich angucken, was die Fragen sind, die man sich da jetzt stellen muss, denen die\n[Beh\u00f6rden] nachgehen m\u00fcssen. Was k\u00f6nnten m\u00f6gliche Erkl\u00e4rungen sein, falls es da einen Zusammenhang gibt?\nDrosten: Ich bin jetzt weder f\u00fcr Impfungen noch f\u00fcr Blutgerinnung ein Experte. Allein das Thema Blutgerinnung, das ist ein eigenes medizinisches Spezialfach. Das ist nicht nur ein Forschungsfach, sondern es gibt ein wirklich praktisches medizinisches Spezialfach, das sich nur damit besch\u00e4ftigt. Daran sehen Sie schon, das ist extrem kompliziert. Aber ich glaube, damit man beginnen kann, das irgendwie als normaler H\u00f6rer zu verstehen, kann man sich klarmachen: Es gibt ein Zusammenspiel zwischen sowohl den K\u00f6rperoberfl\u00e4chen und den Blutzellen. Es sind Blutpl\u00e4ttchen, die da beteiligt sind, eine bestimmte Art von Blutzellen, die die Blutgerinnung steuern und vermitteln als auch der Innenauskleidung der Blutgef\u00e4\u00dfe. Das sind die Endothelzellen. Und dann dem Immunsystem. Das ist leider wirklich ein vertracktes, schwieriges Problem. Also es gibt bestimmte Effekte des Immunsystems, das k\u00f6nnen Zytokine, das k\u00f6nnen auch Antik\u00f6rper sein, die da reinst\u00f6ren und das zum Teil aber auch vermitteln. Die geh\u00f6ren zum Teil auch physiologisch da rein, diese Interaktionen.\nAber es gibt auch st\u00f6rende Interaktionen. Und allgemein relativ gro\u00dfe Verwandtschaften, molekulare und genetische Verwandtschaften, zwischen dem Blutgerinnungssystem und dem Immunsystem. So kann man sich aus der gro\u00dfen Entfernung diesem Thema im Grundverst\u00e4ndnis ann\u00e4hern. Dadurch kommt es jetzt, dass es unterschiedlichste Ursachen gibt f\u00fcr Thrombosen, also f\u00fcr nicht-normale Gerinnung und auch dann f\u00fcr diese Sinusvenenthrombosen. Das sind auch nur Thrombosen. Es ist im Gerinnungssystem so: Wir haben den Aufbau von Fibrin, also von diesem Protein, was die Blutgerinnung letztendlich verk\u00f6rpert, und den Abbau. Das ist ein Auf- und Abbauprozess. Da kann durch eine Immunreaktion, eine Entz\u00fcndung etwas aus der Balance geraten, dass man dann bei einigen Patienten sieht, weil die vielleicht eine zum Beispiel genetische oder hormonelle Pr\u00e4disposition haben, dass dieses Gewicht ein bisschen auf eine Seite verschoben ist, dieses Auf- und Abbaugewicht. Jetzt kommt noch eine Entz\u00fcndung oder ein Tumor beispielsweise dazu und der verschiebt dieses Gewicht noch ein klein bisschen weiter. Dann manifestiert sich pl\u00f6tzlich irgendwo eine Gerinnungsabnormalit\u00e4t.\nDas ist die ganze Konstellation, in der wir uns hier pathophysiologisch bewegen. Da gibt es Dinge, die man kl\u00e4ren muss. Also beispielsweise gibt es bei jedem dieser sieben Patienten, da muss man immer neu die Frage stellen, m\u00f6glicherweise eine genetische Ursache? Gibt es eine Ursache, die sich aus den Umst\u00e4nden erkl\u00e4rt?\nUrsachen f\u00fcr Thrombosen\nEs gibt beispielsweise Sinusvenenthrombosen, weil jemand eine Nasennebenh\u00f6hlenentz\u00fcndung gehabt hat. Also solche Dinge passieren. Oder weil jemand an den Z\u00e4hnen Wurzelentz\u00fcndung hat. So etwas kann so mit verursachen. Dann ist es aber auch so, es gibt bestimmte Grundkonstellationen. Zum Beispiel dieses Thromboserisiko, \u00fcber das man hier jetzt auch spricht, gerade bei der Sinuswellenthrombose, gerade Frauen sind eher betroffen und zwar eher etwas j\u00fcngere Frauen. Man sagt, der Altersmedian liegt irgendwo bei 30, 40 Jahren. Gibt es eine famili\u00e4re Belastung? Gibt es Einnahme zum Beispiel von der Antibabypille? Alle diese Dinge wird man irgendwie ausschlie\u00dfen und befragen wollen. Beispielsweise auch so Dinge: Gibt es eine unerkannte Tumorerkrankung im Hintergrund, die sich jetzt herausstellt? Alle diese Dinge muss man sicherlich \u00fcberpr\u00fcfen.\nDann gibt es aber auch Dinge, die nicht im Individuum des Patienten liegen, sondern eher in der\n[Statistik] und in der Altersverteilung. Da kann man zum Beispiel sagen, es gibt ja einen scheinbaren Widerspruch. In Deutschland wird jetzt gesagt: Wir haben diese sieben auf 1,6 Millionen F\u00e4lle. In England wird aber gesagt: Wir haben schon viel mehr geimpft und uns ist nichts aufgefallen. Es gibt beispielsweise auch eine Zahl, dass in England unter 9,5 Millionen Geimpften drei bis vier F\u00e4lle von Sinusvenenthrombose aufgetreten sind. Man sieht da nat\u00fcrlich jetzt keine Veranlassung, zu sagen, dass das mehr ist als normal. Das ist vollkommen im Rahmen. Jetzt ist nat\u00fcrlich die Frage: Warum ist das denn unterschiedlich? Und da gibt es auch andere Erkl\u00e4rungen, die beim ersten Nachdenken nicht so auffallen. Aber man muss nur ein zweites Mal dar\u00fcber nachdenken, dann wird das pl\u00f6tzlich ganz plausibel. In England ist ja diese AstraZeneca-Vakzine im regul\u00e4ren Impfprogramm sehr fr\u00fch eingesetzt worden. Das dann bevorzugt an alte Menschen. Also diese 9,5 Millionen Geimpfte in England sind alte Menschen, wo diese Sinusvenenthrombose nicht geh\u00e4uft auftritt.\nHennig: Normalerweise schon nicht.\nDrosten: Genau, normalerweise schon nicht. W\u00e4hrend in Deutschland man einen Sonderumstand hat. Man hatte keine Empfehlung dieses Astra-Impfstoffes f\u00fcr die Alten und hat deswegen eine ganz bestimmte Gruppe zuerst geimpft, und zwar Pflegepersonal und medizinisches Personal.\nHennig: Oft j\u00fcngere Frauen.\nDrosten: Genau. Einfach deswegen, weil eben die \u00c4lteren nicht geimpft werden konnten. Dann ist in den Priorisierungslisten klar, wer auch jetzt unter den J\u00fcngeren ein ganz besonderes Risiko hat und damit eine hohe Bevorzugung haben sollte f\u00fcr die Impfung, das ist Pflegepersonal, \u00e4rztliches Personal, da sind viele Frauen dabei. K\u00f6nnte es sein, dass das die Statistik f\u00e4rbt und dass wir hier eigentlich nicht gegenrechnen d\u00fcrfen mit der normalen Inzidenz von Sinusvenenthrombosen im Jahr. Sondern wir m\u00fcssen eher fragen: Wie ist denn die Inzidenz bei Frauen in dieser Altersgruppe im Jahr in Deutschland? Die ist deutlich h\u00f6her. Da w\u00fcrde man dann wieder die Impfinzidenz oder die im Zusammenhang mit der Impfung m\u00f6glicherweise aufgetretene Inzidenz dagegenhalten m\u00fcssen, w\u00fcrde dann vielleicht feststellen: Aha, das ist ja gar nicht mehr als normal. Ich glaube, das ist das, was im Moment die Beh\u00f6rden zusammentragen. Die fragen nat\u00fcrlich jetzt auch in den jeweiligen Melderegistern nach: Wo sind noch Sinusvenenthrombosen aufgetreten? Da stochert man jetzt auch mal genau nach. Nicht, dass irgendwo F\u00e4lle vergessen wurden. Das ist das eine, was der Impfung zu Ungunsten k\u00e4me. Aber das, was der Impfung zugutek\u00e4me, w\u00e4re, dass man jetzt fragt: Ist das vielleicht so, dass das alles Patienten sind, die in diesem typischen Profil liegen, also sind das eher Frauen? Sind das eher mittelalte oder j\u00fcngere Frauen? Das ist das, was in diesen Tagen ganz schnell gemacht werden kann.\nIch glaube, dieses Nachforschen in den individuellen Grundkonstellationen und Anamnesen und Krankheitsverl\u00e4ufen dieser betroffenen Patienten, das wird sicherlich ein bisschen l\u00e4nger dauern. Und diese Prozesse laufen jetzt im Moment. In diesem ganzen Spannungsfeld ist das nun ausgesetzt worden. Und die Politik muss es erkl\u00e4ren. Das ist nat\u00fcrlich eine sehr, sehr schwierige Situation, zu der ich mich hier auch so nicht bewertend \u00e4u\u00dfern m\u00f6chte. Einfach deshalb: Es steht mir nicht zu. Ich habe \u00fcberhaupt nicht den Einblick in die wirklichen vorliegenden Informationen, die wahrscheinlich auch sich alle paar Stunden noch mal vermehren. Ich glaube, es ist genau richtig, dass auch das Paul-Ehrlich-Institut hier an dieser Stelle jetzt nicht sagt: Wir schmei\u00dfen mal alles an Informationen auf den Tisch, was wir haben, damit dann die \u00d6ffentlichkeit sich dar\u00fcber noch mehr zerstreiten kann. Sondern ich glaube, man muss erst mal einen gewissen Kenntnisstand sammeln. Und dann, und das ist ja auch angek\u00fcndigt, dass es in kurzer Zeit passiert, erst mal eine erste Neubewertung bekommen. Einige glauben ja, dass das nicht zu einer \u00c4nderung der Grundeinsch\u00e4tzung f\u00fchrt, also dass man wahrscheinlich dann weiter diesen Impfstoff verwenden kann. Das mag schon sein, also wie gesagt, ich habe da gar nicht die Einsch\u00e4tzungskraft dazu. Ich kann nur ein bisschen erkl\u00e4ren, was so vielleicht medizinisch die Hintergrund\u00fcberlegungen sind.\nHennig: Dieses Hintergrundwissen ist f\u00fcr uns Laien auch in dieser Lage trotz allem wichtig, weil die Nachrichtenlage so aufgeheizt ist. Und verst\u00e4ndlicherweise, sich bei den Menschen, die schon geimpft wurden oder sich jetzt impfen lassen wollen, da Sorgen entstehen. Es geh\u00f6rt zum Gesamtbild aber auch dazu, noch mal zu erw\u00e4hnen, dass auch diese Sinusvenenthrombose eine\n[Komplikation] ist, die im Zusammenhang mit Covid-19-Erkrankungen beobachtet wurde.\nDrosten: Ja, das ist sowieso eine Grund\u00fcberlegung. Das bezieht sich nicht nur auf die Sinusvenenthrombose, sondern generell ist die Covid-19-Erkrankung etwas, das auf bisher vielleicht unterschiedlich konzipierte Art und Weise auch mit dem Endothel zusammenh\u00e4ngt. Also beispielsweise das p\u00e4diatrische multiinflammatorische Syndrom, das haben wir ja hier auch schon besprochen. Das ist auch eine Erkrankung, die stark mit dem Endothel zu tun hat.\nHennig: Also mit der Gef\u00e4\u00dfinnenwand, das Endothel.\nDrosten: Ja, genau. Also mit der Innenauskleidung der Blutgef\u00e4\u00dfe. Und damit wieder mit der Blutgerinnung. Wir wissen auch, dass die Lungen von Covid-19-Patienten nicht nur durch die Wirkung des Virus von der Luftseite auf die Lunge schwer gesch\u00e4digt sind, sondern dass auch das Lungenstrombett voller Gerinnsel ist. Das ist bei anderen Lungenentz\u00fcndungen nicht in diesem Ma\u00dfe der Fall. Auch da ist wieder ein Endothel am Werk. Diese Erkrankung hat eine Verbindung zur Blutgerinnung und zum Endothel. Das sage ich jetzt nicht nur deswegen, weil ich darauf hinweisen m\u00f6chte, dass eine nat\u00fcrliche Infektion mit diesem Virus nat\u00fcrlich immer um hundertfache Werte schlimmer ist. Die Impfung ist da immer die bessere Wahl. Sondern auch deswegen, weil auch pathogenetisch und auch in der Nachverfolgung dieser F\u00e4lle jetzt vielleicht auch noch mal \u00fcberpr\u00fcft werden muss. Also wenn sich jetzt zum Beispiel herausstellen sollte, es gibt im Blutgerinnungssystem bestimmte Grundkonstellationen, die ein erh\u00f6htes Risiko auf solche Nebenwirkungen hervorrufen, diese Gerinnungsgrundkonstellation kann man diagnostizieren. Man k\u00f6nnte nat\u00fcrlich durchaus eine Diagnose auch mit reinbringen in die Impfindikation. Aber so weit ist man \u00fcberhaupt nicht.\nMan sollte nur im Moment vor allem daran denken, dass wir diese Impfung brauchen. Und dass es jetzt nicht eine Situation ist, in der man leichtfertig sagen kann: Wir setzen jetzt die Verwendung dieser Astra-Vakzine einfach mal aus wegen einer m\u00f6glichen Komplikation, die im Bereich von eins zu 100.000 oder seltener passiert. Demgegen\u00fcber steht ja die Pandemie-Situation, in der wir jetzt sind. Also es ist nicht so, dass wir in einer normalen Situation sind. Nat\u00fcrlich haben die Beh\u00f6rden bis jetzt immer gesagt: Wir machen keinerlei Ausnahmen. Wir dr\u00fccken auch nicht nur ein halbes Auge zu bei der Impfstoffsicherheit und Zulassung. Das ist richtig. Dennoch ist es ja eine andere Ebene, ob die Beh\u00f6rde kein Auge zudr\u00fcckt und sagt: Wir empfehlen stur so, als w\u00e4re keine Pandemie, als w\u00e4re das hier ein ganz normaler Impfstoff. Und dem, was die Politik daraus macht. Die Politik kann nat\u00fcrlich immer noch sagen: Ja, es gibt diese Empfehlung von einer Beh\u00f6rde, die stur so vorgeht, als g\u00e4be es keine Pandemie. Aber als Politiker oder als Ministerium m\u00fcssen wir anerkennen, es gibt nun mal eine Pandemie und da gibt es nat\u00fcrlich andere Werte, die dagegen stehen, beispielsweise der medizinische Kollateralschaden dadurch, dass nicht geimpft wird, w\u00e4hrend eine dritte Welle anl\u00e4uft, die zweifelsfrei im Moment anl\u00e4uft. Also hier spreche ich nicht von einem wirtschaftlichen Kollateralschaden, sondern von einem medizinischen Kollateralschaden, den man durch die Impfung verhindern k\u00f6nnte.\nNutzen versus Risiko\nDa muss man sich fragen: Wie stehen Nutzen und Risiko gegen\u00fcber? Und wo stehen sie besonders g\u00fcnstig gegen\u00fcber? Also man k\u00f6nnte auch zu Schl\u00fcssen kommen wie: Solche Gerinnungsprobleme, die gibt es bei den Alten sowieso schon weniger. Und gleichzeitig haben die Alten den allergr\u00f6\u00dften Nutzen von dieser Impfung. Jetzt k\u00f6nnte man sagen: Aha, w\u00e4hrend vor kurzem Astra f\u00fcr die Alten noch nicht genug Evidenz hatte, haben wir jetzt pl\u00f6tzlich sogar noch eine verst\u00e4rkte Motivation, Astra bei Alten einzusetzen. Und mit Alten, es wird ja immer h\u00e4ufig gesagt, die ganz Alten, die sind ja jetzt schon abgedeckt durch die Impfung. Erstens stimmt das noch nicht ganz, das Ziel ist noch nicht ganz erreicht. Und zweitens auch Patienten unter 80, 85 Jahren sind jetzt nicht gerade jung, gerade was eine Covid-19-Erkrankung angeht. Die brauchen unbedingt einen Impfschutz. Wir m\u00fcssen da auf der politischen Ebene jetzt mal schauen. Also kann man ja nur beobachten. Aber ich glaube, das ist das Fahrwasser, in dem die Politik im Moment ist. Und da ist jede extreme Betrachtungsweise, glaube ich, nicht hilfreich. Und ein Extrem ist ja, zu sagen: Wir tun so, als g\u00e4be es keine Pandemie. Und eine andere extreme Betrachtungsweise ist nat\u00fcrlich aber auch: Die Pandemie ist absolut und nicht \u00fcber andere Wege beherrschbar. Und jetzt gehen wir stark erh\u00f6hte Risiken ein.\nHennig: Ich w\u00fcrde gern gleich noch mal auf diese Beherrschbarkeit eingehen, weil wir uns auch die allgemeine Gemengelage angucken. Ganz kurz trotzdem noch einmal bei dem\n[Impfstoff ]zu bleiben. Das unterschiedliche Vorgehen der Politik innerhalb Europas kann man ganz gut vor dem Hintergrund betrachten, den Sie gerade angesprochen haben. Politiker sind dann noch mal frei in ihrer Entscheidung, auch unabh\u00e4ngig von den Beh\u00f6rden. Ganz theoretisch gedacht, wenn wir uns die Sorgen der Laien angucken, ist es eigentlich denkbar, dass so ein spezielles Problem auch mit dem Impfprinzip zu tun hat, also dass das ein spezielles Problem von Vektorimpfstoffen sein k\u00f6nnte? Oder kann man dazu noch gar nichts sagen? Johnson & Johnson ist auch ein Vektor-Impfstoff und der hat nun eine Zulassung bekommen.\nDrosten: Das w\u00e4re jetzt ziemlich spekulativ. Also es ist so, dass jetzt gerade thromboembolische Ereignisse generell auch mit Inflammation und Reaktionen auf akute Infektionen zu tun haben. Und beide Impfstoffe oder Impfstoff-Prinzipien haben eine ziemlich hohe Reaktogenit\u00e4t.\nHennig: Was man an der Impfreaktion auch sieht.\nNormale Impfreaktionen\nDrosten: Genau. Sowohl bei den mRNA-Impfstoffen wie auch bei den Vektor-Impfstoffen gibt es eben schon mal einen Tag Fieber bei vielen Leuten. Oder auch zwei, das ist aber eher seltener. Und auch das, diese generelle Aktivierung zum Beispiel von Zytokin-Aussch\u00fcttung, wird bei einigen Leuten, die eine Grunddisposition dazu haben, dieses Gerinnungsgleichgewicht ein kleines bisschen auf eine Seite verschieben. Dann k\u00f6nnen eben solche Dinge passieren. Das muss man sich klarmachen. \u00dcbrigens, diese ganze immunologische Konnotation mit dem Endothel, also das Covid-19 hat was mit dem Endothel zu tun. Wenn das so sein sollte, dass diese Astra-Vakzine darunter jetzt leidet, dass also die Vakzine noch mal einen Sto\u00df gibt in eine Richtung, die \u00e4hnlich ist wie die immunologischen Nebeneffekte der Covid-19-Erkrankung, dann muss man nat\u00fcrlich auch sich beginnen zu fragen: Wie ist das bei allen anderen Vakzinen gegen Covid-19? Denn alle diese Vakzinen exprimieren letztendlich das Spike-Protein von dem Virus.\nUnd wenn da irgendetwas ist, was in Richtung Kreuzreaktivit\u00e4t oder Autoimmuninduktion hinweist, dann gilt das, was f\u00fcr Astra gilt, auch f\u00fcr andere Vakzine m\u00f6glicherweise. Alle diese Dinge kann man im Moment nicht ausschlie\u00dfen. Und bei all diesen Dingen muss man im Moment auch dazusagen: Man darf das in keinem Fall extrem bewerten. Meine Ansicht ist auch, dass man die Tatsache, dass wir in einer Pandemie sind, mit einflie\u00dfen lassen muss, vielleicht nicht in die sturen beh\u00f6rdlichen Risikobewertungen. Die m\u00fcssen sicherlich einen gewissen Goldstandard setzen, der vielleicht auch absichtlich ignoriert, dass wir gerade eine Pandemie-Situation haben. Sondern die Leute in den Beh\u00f6rden, die m\u00fcssen sagen: Wir halten an gewissen Grundprinzipien fest. Wir sagen das aber auch dazu. Da ist es eben auch so, da ist der Beamte im Paul-Ehrlich-Institut oder in der EMA eben auch kein B\u00fcrger, sondern Regulator und nur Regulator. Und das mit dem wissenschaftlichen Hintergrund.\nPandemie-Situation nicht aus den Augen lassen\nDas muss man sich einfach in der \u00f6ffentlichen Diskussion auch immer klarmachen, dass man einfach verschiedene Arten von Bewertung und Zust\u00e4ndigkeit und Rechtsgut hat. Damit muss die Gesellschaft und die Politik irgendwie umgehen. Das ist ja gerade im Moment das Schwierige. Ich glaube, zwei Dinge muss man da auch noch mal betrachten. Das eine ist die pandemische Grundsituation, die epidemiologische Lage im Moment ist nicht gut in Deutschland, wir gehen in die dritte Welle. Und wir haben hier eine Situation, die ist nicht vergleichbar mit dem Gegendenkmodell einer Influenza-Pandemie oder einer endemischen Influenza, wo man sagen w\u00fcrde: Na ja, die Alten, die sind jetzt mit der hohen Sterblichkeit au\u00dfen vor, weil sie geimpft sind. Jetzt ist doch alles wie bei der normalen Grippe und jetzt kann man es durchlaufen lassen. Das kann man leider nicht, weil wir, wenn man es jetzt durchlaufen lie\u00dfe, schon ohne Virus-Mutanten davon ausgehen m\u00fcsste, dass wir eine sehr hohe Inzidenz bek\u00e4men in allen Bev\u00f6lkerungsgruppen. Jetzt haben wir noch diese 1.1.7-Mutante zus\u00e4tzlich da, die immer mehr \u00fcberhandnimmt. Wir werden also diese Woche Dreiviertel sehen. Dreiviertel der Virus-Nachweise sind jetzt diese Mutante und die ist \u00fcbertragbarer. Das hei\u00dft, die Verbreitung des Virus beim Laufenlassen wird noch mal schlimmer werden, als wir das in der Vergangenheit empirisch in der Erfahrung mit SARS-2-Virus bisher gesehen haben. Denn das waren bisher in den vorherigen Wellen eben nicht die Mutanten.\nAlso alles das muss man sich klarmachen als eine gewichtige Gegenposition gegen\u00fcber der jetzigen Diskussion um diese Komplikationen, diese m\u00f6glichen Komplikationen, die ja noch nicht mal gesichert sind. Zum Zweiten etwas, das jetzt gerade in der politischen Diskussion gestern, eigentlich muss man sagen gestern in der Nachrichtenlage ein bisschen verlorengegangen ist, ist das andere gro\u00dfe Problem um den Astra-Impfstoff, n\u00e4mlich die K\u00fcrzung der Liefermenge. Die Europ\u00e4ische Union sollte 220 Millionen Dosen bis zum Ende des zweiten Quartals bekommen. Und pl\u00f6tzlich wurde das auf 100 Millionen gek\u00fcrzt. Das ist aus meiner Sicht ein wirkliches politisches Problem und auch ein wirkliches epidemiologisches Problem im Umgang mit dieser Pandemie. Denn wir hatten in unserer mittelfristigen Zukunftserwartung zwei Dinge gegeneinanderzuhalten. Das eine eben das schrittweise Lockern der Kontaktma\u00dfnahmen und das andere eben das dagegen laufende Aufbauen einer Bev\u00f6lkerungsimmunit\u00e4t. Und die Schritte, die politisch notwendig sind, die wurden jetzt schon relativ konstant gegangen. Also wenn man sich klarmacht, vor ein paar Wochen haben wir noch nicht gewusst, wie man \u00fcberhaupt au\u00dferhalb der Impfzentren impft.\nJetzt gibt es schon immer klarere Strategien und immer mehr Meetings zu dem Thema auf allen Ebenen. Bund und L\u00e4nder und die Fachverb\u00e4nde, die involviert sind, treffen sich und finden L\u00f6sungen f\u00fcr eine Verimpfung im Hausarztbereich. Das sind ganz wichtige Organisationsschritte, die hier jetzt auch schon gegangen wurden, um in Deutschland auch schneller zu einem bev\u00f6lkerungsweiten Impfschutz zu kommen. Und das steht und f\u00e4llt mit der Verf\u00fcgbarkeit der Astra-Vakzine. Und jetzt pl\u00f6tzlich wird einfach die Ansage gemacht: Da gibt es so Exportprobleme. Und jetzt gibt es auf einmal weniger als die H\u00e4lfte von dem, was geplant war. Das ist nat\u00fcrlich wirklich gar kein wissenschaftliches Problem mehr. Das ist m\u00f6glicherweise aber ein Problem in politischen Beziehungen zwischen L\u00e4ndern und Erdteilen. Also das ist ja schon eine besorgniserregende Situation, wie ich finde. Hier geht es am Ende auch um Wirtschaftsleistung ganzer Regionen. Und das nicht nur um eine Woche, sondern um vielleicht sogar zwei, drei Monate. Da sind wir pl\u00f6tzlich in einem ganz anderen politischen Handlungs- und Spannungsfeld.\nHennig: Das wird ja aber auch dann wieder zu einer wissenschaftlichen Fragestellung, wenn man sich \u00fcberlegt, was tut man in dieser Situation? Die Intensivmediziner zum Beispiel haben auch schon wieder gesagt: Es geht nicht. Wir brauchen wieder einen Lockdown, wenn man sich anguckt, Impftempo auf der einen Seite wird verz\u00f6gert durch diese verschiedenen Faktoren und auf der anderen Seite der der nicht-pharmazeutischen Interventionen wird in die dritte Welle hinein gelockert. Versch\u00e4rft das alles Ihre Einsch\u00e4tzung auch noch mal deutlich, was die Prognose der Neuinfektionen f\u00fcr die n\u00e4chsten Wochen angeht? Das RKI zum Beispiel hat eine Modellierung gemacht, dass wir schon Anfang, Mitte April eine Inzidenz von 200 haben k\u00f6nnten.\nDrosten: Ganz klar. Das ist nat\u00fcrlich die Situation, in der wir uns hier befinden. Wir haben hier zwei Bundesbeh\u00f6rden. Das Paul-Ehrlich-Institut, das bewegt sich hier im Gesetzesbereich des Arzneimittelgesetzes, und das Robert Koch-Institut, das bewegt sich im Gesetzesbereich des Infektions- oder Bev\u00f6lkerungsschutzgesetzes. Und hier sind ganz unterschiedliche Handlungsm\u00f6glichkeiten auch gegeben. Und deswegen hat man eine ganz andere Reaktionspflicht der der Politik. Sie sehen, was das Robert Koch-Institut macht. Das ver\u00f6ffentlicht jetzt schon im Situationsbericht\n[Modelprojektionen], die das schwarze Bild, das einzelne Wissenschaftler in den vergangenen Wochen gemalt haben, best\u00e4tigen. Jetzt haben wir es auch noch mal offiziell vom Robert Koch-Institut, dass diese Sichtweise keine Fantasie von einzelnen Professorinnen und Professoren ist, sondern dass das einfach die amtliche Auffassung ist von dem, was uns in den n\u00e4chsten Wochen bevorsteht.\nWir werden kurz nach Ostern eine Situation haben wie um Weihnachten herum. Und die wird dann im weiteren Verlauf sich drastisch erschweren, weil wir es jetzt mit einer \u00fcbertragbaren Virus-Variante zu tun haben, die objektivierbar einfach anders zu betrachten ist und mit der man auch anders umgehen muss. Ganz klar ist die Gesellschaft m\u00fcde von all diesen Kontaktbeschr\u00e4nkungen. Die gro\u00dfe Hoffnung ist die Vakzine. Ich m\u00f6chte hier jetzt noch nicht sagen, war die Vakzine, das w\u00e4re vielleicht etwas zu pessimistisch eingesch\u00e4tzt. Also ich hoffe, dass wir auch mit der Vakzine arbeiten k\u00f6nnen. Aber ich glaube, die Politik muss jetzt alle Optionen nutzen, die bestehen. Das ist sowohl im Umgang mit Empfehlungen bez\u00fcglich der Impfung als auch im Umgang mit vielleicht diplomatischen Beziehungen, um zu fragen, wie kann man diese vertrackte Situation heilen? Wie kann diese Vakzine eben doch auch in die EU kommen? Ist das alles in Stein gemei\u00dfelt oder kann man da noch mal dr\u00fcber reden? Also ich frage mich das schon. Das ist jetzt keine wissenschaftliche Frage. Es hat aber eben doch f\u00fcr das, wor\u00fcber ich mir auch wissenschaftlich Sorgen mache, eine starke Implikation. Wenn man die Wissenschaft jetzt fragt: Wie soll man damit umgehen? Und brauchen wir jetzt neue Kontaktma\u00dfnahmen? Da steht jetzt im Moment auch die Wissenschaft dann verdutzt dar. Da bin ich sicherlich nicht der einzige Wissenschaftler. Da kann man jetzt auch die besten Modellierer nicht mehr so richtig fragen. Denn die sind nat\u00fcrlich auch jetzt dabei gewesen, die die erwartbaren Liefermengen von Impfstoffen mit einzupreisen und zu hoffen, dass dadurch die Modelle etwas optimistischere Projektionen erlauben.\nUnd vielleicht erlauben, dass das m\u00f6glicherweise eben doch geht, dass man langsam lockert, dass man den Schulbetrieb hat und so weiter. Aber das macht jetzt einen Strich durch die Rechnung, wenn man das so sehen will. Also ich wei\u00df ehrlich gesagt da auch nicht mehr etwas anderes zu sagen als: Na ja, wenn es dann so ist und wenn wir das akzeptieren m\u00fcssen mit der Impfmenge, die verf\u00fcgbar ist, dann wird das bedeuten, dass der jetzige Plan der Lockerung wahrscheinlich nicht funktionieren wird.\nHennig: Beim Stichwort\n[Lockerungen] sind zum Beispiel auch Grundschulen und einige ausgew\u00e4hlte h\u00f6here Stufen jetzt fast \u00fcberall wieder in den Pr\u00e4senzunterricht zur\u00fcckgekehrt, teilweise im Wechselmodell. Das hat erneut eine emotionale Diskussion unter Eltern in den sozialen Medien zum Beispiel in Gang gebracht. Und Lothar Wieler, der Chef des Robert Koch-Instituts, hat vor ein paar Tagen schon von einem rasanten Anstieg der Inzidenz unter Kindern gewarnt, auch den j\u00fcngeren Kindern, den man jetzt beobachten kann. Die Tests sind ja ein weiterer Baustein. In Schulen und Kitas wird jetzt teilweise ein- oder zweimal die Woche mit Antigentests gearbeitet, also mit Schnelltests unter Lehrkr\u00e4ften, Erziehern und Erzieherinnen, teilweise auch den Kindern und Jugendlichen. Wie zuversichtlich sind Sie, dass mit so einem niedrigschwelligen Screening man ein bisschen noch gegensteuern kann, um Infektionsketten zu unterbrechen in dieser Situation?\nLockerungen dank Schnelltests?\nDrosten: Also da, wo man diese Tests einsetzt, werden die auch weitgehend funktionieren. Die sind nicht perfekt, das wissen wir ja. Wir haben fast seit einem Dreivierteljahr jetzt hier im Podcast dr\u00fcber gesprochen. Es gibt auch da in der \u00f6ffentlichen Diskussion \u00fcbrigens ein paar echte Fehlauffassungen, die auch in Talkshows so ausgeplaudert werden von Leuten, die sich nicht wirklich auskennen. Also es stimmt zum Beispiel nicht, dass es diese Tests schon im letzten Fr\u00fchjahr gab. Es gab ein Prototypversion, die noch nicht so richtig funktioniert hat. Und dann gab es im letzten Fr\u00fchjahr jede Menge Antik\u00f6rpertests. Die sehen gleich aus, aber testen auch etwas ganz anderes. Es ist richtig, dass es erst im Herbst erste funktionierende solche Antigentests, solche Schnelltests gab f\u00fcr das Virus, die auch in irgendwie einer glaubw\u00fcrdigen Liefermenge angek\u00fcndigt waren.\nAlso Ende September haben die ersten Firmen gesagt: Wir k\u00f6nnen liefern, und zwar auch ein paar Millionen pro Monat. Und das w\u00e4re damals gar nicht ausreichend gewesen. Und nach zwei, drei Monaten gab es pl\u00f6tzlich die M\u00f6glichkeiten, ein paar Millionen pro Woche zu bekommen. All dieser Dreck, der in Talkshows geschmissen wird, der ist echt nicht berechtigt. Es ist einfach vorher nicht wirklich m\u00f6glich gewesen, auch wenn das vielleicht in einigen L\u00e4ndern etwas fr\u00fcher geht. Da muss man sich aber klarmachen, das sind ja zum Teil sehr kleine L\u00e4nder, in denen man gro\u00dfe Bestellungen platzieren konnte. Damit hatte man pl\u00f6tzlich viel verf\u00fcgbar f\u00fcr gro\u00dfe Bev\u00f6lkerungsanteile. Das geht aber in Deutschland einfach nicht. Wir bestellen hier aus derselben Lagerhalle diese Schnelltests wie kleine Nachbarl\u00e4nder. Und diese kleinen Nachbarl\u00e4nder k\u00f6nnen eben Kontingente bekommen, die f\u00fcr die schon einen Unterschied machen. Aber so eine Menge, die dann Deutschland auch kriegen k\u00f6nnte, die w\u00fcrde f\u00fcr Deutschland noch keinen Unterschied machen. Es sind diese einfachen Dinge, die in manchmal etwas vorw\u00fcrflichen Diskussionen in Talkshows einfach \u00fcber Bord geschmissen werden und nicht dazugesagt werden. Also das nur, um das mal auszur\u00e4umen.\nUnd dann ja, diese Tests haben ihre Mucken. Die machen manchmal falsch-positive und falsch-negativer Ergebnisse. Da kann durchaus irgendwann mal der eine oder andere auch verunsichert werden. Nur definitiv verhindern diese Teste auch unerkannte Virus\u00fcbertragungen. Definitiv erkennen diese Teste \u00dcbertragungsnester-, Cluster, die man sonst nicht bemerkt h\u00e4tte und wo einem immer F\u00e4lle durch die Lappen gehen, wo dann neue Infektionsketten starten. Und es ist einfach m\u00fc\u00dfig, da sich in den Detaildiskussionen zu verlieren. Nat\u00fcrlich sind diese Teste grunds\u00e4tzlich positiv zu bewerten. Nat\u00fcrlich muss man die benutzen. Die Frage ist nur: Hat das jetzt noch einen Effekt in der schon anlaufenden dritten Welle? Das kann ich quantitativ gar nicht erfassen. Modellierer, die ich kenne, sehen das nicht unbedingt sehr optimistisch, dass das alles in der Geschwindigkeit in den Einsatz gelangt, wie man das jetzt br\u00e4uchte, um gegen die Verbreitungsgeschwindigkeit des Virus gegenzuhalten. Und dann ist nat\u00fcrlich immer auch die Frage: Wo m\u00fcssen diese Tests jetzt hin, damit sie m\u00f6glichst effizient sind?\nAlso bei den Schulen, da stimme ich zu. Also das ist sicherlich ein Ort, wo wir schon in der Vergangenheit, wenn wir genau hingeschaut haben, gesehen haben, das Virus verbreitet sich da, und wo wir das leider in den n\u00e4chsten Wochen best\u00e4tigt bekommen werden, dass das so ist das, dass sich das Virus dort verbreitet. Und kann man eben weiter fragen: Was sind andere Virusverbreitungssituationen? Die kann man leider nicht alle mit diesen Antigentests versorgen und erreichen. Also da gibt es bestimmte Betriebsst\u00e4tten, wo das schwierig ist. Und es gibt auch bestimmte Gesellschaftskompartimente, wo das schwierig ist oder wo man diese Tests sehr aktiv hinbringen m\u00fcsste.\nDie andere Frage ist eben, was ist dann die Konsequenz? Das kann sein aus kulturell-sprachlichen Gr\u00fcnden, aber auch aus Erkenntnisgr\u00fcnden, es gibt auch viele Leute, die einfach sagen: Ich glaube gar nicht an die Pandemie. Das betrifft mich alles nicht. Gerade dort, wo man diese Antigentests schwer hinkriegt, weil eine gewisse Freiwilligkeit und eine gewisse Erkenntnisf\u00e4higkeit ja damit verbunden ist, dort h\u00e4tte m\u00f6glicherweise auch ein positiver Testausgang dann nicht zur Folge, dass man sich freiwillig in Selbstisolation begibt. Alle diese Neben\u00fcberlegungen gibt es. Und alle diese Neben\u00fcberlegungen schw\u00e4chen dann wieder die Effizienz dieser Tests ab. Das ist eigentlich das Problem mit diesen Tests. Weniger die Frage, ob die Spezifit\u00e4t 99,8 Prozent ist oder 99,4 Prozent. Und das ist ja leider die Talkshow-Debatte, die wir im Moment haben. Und die ist abwegig. Das ist nicht das Problem bei diesen Tests. Problem ist, dass auf die Stra\u00dfe zu bringen.\nHennig: Es gibt aber auch Stimmen, in sozialen Medien zum Beispiel mal wieder, auch sogar aus der Wissenschaft, die sagen, wenn diese\n[Selbsttest] fl\u00e4chendeckenden mehr greifen, dann treibt das die Inzidenzzahlen in die H\u00f6he, weil mehr asymptomatisch Infizierte entdeckt werden, was eigentlich gut ist, die dann per PCR-Test best\u00e4tigt werden und in die Statistik eingehen und die Vergleichbarkeit mit anderen Pandemiephasen ist nicht mehr gew\u00e4hrleistet. Ist das zu kurz gedacht oder ist etwas Wahres dran?\nDrosten: Ja, da ist auch wieder vom Grundsatz her etwas Wahres dran. Und dann kann man vielleicht dazusagen: Sch\u00f6n w\u00e4re es, wenn so viel getestet w\u00fcrde mit Antigentests, dass uns das eine zus\u00e4tzliche Erkenntnis beschert. Andere sagen \u00fcbrigens auch in denselben Kommunikationsformaten, dass uns das eine h\u00f6here Dunkelziffer beschert, weil Leute das nicht mehr mit der PCR best\u00e4tigen lassen. Auch das ist alles denkbar. Dazu kann man sagen, beide Effekte, wenn diese Antigentests, wie gesagt, sch\u00f6n w\u00e4re es, so zahlenm\u00e4\u00dfig schon ins Gewicht fallen w\u00fcrden, dass die die PCR-Testung irgendwie verbogen w\u00fcrde in die eine oder die andere Richtung, was ihre Aussage anginge bev\u00f6lkerungsweit. Erstens diese Tests h\u00e4tten dann auch Nutzen, weil sie dann wirklich eingesetzt w\u00fcrden. Aber zweitens wir k\u00f6nnen in den Statistiken das dann auch erkennen und gegenrechnen. Also man w\u00fcrde dann sehen, die Positivit\u00e4tsrate der PCR w\u00fcrde auf einmal stark hochgehen, weil wir auf einmal zus\u00e4tzlich zu den blinden Testen und symptombasierten Testen auch das Best\u00e4tigungstesten machen. Und das ist in allererster Linie mit einem positiven Ausgang dann vergesellschaftet in der PCR.\nDas hei\u00dft, die PCR-Positivit\u00e4tsrate w\u00fcrde auf einmal steigen, ohne dass die Krankenhausaufnahmen steigen w\u00fcrden. Das w\u00fcrde man merken. Alle diese Dinge kann man dann statistisch erfassen. Diese T\u00e4uschungsm\u00f6glichkeiten, die bestehen gar nicht. Das sollte man sich einfach vielleicht mal vergegenw\u00e4rtigen. Und dann gibt es eine andere Sache, die man sich auch vergegenw\u00e4rtigen sollte, wir haben sowieso Surveillance-Daten, die sind nicht perfekt. Und es wird nat\u00fcrlich in der jetzt kommenden dritten Verbreitungswelle irgendwann sowieso der Punkt erreicht werden, wo diese Kontrolle \u00fcber die Inzidenz\u2026 Also dass die Inzidenz so eins zu eins reflektiert wird in der PCR-Testung, das muss irgendwann auch locker gelassen werden. Man kann nicht f\u00fcr alle Zeiten verfolgen, wie sich dieses Virus in der Bev\u00f6lkerung verbreitet. Irgendwann muss man locker lassen. Muss man sich einfach eingestehen und anerkennen, dass die Dunkelziffer noch mal gr\u00f6\u00dfer wird gegen\u00fcber der PCR-Diagnostik. So ist das im Surveillance-Bereich. Auch im Unterschied von der ersten zur zweiten Welle hat sich die Dunkelziffer mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit ver\u00e4ndert, ohne dass wir das so richtig quantitativ bisher bewertet haben.\nHennig: In der Frage der Lockerung und der gro\u00dfen Frage, was k\u00f6nnen wir Einzelnen tun, hilft es ja auch noch mal, sich in Erinnerung zu rufen, dass man nicht alles machen muss, was erlaubt ist. Es gibt da auch diese Idee des Kontaktbudges, also zu sagen: Wir wollen die Schulen offen halten, dann schr\u00e4nken sich die Erwachsenen an anderer Stelle ein. Stichwort Reiset\u00e4tigkeit nach\n[Mallorca] zum Beispiel. Das gibt mir die Gelegenheit, auf einen anderen Podcast hinzuweisen, in dem Kinder Thema sind. In unserem Wissenschaft-Podcast Synapsen habe ich f\u00fcr die aktuelle Folge mit dem P\u00e4dagogen Professor Menno Baumann gesprochen. Es geht um die Folgen der Pandemie f\u00fcr Kinder und Jugendliche. Und zwar muss man da auch von der Forschungslage her unterscheiden, was die psychischen Folgen eines Lockdowns und die Folgen einer Quarant\u00e4ne zum Beispiel angeht. Herr Drosten, Menno Baumann ist einer der Gespr\u00e4chspartner, mit dem Sie sich vielleicht auch mal ausgetauscht haben, weil P\u00e4dagogik nicht Ihr Fachgebiet ist. Wenn Sie sich interdisziplin\u00e4r austauschen.\nDrosten: Klar, man kann es gar nicht oft genug wiederholen. Die Beratungsgremien sind interdisziplin\u00e4r besetzt. Daher kenne ich auch nat\u00fcrlich Menno Baumann. Ist ein sehr guter Kollege, als Wissenschaftler aber gar nicht in meinem Fach, sondern der kommt wirklich aus der P\u00e4dagogik. Der hat sicherlich vieles beizutragen, gerade f\u00fcr diesen Aspekt auch dieser Schul\u00f6ffnungen.\nHennig: Also eine Empfehlung. Wir haben die Podcast-Folge in unserem\n[Podcast Synapsen \"Kinderseelen in der Pandemie\"](/nachrichten/info/27-Kinderseelen-in-der-Pandemie,audio848950.html) genannt. Das ist ein bisschen blumig. Aber es geht tats\u00e4chlich um wissenschaftliche Erkenntnisse in dem Synapsen-Podcast. Den findet man auch in der ARD Audiothek. Bevor wir uns gleich auf die virologischen Erkenntnisse zum Virus st\u00fcrzen. Herr Drosten, ich habe eben Stichwort Mallorca noch mal angesprochen. Das ist ganz Basic und trotzdem noch mal. Es gibt viele Leute, die jetzt sagen: Es ist doch unproblematisch, wenn ich nach Mallorca reise. Die Inzidenz ist da vor Ort ganz niedrig. Auch wenn wir uns hier wiederholen, warum ist Reiset\u00e4tigkeit in dieser Situation problematisch?\nReisen streut Virus\nDrosten: Na ja, im Moment ist tats\u00e4chlich die Inzidenz in Mallorca ziemlich gering. Aber jetzt reisen da nat\u00fcrlich Leute aus allerhand L\u00e4ndern ein, zum Teil auch aus L\u00e4ndern, die nicht so eine Infektionskontrolle leisten. Da trifft man nat\u00fcrlich dann auf andere Touristen, die das Virus mit sich bringen. Und die Folge ist, glaube ich, klar, man kann sich da infizieren. Ich bin mir auch nicht sicher, ob das f\u00fcr diese Urlaubsregionen ein guter Modus ist. Also es wird ja versucht, dort dann nach der Einreise und vor der Einreise \u00fcber PCR-Zertifikate und so weiter das Einschleppen zu verhindern. Aber jetzt sind wir eben in dieser Fr\u00fchjahrssaison. Und diese Gegenden wollen ja auch noch eine Sommersaison haben und durchziehen, auch daran verdienen. Ich glaube, dass es auch in diesen L\u00e4ndern ganz schwierige politische Entscheidungen sind. Also der extreme Wirtschaftsschaden, der dort ja h\u00e4ufig schon gesetzt ist, weil gro\u00dfe Teile der Wirtschaft vom Tourismus abh\u00e4ngen, steht gegen\u00fcber einem anderen Wirtschaftsschaden. Also hier geht es gar nicht um Medizin versus Wirtschaft, sondern es geht tats\u00e4chlich um Wirtschaft jetzt versus Wirtschaft im Sommer und noch sp\u00e4ter im Jahr. Das ist sehr, sehr schwer, das alles zu projizieren in die Zukunft.\nHennig: Es gibt aber immer noch eine grunds\u00e4tzlich positive Entwicklung, die ich uns noch mal in Erinnerung rufen m\u00f6chte bei dieser ganzen aktuellen Debatte. Die Zahl der\n[Todesf\u00e4lle] ist zur\u00fcckgegangen nach wie vor. Das liegt ja auch viel daran, dass die Impfung in den Pflegeheimen ganz gut vorangekommen ist trotz des langsamen Impftempo. Ist das nach wie vor eine gute Nachricht? Oder m\u00fcssen Sie da Wasser in den Wein gie\u00dfen? Wenn wir sagen, die Intensivmediziner warnen davor, dass sie Mitte April wieder an ihre Grenzen sto\u00dfen werden.\nDrosten: Nein. Die Intensivmediziner rechnen Modelle und die Warnungen der Intensivmediziner sind fundiert. Mehr kann ich dazu so jetzt gar nicht sagen. Ich kann vielleicht nur versuchen zu erkl\u00e4ren, welche Effekte da miteinander spielen. Es stimmt, die absolute Zahl der Todesf\u00e4lle ist gesunken. Es ist auch sicherlich inzwischen geringf\u00fcgig die bev\u00f6lkerungsweite Sterblichkeit an der Krankheit gesunken. Aber das ist so viel ich wei\u00df noch nicht erfasst. Das kann man sich aber zusammenreimen, wenn man sich klarmacht, dass die sehr Alten, die eine ganz besonders hohe Sterblichkeit haben, jetzt zu gr\u00f6\u00dferen Teilen schon geimpft sind und demn\u00e4chst ganz geimpft sein werden.\nUnd die einfache \u00dcberlegung, die man sich jetzt machen w\u00fcrde, w\u00e4re, dann ist es ja jetzt wie eine Influenza. Jetzt sind wir nicht mehr bei 1,1 Prozent bev\u00f6lkerungsweiter Infektionssterblichkeitsrate, sondern wir n\u00e4hern uns jetzt einem deutlich kleineren Bereich an und sind vielleicht irgendwo in einem Bereich von 0,05 oder 0,03, wo Influenza-Epidemien liegen. Also schwere Influenza Saisons. Und unter dieser Vorstellung w\u00fcrde man und sagen: Was ist denn schon eine schwere Grippesaison? Da gibt es eben dann viele Kranke. Das ist halt eine Grippewelle. Aber die haben wir jedes Jahr. Das ist so eine \u00dcberlegung, die man h\u00f6rt. Das Problem ist aber: Eine schwere Grippewelle ist keine Pandemie, sondern die betrifft dennoch mit ihrer schon geringeren Infektionssterblichkeit nicht die gesamte Bev\u00f6lkerung in einem kurzen Zeitraum. Die macht einfach nicht so viele Infektionen insgesamt wie dieses Virus.\nGrippewellen nicht vergleichbar\nDann muss man sich klarmachen, dieses Virus hat sich noch mal ver\u00e4ndert. Die Mutante ist noch mal ansteckender, also die Zahl der erwarteten Infektionen in einer dritten Welle ist noch mal gr\u00f6\u00dfer, als noch vor ein paar Wochen das projiziert wurde. Und vor diesem Hintergrund ist dieser Vergleich mit der Influenza, mit der endemischen Influenza, mit der saisonalen Influenza einfach nicht richtig. Also man macht sich da was vor, wenn man das auf diese Art und Weise betrachtet. Es gibt andere, die dann sagen: Na ja, selbst bei einer Pandemie haben wir keinen Lockdown gemacht in der Vergangenheit. Das stimmt. 1968 oder 57, man hat damals keinen Lockdown gemacht. Allerdings, eine Influenza-Pandemie ist mit dieser Pandemie hier nicht zu vergleichen. Vielleicht ist die 1918er Influenza-Pandemie vergleichbar mit dieser hier.\nHennig: Die Spanische Grippe.\nDrosten: Genau. Ansonsten ist das nicht vergleichbar, und zwar deswegen, weil einfach wir in der Influenza-Pandemie auch in gro\u00dfen Teilen der Bev\u00f6lkerung eine gewisse Kreuzimmunit\u00e4t haben. Und die scheint eben bei dieser Erkrankung hier jetzt deutlich geringer ausgepr\u00e4gt zu sein. So ist es nun mal. Diese Daten sind inzwischen da. Deswegen muss man einfach aufpassen, dass man sich nichts vormacht. Also dass man nicht mit unfundierten Argumenten aus dem Bauch heraus Beschl\u00fcsse fasst. Sondern man muss sich immer wieder klarmachen, wie die Daten sind, die harten Fakten. Und man muss sich auch klarmachen, wir hier in Deutschland sind nicht so wie zum Beispiel Brasilien, wo im Moment wirklich schlimme Zust\u00e4nde herrschen, wo man das Virus laufen lassen hat.\nUnd jetzt k\u00f6nnte man ja sagen: Wir machen es nicht ganz so locker wie in Brasilien, dann steuern wir ein bisschen dagegen. Dann haben wir ja eine gute Balance erreicht. Auch das ist zu kurz gedacht, denn in Brasilien gibt es ein viel, viel j\u00fcngeres Altersprofil als bei uns. Ich spreche ja hier eben nicht nur von den 80-plus Jahrg\u00e4ngen, sondern auch die 70- und die 60-J\u00e4hrigen und die 50-plus Jahrg\u00e4nge. Die sind bei uns extrem \u00fcberbetont. Unsere Bev\u00f6lkerung, wenn man das so sagt, wir haben eine \u00e4ltere Bev\u00f6lkerung, das bedeutet ja, dass unsere Bev\u00f6lkerung praktisch ausgemacht wird durch die Boomer-Jahrg\u00e4nge und so weiter. Also gerade diese sehr bev\u00f6lkerungsstarken Jahrg\u00e4nge bei uns in Deutschland, die sind extrem \u00fcberbetont. Und die sind nat\u00fcrlich bedroht, auch in einem anderen Ma\u00dfe, als das von einem saisonalen Grippevirus der Fall w\u00e4re.\nHennig: Und selbst, was die \u00c4lteren angeht, was das Impftempo betrifft, es wird ja geimpft in Zehnerschritten, in Kohorten und ob man 79 ist oder 81 macht aber wahrscheinlich f\u00fcr das Virus keinen gro\u00dfen Unterschied.\nDrosten: Da gibt es f\u00fcr das Virus gar keinen Unterschied. Und es ist so, gerade in diesen Jahrg\u00e4ngen wird es jetzt dann um und nach Ostern einfach brenzlig werden. Es ist klar, dass wir das so schnell bev\u00f6lkerungsweit nicht kontrollieren k\u00f6nnen \u00fcber die Impfung, selbst ohne diese neuen Nachrichten jetzt. Es ist offensichtlich, dass gesellschaftlich und politisch Richtung \u00d6ffnungen gearbeitet wird. Und es sind diese Jahrg\u00e4nge, die sich jetzt als Erstes nat\u00fcrlich Gedanken machen m\u00fcssen, wann kann man geimpft werden? Zum Teil sind Termine vergeben worden. Es gibt aber auch viele zwischen 60 und 70 in Deutschland, die noch nicht mal sich eingetragen haben in einer Terminvergabeliste. Deren Haus\u00e4rzte auch nichts wissen, wann sie geimpft werden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, die sind jetzt nicht gesch\u00fctzt und gleichzeitig laufen wir in diese dritte Welle rein.\nHennig: Sie haben die Variante schon mehrfach angesprochen, die das Ruder \u00fcbernommen hat. Den Anteil dieser Woche haben sie veranschlagt, bei drei Viertel der Neuinfektionen. Wir wissen, dass sie eindeutig \u00fcbertragbarer ist, das kann man als gesicherte ansehen. Noch ein bisschen unsicher waren aber die weiteren Fragen, die sich damit verbinden und die uns direkt zu den Krankenh\u00e4usern f\u00fchren. Also die Frage: Ist die\n[Variante] auch gef\u00e4hrlicher, was ihre Funktion angeht? Also macht sie schwerere Verl\u00e4ufe? Steigt mit der Mutante das Risiko, im Fall einer Infektion zu sterben? Wir haben da vor ein paar Wochen ein ganzes Konglomerat an Anfangsdaten aus England gehabt, aus einem Papier zur wissenschaftlichen Beratung der Politik. Die haben wir in Teilen hier schon besprochen. Und Sie waren da noch ein bisschen vorsichtig mit der Interpretation, weil verschiedene St\u00f6rfaktoren noch nicht ganz gekl\u00e4rt waren, die da reinspielen k\u00f6nnen. Nun sind aus diesen Daten teilweise Studien geworden, teilweise sogar schon begutachtet. Es gibt vier Paper, die wir uns heute angucken k\u00f6nnen dazu. Und das kann man, glaube ich, schon sagen, das sieht leider nicht so gut aus, was die Gef\u00e4hrlichkeit der Mutante angeht. Richtig?\nDrosten: Also damals, als wir das zum ersten Mal angesprochen haben, gab es nur so summierte Daten und nicht die Originalstudien, die man sich anschauen konnte, um sich ein Bild zu machen. Und da hatte ich gesagt, da gibt es allerhand Fehlerm\u00f6glichkeiten. Und es wird einfach nicht so ganz klar, ob das alles gut gegenkontrolliert ist. Und jetzt sind vier Manuskripte erschienen, zum Teil als Preprint und zum Teil schon formal publiziert, die das beleuchten. Drei davon besch\u00e4ftigen sich mit der Problematik in England. Und eine, das finde ich besonders wertvoll, hat auch in D\u00e4nemark schon eine Analyse gemacht. Haben wir in der Vergangenheit schon mal gesagt, wenn da ein anderes Land dasselbe Virus hat mit einem anderen \u00dcberwachungssystem und so weiter, dann ist es besonders wertvoll, wenn man da noch mal einen Gegenvergleich ziehen kann. Ich kann es vielleicht ganz kurz sagen. Also es sind zwei Studien von der London School for Hygiene and Tropical Medicine in London in England. Einer als Preprint und die andere in \"Nature\" publiziert. Es gibt eine Studie im \"British Medical Journal\" und es gibt ein Preprint aus D\u00e4nemark. Die drei englischen Studien haben jeweils eine sogenannte Hazard Ratio, also das ist so etwas wie ein relatives Risiko, ermittelt, und zwar hinsichtlich des Risikos, nach einer PCR-Diagnose zu versterben in einem Zeitraum von 28 Tagen.\nHennig: Das ist das, was man als \"Case-Fatality\" bezeichnet.\nDrosten: Das ist nicht die \"Case-Fatality-Ratio\", sondern das ist wirklich diese spezielle Risikovorstellung, die jetzt hier definiert ist. Case-Fatality-Rate bedeutet unter den bekannten diagnostizierten F\u00e4llen nach einer Falldefinition, die hier bei Covid-19 auch eine Labordiagnose einschlie\u00dft, wie viele von denen sind dann \u00fcberhaupt verstorben, auch noch \u00fcber 28 Tage hinaus? Wenn das in einem urs\u00e4chlichen Zusammenhang steht oder wahrscheinlich steht. W\u00e4hrend die Infektions-Fatality-Rate gegen\u00fcber der Case-Fatality-Rate noch mal was anderes sagt, und zwar diejenigen, die sich tats\u00e4chlich infiziert haben, ob wir das wissen oder nicht. Also ob die diagnostiziert sind oder nicht, die in der Wirklichkeit in der Gesellschaft sich infiziert haben. Wie viele sterben von denen im urs\u00e4chlichen Zusammenhang? Da kann man auch draufkommen. Also wenn ich so locker sage, ob wir es wissen oder nicht, dann kann man fragen: H\u00e4? Woher will man dann die Infektionssterblichkeit wissen? Man kann sie wissen, man kann die indirekt erschlie\u00dfen. Und beides haben wir hier nicht, sondern wir haben hier letztendlich eine eigene noch mal Definition f\u00fcr diese Studie. Das ist also strikt so definiert das Risiko, nach einer positiven PCR-Diagnose innerhalb von 28 Tagen zu versterben. Und das ist in diesen drei Studien so gemacht worden. Das ist ein sehr pr\u00e4ziser Messwert, der pr\u00e4ziser als die Case- Fatality und die Infektionssterblichkeit, weil die Kausalit\u00e4t hier viel besser noch zu stellen ist, weil der Zeitraum so plausibel ist.\nMutante erh\u00f6ht Sterblichkeitsrisiko\nIn der einen Studie ist also das relative Risiko, innerhalb von 28 Tagen zu versterben, gegen\u00fcber einem Patienten, der ein normales Virus hat, also ein nicht-mutiertes Virus, 67 Prozent erh\u00f6ht. In der anderen Studie ist es 64 Prozent erh\u00f6ht. In noch einer anderen Studie ist es je nach Auswerteform entweder 58 oder 61 Prozent erh\u00f6ht. Also das sind schon sehr, sehr \u00e4hnliche Zielbereiche, in denen man da landet in diesen drei Studien in England. Das ist erstaunlich \u00fcbereinstimmend. Und zwei dieser Studien haben noch zur Vergegenw\u00e4rtigung des Problems noch mal den Unterschied, in dem Risiko zu sterben 28 Tage nach PCR-positiver Diagnose, in unterschiedlichen Altersbereichen ausgedr\u00fcckt. Ich fasse jetzt diese Altersbereiche aus zwei Studien hier zusammen, und zwar f\u00fcr die 55- bis 69-j\u00e4hrigen Patienten erh\u00f6ht sich das Risiko, 28 Tage nach PCR-Diagnose zu sterben, von 0,6 auf 0,9 Prozent.\nIn einer anderen Studie f\u00fcr unter 65-J\u00e4hrige insgesamt, Gesamtuntersuchung unter 65 Jahren, erh\u00f6ht es sich von 0,09 auf 0,14 Prozent. Jetzt wieder in der anderen Studie f\u00fcr den Altersabschnitt 70 bis 84 Jahre erh\u00f6ht sich das Risiko, 28 Tage nach positiver PCR zu sterben, von 4,7 Prozent mit irgendeinem Virus, aber nicht der Mutante, auf 7,2 Prozent mit der Mutante. Und f\u00fcr \u00fcber 85-J\u00e4hrige erh\u00f6ht es sich von 16,7 Prozent auf 24,3 Prozent, also bei den sehr Alten, bei den 85-J\u00e4hrigen. Das sind einfach Ziffern zur plastischen Darstellung, was das eigentlich bedeutet. Also das bedeutet eben schon, in den j\u00fcngeren Altersabschnitten in der Bev\u00f6lkerung sind das immer noch sehr niedrige Werte. In den alten Abschnitten sind es auch ohne die Mutante schon hohe Werte. Aber in allen F\u00e4llen wird es einfach noch mal deutlich mehr. Und dem entspricht auch das, was eine d\u00e4nische Studie findet. Hier ist der Zielparameter jetzt nicht diese Sterblichkeit nach 28 Tagen, sondern da ist es die Rate von Krankenhausaufnahmen in einem plausiblen Zeitfenster nach PCR-Diagnose.\nDas muss man sagen, D\u00e4nemark und England haben sehr \u00e4hnliche Medizinsysteme wie bei uns auch, also ein d\u00e4nischer und englischer Intensivpatient haben jetzt keine andere Wahrscheinlichkeit zu sterben oder auch Krankenhauspatienten. Deswegen sind das Dinge, die proportional nat\u00fcrlich gehen, also pro Krankenhausaufnahme gibt es eine bestimmte Rate von Todesf\u00e4llen. Ich denke, die ist nicht unterschiedlich zwischen D\u00e4nemark und England und sicherlich auch nicht uns. Dementsprechend kommt die d\u00e4nische Gruppe hier, obwohl sie was anderes auswertet, n\u00e4mlich Krankenhausaufnahmen, zu einem ganz \u00e4hnlichen, vergleichbaren Risiko, n\u00e4mlich 1,64, also 64 Prozent h\u00f6heres Risiko einer Krankenhausaufnahme. Das ist wieder sehr \u00fcbereinstimmend mit dem, was die drei englischen Gruppen finden. An dieser Stelle muss man jetzt leider wieder mal ein Strich unter die Rechnung machen und sagen: Let's face it. Das ist die Situation. Also ob wir das jetzt gerne glauben m\u00f6gen oder nicht. Und ob der Virologe in uns jetzt das das ganz mechanistisch erkl\u00e4ren kann oder nicht. Aber so ist es nun mal. Wir haben 60, 70 Prozent erh\u00f6htes Risiko, zu sterben oder ins Krankenhaus zu kommen nach Diagnose. Ich will jetzt nicht so pauschal sagen, das Virus ist also 60, 70 Prozent gef\u00e4hrlicher geworden. Aber das ist es letztendlich, was wir hier implizieren. Das Virus ist nicht nur \u00fcbertragbarer geworden, sondern auch gef\u00e4hrlicher geworden. Und das ist keine gute Botschaft, gerade in diesen Zeiten und in dieser jetzigen Nachrichtenlage.\nHennig: Sie hatten, als wir damals diese Anfangsdaten besprochen haben, einen St\u00f6rfaktor noch genannt, n\u00e4mlich, dass die englischen Daten gr\u00f6\u00dftenteils aus einer Phase stammen, in der die Krankenh\u00e4user extrem \u00fcberlastet waren, weil gerade das Infektionsgeschehen wieder an Fahrt aufgenommen hatte, mit der Mutante auch. Und dass man dann nat\u00fcrlich immer noch mal bedenken muss, wenn viele Menschen ins Krankenhaus kommen und die Krankenh\u00e4user sind \u00fcberlastet, dann steigt die Wahrscheinlichkeit, dass dort auch mehr Menschen versterben. Das ist mittlerweile rausgerechnet, oder?\nDrosten: Genau. Das ist in diesen Studien ber\u00fccksichtigt und gegenkontrolliert. Die Studien nennen dann zum Teil auch so Szenarien, wenn man das kontrolliert, wenn man es nicht kontrolliert. Es gibt auch andere Effekte. Einmal ist das die \u00dcberlastung der Intensivmedizin oder \u00fcberhaupt der Krankenhausaufnahmen. Da kann man aber nat\u00fcrlich eine Kontrolle einf\u00fcgen, die einfach so funktioniert, man nimmt F\u00e4lle von Mutante und von Nicht-Mutanten, die im selben Zeitraum am selben Ort stattgefunden haben, um es mal ganz drastisch zu sagen, die um dieselben Krankenhausbetten konkurrieren. Und selbst bei denen ist das so, dass ganz eindeutig und auch tats\u00e4chlich um denselben Betrag, das ist in diese Zahlen, die ich genannt habe, als Korrektur schon ber\u00fccksichtigt, mit eingerechnet, wir kommen unter genau diesen Korrekturbedingungen auf diese Zahlen, das ist ber\u00fccksichtigt.\nEs ist auch etwas anderes ber\u00fccksichtigt. Diese englischen Daten basieren in gro\u00dfen Teilen auf dem Ausfall von dem einen PCR-Zielen, von dem S-Gen. Und zu Beginn des Erhebungszeitraums gab es noch andere Virusvarianten, die auch diesen Ausfall hatten, die aber nicht die 1.1.7-Mutante sind. Aber selbst diesen St\u00f6reffekt hat man rauskorrigiert und kommt zum selben Ergebnis. Also diese Studien sind einfach statistisch hervorragend gemacht. Das muss man einfach sagen. Also es ist wieder mal so, dass man hier den Hut ziehen muss vor der Pr\u00e4zision und Schnelligkeit und Durchschlagskraft dieser klinisch-epidemiologischen Forschung in England. Das kriegen wir in Deutschland einfach nicht auf die Reihe. Wir haben dazu nicht die Forschungsstrukturen. Wir haben dazu nicht die Betonung auf die Universit\u00e4ten, die das braucht, um das umzusetzen. Da wird auch die deutsche Forschungspolitik sich noch daran reiben m\u00fcssen und abarbeiten m\u00fcssen. Zu fragen: Wie k\u00f6nnen wir das hinkriegen, so eine Reaktionsf\u00e4higkeit in der klinische-epidemiologischen Forschung aufzubauen in Deutschland?\nHennig: Gibt es denn noch m\u00f6gliche Einschr\u00e4nkungen in der Interpretation dieser Daten? Also zum Beispiel, was w\u00e4re, wenn die Mutante grunds\u00e4tzlich erst mal seltener Symptome macht, aber im Fall des Falles dann kr\u00e4nker? W\u00fcrde man dann wieder ein Fragezeichen daran setzen m\u00fcssen? Oder ist alles so gut gegenkontrolliert, dass Sie sagen w\u00fcrden, das bleibt wahrscheinlich jetzt erst mal tats\u00e4chlich unsere Erkenntnis?\nDrosten: Sagen wir mal so, das sind Vorsichtsma\u00dfnahmen, die man da aufstellen kann, wenn man ein bisschen um die Ecke denkt, warum es Effekte geben k\u00f6nnte, die jetzt \u00fcbersehen werden. Man kann so was sicherlich immer aufbringen. Aber diese Studien arbeiten mit unterschiedlichen Datens\u00e4tzen. Also in England haben sie eine kleine Schnittmenge. Aber sie kommen doch aus unterschiedlichen \u00dcberwachungssystemen. In D\u00e4nemark kam es noch einmal ganz unabh\u00e4ngig. Und es sind gro\u00dfe Effekte in diese Richtung schon erkannt und wirklich gegenkorrigiert worden. Meine Zweifel an diesen Daten sind eigentlich ausger\u00e4umt nach dem Lesen dieser Studien. Also ich denke, wir m\u00fcssen das einfach anerkennen, dass das so ist.\nHennig: Sie haben ja die Altersverteilung eben auch aufgeschl\u00fcsselt. Man kann festhalten, diese versch\u00e4rfte Pathogenit\u00e4t, die krankmachendere Wirkung der Variante, folgt aber grunds\u00e4tzlich dem bekannten Verteilungsmuster. Also je \u00e4lter und vorerkrankte ein Infizierter ist, umso gef\u00e4hrdeter ist er f\u00fcr einen schweren Verlauf oder sogar f\u00fcrs Versterben?\nDrosten: Das ist auch eine Botschaft aus all diesen Studien und aus vielleicht auch einigen anderen Studien, die wir jetzt hier heute nicht besprechen, zur Krankheitslast und auch zur \u00dcbertragbarkeit. Es sieht so aus, als w\u00e4ren diese \u00c4nderungseffekte, die diese Mutante hat, sowohl die \u00dcbertragbarkeit als auch die krankmachende Wirkung, als w\u00e4ren diese \u00c4nderungen in gleichem Ma\u00dfe f\u00fcr alle Altersgruppen g\u00fcltig. Also es war schon vorher so, dass die Alten ein h\u00f6heres Risiko haben. Jetzt ist es auch gestiegen. Aber es war auch vorher so, dass die J\u00fcngeren ein geringeres Risiko haben. Jetzt ist es auch dort gestiegen. Ganz am Anfang, vor Weihnachten, sah es so aus an den Daten, die damals vorl\u00e4ufig zusammenkamen, als g\u00e4be es eine gewisse \u00dcberbetonung bei den J\u00fcngeren. Aber das haben wir hier im Podcast schon vorher mal erl\u00e4utert, dass sich das nicht erh\u00e4rtet hat, sondern dass es da gewisse statistische Begleiteffekte gab, die man im Nachhinein dann aber kontrollieren und erkl\u00e4ren konnte.\nHennig: Also der Lockdown hat Verschiebungen verursacht.\nDrosten: Ja, eher die Schul\u00f6ffnungen.\nHennig: Lockdown bei den \u00c4lteren und Schul\u00f6ffnungen gleichzeitig.\nDrosten: Genau. Also dieser etwas unbalancierte Lockdown, der die Schulen nicht betroffen hat. Das stellt sich inzwischen so da, dass dieser Effekt in allen Altersgruppen zur Wirkung kommt. Wir haben, was die Schulen angeht, hier aber noch einen Zusatzeffekt, den man nicht vergessen darf. Also es ist nicht so, dass man sagen kann, die Schulen waren vorher gering betont. Und jetzt kommt dabei eine kleine Schippe obendrauf. Aber es ist immer noch weniger. Das ist ja so eine sch\u00f6ne Argumentation, die man sich zurechtlegen k\u00f6nnte. Allerdings, was \u00fcber die zweite Welle hin passiert ist, sowohl in England als auch bei uns, man sieht das sogar jetzt schon in den deutschen Meldedaten, ist, dass sich die Inzidenzen noch mal wieder diffusiv in den Altersgruppen verteilt haben und inzwischen in allen Altersgruppen jetzt wirklich gleich sind. Und wir werden aus diesem Grund in den n\u00e4chsten Wochen ein Ansteigen der Inzidenz in den Schulen sehen.\nHennig: Die wir ja zum Teil jetzt schon tats\u00e4chlich sehen. Sie haben aber eben gesagt, sowohl was die krankmachende Wirkung als auch was die \u00dcbertragbarkeit angeht, hei\u00dft das, wenn wir jetzt zum Beispiel speziell auf Menschen mit Vorerkrankungen blicken, noch mal f\u00fcr den Laien \u00fcbersetzt, dass Menschen mit Vorerkrankungen, mit Risikofaktoren auch ein h\u00f6heres Infektionsrisiko haben, nicht nur ein Erkrankungsrisiko durch die Mutante noch mal?\nDrosten: Ich glaube, so diffizil sollte man das nicht auseinanderhalten. Also es gibt gute Hinweise darauf, dass die \u00dcbertragbarkeit bei \u00c4lteren und Vorerkrankten noch mal h\u00f6her ist. Das stimmt. Allerdings ist es auch so, dass \u00c4ltere und Vorerkrankte hinsichtlich der Verbreitung des Virus in der Gesellschaft nur eine sehr untergeordnete Rolle spielen. Es gibt eine Ausnahme, das sind die Seniorenwohnheime, wo sehr viele \u00c4ltere in Konzentrationen \u00f6rtlich vorkommen und leben. Da ist das ein Sonderproblem. Ich wei\u00df nicht, ob wir das schon mal gesagt haben hier im Podcast, aber es sind da dort mehrere Effekte, die einfach diese Verbreitung in Altersheimen erkl\u00e4ren. Das ist nicht nur das Einschleppen und dass die Verbreitungsf\u00e4higkeit unter \u00e4lteren Personen h\u00f6her ist, sondern es ist auch so, diejenigen, die sich mit Altersheimausbr\u00fcchen wirklich befasst haben und nicht nur in Talkshows dar\u00fcber quatschen, sondern die wirklich im eigenen Labor solche Ausbr\u00fcche begleitet haben, die wissen, dass es in Altersheimausbr\u00fcchen relativ h\u00e4ufig so ist, dass da ein oder zwei manchmal sehr alte Bewohner dabei sind, die das Virus \u00fcber l\u00e4ngere Zeit ausscheiden, weil sie auch nicht gut sind in der Immunelimination des Virus. Es sieht h\u00e4ufig so aus, als w\u00fcrden diese Ausbr\u00fcche, die sich so dahinschleppen und die man nicht so richtig gut kontrollieren kann, auch dadurch bedingt sein, dass sie immer wieder angefacht werden durch den einen oder zwei Bewohner im Heim, die das Virus nicht so richtig loswerden.\nAlten- und Pflegeheim gesondert betrachten\nAlso das Ganze ist ein komplexes Problem. Dazu kommt nat\u00fcrlich, dass wir in der Belegschaft bei den Altersheimen immer wieder die Einschleppungen haben. Die Belegschaft, die dort arbeitet, das sind h\u00e4ufig Personen, die sich nicht selber sehr gut sch\u00fctzen k\u00f6nnen, die eben auch ein Familienleben haben, die Kinder haben. Einige von denen kommen auch zum Teil aus Arbeitszusammenh\u00e4ngen, wo es nicht leicht ist, sich zu sch\u00fctzen, beispielsweise im Bereich von Belegschaften, die immer wieder neu assortiert werden, weil das beispielsweise Leiharbeitsfirmen sind und so weiter. Wo also eine Person auch mal ein Springer ist zwischen Altersheimen. Solche Dinge passieren dort auch. Es ist also einfach wirklich eine komplexe Situation. Dann kommt es dazu, man hat sehr gebrechliche Patienten, die von einem Ehepartner dann, der gar nicht im Heim wohnt, zum Teil l\u00e4ngere Zeit auch begleitet wird, zum Teil ziehen diese Ehepartner sogar mit in eine Quarant\u00e4ne-Situation ein. Alle diese Dinge kommen dazu. Und das ist eben nicht so leicht, dass man sagen kann: Ach, jetzt machen wir mal ein Konzept f\u00fcr den Schutz der Altersheime. Dann ist die Pandemie auf einmal was ganz anderes. Und jetzt k\u00f6nnen wir auf einmal lockern. Wie das so \u00fcber die \u00fcber den Winter \u00f6fter mal in der \u00d6ffentlichkeit gesagt wurde. Das ist einfach komplett irref\u00fchrend und h\u00e4ufig von Personen formuliert, die wirklich gar keine berufliche N\u00e4he zu diesem Problem haben. Meine eigene berufliche N\u00e4he ist zumindest die Laborperspektive. Also ich habe schon mal Gesundheitsbeh\u00f6rden auch aus dem Labor herausgeholfen, solche Ausbr\u00fcche zu bearbeiten und zu verfolgen.\nHennig: Umso wichtiger, dass Menschen, die jetzt neu ins Pflegeheim kommen, geimpft sind. Also die Erkenntnis, was die krankmachende Wirkung der Mutante angeht, ist ganz wesentlich f\u00fcr die Impfstrategie, auch f\u00fcr nicht-pharmazeutische Interventionen. Ich m\u00f6chte an der Stelle trotzdem noch mal die Gelegenheit nutzen, unser grunds\u00e4tzliches\n[Verst\u00e4ndnis] zu sch\u00e4rfen. Es gab zwischendurch mal eine gar nicht so wenig verbreitete Lesart, die da lautete: Virus-Mutation f\u00fchrt langfristig eigentlich immer dazu, dass Viren sich abschw\u00e4chen, weil ganz grob vereinfacht gesagt, das Virus will sich ja verbreiten und nicht seinen Wirt t\u00f6ten. Es liegt also gar nicht im Interesse des Virus, krankmachender zu werden. Das kann man so nicht sagen. Oder?\nDrosten: Nein, das ist Unsinn. Das kann man nicht sagen. Die Evolution geht nicht strikt in diese eine Richtung. Ich kann Ihnen einfach mal zwei Gegenbeispiele nennen, die jeder sich gut vorstellen kann. Nehmen wir ein Atemwegsvirus. Das hat nichts davon, wenn es den Patienten schwer krankmacht, denn das Virus verbreitet sich ja am besten dann, wenn der Patient durch die Gegend rennt. Und vielleicht in einer Stra\u00dfenbahn ist und viele Leute trifft, weil er sich kaum krank f\u00fchlt. Also ein Atemwegsvirus, das w\u00fcrde also gut \u00fcbertragen werden. Und nur darauf werden ja die Viren selektiert, auf die \u00dcbertragung. Also das Virus will bleiben, das ist so eine Art A-posteriori-Ph\u00e4nomen. Ein Virus, das nicht geblieben ist, das kennen wir gar nicht, denn es ist ja verschwunden. Also alle unsere Viren, die wir kennen, die sind eigentlich drauf selektiert, sich zu verbreiten und dadurch zu bleiben. Also jetzt werde ich als Virus hier jetzt selektiert darauf, dass ich im Rachen vor allem bin und nicht in der Lunge. Und im Rachen f\u00fchlt sich der Patient meistens nicht besonders krank. Auch wenn ich in der Nase bin und der Patient Flie\u00dfschnupfen bekommt, ist es besonders gut, weil der hat nicht immer ein Taschentuch dabei, und am Ende hat er das Zeug doch an den H\u00e4nden und fasst damit an die T\u00fcrklinke und verbreitet das auf den n\u00e4chsten. Also gerade diese Betonung auf die oberen Atemwege, die Nase und den Rachen, und eben nicht auf die Lunge, das w\u00e4re etwas, f\u00fcr das so ein Muster-Virus der Atemwege selektiert w\u00fcrde.\nVirus wird durch Mutation nicht schw\u00e4cher\nJetzt gibt es aber ein anderes Virus, das ist jetzt ein Virus, das wird \u00fcber Moskitos \u00fcbertragen, und das findet zum Beispiel in den Tropen statt. Wir stellen uns den Patienten jetzt vor als ein Bewohner eines tropischen Landes, vielleicht in einem Dorf. Da ist ja die Frage: Wie kann jetzt am besten das Virus \u00fcbertragen werden zum n\u00e4chsten Bewohner dieses Dorfes? Es geht \u00fcber Moskitos, das Ganze. Da ist ja klar, wenn ich ein Virus bin, das den Patienten ganz fit l\u00e4sst, wo der Patient sich gut f\u00fchlt und gesund ist, da wird ein Moskito kommen und setzt sich auf den Arm von dem Patienten. Und der Patient schl\u00e4gt es Moskito tot. Das Virus wird nicht weiter\u00fcbertragen. Wenn aber dieser Patient jetzt schwerstkrank im Bett liegt oder auf seiner Matte in der H\u00fctte und vollkommen gleichm\u00fctig in Agonie sich von Moskitos nat\u00fcrlich befallen l\u00e4sst und zehn oder 20 Moskitos eine Blutmahlzeit nehmen k\u00f6nnen, dann wird das dieses Virus sehr stark verbreiten. Entsprechend k\u00f6nnen wir auch beobachten, es gibt viele Arbovirus-Erkrankungen, die relativ pathogen sind, also Dengue-Fieber, Gelbfieber, solche Sachen. Die sind sicherlich in ihrer Evolutionsgeschichte auf h\u00f6here Pathogenit\u00e4t selektiert worden. Deren Vorg\u00e4nger und Verwandte sind sicherlich im Menschen weniger pathogen. Und jetzt sind das zwei Extrembeispiele.\nUnd es gibt immer auch andere Evolutionswege. Gehen wir zur\u00fcck zu den respiratorischen Viren, zu den Atemwegsviren, wo diese pauschalen Einsch\u00e4tzungen so nicht gelten. Also ich habe gerade diesen Fall aufgemacht, es ist gut, wenn ich in den oberen Atemwegen mich konzentriere. Man muss aber nat\u00fcrlich schon auch sagen, es ist genauso gut, wenn ich mein Replikationsniveau verzehnfache. Wenn ich jetzt schon bin in der Nase und in der Lunge, warum sollte ich mich aus der Lunge zur\u00fcckziehen und nur in die Nase kriechen? Ich k\u00f6nnte auch sagen, ich repliziere einfach, also sowohl in der Lunge als auch in der Nase, das Virus zehnmal mehr. Der Teil, der in der Nase repliziert, der wird \u00fcbertragen, und zwar zweimal besser. Es ist ja nicht so, zehnmal mehr Virus ist zehnmal bessere \u00dcbertragung, sondern das sind ja Dinge, die mit der dritten Potenz abnehmen. Wir haben ja eine Kugel von Luft um uns rum, also einen dreidimensionalen Raum. Also haben wir an der Quelle der Infektionen achtmal mehr Virus, also zwei hoch drei, dann ist das eine doppelt so hohe Konzentration in einer gewissen Entfernung in einem gewissen Volumenintegral entfernt von dem Patienten. So ganz einfach gedacht w\u00fcrde man sich also die Infektionseffizienz hier abh\u00e4ngig von der Konzentration vorstellen.\nZehnmal mehr Replikation k\u00f6nnte man also in der Lunge und im Rachen machen. Dann w\u00fcrde das bedeuten, ich bin als Virus \u00fcbertragbarer. Ich mache aber als Kollateralschaden den Patienten auch kr\u00e4nker, denn zehnmal mehr Virus in der Lunge, das wird nat\u00fcrlich eine st\u00e4rkere Lungenentz\u00fcndung machen und daran stirbt der Patient am Ende. Und leider muss man sagen, es sieht so aus, als w\u00e4re genau das hier jetzt gerade bei der B.1.1.7-Mutante auch passiert. Also es gibt \u00fcbereinstimmende Daten aus mehreren Studien, die suggerieren, dass das Replikationsniveau dieses B-1.1.7-Virus vielleicht sogar um das Zehnfache angestiegen ist, was eben wirklich auch damit einhergeht, dass wir hier eine Erh\u00f6hung der Verbreitungsf\u00e4higkeit um 60, 70, 80, in einigen Studien sogar um 100 Prozent haben, also eine Verdopplung. Erh\u00f6hung um hundert Prozent ist eine Verdoppelung. Also wir bewegen uns, Sie sehen das schon, in ganz groben Sch\u00e4tzbereichen, die aber von den mathematisch-physikalischen Grund\u00fcberlegungen her miteinander in Gleichklang stehen.\nHennig: Wir haben jetzt ziemlich viel schlechte Nachrichten geh\u00f6rt, ziemlich viel, was uns bedenklich stimmen muss, gerade in diese dritte Welle hinein. Wir haben aber heute auch ein paar ganz gute Nachrichten, die wir besprechen k\u00f6nnen, n\u00e4mlich aus der Impfstoff-Forschung. Ich habe schon gesagt, es gibt einen weiteren Impfstoff. Der Vektor-Impfstoff von Johnson & Johnson ist in Europa zugelassen f\u00fcr Menschen ab 18 Jahren. Wenn wir Gl\u00fcck haben, gibt es im April noch die erste Lieferung. Das ist der Impfstoff, bei dem nur eine Dosis n\u00f6tig ist. Es gibt aber auch Neuigkeiten von bereits bestehenden Impfstoffen. Die Forschungsabteilung von\n[Biontech] und Pfizer hat ihre Vakzine auf die drei Varianten, um die es die ganze Zeit geht, hin \u00fcberpr\u00fcft. Auf die englische, die f\u00fcr uns wichtig ist, die s\u00fcdafrikanische und die brasilianische. Ich versuche, das mal vereinfacht zu erkl\u00e4ren. Man hat rekombinante Viren produziert, also Mutationen eingebaut in ein altes Isolat und dann Neutralisationstests gemacht, was die Antik\u00f6rper angeht. Habe ich das so richtig erkl\u00e4rt? Oder m\u00fcssen Sie mir jetzt auf die Finger hauen?\nDrosten: Genauso hat man das gemacht. Richtig. Also rekombinante Viren bedeutet also jetzt tats\u00e4chlich Viren, die jetzt nicht Pseudo-Typen sind. Wir haben das schon mal in der Vergangenheit besprochen, man nimmt zum Beispiel Lentiviren, also HIV als Tr\u00e4gervirus, oder auch das Virus der vesikul\u00e4ren Stomatitis, des Rindes, VSV, und bastelt denen in die Oberfl\u00e4che ein anderes Oberfl\u00e4chenprotein, als sie nat\u00fcrlicherweise haben, n\u00e4mlich das Oberfl\u00e4chenprotein von dem SARS-Coronavirus-2. Das ist der schnelle Weg, wie man solche Studien macht. Es gibt aber auch einen gr\u00fcndlichen Weg. Das ist der, dass man das SARS-Coronavirus-2 an sich gentechnisch ver\u00e4ndert. Und dass man dem die Mutationen reinbaut, in das Oberfl\u00e4chenprotein, die man als Marker-Mutationen findet in diesen \"Variants of Concern\", also in diesen im Moment im \u00f6ffentlichen Interesse stehenden Varianten. Und was man dann hat, ist eine sehr, sehr standardisierte Situation. Also jetzt hat man nat\u00fcrlich echte SARS-Coronaviren, die miteinander komplett identisch sind, bis auf diese typischen Mutationen, die da drin sind. Und jetzt hat man eine absolut definierte Laborsituation. Und unter dieser Situation kann man nun vergleichende Neutralisationstests machen, mit Seren von Leuten, die entweder die Impfung schon hinter sich haben oder die auch die nat\u00fcrliche Infektion \u00fcberstanden haben.\nNeutralisationen\nHier ist es jetzt so, in dem, was man hier vergleicht, die Neutralisationstiter, die gefunden werden gegen den Wildtyp im Durchschnitt, ich nenne jetzt einfach mal die Zahlen. Ich glaube, das ist am einfachsten, das so zusammenzufassen. Gegen Wildtyp, gegen B.1.1.7, also die englische Variante, gegen P1, die brasilianische Variante, und gegen 1.351, die s\u00fcdafrikanische Variante, ist der Durchschnittsneutralisationstiter 532, 663, 437 und 194. Da sieht man also, was hier der Unterschied ist. Das s\u00fcdafrikanische Virus hat tats\u00e4chlich eine Verringerung des Neutralisationstiters, aber auch nicht in einem Ma\u00dfe, dass man dar\u00fcber jetzt gleich sehr gro\u00dfe Sorgen h\u00e4tte. Es ist sicherlich eine Verringerung, aber es ist jetzt auch kein Schrumpfen auf ein Zehntel oder so etwas, sondern nur so ungef\u00e4hr eine Verringerung auf ein Drittel. Und da ist nat\u00fcrlich auch wieder eine Gegebenheit, die man sich klarmachen muss, die Immunit\u00e4t hat ja mehrere Aspekte. Und das hier ist jetzt nur die vorbestehende Antik\u00f6rper-Immunit\u00e4t, die das Virus findet im Patienten, der schon geimpft ist oder die Infektion schon durchgemacht hat. Und die entscheidet, kann das Virus \u00fcberhaupt eine Infektion setzen? Die aber eher nicht dar\u00fcber so stark entscheidet oder nicht alleine dar\u00fcber entscheidet, ob es dann in eine sehr pathogene Richtung geht, also ob es zu einer Krankheit kommt.\nHennig: Dar\u00fcber entscheide eine andere Ebene im Organismus noch, die Immunreaktion auf Zellebene. Dar\u00fcber haben wir auch schon viel gesprochen. Also nicht nur auf die Antik\u00f6rper gucken, sondern erstens auf die Zellen, die Antik\u00f6rper produzieren, und vor allen Dingen aber auch auf die T-Zellen, die ein Ged\u00e4chtnis haben und eine Antwort machen. Da gibt es jetzt auch erstmals eine Studie, die auch bei Geimpften die Reaktion der T-Zellen anguckt. Das ist noch nicht begutachtet, ein Preprint aus den USA. Und es geht um mRNA-Impfstoffe, also das, was wir bei Biontech/Pfizer haben und bei Moderna.\nStudie \u00fcber T-Zellen\nDrosten: Ja, es gibt sogar zwei interessante Studien, und zwar die eine ist \u00fcber T-Zellen, die andere interessanterweise \u00fcber B-Zellen und deren Verhalten. Vielleicht k\u00f6nnen wir diese T-Zell-Studie zuerst besprechen. Die kommt aus dem Scripps-Institut, also aus La Jolla in Kalifornien in den USA. Und hier wurden Patienten angeschaut, also erst mal Genesene elf und Geimpfte 19. Die waren so in der gleichen Altersspange ungef\u00e4hr. Und die haben sich entweder im Juli oder Oktober infiziert. Das hei\u00dft ganz klar nicht mit einer Variante. Die gab es damals noch nicht. Oder die sind im Januar, Februar geimpft worden, nat\u00fcrlich mit dem klassischen Impfstoff, also keine adaptierte Impfstoffversion, die es eh noch nicht gibt. Und was man gemacht hat, man hat aus deren Blut T-Zellen untersucht. Man hat also die wei\u00dfen Zellen aus dem Blut untersucht auf T-Zell-Aktivierungsmarker. Und jetzt hat man unterschiedliche Aspekte angeschaut, und zwar jeweils bei Genesenen hat man die Reaktivit\u00e4t gegen einen Peptid-Pool f\u00fcr das ganze Spike-Protein angeschaut. Peptid-Pool bedeutet, die Sequenz in Form von Aminos\u00e4uren von dem Spike-Protein, die hackt man in kleine St\u00fccke, sozusagen mundgerechte H\u00e4ppchen f\u00fcr T-Zellen, also St\u00fccke von einer Gr\u00f6\u00dfe, die T-Zellen gut gefallen f\u00fcr die Pr\u00e4sentation in ihrer Oberfl\u00e4che. Die also T-Zellen dann aktivieren.\nUnd diese St\u00fccke schmei\u00dft man zusammen in einen sogenannten Pool, in eine Mischung, das hei\u00dft es sind ganz viele Fragmente von Proteinen, die aber insgesamt die Sequenz des Proteins abbilden. Dieser Pool wird erst mal so synthetisiert, dass er dem S-Gen entspricht. Und der wird auch synthetisiert, dass er dem vollen Proteom, also dem gesamten umgeschriebenen Genom des Virus entspricht. Und das macht man einmal f\u00fcr Wildtyp-Infizierte, also f\u00fcr Genesene, oder auch f\u00fcr Geimpfte. Jetzt kann man schauen, was kommt da jeweils bei raus? Erst mal gibt es keine gro\u00dfen Unterschiede, je nachdem, ob man Peptid-Pools verwendet vom Wildtyp-Virus von B 1.1.7, von B.1.351, also S\u00fcdafrika, oder von P1, also Brasilien. Egal, mit welchem Peptid-Pool man arbeitet, es gibt keine wesentlichen Unterschiede in der Stimulation der T-Zellen, in der Reaktivit\u00e4t. Es gibt auch keine gro\u00dfen Unterschiede in einem Zytokin-Sekretions- Assay. Da schaut man auf zwei Leit-Zytokine, einmal Interferon-\u03b3, einmal Interleukin-5, f\u00fcr ein sogenanntes TH1- und TH2-Reaktionsprofil. Das TH1-Reaktionsprofil ist das, was die Viren gut eliminiert, das gew\u00fcnschte, das ist Interferon-\u03b3-abh\u00e4ngig. Und das andere IL-5-abh\u00e4ngige TL2 ist ein unerw\u00fcnschtes krankheitsverst\u00e4rkendes Reaktionsprofil, das man nicht will. Und man kann hier ganz grob zusammengefasst sagen, das Interferon-\u03b3-Sekretionsmuster ist dasselbe, je nach Virus-Variante, keine Unterschiede. Und keine der Virusvarianten macht IL-5-Sekretion, also das unerw\u00fcnschte Muster. Das kommt jetzt hier nicht pl\u00f6tzlich auf durch eine Virus-Variante.\nHennig: Noch mal ganz kurz, da geht es um Entz\u00fcndungsbotenstoffe.\nDrosten: Ja, genau, so kann man das sagen. Also die T-Zellen k\u00f6nnen eben auch im Rahmen der Erkrankung eine Entz\u00fcndung vermitteln, die dann zum Teil der Krankheit wird. Und ein \u00e4hnlicher Befund stellt sich auch ein, wenn man das volle Proteom des Virus nimmt. Es sind 13 verschiedene Proteinabschnitte. Zehn davon machen erfahrungsgem\u00e4\u00df \u00fcber 80 Prozent der gesamten T-Zell-Memory-Aktivit\u00e4t aus. Die sind hier also alle vertreten. Es gibt, kurz gesagt, keine nennenswerten Unterschiede. Genauso ist es erfreulicherweise auch bei Geimpften. Bei den Geimpften kann man nat\u00fcrlich nicht mit dem gesamten Proteom testen, weil damit ja noch gar kein Kontakt bestanden hat. Das ist ja nur im Virus drin. Die Geimpften haben nur Kontakt gehabt mit dem Spike-Protein. Das hei\u00dft, hier macht man dieses Versuche nat\u00fcrlich nur mit dem Spike-Protein-Pool. Aber in diesen Messungen hat man auch dort keine Unterschiede. Was man sagen muss einschr\u00e4nkend, ist, dass bei der s\u00fcdafrikanischen Variante B.1.351 bei den ZD8, also das sind die zytotoxischen T-Zellen, bei den CD8-T-Zell-Messungen, da findet man eine Reduktion um 30 Prozent des Signals. Allerdings, diese Testanordnung, wie sie hier gemacht wurde, also die L\u00e4nge der Peptide und die Art, wie der Test aufgesetzt ist, sind eigentlich nicht repr\u00e4sentativ f\u00fcr CD8-Zellen. Da m\u00fcsste man eigentlich noch mal anders herangehen, wenn man sich wirklich speziell f\u00fcr CD8-Zellen interessieren w\u00fcrde.\nHennig: Das hei\u00dft, das m\u00fcsste nicht wesentlich beunruhigen. Die CD8-Zellen sind ja die, die mehr gegen das Virus unternehmen. Und dann gibt es noch die CD4-Helferzellen.\nDrosten: Ja, richtig. So kann man es grob sagen. Dann hat die Studie noch einen anderen Aspekt, und zwar es gibt inzwischen ganz gut bekannte T-Zell-Epitope. Das bedeutet Merkmale in dem Protein auf der Oberfl\u00e4che des Virus, die besonders stimulierend wirken f\u00fcr die Immunreaktion der T-Zellen. Jetzt kann man gucken, wenn man diese Epitope vergleicht, und das sind jeweils Muster von Aminos\u00e4uren, die auftreten in diesem Protein, wie sind diese Muster eigentlich ver\u00e4ndert in dem Oberfl\u00e4chenprotein von den Virus-Varianten oder sogar im ganzen Proteom von diesen Virus-Varianten? Und da kann man sagen, die Ver\u00e4nderung ist eigentlich nicht erw\u00e4hnenswert. Also B.1.1.7 hat 89,6 Prozent aller T-Zell-Epitope erhalten, B.1.351 90 Prozent und P1 94,3 Prozent, also alles so im 90-Prozent-Bereich. Im Spike alleine sind die T-Zell-Epitope variabler, weil das Spike als Protein insgesamt variabler ist. Aber dennoch sind 84,5 Prozent der T-Zell-Epitope komplett erhalten. Bei den CD8-Epitopen, die sind anders, die sind l\u00e4nger, da sind ebenfalls inzwischen relativ gut charakterisierte Epitope bekannt, im gesamten Proteom und auch im Spike. Und auch hier ist der Erhaltungsgrad bei diesen Mutanten im Gesamtproteom immer gr\u00f6\u00dfer als 97 Prozent. Und im Spike sind es 95,3 Prozent der CD8-Epitope, die konserviert sind. Also es gibt hier tats\u00e4chlich keinen Grund zur Beunruhigung, dass die T-Zell-Immunit\u00e4t nicht mehr funktionieren sollte durch die Entstehung und Verbreitung dieser Mutanten.\nHennig: Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen festhalten, das Paper davor und diese Studie, Antik\u00f6rper neutralisieren nach wie vor das Virus mit leichten Abstrichen.\nDrosten: Na ja, mit 30 Prozent dessen, was man vorher hatte. So ungef\u00e4hr. Also das ist schon eine sichtbare Reduktion. Aber dennoch w\u00fcrde man jetzt hier von keinem Ausfall sprechen.\nHennig: Und wenn eine Infektion dann trotzdem nicht mehr verhindert werden kann, k\u00f6nnen die T-Zellen weiter daf\u00fcr sorgen, auch bei den Mutanten, dass die Immunreaktion so gut funktioniert, dass ein schwerer Verlauf verhindert wird.\nDrosten: Richtig. Das es sollte wirklich die Auffassung sein inzwischen. Und das entspricht ja auch dem, was man in klinischen Studien gesehen hat, was diese Impfstoffe k\u00f6nnen, dass sie selbst bei Varianten-Viren eben doch die schweren Verl\u00e4ufe verhindern und unterbinden.\nHennig: Und auch Genesene, die eine Infektion \u00fcberstanden haben, k\u00f6nnen also damit rechnen, dass sie im Falle einer Infektion nicht erneut schwer erkranken. Im Gro\u00dfen und Ganzen gesagt.\nDrosten: So w\u00fcrde ich es im Moment einsch\u00e4tzen, genau.\nHennig : Sie haben eben schon noch eine weitere Studie erw\u00e4hnt. Da geht es um die B-Zellen, also die, die die Antik\u00f6rper \u00fcberhaupt herstellen, Plasmazellen. Da geht es darum, inwieweit es Anpassungsmechanismen gibt bei diesen B-Zellen an die Virus-Mutation. Also Anpassungsmechanismen, die das Immunsystem selbst in Gang bringen kann.\nStudie zu B-Zellen\nDrosten: Ja, es ist eine interessante Studie, die kommt aus New York. Da hat man sich angeschaut, was eigentlich die Entwicklung der Antik\u00f6rper und der Antik\u00f6rper-produzierenden Zellen so betrifft. Man hat Patienten, das sind wenige Patienten, die man hier verfolgt, genau angeschaut, und zwar einen Monat nach der Infektion und sechs Monate nach der Infektion. Und was man eigentlich angeschaut hat, ist, wie sich das Repertoire der Antik\u00f6rper und der antik\u00f6rperbildenden Zellen \u00fcber die Zeit ver\u00e4ndert. Man hat etwas eigentlich ganz Erstaunliches gesehen, n\u00e4mlich, wenn man l\u00e4nger wartet, also nach einem halben Jahr, dann ist nach einer einzigen Infektion, die der Patient hatte, nicht nur die Bindungskraft, die Affinit\u00e4t der Antik\u00f6rper gereift. Also man spricht hier wirklich von Affinit\u00e4t zur Reifung. Das ist normal bei Infektionskrankheiten, das kennt man. Sondern noch etwas anderes hat sich weiterentwickelt, und zwar die breite der Antik\u00f6rperreaktionsm\u00f6glichkeiten, insbesondere auch gegen diese jetzt von Interesse diskutierten Virusvarianten. Das ist ganz erstaunlich. Also da hat sich jemand im letzten Fr\u00fchjahr in New York mit einem nicht-mutierten Virus infiziert.\nEin halbes Jahr sp\u00e4ter kann der Antik\u00f6rper machen. Er hat zumindest Memory B-Zellen, also Ged\u00e4chtnis, antik\u00f6rperproduzierenden Zellen, die etwas vorwegnehmen, was das Virus in seiner Evolution gemacht hat, n\u00e4mlich diese Escape-Mutation im Spike. Das ist interessant, im Hintergrund steht sicherlich ein immunologischer Mechanismus, und zwar, dass in den in den Follikeln, in den Lymphknoten, also da, wo die B-Zell-Bildung stattfindet und die Auswahl stattfindet. Da sind Plasmazellen, das sind also B-Zell-Klone, die schon selektiert wurden unter der Ausgangsinfektion, die schon gereift sind und die noch weiterreifen und die dazu sicherlich beitragen, dass die Affinit\u00e4t der Antik\u00f6rper immer besser wird, auch nach l\u00e4ngerer Wartezeit. Also man kann sagen, diese B-Zellen ver\u00e4ndern sich ein bisschen weiter und die stellen sich auch immer wieder vor, den sogenannten follikul\u00e4ren dendritischen Zellen. Das sind also Zellen, die in den Lymphknoten existieren und die das Antigen des Virus noch lange Zeit festhalten und damit die B-Zellen immer wieder reizen. Dann ist es aber so, dass das diesen Abschnitten der Lymphknoten auch eine gewisse Population von Ged\u00e4chtnis-B-Zellen sitzt. Und diese Ged\u00e4chtnis-B-Zellen haben eine gr\u00f6\u00dfere Diversifikationsbreite als die ausgereiften Plasmazellen.\nEine Art Memory-Effekt?\nEs sieht so aus, dass \u00fcber den Infektionsverlauf von sechs Monaten auch immer noch welche dazukommen, Memory-B-Zellen, die dann zum Teil die Konstellation des Antigens des Virus erkennen, welche sich einstellt unter der Mutation. Also bei diesen Adaptationsvarianten, das ist fast so, als w\u00fcrde das Immunsystem die Virus-Evolution verfolgen, die in der freien Fl\u00e4che passiert, au\u00dferhalb des K\u00f6rpers. Das kann nat\u00fcrlich nicht sein, das ist nicht plausibel. Und die Autoren spekulieren dar\u00fcber. Da gibt es interessante Wahrnehmungen. Also erst mal kann es nat\u00fcrlich sein, dass das an den follikul\u00e4ren dendritischen Zellen selber liegt. Dass die also das Antigen lange Zeit festhalten, also damit ist aber jetzt nicht unbedingt erkl\u00e4rt, warum es diese Varianten gibt, also diese Memory B-Zellen, die offenbar auch dazu kommen und die erst im Laufe der Zeit sich einstellen gegen auch die Virusvarianten. Und hier k\u00f6nnte es eine andere Erkl\u00e4rung geben, das ist einfach eine Persistenz des Virus nach der Infektion. Also wir wissen ja, dass viele Patienten noch eine ganze Zeit das Virus ausscheiden im Darm, im Stuhl. Und es ist auch so, dass das Virus persistiert im Darmbereich, also l\u00e4ngere Zeit l\u00e4nger repliziert als im Rest des K\u00f6rpers. Und in dieser Zeit, wo das Virus repliziert, k\u00f6nnte es zu Ver\u00e4nderungen im Virus kommen, die eigentlich dem entsprechen, was man in diesen Immunescape-Mutationen, Mutanten in der freien Fl\u00e4che sieht, n\u00e4mlich Antik\u00f6rper sind da, die wirken auf das Virus, und das Virus macht ein Escape.\nDas hei\u00dft, unter der Decke des Immunschutzes im Patienten macht die verbleibende Viruspopulation in diesen Nischen, wo das Virus noch repliziert, so nach dem Motto als letztes Aufb\u00e4umen, bevor es dann komplett abger\u00e4umt wird vom Immunsystem, noch einen kleinen Immunescape durch. Dieses Escape Virus, das wird im Nachgang dem Immunsystem auch noch mal pr\u00e4sentiert. Und aus einer breiteren entstehenden Diversit\u00e4t von Ged\u00e4chtniszell-Varianten oder von \u00fcberhaupt B-Zellen, die dann relativ unmittelbar zu Ged\u00e4chtniszellen werden, kann jetzt noch mal neu selektiert werden nach ein paar Monaten. Und k\u00f6nnen jetzt auch Klone ausgew\u00e4hlt werden, B-Zell-Klone, die eben gegen diese Virus-Varianten gut effizient sind. Das ist so der \u00fcbergeordnete Befund in diesem Paper. Das ist sehr, sehr interessant und irgendwie auch sehr ermutigend.\nHennig: Hei\u00dft das denn, dass Menschen, die dieses Ph\u00e4nomen haben, also persistierendes Virus im Darm, die Virus \u00fcber l\u00e4ngere Zeit ausscheiden, dass die gegen die Varianten besonders gut gesch\u00fctzt sind?\nDrosten: Also es wird hier ein immunologisches Grundph\u00e4nomen beschrieben, das so f\u00fcr sich interessant ist. Ich will das nicht so sehr auf den einzelnen Patienten m\u00fcnzen. Ich will mal eine Projektion auf eine andere Situation auf die Bev\u00f6lkerung machen. Also auf den einzelnen Patienten gesehen erst mal, das mag schon sein, dass jemand, der eine gewisse Zeit eine verl\u00e4ngerte Replikation hatte nach seiner Erstinfektion, dann gegen eine Zweitinfektion mit einer Mutante, die inzwischen entstanden ist, vielleicht sogar besser gesch\u00fctzt ist. Das mag schon sein. Das ist jetzt hier aber so direkt aus der Studie nicht ableitbar. Was indirekt aus der Studie aber rauskommt, ist etwas anderes. Und zwar wir haben hier mehrere inzwischen bekannte Klassen von Antik\u00f6rpern, die von den B-Zellen produziert werden. Da gibt es eigentlich die zwei wichtigsten Klassen, von denen man inzwischen sagen kann, die sind gerichtet gegen zwei ganz wichtige Epitope auf dem Spike, und das sind auch die wichtigsten Epitope, die mutieren, die in den Escape-Varianten mutieren.\nDas eine ist die Stelle 484. Und das andere ist eine Kombination aus den St\u00e4llen 501 und 417. Diese beiden Hauptstellen, die haben wir im Auge. Und es gibt zwei Klassen von Antik\u00f6rpern, die gegen beide diese Hauptstellen irgendwie eine gewisse Wirksamkeit haben. Das ist auch so ein bisschen verschoben, gegen diese beiden Hauptstellen. Das Entscheidende ist, dass beide diese Klassen von B-Zell-Klonen Antik\u00f6rper machen, die nicht sehr stark weiterentwickelt nach der Aktivierung der B-Zellen sind. Also das, was wir eigentlich Affinit\u00e4tsreifung nennen, dem auch noch ein weiterer Prozess zugrunde liegt, das ist also die somatische Hypermutation, also da entstehen nicht in der Bildung der B-Zellen, sondern nach der Reifung der B-Zellen noch genetische Ver\u00e4nderungen, die jenseits der normalen genetischen Weiterentwicklung von K\u00f6rperzellen liegt. Also das sind genetische Zusatzver\u00e4nderungen, die gewollt sind, um die Paratope, also die Dom\u00e4nen der Antik\u00f6rper, die das Antigen erkennen, absichtlich noch mal besser weiterzuentwickeln. Das ist im Prinzip ein Zusammensintern dieser Antigen-Antik\u00f6rper-Interaktion, die immer dichter und immer fester wird. Das ist eigentlich das, was wir auch als ansteigen des Antik\u00f6rpertiters wahrnehmen, die Affinit\u00e4tsreifung.\nJetzt ist es so, dass offenbar nicht sehr viel von diesem Reifungsprozess notwendig ist f\u00fcr die Hauptklassen der Antik\u00f6rper, die gegen dieses Virus entstehen. Das ist bei diesem Virus nicht so wie bei anderen Viren. Bei anderen Viren ist noch ganz sch\u00f6n viel Optimierungsspielraum vorhanden. W\u00e4hrend offenbar in der SARS-2-Infektionen schon aus dem genetischen Grundzustand der B-Zellen heraus eine hohe Optimierung, eine hohe Passgenauigkeit erzielt ist gegen dieses Virus. Und demgegen\u00fcber steht jetzt eine sehr interessante Beobachtung. An diesen Hauptepitopen, ich habe gerade schon die Nummern genannt, 501, 484 und 417, da entstehen gerade die Hauptescape-Mutanten, und zwar konvergent, wie wir sagen. Konvergent bedeutet, an dem komplexen Stammbaum der Viren an mehreren Stellen parallel und unabh\u00e4ngig voneinander immer wieder dieselbe Mutation.\nHennig: Die kennen wir schon. N501Y haben wir oft geh\u00f6rt. Und E484K.\nDrosten: Richtig. Und die Varianten an 417, die da eine Rolle spielen, die genau zu diesen beiden Bindungsgruppen von Antik\u00f6rpern geh\u00f6ren. Und das ist interessant, wenn man sich klarmacht, was da wahrscheinlich immunologisch und evolution\u00e4r dahintersteckt. Es ist einfach so, die Menschen auf der ganzen\n[Welt] reagieren sehr gleich in ihrer fr\u00fchen ersten Antik\u00f6rperbildung auf dieses Virus, egal, welche Virusgruppe sie jetzt gerade kriegen, die zuf\u00e4llig in dem Land zirkuliert. Und deswegen ist die Reaktion des Virus auch sehr gleich und immer \u00fcbereinstimmend parallel, egal, in welchem genetischen Hintergrund des Virus das passiert. Es sind immer dieselben Escape-Mutanten, die auftreten. Und die lassen sich auch im Labor nachvollziehen. Das ist hier in dieser Studie auch gemacht worden mit einem Modellvirus, mit einem Pseudotyp-Virus. Erstaunlicherweise sind immer dieselben Mutanten diejenigen, die den Escape zeigen und die sp\u00e4ter dann auch gesch\u00fctzt sind gegen diese etwas weiter ausgereifte B-Zell-Immunit\u00e4t. Das l\u00e4sst vermuten und hoffen, dass der Freiraum, den dieses Virus hat, sich weiterzuentwickeln, erst mal relativ gering ist. Denn sonst w\u00fcrde ja nicht immer die gleiche Gruppe von Mutationen weltweit unabh\u00e4ngig entstehen. Es ist offenbar ein relativ gleichf\u00f6rmiger Immundruck, der weltweit durch die Menschen auf das Virus ausgel\u00f6st wird. Und das Virus reagiert immer auf die gleiche Art und Weise dagegen.\nWeltweit die gleichen Mutationen\nDas k\u00f6nnte bedeuten, dass wir relativ schnell in ein Fahrwasser reinkommen, indem wir so eine Impfsituation haben wie bei der Influenza, in der endemischen Situation. Wir haben im Prinzip nur noch immer das Update, dass wir machen m\u00fcssen. Also die gesamte Bev\u00f6lkerung ist durch ihre Erstimpfung oder ihren Erstkontakt mit dem Virus gesch\u00fctzt, und das auch sehr, sehr nachhaltig. Und man m\u00fcsste dann immer noch vor allem die Indikationsgruppen nachimpfen, die eine besondere Immunit\u00e4t brauchen, also die Alten, zum Beispiel die Schwangeren. Wie es mit den Kindern sp\u00e4ter ist, wei\u00df ich noch nicht, kann noch niemand im Moment sagen. Und es w\u00e4re dann die Frage, ob es langfristig zu einer Situation kommt wie bei der Influenza, wo wir diese typischen Antigenit\u00e4tsverschiebungen haben. Dadurch, dass das zirkulierende Virus weltweit sich immer wieder erneuert und abl\u00f6st.\nOder ob wir eher eine sehr stabile Situation haben, die sich nach einigen Jahren einstellt, sodass, vielleicht es nicht so sein wird, dass man immer wieder die Vakzine erneuern muss, wie man das bei der Influenza machen muss. Das ist im Moment noch unklar. Aber diese Studie, die l\u00e4sst interessante Erwartungen zu, das vielleicht der Raum, den das Virus hat, sich weiterzuentwickeln, relativ beschr\u00e4nkt ist, dass die Reaktionsweise des menschlichen Immunsystems sehr gleichf\u00f6rmig ist. Das w\u00e4re so eine Wahrnehmung. Da muss man aber auch noch von einem anderen Blickpunkt etwas zu dieser Konnotation sagen, zu dieser Sichtweise sagen. Die Impfungen, die wir im Moment haben gegen SARS-2, die sind von ihrer Grundwirksamkeit viel besser als die Influenzaimpfung. Schon alleine deswegen bin ich im Moment, also jetzt nicht aus evolution\u00e4ren und immunologischen \u00dcberlegungen heraus, sondern auch wegen der guten Wirksamkeit der Impfstoffe, eher geneigt, im Moment zu glauben, dass wir nicht auf Dauer immer wieder aufgefrischte Impfstoffe brauchen werden. Also ich sch\u00e4tze mal, dass eine \u00dcberarbeitung der Impfstoffe n\u00f6tig sein wird angesichts dessen, was jetzt im Moment vor allem in Form der s\u00fcdafrikanischen Mutante sich jetzt schon zeigt, was weltweit aufkommen wird als Escape-Mutante.\nAber ich denke, nach diesem ersten Update k\u00f6nnte es dazu kommen, dass wir lange Zeit Ruhe haben, also dass die dann verf\u00fcgbaren Impfstoffe f\u00fcr lange Zeit so bleiben k\u00f6nnen. Und dass man sich eher Gedanken machen muss, wer muss die eigentlich dann j\u00e4hrlich wieder kriegen zur Auffrischung? Das muss wahrscheinlich nicht die ganze Bev\u00f6lkerung.\nSchlagw\u00f6rter zu diesem Artikel\n[Coronavirus](/nachrichten/info/Coronavirus-News-zu-Covid-19-in-Norddeutschland,coronavirus298.html) [https://www.ndr.de/nachrichten/info/80-Coronavirus-Update-Dritte-Welle-ohne-Impfung-nicht-beherrschbar,podcastcoronavirus296.html](https://www.ndr.de/nachrichten/info/80-Coronavirus-Update-Dritte-Welle-ohne-Impfung-nicht-beherrschbar,podcastcoronavirus296.html)", "language": null, "image": "https://www.ndr.de/nachrichten/niedersachsen/corona7034_v-contentxl.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "/index.html", "#", "#", "#", "#", "#", "/nachrichten/", "/nachrichten/niedersachsen/", "/nachrichten/schleswig-holstein/", "/nachrichten/mecklenburg-vorpommern/", "/nachrichten/hamburg/", "/sport/", "/ratgeber/", "/kultur/", "/geschichte/", "/wetter/", "/verkehr/", "#", "/fernsehen/", "/fernsehen/livestream/index.html", "/fernsehen/sendungen/", "/fernsehen/programm/", "https://www.ardmediathek.de/ndr/", "https://www.ardmediathek.de/ndr/sendungen-a-bis-z/", "https://www.ardmediathek.de/ndr/programm", "/fernsehen/barrierefreie_angebote/", "/radio/", "/ndr1niedersachsen/", "/ndr1niedersachsen/live/stationndr100-radioplayer.html", "/radiomv/", "/radiomv/live/stationradiomv102-radioplayer.html", "/wellenord/", "/wellenord/live/stationwellenord102-radioplayer.html", "/903/", "/903/live/stationneunzigdrei102-radioplayer.html", "/ndr2/", "/ndr2/live/stationndrzwei102-radioplayer.html", "/nachrichten/info/", "/nachrichten/info/radio_live/stationndrinfo102-radioplayer.html", "/kultur/", "/kultur/live/stationndrkultur102-radioplayer.html", "//www.n-joy.de/", "https://www.n-joy.de/epg/stationnjoy100-radioplayer.html", "/nachrichten/info/infospezial/", "/nachrichten/infospezial/epg/stationinfospezial102-radioplayer.html", "/ndrblue/", "/ndrblue/live/stationndrblue102-radioplayer.html", "/ndrschlager/", "/ndrschlager/live/stationndrplus106-radioplayer.html", "https://www.ardaudiothek.de/", "/nachrichten/info", "/nachrichten/info/sendungen/index.html", "https://ndr.de/liveradio-ndrinfo", "/nachrichten/info/podcasts/index.html", "/nachrichten/info/infospezial/index.html", "/nachrichten/info/die_redaktion/index.html", "/nachrichten/info/app/index.html", null, "/nachrichten/info/80-Dritte-Welle-ohne-Impfung-nicht-beherrschbar,audio852280.html", "#AstraZeneca", "#Behoerden", "#Statistik", "#Komplikation", "#Impfstoff", "#Modelprojektionen", "#Lockerungen", "#Selbsttest", "#Mallorca", "#Todesfaelle", "#Variante", "#Verstaendnis", "#Biontech", "#Welt", null, "https://www.ardaudiothek.de/synapsen-ein-wissenschaftspodcast/27-kinderseelen-in-der-pandemie/87201374", "https://www.ndr.de/coronaupdate", "https://www.ndr.de/nachrichten/info/podcastcoronavirus102.html", "https://www.ndr.de/ratgeber/gesundheit/corona100.html", "https://www.instagram.com/ndr.info", "https://www.facebook.com/ndrinfo", null, "/nachrichten/info/coronaskript278.pdf", "/nachrichten/info/coronaskript278.pdf", null, null, null, "/nachrichten/info/Corona-News-Ticker-Prozessbeginn-um-Schutzmasken-Betrug-in-Osnabrueck,coronaliveticker2322.html", "/nachrichten/info/Corona-News-Ticker-Prozessbeginn-um-Schutzmasken-Betrug-in-Osnabrueck,coronaliveticker2322.html", null, null, null, null, "/nachrichten/info/27-Kinderseelen-in-der-Pandemie,audio848950.html", "/nachrichten/info/podcast2994.html", "/nachrichten/info/podcast2994.html", null, null, "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2021.03.04.21252528v2.full.pdf", "https://www.nature.com/articles/s41586-021-03426-1_reference.pdf", "https://www.bmj.com/content/bmj/372/bmj.n579.full.pdf", "https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=3792894", "/nachrichten/info/coronaskript174.pdf", "/nachrichten/info/coronaskript174.pdf", null, null, "https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMc2102017", "https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2021.02.27.433180v1", "/nachrichten/info/Das-Glossar-zum-Corona-Podcast,podcastcoronavirus146.html", "/nachrichten/info/Das-Glossar-zum-Corona-Podcast,podcastcoronavirus146.html", "https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2021.03.07.434227v1", null, "/nachrichten/info/Coronavirus-Update-Der-Podcast-mit-Christian-Drosten-Sandra-Ciesek,podcastcoronavirus100.html", "/nachrichten/info/Coronavirus-Update-Der-Podcast-mit-Christian-Drosten-Sandra-Ciesek,podcastcoronavirus100.html", "/nachrichten/info/Coronavirus-Update-Alle-Folgen,podcastcoronavirus134.html", "/nachrichten/info/Coronavirus-Update-Alle-Folgen,podcastcoronavirus134.html", "/fernsehen/sendungen/panorama_die_reporter/Coronavirus-Impfstoff-Zulassung,impfstoff128.html", "/fernsehen/sendungen/panorama_die_reporter/Coronavirus-Impfstoff-Zulassung,impfstoff128.html", "/nachrichten/info/Coronavirus-Update-Die-haeufigsten-Hoererfragen,podcastcoronavirus182.html", "/nachrichten/info/Coronavirus-Update-Die-haeufigsten-Hoererfragen,podcastcoronavirus182.html", "/nachrichten/info/Coronavirus-News-zu-Covid-19-in-Norddeutschland,coronavirus298.html", "#", "#", "#", "https://www.ndr.de/nachrichten/info/80-Coronavirus-Update-Dritte-Welle-ohne-Impfung-nicht-beherrschbar,podcastcoronavirus296.html", "/nachrichten/info/Coronavirus-Update-Alle-Folgen,podcastcoronavirus134.html", "/nachrichten/info/Coronavirus-Update-Alle-Folgen,podcastcoronavirus134.html", "/ratgeber/Urlaub-trotz-Corona-Darauf-muessen-Reisende-achten,coronareisen100.html", "/ratgeber/Urlaub-trotz-Corona-Darauf-muessen-Reisende-achten,coronareisen100.html", "/nachrichten/info/Coronavirus-Update-Die-Podcast-Folgen-als-Skript,podcastcoronavirus102.html", "/nachrichten/info/Coronavirus-Update-Die-Podcast-Folgen-als-Skript,podcastcoronavirus102.html", "/nachrichten/info/index.html", "/nachrichten/hamburg/Verteidigungsminister-Pistorius-besucht-Bundeswehr-in-Hamburg,pistorius1188.html", "/nachrichten/hamburg/Verteidigungsminister-Pistorius-besucht-Bundeswehr-in-Hamburg,pistorius1188.html", "/nachrichten/hamburg/Baustopp-beim-Elbtower-in-Hamburg-Baukonzern-stellt-Arbeit-ein,elbtower210.html", "/nachrichten/niedersachsen/hannover_weser-leinegebiet/60-Jahre-SPD-Prominente-Gaeste-ehren-Gerhard-Schroeder-in-Hannover,schroeder2158.html", "/nachrichten/info/Urlaub-in-Mecklenburg-Vorpommern-beliebt-mit-Schwaechen,ndrinfo52080.html", "/nachrichten/info/Podcast-im-Helmut-Schmidt-Haus-Pistorius-zu-Gast-in-Hamburg,ndrinfo52074.html", "/nachrichten/info/Arbeit-am-Elbtower-in-Hamburgs-Hafencity-eingestellt,ndrinfo52076.html", "/der_ndr/start/index.html", "/der_ndr/karriere/index.html", "/der_ndr/kontakt/index.html", "/der_ndr/presse/index.html", "/der_ndr/zahlen_und_daten/index.html", "https://www.rundfunkbeitrag.de/", "/der_ndr/empfang_und_technik/index.html", "/der_ndr/unternehmen/rundfunkrat/index.html", "/der_ndr/unternehmen/verwaltungsrat/index.html", "/nachrichten/wetter/index.html", "/nachrichten/verkehr/index.html", "/ratgeber/kochen/index.html", "/fernsehen/videotext/index.html", "/fernsehen/barrierefreie_angebote/index.html", "/fernsehen/barrierefreie_angebote/leichte_sprache/index.html", "https://www.ndrticketshop.de/", "https://www.ndr-shop.de/", "/service/technische_hilfe/index.html", "/home/korrekturuebersicht100.html", "/service/newsletter/Abonnieren-Sie-den-NDR-Newsletter,newsletter3444.html", "/service/kontakt/Kritik-und-Anregungen-zum-NDR-Programm,kritik130.html", "/home/Der-Klimawandel-im-Norden-Folgen-Ideen-und-Perspektiven,klimawandelnorden100.html", "/der_ndr/bildung/Lernen-digital-Bildungsangebote-des-NDR-fuer-Kinder-und-Jugendliche,homeschooling146.html", "/ndrfragt/index.html", "/NDR-Datenjournalismus-Zahlen-und-Fakten-einfach-erklaert-,ndrdata118.html", "/ratgeber/reise/ausflugstipps148.html", "/nachrichten/netzwelt/NDR-twitter-facebook-instagram-youtube,ndrsozialenetzwerke101.html", "/kultur/norddeutsche_sprache/index.html", "/wuensch_dir_deinen_ndr/index.html", "/hand_in_hand_fuer_norddeutschland/index.html", "/home/thema108.html", "/geschichte/ndr_retro/index.html", "/nachrichten/info/Kontakt-zum-Nachrichtenprogramm-NDR-Info,ndrinfokontakt101.html", "/nachrichten/info/service/NDR-Info-Frequenzen,frequenzen2.html", "/nachrichten/info/podcasts/index.html", "/nachrichten/info/wir_ueber_uns/NDR-Info-im-Dialog,blogndrinfoimdialog100.html", "/nachrichten/info/programm/NDR-Info-Perspektiven-Konstruktiver-Journalismus,ndrinfoperspektiven100.html", "/nachrichten/info/wir_ueber_uns/Reporter-Geschichten-aus-aller-Welt,korrespondenten184.html", "/nachrichten/info/veranstaltungen/index.html", "/service/impressum/index.html", "/service/kontakt/index.html", "/service/datenschutz/index.html", "http://www.ard.de", "#"]}