{"title": "Palm\u00f6l: Macht es Sinn, Nutella zu boykottieren?", "author": "Ilka Petersen", "url": "https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/", "hostname": "blog.wwf.de", "description": "Wir alle konsumieren jeden Tag Palm\u00f6l, ob wir wollen oder nicht. K\u00f6nnte man nicht andere pflanzliche \u00d6le benutzen?", "sitename": "WWF Deutschland", "date": "2019-06-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "91 Kommentare\nIch habe sicher auch schon Produkte gekauft, die Palm\u00f6l enthielten. Ich achte aber darauf, ob Palm\u00f6l enthalten ist und es ist schon \u00f6fter passiert, da\u00df ich diese Produkte nicht gekauft habe, entweder habe ich dann ein Alternativprodukt genommen oder aber ganz verzichtet, wenn es z.B. nur ein \u201cGenu\u00dfkauf\u201d war.\nHallo Frau Petersen\nWir arbeiten momentan an einem Schulprojekt \u00fcber den Konzern Nestl\u00e9. Wir besuchen die 12. Klasse eines Gymnasium in Hamburg.\nBei unseren bisherigen Recherchen viel uns sofort auf, dass Nestl\u00e9 auf Kritik geschickt ausweicht und Fragen umgeht. Dabei stellt sich Nestl\u00e9 F\u00e4lschlicherweise in ein sehr positives Licht. Jetzt geht es uns darum Nestl\u00e9 mit Fakten und Zahlen zu konfrontieren. Daher meine Frage ob Sie konkretes Infomaterial zur Verf\u00fcgung stehen haben, welches Sie mir zukommen lassen k\u00f6nnen.\nLiebe Gr\u00fc\u00dfe\nDanke f\u00fcr diesen tollen Artikel!\nObwohl ich normalerweise weit weg jeglicher \u00d6ko Bewegung stehe finde ich es toll, dass das Problem differenziert angegangen wird.\nViele Journalisten sollten sich hier ein Beispiel nehmen!\nAuch ich finde es gut, dass hier kein pauschales Industrie-Basching betrieben wird, wie man es so oft erlebt, sondern ein solches Thema zwar kritisch, aber differenziert und ausgewogen beleuchtet wird. Wenn jetzt von Umweltsch\u00fctzerseite die unleidliche Gentechnikdebatte ausgewogen diskutiert w\u00fcrde, dann w\u00e4re insgesamt sehr viel gewonnen. So sind auch gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen nicht grunds\u00e4tzlich schlecht, sondern k\u00f6nnten je nach Anwendungsfall sogar ein Beitrag zu Nachhaltigkeit und Umweltschutz leisten. Nicht pauschal in jedem Anwendungsfall, sondern auch dass muss eben ausgewogen und fallweise betrachtet werden.\nHi Patrick,\nsie kennen aber schon die Dokumentationen \u00fcber den Genherscher Monsanto ?\nWenn nicht mal Bitte nach \u201cMonsanto \u2014 Mit Gift und Genen\u201d suchen.\nBei dem ausgewogenen Ansatz fehlt etwas ganz Wesentliches: da\u00df Palm\u00f6l krebserregende und erbgutsch\u00e4digende Molek\u00fcle enth\u00e4lt \u2014 3\u2011MCPD Ester und Glycidylester \u2014 die bei der Raffination entstehen, auch bei zertifiziertem Palm\u00f6l. Sie entstehen auch bei der Raffination anderer Pflanzenfette, allerding nicht in so gro\u00dfen Mengen.\nAgenturen wie die AGES, die \u00d6sterreichische Agentur f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, und auch das BfR, das deutsche Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung, informieren KonsumentInnen, da\u00df der Konsum von palm\u00f6lh\u00e4ltigen Produkten m\u00f6glichst reduziert werden sollte, und da\u00df insbesondere Kinder diese Produkte m\u00f6glichst nicht essen sollten. Greenpeace empfiehlt, m.E. zu Recht, palm\u00f6lh\u00e4ltige Produkte komplett zu meiden.\nBei dem differenzierten Ansatz fehlt etwas ganz Wesentliches: Im Artikel steht nichts dar\u00fcber, da\u00df da\u00df Palm\u00f6l krebserregende und erbgutsch\u00e4digende Molek\u00fcle enth\u00e4lt \u2014 3\u2011MCPD Ester und Glycidylester \u2014 die bei der Raffination entstehen, auch bei zertifiziertem Palm\u00f6l. Sie entstehen auch bei der Raffination anderer Pflanzenfette, allerding nicht in so gro\u00dfen Mengen.\nAgenturen wie die AGES, die \u00d6sterreichische Agentur f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, und auch das BfR, das deutsche Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung, informieren KonsumentInnen, da\u00df der Konsum von palm\u00f6lh\u00e4ltigen Produkten m\u00f6glichst reduziert werden sollte, und da\u00df insbesondere Kinder diese Produkte m\u00f6glichst nicht essen sollten. Greenpeace empfiehlt, m.E. zu Recht, palm\u00f6lh\u00e4ltige Produkte komplett zu meiden.\nIch halte es f\u00fcr ein Ger\u00fccht, da\u00df Ferrero schon immer Palm\u00f6l in seinen Produkten einsetzt. Es hat wohl reine Kostengr\u00fcnde. Speise\u00f6le sind Commodities und werden weltweit gehandelt!\nWenn die Firma Ferrero wieder zur\u00fcckfinden w\u00fcrde zu ggf. teurerem europ\u00e4ischen Raps-oder Sonnenblumen\u00f6l w\u00fcrden garantiert keine Urw\u00e4lder in S\u00fcd-Ost Asien mehr zus\u00e4tzlich daf\u00fcr gerodet! Das w\u00e4re der n\u00e4chste logische Schritt um die Nachfrage nach Palm\u00f6l zu reduzieren!\nHallo Sven, Palm\u00f6l wird tats\u00e4chlich schon sehr lange bei uns verwendet. Schon 1950 wurden 0,6 Mio. Tonnen Palm\u00f6l nach Deutschland importiert. In Berlin steht zum Beispiel ein alter Palmkern\u00f6lspeicher aus dem Jahr 1881. Dort wurde auch damals schon Margarine mit Palm\u00f6l hergestellt. Gr\u00fc\u00dfe Ilka\nSehr geehrte Frau Petersen,\nSie sind im WWF Deutschland und rufen im Abschluss Ihres Beitrages zu Bio auf?\nHaben Sie ggf auch mal Lust und Laune \u00fcbet die Entstehung von Bioprodukten zu recherchieren?\nGruss\nKlaus\nHallo Klaus,\nja, bei Palm\u00f6l ist Bio meiner Einsch\u00e4tzung nach die beste Wahl. Ich habe mir die Bioplantage in Kolumbien angeschaut \u2014 und ja, es ist eine Monokultur, aber es ist beeindruckend zu sehen, wie dort alles aufeinander abgestimmt ist und auch ohne Pestizide funktioniert.\n\u201cFerrero nutzt zu 100% physisch (segregiertes) Palm\u00f6l, wei\u00df wo es herkommt und unterst\u00fctzt die oben beschriebenen Palm Oil Innovators Group.\u201d\nVerst\u00e4ndnisfrage: Was bedeutet \u201czu 100% physisch segregiertes Palm\u00f6l\u201d bzw. warum soll das nachhaltiger sein als anderes Palm\u00f6l?\nHallo Christine, es gibt verschiedene \u201cLieferkettenmodelle\u201d beim Kauf von Palm\u00f6l. \u201cPhysisch segregiert\u201d hei\u00dft, dass in einem Produkt wie Nutella, 100% zertifiziertes Palm\u00f6l enthalten ist. Es wurde von der Plantage an von nicht-zertifiziertem Palm\u00f6l getrennt transportiert. Hier ist die R\u00fcckverfolgbarkeit & damit die Kontrolle, wo es herkommt, am h\u00f6chsten. Dann gibt es noch \u201cMassenbilanz\u201d. Da wird das zertifizierte Palm\u00f6l mit nicht-zertifiziertem gemischt \u2014 \u00e4hnlich wie beim \u00d6kostrom. Das aus unserer Sicht schw\u00e4chste System ist der Zertifikatehandel. Da kauft ein Unternehmen Zertifikate von einer zertifizierten Plantage, aber im Produkt selbst ist kein zertifiziertes Palm\u00f6l.\nDanke. \ud83d\ude42\nEgal wie zertifiziert: immer enth\u00e4lt Palm\u00f6l krebserregende und erbgutsch\u00e4digende Molek\u00fcle enth\u00e4lt \u2014 3\u2011MCPD Ester und Glycidylester \u2014 die bei der Raffination entstehen, auch bei zertifiziertem Palm\u00f6l. Sie entstehen auch bei der Raffination anderer Pflanzenfette, allerding nicht in so gro\u00dfen Mengen.\nAgenturen wie die AGES, die \u00d6sterreichische Agentur f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, und auch das BfR, das deutsche Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung, informieren KonsumentInnen, da\u00df der Konsum von palm\u00f6lh\u00e4ltigen Produkten m\u00f6glichst reduziert werden sollte, und da\u00df insbesondere Kinder diese Produkte m\u00f6glichst nicht essen sollten. Greenpeace empfiehlt, m.E. zu Recht, palm\u00f6lh\u00e4ltige Produkte komplett zu meiden.\nBis auf die Tatsache, dass pauschal zum Kauf von Biopalmoel geraten wird, wirklich ein differenzierter und interessanter Artikel. Denn Bio bedeutet in der Regel weniger Ertrag und somit auch mehr benoetigte Anbauflaeche, was man nicht ausser Acht lassen sollte!\nHallo S\u00f6hnke, stimmt, Bio-Palm\u00f6l hat ein bisschen weniger Ertrag, aber schont daf\u00fcr andere Ressourcen, wie Boden, Wasser und Luft. Deswegen ist es ein Puzzlest\u00fcck. Andere sind z.B. bewussterer Konsum, aber auch bessere Schulungen beispielsweise f\u00fcr Kleinbauern, womit der Ertrag auf den bestehenden Fl\u00e4chen durch z.T. sehr einfache Mittel verbessert werden kann.\nDann soll sich Nutella ein Beispiel an Nudossi nehmen. Hier wird seit kurzem auf Palm\u00f6l verzichtet.\nEric\n\u201czertifiziertes Palm\u00f6l\u201d \u2014 die Produzenten kontrollieren sich selbst. GENAU!!!!! Ich lege immer mehr Produkte wieder ins Regal zur\u00fcck, da immer mehr Produzenten Palm\u00f6l ( zuletzt gefunden in einem \u201cBio\u201d-Regionalen Mohnstrudel \u2014 da w\u00fcrdest am liebsten laut zu schreien anfangen ) verwenden. Besonders schlimm finde ich es in \u201cvegetarischer Wurst\u201d \u2014 was soll das?\nSehr guter Beitrag! Wenigstens mal eine sachliche und faire Darstellung ohne Effekthascherei wie in den Boulevardmedien. Es gibt n\u00e4mlich in der Tat eine Kehrseite der Medaille. Zudem engagieren sich etliche Unternehmen in Bezug auf umsetzbare Palm\u00f6l-Alternativen Es gibt also schon L\u00f6sungen zu Produktbestandteilen, die das Palm\u00f6l ersetzen k\u00f6nnen (siehe Vorreiter Frosch, Rapunzel o.a.) Aber auch zu alternativen Anbaufl\u00e4chen gibt es zahlreiche L\u00f6sungen\u2026 Eines ist S\u00e9gol\u00e8ne Royal aber gelungen: Sie hat damit internationale Aufmerksamkeit errungen\u2026 ob bewusst oder nicht.\u2026\nWarum wird hier mit keinem Wort erw\u00e4hnt, dass Palm\u00f6l in sehr viel gr\u00f6\u00dferen Anteilen im \u201cBio\u201cdiesel und E 10 steckt?\nUnd hier sind dann genau die Politiker schuld, die sich heute im Vorwahlkampf profilieren wollen!\nWir m\u00fcssen auch endlich aufh\u00f6ren, Nahrungsmittel in unseren Tank zu gie\u00dfen und zu behaupten, das sei \u00f6kologisch.\nAnsonsten: Erfreulich ausgewogner Artikel.\nDie Argumentation ist nicht schlecht, doch verfehlt sie aus meiner Sicht dennoch das Thema. Denn Nutella ist s\u00fc\u00df und fettig. Nutella ist nicht Bio. Ferrero verwendet offensichtlich kein nachhaltiges Bio-Palm\u00f6l. Und es gibt einige gute Alternativen im Bio-Regal\u2026 \u2014 ergo kommt die abschlie\u00dfende Empfehlung \u201cUnd kauft Bio\u2026\u201d! defakto einem Boykottaufruf von Nutella und Ferrero gleich.\nIn diesem Sinne bei\u00dft sich hier die vermeidlich gute Argumentation in den Schwanz. Nutella finde ich gut, doch anderes finde ich besser!\n#KonsumrEvolution\nhttp://www.utopia.de/magazin/nutella-alternativen-aus-dem-Supermarkt\nVielen Dank, interessanter Aspekt!\nIch denke, der wirkliche Grund, Nutella zu Recht zu boykottieren liegt darin, dass das verwendete Milchpulver von K\u00fchen aus Massentierhaltung stammt. Dabei werden jedes Jahr aufs Neue die K\u00fche vergewaltigt (Einsetzen von Samen) und nach der Geburt Mutter und Kalb getrennt (traumatischstes Erlebnis \u00fcberhaupt f\u00fcr ein S\u00e4ugetier). Milch(pulver)-Konsum bedeutet in der heutigen Industriegesellschaft in fast allen F\u00e4llen gro\u00dfe Tierqual, das muss jedem Konsumenten bewusst sein.\nGut, dass es eine Vielzahl von veganen Alternativen zu Nutella gibt, die wunderbar schmecken \u2014 und sogar auch noch Bio-Palm\u00f6l enthalten nach strengeren Kriterien. Und dazu unterst\u00fctzt man noch nachhaltigen Kakaoanbau.\nWer also Nutella wegen des Palm\u00f6ls kritisiert, hat das eigentliche Problem nicht erkannt.\nHerzlichen Dank f\u00fcr den aufschlussreichen Beitrag und die ausgeglichene Information. Es ist sch\u00f6n und glaubw\u00fcrdig, einen pro und contra Beitrag seitens des Umweltschutzes zu lesen. Viel zu oft bekommt man zu h\u00f6ren was alles schlecht ist, was man nicht darf, es werden zu wenig alternativen erforscht und pauschal Konzerne verurteilt. Was hier nicht der Fall ist. Weiter so!\nMal im Ernst. Habt ihr Geld f\u00fcr die Nummer gesteckt bekommen? Ferrero geh\u00f6rt zu Monsanto, dem gr\u00f6\u00dften Sch*** Konzern dieser Welt, und ihr behauptet es trifft die falschen? Der Boykott ist das einzige, was dieses Ma\u00df an Zerst\u00f6rung, das besagte Firmen ausrichten, beenden kann.\nKeine Kunden, kein Geld, keine Macht mehr.\nDanke Max! Sehe ich auch so! Nur weil wir Schokolade aufs Brot schmieren wollen, m\u00fcssen Tiere sterben! Da bleibt mir das Essen im Hals stecken! Ich kaufe \u00fcberhaupt nichts mehr, wo Palm\u00f6l drin ist, egal wie es angebaut wurde! Es ist schlimm genug, dass ich Produkte kaufe, wo ich nicht wei\u00df, dass da welches drin ist! Wir Verbraucher werden doch f\u00fcr bl\u00f6d gehalten!\nAber jeder einzelne von uns kann mit seinem Kaufverhalten etwas bewirken!\nAlso, was gibt es da noch zu \u00fcberlegen und diskutieren!\nGenau Deiner Meinung. Wir Verbraucher haben die Macht und sollten sie endlich nutzen und verdammt nochmal auf die Zutatenliste schauen bevor wir etwas kaufen. In unsere Autos kippen wir das teuerste \u00d6l. In uns kippen wir den letzten billigsten Rotz den es zu kaufen gibt. Lebensmittel wie Fleisch usw. k\u00f6nnen ja garnicht billig genug sein. Egal woher das kommt. Hauptsach ein Kilo Pute f\u00fcr 5 Euro oder 1 Kg. Hackfleisch f\u00fcr 3 Euro. S\u00fcssigkeiten fast nur aus Zucker und Fett. Hauptsach billig. Naja wir sind auf dem besten Wege der USA Konkurenz zu machen. TTIP wird wohl den Rest erledigen. Prost Mahlzeit sach ich da nur.\nEs ist viel zu kurz gedacht Nutella und alle Produkte in denen Palm\u00f6l enthalten ist zu boykottieren. Es wird keinen Boykott von Nutella geben und er ist sogar Schwachsinn . Im Bericht wurde doch klar vormuliert dass es keine Alternativen zu Palm\u00f6l gibt. Des Weiteren werden insbesondere die Inder und Chinesen ihren Konsum nicht \u00e4ndern. Bei der Herstellung von Kosmetik und Waschmitteln ist man seit Jahrzehnten auf Palm\u00f6l angewiesen. Diese Industriezweige werden Palm\u00f6l mindestens die n\u00e4chsten 100 Jahren in gleichem Umfang verwenden wie jetzt. Es kann daher nur eine langfristige L\u00f6sung angestrebt werden und diese kann nur mit Firmen wie Ferrero und Monsanto erarbeitet werden . Erstens die Labels m\u00fcssen verbessert werden. Damit verbunden ist dass die Anbaubedingungen zuk\u00fcnftiger Palm\u00f6lplantagen verbessert werden m\u00fcssen. Au\u00dferdem d\u00fcrfen weitere \u00d6lpalmen nicht in besonders fragilen und artenreichen Regenwaldregionen angepflanzt werden. Diese Schritte k\u00f6nnen nur mithilfe der dortigen Regierung erfolgen. Des weiteren und hier appelliere ich besonders an den WWF \u201am\u00fcssen Waldkorridore durch bestehende Plantagen errichtet werden, damit Tiere von Wald 1 zu Wald 2 gelangen k\u00f6nnen. Die bereits bestehenden Plantagen sorgen f\u00fcr die Ausrottung von Subspezies im malayischen Teil Borneo. Die L\u00f6sung f\u00fchrt an den Tisch mit den Palm\u00f6lproduzenten.\nJa, aber es ist leichter, sich zu emp\u00f6ren und sich dadurch moralisch \u00fcberlegen zu f\u00fchlen. Dass das Problem dadurch nicht gel\u00f6st wird, ist dabei zweitrangig\u2026\nmal wieder eine h\u00f6chst merkw\u00fcrdige argumentation. weil man das palm\u00f6lproblem mit dem boykott nicht auf einen schlag l\u00f6sen kann, wir behauptet, die aktion w\u00e4re nicht sinnvoll. und dann wird auf andere unternehmen mit dem finger gezeigt. aber mal ehrlich, was ist denn so verkehrt daran, an einer stelle, wo es sicher jeder verschmerzen kann, einen anfang zu machen, ein signal zu setzen? vielleicht auch um andere unternehmen zum umdenken zu animieren. sicher sind zertifikate und pr\u00fcfsigel eine nette sache, um das gewissen zu beruhigen, aber f\u00fcr solche kosmetischen eingriffe in das weltweite industrielle w\u00fcten ist es ein bisschen sp\u00e4t. sobald irgendwie an den eingefahrenen gewohnheiten der wohlstandsgesellschaft ger\u00fchrt oder diese in frage gestellt werden, st\u00f6\u00dft man selbst bei den etablierten aktivisten auf widerstand. anscheinend haben viel zu viele menschen viel zu wenig fantasie, um sich auch nur im ansatz vorzustellen, wie immens erst einmal die entbehrungen f\u00fcr jeden einzelnen menschen auf diesem planeten sein werden, wenn eben keine radikalen umw\u00e4lzen in produktion und verwertung statfinden. was w\u00e4re denn die folge, wenn ein unternehmen wie ferrero auf einen nachhaltigeren, aber weniger ertragreichen grundstoff ausweichen m\u00fcsste? sie k\u00f6nnten ihre luxusartikel nicht mehr zu billigsten discounterpreisen anbieten und der normalsterbliche geringverdiener k\u00f6nnte sich die \u00fcberzuckerte schmiere nicht mehr sieben mal die woche aufs brot klatschen, sondern vielleicht nur noch ein- oder zweimal. das geht nat\u00fcrlich nicht!\nFrau Petersen, darf ich Ihnen mein politisches Konzept zu diesem Thema unterbreiten? Nun, ich tue es einfach mal, wenn es auch noch nicht ausgereift ist und ich nat\u00fcrlich auf Hilfe von Experten angewiesen bin.\nZun\u00e4chst w\u00e4re es ein wichtiger Schritt, auch unabh\u00e4ngig der Palm\u00f6ldebatte, dass eine Ampelkennzeichnung f\u00fcr Lebnsmittel eingef\u00fchrt w\u00fcrde. Damit k\u00f6nnte der Verbraucher immerhin schnell, wenn auch rudiment\u00e4r erkennen, wo seine Kaufartikel einzuordnen sind.\nIch bin eigentlich kein Freund von Verboten und Sanktionen, doch w\u00fcrde in solchen F\u00e4llen eine Abgabe der Palm\u00f6lverwerter, sofern sie sich nicht zertifizierten Produktlinien bedienen, ein Anreiz geschaffen werden, sich f\u00fcr bessere Standards zu bem\u00fchen. Man kann nicht von den Verbrauchern verlangen, dies in allen Einzelf\u00e4llen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Ohne eine Besteuerung nicht zertifierter Produkte bleibt der Wettbewerbsvorteil f\u00fcr Billigprodukte ohne Zertifizierung erhalten. Es gibt keinen \u00f6konomischen Grund, eine Zertifizierung anzustreben. Das darf allerdings nicht so in die Hose gehen wie bei dem Handel mit CO2- Zertifikaten\u2026 Gru\u00df von http://soznet.org\nIch bin selbst schon in Sumatra gewesen und darf hier darauf hinweisen dass auf Sumatra als auch in Malaysia bereits so gro\u00dfe Palm\u00f6lplantagen existieren, dass bereits jetzt irreversible Umweltsch\u00e4den angerichtet sind. Diese Fl\u00e4chen auf denen die \u00d6lpalme w\u00e4chst sind f\u00fcr Jahrzehnte \u00f6kologisch zerst\u00f6rt. Der Boden ist ausgelaugt und die Wirkung von Pestiziden ist wohl nicht ansatzweise abzusch\u00e4tzen. Der Schaden ist also bereits angerichtet, was nat\u00fcrlich nicht heisst das ich das weitere Roden f\u00fcr Plantagen bef\u00fcrworte. Herr Br\u00fcck spricht das Problem an. Palm\u00f6l ist in einer riesigen Produktpalette enthalten. Und der Durchschnittskonsument wird sich nicht bei jedem Produkt vergewissern ob Palm\u00f6l enthalten ist .Eine Besteuerung und auch deren Kontrolle kann aber wohl nur mithilfe der Regierungen erfolgen. Ich sehe da leider ziemlich schwarz. Trotzdem bleibt dieser Ansatz \u201aund da schlie\u00dfe ich mich an, zu verfolgen.\nMir geht es nicht nur darum das man mittlerweile in fast allen Produkten Palm\u00f6l oder Fett auf der Zutatenliste findet. Fett und Zucker sind billigste Rohstoffe mit denen man neben Salz und Aromen billigst Lebensmittel strecken kann. Wenn auf einer Zutatenliste an erste Stelle Zucker und Palmfett oder \u00d6l steht war das f\u00fcr den Hersteller erstmal billigst einzukaufen und die Gewinnmarche wird maximal denke ich. Schlie\u00dflich ist doch das kaufm\u00e4nnische Ziel mit wenig Einsatz maximalen Gewinn zu erzielen. Dann kommt die Werbung welche einem teilweise suggeriert das beste am Morgen oder \u00fcber den Tag zu essen wenn man diese Produkte kauft. Wie gesund ist \u00fcberhaupt Palm\u00f6l oder Fett? Im Vergleich zu Sonnenblumen\u00f6l oder anderen Planzlichen \u00d6len und Fetten?? Freundliche Gr\u00fc\u00dfe H. Walenta\nPalm\u00f6l scheint mir nicht so lebens wichtig zu sein. Da k\u00f6nnten wir gut drauf verzichten. Es ist traurig um den Regenwald und seine Bewohner und letztlich lebensgef\u00e4hrlich f\u00fcr alles Leben auf der Erde, den Regenwald zu zerst\u00f6ren.\nNICHTS auf der Welt \u2014 au\u00dfer satt werden, genug Trinkwasser und einen trockenen Platz zum schlafen zu haben \u2014 ist lebenswichtig. Was nicht hei\u00dft, dass Du auf diesen Zustand freiwillig reduziert werden m\u00f6chtest, nehme ich doch an, Sebastian?! Womit tipps Du \u00fcbrigens Internetkommentare? \ud83d\ude09\nWei\u00dft Du auch sicher, wieviel Palm\u00f6l Du pro Tag verbrauchst? Direkt oder indirekt? In Sprit, Seife, Creme, Shampoo, Waschmittel, Nahrungsmitteln? Was man nicht wei\u00df, ist n\u00e4mlich oft genau solange nicht wichtig,\u2026 bis man tats\u00e4chlich und pers\u00f6nlich ohne es auskommen muss.\nNicht, dass ich gegen die Reduktion der weltweiten Palm\u00f6lnutzung w\u00e4re. \ud83d\ude42 Im Gegenteil. Nein, auch ich lebe NICHT im Wald und 100% \u00f6kologisch. \ud83d\ude42 Aber ich kann auch in der Stadt mein Waschmittel und Shampoo selbst kochen mit Waschn\u00fcssen (aus Wildsammlung), NULL Palm\u00f6l. Meine Cremes und Seifen sind handgemacht. Aus Sheabutter (Wildsammlung), Kakaobutter (afrik. Kooperative) und Kokos\u00f6l (dito). Mein Essen koche ich selbst, mein \u201cFastfood\u201d kommt aus dem eigenen Weckglas oder Gefrierschrank. Bio. NULL Palm\u00f6l. Margarine? Darf gern jemand anders essen. Ich esse Biobutter aus der Region. Nutella habe ich als Kind das letzte Mal gegessen. Also\u2026 mit 50+ ziiiiemlich lange her. \ud83d\ude09\nMeine Schminke kann und will ich nicht selbst machen. Aber die reicht Monate. Ein paar Gramm Palm\u00f6l. Was im Sprit ist, den ich tanke, bestimmt mein Auto und der Herstelle. Ich fahre wenig, das Auto schluckt wenig. Also hier und da einen Liter Palm\u00f6l.\nUnd genau darum geht\u2019s m.E. einzig und allein, wenn es keine Augenwischerei und Selbstbeschiss werden soll: Darum, konsequent einmal Erkanntes im eigenen Leben, tats\u00e4chlich und h\u00f6chst pers\u00f6nlich, umzusetzen. Multinationale Industrien dazu zu bringen alternative Inhaltsstoffe f\u00fcr Umweltsch\u00e4dliches zu finden ist ein Anfang, aber ehrlich\u2026 besser gar nicht erst irgendeinen Industriem\u00fcll kaufen, der sich als Essen tarnt. Dann reduziert sich der Palm\u00f6lverbrauch von ganz allein. Nur\u2026 wer will schon konsequent sein? ;-)))\nHallo,\nEditieren\ndas kann nicht sein, es gibt kein Palm\u00f6l, dass nachhaltig angepflanzt wird! Das hat selbst B\u00e4rbel H\u00f6hn zugegeben.\nAlles mit Korruption durchzogen, und ich kanns dann auch noch verstehen, wir haben unsere W\u00e4lder ja schlie\u00dflich auch platt gemacht und wenn denn mal ein B\u00e4r umherstreift oder W\u00f6lfe auftauchen dann ist das Geschrei gleich wieder da, da wird mir schlecht. aber darum gehts ja nicht.\nEs muss endlich Abstand davon genommen werden dieses Zeug \u00fcberall, aber auch wirklich \u00fcberall einzusetzen. Orang-Utans, Elefanten und was wei\u00df ich noch f\u00fcr Tiere verlieren Ihren Lebensraum, Einheimische werden vertrieben und irgendwann bei\u00dft und dieses Problem selbst in den A.\u2026!\nIch f\u00fcr meine Person boykottiere es wo ich kann und mache auch andere darauf aufmerksam. Traurig ist dann auch noch, dass fast alles BIO-Produkte das einsetzen, kann nicht war sein. Darunter auch Alnatura, also die Produkte, die g\u00fcnstig sind und entsprechend gekauft werden. Also f\u00fcr mich gibt\u2019s nur eins, Boykott!\nich esse das dreckszeug seit \u00fcber 40 jahren nicht mehr und habe meiner tochter auch beigebracht es nicht zu essen.\nleider hat mein enkel auf grund der Werbung mit der Nationalmannschaft solange rumgemacht bis er es essen durfte, fussballer leben gesund war die antwort.\nob Palm\u00f6l oder nicht es macht dick und die kosten tr\u00e4gt nat\u00fcrlich die Allgemeinheit und nicht Ferrero.\nwie w\u00e4re es liebe Politiker wenn man eine gesundheitsabgabe f\u00fcr fett und zuckerhaltige Produkte einf\u00fchren w\u00fcrde ??\nVielleicht sollte einmal darauf hingewiesen werden, dass in Eispackungen jede Menge Palm\u00f6l verwand wird. Einfach weil es billiger ist als milch und Sahne.\nSch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe\nDieter\nHallo Herr / Frau H. Walenta,\nsie sprechen mir aus der Seele. In\u00b4s Auto kommt das teuerste \u00d6l und das eigene Fressen kann nicht billig genug sein. Was stimmt da in vielen K\u00f6pfen nicht?\nEin \u00e4hnliches Problem ist der Kakao! Besonders aus der Elfenbeink\u00fcste (siehe Reportagen des BR). Un\u00fcbersichtlichkeit der Siegel, Korruption, Kinderarbeit, Regenwaldzerst\u00f6rung!\nDanke f\u00fcr den kritischen und reflektierten Beitrag. Die Welt ist nicht nur schwarz oder wei\u00df. Je mehr man sich damit auseinandersetzt, desto komplizierter wird es\u2026 Dennoch muss man Entscheidungen f\u00fcr die Umwelt treffen, keine leichte Abw\u00e4gung.\nEine kleine vglw. nebens\u00e4chliche Bemerkung muss ich allerdings noch loswerden: Es kann keinen \u201cSinn machen\u201d, Nutella zu boykotieren, da man Sinn nicht \u201cmachen\u201d kann! Es gibt viele M\u00f6glichkeiten, den vorhandenen oder nicht vorhandenen Sinn auszudr\u00fccken. Neben \u201cEs ist sinnvoll\u201d ist ebenso richtig: \u201cEs ergibt einen Sinn\u201d, \u201ces hat einen Sinn\u201d, \u201cman kann einen Sinn darin erkennen.\u201d\n\u201cDas macht Sinn\u201d ist nicht mehr als ein primitiver \u00dcbersetzungsanglizismus und h\u00f6chstens geeignet, um \u00fcber ein mangelndes Profil oder fehlende Sachkompetenz hinwegzut\u00e4uschen und von Missst\u00e4nden abzulenken. Das will ich nicht hoffen!\nDanke f\u00fcr diesen Artikel.\nUnsere Erde stirbt leise,wir haben es in der Hand etwas dagegen zu tun.\nLiebe Frau Ilka Petersen,\nes w\u00fcrde mich sehr interessieren welches und wieviel Palm\u00f6l f\u00fcr die Befeuerung von thermischen Kraftwerken pro Jahr weltweit und in Deutschland verwendet wird. Als Ersatz f\u00fcr fossile \u00d6le. Dieser Wahnsinn wurde ja einmal in den Anf\u00e4ngen 2000-Jahre von den Gr\u00fcnen (Claudia Rot und J\u00fcrgen Trittin) propagiert. Daraufhin erfolgte ein richtiger Sturm auf Palm\u00f6l und die Werte von Palm\u00f6l Plantagen stiegen in den Himmel.\nK\u00f6nnen Sie das in ein Verh\u00e4ltnis stellen mit dem Verbrauch f\u00fcr Lebensmittel und Kosmetika?\nDie Brandrodungen f\u00fcr Palm\u00f6l-Plantagen h\u00e4lt meines Wissens immer noch unvermindert an.\nSehr gelungener Artikel, gef\u00e4llt mir gut, dennoch fehlen mir noch mehr oder weniger wichtige Inhalte. In dem Artikel versteift man sich \u00fcberwiegend auf die Lebensmittelindustrie, welche auch einen sehr gro\u00dfen Prozentsatz ausmacht, aber es wird nicht erw\u00e4hnt wie es um die Biodieselproduktion steht (klar Deutschland nutzt, \u201cnoch\u201d gr\u00f6\u00dftenteils Raps\u00f6l als Mischung) aber laut eurem WWF Bericht, um es kurz anzusprechen: hier der Link:\n\u201chttp://wupperinst.org/uploads/tx_wupperinst/Palmoil_study_de.pdf\u201d\nSeite 12 mit dem Titel Biodiesel aus Palm\u00f6l (PME) bis Ende Seite 13 wei\u00dft ausdr\u00fccklich daraufhin (F.O 2006), das dem\u00e4nchst eine 250.000t Anlage, wenn sich nicht bereits schon in Bearbeitung ist, errichtet werden soll, welche dann Biodiesel, auch aus Palm\u00f6l herstellt. Bereits jetzt beziehen Europa 2/3 der in Malaysia und Indonesien angebauten Palm\u00f6le.\nAbgesehen davon (war selbst Vorort und Aktiv), bedrohen Konzerne selbst mit dem Certified Palmoel Siegel, die Einheimischen. Trotz Besitzurkunde des Landes, wird Ihnen ihr EIGENES Land unter den F\u00fc\u00dfen weggenommen. D.h. nun w\u00e4chst auf Ihrem Grundst\u00fcck ausschlie\u00dflich Palm\u00f6l, und keine anderen Ressourcen mehr mit denen die Einwohner einst ihr Geld verdient haben. Nun sehen sie sich dazu gezwungen, dass Palm\u00f6l das auf IHREM GRUNDST\u00dcCK w\u00e4chst zu ernten und anschlie\u00dfend zu verkaufen. Werden die Einheimischen dabei erwischt, droht Ihnen trotz der Urkunde direkt und ohne Umweg das Gef\u00e4ngnis\u2026 So und jetzt steht die Familie mit im Durchschnitt mehr als 3 Kinder alleine da. Meiner Meinung nach wird in den Medien, wie immer sehr viel verdreht oder gar ausgelassen! Das sich eine Frau, wie die franz\u00f6sische Umweltministerin Wortlaut gegen das Palm\u00f6l ausspricht finde ich TOP! Aber wie so oft, werden 2 S\u00e4tze in den Raum geworfen ohne effektiven Inhalt! Hier sollte nicht nur der Umweltschutz agieren sondern NGO\u00b4s wie Amnesty International!\nHallo, bitte entschuldige die sp\u00e4te Antwort, ich war krank. Du hast recht, in dem Beitrag habe ich mich eher auf die Lebensmittelindustrie beschr\u00e4nkt, weil Nutella das Thema war. Aber Bioenergie ist nat\u00fcrlich auch ein wachsendes Problem. Nicht nur f\u00fcr den Verbrauch in der EU, sondern auch f\u00fcr den Verbrauch in den Produktionsl\u00e4ndern selbst. Zur Zeit betr\u00e4gt der weltweite Anteil an der Verwendung von Palm\u00f6l f\u00fcr Bioenergie \u201enur\u201c etwa 5 Prozent, Tendenz aber steigend. Das erh\u00f6ht nat\u00fcrlich den Druck auf die Fl\u00e4che. Insbesondere bei uns hilft es meiner Meinung nach gar nicht, von fossilem \u00d6l auf Palm\u00f6l umzusteigen \u2013 wir m\u00fcssen einfach weniger fahren.\nEinheimische von ihrem Land zu vertreiben ist nach den Regeln des RSPO (Roundtable on Sustainable Palm Oil) nicht erlaubt. Wenn Du als Aktiver Informationen dazu hast \u2014 beim RSPO gibt es einen Beschwerde-Mechanismus und wenn sowas passiert, w\u00e4re das der richtige Ort, es auf jeden Fall anzuzeigen.\nDanke f\u00fcr den Hinweis und viele Gr\u00fc\u00dfe\nIlka\nVielen Dank f\u00fcr diesen tollen Bericht!\nEndlich wei\u00df ich wie es um Palm\u00f6l steht und kann in Zukunft mehr darauf achten. Die Infos gebe ich sicher Familie und Freunden weiter.\nWeiter so!!\nSorry, gibt es das \u00fcberhaupt, nachhaltiges Palm\u00f6l ??? Ich habe den Verdacht, dass die Palm\u00f6lindustrie mit Hilfe des WWF \u201cGreen-washing\u201d betreibt. Der WWF kungelt mir zu sehr mit der Industrie und die Industrie wirbt dann mit WWF Logos. Ich traue dem ganzen nicht !!!!!\nHallo Andreas, Palm\u00f6l-Plantagen sind wie leider ein gro\u00dfer Teil der weltweiten Landwirtschaft, Monokulturen. Und ja, man kann grunds\u00e4tzlich dar\u00fcber streiten, ob Monokulturen nachhaltig sein k\u00f6nnen. Als ich durch Malaysia gefahren bin und kilometerweit nur Palm\u00f6l-Plantagen gesehen habe, habe ich mich auch gefragt: Kann das nachhaltig sein? Und dann fahre ich in Deutschland Zug und sehe kilometerweit nur Raps- oder Maisfelder. Da frage ich mich: Sind wir besser? Ich denke, dass es zumindest nachhaltigeres Palm\u00f6l gibt. Es ist wichtig auf welcher Fl\u00e4che, wie oder unter welchen Bedingungen gepflanzt wird. Werden die Arbeiter anst\u00e4ndig bezahlt, k\u00f6nnen sie ihre Rechte vertreten, werden sch\u00fctzenswerte Fl\u00e4chen aus der Nutzung genommen, wird die Bodenfruchtbarkeit erhalten, und, und, und \u2026\nDer WWF versucht seit vielen Jahren die Industrie zur Einhaltung von zumindest Minimal-Standards zu bewegen. Davon sind viele noch sehr weit entfernt. Dabei w\u00e4re schon damit einiges erreicht. Ist das Kungeln?\nInformativer und gut verst\u00e4ndlicher Bericht. Daumen Hoch daf\u00fcr!!!\nGuten Tag,\nein interessanter Artikel, genau so wie das Video und die Studie.\nEs wird erw\u00e4hnt, dass sich die Hersteller dazu verpflichen keine Prim\u00e4rfl\u00e4chen (?) zu roden. Was hindert die Hersteller daran, bestehende Fl\u00e4chen, die gerodet wurden und bspw. ein Jahr lang bewirtschaftet wurden zu erwerben? Das sind keine Prim\u00e4rfl\u00e4chen mehr, oder? Dadurch kann doch die Klausel umgangen werden, sodass weitere Fl\u00e4chen gerodet werden k\u00f6nnen.\nLG\nIch wollte noch nachfragen, ob es im Palm\u00f6l Fall auch Sinn machen w\u00fcrde, das Fair-Trade Konzept ins Spiel zu bringen. Ich wei\u00df aber nicht, ob das mit dem Einkommen und der Perspektive der Bauern in Indonesien so relevant wie in Gro\u00dfteilen Afrikas und S\u00fcdamerikas ist.\nDas ist ein interessanter und informativer Bericht nur finde ich es nicht sch\u00f6n das immer mehr die deutsch Sprache \u00fcber den Jordan geht. Schon in der \u00dcberschrift \u201cMACHT ES SINN\u201d Ich w\u00fcrde gerne Hilfestellung leisten. Gerade als deutscher Journalist bei dem die deutsche Sprache das Handwerkszeug ist sollte es passen\u2026\nhttp://www.spiegel.de/kultur/zwiebelfisch/zwiebelfisch-stop-making-sense-a-261738.html\nein wirklich cooler Artikel! Ich habe auf meinem Blog \u00fcber genau das Thema geschrieben, dass wir auf Nutella verzichten sollten weil es Pam\u00f6l enth\u00e4lt. Tja werde in gleich \u00e4ndern. \ud83d\ude09\nAber wie kann man denn bitte Anbaufl\u00e4chen f\u00fcr Raps- und Sonnenblumen mit solchen f\u00fcr Palm\u00f6l vergleichen? Erstere sind bereits fester Bestandteil einer industrialisierten Landwirtschaft in einer ausger\u00e4umten, artenarmen Landschaft. F\u00fcr Palm\u00f6l werden die komlexesten und artenreichsten Lebensr\u00e4ume dieser Erde irreversibel zerst\u00f6rt. Aus artenschutzfachlicher Sicht ist dieser Vergleich eine Farce..\nHabt ihr euch mal gefragt warum der Artikel der erste Treffer ist, wenn man nutella + Palm\u00f6l googlet?! Meines Erachtens ist dasnein gekaufter Artikel von Ferrero der an die Google-Spitze gekauft wurde.\nSchell \u2014 gut erkannt!\nbtw.: der Ruf von WWF geht seit geraumer Zeit schon durch sein umstrittenes Wirken den Bach herunter.\nDas ist \u2011mit Verlaub- schlicht absurd.\nInteressante Kommentare zu einem interessanten, m\u00f6glicherweise von Ferrero/Monsanto gekauften Artikel. Selbst wenn Ferrero noch so gut produziertes \u00d6l verwendet, selbst wenn es Biopalm\u00f6l ist: Jede/r Verbraucher kann das tun, was selbst mein 10j\u00e4hriger Sohn schon erkannt hat. \u201cDann ess ich jetzt \u00f6fter Marmelade und Nutella nur noch ganz selten!\u201d Wenn die Verbraucher das auf alle Lebensmittel, Kosmetika etc. anwenden, gelegentlich mal innehalten und prinzipiell \u00fcberlegen, ob diese Mengen, die wir konsumieren unbedingt sein m\u00fcssen und auch global wirksame politische Beschl\u00fcsse gefasst werden, gibt es vielleicht eine Chance, den Regenwald zu retten, ohne das Problem einfach zu verschieben. Raps\u00f6l, Soja\u00f6l oder \u00e4hnliches ist ja nun auch nicht viel besser.\nInteressanter Block und interessante Kommentare. Was mir allerdings auff\u00e4llt ist, das etliche Alternative aufgezeigt werden, jedoch mit keinem Wort das Thema \u201cKokos\u00f6l\u201d Erw\u00e4hnung findet.\nMit mehr als 15 Millionen Tonnen und einem Export-Anteil von etwa 85% waren die Philippinen im Jahr 2010 der weltweit gr\u00f6\u00dfte Kokos\u00f6l-Lieferant. Auf einer Anbaufl\u00e4che von zirka 3.3 Millionen Hektar, was ungef\u00e4hr ein Viertel des von Philippinos bewirtschafteten Landes ausmacht, wachsen gesch\u00e4tzte 330 Millionen Palmen. Etwa 3,5 Millionen Farmer und Helfer bewirtschaften diese Palmenhaine. Mehr unter:\nhttp://www.biokokos\u00f6l.de/anbaugebiete/philippinen/\nKokos\u00f6l ist wohl die ges\u00fcndeste Alternative zu allen anderen bekannten \u00d6len. Unverst\u00e4ndlich, das die Lebensmittelindustrie bis heute nicht auf diese Alternative ausgewichen ist. M\u00f6glicherweise aus Kostengr\u00fcnden, da Kokos\u00f6l die wohl teuerste Variante ist. Nach all den negativen Schlagzeilen, welche die \u00d6l verarbeitende Industrie in den letzten Jahren hinnehmen musste, w\u00e4re es f\u00fcr den Verbraucher mal ein positives Zeichen, wenn die Industrie zur Gesundheit der Bev\u00f6lkerung einen Beitrag leisten w\u00fcrde. Mehr davon hier:\nhttps://blog.paleosophie.de/2013/03/19/kokosoel-das-wundermittel-unter-den-oelen/\nLiebe Frau Petersen, die \u00dcberschrift zu Ihrem Artikel hat mein Auge eingefangen. Die Formulierung \u201cPalm\u00f6l: Macht es Sinn, Nutella zu boykottieren?\u201c beinhaltet nicht gerade das beste Deutsch. Falls so etwas einmal zwischen den Lippen heraussprudelt, k\u00f6nnte man das noch nachsehen, aber in schriftlicher Form? Es steht doch fest, dass man \u2019Sinn\u2019 nicht machen kann und mir sind da keine Ausnahmen bekannt. Auch der ungebrochene Hang zu Substantivierungen sollte, wenn m\u00f6glich, minimiert werden. Wir sollten wieder mehr Adjektive einsetzen, die keine Fehler produzieren und die Sprache fl\u00fcssiger machen und nicht so stelzen. Ergo richtig: Ist es sinnvoll, Nutella zu boykottieren? Oder etwas konjunktivischer: W\u00e4re es sinnvoll, Nutella zu boykottieren?\nGanz liebe Gr\u00fc\u00dfe \u2014 ach ja, ich bin kein Deutschlehrer, liebe aber korrektes Deutsch und mache selbst auch Fehler.\nergibt es sinn\nsinn wird nicht \u201cgemacht\u201d, das ist ein grauslicher anglizismus!!!\nIch finde schon dass es was bringen w\u00fcrde Nutella und Co zu boykottieren. Mann muss ja nicht auf eine Alternative ausweichen, sondern man gew\u00f6hnt es sich einfach ab. Dann gibt es da auch keine Problemverschiebung auf andere Pflanzen\u00f6le, sondern der Bedarf an Pflanzen\u00f6len w\u00fcrde einfach insgesamt zur\u00fcckgehen. Im \u00fcbrigen achte ich schon ziemlich lange darauf weitestgehend auf Produkte mit Palm\u00f6l zu verzichten.\nDass Problem ist ja nicht nur die st\u00e4ndige Reduzierung des Regenwaldes und die gro\u00dfe CO2 Emission, sondern dass beim Roden auch die Tiere bei lebendigem Leibe verbrannt werden. Ich verstehe absolut nicht wie man solche Qualen jemandem antun kann. Au\u00dferdem werden ganze Herden von Waldelefanten mit Zyankali vergiftet, damit sie den Plantagen keinen Schaden zuf\u00fcgen. Auch nicht gerade human.\nMan k\u00f6nnte sich einfach insgesamt darauf einstellen \u00f6lfreier zu leben. W\u00e4sche waschen kann man zum Beispiel auch ganz toll ohne Pflanzen\u00f6l-Detergentien mit Rosskastanien-Sud. Und zur Haushaltsreinigung reicht in der Regel Wasser und Microfasert\u00fccher, evtl. noch Komplexbildner um Wassertreifen u. \u2011flecken zu vermeiden. Luxus-Genussprodukte mit \u00d6l drin braucht man in der Regel nicht, zur Deckung des T\u00e4glichen Bedarfs reicht in der Regel das \u00d6l was man sowieso zum Kochen, Braten und am Salat verwendet.\nTja\nIch bin gegen Palm\u00f6l, lieber Kokosnuss \u00d6l / fette usw. Denn kokosn\u00fcsse wachsen schneller als Palm\u00f6l Palmen. Es ist schlimm das Modelenz, Kraftfood, Ferrero darauf zur\u00fcck greifen. Es gibt so viele andere M\u00f6glichkeit.\nOffensichtlich hast Du den Beitrag nicht gelesen, oder?\nAlso Nutella und auch zahlreiche andere S\u00fc\u00dfigkeiten, die eigentlich Kakaobutter enthalten sollten werden nur noch mit dem mie\u00dfen Palmfett gestreckt. Selbst in Sahneprodukten, wie bspw Sahne Windbeutel enthalten einen nicht unerheblichen Anteil Palmfett was das urspr\u00fcngliche Produkt geschmacklich total verf\u00e4lscht und Schokolade nicht mehr nach Schokolade, Haselnussnougat nicht mehr nach Haselnussnougat oder Sahnetorten nicht mehr hochwertige Sahne schmecken l\u00e4sst. Eine Schande \u00fcber die Lebensmitteltechniker, die sowas zusammen basteln. Ich wei\u00df genau, dass ich mir nie wieder ein Produkt von Ferrero, Storck, Coppenrath & Wiese und vielen anderen Herstellern kaufen werde. Lieber selber machen und auf den Billigschrott aus dem Supermarkt verzichten!\nDanke f\u00fcr den super Beitrag.\nAlso sollten wir alle generell auf unseren Konsum achten und bewusster einkaufen \ud83d\ude42 Nutella alleine die Schuld aufzudr\u00fccken w\u00e4re nicht richtig\nIch wusste auch nicht, dass Palm\u00f6l schon ewig bei Nutella verwendet wird.\nDanke. Ich werde in Zukunft besser darauf achten.\nHast du eine alterhative zu Nutella?\nLg\nIsabel\nEs ginge auch anders, wenn Ferrero umdenkt: https://youtu.be/qda67ZVHPQs\nWieviel ertragreicher Palm\u00f6l ist als andere \u00d6le, habe ich bisher nicht gewu\u00dft. Aber dass Kokos\u00f6l (oder wie von manchen propagiert sogar Babassu, was auch eine Palmenart ist) nicht die L\u00f6sung sein kann, weil dann nur eine andere tropische Palmenart genutzt wird, die genauso Regenwald vernichtet, war mir schon lange klar.\nAuch dass viel mehr noch als Lebensmittel der Energieverbrauch, Waschmittel und Kraftstoffe f\u00fcr den steigenden Verbrauch von Palm\u00f6l sorgen.\nDie Konsequenz f\u00fcr den Einzelnen kann dabei nur sein, _insgesamt_ weniger zu konsumieren, und das auch bei Produkten, die gar kein Palm\u00f6l enthalten. Denn jegliche Produktion und Transport verbraucht Energie und was wird h\u00e4ufig zur Energieerzeugung benutzt? Genau, Palm\u00f6l.\nInsofern hat auch eine Jeans oder der neue K\u00fchlschrank oder Laptop etwas mit Palm\u00f6l zu tun\u2026\nWas in dem Artikel noch fehlt ist die Betrachtung des Energieaufwands f\u00fcr den Transport. Ist die \u00d6kobilanz von Bio-Palm\u00f6l wirklich immer noch besser als das Bio-Sonnenblumen\u00f6l aus lokalem Anbau von der kleinen Presse nebenan? Oder die Biobutter aus der lokalen Molkerei?\n[\u2026] Deswegen ist es mir eine Freude, zu verk\u00fcnden, das Ferrero Mitglied der \u201ePalm Oil Innovaters Group\u201c ist. Jedoch greife ich lieber zu Mandelmus (nat\u00fcrlich aus zertifiziertem Anbau), es ist einfach ges\u00fcnder. (https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/) [\u2026]\nEs ist doch wirklich verr\u00fcckt wie wir Menschen ticken. Besser gesagt, wie die Werbeindustrie uns erzogen hat.\nPalm\u00f6l ist f\u00fcr viele schlimme Dinge auf der Welt verantwortlich. Ich nenne mal nur ein paar:\n-Artensterben\n\u2011Herzinfarkte\n\u2011Ausbeutung\n\u2011Waldsterben\nAber das alles nehmen wir hin, um am Ende des Monats 5 Euro mehr in der Tasche zu haben, die wir anschlie\u00dfend f\u00fcr weitere nutzlose Produkte ausgeben.\nMit unserem Konsum haben wir so viel Macht, aber wir geben sie einfach fort.\nHoffentlich werden immer mehr Menschen umdenken. Dazu braucht es allerdings Vorreiter die Aufkl\u00e4rung betreiben.\nDanke f\u00fcr den Artikel. MIr pers\u00f6nlich hat er geholfen und ich habe ihn auf Facebook geteilt!\n[\u2026] \u2192 Was kannst du machen? Palm\u00f6l vermeiden. Das ist leider garnicht so einfach, denn Palm\u00f6l ist in vielen Lebensmitteln und auch in Kosmetika enthalten. Ich wei\u00df, dass du es vermutlich nicht immer vermeiden kannst, aber lies dir doch einfach mal spa\u00dfeshalber das Etikett deiner n\u00e4chsten Creme oder deines n\u00e4chsten Fertigproduktes durch. Du wirst sehen, dass du oft Palm\u00f6l entdecken wirst. Weitere Infos und Meinungen zur Verwendung von Palm\u00f6l findest du beim WWF. [\u2026]\n[\u2026] \u2192 Was kann ich also machen? Palm\u00f6l vermeiden. Das ist leider garnicht so einfach, denn Palm\u00f6l ist in vielen Lebensmitteln und auch in Kosmetika enthalten. Ich bin mir sicher, dass ich es nicht immer vermeiden werde k\u00f6nnen, aber ich schaue immer \u00f6fter auf das Etikett meiner Cremes oder meiner Lebensmittel. Und ich stelle fest, dass es leider viel zu oft mit auf dem Etikett steht. Dann lasse ich den Artikel lieber stehen. Weitere Infos und Meinungen zur Verwendung von Palm\u00f6l findest du beim WWF. [\u2026]\nNoch ein weiterer Grund spricht gegen einen Boykott. Da man als Kunde nicht erkennen kann woher das verwendete Palm\u00f6l stammt, w\u00fcrde man auch die Bauern aus Westafrika abstrafen. Denn dort wird Palm\u00f6l traditionell durchaus nachhaltig angebaut.\nIch greife mittlerweile auch immer wieder auf Alternativen, allerdings auch, weil das Nutella sich auch geschmacklich ver\u00e4ndert hat und mir nicht mehr 100 Prozent zusagt.\n\u201eWir alle konsumieren jeden Tag Palm\u00f6l, ob wir wollen oder nicht.\u201c\nFalsch. Es gibt zahlreiche Menschen, die \u00fcberhaupt kein Palm\u00f6l (mehr) konsumieren. Da sie sich mit der Thematik entsprechend auseinander gesetzt haben und \u00fcber dessen Tragweite bewusst geworden sind. Ergo es ist nicht wahr, dass wir alle jeden Tag Palm\u00f6l konsumieren. Wenn wir wollen, k\u00f6nnen wir darauf sogar komplett verzichten.\n\u201eDie Verbraucher wissen oftmals gar nicht, wo \u00fcberall Palm\u00f6l drin ist. Besser w\u00e4re es, wenn wir alle ein wenig mehr auf unser Einkaufsverhalten achten w\u00fcrden.\u201c\nRichtig, die meisten Verbraucher wissen tats\u00e4chlich nicht, wo \u00fcberall Palm\u00f6l drin ist. Und nat\u00fcrlich ist es besser auf unser Einkaufsverhalten usw. zu achten. Zu argumentieren, dass es mit Ferrero den Falschen trifft \u2014 i.S.v. es gibt noch \u201eB\u00f6sere\u201c \u2014 ist m.E. jedoch nicht der richtige Weg. Es trifft sicher nicht den \u201eGr\u00f6\u00dften\u201c. Ganzheitlich betrachtet allerdings auch nicht den Falschen. Nutella bzw. Ferrero sollte vielmehr der Ausl\u00f6ser bzw. der Anfang zum Umdenken sein, um sich intensiver damit auseinanderzusetzen was in industriell produzierter Ware eigentlich drin steckt und dadurch ein Bewusstsein daf\u00fcr zu entwickeln, welche langfristigen Konsequenzen der Konsum industrieller Produkte auf die Tier\u2011, Umwelt und unsere menschliche Gesundheit hat.\n[\u2026] immer bei Palm\u00f6l ist die L\u00f6sung des Problems nicht so einfach. Es gab schon Kampagnen gegen Palm\u00f6l in Kerzen \u2013 mit dem Effekt, dass die Hersteller umgestiegen sind \u2013 auf Paraffin. Also auf [\u2026]\nF\u00fcr mich und meine Familie gilt, kein Palm\u00f6l. Wer das nicht so sieht , kann jeder machen wie er will. Mitlerweile ist das Zeug \u00fcberall drin. Es ist der billigste Dreck den es gibt. Wir kaufen nichts mehr wo Palm\u00f6l drinn ist.\n[\u2026] Brotaufstrichen, S\u00fc\u00dfigkeiten und Kosmetik. Auch in Treibstoffen wird es beigemischt. Der WWF hat einen guten Artikel zum Thema Palm\u00f6l-Boykott im Zusammenhang mit der Kritik an Nutella ver\u00f6ffentlicht. Das Fazit: Wir [\u2026]\n[\u2026] bread spreads, sweets and cosmetics. It is also mixed into fuel. The WWF recently published a good article [German] concerning palm oil boycott in connection with the criticism of Nutella. Their conclusion: We all [\u2026]\nGanz klar: JA ES MACHT SINN NUTELLA UND ANDERE PRODUKTE DIE PALM\u00d6L ENTHALTEN ZU BOYKOTTIEREN!\nWas f\u00fcr eine Logik steckt denn bitte dahinter, nicht zu boykottieren und weiter zu konsumieren?\nFakt: Nutella sowie viele andere Produkte enthalten Palm\u00f6l.\nDie verantwortlichen\nKonzerne welche die Palm\u00f6lindustrie durch den Palm\u00f6lbezug unterst\u00fctzen, tragen mit dazu bei, dass Regenwald zerst\u00f6rt, Anwohner der Anbaugebiete unter erheblich gesundheitlichen Problemen leiden, Arbeiter durch Niedriglohn ausgenutzt werden, usw. usw.\nWarum sollten WIR diese Industrie durch unser Konsumverhalten und unsere Kaufwahl auslo weiterhin unterst\u00fctzen?\n\u201cAchtsamer Komsum\u201d bedeutet, dass wir als Verbraucher auf diese Produkte verzichten M\u00dcSSEN, oder wir tolerieren und unterst\u00fctzen die unhumanen und umweltsch\u00e4dlichen Praktiken der Konzerne.\nWIR MACHEN UNS VERANTWORTLICH!\nFolgender Film \u201cDie gr\u00fcne L\u00fcge\u201d erkl\u00e4rt die Konsequenzen der Palm\u00f6lnutzung sehr gut.\nhttps://m.youtube.com/watch?v=cP_nmUZQKLI\nDer Film ist gut, aber auch einseitig und es haben die Alternativen gefehlt. Daher finde ich die Erl\u00e4uterung hier gut. 60% des importierten Palmoels in Europa werden Benzin und Diesel zugesetzt. Daher kann hier jeder zuerst ansetzen. Der Film erw\u00e4hnt leider nicht, dass die niedergebrannt Plantage wieder aufgeforstet werden muss und Schaden bezahlt werden muss. Es findet ein Umdenken statt.\nDer RSPO will mit Palm\u00f6l doch einfach weiter Geld verdienen, ist doch klar! Ich verstehe nicht warum der WWF das unterst\u00fctzt. Beim Anbau von egal was sollte IMMER auf Menschenrechte geachtet werden nicht nur wenn ein Label einem dazu zwingt. Au\u00dferdem wird das ja auch unzureichende kontrolliert. Angebot und Nachfrage bestimmt den Markt also auf jeden Fall boykottieren! Was f\u00fcr einen Sinn w\u00fcrde es machen nicht Druck auszu\u00fcben, sonst w\u00e4re ja nichtmal das Streben nach Verbesserung Thematik in den Konzernen!!!\n[\u2026] stammt gr\u00f6\u00dftenteils aus Malaysia. Und wenn euch das Thema wirklich interessiert, findet ihr hier bei WWF und hier bei nutella mehr Infos dazu und werdet es dann vielleicht mit anderen Augen [\u2026]\nNur vom Gesichtspunkt der Nachhaltigkeit haben Sie sicher mit vielem Recht. Aber wenn wir den Gesichtspunkt Gesundheit mit unterbringen wollen, d\u00fcrfte das Fazit anders ausfallen. Meine Ern\u00e4hrungsberaterin r\u00e4t jedenfalls dringend, Palm\u00f6l zu meiden, da die Zusammensetzung der \u00d6ls\u00e4uren \u00e4u\u00dferst ung\u00fcnstig sei und gesundheitlich zumindest bei h\u00e4ufigerem Verzehr gesundheitsgef\u00e4hrdend. Deshalb werde ich weiter auf die ges\u00fcnderen Alternativen zur\u00fcckgreifen, nachdem ich den Fettkonsum ohnehin schon reduziert habe.\nNutella ist grunds\u00e4tzlich ungesund und lediglich ein Genussmittel, ohne das man gut leben kann. Also kann man hier gut die Umwelt sch\u00fctzen, egal welches Fett es dann eben betrifft. Leider werden viele Kinder bereits als Kleinstkind an Nutella gew\u00f6hnt( wahrscheinlich auch die Autorin) Und so kann man so ziemlich jede Studie so interpretieren, dass man auf garkeinen Fall auf das geliebte Nutella verzichten muss. Dass es noch schlechtere \u00d6kobilanzen f\u00fcr Raps\u00f6l etc. gibt und ferrero die umweltfreundlichste Firma ever ist ist noch lange kein Grund Nutella zu kaufen. Man bedenke allein die Mengen, die in einem Supermarkt in den Regalen steht.\nZucker b\u00f6se, Palm\u00f6l b\u00f6se, Ferrero Hersteller von Unmengen sch\u00e4dlichen Plastikverpackungserzeugnissen die kein Mensch braucht. WARUM Nutella kaufen?\nNutella(ersatz) kann man selbst machen. Abgesehen davon, dass man dabei dann auf Palm\u00f6l verzichtet, schmeckt es auch noch besser, als das gekaufte. Und was die anderen Produkte angeht, in denen Palm\u00f6l enthalten ist, so kann ich nur sagen, dass (fast) jedes dieser Produkte ersetzbar ist, durch ein solches, in denen es eben nicht enthalten ist. Das Argument, dass man ja sowieso t\u00e4glich Palm\u00f6l konsumiert und Ferero auch angeblich darauf achtet, wo sie es beziehen, ist f\u00fcr mich daher kein Argument.\nEs gibt Milka Haselnusscreme. Ohne Palm\u00f6l.\nJa, und etliche Brotaufstriche mehr. M\u00f6venpick und Lind sind mittlerweile auch auf den Zug aufgestiegen. Wobei M\u00f6venpick bis jetzt mein Favorit ist. Was ich ich in diesem Artikel lese ist Nachhaltigkeit, Bio, Kontrollierter Anbau. Dass auch bei Raps und Sonnenblumen\u00f6l Fl\u00e4che ben\u00f6tigt wird, jedoch mit dem feinen Unterschied das nach dem Anbau von Palm\u00f6l nichts anderes mehr dort w\u00e4chst da sie die N\u00e4hrstoffe aus dem Boden schw\u00e4mmen. Wenger Regen weil die Pflanzen das ganze Wasser ziehen statt zu verdampfen und neuer Regen entsteht.\u2026.der normale Kreislauf eben. Soweit ich wei\u00df ist das bei Raps und Sonnenblumen nicht so. Nachhaltigkeit und Bio, hmmmm jeder versteht darunter etwas anderes und jeder hat mittlerweile sein eigenes Siegel doch die Bedeutung ist bei jedem anders. Ferrero k\u00f6nnte mal einen neuen weg einschlagen. Ich w\u00fcrde dem ganzen eine Chance geben. Vielleicht gibt es ja einen anderen Weg. Ein versuch w\u00e4re es Wert.\nFinde den ganzen Beitrag nicht gut. Alleine der Satz \u201cwir konsumieren jeden Tag Palm\u00f6l\u2026\u201d Ich konsumieren sicher kein Palm\u00f6l, und ich finde das der ganze Artikel sich so liest als k\u00f6nnte man da nichts gegen machen und als ob es auch nicht weiter schlimm w\u00e4re. Sie vertreten hier nicht das Interesse der Umwelt und der Verbraucher sondern die der Produzenten. Meiner Meinung nach sollten sie sich sch\u00e4men! Kein Mensch ist angewiesen darauf Nutella zu Essen. Wenns schon was s\u00fc\u00dfes sein muss gibt es z.B. Honig vom Imker um die Ecke oder Marmelade. Ich empfehle ihnen den Dokumentarfilm \u201cder Pakt mit dem Panda\u201d. Unter anderem sieht man dort wie Nachhaltige Palm\u00f6l-Produktion aussieht: 99,5 Prozent Regenwald wird abgeholzt und 0,5 bleibt stehen. Und daf\u00fcr klopft der WWF sich noch auf die Schulter. Ich habe immer wieder versucht ihrer Organisation neutral und unvoreingenommen zu begegnen, doch dieses Beitrag f\u00fcgt sich wieder ins Gesamtbild. Daumen Runter!\nEin sehr guter Beitrag! Endlich einmal eine sachliche und faire Darstellung ohne Effekthascherei wie in den Boulevardmedien. Es gibt n\u00e4mlich in der Tat eine Kehrseite der Medaille. Zudem engagieren sich etliche Unternehmen in Bezug auf umsetzbare Palm\u00f6l-Alternativen. Es gibt also schon L\u00f6sungen zu Produktbestandteilen, die das Palm\u00f6l ersetzen k\u00f6nnen (siehe https://trovas.ch/?title=palm\u00f6l o.a.) Aber auch zu alternativen Anbaufl\u00e4chen gibt es zahlreiche L\u00f6sungen.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Nutella boykottieren,](http://www.canalplus.fr/c-emissions/c-le-petit-journal/pid6515-le-petit-journal.html?vid=1277756) der Umwelt zuliebe. Wegen Palm\u00f6l. Das habe ich schon oft geh\u00f6rt, seit die ehemalige franz\u00f6ische Umweltministerin das mal forderte. Daraufhin wollten Journalisten aus ganz Deutschland von mir h\u00f6ren, was denn da dran sei. Ich glaube, die meisten wollten auch von mir h\u00f6ren, dass ich ihr Recht gebe und den Aufruf zum Boykott unterst\u00fctze. Ganz so einfach ist das aber nicht.\nDaf\u00fcr muss ich einmal ganz kurz ausholen.\n[Palm\u00f6l](http://www.wwf.de/themen-projekte/landwirtschaft/produkte-aus-der-landwirtschaft/palmoel/) ist seit jeher ein Bestandteil von Nutella. Palm\u00f6l ist aber auch noch in ganz anderen Produkten zu finden: in Tiefk\u00fchlpizzen, Lippenstiften, Schokolade, T\u00fctensuppen, Cremes und Waschmitteln. Ich k\u00f6nnte noch viele weitere Produkte aufz\u00e4hlen. Was ich aber eigentlich sagen m\u00f6chte, ist: Wir alle konsumieren [jeden Tag Palm\u00f6l](http://www.wwf.de/fileadmin/fm-wwf/Publikationen-PDF/Dossier_Palmoel_WWF_Kurzfassung.pdf), ob wir wollen oder nicht.\nPalm\u00f6l hat ganz besondere Eigenschaften:\n\u00d6lpalmen wachsen schnell und sind die effizientesten \u00d6lpflanzen der Welt. Das \u00d6l selber ist bei Raumtemperatur fest und zudem geschmacksneutral. F\u00fcr die Industrie ist es daher sehr interessant. So interessant, dass diese Palmen weltweit inzwischen schon auf etwa 16 Millionen Hektar angebaut werden. Zum Vergleich: Deutschland umfasst eine Fl\u00e4che von etwa 36 Millionen Hektar.\nDas gro\u00dfe Problem ist: \u00d6lpalmen wachsen ausschlie\u00dflich in den Tropenregionen. Also in den Gebieten unsere Erde, die f\u00fcr ihren Artenreichtum bekannt sind. Leider werden f\u00fcr die Plantagen viel zu h\u00e4ufig gro\u00dfe Fl\u00e4chen wertvollen Regenwaldes vernichtet. Die gr\u00f6\u00dften Palm\u00f6lproduzenten sind Indonesien und Malaysia. Die beiden Staaten haben in den vergangenen Jahren unz\u00e4hlige Hektar Regenwald verloren, ebenso wie eine Vielzahl der Tiere, die dort lebten. Palm\u00f6l wurde daher auch zum Synonym f\u00fcr die Ausrottung der Orang-Utans. Indonesien ist aufgrund von Abholzung und Zerst\u00f6rung von Torfb\u00f6den zum drittgr\u00f6\u00dften \u201eCO2-Emittenten\u201c der Welt geworden, gleich hinter den USA und China. Etwa 30 Prozent dieser Waldrodungen sind auf Palm\u00f6l zur\u00fcckzuf\u00fchren.\nAber welche Alternativen zu Palm\u00f6l hat Ferrero?\nIn Nutella ist eine Menge Palm\u00f6l. Bei Schokolade wird als Ersatz meist Kokos genommen. Kokospalmen wachsen unter \u00e4hnlichen Bedingungen und in \u00e4hnlichen Regionen wie \u00d6lpalmen. Dabei sind sie weit weniger ertragreich. Auf Palm\u00f6l zu verzichten und einfach andere Fette zu verwenden, verschiebt das Problem also meist nur. Wird Palm\u00f6l beispielsweise durch Soja\u00f6l ersetzt, kommen wir vom Regen in die Traufe. Wir w\u00fcrden die sechsfache Fl\u00e4che ben\u00f6tigen und dazu kommt noch das Problem \u201e\n[Gensoja](http://www.wwf.de/themen-projekte/landwirtschaft/produkte-aus-der-landwirtschaft/genmanipuliertes-soja/)\u201c. Eine \u00e4hnliche Rechnung k\u00f6nnte ich auch f\u00fcr Raps und Sonnenblumen aufstellen, die zwar nicht in den Tropen wachsen, aber auch mehr Fl\u00e4che ben\u00f6tigen als Palm\u00f6l. Und an jeden Ersatz w\u00fcrde ich die gleichen Anspr\u00fcche an \u201eNachhaltigkeit\u201c stellen wie an Palm\u00f6l. Und davon, dass das meiste Palm\u00f6l in Indonesien als lokales \u00d6l zum Kochen, Braten, Frittieren genutzt wird \u2013 davon rede ich jetzt mal lieber nicht. Es soll ja nicht noch komplizierter werden.\nWas w\u00e4re mein Vorschlag?\nDie einzige wirkliche Alternative, die ich sehe, ist die Verwendung von nachhaltigerem Palm\u00f6l. Ja, daf\u00fcr hat der WWF schon viel Pr\u00fcgel kassiert. Denn der Runde Tisch f\u00fcr Palm\u00f6l (\n[RSPO](http://www.rspo.org/)), der zumindest die Einhaltung von Mindeststandards bei der Produktion einfordert, steht immer wieder in der Kritik, weil Mitglieder gegen Kriterien versto\u00dfen. Der RSPO ist kein \u00d6ko-Label und auch uns fehlen noch sch\u00e4rfere Kriterien \u2013 aber nichts tun, ist auch keine L\u00f6sung.\nUnd leider gibt es auch in Deutschland immer noch viel zu viele Unternehmen, die nicht einmal zertifiziertes Palm\u00f6l nutzen. Aufgrund der Kritik am RSPO haben sich auch weitere Initiativen gebildet, die die Produktion weiter verbessern wollen. Die \u201c\n[Palm Oil Innovators Group](http://poig.org/poig-members/)\u201d beispielsweise fordert strengere Kriterien ein. Hier sind neben uns auch Greenpeace und andere NGOs mit an Bord. Dazu kommt das [\u201cDeutsche Forum Nachhaltiges Palm\u00f6l\u201d](http://www.forumpalmoel.org/de/startseite.html), dessen Mitglieder auch eine Verbesserung der Produktionsbedingungen anstreben.\nUnd was ist nun mit dem Boykott von Nutella?\nFerrero geh\u00f6rt zu den wenigen gro\u00dfen Unternehmen, die Palm\u00f6l beziehen und daran interessiert sind, zu erfahren, wo es herkommt, unter welchen Bedingungen es hergestellt wurde. Ich behaupte, dass Ferrero wei\u00df, was in ihren Produkten benutzt wird. Bei vielen, vielen anderen Firmen w\u00fcrde ich das nicht behaupten. Ferrero nutzt zu 100% physisch segregiertes Palm\u00f6l, wei\u00df wo es herkommt und unterst\u00fctzt die oben beschriebenen Palm Oil Innovators Group. Deswegen trifft es diesmal leider die Falschen. Aldi Nord, Burger King oder Procter & Gamble w\u00e4ren Marken, die viel mehr Orang-Utans auf dem Gewissen haben.\nFolge uns in Social Media\nAuch wenn ich die Idee von Boykott von Nutella nicht teile, finde ich es super, wenn dar\u00fcber diskutiert wird. Das Thema Palm\u00f6l ist viel zu wichtig, um nicht \u00f6ffentlich dar\u00fcber zu diskutieren.\nDaher meine Tipps:\nDie Verbraucher wissen oftmals gar nicht, wo \u00fcberall Palm\u00f6l drin ist. Besser w\u00e4re es, wenn wir alle ein wenig mehr auf unser Einkaufsverhalten achten w\u00fcrden. Daher meine Tipps zum Vermeiden von Palm\u00f6l:\n- Kauft m\u00f6glichst frische Lebensmittel, weniger S\u00fc\u00dfes und Fettiges, auch wenn es weh tut!\n- Schmei\u00dft weniger weg!\n- Kauft Bio, denn Biopalm\u00f6l kommt zus\u00e4tzlich noch ohne Pestizide aus.\nDoch bislang interessiert dieses Thema noch zu wenige Menschen.\nDas glaubt ihr nicht? Dann habe ich einen kleinen Test f\u00fcr euch: Wer von euch kann von sich behaupten, auch nur ein einziges Mal in seinem Leben bewusst ein Produkt mit zertifiziertem Palm\u00f6l gekauft zu haben?\nSchade, dass Dir der Beitrag nicht so gut gefallen hat.\nDein Feedback w\u00e4re sehr wertvoll f\u00fcr uns.\nWie k\u00f6nnten wir diesen Beitrag Deiner Meinung nach optimieren?", "language": null, "image": "https://blog.wwf.de/wp-content/uploads/2015/06/Nutella_Palmoel_ThinkstockPhotos-1823048701.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://blog.wwf.de/", "https://www.wwf.de", "https://www.wwf.de/aktiv-werden/newsletter/", "#", "https://blog.wwf.de/ueber-dieses-blog/", "https://blog.wwf.de/autoren/", "https://blog.wwf.de/netiquette/", "https://blog.wwf.de/impressum/", "/datenschutz/", "https://www.wwf.de/spenden-helfen/mitgliederservice/", "https://facebook.com/wwfde", "https://www.instagram.com/wwf_deutschland/", "https://www.linkedin.com/company/wwf-germany/", "https://www.pinterest.de/wwf_deutschland/", "https://blog.wwf.de/feed/", "https://twitter.com/wwf_deutschland", "https://www.youtube.com/WWFDeutschland", "https://blog.wwf.de/search/", "https://blog.wwf.de/", "https://www.wwf.de/spenden-helfen/", "https://www.wwf.de/aktiv-werden/", "https://blog.wwf.de/meer/", "https://blog.wwf.de/schildkroeten-die-letzten-ihrer-art/", "https://blog.wwf.de/schildkroeten-die-letzten-ihrer-art/", "https://blog.wwf.de/autoren/joern-ehlers/", "https://blog.wwf.de/autoren/joern-ehlers/", "https://blog.wwf.de/schildkroeten-die-letzten-ihrer-art/", "https://blog.wwf.de/haie-im-mittelmeer/", "https://blog.wwf.de/haie-im-mittelmeer/", "https://blog.wwf.de/autoren/heike-zidowitz/", "https://blog.wwf.de/autoren/heike-zidowitz/", "https://blog.wwf.de/haie-im-mittelmeer/", "https://blog.wwf.de/der-schwarm-serie/", "https://blog.wwf.de/der-schwarm-serie/", "https://blog.wwf.de/autoren/karoline/", "https://blog.wwf.de/autoren/karoline/", "https://blog.wwf.de/der-schwarm-serie/", "https://blog.wwf.de/seepferdchen-fakten/", "https://blog.wwf.de/seepferdchen-fakten/", "https://blog.wwf.de/autoren/philipp-kanstinger/", "https://blog.wwf.de/autoren/philipp-kanstinger/", "https://blog.wwf.de/seepferdchen-fakten/", "https://blog.wwf.de/klima/", "https://blog.wwf.de/elektroautos-zu-gross-zu-wenig-zu-teuer/", "https://blog.wwf.de/elektroautos-zu-gross-zu-wenig-zu-teuer/", "https://blog.wwf.de/autoren/joern-ehlers/", "https://blog.wwf.de/autoren/joern-ehlers/", "https://blog.wwf.de/elektroautos-zu-gross-zu-wenig-zu-teuer/", "https://blog.wwf.de/was-lauert-im-permafrost/", "https://blog.wwf.de/was-lauert-im-permafrost/", "https://blog.wwf.de/autoren/christian-roman/", "https://blog.wwf.de/autoren/christian-roman/", "https://blog.wwf.de/was-lauert-im-permafrost/", "https://blog.wwf.de/boxhandschuhe-fuers-klimaschutzgesetz/", "https://blog.wwf.de/boxhandschuhe-fuers-klimaschutzgesetz/", "https://blog.wwf.de/autoren/sebastianbreer/", "https://blog.wwf.de/autoren/sebastianbreer/", "https://blog.wwf.de/boxhandschuhe-fuers-klimaschutzgesetz/", "https://blog.wwf.de/nachhaltiger-bundeshaushalt/", "https://blog.wwf.de/nachhaltiger-bundeshaushalt/", "https://blog.wwf.de/autoren/jannik-schulz/", "https://blog.wwf.de/autoren/jannik-schulz/", "https://blog.wwf.de/nachhaltiger-bundeshaushalt/", "https://blog.wwf.de/tiere/", "https://blog.wwf.de/etwas-hat-ueberlebt/", "https://blog.wwf.de/etwas-hat-ueberlebt/", "https://blog.wwf.de/autoren/christian-roman/", "https://blog.wwf.de/autoren/christian-roman/", "https://blog.wwf.de/etwas-hat-ueberlebt/", "https://blog.wwf.de/loewin-auf-der-flucht/", "https://blog.wwf.de/loewin-auf-der-flucht/", "https://blog.wwf.de/autoren/christian-roman/", "https://blog.wwf.de/autoren/christian-roman/", "https://blog.wwf.de/loewin-auf-der-flucht/", "https://blog.wwf.de/schildkroeten-die-letzten-ihrer-art/", "https://blog.wwf.de/schildkroeten-die-letzten-ihrer-art/", "https://blog.wwf.de/autoren/joern-ehlers/", "https://blog.wwf.de/autoren/joern-ehlers/", "https://blog.wwf.de/schildkroeten-die-letzten-ihrer-art/", "https://blog.wwf.de/gruenbruecken-schuetzen-wildtiere/", "https://blog.wwf.de/gruenbruecken-schuetzen-wildtiere/", "https://blog.wwf.de/autoren/samantha-look/", "https://blog.wwf.de/autoren/samantha-look/", "https://blog.wwf.de/gruenbruecken-schuetzen-wildtiere/", "https://blog.wwf.de/ernaehrung/", "https://blog.wwf.de/schokoladengenuss-ohne-kakao/", "https://blog.wwf.de/schokoladengenuss-ohne-kakao/", "https://blog.wwf.de/autoren/kerstin-weber/", "https://blog.wwf.de/autoren/kerstin-weber/", "https://blog.wwf.de/schokoladengenuss-ohne-kakao/", "https://blog.wwf.de/insekten-im-essen/", "https://blog.wwf.de/insekten-im-essen/", "https://blog.wwf.de/autoren/elisa-kollenda/", "https://blog.wwf.de/autoren/elisa-kollenda/", "https://blog.wwf.de/insekten-im-essen/", "https://blog.wwf.de/vegane-fischstaebchen/", "https://blog.wwf.de/vegane-fischstaebchen/", "https://blog.wwf.de/autoren/mark-heuer/", "https://blog.wwf.de/autoren/mark-heuer/", "https://blog.wwf.de/vegane-fischstaebchen/", "https://blog.wwf.de/schulessen-for-future/", "https://blog.wwf.de/schulessen-for-future/", "https://blog.wwf.de/autoren/silke-oppermann/", "https://blog.wwf.de/autoren/silke-oppermann/", "https://blog.wwf.de/schulessen-for-future/", "https://blog.wwf.de/wald/", "https://blog.wwf.de/amazonas-gipfel/", "https://blog.wwf.de/amazonas-gipfel/", "https://blog.wwf.de/autoren/roberto_maldonado/", "https://blog.wwf.de/autoren/roberto_maldonado/", "https://blog.wwf.de/amazonas-gipfel/", "https://blog.wwf.de/waldbraende-neuer-normalzustand/", "https://blog.wwf.de/waldbraende-neuer-normalzustand/", "https://blog.wwf.de/autoren/garreth-kratz/", "https://blog.wwf.de/autoren/garreth-kratz/", "https://blog.wwf.de/waldbraende-neuer-normalzustand/", "https://blog.wwf.de/umweltfreundlicher-weihnachtsbaum/", "https://blog.wwf.de/umweltfreundlicher-weihnachtsbaum/", "https://blog.wwf.de/autoren/daniel-muesgens/", "https://blog.wwf.de/autoren/daniel-muesgens/", "https://blog.wwf.de/umweltfreundlicher-weihnachtsbaum/", "https://blog.wwf.de/pilzesammeln/", "https://blog.wwf.de/pilzesammeln/", "https://blog.wwf.de/autoren/gesa-labahn/", "https://blog.wwf.de/autoren/gesa-labahn/", "https://blog.wwf.de/pilzesammeln/", "https://blog.wwf.de/wilderei/", "https://blog.wwf.de/erschossener-wisent-westerwald/", "https://blog.wwf.de/erschossener-wisent-westerwald/", "https://blog.wwf.de/autoren/leonie-weltgen/", "https://blog.wwf.de/autoren/leonie-weltgen/", "https://blog.wwf.de/erschossener-wisent-westerwald/", "https://blog.wwf.de/tiger-king/", "https://blog.wwf.de/tiger-king/", "https://blog.wwf.de/autoren/kathrin-samson/", "https://blog.wwf.de/autoren/kathrin-samson/", "https://blog.wwf.de/tiger-king/", "https://blog.wwf.de/ranger-innen/", "https://blog.wwf.de/ranger-innen/", "https://blog.wwf.de/autoren/katharina-hennemuth/", "https://blog.wwf.de/autoren/katharina-hennemuth/", "https://blog.wwf.de/ranger-innen/", "https://blog.wwf.de/suedafrika-loewen-farmen/", "https://blog.wwf.de/suedafrika-loewen-farmen/", "https://blog.wwf.de/autoren/dominik-bauer/", "https://blog.wwf.de/autoren/dominik-bauer/", "https://blog.wwf.de/suedafrika-loewen-farmen/", "https://blog.wwf.de/wirtschaft/", "https://blog.wwf.de/warum-wir-faire-fashion-brauchen/", "https://blog.wwf.de/warum-wir-faire-fashion-brauchen/", "https://blog.wwf.de/autoren/joern-ehlers/", "https://blog.wwf.de/autoren/joern-ehlers/", "https://blog.wwf.de/warum-wir-faire-fashion-brauchen/", "https://blog.wwf.de/nachhaltiger-bundeshaushalt/", "https://blog.wwf.de/nachhaltiger-bundeshaushalt/", "https://blog.wwf.de/autoren/jannik-schulz/", "https://blog.wwf.de/autoren/jannik-schulz/", "https://blog.wwf.de/nachhaltiger-bundeshaushalt/", "https://blog.wwf.de/klimafreundliche-finanzpolitik/", "https://blog.wwf.de/klimafreundliche-finanzpolitik/", "https://blog.wwf.de/autoren/marianne-lotz/", "https://blog.wwf.de/autoren/marianne-lotz/", "https://blog.wwf.de/klimafreundliche-finanzpolitik/", "https://blog.wwf.de/artensterben-was-unternehmen-jetzt-tun-muessen/", "https://blog.wwf.de/artensterben-was-unternehmen-jetzt-tun-muessen/", "https://blog.wwf.de/autoren/silke-hoelscher/", "https://blog.wwf.de/autoren/silke-hoelscher/", "https://blog.wwf.de/artensterben-was-unternehmen-jetzt-tun-muessen/", "https://blog.wwf.de/ratgeber/", "https://blog.wwf.de/was-ist-drin-in-kerzen/", "https://blog.wwf.de/was-ist-drin-in-kerzen/", "https://blog.wwf.de/autoren/sabrina-markutzyk/", "https://blog.wwf.de/autoren/sabrina-markutzyk/", "https://blog.wwf.de/was-ist-drin-in-kerzen/", "https://blog.wwf.de/umweltfreundlicher-weihnachtsbaum/", "https://blog.wwf.de/umweltfreundlicher-weihnachtsbaum/", "https://blog.wwf.de/autoren/daniel-muesgens/", "https://blog.wwf.de/autoren/daniel-muesgens/", "https://blog.wwf.de/umweltfreundlicher-weihnachtsbaum/", "https://blog.wwf.de/umgang-mit-wespen/", "https://blog.wwf.de/umgang-mit-wespen/", "https://blog.wwf.de/autoren/johanna-bischoff/", "https://blog.wwf.de/autoren/johanna-bischoff/", "https://blog.wwf.de/umgang-mit-wespen/", "https://blog.wwf.de/neophyten/", "https://blog.wwf.de/neophyten/", "https://blog.wwf.de/autoren/albert-wotke/", "https://blog.wwf.de/autoren/albert-wotke/", "https://blog.wwf.de/neophyten/", "https://blog.wwf.de/mitmachen/", "https://blog.wwf.de/citizen-science/", "https://blog.wwf.de/citizen-science/", "https://blog.wwf.de/autoren/christian-roman/", "https://blog.wwf.de/autoren/christian-roman/", "https://blog.wwf.de/citizen-science/", "https://blog.wwf.de/seepferdchen-fakten/", "https://blog.wwf.de/seepferdchen-fakten/", "https://blog.wwf.de/autoren/philipp-kanstinger/", "https://blog.wwf.de/autoren/philipp-kanstinger/", "https://blog.wwf.de/seepferdchen-fakten/", "https://blog.wwf.de/wandern-fuer-artenvielfalt/", "https://blog.wwf.de/wandern-fuer-artenvielfalt/", "https://blog.wwf.de/autoren/marieke-wittneben/", "https://blog.wwf.de/autoren/marieke-wittneben/", "https://blog.wwf.de/wandern-fuer-artenvielfalt/", "https://blog.wwf.de/playlist-earthhour-2022/", "https://blog.wwf.de/playlist-earthhour-2022/", "https://blog.wwf.de/autoren/lena-chiari/", "https://blog.wwf.de/autoren/lena-chiari/", "https://blog.wwf.de/playlist-earthhour-2022/", "https://blog.wwf.de/kampagnen/", "https://blog.wwf.de/wandern-und-gutes-tun/", "https://blog.wwf.de/wandern-und-gutes-tun/", "https://blog.wwf.de/autoren/marieke-wittneben/", "https://blog.wwf.de/autoren/marieke-wittneben/", "https://blog.wwf.de/wandern-und-gutes-tun/", "https://blog.wwf.de/nur-mut-der-esc-und-das-klima/", "https://blog.wwf.de/nur-mut-der-esc-und-das-klima/", "https://blog.wwf.de/autoren/jan-feddersen/", "https://blog.wwf.de/autoren/jan-feddersen/", "https://blog.wwf.de/nur-mut-der-esc-und-das-klima/", "https://blog.wwf.de/wwf-newsletter-naeher-geht-es-nicht/", "https://blog.wwf.de/wwf-newsletter-naeher-geht-es-nicht/", "https://blog.wwf.de/autoren/franziska-kirchhoff/", "https://blog.wwf.de/autoren/franziska-kirchhoff/", "https://blog.wwf.de/wwf-newsletter-naeher-geht-es-nicht/", "https://blog.wwf.de/hellgruenes-konjunkturpaket/", "https://blog.wwf.de/hellgruenes-konjunkturpaket/", "https://blog.wwf.de/autoren/viviane/", "https://blog.wwf.de/autoren/viviane/", "https://blog.wwf.de/hellgruenes-konjunkturpaket/", "https://blog.wwf.de/ernaehrung/", "https://blog.wwf.de/autoren/ilka-petersen/", "https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Palm\u00ad\u00f6l:%20Macht%20es%20Sinn,%20Nutel\u00adla%20zu%20boykottieren?%20-%20https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/&media=https://blog.wwf.de/wp-content/uploads/2015/06/Nutella_Palmoel_ThinkstockPhotos-1823048701.jpg&description=Palm\u00ad\u00f6l:%20Macht%20es%20Sinn,%20Nutel\u00adla%20zu%20boykottieren?", "https://wa.me/whatsappphonenumber/?text=Palm\u00ad\u00f6l:%20Macht%20es%20Sinn,%20Nutel\u00adla%20zu%20boykottieren?%20-%20https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/", "https://www.linkedin.com/cws/share?url=https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/", "mailto:?subject=Palm\u00ad\u00f6l: Macht es Sinn, Nutel\u00adla zu boykottieren?&body=Checkout+this+url+https%3A%2F%2Fblog.wwf.de%2Fpalmoel-check-nutella%2F", "https://blog.wwf.de/wp-content/uploads/2015/06/Nutella_Palmoel_ThinkstockPhotos-1823048701.jpg", "http://www.canalplus.fr/c-emissions/c-le-petit-journal/pid6515-le-petit-journal.html?vid=1277756", "http://www.wwf.de/themen-projekte/landwirtschaft/produkte-aus-der-landwirtschaft/palmoel/", "http://www.wwf.de/fileadmin/fm-wwf/Publikationen-PDF/Dossier_Palmoel_WWF_Kurzfassung.pdf", "https://blog.wwf.de/wp-content/uploads/2015/06/660_Infografik_Palmoel_Flaeche_c_WWF.png", "http://www.wwf.de/themen-projekte/landwirtschaft/produkte-aus-der-landwirtschaft/genmanipuliertes-soja/", "http://www.rspo.org/", "http://poig.org/poig-members/", "http://www.forumpalmoel.org/de/startseite.html", "https://facebook.com/wwfde", "https://twitter.com/wwf_deutschland", "https://www.youtube.com/WWFDeutschland", "https://www.instagram.com/wwf_deutschland/", "https://www.linkedin.com/company/wwf-germany/", "https://www.tiktok.com/@wwf_deutschland", "https://www.wwf.de/aktiv-werden/newsletter/", "https://www.wwf.de/themen-projekte/landwirtschaft/produkte-aus-der-landwirtschaft/palmoel/palmoel-check/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fblog.wwf.de%2Fpalmoel-check-nutella%2F", "https://pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?media=https%3A%2F%2Fblog.wwf.de%2Fwp-content%2Fuploads%2F2015%2F06%2FNutella_Palmoel_ThinkstockPhotos-1823048701.jpg&url=https%3A%2F%2Fblog.wwf.de%2Fpalmoel-check-nutella%2F&description=Palm%C3%B6l%3A+Macht+es+Sinn%2C+Nutella+zu+boykottieren%3F", "http://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fblog.wwf.de%2Fpalmoel-check-nutella%2F&text=Palm%C3%B6l%3A+Macht+es+Sinn%2C+Nutella+zu+boykottieren%3F", "http://www.reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fblog.wwf.de%2Fpalmoel-check-nutella%2F&title=Palm%C3%B6l%3A+Macht+es+Sinn%2C+Nutella+zu+boykottieren%3F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fblog.wwf.de%2Fpalmoel-check-nutella%2F&title=Palm%C3%B6l%3A+Macht+es+Sinn%2C+Nutella+zu+boykottieren%3F&source=LinkedIn", "https://facebook.com/wwfde", "https://twitter.com/wwf_deutschland", "https://www.youtube.com/WWFDeutschland", "https://www.instagram.com/wwf_deutschland/", "https://www.linkedin.com/company/wwf-germany/", "https://www.tiktok.com/@wwf_deutschland", "https://www.wwf.de/aktiv-werden/newsletter/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fblog.wwf.de%2Fpalmoel-check-nutella%2F", "http://twitter.com/intent/tweet?via=WWF_Deutschland&text=Palm%C3%B6l%3A%20Macht%20es%20Sinn%2C%20Nutella%20zu%20boykottieren%3F&url=https%3A%2F%2Fblog.wwf.de%2Fpalmoel-check-nutella%2F", "https://api.whatsapp.com/send?text=Palm%C3%B6l%3A%20Macht%20es%20Sinn%2C%20Nutella%20zu%20boykottieren%3F https%3A%2F%2Fblog.wwf.de%2Fpalmoel-check-nutella%2F", "https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/", "https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fblog.wwf.de%2Fpalmoel-check-nutella%2F&title=Palm%C3%B6l%3A%20Macht%20es%20Sinn%2C%20Nutella%20zu%20boykottieren%3F", "https://www.xing.com/spi/shares/new?cb=0&url=https%3A%2F%2Fblog.wwf.de%2Fpalmoel-check-nutella%2F", "https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A%2F%2Fblog.wwf.de%2Fpalmoel-check-nutella%2F&title=Palm%C3%B6l%3A%20Macht%20es%20Sinn%2C%20Nutella%20zu%20boykottieren%3F", "https://buffer.com/add?url=https%3A%2F%2Fblog.wwf.de%2Fpalmoel-check-nutella%2F&title=Palm%C3%B6l%3A%20Macht%20es%20Sinn%2C%20Nutella%20zu%20boykottieren%3F", "https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Palm\u00ad\u00f6l:%20Macht%20es%20Sinn,%20Nutel\u00adla%20zu%20boykottieren?%20-%20https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/&media=https://blog.wwf.de/wp-content/uploads/2015/06/Nutella_Palmoel_ThinkstockPhotos-1823048701.jpg&description=Palm\u00ad\u00f6l:%20Macht%20es%20Sinn,%20Nutel\u00adla%20zu%20boykottieren?", "https://wa.me/whatsappphonenumber/?text=Palm\u00ad\u00f6l:%20Macht%20es%20Sinn,%20Nutel\u00adla%20zu%20boykottieren?%20-%20https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/", "https://www.linkedin.com/cws/share?url=https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/", "mailto:?subject=Palm\u00ad\u00f6l: Macht es Sinn, Nutel\u00adla zu boykottieren?&body=Checkout+this+url+https%3A%2F%2Fblog.wwf.de%2Fpalmoel-check-nutella%2F", "https://blog.wwf.de/tag/boykott/", "https://blog.wwf.de/tag/nutella/", "https://blog.wwf.de/tag/palmoel/", "https://blog.wwf.de/woraus-bestehen-fischstaebchen/", "https://blog.wwf.de/die-sieben-most-wanted-umweltverbrecher/", "https://blog.wwf.de/autoren/ilka-petersen/", "https://twitter.com/ilkawwf", "https://blog.wwf.de/was-ist-drin-in-kerzen/", "https://blog.wwf.de/was-ist-drin-in-kerzen/", "https://blog.wwf.de/sabah-palmoel/", "https://blog.wwf.de/sabah-palmoel/", "https://blog.wwf.de/welche-unternehmen-nachhaltiges-palmoel-wollen-und-welche-nicht/", "https://blog.wwf.de/welche-unternehmen-nachhaltiges-palmoel-wollen-und-welche-nicht/", "https://blog.wwf.de/sri-lanka-palmoel-milchmaedchen/", "https://blog.wwf.de/sri-lanka-palmoel-milchmaedchen/", "#comment-102", "#comment-41060", "#comment-104", "#comment-120", "#comment-145", "#comment-28306", "#comment-28305", "http://www.fritzfronius.de", "#comment-105", "https://blog.wwf.de/autoren/ilka-petersen/", "#comment-113", "#comment-106", "https://blog.wwf.de/autoren/ilka-petersen/", "#comment-115", "#comment-108", "http://www.wwf.de/blog/autoren/ilka-petersen/", "#comment-114", "#comment-118", "#comment-28307", "#comment-110", "http://www.wwf.de/blog/autoren/ilka-petersen/", "#comment-116", "#comment-28167", "#comment-112", "http://ecowoman.de", "#comment-117", "#comment-119", "#comment-121", "http://www.utopia.de/magazin/nutella-alternativen-aus-dem-Supermarkt", "#comment-122", "#comment-124", "#comment-126", "#comment-127", "#comment-134", "#comment-128", "#comment-876", "#comment-129", "http://guedesweiler.wordpress.com", "#comment-130", "http://soznet.org", "#comment-132", "#comment-133", "#comment-135", "#comment-11218", "#comment-136", "#comment-138", "#comment-139", "http://www.lueck-versicherung.de", "#comment-141", "#comment-142", "#comment-143", "#comment-144", "#comment-147", "#comment-150", "https://blog.wwf.de/autoren/ilka-petersen/", "#comment-160", "#comment-159", "#comment-199", "https://blog.wwf.de/autoren/ilka-petersen/", "#comment-202", "#comment-209", "#comment-312", "#comment-313", "#comment-316", "http://www.spiegel.de/kultur/zwiebelfisch/zwiebelfisch-stop-making-sense-a-261738.html", "#comment-548", "#comment-585", "#comment-807", "#comment-892", "http://wwf.de", "#comment-901", "#comment-840", "#comment-994", "http://www.biokokos\u00f6l.de/anbaugebiete/philippinen/", "https://blog.paleosophie.de/2013/03/19/kokosoel-das-wundermittel-unter-den-oelen/", "#comment-1026", "#comment-1031", "#comment-1301", "#comment-1825", "#comment-1853", "#comment-1922", "https://surfsleeptreatrepeat.wordpress.com", "#comment-3871", "#comment-5243", "https://youtu.be/qda67ZVHPQs", "#comment-5927", "http://365changes.com/?p=198", "#comment-6438", "https://blog.wwf.de/palmoel-check-nutella/", "https://www.speckkiller.de/mct-oel/", "#comment-10994", "https://travelmaniacs.de/was-beschaeftigt-mich-bewusst-und-nachhaltig-reisen-und-leben/", "#comment-11283", "https://travelmaniacs.de/was-beschaeftigt-mich-bewusst-und-nachhaltig-reisen/", "#comment-11380", "#comment-11879", "#comment-13570", "#comment-13794", "https://global-affair.net/2018/11/kerzen-advent-advent-der-urwald-brennt/", "#comment-15475", "#comment-15769", "https://wohinderwindunsweht.de/gut-essen-fuer-koerper-und-umwelt/", "#comment-17845", "https://wohinderwindunsweht.de/en/eating-well-for-body-and-planet/", "#comment-17846", "#comment-18717", "https://m.youtube.com/watch?v=cP_nmUZQKLI", "#comment-18761", "#comment-18840", "https://www.foodwithlove.de/knusprige-obst-pizza-mit-nutella.html", "#comment-19301", "#comment-28533", "#comment-32354", "#comment-37973", "#comment-46850", "#comment-62089", "#comment-66705", "#comment-106569", "#comment-146620", "https://trovas.ch/?title=palm\u00f6l", "/palmoel-check-nutella/#respond", "https://www.wwf.de", "/autoren", "/kampagnen/", "/videos/", "https://open.spotify.com/show/5YpsapnGqVkoxDfJbzo2tN?si=n9PU6TYLRLyZis_nclUZ8w", "https://blog.wwf.de/datenschutz/", "https://www.youtube.com/watch?v=gZ000hhhtkg&", "https://www.youtube.com/channel/UCB7ltQygyFHjYs-AyeVv3Qw", "https://facebook.com/218786540044", "https://twitter.com/@wwf_deutschland", "https://instagram.com/wwf_deutschland", "https://www.youtube.com/user/WWFDeutschland/", "https://www.tiktok.com/@wwf_deutschland", "https://twitter.com/wwf_deutschland", "https://twitter.com/wwf_deutschland", "https://twitter.com/wwf_deutschland", "https://twitter.com/wwf_deutschland/status/1717903716664115548", "https://twitter.com/intent/tweet?in_reply_to=1717903716664115548&related=wwf_deutschland", "https://twitter.com/intent/retweet?tweet_id=1717903716664115548&related=wwf_deutschland", "https://twitter.com/intent/like?tweet_id=1717903716664115548&related=wwf_deutschland", "https://twitter.com/wwf_deutschland/status/1717903716664115548", "https://twitter.com/wwf_deutschland", "https://twitter.com/wwf_deutschland", "https://twitter.com/wwf_deutschland", "https://twitter.com/wwf_deutschland/status/1717858172851949700", "https://twitter.com/WWF_Deutschland/status/1717858172851949700", "https://twitter.com/intent/tweet?in_reply_to=1717858172851949700&related=wwf_deutschland", "https://twitter.com/intent/retweet?tweet_id=1717858172851949700&related=wwf_deutschland", "https://twitter.com/intent/like?tweet_id=1717858172851949700&related=wwf_deutschland", "https://twitter.com/wwf_deutschland/status/1717858172851949700", "javascript:void(0);", "https://www.wwf.de/aktiv-werden/newsletter/", "https://blog.wwf.de/autoren/rolf-sommer/", "https://blog.wwf.de/autoren/philipp-kanstinger/", "https://blog.wwf.de/autoren/timpa/", "https://blog.wwf.de/autoren/julika-tribukait/", "https://blog.wwf.de/autoren/joerg-melzheimer/", "https://blog.wwf.de/autoren/kristin-meyer/", "https://blog.wwf.de/autoren/jonas-aechtner/", "https://blog.wwf.de/autoren/axel-brosey/", "https://blog.wwf.de/autoren/nele-steinbrecher/", "https://blog.wwf.de/autoren/dominik-bauer/", "https://blog.wwf.de/autoren/tim-tusche/", "https://blog.wwf.de/autoren/niklas-kolorz/", "/autoren", "https://www.instagram.com/p/Cy5J8poIBGW/", "https://www.instagram.com/p/Cy2_bwwLJpF/", "https://www.instagram.com/p/Cy03h_aL1Fa/", "https://www.instagram.com/p/Cy0LsjKrM2C/", "https://www.instagram.com/p/CyyK3FnoE9E/", "https://www.instagram.com/p/CyvolWIO0hr/", "https://www.instagram.com/p/CynKQfQILye/", "https://www.instagram.com/p/CylTn2zL9v4/", "https://www.instagram.com/p/CyjOSnAKmqt/", "javascript:void(0);", "https://www.instagram.com/wwf_deutschland/", "https://blog.wwf.de/klimafreundlicher-heizungstausch/", "https://blog.wwf.de/klimafreundlicher-heizungstausch/", "https://blog.wwf.de/klimafreundlicher-heizungstausch/", "https://blog.wwf.de/klimafreundlicher-heizungstausch/", "https://blog.wwf.de/13-fakten-wolf/", "https://blog.wwf.de/13-fakten-wolf/", "https://blog.wwf.de/insektenhotel-bauen/", "https://blog.wwf.de/insektenhotel-bauen/", "https://blog.wwf.de/autoren/niklas-kolorz/", "https://blog.wwf.de/gruende-gegen-atomkraft/", "https://blog.wwf.de/gruende-gegen-atomkraft/", "https://blog.wwf.de/autoren/sebastianbreer/", "https://blog.wwf.de/lebensmittelverschwendung-vermeiden/", "https://blog.wwf.de/lebensmittelverschwendung-vermeiden/", "https://blog.wwf.de/autoren/tdt/", "https://blog.wwf.de/neozoen-deutschland/", "https://blog.wwf.de/neozoen-deutschland/", "https://blog.wwf.de/autoren/albert-wotke/", "https://blog.wwf.de/muss-es-unbedingt-echter-fisch-sein/", "https://blog.wwf.de/muss-es-unbedingt-echter-fisch-sein/", "https://blog.wwf.de/autoren/caroline-huebenbecker/", "https://blog.wwf.de/ein-leben-fuer-die-nashoerner/", "https://blog.wwf.de/ein-leben-fuer-die-nashoerner/", "https://blog.wwf.de/autoren/christian-roman/", "https://blog.wwf.de/kakao-zeremonie/", "https://blog.wwf.de/kakao-zeremonie/", "https://blog.wwf.de/autoren/kerstin-weber/", "https://blog.wwf.de/elektroautos-zu-gross-zu-wenig-zu-teuer/", "https://blog.wwf.de/elektroautos-zu-gross-zu-wenig-zu-teuer/", "https://blog.wwf.de/autoren/joern-ehlers/", "https://blog.wwf.de/was-lauert-im-permafrost/", "https://blog.wwf.de/was-lauert-im-permafrost/", "https://blog.wwf.de/autoren/christian-roman/", "https://blog.wwf.de/grosse-kleine-keine-wasserkraft/", "https://blog.wwf.de/grosse-kleine-keine-wasserkraft/", "https://blog.wwf.de/autoren/ruben-van-treek/", "tel:+4930311777700", "https://www.wwf.de/aktiv-werden/newsletter/", "https://facebook.com/218786540044", "https://twitter.com/@wwf_deutschland", "https://instagram.com/wwf_deutschland", "https://www.youtube.com/user/WWFDeutschland/", "https://blog.wwf.de/meer/", "https://blog.wwf.de/klima/", "https://blog.wwf.de/tiere/", "https://blog.wwf.de/ernaehrung/", "https://blog.wwf.de/wald/", "https://blog.wwf.de/wilderei/", "https://blog.wwf.de/wirtschaft/", "https://blog.wwf.de/ratgeber/", "https://blog.wwf.de/mitmachen/", "https://blog.wwf.de/kampagnen/", "https://blog.wwf.de/impressum/", "/datenschutz/", "https://facebook.com/wwfde", "https://www.instagram.com/wwf_deutschland/", "https://www.linkedin.com/company/wwf-germany/", "https://www.pinterest.de/wwf_deutschland/", "https://blog.wwf.de/feed/", "https://twitter.com/wwf_deutschland", "https://www.youtube.com/WWFDeutschland", "#", "https://blog.wwf.de/meer/", "https://blog.wwf.de/klima/", "https://blog.wwf.de/tiere/", "https://blog.wwf.de/ernaehrung/", "https://blog.wwf.de/wald/", "https://blog.wwf.de/wilderei/", "https://blog.wwf.de/wirtschaft/", "https://blog.wwf.de/ratgeber/", "https://blog.wwf.de/mitmachen/", "https://blog.wwf.de/kampagnen/", "http://www.wwf.de/spenden-helfen/", "http://www.wwf.de/aktiv-werden/", "http://www.wwf.de", "http://www.wwf.de/aktiv-werden/newsletter/?utm_source=Blog&utm_medium=Link-Navigation", "#", "https://blog.wwf.de/ueber-dieses-blog/", "https://blog.wwf.de/autoren/", "https://blog.wwf.de/netiquette/", "https://blog.wwf.de/impressum/", "/datenschutz/", "https://www.wwf.de/spenden-helfen/mitgliederservice/", "https://blog.wwf.de/?blackhole=7176948451"]}