{"title": "Artemisia annua: Untersch\u00e4tzte Heilpflanze einj\u00e4hriger Beifu\u00df", "author": "Redaktion", "url": "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/", "hostname": "kraeuterkontor.de", "description": "Die Forschung findet immer mehr \u00fcber Artemisia Annua heraus. Selbst in Bezug auf Covid-19 gibt es Hinweise. Lesen Sie hier welche es sind!", "sitename": "Kr\u00e4uterkontor Magazin", "date": "2023-06-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Hallo in die Runde,\nHerr Hirt, er ist Apotheker, engagiert sich sehr f\u00fcr den Anbau und die Verbreitung von Artemisia annua.\nUnter anamed.org/de/shop.html k\u00f6nnt Ihr schauen und die Pflanzen bestellen.\nEs gibt auch ein informatives Video auf der Site.\nViel Erfolg und liebe Gr\u00fc\u00dfe\nGabriele\nIch setze meine Hoffnung jetzt tats\u00e4chlich auf Artemisia. Habt ihr hier Erfahrung?\nHallo\nWenn ich Tee daraus mache, mit 2 El, ist er kaum trinkbar, weil so bitter.\nMit 1El gehts gut.\nDie Frage ist , ist die Intensit\u00e4t trotzdem ausreichend oder braucht es diese empfohlene Dosis von 2El Tee f\u00fcr eine positive Wirkung?\nHallo, wir haben die Dosierungsempfehlung auf \u201cein bis zwei Teel\u00f6ffel\u201d ge\u00e4ndert. Sowohl Geschmack als auch die Inhaltsstoffe variieren je nach Anbau und Ernte. Wie bei allen \u201cpflanzlichen Rohstoffen\u201d ist eine exakte Angabe zur Dosierung deshalb schwierig und wirklich nur als Empfehlung zu sehen.\n@\nEdlmair\nsorry, aber hier ist die Rede von 2 Tl. = Teel\u00f6ffel. 2 Essl\u00f6ffel ist entscheidend zu konzentriert!\nHallo , habe aus der Schweiz Artemisia Annua in DMSO gekauft , nicht auf Alkohol , soll auch st\u00e4rker sein und schneller wirkt es , empfohlen wurde 2 Tropfen 2 mal t\u00e4glich . Kann man auch mehr nehmen ? Meine Zuge ist sehr gef\u00e4rbt ^^\nLG\nAlso f\u00fcr mich ist Artemisia Annua Anamed mein pers\u00f6nlicher Zaubertrank. Hilft bei mir gegen alle Unp\u00e4sslichkeiten. Ich baue A3 selber an und mache mir aus dem feinst gesiebten dunkelgr\u00fcnen Pulver eine Mischung 1:1:1 Pulver: Melissengeist 80%: DMSO. Davon nehme ich bei Bedarf einen Teel\u00f6ffel in ein Glas Wasser gemischt. Extremst wirksam! Bin \u00e4u\u00dferst begeistert.\nHallo Peter\nKannst du deine Mischung genauer erkl\u00e4ren. Ich interessiere mich wirklich sehr daf\u00fcr.\nBesten Dank\nMaria\nIch w\u00fcrde es auch gerne selber anbauen\u2026\nEs scheint bei dir gut zu funktionieren,\ndarf ich mach ein paar Tipps fragen? \ud83d\ude42\n\u2013 woher bekomm ich eine gute Qualit\u00e4t?\n\u2013 100% die richtige Pflanze?\nHallo Melanie. Samen gibt\u2019s bei R\u00fchlemann. Habe sie gestern erst ausges\u00e4t. T\u00f6pfchen steht vorerst im Mini-G-Haus am sonnigen Fenster.\nLG Ulf\nHallo Peter\nWas meinst du mit feinst geliebt? Du erntet erst wenn auch Bluten da sind oder schon vorher? trocknet dann alles ? Machst du davon einen Auszug mit Melissengeist ? LG Birgit\nVielen Dank f\u00fcr den interessanten Beitrag. Ich bin gro\u00dfer Fan von Heilpflanzen und versuche bevor ich irgendein Medikament einnehme nach herk\u00f6mmliche und alternative Mittel zu suchen. Die Artemisia Annua ist dabei eine tolle Heilpflanze. In meinem Bekanntenkreis wird sie regional angebaut und man bekommt sie in bester Qualit\u00e4t als Pulver oder Grob.\nWo bekomme ich die Pflanze her? Will sie im Garten haben. Alternativ ein Produkt erwerben f\u00fcr die Hausapotheke.\nVielen Dank f\u00fcr gute Tipps!\nHallo,\nich bin Helpraktikerin und Geistheilerin und stelle Frequenzmedizin her.\nHabe mir jetzt Samen bestellt und werde aus den hoffentlich aufgehenden Pflanzen ein Schwingungspr\u00e4parat herstlellen, was allerdings dauern wird.\nJe nach Beschwerdebild stelle ich dann die Mischungen zusammen.\nHabe bereits ein, sehr gut wirkendes Pr\u00e4parat im Angebot, wovon immer nur 1 Tropfen auf eine Flasche Wasser ben\u00f6tigt wird.sollten Sie also interessiert sein\u2026.\nPreis 50 CHF f\u00fcr 30ml.\nBeste Gr\u00fcsse\nHallo Frau von Valentin,\nsind Sie aus der Schweiz?Ich suche eine Heilpraktikerin,\nvon wo sind sie genau?\nfreundliche Gr\u00fcsse\nFrau F. Oez.\nIch bin interessiert an die Tropfen.\nIch wohne in Deutschland und wollte mal fragen wie viel Euro das sind.\nLG. Ramona Heger\nHallo, es gibt die G\u00e4rtnerei Gai\u00dfmayer, da kann man sie sich als Jungpflanze zuschicken lassen:\nDas Foto, das hier benutzt wird zeugt genau von der schlechten Qualit\u00e4t, von welcher Kenner abraten. Diese Qualit\u00e4t bekommt man bei Amazon zu Billigpreisen. Getrockneter einj\u00e4hriger Beifu\u00df sieht dunkelgr\u00fcn aus. Man sollte sich dazu Quellen von Kr\u00e4uterbauern ansehen, die das ganz genau zeigen.\nDas stimmt, danke f\u00fcr den Hinweis. Wir haben das Foto jetzt ausgetauscht und zeigen nun eine bessere Qualit\u00e4t.\nLiebe Leser und Leserinnen,\nich empfand den obigen Artikel als gute Zusammenfassung \u00fcber Artemisia annua. Nur das Bild der getrockneten Pflanze hat mir nicht gefallen, fast nur St\u00e4ngel. Ich baue f\u00fcr den Eigenbedarf selber an und wei\u00df, wieviel Arbeit auch nur 100g pure, getrocknete Bl\u00e4ttchen machen. Also wenn in einem Angebot so ein Foto wie oben dabei ist, w\u00fcrde ich die Finger davon lassen, auch wenn es vielleicht viel billiger ist als andere Angebote. Auch schon pulverisiertes Artemisia w\u00fcrde ich nicht kaufen, da k\u00f6nnen auch die ganzen St\u00e4ngel reingemahlen sein. Die machen zwar Gewicht, sind aber wie gesagt fast ohne Wirkstoff.\nJa, Stecklinge in Wasser bewurzel lassen, dann in Erde Pflanzen.\nI habe 1j\u00e4hrigen Beifu\u00df im Garten. Er wurde bis 3 m gross. Riecht nach Menthol Kamille. Man k\u00f6nnte ein Parf\u00fcm davon herstellen. Ich schneide erstmal wie Salat dann trocknen und dann im Sieb r\u00fchren dann f\u00e4llt ein feines Pulver runter. Das hab ich dann in kleine verschlie\u00dfbare Beutelchen. Zuerst vor Bl\u00fcte dann w\u00e4hrend der Bl\u00fcte, da riecht er am st\u00e4rksten. Ich mag den Geruch. Dann werde ich nochmal in der Samenzeit ernten. Dann hab ich Auswahl und werde es testen. Ich bin gesund aber ab und zu Magen Darmprobleme. Wer bei Lindau wohnt kann sich gerne Kraut gratis holen.\nHallo Monika,\nMich w\u00fcrde interessieren wie man den Samen erkennt?\nGr\u00fcssle Anja\nGuten Morgen Monika,\nich w\u00fcrde dein Angebot sehr gerne annehmen. Das w\u00e4r ja cool. Ich versuche damit\nendlich den Schleim zu l\u00f6sen, der sich seit Wochen nicht losl\u00f6st. Ich wohn ganz nah bei dir.\nl.g. Moni\nLiebe Monika, wow! Ich baue sie auch im zweiten Jahr an, habe die Saat von Hirt. Du hast anscheinend eine andere Sorte! K\u00f6nnten wir mal telefonieren? Ich hoffe, Du liest dies hier!! Meine Nummer ist 0177.2064288, Sabine\nSelbst gezogene Samen ergeben nicht mehr das reine Artemisia anua, da durch die Bet\u00e4ubung durch die Bienen die Reinheit der Pflanze verloren geht.\nLG\nMir wurde eine Empfehlung gegeben, zur \u00e4u\u00dferlichen Anwendung bei ein Tumor ( Mastzelltumor ) bei meinem Hund\u2026Nun habe ich Bedenken, ob es die Krebszellproduktion eher \u201cbefeuert\u201d\nWer kennt sich hiermit aus ?\nDanke vorab Vera\nHallo zusammen,\nIch bin im Kr\u00e4uterhandel auf die Pflanze gesto\u00dfen und sie zog mich magisch an. Der Duft ist einmalig und da ich noch las, dass sie hilfreich ist, habe ich sie gekauft. Hat jemand Erfahrung mit der Pflanze und wie m\u00fcsste ich sie einnehmen?\nHallo Silvio, meine Schw\u00e4gerin ist auch allergisch gegen Beifu\u00df. Bei ihrer Coronaerkrankung hab ich ihr von Artemisia erz\u00e4hlt und sie hat eine kleine Messerespitze probiert, was leider sofort eine heftige allergische Reaktion ausl\u00f6ste. Also lieber vorsichtig sein.\nHallo,\nhabe gelesen, dass die A-3 sehr empfohlen wird, weil da der Artemisingehalt wohl bei 1,4% liegen soll statt 0,4% in der A-2 Pflanze. Hei\u00dft es nun, dass die deutlich g\u00fcnstigen Artemisia annua Bl\u00e4tter von \u201cKr\u00e4uterkontor\u201d im Vergleich quasi \u201cwirkungslos\u201d sind? Hat da vielleicht jemand Erfahrungen? Dankesch\u00f6n!\nL\u00f6st die Artemisia annua bei Allergikern die gleichen Reaktionen wie der gew\u00f6hnliche Beifu\u00df aus? Gibt es dazu Informationen?\nDie vielen positiven Heilwirkungen sprechen ja f\u00fcr sich, nur mit einer vorhandenen Beifu\u00dfallergie habe ich sehr gro\u00dfe Bedenken. Vielleicht gibt es ja hilfreiche Infos dazu.\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe aus Berlin\nSilvio\nDa die Pflanze wird geerntet bevor sie in die Bl\u00fcte geht.\nIch habe meine Pflanzen in der G\u00e4rtnerei Umbach in Heilbronn bestellt.Wurden nach 4 Tagen geliefert und sind ca 30 cm hoch.Ware ist Bio\nlieber Gruss Silke\nGr\u00fc\u00df euch!\nBin total begeistert von den Beitr\u00e4gen \u00fcber die Beitr\u00e4ge. Ich bin durch die Ausbildung zur Kr\u00e4uterp\u00e4dagogin auf die Artemisia gesto\u00dfen und kultiviere sie seit 3 Jahren. Es macht sich bezahlt, diese edle Pflanze zu hegen und pflegen. Alles Gute und einen gr\u00fcnen Daumen f\u00fcr euch!\nIch hab Artemisia Annua wegen meiner Diabetes Typ 1 Erkrankung angefangen. Leider war der Heilungsschmerz ziemlich intensiv ( seit 15 Jahren angeblich kaputte Bauchsoeicheldr\u00fcse). Nach 2 Monaten nur noch 12 Einheiten Insulin statt wie vorher 50. Fange jetzt wieder an. Seit Beginn kein Gusto mehr auf S\u00fcsses.\nHallo Elfriede, hast du die Artemisia Annua als Tee zu dir genommen? Habe seit 28 Jahren Diabetes Typ 1 und w\u00fcrde gerne was m\u00f6glich ist dagegen tun.\nHallo ihr Kranken da drau\u00dfen.\nWas mir immer sehr gut hilft ist :\n1. Ern\u00e4hrung umstellen ! Alles tierische streichen !\n2. Bewegung. Jeden Tag. Regelm\u00e4\u00dfig.\nMeist haben Kranke \u00dcbergewicht. Das ist der gr\u00f6\u00dfte Feind. Sicherlich k\u00f6nnt ihr spritzen um weiter so zu essen. Aber Eure Lebenszeit wird k\u00fcrzer dadurch. Und Euer Allgemeinwohlsein leidet, wenn Ihr immer so weiter macht.\nProbier mal Olivenblatt-Tee oder Kapselns.\nHallo Friedrich,\nweshalb in Kapselform, besser 1 Teel\u00f6ffel oder 1 Essl\u00f6ffel Oliven\u00f6l extravergin jeden Morgen auf n\u00fcchternen Magen im Munde etwas schwenken dann langsam schlucken. Das regt die Verdauung an, gl\u00e4ttet die Haut und praller und noch vieles mehr.\nLG\nG\u00fcl\nLiebe Elfriede\nWie hast du Artemesia angewandt?\nHallo Elfriede, wie hast du sie genommen? LG Manuela\nDer einj\u00e4hrige Beifu\u00df w\u00e4chst bei mir im Hochbeet vorbildlich und nimmt allen anderen Pflanzen das Licht. Deshalb habe ich die unteren Zweige entfernt.\nIch habe die Bl\u00e4tter zerkleinert und im D\u00f6rrger\u00e4t bei 40\u00b0 getrocknet. Anschlie\u00dfend im Thermomix gemahlen und in Kapseln gef\u00fcllt. Von denen nehme ich zur Prophylaxe t\u00e4glich zwei St\u00fcck, zusammen mit zwei Moringapulver-Kapseln.\nNun habe ich gelesen, dass die Pflanzen kurz vor der Bl\u00fcte die gr\u00f6\u00dfte Inhaltsdichte haben sollen. Da ich zwar schon etwas \u00e4lter, aber kerngesund bin, kann ich das selber nicht feststellen.\nHat hier schon einmal jemand einen Unterschied festgestellt?\nEine Pflanze f\u00fcr Dich!\nPflanze sie in deinen Garten, Balkon oder vor Deinem Fenster und sieh was daraus wird!\n\u201eEine andere Welt ist pflanzbar \u201c ! Selbstmachen und Weiterverarbeiten!\nMit einem Ziel f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung f\u00fcr ein gesundes Volk!\nNur ein gesundes Volk kann f\u00fcr Nachhaltigkeit, Wirtschaftlichen Fortschritt und Erfolg,sich f\u00fcr das Gemeinwohl mit einsetzen.\nDie Pflanze gibt Anlass heute das Leben zu feiern. Die Kreativit\u00e4t in uns und den Menschen um uns herum zu f\u00f6rdern. Dies geh\u00f6rt zum Besten, was wir tun k\u00f6nnen.\nAn alle Artemisia annua interessierte! Ich bekomme t\u00e4glich soviel Anfragen, das die einzel Beantwortung f\u00fcr mich nicht mehr m\u00f6glich ist. Habe viele in meinen B\u00fcchern und Filmen erkl\u00e4rt.\nEine Pflanze f\u00fcr Dich!\nPflanze sie in deinen Garten, Balkon oder vor Deinem Fenster und sieh was daraus wird!\n\u201eEine andere Welt ist pflanzbar \u201c !\nSelbstmachen und Weiterverarbeiten! Ziel f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung f\u00fcr ein gesundes Volk!\nNur ein gesundes Volk kann f\u00fcr Nachhaltigkeit, Wirtschaftlichen Fortschritt und Erfolg sich f\u00fcr das Gemeinwohl mit einsetzen. Die Pflanze gibt Anlass heute das Leben zu feiern.\nDie Kreativit\u00e4t in uns und den Menschen um uns herum zu f\u00f6rdern. Dies geh\u00f6rt zum Besten, was wir tun k\u00f6nnen. Neues zu schaffen, macht Freude und ist eine wirkungsvolle Medizin gegen Gier und Neid. Die einfachsten Dinge als unglaublichstes Wunder zu erkennen, das macht die Welt zu einem guten Platz. Mensch und Natur m\u00fcssen sich mehr verbinden!\nWir haben es in der Hand das gro\u00dfe Geschenk der Natur anzunehmen! Das w\u00fcnsche ich Allen !\nSch\u00f6ne Worte des Zu-Spruchs und der Hoffnung. Danke Hannelore \ud83d\ude00\nHallo liebe Carola (Klitzke),\nich lebe in Freiburg und w\u00e4re sehr interessiert, Stecklinge der Pflanze im Schwarzwald zu kaufen.\nK\u00f6nnten Sie mir eventuell den Kontakt vermitteln? Das w\u00e4re wirklich nett.\nGesunde Gr\u00fcsse,\nHermann\nHallo ! Es gibt auch Samen von Artemisia ,habe sie selber angebaut . Man kann von der Pflanze auch Stecklinge vermehren . Gruss Stefanie\nLiebe Hannelore,\nvielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre netten Zeilen zur \u201d Pflanze der Hoffnung\u201d und die treffend ehrlichen Worte dazu.\nIch bin in den W\u00e4ldern des \u201cSauerlandes\u201d in mitten der Natur -mit der Natur- aufgewachsen. F\u00fcr mich steht eines ganz fest: \u201cGott ist die Natur und die Natur ist Gott!\u201d Und wir sind ein Teil davon.\nIch w\u00fcrde gern derartige Pflanzen hier in D anbauen und von Ihren Erkenntnissen lernen d\u00fcrfen.\nGott sch\u00fctze Sie.\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nR\u00fcdiger Scheidt\nGuten Morgen Herr Scheidt,\nich wohne im Schwarzwald und baue schon im 3. Jahr diese wunderbare bis zum 2 meter hoch wachsende Pflanze an.\nSchauen Sie doch mal bei Anamed dort bekommen Sie Informationen \u00fcber die Pflanze.\nBei uns im Schwarzwald gibt es verschiedene Frauen bei denen man Stecklinge f\u00fcr 5.00 \u20ac /St\u00fcck kaufen kann. Wenn Sie Interesse haben kann ich Ihnen gerne die Telefonnummer mitteilen.\nLiebe Gr\u00fc\u00dfe\nCarola Klitzke\nHallo Carola, kannst Du/Sie mir ein bisschen Samen schicken? herzlichen Dank\nLiebe Carola Klitzke,\nich leben im fernen Potsdam und w\u00fcrde gerne wissen, wo und wie ich Samen der Artemisia annua bekommen k\u00f6nnte. Haben Sie eine gute Quelle bei der ich bestellen k\u00f6nnte? Und haben Sie einen Hinweis, wo ich gutes Artemisia annua bestellen kann?\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nCaroline Weihrauch\nHallo,\nmit den Samen kann ich leider nicht helfen. Aber das Kraut der Artemisia annua k\u00f6nnen Sie hier bestellen: https://kraeuterkontor.de/artemisia-annua-beifuss-einjaehrig\nLiebe Caroline,\nes gibt sie bei Bio_Sameng\u00e4rtnereien bzw. Kataloge. Ich hatte Samen von Demeter oder Dreschflegel und ich baue die Artemisia Annua dieses Jahr das 3. Mal an. Ich ziehe sie auch selbst vor.\nLiebe Gr\u00fc\u00dfe\nSonja\nGott sch\u00fctze Dich\nHallo an alle,\nich besch\u00e4ftige mich sehr intensiv mit der Pflanze \u201cArtemisia annua\u201d und den Anwendungsm\u00f6glichkeiten. Hat jemand Erfahrungen gemacht bei Erk\u00e4ltung und Infekten? Auch bei st\u00e4ndig verstopfter Nase und bei der echten Grippe (Influenza) sowie kennt jemand Menschen die an Covid 10 erkrankt waren und durch \u201cArtemisia annua\u201d die Symptome schnell in den Griff bekommen hatten? Ich gehe davon aus das man sich durch eine Prophylaxe mit regelm\u00e4\u00dfiger Einnahme von \u201cArtemisia annua\u201d eine Grippe und auch Covid-Impfung ersparen kann? Bin f\u00fcr jeden Hinweis sehr dankbar.\nLiebe Gr\u00fc\u00dfe\nWerner K.\nHallo Werner,\nIch nehme das nun schon seit l\u00e4ngerem die Tropfen- allerdings je nach Bedarf, wenn ich die Erk\u00e4ltungssymptome sp\u00fcre. Gef\u00fchlt l\u00e4sst Sich die Erk\u00e4ltung nicht komplett verhindern, jedoch deutlich abmildern. Ich wei\u00df nicht ob eine pr\u00e4ventive Einnahme eventuell bessere Ergebnisse erzielt. Von den Studien mit COVID habe ich gelesen, aber keine eigene Erfahrung. Oft habe ich auch eine Nasennebenh\u00f6hlenentz\u00fcndung und hier kann ich sagen dass die Tropfen nicht helfen zumindest nicht allein sondern nur in Kombination mit Nasenspray.\nHallo Werner,\nin Madagaskar hat der Staatspr\u00e4sident einen Kr\u00e4utertrunk aus der Artimisia gemixt, den mittlerweile alle Staatsb\u00fcrger stets bei sich f\u00fchren und regelm\u00e4\u00dfig daraus trinken.\nMittlerweile ist Madagaskar coronafrei. Impflieferungen wurden bei der WHO somit abbestellt. Jetzt werden auch andere afrikanische Staaten wie z. B. Tansania mit dem Trunk beliefert. Dies hat jedoch bereits die WHO-Impflobby auf den Plan gerufen, die bereits in zahlreichen Beitr\u00e4gen versuchen, die Artemisia zu diskreditieren.\nHallo Anonymous, haben Sie eine aktuelle und seri\u00f6se Quelle daf\u00fcr, das Madagaskar angeblich coronafrei ist? Das Getr\u00e4nk \u201cCOVID Organics\u201d, was Sie wohl meinen, klingt interessant. Aber auch hier w\u00fcrden mich verl\u00e4ssliche Quellen, die nach nachvollziehbaren, wissenschaftlich anerkannten Standards arbeiten, interessieren.\nMann bezieht sich immer auf verl\u00e4sslich wissenschaftliche Studien. Mann hat noch nicht kapiert das wir mit solchen manipuliert werden. Die Natur ist unsere nat\u00fcrliche Apotheke, die Pharma nicht, macht nur abh\u00e4ngig, denen geht\u2019s nur um Geld, nicht um unsere Gesundheit.\nSo ist es, leider. Daher selbst ist der Mann.\nSeine Gesundheit in die eigenen H\u00e4nde nehmen.\nArtemsia ist ein guter Teil davon.\nLiebe Gr\u00fc\u00dfe aus dem M\u00fcnsterland GM\nhallo Werner K.\nBei uns im Schwarzwald kenne ich Frauen die Bl\u00e4tter der Pflanze zwischen Juni + Oktober t\u00e4glich essen \u2013 einfach vom Strauch pfl\u00fccken und essen.\nIch esse seit 2 Jahren auch die frischen Bl\u00e4tter und wenn der Frost kommt trocne ich die Bl\u00e4tter und mache im Winter einen bitteren sehr bek\u00f6mmlichen Tee.\nHallo Werner K.,\nman sollte prophylaktisch eine Heilpflanze max. 6 Wochen anwenden, als Tee, Tinktur oder wie auch immer. Ansonsten gew\u00f6hnt sich der K\u00f6rper daran und der Heilungseffekt geht verloren. Also lieber immer wieder Pausen zwischen den Anwendungszeitr\u00e4umen einlegen.\nLiebe Gr\u00fc\u00dfe\nAngelika\nHallo Angelika Y., wie lange sollte eine solche Einnahmepause sein?\nArtemisia ist ein hervorragender antiseptikum! Auch als Aufguss f\u00fcr dunkele Haare sehr geeignet\nVG\nHallo Louisa,\nwas meinen Sie mit \u201cAuch als Aufguss f\u00fcr dunkele Haare sehr geeignet\u201d\n-also Haarf\u00e4rbemittel?\nHaben Sie damit Erfahrungen gemacht?\nVG\nIch bin begeistert das entlich mehr Berichte \u00fcber die Pflanze der Hoffnung auf dieser Seite zu finden ist. Wenn die Menschen in Deutschland nur mehr das Geschenk der Natur, auch als Hilfe zur Selbsthilfe annehmen w\u00fcrden. Es wird ja \u00d6ffendlich und Politisch nicht gef\u00f6rdert, aus Gr\u00fcnden der Pharmaka ist es ja nicht zu verkraften, das Pflanzen kundige B\u00fcrger die Haus Apotheke im Eigenen Garten oder Balkon mit Artemisia annua haben, um mit einem Gest\u00e4rkten und aktiven Immunsystem, was nur mit der Pflanze der Hoffnung erreicht werden kann, zu bereichern. Nur ein gesundes Volk kann f\u00fcr den Staat, Wirtschaftlichkeit und Menschliches Wohlergehen f\u00f6rdern. Auch Land f\u00fcr Artemisia annua Tee Felder ist in Deutschland, damit der Tee \u00f6ffentlich auch zu kaufen ist wie Kamille, Pfefferminze usw. Die Naturg\u00fcter sind f\u00fcr Alle da. Ich selber arbeite schon seit 2004 noch gegen den Willen der Pharmaka mit der Heilpflanze in Afrika und jetzt in Deutschland, wei\u00df wovon ich spreche. Aber mit meinen 91 Jahren kann ich immer noch Wissen und Tatkraft weitergeben.\nHallo Frau Hannelore, danke f\u00fcr Ihr Wissens Weitergabe. Bin Obfrau von einem Kr\u00e4utergarten. Habe von der Kraft von Artemisia Anua geh\u00f6rt. Werde diesen Samen n\u00e4chstes Jahr s\u00e4hen. Heuer habe ich eine Pflanze bekommen von dieser habe ich eine Essenz angesetzt. \u00dcber ihre Erfahrung oder besser Austausch w\u00e4re ich Ihnen sehr dankbar..\nHallo Frau Hannelore Klabes,\nIch habe vor Jahre von der Pflanze geh\u00f6rt, gerade f\u00fcr Gegenden \u201eWhere there is in Doctor\u201c in der Entwicklungshilfe und auch in der Mission dort. Da ich in Dtl. in der N\u00e4he von Winnenden lebe, habe ich auch schon mitbekommen, dass es schwierig ist gegen Zertifizierungspflicht eine Genehmigung f\u00fcr Anbau und Versand zu bekommen.\nEin Freund aus Afrika hat mir gerade darauf hingewiesen, dass es gegen Corona helfen w\u00fcrde.\nIst eine St\u00e4rkung vom Immunsystem nachgewiesen?\nBrauche ich eine \u00e4rztliche Empfehlung f\u00fcr das Teetrinken (Artemisinin)?\nSind die Pflanzen aus Afrika wirkungsvoller als hier in Dtl. Gewachsene Pflanzen?\nGru\u00df Wilhelm Eisenmann\nauf \u00e4rztliche Empfehlung ? Der Witz war gut. Die wollen doch nicht arbeitslos werden\nToller Kommentar! Danke! Wo kann ich Produkte mit dem Wirstoff der Pflanze kaufen?\nHallo, hier im Online Shop finden Sie die \u201creine\u201d Pflanze. Sie ist z.B. f\u00fcr die Zubereitung von Artemisia Annua Tee geeignet.\nLiebe Hannore, Danke f\u00fcr Ihren Bericht. Ich bin so sehr an dieser Pflanze und an Afrika interessiert. Darf ich mehr mit Ihnen aus Ihrem reichen Schatz der Erfahrung teilen. Ich freu mich auf eine Antwort von Ihnen und Gr\u00fcsse Sie herzlich Marion Becht\nSehr interessant. Wirklich sehr!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Verbergen](#)\n-\n[1. Artemisia annua \u2013 ein kleiner \u00dcberblick](#Artemisia_annua_-_ein_kleiner_Uberblick)\n-\n[2. Wie wird einj\u00e4hriger Beifu\u00df verabreicht?](#Wie_wird_einjahriger_Beifuss_verabreicht)\n-\n[3. Unser Fazit zum einj\u00e4hrigen Beifu\u00df (Artemisia annua)](#Unser_Fazit_zum_einjahrigen_Beifuss_Artemisia_annua)\n-\n[4. Quellen und Links zu Studien:](#Quellen_und_Links_zu_Studien)\nSie z\u00e4hlt zu den \u00e4ltesten Heilkr\u00e4utern in Osteuropa und wird wegen ihrer Wirkungen gegen Malaria und Krebs erforscht \u2013 der einj\u00e4hrige Beifu\u00df (wissenschaftlich Artemisia annua). Wir zeigen Ihnen, was es mit der besonderen Heilpflanze auf sich hat und welche Rolle er in der europ\u00e4ischen und traditionell chinesischen Medizin spielt.\nArtemisia annua \u2013 ein kleiner \u00dcberblick\nDer einj\u00e4hrige Beifu\u00df, ist eine krautige Pflanze aus der Familie der Korbbl\u00fctler. Bereits der Name deutet die Einj\u00e4hrigkeit der Pflanze an. Neben dem komplett kahlen St\u00e4ngeln bilden sich kleine, gelbe Bl\u00fcten in K\u00f6rbchenform an Rispen aus. Je nach Region erreicht der einj\u00e4hrige Beifu\u00df eine H\u00f6he zwischen einem halben und eineinhalb Metern. Geerntet werden die Bl\u00e4tter der\n[Heilpflanze](https://kraeuterkontor.de/magazin/heilpflanze-des-jahres/), und dies im Regelfall schon vor der Bl\u00fctezeit.\nBeheimatet ist die Pflanze prim\u00e4r in sommerlich warmen Regionen mit einem h\u00f6heren Regenanteil. Dies gilt f\u00fcr weite Teile Chinas und den Norden Indiens, in Europa w\u00e4chst der einj\u00e4hrige Beifu\u00df vor allem in Rum\u00e4nien und Bulgarien. Vorkommen in \u00d6sterreich, S\u00fcdtirol oder entlang der deutschen Elbe sind m\u00f6glich, jedoch sehr unbest\u00e4ndig.\nDie wichtigsten Inhaltsstoffe von einj\u00e4hrigem Beifu\u00df\nDer f\u00fchrende Inhaltsstoff im einj\u00e4hrigen Beifu\u00df ist das Artemisinin. Dieser wurde \u00fcber die letzten Jahrzehnte intensiv erforscht, mit positiven Erkenntnissen in Bereichen wie der Malaria- und Krebsbehandlung. Insgesamt einige Hundert Inhaltsstoffe sind in der Pflanze zu finden, zu den wichtigsten neben Artemisinin geh\u00f6ren:\n- Flavonoide\n- Menthol\n- Cumarin\n- Thymol\n- Beta-Sitosterol\n- div. \u00e4therische \u00d6le\nViele dieser zus\u00e4tzlichen Inhaltsstoffe sind wissenschaftlich gut erforscht und werden mit vielen unterschiedlichen Wirkungen auf den menschlichen K\u00f6rper in Verbindung gebracht. So werden Flavonoide f\u00fcr eine anti-oxidative Wirkung gesch\u00e4tzt, Menthol und \u00e4therische \u00d6le werden mit ihrem angenehmen Duft entspannende Eigenschaften zugeschrieben. Die Wirkung von Artemisinin wird im Folgenden noch ausreichend beschrieben.\nUnterschiede zum \u201ceinfachen\u201d Beifu\u00df\nDer einj\u00e4hrige Beifu\u00df ist nicht mit dem gew\u00f6hnlichen Beifu\u00df zu verwechseln, der hierzulande w\u00e4chst und als K\u00fcchengew\u00fcrz bekannt ist. Gerade der traditionelle G\u00e4nsebraten im Herbst kommt nur selten ohne dieses Gew\u00fcrz aus. Tats\u00e4chlich werden dem einheimischen Artemisia vulgaris ebenso lindernde Wirkungen zugeschrieben, vor allem was Verdauung und V\u00f6llegef\u00fchl betrifft. Diese Art sollte jedoch nicht mit dem einj\u00e4hrigen Beifu\u00df verwechselt werden, der durch das Artemisinin einen deutlich gr\u00f6\u00dferen medizinischen Nutzen hat.\nEinsatz in der traditionell chinesischen Medizin (TCM) \u2013 Medizinnobelpreis\nArtemisia annua ist fester Bestandteil in der traditionell chinesischen Medizin und wird seit vielen Jahrhunderten zur Linderung verabreicht. Die Wirkung gegen Malaria ist wissenschaftlich bet\u00e4tigt und die Pflanze seit 2002 von der WHO als Heilmittel gegen diese Krankheit anerkannt. Eine bahnbrechende Studie zur erfolgreichen Behandlung von Malaria mit dem Wirkstoff Artemisinin wurde in den Siebziger Jahren durch die chinesische Wissenschaftlerin Tu Youyou ver\u00f6ffentlicht. Ihre Entdeckung wurde im Jahr 2015 mit dem Nobelpreis der Medizin ausgezeichnet.\nDie Wirkung von Artemisinin in einem von Malaria befallenen K\u00f6rper ist einzigartig. Zusammen mit dem Derivat Artemether wird Artemisinin verabreicht. Gelangen die Wirkstoffe in den Blutkreislauf, zerfallen sie bedingt durch den hohen Bluteisenanteil bei diesem Krankheitsbild in verschiedene freie Radikale. Diese greifen die Malaria-Zellen an und t\u00f6ten sie.\nWie h\u00e4ufig bei einzelnen Wirkstoffen entwickelt der menschliche Organismus \u00fcber Jahrzehnte hinweg eine Resistenz, so dass nicht mehr die gew\u00fcnschte Heilwirkung eintritt. Aktuell ist die Wissenschaft dabei, sich nicht auf das Artemisinin zu konzentrieren und weitere Inhaltsstoffe des einj\u00e4hrigen Beifu\u00dfes zur Malaria-Bek\u00e4mpfung einzusetzen. Auch hier deuten verschiedene Studien erste positive Ergebnisse an.\nEinsatz in der europ\u00e4ischen Medizin\nDa die Erkrankung an Malaria in Europa faktisch nicht vorkommt, liegt der wissenschaftliche Schwerpunkt auf unserem Kontinent in einem anderen Bereich. Hier haben Forscher \u00fcber die letzten Jahre hinweg die Auswirkungen von Artemisinin und anderen Inhaltsstoffen auf Krebserkrankungen untersucht. Tats\u00e4chlich gibt es eine wachsende Zahl von Studien, die positive Wirkungen von Artemisinin und seinen Derivaten in der Krebstherapie andeutet.\nDas Wirkprinzip ist hierbei \u00e4hnlich gelagert wie bei der Bek\u00e4mpfung von Malaria. Auch hier werden die sch\u00e4dlichen Krebszellen durch freie Radikale aufgefressen, die zur Entstehung allerdings auf reaktives Eisen angewiesen sind. Zu vollwertigen, medizinischen Aussagen ringt sich aktuell noch kein Wissenschaftler durch, eine Unterst\u00fctzung der herk\u00f6mmlichen Krebstherapie erscheint jedoch sinnvoll. Hierbei ist von Vorteil, dass die Heilpflanze in Studien nur selten Nebenwirkungen hervorruft.\nArtemisia annua in Labortests gegen COVID-19\nEinj\u00e4hriger Beifu\u00df wird vom Max-Planck-Institut in Potsdam auf seine antivirale Wirkung gegen Covid-19 untersucht.\nProf. Peter H. Seeberger, Direktor am Max-Planck-Institut f\u00fcr Kolloid und Grenzfl\u00e4chenforschung in Potsdam, meint: \u201cAngesichts der \u00c4hnlichkeiten zwischen Covid-19 und Sars-CoV-2 m\u00fcssen Pflanzenextrakte und Artemisininderivate gegen das neue Coronavirus getestet werden.\u201d\nEine neue, klinische Studie soll zeigen, ob Extrakte der Pflanze den den Verlauf bei einer Corona-Erkrankung milde verlaufen lassen. Die\n[Studie soll unter der Leitung von Prof. Seeberger](https://www.tagesspiegel.de/berlin/klinische-studie-zu-beifuss-kraut-gegen-covid-19-wird-in-mexiko-getestet/26144790.html) noch im Herbst 2020 in Mexiko beginnen.\nWie wird einj\u00e4hriger Beifu\u00df verabreicht?\nZwei Formen der Einnahme von einj\u00e4hrigem Beifu\u00df sind etabliert. Zum einen lassen sich die getrockneten Bl\u00e4tter der Pflanze zu einem Tee aufgie\u00dfen. Die Teebl\u00e4tter sind zerkleinert auch hierzulande frei erh\u00e4ltlich. F\u00fcr eine Tasse empfiehlt sich eine Dosierung von ein bis zwei Teel\u00f6ffeln und eine Ziehzeit von zehn Minuten mit abgekochtem Wasser. Ein oder zwei Tassen t\u00e4glich sollten \u00fcber einen Zeitraum von maximal vier bis sechs Wochen konsumiert werden. Ansonsten droht der oben beschriebene Gew\u00f6hnungseffekt des K\u00f6rpers, was die positive Wirkung der Artemisinins und seiner Derivate beeintr\u00e4chtigt.\nZum anderen lassen sich ein oder mehrere Wirkstoffe als Tinktur einnehmen. Auch diese ist frei verk\u00e4uflich und setzt sich aus den Bl\u00e4ttern der Pflanze sowie einer Alkoholl\u00f6sung zusammen. Nach mehreren Wochen Ziehzeit werden die Bl\u00e4tter abgeseiht und die klare Tinktur ist bereit. Je nach Art der Behandlung sind zehn bis 50 Tropfen einzunehmen. Menge und Dauer der Anwendung sollte mit einem Arzt abgesprochen werden. Typische Anwendungen von Tinktur oder Tee sind:\n- Linderung von Magenkr\u00e4mpfen\n- Unterbindung von Bl\u00e4hungen\n- Linderung von Fieber\n- Hilfe bei Durchf\u00e4llen\n- St\u00e4rkung des K\u00f6rpers gegen Parasiten\nJeder K\u00f6rper reagiert etwas anders auf die Gabe von einj\u00e4hrigem Beifu\u00df, auch was die Nebenwirkungen anbelangt. Hier hei\u00dft es, unter Aufsicht eines Arztes mit der Behandlung zu beginnen und diese aus oben genannten Gr\u00fcnden nicht \u00fcber Wochen und Monate hinweg unkontrolliert durchzuf\u00fchren.\nUnser Fazit zum einj\u00e4hrigen Beifu\u00df (Artemisia annua)\nDer einj\u00e4hrige Beifu\u00df ist ein kleines Wundermittel, dass als Heilkraut in Deutschland und Europa lange Zeit wenig beachtet wurde. Dies hat sich \u00fcber die letzten Jahrzehnte ver\u00e4ndert, die Wirkung gegen Malaria ist wissenschaftlich belegt und wurde mit dem Medizin-Nobelpreis ausgezeichnet. Auch in der Bek\u00e4mpfung vieler weiterer Beschwerden erweist sich der einj\u00e4hrige Beifu\u00df als treuer Begleiter jeder Kr\u00e4uter-Apotheke. Die Gabe als Tee oder Tinktur sollte nicht \u00fcbertrieben werden, da sonst ein Gew\u00f6hnungseffekt eintritt.\nQuellen und Links zu Studien:\n[www.medmix.at/einjaehriger-beifuss-gegen-malaria-und-krebs/?cn-reloaded=1](https://www.medmix.at/einjaehriger-beifuss-gegen-malaria-und-krebs/?cn-reloaded=1) [www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4003104/](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4003104/) [www.mpg.de/14663263/artemisia-annua-to-be-tested-against-covid-19](https://www.mpg.de/14663263/artemisia-annua-to-be-tested-against-covid-19) [www.gesundpedia.de/Einj\u00e4hriger_Beifu\u00df](https://gesundpedia.de/Einj%C3%A4hriger_Beifu%C3%9F)\n- Artemisia in der Krebstherapie:\n[Fallbericht zeigt Wirkung, aber mit Resistenzrisiko](https://www.thieme-connect.com/products/ejournals/pdf/10.1055/s-0042-108021.pdf)(PDF)\n- Artemisia Annua:\n[Forschung in Deutschland, ungepr\u00fcfter Kr\u00e4utertee in Madagaskar](https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/05/11/artemisia-annua-forschung-in-deutschland-ungepruefter-kraeutertee-in-madagaskar)\n- Comparison of Artemisia annua Bioactivities between Traditional Medicine and Chemical Extracts \u2013\n[National Library of Medicine](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3992861/)\n- Artemisia annua:\n[unklare Wirkung gegen das Coronavirus](https://medizin-transparent.at/artemisia-coronavirus/)\n- Artemisinin and its derivatives:\n[a promising cancer therapy](https://artemisiavet.de/wp-content/uploads/2020/11/Kianietal2020ReviewArtemisinin-2.pdf)(PDF)\n- Artemisia annua in\n[Labortests gegen das Coronavirus](https://www.mpg.de/14825271/artemisia-annua-artemisinin-coronavirus)\nDieser Beitrag wurde zuerst ver\u00f6ffentlicht am 30.06.2020 und zuletzt aktualisiert am 19.06.2023.", "language": null, "image": "https://kraeuterkontor.de/magazin/wp-content/uploads/2020/06/Artemisia-annua-Pflanze.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://kraeuterkontor.de/magazin", "https://kraeuterkontor.de/?sPartner=kraeutermagazin&itm_source=kkmag&itm_medium=weblog&itm_name=mainnavi", "https://kraeuterkontor.de/newsletter", "https://facebook.com/kraeuterkontor", "https://pinterest.com/kraeuterkontor", "https://www.instagram.com/kraeuterkontor/", "https://www.youtube.com/channel/UCpqaD37PF6U_4m0Ich0h4Gg", "https://kraeuterkontor.de/magazin/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/rezepte-und-inspiration/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/gesundheit-und-koerper/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/saisonales-und-aktuelles/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/lexikon-und-wissenswertes/", "https://kraeuterkontor.de?itm_campaign=kkmag&itm_source=weblog&itm_medium=mainnavi", "https://kraeuterkontor.de/magazin", "https://kraeuterkontor.de/?sPartner=kraeutermagazin&itm_source=kkmag&itm_medium=weblog&itm_name=mainnavi", "https://kraeuterkontor.de/newsletter", "https://facebook.com/kraeuterkontor", "https://pinterest.com/kraeuterkontor", "https://www.instagram.com/kraeuterkontor/", "https://www.youtube.com/channel/UCpqaD37PF6U_4m0Ich0h4Gg", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/author/redaktion/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comments", "#", "#Artemisia_annua_-_ein_kleiner_Uberblick", "#Die_wichtigsten_Inhaltsstoffe_von_einjahrigem_Beifuss", "#Unterschiede_zum_einfachen_Beifuss", "#Einsatz_in_der_traditionell_chinesischen_Medizin_TCM_-_Medizinnobelpreis", "#Einsatz_in_der_europaischen_Medizin", "#Artemisia_annua_in_Labortests_gegen_COVID-19", "#Wie_wird_einjahriger_Beifuss_verabreicht", "#Unser_Fazit_zum_einjahrigen_Beifuss_Artemisia_annua", "#Quellen_und_Links_zu_Studien", "https://kraeuterkontor.de/magazin/heilpflanze-des-jahres/", "https://kraeuterkontor.de/artemisia-annua-beifuss-einjaehrig?sPartner=kraeutermagazin", "https://www.tagesspiegel.de/berlin/klinische-studie-zu-beifuss-kraut-gegen-covid-19-wird-in-mexiko-getestet/26144790.html", "https://www.medmix.at/einjaehriger-beifuss-gegen-malaria-und-krebs/?cn-reloaded=1", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4003104/", "https://www.mpg.de/14663263/artemisia-annua-to-be-tested-against-covid-19", "https://gesundpedia.de/Einj%C3%A4hriger_Beifu%C3%9F", "https://www.thieme-connect.com/products/ejournals/pdf/10.1055/s-0042-108021.pdf", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/05/11/artemisia-annua-forschung-in-deutschland-ungepruefter-kraeutertee-in-madagaskar", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3992861/", "https://medizin-transparent.at/artemisia-coronavirus/", "https://artemisiavet.de/wp-content/uploads/2020/11/Kianietal2020ReviewArtemisinin-2.pdf", "https://www.mpg.de/14825271/artemisia-annua-artemisinin-coronavirus", "https://kraeuterkontor.de/artemisia-annua-beifuss-einjaehrig?sPartner=kraeutermagazin", "https://www.pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Fkraeuterkontor.de%2Fmagazin%2Fartemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze%2F&media=https%3A%2F%2Fkraeuterkontor.de%2Fmagazin%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F06%2FArtemisia-annua-Pflanze.jpg&description=Artemisia%20annua%20%E2%80%93%20die%20untersch%C3%A4tzte%20Heilpflanze", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fkraeuterkontor.de%2Fmagazin%2Fartemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze%2F", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fkraeuterkontor.de%2Fmagazin%2Fartemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze%2F%20Artemisia%20annua%20%E2%80%93%20die%20untersch%C3%A4tzte%20Heilpflanze", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fkraeuterkontor.de%2Fmagazin%2Fartemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze%2F&title=Artemisia%20annua%20%E2%80%93%20die%20untersch%C3%A4tzte%20Heilpflanze", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fkraeuterkontor.de%2Fmagazin%2Fartemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze%2F&text=Artemisia%20annua%20%E2%80%93%20die%20untersch%C3%A4tzte%20Heilpflanze", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=Artemisia%20annua%20%E2%80%93%20die%20untersch%C3%A4tzte%20Heilpflanze&url=https%3A%2F%2Fkraeuterkontor.de%2Fmagazin%2Fartemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze%2F", "https://kraeuterkontor.de/magazin/feed/rss/", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fkraeuterkontor.de%2Fmagazin%2Fartemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze%2F&text=Artemisia%20annua%20%E2%80%93%20die%20untersch%C3%A4tzte%20Heilpflanze", "threema://compose?text=Artemisia%20annua%20%E2%80%93%20die%20untersch%C3%A4tzte%20Heilpflanze%20https%3A%2F%2Fkraeuterkontor.de%2Fmagazin%2Fartemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze%2F", "https://kraeuterkontor.de/magazin/author/redaktion/", "javascript:ToggleAuthorshipData(1102377174,%20'user-3747')", "https://kraeuterkontor.de/magazin/kamillentee-fuer-einen-besseren-schlaf/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/goldene-milch-das-wohlfuehlgetraenk/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/echte-kamille/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/kalmuswurzel/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/gesundheit-und-koerper/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/lexikon-und-wissenswertes/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/annua/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/artemisia/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/beifuss/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/covid-19/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/heilpflanze/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-29658", "#comment-29658", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-28948", "#comment-28948", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-27129", "#comment-27129", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-27468", "#comment-27468", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-27591", "#comment-27591", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-24437", "#comment-24437", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-24431", "#comment-24431", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-25064", "#comment-25064", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-25806", "#comment-25806", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-26567", "#comment-26567", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-28044", "#comment-28044", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-23236", "#comment-23236", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-24078", "#comment-24078", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-25301", "#comment-25301", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-26560", "#comment-26560", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-29562", "#comment-29562", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-25901", "#comment-25901", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-22719", "#comment-22719", "https://www.linkedin.com/in/frank-schn/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-22769", "#comment-22769", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-21083", "#comment-21083", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-19828", "#comment-19828", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-18538", "#comment-18538", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-21881", "#comment-21881", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-22938", "#comment-22938", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-23876", "#comment-23876", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-27068", "#comment-27068", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-18242", "#comment-18242", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-16938", "#comment-16938", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-14926", "#comment-14926", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-29081", "#comment-29081", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-9759", "#comment-9759", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-10586", "#comment-10586", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-9695", "#comment-9695", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-9470", "#comment-9470", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-8987", "#comment-8987", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-16202", "#comment-16202", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-17238", "#comment-17238", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-25320", "#comment-25320", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-29187", "#comment-29187", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-18851", "#comment-18851", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-29688", "#comment-29688", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-8795", "#comment-8795", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-8034", "#comment-8034", "http://www.artemisiafrau.de", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-7673", "#comment-7673", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-28548", "#comment-28548", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-6676", "#comment-6676", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-19140", "#comment-19140", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-6144", "#comment-6144", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-6267", "#comment-6267", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-6465", "#comment-6465", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-7171", "#comment-7171", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-7215", "https://kraeuterkontor.de/artemisia-annua-beifuss-einjaehrig", "#comment-7215", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-11303", "#comment-11303", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-20751", "#comment-20751", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-5437", "#comment-5437", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-5623", "#comment-5623", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-5922", "#comment-5922", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-5930", "#comment-5930", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-11399", "#comment-11399", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-29006", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-6268", "#comment-6268", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-6391", "#comment-6391", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-11182", "#comment-11182", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-6466", "#comment-6466", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-9636", "#comment-9636", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-4112", "#comment-4112", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-4471", "#comment-4471", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-5738", "#comment-5738", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-23502", "#comment-23502", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-5835", "#comment-5835", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-5879", "https://kraeuterkontor.de/artemisia-annua-beifuss-einjaehrig", "#comment-5879", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-6047", "#comment-6047", "https://kraeuterkontor.de/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#comment-1979", "#comment-1979", "/magazin/artemisia-annua-die-unterschaetzte-heilpflanze/#respond", "https://kraeuterkontor.de/magazin/suessholzwurzel/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/kalmuswurzel/", "https://kraeuterkontor.de/?ref=kkmag-sidebar-kklogo&sPartner=kraeutermagazin", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/antibakteriell/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/aphrodisiakum/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/arzneipflanze/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/arzneipflanzen-des-jahres/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/ayurveda/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/backen/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/bad/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/brennnessel/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/entspannung/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/erkaeltung/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/fruehling/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/galle/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/gewuerze/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/gewuerzmischungen/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/heilkraeuter/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/heilpflanze/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/herbst/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/immunabwehr/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/ingwer/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/kochen/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/koffein/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/kraeuter/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/kur/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/kurkuma/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/kueche/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/lavendel/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/magen/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/melisse/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/moringa/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/pfeffer/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/rezept/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/salat/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/schlaf/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/senf/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/smoothie/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/sommer/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/superfood/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/tcm/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/tee/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/verdauung/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/vitamin-c/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/vitamin-e/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/vitamine/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/oel/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/tag/aetherische-oele/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/datenschutz/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/datenschutz/", "https://kraeuterkontor.de/newsletter?ref=kkmag", "https://kraeuterkontor.de/magazin/impressum/", "https://kraeuterkontor.de/magazin/datenschutz/", "https://facebook.com/kraeuterkontor", "https://pinterest.com/kraeuterkontor", "https://www.instagram.com/kraeuterkontor/", "https://www.youtube.com/channel/UCpqaD37PF6U_4m0Ich0h4Gg", "https://kraeuterkontor.de/magazin/datenschutz/"]}