{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://rp.baden-wuerttemberg.de/fileadmin/RP-Internet/Themenportal/Soziales/Landesarzt/_DocumentLibraries/Infodienst/2016/16_04_Infodienst_Fruehfoerderung.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "1 \n \n \n \n \nREGIERUNGSPR\u00c4SIDIUM STUTTGART \n \nInterdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung Baden-W\u00fcrttemberg \nAktuelle Informationen zu Fr\u00fchf\u00f6rderung und Inklusion \nNr. 4                                                                                                                                   Juli 2016  \n \nRedaktion: Regierungspr\u00e4sidium Stuttgart, \u00dcberregionale Arbeitsstelle Fr\u00fchf\u00f6rderung Baden-W\u00fcrttemberg  1 / 7 \n \n \n  \n \nMedizinischer Bereich (Hauptredaktion)  \nAbt. 9 Landesgesundheitsamt, Ref. 94, Landesarzt f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \nNordbahnhofstr. 135, 70191 Stuttgart, Tel. 0711/904-39400 oder  -39411, Fax:-37305 \nE-Mail:  Birgit.Berg@rps.bwl.de P\u00e4dagogischer Bereich (in Kooperation)  \nAbt. 7 Schule und Bildung, Ref. 74 \nRuppmannstr. 21, 70565 Stuttgart, Tel. 0711/904-17 461, Fax: 904-17 492 \nE-Mail: Ingrid.Schmid@rps.bwl.de  \nInformationen - Bund  \n \n \n \n\uf0b7 Gemeinsamer Bundesausschuss           \n \nNeufassung der Richtlinien \u00fcber die Fr\u00fcherkennung von Krankheiten bei Kindern bis \nzur Vollendung des 6. Lebensjahres: Formale und inhaltliche \u00dcberarbeitung \n(Neustrukturierung) \u2013 Neufassung \nBeschlussdatum: 18. Juni 2016,  noch nicht in Kraft \nhttps://www.g-ba.de/informationen/beschluesse/2287/  \nhttps://www.g-ba.de/downloads/39-261-2287/2015-06-18_2015-08-20_2016-05-19_Kinder-\nRL_Neustrukturierung_Neufassung_konsolidiert.pdf  \nPressemitteilung vom 19. Mai 2016 : \nhttps://www.g-ba.de/downloads/34-215-619/18-2016-05-19_Ki-RL_Gelbes%20Heft.pdf  \n \n\u00c4nderung der Heilmittel-Richtlinie: Anpassung der Regelungen zum langfristigen \nHeilmittelbedarf \nBeschlussdatum: 19. Mai 2016,  noch nicht in Kraft  \nhttps://www.g-ba.de/informationen/beschluesse/2590/  \nhttps://www.g-ba.de/downloads/39-261-2590/2016-05-19_HeilM-RL_langf-HeilM-Bedarf.pdf  \nPressemitteilung vom 19. Mai 2016:   \nhttps://www.g-ba.de/downloads/34-215-620/19-20 16-05-19_HeilM-RL-langfristige%20Verordnung.pdf  \n \n\u00c4nderung der Richtlinien \u00fcber die \u00e4rztliche Betreuung w\u00e4hrend der Schwangerschaft \nund nach der Entbindung (\u201eMutterschafts-Richtlinien\u201c): Anpassung der Pr\u00e4ambel  \nBeschlussdatum: 21. April 2016, Inkrafttreten: 20. Juli 2016  \nhttps://www.g-ba.de/informationen/beschluesse/2567/  \nhttps://www.g-ba.de/downloads/39-261-2567/2016-04-21_Mu-RL_Praeambel_BAnz.pdf  \n \n \n \n\uf0b7 Bundeskabinett beschlie\u00dft Bundesteilhabegesetz  \nBundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales  \nhttp://www.bmas.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2016/bthg-nap-kabinett.html  \nhttp://www.gemeinsam-einfach-machen.de/GEM/DE /AS/Bundesteilhabegesetz/bundesteilhabegesetz_node.html  \nStellungnahmen der Verb\u00e4nde vom 26. April 2016:   \nhttp://www.gemeinsam-einfach-\nmachen.de/GEM/DE/AS/Bundesteilhabegesetz/Stell ungnahmen_BTHG/Stellungnahmen_node.html;jsessionid=C62C\n3B0A06CFA58DAD68EC424AF4B26B.1_cid369     \n \n \n \n\uf0b7 Evaluation des Bundeskinderschutzgesetzes \nBericht der Bundesregierung, Dezember 2015   \nBundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend              \nhttp://www.bmfsfj.de/RedaktionBMFSFJ/Broschuerenstelle/P df-Anlagen/Bericht-der-Bundes regierung-Evaluation-des-\nBundeskinderschutzgesetzes,property=pdf, bereich=bmfsfj,sprache=de,rwb=true.pdf  \n \n \n \n\uf0b7 L\u00e4ndermonitor Fr\u00fchkindliche Bildungss ysteme der Bertelsmann Stiftung \nBaden-W\u00fcrttemberg bietet Kita-Kindern bundesweit die besten Personalschl\u00fcssel \nBertelsmann Stiftung, G\u00fctersloh  \nhttp://www.laendermonitor.de/profile-bundeslaende r/baden-wuerttemberg/landesbericht/index.html  \nDownloads: http://www.laendermonitor.de/downloads-presse/index.nc.html  \nhttps://www.bertelsmann-stiftung.de/fileadmin/files/ BSt/Presse/Pressemitteilung_Laendermonitor-Fruehkindliche-\nBildungssysteme-2015-Baden-Wuerttemberg_20150824.pdf  \n \n \n \n \n 2 \n \n \n \n \nREGIERUNGSPR\u00c4SIDIUM STUTTGART \n \nInterdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung Baden-W\u00fcrttemberg \nAktuelle Informationen zu Fr\u00fchf\u00f6rderung und Inklusion \nNr. 4                                                                                                                                   Juli 2016  \n \nRedaktion: Regierungspr\u00e4sidium Stuttgart, \u00dcberregionale Arbeitsstelle Fr\u00fchf\u00f6rderung Baden-W\u00fcrttemberg  2 / 7 \n \n \n  \n \nMedizinischer Bereich (Hauptredaktion)  \nAbt. 9 Landesgesundheitsamt, Ref. 94, Landesarzt f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \nNordbahnhofstr. 135, 70191 Stuttgart, Tel. 0711/904-39400 oder  -39411, Fax:-37305 \nE-Mail:  Birgit.Berg@rps.bwl.de P\u00e4dagogischer Bereich (in Kooperation)  \nAbt. 7 Schule und Bildung, Ref. 74 \nRuppmannstr. 21, 70565 Stuttgart, Tel. 0711/904-17 461, Fax: 904-17 492 \nE-Mail: Ingrid.Schmid@rps.bwl.de  \nInformationen - Bund  \n \n \n\uf0b7 Studie \nQualit\u00e4tsausbau in KiTas 2016                                   \n7 Fragen zur Personalausstattung in deutschen KiTas \n7 Antworten der Bertelsmann Stiftung, Juni 2016 \nhttps://www.bertelsmann-\nstiftung.de/fileadmin/files/Projekte/Laendermonitoring_F ruehkindliche_Bildungssysteme/7fragen_7antworten_web.pdf  \nPressemitteilung:   \nhttps://www.bertelsmann-stiftung.de/de/themen/aktuelle-m eldungen/2016/juni/kita-qualitaet-steigt-aber-unterschiede-\nzwischen-den-laendern-bleiben-enorm/  \n \n \n\uf0b7 Saarbr\u00fccker Erkl\u00e4rung der Behindertenbeauftragten von Bund und L\u00e4ndern  \n51. Treffen der Bundes- und Landesbehindertenbeauftragten und der \nBundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation (BAR) am 7./8. Juni 2016 in Saarbr\u00fccken \nhttp://www.behindertenbeauftragte.de/SharedDocs/D ownloads/DE/20160608_SaarbrueckerErklaerung.pdf?__blob=p\nublicationFile&v=1  \n \n\uf0b7 Vortr\u00e4ge  \n66. Wissenschaftlicher Kongress - \u00d6ffentliche Gesundheit im Spiegel der Zeit \nvom 28. - 30. April 2016 in Reutlingen   \nBundesverband der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes e.V.  \nhttp://bvoegd.de/rueckblick/vortraege-2016/  \n \n \n \n \nInformationen - Land Baden-W\u00fcrttemberg \n \n \n\uf0b7 Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg  \n \nKnapp 3 \u2009700 Kinder in Grundschulf\u00f6rderklassen betreut  \nBaden-W\u00fcrttemberg: Jungen mit einem Anteil von 65 Prozent deutlich in der \u00dcberzahl \nhttp://www.statistik-bw.de/Presse/Pressemitteilungen/2016140.pm     \n \nSchulkinderg\u00e4rten: Differenzierte F\u00f6rderung f\u00fcr 4 \u2009359 Kinder Baden-W\u00fcrttemberg \nBetreuung in Kleingruppen - Gut zwei Drittel sind Jungen vom 12. Mai 2016 \nhttp://www.statistik-bw.de/Presse/Pressemitteilungen/2016141.pm  \n \nKnapp 11 \u2009000 Verfahren zur Einsch\u00e4tzung von Kindeswohlgef\u00e4hrdungen \nJugend\u00e4mter stellen bei 3 \u2009718 jungen Menschen akute oder  latente Gef\u00e4hrdung fest \nhttp://www.statistik-bw.de/Presse/Pressemitteilungen/2016206.pm  \n \n \nFachinformationen \n \n \n\uf0b7 Wettbewerb  \n\u201e\u2026l\u00e4uft bei uns! Ideen f\u00fcr eine inklusive Kinder- und Jugendarbeit\u201c  \nInklusive au\u00dferschulische und sozialr\u00e4umliche Freizeitangebote f\u00fcr Kinder und Jugendliche \nbis 21 Jahre, Bewerbungsschluss: 19. September 2016   \nBundesverband f\u00fcr k\u00f6rper- und mehrfac hbehinderte Menschen e.V. D\u00fcsseldorf \nhttp://bvkm.de/wp-content/uploads/karte-l%C3%A4uft-bei-uns_druck.pdf  \nPressemitteilung:  http://bvkm.de/wp-content/uploads/PM_Jugendwettbewerb.pdf  \n \n \n \n \n \n \n 3 \n \n \n \n \nREGIERUNGSPR\u00c4SIDIUM STUTTGART \n \nInterdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung Baden-W\u00fcrttemberg \nAktuelle Informationen zu Fr\u00fchf\u00f6rderung und Inklusion \nNr. 4                                                                                                                                   Juli 2016  \n \nRedaktion: Regierungspr\u00e4sidium Stuttgart, \u00dcberregionale Arbeitsstelle Fr\u00fchf\u00f6rderung Baden-W\u00fcrttemberg  3 / 7 \n \n \n  \n \nMedizinischer Bereich (Hauptredaktion)  \nAbt. 9 Landesgesundheitsamt, Ref. 94, Landesarzt f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \nNordbahnhofstr. 135, 70191 Stuttgart, Tel. 0711/904-39400 oder  -39411, Fax:-37305 \nE-Mail:  Birgit.Berg@rps.bwl.de P\u00e4dagogischer Bereich (in Kooperation)  \nAbt. 7 Schule und Bildung, Ref. 74 \nRuppmannstr. 21, 70565 Stuttgart, Tel. 0711/904-17 461, Fax: 904-17 492 \nE-Mail: Ingrid.Schmid@rps.bwl.de  \nFachinformationen \n \n \n \n\uf0b7 F\u00f6rderpreis Leben pur 2017                  \n\u201eGesundheit und Gesunderhaltung bei Menschen mit komplexer Behinderung\u201c \nEinsendeschluss:  30. November 2016 \nStiftung leben pur \nhttp://www.stiftung-leben-pur.de/navigation- links/wissensaustausch/foerderpreis.html  \n \n\uf0b7 Pflegefamilien als soziale Familien, ih re rechtliche Aner kennung und aktuelle \nHerausforderungen , Juni 2016 \nKirsten Scheiwe, Margarete Schuler-Harms, Sabine Walper, J\u00f6rg M. Fegert \nBundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren Frauen und Jugend \nhttp://www.bmfsfj.de/RedaktionBMFSFJ/Abte ilung2/Pdf-Anlagen/gutachten-pflegefamilien-\nbeirat,property=pdf,bereich=bmfsfj,sprache=de,rwb=true.pdf  \n \n\uf0b7 Forschungsbericht  \nErmittlung der Anzahl von Kindern und Jugendlichen, die in den Jahren 1949 bis 1975 \nin der Bundesrepublik Deutschland sowie in den Jahren 1949 bis 1990 in der \nDeutschen Demokratischen Republik in stat ion\u00e4ren Einrichtungen der Behindertenhilfe \nbzw. Psychiatrie Leid und Unrecht erfahren haben , Mai 2016 \nBundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales \nhttp://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/PD F-Publikationen/Forschungsberichte/fb466-leid-\nunrechtserfahrungen-stationaeren-einrichtungen- behindertenhilfe.pdf?__blob=publicationFile&v=2  \n \n\uf0b7 Pressemitteilung \nH\u00fcft-Fehlstellungen fr\u00fch erkennen und behandeln \nTrend zum \u201eBaby-Pucken\u201c gef\u00e4hrdet ges unde Entwicklung der H\u00fcfte, vom 06.06.2016  \nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Ultraschall in der Medizin e.V. \nhttp://www.degum.de/aktuelles/presse-medien/pressemi tteilungen/im-detail/news/hueft-fehlstellungen-frueh-\nerkennen-und-behandeln.html  \n \n\uf0b7 Heilmittelbericht 2015 \nErgotherapie, Sprachtherapie, Physiotherapie  \nWissenschaftliches Institut der AOK  \nhttp://www.ev-akademie-boll.de/tagung/520616.html  \n \n\uf0b7 Medikamententests d\u00fcrfen nur mit Einwilligung der Patienten m\u00f6glich sein \nBundesvereinigung Lebenshilfe bekr\u00e4ftigt Schutz von Menschen mit geistiger Behinderung \nBundesvereinigung Lebenshilfe e.V., Marburg \nPressemitteilung:  https://www.lebenshilfe.de/de/presse/2016/artike l/Medienmitteilung-zum-Arzneimittelgesetz-\n707704112.php?listLink=1&sn=sn977b87f08893018d8a7b03cf54123c  \n \n\uf0b7 Tagungsdokumentation \nTagung \nDie ICF im Kontext von Bildung und Gesundheit und 4. ICF-CY Anwenderkonferenz  \nvom 09. - 11. Juni 2016 in Z\u00fcrich \nMedical School Hamburg, Hochschule Nor dhausen, MC Master University, u.a.  \nhttps://blog.phzh.ch/i cf2016/author/andrekunz/  \n \n \n \n \n \n 4 \n \n \n \n \nREGIERUNGSPR\u00c4SIDIUM STUTTGART \n \nInterdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung Baden-W\u00fcrttemberg \nAktuelle Informationen zu Fr\u00fchf\u00f6rderung und Inklusion \nNr. 4                                                                                                                                   Juli 2016  \n \nRedaktion: Regierungspr\u00e4sidium Stuttgart, \u00dcberregionale Arbeitsstelle Fr\u00fchf\u00f6rderung Baden-W\u00fcrttemberg  4 / 7 \n \n \n  \n \nMedizinischer Bereich (Hauptredaktion)  \nAbt. 9 Landesgesundheitsamt, Ref. 94, Landesarzt f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \nNordbahnhofstr. 135, 70191 Stuttgart, Tel. 0711/904-39400 oder  -39411, Fax:-37305 \nE-Mail:  Birgit.Berg@rps.bwl.de P\u00e4dagogischer Bereich (in Kooperation)  \nAbt. 7 Schule und Bildung, Ref. 74 \nRuppmannstr. 21, 70565 Stuttgart, Tel. 0711/904-17 461, Fax: 904-17 492 \nE-Mail: Ingrid.Schmid@rps.bwl.de  \nFachinformationen   \n \n \n \n \n\uf0b7 Mein Baby: Filme f\u00fcr Eltern in Arabisch                                 \nAlle Filme in deutsch-arabisch  \nDeutsch Liga f\u00fcr das Kind, gef\u00f6rdert vom Nationalen Zentrum Fr\u00fche Hilfen aus Mitteln des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. \nhttps://www.youtube.com/channel/UCnQMfgtyGGMZ8vFx_ohwzYw  \n \n \n\uf0b7 Elternfrageb\u00f6gen zur Grenzsteinen der kindlichen Entwicklung im Alter von  \n1 bis 6 Jahren  \nUta Nennstiel-Ratzel, Anja L\u00fcders, Stefan Ar enz, Manfred Wildner, Richard Michaelis \nKinder\u00e4rztliche Praxis 84, 106 \u2013 114, 2013, Nr. 2  \nArtikel:  http://www.kinderaerztliche-\npraxis.de/fileadmin/KiPra/Artikel_des_M onats/OR_Nennstiel_Fragebogennormierung.pdf \nFragebogen zu Grenzsteinen der Entwicklung: \nhttps://www.lgl.bayern.de/gesundheit/praev ention/kindergesundheit/kindliche_entwicklung.htm  \n \n \n\uf0b7 Oskar-Sorgentelefon           \nSorgen- und Infotelefon f\u00fcr unheilbar kranke Kinder und ihre Angeh\u00f6rigen  \nKostenlose Tel. 0800 8 86 87 88, rund um die Uhr \nBundesverband Kinderhospiz e.V., Lenzkirch \nhttp://www.oskar-sorgentelefon.de/  \n \n \n\uf0b7 Doku-Serie   \n\u201eGro\u00dfes Herz f\u00fcr kleine Kinder\u201c, Teil 1  \n\u201eCase-Manager\u201c der Stuttgarter Kinderklinik \u201eOlg\u00e4le\u201c betreuen Kind und Familie \u00fcbergangsweise zu Hause \nSWR-Fernsehen \nhttp://swrmediathek.de/player.h tm?show=5d0be432-27f5-11e6-9076-0026b975f2e6  \n \n \n\uf0b7 UNICEF Lagebericht     \nZur Situation der Fl\u00fcchtlingskinder in Deutschland , Juni 2016  \nDeutsches Komitee f\u00fcr UNICEF e.V., K\u00f6ln  \nhttps://www.unicef.de/blob/115186/de54a5d3a8b6ea03337b489816eeaa08/ zur-situation-der-fluechtlingskinder-in-\ndeutschland-data.pdf  \n \n \n \nLiteraturhinweise \n \n \n \n\uf0b7 Aufmerksamkeitsdefizit -/Hyperaktivit\u00e4tsst\u00f6rung  \nWarum nicht ADHS-Spektrum? \nO. Jenni \nMonatsschrift Kinderheilkunde vom April 2016, Volume 164, Issue 4, pp 271-277 Springer International Publishing \nhttp://link.springer.com/journal/112  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n 5 \n \n \n \n \nREGIERUNGSPR\u00c4SIDIUM STUTTGART \n \nInterdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung Baden-W\u00fcrttemberg \nAktuelle Informationen zu Fr\u00fchf\u00f6rderung und Inklusion \nNr. 4                                                                                                                                   Juli 2016  \n \nRedaktion: Regierungspr\u00e4sidium Stuttgart, \u00dcberregionale Arbeitsstelle Fr\u00fchf\u00f6rderung Baden-W\u00fcrttemberg  5 / 7 \n \n \n  \n \nMedizinischer Bereich (Hauptredaktion)  \nAbt. 9 Landesgesundheitsamt, Ref. 94, Landesarzt f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \nNordbahnhofstr. 135, 70191 Stuttgart, Tel. 0711/904-39400 oder  -39411, Fax:-37305 \nE-Mail:  Birgit.Berg@rps.bwl.de P\u00e4dagogischer Bereich (in Kooperation)  \nAbt. 7 Schule und Bildung, Ref. 74 \nRuppmannstr. 21, 70565 Stuttgart, Tel. 0711/904-17 461, Fax: 904-17 492 \nE-Mail: Ingrid.Schmid@rps.bwl.de  \nLiteraturhinweise \n \n \n\uf0b7 The Individuals With Disabilities Educati on Act (IDEA) for Children With Special \nEducational Needs     \nPaul H. Lipkin, Jeffrey Okamoto and the CO UNCIL ON CHILDREN WITH DISABILITIES  \nand COUNCIL ON SCHOOL HEALTH (American Academy of Pediatrics)  \nPediatrics Volume 136, number 6, December 2015 \nPediatrics \nhttp://pediatrics.aappublications.org/content/pediatrics/136/6/e1650.full.pdf  \n \n\uf0b7 Gewalt in der Erziehung wird seltener  \nNeue Zahlen belegen, dass sich die Haltung zu gewaltfreier Erziehung in der Bev\u00f6lkerung ge\u00e4ndert hat. Zugleich bleibt die Anzahl der Kindesmisshandlungen in Deutschland auf einem \nhohen Niveau. Kinder\u00e4rzte fordern mehr Zeit, um sich mit den betroffenen Familien befassen zu k\u00f6nnen. Deutsches \u00c4rzteblatt, Jg. 113, Heft 27-28, 11. Juli 2016 \nDeutsches \u00c4rzteblatt \nhttps://www.aerzteblatt.de/pdf.asp?id=180676  \n \n \nTermine Landesarzt f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \n\u00dcberregionale Arbeitsstelle Fr\u00fchf\u00f6rderung Baden-W\u00fcrttemberg \n \n  \n \n\uf0b7 Eine Information in eigener Sache         \n \nFrau Dr. Winter-Nossek hat ihren Namen ge\u00e4ndert und hei\u00dft k\u00fcnftig Frau Dr. Winter \nSie ist unter folgender Mail erreichbar: anette.winter@rps.bwl.de  \n \n \n\uf0b7 Symposion Fr\u00fchf\u00f6rderung am 11. Oktober 2016 in Stuttgart, Haus der Wirtschaft  \n \n \n \n \nAndere Veranstaltungen und Sonstiges \n \n \n \n\uf0b7 Interaktiver Inklusions.Kalender \nVeranstaltungsdaten k\u00f6nnen online selbst eingegeben werden, f\u00fcr Non Profit-Gruppen \nkostenlos \nEin Projekt von bildung neu denken e.V., Freiburg \nhttp://www.inklusionskalender.de/  \n \n\uf0b7 \u201eEMIL\u201c  \nEmotionen regulieren lernen   \nQualifizierung f\u00fcr p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte \nZNL TransferZentrum f\u00fcr Neurowissenschaft en und Lernen Ulm, Baden-W\u00fcrttemberg Stiftung\nhttp://www.znl-emil.de/EMIL-Qualif izierung/emil-qua lifizierung.html  \nTermine: http://www.znl-emil.de/EMIL-Qualifizierung/Termine/termine.html  \n \n 6 \n \n \n \n \nREGIERUNGSPR\u00c4SIDIUM STUTTGART \n \nInterdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung Baden-W\u00fcrttemberg \nAktuelle Informationen zu Fr\u00fchf\u00f6rderung und Inklusion \nNr. 4                                                                                                                                   Juli 2016  \n \nRedaktion: Regierungspr\u00e4sidium Stuttgart, \u00dcberregionale Arbeitsstelle Fr\u00fchf\u00f6rderung Baden-W\u00fcrttemberg  6 / 7 \n \n \n  \n \nMedizinischer Bereich (Hauptredaktion)  \nAbt. 9 Landesgesundheitsamt, Ref. 94, Landesarzt f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \nNordbahnhofstr. 135, 70191 Stuttgart, Tel. 0711/904-39400 oder  -39411, Fax:-37305 \nE-Mail:  Birgit.Berg@rps.bwl.de P\u00e4dagogischer Bereich (in Kooperation)  \nAbt. 7 Schule und Bildung, Ref. 74 \nRuppmannstr. 21, 70565 Stuttgart, Tel. 0711/904-17 461, Fax: 904-17 492 \nE-Mail: Ingrid.Schmid@rps.bwl.de  \nAndere Veranstaltungen und Sonstiges \n \n \n\uf0b7 Interprofessioneller Fachtagung  \n\u201eSchwanger-scha(f)ft  Fragen - Entscheidungskonflikte in der Pr\u00e4nataldiagnostik              \nam 22. Juli 2016 in Stuttgart   \nInformations- und Vernetzungsstellen Pr\u00e4nataldiagnostik Baden-W\u00fcrttemberg  \nhttp://www.pnd-beratung.de/aktuelles/termine/schwanger-schafft-fragen.html   \n \n\uf0b7 Bobath-Konzept - Zertifikatskurs    \nGrundkurs  vom 22. - 30. August 2016 in Leonberg \nund 23. - 30. November 2016 in Leonberg \nDeutscher Verband f\u00fcr Physiotherapi e ZVK e.V, LV Baden-W\u00fcrttemberg  \nhttps://bw.physio-deutschland.de/fortbildungen.html   \n \n\uf0b7 Logop\u00e4die bei Kindern mit geistiger Behinderung am Beispiel \"Down-Syndrom\"   \nam 02./03. September 2016 in Bremen  \nDeutscher Bundesverband f\u00fcr Logop\u00e4die e.V., Frechen                                                                \nhttps://www.dbl-ev.de/service/shop/dbl-fortbil dungen.html?categoryId=80&itemId=1154&action=view  \n \n\uf0b7 Sprachtherapie bei Kindern mit Down Syndrom \u2013 Neue Wege \u00fcber die Fr\u00fchlesemethode  \nam 02./03. September 2016  in Frechen      \nDeutscher Bundesverband f\u00fcr Logop\u00e4die e.V., Frechen  \nhttps://www.dbl-ev.de/service/shop/dbl-fortbil dungen.html?categoryId=80&itemId=1188&action=view  \n \n\uf0b7 Kindliche Dysphagie - Orofaziale St\u00f6rungen und F\u00fctterst\u00f6rungen, insbesondere bei \nKindern mit Behinderung \nam 09./10. September 2016 in Saarbr\u00fccken  \nDeutscher Bundesverband f\u00fcr Logop\u00e4die e.V., Frechen  \nhttps://www.dbl-ev.de/service/shop/dbl-fortbil dungen.html?categoryId=82&itemId=1184&action=view  \n \n\uf0b7 Mitgliederversammlung und Fachtagung  \n\u201eAuf der Grenze leben\u201c \nEthische Fragen im Zusammenhang mit sehr schwerer Behinderung \nam 17./18. September 2016 in W\u00fcrzburg \nBundesverband f\u00fcr k\u00f6rper- und me hrfachbehinderte Menschen e.V. \nhttp://bvkm.de/wp-content/uploads/Progra mm-Fachtagung-und-Mitgliederversammlung.pdf  \n \n\uf0b7 11. Kinderschutzforum  \n# Kinderschutz - Haben wir ein Problem?  \nvom 22. - 24. September 2016 in Essen  \nBundesarbeitsgemeinschaft der Kinderschutz-Zentren e.V., K\u00f6ln \nhttp://www.kinderschutzforum.de/index.php  \nhttp://www.kinderschutzforum.de/programm.pdf  \n \n\uf0b7 Kindliche Sprachverstehensst\u00f6rungen erfassen und behandeln  \nEin Praxisseminar insbesondere zur Sprachverstehenskontrolle  \n07./08. Oktober 2016  | Hamburg \nDeutscher Bundesverband f\u00fcr Logop\u00e4die e.V., Frechen \nhttps://www.dbl-ev.de/service/shop/dbl-fortbil dungen.html?categoryId=80&itemId=1175&action=view  \n \n \n \n 7 \n \n \n \n \nREGIERUNGSPR\u00c4SIDIUM STUTTGART \n \nInterdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung Baden-W\u00fcrttemberg \nAktuelle Informationen zu Fr\u00fchf\u00f6rderung und Inklusion \nNr. 4                                                                                                                                   Juli 2016  \n \nRedaktion: Regierungspr\u00e4sidium Stuttgart, \u00dcberregionale Arbeitsstelle Fr\u00fchf\u00f6rderung Baden-W\u00fcrttemberg  7 / 7 \n \n \n  \n \nMedizinischer Bereich (Hauptredaktion)  \nAbt. 9 Landesgesundheitsamt, Ref. 94, Landesarzt f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \nNordbahnhofstr. 135, 70191 Stuttgart, Tel. 0711/904-39400 oder  -39411, Fax:-37305 \nE-Mail:  Birgit.Berg@rps.bwl.de P\u00e4dagogischer Bereich (in Kooperation)  \nAbt. 7 Schule und Bildung, Ref. 74 \nRuppmannstr. 21, 70565 Stuttgart, Tel. 0711/904-17 461, Fax: 904-17 492 \nE-Mail: Ingrid.Schmid@rps.bwl.de  \nAndere Veranstaltungen und Sonstiges \n \n \n\uf0b7 Bundesweiter Informationstag zur \u201ePeer-Unterst\u00fctzung\u201c und zum Projekt \u201eTOPSIDE+\u201c \n\u201eMenschen mit Lernschwierigkeiten unterst\u00fctz en, beraten und begleiten sich gegenseitig\u201c   \nam 12. Oktober 2016 in Kassel \nBundesvereinigung Lebenshilfe e.V., Marburg \nhttps://www.lebenshilfe.de/de/fortbildung/verans taltungen/bv_160817_Peer_Unterstuetzung.php?listLink=1  \n \n\uf0b7 Bobath-Konzept \u2013 Zertifikatskurs    \nGrundkurs  \nvom 17. - 25. Oktober 2016 in Leonberg \nund 24. - 31. Januar 2017 in Leonberg \nDeutscher Verband f\u00fcr Physiotherapi e ZVK e.V, LV Baden-W\u00fcrttemberg  \nhttps://bw.physio-deutschland.de/fortbildungen.html   \n \n\uf0b7 Selektiver Mutismus im p\u00e4dagogischen Alltag \nSchweigende Kinder im Kindergarten und in der Schule \nam 21. Oktober 2016 in Heidelberg \nFRIZ Fr\u00fchinterventionszentrum, Heidelberg \nhttp://www.fruehinterventionszentrum.de/fortb ildungen_fuer_fachleute/selektiver_mutismus/?page=1  \n \n\uf0b7 \u201eSyndromaler Autismus\u201c - Interprofessionelle Tagung    \nincluding symposium ethics in ID-medine  \nam 27. - 29. Oktober 2016 in Kork  \nS\u00e9guin-Klinik, Epilepsiezentrum Kork \nhttp://www.diakonie-kork.de/de/termine/te rmine/16-10-27-dpm_Tagungsflyer_NEU.PDF  \nhttp://www.diakonie-kork.de/de/termine/term ine/16-10-26-Tagung-syndromaler-Autismus.php  \n \n\uf0b7 Ergotherapie im Kontext fr\u00fcher Hilfen                            \nam18./19. November 2016 in Frankfurt  \nDeutscher Verband der Ergotherapeuten (DVE) e.V. \nhttps://www.dve.info/fileadmin/upload/ex tensions/upload/Wolf_Fr\u00fche%20Hilfen.pdf  \n \n\uf0b7 Bobath Grundkurs                                                              \n19. - 27. November 2016 und 1. - 5. Februar 2017 in Stuttgart  \nHeimerer Akademie GmbH, Leipzig  \nhttps://www.heimerer-akademie.de/nc/pdf-\ncontroller/?tx_pdfcontroller_pi1%5B URL%5D=https%3A%2F%2Fwww.heimerer-\nakademie.de%2Fnc%2Fphysiotherapieosteopathie%2Fku rsbeschreibung%2F%3Ftid%3D15800%26sid%3D95%26k\nbid%3D310%26nid%3D6%26cdfd%3D1479510000%26type%3D98  \n \n\uf0b7 Ern\u00e4hrungsst\u00f6rungen vom S\u00e4uglings- bis Kindesalter \u2013 Kindliche Dysphagie \u2013 \nF\u00fctterst\u00f6rungen - orofaziale St\u00f6rungen \nvom 25. - 27. November 2016 in D\u00fcsseldorf  \nDeutscher Bundesverband f\u00fcr Logop\u00e4die e.V., Frechen  \nhttps://www.dbl-ev.de/service/shop/dbl-fortbil dungen.html?categoryId=82&itemId=1159&action=view  \n \nVorank\u00fcndigung \n \n\uf0b7 ICF-CY  \nam 23./24. Mai 2017 in Moritzburg  \nDiakonische Akademie f\u00fcr Fort- und Weiterbildung e.V. \nhttps://www.diakademie.de/kursdetails/a rbeitstitel-icf-cy-025-2017-8712.html  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}