{"title": "Exklusive Umfrage : Zwei Drittel der Entscheider h\u00e4lt die Gen Z f\u00fcr nicht kritikf\u00e4hig", "author": "Svenja Gelowicz", "url": "https://www.wiwo.de/erfolg/management/exklusive-umfrage-zwei-drittel-der-entscheider-haelt-die-gen-z-fuer-nicht-kritikfaehig/28683746.html", "hostname": "wiwo.de", "description": "Engmaschiges Feedback finden die Unter-25-J\u00e4hrigen extrem wichtig \u2013 doch das soll bitte wohlwollend sein. Sowohl Entscheider als auch Arbeitnehmer zeichnen in einer exklusiven Umfrage das Bild einer Generation, die zu hohe Anspr\u00fcche an F\u00fchrungskr\u00e4fte stellen und keine Kritik vertragen.", "sitename": "Wirtschaftswoche", "date": "2022-09-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Fast zu jeder T\u00e4tigkeit wollten die Unter-25-J\u00e4hrigen Feedback erhalten, ein \u201eRetro-Gespr\u00e4ch\u201c f\u00fchren: Sehr zeitaufwendig, kommentiert eine Nutzerin bei der Karriereplattform LinkedIn unter einem Beitrag der WirtschaftsWoche. \u201eFeedback geben = anstrengend\u201c, schreibt ein anderer, das k\u00f6nne er best\u00e4tigen. Und f\u00fcgt in Klammern hinzu, dass F\u00fchrungskr\u00e4fte blo\u00df kein negatives Feedback geben sollten. Ein weiterer Nutzer klagt, die Gen Z m\u00f6chte kaum Verantwortung \u00fcbernehmen \u2013 und lege stattdessen viel Wert auf eine Work-Life-Balance.\nAnlass f\u00fcr die Reaktionen ist eine\n[aktuelle Titelgeschichte der WirtschaftsWoche](/my/erfolg/management/junge-talente-die-gen-z-hat-eine-eingebaute-burn-out-sperre/28667046.html). Sie beschreibt, wie die Generation Z die Macht auf dem Arbeitsmarkt \u00fcbernimmt und dabei F\u00fchrungskr\u00e4fte herausfordert.\nEs sind nicht mehr nur polternde Unternehmer wie Europa-Park-Chef Roland Mack, die sich scharfz\u00fcngig gegen die Generation Z wenden: \u201eDa kommen 25-J\u00e4hrige und wollen nur drei Tage arbeiten \u2013 dabei haben die das ganze Leben noch vor sich, k\u00f6nnten hier etwas werden, Verantwortung \u00fcbernehmen,\n[Karriere](/themen/karriere) machen.\u201c So klagte Mack k\u00fcrzlich in der \u201eBasler Zeitung\u201c sein Leid. Vielmehr sind es die F\u00fchrungskr\u00e4fte zahlreicher Unternehmen, die sich an eine fordernde Generation anpassen und dabei deutlich mehr Zeit aufwenden m\u00fcssen, um Feedback zu geben oder das \u201ewarum\u201c hinter einer T\u00e4tigkeit zu erkl\u00e4ren.\nDie Gen Z stellt zu hohe Anforderungen an F\u00fchrungskr\u00e4fte\nEine Umfrage unter 2500 Personen,\n[die das Meinungsforschungsinstitut Civey f\u00fcr die WirtschaftsWoche durchgef\u00fchrt hat,](/politik/junge-talente-auf-dem-arbeitsmarkt-stimmen-sie-ab-ist-die-generation-z-kritikfaehig/28675258.html) zeigt: Mack ist mit seiner Meinung nicht alleine. Sowohl Arbeitnehmer als auch Entscheider zeichnen darin das Bild einer Generation, die zu hohe Anspr\u00fcche stellt. So denken etwa 57 Prozent der Erwerbst\u00e4tigen, dass die Generation Z zu viel Wert auf eine gute Work-Life-Balance legt. Fast zwei Drittel der Entscheider sehen das genauso.\nEtwa 44 Prozent der Erwerbst\u00e4tigen und rund 47 Prozent der Entscheider glauben, dass die Generation Z zu hohe Anforderungen an F\u00fchrungskr\u00e4fte stellt.\nDie Generationen auf dem Arbeitsmarkt\nDie Baby-Boomer (1946 \u2013 1964) sind die \u00e4lteste Generation auf dem Arbeitsmarkt. Diese Jahrg\u00e4nge verzeichneten die h\u00f6chste Geburtenrate, daher r\u00fchrt auch der Name.\nDie Jahrg\u00e4nge der Generation X (1965 \u2013 1979) haben einiges miterlebt: Wirtschaftskrisen, Technikspr\u00fcnge, Arbeitslosigkeit, Umweltkatastrophen. Sie gilt als eine, die vor allem Wert auf ein gutes Einkommen und einen sicheren Arbeitsplatz legt.\nDie Generation Y, auch Millennials genannt, wurde zwischen 1980 und 1995 geboren. Sie sind die erste Jahrgangskohorte, die als Digital Natives gelten.\nSie treten seit einigen Jahren in den Arbeitsmarkt ein: Die Generation Z, geboren von 1996 bis 2010. Sie sind von klein auf mit dem Internet aufgewachsen, digitale Medien haben ihr Leben von Beginn an gepr\u00e4gt.\nNoch drastischer allerdings fallen die Ergebnisse aus, wenn es um R\u00fcckmeldungen zur Arbeit geht. Circa 63 Prozent der Erwerbst\u00e4tigen und rund 65 Prozent der Entscheider halten die Generation Z f\u00fcr nicht kritikf\u00e4hig.\nSoziologe erkl\u00e4rt: Die Gen Z ist Kritik nicht mehr gew\u00f6hnt\nWoran das liegen k\u00f6nnte, erkl\u00e4rt der renommierte Soziologe Klaus Hurrelmann so: Viele Menschen unter 25 seien an Kritik nicht gew\u00f6hnt, kennen sie weder von zu Hause noch aus der Schule. Kleiden F\u00fchrungskr\u00e4fte R\u00fcckmeldungen nicht in Wohlwollen und Feingef\u00fchl ein, werte die Gen Z Kritik gar als Angriff.\nAuch der F\u00fchrungskr\u00e4ftetrainer und Psychologe Michael Lorenz stellt engmaschiges und wohlwollendes Feedback heraus: \u201eF\u00fchrungskr\u00e4fte m\u00fcssen darauf achten, wie viel Kritik die Besch\u00e4ftigten vertragen.\u201c Nicht nur kennen j\u00fcngere Menschen kaum noch Kritik, vielmehr erfahren sie auch st\u00e4ndig Lob und Best\u00e4tigung, nicht zuletzt \u00fcber die sozialen Netzwerke. Auch seien die behandlungsbed\u00fcrftigen psychischen Erkrankungen bei den Studierenden in den vergangenen f\u00fcnf Jahren gravierend gestiegen.\nEine\n[am Freitag ver\u00f6ffentlichte Umfrage der Versicherung Swiss Life r\u00fcckt ebenfalls junge Generationen in den Mittelpunkt](/erfolg/beruf/umfrage-ein-drittel-der-arbeitnehmer-leiden-unter-depressionen/28685280.html), wenn es um psychische Erkrankungen geht. Sie leiden h\u00e4ufiger an Depressionen als die \u00e4ltere Generation der Babyboomer. In der Altersgruppe 55+ hat demnach ein gutes Drittel (34 Prozent) schon einmal unter einer Depression gelitten, wie das Umfrageinstitut YouGov im Auftrag des Unternehmens ermittelt hat. In den j\u00fcngeren Altersgruppen von 18 bis 54 hingegen bejahten das jeweils zwischen 38 und 40 Prozent. YouGov befragte im Juni 2865 M\u00e4nner und Frauen ab 18 Jahren. Die Ergebnisse sind dem Unternehmen zufolge repr\u00e4sentativ.\nUnternehmen reagieren darauf beispielsweise, indem sie einfachen Zugang zu Therapiestunden erm\u00f6glichen. Ein Beispiel daf\u00fcr ist der Onlineshop f\u00fcr Second-Hand-Kleidung Vinted. Das Start-up aus Litauen bietet 15 Therapiestunden, die Besch\u00e4ftigte per App buchen k\u00f6nnen.\nLesen Sie auch:\n[Diese Grafiken zeigen die Macht\u00fcbernahme der Generation Z am Arbeitsmarkt](/erfolg/management/anspruchsvolle-generation-z-diese-grafiken-zeigen-die-machtuebernahme-der-generation-z-am-arbeitsmarkt/28672298.html)", "language": null, "image": null, "pagetype": "newsarticle", "links": ["/", "https://handelsblattgroup.com/agb/", "https://www.wiwo.de/impressum/datenschutzerklaerung/", "https://www.wiwo.de/impressum/", "https://club.wiwo.de", "https://abo.wiwo.de/", "https://jobs.handelsblatt.com", "", "https://emagazin.wiwo.de/", "https://archiv.wiwo.de/", "https://club.wiwo.de/event-uebersicht/", "/newsletter/", "/podcast/", "https://jobs.karriere.de/", "https://www.wiwo.de/tools/", "https://www.wiwo.de/kundenservice/", "https://id.wiwo.de/login?service=https://www.wiwo.de/", "https://id.wiwo.de/my/xhtml/account.xhtml?service=https://www.wiwo.de/", "https://www.wiwo.de/boerse/portfolio", "https://id.wiwo.de/my/xhtml/newsletter.xhtml?service=https://www.wiwo.de/&lang=de", "https://id.wiwo.de/my/xhtml/subscription.xhtml?service=https://www.wiwo.de/&lang=de", "https://id.wiwo.de/logout?service=https://www.wiwo.de/", "https://www.wiwo.de/plus/?ref=HeaderWiWo", "https://www.wiwo.de/angebot/", "/", "https://www.wiwo.de/plus/?ref=HeaderWiWo", "/unternehmen/", "/finanzen/", "/erfolg/", "/coach/", "/politik/", "/technologie/", "/plus/", "https://www.wiwo.de/boersenwoche/", "/themen/waermepumpe", "/themen/immobilien", "/newsletter/", "/", "/erfolg/", "/erfolg/management/", "/unternehmen/", "/unternehmen/banken/", "/unternehmen/dienstleister/", "/unternehmen/energie/", "/unternehmen/industrie/", "/unternehmen/it/", "/unternehmen/handel/", "/unternehmen/versicherer/", "/unternehmen/mittelstand/", "/unternehmen/auto/", "/finanzen/", "/finanzen/boerse/", "/finanzen/geldanlage/", "/finanzen/vorsorge/", "/finanzen/steuern-recht/", "/finanzen/immobilien/", "https://www.wiwo.de/tools/brutto-netto-rechner/", "https://www.wiwo.de/tools/spritkostenrechner/", "https://www.wiwo.de/tools/stundenlohnrechner/", "/erfolg/", "/erfolg/trends/", "/erfolg/management/", "/erfolg/hochschule/", "/erfolg/beruf/", "https://jobs.handelsblatt.com/", "https://cmk.wiwo.de/cms/hub/10991/13078/anzeige/hp-deutschland-gmbh-hp-inc", "/coach/", "/politik/", "/politik/deutschland/", "/politik/europa/", "/politik/ausland/", "/politik/konjunktur/", "/technologie/", "/technologie/digitale-welt/", "/technologie/mobilitaet/", "/technologie/umwelt/", "/technologie/forschung/", "/technologie/gadgets/", "http://cmk.wiwo.de/cms/microsite/13636/wandel-nachhaltig-digital-verantwort-ungsvoll", "/plus/", "/podcast/", "/videos/", "/bilder/", "/seitenblick/", "/dossiers/", "/kolumnen/", "/tools/", "/blogs/", "/newsletter/", "https://www.wiwo.de/boerse/", "/themenuebersicht/", "/technologie/wirtschaft-von-oben/", "/service-themen/", "https://playground.wiwo.de/", "/svenja-gelowicz/28230580.html", "/my/erfolg/management/junge-talente-die-gen-z-hat-eine-eingebaute-burn-out-sperre/28667046.html", "/themen/karriere", "/my/erfolg/management/junge-talente-die-gen-z-hat-eine-eingebaute-burn-out-sperre/28667046.html", "/my/erfolg/management/junge-talente-die-gen-z-hat-eine-eingebaute-burn-out-sperre/28667046.html", "/politik/junge-talente-auf-dem-arbeitsmarkt-stimmen-sie-ab-ist-die-generation-z-kritikfaehig/28675258.html", "/my/erfolg/management/fuehrung-verschiedener-generationen-die-ungluecklichsten-menschen-sind-unter-25/28556870.html", "/my/erfolg/management/fuehrung-verschiedener-generationen-die-ungluecklichsten-menschen-sind-unter-25/28556870.html", "/erfolg/beruf/umfrage-ein-drittel-der-arbeitnehmer-leiden-unter-depressionen/28685280.html", "/my/finanzen/immobilien/expo-real-insolvenzwelle-am-bau-die-haelfte-aller-projektentwickler-wird-pleitegehen-/29426838.html", "/my/finanzen/geldanlage/starinvestor-elgeti-immobilienkoenig-rolf-elgeti-absturz-eines-aufsteigers/29416452.html", "/my/erfolg/beruf/arbeitszeiterfassung-grosszuegig-war-gestern-nun-gibt-es-streit-um-jede-minute/29423818.html", "/plus/", "/erfolg/management/anspruchsvolle-generation-z-diese-grafiken-zeigen-die-machtuebernahme-der-generation-z-am-arbeitsmarkt/28672298.html", "/svenja-gelowicz/28230580.html", "/nutzungsrechte", "https://www.wiwo.de/newsletter/dailypunch/", "https://www.wiwo.de/newsletter/dailypunch/", "https://www.wiwo.de/newsletter/weekender/", "https://www.wiwo.de/newsletter/weekender/", "https://www.wiwo.de/newsletter/boersenwoche/", "https://www.wiwo.de/newsletter/boersenwoche/", "https://www.wiwo.de/newsletter/editorspick/", "https://www.wiwo.de/newsletter/editorspick/", "https://www.wiwo.de/newsletter/weltmarktfuehrer/", "https://www.wiwo.de/newsletter/weltmarktfuehrer/", "https://jobs.handelsblatt.com", "https://jobs.handelsblatt.com", "https://preisatlas.wiwo.de/", "https://preisatlas.wiwo.de/", "https://wechselservice.wiwo.de/", "https://wechselservice.wiwo.de/", "https://www.gymglish.com/partner/wymiljlqat/57233", "https://www.gymglish.com/partner/wymiljlqat/57233", "https://www.wiwo.de/adv/presseportal/", "https://www.wiwo.de/adv/presseportal/", "https://www.bellevue-ferienhaus.de/wiwo", "https://www.bellevue-ferienhaus.de/wiwo", "https://www.wiwo.de/tools/", "https://www.wiwo.de/tools/", "https://www.wiwo.de/vergleich/", "https://www.wiwo.de/vergleich/", "https://www.wiwo.de/gutscheine", "https://www.wiwo.de/gutscheine", "https://www.wiwo.de/studium", "https://www.wiwo.de/studium", "/unternehmen/", "/finanzen/", "/erfolg/", "/erfolg/gruender/", "/politik/", "/technologie/", "https://www.wiwo.de/plus/", "/themenuebersicht/", "/kolumnen/", "/bilder/", "/videos/", "/dossiers/", "https://boerse.wiwo.de", "/tools/", "/storytelling/", "https://playground.wiwo.de/", "/impressum/", "https://handelsblattgroup.com/agb/", "https://www.wiwo.de/impressum/datenschutzerklaerung/", "https://www.wiwo.de/nutzungsrechte/", "https://www.iqm.de/digital/news/nutzungsbasierte-onlinewerbung/", "/kundenservice/", "https://cloud.info.service-hmg.com/wirtschaftswoche_kuendigung", "https://www.iqdigital.de/", "https://www.iqdigital.de/marken/wirtschaftswoche-online/", "/nutzungsrechte/", "/archiv/", "https://www.norkon.net/", "https://livecenter.com/", "https://www.ls-tc.de/en/", "https://www.vdz.de", "https://handelsblattgroup.com", "#", "/impressum/", "/impressum/datenschutzerklaerung/", "/?footerhp=click"]}