{"title": "Mehr Menschen in Deutschland nehmen rassistische Diskriminierung wahr und sehen Handlungsbedarf \u2013 in der Schule", "author": "Redaktion", "url": "https://www.news4teachers.de/2023/04/mehr-menschen-in-deutschland-nehmen-rassistische-diskriminierung-wahr-und-sehen-handlungsbedarf-in-der-schule/", "hostname": "news4teachers.de", "description": "G\u00dcTERSLOH. Eine gro\u00dfe Mehrheit in Deutschland w\u00fcnscht sich ein st\u00e4rkeres Handeln gegen rassistische Diskriminierung. Das geht aus einer Untersuchung der G\u00fctersloher Bertelsmann-Stiftung hervor. Demnach gaben 70 Prozent der Befragten an, dass f\u00fcr die Gleichbehandlung von Menschen mit Migrationshintergrund und Menschen, die als fremd oder nicht wei\u00df wahrgenommen werden, viel oder mehr getan werden sollte. Im Jahr...", "sitename": "News4teachers", "date": "2023-04-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "W\u00fcnschenswertes in die Schule zu verlagern ist auf jeden Fall leichter und wohlfeiler als im eigenen Privat- und Berufsleben konkrete Zivilcourage zu zeigen.\nK\u00fcmmerten sich alle gesellschaftlichen Sph\u00e4ren so intensiv wie die Bildungsinstitutionen um die selbstverst\u00e4ndlichen demokratischen Werte, so br\u00e4uchte es solche Studien nicht.\nGibt es irgendwo die verwendeten Frageb\u00f6gen von 2008 und heute? Gibt es irgendwo die Definitionen von Diskriminierung, Rassismus usw.? Sind die Erfahrungen aufgrund von objektiven Tatsachen oder Gef\u00fchlen gemessen worden? Von 2008 bis heute haben sich die Betrachtungsweise und die Ausgangssituation ja deutlich ver\u00e4ndert.\nWir haben den Link zur vollst\u00e4ndigen Studie (mit einem Vergleich der Umfragen 2008 und 2023) am Fu\u00df des Beitrags erg\u00e4nzt. Herzliche Gr\u00fc\u00dfe Die Redaktion\nDie Studie eruiert diesbzgl. nur die subjektive Betroffenheit von Diskriminierung wegen der ethnischen Herkunft oder aus rassistischen Gr\u00fcnden sowie wegen der Religion u./o. Weltanschauung, bspw. lautet die einschl\u00e4gige Frage f\u00fcr den 2022 verwendeten Fragebogen:\n\u201eHaben Sie sich in den letzten 12 Monaten schon mal aus den folgenden Gr\u00fcnden benachteiligt bzw. diskriminiert gef\u00fchlt?\u201c (S.27)\nDie Antworten wurden mittels Likert-Items mit einem Wert von 1 (\u201eJa, sehr oft\u201c) bis 4 (\u201eNein, nie\u201c) erhoben, auch diie Antwort \u201eBeteifft mich nicht\u201c war m\u00f6glich. Die einzelnen Items lauteten:\n(a) \u201ewegen meiner ethnischen Herkunft (z.B. Sprache, Name, Kultur), aus rassistischen oder antisemitischen Gr\u00fcnden oder wegen meiner Herkunft aus einem anderen Land\u201c\n(b) \u201eweil ich Ausl\u00e4nder(in) bin\u201c\n(c) \u201ewegen meines fremdl\u00e4ndischen Aussehens\u201c\n(d) \u201ewegen meiner Religion oder Weltanschauung\u201c\n(e) \u201eweil ich eine bestimmte Religion oder Weltanschauung habe\u201c\nDas Design der Vorg\u00e4ngerstudie im Jahr 2008 ist im Wesentlichen inhaltsgleich.\nInnerhalb der Frageb\u00f6gen selbst wird den Befragten keine (verbindliche) Definition von Benachteiligung u./o. Diskriminierung geboten, bei der Beantwortung der Items wird also nicht kontrolliert, ob die Befragten ihre Antworten auf Erfahrungen basieren lassen, die auch objektiv oder zumindest hinreichend intersubjektivierbar eine Benachteiligung/Diskriminierung darstellen oder nicht. Damit ist die Befragung aber auch entsprechend anf\u00e4llig f\u00fcr den Bias der Befragten, das Problem des Concept Creep u.a. \u2013 ohnehin ist aus der exkl. Perspektive potenziell Betroffener zudem ja regelm\u00e4\u00dfig gar nicht feststellbar, ob ihr Gg\u00fc. tats\u00e4chlich aus einem obigigen \u201aWeil\u2018 u./o. \u201aWegen\u2018 agierte.\nSinnvoller w\u00e4re es gewesen, den Befragten hier einerseits eine konkrete, verbindliche Definition von Benachteiligung/Diskriminierung zu bieten, die bestenfalls nat\u00fcrlich auch auf das Agens des Gg\u00fc. (resp. hinreichende Indizien f\u00fcr dasselbe), andererseits w\u00e4ren elaboriertere Items w\u00fcnschenswert gewesen, diebspw. spezifische Kategorien (von Situationen) erfragen, um differenziertere Ergebnisse zu erlangen, die auch R\u00fcckschl\u00fcsse auf das tats\u00e4chliche Ph\u00e4nomen der Benachteiligung/Diskriminierung aus den genannten Gr\u00fcnden erm\u00f6glicht h\u00e4tte.\nSo haben wir ledigluch Daten dazu, wieviele Menschen sich aus welchen Gr\u00fcnden benachteiligt f\u00fchlen, aber nicht, ob sie es tats\u00e4chlich sind, und auch nicht, woran die Unterschiede zwischen 2008 und 2022 denn eigtl. liegen: Tats\u00e4chlich mehr Benachteiligungen/Diskriminierungen? Oder mehr Bias, Concept Creep u.\u00e4.? etc.\nEgal, was die Ge\u00fcnde f\u00fcr die Zunahme der subjektiven Wahrnehmung von Benachteiligungen/Diskriminierungen ist, die Studie weist danit jedenfalls auf ein Provlem hin. Nur welches dies konket ist und wie dem entgegengewirkt werden k\u00f6nnte, bleibt leider offen.\nErfreulich bleibt somit fast ausschl., dass zumindest eine Zunahme der Wahrnehmung, dass bspw. Gleichberechtigung wichtig ist, festgestellt werden konnte.\nDer Witz an Diskriminierungen ist ja eben, dass ihre Folgen meist nicht festzumachen sind \u2013 wer kann denn belegen, dass er eine Wohnung oder einen Job oder auch nur einen Platz im Restaurant aufgrund seiner Herkunft nicht bekommt?\nWenn Millionen von Menschen \u00e4hnliche \u201esubjektive\u201c Erfahrungen machen, kann man schon von einem objektiven Befund sprechen. Gilt f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte \u00fcbrigens genauso: Es gibt Leute, die das von vielen Lehrerinnen und Lehrern ge\u00e4u\u00dferte Belastungsempfinden als \u201eGejammer\u201c abtun \u2013 wir nicht.\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nDie Redaktion\nDie Vorw\u00fcrfe der Diskriminierung aus rassistischen, antisemitischen o.\u00e4. Gr\u00fcnden, aus Gr\u00fcnden der ethnischen Herkunft, der Nationalit\u00e4t, des \u201efremdl\u00e4ndischen Aussehens\u201c, der Religion u./o. Weltanschauung des Diskriminierten etc., all dies sind \u00fcberaus gravierende Vorw\u00fcrfe. Und nat\u00fcrlich bed\u00fcrfen die des Belegs, zumidnest der hinreichenden Indizien (in dubio pro reo ist n\u00e4mlich nicht nur eine maxime des Strafrechts, sondern auch des zivilisatorischen Miteinanders schlechthin).\nUnd bitte nicht falsch vertstehen:\nEs wird hier auch nicht in Abrede gestellt, dass sich (zu) viele Menschen hierzulande diesbzgl. diskriminiert f\u00fchlen, das ist aber auch der einzige diesbzgl. \u201eobjektive Befund\u201c der sich aus der gegent\u00e4ndlichen Studie ziehen l\u00e4sst. Ob hier hinter der Wahrnehmung von \u201eMillionen von Menschen\u201c (und btw, ungeachtet der Repr\u00e4sentativit\u00e4t der Erhebung, die Frage hatte an Befragten lediglich N=2022) auch entsprechende Diskriminierungen stecken, das kann die gegenst\u00e4ndliche Studie gar nicht belegen, in ihr geht es lediglich und ausdr\u00fcckl. um subjektive Wahrnehmungen.\nDie Studie eruiert n\u00e4mlich bspw. keine konkreten Situationen, ob jmd. aufgrund der genannten Gr\u00fcnde keine Wohnung, einen bestimmten Job oder auch nur einen Platz im Restaurant nicht bekommen hat. Wir wissen nichtmal, inwiefern in der Studie vermeintl. \u201e\u00e4hnliche[n] \u2019subjektive[n]\u2018 Erfahrungen\u201c kulminiert wurden, eben weil die Studie keine verbindliche Diskriminierungsdefinition bietet (resp. kontrolliert), weil die Items nicht hinreichend elaboriert waren. Gr\u00fcnde f\u00fcr eine entsprechende Wahrnehmung variieren hier wahrscheinl. von eindeutigem, zielgerichtetem Handeln (konkrete \u00c4u\u00dferungen; Beleidigungen; Gewalttaten etc.), \u00fcber subtilere, aber deutlich weniger eindeutige parasprachliche Ph\u00e4nomene (Intonationen; ein \u201afalscher Blick\u2018 etc.), bis zu komplett opaken Situationen, die eine Vielzahl von Gr\u00fcnden haben k\u00f6nnen, aber aufgrund von Bias, Concept Creep und eigenen Ressentiments pauschal interpetiert werden. Um soetwas zu vermeiden gibt es ja entsprechende Arbeitsdefinitionen. Wir wissen \u00fcberhaupt nicht, welche konkreten Situationen etc. zu der Wahrnehmung gef\u00fchrt haben, entsprechend diskriminiert zu werden:\nDer eine kreuzt beim ersten Item \u201eJa, sehr oft\u201c an, weil er quasi tagt\u00e4glich mit rassistischen Schimpfworten beleidigt wird, der andere kreuzt Dasselbe an, weil er zu der einen Wohnungsbesichtigung nicht eingeladen wurde, nach zwei erfolgten anderen Besichtigungen zwei andere Wohnung nicht bekommen hat und deshalb ohne jedes weitere Indiz glaubt (u.U. weil es dieses Ph\u00e4nomen ja auch tats\u00e4chlich gibt, die Presse \u00f6fter \u00fcber Dgl. berichtet), er habe sie aus einem der entsprechenden Gr\u00fcnde nicht bekommen. In ersterem Fall ist die Sachlage eindeutig, in letzterem Fall nicht.\nDie Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde, warum jemand keine Wohnung, einen bestimmten Job oder auch nur einen Platz im Restaurant nicht bekommt, k\u00f6nnen vielf\u00e4ltig sein und sind i.d.R. f\u00fcr die betroffenen nicht (hinreichend) transparent. Ja, das ist ein Problem und ich wei\u00df auch nicht, wie dies zu l\u00f6sen ist. Jedenfalls nciht damit, dass aus einem Vorwurf bereits automatisch der Fakt des Vorgeworfenen wird. Denn es ist ebenso ein Problem, den Diskriminierungsfall als den Regelfall zu werten und jedermann dem Generalverdacht auszusetzen. Das hat anomisches Potenzial.\nUnd wie erw\u00e4hnt, so spezifisch waren die Items ja auch gar nicht.\nAls Befund der Studie bleibt lediglich, dass sich eine offenbar eine gro\u00dfe Menge an Personen entsprechend diskriminiert f\u00fchlt und dass dieses Gef\u00fchl der Diskriminierung im Vergleich zu 2008 zugenommen hat. Es bed\u00fcrfte weiterer Forschung, ob dieses Gef\u00fchl tats\u00e4chlich durch (eine Zunahme entsprechender) Diskriminierung evoziert wird oder ob hier \u2013 evtl. auch entgegen einer Zunahme faktischer Diskriminierung (diese M\u00f6glichkeit kann ja inicht salopp negiert werden) \u2013 andere Probleme dahinterstecken (z.B. systematische kognitive Verzerrungen, bedingt durch reale Erfahrungen u./o. entsprechende Berichterstattungen, Mindsets etc. \u2013 die entsprechenden Diskurse haben sich ja auch seit 2008 gewandelt).\nWobei dies keine Entweder-Oder-Frage darstellt, es geht eher darum zu differenzieren und quantifizieren, wieviele entsprechendes Wahrnehmen weil sie Betroffene tats\u00e4chlicher Diskriminierung sind und wie viele dies aufgrund anderer Gr\u00fcnde entsprechend wahrnehmen. Und nein, das sit keine Relativierung von Diskriminierungserfahrungen, bevor so ein Vorwurf von irgendwoher kommt, das sind die objektiven limitationen der vorliegenden Studie. Mithin, beide Ph\u00e4nomene sind problematisch und beide sollten entsprechend (aufkl\u00e4rend) angegangen werden.\nEs gibt nicht nur diese eine Studie dazu. Gerne hier nachlesen:\nhttps://www.news4teachers.de/2022/05/monitor-studie-rassismus-betrifft-auch-die-schule-andererseits-bildung-hilft/\nhttps://www.news4teachers.de/2021/10/rassismus-ist-fuer-viele-jugendliche-eine-alltagserfahrung/\nhttps://www.news4teachers.de/2020/08/migrantenverbaende-gegen-strukturellen-rassismus-auch-in-der-bildung/\nhttps://www.news4teachers.de/2019/12/rassismus-ist-ein-alltagsthema-auch-in-der-schule-dort-betrifft-es-lehrer-und-schueler-mit-zuwanderungsgeschichte-gleichermassen/\nAlles gelogen?\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nDie Redaktion\nWas soll denn jetzt dieses \u201e[a]lles gelogen?\u201c-Anh\u00e4ngsel?\nBitte suggerieren Sie nicht, ich w\u00fcrde hier irgendwen der L\u00fcge (mal ehrlich\u2026 wtf?!) bezichtigen.\nIch wollte gerade noch meinen letzten Absatz im letzten Beitrag sicherheitshalber editieren, (a) dass ich pers\u00f6nlich glaube, dass die Anzahl tats\u00e4chlich von Diskriminierung betroffener personen diejenige von Personen wohl \u00fcbersteigen d\u00fcrfte, die de facto mglw. nicht betroffen sind, aber entsprechende Situationen etc. pauschal als rassistisch etc. motiviert wahrnehmen, und (b) dass ich ja mittlerweile immer mehrmals \u00fcberlege, ob ich entsprechend informierende Kommentare wie meine ersten beiden Kommentare hier \u00fcberhaupt noch verfassen soll, denn egal wie eindeutig man sich selbst gegen Diskriminierung etc. positioniert, lediglich objektive Probleme resp. (im Fall der gegenst\u00e4ndlichen Studie) Aussage-/Interpretationsschranken thematisiert, irgendwer artikuliert trotzdem einen entsprechenden Vorwurf man w\u00fcrde nur relativieren oder (damit) selbst diskriminieren, mal mehr, mal weniger subtil.\nDarf man fragen, wieso ich mir jetzt Ihrerseits diesen Vorwurf des Unterstellens von L\u00fcgen eingefangen habe? Was an meinen Beitr\u00e4gen scheint Ihnen verd\u00e4chtig?\nUnd die Monitor-Studie scheint \u00e4hnliche Schranken wie die Untersuchung der G\u00fctersloher Bertelsmann-Stiftung zu haben. Sie eruiert zwar auch ein paar andere Ph\u00e4nomene (etwa ob einige konkrete Situationen als rassistisch wahrgenommen werden), kann aber auch nicht von der Wahrnehmung von Rassismus betroffen zu sein auf eine tats\u00e4chliche rassistische Diskriminierung schlie\u00dfen lassen. Wie auch?\nZur Studie von Heidrun Friese l\u00e4\u00dft sich ad hoc wenig themenbezogenes schreiben, ging es ihr doch offenbar um die Analyse der Pr\u00e4valenz u.a. rassistischen Denkens in der Gesellschaft. Wo h\u00e4tte ich bezweifelt, dass dies ein (auch massives) Problem in unserer Gesellschaft ist? Das macht aber nicht aus jeder uneindeutigen Situation tendenziell oder gar de facto eine entsprechend rassistisch o.\u00e4. motivierte Situation. Will man aus der Feststellung, dass sich dies in einer potenziellen Vielzahl von F\u00e4llen nicht eindeutig zuschreiben l\u00e4sst und das eine dennoch erfolgte Zuschreibung bspw. in kogntiiven Verzerrungen, Concept Creep u.\u00e4. begr\u00fcndet sein k\u00f6nnte, den Vorwurf der L\u00fcge basteln? Ich habe doch explizit darauf hingewiesen, dass es ein Problem ist, wenn sich Mitmenschen diskriminiert f\u00fchlen.\nWie explizit h\u00e4tte ich denn noch die Frage stellen sollen, was denn dann gesellschaftlich schief l\u00e4uft, wenn so viele Mitmenschen entweder von tats\u00e4chlicher Diskriminierung betroffen sind u./o. viele sich diskriminiert, ausgegrenzt, nicht als Teil dieser Gesellschaft f\u00fchlen, wie wir diesen Menschen das Gef\u00fchl vermitteln k\u00f6nnen, voll akzeptiert zu werden?\nOder reagiere ich jetzt \u00fcber?\nSie k\u00f6nnen auch Betroffenenberichte \u2013 zu Tausenden im Rahmen der Metwo-Kampagne ge\u00e4u\u00dfert \u2013 heranziehen.\nGerne hier nachlesen: https://www.news4teachers.de/2018/07/wie-rassistisch-gehts-in-den-deutschen-schulen-zu-tausende-berichten-auf-metwo-von-diskriminierungserfahrungen/\nDummerweise endet man immer an der Mauer, dass diese Erfahrungen \u201eja gar nicht bewiesen sind\u201c. Das gilt sogar f\u00fcr die Kriminalstatistik, die bekanntlich auch nur Straftaten und Verdachtsf\u00e4lle umfasst (und keine Gerichtsurteile), dabei sogar noch den Kontext Rassismus allzu h\u00e4ufig \u00fcbersieht (hier nachzulesen: https://www.spiegel.de/politik/deutschland/rassistische-gewalt-bericht-kritisiert-unzureichende-erfassung-in-der-kriminalstatistik-a-5a1df4c5-fb8c-4f15-9e56-43346f5b6ca2) \u2013 und trotzdem etliche F\u00e4lle von Gewalt gegen\u00fcber Menschen mit Migrationshintergrund z\u00e4hlt.\nWomit wir bei dem entscheidenden Punkt w\u00e4ren, n\u00e4mlich Ihrer Frage am Schluss, \u201ewas denn dann gesellschaftlich schief l\u00e4uft, wenn so viele Mitmenschen entweder von tats\u00e4chlicher Diskriminierung betroffen sind u./o. viele sich diskriminiert, ausgegrenzt, nicht als Teil dieser Gesellschaft f\u00fchlen, wie wir diesen Menschen das Gef\u00fchl vermitteln k\u00f6nnen, voll akzeptiert zu werden?\u201c\nUnser Vorschlag: Menschen mit ihren Empfindungen und Wahrnehmungen (gilt nicht nur f\u00fcr die mit Migrationshintergrund) einfach mal ernst nehmen \u2013 und nicht sofort in den Gegenangriff \u00fcbergehen.\nLehrkr\u00e4fte erwarten \u2013 zu Recht -, dass die \u00d6ffentlichkeit ihnen glaubt, wenn sie von einer \u00dcberlastung im Beruf berichten. Auch dazu gibt es (naturgem\u00e4\u00df) keine harten Zahlen. Alle Versuche, die Arbeitszeit von Lehrkr\u00e4ften zu erfassen, beruhen auf Selbsteinsch\u00e4tzungen. Klar, kann sich ja niemand bei 1000 Befragten danebensetzen. Wenn aber Sie als Lehrer mit Ihren Befindlichkeiten ernst genommen werden wollen, sollten Sie mit anderen ebenso umgehen \u2013 zumal es hier nicht um Einzelf\u00e4lle geht, sondern um Einsch\u00e4tzungen von Millionen von Menschen, die von zahllosen empirischen Studien gest\u00fctzt werden.\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nDie Redaktion\nVielen Dank f\u00fcr die weiterf\u00fchrenden Links. Sehr aufschlussreich.\nIch bin da ganz Ihrer Meinung.\nEs ist mMn ebenso feststellbar, dass es Menschen gibt, die die Abstinenz von objektiven Nachweisen (wer auch immer die rechtm\u00e4\u00dfige und legitime Instanz f\u00fcr generelle Objektivit\u00e4t verk\u00f6rpert) als Hinweis, gar als Nachweis daf\u00fcr hernehmen, dass die zugrundeliegende Problematik damit ebenfalls nur marginal oder \u00fcberhaupt nicht existiert.\nDas erleichtert nat\u00fcrlich die Denkweise, R\u00fccksicht und den Umgang mit der Problematik und den davon subjektiv Betroffenen.\nSie k\u00f6nnen auch Betroffenenberichte \u2013 zu Tausenden im Rahmen der Metwo-Kampagne ge\u00e4u\u00dfert \u2013 heranziehen.\n\u2026 und finde dabei (a) Betroffenenberichte, die eindeutige Situationen von bspw. rassistischer Diskriminierung demonstrieren (ich konzediere, dass dies die \u00fcberwiegende Mehrzahl der Berichte darstellt), aber auch (b) Berichte, die f\u00fcr Unbeteiligte (infolge der Art und Weise der entsprechenden Schilderung, bspw. infolge fehlender Hintergrundinformationen) zu opak sind, um hier eindeutig F\u00e4lle von bspw. rassistischer Diskriminierung zu identifizeren (ich konzediere bona fide, dass auch hier mehrheitlich die L\u00fccken in den Schilderungen zugunsten der Darstellung der dann Betroffenen auzuf\u00fcllen sind), wie auch (c) Berichte, die Situationen schildern, die auch (gem. der Schilderungen) f\u00fcr die \u201aBetroffenen\u2018 eigtl. keine Situationen bspw. rassistischer Diskriminierung darstellen k\u00f6nnen (bspw. soetwas wie der skizzierte Fall des Nichtbekommens einer Wohnung, wo dann vom Nichtbekommen pauschal auf einen rassistischen Grund geshclossen wird, ohne dass gem. Schilderung daf\u00fcr irgendwelche hinreichenden Indizien vorliegen). Und nun?\nWo wurde meinerseits bestritten, dass wir hierzulande ein Problem mit tats\u00e4chlicher rassistischer Diskriminierung haben? Wo werden die in der hier gegenst\u00e4ndlichen Studie feststellbaren Aussage-/Interpretationsschranken durch (a) bis (c) relativiert? Mehr noch: Was hat das mit meinen beitr\u00e4gen zu tun? Sie scheinen hier irgendwie der Fehlannahme zu erliegen, ich versuchte in irgendeiner Art und Weise das Problem von Rassismuserfahrungen hierzulande zu relativieren, haben ja bereits suggeriert, ich w\u00fcrde potenziell Betroffenen vorwerfen, dass diese l\u00fcgen (und bleiben die Antwort schuldig, was Sie zu so einer Suggestion mir gg\u00fc. bewegt).\nIch habe lediglich darauf hingewiesen, dass aus einer Zunahme der subjektiven Wahrnehmung von Diskriminierungen aus den genannten Gr\u00fcnden nicht zwingend resultiert, dass diese Diskriminierungen auch de facto (entsprechend) zugenommen habe. Und ich habe Hinweise f\u00fcr Folgestudien skizziert, wie man das Problem \u201eder Mauer, dass diese Erfahrungen \u201aja gar nicht bewiesen sind'\u201c, hinreichend neutralisieren k\u00f6nnte, mal ungeachtet dessen, dass ich auch kein Pl\u00e4doyer f\u00fcr die entsprechenden \u201aBeweise\u2018 artikuliert, sondern f\u00fcr Operationalisierungen, die u.a. St\u00f6rvariablen kontrollieren und damit f\u00fcr eine differenziertere Auswertbarkeit der Ergebnisse sorgen k\u00f6nnen sollen. In keiner Weise habe ich irgendetwas in die Richtung geschrieben, dass man hier nicht die Aussagen der Befragten nicht ernst nehmen sollte o.\u00e4. Don\u2019t shoot the messenger! Wobei Sie auch ganz weit daneben zielen, wenn es darum geht, was ich hier eigtl. geschrieben habe, denn:\nUnser Vorschlag: Menschen mit ihren Empfindungen und Wahrnehmungen (gilt nicht nur f\u00fcr die mit Migrationshintergrund) einfach mal ernst nehmen \u2013 und nicht sofort in den Gegenangriff \u00fcbergehen.\nWenn man die Wahl hat, entweder einen Vorwurf bzw. eine konkrete Anschuldigung so zu behandeln, als sei dies bereits der Beleg daf\u00fcr, dass das Vorgeworfene einen Fakt darstellt, oder einer (anonymen) Seite der Beschuldigten (auch ohne dass diese ihre Perspektive schildern konnte konnte, was ja bereits ein Problem darstellt) meine Solidarit\u00e4t auszusprechen, dann\u2026 mache ich weder das eine, noch das andere, ausgehend vom Prinzip in dubio pro reo (und nein, das ist alles andere als eine Soldiarisierung mit der Seite der Beschuldigten). Wie k\u00f6nnte ich mich redlicherweise auch anders positionieren?\nBeispiel: Als Gil Ofarim im Jahr 2021 einen Mitarbeiter des Leipziger Hotel Westin des Antisemitismus bezichtigte, wurden gleich zu Beginn der einschl\u00e4gigen Diskussionen (noch vor der Verleumdungsklage gegen Gil Ofarim) die sozialen Medien mit Parteinahmen f\u00fcr Gil Ofarim einerseits und Parteinahmen f\u00fcr den anonymen Hotelmitarbeiter andererseits quasi \u00fcberschwemmt. Ich habe damals in diversen (social media-)Diskussionen allerortens angemerkt, dass absolut niemand, der sich mit irgendeiner der beiden Seiten solidarisiert, irgendwelche verwertbaren Informationen \u00fcber den Fall hat. Es gab zu diesem Zeitpunkt einzig den \u00f6ffentlichen Vorwurf von Gil Ofarim in diesem Fall, einer Person, die allen Diskutanten eine fremde Person ist (auch wenn manch einer f\u00e4lschlich meint, eine Person des \u00f6ffentlichen Lebens aufgrund der Medialit\u00e4t dieser \u00d6ffentlichkeit wirklich zu kennen). Nachdem von Seiten der Beschuldigten der Vorwurf des Antisemitismus abgestritten wurde stand einfach nur Aussage gegen Aussage. Und nun? Auch ohne dieses Bestreiten: Was meinen Sie in so einem Fall damit, dass man hier \u201eMenschen mit ihren Empfindungen und Wahrnehmungen [\u2026] einfach mal ernst nehmen\u201c solle? Entschuldigung, aber das ist eine leere Phrase, denn ich habe durchaus bereits artikuliert, dass ich diese Empfindungen und Wahrnehmungen ernst nehme. Oder wollen Sie diese Bekundung erst gelten lassen, wenn man dar\u00fcber hinaus entweder verstummt oder sich bedingungslos i.d.S. solidarisiert, dass man Diskriminierungsempfindungs- und -wahrnehmungsbekundungen wie einen konkreten Beleg von Diskriminierungen behandelt? Wem w\u00e4re denn damit geholfen? Der bekundenden Person vielleicht kurzfristig, ja. Hier wird ja auch nicht dagegen argumentiert, potenziell Betroffenen nicht entsprechenden Raum zu bieten, Ihre Erfahrungen i.V.m. ihren Empfindungen und Wahrnehmungen zu artikulieren. Aber dann?\nIch habe in diesem Rahmen \u00fcbrigens immer daf\u00fcr pl\u00e4diert, hier die Beh\u00f6rden ihre Arbeit machen zu lassen und sich nicht in willk\u00fcrlichen Solidarit\u00e4tsbekundungen f\u00fcr irgendeine Seite zu verstricken.\nIch wiederhole mich: Ich nehme durchaus ernst, dass sich ein geh\u00f6riger Anteil von Menschen hierzulande offenbar aufgrund der diskutierten Gr\u00fcnde diskriminiert f\u00fchlt und ich habe bereits ge\u00e4u\u00dfert, dass dies ein Problem ist. Aber \u2013 ohne das eine gegen das andere aufwiegen zu wollen \u2013 sich diskriminiert zu f\u00fchlen, ohne de facto dikriminiert zu werden einerseits und sich diskriminiert zu f\u00fchlen, weil man de facto diskriminiert wird, sind zwei unterschiedliche Ph\u00e4nomene, die beide das gesellschaftliche Miteinander torpedieren, die aber wahrscheinl. komplett unterschiedliche L\u00f6sungsstrategien erfordern. Diese Pl\u00e4doyers \u201eMenschen mit ihren Empfindungen und Wahrnehmungen [\u2026] einfach mal ernst nehmen\u201c klingen m.E. immer wie Pl\u00e4doyers f\u00fcr eine diskursive Stagnation. Und dann?\nWie kann man denn bitte das Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine Differenzierung, f\u00fcr eine Ursachenanalyse (hier i.S.v. mehr Forschung) so verdrehen, darin einen \u201eGegenangriff\u201c und nicht ein Begehr zu sehen, Diskriminierungsempfindungen und -wahrnehmungen zu reduzieren? Dieses Verdrehen ist doch der eigtl. Geganangriff (mal abgesehen davon, dass mein Ausgangsbeitrag hier eine Erl\u00e4uterung des methodischen Vorgehens der gegenst\u00e4ndlichen Studie darstellte, nachdem Fragen in diese Richtung artikuliert wurden). Wie wollen Sie denn bitte das Problem l\u00f6sen, indem Sie immerzu lediglich zuh\u00f6ren, die Wertigkeit der Empfindungen und Wahrnehmungen affirmieren und dann\u2026 ja, was dann?\nMein Vorschlag: Ursachenanalyse betreiben, um praktikable Ans\u00e4tze von probleml\u00f6senden Ma\u00dfnahmen erarbeiten zu k\u00f6nnen. Will man mir diese Positionierung ernsthaft(?!) vorhalten?\nLehrkr\u00e4fte erwarten \u2013 zu Recht -, dass die \u00d6ffentlichkeit ihnen glaubt, wenn sie von einer \u00dcberlastung im Beruf berichten. Auch dazu gibt es (naturgem\u00e4\u00df) keine harten Zahlen. Alle Versuche, die Arbeitszeit von Lehrkr\u00e4ften zu erfassen, beruhen auf Selbsteinsch\u00e4tzungen.\nDer Vergleich hinkt: Erstens habe ich mich nicht gegen Selbsteinsch\u00e4tzungen ausgesprochen, sondern f\u00fcr eine erh\u00f6hte Vergleich- und Auswertbarkeit von Selbsteinsch\u00e4tzungen, und zweitens sind Selbsteinsch\u00e4tzungen zur Belastung im Beruf ein anderes Ph\u00e4nomen als hier das ggf. opake Agens eines Gg\u00fc. bewerten zu sollen.\nP.S.:Ernsthaft, es interessiert mich wirklich, wie es zu seltsamen Interpretationen meiner Beitr\u00e4ge hier seitens der Redaktion kommt. Schreibe ich zu kompliziert, zu viel o.\u00e4., so dass man den roten Faden verliert? Zu mehrdeutig (versuche ich eigtl. zu vermeiden, weshalb meine Texte auch regelm\u00e4\u00dfig umfangreicher werden)? Sorgt die massenhafte Konfrontation \u201emit Posts von Leuten, die die beschriebenen Probleme leugnen und ihre Vorurteile gegen\u00fcber Menschen mit Migrationshintergrund in die \u00d6ffentlichkeit tragen wollen\u201c, daf\u00fcr, dass man im Zweifelsfall auch anderen Kommentatoren einfach \u201akritischer\u2018 gegenp\u00fcbersteht (das w\u00e4re schade)? Soll ich in Zukunft nur noch schreiben: \u201aDie Studie bietet einen interessanten Ausgangspunkt f\u00fcr weitere Studien, um Ansatzpunkte f\u00fcr eie Reduzierung der Diskriminierungserfahrungen, -empfindungen und -wahrnehmungen zu erarbeiten.\u2018 Das ist ja im Grunde meine Hauptaussage, aber sorry, mir ist das Engagement gg. Diskriminierung wirklich ein Anloegen, doch Diskriminierung werden wir mit so simplen Problembetrachtungen nicht in den Griff bekommen.\n@redaktion\n\u201e\u2026Menschen mit ihren Empfindungen und Wahrnehmungen (gilt nicht nur f\u00fcr die mit Migrationshintergrund) einfach mal ernst nehmen \u2026\u201c \u2013 gilt das alles auch f\u00fcr Ostdeutsche?\nSelbstverst\u00e4ndlich gilt das auch f\u00fcr Ostdeutsche. Herzliche Gr\u00fc\u00dfe Die Redaktion\nDie Rotd\u00e4umlinge sehen das anscheinend anders, q.e.d.!\nIch geh\u00f6re zu den Rotd\u00e4umlingen, liebe potschemuka, weil ich einen Widerspruch darin sehe, einerseits zu sagen, dass dies \u201eselbstverst\u00e4ndlich\u201c auch f\u00fcr Ostdeutsche gilt, andererseits und an anderer Stelle dann aber zu behaupten, viele Ostdeutsche h\u00e4tten ein Demokratiedefizit, sympathisierten nur deshalb so zahlreich mit der AfD, seien noch vom undemokratischen SED-Regime gepr\u00e4gt\u2026 usw.\nDagegen steht der von Ihnen zitierte Satz der Redaktion: \u201e\u2026Menschen mit ihren Empfindungen und Wahrnehmungen (gilt nicht nur f\u00fcr die mit Migrationshintergrund) einfach mal ernst nehmen \u2026\u201c\nIch sehe nicht, dass dieser Satz auch f\u00fcr die Ostdeutschen gelten soll wie behauptet, denn in Wahrheitsie werden ihre \u201eEmpfindungen und Wahrnehmungen\u201c ja nicht ernst genommen, sondern nur als Zeichen eines Demokratiedefizits gesehen.\nDanke, genauso sehe ich das auch. Dann verstehe ich Ihren roten Daumen (1 von 3)\nLiebe Redaktion,\nhier noch eine sehr interessante und aufschlussreiche ganz aktuelle Studie zur Benachteiligung von Jugendlichen mit Migrationshintergrund auf dem Ausbildungsmarkt:\nhttps://www.boeckler.de/fpdf/HBS-008467/p_fofoe_WP_258_2022.pdf\nAu\u00dferdem finden Sie hier:\nhttps://www.antidiskriminierungsstelle.de/SharedDocs/downloads/DE/publikationen/Expertisen/expertise_diskriminierung_auf_dem_wohnungsmarkt.pdf?__blob=publicationFile&v=6\neine ebenso aufschlussreiche Studie zur Diskriminierung auf dem Wohnungsmarkt von 2015.\nBeide Studien gehen in ihrem Design weit \u00fcber die Frage der subjektiven Wahrnehmung allein hinaus und k\u00f6nnen meiner Interpretation nach deutlich eine tats\u00e4chliche Diskriminierung in beiden Themenfeldern (Ausbildungsmarkt und Wohnungsmarkt) aufzeigen.\nRichtig. Die Studie erfasst genau das, was auch die Zielsetzung ist: die \u201eWahrnehmungen\u201c und \u201eEinstellungen\u201c der Bev\u00f6lkerung im Hinblick auf Diskriminierung. Explizit also die subjektive Haltung der Bev\u00f6lkerung. Ich sehe darin pers\u00f6nlich keine Schw\u00e4che der Studie, sondern eben die empirische Absicht.\nNat\u00fcrlich w\u00e4re es interessant zu erfahren, ob sich eine objektive Bewertung von Diskriminierung wissenschaftlich valide durchf\u00fchren l\u00e4sst, um diese Ergebnisse dann mit der hier wissenschaftlich festgestellten subjektiven Wahrnehmung zu vergleichen.\nNur ist objektive Bewertung selbstredend schwierig bei der Thematik von Diskriminierung.\nZun\u00e4chst bleibt immer die Frage offen, wer beispielsweise die EINE \u201ekorrekte\u201c wissenschaftliche Definition von tats\u00e4chlicher \u201eDiskriminierung\u201c bestimmt, auf welchen ENTSCHEIDENDEN \u201eobjektiven\u201c Kriterien diese Definition basieren soll und kann.\nEbenso ist es wissenschaftlich komplex objektive Fragestellungen zu entwickeln, die z.B. objektiv reproduzierbare Diskriminierungssituationen des gesellschaftlichen Alltags abbilden k\u00f6nnen. Auch hier ist die Frage, wer bestimmt, was die entscheidenden Situationen objektiver Diskriminierung in diesem Fall sind.\nIm Umkehrschluss m\u00fcsste dann auch immer die Absicht des vermeintlich Diskriminierenden objektiv bewertet werden. Diskriminierung kann in meiner Sichtweise dann nur objektiv bewertet werden, wenn auch eine objektive Absicht von Diskriminierung nachgewiesen werden kann. Auch das wird schwierig.\nBei allgemeinen rassistischen Beleidigungen oder expliziten Ausgrenzungs\u00e4u\u00dferungen lie\u00dfe sich dies vielleicht ganz gut objektiv feststellen. Nur gibt es eben vielf\u00e4ltige subtilere Situationen von wahrgenommener Diskriminierung, deren objektive Absicht dahinter nicht oder nur schwerlich zu beweisen ist.\nZumindest gibt es bereits Studien, die zumindest die gesundheitlichen Folgen wahrgenommener Stigmatisierung (Diskriminierung) im Menschen belegen (vgl. \u201eThe Social Psychology of Stigma\u201c Major & Brian, 2005).\nNat\u00fcrlich l\u00e4sst sich auch hier, wie sicherlich bei jeder objektiv festgestellten Erkrankung streiten, woher genau diese Erkrankung nachweislich im Menschen r\u00fchrt.\nF\u00fcr eine gesellschaftliche Einordnung von Diskriminierung und dessen Folgen reicht meiner Meinung nach jedoch eine breit gef\u00e4cherte subjektive Erhebung.\nDenn auch die Gesellschaft ist vorrangig subjektiv gepr\u00e4gt.\nInsofern bin ich da auch ganz bei Ihnen, liebe Redaktion, dass man vor diesem Hintergrund durchaus von einem \u201eobjektiven Befund\u201c sprechen kann.\nHier finden Sie hilfreiche Informationen zur Definition von Diskriminierung sowie deren Formen und Merkmale:\nhttps://www.antidiskriminierungsstelle.de/DE/ueber-diskriminierung/was-ist-diskriminierung/diskriminierungsformen/diskriminierungsformen-node.html\nWie auch aus dem Geleitwort der Studie zu erkennen ist, ist die Studie angelehnt an das AGG und deren Definitionen. Dies geht mMn auch deutlich aus der entsprechenden Fragenauswahl und -stellung hervor.\nNat\u00fcrlich bleiben die Antworten trotzdem eine subjektive Wahrnehmung, egal wie objektiv die vorgegebene oder in den Fragen implizit verwendete Definition von Diskriminierung ist.\nJetzt w\u00fcsste ich nur gerne wie Rassismus und Diskriminierung aussieht. Geht es darum dass Leute auf Grund ihrer Herkunft von Teilhabe ausgeschlossen werden? Oder geht es darum dass Menschen gefragt haben aus welchem Land man kommt?\nDie Frage, \u201eaus welchem Land man kommt\u201c, kann durchaus diskriminierend sein \u2013 wie Betroffene hier schildern: https://www.zeit.de/video/2019-03/6009938444001/alltagsrassismus-wenn-die-frage-woher-kommst-du-zur-belastung-wird\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nDie Redaktion\nDas sehe ich ganz anders. Und w\u00e4re f\u00fcr mich keine Form von Diskriminierung oder Rassismus\nSie sind ja auch kein Betroffener (nehmen wir an). Herzliche Gr\u00fc\u00dfe Die Redaktion\nStimmt schon, aber diejenigen, die den 100 Jahre alten (typisch deutschen) Streber-vorwurf an gute Sch\u00fcler nicht weiter schlimm finden, sind ja wohl auch nicht betroffen. Dennoch wird \u00fcber dieses Problem nie gesprochen: die Diskriminierung von Sch\u00fclern durch andere aus solchen (nicht-rassistischen) Gr\u00fcnden.\nUnd wie viele kleine Dicke schon im Sportunterricht geh\u00e4nselt wurden, wird auch nie aktenkundig gemacht, und niemand regt sich auf.\nNat\u00fcrlich gibt es auch andere Formen von Diskriminierung \u2013 gegen\u00fcber Menschen mit Behinderungen, gegen\u00fcber queeren Menschen, gegen\u00fcber \u00fcbergewichtigen Menschen, eigentlich gegen\u00fcber allen, die dem Bild von vermeintlich \u201enormal\u201c nicht entsprechen (was aus m\u00e4nnlicher Perspektive auch Frauen sein k\u00f6nnen). Sehr wohl regen sich Betroffene dar\u00fcber auf \u2013 zu Recht. Dass es Herabw\u00fcrdigungen gegen so viele Menschen gibt, macht Rassismus aber nicht besser. Und der ist eben Thema des obigen Beitrags.\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nDie Redaktion\nIch w\u00fcrde gern mal die Ergebnisse einer Studie auf Grundlage einer repr\u00e4sentativen Umfrage bez\u00fcglich des Wunsches nach einem st\u00e4rkeren Handeln gegen Diskriminierung allgemein sehen. Vermutlich erg\u00e4be sie ein \u00e4hnliches Bild.\nMeiner Wahrnehmung nach wird trotz zunehmender Appelle an Moral und Anstand immer mehr statt weniger diffamiert als noch vor 20 Jahren. Dieser zunehmende Widerspruch von Wort und Tat ist bedenklich und bedr\u00fcckend.\nAber es geht hier doch um Diskriminierung aufgrund von Rassismus in der Schule.\nMeinen Sie, dass Lehrkr\u00e4fte Sch\u00fcler*innen mit Migrationshintergrund diffamieren?\nHier mal ein Beispiel von meiner Schule: Ein Sch\u00fcler, der Mitglied einer ethnischen Minderheit ist, hat Atteste gef\u00e4lscht. Weil die Stufenleitung beim Arzt aufgrund von Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten nachgehakt hat, ist der Betrug aufgeflogen.\nUnrechtsbewusstsein NULL. Stattdessen wurde der Stufenleitung Rassismus vorgeworfen. Das alles mit Anwalt usw.\nW\u00fcrde man diesen Sch\u00fcler fragen, w\u00fcrde er auch sagen, er w\u00e4re diskriminiert worden.\nVielen Dank f\u00fcr diesen Beitrag, DerechteNorden! Genau das erleben wir auch immer wieder. Jede noch so berechtigte Kritik wird als rassistisch bezeichnet, eigene Selbstreflektion und Unrechtbewusstsein:0 Auch Eltern und teilweise sogar Gro\u00dfeltern unterstellen allen beteiligten Lehrkr\u00e4fte permanent Rassismus, egal ob es um die Benotung oder um Bestrafung bei Fehlverhalten/Gewalt etc. geht. Es verwundert nicht, dass eben diese Kinder andersrum meist gar nicht zimperlich mit herabsetzenden Ausdr\u00fccken aller Art um sich werfen und Mitsch\u00fcler anderer Religionen, Nationen, sexueller Orientierung etc. ver\u00e4chtlich behandeln. Ich finde es \u00e4u\u00dferst wichtig, dass alle Kinder und Jugendlichen sich mit Respekt und Toleranz begegnen. Jedes Bem\u00fchen darum unterst\u00fctze ich bedingungslos. Aber diese teilweise sehr verzerrte Rassismus-Debatte bei Ausblendung aller anderen Faktoren, die das Zusammenleben schwierig machen, erm\u00fcdet mich.\n\u201eMeinen Sie, dass Lehrkr\u00e4fte Sch\u00fcler*innen mit Migrationshintergrund diffamieren?\u201c\nLeider ja. Ich habe, wie alle hier, auch dazu keine empirischen Studien, sondern kann, wie Sie mit Ihrem Beispiel, nur anekdotische Erfahrungen wiedergeben.\nIn einem Unterrichtsgespr\u00e4ch an einem Gymnasium wechselte der Unterrichtsinhalt zum Thema Drogenhandel. Daraufhin kommentierte die Fachlehrkraft in Richtung eines Sch\u00fclers mit Migrationshintergrund schmunzelnd: \u201eAhmad, das ist doch Dein Spezialgebiet!\u201c\nDer betroffene Sch\u00fcler beschwerte sich bei der Oberstufenleitung \u00fcber das Verhalten der Lehrkraft. Antwort war, die Lehrkraft h\u00e4tte nur Spass gemacht und das sei eben ihr Humor.\nOb mit der betreffenden Lehrkraft noch ernsthaft und kritisch \u00fcber das Verhalten gesprochen wurde, kann ich leider nicht sagen.\nSicherlich k\u00f6nnte diese anekdotische Erfahrung (genau wie jede andere hier im Forum ge\u00e4u\u00dferte) erstunken und erlogen sein oder sie k\u00f6nnte die einzige in den Gymnasien ganz Deutschlands sein. Ich pers\u00f6nliche, glaube dies jedoch beides nicht.\nAuch aus Gespr\u00e4chen in Kollegien h\u00f6re ich schon h\u00e4ufiger als einem lieb sein kann eine \u201ebesondere\u201c Sicht auf Lernende mit Migrationshintergrund heraus. Mal unterschwellig, mal explizit.\nDiese Sicht speist sich wiederum ebenso aus den jeweiligen eigenen subjektiven Wahrnehmungen im Umgang mit den betreffenden Lernenden.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-\n\u201eW\u00fcrde man diesen Sch\u00fcler fragen, w\u00fcrde er auch sagen, er w\u00e4re diskriminiert worden.\u201c\nSo wie sich Ihr Beispiel liest, ist dieser Vorwurf des Lernenden sicherlich haarstr\u00e4ubend.\nAuf der anderen Seite wissen wir nicht, warum gerade beim Lernenden mit Migrationshintergrund Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten entdeckt wurden und dann besonders nachgehakt wurde.\nGehen wir denn davon aus, dass andere Lernende keine Atteste f\u00e4lschen oder teilweise sogar durch guten Kontakt der Eltern mit \u00c4rzten Atteste nach Bedarf ausgestellt bekommen?\nAus eigener Erfahrung wei\u00df ich, dass vor Allem Lernende mit Migrationshintergrund, so absurd es klingen mag, sogar beim T\u00e4uschen Nachteile haben, sei es wegen fehlender Sprachkenntnisse, fehlendem Wissen \u00fcber interne schulische Abl\u00e4ufe und Strukturen oder aufgrund der gesellschaftlichen Stellung der eigenen Familie und Eltern.\nEiner meiner Lernenden konnte aufgrund von diversen Schwierigkeiten bei seiner Ankunft in Deutschland keinen Antrag zur Ablegung der Muttersprachenpr\u00fcfung einreichen. Somit war er verpflichtet Englisch als abschlussrelevantes Fach zu belegen und dort seine Sprachpr\u00fcfung abzulegen.\nNur kann dieser Lernende nicht ein einziges Wort Englisch, und ich meine \u201eKEIN einziges Wort\u201c.\nEr hatte noch nie Englischunterricht in seinem Heimatland. Den Lernstand f\u00fcr den Abschluss zu erreichen: absolut utopisch.\nJede Englischstunde war und ist eine Qual f\u00fcr ihn, Tests und Klassenarbeiten eine Tortur mit tagelanger Angst davor.\nAuch dieser Lernende hat aus diesem Grund Atteste gef\u00e4lscht, weil er psychisch daran kaputt geht. Die Atteste waren sehr sehr schlecht gef\u00e4lscht und zeigten im Grunde nur die Hoffnungslosigkeit.\nDenn das Schulamt und die Pr\u00fcfungsordnung sagt, er MUSS Englisch im Abschluss belegen.\nEs gibt keine Ausnahme, denn er h\u00e4tte ja die Ablegung der Muttersprachenpr\u00fcfung beantragen k\u00f6nnen.\nDieser Lernende hat nun keine andere Wahl als zumindest die Englischpr\u00fcfung abzuw\u00e4hlen.\nNur hat er deshalb eben nicht die Wahlfreiheit wie alle anderen Lernenden, ein Fach seiner Wahl abzuw\u00e4hlen, was ihn im Grunde zus\u00e4tzlich benachteiligt.\nDas ist f\u00fcr mich, zwar keine absichtliche, aber dennoch Diskriminierung gegen\u00fcber diesen Lernenden mit Migrationshintergrund.\nSomit wird er meiner Meinung nach auch doppelt und dreifach bestraft, weil er mit Migrationshintergrund von au\u00dfen in das deutsche Schulsystem hineingezw\u00e4ngt wurde. Was nat\u00fcrlich gegen\u00fcber Lernenden mit Migrationshintergrund wohlwollend gemeint, aber eben teilweise v\u00f6llig unangemessen realisiert wird und besondere Schwierigkeiten dieser Lernenden nicht immer ber\u00fccksichtigt werden.\nAuch hier gehe ich davon aus, dass es sich nicht um Einzelf\u00e4lle handelt, und am Ende hoffentlich das Wohlwollen der entsprechenden Fachlehrkr\u00e4fte dazu f\u00fchrt, dass die betroffenen Lernenden dann noch ihre n\u00f6tige 4 im Abschlusszeugnis bekommen.\nWas unter Umst\u00e4nden dann wiederum dazu f\u00fchrt, dass daraus, aus einer eingeschr\u00e4nkten Sicht nachvollziehbar, der Vorwurf der Bevorzugung von Lernenden mit Migrationshintergrund erw\u00e4chst.\nEin Teufelskreis.\nAber das Mobbing als \u201eStreber\u201c betrifft direkt und praktisch ausschlie\u00dflich die Schule, wird hier bei n4t aber nie thematisiert. Das sind bestimmt mehr Betroffene als \u201equeer\u201c.\nUnd das wissen Sie woher\u2026? Uns sind keine Berichte dar\u00fcber bekannt, dass \u201eStreber\u201c diskriminiert w\u00fcrden. Der letzte stammt von 2014. Ergebnis: \u201eEine Studie der Uni Marburg zeigt, dass die meisten leistungsstarken Sch\u00fcler sozial gut integriert sind.\u201c Quelle: https://www.t-online.de/leben/familie/schulkind-und-jugendliche/id_41086202/-streber-mobbing-wegen-zu-guter-noten-.html\nWenn Sie \u00fcber andere Quellen verf\u00fcgen, sind wir f\u00fcr Hinweise dankbar.\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nDie Redaktion\nNee, in Prozent gibt es eher mehr Queere, als Streber \u2013 zumindest an Oberschulen. An Gymnasien sind Streber wohl eher keine unterdr\u00fcckte Minderheit. Da gilt so ein Leistungsdruck, dass wohl eher den Strebern nachgestrebt wird.\nMein Sohn an der Oberschule wurde auch anfangs etwas geh\u00e4nselt (nicht gemobbt). Es ist aber so, dass Streber am Ende auch Gewinner sind und nicht \u201ebenachteiligt\u201c oder \u201ehilflos\u201c, deshalb hinkt Ihr Vergleich etwas. Unser Klassenlehrer hat das sehr gut gemacht. Er hat meinem Sohn erlaubt den Anderen mal zu helfen und sich \u201eins Bockshorn\u201c jagen lassen, weil mein Sohn mehr wusste als er. Das fanden die Anderen dann cool, dass ein Sch\u00fcler was \u201ebesser\u201c wusste als der Lehrer und dann haben sie ihn auch wertgesch\u00e4tzt oder ihm sogar nachgeeifert. \u00c4rgern war dann eher nur noch so ein necken. Und jetzt im Abschlu\u00dfjahr sind noch mehr \u201eStreber\u201c dabei. Vor allem M\u00e4dchen mit Migrations Hintergrund!\nZum einen stimmt es hoffentlich nicht, dass \u201eStreber\u201c-Spr\u00fcche von Lehrkr\u00e4ften nicht kommentiert werden. Zum anderen wird eine Diskriminierung nicht besser, nur weil es noch viele andere Formen gibt.\nZwar halte ich nicht viel davon, in solchen Diskussionen Minderheiten gegeneinander aufzuwiegen, aber lassen wir die Hinzunahme anderer Minderheiten als valides Argument zu.\nDann m\u00fcssen wir mMn auch den Umstand in Betracht ziehen, dass Lernende mit Migrationshintergrund immer auch zus\u00e4tzlich Teil der anderen von Ihnen aufgez\u00e4hlten Minderheiten sein k\u00f6nnen und sind.\nEs gibt \u201eDicke\u201c und vor Allem auch \u201eStrebsame\u201c unter den Lernenden mit Migrationshintergrund. Zumindest zeigt meine pers\u00f6nliche Erfahrung, dass h\u00e4ufig Lernende mit Migrationshintergrund besonders \u201estrebsam\u201c im Unterricht und beim Lernen sind.\nAuch hier sei festgestellt, es gibt nat\u00fcrlich auch die weniger strebsame Fraktion.\nFazit ist jedenfalls, dass Lernende mit Migrationshintergrund somit doppelter und dreifacher Diskriminierung (dicke, strebsame Migranten) ausgesetzt sein k\u00f6nnen.\nLernende ohne Migrationshintergrund im direkten Vergleich dann nur maximal zweifach (dicke, strebsame).\nHinzukommt, dass Lernende ohne Migrationshintergrund, die aufgrund der K\u00f6rperf\u00fclle oder der Strebsamkeit diskriminiert werden, dann Lernende mit Migrationshintergrund als Zielscheibe von Diskriminierung auserw\u00e4hlen k\u00f6nnten, um die eigenen Diskriminierungserfahrungen zu kompensieren, da das Kriterium \u201eMigrationshintergrund\u201c hier der Unterscheidungsfaktor ist.\nDer Kontext kann hier Welten ausmachen!\nVielleicht sollte man insofern differenzieren, dass die Frage selbst nicht diskriminierend gemeint ist. Der Effekt der Frage jedoch vor Allem im Kontext diskriminierend sein kann.\nWenn in einer Gruppe von drei deutschen Menschen ohne vermeintlich sichtbaren Migrationshintergrund und einem Deutschen mit vermeintlich sichtbaren Migrationshintergrund beim Treffen mit einem Unbekannten f\u00fcnften Menschen, dieser alle drei ohne vermeintlich sichtbaren Migrationshintergrund nach dem Ort in Deutschland aber den anderen nach dem Herkunftsland fragt, ist das subjektiv wie objektiv diskriminierend.\nEs ist sicherlich auch total wertfrei und neugierig gefragt und \u00fcberhaupt nicht diskriminierend beabsichtigt.\nEs ist jedoch objektiv diskriminierend, weil man die Herkunft (und somit die Art der Frage) anhand von \u00e4u\u00dferlichen, ethischen oder anderen vermeintlichen Herkunftsmerkmalen festlegt und dieser Person zun\u00e4chst per se die deutsche Herkunft gegen\u00fcber den anderen drei Personen nicht in Betracht zieht.\nDas mag ein nat\u00fcrliches Verhalten sein, bleibt jedoch objektiv diskriminierend.\nIch finde das darf man durchaus hinterfragen.\nIch glaube n\u00e4mlich von dort ist auch die unterschwellige Diskriminierung durch die Polizei bei spontan Kontrollen nicht mehr weit. Wenn beim Racial Profiling teilweise Menschen mit vermeintlich sichtbaren Migrationshintergrund nach dem Ausweis gefragt werden, andere Personen ohne dieses vermeintlich sichtbare Merkmal jedoch nicht.\nVielleicht kann die fr\u00fche Bewusstmachung dieser Effekte bei Kindern verhindern dass sie diese unterbewusst im sp\u00e4teren Berufsleben anwenden, wie beispielsweise beim Racial Profiling.\nUnd wieder die selben, die das hier immer relativieren und in Zweifel ziehen. Ich sch\u00e4me mich f\u00fcr solche Kollegen.\nUnd ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte 13mal lieber einen Carsten60 als Lehrer gehabt (und hatte GL\u00dcCKLICHERWEISE auch einige davon), so dass ich viel gelernt habe, dadurch gute Abschl\u00fcsse erreichen konnte und als erstes Mitglied meiner Familie ein echtes Studium beenden konnte. Ohne krumme Wege und Sonderbonus.\nWie die p\u00e4dagogischen Auswirkungen davon aussehen, am laufenden Band Konsequenz, echtes Lernen von Inhalten und \u201eetwas schaffen\u201c mit \u201eDiskriminiiiieeeerung!\u201c zu verwechseln \u2013 das sehe ich als Lehrer jeden Tag.\nUnd nat\u00fcrlich sage ich nichts, denke mir meinen Teil und versuche da nebenbei was zu retten, wo das noch m\u00f6glich ist.\nViele Gr\u00fc\u00dfe von einem Migrantionshintergr\u00fcndler.\n\u201eam laufenden Band Konsequenz, echtes Lernen von Inhalten und \u201eetwas schaffen\u201c mit \u201eDiskriminiiiieeeerung!\u201c zu verwechseln \u201c\nIch kann mir absolut nicht vorstellen, dass irgendwer diese von Ihnen genannten selbstverst\u00e4ndlichen p\u00e4dagogischen Aspekte mit Diskriminierung verwechselt. F\u00fcr diese Aussage, h\u00e4tte ich gerne einmal Nachweise und Beispiele, wenn das m\u00f6glich ist.\nIn erster Linie wird meiner Erfahrung nach intransparentes und unkalkulierbares p\u00e4dagogisches Verhalten der Lehrenden, unausgeglichene und subjektive Bewertungsmassst\u00e4be von Lehrkr\u00e4ften und unterschiedliche Behandlung von Lernenden mit Diskriminierung verwechselt.\nDas geht in diesen F\u00e4llen \u00fcbrigens jeder lernenden Person an der Schule so, wenn sie dieses Verhalten sich selbst gegen\u00fcber bei Lehrkr\u00e4ften wahrnimmt. Ganz unabh\u00e4ngig davon, ob die lernende Person einen Migrationshintergrund hat oder nicht.\nWas ist mit den ganzen nicht lernenden Personen in der Schule? Dazu d\u00fcrfte mindestens die leistungsschw\u00e4chere H\u00e4lfte der gesamten Sch\u00fclerschaft sein.\nDas ist meiner Ansicht nach ein sehr pauschalisierendes und vorurteilsbehaftetes Urteil von Ihnen.\nWarum sollten Leistungsschw\u00e4chere grunds\u00e4tzlich \u201enicht Lernende\u201c sein?\nBei dieser von Ihnen dargestellten Einstellung stellt sich mir die Frage, ob Sie eine Lehrkraft sind?\nDie Motivation zum Lernen oder der Akt des Lernens h\u00e4ngen nicht vom Leistungsstand ab.\nDie Lerneffektivit\u00e4t und Unterst\u00fctzung beim Lernen kann nat\u00fcrlich unterschiedlich sein.\nJedenfalls sehr schade, dass Sie so eine verallgemeinernde und undifferenzierte Sichtweise haben.\n\u201eJetzt w\u00fcsste ich nur gerne wie Rassismus und Diskriminierung aussieht. \u201e\nIn Bezug auf die Studie, die die subjektive Wahrnehmung von Diskriminierung im Allgemeinen als Ausgangspunkt hat, ist Ihre Frage mMn irrelevant.\nDenn es geht darum, ob die Betroffenen Diskriminierung allgemein subjektiv wahrnehmen, also entsprechend der jeweils eigenen subjektiven Definition. Zus\u00e4tzlich wird nur der subjektiv angenommene Grund kategorisiert.\nFalls Betroffene f\u00fcr sich die \u201eFrage nach dem Land\u201c als Diskriminierung subjektiv wahrnehmen und einmal danach gefragt wurden, antworten diese Personen mit \u201eJa\u201c und geben den subjektiv angenommenen Grund an. Vermutlich ist es auch hier die Herkunft, Nicht-wei\u00df-sein oder \u00e4hnliches.\nFalls die Betroffenen sich nicht durch die \u201eFrage nach dem Land\u201c subjektiv diskriminiert f\u00fchlen und schonmal danach gefragt wurden, antworten sie eben \u201eNein\u201c.\nIn beiden genannten F\u00e4llen gibt es dar\u00fcberhinaus u.U. weitere Situationen, in denen Diskriminierung f\u00fcr die einen oder anderen Betroffenen unabh\u00e4ngig voneinander subjektiv wahrgenommen wird oder auch nicht und dann mit \u201eJa\u201c oder \u201eNein\u201c geantwortet wird.\nEine exakte, wie auch immer objektiv ausformulierte Definition von Diskriminierung w\u00fcrde in dieser Studie zum subjektiven Empfinden von Diskriminierung zu Verzerrungen f\u00fchren und keine realen Ergebnisse abbilden.\nDenn es soll und kann in dieser Studie ja keine objektiv tats\u00e4chliche Diskriminierung untersucht werden, sondern ausschlie\u00dflich die tats\u00e4chlich vorhandene subjektive Wahrnehmung von Diskriminierung.\nDas kann nur valide untersucht werden, wenn die Definition von Diskriminierung offen bleibt und somit die subjektive Wahrnehmung nicht einschr\u00e4nkt.\nEin Hinweis in eigener Sache: Wie immer, wenn es auf News4teachers um das Thema Rassismus geht, werden wir geflutet mit Posts von Leuten, die die beschriebenen Probleme leugnen und ihre Vorurteile gegen\u00fcber Menschen mit Migrationshintergrund in die \u00d6ffentlichkeit tragen wollen. Wir erkl\u00e4ren dazu: Sehr geehrte Rechtsoffene und AfD-Fans, sparen Sie sich die M\u00fche \u2013 wir ver\u00f6ffentlichen solche Beitr\u00e4ge nicht. Sie landen umgehend im Papierkorb (und zwar schneller, als Sie sie geschrieben haben). News4teachers ist kein Organ f\u00fcr menschenfeindliche Hetze.\nBeitr\u00e4ge, die sich seri\u00f6s und sachlich mit dem Thema auseinandersetzen, sind selbstverst\u00e4ndlich willkommen.\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nDie Redaktion\nUnd daf\u00fcr gibt\u2019s hier rote Daumen. So widerlich!\nWir wissen, dass bei jedem News4teachers-Beitrag, der sich dem Thema Rassismus widmet, eine rechte Trollarmee hier aufmarschiert. Kann man durchaus als Best\u00e4tigung der oben geschilderten Befunde sehen. Herzliche Gr\u00fc\u00dfe Die Redaktion\nDas kann ich aus meiner eigenen Erfahrung in Gespr\u00e4chen damit begr\u00fcnden, dass die Nennung oder Stigmatisierung der AfD im Hinblick auf z.B. Ausl\u00e4nderfeindlichkeit von einigen durchaus prek\u00e4r und diffamierend angesehen wird.\nDie AfD wird weitestgehend noch als legitime, grundgesetzlich gesch\u00fctzte und demokratisch w\u00e4hlbare Partei angesehen, die NUR offensichtliche Probleme der Gesellschaft explizit anspricht.\nExplizite rechtsradikale und neo-fachistische Tendenzen innerhalb dieser Partei werden dabei oftmals ausgeblendet und relativiert.\nSomit wollen sich vermutlich viele \u201eRechtsoffene\u201c aus der gesellschaftlichen Mitte hinter einer offiziell (noch) \u201efreiheitliche-demokratisch\u201c Partei verstecken, um ihrer eigenen Ablehnung gegen\u00fcber Fremden Rechtfertigung zu verleihen. Die Stigmatisierung der AfD f\u00fchrt dann jedoch zum Verlust dieser politischen und gesellschaftlichen Legitimation.\nDie JA wurde ja gerade wieder vom VS als rechtsextrem eingestuft und wird beobachtet. Diese Partei steht nicht auf dem Boden unserer Verfassung.\nAbsolut. Mir brauchen Sie das nicht erz\u00e4hlen.\nAber die anderen wollen es nicht h\u00f6ren. \ud83d\ude09\nIch pers\u00f6nlich bin \u00fcber 50, hellh\u00e4utig, Christ, in Deutschland von deutschen Eltern geboren und heterosexuell.\nJegliche Aussage w\u00e4re also falsch oder w\u00fcrde die Lage nur verschlimmern.\nIn meinem Umfeld sehe ich die erw\u00e4hnte gro\u00dfe Mehrheit die Handlungsbedarf anmahnt jedoch eher nicht. Ich sehe eher genervte Blicke.\nAber was solls. Wenn es gemacht werden muss dann deliriert es eben an die Schulen. Die haben ja Zeit.\nKlemmen wir zwischen Ern\u00e4hrung, Demokratie, LGBTQ, Gleichberechtigung, Gesundheit usw.\nVielleicht geben wir unseren Kindern einfach die \u201eGoldene Regel\u201c der christlichen Ethik \u201eLiebe deinen N\u00e4chsten wie dich selbst\u201c wieder mit auf den Weg und erinnern sie, in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden, daran, dar\u00fcber nachzudenken, warum es die \u201eGoldene Regel\u201c in anderen Weltreligionen wohl auch gibt.\nRichtig, aber :Das sollten an 1. Stelle die ELTERN den Kindern mit auf den Weg geben. An 2. Stelle kommen dann die Schulen.\nVermutlich haben Sie recht und die geistige Haltung der Eltern spielt f\u00fcr die Werteentwicklung der Kinder eine gr\u00f6\u00dfere Rolle als die der Schule.\nDas NACHdenken \u00fcber die \u201eGoldene Regel\u201c ben\u00f6tigt aber Zeit und die ist, zumindest gef\u00fchlt, in unserer gegenw\u00e4rtigen Zeit knapp.\nElternarbeit muss gesellschaftlich wieder mehr wertgesch\u00e4tzt werden, bzw. die Aufgabenaufteilung Schule/ Elternhaus wieder klarer festgelegt werden.\nIn Kita und Schule treffen Menschen unterschiedlicher Herkunpft aufeinander. Ich finde daher, dass es gute Orte sind, um die \u201eGoldenen Regeln\u201c der Religionen zu besprechen.\nLetzteres finde ich auch. Die Kinder und deren Eltern m\u00fcssen das aber auch genauso alle so sehen.\nDie \u201eGoldenen Regeln\u201c besch\u00e4ftigen sich mit Achtsamkeit und Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber seinen Mitmenschen, sich selbst und , in einigen Religionen, auch gegen\u00fcber der Natur.\nIn unserer schnelllebigen und gewaltbereiten Zeit h\u00e4tten sie vielleicht Potential uns alle etwas zu Besinnung zu bringen.\nGlauben Sie wirklich, dass es Eltern geben k\u00f6nnte,die etwas gegen die Vermittlung dieser ethischen Werte h\u00e4tte ?\n@Stina\n@potschemutschka\nIch kann Ihnen beiden zustimmen.\nDen Durchbruch in Sachen Erfolg verspricht das dann, wenn es alle (!) Eltern machen, aber wie realistisch ist das?\nDann w\u00fcrde es auch keine Streitigkeiten zwischen Kindern geben, die eine \u00e4hnliche Hautfarbe haben, aber die Realit\u00e4t ist eine andere \u2026 und war es auch schon vor Jahrzehnten: \u201eWir\u201c biodeutschen Kinder haben uns ja fr\u00fcher ebenfalls mal gestritten \u2026 es lie\u00df sich halt nicht immer verhindern.\nEs haben sich fr\u00fcher auch gelegentlich Kinder gestritten und falls ein Au\u00dfenstehender gefragt h\u00e4tte, h\u00e4tte der sich bestimmt gewundert: Streiten sich drei katholische Kinder mitten auf dem Schulhof!\nUnd wenn sich heute drei Kinder irgendeiner (eben 1) anderen Religion streiten, also alle drei derselben Religion angeh\u00f6ren \u2026?\nBevor jetzt die ersten aufgeregten Antworten kommen:\nGestern \u2013 ich glaube, ich habe es zuerst in der Tagesschau geh\u00f6rt \u2013 war auch die Rede davon, dass Juden wieder verst\u00e4rkt ausgegrenzt und/oder angegangen werden, mit Worten und Taten.\nMacht es einen Unterschied, ob das von Christen oder Zugeh\u00f6rigen anderer Religionen initiiert wird?\nF\u00fcr mich pers\u00f6nlich macht es nur in sofern einen Unterschied, als dass ich die Beleidigungen (egal von und/oder gegen wen) nur dann \u201erichtig\u201c einordnen kann, wenn ich sie auch sprachlich decodieren kann. \u201eVerstehen\u201c ist dann u.U. noch einmal eine andere Bedeutungsebene. (Man kann ja auch mit einem L\u00e4cheln fiese Dinge sagen.)\nLeider spreche ich nicht alle Sprachen dieser Welt und \u2013 welch Gl\u00fcck \u2013 kenne ich nicht alle Beleidigungen dieser Welt.\nWenn auf einem Schulhof die deutsche Sprache eher selten gesprochen wird, dann kann eine Aufsicht f\u00fchrende Lehrkraft gar nicht alles mitbekommen.\nUnd damit wir uns richtig verstehen:\nNiemand m\u00f6chte selber ausgegrenzt werden \u2013 egal warum.\nUnd wenn man eine Nummer \u201egr\u00f6\u00dfer\u201c denkt: Niemand m\u00f6chte Kriege \u2026 es gibt sie aber vermutlich schon solange, wie es Menschen gibt. Und nicht wenige dieser Kriege waren \u2013 und sind \u2013 auch auf religi\u00f6se Uneinigkeiten zur\u00fcckzuf\u00fchren.\nNat\u00fcrlich geh\u00f6ren Konflikte und der Umgang mit ihnen zum Schulalltag, jedoch ist es illusorisch zu glauben, s\u00e4mtliche Konflikte k\u00f6nnten bzw. m\u00fcssten auch in der Schule gel\u00f6st werden, denn: Oft bringen SuS zumindest eine Konfliktbereitschaft schon mit in den Schulalltag.\nUnd: Nein, ich habe keine Studie dazu, lediglich mehr als zwei Jahrzehnte Berufserfahrung.\n\u201eund nicht wenige dieser Kriege waren-und sind- auf religi\u00f6se Uneinigkeiten zur\u00fcckzuf\u00fchren\u201c\nUnd um diese Uneinigkeiten, die vermutlich mit Dogmen/Symboliken der Religionen begr\u00fcndet wurden, zu entsch\u00e4rfen, sollten vielleicht(!) die menschenfreundlichen Gemeinsamkeiten, wie z.B. die \u201eGoldene Regel\u201c, aber auch andere Gebote, der Weltreligionen unseren Kindern nicht vorenthalten werden.\nEben weil sie zur Selbstreflexion und Mitmenschlichkeit anregen und eine multikulti Sch\u00fclerschaft verbinden k\u00f6nnen.\nVerstehen Sie mich nicht falsch: Ich bin zwar in einem christlichem Elternhaus aufgewachsen, habe mich aber \u00fcber einige andere Religionen \u00fcber \u201eEinf\u00fchrungsliteratur-und Popul\u00e4rliteratur\u201c informiert. Und ich finde,dass bzgl. Wertsch\u00e4tzung des eigenen Selbst,den Mitmenschen aber auch der Natur gegen\u00fcber die Religionen schon etwas zu bieten haben.\nRichtig, es hei\u00dft: \u201eLiebe deinen N\u00e4chsten wie dich selbst\u201c.\nOft wird der Zusatz \u201ewie dich selbst\u201c weggelassen, obwohl er wichtig ist und das Gebot erst vollst\u00e4ndig macht.\nDiskriminierung ist nicht gleich Diskriminierung.\nIch habe dunklere Haut und schwarze Haare. Ich werde st\u00e4ndig von Sch\u00fcler gefragt, woher ich komme oder mir wird gleich ein Heimatland angeboten. Sind sie T\u00fcrke? Grieche? Syrer? Spanier? Ich empfinde das nicht als Diskriminierung, schon gar nicht wenn die Frage von Kindern kommt. Ich kann aber verstehen, wenn man sich als Betroffener davon angegriffen f\u00fchlt. Nur leider wurde ich in meinem Leben schon \u201erichtig\u201c diskriminiert. Das reicht von Bedrohung und k\u00f6rperlichen \u00dcbergriffen bis hin zu unfassbaren Zurufen (\u201everpiss dich in dein Heimatland. Wenn du hier schon herkommst, lern mal auf der richtigen Seite zu gehen.\u201c etc.)\nIch finde es problematisch, dass die Frage nach dem \u201eechten\u201c Heimatland (worauf man \u00fcbrigens auch einfach \u201eDeutschland\u201c antworten kann ) und die anderen von mir beschriebenen echten Diskriminierungen in einen Topf geschmissen werden.\nWer sagt, dass sie das werden? So, wie Sie die Situationen unterscheiden, machen das andere Betroffene ja wohl auch. Herzliche Gr\u00fc\u00dfe Die Redaktion\nWir haben dem Leser geantwortet und uns dabei mit keiner Silbe auf die Studie bezogen. Wir sind die Redaktion von News4teachers, nicht die Autorinnen und Autoren der Studie. Herzliche Gr\u00fc\u00dfe Die Redaktion\nIch bin erstmal erstaunt, dass die Redaktion hier sofort auf meinen Kommentar mit einer Frage reagiert, die darauf abzielt meine Meinung in Frage zu stellen. Ich m\u00f6chte nicht streiten! Nur meine Sicht auf ein gesellschaftliches Thema darstellen, das mich direkt pers\u00f6nlich betrifft. Geht das schon zu weit? Werde ich hier gerade schon diskriminiert? \u270c\ufe0f\nAber mal im ernst: es ist eben sehr relevant zu unterscheiden, wenn es um Rassismus und Diskriminierung geht. Es f\u00e4llt zu viel unter den Begriff Rassismus und Diskriminierung.\nEs sollte doch ein sprachlicher Unterschied sein, ob jemand nach seiner Herkunft gefragt wird oder ein Migrantenwohnheim angez\u00fcndet wird. So tut man den wahren Opfern keinen Gefallen!\nNat\u00fcrlich ist das ein Unterschied. Es ist aber auch schon ein Unterschied, wie nach der Herkunft gefragt wird \u2013 erfolgt die Frage aus echtem Interesse am Menschen? Oder als offensichtliche Provokation? Auch das sind Unterschiede, die Betroffenen durchaus bewusst sein d\u00fcrften.\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nDie Reaktion\nIch glaube, wir sind uns im Kern einig.\nIch hoffe, dass wir ALLE irgendwann wieder in der Lage sind aufeinander zuzugehen und unser Gegen\u00fcber zu verstehen. Dazu geh\u00f6rt auch, dass man seinen Mitmenschen nicht immer gleich die schlimmstm\u00f6gliche Intention unterstellt.\nMeine Meditations-App hat mir heute morgen gesagt: \u201edie Intention pr\u00e4gt die Erfahrung\u201c. Ich verstehe die Frage nach meiner Herkunft daher immer erstmal als neugieriges Kommunikationsangebot.\nAu\u00dferdem erz\u00e4hle echt gerne von meinem Heimatland, dem guten Essen und unserer so v\u00f6llig anderen Kultur. Die Kinder sind auch meistens so leise, wie selten, wenn ich das tue.\nWie hat wohl jene alte englische Dame im Umfeld des K\u00f6nigshauses nach der Herkunft gefragt, die man danach rausgeschmissen hat?\nDie Hofdame Lady Susan hat, meinen Informationen nach, neben anderen Sachverhalten \u201ewiederholt\u201c nach der urspr\u00fcnglichen Herkunft der dunkelh\u00e4utigen Dame gefragt.\nWie ich jedoch h\u00f6rte, entschuldigte sich Lady Susan bei der Dame und arbeitet wohl auch schon wieder teilweise am Hofe.\n\u201edie darauf abzielt meine Meinung in Frage zu stellen. \u201e\nZun\u00e4chst bezweifle ich, dass mit der Antwort der Redaktion \u00fcberhaupt Ihre Meinung in Frage gestellt wird.\nDes Weiteren d\u00fcrfen andere Meinungen doch in Frage gestellt werden.\nDas ist Sinn und Zweck einer Diskussion.\nNiemand braucht die Meinung eines anderen Menschen unkommentiert stehen lassen.\nEs verbietet Ihnen hier ja keiner Ihre Meinung.\nEs wundert mich auch, dass Sie dann sofort von \u201estreiten\u201c sprechen.\nDavon abgesehen kann eine Diskussion auch mal ein \u201eStreitgespr\u00e4ch\u201c werden. Auch daran w\u00e4re mMn nichts verwerflich.\n\u201eWerde ich hier gerade schon diskriminiert? \u270c\ufe0f\u201c\nDiesen Kommentar h\u00e4tten Sie sich meiner Ansicht nach auch sparen k\u00f6nnen bzw. m\u00fcssen.\nSo \u201ewitzig\u201c, \u201eironisch\u201c und \u201espa\u00dfig\u201c Sie ihn auch gemeint haben. Zwei zum V gestreckte Finger machen die implizite und v\u00f6llig haltlose Anschuldigung von Diskriminierung nicht besser.\nAndere haben hier in den Diskussionen bereits zu recht darauf hingewiesen, wie in der Gesellschaft, auch in der Schule, immer wieder schnell und unbedacht \u201eDiskriminierung\u201c gerufen wird und so das Klima vergiftet wird.\nTats\u00e4chlich bin ich mir da aber nicht sicher.\nWas mich etwas an dieser Diskussion st\u00f6rt, ist das Fehlen der Frage, ob Befragten wirklich wissen, ob sie in der Schule diskriminiert wurden oder ob sie einfach nicht einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, wie gut ihre Leistungen wirklich sind/waren..\nFalls jemand eine schlechte Note bekommt, kann das ja auch daran liegen, dass diese Person einfach keine besseren Leistungen erbracht hat.\nHeutzutage ist es fast normal, dass junge Menschen (mit Migrationshintergrund oder ohne) ihre Bewertungen hinterfragen. Als Argumente werden alle m\u00f6glichen Gr\u00fcnde genannt.\nIch pers\u00f6nlich habe noch nie erlebt, dass sich jemand mit Migrationshintergrund bei mir wegen einer schlechten Bewertung aufgrund von Rassismus beschwert hat, ich habe allerdings von Kolleg*innen dar\u00fcber berichtet bekommen. Interessant ist dabei, dass das in den allermeisten F\u00e4llen junge Menschen betraf, die besonders verhaltensauff\u00e4llig und wenig leistungsbereit waren. Die schlechte Bewertung also definitiv andere Gr\u00fcnde hatte.\nDamit will ich nicht sagen, dass es in Schulen keinen Rassismus und keine Diskriminierung gibt, jedoch sollte man viel genauere Fragen stellen bzw. die Ergebnisse solcher Studien ganz genau betrachten.\nDie Studie thematisiert Diskriminierungserfahrungen allgemein, nicht (nur) in der Schule. Herzliche Gr\u00fc\u00dfe Die Redaktion\nIch pers\u00f6nlich finde es schwierig von \u201erichtiger\u201c und im Umkehrschluss somit von falscher Diskriminierung zu sprechen. Oder eben von echter und dann zwangsl\u00e4ufig unechter Diskriminierung.\nIch denke, es w\u00e4re angebrachter von der Intensit\u00e4t der Wahrnehmung der Diskriminierung zu sprechen. Ansonsten tun Sie vermutlich den Menschen unrecht, die sich auch echt und richtig durch entsprechend diskriminierende Fragen diskriminiert f\u00fchlen.\nEs steht f\u00fcr mich au\u00dfer Frage, dass Sie sich zu recht von der einen Art komplett und von der anderen Art vielleicht gar nicht diskriminiert f\u00fchlen. Das schlie\u00dft jedoch nicht zwangsl\u00e4ufig aus, dass es bei jedem Menschen so der Fall sein muss.\nWie in der vorliegenden Studien sprechen wir, so weit ich im Bilde bin, immer noch von subjektiv wahrgenommener Diskriminierung.\nApropos \u201esubjektiv wahrgenommene Diskriminierung\u201c.\nLiegt die Vermutung nicht nahe, dass Menschen mit ausl\u00e4ndischen Wurzeln geradezu misstrauisch gemacht und angeheizt werden, sich diskriminiert zu f\u00fchlen, wenn dauernd gesagt wird, Deutschland sei voller Rechtsradikaler und Rassisten, die sogar mit scheinbar harmlosen Fragen wie \u201eWoher kommst du?\u201c diffamieren wollten?\nIch wei\u00df nicht, wie es mir in einem anderen Land ginge, in dem ich t\u00e4glich zu h\u00f6ren bek\u00e4me, dass dort viel heimliche Feindseligkeit gegen Fremde herrscht, und dass man dort immer auf der Hut sein m\u00fcsste und und sich nicht t\u00e4uschen lassen sollte.\nAbsolut. Sozialisierung durch Gesellschaft und auch z.B. durch Sprache ist enorm beeinflussend f\u00fcr die subjektive Wahrnehmung. Gilt \u00fcbrigens sicherlich in alle Richtungen und f\u00fcr alle Gruppierungen.\nWir machen ab n\u00e4chster Woche alle jeweils eine Stunde zus\u00e4tzlich pro Klasse und Unterpunkt in\nDann wird das was. Ohne Vorgaben vom KM, denn wir k\u00f6nnen das.\nDa die Kids dann nicht mehr daheim sind, entf\u00e4lltauch der negative Einfluss des Elternhauses. M\u00f6glicherweise auch der positive, aber alles kann man nicht haben.\nEs lohnt sich \u00fcbrigens sehr, sich einmal die Studie selbst anzuschauen, denn das relativiert die Befunde dieser Zusammenfassung doch sehr. Ja, das Thema ist wichtig, aber doch eines von vielen (S. 24) und die Probleme, die die Menschen insgesamt sehen, liegen teils erheblich st\u00e4rker bei anderen Gruppen, z.B. Alten oder Menschen mit niedrigem Einkommen (S. 32).\nEbenso sprechend sind die Unterschiede zwischen verschiedenen Milieus: 70 % der Befragten des sog. neo-\u00f6kologische Milieus sehen eine starke oder sehr starke Diskriminierung von Menschen mit Migrationshintergrund, im Vergleich zu gut 50 % im Durchschnitt und der Mitte der Bev\u00f6lkerung (S.35).\nInteressanterweise haben sich gerade einmal 35 % der Menschen mit Migrationshintergrund in den letzten 12 Monaten tats\u00e4chlich zumindest \u201emanchmal\u201c diskriminiert gef\u00fchlt (S. 28).\nInsofern w\u00e4re etwas weniger Drama hilfreich. Stattdessen sollte man der Bev\u00f6lkerung mal etwas genauer zuh\u00f6ren, wenn man sie schon befragt, denn die \u00f6ffentliche Meinung ist da differenzierter und gelassener als die ver\u00f6ffentlichte Meinung.\nDanke f\u00fcr Ihre Interpretation der Ergebnisse.\nEinige Erg\u00e4nzungen meinerseits:\n1) \u201eJa, das Thema ist wichtig, aber doch eines von vielen (S. 24)\u201c\nAbsolut richtig. Deshalb finde ich es umso bemerkenswerter und hilfreich, dass die Studien-Ersteller diese vielf\u00e4ltige Auswahl an wichtigen Themen bei der Bev\u00f6lkerung zun\u00e4chst abgefragt haben und ihnen somit die Chance gegeben haben, \u00fcber das zugrundeliegende Thema der Studie hinaus geh\u00f6rt zu werden.\nDenn dieses ist ja unabh\u00e4ngig von vielen anderen wichtigen Themen hier die Diskriminierung in der Einwanderungsgesellschaft.\nDie marginal sicherlich auch im Kontext der Sicherungssysteme, Preissteigerungen, Extremismus, Gef\u00e4hrliche Krankheiten und \u00e4hnlichem zu finden ist, aber doch explizit und vorrangig in Themen wie Gleichbehandlung benachteiligter Gruppen und \u00e4hnlichem.\n2) \u201edie Probleme, die die Menschen insgesamt sehen, liegen teils erheblich st\u00e4rker bei anderen Gruppen, z.B. Alten oder Menschen mit niedrigem Einkommen (S. 32).\u201c\nAuch das ist korrekt.\nNur sollte man erg\u00e4nzen d\u00fcrfen, dass viele Kategorien auch \u00fcberlappend betrachtet werden k\u00f6nnen oder sogar inhaltlich zusammengeh\u00f6ren.\nMuslimische Personen, Personen mit ethnischen Hintergrund, fremde und nicht wei\u00dfe Personen und Personen mit Migrationshintergrund k\u00f6nnen inhaltlich teilweise auch unter einer Kategorie zusammengefasst werden.\nAlle diese vorgenannten Personen, die in Deutschland leben, werden mit hoher Wahrscheinlichkeit einen Migrationshintergrund gemeinsam haben.\nAu\u00dferdem sind Menschen mit Migrationshintergrund auch immer Teil der \u00e4lteren Menschen, jungen Menschen, Menschen mit Behinderung und alle anderen Gruppen. Insbesondere auch der Gruppen der jungen Menschen, Menschen mit niedrigem Einkommen oder auch mit niedrigem Bildungsabschluss. Nicht umsonst haben wir so viele bildungstechnische Herausforderungen mit gerade jungen Migranten und den prek\u00e4ren Einkunftsverh\u00e4ltnissen derer Eltern und Familien.\nUnter der Ber\u00fccksichtung dieser beiden oben genannten Punkte relativiert sich im Hinblick auf die Studienergebnisse vermutlich die Sorge, dass andere Gruppierung eigentlich viel St\u00e4rker repr\u00e4sentiert sind und (in dieser Studie) mehr Aufmerksamkeit bed\u00fcrfen.\n3) \u201eInteressanterweise haben sich gerade einmal 35 % der Menschen mit Migrationshintergrund in den letzten 12 Monaten tats\u00e4chlich zumindest \u201emanchmal\u201c diskriminiert gef\u00fchlt (S. 28).\u201c\nGenau betrachtet, haben sich 35% der Menschen mit Migrationshintergrund wegen einer ethnischen Herkunft (z. B. Sprache, Name, Kultur), aus rassistischen oder antisemitischen Gr\u00fcnden oder wegen einer Herkunft aus einem anderen Land diskriminiert gef\u00fchlt.\nDar\u00fcberhinaus haben sich Menschen mit Migrationshintergrund auch in allen anderen Bereichen diskriminiert gef\u00fchlt.\nAuch hier wird die Brisanz und der negative Einfluss von geringem Einkommen, geringer Bildung und anderer Religion auf due gef\u00fchlte Diskriminierung sehr deutlich. Denn in allen diesen Bereichen f\u00fchlen sich Menschen mit Migrationshintergrund mehr diskriminiert als andere Bev\u00f6lkerungsgruppen.\nDie von Ihnen erw\u00e4hnten 35% sind im \u00dcbrigen der h\u00f6chste Wert aller Bereiche und aller Bev\u00f6lkerungsgruppen.\nInsofern mMn auch eine durchaus ernstzunehmende und bedeutsame Kategorie, um diese n\u00e4her zu beleuchten.\n4) \u201eInsofern w\u00e4re etwas weniger Drama hilfreich.\u201c\nWeniger \u201eDrama\u201c ist immer hilfreich.\nNur finde ich diesen Begriff zum einen \u00fcberhaupt nicht zielf\u00fchrend in dieser Diskussion, weil emotional aufgeladen und polarisierend.\nZum anderen sehe ich auch \u00fcberhaupt kein \u201eDrama\u201c in der Diskussion zum Thema und in der \u00f6ffentlichen Auseinandersetzung damit.\nWo sehen Sie im Detail ein \u201eDrama\u201c?\nMein Eindruck von der Studie selbst ist auch, dass der Artikel nicht besonders gut dazu passt. Der Tenor besagt: es hat sich fast alles von 2008 bis 2022 gebessert. Aber alles basiert nur auf den Einsch\u00e4tzungen der Leute, nicht auf objektiven Daten.\nLetzteres w\u00e4re eigentlich w\u00fcnschenswerter. Entgegen den Klagen \u00fcber die gro\u00dfe Armut werden nur 9 % der Leute dem prek\u00e4ren Milieu zugeordnet. Aber auch Konsum-Materialisten und Hedonisten werden den unteren Schichten zugerechnet. Die beiden letzten Begriffe beeinflussen offenbar auch unsere Schulen. Haben wir auch Sch\u00fcler, auf die das zutreffen k\u00f6nnte?\nNach Abb. 5 halten 68 % der Leute es f\u00fcr wichtig, die Zuwanderung nach Deutschland zu begrenzen. Fast ebenso viele (66 %) finden es aber wichtig, die Zugewanderten zu integrieren (w\u00f6rtlich: \u201ein unsere Gesellschaft eingliedern\u201c). Auch in Kombination kann ich das nicht ausl\u00e4nderfeindlich finden. Es st\u00f6\u00dft eben alles an seine Grenzen.\nBei den Diskriminierungserfahrungen werden in Abb. 8 auch Gr\u00fcnde aufgelistet wie \u201egeringes Einkommen, eine Behinderung, Lebensalter, chronische Krankheit, weil ich Kinder habe\u201c, und in diesen F\u00e4llen ist das Ergebnis bei Migranten und Nicht-Migranten praktisch gleich. Und nur 35 % der Migranten geben ihre Herkunft als Grund an. Also sehe ich \u2014 wie Folko Menpiepe oben \u2014 keinen Grund zur Panik.\nUnd in der Meinung aller werden nach Abb. 9 die Muslime auch nicht mehr benachteiligt als Menschen mit Behinderungen oder mit niedrigem Einkommen. Das sollte doch den \u201eRassismus\u201c wieder relativieren. Es handelt sich eben um eine generelle Ungleichheit in der Gesellschaft (\u201elieber reich und gesund als arm und krank\u201c), die wird man durch noch so viele Beauftragte und Antidiskriminierungsaktivit\u00e4ten nicht wegbekommen.\nOb die Einteilung in die \u201eSinus-Milieus\u201c (z.B. mit dem Konsum-hedonistischen Milieu oder dem Postmateriellen) der Weisheit letzter Schluss ist, kann man auch bezweifeln. Die Experten haben da offenbar keine Einigkeit, wie unsere Gesellschaft wirklich einzuteilen ist. Bei PISA jedenfalls wird eine andere Einteilung verwendet. Da geht es um die \u201eDienstklassen\u201c der Eltern.\nMilieustudien sind m.E. eine durchaus sinnvolle Form des Versuchs der Strukturierung von Gesellschaft, so bilden die Sinus-Milieus gleichsam die soziale Lage und die Grundorientierung der Menschen ab und bleiben gleichzeitig permissiv. Damit sind sie Strukturierungsmodellen und -theorien wie Klassenmodellen, die die Realit\u00e4t hierzulande (seit Ewigkeiten) nicht mehr abbilden, Schichtmodellen (Bolte-Zwiebel; Dahrendorf-Haus; Gei\u00dfler-Haus etc.), f\u00fcr die Dgl. gilt (der Schichtenbegriff ist erodiert) und die vornehmlich den Beruf / die Profession der Menschen als ma\u00dfgebliches Strukturierungsmerkmal nutzen, deutlich \u00fcberlegen. Ich finde lediglich, dass manche Milieus mit anderen Milieus \u00dcberschneidungen zeigen k\u00f6nnten, die dies bisher nicht tun (aber vielleicht sind diese statistisch einfach irrelevant\u2026 und dann w\u00e4re das Modell auch nicht mehr so anschaulich).\n\u201eDer Tenor besagt: es hat sich fast alles von 2008 bis 2022 gebessert.\u201c\n\u201eGebessert\u201c hat sich sicherlich nicht so viel in Sachen Diskriminierung, wenn man z.B. einen Blick auf aktuelle Studien z.B. zur Diskriminierung im Wohnungs- und Ausbildungsmarkt wirft.\nDie Studie, genau wie der Artikel belegen nur das sich die Wahrnehmung von und das Interesse in Diskriminierung erh\u00f6ht hat.\nDas ist laut der Studie und des Vergleichs eine objektive empirische Tatsache.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\n\u201eEntgegen den Klagen \u00fcber die gro\u00dfe Armut werden nur 9 % der Leute dem prek\u00e4ren Milieu zugeordnet. Aber auch Konsum-Materialisten und Hedonisten werden den unteren Schichten zugerechnet. \u201c\nEine richtige Erkenntnis.\nDie Unterschicht, die insgesamt so um die 14% der Gesamtbev\u00f6lkerung ausmacht gliedert sich auf in die oben genannten Milieus.\nDas prek\u00e4re Milieu umfasst dabei z.B. \u00fcberwiegend die 60-75 J\u00e4hrigen meist arbeitslosen, nicht mehr t\u00e4tigen oder in Rente befindlichen Menschen. Teilweise auch einfache Angestellte und ungelernte Arbeiter.\nDieses Milieu hat laut Sinus-Institut einen besonderen \u201eWunsch Anschluss zu halten an die Konsumstandards der breiten Mitte.\u201c\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-\n\u201eHaben wir auch Sch\u00fcler, auf die das zutreffen k\u00f6nnte?\u201c\nDas denke ich.\nHedonisten sind meiner Erfahrung nach ziemlich viele Kids.\nNach der Schule das Leben genie\u00dfen, Playstation an, Handy zocken, Fussball spielen.\nTeilweise wenig Blick in die Zukunft und eher im Hier und Jetzt leben.\nKonsum-materialistisch sicherlich auch.\nDieses Milieu ist im Konsumverhalten stark beeinflusst von Werbung, Influencern, Social Media. St\u00f6\u00dft jedoch durch die eigenen finanziellen und wirtschaftlichen Probleme dabei immer wieder an Grenzen.\nEs dreht sich in diesem Milieu alles um Geld und Konsum, eben auch mit all den Sorgen die damit verbunden sind.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-\nAuch in Kombination kann ich das nicht ausl\u00e4nderfeindlich finden.\u201c\nDa stimme ich Ihnen auch zu.\nDas wird, so weit ich verstehe, jedoch auch weder im Artikel noch in der Studie so interpretiert.\nEs zeigt jedoch eindrucksvoll, dass die Bev\u00f6lkerung zum einen eine erhebliche wie auch immer geartete Problematik in der Zuwanderung wahrnimmt.\nZum anderen aber auch erpicht ist, dass die bereits eingewanderten Menschen gut integriert werden, um diese wahrgenommene Problematik dadurch vielleicht zu l\u00f6sen.\nDenn gute Integration f\u00f6rdert ein positives Zusammenleben und verhindert Diskriminierung.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-\n\u201eund in diesen F\u00e4llen ist das Ergebnis bei Migranten und Nicht-Migranten praktisch gleich.\u201c\nDa lese ich die Ergebnisse etwas anders.\nDie Migranten sind bei fast allen genannten Gesichtspunkte trotzdem immer die Mehrheit (Mit-Mehrheit) in Bezug auf die Wahrnehmung von Diskriminierung, au\u00dfer bei chronischen Krankheiten.\nWenn mehr als 1/3 aller befragten Migranten sich aufgrund ihrer Herkunft in Deutschland diskriminiert f\u00fchlen, ist das mMn schon erheblich und stellt eine Problematik dar, der weiterhin auf den Grund gegangen werden muss und das mittelfristig gel\u00f6st werden sollte.\nWarum Sie pers\u00f6nlich eine Gefahr der \u201ePanik\u201c davon ableiten, verstehe ich nicht.\nWo gibt es Ihrer Ansicht nach in der allgemeinen und auch \u00f6ffentlichen Diskussion bzw. im aktiven Handeln zur Thematik eine Tendenz zur \u201ePanik\u201c?\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\n\u201eDas sollte doch den \u201eRassismus\u201c wieder relativieren.\u201c\nZun\u00e4chst haben wir die j\u00fcdischen Menschen mit eingerechnet 5 Kategorien, die sich auf Menschen mit Migrationshintergrund beziehen, bzw. im Allgemeinen von Rassismus am st\u00e4rksten betroffen sind.\nDa kann und darf man meiner Sichtweise nach ganz gewiss nicht von \u201eRelativierung\u201c sprechen.\nAu\u00dferdem ist die Abw\u00e4gung und Relativierung unterschiedlicher benachteiligter Gruppen nicht zielf\u00fchrend.\nJede benachteiligte Gruppe ist existent und stellt eine Problematik dar. Zun\u00e4chst erstmal unabh\u00e4ngig von den anderen Gruppen. Auch wenn die von mir vorgenannten Kategorien inhaltlich zusammenpassen und den Rassismus-Bezug somit potenzieren.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\n\u201eOb die Einteilung in die \u201eSinus-Milieus\u201c (z.B. mit dem Konsum-hedonistischen Milieu oder dem Postmateriellen) der Weisheit letzter Schluss ist, kann man auch bezweifeln.\u201c\nBestimmt.\nJedoch denke ich, die SINUS-Kategorisierung kommt der aktuellen Realit\u00e4t am n\u00e4chsten und kann detaillierte Einblicke und Vergleiche erm\u00f6glichen.\nNaja, \u201ePanik\u201c war nur ein salopper Ausdruck f\u00fcr den st\u00e4ndigen \u201eRassismus\u201c, der gerade in Deutschland so schrecklich sein soll, dass wir sofort ein schlechtes Gewinnen haben und umsteuern sollen. Aber ein Vergleich mit Nachbarl\u00e4ndern wird nie gezogen. Weiter oben wurde das Wort \u201eDrama\u201c benutzt.\nBei dem prek\u00e4ren Milieu bin ich \u00fcberrascht, dass das vorwiegend \u00e4ltere Leute sein sollen. H\u00f6ren wir nicht immer, dass es Fl\u00fcchtlingen und anderen Zuwanderern sowie Hartz-IV-Empf\u00e4ngern hier so schlecht geht, dass sie sich nicht um ihre Kinder k\u00fcmmern k\u00f6nnen? Da scheinen doch viele J\u00fcngere dabei zu sein, auch nat\u00fcrlich die alleinerziehenden M\u00fctter. Die Kinderarmut jedenfalls wird mit mehr als 9 % angegeben. \u201eArmut\u201c in Kombination mit \u201eKonsum-Materialisten\u201c (gibt es eigentlich auch Zuwanderer dieser Art?) ist nat\u00fcrlich irgendwie seltsam: Das klingt so, als wolle von denen niemand in Bildung oder sonst in die Zukunft investieren, alles Geld wird sofort ausgegeben.\nVielleicht w\u00e4re es gut, wenn \u00fcber die \u201eHedonisten\u201c und die \u201eMaterialisten\u201c (auch unter Schulkindern) mal ausf\u00fchrlicher diskutiert w\u00fcrde statt sie pauschal als Opfer darzustellen. Es ist Mode geworden, alles und jedes, was nicht gut ist, \u201eDER Gesellschaft\u201c anzulasten, individuelle Weichenstellungen scheinen keine Rolle mehr zu spielen.\nIst Rassismus in Deutschland besser, wenn auch in anderen L\u00e4ndern Menschen diskriminiert werden? Uns irritiert die Geschichtsvergessenheit, die Sie hier demnonstrieren.\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nDie Redaktion\n\u201eNaja, \u201ePanik\u201c war nur ein salopper Ausdruck f\u00fcr den st\u00e4ndigen \u201eRassismus\u201c, der gerade in Deutschland so schrecklich sein soll, dass wir sofort ein schlechtes Gewinnen haben und umsteuern sollen.\u201c\nOkay. \u201ePanik\u201c ist vielleicht als \u201esalopper\u201c Begriff etwas \u00fcberqualifiziert \ud83d\ude09\nGenau wie \u201eDrama\u201c, finde ich.\nAber sei es drum.\nIch denke, der Rassismus ist nicht nur \u201egerade\u201c so imminent in Deutschland.\nEr war es in der Kolonialzeit, im 3. Reich bis heute.\n\u201eSchrecklich\u201c war er definitiv im 3. Reich.\nHeute ist er (mindestens der wahrgenommene Rassismus) mMn jedoch noch immer bedenklich.\nAber die Einsch\u00e4tzung und Bewertung ist sicherlich auch wieder abh\u00e4ngig von der subjektiven Wahrnehmung.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-\n\u201eBei dem prek\u00e4ren Milieu bin ich \u00fcberrascht, dass das vorwiegend \u00e4ltere Leute sein sollen.\u201c\nMich \u00fcberrascht das \u00fcberhaupt nicht, wenn ich so einen Blick auf die verf\u00fcgbaren Renten von \u00e4lteren Menschen werfe.\nUm nur ein anekdotisches Beispiel zu nennen: Meine Mutter w\u00fcrde nach \u00fcber 60 Jahren Arbeit und alleiniger Kindererziehung kaum \u00fcber die Runden kommen, wenn Sie nicht hier bei mir wohnen k\u00f6nnte.\nAndere haben vielleicht nicht das Gl\u00fcck der familiennahen Unterst\u00fctzung.\nDie Altersarmut war und ist ohnehin doch ebenfalls st\u00e4ndig im Gespr\u00e4ch und auf der Tagesordnung. Vor nicht allzu langer Zeit haben doch s\u00e4mtliche Parteien um diese Gruppe gebuhlt. Die Renten wurden zwar teilweise ganz nett nach oben angepasst. Aber in die Mittelschicht hat es diese Menschen dadurch nun auch nicht torpediert.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\n\u201eDas klingt so, als wolle von denen niemand in Bildung oder sonst in die Zukunft investieren, alles Geld wird sofort ausgegeben.\u201c\nDa kann durchaus etwas dran sein. Vielleicht sollten man jedoch \u201ewolle\u201c durch \u201ek\u00f6nne\u201c ersetzen.\nSicherlich spielt die Priorit\u00e4tensetzung auch eine Rolle.\nDer Mensch aus der Ober- oder Mittelschicht kann sich vielleicht ein Fahrrad UND Schulsachen f\u00fcr das ganze Jahr f\u00fcr das Kind leisten.\nIn der Unterschicht wird anders priorisiert werden m\u00fcssen. Da wir von den konsum-materialistischen und hedonistischen Milieus sprechen, wird dann zuerst vermutlich das Fahrrad gekauft.\nDeshalb denke ich, Sie haben einen validen Punkt in Ihrer Erkenntnis, dass hier ein tieferer Blick sinnvoll ist.\nIch denke jedoch nicht, dass diese Gruppen besonders oder \u00fcberhaupt als \u201eOpfer\u201c stilisiert werden. Zumindest ist mir das noch nicht aufgefallen.\nWo sehen Sie das?\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\n\u201eEs ist Mode geworden, alles und jedes, was nicht gut ist, \u201eDER Gesellschaft\u201c anzulasten, individuelle Weichenstellungen scheinen keine Rolle mehr zu spielen.\u201c\nJedes Individuum ist auch Teil der Gesellschaft und beeinflusst diese und sich gegenseitig als Individuum.\nInsofern finden sich schon immer fast alle Probleme und somit auch ihre L\u00f6sungen in der Gesellschaft.\nMan sieht immer wieder in verschiedensten Themenbereichen, wie z.B. politisches Handeln nicht ohne gesellschaftliches Handeln funktioniert, zumindest in einer Demokratie. Aber auch Diktaturen werden und wurden durch die Gesellschaft aufgel\u00f6st.\nWenn die Gesellschaft die AfD w\u00e4hlt, bekommt sie die AfD.\nWenn die Gesellschaft die Gr\u00fcnen w\u00e4hlt, bekommt sie die Gr\u00fcnen.\nUsw.\nGerade die individuellen Weichenstellungen werden doch durch Gleichberechtigung und Diversit\u00e4t gef\u00f6rdert.\n\u201eGerade die individuelle Weichenstellungen werden doch durch Gleichberechtigung und Diversit\u00e4t gef\u00f6rdert\u201c.\nEs kommt letztlich darauf an, in welche Richtung die Weichen gestellt werden, und das ist eben individuell und nicht von \u201eder Gesellschaft\u201c bestimmt. Jeder kann sich so oder anders verhalten, auch in der Schule, auch, wie die Eltern ihre Kindern beeinflussen. Auch Erstkl\u00e4ssler haben die Chance, das zu machen, was die Lehrer sagen, oder eben st\u00e4ndig aufs\u00e4ssig das Gegenteil. Entsprechend wird es hinterher um den Erfolg stehen. Aber man redet uns ein, dass ein mangelnder Erfolg die Schuld \u201eder Gesellschaft\u201c ist und nicht an individuellen Weichenstellungen liegt. Wer arm ist, kann resignieren oder aber Ehrgeiz entwickeln, das zu \u00e4ndern. Aus Armut verhungern muss ja wohl niemand mehr, und wenn, dann ist b\u00f6swilliges Verhalten mit im Spiel.\n\u00dcberall hei\u00dft es, F\u00f6rderangebote werden nur zum Teil genutzt. Genau das sind solche individuellen Weichenstellungen. Die einen haben dann was von der F\u00f6rderung, die anderen nicht, weil sie gar nicht erst hingingen.\nBei den Sinus-Milieus hat mich nur verwundert, dass es da ca. 10 verschiedene \u201eSchichten\u201c gibt, und das auch noch 2008 und 2022 mit recht unterschiedlichen Bezeichnungen. So kurzlebig ist die Wissenschaft?\nIn Ihren Kommentaren lese ich oft eine starke Verbitterung \u00fcber die Jugend heraus, sowie eine sehr einfache Gegen\u00fcberstellung von \u201eGut und B\u00f6se\u201c.\nDie Schule und die darin erzieherisch Mitwirkenden und nur die, die sich an diesen orientieren sind immer die Guten und alle anderen die B\u00f6sen.\nEntweder die Lernenden in der ersten Klasse machen pauschal das, was die Lehrkr\u00e4fte sagen oder sie sind pauschal aufs\u00e4ssig.\nEs scheint in Ihrem Weltbild keine Abstufungen zu geben, keine Kompromisse, keine Notwendigkeit der Reflexion auf beiden Seiten.\nLiege ich mit meiner Wahrnehmung richtig? Oder interpretiere ich Ihre Aussagen dahingehend falsch?\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\nAu\u00dferdem ist es doch keine individuelle Weichenstellung, wenn jedes Kind, laut Ihrer Logik, grunds\u00e4tzlich bitte immer das machen soll, was die Lehrer sagen. Das w\u00e4re doch eher so etwas wie Gleichmachung. Oder sehe ich das falsch?\n(Nat\u00fcrlich meine ich damit keine gesellschaftlich festgelegten Gesetze und Regeln, grundgesetzliche Ordnung, etc. Das sind einzuhaltende Grundlagen).\nZudem, ich wei\u00df nicht, wie Sie selbst dazu stehen, wird Kindern oftmals heutzutage noch immer weitestgehend nicht zu gestanden selbst zu erkennen, welches individuelle Geschlecht sie haben. Welche Identit\u00e4t sie sich zugeh\u00f6rig f\u00fchlen. Ein sehr wichtiger Aspekt der individuellen Weichenstellung.\nDies sollte sich vielleicht erstmal \u00e4ndern und den Kindern genau zugeh\u00f6rt werden, damit sie merken, dass ihre individuellen Entscheidungen auch anerkannt und wertgesch\u00e4tzt werden.\nEs k\u00f6nnte durchaus sein, dass auch Kinder bereits merken, wenn ihre individuellen W\u00fcnsche und Entscheidungen nicht wertgesch\u00e4tzt und ber\u00fccksichtigt werden.\nDas kann dann nat\u00fcrlich zu Rebellion und Aufs\u00e4ssigkeit f\u00fchren, um den eigenen W\u00fcnschen Aufmerksamkeit zu verschaffen.\nDas bedeutet jedoch nicht, wie vielleicht in einem dichotomen Gut/B\u00f6se Weltbild, dass dadurch gleich automatisch alle Regeln, Anstand, Disziplin und Ordnung abgeschafft werden und Anarchie im Kinderzimmer und im Klassenraum herrscht.\nMan kann und muss einen Kompromiss finden zwischen den erzieherischen und den Erwartungen der Kinder, um eine angemessene individuelle Weichenstellung bei den Kindern zu initiieren.\nEinem Kind, dem zugeh\u00f6rt wird und das mit seinen Erwartungen, W\u00fcnschen und Identit\u00e4t akzeptiert wird, f\u00e4llt es leichter sich an die auferlegten Regeln und Vorgaben der Gesellschaft/ Lehrkr\u00e4fte/ Erwachsenen zu halten und diese positiv zu reflektieren, zu verstehen und in das eigene Weltbild zu integrieren.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\n\u201eAus Armut verhungern muss ja wohl niemand mehr, und wenn, dann ist b\u00f6swilliges Verhalten mit im Spiel.\u201c\nWie meinen Sie das?\nBedeutet das, wer aus Armut verhungert, tut dies freiwillig?\nIch frage nach, weil ich Sie in dieser Hinsicht nicht falsch verstehen m\u00f6chte.\nSie interpretieren das b\u00f6swillig. Nicht jeder einzelne Satz kann alles beschreiben, nat\u00fcrlich gibt es auch ein Verhalten zwischen den Extremen, aber auch das ist eben eine individuelle Weichenstellung. Ich habe nur Beispiele skizziert, wie lang sollen denn die Beitr\u00e4ge sonst werden?\nBeim Verhungern dachte ich an Kindesvernachl\u00e4ssigung seitens der Eltern, was es leider auch gibt. Gab es nicht auch eine Meldung \u00fcber eine Sekte, in der die Leute aufgefordert wurden zu hungern?\nIch finde, schwarz-wei\u00df ist eher die Argumentation, immer \u201edie Gesellschaft\u201c f\u00fcr alles verantwortlich zu machen, was die Individuen falsch entscheiden. Gibt es nicht so was wie den \u201efreien Willen\u201c ? Bildungsaufstieg aus unteren Schichten ist m\u00fchsam, aber immer noch m\u00f6glich. Der \u201eautomatische Lift\u201c dagegen ist und bleibt eine iIllusion.\n\u201eSie interpretieren das b\u00f6swillig.\u201c\nNein, deshalb habe ich ja noch einmal genau nachgefragt und Ihnen nichts pauschal unterstellt.\nDann gehe ich davon aus, Sie verk\u00fcrzen h\u00e4ufiger, um die Beitr\u00e4ge nicht ausufern zu lassen. Okay, habe ich im Hinterkopf.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\n\u201eBeim Verhungern dachte ich an Kindesvernachl\u00e4ssigung seitens der Eltern, was es leider auch gibt.\u201c\nDas ist leider richtig. Gl\u00fccklicherweise wirklich noch Einzelf\u00e4lle.\nDennoch sehe ich gerade da die aufmerksame Gesellschaft in der Pflicht. Es reicht mMn nicht aus zu sagen, die Eltern k\u00f6nnten ja, wenn sie wollten und wenn nicht Pech gehabt.\nIn den meisten F\u00e4llen eskalieren diese Situationen, weil diese Familien bereits vorher von der Gesellschaft links liegen gelassen wurden und keine konsequente und achtsame Unterst\u00fctzung erfahren. Drohungen, Massregelungen, Forderungen und Strafen helfen hier nicht, sondern Integration und Wertsch\u00e4tzung im Vorfeld.\nMeist kommt dies dann zu sp\u00e4t und es hilft nur noch das Herausrei\u00dfen des Kindes aus der Familie, was leider immer auf Grund des Schutzes der Familie und des Zuhauses ein langwieriger und schwieriger Prozess ist, der dann eben in den schlimmen Einzelf\u00e4llen zu sp\u00e4t kommt.\nAu\u00dferdem ist das herausgerissene Kind dann mit dem Zeitpunkt des Herausrei\u00dfens schon ein potenzieller Systemsprenger.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\nAuch Sektenmitglieder sind meist bereits in der Gesellschaft verlorene Menschen, die leicht empf\u00e4nglich waren/ sind f\u00fcr sekten\u00e4hnliche Verf\u00fchrung, die ja genau auf diese Hoffnungslosigkeit, Hilflosigkeit und Einsamkeit der Menschen in der Gesellschaft abzielen.\nAuch hier kann eine fr\u00fchzeitige Integration jedes Menschen in und durch die Gesellschaft helfen vor dem Abdriften zu sch\u00fctzen.\nWenn man erst in der Sekte steckt, wird es immer schwierig wieder herauszukommen. An dem Punkt erst anzusetzen, ist viel zu sp\u00e4t, denke ich.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\n\u201eIch finde, schwarz-wei\u00df ist eher die Argumentation, immer \u201edie Gesellschaft\u201c f\u00fcr alles verantwortlich zu machen, was die Individuen falsch entscheiden.\nEs geht nicht darum, die Gesellschaft f\u00fcr Entscheidungen der Individuen verantwortlich zu machen. Es geht darum, dass die Gesellschaft nun mal in der Pflicht ist und die Macht hat, gute Entscheidungen der Individuen zu unterst\u00fctzen und zu f\u00f6rdern, anstatt immer davon auszugehen, dass jedes Individuum das ja ganz gut alleine hinbekommt, weil ich es vielleicht auch geschafft habe.\nDas l\u00e4uft so nicht, dann ist das Individuum und am Ende auch die Gesellschaft verloren.\nDie Menschen haben unterschiedliche Voraussetzungen und Einfl\u00fcsse, die sich auf deren Entscheidungen auswirken. Die einen brauchen mehr Hilfe aus der Gesellschaft, die anderen weniger, weil sie vielleicht schon viel besser in der Gesellschaft integriert sind.\nGesellschaftlicher Stand vererbt sich nunmal auch h\u00e4ufig. Da wird man hineingeboren unabh\u00e4ngig von Intelligenz und geistigen, k\u00f6rperlichen Potenzial und Voraussetzungen.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-\n\u201eBildungsaufstieg aus unteren Schichten ist m\u00fchsam, aber immer noch m\u00f6glich.\u201c\nGanz klar. Das best\u00e4tigen ja auch die Statistiken. Trotzdem bleiben noch zu viele unten, auch trotz M\u00fche.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-\n\u201eDer \u201eautomatische Lift\u201c dagegen ist und bleibt eine iIllusion.\u201c\nAuf jeden Fall. Das w\u00e4re auch wenig sinnvoll, jeden Menschen generell und automatisch nach oben zu hieven.\nAber viele br\u00e4uchten einfach nur den richtigen Schubs in die Spur und k\u00f6nnen es dann mit eigener Kraft und M\u00fche schaffen oder halt trotzdem nicht, aber zumindest haben sie dann die wirkliche Chance bekommen.\nDas sehe ich heutzutage leider nicht oft genug.\nEs verh\u00e4lt sich, wie Sie in meiner Wahrnehmung ebenso beschreiben, eher oftmals nach dem Motto: \u201eFriss oder stirb!\u201c\nMan darf und muss Menschen und vor Allem Kinder und Jugendliche fordern. Das F\u00f6rdern, Zuh\u00f6ren und Wertsch\u00e4tzen darf jedoch nicht zu kurz kommen, finde ich.\nAuf Seite 23 in dem Bericht steht ganz klar, dass das Thema \u201eGleichbehandlung\u201c von Benachteiligten f\u00fcr die h\u00f6heren und gebildeteren Schichten eindeutig viel wichtiger ist als f\u00fcr die \u201e\u201aPrek\u00e4ren\u201c. Dazu passt \u00fcberhaupt nicht, dass den gebildeteren Schichten immer wieder unterstellt wird, sie wollten das Gymnasium \u201ef\u00fcr sich pachten\u201c, um andere im Sinne eines \u201enumerus clausus\u201c als unliebsame Konkurrenz auszuschlie\u00dfen. Das war vielleicht mal vor langen Jahren so, aber schon zu meiner Schulzeit wurden Kinder aus einfachen Verh\u00e4ltnissen freundlich aufgenommen, wenn sie die Leistungsanforderungen des Gymnasiums erf\u00fcllten und sich einigerma\u00dfen an die Regeln hielten. Das war aber eben kein Standesunterschied, sondern sozusagen einer (in heutiger Sprache) bei den Kompetenzen. Und in diesem Sinne finde ich das auch richtig.\nDamals gab es noch keine nennenswerte Zahl von Migranten aus dem Ausland (wohl aber DDR-Fl\u00fcchtlinge), aber die Statistiken besagen, dass heute deren Anteil an den Gymnasien recht hoch ist. Auch bei n4t gab es k\u00fcrzlich einen Artikel zum Thema \u201eOb ein Kind aufs Gymnasium kommt, h\u00e4ngt nicht vom Migrationshintergrund ab, sondern \u2026\u201c. Das sollte beim Thema \u201eRassismus\u201c doch auch mal als positiv gew\u00fcrdigt werden.\n\u201e\u2026 Thema \u201eGleichbehandlung\u201c von Benachteiligten f\u00fcr die h\u00f6heren und gebildeteren Schichten eindeutig viel wichtiger ist als f\u00fcr die \u201e\u201aPrek\u00e4ren. \u2026\u201c\nStimmt.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\n\u201e\u2026 dass den gebildeteren Schichten immer wieder unterstellt wird, sie wollten das Gymnasium \u201ef\u00fcr sich pachten\u201c, um andere im Sinne eines \u201enumerus clausus\u201c als unliebsame Konkurrenz auszuschlie\u00dfen. \u2026\u201c\nWer tut das? Und wo nehmen sie das wahr?\nDie Durchl\u00e4ssigkeit nach oben ist mMn durchaus gegeben und wird meiner Wahrnehmung nach auch nicht bezweifelt oder abgestritten.\nDas diverse Lerngruppen es nicht in das Gymnasium schaffen bzw. sich dort halten k\u00f6nnen liegt ja bereits in der Bildung davor oder in anderen Gesichtspunkten begr\u00fcndet.\nAu\u00dferdem haben z.B. 2020 \u00fcber 31% der Lernenden MIT Migrationshintergrund Abitur gemacht. Wohingegen nur ca. 27% der Lernenden OHNE Migrationshintergrund Abitur gemacht haben.\nDas hei\u00dft unter den passenden Lernvoraussetzungen schaffen sogar mehr Lernende mit Migrationshintergrund das Abitur.\nDabei muss erw\u00e4hnt sein, dass die Statistik nichts dar\u00fcber aussagt, ob das einzelne Abitur in einem alleinstehenden Gymnasium oder einer GemS mit OS gemacht wurde.\nLeider ist die Schere im unteren Bereich daf\u00fcr umso gewaltiger.\nDenn fast 12% der Lernenden MIT Migrationshintergrund hatten 2020 gar keinen Abschluss und nur ca. 2% Lernenden OHNE Migrationshintergrund.\nSie m\u00fcssen jedoch meiner Ansicht nach auch konstatieren, dass das Gymnasium eine weit st\u00e4rkere und m\u00e4chtigere Lobby hat als andere Schulformen.\nAnsonsten w\u00e4re bei der \u201eZusammenf\u00fchrung\u201c der drei Schulformen nicht das Gymnasium als weiterhin individuell betriebene Lehrinstitution \u00fcbrig geblieben. Was ich auch aufgrund der obigen Statistik zu den Abiturienten nicht negativ werte.\nJa, es gibt auch Gemeinschaftsschulen mit Oberstufe. Dennoch gibt es weiterhin alleinstehende Gymnasien, aber keine einzelnen alleinstehenden Realschulen oder Hauptschulen.\nVielleicht h\u00e4tten wir entsprechend des obigen Abitur-Ph\u00e4nomens auch mehr Abschlussabsolventen unter den Migranten allgemein, wenn es noch einzelne Haupt- und Realschulen g\u00e4be.\nAu\u00dferdem haben Gymnasien die Freiheit nach den jeweiligen Gymnasialkriterien (die vielleicht auch als eine Art Numerus Clausus bezeichnet werden k\u00f6nnten) bewertete leistungsschw\u00e4chere Lernende nach \u201eunten\u201c, also in die Gemeinschaftsschulen \u201eabzutreten\u201c.\nDass dies in erheblichem Masse passiert, kann ich aus eigener Erfahrung best\u00e4tigen. Schon n\u00e4chstes Schuljahr bekommt allein unsere GemS eine komplette neue 7. Klasse mit ca. 30 \u201eausgesourcten\u201c Lernenden von den umliegenden Gymnasien.\nDieser \u201eunkomplizierte\u201c Umgang mit leistungsschw\u00e4cheren Lernenden ist in der GemS nicht m\u00f6glich. Die GemS tragen jedoch die zus\u00e4tzliche Last daf\u00fcr.\nAuch wenn ich sehe, dass die Gymnasien durch das freie Wahlverfahren der Eltern grunds\u00e4tzlich ab Klasse 5 st\u00e4rker frequentiert werden als fr\u00fcher und hier sicherlich auch eine h\u00f6here Belastung vorhanden ist.\nAll diese vorgenannten Aspekte verzerren vermutlich das \u201egleichgestellte\u201c Bild des Gymnasiums in der Wahrnehmung einiger ein wenig.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\n\u201eDas sollte beim Thema \u201eRassismus\u201c doch auch mal als positiv gew\u00fcrdigt werden.\u201c\nWenn der von Ihnen zitierte Artikel bereits darauf hinweist, dass der Migrationshintergrund nicht ausschlaggebend ist, ist das doch bereits ein positiver Aspekt.\nMeine oben genannten Zahlen untermauern dies zus\u00e4tzlich.\n\u201eWer tut das? Und wo nehmen sie das wahr?\u201c\nDas habe ich des \u00f6fteren hier bei n4t in der Diskussion gelesen. Sie nicht? Es ist ein (nicht-offizielles) Standard-Argument f\u00fcr eine einheitliche Sek I. Die \u201eGymnasialeltern\u201c wollen angeblich nicht, dass ihre Kinder zusammen mit allen anderen unterrichtet werden, weil sie lieber \u201eunter sich\u201c bleiben wollen. Nicht immer (aber oft) hei\u00dft es dann, sie f\u00fcrchteten die Konkurrenz der anderen, weil ihre Kinder eben doch nicht so gut sind.\nSo wie fr\u00fcher in einer Standesgesellschaft jeder Stand seine Privilegien h\u00fcten wollte. Da f\u00fcrchtete der Adel irgendwann auch das aufstrebende B\u00fcrgertum, das seine F\u00fchrungsrolle dann ja auch abl\u00f6ste.\nHier bei n4t liest man, meiner Wahrnehmung nach, so einige \u201enicht offizielle Standard-Argumente\u201c. Die w\u00fcrde ich besser nicht als Argumentationsgrundlage heranziehen.\nJedoch habe ich das Gymnasial-Argument in der Form hier noch nicht gelesen.\nSo wie Sie es jedoch erl\u00e4utert haben, mag die Wahrnehmung dessen bei einigen u.U. dann jedoch nachvollziehbar sein.\nNur, wie ich bereits auch mit Zahlen dargelegt habe, ist dem faktisch auch nicht so. Zumindest w\u00fcrde sich gem\u00e4\u00df der Zahlen eine derartige elit\u00e4re Einstellung dann offensichtlich nicht auf den tats\u00e4chlichen Ist-Stand auswirken.\nDie tats\u00e4chliche Einstellung, Haltung und Sichtweise aller Gymnasial-Eltern kann ich jedoch von hier nat\u00fcrlich nicht beurteilen.\nWobei, wie ich auch schon erl\u00e4utert hatte, dass das Gymnasium eben dennoch eine st\u00e4rkere Lobby und eine systematische Sonderstellung einnimmt mit der besseren M\u00f6glichkeit leistungsschw\u00e4chere Lernende abzugeben, von der auch Gebrauch gemacht wird.\nDas spielt sicherlich der Wahrnehmung einer \u201eElite\u201c etwas in die Karten.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "G\u00dcTERSLOH. Eine gro\u00dfe Mehrheit in Deutschland w\u00fcnscht sich ein st\u00e4rkeres Handeln gegen rassistische Diskriminierung. Das geht aus einer Untersuchung der G\u00fctersloher Bertelsmann-Stiftung hervor. Demnach gaben 70 Prozent der Befragten an, dass f\u00fcr die Gleichbehandlung von Menschen mit Migrationshintergrund und Menschen, die als fremd oder nicht wei\u00df wahrgenommen werden, viel oder mehr getan werden sollte. Im Jahr 2008 hatten das nur 43 Prozent gesagt. Vor allem die Schule r\u00fcckt in den Fokus.\nDas Interesse am Thema Gleichbehandlung ist in der Gesellschaft in den letzten f\u00fcnfzehn Jahren gestiegen und Antidiskriminierungspolitik findet in der Bev\u00f6lkerung st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung. Zudem geben heute mehr Personen an, selbst ethnische, rassistische oder religi\u00f6se Diskriminierung erlebt zu haben und mehr Menschen sehen Handlungsbedarf. Das sind Ergebnisse der neuen Studie \u201eDiskriminierung in der Einwanderungsgesellschaft\u201c, in der die Integrations- und Migrationsexpert:innen Ulrike Wieland und Ulrich Kober auf Grundlage einer repr\u00e4sentativen Umfrage und Milieuanalyse des Sinus-Instituts untersuchen, wie sich Wahrnehmungen von Diskriminierung und Einstellungen zu Antidiskriminierungspolitik in der Bev\u00f6lkerung zwischen 2008 und 2022 ver\u00e4ndert haben.\nSind Sie als Lehrkraft mit gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit \u2013 Rassismus, Antisemitismus, Homophobie \u2013 konfrontiert? Das Projekt \u201eDemokratiekosmos Schule\u201c (DEKOS) soll Schulen im wirksamen Umgang mit antidemokratischen Situationen unterst\u00fctzen.\nMit unterschiedlichen Formaten erhalten Lehrkr\u00e4fte anwendungsorientiertes Know-how. DEKOS zeigt Wege auf, wie sie sich diesen Herausforderungen stellen und angemessen handeln k\u00f6nnen.\nDEKOS, ein gemeinsames Projekt der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung mit der Bertelsmann Stiftung, wendet sich an Schulleitungen, Lehrer/innen und Schulsozialarbeiter/innen. Adressiert werden die siebte bis zur 13. Jahrgangsstufe. Da Diskriminierungen in allen Schulsituationen auftreten, betrifft das Thema alle Unterrichtsf\u00e4cher. DEKOS ist auch geeignet, in Aus- und Fortbildungsbereichen eingesetzt zu werden.\nFast die H\u00e4lfte \u2013 49 Prozent \u2013 der Befragten sind danach der Ansicht, dass Menschen, die als fremd oder nicht wei\u00df wahrgenommen werden, stark diskriminiert werden. Im Vergleichsjahr 2008 sahen 31 Prozent eine starke Diskriminierung von \u201eMenschen mit fremdl\u00e4ndischem Aussehen\u201c. Die Autoren der Studie gaben an, dass der Aspekt allerdings damals durch eine andere Formulierung abgefragt wurde.\nBei den jungen Befragten (bis 29 Jahre) ist die Wahrnehmung von rassistischer Diskriminierung besonders ausgepr\u00e4gt, und sie sehen auch h\u00e4ufiger Handlungsbedarf. Von ihnen meint eine Mehrheit (56 Prozent), dass als fremd oder nicht wei\u00df wahrgenommene Menschen stark oder sehr stark diskriminiert werden. Dass f\u00fcr diese Personen viel oder etwas mehr getan werden sollte, finden 76 Prozent.\n\u201eDer Anteil der Menschen mit Migrationshintergrund in der Gesellschaft ist seit 2008 gewachsen\u201c\nDen Machern der Studie zufolge liegt das gest\u00e4rkte Bewusstsein f\u00fcr Diskriminierung unter anderem daran, dass der Anteil der Menschen mit Migrationshintergrund gestiegen ist. \u201eDie ver\u00e4nderten Wahrnehmungen und Einstellungen h\u00e4ngen mit demografischen und soziokulturellen Entwicklungen zusammen\u201c, so Studienautorin Wieland. \u201eDer Anteil der Menschen mit Migrationshintergrund in der Gesellschaft ist seit 2008 gewachsen, zudem wurde die Problematik rassistischer Diskriminierung in den letzten 15 Jahren vermehrt \u00f6ffentlich thematisiert und ist st\u00e4rker ins Bewusstsein der Menschen in Deutschland ger\u00fcckt.\u201c\nHeute geben 13 Prozent der Befragten an, dass sie sich in den vergangenen zw\u00f6lf Monaten wegen ihrer ethnischen Herkunft (zum Beispiel: Sprache, Name, Kultur), aus rassistischen oder antisemitischen Gr\u00fcnden oder wegen ihrer Herkunft aus einem anderen Land sehr oft oder manchmal diskriminiert gef\u00fchlt haben. 2008 berichteten sechs Prozent von Diskriminierung wegen ihres \u201efremdl\u00e4ndischen Aussehens\u201c und sieben Prozent f\u00fchlten sich als \u201eAusl\u00e4nder:in\u201c diskriminiert.\nSehr \u00e4hnlich ist die Entwicklung der pers\u00f6nlichen Betroffenheit von Diskriminierung wegen der Religion oder Weltanschauung. Von entsprechenden Erfahrungen berichten heute 13 Prozent der Befragten, 2008 waren es sechs Prozent. Von den Befragten mit Migrationshintergrund \u00e4u\u00dfert jede:r Dritte (35 Prozent), in den vergangenen zw\u00f6lf Monaten sehr oft oder manchmal Diskriminierung wegen der Herkunft oder aus rassistischen Gr\u00fcnden erlebt zu haben, und 28 Prozent geben an, von Diskriminierung wegen der Religion oder Weltanschauung betroffen gewesen zu sein.\n\u201eAntidiskriminierung ist in der Mitte der Gesellschaft angekommen\u201c\nEine Mehrheit der Befragten (56 Prozent) sieht die Verantwortung, sich um die Gleichbehandlung benachteiligter Gruppen in der Gesellschaft zu k\u00fcmmern, vorrangig bei der Politik. An zweiter Stelle werden \u00c4mter und Beh\u00f6rden (44 Prozent) genannt. 87 Prozent der Befragten beurteilen Aufkl\u00e4rungsarbeit in Kinderg\u00e4rten und Schulen als eine wichtige oder sehr wichtige Aufgabe des Staates zur Bek\u00e4mpfung von Diskriminierung.\nDie Antidiskriminierungsbeauftragte des Bundes, Ferda Ataman, sieht in den Studienergebnissen ein Zeichen daf\u00fcr, dass die Gesellschaft nicht nur bereit sei f\u00fcr Antidiskriminierung, sondern diese auch erwarte. \u201eAntidiskriminierung ist in der Mitte angekommen\u201c, sagte Ataman bei der Vorstellung des Papiers. Es gebe keine gesellschaftliche Spaltung oder Polarisierung bei dem Thema. F\u00fcr die Bundesbeauftragte spaltet Diskriminierung die Gesellschaft \u2013 nicht das Engagement dagegen. News4teachers / mit Material der dpa\n[Hier l\u00e4sst sich die vollst\u00e4ndige Studie herunterladen. ](https://www.bertelsmann-stiftung.de/de/publikationen/publikation/did/diskriminierung-in-der-einwanderungsgesellschaft)\n[Rassismus-Streit um Abi-Lekt\u00fcre: \u201eAls Bildungsinstitutionen m\u00fcssen wir uns damit auseinandersetzen, wem wir da was zumuten\u201c]", "language": null, "image": "https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/shutterstock_2040595520-scaled-e1682500315902.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "https://www.news4teachers.de/", null, "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/bildung/recht/", "https://www.news4teachers.de/bildung/digitale-bildung/", "https://www.news4teachers.de/bildung/kita/", "https://www.news4teachers.de/bildung/service/", "https://www.news4teachers.de/bildung/lehrerverbaende/", "https://www.news4teachers.de/bildung/pressemeldungen-der-bildungsbranche/", "https://www.news4teachers.de/news4teachers-podcast/", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/uber-uns/", "https://www.news4teachers.de/mediadaten/", "https://www.news4teachers.de/kontakt/", "https://www.news4teachers.de/impressum/", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "#consent-change", "#consent-history", "#consent-revoke", "https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.news4teachers.de/", "http://as.4teachers.de/delivery/ck.php?n=a28076bb&cb=INSERT_RANDOM_NUMBER_HERE", "#", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/", null, "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/bildung/recht/", "https://www.news4teachers.de/bildung/digitale-bildung/", "https://www.news4teachers.de/bildung/kita/", "https://www.news4teachers.de/bildung/service/", "https://www.news4teachers.de/bildung/lehrerverbaende/", "https://www.news4teachers.de/bildung/pressemeldungen-der-bildungsbranche/", "https://www.news4teachers.de/news4teachers-podcast/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/2023/04/mehr-menschen-in-deutschland-nehmen-rassistische-diskriminierung-wahr-und-sehen-handlungsbedarf-in-der-schule/#comments", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2023%2F04%2Fmehr-menschen-in-deutschland-nehmen-rassistische-diskriminierung-wahr-und-sehen-handlungsbedarf-in-der-schule%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Mehr+Menschen+in+Deutschland+nehmen+rassistische+Diskriminierung+wahr+und+sehen+Handlungsbedarf+%E2%80%93+in+der+Schule&url=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2023%2F04%2Fmehr-menschen-in-deutschland-nehmen-rassistische-diskriminierung-wahr-und-sehen-handlungsbedarf-in-der-schule%2F&via=News4teachers", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.news4teachers.de/2023/04/mehr-menschen-in-deutschland-nehmen-rassistische-diskriminierung-wahr-und-sehen-handlungsbedarf-in-der-schule/&media=https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/shutterstock_2040595520-scaled-e1682500315902.jpg&description=Mehr+Menschen+in+Deutschland+nehmen+rassistische+Diskriminierung+wahr+und+sehen+Handlungsbedarf+%E2%80%93+in+der+Schule", "https://api.whatsapp.com/send?text=Mehr+Menschen+in+Deutschland+nehmen+rassistische+Diskriminierung+wahr+und+sehen+Handlungsbedarf+%E2%80%93+in+der+Schule %0A%0A https://www.news4teachers.de/2023/04/mehr-menschen-in-deutschland-nehmen-rassistische-diskriminierung-wahr-und-sehen-handlungsbedarf-in-der-schule/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.news4teachers.de/2023/04/mehr-menschen-in-deutschland-nehmen-rassistische-diskriminierung-wahr-und-sehen-handlungsbedarf-in-der-schule/&title=Mehr+Menschen+in+Deutschland+nehmen+rassistische+Diskriminierung+wahr+und+sehen+Handlungsbedarf+%E2%80%93+in+der+Schule", "mailto:?subject=Mehr Menschen in Deutschland nehmen rassistische Diskriminierung wahr und sehen Handlungsbedarf \u2013 in der Schule&body=https://www.news4teachers.de/2023/04/mehr-menschen-in-deutschland-nehmen-rassistische-diskriminierung-wahr-und-sehen-handlungsbedarf-in-der-schule/", "#", "#", "https://www.bpb.de/themen/bildung/dekos/", "https://www.bertelsmann-stiftung.de/de/publikationen/publikation/did/diskriminierung-in-der-einwanderungsgesellschaft", "https://www.news4teachers.de/2023/03/rassismus-debatte-um-abitur-pflichtlektuere-als-bildungsinstitutionen-muessen-wir-uns-damit-auseinandersetzen-wem-wir-da-was-zumuten/", "https://as.4teachers.de/delivery/ck.php?n=ae322035&cb=6877676", "https://www.news4teachers.de/tag/diskriminierung/", "https://www.news4teachers.de/tag/migration/", "https://www.news4teachers.de/tag/rassismus/", "https://www.news4teachers.de/tag/schule/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2023%2F04%2Fmehr-menschen-in-deutschland-nehmen-rassistische-diskriminierung-wahr-und-sehen-handlungsbedarf-in-der-schule%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Mehr+Menschen+in+Deutschland+nehmen+rassistische+Diskriminierung+wahr+und+sehen+Handlungsbedarf+%E2%80%93+in+der+Schule&url=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2023%2F04%2Fmehr-menschen-in-deutschland-nehmen-rassistische-diskriminierung-wahr-und-sehen-handlungsbedarf-in-der-schule%2F&via=News4teachers", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.news4teachers.de/2023/04/mehr-menschen-in-deutschland-nehmen-rassistische-diskriminierung-wahr-und-sehen-handlungsbedarf-in-der-schule/&media=https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/shutterstock_2040595520-scaled-e1682500315902.jpg&description=Mehr+Menschen+in+Deutschland+nehmen+rassistische+Diskriminierung+wahr+und+sehen+Handlungsbedarf+%E2%80%93+in+der+Schule", "https://api.whatsapp.com/send?text=Mehr+Menschen+in+Deutschland+nehmen+rassistische+Diskriminierung+wahr+und+sehen+Handlungsbedarf+%E2%80%93+in+der+Schule %0A%0A https://www.news4teachers.de/2023/04/mehr-menschen-in-deutschland-nehmen-rassistische-diskriminierung-wahr-und-sehen-handlungsbedarf-in-der-schule/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.news4teachers.de/2023/04/mehr-menschen-in-deutschland-nehmen-rassistische-diskriminierung-wahr-und-sehen-handlungsbedarf-in-der-schule/&title=Mehr+Menschen+in+Deutschland+nehmen+rassistische+Diskriminierung+wahr+und+sehen+Handlungsbedarf+%E2%80%93+in+der+Schule", "mailto:?subject=Mehr Menschen in Deutschland nehmen rassistische Diskriminierung wahr und sehen Handlungsbedarf \u2013 in der Schule&body=https://www.news4teachers.de/2023/04/mehr-menschen-in-deutschland-nehmen-rassistische-diskriminierung-wahr-und-sehen-handlungsbedarf-in-der-schule/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/author/redaktion/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/2023/10/auftakt-zu-tarifverhandlungen-gewerkschaften-mahnen-die-laender-nicht-zu-taktieren-not-in-den-schulen-ist-erdrueckend/", "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/auftakt-zu-tarifverhandlungen-gewerkschaften-mahnen-die-laender-nicht-zu-taktieren-not-in-den-schulen-ist-erdrueckend/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/voll-auf-emotion-wie-antisemitismus-und-kriegspropaganda-ueber-tiktok-und-co-in-die-kinderzimmer-kommen/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/voll-auf-emotion-wie-antisemitismus-und-kriegspropaganda-ueber-tiktok-und-co-in-die-kinderzimmer-kommen/", "#", "#", "#comment-519848", "#comment-519848", "#comment-519885", "#comment-519902", "#comment-519954", "https://www.news4teachers.de/2022/05/monitor-studie-rassismus-betrifft-auch-die-schule-andererseits-bildung-hilft/", "https://www.news4teachers.de/2021/10/rassismus-ist-fuer-viele-jugendliche-eine-alltagserfahrung/", "https://www.news4teachers.de/2020/08/migrantenverbaende-gegen-strukturellen-rassismus-auch-in-der-bildung/", "https://www.news4teachers.de/2019/12/rassismus-ist-ein-alltagsthema-auch-in-der-schule-dort-betrifft-es-lehrer-und-schueler-mit-zuwanderungsgeschichte-gleichermassen/", "#comment-519957", "#comment-519969", "https://www.news4teachers.de/2018/07/wie-rassistisch-gehts-in-den-deutschen-schulen-zu-tausende-berichten-auf-metwo-von-diskriminierungserfahrungen/", "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/rassistische-gewalt-bericht-kritisiert-unzureichende-erfassung-in-der-kriminalstatistik-a-5a1df4c5-fb8c-4f15-9e56-43346f5b6ca2", "#comment-520071", "#comment-520071", "#comment-520071", "#comment-520085", "#comment-520117", "#comment-520195", "#comment-520727", "#comment-520071", "https://www.boeckler.de/fpdf/HBS-008467/p_fofoe_WP_258_2022.pdf", "https://www.antidiskriminierungsstelle.de/SharedDocs/downloads/DE/publikationen/Expertisen/expertise_diskriminierung_auf_dem_wohnungsmarkt.pdf?__blob=publicationFile&v=6", "#comment-519902", "#comment-519848", "https://www.antidiskriminierungsstelle.de/DE/ueber-diskriminierung/was-ist-diskriminierung/diskriminierungsformen/diskriminierungsformen-node.html", "#comment-519849", "https://www.zeit.de/video/2019-03/6009938444001/alltagsrassismus-wenn-die-frage-woher-kommst-du-zur-belastung-wird", "#comment-519860", "#comment-519861", "#comment-519862", "#comment-519869", "#comment-519873", "#comment-519893", "#comment-519938", "#comment-519938", "#comment-519873", "#comment-519912", "https://www.t-online.de/leben/familie/schulkind-und-jugendliche/id_41086202/-streber-mobbing-wegen-zu-guter-noten-.html", "#comment-519912", "#comment-519869", "#comment-519869", "#comment-519861", "#comment-519861", "#comment-519849", "#comment-519920", "#comment-520112", "#comment-520199", "#comment-520439", "#comment-519849", "#comment-519876", "#comment-519919", "#comment-519919", "#comment-519978", "#comment-520108", "#comment-519879", "#comment-519882", "#comment-519883", "#comment-519936", "#comment-519941", "#comment-519883", "#comment-519942", "#comment-519882", "#comment-519899", "#comment-519901", "#comment-519901", "#comment-519966", "#comment-520038", "#comment-520038", "#comment-520320", "#comment-519966", "#comment-519901", "#comment-520008", "#comment-519899", "#comment-519974", "#comment-520044", "#comment-520028", "#comment-520028", "#comment-520148", "#comment-520148", "#comment-520249", "#comment-520260", "#comment-520260", "#comment-520291", "#comment-520491", "#comment-520587", "#comment-520611", "#comment-520447", "#comment-520494", "#comment-520668", "https://shop.4teachers.de/Selbststempler-Fleissig-weiter-UeBEN", "https://shop.4teachers.de/Adventskalender-Spurensuche-Weihnachten", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/#respond", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/fehlerkultur-an-schulen-der-schluessel-zu-chancengerechtigkeit-und-digitalitaet/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/fehlerkultur-an-schulen-der-schluessel-zu-chancengerechtigkeit-und-digitalitaet/", "http://www.4teachers.de/?action=material&id=81516", "https://lehrfuchs.de/", "https://lehrfuchs.de/a5-ringbuch-mit-lehrerkalender-fuer-nur-2990e/", "https://www.news4teachers.de/", "mailto:redaktion@news4teachers.de", "https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "https://www.lehrcare.de/job/mathematiklehrkraft-m-w-d/", "https://www.lehrcare.de/job/mathematik-und-wirtschaftslehrkraft-fuer-das-berufskolleg-m-w-d/", "https://shop.4teachers.de/Schulplaner", "https://www.4teachers.de", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.news4teachers.de/impressum/", "javascript:void(0);", "https://devowl.io/de/wordpress-real-cookie-banner/"]}