{"title": "Interview Benedikt Bech: Surfen auf Seelenwellen", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Verband Freier Psychotherapeuten, Heilpraktiker f\u00fcr Psychotherapie und Psychologischer Berater e.V.", "sitename": "Interview Benedikt Bech: Surfen auf Seelenwellen - Verband Freier Psychotherapeuten, Heilpraktiker f\u00fcr Psychotherapie und Psychologischer Berater e.V.", "date": "2019-12-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Interview Benedikt Bech: Surfen auf Seelenwellen\nEin schmerzender K\u00f6rper, eine Reihe psychosomatischer \u00dcberlastungssymptome und v\u00f6llig \u00fcberzogene Selbstanspr\u00fcche zwangen Benedikt Bech bereits als jungen Menschen, sein Selbst- und Weltbild grundlegend infrage zu stellen. Seine Suche nach Hilfe f\u00fchrte ihn zu einem K\u00f6rperpsychotherapeuten und zur Vipassana-Meditation. Im folgenden Interview erz\u00e4hlt er von seiner mehr als zehn Jahre dauernden Reifungsreise durch die Untiefen seiner Seele \u2013 und wie daraus das so originelle wie einsichtsreiche Buch \u201eSurfen auf Seelenwellen. Die Geschichte einer Selbsteroberung\u201c erwachsen ist.\nLieber Benedikt, trotz einer scheinbar harmonischen Kindheit in einer intakten Familie sahst du dich im jungen Erwachsenenalter mit schweren seelischen Problemen konfrontiert. Kannst du kurz benennen, was dich so belastet hat?\nMeine Kindheit und Jugend betreffend kann ich mich nur an k\u00f6rperliche Probleme erinnern, etwa chronisch entz\u00fcndete Sehnen, einen extrem hohen Muskeltonus und einen Bandscheibenvorfall mit 18 Jahren. Ansonsten war ich in jeder Hinsicht ein ganz normales Kind, war beliebt bei meinen Freunden, gut in der Schule und habe viel Sport getrieben. R\u00fcckblickend w\u00fcrde ich mein exzessives Fingern\u00e4gelkauen, meine Hibbeligkeit und meinen enormen Ehrgeiz als Vorboten einer tiefer liegenden St\u00f6rung deuten \u2013 diese Signale wurden damals jedoch von meinem Umfeld als l\u00e4stige beziehungsweise nicht besorgniserregende Angewohnheiten abgetan.\nMit Beginn meines Physikstudiums wurde dann die Br\u00fcchigkeit meines Selbstkonzeptes immer st\u00e4rker sichtbar. So tauchten ziemlich unvermittelt Panikattacken auf, wenn ich Vortr\u00e4ge halten sollte. Und trotz st\u00e4ndiger H\u00f6chstleistungen sowohl im Studium als auch im Sport stellte sich kein Gef\u00fchl von innerer Befriedigung ein \u2013 im Gegenteil kamen mir die Erfolgserlebnisse, auf die ich so eifrig hingearbeitet hatte, letztlich leer und sinnlos vor. Auch die k\u00f6rperlichen Symptome wurden immer dringlicher. Nach einer endlosen Odyssee zu verschiedensten \u00c4rzten und Heilpraktikern, die mir allesamt keine Linderung verschaffen konnten, habe ich dann erstmals in Erw\u00e4gung gezogen, dass mein Leiden psychischer Natur sein k\u00f6nnte, und habe mich entsprechend in psychotherapeutische Behandlung begeben.\nEs klingt, als h\u00e4tte dein K\u00f6rper schon immer sehr auf sich \u2013 und m\u00f6glicherweise auch auf tiefer liegende Schwierigkeiten \u2013 aufmerksam gemacht ...\nJa, genau. Damals war mir dieser psychosomatische Zugang jedoch noch sehr fremd. R\u00fcckblickend ist mir klar, dass ich Zeit meines Lebens keinerlei empathischen Zugang zu meinem K\u00f6rper hatte. Mein K\u00f6rper war mir seltsam fremd, er diente mir nur zum Abrufen sportlicher H\u00f6chstleistungen beziehungsweise zum Abbau der inneren Anspannung, die sich aufgrund meiner stark auf Anerkennung bedachten Lebensweise immer wieder in mir auft\u00fcrmte. Ich hatte kaum ein Gesp\u00fcr f\u00fcr meine k\u00f6rperlichen bzw. seelischen Grenzen und legte ein v\u00f6llig ma\u00dfloses Perfektionsstreben an den Tag \u2013 eine typische narzisstische Dynamik.\nR\u00fcckblickend ist auch deutlich, dass mir damals jeglicher Zugang zu wichtigen Grundgef\u00fchlen wie Angst oder Wut fehlte. Diese Gef\u00fchle waren in meinem Wesen wie abgeschnitten und schienen tief im Inneren ihr Eigenleben zu f\u00fchren. Zwar gelang es mir die meiste Zeit erstaunlich gut, meinen vollgepackten Lebensalltag zu bew\u00e4ltigen. Doch ich f\u00fchlte mich dabei sehr unlebendig, ferngesteuert und \u2013 im wahrsten Sinne des Wortes \u2013 starr.\nSiehst du aus deiner heutigen Warte eine gemeinsame Ursache f\u00fcr diese breit gef\u00e4cherte Symptomatik?\nAngesichts der Komplexit\u00e4t seelischer Reifungsprozesse w\u00e4re es vermessen, all meine Probleme auf eine einzige Ursache zur\u00fcckf\u00fchren zu wollen. Im Zuge der therapeutischen Aufarbeitung habe ich jedoch ein Grundthema entdeckt, in das viele der Symptome auf die eine oder andere Weise m\u00fcnden: Meine Mutter war psychisch schwer krank und ihr stand offenbar kein ad\u00e4quater Umgang mit Wut- und Hassgef\u00fchlen zur Verf\u00fcgung. Entsprechend reagierte sie mitunter mit gr\u00f6\u00dfter Heftigkeit auf w\u00fctende Momente des S\u00e4uglings Benedikt. Infolge solcher fr\u00fchen (Fast-)Vernichtungserfahrungen scheint sich meine S\u00e4uglingspsyche mit einem Kunstkniff geholfen zu haben: Wut- und Angstaffekte wurden schon auf k\u00f6rperlicher Ebene \u201eausgebremst\u201c, um das seelische Gleichgewicht meiner Mutter nicht zu gef\u00e4hrden. Wesentliche Teile des K\u00f6rpererlebens wurden so vom sich entwickelnden Ich-Bewusstsein abgespalten. In der Folge ging mein K\u00f6rper in die Starre.\nDu hattest eben auch eine stark narzisstische Dynamik erw\u00e4hnt \u2013 ein h\u00e4u\ufb01g gebrauchter Ausdruck in verschiedenen gesellschaftlichen Kontexten. Was genau meinst du damit und wie wirkte sich diese Dynamik konkret bei dir aus?\nIch meine damit das vom englischen Psychoanalytiker Donald Winnicott entwickelte Konzept des \u201efalschen Selbst\u201c, wonach Kinder, die in einer bestimmten Phase ihres Lebens nicht in ihrer Authentizit\u00e4t bejaht wurden, ein Selbstverst\u00e4ndnis entwickeln, das nicht in ihren eigenen Gef\u00fchlen und Beziehungen zu anderen Menschen ruht, sondern st\u00e4ndig die Anerkennung der Welt fordert und braucht. Der \u00dcberlebensmodus des kleinen Benedikt, bei dem eigene Gef\u00fchle und Bed\u00fcrfnisse zum Zwecke der Beziehungssicherung zur Mutter geopfert wurden, hat letztlich dazu gef\u00fchrt, dass ich die Rolle des Mustersohnes \u00fcbernahm und dieses Selbstbild dann unter gr\u00f6\u00dften M\u00fchen aufrechtzuerhalten versuchte. Kein Wunder, dass ich mich stets fremd mir selbst gegen\u00fcber f\u00fchlte und nur in einem geringen Ma\u00df authentische Beziehungen aufbauen konnte.\nDie Frage, ob ich einen anderen Menschen mag oder nicht, spielte lange Zeit eine v\u00f6llig untergeordnete Rolle f\u00fcr mich. Entscheidend war vielmehr, ob es mir gelingen w\u00fcrde, ihm eine Geste des Wohlwollens zu entlocken, um mich so in meinem fragilen Selbstbild des nett-f\u00fcrsorglichen Benedikt zu best\u00e4tigen. In diese einseitige Art der Beziehungssicherung habe ich damals Unmengen an Energie investiert.\nDie von dir beschriebenen Symptome haben dich letztlich zu einem K\u00f6rperpsychotherapeuten gef\u00fchrt. Kannst du kurz beschreiben, was es mit dieser Therapierichtung auf sich hat?\nIm Kern gehen alle k\u00f6rperpsychotherapeutischen Methoden davon aus, dass sich seelische Themen auch im K\u00f6rper abbilden. Unsere Alltagssprache ist voller Beispiele f\u00fcr solche Zusammenh\u00e4nge, z.B. wenn man sagt, ein Mensch arbeite \u201ehartn\u00e4ckig\u201c an einer Sache. K\u00f6rperpsychotherapie, wie ich sie kennengelernt habe, geht insbesondere davon aus, dass auch die psychische Abwehr des Menschen eine somatische Komponente hat. Dass der menschliche Organismus also in der Lage ist, starke emotionale Affekte wie Hass oder Angst durch Anspannen bestimmter Muskelsegmente am Aufsteigen zu hindern.\nIn dieser Sichtweise sind die extremen Verspannungen und Muskelschmerzen, die mich best\u00e4ndig begleitet haben, Ausdruck einer chronischen Abwehr von Gef\u00fchlen, die f\u00fcr mich als Kind unertr\u00e4glich waren \u2013 mit einem entsprechenden Verlust an sowohl psychischer als auch physischer Flexibilit\u00e4t bis ins Erwachsenenalter hinein. Entsprechend besteht ein wesentliches Ziel k\u00f6rperpsychotherapeutischer Interventionen darin, die blockierten Affekte im sicheren Rahmen der therapeutischen Vertrauensbeziehung \u201ewiederzubeleben\u201c und die ehemals als unertr\u00e4glich erlebten Gef\u00fchle zuzulassen bzw. durchzuarbeiten.\nKannst du beschreiben, wie das in deinem Fall konkret geschehen ist?\nIch habe das Miteinbeziehen des K\u00f6rpers in den therapeutischen Prozess als un glaublich wertvoll erlebt. Nach meiner Erfahrung besteht bei herk\u00f6mmlichen Gespr\u00e4chspsychotherapien eine Gefahr, dass man sehr verkopft an die Sache herangeht und sich hinter Intellektualisierungen \u201eversteckt\u201c. K\u00f6rperlicher Ausdruck ist hingegen ziemlich unmissverst\u00e4ndlich und sowohl f\u00fcr einen entsprechend geschulten Therapeuten als auch f\u00fcr den Klienten unmittelbar wahrnehmbar. Plakativ gesprochen: Der K\u00f6rper l\u00fcgt nicht.\nDer K\u00f6rper als Quelle authentischen Erlebens?\nGenau. Nach meiner Erfahrung sind Gef\u00fchle von Authentizit\u00e4t eng damit verkn\u00fcpft, wie verbunden ich mit meinem K\u00f6rper sein kann. Das diffuse Grundgef\u00fchl, sich selbst fremd zu sein, ist ja gerade bei den j\u00fcngeren Generationen weitverbreitet. Im Rahmen der K\u00f6rperpsychotherapie kann man lernen, dem K\u00f6rper wieder \u2013 oder vielleicht zum ersten Mal(?) \u2013 zu vertrauen und ihn als wahrhaftige Basis f\u00fcr das eigene Leben zu erfahren. Als theoretischer Physiker war es mir dabei stets ein gro\u00dfes Bed\u00fcrfnis, die leibhaft-intuitiven Erlebnisse auch rational begreifen zu k\u00f6nnen.\nVor diesem Hintergrund hatte ich das gro\u00dfe Gl\u00fcck, mit dem Berliner K\u00f6rperpsychotherapeuten Jens Tasche einen Begleiter gefunden zu haben, der gleicherma\u00dfen erfahren in k\u00f6rpertherapeutischen Methoden und tiefenpsychologisch orientierter Gespr\u00e4chstherapie ist. Ich fand es immer ungemein hilfreich, meine K\u00f6rpererfahrungen mit seiner Hilfe biografisch zu verorten und so mit der Zeit zu einer immer realistischeren Eigenwahrnehmung zu gelangen.\nZus\u00e4tzlich zur K\u00f6rperpsychotherapie hast du irgendwann begonnen, intensiv Vipassana-Meditation zu betreiben. Warum diese zus\u00e4tzliche Selbsterfahrungsmethode?\nSo gewinnbringend ich die k\u00f6rperpsychotherapeutische Arbeit mit Jens von Beginn an fand, so deut lich wurde auch, wie wenig Zugang ich zu meinem K\u00f6rper bzw. zu meiner Innenwelt hatte. Und wie schwer es mir fiel, diesen Zugang in Anwesenheit anderer Menschen zu erweitern \u2013 zumal in zeitlich begrenzten Therapiestunden. Da war es eine wunderbare F\u00fcgung des Schicksals, dass mir mit der Vipassana-Meditation ein Selbsterforschungsinstrument \u00fcber den Weg lief, bei dem die zentralen Bew\u00e4ltigungsstrategien meiner Kindheit \u2013 Entschlossenheit und \ufb02ei\u00dfiges Bem\u00fchen \u2013 wichtige Voraussetzungen f\u00fcr die konkrete Praxis sind. Als Kind musste ich mit vielem alleine fertigwerden \u2013 in der Einsamkeit der Meditationsretreats konnte ich nun die damals entwickelten Skills gewinnbringend in das Projekt \u201eSelbsteroberung\u201c integrieren und mich meiner Lebensgeschichte bzw. meinem erstarrten K\u00f6rper in meinem eigenen Tempo ann\u00e4hern.\nDabei verfolgen kontemplative Praktiken wie Vipassana doch eigentlich andere Ziele ...\nRichtig, das eigentliche Ziel solcher Praktiken besteht darin, das Be wusstsein des Meditierenden von einer rein personalen zu transpersonalen Ebenen zu erweitern, das hei\u00dft, man lernt genau im Gegenteil, in eine wohlwollende Distanz zu seinem K\u00f6rper bzw. seinem Selbstverst\u00e4ndnis zu treten. Aber all diese Praktiken gehen implizit davon aus, dass Menschen schon ein hohes Ma\u00df an psychischer Reife erlangt haben, bevor sie beginnen zu meditieren. In F\u00e4llen wie bei mir, wenn sich die Psyche infolge von fr\u00fchkindlichen Mangelerfahrungen nur fragmentarisch bzw. entstellt entwickeln konnte, m\u00fcssen zuerst die entsprechenden De\ufb01 zite auf der pr\u00e4personalen Ebene aufgearbeitet werden. Ein Mensch muss sich erst in seiner G\u00e4nze f\u00fchlen k\u00f6nnen, bevor er sinnvoll in der Lage ist, sich von Gef\u00fchlen zu distanzieren.\nIch habe die Erfahrung gemacht, dass diese Reihenfolge beim Meditieren ziemlich automatisch eingehalten wird, wenn man ehrlich zu sich selbst ist \u2013 und gelegentlich von entwicklungspsychologisch geschulten Lehrern auf den Boden der meditativen Tatsachen zur\u00fcckgeholt wird. So wurde ich in den ersten etwa f\u00fcnf Meditationsjahren massiv von biogra\ufb01 schen Themen und durchbrechenden Erlebnisinhalten aus dem Unbewussten \u00fcberrollt, die verstanden und in meine bis dahin ziemlich unreife Pers\u00f6nlichkeitsorganisation integriert werden wollten. Erst in den letzten paar Jahren sind diese Themen zunehmend in den Hintergrund getreten und ich kann sozusagen meditieren, wie urspr\u00fcnglich von den Kontemplationsmeistern vorgesehen.\nDas klingt ja fast, als w\u00fcrde Meditation eine Psychotherapie \u00fcberfl\u00fcssig machen!\nNein, das sehe ich anders. Beim Meditieren wird z.B. der Aspekt der Bindung v\u00f6llig vernachl\u00e4ssigt. Niemand kann sich jedoch auf Dauer der Tatsache verschlie\u00dfen, dass die Suche nach dem eigenen Selbst auch immer die Suche nach dem \u201eanderen\u201c ist. Wir Menschen sind bei unserem seelischen Wachstum zwingend darauf angewiesen, einf\u00fchlsam von einer verl\u00e4sslichen Bezugsperson begleitet zu werden und uns in diesem Gegen\u00fcber spiegeln zu k\u00f6nnen. In meinem Fall war dieser Spiegel mein Therapeut Jens Tasche. \u00dcber viele Jahre habe ich zu ihm eine tragf\u00e4hige Bindung entwickelt, wie sie mir bis dahin in meinem Leben nicht zur Verf\u00fcgung gestanden hatte. Aber es hat sehr lange gedauert, bis ich mich wirklich mit ganzem Herzen darauf einlassen konnte.\nWas hat dir geholfen, diese verl\u00e4ssliche Bindung aufzubauen?\nF\u00fcr mich erwies es sich als hilfreich, diese Bindung immer wieder behutsam aus der Distanz heraus zu intensivieren. In dieser Hinsicht habe ich gerade die Phasen nach meinen \u2013 bindungstechnisch eher n\u00fcchternen \u2013 Meditationsretreats als ungemein wertvoll erlebt. Direkt im Anschluss an die Retreats habe ich Jens immer von meinen Erlebnissen, inneren Bildern und den damit einhergehenden Gef\u00fchlen berichtet \u2013 und ihm gelang es stets aufs Neue, diese ziemlich bizarren Bilder \u00e4u\u00dferst treffend auf einer tiefenpsychologischen Ebene zu deuten und in seelische Reifungsschritte zu \u00fcbersetzen.\nR\u00fcckblickend sehe ich, dass es dabei um wesentlich mehr ging als die intellektuelle Aufarbeitung meiner Meditationspraxis: Die wiederholte Erfahrung, wie zugewandt Jens meine \u2013 teils extrem verst\u00f6renden \u2013 Meditationserlebnisse aufnahm und wie vorbehaltlos er in diesen Momenten gerade diejenigen Aspekte meines Wesens willkommen hie\u00df, die mir selbst als v\u00f6llig inakzeptabel erschienen, hat mich immer wieder tief ber\u00fchrt. Diese Gespr\u00e4che mit Jens geh\u00f6ren zu den innigsten Momenten meines Lebens, sie haben mir damals eine erste vage Idee von wahrer Bindungssicherheit vermittelt.\nDeine Meditationserlebnisse und den damit einhergehenden Austausch mit Jens hast du nun in einem Buch ver\u00f6ffentlicht. Wie kam es zu dieser Publikation?\nIm Rahmen meiner Meditationen tauchten irgendwann ausdrucksstarke innere Bilder und Visionen auf, mit regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrenden Gestalten wie einer aufgeweckten Schneeh\u00fcndin namens Laika. Laika wurde mir fortan zu einer Art Seelenf\u00fchrerin und hat mir \u00fcber die Jahre viele Geschichten \u201eerz\u00e4hlt\u201c \u2013 wobei der Begriff \u201eerz\u00e4hlen\u201c insofern irref\u00fchrend ist, als Laika mich haupts\u00e4chlich mit demjenigen Teil meiner Lebensgeschichte in Kontakt gebracht hat, der vor der Entwicklung des Sprachverm\u00f6gens liegt. Alle diese tiefen Erlebnisse mit Laika verdichteten sich zunehmend zu einem vollst\u00e4ndigen Plot \u2013 meine Lebensgeschichte aus der Innenperspektive von Laika und ihren Archetypenfreunden. Irgendwann war die Zeit reif und ich habe die Erz\u00e4hlung in Laikas Namen zu Papier gebracht, angereichert mit Innenschau-Sequenzen (Meditationserfahrungen, Tr\u00e4umen, Therapieerlebnissen) und tiefenpsychologischen Einordnungen. Durch die verschiedenen Perspektiven kann man einen umfassenden Eindruck vom verschlungenen Verlauf seelischer Nachreifungsprozesse erlangen. Urspr\u00fcnglich war das Manuskript nur als Dankesgeschenk an Jens Tasche gedacht f\u00fcr seine wertvolle Begleitung w\u00e4hrend all dieser Zeit. Doch dann wurde deutlich, dass es gute Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Ver\u00f6ffentlichung gibt.\nDer Nachreifungsprozess, von dem du in deinem Buch erz\u00e4hlst, erstreckt sich \u00fcber mehr als zehn Jahre. Das klingt nach einer ziemlich langen Reise ...\nIn Zeiten, in denen die Meinung vertre ten wird, dass eine psychotherapeu tische Behandlung nur wenige Stunden dauern sollte, klingt das tats\u00e4chlich nach einer extrem langen Dauer f\u00fcr solch eine Reifungsreise. Wenn ich mir jedoch vergegenw\u00e4rtige, dass ich auch mehr als zehn Jahre gebraucht habe, um einigerma\u00dfen gut Klavier spielen zu k\u00f6nnen, \ufb01nde ich es nicht weiter verwunderlich, dass die Eroberung des eigenen K\u00f6rpers und das systematische Erschlie\u00dfen meiner Innenwelten ebenfalls seine Zeit braucht. Zudem habe ich mich in dieser Zeit ja nicht komplett aus dem \u201enormalen\u201c Leben zur\u00fcckgezogen, sondern habe gearbeitet, gefeiert und geheiratet, bin viel gereist und habe auch sonst all die Dinge unternommen, die Menschen in meinem Alter eben unternehmen.\nAber klar, psychotherapeutische Reifungswege, die nicht nur auf die reine Symptombeseitigung abzielen, sind sehr zeitaufw\u00e4ndig \u2013 vor allem bei St\u00f6rungen mit Wurzeln in der ganz fr\u00fchen Kindheit, wenn sich die vielschichtigen Folgen durch die komplette Pers\u00f6nlichkeitsorganisation ziehen. Daf\u00fcr wird man mit einem fundierten Erfahrungsschatz an Selbst(er)kenntnis belohnt, der meines Erachtens die l\u00e4ngere Dauer mehr als aufwiegt.\nBleibt die Frage, inwiefern die von dir gew\u00e4hlten Methoden der Selbsterforschung f\u00fcr andere Menschen ebenso erfolgversprechend sind ...\nDie Frage nach der stimmigsten Selbsterfahrungsmethode muss jeder Mensch ganz individuell f\u00fcr sich beantworten. Doch meine Geschichte zeigt ganz grunds\u00e4tzlich, dass es Wege gibt, zu einem authentischeren Lebensstil zu finden. Und dass es lohnt, sich der Welt anzuvertrauen und seinen ureigenen Weg zu sich selbst zu suchen. Diese Inspiration f\u00fcr andere Menschen war f\u00fcr mich der wichtigste Beweggrund daf\u00fcr, mit meiner Lebensgeschichte in die \u00d6ffentlichkeit zu gehen.\nDanke f\u00fcr das Gespr\u00e4ch, Benedikt.\nInterview: Stephan Maey\nHeilpraktiker f\u00fcr Psychotherapie,\nYogalehrer/-ausbilder, P\u00e4dagoge (M.A.)\n[Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein! ](mailto:stephan.maey@menschenreise.de )\nBenedikt Bech:\nSurfen auf Seelenwellen.\nDie Geschichte einer Selbsteroberung.\nVerlag opus magnum,\nISBN 978-3-95612-016-9\nBenedikt Bech\nTheoretischer Physiker und freiberu\ufb02icher Wissenschaftslektor\nDiese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#tm-main", "https://vfp.de/", "#tm-dialog-mobile", "/verband", "/verband/serviceteam", "/verband/downloads", "/verband/satzung", "/verband/berufsordnung", "/verband/zertifizierung", "https://www.continentale.info/vfp-anforderung/", "http://www.alternativer-marktplatz.de?s_von=vfp", "/verband/mitglieder-map", "/aktuelles", "/aktuelles/news", "/aktuelles/podcast", "/aktuelles/patienteninterviews", "/aktuelles/therapeutensuche", "/aktuelles/praktikums-initiative", "/aktuelles/stellenangebote", "https://goo.gl/AlNvQL", "/aktuelles/symposien", "https://www.fachverbaende.net/no-jos/pinnwand/pinnw.php?s_von=vfp", "/magazine", "/magazine/freie-psychotherapie", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben", "/magazine/freie-psychotherapie/magazin-app", "https://www.fachverbaende.net/vfp/no-jos/abo/abo.php", "/magazine/freie-psychotherapie/abo-kuendigen", "/magazine/freie-psychotherapie/anzeigenschaltung", "/magazine/freie-psychotherapie/kleinanzeigen", "/magazine/freie-psychotherapie/impressum-freie-psychotherapie", "/magazine/paracelsus-magazin", "/mitgliederbereich", "/mitgliederbereich/mitglied-werden", "https://www.vfp.de/no-jos/login/members/index.html", "/mitgliederbereich/ausstattung-mitglieder", "/mitgliederbereich/mitgliedskarte", "/mitgliederbereich/arbeitskreise", "https://www.vfp.de/no-jos/login/members/", "/mitgliederbereich/vfp-versorgungswerk", "/psychologie", "/psychologie/fallstudien-aus-der-praxis", "/psychologie/rechtliches", "/psychologie/weblinks", "/ausbildung", "/ausbildung/heilpraktiker-psychotherapie", "/ausbildung/weiterbildung", "/ausbildung/heilpraktikerschulen", "http://www.paracelsus.de/a_termi.asp?ART=PSY", "http://www.paracelsus.de/alle-termine?maxrecords=50&seminarcategoryid=2", "/frage-antwortforum", "/frage-antwortforum/ausbildung-hppsy", "https://www.vfp.de/no-jos/login/members/index.html", "https://www.vfp.de/no-jos/login/members/index.html", "https://www.vfp.de/no-jos/login/members/index.html", "https://www.vfp.de/no-jos/login/members/index.html", "https://www.vfp.de/no-jos/login/members/index.html", "/kontakt", "https://vfp.de/", "/verband", "/verband/serviceteam", "/verband/downloads", "/verband/satzung", "/verband/berufsordnung", "/verband/zertifizierung", "https://www.continentale.info/vfp-anforderung/", "http://www.alternativer-marktplatz.de?s_von=vfp", "/verband/mitglieder-map", "/aktuelles", "/aktuelles/news", "/aktuelles/podcast", "/aktuelles/patienteninterviews", "/aktuelles/therapeutensuche", "/aktuelles/praktikums-initiative", "/aktuelles/stellenangebote", "https://goo.gl/AlNvQL", "/aktuelles/symposien", "https://www.fachverbaende.net/no-jos/pinnwand/pinnw.php?s_von=vfp", "/magazine", "/magazine/freie-psychotherapie", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben", "/magazine/freie-psychotherapie/magazin-app", "https://www.fachverbaende.net/vfp/no-jos/abo/abo.php", "/magazine/freie-psychotherapie/abo-kuendigen", "/magazine/freie-psychotherapie/anzeigenschaltung", "/magazine/freie-psychotherapie/kleinanzeigen", "/magazine/freie-psychotherapie/impressum-freie-psychotherapie", "/magazine/paracelsus-magazin", "/mitgliederbereich", "/mitgliederbereich/mitglied-werden", "https://www.vfp.de/no-jos/login/members/index.html", "/mitgliederbereich/ausstattung-mitglieder", "/mitgliederbereich/mitgliedskarte", "/mitgliederbereich/arbeitskreise", "https://www.vfp.de/no-jos/login/members/", "/mitgliederbereich/vfp-versorgungswerk", "/psychologie", "/psychologie/fallstudien-aus-der-praxis", "/psychologie/rechtliches", "/psychologie/weblinks", "/ausbildung", "/ausbildung/heilpraktiker-psychotherapie", "/ausbildung/weiterbildung", "/ausbildung/heilpraktikerschulen", "http://www.paracelsus.de/a_termi.asp?ART=PSY", "http://www.paracelsus.de/alle-termine?maxrecords=50&seminarcategoryid=2", "/frage-antwortforum", "/frage-antwortforum/ausbildung-hppsy", "https://www.vfp.de/no-jos/login/members/index.html", "https://www.vfp.de/no-jos/login/members/index.html", "https://www.vfp.de/no-jos/login/members/index.html", "https://www.vfp.de/no-jos/login/members/index.html", "https://www.vfp.de/no-jos/login/members/index.html", "/kontakt", "https://www.youtube.com/@deinvfp", "https://de-de.facebook.com/vfpde/", "/", "/magazine", "/magazine/freie-psychotherapie", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019", "mailto:stephan.maey@menschenreise.de ", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben", "https://www.fachverbaende.net/vfp/no-jos/abo/abo.php", "/magazine/freie-psychotherapie/abo-kuendigen", "/magazine/freie-psychotherapie/magazin-app", "/magazine/freie-psychotherapie/anzeigenschaltung", "/magazine/freie-psychotherapie/kleinanzeigen", "/magazine/freie-psychotherapie/impressum-freie-psychotherapie", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/interview-benedikt-bech-surfen-auf-seelenwellen", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/eine-hypnose-und-die-hat-mein-leben-komplett-veraendert", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/nachlese-57-psychotherapie-symposium", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/interview-hallo-frau-schreier", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/ein-familiengeheimnis-und-ein-tabu-die-dramatischen-folgen-verborgener-linkshaendigkeit", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/der-5-minuten-urlaub-ein-entspannungskonzept-zur-stressbewaeltigung-und-praevention", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/homosexualitaet-ist-keine-krankheit-und-nicht-therapiebeduerftig", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/gesetzliche-betreuung-als-nebentaetigkeit", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/kindesmissbrauch-anteil-weiblicher-taeter-liegt-bei-30", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/polarisierung-als-konstruktives-mittel-im-kon-ikt", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/glueckwuensche-zur-bestandenen-pruefung", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/psychokardiologie-gemeinsam-fuer-unser-herz-und-unsere-seele", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/was-ein-eigenes-sachbuch-ihnen-bringen-kann", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/coachingraum-natur", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/fallstudie-hypnotherapeutische-behandlung-mit-der-selbstorganisatorischen-autosystemhypnose", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/kennwort-selbstwirksamkeit-es-sind-die-kleinen-dinge-im-leben", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/gewohnheit-sie-ist-nicht-unser-schicksal", "/magazine/freie-psychotherapie/alle-ausgaben/heft-06-2019/in-zukunft-weniger-zukunftsangst", "https://www.paracelsus.de/ausbildung/psy_berat/fr_psy1.asp", "tel:+495021-8650320", "/", "/impressum", "/datenschutzerklaerung", "https://de-de.facebook.com/vfpde/"]}