{"title": "Heilpraktiker sind keine Antisemiten und Rechtsextreme! - BDH", "author": "Gabriele M\u00fcller", "url": "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker-sind-keine-antisemiten-und-rechtsextreme/", "hostname": "bdh-online.de", "description": "04.01.2021 - Der Antisemitismus-Beauftragte der Bundesregierung, Dr. Felix Klein, hat in einer Pressekonferenz vor wachsendem Antisemitismus im Zusammenhang mit Anti-Corona-Demonstranten gewarnt. Dabei nannte er Heilpraktiker*innen in einem Atemzug mit Antisemitismus und Rechtsextremisten. Das wollte BDH-Pr\u00e4sident S\u00fcmper so nicht stehen lassen und ist in einen fruchtbaren Dialog mit Dr. Klein getreten.", "sitename": "BDH", "date": "2021-01-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dr. Felix Klein, dessen offizieller Titel \u201eBeauftragter der Bundesregierung f\u00fcr j\u00fcdisches Leben und den Kampf gegen Antisemitismus\u201c lautet, hatte in der Bundespressekonferenz am 24.11.2020 \u00fcber die Gefahr steigenden Antisemitismus durch die Corona-Leugner-Szene gesprochen. Die Bewegung sei ein Sammelbecken von Unzufriedenen mit den Infektionsschutz-Ma\u00dfnahmen der Regierung, Esoterikern, Heilpraktikern, Verschw\u00f6rungstheoretikern sowie Reichsb\u00fcrgern und offenen Rechtsextremisten. Diese Gleichsetzung von Heilpraktikern mit Antisemiten und Rechtsextremen hat nicht nur viele Kolleg*innen erz\u00fcrnt, sondern auch BDH-Pr\u00e4sident Ulrich S\u00fcmper dazu veranlasst, Kontakt mit dem Antisemitismusbeauftragten aufzunehmen. Denn eine solche Gleichsetzung erfordert nicht nur massiven Widerspruch, sondern auch aufkl\u00e4renden Dialog. Daraus hat sich ein fruchtvoller Austausch ergeben.\nHeilpraktiker sind keine Antisemiten und Rechtsextreme!\n04.01.2021 - Der Antisemitismus-Beauftragte der Bundesregierung, Dr. Felix Klein, hat in einer Pressekonferenz vor wachsendem Antisemitismus im Zusammenhang mit Anti-Corona-Demonstranten gewarnt. Dabei nannte er Heilpraktiker*innen in einem Atemzug mit Antisemitismus und Rechtsextremisten. Das wollte BDH-Pr\u00e4sident S\u00fcmper so nicht stehen lassen und ist in einen fruchtbaren Dialog mit Dr. Klein getreten.\nWas war passiert? Dr. Felix Klein wollte in der erw\u00e4hnten Pressekonferenz darauf aufmerksam machen, dass sich immer h\u00e4ufiger auch antisemitische Elemente unter die Parolen der Anti-Corona-Gruppierungen mischen, was nicht von der Hand zu weisen ist, wenn sich beispielsweise vermeintliche Opfer von Corona-Ma\u00dfnahmen der Regierung mit Anne Frank oder Sophie Scholl vergleichen. W\u00f6rtlich sagt er \u201eJudenhass ist im Zuge der Corona-Pandemie weiter angestiegen. In vielen Kreisen ist er wieder gesellschaftsf\u00e4hig geworden und er verbindet bei den Protesten gegen die Infektionsschutzma\u00dfnahmen politische Milieus, die vorher wenig oder gar keine Ber\u00fchrungspunkte hatten. Und das ist wirklich neu! Das Spektrum reicht von Esoterik-Begeisterten \u00fcber Heilpraktiker und Friedensbewegte bis zu Reichb\u00fcrgern und offen Rechtsextremen, die diese Demonstrationen als Mobilisierungsforum benutzen. Antisemitisch mindestens aufladbare Verschw\u00f6rungsmythen und ganz offene Erz\u00e4hlungen \u00fcber angeblich geheime M\u00e4chte im Hintergrund sind derzeit das Hauptvehikel dieser Erz\u00e4hlungen.\u201c\nDass sich Klein gegen den verst\u00e4rkt aufkeimenden Antisemitismus scharf verwahrt, ist wichtig, richtig und nachvollziehbar. Allerdings ist weder die Nennung eines Berufsstands noch die Diffamierung von Friedensaktivisten in diesem Zusammenhang angemessen. Deshalb schrieb Ulrich S\u00fcmper, Pr\u00e4sident des Bundes Deutscher Heilpraktiker e.V., nach der Pressekonferenz an den Antisemitismusbeauftragen: \u201eIch bin entsetzt \u00fcber ihre \u00f6ffentlichen Erkl\u00e4rungen, in denen Sie Heilpraktiker mit Esoterikern, Reichsb\u00fcrgern und Rechtsextremen gleichsetzen und so in Kauf nehmen, dass ein ganzer Berufsstand in die rechte Ecke geschoben und des Antisemitismus verd\u00e4chtig wird. Ich war sehr \u00fcberrascht, dachte ich doch, diese Form der politischen Rhetorik sei \u00fcberwunden.\u201c Allerdings stimme der BDH in der Absage an jegliches antisemitische und rechtsradikale Gedankengut v\u00f6llig \u00fcberein, die \u00dcbergriffe der letzten Monate seine unertr\u00e4glich und d\u00fcrften sich nicht wiederholen. Er vermute auch, dass Klein, seine \u00c4u\u00dferungen so nicht gemeint und eher eine ungl\u00fcckliche Formulierung gew\u00e4hlt habe.\nAntisemitische Tendenzen erfordern Widerspruch\nKlein reagierte prompt und stellte S\u00fcmper gegen\u00fcber klar, was er mit seinen Aussagen eigentlich bezweckt habe. Er h\u00e4tte den Blick darauf lenken wollen, dass die in den letzten Wochen erfolgten antisemitischen Grenz\u00fcberschreitungen im Zuge der Proteste gegen die staatlichen Corona-Ma\u00dfnahmen Widerspruch erforderlich machen. Die f\u00fcr die Proteste ma\u00dfgebliche \u201eQuerdenken\u201c-Bewegung ziehe dabei Menschen mit ganz unterschiedlichen Hintergr\u00fcnden an \u2013 aus der Mitte der Gesellschaft ebenso wie problematische, extremistische Gruppen \u2013 und motiviert sie zu gemeinsamem Handeln. Dabei sei zu beobachten, dass antisemitische Narrative als Bindeglieder verwendet werden. Das sei in dieser Form neu und m\u00fcsse der Politik und der Gesellschaft in Deutschland zu denken geben. Es geh\u00f6re zu seinen Aufgaben als Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr j\u00fcdisches Leben und den Kampf gegen Antisemitismus, auf den wachsenden Judenhass aufmerksam zu machen. Verschw\u00f6rungsmythen und Holocaust-Relativierungen seien keine legitime Kritik. Dabei spiele es selbstverst\u00e4ndlich keine Rolle, ob sie beispielsweise von Lehrer*innen, Software-Programmierer*innen, \u00c4rzt*innen, Anw\u00e4lt*innen oder eben Heilpraktiker*innen ge\u00e4u\u00dfert werden.\nKlein bedauert, dass falscher Eindruck entstanden ist\nNat\u00fcrlich g\u00e4be es in allen Berufsst\u00e4nden die unterschiedlichsten politische Ansichten und es f\u00e4nden sich unter den Protestierenden Angeh\u00f6rige verschiedenster Berufe. Wie S\u00fcmper daher zutreffend vermutet habe, h\u00e4tte er bei seinen Ausf\u00fchrungen in der Bundespressekonferenz keine Pauschalierungen gegen\u00fcber allen Heilpraktiker*innen in Deutschland vornehmen wollen. Sollte dadurch der Eindruck entstanden sein, dass er allgemein die Heilpraktiker*innen oder alle Menschen aus der Friedensbewegung in unserem Land als Mitverantwortliche dieser Entwicklung betrachte, dann bedaure er dies ausdr\u00fccklich. Dar\u00fcber hinaus liege es ihm fern, jede Kritik gegen die staatlichen Corona-Ma\u00dfnahmen als antisemitisch zu bezeichnen. Vielmehr sei Kritik eine Grundvoraussetzung demokratischer Meinungsbildung. Wichtig sei aber, gegen Judenhass zusammenzustehen, denn er bedrohe unsere Gesellschaft als Ganzes. Antisemitismus m\u00fcsse von \u00fcberall her bek\u00e4mpft werden, gleichg\u00fcltig ob er von links, von rechts oder aus der Mitte der Gesellschaft kommt.\nS\u00fcmper best\u00e4tigte Klein noch einmal, dass sich der BDH, ebenso wie die Verb\u00e4nde der Gesamtkonferenz Deutscher Heilpraktikerverb\u00e4nde und Fachgesellschaften, ausdr\u00fccklich von allen nicht-demokratischen und radikalen, insbesondere rechtsradikalen Gruppierungen, desgleichen auch von Corona-Leugnern distanziere. Antidemokratisches und antisemitisches Denken und Handeln sei dem BDH fremd und wird es auch bleiben.\nKlein und S\u00fcmper wollen k\u00fcnftig im Austausch bleiben, auch zum Thema Heilpraktikergesetz, dass ja nach wie vor eins der Gesetze aus der Zeit des Nationalsozialismus ist.\nEinseitige mediale Berichterstattung pr\u00e4gt das Bild des Berufsstands in der \u00d6ffentlichkeit\nEs bleibt die Frage, wieso Dr. Felix Klein ausgerechnet Heilpraktiker als einzige Berufsgruppe im Zusammenhang mit Antisemitismus und Rechtsextremisten nennt. Nachvollziehbarer mag das werden, wenn man sich die Rolle einiger Medien und deren tendenzi\u00f6ser Berichterstattung \u00fcber den Berufsstand der Heilpraktiker vor Augen f\u00fchrt. Diese setzt sich zunehmend in den K\u00f6pfen der Gesellschaft fest. Ganz besonders d\u00fcrfte die Berichte (u.a. des Tagesspiegels oder\n[Fokus online](https://www.focus.de/politik/deutschland/heilpraktikerin-aus-der-eifel-rechte-aktivistin-fuehrte-menge-mit-trump-luege-zum-sturm-auf-den-reichstag_id_12378427.html) im Zusammenhang mit den Aktivit\u00e4ten einer Heilpraktikerin auf einer der Anti-Corona-Demonstration beigetragen haben. Hier ist der Beruf einer angeblich den Reichsb\u00fcrgern nahestehenden Heilpraktikerin immer wieder erw\u00e4hnt worden, nach dem diese im Rahmen einer Anti-Corona-Demonstration zum \u201eSturm auf den Reichstag\u201c aufgerufen hatte. Die Nennung des Berufsstands ist bei einer solchen Berichterstattung (milde formuliert) ungew\u00f6hnlich. Dass sie so aber erfolgte, hat Methode und tr\u00e4gt zu einem verzerrten Bild unseres Berufsstands in der \u00d6ffentlichkeit bei, wie sich m\u00f6glicherweise in den so nicht beabsichtigten \u00c4u\u00dferungen Dr. Kleins gezeigt haben k\u00f6nnte.", "language": null, "image": "https://www.bdh-online.de/wp-content/uploads/2020/12/Gehirn_-paul_AdobeStock_198588958_1200x630.jpg", "pagetype": "article", "links": ["./", "https://www.bdh-online.de/", "https://www.bdh-online.de/bdh/", "https://www.bdh-online.de/bdh/leitbild-2/", "https://www.bdh-online.de/bdh/leitbild-2/klimapositiv/", "https://www.bdh-online.de/bdh/bdh-team/", "https://www.bdh-online.de/bdh/bdh-team/vorstand/", "https://www.bdh-online.de/bdh/bdh-team/beirat/", "https://www.bdh-online.de/bdh/bdh-team/geschaeftsstelle/", "https://www.bdh-online.de/bdh/bdh-team/ansprechpartner/", "https://www.bdh-online.de/bdh/arbeitskreise/", "https://www.bdh-online.de/bdh/mitgliedschaft/", "https://www.bdh-online.de/bdh/mitgliedschaft/gruende-fuer-eine-mitgliedschaft/", "https://www.bdh-online.de/bdh/mitgliedschaft/mitgliedsbeitraege/", "https://www.bdh-online.de/bdh/mitgliedschaft/mitglieder-werben-mitglieder/", "https://www.bdh-online.de/bdh/mitgliedschaft/anmeldeantrag/", "https://www.bdh-online.de/bdh/mitgliedschaft/satzung/", "https://www.bdh-online.de/bdh/buecher-des-bdh-teams/", "https://www.bdh-online.de/bdh/heilpraktikerfakten/", "https://www.bdh-online.de/bdh/clemens-von-boenninghausen-medaille/", "https://www.bdh-online.de/bdh/anfahrt/", "https://www.bdh-online.de/news/", "https://www.bdh-online.de/news/newsletter-allgemein/", "https://www.bdh-online.de/news/newsletter-allgemein/newsletteranmeldung/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/arbeitskreise/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/bdh-mediathek/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/bdh-mediathek/abrechnung/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/bdh-mediathek/datenschutz/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/bdh-mediathek/hygiene/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/bdh-mediathek/notfall/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/bdh-mediathek/praxisgruendung/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/bdh-mediathek/praxisfuehrung/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/bdh-mediathek/recht/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/bdh-mediathek/versicherungen/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/abrechnung/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/abrechnung/abrechnungsfibel/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/abrechnung/gebuehrenverzeichnis/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/abrechnung/gutachterkommission/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/abrechnung/abrechnungstipps/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/arzneimittelmeldungen/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/arzneimittelmeldungen/aktuelle-meldungen/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/gesetze/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/gesetze/arzneimittekgesetz/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/gesetze/berufsordnung/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/gesetze/eu-datenschutzgrundverordnung-dsgvo/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/gesetze/hpg-und-dvo/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/gesetze/heilmittelwerbegesetz/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/gesetze/hygienerichtlinie/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/gesetze/infektionsschutzgesetz/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/gesetze/medizinprodukterecht/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/gesetze/patientenrechtegesetz/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/gesetze/telemediengesetz/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/gesetze/trba/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/gesetze/uwg/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/hygiene/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/notfall/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/qs-und-zertifizierung/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/qs-und-zertifizierung/qs5/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/qs-und-zertifizierung/fortbildungszertifikat/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/qs-und-zertifizierung/iso-zertifizierung/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/qs-und-zertifizierung/qs4/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/qs-und-zertifizierung/qualitaetsmanagement/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/heilpraktikerberufshaftpflicht/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/service/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/service/impressumsgenerator/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/service/downloads/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/service/praxisflyer/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/service/eintrag-hp-suche/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/service/praxiswebsite/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/service/links/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/fortbildung/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/fortbildung/kalender/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/fortbildung/fortbildungszertifikat/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/fortbildung/arbeitstagung-lets-work/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/fortbildung/arbeitstagung-lets-work/anmeldung-erfolgreich/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/fortbildung/deutsche-homoeopathietage/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/fortbildung/dortmunder-naturheilkundetag/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/fortbildung/dortmunder-naturheilkundetag/dortmunder-naturheilkundetag-anmeldung-ausstellerkunden/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/fortbildung/dortmunder-naturheilkundetag/anmeldung-erfolgreich/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/fortbildung/update-heilpraxis/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/fortbildung/update-heilpraxis/anmeldung-zur-veranstaltung-update-heilpraxis-in-darmstadt/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/fortbildung/bdh-regional/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/dhz/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/dhz/dhz-online-archiv-thieme-connect/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/faqs/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/buechertipps/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/rezensionen/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/heilpraktikerberuf/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/heilpraktikerberuf/berufsbild/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/heilpraktikerberuf/existenzgruendung/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/heilpraktikerberuf/qualitaetsmanagement/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/heilpraktikerberuf/gesetze/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/ausbildung-zum-heilpraktiker/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/ausbildung-zum-heilpraktiker/rechtl-voraussetzungen/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/ausbildung-zum-heilpraktiker/ueberpruefung/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/ausbildung-zum-heilpraktiker/bdh-schulen/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/ausbildung-zum-heilpraktiker/ausbildungsliteratur/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/ausbildung-zum-heilpraktiker/ausbildungsliteratur/buecher/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/ausbildung-zum-heilpraktiker/ausbildungsliteratur/dhz/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/bdh-mitgliedschaft/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/bdh-mitgliedschaft/mitgliedsbeitraege/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/fortbildung/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/fortbildung/kalender/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/fortbildung/arbeitstagung-lets-work/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/fortbildung/deutsche-homoeopathietage/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/fortbildung/dortmunder-naturheilkundetag/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/fortbildung/update-heilpraxis/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/fortbildung/update-heilpraxis/anmeldung-zur-veranstaltung-update-heilpraxis-in-darmstadt-04-11-23/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/fortbildung/bdh-regional/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/faqs/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/links/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/rezensionen/", "https://www.bdh-online.de/patienten/", "https://www.bdh-online.de/patienten/informationen-ueber-den-heilpraktikerberuf/", "https://www.bdh-online.de/patienten/therapeutensuche/", "https://www.bdh-online.de/patienten/diagnose-und-therapieverfahren/", "https://www.bdh-online.de/patienten/diagnose-und-therapieverfahren/richtlinien-patienteninfos/", "https://www.bdh-online.de/patienten/erkrankungen-von-a-z/", "https://www.bdh-online.de/patienten/faqs/", "https://www.bdh-online.de/presse/", "https://www.bdh-online.de/presse/pressekontakt/", "https://www.bdh-online.de/presse/aktuelle-informationen-fuer-die-presse/", "https://www.bdh-online.de/presse/downloads-bildmaterial/", "https://www.bdh-online.de/presse/bdh/", "https://www.bdh-online.de/presse/heilpraktikerberuf/", "https://www.bdh-online.de/presse/buecher-des-bdh-teams/", "https://www.bdh-online.de/kontakt/", "https://www.bdh-online.de/kontakt/anfahrt/", "https://www.bdh-online.de/kontakt/datenschutz/", "https://www.bdh-online.de/kontakt/impressum/", "/login/", "/registrierung/", "./", "bdh/anfahrt/", "https://de-de.facebook.com/bunddeutscherheilpraktiker", "https://www.youtube.com/user/Heilpraktikerkanal", "https://www.bdh-online.de", "https://www.focus.de/politik/deutschland/heilpraktikerin-aus-der-eifel-rechte-aktivistin-fuehrte-menge-mit-trump-luege-zum-sturm-auf-den-reichstag_id_12378427.html", "http://www.bdh-online.de/", "https://www.bdh-online.de/bdh/", "https://www.bdh-online.de/bdh/leitbild-2/", "https://www.bdh-online.de/bdh/bdh-team/", "https://www.bdh-online.de/bdh/arbeitskreise/", "https://www.bdh-online.de/bdh/mitgliedschaft/", "https://www.bdh-online.de/bdh/buecher-des-bdh-teams/", "https://www.bdh-online.de/bdh/heilpraktikerfakten/", "https://www.bdh-online.de/bdh/clemens-von-boenninghausen-medaille/", "https://www.bdh-online.de/bdh/anfahrt/", "https://www.bdh-online.de/news/", "https://www.bdh-online.de/news/newsletter-allgemein/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/arbeitskreise/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/bdh-mediathek/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/praxismanagement/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/fortbildung/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/dhz/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/faqs/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/buechertipps/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktiker/rezensionen/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/heilpraktikerberuf/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/ausbildung-zum-heilpraktiker/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/bdh-mitgliedschaft/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/fortbildung/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/faqs/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/links/", "https://www.bdh-online.de/heilpraktikeranwaerter/rezensionen/", "https://www.bdh-online.de/patienten/", "https://www.bdh-online.de/patienten/informationen-ueber-den-heilpraktikerberuf/", "https://www.bdh-online.de/patienten/therapeutensuche/", "https://www.bdh-online.de/patienten/diagnose-und-therapieverfahren/", "https://www.bdh-online.de/patienten/erkrankungen-von-a-z/", "https://www.bdh-online.de/patienten/faqs/", "https://www.bdh-online.de/presse/", "https://www.bdh-online.de/presse/pressekontakt/", "https://www.bdh-online.de/presse/aktuelle-informationen-fuer-die-presse/", "https://www.bdh-online.de/presse/downloads-bildmaterial/", "https://www.bdh-online.de/presse/bdh/", "https://www.bdh-online.de/presse/heilpraktikerberuf/", "https://www.bdh-online.de/presse/buecher-des-bdh-teams/", "https://www.bdh-online.de/kontakt/", "https://www.bdh-online.de/kontakt/anfahrt/", "https://www.bdh-online.de/kontakt/datenschutz/", "https://www.bdh-online.de/kontakt/impressum/", null, null, "https://www.facebook.com/bunddeutscherheilpraktiker", "https://www.youtube.com/user/Heilpraktikerkanal", "news/newsletter/", null, "https://www.aps-ev.de/"]}