{"title": "Der eigenartige Herr Aiwanger: Deutschlands h\u00f6chster Impfgegner", "author": "Matthias Koch", "url": "https://www.rnd.de/politik/hubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html", "hostname": "rnd.de", "description": "Warum l\u00e4sst Bayerns stellvertretender Ministerpr\u00e4sident Hubert Aiwanger sich eigentlich nicht gegen Corona impfen? Im Deutschlandfunk warnte er vor einer \u201eJagd\u201c auf Nichtgeimpfte und deutete auf \u201emassive Impfnebenwirkungen\u201c hin. Kann Markus S\u00f6der es hinnehmen, dass sein Koalitionspartner sich querlegt zu Bem\u00fchungen auf allen Ebenen, dringend die Impfquote nach oben zu treiben?", "sitename": "RedaktionsNetzwerk Deutschland", "date": "2021-07-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Der eigenartige Herr Aiwanger: Deutschlands h\u00f6chster Impfgegner\nEin Mann sagt Nein: Hubert Aiwanger, Bundes- und bayerischer Landesvorsitzender der Freien W\u00e4hler, will sich nicht impfen lassen.\n\u00a9 Quelle: imago images/Stefan Zeitz\n\u201eHaben Sie mittlerweile einen Impftermin ergattern k\u00f6nnen oder sich um einen bem\u00fcht?\u201c\nDeutschlandfunk-Moderator Moritz K\u00fcpper kam am Mittwochmorgen im\n[Telefoninterview mit Hubert Aiwanger](https://srv.deutschlandradio.de/dlf-audiothek-audio-teilen.3265.de.html?mdm:audio_id=945058) gleich zum Punkt. Aiwanger ist Vorsitzender der Freien W\u00e4hler im Bund und in Bayern, er ist Wirtschaftsminister in der Landesregierung von Markus S\u00f6der und stellvertretender Ministerpr\u00e4sident.\nDie Antwort auf die Frage nach dem Impfen, die dann \u00fcber die Leitung aus M\u00fcnchen zu h\u00f6ren war, lag erst mal in einem leisen, g\u00f6nnerhaften Lacher: \u201eHe, he.\u201c\nDann verneinte Aiwanger ausdr\u00fccklich. Und es folgten, mehr als 17 Minuten lang, immer neue, immer eigent\u00fcmlichere \u00c4u\u00dferungen vom wohl rangh\u00f6chsten Impfgegner in Deutschlands Staatswesen.\nW\u00e4hrend in Bund und L\u00e4ndern Vertreter aller Parteien h\u00e4nderingend nach Wegen suchen, die Impfquote schnell zu steigern, ist Aiwanger in der entgegengesetzten Richtung unterwegs. Genau diese Konstellation aber scheint ihm sehr gut zu gefallen.\n\u201eEs bringt nichts, t\u00e4glich danach zu fragen\u201c\nGleich zu Beginn unterstrich Aiwanger seine Sturheit. \u201eIch glaube, es bringt nichts, wenn jemand f\u00fcr sich pers\u00f6nlich noch nicht davon \u00fcberzeugt ist, ihn t\u00e4glich danach zu fragen.\u201c Bei vielen noch Ungeimpften ist aus seiner Sicht kein Umdenken mehr zu erwarten. \u201eWir werden damit umgehen m\u00fcssen, dass sich am Ende nicht alle impfen lassen.\u201c\nGute Testkonzepte seien ihm \u00fcbrigens lieber, \u201eals jetzt die Jagd aufzunehmen auf diejenigen, die noch nicht geimpft sind\u201c.\nBayerischer Wirtschaftsminister will sich nicht impfen lassen\nDer bayerische Wirtschaftsminister Aiwanger will sich erst mal nicht gegen das Coronavirus impfen lassen. Im Netz gab es daf\u00fcr viel Kritik und Spott.\n\u00a9 Quelle: dpa\nEine Jagd? Die Kanzlerin und die Ministerpr\u00e4sidenten aller Bundesl\u00e4nder, auch Bayerns, hatten betont, dass der Weg raus aus der Pandemie \u00fcber das Impfen f\u00fchrt. Genau das allerdings scheint Aiwanger nicht zu glauben: \u201eWir werden auch damit umgehen m\u00fcssen, dass der Impfschutz f\u00fcr die Geimpften nach einigen Monaten vielleicht abbr\u00f6ckelt.\u201c\nIn leicht verschwurbeltem Deutsch sagt Aiwanger: \u201eMan muss kein Geheimnis daraus machen, dass man in seinem pers\u00f6nlichen Umfeld immer mehr von F\u00e4llen h\u00f6rt, die massive Impfnebenwirkungen auszuhalten haben.\u201c\nImmer wieder schl\u00e4gt Aiwanger einen Tonfall an, als ob er aus Gr\u00fcnden der Staatsr\u00e4son noch immer nach sehr gem\u00e4\u00dfigten Formulierungen suche f\u00fcr etwas doch eigentlich Ungeheuerliches: \u201eIch will die Dinge gar nicht aufz\u00e4hlen, aber da bleibt einem schon das eine oder andere Mal die Spucke weg \u2013 und auch dar\u00fcber sollte man reden, um ein Gesamtbild zu kriegen.\u201c\nTheorien aus der \u201eQuerdenker\u201c-Szene\nIm Gegensatz zu allen f\u00fchrenden Medizinern weltweit sieht Aiwanger keinen Grund zur Eile beim Impfen: \u201eIch gehe davon aus, dass neue Impfstoffe, vielleicht sogar bessere, kommen und die jetzigen in einiger Zeit noch anders bewertet werden. Wir sind hier einfach mitten in einer Debatte.\u201c F\u00fcr einen Politiker sei es \u201eschwierig\u201c, sich f\u00fcr einen nur vorl\u00e4ufig zugelassenen Impfstoff \u201eals Werbetr\u00e4ger hinzustellen\u201c.\nEr wolle ja keine \u00c4ngste sch\u00fcren, sagt Aiwanger, aber im Nachhinein m\u00fcsse man wom\u00f6glich sagen: Das habe ich nicht gewusst.\nAn dieser Stelle schwingt unausgesprochen die in der \u201eQuerdenker\u201c-Szene kursierende Vorstellung mit, eines Tages w\u00fcrden sich noch verh\u00e4ngnisvolle Sp\u00e4tsch\u00e4den durch das Impfen herausstellen.\nInnerlich scheint Aiwanger noch radikaler gestimmt zu sein, als er es nach au\u00dfen hin erkennen l\u00e4sst. Deutlich wurde dies, als Deutschlandfunk-Moderator K\u00fcpper noch mal einen Anlauf nahm und Aiwanger an sein Staatsamt erinnerte: Ob er nicht als stellvertretender bayerischer Ministerpr\u00e4sident auch eine Vorbildfunktion habe, eine besondere Verantwortung?\nO-Ton Aiwanger: \u201eDie Verantwortung liegt vielleicht nicht darin, alles zu tun, was die Mehrheit an der Stelle fordert und das politische Establishment von mir erwartet.\u201c\nKann man das noch als Schrulligkeit durchgehen lassen? Oder ist das schon eine Kampfansage an den Staat, von dem Aiwanger monatlich mehr als 18.000 Euro als Ministergehalt bezieht?\nAiwanger will in den Bundestag\nAiwanger, 50, l\u00e4sst sich nicht mehr als blo\u00dfer Provinzpolitiker wegsortieren. Vorsitzender der Freien W\u00e4hler ist er nicht nur in Bayern, sondern auch auf Bundesebene. Bei der Bundestagswahl am 26. September ist er auch Spitzenkandidat seiner Partei in Bayern. Zu Beginn dieser Woche lie\u00df er in der \u201e\n[Augsburger Allgemeinen](https://www.augsburger-allgemeine.de/bayern/Interview-Sind-Sie-ein-Populist-Herr-Aiwanger-id60179511.html)\u201c wissen, er werde \u201enat\u00fcrlich\u201c in den Bundestag wechseln, falls die Freien W\u00e4hler die F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde \u00fcberspringen.\nEin Bild aus gl\u00fccklicheren Tagen: Markus S\u00f6der und Hubert Aiwanger nach Abschluss ihrer Koalitionsverhandlungen im Jahr 2019.\n\u00a9 Quelle: Matthias Balk/dpa\nDieser Hinweis muss auch S\u00f6der und seiner CSU zu denken geben. Aiwanger redet zwar mitunter von morgens bis abends \u00fcber bayerisches Brauchtum und gibt den heimatverbundenen Normalo. In Wirklichkeit aber ist ihm das Amt das Wirtschaftsministers und stellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten in M\u00fcnchen gar nicht so wichtig: Beides w\u00fcrde Aiwanger sofort aufgeben, wenn er seine Weisheiten, die er stets mit gro\u00dfer Geste als Ausdruck des \u201egesunden Menschenverstands\u201c definiert, k\u00fcnftig auf Bundesebene vortragen d\u00fcrfte, und sei es auch nur in der Opposition.\nIn Umfragen wurden die Freien W\u00e4hler zuletzt bei 3 Prozent gesehen. Aiwanger will diesen Wert jetzt auf 5 oder 6 Prozent hochziehen, indem er die Impfgegner einsammelt, die es in kleinen Zahlen in allen Parteien gibt, sogar bei den sonst so wissenschaftsfreundlichen Gr\u00fcnen: In Baden-W\u00fcrttemberg etwa lie\u00df das Impfthema Corona-Leugner, Esoteriker und Heilpraktiker aus der Bioszene zusammenr\u00fccken.\nS\u00f6der wird geschw\u00e4cht, auch unionsintern\nVerlierer der von Tag zu Tag sch\u00e4rfer werdenden Profilierung Aiwangers ist S\u00f6der. Das Aiwanger-Problem nagt an S\u00f6ders Autorit\u00e4t, auf allen Ebenen.\nIn Bayern fiel auf, wie wenig sich Aiwanger um Mahnungen und Warnungen von S\u00f6der schert. Vergangene Woche forderte S\u00f6der von ihm eine Entschuldigung, nachdem Aiwanger die Debatte um k\u00fcnftige Vorteile f\u00fcr Geimpfte eine \u201eApartheidsdiskussion\u201c genannt hatte. Aiwanger winkte ab: Er und S\u00f6der seien nun mal nicht immer einer Meinung.\nHilfreich f\u00fcr den Wahlkampf? Dobrindt fabuliert \u00fcber Laschet\nIn Garmisch-Partenkirchen sa\u00df der CSU-Landesgruppenchef redefreudig auf der Sprungschanze und redete \u00fcber den Kanzlerkandidaten der Union.\n\u00a9 Quelle: Reuters\nAiwanger schw\u00e4cht auch S\u00f6ders Position in den unionsinternen Machtspielen vor der Bundestagswahl. Der CSU-Chef wollte in diesen Tagen gerade wieder dazu ansetzen, den Zeigefinger zu erheben und dem Kanzlerkandidaten Armin Laschet einige Tipps zu geben.\nDoch jetzt ger\u00e4t S\u00f6der seinerseits in die Defensive. Der CSU-Chef, hei\u00dft es h\u00f6hnisch aus der NRW-Landesgruppe der Unionsfraktion im Bundestag, solle sich jetzt \u201emal lieber um seine Probleme in M\u00fcnchen\u201c k\u00fcmmern. Im Laschet-Camp will sich niemand ausmalen, wie die bundesweiten Debatten laufen w\u00fcrden, wenn der stellvertretende Ministerpr\u00e4sident in D\u00fcsseldorf, Joachim Stamp von der FDP, sich nicht h\u00e4tte impfen lassen. \u201eAls Erstes\u201c, \u00e4tzt ein Laschet-Fan, \u201emuss man nun mal das eigene Kabinett \u00fcberzeugen.\u201c\nAuch auf die unterschiedlichen Impfquoten der von S\u00f6der und Laschet regierten L\u00e4nder \u2013 so sind Parteifreunde \u2013 wird jetzt in Berlin aufmerksam gemacht. In Nordrhein-Westfalen sind 52,2 Prozent vollst\u00e4ndig geimpft, in Bayern 47,9 Prozent. Und schon macht eine f\u00fcr S\u00f6der unsch\u00f6ne neue Fragestellung die Runde: Ist das jetzt der Aiwanger-Effekt?", "language": null, "image": "https://www.rnd.de/resizer/7bWQn_OKorXsgpY-DDlaGeZU_1M=/1200x675/filters:quality(70)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/madsack/F3FGGYE4H5ASJH27CTTKVTSKNY.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/plus/", "/ticker/", "/themen/krieg-in-israel/", "/themen/krieg-in-der-ukraine/", "/klima/", "/newsletter/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/panorama/", "/promis/", "/sport/", "/reise/", "/digital/", "/medien/", "/kultur/", "/wissen/", "/familie/", "/gesundheit/", "/lifestyle/", "/e-mobility/", "/bauen-und-wohnen/", "/geld-und-finanzen/", "/beruf-und-bildung/", "/liebe-und-partnerschaft/", null, "/kontakt/", "/newsletter/", "https://formulare.rnd.de/plus-abo-kuendigen", null, "/", "/", "/plus/", "/newsletter/", "/ticker/", "/themen/krieg-in-israel/", "/themen/krieg-in-der-ukraine/", "/klima/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/panorama/", "/gesundheit/", "/sport/", "/medien/", "/reise/", "/promis/", "/e-mobility/", "/lifestyle/", "/wissen/", "/digital/", "/liebe-und-partnerschaft/", "/kultur/", "/familie/", "/beruf-und-bildung/", "/bauen-und-wohnen/", "/geld-und-finanzen/", "/", "/politik/", "/autoren/matthias-koch/", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Der%20eigenartige%20Herr%20Aiwanger%3A%20Deutschlands%20h%C3%B6chster%20Impfgegner%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fpolitik%2Fhubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fpolitik%2Fhubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html&t=Der%20eigenartige%20Herr%20Aiwanger%3A%20Deutschlands%20h%C3%B6chster%20Impfgegner", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Der%20eigenartige%20Herr%20Aiwanger%3A%20Deutschlands%20h%C3%B6chster%20Impfgegner%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fpolitik%2Fhubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html%20via%20%40RND_de", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Der%20eigenartige%20Herr%20Aiwanger%3A%20Deutschlands%20h%C3%B6chster%20Impfgegner%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fpolitik%2Fhubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fpolitik%2Fhubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html&t=Der%20eigenartige%20Herr%20Aiwanger%3A%20Deutschlands%20h%C3%B6chster%20Impfgegner", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Der%20eigenartige%20Herr%20Aiwanger%3A%20Deutschlands%20h%C3%B6chster%20Impfgegner%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fpolitik%2Fhubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html%20via%20%40RND_de", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fpolitik%2Fhubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fpolitik%2Fhubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html", "mailto:?body=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Der%20eigenartige%20Herr%20Aiwanger%3A%20Deutschlands%20h%C3%B6chster%20Impfgegner%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fpolitik%2Fhubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html&subject=Artikel%20auf%20rnd.de%3A%20%22Der%20eigenartige%20Herr%20Aiwanger%3A%20Deutschlands%20h%C3%B6chster%20Impfgegner%22", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fpolitik%2Fhubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Der%20eigenartige%20Herr%20Aiwanger%3A%20Deutschlands%20h%C3%B6chster%20Impfgegner%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fpolitik%2Fhubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fpolitik%2Fhubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html&t=Der%20eigenartige%20Herr%20Aiwanger%3A%20Deutschlands%20h%C3%B6chster%20Impfgegner", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Der%20eigenartige%20Herr%20Aiwanger%3A%20Deutschlands%20h%C3%B6chster%20Impfgegner%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fpolitik%2Fhubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html%20via%20%40RND_de", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fpolitik%2Fhubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fpolitik%2Fhubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html", "mailto:?body=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22Der%20eigenartige%20Herr%20Aiwanger%3A%20Deutschlands%20h%C3%B6chster%20Impfgegner%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fpolitik%2Fhubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html&subject=Artikel%20auf%20rnd.de%3A%20%22Der%20eigenartige%20Herr%20Aiwanger%3A%20Deutschlands%20h%C3%B6chster%20Impfgegner%22", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fpolitik%2Fhubert-aiwanger-warum-will-sich-bayerns-stellvertretender-mp-nicht-gegen-corona-impfen-IAH55DSTHRGFLPETXT4YAKM3LE.html", "https://srv.deutschlandradio.de/dlf-audiothek-audio-teilen.3265.de.html?mdm:audio_id=945058", null, "/politik/bundestagswahl-freie-waehler-kueren-aiwanger-zum-spitzenkandidaten-PCTKIAVCTD7LVIXX2Z2TGZDY6E.html", "/politik/hubert-aiwanger-wirft-gruenen-mobbing-gegen-maenner-vor-M7ZEJTHQO3BXO5J3T2Z2X47VLY.html", "/politik/markus-soeder-ruegt-hubert-aiwanger-apartheids-aeusserung-verstoerend-M6H2QWCYIRPO5EJS6FHUGSILXM.html", "https://www.augsburger-allgemeine.de/bayern/Interview-Sind-Sie-ein-Populist-Herr-Aiwanger-id60179511.html", null, "/politik/soeder-will-mit-unionslaendern-ueber-schueler-impfprogramm-reden-TL7KYFGSRF3SZDUOECBIBKUOEM.html", "/politik/markus-soeder-zweifelt-an-laschet-erfolg-bei-bundestagswahl-drei-ministerposten-fuer-csu-gefordert-CCEDO3BG6DK7HV3SYEMMFYXWWQ.html", "/politik/soeder-csu-will-gruenen-und-fdp-stimmen-im-wahlkampf-abjagen-L4IGMUDDM3NSLAAF3LRAQISQCM.html", "/politik/abschiebungen-bayerns-innenminister-herrmann-haelt-gesetz-nicht-fuer-ausreichend-K3G6Y7D75VELTJMDPWZS2MI3ZM.html", "/politik/linksfraktion-ohne-wagenknecht-bleibt-bundestagsvizepraesidentin-petra-pau-im-amt-QBB7JDBUYJBCNPS4Y4EIZ52AC4.html", "/politik/liveticker-israel-gaza-libanon-aktuelle-news-zum-krieg-in-nahost-donnerstag-26-10-2023-TENB5YC2Y5C45LMULAZY62C2DA.html", "/politik/nahost-eu-fordert-feuerpausen-im-gazastreifen-kompromiss-erzielt-BGDNZFNKI5OYBCPLJJP6C34BDE.html", "/politik/slowakei-stellt-waffenlieferungen-an-ukraine-ein-5C7XWYUHOFFCHEPYQTKFMKZGWI.html", "/themen/impfung/", "/themen/bayern/", "/themen/coronavirus/", "/themen/israel/", "/themen/gaza/", "/themen/hamas/", "/themen/nahost/", "/themen/afd/", "/themen/cdu/", "/themen/spd/", "/politik/abschiebungen-bayerns-innenminister-herrmann-haelt-gesetz-nicht-fuer-ausreichend-K3G6Y7D75VELTJMDPWZS2MI3ZM.html", "/politik/linksfraktion-ohne-wagenknecht-bleibt-bundestagsvizepraesidentin-petra-pau-im-amt-QBB7JDBUYJBCNPS4Y4EIZ52AC4.html", "/promis/erik-jensen-the-walking-dead-schauspieler-an-krebs-erkrankt-ITLP7Z6EABGJFM44QYPXIKMOSI.html", "/politik/liveticker-israel-gaza-libanon-aktuelle-news-zum-krieg-in-nahost-donnerstag-26-10-2023-TENB5YC2Y5C45LMULAZY62C2DA.html", "/politik/slowakei-stellt-waffenlieferungen-an-ukraine-ein-5C7XWYUHOFFCHEPYQTKFMKZGWI.html", "/medien/das-perfekte-dinner-in-bremen-kandidaten-menues-punkte-die-woche-im-ueberblick-T4LH6NGRJBAYHB5EHBLACRDOAU.html", "/medien/gzsz-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-VSWWM4QWQBEBNE6QNFZRXNP7TQ.html", "/panorama/aldi-nord-blockt-x-nutzer-rassistische-kommentare-ueber-schwarzes-werbemodel-QYQKTSIAVFCXJFP7R3WIWED4DU.html", "/medien/awz-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-H5GU4ILSPNCEJHG4JGRDYEXRWQ.html", "/medien/berlin-tag-und-nacht-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-XODHIJ5TWBEN5HXEKBEXTR7F2U.html", "/spiele/", "/kreuzwortraetsel/", "/sudoku/", "/mahjong/", "/solitaer/", "/bubble-shooter/", "/schach/", "/exchange/", null, "/+/", "/media/", "/netzwerk/", "/spiele/", "/rss/", "/archiv/", "https://www.rnd.de/politik/israel-gaza-live-einsatzkraefte-finden-260-leichen-auf-festivalgelaende-in-israel-aktuelle-lage-TENB5YC2Y5C45LMULAZY62C2DA.html", "/politik/live-news-zum-krieg-in-der-ukraine-aktuelle-meldungen-im-liveblog-HE2HCGE6JQFTFWLUN43NO5POI4.html", "/impressum/", "/datenschutz/", null, "/kontakt/", "https://www.rnd.de/jobs"]}