{"title": "Nanu Nano - Kinderdok.blog", "author": "Kinderdok", "url": "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/", "hostname": "kinderdok.blog", "description": "Ich bin erstmals nach Jahren der Niederlassung mit einem Verschw\u00f6rungstheoretiker zum Thema Impfen konfrontiert worden. Wenn man durchs Netz streift, bekommt man zuweilen den Eindruck, 9/10 aller Seiten, die sich mit dem Impfen besch\u00e4ftigen, sind impfkritische Seiten, und die H\u00e4lfte von diesen bauen auf hysterischen Thesen der Weltverschw\u00f6rung auf (Ausrottung der Menschheit, Abzocke der Pharmaindustrie \u2026 \u201eNanu Nano\u201c weiterlesen", "sitename": "Kinderdok.blog", "date": "2015-05-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "40 Antworten auf \u201eNanu Nano\u201c\n\u2026 ich bin froh, dass ich selbst gegen alles M\u00f6gliche geimpft bin und mir gerade jetzt in der Schwangerschaft dadurch keine Probleme oder Schwierigkeiten entstanden sind. Warum sollte ich diese Sorgenfreiheit meinem Kind nicht auch g\u00f6nnen? Ganz ehrlich, ich verstehe diese Eltern nicht, die das Leben und die Gesundheit ihrer Kinder aufgrund von \u2026 ja, von was eigentlich?\u2026 riskieren.\nMensch, da renne ich jahrelang als Cyborg durch die Gegend und merke es noch nicht einmal. Deshalb hat mein Frauenarzt so diabolisch gegrinst, als er mir eine Diode in den Unterleib implantiert hat. Und der Zahnarzt hat mir kalt l\u00e4chelnd eine Batterie im letzten Backenzahn installiert.\nIch habe mir zwar gleich gedacht, dass bei der \u201cZeckenschutzimpfung\u201d nicht eine einzige Zecke im Serum war. Aber Nanopartikel hatte ich nicht auf dem Schirm, danke f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung.\nJetzt muss ich nur noch herausfinden, was hinter dieser Sto\u00dfwellentherapie steckt, die mein Orthop\u00e4de gegen den Fersensporn vorschlug. Die Schmerzen im Fu\u00df stammen vermutlich von einer schnell wuchernden Richtantenne. Deshalb war er auch so besorgt und verschrieb schon mal sch\u00fctzende Fersenkissen \u2013 w\u00e4re ja bl\u00f6d, wenn das Teil funktionslos w\u00fcrde.\nAber will ja nicht meckern. Mein Vater wird seit Jahren von der NSA ferngesteuert \u2013 jedenfalls die Herzfrequenz und die Richtung, in die er laufen soll. Der \u00c4rmste : (\n\u201cLange habe ich nicht diskutiert. Das mache ich auch bei meinen Kindern nicht.\u201d\nMal angenommen, der Vater w\u00e4re jetzt kein durchgeknallter Impfgegner gewesen, sondern ein v\u00f6llig normaler, durchaus intelligenter und informierter Mensch, obendrein h\u00f6flich und offen f\u00fcr Erkl\u00e4rungen, den Du dann jedoch \u2013 TROTZ Erkl\u00e4rung \u2013 nicht dazu h\u00e4ttest bringen k\u00f6nne, den S\u00e4ugling k\u00fcnftig gegen alles impfen zu lassen, was die StIKo so hergibt \u2013 h\u00e4tte er auch gehen m\u00fcssen?\nW\u00fcrde mich jetzt mal brennend interessieren.\nGr\u00fc\u00dfe\nJosephine aus dem Chaos\nJa, h\u00e4tte er.\nIch bespreche Impfungen bis ca. zur U5, wer dann noch komplett die Impfungen verweigert, darf sich gerne einen Deckel suchen, der auf sein T\u00f6pfchen passt. Ich lasse mal mit mir \u00fcber die Rotaimpfung diskutieren oder die Windpockenimpfung, aber in der Regel sind die Impfkritiker keine v\u00f6llig normale, \u2026 und offen f\u00fcr Erkl\u00e4rungen, etc.\nJa. Genau. Das sind die Leute, die auch die Laptopkamera abkleben, damit sie keiner ausspionieren kann. \ud83d\ude02 Meine Kinder sind alle geimpft. Traurig, da\u00df das immer wieder diskutiert werden muss.\nIch habe auch meine Laptop-Cam abgeklebt. Und ich scheine nicht der einzige zu sein: http://futurezone.at/science/auch-sicherheitsexperten-kleben-ihre-webcams-ab/59.145.868\nIch bin absolut pro Impfen, absolut pro evidenzbasierte Medizin und halte Hom\u00f6opathie f\u00fcr \u00fcberteuerte Laktose.\nIch bekenne: Die Kamera meines Laptops und des Laptops meiner Kinder sind abgeklebt.\nDer Grund ist der, dass ich auch selbst schon Viren auf meinem eigenen Rechner entfernt habe (trotz Virenschutz \u00fcber AVIRA und windowsinterner Firewall).\nWas meine Kinder im Internet machen, kann und will ich nicht zu 100% nachvollziehen. Aber es kann sein, dass auch ich selbst in meiner Jugend raubkopierte Spiele auf dem Schulhof getauscht habe.\nWen es interessiert: Man kann sich vom \u201cBundesministerium f\u00fcr Familie\u201d entsprechende Sticker zum Abkleben der Kamera zusenden lassen (gegenw\u00e4rtig aufgrund der Nachfrage nicht erh\u00e4ltlich): http://www.bmfsfj.de/BMFSFJ/Service/Publikationen/publikationsliste,did=204378.html\nSeine Laptopkamera nicht abzukleben, halte ich aufgrund der vorhandenen Gefahr des versehentlichen Downloads eines Viruses f\u00fcr grob fahrl\u00e4ssig.\nJa und solche Leute glauben bestimmt auch, dass Telefongespr\u00e4che, Verbindungsdaten, IP-Adressen, Emails \u00fcberwacht und gespeichert werden und erhebliche Arbeit in das Knacken von Verschl\u00fcsselungssoftware gesteckt wird. WAS hat uns Snowden noch mal genau erz\u00e4hlt und belegt?\nNein mal ehrlich: Es gibt einen ganz gravierenden Unterschied zwischen Verschw\u00f6rungstheorien und einem gesunden Misstrauen. Letzteres l\u00e4sst sich zwar auch \u00fcbertreiben, basiert aber doch auf validen Informationen, ist offen gegen\u00fcber neuen Informationen und Gegenpositionen und w\u00e4gt vor allem Risiken, Aufwand und Nutzen gegeneinander ab \u2014 Kamera abkleben ist simpel, schadet nicht und hei\u00dft noch lange nicht, dass sich irgendjemand pers\u00f6nlich verfolgt f\u00fchlt. Kann man also machen, selbst wenn das Risiko eher klein ist. Verschw\u00f6rungstheoretiker w\u00fcrden dazu dann die Story erfinden, dass die Kameras nur entwickelt wurden um uns alle zu \u00fcberwachen, wir demn\u00e4chst dadurch ferngesteuert werden oder sie ganz speziell \u00fcberwacht werden weil sie \u201cDIE\u201d durchschaut haben oder oder oder und alle Hinweise, dass dieses oder jenes technisch gar nicht m\u00f6glich oder wirklich v\u00f6llig sinnfrei w\u00e4re gepflegt als Beleg ihrer Theorie verbuchen (wer Gegenargumente bringt MUSS der Gegenseite angeh\u00f6ren und ist damit nicht mehr ernstzunehmen).\n-> Wer Verschw\u00f6rungstheorien anh\u00e4ngt integriert nat\u00fcrlich auch reale Fakten in das eigene Weltbild, das macht die realen Fakten aber deshalb nicht gleich falsch \u2014 falsch ist meist die Deutung/Ursachenanayse.\nIch bekenne mich: Ich HABE Nanoparetikeln im Blut! Nachgewiesen bei der letzten Blutuntersuchung!\nEin gro\u00dfteil dieser Partikeln bef\u00f6rdern mehr oder weniger giftige Gase. Einige sind geradezu zerst\u00f6rerisch und gehen auf alles los, was sie nicht kennen\u2026 (und versuchen, diese unbekannten Dinge dann auch zu ster\u00f6ren, rufen andere Partikeln zu Hilfe usw.). Einige Partikeln verklumpen und verkleben und f\u00fchren bei mir zu Blutgerinnung(!) unter bestimmten Umst\u00e4nden. Und wer es noch nicht mitbekommen hat, ich rede von ganz nat\u00fcrlichen (und furchtbar wichtigen) Blutbestandzeilen wie Erythrozyten, Leukozyten und Thrombozyten\u2026\nDavon abgesehen gehe ich ziemlich fest davon aus, dass in einem sehr kleinen Ma\u00dfstab auch Tonerfarbstoffe von Laserdruckern (gelten auch als Nanopartiklen) in meinem Blut befindet, aufgenommen \u00fcber meine Lunge aus der B\u00fcroluft. Vermutlich sind die nicht wirklich gesund. Aber ob die in diesen (kleinen) Mengen nun wirklich ganz \u201cb\u00f6se\u201d sind, wird die Zukunft zeigen.\n\u2014\u2014\u2013\nAnsonsten sieht man doch \u201cNanosonden\u201d alle Nase lang \u2013 wenn man Treki ist und sich ein paar Folgen \u201cVoyager\u201d anschaut, auch in einigen Folgen \u201cNext Generation\u201d kommen die vor.\nEine andere Quelle ist das sehr lesenswerte Buch \u201cDiamond Age \u2013 Die Grenzwelt\u201d von Neil Stephenson. In einer nicht allzu fernen Zukunft ist die Nanotechnologie so weit fortgeschritten, dass auch die Schaffung von Lebensmitteln und Industrieg\u00fctern nanotechnologisch m\u00f6glich ist. Und \u00fcber blutg\u00e4ngige Nanorobotter ist sogar die physische Beeinflussung von Menschen m\u00f6glich (und \u00fcber diesen Umweg auch die psychische Beeinflussung). Leidlich dystopische Aussichten, auch wenn das Buch f\u00fcr die Protagonistin ganz gut endet.\nEs gibt Leute, die ich echt sehr sch\u00e4tze, die vern\u00fcnftig sind, aufmerksam zuh\u00f6ren und keinen Verschw\u00f6rungstheorien anh\u00e4ngen. Nur beim Thema Impfen bemerke ich einen auff\u00e4lligen \u201cblinden Fleck\u201d im Gehirn, bei dem alles Zuh\u00f6ren, Nachdenken, Schl\u00fcsseziehen abgeschaltet ist.\nBeim Lesen der Kinderdoc-Geschichte, kam mir gerade der unheimliche Gedanke, ob BEI DENEN nicht genau an der Stelle ein Nanopartikel-Chip eingepflanzt ist ;-). Wie auch immer der dahingekkommen ist, das wei\u00df vermutlich nur die NSA, die \u00fcber Impfl\u00fccken die Europ\u00e4er ausrotten will \ud83d\ude09\nSo jemanden echt und live zu erleben muss ja ein, \u00e4h, besonderes Erlebnis sein. Es beruhigt mich zwar zu wissen, dass so etwas au\u00dferhalb des Internets eher selten ist, aber dass so Leute tats\u00e4chlich rumlaufen macht einem dann doch manchmal ein mulmiges Gef\u00fchl.\nIch frage mich, was der Vater bei Zahnschmerzen macht?\nIch meine, in der Bet\u00e4ubungsspritze bei Z\u00e4hneziehen kann doch genauso ein Chip sein. Und wenn er sich operieren lassen muss, k\u00f6nnten doch \u201cskrupellose\u201d \u00c4rzte ein ganzes Tonbandger\u00e4t einbauen?\nIch hatte schon einige Diskussionen mit Leuten dieses Kalibers und keiner, nicht einer von ihnen verstand meine Frage, ob sie auch auf Notfallmedizin und Bet\u00e4ubungen etc. verzichten, wenn sie die evidenzbasierte Medizin doch ablehnen (Viren gibt es nicht, alles nur Konflikte / die Regierung / die Reptiloiden usw.). Das eine h\u00e4tte mit dem anderen doch gar nichts zu tun. Seufz.\nach\u2026war so sch\u00f6n damals in meiner Kindheit (nicht in DE), wo die \u00c4rzte aus den Gesundheitsministerium in die Schule kamen und jeder Teenager geimpft wurde bzw. die Impfung erfrischt wurde\u2026.so einfach ging das. nichts mit Eltern-Meinung\u2026die ganze Klasse bzw. Jahrgang war einfach dran. Bin in nachhinein \u00fcbrigens sehr froh darum, da meine Mutter (Psychologin) in die alternative Ecke geh\u00f6rt. Vielleicht eben deswegen bin ich so anders geworden, da ich ja die ganzen Bach Bl\u00fcten & co von ihr kenne\u2026hom\u00f6opathie klingt da schon fast wissenschaftlich.\nWar in der ehemaligen DDR genauso und das war auch gut so. Manchmal m\u00fcssen Menschen \u201cbevormundet\u201d werden. Die ganz Kleinen k\u00f6nnen sich nicht gg ihre Eltern wehren und bis sie selber entscheiden k\u00f6nnen ist es schon viel zu sp\u00e4t. Leider..\nIch bin erleichtert, dass es nur 1 Verschw\u00f6rungstheoretiker hier in 8 Jahren ist. Und stimmt: Meine subjektive Wahrnehmung ist anders, da h\u00e4tte ich mehr erwartet. Ich hoffe, dass der andere Kinderarzt genau so handelt wie Du. Und der \u00fcbern\u00e4chste usw. Vielleicht bekommt das Baby dann irgendwann doch noch den wahnsinnig wichtigen Impfschutz!\nDas bezweifle ich. Mag sein, dass viele Kollegen schmunzeln und sich ihren Teil denken, aber viele stehen auf dem Standpunkt, Impfen sei eine subjektive Entscheidung der Eltern und in deren Verantwortung. Da findet jeder seinen Deckel.\n*Nestbeschmutzung off*\nNaja das kommt doch immer auf den Charakter und die Hartn\u00e4ckigkeit der Leute an. Bei vielen kann man sicher \u00dcberzeugungsarbeit leisten, aber manche harte Nu\u00df wird wohl nicht zu knacken sein. Und dann mu\u00df man sich schon fragen, wieviel Kraft und Zeit man daf\u00fcr aufwenden will. Die ganze Welt wird man leider nicht retten k\u00f6nnen.\nDenkt mal an die Zeugen Jehovas (jeder nur ein Kreuz), die einem sterbenden Kind due Bluttransfusion verweigern, weil ein imagin\u00e4rer Freund es verbietet.\nIst ebenso schr\u00e4g, nicht wahr?\nIch hoffe sehr, dass unser Kinderarzt genauso konsequent ist und die Impfkritiker hochkant aus seiner Praxis wirft und ihnen nahelegt, sich einen anderen Arzt zu suchen.\nEs gibt ausreichend Kinder, die aus medizinischen Gr\u00fcnden nicht geimpft werden k\u00f6nnen oder sonst ausreichend Probleme haben, da ist der \u201cHerdenschutz\u201d, gerade in der Arztpraxis, \u00fcberlebenswichtig.\nStopp!\nNICHTS gegen Impfkritiker. Impfkritisch sein hei\u00dft nicht Impfgegner sein. Ich finde Leute, die lieber hinter- und nachfragen und dann gute und nachvollziehbare Gr\u00fcnde haben, deutlich sympathischer als \u201cjaja mach mal!\u201d-Sager. Und nur weil der Impfkritker skeptisch ist, hei\u00dft das nicht, dass er sich/seine Kinder nicht impfen l\u00e4sst.\nNat\u00fcrlich hei\u00dft das f\u00fcr den Arzt dann deutlich mehr Aufwand, weil der Patient deutlich mehr Fragen hat und stellt \u2013 aber das grunds\u00e4tzlich negativ zu sehen halte ich f\u00fcr falsch.\nImpfgegner wie der Vater da oben\u2026 eine ganz andere Geschichte.\nIch oute mich hier mal als \u201cjaja mach mal\u201d- Sagerin, meine Zwillis sind voll durchgeimpft ( auch dar\u00fcber hinaus, was die \u00f6sterreichischen Krankenkassen nicht zahlen, z.B. MC, FSME). Warum? Ganz einfach: ich komme aus der naturwissenschaftlichen Ecke, ich hatte sehr ausgiebig Mikrobiologie und Immunologie auf der Uni. Ich behaupte deswegen nicht alles zu wissen, das Entscheidende ist aber, dass ich wei\u00df, wo man sich verl\u00e4ssliche und seri\u00f6se Infos holen kann. Daher bin ich aus voller \u00dcberzeugung pro Impfen.\nEhrlichgesagt: am meisten nerven mich die arroganten Bobo-Mamis und Papis, die denken, ihr Magister-Titel in Soziologie oder Publizistik oder was wei\u00df ich w\u00fcrde sie bef\u00e4higen, nach der Lekt\u00fcre irgendwelcher obstrusen Webseiten medizinisch \u2013 wissenschaftliche Fragestellungen ausreichend beurteilen zu k\u00f6nnen. Das sind dann meist die selben, die dann in der Apo stehen, ihrem Kind quillt schon der Eiter aus dem Ohr, und sie h\u00e4tten aber gern \u201cwas pflanzliches oder hom\u00f6opathisches oder so, nur bitte kein Antibiotikum\u201d. Doch ja, wahre Geschichte, leider \u2013 selbst erlebt. Traurig, arme Kinder, die solche Eltern ausbaden m\u00fcssen.\nIch frage mich auch, ob die ganzen medizinischen \u201cExperten\u201d die dank Google aus den L\u00f6chern gekrochen kommen, ihrem Mechaniker \u00fcber die Schulter schauen oder ihren Zahnarzt beim Bohren belehren.\nDamit meine ich nicht, dass man sich \u00fcberhaupt nicht informieren kann und sollte. Hier in der Gegend wird zum Beispiel meines Erachtens zu lange mit der ersten Impfung gewartet (etwas sp\u00e4ter als STIKO) und im Krankenhaus hatte ich Hom\u00f6opathika im Tablettensch\u00e4chtelchen liegen (und werde dort nicht mehr hingehen). Ohne Nachlesen w\u00e4re mir beides nicht aufgefallen. Aber ich wei\u00df, wo meine Grenzen sind und was ich besser jemandem \u00fcberlasse, der sich damit verdammt noch mal auskennt.\nIch w\u00fcrde ja so gerne mal in eine Apotheke mit ganz viel Werbung f\u00fcr Hom\u00f6pathie, Aromatherapie oder Bachbl\u00fcten gehen mit einem Rezept f\u00fcr \u2013 keine Ahnung, vielleicht Schmerzmittel oder Magenschutz \u2013 und dann bei Aush\u00e4ndigung fragen, ob das auch ohne Chemie ist, weil \u2026\nProblem, ich trau mich nicht.\nNur weil alle Kinder geimpft sind, ist man nicht automatisch \u201cjaja, mach mal\u201d-Sager! Meine Kinder sind auch vollst\u00e4ndig nach StIKo geimpft, wobei ich das mit unserem Kinderarzt besprochen habe. Nachfragen sind da durchaus erlaubt. Wobei ich zugegebenerma\u00dfen nicht versucht habe, mit ihm \u00fcber \u201cNanopartikel zur \u00dcberwachung\u201d meiner Kinder zu sprechen. \ud83d\ude42\nDinge kritisch zu hinterfragen ist nur positiv zu sehen, da gebe ich Ihnen Recht.\nNur leider stelle ich fest, dass die Leute, die sich kritisch \u00fcbers Impfen \u00e4u\u00dfern, eben genau nicht die sind, die alles kritisch hinterfragen. Die hinterfragen sehr selten gr\u00fcndlich das Impfen und versuchen sich in die Materie auch der Bef\u00fcrworter einzuarbeiten und hinterfragen schon gar nicht die Thesen der Gegner.\nDiese Leute ber\u00fccksichtigen z.B. selten den Zeitpunkt, zu dem die von ihnen zitierte These aufgestellt wurde oder zu dem der von ihnen zitierte Impfschaden aufgetreten ist und den Stand der Impfstoffforschung zu der Zeit.\nInsofern, stelle ich fest, dass die Leute, die sich im positiven Sinne kritisch mit ihrer Umwelt auseinandersetzen, selten diejeningen sind, die sich kritsch \u00fcber das Impfen \u00e4u\u00dfern. Es entspricht also meiner Erfahrung, dass Impfkritiker gleich Impfgegner sind.\nWenn jemand in die Praxis kommt und behauptet, man w\u00fcrde mit Nanopartikeln zur \u00dcberwachung geimpft, dann f\u00e4llt das nicht mehr unter \u201cskeptisches Informieren\u201d.\nSchon Fox Mulder wusste: Die Wahrheit ist irgendwo da drau\u00dfen!\n(Und ich hoffe f\u00fcr das Kind, dass besagter Vater sie vielleicht noch rechtzeitig findet \u2026)\nWo hat dieser Vater das blo\u00df her? Ich lese gerne Verschw\u00f6rungstheorien, aber diesen Bl\u00f6dsinn habe ich noch nicht gefunden.\nDiesen Bl\u00f6dsinn findet man z.B. hier: http://projectavalon.net/forum4/showthread.php?74272-Danger\u2014New-Bioweapon-T4-Bacteriophage-Distributed-Via-Vaccines\nGanz harter Tobak.\nIn dem Link geht es ja \u201cnur\u201d um \u201cBiowaffen\u201d in den Impfstoffen. Nano-RFIDs sind aber noch einmal eine viel h\u00f6here Stufe des Bl\u00f6dsinns.\nDie RFID-Chips-per-Impfung-Idee wird unter anderem von Ryke Gerd Hamer (\u201cgermanische neue medizin\u201d \u2014 sagt hoffentlich alles und ist noch schlimmer [t\u00f6dlicher] als es klingt) vertreten, ist aber in den abgedrehteren Wahnwichtelkreisen \u2014 also denen mit Reptilienherrschern und dem Strafplaneten und der \u201cbrd gmbh\u201d nicht selten.\nLive bin ich so jemandem aber auch noch nicht begegnet. Auch die Impfgegner in meinem Umfeld sind nicht ansatzweise so abgedreht sondern haben blo\u00df den guten Hirte auswendig gelernt.\nAber Verschw\u00f6rungstheoretiker gibt es doch so einige ( wenn auch weniger als das netz den Anschein erweckt). Auch die Chemtrailfraktion ist ja immer gut dabei und DIE habe ich schon getroffen\u2026\nklasse, dass du so konsequent bist und den eltern quasi sagst, wo der ausgang deiner praxis ist.\noftmals nehmen \u00e4rzte das risiko in kauf, dass sich (aus gutem grund) ungeimpfte an erkrankten kindern anstecken.\nGro\u00dfartig! Musste sehr lachen. Vielleicht sollte sich der (geimpfte?) Vater permanent den Kopf mit Alufolie umwickeln, damit niemand seine sensationell aufgekl\u00e4rten Gedanken heimlich auslesen kann\u2026?\nVerdammt h\u00e4tte ich mich mal lieber vorher im Internet schlau gemacht,nun hat unser Zwerg bestimmt mehr Nanopartikel als Blut in den Adern :O\nInteressanterweise gipfeln quasi alle dieser Theorien dann darin, dass das \u201cFinanzjudentum\u201d Schuld und Ursache an allem ist \ud83d\ude41\nAye, die Verstrickung zwischen Impfgegnern und rechten Esoterikern ist ziemlich offensichtlich. Denken und Rhetorik gleichen sich da ganz extrem, was die Sache direkt noch mal unheimlicher macht.\nWarum tust du dir das an, Kinderdok? Normalerweise m\u00fcsste deine Praxis Anlaufstelle f\u00fcr Eltern sein, die dich BITTEN ihre Kinder zu impfen. Wenn Eltern dich als Gegner sehen, gibt es wohl wirklich nur eine Konsequenz: einen anderen Arzt suchen. Auf Dauer h\u00e4lt das doch niemand aus.\nHat er doch.\nAutsch. Zeit f\u00fcr den SPDi?", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ich bin erstmals nach Jahren der Niederlassung mit einem Verschw\u00f6rungstheoretiker zum Thema Impfen konfrontiert worden. Wenn man durchs Netz streift, bekommt man zuweilen den Eindruck, 9/10 aller Seiten, die sich mit dem Impfen besch\u00e4ftigen, sind impfkritische Seiten, und die H\u00e4lfte von diesen bauen auf hysterischen Thesen der Weltverschw\u00f6rung auf (Ausrottung der Menschheit, Abzocke der Pharmaindustrie zum Aufbau einer globalen Herrschaft etc.).\nDas wiederum impliziert unwissenden und verunsicherten Eltern, 9/10 der Eltern w\u00fcrden nicht impfen oder jedenfalls \u201cnur das N\u00f6tigste\u201d (was bei den sehr kritischen allenfalls Tetanus bedeutet \u2013 vermutlich das geringste Risiko einer Infektion, wenn auch unausrottbar, weil nicht von Mensch zu Mensch \u00fcbertragbar\u2026 ich drifte ab). Das ist mitnichten so. Viele Studien und (hier: nicht repr\u00e4sentative)\n[Umfragen](https://kinderdok.blog/2015/04/09/umfrage-impfen-was-sonst/) hergeben, dass die Zahlen sich genau anders verhalten: Die meisten Eltern lassen ganz normal impfen.\nVater: \u201cDas Impfen, das lassen wir aber, nicht wahr?\u201d\nIch: \u201cOh, was macht Ihnen Sorgen, kann ich die irgendwie zerstreuen?\u201d\nVater: \u201cSie ganz sicher nicht. Da habe ich mich schon genug belesen.\u201d\nIch: \u201cWas macht Sie denn konkret so kritisch?\u201d\nVater: \u201cWir lassen unserem Sohn nicht mit Nanopartikeln zur \u00dcberwachung vollpumpen\u2026 K\u00f6nnen Sie nachlesen.\u201d\nIch: \u201cAha \u2026. und was genau ist mein Part bei der Sache?\u201d\nVater: \u201cDas brauche ich Ihnen wohl nicht zu erkl\u00e4ren.\u201d\nIch: \u201cDoch, das w\u00fcrde mich jetzt schon interessieren.\u201d\nVater: \u201cIch sage nur: Pharmaindustrie, Lobbyismus, Politiker, Geld, \u00dcberwachung \u2026 NSA?\u201d\nEr wirkte richtig gelangweilt bei der Aufz\u00e4hlung, so wie wenn man einem Kind zum hundertsten Mal sagen mu\u00df, dass es um 20 Uhr ins Bett geht, und dem geduldigen Wiederholen irgendwann die Resignation im Erkl\u00e4ren folgt.\nLange habe ich nicht diskutiert. Das mache ich auch bei meinen Kindern nicht. Ich blieb h\u00f6flich freundlich, habe mich mit einem Handschlag verabschiedet und dem S\u00e4ugling \u2013 wie ich das immer tue \u2013 viel Gesundheit gew\u00fcnscht. Der Mutter gab ich den freundlichen Hinweis, sich eine andere Arztpraxis zu suchen, w\u00e4hrend der Vater weiter im Hintergrund seine Theorien ins Publikum lamentierte. Er redete noch weiter, als ich schon l\u00e4ngst den Raum verlassen hatte. Ab einem bestimmten Punkt hatte alle Empathie ein Ende.", "language": null, "image": "https://i0.wp.com/kinderdok.blog/wp-content/uploads/2022/06/blogtitelhires2-e1654453365429.jpg?fit=1069%2C644&ssl=1", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://kinderdok.blog/", "https://kinderdoc.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/mehr-kinderdok/", "https://kinderdok.blog/weiterfuhrendes/", "https://kinderdok.blog/unterstutzung/", "https://kinderdok.blog/anfragen/", "https://kinderdok.blog/gastebuch/", "https://kinderdok.podcaster.de/", "https://kinderdok.blog/tag/bucher/", "https://kinderdok.blog/tag/buchrezension/", "https://kinderdok.blog/tag/lesepotpourri/", "https://kinderdok.blog/datenschutzerklaerung/", "https://kinderdok.blog/about/", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/", "https://kinderdok.blog/author/kinderdoc/", "https://kinderdok.blog/2015/04/09/umfrage-impfen-was-sonst/", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fkinderdok.blog%2F2015%2F05%2F29%2Fnanu-nano%2F&text=Nanu%20Nano", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fkinderdok.blog%2F2015%2F05%2F29%2Fnanu-nano%2F", "http://ct.de/-2467514", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/?share=facebook", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/?share=twitter", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/?share=pocket", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/?share=custom-1331757628", null, "https://kinderdok.blog/category/impfsachen/", "https://kinderdok.blog/tag/eltern/", "https://kinderdok.blog/tag/elternspruche/", "https://kinderdok.blog/tag/impfen/", "https://kinderdok.blog/tag/praxis/", "http://meinapulien.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40665", null, "#comment-40665", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40653", null, "#comment-40653", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40551", null, "#comment-40551", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40710", null, "#comment-40710", "http://dodoswelt.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40546", null, "#comment-40546", "http://knicksfussnoten.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40548", "http://futurezone.at/science/auch-sicherheitsexperten-kleben-ihre-webcams-ab/59.145.868", null, "#comment-40548", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40553", "http://www.bmfsfj.de/BMFSFJ/Service/Publikationen/publikationsliste,did=204378.html", null, "#comment-40553", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40555", null, "#comment-40555", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40543", null, "#comment-40543", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40533", null, "#comment-40533", "http://vorstadtmaus.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40531", null, "#comment-40531", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40526", null, "#comment-40526", "http://vorstadtmaus.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40530", null, "#comment-40530", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40525", null, "#comment-40525", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40539", null, "#comment-40539", "http://vonderuniandenherd.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40523", null, "#comment-40523", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40524", null, "#comment-40524", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40528", null, "#comment-40528", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40522", null, "#comment-40522", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40521", null, "#comment-40521", "https://hoehlenwolf.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40529", null, "#comment-40529", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40532", null, "#comment-40532", "http://vorstadtmaus.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40537", null, "#comment-40537", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40545", null, "#comment-40545", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40552", null, "#comment-40552", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40534", null, "#comment-40534", "http://cyberficarum.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40542", null, "#comment-40542", "http://traumvombuch.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40519", null, "#comment-40519", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40518", null, "#comment-40518", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40520", "http://projectavalon.net/forum4/showthread.php?74272-Danger---New-Bioweapon-T4-Bacteriophage-Distributed-Via-Vaccines", null, "#comment-40520", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40527", null, "#comment-40527", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40554", null, "#comment-40554", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40516", null, "#comment-40516", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40515", null, "#comment-40515", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40514", null, "#comment-40514", "http://www.zeta-producer.com", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40513", "http://de.wikipedia.org/wiki/Weltjudentum", null, "#comment-40513", "http://cyberficarum.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40541", null, "#comment-40541", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40512", null, "#comment-40512", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40540", null, "#comment-40540", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/#comment-40510", null, "#comment-40510", "/2015/05/29/nanu-nano/#respond", "https://kinderdok.blog/2015/05/26/dont-shake-the-baby/", "https://kinderdok.blog/2015/06/01/gelesen-und-gesehen-und-gehort-im-mai/", "https://kinderdok.blog/about/", "https://www.clausast.de", "https://skizzenblog.clausast.de", "https://steadyhq.com/kinderdok", "https://steadyhq.com/kinderdok", "https://twitter.com/kinderdok?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.tagesspiegel.de/suchergebnis/artikel/?sw=kinderdok", "https://www.tagesspiegel.de/suchergebnis/artikel/?sw=kinderdok", "https://kinderdok.blog/2023/10/", "https://kinderdok.blog/2023/09/", "https://kinderdok.blog/2023/07/", "https://kinderdok.blog/2023/06/", "https://kinderdok.blog/2023/05/", "https://kinderdok.blog/2023/04/", "https://kinderdok.blog/2023/03/", "https://kinderdok.blog/2023/02/", "https://kinderdok.blog/2023/01/", "https://kinderdok.blog/2022/12/", "https://kinderdok.blog/2022/11/", "https://kinderdok.blog/2022/10/", "https://kinderdok.blog/2022/09/", "https://kinderdok.blog/2022/08/", "https://kinderdok.blog/2022/07/", "https://kinderdok.blog/2022/06/", "https://kinderdok.blog/2022/05/", "https://kinderdok.blog/2022/04/", "https://kinderdok.blog/2022/03/", "https://kinderdok.blog/2022/02/", "https://kinderdok.blog/2022/01/", "https://kinderdok.blog/2021/12/", "https://kinderdok.blog/2021/11/", "https://kinderdok.blog/2021/10/", "https://kinderdok.blog/2021/08/", "https://kinderdok.blog/2021/07/", "https://kinderdok.blog/2021/06/", "https://kinderdok.blog/2021/05/", "https://kinderdok.blog/2021/04/", "https://kinderdok.blog/2021/03/", "https://kinderdok.blog/2021/02/", "https://kinderdok.blog/2021/01/", "https://kinderdok.blog/2020/12/", "https://kinderdok.blog/2020/11/", "https://kinderdok.blog/2020/10/", "https://kinderdok.blog/2020/09/", "https://kinderdok.blog/2020/08/", "https://kinderdok.blog/2020/07/", "https://kinderdok.blog/2020/06/", "https://kinderdok.blog/2020/05/", "https://kinderdok.blog/2020/04/", "https://kinderdok.blog/2020/03/", "https://kinderdok.blog/2020/02/", "https://kinderdok.blog/2020/01/", "https://kinderdok.blog/2019/12/", "https://kinderdok.blog/2019/11/", "https://kinderdok.blog/2019/10/", "https://kinderdok.blog/2019/09/", "https://kinderdok.blog/2019/08/", "https://kinderdok.blog/2019/07/", "https://kinderdok.blog/2019/06/", "https://kinderdok.blog/2019/05/", "https://kinderdok.blog/2019/04/", "https://kinderdok.blog/2019/03/", "https://kinderdok.blog/2019/02/", "https://kinderdok.blog/2019/01/", "https://kinderdok.blog/2018/12/", "https://kinderdok.blog/2018/11/", "https://kinderdok.blog/2018/10/", "https://kinderdok.blog/2018/09/", "https://kinderdok.blog/2018/08/", "https://kinderdok.blog/2018/07/", "https://kinderdok.blog/2018/06/", "https://kinderdok.blog/2018/05/", "https://kinderdok.blog/2018/04/", "https://kinderdok.blog/2018/03/", "https://kinderdok.blog/2018/02/", "https://kinderdok.blog/2018/01/", "https://kinderdok.blog/2017/12/", "https://kinderdok.blog/2017/11/", "https://kinderdok.blog/2017/10/", "https://kinderdok.blog/2017/09/", "https://kinderdok.blog/2017/08/", "https://kinderdok.blog/2017/07/", "https://kinderdok.blog/2017/06/", "https://kinderdok.blog/2017/05/", "https://kinderdok.blog/2017/04/", "https://kinderdok.blog/2017/03/", "https://kinderdok.blog/2017/02/", "https://kinderdok.blog/2017/01/", "https://kinderdok.blog/2016/12/", "https://kinderdok.blog/2016/11/", "https://kinderdok.blog/2016/10/", "https://kinderdok.blog/2016/09/", "https://kinderdok.blog/2016/08/", "https://kinderdok.blog/2016/07/", "https://kinderdok.blog/2016/06/", "https://kinderdok.blog/2016/05/", "https://kinderdok.blog/2016/04/", "https://kinderdok.blog/2016/03/", "https://kinderdok.blog/2016/02/", "https://kinderdok.blog/2016/01/", "https://kinderdok.blog/2015/12/", "https://kinderdok.blog/2015/11/", "https://kinderdok.blog/2015/10/", "https://kinderdok.blog/2015/09/", "https://kinderdok.blog/2015/08/", "https://kinderdok.blog/2015/07/", "https://kinderdok.blog/2015/06/", "https://kinderdok.blog/2015/05/", "https://kinderdok.blog/2015/04/", "https://kinderdok.blog/2015/03/", "https://kinderdok.blog/2015/02/", "https://kinderdok.blog/2015/01/", "https://kinderdok.blog/2014/12/", "https://kinderdok.blog/2014/11/", "https://kinderdok.blog/2014/10/", "https://kinderdok.blog/2014/09/", "https://kinderdok.blog/2014/08/", "https://kinderdok.blog/2014/07/", "https://kinderdok.blog/2014/06/", "https://kinderdok.blog/2014/05/", "https://kinderdok.blog/2014/04/", "https://kinderdok.blog/2014/03/", "https://kinderdok.blog/2014/02/", "https://kinderdok.blog/2014/01/", "https://kinderdok.blog/2013/12/", "https://kinderdok.blog/2013/11/", "https://kinderdok.blog/2013/10/", "https://kinderdok.blog/2013/09/", "https://kinderdok.blog/2013/08/", "https://kinderdok.blog/2013/07/", "https://kinderdok.blog/2013/06/", "https://kinderdok.blog/2013/05/", "https://kinderdok.blog/2013/04/", "https://kinderdok.blog/2013/03/", "https://kinderdok.blog/2013/02/", "https://kinderdok.blog/2013/01/", "https://kinderdok.blog/2012/12/", "https://kinderdok.blog/2012/11/", "https://kinderdok.blog/2012/10/", "https://kinderdok.blog/2012/09/", "https://kinderdok.blog/2012/08/", "https://kinderdok.blog/2012/07/", "https://kinderdok.blog/2012/06/", "https://kinderdok.blog/2012/05/", "https://kinderdok.blog/2012/04/", "https://kinderdok.blog/2012/03/", "https://kinderdok.blog/2012/02/", "https://kinderdok.blog/2012/01/", "https://kinderdok.blog/2011/12/", "https://kinderdok.blog/2011/11/", "https://kinderdok.blog/2011/10/", "https://kinderdok.blog/2011/09/", "https://kinderdok.blog/2011/08/", "https://kinderdok.blog/2011/07/", "https://kinderdok.blog/2011/06/", "https://kinderdok.blog/2011/05/", "https://kinderdok.blog/2011/04/", "https://kinderdok.blog/2011/03/", "https://kinderdok.blog/2011/02/", "https://kinderdok.blog/2011/01/", "https://kinderdok.blog/2010/12/", "https://kinderdok.blog/2010/11/", "https://kinderdok.blog/2010/10/", "https://kinderdok.blog/2010/09/", "https://kinderdok.blog/2010/08/", "https://kinderdok.blog/2010/07/", "https://kinderdok.blog/2010/06/", "https://kinderdok.blog/2010/05/", "https://kinderdok.blog/2010/04/", "https://kinderdok.blog/2010/03/", "https://kinderdok.blog/2010/02/", "https://kinderdok.blog/2010/01/", "https://kinderdok.blog/2009/12/", "https://kinderdok.blog/2009/11/", "https://kinderdok.blog/2009/10/", "https://kinderdok.blog/2009/09/", "https://kinderdok.blog/2009/08/", "https://kinderdok.blog/2009/07/", "https://kinderdok.blog/2009/06/", "https://kinderdok.blog/2009/05/", "https://twitter.com/kinderdok", "https://www.instagram.com/kinderdok.blog", "https://kinderdok.blog/about/", "https://kinderdoc.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/mehr-kinderdok/", "https://kinderdok.podcaster.de/", "https://kinderdok.blog/tag/bucher/", "https://kinderdok.blog/datenschutzerklaerung/", "https://kinderdok.blog/about/", "https://kinderdok.blog/cropped-blue1a-jpg/", "https://kinderdok.blog/2015/05/29/nanu-nano/?amp=1"]}