{"title": "Amara: Caption, Subtitle and Translate Video", "author": null, "url": "https://amara.org/", "hostname": "amara.org", "description": "Want to caption or translate video? Our intuitive subtitle editor is free! Are your accessibility or localization needs BIG? Amara\u2019s platform and services can help.", "sitename": "AmaraSubs", "date": "2023-01-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "-\nSie m\u00fcssen die sozialen Medien checken.\n-\nIhre Gehirne haben sich ver\u00e4ndert.\n-\nSie entwickeln eine Abh\u00e4ngigkeit.\n-\nUnd das birgt eine gro\u00dfe Gefahr.\n-\n-\n(Musik)\n-\nDas f\u00fchrende Problem-\n-\nDie Nummer Eins unter den psychischen Erkrankungen\n-\nbei Jugendlichen sind Angstst\u00f6rungen.\n-\nF\u00fcr gew\u00f6hnlich die Angst,\n-\nsoziale Medien checken zu m\u00fcssen.\n-\nEs gibt eine weitere Studie \u00fcber\n-\ndie Angst etwas zu verpassen\n-\nund sie befasst sich mit Kindern,\n-\ndie gro\u00dfe Angst haben, etwas zu verpassen.\n-\nObwohl die sozialen Medien f\u00fcr ein\n-\ngr\u00f6\u00dferes Angstgef\u00fchl sorgen,\n-\nsie sich darum sorgen,\n-\netwas zu verpassen,\n-\nm\u00fcssen sie immer wieder nachsehen.\n-\nDer pr\u00e4frontale Kortex\n-\nist nicht so weit entwickelt,\n-\ndass sie es weglegen k\u00f6nnen.\n-\nSich selbst zu sagen, \"das tut\n-\nmir nicht gut\".\n-\nDer pr\u00e4frontale Kortex,\n-\nder Teil des Gehirn, der\n-\nan unserer kognitiven Steuerung beteiligt ist,\n-\nunserer F\u00e4higkeit zur Verarbeitung\n-\nund daran unsere Aufmerksamkeit\n-\nauf unsere Vorhaben zu richten\n-\nist der letzte Teil unseres Gehirns,\n-\nder sich entwickelt.\n-\nDieser Teil wird erst\n-\nkomplett von einer Myelinschicht abgeschirmt,\n-\nwenn man Mitte bis Ende 20 ist.\n-\nKinder sind\n-\ndiesen Ger\u00e4ten ausgesetzt,\n-\nwenn sie noch nicht in der Lage sind\n-\nihr Verhalten\n-\nzu kontrollieren.\n-\nWir k\u00f6nnen mit Gewissheit sagen,\n-\ndass dies es ver\u00e4ndert\n-\nwie Jugendliche miteinander,\n-\nmit Gleichaltrigen, mit der Welt,\n-\ninteragieren.\n-\nUnd diese ver\u00e4nderte Interaktion\n-\nf\u00fchrt zu einer Art Ver\u00e4nderung\n-\nin Verhaltensweisen; Ver\u00e4nderungen\n-\nder psychischen und mentalen Gesundheit.\n-\nDas sollte uns nicht \u00fcberraschen.\n-\nUnd das liegt nicht nur daran, dass\n-\nsich die Kultur ver\u00e4ndert hat, sondern\n-\nihre Gehirne haben sich ver\u00e4ndert.\n-\nSie lernen ebenfalls\n-\nsofortige Befriedigung\n-\ndurch diese Ger\u00e4te.\n-\nUnd das stellt\n-\neine gro\u00dfe Gefahr dar.\n-\nDenn im richtigen Leben\n-\nbekommen wir nicht alles,\n-\nwas wir wollen, sofort.\n-\nSie bombardieren unsere\n-\nJugendlichen und jungen Erwachsenen\n-\nmit so viel, dass durch\n-\nden stetigen Input von Reizen\n-\nund Informationen eine Abh\u00e4ngigkeit entsteht.\n-\nWir wissen, dass es viele\n-\nAktivit\u00e4ten gibt, die f\u00fcr unsere Entwicklung\n-\nentscheidend sind:\n-\npers\u00f6nliche Kommunikation,\n-\nk\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t,\n-\nZeit in der Natur verbringen,\n-\nund Schlaf,\n-\nIch w\u00fcrde sagen diese Dinge\n-\nsind auf eine Gewissen Art\n-\ndurch den steigenden Zugang\n-\nzur Informationstechnologie davon bedroht.\n-\nIch denke Eltern befinden\n-\nsich in einer schwierigen Situation.\n-\nDa die Technik einen negativen Effekt aus\u00fcbt,\n-\nm\u00fcssen sie die Balance finden\n-\nihre Kinder davor zu sch\u00fctzen\n-\nund auch, sind wir ehrlich,\n-\ndem riesigen sozialen Druck\n-\ndie Technologie zu nutzen.\n-\nEbenso ist es wichtig,\n-\ndass die Kinder technisch versiert sind.\n-\nUnd ich glaube es muss mehr\n-\nRessourcen geben, die ihnen helfen,\n-\ndiese Entscheidungen zu treffen.\n-\nUnd offen gesagt, m\u00fcssen die Unternehmen\n-\neine Mitverantwortung tragen-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-\n-", "language": null, "image": "https://static.amara.org/2d51d577/img/og-image.jpg", "pagetype": "website", "links": [null, "/", "/", "/subtitling-platform/", "/purchase-subtitles/", "/volunteer/", "/about-amara/", "/auth/login/", "/auth/sign_up/", "/workspace/", "/videos/watch/", "/videos/fIU5x7IIySbO/info/the-social-dilemma-bonus-clip-the-mental-health-dilemma/", "#subtitles_list", "#subtitles_info", "#subtitles_activity", null, null, null, "/teams/mozilla/", "/profiles/profile/NoBym2TPlNWWrxXQyQCx_yGAu4hr9DuAvbRPqrvsunw/", "/videos/fIU5x7IIySbO/de/4210732/?team=mozilla", "/videos/fIU5x7IIySbO/info/the-social-dilemma-bonus-clip-the-mental-health-dilemma/?team=mozilla", "/subtitles/fIU5x7IIySbO/de/1/download/The%20Social%20Dilemma%20%20Bonus%20Clip%20The%20Mental%20Health%20Dilemma.de.dfxp", "/subtitles/fIU5x7IIySbO/de/1/download/The%20Social%20Dilemma%20%20Bonus%20Clip%20The%20Mental%20Health%20Dilemma.de.sbv", "/subtitles/fIU5x7IIySbO/de/1/download/The%20Social%20Dilemma%20%20Bonus%20Clip%20The%20Mental%20Health%20Dilemma.de.srt", "/subtitles/fIU5x7IIySbO/de/1/download/The%20Social%20Dilemma%20%20Bonus%20Clip%20The%20Mental%20Health%20Dilemma.de.ssa", "/subtitles/fIU5x7IIySbO/de/1/download/The%20Social%20Dilemma%20%20Bonus%20Clip%20The%20Mental%20Health%20Dilemma.de.txt", "/subtitles/fIU5x7IIySbO/de/1/download/The%20Social%20Dilemma%20%20Bonus%20Clip%20The%20Mental%20Health%20Dilemma.de.vtt", "/videos/fIU5x7IIySbO/de/4210732/14292278/", "https://pculture.org/privacy", "https://pculture.org/privacy", "/", "https://pculture.org/", "https://www.instagram.com/amara_pcf", "https://facebook.com/Amara.PCF", "https://twitter.com/Amara_PCF", "https://www.linkedin.com/company/amara-subtitles/", "https://www.youtube.com/user/amarasubs", "/workspace/", "/workspace/teams/", "/enterprise-signup/?plan=Amara+Enterprise/", "/subtitling-platform/", "/purchase-subtitles/", "/purchase-subtitles/", "/purchase-subtitles/", "/about-amara/", "/about-amara/#core-team", "/volunteer/", "https://blog.amara.org/", "/recruitment/", "https://support.amara.org/", "https://pculture.org/terms-of-service", "https://pculture.org/privacy", "https://pculture.org/security/"]}