{"title": "Gender & Gesundheit - Gleichstellung erst in 132 Jahren? \u2022 doctors|today", "author": "Sabine Mack", "url": "http://doctors.today/a/gender-gesundheit-gleichstellung-erst-in-jahren-2444966", "hostname": "doctors.today", "description": "Die L\u00fccke zwischen den Geschlechtern schlie\u00dft sich langsam, zu langsam: Zu diesem Schluss kommt der Global Gender Gap Report 2022.", "sitename": "doctors.today", "date": "2022-09-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die L\u00fccke zwischen den Geschlechtern schlie\u00dft sich langsam, zu langsam: Zu diesem Schluss kommt der Global Gender Gap Report 2022.\nDabei k\u00f6nnen wir uns das eigentlich gar nicht mehr \"leisten\": In den Arztpraxen fehlt es an Nachfolger:innen, in den Kliniken an Pflegekr\u00e4ften.\nBewertet werden die vier gesellschaftlichen Teilbereiche Wirtschaft, Bildung, Gesundheit und Politik. 2020 hatte der Report bis zur vollst\u00e4ndigen Geschlechter-Gleichstellung einen Zeitraum von 99,5 Jahren vorausgesagt. Dieses Jahr prognostizieren die Autor:innen dies sogar noch sp\u00e4ter: in 132 Jahren. Dazu tr\u00e4gt auch die Pandemie ihren Teil bei, denn ein Gro\u00dfteil der Care-Arbeit hat sich zur\u00fcck auf die Frauen verlagert. Diese Schlechterstellung ist l\u00e4ngst eine Bedrohung f\u00fcr die Leistungsf\u00e4higkeit ganzer Branchen: insbesondere f\u00fcr das Gesundheitswesen. Bis 2035 werden hierzulande altersbedingt fast 30.000 Haus\u00e4rzt:innen ausscheiden, ohne entsprechenden Ersatz. Wer m\u00f6chte sich da vorstellen, dass zahlreiche der angehenden Medizinerinnen, die knapp zwei Drittel der Studierenden in Humanmedizin ausmachen, wegen der Familienplanung gar nicht erst in den Beruf einsteigen k\u00f6nnten oder bei Kinderwunsch zeitnah wieder aussteigen? Bei den nicht \u00e4rztlichen Mitarbeiter:innen, in der Mehrheit weiterhin Frauen, sieht es \u00e4hnlich aus: Bereits jetzt ist es unm\u00f6glich, zeitnah Ersatz zu finden. Die Situation ist umso problematischer, je weniger vom eigenen Verdienst f\u00fcr einen privatfinanzierten Krippeplatz eingesetzt werden kann. Auch stellen j\u00fcngere Generationen andere Anspr\u00fcche (u. a. Life-Work-Balance, Arbeitszeiten) \u2212 mit noch weniger Personal noch schwieriger zu erreichen.\nGleichzeitig haben Faktoren wie der Bildungsgrad und die Verf\u00fcgbarkeit wirtschaftlicher Ressourcen entscheidenden Einfluss auf die individuelle Gesundheit. Weniger gebildeten Menschen mangelt es oft an Wissen \u00fcber einen gesunden Lebensstil und an den notwendigen Finanzmitteln. Gleichzeitig reden wir dar\u00fcber, unser Gesundheitssystem durch digitale Angebote zu optimieren. Das setzt aber bei Patient:innen genauso wie bei den \u00c4rzt:innen und MFA digitale Kompetenzen voraus, die wiederum von Bildungsgrad und Finanzen bzw. technischer Ausstattung abh\u00e4ngig sind. Auch aus dieser Sicht w\u00e4re mehr echte Gleichstellung \u2014 nicht erst in 132 Jahren \u2014 f\u00fcr alle vorteilhaft.\n[Hier gehts zur kompletten Studie.](https://www3.weforum.org/docs/WEF_GGGR_2022.pdf)\nErschienen in: doctors|today, 2022; 2 (9) Seite 65", "language": null, "image": "http://doctors.today/_storage/asset/2445092/storage/kirchheim:article-2_04-1/file/358554051/28365765.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/zeitschriften", "http://www.kirchheim-shop.de/", "https://www.stepstone.de/cmp/de/Verlag-Kirchheim-Co-GmbH-181134/jobs.html#menu", "/newsletter", "/ueber_uns", "/kontakt", "/", "javascript:void(0);", "/rss", "https://doctors.today/newsletter ", "/ajax/login", "/registration", "http://www.kirchheim-verlag.de", "/medicine", "/dermatologie", "/diabetes", "/herz-und-gefaesse", "/innere-medizin", "/nervensystem-und-psyche", "/bewegungsapparat", "/infektionen-und-impfen", "/kinder", "/geriatrie", "https://kirchheim-forum-cme.de/", "/dt_management", "/arzt-und-recht", "/praxis-qualitaetsmanagement", "/unternehmen-arztpraxis", "/dialog", "/praxisalltag", "/dt_politics", "/gastkommentare", "/berufspolitik", "/gesundheitspolitik", "/aus-den-verbaenden", "/drugs", "/praxis-herz-und-kreislauf", "/schmerzen", "/verordnung-psyche-und-nervensystem", "/verordnung-diabetes", "/atemwege", "/praxis-bewegungsapparat", "/lounge", "/journal", "/reiseberichte", "/dt_management", "https://www3.weforum.org/docs/WEF_GGGR_2022.pdf", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/ajax/login", "https://twitter.com/share", "/zeitschriften", "http://media.kirchheim-verlag.de", "/ueber_uns", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutz", "#wrapper"]}