{"title": "Nach Berichten von Nebenwirkungen: Auch Niederlande stoppen Impfungen mit Astrazeneca-Vakzin", "author": "Aachener Zeitung", "url": "https://www.aachener-zeitung.de/nrw-region/niederlande/auch-niederlande-stoppen-impfungen-mit-astrazeneca-vakzin_aid-56799081", "hostname": "aachener-zeitung.de", "description": "Nun haben auch die Niederlande Impfungen mit dem Impfstoff des britisch-schwedischen Pharmakonzerns Astrazeneca f\u00fcr zwei Wochen ausgesetzt.", "sitename": "Aachener Zeitung", "date": "2021-03-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nach Berichten von Nebenwirkungen : Auch Niederlande stoppen Impfungen mit Astrazeneca-Vakzin\nDen Haag Nun haben auch die Niederlande Impfungen mit dem Impfstoff des britisch-schwedischen Pharmakonzerns Astrazeneca f\u00fcr zwei Wochen ausgesetzt.\nDies geschehe auf der Grundlage \u201eneuer Informationen\u201c, teilte Gesundheitsminister Hugo de Jonge am sp\u00e4ten Sonntagabend mit. Dabei bezog er sich auf sechs F\u00e4lle m\u00f6glicher Nebenwirkungen in D\u00e4nemark und Norwegen an diesem Wochenende. Nach Angaben des Ministeriums wurden in den Niederlanden bisher keine F\u00e4lle von schweren Nebenwirkungen bekannt. \u201eWir m\u00fcssen immer auf Nummer sicher gehen\u201c, sagte der Minister. \u201eDaher ist es klug, nun auf die Pausetaste zu dr\u00fccken.\u201c\nAm Sonntag hatte sich die Impfkommission in Irland f\u00fcr ein Aussetzen der Impfungen mit dem Pr\u00e4parat ausgesprochen, bis Berichte aus Norwegen \u00fcber vier F\u00e4lle schwerer Blutgerinnsel nach Verabreichung des Mittels gepr\u00fcft seien. Die Europ\u00e4ische Arzneimittelbeh\u00f6rde EMA erkl\u00e4rte allerdings, dass es keine auff\u00e4llige H\u00e4ufung von Thrombosen im zeitlichen Zusammenhang mit der Impfung gebe und dass der Nutzen der Verabreichung des Astrazeneca-Mittels gr\u00f6\u00dfer sei als die Risiken. Astrazeneca selbst wies nach einer Analyse von Impfdaten erneut Zweifel an der Sicherheit seines Corona-Impfstoffes zur\u00fcck.\nIn Italien war die Verabreichung einer bestimmten Charge des Impfstoffes nach \u201eschwerwiegenden unerw\u00fcnschten Ereignissen\u201c vorsichtshalber gestoppt worden. Zuvor hatten schon andere L\u00e4nder das Mittel beziehungsweise eine Charge von Astrazeneca vorsorglich vom Markt genommen.", "language": null, "image": "https://www.aachener-zeitung.de/imgs/48/1/0/1/5/9/7/4/6/9/tok_5e07ecd65f0a979c58af691d7a194c93/w1200_h630_x1500_y1056_DPA_bfunk_dpa_5FA4D8008B285E0B-724d9822e4c2aa5e.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#park-main", "#park-navigation", "#park-header-v2-__search", "/", "/e-paper-kiosk/", "/newsletter/", "/raetsel", "https://jobs.aachener-zeitung.de/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "https://aboshop.aachener-zeitung.de/?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "https://service.aachener-zeitung.de/service/profile", "https://service.aachener-zeitung.de", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "javascript:window.park.user.logout();", "/", "/lokales/", "/nrw-region/", "/lokalsport/", "/panorama/", "/politik/", "/ab-aufs-rad/", "/kultur/", "/ratgeber/", "#park-navigation", "https://aboshop.aachener-zeitung.de/?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "https://service.aachener-zeitung.de/service/profile", "https://service.aachener-zeitung.de", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "javascript:window.park.user.logout();", "https://www.aachener-zeitung.de/", "https://www.aachener-zeitung.de/nrw-region/", "https://www.aachener-zeitung.de/nrw-region/niederlande/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=aachenerzeitung&via=aachenerzeitung&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                  mailto:?subject=Interessanter AZ-Artikel: Auch Niederlande stoppen Impfungen mit Astrazeneca-Vakzin&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Auch Niederlande stoppen Impfungen mit Astrazeneca-Vakzin%22%2C%20habe%20ich%20auf%20aachener-zeitung.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Online-Angebot%20der%20Aachener%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.aachener-zeitung.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A%0D%0A\n", "#park-comments", "#park-comments", "/imgs/48/1/0/1/5/9/7/4/6/9/tok_6db2093065a0e9de6e5ae62bf33abd42/w1900_h1337_x1500_y1056_DPA_bfunk_dpa_5FA4D8008B285E0B-724d9822e4c2aa5e.jpg", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=aachenerzeitung&via=aachenerzeitung&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                  mailto:?subject=Interessanter AZ-Artikel: Auch Niederlande stoppen Impfungen mit Astrazeneca-Vakzin&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Auch Niederlande stoppen Impfungen mit Astrazeneca-Vakzin%22%2C%20habe%20ich%20auf%20aachener-zeitung.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Online-Angebot%20der%20Aachener%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.aachener-zeitung.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A%0D%0A\n", "#park-tab-container__panel-910086895-1", "#park-tab-container__panel-910086895-2", "/lokales/eifel/versuchtes-toetungsdelikt-in-roetgen_aid-100257345", "/lokales/eifel/95-jaehrige-hausbesitzerin-in-roetgen-niedergeschlagen_aid-100300141", "/nrw-region/wohne-lieber-ungewoehnlich-teil-21_aid-98779417", "/lokales/dueren/dueren-leuchtet-mit-feuerwerk-und-feuershow_aid-100233901", "/lokales/dueren/im-kreis-dueren-gibt-es-neun-systemsprenger_aid-100302465", "/nrw-region/niederlande/parkplaetze-am-leisure-dome-kerkrade-werden-kostenpflichtig_aid-100385905", "/nrw-region/niederlande/mexikanischer-drogenkoch-springt-in-heerlen-vom-balkon_aid-100296937", "/nrw-region/niederlande/ai-weiwei-und-yayoi-kusama-in-den-niederlanden_aid-100243631", "/nrw-region/niederlande/stadtmauer-in-maastricht-wird-nach-vier-jahren-saniert_aid-100172707", "/nrw-region/niederlande/immer-mehr-winzer-lassen-sich-in-limburg-nieder_aid-100172671", "#park-tab-container__panel-1906725581-1", "#park-tab-container__panel-1906725581-2", "/nrw-region/nrw-moechte-zusaetzliche-impfdosen-fuer-grenzregionen_aid-56737123", "/politik/deutschland/es-herrscht-einfach-knappheit_aid-56702635", "/nrw-region/nrw-opposition-will-zahlen-zu-impfdosen-verbrauch_aid-56685705", "/nrw-region/vierte-impfung-jetzt-oder-lieber-warten_aid-74622321", "/nrw-region/neuer-corona-impfstoff-von-biontech-ab-september-moeglich_aid-75611653", "/nrw-region/bisher-fast-450-affenpocken-faelle-in-nrw-bekannt_aid-73373579", "/lokales/aachen/gesundheitsamt-der-staedteregion-raet-jetzt-zur-grippe-impfung_aid-78093775", "/nrw-region/niederlande/am-rechten-rand-des-koenigreichs_aid-56731837", "/nrw-region/niederlande/kiloweise-drogen-in-taxi-aus-den-niederlanden_aid-56737151", "/nrw-region/niederlande/vierte-amtszeit-fuer-den-krisenmanager_aid-56731845", "/nrw-region/niederlande/rutte-will-sich-gegen-das-rechte-lager-durchsetzen_aid-56730351", "/nrw-region/niederlande/niederlande-verlaengern-lockdown-bis-ende-maerz_aid-56682121", "/nrw-region/niederlande/niederlande-wollen-corona-pass_aid-56681133", "/lokales/nordkreis/niederlaendische-regierung-ebnet-veranstaltern-wege-aus-der-krise_aid-56572259", "/nrw-region/niederlande/was-jahrhunderte-niemand-gesehen-hat_aid-56634991", "/nrw-region/niederlande/vater-von-isolierter-hof-familie-muss-nicht-vor-gericht_aid-56595981", "/coronavirus/explosion-bei-coronatest-zentrum-in-holland_aid-56571467", "/", "https://www.facebook.com/aachenerzeitung", "https://twitter.com/aachenerzeitung", "/sonstiges/impressum/", "/sonstiges/kontakt/", "/sonstiges/datenschutz/datenschutzerklaerung-aachener-zeitung-aachener-nachrichten_aid-47605329", "/sonstiges/agb/", "https://www.aachener-zeitung.de/digital/newsletter/", "/thema/", "https://jobs.aachener-zeitung.de/", "http://www.aachen-gedenkt.de/", "https://www.klenkes.de/", "https://www.fupa.net/westrhein", "https://azan-freundeskreis.de/", "https://www.oecherdeal.de/", "https://medienhausaachen-akademie.de/", "https://dreilaenderschmeck.de", "/freizeit/veranstaltungen/", "https://medienhausaachen.de/", "https://medienhausaachen.de/karriere/jobs/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice/k%C3%BCndigungen-2115", "https://medienhausaachen.de/zva/werbebeilagen/medienhaus-aachen-tarif/", "https://botenjobs.de/", "https://www.interred.de", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/angebote?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "/e-paper-kiosk/", "http://www.az-news-app.de", "http://www.aachener-zeitung.de/raetsel", "/digital/newsletter/", "/lokales/", "/nrw-region/", "/nrw-region/belgien/", "/nrw-region/niederlande/", "/nrw-region/tihange/", "/nrw-region/braunkohle/", "/nrw-region/bistum-glaube/", "/coronavirus/", "/sport/", "/panorama/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/ratgeber/", "/raetsel/", "/meinung/", "/leserbriefe/", "/bildergalerien/", "/video/", "/digital/", "/hochschule/", "/freizeit/", "/karlo-clever/", "https://themenwelten.aachener-zeitung.de/", "/sponsoredcontent", "/freizeit/veranstaltungen/", "/sonstiges/kontakt/", "/digital/newsletter/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice/subpage-anzeigen-1441", "/sonstiges/rssfeed", "https://jobs.aachener-zeitung.de", "https://www.fupa.net/westrhein", "https://azan-gewinnspiele.de", "/specials/unicef/", "https://schule.az-an.de/", "https://medienhausaachen-akademie.de/", "https://www.klenkes.de", "https://azan-freundeskreis.de", "https://dreilaenderschmeck.de/", "/specials/menschen-helfen-menschen/", "https://www.aachen-gedenkt.de", "https://www.aachen-gratuliert.de", "https://medienhaus-reisen.de"]}