{"title": "Das Corona-Virus in Baden-W\u00fcrttemberg", "author": null, "url": "https://www.baden-wuerttemberg.de/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=5&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=Impfstoffe&cHash=b060285e7ed61c4a923e7cc72949386a", "hostname": "baden-wuerttemberg.de", "description": "Hier finden Sie alle aktuellen Meldungen der Landesregierung von Baden-W\u00fcrttemberg rund um das Corona-Virus.", "sitename": "Baden-W\u00fcrttemberg.de", "date": "2021-05-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gemeinsame L\u00f6sung f\u00fcr Impfstoffverteilung an den Impfzentren\nGesundheitsminister Manne Lucha hat sich mit den Leiterinnen und Leitern der Zentralen Impfzentren auf eine gerechte Verteilung des vom Bund gelieferten Impfstoffs geeinigt. Es soll mehr Impfstoff in bev\u00f6lkerungsreiche Landkreise gehen und dorthin, wo die Impfquoten noch vergleichsweise niedrig sind.\nPriorisierung f\u00fcr AstraZeneca in Arztpraxen ab sofort aufgehoben\nAuch in Baden-W\u00fcrttemberg ist die Priorisierung f\u00fcr den Impfstoff von AstraZeneca f\u00fcr die Impfungen in den Arztpraxen ab sofort aufgehoben. In den Impfzentren gilt weiterhin f\u00fcr alle Impfstoffe gegen das Coronavirus die Priorisierung.\nBetriebs\u00e4rztinnen und Betriebs\u00e4rzte sollen fl\u00e4chendeckend in die Impfkampagne einsteigen, sobald mehr Impfstoff vom Bund kommt. In dieser Woche ist dazu das erste Modellprojekt im Liebherr-Werk in Ehingen gestartet.\nNeue Regeln f\u00fcr Geimpfte bei Einreise und Absonderung\nDas Robert Koch-Institut hat seine Empfehlungen zum Umgang mit geimpften Personen aktualisiert. Daher werden die Corona-Verordnungen Absonderung, Einreise-Quarant\u00e4ne sowie Krankenh\u00e4user und Pflegeeinrichtungen angepasst. Die \u00c4nderungen treten ab Montag, 19. April, in Kraft.\nImpfgipfel bildet Auftakt zur n\u00e4chsten Phase der Impfkampagne\nDer erste Landesimpfgipfel bildete den Auftakt zur n\u00e4chsten Phase der Impfkampagne. Hauptthema war die k\u00fcnftige Verteilung des Impfstoffs. Impfzentren, Arztpraxen und Betriebs\u00e4rzte sind k\u00fcnftig die entscheidenden S\u00e4ulen der Impfkampagane. Weitere Dialoge mit Verb\u00e4nden und Wirtschaft sollen folgen.\nDas Robert Koch-Institut hat seine Empfehlungen zum Umgang mit geimpften Personen aktualisiert. Die Landesregierung wird daher in mehreren Verordnungen entsprechende Ausnahmeregelungen aufnehmen. So werden Menschen mit vollst\u00e4ndigem Impfschutz k\u00fcnftig von der Absonderungspflicht befreit.\nDie Hausarztpraxen in Baden-W\u00fcrttemberg werden nach Ostern fl\u00e4chendeckend in die Impfkampagne einsteigen. Wegen des Impfstoffmangels erhalten die Praxen zun\u00e4chst nur eine limitierte Anzahl an Dosen pro Woche.\nWeitere Menschen sind in Baden-W\u00fcrttemberg impfberechtigt\nAb sofort k\u00f6nnen sich 16- bis 17-j\u00e4hrige Impfberechtigte nach \u00a7 3 der Bundesimpfverordnung, alle Personen ab 70 Jahren und alle Menschen ab 65 wie beispielsweise Lehrer, Vorerkrankte, medizinisches Personal, Menschen mit geistigen Behinderungen impfen lassen.\nMinisterpr\u00e4sident Winfried Kretschmann hat heute den Landtag \u00fcber die Ergebnisse der Beratungen von Bund und L\u00e4ndern informiert und erl\u00e4utert, wie Baden-W\u00fcrttemberg die Beschl\u00fcsse ab dem 8. M\u00e4rz umsetzen wird.", "language": null, "image": "https://www.baden-wuerttemberg.de/fileadmin/_processed_/a/7/csm_Coronavirus_Desinfektion_Haende_Maske_oatawa_AdobeStock_330796129_2434x1310_047ee8474d.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=5&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=Impfstoffe&cHash=b060285e7ed61c4a923e7cc72949386a#content", "/de/regierung/ministerien", "https://stm.baden-wuerttemberg.de", "https://im.baden-wuerttemberg.de", "https://fm.baden-wuerttemberg.de", "https://www.km-bw.de", "https://mwk.baden-wuerttemberg.de", "https://um.baden-wuerttemberg.de", "https://wm.baden-wuerttemberg.de", "https://sozialministerium.baden-wuerttemberg.de", "https://www.justiz-bw.de", "https://vm.baden-wuerttemberg.de/", "https://mlr.baden-wuerttemberg.de", "https://mlw.baden-wuerttemberg.de/", "/de/startseite", "/de/header-und-footer/inhaltsuebersicht", "/de/header-und-footer/gebaerdensprache", "/de/header-und-footer/leichte-sprache", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=5&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=Impfstoffe&cHash=b060285e7ed61c4a923e7cc72949386a", "/en/home?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=5&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=Impfstoffe&cHash=bbe86a2d6b41dbac486127cacc8b64c8", "/fr/accueil?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=5&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=Impfstoffe&cHash=bbe86a2d6b41dbac486127cacc8b64c8", "/de/unser-land", "/de/unser-land/land-und-leute", "/de/unser-land/land-und-leute/geografie", "/de/unser-land/land-und-leute/bevoelkerung", "/de/unser-land/land-und-leute/interaktive-karten", "/de/unser-land/land-und-leute/memo-spiel", "/de/unser-land/geschichte", "/de/unser-land/landeswappen-und-hymnen", "/de/unser-land/landesverfassung", "/de/unser-land/verfassungsorgane/landtag", "/de/unser-land/verfassungsgerichtshof", "/de/unser-land/rechnungshof", "/de/unser-land/von-der-gemeinde-bis-zum-ministerium", "/de/unser-land/traditionen", "/de/unser-land/traditionen/feste-und-braeuche", "/de/unser-land/traditionen/mundarten", "/de/unser-land/traditionen/sagen-und-legenden", "/de/unser-land/wirtschaftsstandort", "/de/unser-land/urlaubsland", "/de/unser-land/land-und-leute/interaktive-karten/laendervergleich", "/de/regierung", "/de/regierung/ministerpraesident", "/de/regierung/ministerpraesident/biografie", "/de/regierung/ministerpraesident/stellung-und-aufgaben", "/de/regierung/ministerpraesident/interviews-reden-und-regierungserklaerungen", "/de/regierung/ministerpraesident/termine", "http://www.baden-wuerttemberg.de/de/service/mediathek/?tx_bwmediathekasset_pi1[media_topic]=16", "/de/regierung/ministerpraesident/ministerpraesidenten-seit-1952", "/de/regierung/mitglieder-der-landesregierung", "/de/regierung/ministerien", "/de/regierung/koalitionsvertrag-fuer-baden-wuerttemberg", "/de/regierung/interaktiver-zeitstrahl", "/de/regierung/baden-wuerttemberg-im-bund", "/de/regierung/baden-wuerttemberg-in-europa-und-der-welt", "/de/regierung/mitglieder-der-landesregierung", "/de/bw-gestalten", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg/fruehkindliche-bildung", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg/schule", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg/hochschule", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg/aus-und-weiterbildung", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/klimaschutz", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/energie", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/verkehr", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/umweltschutz", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/naturschutz", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/verbraucherschutz", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/laendlicher-raum", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg/landwirtschaft", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg/wirtschaft", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg/digitalisierung", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg/arbeit", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg/haushalt", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg/forschung", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg/demokratie-buergerbeteiligung", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg/innenpolitik", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg/integration", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg/justiz", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/familie-kinder", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/wohnen", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/gesundheit-pflege", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/gleichstellung", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/menschen-mit-behinderung", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg/aeltere-menschen", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg/tourismus", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg/kultur", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg/sport", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg/medien", "/de/bw-gestalten/zukunftsland-bw-staerker-aus-der-krise", "/de/bw-gestalten/themen-a-z", "/de/bw-gestalten/themen-a-z", "/de/service", "/de/service/presse", "/de/service/presse/pressemitteilungen", "/de/service/presse/pressekontakte-der-ministerien", "/de/service/alle-meldungen", "/de/service/mediathek", "/de/service/social-media-newsroom", "/de/service/social-media", "/de/service/newsletter", "/de/service/rss", "/de/service/ansprechpartner", "/de/service/kontaktformular", "/de/service/publikationen", "/de/service/online-verwaltung", "/de/service/gesetze-und-verordnungen", "/de/service/cleverlaend", "https://um.baden-wuerttemberg.de/de/energie/versorgungssicherheit/energieversorgung-in-deutschland", "/de/service/infos-zum-ukraine-krieg", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona", "/de/service/stellen", "/de/service/cleverlaend", "https://beteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de/de/startseite", "/de/startseite", "/de/service", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona", null, "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/gemeinsame-loesung-fuer-impfstoffverteilung-an-den-impfzentren-1", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/priorisierung-fuer-astrazeneca-in-arztpraxen-ab-sofort-aufgehoben-1", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/liebherr-fuehrt-pilotprojekt-zum-impfen-durch", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/neue-regeln-fuer-geimpfte-bei-einreise-und-absonderung-1", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/impfgipfel-bildet-auftakt-zur-naechsten-phase-der-impfkampagne-1", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/erleichterungen-fuer-geimpfte-1", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/impfstart-in-den-hausarztpraxen-nach-ostern-1", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/astrazeneca-impfungen-auch-in-baden-wuerttemberg-gestoppt", "/de/service/presse/pressemitteilung/pid/weitere-menschen-sind-in-baden-wuerttemberg-impfberechtigt", "/de/service/alle-meldungen/meldung/pid/strategie-aus-dem-lockdown", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=4&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=Impfstoffe&cHash=0cfc309d2690d051e7ad35154c412aed", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=1&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=Impfstoffe&cHash=d32c864cd6bb5079f69ae39ef56db860", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=3&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=Impfstoffe&cHash=fc587caeb9f1b3736b1f89e1a2189b2a", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=4&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=Impfstoffe&cHash=0cfc309d2690d051e7ad35154c412aed", "#", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=6&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=Impfstoffe&cHash=08573d1ca5c6f51dd3ae95b91dc1601a", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=7&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=Impfstoffe&cHash=a9192f8274076c43c7a91c37379af438", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=8&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=Impfstoffe&cHash=1558602b9cf86864e2b20e97b260480b", "/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/alle-meldungen-zum-coronavirus?tx_rsmpress_list%5Bpage%5D=6&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bcategories%5D%5B0%5D=756&tx_rsmpress_list%5Bsearch%5D%5Bkeywords%5D=Impfstoffe&cHash=08573d1ca5c6f51dd3ae95b91dc1601a", "/de/unser-land", "/de/unser-land/land-und-leute", "/de/unser-land/geschichte", "/de/unser-land/landeswappen-und-hymnen", "/de/unser-land/landesverfassung", "/de/unser-land/traditionen", "/de/unser-land/wirtschaftsstandort", "/de/unser-land/urlaubsland", "/de/regierung", "/de/regierung/ministerpraesident", "/de/regierung/mitglieder-der-landesregierung", "/de/regierung/ministerien", "/de/regierung/baden-wuerttemberg-im-bund", "/de/regierung/baden-wuerttemberg-in-europa-und-der-welt", "/de/regierung/koalitionsvertrag-fuer-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/erfolgreiches-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/nachhaltiges-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/schlaues-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/buergernahes-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/gerechtes-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/schoenes-und-aktives-baden-wuerttemberg", "/de/bw-gestalten/themen-a-z", "/de/service", "/de/service/presse", "/de/service/mediathek", "/de/service/social-media", "/de/service/newsletter", "/de/service/ansprechpartner", "/de/service/kontaktformular", "/de/service/publikationen", "/de/service/online-verwaltung", "/de/service/gesetze-und-verordnungen", "/de/service/stellen/stellenboerse-des-landes", "https://beteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de/de/startseite", "https://twitter.com/regierungbw", "/de/header-und-footer/datenschutz/datenschutzhinweis-facebook-winfried-kretschmann?tx_rsmbwsimpleteaser_socialredirect%5Bitemuid%5D=1&cHash=367929702ecabb201244ebc3dcc2c195", "https://xn--baw-joa.social/@RegierungBW", "https://xn--baw-joa.social/@RegierungBW", "https://www.youtube.com/regierungbw", "https://instagram.com/regierung_bw", "https://www.baden-wuerttemberg.de/de/service/aktuelle-infos-zu-corona/aktuelle-nachrichten-per-messenger/", "https://stage.bio/baden-wuerttemberg", "#page", "/de/service/kontaktformular", "/de/header-und-footer/benutzungshinweise", "/de/header-und-footer/datenschutz", "/de/header-und-footer/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "/de/header-und-footer/inhaltsuebersicht", "/de/header-und-footer/impressum", "/de/header-und-footer/datenschutz"]}