{"title": "Gentechnik", "author": null, "url": "https://www.berlin.de/lageso/gesundheit/gentechnik/", "hostname": "berlin.de", "description": "Zu den Aufgaben im Fachgebiet Gentechnik geh\u00f6ren die Durchf\u00fchrung von Anmelde- und Genehmigungsverfahren f\u00fcr gentechnische Arbeiten und Anlagen, die Risikobewertung und Sicherheitseinstufung gentechnischer Arbeiten und Anlagen, die \u00dcberwachung", "sitename": "Berlin.de", "date": "2023-08-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gentechnik\nAktuelle Meldungen\n-\nUmsetzung des EuGH Urteils C-528/16 auf den Laborbereich\nBisher sind wir, als Aufsichts- und Zulassungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Gentechnik in Berlin, der wissenschaftlichen Auffassung der ZKBS 1 gefolgt und haben Mutageneseverfahren unter folgenden Bedingungen nicht als Gentechnik bewertet:\n- keine \u00dcbertragung von Trans- (Fremd-) Genen bzw. DNA-Sequenzen,\n- keine Verwendung von Vektoren (z. B. Plasmiden)\n- gentechnische Ver\u00e4nderungen, die lediglich durch Einbringen von RNA und Proteinen (z. B. einer Cas9-Nuklease) erzeugt wurden.\nAuf der 58. Sitzung der Bund-/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Gentechnik (LAG) am 06./07. November 2019 wurde bez\u00fcglich der Bewertung der Mutageneseverfahren mittels neuen molekularbiologischen Techniken in geschlossenen Systemen im Zusammenhang mit dem EuGH-Urteil zur Freisetzungsrichtlinie 2 folgender Beschluss gefasst:\n\u201eIm Sinne eines einheitlichen Vollzugs wird den L\u00e4ndern empfohlen, nach jetzigem Erkenntnisstand \u2013 vorsorglich und vorbehaltlich einer anderslautenden \u00c4u\u00dferung der Europ\u00e4ischen Kommission oder der Gerichte \u2013 die mit Verfahren der Mutagenese gewonnenen Organismen als genetisch ver\u00e4nderte Organismen auch im Sinne der Systemrichtlinie anzusehen.\u201c\nDa eine bundesweite Harmonisierung angestrebt wird, stellt auch in Berlin die Anwendung der neuen molekularbiologischen Techniken zur Mutagenese eine gentechnische Arbeit dar und die entstehenden Organismen sind als gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen zu bewerten; selbst, wenn die o. g. definierten Bedingungen vorliegen.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 8 Absatz 1 des Gentechnikgesetztes (GenTG 3) d\u00fcrfen gentechnische Arbeiten nur in gentechnischen Anlagen durchgef\u00fchrt werden. Falls bislang o. g., jetzt neu als Gentechnik zu bewertenden, Arbeiten au\u00dferhalb einer gentechnischen Anlage durchgef\u00fchrt wurden, nehmen Sie bitte umgehend mit uns Kontakt auf.\n1 Zentrale Kommission f\u00fcr die Biologische Sicherheit\n2 Urteil des Gerichtshofs (Gro\u00dfe Kammer) vom 25. Juli 2018, Conf\u00e9d\u00e9ration pay-sanne u. a., C 528/16, EU:C:2018:583\n3 Gentechnikgesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 16. Dezember 1993 (BGBl. I S. 2066), das zuletzt durch Artikel 95 der Verordnung vom 19. Juni 2020 (BGBl. I S. 1328) ge\u00e4ndert worden ist\n-\nGentechnik mit Biologiebauk\u00e4sten: Einfach, aber m\u00f6glicherweise strafbar\n- Aktuelle Mitteilung der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe Gentechnik -\nAktuelle Mitteilung der Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Gentechnik\nDurch Genome-Editing-Verfahren wie etwa CRISPR-Cas ist es einfach und preiswert m\u00f6glich, das Erbgut von lebenden Organismen gezielt zu ver\u00e4ndern. Mittlerweile k\u00f6nnen insbesondere im Internet komplette Biologiebauk\u00e4sten (so genannte \u201eDo-it-yourself\u201c, bzw. DIY-Kits) aus dem Ausland gekauft werden, mit denen daheim und ohne zus\u00e4tzliche Ger\u00e4te das Erbgut von Organismen, z. B. E. coli-Bakterien, ver\u00e4ndert werden kann.\nDerartige Experimente im heimischen Hobbykeller m\u00f6gen lehrreich und spannend sein. Abh\u00e4ngig vom konkreten DIY-Kit gilt daf\u00fcr jedoch das Gentechnikrecht. Dies ist immer dann der Fall, wenn das DIY-Kit gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen (GVO) enth\u00e4lt oder wenn damit GVO erzeugt werden. Solche gentechnischen Arbeiten d\u00fcrfen gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Abs. 1 Satz 1 Gentechnikgesetz (GenTG) nur in gentechnischen Anlagen durchgef\u00fchrt werden, also in geeigneten, beh\u00f6rdlich \u00fcberwachten Laboren unter Aufsicht eines sachkundigen Projektleiters.\nDas hei\u00dft, wer DIY-Kits bestellt und au\u00dferhalb gentechnischer Anlagen entsprechend anwendet, riskiert gem\u00e4\u00df \u00a7 38 Absatz 1 Nummer 2 GenTG eine Geldbu\u00dfe bis zu f\u00fcnfzigtausend Euro. Falls im Rahmen der Nutzung der DIY-Kits GVO freigesetzt werden, droht gem\u00e4\u00df \u00a7 39 Absatz 2 Nummer 1 GenTG sogar eine Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren oder eine Geldstrafe.\n-\nWarnung vor pathogenen Bakterien in einem Do-it-yourself-Biologiebaukasten aus den USA\nDas Bayerische Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit (LGL) hat mitgeteilt, dass in einem im Internet angebotenen \u201eDo-it-yourself-Biologiebaukasten\u201c, hier \u201cThe CRISPR Cas 9 Bacterial Genomic Editing Kit\u201d der Firma \u201cThe Odin\u201d potentiell pathogene Bakterien der Risikogruppe 2 (m\u00e4\u00dfiges Risiko), nachgewiesen wurden, die dort nicht enthalten sein d\u00fcrften. Die gefundenen Bakterien k\u00f6nnen vor allem Krankenhausinfektionen verursachen und besitzen au\u00dferdem eine mehrfache Antibiotikaresistenz.\nNach \u00a7 44 Infektionsschutzgesetz (IfSG) gilt: \u201eWer Krankheitserreger in den Geltungsbereich dieses Gesetzes verbringen, sie ausf\u00fchren, aufbewahren, abgeben oder mit ihnen arbeiten will, bedarf einer Erlaubnis der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde.\u201c Diese Erlaubnis k\u00f6nnen lediglich Personen mit einer entsprechenden Sachkunde erlangen.\nBei der Durchf\u00fchrung der im Kit beschriebenen Experimente k\u00f6nnen gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen der Risikogruppe 2 entstehen. Diese Arbeiten d\u00fcrfen nur einer bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde angemeldeten gentechnischen Anlage der Sicherheitsstufe 2 durchgef\u00fchrt werden. Auch in Schulen, die eine gentechnische Anlage der Sicherheitsstufe 1 angezeigt haben, ist der Umgang mit diesem Kit nicht zul\u00e4ssig.\nDie Einfuhr und der Besitz dieses Biologiebaukastens ist ohne Erlaubnis durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nicht statthaft. Es wird dringend davor gewarnt, dieses Kit zu erwerben und zu verwenden!\nF\u00fcr Nachfragen steht Ihnen das Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Soziales (LAGeSo) zur Verf\u00fcgung.\nBearbeitungsfristen f\u00fcr die Genehmigung und Anmeldung von gentechnischen Anlagen und gentechnischen Arbeiten:\nSicherheitsstufe 1\n-\nAnlage und erste Arbeit\nAnzeige\nBeginn sofort nach Erhalt der Eingangsbest\u00e4tigung 1)\n-\nWeitere Arbeiten\n(der gleichen Sicherheitsstufe)\nAufzeichnung\n-\nWesentliche \u00c4nderung\nAnzeige\nSicherheitsstufe 2\n-\nAnlage und erste Arbeit\nAnmeldung\n45 Tage 2)\n[ZKBS-Beteiligung] 3)\nGenehmigungsoption\n90 / 45 Tage 2)\n-\nWeitere Arbeiten\n(der gleichen Sicherheitsstufe)\nAnzeige\nBeginn sofort nach Erhalt der Eingangsbest\u00e4tigung 1)\n[ZKBS-Beteiligung] 3)\nGenehmigungsoption\n45 Tage 2)\n-\nWesentliche \u00c4nderung\nAnmeldung\nGenehmigungsoption\n90 / 45 Tage 2)\nSicherheitsstufe 3 und 4\n-\nAnlage und erste Arbeit\nGenehmigung\n90 Tage 2)\nZKBS-Beteiligung\n-\nWeitere Arbeiten\n(der gleichen Sicherheitsstufe)\nGenehmigung\n45 Tage 2)\nZKBS-Beteiligung\n-\nWesentliche \u00c4nderung\nGenehmigung\n90 Tage 2)\nZKBS-Beteiligung\n-\nFormblatt Z - Aufzeichnung f\u00fcr eine Gentechnische Arbeit nach GENTAUFZV\n-\nFormblatt Z Tiere - Aufzeichnung f\u00fcr eine Gentechnische Arbeit nach GENTAUFZV\n-\nFormblatt Z Bakterien - Angaben zu den gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen (GVO)\n-\nMuster Formblatt Z Lentviren - Angaben zu den gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen (GVO)\n-\nMuster Formblatt Z Tiere - Angaben zu den gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen (GVO)\nKontakt\nLandesamt f\u00fcr Gesundheit und Soziales (LAGeSo)\nDienstgeb\u00e4ude", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.berlin.de", "/lageso/", "/lageso/informationen-fuer/", "/lageso/gesundheit/", "/lageso/verbraucherschutz/", "/lageso/versorgung/", "/lageso/soziales/", "/lageso/behinderung/", "/lageso/ueber-uns/", "/lageso/service/", "/lageso/leichte-sprache/", "/lageso/gebaerdensprache/", "/lageso/barrierefreiheitserklaerung.919967.php", "/lageso/barrierefreiheitserklaerung.919967.php#contactbfe", "/moderne-verwaltung/barrierefreie-it/", "/lageso/informationen-fuer/", "/lageso/informationen-fuer/buergerinnen-und-buerger/", "/lageso/informationen-fuer/buergerinnen-und-buerger/allgemein-interessierte/", "/lageso/informationen-fuer/buergerinnen-und-buerger/badegaeste/", "/lageso/informationen-fuer/buergerinnen-und-buerger/erkrankte/", "/lageso/informationen-fuer/buergerinnen-und-buerger/menschen-mit-behinderung/", "/lageso/informationen-fuer/buergerinnen-und-buerger/menschen-mit-behinderung/grad-der-behinderung-gdb/", "/lageso/informationen-fuer/buergerinnen-und-buerger/menschen-mit-behinderung/merkzeichen/", "/lageso/informationen-fuer/buergerinnen-und-buerger/menschen-mit-behinderung/schwerbehindertenausweis/", "/lageso/informationen-fuer/buergerinnen-und-buerger/menschen-in-gesundheitsberufen/", "/lageso/informationen-fuer/buergerinnen-und-buerger/menschen-mit-schaedigungen/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/impfgeschaedigte/", "/lageso/informationen-fuer/buergerinnen-und-buerger/sozialversicherte/", "/lageso/informationen-fuer/institutionen/", "/lageso/informationen-fuer/institutionen/arztpraxen/", "/lageso/informationen-fuer/institutionen/lebensmittelverarbeitende-betriebe/", "/lageso/informationen-fuer/institutionen/schulen-und-gemeinschaftseinrichtungen/", "/lageso/informationen-fuer/institutionen/tierhaltungen/", "/lageso/informationen-fuer/institutionen/trinkwasseruntersuchungsstellen/", "/lageso/informationen-fuer/institutionen/wohnungsverwaltungen/", "/lageso/informationen-fuer/medien/", "/lageso/informationen-fuer/medien/pressemitteilungen-und-aktuelles/", "/lageso/informationen-fuer/medien/newsletter-epidemiologischer-wochenbericht/", "/lageso/informationen-fuer/medien/jahresberichte/", "/lageso/informationen-fuer/medien/abteilung-gesundheit/", "/lageso/informationen-fuer/medien/abteilung-versorgung/", "/lageso/informationen-fuer/medien/abteilung-soziales/", "/lageso/informationen-fuer/unternehmen-und-arbeitgeber/", "/lageso/informationen-fuer/unternehmen-und-arbeitgeber/apotheken/", "/lageso/informationen-fuer/unternehmen-und-arbeitgeber/arztpraxen/", "/lageso/informationen-fuer/unternehmen-und-arbeitgeber/krankenhausbetreiber/", "/lageso/informationen-fuer/unternehmen-und-arbeitgeber/pharma-und-medizinproduktehersteller/", "/lageso/informationen-fuer/unternehmen-und-arbeitgeber/zentren-fuer-praeimplantationsdiagnostik-und-kinderwunschpraxen/", "/lageso/informationen-fuer/wissenschaft-und-forschung/", "/lageso/informationen-fuer/wissenschaft-und-forschung/gentechnische-arbeiten/", "/lageso/informationen-fuer/wissenschaft-und-forschung/tierversuche/", "/lageso/gesundheit/", "/lageso/gesundheit/dienstleistungen-aus-dem-bereich-gesundheit/service.86420.php", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/apothekerin-apotheker/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/aerztin-arzt/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/kinder-und-jugendlichenpsychotherapeut-in/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/lebensmittelchemiker-in/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/medizinphysiker-in/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/psychologische-r-psychotherapeut-in/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/psychotherapeutin-psychotherapeut-neu/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/tieraerztin-tierarzt/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/zahnaerztin-zahnarzt/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/altenpflegerin-altenpfleger/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/anaesthesietechnische-assistentin-anaesthesietechnischer-assistent/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/desinfektorin-desinfektor/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/diaetassistentin-diaetassistent/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/ergotherapeutin-ergotherapeut/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/familienpflegerin-familienpfleger/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/gesundheits-und-kinderkrankenpfleger-in/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/gesundheits-und-krankenpfleger-in/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/gesundheits-und-krankenpflegehelfer-in/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/hebamme-entbindungspfleger/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/heilerziehungspflegerin-heilerziehungspfleger/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/hufbeschlagschmied-in/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/hygienekontrolleurin-hygienekontrolleur/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/kardiotechnikerin-kardiotechniker/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/lebensmittelkontrolleur-in/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/logopaedin-logopaede/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/masseur-in-und-medizinische-r-bademeister-in/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/medizinische-r-sektions-und-praeparationsassistent-in/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/medizinisch-technische-r-assistent-in/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/notfallsanitaeterin-notfallsanitaeter/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/operationstechnische-assistentin-operationstechnischer-assistent/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/pflegefachfrau-pflegefachmann/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/pflegefachassistentin-pflegefachassistent/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/pharmazeutisch-technische-r-assistent-in/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/physiotherapeutin-physiotherapeut/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-im-inland/podologin-podologe/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-in-der-europaeischen-union-eu/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-in-der-europaeischen-union-eu/akademische-berufe/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-in-der-europaeischen-union-eu/nichtakademische-berufe/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-ausserhalb-der-europaeischen-union-drittstaat/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-ausserhalb-der-europaeischen-union-drittstaat/akademische-berufe/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/ausbildung-ausserhalb-der-europaeischen-union-drittstaat/nichtakademische-berufe/", "/lageso/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/informationen/", "/lageso/gesundheit/ethik-kommission/", "/lageso/gesundheit/ethik-kommission/aufgaben-und-arbeit/", "/lageso/gesundheit/ethik-kommission/klinische-pruefung-von-arzneimitteln/", "/lageso/gesundheit/ethik-kommission/klinische-und-sonstige-klinische-pruefungen-von-medizinprodukten-nach-mdr-mpdg/", "/lageso/gesundheit/ethik-kommission/klinische-pruefungen-von-medizinprodukten-und-leistungsbewertungspruefungen-von-in-vitro-diagnostika-nach-mpg/", "/lageso/gesundheit/ethik-kommission/elektronische-antragstellung/", "/lageso/gesundheit/ethik-kommission/studienregistrierung/", "/lageso/gesundheit/ethik-kommission/versicherung/", "/lageso/gesundheit/ethik-kommission/mitgliedschaft/", "/lageso/gesundheit/ethik-kommission/taetigkeitsberichte/", "/lageso/gesundheit/ethik-kommission/rechtliche-grundlagen/", "/lageso/gesundheit/ethik-kommission/zusammensetzung/", "/lageso/gesundheit/geldbussen-pflegeversicherung/", "/lageso/gesundheit/gentechnik/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/badegewaesser/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/badegewaesser/algen/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/badegewaesser/zerkarien/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/badegewaesser/badegewaesserprofile/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/badegewaesser/badegewaesserueberwachung/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/badegewaesser/badeverbote/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/badegewaesser/eu-einstufung/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/badegewaesser/liste-der-badestellen/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/badegewaesser/fruehwarnsystem-unterhavel/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/badegewaesser/rechtliche-grundlagen/", "https://badestellen.brandenburg.de/home/-/bereich/karte", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/krankenhausaufsicht/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/lebensmittelwesen/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/lebensmittelwesen/eu-schnellwarnsystem-rasff/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/trinkwasserhygiene/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/trinkwasserhygiene/legionellen/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/trinkwasserhygiene/rechtsvorschriften/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/trinkwasserhygiene/trinkwasserueberwachung/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/trinkwasserhygiene/trinkwasseruntersuchungsstellen/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/umweltbezogener-gesundheitsschutz/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/umweltbezogener-gesundheitsschutz/innenraumlufthygiene/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/umweltbezogener-gesundheitsschutz/nichtionisierende-strahlen/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/umweltbezogener-gesundheitsschutz/shisha/", "/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/umweltbezogener-gesundheitsschutz/hitzeschutz/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/corona/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/corona/archiv-lagebericht/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/corona/tabelle-bezirke/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/corona/tabelle-bezirke-gesamtuebersicht/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/corona/tabelle-altersgruppen/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/corona/tabelle-altersgruppen-gesamtuebersicht/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/corona/tabelle-indikatoren-gesamtuebersicht/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/corona/epicurve-erkrankungsbeginn/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/affenpocken/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/monkeypox/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/berichte-veroeffentlichungen/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/berichte-veroeffentlichungen/wochenberichte/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/berichte-veroeffentlichungen/wochenberichte/epidemiologische-wochenberichte-2023/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/berichte-veroeffentlichungen/wochenberichte/epidemiologische-wochenberichte-2022/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/berichte-veroeffentlichungen/wochenberichte/epidemiologische-wochenberichte-2021/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/berichte-veroeffentlichungen/wochenberichte/epidemiologische-wochenberichte-2020/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/berichte-veroeffentlichungen/wochenberichte/epidemiologische-wochenberichte-2019/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/berichte-veroeffentlichungen/wochenberichte/epidemiologische-wochenberichte-2018/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/berichte-veroeffentlichungen/wochenberichte/epidemiologische-wochenberichte-2017/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/berichte-veroeffentlichungen/wochenberichte/epidemiologische-wochenberichte-2016/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/berichte-veroeffentlichungen/wochenberichte/epidemiologische-wochenberichte-2015/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/berichte-veroeffentlichungen/jahresberichte/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/berichte-veroeffentlichungen/veroeffentlichungen/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/meldepflicht-meldeformulare/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/meldepflicht-meldeformulare/arzt/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/meldepflicht-meldeformulare/labor/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/meldepflicht-meldeformulare/impfkomplikationen/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/meldepflicht-meldeformulare/nosokomiale-ausbrueche-krankenhaus/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/meldepflicht-meldeformulare/gemeinschaftseinrichtungen/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/berliner-gesundheitsaemter/", "/lageso/gesundheit/infektionskrankheiten/berliner-gesundheitsaemter/belehrungen-gemaess-infektionsschutzgesetz/", "/lageso/gesundheit/krankenhauszukunftsfonds/", "/lageso/gesundheit/medizinprodukte/", "/lageso/gesundheit/medizinprodukte/aktuelle-hinweise-und-sicherheitswarnungen/", "/lageso/gesundheit/medizinprodukte/hersteller-bevollmaechtigte-haendler-importeure/", "/lageso/gesundheit/medizinprodukte/betreiber-anwender/", "/lageso/gesundheit/medizinprodukte/betreiber-anwender/downloads-und-hinweise/", "/lageso/gesundheit/medizinprodukte/klinische-pruefung/", "/lageso/gesundheit/medizinprodukte/ausstellung-eines-freiverkaufszertifikates/", "/lageso/gesundheit/pflegeausbildungsfonds/", "/lageso/gesundheit/pflegeausbildungsfonds/allgemeines/", "/lageso/gesundheit/pflegeausbildungsfonds/faq/", "/lageso/gesundheit/pflegeausbildungsfonds/downloads/", "/lageso/gesundheit/pflegeausbildungsfonds/ausbildungsbudgets/", "/lageso/gesundheit/pflegeausbildungsfonds/onlineportal/", "/lageso/gesundheit/pflegeausbildungsfonds/veroeffentlichung-des-finanzierungsbedarfs-gemaess-9-absatz-3-pflafinv/", "/lageso/gesundheit/pharmaziewesen-und-medizinprodukte/", "/lageso/gesundheit/pharmaziewesen-und-medizinprodukte/apothekenwesen/", "/lageso/gesundheit/pharmaziewesen-und-medizinprodukte/arzneimittelwesen/", "/lageso/gesundheit/medizinprodukte/", "/lageso/gesundheit/oekokontrolle/", "/lageso/gesundheit/oekokontrolle/eu-bio-logo/", "/lageso/gesundheit/oekokontrolle/import/", "/lageso/gesundheit/oekokontrolle/import/traces/", "/lageso/gesundheit/oekokontrolle/import/drittlaender/", "/lageso/gesundheit/oekokontrolle/gastronomie/", "/lageso/gesundheit/oekokontrolle/einzelhandel/", "/lageso/gesundheit/oekokontrolle/online-shops/", "/lageso/gesundheit/oekokontrolle/downloads/", "/lageso/gesundheit/veterinaerwesen/", "/lageso/gesundheit/veterinaerwesen/tieraerztliche-hausapotheke/", "/lageso/gesundheit/veterinaerwesen/tierseuchenkasse/", "/lageso/gesundheit/veterinaerwesen/tierschutz/", "/lageso/gesundheit/veterinaerwesen/tierschutz/alternativmethoden/", "/lageso/gesundheit/veterinaerwesen/tierschutz/forschungspreis/", "/lageso/gesundheit/veterinaerwesen/tierschutz/einfuhr-von-wirbeltieren-zu-versuchszwecken/", "/lageso/gesundheit/veterinaerwesen/tierschutz/tierschutz-allgemeines/", "/lageso/gesundheit/veterinaerwesen/tierschutz/tierschutzbeauftragte/", "/lageso/gesundheit/veterinaerwesen/tierschutz/tierversuchs-kommission/", "/lageso/gesundheit/veterinaerwesen/tierschutz/ueberwachung/", "/lageso/gesundheit/veterinaerwesen/tierschutz/versuchstierhaltung/", "/lageso/gesundheit/veterinaerwesen/tierschutz/versuchstiermeldung/", "/lageso/gesundheit/veterinaerwesen/tierschutz/versuchsvorhaben/", "/lageso/gesundheit/zentrale-medizinische-gutachtenstelle/", "/lageso/soziales/zuwendung/", "/lageso/verbraucherschutz/", "/lageso/versorgung/", "/lageso/versorgung/dienstleistungen-aus-dem-bereich-versorgung/service.86522.php", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/haftgeschaedigte/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/impfgeschaedigte/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/kriegsopfer/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/opfer-von-gewalttaten/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/opfer-von-sed-unrecht/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/zivildienstgeschaedigte/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/anspruchsberechtigte/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/anspruchsberechtigte/haftgeschaedigte/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/anspruchsberechtigte/impfgeschaedigte/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/anspruchsberechtigte/kriegsopfer/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/anspruchsberechtigte/opfer-von-gewalttaten/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/anspruchsberechtigte/zivildienstgeschaedigte/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/rentenleistungen/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/heil-und-krankenbehandlung/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/orthopaedische-versorgung/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/fuersorgeleistungen/", "/lageso/versorgung/soziales-entschaedigungsrecht/traumaambulanzen/", "/lageso/service/downloadcenter/?q=&titel=--+Alles+--&bereich=Soziales+Entsch%C3%A4digungsrecht#results", "/lageso/versorgung/sozialversicherungsrecht-versicherungsamt/", "/lageso/soziales/", "/lageso/soziales/dienstleistungen-aus-dem-bereich-soziales/service.83213.php", "/lageso/soziales/artothek-der-sozialen-kuenstlerfoerderung/", "/lageso/soziales/betreuungsvereine/", "/lageso/soziales/eingliederungshilfe-ausserhalb-des-landes-berlin/", "/lageso/soziales/geschuetztes-marktsegment/", "/lageso/soziales/geschuetztes-marktsegment/antragstellende/", "/lageso/soziales/geschuetztes-marktsegment/wohnungsanbieter/", "/lageso/soziales/geschuetztes-marktsegment/vermittlungserfolge/", "/lageso/soziales/heimaufsicht/", "/lageso/soziales/heimaufsicht/pflegeeinrichtungen-nach-3-wtg-2021/", "/lageso/soziales/heimaufsicht/besondere-wohnformen-der-eingliederungshilfe-nach-4-wtg-2021/", "/lageso/soziales/heimaufsicht/pflege-wohngemeinschaften-nach-5-6-wtg-2021/", "/lageso/soziales/heimaufsicht/wohngemeinschaften-fuer-menschen-mit-behinderungen-nach-7-wtg-2021/", "/lageso/soziales/heimaufsicht/pruefberichte/", "/lageso/soziales/heimaufsicht/downloads/", "/lageso/soziales/heimaufsicht/taetigkeitsberichte/", "/lageso/soziales/heimaufsicht/faq/", "/lageso/soziales/heimaufsicht/externe-links/", "/lageso/soziales/hilfe-zur-pflege-ausserhalb-des-landes-berlin/", "/lageso/behinderung/inklusionsamt-arbeit-und-behinderung/", "/lageso/soziales/persoenliche-assistenz/", "/lageso/soziales/rehabilitierung-sed-unrecht/", "/lageso/soziales/zuwendung/", "https://www.fazit-online.verwalt-berlin.de/", "/lageso/soziales/zuwendung/foerderung-kinderwunsch/", "/lageso/soziales/zuwendung/integriertes-sozialprogramm/", "/lageso/soziales/zuwendung/infrastrukturfoerderprogramm-stadtteilzentren/", "/lageso/soziales/zuwendung/integriertes-gesundheitsprogramm/", "/lageso/soziales/zuwendung/spitzenverbandsfoerderung/", "/lageso/soziales/zuwendung/vordrucke/", "/lageso/behinderung/", "/lageso/behinderung/dienstleistungen-aus-dem-bereich-behinderung/service.84593.php", "/lageso/behinderung/inklusionsamt-arbeit-und-behinderung/", "/lageso/behinderung/inklusionsamt-arbeit-und-behinderung/arbeitgeber/", "/lageso/behinderung/inklusionsamt-arbeit-und-behinderung/arbeitnehmer/", "/lageso/behinderung/inklusionsamt-arbeit-und-behinderung/schwerbehinderte-selbststaendige/", "/lageso/behinderung/inklusionsamt-arbeit-und-behinderung/ausgleichsabgabe/", "/lageso/behinderung/inklusionsamt-arbeit-und-behinderung/inklusionspreis/", "/lageso/behinderung/inklusionsamt-arbeit-und-behinderung/inklusionspreis/preistraeger/", "/lageso/behinderung/inklusionsamt-arbeit-und-behinderung/inklusionspreis/video-preisverleihungen/", "/lageso/behinderung/inklusionsamt-arbeit-und-behinderung/inklusionsprojekte/", "/lageso/behinderung/inklusionsamt-arbeit-und-behinderung/integrationsfachdienste-ifd/", "/lageso/behinderung/inklusionsamt-arbeit-und-behinderung/technischer-beratungsdienst/", "/lageso/behinderung/inklusionsamt-arbeit-und-behinderung/einheitliche-ansprechstellen-fuer-arbeitgeber-eaa/", "/lageso/behinderung/inklusionsamt-arbeit-und-behinderung/kuendigungsschutz/", "/lageso/behinderung/inklusionsamt-arbeit-und-behinderung/publikationen/", "/lageso/behinderung/inklusionsamt-arbeit-und-behinderung/schulungen/", "/lageso/behinderung/inklusionsamt-arbeit-und-behinderung/schulungen/kursuebersicht/", "https://fms.lageso.stadt-berlin.de/intelliform/forms/integrationsamt/integrationsamt/onlineschulung/index", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/adressen/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/antragstellung/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/antragstellung/antragstellung-online/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/assistenzhunde/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/feststellungsverfahren/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/gebaerdensprechstunde/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/kundencenter/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/kundencenter/video-sprechstunde/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/merkzeichen/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/merkzeichen/g-erhebliche-gehbehinderung/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/merkzeichen/b-berechtigung-zur-mitnahme-einer-begleitperson/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/merkzeichen/ag-aussergewoehnliche-gehbehinderung/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/merkzeichen/h-hilflosigkeit/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/merkzeichen/bl-blindheit/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/merkzeichen/gl-gehoerlosigkeit/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/merkzeichen/tbl-taubblind/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/merkzeichen/rf-ermaessigung-von-der-rundfunkbeitragspflicht/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/merkzeichen/t-teilnahmeberechtigung-am-sonderfahrdienst-fuer-menschen-mit-behinderung-in-berlin/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/merkzeichen/1-kl-berechtigung-zur-nutzung-der-1-wagenklasse/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/merkzeichen/verkehrsschutzzeichen/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/nachteilsausgleiche/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/nachteilsausgleiche/junge-menschen/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/nachteilsausgleiche/kommunikationsmedien/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/nachteilsausgleiche/kraftfahrzeug/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/nachteilsausgleiche/parken/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/nachteilsausgleiche/personenbefoerderung/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/nachteilsausgleiche/sonderfahrdienst/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/nachteilsausgleiche/steuerrecht/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/nachteilsausgleiche/wohnen/", "/lageso/service/downloadcenter/?q=&titel=--+Alles+--&bereich=Schwerbehinderung+%28Versorgungsamt%29#results", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/ratgeber-inklusion/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/schwerbehindertenausweis/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/lichtbild/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/themen-von-a-z/", "/lageso/behinderung/schwerbehinderung-versorgungsamt/zusaetzliche-informationen/", "/lageso/ueber-uns/", "/lageso/ueber-uns/amtsleitung-und-organisation/", "/lageso/ueber-uns/zustaendige-senatsverwaltungen/", "/sen/ias/", "/sen/gpg/", "/sen/uvk/", "/lageso/ueber-uns/pressestelle/", "/lageso/ueber-uns/jahresberichte-und-weitere-informationen/", "/lageso/ueber-uns/jahresberichte-und-weitere-informationen/blaue-reihe/", "/lageso/ueber-uns/jahresberichte-und-weitere-informationen/epidemiologische-jahresberichte/", "/lageso/ueber-uns/jahresberichte-und-weitere-informationen/jahresberichte/", "/lageso/ueber-uns/pressemitteilungen-und-aktuelles/", "/lageso/ueber-uns/pressemitteilungen-und-aktuelles/newsletter/", "/lageso/ueber-uns/pressemitteilungen-und-aktuelles/newsletter/2022/", "/lageso/ueber-uns/pressemitteilungen-und-aktuelles/newsletter/2021/", "/lageso/ueber-uns/pressemitteilungen-und-aktuelles/newsletter/2020/", "/lageso/ueber-uns/pressemitteilungen-und-aktuelles/newsletter/2019/", "/lageso/ueber-uns/pressemitteilungen-und-aktuelles/newsletter/2018/", "/lageso/ueber-uns/auslaendische-delegationen/", "/lageso/ueber-uns/auslaendische-delegationen/bangladesch/", "/lageso/ueber-uns/auslaendische-delegationen/bulgarien/", "/lageso/ueber-uns/auslaendische-delegationen/china/", "/lageso/ueber-uns/auslaendische-delegationen/frankreich/", "/lageso/ueber-uns/auslaendische-delegationen/japan/", "/lageso/ueber-uns/auslaendische-delegationen/lettland/", "/lageso/ueber-uns/auslaendische-delegationen/marokko/", "/lageso/ueber-uns/auslaendische-delegationen/mexiko/", "/lageso/ueber-uns/auslaendische-delegationen/niederlande/", "/lageso/ueber-uns/auslaendische-delegationen/russland/", "/lageso/ueber-uns/auslaendische-delegationen/saudi-arabien/", "/lageso/ueber-uns/auslaendische-delegationen/suedkorea/", "/lageso/ueber-uns/auslaendische-delegationen/taiwan/", "/lageso/ueber-uns/auslaendische-delegationen/ukraine/", "/lageso/ueber-uns/auslaendische-delegationen/usa/", "/lageso/ueber-uns/auslaendische-delegationen/usbekistan/", "/lageso/service/", "/lageso/service/downloadcenter/", "/lageso/service/pressemitteilungen/", "/lageso/service/pressemitteilungen/2023/", "/lageso/service/pressemitteilungen/2022/", "/lageso/service/pressemitteilungen/2021/", "/lageso/service/pressemitteilungen/2020/", "/lageso/service/pressemitteilungen/2019/", "/lageso/service/pressemitteilungen/2018/", "/lageso/service/pressemitteilungen/2017/", "/lageso/service/pressemitteilungen/2016/", "/lageso/service/pressemitteilungen/2015/", "/lageso/service/pressemitteilungen/2014/", "/lageso/service/pressemitteilungen/2013/", "/lageso/service/pressemitteilungen/2012/", "/lageso/service/beschwerde-formular/formular.663541.php", "/lageso/service/haeufige-fragen-antworten/", "/lageso/service/standorte/", "/lageso/service/karriere/", "/sen/ias/", "/lageso/ueber-uns/artikel.61719.php", "https://twitter.com/LAGeSo_Berlin", "https://www.instagram.com/lageso_berlin", "/lageso/", "/lageso/gesundheit/", "/lageso/gesundheit/gentechnik/", "#kontakt", "#aufgaben", "#aktuell", "#\u00a728", "#bearbeitungsfristen", "#info", "#links", "https://akademie.charite.de/index.php?id=30275626", "https://www.glaesernes-labor-akademie.de/de/gla_wissenschaftler", "https://www.lag-gentechnik.de/Fortbildung.html", "https://www.lag-gentechnik.de/Fuer-Antragsteller.html", "/lageso/_assets/gesundheit/publikationen/gentechnik-formblatt_z-02-19.docx?ts=1692019440", "/lageso/_assets/gesundheit/publikationen/gentechnik-formblatt_z-tiere-02-2019.docx?ts=1692019438", "/lageso/_assets/gesundheit/publikationen/gesundheit-gentechnik-muster_formblatt_z_bakterien.pdf?ts=1692019443", "/lageso/_assets/gesundheit/publikationen/gesundheit-gentechnik-muster_formblatt_z_lentiviren.pdf?ts=1692019433", "/lageso/_assets/gesundheit/publikationen/gesundheit-gentechnik-muster_formblatt_z_tiere.pdf?ts=1692019436", "http://www.zkbs-online.de", "http://www.bvl.bund.de/", "http://www.umwelt-online.de/", "http://www.lag-gentechnik.de/", "http://www.bfr.bund.de/", "http://www.umweltbundesamt.de/", "http://www.baua.de/", "https://www.Berlin.de/stadtplan/?ADR_ZIP=10559&ADR_CITY=Berlin&ADR_STREET=Turmstr.&ADR_HOUSE=21", "tel:030902290", "mailto:Poststelle@lageso.berlin.de", "http://fahrinfo.vbb.de/bin/query.exe/dn?REQ0JourneyStopsZ0A=255&REQ0JourneyStopsZ0G=Turmstr.%20&start=", "http://fahrinfo.vbb.de/bin/query.exe/dn?REQ0JourneyStopsZ0A=255&REQ0JourneyStopsZ0G=Birkenstr.&start=", "http://fahrinfo.vbb.de/bin/query.exe/dn?REQ0JourneyStopsZ0A=255&REQ0JourneyStopsZ0G=Havelberger%20Str.&start=", "http://fahrinfo.vbb.de/bin/query.exe/dn?REQ0JourneyStopsZ0A=255&REQ0JourneyStopsZ0G=Turmstr.%2f%20L%C3%BCbecker%20Str.&start=", "http://fahrinfo.vbb.de/bin/query.exe/dn?REQ0JourneyStopsZ0A=255&REQ0JourneyStopsZ0G=Turmstr.%20&start=", "#top", "/lageso/ueber-uns/artikel.61719.php", "/lageso/datenschutzerklaerung.702607.php", "/lageso/barrierefreiheitserklaerung.919967.php", "/lageso/gebaerdensprache/", "/lageso/leichte-sprache/", "/", "https://service.berlin.de/app/", "https://service.berlin.de/terminvereinbarung/", "https://service.berlin.de/buergertelefon/", "/polizei/service/so-erreichen-sie-uns/artikel.532842.php", "/ea/", "https://service.berlin.de/behoerden/", "https://service.berlin.de/senatsverwaltungen/", "https://service.berlin.de/bezirksaemter/", "https://service.berlin.de/standorte/buergeraemter/", "https://service.berlin.de/jobcenter/", "/einwanderung/", "/rbmskzl/politik/senat/senatsmitglieder/", "/karriereportal/", "https://mein.berlin.de", "https://daten.berlin.de", "/vergabeplattform/", "/buergeraktiv/", "/rbmskzl/politik/sofortprogramm/", "/ukraine/", "/energie/", "/presse/", "/polizei/polizeimeldungen/", "/land/kalender/", "https://gemeinsamdigital.berlin.de/", "https://berlin.de/grundsteuer", "/sen/uvk/verkehr/mobilitaetswende/verkehr-888873.php", "/moderne-verwaltung/", "/mauer/", "/berlin-im-ueberblick/", "/kultur-und-tickets/", "/tourismus/", "/wirtschaft/", "/special/", "/adressen/", "/stadtplan/"]}