{"title": "Ambulante Gruppentherapie f\u00fcr M\u00e4nner mit Depression - Psychiatrie Verlag", "author": "Steffen Bartholomes; Georg Schomerus", "url": "https://psychiatrie-verlag.de/product/ambulante-gruppentherapie-fuer-maenner-mit-depression/", "hostname": "psychiatrie-verlag.de", "description": "M\u00e4nner mit psychischen Problemen neigen eher als Frauen dazu, psychotherapeutische Hilfen abzulehnen. Dieses Fachbuch liefert ein schl\u00fcssiges Konzept f\u00fcr einen geschlechtssensiblen Ansatz und schlie\u00dft so eine L\u00fccke in der psychotherapeutischen Versorgung.", "sitename": "Psychiatrie Verlag GmbH & BALANCE buch + medien verlag", "date": "2020-01-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Sie m\u00fcssen eingeloggt sein um eine Bewertung zu hinterlassen", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ambulante Gruppentherapie f\u00fcr M\u00e4nner mit Depression\nRahmenkonzept, Module, Materialien\nDas Schweigen der M\u00e4nner\nM\u00e4nner mit psychischen Problemen neigen eher als Frauen dazu, psychotherapeutische Hilfen abzulehnen. Dieses Fachbuch liefert ein schl\u00fcssiges Konzept f\u00fcr einen geschlechtssensiblen Ansatz und schlie\u00dft so eine L\u00fccke in der psychotherapeutischen Versorgung.\nM\u00e4nner leiden anders an einer psychischen St\u00f6rung als Frauen. \u00dcbergriffiges, aggressives Verhalten, Flucht in S\u00fcchte oder sozialer R\u00fcckzug k\u00f6nnen nach au\u00dfen gerichtete Bew\u00e4ltigungsstrategien depressiver M\u00e4nner sein. Trotz Behandlungsbedarf suchen sich aber nur wenige M\u00e4nner Hilfe und scheuen therapeutische Angebote, die auf Gef\u00fchls\u00e4u\u00dferungen aufbauen.\nEin auf die spezifischen Bed\u00fcrfnisse von M\u00e4nnern zugeschnittenes Therapiekonzept kann eine Br\u00fccke zu psychotherapeutischen Angeboten bauen: Klienten setzen ein pers\u00f6nlich relevantes Projekt um und k\u00f6nnen so den Zugang zu ihren Grundbed\u00fcrfnissen verbessern. Das kann zum Beispiel ein Halbmarathon sein oder das Vorhaben, einen neuen Job zu finden. Das Konzept f\u00fcr ambulante Gespr\u00e4chsgruppen ist vorrangig auf M\u00e4nner mit Depressionen ausgerichtet, greift aber auch Komorbidit\u00e4ten wie Sucht und psychosoziale Problemlagen auf.\nMit umfangreichen Downloadmaterialien und unter Mitwirkung von Experten aus eigener Erfahrung.\nLeseprobe\nDownloadmaterial\nBewertungen\nEs gibt noch keine Bewertungen.\nTitel zum Thema\n[Bernhof, M.; Jahn, C.; Trupp, A.; Ziegenbein, M.; R\u00f6\u00dfner-Ruff, V.: Die Tagesklinik f\u00fcr M\u00e4nner \u2013 Einzelartikel aus SI 1/2018](https://psychiatrie-verlag.de/product/bernhof-m-jahn-c-trupp-a-ziegenbein-m-roessner-ruff-v-die-tagesklinik-fuer-maenner-einzelartikel-aus-si-1-2018/) [Krumm, S.: Psychische Erkrankung, Gewalt und Geschlecht. Ein blinder Fleck in der sozialpsychiatrischen Versorgung \u2013 Einzelartikel aus SI 1/2019](https://psychiatrie-verlag.de/product/krumm-s-psychische-erkrankung-gewalt-und-geschlecht-ein-blinder-fleck-in-der-sozialpsychiatrischen-versorgung-einzelartikel-aus-si-1-2019/)", "language": null, "image": "https://psychiatrie-verlag.de/wp-content/uploads/2020/01/695_Umschlag_singular-695x1024.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://psychiatrie-verlag.de/mein-konto/?action=login", "https://psychiatrie-verlag.de/mein-konto/?action=register", "https://psychiatrie-verlag.de/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/buchplus/", "https://psychiatrie-verlag.de/mindemy/", "https://psychiatrie-verlag.de/webinare/", "https://psychiatrie-verlag.de/vortraege-und-lesungen/", "https://psychiatrie-verlag.de/vortraege-und-lesungen/", "https://psychiatrie-verlag.de/fortbildungen-unserer-autorinnen/", "https://psychiatrie-verlag.de/events/", "#", "https://www.youtube.com/psychiatrie-verlag", "https://psychiatrie-verlag.de/bock-auf-dialog/", "https://psychiatrie-verlag.de/irre-verstaendlich-die-videoreihe/", "https://psychiatrie-verlag.de/gefuehle-im-fokus/", "https://psychiatrie-verlag.de/irren-ist-menschlich-die-videoreihe/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/psychiatrie-im-paket/", "https://psychiatrie-verlag.de/neuerscheinungen/", "https://psychiatrie-verlag.de/vorankuendigungen/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/utb/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/lehrbuch/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/fachwissen/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/fachwissen-kompakt/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/anthropologische-psychiatrie/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/forschung-fuer-die-praxis-hochschulschriften/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/dvd/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/praxiswissen-basiswissen/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/better-care/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/psychosoziale-arbeitshilfen/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/balance-beruf/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/zur-sache-psychiatrie/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/psychiatrie-persoenlich/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/edition-das-narrenschiff/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/paranus/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/balance-ratgeber/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/balance-ratgeber-jugend-erziehung/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/balance-erfahrungen/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/edition-balance/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/kids-in-balance/", "https://psychiatrie-verlag.de/zeitschriften/", "https://psychiatrie-verlag.de/mein-konto/subscriptions/", "https://psychiatrie-verlag.de/abonnements/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/series/psychosoziale-umschau/", "https://psychiatrie-verlag.de/jahresinhaltsverzeichnis-psu/", "https://psychiatrie-verlag.de/recht-konkret/", "https://psychiatrie-verlag.de/abonnement-bestellen/", "https://psychiatrie-verlag.de/testabonnement/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/series/sozialpsychiatrische-informationen/", "https://psychiatrie-verlag.de/jahresinhaltsverzeichnis-si/", "https://psychiatrie-verlag.de/netzwerk-sozialpsychiatrische-dienste/", "https://psychiatrie-verlag.de/abonnement-bestellen/", "https://psychiatrie-verlag.de/testabonnement/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/series/recht-psychiatrie/", "https://psychiatrie-verlag.de/jahresinhaltsverzeichnis-rp/", "https://psychiatrie-verlag.de/abonnement-bestellen/", "https://psychiatrie-verlag.de/testabonnement/", "https://psychiatrie-verlag.de/mediadaten/", "https://balance-verlag.de", "https://balance-verlag.de", "#", "/authors", "https://psychiatrie-verlag.de/manuskripteinreichung/", "https://psychiatrie-verlag.de/ueber-den-verlag/", "https://psychiatrie-verlag.de/derreihenach-balance-erfahrungen/", "https://psychiatrie-verlag.de/ueber-den-verlag/verlag/", "https://psychiatrie-verlag.de/ueber-den-verlag/ansprechpartner/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/faq-haeufig-gestellte-fragen/", "https://psychiatrie-verlag.de/psyche-in-balance/", "https://psychiatrie-verlag.de/nuetzliche-materialien-zum-download/", "https://psychiatrie-verlag.de/informationen-hilfen-links/", "https://psychiatrie-verlag.de/kontakt/", "https://psychiatrie-verlag.de/presse/", "https://psychiatrie-verlag.de/buchhandel/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/utb/", "https://psychiatrie-verlag.de/krieg-in-der-ukraine-hilfen/", "https://psychiatrie-verlag.de/forschen-und-teilen-open-access-fu%cc%88r-die-sozialpsychiatrische-forschung/", "https://psychiatrie-verlag.de/ueberlebenswert-koelner-netzwerk-fuer-suizidpraevention/", "https://psychiatrie-verlag.de/das-psychiatrienetz/", "https://psychiatrie-verlag.de/netzwerk-sozialpsychiatrische-dienste/", "https://psychiatrie-verlag.de/hopelit/", "https://psychiatrie-verlag.de/buchhandelpartner/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/wegbegleiter-suizid-tabuisiert-und-doch-allgegenwaertig/", "https://psychiatrie-verlag.de/psychiatrie_verlag-wegbegleiter/", "https://psychiatrie-verlag.de/weiterfuersieda/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/buchplus/", "https://psychiatrie-verlag.de/mindemy/", "https://psychiatrie-verlag.de/webinare/", "https://psychiatrie-verlag.de/vortraege-und-lesungen/", "https://psychiatrie-verlag.de/vortraege-und-lesungen/", "https://psychiatrie-verlag.de/fortbildungen-unserer-autorinnen/", "https://psychiatrie-verlag.de/events/", "#", "https://www.youtube.com/psychiatrie-verlag", "https://psychiatrie-verlag.de/bock-auf-dialog/", "https://psychiatrie-verlag.de/irre-verstaendlich-die-videoreihe/", "https://psychiatrie-verlag.de/gefuehle-im-fokus/", "https://psychiatrie-verlag.de/irren-ist-menschlich-die-videoreihe/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/psychiatrie-im-paket/", "https://psychiatrie-verlag.de/neuerscheinungen/", "https://psychiatrie-verlag.de/vorankuendigungen/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/utb/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/lehrbuch/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/fachwissen/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/fachwissen-kompakt/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/anthropologische-psychiatrie/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/forschung-fuer-die-praxis-hochschulschriften/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/dvd/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/praxiswissen-basiswissen/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/better-care/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/psychosoziale-arbeitshilfen/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/balance-beruf/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/zur-sache-psychiatrie/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/psychiatrie-persoenlich/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/edition-das-narrenschiff/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/paranus/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/balance-ratgeber/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/balance-ratgeber-jugend-erziehung/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/balance-erfahrungen/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/edition-balance/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/kids-in-balance/", "https://psychiatrie-verlag.de/zeitschriften/", "https://psychiatrie-verlag.de/mein-konto/subscriptions/", "https://psychiatrie-verlag.de/abonnements/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/series/psychosoziale-umschau/", "https://psychiatrie-verlag.de/jahresinhaltsverzeichnis-psu/", "https://psychiatrie-verlag.de/recht-konkret/", "https://psychiatrie-verlag.de/abonnement-bestellen/", "https://psychiatrie-verlag.de/testabonnement/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/series/sozialpsychiatrische-informationen/", "https://psychiatrie-verlag.de/jahresinhaltsverzeichnis-si/", "https://psychiatrie-verlag.de/netzwerk-sozialpsychiatrische-dienste/", "https://psychiatrie-verlag.de/abonnement-bestellen/", "https://psychiatrie-verlag.de/testabonnement/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/series/recht-psychiatrie/", "https://psychiatrie-verlag.de/jahresinhaltsverzeichnis-rp/", "https://psychiatrie-verlag.de/abonnement-bestellen/", "https://psychiatrie-verlag.de/testabonnement/", "https://psychiatrie-verlag.de/mediadaten/", "https://balance-verlag.de", "https://balance-verlag.de", "#", "/authors", "https://psychiatrie-verlag.de/manuskripteinreichung/", "https://psychiatrie-verlag.de/ueber-den-verlag/", "https://psychiatrie-verlag.de/derreihenach-balance-erfahrungen/", "https://psychiatrie-verlag.de/ueber-den-verlag/verlag/", "https://psychiatrie-verlag.de/ueber-den-verlag/ansprechpartner/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/faq-haeufig-gestellte-fragen/", "https://psychiatrie-verlag.de/psyche-in-balance/", "https://psychiatrie-verlag.de/nuetzliche-materialien-zum-download/", "https://psychiatrie-verlag.de/informationen-hilfen-links/", "https://psychiatrie-verlag.de/kontakt/", "https://psychiatrie-verlag.de/presse/", "https://psychiatrie-verlag.de/buchhandel/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/utb/", "https://psychiatrie-verlag.de/krieg-in-der-ukraine-hilfen/", "https://psychiatrie-verlag.de/forschen-und-teilen-open-access-fu%cc%88r-die-sozialpsychiatrische-forschung/", "https://psychiatrie-verlag.de/ueberlebenswert-koelner-netzwerk-fuer-suizidpraevention/", "https://psychiatrie-verlag.de/das-psychiatrienetz/", "https://psychiatrie-verlag.de/netzwerk-sozialpsychiatrische-dienste/", "https://psychiatrie-verlag.de/hopelit/", "https://psychiatrie-verlag.de/buchhandelpartner/", "#", "https://psychiatrie-verlag.de/wegbegleiter-suizid-tabuisiert-und-doch-allgegenwaertig/", "https://psychiatrie-verlag.de/psychiatrie_verlag-wegbegleiter/", "https://psychiatrie-verlag.de/weiterfuersieda/", "https://psychiatrie-verlag.de/warenkorb/", "https://psychiatrie-verlag.de/warenkorb/", "https://psychiatrie-verlag.de", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/psychosoziale-arbeitshilfen/", "https://psychiatrie-verlag.de", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/psychosoziale-arbeitshilfen/", "https://psychiatrie-verlag.de/wp-content/uploads/2020/01/695_Umschlag_singular.jpg", "https://psychiatrie-verlag.de/authors/steffen-barholomes/", "https://psychiatrie-verlag.de/authors/prof-dr-georg-schomerus/", "https://psychiatrie-verlag.de/lieferung-versand/", "https://psychiatrie-verlag.de/product/ambulante-gruppentherapie-fuer-maenner-mit-depression-ebook-pdf/", "https://psychiatrie-verlag.de/product/ambulante-gruppentherapie-fuer-maenner-mit-depression-ebook-pdf/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-category/psychosoziale-arbeitshilfen/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-tag/ambulante-gruppentherapie/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-tag/depressionen-bei-maennern/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-tag/geschlechtssensible-versorgungsangebote/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-tag/gespraechsgruppen/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-tag/gruppenkonzept/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-tag/gruppentherapie/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-tag/maennerdepression/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-tag/maennerdepressionen/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-tag/psychiatrische-versorgung/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-tag/sucht/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-tag/therapie-begleitung/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-tag/therapie-bei-maennern/", "https://psychiatrie-verlag.de/steffen-barholomes/", "https://psychiatrie-verlag.de/prof-dr-georg-schomerus/", "https://psychiatrie-verlag.de/wp-content/uploads/2020/01/695_Logbuch.pdf", "/product/ambulante-gruppentherapie-fuer-maenner-mit-depression/#respond", "https://psychiatrie-verlag.de/mein-konto/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-tag/ambulante-gruppentherapie/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-tag/depressionen-bei-maennern/", "https://psychiatrie-verlag.de/product-tag/geschlechtssensible-versorgungsangebote/", "https://psychiatrie-verlag.de/product/ambulante-gruppentherapie-fuer-maenner-mit-depression/", "https://psychiatrie-verlag.de/product/gittner-n-maenner-metaphern-und-melancholie-einzelartikel-aus-si-3-2022/", "https://psychiatrie-verlag.de/product/bernhof-m-jahn-c-trupp-a-ziegenbein-m-roessner-ruff-v-die-tagesklinik-fuer-maenner-einzelartikel-aus-si-1-2018/", "https://psychiatrie-verlag.de/product/krumm-s-psychische-erkrankung-gewalt-und-geschlecht-ein-blinder-fleck-in-der-sozialpsychiatrischen-versorgung-einzelartikel-aus-si-1-2019/", "https://psychiatrie-verlag.de/product/riecher-roessler-a-ist-geschlecht-relevant-fuer-die-sozialpsychiatrie-einzelartikel-aus-si-1-2018/", "https://psychiatrie-verlag.de/newsletter", "https://psychiatrie-verlag.de/psyche-in-balance/", "https://de-de.facebook.com/Psychiatrie.Verlag/", "https://www.youtube.com/channel/UC__9zAldTAIZkfUzJfAR2Zw/feed", "https://psychiatrie-verlag.de/lieferung-versand/", "https://psychiatrie-verlag.de/ueber-den-verlag/ansprechpartner/", "https://psychiatrie-verlag.de/faq-haeufig-gestellte-fragen/", "https://psychiatrie-verlag.de/datenschutz/", "https://psychiatrie-verlag.de/agb/", "https://psychiatrie-verlag.de/kontakt/", "https://psychiatrie-verlag.de/impressum/", "https://psychiatrie-verlag.de/abonnement-kuendigen/"]}