{"title": "Windpocken: Symptome, Bilder, Impfung", "author": "Karoline Zanke", "url": "https://www.familie.de/baby/impfkalender/windpocken-varizellen/", "hostname": "familie.de", "description": "Wie lange die Erkrankung dauert, welche Komplikationen es geben kann und wie die Impfung sch\u00fctzt.", "sitename": "familie.de", "date": "2020-01-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Und pl\u00f6tzlich sind da \u00fcberall juckende Pusteln: Was du \u00fcber Windpocken, ihren Verlauf und die Impfung wissen musst, welche Symptome auftreten und wie die Krankheit aussieht.\nWas sind Windpocken \u00fcberhaupt?\nBekannt sind Windpocken (eng. chicken pox) als \u201eklassische\u201c\n[Kinderkrankheit](https://www.familie.de/kleinkind/kinderkrankheiten/). Ausgel\u00f6st wird die Varizellen-Infektion durch den Herpes Zoster-Virus. Ist die Erkrankung einmal durchgestanden, besteht zwar eine lebenslange Immunit\u00e4t, aber ganz los wird man den Herpes-Virus trotzdem nicht. Der ruht n\u00e4mlich in den Nervenenden und kann im Erwachsenenalter wieder aktiv werden \u2013 als schmerzende G\u00fcrtelrose.\nWindpocken sind trotz Impfempfehlung der STIKO immer noch weit verbreitet, was auch daran liegt, dass die Infektion von vielen Eltern als eher harmlos eingestuft wird und bei gesunden Kindern zwischen zwei und zehn Jahren meist schnell und ohne Folgen ausheilt. Bei Erwachsenen und Teenagern \u00fcber 16 Jahren k\u00f6nnen Windpocken aber auch einen deutlich schwereren Verlauf nehmen.\nWie steckt man sich mit Windpocken an?\nDer Name ist Programm: Windpocken sind hochansteckend, fast jede Person, die mit einem Patienten in Kontakt kommt, infiziert sich. Die Erreger k\u00f6nnen von Mensch zu Mensch durch Niesen, Sprechen und Atmen, aber auch durch verunreinigte Gegenst\u00e4nde \u00fcbertragen werden. Hochansteckend ist die Wundfl\u00fcssigkeit der Bl\u00e4schen, wenn diese aufgekratzt werden oder von allein aufgehen.\n\u00dcbrigens: Die G\u00fcrtelrose ist nicht ganz so ansteckend, denn die Viren werden nicht \u00fcber die Luft \u00fcbertragen.\nVom Tag der Ansteckung bis zum Ausbruch der Windpocken dauert es normalerweise 12 bis 16 Tage, die Inkubationszeit betr\u00e4gt also etwa zwei Wochen. Ansteckend sind mit Erkrankte bereits bis zu zwei Tage vor dem Auftreten der ersten Krankheitszeichen und so lange, bis die letzten Bl\u00e4schen verkrustet sind.\nWas tun bei Windpocken?\nLass die Diagnose \"Windpocken\" von einem Arzt sichern. Rufe mit deinem Verdacht aber vorher in der Praxis an, um die Ansteckung anderer mit Windpocken zu vermeiden - denn bei Babys und Schwangeren kann die Krankheit schwere Komplikationen verursachen.\nHat dein Kind die Windpocken, darf es nicht in die Schule, den Kindergarten oder andere Gemeinschaftseinrichtungen (Infektionsschutzgesetz). Um Ansteckung zu vermeiden, solltest du Schule, Kita und Co. auf jeden Fall informieren.\nWindpocken-Symptome\nAm Anfang zeigen sich die Windpocken eher mit unspezifischen Symptomen, wie leichtem Fieber und Abgeschlagenheit. Erst zwischen dem 3. und 5. Krankheitstag bildet sich der typische Hautausschlag.\nZun\u00e4chst treten linsengro\u00dfe r\u00f6tliche Flecken auf, aus denen rasch wasserhaltige Bl\u00e4schen werden. Die Bl\u00e4schen platzen und verkrusten. In Sch\u00fcben kommen neue Windpocken, so dass alle Stadien (Flecken, Bl\u00e4schen, Krusten) gleichzeitig nebeneinander auftreten (so genannter \"Sternenhimmel\"). Dieser Ausschlag juckt stark. Neben der Haut sind auch die Kopfhaut und die Mundschleimhaut sowie die Genitalien betroffen, die oft den am st\u00e4rksten qu\u00e4lenden Juckreiz verursachen.\nBis die letzten Bl\u00e4schen verheilt sind dauert es ca. f\u00fcnf bis zehn Tage. Fieber bei Windpocken ist m\u00f6glich, steigt aber selten sehr hoch an. Beim Abheilen der eitrigen Bl\u00e4schen entstehen kleine Narben, von denen die meisten nach einiger Zeit wieder verschwinden.\nBehandlung von Windpocken\nDa Windpocken durch einen Virus verursacht werden, beschr\u00e4nkt sich die Behandlung in den meisten F\u00e4llen auf die Linderung der Symptome. Die Ausnahme sind Kinder und Erwachsene mit einer angeborenen oder durch schwere Erkrankungen hervorgerufenen Immunschw\u00e4che - sie k\u00f6nnen innerhalb von vier Tagen nach einer Ansteckung durch die Gabe von Antik\u00f6rpern (Hyperimmunglobulin) oder durch ein Medikament, das die Vermehrung von Viren verhindert (Virustatikum), gesch\u00fctzt werden.\nSymptomlinderung hei\u00dft vor allem den Juckreiz bek\u00e4mpfen. Denn der kann sehr stark sein und vom exzessiven Kratzen k\u00f6nnen sp\u00e4ter sichtbare Narben zur\u00fcckbleiben. Gegen das Jucken der Pusteln ist zum Beispiel\n[Zinksalbe (bei Aponeo, ca. 5 Euro)](https://relocator.familie.de/go.php?t=https%3A%2F%2Fwww.aponeo.de%2F04377109-zinksalbe-bw.html&s=https%3A%2F%2Fwww.familie.de%2Fbaby%2Fimpfkalender%2Fwindpocken-varizellen%2F&channel=website&contentPieceId=fam%3A1%3A6182&site=FAM&deviceType=desktop&affiliateOption=Text-link&uuid=) hilfreich, aber auch eine Behandlung mit [Antihistaminika (ab 6 Jahren, bei Aponeo, ca. 7 Euro)](https://relocator.familie.de/go.php?t=https%3A%2F%2Fwww.aponeo.de%2F06716159-cetirizin-abz-10-mg-filmtabletten.html&s=https%3A%2F%2Fwww.familie.de%2Fbaby%2Fimpfkalender%2Fwindpocken-varizellen%2F&channel=website&contentPieceId=fam%3A1%3A6182&site=FAM&deviceType=desktop&affiliateOption=Text-link&uuid=) (Anti-Allergie-Medikamente).\nBei Antihistaminika muss man jedoch sehr vorsichtig sein! Obwohl die neueren Antihistaminika, gegen Allergien und Heuschnupfen, die Beschwerde gezielter behandeln, sollte die Altersbegrenzung unbedingt eingehalten werden. Dies liegt daran, dass es F\u00e4lle gab, bei denen durch Verabreichung von \u00e4lteren Antihistaminika Atemnot eingetreten ist und Babys oder Kinder beatmet werden mussten.\nAb dem 6. Lebensjahr k\u00f6nnt ihr eurem Kind die\n[Fenihydrocort Creme von Fenistil (bei Aponeo, ca. 9 Euro)](https://relocator.familie.de/go.php?t=https%3A%2F%2Fwww.aponeo.de%2F10796974-fenihydrocort-creme-0-5.html&s=https%3A%2F%2Fwww.familie.de%2Fbaby%2Fimpfkalender%2Fwindpocken-varizellen%2F&channel=website&contentPieceId=fam%3A1%3A6182&site=FAM&deviceType=desktop&affiliateOption=Text-link&uuid=) auf die entz\u00fcndeten Stellen geben. Dieser reproduziert das Hormon Hydrocortison, welches unser K\u00f6rper aussch\u00fcttet, um Entz\u00fcndungen zu hemmen.\nUm das Jucken zu vermindern, k\u00f6nnen wir au\u00dferdem den\n[Badezusatz von Tannolact (bei Aponeo, ca. 20 Euro)](https://relocator.familie.de/go.php?t=https%3A%2F%2Fwww.aponeo.de%2F03669399-tannolact-badezusatz.html&s=https%3A%2F%2Fwww.familie.de%2Fbaby%2Fimpfkalender%2Fwindpocken-varizellen%2F&channel=website&contentPieceId=fam%3A1%3A6182&site=FAM&deviceType=desktop&affiliateOption=Text-link&uuid=) empfehlen, er hilft bei allen juckenden, n\u00e4ssenden und entz\u00fcndeten Dermatosen und ist sogar schon f\u00fcr S\u00e4uglinge geeignet!\nWas du sonst noch tun kannst? Achte darauf, dass die Haut des Kindes nicht warm und feucht ist, das verst\u00e4rkt den qu\u00e4lenden Juckreiz. Kurze Fingern\u00e4gel minimieren die Verletzungsgefahr (und damit auch die Gefahr einer zus\u00e4tzlichen Infektion durch Bakterien), denn ganz l\u00e4sst sich Kratzen oft nicht vermeiden.\nM\u00f6gliche Komplikationen\nIn vielen F\u00e4llen heilen Windpocken ohne Probleme aus. Vor dem ersten Lebensjahr und nach dem 16. Lebensjahr hat die Krankheit jedoch eine gr\u00f6\u00dfere Komplikationsrate, das hei\u00dft es treten weitere Erkrankungen auf, zum Beispiel: eine\n[Mittelohrentz\u00fcndung](https://www.familie.de/kleinkind/mittelohrentzuendung-bei-kindern/), [Lungenentz\u00fcndung](https://www.familie.de/kleinkind/lungenentzuendung-bei-kindern/) oder Bronchitis. Selten, aber sehr schwerwiegend neurologische Komplikationen wie Entz\u00fcndungen des Gro\u00df- oder Kleinhirns.\nBesonders anf\u00e4llig f\u00fcr sehr schwere Krankheitsverl\u00e4ufe sind:\n- Babys, da ihr Immunsystem noch nicht ausgereift ist\n- Schwangere, da Windpocken das Ungeborene anstecken k\u00f6nnen. Lies dazu\n[Windpocken sind gef\u00e4hrlich f\u00fcr Schwangere](https://www.familie.de/schwangerschaft/infektionen-schwangerschaft/)\n- Menschen mit geschw\u00e4chtem Immunsystem (z.B. chronisch Kranke, alte Menschen)\n- Sehr schwere Komplikationen sind bei Kindern mit St\u00f6rungen des Immunsystems oder dessen Unterdr\u00fcckung (zum Beispiel durch Chemotherapie) zu erwarten. So kann zum Beispiel bei diesen Kindern mit Windpocken durch die Gabe von Acetylsalicyls\u00e4ure (ASS, Aspirin) eine lebensbedrohliche Systemerkrankung mit Krampfanf\u00e4llen und Koma (so genanntes Reye-Syndrom) ausgel\u00f6st werden.\nSchutz durch Impfung\nDie Windpocken-Impfung ist eine Lebendimpfung. Das bedeutet, dass eine abgeschw\u00e4chte Form des Erregers gespitzt wird, die zwar nicht krankheitsausl\u00f6send ist, aber dennoch die Bildung spezifischer Antik\u00f6rper gegen anregt. Um eine ausreichende Immunit\u00e4t zu erreichen, sind zwei Impfungen notwendig: Die Grundimmunisierung erfolgt im Alter von 11 bis 14 Monaten, die zweite Impfung folgt im Abstand von mindestens vier bis sechs Wochen - im Alter zwischen 15 und 23 Monaten.\nDa Kinder in Gemeinschaftseinrichtungen besonders von einer Ansteckung gef\u00e4hrdet sind, kann gegebenenfalls aber auch schon fr\u00fcher geimpft werden. Kinderarzt Dr. Stephan von Landw\u00fcst erkl\u00e4rt: \u201eIn besonderen F\u00e4llen kann die Impfung sogar schon ab dem vollendeten 9. Monat gegeben werden. Damit sollte man sich vor allem dann auseinandersetzen, wenn das Kind fr\u00fch eine Kindereinrichtung besuchen soll.\u201c\nIn der Regel ist die Impfung gut vertr\u00e4glich, Nebenwirkungen k\u00f6nnen aber trotzdem auftreten \u2013 wie bei jeder anderen Impfung auch. R\u00f6tungen, Schwellungen und Schmerzen an der Einstichstelle und erh\u00f6hte Temperatur bzw. leichtes Fieber z\u00e4hlen zu den normalen Begleiterscheinungen. Seltener kann es nach sieben Tagen bis einem Monat nach der Windpocken-Impfung zu sehr abgeschw\u00e4chten Windpocken-Symptomen (leichtes Fieber, schwacher Hautauschlag) kommen.\nSeit 2004 empfiehlt die STIKO eine Impfung gegen Windpocken - vor dieser Zeit erkrankten pro Jahr etwa 750.000 Menschen an der Infektion. Im Jahr 20015 waren es nur noch 23.000 F\u00e4lle. Das ist ein deutlicher R\u00fcckgang, auch wenn man l\u00e4ngst nicht von einer Ausrottung sprechen kann. In den USA wird seit 1995 fl\u00e4chendeckend gegen Windpocken geimpft, die Verbreitung ist hier schon um 80% zur\u00fcckgegangen.\nZu Gute kommt das vor allem den stark gef\u00e4hrdeten Risikogruppen. Denn je h\u00f6her die Durchimpfungsrate ist, desto gr\u00f6\u00dfer der Schutz von Schwangeren, Babys, chronisch Kranken und Senioren durch die Herdenimmunit\u00e4t.\nBildquelle: iStock\nNa, hat dir \"Windpocken: Symptome, Bilder und Impfung\" gefallen, weitergeholfen, dich zum Lachen oder Weinen gebracht? Dann hinterlasse\nuns doch ein Like oder teile den Artikel mit anderen netten Leuten. Wir freuen uns sehr \u00fcber dein Feedback \u2013 und noch mehr,\nwenn du uns auf\n[Google News](https://news.google.com/publications/CAAiEEun10OXb8uljMTStF96faQqFAgKIhBLp9dDl2_LpYzE0rRfen2k?hl=de&gl=DE&ceid=DE%3Ade)\nfolgst.", "language": null, "image": "//cdn2.familie.de/f0/f6/ae/cece8214e712f1bbf129c91bf6_ZmMgODAwMDgwMDBmZmZmIDEyMDAgNjI4A2Y2Y2UxN2ZiMjlm_11423185_fef28aa323.jpg", "pagetype": "website", "links": ["//www.familie.de", "https://www.familie.de/kinderwunsch/", "https://www.familie.de/schwangerschaft/", "https://www.familie.de/baby/", "https://www.familie.de/kleinkind/", "https://www.familie.de/schulkind/", "https://www.familie.de/familienleben/", "#", "https://www.familie.de/nachhaltigkeit/", "https://www.familie.de/feiern/", "https://www.familie.de/testberichte/", "https://www.familie.de/news/", "https://www.familie.de/diy/", "javascript:cp('authenticate', { prompt: 'login' })", "#", "#", "https://www.familie.de/baby/alltag-mit-baby/", "https://www.familie.de/baby/pflege-gesundheit/", "https://www.familie.de/baby/babyausstattung/", "https://www.familie.de/baby/stillen/", "https://www.familie.de/baby/beikost/", "https://www.familie.de/baby/elternzeit/", "https://www.familie.de/baby/impfkalender-uebersicht/", "https://www.familie.de/baby/baby-entwicklungskalender/", "#", "https://www.familie.de/kleinkind/wie-gross-werde-ich-groessenrechner/", "https://sl.familie.de/lokal-partnerschaften", "https://sl.familie.de/lokal-partnerschaften", "https://www.familie.de/erloesmodelle/", "//www.familie.de/", "//www.familie.de/baby/", "//www.familie.de/baby/impfkalender/", "//www.familie.de/team/karoline-zanke/", "//www.familie.de/team/karoline-zanke/", "https://www.familie.de/kleinkind/kinderkrankheiten/", "https://relocator.familie.de/go.php?t=https%3A%2F%2Fwww.aponeo.de%2F04377109-zinksalbe-bw.html&s=https%3A%2F%2Fwww.familie.de%2Fbaby%2Fimpfkalender%2Fwindpocken-varizellen%2F&channel=website&contentPieceId=fam%3A1%3A6182&site=FAM&deviceType=desktop&affiliateOption=Text-link&uuid=", "https://relocator.familie.de/go.php?t=https%3A%2F%2Fwww.aponeo.de%2F06716159-cetirizin-abz-10-mg-filmtabletten.html&s=https%3A%2F%2Fwww.familie.de%2Fbaby%2Fimpfkalender%2Fwindpocken-varizellen%2F&channel=website&contentPieceId=fam%3A1%3A6182&site=FAM&deviceType=desktop&affiliateOption=Text-link&uuid=", "https://relocator.familie.de/go.php?t=https%3A%2F%2Fwww.aponeo.de%2F10796974-fenihydrocort-creme-0-5.html&s=https%3A%2F%2Fwww.familie.de%2Fbaby%2Fimpfkalender%2Fwindpocken-varizellen%2F&channel=website&contentPieceId=fam%3A1%3A6182&site=FAM&deviceType=desktop&affiliateOption=Text-link&uuid=", "https://relocator.familie.de/go.php?t=https%3A%2F%2Fwww.aponeo.de%2F03669399-tannolact-badezusatz.html&s=https%3A%2F%2Fwww.familie.de%2Fbaby%2Fimpfkalender%2Fwindpocken-varizellen%2F&channel=website&contentPieceId=fam%3A1%3A6182&site=FAM&deviceType=desktop&affiliateOption=Text-link&uuid=", "https://www.familie.de/kleinkind/kinderkrankheiten/guertelrose/", "https://www.familie.de/kleinkind/mittelohrentzuendung-bei-kindern/", "https://www.familie.de/kleinkind/lungenentzuendung-bei-kindern/", "https://www.familie.de/schwangerschaft/infektionen-schwangerschaft/", "https://www.familie.de/kleinkind/alles-ueber-antibiotika/", "https://www.familie.de/kleinkind/bilderstrecke/hautausschlag-baby-kind/", "https://www.pinterest.de/familiede/", "https://www.facebook.com/familie.de/", "https://www.instagram.com/familie.de/", "https://flipboard.com/@familiede", "https://news.google.com/publications/CAAiEEun10OXb8uljMTStF96faQqFAgKIhBLp9dDl2_LpYzE0rRfen2k?hl=de&gl=DE&ceid=DE%3Ade", "//www.familie.de/schwangerschaft/bilderstrecke/the-honest-body-project-wunderschoene-ehrliche-bilder-von-mutter-sein-und-weiblichkeit/", "//www.familie.de/kleinkind/probieren-geht-ueber-studieren-17-amazon-gadgets-mit-denen-ihr-dem-montessori-trend-auf-den-grund-gehen-koennt--01HCA4RPHFQ0QQ2P0NDQR2MM6A", "//www.familie.de/schwangerschaft/13-namen-fuer-jungen-und-maedchen-die-aus-dem-disney-film-encanto-stammen--01H2SYKF4YY69EXM699F03JN0X", "//www.familie.de/baby/impfkalender/masern/", "//www.familie.de/baby/impfkalender/roeteln-rubella/", "//www.familie.de/kleinkind/bindehautentzuendung/", "//www.familie.de/baby/phimose-bis-wann-vorhautverengung-voellig-harmlos-ist-und-wann-sie-behandelt-werden-muss--01H2SX5BV72F94RT3AS6WTDMRB", "//www.familie.de/familienleben/diese-10-gruende-sprechen-fuer-mich-gegen-zwei-kinder-in-zwei-jahren--01H290E3VC4DQB00QWV9N59TTD", "//www.familie.de/familienleben/in-diesen-bekannten-lebensmitteln-fuer-kinder-ist-tatsaechlich-alkohol-enthalten--01HD6EQATB3RSH7QTMFTER401M", "//www.familie.de/kleinkind/parenting-leicht-gemacht-die-kosmische-erziehung-nach-montessori--01H320YFGST837KCMESH6NVNQM", "//www.familie.de/baby/gewusst-das-ist-die-richtige-schlaftemperatur-fuer-euer-baby--01H2SYKX6JTBAKEGZ1W8VW7YJQ", "//www.familie.de/baby/familien-quiz-seid-ihr-helikopter-eltern--01H2SYGH7R3PRNF23DJ9MTCTH2", "//www.familie.de/baby/thema-stillen-siehst-du-diese-dinge-wie-die-meisten-anderen--01H57G6DB0CXZMKC6FPZMH5CS8", "//www.familie.de/tests/baby/psychotest-bist-du-eine-gute-mama/", "//www.familie.de/", "//www.familie.de/ueber-uns/", "//www.familie.de/kontakt/", "https://www.stroeermediabrands.de/jobs/", "//www.familie.de/impressum/", "//www.familie.de/werbung/", "https://www.familie.de/datenschutz/", "#", "//www.familie.de/co2-neutrale-website/"]}