{"title": "Wissen: NEUE SACHB\u00dcCHER", "author": "Rosemarie Stein", "url": "https://www.tagesspiegel.de/wissen/neue-sachbucher-6511525.html", "hostname": "tagesspiegel.de", "description": "Heillose HeilkundeVom Niedergang der wissenschaftlichen Medizin, der Entm\u00fcndigung der \u00c4rzte und der Mutation des Gesundheitswesens zur Gesundheitswirtschaft handelt ein kleines, aber inhalts- und konfliktstoffreiches Buch mit dem Titel \u201eWare Gesundheit\u201c. Die Medizin will heute gut fundiert (\u201eevidenzbasiert\u201c) sein, das ist sie aber allenfalls theoretisch.", "sitename": "Der Tagesspiegel", "date": "2009-12-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wissen: NEUE SACHB\u00dcCHER\nHeillose HeilkundeVom Niedergang der wissenschaftlichen Medizin, der Entm\u00fcndigung der \u00c4rzte und der Mutation des Gesundheitswesens zur Gesundheitswirtschaft handelt ein kleines, aber inhalts- und konfliktstoffreiches Buch mit dem Titel \u201eWare Gesundheit\u201c. Die Medizin will heute gut fundiert (\u201eevidenzbasiert\u201c) sein, das ist sie aber allenfalls theoretisch.\nHeillose Heilkunde\nVom Niedergang der wissenschaftlichen Medizin, der Entm\u00fcndigung der \u00c4rzte und der Mutation des Gesundheitswesens zur Gesundheitswirtschaft handelt ein kleines, aber inhalts- und konfliktstoffreiches Buch mit dem Titel \u201eWare Gesundheit\u201c. Die Medizin will heute gut fundiert (\u201eevidenzbasiert\u201c) sein, das ist sie aber allenfalls theoretisch. Im wirklichen Leben wird sie von \u00fcberwiegend \u00f6konomischen Einfl\u00fcssen beherrscht. \u201eErstmals in der Geschichte der Medizin ist der Kranke f\u00fcr die Volkswirtschaft ebenso wertvoll wie der Gesunde, vielleicht sogar noch wertvoller\u201c, schreibt Paul U. Unschuld. Der Charit\u00e9-Medizinhistoriker und Sinologe kennt sich aus in der Geschichte der Medizin und des Gesundheitswesens nicht nur Europas und schl\u00e4gt einen Bogen \u00fcber zweieinhalb Jahrtausende.\nWie Patienten und \u00c4rzte unter fachfremden Einfl\u00fcssen zu leiden haben, zeigt der Autor an zahlreichen Beispielen. Hier nur eins davon: Die Einf\u00fchrung der Fallpauschalen in den Krankenh\u00e4usern hat ihren Zweck nicht erf\u00fcllt, die verbreitete Verschwendung zu beenden, und sie schadet \u00c4rzten wie Patienten. Die entmachteten \u00c4rzte werden nicht selten von der Verwaltung angewiesen, zwei zusammengeh\u00f6rende Eingriffe auf zwei Termine zu verteilen, um jedesmal eine Pauschale zu erwirtschaften. Und Patienten werden nicht direkt in eine Fachklinik verlegt, sondern erst einmal nach Hause entlassen, damit die Fallpauschale nicht geteilt werden muss.\nAu\u00dfer durch die Dominanz des Kommerzes sieht Paul Unschuld die wissenschaftliche Medizin aber auch durch die \u201eBeliebigkeitsheilkunde\u201c gef\u00e4hrdet. Unter Bezeichnungen wie \u201ealternativ\u201c, \u201ekomplement\u00e4r\u201c oder neuerdings \u201eintegrativ\u201c dringe diese \u201ewissenschaftlich nicht legitimierbare\u201c Heilkunde nun sogar in die Zentren akademischer Medizin vor, etwa die Akupunktur und die \u201eTraditionelle chinesische Medizin\u201c. Dazu der Kenner der wirklichen Medizin Chinas: \u201eDie Wahrscheinlichkeit, dass ein Patient, der f\u00fcnf verschiedenen Praktikern dieser Heilkunde vorgestellt wird, mit f\u00fcnf verschiedenen Diagnosen und Behandlungsvorschl\u00e4gen konfrontiert wird, ist sehr gro\u00df\u201c. Rosemarie Stein\nPaul U. Unschuld: \u201eWare Gesundheit. Das Ende der klassischen Medizin. C. H. Beck Verlag, 124 Seiten, 9,95 Euro.\nGeburtstagsstr\u00e4u\u00dfchen\nf\u00fcr die Charit\u00e9\nN\u00e4chstes Jahr wird die Charit\u00e9 300 Jahre alt, und dieses Buch ist ein Geburtstagsgeschenk. Es schildert die Entwicklung der Charit\u00e9 vom Armenasyl \u00fcber die Ausbildungsst\u00e4tte f\u00fcr Milit\u00e4r\u00e4rzte und die gro\u00dfe Zeit als weltber\u00fchmtes Zentrum der Medizin bis zur heutigen multiplen \u201eUniversit\u00e4tsmedizin Berlin\u201c. Das Buch ist fl\u00fcssig geschrieben, aber leider mitunter oberfl\u00e4chlich und l\u00fcckenhaft. Gerne h\u00e4tte man ein paar neue Erkenntnisse zur hoch komplexen Charit\u00e9-Geschichte gelesen, aufgrund eigener Recherchen an Ort und Stelle. Den Quellenangaben aber ist zu entnehmen, dass der Autor sein Buch fast nur aus anderen Werken kompiliert hat, zum Teil sogar aus popul\u00e4ren Publikationen wie dem 1963 verfassten Charit\u00e9-Buch des Journalisten Gerhard Jaeckel. R. St.\nDie Charit\u00e9. Ein Krankenhaus in Berlin 1710 bis heute. Siedler Verlag, 288 Seiten, 19,95 Euro.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "https://www.tagesspiegel.de", "https://mein.tagesspiegel.de", "https://abo.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=header-link", "/plus/", "/politik/", "/politik/themen/ampelkoalition", "/politik/themen/olaf-scholz", "/politik/themen/bundeswehr", "/politik/themen/energiewende", "/internationales/", "/internationales/themen/nahostkonflikt", "/politik/themen/krieg-in-der-ukraine", "/politik/themen/wladimir-putin", "/internationales/themen/good-news", "/politik/themen/die-eu", "/wissen/themen/usa", "/wissen/themen/china", "/wissen/themen/italien", "/wissen/themen/turkei", "/berlin/", "/berlin/bezirke/", "/berlin/bezirke/charlottenburg-wilmersdorf", "/berlin/bezirke/friedrichshain-kreuzberg", "/berlin/bezirke/lichtenberg", "/berlin/bezirke/marzahn-hellersdorf", "/berlin/bezirke/mitte", "/berlin/bezirke/neukoelln", "/berlin/bezirke/pankow", "/berlin/bezirke/reinickendorf", "/berlin/bezirke/spandau", "/berlin/bezirke/steglitz-zehlendorf", "/berlin/bezirke/tempelhof-schoeneberg", "/berlin/bezirke/treptow-koepenick", "/berlin/berliner-wirtschaft/", "/berlin/polizei-justiz/", "/berlin/stadtleben/", "/berlin/themen/fahrrad-und-verkehr-in-berlin", "/berlin/schule/", "/gesellschaft/themen/nachrufe", "https://checkpoint.tagesspiegel.de/", "/gesellschaft/", "/gesellschaft/liebe-partnerschaft/", "/gesellschaft/themen/mehr-genuss", "/gesellschaft/queerspiegel/", "/gesellschaft/panorama/", "/gesellschaft/medien/", "/gesellschaft/themen/familie", "/gesellschaft/geschichte/", "/so-klingt-die-redaktion-das-podcast-angebot-des-tagesspiegels-8660119.html", "/gesellschaft/reise/", "/wirtschaft/", "/wirtschaft/immobilien/", "/wirtschaft/karriere/", "/wirtschaft/finanzen/", "/wirtschaft/mobilitaet/", "/politik/themen/diversity-vielfalt-in-gesellschaft-und-arbeitswelt", "/kultur/", "/kultur/literatur/", "/kultur/comics/", "/kultur/kino/", "/kultur/pop/", "/kultur/themen/kunst-in-berlin", "/kultur/ausstellungen/", "/kultur/buehne/", "/wissen/", "/gesundheit/themen/coronavirus", "/wissen/themen/archaeologie", "/wissen/themen/hochschulen", "/wissen/themen/biomedizin1", "/gesellschaft/themen/umwelt-und-natur", "/wissen/themen/weltall", "/gesundheit/", "/gesundheit/themen/gesund-essen", "/gesundheit/themen/gut-schlafen", "/gesundheit/themen/achtsamkeit", "/gesundheit/themen/arztbriefe", "/sport/", "/sport/themen/nationalelf", "/sport/themen/hertha-bsc", "/sport/themen/1-fc-union-berlin", "/sport/themen/bundesliga", "/sport/themen/champions-league", "/sport/themen/eisbaren-berlin", "/sport/themen/alba-berlin", "/sport/themen/fuchse-berlin", "/sport/themen/br-volleys", "/meinung/", "/meinung/kolumnen/", "/meinung/lesermeinung/", "/potsdam/", "/potsdam/landeshauptstadt/", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/garnisonkirche", "/potsdam/themen/jugend-und-medien", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/polizei", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/schule-und-kita", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/stadtentwicklung", "/potsdam/landeshauptstadt/potsdam-stadtleben/", "/potsdam/themen/staudenhof", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/verkehr", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/wohnen1", "/potsdam/potsdam-mittelmark/", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/beelitz", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/kleinmachnow", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/michendorf", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/nuthetal", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/schwielowsee", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/stahnsdorf", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/teltow", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/werder-havel", "/potsdam/brandenburg/", "/potsdam/brandenburg/themen/bildung", "/potsdam/brandenburg/themen/braunkohle", "/potsdam/brandenburg/themen/extremismus", "/potsdam/brandenburg/themen/kriminalitat", "/gesellschaft/geschichte/themen/30-jahre-mauerfall", "/potsdam/potsdam-kultur/", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/ausstellungen", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/film", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/theodor-fontane", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/literatur", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/museum-barberini", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/musik", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/tanz", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/theater", "https://epaper.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=E-Paper", "https://www.tagesspiegel.de/die-tagesspiegel-newsletter-im-uberblick-471216.html", "https://shop.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Shop", "https://veranstaltungen.tagesspiegel.de/event/46099a14-b9ed-4f72-809c-810e9255aaf7/summary?RefId=Tagesspiegel-Veranstaltungen", "https://background.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Background", "https://media.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Media", "https://anzeigen.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Anzeigen%20aufgeben", "http://www.tagesspiegel-gruppe.de/", "https://verlagsjobs.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Jobs", "https://abo.tagesspiegel.de/tagesspiegel-app?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=App", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/vererben-und-stiften-2022", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/future-mobility-2022", "https://www.tagesspiegel.de/advertorials/", "https://vergleich.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Vergleichsportal", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/kfz-versicherung/", "https://www.tagesspiegel.de/themen/partnersuche/", "https://www.tagesspiegel.de/themen/strom/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Strom", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/stromvergleich/", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/dsl-vergleich/", "https://jobs.tagesspiegel.de/", "https://gutscheine.tagesspiegel.de/", "https://sudoku.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Sudoku", "http://begriffel.tagesspiegel.de/", "https://tagesspiegel.weekli.de/", "https://jobs.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Jobs%20in%20Berlin", "https://reisen.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Leserreisen", "https://auktion.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Auktionen", "https://trauer.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Trauerportal", "https://www.tagesspiegel.de", "https://www.tagesspiegel.de/wissen/", "/autoren/rosemarie-stein", "https://www.tagesspiegel.de", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fwissen%2Fneue-sachbucher-6511525.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=facebook&utm_campaign=share&utm_content=6511525", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fwissen%2Fneue-sachbucher-6511525.html&text=Wissen%3A%20NEUE%C2%A0SACHB%C3%9CCHER&via=Tagesspiegel&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=twitter&utm_campaign=share&utm_content=6511525", "https://api.whatsapp.com/send?text=Wissen%3A%20NEUE%C2%A0SACHB%C3%9CCHER%20https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fwissen%2Fneue-sachbucher-6511525.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=whatsapp&utm_campaign=share&utm_content=6511525", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fwissen%2Fneue-sachbucher-6511525.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=pocket&utm_campaign=share&utm_content=6511525", "/impressum-tagesspiegel-online-471039.html", "/verlag-der-tagesspiegel-kontakt-471366.html", "/verlag-der-tagesspiegel-datenschutzerklarung-383383.html", "javascript:window._sp_.loadPrivacyManagerModal(766565);", "https://media.tagesspiegel.de"]}