{"title": "Profil Dr. Shazi-K\u00f6nig", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Dr. Shazi-K\u00f6nig", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mehr unter:\n[www.shazi-koenig.de](http://www.shazi-koenig.de)\n\u00c4RZTIN, AUTORIN, DOZENTIN, AKTIVISTIN, MODERATORIN, BLOGGERIN\nStudium:\n2001-2008: Studium der Humanmedizin in Heidelberg und Mannheim\nPromotion:\n\"Pupillometrie im Kindes- und Jugendalter\" (Note: \"Magna cum laude\", Univ.-Kinderklinik MA, Doktorvater: Prof.Dr. Stephan K\u00f6nig)\nFamulaturen:\nUniv.-Kinderklinik Mannheim:\nNeurop\u00e4diatrische Station 31-3\nFr\u00fch- u. Neugeborenenstation 28-4\nPraxis f\u00fcr An\u00e4sthesiologie, Schmerzmedizin und Traditionelle Chinesische Medizin Dres. B\u00fcrgel & K\u00f6nig, Mannheim\nPraktisches Jahr:\nH\u00e4mato-Onkologie und Stammzelltransplantationseinheit Univ.-Klinik Mannheim\nInstitut f\u00fcr An\u00e4sthesiologie Univ.-Klinik Mannheim\nAllgemeinchirurgische Privatstation Univ.-Klinik Mannheim\n\u00c4rztliche T\u00e4tigkeit:\n- 2008-2010 Stations\u00e4rztin der III. Med. Klinik (H\u00e4mato-Onkologie Prof. Hofmann) der Universit\u00e4tsklinik Mannheim, CML-Studienzentrale (Prof. Hehlmann), Palliativstation, Internistische Ultraschallambulanz (Prof. Wei\u00df)\n- 2014 Komplettierung der Weiterbildung zur Allgemeinmedizin\n- 2016 \u00c4rztin der Justizvollzugsanstalt Mannheim in Teilzeit\n- 2012-2017 Weiterbildung Kinderheilkunde und Jugendmedizin, Neurop\u00e4diatrie (Prof. K\u00f6nig)\n- seit 01.06.2018 angestellte \u00c4rztin in der Schwerpunktpraxis f\u00fcr Neurop\u00e4diatrie Prof. K\u00f6nig\n- Seit 01.01.2019 angestellte \u00c4rztin in der ZNS-Privatpraxis Prof. K\u00f6nig in Schriesheim\n- seit 2017 QZ-Moderatorin des Qualit\u00e4tszirkels ZNS-Connect Rhein Neckar\n- seit 01.01.2020:Voruntersuchende \u00c4rztin Deutsches Rotes Kreuz (Blutspendezentrale)\n- seit Juni 2021: Lehre an der Akademie der Universit\u00e4tsklinik Mannheim\n- seit Juni 2021: Dozentin der \u00c4rztekammer f\u00fcr den MFA-Weiterbildungsgang Fachwirt*in\nNebent\u00e4tigkeiten:\nPraxis f\u00fcr An\u00e4sthesiologie, Schmerzmedizin und TCM Dres. B\u00fcrgel/ K\u00f6nig Mannheim\nHiWi Medizinische Bibliothek Uniklinik Mannheim\nHiWi Physiologisches Institut Heidelberg (Herzversuch)\nHiWi Chirurgische Klinik Mannheim (Follow-up Anatech-Studie)\nHiWi Radiologisches Institut Uniklinik Mannheim\nDozentin der Krankenpflegeschule: Gyn\u00e4kologie, Geburtshilfe, Infektiologie, P\u00e4diatrie ( 2007-2009)\nBetreuung von Doktoranden im Neurophysiologischen Labor der Univ.-Kinderklinik MA (Prof. K\u00f6nig 2006-2013)\nEngagement in verschiedenen Organisationen wie Humanity First International e.V., religi\u00f6se und Menschenrechtsorganisationen, dort zus\u00e4tzlich zahlreiche Publikationen, \u00dcbersetzungen und \u00c4mter, zahlreiche Ehrungen durch die Ahmadiyya Muslim Jamaat e.V. Kd\u00d6R\nQualifikation: GCP- Zertifikate und Pr\u00fcfarztkurse Wyeth, Annual Symposium of the European Leukemia Net, Pr\u00fcfarztkurs Koordinationszentrum f\u00fcr klinische Studien in Heidelberg\nVortr\u00e4ge:\nRekrutierung, Randomisierung, Dokumentation (CML- Studientreffen und 18. Internationaler CML-Workshop des Europ\u00e4ischen Kompetenznetzes f\u00fcr Leuk\u00e4mien, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim)\nHerausforderungen im Medizinstudium (Jahresversammlung der Ahmadiyya- Muslim- Jamaat e.V. Kd\u00d6R, Maimarkt Mannheim)\nDemenz und unsere Verantwortung (\"Vergiss mein nicht\" - Aktionskampagne, Stadt Mannheim)\nADHS und komorbide St\u00f6rungen (Referentin bei diversen Fortbildungsveranstaltungen)\nEhrenamtliche politische Aktivit\u00e4ten:\nB\u00fcrger-Redakteurin f\u00fcr den Ausschuss Solidarit\u00e4t und Gerechtigkeit im bundesweiten online \"B\u00fcrgerforum 2011\", einer Initiative des Bundespr\u00e4sidenten zur B\u00fcrgerbeteiligung\nAusarbeitung des Gewinnervorschlages f\u00fcr diesen Ausschuss mit dem Titel: \"Wir brauchen: eine angepasste Arbeitsmarktpolitik und Steuersysteme sowie eine Grundsicherung\"\n\u00dcberreichung des erarbeiteten Mannheimer B\u00fcrgerprogrammes an den Oberb\u00fcrgermeister Dr. Peter Kurz anl\u00e4sslich des B\u00fcrgerforums am 14.05.2011\nBetreuung des ersten Mannheimer B\u00fcrgerstammtisches, das von einer Teilnehmerin in meinem Ausschuss im Rahmen des B\u00fcrgerforums 2011 initiiert wurde\n\u00dcberreichung des Mannheimer B\u00fcrgerprogrammes an den Bundespr\u00e4sidenten Christian Wulff in Bonn anl\u00e4sslich des Tages der Demokratie am 28.05.2011\n\"Zukunftslotsin\" im Konversionsprojekt zur Vertretung der Interessen von B\u00fcrgerInnen Mannheims 09/2011-2017\nVertretung der Region Mannheim bei bundesweiter 25-k\u00f6pfiger Delegationsreise nach Berlin im Rahmen des B\u00fcrgerforum 2011 (Treffen mit Spitzenpolitikern der CDU, SPD, Gr\u00fcnen, Linken und FDP)\nB\u00fcrgerehrung durch Oberb\u00fcrgermeister Dr. Peter Kurz f\u00fcr ehrenamtliches Engagement, Neujahrsempfang 06.01.2012\nProkuristin des Vereins \"Neurologisch erkrankte Kinder MA e.V.\" 2015-2019\nseit 01.09.2019 1. Vorsitzende des Vereins Neuro-Kids\nPolitische Aktivit\u00e4ten in der Presse siehe Links!\nEthikantr\u00e4ge: Umfangreiche Erfahrung im Verfassen von Antr\u00e4gen f\u00fcr BfArM sowie Ethikkommission, sowohl nach AMG- als auch nach Nicht- AMG/MPG\nWissenschaftliche Publikationen:\n[ Download/Open](http://files/Publikationen_SSK_02_2013.docx)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", null, "http://files/Flyer_Neuroverein.pdf", "http://files/Infobrief_Neuroverein.pdf", "http://www.neurologisch-krankes-kind.de/", "https://neurologie-koenig.de/aktuelle-vortragstermine-prof-koenig.html", "/", "#", "/unser-team/profil-prof-dr-koenig.html", "/unser-team/dr-shazi-koenig.html", "/leistungspektrum-und-expertise.html", "/links.html", "/kontakt.html", "/aktuelle-vortragstermine-prof-koenig.html", "/zns-privatpraxis-schriesheim.html", "/verkehrsmedizin.html", "/international-patients-english.html", "/selbstzahler-kinder-erwachsene.html", "/aktuell-kvexit.html", "http://www.shazi-koenig.de", "/files/Lebenslauf_CV_SSK_102019.pdf", "http://files/Publikationen_SSK_02_2013.docx", "/", "/unser-team.html", "https://www.betterplace.org/de/projects/28643?utm_campaign=ShortURLs&utm_medium=project_28643&utm_source=PlainShortURL", "/impressum.html", "/datenschutzerklaerung.html", "#top", "http://neurologie-koenig.de/impressum.html#cookies", "https://www.neurologie-koenig.de/unser-team/dr-shazi-koenig.html?rCH=2"]}