{"title": "Die Krankheiten der Attent\u00e4ter von W\u00fcrzburg und Hanau", "author": "Wolfgang Meins", "url": "https://www.achgut.com/artikel/die_attentate_von_wuerzburg_und_hanau_ein_vergleich", "hostname": "achgut.com", "description": "Die T\u00e4ter der t\u00f6dlichen Anschl\u00e4ge von Hanau und W\u00fcrzburg haben eine Gemeinsamkeit: Beide waren schon vor der Tat psychiatrisch auff\u00e4llig, weshalb bei beiden eine m\u00f6gliche Schuldunf\u00e4higkeit zu pr\u00fcfen war./ Foto: Pixabay", "sitename": "Achgut_com", "date": "2021-08-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die T\u00e4ter der t\u00f6dlichen Anschl\u00e4ge von Hanau und W\u00fcrzburg haben eine Gemeinsamkeit: Beide waren schon vor der Tat psychiatrisch auff\u00e4llig, weshalb bei beiden eine m\u00f6gliche Schuldunf\u00e4higkeit zu pr\u00fcfen war.\n\u201eM\u00f6glicherweise schuldunf\u00e4hig\u201c \u2013 mit dieser d\u00fcrren Begr\u00fcndung veranlasste die Generalstaatsanwaltschaft M\u00fcnchen vier Wochen nach\n[der Tat](https://de.wikipedia.org/wiki/Anschlag_in_W%C3%BCrzburg_2021) die \u00dcberstellung des somalischen Attent\u00e4ters von W\u00fcrzburg aus der U-Haft in eine spezielle geschlossene psychiatrische Einrichtung. Der relativ lange Verbleib in der U-Haft weist deutlich darauf hin, dass es nicht leicht fiel, bei dem blo\u00df geduldeten somalischen \u201eFl\u00fcchtling\u201c eine schwerwiegende psychische St\u00f6rung zu erkennen. Und nur darum kann es hier ja gehen.\nF\u00fcr diese diagnostischen Probleme kommen mehrere Gr\u00fcnde in Betracht: zun\u00e4chst nat\u00fcrlich sprachliche Verst\u00e4ndigungsschwierigkeiten, aber auch mangelnde Kooperation, kulturelle Besonderheiten und eine unter anhaltender Drogen- und Alkoholabstinenz mittlerweile abgeschw\u00e4chte psychiatrische Symptomatik, so denn zur Tatzeit \u00fcberhaupt eine relevante psychische St\u00f6rung vorlag. Ansonsten, so lassen die Ermittlungsbeh\u00f6rden verlautbaren, h\u00e4tten sich \u201eweder Hinweise auf Propagandamaterial oder sonstige extremistische Inhalte noch auf etwaige Mitt\u00e4ter oder Mitwisser\u201c ergeben. Das spricht zwar eher gegen eine dschihadistische Tat, schlie\u00dft sie selbstverst\u00e4ndlich aber keinesfalls aus.\nDie psychiatrische Vorgeschichte des Somaliers\nWie die Mainpost berichtet, gibt es zur Vorgeschichte des 24-j\u00e4hrigen Attent\u00e4ters mittlerweile etwas genauere Informationen. Demnach befand er sich bereits f\u00fcnfmal in einer station\u00e4ren psychiatrischen Einrichtung: bereits 2019 in Chemnitz, dann zweimal freiwillig im W\u00fcrzburger Zentrum f\u00fcr Seelische Gesundheit und in diesem Jahr erneut, allerdings zwangsweise, im Januar und zuletzt vom 14. bis 15. Juni \u2013 nach N\u00f6tigung eines Autofahrers. Bei den Aufenthalten im W\u00fcrzburger Zentrum h\u00e4tten jeweils \u201edrogeninduzierte Psychosen und wahnhafte St\u00f6rungen\u201c vorgelegen, was seitens der Mainpost etwas unpr\u00e4zise formuliert ist, da wahnhafte St\u00f6rungen auch konstituierendes Symptom von drogeninduzierten Psychosen sind.\nDer Somalier habe Crystal Meth, Heroin, Cannabis und vor allem Alkohol konsumiert. Die sich darunter entwickelnde psychiatrische Symptomatik habe sich unter der Behandlung \u2013 also Abstinenz plus wahrscheinlich Antipsychotika \u2013 immer rasch zur\u00fcckgebildet, sodass nach Angaben des zust\u00e4ndigen Chefarztes Prof. Dominikus B\u00f6nsch \u201ekeine Selbst- oder Fremdgef\u00e4hrdung mehr vorhanden war, die eine weitere Behandlung gegen seinen Willen erlaubt oder auch nur sinnvoll gemacht h\u00e4tte\u201c. B\u00f6nsch weist zu Recht auch darauf hin, dass es aufgrund mehrerer Gesetzes\u00e4nderungen in den letzten Jahren mittlerweile \u201eextrem hohe H\u00fcrden\u201c gebe, einen Patienten gegen seinen Willen in der Psychiatrie zu behandeln. Wenn beim Entlassungswunsch keine momentane oder unmittelbare Eigen- oder Fremdgef\u00e4hrdung mehr erkennbar sei, m\u00fcsse die Behandlung bzw. der Aufenthalt beendet werden.\nHin und her bei der gesetzlichen Betreuung\nAber ganz geheuer war der Somalier den Verantwortlichen im W\u00fcrzburger Psychiatriezentrum offenbar nicht. Denn immerhin hatte der ja vor dem Psychiatrie-Aufenthalt im Januar an zwei Tagen hintereinander Mitarbeiter des Obdachlosenheims und andere anwesende Personen mit einem Messer bedroht. Offenbar vor diesem Hintergrund entschloss man sich, wie die Welt berichtet, die Einrichtung einer gesetzlichen Betreuung anzuregen, die aber vom zust\u00e4ndigen Gericht mit Beschluss vom 14. April abgelehnt worden sei, da \u201ekeine ausreichenden Anhaltspunkte f\u00fcr das Erfordernis einer Betreuung bestanden, zumal der Betroffene trotz mehrfacher Versuche nicht angetroffen werden konnte\u201c. Weshalb die Betreuungsstelle, die f\u00fcr das zust\u00e4ndige Betreuungsgericht Vorermittlungen anstellt, wenige Tage vor dem Attentat nun pl\u00f6tzlich doch noch eine \u201eBetreuungsbed\u00fcrftigkeit aufgrund psychischer Auff\u00e4lligkeiten\u201c sah, muss offen bleiben.\nEs mag sich der ein oder andere Leser fragen, ob nicht auch die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden nach der zweimaligen Messer-Bedrohung h\u00e4tten aktiv werden m\u00fcssen. Oder gilt mittlerweile so etwas strafrechtlich blo\u00df noch als Fl\u00fcchtlings-Folklore? Aber selbst wenn es hier zu einer ganz ungew\u00f6hnlich zeitnahen strafrechtlichen W\u00fcrdigung gekommen w\u00e4re, h\u00e4tte das ja wohl kaum eine Freiheitsstrafe ohne Bew\u00e4hrung bedeutet. Ganz zu schweigen von der eigentlich w\u00fcnschenswerten Trias: Abkl\u00e4rung, Abschiebehaft, Abflug.\nH\u00e4tte die rechtzeitige, also z\u00fcgig nach dem Messervorfall erfolgte Einrichtung einer Betreuung das Attentat verhindern k\u00f6nnen? Nein, das halte ich f\u00fcr \u00e4u\u00dferst unwahrscheinlich, denn auch ein gesetzlicher Betreuer kann eine zwangsweise Unterbringung seines \u201eM\u00fcndels\u201c in der Psychiatrie nur im Falle einer Eigengef\u00e4hrdung \u2013 mit richterlicher Genehmigung \u2013 veranlassen, nicht aber bei Fremdgef\u00e4hrdung. Er kann nat\u00fcrlich bei Gefahr im Verzug die Polizei einschalten, die dann den Betreuten eventuell in der Psychiatrie abliefert \u2013 im vorliegenden Fall wahrscheinlich mit Entlassung am n\u00e4chsten Tag.\nKurz gesagt: Beim gegenw\u00e4rtigen Erkenntnisstand ist ein gravierendes Fehlverhalten der beteiligten W\u00fcrzburger Beh\u00f6rden oder auch Kliniken nicht erkennbar. Es hat sich alles so zugetragen, wie es in Deutschland nun mal vorgesehen und \u00fcblich ist. Einschlie\u00dflich der mangelnden Flexibilit\u00e4t bei den sozialp\u00e4dagogischen Mitarbeitern der Betreuungsstelle, die es nicht geschafft haben, den ja nicht nur auf der Stra\u00dfe, sondern auch in einem Obdachlosenheim lebenden Somalier \u2013 vielleicht einmal au\u00dferhalb der \u00fcblichen Dienstzeiten \u2013 zu kontaktieren, um so die Voraussetzungen f\u00fcr die Einrichtung einer gesetzlichen Betreuung zu schaffen. Aber, wie erw\u00e4hnt, verhindert worden w\u00e4re das Attentat dadurch wahrscheinlich auch nicht.\nSchuldunf\u00e4higkeit des Somaliers fraglich\nAuf Grundlage der bisher vorliegenden und ver\u00f6ffentlichten Erkenntnisse ist es ausgesprochen fraglich, ob der Somalier seine multiplen Mordtaten und Mordversuche im Zustand der Schuldunf\u00e4higkeit begangen hat. Voraussetzung daf\u00fcr w\u00e4re der \u00fcberzeugende Nachweis, dass bei ihm w\u00e4hrend der Tat eine Psychose vorlag, deren Symptome \u2013 v. a. Wahn und/oder Halluzinationen \u2013 so stark auf ihn einwirkten, dass er nicht mehr in der Lage war, das Unrecht seiner Tat einzusehen oder nach dieser Einsicht zu handeln.\nDie bei ihm mehrfach nachgewiesene und durch bestimmte Drogen ausgel\u00f6ste oder verschlimmerte Psychose m\u00fcsste also zur Tatzeit so aktiv gewesen sein, dass kein willentlicher Handlungsspielraum blieb, sondern er praktisch zur Tat gezwungen wurde. Dann h\u00e4tte w\u00e4hrend der Tat eine \u00e4hnliche Konstellation vorgelegen\n[wie bei dem Attent\u00e4ter von Hanau](https://www.achgut.com/artikel/hanau_attentaeter_der_generalbundesanwalt_antwortet), dessen chronifizierte und gleichzeitig hochakute Psychose in Form einer paranoid-halluzinatorischen Schizophrenie ihm tats\u00e4chlich keinerlei Wahlm\u00f6glichkeit lie\u00df.\nBeim Somalier habe das toxikologische Gutachten \u201ekeine relevanten Ergebnisse\u201c gebracht. Das schlie\u00dft einen Rauschzustand schon einmal aus und macht die Annahme einer drogeninduzierten Psychose unwahrscheinlich, ohne sie allerdings sicher auszuschlie\u00dfen. Denn eine zun\u00e4chst nur durch bestimmten Drogenkonsum ausgel\u00f6ste Psychose \u2013 mit jeweils recht rascher Besserung unter Abstinenz \u2013 kann sich bei fortgesetztem Konsum verselbstst\u00e4ndigen und die R\u00fcckbildungsf\u00e4higkeit zumindest teilweise einb\u00fc\u00dfen. Insgesamt spricht derzeit also nicht viel f\u00fcr eine psychische St\u00f6rung, die Schuldunf\u00e4higkeit bedingen k\u00f6nnte. Gleichwohl deutet die Verlegung in die Psychiatrie und die dazu abgegebene, ausgesprochen d\u00fcrre Verlautbarung an, dass die Ermittlungsbeh\u00f6rden einseitig auf die Psychokarte setzen und eine Gesinnungstat offensichtlich so gut wie ausschlie\u00dfen.\nDie Ermittlungs-Strategie beim Hanau-Attent\u00e4ter\nIm Falle des Hanau-Attent\u00e4ters gingen die Ermittlungsbeh\u00f6rden bekanntlich nahezu entgegengesetzt vor: Trotz des erdr\u00fcckenden Beweismaterials in Form der beiden \u201eManifeste\u201c des T\u00e4ters, die mehr als deutlich auf eine schon l\u00e4nger bestehende und zur Tatzeit hochakute paranoid-halluzinatorische Schizophrenie hinwiesen, ergab bereits wenige Stunden nach der Tat die Suche nach dem Motiv ein unumst\u00f6\u00dfliches und endg\u00fcltiges Ergebnis: Es soll die zutiefst rassistische Gesinnung des T\u00e4ters gewesen sein \u2013 und sonst gar nichts. Im Falle des mindestens seit 2001 in unterschiedlicher Intensit\u00e4t an einer Schizophrenie erkrankten Hanau-Attent\u00e4ters kommt hinzu, dass bis heute keine \u00fcberzeugenden Beweise f\u00fcr eine tats\u00e4chlich krankheitsunabh\u00e4ngige rassistische oder fremdenfeindliche Gesinnung vorgelegt wurden.\nDas alles dokumentiert nicht nur die absolute Skrupellosigkeit der Verantwortlichen, sondern auch deren letztlich ja zutreffende Einsch\u00e4tzung der zu erwartenden Reaktion des gesamten politmedialen Komplexes, der die aus fachpsychiatrischer Sicht v\u00f6llig abwegige Beurteilung des T\u00e4ters sofort, ohne l\u00e4stige kritische Nachfragen und mit gro\u00dfer Vehemenz bis heute vollst\u00e4ndig \u00fcbernahm. Dieses Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen Wahrheit und propagandistischer Ausschlachtung f\u00fcr den Kampf gegen Rechts d\u00fcrfte auch der entscheidende Grund daf\u00fcr sein, dass die Bundesanwaltschaft anderthalb Jahre nach der Tat immer noch keinen Abschlussbericht vorgelegt hat. Vielleicht wird es den \u2013 zumindest f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit \u2013 auch nie geben. Es w\u00e4re in der neueren deutschen Geschichte ja nicht das erste Mal, dass ein Problem einfach ausgesessen wird.\nWar es in W\u00fcrzburg eine Gesinnungstat?\nBeim Somalier dagegen scheint f\u00fcr die Staatsanwaltschaft die Frage nach einem in der Gesinnung \u2013 verstanden als so etwas wie die richtende Kraft im Verhalten und Handeln \u2013 zu suchenden Motiv weitgehend abgehakt zu sein. Aber ein dschihadistisches oder verwandtes oder anderes niederes Motiv ist nicht deshalb ausgeschlossen, weil beim Attent\u00e4ter kein entsprechendes Propagandamaterial gefunden oder keine einschl\u00e4gigen Kontakte nachgewiesen wurden. Abgesehen von der Frage, ob der Somalier \u00fcberhaupt des Lesens m\u00e4chtig ist, ist er in seinem Heimatland doch wohl in einem Milieu aufgewachsen, das ihm sowohl bestimmte fundamentalistisch-muslimische Glaubengrunds\u00e4tze als auch damit einhergehende Abwertungen von Frauen und \u201eUngl\u00e4ubigen\u201c vermittelt hat, einschlie\u00dflich Basiswissen zum Thema Dschihad. Auch w\u00e4re er nicht der erste M\u00f6rder, der die Ursachen seines Scheiterns nach der \u201eFlucht\u201c auf andere projiziert.\nWenn mit dem negativen Drogen- und Alkoholbefund nun auch noch ein zentraler Baustein f\u00fcr eine bei der Tat vorgelegene drogeninduzierte Psychose entf\u00e4llt, h\u00e4tte die \u00d6ffentlichkeit schon ein Anrecht darauf, etwas genauer zu erfahren, warum trotzdem noch eine \u00dcberstellung in die Psychiatrie erfolgt. Zumal die Tatausf\u00fchrung durchaus Hinweise auf eine m\u00f6glicherweise zugrunde liegende Gesinnung offenbart: Der Somalier leitete das Attentat mit Allahu-Akbar-Rufen ein, griff dann offenbar gezielt (deutsche) Frauen und M\u00e4dchen an und soll bei der Festnahme gegen\u00fcber einem Polizisten gesagt haben: \u201eIch mache Dschihad\u201c. Vor diesem Hintergrund k\u00f6nnte seine Gesinnung zwanglos charakterisiert werden als fremden- und frauenfeindlich, dabei getragen von einem Gef\u00fchl der \u00dcberlegenheit, das ebenfalls auf dem Boden von fundamentalistisch-islamischen \u00dcberzeugungen gewachsen ist.\nK\u00f6nnen Gesinnung und Psychose koexistieren?\nW\u00e4re es denkbar, dass beim Somalier beides eine Rolle spielte, eine Gesinnung und eine Psychose? Eine schwierige Frage. Bei einer akuten Schizophrenie \u2013 wie sie beim Hanau-Attent\u00e4ter vorlag \u2013 mit den daf\u00fcr typischen Symptomen wie (u.a.) Verfolgungswahn, Halluzinationen in Form von Stimmenh\u00f6ren und verschiedenen Denkst\u00f6rungen ist bereits w\u00e4hrend der \u00fcber Monate oder auch Jahre gehenden Entwicklung dieser Symptome die krankheitsunabh\u00e4ngige Gesinnung mehr und mehr verdr\u00e4ngt oder in ihrer Entwicklung von vornherein ausgebremst worden. In Abh\u00e4ngigkeit von der Wahndynamik oder auch Halluzinationen in Gestalt von befehlenden Stimmen hat die Gesinnung am Ende nichts mehr zu melden, ganz gleich wie sie urspr\u00fcnglich gewesen sein mag.\nAnders verh\u00e4lt es sich meist, wenn es \u201enur\u201c zu einer isolierten und eng umschriebenen Wahnentwicklung kommt. Bei einem Wahnkranken, der beispielsweise unverr\u00fcckbar davon \u00fcberzeugt ist, eine bedeutsame Entdeckung gemacht zu haben, kann die vorbestehende Gesinnung durchaus \u00fcberwiegend intakt bleiben, zumindest solange sie nicht in zu enge Ber\u00fchrung mit dem Wahnthema ger\u00e4t. Eine durch Drogengenuss ausgel\u00f6ste Psychose, wie sie mehrfach beim Somalier vorlag, steht bei der Koexistenz von Gesinnung und psychischer St\u00f6rung zwischen den beiden eben geschilderten Szenarien \u2013 je nach Krankheitsschwere und Ausma\u00df des Drogenkonsums dabei eher zu dem einen oder dem anderen Pol neigend. Will sagen: Sollten beim Somalier zur Tatzeit noch Restsymptome seiner aktenkundigen Psychose vorhanden gewesen sein, schl\u00f6sse das eine Gesinnungstat keinesfalls aus.\nWahrscheinlich wird es in dem voraussichtlich im kommenden Jahr stattfindenden Prozess wesentlich um die Frage der Schuldf\u00e4higkeit gehen. Dementsprechend bedeutsam wird die Rolle der beiden von der Staatsanwaltschaft beauftragten psychiatrischen Sachverst\u00e4ndigen sein. Leider hat die Zunft der forensisch-psychiatrischen Gutachter durch ihr kollektives Beschweigen der geradezu infamen politischen Instrumentalisierung des Hanau-Attent\u00e4ters zumindest bei mir viel an Vertrauen in ihre Unabh\u00e4ngigkeit eingeb\u00fc\u00dft.\nProf. Dr. med. Dipl.-Psych. Wolfgang Meins ist Neuropsychologe, Arzt f\u00fcr Psychiatrie und Neurologie, Geriater und apl. Professor f\u00fcr Psychiatrie. In den letzten Jahren \u00fcberwiegend t\u00e4tig als gerichtlicher Sachverst\u00e4ndiger im sozial- und zivilrechtlichen Bereich.", "language": null, "image": "https://www.achgut.com/images/archiv/_568w/frosted-glass-741505_1280.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/suche", "/", "https://shop.achgut.com/", "/woche", "/podcast", "/presseschau", "/suche", "/seite/achgut_kontakt", "/seite/achgut_spendenaufruf", "https://paten.achgut.com/", "/autoren", "/seite/achgut_unerhoert", "/seite/achgut_media_rss", "https://newsletter.achgut.com/", "https://www.facebook.com/achgut", "https://twitter.com/achgut_com", "https://www.youtube.com/channel/UCLkHXX5R9S_qFZuCMGHWMrQ", "https://www.linkedin.com/company/achgut", "https://www.facebook.com/achgut", "https://twitter.com/achgut_com", "https://www.youtube.com/channel/UCLkHXX5R9S_qFZuCMGHWMrQ", "https://www.linkedin.com/company/achgut", "/autor/meins_w", "#section_fusszeile", "#leserpost_start", "javascript:window.print()", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fdie_attentate_von_wuerzburg_und_hanau_ein_vergleich", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fdie_attentate_von_wuerzburg_und_hanau_ein_vergleich", "//app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=10990&lang=de_de&readid=article_maincontent&url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fdie_attentate_von_wuerzburg_und_hanau_ein_vergleich", "https://de.wikipedia.org/wiki/Anschlag_in_W%C3%BCrzburg_2021", "https://www.achgut.com/artikel/hanau_attentaeter_der_generalbundesanwalt_antwortet", "https://pixabay.com/de/service/terms/#usage", "https://www.paypal.com/donate/?hosted_button_id=PBSJRUS76R8LE", "/seite/achgut_unterstuetzen", "/kategorie/Inland", "/kategorie/Politik", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fdie_attentate_von_wuerzburg_und_hanau_ein_vergleich", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fdie_attentate_von_wuerzburg_und_hanau_ein_vergleich", "/", "#section_formular", null, "/seite/achgut_netiquette", null, "/seite/achgut_netiquette", "https://www.achgut.com/artikel/die_attentate_von_wuerzburg_und_hanau_ein_vergleich#comment_entries", "https://www.achgut.com/artikel/die_attentate_von_wuerzburg_und_hanau_ein_vergleich/P9#comment_entries", "https://www.achgut.com/artikel/die_attentate_von_wuerzburg_und_hanau_ein_vergleich/P18#comment_entries", "https://www.achgut.com/artikel/die_attentate_von_wuerzburg_und_hanau_ein_vergleich/P9#comment_entries", "https://www.achgut.com/artikel/die_attentate_von_wuerzburg_und_hanau_ein_vergleich/P45#comment_entries", "#section_formular", null, "/autor/meins_w", "/artikel/klimaschutz_und_migration_ein_linksgruener_zielkonflikt#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fklimaschutz_und_migration_ein_linksgruener_zielkonflikt", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fklimaschutz_und_migration_ein_linksgruener_zielkonflikt", "https://www.achgut.com/artikel/klimaschutz_und_migration_ein_linksgruener_zielkonflikt", "/artikel/klimaschutz_und_migration_ein_linksgruener_zielkonflikt", "/autor/meins_w", "/artikel/die_fehler_des_medizinischen_klimaalarms#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fdie_fehler_des_medizinischen_klimaalarms", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fdie_fehler_des_medizinischen_klimaalarms", "https://www.achgut.com/artikel/die_fehler_des_medizinischen_klimaalarms", "/artikel/die_fehler_des_medizinischen_klimaalarms", "/autor/meins_w", "/artikel/warum_maedchen_schlechter_rechnen#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fwarum_maedchen_schlechter_rechnen", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fwarum_maedchen_schlechter_rechnen", "https://www.achgut.com/artikel/warum_maedchen_schlechter_rechnen", "/artikel/warum_maedchen_schlechter_rechnen", "/autor/meins_w", "/artikel/wie_echt_ist_die_klimaangst#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fwie_echt_ist_die_klimaangst", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fwie_echt_ist_die_klimaangst", "https://www.achgut.com/artikel/wie_echt_ist_die_klimaangst", "/artikel/wie_echt_ist_die_klimaangst", "/autor/meins_w", "/artikel/feministische_geisterfahrt_im_original_ton#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Ffeministische_geisterfahrt_im_original_ton", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Ffeministische_geisterfahrt_im_original_ton", "https://www.achgut.com/artikel/feministische_geisterfahrt_im_original_ton", "/artikel/feministische_geisterfahrt_im_original_ton", "/autor/meins_w", "/artikel/schulbesuch_ist_nicht_gleich_lernen#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fschulbesuch_ist_nicht_gleich_lernen", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fschulbesuch_ist_nicht_gleich_lernen", "https://www.achgut.com/artikel/schulbesuch_ist_nicht_gleich_lernen", "/artikel/schulbesuch_ist_nicht_gleich_lernen", "/autor/meins_w", "/artikel/klima_und_psyche_treibsand_im_aerzteblatt#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fklima_und_psyche_treibsand_im_aerzteblatt", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fklima_und_psyche_treibsand_im_aerzteblatt", "https://www.achgut.com/artikel/klima_und_psyche_treibsand_im_aerzteblatt", "/artikel/klima_und_psyche_treibsand_im_aerzteblatt", "/autor/meins_w", "/artikel/das_bmz_afrika_und_die_korruption#leserpost_start", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fdas_bmz_afrika_und_die_korruption", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.achgut.com%2Fartikel%2Fdas_bmz_afrika_und_die_korruption", "https://www.achgut.com/artikel/das_bmz_afrika_und_die_korruption", "/artikel/das_bmz_afrika_und_die_korruption", "/autoren", "https://www.achgut.com/seite/achgut_spendenaufruf", "https://bit.ly/dr-gunter-frank", "https://shop.achgut.com/products/das-staatsverbrechen-warum-die-corona-krise-erst-dann-endet", "https://shop.achgut.com/products/meine-vertreibung-eine-autobiografische-aufarbeitung-der-erlebnisse-des", "/seite/achgut_unerhoert", "https://www.facebook.com/achgut", "https://twitter.com/achgut_com", "https://www.youtube.com/channel/UCLkHXX5R9S_qFZuCMGHWMrQ", "https://www.linkedin.com/company/achgut", "/seite/achgut_impressum", "/seite/achgut_datenschutzerklaerung", "javascript:window.__tcfapi('showUi', 2, function() {});", "#"]}