{"title": "Th\u00fcringen: Diskussionen um AstraZeneca Impfstoff - Landes\u00e4rztekammerpr\u00e4sidentin Dr. Ellen Lundershausen: Die Wirksamkeit des Impfstoffes in Frage zu stellen, ist ein verheerendes Signal!", "author": "Bundes\u00e4rztekammer", "url": "https://www.bundesaerztekammer.de/presse/aktuelles/detail/thueringen-diskussionen-um-astrazeneca-impfstoff-landesaerztekammerpraesidentin-dr-ellen-lundershausen-die-wirksamkeit-des-impfstoffes-in-frage-zu-stellen-ist-ein-verheerendes-signal", "hostname": "bundesaerztekammer.de", "description": "Erfurt - Die j\u00fcngst ge\u00e4u\u00dferten Zweifel an der Wirksamkeit des AstraZeneca Impfstoffes und der Warnung vor der Verimpfung, insbesondere in Einrichtungen des Gesundheitswesens, h\u00e4lt die Landes\u00e4rztekammer Th\u00fcringen f\u00fcr hochproblematisch. \u201eDie Wirksamkeit des Impfstoffes in Frage zu stellen, ist ein verheerendes Signal!\u201c, so die Pr\u00e4sidentin der Landes\u00e4rztekammer Th\u00fcringen, Dr. Ellen Lundershausen.", "sitename": "Bundes\u00e4rztekammer", "date": "2021-02-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Th\u00fcringen: Diskussionen um AstraZeneca Impfstoff - Landes\u00e4rztekammerpr\u00e4sidentin Dr. Ellen Lundershausen: Die Wirksamkeit des Impfstoffes in Frage zu stellen, ist ein verheerendes Signal!\nErfurt - Die j\u00fcngst ge\u00e4u\u00dferten Zweifel an der Wirksamkeit des AstraZeneca Impfstoffes und der Warnung vor der Verimpfung, insbesondere in Einrichtungen des Gesundheitswesens, h\u00e4lt die Landes\u00e4rztekammer Th\u00fcringen f\u00fcr hochproblematisch. \u201eDie Wirksamkeit des Impfstoffes in Frage zu stellen, ist ein verheerendes Signal!\u201c, so die Pr\u00e4sidentin der Landes\u00e4rztekammer Th\u00fcringen, Dr. Ellen Lundershausen. \u201eWenn man bedenkt, dass es vor wenigen Wochen mit Blick auf diesen Impfstoff noch einen Aufschrei aufgrund zu geringer Liefermengen gab, ist die Situation geradezu absurd.\u201c Alle derzeit zugelassenen Impfstoffe \u2013 von AstraZeneca, Moderna und BioNTech \u2013 sind nach Ansicht von Virologen gut und wirksam und \u201evor allem\u201c, so die Pr\u00e4sidentin der Landes\u00e4rztekammer, \u201esind sie wichtige Bausteine auf unserem Weg aus der Pandemie.\u201c\nDar\u00fcber hinaus sind leichtere Nebenwirkungen nach einer Impfung v\u00f6llig normal und treten z.B. auch nach Grippeimpfungen auf. Ebenso wird der Impfstoff bereits in Gro\u00dfbritannien seit mehreren Wochen erfolgreich angewendet. Nicht zuletzt haben die Impfstoffe umfangreiche Pr\u00fcfverfahren durchlaufen, bevor sie zugelassen und dann von der St\u00e4ndigen Impfkommission empfohlen werden.\nWeiterhin gilt es aus Sicht der Landes\u00e4rztekammer Th\u00fcringen unbedingt, alle M\u00f6glichkeiten zu nutzen, um den Impfprozess zu beschleunigen. Dazu geh\u00f6rt auch, so bald wie m\u00f6glich COVID-Impfungen in Arztpraxen vorzunehmen. \u201eNur so ist das Impfziel in absehbarer Zeit zu schaffen\u201c, sagt die \u00c4rztekammerpr\u00e4sidentin.\nImpfungen in Arztpraxen sind insbesondere mit Blick auf die Gruppe derjenigen, die nicht im Pflegeheim wohnen und niemanden haben, der sie zum Impfzentrum bringt, oder f\u00fcr diejenigen, f\u00fcr die eine l\u00e4ngere Strecke nicht mehr zumutbar ist, wichtig. \u201eDamit kann eine wichtige L\u00fccke in der Impfstrategie geschlossen werden und der Impfstoff von AstraZeneca bietet aufgrund der einfacheren H\u00e4ndelbarkeit dazu gute Voraussetzungen\u201c, so \u00c4rztekammerpr\u00e4sidentin Dr. Ellen Lundershausen.", "language": null, "image": "https://www.bundesaerztekammer.de/typo3conf/ext/lns_sitepackage_baek/Resources/Public/Images/socialmedia-placeholder-facebook.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "#content", "#footermenu", "/", "/baek/ueber-uns/job-und-karriere", "/service", "/kontakt", "/arztsuche", "/suche", "/", "/baek/ueber-uns", "/baek/ueber-uns", "/baek/ueber-uns/aufgaben", "/baek/ueber-uns/satzungen-und-statuten", "/baek/ueber-uns/richtlinien-leitlinien-empfehlungen-und-stellungnahmen", "/baek/ueber-uns/vorstand", "/baek/ueber-uns/geschaeftsstelle", "/baek/ueber-uns/job-und-karriere", "/baek/ueber-uns/gremien-und-buendnisse", "/baek/ueber-uns/taetigkeitsbericht", "/baek/ueber-uns/aerztestatistik/2022", "/baek/ueber-uns/auszeichnungen", "/baek/ueber-uns/aerzteschaft-im-nationalsozialismus", "/baek/ueber-uns/geschichte-der-bundesaerztekammer", "/themen", "/themen/aerzte", "https://www.akdae.de/", "/themen/aerzte/aus-fort-und-weiterbildung", "/themen/aerzte/digitalisierung", "/themen/aerzte/gesundheitsversorgung", "/themen/aerzte/honorar", "/themen/aerzte/internationales", "/themen/aerzte/klimawandel-und-gesundheit", "/themen/aerzte/menschenrechte", "/themen/aerzte/personalvorgaben-krankenhausaerzte", "/themen/aerzte/public-health", "/themen/aerzte/qualitaetssicherung", "/themen/gesundheitsfachberufe", "/themen/mfa", "/themen/recht", "/themen/recht/berufsrecht", "/bundesaerztekammer/recht/datenschutzrecht", "/bundesaerztekammer/recht/publikationen", "/themen/medizin-und-ethik", "/themen/medizin-und-ethik/wissenschaftlicher-beirat", "/themen/medizin-und-ethik/ethikkommissionen-der-landesaerztekammern", "https://www.wbpsychotherapie.de/", "https://www.zentrale-ethikkommission.de/", "/themen/medizin-und-ethik/wissenschaftlicher-beirat/stellungnahmen-richtlinien-jahresberichte/haemotherapie-transfusionsmedizin", "/themen/medizin-und-ethik/wissenschaftlicher-beirat/stellungnahmen-richtlinien-jahresberichte/irreversibler-hirnfunktionsausfall", "/themen/medizin-und-ethik/wissenschaftlicher-beirat/stellungnahmen-richtlinien-jahresberichte/regenerative-medizin-gewebe-und-zellen", "/themen/medizin-und-ethik/wissenschaftlicher-beirat/stellungnahmen-richtlinien-jahresberichte/reproduktionsmedizin-praenataldiagnostik-praeimplantationsdiagnostik", "/themen/medizin-und-ethik/sterbebegleitung", "/themen/medizin-und-ethik/transplantationsmedizin", "/themen/medizin-und-ethik/versorgungsforschung", "/politik", "/politik/programme-positionen", "/politik/stellungnahmen-gesetzgebung", "/politik/stellungnahmen-g-ba-akdae-und-iqtig", "/politik/stellungnahmen-g-ba-akdae-und-iqtig", "https://www.akdae.de/stellungnahmen/amnog", "/politik/stellungnahmen-g-ba-akdae-und-iqtig/stellungnahmen-iqtig", "/presse", "/presse/aktuelles/pressemitteilungen", "/presse/aktuelles/pressemitteilungen", "/presse/aktuelles/pressemitteilungen-aus-den-kammern", "/presse/aktuelles/pressetermine", "/presse/informationsdienste", "/presse/informationsdienste/podcast-sprechende-medizin", "/presse/informationsdienste/informationsdienst-baekground", "/presse/mediathek/fotos", "/presse/mediathek/fotos", "/presse/kontakt/pressekontakt", "/presse/kontakt/pressekontakt", "/presse/informationsdienste/anmeldung-zum-presseverteiler", "/presse/kontakt/pressestellen-der-landesaerztekammern", "/veranstaltungen", "/aerztetag", "/aerztetag/128-daet-2024-in-mainz", "/aerztetag/online-pressezentrum/127-deutscher-aerztetag", "/veranstaltungen/baek-im-dialog", "/veranstaltungen/baek-im-dialog/2023-von-aerztlicher-kunst-mit-kuenstlicher-intelligenz", "/veranstaltungen/dialogforum-mit-jungen-aerztinnen-und-aerzten", "/veranstaltungen", "/suche", "/baek/ueber-uns/job-und-karriere", "/service", "/kontakt", "/arztsuche", "/", "/presse", "/presse/aktuelles/pressemitteilungen", "http://www.laek-thueringen.de", "#", "#", "#", "#", "#", "javascript:history.back();", "#", "#", "#", "#", "#", "javascript:history.back();", "#top", "/themen/aerzte", "/themen/mfa", "/presse", "mailto:info@baek.de", "/datenschutz", "/impressum", "/sitemap", "https://twitter.com/BAEKaktuell", "https://www.youtube.com/user/BAEKclips"]}