{"title": "Wie ist das mit der Meningokokken-B-Impfung? - Kinderdok.blog", "author": "Kinderdok", "url": "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/", "hostname": "kinderdok.blog", "description": "Davor haben wir Kinder\u00e4rzte alle, alle, alle Angst: Im hessischen Lindenfels ist in dieser Woche ein Kindergartenkind an einer Meningokokken-B-Infektion gestorben. Dies soll der traurige Anlass sein, nochmal etwas \u00fcber die m\u00f6gliche Impfung gegen diese Bakterien zu schreiben: Meningokokken B werden von Mensch zu Mensch \u00fcbertragen (als typische \u201cTr\u00f6pfchen\u201d-Infektion), k\u00f6nnen ohne gro\u00dfartige Symptome abgewehrt werden, \u2026 \u201eWie ist das mit der Meningokokken-B-Impfung?\u201c weiterlesen", "sitename": "Kinderdok.blog", "date": "2018-01-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "23 Antworten auf \u201eWie ist das mit der Meningokokken-B-Impfung?\u201c\nIch habe sogar zwei Anekdoten. Eine bereits aus der Famulatur. Ein dreij\u00e4hriges M\u00e4dchen dass sich um 23:00 mit Fieber seit zwei Stunden und zwei Petechien vorstellte und um 4:00 tot war. Am n\u00e4chsten Tag erschien der ganze KiGa zur Prophylaxe. Darunter ein M\u00e4dchen, ebenfalls mit Petechien. Station\u00e4r zeigte sich letztendlich nur eine ITP. Aber die Panik dieser Eltern werde ich nie vergessen.\nEine als junge Assistenz\u00e4rztin. Ein sehr h\u00fcbsches Baby mit sechs Wochen. Superinfektion bei RSV. Die RSV-Bronchiolitis wurde station\u00e4r \u00fcberwacht, es war aber wieder gut. Von der leichten Verschlechterung des Allgemeinzustandes um 3:00 vergingen trotz allem n\u00f6tigen f\u00fcnf Stunden bis zum Kreislaufkollaps und sechs Stunden bis zum Tod. In den n\u00e4chsten Tagen ergab ein Abstrich die Besiedlung beim \u00e4lteren Bruder.\nOh je, ich komm grad frisch von der Meningokokken-B-Impfung mit meinem Kind zur\u00fcck und bin jetzt doch besorgt, ob das die richtige Entscheidung war.\nHier in Sachsen wird sie empfohlen. Ich finde es so schwer, da als Elternteil die richtige Entscheidung zu treffen\n@kinderdok\nKannst du mal \u00fcber den Impfstoff gegen Meningokokken A, C, W-135 und Y schreiben? Soweit ich wei\u00df ist der jetzt ab einem Jahr zugelassen und ich stehe wie viele bald vor der Entscheidung nur C und B oder auch den Rest impfen zu lassen. Danke!\nDer war schon immer so zugelassen. Gilt aber als Reiseimpfung, da die Unterguppen A, W und Y in Europa sehr selten sind.\nDie STIKO empfiehlt nur C f\u00fcr Deutschland, bzw. weitere Untergruppen bei Risikopatienten (zB nach Milzentfernung).\nDanke f\u00fcr die Antwort. Abgesehen von der Empfehlung der STIKO, dachte ich, dass es bei ann\u00e4hernd gleicher Wirksamkeit (sofern ich die Packungsbeilage richtig deute) und Vertr\u00e4glichkeit ACWY anstatt \u201cnur\u201d C gibt. Sollte man den Schutz nicht mitnehmen? Irgendwo habe ich gelesen, dass W am h\u00e4ufigsten t\u00f6dlich verl\u00e4uft und die F\u00e4lle sich zumindest in England h\u00e4ufen. Ergibt das Sinn?\nBei uns ist es auch nicht empfohlen. Habe das aber als Reiseimpfung bekommen: Einfach glaubhaft versichern, dass eine Reise in ein Land, in dem es empfohlen ist, ansteht. Dann die Impfung selbst vorgestreckt und von der Kasse erstattet bekommen. (Ich habe daf\u00fcr extra die Kasse gewechselt, aber ich glaube, das h\u00e4tte auch bei der alten Kasse so funktioniert, als ich das System mal verstanden hatte.)\nLeider geht das f\u00fcr HPV f\u00fcr den Jungen nicht so. Und HPV ist nochmal teurer. ARRRRRRG \u2013 aber Glaubuli und sonstige Albernaivmedizin muss ich mit meinen Beitr\u00e4gen mitfinanzieren!\nHallo als die Impfung auf den Markt kam, war ihr Kommentar zun\u00e4chst sehr euphorisch und Sie schienen sehr froh \u00fcber diese Impfung zu sein. Was hat sich f\u00fcr Sie ver\u00e4ndert?\nViele Gr\u00fc\u00dfe\n@ kinderdoc:\nhast du wirklich Rifampicin in der Praxis? Bei V.a. invasive Meningokokken-Infektion sollte doch nach DGPI und RKI ein Dritt-Generations-Cephalosporin i.v. verabreicht werden. Daher haben wir hier immer eine Ampulle Cefotaxim in der Praxis.\nRifa doch eher nur f\u00fcr Imgebungsprophylaxe mWn\u2026 Oder stehe ich gerade auf dem Schlauch???\nDu hast v\u00f6llig Recht, und wir haben beides in der Praxis. Beim Bloggen war ich noch so in der eigenen MengB-Erfahrung gefangen, dass ich nur an das Rifampicin dachte.\nSollte man da nicht doch erstmal Sekrete gewinnen per Punktion? Und die 112 ist doch schnell gew\u00e4hlt zwecks Einlieferung ins Kinderkrankenhaus.\nWie ist Deine Meinung zu HPV-Impfung f\u00fcr Jungs? Hab das mal angesprochen bei unserer Kinder\u00e4rztin, die fand das eher lustig und hat dann abgeraten.\nWow, wie lustig. Sehr kompetenter Arzt\u2026 1. K\u00f6nnen auch M\u00e4nner an Krebs durch HPV erkranken (wenn auch seltener, als Frauen) und 2. tr\u00e4gt eine Impfung von HPV auch zur \u201cHerdimmunit\u00e4t\u201d bei, da Jungen/M\u00e4nner trotzdem \u00dcbertr\u00e4ger sein k\u00f6nnen. Aber nette Denkweise, dass eine Impfung, die nicht vorrangig den Geimpften selbst, sondern andere (n\u00e4mlich den Geschlechtspartner) sch\u00fctzt, unsinnig ist.\nIch bin etwas irritiert hinsichtlich der im Post genannten H\u00e4ufigkeiten. Nach meiner Information (so z.B. lt. BZgA) sind ca. 70% der Meningokokken-F\u00e4lle in Deutschland (80% in Europa) auf Gruppe B zur\u00fcckzuf\u00fchren. Dies war auch ein Grund, mein Kind dagegen impfen zu lassen.\nInteressehalber gefragt:\nWenn in einem KiGa eine MengB-Infektion auftritt, w\u00e4re es dann sinnvoll, die anderen Kinder der Einrichtung noch schnell zu impfen? Oder w\u00e4re das kontraproduktiv, z.B. weil man dann echte Infektionen mit Impfreaktionen verwechseln k\u00f6nnte?\nLaut unserem \u00f6rtlichen Gesundheitsamt, mit dem ich Kontakt hatte, als bei der Meningitis meines Sohnes anfangs Meningokokken als Erreger vermutet wurden, schlie\u00dfen die bei einem positiven Meningokokken B Befund die komplette Einrichtung (KiGa, Grundschule etc.) und alle Kinder bekommen eine Antibiotika-Therapie. Zum Impfen sei es dann zu sp\u00e4t.\nMeine Tochter ist ebenfalls gegen Men-B gimpft, wie hier in Sachsen empfohlen. An gro\u00dfartige Nebenwirkungen, die sich von denen anderer Impfungen unterscheiden, kann ich mich nicht erinnern.\nMeine Kinder sind beide geimpft, hier in Sachsen wird es empfohlen. Meine Tochter war bei der ersten Impfung knapp \u00fcber ein Jahr, sie hat gef\u00fchlt einen Tag lang danach durchgebr\u00fcllt und leichtes Fieber, aber unsere Kinder\u00e4rztin meinte, diese Reaktion ist immer noch besser als die Krankheit, sehe ich auch so!\nHier in England wird sie empfohlen. Drei Dosen mit 8 Wochen, 16 Wochen und einem Jahr. Es wird empfohlen, direkt Paracetamolsaft zu geben, damit kein hohes Fieber als Impfreaktion auftritt. Mein Sohn war dann immer nen Tag nicht gut drauf, aber danach war alles ok. Vor der Impfung wurde ich aufgekl\u00e4rt und musste unterschreiben, ob ich impfen lassen will oder nicht. Die Wahl hatte ich, aber die Krippe hat sp\u00e4ter bei der Anmeldung nach dem generellen Impfstatus gefragt. Keine Ahnung, ob die ein nicht geimpftes Kind abgelehnt h\u00e4tten.\nWelche Nebenwirkungen sind es denn? (Au\u00dfer den Standard-NW wie Fieber, schmerzender Arm, generelles Unwohlsein.)\nDa wir in Sachsen wohnen und die Impfung hier empfohlen wird, sind die Kinder auch geimpft. (AOK Plus erstattet auch.)\nWir haben unser Kind auch dagegen impfen lassen. Alles verlief v\u00f6llig normal.\nDie Schwester meine Mutter ist in jungen Jahren daran verstorben.\nWir haben gerade die zweite Impfung durch, der Kinderarzt sagte, das w\u00e4re es erstmal.\nAbends ein bisschen Fieber, aber was soll\u2019s? Ist nicht so, als w\u00e4re das nicht bei jeder Erk\u00e4ltung so. Das Fieber ist am n\u00e4chsten Morgen vergessen und ich will nie in die Situation kommen, ein Kind zu begraben und mir dabei zu sagen, dass ich doch blo\u00df die Impfung h\u00e4tte geben sollen.\nBarmer hat die erste Dosis kommentarlos erstattet. Zweite noch nicht eingereicht.\nDanke f\u00fcr die gute Erkl\u00e4rung!\nIch bin immer noch im Zwiespalt, weil die NW der Impfung eben nicht so sch\u00f6n sind, aber ich habe auch furchtbare Angst davor, dass meine Kinder sich doch mal anstecken.\nIm s\u00e4chsichen Impfkalender ist die Meningokokken B Impfung enthalten. Wir haben bis jetzt 3 Impfungen sehr gut \u00fcberstanden. Unsere Krankenkasse (IKK gesund plus) zahlt den Impfstoff komplett und die 12\u20ac Arztleistung anteilig.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Davor haben wir Kinder\u00e4rzte alle, alle, alle Angst: Im\n[hessischen Lindenfels ist in dieser Woche ein Kindergartenkind an einer Meningokokken-B-Infektion gestorben.](http://www.faz.net/aktuell/rhein-main/kind-in-suedhessen-stirbt-an-meningokokken-infektion-15411305.html)\nDies soll der traurige Anlass sein, nochmal etwas \u00fcber die m\u00f6gliche Impfung gegen diese Bakterien zu schreiben:\nMeningokokken B werden von Mensch zu Mensch \u00fcbertragen (als typische \u201cTr\u00f6pfchen\u201d-Infektion), k\u00f6nnen ohne gro\u00dfartige Symptome abgewehrt werden, verlaufen aber auch nicht selten fulminant. Im Gegensatz zu anderen Meningokokkenst\u00e4mme (z.B. Meng C, die in Deutschland h\u00e4ufiger vorkommt, und ja auch seit Jahren mit einem Lebensjahr geimpft wird), k\u00f6nnen sie zu schwersten Hautblutungen f\u00fchren und leider oft auch zum Tode.\nKommt es zu einem bekannten Fall in einer Einrichtung, werden alle Kontaktpersonen vom Gesundheitsamt identifiziert und in aller Regel prophylaktisch mit einem Antibiotikum behandelt (Rifampicin, macht sch\u00f6nen roten Urin), damit lassen sich Ausbr\u00fcche recht schnell eind\u00e4mmen. Ich selbst habe einen\n[Fall als junger Assistenzarzt](https://kinderdok.blog/2013/06/14/eine-neue-impfung/) erlebt, auch als behandelnder Arzt muss man diese Prozedur \u00fcber sich ergehen lassen. Auch beim Erkrankten gilt: Alleine die fr\u00fchzeitige Behandlung mit einem Antibiotikum kann den letalen Verlauf aufhalten. Kinderklinikambulanzen, auch wir Kinder\u00e4rzte, bevorraten das empfohlene Notfallantibiotikum Cefotaxim iv, alleine bei Verdacht k\u00f6nnte ich das bereits geben. Mitunter ist sonst bereits die Zeit zu lang, die zur Sicherung der Diagnose vergeht (Fahrt in die Klinik, Aufnahme, Lumbalpunktion).\nSeit 2013 gibt es Impfstoffe gegen die Meningokokken B, warum gibt es aber bisher keine generelle Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommission, allen Kinder diese Impfung zu geben?\nMan versucht Krankheiten aus verschiedenen Gr\u00fcnden durch Impfungen einzud\u00e4mmen:\n\u2013 aufgrund der H\u00e4ufigkeit des Erregers (Windpocken, Masern, Grippe), um die Viruslast in der Bev\u00f6lkerung zu senken, den Herdenschutz zu erh\u00f6hen\n\u2013 weil Krankheiten mit Komplikationen verlaufen k\u00f6nnen (z.B. Hirnhautentz\u00fcndungen bei Pneumkokken, Impotenz nach Mumps)\n\u2013 um Folgesch\u00e4den der Erkrankungen zu verhindern (Geb\u00e4rmutterhalskrebs nach HPV-Infektionen, Leberzirrhose nach Hepatitis-B-Infektionen) oder\n\u2013 um einzelne Patientengruppen zu sch\u00fctzen (Rota-Virus-Impfung bei S\u00e4uglingen)\nDiese Gr\u00fcnde treffen auf viele Erkrankungen und deren Impfungen zu, bei manchen \u00fcberschneiden sich die Gr\u00fcnde, bei manchen sind es solit\u00e4re Gr\u00fcnde.\nBei Meningokokken B w\u00e4re der h\u00e4ufig fulminant-letale Verlauf (\u201cinvasive Meningokokken-Erkrankung\u201d = IME) ein guter Grund, die Impfung zu empfehlen. Viele \u00c4rzte k\u00f6nnen eine Geschichte dazu erz\u00e4hlen, viele \u00c4rzte empfehlen aufgrund dieser Anekdoten die Impfung, niemand sollte das erleben. Vielleicht ist es auch ein Prinzip \u00e4rztlichen Handels, grunds\u00e4tzlich eine Impfung zu empfehlen, die eine Erkrankung verhindern kann, also Leiden vorbeugend zu verhindern.\nWie argumentiert die STIKO?\nDie STIKO ist sich des tragischen Verlaufes vieler Meningokokken-B-Erkrankungen klar bewu\u00dft, dennoch gibt sie weiter keine generelle Impfempfehlung. Sie argumentiert, dass die Krankheitsh\u00e4ufigkeit in Deutschland auch ohne Impfung abgenommen habe (seit Einf\u00fchrung der Meldepflicht 2001 erlebt Deutschland derzeit das niedrigste Niveau an IME). Dies ist als Argument insofern interessant, weil viele Impfgegner auch andere Impfungen mit dem gleichen Argument ablehnen, viele Erkrankungen seien bereits vor der Einf\u00fchrung einer generellen Impfung r\u00fcckl\u00e4ufig gewesen.\nEin zweiter Aspekt ist, dass in Deutschland die Meningokokken-B-Infektion im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern eher selten vorkomme (z.B. England 21,8 Erkrankte pro 100.000 Einwohner, Deutschland 6,0/100.000 Einw. im Jahr 2015).\nAu\u00dferdem legt die STIKO in ihrem neuesten Bulletin sehr ausf\u00fchrlich die Ergebnisse aus anderen L\u00e4ndern dar, diskutiert die Vertr\u00e4glichkeit des Impfstoffes (nicht so gut), die m\u00f6gliche Implementierung in den aktuellen Impfkalender (kompliziert) und die Immunogenit\u00e4t der auf dem Markt befindlichen Impfstoffe (geht so). Sehr ausf\u00fchrlich, sehr detailliert. Dennoch bleibt die STIKO nach der erstmaligen Empfehlung der Impfung f\u00fcr Risikopatienten (z.B. mit Immundefekten oder Asplenikern) von 2014 auch dieses Jahr bei der Haltung gegen eine grunds\u00e4tzliche Impfung.\nDie Impfkommission zeigt im Fall der Meningokokken-B-Impfung Zur\u00fcckhaltung und begr\u00fcndet diese gut, so schwer der Einzelfall einer IME auch sein mag, so selten kommt die Erkrankung letztendlich vor. Ob eine Senkung Erregerlast in der Gesamtbev\u00f6lkerung durch eine generelle Impfung erreicht werden kann, m\u00fcssen Studien aus England zeigen, wo die Empfehlung f\u00fcr eine generelle Impfung existiert.\nWie machen wir in der Praxis das?\nWenn Eltern in meiner Praxis nach der Impfung fragen, versuche ich genau diese Haltung zu vermitteln: Die Erkrankung an Meningokokken B kann sehr schlimm verlaufen, aber sie ist eher selten im Vergleich zu anderen Infektionen. Das Nebenwirkungsprofil der Impfstoffe ist nicht zu vernachl\u00e4ssigen, ob die Impfung letztendlich vor dem gerade zirkulierenden MengB-Stamm sch\u00fctzt, ist zudem nicht sicher (die STIKO spricht von einer Abdeckung von 82%). Wer die Impfung f\u00fcr sein Kind w\u00fcnscht, der bekommt sie aber (Kosten ca. 300 Euro, wird nicht von allen Kassen \u00fcbernommen und ist immer erst einmal eine Privatleistung), au\u00dferdem die genannten Risikopatienten.\nIch versuche, meine\n[eigene Anekdote](https://kinderdok.blog/2013/06/14/eine-neue-impfung/) im Kopf zu behalten, und h\u00e4tte auch Angst vor einer Infektion unter meinen Patienten, vertraue aber der Weitsicht und dem epidemiologischen Sachverstand der STIKO. Als einzelner Arzt w\u00e4re es vermessen, die Wirkung oder Nichtwirkung der Meng-B-Impfung abzusch\u00e4tzen, Anekdoten waren noch nie gute Entscheidungshilfen (und eher das Instrument der Impfgegner) und nur die genaue Betrachtung der Epidemiologie in unserem Land kann eine generelle Empfehlung bringen oder eben nicht. Dann werde ich diese auch entsprechend in der Praxis umsetzen. [STIKO-Bulletin vom 18.1.2018 zu diesem Thema](https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2018/Ausgaben/03_18.pdf?__blob=publicationFile)\n(c) Bild bei\n[pixabay/PublicDomainPictures](https://pixabay.com/de/traurig-kinder-junge-kind-schreien-219722/) (CC0 Lizenz)", "language": null, "image": "https://kinderdok.blog/wp-content/uploads/2018/01/sad-219722_960_720.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://kinderdok.blog/", "https://kinderdoc.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/mehr-kinderdok/", "https://kinderdok.blog/weiterfuhrendes/", "https://kinderdok.blog/unterstutzung/", "https://kinderdok.blog/anfragen/", "https://kinderdok.blog/gastebuch/", "https://kinderdok.podcaster.de/", "https://kinderdok.blog/tag/bucher/", "https://kinderdok.blog/tag/buchrezension/", "https://kinderdok.blog/tag/lesepotpourri/", "https://kinderdok.blog/datenschutzerklaerung/", "https://kinderdok.blog/about/", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/", "https://kinderdok.blog/author/kinderdoc/", "http://www.faz.net/aktuell/rhein-main/kind-in-suedhessen-stirbt-an-meningokokken-infektion-15411305.html", "https://kinderdok.blog/2013/06/14/eine-neue-impfung/", "https://kinderdok.blog/2013/06/14/eine-neue-impfung/", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2018/Ausgaben/03_18.pdf?__blob=publicationFile", "https://pixabay.com/de/traurig-kinder-junge-kind-schreien-219722/", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fkinderdok.blog%2F2018%2F01%2F24%2Fwie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung%2F&text=Wie%20ist%20das%20mit%20der%20Meningokokken-B-Impfung%3F", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fkinderdok.blog%2F2018%2F01%2F24%2Fwie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung%2F", "http://ct.de/-2467514", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/?share=facebook", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/?share=twitter", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/?share=pocket", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/?share=custom-1331757628", null, "https://kinderdok.blog/category/impfsachen/", "https://kinderdok.blog/tag/bexsero/", "https://kinderdok.blog/tag/impfen/", "https://kinderdok.blog/tag/impfungen/", "https://kinderdok.blog/tag/meningokokken-b/", "https://kinderdok.blog/tag/stiko/", "https://kinderdok.blog/tag/todesfall-lindenfels/", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-55404", null, "#comment-55404", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-53055", null, "#comment-53055", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-53024", null, "#comment-53024", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-53033", null, "#comment-53033", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-53135", null, "#comment-53135", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50795", null, "#comment-50795", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50718", null, "#comment-50718", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50636", null, "#comment-50636", "http://kinderdoc.wordpress.com/", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50637", null, "#comment-50637", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50683", null, "#comment-50683", "http://hausfrau-und-mutter.blogspot.de/", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50598", null, "#comment-50598", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50600", null, "#comment-50600", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50595", null, "#comment-50595", "http://twitter.com/HansZauner", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50588", null, "#comment-50588", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50589", null, "#comment-50589", "http://9erblog.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50587", null, "#comment-50587", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50586", null, "#comment-50586", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50585", null, "#comment-50585", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50584", null, "#comment-50584", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50583", null, "#comment-50583", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50570", null, "#comment-50570", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50569", null, "#comment-50569", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#comment-50567", null, "#comment-50567", "/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/#respond", "https://kinderdok.blog/2018/01/19/sprich-beim-impfen-mit-deinem-kind/", "https://kinderdok.blog/2018/01/28/13415/", "https://kinderdok.blog/about/", "https://www.clausast.de", "https://skizzenblog.clausast.de", "https://steadyhq.com/kinderdok", "https://steadyhq.com/kinderdok", "https://twitter.com/kinderdok?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.tagesspiegel.de/suchergebnis/artikel/?sw=kinderdok", "https://www.tagesspiegel.de/suchergebnis/artikel/?sw=kinderdok", "https://kinderdok.blog/2023/10/", "https://kinderdok.blog/2023/09/", "https://kinderdok.blog/2023/07/", "https://kinderdok.blog/2023/06/", "https://kinderdok.blog/2023/05/", "https://kinderdok.blog/2023/04/", "https://kinderdok.blog/2023/03/", "https://kinderdok.blog/2023/02/", "https://kinderdok.blog/2023/01/", "https://kinderdok.blog/2022/12/", "https://kinderdok.blog/2022/11/", "https://kinderdok.blog/2022/10/", "https://kinderdok.blog/2022/09/", "https://kinderdok.blog/2022/08/", "https://kinderdok.blog/2022/07/", "https://kinderdok.blog/2022/06/", "https://kinderdok.blog/2022/05/", "https://kinderdok.blog/2022/04/", "https://kinderdok.blog/2022/03/", "https://kinderdok.blog/2022/02/", "https://kinderdok.blog/2022/01/", "https://kinderdok.blog/2021/12/", "https://kinderdok.blog/2021/11/", "https://kinderdok.blog/2021/10/", "https://kinderdok.blog/2021/08/", "https://kinderdok.blog/2021/07/", "https://kinderdok.blog/2021/06/", "https://kinderdok.blog/2021/05/", "https://kinderdok.blog/2021/04/", "https://kinderdok.blog/2021/03/", "https://kinderdok.blog/2021/02/", "https://kinderdok.blog/2021/01/", "https://kinderdok.blog/2020/12/", "https://kinderdok.blog/2020/11/", "https://kinderdok.blog/2020/10/", "https://kinderdok.blog/2020/09/", "https://kinderdok.blog/2020/08/", "https://kinderdok.blog/2020/07/", "https://kinderdok.blog/2020/06/", "https://kinderdok.blog/2020/05/", "https://kinderdok.blog/2020/04/", "https://kinderdok.blog/2020/03/", "https://kinderdok.blog/2020/02/", "https://kinderdok.blog/2020/01/", "https://kinderdok.blog/2019/12/", "https://kinderdok.blog/2019/11/", "https://kinderdok.blog/2019/10/", "https://kinderdok.blog/2019/09/", "https://kinderdok.blog/2019/08/", "https://kinderdok.blog/2019/07/", "https://kinderdok.blog/2019/06/", "https://kinderdok.blog/2019/05/", "https://kinderdok.blog/2019/04/", "https://kinderdok.blog/2019/03/", "https://kinderdok.blog/2019/02/", "https://kinderdok.blog/2019/01/", "https://kinderdok.blog/2018/12/", "https://kinderdok.blog/2018/11/", "https://kinderdok.blog/2018/10/", "https://kinderdok.blog/2018/09/", "https://kinderdok.blog/2018/08/", "https://kinderdok.blog/2018/07/", "https://kinderdok.blog/2018/06/", "https://kinderdok.blog/2018/05/", "https://kinderdok.blog/2018/04/", "https://kinderdok.blog/2018/03/", "https://kinderdok.blog/2018/02/", "https://kinderdok.blog/2018/01/", "https://kinderdok.blog/2017/12/", "https://kinderdok.blog/2017/11/", "https://kinderdok.blog/2017/10/", "https://kinderdok.blog/2017/09/", "https://kinderdok.blog/2017/08/", "https://kinderdok.blog/2017/07/", "https://kinderdok.blog/2017/06/", "https://kinderdok.blog/2017/05/", "https://kinderdok.blog/2017/04/", "https://kinderdok.blog/2017/03/", "https://kinderdok.blog/2017/02/", "https://kinderdok.blog/2017/01/", "https://kinderdok.blog/2016/12/", "https://kinderdok.blog/2016/11/", "https://kinderdok.blog/2016/10/", "https://kinderdok.blog/2016/09/", "https://kinderdok.blog/2016/08/", "https://kinderdok.blog/2016/07/", "https://kinderdok.blog/2016/06/", "https://kinderdok.blog/2016/05/", "https://kinderdok.blog/2016/04/", "https://kinderdok.blog/2016/03/", "https://kinderdok.blog/2016/02/", "https://kinderdok.blog/2016/01/", "https://kinderdok.blog/2015/12/", "https://kinderdok.blog/2015/11/", "https://kinderdok.blog/2015/10/", "https://kinderdok.blog/2015/09/", "https://kinderdok.blog/2015/08/", "https://kinderdok.blog/2015/07/", "https://kinderdok.blog/2015/06/", "https://kinderdok.blog/2015/05/", "https://kinderdok.blog/2015/04/", "https://kinderdok.blog/2015/03/", "https://kinderdok.blog/2015/02/", "https://kinderdok.blog/2015/01/", "https://kinderdok.blog/2014/12/", "https://kinderdok.blog/2014/11/", "https://kinderdok.blog/2014/10/", "https://kinderdok.blog/2014/09/", "https://kinderdok.blog/2014/08/", "https://kinderdok.blog/2014/07/", "https://kinderdok.blog/2014/06/", "https://kinderdok.blog/2014/05/", "https://kinderdok.blog/2014/04/", "https://kinderdok.blog/2014/03/", "https://kinderdok.blog/2014/02/", "https://kinderdok.blog/2014/01/", "https://kinderdok.blog/2013/12/", "https://kinderdok.blog/2013/11/", "https://kinderdok.blog/2013/10/", "https://kinderdok.blog/2013/09/", "https://kinderdok.blog/2013/08/", "https://kinderdok.blog/2013/07/", "https://kinderdok.blog/2013/06/", "https://kinderdok.blog/2013/05/", "https://kinderdok.blog/2013/04/", "https://kinderdok.blog/2013/03/", "https://kinderdok.blog/2013/02/", "https://kinderdok.blog/2013/01/", "https://kinderdok.blog/2012/12/", "https://kinderdok.blog/2012/11/", "https://kinderdok.blog/2012/10/", "https://kinderdok.blog/2012/09/", "https://kinderdok.blog/2012/08/", "https://kinderdok.blog/2012/07/", "https://kinderdok.blog/2012/06/", "https://kinderdok.blog/2012/05/", "https://kinderdok.blog/2012/04/", "https://kinderdok.blog/2012/03/", "https://kinderdok.blog/2012/02/", "https://kinderdok.blog/2012/01/", "https://kinderdok.blog/2011/12/", "https://kinderdok.blog/2011/11/", "https://kinderdok.blog/2011/10/", "https://kinderdok.blog/2011/09/", "https://kinderdok.blog/2011/08/", "https://kinderdok.blog/2011/07/", "https://kinderdok.blog/2011/06/", "https://kinderdok.blog/2011/05/", "https://kinderdok.blog/2011/04/", "https://kinderdok.blog/2011/03/", "https://kinderdok.blog/2011/02/", "https://kinderdok.blog/2011/01/", "https://kinderdok.blog/2010/12/", "https://kinderdok.blog/2010/11/", "https://kinderdok.blog/2010/10/", "https://kinderdok.blog/2010/09/", "https://kinderdok.blog/2010/08/", "https://kinderdok.blog/2010/07/", "https://kinderdok.blog/2010/06/", "https://kinderdok.blog/2010/05/", "https://kinderdok.blog/2010/04/", "https://kinderdok.blog/2010/03/", "https://kinderdok.blog/2010/02/", "https://kinderdok.blog/2010/01/", "https://kinderdok.blog/2009/12/", "https://kinderdok.blog/2009/11/", "https://kinderdok.blog/2009/10/", "https://kinderdok.blog/2009/09/", "https://kinderdok.blog/2009/08/", "https://kinderdok.blog/2009/07/", "https://kinderdok.blog/2009/06/", "https://kinderdok.blog/2009/05/", "https://twitter.com/kinderdok", "https://www.instagram.com/kinderdok.blog", "https://kinderdok.blog/about/", "https://kinderdoc.wordpress.com", "https://kinderdok.blog/mehr-kinderdok/", "https://kinderdok.podcaster.de/", "https://kinderdok.blog/tag/bucher/", "https://kinderdok.blog/datenschutzerklaerung/", "https://kinderdok.blog/about/", "https://kinderdok.blog/cropped-blue1a-jpg/", "https://kinderdok.blog/2018/01/24/wie-ist-das-mit-der-meningokokken-b-impfung/?amp=1", "#", "#", "#"]}