{"title": "Kirche sucht Balance", "author": null, "url": "https://www.evangelisch.de/inhalte/207868/06-11-2022/herausfordernde-themen-unsicheren-zeiten-kirche-sucht-balance", "hostname": "evangelisch.de", "description": "Seit Sonntag tagt die Synode der Evangelischen Kirche in Deutschland in Magdeburg. Es geht ums Klima und die eigene Bedeutung in einer Zeit sinkender Mitgliederzahlen.", "sitename": "Evangelisch_De", "date": "2022-11-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00a9 epd-bild/Jens Schlueter\nUm die Situation der evangelischen Kirche zu beschreiben, w\u00e4hlt eine ihrer h\u00f6chsten Vertreterinnen das Bild einer Slackline. Das ist ein gurt\u00e4hnliches Sportger\u00e4t, das man zwischen zwei B\u00e4ume spannt, um darauf zu balancieren. Die Line wackelt gewaltig. Meist f\u00e4llt man herunter, bevor man den n\u00e4chsten Baum erreicht. Selten tut man sich dabei wirklich weh, weil Slacken in der Regel eine Gemeinschaftsaktion ist. Es ist meist jemand da, der einen auff\u00e4ngt. So in etwa will die Pr\u00e4ses der\n[Synode der Evangelischen Kirche in Deutschland](https://www.ekd.de/Synode-der-EKD-Parlament-der-evangelischen-Kirche-14040.htm) (EKD) auch ihre Kirche verstanden wissen, als \"Halt in aller Unsicherheit\", so formuliert es Anna-Nicole Heinrich am Sonntag in Magdeburg. [Lesen Sie mehr zum Bericht der Pr\u00e4ses der Synode der Evangelischen Kirche in Deutschland auf evangelisch.de.](https://www.evangelisch.de/inhalte/207796/06-11-2022/bericht-des-praesidiums-der-synode-der-ekd-von-der-suche-nach-einer-kirche-der-zukunft)\nBis Mittwoch tagt in Magdeburg das Kirchenparlament, ber\u00e4t \u00fcber interne Fragen wie den Haushalt, die eigene Verantwortung beim Thema Klimawandel, die Aufarbeitung sexualisierter Gewalt, die Friedensethik angesichts des brutalen Kriegs in der Ukraine und \u00fcber die eigene Rolle in einer Gesellschaft, in der immer weniger Menschen zu einer Kirche geh\u00f6ren. Weniger als die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung ist inzwischen Mitglied einer Kirche.\nDie Synode tagt dort, \"wo es deutschlandweit die wenigsten Christen gibt\", sagte die Kulturministerin Sachsen-Anhalts, Eva Feu\u00dfner (CDU), in ihrem Gru\u00dfwort zu Beginn der Tagung am Sonntag. Sie appellierte zugleich: \"Lassen Sie sich nicht davon abschrecken!\" Die Kirche werde gebraucht.\nDas sieht freilich auch die Ratsvorsitzende der EKD, Annette Kurschus, so. Seit einem Jahr ist sie die h\u00f6chste Repr\u00e4sentantin der 19,7 Millionen deutschen Protestanten. Vor ihrer Wahl hatte die evangelische Kirche gerade einen umfangreichen Reformprozess beschlossen. Fragen nach der eigenen Relevanz bestimmten nahezu jede Synodentagung.\nKurschus will nun einen anderen Akzent setzen. Die Frage, wozu die Kirche gebraucht werde, \"stellt eine Falle\", sagte sie in ihrem Bericht vor der Synode. \"Sie verf\u00fchrt dazu, permanent um unsere eigene Relevanz zu kreiseln\", warnte die westf\u00e4lische Pr\u00e4ses. Die evangelische Theologin sprach sich daf\u00fcr aus, sich aus \"vertrauten Denkmustern\" und \"bew\u00e4hrten Traditionen\" hinauszubewegen. \"Ins Tiefe\" will sie sich wagen, sagte sie. Auch das klingt ein bisschen nach Slackline.\nVor wenigen Tagen hatte Kurschus mit einem Appell f\u00fcr Gespr\u00e4che \u00fcber einen Waffenstillstand in der Ukraine f\u00fcr Aufsehen gesorgt. Der fr\u00fchere ukrainische Botschafter in Deutschland, Andrij Melnyk, hatte sie daf\u00fcr scharf kritisiert. Am Sonntag bekr\u00e4ftigte Kurschus unbeirrt ihre Haltung. Diplomatische Bem\u00fchungen, um einen Waffenstillstand zu erm\u00f6glichen, m\u00fcssten zwingend hinzukommen zur Solidarit\u00e4t mit der Ukraine und deren milit\u00e4rischer Unterst\u00fctzung. Letztere stellt Kurschus nicht infrage, anders als der EKD-Friedensbeauftragte Friedrich Kramer, der sein Nein zu Waffenlieferungen am Sonntag nochmals bekr\u00e4ftigte.\nAn einem hochaktuellen und kontroversen Thema mangelt es der Synode in Magdeburg damit nicht. Auch ein besonderer Gast wird erwartet: Die Synode hat die Klimaaktivistin Aim\u00e9e van Baalen eingeladen. Sie ist Vertreterin der Bewegung \"Letzte Generation\", die mit Stra\u00dfenblockaden, Farbattacken auf Parteizentralen und Lebensmittelw\u00fcrfe auf Kunstwerke f\u00fcr Schlagzeilen und Kritik sorgt. Kurschus deutete zudem an, dass sie und andere Vertreterinnen und Vertreter der Kirche bei einer f\u00fcr Montag in Magdeburg angek\u00fcndigten Demonstration gegen die Energiepolitik der Bundesregierung das Gespr\u00e4ch suchen wollen.\nStatt nur \u00fcber Relevanz zu reden, wollen die Spitzenrepr\u00e4sentantinnen der Kirche bei der Synode in Magdeburg auch Relevanz beweisen. \"Wir werden gebraucht als Institution\", betonte Kurschus vor den 128 Synodalen. Auch deshalb, so kann man sie verstehen, muss sich die Kirche reformieren und entwickeln - oder, wenn man es mit den Worten der Pr\u00e4ses Heinrich sagt: \"fortbewegen, selbst wenn die Slackline unter uns wackelt\".\nIn diesem Video erfahren Sie alles Grundlegende \u00fcber die Synode und wie sie sich zusammensetzt:\nDie Evangelische Kirche in Deutschland (EKD) ist die Gemeinschaft der 20 evangelischen Landeskirchen in der Bundesrepublik mit rund 19,7 Millionen Protestanten. Wichtigste Leitungsgremien sind die EKD-Synode mit 128 Mitgliedern, die Kirchenkonferenz mit Vertretern der Landeskirchen sowie der aus 15 ehrenamtlichen Mitgliedern bestehende Rat. Ratsvorsitzende ist die westf\u00e4lische Pr\u00e4ses Annette Kurschus.\nDie EKD wurde 1945 als Zusammenschluss lutherischer, reformierter und unierter Landeskirchen ins Leben gerufen. Die einzelnen Landeskirchen sind selbstst\u00e4ndig, die EKD koordiniert jedoch das einheitliche Handeln. Ihre Aufgaben liegen vor allem bei Fragen der \u00f6ffentlichen Verantwortung der Kirche und bei den Beziehungen zu den Partnerkirchen im Ausland. Zudem ist die EKD zust\u00e4ndig f\u00fcr die Herausgabe der Lutherbibel und des Gesangbuchs. Sie ver\u00f6ffentlicht regelm\u00e4\u00dfig Denkschriften zu ethischen, sozialen, politischen und theologischen Themen.\nDie Teilung Deutschlands hatte 1969 auch f\u00fcr die evangelische Kirche eine organisatorische Trennung zur Folge. Nach der politischen Wiedervereinigung schlossen sich 1991 die evangelischen Kirchen in Ost- und Westdeutschland wieder zusammen. Anfang 2007 wurde eine Strukturreform wirksam, die auf eine enge Verzahnung der Organe und Dienststellen von EKD und konfessionellen Zusammenschl\u00fcssen der Lutheraner und Unierten abzielt. Seit 2009 tagen daher EKD-Synode, die lutherische Generalsynode und die Vollkonferenz der unierten Kirchen zeitlich und personell verzahnt am gleichen Ort.", "language": null, "image": "https://static.evangelisch.de/get/?daid=00010001etWu9kbg1cg-CMFX-7WqetFoPQqkMO9ErE_ddFEIPGYg000000313386&dfid=i-62", "pagetype": "website", "links": ["#main-menu", "https://leserservice.evangelisch.de/chrismon-plus-abo-zum-selberlesen.html?c=5&pk_campaign=superbanner-evde", null, "/partner", "https://chrismon.de", "https://ein-jahr-freiwillig.de", "https://epd-film.de", "https://fragen.evangelisch.de", "https://gemeindebrief.evangelisch.de", "https://konfispruch.de", "https://leserservice.evangelisch.de", "https://predigten.evangelisch.de", "https://religionen-entdecken.de", "https://rundfunk.evangelisch.de", "https://taufbegleiter.evangelisch.de", "https://taufspruch.de", "https://trauspruch.de", "https://yeet.de", "https://7wochenohne.evangelisch.de", "#", "/rubriken/glaube", "/rubriken/kirche", "/rubriken/gesellschaft", "/rubriken/service", "/blogs", "/videos", "/audios", "/galerien", "/user/login?current=node/207868", "/", null, "/rubriken/ekd-und-kirchen", "https://www.andachtscast.de", "https://www.herder.de/leben/shop/p6/82543-kein-mensch-lebt-nur-fuer-sich-allein-gebundene-ausgabe/?utm_source=evangelisch.de&utm_medium=display&utm_content=banner&utm_campaign=39635", "/rubriken/ekd-und-kirchen", "/personen/corinna-buschow", "/rubriken/ekd-und-kirchen", "/", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F207868", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F207868&text=Kirche+sucht+Balance", "whatsapp://send?text=Kirche sucht Balance - https://www.evangelisch.de/node/207868", "mailto:?subject=Kirche%20sucht%20Balance%20-%20evangelisch.de&body=Ich%20lese%20gerade%20auf%20evangelisch.de:%20Kirche%20sucht%20Balance%0A%0ALink:%20https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F207868", "http://www.pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?url=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F207868%2FKirche+sucht+Balance%2F&media=https%3A%2F%2Fstatic6.evangelisch.de%2Fget%3Fdaid%3D00010001etWu9kbg1cg-CMFX-7WqetFoPQqkMO9ErE_ddFEIPGYg000000313386%26dfid%3Di-01&is_video=false", "#", "https://www.ekd.de/Synode-der-EKD-Parlament-der-evangelischen-Kirche-14040.htm", "https://www.evangelisch.de/inhalte/207796/06-11-2022/bericht-des-praesidiums-der-synode-der-ekd-von-der-suche-nach-einer-kirche-der-zukunft", "/inhalte/207865/06-11-2022/bericht-des-rates-der-ekd-sexualisierte-gewalt-besser-aufarbeiten", "/inhalte/207865/06-11-2022/bericht-des-rates-der-ekd-sexualisierte-gewalt-besser-aufarbeiten", "/inhalte/207865/06-11-2022/bericht-des-rates-der-ekd-sexualisierte-gewalt-besser-aufarbeiten", "https://www.evangelisch.de/node/212256", "/inhalte/212256/13-02-2023/ekd-ratsvorsitzende-im-interview-kurschus-wir-sollten-andere-nicht-belehren", "/inhalte/212256/13-02-2023/ekd-ratsvorsitzende-im-interview-kurschus-wir-sollten-andere-nicht-belehren", "https://www.evangelisch.de/node/212125", "/inhalte/212125/08-02-2023/kurschus-zu-umweltschutz-letzte-generation-schafft-negative-aufmerksamkeit", "/inhalte/212125/08-02-2023/kurschus-zu-umweltschutz-letzte-generation-schafft-negative-aufmerksamkeit", "https://www.evangelisch.de/themen/ekd-synode-2022-magdeburg", "/themen/ekd-synode-2022-magdeburg", "/themen/synode", "/protestantomat", "/protestantomat", "/protestantomat", "/protestantomat", "https://leserservice.evangelisch.de/chrismon-plus-abo-zum-selberlesen.html?c=5&pk_campaign=banner-evde", "https://leserservice.evangelisch.de/epd-film-praemienabonnement-1-jahr.html?c=22", "/inhalte/221231/26-09-2023/jugend-mischt-sich-ein-welche-demokratie-waehlst-du", "/inhalte/221231/26-09-2023/jugend-mischt-sich-ein-welche-demokratie-waehlst-du", "/inhalte/220556/09-09-2023/zurueck-die-kirche-mir-hat-etwas-gefehlt", "/inhalte/220556/09-09-2023/zurueck-die-kirche-mir-hat-etwas-gefehlt", "https://www.facebook.com/evangelischde", "https://www.instagram.com/evangelisch.de", "https://twitter.com/evangelisch_de/", "https://www.youtube.com/EvangelischDE", "https://www.pinterest.de/evangelischde/", "/rss", "/newsletter", "/protestantomat", "/podcast", "/apps", "https://www.gep.de", "https://www.ekd.de", "/gliedkirchen", "https://www.vef.de/home/", "/presse", "/datenschutz", "/impressum"]}