{"title": "PostVac-Syndrom: Sehr seltene Nebenwirkung der Covid-19-Impfung", "author": "Yasmin Appelhans", "url": "https://www.ndr.de/nachrichten/info/PostVac-Syndrom-Sehr-seltene-Nebenwirkung-der-Covid-19-Impfung,corona10688.html", "hostname": "ndr.de", "description": "In sehr seltenen F\u00e4llen kann eine Impfung Symptome ausl\u00f6sen, die dem Long-Covid-Krankheitsbild nach einer Infektion \u00e4hneln. Die genaue Ursache ist noch unklar. Betroffene finden Hilfe in Spezialambulanzen.", "sitename": "NDR", "date": "2022-05-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "PostVac-Syndrom: Sehr seltene Nebenwirkung der Covid-19-Impfung\nIn sehr seltenen F\u00e4llen kann eine Impfung Symptome ausl\u00f6sen, die dem Long-Covid-Krankheitsbild nach einer Infektion \u00e4hneln. Die genaue Ursache ist noch unklar. Betroffene finden Hilfe in Spezialambulanzen.\nIm Garten ihres Elternhauses merkt Sarah Oltmanns das erste Mal, dass etwas nicht stimmt. Es ist ein warmer Sommertag im letzten Jahr. Sonst k\u00fcmmert sie sich regelm\u00e4\u00dfig bis in den sp\u00e4ten Abend um die Gartenarbeit. Jetzt ist sie nicht in der Lage, einfachste T\u00e4tigkeiten zu verrichten: \"Ich habe es nicht mehr geschafft, den Rasenm\u00e4her zu bedienen\", sagt sie.\nZeitlicher Zusammenhang mit Impfung\nZun\u00e4chst glaubt Sarah Oltmanns an eine \u00dcberlastung. Sie ist Radiopastorin und auch aus dem NDR bekannt. Schon l\u00e4nger ist sie gestresst und f\u00fchlt sich urlaubsreif. Es folgen aber immer mehr Beschwerden, die sie nicht einordnen kann. Sie kann nur ein paar Stunden am St\u00fcck wach bleiben, dann muss sie schlafen oder sich ausruhen. Sie kann nur noch verschwommen sehen. Sie r\u00e4umt sauberes Geschirr aus dem Geschirrsp\u00fcler in den K\u00fchlschrank oder zieht sich zum Schlafengehen Sportzeug mit Joggingschuhen an. Sie hat Bluthochdruck, Schilddr\u00fcsenprobleme, massive Konzentrationsprobleme und eine Reihe anderer Auff\u00e4lligkeiten.\nEine Blut-Untersuchung zeigt: Auch wenn die Symptome denen eines Post-Covid-Syndroms \u00e4hneln, die Erkrankung hat sie offenbar nicht durchgemacht. Serologische Tests k\u00f6nnen die Antik\u00f6rper einer Impfung von denen nach einer Infektion unterscheiden. Dass es bei ihren Beschwerden auch einen Zusammenhang mit der Covid-Impfung geben kann, darauf bringt sie erst ein Besuch bei einem Neurologen. Denn ihre Symptome treten zum ersten Mal wenige Tage nach ihrer zweiten Covid-19-Impfung auf.\nNebenwirkung sehr, sehr selten\nDie Impfungen gegen Covid-19 sind mittlerweile sehr gut erforscht. Die allermeisten Menschen vertragen sie gut, Komplikationen sind \u00e4u\u00dferst selten. Dazu geh\u00f6ren die sehr selten auftretenden Herzmuskelentz\u00fcndungen bei jungen M\u00e4nnern. Doch mittlerweile melden sich bei \u00c4rztinnen und \u00c4rzten auch Menschen, die nach einer Impfung \u00fcber Zust\u00e4nde wie bei dem, im allgemeinen Sprachgebrauch Long-Covid genannten, Post-Covid-Syndrom klagen.\nVon dem sogenannten PostVac-Syndrom berichtet auch Christiana Franke in einer\n[Sonderfolge des Podcasts Coronavirus-Update](/nachrichten/info/Sonderfolge-Genesen-aber-nicht-gesund,audio1107280.html) von NDR Info. Franke ist Ober\u00e4rztin f\u00fcr Neurologie an der Charit\u00e9 und leitet dort die neurologische [Post-Covid-Ambulanz](https://neurologie.charite.de/fuer_patienten/ambulante_behandlung): \"Das ist tats\u00e4chlich etwas, was uns so seit dem Herbst letzten Jahres doch vermehrt begegnet\", sagt sie.\nManchmal zeigt die Untersuchung, dass hinter den Symptomen vorher unbekannte Erkrankungen stecken. Eine Hirnhautentz\u00fcndung zum Beispiel. Oder vorher nicht bekannte Autoimmunerkrankungen, wie Multiple Sklerose. Sie k\u00f6nnen auch durch Infektionen oder Impfungen getriggert, also \u00fcberhaupt erst richtig angefacht werden. Auch dass sich manche unbemerkt fast gleichzeitig mit der Impfung infiziert haben, kommt vor. Dennoch gibt es auch Betroffene, bei denen sich keine andere Erkrankung als Ursache finden l\u00e4sst\nInsgesamt ist diese Art der Nebenwirkung der Impfung allerdings sehr selten. Dem\n[Paul-Ehrlich-Institut](https://www.pei.de/DE/home/home-node.html), das in Deutschland daf\u00fcr verantwortlich ist, Impfnebenwirkungen zu erfassen, wurden bisher sehr wenige F\u00e4lle gemeldet. Dessen Pr\u00e4sident Klaus Cichutek berichtet gegen\u00fcber dem NDR, dass auf 172 Millionen in Deutschland verabreichte Impfdosen bisher nur 136 gemeldete F\u00e4lle des PostVac-Syndroms kommen: \"Ein Risiko-Signal ergibt sich nach dem, was wir an Pr\u00fcfungen vornehmen, nicht\", sagt er. Es gebe also bisher keinen Anlass, die Impfung aufgrund der sehr wenigen gemeldeten F\u00e4lle nicht zu empfehlen. Das Paul-Ehrlich-Institut sei aber weiter bestrebt, das Ph\u00e4nomen zu untersuchen, so Cichutek.\nDa diese F\u00e4lle nicht immer gemeldet werden, k\u00f6nnte die Zahl insgesamt etwas h\u00f6her sein. Bernhard Schieffer, Leiter der Spezialambulanz f\u00fcr das\n[PostVac-Syndrom in Marburg](https://www.ukgm.de/ugm_2/deu/umr_pne/50601.html) sch\u00e4tzt den Anteil im [Deutschen \u00c4rzteblatt](https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/133796/Seltene-Faelle-von-PIMS-und-Long-COVID-auch-nach-Impfung) dennoch nur auf unter 0,02 Prozent der Geimpften ein. Zum Vergleich: Der Prozentsatz der Menschen, die lange nach einer Covid-Infektion noch Symptome zeigen, wird auf ungef\u00e4hr zehn Prozent gesch\u00e4tzt. Er ist also etwa 500-mal so hoch.\nUrsache unbekannt\nWas genau das PostVac-Syndrom wirklich ausl\u00f6sen kann, ist noch unklar. Das Thema ist, \u00e4hnlich wie bei den Langzeitbeschwerden nach der Infektion, fachlich sehr umstritten. Die Ausl\u00f6ser sind aber vermutlich in beiden F\u00e4llen dieselben. Manche Forschende machen eine vorherige Infektion mit dem Epstein-Barr-Virus oder Hepatitis E als Ursache aus, die durch Infektion oder Impfung reaktiviert worden sein k\u00f6nnte. Andere denken, die Symptome werden durch gesch\u00e4digte Gef\u00e4\u00dfe hervorgerufen. Wieder andere vermuten dahinter eine rein psychosomatische Erkrankung.\nStudien zu den genauen Ausl\u00f6sern des Ph\u00e4nomens sind zwar weltweit geplant oder auch schon angelaufen, aber verl\u00e4ssliche Daten fehlen noch. Das Paul-Ehrlich-Institut plant beispielsweise derzeit eine Studie mit der\n[Medizinischen Hochschule Hannover](https://www.mhh.de/) , in dem den beiden Ph\u00e4nomenen Post-Covid und PostVac auf den Grund gegangen werden soll.\nWom\u00f6glich gibt es f\u00fcr die Symptome sogar mehr als einen Ausl\u00f6ser, erkl\u00e4rt Tanja Lange. Sie ist\n[Professorin f\u00fcr Psycho-Neuro-Immunologie an der Universit\u00e4tsklinik Schleswig-Holstein](https://www.uksh.de/rheuma-luebeck/Forschung+_+Lehre/Arbeitsgruppen/AG+Lange.html), Campus L\u00fcbeck. Fr\u00fchere, reaktivierte Infektionen, Grunderkrankungen, genetische Voraussetzungen und Stress k\u00f6nnten \u00fcber Jahrzehnte den N\u00e4hrboden bereiten, so Lange. Dann reichten eine weitere Infektion oder auch eine Impfung aus, um das System aus dem Gleichgewicht zu bringen.\nF\u00fcr die Betroffenen ist diese Situation schwierig. Denn kann nicht glasklar eine Ursache f\u00fcr die Symptome ausgemacht werden, findet eine Behandlung oft gar nicht erst statt. Auch Sarah Oltmanns\u2018 Hausarzt sieht zun\u00e4chst das Problem darin, dass sie ihre Beschwerden \u00fcberhaupt in den zeitlichen Zusammenhang der Impfung bringt. Er h\u00e4lt das f\u00fcr ein Symptom einer psychischen Erkrankung: \"Das war schon wirklich eine absurde Erfahrung. Die Idee mit der Impfung hatte ja eigentlich nicht ich, sondern der Neurologe\", sagt sie.\nPsyche und Immunsystem h\u00e4ngen zusammen\nDabei ist die Trennung von k\u00f6rperlichen und psychischen Ausl\u00f6sern nicht nur bei Post-Covid oder dem PostVac-Syndrom wenig sinnvoll. Denn Psyche und Immunsystem h\u00e4ngen unweigerlich zusammen, sagt auch Tanja Lange: \"Wenn ich einen Vortrag halte und Stress habe, also psychosozialer Stress, der eigentlich nichts mit dem Immunsystem zu tun hat, kommen keine Bakterien oder Viren, aber ich sehe eine Immunaktivierung.\" Im Blut steigt die Zahl der Botenstoffe an, die Entz\u00fcndungsreaktionen koordinieren und verst\u00e4rken. Ebenso die wei\u00dfen Blutk\u00f6rperchen, die sonst Krankheitserreger abwehren.\nDas habe sich durch evolution\u00e4re Prozesse so ergeben, sagt Lange: \"Wenn wir vom L\u00f6wen davongerannt sind, war die Verletzung recht wahrscheinlich und wenn eine Verletzung da war, kamen die Bakterien. Wenn der L\u00f6we uns nicht umgebracht hat, sind wir dann nach einer Infektion gestorben\", sagt sie. Streng genommen geht es also um eine vorauseilende, vorsorgliche Reaktion des K\u00f6rpers.\nDie Symptome werden chronisch\nUnd auch andersherum kann die Psyche auf das Immunsystem reagieren, erkl\u00e4rt die Forscherin. Denn nach einer Infektion oder auch einer Impfung zeigten sich bei vielen Menschen Symptome, die denen einer klassischen psychischen Erkrankung, wie einer Depression \u00e4hnelten. Sie w\u00fcrden m\u00fcde, z\u00f6gen sich zur\u00fcck und h\u00e4tten Schmerzen: \"Man m\u00f6chte nicht mehr essen, nicht mehr trinken, man m\u00f6chte sich eigentlich nur noch hinlegen und schlafen und Ruhe haben\", sagt Tanja Lange.\nDas sei eine sehr sinnvolle Antwort des Gehirns, meint sie. So k\u00f6nne Energie gespart werden, die das Immunsystem braucht: \"Und gleichzeitig sch\u00fctzt man vielleicht auch seine Umgebung, weil man nicht krank umherl\u00e4uft und alle m\u00f6glichen Leute ansteckt\", sagt Lange.\nDiese Erscheinungen klingen normalerweise nach ein paar Tagen ab. In einigen wenigen F\u00e4llen allerdings nicht: K\u00f6rper und Psyche geraten aus der Balance. Der Zustand wird chronisch. Solche Symptome treten nicht nur nach einer Covid-Erkrankung oder in sehr seltenen F\u00e4llen eben auch nach der Impfung auf. Chronische Ersch\u00f6pfung zum Beispiel entwickeln manche Menschen auch nach anderen viralen Infekten, Krebs- oder Autoimmunerkrankungen oder nach einem erlittenen psychischen Trauma.\nBestimmung von Autoantik\u00f6rpern allein hat wenig Aussagekraft\nUm nachzuweisen, dass in ihrem Fall tats\u00e4chlich die Impfung Ausl\u00f6ser ihrer Beschwerden war, lassen manche Betroffene f\u00fcr viel Geld bestimmte, sogenannte Autoantik\u00f6rper untersuchen. Das sind Antik\u00f6rper, die sich gegen das eigene Immunsystem richten. Denn laut einer Theorie k\u00f6nnten auch sie Ausl\u00f6ser von Post-Covid und PostVac-Symptomen sein.\nDiese Labortestungen in manchmal nicht einmal zertifizierten Laboren haben allerdings eine beschr\u00e4nkte Aussagekraft, sagt Tanja Lange von der Uniklinik L\u00fcbeck. Denn Studien, die einen direkten Zusammenhang zwischen Autoantik\u00f6rpern und Symptomen herstellen, fehlen. Wie h\u00e4ufig und in welchem Ausma\u00df solche Autoantik\u00f6rper auch bei geimpften Menschen ohne Symptome vorkommen etwa, ist gar nicht genau bekannt.\nManchmal gebe es auch ganz andere Ursachen daf\u00fcr, dass Autoantik\u00f6rper erh\u00f6ht seien. Da m\u00fcsse man vorsichtig und individuell von Fall zu Fall untersuchen, was ein eventuell erh\u00f6hter Wert wirklich aussagt. \"Generell w\u00e4re ich skeptisch, in irgendein Labor eine Probe zu geben, wo ich es bezahlen muss. Ich habe den Eindruck, dass da viele gerade viel Geld verdienen mit dem Leid der Menschen\", sagt Lange. Lieber sollten Betroffene versuchen, sich im Rahmen von wissenschaftlichen Studien untersuchen zu lassen.\nTherapien der Symptome\nEinige Studien untersuchen derzeit, ob die Autoantik\u00f6rper auch einen Ansatz zur Behandlung von Post-Covid-Symptomen darstellen. Die Hoffnung ist, dass die Symptome verschwinden oder sich wenigstens erheblich bessern, wenn bestimmte Autoantik\u00f6rper aus dem Blut entfernt werden. Oder dass Antik\u00f6rper aus dem Blut gesunder Menschen Abhilfe schaffen k\u00f6nnen. Ob dies wirklich funktioniert und ob diese Therapien auch beim PostVac-Symptom wirken, muss sich noch zeigen.\nDerzeit kann man das PostVac-Syndrom nur symptomatisch behandeln. \u00c4hnlich wie bei einem Post-Covid orientieren sich die behandelnden \u00c4rztinnen und \u00c4rzte an den Symptomen, die die st\u00e4rksten Beschwerden verursachen. Sie k\u00f6nnen Medikamente geben, die Schmerzen lindern, die Entz\u00fcndungsreaktionen stoppen oder den Schlaf verbessern k\u00f6nnen. Denn trotz eines gro\u00dfen Schlafbed\u00fcrfnisses ist die Schlafqualit\u00e4t bei vielen Betroffenen nicht ausreichend.\nOft helfen auch Therapien, die aus dem Bereich der Psychosomatik stammen. Das sogenannte Pacing zum Beispiel. Das ist eine Methode, bei der die Patientinnen und Patienten gezielt weniger leisten, als die Kraft gerade erlauben w\u00fcrde. Dadurch kann ein gro\u00dfer Zusammenbruch nach einer Anstrengung h\u00e4ufig verhindert werden. Auch klassische Methoden zur Stressreduktion k\u00f6nnen manche Menschen bei der Bew\u00e4ltigung unterst\u00fctzen. Denn die dadurch ausgesch\u00fctteten Botenstoffe k\u00f6nnen helfen, K\u00f6rper und Geist wieder ins Gleichgewicht zu bringen.\nLange Wartelisten\nZwei offizielle Anlaufstellen stehen Betroffenen derzeit zur Verf\u00fcgung. Die Spezialambulanz Post-Covid am Universit\u00e4tsklinikum Marburg und die neurologische Post-Covid-Ambulanz an der Charit\u00e9 in Berlin behandeln auch Menschen mit Verdacht auf PostVac-Syndrom. Die Wartelisten sind allerdings lang. Mehr als 1.800 Patientinnen und Patienten st\u00fcnden derzeit in Marburg auf der Warteliste, sagte Berhard Schieffer dem Deutschen \u00c4rzteblatt.\nSarah Oltmanns l\u00e4sst sich von ihrem Hausarzt, einem Neurologen sowie einer Immunologin und Rheumatologin an der Uniklinik L\u00fcbeck symptomatisch behandeln. Ihr Zustand hat sich durch die Therapie schon leicht verbessert. Inzwischen konnte sie die Zeit, in der sie aktiv sein kann und sich nicht hinlegen muss, von drei bis vier auf acht Stunden steigern. Dennoch hofft sie darauf, auch einen Termin in Marburg oder der Charit\u00e9 zu ergattern und auch an einer der derzeit laufenden Studien teilnehmen zu k\u00f6nnen. Sie hofft, Antworten darauf zu bekommen, was ihren Zustand verursacht. Und: ihre Lebenssituation verbessern zu k\u00f6nnen. \"Das ist schon ern\u00fcchternd, wenn man wei\u00df: Fr\u00fcher hat man Ausfl\u00fcge gemacht und sich mit Leuten getroffen. Das kann ich so nicht mehr machen\", sagt sie.\nUnbedingt trotzdem impfen lassen\nTrotz ihrer Erfahrung hat sich die Pastorin boostern lassen. Kurzzeitig kamen neue Symptome dazu, insgesamt hat sich ihr Zustand dadurch aber nicht weiter verschlechtert. Auch Freundinnen r\u00e4t sie beispielsweise, ihre Kinder impfen zu lassen. Eine Impfgegnerin ist sie nicht geworden.\nUnd auch die Forscherin Tanja Lange warnt davor, sich wegen der seltenen F\u00e4lle des Post-Vac-Syndroms nicht impfen zu lassen. Auch wenn es bisher keine validen Studien dazu gibt, h\u00e4lt sie es f\u00fcr wahrscheinlich, dass Symptome, die nach einer Impfung aufgetreten sind, auch durch eine Infektion ausgel\u00f6st worden w\u00e4ren. Vermutlich sogar in noch st\u00e4rkerem Ma\u00dfe. Sie hofft, dass das Post-Vac-Syndrom eher als mahnendes Beispiel dient. \"Alles, was die Infektion machen kann, kann rein theoretisch auch die Impfung machen. Aber es wird zu einem geringeren Prozentsatz sein. Dadurch, dass man vor Infektionen sch\u00fctzt, vermeidet man Leid\", sagt sie.\nSchlagw\u00f6rter zu diesem Artikel\n[Immunsystem](/ratgeber/gesundheit/immunsystem103.html) [Infektion](/ratgeber/gesundheit/infektion125.html) [Coronavirus](/nachrichten/info/Coronavirus-News-zu-Covid-19-in-Norddeutschland,coronavirus298.html) [https://www.ndr.de/nachrichten/info/PostVac-Syndrom-Sehr-seltene-Nebenwirkung-der-Covid-19-Impfung,corona10688.html](https://www.ndr.de/nachrichten/info/PostVac-Syndrom-Sehr-seltene-Nebenwirkung-der-Covid-19-Impfung,corona10688.html)", "language": null, "image": "https://www.ndr.de/nachrichten/info/programm/impfen926_v-contentxl.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "/index.html", "#", "#", "#", "#", "#", "/nachrichten/", "/nachrichten/niedersachsen/", "/nachrichten/schleswig-holstein/", "/nachrichten/mecklenburg-vorpommern/", "/nachrichten/hamburg/", "/sport/", "/ratgeber/", "/kultur/", "/geschichte/", "/wetter/", "/verkehr/", "#", "/fernsehen/", "/fernsehen/livestream/index.html", "/fernsehen/sendungen/", "/fernsehen/programm/", "https://www.ardmediathek.de/ndr/", "https://www.ardmediathek.de/ndr/sendungen-a-bis-z/", "https://www.ardmediathek.de/ndr/programm", "/fernsehen/barrierefreie_angebote/", "/radio/", "/ndr1niedersachsen/", "/ndr1niedersachsen/live/stationndr100-radioplayer.html", "/radiomv/", "/radiomv/live/stationradiomv102-radioplayer.html", "/wellenord/", "/wellenord/live/stationwellenord102-radioplayer.html", "/903/", "/903/live/stationneunzigdrei102-radioplayer.html", "/ndr2/", "/ndr2/live/stationndrzwei102-radioplayer.html", "/nachrichten/info/", "/nachrichten/info/radio_live/stationndrinfo102-radioplayer.html", "/kultur/", "/kultur/live/stationndrkultur102-radioplayer.html", "//www.n-joy.de/", "https://www.n-joy.de/epg/stationnjoy100-radioplayer.html", "/nachrichten/info/infospezial/", "/nachrichten/infospezial/epg/stationinfospezial102-radioplayer.html", "/ndrblue/", "/ndrblue/live/stationndrblue102-radioplayer.html", "/ndrschlager/", "/ndrschlager/live/stationndrplus106-radioplayer.html", "https://www.ardaudiothek.de/", "/nachrichten/info", "/nachrichten/info/sendungen/index.html", "https://ndr.de/liveradio-ndrinfo", "/nachrichten/info/podcasts/index.html", "/nachrichten/info/infospezial/index.html", "/nachrichten/info/die_redaktion/index.html", "/nachrichten/info/app/index.html", null, "/nachrichten/info/Sonderfolge-Genesen-aber-nicht-gesund,audio1107280.html", "https://neurologie.charite.de/fuer_patienten/ambulante_behandlung", "https://www.pei.de/DE/home/home-node.html", "https://www.ukgm.de/ugm_2/deu/umr_pne/50601.html", "https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/133796/Seltene-Faelle-von-PIMS-und-Long-COVID-auch-nach-Impfung", "https://www.mhh.de/", "https://www.uksh.de/rheuma-luebeck/Forschung+_+Lehre/Arbeitsgruppen/AG+Lange.html", "/ratgeber/gesundheit/Long-Covid-Post-Covid-Symptome-Behandlung-und-Ursachen,corona10614.html", "/ratgeber/gesundheit/Long-Covid-Post-Covid-Symptome-Behandlung-und-Ursachen,corona10614.html", "/ratgeber/gesundheit/immunsystem103.html", "/ratgeber/gesundheit/infektion125.html", "/nachrichten/info/Coronavirus-News-zu-Covid-19-in-Norddeutschland,coronavirus298.html", "#", "#", "#", "https://www.ndr.de/nachrichten/info/PostVac-Syndrom-Sehr-seltene-Nebenwirkung-der-Covid-19-Impfung,corona10688.html", "/nachrichten/info/index.html", "/nachrichten/hamburg/Verteidigungsminister-Pistorius-besucht-Bundeswehr-in-Hamburg,pistorius1188.html", "/nachrichten/hamburg/Verteidigungsminister-Pistorius-besucht-Bundeswehr-in-Hamburg,pistorius1188.html", "/nachrichten/hamburg/Baustopp-beim-Elbtower-in-Hamburg-Baukonzern-stellt-Arbeit-ein,elbtower210.html", "/nachrichten/niedersachsen/hannover_weser-leinegebiet/60-Jahre-SPD-Prominente-Gaeste-ehren-Gerhard-Schroeder-in-Hannover,schroeder2158.html", "/nachrichten/info/Urlaub-in-Mecklenburg-Vorpommern-beliebt-mit-Schwaechen,ndrinfo52080.html", "/nachrichten/info/Podcast-im-Helmut-Schmidt-Haus-Pistorius-zu-Gast-in-Hamburg,ndrinfo52074.html", "/nachrichten/info/Arbeit-am-Elbtower-in-Hamburgs-Hafencity-eingestellt,ndrinfo52076.html", "/der_ndr/start/index.html", "/der_ndr/karriere/index.html", "/der_ndr/kontakt/index.html", "/der_ndr/presse/index.html", "/der_ndr/zahlen_und_daten/index.html", "https://www.rundfunkbeitrag.de/", "/der_ndr/empfang_und_technik/index.html", "/der_ndr/unternehmen/rundfunkrat/index.html", "/der_ndr/unternehmen/verwaltungsrat/index.html", "/nachrichten/wetter/index.html", "/nachrichten/verkehr/index.html", "/ratgeber/kochen/index.html", "/fernsehen/videotext/index.html", "/fernsehen/barrierefreie_angebote/index.html", "/fernsehen/barrierefreie_angebote/leichte_sprache/index.html", "https://www.ndrticketshop.de/", "https://www.ndr-shop.de/", "/service/technische_hilfe/index.html", "/home/korrekturuebersicht100.html", "/service/newsletter/Abonnieren-Sie-den-NDR-Newsletter,newsletter3444.html", "/service/kontakt/Kritik-und-Anregungen-zum-NDR-Programm,kritik130.html", "/home/Der-Klimawandel-im-Norden-Folgen-Ideen-und-Perspektiven,klimawandelnorden100.html", "/der_ndr/bildung/Lernen-digital-Bildungsangebote-des-NDR-fuer-Kinder-und-Jugendliche,homeschooling146.html", "/ndrfragt/index.html", "/NDR-Datenjournalismus-Zahlen-und-Fakten-einfach-erklaert-,ndrdata118.html", "/ratgeber/reise/ausflugstipps148.html", "/nachrichten/netzwelt/NDR-twitter-facebook-instagram-youtube,ndrsozialenetzwerke101.html", "/kultur/norddeutsche_sprache/index.html", "/wuensch_dir_deinen_ndr/index.html", "/hand_in_hand_fuer_norddeutschland/index.html", "/home/thema108.html", "/geschichte/ndr_retro/index.html", "/nachrichten/info/Kontakt-zum-Nachrichtenprogramm-NDR-Info,ndrinfokontakt101.html", "/nachrichten/info/service/NDR-Info-Frequenzen,frequenzen2.html", "/nachrichten/info/podcasts/index.html", "/nachrichten/info/wir_ueber_uns/NDR-Info-im-Dialog,blogndrinfoimdialog100.html", "/nachrichten/info/programm/NDR-Info-Perspektiven-Konstruktiver-Journalismus,ndrinfoperspektiven100.html", "/nachrichten/info/wir_ueber_uns/Reporter-Geschichten-aus-aller-Welt,korrespondenten184.html", "/nachrichten/info/veranstaltungen/index.html", "/service/impressum/index.html", "/service/kontakt/index.html", "/service/datenschutz/index.html", "http://www.ard.de", "#"]}