{"title": "\u201eWir brauchen mehr Bock auf Arbeit\u201c: Arbeitgeberverb\u00e4nde fordern l\u00e4ngere Arbeitszeiten", "author": null, "url": "https://www.tagesspiegel.de/politik/wir-brauchen-mehr-bock-auf-arbeit-arbeitgeberverbande-fordern-langere-arbeitszeiten-9408953.html", "hostname": "tagesspiegel.de", "description": "Eine gute Work-Life-Balance sei \u201eauch mit 39 Stunden Arbeit in der Woche\u201c m\u00f6glich, meint Arbeitgebervertreter Kampeter. Zudem fordert er ein Umdenken im Schulwesen.", "sitename": "Der Tagesspiegel", "date": "2023-02-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201eWir brauchen mehr Bock auf Arbeit\u201c: Arbeitgeberverb\u00e4nde fordern l\u00e4ngere Arbeitszeiten\nEine gute Work-Life-Balance sei \u201eauch mit 39 Stunden Arbeit in der Woche\u201c m\u00f6glich, meint Arbeitgebervertreter Kampeter. Zudem fordert er ein Umdenken im Schulwesen.\nDer Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Bundesvereinigung der Arbeitgeberverb\u00e4nde (BDA), Steffen Kampeter, fordert l\u00e4ngere Arbeitszeiten \u2013 und mehr Lust auf Arbeit. \u201eWir brauchen mehr Bock auf Arbeit\u201c, er in einem\n[Interview mit dem Fachinformationsdienst \u201eTable.Media\u201c](https://table.media/berlin/analyse/wir-brauchen-mehr-bock-auf-arbeit/).\nDie Realit\u00e4t sei: \u201eWir werden l\u00e4nger arbeiten m\u00fcssen.\u201c Eine\n[gute Work-Life-Balance](/wirtschaft/karriere/vier-tage-arbeit-voller-lohn-nur-ein-experiment-oder-die-zukunft-arbeit-9386732.html) \u201ebekommt man auch mit 39 Stunden Arbeit in der Woche hin\u201c, sagte Kampeter weiter.\nIn den Schulen m\u00fcsse Leistung wieder eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen, forderte der Verbandsvertreter. \u201eLeistung ist was wert. Mehr noch: Wir brauchen Leistung.\u201c\nDie Realit\u00e4t ist: Wir werden l\u00e4nger arbeiten m\u00fcssen \u2013 das braucht unser Land.Steffen Kampeter, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der BDA\nIm Interview erkl\u00e4rte Kampeter weiterhin: \u201eIch bef\u00fcrchte, die ganze Gesellschaft hat durch staatliche F\u00fcrsorge, durch Rettungsprogramme, Doppel-Wumms und alle m\u00f6glichen Formen der staatlichen Abfederung vergessen oder verlernt, dass das Geld auch erwirtschaftet werden muss.\u201c\nDas Gesch\u00e4ftsmodell Deutschland\u201c m\u00fcsse neu aufgestellt werden, forderte der CDU-Politiker im Interview.\nSo sei das Land in der Vergangenheit noch weitaus produktiver und innovativer als viele Wettbewerber gewesen. Dar\u00fcber hinaus habe die Bundesrepublik \u201e\u00fcber die Jahre die Wettbewerbsvorteile Innovation und Produktivit\u00e4t verloren\u201c.\nLaut Kampeter bed\u00fcrfe es einer Strategiedebatte \u00fcber das deutsche Sozialmodell und \u00fcber die politischen Werte. \u201eEs gibt einen inneren Zusammenhang zwischen wirtschaftlicher St\u00e4rke und politischer Potenz. Keiner hat das besser begriffen als die Amerikaner\u201c, so der geb\u00fcrtige M\u00fcnchner.\nDeutschland sei nie ein Land mit den h\u00f6chsten Wochen- oder Jahresarbeitszeiten gewesen, betont Kampeter. \u201eIn den Statistiken sind wir eher hinten\u201c, so der BDA-Chef.\nEine gute Work-Life-Balance bekommt man auch mit 39 Stunden Arbeit in der Woche hin.Steffen Kampeter, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der BDA\nRente mit 63 eine \u201eFehlleistung der Politik\u201c?\nDar\u00fcber hinaus fordert der BDA-Chef \u201eKitapl\u00e4tze f\u00fcr alle\u201c, denn in dieser Phase w\u00fcrden die Grundlagen gelegt.\nAnfang Februar hatte die BDA ein Zehn-Punkte-Papier zur Verbesserung der Schulqualit\u00e4t vorgelegt. Darin hatte der Verband unter anderem ein systematisches Monitoring der Schulleistungen sowie eine intensive Begleitung von Jugendlichen mit schlechten Startchancen empfohlen.\nDie Rente mit 63 nannte Kampeter nun eine \u201eoffenkundige Fehlleistung der Politik\u201c. Je besser Ausbildung und Gehalt, desto fr\u00fcher verabschiedeten sich inzwischen Mitarbeiter in den Ruhestand.\nIn diesem Jahr w\u00fcrden 250.000 Besch\u00e4ftigte abschlagsfrei in die Fr\u00fchrente gehen. \u201eDadurch verlieren wir viele hervorragende Mitarbeiter in den Betrieben\u201c, sagte der fr\u00fchere CDU-Bundestagsabgeordnete.\nEmpfohlener redaktioneller Inhalt\nAn dieser Stelle finden Sie einen von unseren Redakteuren ausgew\u00e4hlten, externen Inhalt, der den Artikel f\u00fcr Sie mit zus\u00e4tzlichen Informationen anreichert. Sie k\u00f6nnen sich hier den externen Inhalt mit einem Klick anzeigen lassen oder wieder ausblenden.\nIch bin damit einverstanden, dass mir der externe Inhalt angezeigt wird. Damit k\u00f6nnen personenbezogene Daten an Drittplattformen \u00fcbermittelt werden. Mehr Informationen dazu erhalten Sie in den Datenschutz-Einstellungen. Diese finden Sie ganz unten auf unserer Seite im Footer, sodass Sie Ihre Einstellungen jederzeit verwalten oder widerrufen k\u00f6nnen.\nNahles stellte Lebensphilosophie junger Generation infrage\nAuch die Chefin der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (BA), Andrea Nahles, hatte j\u00fcngst\n[enorme Herausforderungen auf dem Arbeitsmarkt angesprochen](/wirtschaft/arbeiten-ist-kein-ponyhof-nahles-kritisiert-die-lebensphilosophie-vieler-junger-menschen-9377003.html).\n\u201eDer Arbeitsmarkt ver\u00e4ndert sich in Deutschland st\u00e4rker als in anderen L\u00e4ndern, weil wir ein massives demografisches Problem haben\u201c, sagte Nahles der \u201eAugsburger Allgemeinen\u201c am Montag.\nZugleich kritisierte sie die Lebensphilosophie vieler junger Menschen. \u201eFragen der Work-Life-Balance m\u00fcssen neu ausgehandelt werden, wie meine Generation die Verteilung der Arbeit zwischen Frau und Mann in Familien neu ausgehandelt hat\u201c, sagte Nahles. \u201eAushandeln hei\u00dft aber auch an die j\u00fcngere Generation gerichtet: Arbeit ist kein Ponyhof.\u201c\nNahles forderte die Unternehmen zudem auf, Jugendlichen auch bei schwierigen Startbedingungen mehr Chancen auf Ausbildung und Arbeit zu geben. \u201eMein Appell an die Arbeitgeber lautet: Gebt auch nicht so idealen Bewerbern eine Chance\u201c, sagte sie unter Verweis auf entsprechende F\u00f6rderprogramme der BA. (AFP, Reuters, Tsp.)", "language": null, "image": "https://www.tagesspiegel.de/images/volkswagen-produktion1/alternates/BASE_16_9_W1400/volkswagen---produktion.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "https://www.tagesspiegel.de", "https://mein.tagesspiegel.de", "https://abo.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=header-link", "/plus/", "/politik/", "/politik/themen/ampelkoalition", "/politik/themen/olaf-scholz", "/politik/themen/bundeswehr", "/politik/themen/energiewende", "/internationales/", "/internationales/themen/nahostkonflikt", "/politik/themen/krieg-in-der-ukraine", "/politik/themen/wladimir-putin", "/internationales/themen/good-news", "/politik/themen/die-eu", "/wissen/themen/usa", "/wissen/themen/china", "/wissen/themen/italien", "/wissen/themen/turkei", "/berlin/", "/berlin/bezirke/", "/berlin/bezirke/charlottenburg-wilmersdorf", "/berlin/bezirke/friedrichshain-kreuzberg", "/berlin/bezirke/lichtenberg", "/berlin/bezirke/marzahn-hellersdorf", "/berlin/bezirke/mitte", "/berlin/bezirke/neukoelln", "/berlin/bezirke/pankow", "/berlin/bezirke/reinickendorf", "/berlin/bezirke/spandau", "/berlin/bezirke/steglitz-zehlendorf", "/berlin/bezirke/tempelhof-schoeneberg", "/berlin/bezirke/treptow-koepenick", "/berlin/berliner-wirtschaft/", "/berlin/polizei-justiz/", "/berlin/stadtleben/", "/berlin/themen/fahrrad-und-verkehr-in-berlin", "/berlin/schule/", "/gesellschaft/themen/nachrufe", "https://checkpoint.tagesspiegel.de/", "/gesellschaft/", "/gesellschaft/liebe-partnerschaft/", "/gesellschaft/themen/mehr-genuss", "/gesellschaft/queerspiegel/", "/gesellschaft/panorama/", "/gesellschaft/medien/", "/gesellschaft/themen/familie", "/gesellschaft/geschichte/", "/so-klingt-die-redaktion-das-podcast-angebot-des-tagesspiegels-8660119.html", "/gesellschaft/reise/", "/wirtschaft/", "/wirtschaft/immobilien/", "/wirtschaft/karriere/", "/wirtschaft/finanzen/", "/wirtschaft/mobilitaet/", "/politik/themen/diversity-vielfalt-in-gesellschaft-und-arbeitswelt", "/kultur/", "/kultur/literatur/", "/kultur/comics/", "/kultur/kino/", "/kultur/pop/", "/kultur/themen/kunst-in-berlin", "/kultur/ausstellungen/", "/kultur/buehne/", "/wissen/", "/gesundheit/themen/coronavirus", "/wissen/themen/archaeologie", "/wissen/themen/hochschulen", "/wissen/themen/biomedizin1", "/gesellschaft/themen/umwelt-und-natur", "/wissen/themen/weltall", "/gesundheit/", "/gesundheit/themen/gesund-essen", "/gesundheit/themen/gut-schlafen", "/gesundheit/themen/achtsamkeit", "/gesundheit/themen/arztbriefe", "/sport/", "/sport/themen/nationalelf", "/sport/themen/hertha-bsc", "/sport/themen/1-fc-union-berlin", "/sport/themen/bundesliga", "/sport/themen/champions-league", "/sport/themen/eisbaren-berlin", "/sport/themen/alba-berlin", "/sport/themen/fuchse-berlin", "/sport/themen/br-volleys", "/meinung/", "/meinung/kolumnen/", "/meinung/lesermeinung/", "/potsdam/", "/potsdam/landeshauptstadt/", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/garnisonkirche", "/potsdam/themen/jugend-und-medien", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/polizei", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/schule-und-kita", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/stadtentwicklung", "/potsdam/landeshauptstadt/potsdam-stadtleben/", "/potsdam/themen/staudenhof", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/verkehr", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/wohnen1", "/potsdam/potsdam-mittelmark/", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/beelitz", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/kleinmachnow", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/michendorf", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/nuthetal", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/schwielowsee", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/stahnsdorf", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/teltow", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/werder-havel", "/potsdam/brandenburg/", "/potsdam/brandenburg/themen/bildung", "/potsdam/brandenburg/themen/braunkohle", "/potsdam/brandenburg/themen/extremismus", "/potsdam/brandenburg/themen/kriminalitat", "/gesellschaft/geschichte/themen/30-jahre-mauerfall", "/potsdam/potsdam-kultur/", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/ausstellungen", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/film", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/theodor-fontane", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/literatur", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/museum-barberini", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/musik", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/tanz", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/theater", "https://epaper.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=E-Paper", "https://www.tagesspiegel.de/die-tagesspiegel-newsletter-im-uberblick-471216.html", "https://shop.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Shop", "https://veranstaltungen.tagesspiegel.de/event/46099a14-b9ed-4f72-809c-810e9255aaf7/summary?RefId=Tagesspiegel-Veranstaltungen", "https://background.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Background", "https://media.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Media", "https://anzeigen.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Anzeigen%20aufgeben", "http://www.tagesspiegel-gruppe.de/", "https://verlagsjobs.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Jobs", "https://abo.tagesspiegel.de/tagesspiegel-app?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=App", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/vererben-und-stiften-2022", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/future-mobility-2022", "https://www.tagesspiegel.de/advertorials/", "https://vergleich.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Vergleichsportal", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/kfz-versicherung/", "https://www.tagesspiegel.de/themen/partnersuche/", "https://www.tagesspiegel.de/themen/strom/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Strom", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/stromvergleich/", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/dsl-vergleich/", "https://jobs.tagesspiegel.de/", "https://gutscheine.tagesspiegel.de/", "https://sudoku.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Sudoku", "http://begriffel.tagesspiegel.de/", "https://tagesspiegel.weekli.de/", "https://jobs.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Jobs%20in%20Berlin", "https://reisen.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Leserreisen", "https://auktion.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Auktionen", "https://trauer.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Trauerportal", "https://www.tagesspiegel.de", "https://www.tagesspiegel.de/politik/", "https://table.media/berlin/analyse/wir-brauchen-mehr-bock-auf-arbeit/", "/wirtschaft/karriere/vier-tage-arbeit-voller-lohn-nur-ein-experiment-oder-die-zukunft-arbeit-9386732.html", "https://abo.tagesspiegel.de/tagesspiegel-app?utm_source=online-artikel&utm_medium=link&utm_campaign=online-artikel", "/wirtschaft/arbeiten-ist-kein-ponyhof-nahles-kritisiert-die-lebensphilosophie-vieler-junger-menschen-9377003.html", "/meinung/die-neuen-arbeitnehmer-arbeit-ist-auch-kein-schlachthof-frau-nahles-9385937.html", "/politik/arbeiten-im-ruhestandsalter-warum-silver-worker-so-zufrieden-sind-9326000.html", "/wirtschaft/karriere/problematische-arbeitskultur-es-bringt-nichts-einen-traumjob-zu-haben-der-einen-komplett-ausbrennt-9155643.html", "/wirtschaft/karriere/okonom-und-unternehmer-streiten-was-hilft-gegen-fachkraftemangel--42-stunden-arbeiten-oder-nur-25-9025012.html", "https://www.tagesspiegel.de", "/politik/themen/andrea-nahles", "/politik/themen/cdu", "/wirtschaft/finanzen/themen/rente", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fpolitik%2Fwir-brauchen-mehr-bock-auf-arbeit-arbeitgeberverbande-fordern-langere-arbeitszeiten-9408953.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=facebook&utm_campaign=share&utm_content=9408953", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fpolitik%2Fwir-brauchen-mehr-bock-auf-arbeit-arbeitgeberverbande-fordern-langere-arbeitszeiten-9408953.html&text=%E2%80%9EWir%20brauchen%20mehr%20Bock%20auf%20Arbeit%E2%80%9C%3A%20Arbeitgeberverb%C3%A4nde%20fordern%20l%C3%A4ngere%20Arbeitszeiten&via=Tagesspiegel&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=twitter&utm_campaign=share&utm_content=9408953", "https://api.whatsapp.com/send?text=%E2%80%9EWir%20brauchen%20mehr%20Bock%20auf%20Arbeit%E2%80%9C%3A%20Arbeitgeberverb%C3%A4nde%20fordern%20l%C3%A4ngere%20Arbeitszeiten%20https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fpolitik%2Fwir-brauchen-mehr-bock-auf-arbeit-arbeitgeberverbande-fordern-langere-arbeitszeiten-9408953.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=whatsapp&utm_campaign=share&utm_content=9408953", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fpolitik%2Fwir-brauchen-mehr-bock-auf-arbeit-arbeitgeberverbande-fordern-langere-arbeitszeiten-9408953.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=pocket&utm_campaign=share&utm_content=9408953", "/impressum-tagesspiegel-online-471039.html", "/verlag-der-tagesspiegel-kontakt-471366.html", "/verlag-der-tagesspiegel-datenschutzerklarung-383383.html", "javascript:window._sp_.loadPrivacyManagerModal(766565);", "https://media.tagesspiegel.de"]}