{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.baden-wuerttemberg.de/fileadmin/redaktion/dateien/PDF/Coronainfos/210119_Beschlussfassung_MPK.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n  1    Videoschaltkonferenz der Bundeskanzlerin mit den Regierungschefinnen und Regierungschefs der L\u00e4nder   am 19. Januar 2021    BESCHLUSS  Die Bundeskanzlerin und die Regierungschefinnen und Regierungschefs der L\u00e4nder fassen folgenden Beschluss:  Zum Beginn des Jahres 2021 gibt es in der Corona-Pandemie gro\u00dfe Hoffnung. Die Zulassung von inzwischen zwei Impfstoffen, der Beginn der Impfungen und die Aussicht auf weitere erfolgreiche Impfstoffkandidaten sind verbunden mit der Hoffnung, dass die Pandemie in diesem Jahr \u00fcberwunden werden kann. Genau dies war auch von Anfang an das Ziel von Bund und L\u00e4ndern: Sobald bei entsprechender Verf\u00fcgbarkeit allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ein Impfangebot gemacht werden kann, gibt es eine Perspektive f\u00fcr eine Normalisierung unseres Alltags und die R\u00fcckkehr zu einem Leben ohne pandemiebedingte Einschr\u00e4nkungen. Ferner zeigt sich deutlich, dass die Beschr\u00e4nkungen seit dem 16. Dezember wirken und Neuinfektionszahlen zur\u00fcck gehen. Mit Erleichterung nehmen Bund und L\u00e4nder zur Kenntnis, dass damit auch die Belastung der Krankenh\u00e4user und Intensivstation auf immer noch hohem Niveau jetzt leicht r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Das hat auch viel mit dem besonnenen Verhalten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger w\u00e4hrend der Weihnachtsfeiertage zu tun. Daf\u00fcr sind die Bundeskanzlerin und Regierungschefinnen und -chefs der L\u00e4nder von Herzen dankbar. Zu Beginn dieses neuen Jahres gibt es aber auch gro\u00dfe Herausforderungen: Die Impfstoffmengen werden \u2013 bei allen Bem\u00fchungen um fr\u00fchzeitige Impfstofflieferungen und zus\u00e4tzliche Produktionskapazit\u00e4ten \u2013 in den kommenden Monaten noch knapp sein, sodass eine Entspannung der Lage durch Impfimmunit\u00e4t in der Bev\u00f6lkerung noch nicht zu erwarten ist. Allerdings wird es durch die laufenden Impfungen einen zunehmenden Schutz der besonders vulnerablen Gruppen geben. Der Winter ist au\u00dferdem ohnehin eine Zeit, in der Atemwegserkrankungen sich leicht ausbreiten, was die Bek\u00e4mpfung des Virus erschwert. Dar\u00fcber hinaus sind alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von den langen Monaten des Lebens in der Pandemie angestrengt und w\u00fcnschen sich eine baldige Entlastung von den pandemiebedingten Einschr\u00e4nkungen.   \n  2  Ganz wesentliche Sorgen machen aber vor allem die Erkenntnisse \u00fcber Mutationen des SARS-CoV2-Virus. Die britischen Gesundheitsbeh\u00f6rden und die \u00fcberwiegende Zahl der Forscher sind sehr alarmiert, weil epidemiologische Erkenntnisse darauf hindeuten, dass die dort aufgetretene Mutation B1.1.7 deutlich infekti\u00f6ser ist, als das uns bisher bekannte Virus. \u00c4hnlich wie damals zu Beginn der Pandemie hinsichtlich des Virus gibt es jetzt hinsichtlich der neuen Mutation noch keine eindeutige Gewissheit bez\u00fcglich deren Eigenschaften. Da die Mutation B.1.1.7 bereits in Deutschland nachgewiesen wurde, sind Bund und L\u00e4nder gemeinsam der Auffassung, dass der jetzige Erkenntnisstand zwingend ein vorsorgendes Handeln erfordert, weil die Folgen einer Verbreitung einer Virusmutation mit h\u00f6herem Ansteckungspotenzial eine schwerwiegende Versch\u00e4rfung der pandemischen Lage bedeuten w\u00fcrde. Deshalb gebietet es das Vorsorgeprinzip, den weiteren Eintrag nach Deutschland und die Verbreitung der Mutationen in Deutschland m\u00f6glichst weitgehend zu unterbinden. Die Bundeskanzlerin und die Regierungschefinnen und -chefs der L\u00e4nder sind daher heute vorgezogen zu einer Konferenz zusammengetreten, um zur Abwendung der Risiken, die durch die Mutation hinzugetreten sind, den R\u00fcckgang des Infektionsgeschehens in Deutschland noch einmal deutlich zu beschleunigen. Bei einer niedrigen Reproduktionszahl wird auch die Reproduktion einer m\u00f6glichen ansteckenderen Mutation st\u00e4rker gehemmt. Dazu ist es erforderlich, weitere Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Eine schnelle Senkung der Infektionszahlen f\u00fchrt dazu, dass die Gesundheits\u00e4mter die Infektionsketten wieder kontrollieren k\u00f6nnen, um ein erneutes exponentielles Ansteigen der Neuinfektionen zu verhindern. Wesentlicher Erfolgsfaktor f\u00fcr alle Ma\u00dfnahmen ist dabei die Bereitschaft der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die Ma\u00dfnahmen in ihrem Alltag so umzusetzen, dass das Virus wirklich keine Chance zur Verbreitung hat. Die weit \u00fcberwiegende Zahl der Menschen in Deutschland tut dies seit fast einem Jahr mit gro\u00dfer Disziplin. Allerdings zeigen die Mobilit\u00e4tsdaten, dass das \u00f6ffentliche Leben im M\u00e4rz und April 2020 st\u00e4rker zur\u00fcckgegangen war. Deshalb appellieren Bund und L\u00e4nder jetzt noch einmal an alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger: Auf die n\u00e4chsten Wochen in der Pandemie kommt es entscheidend an. Wir m\u00fcssen die Infektionszahlen jetzt wieder dauerhaft unter eine 7-Tage-Inzidenz von 50 Neuinfektionen pro 100.000 Einwohner senken, damit wir \u00e4hnlich wie im Sommer des letzten Jahres bei niedrigem Infektionsniveau wieder Normalit\u00e4t zur\u00fcckgewinnen k\u00f6nnen. Wenn die Virusmutationen sich tats\u00e4chlich als deutlich ansteckender erweisen, ist eine weitere deutliche Versch\u00e4rfung der Situation wahrscheinlich. Dies gilt es zu vermeiden. Deshalb braucht es jetzt eine gemeinsame Anstrengung von Staat, Wirtschaft und Gesellschaft, um schnell die Neuinfektionszahlen zu senken.  \n  3  Vor diesem Hintergrund vereinbaren die Bundeskanzlerin und die Regierungschefinnen und Regierungschefs der L\u00e4nder: 1. Die bisherigen Beschl\u00fcsse von Bund und L\u00e4ndern gelten fort. Die zus\u00e4tzlichen bzw. ge\u00e4nderten Ma\u00dfnahmen aus diesem Beschluss werden Bund und L\u00e4nder z\u00fcgig umsetzen. Alle Ma\u00dfnahmen, die auf diesen gemeinsamen Beschl\u00fcssen beruhen, sollen zun\u00e4chst befristet bis zum 14. Februar 2021 gelten. Bund und L\u00e4nder werden rechtzeitig vor dem Auslaufen der Ma\u00dfnahmen zusammenkommen, um \u00fcber das Vorgehen nach dem 14. Februar zu beraten. Eine Arbeitsgruppe auf Ebene des Chefs des Bundeskanzleramtes und der Chefinnen und Chefs der Staats- und Senatskanzleien wird beauftragt, bis dahin ein Konzept f\u00fcr eine sichere und gerechte \u00d6ffnungsstrategie zu erarbeiten.  2. Die Bundeskanzlerin und die Regierungschefinnen und Regierungschefs der L\u00e4nder bitten alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dringend, auch in den n\u00e4chsten drei Wochen alle Kontakte auf das absolut notwendige Minimum zu beschr\u00e4nken und soweit m\u00f6glich zu Hause zu bleiben. Private Zusammenk\u00fcnfte sind weiterhin im Kreis der Angeh\u00f6rigen des eigenen Hausstandes und mit einer weiteren nicht im Haushalt lebenden Person gestattet. Dabei tr\u00e4gt es erheblich zur Reduzierung des Infektionsrisikos bei, wenn die Zahl der Haushalte, aus der die weiteren Personen kommen, m\u00f6glichst konstant und m\u00f6glichst klein gehalten wird (\u201esocial bubble\u201c).  3. Das Tragen von Mund-Nasen-Bedeckungen hat sich in der Pandemie als besonders wirkungsvolle Ma\u00dfnahme erwiesen. Gerade vor dem Hintergrund m\u00f6glicher besonders ansteckender Mutationen weisen Bund und L\u00e4nder darauf hin, dass medizinische Masken (also sogenannte OP-Masken oder auch Masken der Standards KN95/N95 oder FFP2) eine h\u00f6here Schutzwirkung haben als Alltagsmasken, die keiner Normierung in Hinblick auf ihre Wirkung unterliegen. Deshalb wird die Pflicht zum Tragen von Mund-Nasen-Bedeckungen in \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln sowie in Gesch\u00e4ften verbindlich auf eine Pflicht zum Tragen von medizinischen Masken konkretisiert. Generell wird in Situationen, in denen ein engerer oder l\u00e4ngerer Kontakt zu anderen Personen, insbesondere in geschlossenen R\u00e4umen unvermeidbar ist, die Nutzung medizinischer Masken angeraten. 4. Das Ziel von Bund und L\u00e4ndern ist es, die Kontakte im \u00f6ffentlichen Personenverkehr so zu reduzieren, dass das Fahrgastaufkommen deutlich zur\u00fcckgeht und so in der Regel Abst\u00e4nde gewahrt werden k\u00f6nnen. Dieses Ziel soll durch weitgehende Nutzung von Homeoffice-M\u00f6glichkeiten, die Entzerrung des Fahrgastaufkommens in den Sto\u00dfzeiten des Berufs- und Sch\u00fclerverkehrs und \u2013 wo m\u00f6glich und n\u00f6tig \u2013 durch zus\u00e4tzlich eingesetzte Verkehrsmittel erreicht werden.  \n  4  Erg\u00e4nzend dazu wird eine Pflicht zum Tragen medizinischer Masken im \u00f6ffentlichen Personenverkehr eingef\u00fchrt. 5. Der Betrieb von Kinderbetreuungseinrichtungen und Schulen hat h\u00f6chste Bedeutung f\u00fcr die Bildung der Kinder und f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf der Eltern. Geschlossene Schulen und Kinderbetreuungseinrichtungen, ausgesetzte Pr\u00e4senzpflicht bzw. Distanzunterricht in Schulen \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum bleiben nicht ohne negative Folgen f\u00fcr die Bildungsbiographien und die soziale Teilhabe der Kinder und Jugendlichen. Dennoch gibt es ernst zu nehmende Hinweise, dass die Mutation B.1.1.7 des SARS-CoV2-Virus sich auch st\u00e4rker unter Kinder und Jugendlichen verbreitet, als das bei dem bisher bekannten Virus der Fall ist. Deshalb ist eine Verl\u00e4ngerung des Beschlusses vom 13. Dezember 2020 bis 14. Februar notwendig, sowie eine restriktive Umsetzung. Danach bleiben die Schulen grunds\u00e4tzlich geschlossen bzw. die Pr\u00e4senzpflicht ausgesetzt. In Kindertagesst\u00e4tten wird analog verfahren. Bund und L\u00e4nder danken ausdr\u00fccklich Lehrerinnen und Lehrern, Erzieherinnen und Erziehern und dem p\u00e4dagogischen Personal in Schulen und in der Kindertagesbetreuung f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der gro\u00dfen Herausforderungen in der Pandemie. Ihr Arbeits- und Gesundheitsschutz hat hohe Priorit\u00e4t. 6. F\u00fcr Alten- und Pflegeheime sind besondere Schutzma\u00dfnahmen zu treffen. Hohe Inzidenzen in der \u00e4lteren Bev\u00f6lkerung und zahlreiche Ausbr\u00fcche in solchen Einrichtungen in den letzten Wochen trotz aller bereits getroffenen Ma\u00dfnahmen wie der Umsetzung von Hygienekonzepten und der Bereitstellung von Schutzausr\u00fcstung haben dies noch einmal verdeutlicht. F\u00fcr das Personal in Alten- und Pflegeeinrichtungen wird beim Kontakt mit den Bewohnern eine FFP2-Maskenpflicht vorgesehen. Mindestens bis die Impfungen mit beiden Impfdosen in den Einrichtungen abgeschlossen sind und die Personen eine entsprechende Immunit\u00e4t aufgebaut haben, kommt den Schnelltests beim Betreten der Einrichtungen eine besondere Bedeutung zu. Deshalb haben die L\u00e4nder auf Grundlage des gemeinsamen Beschlusses vom 13. Dezember 2020 eine verpflichtende Testung mehrmals pro Woche f\u00fcr das Personal in den Alten- und Pflegeeinrichtungen sowie f\u00fcr alle Besucherinnen und Besucher angeordnet. Vielfach fehlen in den Einrichtungen die personellen Kapazit\u00e4ten, solche Schnelltests vor Ort durchzuf\u00fchren, obwohl die Finanzierung sowohl der Anschaffung als auch der Testdurchf\u00fchrung \u00fcber die Testverordnung des Bundes sichergestellt ist. Die Einrichtungen sind in der Verantwortung, eine umfassende Umsetzung der Testanordnung sicherzustellen. Unterst\u00fctzend haben Bund und L\u00e4nder aufbauend auf bestehenden Ma\u00dfnahmen der L\u00e4nder eine gemeinsame Initiative gestartet, um kurzfristig Bundeswehrsoldaten und im zweiten Schritt  \n  5  Freiwillige vor\u00fcbergehend zur Durchf\u00fchrung von umfangreichen Schnelltests in die Einrichtungen zu bringen.  Die Hilfsorganisationen in Deutschland \u00fcbernehmen die entsprechenden Schulungen. Die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde koordinieren, um den regionalen Bedarf zu erfassen und die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit wird die Vermittlung unterst\u00fctzen. Neben den Pflege- und Altenheimen sind auch Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen besonders schutzbed\u00fcrftige Orte mit erh\u00f6htem Infektionsgeschehen. Daher ist es wichtig, dass auch in diesen Einrichtungen ausreichende Testungen vorgenommen werden k\u00f6nnen. F\u00fcr Leistungserbringer der Eingliederungshilfe \u00fcbernimmt der Bund die Personalkosten f\u00fcr die Testung. F\u00fcr die Sachkosten gilt die bereits getroffene Regelung in der Coronavirus-Testverordnung. 7. Gottesdienste in Kirchen, Synagogen und Moscheen sowie die Zusammenk\u00fcnfte anderer Glaubensgemeinschaften sind nur unter folgenden Voraussetzungen zul\u00e4ssig: Der Mindestabstand von 1,5 Metern wird gewahrt, es gilt die Pflicht zum Tragen einer medizinischen Maske auch am Platz, der Gemeindegesang ist untersagt, Zusammenk\u00fcnfte mit mehr als 10 Teilnehmenden sind beim zust\u00e4ndigen Ordnungsamt sp\u00e4testens zwei Werktage zuvor anzuzeigen, sofern keine generellen Absprachen mit den entsprechenden Beh\u00f6rden getroffen wurden. 8. Angesichts der pandemischen Lage ist auch die weitere Reduzierung von epidemiologisch relevanten Kontakten im beruflichen Kontext erforderlich. Dazu wird das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales eine Verordnung befristet bis zum 15. M\u00e4rz 2021 erlassen, wonach Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber \u00fcberall dort, wo es m\u00f6glich ist, den Besch\u00e4ftigten das Arbeiten im Homeoffice erm\u00f6glichen m\u00fcssen, sofern die T\u00e4tigkeiten es zulassen. Dadurch werden Kontakte am Arbeitsort, aber auch auf dem Weg zur Arbeit reduziert. Die Bundeskanzlerin und die Regierungschefinnen und Regierungschefs der L\u00e4nder bitten die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, das Angebot zu nutzen.  Dort, wo Pr\u00e4senz am Arbeitsplatz weiter erforderlich ist, muss f\u00fcr Arbeitsbereiche auf engem Raum im Rahmen der Umsetzung der COVID19-Arbeitsschutzstandards weiterhin die Belegung von R\u00e4umen reduziert werden oder es sind ohne ausreichende Abst\u00e4nde medizinische Masken einzusetzen, die vom Arbeitgeber zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Zur weiteren Reduzierung der Fahrgastzahlen im \u00d6PNV zu klassischen Berufsverkehrszeiten werden die Unternehmen aufgefordert, flexible Arbeitszeiten wo immer m\u00f6glich so einzusetzen, dass das Fahrgastaufkommen zu Arbeitsbeginn und -ende m\u00f6glichst stark entzerrt wird.  \n  6  Zur weiteren Stimulierung der Wirtschaft und zur F\u00f6rderung der Digitalisierung werden bestimmte digitale Wirtschaftsg\u00fcter r\u00fcckwirkend zum 1. Januar 2021 sofort abgeschrieben. Damit k\u00f6nnen insoweit die Kosten f\u00fcr Computerhardware und Software zur Dateneingabe und -verarbeitung zuk\u00fcnftig im Jahr der Anschaffung oder Herstellung steuerlich vollst\u00e4ndig ber\u00fccksichtigt werden. Gleichzeitig profitieren davon auch alle, die im HomeOffice arbeiten. Die Umsetzung soll untergesetzlich geregelt und damit schnell verf\u00fcgbar gemacht werden. 9. Das Infektionsgeschehen entwickelt sich regional unterschiedlich. Das Ziel der 7-Tages-Inzidenz von 50 wurde in weiten Teilen bisher nicht erreicht. In Landkreisen und L\u00e4ndern mit hohen Inzidenzen werden die L\u00e4nder weiterhin \u00fcber die allgemeinen Regeln hinausgehende umfangreiche lokale und regionale Ma\u00dfnahmen nach dem Infektionsschutzgesetz ergreifen. Auch bei regional sinkenden Inzidenzen ist darauf zu achten, dass unterschiedliche Ma\u00dfnahmen in den verschiedenen Landkreisen und L\u00e4ndern nicht zu Ausweichbewegungen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und einem erneuten Anstieg der Inzidenz f\u00fchren. Dabei m\u00fcssen die regionalen Ma\u00dfnahmen vor dem Hintergrund der zu vermeidenden Ausbreitung der Virusmutation so angepasst werden, dass ein Erreichen einer Inzidenz von 50 Neuinfektionen pro 100.000 Einwohnern pro Woche bis Mitte Februar auch in Regionen mit derzeit noch besonders hoher Inzidenz realistisch wird. Dabei soll bei Bewertung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Ma\u00dfnahmen auch ber\u00fccksichtigt werden, dass -wenn dieses Ziel nicht erreicht werden kann- vor dem Hintergrund der Virusmutation eine wirksame Eind\u00e4mmung der Verbreitung der Coronavirus-Krankheit-2019 erheblich gef\u00e4hrdet w\u00e4re und damit umfassende Schutzma\u00dfnahmen erforderlich sind. 10. Seit dem Start der Impfungen in Deutschland am 27. Dezember 2020 wurden in Deutschland \u00fcber eine Million B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geimpft. Die ersten Zweitimpfungen im Abstand von mindestens drei Wochen zur Erstimpfung haben begonnen. Fast 50 Prozent der Bewohnerinnen und Bewohner von Pflegeheimen wurden bereits geimpft. Bund und L\u00e4nder halten an ihrem Ziel fest, bis sp\u00e4testens Mitte Februar allen Bewohnerinnen und Bewohnern von Pflegeeinrichtungen ein Impfangebot zu machen. Nachdem die Lieferungen bis zum 18./19. Januar 2021 nach Plan erfolgten, wurde unerwartet und viel zu kurzfristig letzten Freitag dem Bund und den L\u00e4ndern \u00fcber die EU-Kommission mitgeteilt, dass Pfizer / BioNtech wegen Umbauten im Werk Puurs die bereits zugesagte Liefermenge f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei bis drei Wochen nicht werden vollst\u00e4ndig einhalten k\u00f6nnen. Nach Angaben von Pfizer dienen die Umbauten dazu, die Kapazit\u00e4ten ab Mitte Februar zu erh\u00f6hen.   \n  7  Zugesagt worden ist nunmehr, dass die f\u00fcr das erste Quartal angek\u00fcndigten Mengen trotz dieser Umbauten vollst\u00e4ndig im ersten Quartal geliefert werden. Bund und L\u00e4nder bitten die EU-Kommission in den Verhandlungen mit Pfizer / BioNtech schnellstm\u00f6glich Klarheit und Sicherheit f\u00fcr die weiteren Lieferungen und Lieferdaten bis mindestens zum Ende des ersten Quartals zu schaffen. Bund und L\u00e4nder setzen darauf, dass nach den Zulassungen der Impfstoffe von Pifzer / BioNTech und Moderna auch der von der EMA angek\u00fcndigte Zeitplan bis Ende Januar zu einer Zulassung des Impfstoffes von AstraZeneca f\u00fchrt, sofern sich keine unerwarteten Ergebnisse bei der Pr\u00fcfung der eigereichten Daten ergeben. Die Zulassung dieses dritten Impfstoffes f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union erm\u00f6glichte noch im ersten Quartal eine signifikante Steigerung des Impfangebots. Bund und L\u00e4nder begr\u00fc\u00dfen die enorme Kooperationsbereitschaft, die sich in der deutschen und europ\u00e4ischen Pharmaindustrie zeigt. Nachdem die Bundesregierung seit dem Fr\u00fchjahr derartige Kooperation f\u00f6rdert und begleitet, entwickeln sich nun nach der Zulassung erster Impfstoffe noch weiter verst\u00e4rkte Anstrengungen vom Maschinenbau \u00fcber die Hersteller von Vorprodukten in der chemischen Industrie bis hin zum Ausbau von Kapazit\u00e4ten zur Abf\u00fcllung, um schnellstm\u00f6glich die Produktions- und Abf\u00fcllkapazit\u00e4ten zu erh\u00f6hen. Eine besondere Herausforderung dabei ist, dass mit der mRNA-Technologie eine v\u00f6llig neue Technologie zur Anwendung kommt, die eine spezielle Fachexpertise und Produktionsumgebung braucht. In diesem Sinn ist auch die angek\u00fcndigte Zusammenarbeit von CureVac und Bayer zu begr\u00fc\u00dfen. Die Aufsichts- und Genehmigungsbeh\u00f6rden von Bund und den jeweiligen Standortl\u00e4ndern werden die notwendigen Verfahren durch eine B\u00fcndelung von Ressourcen und eine Verk\u00fcrzung der formalen Abl\u00e4ufe beschleunigen. Dies tr\u00e4gt dazu bei, dass das gemeinsame Ziel, allen Impfwilligen in Deutschland sp\u00e4testens bis Ende des Sommers ein Impfangebot zu machen, erreicht werden kann. Dieses Ziel ist erreichbar, wenn die geplanten Zulassungen und die zugesagten Liefermengen termingerecht erfolgen. Der Bundesgesundheitsminister und die Gesundheitsminister und -ministerinnen der L\u00e4nder werden gebeten, das Logistikkonzept f\u00fcr die Impfkampagne st\u00e4ndig aktuell abzustimmen.  Der Bund wird den L\u00e4ndern auf Grundlage der Herstellermeldungen verl\u00e4ssliche Lieferzeiten \u00fcbermitteln, um ein abgesichertes Terminmanagement vor Ort zu erm\u00f6glichen. Dazu ist ein Planungshorizont von sechs Wochen erstrebenswert. 11. Es ist wesentlich, durch vermehrte Sequenzierung einen \u00dcberblick \u00fcber die Verbreitung von Mutationen in Deutschland zu erhalten. Deshalb hat das Bundesministerium der Gesundheit  am 18. Januar 2021 erstmalig eine  \n  8  Coronavirus-Surveillanceverordnung erlassen, die die Voraussetzungen (Struktur, Verg\u00fctung, Meldewege etc.) daf\u00fcr schafft, dass im Rahmen der Krankheitserreger-Surveillance kurzfristig mehr Genomsequenzdaten der in Deutschland zirkulierenden Varianten des Virus f\u00fcr Analysen zur Verf\u00fcgung stehen und dem RKI gemeldet werden, um relevante bekannte und vor allem auch neue Mutationen und deren Verbreitung schnell zu erkennen und Ma\u00dfnahmen einzuleiten. Der Bund wird bis Anfang Februar eine erste Auswertung \u00fcber die bis dahin vorliegenden Ergebnisse vorlegen. 12. Bund und L\u00e4nder danken den Besch\u00e4ftigten in den Gesundheits\u00e4mtern f\u00fcr die wichtige Arbeit, die sie nunmehr seit fast einem Jahr unter hohem Arbeitsdruck zur Kontrolle der Pandemie leisten. Angesichts des hohen Infektionsgeschehens musste in den letzten Monaten vielfach die Arbeit priorisiert werden und eine vollst\u00e4ndige Kontaktnachverfolgung war nicht mehr m\u00f6glich. Grundlage der \u00d6ffnungsstrategie ist die Wiedererlangung und Aufrechterhaltung der Kontrolle \u00fcber das Infektionsgeschehen durch eine vollst\u00e4ndige Kontaktnachverfolgung. Dazu ist es erforderlich, die Gesundheits\u00e4mter organisatorisch und personell in die Lage zu versetzen, dies leisten zu k\u00f6nnen. Deshalb werden die L\u00e4nder \u2013 wo notwendig \u2013 die personellen Kapazit\u00e4ten der Gesundheits\u00e4mter jetzt so verst\u00e4rken, dass eine Kontaktnachverfolgung mindestens bis zu einer 7-Tages-Inzidenz von 50 Neuinfektionen pro 100.000 Einwohner fl\u00e4chendeckend gew\u00e4hrleistet werden kann. Der Bund unterst\u00fctzt die L\u00e4nder dabei durch eine gemeinsame Initiative, bei der Studierende auf das System SORMAS geschult werden und f\u00fcr die bevorstehenden Semesterferien von Mitte Februar bis Mitte April gewonnen werden sollen, die Kontaktnachverfolgung zu unterst\u00fctzen.  13. Um die engagierten Besch\u00e4ftigten in den Gesundheits\u00e4mtern vor Ort bei ihrer wichtigen Arbeit in dieser Pandemie von unn\u00f6tigem Aufwand zu entlasten, hat der Bund mit Partnern digitale Werkzeuge f\u00fcr die t\u00e4gliche Arbeit (weiter-)entwickelt, auch in Umsetzung der geltenden Datensicherheits- und datenschutzrechtlichen Anforderungen. Vor dem Hintergrund der Notwendigkeit, in K\u00fcrze wieder eine vollst\u00e4ndige Nachvollziehbarkeit der Infektionsketten durch die Gesundheits\u00e4mter sicherzustellen ist insbesondere der fl\u00e4chendeckende Einsatz von SORMAS (Surveillance Outbreack Response Management and Analysis System) zum besseren Management der Kontaktpersonen und Kontaktketten erforderlich. Die L\u00e4nder werden durch entsprechende Vorgaben sicherstellen, dass k\u00fcnftig alle Gesundheits\u00e4mter SORMAS und DEMIS nutzen. Der Bund wird die daf\u00fcr erforderlichen technischen Ressourcen bereitstellen. Bis Ende Februar soll SORMAS in allen Gesundheits\u00e4mtern installiert werden. Die L\u00e4nder werden mit den  \n  9  SORMAS-Entwicklern ein Verfahren zur Anbindung bzw. Integration ihrer derzeit genutzten Softwaresysteme verabreden. 14. Die Verl\u00e4ngerung der Ma\u00dfnahmen stellt Unternehmen und Besch\u00e4ftigte vor weitere Herausforderungen. Daher wird die \u00dcberbr\u00fcckungshilfe III des Bundes nochmals verbessert. F\u00fcr den besonders betroffenen Einzelhandel werden die handelsrechtlichen Abschreibungen auf nicht verk\u00e4ufliche Saisonware bei den Fixkosten ber\u00fccksichtigt. Der Bund wird au\u00dferdem die Zugangsvoraussetzungen insgesamt vereinfachen und die monatlichen F\u00f6rderh\u00f6chstbetr\u00e4ge f\u00fcr Unternehmen und Soloselbst\u00e4ndige deutlich anheben. Da viele Unternehmen angesichts der Dauer der Pandemie an die geltenden beihilferechtlichen Obergrenzen sto\u00dfen, setzt sich die Bundesregierung bei der Europ\u00e4ischen Kommission mit Nachdruck f\u00fcr die Anhebung der beihilferechtlichen H\u00f6chsts\u00e4tze ein.  Der Bund wird die Abschlagszahlungen deutlich anheben und direkt vornehmen. Die L\u00e4nder werden die regul\u00e4ren Auszahlungen bewerkstelligen. Nachdem der Bund die Voraussetzungen geschaffen hat, werden Bund und L\u00e4nder die Auszahlungen so schnell wie m\u00f6glich realisieren. Die Abschlagszahlungen f\u00fcr die \u00dcberbr\u00fcckungshilfe III werden im Monat Februar erfolgen. Die Fachverfahren werden so rechtzeitig programmiert, dass die abschlie\u00dfenden Auszahlungen durch die L\u00e4nder im Monat M\u00e4rz erfolgen werden.  Die Insolvenzantragspflicht f\u00fcr Gesch\u00e4ftsleiter von Unternehmen, die einen Anspruch auf die Gew\u00e4hrung finanzieller Hilfeleistungen im Rahmen staatlicher Hilfsprogramme zur Abmilderung der Folgen der COVID-19-Pandemie haben und rechtzeitig einen entsprechenden, aussichtsreichen Antrag gestellt haben, wird bis Ende April ausgesetzt.  15. Die WHO hat wiederholt festgestellt, dass die Europ\u00e4ische Union aufgrund ihrer Freiz\u00fcgigkeit auch epidemisch als ein Gebiet anzusehen ist. Bereits in den zur\u00fcckliegenden Monaten haben immer wieder ein unterschiedliches Infektionsgeschehen und unterschiedliche Beschr\u00e4nkungsma\u00dfnahmen dazu gef\u00fchrt, dass das Infektionsgeschehen zwischen Deutschland und den Nachbarstaaten sich trotz der ergriffenen Ma\u00dfnahmen wechselseitig beeinflusst hat. Vor dem Hintergrund m\u00f6glicher Mutationen, die sich dominant ausbreiten, ist die Notwendigkeit einer gemeinsamen Strategie gegen die Ausbreitung des Virus und zur Bek\u00e4mpfung der Mutanten von allergr\u00f6\u00dfter Bedeutung. Deshalb wird Deutschland auf dem Europ\u00e4ischen Rat am 21. Januar 2021 daf\u00fcr werben, dass in den europ\u00e4ischen Staaten vergleichbare und synchronisierte Ma\u00dfnahmen zur Erkennung und Eind\u00e4mmung von Virusmutanten und zur Reduzierung des  \n  10  Infektionsgeschehens insgesamt ergriffen werden, um weitergehende Beschr\u00e4nkungen bei der Einreise zu vermeiden. Bereits in dieser Woche hat der Bund eine Einreiseverordnung erlassen, die die bestehenden kurzfristig vor Weihnachten ergriffenen Einreisebeschr\u00e4nkungen bez\u00fcglich des Vereinigten K\u00f6nigsreichs und S\u00fcdafrika abl\u00f6sen und nunmehr generell bei Einreisenden aus L\u00e4ndern, die als Verbreitungsgebiet problematischer Virusvarianten eingestuft werden, greifen und neben Auflagen f\u00fcr die Bef\u00f6rderer von Reisenden auch versch\u00e4rfte Test- und Quarant\u00e4nepflichten vorsehen. Dar\u00fcber hinaus hat Deutschland bei Einreisen aus Risikogebieten zus\u00e4tzlich neben der bestehenden zehnt\u00e4gigen Quarant\u00e4nepflicht, die vorzeitig beendet werden kann, sobald ein negatives Testergebnis eines fr\u00fchestens am f\u00fcnften Tag der Quarant\u00e4ne erhobenen Coronatests vorliegt, eine Testpflicht bei Einreise eingef\u00fchrt (Zwei-Test-Strategie). Auch im Rahmen dieser neuen Strategie wurde die besondere Situation der Grenzregionen (Grenzpendler) ber\u00fccksichtigt. Der Testpflicht bei Einreise kann durch eine Testung binnen 48 Stunden vor Anreise oder durch eine Testung unmittelbar nach Einreise nachgekommen werden. Bei Mutationsgebieten ist der Test vor Einreise obligatorisch. Bund und L\u00e4nder weisen noch einmal eindr\u00fccklich darauf hin, dass Reisen in Risikogebiete ohne triftigen Grund unbedingt zu vermeiden sind und dass neben der Test- und Quarant\u00e4nepflicht eine Verpflichtung zur digitalen Einreiseanmeldung bei Einreisen aus Risikogebieten besteht.   Protokollerkl\u00e4rungen: TH zu Punkt 8: Der Bund wird gebeten zu pr\u00fcfen, ob und wie eine Teststrategie f\u00fcr Betriebe, \u00f6ffentlichen Dienst und Bildungs- und Betreuungseinrichtungen einen Beitrag zu einem dauerhaften Infektionsschutz leisten kann.  TH zu Punkt 9: Der Freistaat Th\u00fcringen spricht sich daf\u00fcr aus, dass die L\u00e4nder ihre bisherige langfristige Strategie pr\u00e4zisieren, wie auf die verschiedenen Inzidenzwerte bundeseinheitlich zu reagieren ist (gemeinsame Ausrichtung auf ein Ampelsystem): Eine Inzidenz bis 35 bedeutet, das keine besonderen Ma\u00dfnahmen notwendig sind: Gr\u00fcn. Ab 35 werden Ma\u00dfnahmen wie Abstands- und Hygiene regeln umgesetzt: Gelb. Ab einer Inzidenz von 50 werden die Ma\u00dfnahmen umgesetzt, wie das Schlie\u00dfen von Einzelhandel und Gastst\u00e4tten u.\u00e4., die sich bew\u00e4hrt haben, um die Inzidenz zu senken (rot). Der Katastrophenfall tr\u00e4te bei der \u00dcberschreitung von einer 400er Inzidenz jeweils im landesweiten Durchschnitt ein.  BB zu Punkt 15: Das Land Brandenburg geht davon aus, dass nach dem zwischenzeitlichen Inkrafttreten der Coronavirus-Einreiseverordnung des Bundes f\u00fcr Grenzpendler/Grenzg\u00e4nger, insbesondere in systemrelevanten Bereichen (kritische Infrastruktur, Gesundheit/Pflege, Lebensmittellogistik), mit dem Bund eine praktikable L\u00f6sung zur Umsetzung der Testpflicht, auch nach Einreise, gefunden werden kann.   ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}