{"title": "Post Covid \u2013 Fatigue \u00fcberwinden", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Mit Corona machen derzeit viele eine gespenstische Erfahrung: Die akute Virusinfektion ist \u00fcberstanden, aber noch Wochen sp\u00e4ter m\u00fcnden selbst kleinste k\u00f6rperliche und mentale Anstrengungen in tiefgreifender Ersch\u00f6pfung.", "sitename": null, "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Post Covid \u2013 Fatigue \u00fcberwinden\nMit Corona machen derzeit viele eine gespenstische Erfahrung: Die akute Virusinfektion ist \u00fcberstanden, aber noch Wochen sp\u00e4ter m\u00fcnden selbst kleinste k\u00f6rperliche und mentale Anstrengungen in tiefgreifender Ersch\u00f6pfung. Die Hintergr\u00fcnde sind medizinisch noch nicht vollst\u00e4ndig erforscht. Die ganzheitlich-naturheilkundliche Therapie hilft dem K\u00f6rper, aus diesem Zustand herauszufinden, indem sie Heilhindernisse aus dem Weg r\u00e4umt.\nIn diesem Artikel:\nEine Coronainfektion ist weit mehr als eine einfache Erk\u00e4ltung oder eine Grippe. Es ist eine komplexe Multisystemerkrankung, die den ganzen Organismus betrifft. Der K\u00f6rper ben\u00f6tigt deshalb viel Kraft und Zeit, um sie zu \u00fcberwinden. Dass dies mitunter sehr lange dauern kann, bekommen viele Patienten zu sp\u00fcren. Von der akuten Infektion scheinbar genesen, kommen sie wochenlang einfach nicht mehr auf die Beine. Mittlerweile sind mehr als 200 verschiedene Symptome f\u00fcr diesen Long oder Post Covid genannten Zustand bekannt \u2013 angefangen bei Kopf- und Gliederschmerzen, Ersch\u00f6pfung und Schlafproblemen \u00fcber Geschmacksverlust, Hautausschl\u00e4ge und Haarausfall bis hin zu \u00c4ngsten und psychischen Symptomen. Studien gehen davon aus, dass mindestens 10 Prozent aller Covid-19-Infizierten an Long Covid leiden, eine aktuelle neue Untersuchung der Universit\u00e4t Mainz kommt sogar zu dem Ergebnis, dass 40 Prozent aller von Corona genesenen Patienten langfristig gesundheitliche Probleme haben \u2013 und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob sie zuvor schwer, leicht oder gar symptomlos an Corona erkrankt waren. \u201eAm h\u00e4ufigsten berichten meine Patienten von einer chronischen Ersch\u00f6pfung\u201c, erkl\u00e4rt der Pforzheimer Arzt Peter Emmrich, der in seiner Allgemeinarztpraxis viele Long-Covid-Patienten behandelt. Sie befinden sich in einem dauerhaften Ersch\u00f6pfungszustand, der sich nicht durch Schlaf, Ruhe und Entspannung beheben l\u00e4sst. Kommen dann noch Konzentrationsst\u00f6rungen und Ged\u00e4chtnisverlust, der sogenannte Brain Fog (Gehirnnebel), sowie Schlafprobleme, Glieder- oder Kopfschmerzen dazu, spricht man von einem postviralen Fatigue-Syndrom. Es kann zwar auch nach anderen Virusinfekten auftreten und hei\u00dft dann ME/CFS (Myalgische Enzephalomyelitis/Chronisches Fatigue-Syndrom), stellt sich aber nach Covid-19 auffallend h\u00e4ufig ein. M\u00f6glicherweise besteht auch ein Zusammenhang: Bei Untersuchungen des Immunsystems wurden bei Long-Covid-Patienten Hinweise auf eine m\u00f6gliche Reaktivierung einer Infektion mit dem Epstein-Barr-Virus gefunden.\nDas Fatigue-Syndrom trifft \u00fcberwiegend Menschen zwischen 20 und 50 Jahren. Frauen leiden h\u00e4ufiger daran als M\u00e4nner. Warum das so ist und was dazu f\u00fchrt, dass sich der K\u00f6rper von Coronapatienten \u00fcber einen langen Zeitraum ver\u00e4ndert, wird derzeit erforscht. Viel weist darauf hin, dass die Erkrankung durch das Immunsystem ausgel\u00f6st wird, entweder weil es nach der \u00fcberstandenen Infektion aktiv bleibt und sich nicht herunterreguliert oder weil es chronische Entz\u00fcndungsprozesse unter anderem im Gehirn in Gang setzt, die die Beschwerden ausl\u00f6sen. Die ganzheitliche Naturheilkunde setzt dementsprechend an vielen Stellen gleichzeitig an: Sie unterst\u00fctzt den Organismus dabei, Virusreste loszuwerden, und gibt dem Immunsystem Impulse, die bewirken sollen, dass es sich normalisiert. Zudem geht sie gegen Entz\u00fcndungen vor und sorgt f\u00fcr ein gutes Milieu im Gewebe und im Darm \u2013 tut also alles, um ein Umfeld zu schaffen, in dem es dem K\u00f6rper leichter f\u00e4llt zu genesen. Peter Emmrich setzt dabei auf Sch\u00fc\u00dfler-Salze und Hom\u00f6opathie, Vitamine und Spurenelemente, Enzyme, Heilpflanzen und \u00e4therische \u00d6le.\nDie 3 Phasen einer Covid-19-Erkrankung\nDie Beschwerden bei Long und Post Covid k\u00f6nnen schon in der akuten Krankheitsphase beginnen und andauern. Nicht selten entwickeln sie sich aber auch zeitverz\u00f6gert nach der akuten Infektion.\n- Akute Krankheitsphase: Symptome bis 4 Wochen nach einer akuten Covid-19-Erkrankung\n- Long Covid: subakute Phase mit fortbestehenden Covid-19-Symptomen, etwa 5 bis 12 Wochen nach Symptombeginn.\n- Post Covid: wenn die Beschwerden 12 Wochen nach der Erkrankung noch vorliegen\nGut zu wissen: Auch nach einer Corona-Impfung gibt es Symptome, die denen von Long Covid \u00e4hneln. Dieser Zustand wird Post-Vac genannt. Am Universit\u00e4tsklinikum Marburg gibt es eine Spezialambulanz f\u00fcr Post-Vac-F\u00e4lle, bei neurologischen F\u00e4llen hilft auch die Post-Covid-19-Sprechstunde an der Klinik f\u00fcr Neurologie, Charit\u00e9 Universit\u00e4tsmedizin Berlin, weiter.\nVersteckte Entz\u00fcndungen reduzieren\nSchie\u00dft der K\u00f6rper bei der Bek\u00e4mpfung des Virus \u00fcber ein gesundes Ma\u00df hinaus, kommt es zu einer gesteigerten oder umgelenkten Immunreaktion und damit zu einer versteckten Entz\u00fcndung. Bei einer solchen Silent Inflammation verharrt der Organismus nach der akuten Bek\u00e4mpfung der Coronaviren in einem dauerhaften Entz\u00fcndungszustand. Das Immunsystem ist im Dauereinsatz, da ihm die Kraft und der Impuls fehlen, das Entz\u00fcndungsende zu initiieren.\nLesen Sie den vollst\u00e4ndigen Beitrag in\n[Ausgabe 1/2023](https://natuerlich.io/detail/index/sArticle/286) von nat\u00fcrlich gesund und munter.\nFoto: gstockstudio/AdobeStock.com", "language": null, "image": "https://ngum.de/assets/images/5/MM_542211576_gstockstudio_AdobeStock_com_beab2-053a8a2e.jpg", "pagetype": "webpage", "links": ["./", "https://www.facebook.com/natuerlichgesundundmunter", "https://www.instagram.com/ngum.de/", "https://www.youtube.com/channel/UCneOpLwb7mNpRAT-hlp1cjw", "https://www.pinterest.de/natuerlichgesundundmunter/_created/", "artikel/post-covid-fatigue-ueberwinden.html#skipNavigation3", "gesundheit.html", "koerper-und-psyche.html", "ernaehrung.html", "lifestyle.html", "interviews.html", "lesetipps.html", "gesundes-reisen.html", "akademie.html", "https://natuerlich.io", "artikel/post-covid-fatigue-ueberwinden.html#skipNavigation12", "./", "gesundheit.html", "koerper-und-psyche.html", "ernaehrung.html", "lifestyle.html", "interviews.html", "lesetipps.html", "gesundes-reisen.html", "akademie.html", "mediathek.html", "https://natuerlich.io", "aktuelle-ausgabe.html", "https://natuerlich.io/leben-mit-corona", "https://natuerlich.io/", "kliniken-und-hotels.html", "newsletter.html", "https://natuerlich.io/reisen", "testseite-downloads.html", "_contao/share?p=facebook&u=https://ngum.de/artikel/post-covid-fatigue-ueberwinden.html", "http://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://ngum.de/artikel/post-covid-fatigue-ueberwinden.html&media=https://ngum.de/files/artikel/Heft_123/MM_542211576_gstockstudio_AdobeStock_com_beab2.jpg", "whatsapp://send?text=https://ngum.de/artikel/post-covid-fatigue-ueberwinden.html", "http://www.ngum.de/artikel/post-covid-fatigue-ueberwinden.html#1", "http://www.ngum.de/artikel/post-covid-fatigue-ueberwinden.html#2", "http://www.ngum.de/artikel/post-covid-fatigue-ueberwinden.html#3", "http://www.ngum.de/artikel/post-covid-fatigue-ueberwinden.html#4", "http://www.ngum.de/artikel/post-covid-fatigue-ueberwinden.html#5", "http://www.ngum.de/artikel/post-covid-fatigue-ueberwinden.html#6", "https://natuerlich.io/detail/index/sArticle/286", "https://natuerlich.io/jahresabo-mit-25-rabatt", "https://natuerlich.io/sichern-sie-sich-ihr-kostenloses-probeheft", "/newsletter.html", "aktuelle-ausgabe.html", "aktuelle-ausgabe.html", "aktuelle-ausgabe.html", "https://natuerlich.io/sichern-sie-sich-ihr-kostenloses-probeheft", "https://natuerlich.io/detail/index/sArticle/313", "https://www.mykiosk.com/", "ueber-uns.html", "https://www.ngum.de/ueber-uns.html", "files/video/FILM_NGUM_08092021.mp4", "https://www.ngum.de/mediadaten.html", "https://www.ngum.de/newsletter.html", "gesundheitspartner-uebersicht.html", "https://www.ngum.de/gesundheitspartner-uebersicht.html", "https://www.ngum.de/mediadaten.html", "https://natuerlich.io", "https://natuerlich.io/leben-mit-corona", "https://natuerlich.io/abo", "https://natuerlich.io/specials", "https://natuerlich.io/buecher", "tel:+4971128040600", "ueber-uns.html", "mediadaten.html", "datenschutz.html", "impressum.html", "newsletter.html", "https://www.mykiosk.com/", "https://natuerlich.io/sichern-sie-sich-ihr-kostenloses-probeheft"]}