{"title": "Matth\u00e4us ist \u00fcberzeugt: Das war Kahns gr\u00f6\u00dfter Fehler beim FC Bayern", "author": null, "url": "https://web.de/magazine/sport/fussball/bundesliga/fc-bayern/lothar-matthaeus-oliver-kahn-fc-bayern-komplett-38265906", "hostname": "web.de", "description": "Lothar Matth\u00e4us z\u00e4hlt nach dem Aus von Oliver Kahn und Hasan Salihamidzic beim FC Bayern m\u00f6gliche Ursachen auf. Und nennt einen Kandidaten bei der eventuellen Suche nach einem Mittelst\u00fcrmer.", "sitename": "WEB.DE News", "date": "2023-05-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Lothar Matth\u00e4us z\u00e4hlt nach dem Aus von Oliver Kahn und Hasan Salihamidzic beim FC Bayern m\u00f6gliche Ursachen auf. Und nennt einen Kandidaten bei der eventuellen Suche nach einem Mittelst\u00fcrmer.\nNach dem Aus von\n[Oliver Kahn](https://web.de/magazine/sport/thema/oliver-kahn) [FC Bayern M\u00fcnchen](https://web.de/magazine/sport/fussball/bundesliga/fc-bayern/) sieht Lothar Matth\u00e4us den nicht vollst\u00e4ndigen R\u00fcckhalt f\u00fcr den fr\u00fcheren Nationaltorwart als wesentliche Ursache.\nAuf die Frage nach Kahns gr\u00f6\u00dftem Fehler antwortete\n[Matth\u00e4us](https://web.de/magazine/sport/thema/lothar-matthaeus)\nDer bisherige Sportvorstand\n[Hasan Salihamidzic](https://web.de/magazine/sport/thema/hasan-salihamidzic) [Hansi Flick](https://web.de/magazine/sport/thema/hansi-flick)\nLesen Sie auch:\n[Kritik an Kahn: Dreesen m\u00f6chte beim FC Bayern wieder ein \"Miteinander\" vorleben](https://web.de/magazine/sport/fussball/bundesliga/fc-bayern/dreesen-moechte-kahn-gespalten-38264620)\nMatth\u00e4us kritisiert fehlende Balance im Bayern-Kader\nEr sage dies nicht, weil der jetzige Bundestrainer Flick sein Freund sei, betonte der 62-J\u00e4hrige. \"Sie konnten sich unter anderem nicht auf Spieler verst\u00e4ndigen, die zum FC Bayern passen. Hansi wollte zum Beispiel Florian Wirtz aus Leverkusen, Hasan nicht\", erkl\u00e4rte Matth\u00e4us. \"Flick hat das verk\u00f6rpert, was dem FC Bayern zuletzt fehlte - und was er jetzt wieder sucht.\"\nEs sei auch ein Fehler gewesen, nach dem Wechsel von Torj\u00e4ger Robert Lewandowski zum FC Barcelona auf einen Mittelst\u00fcrmer zu verzichten. Dem Kader fehle die Balance, aber auch \"das Mia-san-Mia, der Zusammenhalt, das bedingungslose Miteinander, um Erfolg zu haben\", sagte Matth\u00e4us.\nMit Blick auf personelle Ver\u00e4nderungen erg\u00e4nzte der einstige Bayern-Profi: \"Ein Neuner muss her, ganz klar. Dazu noch ein, zwei Mentalit\u00e4tsspieler.\" Als einen m\u00f6glichen Kandidaten f\u00fcr die Mittelst\u00fcrmerposition nannte Matth\u00e4us den Serben Dusan Vlahovic von Juventus Turin. (dpa/fte)\n\"\n[So arbeitet die Redaktion](https://web.de/magazine/so-arbeitet-die-redaktion/)\" informiert Sie, wann und wor\u00fcber wir berichten, wie wir mit Fehlern umgehen und woher unsere Inhalte stammen. Bei der Berichterstattung halten wir uns an die Richtlinien der [Journalism Trust Initiative](https://www.journalismtrustinitiative.org/).", "language": null, "image": "https://i0.web.de/image/904/38265904,pd=4,f=opengraph/matthaeus.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://web.de/", "https://web.de/magazine/", "https://web.de/magazine/sport/", "https://web.de/magazine/sport/fussball/", "https://web.de/magazine/sport/fussball/bundesliga/", "https://web.de/magazine/sport/fussball/bundesliga/fc-bayern/", "https://web.de/magazine/sport/fussball/bundesliga/fc-bayern/", "https://web.de/magazine/sport/thema/oliver-kahn", "https://web.de/magazine/sport/fussball/bundesliga/fc-bayern/", "https://i0.web.de/image/904/38265904,pd=4/matthaeus.jpg", "https://web.de/magazine/sport/thema/lothar-matthaeus", "https://web.de/magazine/sport/thema/hasan-salihamidzic", "https://web.de/magazine/sport/thema/hansi-flick", "https://web.de/magazine/sport/fussball/bundesliga/fc-bayern/dreesen-moechte-kahn-gespalten-38264620", "https://web.de/magazine/sport/fussball/bundesliga/fc-bayern/zeugnis-fc-bayern-muenchen-spieler-verdienen-note-1-5-38266362", "https://web.de/magazine/so-arbeitet-die-redaktion/", "https://www.journalismtrustinitiative.org/", "#", "https://web.de/", "https://web.de/magazine/", "https://web.de/magazine/sport/", "https://web.de/magazine/sport/fussball/", "https://web.de/magazine/sport/fussball/bundesliga/", "https://web.de/magazine/sport/fussball/bundesliga/fc-bayern/", "https://web.de/", "https://web.de/", "https://web.de/impressum/", "https://web.de/datenschutz/", "https://web.de/magazine/in-eigener-sache/jugendschutz/", "https://web.de/kuendigungsformular", "https://web.de/magazine/start/", "https://registrierung.web.de/#.pc_page.homepage.mobil.nav.registrierung", "https://web.de/email/#.pc_page.homepage.mobil.nav.email", "https://web.de/online-speicher/#.pc_page.homepage.mobil.nav.online-speicher", "https://web.de/handy/?mc=05503703", "https://vorteile.web.de/webcent/#.hp_mobile.int.nav.webcent ", "https://www.energie.web.de/?mc=05570055", "https://web.de/magazine/", "https://web.de/magazine/thema/", "https://web.de/magazine/regio/", "https://web.de/magazine/politik/", "https://web.de/magazine/wirtschaft/", "https://web.de/magazine/panorama/", "https://web.de/magazine/unterhaltung/", "https://web.de/magazine/sport/", "https://web.de/magazine/sport/fussball/wm/", "https://web.de/magazine/sport/fussball/", "https://web.de/magazine/sport/fussball/bundesliga/", "https://web.de/magazine/sport/fussball/2-liga/", "https://web.de/magazine/sport/tennis/", "https://web.de/magazine/sport/formel-1/", "https://web.de/magazine/sport/fussball/dfb-pokal/", "https://web.de/magazine/sport/fussball/champions-league/", "https://web.de/magazine/sport/wintersport/", "https://web.de/magazine/wissen/", "https://web.de/magazine/gesundheit/", "https://web.de/magazine/kolumnen/", "https://web.de/magazine/services/", "https://web.de/magazine/in-eigener-sache/", "https://web.de/magazine/unicef/", "https://t.uimserv.net/drp_r/?md=uid&et=WR&evtid=864&mediaID=929&mpID=4&site=webde&region=de&sc=vw_uebersichtsseite/vw_startseite&lpos=text_link&att1=webde_hp&durl=https%3A%2F%2Fvorteile.web.de%2F", "https://produkte.web.de/apps/#.hp_mobile.int.nav.apps", "https://web.de/versicherung/tarifvergleiche?mc=01881490&campaign_code=01881490", "https://lotto.web.de/?partnerId=1WEMOBHNAV&advertisementId=0NAVIGA000000000LOTTOSERVI0007700mobilehome", "https://games.web.de", "https://web.de/vergleichswelt/finanzen/?mc=80000081", "https://web.de/vergleichswelt/bildung/?mc=80500002", "https://web.de/vergleichswelt/?mc=80000080 ", "https://web.de/uebersetzer/?origin=HP_nav", "https://web.de/impressum/", "https://web.de/magazine/so-arbeitet-die-redaktion/", "https://web.de/sitemap/"]}