{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.aeksh.de/sites/default/files/2022-07/SH%C3%84B%20Oktober%202020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Nr. 10\nOktober  2020  \n73. Jahrgang\nHerausgegeben von \nder \u00c4rztekammer \nSchleswig-Holstein\nBelegkliniken\nVersorgung aus einer Hand, \nintersektoral, erfolgreich \n\u2212 aber benachteiligt?\nSeiten 8\u00a0\u2013\u00a012\nKommunen\nDer Ruf nach \u00f6ffentlichen \nTr\u00e4gern f\u00fcr die \u00e4rztliche \nVersorgung wird lauter.  \nSeiten 22\u00a0\u2013\u00a023Zuckersteuer  \nnicht in Sicht\nDie nationale Diabetesstrategie ist f\u00fcr  \nExperten im Norden nur ein erster Schritt.  \nViele Ma\u00dfnahmen zu unkonkret.  \nSeiten 24\u00a0\u2013\u00a026Bismarckstr. 2  |  20259 Hamburg  |  fon (040) 33 48 57 11  |  fax (040) 33 48 57 14  |  info@elbbuero.com  |  www.elbbuero.comFotos: axelbueckert / photocase.de \u00b7 FloKu. / photocase.de\nMIT EINER ANZEIGE ALLE \u00c4RZTE IM NORDEN ERREICHEN. KONTAKTIEREN SIE UNS F\u00dcR EINE  \nANZEIGE, DIE IM HAMBURGER UND IM SCHLESWIG-HOLSTEINISCHEN \u00c4RZTEBLATT ERSCHEINT.\nAnzeigeOKTOBER 2020 3 EDITORIAL\nBismarckstr. 2  |  20259 Hamburg  |  fon (040) 33 48 57 11  |  fax (040) 33 48 57 14  |  info@elbbuero.com  |  www.elbbuero.comFotos: axelbueckert / photocase.de \u00b7 FloKu. / photocase.deMIT EINER ANZEIGE ALLE \u00c4RZTE IM NORDEN ERREICHEN. KONTAKTIEREN SIE UNS F\u00dcR EINE  \nANZEIGE, DIE IM HAMBURGER UND IM SCHLESWIG-HOLSTEINISCHEN \u00c4RZTEBLATT ERSCHEINT.\nFreundliche Gr\u00fc\u00dfe\nIhr\nProf. Henrik Herrmann\nPr\u00e4sident\nZeit f\u00fcr eine Neuaufstellung \nDie Corona-Pandemie pr\u00e4gte und wird noch \u00fcber eine lange Zeit unseren Alltag, \ndie Gesellschaft und unser Gesundheitswesen pr\u00e4gen. In der Gesundheitspolitik \nsind dabei richtige Ans\u00e4tze vorgenommen worden, wie die Aussetzung aufwendiger \nund b\u00fcrokratischer Qualit\u00e4tssicherungsma\u00dfnahmen, Investitionen in die digitale \nInfrastruktur, die St\u00e4rkung des \u00d6ffentlichen Gesundheitswesens \u2013 es bedurfte erst \neiner Pandemie, um in dieser Richtung aktiv zu werden.\nDieser Schwung scheint jetzt in der Politik angekommen zu sein, vielleicht schon vor \ndem Hintergrund der Aufarbeitung der Pandemie und des Wahljahres 2021. Es sollen \n5.000 neue Medizinstudienpl\u00e4tze geschaffen werden. Das wird sich erst langfristig \nauswirken. Es dauert, bis die Pl\u00e4tze f\u00fcr Studierende geschaffen sind, und wir befinden \nuns im Wettstreit mit anderen akademischen Berufen um den Nachwuchs. Nach dem \nStudium wird es weitere 12 bis 15 Jahre dauern, ehe diese Medizinstudierenden mit \nFacharztstatus in der Versorgung ankommen. Deshalb ist es sinnvoller, schnell die \nvorhandenen universit\u00e4ren Kapazit\u00e4ten um bis zu 10\u00a0Prozent zu erh\u00f6hen. \nIn der politischen Diskussion ist auch eine st\u00e4rkere Verantwortung der Kommunen in \nder station\u00e4ren und ambulanten Versorgung, bis hin zur Forderung, privat gef\u00fchrte \nKrankenh\u00e4user zu rekommunalisieren. Gut, dass diese Diskussion gef\u00fchrt wird! \nDenn ohne Zweifel k\u00f6nnen Kommunen einen Beitrag etwa zur Infrastruktur, Bildung \nund zu gesundheitlichen Angeboten leisten und vereinzelte MVZ in der ambulanten \nVersorgung sind eine zus\u00e4tzliche Option (Seiten 22 und 23). Ob aber eine station\u00e4re \nund ambulante Kommunalisierung der Gesundheitsversorgung zielf\u00fchrend ist, darf \nbezweifelt werden. Die Gefahr ist gro\u00df, dass damit lokale Begehrlichkeiten bef\u00f6rdert \nwerden. Die Tr\u00e4gervielfalt der Krankenh\u00e4user sowie die unterschiedlichsten \nambulanten Berufsaus\u00fcbungsformen haben sich bew\u00e4hrt \u2013 nicht jedoch die rein \nmarktwirtschaftliche, \u00f6konomische Ausrichtung. \nHier gilt es gegenzusteuern: mit einer \u00c4nderung des Finanzierungssystems mit \nSt\u00e4rkung der sprechenden Medizin, mit der Bezahlung von Vorhaltekosten und damit \neiner Abl\u00f6sung der reinen DRG-Verg\u00fctung mit Mengenanreizen, mit einer Gegenfi-\nnanzierung der patienten- und aufgabengerechten Personalausstattung im \u00e4rztlichen, \npflegerischen und therapeutischen Bereich au\u00dferhalb des DRG-Systems, aber auch \nmit einer stringenten Krankenhausplanung auf Landesebene und einer Mitbetei-\nligung des Bundes bei \u00fcbergreifenden Infrastrukturkosten im Gesundheitswesen. \nAuch eine Adjustierung der Aufgaben in der Versorgungsrealit\u00e4t ist notwendig. Es \ngeht um gemeinsame Vernetzung, Verantwortung und Versorgung, um st\u00e4rkere \nDigitalisierung, die \u00dcberwindung von Dogmen und um ein neues Denken \u2013 kurz: \neine echte Neuaufstellung! Daf\u00fcr sind die Zeiten noch nie so g\u00fcnstig gewesen und die \nBereitschaft zu Ver\u00e4nderungen noch nie so hoch.\u201e Ob eine Kommunali -\nsierung der Gesund -\nheitsversorgung \nzielf\u00fchrend ist, darf \nbezweifelt werden .\u201cProf. Henrik Herrmann ist  \nseit 2018 Pr\u00e4sident der  \n\u00c4rztekammer Schleswig-Holstein.Foto: \u00c4KSHOKTOBER 2020 INHAL T 4\n8\n16 24 34\nFotos: Adobe Stock Vadim / UKSH / Privat / MGNACHRICHTEN 6\nKurz notiert  6\nGrippeschutzimpfungen gestartet 6\nKinderan\u00e4sthesie mit neuem Standard 6\nPflegekampagne f\u00fcr den Nachwuchs 7\nKurz notiert 7\nTITEL THEMA 8\nSchwierige Rahmenbedingungen f\u00fcr \nBelegkliniken 8\nInterview: Gerald Meyes 12\nGESUNDHEITSPOLITIK 13\nSKK hilft Mukoviszidose-Patienten 13 \nDie erste Kammerversammlung unter \nCorona-Bedingungen   14 \nCovid-19: Steigende Zahlen beunruhigen \nMediziner und Politiker   18\nKV fordert langfristige Strategie  19\nFonds f\u00fcr die Versorgungssicherung  20SPD pro Kommunalisierung  22 \nBrunsb\u00fcttel gr\u00fcndet MVZ  23\nIm Kampf gegen Diabetes sind weitere \nAnstrengungen n\u00f6tig  24\nMEDIZIN & WISSENSCHAFT 27\nKnochenmark aus der Biobank  27\nFr\u00fchreha nach Covid-19  28\nVirtuelle DDG-Jahrestagung  30\nAuch Rheumatologen tagten online   31\nPERSONALIA 32  \nRECHT 34\nSchlichtungsfall 34 \nSERIE 36\nTeil 3: Kompetenzwirrwarr im \nGesundheitswesen nach dem Krieg 36 MITTEILUNGEN DER \u00c4RZTEKAMMER 39\nNeues Seminarangebot zur \nLeichenschau   39\nAkademie nach dem Lockdown  40\nTermine  41\nSerie: Die Kreisaussch\u00fcsse der \n\u00c4rztekammer  42\nANZEIGEN 43\nTELEFONVERZEICHNIS/IMPRESSUM 50Inhalt1631\n 8\n1324OKTOBER 2020 INHAL T 5\nInfektionsschutzreferentin zu Gast in der Kammerversammlung\nWenn es um fachlichen Rat zu Covid-19 geht, ist sie im Ministerium die erste Ansprechpartnerin: Dr. Anne \nMarcic, Infektionsschutzreferentin im Landesgesundheitsministerium, ist seit Beginn der Pandemie im \nDauerstress. Zur ersten Kammerversammlung der \u00c4rztekammer Schleswig-Holstein unter Corona-Bedin-\ngungen war Marcic dennoch nach Bad Segeberg gekommen. Kammerpr\u00e4sident Prof. Henrik Herrmann \nbedankte sich f\u00fcr ihr Kommen und ihre in breiten Kreisen gesch\u00e4tzte Arbeit mit einem Blumenstrau\u00df, \ndie Kammerdelegierten mit einer engagierten Diskussion und zahlreichen Fragen an die derzeit gefragte \nKollegin. Festgehalten\nvon Stephan \nG\u00f6hrmann\n17OKTOBER 2020 NEWS 6\nFoto:  Klinikum ItzehoeStart der Grippeschutzimpfungen\nSchleswig-Holsteins \u00c4rzte haben \nmit der aktuellen Impfung ge-\ngen Grippe begonnen. Dr. Moni-\nka Schliffke, Vorstandsvorsitzen-\nde der KV Schleswig-Holstein, emp-\nfahl die Impfung \u201edringend\u201c und \n\u201evor allem f\u00fcr Risikogruppen\u201c. Sie \nhofft zugleich, dass von der in die-\nsem Jahr erh\u00f6hten Impfstoffpro-\nduktion vermehrt auch Kinder und \nMenschen profitieren, die aus beruf-\nlichen Gr\u00fcnden viel Kontakt zu an-\nderen Personen haben.\nIn der vergangenen Grippe-Sai-\nson haben die niedergelassenen \u00c4rz-te im Land 423.323 Impfungen vor -\ngenommen. Von den Menschen \n\u00fcber 65 Jahre haben sich zwei Drittel \nimpfen lassen. Mit Beginn des Lock-\ndowns im Fr\u00fchjahr gab es in den \nArztpraxen kaum noch Patienten \nmit Grippe-Symptomen. \nNach KV-Zahlen wurden 91 Pro-\nzent aller Impfungen von Haus\u00e4rz-\nten vorgenommen: Sie waren f\u00fcr \n384.333 Impfungen verantwortlich. \n13.709 Impfungen nahmen P\u00e4diater \nvor, weitere 25.281 Impfungen vertei-\nlen sich auf die restlichen Fachgrup-\npen.  (pm/red)KURZ NOTIERT\nIKK und BKK treten jetzt gemeinsam auf\nDie beiden Kassenverb\u00e4nde BKK-Landesverband Nord-\nwest und IKK Nord vertreten ihre Interessen k\u00fcnftig ge-\nmeinsam: Ein k\u00fcrzlich unterschriebener Kooperations-\nvertrag sieht vor, dass der gesamte Vertragsbereich ver -\neinheitlicht wird, sodass k\u00fcnftig auch unter einem Na-\nmen mit den Leistungserbringern verhandelt wird. Das \nbetrifft die \u00e4rztliche und zahn\u00e4rztliche Versorgung, \nKrankenh\u00e4user, Apotheken, Rettungsdienste, Kranken-\ntransporte sowie Pflege und Reha. Auch gegen\u00fcber der \nPolitik und Ministerien sowie gegen\u00fcber anderen Kas-\nsenarten wollen IKK und BKK im Norden k\u00fcnftig ge-\nmeinsam auftreten. In Schleswig-Holstein wird der BKK \nLandesverband diese Aufgabe \u00fcbernehmen, in Mecklen-\nburg-Vorpommern die IKK. Die beiden Partner verspre-\nchen sich eine Qualit\u00e4tssteigerung und erh\u00f6hte Wirt-\nschaftlichkeit vom gemeinsamen Auftritt. \u201eDer Schulter -\nschluss erm\u00f6glicht uns, unsere Kr\u00e4fte zu b\u00fcndeln\u201c, sagte \nder stellvertretende Vorstand des BKK-Landesverbandes \nNord, Dr. Dirk Janssen. Der Marktanteil der beiden Kas-\nsenarten liegt bei rund 20 Prozent in Norddeutschland. \nIn den beiden Bundesl\u00e4ndern kommen sie gemeinsam \nderzeit auf rund 800.000 Versicherte. (pm/red) \nKostenstrukturen der Praxen\nDas Statistische Bundesamt (DESTATIS) f\u00fchrt auf der \nGrundlage des Gesetzes \u00fcber Kostenstrukturstatis-\ntik eine repr\u00e4sentative Untersuchung zur Kostenstruk-\ntur bei Arzt- und Zahnarztpraxen sowie Praxen von psy-\nchologischen Psychotherapeuten durch. Die Erhebung \nbezieht sich auf das Jahr 2019. Ziel ist es, die in den Pra-\nxen erzielten Einnahmen und die daf\u00fcr erforderlichen \nAufwendungen sowie deren Zusammensetzung darzu-\nstellen. Die f\u00fcr die Erhebung auskunftspflichtigen Pra-\nxen werden mittels einer Zufallsstichprobe ausgew\u00e4hlt. \nUm dabei die Belastung m\u00f6glichst gering zu halten, wer -\nden bundesweit h\u00f6chstens 5 Prozent der Praxen befragt. \nDas Ergebnis wird dann auf die Gesamtheit aller Pra-\nxen hochgerechnet. Um zuverl\u00e4ssige und aktuelle Ergeb-\nnisse zu gewinnen, die den gestiegenen Anforderungen \nan die Qualit\u00e4t und Aktualit\u00e4t der Daten gen\u00fcgen, sieht \ndas Gesetz f\u00fcr diese Erhebung eine Auskunftspflicht vor. \nDie Ergebnisse dienen u. a. der Erstellung der volkswirt-\nschaftlichen Gesamtrechnungen und der berufspoliti-\nschen Arbeit von Verb\u00e4nden und Kammern. (pm/red) \nErratum\nIn der Berichterstattung \u00fcber die Elisa-Studie in L\u00fc-\nbeck ist uns in der vergangenen Ausgabe 9 ein bedauer -\nlicher Fehler unterlaufen. In der Bildunterschrift auf Sei-\nte 13 fehlt bei Frau Prof. Christine Klein der korrekte Ti-\ntel. Wir bitten, den Fehler zu entschuldigen. Im Text ab \nSeite 12 ist die renommierte Direktorin des Instituts f\u00fcr \nNeurogenetik in L\u00fcbeck mit dem korrekten Titel ge-\nnannt. (RED)\nDas Klinikum Itzehoe hat seine \nStandards in der Kinderan\u00e4sthe-\nsie \u00fcberarbeitet. Enthalten ist seit \nKurzem eine Tabelle, die die Be-\nrechnung der Dosierung g\u00e4ngiger \nNarkosemedikamente auf Grund-\nlage von K\u00f6rpergewicht und Alter \nautomatisiert \u00fcbernimmt und zu-\ns\u00e4tzlich die individuelle Gr\u00f6\u00dfe be-\nstimmter Materialien vorschl\u00e4gt. \nAuf diese Weise sollen\u00a0Rechenfehler \nund daraus m\u00f6glicherweise resultie-\nrende Zwischenf\u00e4lle vermieden wer -\nden. \u201eBereits kleinste Dosierungs-\nfehler im Milliliter-Bereich k\u00f6nnen \nbei Kindern schwerwiegende Aus-\nwirkungen haben\u201c, sagte Dr. Till-\nmann Speer. Der Arzt in Weiterbil-\ndung ist federf\u00fchrend f\u00fcr das Pro-\njekt in Itzehoe zust\u00e4ndig. \nDie Tabelle enth\u00e4lt auch Emp-\nfehlungen zu h\u00e4ufig wiederkehren-Mehr Sicherheit in der Kinderan\u00e4sthesie\nden Themen f\u00fcr die Zeit vor, w\u00e4h-\nrend und nach der Operation, etwa \nHinweise zur N\u00fcchternheit vor dem \nEingriff oder die Prophylaxe und Be-\nhandlung von postoperativer \u00dcbel-\nkeit und Schmerzen. Alle Punkte \nsind gezielt auf die Abl\u00e4ufe und ver -\nwendeten Materialien im Klinikum \nItzehoe ausgelegt.\nDie Tabelle wurde in die digita -\nle Infrastruktur des Klinikums integ -\nriert, kann analog und digital genutzt \nwerden und ist jederzeit f\u00fcr alle Mit -\narbeiter verf\u00fcgbar. \u201eUnser Ziel ist es, \nzu jeder Tages- und Nachtzeit eine si -\nchere Narkose zu gew\u00e4hrleisten, das \ngilt besonders f\u00fcr unsere kleinen und \nkleinsten Patienten\u201c, sagte PD Dr. \nMarko Fiege, Chefarzt der Klinik f\u00fcr \nAn\u00e4sthesiologie, zum Projekt, das \nam Tag der Patientensicherheit star -\ntete. (PM/ RED)Chefarzt PD Dr. Marko Fiege, Risikomanagerin Katharina Wilke, Projekt-\nleiter Dr. Tillmann Speer und Gesa Sprung (von links) vom QM in Itzehoe. OKTOBER 2020 NEWS 7Foto: Ministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Jugend, Familie \nund Senioren in SH / DAKKURZ NOTIERT\nDAK sucht \u201eGesichter f\u00fcr ein \ngesundes Miteinander\u201c\nEinzelgruppen oder Gruppen, die sich beispielhaft f\u00fcr \nein gesundes Miteinander engagieren, werden von der \nDAK gesucht. Bei dem Wettbewerb werden Initiativen \nin den Kategorien Gesellschaft, Digitalisierung und Ge-\nsundheitsvorsorge ausgezeichnet. Die erste Kategorie \n\u201eGesichter f\u00fcr eine gesunde Gesellschaft\u201c wendet sich \nan Menschen, die sich beispielsweise f\u00fcr ihre Nachbar -\nschaft oder gegen Mobbing einsetzen und so zeigen, wie \nein gesundes Miteinander mit mehr Freundlichkeit und \nHilfsbereitschaft gelingen kann. In der zweiten Kategorie \n\u201eGesichter f\u00fcr ein gesundes Netz\u201c dreht sich alles um di-\ngitale Medien. Was verbindet Menschen, wenn sie im In-\nternet unterwegs sind? Wie finden sie Abstand und Ent-\nspannung? Gesucht sind Einzelpersonen oder Gruppen, \ndie sich f\u00fcr ein gesundes Miteinander im Internet enga-\ngieren. Mit \u201eGesichter f\u00fcr ein gesundes Leben\u201c werden in \nder dritten Wettbewerbskategorie Menschen angespro-\nchen, die neue Ideen zum Gesundbleiben entwickeln \u2013 \netwa f\u00fcr alkoholfreie Afterwork-Partys, Y oga-Treffen f\u00fcr \nSenioren oder gesundes Kochen f\u00fcr Kinder. Alles, was \nder k\u00f6rperlichen oder seelischen Fitness dient, ist in die-\nser Kategorie m\u00f6glich. Wer mitmachen und Gesicht f\u00fcr \nein gesundes Miteinander zeigen will, kann sich \u2013 auch \nin mehreren Kategorien \u2013 online bewerben. Der Wettbe-\nwerb erfolgt zweistufig: Zun\u00e4chst ermittelt eine Landes-\njury in Schleswig-Holstein die besten drei \u201eGesichter f\u00fcr \nein gesundes Miteinander\u201c, die jeweils 300 Euro gewin-\nnen. Die Hauptgewinner aller Bundesl\u00e4nder kommen in \ndie Endausscheidung. Weitere Informationen und die \nTeilnahmebedingungen zum Wettbewerb finden Bewer -\nber auf: http://www.dak.de/gesichter (PM/RED)Kampagne adressiert an \nden Pflegenachwuchs \nMit Anzeigenmotiven wie diesem wirbt Schleswig-Holstein f\u00fcr eine \nAusbildung in der Pflege.\nPflegeverb\u00e4nde treten seit Jahren \nin der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr bessere \nArbeitsbedingungen ein, damit \nmehr junge Menschen den Be-\nruf w\u00e4hlen. Damit der Nachwuchs \nwei\u00df, was ihn im Beruf erwartet, hat \nSchleswig-Holstein eine Informati-\nonskampagne gestartet, die in Ab-\nstimmung mit den Akteuren der \nPflege im Norden entstanden ist.\nVorgestellt wurde die Kampag-\nne Ende vergangenen Monats in der \nPflegeschule der DRK Akademie in \nKiel. Als \u201eabwechslungsreich, viel-\nf\u00e4ltig und menschlich \u201c beschrieb \nSchleswig-Holsteins Sozialminister \nDr. rer. pol. Heiner Garg (FDP) die \nT\u00e4tigkeit von Pflegekr\u00e4ften. Nach \nseiner Ansicht bietet Pflege \u201eeine \ngute berufliche Perspektive.\u201c \nWas aber m\u00fcssen junge Men -\nschen, die diesen Beruf ergreifen \nwollen, mitbringen? \u201e Wir brauchen \nMenschen mit unterschiedlichen F\u00e4 -\nhigkeiten. Menschen mit der Bereit -\nschaft, sich auf andere einzulassen, \nMenschen mit Teamf\u00e4higkeit und \nmit Interesse an medizinischen The -\nmen\u201c, sagte Garg. Gerade f\u00fcr junge \nMenschen, \u201edie eine wirklich sinn -\nstiftende T\u00e4tigkeit suchen\u201c, sei der \nBeruf eine gro\u00dfe Chance. An jun -\nge Menschen appellierte der Minis -\nter zum Start der Kampagne: \u201eNut -\nzen sie diese, es gibt auch kurzfristig \nnoch Ausbildungspl\u00e4tze.\u201c\nInteressierte k\u00f6nnen sich \u00fcber \ndie Ausbildung in der Pflege im In -\nternet (www.pflegeausbildung-in.sh)   und in sozialen Medien informie-\nren. Auch Plakate und Veranstaltun-\ngen sind geplant. \u00dcber eine interak-\ntive Karte sind Pflegeschulen, Hin-\nweise zu Bewerbungen und Berichte \nvon Pflegekr\u00e4ften \u00fcber ihren Berufs-\nalltag zu finden. \nNach Angaben von Anette Lang-\nner, Sprecherin des Forums Pflege-\ngesellschaft, ist die Nachfrage nach \nAusbildungspl\u00e4tzen seit Beginn der \nGeneralistik hoch. Das Forum, ein \nZusammenschluss von Tr\u00e4gern und \nPflegeschulen, unterst\u00fctzt die Infor -\nmationskampagne, \u201eum noch mehr \njunge Menschen zu \u00fcberzeugen, die-\nsen zukunftstr\u00e4chtigen Beruf zu \nw\u00e4hlen\u201c. \nDie Kampagne informiert auch \n\u00fcber Geld. W\u00e4hrend in der Vergan-\ngenheit Schulgeld gezahlt werden \nmusste, gibt es heute Ausbildungs-\ngehalt \u2013 in Einrichtungen des \u00f6ffent-\nlichen Dienstes rund 1.140 Euro im \nersten Jahr. Examinierte Pflegefach-\nkr\u00e4fte k\u00f6nnten ein Bruttogehalt von \nbis zu 3.540 Euro im Monat verdie-\nnen, teilte das Ministerium mit. \nLandesweit gibt es 35 Pflegeschu-\nlen. In diesem Jahr haben bislang 922 \nSch\u00fcler mit einer Ausbildung in der \nPflege begonnen, damit sind rund \n70\u00a0Prozent der Pl\u00e4tze belegt. Finan-\nziert wird die Ausbildung \u00fcber ei-\nnen Ausbildungsfonds, der von den \nSchulen, Kliniken, dem Land und \nder Pflegeversicherung getragen \nwird. F\u00fcr 2021 sind daf\u00fcr 100 Millio-\nnen Euro eingeplant. (pm/red)\nOKTOBER 2020 8 TITEL THEMA\nKaum ein Eingriff, den Dr. Hans Wink-\nler sich nicht zutraute: \u201eAllgemein- \nund Unfallchirurgie, gyn\u00e4kologische \nund urologische Operationen\u201c, be-\nschreibt die Homepage der Dr. Wink-\nler Klinik in Husum das Leistungs-\nspektrum des Gr\u00fcnders. Der Medizi-\nner erbaute sein Krankenhaus im Jahr 1956, \nbis in die fr\u00fchen 70er Jahre lief die Arbeit \nmit ihm als einzigem Arzt: \u201eEr war eine \nOne-Man-Show\u201c, sagt Gerald Meyes, Ver -\nwaltungsleiter der Klinik, in der heute  \ndie dritte \u00c4rztegeneration t\u00e4tig ist. Dass ein \nMitglied des \u00e4rztlichen Teams mehrere  \nFachrichtungen abdeckt, ist heute undenk-\nbar: Die One-Man-Show ist abgesetzt, doch \ndie Klinik ist ein Belegkrankenhaus ge-\nblieben. Meyes, Sprecher einer Interessen-\ngemeinschaft von neun Belegkliniken in \nSchleswig-Holstein und Hamburg, nennt \ndiese Art der Behandlung gerade in Fl\u00e4-\nchenl\u00e4ndern ein wichtiges Bindeglied zwi-\nschen ambulanten und station\u00e4ren An-\ngeboten. Doch die Belegkliniken und die \ndort t\u00e4tigen \u00c4rzte f\u00fchlen sich oft vergessen, \nwenn es um neue Richtlinien und Struktu-\nren geht. Aktuelles Beispiel ist, dass durch \ndie Gestufte Notfallversorgung ihre Fall-\npauschalen sinken \u2013 f\u00fcr manche H\u00e4user \nkann das existenzbedrohlich sein.\nDr. Martin Fuerst lacht auf die Frage, \nwarum er nach Jahren als angestellter Chi-\nrurg in renommierten Kliniken nicht wei-\nter in einem Krankenhaus arbeitet, son-\ndern in eine Praxis eingestiegen ist. \u201eEs ist \nein sch\u00f6nes Arbeiten als Belegarzt\u201c, sagt der \nOrthop\u00e4de und Unfallchirurg, der auch als \nDozent t\u00e4tig ist. \u201eDie Wege sind kurz, das \nSystem ist schlank. Jeder ist daran inter -\nessiert, dass es gut und schnell geht, jeder \nhat Einfluss auf die Prozesse \u2013 es flutscht \u201eTeamarbeit im \nschlanken System\u201c \nBELEGKRANKENH\u00c4USER  Belegkliniken \u00fcberbr\u00fccken den Graben \nzwischen ambulant und station\u00e4r, werden aber von der Politik vergessen.\nFoto: Privat PD Dr. Martin FuerstOKTOBER 2020 9 TITEL THEMA\neinfach.\u201c Vor allem gebe es einen gro-\n\u00dfen Vorteil f\u00fcr die Patienten: \u201eDas Beleg-\narztwesen lebt von der Versorgung aus ei-\nner Hand. Ich komme nicht morgens in die \nKlinik und sehe Namen auf dem Operati-\nonsplan, sondern ich kenne die Patienten \naus der Sprechstunde\u201c, berichtet Fuerst, der \ndem \u00c4rztenetz Med Baltic angeh\u00f6rt und als \n\u00e4rztlicher Direktor im Kieler St. Elisabeth-\nKrankenhaus \u2212 einer Belegklinik \u2013 t\u00e4tig \nist. \u201eIn der Regel habe ich bereits die kon-\nservative Behandlung mit ihnen durchlau-\nfen und kenne den allm\u00e4hlich gewachse-\nnen Leidensdruck. Wenn eine Operation \nunumg\u00e4nglich wird, kann ich den Eingriff \nplanen, mache ihn selbst und \u00fcbernehme \ndie Weiterbehandlung in der Praxis. Der \nPatient geht zu keinem Zeitpunkt verloren, \ndas finden wir ein entscheidendes Argu-\nment f\u00fcr dieses System.\u201c\nDas best\u00e4tigt Patrick Reimund, Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer der Krankenhausgesellschaft \nSchleswig-Holstein. \u201eEs gibt einige Argu-\nmente f\u00fcr das Belegarztwesen: Es ist billi-\nger als das Krankenhaus, es ist der Klassi-\nker der Sektoren\u00fcberwindung und es sorgt \ndaf\u00fcr, dass von der Vorbereitung \u00fcber die \nOperation bis zur Nachsorge alles in einer \nHand bleibt.\u201c Neun Kliniken im Land ar -\nbeiten ausschlie\u00dflich mit Beleg\u00e4rzten, dazu \nkommen Belegbetten in vielen Regelkran-\nkenh\u00e4usern. Damit geh\u00f6rt Schleswig-Hol-\nstein mit Bayern und Hessen zu den Bun-\ndesl\u00e4ndern, in denen das Beleg-Wesen \nfest verankert ist. Besonders die \u201ekleinen \nschneidenden F\u00e4cher\u201c nutzten dieses Sys-\ntem, sagt Reimund. In der Tendenz gehe \nes aber abw\u00e4rts mit den Bettenzahlen. Die \nGr\u00fcnde sind vielf\u00e4ltig: So sind die H\u00e4user \nverschwunden, die Reimund als \u201eDoktor-\nKlinik\u201c bezeichnet, Einrichtungen mit ei-\nnem einzigen Operateur, der sich die Kran-\nken aus der Praxis in den OP \u00fcberweist. \n\u201eUnd es wird insgesamt weniger station\u00e4r \noperiert\u201c, sagt Reimund. Weil die An\u00e4sthe-\nsie genauer, die Verfahren schonender, die \nMethoden feiner sind, k\u00f6nnen viele Men-\nschen kurz nach dem Eingriff nach Hau-\nse gehen. \u201eDie Operation ist dieselbe, wird \nauch vom selben Arzt ausgef\u00fchrt, aber es \nsteht kein \u00dcbernachtungsbett dahinter, nur \nein OP-Saal und ein Aufwachraum.\u201c\nDoch es gibt eine Reihe von Eingriffen, \ndie zwar \u201emit dem Bett dahinter\u201c passieren \nm\u00fcssen, f\u00fcr die es aber \u201edas gro\u00dfe System \nnicht braucht\u201c, sagt Martin Fuerst, der mit \neinigen Stunden als Oberarzt in der Sekti-\non f\u00fcr onkologische und rheumatologische \nOrthop\u00e4die am UKSH in Kiel angestellt ist. \n\u201eF\u00fcr komplexe Eingriffe und f\u00fcr \u00e4ltere Pa-\ntienten mit mehrfachen Erkrankungen ist die Uniklinik genau richtig, das kann und \nwill ein Beleghaus nicht leisten.\u201c Es gehe \num eine Erg\u00e4nzung, keine Konkurrenz.\nDas gelte auch f\u00fcr die Kooperationen \nvon \u00c4rzten mit regionalen Kliniken, sagt \nReimund: \u201eBelegbetten k\u00f6nnen f\u00fcr ein \nKrankenhaus eine Erg\u00e4nzung sein, wenn es \nf\u00fcr eine eigene Abteilung einer bestimm-\nten Fachrichtung zu wenig Nachfrage gibt, \nes aber sinnvoll scheint, diese Leistung an-zubieten.\u201c Den Kostentr\u00e4gern kommt das \nzugute, denn die beleg\u00e4rztliche Leistung \nist g\u00fcnstiger als die vollstation\u00e4re Operati-\non. Der Belegarzt rechnet seine Arbeit di-\nrekt mit der Kasse ab, das Krankenhaus er -\nh\u00e4lt eine Fallpauschale f\u00fcr die pflegerische \nLeistung. Die Summe aus beidem ist nied-\nriger als in einem Regelkrankenhaus, eben \nwegen des \u201eschlanken Systems\u201c des Beleg-\nkrankenhauses, das auf Intensivmedizin \nverzichtet und weniger Personal vorh\u00e4lt. \n Doch nun ger\u00e4t dieses Modell in \nSchieflage. Der Grund ist die Gestufte Not-\nfallversorgung: Seit 2019 werden den Beleg-\nh\u00e4usern 60 Euro abgezogen \u2013 f\u00fcr jede Be-\nhandlung. \u201eDas trifft uns hart\u201c, sagt Joa-\nchim Bauer, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Park-Kli-\nnik Kiel. \u201eDie Summe ist nicht nach Schwe-\nre des Falls gestuft, sondern f\u00fcr Krebs-OP \noder Mini-Eingriff gleich. Und in der Re-\ngel haben die Belegh\u00e4user geringere Fall-\nschweren.\u201c\nBetroffen ist dabei nicht die \u00e4rztliche \nLeistung, die der Operateur extra abrech-\nnet, sondern nur der klinische Bereich in-\nklusive der Pflege, \u201ealso genau der Bereich, \nden man ja eigentlich sch\u00fctzen und st\u00fct-\nzen sollte\u201c, sagt Gerald Meyes (Interview \nS. 12). Die Interessengemeinschaft der 9B \nhat gemeinsam mit sieben anderen H\u00e4u-\nsern bundesweit Klage gegen den Gemein-\nsamen Bundesausschuss (G-BA) einge-\nreicht, doch bis der Fall durch die Instan-\nzen gewandert und entschieden ist, k\u00f6nn-\n\u00bbDie Wege sind kurz, \ndas System ist schlank. \nJeder ist daran \ninteressiert, dass es \ngut und schnell geht, \njeder hat Einfluss auf \ndie Prozesse \u2013 es \nflutscht einfach.\u00ab \nPD Dr. Martin FuerstFoto: Adobe Stock romasetOKTOBER 2020 10 TITEL THEMA\nten Jahre vergehen, bef\u00fcrchtet Meyes. Um \nmit mehr Wucht auf dem Bundesparkett \nauftreten zu k\u00f6nnen, wollen sich eine Rei-\nhe von Belegkrankenh\u00e4usern dem Bundes-\nverband der Beleg\u00e4rzte anschlie\u00dfen; ver -\nmutlich soll es im Oktober soweit sein. \u201e Wir \nKliniken bringen landespolitische Kontak-\nte mit, der Bundesverband hat die Kompe-\ntenz auf Bundesebene, wir helfen uns da ge-\ngenseitig\u201c, so Meyes. Das Ziel sei mehr Di-\nalog, nicht nur auf der politischen Ebene, \nsondern auch mit der Kassenseite. \nWerben f\u00fcr ihre Belange scheint not-\nwendig, denn die kleinen H\u00e4user stehen bei \nder schleichenden Neuordnung der Kran-\nkenhauslandschaft im Weg: \u201eEs gibt den \nWunsch nach gr\u00f6\u00dferen Einheiten und den \nAbbau von angenommenen \u00dcberkapazit\u00e4-\nten. Da sind Belegh\u00e4user oder Belegstatio-\nnen im Fokus\u201c, sagt Reimund. Schlie\u00dflich \nsei es \u201eleichter, eine Beleg-HNO-Station \nmit f\u00fcnf Betten als eine chirurgische Abtei-\nlung mit 50 zu schlie\u00dfen\u201c. Welche Leistun-\ngen und Aufgaben die Beleg\u00e4rzte erf\u00fcl-\nlen, daf\u00fcr sei der Gemeinsame Bundesaus-\nschuss \u201ev\u00f6llig blind\u201c, so scheint es Reimund. \nFuerst kann ein Beispiel daf\u00fcr nennen, \ndass Belegh\u00e4user von anderen Akteuren \ndes Gesundheitssystems nicht wahrgenom-\nmen w\u00fcrden: \u201eZu Beginn der Corona-Kri-\nse ging es darum, Versorgungsstrukturen \nin Kiel aufzubauen, sowohl f\u00fcr an Covid-19 \nErkrankte als auch f\u00fcr sonstige Notf\u00e4lle. \nWir mussten uns aktiv aufdr\u00e4ngen und sa-\ngen, uns gibt\u2019s auch noch.\u201c Er erinnert sich \nan eine Sitzung mit den Verantwortlichen \nin der Stadt, in denen die Vertreter der Kie-\nler Belegkliniken aufz\u00e4hlten, \u201ewas wir k\u00f6n-\nnen, was wir haben\u201c, zum gro\u00dfen Staunen \nvon Politik und Verwaltung: \u201eIn der Pla-\nnung kamen wir vorher nicht vor, und den \nEindruck haben wir in vielen Bereichen. \nMan denkt nicht an die Belegkrankenh\u00e4u-\nser.\u201c Den Abschlag durch die Gestufte Not-\nfallversorgung findet er \u201ev\u00f6llig paradox\u201c. \nDenn erstens sei die geringere Ausstattung \nder H\u00e4user mit dem reduzierten DRG-\nWert bereits eingepreist und zweitens seien \nzahlreiche Belegkliniken Teil der Notfall-\nkette, darunter sein eigenes Haus: \u201eDas Eli-\nsabeth-Krankenhaus wird bei Unf\u00e4llen re-\ngul\u00e4r angefahren.\u201c \nWei\u00df der G-BA diese Dinge wirklich \nnicht? Die Gesch\u00e4ftsstelle des Bundesaus-\nschusses antwortete mit einer Stellungnah-\nme zu Sinn und Zweck der Notfallversor -\ngung und erkl\u00e4rte: \u201eEin Krankenhaus, das \ndie Anforderungen im Sinne der neuen Re-\ngelung nicht erf\u00fcllt, nimmt im entgeltrecht-\nlichen Sinne nicht an der Notfallversorgung \nteil. Handelt es sich bei einer Belegklinik laut Landeskrankenhausplan um ein zuge-\nlassenes Krankenhaus, gilt f\u00fcr sie die gene-\nrelle entgeltrechtliche Regelung.\u201c Knapper \ngesagt: Wer die Vorteile des Systems nutzen \nwill, muss auch die Kr\u00f6ten schlucken.\nDoch ist das in diesem Fall sinnvoll? \nNein, findet Dr. Marret Bohn: \u201eBelegkli-\nniken sind ein wichtiger Bestandteil der \nKrankenhausversorgung in Schleswig-Hol-\nstein, und die Bundespolitik darf die beste-\nhenden Strukturen nicht einfach ersatzlos \nzerschlagen\u201c, sagt die gesundheitspolitische \nSprecherin der Gr\u00fcnen-Landtagsfrakti-\non. \u201eAber Bundesgesundheitsminister Jens \nSpahn prescht voran, der G-BA entschei-\ndet und die L\u00e4nder stehen mal wieder vor \neinem Scherbenhaufen.\u201c Sie w\u00fcnscht sich \n\u201eGesundheitsregionen, bei denen ambulan-\nte und station\u00e4re Versorgung zusammenar -\nbeiten\u201c, und fordert: \u201eMinister Spahn soll-\nte die Kritik aus den L\u00e4ndern und Kom-\nmunen ernst nehmen. Die Alleing\u00e4nge aus \ndem Bundesgesundheitsministerium zer -\nschlagen nur unn\u00f6tig Porzellan und be-\nr\u00fccksichtigen die vor Ort gewachsenen \nStrukturen nicht.\u201c Denkbar w\u00e4re ein medi-\nzinischer \u201e Versorgungsgipfel\u201c, auf dem alle \nBeteiligten im Gesundheitswesen gemein-\nsam mit Bund und L\u00e4ndern an praktikab-\nlen L\u00f6sungen arbeiten.\nDie Bedeutung der Belegkliniken be-\nschreibt auch das FDP-gef\u00fchrte Kieler Ge-\nsundheitsministerium: \u201eSie stellen ein an-\nerkanntes Bindeglied zwischen ambulan-\n\"Spezialisierte H\u00e4user, hohe Fallzahlen\"\nSchleswig-Holstein z\u00e4hlt gemeinsam mit Bayern und Hessen zu den Schwerpunk-\nten des Belegarztwesens in Deutschland. Zur Interessengemeinschaft 9B z\u00e4hlen \ndie Park-Klinik, die Klinik Flechsig, die Helios-Klinik, die nordBLICK Augenkli-\nnik Bellevue, alle in Kiel, das Helios Agnes-Karll-Krankenhaus in Bad Schwartau, \ndas Marien-Krankenhaus in L\u00fcbeck und die Klinik Dr. Winkler in Husum sowie in \nHamburg die Facharzt-Klinik sowie das Krankenhaus Jerusalem. Hinzu kommen \nzwei weitere Belegkliniken in Schleswig-Holstein: Das Sankt Elisabeth-Kranken-\nhaus (SEK) in Kiel und die Klinik Klosterstra\u00dfe in Neum\u00fcnster.\nAuf die sieben Kliniken in Schleswig-Holstein in der 9B-Gruppe entfallen 350 Bet-\nten und 20.000 Patienten, die station\u00e4r aufgenommen werden, hinzu kommen am-\nbulante Operationen. Im Elisabeth-Krankenhaus werden im Jahr rund 3.000 Pati-\nenten station\u00e4r und knapp 800 ambulant operiert. In der Klosterstra\u00dfe ist das Ver -\nh\u00e4ltnis umgekehrt: Auf 1.000 ambulante Behandlungen kommen knapp 400 statio-\nn\u00e4re. Die Klinik legt einen Schwerpunkt auf Gyn\u00e4kologie, zudem ist neben Chirur -\ngien eine Fach\u00e4rztin f\u00fcr Pathologie Teil des Netzwerks. \nInsgesamt decken die Kliniken \u00fcber 14 Fachrichtungen ab, darunter zahlreiche chi-\nrurgische F\u00e4cher wie Hand-, Mund-, Kiefer- und Gesichtschirurgie inklusive der \nPlastische Chirurgie und Neurochirurgie, Venenchirurgie. Zudem geht es um Au-\ngenleiden, gyn\u00e4kologische Krankheiten und Orthop\u00e4die bis hin zu Gelenkersatz so-\nwie Schlafmedizin. ter und station\u00e4rer Versorgung dar\u201c, sagt \nSprecher Christian Kohl. Die Frage der Ab-\nschl\u00e4ge bewertet er nicht: Es handle sich \num \u201eEntgeltrecht, welches bundesgesetz-\nlich geregelt ist\u201c. Es l\u00e4gen keine Erkennt-\nnisse vor, was die Mindereinnahme f\u00fcr die \nH\u00e4user wirtschaftlich bedeute. Kohl er -\ninnert an \u201eF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten aus dem \nVersorgungssicherungsfonds\u201c, von denen \nauch beleg\u00e4rztliche Strukturen profitieren \nk\u00f6nnten.\nF\u00fcr Bernd Heinemann, Gesundheits-\nexperte der SPD-Fraktion, w\u00e4re das Modell \n\u201eder guten alten DDR-Poliklinik\u201c ein guter \nAnsatz, ambulante und station\u00e4re Hilfen \nzu verbinden: \u201eDie Teilung Deutschlands \nist so lange her, dass man ideologiefrei neu \n\u00fcber solche Strukturen nachdenken k\u00f6nn-\nte.\u201c Dass versucht werde, in den Kranken-\nh\u00e4usern \u201eQualit\u00e4t durch hohe Fallzahlen \nzu erzwingen\u201c und darum die Notfallver -\nsorgung ein Kriterium sei, finde er nach-\nvollziehbar, \u201eaber die meisten Belegklini-\nken wollen gar nicht Teil der Notfallkette \nsein. Sie liegen zwischen den Sektoren und \nbr\u00e4uchten eine andere Zuordnung.\u201c\nDenn gerade beim Stichwort Fallzah-\nlen haben die Belegh\u00e4user ein Wort mit-\nzureden: \u201e Wir haben pro Operateur eine \nhohe Eingriffsdichte\u201c, sagt Fuerst. Er selbst \nkommt mit seinen endoprothetischen Ein-\ngriffen auf Zahlen, die \u201edeutlich h\u00f6her sind, \nals die Fachgesellschaften und die Richtli-\nnien fordern\u201c. Der Grund ist \u2013 neben dem OKTOBER 2020 11 TITEL THEMA\n\u201eschlanken System\u201c \u2013 reiner Selbstschutz: \n\u201eDen Eingriff, den man macht, sollte man \ngut beherrschen, schlie\u00dflich steht man als \nPerson f\u00fcr die Behandlung gerade.\u201c Das \ngelte zwar f\u00fcr jeden Operateur, aber im Fall \nder Beleg\u00e4rzte \u201eist keine Klinik im Hin-\ntergrund, wenn es zu juristischen Ausein-\nandersetzungen kommt. Da muss man als \nArzt alleine durch.\u201c\nBeleg\u00e4rzte sind in der Regel erfahrene \nMediziner, viele kommen aus gro\u00dfen Kran-\nkenh\u00e4usern, waren Ober- oder Chef\u00e4rzte, \ndie sich in einer neuen Phase der Laufbahn \nwieder mehr auf die Behandlungen statt auf \nKlinikabl\u00e4ufe konzentrieren wollen. So ist \ndie Kieler Park-Klinik, die mit nur 24 Bet-\nten im Krankenhausplan des Landes steht \nund in Spitzenzeiten 47 Betten aufstellen \nkann, eines der gr\u00f6\u00dften Zentren im Land \nf\u00fcr Schilddr\u00fcsenchirurgie; weitere Spezia-\nlit\u00e4ten sind die minimalinvasive Chirurgie \nbei Gallensteinen und Bruchleiden. \u201eDie \nBelegkliniken, die es heute noch gibt, ma-\nchen hochkomplexe, spezialisierte Medi-\nzin auf hohem Niveau\u201c, sagt Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer Bauer. Dazu komme die pers\u00f6nliche Be-\ntreuung aller Kranken, die ein kleines Haus \nmit vergleichsweise hohem Personalschl\u00fcs-\nsel leisten k\u00f6nne. \nDie Park-Klinik geh\u00f6rt den \u00c4rzten, wo-\nbei heute nicht mehr der einzelne Medi-\nziner, sondern die Praxen Anteile an der \nKrankenhaus-Gesellschaft halten. Reich \nw\u00fcrden Beleg\u00e4rzte durch die Klinik nicht \n\u201eDas Geld verdienen sie in der Praxis, aber \nsie operieren gern und finden das Angebot \nwichtig\u201c, sagt Bauer. Ziel sei vor allem, \u201ekei-\nne Verluste zu machen\u201c.\nDoch werden die wirtschaftlichen Rah-\nmenbedingungen enger gespannt, suchen \ndie Kliniken sich neue Konstrukte. Die Kli-\nnik Flechsig in Kiel ist zwar eine eigenst\u00e4n-\ndige Einheit, aber r\u00e4umlich im St\u00e4dtischen \nKrankenhaus angesiedelt. Das Elisabeth-\nKrankenhaus wird von der Lubinus-Stif-\ntung getragen und die Dr. Winkler Klinik \nin Husum ist k\u00fcrzlich Teil der amedes-\nGruppe geworden, die Dienstleistungen f\u00fcr \n\u00c4rzte und Kliniken anbietet. Die \u00c4rzte, die \nbisher Teilhaber waren, sind nun Angestell-\nte der Gruppe, doch in ihrer Arbeit und f\u00fcr \ndie Patienten \u00e4ndere sich dadurch nichts, \nsagt Verwaltungschef Meyes. Die Klinik er -\nweitert sich, nimmt einen bisherigen Chef-\narzt am Diako-Krankenhaus Flensburg ins \nTeam auf und er\u00f6ffnet eine Zweigpraxis in \nFlensburg. Der Name aber bleibt, schlie\u00df-\nlich ist er seit fast 70 Jahren als Marke ein-\ngef\u00fchrt, sagt Meyes: \u201eIn Husum hei\u00dft es: \nMan geht zum Winkler.\u201c\nEsther Geisslinger\u00bbBundesgesundheitsminister Jens Spahn prescht \nvoran, der Gemeinsame Bundesausschuss \nentscheidet und die L\u00e4nder stehen mal \nwieder vor einem Scherbenhaufen.\u00ab\nDr. Marret Bohn\nFoto: Adobe Stock VadimOKTOBER 2020 12 TITEL THEMA\nFoto: EGHerr Meyes, neun H\u00e4user in Schleswig-\nHolstein und Hamburg geh\u00f6ren der 9B-\nGemeinschaft an. Solche Zusammen-\nschl\u00fcsse entstehen meist, weil ein Prob-\nlem zu gro\u00df f\u00fcr ein Haus ist \u2013 was gab den \nAnsto\u00df?\nGerald Meyes: 2007 war das Gr\u00fcn-\ndungsjahr der 9B-Interessengemeinschaft, \nallerdings gab es zun\u00e4chst eine Kerngrup-\npe von f\u00fcnf Belegh\u00e4usern. Zielsetzung der \n\u201e9B\u201c ist die St\u00e4rkung der Belegkrankenh\u00e4u-\nser und des Belegarztwesens durch Hervor -\nhebung der Vorteile und Alleinstellungs-\nmerkmale in den gesundheitspolitischen \nGremien. Denn die beleg\u00e4rztliche Versor -\ngung ist per se die gelebte intersektorale \nVersorgung, die seit Jahren von der Politik \ngefordert wird und aktueller denn je ist.\nAber es scheint schwer, diese Botschaft zu \ntransportieren?\nMeyes : Seit Jahren versch\u00e4rft sich die \nLage sogar. Die Politik will direkt keine \nH\u00e4user schlie\u00dfen, aber durch Gesetze f\u00fcr \neine Bereinigung der Landschaft sorgen. So \nwird gem\u00e4\u00df der Richtlinie des Gemeinsa-\nmen Bundesausschusses (G-BA) zur Zen-\ntrumsregelung die Fachabteilungsdefini-\ntion nur dann erf\u00fcllt, wenn die \u00c4rzte fest-\nangestellt sind, also Hauptabteilungsstruk-\nturen geschaffen sind. Das trifft f\u00fcr unse-\u201eDie Lage versch\u00e4rft sich\u201c\nINTERVIEW  Gerald Meyes, Verwaltungschef der Dr. Winkler-Klinik in Husum und Sprecher \nder Interessengemeinschaft von 9 Belegkrankenh\u00e4usern, im Gespr\u00e4ch mit Esther Geisslinger.  \nre H\u00e4user nicht zu, schlie\u00dflich arbeiten alle \nunsere \u00c4rzte eigenst\u00e4ndig. Ein anderes Bei-\nspiel ist die Richtlinie des G-BA zur Gestuf-\nten Notfallversorgung. Die Belegh\u00e4user, die \ndurch ihren Versorgungsauftrag nicht an \nder gestuften Notfallversorgung teilneh-\nmen, da sie \u00fcber keinen \u00e4rztlichen Dienst \nverf\u00fcgen, der f\u00fcr die Notfallversorgung Vo-\nraussetzung ist, werden hier mit einem Ab-\nschlag belegt. \nIm Sommer 2018 haben Sie in einem of-\nfenen Brief an den G-BA auf das Problem \nhingewiesen. Wie ist die Lage zurzeit?\nMeyes : Wir zahlen den Abschlag in \nH\u00f6he von 60 Euro pro Fall seit 2019. Bei \nGeburtskliniken wird dieser Abschlag so-\ngar doppelt f\u00e4llig. Er wird nicht aus dem \n\u00e4rztlichen Budget entnommen, da die \u00c4rz-\nte nicht im Krankenhaus angestellt sind, \nsondern aus dem Pflegebereich. Also genau \nder Bereich, den die Bundes- und Landes-\npolitik eigentlich sch\u00fctzen und st\u00fctzen wol-\nlen. Wir haben mit bundesweit 16 H\u00e4usern \nKlage dagegen erhoben. In den Budgetver -\neinbarungen steht, dass der Betrag r\u00fcckab-\ngewickelt wird, wenn wir gewinnen sollten. \nDie Klage wurde im Mai 2019 beim Landes-\nsozialgericht Berlin-Brandenburg erhoben, \nund wir vermuten, dass der Fall zum Bun-\ndessozialgericht, vielleicht sogar zum Bun-\ndesverfassungsgericht gehen wird. Bis zu \neiner Entscheidung k\u00f6nnen f\u00fcnf bis sieben \nJahre vergehen.\nWas bedeutet das f\u00fcr die H\u00e4user? \nMeyes : Wir gehen davon aus, dass die \nmeisten es die ersten drei bis f\u00fcnf Jahre ab-\nfedern k\u00f6nnen. Aber je nach Gr\u00f6\u00dfe der \nKliniken gehen bis zu sechs Prozent vom \nBudget weg, und das kann man nicht ewig \ndurchhalten. Die Einzelf\u00f6rderung f\u00fcr Bau-\nvorhaben und Investitionen f\u00fcr Kranken-\nh\u00e4user ist seit Jahrzehnten viel zu gering. \nDes Weiteren wird per Gesetz die beleg-\n\u00e4rztliche Versorgung insgesamt mit 20 Pro-\nzent weniger verg\u00fctet als die gleiche Ver -\nsorgung in Hauptabteilungsh\u00e4usern.Wie Sie vorhin gesagt haben, sind die Be-\nlegkrankenh\u00e4user eigentlich genau das, \nwas die Politik w\u00fcnscht. Was vermuten Sie, \nwieso werden ihnen Steine in den Weg ge-\nlegt?\nMeyes : Gro\u00dfes Fragezeichen. Es stimmt \nja, bei der Notfallversorgung und bei der \nBehandlung von Covid-Patienten sind wir \ngenerell nicht direkt beteiligt, da Belegkli-\nniken keine Intensivbetten vorhalten. Aber \nsind wir deswegen \u00fcberfl\u00fcssig? Wir glau-\nben nicht. Der G-BA hat Millionen ausge-\nlobt, um neue Modelle zu entwickeln, um \ndie Sektorengrenzen zu \u00fcberwinden, und \nwir sagen: Leute, es gibt uns doch schon! \nDas Belegwesen entstand als erste Kran-\nkenhausversorgung nach dem Krieg, und \nbis heute entlasten wir andere H\u00e4user. Ja, es \ngeht um die vergleichsweise einfachen Ein-\ngriffe, aber die H\u00e4user sind teilweise hoch \nspezialisiert und kommen auf entspre-\nchend hohe Fallzahlen. Sie sind dadurch f\u00fcr \ndie gesundheitliche Versorgung der Ein-\nwohner ihrer Region sehr wichtig. Einige \nBelegkrankenh\u00e4user, etwa in Hessen, sind \nsogar vom Landkreis zur Notfallversor -\ngung verpflichtet worden. Schwer zu sagen, \nwarum unsere Leistung nicht gesehen wird. \nWas ist der Vorteil f\u00fcr die \u00c4rzte, als Be-\nleg\u00e4rzte t\u00e4tig zu sein? Und ist das System \nnoch zeitgem\u00e4\u00df, schlie\u00dflich wollen vie-\nle Mitglieder der j\u00fcngeren Arztgeneration \neine bessere Work-Life-Balance?\nMeyes : Ich glaube schon, dass die Be-\nlegpraxis weiter zeitgem\u00e4\u00df ist. Die zeitliche \nBelastung kann der Arzt recht gut steuern, \nda die Operationen geplant sind. Vorteile  \nf\u00fcr die \u00c4rzte sind, dass sie ihre Patienten \nvon der ambulanten Therapie zum station\u00e4-\nren Aufenthalt und wieder zur\u00fcck behan-\ndeln. Sie sehen die Ergebnisse ihrer Opera-\ntion und die weitere ambulante Entwick-\nlung. Allerdings sind die wirtschaftlichen \nRahmenbedingungen schwierig, auch we-\ngen hoher Versicherungspr\u00e4mien.\nVielen Dank f\u00fcr das Gespr\u00e4ch.Gerald Meyes\n13\n GESUNDHEITSPOLITIK OKTOBER 2020\nOffiziell als \u201eChristiane Herzog Zen\u00ad\ntrum Nord\u201c und damit als anerkann\u00ad\ntes Zentrum f\u00fcr die Behandlung von \nMukoviszidose\u00adPatienten ist das \nSt\u00e4dtische Krankenhaus Kiel (SKK) \nausgewiesen worden. Damit wird ge\u00ad\nw\u00fcrdigt, dass die Klinik erfolgreich \ndarauf hinarbeitet, Betroffenen ein l\u00e4ngeres \nund auch besseres Leben zu erm\u00f6glichen, \nals das noch vor einiger Zeit vorstellbar war.\nAnn\u00adChristin Schneider geh\u00f6rt zu die\u00ad\nsen Betroffenen. Sie ist 38 Jahre alt, Mitar \u00ad\nbeiterin im Gesundheitsamt der Stadt Kiel \nund steht auch sonst voll im Leben. \u201eDass \nich erkrankt bin, vergesse ich im Alltag oft\u201c, \nverr\u00e4t sie. Jeden Morgen zu inhalieren, ein\u00ad\nmal pro Woche zur Physiotherapie zu ge\u00ad\nhen und eisern Medikamente zu nehmen, \ngeh\u00f6rt zu den l\u00e4stigen, aber unerl\u00e4sslichen \nPflichten, die mit ihrem Leben verbunden \nsind. Es ist noch nicht lange her, da erreich\u00ad\nten nur die wenigsten an Mukoviszidose \nErkrankten das Erwachsenenalter. Dass es \nheute um Lebenserwartung und Lebens\u00ad\nqualit\u00e4t besser bestellt ist, liegt \u201ean vielen \nkleinen und kleinsten Schritten\u201c, sagt Dr. \nRolf Hacker, Vorsitzender der Christiane \nHerzog Stiftung. \nUm von der Christiane Herzog Stiftung \nals Zentrum f\u00fcr Mukoviszidose anerkannt \nzu werden, muss eine Klinik Kinder, Ju\u00ad\ngendliche und Erwachsene behandeln k\u00f6n\u00ad\nnen, gest\u00fctzt auf ein im \u00e4rztlichen, pflege\u00ad\nrischen und therapeutischen Bereich in\u00ad\nterdisziplin\u00e4r aufgestelltes Team. Kiel ist in \nDeutschland der achte Stiftungs\u00adStandort \nund l\u00f6st damit Hannover als bislang n\u00f6rd\u00ad\nlichstes Zentrum ab. \nObwohl Mukoviszidose\u00adPatienten \nheute im Durchschnitt mehr als 40 Jah\u00ad\nre alt werden und Neugeborene mit dieser \nKrankheit auf eine Lebenszeit von 50 Jah\u00ad\nren hoffen d\u00fcrfen, werden nach wie vor \netwa 25 Prozent der Erwachsenen in der \nP\u00e4diatrie betreut. \u201eOftmals bestehen au\u00dfer \u00ad\ndem keine strukturierten Behandlungsnet\u00ad\nze\u201c, beschreibt Hacker die vielerorts weiter \u00ad\nhin d\u00fcrftige Situation.\nAnders in der von Prof. Burkhard Be\u00ad\nwig geleiteten 4. Medizinischen Klinik des \nSKK. \u201e Wertvolle Erfahrung\u201c habe man im \nUmgang mit der Krankheit gesammelt, be\u00ad\ntont Bewig, der vom integrierten Behand\u00ad\nlungskonzept seines Teams \u00fcberzeugt ist. \nHierzu z\u00e4hlen die P\u00e4diater PD Dr. Andreas \nClaa\u00df und Dr. Christian Timke, Ober\u00e4rz\u00ad\ntin und Fach\u00e4rztin f\u00fcr Pneumologie Dr. In\u00ad\ngrid Bobis sowie eine Mannschaft aus Er \u00ad\ngotherapeuten, Ern\u00e4hrungsexperten, Psy\u00ad\nchologen und Pflegekr\u00e4ften, sodass kaum \nein Lebensbereich der Betroffenen au\u00dfen So selbstst\u00e4ndig \nwie m\u00f6glich\nMUKOVISZIDOSE  Das St\u00e4dtische Kranken-\nhaus Kiel ist jetzt ein Kompetenzzentrum.\nvor bleibt. \u201eDamit sind beste Voraussetzun\u00ad\ngen f\u00fcr eine optimale Behandlung von Pa\u00ad\ntienten jeder Altersklasse gegeben\u201c, beton\u00ad\nte Rolf Hacker.\nF\u00fcr Claa\u00df, der vor 17 Jahren ans SKK \nkam und dort die Mukoviszidose\u00adStrategie \ngrundlegend modernisierte, bedeutet die \nAnerkennung als Christiane Herzog Zen\u00ad\ntrum eine \u201eneue Qualit\u00e4t\u201c f\u00fcr diese Abtei\u00ad\nlung. Unter anderem rechnet er fest damit, \ndass es einfacher wird, qualifiziertes Perso\u00ad\nnal f\u00fcr diese Arbeit zu finden. Deren Spekt\u00ad\nrum erweitert sich tats\u00e4chlich immer mehr, \nbetonte sein Kollege Timke unter Verweis \nauf das Ende 2016 eingef\u00fchrte Neugebore\u00ad\nnen\u00adScreening. Das bringt nach seiner Er \u00ad\nfahrung einerseits Vorteile durch die Chan\u00ad\nce zu fr\u00fchzeitiger Therapie, aber auch die \nHerausforderung, Eltern eines scheinbar \nkerngesunden Babys beibringen zu m\u00fcssen, \ndass sie es mit einer lebenslang einschr\u00e4n\u00ad\nkenden Krankheit zu tun haben. \nDeshalb, erl\u00e4uterte Ingrid Bobis, blei\u00ad\nbe das \u00e4rztliche Personal oft \u00fcber Jahre \nmit den Mukoviszidose\u00adKranken verbun\u00ad\nden. \u201eDa entstehen nat\u00fcrlich ganz enge Be\u00ad\nziehungen\u201c, beschreibt sie einen im Medi\u00ad\nzinbetrieb besonderen Charakter dieser \nArbeit. Was sie daran am meisten beein\u00ad\ndruckt: \u201eDer Mut und die Lebenskraft, mit Dr. Christian Timke, Oberarzt der Kinder- und Jugendmedizin, Chefarzt Prof. Burkhard Bewig \nvon der 4. Medizinischen Klinik, Ober\u00e4rztin Dr. Ingrid Bobis, Dr. Rolf Hacker, Vorsitzender der \nChristiane-Herzog-Stiftung und PD Dr. Andreas Claa\u00df, Chefarzt in der Kinder- und Jugendme-\ndizin (von links) mit den Dokumenten, die das St\u00e4dtische Krankenhaus Kiel als Mukoviszidose-\nZentrum ausweisen. \nder die Menschen ihren Alltag meistern.\u201c \nWas sie am meisten f\u00fcrchtet: \u201eDie Zeit, in \nder man letzten Endes doch Abschied neh\u00ad\nmen muss, denn das Sterben geh\u00f6rt leider \nGottes nun einmal dazu.\u201c\nDurch die Anerkennung als \u201eChristia\u00ad\nne Herzog Zentrum Nord\u201c erh\u00e4lt das SKK \neine j\u00e4hrliche F\u00f6rderung von 50.000 Euro. \nDiese Summe kann k\u00fcnftig h\u00f6her ausfal\u00ad\nlen, weil die Stiftung regelm\u00e4\u00dfig auch For \u00ad\nschungsprojekte zum Thema Mukoviszi\u00ad\ndose unterst\u00fctzt. Benannt ist die Stiftung \nnach Christiane Herzog (1936\u00ad2000), der \nFrau des ehemaligen Bundespr\u00e4sidenten \nRoman Herzog. Sie kam 1985 erstmals mit \nMukoviszidose\u00adPatienten in Kontakt und \nbeschloss daraufhin, ihren Status zu nut\u00ad\nzen, um diese vergessene Krankheit ins \nLicht der \u00d6ffentlichkeit zu r\u00fccken und die \nmedizinische Forschung sowie die Weiter \u00ad\nentwicklung von Therapien zu unterst\u00fct\u00ad\nzen. Dazu gr\u00fcndete sie 1986 den F\u00f6rder \u00ad\nverein Mukoviszidose\u00adHilfe, den sie 1997 in \ndie Christiane Herzog Stiftung f\u00fcr Muko\u00ad\nviszidose\u00adKranke umwandelte. Mit Muko\u00ad\nviszidose leben derzeit in Deutschland un\u00ad\ngef\u00e4hr 8.000 Minderj\u00e4hrige und Erwachse\u00ad\nne. J\u00e4hrlich kommen etwa 200 Neuerkran\u00ad\nkungen hinzu.\nMartin GeistFoto: MGOKTOBER 2020 14 GESUNDHEITSPOLITIK\nDelegierte, Vorstand, G\u00e4ste, Mitarbei\u00ad\nter der Gesch\u00e4ftsstelle: Selbst wenn \nman den Kreis der Teilnehmer ei\u00ad\nner Kammerversammlung auf die \nbegrenzt, die auf keinen Fall fehlen \nd\u00fcrfen, bleibt eine Zahl von rund \n80 Menschen, die mehrere Stunden \ngemeinsam in einem Tagungsraum ver \u00ad\nbringen sollen. Geht das unter Infektions\u00ad\nschutzgesichtspunkten? Vor dieser Frage \nstand die \u00c4rztekammer Schleswig\u00adHolstein \nvor ihrer ersten Kammerversammlung in \nder Corona\u00adPandemie. \nDie Kammer entschied sich daf\u00fcr. \u201eEin \ngew\u00e4hltes Parlament sollte sich direkt aus\u00ad\ntauschen, im Diskurs, auch mit Emotio\u00ad\nnen \u2013 davon lebt Demokratie und dazu ste\u00ad\nhe ich\u201c, sagte Pr\u00e4sident Prof. Henrik Herr \u00ad\nmann. Ein Hygieneplan rief den Teilneh\u00ad\nmern Regeln wie Abstand halten, Maske \ntragen, Dauerbel\u00fcftung und weitere Vor \u00ad\nsichtsma\u00dfnahmen in Erinnerung. Offen\u00ad\nsichtlich \u00fcberzeugte der Plan, denn:\n\uf07d Mehr als 50 der 70 Delegierten erschie\u00ad\nnen. Eine Absage, weil jemand Angst vor \neiner Ansteckung in der Versammlung \nhatte, erreichte die Kammer nicht.\n\uf07d Die Infektionsschutzreferentin des Lan\u00ad\ndesgesundheitsministeriums, Dr. Anne \nMarcic, war als Gast dabei. Das Erschei\u00ad\nnen der wichtigsten Fachfrau des Landes \nauf diesem Gebiet unterstrich deren Ver \u00ad\ntrauen in die Vorsichtsma\u00dfnahmen.\n\uf07d Infektionen wurden im Nachgang der \nVersammlung nicht bekannt. Alle Anwe\u00ad\nsenden sind offensichtlich gesund geblie\u00ad\nben.\nNat\u00fcrlich dominierte das Thema Corona \ndie Kammerversammlung auch inhaltlich. \nDer Pr\u00e4sident erinnerte an die Leistungen \nvon \u00c4rzten, aber auch von anderen Beru\u00ad\nfen in den vergangenen Monaten unter den \nbesonderen Herausforderungen der Pande\u00adAustausch \u00fcber, \naber ohne Corona\nKAMMERVERSAMMLUNG  Die Kammerarbeit muss trotz Corona weitergehen. \nUnverzichtbar ist daf\u00fcr die Kammerversammlung, die am 2. September erstmals in \ndiesem Jahr stattfinden konnte \u2013 dank eines Hygieneplans, der auch die Infektions-\nschutzreferentin des Landesgesundheitsministeriums, Dr. Anne Marcic, \u00fcberzeugte. \nInfo\nMehr als 2.500 \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \nim Land, die erst seit einigen Jahren im \nRuhe stand sind, hatte die Kammer im \nM\u00e4rz mit der Frage angeschrieben, ob sie \nin der Pandemie helfen k\u00f6nnten. Mehr \nals 500 waren dazu bereit. Viele andere \nh\u00e4tten gerne geholfen, konnten dies aber \naus gesundheitlichen Gr\u00fcnden nicht.mie. Das bei der Politik beliebte Wort \u201esys\u00ad\ntemrelevant\u201c lehnt er ab: \u201eDas ist f\u00fcr mich \neher ein Unwort, denn jeder Mensch hat \nauf ihre/seine Weise beigetragen. F\u00fcr mich \ngibt es keine systemunrelevanten Berufe  \noder Menschen.\u201c Diskussionen \u00fcber die \nFrage, welcher Beruf mehr und welcher we\u00ad\nniger Verdienste bei der Krisenbew\u00e4ltigung \naufweist, h\u00e4lt er f\u00fcr kontraproduktiv. Herr \u00ad\nmann betonte: \u201eAlle Mitarbeiter im Ge\u00ad\nsundheitswesen, ob \u00c4rztinnen und \u00c4rzte  \noder alle anderen Gesundheitsberufe, ob \nambulant, station\u00e4r, in den Gesundheits\u00ad\n\u00e4mtern oder in welcher medizinischen oder \nadministrativen Einrichtung auch immer, \nob jung oder alt \u2013 alle haben dazu beigetra\u00ad\ngen, dass wir die Pandemie bisher gut \u00fcber \u00ad\nstanden haben.\u201c\nDie Betonung lag allerdings auf bisher. \nHerrmann machte deutlich, dass wir weiter \nmit dem Virus leben m\u00fcssen. Dazu geh\u00f6\u00ad\nre auch, dass sich das Wissen \u00fcber das Vi\u00ad\nrus manchmal t\u00e4glich erneuere: \u201eDie Ver \u00ad\nmutung von gestern ist das vermeintliche \n\u00bbEin gew\u00e4hltes \nParlament sollte sich \ndirekt austauschen, \nim Diskurs, auch mit \nEmotionen \u2212 davon \nlebt Demokratie und \ndazu stehe ich.\u00ab\nProf. Henrik Herrmann\nFoto: SG15\n GESUNDHEITSPOLITIK OKTOBER 2020\nWissen von heute, das morgen widerlegt \nwird.\u201c Darin liegt f\u00fcr ihn die Ursache von \nAngst und Ohnmacht, die viele Menschen \nwegen Corona versp\u00fcren und die zugleich \nden N\u00e4hrboden f\u00fcr Verschw\u00f6rungstheori\u00ad\nen bilden. \nMit diesen werden \u00c4rzte im Alltag \nmassiv konfrontiert, wie die Beitr\u00e4ge der \nKammerdelegierten zeigten. Dr. Norbert \nJaeger aus Kiel zeigte sich nach Diskussio\u00ad\nnen mit \u201eCorona\u00adLeugnern\u201c best\u00fcrzt, weil \nsich darunter auch Berufskollegen befin\u00ad\nden. \u201eDiese Kollegen richten unglaublichen \nSchaden an. Was kann man tun?\u201c, fragte  \nJaeger. Eine m\u00f6gliche Antwort gab er \nselbst: Die \u201eGassenhauer der Verleugnun\u00ad\ngen\u201c sammeln und widerlegen. Herrmann \nwill nicht nur informieren, sondern bei ent\u00ad\nsprechenden Verst\u00f6\u00dfen noch einen Schritt \nweiter gehen. Er k\u00fcndigte an: \u201e Wenn das \nselbstverst\u00e4ndliche Terrain der Meinungs\u00ad\n\u00e4u\u00dferung verlassen wird und zu unpro\u00ad\nfessionellem, un\u00e4rztlichem Handeln f\u00fchrt, \ndann sind wir berufsrechtlich gefragt.\u201c \nDies gilt zum Beispiel f\u00fcr \u00c4rzte, die Ge\u00ad\nf\u00e4lligkeitsatteste ausstellen, um Menschen \nvom Tragen eines Mund\u00adNasen\u00adSchutzes \nzu befreien. Kammerdelegierte wie Dr. Ha\u00ad\nnia Stoba und Dr. Andr\u00e9 Kr\u00f6ncke berich\u00ad\nteten, dass solche Versuche keine Ausnah\u00ad\nLinks: Kammerpr\u00e4sident Prof. Henrik \nHerrmann beim ersten pers\u00f6nlichen \nAustausch der Kammerdelegierten in \ndiesem Jahr. Er machte klar, dass der \nAustausch von Angesicht zu Angesicht \nunverzichtbar bleibt. \nRechts: Dr. Anne Marcic, Infektionsschutz-\nreferentin des Landesgesundheitsministe-\nriums, d\u00e4mpfte die Hoffnungen auf eine \nschnelle Verf\u00fcgbarkeit eines Impfstoffes \ngegen das Coronavirus.Foto: SGOKTOBER 2020 16 GESUNDHEITSPOLITIK\nmen sind. Hier gibt es eine Schnittmenge \nzu Verschw\u00f6rungsanh\u00e4ngern, oft handelt \nes sich aber auch um Menschen, denen Be\u00ad\nquemlichkeit vor Schutz geht, etwa, wenn \nsie diese Befreiung, wie Kr\u00f6ncke es erlebt \nhat, vor einer Kreuzfahrt w\u00fcnschen. Von \ndieser gef\u00fchlten \u201eMund\u00adNasen\u00adSchutz\u00ad\nUnvertr\u00e4glichkeit\u201c sind nach Beobachtung \nStobas erstaunlicherweise h\u00e4ufig Menschen \nbetroffen, die aufgrund ihres Alters oder \nvon Vorerkrankungen zur Risikogruppe \nz\u00e4hlen. Sie fragte: \u201e Wer stellte solche Attes\u00ad\nte aus?\u201c\nMarcic stellte in diesem Zusammen\u00ad\nhang fest: \u201eDas sind Gef\u00e4lligkeitsatteste. Ich \nwei\u00df nicht, wer das macht und auf welcher \nGrundlage.\u201c Trotz solcher Beobachtungen: \nDie bislang vorliegenden Zahlen zeigen f\u00fcr \nMarcic, dass es in Deutschland gelingt, die \nRisikogruppen zu sch\u00fctzen. Die derzeitige \nStrategie, m\u00f6glichst wenige Infektionen zu\u00ad\nzulassen, h\u00e4lt sie f\u00fcr wirkungsvoller als die \neiner \u201eallgemeinen Durchseuchung der Be\u00ad\nv\u00f6lkerung\u201c. \nWegen einiger Parallelen in den Aussa\u00ad\ngen von Impfgegnern und Verschw\u00f6rungs\u00ad\nanh\u00e4ngern empfahl Marcic einen Blick auf \ndie Seiten des Paul\u00adEhrlich\u00adInstituts, das \nsich mit den Argumenten der Impfgegner \nauseinandergesetzt hat. Auf die Frage des \nKieler Delegierten PD Dr. Holger Hinrich\u00ad\nsen, was sie von der Ausrichtung der Kie\u00ad\nler Woche halte, sprach Marcic von einem \n\u201eExperiment\u201c. Positiv hob sie hervor, dass \ndie Veranstaltungen unter freiem Him\u00ad\nmel stattfanden. Marcic lie\u00df aber durch\u00ad\nblicken, dass ihr aus fachlicher Sicht eine Info\n606.000 Fortbildungspunkte wurden im \nersten Halbjahr 2020 in Schleswig-Hol-\nstein digital erfasst \u2212 im Durchschnitt be -\ndeutet dies 33 Punkte pro Kammermit-\nglied. Die hohe Zahl zeigt, dass viele \u00c4rz-\nte auf digitale Angebote zur\u00fcckgreifen \nkonnten. Die Sorge, dass wegen einge-\nschr\u00e4nkter Pr\u00e4senzveranstaltungen nicht \ngen\u00fcgend Fortbildungspunkte gesammelt \nwerden k\u00f6nnten, erwies sich damit als \nunbegr\u00fcndet. rein auf das Segeln beschr\u00e4nkte Kieler Wo\u00ad\nche in diesem Jahr lieber gewesen w\u00e4re. Ab\u00ad\nlehnend \u00e4u\u00dferte sich Marcic zu W\u00fcnschen, \nSportveranstaltungen mit gro\u00dfer Zuschau\u00ad\nerzahl in der Halle stattfinden zu lassen. \nSpiele der Handball\u00adBundesligavereine mit \nder sonst gewohnten Zuschauerzahl un\u00ad\nter dem geschlossenen Hallendach h\u00e4lt sie \nderzeit noch nicht wieder f\u00fcr angezeigt. \nAuch das Thema Impfstoff interessier \u00ad\nte die Delegierten. Marcic warnte in die\u00ad\nsem Zusammenhang vor \u00fcberh\u00f6hten Er \u00ad\nwartungen an die Forscher und vor Hoff\u00ad\nnungen, dass ein schnell verf\u00fcgbarer Impf\u00ad\nstoff daf\u00fcr sorgen k\u00f6nne, die Pandemie \nin K\u00fcrze zu beenden. Die Erforschung ei\u00ad\nnes neuen Impfstoffes erfordere Zeit und \nSorgfalt, was nicht \u00fcberall akzeptiert wer \u00ad\nde. \u201eManchmal wird mir angst und bange, \nwenn ich h\u00f6re, wer alles an einem Impfstoff \narbeitet\u201c, so Marcic. Bef\u00fcrchtungen, dass \nein nicht ausreichend gepr\u00fcfter Impfstoff \nin Deutschland zugelassen werden k\u00f6nnte, \nhat sie nicht. \u201eAuf das Zulassungsverfahren \nin Deutschland kann man vertrauen\u201c, stell\u00ad\nte sie klar. Dass das Erforschen eines Impf\u00ad\nstoffes auch R\u00fcckschl\u00e4ge beinhaltet, zeig\u00ad\nte sich wenige Tage nach der Kammerver \u00adDer Kieler Delegierte PD Dr. Holger \nHinrichsen bei der Diskussion mit Dr. Anne \nMarcic. Neben dem Gastroenterologen \nbeteiligten sich zahlreiche Delegierte mit \nFragen an die Infektionsschutzreferentin \nim Landesgesundheitsministerium. Zuvor \nhatte Pr\u00e4sident Prof. Henrik Herrmann \nMarcic bescheinigt: \u201eSie haben im Hinter -\ngrund wirklich Gro\u00dfartiges geleistet.\u201c\nFoto: SG17\n GESUNDHEITSPOLITIK OKTOBER 2020\nBild unten: Eine Kammerversammlung \nauf Abstand. M\u00f6glich machte dies die \nAkademie der \u00c4rztekammer, deren \nR\u00e4ume am 2. September komplett f\u00fcr die \nKammerversammlung genutzt wurden. \nsammlung, als das Pharmaunternehmen \nAstraZeneca sein Studienprogramm f\u00fcr ei\u00ad\nnen Corona\u00adImpfstoff zwischenzeitlich un\u00ad\nterbrechen musste, nachdem eine Proban\u00ad\ndin erkrankt war. \nNach der Diskussion standen wieder \ndie Kernthemen der \u00c4rztekammer im Mit\u00ad\ntelpunkt: Weiter \u00ad und Fortbildung. Auch \ndie Gesundheitspolitik wurde angespro\u00ad\nchen und damit die Frage, ob die Pande\u00ad\nmie zu einem anderen Stellenwert der Ge\u00ad\nsundheit in der Politik f\u00fchrt. Die f\u00fcr den \nPr\u00e4sidenten offenen Fragen in diesem Zu\u00ad\nsammenhang an die Politik: \u201eLernen wir aus der Pandemie, uns auf die n\u00e4chste bes\u00ad\nser vorzubereiten oder ist unser Ged\u00e4cht\u00ad\nnis nur kurzfristig? Sehen wir die Gesund\u00ad\nheit wirklich als hohes Gut oder \u00fcberwiegt \nder Geiz?\u201c \nZum Ende der rund f\u00fcnfst\u00fcndigen Ver \u00ad\nsammlung zog er ein positives Fazit dieser \nbesonderen Kammerversammlung: \u201eDie \nEntscheidung f\u00fcr eine Pr\u00e4senzveranstal\u00ad\ntung war richtig. Vieles der heutigen Dis\u00ad\nkussion w\u00e4re per Video nicht m\u00f6glich ge\u00ad\nwesen.\u201c Die Protokolle der Versammlung \nsind f\u00fcr alle Mitglieder \u00fcber das \u201eAKIS\u201c \neinsehbar.                                        Dirk Schnack\nAnne Schluck, Delegierte aus Ostholstein, \nbei der Diskussion in der Kammerver -\nsammlung, die erstmals unter Corona-\nBedingungen stattfand. Das hie\u00df u.\u00a0a.: \nNur am Tisch ohne Maske, ausreichend \nAbstand zu den anderen Delegierten und \nVerzicht auf die sonst \u00fcblichen Gespr\u00e4che \nin Gruppen vor- oder hinterher. Stattdessen \nDauerbel\u00fcftung und Einbahnwege.Fotos: SG/diOKTOBER 2020 18 GESUNDHEITSPOLITIK\nFoto: Adobe Stock AA+W\nDie im September deutlich gestiegenen \nInfektionszahlen haben Bundes\u00ad und \nLandesregierung sowie medizinische \nExperten zu deutlichen Mahnungen \nzum Verhalten der Menschen veran\u00ad\nlasst. Auch wenn Schleswig\u00adHolstein \nEnde vergangenen Monats im Ver \u00ad\ngleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern noch ver \u00ad\ngleichsweise wenige Infektionen aufwies, \nwarnten auch Ministerpr\u00e4sident Daniel \nG\u00fcnther (CDU) und Landesgesundheits\u00ad\nminister Dr. rer. pol. Heiner Garg (FDP) \nvor einem nachl\u00e4ssigen Verhalten und einer \nVerharmlosung der Situation. Die Landes\u00ad\nregierung entschloss sich Ende September \nzu keinen weiteren Lockerungen.\n\u201eGerade in Zeiten, in denen wieder \nmehr Freiheiten m\u00f6glich sind, ist es not\u00ad\nwendig, dass alle die Regeln einhalten\u201c, sag\u00ad\nte G\u00fcnther nach einer Videokonferenz mit \nExperten \u00fcber den Verlauf der Corona\u00ad\nPandemie. Er appellierte zugleich an die \nBev\u00f6lkerung, auf Reisen in den Herbstfe\u00ad\nrien zu verzichten. Passend dazu wies das \nRobert Koch\u00adInstitut (RKI) neben zahlrei\u00ad\nchen anderen Gebieten auch die d\u00e4nische \nRegion Hovedstaden inklusive der Haupt\u00ad\nstadt Kopenhagen als Risikogebiet aus.\nGarg warnte zu mehreren Anl\u00e4ssen im \nSeptember davor, Covid\u00ad19 auf die leichte  \nSchulter zu nehmen. \u201eDas Coronavirus ist \nkein Schnupfen\u201c, sagte Garg. Weil die Er \u00ad\nkrankung sehr schwere Verl\u00e4ufe nehmen \nk\u00f6nne, sei es oberstes Gebot der Landesre\u00ad\ngierung, die Menschen in Schleswig\u00adHol\u00ad\nstein zu sch\u00fctzen. Gelingen soll dies mit\u00ad\nhilfe einer Kombination aus konsequen\u00adter Ahndung von Verst\u00f6\u00dfen und Verweisen \nauf vern\u00fcnftiges Verhalten und Gemein\u00ad\nsinn. \u201e Wir m\u00fcssen als Land zusammenste\u00ad\nhen, um gemeinsam durch die Pandemie \nzu kommen\u201c, sagte Garg. \nKein Verst\u00e4ndnis zeigte der Minis\u00ad\nter f\u00fcr Nachl\u00e4ssigkeiten oder mutwilli\u00ad\nge Verst\u00f6\u00dfe gegen die Vorsichtsma\u00dfnah\u00ad\nmen, etwa die mehrfach registrierte Hinter \u00ad\nlegung falscher Kontaktdaten bei Restau\u00ad\nrantbesuchen. Klare Ansage des Ministers \nhierzu: \u201eDas ist nicht nur nicht witzig, son\u00ad\ndern bl\u00f6de, rechtswidrig und r\u00fccksichtslos.\u201c \nSchlie\u00dflich sei die Kontaktnachverfolgung \neines der wirkungsvollsten Instrumente im \nKampf gegen die Pandemie und helfe dabei, \nInfektionsketten rechtzeitig zu erkennen \nund zu brechen. \nWie wird geahndet? Verst\u00f6\u00dfe gegen die \ngeltenden Schutzma\u00dfnahmen sind bu\u00df\u00ad\ngeldbewehrt und k\u00f6nnen von den Beh\u00f6r \u00ad\nden kontrolliert werden. Bu\u00dfgelder in ei\u00ad\nner H\u00f6he von bis zu 10.000 Euro sind zum \nBeispiel bei Verst\u00f6\u00dfen gegen die Regel der \n14\u00adt\u00e4gigen Quarant\u00e4ne im eigenen Zuhau\u00ad\nse m\u00f6glich. Bis zu 5.000 Euro k\u00f6nnen ver \u00ad\nh\u00e4ngt werden, wenn trotz Quarant\u00e4ne\u00ad\nInfo\nWegen Corona nimmt die Landesregie-\nrung einen weiteren Kredit in H\u00f6he von \n4,5 Milliarden Euro auf. 100 Millionen \nEuro davon sind f\u00fcr Investitionen in aus-\nreichende Impf- und Testkapazi\u00e4ten vor -\ngesehen. bestimmungen nach Ein\u00ad oder R\u00fcckreise \naus einem Risikogebiet Besuch empfangen \nwird. Bis zu 2.000 Euro k\u00f6nnen verh\u00e4ngt \nwerden, wenn Einreisende/R\u00fcckreisende \nsich nicht beim zust\u00e4ndigen Gesundheits\u00ad\namt melden. \nDie Gesundheits\u00e4mter stellen solche \nVerst\u00f6\u00dfe vor gro\u00dfe zus\u00e4tzliche H\u00fcrden, die \nihnen die ohnehin herausfordernde Arbeit \nweiter erschweren. Wie angespannt die Si\u00ad\ntuation im \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst \n(\u00d6GD) derzeit ist, machte Dr. Alexandra \nBarth in einem bei der TK\u00adJahrestagung in \nKiel ausgestrahlten Videointerview deut\u00ad\nlich. Die Vorsitzende des Landesverbandes \nder \u00c4rztinnen und \u00c4rzte im \u00d6GD berich\u00ad\ntete von der seit Monaten bestehenden Ar \u00ad\nbeitsbelastung der Mitarbeiter und sagte: \n\u201eSo wie jetzt k\u00f6nnen wir nicht \u00fcber Monate \nweiter arbeiten.\u201c\nBarth hatte zuvor in einem Gespr\u00e4ch \nmit den \u201eKieler Nachrichten\u201c deutliche \nWorte f\u00fcr ihre Mitmenschen in Neum\u00fcns\u00ad\nter gefunden, wo sie im Fachdienst Ge\u00ad\nsundheit mit steigenden Infektionszah\u00ad\nlen konfrontiert war. \u201eDie Neum\u00fcnstera\u00ad\nner gehen absolut unvern\u00fcnftig mit der be\u00ad\ndrohlichen Situation um und tun durch en\u00ad\nges Beieinandersein so, als w\u00e4re schon alles \nvorbei\u201c, wurde Barth in der Zeitung zitiert. \nDie Sieben\u00adTage\u00adInzidenz in der kreisfrei\u00ad\nen Stadt war zwischenzeitlich auf rund 31 \npro 100.000 Einwohner gestiegen, sodass \nOberb\u00fcrgermeister Olaf Tauras sich zur \nAnk\u00fcndigung von Einschnitten im \u00f6ffent\u00ad\nlichen Leben bei weiter steigenden Zahlen \ngezwungen sah.                           Dirk Schnack\u201eNicht witzig, \nsondern bl\u00f6de\u201c  \nCOVID-19  Weltweit steigende Infektionszahlen, in Schleswig-\nHolstein bis Ende September noch moderate Zuw\u00e4chse. Das \nVerhalten mancher Menschen st\u00f6\u00dft auf Unverst\u00e4ndnis. 19\n GESUNDHEITSPOLITIK OKTOBER 2020\nNur auf die Impfung warten, auf die \nWarnApp vertrauen und auf Rat\u00ad\nschl\u00e4ge von Virologen \u00fcber Medi\u00ad\nen h\u00f6ren \u2212 das ist nach Ansicht der \nKV\u00adVorstandsvorsitzenden Dr. Mo\u00ad\nnika Schliffke keine langfristige Stra\u00ad\ntegie f\u00fcr den Umgang mit SARS \nCov\u00ad2. F\u00fcr eine \u201eneue Normalit\u00e4t\u201c ist nach \nihrer Einsch\u00e4tzung mehr Aufkl\u00e4rung durch \nniedergelassene \u00c4rzte erforderlich.  \n\u201eJe mehr wir \u00fcber die Risiken, Interak\u00ad\ntionen, Erkrankungsauspr\u00e4gungen und \nLangzeitauswirkungen von Covid lernen, \ndesto besser wird die Beratung durch die \n\u00c4rzte geschehen k\u00f6nnen, genauso wie bei \nanderen Infektionskrankheiten auch\u201c, sag\u00ad\nte Schliffke auf der KV \u00adAbgeordnetenver \u00ad\nsammlung am 26. September in Bad Sege\u00ad\nberg. Sie sieht dieses Thema weder bei den \nGesundheits\u00e4mtern, noch bei einem Bun\u00ad\ndesamt f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung \nangesiedelt \u201eund es ist auch kein Thema, \ndas sich digital mit Apps l\u00f6sen l\u00e4sst\u201c, wie \nSchliffke betonte.\nErleichtert werden k\u00f6nnte den \u00c4rzten \ndiese Aufgabe durch Leitlinien, die als Leh\u00ad\nre aus dem bisherigen Infektionsgeschehen \ngezogen werden. Dabei erwartet Schliffke \nnicht, dass schon im kommenden Jahr jede \nFrage beantwortet werden kann. Sie beton\u00ad\nte aber: \u201eEs geh\u00f6rt zu jeder freiheitlichen \nGesellschaft, dass man mit gewissen Unsi\u00ad\ncherheiten und Risiken lebt, die man auch \naushalten muss, wenn man sich nicht selbst \nein Gef\u00e4ngnis verordnen will.\u201c\nDeutlich wurde in der Versammlung, \ndass Covid\u00ad19 weiterhin den Arbeitsalltag \nvieler Praxen extrem belastet. \u201eIch habe \nseit sechs Monaten keine Normalit\u00e4t in der \nPraxis. Die Patienten haben Angst, dage\u00ad\ngen wird politisch nichts getan\u201c, kritisierte \nAllgemeinmediziner Bj\u00f6rn Steffensen aus \nNordfriesland. Entt\u00e4uscht war er zudem \nvom Honorarabschluss auf Bundesebene. \nVerst\u00e4rkt wurde sein Gef\u00fchl von Ungerech\u00ad\ntigkeit durch die hohen Summen, die dem \nstation\u00e4ren Sektor in Aussicht gestellt wur \u00adStrategie f\u00fcr neue \nNormalit\u00e4t gesucht\nKVSH  K\u00f6nnen wir mit dem Virus zu einem normalen Alltag zur\u00fcckkehren? \nImpfung, WarnApp und Virologen-Ratschl\u00e4ge allein werden nicht reichen.\nden. Welche Honorarerh\u00f6hung aber w\u00e4re \nangebracht, was w\u00e4re in den Augen der \nPraxisinhaber gerecht gewesen? KV \u00adVor \u00ad\nstand Dr. rer. nat. Ralph Ennenbach stell\u00ad\nte klar. \u201e1,25 Prozent sind kein Ausdruck \nvon Wertsch\u00e4tzung.\u201c Zur Wahrheit geh\u00f6\u00ad\nre aber auch, dass die Praxen im Vergleich \nzu anderen Freiberuflern finanziell glimpf\u00ad\nlich durch die Krise gekommen sind. Die \nHonorareinbu\u00dfen hielten sich in Grenzen \nund f\u00fcr Kritik an diesem Punkt, so Ennen\u00ad\nbach, w\u00fcrde die Bev\u00f6lkerung wohl kaum \nmit Verst\u00e4ndnis reagieren. Hinzu kommt die extrem angespannte und unsichere Fi\u00ad\nnanzlage der gesetzlichen Krankenkassen, \nnachdem der Gesundheitsfonds durch die \nPolitik \u201egepl\u00fcndert\u201c wurde und zahlreiche \nGesetze mit finanziellen Folgen verabschie\u00ad\ndet wurden.\n\u201eIn diesem Kontext muss man den Ab\u00ad\nschluss betrachten\u201c, so Ennenbach. Den \nPerspektivwechsel empfanden viele Abge\u00ad\nordnete als hilfreich, der Wunsch nach An\u00ad\nerkennung der geleisteten Arbeit in den \nvergangenen Monaten blieb dennoch. \nDirk Schnack\nSatte Rabatte: Da kommt Freude auf! \nJetzt ist die Zeit endg\u00fcltig reif f\u00fcr einen Wechsel Ihrer Praxissoft -\nware: Denn nur mit der Praxissoftware medatixx erhalten Sie Zu -\ngriffslizenzen  DAUERHAFT (!) im Preis reduziert f\u00fcr je 7,50 \u20ac*. Nicht \nnur das: Wir senken auch die Preise f\u00fcr den mobilen Datenzugriff, \nGDT und Terminplaner. Sie erhalten diese drei Features inklusive der \nmedatixx-Basisversion f\u00fcr 69,90 \u20ac*, statt 99,90 \u20ac. Damit sparen Sie \nzwei Jahre lang monatlich 30,00 \u20ac.\nSie kennen die Praxissoftware medatixx noch nicht? Die moderne \nOberfl\u00e4che, das benutzerfreundliche Dashboard und weitere tolle \nFunktionen werden Sie \u00fcberzeugen. Noch ein Grund zur Freude: \nSie k\u00f6nnen die Videosprechstunde x.onvid bis 30.11.2020 kostenfrei \nnutzen.   \nJetzt zugreifen beim \u201eSatte-Rabatte\u201c -Angebot. Details unter\nsatte-rabatte.medatixx.de\n* Preis monatlich, zzgl. MwSt. Mindestvertragslaufzeit 12 Monate.   \n   Die Aktion endet am 31.12.2020. Angebotsbedingungen siehe: shop.medatixx.de\n\u00a9 rawpixel.com \n Freepik.com\nmobiler Datenzugriff | Zugriffslizenzen | GDT | Terminplaner | mobiler Datenzugriff | Zugriffs-\nlizenzen \n  GDT | Terminplaner | mobiler Datenzugriff | Zugriffslizenzen | GDT | Terminplaner SATTE \nRABATTE\n\u00a9 Monica Rodriguez  | gettyimages.deAnzeigeOKTOBER 2020 20 GESUNDHEITSPOLITIK\nTestl\u00e4ufe f\u00fcr eine \nbessere Versorgung\nVERSORGUNG  21 Projekte im Land werden \u00fcber den Versorgungssiche-\nrungsfonds des Landes gef\u00f6rdert. Dazu z\u00e4hlen auch viele von \u00c4rzten initiierte \noder geleitete Programme, die die Versorgung verbessern helfen. \nViele Ideen und Projekte im Gesund\u00ad\nheitswesen scheitern an den glei\u00ad\nchen H\u00fcrden: Die Zusammenarbeit \nzwischen den Sektoren funktioniert \nnicht, an den Schnittstellen mit an\u00ad\nderen Gesundheitsberufen gibt es \nProbleme und die Kostentr\u00e4ger se\u00ad\nhen keine M\u00f6glichkeit, das Projekt finan\u00ad\nziell zu unterst\u00fctzen. So bleiben viele gute \nAns\u00e4tze schon im Anfangsstadium stecken \nund k\u00f6nnen nicht weiterverfolgt werden.\nDie Landesregierung will mit dem Ver \u00ad\nsorgungssicherungsfonds verhindern, dass \nsinnvolle Projekte scheitern, weil das Geld \nfehlt. Zugleich soll gepr\u00fcft werden, ob eine \n\u00dcberf\u00fchrung in die Regelversorgung m\u00f6g\u00ad\nlich ist (siehe Interview mit Gesundheits\u00ad\nminister Dr. rer. pol. Heiner Garg). \nDer Fonds steht gezielt f\u00fcr Projekte zur \nVerf\u00fcgung, die der medizinischen Grund\u00ad\nversorgung im Land dienen. So wie \u201eHeu\u00ad\nreka\u201c, f\u00fcr das das Land die maximal m\u00f6gli\u00ad\nche F\u00f6rdersumme von einer halben Milli\u00ad\non Euro nahezu aussch\u00f6pft. Bei \u201eHeureka\u201c, \nstreben die \u00c4rztegenossenschaft Nord, P\u00e4\u00ad\ndiater, Haus\u00e4rzte und weitere Akteure an, \ndie Behandlung adip\u00f6ser Kinder und Ju\u00ad\ngendlicher zu verbessern. Mithilfe eines \nBehandlungspfads sollen sie eine struktu\u00ad\nrierte und passgenaue Therapie erhalten. Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass Haus\u00ad und \nKinder\u00e4rzte die Familien der \u00fcbergewich\u00ad\ntigen Patienten ansprechen und die Indika\u00ad\ntion f\u00fcr eine Behandlung stellen. \u201eDie Pri\u00ad\nm\u00e4r\u00e4rzte sollen aufgrund ihrer Kenntnis \nder Patienten und Familien festlegen, wel\u00ad\nchen Weg die Patienten innerhalb des Be\u00ad\nhandlungspfades nehmen sollen\u201c, sagt Pro\u00ad\njektleiter Dr. Michael Emken, Allgemein\u00ad\nmediziner aus Bad Segeberg. Es stehen drei \nBehandlungswege zur Verf\u00fcgung:\n\uf07d ambulantes Trainingsprogramm, \n\uf07d  bei psychischen Auff\u00e4lligkeiten Erstein\u00ad\nsch\u00e4tzung durch Kinderpsychiater und \ngegebenenfalls ambulantes Trainingspro\u00ad\ngramm und Nachsorge, \n\uf07d bei begr\u00fcndeten F\u00e4llen vor\u00fcbergehende \nHerausnahme aus dem sozialen Umfeld \nmit station\u00e4rer Behandlung und Nach\u00ad\nsorge. \nEine Case\u00adManagerin begleitet die Famili\u00ad\nen durch die Behandlungspfade und \u00fcber \u00ad\nnimmt das Schnittstellenmanagement. Ne\u00ad\nben Prim\u00e4r\u00e4rzten in Kiel, L\u00fcbeck, Neu\u00ad\nm\u00fcnster, Preetz, Bad Segeberg und Wahls\u00ad\ntedt sollen niedergelassene Ern\u00e4hrungsthe\u00ad\nrapeuten, Kinder \u00ad und Jugendpsychiater, \ndie Fachklinik f\u00fcr Kinder und Jugendli\u00ad\nche in Westerland auf Sylt und Anbieter \nambulanter Trainingskurse (\u201eF\u00f6rdeKids\u201c, \u201eZimt\u201c) eingebunden werden. Emken ist \nzusammen mit Kinderarzt Ingo Menrath \nvom UKSH in L\u00fcbeck \u00e4rztlicher Leiter des \nZentrums f\u00fcr interdisziplin\u00e4r modulare \nTrainingsprogramme (\u201eZimt\u201c). Zur Gr\u00fcn\u00ad\ndung des Zentrums hatten sie sich unter \nanderem aufgrund ihrer Beobachtung ent\u00ad\nschlossen, dass viele adip\u00f6se Kinder zwar \nim Gesundheitswesen mit anderen Proble\u00ad\nmen vorstellig werden, ohne dabei aber auf \nihr \u00dcbergewicht angesprochen zu werden. \nWenn es doch zu Behandlungen kommt, \nsind diese meist zeitlich sehr eng befristet \nund nicht immer zielgenau. \n\u201eHeureka\u201c ist nur ein Beispiel f\u00fcr mitt\u00ad\nlerweile 21 Projekte im schleswig\u00adholstei\u00ad\nnischen Gesundheitswesen, die \u00fcber den \nFonds die M\u00f6glichkeit erhalten, die Versor \u00ad\ngung in Schleswig\u00adHolstein zu verbessern. \nZwischen 97.000 und 500.000 Euro liegen \ndie F\u00f6rderbetr\u00e4ge, die seit 2018 bewilligt \nwurden. Etwas mehr als zwei der 7,8 Millio\u00ad\nnen bewilligten Euro wurden schon ausge\u00ad\nzahlt. \u00dcber viele der gef\u00f6rderten Projekte \nhat das Schleswig\u00adHolsteinische \u00c4rzteblatt \nberichtet. Dazu z\u00e4hlt etwa der Schmerz\u00ad\nstrang Nordwest, der die Versorgung chro\u00ad\nnisch schmerzkranker Patienten verbes\u00ad\nsern soll. Ein Telemedizinprojekt des Haus\u00ad\n\u00e4rzteverbandes wird unterst\u00fctzt, weil es die \n500.000 \u20ac\nbetr\u00e4gt die H\u00f6chstf\u00f6rderung f\u00fcr Projek-\nte, die aus dem Versorgungssicherungs-\nfonds bewilligt werden. Die niedrigs-\nte F\u00f6rdersummme bel\u00e4uft sich bis-\nlang auf 97.652 Euro.370.199 \u20ac\nbetr\u00e4gt bislang die durchschnittliche \nF\u00f6rdersumme f\u00fcr die schon bewilligten \nProjekte im Land. Maximal k\u00f6nnen \nProjekte \u00fcber 36 Monate gef\u00f6r -\ndert werden. 7,8 Mio \u20ac\nwurden bislang als F\u00f6rdergelder f\u00fcr die \n21 Projekte bewilligt. Geflossen sind da-\nvon bisher 2,1 Millionen Euro. Die Pro-\njekte laufen in der Regel \u00fcber meh-\nrere Jahre.21\n GESUNDHEITSPOLITIK OKTOBER 2020\nHerr Minister, der Versorgungssiche-\nrungsfonds hat bislang 7,8 Millionen Euro \nbewilligt. Warum sch\u00fcttet die Landesre-\ngierung so viel Geld aus?\nDr. rer. pol. Garg: Den Versorgungssi\u00ad\ncherungsfonds hat die Jamaika\u00adKoalition \neingerichtet, weil dieser ein wichtiger Bau\u00ad\nstein f\u00fcr die Sicherung und den Erhalt der \nmedizinischen Grundversorgung in der \nFl\u00e4che ist. Das Land leistet damit einen fi\u00ad\nnanziellen Beitrag, um die qualitative Wei\u00ad\nterentwicklung der ambulanten, station\u00e4\u00ad\nren und sektorenverbindenden Versorgung \nzu beschleunigen. \nWenn das Versorgungssystem und damit \ndie Versicherten profitieren, warum stel-\nlen die Krankenkassen dieses Geld nicht \nzur Verf\u00fcgung?\nGarg : Die Krankenkassen sind ein \nwichtiger Partner des Landes bei der Um\u00ad\nsetzung von Projekten im Rahmen des Ver \u00ad\nsorgungssicherungsfonds. Das ist etwa \nbeim Projekt Telemedizin im l\u00e4ndlichen \nRaum der Techniker Krankenkasse der \nFall: Das Land \u00fcbernimmt die Kosten f\u00fcr \ndie technische Ausstattung, w\u00e4hrend alle \n\u00e4rztlichen Leistungen von der Krankenkas\u00ad\nse finanziert werden.\nWie muss ein Projekt aussehen, damit es \naus diesem Fonds unterst\u00fctzt wird?\nGarg : F\u00f6rderf\u00e4hig sind Projekte, die \nzum Erhalt und zur Absicherung bestehen\u00ad\nder Versorgungskonzepte beitragen, die \nsektorenverbindende Versorgung verbes\u00ad\nsern und den Transfer neuer wissenschaft\u00adlicher Erkenntnisse unterst\u00fctzen. Die Pro\u00ad\njekte sollten das Potenzial haben, in die Re\u00ad\ngelversorgung \u00fcberf\u00fchrt werden zu k\u00f6n\u00ad\nnen.\nKommen wir zur sektor\u00fcbergreifenden \nVersorgung: Warum funktioniert etwas, \nwas seit Jahrzehnten als Defizit erkannt ist, \nimmer noch nicht besser?\nGarg : Die Sektorentrennung ist tief in \nden Grundstrukturen des Gesundheits\u00ad\nsystems verankert. Bisher ergriffene Ein\u00ad\nzelma\u00dfnahmen haben nur sehr unzurei\u00ad\nchend dazu gef\u00fchrt, die Sektorentrennung \nzu \u00fcberwinden. Die Mittel aus dem Versor \u00ad\ngungssicherungsfonds sollen dazu beitra\u00ad\ngen, die sektorenverbindende Versorgung \ndeutlich zu st\u00e4rken. \nWelche Erkenntnisse liefern Ihnen die bis-\nlang gef\u00f6rderten Projekte und warum will \ndas Land \u00fcber den urspr\u00fcnglich ange-\ndachten Zeitraum bis August 2021 noch \nverl\u00e4ngern?\nGarg : Die F\u00f6rderung aus dem Versor \u00ad\ngungssicherungsfonds erm\u00f6glicht es ins\u00ad\nbesondere, sehr spezifische lokale Versor \u00ad\ngungsprobleme zu l\u00f6sen. Um dies auch zu\u00ad\nk\u00fcnftig zu erm\u00f6glichen und um Strukturen \nzu schaffen, welche die Versorgung inno\u00ad\nvativer und zukunftsf\u00e4higer machen, ha\u00ad\nben wir uns entschieden, die F\u00f6rderrichtli\u00ad\nnie zu verl\u00e4ngern. Davon werden nat\u00fcrlich \nauch die Patientinnen und Patienten pro\u00ad\nfitieren.\nVielen Dank f\u00fcr das Gespr\u00e4ch.Dr. rer. pol. Heiner Garg hat den Versorgungssicherungsfonds als Gesundheitsminister in \nSchleswig-Holstein ma\u00dfgeblich mitinitiiert. \n\"Mit dem Potenzial f\u00fcr die Regelversorgung\" \nINTERVIEW  Landesgesundheitsminister Dr. rer. pol. Heiner Garg \nim Gespr\u00e4ch mit Dirk Schnack zum Versorgungssicherungsfonds. \nAllgemeinmediziner im l\u00e4ndlichen Raum \nentlasten soll. Der Weiterbildungsverbund \nP\u00e4diatrie erh\u00e4lt eine F\u00f6rderung, weil er die \nQualit\u00e4t der Facharztweiterbildung erh\u00f6ht. \nDas Modell der Hospizinitiative Neum\u00fcns\u00ad\nter soll die Sterbebegleitung verbessern und \nzugleich Rettungsdienste und Krankenh\u00e4u\u00ad\nser entlasten. \nEin gef\u00f6rdertes Projekt ist mittlerweile  \neingestellt worden: die Transsektorale Vi\u00ad\ndeoberatung von Notfallpatienten im \nFriedrich\u00adEbert\u00adKrankenhaus in Neu\u00ad\nm\u00fcnster. Ziel war es, die Fehlallokation von \nPatienten zu verhindern. Sie sollten sich \n\u00fcber Videotelefonie zuvor mit einem Arzt \ndes FEK austauschen. So sollte anhand der \nbeim Videogespr\u00e4ch erfassten Daten und \nSymptome entschieden werden, ob und wie \nschnell eine \u00e4rztliche Behandlung erfolgen \nmuss. Die Idee dahinter: Notf\u00e4lle sollten \nsofort im Krankenhaus versorgt, leichtere \nF\u00e4lle dagegen auf die Sprechzeiten der nie\u00ad\ndergelassenen \u00c4rzte verwiesen werden. Der \nAnsatz versprach eine Entlastung der Not\u00ad\naufnahme und erfreute sich zwar beachtli\u00ad\ncher Resonanz in den Medien, die Patien\u00ad\nten aber nutzten diese M\u00f6glichkeit nicht \nim erhofften Ma\u00dfe, sodass das FEK sich zur \nEinstellung des Projektes entschloss. \nDas Zwischenfazit der Landesregierung \nf\u00e4llt dennoch positiv aus, weil die hohe \nZahl der Projekte den Bedarf an einer Wei\u00ad\nterentwicklung der Versorgung im Land \nzeigt. Ziel ist es nun, die F\u00f6rderrichtlinie zu \nverl\u00e4ngern, sodass Projekte auch \u00fcber Au\u00ad\ngust 2021 hinaus beantragt werden. Interes\u00ad\nsenten wenden sich an: ruth.hesse@sozmi.\nlandsh.de (0431/988 5609).\nDirk SchnackFoto: Thomas Eisenkr\u00e4tzerOKTOBER 2020 22 GESUNDHEITSPOLITIK\nSchon Ende Mai hatte der Landesvor \u00ad\nstand der SPD die Forderung nach ei\u00ad\nner starken Rolle der Kommunen in \nder Gesundheitsversorgung in seinen \nThesen zur Gesundheitspolitik ver \u00ad\nankert. K\u00fcrzlich zogen junge SPD\u00ad\nKommunalpolitiker um Schleswig\u00ad\nHolsteins Juso\u00adLandesvorsitzenden Simon \nBull nach und regten eine Rekommunali\u00ad\nsierung von Krankenh\u00e4usern an.\n\u201eKostensparender als \u00f6ffentliche Betrei\u00ad\nber sind private Akteure nicht durch \u00fcber \u00ad\nlegene Marktkenntnis oder kluge Strategi\u00ad\nen, sondern durch Lohndumping, gef\u00e4hr \u00ad\nlich verdichtete Arbeitsbelastung oder Aus\u00ad\nlagerung unverzichtbarer Dienstleistungen\u201c, \nmeinen die jungen Sozialdemokraten. Sie \nattestieren dem bestehenden station\u00e4ren \nSystem, schon im Normalbetrieb am Limit \nzu arbeiten \u2013 im Notfall fehlen nach ihrer \nBeobachtung dann erforderliche Reserven. \nDeshalb fordern sie eine St\u00e4rkung der \n\u00f6ffentlichen Kliniken und eine Rekommu\u00ad\nnalisierung ehemals \u00f6ffentlicher H\u00e4user. \n\u201eF\u00fcr eine gute Personalausstattung und das \nnotwendige Leistungsangebot bei \u00f6ffent\u00ad\nlichen H\u00e4usern wird die \u00f6ffentliche Hand \nim Zweifel auch rote Zahlen in Kauf neh\u00ad\nmen m\u00fcssen\u201c, finden sie. Bull begr\u00fcnde\u00ad\nte den Zeitpunkt der Forderung mit Defi\u00ad\nziten, die in der Pandemie aufgetreten sei\u00ad\nen. \u201eDeshalb muss man sich jetzt Gedan\u00ad\nken machen, wie man diese Defizite an\u00ad\ngeht\u201c, so Bull. \nMit ihrer Forderung liegen die Nach\u00ad\nwuchspolitiker auf Linie des Landesvor \u00ad\nstands. Auch die Arbeitsgemeinschaft Sozi\u00ad\naldemokraten im Gesundheitswesen (ASG) \nhatte k\u00fcrzlich ein Zur\u00fcckdr\u00e4ngen priva\u00ad\nter Strukturen zur Diskussion gestellt. Dass \njetzt auch der Parteinachwuchs mit die\u00ad\nser Forderung an die \u00d6ffentlichkeit tritt, \nzeigt, wie verbreitet diese Haltung in der \nSPD bis hinein in die kommunalen Gremi\u00ad\nen ist: Die jungen Autoren des Thesenpa\u00ad\npiers aus der Kommunalpolitik zur Grund\u00ad \nund Daseinsvorsorge sind gew\u00e4hlte Ver \u00adViel Vertrauen in \ndie Kommunen \nREKOMMUNALISIERUNG  Welche Rolle spielen die Kommunen \nk\u00fcnftig in der Gesundheitsversorgung? Die SPD in Schleswig-\nHolstein sieht sie station\u00e4r und ambulant gefordert.\ntreter in Gemeinde\u00ad, St\u00e4dte\u00ad und Kreispar \u00ad\nlamenten im ganzen Bundesland und z\u00e4h\u00ad\nlen damit zu den Entscheidungstr\u00e4gern, \nwenn in den Rath\u00e4usern \u00fcber einen m\u00f6gli\u00ad\nchen R\u00fcckkauf von Krankenh\u00e4usern abge\u00ad\nstimmt wird. \nDass viele Kommunen damit finanziell \n\u00fcberfordert w\u00e4ren, h\u00e4lt Bull nicht f\u00fcr aus\u00ad\nschlaggebend. \u201eDann muss man daf\u00fcr sor \u00ad\ngen, dass sie finanziell stark genug werden, \nund sie \u00fcber die Bundes\u00ad oder Landesebene \nunterst\u00fctzen\u201c, sagte Bull, der in dieser Frage \n\u201efrei von Denkverboten\u201c sein m\u00f6chte. \nZuvor hatte der SPD\u00adLandesvorstand \ndeutlich gemacht, welche Hoffnungen er in \n\u00f6ffentliche Tr\u00e4gerschaften im Gesundheits\u00ad\nwesen setzt. Er w\u00fcnscht sich, dass Kliniken \n\u201evon marktwirtschaftlichen Zielen Abstand\u201c \nnehmen. Begr\u00fcndung: \u201eIhre Ausstattung \nin hoher Qualit\u00e4t ist nicht mit Prinzipi\u00ad\nen des Marktes zu erreichen. Sie darf nicht \nauf Kosten von Stellen und damit \u00e4rztlicher \nund pflegerischer Qualit\u00e4t gehen.\u201c \nAuch ambulant sollen es nach SPD\u00ad\n\u00dcberzeugung verst\u00e4rkt die Kommunen  \nrichten. Zumindest, wo \u00c4rztemangel \nherrscht, sieht der Landesvorstand der Par \u00ad\ntei die Kommunen durch den Aufbau eige\u00ad\nner Gesundheitszentren gefordert, in de\u00ad\nnen \u00c4rzte angestellt arbeiten und im Ideal\u00ad\nfall unter einem Dach mit Pflege, Geburts\u00ad\nhilfe, Apotheken und Therapeuten zusam\u00ad\nmenarbeiten k\u00f6nnen. Neben kommunalen \nMVZ, die landesweit wie berichtet schon \nan einzelnen Standorten in Schleswig\u00adHol\u00ad\nstein bestehen, h\u00e4lt die SPD auch Zweit\u00ad \nund Filialpraxen f\u00fcr eine gute Idee, die \nebenfalls bereits umgesetzt ist. \u201eIntensiv \nInfo\nGesundheitspolitik f\u00fcr das 21. Jahrhun-\ndert hat die SPD Schleswig-Holstein ihr \nProgramm f\u00fcr die Zeit \u201enach Corona\u201c \n\u00fcberschrieben. Mehr dazu: www.spd-\nschleswig-holstein.de nachgedacht\u201c werden sollte aus SPD\u00adSicht \nauch \u00fcber den Einsatz mobiler Busse und \nvon Gemeindeschwestern. Weitere Forde\u00ad\nrungen des SPD\u00adLandesvorstands in sei\u00ad\nnem Thesenpapier zur Gesundheitspolitik:\n\uf07d Arbeitsbedingungen des Gesundheits\u00ad\npersonals verbessern: Neben besseren \nL\u00f6hnen seien daf\u00fcr Zeit, Flexibilit\u00e4t und \nSicherheit erforderlich. Speziell die Kli\u00ad\nnik\u00e4rzte m\u00f6chte die SPD durch \u201egede\u00ad\nckelte Bereitschaftsdienste, weniger B\u00fc\u00ad\nrokratie und konsequente Arbeitszeiter \u00ad\nfassung\u201c entlasten. Mithilfe eines Perso\u00ad\nnalbemessungsschl\u00fcssels k\u00f6nne genau \ndefiniert werden, wie viele Besch\u00e4ftig\u00ad\nte mit welcher Qualifikation auf welchen \nAbteilungen eingesetzt werden m\u00fcssen. \nDann halten die Genossen auch eine Re\u00ad\nduzierung der Arbeitszeit bei vollem \nLohnausgleich und einen Abbau der Do\u00ad\nkumentationspflichten f\u00fcr realistisch.\n\uf07d Klinik\u00adInvestitionen der L\u00e4nder st\u00e4rken: \nDen Umbau des Universit\u00e4tsklinikums \nSchleswig\u00adHolstein f\u00fchrt die SPD als \n\u201egutes Beispiel\u201c daf\u00fcr an, dass sich Inves\u00ad\ntitionen der L\u00e4nder in die Kliniken loh\u00ad\nnen. Ein Abbau des bestehenden Investi\u00ad\ntionsstaus an den Kliniken in Kombina\u00ad\ntion mit einem Ausbau der Telemedizin \nk\u00f6nne helfen, in strukturell benachteilig\u00ad\nten Regionen die Versorgung zu sichern. \n\uf07d Pr\u00e4vention ausbauen: F\u00fcr \u201edas beste Mit\u00ad\ntel, die Gesundheit zu sch\u00fctzen\u201c will die \nSPD ein \u201eZukunftsprogramm Gesundes \nSchleswig\u00adHolstein\u201c entwickeln, f\u00fcr das \nsie einen interdisziplin\u00e4ren Expertenrat \neinbeziehen m\u00f6chte. \n\uf07d Europaweit kooperieren: Dies h\u00e4lt die \nSPD f\u00fcr erforderlich, um die Versor \u00ad\ngung mit Medikamenten, Medizintech\u00ad\nnik, Schutzkleidung und Hilfsmitteln zu \nsichern. Eine in der Pandemie zwischen\u00ad\nzeitlich zu beobachtende europ\u00e4ische \nKonkurrenz um diese Produkte will die \nSPD durch eine \u201eeurop\u00e4ische Strategie\u201c \nabl\u00f6sen.\nDirk Schnack23\n GESUNDHEITSPOLITIK OKTOBER 2020\nBad Bramstedt und Brunsb\u00fcttel wol\u00ad\nlen 2021 kommunal getragene haus\u00ad\n\u00e4rztliche MVZ mit jeweils vier Ver \u00ad\ntragsarztsitzen gr\u00fcnden. In beiden \nSt\u00e4dten haben die kommunalen Gre\u00ad\nmien gr\u00fcnes Licht gegeben. Beide \nOrte hoffen, mit diesem Modell j\u00fcn\u00ad\ngere \u00c4rzte f\u00fcr eine Anstellung zu finden. \nDamit engagieren sich nun erstmals \nSt\u00e4dte mit mehr als 10.000 Einwohnern als \nTr\u00e4ger von Einrichtungen. In beiden St\u00e4d\u00ad\nten begleitet die \u00c4rztegenossenschaft Nord \ndie Entwicklung seit 2019 und hat daf\u00fcr mit \nniedergelassenen \u00c4rzten und Kommunen \nGespr\u00e4che \u00fcber m\u00f6gliche L\u00f6sungen ge\u00ad\nf\u00fchrt. Auch in der Gr\u00fcndungsphase wird \ndie Genossenschaft die MVZ unterst\u00fctzen.\nBrunsb\u00fcttel ist bereit, 800.000 Euro \nin die Gr\u00fcndung des MVZ zu investieren. \nF\u00fcr die Folgejahre erwartet B\u00fcrgermeister \nMartin Schmedtje dann keineswegs Gewin\u00ad\nne. \u201eUnser Businessplan sieht mittelfristig \nnoch keine Gewinne vor. Uns ist bewusst, \ndass die \u00e4rztliche Versorgung Geld kostet\u201c, \nsagte Schmedtje. Er begr\u00fcndete das finan\u00ad\nzielle Engagement mit dem Ziel, die haus\u00ad\n\u00e4rztliche Versorgung in Brunsb\u00fcttel und \nim Umland sichern zu m\u00fcssen: \u201eEs f\u00e4llt mir \nschwer, mir eine attraktive Stadt ohne haus\u00ad\n\u00e4rztliche Versorgung vorzustellen.\u201c \nDas Thema ambulante Versorgung \nspielte nach seinen Angaben bereits im \nKommunalwahlkampf 2018 eine wichti\u00ad\nge Rolle bei allen ma\u00dfgeblichen Parteien \nin der Stadt. Nur wenige Tage nach seinem \nAmtsantritt informierte sich Schmedt\u00ad\nje deshalb beim Koordinator des Kreises \nDithmarschen f\u00fcr die haus\u00e4rztliche Versor \u00ad\ngung, Harald Stender, \u00fcber die Optionen. \nBei der Mehrzahl der Haus\u00e4rzte in Bruns\u00ad\nb\u00fcttel zeichnete sich damals ab, dass sie f\u00fcr \nihre bestehenden Praxen kaum Nachfolger \nfinden werden. Die Hoffnung der Stadtv\u00e4\u00ad\nter: Junge \u00c4rzte lassen sich von der T\u00e4tig\u00ad\nkeit in einem MVZ von Anstellung, Team\u00ad\nwork und Entlastung von administrativen \nAufgaben \u00fcberzeugen. MVZ werden st\u00e4dtisch\nMVZ  Immer mehr Kommunen in Schleswig-Holstein erleben, dass die \nambulante \u00e4rztliche Versorgung nicht mehr wie fr\u00fcher funktioniert. \nAuf der Suche nach neuen Organisationsmodellen werden manche \nKommunen selbst aktiv, gr\u00fcnden eigene Einrichtungen und gehen ins \nwirtschaftliche Risiko. Brunsb\u00fcttel und Bad Bramstedt starten 2021.\n\u201e Wir k\u00f6nnen uns so auf unsere \u00e4rztli\u00ad\nche T\u00e4tigkeit konzentrieren. In der Praxis \nst\u00f6ren uns B\u00fcrokratie und die Organisati\u00ad\non, das wird uns im MVZ abgenommen\u201c, \nsagt der k\u00fcnftige \u00e4rztliche Leiter Dr. Ste\u00ad\nfan Kr\u00fcger, der seinen Vertragsarztsitz in \ndas MVZ einbringen wird. Kr\u00fcger disku\u00ad\ntiert mit seinen niedergelassenen Kollegen \nviel \u00fcber die Zukunftsperspektiven. Er be\u00ad\nschreibt die Stimmung unter den Kollegen \nzum Thema MVZ als \u201ekritisch interessiert\u201c. \nInsbesondere im Medizinischen Qualit\u00e4ts\u00ad\nnetz Westk\u00fcste (MGW) gibt es nach sei\u00ad\nnen Angaben auch \u00c4rzte mit Vorbehalten \ngegen ein Hausarzt\u00adMVZ. Stenders Argu\u00ad\nment gegen solche Vorbehalte: Jeder ange\u00ad\nstellte Arzt im MVZ kann sich mit seinem \nVertragsarztsitz jederzeit selbstst\u00e4ndig ma\u00ad\nchen. \u201eIn anderen MVZ in Schleswig\u00adHol\u00ad\nstein weisen wir junge \u00c4rzte immer wieder \nauf diese Option hin und machen die Zah\u00ad\nlen daf\u00fcr auch transparent\u201c, sagt Stender. \nEine Besonderheit im Vergleich zu an\u00ad\nderen MVZ in kommunaler Hand ist der  Bereiten gemeinsam das haus\u00e4rztliche MVZ der Stadt Brunsb\u00fcttel im Klinikgeb\u00e4ude \nvor (v.\u00a0l.): Thies Brehmer, Dr. rer. pol. Bernward Schr\u00f6der (beide WKK), Harald Stender \n(Koordinator des Kreises), Dr. Stefan Kr\u00fcger (niedergelassener Arzt), B\u00fcrgermeister \nMartin Schmedtje, Dr. Thomas Thomsen und Axel Schultz (beide WKK).\nStandort. Das MVZ in Brunsb\u00fcttel wird im \nKrankenhaus seinen Standort haben. Die \nStadt mietet daf\u00fcr 670 Quadratmeter im \nsechsten Stock im Geb\u00e4ude des Westk\u00fcs\u00ad\ntenklinikums (WKK). Damit erg\u00e4nzt das \nhaus\u00e4rztliche Angebot Facharztpraxen, \nTherapeuten, Tagesklinik und Belegarzt\u00ad\npraxen unter dem Dach des kleinen Kran\u00ad\nkenhauses. \u201eDas ist f\u00fcr uns eine wichtige \nErg\u00e4nzung des Angebots\u201c, sagt Gesch\u00e4fts\u00ad\nf\u00fchrer Dr. rer. pol. Bernward Schr\u00f6der von \nder WKK gGmbH. Zwar hatte das WKK \nstets erkl\u00e4rt, sich nicht selbst in der haus\u00ad\n\u00e4rztlichen Versorgung zu engagieren. Als \nVermieter f\u00fcr die st\u00e4dtische Einrichtung \ntritt das WKK dagegen gern auf. Der \u00e4rzt\u00ad\nliche Direktor des WKK\u00adStandortes, Dr. \nThomas Thomsen, erwartet, dass das Ange\u00ad\nbot unter einem Dach den Weiterbildungs\u00ad\nassistenten in der Allgemeinmedizin entge\u00ad\ngenkommt. Er ist \u00fcberzeugt, auch Kritiker \nmit den Vorteilen des MVZ unter dem Kli\u00ad\nnikdach durch Transparenz \u00fcber die Pl\u00e4ne \n\u00fcberzeugen zu k\u00f6nnen.          Dirk SchnackFoto: diOKTOBER 2020 24 GESUNDHEITSPOLITIK\nForschung und Telemedizin ausbau\u00ad\nen, mehr Information und Aufkl\u00e4\u00ad\nrung, Versorgungsangebote weiterent\u00ad\nwickeln, Pr\u00e4vention und Fr\u00fcherken\u00ad\nnung verbessern, gesunde Ern\u00e4hrung \nund Bewegung erleichtern und ressort\u00ad\n\u00fcbergreifend politische Ans\u00e4tze erar \u00ad\nbeiten: Die Ma\u00dfnahmen in der nationa\u00ad\nlen Diabetesstrategie klingen gut \u2013 neu sind \nsie f\u00fcr Experten wie Dr. Norbert Demandt \nnicht. Der in einer zertifizierten Schwer \u00ad\npunktpraxis in Kiel niedergelassene Arzt \nsieht in der Strategie aber immerhin einen \nStartschuss und die Inhalte der Eckpunk\u00ad\nte h\u00e4lt er durchweg f\u00fcr begr\u00fc\u00dfenswert. Zu\u00ad\ngleich fehlen ihm aber die konkreten Ma\u00df\u00ad\nnahmen. \u00c4hnlich fallen Bewertungen an\u00ad\nderer Diabetologen im Norden aus. Tenor: \nGut gemeint, aber zu unverbindlich. \n\u201eInsbesondere die Erhebung einer Zu\u00ad\nckersteuer w\u00e4re ein schnell umzusetzendes \nund nach Erkenntnissen anderer L\u00e4nder ef\u00ad\nfektives Mittel. Ich habe erhebliche Zweifel, \ndass die Zuckerreduktion in Lebensmitteln \naufgrund freiwilliger Vereinbarungen mit \nder Industrie diese ersetzen k\u00f6nnen\u201c, sagte  \nDemandt dem Schleswig\u00adHolsteinischen \n\u00c4rzteblatt.\nDamit Diabetes einged\u00e4mmt werden \nkann, m\u00fcssen aus seiner Sicht die Rahmen\u00ad\nbedingungen f\u00fcr einen ges\u00fcnderen Lebens\u00ad\nstil stimmen. Das hei\u00dft konkret: Um mehr \nBewegung zu erm\u00f6glichen, braucht es zum \nBeispiel mehr Radwege, ausreichend Sport\u00ad\nstunden an den Schulen oder g\u00fcnstige Mit\u00ad\ngliedschaften im Sportverein. Um das Trin\u00ad\nken zuckerhaltiger Softdrinks zu verrin\u00ad\ngern, helfen Wasserspender an Schulen, \nUniversit\u00e4ten und Arbeitspl\u00e4tzen. \u201eEine \nZuckersteuer k\u00f6nnte im Gegenzug mit ei\u00adArmutszeugnis statt Aufbruch \nDIABETES  Im Kampf gegen die Volkskrankheit weckt eine nationale \nStrategie neue Hoffnungen. Berechtigt? In Schleswig-Holstein bleiben die \nErwartungen ged\u00e4mpft. Mut machen dagegen eigene konkrete Projekte.\nFoto: Adobe Stock zakalinka25\n GESUNDHEITSPOLITIK OKTOBER 2020 25\nner reduzierten Steuer auf Obst und Gem\u00fc\u00ad\nse verbunden werden, was besonders auch \nden risikobehafteten sozial Schw\u00e4cheren \nzugutekommen w\u00fcrde\u201c, schl\u00e4gt Demandt \nweiter vor. Gef\u00e4hrdete Bev\u00f6lkerungsgrup\u00ad\npen wie \u00fcbergewichtige Schulkinder, Frau\u00ad\nen nach Schwangerschaftsdiabetes oder \nMenschen mit bekanntem Pr\u00e4diabetes soll\u00ad\nten nach seiner Ansicht durch Gesundheit\u00ad\nspersonal an den Schulen oder Pr\u00e4venti\u00ad\nonsmanager begleitet werden. Ebenso w\u00e4re \naus Sicht Demandts bei den beiden letztge\u00ad\nnannten Gruppen die Kosten\u00fcbernahme \nf\u00fcr die Pr\u00e4diabetes\u00adSchulung als Pr\u00e4ventiv\u00ad\ninstrument sinnvoll.\nDer in Schleswig\u00adHolstein seit Jahren \npraktizierte Austausch zwischen Leistungs\u00ad\nerbringern im Gesundheitswesen, den \nKrankenkassen und dem Gesundheitsmi\u00ad\nnisterium in der Arbeitsgemeinschaft Dia\u00ad\nbetes k\u00f6nnte laut Demandt als Vorbild f\u00fcr \nandere Regionen dienen. Er verweist auf ei\u00ad\nnige Erfolge, die von der AG erzielt wurden: \nSo hat sie u. a. dazu beigetragen, dass es in \nSchleswig\u00adHolstein heute eine mobile Dia\u00ad\nbetesschulung oder eine telemedizinische \nVersorgung schon gibt.\nDer in Schleswig niedergelassene Di\u00ad\nabetologe Dr. Carsten Petersen h\u00e4lt die \nPunkte in der nationalen Strategie zwar f\u00fcr \n\u201ewichtig und richtig\u201c \u2013 aber eben auch nur \nf\u00fcr einen ersten Aufschlag, dem Konkreti\u00ad\nsierungen und Regelungen folgen m\u00fcssen. \n\u201eAls vor f\u00fcnf Jahren das Gesetz zur St\u00e4r \u00ad\nkung der Gesundheitsf\u00f6rderung und der \nPr\u00e4vention in Kraft trat, war die Ern\u00fcch\u00ad\nterung \u00e4hnlich\u201c, sagt Petersen. Nach seiner \n\u00dcberzeugung bleibt das Potenzial der Pr\u00e4\u00ad\nvention des Typ\u00ad2\u00adDiabetes seit vielen Jah\u00ad\nren ungenutzt. Immerhin bescheinigt er Foto: \u00a9 Soulpicture, UKSHder Nationalen Diabetesstrategie aber \u201eAn\u00ad\ns\u00e4tze in die richtige Richtung\u201c, um Ver \u00ad\nhaltens\u00ad und Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention zu ver \u00ad\nbessern \u2013 oft bleibt ihm die Strategie aber \nzu vage. Als Beispiel nennt er die freiwil\u00ad\nlige Reduktion des Zuckergehalts in Soft\u00ad\ndrinks von 15\u00a0Prozent bis Ende 2025 durch \ndie Nahrungsmittelindustrie. Dies blei\u00ad\nbe hinter den Forderungen der Fachgesell\u00ad\nschaften zur\u00fcck. \u201eAndere L\u00e4nder haben \neine verbindliche Zuckerreduktion bereits \numgesetzt, positive Effekte dieser Reduk\u00ad\ntion sind belegt\u201c, sagt Petersen, der auch \nf\u00fcr Deutschland verbindliche und ambitio\u00ad\nniertere Ziele fordert. \nProf. Morten Sch\u00fctt, niedergelasse\u00ad\nner Diabetologe aus L\u00fcbeck, nennt den Be\u00ad\nschluss zur Nationalen Diabetes\u00adStrate\u00ad\ngie \u201enat\u00fcrlich mehr als \u00fcberf\u00e4llig, zumin\u00ad\ndest im Ansatz sinnvoll\u201c, vielleicht sogar ei\u00ad\nnen \u201epolitischen Einstieg in die Thema\u00ad\ntik\u201c. Aber er hat auch \u201ediverse Fragezeichen \nund Kommentare\u201c. Zum Beispiel die Fra\u00ad\nge, warum Deutschland diese Strategie erst \n\u201enach Jahren politischer Ignoranz\u201c auf den \nWeg bringt. Zwar gilt f\u00fcr ihn \u201ebesser sp\u00e4t, \nals nie\u201c \u2013 aber dann bitte sch\u00f6n auch rich\u00ad\ntig. Genau das kann er nicht erkennen: \u201eEs \nhandelt sich eher um ein Armutszeugnis ei\u00ad\nner unter Druck geratenen Politik, die ei\u00ad\nnen seit Langem bestehenden Punkt abar \u00ad\nbeiten m\u00f6chte\u201c, sagt Sch\u00fctt. \nPolitik k\u00f6nne und m\u00fcsse viel mehr er \u00ad\nreichen, fordert er unter Verweis auf die in \nmanchen L\u00e4ndern wirksamen Steuern auf \nSoftdrinks. Er fordert konkret, dass Kin\u00ad\nderlebensmittel dem N\u00e4hrwertprofil der \nWHO entsprechen m\u00fcssen, Adipositas als \nDiabetesrisiko explizit einzubeziehen, die \nAusbildung Diabetologie im Medizinstudi\u00adDiabetes als Folge von Covid-19\nSARS-CoV-2 kann auch in die Betazel-\nlen in der Bauchspeicheldr\u00fcse eindringen \nund diese sch\u00e4digen, wie Forscher unter \nBeteiligung des Exzellenzclusters \u201ePre-\ncision Medicine in Chronic Inflammati-\non\u201c beobachteten. Diese Zellen sind daf\u00fcr \nzust\u00e4ndig, Insulin zu produzieren. Eine \nSARS-CoV-2-Infektion kann diese Funk-\ntion offenbar st\u00f6ren, was in der Folge zu \nDiabetes f\u00fchrt. Die Beobachtungen hat \nProf. Matthias Laudes, Schleswig-Hol-\nstein Excellence-Chair f\u00fcr Endokrinolo-\ngie, Diabetologie und klinische Ern\u00e4h-\nrung an der Kieler Christian-Albrechts-\nUniversit\u00e4t und sein Forschungsteam der \nKlinik f\u00fcr Innere Medizin I des UKSH) \nin Kiel, gemeinsam mit Forschenden aus \nM\u00fcnchen und Dresden in der Fachzeit-\nschrift Nature Metabolism publiziert. Bei \nder Arbeit handelt es sich um eine Erst-\nbeschreibung eines Insulinmangel-Di-\nabetes nach einer COVID-19-Erkran-\nkung am Beispiel eines 19-j\u00e4hrigen Pati-\nenten, der mit neuentwickeltem schwe-\nren Diabetes mit Insulinmangel in die \nKlinik kam. Einige Wochen zuvor hat-\nte er offenbar eine Infektion mit SARS-\nCoV-2 durchgemacht. Die sonst bei Typ \neins-Diabetes \u00fcbliche Autoimmunreak-\ntion hatte es nicht gegeben. \u201e Wir gehen \ndavon aus, dass das SARS-CoV-2-Virus \nhier selbst die Betazellen angegriffen hat\u201c, \nsagte Laudes. Auf den Betazellen sitzt der \nACE2-Rezeptor, an den sich das Virus \nspezifisch anbinden kann. Der Rezeptor \ndient dem Virus auch bei anderen befal-\nlenen K\u00f6rperzellen als Eindringpforte.\nProf. Matthias Laudesum zu f\u00f6rdern und Steuern auf ungesunde \nLebensmittel zu erh\u00f6hen. Aus Sicht Sch\u00fctts \nwird die Industrie durch die nationale Stra\u00ad\ntegie geschont und stattdessen zu sehr auf \nindividuelles Verhalten gesetzt \u2013 und damit \nden Menschen mit Diabetes indirekt ein \nFehlverhalten vorgeworfen. \u201eDabei ist es \nwissenschaftlich v\u00f6llig eindeutig, dass ein \npr\u00e4ventives Verhalten des Menschen auch \neine gesundheitsf\u00f6rdernde Umgebung er \u00ad\nfordert\u201c, so Sch\u00fctt. Eine weitere falsche po\u00ad\nlitische Weichenstellung aus seiner Sicht: \n\u201eNat\u00fcrlich geh\u00f6rt das Thema Ern\u00e4hrung\u00a0/\nGesundheitlicher Verbraucherschutz ins \nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit und \nnicht ins Landwirtschaftsministerium.\u201c\nEin weiteres Defizit, das ihn umtreibt: \n\u201eDas Thema Diabetologie in der Klinik ist \nein Desaster, auch in Schleswig\u00adHolstein.\u201c \nZur\u00fcckzuf\u00fchren ist das nach seiner An\u00ad\nsicht auf die wenig attraktive Verg\u00fctung f\u00fcr \nstation\u00e4re diabetologische Leistungen. Die \nFolge seien das Wegbrechen von Struktu\u00ad\nren und damit Auswirkungen auf den am\u00ad\nbulanten Bereich, weil der \u00e4rztliche Nach\u00ad\nwuchs sich zunehmend weniger f\u00fcr diesen \nBereich interessiert.\nAuch die Krankenkassen im Norden \nspr\u00fchen auf Nachfrage nicht vor Begeis\u00ad\nterung \u00fcber die nationale Strategie. Cord\u00ad\nEric Lubinski, Leiter der DAK\u00adLandesver \u00ad\ntretung, betrachtet die Strategie als \u201eSchritt \nin die richtige Richtung\u201c, vermisst aber ge\u00ad\nnauso wie die \u00c4rzte verbindliche Vorgaben \netwa zur Zuckerreduktion. \u201eDas Papier bie\u00ad\ntet Willensbekundungen statt strenger Vor \u00ad\ngaben\u201c, kritisiert Lubinski. Er zieht aus der \nfehlenden Verbindlichkeit folgenden R\u00fcck\u00ad\nschluss: \u201eDie Brisanz dieser gesundheitspo\u00ad\nlitischen Herausforderung \u2013 des Diabetes\u00ad\nTsunamis \u2013 scheint noch nicht \u00fcberall an\u00ad\ngekommen zu sein.\u201c\nLubinskis Kasse fordert eine fr\u00fchere In\u00ad\ntervention im Stadium des Pr\u00e4diabetes, um \nFolgeerkrankungen wie Niereninsuffizienz oder diabetischen Fu\u00df zu verhindern. \u201eDi\u00ad\nabetes ist keine Einbahnstra\u00dfe. Dazu m\u00fcs\u00ad\nsen aber die n\u00f6tigen Werkzeuge existie\u00ad\nren und auch eingesetzt werden.\u201c Zu die\u00ad\nsen Werkzeugen sollte die St\u00e4rkung der Ge\u00ad\nsundheitskompetenz der Bev\u00f6lkerung z\u00e4h\u00ad\nlen. Lubinski h\u00e4lt aber auch die Zahl der \nqualifizierten und zertifizierten ambulan\u00ad\nten und station\u00e4ren Therapieeinrichtungen, \ndie sich um Adipositas und Diabetes k\u00fcm\u00ad\nmern, f\u00fcr zu gering. \nWas macht die Kasse selbst? Lubinski \nnennt das von der DAK unterst\u00fctzte Pro\u00ad\njekt\u00a0fit4future\u00a0an Schulen und Kindertages\u00ad\nst\u00e4tten, das auf mehr Bewegung, ausgewo\u00ad\ngene Ern\u00e4hrung, positive Lernatmosph\u00e4re \nund die Schaffung einer gesunden Lebens\u00ad\nwelt Schule setzt. Von der Initiative profi\u00ad\ntieren nach seinen Angaben Kinder und Ju\u00ad\ngendliche im Alter von 3 bis 19 Jahren in \ndrei eigenst\u00e4ndigen Programmen f\u00fcr Kin\u00ad\ndertagesst\u00e4tten, Grund\u00ad und F\u00f6rderschulen \nsowie f\u00fcr weiterf\u00fchrende Schulen.\nTom Ackermann, Chef der AOK Nord\u00ad\nwest, fordert von der Politik: \u201eJetzt m\u00fcssen \nauch rasch Taten folgen. Die Diabetes\u00adWel\u00adle rollt mit hoher Geschwindigkeit auf uns \nzu.\u201c Unter Hinweis auf erwartete zw\u00f6lf Mil\u00ad\nlionen Betroffene in Deutschland im Jahr \n2040 fordert Ackermann st\u00e4rkere \u00f6ffentli\u00ad\nche Aufmerksamkeit f\u00fcr das Thema, aber \nauch \u201eeinen offenen und ehrlichen Dialog \nund z\u00fcgig wirksame, vor allem abgestimm\u00ad\nte Ma\u00dfnahmen im Kampf gegen Diabetes \nund Folgeerkrankungen wie Herzinfarkte \nund Schlaganf\u00e4lle.\u201c\nAuch Ackermann wei\u00df um die ausbau\u00ad\nf\u00e4hige Gesundheitskompetenz in der Be\u00ad\nv\u00f6lkerung: \u201eMehr als die H\u00e4lfte der Be\u00ad\nv\u00f6lkerung wei\u00df nicht, wie gesunde Ern\u00e4h\u00ad\nrung eigentlich funktioniert. Anlass zur \nSorge geben vor allem die Wissensl\u00fccken \nbei jungen Menschen. H\u00e4ufig werden ver \u00ad\nmehrt Fertigprodukte verwendet, die meist \nzu viel Kalorien, Zucker, ges\u00e4ttigte Fetts\u00e4u\u00ad\nren und Salz enthalten. So kommt es ins\u00ad\ngesamt zu einer schlechteren Ern\u00e4hrungs\u00ad\nqualit\u00e4t insbesondere auch in vielen Fami\u00ad\nlien mit Kindern. Entscheidend ist das not\u00ad\nwendige Wissen, um eine gesunde Auswahl \nvon Speisen und Getr\u00e4nken zum Schutz der \nGesundheit und damit auch zum Schutz \nvor Diabetes als Folge von \u00dcbergewicht \ntreffen zu k\u00f6nnen.\u201c Schlussfolgerung: Er \u00ad\nn\u00e4hrungsbildung von klein auf. \nDie Kasse selbst engagiert sich u.\u00a0a. mit \ndem Versorgungsprojekt \u201eComanD\u201c (Con\u00ad\ntrol and manage Diabetes), das betroffe\u00ad\nnen Versicherten helfen soll, ihre Krankheit \ndurch einen ge\u00e4nderten Lebensstil besser \nzu managen und dem Ziel, langfristig auf \nAntidiabetika zu verzichten, n\u00e4herzukom\u00ad\nmen. Auch beteilige sich die AOK als Kon\u00ad\nsortialpartner am Innovationsfondsprojekt \n\u201e ViDiKi\u201c (Virtuelle Diabetesambulanz f\u00fcr \nan Typ1\u00adDiabetes erkrankte Kinder und Ju\u00ad\ngendliche), neben \u201eDimini\u201c \u2013 ein weiteres \nvon Schleswig\u00adHolstein ausgehendes Kon\u00ad\nzept, das ganz konkrete Hilfestellung an\u00ad\nbietet.\nDirk Schnack\u00bbMehr als die H\u00e4lfte \nder Bev\u00f6lkerung wei\u00df \nnicht, wie gesunde \nErn\u00e4hrung eigentlich \nfunktioniert.\u00ab\ntom AckermannOKTOBER 2020 26 GESUNDHEITSPOLITIK\nFoto: Adobe Stock Chinnapong27\n MEDIZIN UND WISSENSCHAFT OKTOBER 2020\nH\u00fcfte, Knie oder Hand: Wo orthop\u00e4-\ndisch gearbeitet wird, fallen Kno-\nchensp\u00e4ne. Meist landen die im OP-\nAbfall, obwohl das biologische Ma-\nterial kostbar ist \u2013 schlie\u00dflich enth\u00e4lt \nes Knochenmark, aus dem sich me-\nsenchymale Stammzellen (MSZ) ex-\ntrahieren lassen. Warum die Zellen nicht \ngewinnen und verwenden? Diese Frage \nstand am Beginn des Projektes \u201eBonebank\u201c, \nan dem deutsche und d\u00e4nische Universit\u00e4-\nten und Firmen beteiligt waren. Inzwischen \nsind erste Schritte geschafft, mittelfristig \nsollen die neuen Verfahren allen Kliniken \nzugutekommen.\nHelfen k\u00f6nnte das geplante Verfah-\nren etwa bei Scheinbeinbr\u00fcchen, sagt Prof. \nArndt Peter Schulz, Leiter der Klinik f\u00fcr \nOrthop\u00e4die und Unfallchirurgie am UKSH \nin L\u00fcbeck sowie des Labors f\u00fcr Biomecha-\nnik und orthop\u00e4disch-traumatologische \nForschung: \u201eIn 15 bis 20 Prozent der F\u00e4lle  \nheilt die Verletzung nicht wie gew\u00fcnscht, \nes m\u00fcssen weitere OPs mit Knochener -\nsatz stattfinden.\u201c Da w\u00e4re eigenes Zellma-\nterial aus der ersten Operation ideal. \u201eAl-\nlerdings w\u00e4re es sehr teuer, wenn von allen \nPatienten Proben genommen und gespei-\nchert w\u00fcrden, aber nur jeder f\u00fcnfte etwas \nbraucht\u201c, so Schulz. \u201eDaher die Idee, die \nStammzellen anderen zu spenden.\u201c\nStammzellen sind die \u201e Verwandlungs-\nk\u00fcnstler\u201c des Zellsystems, sie k\u00f6nnen sich \nselbst reproduzieren und sich spezialisie-\nren \u2013 je nachdem, wo sie im K\u00f6rper einge-\nsetzt werden. Sie k\u00f6nnen auch ohne gro-\n\u00dfe Absto\u00dfungserscheinungen an Fremde \n\u00fcbertragen werden. In dem Projekt \u201eBone-\nbank\u201c, das 2015 startete und k\u00fcrzlich zum \nAbschluss kam, ging es um neue Verfahren, \nmit denen sich diese Zellen aus dem Mark \nder Knochenreste gewinnen und vermeh-\nren lassen. \nEine L\u00fcbecker Firma erfand ein Ger\u00e4t, \nmit dem die Zellen aus den OP-Resten ex-\ntrahiert werden, das Verfahren ist zum Pa-\ntent angemeldet. Auch das Gegenst\u00fcck ist Knochenmark \naus der Biobank\nFORSCHUNG  Aus OP-Abfall Stammzellen gewinnen: Ein \ndeutsch-d\u00e4nisches Projekt spricht erste Kliniken an. \nentstanden: Ein Injektionsger\u00e4t, mit dem \nZellmaterial zielgenau an die richtige Stelle \n\u2013 etwa an einem nicht-heilenden Knochen-\nbruch \u2013 wieder eingesetzt werden kann. \n\u00dcber eine digitale Plattform k\u00f6nnen \nalle Beteiligten auf die Daten zugreifen und \ngemeinsam daran arbeiten. Eine Software \nhilft, die Proben entsprechend ihrer Quali-\nt\u00e4t und ihren Merkmalen zu kennzeichnen.\nLaut Abschlussbericht des Projektes \nging es um \u201edie Entwicklung einer ein-\nzigartigen Wertsch \u00f6pfungskette in der \ndeutsch-d \u00e4nischen Grenzregion\u201c und den \nZusammenschluss von Forschungseinrich-\ntungen und Unternehmen auf beiden Sei-\nten. Nach f\u00fcnfj\u00e4hriger Projektlaufzeit und \nInvestitionen von rund vier Millionen Euro \nf\u00fcr verschiedene Anwendungen sollen die \nErkenntnisse mittelfristig in den Klinikall-\ntag \u00fcbernommen werden, sagt Schulz: \u201eIn \neineinhalb bis zwei Jahren sollen erste kli-\nnische Tests an Menschen in Schleswig-\nHolstein und S\u00fcd-D\u00e4nemark an den betei-\nligten Kliniken stattfinden.\u201cIm Idealfall sollen alle Krankenh\u00e4user der \nRegion von der Knochenbank profitie-\nren und im Gegenzug selbst Material zu-\nliefern, so Schulz. So weit ist es noch lan-\nge nicht, aber \u201ewir fangen langsam und vor -\nsichtig an, H\u00e4user anzusprechen. Die Reak-\ntionen waren bisher \u00fcberwiegend positiv.\u201c \nZwar bedeute es f\u00fcr die OP-Teams zus\u00e4tz-\nlichen Aufwand, bei jeder Operation Mate-\nrial zu sichern und an die k\u00fcnftige \u201eBone-\nbank\u201c zu liefern, \u201eaber man erh\u00e4lt Zugang \nzu Stammzellen f\u00fcr die eigenen Patienten\u201c.\nBeteiligte Kliniken k\u00f6nnten in der Da-\ntenbank nach geeigneten Proben suchen. \nMit einem digitalen \u201eToolkit\u201c und einem \nLernvideo solle die Einbindung neuer H\u00e4u-\nser einfach vonstattengehen, hoffen die \nProjektverantwortlichen. Die Vision: In ei-\nnigen Jahren sollen Stammzellen an meh-\nreren Standorten diesseits und jenseits der \nGrenze lagern und nach Bedarf an die Kli-\nniken geschickt werden. Schulz denkt be-\nreits \u00fcber die Grenzregion hinaus: \u201eDie \nTechniken, die etwa hier in L\u00fcbeck entwi-\nckelt werden, lassen sich nat\u00fcrlich weltweit \neinsetzen.\u201c\nMitmachen m\u00fcssen auch die Patien-\nten, die k\u00fcnftig vor einer Routineoperati-\non mit der Frage konfrontiert werden, ob \nsie Stammzellen spenden wollen. Eigent-\nlich geht es zwar \u201enur\u201c um das k\u00f6rperei-\ngene Gewebe, das ohne das \u201eBonebank\u201c-\nProjekt im Abfall landen w\u00fcrde, dennoch \nist \u201eein ganzer Prozess der Aufkl\u00e4rung und \nEinwilligung n\u00f6tig\u201c, erkl\u00e4rt Schulz. Fest \nsteht: \u201eDie Patienten m\u00fcssen der Spende \nzustimmen.\u201c \nAktuell darf das gesammelte Knochen-\nmaterial nur f \u00fcr Forschungszwecke ent-\nnommen werden, weil die beteiligten Kli-\nniken derzeit keine Lizenz daf \u00fcr haben, \ndas entnommene Gewebe f\u00fcr die Behand-\nlung zu verwenden. Doch aus den erprob-\nten Verfahren l\u00e4sst sich eine Beschreibung \nk\u00fcnftiger Standards ableiten, die Vorausset-\nzung f\u00fcr die beh \u00f6rdliche Zulassung ist.\nForschung an Stammzellen klingt in \nden Ohren vieler Laien bedrohlich. Daher \nbed\u00fcrfe es einer guten Aufkl\u00e4rung: \u201eDie \nLeute haben erst Angst und sind misstrau-\nisch, aber wenn klar wird, worum es geht, \nstimmen die meisten zu\u201c, so Schulz. In D\u00e4-\nnemark sei die Zustimmungsquote \u201ege-\nf\u00fchlt noch etwas h\u00f6her\u201c als in Deutschland, \nsagt er, doch der Unterschied zu Schleswig-\nHolstein sei gering. Genau quantifiziert \nsei das nicht, betont Schulz, aber nach sei-\nnem Gef\u00fchl seien \u201edie Menschen in Schles-\nwig-Holstein dem wissenschaftlichen Fort-\nschritt doch sehr zugeneigt\u201c.\nEsther Geisslinger\"Bonebank\"\n\uf07d Sieben Organisationen, darunter die \nUniversit\u00e4tskliniken L\u00fcbeck und  \nOdense, nahmen teil.\n\uf07d Als Netzwerkpartner waren die Indus-\ntrie- und Handelskammer zu L \u00fcbeck \nund das Syddansk Sundhedinnovation \nmit im Boot.\n\uf07d W\u00e4hrend der f\u00fcnfj\u00e4hrigen Projekt-\nlaufzeit, von September 2015 bis Au-\ngust 2020, verbrauchte das Projekt ein \nBudget von 3,9 Millionen Euro, davon \n2,2\u00a0Millionen Euro Fo\u0308rdermittel.\n\uf07d Das Geld stammt aus dem Interreg-Pro -\ngramm mit Mitteln des Europ\u00e4 ischen \nFonds f \u00fcr regionale Entwicklung.\n\uf07d  Die Projekt-Beteiligten bewerben sich \num weitere F o\u0308rdermittel.28\n MEDIZIN UND WISSENSCHAFT OKTOBER 2020\nNach aktuellem Wissensstand verl\u00e4uft \neine Infektion mit SARS-CoV-2 bei \nca. 80\u00a0Prozent der Patienten mild, \nbei 20\u00a0Prozent schwer und f\u00fcnf Pro-\nzent ben\u00f6tigen eine intensivmedi-\nzinische Behandlung. Invasiv be-\natmungspflichtige Patienten ent-\nwickeln allerdings nicht selten im Rah-\nmen der Covid-19 Infektion ein ARDS mit \nLangzeitbeatmung und prolongiertem \nWeaning. Es ist zu erwarten, dass in Analo-\ngie zu anderen ARDS-Verl\u00e4ufen diese Pa-\ntienten nach erfolgreichem Weaning noch \nerhebliche funktionelle Defizite aufweisen, \ndie neben krankheitsbedingten Einschr\u00e4n-\nkungen (\u201eDyspnoe\u201c) auch durch den lan-\ngen Intensivaufenthalt mit Immobilit\u00e4t und \nKraftverlust bedingt sind. Zudem k\u00f6nnen \nCovid-spezifische Komorbidit\u00e4ten und Re-\nsiduen sowie spezifische Folgen der Inten-\nsivtherapie (z.\u00a0B. CIP/CIM) das Krank-\nheitsbild versch\u00e4rfen. So zeigten sich un-\nl\u00e4ngst in einer Hamburger Autopsie-Studie \nan Covid-19-Verstorbenen neben der leta-\nlen Viruspneumonie geh\u00e4uft Thrombosen \nund rezidivierende Lungenembolien sowie \nein multipler Organbefall bei gleichzeitig \nbestehender Multimorbidit\u00e4t (z.\u00a0B. kardio-\nvaskul\u00e4re, pulmonale Vorerkrankung) der \nverstorbenen Patienten. \nBisher gibt es nur sehr limitierte Er -\nfahrungen im Langzeitverlauf, da wir in \nDeutschland den ersten Fall erst vor 6 Mo-\nnaten gesehen haben. In einer aktuel-\nlen retrospektiven Studie aus China zeig-\nten sich bei 57 Covid-19-Patienten vier Wo-\nchen nach station\u00e4rer Entlassung bei jedem \nzweiten Patienten noch auff\u00e4llige TCT-Be-\nfunde und bei 75\u00a0Prozent der Patienten \nnoch eingeschr\u00e4nkte Lungenfunktionstests. \nInsbesondere bei 17 schweren Verl\u00e4ufen Pneumologische \nFr\u00fchreha nach schwerer \nCovid-19-Infektion\nFR\u00dcHREHA  Wenn Corona-Patienten mit schweren Verl\u00e4ufen die station\u00e4re Akutphase \n\u00fcberstanden haben, ben\u00f6tigen sie weitere Betreuung. Ein Bericht \u00fcber erste Erkenntnisse der \nbislang behandelten Patienten in der Fr\u00fch-Rehabilitation der Lungenclinic Gro\u00dfhansdorf. \n(mit und ohne Intensivbehandlung) waren \nDiffusionskapazit\u00e4t, totale Lungenkapazit\u00e4t \n(TLC) und der 6-Minuten-Gehtest beson-\nders beeintr\u00e4chtigt.\nWir berichten \u00fcber unsere ersten Erfah-\nrungen mit Covid-19-Patienten nach aku-\nter Beatmungstherapie in unserer pneu-\nmologischen Fr\u00fchrehabilitation. Hier wer -\nden Patienten nach Abschluss der inten-\nsivmedizinischen Akutbehandlung und/\noder nach erfolgreichem Weaning wei-\nter medizinisch versorgt. Die pneumologi-\nsche Fr\u00fchrehabilitation kann dabei mit ih-\nrem spezialisierten Mitarbeiterteam (z.\u00a0B. \nPhysiotherapie, Atmungstherapie, Logo-\np\u00e4die, Ergotherapie, aktivierende Pflege) \nund fach\u00e4rztlicher Betreuung eine Versor -\ngungsl\u00fccke in einer kritisch-vulnerablen \nKrankheitsphase schlie\u00dfen. Die Patienten \nsind funktionell noch zu eingeschr\u00e4nkt f\u00fcr \neine Anschlu\u00dfheilbehandlung oder f\u00fcr die \nH\u00e4uslichkeit und ben\u00f6tigen zus\u00e4tzlich eine \nintensive medizinische Behandlung nach langwieriger Intensivtherapie (zum Bei-\nspiel nichtinvasive Beatmung, Trachealka-\nn\u00fclenmanagement, Platzhalterversorgung, \nspezifisches Sekretmanagement inklusive \nBronchoskopiebedarf, nasaler High-Flow-\nSauerstofftherapie). Voraussetzung f\u00fcr eine \nerfolgreiche Fr\u00fchrehabilitation ist nach un-\nseren Erfahrungen eine multi- und inter -\ndisziplin\u00e4re, patientenzentrierte Teamar -\nbeit mit pneumologischer Expertise. \nSeit Ende April haben wir sechs m\u00e4nn-\nliche Covid-19-Patienten nach Intensiv-\ntherapie in unserer pneumologischen \nFr\u00fchrehabilitation behandelt. Alle Pati-\nenten wurden zuvor aufgrund einer Co-\nvid-19-Infektion der Lunge intensivmedi-\nzinisch versorgt. W\u00e4hrend der Akutphase \nwurden f\u00fcnf Patienten invasiv beatmet (Be-\natmungszeit bis zu drei Monate), ein Pati-\nent wurde akut nicht-invasiv beatmet (sie-\nhe Tabelle rechts). Bei drei Patienten ent-\nwickelte sich ein schwergradiges ARDS mit \nintermittierender Bauchlagerung und pro-\nlongiertem Weaning. Bei \u00dcbernahme von \nunterschiedlichen Intensivstationen (ein \nMal intern, f\u00fcnf Mal extern) waren die Pa-\ntienten mit Tracheotomie-Platzhalter (n=1), \nNIV (n=1), BiPAP (n=2) oder nasalem Sau-\nerstoff (n=2) versorgt.\nAlle sechs Patienten zeigten w\u00e4hrend \nder Intensivtherapie kardiale Komplikati-\nonen (neu aufgetretenes Vorhofflimmern, \nkardiale Dekompensation, CPR, Myokar -\nditis) sowie neurologische Auff\u00e4lligkeiten \n(Delir, Critical-illness-Polyneuropathie/-\nMyopathie). Bei vier Patienten trat ein aku-\ntes Nierenversagen auf, bei drei Patienten \nerfolgte eine intermittierende Dialyse. \nVor der akuten Covid-Erkrankung wa-\nren alle Patienten aktiv, mobil, selbstver -\nsorgend und in vier F\u00e4llen noch berufst\u00e4-Ergebnisse\n\uf07d Die Fr\u00fchreha erreicht eine medizini-\nsche Stabilisierung und eine ho\u0308 here Be -\nlastbarkeit der Patienten. \n\uf07d Nach Abschluss der Fr\u00fchreha versp\u00fc-\nren drei von sechs Patienten noch neu-\nrologische Defizite.\n\uf07d Alle Patienten k o\u0308nnen bislang in die \nAHB verlegt werden.\n\uf07d Mit spezifischen Langzeitsch\u00e4den ist zu \nrechnen.\n\uf07d Weitere fach\u00e4rztliche Nachbeobach-\ntung und Studien sind erforderlich.29\n MEDIZIN UND WISSENSCHAFT OKTOBER 2020\ntig mit gut eingestellten und therapierten \nKomorbidit\u00e4ten. Kardiale Vorerkrankun-\ngen waren bei drei der sechs Patienten be-\nkannt (Herzinsuffizienz, Mitralklappenin-\nsuffizienz, Vorhofflimmern, AV-Block III\u00b0 \nmit SM-Implantation, dilatative Kardio-\nmyopathie). Bei vier Patienten bestand eine \narterielle Hypertonie, ein Diabetes melli-\ntus Typ II bei vier von sechs Patienten. Bei \neinem Patienten fand sich eine Splenek-\ntomie nach Verkehrsunfall. Eine obstruk-\ntive Schlafapnoe (OSAS) mit n\u00e4chtlicher \nCPAP-Therapie war bei vier Patienten zu \nerheben, bei zwei Patienten erfolgte eine \nUmstellung w\u00e4hrend der Akutphase auf \neine n\u00e4chtliche BiPAP-Therapie, eine Adi-\npositas (BMI>30 kg/m2) lag bei drei Pati-\nenten vor. Eine strukturelle Lungenerkran-\nkung war bei keinem der Patienten bekannt, \nbei nur einem Patienten bestand ein Niko-\ntinabusus.\nIn der fr\u00fchen Rekonvaleszenzphase der \npneumologischen Fr\u00fchrehabilitation zeig-\nte sich lungenfunktionell ein restriktives \nMuster mit Reduktion der Vitalkapazit\u00e4t \nsowie eine teils schwergradige Diffusions-\nst\u00f6rung. Bei nahezu allen Patienten zeigten \nsich radiologische Residuen in einem Zeit-\nraum von sechs Wochen bis drei Monaten \nnach Beatmung. Die Covid-19-spezifische, aber nicht pathognomonische CT-Mor -\nphologie reichte von zarten, teils multifo-\nkalen Restinfiltraten, \u00fcber eine Milchglas-\nzeichnung bis hin zu fibrotischen Ver\u00e4nde-\nrungen der Lunge. Lediglich bei einem Pa-\ntienten zeigten sich geringe, unspezifische \nbasale Dystelektasen bei normalem Gas-\naustausch in Ruhe.\nDer Sauerstoffbedarf war im Verlauf bei \nden Patienten r\u00fcckl\u00e4ufig, nach Abschluss \nder Fr\u00fchrehabilitation ben\u00f6tigte lediglich \nein Patient eine Sauerstoffinsufflation \u00fcber \ndie Nasenbrille. Relevante hyperkapnische \nWerte zeigten sich in seriellen Blutgasana-\nlysen nicht. Lungenfunktionell konnte kei-\nne obstruktive Ventilationsst\u00f6rung beob-\nachtet werden. Die NIV-Therapie konnte \nnach klinischer Stabilisierung beendet wer -\nden. \nBei Abschluss der pneumologischen \nFr\u00fchrehabilitation gaben drei von sechs \nPatienten noch neurologische Defizite an \n(Ged\u00e4chtnis- und Konzentrationsst\u00f6run-\ngen, Geschmacksver\u00e4nderungen, Kribbel-\npar\u00e4sthesien und neuropathische Schmer -\nzen). Ein Patient zeigte eine ausgepr\u00e4g-\nte Bewegungseinschr\u00e4nkung beider oberer \nExtremit\u00e4ten (\u201efrozen shoulder\u201c) mit abge-\nheilten, teils fl\u00e4chigen Hautabsch\u00fcrfungen \nnach Bauchlagerung. Durch die pneumologische Fr\u00fchreha-\nbilitation konnte neben der medizinischen \nStabilisierung unmittelbar nach vorange-\ngangener Intensivtherapie, der Barthel-In-\ndex als Parameter der Selbstversorgung \n(\u201eADL's\u201c) und die Belastbarkeit deutlich \nverbessert werden, so dass alle Patienten \nschlie\u00dflich in eine Anschlussheilbehand-\nlung verlegt werden konnten (siehe Tabel-\nle). \nZusammenfassend stellen wir fest, \ndass neben klinisch-funktionellen Resi -\nduen der Intensivtherapie auch Covid-\nspezifische Residuen nach intensivpflich -\ntiger, pulmonaler Erkrankung zu beob -\nachten sind. Neben einer Stabilisierung \ndieser schwerkranken Patienten in einer \nfr\u00fchen Rekonvaleszenzphase durch die \npneumologische Fr\u00fch-Reha ist auch mit \nspezifischen Langzeitfolgen zu rechnen. \nDaher sind zus\u00e4tzlich zu einer fach\u00e4rztli -\nchen Nachbeobachtung Studien im Lang -\nzeitverlauf sinnvoll und dringend not -\nwendig. \n \nLiteratur bei den Verfassern\nFrank Elsholz, Dr. Maike Oldigs,  \nProf. Klaus Friedrich Rabe,  \nLungenClinic Grosshansdorf,  \nf.elsholz@lungenclinic.de\nPATIENTENDATEN (N=6)\nPatient Alter invasive \nBeatmungszeitITS \nKomplikationenVK % Diffu % CT-\nResiduenFRBI \nEntlassung 6-MGT (m) \nAufnahme6-MGT (m) \nEntlassung\n1 75 4 Wochen ARDS, \nHerzinsuffizienz, \nDelir73 67 nein 90 320 375\n2 62 10 Tage Dialyse, TAA, Delir 90 60 ja 100 428 548\n3 79 12 Wochen ARDS, Dialyse, \nCPR, Cholangitis, \nMyositis, CIP/CIM47 18 ja 65 0 60\n4 60 8 Wochen ARDS, Myokarditis, \nkardiale \nDekompensation, \nCIP/CIM, frozen \nshoulder bds75 52 ja 25 0 456\n5 63 10 Tage Dialyse, VHF, Delir 73 45 ja 95 110 332\n6 57 NHF/NIV Herz (CMP), ANV , \nakrale Nekrosen \n(Katecholamine), \nDelir99 33 ja 40 92 202\nVK (Vitalkapazit\u00e4t), Diffu (Diffusionskoeffizient), FRBI (Fr\u00fch-Reha-Barthel-Index), 6-MGT (6-Minuten-Gehtest), FR (Fr\u00fch-Reha)30\n MEDIZIN UND WISSENSCHAFT OKTOBER 2020\nSarkopenie, der altersassoziierte Ver -\nlust von Muskelmasse, Muskelkraft \nund Muskelleistung, war als eine der \nwichtigsten Diagnosen in der Geria-\ntrie Gegenstand der Konferenz. Der \nkontinuierliche Abbau der Musku-\nlatur beginnt bereits im jungen Er -\nwachsenenalter, sein Ausma\u00df h\u00e4ngt von \nk\u00f6rperlicher Aktivit\u00e4t und Ern\u00e4hrung ab. \n\u00c4ltere Menschen verlieren j\u00e4hrlich durch-\nschnittlich etwa ein Prozent ihrer Muskel-\nmasse und drei bis vier Prozent ihrer Mus-\nkelkraft. Problematisch wird es, wenn die-\nser Abbau wegen geringer k\u00f6rperlicher Ak-\ntivit\u00e4t oder Fehlern\u00e4hrung \u00fcbersteigert ab-\nl\u00e4uft oder wenn durch katabole Krisen im \nRahmen von Erkrankungen innerhalb kur -\nzer Zeit sehr viel Muskulatur verloren geht. \n\u201eDann ist die Sarkopenie eng verkn\u00fcpft \nmit Gebrechlichkeit\u201c, sagte Dr. Stephan \nKaminsky, Chefarzt der Klinik f\u00fcr Fr\u00fchr -\nehabilitation und Geriatrie im Friedrich-\nEbert-Krankenhaus Neum\u00fcnster (FEK), \nauf Anfrage. Sie erh\u00f6he die Sturz- und \nFrakturgefahr und damit das Risiko eines \nKrankenhausaufenthaltes und/oder einer \nPflegeheimunterbringung. Betroffen sind \nlaut Kaminsky bis zu 50 Prozent der \u00fcber \n80-J\u00e4hrigen. Urs\u00e4chlich liegen eine ver -\nminderte und proteinarme Ern\u00e4hrung, ver -\nminderte k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t und hormo-\nnelle Ver\u00e4nderungen im Alter zugrunde.\nWas tun? \u201eBei uns im Krankenhaus be-\nhandeln wir Sarkopenie durch Aktivierung, \nspezielles Krafttraining und eine speziel-\nle Physiotherapie; au\u00dferdem nehmen wir \neine Ern\u00e4hrungsberatung vor, verordnen \neine eiwei\u00dfreiche Ern\u00e4hrung, gegebenen-\nfalls mit Protein-Supplementen, und glei-\nchen einen erniedrigten Vitamin-D-Spie-\ngel aus\u201c, so der Experte. Besser noch sei \nes, dem Muskelabbau vorzubeugen: \u201eHier \nempfiehlt sich insbesondere regelm\u00e4\u00dfige \nBewegung: Spazieren gehen, Treppen stei-Sarkopenie eng mit \nGebrechlichkeit verkn\u00fcpft\nGERIATRIE  Erstmals hat die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Geriatrie (DGG), unterst\u00fctzt \nvon der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Gerontologie und Geriatrie (DGGG), ihre Jahres-\ntagung nicht als Pr\u00e4senzveranstaltung, sondern rein virtuell durchgef\u00fchrt.\ngen statt Aufzug fahren und alterstaugli-\nche Sportarten betreiben wie Gehen, Wal-\nken, Radfahren, Schwimmen und dosier -\ntes Krafttraining.\u201c Zahlreiche Trainingsstu-\ndien h\u00e4tten gezeigt, dass auch im hohen Al-\nter wirksam trainiert werden k\u00f6nne. Eine \neiwei\u00dfreiche Ern\u00e4hrung und Vitamin-D-\nSupplementation erg\u00e4nzen das pr\u00e4ventive \nMa\u00dfnahmenpaket. \nWeiteres Kongressthema: Das Mikro-\nbiom. Es umfasst die Gesamtheit aller Mi-\nkroorganismen im Menschen, die meis-\nten davon befinden sich im Darm. Prof. \nChristoph Kaleta, Institut f\u00fcr Experimen-\ntelle Medizin der Uni Kiel, erl\u00e4uterte w\u00e4h-\nrend des Kongresses, wie sich das Mikrobi-\nom des Darms bei hochaltrigen Menschen \nver\u00e4ndert und wie es sich als Ansatzpunkt \nf\u00fcr Therapien eignet. Medikament\u00f6se In-terventionen, die auf das Mikrobiom aus-\ngerichtet sind, k\u00f6nnen das Altern aktiv ver -\nlangsamen, so der Wissenschaftler in sei-\nnem Vortrag. \u201eBeispielsweise spielt es eine \nwesentliche Rolle im Wirkungsmechanis-\nmus des Typ-2-Diabetes-Medikaments \nMetformin. Dieses ist in der Lage, die Le-\nbensspanne in einer Vielzahl von Organis-\nmen und m\u00f6glicherweise auch im Men-\nschen zu verl\u00e4ngern\u201c, erl\u00e4uterte Kaleta. Ex-\nperimente mit Fadenw\u00fcrmern und Studien \nmit hochbetagten Patienten h\u00e4tten gezeigt, \ndass nach der Einnahme des Medikamen-\ntes das Mikrobiom aktiver sei. Die Expe-\nrimente seien nur ein erster Nachweis da-\nf\u00fcr, dass die Erforschung biologischer Me-\nchanismen Alterserscheinungen verbes-\nsern oder gar reduzieren k\u00f6nne. \u201eDas \nMikrobiom, besonders im Darm, wird zu-\nnehmend als Modulator f\u00fcr die Gesund-\nheit seines Wirts anerkannt, vor allem im \nKontext des Alterns\u201c, so der Kieler Wissen-\nschaftler. \u201e Wenn wir die mikrobiellen Ge-\nmeinschaften im menschlichen K\u00f6rper ver -\nstehen, k\u00f6nnen wir auch die Pathomecha-\nnismen menschlicher Krankheiten bes-\nser verstehen \u2013 und das Mikrobiom nutzen, \num sie zu behandeln.\u201c Nat\u00fcrlich spielten \nauch die Patientenversorgung und die um-\nfangreichen Ma\u00dfnahmen, um die geriatri-\nschen Patienten w\u00e4hrend der Corona-Krise \nzu sch\u00fctzen, eine Rolle auf dem Kongress. \nSpezielle Screening- und Hygienekonzepte \nsorgten in den meisten geriatrischen The-\nrapieeinrichtungen daf\u00fcr, dass geh\u00e4ufte In-\nfektionen unter den Patienten ausblieben. \nIm FEK Neum\u00fcnster wurden und werden \nalle Patienten vor der station\u00e4ren Aufnah-\nme auf SARS-CoV-2 getestet. Bestimmte \nTherapien wie Musiktherapie in Gruppen \nsowie Gruppentherapien und das gemein-\nsame Essen wurden aufgrund der Infekti-\nonsgefahr zwischenzeitlich ausgesetzt.\nUwe GroenewoldVirtueller Kongress\nF\u00fcr Dr. Stephan Kaminsky, Chefarzt der \nKlinik f\u00fcr Fr\u00fchrehabilitation und Ge-\nriatrie im Friedrich-Ebert-Krankenhaus \nNeum\u00fcnster (FEK), eine sinnvolle Alter -\nnative: \u201eOnline-Fortbildungen und -Kon-\ngresse halte ich in Corona-Zeiten f\u00fcr sehr \nsinnvoll, wenngleich virtuelle Veranstal-\ntungen Pr\u00e4senzkongresse nicht vollkom-\nmen ersetzen k o\u0308nnen, leben diese doch \ninsbesondere vom pers o\u0308nlichen Aus-\ntausch.\u201c Beim DGG-Kongress konnten \nsich die Teilnehmer nach Anmeldung in \ndie jeweiligen Veranstaltungen einw\u00e4h-\nlen und auch au\u00dferhalb der Vortragszei-\nten online austauschen und diskutieren. 31\n MEDIZIN UND WISSENSCHAFT OKTOBER 2020\nRheumapatienten haben kein erh\u00f6htes \nRisiko, sich mit SARS-CoV-2 anzu-\nstecken \u2013 nach bisher vorliegenden \nDaten. Ausnahmen sind laut Fach-\ngesellschaft ein akuter Krankheits-\nschub und eine Therapie mit mehr \nals zehn Milligramm Glukokortikoi-\nden t\u00e4glich. \nDie DGRh hat zehn Kernempfehlungen \nzusammengestellt, die regelm\u00e4\u00dfig aktua-\nlisiert und auf der eigenen Webseite www.\ndgrh.de ver\u00f6ffentlicht werden. Ein wesent-\nlicher Rat: eine gut eingestellte Rheuma-\nmedikation nicht allein aus Sorge vor Co-\nvid-19 zu ver\u00e4ndern. \u201eEin Umstellen der \nMedikation geht oft mit einem Aufflam-\nmen der rheumatologischen Grunderkran-\nkung einher und erh\u00f6ht das Covid-19-Risi-\nko dann erst recht\u201c, erkl\u00e4rte Prof. Christof \nSpecker aus Essen. Lediglich bei Patienten \nmit positivem SARS-CoV-2-Abstrich und/\noder bereits beginnenden Covid-19-Symp-\ntomen solle die Therapie mit Biologika und \nanderen immunmodulierenden Rheuma-\nmedikamenten unterbrochen werden. Eine \nTherapie mit Glukokortikoiden unter zehn \nMilligramm pro Tag k\u00f6nne dagegen fortge-\nsetzt werden. \nAlltag und Versorgung der Rheuma -\npatienten sollten nicht unn\u00f6tig einge -\nschr\u00e4nkt werden. In der Regel sei es nicht \ngerechtfertigt, Rheumapatienten allein \naufgrund einer angenommenen Gef\u00e4hr -\ndung durch Covid-19 eine Arbeitsunf\u00e4hig -\nkeit zu attestieren, hei\u00dft es in den Empfeh -\nlungen. Auch sollte nicht auf medizinisch \nnotwendige Eingriffe und Therapien ver -\nzichtet werden. Die Datenbasis ist noch \nnicht so belastbar wie bei anderen Emp -\nfehlungen, schr\u00e4nken die DGRh-Experten \nein. Gleichwohl sind allein im DGRh-eige -\nnen Covid-19-Register mehr als 350 Krank -\nheitsverl\u00e4ufe erfasst.\nBei vielen Patienten greifen die rheu -\nmatypischen Entz\u00fcndungen auf andere  Organe \u00fcber. Daten aus der Kerndoku -\nmentation des Deutschen Rheumafor -\nschungszentrums zeigen, dass rund 80 \nProzent der Patienten mit klassischem Ge -\nlenkrheuma von mindestens einer Be -\ngleiterkrankung betroffen sind, bei ande -\nren rheumatischen Erkrankungen liegt \ndie Zahl \u00e4hnlich hoch. Herzkreislauf-Be -\nschwerden, Lungenerkrankungen oder \nDepressionen haben erheblichen Einfluss \nauf Lebensqualit\u00e4t, Krankheitsverlauf und \nWirksamkeit der Medikation, sagte Prof. \nAndreas Krause aus Berlin. In der Sprech -\nstunde m\u00fcsse aktiv danach gesucht werden, \n\u201edenn nur dann l\u00e4sst sich fr\u00fchzeitig gegen -\nsteuern\u201c, so Krause. \nNicht alle Erkrankungen seien jedoch \ngleicherma\u00dfen im Bewusstsein der behan -\ndelnden \u00c4rzte pr\u00e4sent: W\u00e4hrend das er -\nh\u00f6hte Osteoporose- oder Infektionsrisi -\nko von Rheumapatienten in der Regel be -\nr\u00fccksichtigt werde, sei das bei Komor -\nbidit\u00e4ten wie Depressionen oft nicht der \nFall. Auch eine Lungenbeteiligung wird oft \nlange nicht erkannt. Von gro\u00dfer Bedeu -\ntung sind interstitielle Lungenerkrankun -\ngen (ILD), die das Binde- und St\u00fctzgewe -\nbe der Lunge durch die permanente Ent -\nz\u00fcndung vernarben lassen. Die Patienten \nleiden an Kurzatmigkeit und Husten, in \nbis zu 20\u00a0Prozent der F\u00e4lle tragen die Lun -\ngensch\u00e4den auch zum vorzeitigen Tod der \nPatienten bei. Interstitielle Lungenver\u00e4n -\nderungen treten oft schon sehr fr\u00fch im \nKrankheitsverlauf auf, verursachen aber \nlange Zeit keine Beschwerden. Krause: \u201eIn \nComputertomografie-Aufnahmen finden \nsich bei 60 Prozent der Gelenkrheuma-Pa -\ntienten Anzeichen f\u00fcr eine ILD, klinische \nSymptome allerdings nur bei sechs Pro -\nzent.\u201c Deshalb sollte sowohl bei der Erst -\ndiagnose als auch in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4n -\nden wieder auf eine ILD untersucht wer -\nden, so der Experte. \nUwe GroenewoldKurz nachgefragt\nProf. Julia Holle, niedergelassen mit \nProf. Frank Moosig im Rheumazentrum \nSchleswig-Holstein Mitte in Neum\u00fcnster.\nHaben Sie den Kongress im Internet ver -\nfolgt? \nProf. Julia Holle: Nur bedingt. Wir ha-\nben die f\u00fcr den Kongress zuvor geblock-\nten Sprechstunden zum gro\u00dfen Teil frei-\ngegeben, um Patienten zu versorgen. An \nden Kommissionssitzungen, die im Rah-\nmen des Kongresses stattfanden, haben wir \nteilgenommen. Insgesamt war der Kon-\ngressumfang deutlich gek\u00fcrzt. Mein Vor -\ntrag wurde gestrichen, Frank Moosig hat \neine Pr\u00e4sentation verfasst und dazu eine \nSprachdatei aufgenommen.\nWelche Auswirkungen hat die Pandemie \nauf den Praxisalltag?\nHolle : Covid-19 besch\u00e4ftigt uns sehr, \nda unsere immunsupprimierten Patienten \nalle Risikopatienten sind. In der Praxis gibt \nes ein strenges Hygienekonzept. Wir arbei-\nten an den \u00e4rztlichen Empfehlungen zum \nUmgang mit der Pandemie bei immunsup-\nprimierten Patienten mit, die wir innerhalb \nder DGRh mit st\u00e4ndigen Videokonferen-\nzen updaten. Den jeweils aktuellen Stand \nfindet man auf der Webseite der DGRh.\nK\u00f6nnen virtuelle Kontakte in der Rheu-\nmatologie die herk\u00f6mmliche Sprechstun-\nde eines Tages ersetzen? \nHolle : Videosprechstunden machen f\u00fcr \nden Rheumatologen wenig Sinn. Selbst bei \n\u201eeinfachen\u201c Gelenkerkrankungen ist zur \nKontrolle der Krankheitsaktivit\u00e4t ein Ge-\nlenkultraschall erforderlich, der nicht per \nVideo stattfinden kann. Komplexe Syste-\nmerkrankungen wie Vaskulitiden und Kol-\nlagenosen muss man ohnehin \u201eface-to-\nface\u201c sehen und untersuchen. \nVielen Dank f\u00fcr das Gespr\u00e4ch.\nFoto: PrivatAlltag nicht \neinschr\u00e4nken\nRHEUMA  Auch die Rheumatologen haben ihren diesj\u00e4hrigen \nKongress virtuell abgehalten. Das Thema COVID-19 hat den \nAustausch bei der Jahrestagung der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr \nRheumatologie (DGRh) gleichwohl ma\u00dfgeblich mitbestimmt. OKTOBER 2020 PERSONALIEN 32\nFoto: DiGEBURTSTAGE\nVer\u00f6ffentlicht sind nur die Namen der Jubilare, \ndie mit der Publikation einverstanden sind.\nAhmad Lafi, Marne,  \nfeiert am 02.11. seinen 80. Geburtstag. \nDr. Karin Shakra , Hamfelde,  \nfeiert am 02.11. ihren 70. Geburtstag. \nDr. G\u00f6tz-Dieter Lehmann , Klein Offenseth-Sparrieshoop, \nfeiert am 03.11. seinen 80. Geburtstag. \nDr. Alexandra von Hobe, Husum, \nfeiert am 04.11. ihren 80. Geburtstag. \nDr. Hellmut Vahle-Hinz, Norderstedt,  \nfeiert am 04.11. seinen 75. Geburtstag. \nDr. Doris Hartwig-Bade, L\u00fcbeck, \nfeiert am 04.11. ihren 70. Geburtstag. \nRolf Killmer , Breiholz, \nfeiert am 04.11. seinen 70. Geburtstag. \nDr. Herta Fritz , Husum, \nfeiert am 08.11. ihren 70. Geburtstag. \nDr. Hartmut Bahte , B\u00fcchen, \nfeiert am 12.11. seinen 75. Geburtstag. \nDr. Marianne Voig t , Bargteheide, \nfeiert am 12.11. ihren 70. Geburtstag. \nDr. med. univ. Gertrud Srna , Ahrensburg, \nfeiert am 13.11. ihren 80. Geburtstag. \nDr. Rainer Birke , Schwentinental, \nfeiert am 13.11. seinen 70. Geburtstag. \nDr. Norbert Spilok , Neum\u00fcnster, \nfeiert am 17.11. seinen 70. Geburtstag. \nDr. Ulrich Bittmann , Mustin, \nfeiert am 18.11. seinen 70. Geburtstag. \nDr. J\u00fcrgen Oloffs, L\u00fcbeck, \nfeiert am 19.11. seinen 90. Geburtstag. \nDr. Peter Gade , L\u00fcbeck, \nfeiert am 19.11. seinen 80. Geburtstag. \nDr. Inge Muck-van den Bruck, L\u00fcbeck,  \nfeiert am 19.11. ihren 80. Geburtstag. \nDr. Cordelia Andre\u00dfen , Kiel, \nfeiert am 19.11. ihren 70. Geburtstag. \nDr. Olaf H\u00f6per , Scharbeutz, \nfeiert am 20.11. seinen 75. Geburtstag. \nWolfgang Gregersen , Handewitt, OT Jarplund, \nfeiert am 21.11. seinen 70. Geburtstag. \nDr. Reinhard Heum\u00fcller , Fockbek,  \nfeiert am 21.11. seinen 70. Geburtstag. \nDr. S\u00f6nke Mi\u00dffeldt, Itzehoe, \nfeiert am 22.11. seinen 80. Geburtstag. \nDr. Wolfram Pelz , Preetz, \nfeiert am 22.11. seinen 75. Geburtstag. \nManfred K\u00f6bsch , Schwarzenbek, \nfeiert am 22.11. seinen 70. Geburtstag. \nDr. Dietrich von Maltzahn, L\u00fcbeck, \nfeiert am 23.11. seinen 80. Geburtstag. \nIngeborg Rudolf, Kal\u00fcbbe,  \nfeiert am 23.11. ihren 70. Geburtstag. \nHelga Wenk , Eckhorst,  \nfeiert am 24.11. ihren 70. Geburtstag. \nDr. Arnold Seeliger , Bad Bramstedt, \nfeiert am 25.11. seinen 70. Geburtstag. \nDr. Hans vom H\u00f6vel, L\u00fcbeck-Travem\u00fcnde, \nfeiert am 27.11. seinen 85. Geburtstag. \nDr. Joachim Metzger, Kosel, \nfeiert am 28.11. seinen 70. Geburtstag. PD Dr. Doreen Richardt, Ober\u00e4rztin an der Klinik f\u00fcr Herz- und thoraka-\nle Gef\u00e4\u00dfchirurgie am Universit\u00e4tsklinikum Schleswig-Holstein (UKSH) \nin L\u00fcbeck, wurde Anfang Oktober mit der \u201eMutigen L\u00f6win\u201c des Deut-\nschen \u00c4rztinnenbunds e.V . (D\u00c4B) ausgezeichnet. Der Preis wird seit 2001 \nalle zwei Jahre, in der Regel an \u00c4rztinnen, vergeben, die sich mit ihren Ta-\nten, Verhaltensweisen und Einstellungen gegen Missst\u00e4nde, Benachteiligung \nund Ausgrenzung einsetzen. Richardt erhielt den Preis au\u00dferplanm\u00e4\u00dfig, da \nsie sich mit ihrem Einsatz f\u00fcr gerechte Arbeitsbedingungen im besonderen \nMa\u00dfe als Vorbild f\u00fcr andere Medizinerinnen qualifizierte. \u00dcbergeben wur -\nde der Preis von Dr. Christiane Gro\u00df M.A., Pr\u00e4sidentin des D\u00c4B, Elke Burk-\nhard, Stifterin der Auszeichnung aus Neum\u00fcnster, und Dr. Tonia Iblher, Co-\nVorsitzende der Regionalgruppe L\u00fcbeck. (PM/RED)\u201eMutige L\u00f6win\u201c \nDr. Kevin Schulte ist neuer Zweiter Vizepr\u00e4sident des Berufsverbandes \nDeutscher Internisten (BDI). Der 34-j\u00e4hrige Nephrologe am UKSH war \nzehn Jahre lang als Sprecher der au\u00dferordentlichen Mitglieder des BDI-\nVorstandes aktiv und z\u00e4hlt zu einem neuen F\u00fchrungstrio des BDI auf \nBundesebene. Neue Pr\u00e4sidentin des Bundesverbandes ist Christine Grutz-\neck-Neumann aus Hamburg; sie ist die erste Frau an der Spitze des Verban-\ndes. Erster Vizepr\u00e4sident ist jetzt Dr. Norbert Smetak aus Kirchheim. Schul-\nte hat sich schon zum Start seiner \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit mit berufspolitischen \nFragen besch\u00e4ftigt, ist auf Landesebene engagiert und mehrfach dem Vorur -\nteil entgegengetreten, junge \u00c4rzte w\u00fcrden sich nicht f\u00fcr Standespolitik inte-\nressieren. Schulte ist Mitglied des Ausschusses f\u00fcr Qualit\u00e4tsmanagement in \nder \u00c4rztekammer Schleswig-Holstein. (PM/RED)Schulte neuer BDI-Vize Hauke Staats, Facharzt f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie und -psychothe-\nrapie, ist neuer Chefarzt der \u201e Villa Paletti\u201c, der Tagesklinik und Ambulanz \nf\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie und -psychotherapie an der Flensbur -\nger Diako. Staats hatte zuletzt nach vier Jahren ober\u00e4rztlicher T\u00e4tigkeit \nam UKE die Position des Leitenden Arztes der Oberberg Fachklinik f\u00fcr Kin-\nder- und Jugendpsychiatrie in Hamburg inne. Staats hat Medizin erst nach \neinem Studium der Rechtswissenschaften in Marburg studiert und anschlie-\n\u00dfend auf mehreren Kontinenten gearbeitet. Es folgte eine Ausbildung in Sys-\ntemischer Therapie am Helm-Stierlin-Institut und in tiefenpsychologisch \nfundierter Psychotherapie nach C. G. Jung. Staats trat die Nachfolge von \nHeinz-Georg L\u00f6ffler an, der am 30. September in den Ruhestand ging. (PM/\nRED)Staats ist Nachfolger von L\u00f6ffler \nDr. Kevin SchulteOKTOBER 2020 PERSONALIEN 33Foto: \u00a9 Frank Peter Landesregierung SHDr. Eva Michaelsen , Rendsburg, \ngeboren am 17.07.1922, verstarb am 27.06.2020.\nDr. Gernot Hilkenbach , L\u00fcbeck, \ngeboren am 15.07.1925, verstarb am 14.07.2020.\nDr. Eberhard Hildebrand , Tangstedt,  \ngeboren am 03.04.1930, verstarb am 22.07.2020. \nDr. G\u00fcnther Eberhard Peters, Bad Segeberg, \ngeboren am 14.12.1927, verstarb am 23.07.2020.\nDr. Inge Ellerbrock-Schauss, Ascheffel,  \ngeboren am 07.09.1925, verstarb am 27.07.2020. \nDr. Gesine Stut , Kiel, \ngeboren am 27.08.1939, verstarb am 17.08.2020. \nDr. Michael Buthke , Flensburg, \ngeboren am 01.07.1949, verstarb am 18.08.2020. \nDr. Antje Ehrhardt , Eutin, \ngeboren am 11.01.1939, verstarb am 30.08.2020. Verdienstkreuze \nauch f\u00fcr \u00c4rzte\nDie \u00c4rzte Dr. Uwe Denker und Dr. Reimar Vogt sind k\u00fcrzlich gemeinsam \nmit zwei weiteren Geehrten von Ministerpr\u00e4sident Daniel G\u00fcnther mit \ndem Bundesverdienstkreuz ausgezeichnet worden. \nDenker behandelt in Bad Segeberg Patienten ohne ausreichenden \nKrankenversicherungsschutz anonym und kostenlos. Mit dem von ihm ge-\ngr\u00fcndeten Verein hat das Beispiel Schule gemacht, inzwischen gibt es, wie \nmehrfach berichtet, mehrere solcher Praxen im Land, die vom ehrenamtli-\nchen Engagement von \u00c4rzten und weiteren Unterst\u00fctzern getragen werden. \nAu\u00dferdem hat Denker mit seiner Initiative bundesweit auf das Thema auf-\nmerksam gemacht. \nVogt engagiert sich ehrenamtlich f\u00fcr die KV und ist Vorsitzender des \nHaus\u00e4rztlichen Qualit\u00e4tszirkels Norddithmarschen. Mit dem von ihm in-\nitiierten Praxismodell \u201eModell Pahlen\u201c, das \u00c4rzte bei der Praxisgr\u00fcndung \nunterst\u00fctzt, habe er \u201ePionierarbeit geleistet\u201c, betonte G\u00fcnther. Es zeige, wie \ndurch die Zusammenarbeit von freier \u00c4rzteschaft und kommunaler Selbst-\nverwaltung neue Wege beschritten werden k\u00f6nnen. Der niedergelassene \nFacharzt und regionale Notdienstbeauftragte macht sich au\u00dferdem stark \nf\u00fcr die Umsetzung des \u201eEin-Tresen-Modells\u201c in der Anlaufpraxis der KV in \nHeide. Dieses Modell war 2016 Prototyp f\u00fcr weitere \u201eEin-Tresen-Standorte\u201c \nim Land. (PM/RED)Ministerpr\u00e4sident Daniel G\u00fcnther mit den ausgezeichneten Hans Friedrich \nH\u00fcbner, Dr. Uwe Denker, Jurek Szarf und Dr. Reimar Vogt (von links). \nProf. Wolfgang B\u00f6rm arbeitet seit Kurzem im orthop\u00e4dischen Team des \nHelios Klinikums Schleswig. Unter Leitung von Chefarzt Dr. Volker Stein \nsoll der Wirbels\u00e4ulenspezialist die Behandlung von R\u00fcckenmarks- und \nWirbels\u00e4ulenerkrankungen am Standort \u201evoranbringen und st\u00e4rken\u201c, \nwie das Klinikunternehmen mitteilte.  Ihn selbst habe an Schleswig gereizt, \ndort ein neues Angebot zu etablieren, hie\u00df es. \nB\u00f6rm wird an drei Tagen pro Woche im Klinikum operativ t\u00e4tig sein \nund ambulante Sprechstunden anbieten. Zuvor war B\u00f6rm als Chefarzt an \nder Flensburger Diako t\u00e4tig. In den Norden war er vor 15 Jahren aus Ulm \ngekommen, wo er eine au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Professur erlangte und immer \nnoch lehrt. B\u00f6rm war u.\u00a0a. Vorstandsmitglied der Deutschen Wirbels\u00e4u -\nlengesellschaft und im Jahr 2010 auch deren Pr\u00e4sident. Zu den Operateu -\nren in Schleswig z\u00e4hlen auch die niedergelassenen Neurochirurgen Dr. \nZoran Mihaj lovic und Dr. Bj\u00f6rn Pl\u00f6tz aus einer Kieler \u00dcBAG. (PM/RED)B\u00f6rm operiert nun in SchleswigKURZ NOTIERT\nLFB best\u00e4tigt Pr\u00e4sidium \nIm Pr\u00e4sidium des Landesverbandes der Freien Berufe  \n(LFB) bringt Prof. Henrik Herrmann auch k\u00fcnftig die \n\u00e4rztliche Sichtweise ein. Der Pr\u00e4sident der \u00c4rztekammer \nSchleswig-Holstein ist einer von drei Vizepr\u00e4sidenten ne -\nben dem im Amt best\u00e4tigten Pr\u00e4sidenten, Steuerberater \nLars-Michael Lanbin. Einen Vizepr\u00e4sidenten stellen auch \ndie Architekten- und Ingenieurkammer sowie die Steuer -\nberaterkammer. Der Vorstand umfasst weitere zw\u00f6lf Mit -\nglieder, darunter Dr. Axel Schroeder f\u00fcr die \u00c4rztegenos -\nsenschaft Nord und Dr. rer. nat. Dipl. Phys. Ralph Ennen -\nbach f\u00fcr die KV Schleswig-Holstein. (PM/RED)\nBethesda Forschungspreis\nDr. Markus Alexander Hobert erh\u00e4lt den Bethesda-For -\nschungspreis des Wissenschaftsforums Geriatrie. Der \nKieler Mediziner wird f\u00fcr seine Dissertation mit dem Ti-\ntel \u201eThe association of cognitive flexibility with prioriti-\nzation and gait: A cross-sectional cohort study in healthy \nolder adults\u201c ausgezeichnet. Seine Arbeit in der Gruppe \nvon Prof. Walter Maetzler weist darauf hin, wie wichtig \nkognitive Flexibilit\u00e4t bei \u00e4lteren Personen f\u00fcr das Gehen \nunter herausfordernden Geh-Situationen ist. Stifter des \nmit 1.000 Euro dotierten Preises ist die Evangelische Stif-\ntung Bethesda aus Bergedorf. (PM/RED)\nHoffmann jetzt in Hamburg\nProf. Michael Hoffmann, bislang Chefarzt der Klinik f\u00fcr \nOrthop\u00e4die und Unfallchirurgie an der Sch\u00f6n Klinik in \nNeustadtin Holstein, ist seit vergangenen Monat Chef-\narzt an der Asklepios Klinik Hamburg St. Georg, wo er \ndie Klinik f\u00fcr Unfallchirurgie, Orthop\u00e4die und Sportor -\nthop\u00e4die leitet. In Hamburg soll er die Bereiche Schul-\nterchirurgie, Endoprothetik und Sportorthop\u00e4die aus-\nbauen. (PM/RED)\nDr. Kevin Schulte34\n ARZT & RECHT\n OKTOBER 2020\nInfo\nDie norddeutsche Schlichtungsstelle ist \nzust\u00e4ndig f\u00fcr Berlin, Bremen, Branden-\nburg, Hamburg, Mecklenburg-Vorpom-\nmern, Niedersachsen, Saarland, Sach-\nsen-Anhalt, Schleswig-Holstein und Th\u00fc-\nringen. Seit Gr\u00fcndung 1976 haben mehr \nals 100.000 Patienten ihre Dienste  \nin Anspruch genommen. Komplikationen und \nFehler bei Ohrsp\u00fclungen\nSERIE  Von Fall zu Fall: Aus der Praxis der Schlichtungsstelle \nf\u00fcr Arzthaftpflichtfragen der norddeutschen \u00c4rztekammern. Im Weiteren wird von der sonst \u00fcblichen \nForm der Darstellung abgewichen, um \neinen \u00dcberblick \u00fcber die Probleme im \nZusammenhang mit Ohrsp\u00fclungen zu \ngeben. Auch wenn es sich um vergleichs-\nweise wenig invasive Eingriffe handelt, \nk\u00f6nnen die Folgen f\u00fcr die Lebensf\u00fch-\nrung der Patienten doch beachtlich sein.\nFall 1 \nBei einer Patientin erfolgte in einer Haus-\narztpraxis wegen einer Behinderung im \nOhr eine Untersuchung, bei der ein Ohr -\npfropf festgestellt wurde. Daraufhin be-\ngann die Arzthelferin, mit einer Ohrsprit-\nze den Geh\u00f6rgang zu sp\u00fclen. Die Haus\u00e4rz-\ntin berichtet, dass durch einen Bedienfeh-\nler mit anschlie\u00dfender Schreckreaktion \nihrer Mitarbeiterin der Geh\u00f6rgang ober -\nfl\u00e4chlich verletzt worden sei. Die Mitarbei-\nterin schildert in einer Stellungnahme, dass \nbeim Sp\u00fclen der rechten Seite der Kolben \ndurch den Druck vom Gewinde nach hin-\nten weggeflogen sei, wobei ein nicht \u00fcber -\nm\u00e4\u00dfig lautes Ger\u00e4usch entstanden sei, etwa \n20 cm vom Ohr entfernt. Anschlie\u00dfend sei \nder Geh\u00f6rgang blutig gewesen, da eine Oh-\nrenspritze mit spitzem Aufsatz verwendet \nworden sei. \nDie Patientin suchte deshalb am folgen-\nden Tag einen HNO-Arzt auf, der eine Ge-\nh\u00f6rgangsverletzung rechts feststellte und \nbehandelte. Das Trommelfell rechts wur -\nde als intakt dokumentiert. Sp\u00e4ter erfolg-\nte im Rahmen einer Kontrolluntersuchung \nbeim HNO-Arzt ein H\u00f6rtest, der eine H\u00f6r -\nminderung rechts ergab, weshalb eine Kor -\ntisonbehandlung eingeleitet wurde. Es be-\nsteht ein anhaltender Tinnitus.\nBewertung der Haftungsfrage\nWie von der behandelnden \u00c4rztin und ih-\nrer Angestellten berichtet, trat bei der Ohr -\nsp\u00fclung rechts ein Bedienfehler auf, wobei \nes zum einen zu einer Verletzung des Ge-\nh\u00f6rganges kam, zum anderen zum Entste-\nhen eines L\u00e4rmger\u00e4usches in unmittelbarer \nOhrn\u00e4he, welches geeignet war, eine aku-\nte L\u00e4rmsch\u00e4digung des rechten Innenohres \nzu bewirken. \nDie Bedienung von Ger\u00e4ten stellt im \nPraxis- und Klinikbereich ein sogenann-\ntes voll beherrschbares Risiko dar. In diesen \nF\u00e4llen ist die Arztseite verpflichtet, geeigne-\nte Ma\u00dfnahmen zur Gefahrenabwehr zu er -\ngreifen. Hierf\u00fcr konnte die \u00c4rztin keinen \nBeweis erbringen. Die durch den HNO-\nArzt durchgef\u00fchrten H\u00f6runtersuchungen \ndokumentieren einen f\u00fcr einen L\u00e4rmscha-\nden typischen Hochton-H\u00f6rverlust des \nrechten Ohres, der sich trotz durchgef\u00fchr -ter Kortisontherapie nur geringgradig bes-\nserte. Es bestanden bei der Patientin keine \nrelevanten Vorerkrankungen. \nDurch die fehlerhafte Durchf\u00fchrung \nder Ohrsp\u00fclung und Verwendung falschen \nGer\u00e4tes (Spritze mit spitzem statt stump-\nfem Aufsatz) ist es zu einer behandlungs-\npflichtigen Verletzung des Geh\u00f6rganges ge-\nkommen und zu einem L\u00e4rmtrauma, wel-\nches zu einem H\u00f6rverlust rechts im hohen \nFrequenzbereich mit begleitenden Ohrge-\nr\u00e4uschen f\u00fchrte. \nFall 2\nWegen eines Druckgef\u00fchls auf dem linken \nOhr suchte ein Patient seinen Hausarzt auf. \nDieser stellte bei der Untersuchung der Oh-\nren fest, dass ein Ohrenschmalzpfropf den \nGeh\u00f6rgang verschlossen hatte. Er konn-\nte eine Entz\u00fcndung der Ohren ausschlie-\n\u00dfen und f\u00fchrte daraufhin eine Sp\u00fclung \ndes Ohres durch. Hierbei klagte der Pati-\nent \u00fcber heftige Schmerzen. Nach Abbruch \nder Ohrsp\u00fclung erfolgte eine nochmalige \nUntersuchung des Ohres, bei der der Ver -\ndacht auf eine Trommelfellperforation ge-\n\u00e4u\u00dfert wurde. Deshalb wurde der Patient \nzum HNO-Arzt \u00fcberwiesen. Bei der Unter -\nsuchung durch den HNO-Arzt stellte dieser \nein Loch im rechten Trommelfell fest. Bei \neinem H\u00f6rtest wurde eine Schallleitungs-\nSchwerh\u00f6rigkeit rechts festgestellt. Es er -folgte eine Trommelfellschienung mithilfe \neiner Silastik-Folie. Weitere Untersuchun-\ngen beim HNO-Arzt ergaben eine Wieder -\nherstellung des vorherigen H\u00f6rverm\u00f6gens. \nEs besteht noch eine umschriebene Einzie-\nhung des Trommelfells. Aufgrund der Ver -\nletzung ging der Patient von einer fehler -\nhaften Durchf\u00fchrung aus.\nBewertung der Haftungsfrage\nDer Hausarzt hatte sowohl vor als auch \nnach der Sp\u00fclung eine Untersuchung vor -\ngenommen und auch die standardgerech-\nten Ma\u00dfnahmen ergriffen. Auch bei sorg-\nf\u00e4ltigem Vorgehen ist es nicht immer ver -\nmeidbar, durch Sp\u00fclung des Ohres das \nTrommelfell zu verletzen. Eine Trommel-\nverletzung f\u00fcr sich beweist keine fehlerhaf-\nte Behandlung.\nFall 3 \nDie HNO-\u00c4rztin behandelte eine Patientin, \ndie H\u00f6rger\u00e4te trug, im Rahmen eines Haus-\nbesuches. Mittels einer K\u00fcrette wurde Oh-\nrenschmalz aus beiden Geh\u00f6rg\u00e4ngen ent-\nfernt, da bei der Patientin eine chronische \nMittelohrentz\u00fcndung mit Trommelfellper -\nforation rechts und vernarbtem Trommel-\nfell links bekannt war. Bei bekannter Ein-\nnahme von ASS trat eine geringgradige \nBlutung am linken Geh\u00f6rgangsboden auf, \nweshalb eine antibiotikahaltige Salbenkom-\npressionstamponade eingelegt wurde. Nach \nAngabe der HNO-\u00c4rztin bestand eine Ver -\nletzung am Geh\u00f6rgangsboden. Eine Trom-\nmelfellverletzung habe nicht vorgelegen. \nDie Patientin suchte am selben Tag eine an-\ndere HNO-\u00c4rztin auf, die eine Trommel-\nfellperforation feststellte. Im Weiteren ver -\nheilte die Trommelfellverletzung folgenlos.\nBewertung der Haftungsfrage\nInsbesondere bei Tr\u00e4gern von H\u00f6rger\u00e4-\nten kann es durch das Einsetzen der Ohr -\npass-St\u00fccke in den Geh\u00f6rgang zu einem 35\n ARZT & RECHT\n OKTOBER 2020\nFall 4 \nDie Patientin war mehrfach wegen H\u00f6r -\nminderung rechts bei Ohrpfr\u00f6pfen in Be-\nhandlung bei dem in Anspruch genommen \nHNO-Arzt. Etwa 10 Jahre nach Erstbesuch \nstellte sie sich erneut wegen H\u00f6rminderung \nrechts in der Praxis vor. Es wurde ein ob-\nturierender Ohrpfropf diagnostiziert, der \nsich nicht absaugen lie\u00df. Ausweislich der \nUnterlagen traten direkt bei der Sp\u00fclung \nstarke Schmerzen bei der Patientin auf so-\nwie ein ausgepr\u00e4gter Schwindel. Es wird ein \nSpontannystagmus nach links dokumen-\ntiert. Die daraufhin durchgef\u00fchrte Otosko-\npie ergab eine Verletzung des Geh\u00f6rganges \nbei intaktem Trommelfell. \nBewertung der Haftungsfrage\nDer dokumentierte Nystagmus zur Gegen-\nseite (Linksnystagmus bei Sp\u00fclung rechts) \nspricht daf\u00fcr, dass eine Sp\u00fclung mit ei-\nner Temperatur deutlich unter der K\u00f6rper -\ntemperatur erfolgte. Bei Sp\u00fclung mit Tem-\nperaturen \u00fcber der K\u00f6rpertemperatur tre-\nten Nystagmen zur gesp\u00fclten Seite auf, bei \nSp\u00fclung mit K\u00f6rpertemperatur kein Nys-\ntagmus. In diesem Zusammenhang ist dar -\nauf hinzuweisen, dass bei der thermischen \nPr\u00fcfung der Gleichgewichtsfunktion die \nPr\u00fcfung mit je 7\u00b0 \u00fcber bzw. unter der K\u00f6-\npertemperatur (also bei 44\u00b0 und 30\u00b0) er -\nfolgt, wobei bei diesen Temperaturen be-\nreits ein subjektiv unangenehmes Schwin-\ndelgef\u00fchl auftritt mit entsprechenden Nys-\ntagmen (44\u00b0 zur gesp\u00fclten Seite, 30\u00b0 zur \nGegenseite). Auch erfolgt die Sp\u00fclung bei \ndieser Untersuchung mit einer definierten \nWassermenge von 100 ml (A. Ernst, Diag-\nnostik des vestibul\u00e4ren Systems, in: Praxis \nder HNO-Heilkunde, Kopf- und Halschi-\nrurgie, 2. Aufl. 2010, Thieme Verlag, S. 63). \nIm hier vorliegenden Fall wurde ein deut-\nlicher Nystagmus zur Gegenseite beschrie-\nben, was f\u00fcr eine Sp\u00fclung mit kaltem Was-\nser spricht, da ein enger zeitlicher Zusam-\nmenhang zwischen Sp\u00fclung und Auftreten \ndes Nystagmus bestand. Auch eine Sp\u00fclung \nmit Wasser von Zimmertemperatur (22\u00b0) \nstellt einen erheblichen Reiz auf das Vesti-\nbularorgan dar, da die Differenz zur K\u00f6per -\ntemperatur 15\u00b0 betr\u00e4gt. Beim Aufsuchen ei-\nner Badeanstalt kann eine derartige vesti-\nbul\u00e4re Reizung grunds\u00e4tzlich nicht auftre-\nten, da im Normalfall beide Ohren gleich-\nzeitig dieser Temperatur ausgesetzt sind. Zur\u00fcckschieben des physiologisch vor -\nhandenen Ohrenschmalzes kommen, so-\ndass gelegentlich der Geh\u00f6rgang durch das \nOhrenschmalz v\u00f6llig verlegt wird. Dies \nkann auch bei normal h\u00f6renden Menschen \nohne H\u00f6rger\u00e4t vorkommen, insbesondere \ndann, wenn beim nicht empfohlenen Rei-\nnigen des Geh\u00f6rganges mit Wattest\u00e4bchen \ndas Ohrenschmalz nach hinten geschoben \nwird.\nDa diese den Geh\u00f6rgang verlegenden \nOhrpfr\u00f6pfe einerseits zu einer H\u00f6rminde-\nrung f\u00fchren, andererseits aber auch Ent-\nz\u00fcndungen verursachen k\u00f6nnen, ist die \nEntfernung dieser Ohrpfr\u00f6pfe medizinisch \nindiziert.\nZur Entfernung von Ohrenschmalz ste-\nhen verschiedene Methoden zur Verf\u00fcgung. \nH\u00e4ufig wird Ohrenschmalz durch Sp\u00fclung \nmit k\u00f6rperwarmem Wasser entfernt. Dies \ndarf aber nur dann durchgef\u00fchrt werden, \nwenn gesichert ist, dass keine Trommelfell-\nperforation oder sonstige Vorsch\u00e4digung \ndes Trommelfells wie z. B. Narbenbildung \noder Atrophie vorliegt, da sonst Komplika-\ntionen wie das Aufrei\u00dfen von Trommelfell-\nnarben oder die Entstehung von Entz\u00fcn-\ndungen zu bef\u00fcrchten sind.\nDa die HNO-\u00c4rztin aufgrund voran-\ngegangener Untersuchung wusste, dass \nbei der Patientin eine chronische Mittel-\nohrentz\u00fcndung mit perforiertem Trom-\nmelfell rechts und vernarbtem Trommel-\nfell links vorlag, w\u00e4hlte sie richtigerweise \nzur Entfernung des Ohrenschmalzes die in-\nstrumentelle Methode, bei welcher mit ei-\nner kleinen K\u00fcrette das Ohrenschmalz ent-\nfernt wird.\nBei einer derartigen Untersuchung \nkann es auch bei fachgerechter Anwendung \nder K\u00fcrette zu Verletzungen der Geh\u00f6r -\ngangshaut und auch des Trommelfells kom-\nmen. Diese Verletzungen k\u00f6nnen zum Teil \nmehr oder weniger stark bluten, dies insbe-\nsondere dann, wenn der Patient blutgerin-\nnungshemmende Medikamente einnimmt, \nwie dies hier der Fall war.\nDie Widerspr\u00fcchlichkeit der nach der \nPfropfentfernung erhobenen Befunde kann \ndadurch erkl\u00e4rt werden, dass bei Vorliegen \neiner Blutung ein Blutkoagel vor der Trom-\nmelfellperforation die Einsicht auf diese \nverdeckt. Im \u00dcbrigen wurde die Perfora-\ntion am gleichen Tag erkannt, sodass sich \ndiese Fehldiagnose nicht ausgewirkt hat.Da anderweitige Ursachen f\u00fcr den Nystag-\nmus im vorliegenden Fall nicht ernsthaft in \nBetracht kommen, ist davon auszugehen, \ndass die Wassersp\u00fclung mit einer Tempe-\nratur deutlich unter der K\u00f6rpertempera-\ntur erfolgte. Die Sp\u00fclung mit deutlich unter \nder K\u00f6rpertemperatur liegendem Wasser \nzum Zwecke der Ohrenschmalzentfernung \nist als fehlerhaft anzusehen. Der Schwindel, \ndie Schmerzen und die Geh\u00f6rgangsverlet-\nzung waren als fehlerbedingt zu bewerten.\nFazit:\n\uf07d Eine otoskopische Untersuchung vor und \nnach der Entfernung eines Ohrpfropfes \nist notwendig.\n\uf07d Vorzugsweise ist die Cerumenentfernung \ninstrumentell (K\u00fcrette) oder durch Ab-\nsaugen durchzuf\u00fchren.\n\uf07d Kann eine Trommelfellsch\u00e4digung oder \neine Entz\u00fcndung sicher ausgeschlossen \nwerden, darf eine Ohrsp\u00fclung mit k\u00f6r -\nperwarmem Wasser und geeigneter Sp\u00fcl-\nvorrichtung, die die Anwendung eines \ngeringen Druckes gew\u00e4hrleistet, durch-\ngef\u00fchrt werden.\n\uf07d Die Patienten sind vor Behandlung \u00fcber \nm\u00f6gliche Komplikationen aufzukl\u00e4ren.\n\uf07d Treten Beschwerden w\u00e4hrend der Be-\nhandlung auf, hat eine Untersuchung \nstattzufinden.\n\uf07d Im Zweifel ist eine hno-\u00e4rztliche Unter -\nsuchung zu veranlassen.\n\uf07d Es empfiehlt sich, den Patienten bei ei-\nner Trommelfellverletzung sachlich \u00fcber \nden Vorgang zu informieren und entwe-\nder selbst die Komplikation zu behan-\ndeln oder eine hno-\u00e4rztliche Behandlung \nzu veranlassen. Um Konflikte zu vermei-\nden, sollte man dann den Patienten die \nTerminfindung beim HNO-Arzt abneh-\nmen.\n\uf07d Zwar beweist eine Trommelfellverletzung \nselbst grunds\u00e4tzlich keine Fehler. In zwei \nder oben dargestellten F\u00e4lle haben aber \ndas Verletzungsmuster bzw. die fehlende \nKontrolle \u00fcber ein sog voll beherrschba-\nres Risiko zur Bejahung eines Haftungs-\nanspruchs gef\u00fchrt. \nProf. Heinz-Georg-Schroeder, Chris-\ntine Wohlers, Prof. Walter Schaffart-\nzik, Schlichtungsstelle f\u00fcr Arzthaft-\npflichtfragen der norddeutschen \n\u00c4rztekammernOKTOBER 2020 36 SERIE\nfreiem Feld in Erdl\u00f6chern oder dicht ge-\ndr\u00e4ngt in St\u00e4llen und Scheunen einrich-\nten. Die Unterbringung in H\u00e4usern und auf \nBauernh\u00f6fen war besonders schwierig, weil \nsich dort bereits Fl\u00fcchtlinge befanden. Ent-\nsprechend d\u00fcrftig waren die hygienischen \nVerh\u00e4ltnisse. Wie \u00fcberall fehlten Medika-\nmente, Zahnb\u00fcrsten und Reinigungsmit-\ntel. Die Tagesrationen bestanden aus 300 \nGramm Brot und w\u00f6chentlich 250 Gramm \nFleisch. Die medizinische Versorgung je-\ndoch wurde durch deutsche \u00c4rzte und Pfle-\ngepersonal recht gut organisiert. Es bestand \nein zun\u00e4chst dichtes Netz von Lazaretten \nund Sanit\u00e4tsstellen.\nWehrmachtslazarette und ihre \nAufl\u00f6sung \u2212 GLOBBER III\nNeben der Verpflegung und Unterbrin-\ngung der Soldaten waren insbesondere die \n\u00fcber hunderttausend Verletzten und Kran-\nken ein Problem, das man gerne in deut-\nschen H\u00e4nden belie\u00df. Die formale Beibe-\nhaltung milit\u00e4rischer Strukturen stie\u00df trotz \nz\u00fcgiger Entlassung der deutschen Soldaten \nbei den Sowjets wohl nicht ganz zu Unrecht \nauf tiefes Misstrauen. Gegen Ende des Jah-\nres 1945 waren noch ca. 700.000 deutsche \nMilit\u00e4rangeh\u00f6rige u. a. als Arbeitskom-\nmandos, zum Minenr\u00e4umen, Bombenent-sch\u00e4rfen, zur Sicherung der Nachrichten-\nverbindungen und f\u00fcr andere wichtige Auf-\ngaben sowie in den zahlreichen noch un-\nter deutscher Leitung bestehenden Wehr -\nmachts- und Marinelazaretten eingesetzt. \nDie Sowjets bef\u00fcrchteten, dass die Briten \ndie deutschen Soldaten f\u00fcr eine eventuelle \nKonfrontation mit ihnen in Einsatzbereit-\nschaft hielten. Als auch die Amerikaner da-\nrauf dr\u00e4ngten, jegliche deutschen Milit\u00e4r -\nstrukturen zu beseitigen, wurde am 10. De-\nzember 1945 von den Briten widerwillig das \nUnternehmen \u201eClobber\u201c in Angriff genom-\nmen, dessen Ziel es war, alle noch in briti-\nschen H\u00e4nden befindlichen deutschen Sol-\ndaten bis 30. Januar 1946 zu entlassen.\nZur Clobber geh\u00f6rte der Abbau der \nnoch in Schleswig-Holstein befindlichen \n112 Wehrmachts- und Marinelazarette. So \nwaren mit der \u201eOperation Globber III\u201c \ns\u00e4mtliche Wehrmachtslazarette und sons -\ntigen Wehrmachts-Sanit\u00e4tsstellen als sol -\nche aufzul\u00f6sen und falls notwendig in zi -\nvile Strukturen zu \u00fcberf\u00fchren. Stammper -\nsonal und Patienten wurden bis 20. Januar \naus der Wehrmacht entlassen. Ausnahmen \nwaren f\u00fcr hohe Wehrmachtsdienstgrade \nund bestimmte Angeh\u00f6rige der Waffen-SS, \ndie sogenannte \u201eArrest-Kategorie\u201c, sowie \nnoch weiterhin ben\u00f6tigtes Sanit\u00e4tsperso -Zus\u00e4tzlich zu der Belastung mit den \nvielen Fl\u00fcchtlingen gab es f\u00fcr die klei-\nne preu\u00dfische Provinz Schleswig-Hol-\nstein weitere Probleme durch die gro-\n\u00dfe Zahl von internierten deutschen \nSoldaten. Die Briten hatten nach der \nKapitulation in ihrem Besatzungsge-\nbiet Strukturen der Wehrmacht und Ma-\nrine einschlie\u00dflich der St\u00e4be unter ihrem \nKommando bestehen lassen. Sie wollten so \ndie Verwaltung der in britischem Gewahr -\nsam befindlichen urspr\u00fcnglich 2,75 Milli-\nonen entwaffneten deutschen Milit\u00e4rper -\nsonen und Kriegsgefangenen m\u00f6glichst \nohne gro\u00dfen Aufwand und Kosten erm\u00f6g-\nlichen. Die v\u00f6lkerrechtswidrige, aber wohl \nwegen der gro\u00dfen Zahl organisatorisch un-\nvermeidbare Internierung von mehr als ei-\nner Million Soldaten erfolgte in zwei von \nder Besatzungsmacht eingerichteten Sperr -\ngebieten in Schleswig-Holstein. Das Inter -\nnierungsgebiet G umfasste die Kreise Ei-\nderstedt, Norderdithmarschen und S\u00fcder -\ndithmarschen, entsprechend dem heutigen \nKreis Dithmarschen und dem s\u00fcdlichen \nTeil Nordfrieslands. Das Internierungsge-\nbiet F war Ostholstein n\u00f6rdlich des dama-\nligen Kreises Eutin. Die beiden Internie-\nrungsr\u00e4ume wurden noch im Oktober 1945 \nund im M\u00e4rz 1946 geschlossen. Am 20. Au-\ngust 1946 erfolgte die Aufl\u00f6sung der restli-\nchen Wehrmacht.\nUnter britischer Aufsicht versorgten \nsich die internierten Soldaten bei einem \nweitgehend erhaltenen Verwaltungsapparat \nder Wehrmacht selbst. Die zun\u00e4chst noch \nfortbestehende deutsche F\u00fchrung hatte f\u00fcr \nDisziplin, Ordnung, Verpflegung und Un-\nterkunft zu sorgen. Feldj\u00e4ger der Wehr -\nmacht halfen, die Ordnung aufrecht zu er -\nhalten. Verpflegungslager, erntereife Felder \nund anderen Einrichtungen wurden von \nihnen und anderen deutschen Freiwilligen \nbewacht. Vor allem in den ersten Monaten \nwar die Unterbringung oft unzureichend. \nNicht selten mussten die Soldaten sich auf Kompetenzwirrwarr und \nfachliche Inkompetenz\nSERIE  Medizin und Versorgung in Schleswig-Holstein nach dem Zweiten Welt-\nkrieg. Teil 3 der Serie von Dr. med. Dr. phil. Karl-Werner Ratschko.  \n\u00bbEntsprechend d\u00fcrftig waren die hygienischen \nVerh\u00e4ltnisse. Wie \u00fcberall fehlten Medikamente, \nZahnb\u00fcrsten und Reinigungsmittel. Die \nTagesrationen bestanden aus 300 Gramm \nBrot und w\u00f6chentlich 250 Gramm Fleisch.\u00abOKTOBER 2020 37 SERIE\nnal festgelegt. Soweit eine Entlassung nicht \ninfrage kam, sollten die Verwundeten und \n\u201eUnentlassbaren\u201c im SS-Lazarett Ratze -\nburg gesammelt werden und sp\u00e4ter in das \nWehrmachtslazarett \u201eDuburg-Kaserne\u201c im \nKreis Flensburg \u00fcberf\u00fchrt werden.\nF\u00fcr die Durchf\u00fchrung waren die Lei -\ntenden Britischen Sanit\u00e4ts-Offiziere (Se -\nnior Medical Officers, SMO) in den Krei -\nsen zust\u00e4ndig, die ihrerseits den Amts -\n\u00e4rzten sowie den deutschen Leitenden Sa -\nnit\u00e4tsoffizieren (LSO) ihre Anordnun -\ngen \u00fcbermittelten. Die LSO hatten aus \nden noch bestehenden St\u00e4ben der Wehr -\nmachts-Kreiskommandanten auszuschei -\nden und sich bis zu ihrer eigenen Entlas -\nsung aus der Wehrmacht einem Lazarett \nzuzuteilen. Auch weiterhin sollten sie je -\ndoch nach ihrer Entlassung den zust\u00e4ndi -\ngen Amts\u00e4rzten die laufenden Meldungen \n\u00fcber Bettenbelegung und Zahl der Infekti -\nonskranken zur Verf\u00fcgung stellen. F\u00fcr die -\nse T\u00e4tigkeit im zivilen Sektor waren sie den \nGesundheits\u00e4mtern zugeteilt. Die Krei -\nse und kreisfreien St\u00e4dte waren verpflich -\ntet, zun\u00e4chst alle aufgel\u00f6sten Wehrmachts -\ndienststellen treuh\u00e4nderisch zu \u00fcberneh -\nmen. Dabei sollte der Grundsatz gelten, \ndass diejenigen ehemaligen Lazarette als \nHilfskrankenh\u00e4user in eigener Verwaltung \nbeibehalten werden sollten, die f\u00fcr die je -\nweilige Bev\u00f6lkerung erforderlich waren. \nElf Krankenhausbetten sollten f\u00fcr 1.000 \nEinwohner vorgehalten werden. Die Ver -\nantwortung f\u00fcr den weiteren Betrieb al -\nler bisheriger Lazarette nun als Hilfskran -\nkenh\u00e4user einschlie\u00dflich Verpflegung, Be -\nfeuerung, \u00e4rztlichem Heilbedarf usw. lag \nbei den Landr\u00e4ten und Oberb\u00fcrgermeis -\ntern. Hier waren auch die regionalen Ge -\nsundheits\u00e4mter gefordert, deren Sachver -\nstand bei der Nutzung der Lazarettaus -\nr\u00fcstungen ben\u00f6tigt wurde. Ger\u00e4t f\u00fcr die \nVersorgung von zwei Promille der Bev\u00f6lke -\nrung sowie f\u00fcr die Ausstattung vorhande -\nner Einrichtungen der medizinischen Ver -\nsorgung sollte ebenso vorgesehen werden \nwie die Sicherstellung der \u00e4rztlichen Wei -\nterbehandlung der \u00fcbernommenen Pati -\nenten. Eine recht komplizierte L\u00f6sung, die \nvon allen Seiten guten Willen und Kompe -\ntenz erforderte. Beides war in der damali -\ngen Zeit nicht immer gegeben.\nIm April 1946 befanden sich die ehema-\nligen Wehrmachtslazarette, soweit sie als \nKrankenh\u00e4user oder zu sonstigen Zwecken \ndes Gesundheitsdienstes ben\u00f6tigt wur -\nden, in der Zust\u00e4ndigkeit der Medizinalab-\nteilung des Amtes f\u00fcr Inneres bzw. der ihm \ndamals noch unterstellten Gesundheits\u00e4m-\nter. Einrichtungen und Vorr\u00e4te einschlie\u00df-lich der Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde der auf-\ngel\u00f6sten Lazarette wurden jedoch wirt-\nschaftlich dem Landwirtschaftsamt \u00fcber -\ntragen. Zu den Lagerbest\u00e4nden der fr\u00fche-\nren Wehrmacht geh\u00f6rten auch die in den \nHauptlagern in L\u00fcbeck, Rendsburg und \nKiel-Kronshagen sowie in den Dentalde-\npots in gro\u00dfer Menge vorgehaltenen me-\ndizinischen Bedarfsartikel, deren Verwer -\ntung jedoch nicht durch die Medizinalab-\nteilung, sondern durch das Wirtschaftsamt \nangeordnet wurde. F\u00fcr ihre weitere Nut-\nzung wurden private Firmen gebildet, die \nden Vertrieb nach einem vom Landwirt-\nschaftsamt festzulegenden Schl\u00fcssel vorzu-\nnehmen hatten.Ein Streit zwischen den Finanzbeh\u00f6r -\nden und dem Amt f\u00fcr Gesundheit \u00fcber -\nschattete das Jahr 1946. Dem Oberfinanz-\npr\u00e4sidenten war die wirtschaftliche Ver -\nf\u00fcgungsgewalt \u00fcber die Liegenschaften \nder Wehrmacht einschlie\u00dflich des Inven-\ntars von der Milit\u00e4rregierung \u00fcbertragen \nworden. Dem mittlerweile als Ministeri-\num bezeichneten Amt f\u00fcr Gesundheit wur -\nde lediglich zugebilligt, dass \u00e4rztliche Ge-\nr\u00e4te und Medikamente im Einvernehmen \nmit ihm erfasst und verwertet werden soll-\nten. Mit einer Verf\u00fcgung des Amtes f\u00fcr Ge-\nsundheitswesen im Februar und noch pr\u00e4-\nziser im Juli 1946 wurden die Priorit\u00e4-\nten f\u00fcr die Abgabe medizinischer Ger\u00e4te FOTO: ONLINE NICHT VERF\u00dcGBAR38\n OKTOBER 2020 SERIE\nte die oben bereits erw\u00e4hnte Anordnung \nder Medizinalabteilung \u00fcber die Verwer -\ntung medizinischen Materials.\nVerlegung ortsfremder Kriegsgefan-\ngener in ihre Heimatregionen\nAls w\u00e4re die Belastung der Kreise und \nkreisfreien St\u00e4dte und ihrer Gesundheits-\n\u00e4mter zu Beginn des Jahres 1946 nicht \nschon weit \u00fcber das Leistbare angestiegen, \nwurde im Februar/M\u00e4rz von der Milit\u00e4r -\nregierung die Zusammenlegung der nicht \nin der britischen Zone beheimateten ver -\nwundeten und kranken Kriegsgefange-\nnen angeordnet. Eine Aufteilung sollte je-\nweils nach russischer, amerikanischer, fran-\nz\u00f6sischer und \u201e\u00f6sterreichischer Zone\u201c vor -\ngenommen werden, eine weitere Untertei-\nlung in kurzfristige und langfristige F\u00e4lle \nsowie chronisch Kranke erfolgen. Aus den \nanderen Zonen wurden Lazarettz\u00fcge mit \nin Schleswig-Holstein beheimateten ver -\nwundeten oder kranken Soldaten erwar -\ntet, die innerhalb der Provinz verteilt wer -\nden mussten. Die Lazarettz\u00fcge sollten dann \ndaf\u00fcr genutzt werden, die Soldaten in ihre \nHeimatzonen zu transportieren. So hatte \nder Kreis Eutin Platz f\u00fcr die Kranken und \nVerwundeten der amerikanischen Zone im \nOrtslazarett Malente, der Kreis S\u00fcderdith-\nmarschen f\u00fcr die Patienten aus der franz\u00f6-\nsischen Zone in Marne und der Kreis Ol-\ndenburg f\u00fcr die nicht deutschen ehemali-\ngen Wehrmachtsangeh\u00f6rigen einschlie\u00df-\nlich der \u00d6sterreicher in Neustadt und Ol-\ndenburg zu schaffen. Soweit sich ehemalige \nSoldaten aus dieser Gruppe weigerten, in \nihre Heimat zur\u00fcckzukehren, sollte das bei \nden einzelnen Betroffenen durchgesetzt \nwerden. Anders war die Situation bei ehe-\nmaligen deutschen Soldaten aus der sow-\njetischen Besatzungszone. Bei ihnen wur -\nde die urspr\u00fcngliche Anordnung revidiert. \nSie durften im Einvernehmen mit der Mi-\nlit\u00e4rregierung in Schleswig-Holstein ver -\nbleiben und, soweit sie k\u00f6rperversehrt wa-\nren, so lange in Krankenhausbehandlung \nbleiben, bis sie mit den notwendigen Hilfs-\nmitteln versorgt waren. Die Erf\u00fcllung der \nbritischen Forderungen war f\u00fcr viele Ver -\nwundete und Kranke eine kaum zumut-\nbare Belastung, da sie in Transporten \u00fcber \nschlechte Stra\u00dfen in oft ungeeigneten Fahr -\nzeugen verbunden mit Schmerzen und er -\nheblichen k\u00f6rperlichen Belastungen erfol-\ngen mussten.\nFortsetzung im Novemberheft,\nLiteratur und Quellennachweise beim \nVerfasser\nDr. med. Dr. phil. Karl-Werner  \nRatschkound personelle \u00dcberforderung besonders \nauf regionaler Ebene sowie Verantwor -\ntungslosigkeit und pers\u00f6nliche Interessen \neinzelner Akteure. Auch waren die Ver -\ntreter der Milit\u00e4rregierung auf Kreisebe-\nne mitunter nicht sehr hilfreich. Die Bri-\nten hatten in der ersten Zeit nach der Ka-\npitulation Probleme, f\u00fcr regionale, der Be-\nsatzungsmacht vorbehaltene Aufgaben, \nkompetente Offiziere zu finden. Immerhin \nwaren in ihrem Besatzungsgebiet zun\u00e4chst \n26.000 britische Soldaten in der \u00f6ffentli-\nchen Verwaltung eingesetzt. \nAber die Probleme lagen st\u00e4rker noch \nim deutschen Bereich. Der Krieg und die \nunmittelbare Zeit danach hatten oft zu \nGleichg\u00fcltigkeit und Toleranz gef\u00fchrt. So \nspielte z. B. ein Mitarbeiter des Landwirt-\nschaftsamtes im Wirtschaftsministerium \nbei der Verwertung des Sanit\u00e4tsguts aus \nden Lazaretten eine besonders unr\u00fchmli-\nche Rolle. Er war von Anfang August 1945 \nbis Ende Mai 1946 als Referent der Che-\nmie-Abteilung im Landwirtschaftsamt an-\ngestellt. Er sorgte daf\u00fcr, dass das bei der La-\nzarettaufl\u00f6sung anfallende \u00fcbersch\u00fcssi-\nge Wehrmachtssanit\u00e4tsgut aus den Krei-\nsen und kreisfreien St\u00e4dten nicht in die un-\nter kompetenter Leitung von Apothekern \nbefindlichen Sanit\u00e4tslager Rendsburg und \nL\u00fcbeck kam, sondern errichtete in Verfol-\ngung seiner eigenen Interessen im Februar \n1946 in dem Rohbau des Marinelazarettes \nKronshagen ein neues Lager, dem nicht nur \neine fachliche Leitung, sondern auch die \nnotwendigen Vorkehrungen gegen Dieb-\nstahl, Pl\u00fcnderungen, Feuer u. \u00e4. fehlten. F\u00fcr \ndie Verwertung des Sanit\u00e4tsbedarfs \u00fcber \nden einschl\u00e4gigen Gro\u00dfhandel gr\u00fcndete er \nmit anderen Personen drei Firmen, deren \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung er hatte und an denen er \nselbst erheblich beteiligt war. Die geschlos-\nsene \u00dcbernahme von Fachpersonal des von \nihm errichteten Sanit\u00e4tslagers Kronshagen \ndurch eine der Firmen kr\u00f6nte seine frag-\nw\u00fcrdigen Aktionen. Den eigenen Firmen \nwurde ein weit h\u00f6herer Rabatt einger\u00e4umt \nals Dritten. Wichtige Produktionsmaschi-\nnen wurden von ihm zu einem Zeitpunkt \nverkauft, als er bereits aus den Diensten der \nLandesverwaltung ausgeschieden war, in-\ndem er einen ehemaligen Mitarbeiter den \nvon ihm diktierten Text unterschreiben \nlie\u00df. Der von ihm angerichtete Schaden \nging in die Millionen, schlimmer noch, der \nkorrupte Umgang mit im medizinischen \nBereich ben\u00f6tigter Mangelware entzog der \nBev\u00f6lkerung dringend ben\u00f6tigte Heil- und \nArzneimittel. Der schleswig-holsteinische \nLandtag befasste sich mit der Angelegen-\nheit bereits im Juli 1946, erst danach erfolg-und Materialien festgelegt. An erster Stel-\nle sollten die Krankenanstalten und Amts-\n\u00e4rzte der Kreise stehen. Es folgten die Uni-\nversit\u00e4tskliniken, die Provinzkranken-\nanstalten, total ausgebombte \u00c4rzte sowie \nFl\u00fcchtlings\u00e4rzte und zuletzt dann die \u00fcb-\nrigen \u00c4rzte. Bei der bestehenden Mangel-\nlage wurden \u00e4u\u00dferst restriktive Entschei-\ndungen verlangt, nicht Friedensma\u00dfst\u00e4-\nbe hatten zu gelten, sondern es musste eine \nBeschr\u00e4nkung auf das unabdingbar Not-\nwendige erfolgen. Die nur sehr knapp vor -\nhandenen hochwertigen Ger\u00e4te wie z. B. \nR\u00f6ntgenger\u00e4te, Kurzwellenapparate, Elek-\ntrokardiografen, Operationstische, Mikro-\nskope u.\u00a0\u00e4.\u00a0m. sollten zun\u00e4chst \u00fcberhaupt \nnicht ausgegeben werden. An Fl\u00fcchtlinge \nausgeliehenes Inventar konnte diesen zur \nVermeidung gro\u00dfer H\u00e4rten k\u00e4uflich belas-\nsen werden. Parallel dazu gab es aktenkun-\ndig im Fr\u00fchjahr 1946 von gesch\u00e4ftst\u00fcchti-\ngen Privatleuten Versuche, eine Privatisie-\nrung des medizinischen Ger\u00e4teparks und \ndes die Bed\u00fcrfnisse Schleswig-Holsteins \nweit \u00fcberschreitenden Medikamentenbe-\nstandes in den drei Wehrmachtslagern zu \nerreichen, um eine private Verwertung zu \nerm\u00f6glichen. Das Amt f\u00fcr Gesundheit \u00e4u-\n\u00dferte starke Bedenken, insbesondere weil \ndie \u00fcbersch\u00fcssigen Fertigmedikamente da-\nf\u00fcr vorgesehen waren, einen Austausch-\nhandel mit anderen Zonen zu erm\u00f6glichen. \nDie Berichte aus den mit der \u00dcberf\u00fchrung \nder Wehrmachtslazarette in den zivilen Be-\nreich beauftragten Gesundheits\u00e4mtern \nklangen alles andere als ermunternd. Pin-\nneberg teilte z. B. mit, dass die von den La-\nzaretten angegebene Bettenzahl nicht zu-\ngrunde gelegt werden k\u00f6nne, da in den La-\nzaretten die Betten in der Regel doppelst\u00f6-\nckig waren und ohne Zwischenraum ne-\nbeneinander standen. Die Folge war, dass \nnur etwa 40 Prozent der Lazarettbetten-\nzahl f\u00fcr den zivilen Bereich angesetzt wer -\nden konnten. Noch vorhandene kleinere \nReserven m\u00fcssten f\u00fcr Patienten mit anste-\nckenden Krankheiten vorbehalten bleiben. \nDurch Befehl der Milit\u00e4rregierung w\u00e4ren \nlediglich zwei Lazarette mit insgesamt 450 \nBetten aufgel\u00f6st worden.\nInsgesamt verlief die Durchf\u00fchrung der \nOperation Globber III ziemlich ungeord-\nnet, auch wenn im Endergebnis die von den \nBriten vorgegebenen Ziele erreicht wurden. \nEine schwer ertr\u00e4gliche Folge war eine mit \nteilweise gro\u00dfem Leid verbundene unn\u00f6-\ntige Ausweitung der ohnehin schon beste-\nhenden Mangelsituation in der ambulan-\nten und station\u00e4ren Versorgung der Bev\u00f6l-\nkerung. Die Ursache hierf\u00fcr waren Kom-\npentenzenwirrwarr, fachliche Inkompetenz MITTEILUNG DER \u00c4RZTEKAMMER OKTOBER 2020 39\nFreitexte und Kommentare in Evaluatio-\nnen sagen manchmal mehr als die ver -\ngebenen Noten auf den Bewertungs-\nb\u00f6gen. Wenn dort S\u00e4tze wie \u201eIch er -\ninnere mich nicht, je in einer Fortbil-\ndung so viel dazugelernt zu haben \u201c ne-\nben Aussagen wie \u201eentspannt, locker \nund wirklich informativ \u201c oder \u201eDas Semi-\nnar lief wunderbar und hat mir mit der in \nnuanciertem Parlando gut verpackten, ext-\nrem interessanten Fortbildung gut gefallen. \nIch konnte auf klare Art L\u00fccken auff\u00fcllen \u201c \nstehen, l\u00e4sst dies auf eine gut vorbereitete \nFortbildung schlie\u00dfen, die  die Erwartun-\ngen der Teilnehmer erf\u00fcllen konnte. \nDie Kommentare betreffen Seminare  \nf\u00fcr eine neue Form der Fortbildung zur \nLeichenschau. In die Vorbereitungen wa -\nren neben \u00c4rztekammer und Kripo auch \ndie L\u00fcbecker Staatsanwaltschaft und das \nInstitut f\u00fcr Rechtsmedizin eingebunden. \nDie Veranstaltungen leben vom Wech -\u201eIn nuanciertem \nParlando gut verpackt\u201c\nLEICHENSCHAU Gute Resonanz auf ein gemeinsames Fortbildungsangebot von \u00c4rzte-\nkammer Schleswig-Holstein und Kripo L\u00fcbeck. Ziel ist es, die Qualit\u00e4t der Leichenschau zu \nsteigern. Bislang vier Fortbildungen mit praktisch und theoretisch vermittelten Inhalten.  \nsel aus Theorie und Praxis und dem Input \nvon \u00e4rztlicher und kriminalistischer Sei -\nte. Neben PD Dr. Doreen Richardt aus dem \nVorstand der \u00c4rztekammer Schleswig-\nHolstein waren die Referenten Dr. Frank \nHackmann (\u00c4rztlicher Leiter des Ret -\ntungsdienstes) sowie die Kriminalhaupt -\nkommissare Benjamin Schulz und Chris -\ntian Stahl dabei. Sie brachten den Teilneh -\nmenden die Themen Bestattungsgesetz, \nTodesbescheinigung und Meldeverpflich -\ntungen des leichenschauenden Arztes n\u00e4 -\nher. \nNach der Theorie ging es in die Rechts -\nmedizin, wo Dr. Nadine Wilke-Schalhorst \nden Teilnehmenden die praktische Lei -\nchenschau vorf\u00fchrte. In beiden Teilen - \ntheoretisch wie praktisch \u2212 konnten offene \nFragen gestellt, diskutiert und beantwor -\ntet werden.\nNach Angaben Richardts steht die neue \nForm der Fortbildung zur Leichenschau al -\nInfo\nMediziner, die Interesse an einer Zusam-\nmenarbeit haben, sind bei der Arbeitsge-\nmeinschaft \u00c4rzte der Kriminalpolizei L\u00fc-\nbeck herzlich willkommen. Die AG steht \nlandesweit allen Interessierten f\u00fcr Fragen \nzur Verf\u00fcgung. Es erfolgt dann eine Ver -\nmittlung an die regional zust\u00e4ndigen An-\nsprechpartner von der Kriminalpolizei, \ndie es landesweit gibt. Kontakt per Mail \nunter AG-Aerzte.Luebeck.BKI@polizei.\nlandsh.de len interessierten \u00c4rzten in Schleswig-Hol -\nstein offen \u2212 eine Mitarbeit im dem neu ge -\ngr\u00fcndeten \u00c4rztepool f\u00fcr die Leichenschau \nist nicht daran gekn\u00fcpft, wie der Leiter der \nArbeitsgemeinschaft \u00c4rzte, Christian Stahl, \nversicherte.  \nWie berichtet wird in L\u00fcbeck ein \u00c4rzte -\npool zusammengestellt, dessen Mitglieder \nab Oktober von der Kriminalpolizei oder \nder Rettungsleitstelle f\u00fcr eine Leichen -\nschau angefordert werden k\u00f6nnen. Ziel des \nPilotprojektes ist eine bessere Versorgung \nder Bev\u00f6lkerung, indem die versorgenden \n\u00c4rzte die oft zeitraubenden und belasten -\nden Leichenschauen an den Pool abgeben \nk\u00f6nnen. \u201eDadurch wird mehr Zeit f\u00fcr die \nLebenden und eine Verringerung der War -\ntezeiten der Polizei an einer Leiche und da -\nmit ein Freisetzen von \u00e4rztlichen und po -\nlizeilichen Ressourcen erwartet \u201c, erl\u00e4uter -\nte Richardt dem Schleswig-Holsteinischen \n\u00c4rzteblatt. (RED)\nTeilnehmer und Dozenten des ersten Fortbildungstages zur Leichenschau bei der \nL\u00fcbecker Kriminalpolizei. Foto: Bezirkskriminalinspektion L\u00fcbeck, FI 140\n MITTEILUNG DER \u00c4RZTEKAMMER OKTOBER 2020\nAm 13. M\u00e4rz musste die Akademie alle \nPr\u00e4senzveranstaltungen aufgrund \nder sich versch\u00e4rfenden Lage der \nCorona-Pandemie einstellen. U.\u00a0a. \nstand am 14.\u00a0M\u00e4rz 2020 die Pr\u00fcfung \nf\u00fcr die Teilnehmer des Weiterbil-\ndungskurses Ern\u00e4hrungsmedizin an \n\u2013 ohne Pr\u00fcfung keine Zusatzbezeichnung. \nSpontan richteten Mitarbeiter der Akade-\nmie innerhalb von 24 Stunden die Pr\u00fcfung \nauf der gerade neu geschaffenen eLear -\nning-Plattform Ilias ein, um den Teilneh-\nmern trotz Absage der Veranstaltung, Pr\u00fc-\nfung und Abschluss zu erm\u00f6glichen, was \nauch erfolgreich gelang. Ab da begann eine \nrasante Entwicklung bei der Akademie mit \nbis jetzt \u00fcber 1.000 Teilnehmern in eLear -\nning-Formaten. \nBis Anfang Mai konnten in der Aka-\ndemie keine Veranstaltungen stattfinden. \nDies betraf den Unterricht der \u00fcberbetrieb-\nlichen Ausbildung (\u00dcBA) f\u00fcr Medizinische \nFachangestellte, aber u. a. auch Kurse wie \nErn\u00e4hrungsmedizin, die f\u00fcr die \u00e4rztliche \nWeiterbildung relevant sind. Trotz abgesag-\nter Pr\u00e4senzveranstaltungen war es unser \nZiel, die Inhalte f\u00fcr unsere Teilnehmer und \nAuszubildenden auch ohne Unterricht hier \nvor Ort didaktisch sinnvoll zu vermitteln. \nAuf diese Herausforderungen haben wir \nmit dem Aufbau der Open-Source eLear -\nning-Plattform Ilias bei der Akademie re-\nagiert. Innerhalb k\u00fcrzester Zeit konnte ein \nProjektteam in Zusammenarbeit mit den \nAusbilderinnen der \u00dcBA und Referenten \ndidaktisch sinnvolle eLearning-Inhalte f\u00fcr \nden Unterricht und Veranstaltungen auf-\nbauen. Wir haben bei der Umsetzung in die \ndigitale Umgebung nicht blo\u00df Texte oder \nDokumente zum Selbststudium zur Verf\u00fc-\ngung gestellt. Wir haben multimediale In-\nhalte erstellt und zudem \u00dcbungen entwi-\nckelt, die den Ansatz der Gamification ver -\nfolgten. Die Teilnehmer und Auszubilden-\nden sollten die M\u00f6glichkeit bekommen, E-Learning im \nLockdown \nAKADEMIE Pr\u00e4senzveranstaltungen waren an der Akademie \nim Fr\u00fchjahr f\u00fcr einige Wochen nicht m\u00f6glich. Damit \nPr\u00fcfungen nicht unzumutbar lange nach hinten verschoben \nund Fortbildungen gestrichen werden mussten, setzte die \nAkademie auf eine Open-Source-L\u00f6sung f\u00fcr das E-Learning. \nsich auf zum Teil spielerische Art und Wei-\nse Wissen anzueignen. \nParallel haben wir unter Ber\u00fccksichti-\ngung der Einschr\u00e4nkungen durch Schutz-\nma\u00dfnahmen den Pr\u00e4senzunterricht an-\ngepasst und ein Hygienekonzept f\u00fcr den \nLehrbetrieb entwickelt, der ab Mai wieder \nstattfinden konnte. Uns war klar, dass un-\nser Unterricht in der \u00dcBA, gerade die prak-\ntischen \u00dcbungen, unter Einhaltung der Ab-\nstandsregeln nicht wie gewohnt stattfinden \nkann. Die Teilnehmer von Fortbildungs-\nveranstaltungen wurden teilweise in klei-\nnere Gruppen aufgeteilt, Pr\u00e4senztage re-\nduziert und durch eLearning-Inhalte und \nWebseminare erg\u00e4nzt oder ersetzt. Heraus \nkam, was Blended Learning genannt wird. \nBlended Learning oder Integriertes Ler -\nnen bezeichnet eine Lernform, die eine di-\ndaktisch sinnvolle Verkn\u00fcpfung von tradi-\ntionellen Pr\u00e4senzveranstaltungen und For -\nmen von eLearning anstrebt. Das Konzept \nverbindet die Effektivit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t \nvon elektronischen Lernformen mit den so-\nzialen Aspekten der Face-to-Face-Kommu-\nnikation sowie ggf. dem praktischen Ler -\nnen von T\u00e4tigkeiten. Blended Learning zielt \nalso darauf ab, durch die geeignete Kombi-\nnation verschiedener Medien und Metho-\nWeitere Infosden deren Vorteile zu verst\u00e4rken und die \nNachteile zu minimieren.\nWir haben somit aus der Not eine Tu-\ngend gemacht, indem wir die Vorteile des \npraktischen Pr\u00e4senzunterrichts mit Klein-\ngruppen gest\u00e4rkt haben und mit den mul-\ntimedialen M\u00f6glichkeiten der eLearning-\nPlattform die Vermittlung der theoreti-\nschen Inhalte verbessern und individua-\nlisieren konnten. Jedoch erfordert ein ite-\nratives Vorgehen bei der Umsetzung in \nKombination mit einer agilen Arbeitswei-\nse immer auch eine gewisse Fehlertoleranz. \nDeshalb haben wir direkt mit der Freischal-\ntung der eLearning-Plattform alle Fehler \nund Probleme mit der Plattform, die uns \nNutzer \u00fcber den inhaltlichen und techni-\nschen Support mitgeteilt haben, dokumen-\ntiert. So konnten wir in einem kontinuier -\nlichen Verbesserungsprozess f\u00fcr sp\u00e4tere \nNutzer die Qualit\u00e4t der Inhalte steigern, die \nAnwendungsfreundlichkeit verbessern und \nFehler der Plattform beheben. Alle Lernin-\nhalte auf der Plattform wurden zudem eva-\nluiert.\nAm Ende ging es nicht nur darum, die \nLerninhalte zur Verf\u00fcgung zu stellen, son-\ndern auch mit Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Situa-\ntion der Betriebe und der Teilnehmer die \nLernsituation in Zeiten der Corona-Pan-\ndemie zu organisieren. So reagierten wir \nmit spontanen, individuellen Anpassungen \nder begrenzten Bearbeitungs- und Testzeit-\nr\u00e4ume f\u00fcr die Inhalte der Plattform. Die-\nse M\u00f6glichkeiten hatten wir nur durch den \nEinsatz von Ilias. Wir haben damit einen \ngro\u00dfen Schritt in Richtung der Individu-\nalisierung unseres Bildungsangebotes ge-\nmacht. Teilnehmer werden sich zuk\u00fcnftig \neLearning-Inhalte auf der Plattform im ei-\ngenen Tempo aneignen und die Bearbei-\ntung zeitlich selbst strukturieren k\u00f6nnen.\nGerade diese Vorteile wurden in der \nEvaluation von den Teilnehmern sehr h\u00e4u-\nfig genannt. Gleichzeitig konnten wir auch \nwieder feststellen, wie wichtig der prakti-\nsche Unterricht vor Ort ist. eLearning al-\nlein, auch in der Corona-Krise, kann kein \nAllheilmittel sein. Entscheidend bleibt wei-\nterhin eine ganzheitliche Betrachtung der \nSituation der Teilnehmer, Auszubildenden, \nder Betriebe und unserer eigenen Anspr\u00fc-\nche. Es best\u00e4rkt uns jedoch in dem Vorha-\nben, unser Bildungsangebot im Sinne des \nAnsatzes des Blended Learning weiterzu-\nentwickeln.\nHinweis: Unser im Aufbau befindliches \nAngebot an Blended Learning finden Sie \nauf der Homepage.\nFlorian Horstmann\n41 MITTEILUNG DER \u00c4RZTEKAMMER OKTOBER 2020\nEs soll gezeigt werden, wie die Zeit bis zum Eintreffen des Notarzt-\nwagens auch mit den m\u00f6glicherweise begrenzten notfallmedizini-\nschen Ressourcen des Praxisalltags \u00fcberbr\u00fcckt werden kann und \nwarum Respekt vor der Notfallsituation begr\u00fcndet, Angst aber \nmeist \u00fcberfl\u00fcssig ist. \nDieses Seminar bieten wir auch als Inhouse-Schulung, speziell auf \nIhre W\u00fcnsche ausgerichtet, an.\nN\u00e4chster Termin: 16. Dezember 2020 (Fortbildungspunkte: 7, \nFortbildungsstunden: 5)\nFachzertifikat Kardiologie \u2013 Grundlagenmodul  \nDas Grundlagenmodul f\u00fcr das Fachzertifikat Kardiologie zielt auf \ndie Vertiefung und die Erweiterung von Wissen, Fertigkeiten und \nF\u00e4higkeiten von Medizinischen Fachangestellten/Arzthelferinnen \nim Bereich der Behandlung von Herz-Kreislauf-Krankheiten. Ziel \nist es, den Kardiologen bei der Planung, Vorbereitung, Durchf\u00fch-\nrung und Nachbereitung diagnostischer und therapeutischer Ma\u00df-\nnahmen zu unterst\u00fctzen.\nInhalte\n\uf07d Anatomie des Herzens mit Erregungsbildung und -leitung\n\uf07d Schwere und Dringlichkeitsgrad von Krankheiten einsch\u00e4tzen\n\uf07d Notf\u00e4lle und Basisreanimation\n\uf07d Symptome kennen und Ursachen nennen\n\uf07d bei Untersuchungsverfahren mitwirken und assistieren\n\uf07d Interventionelle Therapiema\u00dfnahmen beschreiben\n\uf07d Herzchirurgische Eingriffe kennen\n\uf07d Arzneimittelgruppen erkl\u00e4ren und bei der Versorgung mitwir -\nken\nN\u00e4chster Starttermin: 27. November 2020 (Gesamtumfang: 45 Un-\nterrichtsstunden)\u00c4rztlich begleitete Tabakentw\u00f6hnung\nWie kann ein Raucher motiviert werden, ohne das als \u201emorali-\nschen Zeigefinger \u201c zu empfinden? Welche Unterst\u00fctzungsm\u00f6g-\nlichkeiten gibt es medikament\u00f6s und verhaltenstherapeutisch? \nDiese und weitere Fragen werden in der Fortbildung beleuch-\ntet. Der Fokus liegt neben Grundlageninformationen zu Tabakab-\nh\u00e4ngigkeit und -entw\u00f6hnung auf einer interaktiven Gestaltung. Es \nwerden Selbstreflexionsanteile sowie \u00dcbungen zur Gespr\u00e4chsf\u00fch-\nrung geboten. \nDie Beratung und Motivation zur Tabakentw\u00f6hnung kann nach \ndem aktuellen DMP Asthma Vertrag abgerechnet werden. Zudem \nkann die Fortbildung auf die Erlangung der Zusatzbezeichnung \nSuchtmedizinische Grundversorgung angerechnet werden.\nN\u00e4chster Starttermin: 13. November 2020 (Fortbildungspunkte: \n20, Fortbildungsstunden: 20)\nNotfallmanagement und Basisreanimation \nDie Fortbildung eignet sich sehr gut f\u00fcr Praxisteams, um eine gr\u00f6-\n\u00dfere Sicherheit im Management von Notfallsituationen zu erlan-\ngen. Nach einer kurzen theoretischen \u00dcbersicht liegt der Schwer -\npunkt auf den praktischen \u00dcbungen in den Bereichen Basisreani-\nmation, Atemwegsmanagement und Teamkommunikation.\nZudem werden die h\u00e4ufigsten Notfallsituationen aus dem Praxi-\nsalltag und Notdienst diskutiert: \n\uf07d Welche Notfallausr\u00fcstung braucht man wirklich? \n\uf07d Wie sichert man den Atemweg, wenn man mit der Intubation \nnicht vertraut ist? \n\uf07d Wie behandelt man die lebensbedrohliche anaphylaktische Re-\naktion? \n\uf07d Was tun bei Herzinfarkt und Lungen\u00f6dem? FORTBILDUNGSTERMINE BEI DER \u00c4RZTEKAMMER\nFoto: Adobe Stock lightpoetKontakt\nAkademie der \u00c4rztkammer Schleswig-Holstein\nTelefon 04551 803 700, E-Mail akademie@aeksh.de42\n MITTEILUNG DER \u00c4RZTEKAMMER OKTOBER 2020\n620 \u00c4rztinnen und \u00c4rzte wohnen und \narbeiten im Kreis Steinburg. Dr. Alexan-\nder Schmied ist seit 2018 Vorsitzender des \nKreisausschusses und von seinem Vorg\u00e4n-\nger Dr. August Pal\u00e1tsik an die ehrenamt-\nliche T\u00e4tigkeit herangef\u00fchrt worden. \u201eEr \nkam auf mich zu und sagte mir \u2018Du machst \njetzt mit\u201c, erinnert sich der Itzehoer. Nicht \nnur das: Pal\u00e1tsik, ein Freund der Fami-\nlie, war der Grund, warum Schmied \u00fcber -\nhaupt Arzt werden wollte.\nHeute ist er nicht nur Vorsitzender des \nKreisausschusses, sondern auch Beirats-\nmitglied der KV-Kreisstelle und Presse-\nwart im Verein niedergelassener \u00c4rzte-\nschaft Kreis Steinburg e.V . Nachdem Pal\u00e1t-\nsik verstarb, ruhte die Arbeit des Kreisaus-\nschusses vorerst. Jetzt liegt es an Schmied, \ndie Strukturen zu durchblicken und aufzu-\ndr\u00f6seln, welche Institution im Kreis welche \nAufgabe \u00fcbernimmt. Fest steht: Der Kreis-\nausschuss der \u00c4rztekammer ist die einzige \n\u00fcbergreifende Institution. \nDie \u00c4rzte im Kreis sind sehr aktiv. Es \ngibt einen 70 Mitglieder starken \u00c4rzte-\nverein, eine pr\u00e4sente KV-Kreisstelle und \nweitere Qualit\u00e4tszirkel. Der \u00c4rztever -\nein trifft sich alle vier Wochen, die Kreis-\nstelle viermal im Jahr, immer eine Wo-\nche nach den Abgeordnetenversammlun-\ngen. Da die meisten Vorst\u00e4nde in allen drei Aktiv und vernetzt\nSTEINBURG  \u00c4rzteverein, Kreisstelle, Qualit\u00e4tszirkel und \nKreisausschuss \u2212 die \u00c4rzte im Kreis Steinburg sind hervorragend \nvernetzt und wollen junge Kollegen f\u00fcr eine Mitarbeit gewinnen.\nDr. Alexander Schmied\nOrganen aktiv sind, finden die Sitzungen \noft an einem Tag nacheinander statt. Zu-\nerst trifft sich die KV-Kreisstelle, anschlie-\n\u00dfend der \u00c4rzteverein. Da w\u00e4hrend der Sit-\nzungen \u00fcbergreifende Themen besprochen \nwerden, f\u00e4llt der Kreisausschuss der \u00c4rz-\ntekammer oft in den Tagesordnungspunkt \n\u201eSonstiges\u201c. Schmied ist aber \u00fcberzeugt, \ndass alle ihre Berechtigung haben. \u201eBeim \nThema Nachwuchs sitzen wir schlie\u00dflich \nalle im selben Boot \u2013 Niedergelassene wie \nKrankenhaus\u00e4rzte oder die \u00c4rzte aus dem \n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst\u201c, nennt er \neinen wichtigen Grund, weshalb es einen \nKreisausschuss in Steinburg braucht. \n\u201eIch m\u00f6chte auch in 30 Jahren noch in \nItzehoe leben und zum Arzt gehen k\u00f6nnen. \nDaher braucht es eine gute Vernetzung un-\nter allen \u00c4rzten. Wenn wir uns jetzt k\u00fcm-\nmern, haben wir auch in Zukunft eine qua-\nlitativ hochwertige medizinische Versor -\ngung\u201c, ist Schmied \u00fcberzeugt. Daf\u00fcr seien \nalle \u00c4rzte im Kreis wichtig. Ende August \ngab es unter Einhaltung der Corona-Re-\ngeln ein Zusammentreffen von \u00c4rzten aus \nverschiedenen Bereichen und der M\u00f6g-\nlichkeit, sich mit Kollegen mit einem an-\nderen beruflichen Hintergrund auszutau-\nschen: Vom Arzt in Weiterbildung in der \nKlinik bis zum niedergelassenen Arzt, jung \nwie alt.                              Stephan G\u00f6hrmannDie Arbeit der Kreisaus -\nsch\u00fcsse\nDie Kammerversammlung der \u00c4rzte-\nkammer Schleswig-Holstein wird bei der \nDurchf\u00fchrung ihrer Aufgaben in jedem \nLandkreis und jeder kreisfreien Stadt von \neinem Kreisausschuss unterst\u00fctzt. Die \nKreisaussch\u00fcsse werden f\u00fcr die jeweili-\nge Wahlperiode analog zur Kammerver -\nsammlung benannt.\nDie Mitglieder der Kreisaussch\u00fcsse tref-\nfen sich regelm\u00e4\u00dfig zum kollegialen Aus-\ntausch. Sie erarbeiten Strategien und \nKonzepte, um die berufliche Fortbildung \nder \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in ihrem Ein-\nzugsgebiet zu f\u00f6rdern.\nDes Weiteren unterst\u00fctzt jeder Kreisaus-\nschuss die \u00c4rztekammer darin, die Ein-\nhaltung der Berufspflicht zu kontrollieren \nund die Kammerwahlen nach Ablauf ei-\nner Wahlperiode vorzubereiten.\nIn bis zu drei Mal j\u00e4hrlich stattfindenden \ngemeinsamen Sitzungen informiert die/\nder Kreisausschussvorsitzende den Vor -\nstand der \u00c4rztekammer Schleswig-Hol-\nstein \u00fcber aktuelle Themen und Diskussi-\nonen innerhalb der Landkreise und spie -\ngelt somit die Meinungsbildung in Schles-\nwig-Holstein wider.\nMITGLIEDER DES KREISAUS-MITGLIEDER DES KREISAUS-\nSCHUSSESSCHUSSES\n\uf07d Dr. Alexander B. Schmied (Vorsitz)\n\uf07d Katrin Klewitz (Stellvertreterin)\n\uf07d Dr. Nadja Beuge\n\uf07d Dr. Heike Lehmann\n\uf07d Dr. J\u00f6rg Wendtland\nKONTAKTKONTAKT\nHaben Sie Fragen zur Arbeit des Kreis-\nausschusses Steinburg und suchen Sie \nKontakt zum Vorsitzenden? Dann wen-\nden Sie sich gern direkt an Dr. Alexander \nSchmied. Er freut sich \u00fcber eine Kontakt-\naufnahme per Mail an:\nsteinburg@aeksh.de.\nFoto: SGN\u00c4CHSTER ANZEIGENSCHLUSSTERMIN: Heft Nr. 11/2020  21. Oktober 2020HINWEIS DER REDAKTION: \nAlle Anzeigen beruhen auf Angaben der Anzeigenkunden und werden nicht von der Redaktion gepr\u00fcft. \nHerausgeber und Redaktion k\u00f6nnen keine Gew\u00e4hr daf\u00fcr \u00fcbernehmen, dass die Angaben (auch zu den Weiterbildungsbefugnissen)korrekt sind. Unter www.aeksh.de finden Sie die aktuellen Listen der weiter-bildungsbefugten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in Schleswig-Holstein. \nEntsprechende Beschwerden \u00fcber unrichtige Angaben, insbesondere zu falschen Aussagen hinsichtlich \nder Weiterbildungsbefugnis, k\u00f6nnen nach den berufsrechtlichen Vorschriften verfolgt werden. Auf even-tuelle zivilrechtliche Folgen, wie Schadensersatzanspr\u00fcche, wird hingewiesen. Gewerbliche Anzeigen stellen keine redaktionellen Beitr\u00e4ge dar.\nHerausgeber und Redaktion k\u00f6nnen keine Gew\u00e4hr daf\u00fcr \u00fcbernehmen, dass die ausgeschriebenen Praxen \nim Sinne der Bedarfsplanung bedarfsgerecht sind. Interessenten werden gebeten, sich mit der Kassen-\u00e4rztlichen Vereinigung Schleswig- Holstein in Verbindung zu setzen.44 / / STELLEN- UND RUBRIKANZEIGEN AUSGABE 10\nSTELLENANGEBOTE\nDer Gemeinsamen Pr\u00fcfungsstelle der \n\u00c4rzte und Krankenkassen in M-V ob -\nliegen die gesetzlichen Wirtschaftlich -\nkeitspr\u00fcfungen in der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung. Sie ist bei der Kas -\nsen\u00e4rztlichen Vereinigung M-V (KVMV) errichtet worden. Sie trifft Fest-stellungen zu den f\u00fcr die Beurteilung der Wirtschaftlichkeit wesentlichen Sachverhalten in der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung. F\u00fcr diesen Bereich ist die Stelle n\u00e4chstm\u00f6glich zu besetzen.\nLeiter (m/w/d) der Gesch\u00e4ftsstelle der \nGemeinsamen Pr\u00fcfungseinrichtung der \n\u00c4rzte und Krankenkassen M-V\nHaben wir Ihr Interesse \ngeweckt? Dann schicken \nSie Ihre Bewerbung f\u00fcr das \nStellenangebot an  \nbewerbung@kvmv.de.\nBei Fragen: 0385.7431 241.\nDie ausf\u00fchrliche \nStellenausschreibung finden Sie \nunter www.kvmv.de  \n\uf022\u00dcber uns  \n\uf022Karriere in der KVMVFoto: KVMV/Schilder\nF\u00fcr meine Allgemeinarztpraxis im n\u00f6rdlichen Hamburger Umland mit gro\u00dfem \nWachstumspotential und vielen M\u00f6glichkeiten suche ich baldm\u00f6glichst eine(n)  \nFA/F\u00c4 f\u00fcr Allgemeinmedizin in VZ/TZ,  \nzur Anstellung oder f\u00fcr sofortige oder sp\u00e4tere Partnerschaft.\nEntdecken Sie die M\u00f6glichkeiten!\nKontakt unter allgemeinarztpraxis-henstedt@gmx.de.\nArbeiten, wo andere Urlaub machen \u2013 wir suchen Verst\u00e4rkung!\nFA Allgemeinmedizin (w/m/d) in Teilzeit\nWir sind eine gro\u00dfe haus\u00e4rztliche Gemeinschaftspraxis mit eingespieltem, \nmotivierten Team und suchen einen freundlichen Kollegen (Allgemeinmedizin, \nhaus\u00e4rztlicher Internist) f\u00fcr ca. 25 h in der Woche. Langfristig ist auch eine Ko-\noperation denkbar, aber keinesfalls Bedingung. Wir freuen uns, Sie kennenzu-\nlernen, schreiben Sie uns bitte unter bewerbung@hausarztzentrum-malente.de\nGemeinschaftspraxis Dres. med. Palluck und Kauschen\nInnere Medizin, Allgemeinmedizin, Akupunktur, Naturheilverfahren, Badearzt\nBahnhofstr. 37-39, 23714 Bad Malente, www.hausarztzentrum-malente.de\nArbeitsmedizin: innovativ, pr\u00e4ventiv und familienfreundlich\nDas Hanseatische Zentrum f\u00fcr Arbeitsmedizin ist eine der gr\u00f6\u00dften arbeits-\nmedizinischen Praxen in Norddeutschland. Wir betreuen in Hamburg mehr als 25.000 Besch\u00e4ftigte aus unterschiedlichen Branchen. Qualit\u00e4t, Kunden -\norientiertheit und ein gutes Betriebsklima sind bei uns nicht nur Worte.\nZum Ausbau unseres multiprofessionellen Teams suchen wir zum n\u00e4chst-\nm\u00f6glichen Termin  \u00fcberwiegend f\u00fcr den Raum HH-West und Umgebung\n\u00c4rzte (w/m/d) mit der Gebietsbezeichnung oder  \nzur Weiterbildung im Fachgebiet Arbeitsmedizin\ngerne auch in Teilzeit.\nUnsere Erwartungen:\n\u2022 M\u00f6glichst mehrj\u00e4hrige Erfahrung in der Arbeitsmedizin, vorzugsweise   eine weitere Gebietsbezeichnung.\u2022 Sicheres Auftreten, Kommunikationsfreudigkeit, Sensibilit\u00e4t und die Bereit-  \n schaft f\u00fcr eine vertrauensvolle Zusammenarbeit mit unseren Kunden \n\u2022 Organisationstalent, Engagement und Freude am selbstst\u00e4ndigen Arbeiten\n\u2022 Sehr gute Teamf\u00e4higkeit \u2022 Last but not least: eine positive und gut gelaunte Grundeinstellung\nWir bieten:\n\u2022 Geregelte Arbeitszeiten\u2022 Geringe Fahrt\u00e4tigkeit, die selbstverst\u00e4ndlich als Arbeitszeit z\u00e4hlt\u2022 F\u00f6rderung und Finanzierung von Fortbildungsma\u00dfnahmen\u2022 Die kollegiale Arbeit in einem netten und qualit\u00e4tsbewussten Team\u2022 Eine Bezahlung oberhalb des Tarifs des Marburger Bundes\nAuf Ihre Bewerbung freuen sich die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer: \nDr. Bernd Katz und Dr. Hartmut Wigger, Hanseatisches Zentrum f\u00fcr Arbeitsmedizin GbR,  Hammerbrookstr. 93, 20097 Hamburg,  E-Mail: info@hanza.de, Tel. 040/707081616, www.hanza.de\nWir freuen uns auf Ihre aussagef\u00e4hige \nBewerbung. Diese richten Sie bitte an:\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung\nKath. Marien-Krankenhaus L\u00fcbeckParade 323552 L\u00fcbeckoder an:bewerbung@marien-krankenhaus.de\nDas Marien-Krankenhaus L\u00fcbeck\nsucht zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt:\nBeleg\u00e4rzte (m/w/d)\nWir verf\u00fcgen \u00fcber die Fachabteilungen\nAn\u00e4sthesie, Chirurgie, Gyn\u00e4kologie & Geburtshilfe, Hals-Nasen-Ohrenheilkunde, Innere Medizin,Urologie und P\u00e4diatrie. \nWeiterhin bieten wir Stellen f\u00fcr\nAssistenz\u00e4rzte (m/w/d)\nu. a. f\u00fcr die Facharztweiterbildung \nGyn\u00e4kologie und Geburtshilfe oder Chirurgie. \nWir betreuen als reines Belegkran-\nkenhaus ca. 8000 Patienten j\u00e4hrlich. Mit 1500 Geburten im Jahr geh\u00f6ren wir zu den gr\u00f6\u00dften Geburtskliniken in Schleswig-Holstein.\nwww.marien-krankenhaus.deArbeiten am Marien-Krankenhaus L\u00fcbeck \nF\u00fcr Ihre berufliche Zukunft!            \nHA-Praxis in Norderstedt sucht FA/F\u00c4 f\u00fcr Allgemeinmedizin/ \nInnere Medizin zur Anstellung in TZ oder VZ.\nSp\u00e4tere \u00dcbernahme evtl. m\u00f6glich.\nHausartzpraxis Waldstra\u00dfe Kontakt Tel: 0163 180 98 88\nFA Gyn\u00e4kologie (m/w/d)\nf\u00fcr etablierte Praxis in Itzehoe gesucht.  \nLangfristig, in flex. planbarer Voll- oder \nTeilzeit, in einem motivierten Praxisteam.\nWir freuen uns auf Ihre Bewerbung an: \nbewerbung@frauenaerzte-itzehoe.deCHIFFREHINWEIS   \nSie haben eine Anzeige unter Chiffre gesehen  \nund m\u00f6chten den Inserenten kontaktieren?\nSenden Sie uns Ihr Anschreiben resp. Ihre Bewerbungsunterlagen  \nunter Angabe der Chiffre-Nummer der Anzeige per Post oder E-Mail.\nEine Auskunft zum Inserenten kann und darf nicht erteilt werden.Bitte senden Sie Zuschriften an:\nelbb\u00fcro Stefanie Hoffmann \nChiffre (Nr. der Anzeige entnehmen) \nBismarckstr. 2 \u00b7 20259 Hamburg oder anzeigen@elbbuero.com.STELLEN- UND RUBRIKANZEIGEN / /  45 AUSGABE 10\nSTELLENANGEBOTE\nMIT DIESEM WUNSCH SIND SIE BEI ASKLEPIOS GUT AUFGEHOBEN. Mit \u00fcber 160 Gesundheitseinrichtungen in 14 Bundesl\u00e4ndern z\u00e4hlen wir zu den gr\u00f6\u00dften privaten Klinik\u00ad\nbetreibern in Deutschland. Der Kern unserer Unternehmensphilosophie: Es reicht uns nicht, wenn unsere Patienten gesund werden \u2013 wir wollen, dass sie gesund bleiben. Wir verstehen uns als Begleiter, der Menschen ein Leben lang zur Seite steht.\nF\u00fcr die Klinik f\u00fcr Gerontopsychiatrie suchen wir zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt in Voll\u00ad oder Teilzeit einen\nFacharzt f\u00fcr Psychiatrie oder Arzt in fortg. Weiterbildung (w/m/d)\nin der Institutsambulanz (PIA)\nWir sind\nmit \u00fcber 1.800 Betten an drei Standorten die gr\u00f6\u00dfte Klinik in Hamburg. Getreu dem Leitsatz \u201eGesund werden. Gesund leben.\u201c arbeiten 28 medizinische und \npsychiatrische Kliniken und Abteilungen Hand in Hand, um j\u00e4hrlich \u00fcber 100.000 Patienten aus dem Norden der Freien und Hansestadt Hamburg sowie dem S\u00fcden Schleswig\u00adHolsteins auf h\u00f6chstem Niveau zu versorgen.\nIn der Gerontopsychiatrischen Ambulanz erhalten \u00e4ltere Patienten ein ebenso breites wie spezialisiertes Behandlungsangebot. Neben der Nachsorge station\u00e4rer \nPatienten liegt ein Schwerpunkt unserer T\u00e4tigkeit in der Therapie von Patienten mit affektiven St\u00f6rungen im Gruppen\u00ad  und Einzelsetting sowie in der aufsuchenden \nVersorgung von Patienten in umliegenden Pflegeheimen. Weitere Angebote f\u00fcr \u00e4ltere Patienten, z. B. im Bereich pflegender Angeh\u00f6riger, befinden sich im Aufbau und erweitern ebenso wie unsere Tagesklinik und Ged\u00e4chtnissprechstunde eine umfassende Versorgungsstruktur. \nIhr Aufgabengebiet\numfasst die ambulante psychiatrische(\u00ad psychotherapeutische) Behandlung von \u00e4lteren Menschen mit Erkrankungen aus dem gesamten Spektrum der Psychiatrie.\nIhr ProfilSie sind Facharzt f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie bzw. Facharzt f\u00fcr Nervenheilkunde oder Assistenzarzt mit fortgeschrittener Weiterbildung in einem dieser \nF\u00e4cher und verf\u00fcgen \u00fcber Erfahrung in der Behandlung von gerontopsychiatrischen Patienten oder m\u00f6chten sich in diesen Bereich einarbeiten bzw. Ihre  \npsychotherapeutischen Kompetenzen hier erweitern | Kontakte mit au\u00dferklinischen Versorgungseinrichtungen und multi\u00adprofessionelle Zusammenarbeit machen \nIhnen Freude | Sie haben Interesse am Aufbau und der Weiterentwicklung ambulanter Versorgungstrukturen mit individueller Gestaltung im Bereich Geronto\u00ad psychiatrie | Sie bringen sowohl Teamf\u00e4higkeit als auch die F\u00e4higkeit zur eigenverantwortlichen Arbeit mit\nWir bieten\nIhnen spezialisierte und abwechslungsreiche Arbeit in einem motivierten und netten Team, die Befreiung von der Teilnahme an Nacht\u00ad und Wochenenddiensten \nund die M\u00f6glichkeit zum Engagement in Forschung und Lehre sowie hohe Qualit\u00e4tsstandards. Es bestehen M\u00f6glichkeiten zur internen und externen Fortbildung, u. a. am unternehmenseigenen Bildungszentrum. Eine leistungsgerechte Verg\u00fctung nach TV\u00ad\u00c4rzte/VKA, betriebliche Gesundheitsvorsorge und betriebliche  Altersversorgung geh\u00f6ren ebenfalls zu unserem Angebot. Wir verf\u00fcgen \u00fcber eine Kindertagesst\u00e4tte und Krippe auf dem Klinikgel\u00e4nde in Ochsenzoll und bieten Ihnen ein HVV\u00adProfi\u00adTicket und nah.sh\u00adFirmenabo. Die Stelle ist grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr Schwerbehinderte geeignet.\nF\u00fcr weitere Informationen steht Ihnen gerne Herr PD Dr. Wollmer, Chefarzt der Klinik f\u00fcr Gerontopsychiatrie, unter Tel.: (0 40) 18 18\u00ad87 23 37 (Sekretariat) zur \nVerf\u00fcgung.\nHaben wir Ihr Interesse geweckt? Dann freuen wir uns auf Ihre Online\u00adBewerbung unter Angabe der Kennziffer 145\u00ad208\u00adS\u00c4B an \nwww.asklepios.com/hamburg/nord/heidberg/unternehmen/bewerber/stellenangebote/  oder bewerbung.nord@asklepios.com\nKlinik Nord\n46 / / STELLEN- UND RUBRIKANZEIGEN AUSGABE 10\nSTELLENANGEBOTE\nGro\u00dfe allgemeinmed. Praxis im NO v. HH mit breitem diagnostischem \nund therapeutischem Spektrum (Chirotherapie und Geriatrie sind unter \nanderem Schwerpunkte) sucht ab sofort in Voll- oder Teilzeit einen/n:\n\u2022 FA/F\u00c4 f. Allgem. Med. oder Innere Med./ Geriatrie,\n\u2022 \u00e4lteren Kollegen (in Rente),\n\u2022 WBA f\u00fcr Allgem. Med.\nSp\u00e4tere \u00dcbernahme/Beteiligung m\u00f6glich. Sie werden gerne mit unserem freundlichen, erfahrenen und engagierten Team von Kollegen/innen und MFAs arbeiten.\nWir freuen uns auf Ihre Kontaktaufnahme unter:  \n0171 - 531 89 71 oder winffah@web.deBitte bewerben Sie sich schriftlich bei uns:\nabts +partner Partnerschaftsgesellschaft \nHerr Dr. Martin V\u00f6lckers  Pr\u00fcner Gang 7 | 24103 Kiel www.abts-partner.deabts +partner ist eine \u00c4rztesoziet\u00e4t mit gyn\u00e4kologischem Schwer -\npunkt. Mit \u00fcber 170 Mitarbeitern an derzeit 11 Praxisstandorten in \nSchleswig-Holstein bieten wir unseren Patienten eine wohnort -\nnahe Basisversorgung, ambulant-spezial\u00e4rztliche Leistungen und  \nein station\u00e4res Leistungsspektrum aus einer Hand.\nF\u00fcr unsere Praxen in Kiel, Heikendorf, Neum\u00fcnster, Mittelangeln  \nund Flensburg suchen wir:\n   Fach\u00e4rzte/ Fach\u00e4rztinnen f\u00fcr Gyn\u00e4kologie \nund Geburtshilfe w/m /d\n   \u00c4rzte/ \u00c4rztinnen in Weiterbildung w/m /d  \nmit abgeschlossener geburtshilflicher Ausbildung\nDas St. Franziskus MVZ Am Hang in Harrislee \nsucht zum 1. Januar 2021 in Teilzeit\n\u2022  einen Gastroenterologen (m/w/d) \nLeben & Arbeiten im sch\u00f6nsten Segelrevier DeutschlandsBei Interesse: www.mehralsnurarbeit.de\nWir suchen ab 01.01.2021 (oder sp\u00e4ter) einen  \nWeiterbildungsassistenten (w/m/d)\nf\u00fcr eine Gemeinschaftspraxis in Neum\u00fcnster (WB-Erlaubnis f\u00fcr 2 Jahre \nvorhanden). Wir bieten gesamtes Spektrum der haus\u00e4rztlichen und  internistischen Versorgung, sowie Naturheilverfahren und Hausbesuche.\nArbeitszeiten flexibel gestaltbar von Viertel-, Halb- bis Vollzeit alles\nm\u00f6glich. \u00dcberdurchschnittliche Bezahlung, Urlaub, sowie finanzielleUnterst\u00fctzung bei erforderlicher Kinderbetreuung.\nDie Balance zwischen Arbeit und Privatleben ist uns wichtig.Praxis am Kantplatz Dr. Silke Babinsky & Chr. A. Mohr\nMax-Richter-Str. 17 . 24537 Neum\u00fcnster  \nTel.: 04321-85388-0 . info@praxis-am-kantplatz.de\nGP f\u00fcr Psychiatrie in Schleswig \nsucht nette/n Kollegen/in zur \u00dcbernahme eines halben KV-Sitzes oder \n\u00fcbergangsweiser angestellter Teilzeitt\u00e4tigkeit. Familienfreundlicher Betrieb, sympathisches Team. Eine Weiterbildungserm. liegt vor.Kontakt erbeten unter: dat@neuropraxis-sl.de\nInternistisch-allgemeinmedizinische \nGemeinschaftspraxis sucht \nF\u00c4/FA Innere Medizin/\nAllgemeinmedizin  in VZ/TZ\nzum n\u00e4chst m\u00f6glichen Zeitpunkt.  \nZuschriften unter Chiffre SH50823.\nBEILAGENHINWEIS:  \nDiese Ausgabe enth\u00e4lt eine Beilage der AMT Abken Medizintechnik GmbHFL\u00dcCHTLINGE \nIN NOT.\nBITTE HELFEN SIE.Mit Ihrem CARE-Paket.  \nSchon 30 Euro retten Leben.\nIBAN: DE 93 37050198  \n0000 0440 40BIC: COLSDE33\nwww.care.de\nAz_Weihnachten_Fluechtlinge_2015_10_Text_91x45_sw.indd   1 22.10.15   14:15STELLEN- UND RUBRIKANZEIGEN / /  47 AUSGABE 10\nSTELLENANGEBOTE\nMIT DIESEM WUNSCH SIND SIE BEI ASKLEPIOS GUT AUFGEHOBEN. Mit \u00fcber 160 \nGesundheitseinrichtungen in 14 Bundesl\u00e4ndern z\u00e4hlen wir zu den gr\u00f6\u00dften privaten Klinikbetreibern in Deutschland. Der Kern unserer Unternehmens-philosophie: Es reicht uns nicht, wenn unsere Patienten gesund werden \u2013 wir wollen, dass sie gesund bleiben. Wir verstehen uns als Begleiter, der Menschen ein Leben lang zur Seite steht.\nWir suchen zum 01.01.2021 in Voll- oder Teilzeit befristet einen\nArzt in fortgeschrittener  \nWeiterbildung oder Facharzt (w/m/d)\nf\u00fcr die Zentrale Notaufnahme (ZNA)\nWir sind\nmit \u00fcber 1.800 Betten an drei Standorten die gr\u00f6\u00dfte Klinik in Hamburg. \nGetreu dem Leitsatz \u201eGesund werden. Gesund leben.\u201c arbeiten 28 medizini-sche und psychiatrische Kliniken und Abteilungen Hand in Hand, um j\u00e4hrlich \u00fcber 100.000 Patienten aus dem Norden der Freien und Hansestadt Hamburg sowie dem S\u00fcden Schleswig-Holsteins auf h\u00f6chstem Niveau zu versorgen.\nIhr Aufgabengebiet\numfasst den Einsatz entsprechend Ihrer Qualifikation mit vorwiegend internis -\ntischem T\u00e4tigkeitsschwerpunkt. Sie sind verantwortlich f\u00fcr die Behandlung \nder Patienten der Zentralen Notaufnahme anhand der mit den Fachab-teilungen vereinbarten Notfallbehandlungsabl\u00e4ufe sowie der Patienten in den internistischen Fachabteilungen. Au\u00dferdem geh\u00f6rt die interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit mit schrittweiser Erweiterung der Kompetenz \u00fcber das bisher erlernte eigene Fachgebiet hinaus sowie Einsatz in einem Schicht-system zu Ihren T\u00e4tigkeiten. \nIhr Profil\nQualifikation als Arzt in Weiterbildung bzw. als Facharzt f\u00fcr Innere Medizin \nund/oder Allgemeinmedizin mit fundierter klinischer Notfallerfahrung, alternativ eine mindestens 18-monatige Berufserfahrung im internistischen Bereich mit Erfahrungen in der klinischen Notfallversorgung | Bereitschaft zur kollegialen berufsgruppen\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit in dem inter-disziplin\u00e4ren Team der ZNA sowie in den anderen internistischen Fachab-teilungen | Interesse \u00fcber das eigene Fachgebiet hinaus | Bereitschaft zur Fortbildung | Patientenorientierung | EDV-Kenntnisse\nWir bieten\neine interessante, verantwortungsvolle Aufgabe in einem motivierten und \nengagierten Team sowie hohe Qualit\u00e4tsstandards. M\u00f6glichkeiten zur internen und externen Fortbildung, u. a. am unternehmenseigenen Bildungszentrum, eine leistungsgerechte Verg\u00fctung nach TV-\u00c4rzte/VKA und eine betriebliche Gesundheitsvorsorge sowie betriebliche Altersversorgung geh\u00f6ren ebenfalls zu unserem Angebot. Wir verf\u00fcgen \u00fcber eine Kindertagesst\u00e4tte und Krippe auf dem Klinikgel\u00e4nde in Ochsenzoll und bieten Ihnen ein HVV-Profi-Ticket und nah.sh-Firmenabo.\nDie Stelle ist grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr Schwerbehinderte geeignet.F\u00fcr weitere Informationen steht Ihnen gerne Herr Dr. M\u00f6hle-Heinzl, Chefarzt \nZentrale Notaufnahme, unter Tel.: (0 40) 18 18-87 96 44 zur Verf\u00fcgung.\nHaben wir Ihr Interesse geweckt? Dann freuen wir uns auf Ihre Online- \nBewerbung unter Angabe der Kennziffer ZNA-165-S\u00c4B an \nwww.asklepios.com/hamburg/nord/heidberg/unternehmen/bewerber/ \nstellenangebote/ oder bewerbung.nord@asklepios.comKlinik Nord\n Das Landesamt f\u00fcr soziale Dienste Schleswig-Holstein sucht  \n zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt\nAu\u00dfengutachter (m/w/d) auf Honorarbasisf\u00fcr die Dienstsitze L\u00fcbeck und Neum\u00fcnster\nZu Ihren Aufgaben z\u00e4hlt die Erstellung von \u00e4rztlichen Gutachten mit Unter- suchung oder nach Aktenlage nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz/ SGB XIV.  \nEs wird um Bewerbungen von Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzten (m/w/d) auf \npsychiatrischem oder psychosomatischem Fachgebiet gebeten oder von solchen Kolleginnen und Kollegen, die in absehbarer Zeit die Facharztpr\u00fcfung ablegen. Es sind kinder- und jugendpsychiatrische sowie psychiatrische/psychosomatische Fachgutachten zu fertigen.\nBei den Gutachten handelt es sich um Kausalit\u00e4tsgutachten. Es geht darum, die \npsychischen St\u00f6rungen festzustellen, die in einem wahrscheinlich urs\u00e4chlichen Zusammenhang mit einem durch die jeweiligen Gesetze gesch\u00fctzten \u00e4u\u00dferen Ereignis stehen. Davon abzugrenzen sind andere ggf. f\u00fcr die Genese der vor-liegenden psychischen St\u00f6rung wichtige Faktoren wie die Pers\u00f6nlichkeit oder Vorerkrankungen. \nIn einem zweiten Schritt werden die Auswirkungen der durch ein Ereignis aus-\ngel\u00f6sten psychischen St\u00f6rung mit einem Grad der Sch\u00e4digungsfolge bewertet. \nDabei erwartet Sie ein vielseitiges und interessantes Aufgabengebiet. Die \nVorteile einer selbst\u00e4ndigen Arbeitsweise lassen sich gut mit beruflichen und famili\u00e4ren Zeitkontingenten verbinden. \nWir bieten Ihnen\n\u2022 eine kollegiale und freundliche Arbeitsatmosph\u00e4re\u2022 eine sorgf\u00e4ltige Einarbeitung auf der Basis der Kriterien des   Opferentsch\u00e4digungsgesetzes/SGB XIV\n\u2022 eine Honorierung nach den Vorgaben des JVEG \u2022 bei Erfordernis die zur Verf\u00fcgungstellung einer entsprechenden R\u00e4umlichkeit\u2022 eine umfassende Nutzung der internen Fortbildung mit der M\u00f6glichkeit zum   wissenschaftlichen Fachaustausch und kompetente Ansprechpartner*Innen   des \u00e4rztlichen Dienstes\nBei Interesse stehen Ihnen f\u00fcr R\u00fcckfragen und f\u00fcr eine Kontaktaufnahme der \nleitende Arzt am Standort Neum\u00fcnster Herr Dr. Hartwig (Tel.: 04321 913-698 oder E-Mail: Drthomas.hartwig@lasd.landsh.de) oder die Psychiaterin Frau Dr. Dittberner (Tel.: 04321 913-647 oder E-Mail: Drmarion.dittberner@lasd.landsh.de) zur Verf\u00fcgung.\nLandesamt f\u00fcr soziale Dienste Schleswig-Holstein . Dezernat 21  \n\u00c4rztlicher Dienst . Steinmetzstra\u00dfe 1-11 . 24534 Neum\u00fcnster\nN\u00c4CHSTER ANZEIGEN SCHLUSSTERMIN: \nHeft Nr. 11/2020  21. Oktober 202048 / / STELLEN- UND RUBRIKANZEIGEN AUSGABE 10\nASSOZIATION STELLENGESUCHE VERTRETUNGEN\nPRAXISABGABE\nNachfolgerIn f\u00fcr Praxis f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie  \nund -psychotherapie mit SPV in M\u00f6lln in 2020 gesucht.\nDie Praxis ist diagnostisch und therapeutisch, personell und materiell bestens ausgestattet. Die Kooperation mit dem Umfeld ist modellhaft gut. M\u00f6lln hat einen hohen Freizeitwert und volles Schulangebot. Hamburg und L\u00fcbeck sind leicht erreichbar. Kontakt unter grrpraxis@web.de oder Tel.: 04542- 844330.Partnerschaft Niederlassung An\u00e4sthesie\nsuche wegen Ausscheidens zum 01.01.2022 (ggf. fr\u00fcher)\nFacharzt/-\u00e4rztin zur Nachbesetzung einer Partnerschaft innerhalb einer \nlangj\u00e4hrig bestehenden, gut aufgestellten BAG mit 4 KV- Zulassungen \nin L\u00fcneburg ; ambulante und station\u00e4re Narkosen; erfahrenes Team; \neigene Praxisr\u00e4ume. Kontakt erbeten unter Chiffre SH50822.\nChirurgische Einzelpraxis inkl. KV-Sitz  \nund BG-Zulassung auf Sylt abzugeben\nRepr\u00e4sentative fach\u00fcbergreifende Praxis f\u00fcr Chirurgie, Unfallchirurgie \nund Handchirurgie & Klinik f\u00fcr Plastische, Rekonstruktive und  \n\u00c4sthetische Chirurgie zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt  \naus Altersgr\u00fcnden zu fairen Konditionen abzugeben. \nDie Praxisfl\u00e4che umfasst 320 m2 und beinhaltet u.a. 2 OPs,  \n1 R\u00f6ntgenraum und 3 Behandlungszimmer und ist voll ausgestattet!  \nKontaktaufnahme \u00fcber 0151 - 21 26 41 52.Junger Urologe\nmotiviert und promoviert,  \nsucht Anstellung in Urologischer \nPraxis im Gro\u00dfraum Hamburg.\nuropraxiseinstieg@gmail.comGut eingef\u00fchrte Hausarztpraxis in Kiel hat  \nKapazit\u00e4t f\u00fcr einen weiteren Hausarzt (mit KV-Sitz).  \nZurzeit sind wir eine Gemeinschaftspraxis mit 2 Vollzeitstellen und einem  \nArzt in Weiterbildung. \u00dcberdurchschnittliches Budget, sehr nettes Team,  \ngute Praxisorganisation, moderne gro\u00dfz\u00fcgige Praxiseinrichtung. \nDie Zusammenarbeit ist als Gemeinschaftspraxis oder Praxisgemeinschaft  \nin Teil- oder Vollzeit denkbar. Kontakt erbeten unter Chiffre SH50826.Erfahrener \nAllgemeinarzt \u00fcbernimmt Praxisvertretunge\nn\nKontakt: 0160 33 88 403\nATTRAKTIVE  FRAUENARZTPRAXIS  \nam n\u00f6rdl. Stadtrand von Hamburg\naus Altersgr\u00fcnden zum 01. 10. 2021\nabzugeben. Derzeit als Einzelpraxis  \ngenutzt. Eine Gemeinschaftspraxis  \nist r\u00e4umlich m\u00f6glich.\nKontakt:  gynpraxis2021@gmx.deSehr umsatzstarke  \nAllg. Med. Praxis  \nmit 4 Kassensitzen  \nin Hamburg Nord/Ost \nzeitnah abzugeben.  \nKontakt unter johffah@gmx.deIhre Praxis in einer K\u00fcstenstadt\nKrankheitsbedingte Praxisabgabe oder auch nur die modernen,  barrierefreien, \nvolldigitalisierten 200 m2 in einem zentral gelegenen Neubau einer K\u00fcsten-\nstadt. Sehr g\u00fcnstige Konditionen, derzeit Einzelpraxis, eine Gemeinschafts- praxis ist r\u00e4umlich m\u00f6glich. Hoher Freizeitwert, volles Schulangebot.  \nIch freue mich auf Ihre Anfragen unter Chiffre SH 50843.\nF\u00fcr unsere seit 1986 bestehende gut etablierte haus\u00e4rztliche  \nGemeinschaftspraxis suchen wir einen bzw. zwei Nachfolger/in  (2 KV-Sitze). Wir planen eine gestaffelte \u00dcbergabe zum  01.07.-01.10.21 bzw. zum 31.12.21.\nEs handelt sich um eine famili\u00e4r gef\u00fchrte typische Hausarztpraxis in Harrislee,  \neiner \u201ejungen\u201c dynamischen wirtschaftlich starken Gemeinde mit hervorragender Infrastruktur. Zum Einzugsgebiet geh\u00f6rt neben Harrislee und Flensburg auch  das l\u00e4ndliche Umland und S\u00fcdd\u00e4nemark. Das Patientenklientel umfasst s\u00e4mtliche Altersgruppen. Obwohl schon gut frequentiert ist die Praxis noch ausbauf\u00e4hig. Wer selbstbestimmt arbeiten m\u00f6chte bei gleichzeitig hoher Lebensqualit\u00e4t,  f\u00fcr den w\u00e4re unsere Praxis genau richtig. Kontakt: Mobil 017631426674.Sie haben eine Anzeige unter Chiffre gesehen  \nund m\u00f6chten den Inserenten kontaktieren?\nSenden Sie uns Ihr Anschreiben resp. Ihre Bewerbungsunterlagen  \nunter Angabe der Chiffre-Nummer der Anzeige per Post oder E-Mail.\nEine Auskunft zum Inserenten kann und darf nicht erteilt werden.Bitte senden Sie Zuschriften an:\nelbb\u00fcro Stefanie Hoffmann \nChiffre (Nr. der Anzeige entnehmen) \nBismarckstr. 2 \u00b7 20259 Hamburg oder anzeigen@elbbuero.com.KIEL \nNerven\u00e4rztliche Privatpraxis, \nzentral gelegen, sucht \nkonstruktive Erg\u00e4nzung \nmit \u00dcbernahmeperspektive.\n...nichts muss ...vieles kann\nKontakt unter Chiffre SH50819.Hautarztpraxis\nUmsatz- und gewinnstark,\nin Schleswig-Holstein  \n(N\u00e4he Hamburg),\n2021 abzugeben.\nKontakt unter Chiffre SH50833.\nGL\u00dcCK\n2019/1sos-kinderdoerfer.de\nSTELLEN- UND RUBRIKANZEIGEN / /  49 AUSGABE 10\nBerater f\u00fcr \u00c4rzte  \nseit \u00fcber 50 Jahren.DELTA  Steuerberatung\nBad Segeberg  |  Heide   |  Hamburg\nDie Berater f\u00fcr \u00c4rzte \nseit \u00fcber 50 Jahren\nHindenburgstra\u00dfe 1 \u00b7 23795 Bad Segeberg\nTel. 0 45 51 - 8 80 80 \u00b7 www.kanzleidelta.deSteuerberatungsgesellschaft mbH\nBad Segeberg \uf09f Heide \uf09f Hamburg\nHindenburgstra\u00dfe 1 \uf09f 23795 Bad Segeberg\nTel.: 04551/8808 -0\nZweigstelle Heide \uf09f Tel.: 0481/5133\nZweigstelle Hamburg \uf09f Tel.: 040/61185017\n mail@kanzleidelta.de\nwww.kanzleidelta.deWirtschafts- und Steuerberatung \nf\u00fcr Heilberu\ufb02  erFACHBERATER\n Spendenkonto: \nBank f\u00fcr SozialwirtschaftIBAN: DE/seven.tf/two.tf /three.tf/seven.tf/zero.tf/two.tf /zero.tf/five.tf/zero.tf/zero.tf /zero.tf/zero.tf/zero.tf/nine.tf /seven.tf/zero.tf/nine.tf/seven.tf /zero.tf/zero.tfBIC: BFSWDE/three.tf/three.tfXXX\nwww.aerzte-ohne-grenzen.de/spendenIHRE SPENDE RETTET LEBEN: \n/three.tf/zero.tf  E u r o kostet das sterile Material f\u00fcr \ndrei Geburten. Ohne dieses erleiden Frauen h\u00e4ufig lebensbedrohliche Infektionen. \nPrivate Spender*innen erm\u00f6glichen unsere unabh\u00e4ngige Hilfe \u2013 \njede Spende macht uns stark!\nSPENDEN SIE ZUVERSICHT \nIN BANGEN MOMENTENUnsere \u00c4rztin Katharina von Goldacker \nuntersucht im S\u00fcdsudan ihre Patientin Nyajuok Thot Tap, die im achten Monat schwanger ist. \u00a9 Peter Br\u00e4unig\nN\u00c4CHSTER ANZEIGENSCHLUSSTERMIN: Heft Nr. 11/2020  21. Oktober 2020KONTAKT ZUR \u00c4RZTEKAMMERIMPRESSUM  \nHerausgeber: \u00c4rztekammer Schleswig-Holstein\nV . i. S. d. P .: Prof. Henrik Herrmann \nDie Redaktion geh\u00f6rt zur Abteilung  \nKommunikation der \u00c4rztekammer  \nRedaktion: Dirk Schnack (Ltg.),  \nStephan G\u00f6hrmann, Katja Willers\nTelefon 04551 803 272, -274 \nWeitere Mitarbeiter dieser Ausgabe: Frank Els-\nholz, Esther Geisslinger, Martin Geist, Uwe \nGroenewold, Florian Horstmann, Dr. Maike \nOldigs, Prof. Klaus Friedrich Rabe, Dr. Dr. phil. \nKarl-Werner Ratschko, Prof. Walter Schaffart-\nzik, Prof. Heinz-Georg Schroeder, Christine \nWohlers\nZuschriften redaktioneller Art bitte an:  \nSchleswig-Holsteinisches \u00c4rzteblatt,  \nBismarckallee 8-12, 23795 Bad Segeberg,  \naerzteblatt@aeksh.de  \nDruck und Vertrieb:  \nSDV Direct World GmbH, \nTharandter Stra\u00dfe 23-35, \n01159 Dresden\nAnzeigenmarketing und -verwaltung\nelbb\u00fcro anzeigenagentur,\nBismarckstr. 2, 20259 Hamburg\nTelefon 040 33 485 711\nFax 040 33 485 714\nanzeigen@elbbuero.com\nwww.elbbuero.com\nAnzeigenleitung: Stefanie Hoffmann\nZurzeit ist die Anzeigenpreisliste  \nNr. 5/2019 g\u00fcltig. \nHerstellung: \u00c4rztekammer Schleswig-Holstein\nDie Zeitschrift erscheint elf Mal im Jahr jeweils zum 15. des \nMonats. Die Zeitschrift wird von allen \u00c4rzten in Schleswig-\nHolstein im Rahmen ihrer Mitgliedschaft zur \u00c4rztekammer be-\nzogen. Der Bezugspreis ist mit dem Mitgliedsbeitrag abgegolten. \nDie Beitr\u00e4ge geben die Auffassung der namentlich genannten \nAutoren, nicht zwingend die der Redaktion wieder. F\u00fcr unauf-\ngefordert eingereichte Beitr\u00e4ge werden keine Honorare bezahlt. \nDie Redaktion beh\u00e4lt sich das Recht vor, \u00fcber die Ver\u00f6ffentli-\nchung, die Gestaltung und ggf. redaktionelle \u00c4nderungen von \nBeitr\u00e4gen zu entscheiden. Dies betrifft auch Leserbriefe. Die \nRedaktion freut sich \u00fcber unverlangt eingesandte Manuskripte  \nund bittet um Verst\u00e4ndnis, dass umfangreiche Arbeiten auf-\ngrund des redaktionellen Konzepts nicht ber\u00fccksichtigt wer -\nden k\u00f6nnen. Aus Gr\u00fcnden der Lesbarkeit wird im \u00c4rzteblatt \ndie m\u00e4nnliche Form eines Wortes verwendet. Gemeint sind so-\nwohl die weibliche Form sowie Formen, die auf eine Zugeh\u00f6-\nrigkeiten au\u00dferhalb des bin\u00e4ren Geschlechtersystems hinwei-\nsen. Die Zeitschrift und alle in ihr enthaltenen Beitr\u00e4ge und \nAbbildungen sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Mit Ausnahme \nder gesetzlich zugelassenen F\u00e4lle ist eine Verwertung ohne Ein-\nwilligung strafbar. \u00c4rztekammer Schleswig-Holstein \nBismarckallee 8-12 \n23795 Bad Segeberg\nTelefon 04551 803 0\nFax 04551 803 101\ninfo@aeksh.de\nwww.aeksh.de\nVorstand\nProf. Henrik Herrmann (Pr\u00e4sident)\nDr. Gisa Andresen (Vizepr\u00e4sidentin)\nDr. Svante Gehring\nDr. Sabine Reinhold \nPD Dr. med. habil. Doreen Richardt\nDr. med. habil. Thomas Schang\nMark Weinhonig\nTelefon 04551 803 206\nFax 04551 803 201\nvorstand@aeksh.de\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung\nDr. Carsten Leffmann \n(\u00c4rztl. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer)\nTelefon 04551 803 206\nFax 04551 803 201\nKarsten Brandstetter \n(Kaufm. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer)\nTelefon 04551 803 206\nFax 04551 803 201\nsekretariat@aeksh.de\n\u00c4rztliche Weiterbildung\nLeitung: Manuela Brammer\nTelefon 04551 803 652\nFax 04551 803 651\nweiterbildung@aeksh.de\nRechtsabteilung\nLeitung: Carsten Heppner (Justiziar)\nTelefon 04551 803 402\nFax 04551 803 401\nrechtsabteilung@aeksh.de\nQualit\u00e4tsmanagement\nLeitung: Dr. Uta Kunze\nTelefon 04551 803 302\nFax 04551 803 301\nqm@aeksh.de\nAkademie der \u00c4rztekammer  \nSchleswig-Holstein\nLeitung: Cornelia Mozr \nTelefon 04551 803 700\nFax 04551 803 701\nakademie@aeksh.de\nHauswirtschaft und G\u00e4stehaus \nLeitung: Helena Willh\u00f6ft\nTelefon 04551 803 802\nFax 04551 803 801\ngaestehaus@aeksh.de\n\u00c4rztliche Angelegenheiten\nLeitung: Dr. Uta Kunze\nTelefon 04551 803 302\nFax 04551 803 301\nuta.kunze@aeksh.deSchleswig-Holsteinisches \u00c4rzteblatt\nLeitender Redakteur: Dirk Schnack\nTelefon 04551 803 272\nFax 04551 803 271\naerzteblatt@aeksh.de\nMitgliederverzeichnis/\u00c4rztestatistik\nLeitung: Yvonne Rieb, \nChristine Gardner\nTelefon 04551 803 456, 04551 803 452\nFax 04551 803 451\nmitglied@aeksh.de\nFinanzbuchhaltung \nTelefon 04551 803 552\nFax 04551 803 551\nbuchhaltung@aeksh.de\nIT-Abteilung\nLeitung: Michael Stramm\nTelefon 04551 803 602\nFax 04551 803 601\nit@aeksh.de\nPersonalabteilung \nPersonalreferentin: Jeannine Johannsson\nTelefon 04551 803 152\nFax 04551 803 151\npersonal@aeksh.de\nFacility Management\nLeitung: Helge Timmermann\nTelefon 04551 803 502\nFax 04551 803 501\nfacility@aeksh.de\nStrahlenschutz/\u00c4rztliche Stellen\nCornelia Ubert, Gabriele Kautz-Clasen\nTelefon 04551 803 304, 04551 803 303\nFax 04551 803 301\naerztliche-stelle@aeksh.de\nKrebsregister Schleswig-Holstein \nVertrauensstelle\nLeitung: Mirja Wendelken\nTelefon 04551 803 852\nkrebsregister-sh@aeksh.de\nVersorgungswerk der  \n\u00c4rztekammer Schleswig-Holstein\nBismarckallee 14-16, 23795 Bad Segeberg\nwww.vaesh.de \nVorsitzender des Verwaltungsrates\nBertram Bartel \nVorsitzender des Aufsichtsrates\nDr. Dr. jur. Hans-Michael Steen\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung\nHarald Spiegel\nTelefon 04551 803 911\nsekretariat@vaesh.de\nMitgliederservice\nTelefon 04551 803 900\nFax 04551 803 939\nmitglieder@vaesh.deKONTAKT ZUR \u00c4RZTEKAMMER\nAKIS\nDer Service Ihrer \n\u00c4rztekammer  \nonline:\nDas \u00c4rztekammer-\nInformations-System \n(\u201eAKIS\u201c) ist eine On-\nline-Kommunika -\ntions- und Service-\nPlattform der \u00c4rzte-\nkammer Schleswig-\nHolstein, \u00fcber die Sie \neinfach und sicher \nKontakt zu Ihrer \u00c4rz-\ntekammer aufnehmen \nk\u00f6nnen.  \nDen Zugang finden \nSie auf der Homepage \nder \u00c4rztekammer \nwww.aeksh.de un-\nter Login. Bei Fragen \nwenden Sie sich gern \ntelefonisch an das \nMitgliederverzeichnis \noder per Mail an mit-\nglied@aeksh.deOKTOBER 2020 50 TELEFONVERZEICHNIS/IMPRESSUMSTELLEN- UND RUBRIKANZEIGEN / /  51 AUSGABE 10\nPartnerscha/f_t  sgesellscha/f_t   mbB, \nWirtscha/f_t  spr\u00fcfungsgesellscha/f_t  , Steuerberatungsgesellscha/f_t  \nFachspezi/f_i  sche Steuerberatung f\u00fcr Heilberufe\nBetriebswirtscha/f_t  liche Beratung / Liquidit\u00e4tsanalyse und -planung / \n Unterst\u00fctzende Begleitung von Existenzgr\u00fcndung / Finanz- und Lohnbuchf\u00fchrung\nRohwer & Gut unterst\u00fctzt mit Standorten in L\u00fcbeck und Kiel nieder   gelassene \u00c4rzte seit \u00fcber 60 Jahren dabei, \nihren Handlungs spielraum  e\ufb03   zient  auszusch\u00f6pfen und die Praxis  betriebswirtscha/f_t  lich voranzubringen. \nRichard-Wagner-Stra\u00dfe /six.lf, /two.lf/three.lf/five.lf/five.lf/six.lf L\u00fcbeck, Tel. (/zero.lf/four.lf/five.lf/one.lf) /four.lf/eight.lf/four.lf/one.lf/four.lf-/zero.lf, Fax (/zero.lf/four.lf/five.lf/one.lf) /four.lf/eight.lf/four.lf/one.lf/four.lf-/four.lf/four.lf/ \nHoltenauer Stra\u00dfe /nine.lf/four.lf, /two.lf/four.lf/one.lf/zero.lf/five.lf Kiel, Tel. (/zero.lf/four.lf/three.lf/one.lf) /five.lf/six.lf/four.lf/four.lf-/three.lf/zero.lf, Fax (/zero.lf/four.lf/three.lf/one.lf) /five.lf/six.lf/four.lf/four.lf-/three.lf/one.lf\ninfo@rohwer-gut.de,  www.rohwer-gut.deStingl \u2022 Scheinpflug \u2022 Bernert\nvereidigte Buchpr\u00fcfer und Steuerberater\nPartnerschaftsgesellschaft\nSpezialisierte Beratung f\u00fcr \u00c4rzte\n\u2022 Finanz- und Lohnbuchhaltung\n\u2022  Quartals-Auswertung Chef-Info sowie  \nbetriebswirtschaftliche Beratung  \nLiquidit\u00e4ts-, Rentabilit\u00e4ts- und Steuerberechnung\n\u2022  Steuerliche Konzeption, Gestaltung und \nBetreuung von (neuen) Kooperationsformen:  \nMVZ, BAG, \u00c4rztenetze\n\u2022  Existenzgr\u00fcndung\nIhre fachlich kompetenten Ansprechpartner\nAnette Hoffmann-Poeppel \u2013 Steuerberaterin\nFACHBERATERIN f\u00fcr das Gesundheitswesen (DStV e.V.)FACHBERATER f\u00fcr das Gesundheitswesen (DStV e.V.)\nAm D\u00f6rpsdiek 2 \u2022 24109 Kiel / Melsdorf\nTel. 04340-40700 \u2022 info@stingl-scheinpflug.de\nwww.stingl-scheinpflug.de\u000e\u0083\u0090\u009c\u008e\u0087\u008b\u0003\u0088\u00f2\u0094\u0003\u0010\u0087\u0086\u008b\u009c\u008b\u0090\u0094\u0087\u0085\u008a\u0096\u0003\n\u0015\u0087\u0085\u008a\u0096\u0095\u0083\u0090\u0099\u00a1\u008e\u0096\u0087\u0003\u0003\n\u0003\u0003\u0005\u0083\u0094\u0096\u008a\u0003\u0097\u01e4\u0003\u0007\u008b\u0095\u0085\u008a\u008b\u0090\u0089\u0087\u0094\u0003\n\u0003\u0003\u000e\u0083\u0090\u009c\u008e\u0087\u008b\u0003\u0088\u00f2\u0094\u0003\u0010\u0087\u0086\u008b\u009c\u008b\u0090\u0094\u0087\u0085\u008a\u0096\u0003\u0003\u0003\u0013\u0083\u0094\u0096\u0090\u0087\u0094\u0095\u0085\u008a\u0083\u0088\u0096\u0003\u001a\u008b\u0094\u0003\u0084\u0087\u0094\u0083\u0096\u0087\u0090\u0003\"\u0094\u009c\u0096\u0087\u0003\n\u000b\u0091\u008e\u0096\u0087\u0090\u0083\u0097\u0087\u0094\u0003\u0016\u0096\u0094\u0083\u00e9\u0087\u0003\u035d\u0358\u0003\u0356\u0358\u0355\u0354\u0359\u0003\u000e\u008b\u0087\u008e\u0003\u0017\u0087\u008e\u01e4\u01e3\u0003\u0354\u0358\u0357\u0355\u01e6\u0359\u035a\u0358\u0358\u0357\u0357\u0003\n\u0003\n\u0015\u008b\u0085\u008a\u0083\u0094\u0086\u01e6\u001a\u0083\u0089\u0090\u0087\u0094\u01e6\u0016\u0096\u0094\u0083\u00e9\u0087\u0003\u035a\u0003\u0356\u0357\u0359\u0359\u035a\u0003\u000f\u00f2\u0084\u0087\u0085\u008d\u0003\n\u0017\u0087\u008e\u01e4\u01e3\u0003\u0354\u0358\u0359\u0355\u01e6\u0358\u035c\u0358\u0355\u0358\u0355\u0358\u0003\u0015\u0004\u0003\u000b\u0083\u0090\u0095\u0003\u0005\u0083\u0094\u0096\u008a\u0003\n\t\u0083\u0085\u008a\u0083\u0090\u0099\u0083\u008e\u0096\u0003\u0088\u01e4\u0003\u0010\u0087\u0086\u008b\u009c\u008b\u0090\u0094\u0087\u0085\u008a\u0096\u0003\n\u0015\u0004\u0003\r\u0083\u0090\u0003\u0007\u008b\u0095\u0085\u008a\u008b\u0090\u0089\u0087\u0094\u0003\n\t\u0083\u0085\u008a\u0083\u0090\u0099\u0083\u008e\u0096\u0003\u0088\u01e4\u0003\u0010\u0087\u0086\u008b\u009c\u008b\u0090\u0094\u0087\u0085\u008a\u0096\u0003\n\u0015\u0004\u008b\u0090\u0003\u0016\u0083\u0084\u008b\u0090\u0087\u0003\u0005\u0083\u0094\u0096\u008a\u0003\n\u0003\u0003\n\u008b\u0090\u0088\u0091\u0337\u008f\u0087\u0086\u0094\u0087\u0085\u008a\u0096\u0092\u0083\u0094\u0096\u0090\u0087\u0094\u01e4\u0086\u0087\u0003\n\u0099\u0099\u0099\u01e4\u008f\u0087\u0086\u0094\u0087\u0085\u008a\u0096\u0092\u0083\u0094\u0096\u0090\u0087\u0094\u01e4\u0086\u0087\u0003\n\u0005\u0087\u008b\u0003\u0083\u008e\u008e\u0087\u0090\u0003\u0094\u0087\u0085\u008a\u0096\u008e\u008b\u0085\u008a\u0087\u0090\u0003\t\u0094\u0083\u0089\u0087\u0090\u0003\u0094\u0097\u0090\u0086\u0003\u0097\u008f\u0003\f\u008a\u0094\u0087\u0003\u0004\u0094\u009c\u0096\u0092\u0094\u0083\u009a\u008b\u0095\u01e1\u0003\u009c\u01e4\u0005\u01e4\u0003\u0013\u0094\u0083\u009a \u008b\u0095\u0089\u0094\u00f2\u0090\u0086\u0097\u0090\u0089\u01e1\u0003\n\u000e\u0091\u0091\u0092\u0087\u0094\u0083\u0096\u008b\u0091\u0090\u0087\u0090\u0003\u020b\u0013\u0094\u0083\u009a\u008b\u0095\n\u01e1\u0003\u0005\u0004\n\u01e1\u0003\u0010\u0019\u001d\u020c\u01e1\u0003\u0004\u0084\u0089\u0083\u0084\u0087\u0003\u0091\u0086\u0087\u0094\u0003\u000e\u0083\u0097\u0088\u0003\u0098\u0091\u0090\u0003\u0004\u0094\u009c\u0096\u0092\u0094\u0083 \u009a\u0087\u0090\u01e1\u0003\n\u000b\u0091\u0090\u0091\u0094\u0083\u0094\u01e1\u0003\u0005\u0087\u0094\u0097\u0088\u0095\u0094\u0087\u0085\u008a\u0096\u01e1\u0003\u0004\u0094\u0084\u0087\u008b\u0096\u0095\u0094\u0087\u0085\u008a\u0096\u01e3\u0003\u0003\u0016\u0092\u0094\u0087\u0085\u008a\u0087\u0090\u0003\u0016\u008b\u0087\u0003\u0097\u0090\u0095\u0003\u0089\u0087\u0094\u0090\u0087\u0003\u0083\u0090\u0003 \u01e8\u0003Rechtsanw\u00e4ltin\nBei allen rechtlichen Fragen rund um Ihre Arztpraxis, z. B. Praxisgr\u00fcndung, \nKooperationen (PraxisG, BAG, MVZ), Abgabe oder Kauf von Arztpraxen, \nHonorar, Berufsrecht, Arbeitsrecht, Forderungsmanagement:\nSprechen Sie uns gerne an!FACHBERATERUneingeschr\u00e4nkte Aufmerksamkeit: \nStellenanzeigen im \u00c4rzteblatt\nNr. 9\nSeptember  2020  73. Jahrgang\nHerausgegeben von \nder \u00c4rztekammer Schleswig-Holstein\nSchule in Zeiten \nvon Corona\nRegelbetrieb wird von P\u00e4diatern begr\u00fc\u00dft, erfordert aber \nDisziplin von allen Beteiligten.  Seiten 8\u201310Forschung\nWarum das Programm Clinician \nScientists so erfolgreich ist.Seiten 16\u201317\nB\u00fcsum\nDas \u00c4rztezentrum an der Nordsee lockt immer mehr Gesundheitsberufe an. Seite 20", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}