{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://praxis-grassl.de/files/downloads/flyer/praxiszeitung-02-2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Unsere Praxis\nHaus\u00e4rztliches Gesundheitsmagazin \u00b7 Herbst/Winter 2021/2022\nInhalt\n2   Neues aus der Praxis\n3   Rudolf Virchow\n4   Kinderseite\n5   Gesund durch den  \n     Winter\n6   Long Covid\n6   Elektronisches Rezept\n7   Telemedizin          \n     Elektronische AU \n8   3te Covid Impfung\n8   Deutsche \u00c4rztetag\n9   Neuigkeiten\n10  Yoga Meditation f\u00fcr     \n      das Immunsystem\n11  Sommerfest und  \n     BrainstormingLiebe Patientinnen, \nLiebe Patienten,\ndie 4. Welle hat mit voller Wucht zugeschlagen. Ex-\nplosionsartig sind die Inzidenzwerte und die Zahl \nder Infektionen angestiegen. In den Landkreisen um \nM\u00fcnchen herrscht der Katastrophenfall. Uns steht ein \nharter Pandemie-Winter bevor. Wir m\u00fcssen deshalb \ngemeinsam alles tun, um die \u00dcberlastung des Ge-\nsundheitssystems zu vermeiden.\nDie Intensivstationen sind an der Grenze der Belast -\nbarkeit. Es wird immer schwieriger ein Bett zu orga-\nnisieren f\u00fcr Patienten mit akuten Erkrankungen wie \nHerzinfarkt und Schlaganfall.\nDer ambulante Bereich, besonders die Haus\u00e4rzte-\nschaft hat eine gro\u00dfe Verantwortung. 13 von 14 Co-\nvid Patientinnen und Patienten wird in den Praxen \nbehandelt. Bundesweit sind im ambulanten Bereich \nbereits \u00fcber 30 Millionen Verdachtsf\u00e4lle versorgt \nworden, weiterhin wurden 50 Millionen Impfungen \ndurchgef\u00fchrt. Die Politik sollte die \u00c4rzteschaft mehr \nin die Pandemieplanung einbeziehen. Seit Wochen \nhaben wir vor einer 4 Welle gewarnt.\nEin weiteres Manko sei die fehlende Impfbereitschaft \nbei einem T eil der Bev\u00f6lkerung. Impfen ist eine ge-\nsamtgesellschaftliche Aufgabe. Daher m\u00fcssen wir die \nBev\u00f6lkerung noch mehr informieren, auch rund um \ndas Thema Boostern.\nWas k\u00f6nnen wir zusammen tun? Wir, das ist unser \nPraxisteam und Sie, unsere Patienten.Das Praxisteam versucht f\u00fcr Ihre Probleme und Er -\nkrankungen da zu sein mit vollem Engagement. Ein \ngro\u00dfes Lob an dieser Stelle an alle Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter, die nach den Anspannungen der \nletzten Woche am Ende ihrer Kr\u00e4fte sind.\nWir sind so dankbar f\u00fcr Ihr Lob und Ihre Geduld, \ndenn nur so k\u00f6nnen wir den Dauerstress aushalten.\nEin weiteres Thema geht uns alle an: Wir sind ver -\npflichtet uns f\u00fcr eine intakte Umwelt als Basis f\u00fcr \ngesunde Lebensbedingungen einzusetzen, \u201edenn \nKlimaschutz ist Gesundheitsschutz\u201c.\nIn unserer Praxiszeitung finden Sie wieder viele in-\nteressante Artikel und Bilder \u00fcber unser Sommerfest \nund das Brainstorming, an dem wir endlich wieder \nnach 15 Monaten als gesamtes Praxisteam zusam-\nmen kommen konnten.\nTrotz aller Einschr\u00e4nkungen w\u00fcnschen wir Ihnen \nsch\u00f6ne Weihnachtstage und ein gutes Neues Jahr.\nPassen Sie weiter gut auf sich auf.\nIhr Dr. Christoph Grassl\nund das gesamte\nPraxisteam2\nAuf dem spannenden Weg zur \u00c4rztin\nIm September 2021 hat \nFrau Julia van Dorp  ein \nzweiw\u00f6chiges Blockprakti-\nkum im Rahmen des zehn \nSemester Ring Studiums \nder Humanmedizin in un-\nserer Praxis absolviert.\nDie meiste Zeit wurde sie \nvon Herrn Meyer betreut.\nInsgesamt gibt es im Laufe des Studiums der Humanmedizin an der \nLMU 4 Famulaturen, die frei gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen, sowie 3 Block -\npraktika in der P\u00e4diatrie, Gyn\u00e4kologie und Allgemeinmedizin.\nDa sie bereits am Ende ihres Studiums angelangt ist und daher viel \nWissen angesammelt hat, war dieses Praktikum besonders interes-\nsant.\nHerr Meyer hat es ihr erm\u00f6glicht, einen Gro\u00dfteil der Behandlung, un-\nter seiner Anleitung, selbstst\u00e4ndig durchzuf\u00fchren.\nNoch nie konnte sie so selbstst\u00e4ndig arbeiten. Z.B. finden Ultraschall -\nuntersuchungen im Studium wenig Platz, hier bei uns konnte sie sich \nZeit nehmen bei den Oberbauchultraschalls, auch mal die Strukturen \nder Leber und anderer Organe genauer zu beurteilen und vor allem \nauch bei sehr unterschiedlichen Patienten, das ist sehr spannend.\nIn unserer beliebten Infektsprechstunde sah sie bis zu 60 Patienten \nam T ag, da sieht man wirklich viel, muss sich st\u00e4ndig neu orientie-\nren, f\u00fchrt anspruchsvolle Anamnesen und Diagnostik durch. Darunter \nauch Kinder, bei denen es sich wieder um eine ganz andere Heraus-forderung handelt, da ist es psychologisch interessant, wenn es dar -\num geht \u201ewie gewinne ich das Vertrauen des kleinen Patienten\u201c, \u201ewie \nreagiert das Kind auf den Mensch im wei\u00dfen Kittel\u201c.\nWieder eine ganz andere Herausforderung waren f\u00fcr Frau van Dorp \ndie Hausbesuche bei \u00e4lteren Patienten mit teilweise komplexen Er -\nkrankungen f\u00fcr die sie sich viel Zeit nehmen konnten.\nIn unserer Praxis konnte Sie den Alltag der Medizin erleben, als rechte \nHand des Arztes einen ehrlichen Eindruck des Arbeitsalltags gewin-\nnen, sie empfand unsere Praxis als ein sch\u00f6nes Arbeitsumfeld um zu \nlernen. \nDie Medizin war gar nicht von Anfang an ihr Berufswunsch.\nErst mal ein gutes Abitur machen und dann hat sie sich 1 Jahr Zeit \ngenommen f\u00fcr die Berufsfindung mit sehr unterschiedlichen Praktika, \nunter anderem im Wirtschaftsbereich bei BMW im Sportmarketing, in \neiner Krankenhaus Apotheke, auf der Intensivstation, bei einem Kin-\nderarzt und schlie\u00dflich einer Reise nach Kuba und Peru.\nJetzt hat sie nur noch ein halbes Jahr Studium vor sich, dann folgen \ndie Doktorarbeit, Examen und das Praktische Jahr nach M\u00f6glichkeit in \nder Schweiz, um endlich auch mal Geld zu verdienen.\nIhr Berufsziel geht inzwischen Richtung Gyn\u00e4kologie, P\u00e4diatrie oder \nInnere Medizin.\nDie Assistenzarztzeit beginnt im Klinischen Bereich, aber danach \nk\u00f6nnte sie sich durchaus vorstellen wieder zu uns zu kommen und \nunser T eam zu bereichern, das w\u00fcrde uns sehr freuen.\nWir w\u00fcnschen Frau van Dorp viel Erfolg beim Abschluss Ihres Medi-\nzinstudiums und auf Ihrem weiteren Weg.\nInfektsprechstunde\nDie komplette r\u00e4umliche Trennung von Infektpatien-\nten und Patienten mit anderen Beratungsanl\u00e4ssen an \nunserem Standort in der Boschetsriederstrasse hat sich \nbew\u00e4hrt und wir behalten die Infektsprechstunde wei-\nter f\u00fcr Sie bei!\nF\u00fcr alle Patienten mit Erk\u00e4ltungssymptomen, akuten \nInfekten im Hals Nasen Rachenbereich, sowie Ma-\ngen-Darmbereich gibt es unsere Infektsprechstunde, \nr\u00e4umlich getrennt im 1. Stock.\nUm lange Wartezeiten zu vermeiden, k\u00f6nnen Sie auch \nf\u00fcr unsere Infektsprechstunde online Termine verein-\nbaren.\nSollten Sie nicht in die Praxis kommen k\u00f6nnen, besteht \ndie M\u00f6glichkeit einen Termin f\u00fcr die Videosprechstun-\nde zu vereinbaren.\nDieses Angebot der Videosprechstunde werden wir zu-\nk\u00fcnftig im Rahmen der Telemedizin f\u00fcr Sie erweitern. \n(siehe Seite 7)elektronische Gesundheitskarte\nLiebe Patientinnen, liebe Patienten,\nIhre Gesundheitskarte (Krankenversichertenkarte) \nkann demn\u00e4chst bei uns mit den von Ihnen ge-\nw\u00fcnschten Daten bef\u00fcllt werden.\nBei uns als Ihrer Hausarztpraxis laufen alle Ihre Gesund -\nheitsdaten, Diagnosen, Befunde zusammen, d.h. ist es sinn -\nvoll, wenn die Erstbef\u00fcllung Ihrer elekronischen Gesund -\nheitskarte bei uns vorgenommen wird.\nWir stehen f\u00fcr Sie bereit!\nSprechen Sie uns an!\nWichtige Informationen f\u00fcr unsere Patientinnen und Patienten:3\nBer\u00fchmte Mediziner\nPhotos Adobe Stock: Frontseite u. S.9: \u00a9 Kruwt, Seite 3: \u00a9 Andrzej T okarski, Seite 4: \u00a9 Photo SG, Seite 5: \u00a9 Y aruniv-Studio, \u00a9 grinchh, Seite 6: \u00a9 Gilang prihardone covid, \nSeite 7: \u00a9 \u042e\u043b\u0438\u044f \u041b\u0430\u0437\u0435\u0431\u043d\u0430\u044f, Seite 8: \u00a9 Leigh Prathe / Seite 4: Kinderr\u00e4tsel: \u00a9 Christine Schorling / Seite 3 Photos von Wikipedia \u00a9 / Seite 7: Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung\nRudolf Virchow\nGenialer Arzt und Politiker\nEr war nicht nur Begr\u00fcnder einer rein naturwissenschaftlich orientier -\nten Medizin, sondern auch Politiker, Sozialhygieniker und ein gro\u00dfer \nLiberaler seiner Zeit.\nRudolf Virchow wurde vor 200 Jahren am 13. Oktober 1821 in Pom-\nmern geboren, seine Ausbildung machte er an der Friedrich-Wil-\nhelms-Universit\u00e4t in Berlin, wo er zum Doktor med. promoviert wur -\nde. Schon in jungen Jahren hielt er Vorlesungen an der Charit\u00e9. Bei \nseinen Forschungen k\u00fcmmerte er sich vor allen Dingen um die Akti-\nvit\u00e4t der Zellen und erl\u00e4uterte deren allgemeine physikalischen und \nchemischen Grunds\u00e4tze. Mit seiner naturwissenschaftlichen Erkennt -\nniss, dass in den Zellen die Grundlage allen menschlichen Lebens \nliegt, l\u00f6ste er letzendlich die, seit dem Mittelalter vorherrschenden \nHumoraltheorien, fr\u00fcher die S\u00e4ftelehren, ab.\nSo konnte er die Entstehungen von Bluterkrankungen, etwa der Leu-\nk\u00e4mie und der Thombosen erkl\u00e4ren.\nEine Reise in ein Fleckfiebergebiet in Oberschlesien, auf Gehei\u00df der \npreussischen Regierung brachte ihm die Erkenntnis, dass insbeson -\ndere Seuchen nicht nur auf Krankheitserreger, sondern vor allem auf \nschlechte hygienische und soziale Umst\u00e4nde zur\u00fcckzuf\u00fchren seien. \nAlso engagierte er sich auch auf politischem Gebiet, heute w\u00fcrde \nman ihn als Liberalen bezeichnen. 1848 nahm er an der M\u00e4rzrevo-lution teil, was ihm den Verlust seiner Berliner Professur einbrachte. \nEr ging nach W\u00fcrzburg, wo er sich insbesondere mit pathologischer \nAnatomie und Therapie besch\u00e4ftigte.\n1850 heiratete Virchow die Sanit\u00e4tsratstochter Rose Mayer, mit der er \nzwei Kinder bekam. \n1856 wurde er dann wieder an die Charit\u00e9 nach Berlin berufen an das \nerste eigenst\u00e4ndige Institut f\u00fcr Patholgie in Deutschland. Gleichzeitig \nwar er nicht nur medizinhistorisch, sondern auch politisch weiter stark \nengagiert, seine Redeschlachten als preu\u00dfischer Abgeordneter mit \nBismarck waren ber\u00fchmt.\nVirchow arbeitete aber auch als Anthropologe, Arch\u00e4ologe und Eth-\nnologe, so nahm er gemeinsam mit Schliemann an Ausgrabungen  \nin Troja teil.\nF\u00fcr seine Sammlungen konservierte er Millionen Sch\u00e4del und lie\u00df \nsie vermessen, was ihm sp\u00e4ter den Ruf \u201erassistischer\u201c Forschung ein-\nbrachte, aber das Gegenteil war der Fall: seine Forschungen ergaben, \ndass es den reinen Arier so nicht gab, was ihn bei den Nazis verhasst \nmachte.\nAcht Monate nach einem Oberschenkelhalsbruch starb er am 5.9.1902 \nin Berlin an dessen Folgen. \nDie Welt hatte ein Universalgenie, engagierten Politiker und Wohlt\u00e4-\nter der Menschheit verloren.\nLiebe Patientinnen, \nliebe Patienten,\nWir kommen der Grippe zuvor!\nDie echte Grippe (Influenza) ist keine einfache Erk\u00e4ltung, sondern eine ernstzu-\nnehmende Erkrankung. \nDie Grippeimpfung bietet die beste M\u00f6glichkeit, sich und andere gegen Grippe \nzu sch\u00fctzen. \nDaher empfiehlt die St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) besonders denjenigen \nPersonengruppen eine Grippeimpfung, die im Erkrankungsfall ein hohes Risiko \nf\u00fcr schwere Krankheitsverl\u00e4ufe haben. \nDie Grippeimpfung sch\u00fctzt nur vor Grippeviren und nicht generell vor anderen \nErk\u00e4ltungskrankheiten oder einer Erkrankung an COVID-19. \nBei Fragen wenden Sie sich bitte an Ihren behandelnden Arzt oder an das Praxisteam.\nGrippeimpfungKinderseite\n4Winterzeit ist Erk\u00e4ltungszeit. Wer da nicht ausreichend \nAbwehrkr\u00e4fte hat, holt sich schnell eine schniefende Nase \noder kratzenden Hals. Wer in der kalten Jahreszeit die Er -\nn\u00e4hrung anpasst und bestimmte N\u00e4hrstoffe zu sich nimmt, \nverringert die Chance, dass Viren und Bakterien zuschla-\ngen.\nDiese Lebensmittel sollten Sie im Winter essen\nN\u00fcsse\nWenig T ageslicht macht uns lethargisch, m\u00fcde und unmotiviert, so-\ndass wir gerne einen Winterschlaf halten w\u00fcrden. N\u00fcsse helfen ge-\ngen den Winterblues. Sie enthalten Tryptophan, aus dem Serotonin \ngebildet wird. Das macht uns als Gegenspieler zu Melatonin nicht nur \nwach, sondern auch gl\u00fccklicher.\nZwiebeln und Knoblauch\nRegelm\u00e4\u00dfig Zwiebeln und Knoblauch halten uns gesund. Diese Pflan-\nzen haben eine desinfizierende und antibakterielle, teils sogar eine \nantivirale Wirkung. Au\u00dferdem enthalten sie Selen, Jod, Mangan und \nZink.\nVitamin D haltige Lebensmittel\n\u00dcber die Wintersonne allein bekommen wir nicht auseichend Vitamin \nD. Vitamin D Lieferanten aus der Nahrung sind z.B. Pilze, Eier, fettrei-\ncher Fisch.\nGew\u00fcrze\nIngwer sollte in der Winterk\u00fcche nicht fehlen. Bei Erk\u00e4ltungen hilft \nz.B. 1 L\u00f6ffel geriebener Ingwer mit Zitronensaft und Honig.Chili kommt wegen seiner entz\u00fcndungshemmenden, schmerzlin-\ndernden und immunst\u00e4rkenden Wirkung bei Erk\u00e4ltungen zum Ein-\nsatz.\nZimt wird in der traditionellen Chinesischen Medizin als Heilmittel bei \ninnerer K\u00e4lte verwendet.\nVitamine\nMan unterscheidet wasserl\u00f6sliche und fettl\u00f6sliche Vitamine.\nWasserl\u00f6slich:\n1. Vitamin  B 2  (Riboflavin)\n2. Vitamin  B 6  (Pyridoxin)\n3. Vitamin  C  (Ascorbins\u00e4ure)\nDie Vitamine B 2 und B 6 k\u00f6nnen gut \u00fcber eine ausgewogene Ern\u00e4h-\nrung aufgenommen  werden. Enthalten sind sie z.B. in Getreide, Fisch,  \nFleisch, Milchprodukten und H\u00fclsenfr\u00fcchten.\nVitamin C\nVitamin C ist das bekannteste immunwirksame Vitamin und sch\u00fctzt \nvor Erk\u00e4ltungskrankheiten. Da der K\u00f6rper das Vitamin nicht selbst -\nst\u00e4ndig produziert, muss der Bedarf \u00fcber die Nahrung abgedeckt \nwerden. 2 Orangen decken den T agesbedarf eines Erwachsenen.\nGesund durch den WinterDarf ich vorstellen:\nDas sind Burgfr\u00e4ulein Mina und \nRitter Till mit ihren Lieblings-  \nFlederm\u00e4usen.\nWenn Du magst, kannst Du sie \ngerne anmalen!\nBesonders viel Vitamin C steckt in: \nFettl\u00f6slich:\n1. Vitamin  E  (T ocopherol)\n2. Vitamin  A  (Retinoide)\n3. Vitamin  D  (Calciferol)\nVitamin E\nVitamin E soll helfen, die Zellen vor sch\u00e4digenden Einfl\u00fcssen zu sch\u00fct -\nzen und das Immunsystem zu st\u00e4rken.\nDa Vitamin E vom K\u00f6rper nicht selbst hergestellt werden kann, muss \nder lebenswichtige Vitalstoff \u00fcber die Nahrung zugef\u00fchrt werden.\nEnthalten ist Vitamin E vor allem in \u00d6len und Fetten z.B.: \nVitamin A\nVitamin A ist stark am Aufbau von Zellen beteiligt, also auch der Im-\nmunzellen. Es f\u00f6rdert das Wachstum der Haut- und Schleimh\u00e4ute und \nhat somit eine positive Wirkung auf unser Immunsystem.\nVitamin A ist in vielen bunten Lebensmitteln enthalten:\nVitamin D\nVitamin D unterst\u00fctzt wichtige Prozesse im K\u00f6rper, unter anderem \ndie St\u00e4rkung des Immunsystems. Es kann sowohl durch die Nahrung \naufgenommen werden, als auch durch Sonnenlicht selbst produziert \nwerden - wird daher auch als \u201eSonnenvitamin\u201c bezeichnet. \nDa es zum psychischen Wohlbefinden beitr\u00e4gt, konzentrationsf\u00f6r -\ndernd ist und chronischer M\u00fcdigkeit entgegen wirkt, wird Vitamin D \nauch als \u201eGl\u00fcckshormon\u201c bezeichnet.Vitamin D findet sich in:\nMineralstoffe\nNeben den Vitaminen sind gerade auch in der Winterzeit Mineral-\nstoffe nicht zu untersch\u00e4tzen, besonders Zink. Zu seinen wichtigsten \nAufgaben geh\u00f6rt die St\u00e4rkung der k\u00f6rpereigenen Abwehrkr\u00e4fte.\nZink kann man \u00fcber die Ern\u00e4hrung aufnehmen, es steckt haupts\u00e4ch -\nlich in: \nGesund durch den Winter\nvon Christine Grassl\n5Spaghetti al Limone\nZutaten f\u00fcr 4 Personen\n\u2022 350 g Spaghetti\n\u2022 2 (bis 3) Bio-Zitronen\n\u2022 150 ml Oliven\u00f6l\n\u2022 160 g Parmesan\n\u2022 2 Handvoll Basilikumbl\u00e4tter\n\u2022 Frisch gemahlener schwarzer Pfeffer\n\u2022 Salz\nSpaghetti in reichlich Salzwasser al dente kochen.\nIn der Zwischenzeit von 2 Zitronen die Schale abrei-\nben. (Nur das Gelbe, das Wei\u00dfe der Schale ist bitter)\nDen Parmesan fein reiben, die Zitronen auspressen. \nDen Zitronensaft mit Oliven\u00f6l und dem geriebenen \nParmesan verquirlen, salzen, pfeffern. Basilikum in \nbreite Streifen schneiden.\nSpaghetti abgie\u00dfen, ein wenig Kochwasser auffan -\ngen. Spaghetti zur\u00fcck in den Topf und mit der Zitro-\nnen-\u00d6l-So\u00dfe vermischen, bis die Pasta mit der So\u00dfe \nbedeckt ist.\nBasilikum mit Zitronenabrieb unterr\u00fchren, salzen  \nund pfeffern.\nMit Basilikumbl\u00e4ttchen garnieren.\n\u2022 Zitrusfr\u00fcchten\n\u2022 Beeren\n\u2022 Paprika\u2022 \u00c4pfeln\n\u2022 Kohl\n\u2022 N\u00fcssen\n\u2022 Walnuss\u00f6l\n\u2022 Lein\u00f6l\n\u2022 Oliven\u00f6l \u2022 Raps\u00f6l\n\u2022 Weizenkeim\u00f6l\n\u2022 Avocados\n\u2022 Eiern\n\u2022 Karotten\n\u2022 Kohl\n\u2022 Rotkraut\u2022 Rote R\u00fcben\n\u2022 Marillen\n\u2022 Kakis\u2022 Eiern\n\u2022 Milchprodukten\n\u2022 Lachs\u2022 Hering\n\u2022 Pilzen\n\u2022 N\u00fcssen\n\u2022 Vollkornbroten\n\u2022 Fleisch\n\u2022 Fisch\u2022 Muscheln\n\u2022 Linsen\n\u2022 MaisLong Covid\n6\nViele Menschen haben l\u00e4ngerfristig mit den Folgen einer Covid-19-Infektion zu k\u00e4mpfen. Experten fassen die vielf\u00e4ltigen \nBeschwerden unter dem Sammelbegriff Long Covid oder Post Covid zusammen.\nAls die Weltgesundheitsorganisation im M\u00e4rz 2020 die Covid-19-Pandemie ausrief, wurde sehr schnell klar: auch aus einem symptomlosen \noder leichten Verlauf der Erkrankung k\u00f6nnen l\u00e4ngerfristige Beschwerden resultieren. Es hat sich daf\u00fcr der Begriff Post-/Long-Covid-Syndrom \netabliert.\nFolgende vier Kategorien k\u00f6nnen herangezogen werden, um ein Post-/Long-COVID zu diagnostizieren:\n\u2022 Symptome, die aus der akuten Covid-19-Phase oder deren Behandlung fortbestehen\n\u2022 Symptome, die zu einer neuen gesundheitlichen Einschr\u00e4nkung gef\u00fchrt haben\n\u2022 neue Symptome, die nach dem Ende der akuten Phase aufgetreten sind, aber als Folge der Covid-19-Erkrankung verstanden werden\n\u2022 Verschlechterung einer vorbestehenden Grunderkrankung\nSymptome die auftreten k\u00f6nnen:\nZu den h\u00e4ufigsten bislang in Patientenforen berichteten oder in Studien beobachteten Symptomen geh\u00f6ren:\nM\u00fcdigkeit und Ersch\u00f6pfung, Kopfschmerzen, Atembeschwerden, Geruchs- und Geschmacksst\u00f6rungen, kognitive Beeintr\u00e4chtigungen (sog. \nGehirnnebel, engl. \u201ebrain fog\u201c), depressive Verstimmungen, Schlaf- und Angstst\u00f6rungen. Weitere genannte Symptome sind Herzklopfen und \nHerzstolpern, Brustschmerzen.\nRisikofaktoren\nEs sind einige Faktoren bekannt, die das Risiko f\u00fcr Long Covid steigern: \n\u00dcbergewicht, Vorerkrankungen, der schwere Verlauf einer akuten Covid-19-Erkrankung. Frauen trifft es h\u00e4ufiger als M\u00e4nner, alte Menschen \n\u00f6fter als junge. Und alle die an einer akuten Erkrankung mit mindestens f\u00fcnf Symptomen gelitten hatten. \nUntersuchungsmethoden\nLong COVID ist eine klinische Diagnose. Aktuell gibt es keinen Labortest, der das Syndrom nachweisen kann. Normale Laborwerte, welche auf \neinen verl\u00e4ngerten Verlauf der Coronaerkrankung hindeuten, wie CRP oder D-Dimer, schlie\u00dfen Long COVID nicht aus. Gegebenenfalls kann \neine PCR-Untersuchung zur Abgrenzung einer fortdauernden Infektion hilfreich sein.\nBehandlung\nEine urs\u00e4chliche Therapie von Long- oder Post-COVID gibt es noch nicht, derzeit erfolgt die Behandlung deshalb symptomorientiert. Daher \nkommt der Rehabilitation bei Long-COVID eine besondere Rolle zu. Da meist mehrere Organsysteme betroffen sind, werden h\u00e4ufig auch \nmehrere medizinische Fachdisziplinen in die Behandlung eingebunden, vor allem die Allgemeinmedizin / P\u00e4diatrie und Lungenheilkunde, \nNeurologie, Psychosomatik, Psychiatrie sowie Psychotherapie.\nForschung\nAufgrund der Neuartigkeit des Krankheitsbildes ist Long COVID Gegenstand zahlreicher laufender Untersuchungen.\ne Rezept - einfach digital\nDas e Rezept, die elektronische Variante des klassi-\nschen Papierrezepts, kommt ab 2022! Was bedeutet \ndas f\u00fcr unsere Patientinnen und Patienten? \nWenn Sie erkranken, kommen Sie in unsere Praxis oder, wenn Sie \nnicht in die Praxis kommen m\u00f6chten, vereinbaren Sie einen T ermin in \nunserer Videosprechstunde. \ne Rezept:  Bei Bedarf wird vom Arzt/\u00c4rztin ein Medikament verord-\nnet, dazu wird ein QR-Code mit allen relevanten Daten erzeugt. Der \nQR Code wird auf einem zentralen Server gespeichert, auf den jede \ndurch den Patienten legitimierte Apotheke Deutschlands zugreifen \nkann.\ne Rezept App: Sie k\u00f6nnen die Verordnung nun \u00fcber eine \ne-Rezept-App auf Ihrem Smartphone oder T ablet abrufen und die \nEchtzeitdaten zu Vorrat und Lieferf\u00e4higkeit des Pr\u00e4parats in Ihrer \nWahlapotheke abfragen und verbindlich bestellen.Rezept auf Papier:  Haben Sie gerade kein mobiles Endger\u00e4t zur \nHand, k\u00f6nnen Sie sich den QR-Code vom Arzt auch auf Papier aus-\ndrucken lassen. Damit k\u00f6nnen Sie von zu Hause aus bestellen oder \nden Ausdruck wie gewohnt in der Apotheke vor Ort abgeben.\ne Rezept einl\u00f6sen: Das e-Rezept k\u00f6nnen Sie in einer Apotheke \nIhrer Wahl einl\u00f6sen \u2013 dies kann eine Online-Apotheke oder auch Ihre \nApotheke vor Ort sein. \u00dcber den QR-Code kann die Apotheke die \nVerordnung digital abrufen. \nVorteile im \u00dcberblick:  das e Rezept spart Wege, senkt das Infekti-\nonsrisiko, verschafft Ihnen mehr \u00dcbersicht \u00fcber ausgestellte Rezepte.bezeichnet die gesundheitlichen Sp\u00e4t- oder Langzeitfolgen\nder Coronavirus-Krankheit 2019 (COVID-19)7\nTelemedizin, e AU\nIm Rahmen der zukunftsweisenden Telemedizinischen Methoden der Gesundheitsversorgung, siehe blauer Kasten unten, \nhaben auch wir unser Softwaresystem auf den neuesten Stand gebracht. Neben der Videosprechstunde, die wir schon \nseit 2 Jahren erfolgreich anbieten, k\u00f6nnen wir Ihre Gesundheitskarte mit gew\u00fcnschten Daten bef\u00fcllen (siehe Seite 2) und \nzuk\u00fcntig elektronische AU`s und Rezepte (siehe Seite 6) ausstellen.\nDie elektronische AU-Bescheinigung - direkte digitale \u00dcbermittlung an die Krankenkasse!\nMit einem Klick alle notwendigen Adressaten \u00fcber eine Arbeitsunf\u00e4higkeit informieren, statt \nPapierausdrucke per Post zu verschicken \u2013 das ist das Ziel der elektronischen Arbeitsunf\u00e4-\nhigkeitsbescheinigung. \nMit der elektronischen Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung (e AU) wird die T elematikinfra-\nstruktur (TI) zum ersten Mal f\u00fcr die Digitalisierung eines Papier-Formulars genutzt. In Zu-\nkunft sollen weitere folgen, darunter das elektronische Rezept. \nHunderttausende Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigungen werden jeden T ag in Deutschland ausgestellt. Mit der Einf\u00fchrung der elektronischen AU \nder e AU sollen stufenweise digitale Bescheinigungen die Zettel aus Papier ersetzen. Keine einfache Aufgabe, denn die AU ist ein kompliziertes \nVerfahren mit vielen beteiligten Akteuren. Doch die e AU ist Vorgabe des Gesetzgebers und f\u00fcr Januar 2022 ist die fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung \nvorgeschrieben.\nBisher besteht die AU aus dem Original und 3 Durchschl\u00e4gen: das Original f\u00fcr die Krankenkasse, je ein Durchschlag f\u00fcr den Patienten, den Ar -\nbeitgeber und den Arzt. Bis jetzt sind Sie, die Patientinnen und Patienten es, die die AU an Arbeitgeber und Krankenkasse \u00fcbermitteln m\u00fcssen. \nDas \u00dcbermitteln an die Krankenkassen \u00fcbernehmen k\u00fcnftig die \u00c4rzte mit wenigen \nKlicks \u00fcber die T elematikinfrastruktur. Somit gibt es zun\u00e4chst noch 2 Durchschl\u00e4ge, die-\nse drucken wir aus dem Praxisverwaltungssystem aus, unterschreiben sie und geben \nsie Ihnen mit. Zuk\u00fcnftig wird auch der Durchschlag f\u00fcr den Arbeitgeber elektronisch, \nhier \u00fcbernehmen die Krankenkassen die \u00dcbermittlung.\nAuf Wunsch k\u00f6nnen Sie als Patient weiter einen einfachen Ausdruck erhalten, bis auch \ndas elektronisch m\u00f6glich ist.\nSo werden viele Zettel am T ag zu einem Datenstrom.e AU, elektronische Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung\nTelemedizin, eHealth - was ist das?\nTelemedizinische Methoden in der Gesundheitsversorgung\nTelemedizin ist ein Sammelbegriff f\u00fcr verschiedenartige \u00e4rztliche Ver -\nsorgungskonzepte, die als Gemeinsamkeit den prinzipiellen Ansatz \naufweisen, dass medizinische Leistungen der Gesundheitsversorgung \nder Bev\u00f6lkerung in den Bereichen Diagnostik, Therapie und Rehabili-\ntation sowie bei der \u00e4rztlichen Entscheidungsberatung \u00fcber r\u00e4umli-\nche Entfernungen (oder zeitlichen Versatz) hinweg erbracht werden. \nHierbei werden Informations- und Kommunikationstechnologien \neingesetzt.\ne Care, Gesundheitsversorgung Telekonsil, Telekonsultation (Videosprechstunde)\ne Administration  e Gesundheitskarte, e Arztausweis, e Akten, e Rezept, e AU\ne Prevention  Altersgerechte Assistenzsysteme (AAL z.B. Sturzsensoren, Lichtsysteme)\ne Research, Forschung Genormforschung mittels IKT, Trendanalysen Internet z.B. Grippeaktivit\u00e4t\ne Learning, Lehre  Lernplattformen im Internet z.B. ILIAS\n8COVID-19-Auffrischimpfung\nGenerell sch\u00fctzen die COVID-19-Impfstoffe effektiv und anhaltend vor schweren Erkrankungen und Tod durch COVID-19. \nDie Impfung sch\u00fctzt zudem vor SARS-CoV-2 Infektion und reduziert so auch das \u00dcbertragungsrisiko von Geimpften auf deren Kontaktper -\nsonen. Allerdings zeigt sich, dass der Impfschutz mit der Zeit insbesondere in Bezug auf die Verhinderung asymptomatischer Infektionen und \nmilder Krankheitsverl\u00e4ufe nachl\u00e4sst. Im h\u00f6heren Alter f\u00e4llt die Immunantwort nach der Impfung insgesamt geringer aus und Impfdurchbr\u00fcche \nk\u00f6nnen h\u00e4ufiger auch zu einem schweren Krankheitsverlauf f\u00fchren.\nBesonders dringlich ist daher die Auffrischimpfung f\u00fcr Personen \u00fcber 60 Jahren, alle Personen bei denen aufgrund von \nVorerkrankungen ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr schwere COVID-19-Krankheitsverl\u00e4ufe besteht und Personen die im medizi-\nnisch-, pflegerischen Bereich t\u00e4tig sind.\nGrunds\u00e4tzlich hat jeder in Deutschland Anspruch auf eine Booster-Impfung. So steht es in der Impfverordnung des Bun-\ndesgesundheitsministeriums.\nWir empfehlen die Auffrischung mit einem mRNA-Impfstoff f\u00fcr alle fr\u00fchestens 6 Monate nach Abschluss \nder Grundimmunisierung. Bitte vereinbaren Sie Ihren Termin auf unserer Homepage: www.praxis-grassl.de, \nButton \u201eTermin online vereinbaren\u201c, Fachgebiet: \u201eImpfung Covid-19\u201c, Besuchsgrund: \u201eAuffrischungsimpfung \nCovid-19\u201c.\nWichtig ist, dass die Auffrischimpfung mit einem mRNA-Impfstoff fr\u00fchestens 6 Monate nach Abschluss der Grundimmunisierung  \nerfolgt, unabh\u00e4ngig davon, welcher Impfstoff zuvor verwendet wurde. Bei mRNA-Impfstoffen soll m\u00f6glichst der bei der Grundimmunisierung \nverwendete Impfstoff zur Anwendung kommen.\nOptimierung der Grundimmunisierung mit der COVID-19 Vaccine Janssen\nPersonen, die bisher eine Impfstoffdosis der COVID-19 Vaccine Janssen (Johnson&Johnson) erhalten haben, sollen eine zus\u00e4tzliche  \nmRNA-Impfstoffdosis ab 4 Wochen nach der Janssen-Impfung  erhalten. Im Verh\u00e4ltnis zur Anzahl der verabreichten Impfstoffdosen wer -\nden in Deutschland die meisten COVID-19-Impfdurchbruchserkrankungen bei Personen beobachtet, die mit der COVID-19 Vaccine Janssen \ngeimpft wurden. \nCovid 19 Auffrischimpfung\nBericht vom Deutschen \u00c4rztetag\nAnfang November fand in Berlin der Deutsche \u00c4rztetag \nstatt. Wichtige gesundheitspolitische Themen wurden an-\ngesprochen.\n1. Das Leitthema war dieses Jahr der Klimawandel. Es ist unse-\nre \u00e4rztliche Pflicht die Auswirkungen des Klimawandels klar zu \nbenennen und Gegenma\u00dfnahmen einzufordern, betonte der \nPr\u00e4sident der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer. Immer h\u00e4ufiger \nkommt es auch in Deutschland zu klimabedingten Hitzewellen, \nExtremwetterereignissen und erh\u00f6hten Ozonwerten.\nGerade f\u00fcr \u00e4ltere Menschen und Menschen mit ernsten Vorer -\nkrankungen k\u00f6nnen diese Belastungen t\u00f6dlich verlaufen.\n\u201eDenn Klimaschutz ist Gesundheitsschutz und Gesund -\nheitsschutz ist Klimaschutz. Eines geht ohne das ande-\nre nicht\u201c, so Dr.  Quitterer.\n2. Der digitale Ausbau des Gesundheitswesen : hier sei mehr \nPatientenorientierung notwendig. Die Digitalisierung muss die \n\u00c4rzteschaft im Versorgungsalltag unterst\u00fctzen.\n3. Auch forderten die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte die Politik auf, den am-\nbulanten T eams und besonders den Medizinischen Fachange-\nstellten mit dem Coronapflegebonus endlich die verdiente Wertsch\u00e4tzung zukommen zu lassen.\n4. Der 125 Deutsche \u00c4rztetag hat den Gesetzgeber aufgefordert \nendlich Gegenma\u00dfnahmen zu ergreifen, um der zunehmen-\nden Kommerzialisierung im Gesundheitswesen Einhalt \nzu gebieten.\n\u00c4rztliches Handeln m\u00fcsse zum Wohle der Patientinnen und Pati-\nenten vor rein \u00f6konomischem Denken der Investoren gesch\u00fctzt \nwerden und die \u00dcbernahme von Arztpraxen und Gesundheits -\neinrichtungen durch Private Equity Gesellschaften verhindert \nwerden.\n5. Der Gesundheitspolitik muss \nvon der neuen Regierung \nbesondere Aufmerksamkeit \ngeschenkt werden. Das Ge-\nsundheitswesen ist Zukunfts- und \nKrisenfest auszugestalten.\nNur so k\u00f6nnen globale Probleme \nwie die Pandemie gemeistert wer -\nden.\nUnsere Empfehlung f\u00fcr die Booster-Impfung\nDr. Christoph Grassl9\nNeuigkeiten\nFr. Evren Erdogan\nseit Mitte Oktober haben wir eine neue Me-\ndizinische Fachangestellte.\n\u00dcrspr\u00fcnglich hat sie Zahnmedizinische \nFachangestellte gelernt und viele Jahre als \nsolche gearbeitet. Seit 2005 ist sie als Medi-\nzinische Fachangestellte t\u00e4tig, sie bringt also \nschon ganz viel Erfahrung mit ein, das freut \nuns sehr.Sie kennt unsere Praxis schon lange und wollte immer hier arbeiten, \nihr gef\u00e4llt besonders dass die Praxis so gro\u00df ist, also immer viel los \nist und man viel lernen kann.\nDie Einarbeitung klappt prima, eine Woche hat sie eine Mitarbeiterin \nin der Therapie begleitet, jetzt l\u00e4uft es schon selbstst\u00e4ndig.\nFr. Erdogan ist verheiratet und hat 2 erwachsene Kinder.\nFr. Ayichat Tebonou\nist \u00fcber unsere Homepage auf uns auf -\nmerksam geworden. \nSie war beeindruckt von dem gro\u00dfen \nSpektrum, den verschiedenen Fach-\nrichtungen , Allgemein-, Innere Medi-\nzin, HNO, Dermatologie, Chirurgie die \nbei uns angeboten werden. Besonders \nda Ayichat nach der Ausbildung Medi-\nzin studieren m\u00f6chte.\nBis 2021 hat Ayichat 10 Jahre mit Ihrer Mutter und Geschwistern \nin T ogo gelebt, um die Kultur und Familie kennenzulernen.\nFr. Hasina Sardari\nhat den Ausbildungsplatz bei uns \u00fcber \ndie Jobb\u00f6rse der Arbeitsargentur gefun-\nden.\nIhre Eltern flohen mit den 6 Kindern 2015 \naus Afghanistan, ihre lange Flucht auf \ndem Landweg, zum T eil zu Fu\u00df, f\u00fchrte sie \nschlie\u00dflich nach Deutschland.\nFrau Hasina Sardari interessiert sich f\u00fcr gesunde Ern\u00e4hrung und \nkocht sehr gerne mit frischen Zutaten, teilweise vegetarisch, vor \nallem afghanische K\u00fcche.Fr. Alina Dizdarevic\nwollte schon lange MFA werden und \nso in die Fu\u00dfstapfen ihrer \u00e4lteren \nSchwester treten.\nIhre Eltern stammen aus Bosnien, die \nFamilie der Mutter ist nach Amerika \nausgewandert.\nAlina selbst hat 3 Jahre in North Carolina gelebt, sie besitzt flie-\n\u00dfende Englischkenntnisse. Seit 2014 lebt sie in M\u00fcnchen, reist \naber regelm\u00e4\u00dfig nach Amerika.\nFr. Sumea Said Hassan\nist durch Ihre Schule in der Zielstatt -\nstra\u00dfe auf uns aufmerksam gewor -\nden, nachdem Frau Heinz aus unse-\nrer Praxis den Beruf der MFA dort im \nUnterricht vorgestellt hat. \nIhre Eltern kommen aus Somalia, aufgewachsen ist Sumea in \nKenia und vor 10 Jahren kam sie mit Ihren Eltern nach Deutsch-\nland.\nFr. Sabina Salibasic\nwurde \u00fcber das Jobportal Indeed auf uns aufmerksam und ver -\nst\u00e4rkt halbtags unsere Anmeldung. \nIm Anschluss an ihre Elternzeit, ihr Sohn ist 2 Jahre alt, hat sie \nden beruflichen Wiedereinstieg gesucht. Allerdings wollte sie \nerst mal teilzeit arbeiten, was in Ihrem Beruf, CAD Kontrukteurin \n/ T echnische Zeichnerin eher schwierig ist.\nDa Frau Salibasic sehr kommunikativ ist und den Umgang mit Menschen liebt, kam \ndas Angebot unserer Praxis f\u00fcr die Halbtagsstelle an der Anmeldung genau richtig, \nzumal die Krippe ihres Sohnes gleich um die Ecke liegt.\nIhr Herkunftsland ist Bosnien, dort hat sie Ihre Ausbildung absolviert und Deutschkur -\nse belegt. Vor 4 Jahren kam sie mit Ihrem Mann nach Deutschland.\nWir freuen uns \u00fcber unsere vier \nneuen Auszubildenden!\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch zum \n30 j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um! Maria \nOldendorf-Wallner geh\u00f6rt seit \nJuni 1991 zum Praxisteam.\n1.a   = ausatmen \ne   = einatmen\nAZ = Atemzug\nYoga Meditation f\u00fcr das Immunsystem\nvon unserer Yogatherapeutin Maria Oldendorf-Wallner\nwww.yogapraxis-muenchen.de        Tel. 0172 96 400 13\nHier finden Sie ein Yoga- und Meditationsprogramm, mit dem Sie selber ihr Immunsystem st\u00e4rken k\u00f6nnen.\nBei chronischen Beschwerden bzw. wenn Sie noch nie Yoga gemacht haben, sollten die \u00dcbungen im Einzel-\nunterricht individuell angepasst werden, um eine bessere therapeutische Wirkung zu erzielen.\nVinyasa f\u00fcr Flexibilit\u00e4t und Entspannung im R\u00fccken\na Knie nach re Kopf nach li, e zur Mitte, a Knie li Kopf \nre, e zur Mitte und direkt weiter Arme nach hinten Be-\ncken vom Boden abheben in die Schulterbr\u00fccke, a Knie \nzur Brust f\u00fchren, e Arme seitlich Beine zur Decke stre-\ncken, a F\u00fc\u00dfe aufstellen und direkt weiter Knie nach re \nKopf li                 4-6 xa\n\uf0e0e\n\uf0e0a\n\uf0e0e\n\uf0e0\ne\n\uf0e0\na\n\uf0df\nentspannte R\u00fcckenlage, eine \nHand Brust, eine Bauch, Augen \ngeschlossen.\nAuf den Atem ausrichten, dem \nAtem folgen, wie er ein- und aus-\nstr\u00f6mt.            12 AZe Arme nach hinten ablegen, a Arme \nzur\u00fcck neben den K\u00f6rper        8x\n3.2.\na\n\uf0e0e\n\uf0e0a\n\uf0e0\n4.a\n\uf0e0\ne\n\uf0df\n5.e\n\uf0e0a\n\uf0e0\na\n\uf0dfe\n\uf0df\n6.a\n\uf0e0\ne\n\uf0df\n7.e\n\uf0e0\na\n\uf0df\nArme locker um den K\u00f6rper schwingen mit Drehung\nMatrix des Bindegewebes wird in Bewegung gesetzt und dadurch Immun-\nsystem gest\u00e4rkt. Frei atmen und so lange \u00fcben, wie Sie m\u00f6gen!Vorbeuge mit intensiver Schulterdehnung\nDaumen ineinander haken, Zeigefinger gestreckt, Schultern nach \nau\u00dfen unten dehnen, a in die Vorbeuge, 6 AZ verweilen, e auf -\nrichten, dann Daumen andersrum einhaken und wiederholen\nDrehung im Sitzen           4 x zu jeder Seite\naufrechter Sitz, F\u00fc\u00dfe aufgestellt, e Arme seitlich heben, a in die DrehungVorbeuge aus dem gegr\u00e4tschten Sitz             6 x\ne Arme nach oben, a aus der H\u00fcfte in die Vorbeuge\nEnergetisierende \u00dcbung und Meditation\naufrechte Sitzhaltung, H\u00e4nde vor dem Brustbein \naneinander, e Arme \u00fcber seitlich nach oben, \nEnergie aufnehmen, a H\u00e4nde zum Brustbein, \nEnergie hinter dem Brustbein sammeln.      8x\nStille Ausrichtung auf die Energie hinter dem \nBrustbein, \u00fcber den Atem mit der Energie verbin-\nden    12 AZ 10Sommerfest und Brainstorming\nEndlich konnte wieder ein kleines \u00dcberraschungs-Sommerfest stattfinden!\n\u201eRichy\u2018s Salt \u201an\u2018 Pepper Food - Drink - Street - Bar\u201c sorgte f\u00fcr leckere Verpflegung, Salat, Pommes, Burger, Topfenpflan-\nzerl, Currywurst und vieles mehr.\n11\nSpiel, Spa\u00df, Gespr\u00e4che und \nauch das Wetter spielte mit!\nEinen intensiven Tag erlebten wir auf unserem Brainstorming (Titelbild) im Herbst im \nsch\u00f6nen F\u00fcnf-Seen-Land! Themen u.a. waren die neue Raumaufteilung, bevorstehende \nSoftware-System-Umstellung und die Zukunft der Telemedizin.\n365 Tage haus\u00e4rztliche Versorgung\nFiliale Praxis Dr. Grassl\nBaierbrunner Str. 87\n81379 M\u00fcnchen\nTel. 089 520 386 30\nFax. 089 520 386 322\nMo-Fr: 8-12 Uhr, Mo Di Do 15-18 Uhr\nbaierbrunner@praxis-grassl.de  \nU3 Obersendling, S7 Siemenswerke\nBus 136 Baierbrunnerstra\u00dfe, Bus 53 Gmunderstra\u00dfe\nPraxis Dr. Grassl\nBoschetsrieder Str. 72\n81379 M\u00fcnchen\nTel. 089 74 88 940\nFax. 089 74 88 94 22\nMo Di Do: 8-18 Uhr, Mi Fr 8-21 Uhr\nverwaltung@praxis-grassl.de  \nU3 Aidenbachstra\u00dfe\nBus 136/53 Hofmannstra\u00dfeAllgemeinmedizin, Naturheilverfahren\nSportmedizin, Allergologie, Reisemedizin\nBetriebsmedizin, Verkehrsmedizin\nAkademische Lehrbeauftragte der\nLudwig-Maximilian-Universit\u00e4t M\u00fcnchen\nwww.praxis-grassl.de\nBereitschaftspraxis M\u00fcnchen S\u00fcd  \nBoschetsrieder Str. 72, 81379 M\u00fcnchen, Tel. 089 748 799 99\nSa, So und Feiertage 9\u201321 Uhr, Mi u. Fr 16-21 Uhr  \nwww.bereitschaftspraxis-muenchen.de\nU3 Aidenbachstra\u00dfe, Bus 136/53 Hofmannstra\u00dfe\n  Die Patientenzeitung ist nur f\u00fcr die Patienten der Praxis Dr. Grassl und Kollegen bestimmt, sie wird kostenlos in der Praxis verteilt.\nVerantwortlich f\u00fcr den Inhalt: Praxis Dr. Grassl und Kollegen, Layout Maria Oldendorf-Wallner, verwendete Photos aus Praxisarchiv und stock.adobe.com\nwww.muenchen.de/erasmus-grasser-preis\nPatientenschulungen bei:\n\u2022 Hypertonie\n\u2022 Diabetes mellitus Typ 2\n\u2022 Asthma\n\u2022 Chronischer Bronchitis, COPD\n\u2022 Koronarer Herzkrankheit\nGesundheits Checkup \nf\u00fcr Manager\n\u2022 komplette Diagnostik \n\u2022 Analyse \n\u2022 individuelle Beratung\n\u2022 in nur 4 StundenArbeitsmedizin\nBetriebliche Pr\u00e4vention\nHaus\u00e4rztliche Betreuung\n\u2022 Ambulante Geriatrie\n\u2022 Allergologie\n\u2022 DMP (Management chron. Erkran-\nkungen)\n\u2022 Hausbesuche\n\u2022 Heimbetreuung\n\u2022 Impfungen\n\u2022 Jugendarbeitsschutz\n\u2022 Kleine Chirurgie\n\u2022 Krebsvorsorge\n\u2022 Laboruntersuchungen\n\u2022 Operationsvorbereitung\n\u2022 Physikalische Therapie\n\u2022 Gespr\u00e4chstherapie\n\u2022 Psychosomatik\n\u2022 T echnische Untersuchungen\n\u2022 Vorsorgeuntersuchungen\n\u2022 WundmanagementMedizin plus, Individuelle \nGesundheitsleistungen\n\u2022 Akupunktur\n\u2022 Anti-Aging-Medizin\n\u2022 Biologische Immuntherapie\n\u2022 Ern\u00e4hrungsberatung \n\u2022 Gro\u00dfer Gesundheits-Check \n\u2022 Kosmetische Behandlungen\n\u2022 Neuraltherapie\n\u2022 Reisemedizin, Reiseimpfungen \n\u2022 Segel- u. Sportbootschein\n\u2022 Sporttauglichkeit\n\u2022 T auch\u00e4rztliche Untersuchung\n\u2022 Tropentauglichkeit\n\u2022 Verkehrsmedizin \n\u2022 Vitalisierungskuren\n\u2022 Yoga Kurse\n\u2022 Yogatherapie indiv. EinzelstundePsychotherapie:\n\u2022 Fr. Marita Maidl\n\u2022 Hr. Gilbert Dreher", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}