{"title": "M\u00fcssen Heilpraktiker*innen bei der Behandlung in der Praxis eine Mund-Nasenschutzmaske tragen?", "author": "Andrea Bleichner", "url": "https://www.vkhd.de/news-arten-mobil/newsticker/item/730-muessen-heilpraktiker-bei-der-behandlung-in-der-praxis-eine-mund-nasenschutzmaske-tragen", "hostname": "vkhd.de", "description": "Es sind derzeit keine Verordnungen oder sonstige Vorschriften ersichtlich, die der Heilpraktiker*in das st\u00e4ndige Tragen einer Mund-Nasenschutz-Maske i...", "sitename": "VKHD e.V.", "date": "2020-04-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "M\u00fcssen Heilpraktiker*innen bei der Behandlung in der Praxis eine Mund-Nasenschutzmaske tragen?\nM\u00fcssen Heilpraktiker*innen bei der Behandlung in der Praxis eine Mund-Nasenschutzmaske tragen?\nEs sind derzeit keine Verordnungen oder sonstige Vorschriften ersichtlich, die der Heilpraktiker*in das st\u00e4ndige Tragen einer Mund-Nasenschutz-Maske in der Praxis vorschreiben w\u00fcrden.\nZum einen beziehen sich die aktuellen \u201eSchutzmasken-Verordnungen\u201c in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern derzeit vor allem auf die Nutzung von \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln und den Aufenthalt in Gesch\u00e4ften. Diese Ma\u00dfnahmen sollen dazu beitragen, eine Weiterverteilung der Viren \u00fcber die Luft (Tr\u00f6pfcheninfektion) \u00fcber Niesen, Husten und Sprechen zu reduzieren. Eine gut anliegende Bedeckung von Mund und Nase, eine sogenannte Behelfs-Mund-Nasen-Maske, die aus geeignetem Material besteht und richtig angewendet wird, kann die Ausbreitung der Atemluft und des Speichels abbremsen und auf einen relativ geringen Radius eingrenzen. Damit kann nach vielfacher Meinung das Ansteckungsrisiko von Menschen in unmittelbarer N\u00e4he (Fremdwirkung) reduziert werden. Diese angenommene Schutzwirkung ist allerdings nicht wissenschaftlich belegt. Ein Eigenschutz ist damit nicht m\u00f6glich (\n[https://www.bfarm.de/SharedDocs/Risikoinformationen/Medizinprodukte/DE/schutzmasken.html](https://www.bfarm.de/SharedDocs/Risikoinformationen/Medizinprodukte/DE/schutzmasken.html)).\nZum anderen ist das Tragen mehrlagigen medizinischen (chirurgischen) Mund-Nasen-Schutzes (MNS) und medizinischer Atemschutzmasken, z.B. FFP-Masken, lediglich bei m\u00f6glichem Kontakt bei der Behandlung infizierter Menschen notwendig, beziehungsweise angeraten. Heilpraktiker*innen unterliegen diesbez\u00fcglich einem Behandlungsverbot und fallen somit nicht in diese Anwenderkategorie.\nDennoch sollten sich die Patient*innen in Heilpraktiker-Praxen, die in Bundesl\u00e4ndern mit einer Maskenschutzpflicht in Arztpraxen liegen (s.u.), an die Maskenpflicht halten, um im Zweifelsfall nicht mit einem Bu\u00dfgeld belegt zu werden. Das Tragen eines Mundschutzes von Heilpraktiker*innen in der Praxis sollte nach der medizinischen Sorgfaltspflicht entschieden werden. Eine explizite Vorschrift zum grunds\u00e4tzlichen Tragen eines Mund-/Nasenschutzes von Heilpraktiker*innen bei der Behandlung in der Praxis ist nicht ersichtlich.\nMaskenschutzpflicht f\u00fcr Patient*innen bei \u00c4rzt*innen?\nIn Mecklenburg-Vorpommern und Nordrhein-Westfahlen gibt es sie bereits. In einigen anderen Bundesl\u00e4ndern wird noch dar\u00fcber diskutiert, ob es eine Mundschutzpflicht f\u00fcr Patient*innen in Arztpraxen geben soll. Hintergrund ist hier, dass die meisten Tests auf eine Infektion mit SARS-CoV-2 sowie die Behandlung der meisten infizierten Patient*innen in den ambulanten Arztpraxen erfolgen, aber nat\u00fcrlich auch die Behandlung von anderweitig akut und chronisch Erkrankten. Dies soll vor allem dem Schutz von Patient*innen und \u00c4rzt*innen vor Ansteckung durch Corona-infizierten Patient*innen dienen, die in den Hausarztpraxen behandelt werden.\nDiese Situation ist aufgrund des Behandlungsverbots nicht mit der Behandlung in Heilpraktiker-Praxen zu vergleichen und d\u00fcrfte daher f\u00fcr uns nicht wirklich relevant sein.\nKann es f\u00fcr Heilpraktiker*innen trotzdem sinnvoll sein, bei der Behandlung in der Praxis selbst eine Mund-Nasenschutz-Maske zu tragen?\nDies muss letztlich jede Heilpraktiker*in f\u00fcr sich selbst entscheiden. Es gibt gute Gr\u00fcnde die dagegen sprechen, zum Beispiel sind die meisten Heilpraktiker-Praxen Bestellpraxen. Eine Begegnung mit weiteren Patient*innen kann vermieden werden und gef\u00e4hrliche Infektionsf\u00e4lle werden im Gegensatz zu den Hausarztpraxen ohnehin nicht behandelt. F\u00fcr das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Patient*innen und Therapeut*innen kann das Tragen einer Schutzmaske ung\u00fcnstig sein, und so weiter.\nAndere Gr\u00fcnde k\u00f6nnen f\u00fcr das Tragen einer Maske sprechen, zum Beispiel, wenn Patient*innen entweder generell oder aufgrund der zum Teil abschreckenden Informationen, trotz akuter Beschwerden aus Angst vor Ansteckung keine Therapeut*innen aufsuchen m\u00f6chten.\nSie haben auch die M\u00f6glichkeit je nach Situation im Einzelfall zu entscheiden, wann Sie das Tragen einer Schutz-Maske in der aktuellen Situation f\u00fcr angebracht halten.\nZu bedenken ist auch Folgendes:\n- Heilpraktiker*innen k\u00f6nnen nach derzeitigem Stand weiterhin in ihrer Praxis behandeln, wenn sich die Besuche der Patientinnen in der Praxis auf medizinisch akut gebotene F\u00e4lle beschr\u00e4nken. Sie entscheiden als Heilpraktiker*in selbst, was notwendig und vertretbar ist. In Grenzf\u00e4llen k\u00f6nnte es durchaus hilfreich sein, wenn sie bei der Behandlung eine Schutzmaske tragen und dies in der Patientenakte dokumentieren.\n- Sie k\u00f6nnen das Tragen einer Schutzmaske auf Ihrer Website auch als Zeichen der medizinischen Sorgfaltspflicht im Rahmen der aktuellen Situation erl\u00e4utern. Damit k\u00f6nnte m\u00f6glichweise das Bild der verantwortungsbewussten und sorgf\u00e4ltig arbeitenden Heilpraktiker*innen gef\u00f6rdert werden.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/login-joomla?view=remind", "/login-joomla?view=reset", "tel:0731 - 40 77 22 - 0", "mailto:info@vkhd.de", "https://www.facebook.com/VKHD-Verband-Klassischer-Hom%C3%B6opathen-Deutschlands-263221187077016/", "https://www.instagram.de/vkhd.de", "https://www.twitter.com/VkhdDe", "https://www.vkhd.de/", "#", "/", "/vkhd", "/vkhd/leitbild", "/vkhd/wir-ueber-uns", "/vkhd/team", "/vkhd/team/vorstand", "/vkhd/team/geschaeftsstelle", "/vkhd/team/beirat", "/vkhd/mitgliedschaft", "/vkhd/mitgliedschaft/vorteile-einer-mitgliedschaft", "/vkhd/mitgliedschaft/mitgliedsbeitraege-im-ueberblick", "/vkhd/mitgliedschaft/mitgliedsantrag-und-infomaterial", "/vkhd/mitgliedschaft/mitgliedsantrag-und-infomaterial-2", "/vkhd/serviceleistungen", "/vkhd/internationale-aktivitaeten", "/vkhd/partner", "/vkhd/satzung", "/vkhd/berufsordnung-und-ethikrichtlinien", "/vkhd/berufsbeschreibung", "/therapeuten", "/therapeuten/erstattung", "/therapeuten/erstattung/lvkh", "/therapeuten/erstattung/faqs-zu-lvkh", "/therapeuten/erstattung/beispielrechnungen", "/therapeuten/erstattung/gebueh-und-beihilfe", "/therapeuten/erstattung/patienten-ratgeber", "/therapeuten/praxisgruendung", "/therapeuten/praxisorganisation", "/therapeuten/vkhd-handbuch", "/therapeuten/vkhd-handbuch/vkhd-handbuch", "/therapeuten/vkhd-handbuch/vkhd-handbuch-ergaenzungslieferung", "/therapeuten/vkhd-handbuch/vkhd-handbuch-kopiervorlagen", "/therapeuten/kalender-fortbildungen", "/therapeuten/service", "/therapeuten/service/downloads-docman-hierarchie-galerie", "/therapeuten/service/newsletter", "/therapeuten/service/vkhd-aktuell", "/therapeuten/service/berufshaftpflicht", "/therapeuten/service/sonderkonditionen", "/therapeuten/service/website-und-flyercheck", "/therapeuten/homoeopathie-forschung", "/therapeuten/dsgvo", "/therapeuten/dsgvo/allgemeine-informationen", "/therapeuten/dsgvo/erlaeuterungen", "/therapeuten/dsgvo/massnahmen", "/therapeuten/dsgvo/checkliste", "/therapeuten/dsgvo/dsgvo-musterformulare", "/therapeuten/dsgvo/weblinks-zur-dsgvo", "/therapeuten/dsgvo/anpassungen-und-neuerungen", "/patienten", "/patienten/therapeutensuche-menu", "/patienten/homoeopathie-erlebt-video", "/patienten/erfahrungsberichte-von-patienten", "/patienten/heilpraktiker-und-homoeopathie", "/patienten/heilpraktiker-und-homoeopathie/gute-gruende", "/patienten/heilpraktiker-und-homoeopathie/patientensicherheit", "/patienten/homoeopathie", "/patienten/homoeopathie/was-ist-homoeopathie", "/patienten/homoeopathie/die-homoeopathischen-grundprinzipien", "/patienten/homoeopathie/die-homoeopathischen-grundprinzipien-2", "/patienten/homoeopathie/wann-hilft-homoeopathie", "/patienten/homoeopathie/homoeopathische-arzneimittel-und-die-potenzen", "/patienten/homoeopathie/ausgangssubstanzen-homoeopathischer-arzneien", "/patienten/homoeopathie/die-homoeopatische-behandlung", "/patienten/homoeopathie/wer-darf-homoeopathisch-behandeln", "/patienten/homoeopathie/homoeopathie-forschung", "/patienten/homoeopathie/mythos-milliardenkosten-fuer-homoeopathische-arzneimittel", "/patienten/homoeopathie/securvita-umfrage-wirtschaftlich-und-wirksam", "/patienten/homoeopathie/die-impfentscheidung-ein-positionspapier-des-vkhd", "/patienten/homoeopathische-behandlung-bei", "/patienten/homoeopathische-behandlung-bei/homoeopathische-behandlung-bei-2", "/patienten/homoeopathische-behandlung-bei/homoeopathie-bei-erkrankung-des-bewegungsapparates", "/patienten/homoeopathische-behandlung-bei/homoeopathische-behandlung-bei-3", "/patienten/homoeopathische-behandlung-bei/homoeopathie-fuer-kinder", "/patienten/homoeopathische-behandlung-bei/homoeopathie-bei-kinderwunsch", "/patienten/homoeopathische-behandlung-bei/homoeopathie-ihre-alternative-bei-infekten", "/patienten/homoeopathische-behandlung-bei/mit-homoeopathie-bis-ins-hohe-lebensalter", "/patienten/homoeopathische-behandlung-bei/homoeopathie-fuer-maenner", "/patienten/homoeopathische-behandlung-bei/gesund-werden-und-bleiben-praevention-mit-homoeopathie", "/patienten/homoeopathische-behandlung-bei/schicksalskrisen-homoeopathisch-begleiten", "/patienten/homoeopathische-behandlung-bei/schicksalskrisen-homoeopathisch-begleiten-2", "/patienten/homoeopathische-behandlung-bei/sport", "/patienten/homoeopathische-behandlung-bei/fuer-einen-gesunden-start-ins-leben", "/patienten/homoeopathische-behandlung-bei/verdauungsstoerungen", "/patienten/leistungen-erstattungen-kosten", "/patienten/leistungen-erstattungen-kosten/kostenerstattung", "/patienten/leistungen-erstattungen-kosten/abrechnungsverzeichnis-fuer-homoeopathische-leistungen-lvkh", "/patienten/leistungen-erstattungen-kosten/probleme-bei-der-erstattung", "/patienten/ethik-kommission", "/patienten/patientenfuersprecherin", "/patienten/faqs", "/presse", "/presse/pressekontakt", "/presse/pressemitteilungen", null, "/presse/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-archiv-2020-1", "/presse/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-archiv-2019", "/presse/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-archiv-2018", "/presse/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-archiv-2017", "/presse/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-archiv-2016", "/presse/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-archiv-2015", "/presse/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-archiv-2014", "/presse/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-archiv-2013", "/presse/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-archiv-2012", "/presse/pressemitteilungen-archiv/pressemitteilungen-archiv-2011", "/presse/vkhd", "/presse/heilpraktikerberuf", "/presse/zahlen-zur-homoeopathie", "/presse/erstattung-lvkh", "/presse/social-media", "/news-arten", "/news-arten/news", "/news-arten/news/news-2022", "/news-arten/news/news-2021", "/news-arten/news/news-2020", "/news-arten/news/news-2019", "/news-arten/news/news-2018", "/news-arten/news/news-2017", "/news-arten/news/news-2016", "/news-arten/news/news-2015", "/news-arten/news-fuer-mitglieder", "/news-arten/news-fuer-mitglieder/news-mitglieder-2022", "/news-arten/news-fuer-mitglieder/news-mitglieder-2021", "/news-arten/news-fuer-mitglieder/news-mitglieder-2020", "/news-arten/news-fuer-mitglieder/news-mitglieder-2019", "/news-arten/news-fuer-mitglieder/news-mitglieder-2018", "/news-arten/news-fuer-mitglieder/news-mitglieder-2017", "/news-arten/news-fuer-mitglieder/news-mitglieder-2016", "/news-arten/news-fuer-mitglieder/news-mitglieder-2015", "/news-arten/news-netzwerke", "/news-arten/news-netzwerke/news-shz", "/news-arten/news-netzwerke/news-ecch", "/news-arten/news-netzwerke/news-anme", "/newsletter-abonnieren", "/shop-kategorien", "/kontakt", "/suche", "/vkhd-blog", "/news-arten", "/news-arten-mobil/newsticker", "https://www.bfarm.de/SharedDocs/Risikoinformationen/Medizinprodukte/DE/schutzmasken.html", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.vkhd.de%2Fnews-arten-mobil%2Fnewsticker%2Fitem%2F730-muessen-heilpraktiker-bei-der-behandlung-in-der-praxis-eine-mund-nasenschutzmaske-tragen&t=M%C3%BCssen%20Heilpraktiker%2Ainnen%20bei%20der%20Behandlung%20in%20der%20Praxis%20eine%20Mund-Nasenschutzmaske%20tragen%3F", "http://twitter.com/share?text=M%C3%BCssen%20Heilpraktiker%2Ainnen%20bei%20der%20Behandlung%20in%20der%20Praxis%20eine%20Mund-Nasenschutzmaske%20tragen%3F&url=https%3A%2F%2Fwww.vkhd.de%2Fnews-arten-mobil%2Fnewsticker%2Fitem%2F730-muessen-heilpraktiker-bei-der-behandlung-in-der-praxis-eine-mund-nasenschutzmaske-tragen", "/news-arten-mobil/newsticker/item/730-muessen-heilpraktiker-bei-der-behandlung-in-der-praxis-eine-mund-nasenschutzmaske-tragen#startOfPageId730", "https://vkhd.de/patienten/therapeutensuche-menu", "/login-joomla", "/therapeuten/kalender-fortbildungen", "https://vkhd.de/homoeopathie-erlebt-filmprojekt", "/newsletter-abonnieren", "/therapeuten/kalender-fortbildungen", "/vkhd-handbuch", "/weblinks-fuer-therapeuten", "/therapeutensuche-menu", "/patienten/faqs", "/patienten/erfahrungsberichte-von-patienten", "/weblinks-fuer-patienten", "/neueste-beitraege", "/presse/pressemitteilungen", "/news-fuer-mitglieder", "/impressum", "/datenschutz", "/disclaimer", "mailto:info@VKHD.de", "https://www.facebook.com/VKHD-Verband-Klassischer-Hom%C3%B6opathen-Deutschlands-263221187077016/", "https://www.instagram.de/vkhd.de", "https://www.twitter.com/VkhdDe", null]}