{"title": "\"Strategie ist Sache der Selbstverwaltung\"", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Frank Plate, Pr\u00e4sident des Bundesversicherungsamtes (BVA), im Interview", "sitename": "Verband der Ersatzkassen e. V. (vdek)", "date": "2015-12-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Das Gesundheitswesen ist in diesem Jahr gepr\u00e4gt von Reformpaketen, die sich zwangsl\u00e4ufig auch finanziell auf die gesetzliche Krankenversicherung (GKV) auswirken. Insgesamt prognostiziert der GKV-Sch\u00e4tzerkreis f\u00fcr 2016 eine Deckungsl\u00fccke im Gesundheitsfonds von rund 14 Milliarden Euro. Frank Plate ist seit Mitte M\u00e4rz 2015 Pr\u00e4sident des Bundesversicherungsamtes (BVA). Das BVA f\u00fchrt die Rechtsaufsicht \u00fcber die bundesunmittelbaren Tr\u00e4ger der Sozialversicherung mit Ausnahme der Arbeitslosenversicherung und ist unter anderem auch f\u00fcr die Verwaltung des Gesundheitsfonds in der GKV verantwortlich. Im Interview mit ersatzkasse magazin. spricht er \u00fcber T\u00e4tigkeiten und Einfluss des BVA, die finanzielle Entwicklung in der GKV und das Zusammenspiel zwischen BVA und Selbstverwaltung.\nHerr Plate, wenn Sie auf die letzten Monate zur\u00fcckblicken, wie haben Sie sich in Ihr Amt ein- gefunden?\nFrank Plate Die Einarbeitung in diesen Monaten war sehr intensiv. Unterst\u00fctzt durch das ganze Haus habe ich mich sehr gut eingefunden. Hilfreich hierbei war auch der Umstand, dass ich bereits von 1999 bis 2010, also gut elf Jahre, beim BVA in der Abteilung 1 t\u00e4tig war, die \u00fcbergreifende Aufgaben wahrnimmt, also einen starken Bezug zu allen Fachabteilungen des Hauses hat. Damit kannte ich das Haus insgesamt schon recht gut. Auch meine letzte T\u00e4tigkeit im Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend hat mir sehr geholfen, wo ich mich weitgehend um die Themen Personal, Haushalt und Controlling gek\u00fcmmert habe.\nWo liegen die Schwerpunkte in der Arbeit des BVA?\nDas BVA wurde 1956 zun\u00e4chst als klassische Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr die bundesunmittelbaren Sozialversicherungstr\u00e4ger errichtet. Die Zweige, in denen wir die Aufsicht f\u00fchren, sind die Krankenversicherung mit der Pflegeversicherung, die Renten- sowie die Unfallversicherung. Vor allem in den vergangenen zwei Jahrzehnten sind dann nach und nach auch wichtige Verwaltungsaufgaben hinzugekommen; beispielhaft m\u00f6chte ich f\u00fcr den Bereich der Krankenversicherung vor allem den Risikostrukturausgleich und den Gesundheitsfonds nennen. Diese Aufgaben stellen einen eigenst\u00e4ndigen Verantwortungsbereich dar und werden von uns \u2013 anders als der Aufsichtsbereich \u2013 f\u00fcr das Gesamtsystem wahrgenommen.\nDie landesunmittelbaren Versicherungstr\u00e4ger fallen unter die Landesaufsichten. F\u00fchren diese unterschiedlichen Zust\u00e4ndigkeiten zu Reibungspunkten?\nMan muss zun\u00e4chst festhalten, dass sich diese unterschiedlichen Aufsichtszust\u00e4ndigkeiten aus der Verfassung herleiten und unserem f\u00f6deralen System geschuldet sind. Da neben dem BVA 16 weitere Aufsichtsbeh\u00f6rden existieren und jede autonom in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich entscheidet, liegt es auf der Hand, dass es auch unterschiedliche Rechtsauffassungen zu bestimmten Themen gibt. Und es ist dann auch sehr unterschiedlich, wer die \u201estrengere\u201c Auffassung vertritt, einzelne L\u00e4nderaufsichten oder das BVA. Auch wenn die Aufsichtsbeh\u00f6rden sich auf ihren Arbeitstagungen und Arbeitsgruppensitzungen bem\u00fchen, Konsens herzustellen, gelingt dies allerdings nicht immer. Die jeweils zust\u00e4ndige Aufsicht entscheidet dann aufgrund ihres gesetzlichen Auftrags in eigener Verantwortung.\nIn der Vergangenheit kam es beispielsweise im Zuge von Selektivvertr\u00e4gen zu unterschiedlichen Bewertungen und Beanstandungen seitens des BVA und der jeweiligen Landesaufsicht. Sind das Ausnahmef\u00e4lle?\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst auf meine Antwort zur vorangegangenen Frage verweisen und gehe davon aus, dass es sich eher um Einzelf\u00e4lle handelt. Speziell zu den Selektivvertr\u00e4gen gibt es eine eigens hierf\u00fcr eingerichtete Arbeitsgruppe der Aufsichtsbeh\u00f6rden, die sich ausschlie\u00dflich mit diesem Themenkomplex befasst und hier um eine einheitliche Auslegung der gesetzlichen Regelungen bem\u00fcht ist.\nW\u00e4re eine einheitliche Aufsichtspraxis w\u00fcnschenswert?\nDas ist aufgrund des bereits beschriebenen f\u00f6deralen Systems illusorisch. Unterschiedliche Rechtsauffassungen wird es immer geben. Wenn etwas anderes gew\u00fcnscht ist, bedarf es hierzu entsprechender verfassungsrechtlicher und gesetzlicher Regelungen. Geschieht dies nicht, werden wir auch weiterhin mit dieser Situation leben m\u00fcssen.\nF\u00fcr das BVA stand im letzten Jahr die Umstellung auf einen neuen kassenindividuellen prozentualen Zusatzbeitrag in der GKV im Fokus. Wieso war diese Reform notwendig?\nDie Notwendigkeit von gesetzlichen \u00c4nderungen beurteilt letztlich der hierzu berufene Gesetzgeber. In den vergangenen Jahren gab es unterschiedliche Formen von zus\u00e4tzlichen Beitr\u00e4gen. Wie in der Vergangenheit war auch die jetzige Entscheidung letztlich eine politische Entscheidung. Im Rahmen unserer Aufgabenstellung ist entscheidend, dass wir bei der Genehmigung des Zusatzbeitrages aber auch unterj\u00e4hrig darauf achten, dass die Krankenkassen im Rahmen des geltenden Rechts ausreichend finanziert sind.\nDer durchschnittliche Zusatzbeitrag steigt im n\u00e4chsten Jahr um 0,2 Beitragssatzpunkte auf 1,1 Prozent, die Kassen setzen ihren Beitragssatz entsprechend ihrer kassenindividuellen Situation fest. Ist zu bef\u00fcrchten, dass es zu einer gro\u00dfen Wechselwanderung der Versicherten kommt?\nWie ich geh\u00f6rt habe, hatte man diese Sorge ja auch schon zu Beginn dieses Jahres. Sie hat sich aber nicht best\u00e4tigt, die Bef\u00fcrchtungen, die man hatte, sind nicht eingetreten. Bei der Festlegung des Zusatzbeitrags und der strategischen Ausrichtung seitens der einzelnen Kasse spielt die m\u00f6gliche Reaktion der Versicherten sicherlich eine Rolle. Die Bestimmung des Zusatzbeitrages ist die ureigene Entscheidung der Selbstverwaltung, solange sich die Kassen aus unserer Sicht im Rahmen dessen bewegen, was finanziell vertretbar ist. Ob und zu welchen Wechselwanderungen es unter den Versicherten kommen wird, ist schwer vorhersagbar.\nAber ist nicht zu erwarten, dass die Spreizung bei den Zusatzbeitragss\u00e4tzen weiter zunimmt? Einige Kassen verf\u00fcgen noch \u00fcber Reserven, andere nicht. Das wird doch sicher auch den Wettbewerb beein\ufb02ussen.\nDas ist richtig. Aber solange die Kassen sich im rechtlichen Rahmen bewegen und die Mindestr\u00fccklage nicht unterschreiten, ist es ihre strategische Entscheidung, ob sie vorhandene Reserven zur Senkung ihres Zusatzbeitrages einsetzen.\nKrankenkassen mit erh\u00f6htem Zusatzbeitrag m\u00fcssen ihre Mitglieder \u00fcber die M\u00f6glichkeit des Kassenwechsels in eine g\u00fcnstigere Krankenkasse informieren. Das gibt es eigentlich in keiner anderen Branche. Ist zu bef\u00fcrchten, dass der Wettbewerb im Zuge der Hinweisp\ufb02icht nur noch \u00fcber den Preis l\u00e4uft, weniger \u00fcber die Leistung?\nDas ist nicht ausgeschlossen. W\u00e4hrend es in vielen anderen Bereichen mit dem reinen Hinweis auf ein Sonderk\u00fcndigungsrecht bei Preis- oder Beitrags\u00e4nderungen sein Bewenden hat, hat der Gesetzgeber hier die weitergehende Hinweispflicht vorgegeben.\nDer GKV-Sch\u00e4tzerkreis geht von einer Deckungsl\u00fccke im Gesundheitsfonds von 11,1 Milliarden Euro in 2015 aus, von 14 Milliarden Euro in 2016. Wie sch\u00e4tzen Sie diese \ufb01nanzielle Entwicklung in der GKV ein?\nDas Ergebnis hat mich nicht \u00fcberrascht. Man muss wissen, dass es in der jetzigen Zeit viele Unw\u00e4gbarkeiten gibt sowohl hinsichtlich der Einnahmen als auch hinsichtlich der Ausgaben. Von daher w\u00fcrde ich sagen, es war eher schwierig, eine Prognose zu formulieren. Aber die Experten haben ein einheitliches Votum abgegeben, und das kann ich nur guthei\u00dfen.\nZugleich weist die Liquidit\u00e4tsreserve des Gesundheitsfonds \u00dcbersch\u00fcsse aus. W\u00e4re es angesichts des prognostizierten De\ufb01zits ratsam, eine Obergrenze f\u00fcr die Liquidit\u00e4tsreserve einzuf\u00fchren, um ggf. \u00dcberschreitungen f\u00fcr Zuweisungen an die Krankenkassen zu nutzen?\nAuch das ist eine politische Entscheidung. Unabh\u00e4ngig davon ist festzuhalten, dass der Gesetzgeber schon einige Ma\u00dfnahmen beschlossen hat, die auf den Gesundheitsfonds und seine Reserven zur\u00fcckgreifen, etwa die Entnahme von Mitteln f\u00fcr den Innovationsfonds und den Krankenhausstrukturfonds. Die Reserven werden also bereits deshalb zur\u00fcckgehen. Und die Reserve erf\u00fcllt nat\u00fcrlich auch einen weiteren Zweck. Wenn die Konjunktur weniger gut l\u00e4uft und die Einnahmen wegbrechen, ist es letztlich der Gesundheitsfonds mit seiner Liquidit\u00e4tsreserve, der dies auff\u00e4ngt.\nDie Finanzergebnisse der Kassenarten fallen unterschiedlich aus, was zeigt, dass der Finanzausgleich \u00fcber den Risikostrukturausgleich (RSA) nicht hinreichend funktioniert. Wo besteht Potenzial zur Weiterentwicklung?\nZun\u00e4chst ist zu sagen, dass die Auswirkungen auch innerhalb der Kassenarten h\u00f6chst unterschiedlich sind. Und ich kann Ihnen sagen, alle Kassenarten waren bei mir und haben sich \u00fcber den Risikostrukturausgleich beklagt. Wenn alle klagen, dann kann das System ja nicht so ungerecht sein. Im Ernst: Der Risikostrukturausgleich ist ein System, das sich st\u00e4ndig weiterentwickelt. Wir haben jetzt Gutachten zum Krankengeld und zu den Auslandsversicherten in Auftrag gegeben; diese werden n\u00e4chstes Jahr vorliegen und ausgewertet werden. Der Wissenschaftliche Beirat hat in seiner Evaluierung 2011 Schwachstellen des Risikostrukturausgleichs aufgedeckt, und die sollen mit den Gutachten abgearbeitet werden. Aber es wird immer so sein, dass derjenige, dem Geld genommen wird, das ein anderer bekommt, dies als ungerecht empfinden wird. Der zu verteilende Kuchen wird ja durch \u00c4nderungen im RSA nicht gr\u00f6\u00dfer.\nAber die Zahlen kann man nicht wegdiskutieren \u2013 einige Kassenarten weisen eine deutliche Unterdeckung, manche eine \u00dcberdeckung auf. M\u00fcssen da nicht doch neue L\u00f6sungen her, wird zum Beispiel eine Regionalkomponente politisch diskutiert?\nNoch einmal: Der Ausgleich zielt nicht auf die Kassenarten, sondern auf die einzelnen Kassen. Das Ergebnis der Kassenart ist keine RSA-Gr\u00f6\u00dfe. Mit Blick auf die Diskussion zum Thema Regionalisierung sind wir vollkommen offen. Nur wenn ich den RSA nicht kassenartenbezogen regeln kann, kann ich ihn bestimmt auch nicht bundesl\u00e4nderbezogen regeln. Der RSA ist kein L\u00e4nderfinanzausgleich. Dieser l\u00e4nderbezogenen Betrachtungsweise sind ja aber auch schon verfassungsgerichtlich Grenzen aufgezeigt worden. Man kann durchaus \u00dcberlegungen anstellen, spezifische regionale Besonderheiten im RSA zu ber\u00fccksichtigen. Auf der anderen Seite sollte aber auch nicht reine \u00dcberversorgung finanziert werden.\nSie erw\u00e4hnten bereits den Innovations- und Krankenhausstrukturfonds. Wie muss man sich hier die Systematik und Organisation vorstellen?\nDas ist aus unserer Sicht relativ einfach, denn Erfahrungen mit Fonds haben wir ja schon. Wir haben den Gesundheitsfonds aufgebaut und wir verwalten den Ausgleichsfonds in der Pflegeversicherung. Insgesamt sind die Fondsstrukturen \u00e4hnlich. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns die Besonderheiten des Innovationsfonds und des Krankenhausstrukturfonds und die damit verbundenen Aufgaben genau anschauen. Aber die Strukturen sind eng an den Gesundheitsfonds angelehnt. Genau deshalb sind sie ja auch bei uns angesiedelt. Nat\u00fcrlich ist das nicht nebenher zu machen, wir ben\u00f6tigen entsprechend zus\u00e4tzliches Personal. Aber die Aufgabe ist f\u00fcr uns keine Zauberei, sondern l\u00e4sst sich im \u00fcblichen Verwaltungsverfahren gut einbinden.\nDie Reformgesetze dieser Wahlperiode waren alle gepr\u00e4gt durch Mehrausgaben. Ist es nicht an der Zeit, auch mal wieder ans Sparen zu denken?\nAuch hierf\u00fcr bin ich nicht der richtige Ansprechpartner. Ich bin seit fast 25 Jahren im Bereich Sozialversicherung t\u00e4tig, und da lassen sich Wellenbewegungen beobachten. Es gab Zeiten, in denen Reformgesetze betrieben wurden, und dann wieder Phasen mit Spargesetzen. Nun hatten wir in der Vergangenheit eine Zeit lang einige Spargesetze, w\u00e4hrend die jetzige Regierung sich f\u00fcr Leistungsverbesserungen und Innovation einsetzt. Ich gehe davon aus, dass sich bei steigenden Ausgaben der Druck wieder verst\u00e4rken wird, wo und wie m\u00f6glicherweise gespart werden kann.\nZuletzt noch ein Blick auf den Kassenmarkt. Beschlossen wurde k\u00fcrzlich die Fusion der BARMER GEK mit der Deutschen BKK. Auf der einen Seite haben wir solche gro\u00dfen Fusionen, auf der anderen Seite kleine Kassen, die sich nach wie vor am Markt behaupten. Wohin geht der Trend?\nDie Welt ist bunt. Die Motivation und Hintergr\u00fcnde f\u00fcr Fusionen sind h\u00f6chst unterschiedlich, manchmal sind die Gr\u00fcnde finanzieller Natur, manchmal passen die Versichertenstrukturen gut zusammen. Ich gehe davon aus, dass es auch in den n\u00e4chsten Jahren weiterhin in moderatem Ma\u00dfe Fusionen geben wird. F\u00fcr uns geht es dann darum, rechtlich zu beurteilen, ob die finanzielle Situation einer neuen Kasse tragf\u00e4hig ist.\nWie genau bindet sich das BVA bei Fusionsvorhaben ein?\nGrunds\u00e4tzlich kommt das BVA relativ sp\u00e4t ins Spiel. Die Entscheidung \u00fcber eine Fusion ist zun\u00e4chst die Entscheidung der Selbstverwaltung der beteiligten Krankenkassen. Sie regeln die Rechtsbeziehungen untereinander und zu Dritten und legen dar, wie die Kassen zusammenwachsen sollen hinsichtlich Organisation, Personal, Verwaltung. Das Konzept, wie eine Kasse aufzustellen ist, ist ebenfalls Sache der Selbstverwaltung. Wir pr\u00fcfen die Satzung des neuen Tr\u00e4gers auf Rechtsm\u00e4\u00dfigkeit, einschlie\u00dflich des geplanten Zusatzbeitrags, sowie die Vereinbarung \u00fcber die Rechtsbeziehungen zu Dritten und genehmigen dann die Fusion. Letztendlich beschr\u00e4nkt sich unsere Aufgabenstellung auf die Pr\u00fcfung der rechtlichen Rahmenbedingungen.\nWo sehen Sie im n\u00e4chsten Jahr die gro\u00dfen Herausforderungen f\u00fcr die Krankenkassen?\nAllgemein sollte eine gleichm\u00e4\u00dfige, ausreichende und qualitativ m\u00f6glichst hochwertige Versorgung der Versicherten gew\u00e4hrleistet sein, und das auf einer soliden Finanzgrundlage. Im n\u00e4chsten Jahr besteht die Herausforderung f\u00fcr die Krankenkassen zun\u00e4chst darin, die zahlreichen Gesetze im Gesundheitswesen, die aktuell verabschiedet wurden bzw. werden, in die Praxis umzusetzen. Hier sind auch wir als BVA gefordert, diese Umsetzung entsprechend zu begleiten. In dem Zusammenhang ist f\u00fcr mich ganz besonders wichtig, die Kommunikation und Zusammenarbeit zwischen dem BVA und den Krankenkassen bzw. deren Selbstverwaltungen zu st\u00e4rken. Mein Ziel ist, eine Vertrauensbasis zu schaffen, die Dialogbereitschaft, Informationsaustausch und Sachlichkeit umfasst, um gemeinsam die anstehenden Aufgaben zu bew\u00e4ltigen und bestm\u00f6gliche L\u00f6sungen f\u00fcr die Versicherten zu finden.\nWeitere Artikel aus ersatzkasse magazin. 11./12.2015\n-\nPr\u00e4ventionsgesetz\n[Neue Perspektiven f\u00fcr die Gesundheitsf\u00f6rderung](/magazin/ausgaben/2015-1112/politik-praeventionsgesetz.html)\n-\nHonorarverhandlungen Zahn\u00e4rzte\n[Produktivit\u00e4t im Blick](/magazin/ausgaben/2015-1112/politik-zahnaerzte.html)\n-\nEinwurf\n[Was bis zur Wahl 2017 zu tun ist](/magazin/ausgaben/2015-1112/politik-einwurf.html)\n-\nAsylverfahrensbeschleunigungsgesetz\n[Gesundheitliche Versorgung von Asylbewerbern](/magazin/ausgaben/2015-1112/fokus-asylverfahrensbeschleunigungsgesetz.html)\n-\nVersorgung\n[Gesundheit von Asylsuchenden](/magazin/ausgaben/2015-1112/fokus-gesundheit-asylsuchende.html)\n-\nFl\u00fcchtlingsfamilie\n[Von Aleppo nach Neum\u00fcnster](/magazin/ausgaben/2015-1112/fokus-fluchtgeschichte.html)\n-\nGKV-Finanzsituation\n[Ausgaben und Einnahmen driften auseinander](/magazin/ausgaben/2015-1112/titel-finanzlage.html)\n-\n-\nSolidarausgleich\n[Weiterentwicklung des Morbi-RSA](/magazin/ausgaben/2015-1112/titel-morbi-rsa.html)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main-content", "#service-links", "#navigation", "#search", "#select_region", "#breadcrumb", "#sidebar", "#online-offers", "#footer", "/", "/suche.html", "#", "/content/vdeksite/_jcr_content/par/pmlist.feed", "/", "/fokus.html", "/fokus/krankenhausreform-impulse-der-ersatzkassen.html", "/fokus/pflegereform-pflegegesetz-pueg.html", "/fokus/deutschland-erkennt-sepsis.html", "/politik.html", "/politik/positionen.html", "/politik/gesetze.html", "/politik/stellungnahmen.html", "/politik/vorstandskommentar.html", "/politik/was-aendert-sich.html", "/politik/europa.html", "/politik/veranstaltungen.html", "/politik/vdek-zukunftspreis.html", "/presse.html", "/presse/ansprechpartner.html", "/presse/bildarchiv.html", "/presse/daten.html", "/presse/faq_fragen_und_antworten.html", "/presse/glossar_gesundheitswesen.html", "/presse/pressemitteilungen.html", "/presse/publikationen.html", "/vertragspartner.html", "/vertragspartner/apotheken.html", "/vertragspartner/arbeitgeber.html", "/vertragspartner/Aerzte.html", "/vertragspartner/hebammen.html", "/vertragspartner/heilmittel.html", "/vertragspartner/hilfsmittel.html", "/vertragspartner/innovationsfonds.html", "/vertragspartner/Krankenhaeuser.html", "/vertragspartner/leistungen.html", "/vertragspartner/Manipulationsabwehr.html", "/vertragspartner/Datenaustausch_GKV-SPV_MDK.html", "/vertragspartner/mitgliedschaftsrecht_beitragsrecht.html", "/vertragspartner/Pflegeversicherung.html", "/vertragspartner/Praevention.html", "/vertragspartner/Selbsthilfe.html", "/vertragspartner/besondere-versorgung.html", "/vertragspartner/telematik.html", "/vertragspartner/vorsorge-rehabilitation.html", "/vertragspartner/zahnaerzte.html", "/magazin.html", "/magazin/ausgaben.html", "/magazin/jahresverzeichnisse.html", "/magazin/impressum_magazin.html", "/ueber_uns.html", "/ueber_uns/ansprechpartner.html", "/ueber_uns/anfahrt.html", "/ueber_uns/Aufgaben.html", "/ueber_uns/Ausschreibungen.html", "/ueber_uns/karriere.html", "/ueber_uns/landesvertretungen.html", "/ueber_uns/mitgliedskassen.html", "/ueber_uns/organisation.html", "/ueber_uns/Selbstverwaltung.html", "/ueber_uns/verband-jubilaeum.html", "/suche.html", "#", "/LVen/BAW.html", "/LVen/BAY.html", "/LVen/BERBRA.html", "/LVen/BRE.html", "/LVen/HAM.html", "/LVen/HES.html", "/LVen/MVP.html", "/LVen/NDS.html", "/LVen/NRW.html", "/LVen/RLP.html", "/LVen/SAA.html", "/LVen/SAC.html", "/LVen/SAH.html", "/LVen/SHS.html", "/LVen/THG.html", "http://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.vdek.com%2Fmagazin%2Fausgaben%2F2015-1112%2Ftitel-interview-plate.html&text=Frank%20Plate%2C%20Pr%C3%A4sident%20des%20Bundesversicherungsamtes%20%28BVA%29%2C%20im%20Interview", "mailto:?subject=Empfehlung%20vdek-Seite&body=Empfehlung%20folgender%20Seite%20des%20Verbandes%20der%20Ersatzkassen%20e.%20V.%20%28vdek%29%3A%0A%26quot%3BStrategie%20ist%20Sache%20der%20Selbstverwaltung%26quot%3B%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.vdek.com%2Fmagazin%2Fausgaben%2F2015-1112%2Ftitel-interview-plate.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/politik-praeventionsgesetz.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/politik-praeventionsgesetz.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/politik-zahnaerzte.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/politik-zahnaerzte.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/politik-einwurf.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/politik-einwurf.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/fokus-asylverfahrensbeschleunigungsgesetz.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/fokus-asylverfahrensbeschleunigungsgesetz.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/fokus-gesundheit-asylsuchende.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/fokus-gesundheit-asylsuchende.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/fokus-fluchtgeschichte.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/fokus-fluchtgeschichte.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/titel-finanzlage.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/titel-finanzlage.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/titel-kommentar.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/titel-kommentar.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/titel-morbi-rsa.html", "/magazin/ausgaben/2015-1112/titel-morbi-rsa.html", "/magazin/ausgaben.html", "/magazin/ausgaben/2023-05.html", "/magazin/ausgaben/2023-04.html", "/magazin/ausgaben/2023-03.html", "/magazin/ausgaben/2023-02.html", "/magazin/ausgaben/2023-01.html", "/magazin/ausgaben/2022-06.html", "/magazin/ausgaben/2022-05.html", "/magazin/ausgaben/2022-04.html", "/magazin/ausgaben/2022-03.html", "/magazin/ausgaben/2022-02.html", "/magazin/ausgaben/2022-01.html", "/magazin/ausgaben/2021-06.html", "/magazin/ausgaben/2021-05.html", "/magazin/ausgaben/2021-04.html", "/magazin/ausgaben/2021-03.html", "/magazin/ausgaben/2021-02.html", "/magazin/ausgaben/2021-01.html", "/magazin/ausgaben/2020-06.html", "/magazin/ausgaben/2020-05.html", "/magazin/ausgaben/2020-04.html", "/magazin/ausgaben/2020-03-corona-schutzschirme.html", "/magazin/ausgaben/2020-02_corona.html", "/magazin/ausgaben/2020-01.html", "/magazin/ausgaben/2019-06.html", "/magazin/ausgaben/2019-05.html", "/magazin/ausgaben/2019-04.html", "/magazin/ausgaben/2019-03.html", "/magazin/ausgaben/2019-02.html", "/magazin/ausgaben/2019-01.html", "/magazin/ausgaben/2018-1112.html", "/magazin/ausgaben/2018-0910.html", "/magazin/ausgaben/2018-0708.html", "/magazin/ausgaben/2018-0506.html", "/magazin/ausgaben/2018-0304.html", "/magazin/ausgaben/2018-0102.html", "/magazin/ausgaben/2017-1112.html", "/magazin/ausgaben/2017-0910.html", "/magazin/ausgaben/2017-0708.html", "/magazin/ausgaben/2017-0506.html", "/magazin/ausgaben/2017-0304.html", "/magazin/ausgaben/2017-0102.html", "/magazin/ausgaben/2016-sonderausgabe.html", "/magazin/jahresverzeichnisse.html", "/magazin/impressum_magazin.html", "/presse/daten.html", "/presse/daten.html", "/vertragspartner/Krankenhaeuser/Qualitaetssicherung/mindestmenge-lebertransplantation-kliniken-2022.html", "/vertragspartner/Krankenhaeuser/Qualitaetssicherung/mindestmenge-lebertransplantation-kliniken-2022.html", "https://www.gesunde-lebenswelten.com/", "/vertragspartner/Krankenhaeuser/landesbasisfallwerte.html", "/vertragspartner/vorsorge-rehabilitation/icf.html", "/vertragspartner/arbeitgeber/beitragssaetze.html", "/vertragspartner/heilmittel.html", "http://www.vdek-kliniklotse.de", "http://www.vdek-arztlotse.de", "http://www.pflegelotse.de", "http://www.hospizlotse.de", "/", "http://testen.bitv-test.de/index.php?a=ti&sid=2733", "/fokus.html", "/politik.html", "/presse.html", "/vertragspartner.html", "/magazin.html", "/ueber_uns.html", "/Service/Impressum.html", "/Service/datenschutz.html", "javascript:void(0);", "/Service/Sitemap.html", "/Service/Kontakt_zentrale.html", "/ueber_uns/anfahrt.html", "#", "https://twitter.com/vdek_Presse", "https://www.youtube.com/@vdek_Presse", "https://www.linkedin.com/company/vdek-verband-der-ersatzkassen", "https://www.xing.com/pages/verbandderersatzkassene-v ", "http://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.vdek.com%2Fmagazin%2Fausgaben%2F2015-1112%2Ftitel-interview-plate.html&text=Frank%20Plate%2C%20Pr%C3%A4sident%20des%20Bundesversicherungsamtes%20%28BVA%29%2C%20im%20Interview", "mailto:?subject=Empfehlung%20vdek-Seite&body=Empfehlung%20folgender%20Seite%20des%20Verbandes%20der%20Ersatzkassen%20e.%20V.%20%28vdek%29%3A%0A%26quot%3BStrategie%20ist%20Sache%20der%20Selbstverwaltung%26quot%3B%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.vdek.com%2Fmagazin%2Fausgaben%2F2015-1112%2Ftitel-interview-plate.html", "/", "/LVen/BAW.html", "/LVen/BAY.html", "/LVen/BERBRA.html", "/LVen/BRE.html", "/LVen/HAM.html", "/LVen/HES.html", "/LVen/MVP.html", "/LVen/NDS.html", "/LVen/NRW.html", "/LVen/RLP.html", "/LVen/SAA.html", "/LVen/SAC.html", "/LVen/SAH.html", "/LVen/SHS.html", "/LVen/THG.html"]}