{"title": "Impfstoff: Spahn hebt Impfstopp f\u00fcr Astra-Zeneca auf \u2013 Die wichtigsten Fragen und Antworten", "author": null, "url": "https://www.wiwo.de/politik/ausland/impfstoff-spahn-hebt-impfstopp-fuer-astra-zeneca-auf-die-wichtigsten-fragen-und-antworten/27020884.html", "hostname": "wiwo.de", "description": "Seite 1: Die Europ\u00e4ische Arzneimittelbeh\u00f6rde hat gr\u00fcnes Licht f\u00fcr den Impfstoff von Astra-Zeneca gegeben. Mit dem Vakzin soll ab diesem Freitag auch in Deutschland wieder geimpft werden.", "sitename": "Wirtschaftswoche", "date": "2021-03-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Entwarnung f\u00fcr den Impfstoff von Astra-Zeneca: Die Europ\u00e4ische Arzneimittelbeh\u00f6rde EMA sieht\n[die Vorteile des Vakzins als deutlich gr\u00f6\u00dfer an als die Risiken](/politik/ausland/eu-arzneimittelbehoerde-ema-empfiehlt-weiter-den-einsatz-des-astra-zeneca-impfstoffs/27019658.html). Bundesgesundheitsminister [Jens Spahn](/themen/jens-spahn) (CDU) hatte die Impfungen mit dem Pr\u00e4parat in [Deutschland](/themen/deutschland) am Montag vorerst gestoppt. Auch andere L\u00e4nder setzten die Impfungen aus. Am Donnerstagabend gab Spahn am Donnerstagabend wieder gr\u00fcnes Licht f\u00fcr das Vakzin.\nWie sieht die EMA den Impfstoff?\nDie Europ\u00e4ische Arzneimittelbeh\u00f6rde hat das Pr\u00e4parat von Astra-Zeneca nie negativ bewertet \u2013 aber nach dem vorl\u00e4ufigen Stopp noch einmal \u00fcberpr\u00fcft. Ausl\u00f6ser waren F\u00e4lle von Thrombosen, also Blutgerinnseln, in Hirnvenen nach einer Impfung. Hinweise darauf, dass die Impfungen die Vorf\u00e4lle verursacht h\u00e4tten, hat die EMA aber nicht gefunden. Ausgeschlossen sei dies zwar auch nicht. Aber EMA-Chefin Emer Cooke ist davon \u00fcberzeugt, dass der Impfstoff folgende Voraussetzungen erf\u00fcllt: Er sei sicher. Er sei wirksam gegen Covid-19. Und deshalb \u00fcberw\u00f6gen die Vorteile bei Weitem die Risiken.\nWas soll nun geschehen?\nDer Impfstoff soll mit einer Warnung versehen werden. Demnach soll er in m\u00f6glichen seltenen F\u00e4llen Thrombosen an Hirnvenen bei Frauen unter 55 Jahren verursachen k\u00f6nnen. Unterm Strich sehen EMA und das Paul-Ehrlich-Institut (PEI) in Deutschland aber keine unvertretbar h\u00f6heren Gesundheitsgefahren. In Deutschland soll es m\u00f6glichst an diesem Freitag schon wieder losgehen k\u00f6nnen mit den Impfungen mit dem Astra-Zeneca-Vakzin, k\u00fcndigte Spahn in einer mehrfach verschobenen und dann kurzfristig anberaumten Pressekonferenz in seinem Ministerium an. Die Bundesl\u00e4nder stehen in den Startl\u00f6chern.\nWarum hatte Spahn die Impfungen nicht gleich weiterlaufen lassen?\nEr selbst sagt, der Impfstopp sei richtig gewesen. Nutzen und Risiken seien abgewogen worden. \u201eWichtig f\u00fcr das Vertrauen ist jedoch die informierte Entscheidung, das informierte Impfen.\u201c Den Anfang machte vergangene Woche D\u00e4nemark mit der Aussetzung der Impfungen. Nachdem es in Deutschland zu einigen Thrombosef\u00e4llen kam, riet zu Wochenbeginn das PEI als die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zu diesem Schritt. Zu auff\u00e4llig waren f\u00fcr die Experten die F\u00e4lle nach den Impfungen. Nun sollen \u00c4rzte und Patienten auf Aufkl\u00e4rungsb\u00f6gen \u00fcber die Thromboserisiken informiert werden - solange die nicht gedruckt sind, k\u00f6nnen \u00c4rzte diese Infos auch handschriftlich erg\u00e4nzen, wie Spahn ank\u00fcndigte.\nWas hat es mit den Thrombosen \u00fcberhaupt auf sich?\nEs handelt sich um Blutgerinnsel in Hirnvenen. 13 F\u00e4lle sind im Zusammenhang mit einer Impfung in Deutschland inzwischen gemeldet. Drei endeten t\u00f6dlich. Zw\u00f6lf Frauen und ein Mann zwischen 20 und 63 Jahren erlitten eine solche Thrombose. Das ist nur ein kleiner Bruchteil der insgesamt 1,78 Millionen Menschen, die Astra-Zeneca mittlerweile laut Robert Koch-Institut (RKI) erhalten haben. Doch diese sonst auch auftretenden Thrombosen sind statistisch gesehen sonst noch seltener zu erwarten.\nWie weit sind die Corona-Impfungen in Deutschland?\n10 Millionen Impfdosen sind mittlerweile verabreicht worden - davon laut den aktuellen Zahlen des RKI rund 8 Millionen von Biontech/Pfizer, 1,78 Millionen von Astra-Zeneca und 0,35 Millionen von Moderna. Rund 198.000 Impfdosen wurden am Mittwoch, zwei Tage nach dem Astra-Zeneca-Stopp, noch verabreicht. Zuvor waren es bis zu 294.000 am Tag gewesen. 3,7 Prozent der Bev\u00f6lkerung sind vollst\u00e4ndig mit zwei Dosen geimpft. 6,97 Menschen haben mindestens eine Impfung erhalten.\nWas h\u00e4tte ein Aus f\u00fcr Astra-Zeneca f\u00fcr die Impfkampagne bedeutet?\nMillionen Impfungen w\u00e4ren erst einmal weggefallen. Denn bis April sollen die Lieferungen von Astra-Zeneca auf insgesamt 5,6 Millionen Dosen wachsen. Im zweiten Quartal sollen 16,9 Millionen Dosen des Astra-Zeneca-Vakzins geliefert werden. Der R\u00fcckschlag w\u00e4re allerdings mit der Zeit aufgeholt worden. Bereits bis April sollen die Lieferungen von Biontech/Pfizer auf 12 und die von Moderna auf 1,8 Millionen Dosen anwachsen. Im zweiten Quartal sollten von beiden Impfstoffen zusammen 46,6 Millionen Dosen geliefert werden. Bis alle Erwachsenen eine Impfung erhalten k\u00f6nnen, dauert es laut Zentralinstitut f\u00fcr die Kassen\u00e4rztliche Versorgung mit Astra-Zeneca bis Ende August - ohne dieses Vakzin bis Ende September. Die Regierung will das Versprechen von Kanzlerin Angela Merkel (CDU), dass allen ein Impfangebot bis Ende des Sommers gemacht wird, auf jeden Fall halten.\nWelche Rolle spielen weitere Impfstoffe?\nAuf l\u00e4ngere Sicht d\u00fcrfte kein Mangel an Impfstoff herrschen. Ab der zweiten Aprilh\u00e4lfte soll das Pr\u00e4parat des US-Konzerns Johnson-&-Johnson-Stoffs geliefert werden. Der Impfstoff von Curevac (T\u00fcbingen/Niederlande) k\u00f6nnte im Sommer folgen. Au\u00dferdem pr\u00fcft die EMA derzeit eine Zulassung des russischen Impfstoffs Sputnik V.\nWie geht es jetzt weiter?\nDie Regierungschefs von Bund und L\u00e4ndern wollen an diesem Freitag das weitere Vorgehen beraten. Zentral ist, wann die niedergelassenen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte fl\u00e4chendeckend ins Impfen einsteigen. Nach einer Empfehlung der Gesundheitsminister von Bund und L\u00e4ndern soll dies fr\u00fchestens in der 16. Kalenderwoche geschehen - abh\u00e4ngig davon, dass gen\u00fcgend Impfstoff f\u00fcr so einen Schritt geliefert wird. Die L\u00e4nder wollen n\u00e4mlich, dass ihre Impfzentren und -teams w\u00f6chentlich kontinuierlich 2,25 Millionen Dosen erhalten. Wenn dann in den Praxen geimpft wird, kann das den Nachteil haben, dass nicht mehr so streng nach Priorit\u00e4tengruppen vorgegangen wird - aber den Vorteil, dass die Haus\u00e4rzte am besten wissen, welche Patienten mit Vorerkrankungen am Ehesten geimpft werden sollten. Die SPD-Gesundheitspolitikerin Sabine Dittmar meint zudem, dass die Haus\u00e4rzte bei der nun n\u00f6tigen Aufkl\u00e4rung \u00fcber m\u00f6gliche Risiken eine wichtige Rolle spielen k\u00f6nnen.\nMehr: Lesen Sie hier, warum es fraglich ist, ob das Vertrauen in den Impfstoff von Astra-Zeneca wiederhergestellt werden kann. Ein Kommentar.", "language": null, "image": null, "pagetype": "newsarticle", "links": ["/", "https://handelsblattgroup.com/agb/", "https://www.wiwo.de/impressum/datenschutzerklaerung/", "https://www.wiwo.de/impressum/", "https://club.wiwo.de", "https://abo.wiwo.de/", "https://jobs.handelsblatt.com", "", "https://emagazin.wiwo.de/", "https://archiv.wiwo.de/", "https://club.wiwo.de/event-uebersicht/", "/newsletter/", "/podcast/", "https://jobs.karriere.de/", "https://www.wiwo.de/tools/", "https://www.wiwo.de/kundenservice/", "https://id.wiwo.de/login?service=https://www.wiwo.de/", "https://id.wiwo.de/my/xhtml/account.xhtml?service=https://www.wiwo.de/", "https://www.wiwo.de/boerse/portfolio", "https://id.wiwo.de/my/xhtml/newsletter.xhtml?service=https://www.wiwo.de/&lang=de", "https://id.wiwo.de/my/xhtml/subscription.xhtml?service=https://www.wiwo.de/&lang=de", "https://id.wiwo.de/logout?service=https://www.wiwo.de/", "https://www.wiwo.de/plus/?ref=HeaderWiWo", "https://www.wiwo.de/angebot/", "/", "https://www.wiwo.de/plus/?ref=HeaderWiWo", "/unternehmen/", "/finanzen/", "/erfolg/", "/coach/", "/politik/", "/technologie/", "/plus/", "https://www.wiwo.de/boersenwoche/", "/themen/wiwo-history", "/themen/immobilien", "/newsletter/", "/", "/politik/", "/politik/ausland/", "/unternehmen/", "/unternehmen/banken/", "/unternehmen/dienstleister/", "/unternehmen/energie/", "/unternehmen/industrie/", "/unternehmen/it/", "/unternehmen/handel/", "/unternehmen/versicherer/", "/unternehmen/mittelstand/", "/unternehmen/auto/", "/finanzen/", "/finanzen/boerse/", "/finanzen/geldanlage/", "/finanzen/vorsorge/", "/finanzen/steuern-recht/", "/finanzen/immobilien/", "https://www.wiwo.de/tools/brutto-netto-rechner/", "https://www.wiwo.de/tools/spritkostenrechner/", "https://www.wiwo.de/tools/stundenlohnrechner/", "/erfolg/", "/erfolg/trends/", "/erfolg/management/", "/erfolg/hochschule/", "/erfolg/beruf/", "https://jobs.handelsblatt.com/", "https://cmk.wiwo.de/cms/hub/10991/13078/anzeige/hp-deutschland-gmbh-hp-inc", "/coach/", "/politik/", "/politik/deutschland/", "/politik/europa/", "/politik/ausland/", "/politik/konjunktur/", "/technologie/", "/technologie/digitale-welt/", "/technologie/mobilitaet/", "/technologie/umwelt/", "/technologie/forschung/", "/technologie/gadgets/", "http://cmk.wiwo.de/cms/microsite/13636/wandel-nachhaltig-digital-verantwort-ungsvoll", "/plus/", "/podcast/", "/videos/", "/bilder/", "/seitenblick/", "/dossiers/", "/kolumnen/", "/tools/", "/blogs/", "/newsletter/", "https://www.wiwo.de/boerse/", "/themenuebersicht/", "/technologie/wirtschaft-von-oben/", "/service-themen/", "https://playground.wiwo.de/", "/politik/ausland/eu-arzneimittelbehoerde-ema-empfiehlt-weiter-den-einsatz-des-astra-zeneca-impfstoffs/27019658.html", "/themen/jens-spahn", "/themen/deutschland", "/deutsche-presse-agentur/6815848.html", "/nutzungsrechte", "https://www.wiwo.de/newsletter/dailypunch/", "https://www.wiwo.de/newsletter/dailypunch/", "https://www.wiwo.de/newsletter/weekender/", "https://www.wiwo.de/newsletter/weekender/", "https://www.wiwo.de/newsletter/boersenwoche/", "https://www.wiwo.de/newsletter/boersenwoche/", "https://www.wiwo.de/newsletter/editorspick/", "https://www.wiwo.de/newsletter/editorspick/", "https://www.wiwo.de/newsletter/weltmarktfuehrer/", "https://www.wiwo.de/newsletter/weltmarktfuehrer/", "https://jobs.handelsblatt.com", "https://jobs.handelsblatt.com", "https://preisatlas.wiwo.de/", "https://preisatlas.wiwo.de/", "https://wechselservice.wiwo.de/", "https://wechselservice.wiwo.de/", "https://www.gymglish.com/partner/wymiljlqat/57233", "https://www.gymglish.com/partner/wymiljlqat/57233", "https://www.wiwo.de/adv/presseportal/", "https://www.wiwo.de/adv/presseportal/", "https://www.bellevue-ferienhaus.de/wiwo", "https://www.bellevue-ferienhaus.de/wiwo", "https://www.wiwo.de/tools/", "https://www.wiwo.de/tools/", "https://www.wiwo.de/vergleich/", "https://www.wiwo.de/vergleich/", "https://www.wiwo.de/gutscheine", "https://www.wiwo.de/gutscheine", "https://www.wiwo.de/studium", "https://www.wiwo.de/studium", "/unternehmen/", "/finanzen/", "/erfolg/", "/erfolg/gruender/", "/politik/", "/technologie/", "https://www.wiwo.de/plus/", "/themenuebersicht/", "/kolumnen/", "/bilder/", "/videos/", "/dossiers/", "https://boerse.wiwo.de", "/tools/", "/storytelling/", "https://playground.wiwo.de/", "/impressum/", "https://handelsblattgroup.com/agb/", "https://www.wiwo.de/impressum/datenschutzerklaerung/", "https://www.wiwo.de/nutzungsrechte/", "https://www.iqm.de/digital/news/nutzungsbasierte-onlinewerbung/", "/kundenservice/", "https://cloud.info.service-hmg.com/wirtschaftswoche_kuendigung", "https://www.iqdigital.de/", "https://www.iqdigital.de/marken/wirtschaftswoche-online/", "/nutzungsrechte/", "/archiv/", "https://www.norkon.net/", "https://livecenter.com/", "https://www.ls-tc.de/en/", "https://www.vdz.de", "https://handelsblattgroup.com", "#", "/impressum/", "/impressum/datenschutzerklaerung/", "/?footerhp=click"]}