{"title": "Aktuelle Gesundheitsinfos", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Sinn oder Unsinn?", "sitename": "Apotheke im Turm", "date": "2023-08-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Der Sommer steht vor der T\u00fcr \u2013 ideale Voraussetzungen also, um die Vitamin D-Speicher des K\u00f6rpers zu f\u00fcllen. Denn die Sonne hilft dem K\u00f6rper, das Vitamin selbst herzustellen. Wer sich darauf nicht verlassen will, hilft mit Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln nach. Doch ist das \u00fcberhaupt notwendig?\nVom Knochen bis zum Krebs\nAllgemein bekannt ist, dass Vitamin D f\u00fcr die Aufnahme von Kalzium und die Gesundheit der Knochen wichtig ist. Doch das Vitamin hat weit mehr Funktionen im K\u00f6rper: Es unterst\u00fctzt das Immunsystem, die Muskelkraft und Koordination und verhindert vielleicht sogar Bluthochdruck, Diabetes mellitus Typ II und Krebs. Die Osteoporose \u2013 eine Krankheit, bei der die Knochen leichter brechen\u2013 ist deshalb nur ein Symptom eines Vitamin D-Mangels. Muskelschmerzen, weniger Muskelkraft und sogar eine h\u00f6here Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Infekte k\u00f6nnen ebenfalls Zeichen einer Unterversorgung sein.\nVitamin D-Mangel \u2013 ein h\u00e4ufiges Problem\nWer einen Mangel vermeiden will, hat Gl\u00fcck, denn Vitamin D ist ein ganz besonderes Vitamin: Mit Hilfe der Sonne bildet es der K\u00f6rper ganz von selbst. Trotzdem sch\u00e4tzen Fachgesellschaften, dass in Deutschland \u00fcber 50% der Menschen nicht ausreichend mit Vitamin D versorgt sind. Denn viele Menschen halten sich w\u00e4hrend der Arbeit und der Freizeit in Innenr\u00e4umen auf und setzen ihre Haut so kaum der Sonne aus. Au\u00dferdem ist die Strahlung der Sonne in den deutschen Wintermonaten zu schwach, um die Synthese des Vitamins anzuregen.\nAusreichend versorgt \u2013 aber wie?\nDie Deutschen nehmen mit der Nahrung zwar nur ungef\u00e4hr 2 \u00b5g \u2013 von empfohlenen 20 \u00b5g - Vitamin D pro Tag auf, trotzdem empfiehlt die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung die Einnahme von Vitamin D-Pr\u00e4paraten nicht. Denn der Anteil der Eigenproduktion unterscheidet sich von Mensch zu Mensch und kann nur grob gesch\u00e4tzt werden. Nimmt ein Mensch dann zu viel Vitamin D auf, besteht die Gefahr eines zu hohen Calcium-Spiegels im Blut, der im schlimmsten Fall zu Herzrhythmusst\u00f6rungen und Nierensteinen f\u00fchrt.\nGesunde Menschen, die keine Symptome eines Mangels haben, decken ihren Vitamin D-Bedarf also besser ohne Nahrungserg\u00e4nzungsmittel. Daf\u00fcr reicht es, das Gesicht, die H\u00e4nde und einen Teil der Arme und Beine der Sonne auszusetzen. W\u00e4hrend im Hochsommer bereits 10 Minuten gen\u00fcgen, braucht der K\u00f6rper im Fr\u00fchling und Herbst doppelt so lang. Anders sieht es bei S\u00e4uglingen im 1. Lebensjahr und alten, chronisch kranken und weniger mobilen Menschen aus. Sie brauchen Nahrungserg\u00e4nzungsmittel, um den K\u00f6rper ausreichend mit Vitamin D zu versorgen.\nMehr Informationen \u00fcber Vitamin D und die Lebensmittel, in denen Vitamin D enthalten ist, erhalten Sie in der Kategorie \u201eNahrungserg\u00e4nzungsmittel\".\nQuellen:\n[Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung e.V.](https://www.dge.de/wissenschaft/weitere-publikationen/faqs/vitamin-d/#was), [Robert Koch-Institut](https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/Vitamin_D/Vitamin_D_FAQ-Liste.html)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["de.html", "apotheke-im-turm.html", "welcome.html", "de.html", "aktuelle-gesundheitsinfo/id/12954.html#skipNavigation3", "apotheke-im-turm.html", "notdienst.html", "lieferservice.html", null, "aktuelle-gesundheitsinfo/id/12954.html#skipNavigation1", "apotheke-im-turm.html", "#", "aktuelle-apothekeninfos.html", "aktuelle-gesundheitsinfos.html", "veranstaltungen.html", "https://www.gesund.de/apotheke/apotheke-im-turm-84347-pfarrkirchen", "#", "philosophie.html", "mitarbeiter.html", "stellenangebote.html", "bewertungen.html", "agb.html", "datenschutz.html", "impressum.html", "#", "e-rezept.html", "arzneimittelangebot.html", "naturheilkunde-alternativmedizin.html", "kosmetika.html", "blutuntersuchung.html", "geraeteverleih.html", "reiseimpfung.html", "#", "notdienst.html", "arzneimittelreservierung.html", "lieferservice.html", "kundenkarte.html", "zuzahlungsaufstellung.html", "notfallnummern.html", "downloads.html", "links.html", "kontakt.html", null, "apotheke-im-turm.html", "aktuelle-apothekeninfos.html", "aktuelle-gesundheitsinfos.html", "javascript:history.go(-1)", "https://www.dge.de/wissenschaft/weitere-publikationen/faqs/vitamin-d/#was", "https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/Vitamin_D/Vitamin_D_FAQ-Liste.html", "aktuelle-gesundheitsinfo/id/13725.html", "aktuelle-gesundheitsinfo/id/13725.html", "aktuelle-gesundheitsinfo/id/13716.html", "aktuelle-gesundheitsinfo/id/13716.html", "aktuelle-gesundheitsinfo/id/13715.html", "aktuelle-gesundheitsinfo/id/13715.html", "aktuelle-gesundheitsinfo/id/13184.html", "aktuelle-gesundheitsinfo/id/13184.html", "aktuelle-gesundheitsinfo/id/12531.html", "aktuelle-gesundheitsinfo/id/12531.html", "aktuelle-apothekeninfo/kinderferienprogramm-pfarrkirchen.html", "aktuelle-apothekeninfo/kinderferienprogramm-pfarrkirchen.html", "aktuelle-apothekeninfo/ausbildung-zum-kinderapotheker-103.html", "aktuelle-apothekeninfo/ausbildung-zum-kinderapotheker-103.html", "aktuelle-apothekeninfos.html", "aktuelle-gesundheitsinfo/id/13725.html", "aktuelle-gesundheitsinfo/id/13725.html", "aktuelle-gesundheitsinfo/id/13716.html", "aktuelle-gesundheitsinfo/id/13716.html", "aktuelle-gesundheitsinfos.html", "notdienst.html", "aktuelle-gesundheitsinfo/id/12954.html#skipNavigation24", "notdienst.html", "notfallnummern.html", "aktuelles.html", "lieferservice.html", null, "aktuelle-gesundheitsinfo/id/12954.html#skipNavigation25", "kontakt.html", "downloads.html", "links.html", "agb.html", "impressum.html", "datenschutz.html", null, "aktuelle-gesundheitsinfo/id/12954.html#skipNavigation26", "https://www.facebook.com/apothekeimturm", "https://www.instagram.com/apotheke_im_turm", "kontakt.html#kontaktformular", null, "apotheke-im-turm.html", "tel:+49856123660", "mailto:mail@apotheke-im-turm.de", "files/lib/sys/QMS_Logo_2015.png", "https://www.gesund.de/apotheke/apotheke-im-turm-84347-pfarrkirchen", "https://apps.apple.com/de/app/gesund-de/id1554260352", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.gesund.app", "bewertungen.html"]}