{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.graz.at/cms/dokumente/10382049_7768145/6a00847f/211216_dringliche2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0157\u00a0\u00a08 Dringlichkeitsantr\u00e4ge \u00a0\n\u00a0\nBgm.in\u00a0Kahr :\u00a0\nWir\u00a0sind\u00a0jetzt\u00a0am\u00a0Ende\u00a0der\u00a0\u00f6ffentlichen \u00a0Tagesordnung, \u00a0inklusive\u00a0dem\u00a0Nachtrag, \u00a0und\u00a0\nkommen\u00a0nun\u00a0zu\u00a0den\u00a0Dringlichkeitsantr\u00e4gen. \u00a0Ich\u00a0darf\u00a0Sie\u00a0bitte,\u00a0alle\u00a0zur\u00a0Hand\u00a0zu\u00a0\nnehmen.\u00a0Vielleicht \u00a0nur\u00a0zur\u00a0Information \u00a0f\u00fcr\u00a0jene,\u00a0die\u00a0neu\u00a0im\u00a0Gemeinderat \u00a0sind,\u00a0alle\u00a0\nAnfragen\u00a0und\u00a0Antr\u00e4ge\u00a0werden\u00a0ja\u00a0immer\u00a0von\u00a0den\u00a0Klubobleuten \u00a0an\u00a0die\u00a0Schriftleitung \u00a0\ndirekt\u00a0abgegeben \u00a0und\u00a0selbstverst\u00e4ndlich \u00a0erhalten\u00a0Sie\u00a0innerhalb \u00a0der\u00a0jeweiligen \u00a0Frist\u00a0\nsowohl\u00a0zu\u00a0den\u00a0Anfragen, \u00a0die\u00a0an\u00a0mich\u00a0gerichtet\u00a0sind,\u00a0als\u00a0auch\u00a0bei\u00a0den\u00a0Antr\u00e4gen \u00a0dann\u00a0\nvon\u00a0den\u00a0jeweiligen \u00a0\u00c4mtern\u00a0eine\u00a0Beantwortung. \u00a0Der\u00a0erste\u00a0Dringlichkeitsantrag \u00a0kommt\u00a0\nvon\u00a0der\u00a0\u00d6VP\u2010Gemeinderatsfraktion, \u00a0Kinderbetreuung \u00a0muss\u00a0uns\u00a0etwas\u00a0wert\u00a0sein,\u00a0\neingebracht \u00a0von\u00a0Frau\u00a0Gemeinder\u00e4tin \u00a0Kreiner.\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a08.1 Kinderbetreuung \u00a0muss\u00a0uns\u00a0etwas\u00a0wert\u00a0sein\u00a0\n(GR\nin\u00a0Marion\u00a0Kreiner,\u00a0\u00d6VP)\u00a0\n\u00a0\nGRin\u00a0Kreiner :\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0B\u00fcrgermeisterin, \u00a0sehr\u00a0geehrte\u00a0Stadtsenatsmitglieder, \u00a0sehr\u00a0geehrte\u00a0\nKolleginnen \u00a0und\u00a0Kollegen\u00a0im\u00a0Gemeinderat, \u00a0sehr\u00a0geehrte\u00a0Zuseher.\u00a0Ich\u00a0darf\u00a0den\u00a0\ndringlichen \u00a0Antrag,\u00a0Kinderbetreuung \u00a0muss\u00a0uns\u00a0etwas\u00a0wert\u00a0sein,\u00a0einbringen. \u00a0Graz\u00a0ist\u00a0ja\u00a0\nin\u00a0der\u00a0gl\u00fccklichen \u00a0Lage,\u00a0ausreichend \u00a0Kinderbetreuungspl\u00e4tze \u00a0zu\u00a0haben.\u00a0Nicht\u00a0zuletzt\u00a0\naufgrund\u00a0des\u00a0zeitgerechten \u00a0Ausbaus\u00a0der\u00a0Betreuungseinrichtungen \u00a0in\u00a0den\u00a0vergangenen \u00a0\nJahren.\u00a0Mit\u00a0einem\u00a0Versorgungsgrad \u00a0von\u00a097\u00a0%\u00a0bei\u00a0den\u00a0Kinderg\u00e4rten \u00a0und\u00a037\u00a0%\u00a0bei\u00a0den\u00a0\nKinderkrippen \u00a0sind\u00a0wir\u00a0\u00f6sterreichweit \u00a0im\u00a0Spitzenfeld. \u00a0In\u00a0Zahlen\u00a0haben\u00a0wir\u00a0seit\u00a02014\u00a0\n1.500\u00a0zus\u00e4tzliche \u00a0Betreuungspl\u00e4tze \u00a0in\u00a0Kinderg\u00e4rten \u00a0und\u00a0Kinderkrippen \u00a0schaffen\u00a0\nk\u00f6nnen.\u00a0Diese\u00a0positive\u00a0Entwicklung \u00a0versch\u00e4rft \u00a0jedoch\u00a0die\u00a0Lage\u00a0im\u00a0Personalbereich. \u00a0Der\u00a0\nBedarf\u00a0wird\u00a0gr\u00f6\u00dfer,\u00a0es\u00a0ist\u00a0auch\u00a0immer\u00a0schwieriger, \u00a0Personal\u00a0zu\u00a0finden,\u00a0zumal\u00a0das\u00a0\nGrundgehalt \u00a0auch\u00a0immer\u00a0ein\u00a0Thema\u00a0ist.\u00a0Die\u00a0Abteilung \u00a0f\u00fcr\u00a0Bildung\u00a0und\u00a0Integration \u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0158\u00a0\u00a0bem\u00fcht\u00a0sich\u00a0seit\u00a0geraumer \u00a0Zeit\u00a0gemeinsam \u00a0mit\u00a0dem\u00a0Land,\u00a0Ma\u00dfnahmen \u00a0zu\u00a0setzen,\u00a0um\u00a0\ndem\u00a0drohenden \u00a0Personalmangel \u00a0entgegenzusteuern, \u00a0aber\u00a0die\u00a0Realit\u00e4t\u00a0ist,\u00a0dass\u00a0diese\u00a0\nMa\u00dfnahmen \u00a0alleine\u00a0nicht\u00a0reichen\u00a0werden.\u00a0Es\u00a0muss\u00a0rasch\u00a0gehandelt \u00a0werden,\u00a0um\u00a0zu\u00a0\nvermeiden, \u00a0dass\u00a0neue\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0und\u00a0private\u00a0Tr\u00e4ger\u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0er\u00f6ffnen\u00a0k\u00f6nnen\u00a0oder\u00a0\nsogar\u00a0Einrichtungen \u00a0schlie\u00dfen \u00a0m\u00fcssen.\u00a0Wir\u00a0h\u00e4tten\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit, \u00a0rasch\u00a0ein\u00a0sichtbares \u00a0\nZeichen\u00a0und\u00a0einen\u00a0Meilenstein \u00a0zu\u00a0setzen\u00a0und\u00a0das\u00a0Grundgehalt \u00a0zu\u00a0erh\u00f6hen.\u00a0Den\u00a0\nMitarbeiterinnen \u00a0und\u00a0Mitarbeitern \u00a0w\u00fcrde\u00a0mehr\u00a0Wertsch\u00e4tzung \u00a0entgegengebracht \u00a0\nwerden\u00a0und\u00a0gleichzeitig \u00a0der\u00a0Beruf\u00a0auch\u00a0per\u00a0se\u00a0attraktiver \u00a0gemacht. \u00a0Daher\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0im\u00a0\nNamen\u00a0des\u00a0\u00d6VP\u2010Gemeinderatsclubs \u00a0folgenden \u00a0\n\u00a0\ndringlichen \u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0\n1.\u00a0 Finanz\u2010\u00a0und\u00a0Personalstadtrat \u00a0Manfred\u00a0Eber\u00a0wird\u00a0aufgefordert \u00a0zu\u00a0pr\u00fcfen,\u00a0ob\u00a0und\u00a0\nbis\u00a0wann\u00a0eine\u00a0monatliche \u00a0Erh\u00f6hung \u00a0des\u00a0VZ\u00c4\u00a0\u2013\u00a0Bruttogehalts \u00a0der\u00a0\nKinderbetreuerInnen, \u00a0wie\u00a0der\u00a0P\u00e4dagogInnen \u00a0im\u00a0Kibibetbereich \u00a0um\u00a0jeweils\u00a0\n200\u00a0Euro\u00a0brutto\u00a0umsetzbar \u00a0ist.\u00a0\n\u00a0\n2.\u00a0 Finanz\u2010\u00a0und\u00a0Personalstadtrat \u00a0Manfred\u00a0Eber\u00a0wird\u00a0aufgefordert \u00a0zu\u00a0pr\u00fcfen,\u00a0ob\u00a0und\u00a0\nbis\u00a0wann\u00a0eine\u00a0monatliche \u00a0Erh\u00f6hung \u00a0des\u00a0VZ\u00c4\u00a0\u2013\u00a0Bruttogehalts \u00a0der\u00a0Angestellten \u00a0in\u00a0\nder\u00a0Schulischen \u00a0Tagesbetreuung \u00a0um\u00a0200\u00a0Euro\u00a0umsetzbar \u00a0ist.\u00a0\u00a0\n\u00a0\n3.\u00a0 Finanz\u2010\u00a0und\u00a0Personalstadtrat \u00a0Manfred\u00a0Eber\u00a0wird\u00a0aufgefordert \u00a0zu\u00a0pr\u00fcfen,\u00a0ob\u00a0eine\u00a0\nErh\u00f6hung \u00a0der\u00a0entsprechenden \u00a0Personalf\u00f6rderung \u00a0im\u00a0Tarifsystem \u00a0machbar\u00a0ist,\u00a0\num\u00a0auch\u00a0den\u00a0privaten\u00a0Tr\u00e4gern\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit \u00a0zu\u00a0geben,\u00a0ihr\u00a0Personal\u00a0besser\u00a0zu\u00a0\nentlohnen. \u00a0\n\u00a0\n4.\u00a0 Finanz\u2010\u00a0und\u00a0Personalstadtrat \u00a0Manfred\u00a0Eber\u00a0wird\u00a0aufgefordert, \u00a0die\u00a0Ergebnisse \u00a0\nseiner\u00a0Pr\u00fcfung\u00a0bis\u00a0sp\u00e4testens \u00a0M\u00e4rz\u00a02022\u00a0dem\u00a0Gemeinderat \u00a0vorzulegen. \u00a0\n\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0159\u00a0\u00a05.\u00a0 Die\u00a0Abteilung \u00a0f\u00fcr\u00a0Bildung\u00a0und\u00a0Integration \u00a0wird\u00a0beauftragt \u00a0zu\u00a0pr\u00fcfen,\u00a0wie\u00a0\nlangfristig \u00a0eine\u00a0Reduktion \u00a0der\u00a0Kinderh\u00f6chstzahl \u00a0pro\u00a0Gruppe\u00a0erreicht\u00a0werden\u00a0\nkann,\u00a0ohne\u00a0dabei\u00a0einen\u00a0erheblichen \u00a0Verlust\u00a0an\u00a0Betreuungspl\u00e4tzen \u00a0zu\u00a0erleiden.\u00a0\n\u00a0Ich\u00a0bitte\u00a0um\u00a0Annahme \u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Originaltext \u00a0des\u00a0Dringlichkeitsantrages: \u00a0\nDie\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0hat\u00a0sich\u00a0im\u00a0Kinderbetreuungsbereich \u00a0in\u00a0den\u00a0letzten\u00a0Jahren\n\u00a0hervorragend \u00a0\nentwickelt. \u00a0Trotz\u00a0stark\u00a0steigender \u00a0Kinderzahlen \u00a0ist\u00a0es\u00a0gelungen, \u00a0den\u00a0Versorgungsgrad \u00a0\nnicht\u00a0nur\u00a0zu\u00a0halten,\u00a0sondern\u00a0tats\u00e4chlich \u00a0zu\u00a0verbessern. \u00a0Verantwortlich \u00a0daf\u00fcr\u00a0waren\u00a0\nmassive\u00a0Anstrengungen \u00a0und\u00a0Investitionen \u00a0in\u00a0den\u00a0Ausbau.\u00a0Insgesamt \u00a0konnten\u00a0seit\u00a02014\u00a0\nrund\u00a01.500\u00a0zus\u00e4tzliche \u00a0Betreuungspl\u00e4tze \u00a0im\u00a0Kindergarten \u00a0und\u00a0in\u00a0den\u00a0Kinderkrippen \u00a0\ngeschaffen \u00a0werden.\u00a0Versorgungsgrade \u00a0von\u00a097%\u00a0im\u00a0Kindergarten \u00a0und\u00a037%\u00a0in\u00a0der\u00a0Krippe\u00a0\nsind\u00a0\u00f6sterreichweit \u00a0im\u00a0Spitzenfeld \u00a0und\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Steiermark \u00a0ohnehin\u00a0ohne\u00a0Vergleich. \u00a0Die\u00a0\nVereinbarkeit \u00a0von\u00a0Familie\u00a0und\u00a0Beruf\u00a0ist\u00a0daher\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0Forderung, \u00a0sondern\u00a0bereits\u00a0\ngelebte\u00a0Praxis\u00a0in\u00a0der\u00a0steirischen \u00a0Landeshauptstadt. \u00a0\u00a0\nDiese\u00a0positive\u00a0Entwicklung \u00a0im\u00a0Ausbau\u00a0von\u00a0Pl\u00e4tzen\u00a0auf\u00a0der\u00a0einen\u00a0Seite\u00a0versch\u00e4rft \u00a0auf\u00a0der\u00a0\nanderen\u00a0Seite\u00a0aber\u00a0auch\u00a0die\u00a0Probleme \u00a0im\u00a0Personalbereich. \u00a0Von\u00a0Jahr\u00a0zu\u00a0Jahr\u00a0wird\u00a0es\u00a0\nschwieriger, \u00a0ausreichend \u00a0Personal\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Kinderbetreuung \u00a0zu\u00a0finden.\u00a0Die\u00a0Abteilung \u00a0f\u00fcr\u00a0\nBildung\u00a0und\u00a0Integration \u00a0bem\u00fcht\u00a0sich\u00a0daher\u00a0schon\u00a0seit\u00a0geraumer \u00a0Zeit\u00a0gemeinsam \u00a0mit\u00a0\ndem\u00a0Land\u00a0gegenzusteuern \u00a0(Kolleg\u00a0KPH,\u00a0Unilehrg\u00e4nge, \u00a0Dispensen). \u00a0Es\u00a0ist\u00a0aber\u00a0Realit\u00e4t,\u00a0\ndass\u00a0diese\u00a0Ma\u00dfnahmen \u00a0allein\u00a0nicht\u00a0ausreichen \u00a0und\u00a0sich\u00a0der\u00a0Personalmangel \u00a0weiter\u00a0\nversch\u00e4rft. \u00a0Es\u00a0gilt:\u00a0Wenn\u00a0nicht\u00a0rasch\u00a0gehandelt \u00a0wird,\u00a0werden\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0wie\u00a0private\u00a0\nTr\u00e4ger\u00a0in\u00a0Graz\u00a0m\u00f6gliche\u00a0neue\u00a0Einrichtungen \u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0er\u00f6ffnen\u00a0k\u00f6nnen\u00a0oder\u00a0sogar\u00a0\ngezwungen \u00a0sein,\u00a0Einrichtungen \u00a0zu\u00a0schlie\u00dfen. \u00a0\u00a0\nAus\u00a0diesem\u00a0Grund\u00a0schlagen\u00a0wir\u00a0ein\u00a0B\u00fcndel\u00a0an\u00a0Ma\u00dfnahmen \u00a0vor,\u00a0die\u00a0kurz\u2010\u00a0und\u00a0\nmittelfristig \u00a0zu\u00a0einer\u00a0Entspannung \u00a0der\u00a0bestehenden \u00a0Situation\u00a0f\u00fchren\u00a0und\u00a0damit\u00a0\ngarantieren, \u00a0dass\u00a0wir\u00a0das\u00a0Ziel\u00a0der\u00a0Vereinbarkeit \u00a0von\u00a0Familie\u00a0und\u00a0Beruf\u00a0auch\u00a0weiterhin \u00a0\nf\u00fcr\u00a0die\u00a0Grazer\u00a0Eltern\u00a0sicherstellen \u00a0k\u00f6nnen.\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0160\u00a0\u00a0Viele\u00a0dieser\u00a0Ma\u00dfnahmen \u00a0k\u00f6nnen\u00a0nur\u00a0mit\u00a0Unterst\u00fctzung \u00a0des\u00a0Landes\u00a0umgesetzt \u00a0werden,\u00a0\n(Ausbildungspl\u00e4tze, \u00a0Erh\u00f6hung \u00a0Arbeitszeit \u00a0im\u00a0Kinderdienst, \u00a0Ausweitung \u00a0Berufsgruppe \u00a0\nDispensen \u00a0u.v.m).\u00a0Diesbez\u00fcglich \u00a0gibt\u00a0es\u00a0bereits\u00a0intensive\u00a0Gespr\u00e4che \u00a0mit\u00a0allen\u00a0\nStakeholdern. \u00a0\u00a0\nEin\u00a0wichtiger \u00a0Schritt\u00a0um\u00a0vermehrt\u00a0junge\u00a0Menschen \u00a0zu\u00a0motivieren, \u00a0ist\u00a0jedoch\u00a0das\u00a0\nGrundgehalt \u00a0der\u00a0KinderbetreuerInnen \u00a0und\u00a0P\u00e4dagogInnen. \u00a0Hier\u00a0h\u00e4tte\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0die\u00a0\nM\u00f6glichkeit \u00a0ohne\u00a0Unterst\u00fctzung \u00a0des\u00a0Landes\u00a0rasch\u00a0ein\u00a0sichtbares \u00a0Zeichen\u00a0und\u00a0einen\u00a0\nMeilenstein \u00a0zu\u00a0setzen,\u00a0der\u00a0den\u00a0Mitarbeiterinnen \u00a0und\u00a0Mitarbeitern \u00a0mehr\u00a0Wertsch\u00e4tzung \u00a0\nentgegenbringt \u00a0und\u00a0gleichzeitig \u00a0den\u00a0Beruf\u00a0per\u00a0se\u00a0attraktiver \u00a0macht.\u00a0\n\u00a0Ich\u00a0stelle\u00a0daher\u00a0im\u00a0Namen\u00a0des\u00a0\u00d6VP\u00a0Gemeinderatsclubs \u00a0folgenden \u00a0\n\u00a0\ndringlichen \u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a01.\u00a0 Finanz\u2010\u00a0und\u00a0Personalstadtrat \u00a0Manfred\u00a0Eber\u00a0wird\u00a0\naufgefordert \u00a0zu\u00a0pr\u00fcfen,\u00a0ob\u00a0und\u00a0\nbis\u00a0wann\u00a0eine\u00a0monatliche \u00a0Erh\u00f6hung \u00a0des\u00a0VZ\u00c4\u00a0\u2013\u00a0Bruttogehalts \u00a0der\u00a0\nKinderbetreuerInnen, \u00a0wie\u00a0der\u00a0P\u00e4dagogInnen \u00a0im\u00a0Kibibetbereich \u00a0um\u00a0jeweils\u00a0200\u00a0\nEuro\u00a0brutto\u00a0umsetzbar \u00a0ist.\u00a0\n\u00a02.\u00a0 Finanz\u2010\u00a0und\u00a0Personalstadtrat \u00a0Manfred\u00a0Eber\u00a0wird\u00a0aufgefordert \u00a0zu\u00a0pr\u00fcfen,\u00a0ob\u00a0und\u00a0\nbis\u00a0wann\u00a0eine\u00a0monatliche \u00a0Erh\u00f6hung \u00a0des\u00a0VZ\u00c4\u00a0\u2013\u00a0Bruttogehalts \u00a0der\u00a0Angestellten\n\u00a0in\u00a0\nder\u00a0Schulischen \u00a0Tagesbetreuung \u00a0um\u00a0200\u00a0Euro\u00a0umsetzbar \u00a0ist.\u00a0\u00a0\n\u00a0\n3.\u00a0 Finanz\u2010\u00a0und\u00a0Personalstadtrat \u00a0Manfred\u00a0Eber\u00a0wird\u00a0aufgefordert \u00a0zu\u00a0pr\u00fcfen,\u00a0ob\u00a0eine\u00a0\nErh\u00f6hung \u00a0der\u00a0entsprechenden \u00a0Personalf\u00f6rderung \u00a0im\u00a0Tarifsystem \u00a0machbar\u00a0ist,\u00a0\num\u00a0auch\u00a0den\u00a0privaten\u00a0Tr\u00e4gern\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit \u00a0zu\u00a0geben,\u00a0ihr\u00a0Personal\u00a0besser\u00a0zu\u00a0\nentlohnen. \u00a0\n\u00a0\n4.\u00a0 Finanz\u2010\u00a0und\u00a0Personalstadtrat \u00a0Manfred\u00a0Eber\u00a0wird\u00a0aufgefordert, \u00a0die\u00a0Ergebnisse \u00a0\nseiner\u00a0Pr\u00fcfung\u00a0bis\u00a0sp\u00e4testens \u00a0M\u00e4rz\u00a02022\u00a0dem\u00a0Gemeinderat \u00a0vorzulegen. \u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0161\u00a0\u00a0\u00a0\n5.\u00a0 Die\u00a0Abteilung \u00a0f\u00fcr\u00a0Bildung\u00a0und\u00a0Integration \u00a0wird\u00a0beauftragt, \u00a0zu\u00a0pr\u00fcfen,\u00a0wie\u00a0\nlangfristig \u00a0eine\u00a0Reduktion \u00a0der\u00a0Kinderh\u00f6chstzahl \u00a0pro\u00a0Gruppe\u00a0erreicht\u00a0werden\u00a0\nkann,\u00a0ohne\u00a0dabei\u00a0einen\u00a0erheblichen \u00a0Verlust\u00a0an\u00a0Betreuungspl\u00e4tzen \u00a0zu\u00a0erleiden.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nGRin\u00a0Slama :\u00a0\nIch\u00a0kann\u00a0das\u00a0Ganze\u00a0einmal\u00a0damit\u00a0beginnen \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Leute,\u00a0die\u00a0mich\u00a0nicht\u00a0besser\u00a0kennen\u00a0\nhier.\u00a0Ich\u00a0bin\u00a0selbst\u00a0gelernte\u00a0Elementarp\u00e4dagogin. \u00a0Ich\u00a0habe\u00a0meine\u00a0Erfahrung \u00a0im\u00a0\nArbeitsalltag \u00a0der\u00a0Elementarp\u00e4dagogik \u00a0gemacht\u00a0und\u00a0ich\u00a0bin\u00a0unglaublich \u00a0froh,\u00a0dass\u00a0\ndieses\u00a0Thema\u00a0eingebracht \u00a0wurde.\u00a0Die\u00a0Dringlichkeit \u00a0ist\u00a0unbestreitbar. \u00a0Hier\u00a0besteht\u00a0seit\u00a0\nJahren\u00a0Handlungsbedarf, \u00a0und\u00a0das\u00a0auf\u00a0sehr\u00a0vielen\u00a0Ebenen.\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0einen\u00a0ganz\u00a0akuten\u00a0\nFachkr\u00e4ftemangel \u00a0in\u00a0Graz\u00a0sowie\u00a0in\u00a0ganz\u00a0\u00d6sterreich. \u00a0Das\u00a0p\u00e4dagogische \u00a0Personal\u00a0st\u00f6\u00dft\u00a0\nan\u00a0die\u00a0Belastungsgrenzen, \u00a0und\u00a0das\u00a0ist\u00a0durch\u00a0die\u00a0Pandemie \u00a0noch\u00a0viel\u00a0schlimmer. \u00a0Es\u00a0ist\u00a0\nwirklich\u00a0derzeit\u00a0unsere\u00a0letzte\u00a0Chance,\u00a0hier\u00a0Ver\u00e4nderungen \u00a0anzuleiten, \u00a0bevor\u00a0wir\u00a0vor\u00a0\nverschlossenen \u00a0Kinderg\u00e4rten \u00a0stehen.\u00a0Aber\u00a0das\u00a0Problem\u00a0ist\u00a0sehr\u00a0viel\u00a0gr\u00f6\u00dfer\u00a0als\u00a0die\u00a0\ngeringen\u00a0L\u00f6hne.\u00a0F\u00fcr\u00a0alle,\u00a0die\u00a0nicht\u00a0wissen,\u00a0wie\u00a0es\u00a0ist,\u00a0Elementarp\u00e4dagogin \u00a0zu\u00a0sein\u00a0f\u00fcr\u00a0\neinen\u00a0Tag.\u00a0Man\u00a0ist\u00a0zeitweise \u00a0komplett\u00a0alleine\u00a0verantwortlich \u00a0f\u00fcr\u00a025\u00a0Kleinkinder, \u00a0die\u00a0alle\u00a0\nindividuelle \u00a0W\u00fcnsche \u00a0und\u00a0Bed\u00fcrfnisse \u00a0haben,\u00a0auf\u00a0die\u00a0eingegangen \u00a0werden\u00a0muss.\u00a0\nNebenher \u00a0soll\u00a0man\u00a0auch\u00a0Entwicklungs \u2010\u00a0und\u00a0Bildungsberichte \u00a0schreiben, \u00a0\nF\u00f6rderpotentiale \u00a0erkennen, \u00a0Elterngespr\u00e4che \u00a0f\u00fchren,\u00a0Bildungssportangebote \u00a0zur\u00a0\nVerf\u00fcgung \u00a0stellen.\u00a0Sobald\u00a0man\u00a0nach\u00a0Hause\u00a0kommt,\u00a0muss\u00a0man\u00a0die\u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0n\u00e4chsten\u00a0Tag\u00a0\nvorbereiten \u00a0und\u00a0w\u00e4hrenddessen \u00a0bekommt \u00a0man\u00a0vom\u00a0Umfeld\u00a0und\u00a0von\u00a0der\u00a0Gesellschaft \u00a0\nzu\u00a0h\u00f6ren,\u00a0man\u00a0ist\u00a0hier\u00a0die\u00a0Tante\u00a0und\u00a0man\u00a0spielt\u00a0nur\u00a0mit\u00a0den\u00a0Kindern.\u00a0W\u00e4hrend \u00a0der\u00a0\nPandemie \u00a0ist\u00a0das\u00a0alles\u00a0noch\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0schlimmer \u00a0geworden, \u00a0weil\u00a0dazu\u00a0sind\u00a0noch\u00a0\n10.000\u00a0Verordnungen \u00a0gekommen, \u00a0die\u00a0praktisch\u00a0teilweise\u00a0gar\u00a0nicht\u00a0umsetzbar \u00a0sind.\u00a0\nAlso\u00a0die\u00a0geringe\u00a0Bezahlung \u00a0ist\u00a0hier\u00a0wirklich\u00a0noch\u00a0das\u00a0T\u00fcpfelchen \u00a0auf\u00a0dem\u00a0i\u00a0von\u00a0einer\u00a0\nwirklich\u00a0schwierigen \u00a0Arbeitsstruktur. \u00a0Alle\u00a0Freunde\u00a0und\u00a0Bekannten, \u00a0die\u00a0ich\u00a0habe,\u00a0die\u00a0im\u00a0\nKindergarten \u00a0t\u00e4tig\u00a0sind,\u00a0sind\u00a0frustriert\u00a0und\u00a0\u00fcberfordert. \u00a0Viele\u00a0\u00fcberlegen \u00a0konstant, \u00a0den\u00a0\nBeruf\u00a0zu\u00a0wechseln, \u00a0und\u00a0die\u00a0meisten\u00a0BAfEP\u2010Absolventinnen \u00a0und\u00a0\u2010Absolventen \u00a0beginnen \u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0162\u00a0\u00a0gar\u00a0nicht\u00a0erst\u00a0im\u00a0Kindergarten, \u00a0weil\u00a0ihnen\u00a0durch\u00a0die\u00a0ganze\u00a0Praxiserfahrung \u00a0bewusst\u00a0ist,\u00a0\nwie\u00a0es\u00a0um\u00a0die\u00a0Arbeitsverh\u00e4ltnisse \u00a0steht.\u00a0Aber\u00a0genau\u00a0das\u00a0ist\u00a0es.\u00a0Auch\u00a0wenn\u00a0die\u00a0\nBezahlung \u00a0definitiv\u00a0verbessert \u00a0werden\u00a0muss,\u00a0dar\u00fcber\u00a0m\u00fcssen\u00a0wir,\u00a0glaube\u00a0ich,\u00a0gar\u00a0nicht\u00a0\ndiskutieren, \u00a0wird\u00a0eine\u00a0200\u2010Euro\u2010Brutto\u2010Erh\u00f6hung \u00a0kaum\u00a0jemand\u00a0in\u00a0dem\u00a0Beruf\u00a0halten,\u00a0\ngeschweige \u00a0denn\u00a0Absolventinnen \u00a0und\u00a0Absolventen \u00a0in\u00a0die\u00a0Kinderg\u00e4rten \u00a0bringen.\u00a0Sie\u00a0\nhelfen\u00a0nicht\u00a0dagegen,\u00a0t\u00e4glich\u00a0zu\u00a0Tode\u00a0ersch\u00f6pft \u00a0nach\u00a0Hause\u00a0zu\u00a0kommen, \u00a0sie\u00a0helfen\u00a0\nauch\u00a0nicht,\u00a0wenn\u00a0sich\u00a0die\u00a0Person\u00a0zuhause\u00a0kaum\u00a0noch\u00a0um\u00a0die\u00a0eigenen\u00a0Kinder\u00a0k\u00fcmmern \u00a0\nkann,\u00a0kurz,\u00a0sie\u00a0helfen\u00a0nicht\u00a0dagegen,\u00a0dass\u00a0Menschen \u00a0aus\u00a0Selbstschutz \u00a0aus\u00a0diesem\u00a0Beruf\u00a0\nausscheiden \u00a0m\u00fcssen.\u00a0Die\u00a0Arbeitsverh\u00e4ltnisse \u00a0m\u00fcssen\u00a0grunds\u00e4tzlich \u00a0verbessert \u00a0werden,\u00a0\ndie\u00a0Gruppengr\u00f6\u00dfe, \u00a0das\u00a0Anstellungsverh\u00e4ltnis, \u00a0die\u00a0gesellschaftliche \u00a0Anerkennung, \u00a0und\u00a0\nja,\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0die\u00a0Bezahlung. \u00a0Aber\u00a0wir\u00a0sollten\u00a0hier\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0ein\u00a0Pflaster\u00a0auf\u00a0eine\u00a0\nWunde\u00a0kleben,\u00a0die\u00a0danach\u00a0weiterblutet, \u00a0wir\u00a0m\u00fcssen\u00a0hier\u00a0gro\u00dfr\u00e4umige \u00a0Ver\u00e4nderung \u00a0\nschaffen,\u00a0und\u00a0das\u00a0geht\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0weiter\u00a0als\u00a0dieser\u00a0Antrag.\u00a0Dankesch\u00f6n \u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nGRin\u00a0DIin\u00a0(FH)\u00a0Schl\u00fcsselberger :\u00a0\nLiebe\u00a0Frau\u00a0B\u00fcrgermeisterin, \u00a0liebe\u00a0Stadtregierung, \u00a0lieber\u00a0Gemeinderat, \u00a0liebe\u00a0\nZuh\u00f6rerinnen \u00a0und\u00a0Zuh\u00f6rer.\u00a0Heute,\u00a0finde\u00a0ich,\u00a0ist\u00a0ein\u00a0guter\u00a0Tag.\u00a0Ein\u00a0guter\u00a0Tag\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\nSozialdemokratie, \u00a0f\u00fcr\u00a0mich\u00a0als\u00a0Sozialdemokratin, \u00a0aber\u00a0auch\u00a0ein\u00a0sehr\u00a0guter\u00a0Tag\u00a0f\u00fcr\u00a0mich\u00a0\nals\u00a0Mutter.\u00a0Wieso,\u00a0werden\u00a0sich\u00a0jetzt\u00a0sicher\u00a0einige\u00a0fragen?\u00a0Na,\u00a0weil\u00a0heute\u00a0aufs\u00a0Tableau\u00a0\nkommt,\u00a0was\u00a0die\u00a0Sozialdemokratie \u00a0schon\u00a0lange\u00a0fordert\u00a0und\u00a0als\u00a0Ansatz\u00a0hat,\u00a0und\u00a0jetzt\u00a0\nanscheinend \u00a0auch\u00a0der\u00a0politische \u00a0Mitbewerb \u00a0aufgegriffen \u00a0hat,\u00a0und\u00a0vor\u00a0allem,\u00a0weil\u00a0die\u00a0\nkatastrophalen \u00a0Rahmenbedingungen \u00a0in\u00a0unserer\u00a0Kinderbetreuung, \u00a0in\u00a0unseren\u00a0\nKinderbildungse inrichtungen \u00a0endlich\u00a0als\u00a0dringlich\u00a0angesehen \u00a0werden.\u00a0Ich\u00a0muss\u00a0\nzugeben,\u00a0ein\u00a0wenig\u00a0bringt\u00a0es\u00a0mich\u00a0dann\u00a0doch\u00a0zum\u00a0Schmunzeln, \u00a0man\u00a0h\u00e4tte\u00a0eigentlich \u00a0\ndie\u00a0letzten\u00a010\u00a0Jahren\u00a0auch\u00a0schon\u00a0Zeit\u00a0gehabt,\u00a0sich\u00a0dem\u00a0Thema\u00a0zu\u00a0widmen.\u00a0\nAnscheinend \u00a0hat\u00a0die\u00a0politische \u00a0Neuausrichtung \u00a0generell\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0Schwung\u00a0in\u00a0Graz\u00a0\ngebracht, \u00a0sei\u00a0es\u00a0drum,\u00a0was\u00a0der\u00a0Ausl\u00f6ser\u00a0war,\u00a0ist\u00a0doch\u00a0eigentlich \u00a0egal,\u00a0inhaltlich, \u00a0glaube\u00a0\nich,\u00a0sind\u00a0wir\u00a0uns\u00a0aber\u00a0alle\u00a0einig.\u00a0Und\u00a0ich\u00a0kann\u00a0mich\u00a0jetzt\u00a0hier\u00a0auch\u00a0nur\u00a0an\u00a0meine\u00a0\nVorrednerin \u00a0anschlie\u00dfen, \u00a0also\u00a0die\u00a0immer\u00a0d\u00fcnner\u00a0werdende \u00a0Personaldecke \u00a0in\u00a0unseren\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0163\u00a0\u00a0Kinderbetreuungs \u2010\u00a0und\u00a0Kinderbildungseinrichtungen \u00a0ist\u00a0seit\u00a0Jahren\u00a0besorgniserregend. \u00a0\nAuf\u00a0der\u00a0einen\u00a0Seite\u00a0steigt\u00a0der\u00a0Bedarf\u00a0an\u00a0Pl\u00e4tzen,\u00a0aber\u00a0auf\u00a0der\u00a0anderen\u00a0Seite\u00a0sinkt\u00a0\nimmer\u00a0weiter\u00a0die\u00a0Bereitschaft \u00a0von\u00a0jungen\u00a0Menschen, \u00a0sich\u00a0nach\u00a0ihrer\u00a0Ausbildung \u00a0zur\u00a0\nElementarp\u00e4dagogin, \u00a0zum\u00a0Elementarp\u00e4dagogen, \u00a0sich\u00a0auch\u00a0wirklich\u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0Beruf\u00a0zu\u00a0\nentscheiden \u00a0und\u00a0langfristig \u00a0dort\u00a0drinnen\u00a0zu\u00a0bleiben.\u00a0Und\u00a0wie\u00a0wir\u00a0schon\u00a0geh\u00f6rt\u00a0haben,\u00a0\ndie\u00a0Bezahlung \u00a0alleine\u00a0ist\u00a0nicht\u00a0ausschlaggebend, \u00a0den\u00a0Beruf\u00a0nicht\u00a0anzugehen. \u00a0Und\u00a0wenn\u00a0\nman\u00a0dann\u00a0in\u00a0andere\u00a0Bundesl\u00e4nder \u00a0schaut,\u00a0die\u00a0schon\u00a0Erfahrung \u00a0damit\u00a0gemacht\u00a0haben,\u00a0\ndie\u00a0wissen,\u00a0was\u00a0es\u00a0bedeutet, \u00a0wenn\u00a0man\u00a0auch\u00a0die\u00a0Einstiegsgeh\u00e4lter \u00a0deutlich\u00a0anhebt,\u00a0\ndann\u00a0sieht\u00a0man,\u00a0wie\u00a0kurzfristig \u00a0die\u00a0Wirkung\u00a0ist,\u00a0dann\u00a0sieht\u00a0man,\u00a0dass\u00a0das\u00a0nicht\u00a0\nnachhaltig \u00a0ist.\u00a0Und\u00a0auch\u00a0die\u00a0Elementarp\u00e4dagoginnen \u00a0und\u00a0\u2010p\u00e4dagogen \u00a0selbst\u00a0best\u00e4tigen \u00a0\nes,\u00a0dass\u00a0in\u00a0erster\u00a0Linie\u00a0die,\u00a0nennen\u00a0wir\u00a0es\u00a0jetzt\u00a0einmal\u00a0recht\u00a0fraglichen, \u00a0\nRahmenbedingungen \u00a0in\u00a0unseren\u00a0Bildungs\u2010\u00a0und\u00a0Betreuungseinrichtungen \u00a0wohl\u00a0der\u00a0\nabschreckendste \u00a0Teil\u00a0an\u00a0diesem\u00a0Beruf\u00a0sind.\u00a0Und\u00a0wenn\u00a0sich\u00a0dann\u00a0Gott\u00a0sei\u00a0Dank\u00a0und\u00a0\ndankenswerterweise \u00a0doch\u00a0immer\u00a0wieder\u00a0einige\u00a0dazu\u00a0entscheiden, \u00a0in\u00a0diesen\u00a0Beruf\u00a0zu\u00a0\ngehen,\u00a0kommen\u00a0die\u00a0dann\u00a0halt\u00a0relativ\u00a0schnell,\u00a0wie\u00a0wir\u00a0schon\u00a0geh\u00f6rt\u00a0haben,\u00a0am\u00a0Alltag\u00a0\nan.\u00a0Und\u00a0statt\u00a0sich\u00a0mit\u00a0den\u00a0Kindern\u00a0zu\u00a0besch\u00e4ftigen, \u00a0mit\u00a0ihnen\u00a0zu\u00a0arbeiten,\u00a0sie\u00a0zu\u00a0\nf\u00f6rdern,\u00a0mit\u00a0ihnen\u00a0gemeinsam \u00a0spielerisch \u00a0Sachen\u00a0zu\u00a0erlernen\u00a0und\u00a0ihnen\u00a0auch\u00a0das\u00a0\nUmfeld\u00a0zu\u00a0bieten,\u00a0das\u00a0sie\u00a0brauchen \u00a0w\u00fcrden,\u00a0um\u00a0sich\u00a0bestm\u00f6glichst \u00a0zu\u00a0entwickeln, \u00a0\nk\u00e4mpfen\u00a0sie\u00a0mit\u00a0administrativen \u00a0und\u00a0organisatorischen \u00a0T\u00e4tigkeiten, \u00a0haben\u00a0fragw\u00fcrdige \u00a0\nGruppengr\u00f6\u00dfen \u00a0zu\u00a0bew\u00e4ltigen \u00a0und\u00a0k\u00f6nnen\u00a0dar\u00fcber\u00a0hinaus\u00a0nicht\u00a0ihre\u00a0Zeit\u00a0denen\u00a0\nwidmen,\u00a0denen\u00a0sie\u00a0eigentlich \u00a0gewidmet \u00a0werden\u00a0sollte,\u00a0n\u00e4mlich\u00a0unseren\u00a0Kindern.\u00a0Wozu\u00a0\ndas\u00a0f\u00fchrt,\u00a0haben\u00a0wir\u00a0schon\u00a0geh\u00f6rt,\u00a0zu\u00a0Ersch\u00f6pfung, \u00a0zu\u00a0Frustration \u00a0und\u00a0letztendlich \u00a0\ndazu,\u00a0dass\u00a0viele\u00a0diesen\u00a0Beruf\u00a0nicht\u00a0langfristig \u00a0aus\u00fcben\u00a0m\u00f6chten, \u00a0ja\u00a0manche\u00a0es\u00a0auch\u00a0gar\u00a0\nnicht\u00a0langfristig \u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Deshalb\u00a0braucht\u00a0es\u00a0eine\u00a0L\u00f6sung,\u00a0die\u00a0weiter\u00a0geht,\u00a0eine\u00a0L\u00f6sung,\u00a0\ndie\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0einen\u00a0Teilaspekt \u00a0des\u00a0Problems \u00a0in\u00a0Angriff\u00a0nimmt,\u00a0und\u00a0dieser\u00a0Teilaspekt \u00a0\nber\u00fccksichtigt \u00a0ja\u00a0nicht\u00a0einmal\u00a0die\u00a0Vertragskinderg\u00e4rten, \u00a0weil\u00a0die\u00a0w\u00fcrden\u00a0von\u00a0dieser\u00a0\nL\u00f6sung\u00a0nicht\u00a0profitieren, \u00a0aber\u00a0dort\u00a0entsteht\u00a0ja\u00a0die\u00a0gleiche\u00a0Realit\u00e4t,\u00a0die\u00a0haben\u00a0ja\u00a0die\u00a0\ngleichen\u00a0Probleme. \u00a0Es\u00a0m\u00fcssen\u00a0also\u00a0viel\u00a0mehr\u00a0Aspekte\u00a0ber\u00fccksichtigt \u00a0werden,\u00a0und\u00a0will\u00a0\nman\u00a0wirklich\u00a0die\u00a0Rahmenbedingungen \u00a0nachhaltig \u00a0ver\u00e4ndern \u00a0und\u00a0die\u00a0bestm\u00f6glichste \u00a0\nKinderbetreuung \u00a0in\u00a0Graz\u00a0verwirklichen, \u00a0muss\u00a0man\u00a0gr\u00f6\u00dfer\u00a0denken.\u00a0Somit,\u00a0und\u00a0da\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0164\u00a0\u00a0stimmen\u00a0wir,\u00a0glaube\u00a0ich,\u00a0\u00fcberein,\u00a0werden\u00a0wir\u00a0der\u00a0Dringlichkeit \u00a0auf\u00a0jeden\u00a0Fall\u00a0\nzustimmen, \u00a0weil\u00a0das\u00a0Thema\u00a0ist\u00a0dringlich, \u00a0schon\u00a0seit\u00a0Jahren,\u00a0jedoch\u00a0werden\u00a0wir\u00a0als\u00a0SP\u00d6\u00a0\ngemeinsam \u00a0mit\u00a0den\u00a0Gemeinderatsfraktionen \u00a0KP\u00d6\u00a0und\u00a0den\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0einen\u00a0\nAb\u00e4nderungsantrag \u00a0einbringen, \u00a0denn\u00a0die\u00a0alleinige\u00a0Gehaltserh\u00f6hung \u00a0reicht\u00a0nicht,\u00a0es\u00a0\nbraucht\u00a0endlich\u00a0bessere\u00a0Rahmenbedingungen \u00a0f\u00fcr\u00a0unsere\u00a0P\u00e4dagoginnen \u00a0und\u00a0\nP\u00e4dagogen, \u00a0damit\u00a0die\u00a0endlich\u00a0wieder\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit \u00a0haben,\u00a0die\u00a0Zeit\u00a0jenen\u00a0zu\u00a0widmen,\u00a0\ndenen\u00a0sie\u00a0eigentlich \u00a0gewidmet \u00a0geh\u00f6rt,\u00a0n\u00e4mlich\u00a0unseren\u00a0Liebsten,\u00a0unseren\u00a0Kindern.\u00a0\nDankesch\u00f6n \u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Bgm.\nin\u00a0Kahr :\u00a0\nDankesch\u00f6n. \u00a0Ich\u00a0versuche\u00a0fair\u00a0zu\u00a0sein,\u00a0aber\u00a0bitte\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0auf\u00a0die\u00a0Zeit\u00a0schauen,\u00a0\nwenn\u00a0ich\u00a0anmerken \u00a0darf.\u00a0Gibt\u00a0es\u00a0noch\u00a0weitere\u00a0Wortmeldungen \u00a0zur\u00a0Dringlichkeit? \u00a0\nVielleicht \u00a0nur\u00a0noch\u00a0einmal\u00a0f\u00fcr\u00a0jene,\u00a0die\u00a0neu\u00a0sind,\u00a0zur\u00a0Dringlichkeit \u00a0kann\u00a0immer\u00a0nur\u00a0eine\u00a0\nPerson,\u00a0ein\u00a0Gemeinderat \u00a0oder\u00a0eine\u00a0Gemeinder\u00e4tin \u00a0pro\u00a0Fraktion\u00a0sprechen. \u00a0\n\u00a0\nDie\u00a0Dringlichkeit \u00a0wurde\u00a0einstimmig \u00a0angenommen. \u00a0\n\u00a0\u00a0GR\nin\u00a0DIin\u00a0Aygan\u2010Romaner :\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Stadtregierung, \u00a0liebe\u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0Kollegen\u00a0im\u00a0Gemeinderat \u00a0und\u00a0liebe\u00a0\nZuseherinnen \u00a0und\u00a0Zuseher\u00a0im\u00a0Livestream. \u00a0Wir\u00a0reden\u00a0hier\u00a0dar\u00fcber,\u00a0dass\u00a0sich\u00a0im\u00a0\nKinderbildungs \u2010\u00a0und\u00a0Betreuungsbereich \u00a0ein\u00a0akuter\u00a0Personalmangel \u00a0abzeichnet \u00a0bzw.\u00a0\nschon\u00a0Realit\u00e4t\u00a0ist,\u00a0und\u00a0wir\u00a0reden\u00a0hier\u00a0\u00fcber\u00a0Rahmenbedingungen, \u00a0die\u00a0zu\u00a0diesem\u00a0\nPersonalmangel \u00a0gef\u00fchrt\u00a0haben\u00a0bzw.\u00a0diesen\u00a0weiterhin \u00a0zuspitzen \u00a0werden,\u00a0wenn\u00a0wir\u00a0\nnicht\u00a0reagieren \u00a0und\u00a0die\u00a0notwendigen \u00a0Stellschrauben \u00a0einwirken. \u00a0Wenn\u00a0wir\u00a0\nbeispielsweise \u00a0die\u00a0Faktoren\u00a0der\u00a0Arbeitszufriedenheit \u00a0an\u00a0einen\u00a0Arbeitsplatz \u00a0\nheranziehen \u00a0w\u00fcrden\u00a0und\u00a0grob\u00a0unterscheiden \u00a0zwischen\u00a0Motivatoren \u00a0wie\u00a0\nVerantwortung, \u00a0Arbeitsinhalt, \u00a0Erfolgsanerkennung, \u00a0Wachstumsm\u00f6glichkeiten \u00a0und\u00a0\nEntfaltungsfreiheiten \u00a0und\u00a0den\u00a0sogenannten \u00a0Hygienefaktoren \u00a0an\u00a0einem\u00a0Arbeitsplatz, \u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0165\u00a0\u00a0wie\u00a0das\u00a0Image\u00a0meines\u00a0Arbeitsfeldes, \u00a0meines\u00a0Berufsfeldes, \u00a0die\u00a0Arbeitsverh\u00e4ltnisse, \u00a0die\u00a0\nAnstellungsverh\u00e4ltnisse, \u00a0der\u00a0F\u00fchrungsstil, \u00a0unter\u00a0dem\u00a0ich\u00a0und\u00a0mit\u00a0dem\u00a0ich\u00a0arbeite,\u00a0die\u00a0\nArbeitsplatzsicherheit \u00a0und\u00a0nicht\u00a0zuletzt\u00a0die\u00a0Bezahlung, \u00a0dann\u00a0wird\u00a0schnell\u00a0klar,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0\nan\u00a0jedem\u00a0einzelnen \u00a0Punkt\u00a0arbeiten\u00a0m\u00fcssen.\u00a0Wenn\u00a0die\u00a0Arbeitszufriedenheit \u00a0nicht\u00a0passt,\u00a0\ndann\u00a0gibt\u00a0es\u00a0Ausf\u00e4lle.\u00a0Das\u00a0f\u00fchrt\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0zu\u00a0einem\u00a0Personalmangel, \u00a0und\u00a0ich\u00a0habe\u00a0\nnoch\u00a0nicht\u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0Anreize\u00a0geredet,\u00a0die\u00a0dazu\u00a0f\u00fchren\u00a0sollen,\u00a0dass\u00a0sich\u00a0mehr\u00a0Menschen \u00a0\nf\u00fcr\u00a0das\u00a0Berufsfeld \u00a0Kinderp\u00e4dagogik, \u00a0Kinderbetreuung \u00a0ausbilden \u00a0lassen.\u00a0An\u00a0der\u00a0\nDringlichkeit \u00a0Ihres\u00a0Antrages, \u00a0liebe\u00a0Frau\u00a0Kollegin\u00a0Kreiner,\u00a0zweifle\u00a0ich\u00a0\u00fcberhaupt \u00a0nicht,\u00a0es\u00a0\nist\u00a0sehr\u00a0dringlich. \u00a0Ich\u00a0bin\u00a0aber\u00a0auch\u00a0der\u00a0Meinung, \u00a0dass\u00a0das\u00a0Ma\u00dfnahmenpaket \u00a0viel\u00a0\numfassender \u00a0geschn\u00fcrt \u00a0werden\u00a0und\u00a0auf\u00a0jeden\u00a0Fall\u00a0alle\u00a0Beteiligten, \u00a0Betroffenen \u00a0und\u00a0\npolitischen \u00a0Verantwortlichen \u00a0mit\u00a0ins\u00a0Boot\u00a0geholt\u00a0werden\u00a0sollen,\u00a0damit\u00a0eine\u00a0Analyse\u00a0\ndes\u00a0Ist\u2010Zustands\u00a0und\u00a0eine\u00a0gemeinsame \u00a0Entwicklung \u00a0von\u00a0Ma\u00dfnahmen \u00a0durchgef\u00fchrt \u00a0\nwerden\u00a0kann.\u00a0Daher\u00a0werden\u00a0wir\u00a0als\u00a0Gr\u00fcne\u00a0Fraktion\u00a0dem\u00a0Antrag\u00a0hinsichtlich \u00a0der\u00a0\nAb\u00e4nderung \u00a0zustimmen. \u00a0Vielen\u00a0Dank\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\u00a0\nStR\u00a0Hohensinner :\u00a0\nFrau\u00a0B\u00fcrgermeisterin, \u00a0werter\u00a0Gemeinderat. \u00a0Danke,\u00a0f\u00fcr\u00a0diese\u00a0breite\u00a0und\u00a0wirklich\u00a0ganz,\u00a0\nganz\u00a0wichtige\u00a0Diskussion. \u00a0Ich\u00a0habe\u00a0selbst\u00a0zwei\u00a0Kinder,\u00a0in\u00a0der\u00a0Kinderkrippe \u00a0und\u00a0auch\u00a0im\u00a0\nKindergarten, \u00a0und\u00a0ich\u00a0kann\u00a0das\u00a0t\u00e4glich\u00a0unterstreichen, \u00a0dass\u00a0unsere\u00a0P\u00e4dagogInnen \u00a0und\u00a0\nBetreuerInnen \u00a0eine\u00a0ganz,\u00a0ganz\u00a0wichtige\u00a0und\u00a0wertvolle\n\u00a0Arbeit\u00a0machen\u00a0und\u00a0ich\u00a0h\u00e4tte\u00a0\ngesagt,\u00a0sie\u00a0haben\u00a0alle\u00a0einmal\u00a0einen\u00a0Applaus\u00a0verdient\u00a0(Appl.).\u00a0\nIch\u00a0m\u00f6chte\u00a0ganz\u00a0kurz\u00a0das\u00a0analysieren, \u00a0und\u00a0ich\u00a0glaube,\u00a0da\u00a0sind\u00a0wir\u00a0uns\u00a0sehr\u00a0einig\u00a0heute\u00a0\nim\u00a0Gemeinderat, \u00a0dass\u00a0wir\u00a0hier\u00a0drei\u00a0Herausforderungen \u00a0haben.\u00a0Zum\u00a0einen\u00a0einmal,\u00a0dass\u00a0\nwir\u00a0gen\u00fcgend \u00a0Pl\u00e4tze\u00a0anbieten\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0und\u00a0da\u00a0haben\u00a0wir\u00a0in\u00a0den\u00a0letzten\u00a0Jahren\u00a0pro\u00a0Jahr\u00a0\nca.\u00a010\u00a0neue\u00a0Gruppen\u00a0dazu\u00a0aufgenommen, \u00a0im\u00a0letzten\u00a0Herbst\u00a0sogar\u00a0\u00fcber\u00a020\u00a0Gruppen, \u00a0\nund\u00a0das\u00a0Ziel\u00a0muss\u00a0sein,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0mindestens \u00a0allen\u00a0berufst\u00e4tigen \u00a0Eltern\u00a0einen\u00a0Platz\u00a0\nanbieten\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0seit\u00a02014\u00a01.500\u00a0zus\u00e4tzliche \u00a0Pl\u00e4tze\u00a0geschaffen, \u00a0das\u00a0ist,\u00a0\nglaube\u00a0ich,\u00a0ganz\u00a0gut.\u00a0Bei\u00a0den\u00a0Rahmenbedingungen, \u00a0das\u00a0ist\u00a0der\u00a0zweite\u00a0Punkt,\u00a0ist\u00a0es,\u00a0\nglaube\u00a0ich,\u00a0notwendig, \u00a0dass\u00a0wir\u00a0bei\u00a0der\u00a0Kinderh\u00f6chstzahl \u00a0in\u00a0der\u00a0Gruppe\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0166\u00a0\u00a0runterkommen. \u00a0Nur\u00a0das,\u00a0was\u00a0z.B.\u00a0jetzt\u00a0auf\u00a0Landesebene \u00a0teilweise\u00a0seitens\u00a0der\u00a0SP\u00d6\u00a0\nvorgeschlagen \u00a0wird,\u00a0von\u00a025\u00a0auf\u00a020\u00a0Kinder\u00a0runterzukommen, \u00a0ist\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0ein\u00a0hehres\u00a0\nZiel,\u00a0aber\u00a0da\u00a0muss\u00a0man\u00a0wissen,\u00a0da\u00a0w\u00fcrde\u00a0man\u00a020\u00a0%\u00a0der\u00a0Pl\u00e4tze\u00a0in\u00a0Graz\u00a0verlieren, \u00a0da\u00a0\nw\u00fcrden\u00a0wir\u00a0ca.\u00a01.600\u00a0Kinder\u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0betreuen\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Das\u00a0entspricht \u00a0einem\u00a0\nAufholbedarf \u00a0von\u00a0ungef\u00e4hr\u00a070\u00a0Gruppen, \u00a0und\u00a0wir\u00a0h\u00e4tten\u00a0einen\u00a0Personalmehrbedarf \u00a0von\u00a0\n160\u00a0P\u00e4dagoginnen \u00a0und\u00a0P\u00e4dagogen. \u00a0Aber\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0muss\u00a0man\u00a0auch\u00a0da\u00a0ansetzen, \u00a0aber\u00a0\nman\u00a0muss\u00a0schauen,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0vielleicht\u00a0alle\u00a0zwei\u00a0Jahre\u00a0ein\u00a0Kind\u00a0weniger\u00a0in\u00a0den\u00a0Gruppen\u00a0\nhaben,\u00a0dann\u00a0kann\u00a0man\u00a0das\u00a0auch\u00a0wirklich\u00a0gut\u00a0kompensieren. \u00a0Das\u00a0Personal, \u00a0da\u00a0gibt\u00a0es\u00a0\nleider\u00a0zu\u00a0wenig.\u00a0Bei\u00a0der\u00a0BAfEP,\u00a0da\u00a0gehen\u00a0ja\u00a0ca.\u00a060\u00a0%\u00a0der\u00a0Absolventinnen \u00a0und\u00a0\nAbsolventen \u00a0weiter\u00a0studieren, \u00a0das\u00a0ist\u00a0ein\u00a0Grund,\u00a0und\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0die\u00a0Bezahlung \u00a0ist\u00a0\nein\u00a0anderer\u00a0Grund.\u00a0Es\u00a0gibt\u00a0nicht\u00a0zur\u00a0G\u00e4nze\u00a0100\u2010prozentige \u00a0Anstellungen, \u00a0da\u00a0schauen\u00a0\nwir\u00a0als\u00a0Stadt\u00a0Graz,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0all\u00a0jenen,\u00a0die\u00a0eine\u00a0100\u2010prozentige \u00a0Anstellung \u00a0wollen,\u00a0auch\u00a0\nbereitstellen \u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Und\u00a0bei\u00a0der\u00a0Bezahlung \u00a0gibt\u00a0es\u00a0Vorschl\u00e4ge. \u00a0Das\u00a0Burgenland \u00a0hat\u00a0\num\u00a0200\u00a0Euro\u00a0mehr\u00a0bereitgestellt. \u00a0Also\u00a0das\u00a0ist\u00a0ein\u00a0Vorschlag, \u00a0den\u00a0wir\u00a0heute\u00a0im\u00a0\nGemeinderat \u00a0einbringen, \u00a0einmal,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Finanzdirektion \u00a0pr\u00fcft,\u00a0ob\u00a0man\u00a0das\u00a0umsetzen \u00a0\nkann\u00a0und\u00a0wie\u00a0man\u00a0das\u00a0umsetzen \u00a0kann.\u00a0Und\u00a0auch,\u00a0wie\u00a0wir\u00a0in\u00a0der\u00a0Kinderh\u00f6chstzahl \u00a0\nSchritt\u00a0f\u00fcr\u00a0Schritt\u00a0runtergehen \u00a0k\u00f6nnen,\u00a0ohne\u00a0im\u00a0Versorgungsgrad \u00a0abzufallen. \u00a0Und\u00a0jetzt\u00a0\nhaben\u00a0wir\u00a0den\u00a0dringlichen \u00a0Antrag,\u00a0wo\u00a0wir\u00a0uns\u00a0einig\u00a0sind,\u00a0dass\u00a0diese\u00a0zwei\u00a0Punkte\u00a0\nwichtig\u00a0sind,\u00a0da\u00a0geht\u00a0es\u00a0um\u00a0eine\u00a0Pr\u00fcfung,\u00a0mehr\u00a0Geld\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0P\u00e4dagoginnen \u00a0und\u00a0\nP\u00e4dagogen, \u00a0und\u00a0wie\u00a0viele\u00a0Kinder\u00a0k\u00f6nnen\u00a0wir\u00a0alle\u00a0zwei\u00a0Jahre\u00a0reduzieren, \u00a0um\u00a0trotzdem \u00a0\nnicht\u00a0im\u00a0Versorgungsgrad \u00a0zu\u00a0fallen.\u00a0Und\u00a0ihr\u00a0kommt\u00a0jetzt\u00a0mit\u00a0einem\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag \u00a0\nund\u00a0ihr\u00a0sagt,\u00a0man\u00a0sollte\u00a0breit\u00a0pr\u00fcfen.\u00a0Da\u00a0sage\u00a0ich,\u00a0dieser\u00a0breite\u00a0Pr\u00fcfungsprozess \u00a0mit\u00a0der\u00a0\nPersonalvertretung, \u00a0mit\u00a0dem\u00a0Land\u00a0Steiermark, \u00a0mit\u00a0den\u00a0Tr\u00e4gern,\u00a0findet\u00a0gerade\u00a0statt,\u00a0\nund\u00a0ich\u00a0h\u00e4tte\u00a0jetzt\u00a0an\u00a0euch\u00a0einen\u00a0Vorschlag, \u00a0weil\u00a0wir\u00a0uns\u00a0eigentlich \u00a0einig\u00a0sind,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0\nvom\u00a0Reden\u00a0ins\u00a0Tun\u00a0kommen\u00a0sollen\u00a0und\u00a0m\u00fcssen,\u00a0beschlie\u00dfen \u00a0wir\u00a0doch\u00a0unsere\u00a0zwei\u00a0\nPunkte,\u00a0und\u00a0euren\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag \u00a0wandeln\u00a0wir\u00a0um\u00a0in\u00a0einen\u00a0Zusatzantrag, \u00a0somit\u00a0\nk\u00f6nnen\u00a0wir\u00a0einfach\u00a0schneller\u00a0diese\u00a0Schritte\u00a0setzen.\u00a0Und\u00a0ein\u00a0Argument \u00a0ist\u00a0auch\u00a0noch\u00a0\ngekommen, \u00a0dass\u00a0diese\u00a0finanzielle \u00a0Besserstellung \u00a0da\u00a0nur\u00a0st\u00e4dtische \u00a0Kinderg\u00e4rten \u00a0\nbetreffen \u00a0w\u00fcrde,\u00a0das\u00a0stimmt\u00a0nicht.\u00a0Wenn\u00a0man\u00a0den\u00a0Antrag\u00a0durchgelesen \u00a0hat,\u00a0Punkt\u00a03,\u00a0\nda\u00a0wird\u00a0der\u00a0Herr\u00a0Finanzstadtrat \u00a0auch\u00a0ersucht\u00a0zu\u00a0pr\u00fcfen,\u00a0wie\u00a0man\u00a0das\u00a0auch\u00a0\u00fcber\u00a0das\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0167\u00a0\u00a0Tarifsystem \u00a0den\u00a0privaten\u00a0Tr\u00e4gern\u00a0bereitstellen \u00a0k\u00f6nnte.\u00a0Also\u00a0das\u00a0ist\u00a0auch\u00a0mitumfasst. \u00a0\nIch\u00a0meine,\u00a0ich\u00a0mache\u00a0wieder\u00a0gerne\u00a0einen\u00a0Arbeitskreis, \u00a0aber\u00a0es\u00a0verz\u00f6gert \u00a0das,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0\nendlich\u00a0einmal\u00a0wichtige\u00a0Handlungsschritte \u00a0setzen.\u00a0Meine\u00a0Bitte\u00a0ist,\u00a0beschlie\u00dfen \u00a0wir\u00a0\nunsere\u00a0zwei\u00a0Punkte\u00a0und\u00a0euren\u00a0Punkt\u00a0auch,\u00a0und\u00a0dann\u00a0treffen\u00a0wir\u00a0uns\u00a0im\u00a0M\u00e4rz\u2010\nGemeinderat \u00a0hier\u00a0wieder\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0GR\nin\u00a0Reininghaus :\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0B\u00fcrgermeisterin, \u00a0sehr\u00a0geehrter\u00a0Stadtsenat, \u00a0liebe\u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0\nKollegen\u00a0und\u00a0liebe\u00a0Zuschauer \u00a0im\u00a0Livestream. \u00a0Ich\u00a0bin\u00a0von\u00a0den\u00a0Neos,\u00a0und\u00a0von\u00a0daher\u00a0ist\u00a0\nes\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0klar,\u00a0dass\u00a0ich\u00a0zum\u00a0Thema\u00a0Bildung\u00a0hier\u00a0auch\u00a0noch\u00a0etwas\u00a0dazusagen \u00a0m\u00f6chte,\u00a0\nauch\u00a0wenn\u00a0schon\u00a0meine\u00a0VorrednerInnen \u00a0hier\u00a0sehr\u00a0vieles\u00a0erw\u00e4hnt\u00a0haben,\u00a0was\u00a0ja\u00a0\neigentlich \u00a0hier\u00a0auch\u00a0in\u00a0meinem\u00a0Skriptum\u00a0steht.\u00a0Ich\u00a0m\u00f6chte\u00a0es\u00a0trotzdem \u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0\nhier\u00a0abk\u00fcrzen, \u00a0aber\u00a0dennoch\u00a0muss\u00a0ich\u00a0Ihnen\u00a0sagen,\u00a0dass\u00a0ein\u00a0paar\u00a0Punkte\u00a0hier\u00a0\n\u00fcberhaupt \u00a0nicht\u00a0zur\u00a0Erw\u00e4hnung \u00a0kamen.\u00a0Nachdem \u00a0also\u00a0mir\u00a0Bildung\u00a0ein\u00a0wahnsinniges \u00a0\nAnliegen\u00a0ist,\u00a0habe\u00a0ich\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0in\u00a0den\u00a0letzten\u00a0Monaten\u00a0sehr\u00a0viele\u00a0Kinderg\u00e4rten \u00a0\nbesucht\u00a0und\u00a0auch\u00a0Kinderkrippen \u00a0besucht,\u00a0weil\u00a0ich\u00a0mir\u00a0ganz\u00a0einfach\u00a0ein\u00a0Bild\u00a0machen\u00a0\nwollte,\u00a0wie\u00a0die\u00a0betroffenen \u00a0Personen \u00a0das\u00a0System\u00a0einsch\u00e4tzen, \u00a0welche\u00a0\nRahmenbedingungen \u00a0sie\u00a0f\u00fcr\u00a0gut\u00a0und\u00a0f\u00fcr\u00a0weniger\u00a0gut\u00a0halten.\u00a0Und\u00a0es\u00a0ist\u00a0alles\u00a0richtig,\u00a0\nwas\u00a0bis\u00a0jetzt\u00a0gesagt\u00a0wurde.\u00a0Nat\u00fcrlich, \u00a0die\u00a0Kindergruppen \u00a0sind\u00a0viel\u00a0zu\u00a0gro\u00df\u00a0und\u00a0der\u00a0\nBetreuungsschl\u00fcssel \u00a0ist\u00a0eigentlich \u00a0zu\u00a0klein.\u00a0Die\u00a0Kinderg\u00e4rtnerInnen \u00a0und\u00a0Experten, \u00a0die\u00a0\nw\u00fcnschen \u00a0sich\u00a0schon\u00a0seit\u00a0Jahrzehnten, \u00a0dass\u00a0quasi\u00a0drei\u00a0Personen \u00a0in\u00a0einer\u00a0\nKindergartengruppe \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Kinderbetreuung \u00a0zur\u00a0Verf\u00fcgung \u00a0stehen.\u00a0Bei\u00a0meinen\u00a0\nBefragungen, \u00a0Herr\u00a0Hohensinner, \u00a0ich\u00a0habe\u00a0sehr\u00a0viel\u00a0Lob\u00a0geh\u00f6rt\u00a0\u00fcber\u00a0Sie,\u00a0man\u00a0hat\u00a0auch\u00a0\ndie\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0als\u00a0Arbeitgeberin \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Kinderbildungs \u2010\u00a0und\u00a0Betreuungseinrichtungen \u00a0\nals\u00a0sehr\u00a0attraktiv\u00a0bezeichnet, \u00a0ebenso\u00a0das\u00a0Online\u2010Vormerksystem, \u00a0das\u00a0also\u00a0eingerichtet \u00a0\nwurde,\u00a0das\u00a0ja\u00a0besonders \u00a0in\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0sehr\u00a0gut\u00a0funktionieren \u00a0soll.\u00a0Es\u00a0gab\u00a0aber\u00a0\nnat\u00fcrlich\u00a0die\u00a0bekannte \u00a0Kritik,\u00a0die\u00a0Kindergruppen \u00a0sind\u00a0zu\u00a0gro\u00df,\u00a0wie\u00a0gesagt,\u00a0der\u00a0\nBetreuungsschl\u00fcssel \u00a0ist\u00a0zu\u00a0klein,\u00a0aber\u00a0was\u00a0hier\u00a0z.B.\u00a0\u00fcberhaupt \u00a0noch\u00a0nicht\u00a0zur\u00a0Rede\u00a0kam,\u00a0\nist\u00a0der\u00a0Umstand, \u00a0dass\u00a0die\u00a0Anzahl\u00a0an\u00a0verhaltenskreativen, \u00a0so\u00a0nannte\u00a0man\u00a0das\u00a0im\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0168\u00a0\u00a0Fachjargon \u00a0fr\u00fcher,\u00a0die\u00a0verhaltensauff\u00e4lligen \u00a0Kinder\u00a0eben,\u00a0stark\u00a0ansteigen \u00a0und\u00a0in\u00a0\nmanchen \u00a0Gruppen\u00a0bis\u00a0zu\u00a0ein\u00a0Drittel\u00a0an\u00a0Kinder\u00a0ausmachen. \u00a0Das\u00a0macht\u00a0es\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0viel\u00a0\nschwieriger, \u00a0die\u00a0Arbeit\u00a0so\u00a0zu\u00a0erledigen \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0P\u00e4dagogInnen, \u00a0dass\u00a0man\u00a0sagen\u00a0kann,\u00a0wir\u00a0\nk\u00f6nnen\u00a0hier\u00a0einen\u00a0p\u00e4dagogischen \u00a0Lehrauftrag \u00a0auch\u00a0erf\u00fcllen.\u00a0Jahrzehntelang \u00a0wird\u00a0also\u00a0\ndiese\u00a0Forderung \u00a0um\u00a0personelle \u00a0Aufstockung, \u00a0quasi\u00a0ohne\u00a0dass\u00a0es\u00a0ma\u00dfgebliche \u00a0\nVerbesserungen \u00a0gab,\u00a0hier\u00a0gefordert. \u00a0Was\u00a0es\u00a0also\u00a0zus\u00e4tzlich \u00a0noch\u00a0braucht,\u00a0wenn\u00a0wir\u00a0\ndieses\u00a0Thema\u00a0wirklich\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0n\u00e4chsten\u00a0f\u00fcnf\u00a0Jahre\u00a0hier\u00a0anlegen\u00a0wollen,\u00a0auch\u00a0budget\u00e4r\u00a0\nber\u00fccksichtigen \u00a0wollen,\u00a0sind\u00a0noch\u00a0folgende\u00a0Dinge:\u00a0Wie\u00a0wollen\u00a0wir\u00a0bitte\u00a0den\u00a0\nFachkr\u00e4ftemangel \u00a0in\u00a0diesem\u00a0Bereich\u00a0beheben? \u00a0Wie\u00a0schaffen\u00a0wir\u00a0es,\u00a0das\u00a0Image\u00a0des\u00a0\nBerufsstandes \u00a0zu\u00a0erh\u00f6hen? \u00a0Und\u00a0ich\u00a0finde\u00a0es\u00a0auch\u00a0schon,\u00a0dass\u00a0die\u00a0KP\u00d6\u00a0oder\u00a0das\u00a0\nArbeitsprogramm \u00a0der\u00a0neuen\u00a0Koalition\u00a0das\u00a0im\u00a0Arbeitsprogramm \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Pflege\u00a0quasi\u00a0\nfordert\u00a0und\u00a0vorhat,\u00a0auch\u00a0dringend\u00a0und\u00a0notwendig, \u00a0aber\u00a0eben\u00a0nicht\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Imagepflege \u00a0\ndes\u00a0Berufsstandes \u00a0der\u00a0Elementarp\u00e4dagogInnen. \u00a0Was\u00a0wir\u00a0noch\u00a0brauchen, \u00a0ist\u00a0mehr\u00a0\nPlanungssicherheit \u00a0bei\u00a0der\u00a0Vormerkung \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Eltern.\u00a0Weiters\u00a0sollten\u00a0wir\u00a0das\u00a0Ziel,\u00a0die\u00a0\nBarcelona \u2010Kriterien\u00a02.02,\u00a0nicht\u00a0blo\u00df\u00a0halten,\u00a0sondern\u00a0sie\u00a0stark\u00a0erh\u00f6hen\u00a0sollen.\u00a0Und\u00a0das\u00a0\nletzte\u00a0und\u00a0wirklich\u00a0gro\u00dfe\u00a0Thema:\u00a0Wie\u00a0wird\u00a0es\u00a0denn\u00a0irgendwann \u00a0aussehen \u00a0mit\u00a0dem\u00a0\nzweiten\u00a0Gratis\u2010Kindergartenjahr? \u00a0Wie\u00a0kann\u00a0man\u00a0da\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Land\u00a0in\u00a0Verbindung \u00a0\ntreten,\u00a0um\u00a0das\u00a0zur\u00a0Umsetzung \u00a0zu\u00a0bringen?\u00a0Und\u00a0somit\u00a0bin\u00a0ich\u00a0schon\u00a0am\u00a0Ende.\u00a0Das\u00a0\nwaren\u00a0doch\u00a0wichtige\u00a0Punkte,\u00a0die\u00a0mir\u00a0wichtig\u00a0zu\u00a0erw\u00e4hnen \u00a0waren.\u00a0Dankesch\u00f6n \u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nGRin\u00a0Naghibi :\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0B\u00fcrgermeisterin, \u00a0liebe\u00a0Zuseher\u00a0im\u00a0Livestream, \u00a0gesch\u00e4tzte \u00a0\nAntragstellerin \u00a0und\u00a0gesch\u00e4tzter \u00a0Stadtrat,\u00a0liebe\u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0Kollegen. \u00a0Ich\u00a0kann\u00a0mich\u00a0\nnur\u00a0meinen\u00a0VorrednerInnen \u00a0anschlie\u00dfen. \u00a0Viele,\u00a0viele\u00a0Jahre\u00a0hat\u00a0die\u00a0\u00d6VP\u00a0es\u00a0verabs\u00e4umt \u00a0\ninnerhalb \u00a0einer\u00a0Grazer\u00a0Stadtregierung, \u00a0in\u00a0der\u00a0sie\u00a0sowohl\u00a0den\u00a0Stadtratsposten \u00a0f\u00fcr\u00a0\nBildung\u00a0als\u00a0auch\u00a0das\u00a0Finanzressort \u00a0gestellt\u00a0hat,\u00a0auf\u00a0die\u00a0dringlichen, \u00a0notwendigen \u00a0und\u00a0\nvor\u00a0allem\u00a0fachlich\u00a0fundierten \u00a0Forderungen \u00a0des\u00a0elementarp\u00e4dagogischen \u00a0Personals \u00a0in\u00a0\neinem\u00a0solchen\u00a0Ausma\u00df\u00a0einzugehen, \u00a0dass\u00a0viele\u00a0der\u00a0nun\u00a0entstandenen \u00a0M\u00e4ngel\u00a0und\u00a0\ndaraus\u00a0resultierten \u00a0Sch\u00e4den\u00a0zu\u00a0verhindern \u00a0gewesen\u00a0w\u00e4ren.\u00a0Und\u00a0auf\u00a0Landesebene \u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0169\u00a0\u00a0verabs\u00e4umt \u00a0es\u00a0\u00d6VP\u2010Bildungsr\u00e4tin \u00a0Juliane\u00a0Bogner\u2010Strau\u00df,\u00a0die\u00a0mittlerweile \u00a0immer\u00a0\nwieder\u00a0auch\u00a0als\u00a0Betreuungsr\u00e4tin \u00a0bezeichnet \u00a0wird,\u00a0immer\u00a0noch,\u00a0ausreichend \u00a0in\u00a0\nBildungsqualit\u00e4t \u00a0von\u00a0Krippen\u00a0und\u00a0Kindergartenkindern \u00a0zu\u00a0investieren. \u00a0Kinder\u00a0haben\u00a0\ndas\u00a0Recht\u00a0auf\u00a0entwicklungsgem\u00e4\u00dfe \u00a0Betreuung \u00a0und\u00a0Bildung\u00a0von\u00a0Anfang\u00a0an.\u00a0Daher\u00a0wird\u00a0\nvon\u00a0elementarp\u00e4dagogischen \u00a0Berufst\u00e4tigen \u00a0in\u00a0diesem\u00a0Sinn\u00a0professionelle, \u00a0\nganzheitliche \u00a0und\u00a0qualit\u00e4tsvolle \u00a0Bildungsarbeit \u00a0verlangt.\u00a0Und\u00a0auch\u00a0wir\u00a0\nElementarp\u00e4dagogInnen, \u00a0BetreuerInnen, \u00a0Tagesm\u00fctter, \u00a0Tagesv\u00e4ter \u00a0sehen\u00a0das\u00a0als\u00a0\nunsere\u00a0Aufgabe\u00a0an.\u00a0Die\u00a0Aufgabe\u00a0von\u00a0den\u00a0politisch\u00a0daf\u00fcr\u00a0Verantwortlichen \u00a0ist\u00a0es,\u00a0\nad\u00e4quat,\u00a0den\u00a0stetig\u00a0steigenden \u00a0Anforderungen \u00a0entsprechend \u00a0an\u00a0das\u00a0\nelementarp\u00e4dagogische \u00a0Personal, \u00a0die\u00a0dann\u00a0daf\u00fcr\u00a0notwendig \u00a0gewordenen \u00a0\nRahmenbedingungen \u00a0zu\u00a0erm\u00f6glichen, \u00a0sodass\u00a0die\u00a0Leute\u00a0auch\u00a0professionell \u00a0arbeiten\u00a0\nk\u00f6nnen.\u00a0Und\u00a0in\u00a0den\u00a0vergangenen \u00a0Jahren,\u00a0ja,\u00a0das\u00a0stimmt,\u00a0wurden\u00a0mehrere\u00a0Dutzende \u00a0\nneue\u00a0Kinderkrippen \u00a0und\u00a0Kindergartengruppen, \u00a0damit\u00a0hunderte, \u00a0also\u00a0\u00fcber\u00a01.000\u00a0neue\u00a0\nKinderbetreuungspl\u00e4tze \u00a0finanziert \u00a0und\u00a0das\u00a0ist\u00a0im\u00a0Sinne\u00a0der\u00a0Vereinbarkeit \u00a0von\u00a0Familie\u00a0\nund\u00a0Beruf\u00a0sehr,\u00a0sehr\u00a0w\u00fcnschenswert \u00a0und\u00a0begr\u00fc\u00dfenswert, \u00a0aber\u00a0es\u00a0ist\u00a0nicht\u00a0genug,\u00a0denn\u00a0\nder\u00a0Name\u00a0Betreuungsplatz \u00a0und\u00a0Betreuungsst\u00e4tte, \u00a0der\u00a0ist\u00a0g\u00e4nzlich\u00a0von\u00a0der\u00a0Wirtschaft, \u00a0\nder\u00a0hat\u00a0aber\u00a0mit\u00a0unserer\u00a0Bildungsarbeit \u00a0jetzt\u00a0alleine\u00a0nicht\u00a0unbedingt \u00a0etwas\u00a0zu\u00a0tun.\u00a0\nElementarp\u00e4dagogisches \u00a0Personal\u00a0sieht\u00a0seinen\u00a0Dienst\u00a0an\u00a0den\u00a0Kindern\u00a0und\u00a0ihren\u00a0Eltern\u00a0\nals\u00a0familienerg\u00e4nzende \u00a0Bildungsarbeit \u00a0und\u00a0daf\u00fcr\u00a0brauchen \u00a0wir\u00a0einen\u00a0Arbeitsplatz, \u00a0der\u00a0\neine\u00a0Bildungsst\u00e4tte \u00a0ist.\u00a0Bildungsarbeit \u00a0ist\u00a0auch\u00a0Beziehungsarbeit, \u00a0und\u00a0um\u00a0all\u00a0unseren\u00a0\nKindern\u00a0neben\u00a0Betreuung \u00a0und\u00a0Pflege\u00a0auch\u00a0qualitativ \u00a0hochwertige \u00a0Bildung\u00a0zu\u00a0sichern,\u00a0\nm\u00fcssen\u00a0mehr\u00a0Ressourcen \u00a0geschaffen \u00a0werden.\u00a0Und\u00a0neben\u00a0den\u00a0Faktoren\u00a0Zeit\u00a0und\u00a0Geld\u00a0\nsteht\u00a0eben\u00a0ganz\u00a0oben\u00a0auf\u00a0der\u00a0Priorit\u00e4tenliste \u00a0die\u00a0Verbesserung \u00a0des\u00a0\nKinderpersonalschl\u00fcssels. \u00a0Erste\u00a0Schritte\u00a0in\u00a0diese\u00a0Richtung\u00a0w\u00e4ren\u00a0der\u00a0verst\u00e4rkte, \u00a0\nh\u00e4ufigere \u00a0und\u00a0regelm\u00e4\u00dfige \u00a0Einsatz\u00a0von\u00a0logop\u00e4dischem \u00a0und\u00a0heil\u2010\u00a0und\u00a0\nsonderp\u00e4dagogischem \u00a0Fachpersonal \u00a0sowie\u00a0von\u00a0IZB\u2010Teams\u00a0in\u00a0allen\u00a0\nelementarp\u00e4dagogischen \u00a0Bildungs\u2010\u00a0und\u00a0Betreuungsst\u00e4tten. \u00a0Es\u00a0gibt\u00a0genug\u00a0\nausgebildetes \u00a0Fachpersonal, \u00a0wenn\u00a0mehr\u00a0von\u00a0ihnen\u00a0in\u00a0einer\u00a0Gruppe\u00a0arbeiten\u00a0w\u00fcrden,\u00a0\nw\u00e4ren\u00a0auch\u00a0mehr\u00a0von\u00a0ihnen\u00a0wieder\u00a0bereit,\u00a0in\u00a0den\u00a0Beruf\u00a0zu\u00a0gehen.\u00a0Das\u00a0ist\u00a0eine\u00a0\nTatsache. \u00a0Ich\u00a0selbst\u00a0bin\u00a0Elementarp\u00e4dagogin, \u00a0erlebe\u00a0es\u00a0jeden\u00a0Tag,\u00a0wie\u00a0meine\u00a0Kollegin,\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0170\u00a0\u00a0und\u00a0bin\u00a0mit\u00a0genug\u00a0von\u00a0ihnen\u00a0im\u00a0Austausch, \u00a0auch\u00a0eine\u00a0Entlastung \u00a0der\u00a0\nKinderbetreuerInnen \u00a0im\u00a0hauswirtschaftlichen \u00a0Bereich\u00a0durch\u00a0externes\u00a0Hilfspersonal \u00a0ist\u00a0\nschon\u00a0lange\u00a0n\u00f6tig,\u00a0da\u00a0auch\u00a0die\u00a0Anforderungen \u00a0an\u00a0die\u00a0BetreuerInnen \u00a0gestiegen \u00a0sind.\u00a0\nExternes\u00a0Hilfspersonal \u00a0k\u00f6nnte\u00a0die\u00a0Aufgabenbereiche \u00a0wie\u00a0Essen,\u00a0Haushalt, \u00a0Reinigung, \u00a0\nR\u00e4umung \u00a0\u00fcbernehmen, \u00a0und\u00a0Wege,\u00a0wie\u00a0das\u00a0m\u00f6glich\u00a0gemacht\u00a0werden\u00a0kann,\u00a0m\u00fcssen\u00a0\ndringend\u00a0erarbeitet \u00a0werden\u00a0und\u00a0k\u00f6nnen\u00a0auch\u00a0erarbeitet \u00a0werden\u00a0\u2026\u00a0\n\u00a0\u00a0\nZwischenruf \u00a0Bgm.\nin\u00a0Kahr :\u00a0Ein\u00a0bisschen\u00a0auf\u00a0die\u00a0Zeit\u00a0achten.\u00a0\n\u00a0\u00a0GR\nin\u00a0Naghibi :\u00a0\n\u2026\u00a0danke,\u00a0ja,\u00a0das\u00a0ist\u00a0berechtigt, \u00a0tut\u00a0mir\u00a0leid.\u00a0\nIn\u00a0diesem\u00a0Sinne\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0zum\u00a0Schluss\u00a0kommen\u00a0und\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0sowohl\u00a0aus\u00a0\nElementarp\u00e4dagogin \u00a0als\u00a0auch\u00a0als\u00a0eine\u00a0der\u00a0SprecherInnen \u00a0der\u00a0Initiative\u00a0f\u00fcr\u00a0\nElementarp\u00e4dagogik \u00a0dem\u00a0Bildungsstadtrat, \u00a0und\u00a0eben\u00a0nicht\u00a0dem\u00a0Betreuungsstadtrat, \u00a0\nmeine\u00a0Kooperation \u00a0und\u00a0Unterst\u00fctzung \u00a0bei\u00a0der\u00a0Findung\u00a0von\u00a0Probleml\u00f6sungsstrategien, \u00a0\ndenn\u00a0daf\u00fcr\u00a0steht\u00a0Kreativit\u00e4t \u00a0auch,\u00a0die\u00a0sich\u00a0wesentlich \u00a0von\u00a0der\u00a0Natur\u00a0eines\u00a0Wahlzuckerls \u00a0\nunterscheiden \u00a0m\u00fcssen,\u00a0anbieten, \u00a0und\u00a0freue\u00a0mich\u00a0auf\u00a0eine\u00a0gute\u00a0Zusammenarbeit, \u00a0die\u00a0\nmit\u00a0dem\u00a0vorliegenden \u00a0Ab\u00e4nderungsantrag \u00a0erm\u00f6glicht \u00a0werden\u00a0soll.\u00a0Danke\u00a0f\u00fcr\u00a0Ihre\u00a0\nAufmerksamkeit \u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\u00a0\nStR\u00a0Hohensinner :\u00a0\nIch\u00a0habe\u00a0jetzt\u00a0gerade\u00a0vorhin\u00a0mit\u00a0der\u00a0Frau\u00a0Gemeinder\u00e4tin \u00a0Wutte\u00a0geredet\u00a0\nund\u00a0habe\u00a0\nwirklich\u00a0noch\u00a0einmal\u00a0den\u00a0ernsthaften \u00a0Vorschlag \u00a0gemacht, \u00a0dass\u00a0wir\u00a0alle\u00a0Punkte\u00a0\nbeschlie\u00dfen \u00a0lassen.\u00a0Weil\u00a0wir\u00a0k\u00f6nnen\u00a0jetzt\u00a0noch\u00a0einmal\u00a0ein\u00a0paar\u00a0Runden\u00a0drehen,\u00a0die\u00a0wir\u00a0\nsowieso\u00a0jetzt\u00a0diskutieren \u00a0mit\u00a0der\u00a0Personalvertretung, \u00a0mit\u00a0den\u00a0Tr\u00e4gern,\u00a0wir\u00a0k\u00f6nnen\u00a0uns\u00a0\nauf\u00a0das\u00a0reduzieren \u00a0oder\u00a0wir\u00a0k\u00f6nnen\u00a0alle\u00a0Abteilungen \u00a0jetzt\u00a0in\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0beauftragen, \u00a0das\u00a0\nzu\u00a0pr\u00fcfen,\u00a0wie\u00a0wir\u00a0jetzt\u00a0wirklich\u00a0Schritte\u00a0machen.\u00a0Weil\u00a0sonst\u00a0bekommen \u00a0wieder\u00a0die\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0171\u00a0\u00a0Elementarp\u00e4dagoginnen \u00a0und\u00a0\u2010p\u00e4dagogen \u00a0drau\u00dfen\u00a0mit,\u00a0da\u00a0wird\u00a0wieder\u00a0diskutiert, \u00a0die\u00a0\neine\u00a0Partei\u00a0bringt\u00a0einen\u00a0Vorschlag \u00a0ein,\u00a0die\u00a0Regierung \u00a0macht\u00a0einen\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag, \u00a0\nsagt,\u00a0wieder\u00a0zur\u00fcck\u00a0zum\u00a0Runden\u00a0Tisch.\u00a0Euer\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag \u00a0widerspricht \u00a0unseren\u00a0\nPunkten\u00a0nicht,\u00a0deswegen \u00a0ist\u00a0mein\u00a0ernsthafter \u00a0Vorschlag, \u00a0bitte\u00a0erg\u00e4nzen\u00a0wir\u00a0euren\u00a0\nAntrag,\u00a0dann\u00a0pr\u00fcfen\u00a0die\u00a0Stellen,\u00a0und\u00a0im\u00a0M\u00e4rz\u00a0haben\u00a0wir\u00a0dann\u00a0ein\u00a0Ergebnis\u00a0und\u00a0wir\u00a0\nk\u00f6nnen\u00a0dann\u00a0wirklich\u00a0den\u00a0P\u00e4dagogInnen \u00a0und\u00a0BetreuerInnen \u00a0Punkte\u00a0pr\u00e4sentieren, \u00a0die\u00a0\nwir\u00a0dann\u00a0umsetzen. \u00a0Das\u00a0ist\u00a0ein\u00a0mein\u00a0gro\u00dfes\u00a0Anliegen\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nGRin\u00a0DIin\u00a0(FH)\u00a0Schl\u00fcsselberger :\u00a0\nIch\u00a0bin\u00a0ja\u00a0froh,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Emotionalit\u00e4t \u00a0des\u00a0Themas\u00a0in\u00a0der\u00a0Zeit\u00fcberschreitung \u00a0bei\u00a0allen\u00a0\ngegeben\u00a0ist.\u00a0Lieber\u00a0Kurt,\u00a0den\u00a0Vorschlag \u00a0finden\u00a0wir\u00a0grunds\u00e4tzlich \u00a0gut,\u00a0nur\u00a0was\u00a0unser\u00a0\nAb\u00e4nderungsantrag \u00a0macht,\u00a0er\u00a0erg\u00e4nzt\u00a0eine\u00a0sehr\u00a0gute\u00a0Idee\u00a0und\u00a0erweitert \u00a0das.\u00a0Und\u00a0\ngenau\u00a0deswegen \u00a0werden\u00a0wir\u00a0auch\u00a0beim\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag \u00a0bleiben,\u00a0weil\u00a0ich\u00a0glaube,\u00a0\ndiese\u00a0Zeit\u00a0haben\u00a0wir\u00a0jetzt\u00a0auch\u00a0noch,\u00a0und\u00a0es\u00a0sind\u00a0schon\u00a0genug\u00a0Jahre\u00a0vergangen, \u00a0die\u00a0\nkomplett\u00a0die\u00a0gleiche\u00a0Situation\u00a0gehaben\u00a0haben,\u00a0und\u00a0diese\u00a0Zeit\u00a0m\u00fcssen\u00a0wir\u00a0uns\u00a0jetzt\u00a0\nnehmen,\u00a0eine\u00a0gescheites \u00a0Paket\u00a0zu\u00a0schn\u00fcren. \u00a0Ein\u00a0Paket,\u00a0das\u00a0auch\u00a0die\u00a0Gruppengr\u00f6\u00dfen \u00a0\nbeinhaltet. \u00a0Weil\u00a0wir\u00a0liegen\u00a0jetzt\u00a0bei\u00a025\u00a0Kindern,\u00a020\u00a0soll\u00a0das\u00a0Ziel\u00a0sein,\u00a0ja,\u00a0kurzfristig \u00a0kann\u00a0\nman\u00a0sich\u00a0AMS\u2010Projekte\u00a0anschauen, \u00a0dass\u00a0man\u00a0nachhaltig \u00a0gleich\u00a0einmal\u00a0eine\u00a0L\u00f6sung\u00a0\nverankert \u00a0hat,\u00a0aber\u00a0langfristig \u00a0muss\u00a0es\u00a0das\u00a0sein.\u00a0Und\u00a0ich\u00a0sehe\u00a0es\u00a0einmal\u00a0positiv,\u00a0dass\u00a0\ndie\u00a0Angabe\u00a0von\u00a01.600\u00a0Kindern\u00a070\u00a0Gruppengr\u00f6\u00dfen \u00a0entspricht, \u00a0also\u00a0wir\u00a0sind\u00a0eh\u00a0schon\u00a0\nRichtung\u00a023\u00a0unterwegs, \u00a0das\u00a0hei\u00dft,\u00a0das\u00a0ist\u00a0auch\u00a0schaffbar. \u00a0Es\u00a0braucht\u00a0aber\u00a0auch\u00a0mehr\u00a0\nfachspezifische \u00a0Unterst\u00fctzung, \u00a0und\u00a0die\u00a0fehlt.\u00a0Es\u00a0braucht\u00a0im\u00a0p\u00e4dagogischen \u00a0Bereich,\u00a0\nauch\u00a0im\u00a0psychologischen, \u00a0im\u00a0sprachheilp\u00e4dagogischen \u00a0sowie\u00a0im\u00a0logop\u00e4dischen \u00a0\nBereich,\u00a0es\u00a0braucht\u00a0bessere\u00a0und\u00a0zeitgerechte \u00a0Informationen, \u00a0auch\u00a0in\u00a0Krisensituationen, \u00a0\nwie\u00a0wir\u00a0sie\u00a0jetzt\u00a0haben.\u00a0Es\u00a0braucht\u00a0den\u00a0Abbau\u00a0der\u00a0administrativen \u00a0T\u00e4tigkeit, \u00a0die\u00a0wir\u00a0\ngeh\u00f6rt\u00a0haben,\u00a0ist\u00a0\u00fcberbordend. \u00a0Es\u00a0braucht\u00a0Evaluierung \u00a0der\u00a0Ausbildung \u00a0und\u00a0vor\u00a0allem\u00a0\neine\u00a0Anpassung \u00a0der\u00a0Ausbildung. \u00a0Es\u00a0braucht\u00a0mehr\u00a0Fort\u2010\u00a0und\u00a0Weiterbildung, \u00a0es\u00a0braucht\u00a0\ndas\u00a0Angebot\u00a0einer\u00a0Supervision. \u00a0Es\u00a0braucht\u00a0einen\u00a0Personalpool, \u00a0um\u00a0diese\u00a0kurzfristigen \u00a0\nAusf\u00e4lle,\u00a0wie\u00a0sie\u00a0oft\u00a0durch\u00a0Krankheit \u00a0entstehen, \u00a0auch\u00a0wirklich\u00a0abfedern\u00a0zu\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Und\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0172\u00a0\u00a0vor\u00a0allen\u00a0Dingen\u00a0braucht\u00a0es\u00a0die\u00a0\u00dcberlegung \u00a0einer\u00a0Vollzeitbesch\u00e4ftigung \u00a0und\u00a0nicht\u00a0\ndieses\u00a0Teilzeitbesch\u00e4ftigungsmodell, \u00a0das\u00a0oft\u00a0unfreiwillig \u00a0ist,\u00a0weil\u00a0Vollzeitbesch\u00e4ftigung \u00a0\nbedeutet\u00a0automatisch \u00a0eine\u00a0Gehaltserh\u00f6hung. \u00a0Vor\u00a0allem\u00a0w\u00fcrde\u00a0sie\u00a0den\u00a0Frauen,\u00a0die\u00a0da\u00a0\nhauptberuflich \u00a0eigentlich \u00a0meistens\u00a0t\u00e4glich\u00a0t\u00e4tig\u00a0sind,\u00a0es\u00a0erm\u00f6glichen, \u00a0aus\u00a0der\u00a0\nTeilzeitfalle \u00a0endlich\u00a0zu\u00a0entkommen. \u00a0Und\u00a0alleine\u00a0schon\u00a0diese\u00a0beispielhafte \u00a0Auflistung, \u00a0\ndie\u00a0wirklich\u00a0nur\u00a0einen\u00a0kleinen\u00a0\u00dcberblick \u00a0der\u00a0Aufgabenstellungen \u00a0gibt,\u00a0zeigt,\u00a0wie\u00a0\numfassend \u00a0das\u00a0Problem\u00a0ist\u00a0und\u00a0dass\u00a0es\u00a0auf\u00a0die\u00a0Schnelle\u00a0durch\u00a0kleine\u00a0Pflaster,\u00a0wie\u00a0wir\u00a0\nsie\u00a0heute\u00a0auch\u00a0schon\u00a0geh\u00f6rt\u00a0haben,\u00a0nicht\u00a0zu\u00a0l\u00f6sen\u00a0ist.\u00a0Und\u00a0deswegen \u00a0fordern\u00a0wir,\u00a0dass\u00a0\ndas\u00a0Problem\u00a0nur\u00a0unter\u00a0Einbindung \u00a0des\u00a0Landes\u00a0sowie\u00a0auch\u00a0der\u00a0betroffenen \u00a0\nP\u00e4dagoginnen \u00a0und\u00a0P\u00e4dagogen \u00a0gel\u00f6st\u00a0werden\u00a0kann,\u00a0denn\u00a0die\u00a0wissen\u00a0auch,\u00a0wie\u00a0ihr\u00a0\nAlltag\u00a0ausschaut, \u00a0die\u00a0wissen\u00a0auch,\u00a0was\u00a0ihnen\u00a0hilft.\u00a0Und\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Sinne\u00a0stellen\u00a0wir,\u00a0die\u00a0\nGemeinderatsfraktionen \u00a0von\u00a0KP\u00d6,\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0und\u00a0SP\u00d6,\u00a0den\u00a0\n\u00a0\nAb\u00e4nderungsantrag: \u00a0\n\u00a0Lieber\u00a0Kurt\u00a0Hohensinner, \u00a0wir\u00a0beauftragen \u00a0dich,\u00a0in\u00a0Hinblick\u00a0auf\u00a0Problemfelder \u00a0in\u00a0\nZusammenhang \u00a0mit\n\u00a0den\u00a0Rahmenbedingungen \u00a0in\u00a0der\u00a0Kinderbildung \u00a0und\u00a0\u2010betreuung \u00a0\nunter\u00a0Einbindung \u00a0von\u00a0Elementarp\u00e4dagogInnen, \u00a0der\u00a0Gewerkschaft, \u00a0der\u00a0\nPersonalvertretung, \u00a0der\u00a0Arge\u00a0Kinderbildung \u00a0und\u00a0\u2010betreuung, \u00a0der\u00a0\nBildungssprecherInnen \u00a0der\u00a0im\u00a0Gemeinderat \u00a0vertretenen \u00a0Parteien\u00a0sowie\u00a0VertreterInnen \u00a0\ndes\u00a0Landes\u00a0Steiermark \u00a0eine\u00a0Bestandsanalyse \u00a0durchzuf\u00fchren \u00a0sowie\u00a0Vorschl\u00e4ge \u00a0zu\u00a0\nentwickeln, \u00a0welche\u00a0kurz\u2010,\u00a0mittel\u2010\u00a0und\u00a0langfristigen \u00a0Schritte\u00a0seitens\u00a0des\u00a0Landes\u00a0\nSteiermark, \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0sowie\u00a0der\u00a0Tr\u00e4gervereine \u00a0gesetzt\u00a0werden\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0um\u00a0die\u00a0\nRahmenbedingungen \u00a0in\u00a0der\u00a0Kinderbildung \u00a0und\u00a0\u2010betreuung \u00a0derart\u00a0zu\u00a0verbessern, \u00a0dass\u00a0\nder\u00a0Beruf\u00a0der\u00a0Elementarp\u00e4dagogin \u00a0wieder\u00a0an\u00a0Attraktivit\u00e4t \u00a0gewinnt.\u00a0Dem\u00a0Gemeinderat \u00a0\nist\u00a0bis\u00a0M\u00e4rz\u00a0ein\u00a0Bericht\u00a0vorzulegen. \u00a0Dankesch\u00f6n \u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0173\u00a0\u00a0Originaltext \u00a0des\u00a0Ab\u00e4nderungsantrages: \u00a0\nWill\u00a0man\u00a0der\u00a0Problematik \u00a0mit\u00a0der\u00a0immer\u00a0d\u00fcnner\u00a0werdenden \u00a0Personaldecke \u00a0in\u00a0der\u00a0\nKinderbildung \u00a0und\u00a0\u2010betreuung \u00a0auf\u00a0den\u00a0Grund\u00a0gehen,\u00a0wird\u00a0dies\u00a0nur\u00a0unter\u00a0Einbindung \u00a0der\u00a0\nBetroffenen \u00a0selbst\u00a0m\u00f6glich\u00a0sein,\u00a0die\u00a0die\u00a0vielen\u00a0belastenden \u00a0Rahmenbedingungen \u00a0aus\u00a0\nihren\u00a0allt\u00e4glichen \u00a0Erfahrungen \u00a0kennen,\u00a0ebenso\u00a0ist\u00a0eine\u00a0Einbindung \u00a0des\u00a0Landes\u00a0\nunabdingbar. \u00a0\nIn\u00a0diesem\u00a0Sinne\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0daher\u00a0namens\u00a0der\u00a0Gemeinderatsfraktionen \u00a0von\u00a0KP\u00d6,\u00a0Gr\u00fcne\u00a0\nund\u00a0SP\u00d6\u00a0den\u00a0nachfolgenden \u00a0\n\u00a0\nAb\u00e4nderungsantrag: \u00a0\n\u00a0Stadtrat\u00a0Kurt\u00a0Hohensinner \u00a0wird\u00a0daher\u00a0beauftragt, \u00a0in\u00a0Hinblick\u00a0auf\u00a0Problemfelder \u00a0in\u00a0\nZusammenhang \u00a0mit\u00a0den\u00a0Rahmenbedingungen \u00a0in\u00a0der\u00a0Kinderbildung \u00a0und\u00a0\u2010betreuung \u00a0\nunter\u00a0Einbindung \u00a0von\u00a0Elementarp\u00e4dagogInnen, \u00a0der\u00a0Gewerkschaft, \u00a0der\u00a0\nPersonalvertretung, \u00a0der\u00a0Arge\u00a0Kinderbildung \u00a0und\u00a0\u2010betreuung, \u00a0der\u00a0\nBildungssprecherInnen \u00a0\nder\u00a0im\u00a0Gemeinderat \u00a0vertretenen \u00a0Parteien\u00a0sowie\u00a0VertreterInnen \u00a0des\u00a0Landes\u00a0Steiermark \u00a0\neine\u00a0Bestandsanalyse \u00a0durchzuf\u00fchren \u00a0sowie\u00a0Vorschl\u00e4ge \u00a0zu\u00a0entwickeln, \u00a0welche\u00a0kurz\u2010,\u00a0\nmittel\u2010\u00a0und\u00a0langfristigen \u00a0Schritte\u00a0seitens\u00a0des\u00a0Landes\u00a0Steiermark, \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0sowie\u00a0\nder\u00a0Tr\u00e4gervereine \u00a0gesetzt\u00a0werden\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0um\u00a0die\u00a0Rahmenbedingungen \u00a0in\u00a0der\u00a0\nKinderbildung \u00a0und\u00a0\u2010betreuung \u00a0derart\u00a0zu\u00a0verbessern, \u00a0dass\u00a0der\u00a0Beruf\u00a0der\u00a0\nElementarp\u00e4dagogin \u00a0wieder\u00a0an\u00a0Attraktivit\u00e4t \u00a0gewinnt.\u00a0Dem\u00a0Gemeinderat \u00a0ist\u00a0bis\u00a0M\u00e4rz\u00a0\nein\u00a0Bericht\u00a0vorzulegen. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nGRin\u00a0Mag.a\u00a0Schleicher :\u00a0\nHoher\u00a0Gemeinderat, \u00a0liebe\u00a0Antragstellerin. \u00a0Auch\u00a0von\u00a0unserer\u00a0Seite\u00a0und\u00a0in\u00a0unseren\u00a0\nAugen\u00a0ein\u00a0sehr\u00a0wichtiges \u00a0Thema,\u00a0danke\u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0Antrag.\u00a0Wir\u00a0stimmen\u00a0dem\u00a0inhaltlich\u00a0\nauch\u00a0voll\u00a0zu.\u00a0Ich\u00a0bin\u00a0ja\u00a0auch\u00a0Mutter\u00a0von\u00a0zwei\u00a0kleinen\u00a0Kindern\u00a0und\u00a0Familiensprecherin \u00a0\nseit\u00a0Jahren\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0FP\u00d6\u00a0und\u00a0dieses\u00a0Thema\u00a0besch\u00e4ftigt \u00a0uns\u00a0wirklich\u00a0schon\u00a0seit\u00a0Jahren.\u00a0\nAlso\u00a0eigentlich \u00a0habe\u00a0ich\u00a02013\u00a0schon\u00a0die\u00a0ersten\u00a0Gespr\u00e4che \u00a0mit\u00a0KindergartenleiterInnen \u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0174\u00a0\u00a0gef\u00fchrt,\u00a0mit\u00a0Kindergartenp\u00e4dagogInnen, \u00a0mit\u00a0einer\u00a0Leiterin\u00a0aus\u00a0einem\u00a0sogenannten, \u00a0ich\u00a0\nwei\u00df,\u00a0das\u00a0Wort\u00a0ist\u00a0nicht\u00a0so\u00a0positiv,\u00a0aber\u00a0mir\u00a0f\u00e4llt\u00a0jetzt\u00a0auch\u00a0kein\u00a0besseres\u00a0ein,\u00a0aus\u00a0\neinem\u00a0Brennpunktkindergarten, \u00a0wo\u00a0es\u00a0einfach\u00a0viele\u00a0Probleme \u00a0gegeben\u00a0hat,\u00a0und\u00a0diese\u00a0\nProbleme \u00a0dieser\u00a0LeiterInnen \u00a0sollte\u00a0man\u00a0ernst\u00a0nehmen\u00a0und\u00a0da\u00a0ist\u00a0in\u00a0den\u00a0letzten\u00a0Jahren\u00a0\nwirklich\u00a0sehr,\u00a0sehr\u00a0viel\u00a0verschlafen \u00a0worden.\u00a0Also\u00a0ich\u00a0kann\u00a0mich\u00a0dem\u00a0nur\u00a0anschlie\u00dfen, \u00a0\ndass\u00a0die\u00a0Rahmenbedingungen \u00a0in\u00a0der\u00a0Elementarp\u00e4dagogik, \u00a0also\u00a0im\u00a0Kindergarten, \u00a0\nwirklich\u00a0seit\u00a0Jahren\u00a0im\u00a0Argen\u00a0liegen.\u00a0Wie\u00a0wir\u00a0schon\u00a0geh\u00f6rt\u00a0haben,\u00a0das\u00a0Gehalt\u00a0alleine\u00a0\nwird\u00a0es\u00a0nicht\u00a0l\u00f6sen,\u00a0200\u00a0Euro\u00a0brutto\u00a0werden\u00a0auch\u00a0nicht\u00a0so\u00a0den\u00a0Anreiz\u00a0erh\u00f6hen,\u00a0weil\u00a0\njeder\u00a0wei\u00df,\u00a0dass\u00a0da\u00a0am\u00a0Ende\u00a0des\u00a0Monates\u00a0nicht\u00a0so\u00a0viel\u00a0\u00fcbrigbleibt. \u00a0Was\u00a0immer\u00a0ein\u00a0\nPunkt\u00a0war,\u00a0was\u00a0wir\u00a0jetzt\u00a0auch\u00a0schon\u00a0ausreichend \u00a0geh\u00f6rt\u00a0haben,\u00a0ist\u00a0die\u00a0Gruppengr\u00f6\u00dfe. \u00a0\nZu\u00a0viele\u00a0Kinder\u00a0in\u00a0einer\u00a0Gruppe\u00a0und\u00a0zu\u00a0viele\u00a0Kinder\u00a0nicht\u00a0deutscher \u00a0Muttersprache \u00a0in\u00a0\neiner\u00a0Gruppe,\u00a0vielleicht\u00a0auch\u00a0noch\u00a0mit\u00a0unterschiedlichen \u00a0Sprachen, \u00a0das\u00a0ist\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\nKindergartenp\u00e4dagogInnen \u00a0nicht\u00a0m\u00f6glich,\u00a0da\u00a0jedes\u00a0einzelne\u00a0Kind\u00a0so\u00a0zu\u00a0f\u00f6rdern,\u00a0wie\u00a0es\u00a0\nsich\u00a0die\u00a0Kinder\u00a0verdient\u00a0h\u00e4tten,\u00a0und\u00a0dieses\u00a0Problem\u00a0besteht\u00a0seit\u00a0Jahren.\u00a0Und\u00a0es\u00a0\nwundert\u00a0mich\u00a0jetzt\u00a0deshalb\u00a0schon,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0heute\u00a0diesen\u00a0Antrag\u00a0bekommen, \u00a0obwohl\u00a0\nder\u00a0Bildungsstadtrat \u00a0ja\u00a0seit\u00a02014\u00a0Bildungsstadtrat \u00a0ist\u00a0(Appl.\u00a0Gr\u00fcne) ,\u00a0dass\u00a0es\u00a0immer\u00a0\neinen\u00a0\u00d6VP\u2010Finanzstadtrat \u00a0gegeben\u00a0hat,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0zurzeit\u00a0auch\u00a0eine\u00a0Bildungslandesr\u00e4tin \u00a0\nhaben,\u00a0eine\u00a0schwarze, \u00a0das\u00a0hei\u00dft,\u00a0es\u00a0wurde\u00a0hier\u00a0in\u00a0den\u00a0letzten\u00a0Jahren\u00a0wirklich\u00a0sehr\u00a0viel\u00a0\nverschlafen \u00a0und\u00a0der\u00a0Antrag,\u00a0den\u00a0k\u00f6nnte\u00a0man\u00a0fast\u00a0als\u00a0populistisch \u00a0bezeichnen \u00a0(Appl.\u00a0\nFP\u00d6).\u00a0\nZum\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag \u00a0muss\u00a0ich\u00a0wirklich\u00a0sagen,\u00a0ich\u00a0finde\u00a0es\u00a0sehr\u00a0schade,\u00a0dass\u00a0es\u00a0ein\u00a0\nAb\u00e4nderungsantrag \u00a0ist,\u00a0weil,\u00a0das\u00a0wurde\u00a0auch\u00a0schon\u00a0gesagt,\u00a0wenn\u00a0das\u00a0ein\u00a0Zusatzantrag \u00a0\nw\u00e4re,\u00a0wir\u00a0w\u00fcrden\u00a0sofort\u00a0mitgehen. \u00a0Ein\u00a0breiter\u00a0Dialog\u00a0ist\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Fall\u00a0absolut\u00a0\nnotwendig \u00a0und\u00a0seit\u00a0Jahren\u00a0notwendig \u00a0und\u00a0h\u00e4tte\u00a0vor\u00a0Jahren\u00a0schon\u00a0stattfinden \u00a0sollen.\u00a0\nAber\u00a0es\u00a0w\u00e4re\u00a0halt\u00a0in\u00a0unseren\u00a0Augen\u00a0sinnvoll,\u00a0jetzt\u00a0trotzdem \u00a0schnell\u00a0eine\u00a0Verbesserung \u00a0\nherbeizuf\u00fchren, \u00a0und\u00a0diese\u00a0k\u00f6nnten\u00a0wir\u00a0hier\u00a0und\u00a0heute\u00a0beschlie\u00dfen, \u00a0deshalb\u00a0werden\u00a0\nwir\u00a0dem\u00a0Antrag\u00a0von\u00a0der\u00a0Marion\u00a0Kreiner\u00a0zustimmen \u00a0und\u00a0dem\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag \u00a0nicht,\u00a0\nobwohl\u00a0inhaltlich\u00a0wir\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0dem\u00a0auch\u00a0absolut\u00a0folgen\u00a0k\u00f6nnen\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0175\u00a0\u00a0GRin\u00a0Kreiner :\u00a0\nDanke,\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit \u00a0des\u00a0Schlusswortes. \u00a0Das\u00a0ist\u00a0mir\u00a0ein\u00a0gro\u00dfes\u00a0Anliegen, \u00a0hier\u00a0\njetzt\u00a0noch\u00a0einmal\u00a0das\u00a0Wort\u00a0zu\u00a0ergreifen. \u00a0Ich\u00a0finde\u00a0es\u00a0sehr\u00a0schade,\u00a0dass\u00a0man\u00a0mit\u00a0diesem\u00a0\nAb\u00e4nderungsantrag \u00a0das\u00a0Ansinnen \u00a0meines\u00a0Antrages, \u00a0n\u00e4mlich\u00a0die\u00a0Gehaltserh\u00f6hung \u00a0von\u00a0\n200\u00a0Euro\u00a0brutto\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Kindergartenp\u00e4dagoginnen \u00a0und\u00a0\u2010p\u00e4dagogen \u00a0und\u00a0auch\u00a0die\u00a0\nKindergartenbetreuerinnen \u00a0und\u00a0\u2010betreuer\u00a0zu\u00a0erm\u00f6glichen, \u00a0nicht\u00a0einmal\u00a0pr\u00fcfen\u00a0\nm\u00f6chte.\u00a0Ich\u00a0finde\u00a0es\u00a0schade,\u00a0dass\u00a0die\u00a0KP\u00d6,\u00a0die\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0und\u00a0die\u00a0SP\u00d6\u00a0offensichtlich \u00a0kein\u00a0\nInteresse\u00a0haben,\u00a0p\u00e4dagogisch \u00a0wertvolle \u00a0Arbeit\u00a0besser\u00a0zu\u00a0entlohnen. \u00a0Und\u00a0wie\u00a0schon\u00a0\nStadtrat\u00a0Kurt\u00a0Hohensinner \u00a0erw\u00e4hnt\u00a0hat,\u00a0w\u00e4re\u00a0es\u00a0eigentlich \u00a0sehr\u00a0w\u00fcnschenswert \u00a0\ngewesen, \u00a0dass\u00a0ihr\u00a0vielleicht\u00a0einen\u00a0Zusatzantrag \u00a0einbringt, \u00a0um\u00a0sowohl\u00a0die\u00a0finanzielle \u00a0\nPr\u00fcfung\u00a0zu\u00a0erm\u00f6glichen \u00a0als\u00a0auch\u00a0die\u00a0Rahmenbedingungen \u00a0zu\u00a0verbessern. \u00a0Also\u00a0ich\u00a0\nverstehe\u00a0nicht,\u00a0dass\u00a0man\u00a0nicht\u00a0einmal\u00a0pr\u00fcfen\u00a0m\u00f6chte,\u00a0ob\u00a0eine\u00a0bessere\u00a0Entlohnung \u00a0\nm\u00f6glich\u00a0ist.\u00a0Danke\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0Der\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag \u00a0wurde\u00a0mit\u00a0Mehrheit \u00a0(gegen\u00a0\u00d6VP\u00a0und\u00a0FP\u00d6)\u00a0angenommen. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n8.2 Versiegelungsgrad \u00a0bzw.\u00a0Gr\u00fcn\u2010\u00a0und\u00a0Freifl\u00e4chenfaktor \u00a0\u2013\u00a0\nVerordnung \u00a0\n(GR\u00a0DI\u00a0Georg\u00a0Topf,\u00a0\u00d6VP)\u00a0\n\u00a0\nGR\u00a0DI\u00a0Topf :\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0B\u00fcrgermeisterin, \u00a0hoher\u00a0Stadtsenat, \u00a0liebe\u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0Kollegen\u00a0\ndes\u00a0Gemeinderates, \u00a0werte\u00a0Zuh\u00f6rerinnen \u00a0und\u00a0Zuh\u00f6rer,\u00a0Zuschauerinnen \u00a0und\u00a0Zuschauer \u00a0\nim\u00a0Livestream. \u00a0Bei\u00a0diesem\u00a0Thema\u00a0geht\u00a0es,\u00a0zugegebenerma\u00dfen, \u00a0um\u00a0ein\u00a0Steckenpferd \u00a0\nvon\u00a0mir,\u00a0von\u00a0meiner\u00a0Seite.\u00a0Und\u00a0ich\u00a0darf\u00a0gleich\u00a0zu\u00a0Beginn\u00a0sagen,\u00a0dass\u00a0der\u00a0Begriff\u00a0Gr\u00fcn\u2010\u00a0\nund\u00a0Freifl\u00e4chenfaktor \u00a0sozusagen \u00a0ein\u00a0Begriff\u00a0ist,\u00a0den\u00a0ich\u00a0kennengelernt \u00a0habe\u00a0im\u00a0Zuge\u00a0\neiner\u00a0Exkursion \u00a0mit\u00a0dem\u00a0Stadtlabor, \u00a0wo\u00a0die\u00a0BOKU\u00a0uns\u00a0auch\u00a0diesen\u00a0Begriff\u00a0in\u00a0Wien\u00a0\nn\u00e4hergebracht \u00a0hat.\u00a0Ich\u00a0m\u00f6chte\u00a0das\u00a0durchaus\u00a0betonen,\u00a0weil\u00a0dieser\u00a0Begriff\u00a0sozusagen \u00a0\nnicht\u00a0auf\u00a0meine\u00a0Initiative\u00a0hier\u00a0eingebracht \u00a0wird\u00a0bzw.\u00a0nicht\u00a0ein\u00a0Begriff\u00a0ist,\u00a0den\u00a0ich\u00a0kreiert\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0176\u00a0\u00a0habe,\u00a0sondern\u00a0der\u00a0aus\u00a0der\u00a0Wissenschaft, \u00a0wenn\u00a0man\u00a0so\u00a0sagen\u00a0will,\u00a0aus\u00a0dem\u00a0\nuniversit\u00e4ren \u00a0Bereich\u00a0kommt.\u00a0Eines\u00a0der\u00a0bestimmenden \u00a0und\u00a0m\u00f6glicherweise \u00a0auch\u00a0\nentscheidenden \u00a0Themen\u00a0der\u00a0letzten\u00a0Gemeinderatswahl \u00a0in\u00a0unserer\u00a0Stadt\u00a0befasste\u00a0sich\u00a0\nmit\u00a0dem\u00a0durch\u00a0die\u00a0Attraktivit\u00e4t \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0entstandenen \u00a0Siedlungsdruck \u00a0und\u00a0der\u00a0damit\u00a0\nverbundenen \u00a0baulichen \u00a0Entwicklung, \u00a0das\u00a0muss\u00a0man\u00a0durchaus\u00a0zugeben.\u00a0Nat\u00fcrlich\u00a0steht\u00a0\nauch\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0als\u00a0begehrter \u00a0Lebensraum \u00a0mit\u00a0der\u00a0damit\u00a0einhergehenden \u00a0\nUrbanisierung \u00a0vor\u00a0den\u00a0gro\u00dfen\u00a0Herausforderungen \u00a0wie\u00a0des\u00a0Klimawandels, \u00a0der\u00a0\ndemographischen \u00a0Entwicklung, \u00a0ich\u00a0erg\u00e4nze,\u00a0auch\u00a0des\u00a0Mobilit\u00e4tsverhaltens. \u00a0Es\u00a0ist\u00a0\nGebot\u00a0der\u00a0Stunde,\u00a0Graz\u00a0\u00f6kologischer \u00a0und\u00a0klimafitter \u00a0zu\u00a0machen\u00a0und\u00a0gegens\u00e4tzlichen \u00a0\nTendenzen \u00a0entgegenzutreten. \u00a0Die\u00a0Grazer\u00a0Volkspartei \u00a0hat\u00a0daher\u00a0mit\u00a0breiter\u00a0\nUnterst\u00fctzung \u00a0der\u00a0im\u00a0Gemeinderat \u00a0vertretenen \u00a0Parteien\u00a0schon\u00a0in\u00a0der\u00a0vergangenen \u00a0\nPeriode\u00a0mittels\u00a0Petition\u00a0an\u00a0den\u00a0Steierm\u00e4rkischen \u00a0Landtag\u00a0zur\u00a0\u00c4nderung \u00a0des\u00a0\nSteierm\u00e4rkischen \u00a0Baugesetzes \u00a01995\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit \u00a0eingefordert, \u00a0es\u00a0war\u00a0damals\u00a0eine\u00a0\nDringlichkeitsverf\u00fcgung \u00a0des\u00a0Herrn\u00a0B\u00fcrgermeister \u00a0Mag.\u00a0Siegfried\u00a0Nagl\u00a0vom\u00a023.5.2019, \u00a0\nmittels\u00a0Verordnungserm\u00e4chtigung \u00a0den\u00a0Versiegelungsgrad \u00a0bzw.\u00a0den\u00a0Gr\u00fcn\u2010\u00a0und\u00a0\nFreifl\u00e4chenfaktor \u00a0f\u00fcr\u00a0Baulandfl\u00e4chen \u00a0innerhalb \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0festlegen\u00a0zu\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0\nDas\u00a0Land\u00a0Steiermark \u00a0hat\u00a0nun\u00a0diese\u00a0Rahmenbedingungen \u00a0geschaffen \u00a0(\u00a7\u00a08\u00a0Abs.\u00a03\u00a0und\u00a04\u00a0\nStmk.\u00a0BauG\u00a0i.d.g.F.),\u00a0damit\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0mit\u00a0einer\u00a0Verordnung \u00a0Mindestwerte \u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0\nAnteil\u00a0von\u00a0Gr\u00fcn\u2010\u00a0und\u00a0Freifl\u00e4chen \u00a0im\u00a0Bereich\u00a0des\u00a0Baulandes \u00a0definieren \u00a0kann.\u00a0Die\u00a0\nImplementierung \u00a0dieser\u00a0Verordnung \u00a0ist\u00a0nach\u00a0dem\u00a0zukunftsorientierten \u00a0\nStadtentwicklungskonzept, \u00a0dem\u00a0Fl\u00e4chenwidmungsplan \u00a0und\u00a0dem\u00a0zukunftsweisenden \u00a0\nR\u00e4umlichen \u00a0Leitbild\u00a0der\u00a0n\u00e4chste\u00a0Schritt\u00a0einer\u00a0nachhaltigen \u00a0Strategie, \u00a0um\u00a0negativen \u00a0\nEntwicklungen \u00a0und\u00a0Effekten\u00a0entgegenzuwirken. \u00a0Die\u00a0Stadt\u00a0ist\u00a0angehalten, \u00a0in\u00a0\nZeitr\u00e4umen \u00a0von\u00a0Generationen \u00a0zu\u00a0denken.\u00a0Deshalb\u00a0ist\u00a0es\u00a0jetzt\u00a0wichtig,\u00a0den\u00a0n\u00e4chsten\u00a0\nQualit\u00e4tsschritt \u00a0zu\u00a0setzen\u00a0und\u00a0diese\u00a0Verordnung \u00a0zu\u00a0erlassen.\u00a0Auf\u00a0Grundlage \u00a0der\u00a0\nGebietsanalyse \u00a0des\u00a0R\u00e4umlichen \u00a0Leitbilds\u00a0und\u00a0den\u00a0Gebietscharakter \u00a0bewahrend \u00a0wird\u00a0\nvorgeschlagen, \u00a0Mindestwerte \u00a0des\u00a0Anteils\u00a0von\u00a0Gr\u00fcn\u2010\u00a0und\u00a0Freifl\u00e4chen \u00a0festzulegen. \u00a0\n\u00a0\nNamens\u00a0des\u00a0\u00d6VP\u2010Gemeinderatsclubs \u00a0stelle\u00a0ich\u00a0daher\u00a0folgenden \u00a0\n\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0177\u00a0\u00a0dringlichen \u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0\nDer\u00a0Grazer\u00a0Gemeinderat \u00a0m\u00f6ge\u00a0beschlie\u00dfen: \u00a0\n\u00a0Die\u00a0f\u00fcr\u00a0Stadtplanung \u00a0und\u00a0Stadtentwicklung \u00a0zust\u00e4ndige \u00a0B\u00fcrgermeisterin \u2010Stellvertreterin \u00a0\nMag.\na\u00a0Judith\u00a0Schwentner \u00a0und\u00a0der\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Bau\u2010\u00a0und\u00a0Anlagenbeh\u00f6rde \u00a0im\u00a0eigenen\u00a0\nWirkungsbereich \u00a0verantwortliche \u00a0Stadtrat\u00a0Manfred\u00a0Eber\u00a0werden\u00a0ersucht,\u00a0bis\u00a0zu\u00a0der\u00a0im\u00a0\nJuni\u00a02022,\u00a0ich\u00a0habe\u00a0einmal\u00a0diesen\u00a0Zeitraum\u00a0festgelegt, \u00a0stattfindenden \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0\nAusschusses \u00a0f\u00fcr\u00a0Verkehr,\u00a0Stadt\u2010\u00a0und\u00a0Gr\u00fcnraum \u00a0einen\u00a0diskussionsf\u00e4higen \u00a0Entwurf,\u00a0eine\u00a0\nDiskussionsgrundlage, \u00a0weil\u00a0endg\u00fcltig \u00a0fertigstellen, \u00a0werden\u00a0sie\u00a0es\u00a0bis\u00a0dorthin\u00a0nicht\u00a0\nk\u00f6nnen,\u00a0klarerweise, \u00a0\u00fcber\u00a0eine\u00a0Verordnung \u00a0hinsichtlich \u00a0eines\u00a0Versiegelungsgrades \u00a0\nbzw.\u00a0eines\u00a0Gr\u00fcn\u2010\u00a0und\u00a0Freifl\u00e4chenfaktors \u00a0vorzulegen. \u00a0Mir\u00a0ist\u00a0es\u00a0deshalb\u00a0wichtig,\u00a0weil\u00a0wir\u00a0\nhier\u00a0uns\u00a0bewusst\u00a0im\u00a0Baugesetz \u00a0befinden, \u00a0damit\u00a0man\u00a0auch\u00a0sozusagen \u00a0relativ\u00a0rasch\u00a0\nVerfahren, \u00a0die\u00a0nach\u00a0dem\u00a0Baugesetz \u00a0durchgef\u00fchrt \u00a0werden,\u00a0sozusagen \u00a0auch\u00a0mit\u00a0einem\u00a0\nentsprechenden \u00a0Faktor\u00a0auch\u00a0beleuchten \u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Deshalb\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0sozusagen \u00a0\nbetont\u00a0noch\u00a0einmal\u00a0hier\u00a0sagen,\u00a0dass\u00a0es\u00a0mir\u00a0wichtig\u00a0ist,\u00a0den\u00a0Fokus\u00a0auf\u00a0das\u00a0Baugesetz \u00a0zu\u00a0\nlegen.\u00a0Ich\u00a0bitte\u00a0um\u00a0Annahme \u00a0dieses\u00a0dringlichen \u00a0Antrages\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\u00a0Originaltext \u00a0des\u00a0Dringlichkeitsantrages: \u00a0\nEines\u00a0der\u00a0bestimmenden \u00a0und\u00a0m\u00f6glicherweise \u00a0auch\u00a0entscheidenden \u00a0Themen\u00a0der\u00a0letzten\u00a0\nGemeinderatswahl \u00a0in\u00a0unserer\u00a0Stadt\u00a0befasste\u00a0sich\u00a0mit\u00a0\ndem\u00a0durch\u00a0die\u00a0Attraktivit\u00e4t \u00a0der\u00a0\nStadt\u00a0entstandenen \u00a0Siedlungsdruck \u00a0und\u00a0der\u00a0damit\u00a0verbundenen \u00a0baulichen \u00a0Entwicklung. \u00a0\nNat\u00fcrlich\u00a0steht\u00a0auch\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0als\u00a0begehrter \u00a0Lebensraum \u00a0mit\u00a0der\u00a0damit\u00a0\neinhergehenden \u00a0Urbanisierung \u00a0vor\u00a0den\u00a0gro\u00dfen\u00a0Herausforderungen, \u00a0wie\u00a0des\u00a0\nKlimawandels, \u00a0der\u00a0demographischen \u00a0Entwicklung \u00a0etc.\u00a0Es\u00a0ist\u00a0Gebot\u00a0der\u00a0Stunde,\u00a0Graz\u00a0\n\u00f6kologischer \u00a0und\u00a0klimafitter \u00a0zu\u00a0machen\u00a0und\u00a0gegens\u00e4tzlichen \u00a0Tendenzen \u00a0\nentgegenzutreten. \u00a0\nDie\u00a0Grazer\u00a0Volkspartei \u00a0hat\u00a0daher\u00a0mit\u00a0breiter\u00a0Unterst\u00fctzung \u00a0der\u00a0im\u00a0Gemeinderat \u00a0\nvertretenen \u00a0Parteien\u00a0schon\u00a0in\u00a0der\u00a0vergangenen \u00a0Periode\u00a0mittels\u00a0Petition\u00a0an\u00a0den\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0178\u00a0\u00a0Steierm\u00e4rkischen \u00a0Landtag\u00a0zur\u00a0\u00c4nderung \u00a0des\u00a0Steierm\u00e4rkischen \u00a0Baugesetzes \u00a01995\u00a0die\u00a0\nM\u00f6glichkeit \u00a0eingefordert \u00a0(Dringlichkeitsverf\u00fcgung \u00a0des\u00a0Herrn\u00a0B\u00fcrgermeister \u00a0\nMag.\u00a0Siegfried\u00a0Nagl\u00a0vom\u00a023.5.2019), \u00a0mittels\u00a0Verordnungserm\u00e4chtigung \u00a0den\u00a0\nVersiegelungsgrad \u00a0bzw.\u00a0den\u00a0Gr\u00fcn\u2010\u00a0und\u00a0Freifl\u00e4chenfaktor \u00a0f\u00fcr\u00a0Baulandfl\u00e4chen \u00a0innerhalb \u00a0\nder\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0festlegen\u00a0zu\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0\nDas\u00a0Land\u00a0Steiermark \u00a0hat\u00a0nun\u00a0diese\u00a0Rahmenbedingungen \u00a0geschaffen \u00a0(\u00a7\u00a08\u00a0Abs.\u00a03\u00a0und\u00a04\u00a0\nStmk.\u00a0BauG\u00a0i.d.g.F.),\u00a0damit\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0mit\u00a0einer\u00a0Verordnung \u00a0Mindestwerte \u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0\nAnteil\u00a0von\u00a0Gr\u00fcn\u2010\u00a0und\u00a0Freifl\u00e4chen \u00a0im\u00a0Bereich\u00a0des\u00a0Baulandes \u00a0definieren \u00a0kann.\u00a0Die\u00a0\nImplementierung \u00a0dieser\u00a0Verordnung \u00a0ist\u00a0nach\u00a0dem\u00a0zukunftsorientierten \u00a0\nStadtentwicklungskonzept, \u00a0dem\u00a0Fl\u00e4chenwidmungsplan \u00a0und\u00a0dem\u00a0zukunftsweisenden \u00a0\nR\u00e4umlichen \u00a0Leitbild\u00a0der\u00a0n\u00e4chste\u00a0Schritt\u00a0einer\u00a0nachhaltigen \u00a0Strategie, \u00a0um\u00a0negativen \u00a0\nEntwicklungen \u00a0und\u00a0Effekten\u00a0entgegenzuwirken. \u00a0\u00a0\nDie\u00a0Stadt\u00a0ist\u00a0angehalten, \u00a0in\u00a0Zeitr\u00e4umen \u00a0von\u00a0Generationen \u00a0zu\u00a0denken.\u00a0Deshalb\u00a0ist\u00a0es\u00a0\njetzt\u00a0wichtig,\u00a0den\u00a0n\u00e4chsten\u00a0Qualit\u00e4tsschritt \u00a0zu\u00a0setzen\u00a0und\u00a0diese\u00a0Verordnung \u00a0zu\u00a0erlassen.\u00a0\nAuf\u00a0Grundlage \u00a0der\u00a0Gebietsanalyse \u00a0des\u00a0R\u00e4umlichen \u00a0Leitbilds\u00a0und\u00a0den\u00a0Gebietscharakter \u00a0\nbewahrend \u00a0wird\u00a0vorgeschlagen, \u00a0Mindestwerte \u00a0des\u00a0Anteils\u00a0von\u00a0Gr\u00fcn\u2010\u00a0und\u00a0Freifl\u00e4chen \u00a0\nfestzulegen. \u00a0\n\u00a0Namens\u00a0\ndes\u00a0\u00d6VP\u2010Gemeinderatsclubs \u00a0stelle\u00a0ich\u00a0daher\u00a0folgenden \u00a0\n\u00a0\ndringlichen \u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0Der\u00a0Grazer\u00a0Gemeinderat \u00a0m\u00f6ge\u00a0beschlie\u00dfen: \u00a0\n\u00a0\nDie\u00a0f\u00fcr\u00a0Stadtplanung \u00a0und\u00a0Stadtentwicklung \u00a0zust\u00e4ndige \u00a0B\u00fcrgermeisterin \u2010Stellvertreterin \u00a0\nMag.\na\u00a0Judith\u00a0Schwentner \u00a0und\u00a0der\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Bau\u2010\u00a0und\u00a0Anlagenbeh\u00f6rde \u00a0im\u00a0eigenen\u00a0\nWirkungsbereich \u00a0verantwortliche \u00a0Stadtrat\u00a0Manfred\u00a0Eber\u00a0werden\u00a0ersucht,\u00a0bis\u00a0zu\u00a0der\u00a0im\u00a0\nJuni\u00a02022\u00a0stattfindenden \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Ausschusses \u00a0f\u00fcr\u00a0Verkehr,\u00a0Stadt\u2010\u00a0und\u00a0Gr\u00fcnraum \u00a0\neinen\u00a0diskussionsf\u00e4higen \u00a0Entwurf\u00a0\u00fcber\u00a0eine\u00a0Verordnung \u00a0hinsichtlich \u00a0eines\u00a0\nVersiegelungsgrades \u00a0bzw.\u00a0eines\u00a0Gr\u00fcn\u2010\u00a0und\u00a0Freifl\u00e4chenfaktors \u00a0vorzulegen. \u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0179\u00a0\u00a0Bgm.in\u2010Stv.in\u00a0Mag.a\u00a0Schwentner :\u00a0\nDankesch\u00f6n. \u00a0Danke,\u00a0lieber\u00a0Georg\u00a0Topf\u00a0und\u00a0danke\u00a0f\u00fcrs\u00a0Mikrophon \u2010Abputzen \u00a0die\u00a0ganze\u00a0\nZeit\u00a0by\u00a0the\u00a0way.\u00a0Ich\u00a0melde\u00a0mich\u00a0zur\u00a0Dringlichkeit, \u00a0nachdem \u00a0wir\u00a0angesprochen \u00a0sind,\u00a0\nManfred\u00a0Eber\u00a0und\u00a0ich.\u00a0Ich\u00a0kann\u00a0die\u00a0Dringlichkeit \u00a0nur\u00a0best\u00e4tigen. \u00a0Seit\u00a0Jahren\u00a0ist\u00a0das\u00a0\nThema\u00a0dringlich. \u00a0Es\u00a0steht\u00a0auch\u00a0im\u00a0Antrag,\u00a0dass\u00a0das\u00a0letztendlich \u00a0wohl\u00a0auch\u00a0\nwahlentscheidend \u00a0war.\u00a0Es\u00a0gibt\u00a0viel\u00a0Unmut\u00a0in\u00a0der\u00a0Stadt,\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0ist\u00a0gewachsen, \u00a0es\u00a0ist\u00a0\nviel\u00a0gebaut\u00a0worden.\u00a0Aufgrund \u00a0der\u00a0regen\u00a0Baut\u00e4tigkeit \u00a0hat\u00a0man\u00a0teilweise, \u00a0w\u00fcrde\u00a0ich\u00a0\neinmal\u00a0sagen,\u00a0\u00fcbersehen, \u00a0dass\u00a0wir\u00a0auch\u00a0Gr\u00fcnraum \u00a0brauchen, \u00a0dass\u00a0wir\u00a0Raum\u00a0f\u00fcr\u00a0\nMobilit\u00e4t\u00a0brauchen, \u00a0dass\u00a0es\u00a0eine\u00a0neue\u00a0Raumverteilung \u00a0insgesamt \u00a0braucht\u00a0in\u00a0der\u00a0Stadt,\u00a0\nund\u00a0auch,\u00a0wie\u00a0erw\u00e4hnt,\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0stehen\u00a0wir\u00a0vor\u00a0den\u00a0Herausforderungen \u00a0der\u00a0\nKlimakrise \u00a0und\u00a0wir\u00a0brauchen \u00a0alleine\u00a0schon\u00a0Gr\u00fcnraum \u00a0wegen\u00a0der\u00a0Versickerungsfl\u00e4chen. \u00a0\nIch\u00a0bedanke\u00a0mich\u00a0auch\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Verl\u00e4ngerung \u00a0der\u00a0Dringlichkeit, \u00a0weil\u00a0im\u00a0urspr\u00fcnglichen \u00a0\nAntrag\u00a0stand\u00a0M\u00e4rz,\u00a0jetzt\u00a0haben\u00a0wir\u00a0Juni.\u00a0Wir\u00a0werden\u00a0das\u00a0Thema\u00a0gemeinsam \u00a0angehen, \u00a0\nes\u00a0steht\u00a0auch\u00a0im\u00a0Koalitions\u00fcbereinkommen. \u00a0Wir\u00a0werden\u00a0uns\u00a0dem\u00a0Thema\u00a0ausf\u00fchrlich \u00a0\nwidmen,\u00a0es\u00a0geht\u00a0ja\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0um\u00a0die\u00a0Novelle\u00a0von\u00a02020,\u00a0die\u00a0uns\u00a0erm\u00f6glicht, \u00a0aus\u00a0dem\u00a0\nLand\u00a0jetzt\u00a0einen\u00a0Versiegelungsgrad \u00a0festzulegen, \u00a0sondern\u00a0es\u00a0geht\u00a0insgesamt \u00a0um\u00a0die\u00a0\n\u00dcberarbeitung \u00a0der\u00a0Planungsinstrumente, \u00a0das\u00a0haben\u00a0wir\u00a0vor.\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0in\u00a0meinen\u00a0\nersten\u00a0Gespr\u00e4chen \u00a0mit\u00a0den\u00a0zust\u00e4ndigen \u00a0\u00c4mtern\u00a0das\u00a0auch\u00a0schon\u00a0in\u00a0die\u00a0Wege\u00a0geleitet,\u00a0\ndazu\u00a0geh\u00f6ren\u00a0die\u00a0Bebauungspl\u00e4ne, \u00a0der\u00a0Fl\u00e4chenwidmungsplan, \u00a0aber\u00a0auch\u00a0die\u00a0\nfreiraumplanerischen \u00a0Standards. \u00a0Das\u00a0betrifft\u00a0ja\u00a0auch\u00a0das\u00a0Thema,\u00a0im\u00a0Antrag\u00a0erw\u00e4hnt,\u00a0\nund\u00a0deswegen \u00a0werden\u00a0wir\u00a0uns\u00a0in\u00a0angemessener \u00a0Zeit,\u00a0so\u00a0wie\u00a0gew\u00fcnscht \u00a0und\u00a0gefordert, \u00a0\nin\u00a0der\u00a0Dringlichkeit \u00a0uns\u00a0dem\u00a0Thema\u00a0widmen\u00a0im\u00a0Interesse\u00a0aller\u00a0Grazerinnen \u00a0und\u00a0Grazer\u00a0\n(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0GR\u00a0Lenartitsch :\u00a0\nWerte\u00a0Frau\u00a0B\u00fcrgermeisterin, \u00a0werte\u00a0Stadtsenatsmitglieder, \u00a0liebe\u00a0Mitglieder \u00a0des\u00a0\nGemeinderates \u00a0und\u00a0liebe\u00a0Damen\u00a0und\u00a0Herren\u00a0zuhause\u00a0vor\u00a0den\u00a0Bildschirmen. \u00a0Wenn\u00a0ich\u00a0\nganz\u00a0kurz\u00a0eine\u00a0kleine\u00a0Anmerkung \u00a0machen\u00a0darf\u00a0zu\u00a0meinem\u00a0Namen,\u00a0die\u00a0Betonung \u00a0liegt\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0180\u00a0\u00a0am\u00a0a,\u00a0Lenartitsch, \u00a0aber\u00a0wenn\u00a0elf\u00a0Buchstaben \u00a0schon\u00a0genannt\u00a0werden,\u00a0bin\u00a0ich\u00a0schon\u00a0sehr\u00a0\ngl\u00fccklich. \u00a0\nEs\u00a0ist\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Grazer\u00a0Bev\u00f6lkerung \u00a0enorm\u00a0wichtig,\u00a0dass\u00a0wir,\u00a0die\u00a0Politik,\u00a0in\u00a0unserer\u00a0Stadt\u00a0\nf\u00fcr\u00a0gen\u00fcgend \u00a0Gr\u00fcnraum \u00a0sorgen,\u00a0so\u00a0soll\u00a0es\u00a0auch\u00a0f\u00fcr\u00a0unsere\u00a0nachkommenden \u00a0\nGenerationen \u00a0einfach\u00a0lebenswert \u00a0bleiben.\u00a0In\u00a0Form\u00a0von\u00a0Rasensteinen \u00a0statt\u00a0Asphalt,\u00a0\nbegr\u00fcnten \u00a0D\u00e4chern,\u00a0Gr\u00fcnstreifen \u00a0in\u00a0\u00f6ffentlichen \u00a0Raum,\u00a0Begegnungszonen \u00a0in\u00a0den\u00a0\neinzelnen \u00a0Bezirken\u00a0und\u00a0vielen\u00a0weiteren\u00a0Ma\u00dfnahmen \u00a0werden\u00a0wir\u00a0unser\u00a0Graz\u00a0\nnachhaltiger \u00a0gestalten. \u00a0Das\u00a0zuk\u00fcnftige \u00a0R\u00e4umliche \u00a0Leitbild\u00a0wird\u00a0dies\u00a0entsprechend \u00a0\nabbilden. \u00a0Dieser\u00a0Bereichstyp \u00a0definiert\u00a0die\u00a0angestrebte \u00a0st\u00e4dtebauliche \u00a0Struktur.\u00a0\nEbenfalls\u00a0betrifft\u00a0das\u00a0so\u00a0quasi\u00a0die\u00a0zuk\u00fcnftigen \u00a0Geb\u00e4ude, \u00a0wie\u00a0hoch\u00a0sie\u00a0gebaut\u00a0werden\u00a0\nsollen,\u00a0und\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0die\u00a0Lage\u00a0der\u00a0H\u00e4user\u00a0im\u00a0Stadtraum. \u00a0Im\u00a0Sinne\u00a0des\u00a0\nKlimaschutzes \u00a0werden\u00a0wir\u00a0den\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag \u00a0gemeinsam \u00a0auch\u00a0unterst\u00fctzen \u00a0und\u00a0\nsage\u00a0hiermit\u00a0danke\u00a0daf\u00fcr\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\u00a0GR\u00a0Ing.\u00a0Lohr:\u00a0\nHoher\u00a0Gemeinderat, \u00a0sehr\u00a0geehrte\u00a0Zuseher,\u00a0lieber\u00a0Antragsteller. \u00a0Wir\u00a0Freiheitlichen \u00a0\nk\u00f6nnen\u00a0diesem\u00a0Antrag\u00a0viel\u00a0abgewinnen. \u00a0Wir\u00a0haben\u00a0auch\u00a0in\u00a0der\u00a0letzten\u00a0\nGemeinderatsperiode, \u00a0wo\u00a0wir\u00a0gemeinsam \u00a0mit\u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0in\u00a0der\u00a0Koalition\u00a0waren,\u00a0auch\u00a0\ndiesen\u00a0Gr\u00fcnfl\u00e4chenfaktor \u00a0unterst\u00fctzt \u00a0\nund\u00a0haben\u00a0daf\u00fcr\u00a0gek\u00e4mpft. \u00a0Es\u00a0ist\u00a0ein\u00a0gutes\u00a0\nWerkzeug, \u00a0das\u00a0Land\u00a0erm\u00f6glicht \u00a0uns\u00a0jetzt\u00a0mittlerweile \u00a0mit\u00a0der\u00a0Gesetzesnovelle, \u00a0auch\u00a0\ndiesen\u00a0Faktor\u00a0als\u00a0Verordnung \u00a0zu\u00a0beschlie\u00dfen \u00a0und\u00a0es\u00a0ist\u00a0eben\u00a0ein\u00a0Werkzeug, \u00a0wo\u00a0wir\u00a0auf\u00a0\neinem\u00a0Baugrundst\u00fcck \u00a0einen\u00a0gewissen\u00a0Prozentsatz \u00a0f\u00fcr\u00a0Gr\u00fcnfl\u00e4che \u00a0oder\u00a0f\u00fcrs\u00a0Freihalten \u00a0\nuns\u00a0verordnen \u00a0und\u00a0freihalten \u00a0lassen\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Aber\u00a0f\u00fcr\u00a0uns\u00a0geht\u00a0das\u00a0noch\u00a0nicht\u00a0weit\u00a0\ngenug,\u00a0auch\u00a0wir\u00a0haben\u00a0hier\u00a0weitere\u00a0Forderungen. \u00a0Wir\u00a0k\u00f6nnen\u00a0uns\u00a0etwa\u00a0einen\u00a0\npartiellen \u00a0Baustopp \u00a0vorstellen, \u00a0das\u00a0k\u00f6nnen\u00a0wir\u00a0uns\u00a0gebietsweise \u00a0vorstellen. \u00a0Wir\u00a0haben\u00a0\nhier\u00a0Mariatrost \u00a0genannt.\u00a0Wir\u00a0geben\u00a0auch\u00a0ein\u00a0klares\u00a0Bekenntnis \u00a0ab,\u00a0Bauprojekte \u00a0\nm\u00fcssen\u00a0zur\u00a0Deckung\u00a0der\u00a0Wohnbed\u00fcrfnisse \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Grazer\u00a0dienen,\u00a0es\u00a0sollen\u00a0keine\u00a0\nSpekulationsobjekte \u00a0f\u00fcr\u00a0internationale \u00a0Fonds\u00a0werden\u00a0oder\u00a0f\u00fcr\u00a0Gro\u00dfinvestoren. \u00a0Das\u00a0\nschafft\u00a0uns\u00a0dann\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeiten, \u00a0die\u00a0angesprochenen, \u00a0Naherholungsr\u00e4ume \u00a0zu\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0181\u00a0\u00a0schaffen.\u00a0Gr\u00fcnraumsicherung, \u00a0ein\u00a0wichtiges \u00a0Thema,\u00a0habe\u00a0ich\u00a0in\u00a0vielen\u00a0Programmen \u00a0\ngelesen,\u00a0in\u00a0den\u00a0Wahlprogrammen, \u00a0hier\u00a0fordere\u00a0ich\u00a0besonders \u00a0die\u00a0KP\u00d6\u00a0und\u00a0die\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0\nauf,\u00a0dieses\u00a0Wahlversprechen \u00a0dann\u00a0auch\u00a0einzul\u00f6sen, \u00a0den\u00a0Finanzstadtrat, \u00a0dass\u00a0du\u00a0dann\u00a0\ndas\u00a0Geld\u00a0zur\u00a0Verf\u00fcgung \u00a0stellst,\u00a0damit\u00a0wir\u00a0diese\u00a0Grundst\u00fccke \u00a0auch\u00a0ankaufen \u00a0k\u00f6nnen.\u00a0\nHeute,\u00a0ein\u00a0Jahr\u00a0zum\u00a0Gr\u00fcnfl\u00e4chenfaktor, \u00a0wir\u00a0erwarten\u00a0bis\u00a0Juni,\u00a0wir\u00a0h\u00e4tten\u00a0auch\u00a0gerne\u00a0\nschon\u00a0im\u00a0M\u00e4rz\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0angefangen, \u00a0dass\u00a0das\u00a0Konzept\u00a0in\u00a0den\u00a0Ausschuss \u00a0kommt.\u00a0Und\u00a0\nmeine\u00a0Meinung, \u00a0dieser\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag, \u00a0der\u00a0dann\u00a0noch\u00a0von\u00a0den\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0kommen\u00a0\nwird,\u00a0das\u00a0klingt\u00a0f\u00fcr\u00a0mich\u00a0eher\u00a0nach\u00a0einer\u00a0Verw\u00e4sserung, \u00a0hier\u00a0wird\u00a0nur\u00a0noch\u00a0von\u00a0einem\u00a0\nVorhabensbericht \u00a0gesprochen. \u00a0Also\u00a0ich\u00a0w\u00fcrde\u00a0gerne\u00a0in\u00a0die\u00a0Umsetzung \u00a0gehen,\u00a0und\u00a0wir\u00a0\nstimmen\u00a0daher\u00a0der\u00a0Dringlichkeit \u00a0und\u00a0auch\u00a0dem\u00a0Inhalt\u00a0f\u00fcr\u00a0diesen\u00a0Antrag\u00a0zu\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0Die\u00a0Dringlichkeit \u00a0wurde\u00a0einstimmig \u00a0angenommen. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0GR\nin\u00a0DIin\u00a0W\u00fcrz\u2010Stalder :\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0B\u00fcrgermeisterin, \u00a0sehr\u00a0geehrte\u00a0Stadtsenat, \u00a0liebe\u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0\nKollegen\u00a0und\u00a0liebe\u00a0ZuseherInnen \u00a0im\u00a0Livestream. \u00a0Es\u00a0liegt\u00a0in\u00a0der\u00a0Natur\u00a0der\u00a0Sache,\u00a0dass\u00a0\nwir\u00a0dem\u00a0Antrag,\u00a0sehr\u00a0gesch\u00e4tzter \u00a0Herr\u00a0DI\u00a0Topf,\u00a0und\u00a0der\u00a0Dringlichkeit \u00a0Ihres\u00a0Anliegens \u00a0\nzustimmen \u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Vielleicht \u00a0noch\u00a0zur\u00a0Erinnerung, \u00a0wie\u00a0komplex\u00a0das\u00a0Thema\u00a0des\u00a0Erhalts\u00a0\nvon\u00a0ausreichend \u00a0unversiegelten \u00a0Bodenfl\u00e4chen \u00a0ist,\u00a0sie\u00a0sind\u00a0n\u00e4mlich\u00a0der\u00a0Schl\u00fcsselfaktor \u00a0\nin\u00a0der\u00a0zuk\u00fcnftigen \u00a0Sicherung \u00a0der\u00a0Lebensqualit\u00e4t \u00a0in\u00a0dieser\u00a0Stadt,\u00a0das\u00a0zeigen\u00a0vor\u00a0allem\u00a0\ndie\u00a0verschiedenen \u00a0Wirkungsdimensionen \u00a0dieser\u00a0Bodenfl\u00e4chen, \u00a0eines\u00a0unversiegelten \u00a0\nund\u00a0damit\u00a0auch\u00a0bioaktiven \u00a0Bodens.\u00a0Zum\u00a0einen\u00a0speichert \u00a0er\u00a0Wasser\u00a0und\u00a0ist\u00a0damit\u00a0im\u00a0\nFalle\u00a0von\u00a0Regenfallereignissen \u00a0wesentlich, \u00a0und\u00a0ist\u00a0verantwortlich \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\nGrundwasserneubildung. \u00a0Er\u00a0bildet\u00a0aber\u00a0auch\u00a0die\u00a0Grundlage \u00a0f\u00fcr\u00a0Vegetation, \u00a0die\u00a0damit\u00a0\nzur\u00a0K\u00fchlung\u00a0und\u00a0Reinigung \u00a0der\u00a0Stadtluft\u00a0beitr\u00e4gt.\u00a0Er\u00a0ist\u00a0die\u00a0Grundlage \u00a0f\u00fcr\u00a0tierische\u00a0und\u00a0\npflanzliche \u00a0Biodiversit\u00e4t. \u00a0Er\u00a0ist\u00a0Erholungsraum \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Bewohnerinnen \u00a0und\u00a0Bewohner \u00a0\nund\u00a0der\u00a0Boden\u00a0ist\u00a0eine\u00a0endliche\u00a0Ressource. \u00a0Umso\u00a0wichtiger \u00a0ist\u00a0es\u00a0deshalb,\u00a0dass\u00a0diese\u00a0\nVerordnung, \u00a0die\u00a0hier\u00a0ansteht,\u00a0und\u00a0so\u00a0wichtig\u00a0und\u00a0dringlich\u00a0ist,\u00a0mit\u00a0entsprechender \u00a0\nSorgfalt\u00a0ausgearbeitet \u00a0wird.\u00a0Diese\u00a0Verordnung \u00a0ist\u00a0n\u00e4mlich\u00a0nachhaltig \u00a0dem\u00a0Schutz\u00a0des\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0182\u00a0\u00a0Bodens\u00a0gewidmet, \u00a0auch\u00a0bei\u00a0gesteigerten \u00a0Nutzungsanspr\u00fcchen. \u00a0Sie\u00a0muss\u00a0dabei\u00a0vor\u00a0\nallem\u00a0unterschiedlichste \u00a0Siedlungstypen, \u00a0Gebietskategorien \u00a0und\u00a0Gebietscharakter \u00a0\nerf\u00fcllen\u00a0und\u00a0gerecht\u00a0werden,\u00a0im\u00a0R\u00e4umlichen \u00a0Leitbild\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0haben\u00a0wir\u00a0\nimmerhin \u00a018\u00a0davon.\u00a0Sie\u00a0sollte\u00a0auch\u00a0l\u00e4ngerfristig \u00a0den\u00a0zuk\u00fcnftig \u00a0absehbaren \u00a0\nAuswirkungen \u00a0des\u00a0Klimawandels \u00a0gerecht\u00a0werden.\u00a0Ich\u00a0denke\u00a0da\u00a0an\u00a0die\u00a0von\u00a0der\u00a0\nWissenschaft \u00a0durchaus\u00a0nachvollziehbar \u00a0prognostizierte \u00a0Steigerung \u00a0von\u00a0Hitzetagen \u00a0in\u00a0\nden\u00a0St\u00e4dten\u00a0wie\u00a0Graz.\u00a0Ich\u00a0brauche\u00a0Sie\u00a0nur\u00a0alle\u00a0erinnern\u00a0an\u00a0das\u00a0Starkregenereignis \u00a0\ndiesen\u00a0Sommer,\u00a0das\u00a0au\u00dferordentlich \u00a0war\u00a0und\u00a0auch\u00a0die\u00a0Folgen\u00a0waren\u00a0au\u00dferordentlich, \u00a0\ndeshalb\u00a0bedarf\u00a0es\u00a0hier\u00a0eines\u00a0dringenden \u00a0Paradigmenwechsels \u00a0im\u00a0Umgang\u00a0mit\u00a0dieser\u00a0\nRessource \u00a0Bodenfl\u00e4che. \u00a0Aus\u00a0diesen\u00a0Gr\u00fcnden\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0deshalb\u00a0folgenden \u00a0\n\u00a0\nAb\u00e4nderungsantrag: \u00a0\n\u00a0\nDie\u00a0f\u00fcr\u00a0Stadtplanung \u00a0und\u00a0Stadtentwicklung \u00a0zust\u00e4ndige \u00a0B\u00fcrgermeisterin \u2010Stellvertreterin \u00a0\nMag.a\u00a0Judith\u00a0Schwentner \u00a0und\u00a0der\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Bau\u2010\u00a0und\u00a0Anlagenbeh\u00f6rde \u00a0im\u00a0eigenen\u00a0\nWirkungsbereich \u00a0verantwortliche \u00a0Stadtrat\u00a0Manfred\u00a0Eber\u00a0werden\u00a0ersucht,\u00a0im\u00a0Verlauf\u00a0\ndes\u00a0ersten\u00a0Halbjahres \u00a02022\u00a0einen\u00a0detaillierten \u00a0Vorhabensbericht \u00a0inkl.\u00a0eines\u00a0Zeitplans\u00a0\nf\u00fcr\u00a0eine\u00a0Verordnung \u00a0hinsichtlich \u00a0des\u00a0Versiegelungsgrades \u00a0bzw.\u00a0des\u00a0Gr\u00fcn\u2010\u00a0und\u00a0\nFreifl\u00e4chenfaktors \u00a0vorzulegen, \u00a0und\u00a0dieser\u00a0muss\u00a0auch\u00a0wirksam\u00a0sein.\u00a0Dieser\u00a0Bericht\u00a0soll\u00a0\n\u00fcberdies\u00a0eine\u00a0Grundlage \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Revision\u00a0der\u00a0Stadtplanungsinstrumente \u00a0(R\u00e4umliches \u00a0\nLeitbild,\u00a04.0\u00a0Fl\u00e4chenwidmungsplan \u00a0hinsichtlich \u00a0Bebauungsplanzonierung) \u00a0enthalten. \u00a0\nIch\u00a0ersuche\u00a0um\u00a0Ihre\u00a0Zustimmung. \u00a0Danke\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nOriginaltext \u00a0des\u00a0Ab\u00e4nderungsantrages: \u00a0\nDer\u00a0dringliche \u00a0Antrag\u00a0soll\u00a0wie\u00a0folgt\u00a0abge\u00e4ndert \u00a0werden:\u00a0\nDie\u00a0f\u00fcr\u00a0Stadtplanung \u00a0und\u00a0Stadtentwicklung \u00a0zust\u00e4ndige \u00a0B\u00fcrgermeisterin \u2010Stellvertreterin \u00a0\nMag.a\u00a0Judith\u00a0Schwentner \u00a0und\u00a0der\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Bau\u2010\u00a0und\u00a0Anlagenbeh\u00f6rde \u00a0im\u00a0eigenen\u00a0\nWirkungsbereich \u00a0verantwortliche \u00a0Stadtrat\u00a0Manfred\u00a0Eber\u00a0werden\u00a0ersucht,\u00a0im\u00a0Verlauf\u00a0\ndes\u00a0ersten\u00a0Halbjahres \u00a02022\u00a0einen\u00a0detaillierten \u00a0Vorhabensbericht \u00a0inkl.\u00a0eines\u00a0Zeitplans\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0183\u00a0\u00a0f\u00fcr\u00a0eine\u00a0Verordnung \u00a0hinsichtlich \u00a0des\u00a0Versiegelungsgrades \u00a0bzw.\u00a0des\u00a0Gr\u00fcn\u2010\u00a0und\u00a0\nFreifl\u00e4chenfaktors \u00a0vorzulegen. \u00a0Dieser\u00a0Bericht\u00a0soll\u00a0\u00fcberdies\u00a0eine\u00a0Grundlage \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\nRevision\u00a0der\u00a0Stadtplanungsinstrumente \u00a0(R\u00e4umliches \u00a0Leitbild,\u00a04.0\u00a0Fl\u00e4chenwidmungsplan \u00a0\nhinsichtlich \u00a0Bebauungsplanzonierung) \u00a0enthalten. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nGR\u00a0DI\u00a0Topf :\u00a0\nIch\u00a0verstehe\u00a0den\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag \u00a0insofern\u00a0nicht,\u00a0weil\u00a0wir\u00a0ganz\u00a0bewusst\u00a0darauf\u00a0\nabgezielt\u00a0haben,\u00a0und\u00a0das\u00a0sind\u00a0ja\u00a0praktisch\u00a0die\u00a0Wortwiederholungen \u00a0bis\u00a0zum\u00a0letzten\u00a0\nSatz,\u00a0dass\u00a0ich\u00a0gezielt\u00a0auf\u00a0das\u00a0Baugesetz \u00a0abgestellt \u00a0habe.\u00a0Ich\u00a0m\u00f6chte\u00a0relativ\u00a0rasch\u00a0eine\u00a0\nVerordnung \u00a0kreieren,\u00a0die\u00a0sozusagen \u00a0eine\u00a0M\u00f6glichkeit \u00a0schafft,\u00a0jetzt\u00a0schon\u00a0in\u00a0den\u00a0\nBauverfahren, \u00a0die\u00a0nicht\u00a0sozusagen \u00a0auch\u00a0in\u00a0Bezug\u00a0auf\u00a0Bebauungspl\u00e4ne, \u00a0\nFl\u00e4chenwidmungsplan \u00a0usw.\u00a0zu\u00a0beschlie\u00dfen \u00a0w\u00e4ren,\u00a0sondern\u00a0in\u00a0konkreten \u00a0Bauverfahren \u00a0\nsoll\u00a0das\u00a0m\u00f6glich\u00a0sein.\u00a0Deshalb\u00a0habe\u00a0ich\u00a0auch\u00a0relativ\u00a0rasch\u00a0versucht,\u00a0einen\u00a0Termin\u00a0zu\u00a0\nfinden,\u00a0wo\u00a0das\u00a0m\u00f6glich\u00a0ist.\u00a0Wenn\u00a0wir\u00a0jetzt\u00a0sozusagen \u00a0das\u00a0im\u00a0Zusammenhang \u00a0mit\u00a0einem\u00a0\nl\u00e4nger\u00a0werdenden \u00a0Prozess\u00a0R\u00e4umliches \u00a0Leitbild,\u00a0Fl\u00e4chenwidmungsplan \u00a0usw.\u00a0finden,\u00a0\ndann\u00a0haben\u00a0wir\u00a0keine\u00a0M\u00f6glichkeit \u00a0in\u00a0den\u00a0jetzigen\u00a0Bauverfahren, \u00a0die\u00a0jetzt\u00a0anstehen, \u00a0\ndiesen\u00a0Versiegelungsgrad \u00a0hier\u00a0per\u00a0Verordnung \u00a0vorzuschreiben, \u00a0deshalb\u00a0habe\u00a0ich\u00a0\nbewusst\u00a0auf\u00a0das\u00a0Baugesetz \u00a0abgestimmt \u00a0und\u00a0nicht\u00a0zu\u00a0sehr,\u00a0wie\u00a0es\u00a0auch\u00a0im\u00a0\nAb\u00e4nderungsantrag \u00a0drinnen\u00a0steht,\u00a0auf\u00a0die\u00a0Dinge,\u00a0die\u00a0wir\u00a0im\u00a0Zuge\u00a0des\u00a0\nRaumordnungsgesetzes \u00a0zu\u00a0vollziehen \u00a0haben.\u00a0Deshalb\u00a0werden\u00a0wir\u00a0dem\u00a0\nAb\u00e4nderungsantrag \u00a0nicht\u00a0zustimmen. \u00a0\n\u00a0\nDer\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag \u00a0wurde\u00a0mit\u00a0Mehrheit \u00a0(gegen\u00a0\u00d6VP\u00a0und\u00a0FP\u00d6)\u00a0angenommen. \u00a0\n\u00a0\u00a0Vorsitzwechsel \u00a0\u2013\u00a0Bgm.\nin\u2010Stv.in\u00a0Mag.a\u00a0Schwentner \u00a0\u00fcbernimmt \u00a0den\u00a0Vorsitz\u00a0(15.53\u00a0Uhr).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0184\u00a0\u00a08.3 Internationaler \u00a0Tag\u00a0der\u00a0Menschenrechte: \u00a0Graz\u00a0als\u00a0Teil\u00a0der\u00a0\u201eSt\u00e4dte\u00a0an\u00a0der\u00a0Seite\u00a0\nvon\u00a0Fl\u00fcchtlingen \u00a0#withRefugees\u201c \u00a0\n\u00a0\u2013\u00a0gemeinsamer \u00a0dringlicher \u00a0Antrag\u00a0von\u00a0KP\u00d6,\u00a0Gr\u00fcne\u00a0und\u00a0SP\u00d6\u00a0\n(GR\u00a0Tristan\u00a0Ammerer, \u00a0Gr\u00fcne)\u00a0\n\u00a0\nGR\u00a0Ammerer :\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0B\u00fcrgermeisterin, \u00a0sehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0Vizeb\u00fcrgermeisterin, \u00a0werte\u00a0\nKolleginnen \u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0werter\u00a0Stadtsenat, \u00a0liebe\u00a0ZuseherInnen \u00a0im\u00a0Livestream. \u00a0\nBekanntlich \u00a0wurde\u00a0am\u00a010.12.\u00a0der\u00a0Internationale \u00a0Tag\u00a0der\u00a0Menschenrechte \u00a0in\u00a0Graz\u00a0mit\u00a0\nmehreren \u00a0Veranstaltungen \u00a0begangen. \u00a0An\u00a0diesem\u00a0Tag\u00a0im\u00a0Jahr\u00a01948\u00a0verabschiedeten \u00a0\ndie\u00a0Vereinten \u00a0Nationen \u00a0die\u00a0Allgemeine \u00a0Erkl\u00e4rung \u00a0der\u00a0Menschenrechte. \u00a0Diese\u00a0Erkl\u00e4rung \u00a0\nist\u00a0aber\u00a0nicht\u00a0einfach\u00a0vom\u00a0Himmel\u00a0gefallen,\u00a0sie\u00a0war\u00a0eine\u00a0Reaktion, \u00a0und\u00a0zwar\u00a0auf\u00a0die\u00a0\nVerbrechen \u00a0des\u00a0Nationalsozialismus. \u00a0Unsere\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0hatte\u00a0als\u00a0sogenannte \u00a0Stadt\u00a0der\u00a0\nVolkserhebung \u00a0eine\u00a0mehr\u00a0als\u00a0nur\u00a0unr\u00fchmliche \u00a0Rolle\u00a0im\u00a0verbrecherischen \u00a0NS\u2010System\u00a0\ninne\u00a0und\u00a0gerade\u00a0deshalb\u00a0war\u00a0es\u00a0so\u00a0wichtig,\u00a0dass\u00a0Graz\u00a0sich\u00a0im\u00a0Jahr\u00a02000\u00a0als\u00a0erste\u00a0Stadt\u00a0\nzur\u00a0Stadt\u00a0der\u00a0Menschenrechte \u00a0erkl\u00e4rt\u00a0hat.\u00a0Jetzt\u00a0ist\u00a0Graz\u00a0seit\u00a021\u00a0Jahren\u00a0\nMenschenrechtsstadt. \u00a0In\u00a0dieser\u00a0Zeit\u00a0ist\u00a0politisch\u00a0so\u00a0manches\u00a0passiert,\u00a0mehrere\u00a0\nverschiedene \u00a0Bundesregierungen \u00a0und\u00a0Stadtregierungen \u00a0sind\u00a0gekommen \u00a0und\u00a0\ngegangen. \u00a0Aber\u00a0was\u00a0wir\u00a0vor\u00a0allem\u00a0erlebt\u00a0haben,\u00a0ist\u00a0die\u00a0systematische \u00a0Aush\u00f6hlung, \u00a0das\u00a0\nsystematische \u00a0Untergraben \u00a0eines\u00a0Menschenrechtes, \u00a0n\u00e4mlich\u00a0des\u00a0Menschenrechtes \u00a0auf\u00a0\nein\u00a0faires\u00a0Asylverfahren. \u00a0\n\u00a0\u00a0\nZwischenruf \u00a0Bgm.\nin\u2010Stv.in\u00a0Mag.a\u00a0Schwentner :\u00a0Ich\u00a0darf\u00a0um\u00a0etwas\u00a0mehr\u00a0Aufmerksamkeit \u00a0\nbitten.\u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\u00a0Ammerer :\u00a0\nDas\u00a0betrifft\u00a0einerseits \u00a0die\u00a0Verfahren \u00a0selbst,\u00a0deren\u00a0Fairness\u00a0man\u00a0inzwischen, \u00a0gelinde\u00a0\ngesagt,\u00a0in\u00a0Zweifel\u00a0ziehen\u00a0muss.\u00a0Vor\u00a0allem\u00a0aber\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit, \u00a0\u00fcberhaupt \u00a0um\u00a0Asyl\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0185\u00a0\u00a0anzusuchen. \u00a0Wie\u00a0wir\u00a0alle\u00a0wissen,\u00a0gibt\u00a0es\u00a0keine\u00a0legalen\u00a0Fluchtwege \u00a0mehr,\u00a0um\u00a0hier\u00a0um\u00a0\nAsyl\u00a0anzusuchen \u00a0(Appl.).\u00a0\nDas\u00a0ist\u00a0eine\u00a0indirekte\u00a0Verwehrung \u00a0des\u00a0Menschenrechtes, \u00a0n\u00e4mlich\u00a0auf\u00a0das\u00a0Recht\u00a0auf\u00a0ein\u00a0\nreelles\u00a0Asylverfahren. \u00a0Stattdessen \u00a0wird\u00a0versucht,\u00a0m\u00f6glichst \u00a0unmenschliche \u00a0und\u00a0\ngrausame \u00a0Zust\u00e4nde\u00a0an\u00a0den\u00a0Au\u00dfengrenzen \u00a0herbeizuf\u00fchren, \u00a0als\u00a0k\u00f6nnten\u00a0wir\u00a0Menschen, \u00a0\ndie\u00a0vom\u00a0Elend\u00a0und\u00a0vom\u00a0Tod\u00a0fliehen,\u00a0damit\u00a0abschrecken. \u00a0Dieses\u00a0systematische \u00a0\nUntergraben \u00a0des\u00a0Menschenrechtes \u00a0auf\u00a0ein\u00a0faires\u00a0Asylverfahren \u00a0wurde\u00a0von\u00a0der\u00a0ersten\u00a0\nMenschenrechtsstadt \u00a0Graz\u00a0bestenfalls \u00a0mit\u00a0Schweigen, \u00a0schlimmstenfalls \u00a0mit\u00a0Applaus\u00a0\nbedacht.\u00a0Als\u00a0Koalition\u00a0haben\u00a0wir\u00a0uns\u00a0darauf\u00a0committed, \u00a0dem\u00a0Titel\u00a0der\u00a0\nMenschenrechtsstadt \u00a0wieder\u00a0neues\u00a0Leben\u00a0einzuhauchen. \u00a0Daher\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0den\u00a0\nKollegInnen \u00a0der\u00a0Sozialdemokratie \u00a0und\u00a0der\u00a0KP\u00d6\u00a0ausdr\u00fccklich \u00a0danken,\u00a0stellen\u00a0wir\u00a0diesen\u00a0\nAntrag\u00a0doch\u00a0gemeinsam. \u00a0Der\u00a0Titel\u00a0Menschenrechtsstadt \u00a0soll\u00a0n\u00e4mlich\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0ein\u00a0Titel\u00a0\nsein,\u00a0mit\u00a0dem\u00a0man\u00a0sich\u00a0schm\u00fcckt, \u00a0sondern\u00a0eine\u00a0Verpflichtung, \u00a0f\u00fcr\u00a0Menschenrechte \u00a0\neinzustehen, \u00a0hier\u00a0und\u00a0auch\u00a0in\u00a0unserer\u00a0Umgebung. \u00a0In\u00a0unserer\u00a0Stadt\u00a0gibt\u00a0es\u00a0unz\u00e4hlige \u00a0\nbewundernswerte \u00a0Initiativen \u00a0und\u00a0Einzelpersonen, \u00a0die\u00a0tagt\u00e4glich \u00a0Gefl\u00fcchtete \u00a0\nunterst\u00fctzen, \u00a0hier\u00a0Fu\u00df\u00a0zu\u00a0fassen\u00a0und\u00a0sich\u00a0ein\u00a0Leben\u00a0aufzubauen, \u00a0oder\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\nEinhaltung \u00a0von\u00a0Menschenrechten, \u00a0ob\u00a0an\u00a0den\u00a0Au\u00dfengrenzen \u00a0oder\u00a0hier,\u00a0k\u00e4mpfen. \u00a0Eine\u00a0\ndieser\u00a0Initiativen \u00a0\u201eWochenende \u00a0f\u00fcr\u00a0Moria\u201c\u00a0haben\u00a0wir\u00a0zum\u00a010.\u00a0Dezember, \u00a0mit\u00a0dem\u00a0\nMenschenrechtspreis \u00a0der\u00a0Landeshauptstadt \u00a0ausgezeichnet, \u00a0denn\u00a0dass\u00a0an\u00a0den\u00a0\nAu\u00dfengrenzen, \u00a0auf\u00a0Lesbos\u00a0oder\u00a0an\u00a0der\u00a0polnisch\u2010belarussischen \u00a0Grenze\u00a0massenhaft \u00a0\nMenschenrechtsverletzungen \u00a0begangen \u00a0werden,\u00a0das\u00a0ist\u00a0unbestritten, \u00a0das\u00a0ist\u00a0\nsonnenklar. \u00a0Diese\u00a0Zust\u00e4nde\u00a0sind\u00a0einer\u00a0Europ\u00e4ischen \u00a0Union\u00a0unw\u00fcrdig, \u00a0sie\u00a0verletzten \u00a0die\u00a0\nMenschenw\u00fcrde \u00a0und\u00a0sie\u00a0lassen\u00a0jede\u00a0Menschlichkeit \u00a0vermissen. \u00a0Werte\u00a0KollegInnen, \u00a0\nwissen\u00a0Sie,\u00a0woran\u00a0ich\u00a0glaube?\u00a0Ich\u00a0bin\u00a0zwar\u00a0mitunter\u00a0ein\u00a0\u201eSemperer\u201c, \u00a0aber\u00a0ich\u00a0habe\u00a0\neinen\u00a0unersch\u00fctterlichen \u00a0Glauben\u00a0an\u00a0das\u00a0Gute\u00a0im\u00a0Menschen. \u00a0Wenn\u00a0wo\u00a0Elend\u00a0herrscht,\u00a0\ndann\u00a0helfen\u00a0Menschen, \u00a0und\u00a0das\u00a0haben\u00a0die\u00a0Leute\u00a0hier\u00a0in\u00a0der\u00a0Steiermark, \u00a0in\u00a0Graz,\u00a0immer\u00a0\nwieder\u00a0bewiesen. \u00a0Jetzt\u00a0haben\u00a0sie\u00a0ihre\u00a0PKW\u00a0mit\u00a0Hilfsg\u00fctern \u00a0vollgestopft, \u00a0sind\u00a0dort\u00a0\nhingefahren, \u00a0wo\u00a0Not\u00a0herrscht.\u00a0Jetzt,\u00a0wo\u00a0die\u00a0Not\u00a0an\u00a0den\u00a0Au\u00dfengrenzen \u00a0ist,\u00a0ist\u00a0es\u00a0nicht\u00a0\nmehr\u00a0so\u00a0einfach\u00a0und\u00a0da\u00a0kommt\u00a0die\u00a0Verantwortung \u00a0von\u00a0uns\u00a0als\u00a0Gremium \u00a0ins\u00a0Spiel,\u00a0\ndenn\u00a0wir\u00a0k\u00f6nnen\u00a0noch\u00a0hinschauen, \u00a0wir\u00a0k\u00f6nnen\u00a0die\u00a0richtigen\u00a0Zeichen\u00a0setzen,\u00a0und\u00a0uns\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0186\u00a0\u00a0f\u00fcrs\u00a0Richtige\u00a0einsetzen. \u00a0Innsbruck \u00a0und\u00a0Wien\u00a0haben\u00a0sich\u00a0bereits\u00a0zur\u00a0UNHCR\u2010Stadt\u00a0\n#withRefugees \u00a0erkl\u00e4rt.\u00a0Ich\u00a0kann\u00a0daher\u00a0den\u00a0Kollegen\u00a0Pascuttini \u00a0beruhigen, \u00a0wir\u00a0werden\u00a0\nkeine\u00a0Fl\u00fcchtlingshauptstadt, \u00a0weil\u00a0Hauptstadt \u00a0gibt\u00a0es\u00a0immer\u00a0nur\u00a0eine\u00a0und\u00a0es\u00a0gibt\u00a0schon\u00a0\ndrei\u00a0UNHCR\u2010St\u00e4dte\u00a0in\u00a0\u00d6sterreich. \u00a0Und\u00a0diese\u00a0Woche\u00a0erst\u00a0hat\u00a0der\u00a0Gemeinderat \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0\nder\u00a0Menschenrechtsstadt \u00a0Salzburg\u00a0Salzburg\u00a0zur\u00a0Gemeinde \u00a0als\u00a0sicheren\u00a0Hafen\u00a0erkl\u00e4rt.\u00a0\nDaher\u00a0finde\u00a0ich,\u00a0dass\u00a0es\u00a0den\u00a0Gemeinderat \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0gut\u00a0st\u00fcnde,\u00a0als\u00a0\nMenschenrechtsstadt \u00a0sich\u00a0dieser\u00a0Kampagne \u00a0des\u00a0UNHCR\u00a0anzuschlie\u00dfen. \u00a0Daher\u00a0stelle\u00a0\nich\u00a0den\u00a0\n\u00a0\ndringlichen \u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0Der\u00a0Gemeinderat \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0bekennt\u00a0sich\u00a0zur\u00a0F\u00f6rderung \u00a0der\u00a0gesellschaftlichen \u00a0\nTeilhabe\u00a0gefl\u00fcchteter \u00a0Menschen \u00a0auf\u00a0\nallen\u00a0Ebenen\u00a0sowie\u00a0zu\u00a0zivilgesellschaftlichen \u00a0\nAktivit\u00e4ten, \u00a0die\u00a0diese\u00a0Teilhabe\u00a0unterst\u00fctzen. \u00a0B\u00fcrgermeisterin \u00a0Elke\u00a0Kahr\u00a0wird\u00a0in\u00a0diesem\u00a0\nSinne\u00a0ersucht,\u00a0die\u00a0notwendigen \u00a0Schritte\u00a0zu\u00a0setzen,\u00a0damit\u00a0sich\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0an\u00a0der\u00a0\nUNHCR\u2010Kampagne \u00a0\u201eSt\u00e4dte\u00a0an\u00a0der\u00a0Seite\u00a0von\u00a0Fl\u00fcchtlingen \u00a0#withRefugees\u201c \u00a0beteiligt\u00a0\n(Appl.).\u00a0\n\u00a0\u00a0Originaltext \u00a0des\u00a0Dringlichkeitsantrages: \u00a0\nAm\u00a010.\u00a0Dezember \u00a0wurde\u00a0der\u00a0Internationale \u00a0Tag\n\u00a0der\u00a0Menschenrechte \u00a0in\u00a0Graz\u00a0mit\u00a0\nmehreren \u00a0Veranstaltungen \u00a0begangen. \u00a0Neben\u00a0anderen\u00a0Preist\u00e4rgerInnen \u00a0wurde\u00a0in\u00a0\ndiesem\u00a0Jahr\u00a0die\u00a0Initiative\u00a0\u201eWochenende \u00a0f\u00fcr\u00a0Moria\u201c\u00a0f\u00fcr\u00a0ihren\u00a0Einsatz\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\nMenschenrechte \u00a0mit\u00a0dem\u00a0Menschenrechtspreis \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0ausgezeichnet. \u00a0\nAls\u00a0\u201eStadt\u00a0der\u00a0Menschenrechte\u201c \u00a0bekennt\u00a0sich\u00a0die\u00a0Landeshauptstadt \u00a0zur\u00a0\nMenschenrechtskonvention \u00a0der\u00a0Vereinten \u00a0Nationen\u00a0und\u00a0dazu,\u00a0deren\u00a0Einhaltung \u00a0zu\u00a0\nf\u00f6rdern.\u00a0Dabei\u00a0kommt\u00a0dem\u00a0Thema\u00a0Asyl\u00a0naturgem\u00e4\u00df \u00a0eine\u00a0besondere \u00a0Bedeutung \u00a0zu.\u00a0\u00a0\nMenschen, \u00a0die\u00a0als\u00a0Opfer\u00a0schwerer\u00a0Menschenrechtsverletzungen \u00a0die\u00a0Flucht\u00a0ergreifen\u00a0\nmussten,\u00a0in\u00a0\u00d6sterreich \u00a0Schutz\u00a0fanden\u00a0und\u00a0nun\u00a0in\u00a0Graz\u00a0leben,\u00a0verdienen \u00a0gleicherma\u00dfen \u00a0\nZugang\u00a0zum\u00a0Wohnungsmarkt, \u00a0zur\u00a0Gesundheitsversorgung, \u00a0zur\u00a0Bildung,\u00a0Ausbildung \u00a0und\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0187\u00a0\u00a0zum\u00a0Arbeitsmarkt. \u00a0Dass\u00a0sie\u00a0dabei\u00a0oft\u00a0vor\u00a0H\u00fcrden\u00a0gestellt\u00a0werden,\u00a0ist\u00a0allgemein \u00a0\nbekannt.\u00a0Diese\u00a0H\u00fcrden\u00a0abzubauen \u00a0und\u00a0Gefl\u00fcchtete \u00a0vor\u00a0Ort\u00a0dabei\u00a0zu\u00a0unterst\u00fctzen, \u00a0sich\u00a0\nein\u00a0Leben\u00a0aufzubauen, \u00a0ist\u00a0eine\u00a0Aufgabe,\u00a0die\u00a0Graz\u00a0als\u00a0Kommune \u00a0wahrnehmen \u00a0soll.\u00a0\nEine\u00a0Vielzahl\u00a0zivilgesellschaftlicher \u00a0Initiativen \u00a0und\u00a0Einzelpersonen \u00a0unterst\u00fctzt \u00a0\ngefl\u00fcchtete \u00a0Menschen \u00a0dabei,\u00a0in\u00a0unserer\u00a0Stadt\u00a0Fu\u00df\u00a0zu\u00a0fassen\u00a0und\u00a0gleiche\u00a0Rechte\u00a0und\u00a0\nChancen\u00a0zu\u00a0erfahren.\u00a0Die\u00a0\u201eOmas\u00a0gegen\u00a0Rechts\u201c,\u00a0die\u00a0Jugendgruppen \u00a0von\u00a0\u201eAmnesty \u00a0\nInternational\u201c, \u00a0die\u00a0ausgezeichnete \u00a0Initiative\u00a0\u201eWochenende \u00a0f\u00fcr\u00a0Moria\u201c\u00a0oder\u00a0auch\u00a0die\u00a0\n\u201eSeebr\u00fccke \u00a0Graz\u201c\u00a0mahnen\u00a0uns,\u00a0f\u00fcr\u00a0Menschenrechte \u00a0\u00fcber\u00a0unser\u00a0direktes\u00a0Umfeld\u00a0hinaus\u00a0\neinzustehen \u00a0und\u00a0Schutzsuchende \u00a0aufzunehmen. \u00a0Als\u00a0\u201eStadt\u00a0der\u00a0Menschenrechte\u201c \u00a0hat\u00a0\nGraz\u00a0dabei\u00a0eine\u00a0besondere \u00a0Verpflichtung. \u00a0\nUNHCR\u00a0\u2013\u00a0das\u00a0Hochkommissariat \u00a0f\u00fcr\u00a0Fl\u00fcchtlinge \u00a0der\u00a0Vereinten \u00a0Nationen\u00a0\u2010\u00a0rief\u00a0schon\u00a0vor\u00a0\ngeraumer \u00a0Zeit\u00a0die\u00a0Kampagne \u00a0\u201eSt\u00e4dte\u00a0an\u00a0der\u00a0Seite\u00a0von\u00a0Fl\u00fcchtlingen \u00a0#withRefugees\u201c \u00a0ins\u00a0\nLeben.\u00a0\n\u00a0https://www.unhcr.org/wi threfugees/de/cities/ \u00a0\n\u00a0\nDiese\u00a0soll\u00a0daran\u00a0erinnern,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Aufgabe\u00a0von\u00a0St\u00e4dten\u00a0und\u00a0Gemeinden, \u00a0Inklusion\u00a0zu\u00a0\nf\u00f6rdern,\u00a0noch\u00a0nie\u00a0so\u00a0wichtig\u00a0war,\u00a0wie\u00a0heute.\u00a0St\u00e4dte,\u00a0die\u00a0diese\u00a0Kampagne \u00a0unterst\u00fctzen, \u00a0\nbekennen \u00a0sich\u00a0zum\u00a0Menschenrecht \u00a0auf\u00a0Asyl\u00a0und\u00a0dazu,\u00a0ihren\u00a0Beitrag\u00a0zu\u00a0leisten,\u00a0damit\u00a0\nInklusion\u00a0gelingen\u00a0kann\u00a0und\u00a0gefl\u00fcchteten \u00a0Menschen \u00a0eine\u00a0gleichberechtigte \u00a0Teilhabe\u00a0\nerm\u00f6glicht \u00a0wird.\u00a0\u00a0\u00a0\nIn\u00a0\u00d6sterreich \u00a0haben\u00a0sich\u00a0bereits\u00a0Wien\u00a0und\u00a0Innsbruck \u00a0der\u00a0Kampagne \u00a0angeschlossen. \u00a0Es\u00a0\nst\u00fcnde\u00a0Graz\u00a0gut\u00a0an,\u00a0sich\u00a0als\u00a0\u201eStadt\u00a0der\u00a0Menschenrechte\u201c \u00a0ebenfalls\u00a0dieser\u00a0Kampagne \u00a0\nanzuschlie\u00dfen. \u00a0\nDaher\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0im\u00a0Namen\u00a0der\u00a0ALG\u00a0\u2013\u00a0Grazer\u00a0Gr\u00fcne\u00a0folgenden \u00a0\n\u00a0\ndringlichen \u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0\nDer\u00a0Gemeinderat \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0bekennt\u00a0sich\u00a0zur\u00a0F\u00f6rderung \u00a0der\u00a0gesellschaftlichen \u00a0\nTeilhabe\u00a0gefl\u00fcchteter \u00a0Menschen \u00a0auf\u00a0allen\u00a0Ebenen\u00a0sowie\u00a0zu\u00a0zivilgesellschaftlichen \u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0188\u00a0\u00a0Aktivit\u00e4ten, \u00a0die\u00a0diese\u00a0Teilhabe\u00a0unterst\u00fctzen. \u00a0B\u00fcrgermeisterin \u00a0Elke\u00a0Kahr\u00a0wird\u00a0in\u00a0diesem\u00a0\nSinne\u00a0ersucht,\u00a0die\u00a0notwendigen \u00a0Schritte\u00a0zu\u00a0setzen,\u00a0damit\u00a0sich\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0an\u00a0der\u00a0\nUNHCR\u2010Kampagne \u00a0\u201eSt\u00e4dte\u00a0an\u00a0der\u00a0Seite\u00a0von\u00a0Fl\u00fcchtlingen \u00a0#withRefugees\u201c \u00a0beteiligt.\u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\nin\u00a0Dr.in\u00a0Unger :\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0Vizeb\u00fcrgermeisterin, \u00a0sehr\u00a0geehrte\u00a0Stadtsenatsmitglieder, \u00a0Kollegen\u00a0\nund\u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0Zuschauer \u00a0und\u00a0Zuschauerinnen \u00a0im\u00a0Livestream, \u00a0sehr\u00a0geehrter\u00a0\nHerr\u00a0Antragsteller. \u00a0Der\u00a0Einsatz\u00a0von\u00a0Menschen, \u00a0die\u00a0nach\u00a0\u00d6sterreich \u00a0fl\u00fcchten,\u00a0\nbesch\u00e4ftigt \u00a0in\u00a0unserem\u00a0Land\u00a0sehr\u00a0viele\u00a0zu\u00a0Recht\u00a0und\u00a0das\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0in\u00a0Graz.\u00a0Im\u00a0\nMittelpunkt \u00a0muss\u00a0stehen\u00a0und\u00a0steht\u00a0auch,\u00a0diese\u00a0Menschen \u00a0zu\u00a0unterst\u00fctzen \u00a0und\u00a0im\u00a0\nSinne\u00a0aller\u00a0Menschen, \u00a0die\u00a0in\u00a0unserer\u00a0Stadt\u00a0leben,\u00a0f\u00fcr\u00a0Ausgewogenheit \u00a0zu\u00a0sorgen.\u00a0\nHinsichtlich \u00a0Ma\u00dfnahmen \u00a0wie\u00a0Bildungsm\u00f6glichkeiten \u00a0und\u00a0Arbeit,\u00a0aber\u00a0auch\u00a0im\u00a0Sinne\u00a0\ndes\u00a0friedlichen \u00a0Zusammenlebens, \u00a0das\u00a0Regeln\u00a0und\u00a0Pflichten\u00a0vorsieht,\u00a0die\u00a0auch\u00a0mit\u00a0\nKonsequenzen \u00a0und\u00a0Kontrolle\u00a0umgesetzt \u00a0werden\u00a0m\u00fcssen.\u00a0Zu\u00a0all\u00a0den\u00a0von\u00a0Ihnen\u00a0\nangef\u00fchrten \u00a0Themen\u00a0gibt\u00a0es\u00a0in\u00a0Graz,\u00a0denn\u00a0im\u00a0Gemeinderat \u00a0dieser\u00a0Stadt\u00a0sollen\u00a0wir\u00a0in\u00a0\nkorrekter \u00a0Einsch\u00e4tzung \u00a0unseres\u00a0Handlungsspielraumes \u00a0von\u00a0den\u00a0M\u00f6glichkeiten \u00a0einer\u00a0\nKommune \u00a0sprechen, \u00a0l\u00e4ngst\u00a0und\u00a0lange\u00a0viele\u00a0Angebote, \u00a0deshalb\u00a0erstaunt\u00a0mich\u00a0in\u00a0diesem\u00a0\nAntrag\u00a0etwas\u00a0die\u00a0etwas\u00a0einseitige \u00a0Darstellung \u00a0der\u00a0Situation, \u00a0die\u00a0ich\u00a0jetzt\u00a0gerne\u00a0etwas\u00a0\nkorrigieren \u00a0m\u00f6chte,\u00a0bevor\u00a0ich\u00a0auf\u00a0den\u00a0konkreten \u00a0Antrag\u00a0eingehe.\u00a0Der\u00a0Einsatz\u00a0von\u00a0\nzivilgesellschaftlichen \u00a0Initiativen \u00a0ist\u00a0unbestritten, \u00a0sie\u00a0sind\u00a0sehr\u00a0engagiert \u00a0und\u00a0es\u00a0ist\u00a0auch\u00a0\netwas,\u00a0was\u00a0ich\u00a0aus\u00a0pers\u00f6nlicher \u00a0Arbeit\u00a0und\u00a0Bekanntschaft \u00a0sehr\u00a0gut\u00a0kenne.\u00a0Aber\u00a0nur\u00a0\ndavon\u00a0zu\u00a0lesen\u00a0und\u00a0davon,\u00a0dass\u00a0gefl\u00fcchtete \u00a0Menschen \u00a0anscheinend \u00a0hier\u00a0nur\u00a0auf\u00a0\nH\u00fcrden\u00a0treffen,\u00a0wenn\u00a0es\u00a0um\u00a0die\u00a0Wahrung \u00a0ihrer\u00a0Rechte\u00a0und\u00a0Unterst\u00fctzung \u00a0geht,\u00a0ist\u00a0\neinseitig\u00a0und\u00a0aus\u00a0meiner\u00a0Sicht\u00a0falsch,\u00a0denn\u00a0es\u00a0tut\u00a0vielen\u00a0Unrecht,\u00a0die\u00a0sich\u00a0hier\u00a0vor\u00a0Ort\u00a0\nund\u00a0auch\u00a0in\u00a0vielen\u00a0anderen\u00a0Gelegenheiten \u00a0sehr\u00a0engagieren. \u00a0Das\u00a0sind\u00a0die\u00a0Initiativen, \u00a0die\u00a0\nsie\u00a0bereits\u00a0erw\u00e4hnt\u00a0haben,\u00a0das\u00a0sind\u00a0aber\u00a0auch\u00a0\u00c4mter,\u00a0Beh\u00f6rden, \u00a0Leute,\u00a0die\u00a0in\u00a0Schulen\u00a0\nund\u00a0Kinderg\u00e4rten \u00a0arbeiten,\u00a0in\u00a0ganz\u00a0vielen\u00a0Projekten, \u00a0und\u00a0ich\u00a0m\u00f6chte\u00a0an\u00a0dieser\u00a0Stelle\u00a0\nschon\u00a0darauf\u00a0hinweisen, \u00a0dass\u00a0diese\u00a0herausfordernde \u00a0Arbeit\u00a0uns\u00a0auch\u00a0zu\u00a0Dank\u00a0\nverpflichtet, \u00a0dass\u00a0die\u00a0Menschen \u00a0dies\u00a0entsprechend \u00a0umsetzen. \u00a0Es\u00a0tut\u00a0mir\u00a0leid,\u00a0dass\u00a0der\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0189\u00a0\u00a0Antrag,\u00a0der\u00a0von\u00a0der\u00a0gesamten \u00a0Koalition\u00a0mitgetragen \u00a0wurde\u00a0oder\u00a0wird,\u00a0nicht\u00a0auf\u00a0diesen\u00a0\nUmstand\u00a0dezidiert\u00a0auch\u00a0eingegangen \u00a0ist.\u00a0Dieses\u00a0Bild\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0eben\u00a0korrigieren \u00a0und\u00a0\nmich\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Namen\u00a0im\u00a0Bildungswesen, \u00a0im\u00a0Gesundheitswesen, \u00a0auch\u00a0in\u00a0der\u00a0Politik\u00a0\nund\u00a0bei\u00a0vielen\u00a0Projekten \u00a0bei\u00a0den\u00a0Menschen \u00a0bedanken, \u00a0die\u00a0sich\u00a0hier\u00a0einsetzen. \u00a0Und\u00a0ich\u00a0\ndarf\u00a0zur\u00a0Erinnerung \u00a0auch\u00a0darauf\u00a0hinweisen, \u00a0dass\u00a0diese\u00a0sogenannten \u00a0H\u00fcrden\u00a0sehr\u00a0gut\u00a0\nabgefedert \u00a0werden,\u00a0wenn\u00a0es\u00a0darum\u00a0geht,\u00a0welche\u00a0Initiativen \u00a0und\u00a0Ans\u00e4tze\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0\nGraz\u00a0verfolgt.\u00a0Das\u00a0Integrationsreferat \u00a0haben\u00a0Sie\u00a0bereits\u00a0erw\u00e4hnt,\u00a0es\u00a0gibt\u00a0das\u00a0UTC,\u00a0das\u00a0\nUNESCO\u2010Training\u00a0Center\u00a0for\u00a0Human\u00a0Rights,\u00a0ein\u00a0wissenschaftsbasiertes \u00a0Instrument \u00a0f\u00fcr\u00a0\nMeinungsbildung \u00a0und\u00a0Wissenserwerb. \u00a0Es\u00a0gibt\u00a0Lerncaf\u00e9s, \u00a0das\u00a0Lernhaus, \u00a0es\u00a0gibt\u00a0\nRemunerationsprojekte \u00a0der\u00a0Holding,\u00a0der\u00a0GBG\u00a0und\u00a0vieler\u00a0anderen\u00a0Einrichtungen, \u00a0unter\u00a0\nanderem\u00a0auch\u00a0des\u00a0Sportamtes, \u00a0die\u00a0zumindest \u00a0im\u00a0Ansatz\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeiten \u00a0\naussch\u00f6pfen, \u00a0hier\u00a0einfach\u00a0den\u00a0Gegebenheiten \u00a0durch\u00a0das\u00a0AMS\u00a0entsprechend \u00a0auch\u00a0\nHilfestellung \u00a0zu\u00a0leisten.\u00a0Und\u00a0ich\u00a0erw\u00e4hne\u00a0auch\u00a0noch\u00a0der\u00a0Vollst\u00e4ndigkeit \u00a0halber\u00a0die\u00a0\nProjekte\u00a0von\u00a0\u201eSicher\u00a0leben\u00a0in\u00a0Graz\u201c\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Weichenstellwerk \u00a0und\u00a0einer\u00a0j\u00fcngsten\u00a0\nInitiative, \u00a0die\u00a0gerade\u00a0erst\u00a0umgesetzt \u00a0wurde.\u00a0Alles\u00a0M\u00f6glichkeiten, \u00a0dass\u00a0Menschen \u00a0auch\u00a0\nim\u00a0Arbeitsmarkt \u00a0und\u00a0in\u00a0anderen\u00a0M\u00f6glichkeiten \u00a0eben\u00a0Fu\u00df\u00a0fassen\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Das\u00a0sind\u00a0\nMa\u00dfst\u00e4be, \u00a0die\u00a0Stadtrat\u00a0Kurt\u00a0Hohensinner, \u00a0der\u00a0in\u00a0der\u00a0letzten\u00a0Periode\u00a0verantwortlich \u00a0\nwar\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Integration \u00a0in\u00a0dieser\u00a0Stadt,\u00a0durchaus\u00a0erfolgreich \u00a0auf\u00a0einen\u00a0Weg\u00a0gebracht\u00a0\nhat\u00a0und\u00a0jetzt\u00a0eigentlich \u00a0vor\u00a0der\u00a0Aufforderung \u00a0steht,\u00a0den\u00a0n\u00e4chsten\u00a0\nVerantwortungstr\u00e4gerInnen \u00a0ebenfalls\u00a0diesen\u00a0bereits\u00a0erfolgreich \u00a0eingeschlagenen \u00a0Weg\u00a0\nweiterzugeben. \u00a0Es\u00a0gibt\u00a0also\u00a0sehr\u00a0viel\u00a0und\u00a0es\u00a0gibt\u00a0auch\u00a0viel\u00a0Bedarf,\u00a0und\u00a0ich\u00a0darf\u00a0hier\u00a0\ndringend\u00a0darauf\u00a0hinweisen, \u00a0dass\u00a0es\u00a0eigentlich \u00a0in\u00a0unserem\u00a0zentralen \u00a0Interesse\u00a0sein\u00a0\nsollte,\u00a0diese\u00a0konkreten \u00a0Arbeitsschritte \u00a0zu\u00a0verfolgen. \u00a0Die\u00a0Kampagne, \u00a0von\u00a0der\u00a0Sie\u00a0\nsprechen, \u00a0ist,\u00a0ich\u00a0habe\u00a0mir\u00a0die\u00a0Homepage \u00a0sehr\u00a0genau\u00a0angeschaut, \u00a0wenig\u00a0verbunden \u00a0\nmit\u00a0konkreten \u00a0Ma\u00dfnahmen, \u00a0es\u00a0ist\u00a0auch\u00a0eine\u00a0sehr\u00a0gro\u00dfe\u00a0und\u00a0auch\u00a0interessante \u00a0\nMischung \u00a0an\u00a0St\u00e4dten\u00a0angef\u00fchrt, \u00a0die\u00a0durchaus\u00a0auch\u00a0in\u00a0L\u00e4ndern\u00a0sind,\u00a0von\u00a0wo\u00a0Menschen \u00a0\nnach\u00a0\u00d6sterreich \u00a0fl\u00fcchten,\u00a0ich\u00a0darf\u00a0hier\u00a0nur\u00a0Pakistan\u00a0erw\u00e4hnen \u00a0z.B.,\u00a0oder\u00a0auch\u00a0die\u00a0\nT\u00fcrkei,\u00a0und\u00a0mir\u00a0fehlen\u00a0in\u00a0der\u00a0Antragstellung \u00a0einfach\u00a0die\u00a0konkreten \u00a0Vorteile\u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0\nBeitritt\u00a0zu\u00a0dieser\u00a0Kampagne, \u00a0was\u00a0\u00fcber\u00a0ein\u00a0Lippenbekenntnis \u00a0hinausgehen \u00a0k\u00f6nnte.\u00a0\nDiese\u00a0Dinge\u00a0sollte\u00a0man,\u00a0glaube\u00a0ich,\u00a0etwas\u00a0genauer\u00a0formulieren, \u00a0und\u00a0ich\u00a0darf\u00a0dringend\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0190\u00a0\u00a0wiederholen, \u00a0Hilfe\u00a0sollte\u00a0stets\u00a0konkret\u00a0sein.\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0M\u00f6glichkeiten, \u00a0uns\u00a0auf\u00a0das\u00a0zu\u00a0\nkonzentrieren \u00a0und\u00a0ich\u00a0w\u00fcrde\u00a0dringend\u00a0ersuchen, \u00a0dass\u00a0wir\u00a0uns\u00a0diesen\u00a0Schwerpunkten \u00a0\nauch\u00a0widmen\u00a0im\u00a0Sinne\u00a0der\u00a0Menschen, \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Sie\u00a0und\u00a0auch\u00a0wir\u00a0uns\u00a0einsetzen. \u00a0Danke\u00a0\n(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nKO\u00a0GR\u00a0Mag.\u00a0Pascuttini :\u00a0\nWerte\u00a0Stadtsenatsmitglieder, \u00a0werte\u00a0Kollegen.\u00a0Sie\u00a0haben\u00a0jetzt\u00a0mit\u00a0Ihrer\u00a0Mehrheit, \u00a0und\u00a0\ndas\u00a0ist\u00a0Ihr\u00a0demokratisches \u00a0Recht,\u00a0die\u00a0Frage\u00a0der\u00a0Dringlichkeit \u00a0vorweggenommen, \u00a0\ndennoch\u00a0zeigt\u00a0das\u00a0schon\u00a0einiges,\u00a0wenn\u00a0eine\u00a0solche\u00a0Thematik \u00a0in\u00a0der\u00a0aktuellen \u00a0Zeit\u00a0f\u00fcr\u00a0\nSie\u00a0ein\u00a0dringliches \u00a0Anliegen\u00a0ist.\u00a0Ich\u00a0denke,\u00a0wenn\u00a0man\u00a0da\u00a0drau\u00dfen\u00a0den\u00a0Menschen \u00a0\nzuh\u00f6rt,\u00a0dann\u00a0merkt\u00a0man,\u00a0dass\u00a0es\u00a0gerade\u00a0ganz\u00a0andere\u00a0Probleme \u00a0gibt,\u00a0vor\u00a0allem\u00a0was\u00a0die\u00a0\nwirtschaftliche \u00a0Situation\u00a0der\u00a0Stadt,\u00a0des\u00a0Landes,\u00a0die\u00a0Zukunftsfragen, \u00a0etc.\u00a0betrifft.\u00a0Aber\u00a0\ngut,\u00a0dann\u00a0sprechen\u00a0wir\u00a0halt\u00a0auch\u00a0\u00fcber\u00a0dieses\u00a0Thema,\u00a0da\u00a0k\u00f6nnen\u00a0Sie\u00a0mir\u00a0glauben,\u00a0\ndar\u00fcber\u00a0sprechen\u00a0wir\u00a0sehr,\u00a0sehr\u00a0gerne.\u00a0Und\u00a0ich\u00a0kann\u00a0Sie\u00a0nur\u00a0bitten,\u00a0lieber\u00a0Herr\u00a0Kollege,\u00a0\nkommen\u00a0Sie\u00a0heraus\u00a0aus\u00a0der\u00a0Blase.\u00a0Ich\u00a0glaube\u00a0n\u00e4mlich,\u00a0Sie\u00a0meinen\u00a0es\u00a0eigentlich \u00a0gut,\u00a0nur\u00a0\nSie\u00a0sehen\u00a0sehr\u00a0vieles\u00a0nicht.\u00a0Und\u00a0Sie\u00a0sehen\u00a0in\u00a0dieser\u00a0Thematik \u00a0nur\u00a0das,\u00a0was\u00a0Sie\u00a0sehen\u00a0\nwollen,\u00a0aber\u00a0Sie\u00a0sehen\u00a0nicht,\u00a0was\u00a0alles\u00a0falsch\u00a0l\u00e4uft.\u00a0Und\u00a0die\u00a0Themen,\u00a0die\u00a0die\u00a0Menschen \u00a0\naktuell\u00a0belasten,\u00a0das\u00a0sind\u00a0ganz\u00a0andere.\u00a0Ich\u00a0kann\u00a0eines\u00a0ganz\u00a0klar\u00a0sagen,\u00a0ich\u00a0lege\u00a0hier\u00a0den\u00a0\nStandpunkt \u00a0der\u00a0FP\u00d6\u00a0einmal\u00a0ganz\u00a0klar\u00a0fest,\u00a0das\u00a0war\u00a0er\u00a0immer\u00a0und\u00a0das\u00a0wird\u00a0er\u00a0immer\u00a0\nsein,\u00a0wir\u00a0sind\u00a0nicht\u00a0das\u00a0Weltsozialamt, \u00a0das\u00a0muss\u00a0einmal\u00a0ganz\u00a0klar\u00a0sein\u00a0(Appl.\u00a0FP\u00d6).\u00a0\nUnd\u00a0das\u00a0wundert\u00a0mich,\u00a0die\u00a0\u00d6VP\u00a0klatscht\u00a0jetzt\u00a0nicht\u00a0mit,\u00a0Horst\u00a0Seehofer\u00a0hat\u00a0das\u00a0einmal\u00a0\ngesagt,\u00a0Ihr\u00a0bundesdeutscher \u00a0Fraktionskollege, \u00a0gut,\u00a0der\u00a0ist\u00a0jetzt\u00a0schon\u00a0Geschichte, \u00a0so\u00a0\nwie\u00a0es\u00a0auch\u00a0die\u00a0konservativen \u00a0Positionen \u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0sind,\u00a0wenn\u00a0ich\u00a0mir\u00a0die\u00a0Vorrednerin \u00a0\nangeh\u00f6rt\u00a0habe,\u00a0aber\u00a0am\u00a0Stammtisch \u00a0drau\u00dfen,\u00a0da\u00a0wird\u00a0dann\u00a0wieder\u00a0geschimpft, \u00a0oder\u00a0\nauf\u00a0den\u00a0CVer\u2010Buden.\u00a0Ja,\u00a0ja,\u00a0das\u00a0ist\u00a0die\u00a0janusk\u00f6pfige \u00a0\u00d6VP,\u00a0wie\u00a0wir\u00a0sie\u00a0kennen.\u00a0Ich\u00a0darf\u00a0\neines\u00a0auch\u00a0dazusagen, \u00a0wenn\u00a0Sie\u00a0die\u00a0Menschenrechtssituation \u00a0in\u00a0Wei\u00dfrussland \u00a0\nansprechen, \u00a0Herr\u00a0Kollege\u00a0Ammerer, \u00a0dann\u00a0bitte\u00a0die\u00a0KP\u00d6\u00a0bitten,\u00a0den\u00a0au\u00dfenpolitischen \u00a0\nSprecher\u00a0Werner\u00a0Murgg\u00a0wieder\u00a0auszuschicken, \u00a0der\u00a0liefert\u00a0Ihnen\u00a0da\u00a0gerne\u00a0ein\u00a0\nEinsch\u00e4tzungsbild, \u00a0wie\u00a0es\u00a0vor\u00a0Ort\u00a0aussieht,\u00a0ob\u00a0das\u00a0dann\u00a0Ihres\u00a0ist,\u00a0das\u00a0wage\u00a0ich\u00a0zu\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0191\u00a0\u00a0bezweifeln. \u00a0Und\u00a0was\u00a0ich\u00a0auch\u00a0sagen\u00a0kann\u00a0zu\u00a0dem\u00a0von\u00a0Ihnen\u00a0angesprochenen \u00a0\nMenschenrecht \u00a0auf\u00a0Asyl:\u00a0Das\u00a0Menschenrecht, \u00a0da\u00a0d\u00fcrfen\u00a0Sie\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0den\u00a0Satz\u00a0lesen,\u00a0\nder\u00a0in\u00a0der\u00a0Erkl\u00e4rung \u00a0steht,\u00a0jeder\u00a0Menschen \u00a0hat\u00a0ein\u00a0Recht\u00a0auf\u00a0Asyl,\u00a0dann\u00a0m\u00fcssen\u00a0Sie\u00a0\nauch,\u00a0so\u00a0ist\u00a0das\u00a0in\u00a0der\u00a0Rechtswissenschaft \u00a0\u00fcblich,\u00a0auch\u00a0einmal\u00a0die\u00a0Auslegungen, \u00a0die\u00a0\nKommentare \u00a0dazu\u00a0zur\u00a0Hand\u00a0nehmen,\u00a0und\u00a0dann\u00a0werden\u00a0Sie\u00a0schnell\u00a0merken,\u00a0dass\u00a0jeder\u00a0\nMensch\u00a0ein\u00a0Recht\u00a0auf\u00a0ein\u00a0faires\u00a0Asylverfahren \u00a0hat,\u00a0und\u00a0Asyl\u00a0kann\u00a0man\u00a0eben\u00a0nur\u00a0\ngenie\u00dfen, \u00a0wenn\u00a0es\u00a0ein\u00a0Staat\u00a0einem\u00a0gew\u00e4hrt,\u00a0und\u00a0das\u00a0kommt\u00a0aus\u00a0Ihrem\u00a0Antrag\u00a0nicht\u00a0\nheraus.\u00a0Sie\u00a0sprechen\u00a0ja\u00a0schon\u00a0davon,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Menschen \u00a0da\u00a0sind\u00a0und\u00a0da\u00a0kommen\u00a0noch\u00a0\nmehr\u00a0und\u00a0es\u00a0gibt\u00a0einfach\u00a0gar\u00a0kein\u00a0Ende.\u00a0Das\u00a0ist\u00a0wirklich\u00a0etwas,\u00a0wo\u00a0ich\u00a0sage,\u00a0das\u00a0ist\u00a0zu\u00a0\nviel,\u00a0es\u00a0gibt\u00a0keinen\u00a0Rechtsanspruch \u00a0auf\u00a0Asyl,\u00a0nur\u00a0auf\u00a0das\u00a0Verfahren, \u00a0aber\u00a0da\u00a0gebe\u00a0ich\u00a0\nIhnen\u00a0Recht,\u00a0das\u00a0soll\u00a0schneller\u00a0ablaufen, \u00a0bedeutend \u00a0schneller\u00a0(Appl.).\u00a0\nDann\u00a0k\u00f6nnen\u00a0wir\u00a0die\u00a0Guten\u00a0dalassen, \u00a0oder\u00a0sagen\u00a0wir\u00a0einmal\u00a0so,\u00a0die\u00a0Kinder\u00a0dalassen, \u00a0\ndie\u00a0Sie\u00a0ja\u00a0gemeinsam \u00a0mit\u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0abschieben, \u00a0weil\u00a0die\u00a0\u00d6VP,\u00a0meistens\u00a0schiebt\u00a0sie\u00a0nur\u00a0\ndie\u00a0Verantwortung \u00a0ab\u00a0und\u00a0nicht\u00a0die\u00a0richtigen\u00a0Straft\u00e4ter, \u00a0aber\u00a0wenn\u00a0es\u00a0dann\u00a0wieder\u00a0\neinmal\u00a0etwas\u00a0braucht,\u00a0dann\u00a0werden\u00a0halt\u00a0kleine\u00a0georgische \u00a0Kinder\u00a0abgeschoben, \u00a0aber\u00a0\ngut,\u00a0sei\u00a0es\u00a0drum.\u00a0Das,\u00a0bitte\u00a0ich\u00a0Sie,\u00a0Herr\u00a0Kollege\u00a0Ammerer, \u00a0mitzunehmen. \u00a0Es\u00a0gibt\u00a0kein\u00a0\nRecht\u00a0auf\u00a0ein\u00a0Asyl,\u00a0es\u00a0gibt\u00a0nur\u00a0das\u00a0Recht\u00a0auf\u00a0ein\u00a0Asylverfahren. \u00a0Und\u00a0wie\u00a0ich\u00a0lesen\u00a0\nkonnte\u00a0in\u00a0der\u00a0Tiroler\u00a0Tageszeitung, \u00a0sind\u00a0Sie\u00a0auch\u00a0als\u00a0Rechtsberater \u00a0t\u00e4tig,\u00a0bitte\u00a0das\u00a0nur\u00a0\nunentgeltlich \u00a0machen,\u00a0sonst\u00a0haben\u00a0Sie\u00a0ein\u00a0Problem\u00a0mit\u00a0der\u00a0Winkelschreiberei. \u00a0Und\u00a0\nabschlie\u00dfend \u00a0muss\u00a0ich\u00a0eines\u00a0sagen,\u00a0wir\u00a0werden\u00a0diesen\u00a0Antrag,\u00a0den\u00a0Sie\u00a0hier\u00a0eingebracht \u00a0\nhaben\u00a0gemeinsam, \u00a0liebe\u00a0Kollegen\u00a0von\u00a0der\u00a0SP\u00d6,\u00a0eurem\u00a0Doskozil\u00a0schicken,\u00a0der\u00a0da\u00a0noch\u00a0\nhalbwegs \u00a0vern\u00fcnftige \u00a0Ideen\u00a0und\u00a0Vorstellungen \u00a0zu\u00a0diesem\u00a0Thema\u00a0hat.\u00a0Weil\u00a0in\u00a0Graz\u00a0\nbewahrheitet \u00a0sich\u00a0nur\u00a0eines,\u00a0das\u00a0habe\u00a0ich\u00a0nach\u00a0dem\u00a0Wahlergebnis \u00a0schon\u00a0gewusst,\u00a0ihr\u00a0\nseid\u00a0hier\u00a0nur\u00a0der\u00a0Wurmfortsatz \u00a0in\u00a0dieser\u00a0Koalition, \u00a0ihr\u00a0macht\u00a0auch,\u00a0wie\u00a0ein\u00a0entz\u00fcndeter \u00a0\nBlinddarm, \u00a0den\u00a0vern\u00fcnftigen \u00a0Menschen \u00a0in\u00a0dieser\u00a0Stadt\u00a0Bauchweh, \u00a0mir\u00a0tut\u00a0das\u00a0auch\u00a0\nweh,\u00a0wenn\u00a0ich\u00a0diesen\u00a0Antrag\u00a0lese,\u00a0aber\u00a0im\u00a0Endeffekt \u00a0so\u00a0richtig\u00a0dabei\u00a0und\u00a0wichtig\u00a0seid\u00a0\nihr\u00a0nicht\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0192\u00a0\u00a0GR\u00a0Brandst\u00e4tter :\u00a0\nWerte\u00a0Stadtregierung, \u00a0sehr\u00a0geehrte\u00a0Gemeinder\u00e4tinnen \u00a0und\u00a0Gemeinder\u00e4te, \u00a0liebe\u00a0\nZuseherinnen \u00a0und\u00a0Zuseher.\u00a0Wir\u00a0befinden\u00a0uns\u00a0ja\u00a0heute\u00a0in\u00a0der\u00a0Debatte,\u00a0ob\u00a0wir\u00a0dem\u00a0\ndringlichen \u00a0Antrag\u00a0vom\u00a0Kollegen\u00a0Ammerer \u00a0zustimmen \u00a0sollen,\u00a0in\u00a0dem\u00a0es\u00a0darum\u00a0geht,\u00a0\nob\u00a0wir\u00a0der\u00a0UNHCR\u2010Kampagne \u00a0\u201eSt\u00e4dte\u00a0an\u00a0der\u00a0Seite\u00a0von\u00a0Fl\u00fcchtlingen\u201c \u00a0beitreten \u00a0sollen.\u00a0\nF\u00fcr\u00a0uns\u00a0als\u00a0Grazer\u00a0Volkspartei \u00a0ist\u00a0klar,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0auch\u00a0weiterhin \u00a0den\u00a0Kurs\u00a0der\u00a0restriktiven \u00a0\nZuwanderungspolitik \u00a0in\u00a0unserer\u00a0Stadt\u00a0fortf\u00fchren \u00a0wollen,\u00a0eben\u00a0gerade\u00a0nicht,\u00a0weil\u00a0wir\u00a0\ngegen\u00a0eine\u00a0gut\u00a0funktionierende \u00a0Integration \u00a0sind,\u00a0sondern\u00a0weil\u00a0wir\u00a0daf\u00fcr\u00a0sind.\u00a0Zu\u00a0einer\u00a0\nguten\u00a0Integrationspolitik \u00a0geh\u00f6rt\u00a0es\u00a0aber\u00a0auch,\u00a0Herausforderungen \u00a0offen\u00a0anzusprechen \u00a0\nund\u00a0nicht\u00a0einfach\u00a0nur\u00a0zu\u00a0sagen:\u00a0\u201eWir\u00a0haben\u00a0Platz\u201c\u00a0oder\u00a0\u201eWir\u00a0schaffen\u00a0das\u201c.\u00a0Gerade\u00a0im\u00a0\nBildungsbereich \u00a0stehen\u00a0wir\u00a0hier\u00a0vor\u00a0gro\u00dfen\u00a0Herausforderungen, \u00a0mehr\u00a0als\u00a050\u00a0%\u00a0aller\u00a0\nKinder\u00a0in\u00a0den\u00a0st\u00e4dtischen \u00a0Volksschulen \u00a0sind\u00a0nicht\u2010deutscher \u00a0Muttersprache. \u00a0Fast\u00a0ein\u00a0\nF\u00fcnftel\u00a0kann\u00a0am\u00a0Unterricht \u00a0nur\u00a0als\u00a0au\u00dferordentlicher \u00a0Sch\u00fcler\u00a0teilnehmen. \u00a0Das\u00a0ist\u00a0ein\u00a0\nProblem,\u00a0vor\u00a0dem\u00a0wir\u00a0unsere\u00a0Augen\u00a0nicht\u00a0verschlie\u00dfen \u00a0d\u00fcrfen\u00a0und\u00a0das\u00a0dazu\u00a0f\u00fchrt,\u00a0dass\u00a0\nwir\u00a0mit\u00a0diesem\u00a0Beitritt\u00a0wohl\u00a0kaum\u00a0eine\u00a0L\u00f6sung\u00a0herbeif\u00fchren \u00a0k\u00f6nnen,\u00a0sondern\u00a0dieses\u00a0\nProblem,\u00a0wenn\u00a0dann\u00a0nur\u00a0verst\u00e4rken. \u00a0Die\u00a0Integrationsf\u00e4higkeit \u00a0einer\u00a0Gesellschaft \u00a0wird\u00a0\ngeschw\u00e4cht, \u00a0je\u00a0mehr\u00a0Integrierende \u00a0vorhanden \u00a0sind,\u00a0und\u00a0gerade\u00a0deswegen \u00a0haben\u00a0wir\u00a0\nals\u00a0Stadt\u00a0eine\u00a0Verantwortung, \u00a0damit\u00a0sich\u00a0Graz\u00a0eben\u00a0nicht\u00a0zu\u00a0einem\u00a0Hotspot\u00a0entwickelt, \u00a0\nwie\u00a0das\u00a0bereits\u00a0der\u00a0Fall\u00a0ist.\u00a0Es\u00a0braucht\u00a0mehr\u00a0als\u00a0blo\u00dfe\u00a0sozialromantische \u00a0Ideen\u00a0und\u00a0wir\u00a0\nm\u00fcssen\u00a0echte\u00a0Ma\u00dfnahmen \u00a0setzen.\u00a0Dem\u00a0wird\u00a0dieser\u00a0Antrag\u00a0nicht\u00a0gerecht.\u00a0Und\u00a0ich\u00a0\ngebe\u00a0Ihnen\u00a0Recht,\u00a0Herr\u00a0Ammerer, \u00a0wenn\u00a0Sie\u00a0sagen,\u00a0wir\u00a0m\u00fcssen\u00a0dem\u00a0Titel\u00a0\nMenschenrechtsstadt \u00a0neues\u00a0Leben\u00a0einhauchen, \u00a0ich\u00a0gebe\u00a0Ihnen\u00a0auch\u00a0Recht,\u00a0wenn\u00a0Sie\u00a0\nsagen,\u00a0dass\u00a0ist\u00a0kein\u00a0Titel,\u00a0mit\u00a0dem\u00a0man\u00a0sich\u00a0einfach\u00a0so\u00a0schm\u00fcckt, \u00a0und\u00a0genau\u00a0deswegen \u00a0\nbin\u00a0ich\u00a0schon\u00a0sehr\u00a0gespannt\u00a0auf\u00a0die\u00a0Wortmeldungen \u00a0Ihrer\u00a0Fraktion\u00a0zu\u00a0einem\u00a0sp\u00e4teren\u00a0\ndringlichen \u00a0Antrag,\u00a0wo\u00a0es\u00a0dann\u00a0darum\u00a0geht,\u00a0und\u00a0ich\u00a0darf\u00a0den\u00a0Titel\u00a0vorlesen,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0\nuns\u00a0unmissverst\u00e4ndlich \u00a0distanzieren \u00a0von\u00a0kommunistischen \u00a0Regimen\u00a0und\u00a0Diktatoren. \u00a0\nIch\u00a0w\u00fcrde\u00a0mir\u00a0w\u00fcnschen, \u00a0dass\u00a0der\u00a0Zugang\u00a0zur\u00a0Menschenrechtsstadt \u00a0nicht\u00a0immer\u00a0nur\u00a0\ndann\u00a0gemacht\u00a0wird\u00a0und\u00a0Ihnen\u00a0als\u00a0wichtig\u00a0erscheint, \u00a0wenn\u00a0er\u00a0gerade\u00a0ins\u00a0Bild\u00a0passt,\u00a0und\u00a0\ndaher\u00a0bin\u00a0ich\u00a0mir\u00a0sicher,\u00a0dass\u00a0Sie\u00a0auch\u00a0diesem\u00a0Antrag\u00a0zustimmen \u00a0werden.\u00a0Damit\u00a0Ihr\u00a0\nAntrag\u00a0auch\u00a0einen\u00a0positiven\u00a0Effekt\u00a0tats\u00e4chlich \u00a0erbringen \u00a0kann,\u00a0haben\u00a0wir\u00a0einen\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0193\u00a0\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag \u00a0eingebracht, \u00a0den\u00a0ich\u00a0Ihnen\u00a0jetzt\u00a0gerne\u00a0vorlesen\u00a0m\u00f6chte\u00a0und\u00a0in\u00a0\ndem\u00a0wir\u00a0Folgendes \u00a0zur\u00a0Debatte\u00a0stellen\u00a0wollen:\u00a0\n\u00a0Ich\u00a0stelle\u00a0namens\u00a0des\u00a0Gemeinderatsclubs \u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0folgenden \u00a0\n\u00a0\nAb\u00e4nderungsantrag: \u00a0\n\u00a01.\u00a0 F\u00fcr\u00a0den\u00a0Erhalt\u00a0der\u00a0Integrationsf\u00e4higkeit \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0bekennt\u00a0sich\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0\nweiterhin \u00a0zum\u00a0Weg\u00a0der\u00a0restriktiven \u00a0Zuwanderungspolitik. \u00a0\n\u00a02.\u00a0 StR\u00a0Krotzer\u00a0wird\u00a0aufgefordert,\n\u00a0Aktivit\u00e4ten \u00a0im\u00a0Rahmen\u00a0der\u00a0Sprachf\u00f6rderung, \u00a0der\u00a0\nWerte\u2010\u00a0und\u00a0Orientierungskurse \u00a0oder\u00a0von\u00a0Vorzeigeprojekten, \u00a0wie\u00a0BIKOs\u00a0oder\u00a0\nLerncaf\u00e9s, \u00a0auszubauen. \u00a0\n\u00a03.\u00a0 Die\u00a0zust\u00e4ndige \u00a0Landesr\u00e4tin \u00a0Mag.\u00a0Doris\u00a0Kampus\u00a0wird\u00a0aufgefordert, \u00a0Ma\u00dfnahmen \u00a0\nzur\u00a0gerechteren \u00a0Verteilung \u00a0der\u00a0Fl\u00fcchtlinge \u00a0auf\u00a0das\u00a0gesamte\u00a0steirische \u00a0\nLandesgebiet \u00a0umzusetzen, \u00a0wie\u00a0etwa\u00a0durch\u00a0Einf\u00fchrung \u00a0einer\u00a0Residenzpflicht \u00a0im\u00a0\nStmk.\u00a0Sozialhilfegesetz. \u00a0\n\u00a04.\u00a0 Die\u00a0zust\u00e4ndige \u00a0\nLandesr\u00e4tin \u00a0Mag.\u00a0Doris\u00a0Kampus\u00a0wird\u00a0ersucht,\u00a0dass\u00a0die\u00a0\nUnterbringung \u00a0der\u00a0Fl\u00fcchtlinge \u00a0vermehrt \u00a0in\u00a0H\u00e4usern\u00a0professioneller \u00a0Tr\u00e4ger,\u00a0wie\u00a0\netwa\u00a0der\u00a0Caritas,\u00a0und\u00a0weniger\u00a0in\u00a0privaten\u00a0Unterk\u00fcnften \u00a0erfolgt,\u00a0um\u00a0eine\u00a0\nkontinuierliche \u00a0und\u00a0bestm\u00f6gliche \u00a0Betreuung \u00a0herzustellen. \u00a0\n\u00a0\nIch\u00a0bitte\u00a0um\u00a0Zustimmung \u00a0und\u00a0hoffe\u00a0dann\u00a0auf\u00a0menschenrechtsw\u00fcrdige \u00a0Beitr\u00e4ge\u00a0auch\u00a0in\u00a0\nnaher\u00a0Zukunft\u00a0in\u00a0dieser\u00a0Debatte.\u00a0Danke\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0194\u00a0\u00a0Originaltext \u00a0des\u00a0Ab\u00e4nderungsantrages: \u00a0\nDaher\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0namens\u00a0des\u00a0Gemeinderatsklubs \u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0den\u00a0\n\u00a0\nAb\u00e4nderungsantrag: \u00a0\n\u00a0\n1.\u00a0 F\u00fcr\u00a0den\u00a0Erhalt\u00a0der\u00a0Integrationsf\u00e4higkeit \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0bekennt\u00a0sich\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0\nweiterhin \u00a0zum\u00a0Weg\u00a0der\u00a0restriktiven \u00a0Zuwanderungspolitik. \u00a0\n\u00a0\n2.\u00a0 StR\u00a0Krotzer\u00a0wird\u00a0aufgefordert, \u00a0Aktivit\u00e4ten \u00a0im\u00a0Rahmen\u00a0der\u00a0Sprachf\u00f6rderung, \u00a0der\u00a0\nWerte\u2010\u00a0und\u00a0Orientierungskurse \u00a0oder\u00a0von\u00a0Vorzeigeprojekten, \u00a0wie\u00a0BIKOs\u00a0oder\u00a0\nLerncaf\u00e9s, \u00a0auszubauen. \u00a0\n\u00a0\n3.\u00a0 Die\u00a0zust\u00e4ndige \u00a0Landesr\u00e4tin \u00a0Mag.\u00a0Doris\u00a0Kampus\u00a0wird\u00a0aufgefordert, \u00a0Ma\u00dfnahmen \u00a0\nzur\u00a0gerechteren \u00a0Verteilung \u00a0der\u00a0Fl\u00fcchtlinge \u00a0auf\u00a0das\u00a0gesamte\u00a0steirische \u00a0\nLandesgebiet \u00a0umzusetzen, \u00a0wie\u00a0etwa\u00a0durch\u00a0Einf\u00fchrung \u00a0einer\u00a0Residenzpflicht \u00a0im\u00a0\nStmk.\u00a0Sozialhilfegesetz. \u00a0\n\u00a0\n4.\u00a0 Die\u00a0zust\u00e4ndige \u00a0Landesr\u00e4tin \u00a0Mag.\u00a0Doris\u00a0Kampus\u00a0wird\u00a0ersucht,\u00a0dass\u00a0die\u00a0\nUnterbringung \u00a0der\u00a0Fl\u00fcchtlinge \u00a0vermehrt\u00a0in\u00a0H\u00e4usern\u00a0professioneller \u00a0Tr\u00e4ger,\u00a0wie\u00a0\netwa\u00a0der\u00a0Caritas,\u00a0und\u00a0weniger\u00a0in\u00a0privaten\u00a0Unterk\u00fcnften \u00a0erfolgt,\u00a0um\u00a0eine\u00a0\nkontinuierliche \u00a0und\u00a0bestm\u00f6gliche \u00a0Betreuung \u00a0herzustellen. \u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\u00a0Mag.\u00a0Winter :\u00a0\nHoher\u00a0Gemeinderat, \u00a0werte\u00a0Stadtregierung, \u00a0werte\u00a0Kollege\u00a0Ammerer. \u00a0Sie\u00a0m\u00f6chten\u00a0also,\u00a0\ndass\u00a0Graz\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0an\u00a0der\u00a0Seite\u00a0der\u00a0Fl\u00fcchtlinge \u00a0wird,\u00a0und\u00a0Sie\u00a0strapazieren \u00a0daf\u00fcr\u00a0als\u00a0\nArgumentationsgrundlage\n\u00a0die\u00a0Menschenrechte. \u00a0Immerhin \u00a0sei,\u00a0nach\u00a0Ihren\u00a0Aussagen, \u00a0\nGraz\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0der\u00a0Menschenrechte. \u00a0Bei\u00a0allem\u00a0n\u00f6tigen\u00a0Respekt,\u00a0Herr\u00a0Kollege\u00a0Ammerer, \u00a0\nich\u00a0glaube,\u00a0Sie\u00a0haben\u00a0sich\u00a0bisher\u00a0relativ\u00a0wenig\u00a0und\u00a0nur\u00a0oberfl\u00e4chlich \u00a0mit\u00a0den\u00a0\nMenschenrechten \u00a0besch\u00e4ftigt \u00a0und\u00a0Sie\u00a0haben\u00a0auch\u00a0die\u00a0Grundidee \u00a0bzw.\u00a0den\u00a0inhaltlichen \u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0195\u00a0\u00a0Kern\u00a0der\u00a0Menschenrechte \u00a0so\u00a0nicht\u00a0verstanden. \u00a0Aber\u00a0gehen\u00a0wir\u00a0es\u00a0gemeinsam \u00a0durch,\u00a0\ndamit\u00a0auch\u00a0Sie\u00a0an\u00a0dem\u00a0heutigen\u00a0Tag\u00a0etwas\u00a0Positives\u00a0und\u00a0doch\u00a0Lehrreiches \u00a0mitnehmen \u00a0\nk\u00f6nnen.\u00a0Was\u00a0ist\u00a0der\u00a0inhaltliche \u00a0Kern\u00a0der\u00a0Menschenrechte? \u00a0Was\u00a0ist\u00a0der\u00a0Grundgedanke? \u00a0\nEs\u00a0ist\u00a0die\u00a0unver\u00e4nderliche \u00a0und\u00a0unver\u00e4u\u00dferliche \u00a0Menschenw\u00fcrde. \u00a0Und\u00a0Teil\u00a0dieser\u00a0\nunver\u00e4nderlichen \u00a0Menschenw\u00fcrde \u00a0ist\u00a0unter\u00a0anderem\u00a0das\u00a0Recht\u00a0auf\u00a0Heimat,\u00a0und\u00a0ein\u00a0\nFaktum\u00a0d\u00fcrfen\u00a0wir\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Zusammenhang \u00a0nicht\u00a0vergessen, \u00a0Heimat\u00a0verliert\u00a0man\u00a0\nnicht\u00a0nur\u00a0durch\u00a0Flucht\u00a0und\u00a0Vertreibung, \u00a0Heimat\u00a0verliert\u00a0man\u00a0auch\u00a0dadurch,\u00a0dass\u00a0man\u00a0\nzur\u00a0Minderheit \u00a0im\u00a0eigenen\u00a0Land\u00a0wird,\u00a0und\u00a0genau\u00a0das\u00a0werden\u00a0wir\u00a0als\u00a0FP\u00d6\u00a0nicht\u00a0zulassen\u00a0\n(Appl.\u00a0FP\u00d6).\u00a0\nUnd\u00a0eines\u00a0ist\u00a0mir\u00a0wichtig\u00a0in\u00a0dem\u00a0Zusammenhang \u00a0festzustellen, \u00a0wir\u00a0als\u00a0FP\u00d6\u00a0machen\u00a0den\u00a0\nFl\u00fcchtlingen \u00a0ad\u00a0personam \u00a0keinerlei\u00a0Vorwurf.\u00a0Diese\u00a0Menschen \u00a0handeln\u00a0rational,\u00a0sie\u00a0\nwollen\u00a0ihre\u00a0Lebensumst\u00e4nde \u00a0verbessern \u00a0und\u00a0sie\u00a0wollen\u00a0sich\u00a0im\u00a0Endeffekt \u00a0in\u00a0Mittel\u2010\u00a0\nund\u00a0Westeuropa \u00a0niederlassen. \u00a0Das\u00a0ist\u00a0menschlich \u00a0absolut\u00a0verst\u00e4ndlich \u00a0und\u00a0absolut\u00a0\nrational.\u00a0Wof\u00fcr\u00a0wir\u00a0aber\u00a0kein\u00a0Verst\u00e4ndnis \u00a0haben,\u00a0ist\u00a0Ihre\u00a0gr\u00fcne\u00a0Politik\u00a0und\u00a0Ihr\u00a0\nirrationales \u00a0politisches \u00a0Bestreben, \u00a0diese\u00a0Masseneinwanderung \u00a0weiter\u00a0fortzusetzen \u00a0und\u00a0\nda\u00a0muss\u00a0ein\u00a0Riegel\u00a0vorgeschoben \u00a0werden\u00a0(Appl.\u00a0FP\u00d6).\u00a0\nInsgesamt \u00a0ist\u00a0mir\u00a0eigentlich \u00a0auch\u00a0schleierhaft, \u00a0warum\u00a0die\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0sich\u00a0so\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\nAufnahme \u00a0von\u00a0Fl\u00fcchtlingen \u00a0einsetzen \u00a0und\u00a0auch\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Integration \u00a0einsetzen \u00a0\n(Gel\u00e4chter \u00a0im\u00a0Saal).\u00a0\nDie\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0sind\u00a0n\u00e4mlich\u00a0mit\u00a0ihren\u00a0kruden\u00a0Ideen\u00a0von\u00a0Multikulti \u00a0und\u00a0weiterer\u00a0\nMasseneinwanderung \u00a0nicht\u00a0einmal\u00a0selbst\u00a0integriert \u00a0in\u00a0\u00d6sterreich, \u00a0und\u00a0das\u00a0ist\u00a0auch\u00a0gut\u00a0\nso\u00a0und\u00a0das\u00a0wird\u00a0auch\u00a0so\u00a0bleiben.\u00a0Werte\u00a0rot\u2010rot\u2010gr\u00fcne\u00a0Stadtregierung, \u00a0ich\u00a0wei\u00df,\u00a0dass\u00a0ich\u00a0\nda\u00a0\u2026\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Zwischenruf \u00a0Bgm.\nin\u2010Stv.in\u00a0Mag.a\u00a0Schwentner :\u00a0Bitte\u00a0zum\u00a0Ende\u00a0kommen, \u00a0Sie\u00a0sind\u00a0schon\u00a0\nweit\u00a0dr\u00fcber.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0196\u00a0\u00a0GR\u00a0Mag.\u00a0Winter :\u00a0\n\u2026\u00a0Schlussbemerkung, \u00a0ich\u00a0wei\u00df,\u00a0dass\u00a0ich\u00a0da\u00a0jetzt\u00a0einer\u00a0linken\u00a0Stadtkoalition \u00a0\ngegen\u00fcberstehe, \u00a0und\u00a0das\u00a0ist\u00a0auch\u00a0durchaus\u00a0vern\u00fcnftig \u00a0und\u00a0ist\u00a0in\u00a0Ordnung, \u00a0aber\u00a0werfen\u00a0\nSie\u00a0einen\u00a0Blick\u00a0nach\u00a0D\u00e4nemark \u00a0zur\u00a0sozialdemokratischen \u00a0Premierministerin \u00a0Mette\u00a0\nFrederiksen, \u00a0die\u00a0hat\u00a0f\u00fcr\u00a0D\u00e4nemark \u00a0ein\u00a0klares\u00a0Ziel\u00a0ausgegeben. \u00a0Ihr\u00a0Ziel\u00a0f\u00fcr\u00a0D\u00e4nemark \u00a0ist\u00a0\nnull\u00a0Asylwerber, \u00a0und\u00a0auch\u00a0wir\u00a0in\u00a0Graz\u00a0und\u00a0sollten\u00a0dieses\u00a0Ziel\u00a0anstreben. \u00a0Ich\u00a0bedanke\u00a0\nmich\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nGR\u00a0Zirngast :\u00a0\nLiebe\u00a0Frau\u00a0B\u00fcrgermeisterin, \u00a0liebe\u00a0Frau\u00a0B\u00fcrgermeisterinstellvertreterin, \u00a0werte\u00a0\nMitglieder \u00a0der\u00a0Stadtregierung, \u00a0gesch\u00e4tzte \u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0sehr\u00a0geehrte\u00a0\nDamen\u00a0und\u00a0Herren.\u00a0Das\u00a0Kommunalprogramm \u00a0der\u00a0KP\u00d6\u00a0Graz\u00a0tr\u00e4gt\u00a0seit\u00a0ziemlich\u00a0genau\u00a0\nzehn\u00a0Jahren\u00a0den\u00a0Titel\u00a0\u201eWir\u00a0alle\u00a0sind\u00a0Graz\u201c.\u00a0Und\u00a0dieser\u00a0Titel\u00a0ist\u00a0f\u00fcr\u00a0uns\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0ein\u00a0\nSlogan,\u00a0er\u00a0ist\u00a0tats\u00e4chlich \u00a0im\u00a0Alltag\u00a0unserer\u00a0Partei\u00a0gelebtes\u00a0Programm. \u00a0Wir\u00a0stehen\u00a0f\u00fcr\u00a0\nein\u00a0gutes\u00a0Leben\u00a0f\u00fcr\u00a0alle\u00a0Menschen \u00a0in\u00a0sozialer\u00a0Sicherheit \u00a0und\u00a0ein\u00a0Zusammenleben \u00a0in\u00a0\nFrieden,\u00a0gegenseitigem \u00a0Respekt\u00a0und\u00a0Solidarit\u00e4t. \u00a0Und\u00a0ich\u00a0m\u00f6chte\u00a0hier\u00a0auch\u00a0allen\u00a0\nMenschen \u00a0danken,\u00a0die\u00a0in\u00a0Graz\u00a0und\u00a0anderswo \u00a0in\u00a0den\u00a0letzten\u00a0Jahren\u00a0und\u00a0\u00fcberhaupt \u00a0sich\u00a0\ngenau\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Sinne\u00a0engagiert \u00a0haben.\u00a0Wir\u00a0unterst\u00fctzen \u00a0den\u00a0Antrag,\u00a0denn\u00a0inhaltlich\u00a0\nhandelt\u00a0es\u00a0sich\u00a0dabei\u00a0um\u00a0eine\u00a0Selbstverst\u00e4ndlichkeit \u00a0f\u00fcr\u00a0uns,\u00a0die\u00a0wir\u00a0ohnehin\u00a0\numzusetzen \u00a0gedenken \u00a0und\u00a0die\u00a0auch\u00a0keiner\u00a0gesonderten \u00a0Erkl\u00e4rung \u00a0bed\u00fcrfte. \u00a0\nB\u00fcrgermeisterin \u00a0Elke\u00a0Kahr\u00a0wird\u00a0die\u00a0dahingehend \u00a0notwenigen \u00a0Schritte\u00a0setzen.\u00a0Wir\u00a0\nwerden\u00a0in\u00a0unserer\u00a0politischen \u00a0Arbeit,\u00a0besonders \u00a0nat\u00fcrlich\u00a0in\u00a0den\u00a0Ressorts\u00a0Wohnen,\u00a0\nSoziales,\u00a0Gesundheit, \u00a0Pflege\u00a0und\u00a0Integration, \u00a0alles\u00a0daran\u00a0setzen,\u00a0dass\u00a0allen\u00a0Menschen \u00a0\nin\u00a0Graz\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit \u00a0auf\u00a0ein\u00a0gutes\u00a0und\u00a0menschenw\u00fcrdiges \u00a0Leben\u00a0geboten\u00a0wird,\u00a0was\u00a0\nauch\u00a0die\u00a0Grundlage \u00a0f\u00fcr\u00a0ein\u00a0freies,\u00a0solidarisches \u00a0und\u00a0gleichberechtigtes \u00a0Zusammenleben \u00a0\ndarstellt.\u00a0In\u00a0diesem\u00a0Sinne\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0auch\u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0versichern, \u00a0dass\u00a0konkrete\u00a0Schritte\u00a0\nfolgen\u00a0werden.\u00a0Hilfe\u00a0muss\u00a0konkret\u00a0sein,\u00a0das\u00a0stimmt,\u00a0und\u00a0ich\u00a0glaube,\u00a0die\u00a0KP\u00d6\u00a0hat\u00a0das\u00a0in\u00a0\nden\u00a0letzten\u00a0Jahrzehnten \u00a0gezeigt,\u00a0dass\u00a0sie\u00a0das\u00a0auch\u00a0so\u00a0sieht\u00a0und\u00a0auch\u00a0so\u00a0macht.\u00a0Danke\u00a0\n(Appl.).\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0197\u00a0\u00a0GRin\u00a0Robosch :\u00a0\nGesch\u00e4tzte \u00a0Damen\u00a0und\u00a0Herren,\u00a0gesch\u00e4tzte \u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0gesch\u00e4tzte \u00a0\nZuseherinnen \u00a0und\u00a0Zuseher\u00a0im\u00a0Livestream. \u00a0Dass\u00a0am\u00a010.\u00a0Dezember \u00a0der\u00a0\nMenschenrechtstag \u00a0ist,\u00a0das\u00a0wei\u00df\u00a0ich\u00a0pers\u00f6nlich \u00a0ganz\u00a0genau,\u00a0und\u00a0dieser\u00a0Tag\u00a0hat\u00a0sich\u00a0bei\u00a0\nmir\u00a0auch\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0eingepr\u00e4gt. \u00a0Leider\u00a0wissen\u00a0das\u00a0viele\u00a0Menschen \u00a0auch\u00a0in\u00a0Graz\u00a0nicht\u00a0\nso\u00a0sehr.\u00a0Eingepr\u00e4gt \u00a0hat\u00a0es\u00a0sich\u00a0bei\u00a0mir,\u00a0weil\u00a0meine\u00a0alte\u00a0Schule\u00a0den\u00a0Menschenrechtstag \u00a0\ngr\u00f6\u00dfer\u00a0gefeiert\u00a0hat\u00a0als\u00a0Weihnachten. \u00a0Und\u00a0gefeiert\u00a0auch\u00a0mit\u00a0den\u00a0verschiedensten \u00a0\nBeitr\u00e4gen \u00a0der\u00a0damals\u00a0aktuellen \u00a0Menschenrechtsverletzungen, \u00a0global\u00a0und\u00a0auch\u00a0in\u00a0\nunserer\u00a0N\u00e4he.\u00a0Diese\u00a0Menschenrechtsverletzungen \u00a0sind\u00a0topaktuell, \u00a0sie\u00a0passieren \u00a0in\u00a0\n\u00d6sterreich, \u00a0sie\u00a0passieren \u00a0global\u00a0gesehen,\u00a0sie\u00a0passieren \u00a0in\u00a0Afghanistan, \u00a0in\u00a0der\u00a0\nEurop\u00e4ischen \u00a0Union,\u00a0an\u00a0unseren\u00a0Au\u00dfengrenzen. \u00a0Graz\u00a0hat\u00a0ja\u00a0den\u00a0Titel\u00a0der\u00a0\nMenschenrechtsstadt, \u00a0wie\u00a0wir\u00a0heute\u00a0schon\u00a0geh\u00f6rt\u00a0haben.\u00a0Und\u00a0als\u00a0ich\u00a0in\u00a0der\u00a0letzten\u00a0\nPeriode\u00a0in\u00a0den\u00a0Gemeinderat \u00a0unter\u00a0einer\u00a0schwarz\u2010blauen\u00a0Regierung \u00a0gezogen\u00a0bin,\u00a0war\u00a0\nich\u00a0ehrlich\u00a0gesagt\u00a0immer\u00a0wieder\u00a0entt\u00e4uscht, \u00a0ehrlich\u00a0entt\u00e4uscht \u00a0und\u00a0w\u00fctend.\u00a0So\u00a0oft\u00a0ist\u00a0\nmir\u00a0bewiesen \u00a0worden,\u00a0dass\u00a0man\u00a0oft\u00a0von\u00a0den\u00a0Menschenrechten \u00a0gesprochen \u00a0hat,\u00a0aber\u00a0\nsie\u00a0hier\u00a0im\u00a0Gemeinderat \u00a0bei\u00a0vielen\u00a0Abstimmungen \u00a0mit\u00a0F\u00fc\u00dfen\u00a0getreten\u00a0hat.\u00a0Wir\u00a0als\u00a0\nneue\u00a0Koalition, \u00a0wir\u00a0als\u00a0linke\u00a0Regierung \u00a0wollen\u00a0diesem\u00a0Titel\u00a0endlich\u00a0wieder\u00a0neues\u00a0\nGewicht\u00a0und\u00a0neues\u00a0Leben\u00a0einhauchen. \u00a0Das\u00a0ist\u00a0nur\u00a0der\u00a0erste\u00a0Antrag\u00a0in\u00a0diese\u00a0Richtung, \u00a0\nder\u00a0diese\u00a0zentrale\u00a0Rolle\u00a0als\u00a0Menschenrechtsstadt \u00a0wieder\u00a0quasi\u00a0in\u00a0den\u00a0Mittelpunkt \u00a0\nr\u00fcckt.\u00a0Die\u00a0Menschenrechte \u00a0sind\u00a0n\u00e4mlich\u00a0konkrete\u00a0Handlungsaufforderungen, \u00a0\u00fcberall\u00a0\ndort\u00a0aktiv\u00a0zu\u00a0werden,\u00a0wo\u00a0die\u00a0Menschenrechte \u00a0noch\u00a0nicht\u00a0voll\u00a0und\u00a0ganz\u00a0umgesetzt \u00a0\nwurden.\u00a0Das\u00a0ist\u00a0in\u00a0\u00d6sterreich \u00a0in\u00a0gewissen\u00a0Bereichen \u00a0so,\u00a0das\u00a0ist\u00a0in\u00a0der\u00a0Europ\u00e4ischen \u00a0\nUnion\u00a0in\u00a0gewissen\u00a0Bereichen \u00a0so\u00a0und\u00a0das\u00a0ist\u00a0auf\u00a0jeden\u00a0Fall\u00a0auch\u00a0weltweit\u00a0so.\u00a0Wenn\u00a0wir\u00a0\nda\u00a0nur\u00a0\u00fcber\u00a0das\u00a0Thema\u00a0Asyl\u00a0reden,\u00a0dann\u00a0hei\u00dft\u00a0das\u00a0eigentlich \u00a0nur,\u00a0dass\u00a0das\u00a0der\u00a0Bereich\u00a0\nist,\u00a0wo\u00a0am\u00a0meisten\u00a0zu\u00a0tun\u00a0ist,\u00a0dass\u00a0das\u00a0der\u00a0Bereich\u00a0ist,\u00a0wo\u00a0am\u00a0meisten\u00a0\nMenschenrechtsverletzungen \u00a0derzeit\u00a0bei\u00a0uns\u00a0selbst\u00a0passieren. \u00a0Und\u00a0bei\u00a0uns,\u00a0sage\u00a0ich\u00a0\nganz\u00a0kritisch\u00a0als\u00a0Europ\u00e4erin, \u00a0als\u00a0Mensch,\u00a0der\u00a0in\u00a0der\u00a0Europ\u00e4ischen \u00a0Union\u00a0eigentlich \u00a0\ngedacht\u00a0hat,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0eine\u00a0menschliche \u00a0und\u00a0auch\u00a0eine\u00a0menschenrechtsw\u00fcrdige \u00a0\nAsylpolitik \u00a0wirklich\u00a0machen\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Seit\u00a0vielen,\u00a0vielen\u00a0Jahren\u00a0sehen\u00a0wir,\u00a0dass\u00a0das\u00a0nicht\u00a0\nm\u00f6glich\u00a0ist.\u00a0Und\u00a0wenn\u00a0wir\u00a0sagen,\u00a0ja,\u00a0es\u00a0gibt\u00a0das\u00a0Recht\u00a0auf\u00a0ein\u00a0Asylverfahren, \u00a0dann\u00a0ist\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0198\u00a0\u00a0jeder\u00a0Push\u2010back,\u00a0der\u00a0in\u00a0der\u00a0Europ\u00e4ischen \u00a0Union\u00a0und\u00a0an\u00a0unseren\u00a0Au\u00dfengrenzen \u00a0\npassiert,\u00a0eine\u00a0konkrete\u00a0Verletzung \u00a0dieses\u00a0Rechts\u00a0auf\u00a0ein\u00a0Asylverfahren. \u00a0Wenn\u00a0Leute\u00a0bei\u00a0\nVerhandlungen \u00a0und\u00a0bei\u00a0Gerichtsverfahren \u00a0in\u00a0Graz\u00a0aussagen, \u00a0sie\u00a0verstehen \u00a0das\u00a0Wort\u00a0\nAsylum\u00a0nicht,\u00a0was\u00a0sehr\u00a0nahe\u00a0an\u00a0dem\u00a0Wort\u00a0Asyl\u00a0in\u00a0der\u00a0deutschen \u00a0Sprache\u00a0ist,\u00a0dann\u00a0ist\u00a0\ndas\u00a0eine\u00a0konkrete\u00a0Menschenrechtsverletzung, \u00a0und\u00a0wenn\u00a0wir\u00a0auch\u00a0sagen,\u00a0wir\u00a0haben\u00a0\nPlatz,\u00a0wir\u00a0m\u00fcssen\u00a0aktiv\u00a0werden,\u00a0dann\u00a0ist\u00a0das\u00a0ein\u00a0konkretes \u00a0Bekennen \u00a0zu\u00a0den\u00a0\nMenschenrechten, \u00a0das\u00a0in\u00a0Graz\u00a0wirklich\u00a0sehr\u00a0dringend\u00a0n\u00f6tig\u00a0ist.\u00a0Ich\u00a0nehme\u00a0mir\u00a0sicher\u00a0\nkein\u00a0Vorbild\u00a0an\u00a0einer\u00a0d\u00e4nem\u00e4rkischen \u00a0Politikerin, \u00a0die\u00a0im\u00a0\u00dcbrigen\u00a0jetzt\u00a0auch\u00a0f\u00fcr\u00a0ihre\u00a0\nPolitik\u00a0ins\u00a0Gef\u00e4ngnis \u00a0gehen\u00a0wird.\u00a0Ich\u00a0nehme\u00a0mir\u00a0ein\u00a0Vorbild\u00a0an\u00a0diesen\u00a0Politikerinnen \u00a0\nund\u00a0Politikern, \u00a0die\u00a0jeden\u00a0Tag\u00a0daf\u00fcr\u00a0eintreten, \u00a0dass\u00a0Menschen, \u00a0die\u00a0Schutz\u00a0suchen,\u00a0auch\u00a0\ndiese\u00a0M\u00f6glichkeit \u00a0in\u00a0der\u00a0Europ\u00e4ischen \u00a0Union\u00a0und\u00a0in\u00a0Graz\u00a0m\u00f6glich\u00a0gemacht\u00a0werden.\u00a0Ich\u00a0\nnehme\u00a0mir\u00a0ein\u00a0Vorbild\u00a0an\u00a0den\u00a0Leuten,\u00a0die\u00a0helfen\u00a0jeden\u00a0Tag\u00a0in\u00a0diesen\u00a0Lagern,\u00a0an\u00a0diesen\u00a0\nAu\u00dfengrenzen, \u00a0in\u00a0gewissen\u00a0Initiativen \u00a0in\u00a0Graz\u00a0und\u00a0global\u00a0gesehen.\u00a0Und\u00a0wir\u00a0sollten\u00a0uns\u00a0\nalle\u00a0ein\u00a0Vorbild\u00a0an\u00a0den\u00a0Leuten\u00a0nehmen,\u00a0die\u00a0die\u00a0Menschenrechte \u00a0nicht\u00a0nur\u00a0jeden\u00a0Tag\u00a0in\u00a0\nReden\u00a0erw\u00e4hnen \u00a0oder\u00a0am\u00a010.\u00a0Dezember \u00a0in\u00a0Reden\u00a0erw\u00e4hnen, \u00a0sondern\u00a0die\u00a0sie\u00a0auch\u00a0\nwirklich\u00a0leben\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0GR\nin\u00a0Wutte :\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0B\u00fcrgermeisterin, \u00a0liebe\u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0liebe\u00a0G\u00e4ste\u00a0im\u00a0\nLivestream. \u00a0Dieser\u00a0gro\u00dfartigen \u00a0Rede\u00a0von\u00a0dir,\u00a0Anna,\u00a0ist\u00a0in\u00a0Wirklichkeit \u00a0wenig\u00a0\nhinzuzuf\u00fcgen, \u00a0die\u00a0war\u00a0wahnsinnig \u00a0ber\u00fchrend \u00a0und\u00a0wahnsinnig \u00a0am\u00a0Punkt.\u00a0Ich\u00a0werde\u00a0\njetzt\u00a0wirklich\u00a0nur\u00a0noch\u00a0ein\u00a0paar\u00a0kleine\u00a0Anmerkungen \u00a0t\u00e4tigen\u00a0zu\u00a0den\u00a0Kommentaren, \u00a0die\u00a0\nes\u00a0auch\u00a0vorab\u00a0gab,\u00a0weil\u00a0ich\u00a0die\u00a0Debatte\u00a0um\u00a0dieses\u00a0Thema\u00a0tats\u00e4chlich \u00a0wichtig\u00a0finde,\u00a0weil\u00a0\nes\u00a0einfach\u00a0ein\u00a0zentrales\u00a0Thema\u00a0in\u00a0unserer\u00a0Zeit\u00a0ist.\u00a0Kollege\u00a0Brandst\u00e4tter \u00a0hat\u00a0am\u00a0Ende\u00a0\nseiner\u00a0Wortmeldung \u00a0f\u00fcr\u00a0weitere\u00a0menschenrechtsw\u00fcrdige \u00a0Wortmeldungen \u00a0pl\u00e4diert,\u00a0in\u00a0\ndiesem\u00a0Sinne\u00a0werde\u00a0ich\u00a0auf\u00a0die\u00a0FP\u00d6\u2010Wortmeldungen \u00a0nicht\u00a0eingehen, \u00a0weil\u00a0sie\u00a0das\u00a0\nKriterium \u00a0f\u00fcr\u00a0mich\u00a0einfach\u00a0nicht\u00a0erf\u00fcllt\u00a0haben\u00a0und\u00a0weil\u00a0in\u00a0dem\u00a0Raum\u00a0f\u00fcr\u00a0diese\u00a0Art\u00a0von\u00a0\nHetze\u00a0und\u00a0menschenverachtenden \u00a0\u00c4u\u00dferungen \u00a0einfach\u00a0kein\u00a0Platz\u00a0sein\u00a0soll\u00a0(Appl.).\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0199\u00a0\u00a0Aber\u00a0auch\u00a0in\u00a0Richtung\u00a0\u00d6VP\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0nochmals \u00a0anmerken, \u00a0dass\u00a0viele\u00a0von\u00a0euch\u00a0die\u00a0\nchristlich\u2010sozialen\u00a0Wurzeln,\u00a0die\u00a0eigentlich \u00a0immer\u00a0namensgebend \u00a0f\u00fcr\u00a0eure\u00a0Partei\u00a0waren\u00a0\nund\u00a0ein\u00a0zentraler\u00a0Bestandteil \u00a0eurer\u00a0Ausrichtung \u00a0war,\u00a0dass\u00a0viele\u00a0von\u00a0euch\u00a0das\u00a0in\u00a0den\u00a0\nletzten\u00a0Jahren,\u00a0Monaten\u00a0zunehmend \u00a0verlassen \u00a0haben.\u00a0Schauen\u00a0wir\u00a0uns\u00a0die\u00a0Diskussion \u00a0\nauf\u00a0Bundesebene \u00a0an\u00a0zur\u00a0Situation\u00a0in\u00a0Afghanistan, \u00a0zu\u00a0einem\u00a0Zeitpunkt, \u00a0wo\u00a0ganz\u00a0viele\u00a0\nL\u00e4nder\u00a0in\u00a0Europa\u00a0gesagt\u00a0haben,\u00a0wir\u00a0m\u00fcssen\u00a0Menschen \u00a0aus\u00a0Afghanistan \u00a0aufnehmen, \u00a0\nwir\u00a0m\u00fcssen\u00a0vulnerable \u00a0Gruppen, \u00a0FrauenrechtlerInnen, \u00a0Menschen, \u00a0die\u00a0massiv\u00a0\ngef\u00e4hrdet \u00a0sind\u00a0durch\u00a0die\u00a0erneute\u00a0Macht\u00fcbernahme \u00a0der\u00a0Taliban\u00a0m\u00f6glichst \u00a0schnell\u00a0aus\u00a0\ndem\u00a0Land\u00a0bringen,\u00a0zu\u00a0dem\u00a0Zeitpunkt \u00a0haben\u00a0\u00d6VP\u2010Politiker\u00a0in\u00a0\u00d6sterreich \u00a0noch\u00a0von\u00a0\nAbschiebungen \u00a0von\u00a0AfghanInnen \u00a0gesprochen. \u00a0Also\u00a0das\u00a0war\u00a0ja\u00a0wirklich\u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0\nnachvollziehbar, \u00a0wo\u00a0sich\u00a0da\u00a0die\u00a0Debatte\u00a0teilweise\u00a0hinbewegt \u00a0hat.\u00a0Und\u00a0ich\u00a0bin\u00a0ja\u00a0jetzt\u00a0\nschon\u00a0seit\u00a0einigen\u00a0Jahren\u00a0hier\u00a0in\u00a0Graz\u00a0Gemeinder\u00e4tin \u00a0und\u00a0wir\u00a0haben\u00a0in\u00a0der\u00a0Zeit\u00a0\nmanchmal \u00a0mit\u00a0gro\u00dfer\u00a0medialer\u00a0Aufmerksamkeit, \u00a0manchmal \u00a0sozusagen \u00a0fast\u00a0\nverschwunden \u00a0vom\u00a0Blick\u00a0der\u00a0Welt\u00f6ffentlichkeit, \u00a0sehr,\u00a0sehr\u00a0viel\u00a0Elend\u00a0mitbekommen, \u00a0\ndas\u00a0in\u00a0Europa\u00a0passiert,\u00a0am\u00a0Boden\u00a0der\u00a0Europ\u00e4ischen \u00a0Union,\u00a0und\u00a0wir\u00a0haben\u00a0immer\u00a0\nwieder\u00a0gemerkt,\u00a0dass\u00a0es\u00a0im\u00a0Kleinen\u00a0in\u00a0\u00d6sterreich \u00a0Initiativen \u00a0gab,\u00a0dass\u00a0es\u00a0St\u00e4dte\u00a0gab,\u00a0\ndie\u00a0sich\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Menschenrechte \u00a0eingesetzt \u00a0haben,\u00a0Wien,\u00a0Innsbruck, \u00a0auf\u00a0allen\u00a0Ebenen\u00a0\ngab\u00a0es\u00a0immer\u00a0wieder\u00a0auch\u00a0offizielle\u00a0VertreterInnen, \u00a0die\u00a0gesagt\u00a0haben,\u00a0in\u00a0unseren\u00a0\nSt\u00e4dten\u00a0ist\u00a0Platz,\u00a0wir\u00a0k\u00f6nnen\u00a0einige\u00a0weitere\u00a0Menschen \u00a0aufnehmen, \u00a0wir\u00a0k\u00f6nnen\u00a0\nnat\u00fcrlich\u00a0nicht\u00a0das\u00a0ganze\u00a0Elend\u00a0der\u00a0Welt\u00a0l\u00f6sen,\u00a0niemand\u00a0wird\u00a0das\u00a0im\u00a0Kleinen\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0\naber\u00a0wir\u00a0k\u00f6nnen\u00a0einen\u00a0Beitrag\u00a0leisten,\u00a0um\u00a0die\u00a0Situation\u00a0zu\u00a0verbessern. \u00a0Nur\u00a0in\u00a0Graz\u00a0sind\u00a0\nwir\u00a0in\u00a0den\u00a0letzten\u00a0Jahren\u00a0unter\u00a0dieser\u00a0schwarz\u2010blauen\u00a0Koalition\u00a0auf\u00a0taube\u00a0Ohren\u00a0\ngesto\u00dfen, \u00a0bis\u00a0hin\u00a0zu\u00a0einem\u00a0Ausma\u00df,\u00a0wo\u00a0man\u00a0sich\u00a0wirklich\u00a0fragen\u00a0musste:\u00a0Verdient\u00a0\ndiese\u00a0Stadt\u00a0den\u00a0Titel\u00a0Menschenrechtsstadt \u00a0noch?\u00a0Umso\u00a0wichtiger \u00a0ist\u00a0es,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0jetzt\u00a0\nanl\u00e4sslich \u00a0des\u00a0Menschenrechtstages \u00a0als\u00a0neue\u00a0Stadtregierung \u00a0dieses\u00a0Zeichen\u00a0setzen\u00a0\ndaf\u00fcr,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0wirklich\u00a0eine\u00a0Stadt\u00a0der\u00a0Menschenrechte \u00a0sind\u00a0und\u00a0uns\u00a0deswegen \u00a0auch\u00a0\nvehement \u00a0f\u00fcr\u00a0das\u00a0Einhalten \u00a0der\u00a0Menschenrechte \u00a0einsetzen \u00a0werden.\u00a0Danke\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0200\u00a0\u00a0KO\u00a0GR\u00a0Mag.\u00a0Pascuttini :\u00a0(zur\u00a0Gesch\u00e4ftsordnung) \u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0Vorsitzende, \u00a0ich\u00a0darf\u00a0Sie\u00a0nur\u00a0kurz\u00a0darauf\u00a0hinweisen, \u00a0dass\u00a0der\u00a0Kollege\u00a0\nnoch\u00a0zehn\u00a0Sekunden \u00a0seiner\u00a0Zeit\u00a0hatte,\u00a0und\u00a0da\u00a0wurde\u00a0er\u00a0schon\u00a0ermahnt, \u00a0dass\u00a0er\u00a0jetzt\u00a0\n\u00fcber\u00a0der\u00a0Zeit\u00a0liege.\u00a0Kurios,\u00a0wie\u00a0das\u00a0passieren \u00a0konnte.\u00a0Und\u00a0die\u00a0Kollegin\u00a0Robosch,\u00a0die\u00a0\nwar\u00a0eine\u00a0Minute\u00a0dr\u00fcber,\u00a0und\u00a0die\u00a0hat\u00a0keine\u00a0Ermahnung \u00a0erhalten.\u00a0Also\u00a0bitte\u00a0darauf\u00a0\nachten,\u00a0dass\u00a0das\u00a0Rederecht \u00a0da\u00a0nicht\u00a0beschnitten \u00a0wird\u00a0(Appl.\u00a0FP\u00d6).\u00a0\n\u00a0\u00a0\nBgm.\nin\u2010Stv.in\u00a0Mag.a\u00a0Schwentner :\u00a0\nDas\u00a0ist\u00a0mir\u00a0aufgefallen, \u00a0ich\u00a0entschuldigen \u00a0mich\u00a0daf\u00fcr.\u00a0Ich\u00a0habe\u00a0das\u00a0rote\u00a0Licht\u00a0nicht\u00a0\ngesehen,\u00a0und\u00a0bei\u00a0mir\u00a0war\u00a0es\u00a0rot,\u00a0und\u00a0deswegen \u00a0ist\u00a0das\u00a0passiert\u00a0von\u00a0meiner\u00a0Seite.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nZwischenruf \u00a0KO\u00a0GR\u00a0Mag.\u00a0Pascuttini :\u00a0Damit\u00a0ist\u00a0es\u00a0auch\u00a0schon\u00a0vergeben \u00a0und\u00a0vergessen. \u00a0\n\u00a0\u00a0\nBgm.\nin\u2010Stv.in\u00a0Mag.a\u00a0Schwentner :\u00a0\nEntschuldigung, \u00a0Herr\u00a0Gemeinderat \u00a0Winter,\u00a0ich\u00a0werde\u00a0nie\u00a0mehr\u00a0so\u00a0streng\u00a0sein.\u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\u00a0Ammerer :\u00a0\nLiebe\u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0ich\u00a0werde\u00a0es\u00a0mir\u00a0auch\u00a0ersparen\u00a0einzugehen \u00a0genau\u00a0auf\u00a0\ndie\u00a0Wortmeldungen \u00a0der\u00a0FP\u00d6.\u00a0Einzig\u00a0ein\u00a0oder\u00a0zwei\u00a0Berichtigungen \u00a0muss\u00a0ich\u00a0\nreinbringen. \u00a0Ich\u00a0wei\u00df\u00a0nicht,\u00a0wie\u00a0Sie\u00a0dazu\u00a0gekommen \u00a0sind,\u00a0mich\u00a0zum\n\u00a0Juristen\u00a0zu\u00a0\nmachen,\u00a0ich\u00a0bin\u00a0keiner.\u00a0Ich\u00a0nehme\u00a0auch\u00a0keine\u00a0Rechtsberatungen \u00a0vor\u00a0und\u00a0behaupte \u00a0\nauch\u00a0nicht,\u00a0sowas\u00a0zu\u00a0tun.\u00a0Das\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0nur\u00a0einmal\u00a0richtigstellen. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nZwischenruf \u00a0KO\u00a0GR\u00a0Mag.\u00a0Pascuttini :\u00a0So\u00a0steht\u00a0es\u00a0in\u00a0der\u00a0Tiroler\u00a0Tageszeitung. \u00a0\n\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0201\u00a0\u00a0GR\u00a0Ammerer :\u00a0\nGleich\u00a0wie\u00a0ich\u00a0auch\u00a0ganz\u00a0klar\u00a0gesagt\u00a0habe,\u00a0dass\u00a0ein\u00a0Menschenrecht \u00a0auf\u00a0ein\u00a0faires\u00a0\nAsylverfahren \u00a0besteht.\u00a0Was\u00a0Sie\u00a0mir\u00a0hier\u00a0unterschieben \u00a0f\u00fcr\u00a0eine\u00a0Position\u00a0oder\u00a0eine\u00a0\nFehlinformation, \u00a0das\u00a0steht\u00a0weder\u00a0im\u00a0Antrag\u00a0noch\u00a0habe\u00a0ich\u00a0hier\u00a0irgendetwas \u00a0\nDergleichen \u00a0gesagt.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Unverst\u00e4ndliche \u00a0Zwischenrufe \u00a0aus\u00a0den\u00a0Reihen\u00a0des\u00a0Gemeinderates. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nGR\u00a0Ammerer :\u00a0\nIch\u00a0bewege\u00a0mich\u00a0aus\u00a0meiner\u00a0Blase\u00a0heraus,\u00a0sehr\u00a0bewusst.\u00a0Vielleicht \u00a0st\u00fcnde\u00a0es\u00a0manchen \u00a0\ngut,\u00a0sich\u00a0aus\u00a0ihren\u00a0Blasen\u00a0hin\u00a0und\u00a0wieder\u00a0herauszubewegen \u00a0und\u00a0sich\u00a0anzuschauen, \u00a0wo\u00a0\nMenschenrechte \u00a0verletzt\u00a0werden.\u00a0Ein\u00a0Moment, \u00a0wo\u00a0ich\u00a0aus\u00a0meiner\u00a0Blase\u00a0\nherausgefahren \u00a0bin,\u00a0war,\u00a0als\u00a0ich\u00a0nach\u00a0Calais\u00a0gefahren\u00a0bin\u00a0und\u00a0mir\u00a0das\u00a0Sterben\u00a0dort\u00a0\nselbst\u00a0angeschaut \u00a0habe\u00a0und\u00a0beinahe\u00a0daran\u00a0zerbrochen \u00a0bin,\u00a0nichts\u00a0tun\u00a0zu\u00a0k\u00f6nnen\u00a0f\u00fcr\u00a0\ndie\u00a0Leute,\u00a0die\u00a0ich\u00a0dort\u00a0treffe\u00a0und\u00a0von\u00a0denen\u00a0ich\u00a0nicht\u00a0wei\u00df,\u00a0ob\u00a0die\u00a0noch\u00a0leben.\u00a0Ein\u00a0\nkleiner\u00a0Tipp,\u00a0gehen\u00a0Sie\u00a0raus\u00a0aus\u00a0Ihren\u00a0Blasen,\u00a0ich\u00a0tu\u00a0es\u00a0auch,\u00a0ich\u00a0kann\u00a0es\u00a0jedem\u00a0\nempfehlen, \u00a0dann\u00a0nehmen\u00a0Sie\u00a0auch\u00a0den\u00a0richtigen\u00a0Handlungsauftrag \u00a0daraus\u00a0mit,\u00a0sowas\u00a0\nzu\u00a0erleben.\u00a0Und\u00a0nach\u00a0jeder\u00a0Wochenende \u2010f\u00fcr\u2010Moria\u2010Demonstration \u00a0in\u00a0Graz\u00a0z.B.\u00a0da\u00a0sind\u00a0\nLeute,\u00a0die\u00a0sind\u00a0jedes\u00a0Mal\u00a0dort,\u00a0und\u00a0das\u00a0sind\u00a0meistens\u00a0dieselben \u00a0Leute,\u00a0n\u00e4mlich\u00a0die,\u00a0die\u00a0\nrausfahren \u00a0an\u00a0die\u00a0Au\u00dfengrenzen, \u00a0die\u00a0hinschauen, \u00a0wo\u00a0Unertr\u00e4gliches \u00a0passiert.\u00a0Das\u00a0zu\u00a0\nw\u00fcrdigen, \u00a0ist\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0Pflicht\u00a0einer\u00a0Menschenrechtsstadt, \u00a0sondern\u00a0eigentlich \u00a0Pflicht\u00a0\nvon\u00a0jeder\u00a0kommunalen \u00a0Verwaltung. \u00a0Und\u00a0was\u00a0ich\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Antrag\u00a0fordere\u00a0ist,\u00a0ja,\u00a0\nzugegeben, \u00a0da\u00a0ist\u00a0kein\u00a0Zehn\u2010Punkte\u2010Programm \u00a0und\u00a0konkrete\u00a0Handlungen \u00a0drinnen,\u00a0\nsondern\u00a0ein\u00a0Zeichen\u00a0der\u00a0Solidarit\u00e4t \u00a0und\u00a0ein\u00a0Zeichen\u00a0f\u00fcr\u00a0Menschenrechte. \u00a0Nichts\u00a0\nanderes\u00a0steht\u00a0ja\u00a0auch\u00a0drinnen\u00a0im\u00a0UNHCR\u2010Aufruf\u00a0in\u00a0der\u00a0Kampagne. \u00a0Dieser\u00a0Antrag\u00a0soll\u00a0\neinen\u00a0neuen\u00a0Stil\u00a0einl\u00e4uten \u00a0im\u00a0Umgang\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Themenkomplex \u00a0Menschenrechte \u00a0von\u00a0\nder\u00a0Stadt\u00a0Graz.\u00a0Dass\u00a0Ihnen\u00a0das\u00a0nicht\u00a0taugt,\u00a0generell,\u00a0dass\u00a0Sie\u00a0bei\u00a0den\u00a0Menschenrechten \u00a0\nerhebliche \u00a0Defizite\u00a0aufweisen, \u00a0ist\u00a0ja\u00a0bekannt,\u00a0trotzdem \u00a0ist\u00a0die\u00a0Zeit\u00a0nun\u00a0mal\u00a0jetzt\u00a0eine\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0202\u00a0\u00a0andere,\u00a0und\u00a0wir\u00a0werden\u00a0diesen\u00a0Weg\u00a0gehen.\u00a0Wir\u00a0werden\u00a0eine\u00a0Stadt\u00a0sein,\u00a0in\u00a0der\u00a0\nSolidarit\u00e4t \u00a0z\u00e4hlt,\u00a0die\u00a0Solidarit\u00e4t \u00a0\u00fcbt\u00a0und\u00a0die\u00a0sich\u00a0zu\u00a0den\u00a0Menschenrechten \u00a0bekennt\u00a0und\u00a0\ndie\u00a0Einhaltung \u00a0von\u00a0denen\u00a0einfordert. \u00a0Danke\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0Der\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag \u00a0wurde\u00a0mit\u00a0Mehrheit \u00a0(gegen\u00a0\u00d6VP)\u00a0abgelehnt. \u00a0\n\u00a0\nDer\u00a0Dringlichkeitsantrag \u00a0wurde\u00a0mit\u00a0Mehrheit \u00a0(gegen\u00a0\u00d6VP\u00a0und\n\u00a0FP\u00d6)\u00a0angenommen. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nVorsitzwechsel \u00a0\u2013\u00a0Bmg.in\u00a0Kahr\u00a0\u00fcbernimmt \u00a0den\u00a0Vorsitz\u00a0(16.32\u00a0Uhr).\u00a0\n\u00a0\u00a0\n8.4 St\u00e4rkung\u00a0der\u00a0Direkten\u00a0Demokratie \u00a0auf\u00a0Gemeindeebene \u00a0\n(GR\u00a0Mag.\u00a0Dr.\u00a0Christian\u00a0Kozina,\u00a0Gr\u00fcne)\u00a0\n\u00a0\nGR\u00a0Mag.\u00a0Dr.\u00a0Kozina :\u00a0\nLiebe\u00a0Stadtregierung, \u00a0liebe\u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0liebe\u00a0ZuseherInnen \u00a0im\u00a0\nLivestream. \u00a0Ich\u00a0freue\u00a0mich,\u00a0dass\u00a0ich\u00a0heute\u00a0erstmals\u00a0hier\u00a0auch\u00a0sein\u00a0darf,\u00a0ich\u00a0bin\u00a0ja\u00a0schon\u00a0\nl\u00e4ngere\n\u00a0Zeit\u00a0politisch\u00a0engagiert, \u00a0bisher\u00a0aber\u00a0immer\u00a0au\u00dferhalb, \u00a0und\u00a0habe\u00a0da\u00a0schon\u00a0\neiniges\u00a0miterlebt. \u00a0Wir\u00a0haben\u00a0unter\u00a0anderem\u00a0vor\u00a0etwa\u00a0drei\u00a0Jahren\u00a0eine\u00a0Petition\u00a0\ngestartet\u00a0f\u00fcr\u00a0Live\u00fcbertragungen \u00a0von\u00a0Gemeinderatssitzungen, \u00a0damals\u00a0war\u00a0das\u00a0ja\u00a0noch\u00a0\nnicht\u00a0m\u00f6glich,\u00a0und\u00a0inzwischen \u00a0ist\u00a0es\u00a0m\u00f6glich,\u00a0also\u00a0das\u00a0ist\u00a0ganz\u00a0wunderbar. \u00a0Das\u00a0war\u00a0\ndamals\u00a0auf\u00a0Landesebene. \u00a0Ich\u00a0habe\u00a0eben\u00a0auch\u00a0sonst\u00a0immer\u00a0wieder\u00a0versucht,\u00a0mich\u00a0an\u00a0\ndie\u00a0Politik\u00a0zu\u00a0wenden.\u00a0Mit\u00a0MoVe\u00a0iT\u00a0haben\u00a0wir\u00a0eine\u00a0Petition\u00a0gestartet\u00a0mit\u00a0vielen\u00a0\nUnterschriften. \u00a0Ich\u00a0habe\u00a0diese\u00a0B\u00fcrgerInnen \u2010Konvente \u00a0im\u00a0Rahmen\u00a0des\u00a0Kulturjahres \u00a0\nletztes\u00a0Jahr\u00a0organisiert \u00a0und\u00a0habe\u00a0da\u00a0irgendwie \u00a0gesehen:\u00a0Wie\u00a0funktioniert \u00a0das\u00a0\neigentlich, \u00a0wenn\u00a0man\u00a0sich\u00a0als\u00a0B\u00fcrger,\u00a0als\u00a0B\u00fcrgerin\u00a0auch\u00a0wirklich\u00a0in\u00a0die\u00a0Politik\u00a0\neinbringen \u00a0will,\u00a0ohne\u00a0dass\u00a0man\u00a0jetzt\u00a0wirklich\u00a0hier\u00a0auch\u00a0im\u00a0Gemeinderat \u00a0sitzt?\u00a0Und\u00a0man\u00a0\nsieht\u00a0einfach,\u00a0dass\u00a0es\u00a0nicht\u00a0immer\u00a0funktioniert, \u00a0also\u00a0es\u00a0werden\u00a0einfach\u00a0gewisse\u00a0Fragen\u00a0\nnicht\u00a0diskutiert \u00a0in\u00a0diesen\u00a0Gremien, \u00a0und\u00a0es\u00a0werden\u00a0auch\u00a0Entscheidungen \u00a0getroffen, \u00a0wo\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0203\u00a0\u00a0man\u00a0sagt\u00a0oder\u00a0wo\u00a0viele\u00a0Menschen \u00a0dann\u00a0in\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0auch\u00a0sagen,\u00a0ok,\u00a0das\u00a0ist\u00a0jetzt\u00a0nicht\u00a0\nin\u00a0ihrem\u00a0Sinne.\u00a0Das\u00a0Steirische \u00a0Volksrechtegesetz \u00a0gibt\u00a0da\u00a0einige\u00a0M\u00f6glichkeiten, \u00a0das\u00a0\nf\u00e4ngt\u00a0an\u00a0bei\u00a0Volksabstimmungen \u00a0gegen\u00a0Landesgesetze, \u00a0die\u00a0man\u00a0durch\u00a0Sammlung \u00a0von\u00a0\nUnterschriften \u00a0initiieren\u00a0kann,\u00a0das\u00a0geht\u00a0weiter\u00a0\u00fcber\u00a0Volksbegehren, \u00a0Volksinitiativen \u00a0\nauf\u00a0Landes\u2010,\u00a0Bezirks\u2010\u00a0und\u00a0Gemeindeebene. \u00a0Und\u00a0es\u00a0gibt\u00a0auch\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit \u00a0f\u00fcr\u00a0\nVolksbefragungen, \u00a0wenn\u00a0man\u00a0eine\u00a0gewisse\u00a0Anzahl\u00a0an\u00a0Unterschriften \u00a0sammelt. \u00a0Was\u00a0\naber\u00a0spannend \u00a0ist,\u00a0es\u00a0gibt\u00a0ja\u00a0noch\u00a0andere\u00a0und\u00a0konstruktivere \u00a0und\u00a0innovativere \u00a0\nInstrumente, \u00a0und\u00a0Vorarlberg \u00a0hat\u00a0das\u00a0vorgemacht, \u00a0die\u00a0haben\u00a0diese\u00a0B\u00fcrgerr\u00e4te \u00a0eben\u00a0\neingef\u00fchrt, \u00a0um\u00a0eben\u00a0gemeinsam \u00a0mit\u00a0ausgew\u00e4hlten \u00a0B\u00fcrgerInnen \u00a0da\u00a0L\u00f6sungen \u00a0zu\u00a0\nentwickeln, \u00a0also\u00a0so\u00a0\u00e4hnlich,\u00a0wie\u00a0wir\u00a0das\u00a0hier\u00a0in\u00a0Graz\u00a0auch\u00a0mit\u00a0diesen\u00a0\nB\u00fcrgerInnen \u2010Konventen \u00a0versucht\u00a0haben.\u00a0Und\u00a0diese\u00a0B\u00fcrgerr\u00e4te \u00a0in\u00a0Vorarlberg \u00a0sind\u00a0dann,\u00a0\nwenn\u00a0gen\u00fcgend \u00a0Leute\u00a0auch\u00a0unterschrieben \u00a0haben,\u00a0in\u00a0eine\u00a0verbindliche \u00a0\nVolksabstimmung \u00a0gem\u00fcndet. \u00a0Jetzt\u00a0hat\u00a0der\u00a0Verfassungsgerichtshof \u00a0sich\u00a0das\u00a0angeschaut \u00a0\nanhand\u00a0einer\u00a0Gemeinde \u00a0und\u00a0ist\u00a0eben\u00a0zu\u00a0dem\u00a0Schluss\u00a0gekommen, \u00a0ok,\u00a0das\u00a0ist\u00a0\nverfassungswidrig, \u00a0weil\u00a0es\u00a0dem\u00a0repr\u00e4sentativ \u00a0demokratischen \u00a0System\u00a0in\u00a0\u00d6sterreich \u00a0\nwiderspricht. \u00a0Daraufhin \u00a0haben\u00a0eben\u00a0einige\u00a0Abgeordnete \u00a0aus\u00a0den\u00a0Oppositionsparteien \u00a0\neinen\u00a0Antrag\u00a0an\u00a0den\u00a0Nationalrat \u00a0gestellt,\u00a0da\u00a0gab\u00a0es\u00a0dann\u00a0einen\u00a0Entschlie\u00dfungsantrag \u00a0\nder\u00a0Regierungsparteien \u00a0und\u00a0der\u00a0lautet\u00a0jetzt\u00a0eben,\u00a0dass\u00a0es\u00a0so\u00a0einen\u00a0L\u00e4nderdialog \u00a0zur\u00a0\ndirekten\u00a0Demokratie \u00a0auf\u00a0Gemeindeebene \u00a0geben\u00a0soll.\u00a0Ganz\u00a0konkret\u00a0geht\u00a0es\u00a0darum,\u00a0\ndass\u00a0die\u00a0Bundesministerin \u00a0f\u00fcr\u00a0EU\u00a0und\u00a0Verfassung \u00a0ersucht\u00a0wird,\u00a0betreffend \u00a0die\u00a0\nAbsicherung \u00a0und\u00a0die\u00a0F\u00f6rderung \u00a0direkt\u2010demokratischer \u00a0Instrumente \u00a0auf\u00a0der\u00a0Ebene\u00a0der\u00a0\nGemeinden \u00a0mit\u00a0den\u00a0L\u00e4ndern,\u00a0insbesondere \u00a0mit\u00a0den\u00a0Land\u2010\u00a0und\u00a0\nVerfassungsgesetzgebern, \u00a0in\u00a0Dialog\u00a0zu\u00a0treten\u00a0und\u00a0zu\u00a0ergr\u00fcnden, \u00a0inwieweit \u00a0\u00c4nderungen \u00a0\nder\u00a0bundesverfassungsgesetzlichen \u00a0Rahmenbedingungen \u00a0aufgrund\u00a0regionaler \u00a0\nBed\u00fcrfnisse \u00a0angezeigt \u00a0sind.\u00a0Das\u00a0hei\u00dft,\u00a0in\u00a0diesem\u00a0L\u00e4nderdialog \u00a0wird\u00a0jetzt\u00a0die\u00a0\nBundesministerin \u00a0Edtstadler \u00a0auch\u00a0auf\u00a0das\u00a0Land\u00a0Steiermark \u00a0zukommen, \u00a0das\u00a0Land\u00a0\nSteiermark \u00a0wird\u00a0aufgefordert \u00a0sein,\u00a0hier\u00a0Stellung\u00a0zu\u00a0beziehen\u00a0und\u00a0eben\u00a0auch\u00a0auf\u00a0diese\u00a0\nregionalen \u00a0Bed\u00fcrfnisse \u00a0einzugehen. \u00a0Und\u00a0da\u00a0ist\u00a0genau\u00a0wieder\u00a0unsere\u00a0Aufgabe\u00a0als\u00a0Stadt\u00a0\nGraz,\u00a0auch\u00a0zu\u00a0sagen,\u00a0ja,\u00a0es\u00a0gibt\u00a0hier\u00a0ein\u00a0regionales \u00a0Bed\u00fcrfnis, \u00a0es\u00a0gibt\u00a0hier\u00a0auch\u00a0das\u00a0\nBed\u00fcrfnis \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz,\u00a0wir\u00a0wollen\u00a0die\u00a0Beteiligungs \u2010\u00a0und\u00a0die\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0204\u00a0\u00a0Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten \u00a0der\u00a0Grazerinnen \u00a0und\u00a0Grazer\u00a0st\u00e4rken,\u00a0das\u00a0steht\u00a0ja\u00a0auch\u00a0\nso\u00a0im\u00a0Koalitionsprogramm, \u00a0und\u00a0wir\u00a0wollen\u00a0uns\u00a0dann\u00a0eben\u00a0auch\u00a0einbringen, \u00a0auch\u00a0wenn\u00a0\nes\u00a0darum\u00a0geht,\u00a0Instrumente \u00a0zu\u00a0entwickeln, \u00a0um\u00a0die\u00a0direkte\u00a0Demokratie \u00a0weiter\u00a0zu\u00a0\nf\u00f6rdern.\u00a0Es\u00a0geht\u00a0ja\u00a0auch\u00a0darum,\u00a0im\u00a0Hintergrund \u00a0haben\u00a0wir\u00a0immer\u00a0dieses\u00a0Thema\u00a0mit\u00a0der\u00a0\nsehr\u00a0geringen\u00a0Wahlbeteiligung \u00a0bei\u00a0der\u00a0letzten\u00a0Wahl,\u00a0die\u00a0ist,\u00a0glaube\u00a0ich,\u00a0uns\u00a0allen\u00a0ein\u00a0\nDorn\u00a0im\u00a0Auge,\u00a0und\u00a0wenn\u00a0man\u00a0eben\u00a0hier\u00a0auf\u00a0die\u00a0Menschen \u00a0zugeht,\u00a0wenn\u00a0man\u00a0ihnen\u00a0\nmehr\u00a0M\u00f6glichkeiten \u00a0der\u00a0Beteiligung \u00a0gibt,\u00a0dann\u00a0kann\u00a0man\u00a0viele\u00a0vielleicht\u00a0auch\u00a0wieder\u00a0in\u00a0\nden\u00a0politischen \u00a0Prozess\u00a0hereinholen. \u00a0Ich\u00a0stelle\u00a0daher\u00a0seitens\u00a0der\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0den\u00a0folgenden \u00a0\n\u00a0\ndringlichen \u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0Der\u00a0Gemeinderat \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0ersucht\u00a0das\u00a0Land\u00a0Steiermark \u00a0am\u00a0Petitionsweg, \u00a0sich\u00a0im\u00a0\nkommenden \u00a0L\u00e4nder\u2010Dialog\u00a0mit\u00a0der\u00a0Bundesministerin \u00a0f\u00fcr\u00a0EU\u00a0und\u00a0Verfassung \u00a0explizit\u00a0\ndaf\u00fcr\u00a0auszusprechen, \u00a0die\u00a0bundesverfassungsgesetzlichen \u00a0Rahmenbedingungen \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\nSt\u00e4rkung\u00a0direkt\u2010demokratischer \u00a0Instrumente \u00a0auf\u00a0Gemeindeebene \u00a0zu\u00a0verbessern. \u00a0\nExplizit\u00a0soll\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Zusammenhang \u00a0darauf\n\u00a0hingewiesen \u00a0werden,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0\nals\u00a0gr\u00f6\u00dfte\u00a0steirische \u00a0Gemeinde \u00a0ein\u00a0hohes\u00a0Interesse\u00a0daran\u00a0hat,\u00a0dass\u00a0die\u00a0demokratischen \u00a0\nMitbestimmungsm\u00f6glichkeiten \u00a0durch\u00a0B\u00fcrgerInnen \u2010R\u00e4te\u00a0und\u00a0\u00e4hnliche\u00a0auf\u00a0konstruktive \u00a0\nL\u00f6sungsfindung \u00a0ausgerichtete \u00a0Beteiligungsinstrumente \u00a0verbessert \u00a0werden\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nOriginaltext \u00a0des\u00a0Dringlichkeitsantrages: \u00a0\nDie\u00a0Grundidee \u00a0einer\u00a0repr\u00e4sentativen \u00a0Demokratie \u00a0ist\u00a0es,\u00a0Parteien\u00a0oder\u00a0Einzelpersonen \u00a0zu\u00a0\nw\u00e4hlen,\u00a0die\u00a0die\u00a0eigenen\u00a0Interessen \u00a0m\u00f6glichst \u00a0gut\u00a0vertreten. \u00a0Doch\u00a0was\u00a0geschieht, \u00a0wenn\u00a0\ndie\u00a0eigenen\u00a0Interessen \u00a0nicht\u00a0wie\u00a0gew\u00fcnscht \u00a0vertreten\u00a0werden,\u00a0z.B.\u00a0indem\u00a0zu\u00a0gewissen\u00a0\nFragen\u00a0keine\u00a0Entscheidungen \u00a0herbeigef\u00fchrt \u00a0werden\u00a0oder\u00a0indem\u00a0Entscheidungen \u00a0\ngetroffen \u00a0werden,\u00a0die\u00a0den\u00a0eigenen\u00a0Interessen \u00a0widersprechen? \u00a0\nDas\u00a0Steirische \u00a0Volksrechtegesetz \u00a0sieht\u00a0schon\u00a0jetzt\u00a0verschiedene \u00a0M\u00f6glichkeiten \u00a0vor:\u00a0\nDurch\u00a0Sammlung \u00a0von\u00a0Unterschriften \u00a0k\u00f6nnen\u00a0Stimmberechtigte \u00a0verbindliche \u00a0\nVolksabstimmungen \u00a0zu\u00a0Landesgesetzen \u00a0ebenso\u00a0initiieren\u00a0wie\u00a0Volksbegehren \u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0205\u00a0\u00a0und\u00a0\u2010initiativen \u00a0auf\u00a0Landes\u2010,\u00a0Bezirks\u2010\u00a0und\u00a0Gemeindeebene, \u00a0die\u00a0bei\u00a0Nicht\u2010Behandlung \u00a0\ndurch\u00a0die\u00a0zust\u00e4ndigen \u00a0VertreterInnen \u00a0in\u00a0bestimmten \u00a0F\u00e4llen\u00a0ebenfalls\u00a0in\u00a0verbindlichen \u00a0\nVolksabstimmungen \u00a0m\u00fcnden\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Weiters\u00a0gibt\u00a0es\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit \u00a0von\u00a0\nVolksbefragungen, \u00a0wenn\u00a0eine\u00a0bestimmte \u00a0Zahl\u00a0an\u00a0B\u00fcrgerInnen \u00a0eine\u00a0solche\u00a0per\u00a0\nUnterschrift \u00a0verlangt.\u00a0\nIn\u00a0Vorarlberg \u00a0ging\u00a0man\u00a0noch\u00a0einen\u00a0Schritt\u00a0weiter\u00a0und\u00a0f\u00fchrte\u00a0\u201eB\u00fcrgerr\u00e4te\u201c \u00a0ein,\u00a0bei\u00a0\ndenen\u00a0zuf\u00e4llig\u00a0ausgew\u00e4hlte \u00a0B\u00fcrgerInnen \u00a0L\u00f6sungen \u00a0f\u00fcr\u00a0gesellschaftliche \u00a0\nHerausforderungen \u00a0entwickeln. \u00a0Auf\u00a0Gemeindeebene \u00a0m\u00fcndeten \u00a0diese\u00a0\u2013\u00a0auf\u00a0Verlangen \u00a0\neiner\u00a0gewissen\u00a0Zahl\u00a0von\u00a0Stimmberechtigten \u00a0der\u00a0Gemeinde \u00a0\u2013\u00a0ebenfalls\u00a0in\u00a0einer\u00a0\nverbindlichen \u00a0Volksabstimmung. \u00a0Diese\u00a0Bestimmung \u00a0im\u00a0Vorarlberger \u00a0Gemeindegesetz \u00a0\nbzw.\u00a0Vorarlberger \u00a0Landes\u2010Volksabstimmungsgesetzes \u00a0wurde\u00a0jedoch\u00a0vom\u00a0\nVerfassungsgerichtshof \u00a02020\u00a0als\u00a0verfassungswidrig \u00a0aufgehoben, \u00a0da\u00a0sie\u00a0dem\u00a0\nrepr\u00e4sentativ \u2010demokratischen \u00a0System\u00a0widerspreche. \u00a0\nDarauf\u00a0folgt\u00a0ein\u00a0Antrag\u00a0an\u00a0den\u00a0Nationalrat, \u00a0der\u00a0am\u00a019.11.2021 \u00a0zum\u00a0Beschluss \u00a0f\u00fchrte,\u00a0\neinen\u00a0L\u00e4nder\u2010Dialog\u00a0zu\u00a0direkter\u00a0Demokratie \u00a0auf\u00a0Gemeindeebene \u00a0zu\u00a0starten:\u00a0\u201eDie\u00a0\nBundesministerin \u00a0f\u00fcr\u00a0EU\u00a0und\u00a0Verfassung \u00a0wird\u00a0ersucht,\u00a0betreffend \u00a0die\u00a0Absicherung \u00a0und\u00a0\ndie\u00a0F\u00f6rderung \u00a0direktdemokratischer \u00a0Instrumente \u00a0auf\u00a0der\u00a0Ebene\u00a0der\u00a0Gemeinden \u00a0mit\u00a0den\u00a0\nL\u00e4ndern,\u00a0insbesondere \u00a0den\u00a0Landesverfassungsgesetzgebern, \u00a0in\u00a0den\u00a0Dialog\u00a0zu\u00a0treten\u00a0\nund\u00a0zu\u00a0ergr\u00fcnden, \u00a0inwieweit \u00a0\u00c4nderungen \u00a0der\u00a0bundesverfassungsgesetzlichen \u00a0\nRahmenbedingungen \u00a0auf\u00a0Grund\u00a0regionaler \u00a0Bed\u00fcrfnisse \u00a0angezeigt \u00a0sind.\u00a0Dem\u00a0\nVerfassungsausschuss \u00a0soll\u00a0dar\u00fcber\u00a0berichtet\u00a0werden.\u201c\u00a0\nIn\u00a0diesem\u00a0L\u00e4nder\u2010Dialog\u00a0wird\u00a0nun\u00a0auch\u00a0das\u00a0Land\u00a0Steiermark \u00a0aufgefordert \u00a0sein,\u00a0Stellung\u00a0\nzu\u00a0beziehen\u00a0und\u00a0hierbei\u00a0insbesondere \u00a0auf\u00a0\u201eregionalen \u00a0Bed\u00fcrfnissen\u201c \u00a0einzugehen. \u00a0Graz\u00a0\nals\u00a0gr\u00f6\u00dfte\u00a0Gemeinde \u00a0der\u00a0Steiermark \u00a0sollte\u00a0daher\u00a0klarmachen: \u00a0Ja,\u00a0wir\u00a0wollen\u00a0die\u00a0\nBeteiligungs \u2010\u00a0und\u00a0Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten \u00a0der\u00a0Grazerinnen \u00a0und\u00a0Grazer\u00a0st\u00e4rken\u00a0\nund\u00a0wir\u00a0wollen\u00a0uns\u00a0aktiv\u00a0einbringen, \u00a0wenn\u00a0es\u00a0darum\u00a0geht,\u00a0Instrumente \u00a0zu\u00a0entwickeln, \u00a0\ndie\u00a0die\u00a0direkte\u00a0Demokratie \u00a0f\u00f6rdern.\u00a0\u00a0\nB\u00fcrgerInnen \u00a0einzuladen, \u00a0sich\u00a0an\u00a0demokratischen \u00a0politischen \u00a0Prozessen \u00a0zu\u00a0beteiligen, \u00a0ist\u00a0\nwichtiger \u00a0denn\u00a0je,\u00a0nicht\u00a0zuletzt,\u00a0um\u00a0dem\u00a0Vertrauensverlust \u00a0in\u00a0die\u00a0Politik\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0206\u00a0\u00a0entgegenzuwirken, \u00a0der\u00a0sich\u00a0anhand\u00a0der\u00a0extrem\u00a0niedrigen \u00a0Wahlbeteiligung \u00a0zuletzt\u00a0\ndeutlich\u00a0zeigte.\u00a0\nDaher\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0seitens\u00a0der\u00a0Gr\u00fcnen\u2010ALG\u00a0folgenden \u00a0\n\u00a0\ndringlichen \u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0\nDer\u00a0Gemeinderat \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0ersucht\u00a0das\u00a0Land\u00a0Steiermark \u00a0am\u00a0Petitionsweg, \u00a0sich\u00a0im\u00a0\nkommenden \u00a0L\u00e4nder\u2010Dialog\u00a0mit\u00a0der\u00a0Bundesministerin \u00a0f\u00fcr\u00a0EU\u00a0und\u00a0Verfassung \u00a0explizit\u00a0\ndaf\u00fcr\u00a0auszusprechen, \u00a0die\u00a0bundesverfassungsgesetzlichen \u00a0Rahmenbedingungen \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\nSt\u00e4rkung\u00a0direkt\u2010demokratischer \u00a0Instrumente \u00a0auf\u00a0Gemeindeebene \u00a0zu\u00a0verbessern. \u00a0Explizit\u00a0\nsoll\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Zusammenhang \u00a0darauf\u00a0hingewiesen \u00a0werden,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0als\u00a0\ngr\u00f6\u00dfte\u00a0steirische \u00a0Gemeinde \u00a0ein\u00a0hohes\u00a0Interesse\u00a0daran\u00a0hat,\u00a0dass\u00a0die\u00a0demokratischen \u00a0\nMitbestimmungs m\u00f6glichkeiten \u00a0durch\u00a0B\u00fcrgerInnen \u2010R\u00e4te\u00a0und\u00a0\u00e4hnliche,\u00a0auf\u00a0konstruktive \u00a0\nL\u00f6sungsfindung \u00a0ausgerichtete \u00a0Beteiligungsinstrumente \u00a0verbessert \u00a0werden.\u00a0\n\u00a0Die\u00a0Dringlichkeit \u00a0\nwurde\u00a0einstimmig \u00a0angenommen. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0GR\u00a0Dr.\u00a0Piffl\u2010Percevic :\u00a0\nFrau\u00a0B\u00fcrgermeisterin, \u00a0hohe\u00a0Stadtregierung, \u00a0liebe\u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0Kollegen\u00a0im\u00a0\nGemeinderat, \u00a0liebe\u00a0Zuh\u00f6rerInnen \u00a0und\u00a0ZuseherInnen \u00a0vor\u00a0den\u00a0Bildschirmen \u00a0zuhause.\u00a0Ich\u00a0\nm\u00f6chte\u00a0mich\u00a0bedanken \u00a0f\u00fcr\u00a0diesen\u00a0dringlichen \u00a0Antrag,\u00a0denn\u00a0er\u00a0hat\u00a0etwas\u00a0zum\u00a0zentralen \u00a0\nInhalt,\u00a0was\u00a0auch\u00a0das\u00a0Anliegen\u00a0des\u00a0gesamten \u00a0Gemeinderates \u00a0immer\u00a0wieder\u00a0war.\n\u00a0Ich\u00a0\nverweise\u00a0nur\u00a0auf\u00a0die\u00a0St\u00e4rkung\u00a0der\u00a0direkten\u00a0Demokratie. \u00a0Ich\u00a0verweise\u00a0zuletzt\u00a0auf\u00a0das\u00a0\nJahr\u00a02008,\u00a0als\u00a0die\u00a0Koalition\u00a0aus\u00a0\u00d6VP\u00a0und\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0hier\u00a0damals\u00a0auch\u00a0mit\u00a0einstimmigem \u00a0\nBeschluss \u00a0den\u00a0Beirat\u00a0f\u00fcr\u00a0B\u00fcrgerInnenbeteiligung \u00a0eingerichtet \u00a0hat.\u00a0Ich\u00a0nenne\u00a0das\u00a0nicht\u00a0\nnur\u00a0deswegen \u00a0als\u00a0Beispiel\u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0Konsens,\u00a0den\u00a0ich\u00a0wir\u00a0auch\u00a0in\u00a0der\u00a0Vergangenheit \u00a0\nhatten,\u00a0sondern\u00a0ich\u00a0nenne\u00a0es\u00a0auch\u00a0als\u00a0Beispiel,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0immer\u00a0versucht\u00a0haben,\u00a0auch\u00a0\ndurch\u00a0Petitionen \u00a0an\u00a0das\u00a0Land,\u00a0im\u00a0Zusammenhang \u00a0mit\u00a0dem\u00a0Volksrechtegesetz. \u00a0Wir\u00a0\nerinnern\u00a0uns\u00a0an\u00a0die\u00a0Fragen\u00a0des\u00a0Datenschutzes, \u00a0weil\u00a0es\u00a0ganz\u00a0schwer\u00a0war,\u00a0\u00fcberhaupt \u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0207\u00a0\u00a0auch\u00a0diese\u00a0Instrumente \u00a0in\u00a0Stellung\u00a0zu\u00a0bringen.\u00a0Das\u00a0ist\u00a0das\u00a0Thema\u00a0zur\u00a0Legalisierung, \u00a0\nwenn\u00a0Sie\u00a0es\u00a0so\u00a0wollen,\u00a0zur\u00a0rechtlichen \u00a0Heranf\u00fchrung \u00a0von\u00a0allen\u00a0Arten\u00a0von\u00a0\nB\u00fcrgerbeteiligungen, \u00a0allen\u00a0Arten\u00a0von\u00a0direkter\u00a0Demokratie, \u00a0da\u00a0mitgearbeitet \u00a0haben,\u00a0\nund\u00a0selbstverst\u00e4ndlich \u00a0werden\u00a0wir\u00a0auch\u00a0hier\u00a0gerne\u00a0diesen\u00a0Antrag,\u00a0der\u00a0im\u00a0\u00dcbrigen,\u00a0und\u00a0\ndas\u00a0verschweigt \u00a0der\u00a0Antragsteller, \u00a0durch\u00a0einen\u00a0Antrag,\u00a0der\u00a0im\u00a0Parlament \u00a0von\u00a0den\u00a0\nRegierungsparteien \u00a0der\u00a0Koalition, \u00a0der\u00a0schwarz\u2010gr\u00fcnen,\u00a0auch\u00a0mitbeschlossen \u00a0wurde,\u00a0\nn\u00e4mlich\u00a0diesen\u00a0Dialogprozess \u00a0zwischen\u00a0dem\u00a0Bund,\u00a0der\u00a0Frau\u00a0Europaministerin, \u00a0die\u00a0dort\u00a0\nangesprochen \u00a0ist,\u00a0und\u00a0den\u00a0L\u00e4ndern,\u00a0und\u00a0nur\u00a0als\u00a0Schmankerl, \u00a0den\u00a0L\u00e4ndern\u00a0und\u00a0den\u00a0\nLandesverfassungsgesetzgebern, \u00a0ich\u00a0habe\u00a0so\u00a0eine\u00a0Diktion\u00a0noch\u00a0nicht\u00a0geh\u00f6rt,\u00a0weil\u00a0wenn\u00a0\nich\u00a0da\u00a0hier\u00a0im\u00a0Sinne\u00a0des\u00a0Antrages\u00a0und\u00a0zur\u00a0L\u00f6sung\u00a0dieses\u00a0Vorarlberger \u00a0Problems, \u00a0wo\u00a0der\u00a0\nVerfassungsgerichtshof \u00a0das\u00a0Vorarlberger \u00a0Landesgesetz \u00a0aufgehoben \u00a0hat,\u00a0weil\u00a0es\u00a0eben,\u00a0\nund\u00a0jetzt\u00a0kommt\u00a0ein\u00a0weiterer\u00a0Punkt,\u00a0mit\u00a0der\u00a0repr\u00e4sentativen \u00a0Demokratie \u00a0nicht\u00a0in\u00a0\n\u00dcbereinstimmung \u00a0zu\u00a0bringen\u00a0ist.\u00a0Ich\u00a0m\u00f6chte\u00a0das\u00a0deswegen \u00a0auch\u00a0betonen,\u00a0weil\u00a0\numgekehrt \u00a0wir\u00a0uns\u00a0als\u00a0gew\u00e4hlte\u00a0Vertreter \u00a0auch\u00a0nicht\u00a0abmelden \u00a0k\u00f6nnen\u00a0und\u00a0nicht\u00a0\neinfach\u00a0etwas\u00a0aufs\u00a0Volk\u00a0schieben\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0eine\u00a0Verantwortung, \u00a0daf\u00fcr\u00a0sind\u00a0\nwir\u00a0gew\u00e4hlt\u00a0worden.\u00a0Aber\u00a0ich\u00a0glaube,\u00a0f\u00fcr\u00a0unsere\u00a0Fraktion\u00a0sagen\u00a0zu\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0wir\u00a0\nbekennen \u00a0uns,\u00a0dass\u00a0die\u00a0gew\u00e4hlten \u00a0Vertreter \u00a0ihre\u00a0Aufgaben \u00a0wahrnehmen, \u00a0aber\u00a0m\u00f6glich\u00a0\nunterst\u00fctzt \u00a0und\u00a0rechtlich\u00a0herangef\u00fchrt, \u00a0verfassungskonform, \u00a0auch\u00a0alle\u00a0Menschen \u00a0in\u00a0\neiner\u00a0Stadt,\u00a0die\u00a0sich\u00a0daran\u00a0beteiligen \u00a0wollen.\u00a0In\u00a0diesem\u00a0Sinne\u00a0signalisiere \u00a0ich,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0\nauch\u00a0dem\u00a0Inhalt\u00a0zustimmen \u00a0werden\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0KO\u00a0GR\u00a0Mag.\u00a0Pascuttini :\u00a0\nFrau\u00a0Vorsitzende, \u00a0sehr\u00a0geehrte\u00a0Kollegen.\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0uns\u00a0bei\u00a0diesem\u00a0Antrag\u00a0leicht\u00a0\ngetan,\u00a0die\u00a0Dringlichkeit \u00a0f\u00fcr\u00a0gegeben\u00a0zu\u00a0erachten. \u00a0Einfach\u00a0\nweil\u00a0es\u00a0immer\u00a0gut\u00a0ist,\u00a0wenn\u00a0\nman\u00a0\u00fcber\u00a0B\u00fcrgerbeteiligung \u00a0und\u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0Demokratie \u00a0spricht.\u00a0Beim\u00a0Inhalt,\u00a0ja,\u00a0da\u00a0kann\u00a0\nich\u00a0auch\u00a0bei\u00a0vielem\u00a0mitgehen, \u00a0weil\u00a0Sie\u00a0haben\u00a0hier\u00a0ein\u00a0paar\u00a0Punkte\u00a0richtigerweise \u00a0\nerkannt,\u00a0z.B.\u00a0die\u00a0sinkende\u00a0Wahlbeteiligung, \u00a0da\u00a0haben\u00a0wir\u00a0ein\u00a0Problem.\u00a0Nur\u00a0aus\u00a0unserer\u00a0\nSicht\u00a0haben\u00a0Sie\u00a0nicht\u00a0ganz\u00a0die\u00a0richtigen\u00a0Schl\u00fcsse\u00a0daraus\u00a0gezogen,\u00a0man\u00a0m\u00fcsste\u00a0n\u00e4mlich\u00a0\ndie\u00a0vorhandenen \u00a0Instrumente \u00a0schon\u00a0st\u00e4rken.\u00a0Jetzt\u00a0war\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0die\u00a0Beteiligung \u00a0an\u00a0der\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0208\u00a0\u00a0Gemeinderatswahl, \u00a0naja,\u00a0nicht\u00a0besonders \u00a0gut,\u00a0aber\u00a0da\u00a0ist\u00a0ja\u00a0noch\u00a0etwas\u00a0anderes\u00a0\ngew\u00e4hlt\u00a0worden,\u00a0n\u00e4mlich\u00a0der\u00a0Bezirksrat. \u00a0Und\u00a0das\u00a0ist\u00a0geht\u00a0mir\u00a0da\u00a0komplett\u00a0unter,\u00a0weil\u00a0\nGraz\u00a0hat\u00a0dieses\u00a0System\u00a0der\u00a0zwei\u00a0Ebenen,\u00a0wo\u00a0wir\u00a0den\u00a0Gemeinderat \u00a0oben\u00a0dr\u00fcber\u00a0haben,\u00a0\naber\u00a0auch\u00a0eine\u00a0Ebene\u00a0darunter, \u00a0n\u00e4mlich\u00a0den\u00a0Bezirksrat. \u00a0Und\u00a0der\u00a0ist\u00a0in\u00a0Graz\u00a0ja\u00a0wirklich\u00a0\netwas\u00a0Gutes,\u00a0das\u00a0gibt\u00a0es\u00a0auch\u00a0in\u00a0Deutschland \u00a0oder\u00a0Wien,\u00a0nur\u00a0in\u00a0Graz\u00a0ist\u00a0er\u00a0wirklich\u00a0ein\u00a0\nbisschen\u00a0verk\u00fcmmert. \u00a0Da\u00a0kann\u00a0man\u00a0wirklich\u00a0nicht\u00a0viel\u00a0machen,\u00a0auch\u00a0wenn\u00a0die\u00a0in\u00a0den\u00a0\nBezirksr\u00e4ten \u00a0sitzenden \u00a0Fraktionen \u00a0gewillt\u00a0sind,\u00a0da\u00a0scheitert\u00a0es\u00a0oft\u00a0an\u00a0Kleinigkeiten, \u00a0wo\u00a0\nich\u00a0mir\u00a0denke,\u00a0das\u00a0gibt\u00a0es\u00a0ja\u00a0gar\u00a0nicht,\u00a0deswegen \u00a0haben\u00a0wir\u00a0heute\u00a0auch\u00a0noch\u00a0zwei\u00a0\nAntr\u00e4ge\u00a0vorbereitet, \u00a0die\u00a0wir\u00a0dann\u00a0einbringen \u00a0werden,\u00a0um\u00a0eben\u00a0diese\u00a0\nBezirksdemokratie \u00a0zu\u00a0st\u00e4rken.\u00a0Und\u00a0ich\u00a0muss\u00a0auch\u00a0eines\u00a0jetzt\u00a0ganz\u00a0klar\u00a0dazusagen, \u00a0mit\u00a0\nSchmunzeln \u00a0habe\u00a0ich\u00a0das\u00a0zur\u00a0Kenntnis\u00a0genommen, \u00a0dass\u00a0jetzt\u00a0ein\u00a0paar\u00a0altgediente \u00a0\n\u00d6VP\u2010Bezirksvorsteher \u00a0abgew\u00e4hlt \u00a0worden\u00a0sind,\u00a0weil\u00a0die\u00a0haben\u00a0sich\u00a0jetzt\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0\nmedial\u00a0dargestellt \u00a0als\u00a0die\u00a0armen\u00a0Hascherl, \u00a0aber\u00a0in\u00a0den\u00a0letzten\u00a0Jahren,\u00a0wo\u00a0sie\u00a0die\u00a0\nMehrheit \u00a0gehabt\u00a0haben,\u00a0da\u00a0war\u00a0weder\u00a0etwas\u00a0mit\u00a0Zugehen\u00a0auf\u00a0andere,\u00a0da\u00a0war\u00a0weder\u00a0\netwas\u00a0mit\u00a0Informationsweitergabe. \u00a0Die\u00a0Informationen, \u00a0die\u00a0die\u00a0Bezirksr\u00e4te \u00a0erhalten\u00a0\nh\u00e4tten\u00a0solle,\u00a0die\u00a0hat\u00a0immer\u00a0nur\u00a0der\u00a0Bezirksvorsteher \u00a0bekommen \u00a0und\u00a0weitergeleitet \u00a0ist\u00a0\nda\u00a0gar\u00a0nichts\u00a0geworden. \u00a0Die\u00a0\u00c4mter\u00a0haben\u00a0immer\u00a0gesagt,\u00a0naja,\u00a0bekommt \u00a0nur\u00a0der\u00a0\nBezirksvorsteher. \u00a0Das\u00a0ist\u00a0wirklich\u00a0nicht\u00a0tragbar,\u00a0und\u00a0deswegen \u00a0freut\u00a0es\u00a0mich,\u00a0dass\u00a0da\u00a0\njetzt\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0mehr\u00a0Demokratie \u00a0eingekehrt \u00a0ist\u00a0auf\u00a0unterster \u00a0Ebene,\u00a0n\u00e4mlich\u00a0dass\u00a0\nsich\u00a0Koalitionen \u00a0gebildet\u00a0haben,\u00a0dass\u00a0sich\u00a0der\u00a0St\u00e4rke\u00a0nach\u00a0verschiedene \u00a0B\u00fcndnisse \u00a0\nzusammengefunden \u00a0haben.\u00a0Das\u00a0tut\u00a0der\u00a0Bezirksratsseele, \u00a0die\u00a0noch\u00a0in\u00a0mir\u00a0schlummert, \u00a0\nwirklich\u00a0gut.\u00a0Was\u00a0ich\u00a0auch\u00a0sagen\u00a0kann,\u00a0ist,\u00a0den\u00a0ersten\u00a0Teil\u00a0Ihres\u00a0Antrages, \u00a0den\u00a0kann\u00a0\nman\u00a0unterst\u00fctzen. \u00a0Diese\u00a0B\u00fcrgerr\u00e4te, \u00a0das\u00a0ist\u00a0nicht\u00a0das,\u00a0was\u00a0ich\u00a0mir\u00a0vorstelle. \u00a0St\u00e4rken\u00a0\nwir\u00a0doch\u00a0die\u00a0Bezirksr\u00e4te, \u00a0da\u00a0k\u00f6nnen\u00a0wir\u00a0so\u00a0viel\u00a0tun,\u00a0denen\u00a0k\u00f6nnen\u00a0wir\u00a0mehr\u00a0\nKompetenzen \u00a0geben,\u00a0denen\u00a0k\u00f6nnen\u00a0wir\u00a0mehr\u00a0Geld\u00a0geben,\u00a0dann\u00a0kann\u00a0das\u00a0wirklich\u00a0eine\u00a0\nzweite\u00a0Ebene\u00a0werden.\u00a0Und\u00a0da\u00a0dort\u00a0ja\u00a0viele\u00a0Ehrenamtliche \u00a0drinnen\u00a0sitzen,\u00a0kann\u00a0man\u00a0\nauch\u00a0gr\u00f6\u00dfere\u00a0Bezirksr\u00e4te \u00a0machen.\u00a0Es\u00a0m\u00fcssen\u00a0ja\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0sieben,\u00a0z.B.\u00a0wie\u00a0in\u00a0G\u00f6sting,\u00a0\nsitzen,\u00a0es\u00a0k\u00f6nnen\u00a0ja\u00a0mehr\u00a0sitzen,\u00a0es\u00a0ist\u00a0ja\u00a0eh\u00a0ein\u00a0Ehrenamt. \u00a0Und\u00a0ich\u00a0sage\u00a0auch,\u00a0wenn\u00a0\nman\u00a0denen\u00a0ein\u00a0geringf\u00fcgiges \u00a0Sitzungsgeld \u00a0auszahlt,\u00a0wird\u00a0uns\u00a0das\u00a0nicht\u00a0umbringen, \u00a0weil\u00a0\nwenn\u00a0wir\u00a0auf\u00a0unterster \u00a0Ebene,\u00a0und\u00a0das\u00a0ist\u00a0jetzt\u00a0nicht\u00a0despektierlich \u00a0gemeint,\u00a0sondern\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0209\u00a0\u00a0einfach\u00a0in\u00a0dieser\u00a0Hierarchie \u00a0der\u00a0ganzen\u00a0Ebenen,\u00a0auf\u00a0der\u00a0untersten \u00a0Ebene\u00a0es\u00a0schaffen,\u00a0\ndie\u00a0Menschen \u00a0zu\u00a0begeistern, \u00a0im\u00a0Bezirk\u00a0mitzuarbeiten, \u00a0dann\u00a0ist\u00a0das\u00a0eine\u00a0gute\u00a0Sache.\u00a0\nWir\u00a0werden\u00a0diesem\u00a0Antrag\u00a0jetzt\u00a0nicht\u00a0zustimmen, \u00a0aber\u00a0wir\u00a0sind\u00a0hier,\u00a0was\u00a0die\u00a0direkte\u00a0\nB\u00fcrgerbeteiligung \u00a0betrifft,\u00a0f\u00fcr\u00a0alle\u00a0Gespr\u00e4che \u00a0offen\u00a0und\u00a0w\u00fcrden\u00a0uns\u00a0wirklich\u00a0freuen,\u00a0\nwenn\u00a0wir\u00a0hier\u00a0in\u00a0n\u00e4chster\u00a0Zeit\u00a0einige\u00a0Verbesserungen \u00a0im\u00a0Bereich\u00a0des\u00a0Bezirksrates \u00a0eben\u00a0\nsicherstellen \u00a0k\u00f6nnten\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\u00a0Mag.\u00a0Dr.\u00a0Kozina :\u00a0\nHerzlichen \u00a0Dank\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0R\u00fcckmeldungen. \u00a0Es\u00a0freut\u00a0mich,\u00a0dass\u00a0hier\u00a0so\u00a0eine\u00a0grunds\u00e4tzliche \u00a0\nZustimmung \u00a0auch\u00a0im\u00a0Raum\u00a0steht\u00a0bzw.\u00a0eben\u00a0auch\u00a0von\u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0im\u00a0Raum\u00a0steht.\u00a0Was\u00a0mir\n\u00a0\nzum\u00a0Thema\u00a0Bezirke\u00a0einf\u00e4llt,\u00a0ich\u00a0glaube,\u00a0das\u00a0ist\u00a0relativ\u00a0einfach,\u00a0das\u00a0steht\u00a0auch\u00a0im\u00a0\nKoalitionsprogramm \u00a0drinnen,\u00a0dass\u00a0es\u00a0da\u00a0Schritte\u00a0geben\u00a0soll,\u00a0das\u00a0ist\u00a0jetzt\u00a0nicht\u00a0Teil\u00a0\ndieses\u00a0Antrags,\u00a0aber\u00a0auch\u00a0um\u00a0dieses\u00a0Problem\u00a0werden\u00a0wir\u00a0uns\u00a0k\u00fcmmern. \u00a0Also\u00a0ich\u00a0\nglaube,\u00a0da\u00a0gibt\u00a0es\u00a0sicher\u00a0Verbesserungspotential \u00a0in\u00a0den\u00a0n\u00e4chsten\u00a0Jahren.\u00a0Ansonsten \u00a0\ndarf\u00a0ich\u00a0f\u00fcr\u00a0diesen\u00a0Antrag\u00a0jetzt\u00a0einmal\u00a0um\u00a0Zustimmung \u00a0bitten\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\nDer\u00a0Dringlichkeitsantrag \u00a0wurde\u00a0mit\u00a0Mehrheit \u00a0(gegen\u00a0FP\u00d6)\u00a0angenommen. \u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a08.5 Unmissverst\u00e4ndliche \u00a0Distanzierung \u00a0von\u00a0kommunistischen \u00a0Regimen\u00a0und\u00a0\nDiktatoren \u00a0\n(KO\u00a0GR\u00a0Mag.\u00a0Alexis\u00a0Pascuttini, \u00a0FP\u00d6)\u00a0\n\u00a0\nKO\u00a0GR\u00a0Mag.\u00a0Pascuttini :\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0Vorsitzende, \u00a0werte\u00a0Kollegen.\u00a0Jetzt\u00a0haben\u00a0wir\u00a0heute\u00a0schon\n\u00a0sehr,\u00a0sehr\u00a0\nviel\u00a0\u00fcber\u00a0Menschenrechte \u00a0gesprochen \u00a0und\u00a0auch\u00a0\u00fcber\u00a0Demokratie, \u00a0und\u00a0das\u00a0ist\u00a0ja\u00a0beides\u00a0\netwas\u00a0Sch\u00f6nes,\u00a0und\u00a0jetzt\u00a0reden\u00a0wir\u00a0auch\u00a0weiterhin \u00a0\u00fcber\u00a0Menschenrechte, \u00a0halt\u00a0im\u00a0\nnegativen \u00a0Kontext,\u00a0Menschenrechtsverletzungen. \u00a0Und\u00a0ich\u00a0habe\u00a0heute,\u00a0glaube\u00a0ich,\u00a0\nauch,\u00a0hat\u00a0die\u00a0Fraktion\u00a0der\u00a0Freiheitlichen, \u00a0schon\u00a0bewiesen, \u00a0dass\u00a0wir\u00a0mehr\u00a0oder\u00a0weniger\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0210\u00a0\u00a0immer\u00a0dann,\u00a0wenn\u00a0es\u00a0sinnvoll\u00a0ist,\u00a0auch\u00a0mit\u00a0Ihnen\u00a0zusammenarbeiten, \u00a0dass\u00a0wir\u00a0Sie\u00a0hier\u00a0\njetzt\u00a0nicht\u00a0kategorisch \u00a0aus\u00a0ideologischen \u00a0Gr\u00fcnden\u00a0ablehnen, \u00a0das\u00a0w\u00fcrde\u00a0auch\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0\nnicht\u00a0guttun,\u00a0wenn\u00a0Sie\u00a0nicht\u00a0auf\u00a0unsere\u00a0Ideen\u00a0zugreifen \u00a0k\u00f6nnten.\u00a0Aber\u00a0ich\u00a0habe\u00a0mir\u00a0\neinmal\u00a0die\u00a0Gedanken \u00a0gemacht, \u00a0und\u00a0das\u00a0war\u00a0immer\u00a0wieder\u00a0in\u00a0den\u00a0letzten\u00a0Jahren,\u00a0\nimmer,\u00a0wenn\u00a0ich\u00a0bei\u00a0Ihnen\u00a0etwas\u00a0Gutes\u00a0finden\u00a0konnte,\u00a0dann\u00a0ist\u00a0halt\u00a0wenig\u00a0sp\u00e4ter\u00a0\nwieder\u00a0ein\u00a0Sager\u00a0gekommen, \u00a0womit\u00a0ich\u00a0keine\u00a0Freude\u00a0habe.\u00a0Und\u00a0ich\u00a0muss\u00a0schon\u00a0sagen,\u00a0\nes\u00a0waren\u00a0in\u00a0letzter\u00a0Zeit\u00a0schon\u00a0fast\u00a0pathetische \u00a0Liebesbekundungen, \u00a0die\u00a0da\u00a0von\u00a0Ihrer\u00a0\nSeite\u00a0gekommen \u00a0sind:\u00a0\u201eIch\u00a0liebe\u00a0Tito\u201c\u00a0oder\u00a0\u201eIch\u00a0habe\u00a0ihn\u00a0geliebt,\u00a0damals\u201c.\u00a0Naja,\u00a0das\u00a0ist\u00a0\nschon\u00a0sehr\u00a0sonderbar, \u00a0muss\u00a0ich\u00a0dazusagen. \u00a0Ich\u00a0habe\u00a0mir\u00a0dann\u00a0die\u00a0Frage\u00a0gestellt,\u00a0weil\u00a0\nich\u00a0mir\u00a0diese\u00a0immer\u00a0stelle,\u00a0wenn\u00a0jemand\u00a0politisch\u00a0aktiv\u00a0wird,\u00a0dann\u00a0denke\u00a0ich\u00a0mir:\u00a0\nWarum\u00a0wird\u00a0er\u00a0das?\u00a0Dann\u00a0versuche\u00a0ich\u00a0immer,\u00a0das\u00a0in\u00a0den\u00a0Kontext\u00a0der\u00a0Zeit\u00a0zu\u00a0setzen\u00a0\nund\u00a0schaue\u00a0mir\u00a0an:\u00a0Wann\u00a0ist\u00a0wer\u00a0Mitglied\u00a0welcher\u00a0politischen \u00a0Bewegung \u00a0geworden? \u00a0\nUnd\u00a0Sie,\u00a0Frau\u00a0B\u00fcrgermeisterin, \u00a0Sie\u00a0sind\u00a01983\u00a0Mitglied\u00a0der\u00a0KP\u00d6\u00a0geworden. \u00a0Jetzt\u00a0machen\u00a0\nwir\u00a0den\u00a0Vergleich, \u00a0wenn\u00a0heute\u00a0jemand\u00a0der\u00a0KP\u00d6\u00a0betritt,\u00a0k\u00f6nnte\u00a0man\u00a0sagen,\u00a0gut,\u00a0ok,\u00a0Sie\u00a0\nstellen\u00a0den\u00a0B\u00fcrgermeister, \u00a0die\u00a0B\u00fcrgermeisterin \u00a0in\u00a0Graz,\u00a0da\u00a0gibt\u00a0es\u00a0Karrierechancen, \u00a0die\u00a0\ntun\u00a0in\u00a0gewissen\u00a0Bereichen \u00a0ja\u00a0was\u00a0Gutes,\u00a0da\u00a0trete\u00a0ich\u00a0bei.\u00a0Aber\u00a0welchen\u00a0Grund\u00a0hat\u00a0es\u00a0\ngegeben,\u00a01983\u00a0der\u00a0KP\u00d6\u00a0beizutreten? \u00a0Das\u00a0war\u00a0ja\u00a0der\u00a0absolute\u00a0Tiefpunkt \u00a0der\u00a0KP\u00d6.\u00a0Ich\u00a0\nhabe\u00a0mich\u00a0wirklich\u00a0mit\u00a0Ihren\u00a0Wahlergebnissen \u00a0besch\u00e4ftigt, \u00a0danach\u00a0ist\u00a0es\u00a0mit\u00a0Ernest\u00a0\nKaltenegger \u00a0dann\u00a0wieder\u00a0nach\u00a0oben\u00a0gegangen. \u00a0Der\u00a0ist\u00a0dann\u00a0zu\u00a0dieser\u00a0Zeit\u00a0in\u00a0den\u00a0\nGemeinderat \u00a0gekommen. \u00a0Da\u00a0war\u00a0eigentlich \u00a0die\u00a0Partei\u00a0am\u00a0Boden,\u00a0aber\u00a0au\u00dferhalb \u00a0von\u00a0\n\u00d6sterreich, \u00a0und\u00a0gar\u00a0nicht\u00a0einmal\u00a0so\u00a0weit,\u00a0naja\u00a0da\u00a0hat\u00a0es\u00a0den\u00a0Kommunismus \u00a0in\u00a0\nReinkultur \u00a0gegeben.\u00a0Ich\u00a0muss\u00a0Ihnen\u00a0jetzt\u00a0nicht\u00a0erz\u00e4hlen,\u00a0wer\u00a0hier\u00a0in\u00a0Europa,\u00a0und\u00a0da\u00a0\nrede\u00a0ich\u00a0von\u00a0Europa,\u00a0am\u00a0Ruder\u00a0war,\u00a0das\u00a0waren\u00a0nicht\u00a0die\u00a0feinen\u00a0Herrschaften, \u00a0mit\u00a0\ndenen\u00a0Sie\u00a0sich\u00a0gerne\u00a0schm\u00fccken, \u00a0aber\u00a0gut,\u00a0ok.\u00a0Schauen\u00a0wir\u00a0uns\u00a0die\u00a0einzelnen \u00a0\nProponenten \u00a0an,\u00a0wir\u00a0haben\u00a0sie\u00a0in\u00a0diese\u00a0Erkl\u00e4rung \u00a0mitaufgeschrieben. \u00a0Das\u00a0waren\u00a0\ndamals\u00a0alles\u00a0Vertreter, \u00a0vielleicht\u00a0nicht\u00a0alle\u00a01983,\u00a0aber\u00a0die\u00a0waren\u00a0da\u00a0alle\u00a0noch\u00a0aktuell,\u00a0\naktueller\u00a0als\u00a0es\u00a0heute\u00a0war,\u00a0und\u00a0deswegen \u00a0hat\u00a0ja\u00a0auch\u00a0damals\u00a0die\u00a0SP\u00d6,\u00a0muss\u00a0man\u00a0sich\u00a0\nvorstellen, \u00a0eine\u00a0Erkl\u00e4rung \u00a0abgegeben, \u00a0mit\u00a0der\u00a0KP\u00d6\u00a0niemals\u00a0zu\u00a0koalieren, \u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0\ndeswegen, \u00a0weil\u00a0sie\u00a0Verluste\u00a0bef\u00fcrchtet \u00a0haben,\u00a0aber\u00a0man\u00a0hat\u00a0damals\u00a0diese\u00a0Erkl\u00e4rung \u00a0\ngefasst.\u00a0Die\u00a0ist\u00a0jetzt\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0aufgehoben, \u00a0man\u00a0kann\u00a0sich\u00a0halt\u00a0alles\u00a0zurechtbiegen. \u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0211\u00a0\u00a0Jedenfalls \u00a0damals\u00a0waren\u00a0einige\u00a0dieser\u00a0Proponenten \u00a0in\u00a0dem\u00a0Antrag\u00a0noch\u00a0aktuell,\u00a0haben\u00a0\nnoch\u00a0herumgewirbelt. \u00a0Und\u00a0da\u00a0hat\u00a0es\u00a0auch\u00a0die\u00a0RAF\u00a0in\u00a0Deutschland \u00a0gegeben,\u00a0wo\u00a0man\u00a0\nsagen\u00a0muss,\u00a0die\u00a0hat\u00a0viele,\u00a0viele\u00a0Menschen \u00a0umgebracht, \u00a0weil\u00a0sie\u00a0eben\u00a0das,\u00a0was\u00a0Sie\u00a0ja\u00a0\nauch\u00a0verwirklichen \u00a0wollen,\u00a0mit\u00a0Gewalt\u00a0durchsetzen \u00a0wollten.\u00a0Und\u00a0ich\u00a0habe\u00a0mir\u00a0jetzt\u00a0\ngedacht,\u00a0damit\u00a0wir\u00a0in\u00a0den\u00a0kommenden \u00a0Jahren\u00a0gut\u00a0zusammenarbeiten \u00a0k\u00f6nnen,\u00a0also\u00a0\n\u00fcberall,\u00a0dort\u00a0wo\u00a0es\u00a0sinnvoll\u00a0ist,\u00a0k\u00f6nnten\u00a0wir\u00a0doch\u00a0einmal\u00a0alle\u00a0gemeinsam \u00a0uns\u00a0von\u00a0\ndiesen\u00a0Sachen\u00a0distanzieren, \u00a0weil,\u00a0ich\u00a0sage,\u00a0ich\u00a0habe\u00a0mit\u00a0dem\u00a0allen\u00a0da\u00a0kein\u00a0Problem,\u00a0\ndass\u00a0ich\u00a0mich\u00a0davon\u00a0distanziere, \u00a0mit\u00a0den\u00a0Herrschaften \u00a0habe\u00a0ich\u00a0schon\u00a0ein\u00a0Problem,\u00a0\naber\u00a0damit\u00a0habe\u00a0ich\u00a0kein\u00a0Problem,\u00a0und\u00a0ich\u00a0denke,\u00a0wenn\u00a0man\u00a0schon\u00a0sich\u00a0mit\u00a0der\u00a0\nMenschenrechtsstadt \u00a0schm\u00fcckt, \u00a0mit\u00a0diesem\u00a0Titel,\u00a0dann\u00a0sollte\u00a0man\u00a0das\u00a0auch\u00a0zustande\u00a0\nbringen.\u00a0Weil\u00a0im\u00a0Endeffekt \u00a0die\u00a0Menschenrechte \u00a0sind\u00a0etwas\u00a0sehr,\u00a0sehr\u00a0Sch\u00f6nes,\u00a0auch\u00a0\nwenn\u00a0manche\u00a0hier\u00a0eine\u00a0falsche\u00a0Sicht\u00a0auf\u00a0die\u00a0einzelnen \u00a0Bestandteile \u00a0dieser\u00a0\nMenschenrechte \u00a0haben,\u00a0aber\u00a0die\u00a0Menschenrechte \u00a0sind\u00a0etwas\u00a0sehr,\u00a0sehr\u00a0Sch\u00f6nes.\u00a0Und\u00a0\nin\u00a0all\u00a0diesen\u00a0kommunistischen \u00a0L\u00e4ndern,\u00a0wo\u00a0der\u00a0Kommunismus \u00a0in\u00a0Reinkultur \u00a0\nvorherrschend \u00a0war,\u00a0da\u00a0hat\u00a0es\u00a0diese\u00a0Menschenrechte \u00a0schlichtweg \u00a0nicht\u00a0gegeben,\u00a0auch\u00a0\nwenn,\u00a0bitte\u00a0lassen\u00a0Sie\u00a0sich\u00a0nicht\u00a0t\u00e4uschen, \u00a0wenn\u00a0Sie\u00a0die\u00a0Stalin\u2010Verfassung \u00a0lesen,\u00a0ja\u00a0ist\u00a0\ndrinnen\u00a0gestanden: \u00a0Jeder\u00a0Mensch\u00a0hat\u00a0ein\u00a0Recht\u00a0auf\u00a0Essen.\u00a0Naja,\u00a0reinschreiben \u00a0kann\u00a0ich\u00a0\nsehr\u00a0viel,\u00a0in\u00a0der\u00a0Realit\u00e4t\u00a0war\u00a0das\u00a0dann\u00a0nicht\u00a0so.\u00a0Deswegen \u00a0bitte\u00a0ich\u00a0hier\u00a0um\u00a0breite\u00a0\nZustimmung \u00a0zur\u00a0Dringlichkeit \u00a0und\u00a0auch\u00a0zur\u00a0Thematik, \u00a0und\u00a0dann\u00a0k\u00f6nnen\u00a0wir\u00a0gut\u00a0\nzusammenarbeiten \u00a0\u00fcberall\u00a0dort,\u00a0wo\u00a0es\u00a0sinnvoll\u00a0ist\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Originaltext \u00a0des\n\u00a0Dringlichkeitsantrages: \u00a0\nAm\u00a09.\u00a0Oktober\u00a02021\u00a0er\u00f6ffnete\u00a0die\u00a0Kleine\u00a0Zeitung\u00a0ein\u00a0weiteres\u00a0Kapitel\u00a0des\u00a0alten\u00a0Buches\u00a0\n\u201eKP\u00d6\u2010Politiker\u00a0und\u00a0ihre\u00a0besorgniserregende \u00a0N\u00e4he\u00a0zu\u00a0kommunistischen \u00a0Diktatoren \u00a0und\u00a0\nderen\u00a0Menschenrechts verletzungen\u201c. \u00a0Anlassfall \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Berichterstattung \u00a0in\u00a0der\u00a0Kleinen\u00a0\nZeitung\u00a0war\u00a0ein\u00a0Interview, \u00a0welches\u00a0Elke\u00a0Kahr\u00a0der\u00a0kroatischen \u00a0Tageszeitung \u00a0\u201eJutarnji\u00a0\nlist\u201c\u00a0(\u201eMorgenblatt\u201c) \u00a0gegeben\u00a0hatte.\u00a0Darin\u00a0wird\u00a0B\u00fcrgermeisterin \u00a0Kahr\u00a0wie\u00a0folgt\u00a0zitiert:\u00a0\n\u201eTito\u00a0ist\u00a0mein\u00a0Vorbild\u201c\u00a0(Josip\u00a0Broz\u00a0Tito,\u00a0Diktator\u00a0von\u00a0Jugoslawien \u00a0zwischen\u00a01945\u00a0und\u00a0\n1980).\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0212\u00a0\u00a0Zudem\u00a0wird\u00a0B\u00fcrgermeisterin \u00a0Kahr\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Interview \u00a0eine\u00a0\u201enostalgische \u00a0Verehrung\u201c \u00a0\nund\u00a0Affinit\u00e4t\u00a0zu\u00a0den\u00a0Partisanen \u00a0attestiert. \u00a0Im\u00a0B\u00fcro\u00a0und\u00a0bei\u00a0Veranstaltungen \u00a0gr\u00fc\u00dfen\u00a0sich\u00a0\ndie\u00a0Grazer\u00a0Genossen \u00a0einander\u00a0als\u00a0\u201eKameraden\u201c \u00a0und\u00a0mit\u00a0geballter, \u00a0hochgereckter \u00a0Faust.\u00a0\nUnd\u00a0es\u00a0wird\u00a0noch\u00a0pathetischer \u00a0\u2013\u00a0denn\u00a0gefragt\u00a0nach\u00a0dem\u00a0Grund\u00a0f\u00fcr\u00a0all\u00a0diese\u00a0\nVerehrungen \u00a0eines\u00a0Diktators\u00a0antwortet \u00a0B\u00fcrgermeisterin \u00a0Kahr:\u00a0\u201eWeil\u00a0ich\u00a0Tito\u00a0sehr\u00a0\ngeliebt\u00a0habe.\u201c\u00a0\n\u00a0Dass\u00a0unter\u00a0Titos\u00a0Herrschaft \u00a0zehntausende \u00a0Staatsfeinde \u00a0von\u00a0der\u00a0jugoslawischen \u00a0\nGeheimpolizei \u00a0eingesperrt, \u00a0gefoltert\u00a0und\u00a0get\u00f6tet\u00a0wurden,\u00a0tut\u00a0dieser\u00a0Liebe\u00a0scheinbar \u00a0\nkeinen\u00a0Abbruch\u00a0und\u00a0rechtfertigt \u00a0B\u00fcrgermeisterin \u00a0Kahr\u00a0diese\u00a0Massenmorde \u00a0und\u00a0\nMenschenrechtsverletzungen \u00a0mit\u00a0den\u00a0Worten:\u00a0\u201eEr\u00a0hat\u00a0nicht\u00a0alles\u00a0im\u00a0Griff\u00a0gehabt\u201c.\u00a0\nEuphemistisch \u00a0werden\n\u00a0die\u00a0unz\u00e4hligen \u00a0Gr\u00e4ueltaten \u00a0von\u00a0Kahr\u00a0zu\u00a0\u201eEntwicklungen, \u00a0die\u00a0\nnicht\u00a0erfreulich \u00a0sind\u201c,\u00a0reduziert. \u00a0Bekr\u00e4ftigt \u00a0wird\u00a0von\u00a0Kahr\u00a0auch:\u00a0\u201eEs\u00a0war\u00a0nicht\u00a0alles\u00a0in\u00a0\nOrdnung, \u00a0aber\u00a0es\u00a0war\u00a0kein\u00a0Unrechtsstaat.\u201c \u00a0\n\u00a0Vorangegangene \u00a0Zitate\u00a0zeigen\u00a0deutlich,\u00a0welche\u00a0demokratie \u2010\u00a0und\u00a0\nmenschenrechtsfeindlichen \u00a0Ansichten \u00a0sich\u00a0hinter\u00a0dem\u00a0freundlichen \u00a0Gesicht\u00a0der\u00a0KP\u00d6\u2010\nParteichefin \u00a0und\u00a0B\u00fcrgermeisterin \u00a0Elke\u00a0Kahr\u00a0verbergen. \u00a0\nWerden\u00a0diese\u00a0demokratie \u2010\u00a0und\u00a0\nmenschenrechtsfeindlichen \u00a0Ansichten \u00a0dann\u00a0ans\u00a0Licht\u00a0gezerrt,\u00a0gibt\u00a0es\u00a0von\u00a0ihr\u00a0und\u00a0ihren\u00a0\nKollegen\u00a0\u2013\u00a0siehe\u00a0die\u00a0Causa\u00a0rund\u00a0um\u00a0den\u00a0wei\u00dfrussischen \u00a0Regimeaktivisten \u00a0Werner\u00a0\nMurgg!\u00a0\u2013\u00a0zarte\u00a0Dementi\u00a0und\u00a0sanfte\u00a0Distanzierungen, \u00a0doch\u00a0bleibt\u00a0der\u00a0Eindruck\u00a0\nbestehen, \u00a0dass\u00a0die\u00a0KP\u00d6\u00a0bei\u00a0den\u00a0unz\u00e4hligen \u00a0Gr\u00e4ueltaten \u00a0und\u00a0\nMenschenrechtsverletzungen, \u00a0die\u00a0im\u00a0Namen\u00a0des\u00a0Kommunismus \u00a0begangen \u00a0wurden,\u00a0\ngerne\u00a0ein\u00a0Auge\u00a0zudr\u00fcckt\u00a0und\u00a0auch\u00a0die\u00a0rund\u00a0100\u00a0Millionen \u00a0Toten\u00a0weltweit, \u00a0die\u00a0dieser\u00a0\ngrausamen \u00a0Ideologie\u00a0zum\u00a0Opfer\u00a0fielen,\u00a0gerne\u00a0vergisst.\u00a0\u00a0\n\u00a0Namens\u00a0des\u00a0Freiheitlichen \u00a0Gemeinderatsklubs \u00a0ergeht\u00a0daher\u00a0nachfolgender \u00a0\n\u00a0\ndringlicher \u00a0Antrag\u00a0\n\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0213\u00a0\u00a0Der\u00a0Gemeinderat \u00a0wolle\u00a0beschlie\u00dfen: \u00a0\n\u00a0\n\uf0b7 Alle\u00a0Gemeinderatsfraktionen \u00a0distanzieren \u00a0sich\u00a0unmissverst\u00e4ndlich \u00a0von\u00a0den\u00a0\nvielfachen \u00a0im\u00a0Namen\u00a0des\u00a0Kommunismus \u00a0begangenen \u00a0Gr\u00e4ueltaten, \u00a0\nMassenmorden \u00a0und\u00a0Menschenrechtsverletzungen. \u00a0\n\u00a0\n\uf0b7 Wohlwollende \u00a0\u00c4u\u00dferungen \u00a0\u00fcber\u00a0diverse\u00a0kommunistische \u00a0Regime\u00a0und\u00a0Diktatoren \u00a0\nwerden\u00a0durch\u00a0die\u00a0Gemeinderatsfraktionen \u00a0aufs\u00a0Sch\u00e4rfste\u00a0verurteilt\u00a0und\u00a0haben\u00a0in\u00a0\nder\u00a0Menschenrechtsstadt \u00a0Graz\u00a0keinen\u00a0Platz.\u00a0Im\u00a0Besonderen \u00a0werden\u00a0\nnachstehende \u00a0namentlich \u00a0genannte \u00a0Diktatoren \u00a0und\u00a0die\u00a0von\u00a0ihnen\u00a0etablierten \u00a0\npolitischen \u00a0Systeme\u00a0als\u00a0Unrechtsregime \u00a0bezeichnet: \u00a0\n\u00a0\n\uf0b7 Erich\u00a0Honecker \u00a0sowie\u00a0s\u00e4mtliche \u00a0weitere\u00a0Vertreter\u00a0der\u00a0DDR\u00a0\n\u00a0\n\uf0b7 Ernesto\u00a0\u201eChe\u201c\u00a0Guevara,\u00a0Fidel\u00a0Castro\u00a0sowie\u00a0s\u00e4mtliche \u00a0weitere\u00a0Vertreter\u00a0des\u00a0\nkubanischen \u00a0Regimes\u00a0\n\u00a0\n\uf0b7 Hugo\u00a0Ch\u00e1vez,\u00a0und\u00a0dessen\u00a0Nachfolger \u00a0Nicol\u00e1s\u00a0Maduro\u00a0sowie\u00a0s\u00e4mtliche \u00a0weitere\u00a0\nVertreter\u00a0des\u00a0venezolanischen \u00a0Regimes\u00a0\n\u00a0\n\uf0b7 Josip\u00a0Broz\u00a0Tito\u00a0und\u00a0s\u00e4mtliche \u00a0weitere\u00a0Vertreter\u00a0des\u00a0kommunistischen \u00a0\nJugoslawien \u00a0\n\u00a0\n\uf0b7 Josef\u00a0Stalin,\u00a0Wladimir\u00a0Lenin\u00a0und\u00a0s\u00e4mtliche \u00a0weitere\u00a0Protagonisten \u00a0und\u00a0\nChefideologen \u00a0der\u00a0Sowjetunion \u00a0\n\u00a0\n\uf0b7 Kim\u00a0Il\u2010sung\u00a0und\u00a0s\u00e4mtliche \u00a0weitere\u00a0Vertretern \u00a0dessen\u00a0Regimes\u00a0\n\u00a0\n\uf0b7 Mao\u00a0Zedong\u00a0sowie\u00a0s\u00e4mtliche \u00a0weitere\u00a0Vertreter\u00a0seines\u00a0kommunistischen \u00a0Regimes\u00a0\n\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0214\u00a0\u00a0\uf0b7 Nicolae\u00a0Ceausescu \u00a0und\u00a0s\u00e4mtliche \u00a0weitere\u00a0Vertreter\u00a0dessen\u00a0Regimes\u00a0\n\u00a0\n\uf0b7 Des\u00a0Weiteren\u00a0distanzieren \u00a0sich\u00a0die\u00a0Gemeinderatsfraktionen \u00a0von\u00a0s\u00e4mtlichen \u00a0im\u00a0\nNamen\u00a0der\u00a0kommunistischen \u00a0Ideologie\u00a0begangenen \u00a0Gr\u00e4ueltaten \u00a0und\u00a0\nTerrorakten, \u00a0insbesondere \u00a0von\u00a0jenen\u00a0ver\u00fcbt\u00a0durch\u00a0die\u00a0Rote\u2010Armee\u2010Fraktion\u00a0\n(RAF),\u00a0und\u00a0verurteilen \u00a0die\u00a0Aus\u00fcbung \u00a0von\u00a0Gewalt\u00a0zur\u00a0Durchsetzung \u00a0politischer \u00a0\nIdeologien \u00a0aufs\u00a0Sch\u00e4rfste. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nBgm.in\u00a0Kahr :\u00a0\nBesten\u00a0Dank.\u00a0Sie\u00a0haben\u00a0jetzt\u00a0den\u00a0Antragstext \u00a0selbst\u00a0eigentlich \u00a0gar\u00a0nicht\u00a0vorgelesen, \u00a0\nwahrscheinlich, \u00a0weil\u00a0er\u00a0Ihnen\u00a0selbst\u00a0nicht\u00a0ganz\u00a0schl\u00fcssig\u00a0ist.\u00a0Aber\u00a0gibt\u00a0es\u00a0zur\u00a0\nDringlichkeit \u00a0Wortmeldungen? \u00a0\n\u00a0\u00a0GR\nin\u00a0Heinrichs :\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0B\u00fcrgermeisterin, \u00a0sehr\u00a0geehrter\u00a0Stadtsenat, \u00a0werte\u00a0Damen\u00a0und\u00a0\nHerren\u00a0im\u00a0Saal\u00a0und\u00a0im\u00a0Livestream, \u00a0sehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0Klubobmann \u00a0Pascuttini. \u00a0Also\u00a0es\u00a0\ngelingt\u00a0uns\u00a0immer\u00a0wieder\u00a0einmal,\u00a0Ihnen\u00a0eine\u00a0Freude\u00a0zu\u00a0machen,\u00a0vielleicht\u00a0gelingt\u00a0es\u00a0\nmir\u00a0jetzt\u00a0auch.\u00a0Zum\u00a0Wahlkampfauftakt \u00a0am\u00a0Donnerstag \u00a0dem\u00a029.\u00a0April\u00a0in\u00a0der\u00a0\nGemeinderatssitzung \u00a0gab\u00a0es\u00a0einen\u00a0Dringlichen \u00a0seitens\u00a0der\u00a0\u00d6VP,\u00a0der\u00a0mich\u00a0\ngewisserma\u00dfen \u00a0erinnert.\u00a0Ich\u00a0habe\u00a0auch\u00a0damals\u00a0ausf\u00fchrlich \u00a0geantwortet. \u00a0Heute,\u00a0\nnachdem \u00a0die\u00a0Wahl\u00a0vom\u00a026.\u00a0September \u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0B\u00fchne\u00a0gegangen \u00a0ist,\u00a0versuchen \u00a0Sie\u00a0ein\u00a0\nrecht\u00a0durschaubares \u00a0Ablenkungsman\u00f6ver \u00a0von\u00a0aller\u00a0Hand\u00a0Dingen.\u00a0Ich\u00a0fasse\u00a0mich\u00a0kurz,\u00a0\num\u00a0Ihnen\u00a0zu\u00a0sagen,\u00a0warum\u00a0dieser\u00a0Antrag\u00a0f\u00fcr\u00a0uns\u00a0nicht\u00a0dringlich\u00a0ist.\u00a0Am\u00a0letzten\u00a0Wahltag\u00a0\nhaben\u00a0die\u00a0GrazerInnen \u00a0zu\u00a0einem\u00a0recht\u00a0beachtlichen \u00a0Prozentsatz \u00a0Leute\u00a0gew\u00e4hlt,\u00a0die\u00a0sie\u00a0\nsehr\u00a0wahrscheinlich \u00a0weniger\u00a0f\u00fcr\u00a0Sympathisanten \u00a0von\u00a0Folterknechten, \u00a0Massenm\u00f6rdern \u00a0\nund\u00a0leidenschaftlichen \u00a0Menschenrechtsverletzern \u00a0halten,\u00a0sondern\u00a0wohl\u00a0eher\u00a0f\u00fcr\u00a0\nernsthafte, \u00a0kompetente, \u00a0wohlwollende \u00a0und\u00a0hilfsbereite \u00a0Mandatare \u00a0und\u00a0\nMandatarinnen. \u00a0Ganz\u00a0kurz\u00a0inhaltlich\u00a0bei\u00a0Ihnen,\u00a0sehr\u00a0geehrter\u00a0Herr\u00a0Klubobmann, \u00a0Elke\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0215\u00a0\u00a0Kahr\u00a0hat\u00a0bereits\u00a0mehrmals \u00a0klargestellt, \u00a0dass\u00a0sie\u00a0den\u00a0zitierten\u00a0Satz\u00a0zur\u00a0Jutarnji\u00a0list\u00a0nicht\u00a0\ngesagt\u00a0hat.\u00a0Ein\u00a0Blatt,\u00a0\u00fcber\u00a0dessen\u00a0Seriosit\u00e4t \u00a0man\u00a0ins\u00a0Gr\u00fcbeln\u00a0kommen\u00a0kann,\u00a0vor\u00a0allen\u00a0\nDingen,\u00a0wenn\u00a0das\u00a0Blatt\u00a0Schlagzeiten \u00a0erkennen \u00a0l\u00e4sst,\u00a0wie\u00a0etwas,\u00a0wenn\u00a0es\u00a0um\u00a0Sebastian \u00a0\nKurz\u00a0als\u00a0\u201eBaby\u2010Hitler\u201c\u00a0gegangen \u00a0ist,\u00a0so\u00a0wurde\u00a0er\u00a0bezeichnet. \u00a0In\u00a0zahlreichen \u00a0\nPublikationen \u00a0und\u00a0auch\u00a0in\u00a0unseren\u00a0Programmen \u00a0h\u00e4lt\u00a0die\u00a0KP\u00d6\u00a0seit\u00a0Langem\u00a0fest,\u00a0dass\u00a0\nwir\u00a0die\u00a0Verbrechen, \u00a0die\u00a0im\u00a0Namen\u00a0des\u00a0Kommunismus \u00a0begangen \u00a0wurden,\u00a0zutiefst\u00a0\nablehnen. \u00a0Bei\u00a0wirklichem \u00a0Interesse, \u00a0wie\u00a0ich\u00a0das\u00a0auch\u00a0schon\u00a0im\u00a0April\u00a0gesagt\u00a0habe,\u00a0\nk\u00f6nnen\u00a0Sie\u00a0das\u00a0auch\u00a0nachlesen. \u00a0Zuletzt\u00a0haben\u00a0wir\u00a0im\u00a0Zuge\u00a0der\u00a0Sondierungsgespr\u00e4che, \u00a0\nwie\u00a0Sie\u00a0wissen,\u00a0nach\u00a0der\u00a0Wahl,\u00a0ausf\u00fchrlich \u00a0auf\u00a030\u00a0Fragen\u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0geantwortet, \u00a0\nselbstverst\u00e4ndlich \u00a0sind\u00a0auch\u00a0diese\u00a0verschriftlicht. \u00a0Aber\u00a0egal,\u00a0wie\u00a0und\u00a0was\u00a0man\u00a0Ihnen\u00a0\nantwortet, \u00a0Ihnen\u00a0geht\u00a0es\u00a0ja\u00a0um\u00a0etwas\u00a0anderes,\u00a0wechseln \u00a0Sie\u00a0bitte\u00a0Ihr\u00a0politisches \u00a0\nKleingeld\u00a0wo\u00a0anders.\u00a0Ich\u00a0darf\u00a0Ihnen\u00a0hiermit\u00a0zwei\u00a0Dinge\u00a0versprechen, \u00a0erstens,\u00a0wir\u00a0\nwerden\u00a0uns\u00a0weiterhin \u00a0nach\u00a0bestem\u00a0Wissen\u00a0und\u00a0Gewissen \u00a0und\u00a0so\u00a0professionell \u00a0als\u00a0\nm\u00f6glich\u00a0um\u00a0die\u00a0praktischen \u00a0kommunalpolitischen \u00a0Angelegenheiten \u00a0k\u00fcmmern \u00a0und\u00a0um\u00a0\nm\u00f6glichst \u00a0rasche\u00a0Hilfe,\u00a0wenn\u00a0es\u00a0um\u00a0akute\u00a0Sorgen\u00a0oder\u00a0Leid\u00a0bei\u00a0den\u00a0Menschen \u00a0in\u00a0dieser\u00a0\nStadt\u00a0geht.\u00a0Im\u00a0idealsten\u00a0Fall\u00a0mit\u00a0der\u00a0ernsthaften \u00a0Unterst\u00fctzung \u00a0aller\u00a0Mandatare \u00a0und\u00a0\nMandatarinnen \u00a0zum\u00a0Wohle\u00a0aller\u00a0Grazer.\u00a0Zweitens, \u00a0sollte\u00a0es\u00a0wieder\u00a0einmal\u00a0n\u00f6tig\u00a0sein,\u00a0\ndann\u00a0werde\u00a0ich\u00a0mich\u00a0noch\u00a0k\u00fcrzer\u00a0fassen,\u00a0versprochen, \u00a0wie\u00a0gesagt,\u00a0nicht\u00a0dringlich, \u00a0weil\u00a0\nschon\u00a0im\u00a0April\u00a0behandelt. \u00a0Danke\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Aufmerksamkeit \u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nKO\u00a0GR\u00a0Mag.\u00a0Pascuttini :\u00a0\nFrau\u00a0Vorsitzende, \u00a0zu\u00a0Ihrer\u00a0Aussage,\u00a0warum\u00a0ich\u00a0das\u00a0nicht\u00a0vorgelesen \u00a0habe.\u00a0Ich\u00a0hoffe\u00a0\ndoch,\u00a0dass\u00a0Sie\u00a0sich\u00a0das\u00a0im\u00a0Vorhinein \u00a0schon\u00a0gut\u00a0durchgeschaut \u00a0haben.\u00a0Und\u00a0ich\u00a0erkl\u00e4re\u00a0\nIhnen\u00a0das\u00a0lieber,\u00a0was\u00a0meine\u00a0Beweggr\u00fcnde \u00a0waren,\u00a0dass\u00a0ich\u00a0sowas\u00a0verfasse,\u00a0als\u00a0dass\u00a0ich\u00a0\nhier\u00a0einfach\u00a0stupide\u00a0noch\u00a0einmal\u00a0alles\u00a0vorlese.\u00a0Und\u00a0zu\u00a0den\u00a0Worten\u00a0von\u00a0der\u00a0Kollegin,\u00a0\ndie\u00a0das\u00a0jetzt\u00a0erkl\u00e4rt\u00a0hat.\u00a0Ich\u00a0habe\u00a0mir\u00a0damals\u00a0den\u00a0Antrag\u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0sehr\u00a0genau\u00a0\nangesehen \u00a0und\u00a0auch\u00a0im\u00a0Protokoll\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0nachgelesen, \u00a0zufriedenstellend \u00a0ist\u00a0das\u00a0\nnicht,\u00a0weil\u00a0man\u00a0kann\u00a0sich\u00a0ja\u00a0einfach\u00a0von\u00a0diesen\u00a0ganzen\u00a0Dingen\u00a0distanzieren. \u00a0Da\u00a0f\u00e4llt\u00a0\nIhnen\u00a0kein\u00a0Zacken\u00a0aus\u00a0der\u00a0Krone.\u00a0Und\u00a0Sie\u00a0sehen\u00a0ja,\u00a0Marx\u00a0steht\u00a0nicht\u00a0drinnen,\u00a0Engels\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0216\u00a0\u00a0steht\u00a0nicht\u00a0drinnen.\u00a0Die\u00a0Ganzen,\u00a0wo\u00a0ich\u00a0sage,\u00a0das\u00a0sollen\u00a0halt\u00a0Ihre\u00a0Ideologen \u00a0sein,\u00a0ist\u00a0ja\u00a0\nin\u00a0Ordnung, \u00a0stehen\u00a0eh\u00a0nicht\u00a0drinnen.\u00a0Es\u00a0steht\u00a0ja\u00a0nur\u00a0die\u00a0Cr\u00e8me\u00a0de\u00a0la\u00a0Cr\u00e8me\u00a0der\u00a0\nB\u00f6sewichte, \u00a0die\u00a0sind\u00a0da\u00a0drinnen\u00a0zu\u00a0finden,\u00a0und\u00a0von\u00a0denen\u00a0wollen\u00a0Sie\u00a0sich\u00a0nicht\u00a0\ndistanzieren. \u00a0Auch\u00a0von\u00a0der\u00a0RAF\u00a0will\u00a0man\u00a0sich\u00a0nicht\u00a0distanzieren, \u00a0weil\u00a0irgendwie \u00a0war\u00a0es\u00a0\nja\u00a0doch\u00a0toll,\u00a0weil\u00a0man\u00a0da\u00a0mit\u00a0Gewalt\u00a0gegen\u00a0die\u00a0Banker\u00a0ausgeritten \u00a0ist\u00a0und\u00a0m\u00f6glichst \u00a0\nviel\u00a0gegen\u00a0den\u00a0Kapitalismus, \u00a0auch\u00a0mit\u00a0Gewalt,\u00a0unternommen \u00a0hat.\u00a0Das\u00a0ist\u00a0halt\u00a0leider\u00a0\ndas,\u00a0was\u00a0ich\u00a0das\u00a0letzte\u00a0Mal\u00a0schon\u00a0festgestellt \u00a0habe,\u00a0dass\u00a0unter\u00a0diesem\u00a0sehr\u00a0netten\u00a0\nGesicht,\u00a0und\u00a0ich\u00a0wei\u00df\u00a0jetzt\u00a0nicht,\u00a0bei\u00a0wem\u00a0genau,\u00a0aber\u00a0bei\u00a0einzelnen \u00a0Proponenten \u00a0\nschlummert \u00a0halt\u00a0doch\u00a0irgendwo \u00a0diese\u00a0Nostalgie \u00a0und\u00a0diese\u00a0\nVergangenheitsversessenheit, \u00a0wo\u00a0man\u00a0sagt,\u00a0naja,\u00a0das\u00a0war\u00a0ja\u00a0nicht\u00a0so\u00a0schlimm\u00a0mit\u00a0der\u00a0\nRAF\u00a0etc.\u00a0Das\u00a0ist\u00a0das\u00a0Problem,\u00a0weil\u00a0man\u00a0k\u00f6nnte\u00a0dem\u00a0einfach\u00a0zustimmen, \u00a0es\u00a0sind\u00a0\nGemeinderatsfraktionen \u00a0eingeladen, \u00a0sich\u00a0davon\u00a0zu\u00a0distanzieren. \u00a0Das\u00a0w\u00e4re\u00a0ja\u00a0ein\u00a0\nLeichtes,\u00a0aus\u00a0meiner\u00a0Sicht.\u00a0Aber\u00a0wir\u00a0werden\u00a0sehen,\u00a0wie\u00a0die\u00a0Abstimmung \u00a0ausgeht\u00a0\n(Appl.).\u00a0\n\u00a0Die\u00a0Dringlichkeit \u00a0wurde\u00a0mit\u00a0Mehrheit \u00a0(gegen\u00a0\u00d6VP\u00a0und\u00a0FP\u00d6)\u00a0abgelehnt. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\n8.6 Impfzwang \u00a0\n(GR\u00a0Mag.\u00a0Michael\u00a0Winter,\u00a0FP\u00d6)\u00a0\n\u00a0\nGR\u00a0Mag.\u00a0Winter :\u00a0\nHoher\u00a0Gemeinderat, \u00a0werte\u00a0Stadtregierung. \u00a0Dringlicher \u00a0Antrag\u00a0unsererseits\n\u00a0gegen\u00a0den\u00a0\ndrohenden \u00a0Impfzwang \u00a0von\u00a0Seiten\u00a0der\u00a0Bundesregierung. \u00a0Was\u00a0haben\u00a0wir\u00a0alle\u00a0\ngemeinsam \u00a0in\u00a0den\u00a0letzten\u00a0rund\u00a0eineinhalb \u00a0Jahren\u00a0seit\u00a0dem\u00a0Ausbruch \u00a0der\u00a0Pandemie \u00a0\nmiterleben \u00a0m\u00fcssen?\u00a0Wir\u00a0haben\u00a0den\u00a0gr\u00f6\u00dften\u00a0Einschnitt, \u00a0die\u00a0gr\u00f6\u00dften\u00a0Beschr\u00e4nkungen \u00a0\nhinsichtlich \u00a0Grund\u2010\u00a0und\u00a0Freiheitsrechte \u00a0in\u00a0der\u00a0Zweiten\u00a0Republik\u00a0miterleben \u00a0m\u00fcssen.\u00a0\nDie\u00a0Erwerbsfreiheit \u00a0ist\u00a0de\u00a0facto\u00a0abgeschafft \u00a0worden.\u00a0Die\u00a0Reisefreiheit \u00a0ist\u00a0de\u00a0facto\u00a0\nabgeschafft \u00a0worden.\u00a0Die\u00a0Freiheit,\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Land\u00a0sich\u00a0frei\u00a0zu\u00a0bewegen, \u00a0ist\u00a0uns\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0217\u00a0\u00a0abgeschafft \u00a0worden.\u00a0Zwischenzeitlich \u00a0ist\u00a0uns\u00a0sogar\u00a0verboten\u00a0worden,\u00a0unsere\u00a0Freunde\u00a0\nzu\u00a0besuchen \u00a0und\u00a0unsere\u00a0Familie\u00a0zu\u00a0treffen.\u00a0Und\u00a0diese\u00a0schwarz\u2010gr\u00fcne\u00a0Bundesregierung \u00a0\ngeht\u00a0jetzt\u00a0hinsichtlich \u00a0der\u00a0Einschr\u00e4nkungen \u00a0der\u00a0Grund\u2010\u00a0und\u00a0Freiheitsrechte \u00a0mit\u00a0dem\u00a0\nImpfzwang \u00a0in\u00a0wenigen\u00a0Wochen\u00a0einen\u00a0Schritt\u00a0weiter,\u00a0daher\u00a0ist\u00a0die\u00a0Dringlichkeit \u00a0dieses\u00a0\nAntrages\u00a0offensichtlich. \u00a0Und\u00a0f\u00fcr\u00a0uns\u00a0als\u00a0Freiheitliche \u00a0steht\u00a0eines\u00a0fest,\u00a0so\u00a0kann\u00a0es\u00a0und\u00a0so\u00a0\ndarf\u00a0es\u00a0nicht\u00a0weitergehen \u00a0in\u00a0diesem\u00a0Land\u00a0(Appl.).\u00a0\nDie\u00a0schwarze \u00a0Bundesregierung \u00a0und\u00a0ihr\u00a0gr\u00fcner\u00a0politischer \u00a0Wurmfortsatz \u00a0kommen\u00a0in\u00a0\nkeinster\u00a0Weise\u00a0zur\u00a0Einsicht.\u00a0Sie\u00a0setzen\u00a0die\u00a0Politik,\u00a0sie\u00a0setzen\u00a0diesen\u00a0politischen \u00a0Feldzug\u00a0\ngegen\u00a0die\u00a0Freiheiten \u00a0erbarmungslos \u00a0und\u00a0einsichtslos \u00a0fort.\u00a0Die\u00a0ver\u00e4nderte \u00a0Faktenlage, \u00a0\nn\u00e4mlich,\u00a0dass\u00a0die\u00a0bestehenden \u00a0Impfstoffe \u00a0gegen\u00a0diese\u00a0neuartigen \u00a0Varianten \u00a0des\u00a0\nCorona\u2010Virus\u00a0nur\u00a0einen\u00a0sehr\u00a0geringen\u00a0oder\u00a0keinen\u00a0Schutz\u00a0bieten,\u00a0dieses\u00a0Faktum\u00a0\nignorieren \u00a0sie.\u00a0Und\u00a0sie\u00a0ignorieren \u00a0auch\u00a0die\u00a0Stimmen\u00a0aus\u00a0den\u00a0Expertenkreisen. \u00a0Der\u00a0\nBerliner\u00a0Virologe\u00a0und\u00a0auch\u00a0Berater\u00a0der\u00a0Deutschen \u00a0Bundesregierung, \u00a0Christian\u00a0Drosten,\u00a0\nhat\u00a0es\u00a0klar\u00a0formuliert, \u00a0wir\u00a0haben\u00a0keine\u00a0Pandemie \u00a0der\u00a0Ungeimpften. \u00a0Der\u00a0Deutsche \u00a0\nGrundrechtsexperte \u00a0und\u00a0Menschenrechtsaktivist \u00a0Lysander\u00a0Fremuth\u00a0stellt\u00a0die\u00a0\nberechtigte \u00a0Frage,\u00a0ob\u00a0unter\u00a0diesen\u00a0ver\u00e4nderten \u00a0Bedingungen \u00a0die\u00a0Karten\u00a0nicht\u00a0v\u00f6llig\u00a0\nneu\u00a0gemischt\u00a0werden\u00a0m\u00fcssen.\u00a0Univ.\u2010Prof.\u00a0Bezemek\u00a0von\u00a0der\u00a0KF\u2010Uni\u00a0Graz\u00a0h\u00e4lt\u00a0inhaltlich\u00a0\nfest,\u00a0dass\u00a0mit\u00a0diesem\u00a0Fehlen\u00a0der\u00a0Effektivit\u00e4t, \u00a0gemeint\u00a0ist\u00a0die\u00a0Effektivit\u00e4t \u00a0der\u00a0Impfung,\u00a0\ndie\u00a0Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \u00a0fehlt\u00a0und\u00a0infolgedessen \u00a0Grundrechtseinschr\u00e4nkungen \u00a0\nverfassungsrechtlich \u00a0nicht\u00a0m\u00f6glich\u00a0sind.\u00a0Erfreulicherweise, \u00a0auch\u00a0wenn\u00a0es\u00a0heute\u00a0bereits\u00a0\nvon\u00a0Stadtrat\u00a0Krotzer\u00a0dementiert \u00a0worden\u00a0ist\u00a0teilweise, \u00a0hat\u00a0sich\u00a0sowohl\u00a0B\u00fcrgermeisterin \u00a0\nKahr\u00a0als\u00a0auch\u00a0der\u00a0Herr\u00a0Stadtrat\u00a0mehrfach \u00a0kritisch\u00a0zur\u00a0Impfpflicht \u00a0ge\u00e4u\u00dfert. \u00a0Das\u00a0\nbegr\u00fc\u00dfen \u00a0wir\u00a0sehr\u00a0und\u00a0wir\u00a0laden\u00a0Sie\u00a0ein,\u00a0heute\u00a0N\u00e4gel\u00a0mit\u00a0K\u00f6pfen\u00a0zu\u00a0machen\u00a0und\u00a0\nunserem\u00a0Antrag\u00a0gegen\u00a0diese\u00a0Impfpflicht \u00a0zuzustimmen. \u00a0Hoher\u00a0Gemeinderat, \u00a0die\u00a0\naktuellen \u00a0wissenschaftlichen \u00a0Erkenntnisse \u00a0und\u00a0diese\u00a0ver\u00e4nderten \u00a0Rahmenbedingungen \u00a0\nbez\u00fcglich \u00a0der\u00a0neuen\u00a0Corona\u2010Varianten \u00a0sprechen\u00a0gegen\u00a0eine\u00a0Impfpflicht. \u00a0Und\u00a0um\u00a0es\u00a0auf\u00a0\nden\u00a0Punkt\u00a0zu\u00a0bringen,\u00a0diese\u00a0Impfpflicht \u00a0ist\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0ein\u00a0medizinischer \u00a0Unsinn,\u00a0sie\u00a0ist\u00a0\nauch\u00a0ein\u00a0politischer \u00a0und\u00a0verfassungswidriger \u00a0Unsinn,\u00a0und\u00a0diesen\u00a0werden\u00a0wir\u00a0\nbek\u00e4mpfen. \u00a0Folglich\u00a0ergeht\u00a0von\u00a0Seiten\u00a0der\u00a0FP\u00d6\u00a0der\u00a0\n\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0218\u00a0\u00a0dringliche \u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0\nDer\u00a0Gemeinderat \u00a0wolle\u00a0beschlie\u00dfen: \u00a0\n\u00a0Die\u00a0Bundesregierung \u00a0wird\u00a0am\u00a0Petitionswege \u00a0aufgefordert, \u00a0von\u00a0der\u00a0Einf\u00fchrung \u00a0eines\u00a0\nallgemeinen \u00a0Impfzwangs \u00a0abzusehen. \u00a0Dies\u00a0insbesondere \u00a0auch\u00a0aufgrund\u00a0der\u00a0Tatsache, \u00a0\ndass\u00a0\u2013\u00a0wie\u00a0im\u00a0Motivenbericht \u00a0ausgef\u00fchrt \u00a0\u2013\u00a0ein\u00a0Impfzwang \u00a0mit\u00a0den\u00a0aktuell\u00a0\nvorhandenen \u00a0Impfstoffen \u00a0nicht\u00a0zur\u00a0Erreichung \u00a0des\u00a0Ziels\u00a0des\u00a0Gesundheitsschutzes \u00a0und\u00a0\ndes\u00a0Schutzes\u00a0der\n\u00a0Rechte\u00a0anderer\u00a0geeignet\u00a0ist,\u00a0da\u00a0die\u00a0derzeit\u00a0verf\u00fcgbaren \u00a0Impfstoffe \u00a0\nkeinen\u00a0oder\u00a0einen\u00a0nur\u00a0sehr\u00a0geringen\u00a0Schutz\u00a0gegen\u00a0neue\u00a0Varianten \u00a0des\u00a0COVID\u201019\u2010Virus\u00a0\nbieten.\u00a0Ich\u00a0bedanke\u00a0mich\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nOriginaltext \u00a0des\u00a0Dringlichkeitsantrages: \u00a0\nMit\u00a0Stand\u00a015.12.2021 \u00a0haben\u00a072,7%\u00a0der\u00a0Gesamtbev\u00f6lkerung \u00a0\u00d6sterreichs \u00a0mindestens \u00a0\neine\u00a0Impfdosis \u00a0erhalten.\u00a0Die\u00a0\u00d6VP\u2010gef\u00fchrte\u00a0Bundesregierung \u00a0m\u00f6chte\u00a0nun\u00a0mittels\u00a0\nImpfzwang \u00a0die\u00a0\u00fcbrige,\u00a0noch\u00a0nicht\u00a0geimpfte\u00a0Bev\u00f6lkerung \u00a0zur\u00a0Impfung\u00a0zwingen.\u00a0Es\u00a0stellt\u00a0\nsich\u00a0jedoch\u00a0die\u00a0berechtigte \u00a0Frage,\u00a0ob\u00a0der\u00a0Impfzwang \u00a0\u00fcberhaupt \u00a0zur\u00a0Erreichung \u00a0des\u00a0Ziels\u00a0\ndes\u00a0Gesundheitsschutzes \u00a0und\u00a0des\u00a0Schutzes\u00a0der\u00a0Rechte\u00a0anderer\u00a0geeignet\u00a0ist,\u00a0wo\u00a0sich\u00a0\ndoch\u00a0in\u00a0den\u00a0letzten\u00a0Wochen\u00a0abgezeichnet \u00a0hat,\u00a0dass\u00a0die\u00a0aktuell\u00a0vorhandenen \u00a0und\u00a0auch\u00a0\nim\u00a0Gesetzesentwurf \u00a0erw\u00e4hnten \u00a0Impfstoffe \u00a0gegen\u00a0neue\u00a0Varianten \u00a0des\u00a0COVID\u201019\u2010Virus\u00a0\nkeinen\u00a0oder\u00a0nur\u00a0einen\u00a0geringen\u00a0Impfschutz \u00a0gew\u00e4hren. \u00a0\n\u00a0\nHinsichtlich \u00a0der\u00a0Frage,\u00a0ob\u00a0ein\u00a0Impfzwang \u00a0\u2013\u00a0unter\u00a0Verwendung \u00a0der\u00a0aktuell\u00a0zur\u00a0\nVerf\u00fcgung \u00a0stehenden \u00a0Impfstoffe \u00a0\u2010zur\u00a0Erreichung \u00a0des\u00a0Ziels\u00a0des\u00a0Gesundheitsschutzes \u00a0und\u00a0\ndes\u00a0Schutzes\u00a0der\u00a0Rechte\u00a0anderer\u00a0geeignet\u00a0ist,\u00a0haben\u00a0sich\u00a0in\u00a0den\u00a0letzten\u00a0Tagen\u00a0mehrere\u00a0\nGesundheits \u2010\u00a0und\u00a0Rechtsexperten, \u00a0unter\u00a0anderem\u00a0Univ.\u00a0Michael\u00a0Lysander\u00a0Fremuth\u00a0\nsowie\u00a0Univ.\u00a0Prof.\u00a0Christoph \u00a0Bezemek, \u00a0kritisch\u00a0ge\u00e4u\u00dfert: \u00a0\nDa\u00a0es\u00a0Hinweise\u00a0auf\u00a0einen\u00a0reduzierten \u00a0Impfschutz \u00a0bei\u00a0der\u00a0neuen\u00a0Mutation \u00a0gibt,\u00a0sei\u00a0\naktuell\u00a0unsicher,\u00a0ob\u00a0die\u00a0Impfpflicht \u00a0die\u00a0ideale\u00a0Ma\u00dfnahme \u00a0in\u00a0der\u00a0Pandemiebek\u00e4mpfung \u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0219\u00a0\u00a0sei,\u00a0erkl\u00e4rte\u00a0Grundrechtsexperte \u00a0Michael\u00a0Lysander\u00a0Fremuth.\u00a0Omikron\u00a0k\u00f6nnte\u00a0daf\u00fcr\u00a0\nsorgen,\u00a0dass\u00a0in\u00a0dieser\u00a0Debatte\u00a0die\u00a0Karten\u00a0neu\u00a0gemischt\u00a0werden.\u00a0Er\u00a0k\u00f6nne\u00a0nur\u00a0zu\u00a0den\u00a0\nbisherigen \u00a0Medienberichten \u00a0Stellung\u00a0nehmen,\u00a0r\u00e4umt\u00a0Fremuth\u00a0ein.\u00a0Aber\u00a0bei\u00a0einem\u00a0\nreduzierten \u00a0Impfschutz \u00a0bei\u00a0der\u00a0Omikron\u2010Variante\u00a0k\u00f6nne\u00a0sich\u00a0m\u00f6glicherweise \u00a0die\u00a0Frage\u00a0\nstellen,\u00a0ob\u00a0dieses\u00a0Instrument \u00a0\u00fcberhaupt \u00a0als\u00a0Ma\u00dfnahme \u00a0zur\u00a0Pandemiebek\u00e4mpfung \u00a0\ngeeignet\u00a0ist.\u00a0\u201eDas\u00a0hei\u00dft,\u00a0die\u00a0Frage\u00a0der\u00a0Impfpflicht \u00a0muss\u00a0fortw\u00e4hrend \u00a0gepr\u00fcft\u00a0und\u00a0\ngegebenenfalls \u00a0auch\u00a0neu\u00a0angepasst \u00a0werden.\u201c\u00a0\n(Auszug\u00a0aus\u00a0der\u00a0Kronen\u00a0Zeitung\u00a0vom\u00a010.12.2021) \u00a0\uf031\u00a0\n\u00a0\nAuch\u00a0Univ.\u2010Prof.\u00a0Christoph \u00a0Bezemek, \u00a0Dekan\u00a0der\u00a0Rechtswissenschaftlichen \u00a0Fakult\u00e4t\u00a0der\u00a0\nKarl\u2010Franzens\u2010Universit\u00e4t, \u00a0\u00e4u\u00dfert\u00a0Bedenken \u00a0zur\u00a0verfassungsrechtlichen \u00a0Zul\u00e4ssigkeit \u00a0\neiner\u00a0Impfflicht, \u00a0wie\u00a0der\u00a0nachfolgende \u00a0Ausschnitt \u00a0aus\u00a0einem\u00a0Interview \u00a0mit\u00a0der\u00a0Kleinen\u00a0\nZeitung\u00a0vom\u00a011.12.2021 \u00a0zeigt:\u00a0\n\u00a0Kleine\u00a0Zeitung :\u00a0Mittlerweile \u00a0kommen\u00a0Bedenken, \u00a0die\u00a0neue\u00a0Mutation \u00a0Omikron\u00a0k\u00f6nnte\u00a0\ndie\u00a0Impfpflicht \u00a0noch\u00a0vor\u00a0Beschluss \u00a0\naushebeln. \u00a0Denn\u00a0wenn\u00a0die\u00a0Impfungen \u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0\nentsprechend \u00a0wirken,\u00a0stimme\u00a0die\u00a0Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \u00a0zwischen\u00a0der\u00a0Einschr\u00e4nkung \u00a0von\u00a0\nRechten\u00a0und\u00a0dem\u00a0notwendigen \u00a0Schutz\u00a0der\u00a0Bev\u00f6lkerung \u00a0nicht\u00a0mehr.\u00a0\n\u00a0Bezemek :\u00a0Diese\u00a0Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \u00a0ist\u00a0immer\u00a0unter\u00a0dem\u00a0Damoklesschwert \u00a0des\u00a0\nevidenzbasierten \u00a0Vorgehens \u00a0angesiedelt \u00a0und\u00a0dementsprechend \u00a0auf\u00a0eine\u00a0kontinuierliche \u00a0\nEvaluierung \u00a0angewiesen, \u00a0ob\u00a0die\u00a0verf\u00fcgte\u00a0Ma\u00dfnahme, \u00a0gemessen \u00a0an\u00a0\nverfolgten \u00a0\nZielsetzungen, \u00a0insgesamt \u00a0effektiv\u00a0ist.\u00a0Mit\u00a0dem\u00a0Fehlen\u00a0der\u00a0Effektivit\u00e4t \u00a0f\u00e4llt\u00a0die\u00a0\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. \u00a0\n\u00a0Kleine\u00a0Zeitung :\u00a0Best\u00e4tigt\u00a0sich\u00a0also,\u00a0dass\u00a0Omikron\u00a0die\u00a0Impfungen \u00a0austrickst, \u00a0w\u00e4re\u00a0die\u00a0\nImpfpflicht \u00a0dann\u00a0damit\u00a0auch\u00a0hinf\u00e4llig?\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\uf031 https://www.krone.at/2576986  \u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0220\u00a0\u00a0Bezemek :\u00a0Wenn\u00a0das\u00a0naturwissenschaftliche \u00a0Erkenntnisfundament \u00a0wegf\u00e4llt,\u00a0auf\u00a0dem\u00a0\ndie\u00a0derzeitige \u00a0rechtliche \u00a0\u00dcberlegung \u00a0basiert,\u00a0dann\u00a0sind\u00a0die\u00a0rechtlichen \u00a0\nSchlussfolgerungen \u00a0so\u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0aufrecht\u00a0zu\u00a0erhalten.\u00a0\uf032\u00a0\n\u00a0\nErfreulicherweise \u00a0haben\u00a0sich\u00a0in\u00a0den\u00a0letzten\u00a0Wochen\u00a0sowohl\u00a0B\u00fcrgermeisterin \u00a0Elke\u00a0Kahr\u00a0\nals\u00a0auch\u00a0Stadtrat\u00a0Robert\u00a0Krotzer\u00a0mehrfach \u00a0gegen\u00a0eine\u00a0Impfpflicht \u00a0ausgesprochen \u00a0(siehe\u00a0\nMedienberichterstattung \u00a0vom\u00a07.\u00a0Dezember \u00a02021:\u00a0\nhttps://steiermark.orf.at/stories/3133497/ ,\u00a0https://www.heute.at/s/kpoe \u2010stadtrat\u2010\nspricht\u2010sich\u2010gegen\u2010impfpflicht \u2010aus\u2010100177719 ,\u00a0sowie\u00a0vom\u00a024.11.2021, \u00a0\nhttps://www.krone.at/2564161 ).\u00a0\n\u00a0\nAngesichts \u00a0der\u00a0aktuellen\u00a0wissenschaftlichen \u00a0Erkenntnisse \u00a0und\u00a0den\u00a0aktuell\u00a0\ngrassierenden \u00a0neuen\u00a0Varianten \u00a0des\u00a0Covid\u201019\u2010Virus,\u00a0gegen\u00a0welche\u00a0die\u00a0aktuell\u00a0\nvorhandenen \u00a0Impfstoffe \u00a0keinen\u00a0oder\u00a0einen\u00a0nur\u00a0sehr\u00a0geringen\u00a0Impfschutz \u00a0gew\u00e4hren, \u00a0ist\u00a0\ndie\u00a0Einf\u00fchrung \u00a0einer\u00a0Impfpflicht \u00a0keinesfalls \u00a0zur\u00a0Erreichung \u00a0des\u00a0Ziels\u00a0des\u00a0\nGesundheitsschutzes \u00a0und\u00a0des\u00a0Schutzes\u00a0der\u00a0Rechte\u00a0anderer\u00a0geeignet, \u00a0damit\u00a0auch\u00a0\nverfassungswidrig. \u00a0\n\u00a0Namens\u00a0des\u00a0Freiheitlichen \u00a0Gemeinderatsklubs \u00a0ergeht\u00a0daher\u00a0nachfolgender \u00a0\n\u00a0\ndringlicher \u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0Der\u00a0Gemeinderat \u00a0wolle\u00a0beschlie\u00dfen: \u00a0\n\u00a0\nDie\u00a0Bundesregierung \u00a0wird\u00a0am\u00a0Petitionswege \u00a0aufgefordert, \u00a0von\u00a0der\u00a0Einf\u00fchrung \u00a0eines\u00a0\nallgemeinen \u00a0Impfzwangs \u00a0abzusehen. \u00a0Dies\u00a0insbesondere \u00a0auch\u00a0aufgrund\u00a0der\u00a0Tatsache, \u00a0\ndass\u00a0\u2013\u00a0wie\u00a0im\u00a0Motivenbericht \u00a0ausgef\u00fchrt \u00a0\u2013\u00a0ein\u00a0Impfzwang \u00a0mit\u00a0den\u00a0aktuell\u00a0vorhandenen \u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\uf032 https://www.kleinezeitung.at/international/cor ona/6072759/Interview_Rechtsexperte-Bezemek-zur-\nImpfpflicht_Wir-erleben-eine  \u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0221\u00a0\u00a0Impfstoffen \u00a0nicht\u00a0zur\u00a0Erreichung \u00a0des\u00a0Ziels\u00a0des\u00a0Gesundheitsschutzes \u00a0und\u00a0des\u00a0Schutzes\u00a0\nder\u00a0Rechte\u00a0anderer\u00a0geeignet\u00a0ist,\u00a0da\u00a0die\u00a0derzeit\u00a0verf\u00fcgbaren \u00a0Impfstoffe \u00a0keinen\u00a0oder\u00a0\neinen\u00a0nur\u00a0sehr\u00a0geringen\u00a0Schutz\u00a0gegen\u00a0neue\u00a0Varianten \u00a0des\u00a0COVID\u201019\u2010Virus\u00a0bieten.\u00a0\n\u00a0\u00a0\nStR\u00a0Mag.\u00a0Krotzer :\u00a0\nDanke\u00a0an\u00a0die\u00a0Kolleginnen, \u00a0die\u00a0uns\u00a0das\u00a0hier\u00a0so\u00a0wunderbar \u00a0\ndesinfiziert \u00a0halten.\u00a0Sehr\u00a0\ngeehrter\u00a0Herr\u00a0Antragsteller, \u00a0ich\u00a0darf\u00a0vorweg\u00a0sagen,\u00a0dass\u00a0das\u00a0Thema\u00a0der\u00a0Impfpflicht, \u00a0da\u00a0\nmuss\u00a0man\u00a0n\u00e4mlich\u00a0auf\u00a0aufpassen, \u00a0das\u00a0Thema\u00a0der\u00a0Impfpflicht \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0KP\u00d6\u00a0Graz\u00a0\njedenfalls \u00a0ein\u00a0dringliches \u00a0ist,\u00a0wenngleich \u00a0wir\u00a0Schwierigkeiten \u00a0haben\u00a0mit\u00a0dem\u00a0im\u00a0\nMotiven\u2010\u00a0und\u00a0im\u00a0Antragstext \u00a0aufgestellten \u00a0Behauptungen, \u00a0die\u00a0die\u00a0Bedeutung \u00a0der\u00a0\nCovid\u2010Impfung\u00a0in\u00a0Abrede\u00a0zu\u00a0stellen\u00a0versucht.\u00a0Die\u00a0Covid\u2010Schutzimpfung, \u00a0davon\u00a0sind\u00a0wir\u00a0\n\u00fcberzeugt, \u00a0ist\u00a0das\u00a0wichtigste \u00a0Instrument \u00a0in\u00a0dieser\u00a0Pandemie, \u00a0die\u00a0unsere\u00a0Gesellschaft \u00a0\nschon\u00a0viel\u00a0zu\u00a0lang\u00a0im\u00a0Griff\u00a0hat.\u00a0Die\u00a0Impfungen \u00a0senken\u00a0die\u00a0Gefahr\u00a0schwerer\u00a0\nKrankheitsverl\u00e4ufe, \u00a0minimieren \u00a0Infektiosit\u00e4t \u00a0und\u00a0verhindern, \u00a0gerade\u00a0wie\u00a0in\u00a0der\u00a0jetzigen\u00a0\noder\u00a0der\u00a0vorangegangen \u00a0dramatischen \u00a0Infektionswelle, \u00a0unsagbares \u00a0menschliches \u00a0Leid,\u00a0\nviele\u00a0weitere\u00a0Todesf\u00e4lle \u00a0und\u00a0noch\u00a0jedenfalls \u00a0eine\u00a0\u00dcberlastung \u00a0unsers\u00a0\nGesundheitswesens. \u00a0Ich\u00a0habe\u00a0heute\u00a0in\u00a0der\u00a0Fragestunde \u00a0schon\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0darauf\u00a0\neingehen \u00a0d\u00fcrfen,\u00a0was\u00a0wir\u00a0in\u00a0den\u00a0vergangenen \u00a0Monaten\u00a0der\u00a0vielfachen \u00a0Organisation \u00a0\nvon\u00a0niederschwelligen \u00a0Impfangeboten \u00a0f\u00fcr\u00a0Erfahrungen \u00a0gemacht\u00a0haben,\u00a0wo\u00a0wir\u00a0vielfach\u00a0\ndie\u00a0Erfahrung \u00a0gemacht\u00a0haben,\u00a0dass\u00a0eben\u00a0gerade\u00a0das\u00a0direkte\u00a0Gespr\u00e4ch, \u00a0der\u00a0\nunmittelbare \u00a0Austausch, \u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit, \u00a0R\u00fcckfragen \u00a0zu\u00a0stellen,\u00a0dass\u00a0man\u00a0da\u00a0sehr\u00a0viele\u00a0\n\u00c4ngste\u00a0und\u00a0Sorgen\u00a0nehmen\u00a0kann.\u00a0Dass\u00a0das\u00a0auch\u00a0die\u00a0Bereitschaft \u00a0zur\u00a0Impfung\u00a0durchaus\u00a0\nheben\u00a0kann,\u00a0dass\u00a0das\u00a0mitunter\u00a0auch\u00a0dazu\u00a0f\u00fchrt,\u00a0dass,\u00a0wenn\u00a0die\u00a0Nachbarin, \u00a0wenn\u00a0der\u00a0\nArbeitskollege \u00a0sich\u00a0impfen\u00a0l\u00e4sst\u00a0und\u00a0man\u00a0sieht,\u00a0das\u00a0hilft,\u00a0das\u00a0wirkt\u00a0und\u00a0all\u00a0die\u00a0mitunter\u00a0\nauch\u00a0verbreiteten \u00a0Schauerm\u00e4rchen \u00a0treffen\u00a0nicht\u00a0ein,\u00a0dass\u00a0das\u00a0mitunter\u00a0auch\u00a0mehr\u00a0\n\u00fcberzeugt \u00a0als\u00a0der\u00a0erhobene \u00a0Zeigefinger, \u00a0den\u00a0wir\u00a0auch\u00a0dort\u00a0und\u00a0da\u00a0sehen\u00a0und\u00a0wo\u00a0ich\u00a0\nnicht\u00a0davon\u00a0\u00fcberzeugt \u00a0bin,\u00a0wie\u00a0hilfreich\u00a0er\u00a0ist.\u00a0Gleichzeitig \u00a0stehe\u00a0ich\u00a0nach\u00a0wie\u00a0vor\u00a0dazu,\u00a0\ndass\u00a0ich\u00a0die\u00a0Impfpflicht \u00a0f\u00fcr\u00a0keine\u00a0ad\u00e4quate \u00a0L\u00f6sung\u00a0halte,\u00a0dass\u00a0ich\u00a0sie\u00a0insbesondere \u00a0\nhinsichtlich \u00a0dessen,\u00a0dass\u00a0sie\u00a0mehr\u00a0Druck\u00a0erzeugt,\u00a0dass\u00a0sie\u00a0die\u00a0Gefahr\u00a0mit\u00a0sich\u00a0bringt,\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0222\u00a0\u00a0dass\u00a0sich\u00a0Menschen \u00a0in\u00a0eine\u00a0Ecke\u00a0gedr\u00e4ngt\u00a0f\u00fchlen,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0hier\u00a0gro\u00dfe\u00a0Probleme \u00a0haben.\u00a0\nIch\u00a0habe\u00a0aus\u00a0diesem\u00a0Grund\u00a0auch\u00a0immer\u00a0wieder\u00a0vorgeschlagen, \u00a0dass\u00a0sozusagen \u00a0diese\u00a0\nImpfbriefe \u00a0verschickt \u00a0werden\u00a0sollen\u00a0mit\u00a0einem\u00a0konkreten \u00a0Termin.\u00a0Wie\u00a0ich\u00a0schon\u00a0\nausf\u00fchren \u00a0habe\u00a0d\u00fcrfen,\u00a0ist\u00a0das\u00a0mittlerweile \u00a0erfolgt.\u00a0Ich\u00a0hoffe,\u00a0all\u00a0diese\u00a0Angebote \u00a0\nwerden\u00a0dann\u00a0entsprechend \u00a0angenommen, \u00a0sodass\u00a0wir\u00a0auch\u00a0nicht\u00a0zu\u00a0diesem\u00a0Mittel\u00a0\ngreifen\u00a0m\u00fcssen,\u00a0da\u00a0halte\u00a0ich\u00a0es\u00a0auch\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Europadirektor \u00a0der\u00a0\nWeltgesundheitsorganisation \u00a0WHO,\u00a0wo\u00a0hier\u00a0zusammengefasst \u00a0ist,\u00a0die\u00a0\nWeltgesundheitsorganisation \u00a0hat\u00a0dazu\u00a0aufgerufen, \u00a0eine\u00a0Corona\u2010Impfpflicht \u00a0nur\u00a0als\u00a0\nletztes\u00a0Mittel\u00a0im\u00a0Kampf\u00a0gegen\u00a0die\u00a0Pandemie \u00a0in\u00a0Betracht\u00a0zu\u00a0ziehen.\u00a0Vorschriften \u00a0zu\u00a0\neiner\u00a0Impfpflicht \u00a0sind\u00a0ein\u00a0absolut\u00a0letztes\u00a0Mittel\u00a0und\u00a0nur\u00a0anzuwenden, \u00a0wenn\u00a0alle\u00a0\nanderen\u00a0machbaren \u00a0Optionen \u00a0zur\u00a0Verbesserung \u00a0der\u00a0Impfaktivit\u00e4t \u00a0ausgesch\u00f6pft \u00a0\nwurden.\u00a0Jetzt\u00a0kann\u00a0man\u00a0lange\u00a0dar\u00fcber\u00a0diskutieren, \u00a0was\u00a0in\u00a0den\u00a0letzten\u00a0Wochen\u00a0und\u00a0\nMonaten\u00a0ausgeblieben \u00a0ist,\u00a0daf\u00fcr\u00a0ist\u00a0jetzt\u00a0auch\u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0der\u00a0Raum,\u00a0aber\u00a0ich\u00a0glaube,\u00a0\nwir\u00a0alle\u00a0haben\u00a0ein\u00a0Bild\u00a0von\u00a0dem,\u00a0was\u00a0nicht\u00a0gemacht\u00a0worden\u00a0ist.\u00a0Der\u00a0Punkt\u00a0ist\u00a0\nletztendlich \u00a0aber\u00a0der,\u00a0wenn\u00a0dieses\u00a0Gesetz\u00a0tats\u00e4chlich \u00a0so\u00a0kommt,\u00a0es\u00a0ist\u00a0ja\u00a0jetzt\u00a0ein\u00a0\nEntwurf\u00a0da,\u00a0dann\u00a0wird\u00a0das\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0vor\u00a0eine\u00a0Vielzahl\u00a0an\u00a0Fragestellungen \u00a0\nstellen\u00a0und\u00a0diesen\u00a0m\u00fcssen\u00a0wir\u00a0uns\u00a0in\u00a0aller\u00a0Seriosit\u00e4t \u00a0widmen\u00a0und\u00a0diese\u00a0Fragestellungen \u00a0\naufwerfen, \u00a0und\u00a0von\u00a0daher\u00a0ist\u00a0aktuell\u00a0auch\u00a0unter\u00a0Federf\u00fchrung \u00a0der\u00a0Pr\u00e4sidialabteilung \u00a0in\u00a0\nAbstimmung \u00a0mit\u00a0dem\u00a0Krisenstab, \u00a0mit\u00a0allen\u00a0Abteilungen \u00a0der\u00a0Stadt,\u00a0die\u00a0damit\u00a0befasst\u00a0\nsind,\u00a0sozusagen \u00a0werden\u00a0diese\u00a0Punkte\u00a0gesammelt, \u00a0damit\u00a0es\u00a0dann\u00a0auch\u00a0eine\u00a0\nentsprechende \u00a0Stellungnahme \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0zu\u00a0diesem\u00a0Gesetzesentwurf \u00a0gibt,\u00a0das\u00a0ist\u00a0\nin\u00a0Arbeit.\u00a0Vielen\u00a0Dank\u00a0auch\u00a0an\u00a0die\u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0die\u00a0damit\u00a0befasst\u00a0sind.\u00a0\nUnd\u00a0mit\u00a0diesem\u00a0Thema\u00a0wollen\u00a0wir\u00a0uns\u00a0dann\u00a0auch\u00a0in\u00a0einer\u00a0Stadtregierungssitzung \u00a0\nbefassen, \u00a0in\u00a0diesem\u00a0Sinne\u00a0wird\u00a0dann\u00a0auch\u00a0die\u00a0Frau\u00a0Gemeinder\u00e4tin \u00a0Maike\u00a0Manecke\u00a0\neinen\u00a0entsprechenden \u00a0Ab\u00e4nderungsantrag \u00a0einbringen. \u00a0Dankesch\u00f6n \u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\u00a0\nCO\u00a0GR\nin\u00a0Gmeinbauer :\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Stadtregierung, \u00a0liebe\u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0liebe\u00a0Zuh\u00f6rerinnen \u00a0und\u00a0\nZuh\u00f6rer\u00a0im\u00a0Livestream, \u00a0oder\u00a0auch\u00a0Zuschauer, \u00a0wenn\u00a0Sie\u00a0sich\u00a0das\u00a0Bild\u00a0auch\u00a0noch\u00a0geben,\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0223\u00a0\u00a0lieber\u00a0Herr\u00a0Gemeinderat \u00a0Winter.\u00a0Danke,\u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0dringlichen \u00a0Antrag,\u00a0der\u00a0jetzt\u00a0nebst\u00a0der\u00a0\nBundesregierung \u00a0im\u00a0Landtag\u00a0und\u00a0auch\u00a0schlussendlich \u00a0bei\u00a0uns\u00a0im\u00a0Gemeinderat \u00a0\nangekommen \u00a0ist\u00a0und\u00a0der\u00a0uns\u00a0dann\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0Gelegenheit \u00a0gibt,\u00a0einiges\u00a0\nklarzustellen. \u00a0Wobei\u00a0ich\u00a0eingangs\u00a0auf\u00a0den\u00a0zust\u00e4ndigen \u00a0Stadtrat\u00a0Krotzer\u00a0eingehen \u00a0\nm\u00f6chte.\u00a0Ich\u00a0bin\u00a0jetzt\u00a0nicht\u00a0ganz\u00a0schlau\u00a0geworden \u00a0in\u00a0deiner\u00a0Wortmeldung, \u00a0du\u00a0hast\u00a0\nzuerst\u00a0zur\u00a0Impfpflicht \u00a0ein\u00a0Ja,\u00a0dann,\u00a0nach\u00a0ein\u00a0paar\u00a0S\u00e4tzen,\u00a0hast\u00a0du\u00a0wieder\u00a0gemeint,\u00a0das\u00a0\nw\u00e4re\u00a0nicht\u00a0der\u00a0richtige\u00a0Weg\u00a0\u2026\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nZwischenruf \u00a0StR\u00a0Mag.\u00a0Krotzer :\u00a0Nein,\u00a0das\u00a0stimmt\u00a0nicht.\u00a0\n\u00a0\u00a0\nCO\u00a0GR\nin\u00a0Gmeinbauer :\u00a0\n\u2026\u00a0hast\u00a0dann\u00a0auf\u00a0die\u00a0WHO\u00a0hingewiesen \u00a0und\u00a0gemeint,\u00a0dass\u00a0die\u00a0empfohlen \u00a0hat,\u00a0das\u00a0w\u00e4re\u00a0\ndas\u00a0letzte\u00a0Mittel.\u00a0Und\u00a0zu\u00a0deiner\u00a0Wortmeldung \u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0nur\u00a0sagen,\u00a0du\u00a0hast\u00a0genug\u00a0\nZeit\u00a0gehabt,\u00a0dahingehend \u00a0deine\u00a0Angebote \u00a0auszulegen, \u00a0hast\u00a0es\u00a0nicht\u00a0gemacht\u00a0und\u00a0\nsomit\u00a0stehen\u00a0wir\u00a0beim\u00a0letzten\u00a0Mittel,\u00a0der\u00a0Impfpflicht. \u00a0Aber\u00a0jetzt\u00a0zum\u00a0Dringlichen \u00a0der\u00a0\nFP\u00d6.\u00a0Ihr\u00a0gebt\u00a0euch\u00a0st\u00e4ndig\u00a0als\u00a0abendl\u00e4ndisch \u00a0gepr\u00e4gte\u00a0Leitkultur, \u00a0welche\u00a0Europa\u00a0geistig\u00a0\nund\u00a0kulturell\u00a0ausmache, \u00a0und\u00a0da\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0Ihnen,\u00a0lieber\u00a0Herr\u00a0Winter,\u00a0schon\u00a0sagen:\u00a0\nEuropa,\u00a0wie\u00a0wir\u00a0es\u00a0heute\u00a0kennen\u00a0und\u00a0sch\u00e4tzen, \u00a0mit\u00a0Ausnahme \u00a0der\u00a0europakritischen \u00a0\nKP\u00d6\u00a0vielleicht, \u00a0ist\u00a0ohne\u00a0Aufkl\u00e4rung \u00a0und\u00a0vor\u00a0allem\u00a0ohne\u00a0die\u00a0Anerkennung \u00a0der\u00a0\nWissenschaft \u00a0durch\u00a0demokratische \u00a0Regierungen \u00a0gar\u00a0nicht\u00a0denkbar.\u00a0Und\u00a0es\u00a0ist\u00a0neben\u00a0\nIhrer\u00a0ohnehin\u00a0schon\u00a0perfiden\u00a0Corona\u2010Politik\u00a0auch\u00a0besonders \u00a0verwerflich, \u00a0dass\u00a0Sie\u00a0in\u00a0\ndiesem\u00a0dringlichen \u00a0Antrag,\u00a0der\u00a0ja\u00a0ohnehin\u00a0nur\u00a0durch\u00a0das\u00a0Verhalten \u00a0der\u00a0FP\u00d6\u00a0dringlich\u00a0\ngeworden \u00a0ist,\u00a0auch\u00a0noch\u00a0Wissenschaftler \u00a0zitieren,\u00a0die\u00a0Ihnen\u00a0vermeintlich \u00a0das\u00a0Wort\u00a0\nreden\u00a0(Appl.\u00a0KP\u00d6,\u00a0Gr\u00fcne).\u00a0\nTatsache\u00a0ist,\u00a0wenn\u00a0es\u00a0f\u00fcr\u00a0Sie\u00a0in\u00a0irgendeiner \u00a0Weise\u00a0politisch\u00a0nutzbar\u00a0w\u00e4re,\u00a0w\u00fcrde\u00a0die\u00a0\nFP\u00d6\u00a0wahrscheinlich \u00a0auch\u00a0einen\u00a0Freiheitskampf \u00a0gegen\u00a0die\u00a0Schwerkraft \u00a0f\u00fchren\u00a0\n(Gel\u00e4chter \u00a0und\u00a0Appl.).\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0224\u00a0\u00a0In\u00a0Ihrem\u00a0Antrag\u00a0zitieren\u00a0Sie\u00a0Univ.\u00a0Prof.\u00a0Michael\u00a0Lysander\u00a0Fremuth\u00a0und\u00a0lassen\u00a0ihn\u00a0\nsagen,\u00a0dass\u00a0ein\u00a0reduzierter \u00a0Impfschutz \u00a0gegen\u00a0die\u00a0Omikron\u2010Variante\u00a0zur\u00a0Folge\u00a0h\u00e4tte,\u00a0\ndass\u00a0eine\u00a0Impfpflicht \u00a0gegebenenfalls \u00a0neu\u00a0angepasst \u00a0werden\u00a0m\u00fcsse.\u00a0Was\u00a0Sie\u00a0dabei\u00a0\nnat\u00fcrlich\u00a0unterschlagen, \u00a0ist,\u00a0dass\u00a0jener\u00a0Prof.\u00a0Fremuth\u00a0in\u00a0einem\u00a0Standard\u2010Gastartikel \u00a0\nweiterf\u00fchrend \u00a0festh\u00e4lt,\u00a0und\u00a0ich\u00a0zitiere:\u00a0\u201eAllerdings \u00a0verfestigt \u00a0sich\u00a0der\u00a0Wissensstand \u00a0\ndahingehend, \u00a0dass\u00a0eine\u00a0Impfung\u00a0weiterhin \u00a0jedenfalls \u00a0schwere\u00a0Krankheitsverl\u00e4ufe \u00a0\nverhindert. \u00a0Folglich\u00a0dient\u00a0eine\u00a0Impfpflicht \u00a0nach\u00a0heutigem \u00a0Wissenstand \u00a0weiterhin \u00a0dem\u00a0\nSchutz\u00a0von\u00a0Leib\u00a0und\u00a0Leben\u00a0sowie\u00a0der\u00a0Funktionsf\u00e4higkeit \u00a0des\u00a0Gesundheitssystems.\u201c \u00a0\nAnhand\u00a0dieses\u00a0Beispiels\u00a0verdeutlicht \u00a0sich\u00a0einmal\u00a0mehr,\u00a0wie\u00a0Sie\u00a0diese\u00a0weltweite \u00a0\nGesundheitskrise \u00a0f\u00fcr\u00a0Ihre\u00a0niederen, \u00a0billigen\u00a0und\u00a0einer\u00a0reinen\u00a0Parteitaktik \u00a0geschuldeten \u00a0\nMotive\u00a0missbrauchen \u00a0(Appl.).\u00a0\nSie\u00a0hetzen\u00a0und\u00a0wiegeln\u00a0die\u00a0Menschen \u00a0seit\u00a0Monaten\u00a0auf,\u00a0Sie\u00a0verbreiten \u00a0Fake\u2010News,\u00a0Sie\u00a0\nschrecken \u00a0nicht\u00a0davor\u00a0zur\u00fcck,\u00a0Tiermedizin \u00a0als\u00a0Corona\u2010Heilmittel \u00a0anzubieten \u00a0und\u00a0zu\u00a0\nempfehlen, \u00a0Sie\u00a0finden\u00a0gar\u00a0nichts\u00a0dabei,\u00a0wenn\u00a0Ihr\u00a0Parteiobmann \u00a0Kickl\u00a0eine\u00a0B\u00fchne\u00a0mit\u00a0\nrechten\u00a0Verschw\u00f6rungstheoretikern \u00a0und\u00a0Obskuranten \u00a0teilt.\u00a0Sie\u00a0applaudieren, \u00a0wenn\u00a0\neine\u00a0Abgeordnete \u00a0die\u00a0\u00c4rzteschaft, \u00a0die\u00a0sich\u00a0bis\u00a0zur\u00a0Ersch\u00f6pfung \u00a0in\u00a0dieser\u00a0Krise\u00a0\nverausgabt, \u00a0verunglimpft, \u00a0und\u00a0haben\u00a0jetzt\u00a0auch\u00a0noch\u00a0die\u00a0Dreistigkeit, \u00a0den\u00a0Grazer\u00a0\nGemeinderat \u00a0mit\u00a0diesem\u00a0Unfug\u00a0zu\u00a0behelligen \u00a0(Appl.).\u00a0\nDie\u00a0Wahrheit \u00a0ist,\u00a0dass\u00a0sich\u00a0diese\u00a0Impfpflicht \u00a0niemand\u00a0gew\u00fcnscht \u00a0hat,\u00a0die\u00a0Wahrheit \u00a0ist\u00a0\naber\u00a0auch,\u00a0dass\u00a0erst\u00a0das\u00a0verantwortungslose \u00a0Verhalten \u00a0der\u00a0FP\u00d6\u00a0dazu\u00a0gef\u00fchrt\u00a0hat,\u00a0dass\u00a0\nman\u00a0zu\u00a0so\u00a0einer\u00a0Ma\u00dfnahme \u00a0\u00fcberhaupt \u00a0greifen\u00a0muss.\u00a0Deshalb\u00a0ist\u00a0es\u00a0von\u00a0besonderer \u00a0\npolitischer \u00a0Verderbtheit, \u00a0zuerst\u00a0alles\u00a0daf\u00fcr\u00a0zu\u00a0tun,\u00a0Corona\u00a0zu\u00a0verharmlosen, \u00a0die\u00a0\nMenschen \u00a0zu\u00a0verunsichern \u00a0und\u00a0ihnen\u00a0Angst\u00a0gegen\u00a0den\u00a0einzigen\u00a0Schutz\u00a0einzuimpfen \u00a0\nund\u00a0dann\u00a0auch\u00a0noch\u00a0die\u00a0Frechheit \u00a0besitzt,\u00a0als\u00a0Freiheitsk\u00e4mpfer \u00a0gegen\u00a0die\u00a0Impfpflicht \u00a0\naufzutreten \u00a0(Appl.).\u00a0\nJa,\u00a0die\u00a0Impfpflicht \u00a0ist\u00a0eine\u00a0Einschr\u00e4nkung. \u00a0Ja,\u00a0die\u00a0Einschr\u00e4nkungen \u00a0eines\u00a0Lockdowns \u00a0\nsind\u00a0f\u00fcr\u00a0eine\u00a0freie\u00a0Gesellschaft \u00a0kaum\u00a0ertr\u00e4glich, \u00a0das\u00a0haben\u00a0wir\u00a0alle\u00a0gesp\u00fcrt,\u00a0und\u00a0nicht\u00a0\nnur\u00a0wir,\u00a0auch\u00a0unsere\u00a0Kinder,\u00a0unsere\u00a0Gro\u00dfeltern, \u00a0die\u00a0Wirtschaft, \u00a0alle\u00a0M\u00f6glichen, \u00a0die\u00a0sich\u00a0\nin\u00a0den\u00a0Krankenh\u00e4usern \u00a0um\u00a0jene\u00a0Kranken\u00a0k\u00fcmmern. \u00a0Es\u00a0hat\u00a0jeden\u00a0betroffen, \u00a0von\u00a0Klein\u00a0\nbis\u00a0Gro\u00df,\u00a0von\u00a0Jung\u00a0bis\u00a0Alt.\u00a0Beinahe\u00a0ein\u00a0Treppenwitz \u00a0wird\u00a0es,\u00a0wenn\u00a0die\u00a0FP\u00d6\u00a0der\u00a0KP\u00d6,\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0225\u00a0\u00a0namentlich \u00a0Gesundheitsstadtrat \u00a0Krotzer\u00a0und\u00a0B\u00fcrgermeisterin \u00a0Kahr,\u00a0nun\u00a0in\u00a0diesem\u00a0\nAntrag\u00a0explizit\u00a0Dank\u00a0und\u00a0Anerkennung \u00a0f\u00fcr\u00a0den\u00a0gemeinsamen \u00a0Kampf\u00a0gegen\u00a0die\u00a0\nImpfpflicht \u00a0ausspricht, \u00a0weil\u00a0diese\u00a0nun\u00a0in\u00a0diversen\u00a0Interviews \u00a0nicht\u00a0nur,\u00a0wie\u00a0gewohnt, \u00a0\nalle\u00a0Verantwortungen \u00a0in\u00a0heiklen\u00a0Themen\u00a0abschieben, \u00a0sondern\u00a0tats\u00e4chlich \u00a0inhaltlich\u00a0mit\u00a0\nder\u00a0FP\u00d6\u00a0einhergehen. \u00a0Das\u00a0ist\u00a0leider\u00a0nicht\u00a0minder\u00a0fragw\u00fcrdig \u00a0als\u00a0das\u00a0Vorgehen \u00a0der\u00a0FP\u00d6\u00a0\nin\u00a0dieser\u00a0Frage.\u00a0Als\u00a0B\u00fcrgermeisterin \u00a0und\u00a0vor\u00a0allem\u00a0als\u00a0Gesundheitsstadtrat \u00a0h\u00e4tten\u00a0Sie\u00a0\nschon\u00a0Gesamtverantwortung \u00a0\u00fcbernehmen \u00a0m\u00fcssen\u00a0und\u00a0sich\u00a0nicht\u00a0auf\u00a0vermeintliche \u00a0\nkommunale \u00a0Zust\u00e4ndigkeiten \u00a0zur\u00fcckziehen \u00a0d\u00fcrfen.\u00a0Daher\u00a0ist\u00a0f\u00fcr\u00a0uns\u00a0klar,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0\ndieser\u00a0gemeinsamen \u00a0Linie\u00a0der\u00a0politischen \u00a0R\u00e4nder\u00a0weder\u00a0in\u00a0der\u00a0Dringlichkeit \u00a0noch\u00a0im\u00a0\nInhalt\u00a0zustimmen \u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Und\u00a0wir\u00a0werden\u00a0in\u00a0weiterer\u00a0Folge,\u00a0sollten\u00a0wir\u00a0dar\u00fcber\u00a0noch\u00a0\ndiskutieren \u00a0m\u00fcssen,\u00a0auch\u00a0dem\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag \u00a0nicht\u00a0zustimmen. \u00a0Dankesch\u00f6n \u00a0\n(Appl.).\u00a0\n\u00a0\nDie\u00a0Dringlichkeit \u00a0wurde\u00a0mit\u00a0Mehrheit \u00a0(gegen\u00a0\u00d6VP\u00a0und\u00a0Neos)\u00a0angenommen. \u00a0\n\u00a0\u00a0\nKO\u00a0GR\u00a0Mag.\u00a0Pascuttini :\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0Vorsitzende, \u00a0sehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0Klubobfrau \u00a0Gmeinbauer. \u00a0Sie\u00a0haben\u00a0\nhier\u00a0jetzt\u00a0einige\n\u00a0harte\u00a0Worte\u00a0gefunden. \u00a0Die\u00a0politischen \u00a0R\u00e4nder\u00a0haben\u00a0sich\u00a0hier\u00a0\nzusammengefunden, \u00a0Sie\u00a0haben\u00a0die\u00a0Verderbtheit \u00a0angesprochen \u00a0und\u00a0die\u00a0Extremen. \u00a0Und\u00a0\njetzt\u00a0habe\u00a0ich\u00a0f\u00fcr\u00a0Sie\u00a0eine\u00a0schlechte \u00a0Nachricht, \u00a0eine\u00a0wirklich\u00a0schlechte \u00a0Nachricht, \u00a0diese\u00a0\nVerderbtheit, \u00a0diese\u00a0politischen \u00a0R\u00e4nder,\u00a0diese\u00a0Extremen, \u00a0die\u00a0sind\u00a0bereits\u00a0in\u00a0Ihrer\u00a0Partei,\u00a0\nzuhauf\u00a0sind\u00a0in\u00a0Ihrer\u00a0Partei,\u00a0Frau\u00a0Kollegin.\u00a0Volkart\u00a0Kienzl,\u00a0sagt\u00a0Ihnen\u00a0der\u00a0etwas?\u00a0Ein\u00a0\nerfolgreicher \u00a0Vizeb\u00fcrgermeister \u00a0in\u00a0Fohnsdorf, \u00a0der\u00a0sitzt\u00a0dort\u00a0n\u00e4mlich\u00a0noch\u00a0als\u00a0\nVizeb\u00fcrgermeister, \u00a0ist\u00a0bei\u00a0Ihnen\u00a0hier\u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0der\u00a0Fall.\u00a0Der\u00a0ist\u00a0erfolgreich, \u00a0der\u00a0ist\u00a0bei\u00a0\nist\u00a0bei\u00a0den\u00a0Leuten\u00a0drau\u00dfen,\u00a0und\u00a0der\u00a0sagt,\u00a0ich\u00a0lese\u00a0es\u00a0Ihnen\u00a0vor,\u00a0die\u00a0ist\u00a0nicht\u00a0von\u00a0\nHerbert\u00a0Kickl,\u00a0die\u00a0folgende\u00a0Wortmeldung, \u00a0ist\u00a0von\u00a0einem\u00a0\u00d6VPler,\u00a0einem\u00a0\nVizeb\u00fcrgermeister \u00a0in\u00a0der\u00a0Parteizeitung, \u00a0also\u00a0da\u00a0stehen\u00a0mehrere\u00a0dahinter:\u00a0\u201eWortbruch. \u00a0\nDie\u00a0Unehrlichkeit \u00a0in\u00a0der\u00a0Politik.\u00a0Ich\u00a0bin\u00a0entsetzt,\u00a0schockiert, \u00a0fassungslos, \u00a0und\u00a0mir\u00a0fehlen\u00a0\ndie\u00a0Worte.\u00a0Um\u00a0es\u00a0auszudr\u00fccken, \u00a0welche\u00a0unehrlichen \u00a0Weg\u00a0die\u00a0Politik\u00a0in\u00a0der\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0226\u00a0\u00a0Pandemiebek\u00e4mpfung \u00a0eingeschlagen \u00a0hat.\u201c\u00a0Nicht\u00a0Herbert\u00a0Kickl,\u00a0der\u00a0hat\u00a0etwas\u00a0\n\u00c4hnliches \u00a0geschrieben, \u00a0ich\u00a0habe\u00a0rausgesucht, \u00a0ist\u00a0aber\u00a0nicht\u00a0gleich,\u00a0und\u00a0der\u00a0Herr\u00a0Volkart\u00a0\nKienzl\u00a0sagt\u00a0sowas.\u00a0Unfassbare \u00a0Zust\u00e4nde\u00a0in\u00a0der\u00a0\u00d6VP,\u00a0da\u00a0m\u00fcssen\u00a0Sie\u00a0ausr\u00fccken \u00a0zum\u00a0\nLandesparteipr\u00e4sidium. \u00a0Zu\u00a0Ihnen,\u00a0Herr\u00a0Kollege\u00a0Krotzer,\u00a0wir\u00a0haben\u00a0da\u00a0wirklich\u00a0in\u00a0\nunserem\u00a0Antrag\u00a0nur\u00a0Experten\u00a0zitiert,\u00a0die\u00a0uns\u00a0nicht\u00a0nahestehen, \u00a0die\u00a0das\u00a0einfach\u00a0in\u00a0\nInterviews \u00a0wiedergegeben \u00a0haben,\u00a0was\u00a0einfach\u00a0die\u00a0rechtliche \u00a0Sichtweise \u00a0ist,\u00a0wenn\u00a0man\u00a0\nin\u00a0Verfassungsrechte \u00a0eingreift.\u00a0Es\u00a0muss\u00a0ein\u00a0geeignetes \u00a0Mittel\u00a0sein.\u00a0Naja,\u00a0die\u00a0\nTetanusimpfung \u00a0hilft\u00a0gegen\u00a0Tetanus,\u00a0gegen\u00a0Covid\u00a0w\u00e4re\u00a0eine\u00a0Tetanusimpfpflicht \u00a0wenig\u00a0\nhilfreich,\u00a0w\u00e4re\u00a0nicht\u00a0geeignet. \u00a0Und\u00a0mit\u00a0Impfstoffen, \u00a0die\u00a0nur\u00a0zu\u00a0einem\u00a0gewissen\u00a0\nProzentsatz \u00a0helfen,\u00a0da\u00a0wei\u00df\u00a0auch\u00a0niemand\u00a0genau\u00a0zu\u00a0welchem\u00a0Prozentsatz \u00a0eine\u00a0\nImpfung\u00a0jetzt\u00a0wirklich\u00a0hilft\u00a0gegen\u00a0die\u00a0neuen\u00a0Varianten. \u00a0Diese\u00a0Impfpflicht \u00a0dann\u00a0\ndurchzusetzen, \u00a0das\u00a0ist\u00a0kein\u00a0geeignetes \u00a0Mittel.\u00a0Und\u00a0ich\u00a0kann\u00a0eines\u00a0sagen,\u00a0ich\u00a0bin\u00a0selbst\u00a0\ngeimpft.\u00a0Ich\u00a0habe\u00a0mich\u00a0sehr\u00a0fr\u00fch\u00a0impfen\u00a0lassen,\u00a0auch\u00a0mit\u00a0AstraZeneca, \u00a0und\u00a0da\u00a0kann\u00a0ich\u00a0\nIhnen\u00a0eines\u00a0sagen:\u00a0Was\u00a0ist\u00a0mir\u00a0alles\u00a0versprochen \u00a0worden,\u00a0auch\u00a0vom\u00a0ehemaligen \u00a0\nBundeskanzler? \u00a0Da\u00a0hat\u00a0es\u00a0eine\u00a0super\u00a0Profil\u2010Ausgabe\u00a0gegeben,\u00a0auf\u00a0uns\u00a0kommt\u00a0eine\u00a0\ncoole\u00a0Zeit\u00a0zu,\u00a0die\u00a0Pandemie \u00a0ist\u00a0vorbei.\u00a0Weder\u00a0war\u00a0die\u00a0Zeit\u00a0cool,\u00a0noch\u00a0ist\u00a0die\u00a0Pandemie \u00a0\nvorbei.\u00a0Mit\u00a0dem\u00a0Herrn\u00a0Bundeskanzler \u00a0ist\u00a0es\u00a0vorbei.\u00a0Aber\u00a0es\u00a0ist\u00a0einfach\u00a0nicht\u00a0gehalten\u00a0\nworden,\u00a0was\u00a0versprochen \u00a0wurde.\u00a0Es\u00a0ist\u00a0die\u00a0Pandemie \u00a0vorbei,\u00a0wenn\u00a0wir\u00a0uns\u00a0alle\u00a0\ndurchimpfen \u00a0lassen.\u00a0Was\u00a0passiert\u00a0jetzt,\u00a0wenn\u00a0wir\u00a0uns\u00a0alles\u00a0durchimpfen \u00a0lassen\u00a0und\u00a0die\u00a0\nZahlen\u00a0steigen\u00a0trotzdem? \u00a0Wie\u00a0es\u00a0in\u00a0den\u00a0L\u00e4ndern\u00a0der\u00a0Fall\u00a0ist,\u00a0die\u00a0hohe\u00a0\nDurchimpfungsraten \u00a0haben\u00a0wie\u00a0in\u00a0Israel.\u00a0Naja,\u00a0gut,\u00a0dann\u00a0impfen\u00a0wir\u00a0halt\u00a0ein\u00a0viertes\u00a0\nMal\u00a0und\u00a0ein\u00a0f\u00fcnftes\u00a0Mal,\u00a0so\u00a0lange\u00a0\u2026\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nUnverst\u00e4ndliche \u00a0Zwischenrufe \u00a0aus\u00a0den\u00a0Reihen\u00a0des\u00a0Gemeinderates. \u00a0\n\u00a0\u00a0\nKO\u00a0GR\u00a0Mag.\u00a0Pascuttini :\u00a0\n\u2026\u00a0aber\u00a0es\u00a0hilft\u00a0ja\u00a0eben\u00a0nichts.\u00a0Nehmen\u00a0Sie\u00a0eine\u00a0Medikamentation, \u00a0wo\u00a0Sie\u00a0sagen,\u00a0besser\u00a0\nwird\u00a0es\u00a0nicht,\u00a0aber\u00a0nehmen\u00a0sie\n\u00a0halt\u00a0und\u00a0\u00f6fters,\u00a0am\u00a0Morgen\u00a0und\u00a0am\u00a0Abend\u00a0oder\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0227\u00a0\u00a0vielleicht\u00a0dreimal?\u00a0Das\u00a0ist\u00a0einfach\u00a0off\u00a0label.\u00a0Sie\u00a0wissen\u00a0hier\u00a0nicht,\u00a0was\u00a0Sie\u00a0tun.\u00a0Und\u00a0\ndeswegen \u00a0sage\u00a0ich,\u00a0ja,\u00a0die\u00a0Freiheitliche \u00a0Partei\u00a0tr\u00e4gt\u00a0die\u00a0Ma\u00dfnahmen, \u00a0die\u00a0sinnvoll\u00a0sind\u00a0ja\u00a0\nmit.\u00a0Wenn\u00a0man\u00a0sagt,\u00a0den\u00a0Abstand\u00a0einzuhalten, \u00a0das\u00a0ist\u00a0in\u00a0einer\u00a0Grippezeit \u00a0auch\u00a0\nvern\u00fcnftig; \u00a0sich\u00a0die\u00a0Maske\u00a0aufzusetzen, \u00a0wenn\u00a0besonders \u00a0gef\u00e4hrdete \u00a0Gruppen\u00a0im\u00a0Raum\u00a0\nsind,\u00a0ja\u00a0da\u00a0kann\u00a0ich\u00a0auch\u00a0mitgehen. \u00a0Bei\u00a0all\u00a0dem\u00a0anderen\u00a0Unsinn\u00a0aber,\u00a0der\u00a0verzapft\u00a0wird,\u00a0\nda\u00a0kann\u00a0ich\u00a0nicht\u00a0mitgehen. \u00a0Und\u00a0ich\u00a0bin\u00a0hoffentlich, \u00a0also\u00a0morgen\u00a0schlage\u00a0ich\u00a0die\u00a0\nZeitung\u00a0auf\u00a0und\u00a0hoffe,\u00a0dass\u00a0diese\u00a0ganzen\u00a0politischen \u00a0R\u00e4nder\u00a0in\u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0beseitigt\u00a0\nworden\u00a0sind.\u00a0Oder\u00a0hat\u00a0man\u00a0Angst,\u00a0dass\u00a0es\u00a0sehr,\u00a0sehr\u00a0viele\u00a0mehr\u00a0sind\u00a0und\u00a0die\u00a0Partei\u00a0\ndann\u00a0droht\u00a0zu\u00a0zerbrechen? \u00a0Weil\u00a0das\u00a0ist\u00a0Bild,\u00a0das\u00a0ich\u00a0habe,\u00a0wenn\u00a0ich\u00a0auch\u00a0zur\u00a0\u00d6VP\u00a0\nraush\u00f6re\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\nin\u00a0Dr.in\u00a0Manecke :\u00a0\nLiebe\u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0liebe\u00a0ZuseherInnen, \u00a0das\u00a0Thema\u00a0der\u00a0Impfpflicht \u00a0ist\u00a0\ndurchaus\u00a0ein\u00a0Dringliches, \u00a0das\u00a0ist\u00a0auch\u00a0das,\u00a0was\u00a0Stadtrat\u00a0Mag.\u00a0Krotzer\u00a0gesagt\u00a0hat.\u00a0Das\u00a0\nThema\u00a0ist\u00a0ein\u00a0Dringliches, \u00a0dem\u00a0Inhalt\u00a0des\u00a0Antrages\u00a0von\u00a0der\u00a0FP\u00d6\u00a0k\u00f6nnen\u00a0wir\u00a0allerdings \u00a0\nso\u00a0nicht\u00a0zustimmen. \u00a0Die\u00a0Schutzwirkung \u00a0einer\u00a0Mehrfachimpfung \u00a0wurde\u00a0in\u00a0vielen\u00a0\nStudien\u00a0belegt\u00a0und\u00a0sehen\u00a0wir\u00a0auch\u00a0tagt\u00e4glich \u00a0in\u00a0den\u00a0Grazer\u00a0Spit\u00e4lern. \u00a0Eine\u00a0hohe\u00a0\nDurchimpfungsrate \u00a0ist\u00a0dementsprechend \u00a0erstrebenswert. \u00a0Wie\u00a0man\u00a0diese\u00a0erreicht,\u00a0\ndazu\u00a0gibt\u00a0es\u00a0verschiedene \u00a0Ans\u00e4tze.\u00a0Eine\u00a0breite\u00a0Aufkl\u00e4rungsarbeit \u00a0f\u00fcr\u00a0j\u00fcngere\u00a0\nMenschen, \u00a0zumeist\u00a0gesunden, \u00a0welche,\u00a0die\u00a0noch\u00a0keine\u00a0Haus\u00e4rztin, \u00a0keinen\u00a0Hausarzt, \u00a0\n\u00e4ngstliche \u00a0Menschen, \u00a0die\u00a0mit\u00a0Medien\u00a0gar\u00a0nicht\u00a0erreichbar \u00a0w\u00e4ren,\u00a0die\u00a0in\u00a0\nsozial\u2010problematischen \u00a0Umfeldern \u00a0leben\u00a0oder\u00a0anderen\u00a0kulturellen \u00a0Hintergrund \u00a0haben,\u00a0\nist\u00a0notwendig. \u00a0Wie\u00a0bereits\u00a0Stadtrat\u00a0Mag.\u00a0Robert\u00a0Krotzer\u00a0ausgef\u00fchrt \u00a0hat,\u00a0wirft\u00a0der\u00a0\nGesetzesentwurf \u00a0zur\u00a0Impfpflicht \u00a0einige\u00a0Fragen\u00a0auf.\u00a0Wenn\u00a0ein\u00a0Staat\u00a0eine\u00a0Impfung\u00a0zur\u00a0\nPflicht\u00a0macht,\u00a0dann\u00a0ist\u00a0er\u00a0selbst\u00a0in\u00a0der\u00a0Pflicht,\u00a0diese\u00a0gut\u00a0zu\u00a0organisieren. \u00a0Daher\u00a0bringen\u00a0\nwir\u00a0als\u00a0KP\u00d6\u2010Gemeinderatsklub \u00a0folgenden \u00a0\n\u00a0\nAb\u00e4nderungsantrag \u00a0\n\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0228\u00a0\u00a0ein:\u00a0\n\u00a0\nUnter\u00a0Federf\u00fchrung \u00a0der\u00a0Pr\u00e4sidialabteilung \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0sollen,\u00a0in\u00a0Abstimmung \u00a0mit\u00a0\ndem\u00a0Krisenstab, \u00a0allen\u00a0mit\u00a0der\u00a0Umsetzung \u00a0des\u00a0Gesetzes\u00a0befassten \u00a0Abteilungen \u00a0sowie\u00a0\nder\u00a0Magistratsdirektion \u00a0alle\u00a0Punkte,\u00a0die\u00a0insbesondere \u00a0die\u00a0Arbeit\u00a0des\u00a0Magistrats \u00a0\nbetreffen, \u00a0in\u00a0einer\u00a0Stellungnahme \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0zum\u00a0Gesetz\u00a0zusammengefasst \u00a0und\u00a0\ndie\u00a0\u00dcbermittlung \u00a0an\u00a0die\u00a0Bundesregierung \u00a0veranlasst \u00a0werden.\u00a0In\u00a0der\u00a0n\u00e4chsten\u00a0\nStadtregierungssitzung \u00a0wird\u00a0das\u00a0Thema\u00a0unter\u00a0Beiziehung \u00a0befasster \u00a0AmtsleiterInnen \u00a0\ndiskutiert. \u00a0\n\u00a0Das\u00a0w\u00e4re\u00a0der\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag. \u00a0Zum\u00a0Schluss\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0aber\u00a0noch\u00a0betonen,\u00a0dass\u00a0\ndie\u00a0Impfung\u00a0funktioniert \u00a0und\u00a0unser\u00a0wirksamstes \u00a0Mittel\u00a0im\u00a0Kampf\u00a0gegen\u00a0die\u00a0Pandemie \u00a0\nist.\u00a0Sie\u00a0sch\u00fctzt\u00a0uns\u00a0und\u00a0unsere\u00a0Mitmenschen, \u00a0wie\u00a0auch\u00a0ich\u00a0als\u00a0\u00c4rztin\u00a0unter\u00a0\nanderem\u00a0\nauf\u00a0der\u00a0Covid\u2010Station\u00a0t\u00e4glich\u00a0erleben\u00a0kann.\u00a0Dies\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0nochmals \u00a0betonen\u00a0und\u00a0\nbitte\u00a0jeden\u00a0und\u00a0jede,\u00a0die\u00a0noch\u00a0nicht\u00a0geimpft\u00a0sind,\u00a0sich\u00a0impfen\u00a0zu\u00a0lassen.\u00a0Vielen\u00a0Dank\u00a0\n(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Originaltext \u00a0des\u00a0Ab\u00e4nderungsantrages: \u00a0\nUnter\u00a0Federf\u00fchrung \u00a0der\u00a0Pr\u00e4sidialabteilung \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0sollen,\u00a0in\u00a0Abstimmung \u00a0mit\u00a0\ndem\u00a0Krisenstab, \u00a0allen\u00a0mit\u00a0der\u00a0Umsetzung \u00a0\ndes\u00a0Gesetzes\u00a0befassten \u00a0Abteilungen \u00a0sowie\u00a0der\u00a0\nMagistratsdirektion \u00a0alle\u00a0Punkte,\u00a0die\u00a0insbesondere \u00a0die\u00a0Arbeit\u00a0des\u00a0Magistrats \u00a0betreffen, \u00a0\nin\u00a0einer\u00a0Stellungnahme \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0zum\u00a0Gesetz\u00a0zusammengefasst \u00a0und\u00a0die\u00a0\n\u00dcbermittlung \u00a0an\u00a0die\u00a0Bundesregierung \u00a0veranlasst \u00a0werden.\u00a0In\u00a0der\u00a0n\u00e4chsten\u00a0\nStadtregierungssitzung \u00a0wird\u00a0das\u00a0Thema\u00a0unter\u00a0Beiziehung \u00a0befasster\u00a0AmtsleiterInnen \u00a0\ndiskutiert. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0229\u00a0\u00a0CO\u00a0GRin\u00a0Gmeinbauer :\u00a0\nEigentlich \u00a0habe\u00a0ich\u00a0mich\u00a0schon\u00a0verabschiedet \u00a0von\u00a0dem\u00a0Thema,\u00a0aber\u00a0der\u00a0Herr\u00a0\nKlubobmann \u00a0Kollege\u00a0Pascuttini \u00a0hat\u00a0mich\u00a0noch\u00a0einmal\u00a0herausgelockt \u00a0mit\u00a0seiner\u00a0\nWortspende \u00a0(Gel\u00e4chter \u00a0im\u00a0Saal).\u00a0Wenn\u00a0du\u00a0meinen\u00a0Kollegen\u00a0Vizeb\u00fcrgermeister \u00a0zitierst,\u00a0\nja,\u00a0wir\u00a0sind\u00a0nicht\u00a0alle\u00a0einer\u00a0Meinung\u00a0in\u00a0unserer\u00a0Partei.\u00a0Auch\u00a0hier\u00a0gibt\u00a0es\u00a0Demokratie \u00a0\nund\u00a0auch\u00a0wir\u00a0d\u00fcrfen\u00a0unsere\u00a0Meinung\u00a0frei\u00a0kundtun,\u00a0da\u00a0werden\u00a0wir\u00a0nicht\u00a0eingesperrt. \u00a0\nUnd\u00a0ihr\u00a0seid\u00a0ja\u00a0auch\u00a0teilweise\u00a0geimpft\u00a0und\u00a0trotzdem \u00a0rennt\u00a0ihr\u00a0auf\u00a0die\u00a0Stra\u00dfe\u00a0und\u00a0wehrt\u00a0\neuch\u00a0dagegen,\u00a0also\u00a0kannst\u00a0du\u00a0das\u00a0jetzt\u00a0nicht\u00a0als\u00a0Beispiel\u00a0\u2026\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Zwischenruf \u00a0GR\u00a0Ing.\u00a0Lohr:\u00a0Das\u00a0ist\u00a0freie\u00a0Entscheidung. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nCO\u00a0GR\nin\u00a0Gmeinbauer :\u00a0\n\u2026\u00a0ja,\u00a0freie\u00a0Entscheidung, \u00a0da\u00a0habt\u00a0ihr\u00a0schon\u00a0Recht,\u00a0aber\u00a0trotzdem, \u00a0ihr\u00a0habt\u00a0auch\u00a0in\u00a0\neurem\u00a0Antrag\u00a0angesprochen, \u00a0was\u00a0alles\u00a0passiert\u00a0ist\u00a0in\u00a0der\u00a0Pandemie, \u00a0und\u00a0ich\u00a0habe\u00a0es\u00a0ja\u00a0\nauch\u00a0kurz\u00a0angesprochen. \u00a0Und\u00a0wenn\u00a0wir\u00a0heute\u00a0im\u00a0Lockdown \u00a0sind\u00a0und\u00a0wir\u00a0nicht\u00a0arbeiten\u00a0\ngehen\u00a0d\u00fcrfen\u00a0und\u00a0wir\u00a0Selbstst\u00e4ndigen \u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0wissen,\u00a0wie\u00a0wir\u00a0weitertun \u00a0sollen\u00a0und\u00a0\nob\u00a0wir\u00a0neuerlich \u00a0aufsperren \u00a0k\u00f6nnen,\u00a0und\u00a0wenn\u00a0wir\u00a0uns\u00a0die\u00a0Arbeitsmarktsituation \u00a0\nanschauen, \u00a0wenn\u00a0wir\u00a0uns\u00a0in\u00a0den\u00a0Schulen\u00a0anschauen, \u00a0wie\u00a0die\u00a0Kinder\u00a0leiden,\u00a0wie\u00a0die\u00a0\nEltern\u00a0zuhause\u00a0leiden\u00a0und\u00a0welche\u00a0Sorgen\u00a0sich\u00a0da\u00a0auftun,\u00a0und\u00a0wenn\u00a0du\u00a0genau\u00a0gelesen\u00a0\nhast,\u00a0im\u00a0Budgetprovisorium \u00a0haben\u00a0wir\u00a0aufgestockt \u00a0f\u00fcr\u00a0Menschen \u00a0mit\u00a0psychischen \u00a0\nProblemen, \u00a0die\u00a0durch\u00a0die\u00a0Pandemie \u00a0entstanden \u00a0sind.\u00a0Das\u00a0hei\u00dft,\u00a0das\u00a0Thema\u00a0ist\u00a0auch\u00a0bei\u00a0\nuns\u00a0hier\u00a0am\u00a0Tisch\u00a0angekommen. \u00a0Und\u00a0wenn\u00a0du\u00a0jetzt\u00a0von\u00a0einer\u00a0Spaltung\u00a0der\u00a0Gesellschaft \u00a0\nsprichst,\u00a0dann\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0dich\u00a0aufmerksam \u00a0machen,\u00a0dass\u00a0jene\u00a0Gesellschaft, \u00a0die\u00a0bereits\u00a0\ngeimpft\u00a0ist,\u00a0und\u00a0das\u00a0sind\u00a0zwei\u00a0Drittel,\u00a0jenen\u00a0gegen\u00fcber \u00a0die\u00a0noch\u00a0nicht\u00a0geimpft\u00a0sind,\u00a0wir\u00a0\nsind\u00a0leise,\u00a0wir\u00a0schreien\u00a0bis\u00a0dato\u00a0nicht\u00a0auf\u00a0der\u00a0Stra\u00dfe,\u00a0und\u00a0sagen:\u00a0So\u00a0eine\u00a0Frechheit. \u00a0Das\u00a0\nseid\u00a0ihr,\u00a0und\u00a0ihr\u00a0verst\u00e4rkt\u00a0den\u00a0Keil\u00a0mit\u00a0diesen\u00a0Ma\u00dfnahmen. \u00a0Und\u00a0wenn\u00a0ich\u00a0mir\u00a0so\u00a0wie\u00a0\ngestern\u00a0diese\u00a0Demonstration \u00a0in\u00a0der\u00a0Herrengasse \u00a0nur\u00a0aus\u00a0der\u00a0Weite\u00a0beobachtet \u00a0habe,\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0230\u00a0\u00a0es\u00a0ist\u00a0wirklich\u00a0inzwischen \u00a0unertr\u00e4glich, \u00a0hat\u00a0null\u00a0Stil\u00a0und\u00a0wer\u00a0laut\u00a0schreit,\u00a0hat\u00a0nicht\u00a0Recht\u00a0\n(Appl.).\u00a0\n\u00a0\u00a0KO\u00a0GR\u00a0Mag.\u00a0Pascuttini :\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0Vorsitzende, \u00a0sehr\u00a0geehrte\u00a0Klubobfrau. \u00a0Ich\u00a0habe\u00a0ja\u00a0nicht\u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0\nSpaltung\u00a0der\u00a0Gesellschaft \u00a0gesprochen, \u00a0sondern\u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0Spaltung\u00a0der\u00a0\u00d6VP,\u00a0das\u00a0m\u00f6chte\u00a0\nich\u00a0einmal\u00a0klarstellen. \u00a0Und\u00a0mir\n\u00a0ist\u00a0es\u00a0nur\u00a0darum\u00a0gegangen, \u00a0dass\u00a0du\u00a0alle,\u00a0die\u00a0einer\u00a0\nanderen\u00a0Meinung\u00a0sind,\u00a0so\u00a0wie\u00a0es\u00a0ja\u00a0auch\u00a0gut\u00a0ist,\u00a0und\u00a0ich\u00a0entschuldige \u00a0mich\u00a0auch\u00a0nicht,\u00a0\nich\u00a0habe\u00a0ja\u00a0nichts\u00a0Falsches\u00a0gesagt,\u00a0ich\u00a0habe\u00a0nur\u00a0das\u00a0angesprochen, \u00a0wenn\u00a0es\u00a0\nverschiedene \u00a0Meinungen \u00a0gibt\u00a0in\u00a0der\u00a0\u00d6VP,\u00a0dann\u00a0ist\u00a0das\u00a0ja\u00a0etwas\u00a0Gutes,\u00a0aber\u00a0du\u00a0hast\u00a0\nvorhin\u00a0alle,\u00a0die\u00a0anders\u00a0denken,\u00a0als\u00a0politische \u00a0R\u00e4nder\u00a0etc.\u00a0diffamiert. \u00a0Also\u00a0f\u00fcr\u00a0dich\u00a0ist\u00a0es\u00a0\nso,\u00a0wenn\u00a0jemand\u00a0in\u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0eine\u00a0andere\u00a0Meinung\u00a0hat,\u00a0dann\u00a0ist\u00a0das\u00a0gut,\u00a0aber\u00a0wenn\u00a0\njemand\u00a0au\u00dferhalb \u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0eine\u00a0andere\u00a0Meinung\u00a0hat,\u00a0dann\u00a0ist\u00a0das\u00a0schlecht,\u00a0das\u00a0ist\u00a0ein\u00a0\nbisschen\u00a0kurios.\u00a0Zum\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag \u00a0habe\u00a0ich\u00a0schmunzeln \u00a0m\u00fcssen,\u00a0wie\u00a0ich\u00a0das\u00a0\ngelesen\u00a0habe,\u00a0da\u00a0steht\u00a0\u201eunter\u00a0Federf\u00fchrung \u00a0der\u00a0Pr\u00e4sidialabteilung \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0\nsollen\u201c,\u00a0dann\u00a0steht\u00a0da\u00a0ein\u00a0Text,\u00a0\u201everanlasst \u00a0werden\u201c. \u00a0Jetzt\u00a0habe\u00a0ich\u00a0nachgeschaut, \u00a0was\u00a0\nhei\u00dft\u00a0veranlassen: \u00a0jemanden \u00a0dazu\u00a0bewegen, \u00a0dass\u00a0etwas\u00a0Bestimmtes \u00a0geschieht. \u00a0Nur\u00a0ist\u00a0\nes\u00a0halt\u00a0so,\u00a0dass\u00a0die\u00a0\u00c4mter\u00a0auf\u00a0diese\u00a0Idee,\u00a0eine\u00a0Stellungnahme \u00a0zu\u00a0dem\u00a0Gesetz\u00a0zu\u00a0\nverfassen, \u00a0das\u00a0sie\u00a0dann\u00a0irgendwann \u00a0vollziehen \u00a0m\u00fcssen,\u00a0da\u00a0sind\u00a0sie\u00a0selbst\u00a0\ndraufgekommen, \u00a0da\u00a0braucht\u00a0es\u00a0jetzt\u00a0keinen\u00a0Antrag\u00a0im\u00a0Gemeinderat, \u00a0diese\u00a0\nStellungnahem \u00a0ist\u00a0mehr\u00a0oder\u00a0weniger\u00a0fertig.\u00a0Also\u00a0ich\u00a0verstehe\u00a0nicht,\u00a0wozu\u00a0dieser\u00a0\nAb\u00e4nderungsantrag \u00a0gut\u00a0sein\u00a0soll\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Bgm.\nin\u00a0Kahr :\u00a0\nBesten\u00a0Dank,\u00a0weil\u00a0wir\u00a0Demokraten \u00a0sind\u00a0und\u00a0wir\u00a0uns\u00a0in\u00a0der\u00a0Stadtregierung, \u00a0auch\u00a0\ngemeinsam \u00a0mit\u00a0Ihrer\u00a0Stadtratskollegin, \u00a0genau\u00a0mit\u00a0diesen\u00a0Punkten\u00a0dann\u00a0dort\u00a0auch\u00a0\nbefassen\u00a0werden\u00a0und\u00a0beschlie\u00dfen \u00a0werden.\u00a0\n\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0231\u00a0\u00a0GR\u00a0Mag.\u00a0Winter :\u00a0\nHoher\u00a0Gemeinderat, \u00a0werte\u00a0Stadtregierung, \u00a0werte\u00a0Frau\u00a0Clubobfrau \u00a0von\u00a0der\u00a0\u00d6VP.\u00a0Wir\u00a0\nsind\u00a0erst\u00a0am\u00a0Beginn\u00a0von\u00a0dieser\u00a0Periode\u00a0und\u00a0Sie\u00a0werden\u00a0mich\u00a0noch\u00a0kennenlernen. \u00a0Ich\u00a0\nbin\u00a0ein\u00a0Freund\u00a0von\u00a0klaren\u00a0Worten\u00a0und\u00a0ich\u00a0sch\u00e4tze\u00a0auch\u00a0klare\u00a0Worte\u00a0von\u00a0politischen \u00a0\nGegnern.\u00a0Jemand\u00a0anderen\u00a0mit\u00a0politischem \u00a0Unflat\u00a0zu\u00a0bewerfen \u00a0ohne\u00a0einen\u00a0\nHintergrund, \u00a0kann\u00a0nicht\u00a0im\u00a0Sinne\u00a0dieses\u00a0gesamten \u00a0Hauses\u00a0sein,\u00a0das\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0nur\u00a0\nnoch\u00a0einmal\u00a0festhalten. \u00a0Ich\u00a0bin\u00a0ein\u00a0Freund\u00a0der\u00a0klaren\u00a0Worte\u00a0und\u00a0Sie\u00a0sollten\u00a0auch\u00a0diese\u00a0\nklaren\u00a0Worte\u00a0w\u00e4hlen.\u00a0Sagen\u00a0Sie\u00a0den\u00a0Menschen, \u00a0dass\u00a0Sie\u00a0weiterhin \u00a0die\u00a0Freiheiten \u00a0ihnen\u00a0\nrauben\u00a0wollen,\u00a0sagen\u00a0Sie\u00a0den\u00a0Menschen, \u00a0dass\u00a0Sie\u00a0ihnen\u00a0weiterhin \u00a0die\u00a0Grundrechte \u00a0\nrauben\u00a0wollen\u00a0und\u00a0sagen\u00a0Sie,\u00a0dass\u00a0Sie\u00a0im\u00a0J\u00e4nner\u00a0bereits\u00a0oder\u00a0im\u00a0Februar\u00a0von\u00a0Seiten\u00a0\nder\u00a0Bundesregierung \u00a0weitere\u00a0Lockdowns \u00a0planen.\u00a0Das\u00a0sollten\u00a0Sie\u00a0den\u00a0Menschen \u00a0sagen,\u00a0\nund\u00a0dann\u00a0wird\u00a0die\u00a0Sache\u00a0ganz\u00a0anders\u00a0ausschauen. \u00a0Wir\u00a0sind\u00a0n\u00e4mlich\u00a0in\u00a0den\u00a0letzten\u00a0\neineinhalb \u00a0Jahren\u00a0durch\u00a0die\u00a0Bank\u00a0belogen\u00a0worden.\u00a0Wir\u00a0sind\u00a0belogen\u00a0worden\u00a0in\u00a0dem\u00a0\nSinne,\u00a0dass\u00a0es\u00a0gehei\u00dfen \u00a0hat,\u00a0die\u00a0Impfung\u00a0sei\u00a0der\u00a0Game\u00a0Changer,\u00a0eine\u00a0glatte\u00a0L\u00fcge.\u00a0Wir\u00a0\nsind\u00a0belogen\u00a0worden,\u00a0dass\u00a0f\u00fcr\u00a0all\u00a0jene,\u00a0die\u00a0geimpft\u00a0sind,\u00a0die\u00a0Pandemie \u00a0vorbei\u00a0sei.\u00a0Und\u00a0\nwir\u00a0sind\u00a0auch\u00a0belogen\u00a0worden,\u00a0Zitat\u00a0Sebastian \u00a0Kurz:\u00a0\u201eDie\u00a0Impfung\u00a0bleibt\u00a0freiwillig,\u00a0wir\u00a0\nzwingen\u00a0niemanden, \u00a0wir\u00a0leben\u00a0in\u00a0einem\u00a0freien\u00a0Land.\u201c\u00a0Und\u00a0jetzt\u00a0steht\u00a0der\u00a0Impfzwang \u00a0\nbevor\u00a0und\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Zusammenhang, \u00a0und\u00a0das\u00a0ist\u00a0auch\u00a0schon\u00a0in\u00a0Endeffekt \u00a0mein\u00a0\nSchlusswort, \u00a0gibt\u00a0es\u00a0einen\u00a0sehr,\u00a0sehr\u00a0interessanten \u00a0und\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Gegenwart \u00a0\nzutreffenden \u00a0Gedanken \u00a0vom\u00a016.\u00a0amerikanischen \u00a0Pr\u00e4sidenten \u00a0Abraham\u00a0Lincoln:\u00a0\u201eMan\u00a0\nkann\u00a0einen\u00a0Teil\u00a0des\u00a0Volkes\u00a0die\u00a0ganze\u00a0Zeit\u00a0t\u00e4uschen, \u00a0und\u00a0man\u00a0kann\u00a0das\u00a0ganze\u00a0Volk\u00a0\neinen\u00a0Teil\u00a0der\u00a0Zeit\u00a0t\u00e4uschen, \u00a0was\u00a0man\u00a0aber\u00a0nicht\u00a0kann,\u00a0ist\u00a0das\u00a0ganze\u00a0Volk\u00a0die\u00a0ganze\u00a0Zeit\u00a0\nt\u00e4uschen.\u201c \u00a0Und\u00a0genau\u00a0das\u00a0ist\u00a0das,\u00a0was\u00a0Sie\u00a0leider\u00a0Gottes\u00a0betreiben \u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0Bgm.\nin\u00a0Kahr :\u00a0\nDanke,\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Wortmeldung. \u00a0Nachdem \u00a0ich\u00a0auch\u00a0indirekt\u00a0angesprochen \u00a0wurde,\u00a0m\u00f6chte\u00a0\nich\u00a0auch\u00a0einfach\u00a0nur\u00a0eines\u00a0klarstellen: \u00a0Meinungsfreiheit \u00a0herrscht\u00a0selbstverst\u00e4ndlich \u00a0\nauch\u00a0hier\u00a0im\u00a0Gemeinderat. \u00a0Das\u00a0war\u00a0schon\u00a0immer\u00a0so\u00a0und\u00a0das\u00a0wird\u00a0auch\u00a0in\u00a0Zukunft\u00a0so\u00a0\nsein.\u00a0Eines\u00a0ist\u00a0aber\u00a0wichtig,\u00a0und\u00a0das\u00a0ist\u00a0ja\u00a0das\u00a0Dilemma, \u00a0was\u00a0in\u00a0Wirklichkeit \u00a0auch\u00a0mein\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0232\u00a0\u00a0Stadtratskollege \u00a0angesprochen \u00a0hat,\u00a0Robert\u00a0Krotzer,\u00a0dass\u00a0es\u00a0wichtig\u00a0ist,\u00a0in\u00a0bestimmten \u00a0\nPunkten\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0in\u00a0der\u00a0Kommunikation \u00a0nach\u00a0au\u00dfen\u00a0hin\u00a0einheitlich \u00a0an\u00a0einem\u00a0\nStrang\u00a0zu\u00a0ziehen,\u00a0und\u00a0eines\u00a0ist\u00a0in\u00a0dem\u00a0Haus\u00a0in\u00a0der\u00a0Vergangenheit, \u00a0und\u00a0das\u00a0ist\u00a0auch\u00a0\nk\u00fcnftighin, \u00a0zumindest \u00a0habe\u00a0ich\u00a0so\u00a0alle\u00a0Wortmeldungen \u00a0wahrgenommen, \u00a0niemand\u00a0und\u00a0\nzumindest \u00a0mehrheitlich \u00a0bis\u00a0auf\u00a0eine\u00a0Partei\u00a0sind\u00a0wir\u00a0zutiefst\u00a0der\u00a0\u00dcberzeugung, \u00a0dass\u00a0wir\u00a0\nohne\u00a0dass\u00a0sich\u00a0die\u00a0Menschen \u00a0impfen\u00a0lassen,\u00a0wir\u00a0diese\u00a0Pandemie \u00a0nicht\u00a0\u00fcberwinden \u00a0\nwerden,\u00a0und\u00a0das\u00a0wollte\u00a0ich\u00a0an\u00a0dieser\u00a0Stelle\u00a0nur\u00a0einmal\u00a0festhalten. \u00a0\n\u00a0\nDer\u00a0Ab\u00e4nderungsantrag \u00a0wurde\u00a0mit\u00a0Mehrheit \u00a0(gegen\u00a0\u00d6VP\u00a0und\u00a0FP\u00d6)\u00a0angenommen. \u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\n8.7 \u201eKopfverbot\u201c \u00a0im\u00a0Haus\u00a0Graz\n\u00a0\n(GRin\u00a0Sabine\u00a0Reininghaus, \u00a0Neos)\u00a0\n\u00a0\nGRin\u00a0Reininghaus :\u00a0\nAlso\u00a0wer\u00a0schon\u00a0l\u00e4nger\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Gemeinderat \u00a0t\u00e4tig\u00a0ist,\u00a0z.B.\u00a0auch\u00a0im\u00a0letzten\u00a0Jahr\u00a0hier\u00a0\nschon\u00a0sa\u00df,\u00a0der\u00a0hat\u00a0mitbekommen, \u00a0dass\u00a0dieser\u00a0Antrag\u00a0bereits\u00a0einmal\u00a0eingebracht \u00a0\nwurde,\u00a0n\u00e4mlich\u00a0bereits\u00a0letzte\u00a0Jahr\u00a0im\u00a0M\u00e4rz.\u00a0Da\u00a0haben\u00a0wir\u00a0Neos\u00a0bereits\u00a0ein\u00a0Kopfverbot \u00a0\ngefordert, \u00a0es\u00a0wurde\u00a0damals\u00a0abgelehnt, \u00a0bereits\u00a0in\u00a0der\u00a0Phase\u00a0der\u00a0Dringlichkeit. \u00a0Von\u00a0\nwem?\u00a0Nat\u00fcrlich\u00a0von\u00a0\u00d6VP\u00a0und\u00a0FP\u00d6,\u00a0von\u00a0dieser\u00a0Koalition, \u00a0die\u00a0sich\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0damit\u00a0einen\u00a0\nsehr\u00a0l\u00e4stigen\u00a0Antrag\u00a0quasi\u00a0aus\u00a0dem\u00a0Weg\u00a0ger\u00e4umt\u00a0hat.\u00a0F\u00fcr\u00a0alle,\u00a0die\u00a0allerdings \u00a0nicht\u00a0\nwissen,\u00a0was\u00a0ein\u00a0Kopfverbot \u00a0\u00fcberhaupt \u00a0sein\u00a0soll,\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0ganz\u00a0kurz\u00a0hier\u00a0noch\u00a0einmal\u00a0\nin\u00a0Erinnerung \u00a0rufen.\u00a0Das\u00a0Kopfverbot \u00a0besagt\u00a0laut\u00a0Medientransparenzgesetz, \u00a0dass\u00a0in\u00a0\nentgeltlichen \u00a0Ver\u00f6ffentlichungen \u00a0nicht\u00a0auf\u00a0oberste\u00a0Organe\u00a0der\u00a0Verwaltung \u00a0gem\u00e4\u00df\u00a0\nArt.\u00a019\u00a0B\u2010VG\u00a0hingewiesen \u00a0werden\u00a0darf.\u00a0In\u00a0diesem\u00a0Sinne\u00a0sind\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Organe\u00a0der\u00a0\nBundespr\u00e4sident, \u00a0der\u00a0Bundeskanzler, \u00a0die\u00a0Bundesminister, \u00a0Staatsekret\u00e4re, \u00a0aber\u00a0auch\u00a0\ndie\u00a0Mitglieder \u00a0der\u00a0Landesregierungen. \u00a0Nicht\u00a0von\u00a0diesem\u00a0Kopfverbot \u00a0erfasst\u00a0waren\u00a0\ndamals\u00a0die\u00a0obersten\u00a0Organe\u00a0einer\u00a0Stadt,\u00a0wie\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0z.B.,\u00a0also\u00a0die\u00a0\nKommunalpolitiker, \u00a0die\u00a0Organe\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0bzw.\u00a0der\u00a0Gemeinden \u00a0waren\u00a0also\u00a0von\u00a0diesem\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0233\u00a0\u00a0Kopfverbot \u00a0gar\u00a0nicht\u00a0erfasst.\u00a0Das\u00a0hat\u00a0damals\u00a0im\u00a0Jahr\u00a02004\u00a0die\u00a0Stadtregierung \u00a0\nentsprechend \u00a0ge\u00e4ndert, \u00a0indem\u00a0sie\u00a0die\u00a0Richtlinie \u00a0erweitert \u00a0hat,\u00a0von\u00a0den\u00a0Organen\u00a0wie\u00a0\nBundespr\u00e4sident, \u00a0Bundeskanzler, \u00a0auch\u00a0auf\u00a0die\u00a0Organe\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0oder\u00a0der\u00a0\nKommunalpolitiker \u00a0ausgeweitet \u00a0hat.\u00a0Das\u00a0ist\u00a02004\u00a0passiert\u00a0und\u00a0elf\u00a0Jahre\u00a0lang,\u00a0also\u00a0bis\u00a0\n2015,\u00a0wurde\u00a0das\u00a0auch\u00a0so\u00a0gehalten\u00a0in\u00a0Graz,\u00a02015\u00a0wurde\u00a0das\u00a0Kopfverbot \u00a0sogar\u00a0noch\u00a0\nversch\u00e4rft \u00a0und\u00a0auch\u00a0auf\u00a0die\u00a0Holding\u00a0ausgedehnt, \u00a0bis\u00a02017\u00a0also\u00a0die\u00a0\u00d6VP\u2010FP\u00d6\u2010Koalition\u00a0\nquasi\u00a0dieses\u00a0Grazer\u00a0Kopfverbot \u00a0als\u00a0nicht\u00a0notwendig \u00a0wieder\u00a0beseitigte. \u00a0Das\u00a0bereitete \u00a0\nden\u00a0vergangenen \u00a0Regierungen \u00a0nat\u00fcrlich\u00a0auch\u00a0die\u00a0M\u00f6glichkeit, \u00a0sich\u00a0selbst\u00a0\u00fcber\u00a0\nsteuerfinanzierte \u00a0Ver\u00f6ffentlichungen \u00a0zu\u00a0pr\u00e4sentieren, \u00a0ohne\u00a0dazu\u00a0das\u00a0eigene\u00a0\nWerbebudget \u00a0aus\u00a0der\u00a0Partei\u00a0oder\u00a0der\u00a0Klubf\u00f6rderung \u00a0angreifen \u00a0zu\u00a0m\u00fcssen,\u00a0das\u00a0ist\u00a0ja\u00a0\nnicht\u00a0ganz\u00a0unpraktisch. \u00a0Im\u00a0Fr\u00fchjahr\u00a0letzten\u00a0Jahres\u00a0haben\u00a0diese\u00a0Praktiken \u00a0den\u00a0\nH\u00f6hepunkt \u00a0erreicht.\u00a0Ich\u00a0wei\u00df\u00a0nicht,\u00a0ob\u00a0Sie\u00a0sich\u00a0erinnern,\u00a0da\u00a0gab\u00a0es\u00a0ein\u00a0Acht\u2010Seiten\u2010\nInserat\u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0Holding\u00a0und\u00a0zwar\u00a0im\u00a0Kurier.\u00a0Da\u00a0nahm\u00a0man\u00a0einfach\u00a070.000\u00a0Euro\u00a0an\u00a0\nSteuergeldern \u00a0in\u00a0die\u00a0Hand\u00a0und\u00a0hat\u00a0damit\u00a0die\u00a0Stadtspitze \u00a0in\u00a0Szene\u00a0setzen\u00a0k\u00f6nnen.\u00a0Das\u00a0\nhaben\u00a0wir\u00a0kritisiert,\u00a0das\u00a0haben\u00a0aber\u00a0auch\u00a0andere\u00a0im\u00a0Gemeinderat \u00a0vertretene \u00a0Parteien\u00a0\nkritisiert.\u00a0Damit\u00a0k\u00fcnftig\u00a0entgeltliche \u00a0Ver\u00f6ffentlichungen \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0tats\u00e4chlich \u00a0den\u00a0\nGrazerInnen \u00a0zugutekommen, \u00a0indem\u00a0es\u00a0tats\u00e4chlich \u00a0einen\u00a0informativen \u00a0Mehrwert \u00a0\nbringt,\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0gem\u00e4\u00df\u00a0\u00a7\u00a018\u00a0der\u00a0Gesch\u00e4ftsordnung \u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0den\u00a0\n\u00a0\ndringlichen \u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0\n1.)\u00a0Die\u00a0zust\u00e4ndigen \u00a0Stellen\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0m\u00f6gen\u00a0die\u00a0Richtlinie \u00a0f\u00fcr\u00a0\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit \u00a0\u00fcberarbeiten \u00a0und\u00a0dem\u00a0Gemeinderat \u00a0zur\u00a0Beschlussfassung \u00a0\nvorlegen. \u00a0Diese\u00a0m\u00fcsse\u00a0zumindest \u00a0ein\u00a0Verbot\u00a0von\u00a0Abbildungen \u00a0der\u00a0\u201eobersten \u00a0\nOrgane\u201c\u00a0wie\u00a0z.B.\u00a0B\u00fcgermeisterIn \u00a0und\u00a0Mitglieder \u00a0des\u00a0Stadtsenats \u00a0beinhalten, \u00a0die\u00a0\nverbindlich \u00a0auf\u00a0alle\u00a0bezahlten \u00a0Inserate\u00a0und\u00a0Werbeeinschaltungen \u00a0anzuwenden \u00a0\nist.\u00a0\n2.)\u00a0Die\u00a0zust\u00e4ndigen \u00a0Stellen\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0werden\u00a0ersucht,\u00a0analog\u00a0zu\u00a0Punkt\u00a01,\u00a0dem\u00a0\nGemeinderat \u00a0ein\u00a0St\u00fcck\u00a0zur\u00a0Beschlussfassung \u00a0vorzulegen, \u00a0welches\u00a0dieses\u00a0Verbot\u00a0\nvon\u00a0Abbildungen \u00a0der\u00a0\u201eobersten \u00a0Organe\u201c\u00a0auf\u00a0alle\u00a0bezahlten \u00a0Inserate\u00a0und\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0234\u00a0\u00a0Werbeeinschaltungen \u00a0auch\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0gesamten \u00a0Beteiligungen \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0\nerwirkt.\u00a0\n\u00a0Ich\u00a0denke,\u00a0das\u00a0ist\u00a0ein\u00a0wichtiger \u00a0Schritt\u00a0in\u00a0Richtung\u00a0Transparenz \u00a0und\u00a0auch\u00a0in\u00a0Richtung\u00a0\nGerechtigkeit \u00a0und\u00a0ich\u00a0ersuche\u00a0Sie\u00a0um\u00a0Annahme \u00a0dieses\u00a0dringlichen \u00a0Antrages. \u00a0\nDankesch\u00f6n \u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\u00a0\nOriginaltext \u00a0des\u00a0Dringlichkeitsantrages: \u00a0\nDas\u00a0\u201eKopfverbot\u201c \u00a0besagt\u00a0laut\u00a0Medientransparenzgesetz, \u00a0dass\u00a0in\u00a0entgeltlichen \u00a0\nVer\u00f6ffentlichungen \u00a0nicht\u00a0auf\n\u00a0\u201eoberste\u00a0Organe\u00a0der\u00a0Verwaltung\u201c \u00a0gem.\u00a0Art.\u00a019\u00a0B\u2010VG\u00a0\n\u201ehingewiesen\u201c \u00a0werden\u00a0darf.\u00a0Es\u00a0betrifft\u00a0den\u00a0Bundespr\u00e4sidenten, \u00a0den\u00a0Bundeskanzler, \u00a0die\u00a0\nBundesminister \u00a0und\u00a0Staatssekret\u00e4re \u00a0sowie\u00a0die\u00a0Mitglieder \u00a0der\u00a0Landesregierungen \u00a0und\u00a0\numschlie\u00dft \u00a0insbesondere \u00a0ein\u00a0Verbot\u00a0der\u00a0Abbildung \u00a0der\u00a0Genannten \u00a0in\u00a0entgeltlichen \u00a0\nVer\u00f6ffentlichungen. \u00a0KommunalpolitikerInnen, \u00a0auch\u00a0wenn\u00a0diese\u00a0die\u00a0obersten\u00a0Organe\u00a0\nder\u00a0Stadt\u00a0bzw.\u00a0der\u00a0Gemeinde \u00a0innehaben, \u00a0stehen\u00a0dagegen\u00a0nicht\u00a0unter\u00a0diesem\u00a0\n\u201eKopfverbot\u201c \u00a0im\u00a0Sinne\u00a0des\u00a0Medientransparenzgesetzes. \u00a0\nIn\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0wurde\u00a0im\u00a0Jahr\u00a02004\u00a0eine\u00a0entsprechende \u00a0Richtlinienerweiterung \u00a0f\u00fcr\u00a0ein\u00a0\nVerbot\u00a0der\u00a0Abbildung \u00a0von\u00a0PolitikerInnen \u00a0bei\u00a0Gebrauch \u00a0\u00f6ffentlicher \u00a0Gelder\u00a0beschlossen, \u00a0\ndie\u00a02015\u00a0sogar\u00a0noch\u00a0versch\u00e4rft \u00a0und\u00a0auf\u00a0die\u00a0Holding\u00a0ausgedehnt \u00a0wurde.\u00a0Mit\u00a0der\u00a0VP\u2010FP\u2010\nKoalition\u00a0wurde\u00a0dieses\u00a0Grazer\u00a0\u201eKopfverbot\u201c \u00a0im\u00a0Jahr\u00a02017\u00a0als\u00a0nicht\u00a0notwendig \u00a0beseitigt. \u00a0\nDaraufhin \u00a0bediente\u00a0sich\u00a0die\u00a0vergangene \u00a0Stadtregierung \u00a0ohne\u00a0Zaudern\u00a0und\u00a0Z\u00f6gern\u00a0an\u00a0\ndieser\u00a0M\u00f6glichkeit, \u00a0sich\u00a0selbst\u00a0und\u00a0sein\u00a0bzw.\u00a0ihr\u00a0Anliegen\u00a0\u00fcber\u00a0die\u00a0bezahlten \u00a0\nVer\u00f6ffentlichungen \u00a0zu\u00a0kommunizieren. \u00a0Das\u00a0eigene\u00a0Werbebudget \u00a0aus\u00a0Parteien\u2010\u00a0und\u00a0\nKlubf\u00f6rderung \u00a0konnte\u00a0mit\u00a0dieser\u00a0M\u00f6glichkeit \u00a0geschont\u00a0werden.\u00a0\nDie\u00a0exzessive\u00a0Nutzung\u00a0von\u00a0entgeltlichen \u00a0Ver\u00f6ffentlichungen \u00a0erreichte\u00a0im\u00a0heurigen\u00a0\nFr\u00fchjahr\u00a0ihren\u00a0H\u00f6hepunkt, \u00a0indem\u00a0bei\u00a0einem\u00a08\u2010seitigen\u00a0Inserat\u00a0von\u00a0Holding\u00a0und\u00a0Stadt\u00a0\nGraz\u00a070.000\u00a0Euro\u00a0an\u00a0Steuergeldern \u00a0in\u00a0die\u00a0Hand\u00a0genommen \u00a0wurden,\u00a0nur\u00a0damit\u00a0sich\u00a0die\u00a0\ndamalige \u00a0Stadtspitze \u00a0aus\u00a0der\u00a0Zeitung\u00a0l\u00e4cheln\u00a0sehen\u00a0kann.\u00a0NEOS\u00a0und\u00a0auch\u00a0andere\u00a0im\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0235\u00a0\u00a0Grazer\u00a0Gemeinderat \u00a0vertretenen \u00a0Parteien\u00a0haben\u00a0dieses\u00a0Vorgehen \u00a0stets\u00a0kritisiert\u00a0und\u00a0im\u00a0\nRahmen\u00a0ihrer\u00a0M\u00f6glichkeiten \u00a0thematisiert. \u00a0\nDamit\u00a0solch\u00a0ein\u00a0Missbrauch \u00a0\u00f6ffentlicher \u00a0Gelder\u00a0und\u00a0Ressourcen \u00a0in\u00a0Zukunft\u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0\ngeschehen \u00a0kann\u00a0und\u00a0ausschlie\u00dflich \u00a0der\u00a0informative \u00a0Mehrwert \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Grazer\u00a0\nB\u00fcrgerInnen \u00a0bei\u00a0entgeltlichen \u00a0Ver\u00f6ffentlichungen \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0im\u00a0Vordergrund \u00a0steht,\u00a0\nstelle\u00a0ich\u00a0auch\u00a0im\u00a0Sinne\u00a0eines\u00a0zweckm\u00e4\u00dfigen \u00a0Umgangs \u00a0mit\u00a0Grazer\u00a0Steuergeldern \u00a0\ngem\u00e4\u00df\u00a0\u00a7\u00a018\u00a0der\u00a0Gesch\u00e4ftsordnung \u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0den\u00a0\n\u00a0\ndringlichen \u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a01.)\u00a0Die\u00a0zust\u00e4ndigen \u00a0Stellen\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0m\u00f6gen\u00a0die\u00a0Richtlinie\u00a0f\u00fcr\u00a0\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit \u00a0\u00fcberarbeiten \u00a0und\u00a0dem\u00a0Gemeinderat \u00a0zur\u00a0Beschlussfassung \u00a0\nvorlegen. \u00a0Diese\u00a0m\u00fcsse\u00a0zumindest \u00a0ein\u00a0Verbot\u00a0von\u00a0Abbildungen \u00a0der\u00a0\u201eobersten \u00a0\nOrgane\u201c\u00a0wie\u00a0z.B.\u00a0B\u00fcgermeisterIn \u00a0\nund\u00a0Mitglieder \u00a0des\u00a0Stadtsenats \u00a0beinhalten, \u00a0die\u00a0\nverbindlich \u00a0auf\u00a0alle\u00a0bezahlten \u00a0Inserate\u00a0und\u00a0Werbeeinschaltungen \u00a0anzuwenden \u00a0\nist.\u00a0\n2.)\u00a0Die\u00a0zust\u00e4ndigen \u00a0Stellen\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0werden\u00a0ersucht,\u00a0analog\u00a0zu\u00a0Punkt\u00a01,\u00a0dem\u00a0\nGemeinderat \u00a0ein\u00a0St\u00fcck\u00a0zur\u00a0Beschlussfassung \u00a0vorzulegen, \u00a0welches\u00a0dieses\u00a0Verbot\u00a0\nvon\u00a0Abbildungen \u00a0der\u00a0\u201eobersten \u00a0Organe\u201c\u00a0auf\u00a0alle\u00a0bezahlten \u00a0Inserate\u00a0und\u00a0\nWerbeeinschaltungen \u00a0auch\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0gesamten \u00a0Beteiligungen \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0\nerwirkt.\u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\nin\u00a0Mag.a\u00a0Mohsenzada :\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Damen\u00a0und\u00a0Herren,\u00a0werte\u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0liebe\u00a0Sabine.\u00a0Ich\u00a0\ndanke\u00a0dir\u00a0f\u00fcr\u00a0diesen\u00a0Antrag,\u00a0denn\u00a0er\u00a0deckt\u00a0sich\u00a0mit\u00a0unseren\u00a0Vorstellungen. \u00a0Als\u00a0\u00d6VP\u00a0und\u00a0\nFP\u00d6\u00a0das\u00a0Kopfverbot \u00a0aufgehoben \u00a0haben,\u00a0haben\u00a0sowohl\u00a0die\u00a0KP\u00d6,\u00a0die\u00a0Gr\u00fcnen\u00a0als\u00a0auch\u00a0\ndie\u00a0SP\u00d6\u00a0dagegen\u00a0gestimmt \u00a0und\u00a0in\u00a0der\u00a0Folge\u00a0immer\u00a0wieder\u00a0Antr\u00e4ge\u00a0gestellt,\u00a0es\u00a0wieder\u00a0\neinzuf\u00fchren. \u00a0Logischerweise \u00a0steht\u00a0es\u00a0auch\u00a0so\u00a0in\u00a0unserem\u00a0Koalitionsprogramm \u00a0und\u00a0\ndem\u00a0Punkt\u00a03,\u00a0Schlagwort: \u00a0Transparenz. \u00a0Also\u00a0ich\u00a0zitiere\u00a0w\u00f6rtlich:\u00a0\u201eWiedereinf\u00fchrung \u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0236\u00a0\u00a0des\u00a0Verbotes\u00a0von\u00a0PolitikerInnenbewerbung \u00a0in\u00a0Inseraten \u00a0st\u00e4dtischer \u00a0Abteilungen \u00a0bzw.\u00a0\nst\u00e4dtischer \u00a0Beteiligungen \u00a0und\u00a0Gesellschaften.\u201c \u00a0Die\u00a0ersten\u00a0Gespr\u00e4che \u00a0diesbez\u00fcglich \u00a0\nlaufen\u00a0schon,\u00a0in\u00a0Inseraten \u00a0kommen\u00a0keine\u00a0K\u00f6pfe\u00a0mehr\u00a0vor,\u00a0dies\u00a0wird\u00a0Ihnen\u00a0schon\u00a0\naufgefallen \u00a0sein.\u00a0Ein\u00a0entsprechendes \u00a0St\u00fcck\u00a0wird\u00a0dem\u00a0Gemeinderat \u00a0schon\u00a0bald\u00a0\nvorliegen. \u00a0Du\u00a0siehst,\u00a0es\u00a0ist\u00a0eigentlich \u00a0nicht\u00a0mehr\u00a0dringlich,\u00a0aber\u00a0wir\u00a0werden\u00a0dennoch\u00a0\nder\u00a0Dringlichkeit \u00a0und\u00a0dem\u00a0Inhalt\u00a0zustimmen \u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\nin\u00a0Hopper :\u00a0\nGesch\u00e4tzte \u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0Kollegen,\u00a0liebe\u00a0Stadtregierung, \u00a0liebe\u00a0Sabine.\u00a0Ich\u00a0darf\u00a0\nwieder\u00a0einmal\u00a0bei\u00a0einem\u00a0deiner\u00a0Dringlichen \u00a0reden.\u00a0Es\u00a0hat\u00a0schon\u00a0Tradition\u00a0und\u00a0ich\u00a0finde\u00a0\nes\u00a0irgendwie \u00a0auch\u00a0sch\u00f6n.\u00a0Ich\u00a0bin\u00a0mir\u00a0nur\u00a0nicht\u00a0sicher,\u00a0ob\u00a0du\u00a0es\u00a0vielleicht\u00a0dieses\u00a0Mal\u00a0\nauch\u00a0sch\u00f6n\u00a0findest,\u00a0schauen\u00a0wir\u00a0einmal.\u00a0Vielleicht \u00a0anfangs\u00a0einleitend \u00a0dazu,\u00a0\nliebe\u00a0Sabine,\u00a0wenn\u00a0wir\u00a0schon\u00a0bei\u00a0Werbefl\u00e4chen \u00a0sind,\u00a0und\u00a0die\u00a0Kollegin\u00a0Mohsenzada \u00a0hat\u00a0\nes\u00a0auch\u00a0schon\u00a0gesagt,\u00a0ich\u00a0bin\u00a0mir\u00a0nicht\u00a0sicher,\u00a0ob\u00a0Dinge,\u00a0die\u00a0die\u00a0Rathauskoalition \u00a0eh\u00a0\nschon\u00a0angek\u00fcndigt \u00a0hat,\u00a0wirklich\u00a0noch\u00a0einmal\u00a0in\u00a0den\u00a0Gemeinderat \u00a0einzubringen, \u00a0w\u00e4re\u00a0\naus\u00a0politischer \u00a0Sicht,\u00a0zumindest \u00a0aus\u00a0der\u00a0Sicht\u00a0meiner\u00a0Fraktion,\u00a0jetzt\u00a0nicht\u00a0unbedingt \u00a0\nnotwendig, \u00a0um\u00a0das\u00a0noch\u00a0einmal\u00a0breitzutreten. \u00a0Aber\u00a0vielleicht\u00a0zum\u00a0Antrag\u00a0selbst,\u00a0\nich\u00a0m\u00f6chte\u00a0mich\u00a0ganz\u00a0kurzhalten. \u00a0Du\u00a0hast\u00a0jetzt\u00a0plakativ\u00a0ein\u00a0bis\u00a0zwei\u00a0Beispiele\u00a0auch\u00a0\nherausgesucht, \u00a0Faktum\u00a0ist,\u00a0dass\u00a0die\u00a0Koalition\u00a0der\u00a0vergangenen \u00a0Jahre\u00a0das\u00a0\nKopftuch\u00a0(Gel\u00e4chter \u00a0im\u00a0Saal,\u00a0Appl.\u00a0FP\u00d6)\u00a0\u2026\u00a0\nEntschuldigung \u00a0Kopfverbot, \u00a0Verzeihung. \u00a0\nIch\u00a0m\u00f6chte\u00a0mich\u00a0wirklich\u00a0entschuldigen, \u00a0das\u00a0Kopfverbot. \u00a0Vor\u00a0lauter\u00a0Witzeln\u00a0am\u00a0\nAnfang,\u00a0das\u00a0passiert\u00a0dann,\u00a0Entschuldigung, \u00a0das\u00a0Kopfverbot, \u00a0bis\u00a0auf\u00a0einige\u00a0wenige\u00a0\nAusnahmen \u00a0kaum\u00a0ausgenutzt \u00a0hat.\u00a0Beim\u00a0Kopfverbot, \u00a0und\u00a0das\u00a0ist\u00a0vielleicht\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0\nZuschauerinnen \u00a0und\u00a0Zuschauer \u00a0zuhause\u00a0interessant, \u00a0geht\u00a0es\u00a0ja\u00a0nicht\u00a0darum,\u00a0dass\u00a0in\u00a0\nden\u00a0Ver\u00f6ffentlichungen \u00a0der\u00a0Stadt,\u00a0wo\u00a0wirklich\u00a0auch\u00a0dar\u00fcber\u00a0berichtet\u00a0wird,\u00a0so\u00a0wie\u00a0in\u00a0\nder\u00a0BIG\u00a0z.B.,\u00a0was\u00a0verschiedene \u00a0Mitglieder \u00a0der\u00a0Stadtregierung \u00a0umgesetzt \u00a0haben,\u00a0dort\u00a0\nnicht\u00a0mehr\u00a0mitkommuniziert \u00a0werden\u00a0darf,\u00a0wer\u00a0daf\u00fcr\u00a0hauptverantwortlich \u00a0sich\u00a0\ngezeichnet \u00a0hat,\u00a0sondern\u00a0es\u00a0geht\u00a0wirklich\u00a0um\u00a0die\u00a0bezahlten \u00a0Inserate,\u00a0\u00fcber\u00a0Dinge,\u00a0die\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0237\u00a0\u00a0passiert\u00a0sind,\u00a0wo\u00a0eben\u00a0dann\u00a0das\u00a0Bild\u00a0des\u00a0jeweiligen \u00a0Stadtregierungsmitgliedes \u00a0nicht\u00a0\nmehr\u00a0dabei\u00a0sein\u00a0darf,\u00a0vielleicht\u00a0zur\u00a0kleinen\u00a0Aufkl\u00e4rung. \u00a0Dadurch,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0das\u00a0kaum\u00a0\nausgenutzt \u00a0haben\u00a0und\u00a0eh\u00a0auch\u00a0schon\u00a0die\u00a0Koalition\u00a0das\u00a0angek\u00fcndigt \u00a0hat,\u00a0dass\u00a0sie\u00a0das\u00a0\numsetzen \u00a0wird,\u00a0werden\u00a0wir\u00a0auch\u00a0bei\u00a0deinem\u00a0Dringlichen \u00a0mitstimmen. \u00a0Und\u00a0finde\u00a0ich\u00a0\neigentlich \u00a0ganz\u00a0nett,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0auch\u00a0einmal\u00a0so\u00a0eine\u00a0Zustimmung \u00a0bei\u00a0einem\u00a0deiner\u00a0\nDringlichen \u00a0einmal\u00a0kommunizieren \u00a0d\u00fcrfen.\u00a0Dankesch\u00f6n. \u00a0\n\u00a0\u00a0\nGR\nin\u00a0Reininghaus :\u00a0\nGanz\u00a0kurzes\u00a0Schlusswort. \u00a0Super,\u00a0Anna,\u00a0dass\u00a0du\u00a0einmal\u00a0bei\u00a0einem\u00a0Antrag,\u00a0oder\u00a0ihr,\u00a0\neinmal\u00a0bei\u00a0einem\u00a0Antrag\u00a0mitgehen \u00a0k\u00f6nnt\u00a0mit\u00a0mir.\u00a0Das\u00a0ist\u00a0wirklich\u00a0eine\u00a0ganz\u00a0neue\u00a0und\u00a0\nungewohnte \u00a0Situation\u00a0hier.\u00a0Und\u00a0ich\u00a0freue\u00a0mich,\u00a0dass\u00a0der\u00a0Antrag\u00a0angenommen \u00a0wird,\u00a0\nund\u00a0ich\u00a0glaube,\u00a0dass\u00a0es\u00a0auch\u00a0wichtig\u00a0ist\u00a0f\u00fcr\u00a0Graz.\u00a0Vielen\u00a0Danke,\u00a0bin\u00a0ganz\u00a0happy.\u00a0\nDankesch\u00f6n \u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0Die\u00a0Dringlichkeit \u00a0wurde\u00a0einstimmig \u00a0angenommen. \u00a0\n\u00a0\nDer\u00a0Dringlichkeitsantrag \u00a0wurde\u00a0einstimmig \u00a0angenommen. \u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a08.8 Revitalisierung \u00a0der\u00a0Burgruine \u00a0G\u00f6sting\u00a0\n(GR\u00a0Mag.\u00a0Philipp\u00a0Pointner, \u00a0Neos)\u00a0\n\u00a0\nGR\u00a0Mag.\u00a0Pointner :\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0B\u00fcrgermeisterin, \u00a0werte\u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0Kollegen.\u00a0Es\u00a0freut\u00a0mich,\u00a0\ndass\u00a0wir,\u00a0obwohl\u00a0wir\u00a0die\u00a0einzig\u00a0\nwirkliche\u00a0Oppositionspartei \u00a0sind,\u00a0die\u00a0Gr\u00e4ben\u00a0schlie\u00dfen \u00a0\nk\u00f6nnen\u00a0mit\u00a0unseren\u00a0quasi\u00a0Feel\u2010Good\u2010Antr\u00e4gen, \u00a0das\u00a0freut\u00a0mich.\u00a0Frau\u00a0Hopper,\u00a0es\u00a0sei\u00a0\nIhnen\u00a0dann\u00a0auch\u00a0Ihr\u00a0Ausrutscher \u00a0im\u00a0Eifer\u00a0des\u00a0Gefechtes \u00a0wirklich\u00a0gerne,\u00a0gerne\u00a0\nverziehen. \u00a0Das\u00a0war\u00a0ein\u00a0bisschen\u00a0herablassend, \u00a0wie\u00a0Sie\u00a0meine\u00a0Kollegin\u00a0behandelt \u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0238\u00a0\u00a0haben,\u00a0aber\u00a0auch\u00a0das\u00a0sei\u00a0Ihnen\u00a0verziehen. \u00a0So\u00a0war\u00a0es\u00a0halt.\u00a0Jetzt\u00a0geht\u00a0es\u00a0um\u00a0einen\u00a0quasi\u00a0\nFeel\u2010Good\u2010Antrag,\u00a0das\u00a0ist\u00a0die\u00a0Revitalisierung \u00a0Burgruine \u00a0G\u00f6sting.\u00a0Es\u00a0steht\u00a0aber\u00a0schon\u00a0\nwas\u00a0sehr\u00a0Ernsthaftes, \u00a0Transparentm\u00e4\u00dfiges, \u00a0und\u00a0auch\u00a0in\u00a0Zeiten\u00a0des\u00a0Budgetprovisoriums \u00a0\nWichtiges \u00a0da\u00a0drinnen,\u00a0n\u00e4mlich\u00a0der\u00a0sparsame \u00a0Umgang\u00a0und\u00a0der\u00a0zweckm\u00e4\u00dfige \u00a0Umgang\u00a0\nmit\u00a0Steuergeld. \u00a0Im\u00a0vergangenen \u00a0Sommer\u00a0hat\u00a0der\u00a0damalige\u00a0Grazer\u00a0B\u00fcrgermeister \u00a0\nSiegfried\u00a0Nagl\u00a0von\u00a0der\u00a0\u00d6VP\u00a0die\u00a0Revitalisierung \u00a0der\u00a0Burgruine \u00a0G\u00f6sting\u00a0verk\u00fcndet. \u00a0Auf\u00a0\nBasis\u00a0eines\u00a0Gutachtens \u00a0wurde\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Eigent\u00fcmer \u00a0ein\u00a0Pachtvertrag \u00a0geschlossen, \u00a0der\u00a0\neinen\u00a0monatlichen \u00a0Pachtzins \u00a0von\u00a0kolportierten \u00a03.000\u00a0Euro\u00a0vorsieht.\u00a0Das\u00a0Vorhaben \u00a0\nwurde\u00a0in\u00a0der\u00a0Septembersitzung \u00a0des\u00a0Stadtsenates \u00a0vorgestellt \u00a0und\u00a0demnach \u00a0auch\u00a0\nbeschlossen. \u00a0Die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0bezahlt\u00a0seit\u00a0Oktober\u00a0dieses\u00a0Jahres\u00a0also\u00a0den\u00a0Pachtzins, \u00a0ohne\u00a0\nein\u00a0klares\u00a0Konzept\u00a0zur\u00a0Revitalisierung \u00a0zu\u00a0haben,\u00a0und\u00a0damit\u00a0ist\u00a0die\u00a0Burgruine \u00a0G\u00f6sting\u00a0\nganz\u00a0in\u00a0Gesellschaft \u00a0von\u00a0diesen\u00a0Projekten \u00a0der\u00a0Stadt,\u00a0bei\u00a0denen\u00a0es\u00a0fragw\u00fcrdige \u00a0\nVorg\u00e4nge \u00a0im\u00a0Bereich\u00a0des\u00a0Projekt\u2010\u00a0und\u00a0Liegenschaftsmanagements \u00a0gibt.\u00a0Das\u00a0haben\u00a0wir\u00a0\nam\u00a0Beispiel\u00a0der\u00a0Revitalisierung \u00a0des\u00a0Thalersee \u2010Restaurants \u00a0schon\u00a0vor\u00a0kurzem\u00a0durch\u00a0den\u00a0\nBericht\u00a0des\u00a0Bundesrechnungshofes \u00a0aufgezeigt \u00a0und\u00a0vorgerechnet \u00a0bekommen. \u00a0Doch\u00a0\ngerade\u00a0in\u00a0Zeiten\u00a0einer\u00a0Pandemie, \u00a0wie\u00a0gesagt,\u00a0muss\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0ja\u00a0Vorbild\u00a0sein\u00a0und\u00a0\nvern\u00fcnftig \u00a0und\u00a0professionell \u00a0mit\u00a0Steuergeldern \u00a0umgehen \u00a0und\u00a0ihre\u00a0Projekte\u00a0abwickeln, \u00a0\nsparsam,\u00a0zweckm\u00e4\u00dfig, \u00a0zielgerichtet. \u00a0Wir\u00a0haben\u00a0Verantwortung \u00a0gegen\u00fcber \u00a0der\u00a0Grazer\u00a0\nBev\u00f6lkerung \u00a0und\u00a0den\u00a0SteuerzahlerInnen, \u00a0und\u00a0welchen\u00a0gro\u00dfen\u00a0Stellenwert \u00a0die\u00a0\nkontrollierende \u00a0Hand\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0dabei\u00a0besitzt,\u00a0zeigt\u00a0eben\u00a0der\u00a0schon\u00a0erw\u00e4hnte \u00a0\nBundesrechnungshofbericht. \u00a0Damit\u00a0nicht\u00a0weiterhin \u00a0ein\u00a0sinnloser\u00a0Pachtzins \u00a0f\u00fcr\u00a0diese\u00a0\nLiegenschaft \u00a0um\u00a0die\u00a0Burgruine \u00a0G\u00f6sting\u00a0bezahlt\u00a0wird\u00a0und\u00a0die\u00a0weiteren\u00a0\nEntwicklungsschritte \u00a0transparent \u00a0und\u00a0nachvollziehbar \u00a0erfolgen\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0\nfolgenden \u00a0\n\u00a0\ndringlichen \u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0\n1.)\u00a0Die\u00a0zust\u00e4ndige \u00a0Stelle\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0m\u00f6ge\u00a0das\u00a0Gutachten, \u00a0welches\u00a0dem\u00a0\nPachtvertrag \u00a0zwischen\u00a0dem\u00a0Eigent\u00fcmer \u00a0der\u00a0Burgruine \u00a0G\u00f6sting\u00a0und\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0\nGraz\u00a0zugrunde \u00a0gelegt\u00a0wurde,\u00a0ver\u00f6ffentlichen. \u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0239\u00a0\u00a02.)\u00a0Die\u00a0zust\u00e4ndige \u00a0Stelle\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0m\u00f6ge\u00a0den\u00a0Gemeinder\u00e4tinnen \u00a0und\u00a0\nGemeinder\u00e4ten \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0unter\u00a0Einhaltung \u00a0des\u00a0Datenschutzes \u00a0die\u00a0Einsicht\u00a0\ndes\u00a0Pachtvertrags \u00a0zwischen\u00a0dem\u00a0Eigent\u00fcmer \u00a0der\u00a0Burgruine \u00a0G\u00f6sting\u00a0und\u00a0der\u00a0\nStadt\u00a0Graz\u00a0gew\u00e4hren. \u00a0\n3.)\u00a0Die\u00a0zust\u00e4ndige \u00a0Stelle\u00a0m\u00f6ge\u00a0dem\u00a0Gemeinderat \u00a0ehestm\u00f6glich \u00a0ein\u00a0Konzept\u00a0zur\u00a0\nRevitalisierung \u00a0der\u00a0Burgruine \u00a0G\u00f6sting\u00a0auf\u00a0Basis\u00a0eines\u00a0\nB\u00fcrgerInnenbetei ligungsprozesses \u00a0zur\u00a0Beschlussfassung \u00a0vorlegen. \u00a0\n\u00a0\nIch\u00a0bitte\u00a0Annahme \u00a0des\u00a0Antrages. \u00a0\n\u00a0\u00a0Originaltext \u00a0des\u00a0Dringlichkeitsantrages: \u00a0\nIm\u00a0vergangenen \u00a0Sommer\u00a0hat\u00a0der\u00a0damalige \u00a0Grazer\u00a0B\u00fcrgermeister \u00a0Siegfried\u00a0Nagl\u00a0von\u00a0der\u00a0\n\u00d6VP\u00a0die\u00a0Revitalisierung \u00a0der\u00a0Burgruine \u00a0G\u00f6sting\u00a0verk\u00fcndet. \u00a0Auf\u00a0Basis\u00a0eines\u00a0Gutachtens \u00a0\nwurde\u00a0mit\u00a0dem\u00a0Eigent\u00fcmer \u00a0ein\u00a0Pachtvertrag \u00a0geschlossen, \u00a0der\u00a0einen\u00a0monatlichen \u00a0\nPachtzins \u00a0von\u00a0kolportierten\n\u00a03.000\u00a0Euro\u00a0vorsieht.\uf031\u00a0\u00a0\n\u00a0Das\u00a0Vorhaben \u00a0wurde\u00a0in\u00a0der\u00a0September \u2010Sitzung\u00a0des\u00a0Stadtsenats \u00a0vorgestellt \u00a0und\u00a0\ndemnach\u00a0auch\u00a0beschlossen. \u00a0Die\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0bezahlt\u00a0seit\u00a0Oktober\u00a0dieses\u00a0Jahr\u00a0also\u00a0den\u00a0\nPachtzins, \u00a0ohne\u00a0ein\u00a0klares\u00a0Konzept\u00a0zur\u00a0Revitalisierung \u00a0zu\u00a0haben.\n\uf032\u00a0\n\u00a0Damit\u00a0gesellt\u00a0sich\u00a0die\u00a0Burgruine \u00a0G\u00f6sting\u00a0zu\u00a0jenen\u00a0Projekten \u00a0der\u00a0Stadt,\u00a0bei\u00a0denen\u00a0es\u00a0\nfragw\u00fcrdige \u00a0Vorg\u00e4nge \u00a0im\u00a0Bereich\u00a0des\u00a0Projekt\u2010\u00a0und\u00a0Liegenschaftsmanagements \u00a0gibt,\u00a0\nwie\u00a0sie\u00a0am\u00a0Beispiel\u00a0der\u00a0Revitalisierung \u00a0des\u00a0Thalersee \u2010Restaurants \u00a0schon\u00a0vor\u00a0kurzem\u00a0\ndurch\u00a0den\u00a0Bericht\u00a0des\u00a0Bundesrechnungshofs \u00a0aufgezeigt \u00a0wurden.\n\uf033\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\uf031 https://www.kleinezeitung.at/steiermark/graz/ 6026481/40000-Euro-Pacht-pro- Jahr_So-will-die-Stadt-\nGraz-die-Burgruine  \n\uf032 https://www.graz.at/cms/be itrag/10376638/8497745/Aktuelles_aus_dem_Stadtsenat.html  \n\uf033 https://www.rechnungshof.gv.at/rh/home/news/ne ws/news_2/Liegenschaftsmanagement_der_Stadt_Gr\naz.html  \u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0240\u00a0\u00a0Doch\u00a0gerade\u00a0in\u00a0Zeiten\u00a0einer\u00a0Pandemie \u00a0muss\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0Vorbild\u00a0sein\u00a0und\u00a0vern\u00fcnftig, \u00a0\nprofessionell \u00a0und\u00a0zielgerichtet \u00a0ihre\u00a0Projekte\u00a0abwickeln. \u00a0Auch\u00a0steht\u00a0die\u00a0Stadt\u00a0in\u00a0der\u00a0\nVerantwortung \u00a0gegen\u00fcber \u00a0der\u00a0Grazer\u00a0Bev\u00f6lkerung \u00a0und\u00a0den\u00a0SteuerzahlerInnen. \u00a0\nWelchen\u00a0gro\u00dfen\u00a0Stellenwert \u00a0die\u00a0kontrollierende \u00a0Hand\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0dabei\u00a0besitzt,\u00a0\nzeigte\u00a0nicht\u00a0zuletzt\u00a0der\u00a0schon\u00a0erw\u00e4hnte \u00a0Bundesrechnung shofbericht. \u00a0\n\u00a0\nDamit\u00a0nicht\u00a0weiterhin \u00a0ein\u00a0sinnloser\u00a0Pachtzins \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Liegenschaft \u00a0um\u00a0die\u00a0Burgruine \u00a0\nG\u00f6sting\u00a0bezahlt\u00a0wird\u00a0und\u00a0die\u00a0weiteren\u00a0Entwicklungsschritte \u00a0transparent \u00a0und\u00a0\nnachvollziehbar \u00a0erfolgen\u00a0k\u00f6nnen,\u00a0stelle\u00a0ich\u00a0folgenden \u00a0dringlichen \u00a0Antrag.\u00a0\n\u00a0\ndringlichen \u00a0Antrag:\u00a0\n\u00a0\n1.)\u00a0Die\u00a0zust\u00e4ndige \u00a0Stelle\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0m\u00f6ge\u00a0das\u00a0Gutachten, \u00a0welches\u00a0dem\u00a0\nPachtvertrag \u00a0zwischen\u00a0dem\u00a0Eigent\u00fcmer \u00a0der\u00a0Burgruine \u00a0G\u00f6sting\u00a0und\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0\nGraz\u00a0zugrunde \u00a0gelegt\u00a0wurde,\u00a0ver\u00f6ffentlichen. \u00a0\n2.)\u00a0Die\u00a0zust\u00e4ndige \u00a0Stelle\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0m\u00f6ge\u00a0den\u00a0Gemeinder\u00e4tinnen \u00a0und\u00a0\nGemeinder\u00e4ten \u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0unter\u00a0Einhaltung \u00a0des\u00a0Datenschutzes \u00a0die\u00a0Einsicht\u00a0\ndes\u00a0Pachtvertrags \u00a0zwischen\u00a0dem\u00a0Eigent\u00fcmer \u00a0der\u00a0Burgruine \u00a0G\u00f6sting\u00a0und\u00a0der\u00a0\nStadt\u00a0Graz\u00a0gew\u00e4hren. \u00a0\n3.)\u00a0Die\u00a0zust\u00e4ndige \u00a0Stelle\u00a0m\u00f6ge\u00a0dem\u00a0Gemeinderat \u00a0ehestm\u00f6glich \u00a0ein\u00a0Konzept\u00a0zur\u00a0\nRevitalisierung \u00a0der\u00a0Burgruine \u00a0G\u00f6sting\u00a0auf\u00a0Basis\u00a0eines\u00a0\nB\u00fcrgerInnenbeteiligungsprozesses \u00a0zur\u00a0Beschlussfassung \u00a0vorlegen. \u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nGR\u00a0Dr.\u00a0Hackenberger :\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0B\u00fcrgermeisterin, \u00a0sehr\u00a0geehrte\u00a0Stadtregierung, \u00a0liebe\u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0\nKollegen.\u00a0Wenn\u00a0ich\u00a0mir\u00a0die\u00a0Themen,\u00a0die\u00a0bei\u00a0den\u00a0letzten\u00a0Anfragen\u00a0im\u00a0Zentrum\u00a0standen,\u00a0\nvor\u00a0Augen\u00a0f\u00fchre,\u00a0dann\u00a0muss\u00a0ich\u00a0zugestehen, \u00a0dass\u00a0wir\u00a0hier\u00a0eher\u00a0\u00fcber\u00a0ein\u00a0kleines\u00a0Thema\u00a0\nsprechen. \u00a0Also\u00a0es\u00a0w\u00e4re\u00a0vielleicht\u00a0besser\u00a0gewesen, \u00a0das\u00a0an\u00a0erste\u00a0Stelle\u00a0zu\u00a0setzen.\u00a0Aber\u00a0\nnichtsdestotrotz \u00a0danke\u00a0ich\u00a0dem\u00a0Herrn\u00a0Kollegen\u00a0Pointner\u00a0f\u00fcr\u00a0diese\u00a0Initiative, \u00a0weil\u00a0es\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0241\u00a0\u00a0unzweifelhaft \u00a0wichtig\u00a0ist,\u00a0was\u00a0im\u00a0Gebiet\u00a0der\u00a0Ruine\u00a0G\u00f6sting\u00a0denn\u00a0passieren \u00a0wird.\u00a0\nAllerdings \u00a0wissen\u00a0wir,\u00a0dass\u00a0der\u00a0Abschluss \u00a0des\u00a0Pachtvertrages \u00a0zwischen\u00a0der\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0\nund\u00a0dem\u00a0Eigent\u00fcmer \u00a0erst\u00a0im\u00a0Oktober\u00a02021\u00a0passiert\u00a0ist,\u00a0das\u00a0hei\u00dft,\u00a0in\u00a0der\u00a0Zwischenzeit, \u00a0\nzwischen\u00a0Gemeinderatswahl \u00a0und\u00a0Statuierung \u00a0der\u00a0Stadtregierung \u00a0bzw.\u00a0des\u00a0\nGemeinderates. \u00a0Nun\u00a0ist\u00a0bekannt\u00a0und\u00a0f\u00fcr\u00a0jeden\u00a0Grazer\u00a0und\u00a0jede\u00a0Grazerin\u00a0ganz\u00a0\noffensichtlich, \u00a0dass\u00a0es\u00a0eines\u00a0neuen\u00a0Konzeptes \u00a0f\u00fcr\u00a0das\u00a0Gebiet\u00a0der\u00a0Ruine\u00a0G\u00f6sting\u00a0bedarf,\u00a0\ndringend\u00a0bedarf.\u00a0Und\u00a0dass\u00a0die\u00a0Umsetzung \u00a0eines\u00a0solchen\u00a0Konzeptes \u00a0naturgem\u00e4\u00df \u00a0ganz\u00a0\nerhebliche \u00a0Mittel\u00a0verschlingen \u00a0wird,\u00a0mit\u00a0denen\u00a0wir\u00a0als\u00a0Stadt\u00a0sorgsam\u00a0umzugehen \u00a0\nhaben.\u00a0Ich\u00a0sage\u00a0das\u00a0deswegen, \u00a0weil\u00a0das\u00a0Verh\u00e4ltnis \u00a0zwischen\u00a0der\u00a0wahrscheinlich \u00a0in\u00a0die\u00a0\nHand\u00a0zu\u00a0nehmenden \u00a0Investitionssumme \u00a0und\u00a0den\u00a03.000\u00a0Euro\u00a0monatlich \u00a0mir\u00a0doch\u00a0etwas\u00a0\nau\u00dfer\u00a0Verh\u00e4ltnis \u00a0zu\u00a0sein\u00a0scheint.\u00a0Die\u00a0n\u00f6tigen\u00a0Schritte\u00a0f\u00fcr\u00a0ein\u00a0Konzept\u00a0und\u00a0die\u00a0\nRevitalisierung \u00a0der\u00a0Ruine\u00a0G\u00f6sting\u00a0sind\u00a0bereits\u00a0eingeleitet \u00a0worden,\u00a0und\u00a0das\u00a0Projekt\u00a0wird\u00a0\nnaturgem\u00e4\u00df \u00a0nach\u00a0Abschluss \u00a0der\u00a0entsprechenden \u00a0Planungsschritte \u00a0dem\u00a0Gemeinderat \u00a0\nund\u00a0der\u00a0\u00d6ffentlichkeit \u00a0vorgestellt \u00a0werden.\u00a0Jeder\u00a0und\u00a0jede,\u00a0die\u00a0jemals\u00a0ein\u00a0Bauvorhaben, \u00a0\nmeistens\u00a0wahrscheinlich \u00a0ein\u00a0Einfamilienhaus, \u00a0in\u00a0Angriff\u00a0genommen \u00a0hat,\u00a0wei\u00df,\u00a0dass\u00a0\neine\u00a0sorgf\u00e4ltige \u00a0Planung\u00a0das\u00a0Ein\u00a0und\u00a0Alles\u00a0ist\u00a0und\u00a0dass\u00a0eine\u00a0sparsame \u00a0Verwendung \u00a0von\u00a0\nMitteln\u00a0jedenfalls \u00a0die\u00a0Planung\u00a0voraussetzt, \u00a0daf\u00fcr\u00a0braucht\u00a0es\u00a0ein\u00a0gewisses\u00a0Ma\u00df\u00a0an\u00a0Zeit.\u00a0\nEine\u00a0Dringlichkeit \u00a0k\u00f6nnte\u00a0aus\u00a0unserer\u00a0Sicht\u00a0daher\u00a0wohl\u00a0erst\u00a0dann\u00a0vorliegen, \u00a0wenn\u00a0die\u00a0\nErstellung \u00a0des\u00a0Konzeptes \u00a0offensichtlich \u00a0zu\u00a0lang\u00a0dauert,\u00a0wovon\u00a0im\u00a0Augenblick \u00a0wohl\u00a0ganz\u00a0\nund\u00a0gar\u00a0keine\u00a0Rede\u00a0sein\u00a0kann.\u00a0Der\u00a0dringliche \u00a0Antrag\u00a0spricht\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Zusammenhang \u00a0\nvon\u00a0fragw\u00fcrdigen \u00a0Vorg\u00e4ngen, \u00a0ohne\u00a0auch\u00a0nur\u00a0irgendwie \u00a0zu\u00a0erl\u00e4utern, \u00a0was\u00a0damit\u00a0\ngemeint\u00a0sein\u00a0k\u00f6nnte.\u00a0Insoweit\u00a0die\u00a0Anfrage\u00a0auf\u00a0einen\u00a0Zeitungsartikel \u00a0in\u00a0der\u00a0Zeitung\u00a0\nverweist,\u00a0wo\u00a0angeblich \u00a0von\u00a0einem\u00a0Gutachten \u00a0die\u00a0Rede\u00a0ist,\u00a0habe\u00a0ich\u00a0das\u00a0nicht\u00a0ganz\u00a0\nverstehen \u00a0k\u00f6nnen,\u00a0weil\u00a0ich\u00a0habe\u00a0in\u00a0dem\u00a0Artikel\u00a0nachgelesen, \u00a0und\u00a0von\u00a0einem\u00a0\nGutachten \u00a0war\u00a0nicht\u00a0die\u00a0Rede,\u00a0lediglich\u00a0von\u00a0Verhandlungen \u00a0zwischen\u00a0Stadt\u00a0Graz\u00a0und\u00a0\ndem\u00a0Eigent\u00fcmer. \u00a0Ich\u00a0muss\u00a0noch\u00a0abschlie\u00dfend \u00a0eine\u00a0Gegenfrage \u00a0stellen,\u00a0n\u00e4mlich,\u00a0ob\u00a0\nAnstrengungen \u00a0unternommen \u00a0worden\u00a0sind,\u00a0dass\u00a0man\u00a0bei\u00a0der\u00a0Immobilienabteilung \u00a0in\u00a0\ndiesem\u00a0Pachtvertrag \u00a0Einsicht\u00a0nehmen\u00a0kann,\u00a0denn\u00a0besondere \u00a0sch\u00fctzenswerte \u00a0\npers\u00f6nliche \u00a0Daten\u00a0sind\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Pachtvertrag \u00a0ganz\u00a0bestimmt \u00a0nicht\u00a0enthalten, \u00a0denn\u00a0\njedermann, \u00a0der\u00a0einen\u00a0Computer \u00a0hat,\u00a0kann\u00a0heute\u00a0in\u00a0die\u00a0Rechtsdatenbank \u00a0bzw.\u00a0in\u00a0die\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0242\u00a0\u00a0Grundbuchsdatenbank \u00a0Einsicht\u00a0nehmen.\u00a0Und\u00a0das,\u00a0was\u00a0im\u00a0Pachtvertag \u00a0wahrscheinlich \u00a0\nstehen\u00a0wird,\u00a0n\u00e4mlich\u00a0das\u00a0Geburtsdatum \u00a0und\u00a0der\u00a0Wohnort\u00a0des\u00a0Eigent\u00fcmers \u00a0des\u00a0Areals,\u00a0\ndas\u00a0k\u00f6nnen\u00a0Sie\u00a0aus\u00a0dem\u00a0Grundbuch \u00a0jederzeit\u00a0auslesen. \u00a0Daher\u00a0k\u00f6nnen\u00a0wir\u00a0diesem\u00a0\nAntrag\u00a0keine\u00a0Dringlichkeit \u00a0zuerkennen. \u00a0Dankesch\u00f6n \u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nGR\u00a0Alic:\u00a0\nSehr\u00a0geehrte\u00a0Frau\u00a0B\u00fcrgermeister, \u00a0gesch\u00e4tzter \u00a0Stadtsenat, \u00a0liebe\u00a0Kolleginnen \u00a0und\u00a0\nKollegen,\u00a0werter\u00a0Antragsteller. \u00a0Kaum\u00a0geht\u00a0es\u00a0um\u00a0dicke\u00a0Mauern,\u00a0muss\u00a0ich\u00a0schon\u00a0etwas\u00a0\nsagen,\u00a0obwohl\u00a0ich\u00a0glaube,\u00a0dass\u00a0in\u00a0dem\u00a0Haus\u00a0ganz\u00a0andere\u00a0Leute\u00a0f\u00fcr\u00a0Burgen\u00a0und\u00a0\nBollwerke \u00a0zust\u00e4ndig \u00a0sind.\u00a0Aber,\u00a0Kollege\u00a0Winter,\u00a0so\u00a0wie\u00a0du\u00a0ein\u00a0Freund\u00a0der\u00a0klaren\u00a0Worte\u00a0\nbis,\u00a0keine\u00a0Angst,\u00a0ich\u00a0bin\u00a0ein\u00a0Freund\u00a0der\u00a0kurzen\u00a0Worte\u00a0und\u00a0bin\u00a0gleich\u00a0wieder\u00a0weg.\u00a0\nAnmerken \u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0noch,\u00a0weil\u00a0genau\u00a0hier\u00a0heute\u00a0schon\u00a0gesagt\u00a0worden\u00a0ist\u00a0und\u00a0\nirgendwie \u00a0Fremd\u2010\u00a0oder\u00a0Mehrsprachigkeit \u00a0als\u00a0Makel\u00a0genannt\u00a0wurde,\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0sagen,\u00a0\ndass\u00a0der\u00a0Name\u00a0G\u00f6sting\u00a0aus\u00a0dem\u00a0Slawischen \u00a0kommt\u00a0und\u00a0so\u00a0viel\u00a0wie\u00a0Herberge \u00a0bedeutet. \u00a0\nDer\u00a0Antrag\u00a0ist\u00a0ein\u00a0ausgesprochen \u00a0wichtiger, \u00a0das\u00a0m\u00f6chte\u00a0ich\u00a0auch\u00a0gleich\u00a0sagen,\u00a0weil\u00a0\nn\u00e4mlich\u00a0die\u00a0Burgruine \u00a0als\u00a0Ausflugsziel \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Grazer\u00a0etwas\u00a0sehr\u00a0Wichtiges \u00a0ist,\u00a0gerade\u00a0in\u00a0\nCorona\u2010Zeiten,\u00a0werter\u00a0Antragsteller, \u00a0noch\u00a0wichtiger \u00a0geworden \u00a0ist,\u00a0und\u00a0jetzt\u00a0aber\u00a0schon\u00a0\nseit\u00a0geraumer \u00a0Zeit\u00a0gesperrt\u00a0ist.\u00a0Es\u00a0ist\u00a0allerdings \u00a0bei\u00a0der\u00a0Revitalisierung, \u00a0die\u00a0\nHerangehensweise \u00a0sollte\u00a0ausgesprochen \u00a0sensibel\u00a0sein,\u00a0beim\u00a0Errichten. \u00a0Der\u00a0Burgverein, \u00a0\nder\u00a0in\u00a0dem\u00a0Antrag\u00a0nicht\u00a0erw\u00e4hnt\u00a0wird,\u00a0der\u00a0hat\u00a0schon\u00a0seit\u00a0Jahrzehnten \u00a0sich\u00a0mit\u00a0der\u00a0\nMaterie,\u00a0und\u00a0zwar\u00a0nicht\u00a0nur\u00a0im\u00a0Sinne\u00a0von\u00a0Bausubstanz, \u00a0sondern\u00a0insgesamt \u00a0mit\u00a0dem\u00a0\nThema\u00a0sehr,\u00a0sehr\u00a0selbstlos\u00a0und\u00a0kompetent \u00a0besch\u00e4ftigt. \u00a0Da\u00a0finde\u00a0ich\u00a0eine\u00a0Einbindung \u00a0\ndes\u00a0Burgvereines \u00a0sehr\u00a0wichtig.\u00a0Ich\u00a0finde\u00a0nach\u00a0wie\u00a0vor\u00a0wichtig,\u00a0dass\u00a0man\u00a0hier\u00a0nicht\u00a0\nirgendwie \u00a0die\u00a0Kr\u00e4fte\u00a0frei\u00a0spielen\u00a0l\u00e4sst\u00a0und\u00a0auf\u00a0einmal\u00a0oben\u00a0eine\u00a0Eventh\u00fctte \u00a0gemacht\u00a0\nwird\u00a0mit\u00a0Glas,\u00a0Glimmer\u00a0und\u00a0Glitzer,\u00a0das\u00a0brauchen \u00a0wir\u00a0nicht,\u00a0sondern\u00a0es\u00a0soll\u00a0das\u00a0so\u00a0\n\u00e4hnlich\u00a0zumindest \u00a0bleiben,\u00a0wie\u00a0es\u00a0bisher\u00a0war\u00a0unter\u00a0der\u00a0Familie\u00a0Michalatsch. \u00a0Mit\u00a0ein\u00a0\nbisschen\u00a0mehr\u00a0Luxus\u00a0vielleicht\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Leute,\u00a0die\u00a0dort\u00a0die\u00a0Taverne\u00a0betreiben, \u00a0aber\u00a0es\u00a0\nsoll\u00a0letztendlich \u00a0die\u00a0gem\u00fctliche \u00a0und\u00a0vertr\u00e4umte \u00a0Burg\u00a0sein,\u00a0die\u00a0es\u00a0bisher\u00a0war\u00a0und\u00a0da\u00a0\nbedarf\u00a0es\u00a0eben\u00a0einer\u00a0gem\u00fctlichen \u00a0Herangehensweise. \u00a0Es\u00a0sind,\u00a0wie\u00a0der\u00a0Vorredner \u00a0schon\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0243\u00a0\u00a0gesagt\u00a0hat,\u00a0wichtige\u00a0Vorarbeiten \u00a0schon\u00a0eingeleitet \u00a0bzw.\u00a0abgeschlossen, \u00a0und\u00a0deswegen \u00a0\nk\u00f6nnen\u00a0wir\u00a0der\u00a0Dringlichkeit \u00a0hier\u00a0nicht\u00a0zustimmen, \u00a0so\u00a0wichtig\u00a0der\u00a0Antrag\u00a0auch\u00a0ist.\u00a0\nDanke\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\u00a0\nStR\u00a0Dr.\u00a0Riegler :\u00a0\nAlso\u00a0jetzt\u00a0muss\u00a0ich\u00a0dann\u00a0doch\u00a0einmal\u00a0etwas\u00a0dazu\u00a0sagen,\u00a0weil\u00a0da\u00a0reden\u00a0lauter\u00a0Leute\u00a0\nDinge,\u00a0die\u00a0alle\u00a0miteinander \u00a0vielleicht\u00a0nicht\u00a0\nganz\u00a0die\u00a0umfassende \u00a0\nHintergrundbeleuchtung \u00a0geben\u00a0dem\u00a0Thema,\u00a0die\u00a0es\u00a0eigentlich \u00a0braucht.\u00a0Herr\u00a0Pointner, \u00a0\nich\u00a0sch\u00e4tze\u00a0das\u00a0ja\u00a0sehr,\u00a0wenn\u00a0Sie\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Neos\u00a0da\u00a0gewisserma\u00dfen \u00a0so\u00a0eine\u00a0Art\u00a0\nmahnenden \u00a0K\u00e4mpfer\u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Ruine\u00a0G\u00f6sting\u00a0spielen.\u00a0Ich\u00a0w\u00fcrde\u00a0Sie\u00a0allerdings \u00a0bitten,\u00a0\ndann,\u00a0wenn\u00a0Sie\u00a0dieses\u00a0Thema\u00a0aufgreifen \u00a0wollen,\u00a0Denkmalschutz, \u00a0dass\u00a0wir\u00a0dann\u00a0ein\u00a0\nbisschen\u00a0weiter\u00a0und\u00a0breiter\u00a0denken.\u00a0Weil\u00a0das\u00a0Problem\u00a0bei\u00a0der\u00a0Ruine\u00a0G\u00f6sting,\u00a0wie\u00a0im\u00a0\n\u00dcbrigen\u00a0auch\u00a0beim\u00a0Girardihaus, \u00a0ist\u00a0ja\u00a0eigentlich \u00a0folgendes: \u00a0Durch\u00a0eine\u00a0sehr\u00a0strenge\u00a0\nGesetzgebung, \u00a0die\u00a0den\u00a0Eigent\u00fcmer \u00a0eines\u00a0Objektes\u00a0nicht\u00a0zwingt,\u00a0dieses\u00a0Objekt\u00a0\ntats\u00e4chlich \u00a0tunlichst\u00a0zu\u00a0erhalten,\u00a0ihn\u00a0aber\u00a0gleichzeitig \u00a0behindert, \u00a0allenfalls\u00a0etwas\u00a0\nEigenes\u00a0zu\u00a0machen,\u00a0Stichwort: \u00a0Girardihaus, \u00a0f\u00fchrt\u00a0das\u00a0dazu,\u00a0dass\u00a0im\u00a0Grunde\u00a0genommen \u00a0\nObjekte\u00a0verfallen. \u00a0Und\u00a0das\u00a0wiederum \u00a0f\u00fchrt\u00a0dazu,\u00a0dass\u00a0die\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Hand\u00a0erpressbar \u00a0\nwird,\u00a0denn\u00a0es\u00a0ist\u00a0klar,\u00a0bei\u00a0der\u00a0Ruine\u00a0G\u00f6sting\u00a0war\u00a0es\u00a0ungef\u00e4hr\u00a0die\u00a0letzten\u00a0zehn\u00a0Jahre\u00a0der\u00a0\nFall,\u00a0dass\u00a0jedes\u00a0Jahr\u00a0einmal\u00a0oder\u00a0zweimal\u00a0in\u00a0irgendeiner \u00a0Zeitung\u00a0eine\u00a0Geschichte \u00a0\ngekommen \u00a0ist:\u00a0Da\u00a0ist\u00a0schon\u00a0wieder\u00a0ein\u00a0Ziegel\u00a0runtergefallen \u00a0und\u00a0es\u00a0muss\u00a0doch\u00a0endlich,\u00a0\nendlich\u00a0die\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Hand\u00a0die\u00a0Ruine\u00a0sanieren.\u00a0Und\u00a0das\u00a0ist\u00a0das\u00a0eigentliche \u00a0\nGrundproblem. \u00a0Das\u00a0hei\u00dft,\u00a0man\u00a0m\u00fcsste\u00a0sich\u00a0eigentlich \u00a0\u00fcberlegen, \u00a0ob\u00a0tats\u00e4chlich \u00a0der\u00a0\nDenkmalschutz \u00a0in\u00a0der\u00a0Weise,\u00a0wie\u00a0wir\u00a0ihn\u00a0haben,\u00a0nicht\u00a0eigentlich \u00a0zu\u00a0Lasten\u00a0der\u00a0\nSteuerzahler \u00a0und\u00a0Steuerzahlerinnen \u00a0geht.\u00a0Denn,\u00a0liebe\u00a0Damen\u00a0und\u00a0Herren\u00a0und\u00a0auch\u00a0\njene\u00a0die\u00a0drau\u00dfen\u00a0am\u00a0Computer \u00a0sitzen\u00a0und\u00a0dieser\u00a0Sitzung\u00a0zu\u00a0dieser\u00a0Stunde\u00a0immer\u00a0noch\u00a0\nfolgen,\u00a0in\u00a0Wahrheit \u00a0ist\u00a0es\u00a0halt\u00a0so,\u00a0dass\u00a0wir\u00a0alle\u00a0das\u00a0zahlen.\u00a0Also\u00a0die\u00a0Ruine\u00a0G\u00f6sting\u00a0\ngeh\u00f6rt\u00a0jemand\u00a0Privatem, \u00a0wir\u00a0bezahlen\u00a0ihm\u00a0einen\u00a0Pachtschilling, \u00a0wir\u00a0w\u00fcrden\u00a0die\u00a0Ruine\u00a0\nnat\u00fcrlich\u00a0gerne\u00a0gekauft\u00a0haben,\u00a0ich\u00a0habe\u00a0sie\u00a0selbst\u00a0verhandelt, \u00a0aber\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0war\u00a0die\u00a0\nnicht\u00a0zu\u00a0kaufen.\u00a0Das\u00a0hei\u00dft,\u00a0wir\u00a0d\u00fcrfen\u00a0sie\u00a0nicht\u00a0erwerben, \u00a0wir\u00a0m\u00fcssen\u00a0sie\u00a0aber\u00a0jetzt\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0244\u00a0\u00a0sanieren,\u00a0weil\u00a0nat\u00fcrlich\u00a0ein\u00a0\u00f6ffentlicher \u00a0Druck\u00a0entstanden \u00a0ist,\u00a0ja,\u00a0Herr\u00a0B\u00fcrgermeister, \u00a0\nHerr\u00a0B\u00fcrgermeister, \u00a0und\u00a0das\u00a0werden\u00a0Sie\u00a0auch\u00a0noch\u00a0erleben,\u00a0liebe\u00a0Frau\u00a0\nB\u00fcrgermeisterin, \u00a0dass\u00a0dann\u00a0irgendwann \u00a0der\u00a0Druck\u00a0immer\u00a0gr\u00f6\u00dfer\u00a0wird\u00a0und\u00a0man\u00a0sagt,\u00a0\nja,\u00a0das\u00a0kann\u00a0man\u00a0doch\u00a0nicht\u00a0verfallen\u00a0lassen,\u00a0das\u00a0muss\u00a0man\u00a0doch\u00a0sichern.\u00a0Also\u00a0ich\u00a0\nm\u00f6chte\u00a0nur\u00a0diesen\u00a0Aspekt\u00a0vielleicht\u00a0zus\u00e4tzlich \u00a0einbringen \u00a0in\u00a0diese\u00a0Diskussion, \u00a0die\u00a0jetzt\u00a0\neher\u00a0zu\u00a0einer\u00a0Fachdiskussion \u00a0wird,\u00a0die\u00a0ich\u00a0auch\u00a0durchaus\u00a0sch\u00e4tze.\u00a0Denn\u00a0eigentlich \u00a0\nm\u00fcsste\u00a0man\u00a0so\u00a0weit\u00a0gehen,\u00a0um\u00a0zu\u00a0sagen,\u00a0ok,\u00a0gut,\u00a0der\u00a0Eigent\u00fcmer \u00a0bekommt \u00a0eine\u00a0\nAuflage,\u00a0er\u00a0muss\u00a0diese\u00a0Sache\u00a0so\u00a0herstellen, \u00a0dass\u00a0sie\u00a0saniert\u00a0ist\u00a0oder\u00a0sie\u00a0wird\u00a0ihm\u00a0\nenteignet. \u00a0Das\u00a0w\u00e4re\u00a0durchaus\u00a0denkbar,\u00a0denn\u00a0ansonsten \u00a0ist\u00a0der\u00a0Denkmalschutz \u00a0ein\u00a0\nwirklich\u00a0zahnloses \u00a0Instrument, \u00a0denn\u00a0in\u00a0Wahrheit \u00a0f\u00fchrt\u00a0der\u00a0Denkmalschutz \u00a0\nparadoxerweise \u00a0dazu,\u00a0dass\u00a0Geb\u00e4ude\u00a0verfallen\u00a0lassen\u00a0werden,\u00a0und\u00a0das\u00a0ist\u00a0das\u00a0\neigentliche \u00a0Problem.\u00a0Zum\u00a0konkreten \u00a0Thema,\u00a0ob\u00a0man\u00a0jetzt\u00a0den\u00a0Pachtvertrag \u00a0herzeigen \u00a0\ndarf,\u00a0ich\u00a0glaube\u00a0das\u00a0nicht.\u00a0Also\u00a0ehrlich\u00a0gesagt,\u00a0Herr\u00a0Hackenberger, \u00a0da\u00a0bin\u00a0ich\u00a0jetzt\u00a0nicht\u00a0\nganz\u00a0\u00fcberzeugt \u00a0davon,\u00a0dass\u00a0man\u00a0einfach\u00a0so,\u00a0nur\u00a0weil\u00a0etwas\u00a0\u00f6ffentlich \u00a0irgendwann \u00a0in\u00a0\neiner\u00a0Gemeinderatssitzung \u00a0beschlossen \u00a0wurde,\u00a0dass\u00a0das\u00a0deswegen \u00a0Allgemeingut \u00a0ist.\u00a0\nAlso\u00a0es\u00a0ist\u00a0nun\u00a0einmal\u00a0so,\u00a0dass\u00a0der\u00a0Datenschutz \u00a0ein\u00a0sehr\u00a0hohes\u00a0Gut\u00a0bei\u00a0uns\u00a0ist,\u00a0\ndeswegen \u00a0nat\u00fcrlich\u00a0ein\u00a0Verhandlungsergebnis, \u00a0das\u00a0wir\u00a0beschlossen \u00a0haben,\u00a0das\u00a0wir\u00a0\nvermutlich \u00a0in\u00a0einer\u00a0nicht\u00a0\u00f6ffentlichen \u00a0Stadtsenats \u2010\u00a0oder\u00a0einer\u00a0nicht\u00a0\u00f6ffentlichen \u00a0\nGemeinderatssitzung \u00a0abgehandelt \u00a0haben,\u00a0dass\u00a0man\u00a0so\u00a0ein\u00a0Vertragswerk \u00a0dann\u00a0halt\u00a0\nleider\u00a0nicht\u00a0herausgeben \u00a0kann.\u00a0Aber\u00a0Sie\u00a0k\u00f6nnen\u00a0sich\u00a0darauf\u00a0verlassen, \u00a0wir\u00a0haben\u00a0\nselbstverst\u00e4ndlich \u00a0Gutachten \u00a0eingeholt, \u00a0wir\u00a0haben\u00a0selbstverst\u00e4ndlich \u00a0Berechnungen \u00a0\nangestellt, \u00a0was\u00a0z.B.\u00a0die\u00a0Stromzuleitung, \u00a0die\u00a0Kanalisation \u00a0und\u00a0die\u00a0Wasserzuleitung \u00a0\nkosten\u00a0w\u00fcrde,\u00a0denn\u00a0dort\u00a0gibt\u00a0es\u00a0bisher\u00a0nicht\u00a0einmal\u00a0flie\u00dfendes \u00a0Wasser.\u00a0Und\u00a0Sie\u00a0\nk\u00f6nnen\u00a0mir\u00a0glauben,\u00a0und\u00a0Sie\u00a0k\u00f6nnen\u00a0auch\u00a0der\u00a0Abteilung \u00a0f\u00fcr\u00a0Immobilen \u00a0glauben,\u00a0wir\u00a0\nhaben\u00a0das\u00a0alles\u00a0bedacht\u00a0und\u00a0bestm\u00f6glich \u00a0verhandelt. \u00a0Also\u00a0da\u00a0hier\u00a0jetzt\u00a0k\u00fcnstlich\u00a0\nirgendwelche \u00a0Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten \u00a0herbeizuzaubern, \u00a0Herr\u00a0Pointner,\u00a0bitte\u00a0lassen\u00a0Sie\u00a0das\u00a0\nbleiben,\u00a0das\u00a0ist\u00a0wirklich\u00a0v\u00f6llig\u00a0unangebracht, \u00a0aber\u00a0Sie\u00a0k\u00f6nnen\u00a0es\u00a0jetzt\u00a0als\u00a0\nStadtrechnungshofvorsitzender \u00a0im\u00a0Kontrollausschuss \u00a0dann\u00a0auch\u00a0noch\u00a0\u00fcberpr\u00fcfen \u00a0\nlassen\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\u00f6ffentliche \u00a0Sitzung\u00a0des\u00a0Gemeinderates \u00a0vom\u00a016.\u00a0Dezember \u00a02021\u00a0\nSeite\u00a0245\u00a0\u00a0GR\u00a0Mag.\u00a0Pointner :\u00a0\nEin\u00a0kurzes\u00a0Schlusswort \u00a0zur\u00a0Dringlichkeit \u00a0schon,\u00a0es\u00a0geht\u00a0um\u00a0den\u00a0Zeitenlauf. \u00a0Wann\u00a0fange\u00a0\nich\u00a0an\u00a0zu\u00a0pachten? \u00a0Wenn\u00a0ich\u00a0schon\u00a0einen\u00a0Plan\u00a0habe,\u00a0oder\u00a0pachte\u00a0ich\u00a0zuerst\u00a0und\u00a0\nerstelle\u00a0dann\u00a0den\u00a0Plan?\u00a0Deshalb\u00a0die\u00a0Dringlichkeit. \u00a0Danke\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\nDie\u00a0Dringlichkeit \u00a0wurde\u00a0mit\u00a0Mehrheit \u00a0(gegen\u00a0\u00d6VP,\u00a0FP\u00d6\u00a0und\u00a0Neos)\u00a0abgelehnt. \u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\nBgm.\nin\u00a0Kahr :\u00a0\nVielen\u00a0Dank.\u00a0Wir\u00a0sind\u00a0jetzt\u00a0mit\u00a0den\u00a0dringlichen \u00a0Antr\u00e4gen \u00a0fertig\u00a0und\u00a0kommen\u00a0jetzt\u00a0zum\u00a0\nnicht\u00a0\u00f6ffentlichen \u00a0Teil\u00a0der\u00a0Gemeinderatsitzung. \u00a0Ich\u00a0darf\u00a0alle\u00a0anwesenden \u00a0Kolleginnen \u00a0\nund\u00a0Kollegen,\u00a0die\u00a0nicht\u00a0mit\u00a0dem\u00a0nicht\u00a0\u00f6ffentlichen \u00a0Teil\u00a0betraut\u00a0sind,\u00a0bitten,\u00a0den\u00a0Raum\u00a0\nzu\u00a0verlassen \u00a0und\u00a0mich\u00a0gleichzeitig \u00a0auch\u00a0f\u00fcr\u00a0ihr\u00a0Dasein\u00a0bedanken, \u00a0und\u00a0vor\u00a0allem\u00a0bei\u00a0\nallen\u00a0Zuseherinnen \u00a0und\u00a0Zusehern, \u00a0sofern\u00a0sie\u00a0noch\u00a0da\u00a0sind.\u00a0Ich\u00a0danke\u00a0Ihnen\u00a0im\u00a0Namen\u00a0\nder\u00a0gesamten \u00a0Stadtregierung \u00a0und\u00a0des\u00a0ganzen\u00a0Gemeinderates \u00a0f\u00fcr\u00a0die\u00a0Geduld\u00a0und\u00a0f\u00fcr\u00a0\ndie\u00a0Dauer\u00a0des\u00a0Zusehens \u00a0und\u00a0w\u00fcnsche\u00a0Ihnen\u00a0vor\u00a0allem\u00a0eines,\u00a0n\u00e4mlich\u00a0sch\u00f6ne\u00a0und\u00a0\nbesinnliche \u00a0Weihnachtsfeiertage, \u00a0dass\u00a0Sie\u00a0mit\u00a0Ihren\u00a0Liebsten\u00a0und\u00a0Ihren\u00a0Familien\u00a0gute\u00a0\nTage\u00a0verbringen \u00a0und\u00a0vor\u00a0allem\u00a0ein\u00a0friedliches \u00a0und\u00a0gesundes \u00a0neues\u00a0Jahr\u00a0begehen. \u00a0Alles\u00a0\nGute\u00a0und\u00a0danke\u00a0f\u00fcrs\u00a0Zusehen\u00a0(Appl.).\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}