{"title": "Keine Angst vor Erk\u00e4ltungspatienten! | APOTHEKE ADHOC", "author": "Apotheke Adhoc", "url": "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/detail/coronavirus/keine-angst-vor-erkaeltungspatienten-corona-bleibt-die-grippe-kommt/", "hostname": "apotheke-adhoc.de", "description": "Die Corona-Zahlen steigen, der Winter mit trockener Heizungsluft und vermehrtem Aufenthalt in geschlossenen R\u00e4umen bringt auch Influenza und Erk\u00e4ltungskrankheiten zur\u00fcck. In den Schulen herrscht Verunsicherung, wie mit hustenden und schniefenden Kindern umgegangen wird. Auch auf \u00c4rzte und Apothekenmitarbeiter kommt die Herausforderungen zu, Erk\u00e4ltung, Grippe und Corona zu unterscheiden und keine Kunden zu verprellen. Ein Tagebuch f\u00fcr das gesamte Team kann helfen, Symptome zu erfassen und eine Infektion fr\u00fchzeitig zu erkennen. Hier geht es zum Download.", "sitename": "APOTHEKE ADHOC", "date": "2020-09-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "APOTHEKE ADHOC Debatte", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Corona-Zahlen steigen, der Winter mit trockener Heizungsluft und vermehrtem Aufenthalt in geschlossenen R\u00e4umen bringt auch Influenza und Erk\u00e4ltungskrankheiten zur\u00fcck. In den Schulen herrscht Verunsicherung, wie mit hustenden und schniefenden Kindern umgegangen wird. Auch auf \u00c4rzte und Apothekenmitarbeiter kommt die Herausforderungen zu, Erk\u00e4ltung, Grippe und Corona zu unterscheiden und keine Kunden zu verprellen. Ein Tagebuch f\u00fcr das gesamte Team kann helfen, Symptome zu erfassen und eine Infektion fr\u00fchzeitig zu erkennen.\n[Hier geht es zum Download.](/fileadmin/user_upload/redaktion/service-downloads/GesundheitsTagebuch_APOTHEKE_ADHOC.pdf)\nInsgesamt sind laut Robert-Koch-Institut (RKI) bisher \u00fcber 250.000 Personen in Deutschland mit Sars-CoV-2 infiziert gewesen. Mehr als 9000 Menschen haben durch Covid-19 ihr Leben verloren. Schaut man in den RKI-Bericht zur Grippesaison 2018/2019, so liegen folgende Zahlen vor: Die Gesamtzahl der \u00fcbermittelten, labordiagnostisch best\u00e4tigten Influenza-F\u00e4lle betrug rund 182.000. Rund 40.000 Menschen mussten wegen Grippe hospitalisiert werden. Das entspricht einer Quote von 22 Prozent. \u00dcber die H\u00e4lfte der station\u00e4r aufgenommenen Patienten war \u00fcber 60 Jahre alt. In den kommenden Monaten k\u00f6nnten beide Infektionen parallel auftreten und dadurch neue Herausforderungen in der Versorgung bringen.\nBisher sollten die Patienten, die Erk\u00e4ltungssymptome zeigten, eine Arztpraxis nicht betreten. Die kommenden Wintermonate m\u00fcssen jedoch auch die Patienten versorgt werden, die aufgrund von Bronchitis & Co. ihren Allgemeinmediziner aufsuchen. Der wiederum will vermeiden, dass Sars-CoV-2-positive Menschen im Wartezimmer Platz nehmen. Es scheint ein Balance-Akt zu werden: Was das Symptom Husten angeht, so erinnern viele \u00c4rzte daran, dass die Infektionszahlen von Covid-19 im Vergleich zu unproblematischen Erk\u00e4ltungskrankheiten sehr gering seien \u2013 Husten d\u00fcrfe daher nicht stigmatisiert werden. Das gleiche gelte f\u00fcr Schnupfen, und zwar insbesondere deshalb, weil eine laufende Nase kein Leitsymptom von Covid-19 ist. Patienten mit Husten, Heiserkeit, Schnupfen und vermehrtem Niesen stellen nach aktuellem Kenntnisstand kein Risiko dar und sollten auch in dieser Saison wie gewohnt ihren Arzt konsultieren.\nDie\n[befristete Ausnahmereglung zur telefonischen Anamnese](/nachrichten/detail/coronavirus/keine-krankschreibung-mehr-per-telefon-kritik-von-kbv/) wurde nicht verl\u00e4ngert. Patienten mit leichten Erkrankungen der oberen Atemwege konnten sich nach telefonischer R\u00fccksprache mit dem Arzt eine Krankschreibung ausstellen lassen. Diese wurde per Post zugestellt. Mediziner durften eine Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung (AU) f\u00fcr maximal 14 Kalendertage ausstellen. F\u00fcr die kommende Erk\u00e4ltungssaison ist wieder eine k\u00f6rperliche Untersuchung notwendig. Generell sei wenig Missbrauch mit der telefonischen AU betrieben worden, so zumindest die Einsch\u00e4tzung der Techniker Krankenkasse (TK). Videosprechstunden von Haus\u00e4rzten k\u00f6nnten vielen Patienten die Bedenken nehmen und abkl\u00e4ren, ob ein Erscheinen in der Praxis m\u00f6glich und angezeigt ist, oder ob der Patient lieber zu Hause bleiben soll.\nNoch gibt es keinen zugelassenen Impfstoff gegen Covid-19. Um auf Nummer Sicher zu gehen und das generelle Infektionsgeschehen einzud\u00e4mmen, empfehlen \u00c4rzte in diesem Jahr mehr Menschen die Grippeimpfung: Laut Kassen\u00e4rztlicher Vereinigung (KV) Berlin sollten sich auch Personen impfen lassen, die aus beruflichen Gr\u00fcnden viel Kontakt zu anderen Personen haben und sich dadurch schneller anstecken k\u00f6nnen. Dies sind vor allem Personen mit viel Publikumsverkehr sowie medizinisches Personal.\nEigentlich empfiehlt die St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) eine Impfung f\u00fcr alle Menschen \u00fcber 60 Jahre. F\u00fcr Personen mit erh\u00f6hter gesundheitlicher Gef\u00e4hrdung infolge eines Grundleidens \u2013 darunter schwere neurologische Erkrankungen oder ein geschw\u00e4chstes Immunsystem \u2013 gilt die Empfehlung auch in j\u00fcngeren Jahren. Auch Schwangere ab dem 2. Trimenon, Bewohner von Alters- und Pflegeheimen und Personen, die als m\u00f6gliche Infektionsquelle Risikopersonen gef\u00e4hrenden k\u00f6nnen, sollen die Impfung wahrnehmen.\n[Auch f\u00fcr Kinder \u00e4ndern sich die Empfehlungen seitens der P\u00e4diater](/nachrichten/detail/coronavirus/aerzte-fordern-grippeimpfung-fuer-kinder-influenza-regelimpfung-ab-sechs-monaten/). Eigentlich wird eine Impfung nur bei Kindern mit erh\u00f6hter gesundheitlicher Gef\u00e4hrdung ab einem Alter von sechs Monaten empfohlen. In diesem Jahr lautet die Empfehlung, alle Kinder ab sechs Monaten impfen zu lassen \u2013 unabh\u00e4ngig von bestehenden Grundleiden. Kinder sind nachgewiesene \u00dcbertr\u00e4ger von Influenza. Durch fl\u00e4chendeckende Impfungen k\u00f6nnte die kommende Grippesaison moderater ausfallen, so die Kinder\u00e4rzte.\nDa stellt sich die Frage, ob gen\u00fcgend Impfstoff vorhanden ist. Bisher hielt sich das Impfinteresse der Bev\u00f6lkerung in Grenzen. In diesem Herbst rechnen die Allgemeinmediziner mit einer erh\u00f6hten Nachfrage. Sollten alle Risikogruppen, inklusive Bewohner von Pflege- und Altenheimen, eine Impfung erhalten wollen, so w\u00fcrden ungef\u00e4hr 40 Millionen Impfstoffdosen ben\u00f6tigt.\n[Dennoch h\u00e4lt das Paul-Ehrlich-Institut (PEI) die verf\u00fcgbaren Mengen an Grippeimpfstoff f\u00fcr ausreichend](/nachrichten/detail/pharmazie/grippeimpfstoff-pei-sieht-keinen-mangel-influenzasaison-2021/), denn zuletzt lie\u00df sich nach Angaben des RKI nur rund ein Drittel der Senioren (35 Prozent) immunisieren.\nDie KV Berlin ruft Impfwillige dazu auf, mit ihrem Arzt fr\u00fchzeitig einen Termin f\u00fcr eine Grippeschutzimpfung zu vereinbaren: Es k\u00f6nne zu Kapazit\u00e4tsengp\u00e4ssen kommen, unter anderem durch eine h\u00f6here Impfbereitschaft als in den Vorjahren. \u201eImpfungen senken das Risiko schwerer Erkrankungen oder t\u00f6dlicher Verl\u00e4ufe. Deshalb empfehlen wir vor allem den Risikogruppen, sich impfen zu lassen.\u201c\nAktuell scheinen die Laborkapazit\u00e4ten in den meisten Bundesl\u00e4ndern noch ausreichend f\u00fcr das Aufkommen an Coronatests. Inwiefern sich das beim Start der Grippesaison \u00e4ndern wird, ist noch ungewiss.\n[Der Pr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer (B\u00c4K), Klaus Reinhardt, hat sich zum Schutz vor \u00dcberbelastung f\u00fcr Testzentren in ganz Deutschland ausgesprochen](/nachrichten/detail/coronavirus/aerzte-warnen-vor-grippecorona-kollaps-testzentren/). \u201eUm eine \u00dcberforderung der niedergelassenen \u00c4rzte zu vermeiden, sollten die Tests besser und einheitlicher organisiert werden.\u201c Auch Ute Teichert, Vorsitzende des Bundesverbands der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes (BV\u00d6GD), warnt vor \u00dcberbelastung: \u201eBei steigenden Infektionszahlen m\u00fcssen wir im Herbst mit gr\u00f6\u00dferen Engp\u00e4ssen und l\u00e4ngeren Wartezeiten rechnen.\u201c\nEinige Symptome von Influenza und Covid-19 \u00e4hneln sich, sodass bei Betroffenen h\u00e4ufig Bedenken entstehen, ob sie in die Apotheke oder zum Arzt gehen d\u00fcrfen oder besser zu Hause bleiben sollten. Um eine erste Einsch\u00e4tzung abgeben zu k\u00f6nnen, sollten Arzt und Apotheker auf die Unterschiede der beiden Erkrankungen hinweisen. Trockener Husten und Fieber kommt bei beiden Leiden vor. Die Symptomatik bei einer Influenza-Infektion setzt jedoch meist pl\u00f6tzlich ein und verschlimmert sich binnen Stunden. Starke Kopf- und Gliederschmerzen sprechen h\u00e4ufig f\u00fcr eine Influenza.\nSymptome wie Riech- und Geschmacksst\u00f6rungen gelten bisher als Begleitsymptom einer Sars-CoV-2-Infektion. Ein weiteres Symptom von Covid-19 ist die einsetzende Kurzatmigkeit. Menschen, die diese Symptome bei sich ausmachen, sollten zun\u00e4chst telefonischen Kontakt zu ihrem Arzt aufnehmen. Sowohl Corona als auch die Grippe betreffen nicht die Nase. Patienten, die unter Schnupfen leiden, k\u00f6nnen normal versorgt werden. Co-Infektionen lassen sich nicht vollst\u00e4ndig ausschlie\u00dfen.", "language": null, "image": "https://www.apotheke-adhoc.de/fileadmin/_processed_/1/9/csm_husten_auswurf_shutterstock_459a0f47b2.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos", "/newsletter/newsletter-abonnieren/", "/rss/", "https://www.apo-karriere.de", "/gewinnspiele/", "/kontakt/", "/mediadaten/", "/nachrichten/", "#navigation_mobile", "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/", "/nachrichten/", "/nachrichten/e-rezept/", "/nachrichten/markt/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/internationales/", "/nachrichten/pharmazie/", "/nachrichten/panorama/", "/nachrichten/apothekenpraxis/", "/nachrichten/pta-live/", "/nachrichten/adhoc24/", "/rubriken/", "/rubriken/apo-tipp/", "/rubriken/erkaeltungs-tipps/", "/rubriken/magen-darm-co/", "/rubriken/kinderwunsch-schwangerschaft-stillzeit/", "/rubriken/medizinisches-cannabis/", "/rubriken/hautsache-gesund-und-schoen/", "/mediathek/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/branchennews/branchennews-veroeffentlichen/", "/podcasts/", "https://www.apothekentour.de/", "https://webinar.apotheke-adhoc.de", "/newsletter/newsletter-abonnieren/", "/rss/", "https://www.apo-karriere.de", "/gewinnspiele/", "/kontakt/", "/mediadaten/", "https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos", "/nachrichten/", "/rubriken/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/podcasts/", "https://www.apothekentour.de/", "https://webinar.apotheke-adhoc.de", "/mediathek/", "/nachrichten/e-rezept/", "/nachrichten/markt/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/internationales/", "/nachrichten/pharmazie/", "/nachrichten/panorama/", "/nachrichten/apothekenpraxis/", "/nachrichten/pta-live/", "/nachrichten/adhoc24/", "/nachrichten/", "/nachrichten/", "/nachrichten/coronavirus/", "/nachrichten/detail/coronavirus/keine-angst-vor-erkaeltungspatienten-corona-bleibt-die-grippe-kommt/#detail-comments", "/cdn-cgi/l/email-protection#92ade1e7f0f8f7f1e6afb2eeb2b4f0fdf6ebafdaf3fefefdbeb7a2f6b7a2f3b7a2f6b7a2f3dafbf7e0b2f7fbfcb2e1f7fae0b2f7ffe2f4f7fafef7fce1e5f7e0e6f7e0b2d3e0e6fbf9f7fea8b2b2fae6e6e2e1a8bdbde5e5e5bcf3e2fde6faf7f9f7bff3f6fafdf1bcf6f7bdfcf3f1fae0fbf1fae6f7fcbdf6f7e6f3fbfebdf1fde0fdfcf3e4fbe0e7e1bdf9f7fbfcf7bff3fcf5e1e6bfe4fde0bff7e0f9f3f7fee6e7fcf5e1e2f3e6fbf7fce6f7fcbff1fde0fdfcf3bff0fef7fbf0e6bff6fbf7bff5e0fbe2e2f7bff9fdffffe6bdb2", "/nachrichten/detail/coronavirus/keine-angst-vor-erkaeltungspatienten-corona-bleibt-die-grippe-kommt/print.html", "/hinweis-an-die-redaktion/?kontakt%5BUrl%5D=https%3A%2F%2Fwww.apotheke-adhoc.de%2Fnachrichten%2Fdetail%2Fcoronavirus%2Fkeine-angst-vor-erkaeltungspatienten-corona-bleibt-die-grippe-kommt%2F&cHash=54e938ab93da6b01ccf1e773e060d43c", "/nachrichten/detail/coronavirus/keine-angst-vor-erkaeltungspatienten-corona-bleibt-die-grippe-kommt/#detail-comments", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2020/KW4/husten_auswurf_shutterstock.jpg", "/fileadmin/user_upload/redaktion/service-downloads/GesundheitsTagebuch_APOTHEKE_ADHOC.pdf", "/nachrichten/detail/coronavirus/keine-krankschreibung-mehr-per-telefon-kritik-von-kbv/", "/nachrichten/detail/coronavirus/aerzte-fordern-grippeimpfung-fuer-kinder-influenza-regelimpfung-ab-sechs-monaten/", "/nachrichten/detail/pharmazie/grippeimpfstoff-pei-sieht-keinen-mangel-influenzasaison-2021/", "/nachrichten/detail/coronavirus/aerzte-warnen-vor-grippecorona-kollaps-testzentren/", "/nachrichten/themen/apothekenpraxis-impfstoffe/", "/nachrichten/themen/apothekenpraxis-beratung/", "/datenschutz/", "/nachrichten/detail/coronavirus/corona-impfstoff-wer-darf-zuerstaeltere-und-benachteiligte/", "/nachrichten/detail/coronavirus/corona-impfstoff-wer-darf-zuerstaeltere-und-benachteiligte/", "/nachrichten/detail/politik/gsk-fordert-impfstoff-dialog-grippeimpfstoffe/", "/nachrichten/detail/politik/gsk-fordert-impfstoff-dialog-grippeimpfstoffe/", "/nachrichten/detail/pharmazie/grippeimpfstoff-pei-sieht-keinen-mangel-influenzasaison-2021/", "/nachrichten/detail/pharmazie/grippeimpfstoff-pei-sieht-keinen-mangel-influenzasaison-2021/", "/rubriken/detail/erkaeltungs-tipps/erkaeltungsrubrik-erkaeltungen-schuetzen-nicht-vor-covid-19-saisonale-coronaviren/", "/rubriken/detail/erkaeltungs-tipps/erkaeltungsrubrik-erkaeltungen-schuetzen-nicht-vor-covid-19-saisonale-coronaviren/", "/rubriken/detail/erkaeltungs-tipps/lunge-lueften-fuer-die-immunabwehr-atemwege-schuetzen-und-staerken-erkaeltungsrubrik/", "/rubriken/detail/erkaeltungs-tipps/lunge-lueften-fuer-die-immunabwehr-atemwege-schuetzen-und-staerken-erkaeltungsrubrik/", "/nachrichten/detail/coronavirus/warn-app-wird-zum-symptom-tagebuch-corona-schutzmassnahmen/", "/nachrichten/detail/coronavirus/warn-app-wird-zum-symptom-tagebuch-corona-schutzmassnahmen/", "/rubriken/detail/erkaeltungs-tipps/no-go-husten-als-stigma-erkaeltung-in-corona-zeiten-erkaeltungstipp/", "/rubriken/detail/erkaeltungs-tipps/no-go-husten-als-stigma-erkaeltung-in-corona-zeiten-erkaeltungstipp/", "/rubriken/detail/erkaeltungs-tipps/husten-ist-nicht-gleich-husten-bronchitis-pneumonie-corona/", "/rubriken/detail/erkaeltungs-tipps/husten-ist-nicht-gleich-husten-bronchitis-pneumonie-corona/", "/nachrichten/detail/coronavirus/wann-darf-das-kind-zur-schule-schnupfenpapier-co/", "/nachrichten/detail/coronavirus/wann-darf-das-kind-zur-schule-schnupfenpapier-co/", "/nachrichten/detail/coronavirus/impf-apotheker-mobile-teams-entlasten-karlsruher-aerzte/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/grippeimpfung-fuer-alle-ab-18/", "/nachrichten/detail/panorama/influenza-impfquote-unter-vor-corona-niveau/", "/nachrichten/detail/coronavirus/booster-flaute-impfbereitschaft-gering/", "/nachrichten/detail/coronavirus/covid-19-pirola-sorgt-fuer-ungewoehnliche-symptome/", "/nachrichten/detail/coronavirus/corona-nachweise-rki-meldet-deutschlandweiten-anstieg/", null, "http://disqus.com/?ref_noscript", "https://www.apotheke-adhoc.de/downloads-fuer-apotheken-coronavirus/", "/fileadmin/user_upload/redaktion/service-downloads/Corona-Downloads/211222_DOWNLOAD_Impfung_Erkaeltung.pdf", "/fileadmin/user_upload/redaktion/service-downloads/Corona-Downloads/Download_Impfreaktionen_Verhalten_dos_Donts_01.pdf", "/fileadmin/user_upload/redaktion/service-downloads/Corona-Downloads/Downloadmaterial/Masken_Uebersicht_Vergleiche.pdf", "/rubriken/medizinisches-cannabis/", "/rubriken/apo-tipp/", "/rubriken/kinderwunsch-schwangerschaft-stillzeit/", "#rating-pane1", "#rating-pane2", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/panorama/die-gemeinde-hat-uns-regelrecht-rausgeekelt/", "/nachrichten/detail/panorama/die-gemeinde-hat-uns-regelrecht-rausgeekelt/", "/nachrichten/detail/panorama/die-gemeinde-hat-uns-regelrecht-rausgeekelt/", "/rubriken/detail/apo-tipp/btm-rezept-stempel-muss-rot-sein/", "/rubriken/detail/apo-tipp/btm-rezept-stempel-muss-rot-sein/", "/rubriken/detail/apo-tipp/btm-rezept-stempel-muss-rot-sein/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/nachrichten/detail/markt/sanofi-will-otc-sparte-ausgliedern/", "/nachrichten/detail/markt/sanofi-will-otc-sparte-ausgliedern/", "/nachrichten/rubrik/newsrubrik/2/?cHash=fa456c6ca1f9d19bb09c3ac4527287c0", "/datenschutz/", "/", "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/", "/impressum/", "/jobs/", "/datenschutz/", "/agb/", "/netiquette/", "https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos"]}