{"title": "Hilfsaktion f\u00fcr Besim in Bonn: Fu\u00dfballer erm\u00f6glichen lebensrettende Behandlung", "author": "General-Anzeiger Bonn", "url": "https://ga.de/bonn/stadt-bonn/fussballer-ermoeglichen-lebensrettende-behandlung_aid-43110891", "hostname": "ga.de", "description": "Der kleine Besim hat eine t\u00fcckische Krankheit, dessen Behandlung aufwendig und teuer ist. Den Eltern des Dreij\u00e4hrigen fehlt das Geld dazu. Nun helfen Sch\u00fcler und ein Fu\u00dfballverein.", "sitename": "General-Anzeiger Bonn", "date": "2016-11-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hilfsaktion f\u00fcr Besim in Bonn Fu\u00dfballer erm\u00f6glichen lebensrettende Behandlung\nBonn \u00b7 Der kleine Besim hat eine t\u00fcckische Krankheit, dessen Behandlung aufwendig und teuer ist. Den Eltern des Dreij\u00e4hrigen fehlt das Geld dazu. Nun helfen Sch\u00fcler und ein Fu\u00dfballverein.\nBesim geht es etwas besser: Letzte Woche konnte der Dreij\u00e4hrige aus Majac im Kosovo endlich die Bonner Kinderklinik verlassen. Jetzt lebt er gemeinsam mit seinen Eltern in einer kleinen Wohnung unweit einer Kinderdialysestation. Denn dort muss er auch weiterhin drei bis viermal pro Woche behandelt werden.\nDie Krankheit des Jungen ist t\u00fcckisch. Weil ihm ein Enzym in der Leber fehlt, droht sein K\u00f6rper v\u00f6llig zu verkalken. Deshalb muss er regelm\u00e4\u00dfig zur Dialyse, damit sein Blut zumindest gereinigt wird. \u201eDas ist aber nur Spielen auf Zeit, weitere Schritte sind dringend notwendig\u201c, erkl\u00e4rt Professor Bernd Hoppe, der behandelnde Kindernephrologe.\nMit Musikauftritten Geld gesammelt\nF\u00fcr eine lebensrettende Behandlung fehlt den Eltern allerdings das Geld. Deshalb hat der Bunte Kreis Rheinland im Sommer eine Spendenaktion zur Finanzierung der Therapie gestartet. Gestern \u00fcberreichten die \u201eEMA-Kids\u201c in der Kinderklinik rund 600 Euro f\u00fcr diese Hilfsaktion. Das Geld hatten die Sch\u00fcler des Bonner Gymnasiums unter anderem bei Musikauftritten in der Innenstadt und auf dem Endenicher Martinsmarkt gesammelt. Auch die Kicker des FC Kosova aus St. Augustin wollen Besim helfen und stellen ihre Einnahmen aus einem Fu\u00dfballturnier (800 Euro) ebenfalls f\u00fcr die Behandlung des Jungens zur Verf\u00fcgung.", "language": null, "image": "https://ga.de/imgs/93/6/1/4/9/4/8/6/3/tok_29f1db5b295003e1adaf3846b5e68862/w1200_h630_x1771_y1181_05c28063c895e20c.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/sso/bookmarks", "https://abo.ga.de/service/", "https://id.ga.de/", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/bonn/", "/region/", "/news/", "/sport/", "/freizeit/", "/ratgeber/", "https://abo.ga.de/newsletter-verwaltung/?_gl=1*16qk4r9*_ga*NDY0NDg2NDg4LjE2NjMwNTk2Mzg.*_ga_LZJJQRV23V*MTY3Mjc1MzM0Mi4xMS4xLjE2NzI3NTM5NjUuNTguMC4w", "https://abo.ga.de/aboshop/?_gl=1*5pffeq*_ga*NDY0NDg2NDg4LjE2NjMwNTk2Mzg.*_ga_LZJJQRV23V*MTY3Mjc1MzM0Mi4xMS4xLjE2NzI3NTM5MDYuNTcuMC4w", "https://rp-online.de/?utm_source=ga&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/bonn/", "/bonn/stadt-bonn/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=&via=&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Hinweis auf einen interessanten Artikel: Fu\u00dfballer erm\u00f6glichen lebensrettende Behandlung&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Sie%20interessieren%3A%0D%0A%0D%0A---------------------------------------------%0D%0AFu\u00dfballer erm\u00f6glichen lebensrettende Behandlung%0D%0A---------------------------------------------%0D%0A%0D%0ADen%20kompletten%20Artikel%20finden%20Sie%20hier%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenangebot%20GA-BONN%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fga.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/imgs/93/6/1/4/9/4/8/6/3/tok_9f3802eeb18b9c641552060e63e99868/w1900_h1266_x1771_y1181_05c28063c895e20c.jpg", "/region/voreifel-und-vorgebirge/meckenheim/hunderte-meckenheimer-protestieren-gegen-grundsteuererhoehung_aid-100194847", "/bonn/bad-godesberg/bonn-lannesdorf-neuer-paechter-fuer-frueheren-edeka-gefunden_aid-100096311", "/region/ahr-und-rhein/bad-neuenahr-ahrweiler/nach-flut-in-ahrweiler-tiny-haeuser-und-container-werden-aufgeloest_aid-100064311", "/bonn/stadt-bonn/fame-fighting-in-bonn-diese-reality-tv-stars-steigen-in-den-ring_aid-99858965", "/region/siebengebirge/koenigswinter/linz-am-rhein-leiche-identifiziert-vermisster-aus-koenigswinter_aid-99968669", "/bonn/stadt-bonn/bonn-fast-1400-asylverfahren-in-der-schwebe_aid-100191527", "/bonn/stadt-bonn/befragung-bonn-erhebt-aktuelle-daten-fuer-den-neuen-mietspiegel_aid-99601693", "/bonn/stadt-bonn/100-weitere-fluechtlinge-koennten-in-ermekeilkaserne-in-bonn-kommen_aid-100165995", "/bonn/stadt-bonn/generation-z-bankberaterin-aus-bonn-kritsiert-jugend_aid-100110173", "/bonn/stadt-bonn/stadtmuseum-bonn-neuer-standort-am-alten-rathaus-geeignet_aid-100172015", "/bonn/stadt-bonn/deutsches-rotes-kreuz-bonn-startet-app-fuer-hilfe-katastrophe_aid-100116495", "/bonn/stadt-bonn/city-konferenz-bonn-wohnen-mobilitaet-handel-gastronomie_aid-100192885", "/bonn/stadt-bonn/bonner-koalition-streicht-107-parkplaetze-an-der-beethovenhalle_aid-100174421", "/bonn/bad-godesberg/bonn-opfer-berichtet-nach-schlaegerei-in-bad-godesberg_aid-86306867", "/bonn/stadt-bonn/bonn-stadt-zahlt-40-millionen-euro-fuer-oper-und-schauspiel_aid-86404089", "/bonn/stadt-bonn/verdi-warnstreik-kliniken-in-bonn-und-siegburg-betroffen_aid-86579045", "/bonn/stadt-bonn/verdi-warnstreik-kliniken-in-bonn-und-siegburg-betroffen_aid-86579045", "/bonn/beuel/bonn-diese-wochenmaerkte-versorgen-beuel_aid-86473667", "/bonn/stadt-bonn/kaufhof-die-filiale-in-bonn-bleibt-siegburg-schliesst_aid-86592189", "/bonn/stadt-bonn/immobilien-in-bonn-stehen-leer-wie-kommt-man-dagegen-an_aid-86406223", "/bonn/stadt-bonn/bonn-hier-ist-bis-ende-2025-ein-glasfaserausbau-geplant_aid-86587185", "/bonn/stadt-bonn/laster-unfall-sorgte-fuer-verkehrschaos_aid-43110359", "/bonn/stadt-bonn/wie-ein-nobelpreis_aid-43109571", "/bonn/stadt-bonn/plakataktion-gegen-pannenreaktor_aid-43109587", "/bonn/stadt-bonn/buetzende-jummibaeren-gewinnen_aid-43109649", "/bonn/stadt-bonn/polizei-zeigt-praesenz-auf-dem-weihnachtsmarkt_aid-43110173", "/bonn/stadt-bonn/stadt-unterliegt-im-streit-mit-eltern_aid-43109189", "/bonn/stadt-bonn/stadt-unterliegt-im-streit-mit-eltern_aid-43109189", "/bonn/polizei-veroeffentlicht-fahndungsfotos-wer-kennt-diese-personen_aid-43109531", "/bonn/stadt-bonn/un-exekutivkoordinator-richard-dictus-lobt-bonn_aid-43109969", "/bonn/stadt-bonn/general-anzeiger-gewinnt-kinder-medien-preis_aid-43109941", "/bonn/stadt-bonn/einfach-aergerlich_aid-43109209", "https://de-de.facebook.com/gaonline/", "https://twitter.com/gabonn", "https://www.instagram.com/generalanzeiger/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/verlag/agb-und-nutzungsbedingungen/", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "https://www.interred.de/", "", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#pushnotifications", "", "/bonn/", "/bonn/stadt-bonn/", "/bonn/beuel/", "/bonn/bad-godesberg/", "/bonn/hardtberg/", "/bonn/blaulicht/", "/bonn/aufwacher-podcast/", "/region/", "/region/sieg-und-rhein/", "/region/sieg-und-rhein/siegburg/", "/region/sieg-und-rhein/sankt-augustin/", "/region/sieg-und-rhein/hennef/", "/region/sieg-und-rhein/niederkassel/", "/region/sieg-und-rhein/troisdorf/", "/region/sieg-und-rhein/mehr-von-sieg-und-rhein/", "/region/siebengebirge/", "/region/siebengebirge/bad-honnef/", "/region/siebengebirge/koenigswinter/", "/region/siebengebirge/kreis-neuwied/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/alfter/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/bornheim/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/meckenheim/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/rheinbach/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/swisttal/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/wachtberg/", "/region/ahr-und-rhein/", "/region/ahr-und-rhein/bad-neuenahr-ahrweiler/", "/region/ahr-und-rhein/altenahr/", "/region/ahr-und-rhein/grafschaft/", "/region/ahr-und-rhein/remagen/", "/region/ahr-und-rhein/sinzig/", "/region/ahr-und-rhein/mehr-von-ahr-und-rhein/", "/region/koeln-und-rheinland/", "/region/blaulicht/", "/news/", "/news/politik/", "/news/politik/deutschland/", "/news/politik/ausland/", "/news/politik/landtagswahl/", "/news/politik/landtagswahl/ergebnisse2022/", "/news/wirtschaft/", "/news/wirtschaft/regional/", "/news/wirtschaft/ueberregional/", "http://www.moneyspecial.de/3473/", "/news/kultur-und-medien/", "/news/kultur-und-medien/regional/", "/news/kultur-und-medien/ueberregional/", "/news/panorama/", "/news/wissen-und-bildung/", "/news/wissen-und-bildung/regional/", "/news/wissen-und-bildung/ueberregional/", "/news/digitale-welt/", "/news/nrw/", "/sport/", "/sport/telekom-baskets-bonn/", "/sport/bonner-sc/", "/sport/fckoeln/", "/sport/regional/", "/sport/fussball/", "/sport/formel1/", "/sport/mehr-sport/", "/sport/ergebnisse-und-tabellen/", "/sport/ga-sportlerwahl/", "/sport/wm2022/", "/freizeit/", "/freizeit/region-erleben/", "/freizeit/gastro-szene/", "/freizeit/puetzchens-markt/", "/freizeit/kino/", "https://tv.ga.de/", "/freizeit/reise/", "/freizeit/termine/", "https://www.bonnticket.de/ga-tickets/", "/ratgeber/", "/ratgeber/essen-und-trinken/", "/ratgeber/familie/", "/ratgeber/fit-und-gesund/", "/ratgeber/haus-und-garten/", "/ratgeber/mode-und-lifestyle/", "/ratgeber/geld-und-karriere/", "/ratgeber/geld-und-karriere/studium-und-beruf/", "/ratgeber/geld-und-karriere/steuern-und-recht-und-finanzen/", "/ratgeber/tier-und-wir/", "/wetter/", "/wetter/news/", "/wetter/regenradar/", "https://wetter.ga.de", "https://wetter.ga.de/wetterwarnungen", "/verkehr/", "/verkehr/news/", "/verkehr/baustellen/", "/verkehr/gefahrenstellen/", "/verkehr/verkehrslage/", "https://verlag.ga.de/engagement/", "/spiele/", "/ga-erlebniswelt/", "/ga-erlebniswelt/archiv/", "/ga-erlebniswelt/buchtipps/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/ga-wandertag/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/sommergarten/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/torfieber/", "/ga-erlebniswelt/messen/", "https://events.ga.de/messen/immobilienmesse", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-karrieretag/", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-reisemesse/", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-reisemesse/aussteller/", "/ga-erlebniswelt/zeitungspaten/", "/meinung/", "/meinung/karikaturen/", "https://ga-story.de/", "/fotos/", "/fotos/bonn/", "/fotos/region/", "/fotos/bilder-des-tages/", "/fotos/partys/", "/fotos/events/", "/fotos/sport/", "/fotos/news/", "/thema/", "https://verlag.ga.de", "https://verlag.ga.de", "https://verlag.ga.de/", "https://verlag.ga.de/produkte", "https://verlag.ga.de/engagement/", "https://verlag.ga.de/karriere", "https://verlag.ga.de/kontakt", "https://abo.ga.de/aboshop/", "https://abo.ga.de/aboshop/", "/verlag/abo-und-service/datenerhebung/", "/verlag/anzeigen/", "/verlag/anzeigen/services/", "https://epaper.ga.de/", "/ga-english/", "/ga-english/news/", "/ga-english/welcome-to-bonn/", "/podcasts/", "/sonderthemen/", "/sonderthemen/spezial/", "/sonderthemen/spezial/s-immobilienpartner/", "/sonderthemen/aktuelles/", "/sonderthemen/top-tipps/", "/sonderthemen/top-tipps/kultur/", "https://sonderthemen.ga.de/", "https://general-anzeiger-bonn.weekli.pub", "", "#", "#", "", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#"]}