{"title": "Masern-Impfung: Spahn droht Impf-Verweigerern mit bis zu 2500 Euro Strafe", "author": null, "url": "https://www.tagesspiegel.de/politik/spahn-droht-impf-verweigerern-mit-bis-zu-2500-euro-strafe-5327320.html", "hostname": "tagesspiegel.de", "description": "Viele Menschen sind in Deutschland in diesem Jahr an Masern erkrankt. Der Gesundheitsminister will die Impf-Pflicht f\u00fcr Kinder durchsetzen.", "sitename": "Der Tagesspiegel", "date": "2019-05-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Masern-Impfung: Spahn droht Impf-Verweigerern mit bis zu 2500 Euro Strafe\nViele Menschen sind in Deutschland in diesem Jahr an Masern erkrankt. Der Gesundheitsminister will die Impf-Pflicht f\u00fcr Kinder durchsetzen.\nBundesgesundheitsminister Jens Spahn will\n[verpflichtende Masern-Impfungen](/wissen/themen/masern) f\u00fcr Kita- und Schulkinder mit Geldstrafen von bis zu 2500 Euro und einem Ausschluss vom Kita-Besuch durchsetzen. Die Ma\u00dfnahmen sind der \u201e [Bild am Sonntag](https://www.bild.de/)\u201c zufolge Teil des Gesetzentwurfs, den der CDU-Politiker nun vorlegte.\n\u201eWir wollen alle Kinder davor sch\u00fctzen, sich mit Masern zu infizieren\u201c, sagte Spahn der Zeitung. \u201eDeswegen sollen alle, die eine Kita oder Schule besuchen, gegen Masern geimpft sein. Wer dort neu aufgenommen wird, muss das nachweisen.\u201c Wer dort schon jetzt betreut werde, m\u00fcsse den Nachweis bis zum 31. Juli n\u00e4chsten Jahres nachreichen. \u201eAlle Eltern sollen sicher sein k\u00f6nnen, dass ihre Kinder nicht von anderen mit Masern angesteckt und gef\u00e4hrdet werden.\u201c\nSpahn hatte Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Impflicht f\u00fcr Mai angek\u00fcndigt. Auch die SPD unterst\u00fctzt\n[verpflichtende Masern-Impfungen](/politik/zwang-ist-eine-botschaft-die-leben-retten-kann-5548063.html) f\u00fcr Kinder in Kitas und Schulen. Masern sind hochansteckend und k\u00f6nnen in seltenen F\u00e4llen auch t\u00f6dlich verlaufen.\nDer Nachweis soll dem Bericht zufolge \u00fcber den Impfpass oder eine Impfbescheinigung erfolgen. \u201eWer aus medizinischen Gr\u00fcnden nicht geimpft werden kann, muss auch das mit einer \u00e4rztlichen Bescheinigung nachweisen\u201c, sagte Spahn der Zeitung. Kinder ohne Impfschutz sollen k\u00fcnftig vom Kita-Besuch ausgeschlossen werden. \u201eSchlie\u00dflich sind in Kitas auch Kinder unter zehn Monaten, die noch nicht geimpft werden d\u00fcrfen und damit besonders gef\u00e4hrdet sind.\u201c Bei Schulen sei dies nicht m\u00f6glich, da dort die Schulpflicht gelte. \u201eAber wer sein Kind nicht impfen l\u00e4sst, dem drohen Bu\u00dfgelder in H\u00f6he von bis zu 2500 Euro.\u201c Diese w\u00fcrden durch die Gesundheits\u00e4mter veranlasst.\nSpahn zufolge entstehen dem einzelnen B\u00fcrger keine Kosten durch die Impfpflicht. \u201eDas zahlen die Krankenkassen\u201c, sagte der Minister der Zeitung. \u201eDie Masern-Impfung kostet rund 60 Euro. Eine Maserninfektion mit m\u00f6glichen Folgeerkrankungen ist dagegen ein Vielfaches teurer.\u201c Impfungen gegen Masern sollten k\u00fcnftig bei allen \u00c4rzten au\u00dfer Zahn\u00e4rzten m\u00f6glich sein. \u201eEs geht darum, jeden Arztbesuch zu nutzen, um den Impfstatus zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu impfen\u201c, sagte Spahn. Auch der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst solle dabei eine st\u00e4rkere Rolle \u00fcbernehmen: \u201eEr k\u00f6nnte an Schulen und Kitas Impfungen anbieten.\u201c\nAus Sicht der EU-Kommission ist eine Impflicht kein Allheilmittel zur Eind\u00e4mmung der Masern und anderer Infektionskrankheiten. \u201eZwang ist nicht die einzige L\u00f6sung\u201c, sagte Vizepr\u00e4sident Jyrki Katainen zuletzt der Deutschen Presse-Agentur und anderen europ\u00e4ischen Medien in Br\u00fcssel. \u201eEs kann in einigen L\u00e4ndern funktionieren, aber andere Organisationsformen des Impfens scheinen genauso wirksam zu sein.\u201c\nJ\u00fcngst ver\u00f6ffentlichten Daten zufolge sind\n[ rund sieben Prozent der Schulanf\u00e4nger in Deutschland nicht ausreichend gegen Masern gesch\u00fctzt](/politik/zu-wenig-schulanfanger-sind-gegen-masern-geschutzt-6558028.html). Bei der entscheidenden zweiten Impfung gegen das hoch ansteckende Virus erreichen bisher nur Mecklenburg-Vorpommern und Brandenburg die angestrebte Quote von mindestens 95 Prozent geimpften Kindern. Das ging aus bei Schuleingangsuntersuchungen 2017 erhobenen Daten hervor, die das Robert Koch-Institut (RKI) am Donnerstag in Berlin ver\u00f6ffentlichte.\nSpahn sagte der \u201eBild am Sonntag\u201c: \u201eIch will die Masern ausrotten. Aber daf\u00fcr m\u00fcssen nicht 93, sondern mindestens 95 Prozent zwei Masernimpfungen haben. Diese Quote erreichen wir trotz aller Kampagnen und guten Appelle einfach nicht.\u201c Erwiesenerma\u00dfen seien die Risiken einer Impfung um ein Vielfaches geringer als die Risiken einer Erkrankung. Das gelte besonders bei Masern. \u201eIm \u00dcbrigen: Die sehr seltenen Impfsch\u00e4den werden gesetzlich entsch\u00e4digt.\u201c\nSpahns Entwurf wird dem Bericht zufolge derzeit in der Regierung abgestimmt. Er geht davon aus, dass der Bundestag noch in diesem Jahr dar\u00fcber entscheiden wird. (dpa)", "language": null, "image": "https://www.tagesspiegel.de/politik/images/kabinettssitzung-8058/alternates/BASE_16_9_W1400/kabinettssitzung-8058.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "https://www.tagesspiegel.de", "https://mein.tagesspiegel.de", "https://abo.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=header-link", "/plus/", "/politik/", "/politik/themen/ampelkoalition", "/politik/themen/olaf-scholz", "/politik/themen/bundeswehr", "/politik/themen/energiewende", "/internationales/", "/internationales/themen/nahostkonflikt", "/politik/themen/krieg-in-der-ukraine", "/politik/themen/wladimir-putin", "/internationales/themen/good-news", "/politik/themen/die-eu", "/wissen/themen/usa", "/wissen/themen/china", "/wissen/themen/italien", "/wissen/themen/turkei", "/berlin/", "/berlin/bezirke/", "/berlin/bezirke/charlottenburg-wilmersdorf", "/berlin/bezirke/friedrichshain-kreuzberg", "/berlin/bezirke/lichtenberg", "/berlin/bezirke/marzahn-hellersdorf", "/berlin/bezirke/mitte", "/berlin/bezirke/neukoelln", "/berlin/bezirke/pankow", "/berlin/bezirke/reinickendorf", "/berlin/bezirke/spandau", "/berlin/bezirke/steglitz-zehlendorf", "/berlin/bezirke/tempelhof-schoeneberg", "/berlin/bezirke/treptow-koepenick", "/berlin/berliner-wirtschaft/", "/berlin/polizei-justiz/", "/berlin/stadtleben/", "/berlin/themen/fahrrad-und-verkehr-in-berlin", "/berlin/schule/", "/gesellschaft/themen/nachrufe", "https://checkpoint.tagesspiegel.de/", "/gesellschaft/", "/gesellschaft/liebe-partnerschaft/", "/gesellschaft/themen/mehr-genuss", "/gesellschaft/queerspiegel/", "/gesellschaft/panorama/", "/gesellschaft/medien/", "/gesellschaft/themen/familie", "/gesellschaft/geschichte/", "/so-klingt-die-redaktion-das-podcast-angebot-des-tagesspiegels-8660119.html", "/gesellschaft/reise/", "/wirtschaft/", "/wirtschaft/immobilien/", "/wirtschaft/karriere/", "/wirtschaft/finanzen/", "/wirtschaft/mobilitaet/", "/politik/themen/diversity-vielfalt-in-gesellschaft-und-arbeitswelt", "/kultur/", "/kultur/literatur/", "/kultur/comics/", "/kultur/kino/", "/kultur/pop/", "/kultur/themen/kunst-in-berlin", "/kultur/ausstellungen/", "/kultur/buehne/", "/wissen/", "/gesundheit/themen/coronavirus", "/wissen/themen/archaeologie", "/wissen/themen/hochschulen", "/wissen/themen/biomedizin1", "/gesellschaft/themen/umwelt-und-natur", "/wissen/themen/weltall", "/gesundheit/", "/gesundheit/themen/gesund-essen", "/gesundheit/themen/gut-schlafen", "/gesundheit/themen/achtsamkeit", "/gesundheit/themen/arztbriefe", "/sport/", "/sport/themen/nationalelf", "/sport/themen/hertha-bsc", "/sport/themen/1-fc-union-berlin", "/sport/themen/bundesliga", "/sport/themen/champions-league", "/sport/themen/eisbaren-berlin", "/sport/themen/alba-berlin", "/sport/themen/fuchse-berlin", "/sport/themen/br-volleys", "/meinung/", "/meinung/kolumnen/", "/meinung/lesermeinung/", "/potsdam/", "/potsdam/landeshauptstadt/", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/garnisonkirche", "/potsdam/themen/jugend-und-medien", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/polizei", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/schule-und-kita", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/stadtentwicklung", "/potsdam/landeshauptstadt/potsdam-stadtleben/", "/potsdam/themen/staudenhof", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/verkehr", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/wohnen1", "/potsdam/potsdam-mittelmark/", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/beelitz", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/kleinmachnow", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/michendorf", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/nuthetal", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/schwielowsee", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/stahnsdorf", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/teltow", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/werder-havel", "/potsdam/brandenburg/", "/potsdam/brandenburg/themen/bildung", "/potsdam/brandenburg/themen/braunkohle", "/potsdam/brandenburg/themen/extremismus", "/potsdam/brandenburg/themen/kriminalitat", "/gesellschaft/geschichte/themen/30-jahre-mauerfall", "/potsdam/potsdam-kultur/", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/ausstellungen", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/film", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/theodor-fontane", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/literatur", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/museum-barberini", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/musik", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/tanz", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/theater", "https://epaper.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=E-Paper", "https://www.tagesspiegel.de/die-tagesspiegel-newsletter-im-uberblick-471216.html", "https://shop.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Shop", "https://veranstaltungen.tagesspiegel.de/event/46099a14-b9ed-4f72-809c-810e9255aaf7/summary?RefId=Tagesspiegel-Veranstaltungen", "https://background.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Background", "https://media.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Media", "https://anzeigen.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Anzeigen%20aufgeben", "http://www.tagesspiegel-gruppe.de/", "https://verlagsjobs.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Jobs", "https://abo.tagesspiegel.de/tagesspiegel-app?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=App", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/vererben-und-stiften-2022", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/future-mobility-2022", "https://www.tagesspiegel.de/advertorials/", "https://vergleich.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Vergleichsportal", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/kfz-versicherung/", "https://www.tagesspiegel.de/themen/partnersuche/", "https://www.tagesspiegel.de/themen/strom/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Strom", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/stromvergleich/", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/dsl-vergleich/", "https://jobs.tagesspiegel.de/", "https://gutscheine.tagesspiegel.de/", "https://sudoku.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Sudoku", "http://begriffel.tagesspiegel.de/", "https://tagesspiegel.weekli.de/", "https://jobs.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Jobs%20in%20Berlin", "https://reisen.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Leserreisen", "https://auktion.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Auktionen", "https://trauer.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Trauerportal", "https://www.tagesspiegel.de", "https://www.tagesspiegel.de/politik/", "/wissen/themen/masern", "https://www.bild.de/", "/politik/zwang-ist-eine-botschaft-die-leben-retten-kann-5548063.html", "/politik/zu-wenig-schulanfanger-sind-gegen-masern-geschutzt-6558028.html", "/politik/zu-wenig-schulanfanger-sind-gegen-masern-geschutzt-6558028.html", "https://www.tagesspiegel.de", "/wissen/themen/masern", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fpolitik%2Fspahn-droht-impf-verweigerern-mit-bis-zu-2500-euro-strafe-5327320.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=facebook&utm_campaign=share&utm_content=5327320", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fpolitik%2Fspahn-droht-impf-verweigerern-mit-bis-zu-2500-euro-strafe-5327320.html&text=Masern-Impfung%3A%20Spahn%20droht%20Impf-Verweigerern%20mit%20bis%20zu%202500%20Euro%20Strafe&via=Tagesspiegel&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=twitter&utm_campaign=share&utm_content=5327320", "https://api.whatsapp.com/send?text=Masern-Impfung%3A%20Spahn%20droht%20Impf-Verweigerern%20mit%20bis%20zu%202500%20Euro%20Strafe%20https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fpolitik%2Fspahn-droht-impf-verweigerern-mit-bis-zu-2500-euro-strafe-5327320.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=whatsapp&utm_campaign=share&utm_content=5327320", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fpolitik%2Fspahn-droht-impf-verweigerern-mit-bis-zu-2500-euro-strafe-5327320.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=pocket&utm_campaign=share&utm_content=5327320", "/impressum-tagesspiegel-online-471039.html", "/verlag-der-tagesspiegel-kontakt-471366.html", "/verlag-der-tagesspiegel-datenschutzerklarung-383383.html", "javascript:window._sp_.loadPrivacyManagerModal(766565);", "https://media.tagesspiegel.de"]}