{"title": "WMA, B\u00c4K und die Pontifikale Akademie f\u00fcr das Leben unterst\u00fctzen gemeinsam Impfstoffgerechtigkeit und wollen Impfskepsis begegnen", "author": "Bundes\u00e4rztekammer", "url": "https://www.bundesaerztekammer.de/presse/aktuelles/detail/weltaerztebund-bundesaerztekammer-und-die-pontifikale-akademie-fuer-das-leben-unterstuetzen-gemeinsam-impfstoffgerechtigkeit-und-wollen-impfskepsis-begegnen", "hostname": "bundesaerztekammer.de", "description": "Berlin - Weltweit leiden Millionen Menschen an den Folgen der Covid-19 Pandemie. Impfungen gelten als eine schnelle und effektive Methode, die Ausbreitung", "sitename": "Bundes\u00e4rztekammer", "date": "2021-07-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "WMA, B\u00c4K und die Pontifikale Akademie f\u00fcr das Leben unterst\u00fctzen gemeinsam Impfstoffgerechtigkeit und wollen Impfskepsis begegnen\nBerlin - Weltweit leiden Millionen Menschen an den Folgen der Covid-19 Pandemie. Impfungen gelten als eine schnelle und effektive Methode, die Ausbreitung des Virus aufzuhalten und Menschenleben zu retten. Die aktuelle Pandemie hat nicht nur die Bedeutung von Impfungen aufgezeigt, sondern auch Gefahren des Impfnationalismus sowie Ungerechtigkeiten offengelegt, die beim Zugang zu Impfstoffen bestehen. W\u00e4hrend viele wohlhabende L\u00e4nder \u00fcber die Mittel verf\u00fcgen, um schnell bilaterale Vertr\u00e4ge mit Pharmaunternehmen \u00fcber vielversprechende Covid-19 Impfstoffkandidaten zu schlie\u00dfen, sind zahlreiche Entwicklungsl\u00e4nder aufgrund finanzieller Beschr\u00e4nkungen und geringeren Produktionsf\u00e4higkeiten benachteiligt.\nSo stellt der Zugang zu Impfstoffen in vielen Teilen der Welt immer noch eine gro\u00dfe Herausforderung dar. Hinzu kommt, dass auch in L\u00e4ndern, in denen Impfstoffe verf\u00fcgbar sind, Impfungen mitunter auf Skepsis und Misstrauen sto\u00dfen. Impfskepsis ist eine komplexe Thematik. Die Zur\u00fcckhaltung in benachteiligten Gruppen beruht teilweise auf historischen Ungerechtigkeiten, Vertrauensbr\u00fcchen bei medizinischer Forschung, negativen Erfahrungen im Gesundheitswesen und Misstrauen gegen\u00fcber profitorientierten Pharmafirmen. Eine wesentlich sch\u00e4dlichere Art der Impfskepsis wird jedoch durch haltlose und irref\u00fchrende Behauptungen und Mythen zum Beispiel \u00fcber vermeintliche Nebenwirkungen in sozialen Netzwerken bef\u00f6rdert. Erschwerend kommt hinzu, dass selbst in der \u00c4rzteschaft und in einigen religi\u00f6sen Gruppen Impfskepsis zu verzeichnen ist. Mangelnde Impfbereitschaft und Impfskepsis k\u00f6nnen schwierige ethische Fragen zur Abw\u00e4gung zwischen individueller Wahlfreiheit und dem Gemeinwohl aufwerfen.\nImpfstoffe gelten als eine der gr\u00f6\u00dften Errungenschaften moderner Medizin und nehmen eine Schl\u00fcsselrolle bei der Bek\u00e4mpfung von \u00fcbertragbaren Krankheiten ein. Nachweislich werden durch Impfungen jedes Jahr Millionen von Todesf\u00e4llen verhindert und viele weitere Millionen Menschen vor einer Erkrankung gesch\u00fctzt. Um das volle innovative Potential von Impfstoffen zu nutzen, m\u00fcssen Hindernisse, die einer weltweiten Impfgerechtigkeit im Wege stehen, \u00fcberwunden und die Ursachen von Impfskepsis angegangen werden.\nAngesichts der Dringlichkeit dieser Fragen und der zentralen Rolle, die eine internationale und sektoren\u00fcbergreifende Zusammenarbeit beim Voranbringen dieser Anliegen einnehmen kann, fordern der Welt\u00e4rztebund (WMA), die Pontifikale Akademie f\u00fcr das Leben (PAL) und die Bundes\u00e4rztekammer (B\u00c4K) alle relevanten Stakeholder auf, alle Anstrengungen zu unternehmen, um\n- einen gerechten weltweiten Zugang zu Impfstoffen sicher zu stellen, der die Grundvoraussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche globale Impfkampagne ist, und\n- Impfskepsis mit einer klaren Botschaft zur Notwendigkeit und Sicherheit von Impfstoffen zu begegnen sowie Mythen und Desinformation \u00fcber Impfstoffe entgegenzuwirken.\nPressekontakt:\nBundes\u00e4rztekammer: Mark Berger (Stellv. Pressesprecher): presse@baek.de\nWelt\u00e4rztebund: Dr. Otmar Kloiber (Generalsekret\u00e4r): otmar.kloiber@wma.net\nAkademie f\u00fcr das Leben: Dr. Fabrizio Mastrofini (Media Manager): pressoffice@pav.va", "language": null, "image": "https://www.bundesaerztekammer.de/typo3conf/ext/lns_sitepackage_baek/Resources/Public/Images/socialmedia-placeholder-facebook.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "#content", "#footermenu", "/", "/baek/ueber-uns/job-und-karriere", "/service", "/kontakt", "/arztsuche", "/suche", "/", "/baek/ueber-uns", "/baek/ueber-uns", "/baek/ueber-uns/aufgaben", "/baek/ueber-uns/satzungen-und-statuten", "/baek/ueber-uns/richtlinien-leitlinien-empfehlungen-und-stellungnahmen", "/baek/ueber-uns/vorstand", "/baek/ueber-uns/geschaeftsstelle", "/baek/ueber-uns/job-und-karriere", "/baek/ueber-uns/gremien-und-buendnisse", "/baek/ueber-uns/taetigkeitsbericht", "/baek/ueber-uns/aerztestatistik/2022", "/baek/ueber-uns/auszeichnungen", "/baek/ueber-uns/aerzteschaft-im-nationalsozialismus", "/baek/ueber-uns/geschichte-der-bundesaerztekammer", "/themen", "/themen/aerzte", "https://www.akdae.de/", "/themen/aerzte/aus-fort-und-weiterbildung", "/themen/aerzte/digitalisierung", "/themen/aerzte/gesundheitsversorgung", "/themen/aerzte/honorar", "/themen/aerzte/internationales", "/themen/aerzte/klimawandel-und-gesundheit", "/themen/aerzte/menschenrechte", "/themen/aerzte/personalvorgaben-krankenhausaerzte", "/themen/aerzte/public-health", "/themen/aerzte/qualitaetssicherung", "/themen/gesundheitsfachberufe", "/themen/mfa", "/themen/recht", "/themen/recht/berufsrecht", "/bundesaerztekammer/recht/datenschutzrecht", "/bundesaerztekammer/recht/publikationen", "/themen/medizin-und-ethik", "/themen/medizin-und-ethik/wissenschaftlicher-beirat", "/themen/medizin-und-ethik/ethikkommissionen-der-landesaerztekammern", "https://www.wbpsychotherapie.de/", "https://www.zentrale-ethikkommission.de/", "/themen/medizin-und-ethik/wissenschaftlicher-beirat/stellungnahmen-richtlinien-jahresberichte/haemotherapie-transfusionsmedizin", "/themen/medizin-und-ethik/wissenschaftlicher-beirat/stellungnahmen-richtlinien-jahresberichte/irreversibler-hirnfunktionsausfall", "/themen/medizin-und-ethik/wissenschaftlicher-beirat/stellungnahmen-richtlinien-jahresberichte/regenerative-medizin-gewebe-und-zellen", "/themen/medizin-und-ethik/wissenschaftlicher-beirat/stellungnahmen-richtlinien-jahresberichte/reproduktionsmedizin-praenataldiagnostik-praeimplantationsdiagnostik", "/themen/medizin-und-ethik/sterbebegleitung", "/themen/medizin-und-ethik/transplantationsmedizin", "/themen/medizin-und-ethik/versorgungsforschung", "/politik", "/politik/programme-positionen", "/politik/stellungnahmen-gesetzgebung", "/politik/stellungnahmen-g-ba-akdae-und-iqtig", "/politik/stellungnahmen-g-ba-akdae-und-iqtig", "https://www.akdae.de/stellungnahmen/amnog", "/politik/stellungnahmen-g-ba-akdae-und-iqtig/stellungnahmen-iqtig", "/presse", "/presse/aktuelles/pressemitteilungen", "/presse/aktuelles/pressemitteilungen", "/presse/aktuelles/pressemitteilungen-aus-den-kammern", "/presse/aktuelles/pressetermine", "/presse/informationsdienste", "/presse/informationsdienste/podcast-sprechende-medizin", "/presse/informationsdienste/informationsdienst-baekground", "/presse/mediathek/fotos", "/presse/mediathek/fotos", "/presse/kontakt/pressekontakt", "/presse/kontakt/pressekontakt", "/presse/informationsdienste/anmeldung-zum-presseverteiler", "/presse/kontakt/pressestellen-der-landesaerztekammern", "/veranstaltungen", "/aerztetag", "/aerztetag/128-daet-2024-in-mainz", "/aerztetag/online-pressezentrum/127-deutscher-aerztetag", "/veranstaltungen/baek-im-dialog", "/veranstaltungen/baek-im-dialog/2023-von-aerztlicher-kunst-mit-kuenstlicher-intelligenz", "/veranstaltungen/dialogforum-mit-jungen-aerztinnen-und-aerzten", "/veranstaltungen", "/suche", "/baek/ueber-uns/job-und-karriere", "/service", "/kontakt", "/arztsuche", "/", "/presse", "/presse/aktuelles/pressemitteilungen", "#", "#", "#", "#", "#", "javascript:history.back();", "#", "#", "#", "#", "#", "javascript:history.back();", "#top", "/themen/aerzte", "/themen/mfa", "/presse", "mailto:info@baek.de", "/datenschutz", "/impressum", "/sitemap", "https://twitter.com/BAEKaktuell", "https://www.youtube.com/user/BAEKclips"]}