{"title": "Corona-Impfung: Amberg ist vorbereitet", "author": "Heike Unger", "url": "https://www.onetz.de/oberpfalz/amberg/corona-impfung-amberg-vorbereitet-id3148509.html", "hostname": "onetz.de", "description": "Auch Amberg ist startbereit, sobald der Corona-Impfstoff da ist: Im Jugendzentrum Kl\u00e4rwerk an der Bruno-Hofer-Stra\u00dfe richten Stadt und BRK-Kreisverband gerade ein Impfzentrum ein.", "sitename": "Oberpfalz Medien", "date": "2020-12-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare\nUm Kommentare verfassen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen Sie sich anmelden.\nBitte beachten Sie unsere Nutzungsregeln.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wann genau der Impfstoff gegen das Coronavirus verf\u00fcgbar sein wird, wissen auch die Offiziellen im Amberger Impfzentrum noch nicht. Einen Stichtag, ab dem die Einrichtung einsatzbereit sein muss, gibt es trotzdem: Der Freistaat hat daf\u00fcr Dienstag, 15. Dezember, vorgegeben. Das klappt, betonten Vertreter von Stadt und BRK, als sie das Impfzentrum am Freitagmittag der Presse vorstellten.\nDas Impfzentrum im Kl\u00e4rwerk ist eines von zwei im Raum Amberg-Sulzbach: Im Landkreis-Cultur-Centrum (LCC) in Sulzbach-Rosenberg gibt es ein weiteres, das bereits am Dienstag der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentiert wurde. Stadt und Landkreis arbeiten in Sachen Corona eng zusammen, deshalb soll in den beiden Zentren auch nicht nach Stadt- und Landkreisbewohnern unterschieden werden: Wenn es so weit ist, soll jeder B\u00fcrger dorthin gehen, wo er am besten hinkommen kann. So k\u00f6nnte der K\u00fcmmersbrucker beispielsweise ins nahe gelegene Amberger Jugendzentrum gehen, w\u00e4hrend f\u00fcr den Amberger, der am anderen Ende der Stadt wohnt, vielleicht das LCC die bequemere Anlaufstelle ist. \"Viele B\u00fcrger denken eh nicht in Stadt- und Landkreisgrenzen\", sagte OB Michael Cerny: \"Sie gehen da hin, wo es f\u00fcr sie am einfachsten ist.\" Das ist in diesem Fall auch deshalb kein Problem, weil Betreiber beider Impfzentren der BRK-Kreisverband ist.\n\"Nicht einfach kommen und sich anstellen\"\nGanz wichtig ist, wie Oberb\u00fcrgermeister Michael Cerny beim Rundgang im Jugendzentrum betonte: \"Man kann hier nicht einfach ohne Termin herkommen und sich anstellen.\" Wenn der Impfstoff verf\u00fcgbar ist, wird es eine vom Bund festgelegte Reihenfolge geben, welche Gruppen der Bev\u00f6lkerung wann zur Impfung aufgerufen ist. Dabei sollen beispielsweise Senioren und medizinisches/Pflegepersonal als besonders Gef\u00e4hrdete an erster Stelle stehen.\nGrunds\u00e4tzlich gilt: Zur Impfung kommen kann man nur, wenn man vorher einen Termin vereinbart hat. Dies soll vorzugsweise \u00fcbers Internet, und dort, wo es nicht anders geht, auch per Telefon m\u00f6glich sein, sobald das BRK meldet, dass die Impfzentren ihren Betrieb aufnehmen. Bei dieser Anmeldung wird dann auch gleich der Anschlusstermin vergeben: Bei der Corona-Impfung sind laut BRK-Kreisgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Sebastian Schaller n\u00e4mlich zwei Impfungen erforderlich, die in einem bestimmten zeitlichen Abstand erfolgen m\u00fcssen. Impfschutz bestehe dann sieben Tage nach dem zweiten Termin.\nMit Abstand und Maskenpflicht\nNoch m\u00fcssen im Jugendzentrum einige Vorbereitungen getroffen und letzte Einbauten vorgenommen werden. Aber man sieht jetzt schon, wie der Ablauf sein wird, von der Anmeldung \u00fcber Patienteninfo und Arztgespr\u00e4ch bis zur Impfung und zur anschlie\u00dfenden kurzen Wartezeit, damit man im Fall von Komplikationen sofort eingreifen kann. All das geschieht auf einem vorgegebenen Weg durchs Haus im Einbahn-Verkehr, mit Abstand und Maskenpflicht. Sebastian Schaller ist es auch wichtig, klarzustellen: \"Hier wird niemand geimpft, ohne vorher einen Arzt gesehen zu haben.\" Deshalb werden im Jugendzentrum auch immer zwei Mediziner anwesend sein. M\u00f6glich seien 300 Impfungen pro Tag, die BRK-Mitarbeiter arbeiten dabei in drei Vier-Stunden-Schichten. Das, meint OB Cerny anerkennend, sei f\u00fcr eine Stadt der Gr\u00f6\u00dfe Ambergs \"schon eine ganze Menge\". Dabei k\u00f6nne es aber sein, dass alles zun\u00e4chst etwas langsamer anl\u00e4uft, was mit der Verf\u00fcgbarkeit des Impfstoffs zu tun habe.\nWenn Impfstoff kommt, pressiert's\nRechtsreferent Bernhard Mitko verweist in diesem Zusammenhang auf eine Besonderheit des Impfstoffs: Weil der extrem gek\u00fchlt werden muss, m\u00fcssen die Chargen, die Amberg und der Landkreis f\u00fcr ihre beiden Impfzentren zugeteilt bekommen, jeweils m\u00f6glichst z\u00fcgig verbraucht werden \u2013 innerhalb von vier Tagen m\u00fcssen alle Dosen einer Lieferung verimpft sein. Zus\u00e4tzlich zu den beiden station\u00e4ren Impfzentren in Amberg und Sulzbach-Rosenberg gibt es auch zwei mobile Teams, die die Seniorenheime oder Menschen besuchen, die ihr Haus nicht verlassen k\u00f6nnen. Wenn dann sp\u00e4ter auch noch die Haus\u00e4rzte als Anlaufstellen hinzuk\u00e4men, sei die Region gut aufgestellt, meint Schaller. \"Jetzt geht es darum, dass sehr schnell und sehr viel geimpft wird\", sobald der Impfstoff verf\u00fcgbar ist: Deshalb wurden die Impfzentren eingerichtet, weil sie viele Menschen in kurzer Zeit versorgen k\u00f6nnen.\nOB Cerny betonte, \"wir haben uns gefreut\", als vom Freistaat die Anweisung kam, solche Zentren einzurichten: \"Das hat uns gezeigt, dass der Impfstoff kommt und dass Gas gegeben wird.\" Er hoffe, \"dass die Zulassung jetzt auch bald kommt. Ich wei\u00df, dass einige schon auf die Impfung warten. Aber auch, dass andere noch skeptisch sind.\" F\u00fcr die Gesellschaft sei diese Impfung aber wichtig, um endlich einiges von dem, \"auf das wir wegen Corona verzichten mussten\", endlich wieder zur\u00fcckzubekommen. \"Seien wir doch ehrlich: Das Miteinander fehlt uns allen\", sagte Cerny und sprach beispielsweise von kleinen Festen oder auch \"Oma und Opa mal wieder zu umarmen\". Er jedenfalls ist \u00fcberzeugt, \"dass wir durch die Impfung wieder ein St\u00fcck Normalit\u00e4t zur\u00fcckbekommen\".\nF\u00fcr Diebe ist hier nichts zu holen\nSebastian Schaller versicherte, dass das Amberger Impfzentrum zum Stichtag 15. Dezember einsatzbereit sein wird. Er sch\u00e4tzt, dass hier etwa 80 Vollzeitkr\u00e4fte im Schichtbetrieb arbeiten. Die Verantwortlichen gehen davon aus, dass wohl der Impfstoff von Biontech/Pfizer der erste sein wird, der in Deutschland zugelassen und verf\u00fcgbar sein wird. Die EU-Freigabe sei Ende Dezember zu erwarten. Bernhard Mitko verwies noch darauf, dass es f\u00fcr das Amberger Impfzentrum einen Sicherheitsdienst geben wird. Und keinen K\u00fchlschrank f\u00fcr Impfstoff, wie er hinzuf\u00fcgte. OB Cerny formulierte es so, \"f\u00fcr alle, die B\u00f6ses im Sinn haben: Es gibt hier nichts zu holen.\"", "language": null, "image": "https://www.onetz.de/f/ic/og-pl/articlemedia/2020/12/16/cd9d4d7d-1f50-464d-883a-6335a4ec60c8.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#navigation", "#content-area", "https://zeitung.onetz.de/", "https://www.onetz.de/newsletter", "/anzeigen-uebersicht", "https://trauer.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "/abo-service", "https://www.onetz.de/plus", "/", "#", "#", "/oberpfalz/amberg", "/autoren/heike-unger-id36091.html", "/f/ic/ga-large/articlemedia/2020/12/16/cd9d4d7d-1f50-464d-883a-6335a4ec60c8.jpg", "/f/ic/ga-large/articlemedia/2020/12/16/43e83f86-2afb-4ba4-a9be-895af89b9dda.jpg", "/f/ic/ga-large/articlemedia/2020/12/16/c44ae51e-db33-467c-8fa5-6cf740f11193.jpg", "/f/ic/ga-large/articlemedia/2020/12/16/02526d81-23cd-4a7e-8f2a-fefd2a6224ad.jpg", "/f/ic/ga-large/articlemedia/2020/12/16/42c3873e-6842-4129-8857-963cc91e785e.jpg", "/deutschland-welt/amberg/fuenf-impfzentren-region-15-dezember-startklar-id3146774.html", "/deutschland-welt/amberg/fuenf-impfzentren-region-15-dezember-startklar-id3146774.html", "/oberpfalz/amberg/kommentar-suchspiel-corona-schlupfloechern-id3148503.html", "/oberpfalz/amberg/kommentar-suchspiel-corona-schlupfloechern-id3148503.html", "/oberpfalz/sulzbach-rosenberg/corona-impfzentrum-sulzbach-rosenberg-fast-fertig-id3146428.html", "/oberpfalz/sulzbach-rosenberg/corona-impfzentrum-sulzbach-rosenberg-fast-fertig-id3146428.html", "/oberpfalz/amberg/amberg-zehn-neue-corona-infektionen-id3148534.html", "/oberpfalz/amberg/amberg-zehn-neue-corona-infektionen-id3148534.html", "whatsapp://send?text=Corona-Impfung%3A%20Amberg%20ist%20vorbereitet%20https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Famberg%2Fcorona-impfung-amberg-vorbereitet-id3148509.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dwhatsapp", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Famberg%2Fcorona-impfung-amberg-vorbereitet-id3148509.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dfacebook", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Famberg%2Fcorona-impfung-amberg-vorbereitet-id3148509.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dmessenger", "https://www.pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Famberg%2Fcorona-impfung-amberg-vorbereitet-id3148509.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dpinterest&media=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Ff%2Fic%2Fog-pl%2Farticlemedia%2F2020%2F12%2F16%2Fcd9d4d7d-1f50-464d-883a-6335a4ec60c8.jpg&description=Corona-Impfung%3A%20Amberg%20ist%20vorbereitet", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Famberg%2Fcorona-impfung-amberg-vorbereitet-id3148509.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dtwitter&text=Corona-Impfung%3A%20Amberg%20ist%20vorbereitet", "mailto:?subject=Corona-Impfung%3A%20Amberg%20ist%20vorbereitet&body=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Famberg%2Fcorona-impfung-amberg-vorbereitet-id3148509.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dmail", "javascript:window.print();", "/themen/coronavirus", "/themen/gesundheit", "/themen/landkreis-amberg-sulzbach", "/themen/onetzplus", "/oberpfalz/region-amberg", "/user/login?destination=node%2F3148509%23comment-form", "/agb-portal/", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/oberpfalz", "/oberpfalz/region-amberg", "https://www.onetz.de/oberpfalz/region-cham", "/oberpfalz/region-eschenbach", "/oberpfalz/region-kemnath", "/oberpfalz/region-nabburg", "/oberpfalz/region-oberviechtach-neunburg", "/oberpfalz/region-regensburg", "/oberpfalz/region-schwandorf", "/oberpfalz/region-sulzbach-rosenberg", "/oberpfalz/region-tirschenreuth", "/oberpfalz/region-vohenstrauss", "/oberpfalz/region-weiden-neustadt-waldnaab", "https://www.onetz.de/onetzplus", "/polizei_feuerwehr", "/deutschland-und-welt", "/themen/bayern", "/themen/politik", "/themen/wirtschaft", "/themen/kultur", "/sport", "https://www.onetz.de/sport", "https://www.onetz.de/themen/blue-devils-weiden", "https://www.onetz.de/themen/spvgg-sv-weiden", "https://www.onetz.de/themen/sport_ueberregional", "/themen", "https://www.onetz.de/themen/bauen-wohnen", "https://www.onetz.de/BesserWissen", "https://www.onetz.de/damals", "https://www.onetz.de/essen-geniessen", "https://www.onetz.de/hochzeit", "https://www.onetz.de/themen/landwirtschaft", "https://www.onetz.de/wetter", "https://www.onetz.de/abo-service", "https://www.onetz.de/abo-service", "https://zeitung.onetz.de/", "https://www.onetz.de/plus", "https://www.onetz.de/anzeigen-uebersicht", "/leo", "https://www.onetz.de/themen/kursangebote", "https://leserreisen-onetz.de/", "https://www.onetz-shop.de", "/magazine", "https://www.nt-ticket.de", "/owz", "/anzeigen-uebersicht", "/anzeigen-uebersicht", "https://www.onetz.de/anzeige-aufgeben/", "https://www.ausbildung-oberpfalz.de/?utm_source=Menue-Ratgeber&utm_medium=Menueeintrag", "https://rubriken.onetz.de/?utm_source=menue_onetz", "https://immo.onetz.de/?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "/prospekte", "https://stellen.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "https://trauer.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "https://zweisam.onetz.de/?AID=servicemenue?utm_source=Service%20Men%C3%BC&utm_medium=Link", "http://aktionen.onetz.de/mediadatendigital/", "/mein-onetz", "https://zeitung.onetz.de/dashboard.act", "/themen/leseranwalt", "https://www.onetz.de/intern.html-16", "https://www.onetz.de/desktop-push.html", "/intern.html-6", "https://www.onetz.de/newsletter", "https://www.onetz.de/podcast/", "https://tv.onetz.de", "#page-wrapper", "https://www.facebook.com/onetz.de/", "https://twitter.com/onetz_de?lang=de", "https://www.youtube.com/user/Oberpfalznetz", "https://www.instagram.com/onetz.de/", "https://www.oberpfalzmedien.de/", "/kontakt/", "https://www.oberpfalzmedien.de/", "https://www.oberpfalzmedien.de/karriere/", "http://aktionen.onetz.de/mediadatendigital/", "/kuendigung-abonnement/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/agbs/", "https://www.nativemedia.de"]}