{"title": "Impfen gegen Corona", "author": null, "url": "https://www.deutschland.de/de/topic/politik/impfen-in-deutschland-massnahmen-gegen-corona", "hostname": "deutschland.de", "description": "Hier findet ihr alle Informationen \u00fcber die gr\u00f6\u00dfte Impfkampagne der deutschen Geschichte, die Impfstoffe und Forschung zu Covid-19.", "sitename": "Fazit Communication GmbH", "date": "2021-02-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Impfen gegen Corona\nHier findet ihr alle Informationen \u00fcber die gr\u00f6\u00dfte Impfkampagne der deutschen Geschichte, die Impfstoffe und Forschung zu Covid-19.\nWie ist der aktuelle Stand der Impfungen in Deutschland?\nDas Impf-Dashboard des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit bietet einen \u00dcberblick \u00fcber den Fortschritt bei den Covid-19-Impfungen in Deutschland. Unter www.impfdashboard.de k\u00f6nnen sich alle \u00fcber die t\u00e4gliche Zahl an Impfungen sowie den Fortschritt bei den einzelnen Zielgruppen informieren.\nWer wird geimpft?\nDerzeit >wird in Deutschland mit mobilen Teams in Pflegeheimen und in den Impfzentren der L\u00e4nder geimpft. Impfungen in Arztpraxen sind noch nicht m\u00f6glich. Wer z\u00e4hlt zu den Gruppen, die zuerst eine Impfung erhalten k\u00f6nnen? Wie sieht die Reihenfolge aus?\nGruppe 1 - H\u00f6chste Priorit\u00e4t (nur diese Gruppe kann sich derzeit impfen lassen):\n- \u00dcber 80-J\u00e4hrige\n- Personen, die in station\u00e4ren Einrichtungen f\u00fcr \u00e4ltere oder pflegebed\u00fcrftige Menschen behandelt, betreut oder gepflegt werden oder t\u00e4tig sind\n- Pflegekr\u00e4fte in ambulanten Pflegediensten\n- Besch\u00e4ftigte in medizinischen Einrichtungen mit hohem Expositionsrisiko wie Intensivstationen, Notaufnahmen, Rettungsdienste, als Leistungserbringer der spezialisierten ambulanten Palliativversorgung, Corona-Impfzentren und in Bereichen mit infektionsrelevanten T\u00e4tigkeiten\n- Besch\u00e4ftigte in medizinischen Einrichtungen, die Menschen mit einem hohen Risiko behandeln, betreuen oder pflegen (vor allem H\u00e4mato-Onkologie und Transplantationsmedizin)\nGruppe 2 - Hohe Priorit\u00e4t:\n- \u00dcber 70-J\u00e4hrige\n- Personen mit Trisomie 21, mit Demenz oder geistiger Behinderung, nach einer Organtransplantation\n- Enge Kontaktpersonen von \u00fcber 80-J\u00e4hrigen oder Bewohnern von Alten-/Pflegeheimen und Heimen f\u00fcr geistig Behinderte\n- Kontaktpersonen von Schwangeren\n- Personen, die in station\u00e4ren Einrichtungen f\u00fcr geistig behinderte Menschen t\u00e4tig sind oder im Rahmen ambulanter Pflegedienste regelm\u00e4\u00dfig geistig behinderte Menschen behandeln, betreuen oder pflegen\n- Personen, die in Bereichen medizinischer Einrichtungen mit einem hohen oder erh\u00f6hten Expositionsrisiko in Bezug auf das Coronavirus t\u00e4tig sind, insbesondere \u00c4rzte und sonstiges Personal mit regelm\u00e4\u00dfigem Patientenkontakt, Personal der Blut- und Plasmaspendedienste und in Corona-Testzentren\n- Polizei- und Ordnungskr\u00e4fte, die im Dienst, etwa bei Demonstrationen, einem hohen Infektionsrisiko ausgesetzt sind\n- Personen im \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst und in relevanten Positionen der Krankenhausinfrastruktur\n- Personen, die in Fl\u00fcchtlings- und Obdachloseneinrichtungen leben oder t\u00e4tig sind\nGruppe 3 - Erh\u00f6hte Priorit\u00e4t:\n- \u00dcber 60-J\u00e4hrige\n- Personen mit folgenden Krankheiten: Adipositas, chron. Nierenerkrankung, chron. Lebererkrankung, Immundefizienz oder HIV-Infektion, Diabetes mellitus, div. Herzerkrankungen, Schlaganfall, Krebs, COPD oder Asthma, Autoimmunerkrankungen und Rheuma\n- Besch\u00e4ftigte in medizinischen Einrichtungen mit niedrigen Expositionsrisiko (Labore) und ohne Betreuung von Patienten mit Verdacht auf Infektionskrankheiten\n- Personen in relevanter Position in Regierungen, Verwaltungen und den Verfassungsorganen, in Streitkr\u00e4ften, bei der Polizei, Feuerwehr, Katastrophenschutz und THW, Justiz\n- Personen in relevanter Position in Unternehmen der kritischen Infrastruktur, in Apotheken und Pharmawirtschaft, \u00f6ffentliche Versorgung und Entsorgung, Ern\u00e4hrungswirtschaft, Transportwesen, Informationstechnik und Telekommunikation\n- Erzieher und Lehrer\n- Personen mit prek\u00e4ren Arbeits- oder Lebensbedingungen\nGruppe 4 - Ohne Priorit\u00e4t\nAlle, die ein geringeres Risiko haben, einen schweren Verlauf einer Covid-19-Erkrankung zu erleiden. Ihnen soll nach den priorisierten Gruppen ein Impfangebot gemacht werden.\nWie wurden die Impfstoffe zugelassen?\nBei der Zulassung der Impfstoffe von Biontech und Moderna wurden keine Abk\u00fcrzungen genommen. Professor Klaus Cichutek, Pr\u00e4sident des Paul-Ehrlich-Instituts, beschrieb die hohen Anforderungen an eine Zulassung und die Pr\u00fcfung jeder Charge des Impfstoffes durch das Paul-Ehrlich-Institut. Studien seien mit mehreren 10.000 Teilnehmerinnen und Teilnehmern in verschiedenen, gerade auch stark von Corona betroffenen L\u00e4ndern durchgef\u00fchrt worden. \u201eDas ist eine gute Qualit\u00e4t\u201c, so Cichutek. Beide Impfstoffe zeigten eine vergleichbare Wirksamkeit mit einem hohen Wert von etwa 95 Prozent und sind sehr gut vertr\u00e4glich. Impfungen sollten aber verschoben werden, wenn jemand akut krank ist und beispielsweise Fieber hat.\nWas sagt die Regierung zu der Impfkampagne?\nDie gr\u00f6\u00dfte Impfkampagne in der Geschichte Deutschlands sei gut angelaufen, sagt Bundesgesundheitsminister Jens Spahn. \u201eWir k\u00f6nnen voraussichtlich im Sommer allen ein Impfangebot machen\u201c, sagte Spahn. Dass der Impfstoff gerade weltweit ein knappes Gut ist, sei jedoch eine Tatsache, die man nicht \u00e4ndern k\u00f6nne, so der Minister. Grund f\u00fcr diese Knappheit seien fehlende Produktionskapazit\u00e4ten, nicht fehlende Vertr\u00e4ge.\nDie Bundesregierung tue weiterhin alles, um die Verf\u00fcgbarkeit von Impfstoffen zu erh\u00f6hen. Nun komme es auch auf die Impfbereitschaft der Menschen in Deutschland an. Diese \u201egr\u00f6\u00dfte Impfaktion unserer Geschichte\u201c sei eine Gemeinschaftsaufgabe. \u201eNur, wenn \u00fcber das Jahr hinweg die allermeisten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bereit sind, sich impfen zu lassen, k\u00f6nnen wir das Virus wirklich besiegen\u201c, betonte Spahn.\nWarum stimmt Deutschland sich mit seinen Partnern in der EU ab?\nBundesgesundheitsminister Jens Spahn betonte, dass es richtig war, bei der Impfstoffbeschaffung den europ\u00e4ischen Weg zu gehen. \u201eLassen Sie mich deutlich sagen: Ja, es ist richtig, dass wir europ\u00e4isch handeln.\u201c Die Europ\u00e4ische Union und Deutschland h\u00e4tten die Impfstoffproduzenten zu einem Zeitpunkt unterst\u00fctzt, als lange noch nicht klar war, wer einen wirkungsvollen Impfstoff entwickelt und wer daf\u00fcr auch eine Zulassung bekommt. \u201eOhne diese Hilfe w\u00e4re der Impfstart in Deutschland und Europa kaum m\u00f6glich gewesen.\u201c\nWo steht die Forschung? Welche Impfstoffmengen erh\u00e4lt Deutschland?\nZwei Corona-Impfstoffe sind bereits zugelassen, weitere k\u00f6nnen im Laufe des Jahres folgen. Der Impfstoff von Biontech/Pfizer wurde am 21.12.2020 in der EU zugelassen, die Zulassung des Impfstoffes von Moderna folgte am 6.1.2021. Weitere Projekte sind in einem fortgeschrittenen Stadium. Deutschland hat sich sowohl gro\u00dfe Mengen der beiden zugelassenen Impfstoffe als auch von aussichtsreichen Kandidaten gesichert. Eine \u00dcbersicht zum aktuellen Entwicklungsstand:\n- Biontech/Pfizer: mindestens 60 Millionen Dosen \u00fcber die EU sowie eine gesicherte Option auf weitere 30 Millionen Dosen national\n(aktueller Stand: Impfstoff zugelassen)\n- Moderna: 50,5 Millionen Dosen \u00fcber die EU, zus\u00e4tzlich wird hier \u00fcber weitere Dosen national verhandelt\n(aktueller Stand: Impfstoff zugelassen)\n- AstraZeneca: 56 Millionen Dosen \u00fcber die EU\n(aktueller Stand: Impfstoff zugelassen)\n- Johnson&Johnson (Entwickler: Tochterfirma Janssen): 37 Millionen Dosen \u00fcber die EU\n(aktueller Stand: erste Datenpakete der zulassungsrelevanten Phase-Drei-Studie in der \u00dcberpr\u00fcfung der EMA; noch kein Zulassungsantrag gestellt)\n- CureVac: mindestens 42 Millionen Dosen \u00fcber die EU sowie eine Option auf 20 Millionen Dosen national\n(aktueller Stand: zulassungsrelevanten Phase-Drei-Studie im Dezember gestartet; noch keine \u00dcberpr\u00fcfung durch die EMA)\nIm Auftrag der Mitgliedstaaten hat die EU-Kommission zentral Vertr\u00e4ge mit Herstellern geschlossen. In Zeiten der weltweiten Pandemie verhindern nationale Alleing\u00e4nge wirkungsvollen Gesundheitsschutz. \u201eWir haben ganz bewusst ein gemeinsames Vorgehen mit den Partnern in der Europ\u00e4ischen Union gew\u00e4hlt\u201c,\n[betont Regierungssprecher Steffen Seibert.](https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/buerokratieabbau/regierungsprecher-impfstart-1834102)\nDie Europ\u00e4ische Arzneimittel-Agentur EMA bietet einen umfassen \u00dcberblick \u00fcber den\n[aktuellen Entwicklungsstand](https://www.ema.europa.eu/en/human-regulatory/overview/public-health-threats/coronavirus-disease-covid-19/treatments-vaccines-covid-19#research-and-development-section) einer ganzen Reihe von Corona-Impfstoffen (in Englisch). Nach Angaben der Weltgesundheitsorganisation (WHO) werden derzeit weltweit 63 m\u00f6gliche Impfstoffe in klinischen Studien an Freiwilligen getestet. Auch die WHO hat eine [\u00dcbersicht](https://www.who.int/publications/m/item/draft-landscape-of-covid-19-candidate-vaccines) erstellt.\nWie f\u00f6rdert Deutschland die Forschung?\nImpfungen sind der Schl\u00fcssel zur Eind\u00e4mmung der Corona-Pandemie. Deshalb hatte die Bunderegierung 2020 die nationale und internationale Entwicklung von Impfstoffen mit mehr als einer Milliarde Euro gef\u00f6rdert. \u201eWir brauchen zur \u00dcberwindung der Pandemie wirksame und verf\u00fcgbare Impfstoffe, aber genauso auch wirksame und verf\u00fcgbare Arzneimittel zur Behandlung schon erkrankter Menschen\u201c, sagte Bundesforschungsministerin Anja Karliczek \u00fcber die\n[F\u00f6rderbekanntmachung zur Entwicklung von Medikamenten und anderen Therapeutika gegen COVID-19](https://www.bmbf.de/de/karliczek-weiterer-schub-fuer-covid-19-medikamentenforschung-13495.html).\nIn einer ersten Stufe hatte das Bundesforschungsministerium im M\u00e4rz 2020 ein Programm zur Grundlagenforschung aufgelegt. Im Mittelpunkt stand die Untersuchung des Covid-19-Erregers sowie die Wirksamkeit bereits vorhandener und zugelassener Medikamente.", "language": null, "image": "https://www.deutschland.de/sites/default/files/media/image/Sonder_20012021_Impfen_Aufmacher%20227587419.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "/de", "/de/news", "/de/topic/politik", "/de/topic/leben", "/de/topic/wissen", "/de/topic/wirtschaft", "/de/topic/kultur", "/de/topic/umwelt", "/de/arbeiten-in-deutschland", "/de/studieren-in-deutschland", "/de/deutschland-auf-einen-blick", "/de/videos", "https://www.deutschland.de/de/videoseite-deutschlandde-in-gebaerdensprache", "/de/search", "#", "#", "#", "/de/topic/politik/impfen-in-deutschland-massnahmen-gegen-corona", "/en/topic/politics/vaccinations-in-germany-measures-to-combat-corona", "#", "/de/topic/politik", "/de/topic/leben", "/de/topic/wissen", "/de/topic/wirtschaft", "/de/topic/kultur", "/de/topic/umwelt", "#", "#", "/de/region/afrika", "/de/region/arabische-welt", "/de/region/asien-und-pazifik", "/de/region/china", "/de/region/europa", "/de/region/russland", "/de/region/israel", "/de/region/lateinamerika", "/de/region/nordamerika", "/de/region/polen", "/de/region/tuerkei", "#", "#", "https://twitter.com/de_deutschland?lang=en", "https://twitter.com/en_germany", "https://twitter.com/ger_trends", "https://twitter.com/ger_service", "https://www.facebook.com/deutschland.de", "https://www.instagram.com/deutschland_de/", "https://www.instagram.com/deutschland_ru/", "https://t.me/global_deutschland_de", "https://www.youtube.com/channel/UCvOQwFjV0T8UsTDVGUOM7Gg", "https://weibo.com/deutschland0049", "#", "#", "https://www.tatsachen-ueber-deutschland.de/de", "https://www.goethe.de/en/index.html", "https://www.dw.com/en/top-stories/s-9097", "https://land-der-ideen.de/", "https://germanyworks.com/", "https://www.ifa.de/", "https://www.daad.de/de/", "https://www.alumniportal-deutschland.org/de/", "https://www.dandc.eu/de", "/de/app", "#", "/de/impressum", "/de", "/de/topic/politik", "/de/topic/politik/deutschland-und-europa", "https://www.bundesregierung.de/breg-de/themen/buerokratieabbau/regierungsprecher-impfstart-1834102", "https://www.ema.europa.eu/en/human-regulatory/overview/public-health-threats/coronavirus-disease-covid-19/treatments-vaccines-covid-19#research-and-development-section", "https://www.who.int/publications/m/item/draft-landscape-of-covid-19-candidate-vaccines", "https://www.bmbf.de/de/karliczek-weiterer-schub-fuer-covid-19-medikamentenforschung-13495.html", "http://www.deutschland.de", "/de/news/bundesregierung-und-corona-krise", "/de/news/bundesregierung-und-corona-krise", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/", "/de/form/contact", "/de/datenschutzerklaerung", "/de/impressum", "/de/app", "https://www.deutschland.de/de/newsletter-deutschland", "/de/service-fuer-journalisten", "/de/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "https://www.deutschland.de/de/videoseite-deutschlandde-in-gebaerdensprache", "https://www.deutschland.de/de/informationen-in-leichter-sprache", "https://de.ryte.com/product-insights/website-carbon-neutral-program/"]}