{"title": "Hohe Ansteckungsgefahr bei Windpocken", "author": null, "url": "https://die-praxis-fuer-kinder.de/hohe-ansteckungsgefahr-bei-windpocken/", "hostname": "die-praxis-fuer-kinder.de", "description": null, "sitename": "Kinderarztpraxis Dr. med. Michaela Kaldewey / Andreas K\u00f6nig", "date": "2020-02-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Zeigen sich rote Flecken mit kleinen Bl\u00e4schen, sollten die Alarmglocken klingeln und der Gang zum Kinderarzt (nach telefonischer Vorank\u00fcndigung) erfolgen: Denn es k\u00f6nnen Windpocken sein \u2013 und das ist eine der ansteckendsten Infektionskrankheiten \u00fcberhaupt. Sch\u00e4tzungen des Robert Koch-Institutes zufolge infizieren sich in Deutschland jedes Jahr 750.000 Menschen mit Windpocken.\nDas Problem: Es gibt kaum Vorwarnzeichen. Denn w\u00e4hrend der Inkubationszeit treten erst nur unspezifische Symptome wie Unwohlsein oder leichtes Fieber auf. Ist das typische Krankheitsbild erkennbar, geht alles schnell: Es bilden sich rote Flecken, die dann zu sogenannten Papeln und schlie\u00dflich zu mit Fl\u00fcssigkeit gef\u00fcllten Bl\u00e4schen werden. Zum Schluss trocknen diese unter Krustenbildung ein.\nEine Therapie gegen Windpocken gibt es in der Regel nicht. Die Patienten k\u00f6nnen nur geduldig abwarten, bis die k\u00f6rpereigene Abwehr die Infektion besiegt hat. Dabei sollten Patienten allerdings weitestgehend isoliert werden, denn Windpocken sind hochansteckend: Die Viren werden durch die Luft \u00fcbertragen. Das hei\u00dft: Schon der Aufenthalt in einem gemeinsamen Zimmer kann zur Ansteckung f\u00fchren. Bereits ein bis zwei Tage vor Ausbruch des Ausschlages k\u00f6nnen Viren \u00fcbertragen werden. Zeigen sich keine neuen Flecken mehr, sind alle Bl\u00e4schen sicher verkrustet, ist die Ansteckungsgefahr vorbei. Unsere Empfehlung: Falls kein ausreichender oder unklarer Impfschutz besteht, dann direkt impfen lassen. Denn durch eine sogenannte \u201eRiegelungsimpfung\u201c kann nach Kontakt zu einem Windpocken-Erkrankten der Ausbruch der Infektion noch verhindert werden.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://die-praxis-fuer-kinder.de/", "#", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/allergie/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/beratung/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/besuch-beim-kinderarzt-vorbereiten/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/das-team/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/dsgvo/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/die-praxis/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/eignungstest/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/gut-zu-wissen/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/impfungen/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/impfungen-bei-reisen-und-auslandsaufenthalten/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/impfungen-fuer-kinder-und-jugendliche/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/impfungen-fuer-saeuglinge-und-kleinkinder/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/impressum/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/kontakt/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/leistungen/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/naturheilkunde/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/oeffnungszeiten/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/tests-2/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/to-do-liste/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/uebersicht-untersuchungen-u2-j2/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/ultraschall/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/vorsorge/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/hohe-ansteckungsgefahr-bei-windpocken/#respond", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/category/alle-beitraege/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/im-notfall/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/online-termine-fuer-die-akutsprechstunde/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/", "tel:+492116987720", "/kontakt", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/praxisorganisation/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/terminvereinbarung-und-telefonische-erreichbarkeit/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/online-termine-fuer-die-akutsprechstunde/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/hohe-ansteckungsgefahr-bei-windpocken/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/im-notfall/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/naturheilverfahren/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/uebersicht-untersuchungen-u2-j2/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/der-leidige-husten-was-man-wissen-sollte/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/grippeimpfung-fuer-kinder-noetig/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/gut-zu-wissen/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/uebersicht-untersuchungen-u2-j2/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/besuch-beim-kinderarzt-vorbereiten/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/vorsorge/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/impfungen/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/ultraschall/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/eignungstest/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/allergie/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/tests-2/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/naturheilkunde/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/beratung/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/das-team/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/die-praxis/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/dsgvo/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/oeffnungszeiten/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/das-team/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/die-praxis/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/gut-zu-wissen/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/leistungen/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/kontakt/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/impressum/", "https://die-praxis-fuer-kinder.de/dsgvo/", "mailto:info@die-praxis-fuer-kinder.de", "https://www.die-praxis-fuer-kinder.de", "http://www.vaumedia.com", null, null, null, null, null, null]}