{"title": "Berufsportrait Betreuungskraft", "author": null, "url": "https://www.diakoneo.de/magazin/magazin-senioren/berufsportrait-betreuungskraft", "hostname": "diakoneo.de", "description": "Was ist eigentlich eine Betreuungskraft? Wie wird man das? Welche Voraussetzungen sollte man mitbringen? Vier Betreuungskr\u00e4fte erz\u00e4hlen.", "sitename": "Diakoneo", "date": "2020-06-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Betreuungskr\u00e4fte oder Alltagsbegleiter arbeiten im Bereich der sozialen Betreuung\nAlwin Adelmann, Peggy Schmid, Michael Scholz, Daniela Perrozzi und Anna Wierzba haben eines gemeinsam: Sie arbeiten als Betreuungskr\u00e4fte in zwei Diakoneo-Einrichtungen. Im\n[Haus am Pfaffental in Altdorf](/senioren/pflegeheime/region-nuernberg#c45413) bei N\u00fcrnberg bzw. im [Sigmund Faber Heim](/senioren/demenzbetreuung/region-nuernberg) im mittelfr\u00e4nkischen Hersbruck k\u00fcmmern sie sich um Senior*innen.\nDer Text stellt sie vor und beantwortet folgende Fragen:\n[Was ist eine Betreuungskraft?](#c119318) [Wie wird man Betreuungskraft?](#c131740) [Was sind die Aufgaben von Betreuungskr\u00e4ften?](#c131742) [Welche pers\u00f6nlichen Voraussetzungen sollte man mitbringen, um als Betreuungskraftzu arbeiten?](#c131810) [Wo kann ich bei Diakoneo als Betreuungskraft arbeiten?](#c119324) [Im Portrait: Daniela Perrozzi](#c119317) [Im Portrait: Alwin Adelmann](#c131811) [Im Portrait: Peggy Schmid und Anna Wiezerba](#c131812) [Im Portrait: Michael Scholz](#c131813)\nBetreuungskr\u00e4fte im Portrait: Daniela Perrozzi\n\u201eNaja\u201c, sagt die demente alte Dame in die Stille der Gruppe hinein. \u201eNaja?\u201c, wiederholt Daniela Perrozzi fragend. \u201eNaja, es k\u00f6nnte besser sein\u201c, sagt die alte Dame.\nEin unspektakul\u00e4rer Dialog. Aber eine gro\u00dfe Leistung f\u00fcr Menschen mit Demenz, die sich immer mehr in sich zur\u00fcckziehen und das Sprechen zunehmend aufgeben.\n\u201eDann habe ich einen Ankn\u00fcpfungspunkt,\u201c sagt Daniela Perrozzi. Die Betreuungskraft und ausgebildete Validationsgruppenleiterin versammelt Menschen mit Demenz in verschiedenen Validationsgruppen. Ziel ist es, unter den an Demenz erkrankten Bewohnern im Sigmund-Faber-Heim das \u201eWir-Gef\u00fchl\u201c zu erhalten. \u201eSie sollen das soziale Verhalten nicht verlieren\u201c, erkl\u00e4rt Daniela Perrozzi.\nDaniela Perrozzi (54) hat 30 Jahre lang gemeinsam mit ihrem Mann eine Pizzeria in Hersbruck geleitet. Kurz vor dem 50. Geburtstag kamen die \u00dcberlegungen: \u201eWie entwickle ich mich weiter?\u201c\nEin Praktikum im Sigmund-Faber-Haus brachte sie in Ber\u00fchrung mit Menschen mit Demenz. Denn: \u201eSchon seit meiner Kindheit habe ich eine Anziehungskraft gesp\u00fcrt bei Menschen, die schw\u00e4cher und gebrechlicher sind.\u201c\nNach dem Praktikum er\u00f6ffnete ihr Heimleiter Dr. Stephan Abt die M\u00f6glichkeit, eine Ausbildung zur Betreuungskraft zu machen.\nF\u00fcr Daniela Perrozzi war diese Ausbildung der Beginn eines neuen beruflichen Weges, der sie in Ber\u00fchrung brachte mit der Validationsarbeit von Naomi Feil. Hiervon f\u00fchlte sie sich so sehr angesprochen, dass sie mittlerweile neben der Ausbildung zur Validationsanwenderin und der Validationsgruppenleiterin dabei ist, Validationsteacher zu werden.\nBetreuungskr\u00e4fte im Portrait: Alwin Adelmann\nAuch Alwin Adelmann kann eine sehr abwechslungsreiche Biografie vorweisen: \u201eDer Glaube war mir schon seit meiner Kindheit sehr wichtig,\u201c erz\u00e4hlt der 54j\u00e4hrige. Er arbeitete als Kaufmann und entschloss sich dann, eine Ausbildung in der Krankenpflege zu absolvieren. Grund dazu war die schwere Epilepsieerkrankung seiner Frau: \u201eDamit musste ich umgehen und mich einf\u00fchlen k\u00f6nnen.\u201c\nNach der Ausbildung arbeitete er lange Jahre als Krankenpfleger in der Psychiatrie in Engelthal. \u201eHier habe ich gemerkt: Das kann ich.\u201c So hat er zum Beispiel viel mit drogenabh\u00e4ngigen Menschen gearbeitet.\nWeitere Stationen auf seinem Lebensweg waren das Engagement als Pastor in einer Freikirche und das Gesangstudium an der Opernakademie in Henfenfeld. Denn neben dem sozialen schl\u00e4gt auch ein k\u00fcnstlerisches Herz in Alwin Adelmanns Brust. Als S\u00e4nger und Parodist war und ist er auf verschiedenen B\u00fchnen unterwegs.\n\u00dcber die Musik kam er auch ins Sigmund-Faber-Haus: Urspr\u00fcnglich wollte er f\u00fcr Seniorinnen und Senioren im Heim singen. Dr. Abt erkannte aber, dass er hier eine potentielle Betreuungskraft gefunden hatte und schlug ihm diese T\u00e4tigkeit vor.\nDurch seine Pflegeausbildung und die langj\u00e4hrige Berufserfahrung musste Alwin Adelmann die Ausbildung zur Betreuungskraft nicht absolvieren. Er qualifizierte sich dennoch weiter und ist jetzt gerontopsychiatrische Fachkraft.\n\u201eIch arbeite hier sehr gerne weil ich sp\u00fcre: Wenn ich mit den Menschen singe, geben ich ihnen ein St\u00fcck Leben.\u201c\nDaniela Perrozzi und Alwin Adelmann sind als Betreuungskr\u00e4fte fest im Sigmund-Faber-Haus angestellt und arbeiten beide in Teilzeit.\nBetreuungskr\u00e4fte im Portrait: Peggy Schmid und Anna Wierzba\nPeggy Schmid arbeitete als Betreuungskraft im Haus am Pfaffental und ist jetzt Koordinatorin im Seniorenhof in Altdorf. Sie erz\u00e4hlt: \"Ich komme aus der Gastronomie und habe schon immer mit Menschen gearbeitet. Auch ich hatte vor der Arbeit mit Senioren gr\u00f6\u00dften Respekt.\"\nDurch Zufall hat sie von dem Beruf der Betreuungskraft geh\u00f6rt. Sie absolvierte die Weiterbildung und war begeistert, wieviel man bewirken kann und wie herzlich dieser Job ist.\n\"Menschen aus ihrer Lethargie zu holen ist f\u00fcr mich das Gr\u00f6\u00dfte, ihnen ein L\u00e4cheln ins Gesicht zu zaubern unbezahlbar.\", schw\u00e4rmt Peggy Schmid.\nDer Vorteil einer Betreuungskraft ist, nicht jeder muss alles k\u00f6nnen. Der eine backt gern, der andere gestaltet lieber, der n\u00e4chste singt f\u00fcr sein Leben gern und ein anderer ist ein begnadeter Motivationstrainer in der Gymnastikstunde. Ein jeder wird gebraucht mit seinen F\u00e4higkeiten, die ihn ausmachen.\nAuch Anna Wierzba arbeitet im Haus am Pfaffental. In Polen hatte sie begonnen Lehramt zu studieren. Durch den Umzug nach Deutschland konnte sie das Stadium nicht beenden.\nVon der Arbeitsagentur bekam sie dann die M\u00f6glichkeit, eine Weiterbildung zur Betreuungskraft in der Altenhilfe zu machen. Ein Vorpraktikum \u00fcberzeugte sie von der Arbeit mit Senioren.\nWas ihr am meisten Spa\u00df macht? \u201eAm liebsten h\u00f6ren wir gemeinsam Musik, machen Ged\u00e4chtnistraining. Was mich am meisten beeindruckt, sind die Geschichten der Menschen. Wenn sie aus ihrem Leben erz\u00e4hlen h\u00f6re ich gern zu.\u201c\nBetreuungskr\u00e4fte im Portrait: Michael Scholz\nMichael Scholz ist gelernter B\u00e4cker und hat auch schon als Lagerist gearbeitet. Auch er kam durch ein Schnupperpraktikum ins Pflegeheim.\nEr begleitete eine Betreuungskraft bei ihrer Arbeit. Was er sah begeisterte ihn: Zum Beispiel mit welcher Freude sich die Senioren zum Kegeln animieren lie\u00dfen. Auch die Dankbarkeit, die er erlebte, beeindruckte ihn. So entschied er sich dazu, die Weiterbildung zu machen.\nAuf die Frage, was ihm die Arbeit mit den alten Menschen gibt, antwortet er: \u201eWertsch\u00e4tzung und Dankbarkeit. Von den Senioren bekomme ich ein direktes Feedback meiner Arbeit und ein L\u00e4cheln ist das gr\u00f6\u00dfte Geschenk.\u201c\nMit Senioren arbeiten bei Diakoneo\nSie m\u00f6chten beruflich einen Neustart wagen bei einem gro\u00dfen, sicheren und international t\u00e4tigen Tr\u00e4ger mit einer Vielzahl von verschiedenen Einrichtungen in Mittelfranken, Oberfranken, Baden-W\u00fcrttemberg und Polen?\nDiakoneo bietet eine breite Palette an M\u00f6glichkeiten - von vollstation\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen bis hin zu Ambulant Betreutem Wohnen und Ambulanten Pflegediensten.\nDiakoneo ist bekannt f\u00fcr sein breites Fort- und Weiterbildungsangebot sowie den Einsatz von innovativen Technologien und digitalen Hilfsmitteln zur Entlastung der Pflegekr\u00e4fte.\n[Finden Sie Ihren Traumjob mit Senioren bei Diakoneo! ](/karriere/senioren)\nSind Sie Auszubildender, Berufseinsteiger, Berufserfahrener, Quereinsteiger oder Branchenwechsler? M\u00f6chten Sie in Vollzeit oder Teilzeit arbeiten?\nKein Problem! Diakoneo h\u00e4lt eine F\u00fclle von unterschiedlichen Arbeitsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Sie bereit. Mit der Generalistischen Pflegeausbildung ist wird die Wahl des bevorzugten Arbeitsplatzes bei Diakoneo noch leichter.\n[Hier finden Sie wichtige Infos und unsere aktuellen Stellenangebote ](/karriere/senioren)", "language": null, "image": "https://www.diakoneo.de/fileadmin/_processed_/1/5/csm_Betreuungskraft-fb_a64ea7f089.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/magazin/magazin-diakonie", "/aktuelles", "/spenden-ehrenamt", "/karriere", "/ueber-uns", "/about-us", "/o-nas", "/leichte-sprache", "/gebaerdensprache", "/ueber-uns-vorgelesen", "/bildung", "/bildung/allgemeinbildende-schulen", "/bildung/allgemeinbildende-schulen/gymnasium-region-ansbach", "/bildung/allgemeinbildende-schulen/realschule-region-ansbach", "/bildung/allgemeinbildende-schulen/foerderzentren-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-gesundheitsfach-und-assistenzberufe", "/bildung/ausbildung-gesundheitsfach-und-assistenzberufe/ergotherapie-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-gesundheitsfach-und-assistenzberufe/ota-schule-schwaebisch-hall", "/bildung/ausbildung-gesundheitsfach-und-assistenzberufe/diaetassistent-ausbildung-region-ansbach-in-bayern", "/bildung/ausbildung-pflege", "/bildung/ausbildung-pflege/pflege-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-pflege/pflege-region-nuernberg", "/bildung/ausbildung-pflege/pflege-roth", "/bildung/ausbildung-pflege/pflege-schwabach", "/bildung/ausbildung-pflege/pflege-schwaebisch-hall", "/bildung/ausbildung-pflege/sozialpflege-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/erzieher-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/erzieher-fuerth", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/erzieher-hof", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/grundschulkindbetreuung-fuerth", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/heilerziehungspflege-region-ansbach", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/heilerziehungspflege-kulmbach-bayreuth", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/heilerziehungspflege-nuernberg", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/heilpaedagogik-hof", "/bildung/ausbildung-paedagogische-berufe/kinderpflege-region-ansbach", "/bildung/fachoberschule-fos", "/bildung/fachoberschule-fos/fos-gestaltung-region-ansbach", "/bildung/fachoberschule-fos/fos-sozialwesen-region-ansbach", "/bildung/freiwilligendienste-bfd-und-fsj", "/bildung/fort-und-weiterbildung", "/bildung/fort-und-weiterbildung/management-und-persoenlichkeit", "/bildung/fort-und-weiterbildung/pflege-und-soziale-berufe", "/bildung/wohnheime", "/bildung/wohnheime/jugendwohnen-neuendettelsau", "/bildung/wohnheime/wohnen-auf-zeit-neuendettelsau", "/bildung/wohnheime/studentenwohnheim-bamberg", "/bildung/kinderkrippen", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippen-region-ansbach", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippe-fuerth", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippe-heroldsberg", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippen-nuernberg", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippen-region-roth", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippe-schwaebisch-hall", "/bildung/kinderkrippen/kinderkrippe-stein", "/bildung/kindergaerten", "/bildung/kindergaerten/kindergaerten-region-ansbach", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-fuerth", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-heroldsberg", "/bildung/kindergaerten/kindergaerten-nuernberg", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-roth", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-schwabach", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-schwaebisch-hall", "/bildung/kindergaerten/kindergarten-stein", "/bildung/kinderhorte", "/kinderhort-ansbach", "/bildung/kinderhorte/horte-nuernberg", "/bildung/kinderhorte/horte-roth", "/bildung/kinder-mit-erhoehtem-foerderbedarf", "/bildung/kinder-mit-erhoehtem-foerderbedarf/fruehfoerderung-region-ansbach", "/bildung/kinder-mit-erhoehtem-foerderbedarf/sve-region-ansbach", "/karriere/kinder", "/menschen-mit-behinderung", "/menschen-mit-behinderung/ueber-uns", "/menschen-mit-behinderung/wohnen", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-erlangen", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/wohnen-fuer-menschen-mit-behinderung-region-dinkelsbuehl", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-noerdlingen", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/region-weissenburg-gunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/wohnen/zuhause-in-rothenburg", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-noerdlingen", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-roth-schwabach", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/ambulant-betreutes-wohnen/region-weissenburg-gunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/werkstaetten/region-weissenburg-gunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/foerderstaetten/region-weissenburggunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-noerdlingen", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-roth-schwabach", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/offene-behindertenarbeit-hilfen/region-weissenburg-gunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung/region-ansbach", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung/region-kulmbach-bayreuth", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung/region-rothenburg-o-d-tauber", "/menschen-mit-behinderung/senioren-mit-behinderung/region-weissenburg-gunzenhausen", "/menschen-mit-behinderung/kinder-mit-behinderung", "/karriere/menschen-mit-behinderung", "/senioren", "/senioren/leitbild", "/senioren/demenzbetreuung", "/senioren/demenzbetreuung/coburg", "/senioren/demenzbetreuung/erlangen", "/senioren/demenzbetreuung/forchheim", "/senioren/demenzbetreuung/demenzbetreuung-neustadt-aisch-bad-windsheim", "/senioren/demenzbetreuung/region-nuernberg", "/senioren/demenzbetreuung/schwaebisch-hall", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/ansbach", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/crailsheim", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/forchtenberg", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/roth", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/schwabach", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/schwaebisch-hall", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/nuernberg", "/senioren/beratung-betreuung-entlastung/auszeit-fuer-pflegende-angehoerige-bayern", "/senioren/ambulanter-pflegedienst", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/ambulanter-pflegedienst-ansbach", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/crailsheim", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/forchtenberg", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/nuernberg", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/schwaebisch-hall", "/senioren/ambulanter-pflegedienst/stein", "/senioren/tagespflege", "/senioren/tagespflege/forchheim", "/senioren/tagespflege/region-bad-mergentheim", "/senioren/tagespflege/region-nuernberg", "/senioren/tagespflege/region-ansbach", "/senioren/tagespflege/roth", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/ansbach", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/region-bad-mergentheim", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/coburg", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/crailsheim", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/erlangen", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/forchheim", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/nuernberg", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/obernzenn", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/pleinfeld", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/roth", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/rothenburg-o-d-t", "/senioren/kurzzeitpflege-verhinderungspflege/schwaebisch-hall", "/senioren/betreutes-wohnen", "/senioren/betreutes-wohnen/region-ansbach", "/senioren/betreutes-wohnen/crailsheim", "/senioren/betreutes-wohnen/erlangen", "/senioren/betreutes-wohnen/region-nuernberg", "/senioren/betreutes-wohnen/pleinfeld", "/senioren/betreutes-wohnen/region-roth", "/senioren/senioren-wohngemeinschaften", "/senioren/senioren-wohngemeinschaften/region-nuernberg", "/senioren/senioren-wgs/senioren-wgs-stein", "/senioren/pflegeheime", "/senioren/pflegeheime/region-ansbach", "/senioren/pflegeheime/region-bad-mergentheim", "/senioren/pflegeheime/coburg", "/senioren/pflegeheime/crailsheim", "/senioren/pflegeheime/erlangen", "/senioren/pflegeheime/forchheim", "/senioren/pflegeheime/region-neustadt-a-d-aisch-bad-windsheim", "/senioren/pflegeheime/region-nuernberg", "/senioren/pflegeheime/pleinfeld", "/senioren/pflegeheime/region-roth", "/senioren/pflegeheime/rothenburg-o-d-t", "/senioren/pflegeheime/schwaebisch-hall", "/karriere/senioren", "/gesundheit", "/gesundheit/diakonie-krankenhaeuser", "/gesundheit/krankenhaeuser/krankenhaus-nuernberg", "/gesundheit/krankenhaeuser/krankenhaus-region-ansbach", "/gesundheit/krankenhaeuser/lungenklinik-ansbach", "/gesundheit/krankenhaeuser/krankenhaus-schwabach", "/gesundheit/krankenhaeuser/krankenhaus-schwaebisch-hall", "/gesundheit/krankenhaeuser/kinderklinik-ansbach", "/gesundheit/krankenhaeuser/kinderklinik-schwaebisch-hall", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/gynaekologie-nuernberg", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/perinatalmedizin-nuernberg", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/kinderchirurgie-nuernberg", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/kinderheilkunde-ansbach", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/lungenarzt-ansbach", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/allgemeinchirurgie-in-neuendettelsau", "/gesundheit/med-versorgungszentren-mvz/orthopaedie-und-unfallchirurgie-neuendettelsau", "/gesundheit/ambulante-krankenpflege", "/gesundheit/ambulante-krankenpflege/ambulante-kinderkrankenpflege-region-schwaebisch-hall", "/gesundheit/ambulante-krankenpflege/ambulante-palliativversorgung-schwaebisch-hall", "/karriere/kliniken", "/spiritualitaet", "/spiritualitaet/diakonisch-spirituelles-profil", "/spiritualitaet/kirchenbedarf", "/spiritualitaet/kirchenbedarf/hostien-kaufen", "/spiritualitaet/kirchenbedarf/albe-und-talar-kaufen", "/spiritualitaet/kirchenbedarf/paramente-kaufen", "/spiritualitaet/kirchenbedarf/stola-und-beffchen-kaufen", "/spiritualitaet/gemeinschaft-und-weiterbildung", "/spiritualitaet/gemeinschaft-und-weiterbildung/diakonische-gemeinschaften", "/spiritualitaet/gemeinschaft-und-weiterbildung/diakonische-weiterbildung", "/spiritualitaet/geistliches-leben", "/spiritualitaet/geistliches-leben/einkehrtage-und-pilgerreisen", "/spiritualitaet/geistliches-leben/diakonie-und-spiritualitaet", "/spiritualitaet/geistliches-leben/gemeinde-st-laurentius", "/spiritualitaet/geistliches-leben/gruppen-und-kreise", "/spiritualitaet/geistliches-leben/gottesdienste", "/spiritualitaet/geistliches-leben/nagelkreuzzentrum", "/spiritualitaet/geistliches-leben/kirchenmusik", "/service", "/service/gastronomie", "/service/gastronomie/cafe-neuendettelsau", "/service/regional-einkaufen", "/service/regional-einkaufen/baeckerei-neuendettelsau", "/service/regional-einkaufen/gaertnerei-neuendettelsau", "/service/regional-einkaufen/metzgerei-neuendettelsau", "/service/regional-einkaufen/sozialkaufhaus-raum-ansbach", "/service/regional-einkaufen/werkstattlaeden-raum-ansbach", "/service/regional-einkaufen/religioese-geschenke-neuendettelsau", "/service/online-bestellen", "/bestellen/werkstattladen-online", "/bestellen/lebkuchen", "/bestellen/wurst-im-glas", "/service/immobilien", "/service/immobilien/wohnung-mieten", "/service/immobilien/gewerbeflaechen-mieten", "/service/fuer-geschaeftspartner", "/wfbm-partner", "/service/fuer-geschaeftspartner/kooperationen", "/service/fuer-geschaeftspartner/auftragsforschung", "/service/bibliothek-zentralarchiv", "#mobile-menu", "/", "/", "/magazin/magazin-diakonie", "/magazin/magazin-senioren", null, "", null, null, "/senioren/pflegeheime/region-nuernberg#c45413", "/senioren/demenzbetreuung/region-nuernberg", null, "#c119318", "#c131740", "#c131742", "#c131810", "#c119324", "#c119317", "#c131811", "#c131812", "#c131813", null, null, null, null, null, null, "https://www.dialogakademie.de/seminar-detail?tx_auwseminars_seminardetail%5Bid%5D=49381&cHash=66d7dd731e14acf98a011ee1a3e331d7", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "/karriere/senioren", "/karriere/senioren", null, "", null, "/tag/senioren", "/tag/internationales", "/magazin/magazin-senioren/unsere-helden-elena-callejas-correa-sigmund-faber-haus-hersbruck", "/magazin/magazin-senioren/unsere-helden-elena-callejas-correa-sigmund-faber-haus-hersbruck", "/tag/schule-bildung", "/tag/senioren", "/magazin/magazin-schulebildung/respectarer-wertschaetzung-im-pflegealltag", "/magazin/magazin-schulebildung/respectarer-wertschaetzung-im-pflegealltag", "/tag/senioren", "/tag/demenz", "/magazin/duefte-bei-demenz", "/magazin/duefte-bei-demenz", "/tag/senioren", "/magazin/magazin-senioren/positiver-einfluss-von-maerchen-auf-menschen-mit-demenz", "/magazin/magazin-senioren/positiver-einfluss-von-maerchen-auf-menschen-mit-demenz", null, null, "", null, "/tag/senioren", "/magazin/magazin-senioren/auf-einen-blick-tagespflege", "/magazin/magazin-senioren/auf-einen-blick-tagespflege", "/tag/senioren", "/magazin/magazin-senioren/exoskelette-als-unterstuetzung-fuer-pflegekraefte", "/magazin/magazin-senioren/exoskelette-als-unterstuetzung-fuer-pflegekraefte", "/tag/senioren", "/magazin/magazin-senioren/wie-profitieren-senioren-von-der-kneipp-therapie", "/magazin/magazin-senioren/wie-profitieren-senioren-von-der-kneipp-therapie", "/tag/senioren", "/magazin/magazin-senioren/wie-laeuft-ein-tag-in-der-tagespflege-ab", "/magazin/magazin-senioren/wie-laeuft-ein-tag-in-der-tagespflege-ab", "#", "#", "#", "#", null, null, "", null, null, null, null, null, null, "", null, "/", "/kontakt", "/presse", "/veranstaltungen", "/impressum", "/datenschutz", "/sitemap", null, "", null, "https://www.instagram.com/diakoneo.karriere/", null, "https://www.facebook.com/diakoneo2019", null, "https://www.youtube.com/channel/UC0k80zXi-kY1ybxQtgrsJuQ", null, null, "", null, "", "/", "/kontakt", "/presse", "/veranstaltungen", "/impressum", "/datenschutz", "/sitemap"]}