{"title": "Statement zur Coronalage & Unibetrieb", "author": null, "url": "https://asta.uni-mainz.de/2021/12/04/16711/", "hostname": "uni-mainz.de", "description": null, "sitename": "asta.uni-mainz.de", "date": "2021-12-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Politische Lage\nSeit bald 2 Jahren leben wir in und mit der Corona-Pandemie. Ihre Entstehung, Ausbreitung, Dauer und die Zahl der Menschenleben, die sie fordert, stehen in direktem Zusammenhang mit einem Wirtschaftssystem, das auf die Profitmaximierung von wenigen anstatt auf die Bed\u00fcrfnisbefriedigung von allen ausgerichtet ist.\nDie Pandemie ist also keine Naturkatastrophe, sie ist von Menschen gemacht und wir haben die M\u00f6glichkeit, sie schnell zu \u00fcberwinden und k\u00fcnftige zu vermeiden bzw. besser gewappnet zu sein.\n[[1]](#_edn1)\nDie Situation in Deutschland ist seit Wochen dramatisch und droht, katastrophal zu werden. Wissenschaftler*innen und Krankenhauspersonal haben seit Monaten eindringlich, gut begr\u00fcndet und nachvollziehbar vor der aktuellen Lage gewarnt. Auch die 'vierte Welle' ist nun das Ergebnis politischen Versagens.\nKrankenh\u00e4user, Gesundheits\u00e4mter und viele weitere Einrichtungen sto\u00dfen an ihre Belastungsgrenzen, Patient*innen m\u00fcssen in gro\u00dfer Zahl verlegt, wichtige, aber planbare, Operationen verschoben werden - ohne politisch sinnvolles Gegensteuern kann eine fl\u00e4chendeckende Anwendung des Triage-Systems\n[[2]](#_edn2) drohen.\nDie Zahl der Corona-Toten in Deutschland ist auf > 100.000 gestiegen, die Infektionen mit COVID-19 in Deutschland nehmen weiter zu und die Tageswerte steigen t\u00e4glich weiter auf bisher nicht gesehene H\u00f6chstzahlen, w\u00e4hrend die Dunkelziffer aufgrund des \u00fcberlasteten Gesundheitssystems als mindestens doppelt so hoch gesch\u00e4tzt wird\n[[3]](#_edn3). In Rheinland-Pfalz liegt die 7-Tage-Inzidenz am 02.12.2021 bei 309,6, der Wert f\u00fcr den Stadtkreis Mainz bei 239,5. [[4]](#_edn4) Die politischen Ma\u00dfnahmen \u00e4ndern sich schnell und bleiben f\u00fcr viele un\u00fcbersichtlich. W\u00e4hrend wir dieses Statement verfassen, bereiten Bund und L\u00e4nder weitere Ma\u00dfnahmen vor.\nVoraussichtlich wird verst\u00e4rkt auf 2G-Konzepte und weitere Kontaktbeschr\u00e4nkungen Ungeimpfter gesetzt werden. Welche genauen Folgen das f\u00fcr das Uni-Leben haben wird, wird sich nach dem Beschluss zeigen. Expert*innen aus der Forschung bem\u00e4ngeln, dass die aktuellen Vorhaben nicht genug seien, um die Infektionen ausreichend einzud\u00e4mmen\n[[5]](#_edn5).\nSchutzimpfungen: Wirksamkeit & globale Impfgerechtigkeit\nWir sehen auf Basis wissenschaftlicher Erkenntnisse die international fl\u00e4chendeckenden Impfungen als einen elementaren Baustein f\u00fcr den Weg aus der Pandemie an. Zahlen belegen eindeutig, dass die Impfungen besser vor Ansteckung sch\u00fctzen, die Viruslast und der Zeitraum, in dem Infizierte ansteckend sind, deutlich geringer sind. Bei Impfdurchbr\u00fcchen durch die hohe Ansteckungskraft von Delta und Omikron, sch\u00fctzt die Impfung stark vor schweren Verl\u00e4ufen\n[[6]](#_edn6). Jedoch nimmt die Wirkung der Impfungen je nach Alter und Vorerkrankungen unterschiedlich, aber unvermeidbar ab. Um einen besseren Schutz wiederherzustellen, zeigen sich die Auffrischungsimpfungen, auch \"Booster\"-Impfungen genannt, als hilfreich und notwendig. Auch gegen die neue Omikron-Variante sch\u00fctzt eine Booster-Impfung laut Expert*innen besser vor einem schweren Verlauf [[7]](#_edn7). Die Relevanz der Auffrischungsimpfungen muss auf lange Sicht auch in politischen Entscheidungen eine Rolle spielen. Eine Priorisierung der vulnerablen Gruppen bei der Impfstoffvergabe sehen wir auch hier als dringend notwendig an.\nGleichzeitig m\u00fcssen sich die politischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen dar\u00fcber im Klaren sein, dass diese Pandemie nur global wirklich bek\u00e4mpft werden kann. Die Impfquote der 30 \u00e4rmsten L\u00e4nder liegt bei 0,7% - nicht, weil die Menschen nicht geimpft werden wollen, sondern weil die Verteilung der Impfstoffe auf groteske Weise ungerecht ist. Die der Afrikanischen Union mit Deals zugesicherte Menge der Impfstoffe k\u00f6nnte gerade mal 16,2% der Bev\u00f6lkerung versorgen. W\u00e4hrenddessen hat sich die EU so viel Impfstoff gesichert, dass 339,7% der Bev\u00f6lkerung geimpft werden k\u00f6nnten\n[[8]](#_edn8). Das ist absurd und eine rassistische Kontinuit\u00e4t, die koloniale Verh\u00e4ltnisse fortf\u00fchrt. Nur mit globaler Impfgerechtigkeit k\u00f6nnen auch weitere Mutationen vermieden werden, die in der Folge wieder rassistische Narrative befeuern.\nUniversit\u00e4t: Forschung, Studium und Lehre\nAls Studierende sehen wir die Universit\u00e4t in der Pflicht, als Vorbild voranzugehen und wissenschaftlichen Erkenntnissen ihre hohe Relevanz auch praktisch zuzugestehen. Die Forschung ist unser Arbeitsfeld - wer, wenn nicht die Universit\u00e4ten, muss das Vertrauen in Wissenschaft durch eigenes Handeln st\u00e4rken?\nDas Semester ist am 18.10.21 erstmals wieder vorrangig in Pr\u00e4senz gestartet. An der JGU Mainz gilt die 3G-Regelung und Ma\u00dfnahmen zur Kontaktverfolgung - jedoch wird die 3G-Regelung nur sporadisch \u00fcberpr\u00fcft und die Anmeldung zur Kontaktverfolgung in den Veranstaltungen basiert h\u00e4ufig auf individualisierter, solidarischer Freiwilligkeit. Immer wieder werden Masken nicht korrekt getragen, Kontrollen und Erinnerungen finden zu wenig statt. W\u00e4hrenddessen waren und sind teilweise immer noch Seminarr\u00e4ume voll, alle Bibliotheks- und Mensenpl\u00e4tze wieder benutzbar, Abst\u00e4nde konnten und k\u00f6nnen oft nicht eingehalten werden - auch im \u00d6PNV auf Hin- und R\u00fcckweg. Immer wieder h\u00f6ren wir von Studierenden, dass ihre Seminare nach positiven F\u00e4llen nun ohnehin online stattfinden m\u00fcssen.\nWas zuvor eindeutig als \"Hybridlehre\" angek\u00fcndigt wurde, stand nun (und steht teilweise noch immer) doch h\u00e4ufig nur in Pr\u00e4senz zur Verf\u00fcgung - die Versprechungen f\u00fcr Teilhabe an der Bildung f\u00fcr alle wurden auch in diesem Aspekt nicht gehalten. Dozierenden bleibt auch jetzt die Entscheidung oft selbst \u00fcberlassen, ob sie die Veranstaltungen in Pr\u00e4senz oder digital abhalten wollen - die Verantwortung wird auf Individuen abgew\u00e4lzt.\nStudierende, die sich dem Risiko zur Ansteckung nicht aussetzen wollen oder k\u00f6nnen, haben klare Nachteile. Besonders Angeh\u00f6rige der Risikogruppen mussten in den letzten eineinhalb Jahren mit immensem Risiko und psychischem Druck leben. Jetzt sind sie immer noch auf die individuelle Solidarit\u00e4t anderer angewiesen, um ein kleines Ma\u00df an Teilhabe am Leben gew\u00e4hrt zu bekommen. Durch (hochschul-)politische Entscheidungen werden die Betroffenen zu gro\u00dfen Teilen von der Hochschulbildung ausgeschlossen, statt diese durch Entscheidungen zu entlasten und mitzudenken.\nViele andere berichten von psychischen Belastungen, u.a. durch soziale Isolation aufgrund der Onlinelehre bzw. Einschr\u00e4nkungen der Pr\u00e4senzlehre. Die Partizipation in Online-Veranstaltungen l\u00e4sst nach; die Qualit\u00e4t der Lehre, die Konzentrationsf\u00e4higkeit und der Lernerfolg leiden. Deutlich wird - es ist f\u00fcr niemanden einfach. Wir befinden uns in einer Pandemie, einer Krise, die f\u00fcr jede*n eine gro\u00dfe Belastung darstellt, wenn auch nicht f\u00fcr alle in gleichem Ma\u00dfe. Die gesundheitlichen Folgen chronischer psychischer Belastung k\u00f6nnen von den aktuellen psychosozialen und -therapeutischen Angeboten nicht aufgefangen werden. Hierf\u00fcr sollten kostenlose und niedrigschwellig zug\u00e4ngliche Beratungsangebote sowohl bundesweit als auch innerhalb der Universit\u00e4t akut ausgebaut werden.\nVersagen der bisherigen Corona-Politik, was jetzt passieren muss & unsere Rolle\nDie bisherige Corona-Politik ist gescheitert, die Fakten sprechen f\u00fcr sich: das Gesundheitssystem ist \u00fcberlastet, Entscheidungen wurden und werden viel zu sp\u00e4t getroffen und dann meist nur unter Ber\u00fccksichtigung insbesondere wirtschaftlicher Interessen, es gibt nach wie vor keine tragf\u00e4hige, menschenw\u00fcrdige Strategie, die konsequent umgesetzt wird. W\u00e4hrend Universit\u00e4ten geschlossen waren oder ihre Veranstaltungen Gro\u00dfteils online stattfanden, politische und kulturell Veranstaltungen abgesagt wurden und soziale Kontakte massiv eingeschr\u00e4nkt wurden, galt im letzten Lockdown: \"Nur 13 Prozent der Wirtschaft waren direkt von dem Lockdown betroffen. 87 Prozent der Wirtschaft produzierten weiter, als g\u00e4be es die Pandemie nicht\"\n[[9]](#_edn9). Eine solche Situation werden wir nicht noch einmal hinnehmen. Dass zuletzt die kostenlosen Tests f\u00fcr alle abgeschafft wurden, reiht sich ein in eine lange Kette von Fehlentscheidungen seit Beginn der Pandemie.\nWir Studierende sind w\u00fctend, dass uns aufgrund des politischen Versagens nun wieder Kontaktbeschr\u00e4nkungen und Online-Lehre mit all den fatalen sozialen Folgen erwarten.\nWir sind aber bereit, unseren Teil im Rahmen einer solidarischen, politischen Gesamtstrategie beizutragen. Diese ist f\u00fcr uns aktuell nicht in Sicht und deshalb positionieren wir uns hier deutlich! Wir sind nicht bereit, die kommenden Jahre online und/oder unter diesem massiven Druck der Unsicherheit zu studieren, sehen dies allerdings kommen, wenn weiter verfahren wird wie bisher. Wir bef\u00fcrworten die zeitlich klar begrenzte Verlagerung der meisten Veranstaltungen in den 'digitalen Raum' - als Teil eines dringend auszuarbeitenden, konsequenten und vor allem solidarischen Lockdowns.\nWir kritisieren die mangelhafte Ber\u00fccksichtigung studentischer Interessen in der bisherigen Pandemie-Bek\u00e4mpfung - sowohl im politischen Diskurs und den politischen Entscheidungen als auch inneruniversit\u00e4r. Wir sind irritiert und kritisieren ausdr\u00fccklich den Entzug von R\u00e4umlichkeiten der (politischen) Hochschulgruppen an der JGU Mainz.\nDie aktuelle, dramatische Lage h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen, nun braucht es schnelle, tragf\u00e4hige L\u00f6sungen.\nWir fordern daher:\nvon den politischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen:\n- Alle Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen sozial und finanziell aufgefangen werden\n- Absage von Massenveranstaltungen (z.B. Weihnachtsm\u00e4rkte, Fu\u00dfballspiele, etc.)\n- Unb\u00fcrokratischen Zugang zu Impfungen, u.a. durch den verst\u00e4rkten Einsatz von mobilen Impfteams und Impfbussen\n- Priorisierung bei den Impfungen: Ungeimpfte und Booster-Impfungen f\u00fcr Risikogruppen zuerst\n- Herstellung globaler Impfgerechtigkeit\n- Die sofortige Freigabe der Impfpatente\n- Kapazit\u00e4tenerweiterung der Impfstoffproduktion\n- \u00dcberwindung der/s eurozentristischen Politikansatzes\n- Kostenlose (PCR-)Tests f\u00fcr alle und massive Aufstockung der Testkapazit\u00e4t\n- Investitionen in das Gesundheitssystem, v.a. bessere Verg\u00fctung der Fachkr\u00e4fte und nachhaltige Verbesserung der Arbeitsbedingungen\n- Bedarfsorientierte medizinische Versorgung statt Fallpauschale, Privatisierung und \u00d6konomisierung: Gesundheit darf keine Ware sein!\n- Eine solidarische Notbremse. Dazu geh\u00f6rt auch: Die Pandemie darf nicht auf das Individuum reduziert werden. Alle stehen in der Pflicht, v.a. auch Unternehmen und Arbeitgeber*innen m\u00fcssen diesmal ihren Anteil an der Bek\u00e4mpfung der Pandemie leisten - daf\u00fcr muss die Politik sorgen, anstatt willk\u00fcrlich n\u00e4chtliche Ausgangsverbote zu verh\u00e4ngen.\n- Zug\u00e4ngliche, niederschwellige Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Impfungen, Ernstnehmen der Unsicherheiten und positive Anreize f\u00fcr die Impfung zu schaffen\n- Ausbau kostenloser psychologischer Beratungsangebote, diese sollen niedrigschwellig zug\u00e4nglich sein\n- Investitionen in fl\u00e4chendeckende Luftfilter - auch an Universit\u00e4ten\n- Kostenlose Bereitstellung von medizinischen Masken\n- Personal-Offensive f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte in Krankenh\u00e4usern: z.B. Anwerbepr\u00e4mien, Lohnerh\u00f6hungen, Corona-Zuschl\u00e4ge, faire Arbeitszeiten etc.\n- Ausbau des \u00d6PNV, mehr Personal, h\u00f6here Taktung als Ma\u00dfnahmen auch gegen \u00fcberf\u00fcllte Busse und Bahnen w\u00e4hrend der Pandemie\n- Keine K\u00fcrzungen im, sondern einen ausfinanzierten Bildungsbereich\n- das WiSe 2021/22 als weiteres 'Corona-Semester' hinsichtlich Regelstudienzeit, BAf\u00f6G-Anspruch etc. anzuerkennen\nvon der Universit\u00e4tsleitung:\n- Pr\u00e4senzlehre ist die Norm und damit auch das Ziel. Diese muss angeboten werden k\u00f6nnen, allerdings nur unter bestimmten, angemessenen Regeln. Hierf\u00fcr empfinden wir folgendes als wichtig:\n- es muss sowohl in Pr\u00e4senz als auch online barrierefreie Alternativen f\u00fcr alle geben. Wer durch gesundheitliche Einschr\u00e4nkungen an der Pr\u00e4senzlehre nicht teilnehmen kann, darf dadurch nach Hochschulgesetz \u00a72 Abschnitt 2 keine Nachteile erfahren. Das kann durch asynchrone oder hybride Formate geschehen. Hier sollten die Lehrenden einen hohen Qualit\u00e4tsstandard an Bild und Ton liefern k\u00f6nnen, sowie barrierefreie Optionen mitdenken.\n- Lehrende m\u00fcssen gemeinsam mit den Studierenden unter Ber\u00fccksichtigung von Punkt a) \u00fcber die Form der Durchf\u00fchrung der Lehre entscheiden.\n- Konsequente Pr\u00fcfung des 3G-Status.\n- Auch Dozierende sind verpflichtet, die Masken durchg\u00e4ngig zu tragen.\n- Tests m\u00fcssen t\u00e4glich m\u00f6glich sein und starke Anreize gegeben werden, diese auch bei jedem Besuch durchzuf\u00fchren.\n- Es sollten weitere Desinfektionsspender aufgestellt werden.\n- Es sollten kostenlose FFP2-Masken/medizinische Masken zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\n- zus\u00e4tzlicher Corona-Zuschlag f\u00fcr Dozierende, Lehrende, etc. f\u00fcr den Mehraufwand\n- zus\u00e4tzliche R\u00e4umlichkeiten mit Arbeitspl\u00e4tzen zur Verf\u00fcgung stellen, besonders in der Klausurenphase\nZudem fordern wir:\n- alternative Pr\u00fcfungsformate: Take-Home-Klausuren, online-Pr\u00fcfungen, u.v.m. Keine Pr\u00e4senzpr\u00fcfungen bei Online-Lehre!\n- die Beibehaltung regelm\u00e4\u00dfiger campusnaher Impfangebote\n- Weitere Testangebote auf dem Campus um Punkt e) zu erm\u00f6glichen\n- die Uni sollte aktive Aufkl\u00e4rungsarbeit rund um das Thema Impfungen, insbesondere Booster-Impfungen leisten\n- Kontrolle und Erinnerung, dass Masken korrekt getragen werden\n- Sicherstellung der Einhaltung der 3G-Regel\n- auch im Sinne der Barrierefreiheit muss die M\u00f6glichkeit der Anreise mit dem Auto (durch Einfahrtserlaubnisse) gew\u00e4hrleistet sein.\n- dass sie ihrer Verantwortung gerecht wird auch Konzepte zum Auffangen der starken Einschr\u00e4nkungen auf der sozialen Ebene im 'Hybrid-' oder 'Online-Semester' zu schaffen.\nappellieren an unsere Kommiliton*innen:\n- lasst euch regelm\u00e4\u00dfig testen, auch wenn ihr geimpft seid\n- nehmt Impfangebote wahr, lasst euch 'boostern'\n- tragt eure Masken richtig. Sieht auch doof aus unter der Nase, vor allem sch\u00fctzt es aber niemanden.\n- seid solidarisch, informiert euch \u00fcber die Impfungen, seid offen f\u00fcr wissenschaftliche Argumente und lasst Falschaussagen nicht einfach so stehen.\n- vertraut auf wissenschaftliche Erkenntnisse, euer Studium lebt davon\nLasst uns unsere Interessen gemeinsam und lautstark in die gesellschaftliche Debatte einbringen!\nQuellen:\n[[1]](#_ednref1) siehe z.B.: Rob Wallace: Was COVID-19 mit der \u00f6kologischen Krise, dem Raubbau an der Natur und dem Agrobusiness zu tun hat; Buchkritik: [https://www.swr.de/swr2/literatur/rob-wallace-was-covid-19-mit-der-oekologischen-krise-dem-raubbau-an-der-natur-und-dem-agrobusiness-zu-tun-hat-100.html](https://www.swr.de/swr2/literatur/rob-wallace-was-covid-19-mit-der-oekologischen-krise-dem-raubbau-an-der-natur-und-dem-agrobusiness-zu-tun-hat-100.html) [[2]](#_ednref2) [https://www.tagesschau.de/inland/corona-triage-103.html](https://www.tagesschau.de/inland/corona-triage-103.html) [[3]](#_ednref3) RKI-Pr\u00e4sident Wieler via tagesschau: [https://www.tagesschau.de/inland/wieler-rki-coronavirus-lage-103.html](https://www.tagesschau.de/inland/wieler-rki-coronavirus-lage-103.html) [[4]](#_ednref4) RKI, 02.12.21 03:24 Uhr, [https://experience.arcgis.com/experience/478220a4c454480e823b17327b2bf1d4](https://experience.arcgis.com/experience/478220a4c454480e823b17327b2bf1d4) [[5]](#_ednref5) [https://www.tagesschau.de/inland/corona-massnahmen-impfpflicht-101.html](https://www.tagesschau.de/inland/corona-massnahmen-impfpflicht-101.html)\nDie Ergebnisse der Konferenz liegen inzwischen vor:\n[https://www.bundesregierung.de/resource/blob/974430/1986142/5873aa09c3896444d247b356b5df4315/2021-12-02-mpk-bund-laender-data.pdf?download=1](https://www.bundesregierung.de/resource/blob/974430/1986142/5873aa09c3896444d247b356b5df4315/2021-12-02-mpk-bund-laender-data.pdf?download=1) [[6]](#_ednref6) [https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/COVID-Impfen/FAQ_Transmission.html](https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/COVID-Impfen/FAQ_Transmission.html) [[7]](#_ednref7) [https://www.tagesschau.de/wirtschaft/unternehmen/omikron-wirkungen-unternehmen-101.html](https://www.tagesschau.de/wirtschaft/unternehmen/omikron-wirkungen-unternehmen-101.html) [[8]](#_ednref8) Duke Global Health Innovation Center, [https://launchandscalefaster.org/covid-19/vaccinepurchases](https://launchandscalefaster.org/covid-19/vaccinepurchases) [[9]](#_ednref9) [https://www.freitag.de/autoren/der-freitag/hass-und-wut-auf-die-ungeimpften-bringen-uns-nicht-weiter?fbclid=IwAR2_wgPnZgjRhpOcrs1ka2Xl4_EbJjysj6jEp6JZKWyZlgNbOKS6eTXfZ6U](https://www.freitag.de/autoren/der-freitag/hass-und-wut-auf-die-ungeimpften-bringen-uns-nicht-weiter?fbclid=IwAR2_wgPnZgjRhpOcrs1ka2Xl4_EbJjysj6jEp6JZKWyZlgNbOKS6eTXfZ6U)\nWeitere Quellen:\n- \u00c4u\u00dferungen des RKI-Pr\u00e4sidenten:\n[https://www.tagesschau.de/inland/wieler-rki-coronavirus-lage-103.html](https://www.tagesschau.de/inland/wieler-rki-coronavirus-lage-103.html)\nVideo (zusammenfassend via Spiegel):\n[https://www.youtube.com/watch?v=0ckI5Z9WbRc](https://www.youtube.com/watch?v=0ckI5Z9WbRc)\n- Studie zur Abnahme der Wirkung der Impfstoffe:\nNordstr\u00f6m, P., Ballin, M., & Nordstr\u00f6m, A. (2021). Effectiveness of heterologous\nChAdOx1 nCoV-19 and mRNA prime-boost vaccination against symptomatic Covid-19\ninfection in Sweden: A nationwide cohort study. The Lancet Regional Health-Europe,\n100249.\nWirksamkeit im Verlauf auch hier nochmal visualisiert:\n[https://www.rnd.de/gesundheit/corona-impfung-wie-lange-schuetzen-impfstoffe-vor-infektionen-und-schweren-verlaeufen-C6G2QMJLGNFMVKCU5KFJCT5GVY.html](https://www.rnd.de/gesundheit/corona-impfung-wie-lange-schuetzen-impfstoffe-vor-infektionen-und-schweren-verlaeufen-C6G2QMJLGNFMVKCU5KFJCT5GVY.html)\n- Voraussichtliche neue Regelungen:\n[https://www.tagesschau.de/inland/corona-massnahmen-impfpflicht-101.html](https://www.tagesschau.de/inland/corona-massnahmen-impfpflicht-101.html)\n-\n[https://www.freitag.de/autoren/elsa-koester/die-fdp-ist-dagegen?fbclid=IwAR1WLY-OBwl3tbXVQcER-Wyy-tJAKolWwHCuyRiSZItr6fW_JANeHMv90C0](https://www.freitag.de/autoren/elsa-koester/die-fdp-ist-dagegen?fbclid=IwAR1WLY-OBwl3tbXVQcER-Wyy-tJAKolWwHCuyRiSZItr6fW_JANeHMv90C0)\n-\n[https://www.spiegel.de/kultur/corona-politik-revolution-statt-resilienz-kolumne-von-margarete-stokowski-a-790dfc38-860b-4f1b-9d64-cd4575106eb2-amp](https://www.spiegel.de/kultur/corona-politik-revolution-statt-resilienz-kolumne-von-margarete-stokowski-a-790dfc38-860b-4f1b-9d64-cd4575106eb2-amp)\n-\n[https://www.swr.de/swr2/literatur/rob-wallace-was-covid-19-mit-der-oekologischen-krise-dem-raubbau-an-der-natur-und-dem-agrobusiness-zu-tun-hat-100.html](https://www.swr.de/swr2/literatur/rob-wallace-was-covid-19-mit-der-oekologischen-krise-dem-raubbau-an-der-natur-und-dem-agrobusiness-zu-tun-hat-100.html)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, "#content", "https://www.uni-mainz.de", "https://asta.uni-mainz.de/", "https://www.uni-mainz.de", "https://asta.uni-mainz.de/", "#", "https://asta.uni-mainz.de/", "https://asta.uni-mainz.de/kontakt/", "https://en.asta.uni-mainz.de", "https://asta.uni-mainz.de/", "https://asta.uni-mainz.de/kontakt/", "https://en.asta.uni-mainz.de", "#menu1", "http://asta.uni-mainz.de", "https://asta.uni-mainz.de/?page_id=7147", "https://asta.uni-mainz.de/vs/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/", "#buttom-menu-item-5642", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/sekretariat/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/vorstand/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/finanzen/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/hochschulpolitik/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/polbi/", "#buttom-menu-item-1628", "https://asta.uni-mainz.de/kommende-veranstaltungen/", "https://asta.uni-mainz.de/?page_id=15222", "https://asta.uni-mainz.de/arhiv-polbi/", "#buttom-menu-item-21005", "https://asta.uni-mainz.de/asta-aufruf-zur-unterstuetzung-der-proteste-gegen-den-geplanten-neonaziaufmarsch-am-16-07-22/", "https://asta.uni-mainz.de/kapitalismuskritische-vortragsreihe/", "https://asta.uni-mainz.de/aktionswochenende/", "https://asta.uni-mainz.de/kriwo/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/soziales/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/verkehr/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/presse/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/kultur/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/oekologie/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/allefrauen/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/international/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/behinderte/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/eltern/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/queer/", "https://asta.uni-mainz.de/fachschaftenreferat/", "https://asta.uni-mainz.de/antiklassismus/", "https://asta.uni-mainz.de/arras/", "https://www.stupa.uni-mainz.de/", "https://www.zefar.uni-mainz.de/zefar-vorstand/", "https://www.sportausschuss.uni-mainz.de/", "https://asta.uni-mainz.de/service/", "#buttom-menu-item-1618", "https://asta.uni-mainz.de/service/ausleihe/", "https://asta.uni-mainz.de/service/englische-ausgaben-des-newsletters-english-newsletter-issues/", "https://asta.uni-mainz.de/aktuelle-veranstaltungen/", "https://asta.uni-mainz.de/service/hochschulgruppen/", "https://asta.uni-mainz.de/?page_id=5304", "https://asta.uni-mainz.de/service/beratung-fuer-arbeiterinnenkinder/", "https://asta.uni-mainz.de/service/bike-carsharing/", "https://asta.uni-mainz.de/service/campusgarten/", "https://asta.uni-mainz.de/service/fbibliothek/", "https://asta.uni-mainz.de/service/konfliktberatung/", "https://asta.uni-mainz.de/service/missstandsmelder/", "https://asta.uni-mainz.de/?page_id=7450", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/polbi/politische-bildung-home-office/", "https://asta.uni-mainz.de/psychosoziales-angebot/", "https://asta.uni-mainz.de/service/rechtsberatung/", "https://asta.uni-mainz.de/service/semesterticket/", "#buttom-menu-item-6303", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/verkehr/tipps-nutzung-semesterticket/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/verkehr/ausflugstipps/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/verkehr/rueckerstattung-semesterticket/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/verkehr/zuschuss-semesterticket/", "https://asta.uni-mainz.de/service/soziales/", "https://asta.uni-mainz.de/tvstud/", "https://asta.uni-mainz.de/service/text-cafe/", "https://asta.uni-mainz.de/service/theater-flatrate/", "https://asta.uni-mainz.de/pressemitteilungen-und-publikationen/", "#buttom-menu-item-1645", "https://asta.uni-mainz.de/category/pressemitteilungen/", "https://asta.uni-mainz.de/pressemitteilungen-und-publikationen/pressespiegel/", "https://asta.uni-mainz.de/pressemitteilungen-und-publikationen/publikationen/", "https://asta.uni-mainz.de/service/satzungsrecht-der-studierendenschaft/", "https://asta.uni-mainz.de/downloadcenter/", "https://asta.uni-mainz.de/ausschreibungen/", "https://asta.uni-mainz.de/kontakt/", "https://asta.uni-mainz.de/interner-bereich/", "http://asta.uni-mainz.de", "https://asta.uni-mainz.de/?page_id=7147", "https://asta.uni-mainz.de/vs/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/", "#buttom-menu-item-5642", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/sekretariat/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/vorstand/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/finanzen/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/hochschulpolitik/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/polbi/", "#buttom-menu-item-1628", "https://asta.uni-mainz.de/kommende-veranstaltungen/", "https://asta.uni-mainz.de/?page_id=15222", "https://asta.uni-mainz.de/arhiv-polbi/", "#buttom-menu-item-21005", "https://asta.uni-mainz.de/asta-aufruf-zur-unterstuetzung-der-proteste-gegen-den-geplanten-neonaziaufmarsch-am-16-07-22/", "https://asta.uni-mainz.de/kapitalismuskritische-vortragsreihe/", "https://asta.uni-mainz.de/aktionswochenende/", "https://asta.uni-mainz.de/kriwo/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/soziales/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/verkehr/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/presse/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/kultur/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/oekologie/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/allefrauen/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/international/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/behinderte/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/eltern/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/queer/", "https://asta.uni-mainz.de/fachschaftenreferat/", "https://asta.uni-mainz.de/antiklassismus/", "https://asta.uni-mainz.de/arras/", "https://www.stupa.uni-mainz.de/", "https://www.zefar.uni-mainz.de/zefar-vorstand/", "https://www.sportausschuss.uni-mainz.de/", "https://asta.uni-mainz.de/service/", "#buttom-menu-item-1618", "https://asta.uni-mainz.de/service/ausleihe/", "https://asta.uni-mainz.de/service/englische-ausgaben-des-newsletters-english-newsletter-issues/", "https://asta.uni-mainz.de/aktuelle-veranstaltungen/", "https://asta.uni-mainz.de/service/hochschulgruppen/", "https://asta.uni-mainz.de/?page_id=5304", "https://asta.uni-mainz.de/service/beratung-fuer-arbeiterinnenkinder/", "https://asta.uni-mainz.de/service/bike-carsharing/", "https://asta.uni-mainz.de/service/campusgarten/", "https://asta.uni-mainz.de/service/fbibliothek/", "https://asta.uni-mainz.de/service/konfliktberatung/", "https://asta.uni-mainz.de/service/missstandsmelder/", "https://asta.uni-mainz.de/?page_id=7450", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/polbi/politische-bildung-home-office/", "https://asta.uni-mainz.de/psychosoziales-angebot/", "https://asta.uni-mainz.de/service/rechtsberatung/", "https://asta.uni-mainz.de/service/semesterticket/", "#buttom-menu-item-6303", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/verkehr/tipps-nutzung-semesterticket/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/verkehr/ausflugstipps/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/verkehr/rueckerstattung-semesterticket/", "https://asta.uni-mainz.de/vs/asta/verkehr/zuschuss-semesterticket/", "https://asta.uni-mainz.de/service/soziales/", "https://asta.uni-mainz.de/tvstud/", "https://asta.uni-mainz.de/service/text-cafe/", "https://asta.uni-mainz.de/service/theater-flatrate/", "https://asta.uni-mainz.de/pressemitteilungen-und-publikationen/", "#buttom-menu-item-1645", "https://asta.uni-mainz.de/category/pressemitteilungen/", "https://asta.uni-mainz.de/pressemitteilungen-und-publikationen/pressespiegel/", "https://asta.uni-mainz.de/pressemitteilungen-und-publikationen/publikationen/", "https://asta.uni-mainz.de/service/satzungsrecht-der-studierendenschaft/", "https://asta.uni-mainz.de/downloadcenter/", "https://asta.uni-mainz.de/ausschreibungen/", "https://asta.uni-mainz.de/kontakt/", "https://asta.uni-mainz.de/interner-bereich/", null, "#_edn1", "#_edn2", "#_edn3", "#_edn4", "#_edn5", "#_edn6", "#_edn7", "#_edn8", "#_edn9", "#_ednref1", "https://www.swr.de/swr2/literatur/rob-wallace-was-covid-19-mit-der-oekologischen-krise-dem-raubbau-an-der-natur-und-dem-agrobusiness-zu-tun-hat-100.html", "#_ednref2", "https://www.tagesschau.de/inland/corona-triage-103.html", "#_ednref3", "https://www.tagesschau.de/inland/wieler-rki-coronavirus-lage-103.html", "#_ednref4", "https://experience.arcgis.com/experience/478220a4c454480e823b17327b2bf1d4", "#_ednref5", "https://www.tagesschau.de/inland/corona-massnahmen-impfpflicht-101.html", "https://www.bundesregierung.de/resource/blob/974430/1986142/5873aa09c3896444d247b356b5df4315/2021-12-02-mpk-bund-laender-data.pdf?download=1", "#_ednref6", "https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/COVID-Impfen/FAQ_Transmission.html", "#_ednref7", "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/unternehmen/omikron-wirkungen-unternehmen-101.html", "#_ednref8", "https://launchandscalefaster.org/covid-19/vaccinepurchases", "#_ednref9", "https://www.freitag.de/autoren/der-freitag/hass-und-wut-auf-die-ungeimpften-bringen-uns-nicht-weiter?fbclid=IwAR2_wgPnZgjRhpOcrs1ka2Xl4_EbJjysj6jEp6JZKWyZlgNbOKS6eTXfZ6U", "https://www.tagesschau.de/inland/wieler-rki-coronavirus-lage-103.html", "https://www.youtube.com/watch?v=0ckI5Z9WbRc", "https://www.rnd.de/gesundheit/corona-impfung-wie-lange-schuetzen-impfstoffe-vor-infektionen-und-schweren-verlaeufen-C6G2QMJLGNFMVKCU5KFJCT5GVY.html", "https://www.tagesschau.de/inland/corona-massnahmen-impfpflicht-101.html", "https://www.freitag.de/autoren/elsa-koester/die-fdp-ist-dagegen?fbclid=IwAR1WLY-OBwl3tbXVQcER-Wyy-tJAKolWwHCuyRiSZItr6fW_JANeHMv90C0", "https://www.spiegel.de/kultur/corona-politik-revolution-statt-resilienz-kolumne-von-margarete-stokowski-a-790dfc38-860b-4f1b-9d64-cd4575106eb2-amp", "https://www.swr.de/swr2/literatur/rob-wallace-was-covid-19-mit-der-oekologischen-krise-dem-raubbau-an-der-natur-und-dem-agrobusiness-zu-tun-hat-100.html", "#_ednref1", "https://asta.uni-mainz.de/category/pressemitteilungen/", "https://www.facebook.com/asta.mainz", "https://twitter.com/hopo_astamainz", "https://www.instagram.com/asta_uni_mainz/", "https://startseite.uni-mainz.de/datenschutz/", "https://asta.uni-mainz.de/impressum/", "https://startseite.uni-mainz.de/barrierefreiheit/", "#page_start"]}