{"title": "Covid-19 in Israel: Das geimpfte Land", "author": "Smriti Mallapaty", "url": "https://www.spektrum.de/news/coronavirus-israel-das-geimpfte-land/1834198", "hostname": "spektrum.de", "description": "Daten aus Israel zeigen einen R\u00fcckgang der Covid-19-Infektionen nach der Impfung", "sitename": "Spektrum", "date": "2021-02-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Schreiben Sie uns!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Covid-19 in Israel: Das geimpfte Land\nDie israelische Impfkampagne zeigt offenbar Wirkung: Sechs Wochen nachdem dort die Impfungen von \u00e4lteren Menschen begonnen haben, sinkt die Zahl der Neuinfektionen in dieser Altersgruppe. Auch Krankenhauseinweisungen wegen Covid-19 werden bei ihnen seltener. Damit best\u00e4tigen erstmals Daten an einer gro\u00dfen Bev\u00f6lkerungsgruppe, dass die Impfungen die erhoffte Wirkung haben.\nFast 90 Prozent der Menschen im Alter von 60 Jahren und \u00e4lter haben in Israel bisher ihre erste Dosis des Impfstoffs von Pfizer erhalten. Aus\n[Daten des israelischen Gesundheitsministeriums (PDF)](https://github.com/hrossman/Patterns-of-covid-19-pandemic-dynamics-following-deployment-of-a-broad-national-immunization-program/blob/main/2021-02-03%20%20-%20Patterns%20of%20covid-19%20pandemic%20dynamics%20following%20deployment%20of%20a%20broad%20national%20immunization%20program.pdf) geht nun hervor, dass die Zahl der best\u00e4tigten Covid-19-Infektionen in dieser Altersgruppe von Mitte Januar bis Anfang Februar um 41 Prozent gesunken ist. Die Zahl der Krankenhausaufenthalte ging um 31 Prozent zur\u00fcck.\nAnders liegt der Fall bei J\u00fcngeren. Nur knapp ein Drittel aller Unter-59-J\u00e4hrigen wurde bislang geimpft. In diesem Personenkreis gingen die Infektionen lediglich um zw\u00f6lf Prozent und die Krankenhauseinweisungen um f\u00fcnf Prozent zur\u00fcck. Die Zahlen beruhen auf der Analyse von rund einer Viertelmillion Covid-19-Infektionen. \u00bbWas wir hier sehen, sind fr\u00fche und sehr ermutigende Anzeichen daf\u00fcr, dass der Impfstoff in der Bev\u00f6lkerung wirkt\u00ab, sagt Florian Krammer, Virologe an der Icahn School of Medicine at Mount Sinai in New York City.\n\u00bbWas wir hier sehen, sind fr\u00fche und sehr ermutigende Anzeichen daf\u00fcr, dass der Impfstoff in der Bev\u00f6lkerung wirkt\u00abFlorian Krammer, Virologe\nAllerdings ist der Zusammenhang nicht so eindeutig, wie er scheint: Der R\u00fcckgang der Fallzahlen und der Krankenhausaufenthalte k\u00f6nnte auch auf den im Januar verh\u00e4ngten strengen Lockdown in Israel zur\u00fcckzuf\u00fchren sein. Der Informatiker Eran Segal vom Weizmann Institute of Science hat mit seinen Kollegen die Daten der Regierung jedoch \u00fcberpr\u00fcft: Sie schlie\u00dfen nun, dass die Impfung der \u00e4lteren Menschen zum R\u00fcckgang der F\u00e4lle und Krankenhausaufenthalte beigetragen hat. Die Zahlen sanken hier fr\u00fcher und deutlicher als bei j\u00fcngeren Menschen. Zudem ist der Unterschied in den Fallzahlen zwischen \u00c4lteren und J\u00fcngeren in jenen St\u00e4dten am deutlichsten, in denen mindestens 85 Prozent der \u00e4lteren Menschen bis Anfang Januar ihre erste Impfdosis erhalten haben.\nVergleichbare Entwicklungen habe es w\u00e4hrend des vorherigen Lockdowns im September nicht gegeben, von daher seien sie wohl auch diesmal nicht auf den Lockdown zur\u00fcckzuf\u00fchren, so Segal. \u00bbAll dies sagt uns, dass die Impfungen wirklich allm\u00e4hlich einen Effekt auf die landesweiten Zahlen zu haben.\u00ab\n[\u00bbWie das Coronavirus die Welt ver\u00e4ndert\u00ab](https://www.spektrum.de/thema/ein-neues-coronavirus-verbreitet-sich-weltweit/1357131)finden Sie auf unserer Schwerpunktseite. Die weltweite Berichterstattung von \u00bbScientific American\u00ab, \u00bbSpektrum der Wissenschaft\u00ab und anderen internationalen Ausgaben haben wir zudem [auf einer Seite](https://sciam.international/corona/)zusammengefasst.\nEffekt sp\u00e4ter als erwartet\nDie israelischen Forscher hatten eigentlich erwartet, die Vorteile der Impfungen schon einige Wochen fr\u00fcher zu sehen. Der Start der Impfaktion fiel allerdings mit einem Anstieg der F\u00e4lle und dem Auftreten der potenziell hochinfekti\u00f6sen Varianten B.1.1.7 und 501.V2 zusammen, was einen fr\u00fcheren R\u00fcckgang der F\u00e4lle durch die Impfungen zunichte gemacht haben k\u00f6nnte. \u00bbDie Leute bekamen langsam Zweifel an der Wirksamkeit der Impfstoffe\u00ab, sagt Aran.\nDiese Zweifel k\u00f6nnte nun eine weitere Untersuchung ausr\u00e4umen. Israels gr\u00f6\u00dfter Gesundheitsdienstleister Clalit Health Systems in Tel Aviv ver\u00f6ffentlichte am Wochenende eigene Daten, die insgesamt ein positives Licht auf die Wirksamkeit der Impfungen werfen.\n[Unter 600 000 Geimpften](https://www.spektrum.de/news/biontech-impfstoff-daten-aus-israel-belegen-hohe-wirksamkeit/1835116 ), deren Gesundheitszustand Clalit gemeinsam mit dem Impfstoffhersteller Pfizer/Biontech analysierte, traten 94 Prozent weniger symptomatische Infektionen auf wie in einer gleich gro\u00dfen Kontrollgruppe noch nicht geimpfter Menschen. Wo es doch zu einer Covid-19-Erkrankung kam, verlief sie mit h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit schw\u00e4cher als bei den Ungeimpften. Damit best\u00e4tigen die Untersuchungen an einer sehr umfangreichen Probandengruppe die Ergebnisse der urspr\u00fcnglichen klinischen Studien von Pfizer/Biontech. Der Hersteller hatte die Wirksamkeit seiner Vakzine mit 95 Prozent angegeben.\nAran warnt allerdings davor, Impfstoffe als Allheilmittel in der Pandemie zu betrachten. So fehle noch jeder Beweis,\n[dass geimpfte Menschen \u2013 etwa 40 Prozent der Gesamtbev\u00f6lkerung Israels \u2013 indirekt ungeimpfte Menschen sch\u00fctzen](https://www.spektrum.de/news/impfstoffe-warum-auch-geimpfte-das-virus-verbreiten-koennten/1824145): \u00bbMan muss viel mehr als ein Drittel der Bev\u00f6lkerung impfen, um wirklich eine Reduzierung der \u00dcbertragung zu sehen.\u00ab\nEine Gruppe von Forschern in Gro\u00dfbritannien meint indes erste Anzeichen erkennen zu k\u00f6nnen, nach denen der Pfizer-Impfstoff zu einem R\u00fcckgang der positiv auf das Virus getesteten Mitarbeiter im Gesundheitswesen beitr\u00e4gt. Geimpfte Mitarbeiter des Gesundheitswesens hatten zw\u00f6lf Tage nach ihrer ersten Dosis eine um 53 Prozent geringere Wahrscheinlichkeit, sich mit Covid zu infizieren, als ungeimpfte Mitarbeiter, sagt Tim Spector, ein Epidemiologe am King's College London. Die Analyse basierte auf etwa 13 000 geimpften und etwa 33 000 ungeimpften Personen, die ihre Testergebnisse \u00fcber eine Handy-App meldeten. \u00bbDies ist das erste Zeichen im wirklichen Leben, au\u00dferhalb von Impf-Studien, f\u00fcr die Wirkung einer einzigen Dosis\u00ab, sagt Spector.\nHinweis: Dieser Artikel wurde gegen\u00fcber dem Original gek\u00fcrzt und um den Abschnitt zur Clalit-Studie erg\u00e4nzt.\nTim Spector, Epidemiologe\n[\u00a9 Springer Nature Limited](https://www.nature.com/)\nNature,\n[10.1038/d41586-021-00316-4](https://doi.org/10.1038/d41586-021-00316-4), 2021", "language": null, "image": "https://static.spektrum.de/fm/912/f1920x1080/231406593_pa.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "/suche/", "/", null, "https://www.spektrum.de/magazin/spektrum-der-wissenschaft/", "https://www.spektrum.de/die-woche/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-psychologie/abo/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-geschichte/abo/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-gesundheit/abo/", "https://www.spektrum.de/magazin/gehirn-und-geist/", "https://www.spektrum.de/magazin/sterne-und-weltraum/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-kompakt/", null, "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-der-wissenschaft/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-die-woche/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/gehirn-und-geist/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/sterne-und-weltraum/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-kompakt/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-psychologie/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-geschichte/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-gesundheit/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-spezial/biologie-medizin-hirnforschung/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-spezial/physik-mathematik-technik/archiv/", null, "https://www.spektrum.de/shop/", "https://shop.spektrum.de/mein-konto/", "https://shop.spektrum.de/de/my-downloads/", "https://www.spektrum.de/live/", "https://www.spektrum.de/plus/", null, "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://shop.spektrum.de/Haeufig-gestellte-Fragen/", "https://www.spektrum.de/info/presse/", "https://www.spektrum.de/alias/info/angebote-fuer-schulen/2175531", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/mediadaten/", null, "https://shop.spektrum.de/passwort-vergessen/", "https://shop.spektrum.de/konto-eroeffnen/", "https://shop.spektrum.de/Haeufig-gestellte-Fragen/", "/news/", "/index/entdecken-sie-die-beliebtesten-artikel/1374084", "/index/neuerscheinungen/1533949", "https://www.spektrum.de/astronomie", "https://www.spektrum.de/news/astronomie/", "https://www.spektrum.de/thema/astronomie/", "https://www.spektrum.de/wissen/astronomie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/astronomie/", "https://www.spektrum.de/podcast/astronomie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/astronomie/", "https://www.spektrum.de/video/astronomie/", "https://www.spektrum.de/bilder/astronomie/", "https://www.spektrum.de/rezension/astronomie/", "https://www.spektrum.de/quiz/astronomie/", "https://www.spektrum.de/leserbilder/astronomie/", "https://www.spektrum.de/termine/astronomie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/astronomie/", "https://www.spektrum.de/biologie", "https://www.spektrum.de/news/biologie/", "https://www.spektrum.de/thema/biologie/", "https://www.spektrum.de/wissen/biologie/", "https://www.spektrum.de/studium-beruf/biologie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/biologie/", "https://www.spektrum.de/podcast/biologie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/biologie/", "https://www.spektrum.de/bilder/biologie/", "https://www.spektrum.de/rezension/biologie/", "https://www.spektrum.de/quiz/biologie/", "https://www.spektrum.de/video/biologie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/biologie/", "https://www.spektrum.de/chemie", "https://www.spektrum.de/news/chemie/", "https://www.spektrum.de/thema/chemie/", "https://www.spektrum.de/wissen/chemie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/chemie/", "https://www.spektrum.de/podcast/chemie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/chemie/", "https://www.spektrum.de/bilder/chemie/", "https://www.spektrum.de/rezension/chemie/", "https://www.spektrum.de/quiz/chemie/", "https://www.spektrum.de/video/chemie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/chemie/", "https://www.spektrum.de/erde-umwelt", "https://www.spektrum.de/news/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/thema/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/wissen/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/kolumne/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/podcast/erde-umwelt/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/bilder/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/rezension/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/quiz/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/video/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/technik", "https://www.spektrum.de/news/technik/", "https://www.spektrum.de/thema/technik/", "https://www.spektrum.de/wissen/technik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/technik/", "https://www.spektrum.de/podcast/technik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/technik/", "https://www.spektrum.de/bilder/technik/", "https://www.spektrum.de/rezension/technik/", "https://www.spektrum.de/quiz/technik/", "https://www.spektrum.de/video/technik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/technik/", "https://www.spektrum.de/kultur", "https://www.spektrum.de/news/kultur/", "https://www.spektrum.de/thema/kultur/", "https://www.spektrum.de/wissen/kultur/", "https://www.spektrum.de/kolumne/kultur/", "https://www.spektrum.de/podcast/kultur/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/kultur/", "https://www.spektrum.de/bilder/kultur/", "https://www.spektrum.de/rezension/kultur/", "https://www.spektrum.de/quiz/kultur/", "https://www.spektrum.de/video/kultur/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/kultur/", "https://www.spektrum.de/mathematik", "https://www.spektrum.de/news/mathematik/", "https://www.spektrum.de/thema/mathematik/", "https://www.spektrum.de/wissen/mathematik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/mathematik/", "https://www.spektrum.de/podcast/mathematik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/mathematik/", "https://www.spektrum.de/bilder/mathematik/", "https://www.spektrum.de/rezension/mathematik/", "https://www.spektrum.de/quiz/mathematik/", "https://www.spektrum.de/video/mathematik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/mathematik/", "https://www.spektrum.de/medizin", "https://www.spektrum.de/news/medizin/", "https://www.spektrum.de/thema/medizin/", "https://www.spektrum.de/wissen/medizin/", "https://www.spektrum.de/kolumne/medizin/", "https://www.spektrum.de/podcast/medizin/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/medizin/", "https://www.spektrum.de/bilder/medizin/", "https://www.spektrum.de/rezension/medizin/", "https://www.spektrum.de/quiz/medizin/", "https://www.spektrum.de/video/medizin/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/medizin/", "https://www.spektrum.de/physik", "https://www.spektrum.de/news/physik/", "https://www.spektrum.de/thema/physik/", "https://www.spektrum.de/wissen/physik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/physik/", "https://www.spektrum.de/podcast/physik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/physik/", "https://www.spektrum.de/bilder/physik/", "https://www.spektrum.de/rezension/physik/", "https://www.spektrum.de/quiz/physik/", "https://www.spektrum.de/video/physik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/physik/", "https://www.spektrum.de/psychologie-hirnforschung", "https://www.spektrum.de/news/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/thema/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/wissen/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/kolumne/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/podcast/psychologie-hirnforschung/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/bilder/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/rezension/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/quiz/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/video/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/psychologie/", "https://www.spektrum.de/suche/", "https://www.spektrum.de/shop/", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://www.spektrum.de/live/", "https://www.spektrum.de/plus/", "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", null, "/", "/medizin", "/login/", "javascript:window.customPrint();", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcoronavirus-israel-das-geimpfte-land%2F1834198", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Das+geimpfte+Land&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcoronavirus-israel-das-geimpfte-land%2F1834198", "https://www.xing.com/social_plugins/share?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcoronavirus-israel-das-geimpfte-land%2F1834198", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&summary=Israel+ist+das+erste+Land%2C+das+einen+direkten+Effekt+von+Covid-19-Impfungen+bei+einer+gro%C3%9Fen+Gruppe+von+Menschen+feststellen+konnte.+Sind+die+Korrela\u2026&title=Das+geimpfte+Land&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcoronavirus-israel-das-geimpfte-land%2F1834198", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=Das+geimpfte+Land&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcoronavirus-israel-das-geimpfte-land%2F1834198", "https://getpocket.com/save?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcoronavirus-israel-das-geimpfte-land%2F1834198", "mailto:?subject=Das%20geimpfte%20Land&body=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcoronavirus-israel-das-geimpfte-land%2F1834198", "whatsapp://send?text=Das+geimpfte+Land+http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcoronavirus-israel-das-geimpfte-land%2F1834198", "#content__author", "http://nature.com/news/", "https://github.com/hrossman/Patterns-of-covid-19-pandemic-dynamics-following-deployment-of-a-broad-national-immunization-program/blob/main/2021-02-03%20%20-%20Patterns%20of%20covid-19%20pandemic%20dynamics%20following%20deployment%20of%20a%20broad%20national%20immunization%20program.pdf", "https://www.spektrum.de/thema/ein-neues-coronavirus-verbreitet-sich-weltweit/1357131", "https://sciam.international/corona/", "https://www.spektrum.de/news/biontech-impfstoff-daten-aus-israel-belegen-hohe-wirksamkeit/1835116 ", "https://www.spektrum.de/news/impfstoffe-warum-auch-geimpfte-das-virus-verbreiten-koennten/1824145", "https://www.spektrum.de/shop/bundle/digitalpaket-viren/1779525?utm_source=SDW&utm_medium=BA&utm_content=news&utm_campaign=Inline-Ad", "https://www.nature.com/", "https://doi.org/10.1038/d41586-021-00316-4", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcoronavirus-israel-das-geimpfte-land%2F1834198", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Das+geimpfte+Land&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcoronavirus-israel-das-geimpfte-land%2F1834198", "https://www.xing.com/social_plugins/share?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcoronavirus-israel-das-geimpfte-land%2F1834198", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&summary=Israel+ist+das+erste+Land%2C+das+einen+direkten+Effekt+von+Covid-19-Impfungen+bei+einer+gro%C3%9Fen+Gruppe+von+Menschen+feststellen+konnte.+Sind+die+Korrela\u2026&title=Das+geimpfte+Land&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcoronavirus-israel-das-geimpfte-land%2F1834198", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=Das+geimpfte+Land&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcoronavirus-israel-das-geimpfte-land%2F1834198", "https://getpocket.com/save?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcoronavirus-israel-das-geimpfte-land%2F1834198", "mailto:?subject=Das%20geimpfte%20Land&body=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcoronavirus-israel-das-geimpfte-land%2F1834198", "whatsapp://send?text=Das+geimpfte+Land+http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcoronavirus-israel-das-geimpfte-land%2F1834198", "/pdf/die-maer-vom-matriarchat-spektrum-geschichte-5-2023/2084577?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/spektrum-kompakt-pilze-ii/2182479?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/ein-doppelspalt-in-der-zeit-spektrum-die-woche-42-2023/2167527?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/wahrnehmung-spektrum-kompakt-41-2023/2180775?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/die-kinder-denen-die-nazis-die-identitaet-r-spektrum-die-woche-41-2023/2167524?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/evolution-das-leben-bahnt-sich-seinen-weg-spezial-bmh-4-2023/2070528?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/rasende-sterne-bugwellen-aus-staub-sterne-und-weltraum-11-2023/2099388?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/die-einstein-kachel-spektrum-der-wissenschaft-10-2023/2099406?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/pdf/wahrnehmung-spektrum-kompakt-41-2023/2180775?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/evolution-das-leben-bahnt-sich-seinen-weg-spezial-bmh-4-2023/2070528?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-kuenstliche-intelligenz/1591002?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/pdf/spektrum-kompakt-neuroimmunologie/2172897?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-schrift-und-sprache/1424612?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/pdf/kann-die-persoenlichkeit-krank-machen-spektrum-psychologie-6-2023/2113254?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/erziehung-heute-gehirn-und-geist-dossier-1-2023/2070462?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-das-gehirn/1420473?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-pilze/2185425?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-mathematisches-parkett/2181495?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-kriminalistik/1603268?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-immunsystem/1423404?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-ausserirdisches-leben/2170572?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "mailto:leserbriefe@spektrum.de?subject=Anmerkung%20zum%20Artikel%20%C2%BBDas%20geimpfte%20Land%C2%AB&body=Sehr%20geehrte%20Redaktion%2C%0A%0Aich%20habe%20eine%20Anmerkung%20zum%20Artikel%20%C2%BBDas%20geimpfte%20Land%C2%AB%2C%0Aaufrufbar%20unter%20https%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcoronavirus-israel-das-geimpfte-land%2F1834198%0A%0A", "/news/die-wichtigsten-antworten-ueber-corona-impfstoffe/1806929", "/news/sputnik-v-russischer-impfstoff-zu-90-prozent-wirksam/1827673", "/news/corona-impfung-warum-viren-gegen-impfstoffe-nicht-resistent-werden/1824067", "/thema/", "/thema/impfen/1295109", "/thema/ein-neues-coronavirus-veraendert-die-welt/1357131", "/thema/parasiten/1294897", "/video/", "#top", "/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409", "/pdf/spektrum-kompakt-pilze-ii/2182479", "/inhaltsverzeichnis/rasende-sterne-bugwellen-aus-staub-sterne-und-weltraum-11-2023/2099388", "/pdf/ein-doppelspalt-in-der-zeit-spektrum-die-woche-42-2023/2167527", "/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370", "/index/neuerscheinungen/1533949", "/shop", "/newsletter/", "https://www.spektrumverlag.de/datenschutz/", "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/shop/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/presse/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/?activity=KF_KUE_ABO", "https://www.spektrum.de/info/mediadaten/", "https://www.spektrum.de/datenschutz/", "javascript:Optanon.ToggleInfoDisplay();", "https://www.spektrumverlag.de/agn/", "https://www.iqdigital.de/news/nutzungsbasierte-onlinewerbung/", "https://www.spektrum.de/artikel-archiv/", "https://www.spektrum.de/impressum/", "https://www.spektrum.de/alias/info/angebote-fuer-schulen/2175531", "https://www.spektrum.de/alias/dachzeile/angebote-fuer-firmen-institute-hochschulen/994748", "https://www.spektrum.de/angebote/gymglish/1604104", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://www.spektrum.de/alias/dachzeile/autor-oder-autorin-werden/1405299", "http://www.wissenschaft-schulen.de/", "https://scilogs.spektrum.de/", "https://www.academia-net.org/", "https://www.facebook.com/spektrumverlag", "https://www.twitter.com/spektrum", "https://www.youtube.com/spektrumverlag", "https://www.instagram.com/spektrumverlag/", "https://flipboard.com/@Spektrumverlag", "https://bundle.page.link/spektrum", "https://www.spektrum.de/alias/rss/spektrum-de-rss-feed/996406", "https://itunes.apple.com/de/app/spektrum-digital/id940607128?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.spektrum.digital"]}