{"title": "Impfsch\u00e4den bei der Corona-Impfung: Haftet der Arbeitgeber?", "author": "Spitta Verlag GmbH; Co KG", "url": "http://www.zmk-aktuell.de/marktplatz/gesellschaftenverbaende/story/impfschaeden-bei-der-corona-impfung-haftet-der-arbeitgeber__10473.html", "hostname": "zmk-aktuell.de", "description": "Inzwischen k\u00f6nnen auch Arbeitgeber ihren Mitarbeitern Corona-Impfungen anbieten. Seit dem 07. Juni ist die Impfpriorisierung aufgehoben.", "sitename": "Spitta Verlag GmbH & Co. KG", "date": "2021-07-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Impfsch\u00e4den bei der Corona-Impfung: Haftet der Arbeitgeber?\nInzwischen k\u00f6nnen auch Arbeitgeber ihren Mitarbeitern Corona-Impfungen anbieten. Seit dem 07. Juni ist die Impfpriorisierung aufgehoben und Betriebs\u00e4rzte k\u00f6nnen grunds\u00e4tzlich dann auch gegen Covid impfen \u2013 so weit genug Impfstoff da ist.\nImpfangebote vom Arbeitgeber sind bisweilen nichts Neues. Auch die j\u00e4hrliche Grippeimpfung wurde schon von dem ein oder anderen Unternehmen f\u00fcr Mitarbeiter angeboten. Doch wer haftet, wenn im Nachgang Impfsch\u00e4den bei den Betroffenen entstehen? Wir kl\u00e4ren auf!\nBisherige Rechtsprechung zur allgemeinen Grippeimpfung\nBereits 2017 hatte sich das Bundesarbeitsgericht im Zuge der allgemeinen Grippeimpfung mit der Frage besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, ob und welche Haftungsrisiken Arbeitgeber treffen. Das Gericht entschied, dass Arbeitgeber keine Aufkl\u00e4rungspflichten gegen\u00fcber Arbeitnehmern treffen, wenn sich diese im Betrieb impfen lassen. Daher haftet er auch nicht f\u00fcr auftretende Impfsch\u00e4den.\nGilt das auch f\u00fcr die Corona-Impfung?\nEs spricht viel daf\u00fcr, dass der Haftungsausschluss des Arbeitgebers f\u00fcr die j\u00e4hrlichen Grippeschutzimpfungen sich auch auf die aktuellen Impfungen gegen Covid-19 \u00fcbertragen l\u00e4sst. Arbeitgeber haften daher bei Corona-Impfungen im Betrieb nicht f\u00fcr m\u00f6gliche Impfsch\u00e4den der Arbeitnehmer. Sie sollten aber die entsprechenden Grunds\u00e4tze beachten:\n- Der Arbeitgeber ist verpflichtet den jeweiligen Betriebsarzt, der die Impfungen vornehmen soll, ordnungsgem\u00e4\u00df und sorgf\u00e4ltig auszuw\u00e4hlen. Tut er dies, muss er sich den Aufkl\u00e4rungsfehler des Betriebsarztes nicht zurechnen lassen.\n- Um klarzustellen, dass kein Behandlungsvertrag zwischen Arbeitgeber und Arbeitnehmer gewollt ist, sollten m\u00f6glichst externe Betriebs\u00e4rzte mit der Impfung beauftragt werden. Zudem sollte auch die Einladung zur Impfung vom externen Betriebsarzt organisiert werden.\n- Mitarbeitern sollten Arbeitgeber klarmachen, dass es sich bei der Coronaimpfung um eine freiwillige Angelegenheit handelt und niemand verpflichtet ist.\n- W\u00e4hrend des Impftermins d\u00fcrfen Arbeitnehmer keiner Ansteckungsgefahr ausgesetzt werden. Es bedarf zur Impfung eines Hygienekonzepts, welches sich an der Corona-Arbeitsst\u00e4ttenverordnung bemisst, dessen Einhaltung gew\u00e4hrleistet sein muss.\nInsbesondere sollten keine l\u00e4ngeren Wartezeiten entstehen, es sollten jederzeit Schutzmasken getragen und der Raum sollte regelm\u00e4\u00dfig gel\u00fcftet werden.\nQuelle:\nVerband deutscher Arbeitsrechtsanw\u00e4lte e. V. (VDAA)\n[Volker G\u00f6rzel](/infothek/autorenverzeichnis.html?tx_spidirectory_pi2[author]=12850)\nDas k\u00f6nnte Sie auch interessieren:\n[\n](https://www.infotage-dental.de/frankfurt-m/besucher/besucher-ticket/)\nPlanen Sie jetzt Ihren Besuch auf den id infotagen dental 2023 am 10. und 11. November in Frankfurt.\nFreuen Sie sich auf pers\u00f6nlichen Austausch, qualitative Beratung und spannende Vortr\u00e4ge in der dental arena.\n[\n](https://epaper.spitta.de/zmk/2023-10/#0)\nLesen Sie die ZMK jetzt digital mit vielen interaktiven Funktionen. Das ePaper erhalten Sie durch Abonnieren unseres kostenlosen Newsletters.\n[Abrechnung von implantologischen Leistungen f\u00fcr Fortgeschrittene](https://www.spitta-akademie.de/index.php?id=148&tx_spievent_pi1[event]=599&piwik_campaign=Seminarbox&piwik_kwd=ZMK_Seminarbox) [Basis-Seminar Abrechnung von Zahnersatz und Festzusch\u00fcssen 2-t\u00e4gig](https://www.spitta-akademie.de/index.php?id=148&tx_spievent_pi1[event]=502&piwik_campaign=Seminarbox&piwik_kwd=ZMK_Seminarbox)", "language": null, "image": "http://www.zmk-aktuell.de/typo3temp/_processed_/csm_Titel_arzt-macht-den-patienten-impfen_lovelove56-freepik_35048-257.jpg_37b70b9074dd0f48dead10c85e18ae90_ae468b9ad0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "javascript:$('#mainSearch').submit();", "login.html?code=login", "https://www.zmk-aktuell.de/", "fachgebiete.html", "management.html", "marktplatz.html", "junge-zahnaerzte.html", "fortbildung.html", "fortbildung/cme.html", "ids.html", "infothek.html", "fachgebiete/aesthetik.html", "fachgebiete/allgemeine-zahnheilkunde.html", "fachgebiete/cadcam.html", "fachgebiete/digitale-praxis.html", "fachgebiete/endodontie.html", "fachgebiete/hygiene.html", "fachgebiete/implantologie.html", "fachgebiete/kfo.html", "fachgebiete/kinderzahnheilkunde.html", "fachgebiete/parodontologie.html", "fachgebiete/prophylaxe.html", "fachgebiete/zahnerhaltung.html", "fachgebiete/prothetik.html", "management/abrechnung.html", "management/praxisfuehrung.html", "management/steuer.html", "management/recht.html", "marktplatz/dentallabore.html", "marktplatz/dentalfirmen.html", "marktplatz/firmennachrichten.html", "marktplatz/gesellschaftenverbaende.html", "marktplatz/interview.html", "marktplatz/produkt-highlight.html", "marktplatz/produkte.html", "marktplatz/ids-2021-rueckblick.html", "junge-zahnaerzte/praxiswissen.html", "junge-zahnaerzte/finanzen.html", "junge-zahnaerzte/rechtstipps.html", "junge-zahnaerzte/steuertipps.html", "junge-zahnaerzte/fortbildung.html", "junge-zahnaerzte/startup.html", "events/event-ankuendigungen.html", "events/event-berichte.html", "events/gewinnspiele.html", "infothek/autorenverzeichnis.html", "infothek/autorenrichtlinien.html", "infothek/autor-werden.html", "infothek/downloads.html", "infothek/jahresinhaltsverzeichnis.html", "footer-2/kontakt.html", "infothek/literaturlisten.html", "infothek/mediadaten.html", "infothek/zeitschriften-archiv.html", "fachgebiete/implantologie/story/peri--und-paraimplantologische-kompositrestaurationen__11452.html", "httpzmkrelaunchspittadefachgebietestorystrategien-zu/story/sofortreparatur-bei-akutem-frontzahntrauma__11434.html", "httpzmkrelaunchspittadefachgebietestorystrategien-zu/story/zahnaerztliche-haftung-fuer-fehlerhafte-arbeit-des-zahntechnikers__11458.html", null, "/", "login.html?code=login", null, "javascript:$('#mainSearchSmall').submit();", "https://www.zmk-aktuell.de/", "fachgebiete.html", "management.html", "marktplatz.html", "junge-zahnaerzte.html", "fortbildung.html", "fortbildung/cme.html", "ids.html", "infothek.html", null, "https://www.zmk-aktuell.de/", "marktplatz.html", "marktplatz/gesellschaftenverbaende.html", null, "/infothek/autorenverzeichnis.html?tx_spidirectory_pi2[author]=12850", "/infothek/autorenverzeichnis.html?tx_spidirectory_pi2[author]=12850", "javascript:void(0);\"", "mailto:&subject=Impfsch%C3%A4den+bei+der+Corona-Impfung%3A+Haftet+der+Arbeitgeber%3F&body=http%3A%2F%2Fwww.zmk-aktuell.de%2Fmarktplatz%2Fgesellschaftenverbaende%2Fstory%2Fimpfschaeden-bei-der-corona-impfung-haftet-der-arbeitgeber__10473.html", "javascript:window.print()", "marktplatz/gesellschaftenverbaende/story/fvdz-hauptversammlung-waehlt-bundesvorstand__13013.html", "marktplatz/gesellschaftenverbaende/story/jetzt-noch-bis-zum-31.-oktober-abstracts-einreichen__12998.html", "marktplatz/gesellschaftenverbaende/story/mundhoehlenkrebs-fruehzeitige-chirurgische-behandlung-erhoeht-Ueberlebenschance-deutlich__12968.html", "marktplatz/gesellschaftenverbaende/story/buerokratieentlastung-im-gesundheitswesen-__12966.html", "marktplatz/gesellschaftenverbaende/story/zfa-ausbildung-scheitert-an-buerokratischen-huerden__12887.html", "marktplatz/gesellschaftenverbaende/story/sehr-lange-bank-und-dann-zu-kurze-frist-__12882.html", "marktplatz/gesellschaftenverbaende/story/behandlung-in-vollnarkose-fuer-aeltere-und-schwer-kranke__12877.html", "marktplatz/gesellschaftenverbaende/story/Aerzte-fuehlen-sich-mit-digitalisierung-allein-gelassen-__12876.html", "marktplatz/gesellschaftenverbaende/story/prof.-dr.-dr.-dr.-h.c.-ralf-j.-radlanski-neuer-praesident-der-dgao__12865.html", "https://www.infotage-dental.de/frankfurt-m/besucher/besucher-ticket/", "https://www.infotage-dental.de/frankfurt-m/besucher/besucher-ticket/", "https://epaper.spitta.de/zmk/2023-10/#0", "https://epaper.spitta.de/zmk/2023-10/#0", "https://www.spitta-akademie.de/index.php?id=148&tx_spievent_pi1[event]=599&piwik_campaign=Seminarbox&piwik_kwd=ZMK_Seminarbox", "https://www.spitta-akademie.de/index.php?id=148&tx_spievent_pi1[event]=502&piwik_campaign=Seminarbox&piwik_kwd=ZMK_Seminarbox", "https://www.spitta-akademie.de/index.php?id=148&tx_spievent_pi1[event]=504&piwik_campaign=Seminarbox&piwik_kwd=ZMK_Seminarbox", "http://www.spitta-akademie.de/online-seminare.html?piwik_campaign=Seminarbox&piwik_kwd=ZMK_Seminarbox", "fachgebiete/allgemeine-zahnheilkunde/story/richtig-vorbereitet-fuer-die-behoerdliche-praxisbegehung__12969.html", "fachgebiete/cadcam/story/navigierte-implantologie--moeglichkeiten-und-grenzen__12957.html", "management/recht/story/ist-der-kauf-des-patientenstamms-strafbar__13034.html", "footer-1/zs-portale/ztm-aktuellde.html", "footer-1/zs-portale/dimagazin-aktuellde.html", "footer-1/zs-portale/pnc-aktuellde.html", "footer-1/zs-portale/dentalkompakt-onlinede.html", "fachgebiete.html", "management.html", "marktplatz.html", "fortbildung.html", "infothek.html", "infothek/zeitschriften-archiv.html", "infothek/autorenrichtlinien.html", "infothek/mediadaten.html", "infothek/autor-werden.html", "footer-2/kontakt.html", "footer-2/agb.html", "footer-2/datenschutz.html", "footer-2/impressum.html", "footer-2/kontakt.html", "infothek/mediadaten.html", "footer-2/sitemap.html", "footer-2/923.html", "http://www.facebook.com/zahnmedizin", "#panel1a", "footer-1/zs-portale/ztm-aktuellde.html", "footer-1/zs-portale/dimagazin-aktuellde.html", "footer-1/zs-portale/pnc-aktuellde.html", "footer-1/zs-portale/dentalkompakt-onlinede.html", "#panel2a", "fachgebiete.html", "management.html", "marktplatz.html", "fortbildung.html", "infothek.html", "#panel3a", "infothek/zeitschriften-archiv.html", "infothek/autorenrichtlinien.html", "infothek/mediadaten.html", "infothek/autor-werden.html", "footer-2/kontakt.html", "#panel4a", "footer-2/agb.html", "footer-2/datenschutz.html", "footer-2/impressum.html", "footer-2/kontakt.html", "infothek/mediadaten.html", "footer-2/sitemap.html", "footer-2/923.html"]}