{"title": "Berliner sorgt mit Lamm f\u00fcr Polizeieinsatz", "author": null, "url": "https://www.antenne.de/nachrichten/welt/berliner-sorgt-mit-bloekendem-souvenir-fuer-polizeieinsatz", "hostname": "antenne.de", "description": "Das Tier hatte sich auf der R\u00fcckbank eines abgestellten Autos laut bl\u00f6kend bemerkbar gemacht. Der Besitzer des Autos - und des Lamms - gab an, das Tier in seinem Urlaub in Kroatien geschenkt bekommen habe.", "sitename": "ANTENNE BAYERN", "date": "2023-08-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Salzburg (dpa) - Mit einem weit gereisten L\u00e4mmchen hat ein tierliebender Berliner Urlauber die Beh\u00f6rden in Salzburg auf den Plan gerufen. Wie die \u00f6sterreichische Polizei berichtete, wurden Beamte am Vortag \u00fcber das Tier informiert, das sich auf der R\u00fcckbank eines abgestellten Autos laut bl\u00f6kend bemerkbar machte.\nDer 49-j\u00e4hrige Besitzer des Wagens hatte das Schaf bei leicht ge\u00f6ffnetem Fenster mit einem Karton, einer Decke und etwas Heu zur\u00fcckgelassen, w\u00e4hrend er eine Theatervorstellung besuchte. Zur Sicherheit hatte der Mann die Kellnerin eines nahe gelegenen Lokals gebeten, nach dem L\u00e4mmchen zu sehen.\nLamm in Kroatien geschenkt bekommen\nGegen\u00fcber der Polizei gab der Mann sp\u00e4ter an, dass er das Lamm namens \u00abChili\u00bb w\u00e4hrend eines Urlaubs in Kroatien geschenkt bekommen habe, nachdem das Jungtier vom Mutterschaf versto\u00dfen worden sei.\nNach dem Zwischenstopp in Salzburg wolle er es auf seinem Bauernhof in Deutschland aufziehen. W\u00e4hrend des Transports von Kroatien nach \u00d6sterreich sei das Lamm zwischen seinen Kindern gesessen und von ihnen gehalten worden.\nEine Tier\u00e4rztin und ein Tierarzt der Veterin\u00e4rbeh\u00f6rden befanden jedoch, dass der Mann gegen Tiertransport- und Quarant\u00e4nebestimmungen versto\u00dfen habe. Das L\u00e4mmchen wurde einer Tierschutzorganisation \u00fcbergeben. Laut Polizei darf der 49-J\u00e4hrige \u00abChili\u00bb voraussichtlich nach vierw\u00f6chiger Quarant\u00e4ne abholen und fachgerecht nach Berlin transportieren.\n\u00a9 dpa-infocom, dpa:230818-99-879799/5\nDas k\u00f6nnte dich auch interessieren\nErkl\u00e4rungsentwurf: EU fordert Feuerpausen f\u00fcr Gazastreifen\nDie EU-Mitgliedstaaten sind sich \u00fcber den Umgang mit Forderungen nach einem sofortigen humanit\u00e4ren Waffenstillstand f\u00fcr den Gazastreifen uneinig. Das l\u00f6st \u00c4rger in den eigenen Reihen aus.\n[Erkl\u00e4rungsentwurf: EU fordert Feuerpausen f\u00fcr Gazastreifen](/nachrichten/welt/kritik-an-europas-rolle-im-nahost-krieg-voellig-irrelevant)\nSchwere Sch\u00e4den nach Hurrikan \u00abOtis\u00bb in Acapulco\nMit enormer Wucht zieht Tropensturm \u00abOtis\u00bb \u00fcber den ber\u00fchmten Badeort Acapulco hinweg. Stundenlang ist die K\u00fcstenmetropole von der Au\u00dfenwelt abgeschnitten. Jetzt wird das Ausma\u00df der Sch\u00e4den klarer.\n[Schwere Sch\u00e4den nach Hurrikan \u00abOtis\u00bb in Acapulco](/nachrichten/welt/hurrikan-otis-zieht-auf-mexikanische-pazifikkueste-zu)\nCSU und Freie W\u00e4hler unterzeichnen Koalitionsvertrag\nDie neue Koalition von CSU und Freien W\u00e4hlern in Bayern steht. Der Wiederwahl von Markus S\u00f6der zum Ministerpr\u00e4sidenten steht also nichts im Wege. Auch die k\u00fcnftige Ressortaufteilung ist klar.\n[CSU und Freie W\u00e4hler unterzeichnen Koalitionsvertrag](/nachrichten/welt/csu-und-freie-waehler-unterzeichnen-neuen-koalitionsvertrag)", "language": null, "image": "https://www.antenne.de/media/cache/3/version/26660/urnnewsmldpa.com20090101230818-99-879801-v3-s2048-v1.jpeg/fe003bec99ac3f20c39da3df44372085.jpg", "pagetype": "website", "links": ["#main", "/", "/programm/", "/webradio/", "/mediathek/podcasts/", "/nachrichten/", "/experten-tipps/", "/infos/kontakt", "/account/", "#menu", "/", "/nachrichten/", "/nachrichten/welt/", "/nachrichten/bayern/", "/nachrichten/welt/", "/nachrichten/sport/", "/nachrichten/stars/", "https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=496265777251204&display=popup&href=https%3A%2F%2Fwww.antenne.de%2Fnachrichten%2Fwelt%2Fberliner-sorgt-mit-bloekendem-souvenir-fuer-polizeieinsatz&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.antenne.de%2Fnachrichten%2Fwelt%2Fberliner-sorgt-mit-bloekendem-souvenir-fuer-polizeieinsatz", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Berliner+sorgt+mit+Lamm+f%C3%BCr+Polizeieinsatz%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.antenne.de%2Fnachrichten%2Fwelt%2Fberliner-sorgt-mit-bloekendem-souvenir-fuer-polizeieinsatz%0Avia+%40ANTENNEBAYERN", "https://pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Fwww.antenne.de%2Fnachrichten%2Fwelt%2Fberliner-sorgt-mit-bloekendem-souvenir-fuer-polizeieinsatz&media=https%3A%2F%2Fwww.antenne.de%2Fmedia%2Fcache%2F3%2Fversion%2F26660%2Furnnewsmldpa.com20090101230818-99-879801-v3-s2048-v1.jpeg%2Ffe003bec99ac3f20c39da3df44372085.jpg&description=Das+Tier+hatte+sich+auf+der+R%C3%BCckbank+eines+abgestellten+Autos+laut+bl%C3%B6kend+bemerkbar+gemacht.+Der+Besitzer+des+Autos+-+und+des+Lamms+-+gab+an%2C+das+Tier+in+seinem+Urlaub+in+Kroatien+geschenkt+bekommen+habe.", "https://api.whatsapp.com/send?text=Berliner+sorgt+mit+Lamm+f%C3%BCr+Polizeieinsatz%0ADas+Tier+hatte+sich+auf+der+R%C3%BCckbank+eines+abgestellten+Autos+laut+bl%C3%B6kend+bemerkbar+gemacht.+Der+Besitzer+des+Autos+-+und+des+Lamms+-+gab+an%2C+das+Tier+in+seinem+Urlaub+in+Kroatien+geschenkt+bekommen+habe.%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.antenne.de%2Fnachrichten%2Fwelt%2Fberliner-sorgt-mit-bloekendem-souvenir-fuer-polizeieinsatz", "/infos/newsletter", "tel:08009941000", "/infos/mail-ins-studio", "/nachrichten/welt/kritik-an-europas-rolle-im-nahost-krieg-voellig-irrelevant", "/nachrichten/welt/hurrikan-otis-zieht-auf-mexikanische-pazifikkueste-zu", "/nachrichten/welt/csu-und-freie-waehler-unterzeichnen-neuen-koalitionsvertrag", "/", "/infos/impressum", "https://www.antenne.group/jobs/", "https://www.antenne.group/presse/", "https://www.spotcom.de/", "https://www.antenne.de/archiv/", "https://www.antenne.group/", "https://www.antenne-bayern-hilft.de/", "/infos/kontakt", "/infos/kontakt", "/infos/verkehrs-hotline", "/infos/datenschutz/", "/infos/datenschutz/", "https://apps.apple.com/de/app/antenne-bayern/id293170410", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.antenne.android", "https://www.facebook.com/antennebayern", "https://www.instagram.com/antennebayern", "https://twitter.com/AntenneBayern", "https://www.youtube.com/AntenneBayern", "https://www.tiktok.com/@antenne.bayern", "https://www.antenne.de/infos/newsletter", "/webradio/", "https://www.antenne.de/programm/song-suche", null, "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#top", "https://www.antenne.de/", "https://www.antenne.de/webradio/", "https://www.antenne.de/programm/", "https://www.antenne.de/programm/aktionen/", "https://www.antenne.de/programm/empfang/", "https://www.antenne.de/programm/team/", "https://www.antenne.de/programm/sendungen/", "https://www.antenne.de/programm/song-suche", "https://www.antenne.de/nachrichten/", "https://www.antenne.de/nachrichten/bayern/", "https://www.antenne.de/nachrichten/deutschland/", "https://www.antenne.de/nachrichten/welt/", "https://www.antenne.de/nachrichten/sport/", "https://www.antenne.de/nachrichten/stars/", "https://www.antenne.de/nachrichten/bayern/schulausfaelle", "https://www.antenne.de/experten-tipps/", "https://www.antenne.de/experten-tipps/familie-und-kinder/", "https://www.antenne.de/experten-tipps/verbraucherschutz/", "https://www.antenne.de/experten-tipps/geld-und-recht/", "https://www.antenne.de/experten-tipps/gesundheit/", "https://www.antenne.de/experten-tipps/lifestyle/", "https://www.antenne.de/experten-tipps/prominente-und-buntes/", "https://www.antenne.de/experten-tipps/liebe/", "https://www.antenne.de/experten-tipps/job/", "https://www.antenne.de/experten-tipps/reise/", "https://www.antenne.de/experten-tipps/haus-und-garten/", "https://www.antenne.de/experten-tipps/haustiere/", "https://www.antenne.de/experten-tipps/technik/", "https://www.antenne.de/experten-tipps/wetter/", "https://www.antenne.de/experten-tipps/verkehr-und-mobilitaet/", "https://www.antenne.de/mediathek/", "https://www.antenne.de/webradio/", "https://www.antenne.de/mediathek/podcasts/", "https://www.antenne.de/mediathek/comedy", "https://www.antenne.de/mediathek/serien/aktuelles-zum-nachhoeren", "https://www.antenne.de/events/events/", "https://www.antenne.de/events/die-antenne-bayern-veranstaltungstipps-fuers-wochenende/", "https://www.antenne.de/service/", "https://www.antenne.de/service/wetter/", "https://www.antenne.de/service/aktuelle-verkehrsmeldungen", "https://www.antenne.de/service/aktuelle-blitzer", "https://www.antenne.de/infos/kontakt", "https://www.antenne.group/jobs/", "https://www.antenne.de/infos/impressum", "https://www.antenne.group/presse/", "https://www.spotcom.de/", "https://www.antenne.de/infos/faq", "https://www.antenne.de/infos/newsletter", "https://www.antenne.group", "https://www.antenne.de/infos/datenschutz/", "https://www.antenne.de/infos/feedback", "https://www.antenne.de/infos/datenschutz/", "https://www.antenne.de/einstellungen/standort", "https://www.facebook.com/antennebayern", "https://www.instagram.com/antennebayern", "https://twitter.com/AntenneBayern", "https://www.youtube.com/AntenneBayern", "https://www.tiktok.com/@antenne.bayern", "/infos/newsletter", "https://apps.apple.com/de/app/antenne-bayern/id293170410", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.antenne.android"]}