{"title": "Der Wohlf\u00fchlgarten", "author": null, "url": "https://www.soester-anzeiger.de/leben/wohnen/magazin-wohnen-wohlfuehlgarten-zr-588470.html", "hostname": "soester-anzeiger.de", "description": "Ein Garten kann viele Funktionen erf\u00fcllen. Eine davon ist zum Beispiel die \"Oase im Gr\u00fcnen\", die als R\u00fcckzugsort vom Stress des Alltags dient. Mit welchen Elementen dies gelingt, zeigt das Buch \"Der Wohlf\u00fchlgarten\" auf.", "sitename": "soester-anzeiger.de", "date": "2010-01-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Der Wohlf\u00fchlgarten\nEin Garten kann viele Funktionen erf\u00fcllen. Eine davon ist zum Beispiel die \"Oase im Gr\u00fcnen\", die als R\u00fcckzugsort vom Stress des Alltags dient. Mit welchen Elementen dies gelingt, zeigt das Buch \"Der Wohlf\u00fchlgarten\" auf.\nG\u00e4rten f\u00fcr Aug, Ohr, Nase und Gem\u00fct: Ideen f\u00fcr G\u00e4rten, die alle Sinne ansprechen und wohltuende und heilende Kr\u00e4fte besitzen versammelt dieser Band der Autorin Romy Rawlings. Sie zeigt, wie man mit den Methoden des biologischen G\u00e4rtnerns, mit Farb- und Aromatherapie, mit Kr\u00e4uterheilkunde und Feng Shui seinen Garten in eine Oase der Ruhe und Erholung verwandeln kann. Auch f\u00fcr kleine G\u00e4rten, Dachterassen und Hinterh\u00f6fe gibt es viele Vorschl\u00e4ge und alle lassen sich mit Hilfe von Pflanzenlisten, Tabellen und Pl\u00e4nen perfekt in die Tat umsetzen. (tdx)", "language": null, "image": "https://www.soester-anzeiger.de/assets/images/6/532/6532250-1285500673-wohlfuehlgarten-31fe.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.soester-anzeiger.de", "#id-MainNavigation", "https://www.ippen.media", "https://www.soester-anzeiger.de/suche", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/", "https://www.soester-anzeiger.de/sport/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/", "https://www.localjob.de/", "https://meinabo.wa.de/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/soest/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/werl/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/warstein/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/wickede/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/moehnesee/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/lippetal/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/ense/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/bad-sassendorf/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/welver/", "https://www.soester-anzeiger.de/lokales/kreis-soest/", "https://www.soester-anzeiger.de/sport/", "https://www.soester-anzeiger.de/sport/lokalsport/", "https://www.soester-anzeiger.de/sport/fussball/", "https://www.soester-anzeiger.de/sport/sport-mix/", "http://tabellen.soester-anzeiger.de", "https://tippspiel.soester-anzeiger.de/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/abo-bestellen/", "https://meinabo.wa.de/abo/abo/formProxy?wa=4HES_4W", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/aenderungsservice/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/umleitungsservice/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/urlaubsservice/", "https://meinabo.wa.de/", "https://www.soester-anzeiger.de/abo/abo-kuendigung/", "https://www.soester-anzeiger.de/nordrhein-westfalen/", "https://www.soester-anzeiger.de/verbraucher/", "https://www.soester-anzeiger.de/verbraucher/garten-sti127680/", "https://www.soester-anzeiger.de/fotos-videos/", "https://www.soester-anzeiger.de/wetter/", "https://www.soester-anzeiger.de/deutschland-welt/", "https://www.soester-anzeiger.de/politik/", "https://www.soester-anzeiger.de/kultur/", "https://www.soester-anzeiger.de/wirtschaft/", "https://www.soester-anzeiger.de/stars/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/auto/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/reise/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/karriere/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/gesundheit/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/wohnen/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/digital/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/tiere/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/geld/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/games/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/serien/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/einfach-tasty/", "https://www.soester-anzeiger.de/kino-tv/", "https://www.soester-anzeiger.de/anzeigen/", "https://www.soester-anzeiger.de/anzeigen/gewerbliche-kunden/", "https://www.soester-anzeiger.de/anzeigen/private-anzeigen/", "https://www.soester-anzeiger.de/anzeigen/mediadaten/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/anzeigenabteilung/", "http://nrw-jobs.de", "http://auto.wa.de/", "http://trauer.wa.de/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/ansprechpartner/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/impressum/", "https://www.wa-mediengruppe.de/karriere/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/agb/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/datenschutz/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/newsletter-anmeldung/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/faq/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/netiquette/", "https://www.soester-anzeiger.de/thema/", "https://www.soester-anzeiger.de/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/", "https://www.soester-anzeiger.de/leben/wohnen/", "#id-Comments", "#", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/ansprechpartner/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/impressum/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/agb/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/datenschutz/", "http://www.wa-mediengruppe.de/karriere/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/faq/", "https://www.soester-anzeiger.de/ueber-uns/newsletter-anmeldung/", "http://www.wa-mediengruppe.de/"]}