{"title": "Blattern \u2013 Anthroposophie.blog", "author": "Oliver Rautenberg", "url": "https://anthroposophie.home.blog/tag/blattern/", "hostname": "home.blog", "description": "Beitr\u00e4ge \u00fcber Blattern von Oliver \"AnthroBlogger\" Rautenberg", "sitename": "Anthroposophie.blog", "date": "2018-10-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201cIn J\u00e4rna leben s\u00fcdlich von S\u00f6dert\u00e4lje viele Anthroposophen. Anstatt ihre Kinder zu impfen,\nentscheiden sich die Eltern daf\u00fcr, die Kinder bewusst krank zu machen.\u201d Das berichtet eine ehemalige Vorschullehrerin eines Waldorfkindergartens in J\u00e4rna der Zeitung ETC.\nAnthroposophen sind\n\u00fcberzeugt, dass Krankheiten den Geist des Kindes f\u00f6rdern. Anstatt der Impfung treffen sich die Eltern, um die Masern\nund Hitzeblattern zu verbreiten. In einer lokalen Facebook-Gruppe werben Eltern f\u00fcr kranke\nKinder. Es gibt eine organisierte \u201cInfektionsparty\u201d,\nwo Kinder, die an Masern und Hitzeblattern erkrankt sind, gesunde Kinder\ntreffen, erz\u00e4hlt ein Elternteil der Zeitung.\nViele Eltern in J\u00e4rna\nerhalten Impfungen von der anthroposophischen Stationsklinik, welche die medizinischen\nImpfungen wegen ihrer Nebenwirkungen kritisiert. Aber der Kinderarzt Mats Reimer behauptet, dass die Klinik\nnicht mit offenen Karten spielt. \u201cAnthroposophen sind aus\nreligi\u00f6sen Gr\u00fcnden gegen Impfungen und pro Infektionen. Aber sie sagen das nicht offen, denn dann w\u00fcrden die Vidarkliniken\nihre Zuwendungen vom County Council verlieren \u201c, sagt Mats Reimer.\nDie anthroposophische\nVereinigung in J\u00e4rna und die VIdarkliniken wollten auf die Fragen von ETC nicht\neingehen. Kinderpsychiater Jackie\nSwartz, einer der ehemaligen Gr\u00fcnder der Klinik, ist bei den Anthroposophen ein einflussreicher Impfkritiker. Er tritt daf\u00fcr ein, dass die Kinder stattdessen die\nKrankheiten durchmachen: \u201cKinderkrankheiten k\u00f6nnen\ndem Kind die M\u00f6glichkeit geben, sich in K\u00f6rper und Seele zu entwickeln. Ich denke, dass die Eltern selbst die Vor- und Nachteile des\nImpfstoffes abw\u00e4gen sollten\u201d, sagte er.\nIn\nSchweden hat die Bewegung ihren Sitz in J\u00e4rna und Ytterj\u00e4rna. Der Betrieb ist mit fast 2.000 Mitarbeitern der gr\u00f6\u00dfte\nArbeitgeber.\u201d (G\u00f6teborgs-Postens)\nQuelle: G\u00f6tenborgs Postens: \u201dDie Hitzeblattern- und Masernepidemien in J\u00e4rna\nim letzten Jahr k\u00f6nnten von Eltern mit anthroposophischer Weltanschauung geplant worden sein\u201d [gek\u00fcrzt] \u2013\n[http://www.gp.se/nyheter/sverige/f\u00f6r\u00e4ldrar-kan-ha-smittat-sina-barn-med-vilje-1.539437](http://www.gp.se/nyheter/sverige/f%C3%B6r%C3%A4ldrar-kan-ha-smittat-sina-barn-med-vilje-1.539437)", "language": null, "image": "https://steinerquoteshome.files.wordpress.com/2019/02/anthroposophie.blog_.jpg?w=200", "pagetype": "website", "links": ["#content", "http://anthroposophie.blog", "https://waldorfsalat.letscast.fm", "https://anthroposophie.home.blog/landwirtschaft/", "https://anthroposophie.home.blog/gls-bank/", "https://anthroposophie.home.blog/medizin/", "https://anthroposophie.home.blog/rudolf-steiner/", "https://anthroposophie.home.blog/waldorfschule/", "https://anthroposophie.home.blog/weleda-2/", "https://anthroposophie.home.blog/faq/", "https://anthroposophie.home.blog/kontakt/", "https://anthroposophie.home.blog/presse/", "https://anthroposophie.home.blog/", "https://anthroposophie.home.blog/", "https://anthroposophie.home.blog/2018/10/06/anthroposophische-impfgegner-infizieren-kinder/", "https://anthroposophie.home.blog/2018/10/06/anthroposophische-impfgegner-infizieren-kinder/", "https://anthroposophie.home.blog/author/anthroposophieblog/", "https://anthroposophie.home.blog/2018/10/06/anthroposophische-impfgegner-infizieren-kinder/#comments", "http://www.gp.se/nyheter/sverige/f%C3%B6r%C3%A4ldrar-kan-ha-smittat-sina-barn-med-vilje-1.539437", "https://anthroposophie.home.blog/2015/08/31/die-besten-geister-unserer-zeit-haben-widerwillen/", "https://anthroposophie.home.blog/2015/08/31/die-besten-geister-unserer-zeit-haben-widerwillen/", "https://anthroposophie.home.blog/author/anthroposophieblog/", "https://anthroposophie.home.blog/2015/08/31/die-besten-geister-unserer-zeit-haben-widerwillen/#respond", "http://fvn-archiv.net/PDF/GA/GA120.pdf", "http://waldorfsalat.letscast.fm", "https://dergoldenealuhut.de/der-goldene-aluhut-facts-heroes-award-2023-nominierte-und-abstimmung/", "https://dergoldenealuhut.de/facts-heroes-award-2022-die-nominierten/", "https://blog.grimme-online-award.de/2021/06/anthroposophie-falsche-versprechungen-oder-sanfte-alternativen/", "paypal.me/AnthroBlogger", "https://paypal.me/AnthroBlogger", "https://anthroposophie.home.blog/tag/anthroposophische-medizin/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/antisemitismus/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/atlantis/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/biodyn/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/biologisch-dynamisch/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/biologisch-dynamischer-landbau/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/bund-der-freien-waldorfschulen/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/coronavirus/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/demeter/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/erde/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/erziehung/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/erziehungskunst/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/esoterik/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/eurythmie/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/evolution/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/geisteswissenschaft/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/goetheanum/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/hellsehen/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/hellseherei/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/homoopathie/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/impfen/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/impfgegner/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/impfung/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/karma/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/masern/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/michaela-glockler/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/mond/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/okkultismus/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/pseudomedizin/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/pseudowissenschaft/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/padagogik/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/rassismus/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/rechtsextremismus/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/reinkarnation/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/scharlatanerie/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/schule/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/seele/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/steiner-school/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/wala/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/waldorf/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/waldorf-education/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/waldorfkindergarten/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/waldorflehrer/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/waldorfpadagogik/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/waldorfschule/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/waldorfschulen/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/waldorfschuler/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/weleda/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/wiedergeburt/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/zitat/", "https://anthroposophie.home.blog/2023/10/12/waldorf-verbrennt-das-woke-monster/", "https://anthroposophie.home.blog/2023/09/30/gerade-jetzt-thuringer-waldorfschulerinnen-reisen-trotz-krieg-nach-moskau/", "https://anthroposophie.home.blog/2023/05/30/hohbeck-saga-theaterstuck-uber-voelkel-verharmlost-den-nationalsozialismus/", "https://anthroposophie.home.blog/2023/03/27/waldorfschule-duisburg-erbitterte-vorwurfe-von-veruntreuung-intrigen-und-rechtsbruchen/", "https://anthroposophie.home.blog/2023/02/06/ein-herz-fur-verschworungsideologen-daniele-ganser-und-die-anthroposophie/", "https://anthroposophie.home.blog/2023/10/12/waldorf-verbrennt-das-woke-monster/comment-page-1/#comment-13301", "https://anthroposophie.home.blog/2023/10/12/waldorf-verbrennt-das-woke-monster/comment-page-1/#comment-13300", "https://anthroposophie.home.blog/2023/10/12/waldorf-verbrennt-das-woke-monster/comment-page-1/#comment-13296", "https://anthroposophie.home.blog/2023/10/12/waldorf-verbrennt-das-woke-monster/comment-page-1/#comment-13295", "https://anthroposophie.home.blog/2023/10/12/waldorf-verbrennt-das-woke-monster/comment-page-1/#comment-13294", "https://twitter.com/@AnthroBlogger auf X (Twitter)", "https://twitter.com/AnthroBlogger", "https://chaos.social/@AnthroBlogger", "https://www.instagram.com/anthroblogger/", "https://www.facebook.com/oliver.rautenberg.7", "http://steinerquotes.tumblr.com", "https://twitter.com/steinermeiner?lang=de", "https://www.konsumentenbund.de/", "https://freebird540001381.wordpress.com/", "https://www.gwup.org/", "https://hpd.de/", "https://veritesteiner.wordpress.com/", "https://www.psiram.com/", "https://waldorfblog.wordpress.com/", "https://sites.google.com/site/waldorfwatch/", "https://bnn.de/karlsruhe/karlsruhe-stadt/waldorfschulen-verschwoerungstheorien-corona-querdenker-karlsruhe", "https://www.welt.de/politik/deutschland/plus199602164/Waldorfschulen-In-Physik-hatte-ich-unglaublich-viel-nachzuholen.html", "https://www.theguardian.com/world/2021/jan/10/ginger-root-and-meteorite-dust-the-steiner-covid-cures-offered-in-germany", "https://www.grimme-online-award.de/2021/nominierte/n/d/anthroposophieblog/", "https://www.facebook.com/eberhard.lauer.22", "https://anthroposophie.blog/presse/", "https://chaos.social/@AnthroBlogger", "https://t.co/QyyD8y7qY9", "https://anthroposophie.home.blog/feed/", "https://anthroposophie.home.blog/feed/", "https://anthroposophie.home.blog/comments/feed/", "https://anthroposophie.home.blog/comments/feed/", "https://chaos.social/@AnthroBlogger", "https://anthroposophie.home.blog", "http://anthroposophie.blog/impressum-und-datenschutzerklarung/", "https://wordpress.com/?ref=footer_blog", "#top", "", "", "https://anthroposophie.home.blog", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fr-login.wordpress.com%2Fremote-login.php%3Faction%3Dlink%26back%3Dhttps%253A%252F%252Fanthroposophie.home.blog%252F2018%252F10%252F06%252Fanthroposophische-impfgegner-infizieren-kinder%252F", "https://anthroposophie.home.blog", "https://steinerquoteshome.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Fsteinerquoteshome.wordpress.com%2Ftag%2Fblattern%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fr-login.wordpress.com%2Fremote-login.php%3Faction%3Dlink%26back%3Dhttps%253A%252F%252Fanthroposophie.home.blog%252F2018%252F10%252F06%252Fanthroposophische-impfgegner-infizieren-kinder%252F", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://anthroposophie.home.blog", "https://wordpress.com/read/feeds/93416522", "https://subscribe.wordpress.com/", "", "https://automattic.com/cookies/"]}