{"title": "Fr\u00fchere Erk\u00e4ltungen verbessern Immunreaktion gegen Sars-CoV-2", "author": null, "url": "https://www.mpg.de/17406765/0901-moge-fruehere-erkaeltungen-verbessern-immunreaktion-gegen-sars-cov-2-151795-x", "hostname": "mpg.de", "description": "Bestimmte Immunzellen, die Menschen in der Vergangenheit gegen Erk\u00e4ltungscoronaviren gebildet haben, st\u00e4rken die Immunreaktion gegen SARS-CoV-2 \u2013 sowohl w\u00e4hrend der nat\u00fcrlichen Infektion als auch nach einer Impfung. Diese \u201eKreuzimmunit\u00e4t\u201c nimmt mit zunehmendem Alter ab. Das k\u00f6nnte dazu beitragen, dass \u00e4ltere Menschen an COVID-19 h\u00e4ufiger schwer erkranken und bei ihnen der Impfschutz oft schw\u00e4cher ausf\u00e4llt als bei J\u00fcngeren.", "sitename": "mpg.de", "date": "2021-08-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Fr\u00fchere Erk\u00e4ltungen verbessern Immunreaktion gegen Sars-CoV-2\nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftler beobachten eine Kreuzimmunit\u00e4t gegen das Coronavirus\nBestimmte Immunzellen, die Menschen in der Vergangenheit gegen Erk\u00e4ltungscoronaviren gebildet haben, st\u00e4rken die Immunreaktion gegen Sars-CoV-2 \u2013 sowohl w\u00e4hrend der nat\u00fcrlichen Infektion als auch nach einer Impfung. Das zeigen Forschende der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin, des Berlin Institute of Health in der Charit\u00e9 (BIH) und des Max-Planck-Instituts f\u00fcr molekulare Genetik (MPIMG) in einer aktuellen Studie im Fachmagazin Science. Diese \u201eKreuzimmunit\u00e4t\u201c nimmt mit zunehmendem Alter ab. Das k\u00f6nnte dazu beitragen, dass \u00e4ltere Menschen an COVID-19 h\u00e4ufiger schwer erkranken und bei ihnen der Impfschutz oft schw\u00e4cher ausf\u00e4llt als bei J\u00fcngeren.\nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftler der Charit\u00e9 und des MPIMG waren im letzten Jahr die Ersten, die eine \u00fcberraschende Beobachtung machten: Einige Menschen, die noch nie mit Sars-CoV-2 Kontakt hatten, besitzen Ged\u00e4chtnis-Immunzellen, die den Erreger trotz seiner Neuheit erkennen.\nDas Team f\u00fchrte die Beobachtung darauf zur\u00fcck, dass diese sogenannten T-Helferzellen sich in der Vergangenheit mit harmloseren Erk\u00e4ltungscoronaviren auseinandersetzen mussten und aufgrund der \u00e4hnlichen Struktur, insbesondere des Spike-Proteins auf der Virusoberfl\u00e4che, auch das neue Coronavirus angreifen. Eine solche Kreuzreaktivit\u00e4t wurde inzwischen in einer ganzen Reihe von Studien best\u00e4tigt.\nSchutzwirkung von kreuzreagierenden T-Helferzellen\nUnklar \u2013 und weltweit intensiv diskutiert \u2013 blieb allerdings die Frage, wie diese Immunzellen den Verlauf einer sp\u00e4teren Sars-CoV-2-Infektion beeinflussen. \u201eWir haben angenommen, dass kreuzreagierende T-Helferzellen eine sch\u00fctzende Wirkung haben, eine fr\u00fchere Erk\u00e4ltung mit endemischen, das hei\u00dft seit vielen Jahren in der Bev\u00f6lkerung zirkulierenden, Coronaviren also die Symptome bei COVID-19 abmildert\u201c, sagt Lucie Loyal, Wissenschaftlerin am Si-M (Der Simulierte Mensch), einem gemeinsamen Forschungsraum der Charit\u00e9 und der Technischen Universit\u00e4t Berlin, und am BIH Center for Regenerative Therapies (BCRT). Sie ist Erstautorin der damaligen und auch der jetzigen Studie.\n\u201eEs h\u00e4tte aber auch das Gegenteil der Fall sein k\u00f6nnen. Bei manchen Viren f\u00fchrt eine zweite Infektion mit einem \u00e4hnlichen Virusstamm n\u00e4mlich zu einer fehlgeleiteten Immunantwort, mit negativen Auswirkungen auf den Krankheitsverlauf.\u201c Jetzt pr\u00e4sentiert das Berliner Forschungsteam Hinweise, die die Annahme einer sch\u00fctzenden Wirkung st\u00fctzen. Den Daten zufolge k\u00f6nnte die Kreuzimmunit\u00e4t einer von mehreren Gr\u00fcnden nicht nur f\u00fcr die unterschiedlich schweren COVID-19-Verl\u00e4ufe, sondern auch die unterschiedliche Effektivit\u00e4t der Impfungen in verschiedenen Altersgruppen sein.\nEin universelles Coronavirus-Ged\u00e4chtnis\nF\u00fcr die Studie rekrutierten die Forschenden ab Mitte 2020 fast 800 Menschen, die noch nicht mit Sars-CoV-2 in Kontakt gekommen waren, und pr\u00fcften in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden, ob diese sich mit dem Erreger infiziert hatten. Das war bei 17 Personen der Fall. Deren Immunsystem analysierte die Forschungsgruppe sowohl vor als auch w\u00e4hrend der Infektion im Detail. Dabei zeigte sich, dass der K\u00f6rper T-Helferzellen, die er gegen endemische Erk\u00e4ltungscoronaviren gebildet hatte, auch gegen Sars-CoV-2 mobilisierte.\nAu\u00dferdem fiel die Immunantwort gegen Sars-CoV-2 qualitativ umso besser aus, je mehr dieser kreuzreagierenden Zellen vor der Infektion vorhanden waren. Die Zellen erkannten dabei besonders h\u00e4ufig einen bestimmten Bereich des Spike-Proteins. Die Struktur der alten und des neuen Coronavirus ist an dieser Stelle \u201ekonserviert\u201c, also besonders \u00e4hnlich gestaltet.\n\u201eBei Erk\u00e4ltungen mit harmloseren Coronaviren baut das Immunsystem also eine Art universelles, sch\u00fctzendes Coronavirus-Ged\u00e4chtnis auf\u201c, erkl\u00e4rt Claudia Giesecke-Thiel, Leiterin der Servicegruppe Durchflusszytometrie am MPIMG und leitende Autorin der Studie. \u201eWenn es nun mit Sars-CoV-2 in Kontakt kommt, werden solche Ged\u00e4chtniszellen wieder aktiviert und greifen nun auch den neuen Erreger an. Das k\u00f6nnte zu einer schnelleren Immunantwort gegen Sars-CoV-2 beitragen, die einer ungehinderten Ausbreitung des Virus im K\u00f6rper zu Beginn der Infektion entgegensteht und so den Verlauf der Erkrankung vermutlich g\u00fcnstig beeinflusst.\u201c\nDie Wissenschaftlerin betont aber auch: \u201eDas bedeutet nicht, dass man durch vergangene Erk\u00e4ltungen mit Sicherheit vor Sars-CoV-2 gesch\u00fctzt ist. Eine Impfung ist in jedem Fall wichtig. Unsere Studie liefert eine von mehreren Erkl\u00e4rungen f\u00fcr die seit Beginn der Pandemie gemachte Beobachtung, dass eine Sars-CoV-2-Infektion bei verschiedenen Menschen so unterschiedlich verlaufen kann.\u201c\nImmunverst\u00e4rkender Effekt auch bei Impfung\nEinen immunverst\u00e4rkenden Effekt der kreuzreagierenden T-Zellen wiesen die Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler auch bei einer COVID-19-Impfung mit dem Vakzin von BioNTech nach. \u00c4hnlich einer nat\u00fcrlichen Infektion bewirkt der Impfstoff, dass der K\u00f6rper das Spike-Protein von Sars-CoV-2 \u2013 inklusive des konservierten Bruchst\u00fccks \u2013 produziert und dem Immunsystem pr\u00e4sentiert.\nEine Analyse der Immunreaktion von 31 gesunden Personen vor und nach der Impfung ergab: W\u00e4hrend normale T-Helferzellen \u00fcber einen Zeitraum von zwei Wochen schrittweise aktiviert wurden, sprachen die kreuzreagierenden T-Helferzellen innerhalb von einer Woche sehr rasch auf die Impfung an. Das wirkte sich auch positiv auf die Bildung von Antik\u00f6rpern aus: Der K\u00f6rper konnte schon nach der Erstimpfung mit einer Geschwindigkeit, die sonst nur bei Auffrischungsimpfungen beobachtet wird, Antik\u00f6rper gegen die konservierte Stelle im Spike-Protein produzieren.\n\u201eAuch bei der Impfung kann der K\u00f6rper also zumindest teilweise auf ein Immunged\u00e4chtnis zur\u00fcckgreifen, wenn er bereits Erk\u00e4ltungen mit endemischen Coronaviren durchgemacht hat\u201c, sagt Andreas Thiel, ebenfalls leitender Autor der Studie, der als Charit\u00e9-Wissenschaftler am Si-M und am BCRT forscht. \u201eDas k\u00f6nnte die \u00fcberraschend schnelle und sehr hohe Schutzwirkung erkl\u00e4ren, die wir zumindest bei j\u00fcngeren Menschen schon nach einer COVID-19-Erstimpfung beobachten.\u201c\nR\u00fcckgang mit zunehmendem Alter\nDenn die Forschenden konnten in einem zweiten Teil der Studie durch eine Analyse der T-Helferzellen bei knapp 570 gesunden Personen nachweisen, dass die Kreuzimmunit\u00e4t im h\u00f6heren Lebensalter sinkt: Sowohl die Anzahl der kreuzreagierenden T-Zellen als auch ihre Bindungsst\u00e4rke war bei \u00e4lteren Studienteilnehmerinnen und -teilnehmern geringer als bei j\u00fcngeren. Die abnehmende Kreuzimmunit\u00e4t f\u00fchren die Autorinnen und Autoren auf nat\u00fcrliche Ver\u00e4nderungen eines alternden Immunsystems zur\u00fcck. \u201eDer Vorteil, den eine harmlose Coronavirus-Erk\u00e4ltung j\u00fcngeren Menschen bei der Bek\u00e4mpfung von Sars-CoV-2 und auch beim Aufbau des Impfschutzes h\u00e4ufig bringt, f\u00e4llt bei \u00e4lteren Menschen leider geringer aus\u201c, so Thiel. \u201eEine dritte Auffrischungsimpfung k\u00f6nnte in dieser st\u00e4rker gef\u00e4hrdeten Bev\u00f6lkerungsgruppe die schw\u00e4chere Immunantwort vermutlich ausgleichen und f\u00fcr einen ausreichenden Impfschutz sorgen.\u201c", "language": null, "image": "https://www.mpg.de/17407991/original-1630480278.jpg?t=eyJ3aWR0aCI6MTIwMCwiaGVpZ2h0IjpudWxsLCJmaXQiOm51bGwsIm9ial9pZCI6MTc0MDc5OTF9--a4d40154025866a3148f8dc4db40271e05661db1", "pagetype": "website", "links": ["/de", "/en/newsroom", null, null, "/11695540/profil-selbstverstaendnis", "/kurzportrait", "/zahlen-und-fakten", "/ueber_uns/verfahren", "/de/praesident/aktuelles", "/praesident/reden", "/20391491/aktuelle-videos-und-podcasts", "/20357025/fotos-cramer", "/20680665/interviews-namensbeitraege", "/vizepraesidenten", "/de/praesident/ehemalige-praesidenten", "/standpunkte", "/geschichte", "/19730323/75-jahre-max-planck-gesellschaft", "/geschichte/max-planck-gesellschaft", "/geschichte/kaiser-wilhelm-gesellschaft", "/geschichte/kwg-im-nationalsozialismus", "/19247064/max-planck", "/11769096/publikationen", "/jahresbericht", "/jahrbuch-highlights", "/11772450/pakt-fuer-forschung-und-innovation", "/16026958/umgang-mit-konflikten", "/meldung-fehlverhalten", "/ueber-uns/vereinsorgane", "/11769529/verwaltung-bueros", "/zentrale-einrichtungen", "/11778380/beauftragte-der-mpg", "/gbr_de", "/zgb", "/ueber-uns/vereinsorgane/ombudswesen", "/forschungsfoerderung", null, null, "/institute?tab=institutes", "/institute_karte", "/institute?tab=experts", "/zentral-gefoerderte-projekte", "/kooperation-mit-fraunhofer", "/190940/lise-meitner-gruppen", "/190952/forschungsgruppen-an-universitaeten", "/6923281/forschungsservice", "/auszeichnungen", "/preise/nobelpreis", "/japan-preis", "/178492/fields-medaille", "/17580753/lasker-preis", "/Leibniz-Preis", "/129654/Preistraeger", "/preise/max-planck-humboldt-forschungspreis", "/preise/harnack-medaille", "/preise/international-prize-for-translational-neuroscience", "/178556/auszeichnungen-an-nachwuchsforscher", "/11773204/forschung-gesellschaft", "/themenportal/tierversuche", "/genom-editierung", "https://www.synthetische-biologie.mpg.de/", "https://openaccess.mpg.de/", "/wissenstransfer", "/8965443/max-planck-innovation", "/wissenstransfer/technologietransfer", "/wissenstransfer/technologiefelder", "/924902/wissen-und-wirtschaft", "/max-planck-gruendungspreis-des-stifterverbandes", "/de/newsroom", null, null, "/stellenboerse", "/was_uns_ausmacht", "/diversitaet-inklusion", "/beruf-und-familie", "/8330183/gendergerechte-karriereentwicklung", "/frauen-in-der-forschung", "/776792/verdienst", "/191616/forschungsservice", "/auszubildende", "/de/faqs", "/bachelors", "/doktoranden", "/de/imprs", "/graduate-center", "/maxplanckschools", "/8299655/Otto-Hahn-Award", "/postdocs", "/karriere/forschungsgruppen", "/lise-meitner-exzellenzprogramm", "/karriere/max-planck-forschungsgruppen", "/elisabeth-schiemann-kolleg", "/karriere/planck-academy", "/16935982/industry-track", "/alumnibetreuung", "/205264/alumnibeauftragte", "/205277/Alumniinitiativen_Vereine", "/10367313/max-planck-alumni-association", "/personalentwicklung-und-chancen", null, null, "/15297895/max-planck-weltweit", "/karriere/international", "/internationales/zahlen-und-fakten", "/maxplanckcenter", "/de/international/partnergruppen", "/internationales/dioscuri-programm", "/184065/laenderportale", "/de/international/europa", "/14474373/nordamerika", "/de/international/israel", "/14474231/asien", "/14474361/russland", "/de/international/lateinamerika", "/14474385/afrika", "/en/newsroom", "/de", "/de/newsroom", "/11972647/aus-den-instituten", "http://www.facebook.com/sharer.php?t=Fr%C3%BChere+Erk%C3%A4ltungen+verbessern+Immunreaktion+gegen+SARS-CoV-2&u=https%3A%2F%2Fwww.mpg.de%2F17406765%2F0901-moge-fruehere-erkaeltungen-verbessern-immunreaktion-gegen-sars-cov-2-151795-x", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.mpg.de%2F17406765%2F0901-moge-fruehere-erkaeltungen-verbessern-immunreaktion-gegen-sars-cov-2-151795-x", "https://reddit.com/submit?title=Fr%C3%BChere+Erk%C3%A4ltungen+verbessern+Immunreaktion+gegen+SARS-CoV-2&url=https%3A%2F%2Fwww.mpg.de%2F17406765%2F0901-moge-fruehere-erkaeltungen-verbessern-immunreaktion-gegen-sars-cov-2-151795-x", "http://twitter.com/intent/tweet?text=Fr%C3%BChere+Erk%C3%A4ltungen+verbessern+Immunreaktion+gegen+SARS-CoV-2&url=https%3A%2F%2Fwww.mpg.de%2F17406765%2F0901-moge-fruehere-erkaeltungen-verbessern-immunreaktion-gegen-sars-cov-2-151795-x", "whatsapp://send?text=Fr%C3%BChere+Erk%C3%A4ltungen+verbessern+Immunreaktion+gegen+SARS-CoV-2+https%3A%2F%2Fwww.mpg.de%2F17406765%2F0901-moge-fruehere-erkaeltungen-verbessern-immunreaktion-gegen-sars-cov-2-151795-x", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fwww.mpg.de%2F17406765%2F0901-moge-fruehere-erkaeltungen-verbessern-immunreaktion-gegen-sars-cov-2-151795-x", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fwww.mpg.de%2F17406765%2F0901-moge-fruehere-erkaeltungen-verbessern-immunreaktion-gegen-sars-cov-2-151795-x&subject=Fr%C3%BChere%20Erk%C3%A4ltungen%20verbessern%20Immunreaktion%20gegen%20SARS-CoV-2", "", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Immunsystem/de", "/maxplanckforschung", "/veranstaltungen", "/schuelerportal", "/wissenschaftsbilder", "/orte_der_forschung", "/17091614/infografiken", "/podcasts", "https://communication.mpg.de/a.php?sid=1gm.2etgd1t,f=7", "/151820/molekulare-genetik", "mailto:giesecke@molgen.mpg.de", "tel:+4930450-570400", "mailto:andreas.thiel@charite.de", "https://www.charite.de/", "/151820/molekulare-genetik", "tel:+49308413-1160", "mailto:ballaschk@molgen.mpg.de", "https://www.science.org/doi/10.1126/science.abh1823", "https://dx.doi.org/10.1126/science.abh1823", "/20626110/wandernde-dendritische-zellen", "/20626110/wandernde-dendritische-zellen", "/newsroom/Immunsystem/de", "/20065084/op-komplikationen-darmbakterien", "/20065084/op-komplikationen-darmbakterien", "/newsroom/Immunsystem/de", "/newsroom/Medizin/de", "/19908457/0217-bild-interaktive-formate-der-risikokommunikation-149835-x", "/19908457/0217-bild-interaktive-formate-der-risikokommunikation-149835-x", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Psychologie/de", "/newsroom/Sozialwissenschaften/de", "/19873933/0213-bild-covid-19-massnahmen-149835-x", "/19873933/0213-bild-covid-19-massnahmen-149835-x", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Sozialwissenschaften/de", "/19753302/grossveranstaltung-em-corona-covid", "/19753302/grossveranstaltung-em-corona-covid", "/newsroom/Corona/de", "/19735734/0111-entw-wie-darmbakterien-das-immunsystem-austricksen-151730-x", "/19735734/0111-entw-wie-darmbakterien-das-immunsystem-austricksen-151730-x", "/newsroom/Immunsystem/de", "/newsroom/Mikrobiologie%20(B&M)/de", "/19690529/partikel-aerosole-infektion", "/19690529/partikel-aerosole-infektion", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Medizin/de", "/19611968/corona-virus-gehirn", "/19611968/corona-virus-gehirn", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Medizin/de", "/19357068/1011-defo-lebenserwartung-sank-auch-2021-meist-weiter-154642-x", "/19357068/1011-defo-lebenserwartung-sank-auch-2021-meist-weiter-154642-x", "/newsroom/Corona/de", "/newsroom/Sozialwissenschaften/de", "/19293534/corona-blasmusik-blasinstrument-ansteckung-risiko", "/19293534/corona-blasmusik-blasinstrument-ansteckung-risiko", "/newsroom/Corona/de", "/podcasts/schwarm", "/podcasts/schwarm", "/newsroom/Immunsystem/de", "/newsroom/Psychologie/de", "/newsroom/Verhaltensbiologie/de", "/18884619/lockstoffe-fuer-das-kollektiv", "/18884619/lockstoffe-fuer-das-kollektiv", "/newsroom/Immunsystem/de", "#top", "/de/praesident/aktuelles", "/schuelerportal", "/alumnibetreuung", "/themenportal/tierversuche", "/de/einkauf", "/meldung-fehlverhalten", "https://twitter.com/maxplanckpress", "https://wisskomm.social/@maxplanckgesellschaft", "https://www.youtube.com/user/MaxPlanckSociety", "https://www.facebook.com/maxplanckgesellschaft", "https://www.instagram.com/maxplanckgesellschaft/ ", "https://www.mpg.de/socialmedia/netiquette", "/12626591/ansprechpartner-institute-und-generalverwaltung", "/de/newsletter", "/veranstaltungen", "/13872536/themensammlung", "/de/forschung.rss", "/sitemap-de", "/impressum", "/datenschutzhinweis", "/19305225/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "/17406765/0901-moge-fruehere-erkaeltungen-verbessern-immunreaktion-gegen-sars-cov-2-151795-x?print=yes", "https://mpg.iedit.mpg.de/17406765/0901-moge-fruehere-erkaeltungen-verbessern-immunreaktion-gegen-sars-cov-2-151795-x", "https://www.mpg.de/datenschutzhinweis"]}