{"title": "Praxis f\u00fcr Ganzheitsmedizin Munsch", "author": null, "url": "https://www.praxis-munsch.de/herbst-news", "hostname": "praxis-munsch.de", "description": null, "sitename": "praxis-munsch.de", "date": "2020-08-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wir m\u00f6chten Sie und uns sch\u00fctzen.\n\\\nwir brauchen ein gutes Immunsystem .\nLeiden Sie unter Heuschnupfen? Sprechen Sie uns an! Es gibt viele M\u00f6glichkeiten damit auch Sie den Fr\u00fchling geniessen k\u00f6nnen\nVitamin C infusionen w\u00e4ren gut...\nTelefonsprechstunde w\u00e4re gut......\nWechselduschen w\u00e4ren gut mit kalt beenden.....\nHeilfasten ist eine ausgezeichnete M\u00f6glichkeit den K\u00f6rper von den Schlacken zu befreien . Starten Sie in das Fr\u00fchjahr mit einer Kur -Sprechen Sie uns an\nIngwer st\u00e4rkt das Immunsystem\nBrennessel entgiftet\nWeidenrinde st\u00e4rkt den Stoffwechsel\ngeniessen Sie die Natur-gehen Sie oft spazieren\nEntschlacken und den Stoffwechsel wieder in Gang bringen", "language": null, "image": "https://lirp.cdn-website.com/4152644f/dms3rep/multi/opt/Bildschirmfoto+2020-08-06+um+16.47.10-1920w.png", "pagetype": "website", "links": ["/", "/leistungen", "/news", "/praxis", "/unser-team", "/newpage", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutz", "/herbst-news", "/newpagea3a4be86", "/portfolio46ce83c1", null, "https://cdn.exponea.com/lavita/e/.eJwTUuixWNglGdjjw7_M_HBBsVOOZ4i82hsRi_iYLsPmavtGFqnkjJKSgmIrff3y8nK9nMSyzJJE3dzE9MSqzDy9lFT9pNTy1PTSvHT70pLc-OL80qLkVNvU3MTMHDWQQG5qSmZprm1eanlxTmpJSWoRWDQ5MbcgMTM9zzaxoCjeyCjeyNBpa2fK9sk3HK24uZhKi4VYwSZY8QE5yUIcMFVWAkB-rhAXwrQoJ339pPyUSv2SxKScVP2SIv2SFDg72tA4FoVvgsIFsqONYvUTk4wNLBNTUs1SLA3TjA2MLU0MapJzMlPzSuIzU6yMjI0Mzc2NayxMDcyME03M05KNDMzSDBOzeBJfZSxt-aPUs3j7wX4A8tpyHw.8mCC0T_GZJrw-Q/click", null, null, null, null, null, null, null, null, "https://www.kinderaerzte-im-netz.de/startseite/", "/", "/leistungen", "/news", "/praxis", "/unser-team", "/newpage", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutz", "/herbst-news", "/newpagea3a4be86", "/portfolio46ce83c1", "mailto:Team@praxis-munsch.de", "tel:05331 \u2013 703 82 31", "tel:05331 703 82 32", "/datenschutz", "/impressum", "/impressum"]}