{"title": "Ern\u00e4hrung: Was bringt Fasten wirklich?", "author": "Elisabeth Stachura", "url": "https://www.spektrum.de/wissen/was-bringt-fasten-wirklich/1332027", "hostname": "spektrum.de", "description": "Heilfasten ist in Mode - wir pr\u00e4sentieren 5 Fakten zum Thema", "sitename": "Spektrum", "date": "2015-02-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Schreiben Sie uns!4 Beitr\u00e4ge anzeigen", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ern\u00e4hrung: Was bringt Fasten wirklich?\nDie meisten Menschen denken, wir brauchen gute Nahrung, um leistungsf\u00e4hig zu sein \u2013 was nicht von der Hand zu weisen ist. Doch der in der Fastenzeit von vielen Menschen praktizierte Verzicht auf S\u00fc\u00dfes, Alkohol, Fleisch oder andere Nahrungsmittel muss dem Wohlbefinden keinen Abbruch tun, oft ist sogar das Gegenteil der Fall. Etwa jeder zehnte Bundesb\u00fcrger gibt deshalb an, w\u00e4hrend der Fastenzeit nach Aschermittwoch die eine oder andere Leckerei f\u00fcr mehrere Wochen links liegen zu lassen. Auch Heilfastenkuren erfreuen sich zunehmender Beliebtheit \u2013 und zwar nahezu ganzj\u00e4hrig: Schlie\u00dflich soll der K\u00f6rper \"entschlacken\", wie es so sch\u00f6n mit einem eigentlich sinnfreien Wort hei\u00dft. F\u00fcnf Fragen, f\u00fcnf Antworten zum Stichwort \"Fasten\".\n1. Fasten: Religion, Tradition oder Mode?\nGerade in unserer heutigen \u00dcberflussgesellschaft kommt als Gegenbewegung zu den stetig verf\u00fcgbaren Nahrungsmitteln der Verzicht wieder in Mode. Vielseitige Angebote des\n[Heilfastens](http://de.wikipedia.org/wiki/Heilfasten) in mehr oder weniger seri\u00f6sen Einrichtungen geben Zeugnis davon. Doch das Fasten blickt auf eine l\u00e4ngere Geschichte zur\u00fcck als jede Modewelle und hat seinen Ursprung in der Religion. Gerade im asiatischen Raum ist es schon seit Jahrtausenden in Buddhismus, Hinduismus und Jainismus eingebunden. Das Ziel der Prozedur besteht hier in der geistigen Reinigung. Indianer nordamerikanischer St\u00e4mme hingegen nutzten es im Streben nach Visionen f\u00fcr ihren weiteren Lebensweg. Im Judentum und Islam hat das Fasten ebenfalls seinen festen Platz.\nIn der\n[christlichen Fastenzeit](http://de.wikipedia.org/wiki/Fastenzeit) werden meist einige Lebensmittel wie Fleisch, Milchprodukte und Eier vom Speiseplan verbannt. Heute hat sich aus dieser religi\u00f6sen Vorgabe aber eine Reihe von neuen Traditionen entwickelt, etwa der Verzicht auf Genussmittel wie Alkohol und Tabak oder ein Verzicht ideeller Art wie beispielsweise auf Medienkonsum.\nEine historische Anpassung an nahrungsreiche und -arme Phasen im Jahreszyklus als Grund f\u00fcr die Fastenzeit liegt nahe.\n[Einige Forscher gehen davon aus, dass unser K\u00f6rper evolutionsbiologisch darauf ausgerichtet ist](http://www.medpagetoday.com/MeetingCoverage/ObesityWeek/42966) und die stetige Verf\u00fcgbarkeit von Essen sowie regelm\u00e4\u00dfige Mahlzeiten \u00fcber den Tag verteilt, wie wir sie kennen, [biologisch nicht \"normal\" sind](http://www.aerzteblatt.de/pdf/95/9/a477-9.pdf) (PDF). Dem Fasten aus religi\u00f6sen oder traditionellen Motiven steht der therapeutische Effekt gegen\u00fcber. Doch wie kann sich ein im Mangel lebender K\u00f6rper von Krankheiten erholen? Die \u00c4rztegesellschaft Heilfasten und Ern\u00e4hrung [definiert Fasten daher als freiwilligen Verzicht auf feste Nahrung](http://aerztegesellschaft-heilfasten.de/informationsdienst/leitlinien-zur-fastentherapie/) mit einer Kalorienaufnahme von unter 500 Kalorien (in Form von Br\u00fche und Saft) in der Regel \u00fcber einen Zeitraum von 7 bis 28 Tagen.\n2. Wie lange kann der K\u00f6rper fast ohne Nahrung auskommen?\n[2010 erregte der Film \"Am Anfang war das Licht\" gro\u00dfes Aufsehen](http://scienceblogs.de/kritisch-gedacht/2010/10/28/am-anfang-war-das-licht-die-gewichtsprobleme-der-lichtesser/). Unterschiedliche Menschen berichteten, sie lebten von \"Lichtnahrung\", n\u00e4hmen also weder fl\u00fcssige noch feste Nahrung zu sich \u2013 was wissenschaftlich nat\u00fcrlich nicht haltbar ist. Ein gesunder K\u00f6rper kann je nach Konstitution vier Wochen und mehr, je nach gespeicherten Fettreserven, ohne feste Nahrung auskommen, sofern ausreichend Vitamine und Mineralstoffe in fl\u00fcssiger Form aufgenommen werden. Einen Verzicht auf Wasser kann unser Organismus allerdings nur wenige Tage kompensieren.\nFasten bedeutet f\u00fcr den K\u00f6rper zuerst einmal\n[Stress](https://www.spektrum.de/lexikon/biologie-kompakt/stress/11388), da er von der gewohnten Ern\u00e4hrung auf die k\u00f6rpereigenen Reserven umstellen muss. Ein Zeichen daf\u00fcr ist die anf\u00e4nglich erh\u00f6hte Aussch\u00fcttung der Hormone Adrenalin, Noradrenalin, Dopamin und Cortisol. Die Werte normalisieren sich aber nach einiger Zeit, dann erh\u00f6ht sich sogar die Rezeptorsensitivit\u00e4t nachhaltig: Der K\u00f6rper wird empf\u00e4nglicher f\u00fcr derartige Signale.\nDer k\u00f6rpereigenen Ern\u00e4hrung dienen zuerst die Kohlenhydratreserven in Leber und Muskulatur, welche aber schon nach wenigen Tagen aufgebraucht sind. Danach wandelt die Leber Lipide und sp\u00e4ter Proteine aus den Muskeln in so genannte\n[Ketonk\u00f6rper](http://de.wikipedia.org/wiki/Ketok%C3%B6rper) um, die nun die Energieversorgung sicherstellen \u2013 eine \"Nebenwirkung\" davon ist Mundgeruch mit Azeton-Note. [Im \u00dcbrigen reagiert der K\u00f6rper mit verringertem Puls, niedrigerem Blutdruck und niedrigerem Insulinspiegel](http://www.medpagetoday.com/Endocrinology/GeneralEndocrinology/45702). Die Angst vieler Menschen, sie w\u00fcrden schlapp und m\u00fcde, ist bei ausreichender Fl\u00fcssigkeits- und Mineralstoffaufnahme zumindest f\u00fcr geraume Zeit unbegr\u00fcndet.\nDer viel gef\u00fcrchtete Muskelabbau, den Fastenkritiker des \u00d6fteren erw\u00e4hnen, setzt erst nach mehr als vier Wochen oder bei einer so genannte Nulldi\u00e4t ein, bei der gar keine N\u00e4hrstoffe aufgenommen werden d\u00fcrfen \u2013 davon raten Mediziner aber ohnehin ab. Moderate Bewegung, die Bestandteil der meisten Therapien ist, hilft wiederum, diesem Prozess entgegenzuwirken und vom anf\u00e4nglichen Hungergef\u00fchl abzulenken. Dieses verschwindet allerdings recht schnell, sofern der Darm entleert ist, da der K\u00f6rper sich an den Zustand gew\u00f6hnt und keine Energie mehr f\u00fcr die Verdauung ben\u00f6tigt \u2013 wie stark sich das auswirkt, bemerken wir ja immer, wenn wir mit vollem Bauch am Schreibtisch sitzen.\n3. Krisen und Hochgef\u00fchle: Was passiert beim Fasten im Kopf?\nMit leerem Bauch hingegen sind wir am besten bei der Nahrungssuche \u2013 diesen Effekt kennt wohl jeder, der schon einmal mit knurrendem Magen einkaufen war: Wir machen in k\u00fcrzester Zeit und dabei sehr pr\u00e4zise nahezu alle kalorienreichen Lebensmittel in einem Laden ausfindig und sammeln sie in unserem Einkaufswagen, wenn wir uns nicht selbst disziplinieren.\n[Forscher sehen darin unser evolution\u00e4res Erbe](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25576651), denn bevor Nahrungsmittel stetig verf\u00fcgbar waren, mussten wir gerade mit leerem Magen besonders leistungsf\u00e4hig sein, um an neue Verpflegung zu gelangen. Die Annahme, dass man sich ohne etwas im Magen nicht gut konzentrieren k\u00f6nne, [steht damit in Frage](http://hub.jhu.edu/magazine/2012/summer/dont-feed-your-head#).\nAm Anfang der Fastenzeit stecken die meisten in der \"Fastenkrise\", wenn der Organismus auf Reserve umstellt und verschiedene Substanzen ohne Nachschub ausgeschieden werden, auf die unser K\u00f6rper reagiert. Zu diesem Zeitpunkt k\u00f6nnen bestimmte Beschwerden auftreten, etwa wenn der Mangel an Koffein und anderen Stoffen, die wir sonst t\u00e4glich zu uns nehmen, sich beispielsweise als Kopfschmerz oder in schlechter Laune bemerkbar macht. Diese \"Entzugserscheinungen\" dauern in den meisten F\u00e4llen nur etwa 24 bis 26 Stunden. Danach gew\u00f6hnt der K\u00f6rper sich an die neue Versorgungssituation, und die positiven Auswirkungen r\u00fccken in den Mittelpunkt. In der Folge macht das Fasten wohl gegen psychischen, k\u00f6rperlichen oder zellul\u00e4ren Stress resistenter, wie verschiedene Versuche andeuten. Nagetiere, die einer Fastenkur unterzogen wurden, waren resilienter:\n[Nervenaufreibende Situationen wie der Sprung ins kalte Wasser und das Schwimmen an das rettende Ufer f\u00fchrten bei den fastenden Tieren zu einem geringeren Blutdruck- und Herzfrequenzanstieg als bei den gef\u00fctterten Artgenossen](http://www.medpagetoday.com/Endocrinology/GeneralEndocrinology/45702). [Auch eine stimmungsaufhellende Wirkung, manchmal sogar Euphorie, wird beim Fasten beobachtet](http://www.aerzteblatt.de/pdf/95/9/a477-9.pdf) (PDF), da es zu einem \u00e4hnlichen Effekt wie ein Serotonin-Wiederaufnahmehemmer f\u00fchrt, also wie ein Antidepressivum wirkt. [Daraus kann sich auch der Hintergrund spiritueller Erfahrungen erkl\u00e4ren](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/12470446), von denen bisweilen berichtet wird. Zudem werden [depressive Symptome](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=michalsen%2C+kullmann%2C+2006) und [\u00c4rger weniger stark wahrgenommen](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23332541).\nAuch nach der Fastenkur zeigt der zeitweilige Nahrungsentzug noch positive Wirkung: Eine Umstellung der Essgewohnheiten f\u00e4llt leichter, weil beispielsweise Fleisch und S\u00fc\u00dfigkeiten erst einmal nicht mehr so gut schmecken.\n[So kann Fasten einen Bewusstseinswandel in Bezug auf die Ern\u00e4hrung beg\u00fcnstigen](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/16131283). Und dann ist da noch der ganz allgemeine Effekt, der eintritt, wenn wir eine gro\u00dfe Herausforderung mit M\u00fchen gemeistert haben \u2013 wir f\u00fchlen uns gut.\n4. Kann Fasten bei Krankheiten helfen?\nFasten entschlacke den K\u00f6rper, so die Verhei\u00dfung der meisten Angebote. Doch wissenschaftlich gesehen existiert keine wie auch immer geartete \"Schlacke\" im menschlichen K\u00f6rper. Gemeint sein k\u00f6nnten physiologische Abbauprodukte, die bei einigen Krankheiten wie Rheuma und Arthritis anfallen.\n[Obwohl diese Stoffe erst nach sehr langer Fastendauer ausgeschieden werden](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=iwashige+fasting), k\u00f6nnen positive Effekte festgestellt werden. Aufsehen erregten auch Schlagzeilen, [dass Krebszellen durch das Fasten zumindest kurzzeitig ausgehungert werden k\u00f6nnen und schrumpfen \u2013 zumindest im Mausmodell](http://stm.sciencemag.org/content/early/2012/02/06/scitranslmed.3003293). Zudem scheint es [die Nebenwirkungen einer Chemotherapie zu verringern](https://www.spektrum.de/news/hungern-gegen-den-tumor/1141509). [Der Blutdruck sinkt st\u00e4rker als bei medikament\u00f6ser Therapie mit ACE-Hemmern oder Betablockern](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/12470446). Auch bei der Behandlung von Asthma wurden Erfolge erzielt, [da Fasten zu einer Verringerung des Histamins in den Zellen der Bronchien f\u00fchrt](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=kokosov+fasting). Sogar die Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr neurodegenerative Erkrankungen wie Alzheimer und Parkinson geht durch das Fasten zur\u00fcck \u2013 zumindest bei Versuchstieren \u2013, [weshalb ein positiver Effekt auf das Gehirn vermutet wird](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25576651).\nWichtig: Bei all diesen Indikationen sollte die Fastenkur jedoch nur unter \u00e4rztlicher Aufsicht und nach eingehender Untersuchung stattfinden. Zum Abnehmen taugt sie dabei nur indirekt: Der K\u00f6rper holt sich die verbrauchten Reserven nach der Fastenzeit zur\u00fcck, was zu einem Jo-Jo-Effekt f\u00fchren kann.\n[Erfolg kann nur eine langfristige Umstellung der Ern\u00e4hrung bringen](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25540982), die vielleicht nach dem vollst\u00e4ndigen Verzicht leichter f\u00e4llt.\n5. Warum gibt es relativ wenige wissenschaftliche Aussagen \u00fcber das Fasten?\n\"Wer stark, gesund und jung bleiben will, sei m\u00e4\u00dfig, \u00fcbe den K\u00f6rper, atme reine Luft und heile sein Weh eher durch Fasten als durch Medikamente.\" (Hippokrates 460-377 v. Chr.)\nRecherchiert man nach Artikeln zum Fasten, findet man eine Flut an Websites, die gesundheitliche Vorteile versprechen. Schwieriger wird es, wenn man nach dem wissenschaftlichen Fundament der Therapien sucht. Woran liegt das? Schon Hippokrates' guter Rat l\u00e4sst vermuten, dass am Fasten nicht viel Geld zu verdienen ist. Einerseits konsumieren Fastende kaum etwas \u2013 und dann soll man die Methode auch noch Medikamenten vorziehen? Fasten bedeutet also erst einmal einen finanziellen Nachteil f\u00fcr die Pharmaindustrie, weshalb die auch kaum Studien zum Thema finanziert. Andreas Michalsen, Chefarzt der Abteilung Naturheilkunde im Immanuel-Krankenhaus Berlin und Stiftungsprofessor der Charit\u00e9, kritisiert deshalb, dass f\u00fcr stichhaltige Erkenntnisse gr\u00f6\u00dfer angelegte Studien durchgef\u00fchrt werden m\u00fcssten, wof\u00fcr jedoch keine Forschungsgelder zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. Die Grundlagenforschung bleibt also schwer.\n[Die Arte-Dokumentation \"Fasten und Heilen\"](https://www.youtube.com/watch?v=nPU65RormlY) berichtet von einem gro\u00df angelegten Forschungsprojekt in den 1950er Jahren in der UdSSR. Die gezeigten Ergebnisse sind beeindruckend, und sowohl bei psychischen als auch bei k\u00f6rperlichen Erkrankungen verbuchten die Forscher gro\u00dfe Heilungserfolge, die auch nach Jahren noch feststellbar waren. Heute wird in Russland wegen der langen Tradition immer noch gerne gefastet, doch auf der Suche nach Studien finden sich viele Texte nur in der Originalsprache \u2013 sie wurden bislang nicht \u00fcbersetzt. Leider hat sich der \"Eiserne Vorhang\" in der Wissenschaft hier noch nicht ge\u00f6ffnet.", "language": null, "image": "https://static.spektrum.de/fm/912/f1920x1080/TellerHalbePortion_fotolia38613656_ThePhotos.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "/suche/", "/", null, "https://www.spektrum.de/magazin/spektrum-der-wissenschaft/", "https://www.spektrum.de/die-woche/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-psychologie/abo/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-geschichte/abo/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-gesundheit/abo/", "https://www.spektrum.de/magazin/gehirn-und-geist/", "https://www.spektrum.de/magazin/sterne-und-weltraum/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-kompakt/", null, "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-der-wissenschaft/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-die-woche/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/gehirn-und-geist/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/sterne-und-weltraum/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-kompakt/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-psychologie/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-geschichte/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-gesundheit/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-spezial/biologie-medizin-hirnforschung/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-spezial/physik-mathematik-technik/archiv/", null, "https://www.spektrum.de/shop/", "https://shop.spektrum.de/mein-konto/", "https://shop.spektrum.de/de/my-downloads/", "https://www.spektrum.de/live/", "https://www.spektrum.de/plus/", null, "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://shop.spektrum.de/Haeufig-gestellte-Fragen/", "https://www.spektrum.de/info/presse/", "https://www.spektrum.de/alias/info/angebote-fuer-schulen/2175531", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/mediadaten/", null, "https://shop.spektrum.de/passwort-vergessen/", "https://shop.spektrum.de/konto-eroeffnen/", "https://shop.spektrum.de/Haeufig-gestellte-Fragen/", "/news/", "/index/entdecken-sie-die-beliebtesten-artikel/1374084", "/index/neuerscheinungen/1533949", "https://www.spektrum.de/astronomie", "https://www.spektrum.de/news/astronomie/", "https://www.spektrum.de/thema/astronomie/", "https://www.spektrum.de/wissen/astronomie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/astronomie/", "https://www.spektrum.de/podcast/astronomie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/astronomie/", "https://www.spektrum.de/video/astronomie/", "https://www.spektrum.de/bilder/astronomie/", "https://www.spektrum.de/rezension/astronomie/", "https://www.spektrum.de/quiz/astronomie/", "https://www.spektrum.de/leserbilder/astronomie/", "https://www.spektrum.de/termine/astronomie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/astronomie/", "https://www.spektrum.de/biologie", "https://www.spektrum.de/news/biologie/", "https://www.spektrum.de/thema/biologie/", "https://www.spektrum.de/wissen/biologie/", "https://www.spektrum.de/studium-beruf/biologie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/biologie/", "https://www.spektrum.de/podcast/biologie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/biologie/", "https://www.spektrum.de/bilder/biologie/", "https://www.spektrum.de/rezension/biologie/", "https://www.spektrum.de/quiz/biologie/", "https://www.spektrum.de/video/biologie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/biologie/", "https://www.spektrum.de/chemie", "https://www.spektrum.de/news/chemie/", "https://www.spektrum.de/thema/chemie/", "https://www.spektrum.de/wissen/chemie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/chemie/", "https://www.spektrum.de/podcast/chemie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/chemie/", "https://www.spektrum.de/bilder/chemie/", "https://www.spektrum.de/rezension/chemie/", "https://www.spektrum.de/quiz/chemie/", "https://www.spektrum.de/video/chemie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/chemie/", "https://www.spektrum.de/erde-umwelt", "https://www.spektrum.de/news/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/thema/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/wissen/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/kolumne/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/podcast/erde-umwelt/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/bilder/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/rezension/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/quiz/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/video/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/technik", "https://www.spektrum.de/news/technik/", "https://www.spektrum.de/thema/technik/", "https://www.spektrum.de/wissen/technik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/technik/", "https://www.spektrum.de/podcast/technik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/technik/", "https://www.spektrum.de/bilder/technik/", "https://www.spektrum.de/rezension/technik/", "https://www.spektrum.de/quiz/technik/", "https://www.spektrum.de/video/technik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/technik/", "https://www.spektrum.de/kultur", "https://www.spektrum.de/news/kultur/", "https://www.spektrum.de/thema/kultur/", "https://www.spektrum.de/wissen/kultur/", "https://www.spektrum.de/kolumne/kultur/", "https://www.spektrum.de/podcast/kultur/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/kultur/", "https://www.spektrum.de/bilder/kultur/", "https://www.spektrum.de/rezension/kultur/", "https://www.spektrum.de/quiz/kultur/", "https://www.spektrum.de/video/kultur/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/kultur/", "https://www.spektrum.de/mathematik", "https://www.spektrum.de/news/mathematik/", "https://www.spektrum.de/thema/mathematik/", "https://www.spektrum.de/wissen/mathematik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/mathematik/", "https://www.spektrum.de/podcast/mathematik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/mathematik/", "https://www.spektrum.de/bilder/mathematik/", "https://www.spektrum.de/rezension/mathematik/", "https://www.spektrum.de/quiz/mathematik/", "https://www.spektrum.de/video/mathematik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/mathematik/", "https://www.spektrum.de/medizin", "https://www.spektrum.de/news/medizin/", "https://www.spektrum.de/thema/medizin/", "https://www.spektrum.de/wissen/medizin/", "https://www.spektrum.de/kolumne/medizin/", "https://www.spektrum.de/podcast/medizin/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/medizin/", "https://www.spektrum.de/bilder/medizin/", "https://www.spektrum.de/rezension/medizin/", "https://www.spektrum.de/quiz/medizin/", "https://www.spektrum.de/video/medizin/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/medizin/", "https://www.spektrum.de/physik", "https://www.spektrum.de/news/physik/", "https://www.spektrum.de/thema/physik/", "https://www.spektrum.de/wissen/physik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/physik/", "https://www.spektrum.de/podcast/physik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/physik/", "https://www.spektrum.de/bilder/physik/", "https://www.spektrum.de/rezension/physik/", "https://www.spektrum.de/quiz/physik/", "https://www.spektrum.de/video/physik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/physik/", "https://www.spektrum.de/psychologie-hirnforschung", "https://www.spektrum.de/news/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/thema/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/wissen/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/kolumne/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/podcast/psychologie-hirnforschung/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/bilder/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/rezension/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/quiz/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/video/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/psychologie/", "https://www.spektrum.de/suche/", "https://www.spektrum.de/shop/", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://www.spektrum.de/live/", "https://www.spektrum.de/plus/", "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", null, "/", "/medizin", "javascript:window.customPrint();", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fwissen%2Fwas-bringt-fasten-wirklich%2F1332027", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Was+bringt+Fasten+wirklich%3F&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fwissen%2Fwas-bringt-fasten-wirklich%2F1332027", "https://www.xing.com/social_plugins/share?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fwissen%2Fwas-bringt-fasten-wirklich%2F1332027", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&summary=Es+soll+angeblich+entschlacken+oder+die+Figur+wieder+auf+Linie+bringen.+Doch+wissenschaftlich+untersucht+ist+das+Fasten+kaum.+5%26nbsp%3BFakten+zum+Thema.\u2026&title=Was+bringt+Fasten+wirklich%3F&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fwissen%2Fwas-bringt-fasten-wirklich%2F1332027", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=Was+bringt+Fasten+wirklich%3F&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fwissen%2Fwas-bringt-fasten-wirklich%2F1332027", "https://getpocket.com/save?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fwissen%2Fwas-bringt-fasten-wirklich%2F1332027", "mailto:?subject=Was%20bringt%20Fasten%20wirklich%3F&body=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fwissen%2Fwas-bringt-fasten-wirklich%2F1332027", "whatsapp://send?text=Was+bringt+Fasten+wirklich%3F+http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fwissen%2Fwas-bringt-fasten-wirklich%2F1332027", "#content__author", "http://de.wikipedia.org/wiki/Heilfasten", "http://de.wikipedia.org/wiki/Fastenzeit", "http://www.medpagetoday.com/MeetingCoverage/ObesityWeek/42966", "http://www.aerzteblatt.de/pdf/95/9/a477-9.pdf", "http://aerztegesellschaft-heilfasten.de/informationsdienst/leitlinien-zur-fastentherapie/", "http://scienceblogs.de/kritisch-gedacht/2010/10/28/am-anfang-war-das-licht-die-gewichtsprobleme-der-lichtesser/", "https://www.spektrum.de/lexikon/biologie-kompakt/stress/11388", "http://de.wikipedia.org/wiki/Ketok%C3%B6rper", "http://www.medpagetoday.com/Endocrinology/GeneralEndocrinology/45702", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25576651", "http://hub.jhu.edu/magazine/2012/summer/dont-feed-your-head#", "http://www.medpagetoday.com/Endocrinology/GeneralEndocrinology/45702", "https://www.spektrum.de/pdf/spektrum-kompakt-gesund-essen/1441395?utm_source=SDW&utm_medium=BA&utm_content=wissen&utm_campaign=Inline-Ad", "http://www.aerzteblatt.de/pdf/95/9/a477-9.pdf", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/12470446", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=michalsen%2C+kullmann%2C+2006", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23332541", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/16131283", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=iwashige+fasting", "http://stm.sciencemag.org/content/early/2012/02/06/scitranslmed.3003293", "https://www.spektrum.de/news/hungern-gegen-den-tumor/1141509", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/12470446", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=kokosov+fasting", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25576651", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25540982", "https://www.youtube.com/watch?v=nPU65RormlY", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fwissen%2Fwas-bringt-fasten-wirklich%2F1332027", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Was+bringt+Fasten+wirklich%3F&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fwissen%2Fwas-bringt-fasten-wirklich%2F1332027", "https://www.xing.com/social_plugins/share?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fwissen%2Fwas-bringt-fasten-wirklich%2F1332027", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&summary=Es+soll+angeblich+entschlacken+oder+die+Figur+wieder+auf+Linie+bringen.+Doch+wissenschaftlich+untersucht+ist+das+Fasten+kaum.+5%26nbsp%3BFakten+zum+Thema.\u2026&title=Was+bringt+Fasten+wirklich%3F&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fwissen%2Fwas-bringt-fasten-wirklich%2F1332027", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=Was+bringt+Fasten+wirklich%3F&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fwissen%2Fwas-bringt-fasten-wirklich%2F1332027", "https://getpocket.com/save?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fwissen%2Fwas-bringt-fasten-wirklich%2F1332027", "mailto:?subject=Was%20bringt%20Fasten%20wirklich%3F&body=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fwissen%2Fwas-bringt-fasten-wirklich%2F1332027", "whatsapp://send?text=Was+bringt+Fasten+wirklich%3F+http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fwissen%2Fwas-bringt-fasten-wirklich%2F1332027", "https://www.spektrum.de/pdf/spektrum-kompakt-pilze-ii/2182479?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "https://www.spektrum.de/pdf/ein-doppelspalt-in-der-zeit-spektrum-die-woche-42-2023/2167527?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "https://www.spektrum.de/pdf/wahrnehmung-spektrum-kompakt-41-2023/2180775?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "https://www.spektrum.de/pdf/die-kinder-denen-die-nazis-die-identitaet-r-spektrum-die-woche-41-2023/2167524?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "https://www.spektrum.de/pdf/kann-die-persoenlichkeit-krank-machen-spektrum-psychologie-6-2023/2113254?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "https://www.spektrum.de/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "https://www.spektrum.de/inhaltsverzeichnis/evolution-das-leben-bahnt-sich-seinen-weg-spezial-bmh-4-2023/2070528?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "https://www.spektrum.de/inhaltsverzeichnis/rasende-sterne-bugwellen-aus-staub-sterne-und-weltraum-11-2023/2099388?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "https://www.spektrum.de/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "https://www.spektrum.de/inhaltsverzeichnis/die-einstein-kachel-spektrum-der-wissenschaft-10-2023/2099406?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "https://www.spektrum.de/pdf/wahrnehmung-spektrum-kompakt-41-2023/2180775?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "https://www.spektrum.de/shop/bundle/digitalpaket-kuenstliche-intelligenz/1591002?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "https://www.spektrum.de/inhaltsverzeichnis/evolution-das-leben-bahnt-sich-seinen-weg-spezial-bmh-4-2023/2070528?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "https://www.spektrum.de/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "https://www.spektrum.de/pdf/spektrum-kompakt-neuroimmunologie/2172897?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "https://www.spektrum.de/pdf/kann-die-persoenlichkeit-krank-machen-spektrum-psychologie-6-2023/2113254?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "https://www.spektrum.de/shop/bundle/digitalpaket-schrift-und-sprache/1424612?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "https://www.spektrum.de/inhaltsverzeichnis/das-gehirn-verstehen-gehirn-und-geist-spezial-1-2023/1678214?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "https://www.spektrum.de/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "https://www.spektrum.de/shop/bundle/digitalpaket-das-gehirn/1420473?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "https://www.spektrum.de/shop/bundle/digitalpaket-pilze/2185425?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "https://www.spektrum.de/shop/bundle/digitalpaket-mathematisches-parkett/2181495?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "https://www.spektrum.de/shop/bundle/digitalpaket-kriminalistik/1603268?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "https://www.spektrum.de/shop/bundle/digitalpaket-immunsystem/1423404?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "https://www.spektrum.de/shop/bundle/digitalpaket-ausserirdisches-leben/2170572?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "#", "/news/darmkeime-durchfuettern-fuer-die-abwehr/1311027", "/news/fastenzeit-auch-fuer-hyaenen/1147925", "/news/hungern-gegen-den-tumor/1141509", "/news/fuenf-tage-fasten-beginnen-sie-montags/960970", "/thema/", "/thema/glaube-und-wissenschaft/1115786", "/thema/unsere-ernaehrung/1211073", "/thema/anthropozaen/1412754", "/video/", "#top", "https://www.spektrum.de/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409", "https://www.spektrum.de/pdf/spektrum-kompakt-pilze-ii/2182479", "https://www.spektrum.de/inhaltsverzeichnis/rasende-sterne-bugwellen-aus-staub-sterne-und-weltraum-11-2023/2099388", "https://www.spektrum.de/pdf/ein-doppelspalt-in-der-zeit-spektrum-die-woche-42-2023/2167527", "https://www.spektrum.de/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370", "/index/neuerscheinungen/1533949", "/shop", "/newsletter/", "https://www.spektrumverlag.de/datenschutz/", "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/shop/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/presse/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/?activity=KF_KUE_ABO", "https://www.spektrum.de/info/mediadaten/", "https://www.spektrum.de/datenschutz/", "javascript:Optanon.ToggleInfoDisplay();", "https://www.spektrumverlag.de/agn/", "https://www.iqdigital.de/news/nutzungsbasierte-onlinewerbung/", "https://www.spektrum.de/artikel-archiv/", "https://www.spektrum.de/impressum/", "https://www.spektrum.de/alias/info/angebote-fuer-schulen/2175531", "https://www.spektrum.de/alias/dachzeile/angebote-fuer-firmen-institute-hochschulen/994748", "https://www.spektrum.de/angebote/gymglish/1604104", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://www.spektrum.de/alias/dachzeile/autor-oder-autorin-werden/1405299", "http://www.wissenschaft-schulen.de/", "https://scilogs.spektrum.de/", "https://www.academia-net.org/", "https://www.facebook.com/spektrumverlag", "https://www.twitter.com/spektrum", "https://www.youtube.com/spektrumverlag", "https://www.instagram.com/spektrumverlag/", "https://flipboard.com/@Spektrumverlag", "https://bundle.page.link/spektrum", "https://www.spektrum.de/alias/rss/spektrum-de-rss-feed/996406", "https://itunes.apple.com/de/app/spektrum-digital/id940607128?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.spektrum.digital"]}