{"title": "Corona-Impfung: Ged\u00e4chtniszellen in Leber, Niere und Lunge", "author": "Annette Doerfel", "url": "https://www.spektrum.de/news/corona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge/2189727", "hostname": "spektrum.de", "description": "Auch weit von der Injektionsstelle entfernt legt der K\u00f6rper ein stabiles Immunged\u00e4chtnis an", "sitename": "Spektrum.de", "date": "2023-10-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Schreiben Sie uns!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Corona-Impfung: Ged\u00e4chtniszellen in Leber, Niere und Lunge\nEine Impfung in den Oberarm reicht aus, um den gesamten K\u00f6rper eine gewisse Zeit vor einem bestimmten Erreger zu sch\u00fctzen. Doch wie funktioniert das genau? Klar ist: Eine wesentliche Rolle spielen hierbei die\n[Ged\u00e4chtniszellen](https://www.spektrum.de/lexikon/biologie/immunologisches-gedaechtnis/33833), die st\u00e4ndig Ausschau nach bekannten Feinden halten und so eine schnelle Abwehr in die Wege leiten k\u00f6nnen. Mit Gewebeproben von Personen, die gegen Sars-CoV-2 geimpft worden waren, konnten Forschende der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin nun zeigen, dass es auch in Organen ein lokales Immunged\u00e4chtnis gibt. Ihre Ergebnisse haben sie in [\u00bbThe Journal of Clinical Investigation\u00ab](https://www.jci.org/articles/view/171797/pdf) ver\u00f6ffentlicht. Laut den Autoren sind diese Immunged\u00e4chtniszellen in den Organen zahlreicher als im Blut und verf\u00fcgen \u00fcber verst\u00e4rkte antivirale Abwehrfunktionen.\n\u00c4hnliche Untersuchungen hatte es laut einer\n[Pressemitteilung](https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/corona_impfung_koerper_baut_immungedaechtnis_in_organen_auf/) bislang nur in [Tiermodellen](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/22896631/) gegeben. Beim Menschen nachzuweisen, dass nach einer Impfung viele Zellen des Immunged\u00e4chtnisses in den Organen vorliegen und nicht nur im Blut zirkulieren, sei bislang nicht so einfach gewesen: \u00bbDaf\u00fcr ben\u00f6tigt man Gewebe von vielen Personen mit bekannter und vergleichbarer Impfhistorie, die von dem Erreger m\u00f6glichst noch nie infiziert wurden\u00ab, erkl\u00e4rt Katja Kotsch von der Klinik f\u00fcr Allgemein- und Viszeralchirurgie der Charit\u00e9, die die Studie geleitet hat. Die Corona-Pandemie mit vielen durchgef\u00fchrten Impfungen erm\u00f6glichte es nun, die n\u00f6tigen Proben zu untersuchen.\nF\u00fcr die Studie gewannen die Forschenden Gewebe aus unterschiedlichen Organen von Personen, die medizinisch notwendige Operationen erhielten, etwa die Entfernung eines Tumors. Die Proben stammten von 61 Menschen, die sich einige Monate vor dem Eingriff zwei- bis dreimal mit einem mRNA-Vakzin gegen das Coronavirus hatten impfen lassen. Der Gro\u00dfteil hatte zu diesem Zeitpunkt noch keine Infektion durchgemacht. In den Proben konnten die Forschenden mit einer F\u00e4rbung so genannte CD4-positive T-Helferzellen nachweisen, die gegen Sars-CoV-2 gerichtet waren. Diese Zellen des Immunged\u00e4chtnisses sorgen daf\u00fcr, dass andere Immunzellen passende Antik\u00f6rper gegen den Erreger produzieren, sobald er im K\u00f6rper entdeckt wird. Au\u00dferdem tragen sie vermutlich auch zur direkten Bek\u00e4mpfung des Virus bei.\nDas Forschungsteam fand die Immunged\u00e4chtniszellen nicht nur in der Milz und dem Knochenmark, also Geweben, in denen Immunzellen standardm\u00e4\u00dfig reifen oder produziert werden, sondern ebenso in der Leber, Niere und Lunge. \u00bbDiese Daten best\u00e4tigen unsere Vermutung, dass der K\u00f6rper nach einer Impfung ein \u00fcber Monate stabiles Immunged\u00e4chtnis auch in Geweben anlegt, die weit von der Injektionsstelle entfernt liegen\u00ab, sagt Arne Sattler, Immunologe im Team von Katja Kotsch und Koautor der Studie. \u00bbGezeigt haben wir dies jetzt f\u00fcr die mRNA-Impfstoffe gegen das Coronavirus, wir nehmen aber an, dass \u00e4hnliche Prozesse auch nach anderen Impfungen stattfinden\u00ab.\nOrgan-Immunged\u00e4chtnis unabh\u00e4ngig vom Alter\nDer Vergleich mit Blutproben der Patientinnen und Patienten ergab schlie\u00dflich, dass deutlich mehr Immunged\u00e4chtniszellen in Niere, Leber und Lunge angesiedelt waren, als durch das Blut patrouillierten. Die Botenstoffe, die die Ged\u00e4chtniszellen in den Organen aussch\u00fctteten, lie\u00dfen au\u00dferdem auf besonders ausgepr\u00e4gte antivirale Eigenschaften schlie\u00dfen. \u00bbWas das exakt f\u00fcr den Immunschutz der Organe bedeutet, ist nicht einfach abzuleiten, weil sich die genaue Schutzwirkung einzelner Immunzellen beim Menschen nicht gut bestimmen l\u00e4sst, sagt Arne Sattler. \u00bbBeobachtungen im Tiermodell deuten aber darauf hin, dass solche lokal verankerten, potenten T-Zellen Erreger besser abwehren k\u00f6nnen.\u00ab\nUnd noch ein Unterschied zeigte sich zwischen dem Immunged\u00e4chtnis in den Organen und dem im Blut: Die Anzahl der sch\u00fctzenden Immunzellen, die sich in den Organen niederlie\u00dfen, war unabh\u00e4ngig vom Alter der geimpften Person \u00e4hnlich hoch. Im Gegensatz dazu zirkulierten bei \u00c4lteren im Blut weniger Immunged\u00e4chtniszellen als bei j\u00fcngeren Patienten und Patientinnen. \u00bbBei alten Menschen legt der K\u00f6rper also nach der Corona-Impfung ein zahlenm\u00e4\u00dfig \u00e4hnlich aufgestelltes Immunged\u00e4chtnis in den Organen an wie bei jungen Menschen\u00ab, erkl\u00e4rt Katja Kotsch. \u00bbNach unseren Daten \u00fcberdauern die organst\u00e4ndigen Ged\u00e4chtniszellen mindestens einige Monate.\u00ab Ob das Immunged\u00e4chtnis sogar \u00fcber Jahre im Gewebe stabil bleibe, sei nun Gegenstand weiterf\u00fchrender Untersuchungen, so die Forschenden.", "language": null, "image": "https://static.spektrum.de/fm/912/f1920x1080/AdobeStock_429670590.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "/suche/", "/", null, "https://www.spektrum.de/magazin/spektrum-der-wissenschaft/", "https://www.spektrum.de/die-woche/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-psychologie/abo/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-geschichte/abo/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-gesundheit/abo/", "https://www.spektrum.de/magazin/gehirn-und-geist/", "https://www.spektrum.de/magazin/sterne-und-weltraum/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-kompakt/", null, "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-der-wissenschaft/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-die-woche/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/gehirn-und-geist/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/sterne-und-weltraum/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-kompakt/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-psychologie/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-geschichte/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-gesundheit/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-spezial/biologie-medizin-hirnforschung/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-spezial/physik-mathematik-technik/archiv/", null, "https://www.spektrum.de/shop/", "https://shop.spektrum.de/mein-konto/", "https://shop.spektrum.de/de/my-downloads/", "https://www.spektrum.de/live/", "https://www.spektrum.de/plus/", null, "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://shop.spektrum.de/Haeufig-gestellte-Fragen/", "https://www.spektrum.de/info/presse/", "https://www.spektrum.de/alias/info/angebote-fuer-schulen/2175531", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/mediadaten/", null, "https://shop.spektrum.de/passwort-vergessen/", "https://shop.spektrum.de/konto-eroeffnen/", "https://shop.spektrum.de/Haeufig-gestellte-Fragen/", "/news/", "/index/entdecken-sie-die-beliebtesten-artikel/1374084", "/index/neuerscheinungen/1533949", "https://www.spektrum.de/astronomie", "https://www.spektrum.de/news/astronomie/", "https://www.spektrum.de/thema/astronomie/", "https://www.spektrum.de/wissen/astronomie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/astronomie/", "https://www.spektrum.de/podcast/astronomie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/astronomie/", "https://www.spektrum.de/video/astronomie/", "https://www.spektrum.de/bilder/astronomie/", "https://www.spektrum.de/rezension/astronomie/", "https://www.spektrum.de/quiz/astronomie/", "https://www.spektrum.de/leserbilder/astronomie/", "https://www.spektrum.de/termine/astronomie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/astronomie/", "https://www.spektrum.de/biologie", "https://www.spektrum.de/news/biologie/", "https://www.spektrum.de/thema/biologie/", "https://www.spektrum.de/wissen/biologie/", "https://www.spektrum.de/studium-beruf/biologie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/biologie/", "https://www.spektrum.de/podcast/biologie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/biologie/", "https://www.spektrum.de/bilder/biologie/", "https://www.spektrum.de/rezension/biologie/", "https://www.spektrum.de/quiz/biologie/", "https://www.spektrum.de/video/biologie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/biologie/", "https://www.spektrum.de/chemie", "https://www.spektrum.de/news/chemie/", "https://www.spektrum.de/thema/chemie/", "https://www.spektrum.de/wissen/chemie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/chemie/", "https://www.spektrum.de/podcast/chemie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/chemie/", "https://www.spektrum.de/bilder/chemie/", "https://www.spektrum.de/rezension/chemie/", "https://www.spektrum.de/quiz/chemie/", "https://www.spektrum.de/video/chemie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/chemie/", "https://www.spektrum.de/erde-umwelt", "https://www.spektrum.de/news/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/thema/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/wissen/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/kolumne/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/podcast/erde-umwelt/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/bilder/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/rezension/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/quiz/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/video/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/technik", "https://www.spektrum.de/news/technik/", "https://www.spektrum.de/thema/technik/", "https://www.spektrum.de/wissen/technik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/technik/", "https://www.spektrum.de/podcast/technik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/technik/", "https://www.spektrum.de/bilder/technik/", "https://www.spektrum.de/rezension/technik/", "https://www.spektrum.de/quiz/technik/", "https://www.spektrum.de/video/technik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/technik/", "https://www.spektrum.de/kultur", "https://www.spektrum.de/news/kultur/", "https://www.spektrum.de/thema/kultur/", "https://www.spektrum.de/wissen/kultur/", "https://www.spektrum.de/kolumne/kultur/", "https://www.spektrum.de/podcast/kultur/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/kultur/", "https://www.spektrum.de/bilder/kultur/", "https://www.spektrum.de/rezension/kultur/", "https://www.spektrum.de/quiz/kultur/", "https://www.spektrum.de/video/kultur/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/kultur/", "https://www.spektrum.de/mathematik", "https://www.spektrum.de/news/mathematik/", "https://www.spektrum.de/thema/mathematik/", "https://www.spektrum.de/wissen/mathematik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/mathematik/", "https://www.spektrum.de/podcast/mathematik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/mathematik/", "https://www.spektrum.de/bilder/mathematik/", "https://www.spektrum.de/rezension/mathematik/", "https://www.spektrum.de/quiz/mathematik/", "https://www.spektrum.de/video/mathematik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/mathematik/", "https://www.spektrum.de/medizin", "https://www.spektrum.de/news/medizin/", "https://www.spektrum.de/thema/medizin/", "https://www.spektrum.de/wissen/medizin/", "https://www.spektrum.de/kolumne/medizin/", "https://www.spektrum.de/podcast/medizin/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/medizin/", "https://www.spektrum.de/bilder/medizin/", "https://www.spektrum.de/rezension/medizin/", "https://www.spektrum.de/quiz/medizin/", "https://www.spektrum.de/video/medizin/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/medizin/", "https://www.spektrum.de/physik", "https://www.spektrum.de/news/physik/", "https://www.spektrum.de/thema/physik/", "https://www.spektrum.de/wissen/physik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/physik/", "https://www.spektrum.de/podcast/physik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/physik/", "https://www.spektrum.de/bilder/physik/", "https://www.spektrum.de/rezension/physik/", "https://www.spektrum.de/quiz/physik/", "https://www.spektrum.de/video/physik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/physik/", "https://www.spektrum.de/psychologie-hirnforschung", "https://www.spektrum.de/news/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/thema/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/wissen/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/kolumne/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/podcast/psychologie-hirnforschung/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/bilder/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/rezension/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/quiz/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/video/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/psychologie/", "https://www.spektrum.de/suche/", "https://www.spektrum.de/shop/", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://www.spektrum.de/live/", "https://www.spektrum.de/plus/", "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", null, "/", "/medizin", "javascript:window.customPrint();", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcorona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge%2F2189727", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Ged%C3%A4chtniszellen+in+Leber%2C+Niere+und+Lunge&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcorona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge%2F2189727", "https://www.xing.com/social_plugins/share?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcorona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge%2F2189727", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&summary=Nach+einer+Corona-Impfung+patrouillieren+Antik%C3%B6rper+nicht+nur+durch+das+Blut.+Der+K%C3%B6rper+baut+auch+ein+sch%C3%BCtzendes+Immunged%C3%A4chtnis+in+Organen+wie+\u2026&title=Ged%C3%A4chtniszellen+in+Leber%2C+Niere+und+Lunge&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcorona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge%2F2189727", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=Ged%C3%A4chtniszellen+in+Leber%2C+Niere+und+Lunge&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcorona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge%2F2189727", "https://getpocket.com/save?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcorona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge%2F2189727", "mailto:?subject=Ged%C3%A4chtniszellen%20in%20Leber%2C%20Niere%20und%20Lunge&body=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcorona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge%2F2189727", "whatsapp://send?text=Ged%C3%A4chtniszellen+in+Leber%2C+Niere+und+Lunge+http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcorona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge%2F2189727", "https://www.spektrum.de/profil/doerfel/annette/2073132", "https://www.spektrum.de/lexikon/biologie/immunologisches-gedaechtnis/33833", "https://www.jci.org/articles/view/171797/pdf", "https://www.charite.de/service/pressemitteilung/artikel/detail/corona_impfung_koerper_baut_immungedaechtnis_in_organen_auf/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/22896631/", "https://www.spektrum.de/pdf/spektrum-kompakt-neuroimmunologie/2172897?utm_source=SDW&utm_medium=BA&utm_content=news&utm_campaign=Inline-Ad", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcorona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge%2F2189727", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Ged%C3%A4chtniszellen+in+Leber%2C+Niere+und+Lunge&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcorona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge%2F2189727", "https://www.xing.com/social_plugins/share?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcorona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge%2F2189727", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&summary=Nach+einer+Corona-Impfung+patrouillieren+Antik%C3%B6rper+nicht+nur+durch+das+Blut.+Der+K%C3%B6rper+baut+auch+ein+sch%C3%BCtzendes+Immunged%C3%A4chtnis+in+Organen+wie+\u2026&title=Ged%C3%A4chtniszellen+in+Leber%2C+Niere+und+Lunge&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcorona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge%2F2189727", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=Ged%C3%A4chtniszellen+in+Leber%2C+Niere+und+Lunge&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcorona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge%2F2189727", "https://getpocket.com/save?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcorona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge%2F2189727", "mailto:?subject=Ged%C3%A4chtniszellen%20in%20Leber%2C%20Niere%20und%20Lunge&body=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcorona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge%2F2189727", "whatsapp://send?text=Ged%C3%A4chtniszellen+in+Leber%2C+Niere+und+Lunge+http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcorona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge%2F2189727", "https://www.spektrum.de/profil/doerfel/annette/2073132", "https://twitter.com/AnnetteDoerfel", "/pdf/die-maer-vom-matriarchat-spektrum-geschichte-5-2023/2084577?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/spektrum-kompakt-pilze-ii/2182479?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/ein-doppelspalt-in-der-zeit-spektrum-die-woche-42-2023/2167527?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/wahrnehmung-spektrum-kompakt-41-2023/2180775?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/die-kinder-denen-die-nazis-die-identitaet-r-spektrum-die-woche-41-2023/2167524?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/evolution-das-leben-bahnt-sich-seinen-weg-spezial-bmh-4-2023/2070528?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/rasende-sterne-bugwellen-aus-staub-sterne-und-weltraum-11-2023/2099388?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/die-einstein-kachel-spektrum-der-wissenschaft-10-2023/2099406?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/pdf/wahrnehmung-spektrum-kompakt-41-2023/2180775?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/evolution-das-leben-bahnt-sich-seinen-weg-spezial-bmh-4-2023/2070528?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-kuenstliche-intelligenz/1591002?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/pdf/spektrum-kompakt-neuroimmunologie/2172897?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-schrift-und-sprache/1424612?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/pdf/kann-die-persoenlichkeit-krank-machen-spektrum-psychologie-6-2023/2113254?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/erziehung-heute-gehirn-und-geist-dossier-1-2023/2070462?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-das-gehirn/1420473?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-pilze/2185425?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-mathematisches-parkett/2181495?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-kriminalistik/1603268?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-immunsystem/1423404?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-ausserirdisches-leben/2170572?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "mailto:doerfel@spektrum.de?subject=Anmerkung%20zum%20Artikel%20%C2%BBGed%C3%A4chtniszellen%20in%20Leber%2C%20Niere%20und%20Lunge%C2%AB&body=Sehr%20geehrte%20Redaktion%2C%0A%0Aich%20habe%20eine%20Anmerkung%20zum%20Artikel%20%C2%BBGed%C3%A4chtniszellen%20in%20Leber%2C%20Niere%20und%20Lunge%C2%AB%2C%0Aaufrufbar%20unter%20https%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fcorona-impfung-gedaechtniszellen-in-leber-niere-und-lunge%2F2189727%0A%0A", "/news/ursprung-des-lebens-proteine-entstanden-wohl-durch-austrocknung/2093274", "/news/mikrobiom-die-entdeckung-der-lunge-hirn-achse/1995226", "/podcast/detektor-fm-auen-sind-die-nieren-der-erde/1978381", "/news/mildere-verlaeufe-omikron-greift-die-lunge-weniger-an/1969000", "/news/sars-cov-2-weniger-organtransplantationen-waehrend-der-pandemie/1917433", "/news/coronabefall-der-nieren-erhoeht-risiko-fuer-akutes-nierenversagen/1760402", "/news/warum-wir-nicht-wissen-wer-immun-ist/1755672", "/news/sars-cov-2-wie-das-virus-den-koerper-verwuestet/1746644", "/news/raetsel-um-schaeden-am-herz/1720470", "/news/fuehrt-verfettetes-lungengewebe-zu-asthma/1681948", "/thema/", "/thema/impfen/1295109", "/thema/ein-neues-coronavirus-veraendert-die-welt/1357131", "/thema/pilze/1313127", "/video/", "#top", "/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409", "/pdf/spektrum-kompakt-pilze-ii/2182479", "/inhaltsverzeichnis/rasende-sterne-bugwellen-aus-staub-sterne-und-weltraum-11-2023/2099388", "/pdf/ein-doppelspalt-in-der-zeit-spektrum-die-woche-42-2023/2167527", "/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370", "/index/neuerscheinungen/1533949", "/shop", "/newsletter/", "https://www.spektrumverlag.de/datenschutz/", "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/shop/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/presse/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/?activity=KF_KUE_ABO", "https://www.spektrum.de/info/mediadaten/", "https://www.spektrum.de/datenschutz/", "javascript:Optanon.ToggleInfoDisplay();", "https://www.spektrumverlag.de/agn/", "https://www.iqdigital.de/news/nutzungsbasierte-onlinewerbung/", "https://www.spektrum.de/artikel-archiv/", "https://www.spektrum.de/impressum/", "https://www.spektrum.de/alias/info/angebote-fuer-schulen/2175531", "https://www.spektrum.de/alias/dachzeile/angebote-fuer-firmen-institute-hochschulen/994748", "https://www.spektrum.de/angebote/gymglish/1604104", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://www.spektrum.de/alias/dachzeile/autor-oder-autorin-werden/1405299", "http://www.wissenschaft-schulen.de/", "https://scilogs.spektrum.de/", "https://www.academia-net.org/", "https://www.facebook.com/spektrumverlag", "https://www.twitter.com/spektrum", "https://www.youtube.com/spektrumverlag", "https://www.instagram.com/spektrumverlag/", "https://flipboard.com/@Spektrumverlag", "https://bundle.page.link/spektrum", "https://www.spektrum.de/alias/rss/spektrum-de-rss-feed/996406", "https://itunes.apple.com/de/app/spektrum-digital/id940607128?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.spektrum.digital"]}