{"title": "MINIMED Vortrag: Immunit\u00e4t nach Infektion und Impfung", "author": "Stefanie Haberl", "url": "https://www.meinbezirk.at/lavanttal/c-gesundheit/minimed-vortrag-immunitaet-nach-infektion-und-impfung_a1210168", "hostname": "meinbezirk.at", "description": "WOLFSBERG (habs). In den R\u00e4umlichkeiten des Veranstaltungszentrums Kuss in Wolfsberg fand ein Vortrag im Rahmen der MINIMED Vortragsreihe zum Thema Immunit\u00e4t statt. Dabei erkl\u00e4rte Uni.-Prof. DDr.", "sitename": "MeinBezirk.at", "date": "2015-01-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare\nDu m\u00f6chtest kommentieren?\nDu m\u00f6chtest zur Diskussion beitragen? Melde Dich an, um Kommentare zu verfassen.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "MINIMED Vortrag: Immunit\u00e4t nach Infektion und Impfung\nWOLFSBERG (habs). In den R\u00e4umlichkeiten des Veranstaltungszentrums Kuss in Wolfsberg fand ein Vortrag im Rahmen der MINIMED Vortragsreihe zum Thema Immunit\u00e4t statt.\nDabei erkl\u00e4rte Uni.-Prof. DDr. Egon Marth, der ehemalige Leiter des Instituts f\u00fcr Hygiene, Mikrobiologie und Umweltmedizin an der Universit\u00e4t Graz, den Unterschied zwischen Immunit\u00e4t nach einer Impfung und nach einer Infektion. Des Weiteren erl\u00e4uterte er, warum die Lebenserwartung in den vergangenen Jahren in \u00d6sterreich um 30 Jahre gestiegen ist.\nAu\u00dferdem gab DDr. Egon Marth Tipps, wie man die eigene Lebensweise verbessern kann, um das Immunsystem positiv zu unterst\u00fctzen. Er riet beispielsweise, sich ausgewogen zu ern\u00e4hren, um m\u00f6glichst viele verschiedene Vitamine zu sich zu nehmen, und sich ausreichend zu bewegen. Von \u00fcbertriebener Hygiene und zu sterilen R\u00e4umen riet DDr. Marth jedoch ab, weil seiner Meinung nach das Immunsystem st\u00e4ndig trainiert werden soll.", "language": null, "image": "https://media04.meinbezirk.at/article/2015/01/13/6/2421546_XXL.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "/s/newsletter", "/s/epaper-kaernten", "/c-freizeit/erhalte-meinbezirk-benachrichtigungen-aus-deinem-bezirk_a3774924", "/tag/gewinnspiel?loc=lavanttal", "/s/search", null, "/login", "/lavanttal", "/lavanttal", null, "/lavanttal/", "/lavanttal/", "/lavanttal/c-lokales", "/lavanttal/c-politik", "/lavanttal/c-sport", "/lavanttal/c-wirtschaft", "/lavanttal/c-leute", "/s/leben", "/lavanttal/c-freizeit", "/lavanttal/c-bauen", "/lavanttal/c-motor", "/lavanttal/c-reisen", "/lavanttal/c-gesundheit", "/tag/bildergalerie?loc=lavanttal", "/tag/bildergalerie?loc=lavanttal", "/tag/video?loc=lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/event/lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/jobs/lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/cad/lavanttal", "/lavanttal/c-regionauten-community", "/lavanttal/c-regionauten-community", "https://www.meinbezirk.at/lavanttal/list/imagepost", "/", "https://www.meinbezirk.at/kaernten", "https://www.meinbezirk.at/lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/lavanttal/c-gesundheit", "https://www.meinbezirk.at/lavanttal/profile-98590/stefanie-haberl?type=article", "https://www.meinbezirk.at/lavanttal/profile-98590/stefanie-haberl?type=article", null, null, "/login", "https://www.meinbezirk.at/lavanttal/profile-98590/stefanie-haberl", "#", null, "/login", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Flavanttal%2Fc-gesundheit%2Fminimed-vortrag-immunitaet-nach-infektion-und-impfung_a1210168", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Flavanttal%2Fc-gesundheit%2Fminimed-vortrag-immunitaet-nach-infektion-und-impfung_a1210168", "mailto:%20?body=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Flavanttal%2Fc-gesundheit%2Fminimed-vortrag-immunitaet-nach-infektion-und-impfung_a1210168", null, null, "https://www.meinbezirk.at/tag/gesundheit", "https://www.meinbezirk.at/tag/wolfsberg", "https://www.meinbezirk.at/tag/mini-med-studium", "https://www.meinbezirk.at/tag/infektion", "https://www.meinbezirk.at/tag/minimed", "https://www.meinbezirk.at/tag/vortrag", "https://www.meinbezirk.at/tag/bildergalerie", "https://www.meinbezirk.at/tag/kuss", "https://www.meinbezirk.at/tag/gesundheit-2023", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/nachhaltiger-und-familienfreundlicher-sommerurlaub_a5959159?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/nachhaltiger-und-familienfreundlicher-sommerurlaub_a5959159?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/das-sind-italiens-kulturhauptstaedte-2023_a5956936?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/das-sind-italiens-kulturhauptstaedte-2023_a5956936?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/die-schoensten-genuss-orte-und-lokale-italiens_a5961106?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/die-schoensten-genuss-orte-und-lokale-italiens_a5961106?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/wie-man-entschleunigt-und-bewusst-seinen-urlaub-erlebt_a5959264?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/wie-man-entschleunigt-und-bewusst-seinen-urlaub-erlebt_a5959264?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-land-der-festivals-und-opern_a5961289?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-land-der-festivals-und-opern_a5961289?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/dem-reiz-der-zauberhaften-region-italiens-erliegen_a5961016?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/dem-reiz-der-zauberhaften-region-italiens-erliegen_a5961016?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/touristische-highlights-von-palermo-bis-rom_a5998647?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/touristische-highlights-von-palermo-bis-rom_a5998647?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-im-golf-von-neapel_a5957365?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-im-golf-von-neapel_a5957365?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/die-zehn-schoensten-kuestenorte-die-man-besucht-haben-muss_a5959633?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/die-zehn-schoensten-kuestenorte-die-man-besucht-haben-muss_a5959633?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-fuer-outdoor-fans_a6014703?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-fuer-outdoor-fans_a6014703?ref=curate", null, null, null, "/login", "https://www.meinbezirk.at/tag", "https://www.meinbezirk.at/tag/maria-rojach?loc=lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/tag/wolfsberg?loc=lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/tag/unfall?loc=lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/tag/lavanttal?loc=lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/tag/kuss-wolfsberg?loc=lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/tag/verkehrsunfall?loc=lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/tag/bad-st-leonhard?loc=lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/tag/bildergalerie?loc=lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/tag/sanierung?loc=lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/tag/neuer%C3%B6ffnung?loc=lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/tag/disco?loc=lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/tag/st-andr%C3%A4?loc=lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/lavanttal/c-lokales/landwirt-aus-wolfsberg-geht-insolvent_a6342878", "https://www.meinbezirk.at/lavanttal/c-wirtschaft/die-aktuell-billigsten-tankstellen-im-bezirk-wolfsberg_a5848129", "https://www.meinbezirk.at/lavanttal/c-lokales/das-huepfburg-winter-paradies-eroeffnet-im-kuss_a6334406", "https://www.meinbezirk.at/lavanttal/c-lokales/wolfsberg-hat-eine-neue-mass-und-aenderungsschneiderei_a6343580", "https://www.meinbezirk.at/lavanttal/c-lokales/volksschule-bad-st-leonhard-wurde-feierlich-eroeffnet_a6338873", "https://www.meinbezirk.at/lavanttal/c-wirtschaft/rechtzeitig-an-finanzielle-vorsorge-denken_a6339020", "/login", "/s/kontakt", "/s/hilfe", "https://www.regionalmedien.at/karriere/", "http://regionalmedien.at/", "/s/regionaut", "/feedback", "/s/verhaltenskodex", "/s/impressum", "/s/datenschutz", "/s/agb", "https://www.regionalmedien.at/wp-content/uploads/2021/03/2021_03_AGB_RMA_MediaServices_B2C.pdf", "https://peiq.de", "#top", "javascript:void(0);", "/lavanttal/", "/lavanttal/", "/lavanttal/c-lokales", "/lavanttal/c-politik", "/lavanttal/c-sport", "/lavanttal/c-wirtschaft", "/lavanttal/c-leute", "/s/leben", "/lavanttal/c-freizeit", "/lavanttal/c-bauen", "/lavanttal/c-motor", "/lavanttal/c-reisen", "/lavanttal/c-gesundheit", "/tag/bildergalerie?loc=lavanttal", "/tag/bildergalerie?loc=lavanttal", "/tag/video?loc=lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/event/lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/jobs/lavanttal", "https://www.meinbezirk.at/cad/lavanttal", "/lavanttal/c-regionauten-community", "/lavanttal/c-regionauten-community", "https://www.meinbezirk.at/lavanttal/list/imagepost", "/s/newsletter", "/s/epaper-kaernten", "/c-freizeit/erhalte-meinbezirk-benachrichtigungen-aus-deinem-bezirk_a3774924", "/tag/gewinnspiel?loc=lavanttal", "/login"]}