{"title": "Keine Umsetzung der Impfpflicht im Gesundheitswesen in Bayern", "author": "Www Haufe De; Copyright Haufe-Lexware GmbH; Co KG", "url": "https://www.haufe.de/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/keine-umsetzung-der-impfpflicht-im-gesundheitswesen-in-bayern_144_560852.html", "hostname": "haufe.de", "description": "Aufgrund von teilweise niedrigen Impfquoten bei Besch\u00e4ftigten ist die Diskussion \u00fcber ein vor\u00fcbergehendes Aussetzen der einrichtungsbezogenen Impfpflicht entstanden.", "sitename": "Haufe", "date": "2022-02-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bayerns Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der(CSU) will nicht nur die Ma\u00dfnahmen im Corona-Abwehrkampf deutlich lockern, sondern auch die geplante Impfpflicht f\u00fcr Bedienstete im Gesundheitswesen vorerst nicht umsetzen.\nEs werde \u00abgro\u00dfz\u00fcgigste \u00dcbergangsregelungen\u00bb geben, was \u00abde facto zun\u00e4chst einmal auf ein Aussetzen des Vollzugs hinausl\u00e4uft\u00bb, sagte der CSU-Vorsitzende am Montag, 7.2.2022, nach einer Videoschalte des Vorstands seiner Partei in M\u00fcnchen. \u00abF\u00fcr wie viele Monate wird man dann sehen\u00bb, f\u00fcgte er hinzu - jedenfalls zun\u00e4chst f\u00fcr einige Zeit, \u00abum das Ganze vern\u00fcnftig zu gestalten\u00bb.\n\u00dcbergangsfrist f\u00fcr bereits Besch\u00e4ftigte?\nNach den Worten von Bayerns Gesundheitsminister Klaus Holetschek (CSU) k\u00f6nnte die Impfpflicht zumindest f\u00fcr Neulinge in Gesundheitseinrichtungen durchaus von Beginn an greifen. Bei \u00abBestandskr\u00e4ften\u00bb brauche es dagegen \u00dcbergangsfristen - Holetschek brachte eine \u00dcbergangszeit bis zum 30. Juni ins Gespr\u00e4ch.\nZuvor hatte auch Sachsen angek\u00fcndigt, \u00abvertretbare Umsetzungsregelungen\u00bb schaffen zu wollen. Andere Bundesl\u00e4nder halten ebenfalls \u00dcbergangsfristen f\u00fcr erforderlich, um die Gesundheits\u00e4mter in die Lage zu versetzen, eine Impfpflicht vern\u00fcnftig umsetzen und kontrollieren zu k\u00f6nnen. Die Gesundheitsminister der L\u00e4nder hatten am 22. Januar einstimmig beschlossen, eine \u00abUmsetzungszeit\u00bb sei notwendig - ohne deren L\u00e4nge aber zu konkretisieren.\nEinrichtungsbezogene Impfpflicht greift ab 15. M\u00e4rz\nDie sogenannte einrichtungsbezogene Impfpflicht, die eigentlich vom 15. M\u00e4rz an greifen soll, wurde im Infektionsschutzgesetz verankert. Konkret hei\u00dft es dort, dass die Besch\u00e4ftigten bis zum 15. M\u00e4rz ihrem Arbeitgeber einen Impf- oder Genesenennachweis vorlegen m\u00fcssen oder ein Attest, dass sie nicht geimpft werden k\u00f6nnen. Wird der Nachweis nicht vorgelegt, muss das Gesundheitsamt informiert werden. Das \u00abkann\u00bb, wenn trotz anschlie\u00dfender Aufforderung innerhalb einer Frist kein Nachweis vorgelegt wird, ein Betretungs- oder T\u00e4tigkeitsverbot f\u00fcr die Klinik oder Pflegeeinrichtung aussprechen.\nS\u00f6der pl\u00e4diert f\u00fcr allgemeine Impfpflicht\nGrunds\u00e4tzlich pl\u00e4dierte S\u00f6der erneut f\u00fcr eine allgemeine Impfpflicht - er hoffe sehr, dass es hier eine \u00abkluge Entscheidung\u00bb gebe. Die Impfpflicht nur f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte sieht er mittlerweile dagegen kritisch: \u00abDie einrichtungsbezogene Impfpflicht, die zum 15.3. kommen soll, ist kein wirksames Mittel mehr, um die jetzige Omikron-Welle zu begleiten oder zu d\u00e4mpfen oder zu stoppen.\u00bb\nDie Abwanderung von Pflegekr\u00e4ften, weil es nur eine \u00abspezielle Impfpflicht\u00bb sei, k\u00f6nnte zu einer zus\u00e4tzlichen Belastung und zu einer Verschlechterung der Situation in der Pflege f\u00fchren, warnte S\u00f6der. \u00abEs f\u00fchrt nur zu Problemen, ist leider keine L\u00f6sung.\u00bb Es gebe \u00abgr\u00f6\u00dfte Sorge, dass dies eigentlich zu einer \u00dcberlastung und Schw\u00e4chung des Gesundheitssystems f\u00fchren k\u00f6nnte, weil es Ausweichbewegungen geben k\u00f6nnte.\u00bb\nSt\u00e4dte- und Gemeindebund h\u00e4lt Spielraum bei der Impfpflicht f\u00fcr sinnvoll\nBei der Umsetzung einrichtungsbezogenen Impfpflicht h\u00e4lt der St\u00e4dte- und Gemeindebund in bestimmten F\u00e4llen eine \u00abzeitliche Streckung\u00bb f\u00fcr sinnvoll. \u00abMan sollte die Impfpflicht nicht grunds\u00e4tzlich infrage stellen, aber in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen kann eine zeitliche Streckung geboten sein\u00bb, sagte Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Gerd Landsberg. \u00abWenn die Funktionsf\u00e4higkeit oder der laufende Betrieb gef\u00e4hrdet sind, kann es richtig sein, hier zus\u00e4tzlichen Spielraum zu er\u00f6ffnen.\u00bb\nLandsberg sagte, in der konkreten Umsetzung zeigten sich jetzt regionale Unterschiede, die teilweise \u00abden zeitgerechten Vollzug\u00bb behinderten. \u00abW\u00e4hrend Sozialeinrichtungen in Nordrhein-Westfalen bei ihrem Personal teilweise eine Impfquote von 97 Prozent melden, sieht dies offenbar bei vielen Einrichtungen in Bayern anders aus. Entsprechendes d\u00fcrfte wohl auch f\u00fcr einige ostdeutsche Bundesl\u00e4nder gelten.\u00bb\nDie \u00abjetzt auftretenden Schwierigkeiten\u00bb seien teilweise vorhersehbar gewesen und seien zugleich \u00abeine Mahnung, bei einer m\u00f6glichen allgemeinen Impfpflicht vorab genau festzulegen, wie der Vollzug, die Umsetzung und die Kontrollen geregelt werden\u00bb, so Landsberg. \u00abDeswegen w\u00e4re es sinnvoll gewesen, auch solche jetzt auftretenden Sondersituationen bereits im Gesetzgebungsverfahren bundeseinheitlich in den Blick zu nehmen.\u00bb\nCDU inzwischen auch f\u00fcr Aussetzung der einrichtungsbezogenen Impfpflicht\nDie Union dringt auf eine bundesweite Aussetzung der Teil-Impfpflicht. \u00abDie Bundesregierung muss einsehen, dass die einrichtungsbezogene Impfpflicht im Moment kaum umsetzbar ist\u00bb, sagte der gesundheitspolitische Sprecher der CDU/CSU-Fraktion, Tino Sorge. Am fr\u00fchen Montagabend hatte bereits CDU-Chef Friedrich Merz die Aussetzung in ganz Deutschland gefordert.\nMerz warf der Bundesregierung vor, Einrichtungen und Besch\u00e4ftigte mit den Folgen dieser Impfpflicht allein zu lassen. Die CDU habe damals zwar zugestimmt, allerdings in der Annahme, dass die Probleme gel\u00f6st werden k\u00f6nnten. Sorge forderte: \u00abDie Aussetzung sollte bundesweit einheitlich gelten, bis zentrale rechtliche und praktische Fragen beantwortet sind.\u00bb Die Regierung m\u00fcsse unter anderem die Frage kl\u00e4ren, wie mit Personal umzugehen sei, das von Einrichtungen als unverzichtbar angesehen wird. \u00abHeute sieht es nicht so aus, als w\u00fcrde das der Ampel rechtzeitig zum 16. M\u00e4rz gelingen.\u00bb\nBerufsverband f\u00fcr Pflegeberufe skeptisch gegen\u00fcber Aussetzen der Impfpflicht\nDie Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Regionalverbands Nordost im Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe zeigt sich skeptisch gegen\u00fcber dem Vorsto\u00df, die Impfpflicht f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte auszusetzen. \u00abPolitisch sorgt das, glaube ich, f\u00fcr gro\u00dfe Unsicherheit\u00bb, sagte Natalie Sharifzadeh. \u00abSo wie es jetzt l\u00e4uft, halte ich das f\u00fcr ein schlimmes Signal auch an die Pflegenden. Mal ist es ganz wichtig, dann mal wieder nicht so sehr, jetzt setzen wir es aus.\u00bb\nBundesgesundheitsminister kritisiert Aussetzen der Impfpflicht\nBundesgesundheitsminister Karl Lauterbach (SPD) reagierte auf den Vorsto\u00df S\u00f6ders mit Kritik. \u00abLaxe Vollzugsregeln der einrichtungsbezogenen Impfpflicht k\u00f6nnen nicht nur das Leben der \u00e4lteren Menschen mit schwachem Immunsystem gef\u00e4hrden\u00bb, sagte er. \u00abDazu gef\u00e4hrden sie auch die Glaubw\u00fcrdigkeit von Politik.\u00bb Es gehe um den Schutz von Patienten und Heimbewohnern. Eine Omikron-Welle in Pflegeheimen w\u00e4re sehr problematisch. \u00abAuch die bayerische Landesregierung sollte das beschlossene Gesetz ernst nehmen\u00bb, mahnte Lauterbach.\nLauterbach hatte bereits deutlich gemacht, dass das Gesetz gilt und dass er eine Verschiebung ablehnt. Der Bund k\u00f6nne den L\u00e4ndern aber bei einem einheitlichen Vorgehen helfen, wie mit konkreten Umsetzungsproblemen umzugehen sei.\nLauterbach rechnet mit weiteren Varianten des Coronavirus. Es sei sehr unwahrscheinlich, dass Omikron die letzte Variante sei, sagte er. Er warb daf\u00fcr, insbesondere die vulnerablen Gruppen weiter gezielt zu sch\u00fctzen. Bei der konkreten Umsetzung der einrichtungsbezogenen Impfpflicht seien jetzt die L\u00e4nder und Gesundheits\u00e4mter in der Verantwortung.\nStellungnahmen weiterer Bundesl\u00e4nder\nRheinland-Pfalz hat sich gegen eine Aussetzung der Impfpflicht f\u00fcr Klinikpersonal gewandt. Dem Gesetz zur St\u00e4rkung der Impfpr\u00e4vention gegen Covid-19 habe auch Bayern im Bundesrat zugestimmt, sagte Gesundheitsminister Clemens Hoch (SPD). Die einrichtungsbezogene Impfpflicht sei geltendes Bundesrecht - \u00abund Rheinland-Pfalz h\u00e4lt sich an geltendes Bundesrecht.\u00bb\nAuch Baden-W\u00fcrttemberg will die Impfpflicht f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im Gesundheitswesen weiter wie geplant umsetzen. Man halte an der Einf\u00fchrung der einrichtungsbezogenen Impfpflicht fest, teilte ein Sprecher des Gesundheitsministeriums mit. Nat\u00fcrlich werde es gewisse \u00dcbergangsfristen geben, die Gesundheits\u00e4mter h\u00e4tten ebenfalls gewisse Spielr\u00e4ume, betonte der Sprecher. Wenn sich eine Pflegekraft am 14. M\u00e4rz erstmals impfen lasse, m\u00fcsse sie nicht mit der K\u00fcndigung rechnen, nur weil sie am 15. M\u00e4rz noch nicht vollst\u00e4ndig geimpft sei. Eine erste Impfung vor dem 15. M\u00e4rz soll zun\u00e4chst vor einem T\u00e4tigkeitsverbot sch\u00fctzen.\nAnders als Bayern will Mecklenburg-Vorpommern die einrichtungsbezogene Impfpflicht z\u00fcgig umsetzen, erwartet dazu aber noch Klarstellungen vom Bund. Der Gesetzgeber habe eine Reihe von Fragen noch nicht beantwortet, hie\u00df es am Montag aus dem Sozialministerium in Schwerin. Dazu geh\u00f6rten etwa die Pr\u00fcfung von Nachweisen und Ausnahmetatbest\u00e4nden, die rechtssichere Einbindung der Arbeitgeber, die Art der Sanktionen sowie die Frage einheitlicher Kontrollen. Die Kommunen ben\u00f6tigten Vorlauf- und Umsetzungszeit. Gesundheitsministerin Stefanie Drese (SPD) sei wichtig, dass die Versorgungssicherheit f\u00fcr kranke und pflegebed\u00fcrftige Menschen sowie f\u00fcr Menschen mit Behinderung nicht gef\u00e4hrdet werde.\nDer Sprecher des Sozialministeriums in Schwerin r\u00e4umte ein, dass die Kommunen und deren Gesundheits\u00e4mter durch die Corona-Pandemie sehr belastet seien. Das Land gew\u00e4hre daher Unterst\u00fctzung bei der Umsetzung der einrichtungsbezogenen Impfpflicht. Ziel sei es, das Verfahren f\u00fcr die Kommunen zu vereinfachen und den Aufwand m\u00f6glichst klein zu halten. In einer eigens gebildeten Steuerungsgruppe werde mit Hochdruck an einer digitalen Meldeplattform gearbeitet.\nLesen Sie hierzu auch:\n[Gesundheits\u00e4mter warnen vor \u00dcberlastung wegen Kontrolle der einrichtungsbezogenen Impfpflicht](/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/impfpflicht-fuer-beschaeftigte-in-krankenhaeusern-und-pflegeheimen_144_556896.html) [Quarant\u00e4neregeln und Besonderheiten in Krankenh\u00e4usern und Pflegeeinrichtungen](/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/neue-quarantaeneregeln-in-vorbereitung_144_559002.html) [Coronavirus](/thema/coronavirus/), [Impfung](/thema/impfung/), [Gesundheitswesen](/thema/gesundheitswesen/)", "language": null, "image": "https://www.haufe.de/image/corona-impfung-handschuh-ampulle-558210-1.jpg?width=650&digest=uAJnJDdgJTSywq5x50AMQr6syVnpmc27HBkvnh9ufJA%3D", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://shop.haufe.de/", "https://www.haufe-akademie.de/themenwelt/oeffentlicher-dienst?chorid=04486417&em_src=display&em_cmp=tvoed&akttyp=display", "/support/overview", "/", "https://www.haufe.de/forms/login?ssoCheck=true&target=https://www.haufe.de/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/keine-umsetzung-der-impfpflicht-im-gesundheitswesen-in-bayern_144_560852.html", "/personal/", "/steuern/", "/finance/", "/immobilien/", "/controlling/", "/oeffentlicher-dienst/", "/recht/", "/arbeitsschutz/", "/sozialwesen/", "/compliance/", "/sustainability/", "/thema/", "/", "/oeffentlicher-dienst/", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/", "/oeffentlicher-dienst/entgelt/", "/oeffentlicher-dienst/sozialrecht/", "/oeffentlicher-dienst/haushalt-finanzen/", "/oeffentlicher-dienst/digitalisierung-transformation/", "#comments", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.haufe.de%2Foeffentlicher-dienst%2Fpersonal-tarifrecht%2Fkeine-umsetzung-der-impfpflicht-im-gesundheitswesen-in-bayern_144_560852.html", "http://twitter.com/intent/tweet?text=Keine+Umsetzung+der+Impfpflicht+im+Gesundheitswesen+in+Bayern+https%3A%2F%2Fwww.haufe.de%2Foeffentlicher-dienst%2Fpersonal-tarifrecht%2Fkeine-umsetzung-der-impfpflicht-im-gesundheitswesen-in-bayern_144_560852.html", "https://www.xing.com/social_plugins/share?h=1&url=https%3A%2F%2Fwww.haufe.de%2Foeffentlicher-dienst%2Fpersonal-tarifrecht%2Fkeine-umsetzung-der-impfpflicht-im-gesundheitswesen-in-bayern_144_560852.html", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.haufe.de%2Foeffentlicher-dienst%2Fpersonal-tarifrecht%2Fkeine-umsetzung-der-impfpflicht-im-gesundheitswesen-in-bayern_144_560852.html&title=Keine+Umsetzung+der+Impfpflicht+im+Gesundheitswesen+in+Bayern", "mailto:?subject=Haufe.de%20-%20News&body=Hallo,%0A%0Amit%20dieser%20E-Mail%20m%C3%B6chte%20ich%20Sie%20auf%20den%20folgenden%20Artikel%20der%20Haufe.de%20aufmerksam%20machen:%0Ahttps://www.haufe.de/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/keine-umsetzung-der-impfpflicht-im-gesundheitswesen-in-bayern_144_560852.html", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/impfpflicht-fuer-beschaeftigte-in-krankenhaeusern-und-pflegeheimen_144_556896.html", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/neue-quarantaeneregeln-in-vorbereitung_144_559002.html", "/thema/coronavirus/", "/thema/impfung/", "/thema/gesundheitswesen/", null, "", "https://www.haufe.de/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/tv-l-tarifrunde-2023-aktueller-stand_144_607446.html", "https://www.haufe.de/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/entgelttabellen/entgelttabelle-tv-l_144_520288.html", "https://www.haufe.de/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/entgelttabellen/entgelttabelle-tvoedvka_144_519500.html", "https://www.haufe.de/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/entgelttabellen/entgelttabelle-tvoed-sozial-und-erziehungsdienst_144_520144.html", "https://www.haufe.de/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/tvoed-krankmeldung_144_434798.html", "https://www.haufe.de/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/entgelttabellen/entgelttabelle-tv-v_144_520206.html", "https://www.haufe.de/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/wann-urlaub-aus-dem-vorjahr-im-oeffentlichen-dienst-verfaellt_144_407358.html", "https://www.haufe.de/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/umkleidezeit-als-arbeitszeit-im-oeffentlichen-dienst/voraussetzungen-fuer-die-umkleidezeit-als-arbeitszeit_144_481422.html", "https://www.haufe.de/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/bundesarbeitsgericht-urlaubsanspruch-auch-bei-erwerbsminderungsr_144_130536.html", "https://www.haufe.de/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/hilfsweise-ordentliche-kuendigung-zum-naechstmoeglichen-termin_144_401490.html", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/tv-l-tarifrunde-2023-aktueller-stand_144_607446.html", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/bezahlung-der-richter-in-nordrhein-westfalen-rechtmaessig_144_608348.html", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/tvoed-krankmeldung_144_434798.html", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/strafen-fuer-hass-chatgruppen-im-oeffentlichen-dienst_144_608186.html", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/bundestag-beschliesst-transparenzverzeichnis-fuer-krankenhaeuser_144_608044.html", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/wann-urlaub-aus-dem-vorjahr-im-oeffentlichen-dienst-verfaellt_144_407358.html", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/einstellung-in-polizeidienst-trotz-schlangenkopf-taetowierung_144_607452.html", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/betriebliche-invaliditaetsrente-und-ende-des-arbeitsverhaeltnisses_144_607398.html", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/entlassung-eines-polizeimeisteranwaerters_144_607188.html", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/versetzung-eines-richters-in-den-ruhestand-zulaessig_144_607046.html", "https://www.haufe.de/forms/login?ssoCheck=true&target=https://www.haufe.de/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/keine-umsetzung-der-impfpflicht-im-gesundheitswesen-in-bayern_144_560852.html", "https://www.haufe.de/datenschutzerklaerung_24_534492.html", "https://shop.haufe.de/oeffentlicher-dienst", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/personalengpaesse-durch-impfpflicht-im-gesundheitswesen-befuerchtet_144_561742.html", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/forderungen-nach-ende-der-einrichtungsbezogenen-impfpflicht_144_578296.html", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/impfpflicht-fuer-beschaeftigte-in-krankenhaeusern-und-pflegeheimen_144_556896.html", "https://shop.haufe.de/prod/umsatzsteuer-in-der-oeffentlichen-verwaltung-inkl-arbeitshilfen-online?chorid=04468174&em_src=display&em_cmp=direktbuchung/publishing/umsatzsteueroed/coremedia/93197/04468174&akttyp=display&med=direktbuchung&aktnr=93197&wnr=04468174&cmp=umsatzsteueroed&utm_id=publishing/93197/04468174&utm_source=display&utm_medium=direktbuchung&utm_campaign=umsatzsteueroed&utm_content=coremedia", "/personal/personal-office-premium/die-einrichtungsbezogene-corona-impfpflicht-nach-dem-ifsg-7-auslaufen-des-20a-ifsg-am-31122022_idesk_PI10413_HI15028476.html", "https://www.haufe-akademie.de/themenwelt/oeffentlicher-dienst?chorid=04486417&em_src=display&em_cmp=tvoed&akttyp=display", "https://www.haufe-akademie.de/themenwelt/oeffentlicher-dienst?chorid=04486417&em_src=display&em_cmp=tvoed&akttyp=display", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-agb_24_358.html", " /datenschutzerklaerung_24_534492.html", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-agb_24_358.html", " /datenschutzerklaerung_24_534492.html", "/oeffentlicher-dienst/personal-tarifrecht/archiv.html", "/thema/a", "/thema/b", "/thema/c", "/thema/d", "/thema/e", "/thema/f", "/thema/g", "/thema/h", "/thema/i", "/thema/j", "/thema/k", "/thema/l", "/thema/m", "/thema/n", "/thema/o", "/thema/p", "/thema/q", "/thema/r", "/thema/s", "/thema/t", "/thema/u", "/thema/v", "/thema/w", "/thema/x", "/thema/y", "/thema/z", "/thema/%23", "https://oeffentlicher-sektor.haufe.de/", "https://www.myonboarding.de/software?akttyp=haufe-weblandschaft&med=haufe-de-personal&aktnr=85019&wnr=04425272&cmp=allgemein&utm_id=talent/85019/04425272&utm_source=haufe-weblandschaft&utm_medium=haufe-de-personal&utm_campaign=allgemein", "https://shop.haufe.de/suite-haufe", "https://onlinetraining.haufe.de/oeffentlicher-dienst", "https://www.haufe.de/hr/services?chorid=04332114&akttyp=direkt&aktnr=84834&wnr=04393689", "https://www.haufe.de/hr/digitale-personalakte", "https://www.haufe.de/hr/chatbot", "https://www.haufe-akademie.de/?campaign=haufe.de/Subnavi/start", "/oeffentlicher-dienst/rss-haufe-oeffentlicher-dienst_152_129172.html", "https://www.haufe.de/support/newsletter", "https://www.haufe.de/support/overview?supportArea=190640", "https://mediacenter.haufe.de/a.php?sid=25aiq.8gi5f7,f=7,LPC=3619913", "https://www.haufe.de/presse", "https://www.haufe.de/haufe-editorial-code-of-conduct_24_537298.html", "https://www.haufe.de/redaktionsrichtlinie-zum-ki-einsatz-bei-haufe_24_593474.html", "/netiquette-regeln-fuer-kommentare_24_173082.html", "https://www.haufe.de/sitemap/", "https://autor.haufe.de/", "https://twitter.com/haufe", "https://www.facebook.com/haufeverlag", "https://www.haufe.de/kontakt", "https://www.haufe.de/datenschutzerklaerung_24_534492.html", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-agb_24_358.html", "/oeffentlicher-dienst/impressum_152_334.html", "https://shop.haufe.de/oeffentlicher-dienst", "https://shop.haufe.de/oeffentlicher-dienst/oeffentlicher-dienst-komplettloesungen", "https://shop.haufe.de/oeffentlicher-dienst/finanzen-controlling", "https://shop.haufe.de/Sitemap/oeffentlicher-dienst", "https://shop.haufe.de/toptitel-fachbuch", null, null, null]}