{"title": "Weiteres Unternehmen Teil des Pilotprojekts", "author": null, "url": "https://staatskanzlei.hessen.de/presse/weiteres-unternehmen-teil-des-pilotprojekts", "hostname": "hessen.de", "description": "Ministerpr\u00e4sident Bouffier hat Merck Darmstadt im Rahmen des Pilotprojekts zu betriebs\u00e4rztlichen Impfungen besucht.", "sitename": "staatskanzlei. hessen.de", "date": "2021-05-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hessens Ministerpr\u00e4sident Volker Bouffier hat heute die Firma Merck in Darmstadt besucht. Dort impfen seit Montag jetzt Betriebs\u00e4rzte im Rahmen eines Pilotprojektes. Denn ab Juni 2021 plant der Bund \u2013 analog zum Verfahren bei Haus\u00e4rzten \u2013 auch die Betriebs\u00e4rzteschaft mit Wirkstoffen f\u00fcr die Corona-Schutzimpfung zu versorgen. \u201eIn Hessen haben jetzt f\u00fcnf gro\u00dfe Unternehmen den Testbetrieb der betriebs\u00e4rztlichen Corona-Schutzimpfungen gestartet\u201c, erkl\u00e4rte der Ministerpr\u00e4sident. \u201eIch freue mich, mir hier heute einen Eindruck von der Erprobung dieser dritten S\u00e4ule unserer Impfstrategie bei dem \u00e4ltesten pharmazeutisch-chemischen Unternehmen der Welt, der Firma Merck in Darmstadt, verschaffen zu k\u00f6nnen. Bei Merck ist das Pilotverfahren in erfahrenen H\u00e4nden. So spielt das Unternehmen derzeit im Konzert mit BioNTech eine wichtige Rolle bei der Zulieferung der Lipide f\u00fcr die Impfstoffe\u201c, so Bouffier.\nDie weiteren Unternehmen, die diese S\u00e4ule der Impfstrategie aktuell miterproben sind: die Sanofi-Aventis Deutschland GmbH aus Frankfurt, die B. Braun Melsungen AG, die Marburger Pharmaserv GmbH sowie Fresenius MedicalCare. Insgesamt stellt das Land den f\u00fcnf Unternehmen hierf\u00fcr zun\u00e4chst rund 12.500 Impfdosen zur Verf\u00fcgung.\nWeiterer Schritt auf dem Weg aus der Pandemie\nIn Darmstadt bedankte sich Bouffier bei der neuen CEO des Unternehmens, Frau Bel\u00e9n Garijo und gratulierte ihr zugleich zu ihrer neuen Funktion. \u201eIch freue mich, dass Merck die Lipidstoffzulieferung an BioNTech ausweitet und beschleunigt. Daf\u00fcr bedanke ich mich. Das sind die Schritte, die wir alle gemeinsam brauchen, um nach und nach den Kampf gegen diese Pandemie gewinnen zu k\u00f6nnen.\u201c\n\u201eWir freuen uns sehr dar\u00fcber, dass wir vom Land Hessen f\u00fcr das Pilotprojekt zu Impfungen durch die Betriebs\u00e4rzte ausgew\u00e4hlt wurden. Als f\u00fchrendes Wissenschafts- und Technologieunternehmen sind wir davon \u00fcberzeugt, dass eine m\u00f6glichst umfassende Impfung der Bev\u00f6lkerung ein wichtiges Mittel ist, um die Pandemie zu beenden\u201c, sagte Bel\u00e9nGarijo,Vorsitzende der Gesch\u00e4ftsleitung von Merck.\nDer Ministerpr\u00e4sident betonte abschlie\u00dfend, dass diese dritte S\u00e4ule der Impfstrategie ein weiterer Schritt auf dem Weg aus der Pandemie sei. \u201eImmer mehr Menschen konnten bereits geimpft werden und immer mehr k\u00f6nnen bereits Termine ausmachen. In der vergangenen Woche konnten in den hessischen Impfzentren 190.335 Menschen ihre erste und weitere 16.072 ihre zweite Dosis erhalten, so viele wie nie zuvor. Das macht Mut und gibt Zuversicht. Testungen flankieren als Instrumente die Zeit bis wir die Herdenimmunit\u00e4t in Deutschland erreicht haben. Bis dahin m\u00fcssen wir geduldig und besonnen bleiben.\u201c\nHintergrund\nWeil sich in der dritten Priorisierungsgruppe hunderttausende Personen aufgrund ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit impfen lassen k\u00f6nnen, werden neben den Impfzentren und Hausarztpraxen die betrieblichen Impfungen eine dritte S\u00e4ule in der bundesweiten Impfkampagne bilden. Das Pilotverfahren mit den Pharmaunternehmen Merck KGaA aus Darmstadt, der Sanofi-Aventis Deutschland GmbH aus Frankfurt, der B. Braun Melsungen AG, der Marburger Pharmaserv GmbH sowie Fresenius MedicalCare ist am Montag gestartet. Weitere Unternehmen der sogenannten \u201eKritischen Infrastrukturen\u201c sollen im Laufe der n\u00e4chsten Wochen hinzukommen. Die jeweils dort Besch\u00e4ftigten sind nach der Impfverordnung des Bundes Angeh\u00f6rige der Gruppe 3 und tragen dar\u00fcber hinaus mit ihrer Arbeit f\u00fcr den Impffortschritt in der Bundesrepublik bei.", "language": null, "image": "https://staatskanzlei.hessen.de/sites/staatskanzlei.hessen.de/files/styles/og_image/public/2022-09/Platzhalter_Ahle-Wurst.png?itok=XFN-Nn-4", "pagetype": null, "links": ["#page-wrapper", "#main-content", "#footer", "/", "https://www.hessen.de/", "/infomaterial", "/leichte-sprache", "/gebaerdensprachliche-videos", "/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "/", "/suche/seite", "/Medienraum", "/Themen-A-Z", "/berlin-europa-und-die-welt", "/unsere-themen/laendliche-raeume", "/unsere-themen/demografie", "https://www.dwd.de/DE/wetter/wetterundklima_vorort/hessen/hessen_node.html", "https://radroutenplaner.hessen.de/", null, "/unser-ministerpraesident", "/unser-ministerpraesident/boris-rhein", "/unser-ministerpraesident/aufgaben", "/unser-ministerpraesident/unterwegs-fuer-hessen", "/unser-ministerpraesident/regierungserklaerungen-und-reden", "/unser-ministerpraesident/drillinge-mehr", "/unser-ministerpraesident/malwettbewerb-des-ministerpraesidenten", "/unsere-themen", "/unsere-themen/mpk", "/unsere-themen/demografie", "/unsere-themen/ehrenamt", "/unsere-themen/laendliche-raeume", "/unsere-themen/strategieforum-medienkompetenz", "/Unsere-Themen/Strategieforum-FrankfurtRheinMain", "/unsere-themen/orden-und-ehrenzeichen", "/Unsere-Themen/Effizienz-in-der-Verwaltung", "/unsere-themen/hessen-lebt-respekt", "/unser-service", "/unser-service/buergertelefon", "/unser-service/kontakt-fuer-presse-und-medien", "/unser-service/stellenangebote", "/Unser-Service/Newsletter", "/unser-service/messenger", "/Unser-Service/Digitale-Verwaltung", "/unser-haus", "/unser-haus/die-staatskanzlei-entdecken", "/unser-haus/chef-der-staatskanzlei", "/unser-haus/sprecher-der-landesregierung", "/unser-haus/aufgaben-und-organisation", "/unser-haus/regierungssitz-mit-geschichte", "/Unser-Haus/Digitale-Strategie", "/unser-haus/antisemitismusbeauftragter", "/unser-haus/nachgeordnete-behoerden", "/berlin-europa-und-die-welt", "/berlin-europa-und-die-welt/hessen-in-berlin", "/berlin-europa-und-die-welt/hessen-in-europa", "/berlin-europa-und-die-welt/europa-in-hessen", "/berlin-europa-und-die-welt/hessen-in-der-welt", "/berlin-europa-und-die-welt/ministerin-fuer-bundes-und-europaangelegenheiten", "/berlin-europa-und-die-welt/staatssekretaer-fuer-europaangelegenheiten", "#navbar-collapse", "/", "https://staatskanzlei.hessen.de/Medienraum", "https://staatskanzlei.hessen.de/presse", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://staatskanzlei.hessen.de/presse/weiteres-unternehmen-teil-des-pilotprojekts&title=Weiteres Unternehmen Teil des Pilotprojekts", "http://twitter.com/intent/tweet?text=Weiteres Unternehmen Teil des Pilotprojekts+https://staatskanzlei.hessen.de/presse/weiteres-unternehmen-teil-des-pilotprojekts", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://staatskanzlei.hessen.de/presse/weiteres-unternehmen-teil-des-pilotprojekts&title=Weiteres Unternehmen Teil des Pilotprojekts&source=", "https://www.xing-share.com/app/user?op=share;sc_p=xing-share;url=https://staatskanzlei.hessen.de/presse/weiteres-unternehmen-teil-des-pilotprojekts", "mailto:?subject=Weiteres Unternehmen Teil des Pilotprojekts&body=https://staatskanzlei.hessen.de/presse/weiteres-unternehmen-teil-des-pilotprojekts", "javascript:window.print()", "tel:%2B4961132113918", "mailto:presse@stk.hessen.de", "#skip", "#skip", "/impressum", "/datenschutz", "/Barriere-melden", "/sitemap", "/kontakt"]}