{"title": "Integrative Medizin und Gesundheit", "author": null, "url": "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/gesund-leben/integrative-medizin-und-gesundheit", "hostname": "gesundheit-aktiv.de", "description": "Ganzheitlich, evidenzbasiert, patientenzentriert und gesundheitdsf\u00f6rdernd Die Integrative Medizin kombiniert die moderne, evidenzbasierte Naturheilkun...", "sitename": "GESUNDHEIT AKTIV e.V.", "date": "2016-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Shop\nIntegrative Medizin und Gesundheit\nGanzheitlich, evidenzbasiert, patientenzentriert und gesundheitdsf\u00f6rdernd\nDie Integrative Medizin kombiniert die moderne, evidenzbasierte Naturheilkunde und Komplement\u00e4rmedizin mit den etablierten Verfahren der konventionellen Medizin \u2013 erg\u00e4nzt durch aktuelle Entwicklungen wie St\u00e4rkung der Arzt-Patienten-Beziehung, Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention. Dabei ist sie zunehmend eigenst\u00e4ndig, durch Forschung breit abgesichert und heute weit mehr als \u201eSchulmedizin plus Komplement\u00e4rmedizin\u201c. Nachdem die Integrative Medizin in Nordamerika l\u00e4ngst anerkannt und in Wissenschaft, Ausbildung und Gesundheitsversorgung etabliert ist, entstehen in Europa immer mehr Professuren und akademische Institute, die sich mit der \u201eNaturheilkunde\u201c oder \u201eIntegrativen Medizin\u201c bzw. \u201eIntegrativen Gesundheitsversorgung\u201c auseinandersetzen. Die Integrative Medizin ist ein ungemein spannendes, inspirierendes und innovatives Feld, das mittlerweile auch in Europa in der praktischen Medizin und beim Patienten angekommen ist. Hier besteht eine lange Tradition der Naturheilkunde. Die Therapieangebote werden, parallel zu Verfahren der konventionellen Medizin, mit \u00fcberw\u00e4ltigendem und zunehmendem Interesse in Anspruch genommen. Integrative Medizin ist bisher nicht eindeutig und klar genug definiert, und es ist erforderlich, die Erkenntnisse, Angebote, Nachfragen sowie die divergierenden \u2013 oder auch synchronen \u2013 Str\u00f6mungen zusammenzutragen und geb\u00fcndelt aufzuzeigen. Daf\u00fcr sorgt dieses Buch: Es entschl\u00fcsselt den Wissens- und Erfahrungsstand in der ganzen Pluralit\u00e4t der aktuellen Diskussion. Heute haben verschiedene medizinische und therapeutische Fachgebiete einen engen Bezug zur Integrativen Medizin, aber auch \u00fcbergeordnete Kontexte wie k\u00fcnstlerische Therapieverfahren. Pflege- und andere Medizinsysteme (wie etwa die Anthroposophie) finden ebenfalls exemplarisch Ber\u00fccksichtigung. Das aktuelle Standardwerk b\u00fcndelt alle Aspekte der Integrativen Medizin: medizinisches Fachwissen, Versorgungsstrukturen, Theoriebildung, Menschenbild und wissenschaftliche Grundlagen einer empathischen, kommunikativen und hoch effektiven Medizin im digitalen Zeitalter.", "language": null, "image": null, "pagetype": "product", "links": ["/verein/wer-wir-sind", "/verein/wer-wir-sind/was-wir-wollen", "/verein/wer-wir-sind/verein", "/verein/wer-wir-sind/team", "/verein/mitmachen", "/verein/mitmachen/newsletter", "/verein/mitmachen/botschafter-in-werden", "/verein/mitmachen/spenden", "/verein/mitmachen/unterstuetzer-in-werden", "/shop", "/verein/service/entscheidungshilfen", "/verein/service/adressen", "/verein/weil-s-hilft", "https://www.weils-hilft.de/aktiv-werden?layout=blog", "https://www.weils-hilft.de/informieren", "https://www.weils-hilft.de/informieren/podcast", "/verein/veranstaltungen/vortraege", "/verein/veranstaltungen/workshops-und-kurse", "/verein/veranstaltungen/bvakt-kurse", "/verein/gesundheitscoaching", "/verein/gesundheitscoaching/u-health", "/verein/gesundheitscoaching/der-fuenf-schritte-weg", "/verein/gesundheitscoaching/termine", "/verein/gesundheitscoaching/gratis-angebot", "/verein/gesundheitscoaching/weiterbildung", "/blog", "/shop", "/", "/shop", "/ich-will-helfen", "/component/j2store/carts?Itemid=1562", null, "/shop/gesund-leben", "/shop/mit-krankheit-leben", "/shop/kompetent-entscheiden", "/shop/leben-mit-kindern", "/shop/leben-im-alter", "/shop/gebrauchte-buecher", "/shop/antiquariat", "/shop/magazin", "/shop/online-vortraege", "tel:+4930695687213", "mailto:verlag@gesundheit-aktiv.de", "/images/shop/GA_Bestellflyer-2021_nr_02.pdf", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/gesund-leben/meditation-und-gesundheit", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/gesund-leben#krisen-meistern-mit-u-health", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/gesund-leben/kraftquelle-rhythmus", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/gesund-leben?start=22#das-herz-im-mittelpunkt", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop?start=22#die-antitumorale-speisekarte-was-krebszellen-nicht-moegen", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/leben-mit-kindern/geborgen-ankomen-was-das-baby-fuers-leben-braucht", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/kompetent-entscheiden/wie-sinnvoll-ist-eine-patientenverfuegung", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/gesund-leben/rhythmen-im-lebenslauf", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/leben-im-alter/begleitung-ueber-den-tod-hinaus", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/leben-mit-kindern/gesund-bleiben-in-der-digitalen-verwirrung", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/leben-im-alter/zu-hause-pflegen-1", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/gesund-leben/das-herz-als-sinnesorgan", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/leben-mit-kindern/pubertaet-der-stuermische-neuanfang", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/gesund-leben/das-innere-gleichgewicht-finden", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/leben-mit-kindern/mit-kindern-ueber-sterben-und-tod-sprechen", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/leben-im-alter/weisheit-wuerde-und-demenz", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/mit-krankheit-leben/nervositaet-und-angst", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/mit-krankheit-leben#der-lange-schatten-von-covid-19-eine-erkrankung-die-uns-in-atem-haelt", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop/gesund-leben/willensschulung", "https://www.gesundheit-aktiv.de/shop#beruehrung-rhythmus-ausgleich-rhythmische-massage-therapie", "#", "#", "https://www.facebook.com/pages/gesundheit-aktiv-ev/167317679990391?fref=ts", "https://twitter.com/gesundheitaktiv", "https://www.youtube.com/channel/UCeLXZl60LQ__zdlPz2q3ccg", "/shop/gesund-leben", "/shop/mit-krankheit-leben", "/shop/kompetent-entscheiden", "/shop/leben-mit-kindern", "/shop/leben-im-alter", "/shop/gebrauchte-buecher", "/shop/antiquariat", "/shop/magazin", "/shop/online-vortraege", "https://www.gesundheit-aktiv.de/verein/mitmachen/unterstuetzer-in-werden", "/ich-will-helfen", "/verein/wer-wir-sind", "/verein/wer-wir-sind/team", "https://www.unserebroschuere.de/Gesundheit_Aktiv/WebView", "/datenschutzerklaerung.html#newsletter", "https://www.facebook.com/pages/gesundheit-aktiv-ev/167317679990391?fref=ts", "https://twitter.com/gesundheitaktiv", "https://www.youtube.com/channel/UCeLXZl60LQ__zdlPz2q3ccg", "tel:+493069568720", "mailto:verein@gesundheit-aktiv.de", "/impressum", "/datenschutzerklaerung", "/agb", "/widerrufsbelehrung", "#", "/datenschutzerklaerung.html#newsletter"]}