{"title": "Themen", "author": null, "url": "https://www.kvberlin.de/fuer-praxen/aktuelles/themen/covid-schutzimpfung/verguetung-und-abrechnung", "hostname": "kvberlin.de", "description": null, "sitename": "kvberlin.de", "date": "2023-09-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "F\u00fcr Praxen > Aktuelles\nThemen\nWeitere Informationen\nCOVID-19-Schutzimpfung: Verg\u00fctung und Abrechnung f\u00fcr Vertrags\u00e4rzt:innen\nHier stehen die wichtigsten Punkte zur Abrechnung der einzelnen Impfleistungen bereit. Umfassende Informationen zur Kennzeichnung der CoronaImpfV-Leistungen, deren Verg\u00fctung und Dokumentation die\n[KBV](https://www.kbv.de/html/50987.php) auf ihrer Website zusammengestellt.\nVerg\u00fctung der Impfleistung im Detail\nFolgende Leistungen werden den Praxen im Zusammenhang mit der COVID-19-Schutzimpfung verg\u00fctet. Die Abrechnung erfolgt \u00fcber die Quartalsabrechnung:\nBitte beachten: Die Leistungen k\u00f6nnen nur abgerechnet werden, wenn die Chargennummer in der Feldkennung 5010 erfasst und eine Schnell-Doku via Impf-DokuPortal erfolgt ist.\nErst-, Zweit- und Auffrischimpfung\n- 15 Euro (10 Euro Impfung + 2,50 Euro Dokumentationsaufwand + 2,50 Euro Organisationsaufwand),\n[mehr Infos](/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news/detailansicht/pn230508)\n- Pseudo-GOP abh\u00e4ngig von Impfstoff und Indikation.\n[Siehe \u00dcbersicht der KBV](https://www.kbv.de/html/50987.php)\n- Erst- und Anschlussimpfung einmal im Krankheitsfall berechnungsf\u00e4hig\n- Die Leistung umfasst die Aufkl\u00e4rung und Impfberatung, die symptombezogene Untersuchung zum Ausschluss akuter Erkrankungen oder Allergien, die Verabreichung des Impfstoffs, die Beobachtung in der sich unmittelbar anschlie\u00dfenden Nachsorgephase und die medizinische Intervention im Fall von Impfreaktionen\n- Wichtig: Die Verg\u00fctung der Impfungen erfolgt nur, wenn diese \u00fcber das Impf-DokuPortal der KBV gemeldet wurden (vgl. CoronaImpfV \u00a7 4 Absatz 1 Satz 2: verpflichtende Teilnahme an der Impfsurveillance).\nHinweis zur Impfung nach durchgemachter Corona-Infektion: Bei stattgehabter Corona-Infektion findet die Impfung einmalig nach sechs Monaten statt. F\u00fcr die Abrechnung wird die Pseudoziffer der Abschlussimpfung verwendet.\nAbrechnung von GKV-Versicherten\n- Einlesen der elektronischen Gesundheitskarte\n- Impfleistungen auf dem Abrechnungsschein mit entsprechender Pseudo-GOP, Impfstoff-Chargennummer (FK 5010) und ICD-10-Code f\u00fcr die Diagnose (U11.9, U12.9) zu Lasten des jeweiligen Kostentr\u00e4gers abrechnen; Bei \u00dcberweisung wird die Leistung auf dem \u00dcberweisungsschein im PVS abgerechnet.\nWichtig:\n- Kein separater Schein bei weiteren Leistungen im Behandlungsfall\n- F\u00fcr GKV-Versicherten d\u00fcrfen keine Privatscheine im PVS angelegt werden.\nEine Abrechnung der Impfung f\u00fcr Privatversicherte ist seit dem 8. April 2023 nicht mehr \u00fcber die KV Berlin m\u00f6glich. \u00c4rzt:innen k\u00f6nnen die Impfung als Privatleistung nach der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr \u00c4rzte (GO\u00c4) erbringen.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/fuer-patienten/arzt-und-psychotherapeutensuche", "/andere-seiten/coronavirus-abrechnung-tests-und-impfungen-andere-leistungserbringer", "/fuer-praxen/faq", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/arztsitze/arztsitzausschreibungen", "/suche", "/", "/", "/fuer-praxen/aktuelles/themen/covid-schutzimpfung/verguetung-und-abrechnung", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news", "/fuer-praxen/aktuelles/praxisinformationsdienst", "/fuer-praxen/aktuelles/themen/thema", "/fuer-praxen/aktuelles/neu-zum-quartal", "/fuer-praxen/aktuelles/amtliche-bekanntmachungen", "/fuer-praxen/aktuelles/-seminare", "/fuer-praxen/aktuelles/kv-blatt", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/honorarverteilung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/honorarverteilung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/honorarverteilung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/quartalsabrechnung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/abrechnungsprufung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/honorarausschuettung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/arztkontokorrent", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/honorarbericht", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/digitalisierung-und-it/telematikinfrastruktur", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/digitalisierung-und-it/telematikinfrastruktur", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/digitalisierung-und-it/anwendungen-innerhalb-der-ti", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/digitalisierung-und-it/it-sicherheit", "/demo", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/online-service", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/dokumente", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/online-service/online-funktionen-im-ueberblick", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/online-service/sicheres-netz-der-kven-snk", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/aenderung-von-stammdaten", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/aenderung-von-stammdaten", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/aenderung-des-praxisstandorts", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/famulatur", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/sprechzeiten", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/stempel", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/vertretung-assistenz-in-der-praxis", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/vordrucke", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualitaetssicherung/genehmigungspfl-leistungen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualitaetssicherung/genehmigungspfl-leistungen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualita%CC%88tssicherung/fortbildung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualitaetssicherung/hygiene", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualitaetssicherung/okfe-rl", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualita%CC%88tssicherung/qualitaetsberichte", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualitaetssicherung/qualitaetsmanagement", "/fuer-praxen/praxisalltag/qualitaetssicherung/sqs", "/fuer-praxen/aerztlicher-bereitschaftsdienst/terminservice-der-kv", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/verordnungs-news", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/verordnungs-news", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/arzneimittel", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/digitale-gesundheitsanwendungen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/heilmittel", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/hilfsmittel", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/impfen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/sonstige-verordnungen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/sprechstundenbedarf", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/wirtschaftlichkeitspruefung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/besondere-versorgungsformen/asv", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/besondere-versorgungsformen/asv", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/besondere-versorgungsformen/disease-management-programme", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/besondere-versorgungsformen/ambulante-komplexversorgung-schwer-psychisch-kranker-erwachsener", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/besondere-versorgungsformen/praxisnetze", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/vertraege-und-recht/rechtsquellen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/vertraege-und-recht/rechtsquellen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/vertrage-und-recht/vertraege", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/vertrage-und-recht/vertraege-der-kbv", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/vertrage-und-recht/widerspruchsverfahren", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/bedarfsplan-fuer-berlin", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/bedarfsplan-fuer-berlin", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/arztsitze/arztsitzausschreibungen", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/arztsitze/arztsitzausschreibungen", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/arztsitze/arztsitzausschreibungen/weitere-niederlassungsmoeglichkeiten", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/arztsitze/hausarztsitze-ohne-ausschreibung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/niederlassung/weg-in-die-niederlassung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/niederlassung/weg-in-die-niederlassung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/niederlassungsoptionen", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/niederlassung/niederlassungsberatung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/niederlassung/praxiskooperationen", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/anstellung-in-einer-praxis", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/anstellung-in-einer-praxis", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/anstellung/weiterbildungsassistent", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/zulassungsausschuss", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/ende-der-vertragsaerztlichen-taetigkeit/praxisabgabe-und-nachbesetzung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/ende-der-vertragsaerztlichen-taetigkeit/praxisabgabe-und-nachbesetzung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/ende-der-vertragsaerztlichen-taetigkeit/todesfall-berufsunfaehigkeit", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/foerdermoeglichkeiten", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/antraege", "/feedback-ndp", "/fuer-praxen/aerztlicher-bereitschaftsdienst/teilnahme-und-abrechnung", "/aebd/fortbildung", "/aebd/weiterbildungsassistenten", "/fuer-praxen/aerztlicher-bereitschaftsdienst/terminservice-der-kv", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisboerse-der-kv-berlin/boerse", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisboerse-der-kv-berlin/boerse", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisboerse-der-kv-berlin/anmeldung", "/fuer-praxen/faq", "/fuer-praxen/aktuelles/themen/covid-schutzimpfung/verguetung-und-abrechnung", "/fuer-patienten/wann-hilft-die-kv-berlin", "/fuer-patienten/arzt-und-psychotherapeutensuche", "/fuer-patienten/anruf-116117", "/fuer-patienten/aerztlicher-bereitschaftsdienst-116117/die-richtige-nummer-im-richtigen-moment", "/fuer-patienten/anruf-116117", "/fuer-patienten/aerztlicher-bereitschaftsdienst-116117/kv-notdienstpraxen", "/fuer-patienten/terminservice", "/fuer-patienten/corona/allgemeine-infos", "/fuer-patienten/corona/allgemeine-infos", "/fuer-patienten/corona/covid-19-praxen", "/fuer-patienten/corona/coronavirus-long-covid", "/fuer-patienten/aerztliche-zweitmeinung", "/fuer-praxen/aktuelles/themen/covid-schutzimpfung/verguetung-und-abrechnung", "/die-kv-berlin/unsere-aufgabe", "/die-kv-berlin/unsere-aufgabe", "/die-kv-berlin/zahlen-und-fakten", "/die-kv-berlin/organisation/vertreterversammlung", "/die-kv-berlin/organisation/vertreterversammlung", "/die-kv-berlin/organisation/vorstand", "/die-kv-berlin/organisation/organigramm-der-kv-berlin", "/die-kv-berlin/organisation/compliance", "/die-kv-berlin/gremien-kommissionen-ausschuesse/ausschuesse", "/die-kv-berlin/gremien-kommissionen-ausschuesse/ausschuesse", "/die-kv-berlin/gremien-kommissionen-ausschuesse/fachausschuesse", "/die-kv-berlin/organisation/gemeinsame-selbstverwaltung", "/die-kv-berlin/gremien-kommissionen-ausschuesse/kommissionen-zur-qualitaetssicherung", "/die-kv-berlin/gedenkstaette-fuer-juedische-aerzte", "/die-kv-berlin/pressemitteilungen", "/die-kv-berlin/pressemitteilungen", "/die-kv-berlin/presse/kontakt", "/die-kv-berlin/pressematerial", "/die-kv-berlin/presse/kv-direkt", "/die-kv-berlin/presse/kv-blatt-mediadaten-und-anzeigen", "/die-kv-berlin/umfragen-und-ergebnisse", "/mediathek", "/karriere", "/karriere", "/karriere/stellenangebote", "/suche", "https://twitter.com/hauptstadt_kv", "https://www.instagram.com/hauptstadt_kv/", "https://www.youtube.com/channel/UCORtqKDKGKTmqkVvHX2jjwQ", "https://twitter.com/hauptstadt_kv", "https://www.instagram.com/hauptstadt_kv/", "https://www.youtube.com/channel/UCORtqKDKGKTmqkVvHX2jjwQ", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/impfen#c18820", "https://www.kbv.de/html/50987.php", "https://www.kbv.de/media/sp/Infoblatt_COVID-19-Impfung.pdf", "https://www.kbv.de/html/50987.php", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news/detailansicht/pn230508", "https://www.kbv.de/html/50987.php", "#maincontent", "/fuer-praxen/aktuelles/themen/covid-schutzimpfung/verguetung-und-abrechnung", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news", "https://www.kvberlin.de/Shibboleth.sso/Login?target=https%3A%2F%2Fwww.kvberlin.de%2Ffuer-praxen%2Fmitgliederbereich%2Fmitgliederbereich-startseite", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news", "https://www.kvberlin.de/Shibboleth.sso/Login?target=https%3A%2F%2Fwww.kvberlin.de%2Ffuer-praxen%2Fmitgliederbereich%2Fmitgliederbereich-startseite", "/kontakt/das-service-center-der-kv-berlin", "/fuer-praxen/faq", "/fuer-patienten/wann-hilft-die-kv-berlin", "/fuer-patienten/terminservice", "mailto:presse@kvberlin.de", "tel:+4930310030", "/kontakt", "tel:+4930310030", "/kontakt", "/impressum", "/andere-seiten/datenschutzerklaerung", "/barrierefreiheit"]}