{"title": "Publikationen", "author": "Verantwortlich f\u00fcr den Inhalt Autorin Pia Greite Erstellung", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "UKE - Intensivmedizin - Publikationen", "date": "2016-11-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Publikationen der Klinik f\u00fcr Intensivmedizin\n- 2023\n- 2022\n- 2021\n- 2020\n- 2019\n- 2018\n- 2017\n- 2016\n- 2015\n- 2014\n- 2013\n- 2012\n- 2011\n- 2010\n- 2009\n- 2008\n- 2007\n- 2006\n- 2005\n- 2004\n- 2003\n- 2001\n- 1997\nFokus Notfallmedizin 2022/2023 \u2013 Zusammenfassung ausgew\u00e4hlter notfallmedizinischer Studien\nKatzenschlager S, Obermaier M, Kuhner M, Sp\u00f6ttl W, Dietrich M, Weigand M, Weilbacher F, Popp E\nANAESTHESIOLOGIE. 2023 [Epub ahead of print].\nTracheale Intubation auf der Intensivstation und in der Notaufnahme: Ein Vergleich zwischen direkter Laryngoskopie und Videolaryngoskopie\nGrensemann J, Petzoldt M\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2023 [Epub ahead of print].\nDaratumumab as rescue therapy in life-threatening granulomatosis with polyangiitis\nKrusche M, Oqueka T, Wichmann D, Kluge S, Huber T, K\u00f6tter I, Schmidt-Lauber C\nRHEUMATOLOGY. 2023 [Epub ahead of print].\nRapid Development of cefiderocol resistance in a carbapenem-resistant Pseudomonas aeruginosa isolate associated with mutations in the pyoverdine biosynthesis pathway\nBrakert L, Berneking L, Both A, Berinson B, Huang J, Aepfelbacher M, Wolschke C, Wichmann D, Rohde H\nJ GLOB ANTIMICROB RE. 2023;34:59-62.\nVie Scope\u00ae versus videolaryngoscopy in expected difficult airways: a randomized controlled trial\nPetzoldt M, Gr\u00fcn C, W\u00fcnsch V, Bauer M, Hardel T, Grensemann J\nCAN J ANESTH. 2023;70(9):1486-1494.\nAn arrhythmogenic metabolite in atrial fibrillation\nKrause J, Nickel A, Madsen A, Aitken-Buck H, Stoter A, Schrapers J, Ojeda F, Geiger K, Kern M, Kohlhaas M, Bertero E, Hofmockel P, H\u00fcbner F, Assum I, Heinig M, M\u00fcller C, Hansen A, Krause T, Park D, Just S, A\u00efssi D, B\u00f6rnigen D, Lindner D, Friedrich N, Alhussini K, Bening C, Schnabel R, Karakas M, Iacoviello L, Salomaa V, Linneberg A, Tunstall-Pedoe H, Kuulasmaa K, Kirchhof P, Blankenberg S, Christ T, Eschenhagen T, Lamberts R, Maack C, Stenzig J, Zeller T\nJ TRANSL MED. 2023;21(1):566.\nEinsatz von spezifischen Antidots bei DOAK-assoziierter schwerer gastrointestinaler Blutung \u2013 ein Expertenkonsensus\nFuhrmann V, Koscielny J, Vasilakis T, Andus T, Herber A, Fusco S, Roeb E, Schiefke I, Rosendahl J, Dollinger M, Caca K, Tacke F\nZ GASTROENTEROL. 2023 [Epub ahead of print].\nComparison of nasotracheal versus orotracheal intubation for sedation, assisted spontaneous breathing, mobilization, and outcome in critically ill patients: an exploratory retrospective analysis\nGrensemann J, Gilmour S, Tariparast P, Petzoldt M, Kluge S\nSCI REP-UK. 2023;13(1):12616.\nGlidescope Video Laryngoscopy in Patients with Severely Restricted Mouth Opening\u2014A Pilot Study\nPopal Z, Dankert A, Hilz P, W\u00fcnsch V, Grensemann J, Pl\u00fcmer L, Nawrath L, Krause L, Z\u00f6llner C, Petzoldt M\nJ CLIN MED. 2023;12(15):.\nClinical pharmacy services in critical care: results of an observational study comparing ward-based with remote pharmacy services\nHilgarth H, Wichmann D, Baehr M, Kluge S, Langebrake C\nINT J CLIN PHARM-NET. 2023;45(4):847-856.\nHistory of cerebrovascular disease but not dementia increases the risk for secondary vascular events during SARS-CoV-2 infection with presumed Omicron variant: a retrospective observational study\nMayer C, Woo M, Brehm T, Heyer A, Fischer M, Fischbach F, Bal L, Addo M, Kluge S, Thomalla G, Schweingruber N, Wiesch J\nEUR J NEUROL. 2023;30(8):2297-2304.\nMachine-learning based prediction of in-hospital death for patients with takotsubo syndrome: the InterTAK-ML model\nEUR J HEART FAIL. 2023 [Epub ahead of print].\nPosaconazole exposure in critically ill ICU patients: a need for action\nK\u00f6nig C, G\u00f6pfert M, Kluge S, Wichmann D\nINFECTION. 2023 [Epub ahead of print].\nIncidence of Hypoxic Hepatitis in Patients with Cardiogenic Shock and Association with Mortality\nBeer B, Besch L, Weimann J, Surendra K, Roedl K, Grensemann J, Sundermeyer J, Dettling A, Kluge S, Kirchhof P, Blankenberg S, Scherer C, Schrage B\nEUR HEART J-ACUTE CA. 2023 [Epub ahead of print].\nEmergence of resistance-associated variants during sofosbuvir treatment in chronically infected hepatitis E patients\nG\u00f6mer A, Kl\u00f6hn M, Jagst M, Nocke M, Pischke S, Horvatits T, Schulze Zur Wiesch J, M\u00fcller T, Hardtke S, Cornberg M, Wedemeyer H, Behrendt P, Steinmann E, Todt D\nHEPATOLOGY. 2023 [Epub ahead of print].\nThe added value of (1,3)-\u03b2-D-glucan for the diagnosis of Invasive Candidiasis in ICU patients: a prospective cohort study\nChristner M, Abdennadher B, Wichmann D, Kluge S, Pepi\u0107 A, Aepfelbacher M, Rohde H, Olearo F\nINFECTION. 2023 [Epub ahead of print].\nResponse by Roedl et al to Letter Regarding Article, \"Temperature Control After In-Hospital Cardiac Arrest: A Randomized Clinical Trial\"\nRoedl K, Wolfrum S, Kluge S\nCIRCULATION. 2023;147(24):1852-1853.\nPalliativmedizinische Aspekte in der klinischen Akut- und Notfallmedizin sowie Intensivmedizin: Konsensuspapier der DGIIN, DGK, DGP, DGHO, DGfN, DGNI, DGG, DGAI, DGINA und DG Palliativmedizin\nMichels G, John S, Janssens U, Raake P, Sch\u00fctt K, Bauersachs J, Barchfeld T, Schucher B, Delis S, Karpf-Wissel R, Kochanek M, von Bonin S, Erley C, Kuhlmann S, M\u00fcllges W, Gahn G, Heppner H, Wiese C, Kluge S, Busch H, Bausewein C, Schallenburger M, Pin M, Neukirchen M\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2023 [Epub ahead of print];1-25.\n10 Kernaussagen zur S2k-Leitlinie \u201eNichtinvasive Beatmung als Therapie der akuten respiratorischen Insuffizienz\u201c\nWesthoff M, Neumann P, Geiseler J, Bickenbach J, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2023 [Epub ahead of print].\nImpact of COVID-19 on Sedation Requirements during Veno-Venous Extracorporeal Membrane Oxygenation for Acute Respiratory Distress Syndrome\nPaparoupa M, Fischer M, Pinnschmidt H, Grensemann J, Roedl K, Kluge S, Jarczak D\nJ CLIN MED. 2023;12(10):.\nClinical surrogates of dysautonomia predict lethal outcome in COVID-19 on intensive care unit\nWoo M, Mayer C, Fischer M, Kluge S, Roedl K, Gerloff C, Czorlich P, Thomalla G, Schulze Zur Wiesch J, Schweingruber N\nNeurol Res Pract. 2023;5(1):17.\nAktive Mobilisation unter extrakorporaler Membranoxygenierung \u2013 \u201esafety first\u201c\nBraune S, Warnke K, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2023;118(4):317-318.\nPretomanid-resistant tuberculosis\nKoehler N, Andres S, Merker M, Dreyer V, John A, Kuhns M, Krieger D, Choong E, Verougstraete N, Zur Wiesch P, Wicha S, K\u00f6nig C, Kalsdorf B, Sanchez Carballo P, Schaub D, Werngren J, Sch\u00f6n T, Peloquin C, Sch\u00f6nfeld N, Verstraete A, Decosterd L, Aarnoutse R, Niemann S, Maurer F, Lange C\nJ INFECTION. 2023;86(5):520-524.\nResidual risk identified in routine noninvasive follow-up assessments in pulmonary arterial hypertension\nOstermann J, Pott J, Hennigs J, Roedl K, Sinning C, Harbaum L, Klose H\nERJ OPEN RES. 2023;9(3):.\nClinical and Prognostic Relevance of Cardiac Wasting in Patients With Advanced Cancer\nLena A, Wilkenshoff U, Hadzibegovic S, Porthun J, R\u00f6snick L, Fr\u00f6hlich A, Zeller T, Karakas M, Keller U, Ahn J, Bullinger L, Riess H, Rosen S, Lyon A, L\u00fcscher T, Totzeck M, Rassaf T, Burkhoff D, Mehra M, Bax J, Butler J, Edelmann F, Haverkamp W, Anker S, Packer M, Coats A, von Haehling S, Landmesser U, Anker M\nJ AM COLL CARDIOL. 2023;81(16):1569-1586.\nThe Independent Impact of Peripheral Arterial Disease on Mortality in Nonagenarians and Centenarians Who Were Treated in an Intensive Care Unit: A Consecutive Cohort of 1 108 Patients\nRoedl K, Daniels R, Theile P, Kluge S, M\u00fcller J, Behrendt C\nEUR J VASC ENDOVASC. 2023;65(4):582-589.\nRoutinecomputertomographie zur Analyse der K\u00f6rperzusammensetzung \u2013 Erfahrungen bei Intensivpatient:innen\nde Heer G, Erley J, Kemper M, Ogica A, Weber T, Molwitz I\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2023;118(2):99-106.\nMetabolismus und Ern\u00e4hrung des Intensivpatienten\nHeer G, Weimann A\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2023;118(2):87-88.\nArzneimitteltherapiesicherheit gef\u00f6rdert durch die interprofessionelle Zusammenarbeit von Arzt und Apotheker auf Intensivstationen in Deutschland: Erkenntnisse einer Umfrage\nHilgarth H, Waydhas C, D\u00f6rje F, Sommer J, Kluge S, Ittner K\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2023;118(2):141-148.\nAssessing the weak links - Necessity and impact of regional cardiac arrest awareness campaigns for laypersons\nOrlob S, Grundner S, Wittig J, Eichinger M, Pucher F, Eichlseder M, Lingitz R, Rief M, Palt N, Hartwig C, Zangl G, Haar M, Manninger M, Rohrer U, Scherr D, Zirlik A, Prause G, Zweiker D\nRESUSC PLUS. 2023;13:100352.\nSotrovimab in Hospitalized Patients with SARS-CoV-2 Omicron Variant Infection: a Propensity Score-Matched Retrospective Cohort Study\nWoo M, Brehm T, Fischer M, Heyer A, Wichmann D, Jordan S, N\u00f6rz D, L\u00fctgehetmann M, Addo M, Lohse A, Schmiedel S, Kluge S, Schulze Zur Wiesch J\nMICROBIOL SPECTR. 2023;11(1):.\nMolecular monitoring of T-cell kinetics and migration in severe neurotoxicity after real-world CD19-specific chimeric antigen receptor-T cell therapy\nBerger S, Fehse B, Aky\u00fcz N, Geffken M, Wolschke C, Janson D, Gagelmann N, Luther M, Wichmann D, Frenzel C, Thayssen G, Alegiani A, Badbaran A, Zeschke S, Dierlamm J, Kr\u00f6ger N, Ayuk F\nHAEMATOLOGICA. 2023;108(2):444-456.\nFrequency of IRF5+ dendritic cells is associated with the TLR7-induced inflammatory cytokine response in SARS-CoV-2 infection\nCords L, Woost R, Kummer S, Brehm T, Kluge S, Schmiedel S, Jordan S, Lohse A, Altfeld M, Addo M, Schulze Zur Wiesch J, Beisel C\nCYTOKINE. 2023;162:.\nIn-hospital and 6-month outcomes in patients with COVID-19 supported with extracorporeal membrane oxygenation (EuroECMO-COVID): a multicentre, prospective observational study\nLorusso R, De Piero M, Mariani S, Di Mauro M, Folliguet T, Taccone F, Camporota L, Swol J, Wiedemann D, Belliato M, Broman L, Vuylsteke A, Kassif Y, Scandroglio A, Fanelli V, Gaudard P, Ledot S, Barker J, Boeken U, Maier S, Kersten A, Meyns B, Pozzi M, Pedersen F, Schellongowski P, Kirali K, Barrett N, Riera J, Mueller T, Belohlavek J\nLANCET RESP MED. 2023;11(2):151-162.\nTemperature control in adults after cardiac arrest: a survey of current clinical practice in Germany\nRoedl K, Wolfrum S, Michels G, Pin M, S\u00f6ffker G, Janssens U, Kluge S\nCRIT CARE. 2023;27(1):.\nBlood-Pressure Targets in Comatose Survivors of Cardiac Arrest\nRoedl K, Kluge S\nNEW ENGL J MED. 2023;388(3):285.\nLong-term (180-Day) Outcomes in Critically Ill Patients With COVID-19 in the REMAP-CAP Randomized Clinical Trial\nHiggins A, Berry L, Lorenzi E, Murthy S, McQuilten Z, Mouncey P, Al-Beidh F, Annane D, Arabi Y, Beane A, van Bentum-Puijk W, Bhimani Z, Bonten M, Bradbury C, Brunkhorst F, Burrell A, Buzgau A, Buxton M, Charles W, Cove M, Detry M, Estcourt L, Fagbodun E, Fitzgerald M, Girard T, Goligher E, Goossens H, Haniffa R, Hills T, Horvat C, Huang D, Ichihara N, Lamontagne F, Marshall J, McAuley D, McGlothlin A, McGuinness S, McVerry B, Neal M, Nichol A, Parke R, Parker J, Parry-Billings K, Peters S, Reyes L, Rowan K, Saito H, Santos M, Saunders C, Serpa-Neto A, Seymour C, Shankar-Hari M, Stronach L, Turgeon A, Turner A, van de Veerdonk F, Zarychanski R, Green C, Lewis R, Angus D, McArthur C, Berry S, Derde L, Gordon A, Webb S, Lawler P\nJAMA-J AM MED ASSOC. 2023;329(1):39-51.\nVaccine-induced immune thrombotic thrombocytopenia (VITT) after SARS-CoV-2 vaccination: Two cases from Germany with unusual presentation\nEdmonds R, Sch\u00f6nborn L, Habben S, Paparoupa M, Greinacher A, Schuppert F\nCLIN CASE REP. 2023;11(1):e6883.\nEffect of Hemadsorption Therapy in Critically Ill Patients with COVID-19 (CYTOCOV-19): A Prospective Randomized Controlled Pilot Trial\nJarczak D, Roedl K, Fischer M, Heer G, Burdelski C, Frings D, Sensen B, Boenisch O, Tariparast A, Kluge S, Nierhaus A\nBLOOD PURIFICAT. 2023;52(2):183-192.\nPsychometric evaluation of a quality of recovery score for the postanesthesia care unit-A preliminary validation study\nKahl U, Brodersen K, Kaiser S, Krause L, Klinger R, Pl\u00fcmer L, Z\u00f6llner C, Fischer M\nPLOS ONE. 2023;18(8):e0289685.\nPulmonary impairment independently determines mortality in critically ill patients with acute-on-chronic liver failure\nSchulz M, Mengers J, Gu W, Drolz A, Ferstl P, Amoros A, Uschner F, Ackermann N, Guttenberg G, Queck A, Brol M, Graf C, Stoffers P, de la Vera A, Cremonese C, Erasmus H, Welker M, Gr\u00fcnewaldt A, Arroyo V, Bojunga J, Fernandez J, Zeuzem S, Kluwe J, Peiffer K, Welsch C, Fuhrmann V, Rohde G, Trebicka J\nLIVER INT. 2023;43(1):180-193.\nMedikament\u00f6se Therapiema\u00dfnahmen bei akuter SARS-CoV-2-Infektion: wer, wann und was?\nSensen B, Wichmann D, Kluge S\nPNEUMOLOGIE. 2023;77(1):21-26.\nEmpfehlung zur Struktur und Ausstattung von Intensivstationen 2022\nWaydhas C, Riessen R, Markewitz A, Hoffmann F, Frey L, B\u00f6ttiger B, Brenner S, Brenner T, Deffner T, Deininger N, Jannsens U, Kluge S, Marx G, Schwab S, Unterberg A, Walcher F, van der Hooven T\nDIVI. 2023;14(1):21-87.\nG Protein-Coupled Receptor 15 Expression Is Associated with Myocardial Infarction\nHaase T, M\u00fcller C, Stoffers B, Kirn P, Waldenberger M, Kaiser F, Karakas M, Kim S, Voss S, Wild P, Lackner K, Andersson J, S\u00f6derberg S, Lindner D, Zeller T\nINT J MOL SCI. 2022;24(1):.\nInfectivity of SARS-CoV-2 on Inanimate Surfaces: Don't Trust Ct Value\nKnobloch J, Pfefferle S, L\u00fctgehetmann M, N\u00f6rz D, Klupp E, Belmar Campos C, Kluge S, Aepfelbacher M, Knobling B, Franke G\nINT J ENV RES PUB HE. 2022;19(24):.\nThe impact of pharmacists' interventions within the Closed Loop Medication Management process on medication safety: An analysis in a German university hospital\nBerger V, Sommer C, Boje P, Hollmann J, Hummelt J, K\u00f6nig C, Lezius S, van der Linde A, Marhenke C, Melzer S, Michalowski N, Baehr M, Langebrake C\nFRONT PHARMACOL. 2022;13:.\nGreen tea extract-associated acute liver injury: Case report and review\nGrajecki D, Ogica A, Boenisch O, H\u00fcbener P, Kluge S\nClin Liver Dis (Hoboken). 2022;20(6):181-187.\nCorticotropin-stimulated steroid profiles to predict shock development and mortality in sepsis: From the HYPRESS study\nBriegel J, M\u00f6hnle P, Keh D, Lindner J, Vetter A, Bogatsch H, Lange D, Frank S, Hinske L, Annane D, Vogeser M\nCRIT CARE. 2022;26(1):.\nOutcomes of gynecologic cancer surgery during the COVID-19 pandemic: an international, multicenter, prospective CovidSurg-Gynecologic Oncology Cancer study\nFotopoulou C, Khan T, Bracinik J, Glasbey J, Abu-Rustum N, Chiva L, Fagotti A, Fujiwara K, Ghebre R, Gutelkin M, Konney T, Ng J, Pareja R, Kottayasamy Seenivasagam R, Sehouli J, Surappa S, Bhangu A, Leung E, Sundar S\nAM J OBSTET GYNECOL. 2022;227(5):735.e1-735.e25.\nTemperature Control After In-Hospital Cardiac Arrest: A Randomized Clinical Trial\nWolfrum S, Roedl K, Hanebutte A, Pfeifer R, Kurowski V, Riessen R, Daubmann A, Braune S, S\u00f6ffker G, Bibiza-Freiwald E, Wegscheider K, Schunkert H, Thiele H, Kluge S\nCIRCULATION. 2022;146(18):1357-1366.\nCytokine Storm - Definition, Causes, and Implications\nJarczak D, Nierhaus A\nINT J MOL SCI. 2022;23(19):.\nTwelve-month observational study of children with cancer in 41 countries during the COVID-19 pandemic\nBMJ GLOB HEALTH. 2022;7(10):.\nClinical efficacy and in vitro neutralization capacity of monoclonal antibodies for severe acute respiratory syndrome coronavirus 2 delta and omicron variants\nBrehm T, Pfefferle S, von Possel R, Karolyi M, Zoufaly A, Wichmann D, Kobbe R, Emmerich P, N\u00f6rz D, Aepfelbacher M, Schulze Zur Wiesch J, Addo M, Schmiedel S, L\u00fctgehetmann M\nJ MED VIROL. 2022;94(10):5038-5043.\nExtracorporeal carbon dioxide removal for acute respiratory failure: a review of potential indications, clinical practice and open research questions\nCombes A, Brodie D, Aissaoui N, Bein T, Capellier G, Dalton H, Diehl J, Kluge S, McAuley D, Schmidt M, Slutsky A, Jaber S\nINTENS CARE MED. 2022;48(10):1308-1321.\nHyperoxia is Dose-Dependently Associated with an Increase of Unfavorable Outcomes in Ventilated Patients with Aneurysmal Subarachnoid Hemorrhage: A Retrospective Cohort Study\nGrensemann J, Mader M, Westphal M, Kluge S, Czorlich P\nNEUROCRIT CARE. 2022;37(2):523-530.\nRespiratory muscle dysfunction in long-COVID patients\nHennigs J, Huwe M, Hennigs A, Oqueka T, Simon M, Harbaum L, K\u00f6rbelin J, Schmiedel S, Schulze Zur Wiesch J, Addo M, Kluge S, Klose H\nINFECTION. 2022;50(5):1391-1397.\nComparison of the CytoSorb\u00ae 300 mL and Jafron HA380 hemoadsorption devices: an in vitro study\nNierhaus A, Morales J, Wendt D, Scheier J, Gutzler D, Jarczak D, Born F, Hagl C, Deliargyris E, Mehta Y\nMINIM INVASIV THER. 2022;31(7):1058-1065.\nArtificial liver support in patients with liver failure: a modified DELPHI consensus of international experts\nSaliba F, Ba\u00f1ares R, Larsen F, Wilmer A, Par\u00e9s A, Mitzner S, Stange J, Fuhrmann V, Gilg S, Hassanein T, Samuel D, Torner J, Jaber S\nINTENS CARE MED. 2022;48(10):1352-1367.\nMedikament\u00f6se Therapiema\u00dfnahmen bei akuter SARS-CoV-2-Infektion: wer, wann und was?\nSensen B, Wichmann D, Kluge S\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2022;147(20):1313-1320.\nThromboembolic events in deceased patients with proven SARS-CoV-2 infection: Frequency, characteristics and risk factors\nVoigtlaender M, Edler C, Gerling M, Sch\u00e4dler J, Ondruschka B, Schr\u00f6der A, Sperhake J, Ehrhardt S, Wang L, Haddad M, Kiencke V, Renn\u00e9 T, Roedl K, Kluge S, Wichmann D, Langer F\nTHROMB RES. 2022;218:171-176.\nRemdesivir-induced emergence of SARS-CoV2 variants in patients with prolonged infection\nHeyer A, G\u00fcnther T, Robitaille A, L\u00fctgehetmann M, Addo M, Jarczak D, Kluge S, Aepfelbacher M, Schulze Zur Wiesch J, Fischer N, Grundhoff A\nCELL REP MED. 2022;3(9):.\nThe effects of SARS-CoV-2 virus type and of vaccination status on causes of death over the course of the COVID-19 pandemic\nPaparoupa M, Schr\u00f6der A, Braunsteiner J, Addo M, L\u00fctgehetmann M, Roedl K, Kluge S, Ondruschka B, Wichmann D\nDTSCH ARZTEBL INT. 2022;119(35-36):607-608.\nImpaired Degradation of Neutrophil Extracellular Traps: A Possible Severity Factor of Elderly Male COVID-19 Patients\nde Buhr N, Parplys A, Schroeder M, Henneck T, Schaumburg B, Stanelle-Bertram S, Jarczak D, Nierhaus A, Hiller J, Peine S, Kluge S, Klingel K, Gabriel G, von K\u00f6ckritz-Blickwede M\nJ INNATE IMMUN. 2022;14(5):461-476.\nERC-ESICM-Leitlinien zur Temperaturkontrolle nach Herz-Kreislauf-Stillstand\nFischer M, Kainz E\nANAESTHESIOLOGIE. 2022;71(9):709-713.\nImportance of computed tomography muscle quality and continuous versus cut-off-based sarcopenia detection in major hepatic surgery\nMolwitz I, Kemper M, Krause L, Adam G, Izbicki J, Burdelski C, de Heer G, Gerdes L, Yamamura J, Li J\nANN TRANSL MED. 2022;10(18):.\nErfassung und apparatives Monitoring des Ern\u00e4hrungsstatus von Patient*innen auf der Intensiv- und Intermediate Care Station: Positionspapier der Sektion Metabolismus und Ern\u00e4hrung der Deutschen Interdisziplin\u00e4ren Vereinigung f\u00fcr Intensiv- und Notfallmedizin (DIVI)\nWeimann A, Hartl W, Adolph M, Angstwurm M, Brunkhorst F, Edel A, de Heer G, Felbinger T, Goeters C, Hill A, Kreymann K, Mayer K, Ockenga J, Petros S, R\u00fcmelin A, Schaller S, Schneider A, Stoppe C, Elke G\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2022;117(Suppl 2):37-50.\nApolipoprotein B, Residual Cardiovascular Risk After Acute Coronary Syndrome, and Effects of Alirocumab\nHagstr\u00f6m E, Steg P, Szarek M, Bhatt D, Bittner V, Danchin N, Diaz R, Goodman S, Harrington R, Jukema J, Liberopoulos E, Marx N, McGinniss J, Manvelian G, Pordy R, Scemama M, White H, Zeiher A, Schwartz G\nCIRCULATION. 2022;146(9):657-672.\nA recurrent machine learning model predicts intracranial hypertension in neurointensive care patients\nSchweingruber N, Mader M, Wiehe A, R\u00f6der F, G\u00f6ttsche J, Kluge S, Westphal M, Czorlich P, Gerloff C\nBRAIN. 2022;145(8):2910-2919.\nA new noninvasive finger sensor (NICCI system) for cardiac output monitoring: A method comparison study in patients after cardiac surgery\nFlick M, Jobeir A, Hoppe P, Kubik M, Rogge D, Schulte-Uentrop L, Kouz K, Saugel B\nEUR J ANAESTH. 2022;39(8):695-700.\nImpact of postanesthesia care unit delirium on self-reported cognitive function and perceived health status: a prospective observational cohort study\nKainz E, Stuff K, Kahl U, Wiessner C, Yu Y, von Breunig F, Nitzschke R, Haese A, Graefen M, Fischer M\nQUAL LIFE RES. 2022;31(8):2397-2410.\nComparison of four diagnostic criteria for invasive pulmonary aspergillosis - a diagnostic accuracy study in critically ill patients\nSchroeder M, Giese M, Wijaya C, Winterland S, Nuechtern A, Grensemann J, Matthews H, Wichmann D, Stamm J, Rohde H, Christner M, Ozga A, Steurer S, Heinemann A, Simon M, Fischer M, Kluge S\nMYCOSES. 2022;65(8):824-833.\nPrimary hypothyroidism resolves after switching from L-thyroxine solid tablets to liquid oral substitution. A rare case without evidence of an underlying gastrointestinal malabsorption syndrome\nStupperich S, Kotliarevskaia J, Nies R, Paparoupa M, Wittig A, Schuppert F\nCLIN CASE REP. 2022;10(8):.\nHigh risk of complications and acute-on-chronic liver failure in cirrhosis patients with acute pancreatitis\nVogel M, Ehlken H, Kluge S, Roesch T, Lohse A, Huber S, Sterneck M, H\u00fcbener P\nEUR J INTERN MED. 2022;102:54-62.\nBlunt traumatic right coronary artery dissection presenting with second-degree atrioventricular block and late-onset severe cardiogenic shock\nPaparoupa M, Conradi L, Warncke M, Well L, Burdelski C, Cramer C, Grahn H, Kubik M, Kluge S\nBMC CARDIOVASC DISOR. 2022;22(1):.\nMinimising multi-centre radiomics variability through image normalisation: a pilot study\nCampello V, Mart\u00edn-Isla C, Izquierdo C, Guala A, Palomares J, Vilad\u00e9s D, Descalzo M, Karakas M, \u00c7avu\u015f E, Raisi-Estabragh Z, Petersen S, Escalera S, Segu\u00ed S, Lekadir K\nSCI REP-UK. 2022;12(1):.\nHepatic Encephalopathy Is Not Always due to Liver Cirrhosis\nEcker M, Paparoupa M, Sostmann B, Weissenborn K, Schuppert F\nCASE REP GASTROENTER. 2022;16(2):313-319.\nIntravenous IgM-enriched immunoglobulins in critical COVID-19: a multicentre propensity-weighted cohort study\nRahmel T, Kraft F, Haberl H, Achtzehn U, Brandenburger T, Neb H, Jarczak D, Dietrich M, Magunia H, Zimmer F, Basten J, Landgraf C, Koch T, Zacharowski K, Weigand M, Rosenberger P, Ullrich R, Meybohm P, Nierhaus A, Kindgen-Milles D, Timmesfeld N, Adamzik M\nCRIT CARE. 2022;26(1):.\n(1 \u2192 3)-\u03b2-D-Glucan-guided antifungal therapy in adults with sepsis: the CandiSep randomized clinical trial\nBloos F, Held J, Kluge S, Simon P, Kogelmann K, de Heer G, Kuhn S, Jarczak D, Motsch J, Hempel G, Weiler N, Weyland A, Dr\u00fcner M, Gr\u00fcndling M, Meybohm P, Richter D, Jaschinski U, Moerer O, G\u00fcnther U, Sch\u00e4dler D, Weiss R, Putensen C, Castellanos I, Kurzai O, Schlattmann P, Cornely O, Bauer M, Thomas-R\u00fcddel D\nINTENS CARE MED. 2022;48(7):865-875.\nMaschinelle Beatmung \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt\nHardel T, Grensemann J\nPNEUMOLOGIE. 2022;76(7):506-511.\nA dosing nomograph for cerebrospinal fluid penetration of meropenem applied by continuous infusion in patients with nosocomial ventriculitis\nK\u00f6nig C, Grensemann J, Czorlich P, Schlemm E, Kluge S, Wicha S\nCLIN MICROBIOL INFEC. 2022;28(7):1022.e9-1022.e16.\nKey characteristics impacting survival of COVID-19 extracorporeal membrane oxygenation\nHerrmann J, Lotz C, Karagiannidis C, Weber-Carstens S, Kluge S, Putensen C, Wehrfritz A, Schmidt K, Ellerkmann R, Oswald D, Lotz G, Zotzmann V, Moerer O, K\u00fchn C, Kochanek M, Muellenbach R, Gaertner M, Fichtner F, Brettner F, Findeisen M, Heim M, Lahmer T, Rosenow F, Haake N, Lepper P, Rosenberger P, Braune S, Kohls M, Heuschmann P, Meybohm P\nCRIT CARE. 2022;26(1):.\nIn Reply\nKluge S\nDTSCH ARZTEBL INT. 2022;119(25):439.\nJanus kinase inhibitors for the treatment of COVID-19\nKramer A, Prinz C, Fichtner F, Fischer A, Thieme V, Grundeis F, Spagl M, Seeber C, Piechotta V, Metzendorf M, Golinski M, Moerer O, Stephani C, Mikolajewska A, Kluge S, Stegemann M, Laudi S, Skoetz N\nCOCHRANE DB SYST REV. 2022;6(6):.\nSurgical correction of a percutaneous dilatational tracheostomy: A case report\nAldemyati R, Paparoupa M, Kluge S, Grotel\u00fcschen R, Burdelski C\nINT J SURG CASE REP. 2022;95:.\nIntraoperative impaired cerebrovascular autoregulation and delayed neurocognitive recovery after major oncologic surgery - a secondary analysis of pooled data\nKahl U, Rademacher C, Harler U, Juilfs N, Pinnschmidt H, Beck S, Dohrmann T, Z\u00f6llner C, Fischer M\nJ CLIN MONIT COMPUT. 2022;36(3):765-773.\nEffect of sedative premedication with oral midazolam on postanesthesia care unit delirium in older adults: a secondary analysis following an uncontrolled before-after design\nStuff K, Kainz E, Kahl U, Pinnschmidt H, Beck S, von Breunig F, Nitzschke R, Funcke S, Z\u00f6llner C, Fischer M\nPERIOPER MED-LONDON. 2022;11(1):.\nEffect of Early vs Standard Approach to Tracheostomy on Functional Outcome at 6 Months Among Patients With Severe Stroke Receiving Mechanical Ventilation: The SETPOINT2 Randomized Clinical Trial\nB\u00f6sel J, Niesen W, Salih F, Morris N, Ragland J, Gough B, Schneider H, Neumann J, Hwang D, Kantamneni P, James M, Freeman W, Rajajee V, Rao C, Nair D, Benner L, Meis J, Klose C, Kieser M, Suarez J, Sch\u00f6nenberger S, Seder D\nJAMA-J AM MED ASSOC. 2022;327(19):1899-1909.\nRecommendations for the Outpatient Drug Treatment of Patients With COVID-19\nKaduszkiewicz H, Kochen M, Kluge S, Malin J, Weibel S, Skoetz N\nDTSCH ARZTEBL INT. 2022;119(19):342-349.\nChanges of oscillatory and aperiodic neuronal activity in working memory following anaesthesia: a prospective observational study\nLendner J, Harler U, Daume J, Engel A, Z\u00f6llner C, Schneider T, Fischer M\n2022.\nVericiguat in combination with isosorbide mononitrate in patients with chronic coronary syndromes: The randomized, phase Ib, VISOR study\nBoettcher M, Mikus G, Trenk D, D\u00fcngen H, Donath F, Werner N, Karakas M, Besche N, Schulz-Burck D, Gerrits M, Hung J, Becker C\nCTS-CLIN TRANSL SCI. 2022;15(5):1204-1214.\nCorrection to: Effect of therapeutic drug monitoring-based dose optimization of piperacillin/tazobactam on sepsis-related organ dysfunction in patients with sepsis: a randomized controlled trial\nHagel S, Bach F, Brenner T, Bracht H, Brinkmann A, Annecke T, Hohn A, Weigand M, Michels G, Kluge S, Nierhaus A, Jarczak D, K\u00f6nig C, Weismann D, Frey O, Witzke D, M\u00fcller C, Bauer M, Kiehntopf M, Neugebauer S, Lehmann T, Roberts J, Pletz M\nINTENS CARE MED. 2022;48(5):646-647.\nThe Prevalence of Early\u2010 and Late\u2010Onset Bacterial, Viral and Fungal Respiratory Superinfections in Invasively Ventilated COVID\u201019 Patients.\nPaparoupa M, Aldemyati R, Roggenkamp H, Berinson B, N\u00f6rz D, Olearo F, Kluge S, Roedl K, Heer G, Wichmann D\nJ MED VIROL. 2022;94(5):1920-1925.\nCiprofloxacin in Patients Undergoing Extracorporeal Membrane Oxygenation (ECMO): A Population Pharmacokinetic Study\nAlihodzic D, Wicha S, Frey O, K\u00f6nig C, Baehr M, Jarczak D, Kluge S, Langebrake C\nPHARMACEUTICS. 2022;14(5):.\nNew Insights in the Occurrence of Venous Thromboembolism in Critically Ill Patients with COVID-19 - A Large Postmortem and Clinical Analysis\nHeinrich F, Roedl K, Jarczak D, Goebels H, Heinemann A, Sch\u00e4fer U, Ludwig F, Bachmann M, Bein B, Weber C, Sydow K, Bota M, Paschen H, Weerth A, Veit C, Detsch O, Brand P, Kluge S, Ondruschka B, Wichmann D\nVIRUSES-BASEL. 2022;14(4):.\nPercutaneous dilatational tracheostomy with single use bronchoscopes versus reusable bronchoscopes - a prospective randomized trial (TraSUB)\nTariparast P, Brockmann A, Hartwig R, Kluge S, Grensemann J\nBMC ANESTHESIOL. 2022;22(1):90.\nEndotracheale Intubation mit VieScope versus Macintosh-Laryngoskopie \u2013 Eine prospektive randomisierte Studie (VieScOP-Studie)\nEngels Y, Grensemann J, Popal Z, Tariparast A, Sasu P, Brockmann A, Punke M, Petzoldt M\nANASTH INTENSIVMED. 2022;2021(62):S145.\nEine Erhebung zum Impfstatus von COVID-19-Patienten auf Normal- und Intensivstationen in Hamburg\nKluge S, Jarczak D, Eberhardt R, Herrlinger K, Janneck M, Borlich O, Weber C, Schley J, Emami P, Bergmann M, Addo M, Kerner T\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2022;147(8):492-494.\nMulti-organ assessment in mainly non-hospitalized individuals after SARS-CoV-2 infection: The Hamburg City Health Study COVID programme\nPetersen E, Go\u00dfling A, Adam G, Aepfelbacher M, Behrendt C, Cavus E, Cheng B, Fischer N, Gallinat J, K\u00fchn S, Gerloff C, Koch-Gromus U, H\u00e4rter M, Hanning U, Huber T, Kluge S, Knobloch J, Kuta P, Schmidt-Lauber C, L\u00fctgehetmann M, Magnussen C, Mayer C, Muellerleile K, M\u00fcnch J, N\u00e4gele F, Petersen M, Renn\u00e9 T, Riedl K, Rimmele D, Sch\u00e4fer I, Schulz H, Tahir E, Waschki B, Wenzel J, Zeller T, Ziegler A, Thomalla G, Twerenbold R, Blankenberg S\nEUR HEART J. 2022;43(11):1124-1137.\nS3-Leitlinie Sauerstoff in der Akuttherapie beim Erwachsenen\nGottlieb J, Capetian P, Hamsen U, Janssens U, Karagiannidis C, Kluge S, K\u00f6nig M, Markewitz A, Nothacker M, Roiter S, Unverzagt S, Veit W, Volk T, Witt C, Wildenauer R, Worth H, F\u00fchner T\nPNEUMOLOGIE. 2022;76(3):159-216.\nEffect of therapeutic drug monitoring-based dose optimization of piperacillin/tazobactam on sepsis-related organ dysfunction in patients with sepsis: a randomized controlled trial\nHagel S, Bach F, Brenner T, Bracht H, Brinkmann A, Annecke T, Hohn A, Weigand M, Michels G, Kluge S, Nierhaus A, Jarczak D, K\u00f6nig C, Weismann D, Frey O, Witzke D, M\u00fcller C, Bauer M, Kiehntopf M, Neugebauer S, Lehmann T, Roberts J, Pletz M\nINTENS CARE MED. 2022;48(3):311-321.\nAnalgosedierung bei Beatmung\nHardel T, Braune S, Boenisch O, Kluge S\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2022;147(6):319-325.\nSingle-dose of adrecizumab versus placebo in acute cardiogenic shock (ACCOST-HH): an investigator-initiated, randomised, double-blinded, placebo-controlled, multicentre trial\nKarakas M, Akin I, Burdelski C, Clemmensen P, Grahn H, Jarczak D, Ke\u00dfler M, Kirchhof P, Landmesser U, Lezius S, Lindner D, Mebazaa A, Nierhaus A, Ocak A, Rottbauer W, Sinning C, Skurk C, S\u00f6ffker G, Westermann D, Zapf A, Zengin E, Zeller T, Kluge S\nLANCET RESP MED. 2022;10(3):247-254.\nVeno-venous extracorporeal membrane oxygenation (vv-ECMO) for severe respiratory failure in adult cancer patients: a retrospective multicenter analysis\nKochanek M, Kochanek J, B\u00f6ll B, Eichenauer D, Beutel G, Bracht H, Braune S, Eisner F, Friesecke S, G\u00fcnther U, Heinz G, Hallek M, Karagiannidis C, Kluge S, Kogelmann K, Lebiedz P, Lepper P, Liebregts T, Lueck C, Muellenbach R, Hansen M, Putensen C, Schellongowski P, Schewe J, Schumann-Stoiber K, Seiler F, Spieth P, Weber-Carstens S, Brodie D, Azoulay E, Shimabukuro-Vornhagen A\nINTENS CARE MED. 2022;48(3):332-342.\nSevere pneumatosis intestinalis in a patient with botulism\nLettow I, Eichler L, Grotel\u00fcschen R, Kluge S\nINTENS CARE MED. 2022;48(3):358-359.\nNecrotizing Soft Tissue Infections in Intensive Care\nOgica A, Burdelski C, Rohde H, Kluge S, de Heer G\nJ INTENSIVE CARE MED. 2022;37(3):393-400.\nAkute Intoxikationen auf der Intensivstation: Eine 10-Jahres-Analyse\nSiedler S, Trageser H, Grensemann J, Hilgarth H, Simon M, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2022;117(2):129-136.\nMolecular consequences of SARS-CoV-2 liver tropism\nWanner N, Andrieux G, Badia-I-Mompel P, Edler C, Pfefferle S, Lindenmeyer M, Schmidt-Lauber C, Czogalla J, Wong M, Okabayashi Y, Braun F, L\u00fctgehetmann M, Meister E, Lu S, Noriega M, G\u00fcnther T, Grundhoff A, Fischer N, Br\u00e4uninger H, Lindner D, Westermann D, Haas F, Roedl K, Kluge S, Addo M, Huber S, Lohse A, Reiser J, Ondruschka B, Sperhake J, Saez-Rodriguez J, Boerries M, Hayek S, Aepfelbacher M, Scaturro P, Puelles V, Huber T\nNAT METAB. 2022;4(3):310-319.\nReply to Supady et al. On the Use of Hemadsorption with CytoSorb in Patients with Septic Shock. Comment on \"Kogelmann et al. First Evaluation of a New Dynamic Scoring System Intended to Support Prescription of Adjuvant CytoSorb Hemoadsorption Therapy in Patients with Septic Shock. J. Clin. Med. 2021, 10, 2939\"\nKogelmann K, H\u00fcbner T, Schwameis F, Dr\u00fcner M, Scheller M, Jarczak D\nJ CLIN MED. 2022;11(5):.\nChronic Critical Illness in Patients with COVID-19: Characteristics and Outcome of Prolonged Intensive Care Therapy\nRoedl K, Jarczak D, Boenisch O, de Heer G, Burdelski C, Frings D, Sensen B, Nierhaus A, Kluge S, Wichmann D\nJ CLIN MED. 2022;11(4):.\nUse of extracorporeal circulation (ECLS/ECMO) for cardiac and circulatory failure -A clinical practice Guideline Level 3\nAssmann A, Beckmann A, Schmid C, Werdan K, Michels G, Miera O, Schmidt F, Klotz S, Starck C, Pilarczyk K, Rastan A, Burckhardt M, Nothacker M, M\u00fcllenbach R, Zausig Y, Haake N, Groesdonk H, Ferrari M, Buerke M, Hennersdorf M, Rosenberg M, Schaible T, K\u00f6ditz H, Kluge S, Janssens U, Lubnow M, Flemmer A, Herber-Jonat S, Wessel L, Buchwald D, Maier S, Kr\u00fcger L, Fr\u00fcnd A, Jaksties R, Fischer S, Wiebe K, Hartog C, Dzemali O, Zimpfer D, Ruttmann-Ulmer E, Schlensak C, Kelm M, Ensminger S, Boeken U\nESC HEART FAIL. 2022;9(1):506-518.\nSauerstoff in der Akuttherapie beim Erwachsenen: Kurzversion der S3-Leitlinie\nGottlieb J, Capetian P, Hamsen U, Janssens U, Karagiannidis C, Kluge S, K\u00f6nig M, Markewitz A, Nothacker M, Roiter S, Unverzagt S, Veit W, Volk T, Witt C, Wildenauer R, Worth H, F\u00fchner T\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2022;117(1):4-15.\nGezieltes Temperaturmanagement nach Reanimation: Was gibt es Neues?\nKainz E, Fischer M\nANAESTHESIST. 2022;71(2):85-93.\nClinical pharmacists' interventions across German hospitals: results from a repetitive cross-sectional study\nLangebrake C, Hohmann C, Lezius S, Lueb M, Picksak G, Walter W, Kaden S, Hilgarth H, Ihbe-Heffinger A, Leichenberg K\nINT J CLIN PHARM-NET. 2022;44(1):64-71.\nCorrection to: Key summary of German national treatment guidance for hospitalized COVID\u201119 patients : Key pharmacologic recommendations from a national German living guideline using an Evidence to Decision Framework (last updated 17.05.2021)\nMalin J, Spinner C, Janssens U, Welte T, Weber-Carstens S, Sch\u00e4lte G, Gastmeier P, Langer F, Wepler M, Westhoff M, Pfeifer M, Rabe K, Hoffmann F, B\u00f6ttiger B, Weinmann-Menke J, Kersten A, Berlit P, Krawczyk M, Nehls W, Fichtner F, Laudi S, Stegemann M, Skoetz N, Nothacker M, Marx G, Karagiannidis C, Kluge S\nINFECTION. 2022;50(1):107-108.\nKey summary of German national treatment guidance for hospitalized COVID-19 patients Key pharmacologic recommendations from a national German living guideline using an Evidence to Decision Framework (last updated 17.05.2021)\nMalin J, Spinner C, Janssens U, Welte T, Weber-Carstens S, Sch\u00e4lte G, Gastmeier P, Langer F, Wepler M, Westhoff M, Pfeifer M, Rabe K, Hoffmann F, B\u00f6ttiger B, Weinmann-Menke J, Kersten A, Berlit P, Krawczyk M, Nehls W, Fichtner F, Laudi S, Stegemann M, Skoetz N, Nothacker M, Marx G, Karagiannidis C, Kluge S\nINFECTION. 2022;50(1):93-106.\nCardiac SARS-CoV-2 infection is associated with pro-inflammatory transcriptomic alterations within the heart\nBr\u00e4uninger H, Stoffers B, Fitzek A, Mei\u00dfner K, Aleshcheva G, Schweizer M, Weimann J, Rotter B, Warnke S, Edler C, Braun F, Roedl K, Scherschel K, Escher F, Kluge S, Huber T, Ondruschka B, Schultheiss H, Kirchhof P, Blankenberg S, P\u00fcschel K, Westermann D, Lindner D\nCARDIOVASC RES. 2022;118(2):542-555.\nReplication of SARS-CoV-2 in adipose tissue determines organ and systemic lipid metabolism in hamsters and humans\nZickler M, Stanelle-Bertram S, Ehret S, Heinrich F, Lange P, Schaumburg B, Kouassi N, Beck S, Jaeckstein M, Mann O, Krasemann S, Schroeder M, Jarczak D, Nierhaus A, Kluge S, Peschka M, Schl\u00fcter H, Renn\u00e9 T, Pueschel K, Kloetgen A, Scheja L, Ondruschka B, Heeren J, Gabriel G\nCELL METAB. 2022;34(1):1-2.\nOutcomes of critically ill coronavirus disease 2019 patients requiring kidney replacement therapy: A retrospective cohort study\nBraunsteiner J, Kluge S, Schmidt-Lauber C, Boenisch O, de Heer G, Burdelski C, Frings D, Sensen B, Nierhaus A, Hoxha E, Huber T, Wichmann D, Kluge S, Fischer M, Roedl K\nFRONT MED-LAUSANNE. 2022;9:.\nGerman S3 Guideline: Oxygen Therapy in the Acute Care of Adult Patients\nGottlieb J, Capetian P, Hamsen U, Janssens U, Karagiannidis C, Kluge S, Nothacker M, Roiter S, Volk T, Worth H, F\u00fchner T\nRESPIRATION. 2022;101(2):214-252.\nHigh-Flow-Sauerstofftherapie \u2013 Chancen und Risiken\nGrensemann J, Simon M, Wachs C, Kluge S\nPNEUMOLOGE. 2022;19(1):21-26.\nHemoadsorption in the critically ill-Final results of the International CytoSorb Registry\nHawchar F, Tomescu D, Tr\u00e4ger K, Joskowiak D, Kogelmann K, Soukup J, Friesecke S, Jacob D, Gummert J, Faltlhauser A, Aucella F, van Tellingen M, Malbrain M, Bogdanski R, Weiss G, Herbrich A, Utzolino S, Nierhaus A, Baumann A, Hartjes A, Henzler D, Grigoryev E, Fritz H, Bach F, Schr\u00f6der S, Weyland A, Gottschaldt U, Menzel M, Zachariae O, Novak R, Berden J, Haake H, Quintel M, Kloesel S, Kortgen A, Stecher S, Torti P, Nestler F, Nitsch M, Olboeter D, Muck P, Findeisen M, Bitzinger D, Kra\u00dfler J, Benad M, Schott M, Schumacher U, Molnar Z, Brunkhorst F\nPLOS ONE. 2022;17(10):.\nLeft Ventricular Diastolic Dysfunction Is Not Associated With Pulmonary Edema in Septic Patients. A Prospective Observational Cohort Study\nKahl U, Schirren L, Yu Y, Lezius S, Fischer M, Menke M, Sinning C, Nierhaus A, Vens M, Z\u00f6llner C, Kluge S, Goepfert M, Roeher K\nFRONT CARDIOVASC MED. 2022;9:.\nObservational study of changes in utilization and outcomes in mechanical ventilation in COVID-19\nKaragiannidis C, Hentschker C, Westhoff M, Weber-Carstens S, Janssens U, Kluge S, Pfeifer M, Spies C, Welte T, Rossaint R, Mostert C, Windisch W\nPLOS ONE. 2022;17(1):.\nEntwicklung und Fortschritt\nKluge S\nPNEUMOLOGE. 2022;19(2):61-62.\nSepsis \u2260 Sepsis! - Infektionsfokus und Wirtsantwort machen einen Unterschied\nNierhaus A, Kluge S\nIntensiv News. 2022;26(4):14-15.\nElective Tracheal Intubation With the VieScope-A Prospective Randomized Non-inferiority Pilot Study (VieScOP-Trial)\nPetzoldt M, Engels Y, Popal Z, Tariparast P, Sasu P, Brockmann A, Punke M, Grensemann J\nFRONT MED-LAUSANNE. 2022;9:820847.\nHypothermie oder Normothermie nach innerklinischem Herzkreislaufstillstand: Ist hier wieder alles anders?\nRoedl K, Kluge S\nIntensiv News. 2022;26(6):7-10.\nLife-threatening complications of excessive licorice consumption\u2014a case series from intensive care in a single center\nBangert K, Kluger M, Kluge S, Janneck M\nDTSCH ARZTEBL INT. 2021;118(51-52):890-891.\nClinical Practice Guideline: Recommendations on the In-Hospital Treatment of Patients With COVID-19\nKluge S, Malin J, Fichtner F, M\u00fcller O, Skoetz N, Karagiannidis C\nDTSCH ARZTEBL INT. 2021;118(50):865-871.\nAssociation of COVID-19 with Intracranial Hemorrhage during Extracorporeal Membrane Oxygenation for Acute Respiratory Distress Syndrome: A 10-Year Retrospective Observational Study\nPantel T, Roedl K, Jarczak D, Yu Y, Frings D, Sensen B, Pinnschmidt H, Bernhardt A, Cheng B, Lettow I, Westphal M, Czorlich P, Kluge S, Fischer M\nJ CLIN MED. 2021;11(1):.\nTracheal Tube-Mounted Camera Assisted Intubation vs. Videolaryngoscopy in Expected Difficult Airway: A Prospective, Randomized Trial (VivaOP Trial).\nGrensemann J, M\u00f6hlenkamp E, Breitfeld P, Tariparast P, Peters T, Punke M, Kluge S, Petzoldt M\nFRONT MED-LAUSANNE. 2021;8:.\nAspergillosis: emerging risk groups in critically ill patients\nKluge S, Strau\u00df R, Kochanek M, Weigand M, Rohde H, Lahmer T\nMED MYCOL. 2021;60(1):.\nMulti-Centre, Multi-Vendor and Multi-Disease Cardiac Segmentation: The M&Ms Challenge\nCampello V, Gkontra P, Izquierdo C, Martin-Isla C, Sojoudi A, Full P, Maier-Hein K, Zhang Y, He Z, Ma J, Parreno M, Albiol A, Kong F, Shadden S, Acero J, Sundaresan V, Saber M, Elattar M, Li H, Menze B, Khader F, Haarburger C, Scannell C, Veta M, Carscadden A, Punithakumar K, Liu X, Tsaftaris S, Huang X, Yang X, Li L, Zhuang X, Vilades D, Descalzo M, Guala A, Mura L, Friedrich M, Garg R, Lebel J, Henriques F, Karakas M, Cavus E, Petersen S, Escalera S, Segui S, Rodriguez-Palomares J, Lekadir K\nIEEE T MED IMAGING. 2021;40(12):3543-3554.\nRecommendations for treatment of critically ill patients with COVID-19: Version 3 S1 guideline\nKluge S, Janssens U, Welte T, Weber-Carstens S, Sch\u00e4lte G, Salzberger B, Gastmeier P, Langer F, Welper M, Westhoff M, Pfeifer M, Hoffmann F, B\u00f6ttiger B, Marx G, Karagiannidis C\nANAESTHESIST. 2021;70(Suppl 1):19-29.\nHigh estradiol and low testosterone levels are associated with critical illness in male but not in female COVID-19 patients: a retrospective cohort study\nSchroeder M, Schaumburg B, Mueller Z, Parplys A, Jarczak D, Roedl K, Nierhaus A, Heer G, Grensemann J, Schneider B, Stoll F, Bai T, Jacobsen H, Zickler M, Stanelle-Bertram S, Klaetschke K, Renn\u00e9 T, Meinhardt A, Aberle J, Hiller J, Peine S, Kreienbrock L, Klingel K, Kluge S, Gabriel G\nEMERG MICROBES INFEC. 2021;10(1):1807-1818.\nTherapie\u2011, Therapieziel- und Prognosegespr\u00e4che\nHahnenkamp K, S\u00f6ffker G\n2021. Praxisleitfaden Organspende: Umsetzung der B\u00c4K-Richtlinie \"Spendererkennung\" in der Praxis. Hahnenkamp K, S\u00f6ffker G, Rickels E, Abel W, Middel C (Hrsg.). 1. Aufl. Medizinisch Wissenschaftliche Verlagsgesellschaft, 39-47.\nPraxisleitfaden Organspende: Umsetzung der B\u00c4K-Richtlinie \"Spendererkennung\" in der Praxis\nHahnenkamp K, S\u00f6ffker G, Rickels E, Abel W, Middel C\n2021.\nClinical Characteristics, Complications and Outcomes of Patients with Severe Acute Respiratory Distress Syndrome Related to COVID-19 or Influenza Requiring Extracorporeal Membrane Oxygenation\u2014A Retrospective Cohort Study\nRoedl K, Kahn A, Jarczak D, Fischer M, Boenisch O, Heer G, Burdelski C, Frings D, Sensen B, Nierhaus A, Braune S, Yildirim Y, Bernhardt A, Reichenspurner H, Kluge S, Wichmann D\nJ CLIN MED. 2021;10(22):.\nLetter to the Editor in regard to the \"Effects of COVID-19 on in-hospital cardiac arrest\nRoedl K\nSCAND J TRAUMA RESUS. 2021;29(1):159.\nEfficacy and Safety of Vilobelimab (IFX-1), a Novel Monoclonal Anti-C5a Antibody, in Patients With Early Severe Sepsis or Septic Shock - A Randomized, Placebo-Controlled, Double-Blind, Multicenter, Phase IIa Trial (SCIENS Study)\nBauer M, Weyland A, Marx G, Bloos F, Weber S, Weiler N, Kluge S, Diers A, Simon T, Lautenschl\u00e4ger I, Gr\u00fcndling M, Jaschinski U, Simon P, Nierhaus A, Moerer O, Reill L, J\u00f6rres A, Guo R, Loeffler M, Reinhart K, Riedemann N\nCritical care explorations. 2021;3(11):.\nEinsatz der extrakorporalen Zirkulation (ECLS/ECMO) bei Herz- und Kreislaufversagen: Kurzversion der AWMF-S3-Leitlinie\nBoeken U, Ensminger S, Assmann A, Schmid C, Werdan K, Michels G, Miera O, Schmidt F, Klotz S, Starck C, Pilarczyk K, Rastan A, Burckhardt M, Nothacker M, Muellenbach R, Zausig Y, Haake N, Groesdonk H, Ferrari M, Buerke M, Hennersdorf M, Rosenberg M, Schaible T, K\u00f6ditz H, Kluge S, Janssens U, Lubnow M, Flemmer A, Herber-Jonat S, Wessel L, Buchwald D, Maier S, Kr\u00fcger L, Fr\u00fcnd A, Jaksties R, Fischer S, Wiebe K, Hartog C, Dzemali O, Zimpfer D, Ruttmann-Ulmer E, Schlensak C, Kelm M, Beckmann A\nANAESTHESIST. 2021;70(11):942-950.\nEinsatz der extrakorporalen Zirkulation (ECLS/ECMO) bei Herz- und Kreislaufversagen: Kurzversion der AWMF-S3-Leitlinie\nBoeken U, Ensminger S, Assmann A, Schmid C, Werdan K, Michels G, Miera O, Schmidt F, Klotz S, Starck C, Pilarczyk K, Rastan A, Burckhardt M, Nothacker M, Muellenbach R, Zausig Y, Haake N, Groesdonk H, Ferrari M, Buerke M, Hennersdorf M, Rosenberg M, Schaible T, K\u00f6ditz H, Kluge S, Janssens U, Lubnow M, Flemmer A, Herber-Jonat S, Wessel L, Buchwald D, Maier S, Kr\u00fcger L, Fr\u00fcnd A, Jaksties R, Fischer S, Wiebe K, Hartog C, Dzemali O, Zimpfer D, Ruttmann-Ulmer E, Schlensak C, Kelm M, Beckmann A\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2021;116(8):678-686.\nSARS-CoV-2 Blood RNA Load Predicts Outcome in Critically Ill COVID-19 Patients\nHeinrich F, Nentwich M, Bibiza-Freiwald E, N\u00f6rz D, Roedl K, Christner M, Hoffmann A, Olearo F, Kluge S, Aepfelbacher M, Wichmann D, L\u00fctgehetmann M, Pfefferle S\nOPEN FORUM INFECT DI. 2021;8(11):.\nValidation of a translated Quality of Recovery-15 questionnaire in German patients undergoing elective noncardiac surgery\nKahl U, Gebhardt N, Brodersen K, Kainz E, Schirren L, Yu Y, Krause L, Klinger R, Z\u00f6llner C, Fischer M\nBRIT J ANAESTH. 2021;127(5):e161-e163.\nVolumenmanagement in der Notfall- und Intensivmedizin\nKluge S, Willam C\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2021;116(8):.\nSafety and tolerability of non-neutralizing adrenomedullin antibody adrecizumab (HAM8101) in septic shock patients: the AdrenOSS-2 phase 2a biomarker-guided trial\nLaterre P, Pickkers P, Marx G, Wittebole X, Meziani F, Dugernier T, Huberlant V, Schuerholz T, Fran\u00e7ois B, Lascarrou J, Beishuizen A, Oueslati H, Contou D, Hoiting O, Lacherade J, Chousterman B, Pottecher J, Bauer M, Godet T, Karakas M, Helms J, Bergmann A, Zimmermann J, Richter K, Hartmann O, Pars M, Mebazaa A\nINTENS CARE MED. 2021;47(11):1284-1294.\nEligibility for mechanical circulatory support devices based on current and past randomised cardiogenic shock trials\nSchrage B, Beer B, Savarese G, Dabboura S, Yan I, Sundermeyer J, Becher P, Grahn H, Seiffert M, Bernhardt A, Thiele H, M\u00f8ller J, Kluge S, Reichenspurner H, Kirchhof P, Blankenberg S, Westermann D\nEUR J HEART FAIL. 2021;23(11):1942-1951.\nR\u00e4tselhafte B-Symptomatik bei einem 61-J\u00e4hrigen unter Therapie einer rheumatoiden Arthritis\nW\u00fcstenberg R, Christner M, Schmiedel S, Tariparast A, Wichmann D, Lennartz M, Klose H, Kluge S\nINTERNIST. 2021;62(11):1231-1236.\nClinically Relevant Interactions with Anti-Infectives on Intensive Care Units\u2014A Multicenter Delphi Study\nKoeck J, Hilgarth H, Ameln-Mayerhofer A, Meyn D, Warlich R, M\u00fcnstedt A, Horn D, Koenig C\nANTIBIOTICS-BASEL. 2021;10(11):.\nCorrection: K\u00f6nig et al. Cefiderocol in Critically Ill Patients with Multi-Drug Resistant Pathogens: Real-Life Data on Pharmacokinetics and Microbiological Surveillance. Antibiotics 2021, 10, 649\nK\u00f6nig C, Both A, Rohde H, Kluge S, Frey O, R\u00f6hr A, Wichmann D\nANTIBIOTICS-BASEL. 2021;10(10):.\nVoriconazole Pharmacokinetics Are Not Altered in Critically Ill Patients with Acute-on-Chronic Liver Failure and Continuous Renal Replacement Therapy: An Observational Study\nGrensemann J, Pfaffendorf C, Wicha S, Koenig C, Roedl K, Jarczak D, Iwersen-Bergmann S, Manthey C, Kluge S, Fuhrmann V\nMICROORGANISMS. 2021;9(10):2087.\nOptimising clinical trials in acute myocardial infarction complicated by cardiogenic shock: a statement from the 2020 Critical Care Clinical Trialists Workshop\nArrigo M, Price S, Baran D, P\u00f6ss J, Aissaoui N, Bayes-Genis A, Bonello L, Fran\u00e7ois B, Gayat E, Gilard M, Kapur N, Karakas M, Kostrubiec M, Leprince P, Levy B, Rosenberg Y, Thiele H, Zeymer U, Harhay M, Mebazaa A\nLANCET RESP MED. 2021;9(10):1192-1202.\nPharmacokinetics of meropenem during advanced organ support (ADVOS\u00ae) and continuous renal replacement therapy\nK\u00f6nig C, Kluge S, Fuhrmann V, Jarczak D\nINT J ARTIF ORGANS. 2021;44(10):783-786.\nProtocol for isolating young adult parvalbumin interneurons from the mouse brain for extraction of high-quality RNA\nJoseph D, von Deimling M, Hasegawa Y, Cristancho A, Risbud R, McCoy A, Marsh E\nSTAR protocols. 2021;2(3):100714.\nExtracorporeal Circulation (ECLS/ECMO) for Cardio-circulatory Failure-Summary of the S3 Guideline\nBoeken U, Assmann A, Beckmann A, Schmid C, Werdan K, Michels G, Miera O, Schmidt F, Klotz S, Starck C, Pilarczyk K, Rastan A, Burckhardt M, Nothacker M, Muellenbach R, Zausig Y, Haake N, Groesdonk H, Ferrari M, Buerke M, Hennersdorf M, Rosenberg M, Schaible T, K\u00f6ditz H, Kluge S, Janssens U, Lubnow M, Flemmer A, Herber-Jonat S, Wessel L, Buchwald D, Maier S, Kr\u00fcger L, Fr\u00fcnd A, Jaksties R, Fischer S, Wiebe K, Hartog C, Dzemali O, Zimpfer D, Ruttmann-Ulmer E, Schlensak C, Kelm M, Ensminger S\nTHORAC CARDIOV SURG. 2021;69(6):483-489.\nS3 Guideline of Extracorporeal Circulation (ECLS/ECMO) for Cardiocirculatory Failure\nBoeken U, Assmann A, Beckmann A, Schmid C, Werdan K, Michels G, Miera O, Schmidt F, Klotz S, Starck C, Pilarczyk K, Rastan A, Burckhardt M, Nothacker M, Muellenbach R, Zausig Y, Haake N, Groesdonk H, Ferrari M, Buerke M, Hennersdorf M, Rosenberg M, Schaible T, K\u00f6ditz H, Kluge S, Janssens U, Lubnow M, Flemmer A, Herber-Jonat S, Wessel L, Buchwald D, Maier S, Kr\u00fcger L, Fr\u00fcnd A, Jaksties R, Fischer S, Wiebe K, Hartog C, Dzemali O, Zimpfer D, Ruttmann-Ulmer E, Schlensak C, Kelm M, Ensminger S\nTHORAC CARDIOV SURG. 2021;69(S 04):S121-S212.\nKlinisches Bild der Blutung bei kritisch kranken Patienten auf der Intensivstation: Organsysteme und klinische Implikationen\nDrolz A, Fuhrmann V\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2021;116(6):482-490.\nBlutung \u2013 neue Erkenntnisse und ihre klinischen Implikationen\nFuhrmann V, Petros S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2021;116(6):473-474.\nCardiac perforation due to delayed migration of a chronic dialysis catheter: a case report\nJahnke C, Hoxha E, S\u00f6ffker G, Seiffert M\nEUR HEART J-CASE REP. 2021;5(9):ytab332.\nNozizeptionsmonitoring: Methode zur intraoperativen Opioidsteuerung?\nNitzschke R, Fischer M, Funcke S\nANAESTHESIST. 2021;70(9):735-752.\nHerz-Kreislauf-Stillstand bei \u00fcber 90-J\u00e4hrigen \u2013 neurologisches Outcome und intensivmedizinische Therapie\nRoedl K\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2021;116(6):535-536.\nAssociations between pancreatic expression quantitative traits and risk of pancreatic ductal adenocarcinoma\nPistoni L, Gentiluomo M, Lu Y, L\u00f3pez de Maturana E, Hlavac V, Vanella G, Darvasi E, Milanetto A, Oliverius M, Vashist Y, Di Leo M, Mohelnikova-Duchonova B, Talar-Wojnarowska R, Gheorghe C, Petrone M, Strobel O, Arcidiacono P, Vodickova L, Szentesi A, Capurso G, Gajd\u00e1n L, Malleo G, Theodoropoulos G, Basso D, Soucek P, Brenner H, Lawlor R, Morelli L, Ivanauskas A, Kauffmann E, Macauda A, Gazouli M, Archibugi L, Nentwich M, Love\u010dek M, Cavestro G, Vodicka P, Landi S, Tavano F, Sperti C, Hackert T, Kupcinskas J, Pezzilli R, Andriulli A, Pollina L, Kreivenaite E, Gioffreda D, Jamroziak K, Hegyi P, Izbicki J, Testoni S, Zuppardo R, Bozzato D, Neoptolemos J, Malats N, Canzian F, Campa D\nCARCINOGENESIS. 2021;42(8):1037-1045.\nComparing the effect of positioning on cerebral autoregulation during radical prostatectomy: a prospective observational study\nBeck S, Ragab H, Hoop D, Me\u00dfner-Schmitt A, Rademacher C, Kahl U, von Breunig F, Haese A, Graefen M, Z\u00f6llner C, Fischer M\nJ CLIN MONIT COMPUT. 2021;35(4):891-901.\nHepatic vasculopathy and regenerative responses of the liver in fatal cases of COVID-19\nKaltschmidt B, Fitzek A, Schaedler J, F\u00f6rster C, Kaltschmidt C, Hansen T, Steinfurth F, Windm\u00f6ller B, Pilger C, Kong C, Singh K, Nierhaus A, Wichmann D, Sperhake J, P\u00fcschel K, Huser T, Kr\u00fcger M, Robson S, Wilkens L, Schulte Am Esch J\nCLIN GASTROENTEROL H. 2021;19(8):1726-1729.e3.\nConvalescent plasma treatment for early post-kidney-transplant acquired COVID-19\nKluger M, Czogalla J, Schmidt-Lauber C, Peine S, Schmiedel S, Bangert K, Kluge S, Huber S, Puelles V, Fischer L, Huber T, Grahammer F\nTRANSPL INFECT DIS. 2021;23(4):e13685.\nInhalatives Budesonid zur Therapie bei COVID-19\nKluge S, Nitschmann S, Scherer M\nINTERNIST. 2021;62(8):887-889.\nMulti-dimensional and longitudinal systems profiling reveals predictive pattern of severe COVID-19\nWoo M, Haag F, Nierhaus A, Jarczak D, Roedl K, Mayer C, Brehm T, van der Meirschen M, Hennigs A, Christopeit M, Fiedler W, Karagiannis P, Burdelski C, Schultze A, Huber S, Addo M, Schmiedel S, Friese M, Kluge S, Schulze Zur Wiesch J\nISCIENCE. 2021;24(7):102752.\nValidation of a Prospective Urinalysis-Based Prediction Model for ICU Resources and Outcome of COVID-19 Disease: A Multicenter Cohort Study\nGross O, Moerer O, Rauen T, B\u00f6ckhaus J, Hoxha E, J\u00f6rres A, Kamm M, Elfanish A, Windisch W, Dreher M, Floege J, Kluge S, Schmidt-Lauber C, Turner J, Huber S, Addo M, Scheithauer S, Friede T, Braun G, Huber T, Blaschke S\nJ CLIN MED. 2021;10(14):.\nThe diagnostic challenge of abdominal tuberculosis in nonendemic countries: A case series from a tertiary hospital in Germany\nBertlich M, Paparoupa M, Weckauf H, Wittig A, Linnem\u00fcller S, Schuppert F\nCLIN CASE REP. 2021;9(7):e04524.\nMR-proAdrenomedullin as a predictor of renal replacement therapy in a cohort of critically ill patients with COVID-19\nRoedl K, Jarczak D, Fischer M, Haddad M, Boenisch O, de Heer G, Burdelski C, Frings D, Sensen B, Karakas M, Kluge S, Nierhaus A\nBIOMARKERS. 2021;26(5):417-424.\nFirst Evaluation of a New Dynamic Scoring System Intended to Support Prescription of Adjuvant CytoSorb Hemoadsorption Therapy in Patients with Septic Shock\nKogelmann K, H\u00fcbner T, Schwameis F, Dr\u00fcner M, Scheller M, Jarczak D\nJ CLIN MED. 2021;10(13):.\nAxicabtagene ciloleucel in vivo expansion and treatment outcome in aggressive B-cell lymphoma in a real-world setting\nAyuk F, Berger C, Badbaran A, Zabelina T, Sonntag T, Riecken K, Geffken M, Wichmann D, Frenzel C, Thayssen G, Zeschke S, Kr\u00f6ger N, Fehse B\nBLOOD ADV. 2021;5(11):2523-2527.\nIn Reply: Letters to the Editor Clinical Practice Guideline: Recommendations on Inpatient Treatment of Patients With COVID-19 by Prof. Dr. med. Stefan Kluge, Prof. Dr. med. Uwe Janssens, PD Dr. med. Christoph D. Spinner, Prof. Dr. med. Michael Pfeifer, Prof. Dr. med. Gernot Marx, and Prof. Dr. med. Christian Karagiannidis in issue 1\u20132/2021\nKluge S\nDTSCH ARZTEBL INT. 2021;118(22):376-377.\nErratum zu: Toxizit\u00e4ten nach Chim\u00e4rer-Antigenrezeptor-T-Zell-Therapie\nGarcia Borrega J, Heindel K, G\u00f6reci Y, Warnke C, Onur O, Kochanek M, Schub N, Ayuk F, Wichmann D, B\u00f6ll B\nINTERNIST. 2021;62(6):694.\nToxizit\u00e4ten nach Chim\u00e4rer-Antigenrezeptor-T-Zell-Therapie : \u00dcbersicht und Management fr\u00fcher und verz\u00f6gerter Nebenwirkungen\nGarcia Borrega J, Heindel K, G\u00f6reci Y, Warnke C, Onur O, Kochanek M, Schub N, Ayuk F, Wichmann D, B\u00f6ll B\nINTERNIST. 2021;62(6):611-619.\nEinstellung zur Impfung gegen SARS-CoV-2: Umfrage unter Mitarbeitenden in Krankenh\u00e4usern vor und nach Beginn der Impfungen in den deutschen Krankenh\u00e4usern\nJanssens U, Kluge S, Marx G, Hermes C, Salzberger B, Karagiannidis C\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2021;116(5):421-430.\nAre muscle parameters obtained by computed tomography associated with outcome after esophagectomy for cancer?\nKemper M, Molwitz I, Krause L, Reeh M, Burdelski C, Kluge S, Yamamura J, Izbicki J, de Heer G\nCLIN NUTR. 2021;40(6):3729-3740.\nNeue Erkenntnisse zur Ursache von Herzkreislaufstillst\u00e4nden im Krankenhaus\nRoedl K, Kluge S\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2021;146(11):733-737.\nCefiderocol in Critically Ill Patients with Multi-Drug Resistant Pathogens: Real-Life Data on Pharmacokinetics and Microbiological Surveillance\nK\u00f6nig C, Both A, Rohde H, Kluge S, Frey O, R\u00f6hr A, Wichmann D\nANTIBIOTICS-BASEL. 2021;10(6):649.\nPatient Characteristics and Clinical Course of COVID-19 Patients Treated at a German Tertiary Center during the First and Second Waves in the Year 2020\nBrehm T, Heyer A, Roedl K, Jarczak D, Nierhaus A, Nentwich M, van der Meirschen M, Schultze A, Christner M, Fiedler W, Kr\u00f6ger N, Huber T, Klose H, Sterneck M, Jordan S, Kreuels B, Schmiedel S, Addo M, Huber S, Lohse A, Kluge S, Schulze Zur Wiesch J\nJ CLIN MED. 2021;10(11):.\nCharacteristics and Risk Factors for Intensive Care Unit Cardiac Arrest in Critically Ill Patients with COVID-19\u2014A Retrospective Study\nRoedl K, S\u00f6ffker G, Wichmann D, Boenisch O, de Heer G, Burdelski C, Frings D, Sensen B, Nierhaus A, Westermann D, Kluge S, Jarczak D\nJ CLIN MED. 2021;10(10):.\nDefective NET clearance contributes to sustained FXII activation in COVID-19-associated pulmonary thrombo-inflammation\nEnglert H, Rangaswamy C, Deppermann C, Sperhake J, Krisp C, Schreier D, Gordon E, Konrath S, Haddad M, Pula G, Mailer R, Schl\u00fcter H, Kluge S, Langer F, P\u00fcschel K, Panousis K, Stavrou E, Maas C, Renn\u00e9 T, Frye M\nEBIOMEDICINE. 2021;67:.\nReanimation auf der Intensivstation (auch in Zeiten von COVID-19): Ist hier alles ganz anders?\nRoedl K, Kluge S, S\u00f6ffker G\nIntensiv News. 2021;25(2):1-5.\nThe effect of renal replacement therapy and antibiotic dose on antibiotic concentrations in critically ill patients: Data from the multinational SMARRT Study\nRoberts J, Joynt G, Lee A, Choi G, Bellomo R, Kanji S, Mudaliar M, Peake S, Stephens D, Taccone F, Ulldemolins M, Valkonen M, Agbeve J, Baptista J, Bekos V, Boidin C, Brinkmann A, Buizen L, Castro P, Cole C, Creteur J, De Waele J, Deans R, Eastwood G, Escobar L, Gomersall C, Gresham R, Jamal J, Kluge S, K\u00f6nig C, Koulouras V, Lassig-Smith M, Laterre P, Lei K, Leung P, Lefrant J, Llaurad\u00f3-Serra M, Martin-Loeches I, Mat Nor M, Ostermann M, Parker S, Rello J, Roberts D, Roberts M, Richards B, Rodr\u00edguez A, Roehr A, Roger C, Seoane L, Sinnollareddy M, Sousa E, Soy D, Spring A, Starr T, Thomas J, Turnidge J, Wallis S, Williams T, Wittebole X, Zikou X, Paul S, Lipman J\nCLIN INFECT DIS. 2021;72(8):1369-1378.\nPrognostic Value of Bioactive Adrenomedullin in Critically Ill Patients with COVID-19 in Germany: An Observational Cohort Study\nSimon T, Stoppe C, Breuer T, Stiehler L, Dreher M, Kersten A, Kluge S, Karakas M, Zechendorf E, Marx G, Martin L\nJ CLIN MED. 2021;10(8):.\nSurprising Hyperkalemia of 10.2 mmol/L in a Patient with Hyperglycemia: A Case Report\nCzogalla J, Tariparast P, Huber T, Janneck M, Grahammer F\nCASE REP NEPHROL DIA. 2021;11(1):69-77.\nAlgorithmic surveillance of ICU patients with acute respiratory distress syndrome (ASIC): protocol for a multicentre stepped-wedge cluster randomised quality improvement strategy\nMarx G, Bickenbach J, Fritsch S, Kunze J, Maassen O, Deffge S, Kistermann J, Haferkamp S, Lutz I, Voellm N, Lowitsch V, Polzin R, Sharafutdinov K, Mayer H, Kuepfer L, Burghaus R, Schmitt W, Lippert J, Riedel M, Barakat C, Stollenwerk A, Fonck S, Putensen C, Zenker S, Erdfelder F, Grigutsch D, Kram R, Beyer S, Kampe K, Gewehr J, Salman F, Juers P, Kluge S, Tiller D, Wisotzki E, Gross S, Homeister L, Bloos F, Scherag A, Ammon D, Mueller S, Palm J, Simon P, Jahn N, Loeffler M, Wendt T, Schuerholz T, Groeber P, Schuppert A\nBMJ OPEN. 2021;11(4):.\nScabies crustosa in a recipient of an allogeneic stem cell transplantation\nChristopeit M, Wichmann D\nINFECTION. 2021;49(2):375-376.\nImpfbereitschaft unter intensivmedizinischem Personal: \u00c4ngsten entgegenwirken\nKaragiannidis C, Spies C, Kluge S, Marx G, Janssens U\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2021;116(3):216-219.\nImpact of therapeutic hypothermia on bleeding events in adult patients treated with extracorporeal life support peri-cardiac arrest\nMecklenburg A, Stamm J, Angriman F, Del Sorbo L, Fan E, Soeffker G, Bernhardt A, Reichenspurner H, Schrage B, Westermann D, Braune S, Kluge S\nJ CRIT CARE. 2021;62:12-18.\nHandling and accuracy of four rapid antigen tests for the diagnosis of SARS-CoV-2 compared to RT-qPCR\nOlearo F, N\u00f6rz D, Heinrich F, Sutter J, Roedl K, Schultze A, Wiesch J, Braun P, Oestereich L, Kreuels B, Wichmann D, Aepfelbacher M, Pfefferle S, L\u00fctgehetmann M\nJ CLIN VIROL. 2021;137:.\nTemporal trends in incidence, causes, use of mechanical circulatory support and mortality in cardiogenic shock\nSchrage B, Becher P, Go\u00dfling A, Savarese G, Dabboura S, Yan I, Beer B, S\u00f6ffker G, Seiffert M, Kluge S, Kirchhof P, Blankenberg S, Westermann D\nESC HEART FAIL. 2021;8(2):1295-1303.\nConservative management of COVID-19 associated hypoxaemia\nWindisch W, Kluge S, Bachmann M, Cri\u00e9e C, Weber-Carstens S, Westhoff M, Karagiannidis C, Welte T\nERJ OPEN RES. 2021;7(2):.\nArtificial Intelligence in Differential Diagnostics of Meningitis: A Nationwide Study\nMentis A, Garcia I, Jim\u00e9nez J, Paparoupa M, Xirogianni A, Papandreou A, Tzanakaki G\nDIAGNOSTICS. 2021;11(4):.\nCerebrovascular autoregulation and arterial carbon dioxide in patients with acute respiratory distress syndrome: a prospective observational cohort study\nKahl U, Yu Y, Nierhaus A, Frings D, Sensen B, Daubmann A, Kluge S, Fischer M\nANN INTENSIVE CARE. 2021;11(1):47.\nSevere liver dysfunction complicating course of COVID-19 in the critically ill: multifactorial cause or direct viral effect?\nRoedl K, Jarczak D, Drolz A, Wichmann D, Boenisch O, de Heer G, Burdelski C, Frings D, Sensen B, Nierhaus A, L\u00fctgehetmann M, Kluge S, Fuhrmann V\nANN INTENSIVE CARE. 2021;11(1):.\nComparison of clinical characteristics and disease outcome of COVID-19 and seasonal influenza\nBrehm T, van der Meirschen M, Hennigs A, Roedl K, Jarczak D, Wichmann D, Frings D, Nierhaus A, Oqueka T, Fiedler W, Christopeit M, Kraef C, Schultze A, L\u00fctgehetmann M, Addo M, Schmiedel S, Kluge S, Schulze Zur Wiesch J\nSCI REP-UK. 2021;11(1):.\nPosterior Reversible Encephalopathy Syndrome\nBalu R, Fischer M\n2021. Stroke. Grotta J, Albers G, Broderick J, Day A, Kasner S, Lo E, Sacco R, Wong L (Hrsg.). 7. Aufl. Elsevier, 556-562.\nLiver transplantation for acute\u2010on\u2010chronic liver failure predicts post\u2010transplant mortality and impaired long\u2010term quality of life\nGoosmann L, Buchholz A, Bangert K, Fuhrmann V, Kluge S, Lohse A, Huber S, Fischer L, Sterneck M, H\u00fcbener P\nLIVER INT. 2021;41(3):574-584.\nDie pharmakologische/pharmazeutische Visite in der Intensivmedizin\nHilgarth H, Baehr M, Kluge S, K\u00f6nig C\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2021;116(2):173-184.\nBilateral Hematothorax without Hematemesis - an unusual Presentation of Variceal Bleeding\nPaparoupa M, Schrader J, Jung C, Boenisch O, Lohse A, Kluge S\nHEPATOLOGY. 2021;73(3):1233-1235.\nMechanical ventilation and mortality among 223 critically ill patients with coronavirus disease 2019: A multicentric study in Germany\nRoedl K, Jarczak D, Thasler L, Bachmann M, Schulte F, Bein B, Weber C, Sch\u00e4fer U, Veit C, Hauber H, Kopp S, Sydow K, de Weerth A, Bota M, Schreiber R, Detsch O, Rogmann J, Frings D, Sensen B, Burdelski C, Boenisch O, Nierhaus A, de Heer G, Kluge S\nAUST CRIT CARE. 2021;34(2):167-175.\nH\u00e4modynamisches Monitoring mittels transpulmonaler Thermodilution bei Patienten mit zytoreduktiver Chirurgie und hyperthermer intraperitonealer Chemotherapie\nSakka S, Grensemann J, Harte M, Defosse J, Wappler F, Heiss M, Str\u00f6hlein M\nANASTH INTENSIVMED. 2021;2021(62):101-110.\nValidation and Application of an HPLC-UV Method for Routine Therapeutic Drug Monitoring of Cefiderocol\nZimmer J, R\u00f6hr A, Kluge S, Faller J, Frey O, Wichmann D, K\u00f6nig C\nANTIBIOTICS-BASEL. 2021;10(3):242.\nHealth-related quality of life and self-reported cognitive function in patients with delayed neurocognitive recovery after radical prostatectomy: a prospective follow-up study\nKahl U, Callsen S, Beck S, Pinnschmidt H, von Breunig F, Haese A, Graefen M, Z\u00f6llner C, Fischer M\nHEALTH QUAL LIFE OUT. 2021;19(1):64.\nTemporal changes in the epidemiology, management, and outcome from acute respiratory distress syndrome in European intensive care units: a comparison of two large cohorts\nSakr Y, Fran\u00e7ois B, Sol\u00e9-Violan J, Kotfis K, Jaschinski U, Estella A, Leone M, Jakob S, Wittebole X, Fontes L, de Melo Gurgel M, Midega T, Vincent J, Ranieri V\nCRIT CARE. 2021;25(1):87.\nClonal expansion and activation of tissue-resident memory-like Th17 cells expressing GM-CSF in the lungs of severe COVID-19 patients\nZhao Y, Kilian C, Turner J, Bosurgi L, Roedl K, Bartsch P, Gnirck A, Cortesi F, Schulthei\u00df C, Hellmig M, Enk L, Hausmann F, Borchers A, Wong M, Paust H, Siracusa F, Scheibel N, Herrmann M, Rosati E, Bacher P, Kylies D, Jarczak D, L\u00fctgehetmann M, Pfefferle S, Steurer S, Zur Wiesch J, Puelles V, Sperhake J, Addo M, Lohse A, Binder M, Huber S, Huber T, Kluge S, Bonn S, Panzer U, Gagliani N, Krebs C\nSCI IMMUNOL. 2021;6(56):.\nRegistry on extracorporeal multiple organ support with the advanced organ support (ADVOS) system: 2-year interim analysis\nFuhrmann V, Perez Ruiz de Garibay A, Faltlhauser A, Tyczynski B, Jarczak D, Lutz J, Weinmann-Menke J, Kribben A, Kluge S\nMEDICINE. 2021;100(7):e24653.\nEffects of COVID-19 on in-hospital cardiac arrest: incidence, causes, and outcome - a retrospective cohort study\nRoedl K, S\u00f6ffker G, Fischer D, M\u00fcller J, Westermann D, Issleib M, Kluge S, Jarczak D\nSCAND J TRAUMA RESUS. 2021;29(1):30.\nNociception level-guided opioid administration in radical retropubic prostatectomy\nFuncke S, Pinnschmidt H, Brinkmann C, Wesseler S, Beyer B, Fischer M, Nitzschke R\nBRIT J ANAESTH. 2021;126(2):516-524.\nCurriculum Internistische Intensivmedizin\nJohn S, Riessen R, Karagiannidis C, Janssens U, Busch H, Kochanek M, Michels G, Hermes C, Buerke M, Kluge S, Baumg\u00e4rtel M, Braune S, Erbguth F, Fuhrmann V, Lebiedz P, Mayer K, M\u00fcller-Werdan U, Oppert M, Sayk F, Sedding D, Willam C, Werdan K\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2021;116(Suppl 1):1-45.\nDo Elderly Patients With Diastolic Dysfunction Require Higher Doses of Norepinephrine During General Anesthesia for Noncardiac Surgeries? A Prospective Observational Study\nKahl U, Vens M, Pollok F, Menke M, Duckstein C, Gruetzmacher J, Schirren L, Yu Y, Fischer M, Z\u00f6llner C, Goepfert M, Roeher K\nANESTH ANALG. 2021;132(2):420-429.\nMonitoring and parenteral administration of micronutrients, phosphate and magnesium in critically ill patients: The VITA-TRACE survey\nVankrunkelsven W, Gunst J, Amrein K, Bear D, Berger M, Christopher K, Fuhrmann V, Hiesmayr M, Ichai C, Jakob S, Lasocki S, Montejo J, Oudemans-van Straeten H, Preiser J, Blaser A, Rousseau A, Singer P, Starkopf J, van Zanten A, Weber-Carstens S, Wernerman J, Wilmer A, Casaer M\nCLIN NUTR. 2021;40(2):590-599.\nViral Dynamics of SARS-CoV-2 in Critically Ill Allogeneic Hematopoietic Stem Cell Transplant Recipients and Immunocompetent Patients with COVID-19\nRoedl K, Heidenreich S, Pfefferle S, Jarczak D, Urbanowicz T, N\u00f6rz D, Aepfelbacher M, Kr\u00f6ger N, Kluge S, L\u00fctgehetmann M, Christopeit M, Wichmann D\nAM J RESP CRIT CARE. 2021;203(2):242-245.\nSepsis und septischer Schock\nRolling T, Wichmann D\n2021. Klinikleitfaden Infektiologie. Jung N, Rieg S, Lehmann C (Hrsg.). 1. Aufl. M\u00fcnchen: Urban & Fischer, 142-144.\nDynamics of Vascular Protective and Immune Supportive Sphingosine-1-Phosphate During Cardiac Surgery\nGreiwe G, Moritz E, Amschler K, Poppe A, Sarwari H, Nierhaus A, Kluge S, Reichenspurner H, Zoellner C, Schwedhelm E, Daum G, Tampe B, Winkler M\nFRONT IMMUNOL. 2021;12:761475.\nOxygen Therapy in Intensive Care Medicine\nGrensemann J, Sakka S\nICU Management & Practice. 2021;21(3):122-125.\nSauerstofftherapie in der Notfall\u2013 und Intensivmedizin\nGrensemann J, Wachs C, Kluge S\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2021;146(02):108-120.\nSepsis-Pathophysiology and Therapeutic Concepts\nJarczak D, Kluge S, Nierhaus A\nFRONT MED-LAUSANNE. 2021;8:628302.\nIntensivstationen: Ein Drittel der Betten ist gesperrt\nKaragiannidis C, Kluge S, Jannsens U, Walcher F, Marx G\nDeutsches \u00c4rzteblatt. 2021;118(42):.\nTherapie und Prophylaxe: Antik\u00f6rper gegen COVID-19\nKaragiannidis C, Lang K, Mikolajewska A, Malin J, Kluge S, Spinner C\nDeutsches \u00c4rzteblatt. 2021;118(47):2212-2216.\nClinical Practice Guideline: Recommendations on Inpatient Treatment of Patients With COVID-19\nKluge S, Janssens U, Spinner C, Pfeifer M, Marx G, Karagiannidis C\nDTSCH ARZTEBL INT. 2021;118:1-7.\nLeitlinie: Diagnostik und Therapie der Malaria: AWMF Register-Nr. 042-001\nKreuels B, Bissinger A, Boecken G, Burchard G, Feldt T, Grobusch M, Jochum J, Kroidl I, L\u00f6bermann M, L\u00f6scher T, Rothe C, Schmiedel S, Schneitler S, Steiner F, Stich A, Stojkovic M, Wiemer D, Belard S, Kurth F, Tannich E, Kobbe R, Wichmann D, Ramharter M\n2021.\nGranulomatosis with polyangiitis: mind the airway\nOqueka T, Klose H, Iking-Konert C, Schnoor U, Kluge S, Simon M\nRESPIROL CASE REP. 2021;9(1):e00702.\nBilateral Lung Artery Embolization Mimicking an Acute Myocardial Infarction\nPaparoupa M, Aldemyati R, Theodorakopoulou M\nCASE REP MED. 2021;2021:.\nSARS Coronavirus-2 variant tracing within the first Coronavirus Disease 19 clusters in northern Germany\nPfefferle S, G\u00fcnther T, Kobbe R, Czech-Sioli M, N\u00f6rz D, Santer R, Oh J, Kluge S, Oestereich L, Peldschus K, Indenbirken D, Huang J, Grundhoff A, Aepfelbacher M, Knobloch J, L\u00fctgehetmann M, Fischer N\nCLIN MICROBIOL INFEC. 2021;27(1):130.e5-130.e8.\nCOVID-19-Associated Pulmonary Aspergillosis, March-August 2020\nSalmanton-Garc\u00eda J, Sprute R, Stemler J, Bartoletti M, Dupont D, Valerio M, Garc\u00eda-Vidal C, Falces-Romero I, Machado M, de la Villa S, Schroeder M, Hoyo I, Hanses F, Ferreira-Paim K, Giacobbe D, Meis J, Gangneux J, Rodr\u00edguez-Guardado A, Antinori S, Sal E, Malaj X, Seidel D, Cornely O, Koehler P\nEMERG INFECT DIS. 2021;27(4):1077-1086.\nUrinary Levels of SARS-CoV-2 Nucleocapsid Protein Associate With Risk of AKI and COVID-19 Severity: A Single-Center Observational Study\nTampe D, Hakroush S, B\u00f6sherz M, Franz J, Hofmann-Winkler H, P\u00f6hlmann S, Kluge S, Moerer O, Stadelmann C, Str\u00f6bel P, Winkler M, Tampe B\nFRONT MED-LAUSANNE. 2021;8:.\nTherapie bei COVID-19: Das bisher Erreichte\nWichmann D\nwmw skriptum. 2021;18(07):16-18.\nCardiac SARS-CoV-2 infection is associated with distinct transcriptomic changes within the heart\nLindner D, Br\u00e4uninger H, Stoffers B, Fitzek A, Mei\u00dfner K, Aleshcheva G, Schweizer M, Weimann J, Rotter B, Warnke S, Edler C, Braun F, Roedl K, Scherschel K, Escher F, Kluge S, Huber T, Ondruschka B, Heinz-Peter-Schultheiss , Kirchhof P, Blankenberg S, P\u00fcschel K, Westermann D\nmedRxiv. 2020;2020.12.19.20248542.\nResponse: Autopsy Findings and Venous Thromboembolism in Patients With COVID-19\nWichmann D\nANN INTERN MED. 2020;173(12):1030.\nChallenges in treatment of patients with acute leukemia and COVID-19: a series of 12 patients\nGhandili S, Pfefferle S, Roedl K, Sonnemann P, Karagiannis P, Boenisch O, Kluge S, Schmiedel S, Ittrich H, Rohde H, L\u00fctgehetmann M, Weisel K, Bokemeyer C, Wichmann D, Fiedler W, Jarczak D, Modemann F\nBLOOD ADV. 2020;4(23):5936-5941.\nRandomized controlled multicentre study of albumin replacement therapy in septic shock (ARISS): protocol for a randomized controlled trial\nSakr Y, Bauer M, Nierhaus A, Kluge S, Schumacher U, Putensen C, Fichtner F, Petros S, Scheer C, Jaschinski U, Tanev I, Jacob D, Weiler N, Schulze P, Fiedler F, Kapfer B, Brunkhorst F, Lautenschlaeger I, Wartenberg K, Utzolino S, Briegel J, Moerer O, Bischoff P, Zarbock A, Quintel M, Gattinoni L\nTRIALS. 2020;21(1):1002.\nFeasibility, safety, and resource utilisation of active mobilisation of patients on extracorporeal life support: a prospective observational study\nBraune S, Bojes P, Mecklenburg A, Angriman F, Soeffker G, Warnke K, Westermann D, Blankenberg S, Kubik M, Reichenspurner H, Kluge S\nANN INTENSIVE CARE. 2020;10(1):.\nGerman recommendations for critically ill patients with COVID\u201119\nKluge S, Janssens U, Welte T, Weber-Carstens S, Marx G, Karagiannidis C\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2020;115(Suppl 3):111-114.\nTherapeutisches Drug Monitoring von Antiinfektiva bei Intensivpatienten \u2013 f\u00fcr welche Arzneistoffe und wie?\nK\u00f6nig C, Kluge S, Wicha S\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2020;145(24):1764-1769.\nSuccessful Treatment of an Immune-Mediated Colitis Induced by Checkpoint Inhibitor Therapy in a Patient with Advanced Melanoma\nPaparoupa M, Stupperich S, Goerg-Reifenberg L, Wittig A, Schuppert F\nCASE REP GASTROENTER. 2020;14(3):554-560.\nThe ACCOST-HH Trial: An investigator-initiated trial, the placebo-controlled, double-blind, multi-centre, randomized trial to assess the efficacy and safety of the antibody AdreCizumab (HAM8101) against plaCebO in SubjecTs witH cardiogenic sHock, (ACCOST-HH) in progress is discussed\nSkurk C, Rottbauer W, Kessler M, Akin I, Kluge S, Burdelski C, Blankenberg S, Zeller T, Landmesser U, Karakas M\nEUR HEART J. 2020;41(45):4296-4298.\nHigh-Flow-Sauerstofftherapie \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt\nWachs C, Grensemann J, Kluge S\nPNEUMOLOGIE. 2020;74(12):842-846.\nGefahren der Aerosolbildung bei Sauerstoff- und Beatmungstherapie von COVID-19-Intensivpatienten \u2013 Fakten statt Mythen\nGrensemann J, Kluge S, Sch\u00f6nhofer B\n2020. DIVI-Jahrbuch 2020/2021. Kluge S, Heringlake M, Janssens U, Rickels E (Hrsg.). 1. Aufl. Berlin: Medizinisch Wissenschaftliche Verlagsgesellschaft, 11-22.\nChronic Pancreatitis: Small Duct Disease with Uncontrolled Pain\nNentwich M, Izbicki J\n2020. Dilemmas in Abdominal Surgery: A Case-Based Approach. 1. Aufl. CRC Press, 236-240.\nEmpfehlungen zur intensivmedizinischen Therapie von Patienten mit COVID-19 \u2013 3. Version: S1-Leitlinie\nKluge S, Janssens U, Welte T, Weber-Carstens S, Sch\u00e4lte G, Salzberger B, Gastmeier P, Langer F, Wepler M, Westhoff M, Pfeifer M, Hoffmann F, B\u00f6ttiger B, Marx G, Karagiannidis C\nPNEUMOLOGE. 2020;17(6):406-425.\nPushing beyond specifications:Evaluation of linearity and clinical performance of the cobas 6800/8800 SARS-CoV-2 RT-PCR assay for reliable quantification in blood and other materials outside recommendations\nN\u00f6rz D, Frontzek A, Eigner U, Oestereich L, Wichmann D, Kluge S, Fischer N, Aepfelbacher M, Pfefferle S, L\u00fctgehetmann M\nJ CLIN VIROL. 2020;132:104650.\nEpidemiology of intensive care unit cardiac arrest: characteristics, comorbidities, and post-cardiac arrest organ failure - a prospective observational study\nRoedl K, Jarczak D, Blohm R, Winterland S, M\u00fcller J, Fuhrmann V, Westermann D, S\u00f6ffker G, Kluge S\nRESUSCITATION. 2020;156:92-98.\nIntensivmedizinisches Back-up bei infektiologischen Katastrophen\nWichmann D, Matthews H, Nentwich M, Schmiedel S, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2020;115(8):641-648.\nEffect of Regional Citrate Anticoagulation vs Systemic Heparin Anticoagulation During Continuous Kidney Replacement Therapy on Dialysis Filter Life Span and Mortality Among Critically Ill Patients With Acute Kidney Injury: A Randomized Clinical Trial\nZarbock A, K\u00fcllmar M, Kindgen-Milles D, Wempe C, Gerss J, Brandenburger T, Dimski T, Tyczynski B, Jahn M, M\u00fclling N, Mehrl\u00e4nder M, Rosenberger P, Marx G, Simon T, Jaschinski U, Deetjen P, Putensen C, Schewe J, Kluge S, Jarczak D, Slowinski T, Bodenstein M, Meybohm P, Wirtz S, Moerer O, Kortgen A, Simon P, Bagshaw S, Kellum J, Meersch M\nJAMA-J AM MED ASSOC. 2020;324(16):1629-1639.\nPerforation of the ascending colon during implantation of an indwelling peritoneal catheter: a case report\nPaparoupa M, Wege H, Creutzfeldt A, Sebode M, Uzunoglu F, Boenisch O, Nierhaus A, Izbicki J, Kluge S\nBMC GASTROENTEROL. 2020;20(1):345.\nEpidemiology, clinical characteristics, and outcome of candidemia in critically ill patients in Germany: a single-center retrospective 10-year analysis\nSchroeder M, Weber T, Denker T, Winterland S, Wichmann D, Rohde H, Ozga A, Fischer M, Kluge S\nANN INTENSIVE CARE. 2020;10(1):142.\nGenome-wide association study identifies an early onset pancreatic cancer risk locus\nCampa D, Gentiluomo M, Obazee O, Ballerini A, Vodickova L, Hegyi P, Soucek P, Brenner H, Milanetto A, Landi S, Gao X, Bozzato D, Capurso G, Tavano F, Vashist Y, Hackert T, Bambi F, Bursi S, Oliverius M, Gioffreda D, Sch\u00f6ttker B, Ivanauskas A, Mohelnikova-Duchonova B, Darvasi E, Pezzilli R, Ma\u0142ecka-Panas E, Strobel O, Gazouli M, Katzke V, Szentesi A, Cavestro G, Farkas G, Izbicki J, Moz S, Archibugi L, Hlavac V, Vincze \u00c1, Talar-Wojnarowska R, Rusev B, Kupcinskas J, Greenhalf B, Dijk F, Giese N, Boggi U, Andriulli A, Busch O, Vanella G, Vodicka P, Nentwich M, Lawlor R, Theodoropoulos G, Jamroziak K, Zuppardo R, Moletta L, Ginocchi L, Kaaks R, Neoptolemos J, Lucchesi M, Canzian F\nINT J CANCER. 2020;147(8):2065-2074.\nBest-practice IgM- and IgA-enriched immunoglobulin use in patients with sepsis\nNierhaus A, Berlot G, Kindgen-Milles D, M\u00fcller E, Girardis M\nANN INTENSIVE CARE. 2020;10(1):132.\nEffect of Hydrocortisone on Mortality and Organ Support in Patients With Severe COVID-19: The REMAP-CAP COVID-19 Corticosteroid Domain Randomized Clinical Trial\nAngus D, Derde L, Al-Beidh F, Annane D, Arabi Y, Beane A, van Bentum-Puijk W, Berry L, Bhimani Z, Bonten M, Bradbury C, Brunkhorst F, Buxton M, Buzgau A, Cheng A, de Jong M, Detry M, Estcourt L, Fitzgerald M, Goossens H, Green C, Haniffa R, Higgins A, Horvat C, Hullegie S, Kruger P, Lamontagne F, Lawler P, Linstrum K, Litton E, Lorenzi E, Marshall J, McAuley D, McGlothin A, McGuinness S, McVerry B, Montgomery S, Mouncey P, Murthy S, Nichol A, Parke R, Parker J, Rowan K, Sanil A, Santos M, Saunders C, Seymour C, Turner A, van de Veerdonk F, Venkatesh B, Zarychanski R, Berry S, Lewis R, McArthur C, Webb S, Gordon A\nJAMA-J AM MED ASSOC. 2020;324(13):1317-1329.\nCardiac output estimation by pulse wave analysis using the pressure recording analytical method and intermittent pulmonary artery thermodilution: A method comparison study in patients after off-pump coronary artery bypass surgery\nGreiwe G, Luehsen K, Hapfelmeier A, Rogge D, Kubik M, Schulte-Uentrop L, Saugel B\nEUR J ANAESTH. 2020;37(10):920-925.\nAutoimmune hypophysitis secondary to therapy with immune checkpoint inhibitors: Four cases describing the clinical heterogeneity of central endocrine dysfunction\nHartmann A, Paparoupa M, Volkmer B, Rompel R, Wittig A, Schuppert F\nJ ONCOL PHARM PRACT. 2020;26(7):1774-1779.\nOperational framework and training standard requirements for AI-empowered robotic surgery\nO'Sullivan S, Leonard S, Holzinger A, Allen C, Battaglia F, Nevejans N, van Leeuwen F, Sajid M, Friebe M, Ashrafian H, Heinsen H, Wichmann D, Hartnett M, Gallagher A\nINT J MED ROBOT COMP. 2020;16(5):1-13.\nIntensivmedizin und COVID-19\nRoedl K, Kluge S, Wichmann D\nKlinikarzt. 2020;2020(49):409-413.\nCase characteristics, resource use, and outcomes of 10 021 patients with COVID-19 admitted to 920 German hospitals: an observational study\nKaragiannidis C, Mostert C, Hentschker C, Voshaar T, Malzahn J, Schillinger G, Klauber J, Janssens U, Marx G, Weber-Carstens S, Kluge S, Pfeifer M, Grabenhenrich L, Welte T, Busse R\nLANCET RESP MED. 2020;8(9):853-862.\nEmpfehlungen zur intensivmedizinischen Therapie von Patienten mit COVID-19 \u2013 3. Version: S1-Leitlinie\nKluge S, Janssens U, Welte T, Weber-Carstens S, Sch\u00e4lte G, Salzberger B, Gastmeier P, Langer F, Wepler M, Westhoff M, Pfeifer M, Hoffmann F, B\u00f6ttiger B, Marx G, Karagiannidis C\nANAESTHESIST. 2020;69(9):653-664.\nClinical evaluation of five different automated SARS-CoV-2 serology assays in a cohort of hospitalized COVID-19 patients\nPfl\u00fcger L, Bannasch J, Brehm T, Pfefferle S, Hoffmann A, N\u00f6rz D, van der Meirschen M, Kluge S, Haddad M, Pischke S, Hiller J, Addo M, Lohse A, Wiesch J, Peine S, Aepfelbacher M, L\u00fctgehetmann M\nJ CLIN VIROL. 2020;130:104549.\nApplication of the SCAI classification in a cohort of patients with cardiogenic shock\nSchrage B, Dabboura S, Yan I, Hilal R, Neumann J, S\u00f6rensen N, Go\u00dfling A, Becher P, Grahn H, Wagner T, Seiffert M, Kluge S, Reichenspurner H, Blankenberg S, Westermann D\nCATHETER CARDIO INTE. 2020;96(3):E213-E219.\nSARS-CoV-2 renal tropism associates with acute kidney injury\nBraun F, L\u00fctgehetmann M, Pfefferle S, Wong M, Carsten A, Lindenmeyer M, N\u00f6rz D, Heinrich F, Mei\u00dfner K, Wichmann D, Kluge S, Gross O, Pueschel K, Schr\u00f6der A, Edler C, Aepfelbacher M, Puelles V, Huber T\nLANCET. 2020;396(10251):597-598.\nAutopsy Findings and Venous Thromboembolism in Patients With COVID-19: A Prospective Cohort Study\nWichmann D, Sperhake J, L\u00fctgehetmann M, Steurer S, Edler C, Heinemann A, Heinrich F, Mushumba H, Kniep I, Schr\u00f6der A, Burdelski C, de Heer G, Nierhaus A, Frings D, Pfefferle S, Becker H, Bredereke-Wiedling H, de Weerth A, Paschen H, Sheikhzadeh-Eggers S, Stang A, Schmiedel S, Bokemeyer C, Addo M, Aepfelbacher M, P\u00fcschel K, Kluge S\nANN INTERN MED. 2020;173(4):268-277.\nTargeting Endothelial Dysfunction in Eight Extreme-Critically Ill Patients with COVID-19 Using the Anti-Adrenomedullin Antibody Adrecizumab (HAM8101)\nKarakas M, Jarczak D, Becker M, Roedl K, Addo M, Hein F, Bergmann A, Zimmermann J, Simon T, Marx G, L\u00fctgehetmann M, Nierhaus A, Kluge S\nBIOMOLECULES. 2020;10(8):.\nMultiorgan and Renal Tropism of SARS-CoV-2\nPuelles V, L\u00fctgehetmann M, Lindenmeyer M, Sperhake J, Wong M, Allweiss L, Chilla S, Heinemann A, Wanner N, Liu S, Braun F, Lu S, Pfefferle S, Schr\u00f6der A, Edler C, Gross O, Glatzel M, Wichmann D, Wiech T, Kluge S, Pueschel K, Aepfelbacher M, Huber T\nNEW ENGL J MED. 2020;383(6):590-592.\nAerosole von COVID-19-Patienten\nGrensemann J, Kluge S\nDeutsches \u00c4rzteblatt. 2020;117(31-32):1498-1503.\nUse of Intravenous Immunoglobulins in Sepsis Therapy - A Clinical View\nJarczak D, Kluge S, Nierhaus A\nINT J MOL SCI. 2020;21(15):.\nInvasive and Non-Invasive Ventilation in Patients With COVID-19\nWindisch W, Weber-Carstens S, Kluge S, Rossaint R, Welte T, Karagiannidis C\nDTSCH ARZTEBL INT. 2020;117(31-32):528-533.\nMassive pulmonary embolism with intra-hospital cardiac arrest and full recovery of right ventricular function after veno-arterial extracorporeal membrane oxygenation therapy: a case report\nCamen S, S\u00f6ffker G, Kluge S, Zengin-Sahm E\nEUR HEART J-CASE REP. 2020;4(4):1-6.\nCoagulopathy in COVID-19 and Its Implication for Safe and Efficacious Thromboprophylaxis\nLanger F, Kluge S, Klamroth R, Oldenburg J\nHAMOSTASEOLOGIE. 2020;40(3):264-269.\nS1P lyase inhibition protects against sepsis by promoting disease tolerance via the S1P/S1PR3 axis\nWeigel C, H\u00fcttner S, Ludwig K, Krieg N, Hofmann S, Schr\u00f6der N, Robbe L, Kluge S, Nierhaus A, Winkler M, Rubio I, von Maltzahn J, Spiegel S, Gr\u00e4ler M\nEBIOMEDICINE. 2020;58:102898.\nCentral Venous-Arterial CO2 difference in cardiac surgery patients - A parameter in relationship to cardiac output and altered microcirculatory blood flow\nZante B, Kluge S\nSHOCK. 2020;54(2):273-274.\nAdvanced organ support (ADVOS) in the critically ill: first clinical experience in patients with multiple organ failure\nFuhrmann V, Weber T, Roedl K, Motaabbed J, Tariparast A, Jarczak D, de Garibay A, Kluwe J, Boenisch O, Herkner H, Kellum J, Kluge S\nANN INTENSIVE CARE. 2020;10(1):96.\nClinical evaluation of a SARS-CoV-2 RT-PCR assay on a fully automated system for rapid on-demand testing in the hospital setting\nN\u00f6rz D, Fischer N, Schultze A, Kluge S, Mayer-Runge U, Aepfelbacher M, Pfefferle S, L\u00fctgehetmann M\nJ CLIN VIROL. 2020;128:104390.\nIntensive Care Outcomes of Patients after High Dose Chemotherapy and Subsequent Autologous Stem Cell Transplantation: A Retrospective, Single Centre Analysis\nKaragiannis P, S\u00e4nger L, Alsdorf W, Weisel K, Fiedler W, Kluge S, Wichmann D, Bokemeyer C, Fuhrmann V\nCANCERS. 2020;12(6):.\nInfluence of quality of intensive care on quality of life/return to work in survivors of the acute respiratory distress syndrome: prospective observational patient cohort study (DACAPO)\nApfelbacher C, Brandstetter S, Blecha S, Dodoo-Schittko F, Brandl M, Karagiannidis C, Quintel M, Kluge S, Putensen C, Bercker S, Ellger B, Kirschning T, Arndt C, Meybohm P, Weber-Carstens S, Bein T\nBMC PUBLIC HEALTH. 2020;20(1):861.\nPostanesthesia care unit delirium following robot-assisted vs open retropubic radical prostatectomy\nBeck S, Hoop D, Ragab H, Rademacher C, Me\u00dfner-Schmitt A, von Breunig F, Haese A, Graefen M, Z\u00f6llner C, Fischer M\nINT J MED ROBOT COMP. 2020;16(3):e2094.\nSwitching to Impella 5.0 decreases need for transfusion in patients undergoing temporary mechanical circulatory support\nCastro L, Zipfel S, Braunsteiner J, Schaefer A, Sill B, S\u00f6ffker G, Kluge S, Lubos E, Rybczinski M, Grahn H, Schrage B, Becher P, Barten M, Westermann D, Blankenberg S, Reichenspurner H, Bernhardt A\nJ CRIT CARE. 2020;57:253-258.\nPositionspapier zur praktischen Umsetzung der apparativen Differenzialtherapie der akuten respiratorischen Insuffizienz bei COVID-19\nPfeifer M, Ewig S, Voshaar T, Randerath W, Bauer T, Geiseler J, Dellweg D, Westhoff M, Windisch W, Sch\u00f6nhofer B, Kluge S, Lepper P\nPNEUMOLOGIE. 2020;74(6):337-357.\nVon den Toten lernen - neue Erkenntnisse zu Covid-19\nP\u00fcschel K, Kluge S, Addo M, Aepfelbacher M\nHamb \u00c4rztebl. 2020;73(06):34-36.\nGastrointestinal dysfunction in the critically ill: a systematic scoping review and research agenda proposed by the Section of Metabolism, Endocrinology and Nutrition of the European Society of Intensive Care Medicine\nReintam Blaser A, Preiser J, Fruhwald S, Wilmer A, Wernerman J, Benstoem C, Casaer M, Starkopf J, van Zanten A, Rooyackers O, Jakob S, Loudet C, Bear D, Elke G, Kott M, Lautenschl\u00e4ger I, Sch\u00e4per J, Gunst J, Stoppe C, Nobile L, Fuhrmann V, Berger M, Oudemans-van Straaten H, Arabi Y, Deane A\nCRIT CARE. 2020;24(1):224.\nQualification, knowledge, tasks and responsibilities of the clinical perfusionist in Germany\nBauer A, Benk C, Thiele H, Bauersachs J, Dittrich S, D\u00e4hnert I, Schirmer U, Zwi\u00dfler B, Jannsens U, Karagiannidis C, Kluge S, Markewitz A, Beckmann A\nINTERACT CARDIOV TH. 2020;30(5):661-665.\nS3-Leitlinie Sepsis \u2013 Pr\u00e4vention, Diagnose, Therapie und Nachsorge: Langfassung\nBrunkhorst F, Weigand M, Pletz M, Gastmeier P, Lemmen S, Meier-Hellmann A, Ragaller M, Weyland A, Marx G, Bucher M, Gerlach H, Salzberger B, Grabein B, Welte T, Werdan K, Kluge S, Bone H, Putensen C, Rossaint R, Quintel M, Spies C, Wei\u00df B, John S, Oppert M, J\u00f6rres A, Brenner T, Elke G, Gr\u00fcndling M, Mayer K, Weimann A, Felbinger T, Axer H\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2020;115(Suppl 2):37-109.\nAUTHOR REPLY\nFischer M\nUROLOGY. 2020;139:117.\nGezieltes Temperaturmanagement nach Herz-Kreislauf-Stillstand mit nicht-defibrillierbarem Rhythmus\nFischer M, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2020;115(4):348-350.\nPr\u00e4valenz von Krebspatienten auf deutschen Intensivstationen\nKochanek M, Shimabukuro-Vornhagen A, R\u00fc\u00df K, Beutel G, Lueck C, Kiehl M, Schneider R, Kroschinsky F, Liebregts T, Kluge S, Schellongowski P, von Bergwelt-Baildon M, B\u00f6ll B\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2020;115(4):312-319.\nUse of hemoadsorption in sepsis-associated ECMO-dependent severe ARDS: A case series\nKogelmann K, Scheller M, Dr\u00fcner M, Jarczak D\nJ Intensive Care Soc. 2020;21(2):183-190.\nHigh-Flow-Sauerstofftherapie \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt\nWachs C, Grensemann J, Kluge S\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2020;145(10):693-697.\nAcute-on-chronic liver failure alters meropenem pharmacokinetics in critically ill patients with continuous hemodialysis: an observational study\nGrensemann J, Busse D, K\u00f6nig C, Roedl K, J\u00e4ger W, Jarczak D, Iwersen-Bergmann S, Manthey C, Kluge S, Kloft C, Fuhrmann V\nANN INTENSIVE CARE. 2020;10(1):48.\nTen Years of Urgent Care of Ruptured Abdominal Aortic Aneurysms in a High-Volume-Center\nBehrendt C, K\u00f6lbel T, Larena-Avellaneda A, Heidemann F, Veliqi E, Rie\u00df H, Kluge S, Wachs C, P\u00fcschel K, Debus E\nANN VASC SURG. 2020;64:88-98.\nDie kontinuierliche laterale Rotationstherapie bei Patienten mit Thoraxtrauma: Eine Analyse aus dem TraumaRegister DGU\u00ae\nDefosse J, Grensemann J, Gerbershagen M, Paffrath T, B\u00f6hmer A, Joppich R, Lefering R, Wappler F, Schieren M\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2020;115(3):222-227.\nWiderspruchsl\u00f6sung bei der Organspende? : Eine Umfrage bei Mitgliedern der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr internistische Intensivmedizin und Notfallmedizin\nJanssens U, Michels G, Karagiannidis C, Riessen R, Busch H, Welte T, Werdan K, Buerke M, John S, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2020;115(3):239-244.\nLung-kidney interactions in critically ill patients: consensus report of the Acute Disease Quality Initiative (ADQI) 21 Workgroup\nJoannidis M, Forni L, Klein S, Honore P, Kashani K, Ostermann M, Prowle J, Bagshaw S, Cantaluppi V, Darmon M, Ding X, Fuhrmann V, Hoste E, Husain-Syed F, Lubnow M, Maggiorini M, Meersch M, Murray P, Ricci Z, Singbartl K, Staudinger T, Welte T, Ronco C, Kellum J\nINTENS CARE MED. 2020;46(4):654-672.\nEmpfehlungen zur intensivmedizinischen Therapie von Patienten mit COVID-19\nKluge S, Janssens U, Welte T, Weber-Carstens S, Marx G, Karagiannidis C\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2020;115(3):175-177.\nNekrotisierende \u00d6sophagitis bei Stresskardiomyopathie mit Rechtsherzversagen\nM\u00fcller-Engelmann J, Paparoupa M, Nierhaus A, Wittig A, M\u00f6ller M, Gradaus R, Schuppert F\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2020;115(3):249-252.\nPatient Characteristics, Treatment and Outcome in Non-Ischemic vs. Ischemic Cardiogenic Shock\nSchrage B, Weimann J, Dabboura S, Yan I, Hilal R, Becher P, Seiffert M, Bernhardt A, Kluge S, Reichenspurner H, Blankenberg S, Westermann D\nJ CLIN MED. 2020;9(4):.\nS3-Leitlinie Sepsis \u2013 Pr\u00e4vention, Diagnose, Therapie und Nachsorge: Zusammenfassung starker Empfehlungen\nBrunkhorst F, Weigand M, Pletz M, Gastmeier P, Lemmen S, Meier-Hellmann A, Ragaller M, Weyland A, Marx G, Bucher M, Gerlach H, Salzberger B, Grabein B, Welte T, Werdan K, Kluge S, Bone H, Putensen C, Rossaint R, Quintel M, Spies C, Wei\u00df B, John S, Oppert M, J\u00f6rres A, Brenner T, Elke G, Gr\u00fcndling M, Mayer K, Weimann A, Felbinger T, Axer H, Heller T, Gagelmann N\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2020;115(3):178-188.\nThe persistent potential of extracorporeal therapies in liver failure\nFuhrmann V, Bauer M, Wilmer A\nINTENS CARE MED. 2020;46(3):528-530.\nEffect of Intravenous Interferon \u03b2-1a on Death and Days Free From Mechanical Ventilation Among Patients With Moderate to Severe Acute Respiratory Distress Syndrome: A Randomized Clinical Trial\nRanieri V, Pettil\u00e4 V, Karvonen M, Jalkanen J, Nightingale P, Brealey D, Mancebo J, Ferrer R, Mercat A, Patroniti N, Quintel M, Vincent J, Okkonen M, Meziani F, Bellani G, MacCallum N, Creteur J, Kluge S, Artigas-Raventos A, Maksimow M, Piippo I, Elima K, Jalkanen S, Jalkanen M, Bellingan G\nJAMA-J AM MED ASSOC. 2020;323(8):725-733.\nBauchlagerung bei Beatmung \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt\nVogt T, Sensen B, Kluge S\nPNEUMOLOGIE. 2020;74(2):112-116.\nThe quality of acute intensive care and the incidence of critical events have an impact on health-related quality of life in survivors of the acute respiratory distress syndrome - a nationwide prospective multicenter observational study\nBein T, Weber-Carstens S, Apfelbacher C, Brandstetter S, Blecha S, Dodoo-Schittko F, Brandl M, Quintel M, Kluge S, Putensen C, Bercker S, Ellger B, Kirschning T, Arndt C, Meybohm P, Zeman F, Karagiannidis C\nGer Med Sci. 2020;18:Doc01.\nImpact of Inaccurate Documentation of Sampling and Infusion Time in Model-Informed Precision Dosing\nAlihodzic D, Broeker A, Baehr M, Kluge S, Langebrake C, Wicha S\nFRONT PHARMACOL. 2020;11(3):172.\nKlinische Relevanz von Laktat bei kritisch kranken Patienten mit Leberzirrhose\nDrolz A, Fuhrmann V\nIntensiv News. 2020;2020(1):24-26.\nECMO bei COVID-19-assoziiertem akutem Lungenversagen\nFischer M, Kluge S\nIntensiv News. 2020;24(6):1-5.\nNeue Serie Pneumologische Intensivmedizin\nKluge S, Dellwg D\nPNEUMOLOGIE. 2020;74(1):16.\nKontroversen bei COVID-19\nNentwich M, Nierhaus A, Jarczak D, Kluge S\nIntensiv News. 2020;24(3):1-5.\nHyperammonemia by Ureaplasma urealyticum Pneumonia after Lung Transplantation\nPaparoupa M, Barten M, de Heer J, Giessen H, Frings D, Kluge S\nRESPIR MED CASE REP. 2020;30:.\nPosition Paper for the State-of-the-Art Application of Respiratory Support in Patients with COVID-19\nPfeifer M, Ewig S, Voshaar T, Randerath W, Bauer T, Geiseler J, Dellweg D, Westhoff M, Windisch W, Sch\u00f6nhofer B, Kluge S, Lepper P\nRESPIRATION. 2020;99(6):521-542.\nMalaria\nWichmann D\n2020. Referenz Intensivmedizin. Marx G, Zacharowski K, Kluge S (Hrsg.). Georg Thieme Verlag KG Stuttgart \u00b7 New York, 753-758.\nRetrospective analysis of central venous catheters in elective intracranial surgery - Is there any benefit?\nL\u00f6ser B, Recio Ariza O, M\u00e4rz A, L\u00f6ser A, Grensemann J, Petzoldt M, Reuter D, Weber F, Glass \u00c4, Haas S\nPLOS ONE. 2019;14(12):e0226641.\nInitial therapy affects duration of diarrhoea in critically ill patients with Clostridioides difficile infection (CDI)\nManthey C, Dranova D, Christner M, Drolz A, Kluge S, Lohse A, Fuhrmann V\nCRIT CARE. 2019;23(1):399.\nImpella 5.0 therapy as a bridge-to-decision option for patients on extracorporeal life support with unclear neurological outcomes\nBernhardt A, Zipfel S, Reiter B, Hakmi S, Castro L, S\u00f6ffker G, Kluge S, Lubos E, Rybczinski M, Grahn H, Schrage B, Becher P, Barten M, Westermann D, Blankenberg S, Reichenspurner H\nEUR J CARDIO-THORAC. 2019;56(6):1031-1036.\nLiver injury and failure in critical illness\nHorvatits T, Drolz A, Trauner M, Fuhrmann V\nHEPATOLOGY. 2019;70(6):2204-2215.\nDifferenzierte Ern\u00e4hrungskonzepte bei schwerverbrannten Patienten\nGrensemann J\n2019. Intensivmedizin. Eckart J, Weigand M, Briegel J (Hrsg.). 94. Aufl. Landsberg am Lech: ecomed-Storck GmbH, .\nInternational registry on the use of the CytoSorb\u00ae adsorber in ICU patients: Study protocol and preliminary results\nFriesecke S, Tr\u00e4ger K, Schittek G, Molnar Z, Bach F, Kogelmann K, Bogdanski R, Weyland A, Nierhaus A, Nestler F, Olboeter D, Tomescu D, Jacob D, Haake H, Grigoryev E, Nitsch M, Baumann A, Quintel M, Schott M, Kielstein J, Meier-Hellmann A, Born F, Schumacher U, Singer M, Kellum J, Brunkhorst F\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2019;114(8):699-707.\nEffect of Coagulation Factor Concentrates on Markers of Endothelial Cell Damage in Experimental Hemorrhagic Shock\nHofmann N, Zipperle J, Brettner F, Jafarmadar M, Ashmwe M, Keibl C, Ponschab M, Kipmann U, Bahrami A, Redl H, Bahrami S, Fuhrmann V, Sch\u00f6chl H\nSHOCK. 2019;52(5):497-505.\nSuccessful therapy of massive risperidone-induced rhabdomyolysis using different dialysis and adsorber devices: A case report\nJarczak D, Kluge S, Fuhrmann V\nARTIF ORGANS. 2019;43(11):1113-1115.\nInvasive Beatmung bei COPD-Exazerbation\nPaparoupa M, Nierhaus A\nAtemwegs LungenKh. 2019;45(11):525-532.\nThe chronic ICU patient: Is intensive care worthwhile for patients with very prolonged ICU-stay (\u2265 90 days)?\nRoedl K, Amann D, Eichler L, Fuhrmann V, Kluge S, M\u00fcller J\nEUR J INTERN MED. 2019;69:71-76.\nOff-label Anwendung einer budesonidhaltigen Suspension f\u00fcr die Behandlung einer lymphozyt\u00e4ren \u00d6sophagitis\nPaparoupa M, Linnem\u00fcller S, Schuppert F\nLARYNGO RHINO OTOL. 2019;98(10):718-721.\nPulmonary complications in liver disease\nBauer M, Fuhrmann V, Wendon J\nINTENS CARE MED. 2019;45(10):1433-1435.\nClinical Nutrition in Critical Care Medicine - Guideline of the German Society for Nutritional Medicine (DGEM)\nElke G, Hartl W, Kreymann K, Adolph M, Felbinger T, Graf T, de Heer G, Heller A, Kampa U, Mayer K, Muhl E, Niemann B, R\u00fcmelin A, Steiner S, Stoppe C, Weimann A, Bischoff S\nCLIN NUTR ESPEN. 2019;33:220-275.\nAnalyses of sphingosine-1-phosphate in the context of transfusion: how much is in stored blood products and in patient blood?\nPoppe A, Moritz E, Geffken M, Schreiber J, Greiwe G, Amschler K, Wruck M, Schwedhelm E, Daum G, Kluge S, Peine S, Winkler M\nTRANSFUSION. 2019;59(10):3071-3076.\nHead-to-head comparison of two continuous glucose monitoring systems on a cardio-surgical ICU\nPunke M, Decker C, Petzoldt M, Reuter D, Wodack K, Reichenspurner H, Kubik M, Kluge S\nJ CLIN MONIT COMPUT. 2019;33(5):895-901.\nReply from the authors to 'In vitro removal of anti-infective agents by a novel cytokine adsorbent system'\nK\u00f6nig C\nINT J ARTIF ORGANS. 2019;42(9):531-533.\nCardiac output estimation by multi-beat analysis of the radial arterial blood pressure waveform versus intermittent pulmonary artery thermodilution: a method comparison study in patients treated in the intensive care unit after off-pump coronary artery bypass surgery\nGreiwe G, Peters V, Hapfelmeier A, Romagnoli S, Kubik M, Saugel B\nJ CLIN MONIT COMPUT. 2019 [Epub ahead of print].\nInvasive pulmonale Aspergillose\nMatthews H, Rohde H, Wichmann D, Kluge S\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2019;144(17):1218-1222.\nManagement der saisonalen Influenza 2017/2018: Erfahrungen an einem deutschen Universit\u00e4tsklinikum\nKraef C, van der Meirschen M, Wichmann D, Kutza M, Restemeyer C, Addo M, Lohse A, Schmiedel S, Kluge S, Schulze Zur Wiesch J\nBUNDESGESUNDHEITSBLA. 2019;62(7):870-880.\nBauchlagerung bei Beatmung \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt\nVogt T, Sensen B, Kluge S\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2019;144(14):978-981.\nIncreased admission central venous-arterial CO2 difference predicts ICU-mortality in adult cardiac surgery patients\nZante B, Reichenspurner H, Kubik M, Schefold J, Kluge S\nHEART LUNG. 2019;48(5):421-427.\nInfluence of local epidemiology on the performance of common colistin drug susceptibility testing methods\nAsar L, Pfefferle S, L\u00fctgehetmann M, Hoffmann A, Katchanov J, Aepfelbacher M, Rohde H, Maurer F\nPLOS ONE. 2019;14(6):e0217468.\nRate and risk factors for a hyperactivity delirium in patients with aneurysmal subarachnoid haemorrhage\nSauvigny T, Mohme M, Grensemann J, D\u00fchrsen L, Regelsberger J, Kluge S, Schmidt N, Westphal M, Czorlich P\nNEUROSURG REV. 2019;42(2):481-488.\nAtemwegssicherung in der Intensiv- und Notfallmedizin: Was gibt es Neues?\nGrensemann J, Simon M, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2019;114(4):334-341.\nAuswirkungen des Pflegepersonalmangels auf die intensivmedizinische Versorgungskapazit\u00e4t in Deutschland\nKaragiannidis C, Kluge S, Riessen R, Krakau M, Bein T, Janssens U\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2019;114(4):327-333.\nRecommendations for extracorporeal cardiopulmonary resuscitation (eCPR): consensus statement of DGIIN, DGK, DGTHG, DGfK, DGNI, DGAI, DIVI and GRC\nMichels G, Wengenmayer T, Hagl C, Dohmen C, B\u00f6ttiger B, Bauersachs J, Markewitz A, Bauer A, Gr\u00e4sner J, Pfister R, Ghanem A, Busch H, Kreimeier U, Beckmann A, Fischer M, Kill C, Janssens U, Kluge S, Born F, Hoffmeister H, Preusch M, Boeken U, Riessen R, Thiele H\nCLIN RES CARDIOL. 2019;108(5):455-464.\nEntscheidungshilfe bei erweitertem intensivmedizinischem Behandlungsbedarf auf dem Weg zur Organspende:: Positionspapier der Sektion Ethik und der Sektion Organspende und -transplantation der Deutschen Interdisziplin\u00e4ren Vereinigung f\u00fcr Intensiv- und Notfallmedizin (DIVI) unter Mitarbeit der Sektion Ethik der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internistische Intensivmedizin und Notfallmedizin (DGIIN)\nNeitzke G, Rogge A, L\u00fccking K, B\u00f6ll B, Burchardi H, Dannenberg K, Duttge G, Dutzmann J, Erchinger R, Gretenkort P, Hartog C, J\u00f6bges S, Knochel K, Liebig M, Meier S, Michalsen A, Michels G, Mohr M, Nauck F, Salomon F, Seidlein A, S\u00f6ffker G, Stopfkuchen H, Janssens U\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2019;114(4):319-326.\nUnclear Information About a Treatment Recommendation\nLeidel B, Dormann H, Busch H, Kluge S\nDTSCH ARZTEBL INT. 2019;116(17):296.\nNasogastric tube ending in the right pleura of an intubated patient\nPaparoupa M, Yan Y, M\u00f6ller M, Schuppert F\nINTENS CARE MED. 2019;45(4):523-524.\nHypoxic liver injury after in- and out-of-hospital cardiac Arrest: Risk factors and neurological outcome.\nRoedl K, Spiel A, N\u00fcrnberger A, Horvatits T, Drolz A, Hubner P, Warenits A, Sterz F, Herkner H, Fuhrmann V\nRESUSCITATION. 2019;137:175-182.\nIn Vitro Induction of T Helper 17 Cells by Synergistic Activation of Human Monocyte-Derived Langerhans Cell-Like Cells with Bacterial Agonists\nGramlich R, Aliahmadi E, Peiser M\nINT J MOL SCI. 2019;20(6):.\nPersonalized medicine with IgGAM compared with standard of care for treatment of peritonitis after infectious source control (the PEPPER trial): study protocol for a randomized controlled trial\nKalvelage C, Zacharowski K, Bauhofer A, Gockel U, Adamzik M, Nierhaus A, Kujath P, Eckmann C, Pletz M, Bracht H, Simon T, Winkler M, Kindgen-Milles D, Albertsmeier M, Weigand M, Ellger B, Ragaller M, Ullrich R, Marx G\nTRIALS. 2019;20(1):156.\nMultidrug-resistant bacterial infections in patients with decompensated cirrhosis and with acute-on-chronic liver failure in Europe\nFern\u00e1ndez J, Prado V, Trebicka J, Amoros A, Gustot T, Wiest R, Deulofeu C, Garcia E, Acevedo J, Fuhrmann V, Durand F, S\u00e1nchez C, Papp M, Caraceni P, Vargas V, Ba\u00f1ares R, Piano S, Janicko M, Albillos A, Alessandria C, Soriano G, Welzel T, Laleman W, Gerbes A, De Gottardi A, Merli M, Coenraad M, Saliba F, Pavesi M, Jalan R, Gin\u00e8s P, Angeli P, Arroyo V\nJ HEPATOL. 2019;70(3):398-411.\nOrganspende \u2013 ein deutscher \u201eNotfall\u201c\nKluge S, John S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2019;114(2):98-99.\nNeuron-specific-enolase as a predictor of the neurologic outcome after cardiopulmonary resuscitation in patients on ECMO\nSchrage B, R\u00fcbsamen N, Becher P, Roedl K, S\u00f6ffker G, Schwarzl M, Dreher A, Schewel J, Ghanem A, Grahn H, Lubos E, Bernhardt A, Kluge S, Reichenspurner H, Blankenberg S, Spangenberg T, Westermann D\nRESUSCITATION. 2019;136(Marcz 2019):14-20.\nAspergillus Tracheobronchitis in Influenza B\nFrings D, Simon M, Kluge S\nDTSCH ARZTEBL INT. 2019;116(6):100.\nIn vitro removal of anti-infective agents by a novel cytokine adsorbent system\nK\u00f6nig C, R\u00f6hr A, Frey O, Brinkmann A, Roberts J, Wichmann D, Braune S, Kluge S, Nierhaus A\nINT J ARTIF ORGANS. 2019;42(2):57-64.\nRegional citrate versus systemic heparin anticoagulation for continuous renal replacement therapy in critically ill patients with acute kidney injury (RICH) trial: study protocol for a multicentre, randomised controlled trial\nMeersch M, K\u00fcllmar M, Wempe C, Kindgen-Milles D, Kluge S, Slowinski T, Marx G, Gerss J, Zarbock A\nBMJ OPEN. 2019;9(1):e024411.\nLow-flow CO removal in combination with renal replacement therapy effectively reduces ventilation requirements in hypercapnic patients: a pilot study\nNentwich J, Wichmann D, Kluge S, Lindau S, Mutlak H, John S\nANN INTENSIVE CARE. 2019;9(1):3.\nMedikamentengabe und allgemeine Komplikationen bei extrakorporalen Verfahren\nBrinkmann A, B\u00fcrle M, Frey O, K\u00f6nig C, Richter D, R\u00f6hr A, Tr\u00e4ger K\n2019. Handbuch Extrakorporale Organunterst\u00fctzung. Geldner G, Alscher M (Hrsg.). 1. Aufl. M\u00fcnchen: Elsevier GmbH, 7-38.\nLactate Improves Prediction of Short-Term Mortality in Critically Ill Patients With Cirrhosis\nDrolz A, Horvatits T, Rutter K, Landahl F, Roedl K, Meersseman P, Wilmer A, Kluwe J, Lohse A, Kluge S, Trauner M, Fuhrmann V\nHEPATOLOGY. 2019;69(1):258-269.\nDGEM-Leitlinie: Klinische Ern\u00e4hrung in der Intensivmedizin \u2013 Kurzversion\nElke G, Hartl W, Kreymann K, Adolph M, Felbinger T, Graf T, de Heer G, Heller A, Kampa U, Mayer K, Muhl E, Niemann B, R\u00fcmelin A, Steiner S, Stoppe C, Weimann A, Bischoff S\nANASTH INTENSIV NOTF. 2019;54(1):63-73.\nAdvances in Sepsis Treatment\nJarczak D, Nierhaus A\n2019. Endotoxin Detection and Control in Pharma, Limulus, and Mammalian Systems. Williams K (Hrsg.). 1. Aufl. Springer Nature Switzerland, 837-854.\nFunktionspr\u00fcfung des Narkoseger\u00e4tes zur Gew\u00e4hrleistung der Patientensicherheit: Empfehlung der Kommission f\u00fcr Normung und technische Sicherheit der DGAI\nPrien T, B\u00fcrkle H, Czaplik M, H\u00f6lzl M, H\u00f6nemann C, Grensemann J, Muders T, Sattler R, Sch\u00e4dler D, Krau\u00df T\nANASTH INTENSIVMED. 2019;2019(60):75-83.\nAkutes Leberversagen: Zeitgerechte Diagnose und Therapie ist entscheidend f\u00fcr die Prognose\nRutter K, Horvatits T, Drolz A, Roedl K, Siedler S, Kluge S, Fuhrmann V\nWiener klinisches Magazin. 2019;22(1):38-47.\nLoss of sphingosine 1-phosphate (S1P) in septic shock is predominantly caused by decreased levels of high-density lipoproteins (HDL)\nWinkler M, M\u00e4rtz K, Nierhaus A, Daum G, Schwedhelm E, Kluge S, Gr\u00e4ler M\nJ INTENSIVE CARE. 2019;7:23.\nAkutes Lungenversagen (ARDS)\nKluge S, Sieweke A\n2018. DGIM Innere Medizin. Lehnert H (Hrsg.). 1. Aufl. Springer, 1-8.\nDreifachfixkombinationen (LAMA/LABA/ICS) zur inhalativen Dauertherapie der schwergradigen COPD\nGillissen A, Paparoupa M, Frings D, Atique B, Koczulla R\nPNEUMOLOGIE. 2018;72(12):832-842.\nSerum-Gallens\u00e4uren beim Intensivpatienten: Ursache oder Indikator einer schlechten Prognose?\nHorvatits T, Trauner M, Fuhrmann V\nIntensiv News. 2018;22(6):13-15.\nLack of evidence for human serum albumin as major source of HEV infections\nHorvatits T, Westh\u00f6lter D, Peine S, Schulze Zur Wiesch J, Lohse A, L\u00fctgehetmann M, Pischke S\nTRANSFUSION MED. 2018;28(6):470-471.\nInvasive Aspergillose bei Influenza? Zufall oder Bestimmung?\nMatthews H, Boenisch O, Wichmann D, Schroeder M, Kluge S\nIntensiv News. 2018;22(6):5-8.\nVirtual autopsy and community engagement for outbreak response in Africa: traditional, religious and sociocultural perspectives\nO'Sullivan S, Sajid M, Agusto F, Mwangangi J, Manguvo A, Wichmann D, Kharoshah M\nEGYPT J FORENSIC SCI. 2018;8(1):67.\nReanimation bei \u00fcber 90-j\u00e4hrigen Patienten: Macht das wirklich Sinn?\nRoedl K, Kluge S, M\u00fcller J\nIntensiv News. 2018;22(6):13-18.\nUnloading of the Left Ventricle During Venoarterial Extracorporeal Membrane Oxygenation Therapy in Cardiogenic Shock\nSchrage B, Burkhoff D, R\u00fcbsamen N, Becher P, Schwarzl M, Bernhardt A, Grahn H, Lubos E, S\u00f6ffker G, Clemmensen P, Reichenspurner H, Blankenberg S, Westermann D\nJACC-HEART FAIL. 2018;6(12):1035-1043.\nLung aeration and ventilation after percutaneous tracheotomy measured by electrical impedance tomography in non-hypoxemic critically ill patients: a prospective observational study\nEichler L, Mueller J, Grensemann J, Frerichs I, Z\u00f6llner C, Kluge S\nANN INTENSIVE CARE. 2018;8(1):110.\nThe ten tips to manage critically ill patients with acute-on-chronic liver failure\nFuhrmann V, Whitehouse T, Wendon J\nINTENS CARE MED. 2018;44(11):1932-1935.\nHepatitis E seroprevalence in the Americas: A systematic review and meta-analysis\nHorvatits T, Ozga A, Westh\u00f6lter D, Hartl J, Manthey C, L\u00fctgehetmann M, Rauch G, Kriston L, Lohse A, Bendall R, Wedemeyer H, Dalton H, Pischke S\nLIVER INT. 2018;38(11):1951-1964.\nDas akut-auf-chronische Leberversagen als diagnostische und therapeutische Herausforderung der Intensivmedizin\nH\u00fcbener P, Braun G, Fuhrmann V\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2018;113(8):649-657.\nIntrathecal penetration of meropenem and vancomycin administered by continuous infusion in patients suffering from ventriculitis-a retrospective analysis\nMader M, Czorlich P, K\u00f6nig C, Fuhrmann V, Kluge S, Westphal M, Grensemann J\nACTA NEUROCHIR. 2018;160(11):2099-2105.\nLong-term neurological outcomes in patients aged over 90 years who are admitted to the intensive care unit following cardiac arrest\nRoedl K, Jarczak D, Becker S, Fuhrmann V, Kluge S, M\u00fcller J\nRESUSCITATION. 2018;132(11):6-12.\nIn Reply\nGrensemann J, Fuhrmann V, Kluge S\nDTSCH ARZTEBL INT. 2018;115(41):685-686.\nRate and impact of multidrug-resistant organisms in patients with aneurysmal subarachnoid hemorrhage\nMader M, Grensemann J, Kluge S, Westphal M, Czorlich P\nACTA NEUROCHIR. 2018;160(10):2049-2054.\nEndotracheal tube-mounted camera-assisted intubation versus conventional intubation in intensive care: a prospective, randomised trial (VivalTN)\nGrensemann J, Eichler L, Wang N, Jarczak D, Simon M, Kluge S\nCRIT CARE. 2018;22(1):235.\nSymmetrical (SDMA) and asymmetrical dimethylarginine (ADMA) in sepsis: high plasma levels as combined risk markers for sepsis survival\nWinkler M, Nierhaus A, R\u00f6sler G, Lezius S, Harlandt O, Schwedhelm E, B\u00f6ger R, Kluge S\nCRIT CARE. 2018;22(1):216.\nSevere Acute Liver Injury Following Therapeutic Doses of Acetaminophen in a Patient With Spinal Muscular Atrophy\nBrehm T, Wehmeyer M, Fuhrmann V, Sch\u00e4fer H, Kluwe J\nAM J THER. 2018;26(4):e528-e529.\nEffect of a combined brief narrative exposure therapy with case management versus treatment as usual in primary care for patients with traumatic stress sequelae following intensive care medicine: study protocol for a multicenter randomized controlled trial (PICTURE)\nGensichen J, Schultz S, Adrion C, Schmidt K, Schauer M, Lindemann D, Unruh N, Kosilek R, Schneider A, Scherer M, Bergmann A, Heintze C, Joos S, Briegel J, Scherag A, K\u00f6nig H, Brettschneider C, Schulze T, Mansmann U, Linde K, L\u00fchmann D, Voigt K, Gehrke-Beck S, Koch R, Zwissler B, Schneider G, Gerlach H, Kluge S, Koch T, Walther A, Atmann O, Oltrogge J, Sauer M, Schnurr J, Elbert T\nTRIALS. 2018;19(1):480.\nHepatopulmonary syndrome\nFuhrmann V, Krowka M\nJ HEPATOL. 2018;69(3):744-745.\nInteraktionen von Leber und Lunge\nFuhrmann V, Tariparast P\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2018;113(6):464-469.\nEmpfehlungen zur extrakorporalen kardiopulmonalen Reanimation (eCPR): Konsensuspapier der DGIIN, DGK, DGTHG, DGfK, DGNI, DGAI, DIVI und GRC\nMichels G, Wengenmayer T, Hagl C, Dohmen C, B\u00f6ttiger B, Bauersachs J, Markewitz A, Bauer A, Gr\u00e4sner J, Pfister R, Ghanem A, Busch H, Kreimeier U, Beckmann A, Fischer M, Kill C, Janssens U, Kluge S, Born F, Hoffmeister H, Preusch M, Boeken U, Riessen R, Thiele H\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2018;113(6):478-486.\nSevere ischaemic cardiogenic shock with cardiac arrest and prolonged asystole: a case report\nStrangl F, Schwarzl M, Schrage B, S\u00f6ffker G\nEUR HEART J-CASE REP. 2018;2(3):yty088.\nPredicting the requirement for renal replacement therapy in intensive care patients with sepsis\nCRIT CARE. 2018;22(1):201.\nManagement of Coagulopathy during Bleeding and Invasive Procedures in Patients with Liver Failure\nDrolz A, Ferlitsch A, Fuhrmann V\nVISC MED. 2018;34(4):254-258.\nPopulation pharmacokinetics of vancomycin in critically ill patients receiving prolonged intermittent renal replacement therapy\nEconomou C, Kielstein J, Czock D, Xie J, Field J, Richards B, Tallot M, Visser A, Koenig C, Hafer C, Schmidt J, Lipman J, Roberts J\nINT J ANTIMICROB AG. 2018;52(2):151-157.\nLaktatazidose \u2013 Update 2018\nKluge S, de Heer G, Jarczak D, Nierhaus A, Fuhrmann V\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2018;143(15):1082-1085.\nEmpfehlungen zur extrakorporalen kardiopulmonalen Reanimation (eCPR): Konsensuspapier der DGIIN, DGK, DGTHG, DGfK, DGNI, DGAI, DIVI und GRC\nMichels G, Wengenmayer T, Hagl C, Dohmen C, B\u00f6ttiger B, Bauersachs J, Markewitz A, Bauer A, Gr\u00e4sner J, Pfister R, Ghanem A, Busch H, Kreimeier U, Beckmann A, Fischer M, Kill C, Janssens U, Kluge S, Born F, Hoffmeister H, Preusch M, Boeken U, Riessen R, Thiele H\nANAESTHESIST. 2018;67(8):607-616.\nPlacental growth factor inhibition targets pulmonary angiogenesis and represents a therapy for hepatopulmonary syndrome in mice\nRaevens S, Geerts A, Paridaens A, Lefere S, Verhelst X, Hoorens A, Van Dorpe J, Maes T, Bracke K, Casteleyn C, Jonckx B, Horvatits T, Fuhrmann V, Van Vlierberghe H, Van Steenkiste C, Devisscher L, Colle I\nHEPATOLOGY. 2018;68(2):634-651.\nOxygen Treatment in Intensive Care and Emergency Medicine\nGrensemann J, Fuhrmann V, Kluge S\nDTSCH ARZTEBL INT. 2018;115(27-28):455-462.\nEditorial: transplantation in the setting of acute-on-chronic liver failure-calculating chances. Authors' reply\nHuebener P, Sterneck M, Fuhrmann V\nALIMENT PHARM THER. 2018;48(1):100-101.\nConsensus statement for cancer patients requiring intensive care support\nKiehl M, Beutel G, B\u00f6ll B, Buchheidt D, Forkert R, Fuhrmann V, Kn\u00f6bl P, Kochanek M, Kroschinsky F, La Ros\u00e9e P, Liebregts T, L\u00fcck C, Olgemoeller U, Schalk E, Shimabukuro-Vornhagen A, Sperr W, Staudinger T, von Bergwelt Baildon M, Wohlfarth P, Zeremski V, Schellongowski P\nANN HEMATOL. 2018;97(7):1271-1282.\nDer besondere Fall: Gegl\u00fcckter Rettungsversuch bei Herzkreislaufstillstand\nS\u00f6ffker G, Lubos E, Issleib M, Ulrich M, Roedl K, Z\u00f6llner C, Reichenspurner H, Blankenberg S, Kluge S\nHamb \u00c4rztebl. 2018;2018(6/7):34-35.\nEfficacy of introducing a checklist to reduce central venous line associated bloodstream infections in the ICU caring for adult patients\nWichmann D, Belmar Campos C, Ehrhardt S, Kock T, Weber C, Rohde H, Kluge S\nBMC INFECT DIS. 2018;18(1):267.\nOrganspende als ethische und organisatorische Herausforderung\nHahnenkamp K, S\u00f6ffker G\n2018. Management in der Intensivmedizin: F\u00fchrung, Organisation, Planung und Steuerung. Kluge S, Marx G, Janssens U, Zacharowski K (Hrsg.). 1. Aufl. Medizinisch Wissenschaftliche Verlagsgesellschaft, 368-371.\nGespr\u00e4chsf\u00fchrung mit Angeh\u00f6rigen\nHeer G, Ogica A\n2018. Management in der Intensivmedizin: F\u00fchrung, Organisation, Planung und Steuerung. Kluge S, Marx G, Janssens U, Zacharowski K (Hrsg.). 1. Aufl. Medizinisch Wissenschaftliche Verlagsgesellschaft, 344-347.\nOrganisation der Intensivmedizin im Ausland - eine \u00dcbersicht\nKreymann K, Fuhrmann V\n2018. Management in der Intensivmedizin: F\u00fchrung, Organisation, Planung und Steuerung. Kluge S, G, Janssens U, Zacharowski K (Hrsg.). 1. Aufl. Medizinisch Wissenschaftliche Verlagsgesellschaft, 62-74.\nIntensivmedizin: Organisatorische Modelle innerhalb der Krankenhausstruktur\nNierhaus A, Heer G, Kluge S\n2018. Management in der Intensivmedizin: F\u00fchrung, Organisation, Planung und Steuerung. Kluge S, G, Janssens U, Zacharowski K (Hrsg.). 1. Aufl. Medizinisch Wissenschaftliche Verlagsgesellschaft, 213-218.\nAd\u00e4quate Antiinfektivatherapie: Bedeutung der individuellen Dosierung und Applikation\nBrinkmann A, R\u00f6hr A, K\u00f6berer A, Fuchs T, Kr\u00fcger W, K\u00f6nig C, Richter D, Weigand M, Frey O\nANAESTHESIST. 2018;67(6):461-476.\nStabilisation of acute-on-chronic liver failure patients before liver transplantation predicts post-transplant survival\nH\u00fcbener P, Sterneck M, Bangert K, Drolz A, Lohse A, Kluge S, Fischer L, Fuhrmann V\nALIMENT PHARM THER. 2018;47(11):1502-1510.\nIntravenous fish oil in critically ill and surgical patients - Historical remarks and critical appraisal\nKreymann K, Heyland D, de Heer G, Elke G\nCLIN NUTR. 2018;37(3):1075-1081.\nA rare case of septic shock due to Neisseria meningitidis serogroup B infection despite prior vaccination in a young adult with paroxysmal nocturnal haemoglobinuria receiving eculizumab\nReher D, Fuhrmann V, Kluge S, Nierhaus A\nVACCINE. 2018;36(19):2507-2509.\nOrganersatz in der Zukunft: Grenzen und Perspektiven\nRiessen R, Janssens U, John S, Karagiannidis C, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2018;113(4):277-283.\nTargeting and Modulation of Liver Myeloid Immune Cells by Hard-Shell Microbubbles\nWarzecha K, Bartneck M, M\u00f6ckel D, Appold L, Ergen C, Al Rawashdeh W, Gremse F, Niemietz P, Jahnen-Dechent W, Trautwein C, Kiessling F, Lammers T, Tacke F\nADV BIOSYST. 2018;2(5):.\nAcid-base status and its clinical implications in critically ill patients with cirrhosis, acute-on-chronic liver failure and without liver disease\nDrolz A, Horvatits T, Roedl K, Rutter K, Brunner R, Zauner C, Schellongowski P, Heinz G, Funk G, Trauner M, Schneeweiss B, Fuhrmann V\nANN INTENSIVE CARE. 2018;8(1):48.\nGerman-wide prospective DACAPO cohort of survivors of the acute respiratory distress syndrome (ARDS): a cohort profile\nDodoo-Schittko F, Brandstetter S, Brandl M, Blecha S, Quintel M, Weber-Carstens S, Kluge S, Kirschning T, Muders T, Bercker S, Ellger B, Arndt C, Meybohm P, Adamzik M, Goldmann A, Karagiannidis C, Bein T, Apfelbacher C\nBMJ OPEN. 2018;8(4):e019342.\nAkutes Leberversagen\nRutter K, Horvatits T, Drolz A, Roedl K, Siedler S, Kluge S, Fuhrmann V\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2018;113(3):174-183.\nAdvanced hemodynamic monitoring in intensive care medicine: A German web-based survey study\nSaugel B, Reese P, Wagner J, Buerke M, Huber W, Kluge S, Prondzinsky R\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2018;113(3):192-201.\nEfficacy and safety of trimodulin, a novel polyclonal antibody preparation, in patients with severe community-acquired pneumonia: a randomized, placebo-controlled, double-blind, multicenter, phase II trial (CIGMA study)\nWelte T, Dellinger R, Ebelt H, Ferrer M, Opal S, Singer M, Vincent J, Werdan K, Martin-Loeches I, Almirall J, Artigas A, Ignacio Ayestar\u00e1n J, Nuding S, Ferrer R, Sirgo Rodr\u00edguez G, Shankar-Hari M, \u00c1lvarez-Lerma F, Riessen R, Sirvent J, Kluge S, Zacharowski K, Bonastre Mora J, Lapp H, W\u00f6bker G, Achtzehn U, Brealey D, Kempa A, S\u00e1nchez Garc\u00eda M, Brederlau J, Kochanek M, Reschreiter H, Wise M, Belohradsky B, Bobenhausen I, D\u00e4lken B, Dubovy P, Langohr P, Mayer M, Sch\u00fcttrumpf J, Wartenberg-Demand A, Wippermann U, Wolf D, Torres A\nINTENS CARE MED. 2018;44(4):438-448.\nComparing fiberoptic bronchoscopy and a tracheal tube-mounted camera-guided percutaneous dilatational tracheostomy: authors reply\nGrensemann J, Eichler L, K\u00e4hler S, Jarczak D, Simon M, Pinnschmidt H, Kluge S\nCRIT CARE. 2018;22(1):84.\nThe use of mid-regional proadrenomedullin to identify disease severity and Treatment response to sepsis - a secondary analysis of a large randomised controlled trial\nElke G, Bloos F, Wilson D, Brunkhorst F, Briegel J, Reinhart K, Loeffler M, Kluge S, Nierhaus A, Jaschinski U, Moerer O, Weyland A, Meybohm P\nCRIT CARE. 2018;22(1):79.\nVirtual autopsy: Machine Learning and AI provide new opportunities for investigating minimal tumor burden and therapy resistance by cancer patients\nO'Sullivan S, Holzinger A, Wichmann D, Saldiva P, Sajid M, Zatloukal K\nAutopsy & Case Reports. 2018;8(1):e2018003.\nAltered signaling in the descending pain modulatory system after short-term infusion of the \u03bc-opioid agonist remifentanil\nSprenger C, Eichler I, Eichler L, Z\u00f6llner C, B\u00fcchel C\nJ NEUROSCI. 2018;38(10):2454-2470.\nCardiac Output Monitoring by Pulse Contour Analysis, the Technical Basics of Less-Invasive Techniques\nGrensemann J\nFRONT MED-LAUSANNE. 2018;5:64.\nEndoscopic lung volume reduction coil treatment in patients with very low FEV: an observational study\nSimon M, Harbaum L, Oqueka T, Kluge S, Klose H\nTHER ADV RESPIR DIS. 2018;12:1-10.\nNicht im Ernst, GRC: Betreuung nach Reanimation ohne Intensivmediziner?\nFuhrmann V, Grensemann J, Beutel G, Braun G, S\u00f6ffker G\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2018;113(1):73-74.\nOutcome and natural course of renal dysfunction in liver transplant recipients with severely impaired kidney function prior to transplantation\nHorvatits T, Pischke S, Proske V, Fischer L, Scheidat S, Thaiss F, Fuhrmann V, Lohse A, Nashan B, Sterneck M\nUNITED EUR GASTROENT. 2018;6(1):104-111.\nIntermediate Care Units: Recommendations on facilities and structure\nWaydhas C, Herting E, Kluge S, Markewitz A, Marx G, Muhl E, Nicolai T, Notz K, Parvu V, Quintel M, Rickels E, Schneider D, Steinmeyer-Bauer K, Sybrecht G, Welte T\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2018;113(1):33-44.\nStool cultures at the ICU: get rid of it!\nManthey C, Dranova D, Christner M, Berneking L, Kluge S, Lohse A, Fuhrmann V\nANN INTENSIVE CARE. 2018;8(1):10.\nPharmacokinetics of meropenem in septic patients on sustained low-efficiency dialysis: a population pharamcokinetic study\nBraune S, K\u00f6nig C, Roberts J, Nierhaus A, Steinmetz O, Baehr M, Kluge S, Langebrake C\nCRIT CARE. 2018;22(1):25-34.\nKombination von NAFLD Fibrosis Score und transienter Elastografie zur Identifikation mittelgradiger Fibrosestadien (II/III) bei nicht-alkoholischer Fettlebererkrankung\nDrolz A, Wehmeyer M, Diedrich T, Piecha F, Schulze Zur Wiesch J, Kluwe J\nZ GASTROENTEROL. 2018;56(1):43-50.\nCarbapenem-resistant Gram-negative pathogens in a German university medical Center: Prevalence, clinical implications and the role of novel \u03b2-lactam/\u03b2-lactamase inhibitor combinations\nKatchanov J, Asar L, Klupp E, Both A, Rothe C, K\u00f6nig C, Rohde H, Kluge S, Maurer F\nPLOS ONE. 2018;13(4):e0195757.\nDeletion of 3p13 is a late event linked to progression of TMPRSS2:ERG fusion prostate cancer\nKluth M, Volta H, Hussein M, Taskin B, Frogh S, M\u00f6ller-Koop C, B\u00fcscheck F, Jacobsen F, Tsourlakis M, L\u00fcbke A, Hinsch A, Clauditz T, Graefen M, Heinzer H, Huland H, Minner S, Sauter G, Wilczak W, Schlomm T, Simon R\nCANCER MANAG RES. 2018;10:5909-5917.\nCorrection to: Incidence of severe sepsis and septic shock in German intensive care units: the prospective, multicentre INSEP study\nMarx G\nINTENS CARE MED. 2018;44(1):153-156.\nProspective study of device-related complications in intensive care unit detected by virtual autopsy\nWichmann D, Heinemann A, Z\u00e4hler S, Vogel H, H\u00f6pker W, P\u00fcschel K, Kluge S\nBRIT J ANAESTH. 2018;120(6):1229-1236.\nBase excess is superior to lactate-levels in prediction of ICU mortality after cardiac surgery\nZante B, Reichenspurner H, Kubik M, Kluge S, Schefold J, Pfortmueller C\nPLOS ONE. 2018;13(10):e0205309.\nBronchoscopy versus an endotracheal tube mounted camera for the peri-interventional visualization of percutaneous dilatational tracheostomy - a prospective, randomized trial (VivaPDT)\nGrensemann J, Eichler L, K\u00e4hler S, Jarczak D, Simon M, Pinnschmidt H, Kluge S\nCRIT CARE. 2017;21(1):330.\nMachine learning enhanced virtual autopsy\nO'Sullivan S, Holzinger A, Zatloukal K, Saldiva P, Sajid M, Wichmann D\nAutopsy & Case Reports. 2017;7(4):3-7.\nErratum to: Practice of hemodynamic monitoring and management in German, Austrian, and Swiss intensive care units: the multicenter cross-sectional ICU-CardioMan Study\nFuncke S, Sander M, Goepfert M, Groesdonk H, Heringlake M, Hirsch J, Kluge S, Krenn C, Maggiorini M, Meybohm P, Salzwedel C, Saugel B, Wagenpfeil G, Wagenpfeil S, Reuter D\nANN INTENSIVE CARE. 2017;7(1):75.\nCirculating bile acids predict outcome in critically ill patients\nHorvatits T, Drolz A, Rutter K, Roedl K, Langouche L, Van den Berghe G, Fauler G, Meyer B, H\u00fclsmann M, Heinz G, Trauner M, Fuhrmann V\nANN INTENSIVE CARE. 2017;7:48.\nHost DNases prevent vascular occlusion by neutrophil extracellular traps\nJim\u00e9nez-Alc\u00e1zar M, Rangaswamy C, Panda R, Bitterling J, Simsek Y, Long A, Bilyy R, Krenn V, Renn\u00e9 C, Renn\u00e9 T, Kluge S, Panzer U, Mizuta R, Mannherz H, Kitamura D, Herrmann M, Napirei M, Fuchs T\nSCIENCE. 2017;358(6367):1202-1206.\nClostridium difficile - Infektionen an der Intensivstation\nDranova D, Manthey C, Fuhrmann V\n2017. DIVI-Jahrbuch 2017/2018. Kluge S, Markewitz A, Schwab S, Putensen C, Quintel M, Sybrecht G (Hrsg.). 1. Aufl. Mwv Medizinisch Wissenschaftliche Verlagsges, 413-423.\nValidation of radial artery-based uncalibrated pulse contour method (PulsioFlex) in an unselected cohort of critically ill patients\nGrensemann J, Defosse J, Willms M, Schiller U, Wappler F, Sakka S\nEUR J ANAESTH. 2017;34(11):723-731.\nEntwicklung des DIVI-Kongresses\nKluge S, Zausig Y\nDIVI. 2017;8(4):144-147.\nExtrakorporale Lungenunterst\u00fctzung beim hyperkapnischen Lungenversagen\nLebiedz P, Kluge S, Braune S\nPNEUMOLOGE. 2017;13(6):406-412.\nTherapy for Clostridium difficile infection - any news beyond Metronidazole and Vancomycin?\nManthey C, Eckmann L, Fuhrmann V\nEXPERT REV CLIN PHAR. 2017;10(11):1239-1250.\nOutcome of in- and out-of-hospital cardiac arrest survivors with liver cirrhosis\nRoedl K, Wallm\u00fcller C, Drolz A, Horvatits T, Rutter K, Spiel A, Ortbauer J, Stratil P, Hubner P, Weiser C, Motaabbed J, Jarczak D, Herkner H, Sterz F, Fuhrmann V\nANN INTENSIVE CARE. 2017;7(1):103.\nTrachealverletzung nach dilatativer Tracheotomie: Eine erfolgreiche konservative Behandlung\nEichler L, Simon M, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2017;112(7):629-631.\nFrequency and Prognostic Significance of Abnormal Liver Function Tests in Patients With Cardiogenic Shock\nJ\u00e4ntti T, Tarvasm\u00e4ki T, Harjola V, Parissis J, Pulkki K, Sionis A, Silva-Cardoso J, K\u00f8ber L, Banaszewski M, Spinar J, Fuhrmann V, Tolonen J, Carubelli V, diSomma S, Mebazaa A, Lassus J\nAM J CARDIOL. 2017;120(7):1090-1097.\nExistieren prognostische Pr\u00e4diktoren f\u00fcr die extrakorporale kardiopulmonale Reanimation (ECPR) beim au\u00dferklinischen Kreislaufstillstand?\nMichels G, Thiele H, Kluge S, Pfister R\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2017;112(7):634-636.\nDas Leben nach ARDS\nSensen B, Braune S, de Heer G, Bein T, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2017;112(7):605-611.\nPrognostic value of early S100B protein and Neuron-specific Enolase in patients with poor grade aneurysmal subarachnoid hemorrhage, a pilot study\nAbboud T, Mende K, Jung R, Czorlich P, Vettorazzi E, Priefler M, Kluge S, Westphal M, Regelsberger J\nWORLD NEUROSURG. 2017;108:669-675.\nEmergence of ceftazidime/avibactam non-susceptibility in an MDR Klebsiella pneumoniae isolate\nBoth A, B\u00fcttner H, Huang J, Perbandt M, Belmar Campos C, Christner M, Maurer F, Kluge S, K\u00f6nig C, Aepfelbacher M, Wichmann D, Rohde H\nJ ANTIMICROB CHEMOTH. 2017;72(9):2483-2488.\nExtracorporeal cytokine elimination as rescue therapy in refractory septic shock: a prospective single-center study\nFriesecke S, Stecher S, Gross S, Felix S, Nierhaus A\nJ ARTIF ORGANS. 2017;20(3):252-259.\nIrreversible Total Loss of Brain Function and Organ Donation in Patients with Aneurysmal Subarachnoid Hemorrhage\nMohme M, Sauvigny T, Grensemann J, S\u00f6ffker G, Kluge S, Westphal M, Czorlich P\nWORLD NEUROSURG. 2017;105:492-497.\nOrganinteraktion Leber und Niere\nRoedl K, Jarczak D, Fuhrmann V\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2017;142(18):1365-1372.\nMedizinische Probleme in der H\u00f6he und H\u00f6henkrankheit\nWichmann D\nSPORTS Skimanual 2017/2018. 2017.\nHuman leucocyte antigen (HLA-DR) gene expression is reduced in sepsis and correlates with impaired TNF\u03b1 response: A diagnostic tool for immunosuppression?\nWinkler M, Rissiek A, Priefler M, Schwedhelm E, Robbe L, Bauer A, Zahrte C, Zoellner C, Kluge S, Nierhaus A\nPLOS ONE. 2017;12(8):e0182427.\nMarkers of nitric oxide are associated with sepsis severity: an observational study\nWinkler M, Kluge S, Holzmann M, Moritz E, Robbe L, Bauer A, Zahrte C, Priefler M, Schwedhelm E, B\u00f6ger R, Goetz A, Nierhaus A, Zoellner C\nCRIT CARE. 2017;21(1):189.\nFeasibility of an endotracheal tube-mounted camera for percutaneous dilatational tracheostomy\nGrensemann J, Eichler L, Hopf S, Jarczak D, Simon M, Kluge S\nACTA ANAESTH SCAND. 2017;61(6):660-667.\nOrgan dysfunction, injury and failure in acute heart failure: from pathophysiology to diagnosis and management. A review on behalf of the Acute Heart Failure Committee of the Heart Failure Association (HFA) of the European Society of Cardiology (ESC)\nHarjola V, Mullens W, Banaszewski M, Bauersachs J, Brunner-La Rocca H, Chioncel O, Collins S, Doehner W, Filippatos G, Flammer A, Fuhrmann V, Lainscak M, Lassus J, Legrand M, Masip J, Mueller C, Papp Z, Parissis J, Platz E, Rudiger A, Ruschitzka F, Sch\u00e4fer A, Seferovic P, Skouri H, Yilmaz M, Mebazaa A\nEUR J HEART FAIL. 2017;19(7):821-836.\nAdvance Directives and Powers of Attorney in Intensive Care Patients\nde Heer G, Saugel B, Sensen B, R\u00fcbsteck C, Pinnschmidt H, Kluge S\nDTSCH ARZTEBL INT. 2017;114(21):363-370.\nExtrakorporale Verfahren zur Lungenunterst\u00fctzung\nBraune S, Sieweke A, Jarczak D, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2017;112(5):426-463.\nExtrakorporale Therapien bei Lebererkrankungen\nJarczak D, Braun G, Fuhrmann V\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2017;112(5):444-453.\nOrganersatzverfahren in der Intensivmedizin\nKluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2017;112(5):416.\nRenal replacement therapy in critically ill liver cirrhotic patients-outcome and clinical implications\nStaufer K, Roedl K, Kivaranovic D, Drolz A, Horvatits T, Rasoul-Rockenschaub S, Zauner C, Trauner M, Fuhrmann V\nLIVER INT. 2017;37(6):843-850.\nSphingosine-1-phosphate (S1P): A Potential Biomarker and Therapeutic Target for Endothelial Dysfunction and Sepsis?\nWinkler M, Nierhaus A, Poppe A, Greiwe G, Gr\u00e4ler M, Daum G\nSHOCK. 2017;47(6):666-672.\nA comparison of volume clamp method-based continuous noninvasive cardiac output (CNCO) measurement versus intermittent pulmonary artery thermodilution in postoperative cardiothoracic surgery patients\nWagner J, K\u00f6rner A, Schulte-Uentrop L, Kubik M, Reichenspurner H, Kluge S, Reuter D, Saugel B\nJ CLIN MONIT COMPUT. 2017;32(2):235-244.\nFamily with sequence similarity 13C (FAM13C) overexpression is an independent prognostic marker in prostate cancer\nBurdelski C, Borcherding L, Kluth M, Hube-Magg C, Melling N, Simon R, M\u00f6ller-Koop C, Weigand P, Minner S, Haese A, Michl H, Tsourlakis M, Jacobsen F, Hinsch A, Wittmer C, Lebok P, Steurer S, Izbicki J, Sauter G, Krech T, B\u00fcscheck F, Clauditz T, Schlomm T, Wilczak W\nONCOTARGET. 2017;8(19):31494-31508.\nPopulation pharmacokinetics and dosing simulations of ceftazidime in critically ill patients receiving sustained low-efficiency dialysis\nK\u00f6nig C, Braune S, Roberts J, Nierhaus A, Steinmetz O, Baehr M, Frey O, Langebrake C, Kluge S\nJ ANTIMICROB CHEMOTH. 2017;72(5):1433-1440.\nEmpfehlungen zur Ultraschallausbildung in der internistischen Intensiv- und Notfallmedizin: Positionspapier der DGIIN, DEGUM und DGK\nMichels G, Zinke H, M\u00f6ckel M, Hempel D, Busche C, Janssens U, Kluge S, Riessen R, Buerke M, Kelm M, von Bardeleben R, Knebel F, Busch H\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2017;112(4):314-319.\nKlug-entscheiden-Empfehlungen in der internistischen Intensivmedizin\nRiessen R, Kluge S, Janssens U, Kierdorf H, Bodmann K, Busch H, John S, M\u00f6ckel M\nINTERNIST. 2017;58(6):550-555.\nCharacteristics and Outcome of Patients After Allogeneic Hematopoietic Stem Cell Transplantation Treated With Extracorporeal Membrane Oxygenation for Acute Respiratory Distress Syndrome\nWohlfarth P, Beutel G, Lebiedz P, Stemmler H, Staudinger T, Schmidt M, Kochanek M, Liebregts T, Taccone F, Azoulay E, Demoule A, Kluge S, Svalebj\u00f8rg M, Lueck C, Tischer J, Combes A, B\u00f6ll B, Rabitsch W, Schellongowski P\nCRIT CARE MED. 2017;45(5):e500-e507.\nOverexpression of the A Disintegrin and Metalloproteinase ADAM15 is linked to a Small but Highly Aggressive Subset of Prostate Cancers\nBurdelski C, Fitzner M, Hube-Magg C, Kluth M, Heumann A, Simon R, Krech T, Clauditz T, B\u00fcscheck F, Steurer S, Wittmer C, Hinsch A, Luebke A, Jacobsen F, Minner S, Tsourlakis M, Beyer B, Steuber T, Thederan I, Sauter G, Izbicki J, Schlomm T, Wilczak W\nNEOPLASIA. 2017;19(4):279-287.\nImpact of dexamethasone in patients with aneurysmal subarachnoid haemorrhage\nCzorlich P, Sauvigny T, Ricklefs F, Abboud T, Nierhaus A, Vettorazzi E, Reuter D, Regelsberger J, Westphal M, Schmidt N\nEUR J NEUROL. 2017;24(4):645-651.\nSerum bile acids in patients with hepatopulmonary syndrome\nHorvatits T, Drolz A, Rutter K, Roedl K, Fauler G, M\u00fcller C, Kluge S, Trauner M, Schenk P, Fuhrmann V\nZ GASTROENTEROL. 2017;55(4):361-367.\nHemoadsorption by CytoSorb in septic patients: a case series\nKogelmann K, Jarczak D, Scheller M, Dr\u00fcner M\nCRIT CARE. 2017;21(1):74.\nCharacteristics and provision of care of patients with the acute respiratory distress syndrome: descriptive findings from the DACAPO cohort baseline and comparison with international findings\nDodoo-Schittko F, Brandstetter S, Brandl M, Blecha S, Quintel M, Weber-Carstens S, Kluge S, Meybohm P, Rolfes C, Ellger B, Bach F, Welte T, Muders T, Thomann-Hackner K, Bein T, Apfelbacher C\nJ THORAC DIS. 2017;9(3):818-830.\nFibrinogen as an Independent Predictor of Mortality in Decompensated Cirrhosis and Bleeding REPLY\nDrolz A, Fuhrmann V\nHEPATOLOGY. 2017;65(3):1080.\nH\u00e4morrhagischer Schock: Allgemeine Therapieprinzipien\nEiben T, Fuhrmann V, Saugel B, Kluge S\nINTERNIST. 2017;58(3):207-217.\nConcomitant implantation of Impella(\u00ae) on top of veno-arterial extracorporeal membrane oxygenation may improve survival of patients with cardiogenic shock\nPappalardo F, Schulte C, Pieri M, Schrage B, Contri R, Soeffker G, Greco T, Lembo R, M\u00fcllerleile K, Colombo A, De Bonis M, Sydow K, Wagner F, Reichenspurner H, Blankenberg S, Zangrillo A, Westermann D\nEUR J HEART FAIL. 2017;19(3):404-412.\nHigher Fluid Balance Increases the Risk of Death From Sepsis: Results From a Large International Audit\nSakr Y, Rubatto Birri P, Kotfis K, Nanchal R, Shah B, Kluge S, Schroeder M, Marshall J, Vincent J\nCRIT CARE MED. 2017;45(3):386-394.\nDiagnostic Value of Positron Emission Tomography Combined with Computed Tomography for Evaluating Critically Ill Neurological Patients\nKampe K, Rotermund R, Tienken M, Thomalla G, Regier M, Klutmann S, Kluge S\nFRONT NEUROL. 2017;8:33.\nRisk factors for excessively prolonged meropenem use in the intensive care settinga case-contol study\nKatchanov J, Kreuels B, Maurer F, W\u00f6stmann K, Jochum J, K\u00f6nig C, Seoudy K, Rohde H, Lohse A, Wichmann D, Baehr M, Rothe C, Kluge S\nBMC INFECT DIS. 2017;17(1):131.\nSerum bile acids as marker for acute decompensation and ACLF in patients with non-cholestatic cirrhosis\nHorvatits T, Drolz A, Roedl K, Rutter K, Ferlitsch A, Fauler G, Trauner M, Fuhrmann V\nLIVER INT. 2017;37(2):224-231.\n\"Nudging\" in microbiological reports: a strategy to improve prescribing\nKatchanov J, Kluge S, MacKenzie C, Kaasch A\nINFECTION. 2017;45(1):123-127.\nIntensivmedizinische Behandlung eines Patienten mit Ebola-Virusinfektion in Deutschland\nWichmann D, Kreuels B, Schmiedel S, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2017;112(1):38-41.\nWenn dem Blut der Sauerstoff ausgeht... Bisherige Erkenntnisse und Besonderheiten der Pharmakotherapie bei erwachsenen ECMO-Patienten\nAlihodzic D, Kluge S, Langebrake C\nKrankenhauspharmazie. 2017;38(2):77-85.\nProlongiertes Weaning bei Patienten mit ARDS\nBraune S, Sch\u00f6nhofer B\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2017;142(2):102-109.\nNIV bei ARDS: LUNG SAFEty first\nKluge S, Jarczak D, Braune S\nIntensiv News. 2017;21(2):.\nExtrakorporale Lungenunterst\u00fctzung bei Patienten mit ARDS\nKluge S, Sensen B, Braune S\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2017;142(2):88-95.\nCorrection: Cerebral Hemodynamics in Patients with Hemolytic Uremic Syndrome Assessed by Susceptibility Weighted Imaging and Four-Dimensional Non-Contrast MR Angiography\nL\u00f6bel U, Forkert N, Schmitt C, Dohrmann T, Schroeder M, Magnus T, Kluge S, Weiler-Normann C, Bi X, Fiehler J, Sedlacik J\nPLOS ONE. 2017;12(2):e0172450.\nThe Effects of Ex Vivo Administration of Granulocyte-Macrophage Colony-Stimulating Factor and Endotoxin on Cytokine Release of Whole Blood Are Determined by Priming Conditions\nNierhaus A, Linssen J, Winkler M, Frings D, Kluge S\nBIOMED RES INT . 2017;2017:9834512.\nAllogenic Blood Transfusion is Associated with Poor Perioperative and Long-Term Outcome in Esophageal Cancer\nReeh M, Ghadban T, Dedow J, Vettorazzi E, Uzunoglu F, Nentwich M, Kluge S, Izbicki J, Vashist Y\nWORLD J SURG. 2017;41(1):208-215.\nHigh-Flow-Sauerstofftherapie in der Intensivmedizin\nSimon M, Grensemann J, Kluge S\nIntensivmed up2date. 2017;13(3):259-267.\nEndoscopic lung volume reduction coil treatment in patients with chronic hypercapnic respiratory failure: an observational study\nSimon M, Harbaum L, Oqueka T, Kluge S, Klose H\nTHER ADV RESPIR DIS. 2017;11(1):9-19.\nIncidence of severe sepsis and septic shock in German intensive care Units: the prospective, multicentre INSEP study\nINTENS CARE MED. 2016;42(12):1980-1989.\nReply-1\nDrolz A, Fuhrmann V\nHEPATOLOGY. 2016;64(6):2270-2271.\nOutcome and features of acute kidney injury complicating hypoxic hepatitis at the medical intensive care unit\nDrolz A, Horvatits T, Roedl K, Rutter K, Staufer K, Haider D, Zauner C, Heinz G, Schellongowski P, Kluge S, Trauner M, Fuhrmann V\nANN INTENSIVE CARE. 2016;6(1):61.\nBleeding Complications After Endoscopic Lung Volume Reduction Coil Treatment: A Retrospective Observational Study\nSimon M, Ittrich H, Harbaum L, Oqueka T, Kluge S, Klose H\nARCH BRONCONEUMOL. 2016;52(12):590-595.\nEffect of Hydrocortisone on Development of Shock Among Patients With Severe Sepsis: The HYPRESS Randomized Clinical Trial\nKeh D, Trips E, Marx G, Wirtz S, Abduljawwad E, Bercker S, Bogatsch H, Briegel J, Engel C, Gerlach H, Goldmann A, Kuhn S, H\u00fcter L, Meier-Hellmann A, Nierhaus A, Kluge S, Lehmke J, Loeffler M, Oppert M, Resener K, Sch\u00e4dler D, Schuerholz T, Simon P, Weiler N, Weyland A, Reinhart K, Brunkhorst F\nJAMA-J AM MED ASSOC. 2016;316(17):1775-1785.\nPercutaneous dilatation tracheostomy in patients with left ventricular assist device and established phenprocoumon therapy\nSchaefer A, Schneeberger Y, Reichart D, Bernhardt A, Kubik M, Barten M, Wagner F, Kluge S, Reichenspurner H, Philipp S\nASAIO J. 2016;62(6):715-718.\nSchweres hyperkapnisches Atmungsversagen bei akuter COPD-Exazerbation: Stellenwert von Beatmung und ECCO2R\nWesthoff M, Bachmann M, Braune S, Karagiannidis C, Kluge S, Lepper P, M\u00fcller T, Sch\u00f6nhofer B\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2016;141(24):1758-1762.\nSauerstofftherapie beim akuten Myokardinfarkt\nGrensemann J, Fuhrmann V, Sydow K, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2016;112(1):50-52.\nvon Willebrand factor antigen (vWF-Ag): A non-invasive predictor of treatment response and serious adverse events in HCV patients with interferon triple therapy\nHorvatits (Rutter) K, Etschmaier A, Ferlitsch M, Maieron A, Hametner S, Horvatits T, Paternostro R, Salzl P, Reiberger T, Peck-Radosavljevic M, Quehenberger P, Hofer H, Trauner M, Ferenci P, Ferlitsch A\nDIGEST LIVER DIS. 2016;48(10):1194-9.\nSepsis: Diagnostic and Therapeutic Challenges\nMoln\u00e1r Z, Giamarellos-Bourboulis E, Kumar A, Nierhaus A\nBIOMED RES INT . 2016;2016:5786182.\nEffect of Sodium Selenite Administration and Procalcitonin-Guided Therapy on Mortality in Patients With Severe Sepsis or Septic Shock: A Randomized Clinical Trial\nBloos F, Trips E, Nierhaus A, Briegel J, Heyland D, Jaschinski U, Moerer O, Weyland A, Marx G, Gr\u00fcndling M, Kluge S, Kaufmann I, Ott K, Quintel M, Jelschen F, Meybohm P, Rademacher S, Meier-Hellmann A, Utzolino S, Kaisers U, Putensen C, Elke G, Ragaller M, Gerlach H, Ludewig K, Kiehntopf M, Bogatsch H, Engel C, Brunkhorst F, Loeffler M, Reinhart K\nJAMA INTERN MED. 2016;176(9):1266-1276.\nECCO2R in COPD exacerbation: response to comments by Del Sorbo et al\nBraune S, Kluge S\nINTENS CARE MED. 2016.\nHigh-Flow Nasal Cannula Oxygen Versus Bag-Valve-Mask for Preoxygenation Before Intubation in Subjects With Hypoxemic Respiratory Failure\nSimon M, Wachs C, Braune S, de Heer G, Frings D, Kluge S\nRESP CARE. 2016;61(9):1160-1167.\nCoagulation parameters and major bleeding in critically ill patients with cirrhosis\nDrolz A, Horvatits T, Roedl K, Rutter K, Staufer K, Kneidinger N, Holzinger U, Zauner C, Schellongowski P, Heinz G, Perkmann T, Kluge S, Trauner M, Fuhrmann V\nHEPATOLOGY. 2016;64(2):556-68.\nThe feasibility and safety of extracorporeal carbon dioxide removal to avoid intubation in patients with COPD unresponsive to noninvasive ventilation for acute hypercapnic respiratory failure (ECLAIR study): multicentre case-control study\nBraune S, Sieweke A, Brettner F, Staudinger T, Joannidis M, Verbrugge S, Frings D, Nierhaus A, Wegscheider K, Kluge S\nINTENS CARE MED. 2016;42(9):1437-1444.\nComparison of PulsioFlex\u00ae uncalibrated pulse contour method and a modified Fick principle with transpulmonary thermodilution measurements in critically ill patients\nGrensemann J, Defosse J, Wieland C, Wild U, Wappler F, Sakka S\nANAESTH INTENS CARE. 2016;44(4):484-90.\nInternational Liver Transplant Society Practice Guidelines: Diagnosis and Management of Hepatopulmonary Syndrome and Portopulmonary Hypertension\nKrowka M, Fallon M, Kawut S, Fuhrmann V, Heimbach J, Ramsay M, Sitbon O, Sokol R\nTRANSPLANTATION. 2016;100(7):1440-52.\nIntravascular volume therapy in adults: Guidelines from the Association of the Scientific Medical Societies in Germany\nMarx G, Schindler A, Mosch C, Albers J, Bauer M, Gnass I, Hobohm C, Janssens U, Kluge S, Kranke P, Maurer T, Merz W, Neugebauer E, Quintel M, Senninger N, Trampisch H, Waydhas C, Wildenauer R, Zacharowski K, Eikermann M\nEUR J ANAESTH. 2016;33(7):488-521.\nIs applanation tonometry a reliable method for monitoring blood pressure in morbidly obese patients undergoing bariatric surgery?\nGreiwe G, Tariparast A, Behem C, Petzoldt M, Herich L, Trepte C, Reuter D, Haas S\nBRIT J ANAESTH. 2016;116(6):790-6.\nHepatokardiale Wechselwirkungen: Interaktionen zweier Organsysteme\nHorvatits T, Drolz A, Rutter K, Roedl K, Kluge S, Fuhrmann V\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2016;111(5):447-452.\nThe Combination of DNA Ploidy Status and PTEN/6q15 Deletions Provides Strong and Independent Prognostic Information in Prostate Cancer\nLennartz M, Minner S, Brasch S, Wittmann H, Paterna L, Angermeier K, \u00d6zt\u00fcrk E, Shihada R, Ruge M, Kluth M, Koop C, Wilczak W, Krech T, Lebok P, Wittmer C, Heinzer H, Steuber T, Adam M, Huland H, Graefen M, Haese A, Simon R, Sauter G, Schlomm T\nCLIN CANCER RES. 2016;22(11):2802-11.\nUnique human immune signature of Ebola virus disease in Guinea\nRuibal P, Oestereich L, L\u00fcdtke A, Becker-Ziaja B, Wozniak D, Kerber R, Korva M, Cabeza-Cabrerizo M, Bore J, Koundouno F, Duraffour S, Weller R, Thorenz A, Cimini E, Viola D, Agrati C, Repits J, Afrough B, Cowley L, Ngabo D, Hinzmann J, Mertens M, Vitoriano I, Logue C, Boettcher J, Pallasch E, Sachse A, Bah A, Nitzsche K, Kuisma E, Michel J, Holm T, Zekeng E, Garc\u00eda-Dorival I, W\u00f6lfel R, Stoecker K, Fleischmann E, Strecker T, Di Caro A, Av\u0161i\u010d-\u017dupanc T, Kurth A, Meschi S, M\u00e9ly S, Newman E, Bocquin A, Kis Z, Kelterbaum A, Molkenthin P, Carletti F, Portmann J, Wolff S, Castilletti C, Schudt G, Fizet A, Ottowell L, Herker E, Jacobs T, Kretschmer B, Severi E, Ouedraogo N, Lago M, Negredo A, Franco L, Anda P, Schmiedel S, Kreuels B, Wichmann D, Addo M, Lohse A, De Clerck H, Nanclares C, Jonckheere S, Van Herp M, Sprecher A, Xiaojiang G, Carrington M, Miranda O, Castro C, Gabriel M, Drury P, Formenty P, Diallo B, Koivogui L, Magassouba N, Carroll M, G\u00fcnther S, Mu\u00f1oz-Fontela C\nNATURE. 2016;533(7601):100-4.\nAutocalibrating pulse contour analysis based on radial artery applanation tonometry for continuous non-invasive cardiac output monitoring in intensive care unit patients after major gastrointestinal surgery--a prospective method comparison study\nWagner J, Langemann M, Sch\u00f6n G, Kluge S, Reuter D, Saugel B\nANAESTH INTENS CARE. 2016;44(3):340-5.\nThe effect of a checklist on the quality of patient handover from the operating room to the intensive care unit: A randomized controlled trial\nSalzwedel C, Mai V, Punke M, Kluge S, Reuter D\nJ CRIT CARE. 2016;32:170-4.\nSevere hyperlactatemia, lactate clearance and mortality in unselected critically ill patients\nHaas S, Lange T, Saugel B, Petzoldt M, Fuhrmann V, Metschke M, Kluge S\nINTENS CARE MED. 2016;42(2):202-10.\nThe PER (Preoperative Esophagectomy Risk) Score: A Simple Risk Score to Predict Short-Term and Long-Term Outcome in Patients with Surgically Treated Esophageal Cancer\nReeh M, Metze J, Uzunoglu F, Nentwich M, Ghadban T, Wellner U, Bockhorn M, Kluge S, Izbicki J, Vashist Y\nMEDICINE. 2016;95(7):e2724.\nNicht indizierte Aufnahmen auf der Intensivstation: 12-Monats-Observationsstudie an einem Universit\u00e4tsklinikum\nBangert K, Borch J, Ferahli S, Braune S, Heer G, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2016;111(4):310-315.\nBlutungsrisiko bei Leberzirrhose auf der Intensivstation.\nDrolz A, Fuhrmann V\nIntensiv News. 2016;20(5):15-19.\nPostpylorische Ern\u00e4hrung beim kritisch Kranken - wann und wie?\nDrolz A, Horvatits T, Rutter K, Roedl K, Fuhrmann V\n2016. DIVI Jahrbuch 2015/2016. Kluge S, Markewitz A, Jorch G, Putensen C, Quintel M, Sybrecht G (Hrsg.). 1. Aufl. Berlin: 313-318.\nExtrakorporale Therapien bei Lebererkrankungen\nFuhrmann V, Drolz A, Rutter K, Roedl K, W\u00fcstenberg R, Horvatits T\n2016. DIVI Jahrbuch 2015/2016. Kluge S, Markewitz A, Jorch G, Putensen C, Quintel M, Sybrecht G (Hrsg.). 1. Aufl. Berlin: 181-187.\nGut Ding braucht Weile: Plasmaaustausch verbessert das \u00dcberleben bei akutem Leberversagen!\nFuhrmann V, Roedl K, Rutter K, Drolz A, Horvatits T, Kluge S, Siedler S\nIntensiv News. 2016;20(2):8-10.\nSauerstofftherapie: Ein zweischneidiges Schwert!\nGrensemann J, Fuhrmann V, Kluge S\nIntensiv News. 2016;20(5):1-5.\nUse of Diuretics is not associated with mortality in patients admitted to the emergency department: results from a cross-sectional study\nHaider D, Lindner G, Wolzt M, Leichtle A, Fiedler G, Sauter T, Fuhrmann V, Exadaktylos A\nJ Negat Results Biomed. 2016;15(1):1-4.\nCerebral Hemodynamics in Patients with Hemolytic Uremic Syndrome Assessed by Susceptibility Weighted Imaging and Four-Dimensional Non-Contrast MR Angiography\nL\u00f6bel U, Forkert N, Schmitt P, Dohrmann T, Schroeder M, Magnus T, Kluge S, Weiler-Normann C, Bi X, Fiehler J, Sedlacik J\nPLOS ONE. 2016;11(11):e0164863.\nAdvanced Hemodynamic Management in Patients with Septic Shock\nSaugel B, Huber W, Nierhaus A, Kluge S, Reuter D, Wagner J\nBIOMED RES INT . 2016;2016:8268569.\nDoes galactomannan testing increase diagnostic accuracy for IPA in the ICU? - A prospective observational study\nSchroeder M, Simon M, Katchanov J, Wijaya C, Rohde H, Christner M, Laqmani A, Wichmann D, Fuhrmann V, Kluge S\nCRIT CARE. 2016;20(1):139.\nWertigkeit der thorakalen Computertomografie in der Behandlung von Patienten mit ARDS\nSimon M, Braune S, Quitzke A, Metschke M, Berliner C, Kalsow M, Klose H, Kluge S\nPNEUMOLOGIE. 2016;70(S 01):P90.\nClinical characteristics and outcome of very elderly patients \u226590 years in intensive care: a retrospective observational study\nBecker S, M\u00fcller J, Heer G, Braune S, Fuhrmann V, Kluge S\nANN INTENSIVE CARE. 2015;5(1):53.\nThe simplified acute physiology score II to predict hospital mortality in aneurysmal subarachnoid hemorrhage\nCzorlich P, Sauvigny T, Ricklefs F, Kluge S, Vettorazzi E, Regelsberger J, Westphal M, Schmidt N\nACTA NEUROCHIR. 2015;157(12):2051-2059.\nPrediction of major bleeding in cirrhotic ICU patients using the dic score and coagulation parameters\nDrolz A, Horvatits T, Roedl K, Rutter K, Kneidinger N, Bopp C, W\u00fcstenberg R, Zauner C, Heinz G, Schellongowski P, Perkmann T, Trauner M, Fuhrmann V\nINTENS CARE MED. 2015;3(Suppl 1):A972.\nPrognostic impact of ICG-PDR in patients with hypoxic hepatitis at the intensive care unit\nHorvatits T, Kneidinger N, Drolz A, Roedl K, Rutter K, Kluge S, Fuhrmann V\nINTENS CARE MED. 2015;3(Suppl 1):A974.\nPrognostic impact of ICG-PDR in patients with hypoxic hepatitis\nHorvatits T, Kneidinger N, Drolz A, Roedl K, Rutter K, Kluge S, Trauner M, Fuhrmann V\nANN INTENSIVE CARE. 2015;5(1):47.\nDecreased serum concentrations of sphingosine-1-phosphate in sepsis\nWinkler M, Nierhaus A, Holzmann M, Mudersbach E, Bauer A, Robbe L, Zahrte C, Geffken M, Peine S, Schwedhelm E, Daum G, Kluge S, Zoellner C\nCRIT CARE. 2015;19(1):372.\nA nutrition strategy for obese ICU patients with special consideration for the reference of protein\nKreymann K, DeLegge M, Luft G, de Heer G\nCLIN NUTR ESPEN. 2015;10(5):e160-e166.\nHypermagnesemia is a strong independent risk factor for mortality in critically ill patients: results from a cross-sectional study\nHaider D, Lindner G, Ahmad S, Sauter T, Wolzt M, Leichtle A, Fiedler G, Exadaktylos A, Fuhrmann V\nEUR J INTERN MED. 2015;26(7):504-7.\nAllocation of patients with liver cirrhosis and organ failure to intensive care: Systematic review and a proposal for clinical practice\nLindvig K, Teisner A, Kjeldsen J, Str\u00f8m T, Toft P, Fuhrmann V, Krag A\nWORLD J GASTROENTERO. 2015;21(29):8964-73.\nKommentar aus der Praxis zu: Lungenembolie: Wie zuverl\u00e4ssig und sicher sind Vena-Cava-Filter?\nKluge S\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2015;140(17):1258.\nCD11c+ Dendritic Cells Accelerate the Rejection of Older Cardiac Transplants via Interleukin-17A\nHeinbokel T, Oberhuber R, Cetina Biefer H, Boenisch O, Hock K, Bronson R, Wilhelm M, Iwakura Y, Edtinger K, Uehara H, Quante M, Voskuil F, Krenzien F, Slegtenhorst B, Abdi R, Pratschke J, Elkhal A, Tullius S\nCIRCULATION. 2015;132(2):122-31.\nRadial Artery Applanation Tonometry for Continuous Noninvasive Cardiac Output Measurement: A Comparison With Intermittent Pulmonary Artery Thermodilution in Patients After Cardiothoracic Surgery\nWagner J, Sarwari H, Sch\u00f6n G, Kubik M, Kluge S, Reichenspurner H, Reuter D, Saugel B\nCRIT CARE MED. 2015;43(7):1423-1428.\nUpdate Intensivmedizin. Kommentar zu \"Lower tidal volume strategy (approximately 3 ml/kg) combined with extracorporeal CO2 removal versus 'conventional' protective ventilation (6 ml/kg) in severe ARDS: the prospective randomized Xtravent-study\" (IntensiveCare Med 39:847\u2013856): ARDS--Extrakorporaler Lungenersatz, Airway-Management\nKluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2015;110(5):324-5.\nContinuous glucose monitoring on the ICU using a subcutaneous sensor\nPunke M, Decker C, Wodack K, Reuter D, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2015;110(5):360-3.\nIndikation und Steuerung der Volumentherapie: Das Wichtigste zuerst\nJanssens U, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2015;110(2):110-7.\nTherapeutic drug monitoring in the treatment of invasive aspergillosis with voriconazole in cancer patients--an evidence-based approach\nKarthaus M, Lehrnbecher T, Lipp H, Kluge S, Buchheidt D\nANN HEMATOL. 2015;94(4):547-56.\nResting energy expenditure and substrate oxidation rates correlate to temperature and outcome after cardiac arrest- a prospective observational cohort study\nHolzinger U, Brunner R, Losert H, Fuhrmann V, Herkner H, Madl C, Sterz F, Schneewei\u00df B\nCRIT CARE. 2015;19(1):128.\nGuiding fluid resuscitation in critically ill patients: how to evaluate the available tools?\nPolderman K, Bein B, Kluge S, Saugel B\nINTENS CARE MED. 2015;41(5):962-964.\nIsolation in patients with Ebola virus disease\nWichmann D, Schmiedel S, Kluge S\nINTENS CARE MED. 2015;41(3):511-3.\nDiagnostik der Schistosomiasis (Bilharziose) \u2013 Notwendige Untersuchungen bei Reiser\u00fcckkehrern und Patienten aus Endemiegebieten\nWichmann D\nFLUGMEDIZIN TROPENME. 2015;22(2):73-77.\nThe use of extracorporeal carbon dioxide removal to avoid intubation in patients failing non-invasive ventilation--a cost analysis\nBraune S, Burchardi H, Engel M, Nierhaus A, Ebelt H, Metschke M, Rosseau S, Kluge S\nBMC ANESTHESIOL. 2015;15:160.\nSchockleber beim kritisch Kranken: Gibt es nur symptomatische Therapieoptionen?\nFuhrmann V, Horvatits T, Roedl K, Rutter K, Kluge S, Drolz A\nIntensiv News. 2015;19(1):15-17.\nHyperphosphatemia Is an Independent Risk Factor for Mortality in Critically Ill Patients: Results from a Cross-Sectional Study\nHaider D, Lindner G, Wolzt M, Ahmad S, Sauter T, Leichtle A, Fiedler G, Fuhrmann V, Exadaktylos A\nPLOS ONE. 2015;10(8):e0133426.\nUse of Calcium Channel Blockers is Associated with Mortality in Patients with Chronic Kidney Disease\nHaider D, Sauter T, Lindner G, Masghati S, Peric S, Friedl A, Wolzt M, H\u00f6rl W, Soleiman A, Exadaktylos A, Fuhrmann V\nKIDNEY BLOOD PRESS R. 2015;40(6):630-7.\nMehr Patientensicherheit durch freiwilliges intensivmedizinisches \"Peer Review\"\nKluge S, Bause H\nBUNDESGESUNDHEITSBLA. 2015;58(1):54-60.\nHepatitis C Infektion- ein fast gel\u00f6stes Problem\nRutter K\n\u00c4rztewoche. 2015.\nUpdate Hepatologie: Hepatitis C Infektion-ein gel\u00f6stes Problem?\nRutter K\nJATROS Infektiologie & Gastroenterologie. 2015.\nLungenembolie\nS\u00f6ffker G, Kluge S\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2015;140(2):89-96.\nHigh-flow nasal cannula oxygen versus non-invasive ventilation in patients with acute hypoxaemic respiratory failure undergoing flexible bronchoscopy - a prospective randomised trial\nSimon M, Braune S, Frings D, Wiontzek A, Klose H, Kluge S\nCRIT CARE. 2014;18(6):712.\nA case of severe Ebola virus infection complicated by gram-negative septicemia\nKreuels B, Wichmann D, Emmerich P, Schmidt-Chanasit J, Heer G, Kluge S, Sow A, Renn\u00e9 T, G\u00fcnther S, Lohse A, Addo M, Schmiedel S\nNEW ENGL J MED. 2014;371(25):2394-401.\nProlonged resuscitation and cardiogenic shock after intoxication with European yew (Taxus baccata): Complete recovery after intermittent mechanical circulatory support\nBaum C, Bohnen S, Sill B, Philipp S, Damerow H, Kluge S, Reichenspurner H, Blankenberg S, S\u00f6ffker G, Barten M, Sydow K\nINT J CARDIOL. 2014;181(C):176-178.\nSepsis im Jahr 2014\nJoannidis M, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2014;109(8):566-7.\nEfficacy of prophylactic intra-aortic balloon pump therapy in chronic heart failure patients undergoing cardiac surgery\nYildirim Y, Pecha S, Kubik M, Alassar Y, Deuse T, Hakmi S, Reichenspurner H\nARTIF ORGANS. 2014;38(11):967-972.\nAtemwegsmanagement - Zugang zur Beatmung\nBraune S, Kluge S\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2014;139(40):2003-5.\nKonzept einer Klinik f\u00fcr Intensivmedizin\nNierhaus A, Heer G, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2014;109(7):509-15.\nComment on: A comparison of percutaneous dilatational tracheostomy versus conventional surgical tracheostomy\nSimon M, Kluge S\nPNEUMOLOGIE. 2014;68(9):634.\nOrganspende in Deutschland - wann und wie? Ein Fall f\u00fcr Transplantationsbeauftragte\nS\u00f6ffker G, Komm N, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2014;109(6):396-402.\nHPS: Diagnosis, clinical features, and medical therapy\nFuhrmann V, Drolz A, Rutter K, Horvatits T\nClin Liver Dis (Hoboken). 2014;4(2):46-49.\nA plea for autopsy in the modern ICU\nWichmann D, Braune S, Kluge S\nCRIT CARE MED. 2014;42(8):e595.\nHVAD implantation in right atrium-to-right pulmonary artery configuration\nDeuse T, Kubik M, Reichenspurner H\nARTIF ORGANS. 2014;38(6):519-20.\nWelcher Beatmungszugang f\u00fcr welchen Patienten auf der Intensivstation?\nDreher M, Kluge S\nPNEUMOLOGIE. 2014;68(6):371-7.\nRapid Metagenomic Diagnostics for Suspected Outbreak of Severe Pneumonia\nFischer N, Rohde H, Indenbirken D, G\u00fcnther T, Reumann K, L\u00fctgehetmann M, Meyer T, Kluge S, Aepfelbacher M, Alawi M, Grundhoff A\nEMERG INFECT DIS. 2014;20(6):1072-5.\nCerebral Magnetic Resonance Imaging Findings in Adults with Haemolytic Uraemic Syndrome Following an Infection with Escherichia coli, Subtype O104:H4\nL\u00f6bel U, Eckert B, Simova O, Meier-Cillien M, Kluge S, Gerloff C, R\u00f6ther J, Magnus T, Fiehler J\nCLIN NEURORADIOL. 2014;24(2):111-9.\nFriday night ventilation a safety starting tool kit for mechanically ventilated patients\nGattinoni L, Carlesso E, Brazzi L, Cressoni M, Rosseau S, Kluge S, Kalenka A, Bachmann M, Toepfer L, Wrigge H, Redaelli F, Vetter C, Wysocki M\nMINERVA ANESTESIOL. 2014;80(9):1046-1057 .\nSchockleber und Cholestase beim kritisch Kranken\nDrolz A, Horvatits T, Roedl K, Fuhrmann V\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2014;109(4):228-34.\nExtrakorporale Therapien bei Patienten mit Lebererkrankungen auf der Intensivstation\nFuhrmann V, Horvatits T, Drolz A, Rutter K\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2014;109(4):246-51.\nPulmonale Komplikationen bei Lebererkrankungen\nHorvatits T, Drolz A, Kluge S, Fuhrmann V\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2014;109(4):235-9.\nVirtual autopsy with multiphase postmortem computed tomographic angiography versus traditional medical autopsy to investigate unexpected deaths of hospitalized patients: a cohort study\nWichmann D, Heinemann A, Weinberg C, Vogel H, Hoepker W, Grabherr S, P\u00fcschel K, Kluge S\nANN INTERN MED. 2014;160(8):534-41.\nDiagnosis of neuroschistosomiasis by antibody specificity index and semi-quantitative real-time PCR from cerebrospinal fluid and serum\nH\u00e4rter G, Frickmann H, Zenk S, Wichmann D, Ammann B, Kern P, Fleischer B, Tannich E, Poppert S\nJ MED MICROBIOL. 2014;63(Pt 2):309-12.\nEinstellung des intensivmedizinischen Fachpersonals zur postmortalen Organspende in Deutschland: Ergebnisse einer Fragebogenerhebung auf dem 12. Kongress der Deutschen Interdisziplin\u00e4ren Vereinigung f\u00fcr Intensiv- und Notfallmedizin\nS\u00f6ffker G, Bhattarai M, Welte T, Quintel M, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2014;109(1):41-7.\nDer klinische Pharmazeut: Ein obligates Mitglied des interprofessionellen Behandlungsteams der Intensivmedizin.\nBraune S, Hilgarth H, Kluge S\nIntensiv News. 2014;(3):28-30.\nFr\u00fchtracheotomie - Ja oder Nein? Die aktuelle Kontroverse\nBraune S, Kluge S\nIntensiv News. 2014;(4):6-8.\nSo wird\u2019s gemacht - Technik der perkutanen Dilatationstracheotomie\nBraune S, Kluge S\nInnere Medizin up2date. 2014;2(02):90-94.\nDer besondere Fall- Optimale Rettungskette\nGeisler A, S\u00f6ffker G, Breunig F, Petzoldt M, Treede H, Reichenspurner H, Willems S, Blankenberg S, Diemert P, Kluge S\nHamb \u00c4rztebl. 2014;68(10):44-46.\nVermeiden von Medikationsfehlern in der Intensivmedizin\nHilgarth H, Baehr M, Braune S, Kluge S\nManagement und Krankenhaus. 2014;(1-2):19.\nvWF, a screening tool for detection of hepatopulmonary syndrome in patients with liver cirrhosis\nHorvatits T, Drolz A, Roedl K, Herkner H, Ferlitsch A, Perkmann T, M\u00fcller C, Trauner M, Schenk P, Fuhrmann V\nJ HEPATOL. 2014;61(3):544-549.\nPharmacokinetics of ganciclovir during continuous venovenous hemodiafiltration in critically ill patients\nHorvatits T, Kitzberger R, Drolz A, Zauner C, J\u00e4ger W, B\u00f6hmdorfer M, Kraff S, Fritsch A, Thalhammer F, Fuhrmann V, Schenk P\nANTIMICROB AGENTS CH. 2014;58(1):94-101.\nPerioperative Glycemic Control With a Computerized Algorithm Versus Conventional Glycemic Control in Cardiac Surgical Patients Undergoing Cardiopulmonary Bypass With Blood Cardioplegia\nPunke M, G\u00f6pfert M, Kluge S, Reichenspurner H, G\u00f6tz A, Reuter D\nJ CARDIOTHOR VASC AN. 2014;28(5):1273-1277.\nDer Einfluss von Gesamtgallens\u00e4uren bei kritisch kranken Patienten\nRutter K\n2014. Notfall und Rettungsmedizin. .\nImpact of total serum bile acids in critically ill patients\"\nRutter K\n2014. Cristian Care Medicine. .\nSUCCESSFUL HCV ERADICATION DUE TO ANTIVIRAL THERAPY IS ASSOCIATED WITH IMPROVED LONG TERM OUTCOME OF PATIENTS WITH CHRONIC HEPATITIS C\nRutter K\n2014. Journal of Hepatology. .\nConsequences of endotracheal Intubation and tracheostomy\nSch\u00f6nhofer B, Kluge S\n2014. Textbook of Post-ICU Medicine. 1. Aufl. Oxford, UK: Oxford University Press, 185-200.\nRescue bedside laparotomy in the intensive care unit in patients too unstable for transport to the operating room\nSchreiber J, Nierhaus A, Vettorazzi E, Braune S, Frings D, Vashist Y, Izbicki J, Kluge S\nCRIT CARE. 2014;18(3):R123.\nEinstellung von intensivmedizinischem Fachpersonal zur postmortalen Organspende in Deutschland\nS\u00f6ffker G, Kluge S\nDIVI. 2014;01(01):30-33.\nStandard-pO2 zur Unterscheidung von prim\u00e4rer und sekund\u00e4rer Hypox\u00e4mie. Erwiderung\nWichmann D, Baumann H, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2014;109(1):64-5.\nEffect of gender and ITPA polymorphisms on ribavirin-induced anemia in chronic hepatitis C patients\nScherzer T, St\u00e4ttermayer A, Stauber R, Maieron A, Strasser M, Laferl H, Schwarzer R, Datz C, Rutter K, Beinhardt S, Steindl-Munda P, Hofer H, Ferenci P\nJ HEPATOL. 2013;59(5):964-71.\nDeath after percutaneous dilatational tracheostomy: a systematic review and analysis of risk factors\nSimon M, Metschke M, Braune S, P\u00fcschel K, Kluge S\nCRIT CARE. 2013;17(5):R258.\nSafety of percutaneous dilatational tracheostomy in patients on extracorporeal lung support\nBraune S, Kienast S, Hadem J, Wiesner O, Wichmann D, Nierhaus A, Simon M, Welte T, Kluge S\nINTENS CARE MED. 2013;39(10):1792-9.\nCommentary: durability of SVR in chronic hepatitis C patients treated with peginterferon-a2a/ribavirin in combination with a direct-acting anti-viral--authors' reply\nFerenci P, Rutter K\nALIMENT PHARM THER. 2013;38(5):558.\nTransplantationsbeauftragte - Im Auftrag der Organspende.\nS\u00f6ffker G, Kluge S\nHamb \u00c4rztebl. 2013;9(09):24-25.\nProspective comparison of three risk score models at three different surgical intensive care units\nGoertz O, Wolff E, Nierhaus A, Gharagozlou A, Hirsch T, Kolbenschlag J, Lehnhardt M, Stachon A\nSHOCK. 2013;40(2):95-100.\nExtracorporeal lung support in H1N1 provoked acute respiratory failure: the experience of the German ARDS Network\nWeber-Carstens S, Goldmann A, Quintel M, Kalenka A, Kluge S, Peters J, Putensen C, M\u00fcller T, Rosseau S, Zwi\u00dfler B, Moerer O\nDTSCH ARZTEBL INT. 2013;110(33-34):543-9.\nClinical features of critically ill patients with Shiga toxin-induced hemolytic uremic syndrome\nBraune S, Wichmann D, Heinz M, Nierhaus A, Becker H, Meyer T, Meyer G, M\u00fcller-Schulz M, Fricke J, de Weerth A, H\u00f6pker W, Fiehler J, Magnus T, Gerloff C, Panzer U, Stahl R, Wegscheider K, Kluge S\nCRIT CARE MED. 2013;41(7):1702-10.\nDurability of SVR in chronic hepatitis C patients treated with peginterferon-\u03b12a/ribavirin in combination with a direct-acting anti-viral\nRutter K, Hofer H, Beinhardt S, Dulic M, Gschwantler M, Maieron A, Laferl H, St\u00e4ttermayer A, Scherzer T, Strassl R, Holzmann H, Steindl-Munda P, Ferenci P\nALIMENT PHARM THER. 2013;38(2):118-23.\nAkutes Lungenversagen--ein Update\nBraune S, Kluge S\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2013;138(19):1019-22.\nLangzeitadaptation an chronische Hypox\u00e4mie. Klinische Pr\u00e4sentation\nWichmann D, Baumann H, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2013;108(4):323-4.\nIst Hochfrequenz-Oszillationsventilation effektiv? Hochfrequenz-Oszillationsventilation beim ARDS--Evidenz schl\u00e4gt Theorie\nKluge S\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2013;138(16):824.\nInvasive pulmonary aspergillosis in the ICU:an emerging disease?\nWichmann D, Kluge S\nINTENS CARE MED. 2013;39(4):790.\nValue of Computed Tomography of the Chest in Subjects With ARDS: A Retrospective Observational Study\nSimon M, Braune S, Laqmani A, Metschke M, Berliner C, Kalsow M, Klose H, Kluge S\nRESP CARE. 2013.\nAspergillus galactomannan antigen for diagnosis and treatment monitoring in cerebral aspergillosis\nSoeffker G, Wichmann D, Loderst\u00e4dt U, Sobottka I, Deuse T, Kluge S\nPROG TRANSPLANT. 2013;23(1):71-4.\nRevisiting the predictors of a sustained virologic response in the era of direct-acting antiviral therapy for hepatitis C virus\nBeinhardt S, Rutter K, St\u00e4ttermayer A, Ferenci P\nCLIN INFECT DIS. 2013;56(1):118-22.\nExtracorporeal lung support in patients with chronic obstructive pulmonary disease.\nBraune S, Kluge S\nMINERVA ANESTESIOL. 2013;79(8):934-943.\nHamburger Netzwerk Pulmonale Hypertonie\nHarbaum L, Hennigs J, Baumann H, L\u00fcneburg N, Kluge S, Weil J, Sydow K, Klose H\nHamb \u00c4rztebl. 2013;(10):26-28.\nStressulkus-Prophylaxe\nHeer G, Sensen B, Kluge S\nDIVI. 2013;(3):94-98.\nRevisiting the white blood cell count: immature granulocytes count as a diagnostic marker to discriminate between SIRS and sepsis--a prospective, observational study\nNierhaus A, Klatte S, Linssen J, Eismann N, Wichmann D, Hedke J, Braune S, Kluge S\nBMC IMMUNOL. 2013;14:8.\nSepsis - vermeidbare Fehler in der Klinik?\nNierhaus A, Kluge S\nIntensiv News. 2013;(4):21-22.\nArtesunate versus quinine in the treatment of severe imported malaria: comparative analysis of adverse events focussing on delayed haemolysis\nRolling T, Wichmann D, Schmiedel S, Burchard G, Kluge S, Cramer J\nMALARIA J. 2013;12:241.\nComparison of three different commercial PCR assays for the detection of pathogens in critically ill sepsis patients\nSchreiber J, Nierhaus A, Braune S, Heer G, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2013;108(4):311-318.\nDie Berlin-Definition des ARDS\nSimon M, Braune S, Kluge S\nIntensiv News. 2013;(3):1-4.\nProspective European-wide multicentre study on a blood based real-time PCR for the diagnosis of acute schistosomiasis\nWichmann D, Poppert S, Von Thien H, Clerinx J, Dieckmann S, Jensenius M, Parola P, Richter J, Schunk M, Stich A, Zanger P, Burchard G, Tannich E\nBMC INFECT DIS. 2013;13:55.\nJaundice increases the rate of complications and one-year mortality in patients with hypoxic hepatitis\nJ\u00e4ger B, Drolz A, Michl B, Schellongowski P, Bojic A, Nikfardjam M, Zauner C, Heinz G, Trauner M, Fuhrmann V\nHEPATOLOGY. 2012;56(6):2297-304.\nUpdate Tracheotomie\nBraune S, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2012;107(7):543-547.\n\"Airwaymanagement\"\nKluge S, Marx G\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2012;107(7):514.\nAssociation of the IL28B genotype with insulin resistance in patients with chronic hepatitis C\nSt\u00e4ttermayer A, Rutter K, Beinhardt S, Scherzer T, Stadlmayr A, Hofer H, Wrba F, Steindl-Munda P, Krebs M, Datz C, Trauner M, Ferenci P\nJ HEPATOL. 2012;57(3):492-8.\nT\u00f6dliche Armbrustverletzung im Jugendalter\nHessler C, Hamel W, Kluge S, Mayer U, Grzyska U, Westphal M, P\u00fcschel K\nArch Kriminol. 2012;229(3-4):90-95.\nUse of a weighted, automated analysis of the differential blood count to differentiate sepsis from non-infectious systemic inflammation: the intensive care infection score (ICIS).\nNierhaus A, Linssen J, Wichmann D, Braune S, Kluge S\nINFLAMM ALLERGY DRUG TARGETS. 2012;11(2):109-115.\nVirtual autopsy as an alternative to traditional medical autopsy in the intensive care unit: a prospective cohort study.\nWichmann D, Obbelode F, Vogel H, Hoepker W, Nierhaus A, Braune S, Sauter G, P\u00fcschel K, Kluge S\nANN INTERN MED. 2012;156(2):123-130.\nLow intensity, long-term outpatient rehabilitation in COPD: a randomised controlled trial.\nBaumann H, Kluge S, Rummel K, Klose H, Hennigs J, Schmoller T, Meyer A\nRESP RES. 2012;13:86.\nKollegen-Besuch\nBause H, Braun J, Kluge S, Wirtz S\nintensiv. 2012;20(03):139-145.\nSerum level of IP-10 increases predictive value of IL28B polymorphisms for spontaneous clearance of acute HCV infection\nBeinhardt S, Aberle J, Strasser M, Dulic-Lakovic E, Maieron A, Kreil A, Rutter K, Staettermayer A, Datz C, Scherzer T, Strassl R, Bischof M, Stauber R, Bodlaj G, Laferl H, Holzmann H, Steindl-Munda P, Ferenci P, Hofer H\nGASTROENTEROLOGY. 2012;142(1):78-85.e2.\nTreatment of chronic hepatitis C genotype 1 patients at an academic center in Europe involved in prospective, controlled trials: is there a selection bias?\nBeinhardt S, Staettermayer A, Rutter K, Maresch J, Scherzer T, Steindl-Munda P, Hofer H, Ferenci P\nHEPATOLOGY. 2012;55(1):30-8.\nAutomated image-based analysis of adherent thrombocytes on polymer surfaces.\nBraune S, Alag\u00f6z G, Seifert B, Lendlein A, Jung F\nCLIN HEMORHEOL MICRO. 2012;52(2-4):349-355.\n[Sedation concepts in intensive care].\nBraune S, Kluge S\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2012;137(5):190-193.\nEffect of empirical treatment with moxifloxacin and meropenem vs meropenem on sepsis-related organ dysfunction in patients with severe sepsis: a randomized trial.\nBrunkhorst F, Oppert M, Marx G, Bloos F, Ludewig K, Putensen C, Nierhaus A, Jaschinski U, Meier-Hellmann A, Weyland A, Gr\u00fcndling M, Moerer O, Riessen R, Seibel A, Ragaller M, B\u00fcchler M, John S, Bach F, Spies C, Reill L, Fritz H, Kiehntopf M, Kuhnt E, Bogatsch H, Engel C, Loeffler M, Kollef M, Reinhart K, Welte T, Sepsis G\nJAMA-J AM MED ASSOC. 2012;307(22):2390-2399.\n[Communication in intensive care medicine].\nde Heer G, Kluge S\nMED KLIN-INTENSIVMED. 2012;107(4):249-254.\nEin Qualit\u00e4tsvergleich von parenteralen Zubereitungen. K\u00f6nnen in der Apotheke vorgefertigte Infusionsl\u00f6sungen eine verl\u00e4sslichere Wirkstoffkonzentration erzielen als L\u00f6sungen die auf Station hergestellt werden?\nDehmel C, Braune S, Kreymann K, Baehr M, Langebrake C, Hilgarth H, Nierhaus A, Dartsch D, Kluge S\nKrankenhauspharmazie. 2012;33(4):157-162.\nHypoxic cardiac arrest in pregnancy due to pulmonary haemorrhage.\nGrimme I, Winter R, Kluge S, Petzoldt M\nBMJ CASE REP. 2012;2012:6741.\nModerne Leichenschau\nHeinemann A, Seifert D, Denzer U, R\u00f6sch T, Lorenzen M, Adam G, Wichmann D, Kluge S, Vogel H, Sauter G, P\u00fcschel K\nHamb \u00c4rztebl. 2012;66(06/07):12-17.\nAvoiding invasive mechanical ventilation by extracorporeal carbon dioxide removal in patients failing noninvasive ventilation.\nKluge S, Braune S, Engel M, Nierhaus A, Frings D, Ebelt H, Uhrig A, Metschke M, Wegscheider K, Suttorp N, Rousseau S\nINTENS CARE MED. 2012;38(10):1632-1639.\nDiagnostic value of positron emission tomography combined with computed tomography for evaluating patients with septic shock of unknown origin.\nKluge S, Braune S, Nierhaus A, Wichmann D, Derlin T, Mester J, Klutmann S\nJ CRIT CARE. 2012;27(3):1-7.\nTracheotomie\nKluge S, Schreiter D\nDIVI. 2012;(4):137.\nAcute liver failure following minocycline treatment - a case report and review of the literature.\nKuhn A, Weiler-Normann C, Schramm C, Kluge S, Behne M, Lohse A, Benten D\nZ GASTROENTEROL. 2012;50(8):771-775.\nThe neurological syndrome in adults during the 2011 northern German E. coli serotype O104:H4 outbreak.\nMagnus T, R\u00f6ther J, Simova O, Meier-Cillien M, Repenthin J, M\u00f6ller F, Gbadamosi J, Panzer U, Wengenroth M, Hagel C, Kluge S, Stahl R, Wegscheider K, Urban P, Eckert B, Glatzel M, Fiehler J, Gerloff C\nBRAIN. 2012;135(Pt 6):1850-1859.\nAdrenalin bei der kardiopulmonalen Reanimation: Wie lange noch?\nMaisch S, Kluge S\nIntensiv News. 2012;16(4):.\nPulmonale Aspergillosen: Konsequenzen der neuen AGIHO-Empfehlungen f\u00fcr die klinische Praxis\nM\u00fcller-L\u00f6bnitz C, Eder M, Kluge S, Knitsch W, Kuse E, Maschmeyer G, Welte T\nIntensiv- und Notfallbehandlung. 2012;37(1):30-37.\nHeparin-induced thrombocytopenia associated with acute liver graft failure.\nPannicke N, Pollok J, Kluge S, Petzoldt M\nBMJ CASE REP. 2012;2012:7323.\nRescue therapy with a pumpless extracorporeal lung assist device in a patient with acute interstitial lung disease and severe refractory hypercapnia.\nPetzoldt M, Braune S, Bittmann I, Kluge S\nRESP CARE. 2012;57(2):293-297.\nDIVI Jahrbuch 2011/2012: H\u00e4modynamisches Monitoring\nReuter D\n2012. DIVI Jahrbuch 2011/2012. .\nH\u00e4modynamische Stabilisierung kritisch kranker Patienten: Optimierung des HZV \u2013 aber wie ?\nReuter D\n2012. Intensivmedizin. .\nH\u00e4modynamisches Management auf der Intensivstation: Was wird das Rivers-Protokoll ersetzen?\nReuter D, Trepte C, Haas S\n2012. DIVI Jahrbuch 2011/2012. .\nPost-treatment haemolysis in severe imported malaria after intravenous artesunate: case report of three patients with hyperparasitaemia.\nRolling T, Schmiedel S, Wichmann D, Wittkopf D, Burchard G, Cramer J\nMALARIA J. 2012;11:169.\nCandida im Respirationstrakt: No longer an innocent bystander?\nWichmann D, Kluge S\nIntensiv News. 2012.\nCharacterization of Enterobacter cloacae pneumonia: a single-center retrospective analysis.\nHennigs J, Baumann H, Schmiedel S, Tennstedt P, Sobottka I, Bokemeyer C, Kluge S, Klose H\nLUNG. 2011;189(6):475-483.\nKlassifikation und Differentialdiagnose der pulmonalen Hypertonie\nHennigs J, Baumann H, L\u00fcneburg N, Kluge S, Sydow K, Klose H\nAtemwegs LungenKh. 2011;37:443-448.\nCoronary angiography and intervention during hypothermia can be performed safely without cardiac arrhythmia or vasospasm\nKoester R, Kaehler J, Barmeyer A, M\u00fcllerleile K, Priefler M, Soeffker G, Braune S, Nierhaus A, Meinertz T, Kluge S\nCLIN RES CARDIOL. 2011;100(11):1013-1019.\nPortal pressure predicts outcome and safety of antiviral therapy in cirrhotic patients with hepatitis C virus infection\nReiberger T, Rutter K, Ferlitsch A, Payer B, Hofer H, Beinhardt S, Kundi M, Ferenci P, Gangl A, Trauner M, Peck-Radosavljevic M\nCLIN GASTROENTEROL H. 2011;9(7):602-8.e1.\nEarly virologic response and IL28B polymorphisms in patients with chronic hepatitis C genotype 3 treated with peginterferon alfa-2a and ribavirin\nScherzer T, Hofer H, Staettermayer A, Rutter K, Beinhardt S, Steindl-Munda P, Kerschner H, Kessler H, Ferenci P\nJ HEPATOL. 2011;54(5):866-71.\nImpact of IL28B genotype on the early and sustained virologic response in treatment-na\u00efve patients with chronic hepatitis C\nSt\u00e4ttermayer A, Stauber R, Hofer H, Rutter K, Beinhardt S, Scherzer T, Zinober K, Datz C, Maieron A, Dulic-Lakovic E, Kessler H, Steindl-Munda P, Strasser M, Krall C, Ferenci P\nCLIN GASTROENTEROL H. 2011;9(4):344-350.e2.\nFiber optic bronchoscopy in patients with acute hypoxemic respiratory failure requiring noninvasive ventilation--a feasibility study.\nBaumann H, Klose H, Simon M, Ghadban T, Braune S, Hennigs J, Kluge S\nCRIT CARE. 2011;15(4):179.\nHemocompatibility of soft hydrophobic poly(n-butyl acrylate) networks with elastic moduli adapted to the elasticity of human arteries.\nBraune S, H\u00f6now A, Mrowietz C, Cui J, Kratz K, Hellwig J, Uz\u00fcm C, Klitzing R, Lendlein A, Jung F\nCLIN HEMORHEOL MICRO. 2011;49(1-4):375-390.\n[Percutaneous dilatational tracheostomy].\nBraune S, Kluge S\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2011;136(23):1265-1269.\nAcute schistosomiasis in a cluster of travelers from Rwanda: diagnostic contribution of schistosome DNA detection in serum compared to parasitology and serology.\nClerinx J, Bottieau E, Wichmann D, Tannich E, Marjan V\nJ TRAVEL MED. 2011;18(6):367-372.\nDo centrally pre-prepared solutions achieve more reliable drug concentrations than solutions prepared on the ward?\nDehmel C, Braune S, Kreymann K, Baehr M, Langebrake C, Hilgarth H, Nierhaus A, Dartsch D, Kluge S\nINTENS CARE MED. 2011;37(8):1311-1316.\nDer besondere Fall \u00b7 Suizidversuch mit Knollenbl\u00e4tterpilz\nHarlandt O, Wichmann D, de Heer G, Fischer L, Nashan B, Reimer J, Benten D, Lohse A, Kluge S\nHamb \u00c4rztebl. 2011;65(5):34-35.\nLebensm\u00fcde ernten ihr Gift neuerdings im Wald ... Suizidversuch mit Knollenbl\u00e4tterpilz\nHarlandt O, Wichmann D, de Heer G, Fischer L, Nashan B, Reimer J, Benten D, Lohse A, Kluge S\nMedical Tribune. 2011;43(40):7.\nMulti tyrosine kinase inhibitor dasatinib as novel cause of severe pre-capillary pulmonary hypertension?\nHennigs J, von Amsberg G, Baumann H, Honecker F, Kluge S, Bokemeyer C, Br\u00fcmmendorf T, Klose H\nBMC PULM MED. 2011;11:30.\nReduced cardiac output in imported Plasmodium falciparum malaria.\nHerr J, Mehrfahr P, Schmiedel S, Wichmann D, Brattig N, Burchard G, Cramer J\nMALARIA J. 2011;10:160.\nEmpfehlungen zur Struktur und Ausstattung von Intensivtherapiestationen \u2013 Kurzversion \u2013\nJorch G, Kluge S, K\u00f6nig F, Markewitz A, Notz K, Parvu V, Quintel M, Schneider D, Sybrecht G, Waydhas C\nDIVI. 2011;2(2):78-86.\nHyponatri\u00e4mie\nKampe K, Kluge S\nIntensivmed up2date. 2011;7(2):101-122.\n[Current approaches to the treatment of severe hypoxic respiratory insufficiency (acute lung injury; acute respiratory distress syndrome)].\nKluge S, M\u00fcller T, Pfeifer M\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2011;136(5):186-189.\nAspergillus-Nachweis beim beatmeten Patienten: Ignorieren oder therapieren?\nMetschke M, Kluge S\nIntensiv News. 2011;6:10-12.\nInterventional lung assist enables lung protective mechanical ventilation in acute respiratory distress syndrome.\nNierhaus A, Frings D, Braune S, Baumann H, Schneider C, Wittenburg B, Kluge S\nMINERVA ANESTESIOL. 2011;77(8):797-801.\nFacing the challenge: A rational strategy for fluid and volume management.\nReuter D, Heckel K, Strunden M\n2011. Yearbook of Intensive Care and Emergency Medicine 2011. .\nIntravenous silibinin as 'rescue treatment' for on-treatment non-responders to pegylated interferon/ribavirin combination therapy\nRutter K, Scherzer T, Beinhardt S, Kerschner H, St\u00e4ttermayer A, Hofer H, Popow-Kraupp T, Steindl-Munda P, Ferenci P\nANTIVIR THER. 2011;16(8):1327-33.\nHospitalization, frequency of interventions, and quality of life after endoscopic, surgical, or conservative treatment in patients with chronic pancreatitis\nRutter K, Ferlitsch A, Sautner T, P\u00fcsp\u00f6k A, G\u00f6tzinger P, Gangl A, Schindl M\nWORLD J SURG. 2010;34(11):2642-7.\nSuccessful HCV eradication and inhibition of HIV replication by intravenous silibinin in an HIV-HCV coinfected patient\nPayer B, Reiberger T, Rutter K, Beinhardt S, Staettermayer A, Peck-Radosavljevic M, Ferenci P\nJ CLIN VIROL. 2010;49(2):131-3.\nResection of ectopic mediastinal parathyroid glands with the da Vinci robotic system\nIsmail M, Maza S, Swierzy M, Tsilimparis N, Rogalla P, Sandrock D, R\u00fcckert R, M\u00fcller J, R\u00fcckert J\nBRIT J SURG. 2010;97(3):337-43.\n[Utility of invasive diagnostics in acute lung injury].\nBaumann H, Meyer A, Klose H, Kluge S\nPNEUMOLOGIE. 2010;64(8):488-495.\nDer Stellenwert von aktiviertem Protein C und Immunglobulinen in der Sepsistherapie\nHennigs J, Baumann H, Klose H, Kluge S\nAtemwegs LungenKh. 2010;36:405-412.\nDifferences in clinical manifestations of imported versus autochthonous leptospirosis in Austria and Germany.\nHoffmeister B, Peyerl-Hoffmann G, Pischke S, Zollner-Schwetz I, Krause R, M\u00fcller M, Graf A, Kluge S, Burchard G, Kern W, Suttorp N, Cramer J\nAM J TROP MED HYG. 2010;83(2):326-335.\nPatienten mit Problemkeimen\nKampe K, Sobottka I, Kluge S\nIntensivmed up2date. 2010;6(3):181-201.\nFr\u00fchtracheotomie: Nur noch Eminenz-basiert?\nKluge S\nIntensiv News. 2010;5:10-12.\nPulmonary hypertension after ventriculoatrial shunt implantation.\nKluge S, Baumann H, Regelsberger J, Kehler U, Gliemroth J, Koziej B, Klose H, Meyer A\nJ NEUROSURG. 2010;113(6):1279-1283.\nSchock und SIRS: Schockformen und Ursachen\nKluge S, Kreymann K\nPeriop Med. 2010;2:20-30.\nIvabradine in combination with beta-blocker therapy for the treatment of stable angina pectoris in every day clinical practice.\nK\u00f6ster R, K\u00e4hler J, Ebelt H, Soeffker G, Werdan K, Meinertz T\nCLIN RES CARDIOL. 2010;99(10):665-672.\n[Endotracheal intubation].\nPothmann W, Kluge S\nDEUT MED WOCHENSCHR. 2010;135(3):94-97.\n[28-year old female patient with respiratory insufficiency, elevated liver enzymes, pancytopenia and fever].\nWolschke C, Fiedler W, Habermann C, Janka-Schaub G, Kluge S\nINTERNIST. 2010;51(11):1434-1438.\nH\u00e4modynamisches Monitoring bei Einlungenventilation\nHaas S, Kiefmann R, Eichhorn V, Goetz A, Reuter D\nANAESTHESIST. 2009;58(11):1085-96.\n[Heart rate measurement for determination of training intensity in outpatient pulmonary sport groups]\nBaumann H, Kluge S, Klose H, Hellweger A, Braumann K, Meyer A\nPNEUMOLOGIE. 2009;63(2):72-77.\nLow N-acetyltransferase 2 activity in isoniazid-associated acute hepatitis requiring liver transplantation.\nCramer J, Lohse A, Burchard G, Fischer L, Nashan B, Zimmermann M, Marx A, Kluge S\nTRANSPL INT. 2009.\nDevelopment of pulmonary hypertension in adults after ventriculoatrial shunt implantation.\nKluge S, Baumann H, Regelsberger J, Kehler U, Koziej B, Klose H, Greinert U, Kreymann K, Meyer A\nRESPIRATION. 2009;78(1):30-35.\nRight ventricular function in myocardial infarction complicated by cardiogenic shock: Improvement with levosimendan.\nRuss M, Prondzinsky R, Carter J, Schlitt A, Ebelt H, Schmidt H, Lemm H, Heinroth K, Soeffker G, Winkler M, Werdan K, Buerke M\nCRIT CARE MED. 2009;37(12):3017-3023.\nSilibinin is a potent antiviral agent in patients with chronic hepatitis C not responding to pegylated interferon/ribavirin therapy\nFerenci P, Scherzer T, Kerschner H, Rutter K, Beinhardt S, Hofer H, Sch\u00f6niger-Hekele M, Holzmann H, Steindl-Munda P\nGASTROENTEROLOGY. 2008;135(5):1561-7.\nYield and safety of bedside open lung biopsy in mechanically ventilated patients with acute lung injury or acute respiratory distress syndrome.\nBaumann H, Kluge S, Balke L, Yekebas E, Izbicki J, Amthor M, Kreymann K, Meyer A\nSURGERY. 2008;143(3):426-433.\nAnal angina--pelvic sepsis and streptococcal toxic shock syndrome after rectoscopy and mucosal biopsy.\nKastl S, Horstkotte M, Sch\u00e4fer H, Izbicki J, Scherpe S, Nierhaus A\nINT J COLORECTAL DIS. 2008;23(2):225-226.\nTracheostomy in the intensive care unit: a nationwide survey.\nKluge S, Baumann H, Maier C, Klose H, Meyer A, Nierhaus A, Kreymann K\nANESTH ANALG. 2008;107(5):1639-1643.\nSafety of percutaneous dilational tracheostomy in hematopoietic stem cell transplantation recipients requiring long-term mechanical ventilation.\nKluge S, Baumann H, Nierhaus A, Kr\u00f6ger N, Meyer A, Kreymann K\nJ CRIT CARE. 2008;23(3):394-398.\nAutomation and validation of a rapid method to assess neutrophil and monocyte activation by routine fluorescence flow cytometry in vitro.\nLinssen J, Aderhold S, Nierhaus A, Frings D, Kaltschmidt C, Z\u00e4nker K\nCYTOM PART B-CLIN CY. 2008;74(5):295-309.\nMolecular characterisation of linezolid resistance in two vancomycin-resistant (VanB) Enterococcus faecium isolates using Pyrosequencing.\nSaager B, Rohde H, Timmerbeil B, Franke G, Pothmann W, Dahlke J, Scherpe S, Sobottka I, Heisig P, Horstkotte M\nEUR J CLIN MICROBIOL. 2008;27(9):873-878.\nThe alteration of autonomic function in multiple organ dysfunction syndrome.\nSchmidt H, Hoyer D, Wilhelm J, Soeffker G, Heinroth K, Hottenrott K, Said S, Buerke M, M\u00fcller-Werdan U, Werdan K\nCRIT CARE CLIN. 2008;24(1):149-163.\nPredictive value of intrathecal interleukin-6 for ventriculostomy-related Infection.\nSchoch B, Regel J, Nierhaus A, Wichert M, Mueller O, Sandalcioglu I, Mann K, Stolke D\nZBL NEUROCHIR. 2008;69(2):80-86.\nCollagen type VIII expression in human diabetic nephropathy\nGerth J, Cohen C, Hopfer U, Lindenmeyer M, Sommer M, Gr\u00f6ne H, Wolf G\nEUR J CLIN INVEST. 2007;37(10):767-73.\nMonitoring of whole-body hyperthermia with transesophageal echocardiography (TEE).\nFippel A, Von Sandersleben A, Bangert K, Horn J, Nierhaus A, Wappler F\nINT J HYPERTHER. 2007;23(5):457-466.\n[Immunoglobulins in primary antibody deficiency: should they also be used in sepsis and other indications?]\nKluge S, de Heer G, Nierhaus A, Kreymann G\nINTERNIST. 2007;48(11):1297-1302, 1304.\n[Nutritional concepts for patients under intensive care]\nKreymann K, de Heer G, Felbinger T, Kluge S, Nierhaus A, Suchner U, Meier R\nPNEUMOLOGIE. 2007;61(9):574-580.\n[Nutrition of critically ill patients in intensive care]\nKreymann K, de Heer G, Felbinger T, Kluge S, Nierhaus A, Suchner U, Meier R\nINTERNIST. 2007;48(10):1084-1092.\nUse of polyclonal immunoglobulins as adjunctive therapy for sepsis or septic shock*\nKreymann K, de Heer G, Nierhaus A, Kluge S\nCRIT CARE MED. 2007.\nUse of polyclonal immunoglobulins as adjunctive therapy for sepsis or septic shock.\nKreymann K, de Heer G, Nierhaus A, Kluge S\nCRIT CARE MED. 2007;35(12):2677-2685.\nIdentification and quantification of high fluorescence-stained lymphocytes as antibody synthesizing/secreting cells using the automated routine hematology analyzer XE-2100.\nLinssen J, Jennissen V, Hildmann J, Reisinger E, Schindler J, Malchau G, Nierhaus A, Wielckens K\nCYTOM PART B-CLIN CY. 2007;72(3):157-166.\nPrediction of short-term and long-term outcomes after cardiac arrest: a prospective multivariate approach combining biochemical, clinical, electrophysiological, and neuropsychological investigations.\nProhl J, R\u00f6ther J, Kluge S, de Heer G, Liepert J, Bodenburg S, Pawlik K, Kreymann K\nCRIT CARE MED. 2007;35(5):1230-1237.\nHemodynamic improvement following levosimendan treatment in patients with acute myocardial infarction and cardiogenic shock.\nRuss M, Prondzinsky R, Christoph A, Schlitt A, Buerke U, Soeffker G, Lemm H, Swyter M, Wegener N, Winkler M, Carter J, Reith S, Werdan K, Buerke M\nCRIT CARE MED. 2007;35(12):2732-2739.\nCase report on fatal human rabies infection in Hamburg, Germany, March 2007.\nSchmiedel S, Panning M, Lohse A, Kreymann K, Gerloff C, Burchard G, Drosten C\nEUROSURVEILLANCE. 2007;12(5):5.\nSeptic cardiomyopathy - A not yet discovered cardiomyopathy?\nMuller-Werdan U, Buerke M, Ebelt H, Heinroth K, Herklotz A, Loppnow H, Ru\u00df M, Schlegel F, Schlitt A, Schmidt H, Soeffker G, Werdan K\nEXP CLIN CARDIOL. 2006;11(3):226-236.\nArterielle Pulskonturanalyse zur Messung des Herzindex unter Ver\u00e4nderungen der Vorlast und der aortalen Impedanz\nFelbinger T, Goepfert M, Goresch T, Goetz A, Reuter D\nANAESTHESIST. 2005;54(8):755-62.\nAssessing fluid responsiveness during open chest conditions\nReuter D, Goepfert M, Goresch T, Schmoeckel M, Kilger E, Goetz A\nBRIT J ANAESTH. 2005;94(3):318-23.\nEffects of mid-line thoracotomy on the interaction between mechanical ventilation and cardiac filling during cardiac surgery\nReuter D, Goresch T, Goepfert M, Wildhirt S, Kilger E, Goetz A\nBRIT J ANAESTH. 2004;92(6):808-13.\nAMOG/beta2 and glioma invasion: does loss of AMOG make tumour cells run amok?\nSenner V, Schmidtpeter S, Braune S, P\u00fcttmann S, Thanos S, Bartsch U, Schachner M, Paulus W\nNEUROPATH APPL NEURO. 2003;29(4):370-7.\nInfluence of tidal volume on left ventricular stroke volume variation measured by pulse contour analysis in mechanically ventilated patients\nReuter D, Bayerlein J, Goepfert M, Weis F, Kilger E, Lamm P, Goetz A\nINTENS CARE MED. 2003;29(3):476-80.\n[An experimental evaluation of a hospital's internal clinical guideline system. Randomized, controlled crossover pilot study on the efficacy of Intranet-based guidelines for General Internal Medicine at the Park Clinic Weissenssee in Berlin]].\nBraune S, Wegscheider K, Zielinski W, M\u00fcller-Lissner S\nZ Arztl Fortbild Qualitatssich. 2003;97(4-5):283-286.\n[Refractory angina pectoris in end-stage coronary disease; relief through neuromodulation?]\nSoeffker G, Schmidt H, Rainov N, Werdan K\nINTERNIST. 2001;42(4):571-579.\nEffect of bradykinin B2-receptor antagonism on post-ischemic coronary reperfusion.\nNeuhof C, Soeffker G, Cernaianu G, Dapper F, Tillmanns H, Neuhof H\nIMMUNOPHARM IMMUNOT. 1997;36(2-3):179-183.\nLetzte Aktualisierung aus dem FIS: 25.10.2023 - 00:32 Uhr", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/allgemein/ueber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/index.html", "/allgemein/presse/index.html", "/allgemein/mediathek/index.html", "/allgemein/international/index.html", "/allgemein/qualitaet/index.html", "https://www.uke-stiftung.de", "/allgemein/spenden/index.html", "/patienten-besucher/leichte-sprache/index.html", "/orientierung", "/allgemein/login/index.html", "/english/departments-institutes/departments/intensive-care-medicine/index.html", "/index.html", "/english/departments-institutes/departments/intensive-care-medicine/index.html", "/allgemein/index.html", "/allgemein/ueber-uns/index.html", "/allgemein/ueber-uns/das-uke/index.html", "/allgemein/ueber-uns/das-uke/vorstand/index.html", "/allgemein/ueber-uns/das-uke/kuratorium/index.html", "/allgemein/ueber-uns/das-uke/medizinische-fakultaet/index.html", "/allgemein/ueber-uns/das-uke/kollegium/index.html", "/allgemein/ueber-uns/das-uke/zahlen-fakten/index.html", "/allgemein/ueber-uns/das-uke/strategie-wachstum/index.html", "/allgemein/ueber-uns/das-uke/nachhaltigkeit/index.html", "/allgemein/ueber-uns/historie/index.html", "/allgemein/ueber-uns/leitbild/index.html", "/allgemein/ueber-uns/freundes-und-foerderkreis/index.html", "/allgemein/ueber-uns/freundes-und-foerderkreis/ueber-uns/index.html", "/allgemein/ueber-uns/freundes-und-foerderkreis/mitgliedschaft/index.html", "/allgemein/ueber-uns/freundes-und-foerderkreis/aktuelles/index.html", "/allgemein/ueber-uns/freundes-und-foerderkreis/newsarchiv/index.html", "/allgemein/ueber-uns/freundes-und-foerderkreis/uke-alumni-verein/index.html", "/allgemein/ueber-uns/freundes-und-foerderkreis/erika-haus/index.html", "/allgemein/ueber-uns/freundes-und-foerderkreis/medizinhistorisches-museum/index.html", "/allgemein/ueber-uns/freundes-und-foerderkreis/promotionspreise/index.html", "/allgemein/ueber-uns/freundes-und-foerderkreis/stipendien-studienbeihilfen/index.html", "/allgemein/ueber-uns/medizinhistorisches-museum/index.html", "/allgemein/ueber-uns/jugend-forscht-im-uke/index.html", "/allgemein/ueber-uns/jugend-forscht-im-uke/regionalwettbewerb-hamburg-eppendorf-2020/index.html", "/allgemein/ueber-uns/jugend-forscht-im-uke/regionalwettbewerb-hamburg-eppendorf-2018/index.html", "/allgemein/ueber-uns/jugend-forscht-im-uke/regionalwettbewerb-hamburg-eppendorf-2017/index.html", "/allgemein/ueber-uns/jugend-forscht-im-uke/regionalwettbewerb-hamburg-eppendorf-2016/index.html", "/allgemein/ueber-uns/jugend-forscht-im-uke/kooperation-besiegelt/index.html", "/allgemein/ueber-uns/jugend-forscht-im-uke/weitere-aktivitaeten/index.html", "/allgemein/presse/index.html", "/allgemein/presse/kontakt/index.html", "/allgemein/presse/pressemitteilungen/index.html", "/allgemein/presse/zahlen-fakten/index.html", "/allgemein/presse/mediathek/index.html", "/allgemein/presse/bilder/index.html", "/allgemein/presse/bilder/corona/index.html", "/allgemein/presse/bilder/bilder-download/index.html", "/allgemein/mediathek/index.html", "/allgemein/mediathek/aktuelles/index.html", "/allgemein/mediathek/aktuelles/2022-meldungen-startseite/index.html", "/allgemein/mediathek/aktuelles/2021-meldungen-startseite/index.html", "/allgemein/mediathek/aktuelles/2020-meldungen-startseite/index.html", "/allgemein/mediathek/aktuelles/2019-meldungen-startseite/index.html", "/allgemein/mediathek/aktuelles/2018-meldungen-startseite/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-herbst-2023/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-herbst-2023/patienten-berichten/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-herbst-2023/patienten-berichten/tausend-tage-bis-zum-letzten-atemzug/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-herbst-2023/patienten-berichten/lebensqualitaet-steigt-mit-neuer-lunge-sprungartig/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-herbst-2023/patienten-berichten/mit-yoga-zurueck-ins-leben/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-herbst-2023/patienten-berichten/warnzeichen-ernst-nehmen/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-herbst-2023/was-macht-eigentlich/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-herbst-2023/was-macht-eigentlich/moin/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-herbst-2023/was-macht-eigentlich/tschuess/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-herbst-2023/was-macht-eigentlich/lieblingsplatz/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-herbst-2023/was-macht-eigentlich/kinderreporter/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-herbst-2023/was-macht-eigentlich/reportage/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-herbst-2023/was-macht-eigentlich/karriere/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-herbst-2023/gesundheitsakademie/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-herbst-2023/lieblingsrezept/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2023/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2023/patienten-berichten/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2023/patienten-berichten/wieder-vertrauen-fassen/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2023/patienten-berichten/gemeinsam-gegen-brustkrebs/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2023/patienten-berichten/aufgeben-ist-keine-option/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2023/patienten-berichten/angriff-auf-die-weisse-substanz/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2023/was-macht-eigentlich/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2023/was-macht-eigentlich/moin/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2023/was-macht-eigentlich/tschuess/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2023/was-macht-eigentlich/kinderreporter/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2023/was-macht-eigentlich/reportage/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2023/was-macht-eigentlich/karriere/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2023/gesundheitsakademie/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2023/stadtpiraten/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2023/stadtpiraten/lieblingsplatz/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2023/stadtpiraten/stadturlaub/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2023/lieblingsrezept/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-winter-2023/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-winter-2023/patienten-berichten/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-winter-2023/patienten-berichten/seynabous-langer-weg/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-winter-2023/patienten-berichten/kleiner-schnitt-mit-grosser-wirkung/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-winter-2023/patienten-berichten/die-welt-mit-neuen-augen-sehen/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-winter-2023/patienten-berichten/die-kleinste-transplantation/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-winter-2023/was-macht-eigentlich/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-winter-2023/was-macht-eigentlich/moin/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-winter-2023/was-macht-eigentlich/tschuess/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-winter-2023/was-macht-eigentlich/kinderreporter/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-winter-2023/was-macht-eigentlich/reportage/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-winter-2023/was-macht-eigentlich/karriere/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-winter-2023/gesundheitsakademie/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-winter-2023/stadtpiraten/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-winter-2023/stadtpiraten/lieblingsplatz/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-winter-2023/stadtpiraten/stadturlaub/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-winter-2023/lieblingsrezept/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2022/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2022/patienten-berichten/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2022/patienten-berichten/seit-16-jahren-chronisch-krank/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2022/patienten-berichten/mit-neuer-abwehr-gegen-ms/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2022/patienten-berichten/kein-weg-ist-zu-weit/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2022/patienten-berichten/verdeckten-krebszellen-auf-der-spur/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2022/was-macht-eigentlich/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2022/was-macht-eigentlich/moin/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2022/was-macht-eigentlich/tschuess/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2022/was-macht-eigentlich/kinderreporter/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2022/was-macht-eigentlich/reportage/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2022/was-macht-eigentlich/karriere/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2022/gesundheitsakademie/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2022/stadtpiraten/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2022/stadtpiraten/lieblingsplatz/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2022/stadtpiraten/stadturlaub/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2022/lieblingsrezept/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2022/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2022/patienten-berichten/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2022/patienten-berichten/richtung-horizont/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2022/patienten-berichten/gefaehrliche-sonnenfalle/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2022/patienten-berichten/mein-blick-geht-nach-vorn/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2022/patienten-berichten/op-nicht-immer-noetig/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2022/was-macht-eigentlich/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2022/was-macht-eigentlich/moin/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2022/was-macht-eigentlich/tschuess/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2022/was-macht-eigentlich/kinderreporter/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2022/was-macht-eigentlich/reportage/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2022/was-macht-eigentlich/karriere/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2022/gesundheitsakademie/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2022/stadtpiraten/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2022/stadtpiraten/lieblingsplatz/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2022/stadtpiraten/stadturlaub/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2022/lieblingsrezept/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/patienten-berichten/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/patienten-berichten/ueberall-eine-maske-aufgesetzt/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/patienten-berichten/ich-dachte-mein-leben-ist-vorbei/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/patienten-berichten/schmerz-und-sorgen/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/report/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/report/nichts-ist-alltaeglich/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/report/jeder-alarm-kann-notfall-sein/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/was-macht-eigentlich/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/was-macht-eigentlich/moin/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/was-macht-eigentlich/tschuess/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/was-macht-eigentlich/kinderreporter/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/was-macht-eigentlich/hchs-gesundheitsstudie/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/was-macht-eigentlich/school-of-life-science/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/was-macht-eigentlich/ehemalige-patienten/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/gesundheitsakademie/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/stadtpiraten/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/stadtpiraten/lieblingsplatz/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/stadtpiraten/stadturlaub/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fruehling-2022/lieblingsrezept/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/herz-und-gefaesszentrum-faehrt-langsam-hoch/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/ein-highlight-fuer-die-patienten/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/uke-aerztin-nach-covid-19-erkrankung-wieder-im-einsatz/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/zahnklinik-geoeffnet/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/das-virus-soll-lieber-angst-vor-mir-haben/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/telemedizin-eroeffnet-neue-wege-in-der-therapie/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/unterwegs-als-notaerztin/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/%E2%80%9Ewir-sind-die-vermittlerinnen%E2%80%9C/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/ich-wuerde-es-wieder-machen/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/sicherheitsdienst-im-sondereinsatz/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/strategischer-einkauf-ordert-nachschub/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/wo-auf-covid-19-getestet-wird/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/pflege-auf-der-intensivstation/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/hygieneschulungen-f%C3%BCr-alle/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/suche-nach-dem-impfstoff/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/zweite-heimat-tansania/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/ambulanz-f%C3%BCr-akute-atemwegsinfekte/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/ambulanz-f%C3%BCr-akute-atemwegsinfekte/interview-mit-einer-%C3%A4rztin/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-fr%C3%BChjahr-2020/ambulanz-f%C3%BCr-akute-atemwegsinfekte/die-koordinatorin-berichtet/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2017/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2017/zweite-chance/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2017/neues-herz-f%C3%BCr-emilia/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2017/lieblingspl%C3%A4tze/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2017/umzug-ins-kinder-uke/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2017/ganz-sch%C3%B6n-schnell/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2017/moin-und-tsch%C3%BCss/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-herbst-2017/gesund-essen/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/life-sommer-2017/index.html", "/allgemein/mediathek/gesch%C3%A4ftsberichte-jahrb%C3%BCcher/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2021/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2021/versorgungsforschung-und-public-health/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2021/pandemie-als-wendepunkt/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2021/gemeinsam-allein/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2021/notaufnahmen-in-not/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2021/bruecken-bauen/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2021/im-ungleichgewicht/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2021/kurzbeitraege/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2021/kurzbeitraege/recover-psychische-gesundheit-im-fokus/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2021/kurzbeitraege/wer-wartet-wie-lange/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2021/kurzbeitraege/warum-gehen-wir-zum-arzt/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2021/kurzbeitraege/in-virtueller-realitaet-zwaenge-behandeln/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2021/kurzbeitraege/wenn-es-nicht-mehr-weiter-geht/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2021/kurzbeitraege/hilfe-finden-huerden-meistern/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2021/kurzbeitraege/damit-gesundheit-kein-fremdwort-bleibt/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2021/kurzbeitraege/nachdenken-ueber-das-eigene-denken/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2021/kurzbeitraege/wissen-aus-erster-hand/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2020/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2020/mit-sicherheit/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2020/experten-f%C3%BCr-schwere-f%C3%A4lle/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2020/ein-kraftakt-f%C3%BCr-kinder/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2020/vereint-gegen-den-erreger/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2020/hauptsache-gemeinsam/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2020/kurzbeitr%C3%A4ge/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2020/kurzbeitr%C3%A4ge/das-multiorganvirus-auch-nieren-befallen/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2020/kurzbeitr%C3%A4ge/angriff-aufs-herz/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2020/kurzbeitr%C3%A4ge/sars-cov-2-greift-auch-das-gehirn-an/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2020/kurzbeitr%C3%A4ge/krebs-macht-keine-pause/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2020/kurzbeitr%C3%A4ge/von-herdenimmunit%C3%A4t-weit-entfernt/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2020/kurzbeitr%C3%A4ge/das-leben-auf-den-kopf-gestellt/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2020/kurzbeitr%C3%A4ge/forscherteams-mit-breitem-themenmix/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2020/kurzbeitr%C3%A4ge/corona-kompakt/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2020/kurzbeitr%C3%A4ge/unikliniken-bilden-bundesweites-netzwerk/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2020/spenden-sie-gesundheit/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2018/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2018/wettlauf-gegen-die-zeit/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2018/taktgeber-f%C3%BCrs-gehirn/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2018/spielend-lernen/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2018/doppelpass-gegen-multiple-sklerose/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2018/chaos-im-kopf/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2018/die-hightech-pioniere/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2018/erwartungen-ver%C3%A4ndern-schmerzen/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2018/kurzbeitr%C3%A4ge/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2018/kurzbeitr%C3%A4ge/die-sprache-des-gehirns/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2018/kurzbeitr%C3%A4ge/ja-oder-nein-jein!/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2018/kurzbeitr%C3%A4ge/das-wachstum-verlangsamen/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2018/kurzbeitr%C3%A4ge/eng-vernetzt/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2018/spenden-f%C3%BCr-die-forschung/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2018/spenden-f%C3%BCr-die-forschung/die-chance-auf-heilung-erh%C3%B6hen/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2017/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2017/genetischer-schl%C3%BCssel/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2017/entfesselte-abwehrkr%C3%A4fte/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2017/der-letzte-schritt/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2017/starthilfe-in-ein-neues-leben/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2017/forschen-mit-farbe/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2017/krebsforschung-im-ucch/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2017/ucch-f%C3%B6rderer/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2017/kurzbeitr%C3%A4ge/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2016/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2016/gegen-das-vergessen/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2016/zu-fr%C3%BCh/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2016/lebensqualit%C3%A4t-verbessern/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2016/aus-der-spur/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2016/leben-retten/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2016/beben-im-kopf/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2016/forschen-f%C3%BCr-die-seltenen/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2016/hier-entsteht-die-neue-kinderklinik/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2016/der-grundstein-ist-gelegt/index.html", "/allgemein/mediathek/wissen-forschen/wissen-forschen-2016/kurzbeitr%C3%A4ge/index.html", "/allgemein/mediathek/filme/index.html", "/allgemein/mediathek/125-jahre-uke/index.html", "/allgemein/spenden/index.html", "/allgemein/spenden/online-spende/index.html", "/allgemein/spenden/spendenkonto/index.html", "/allgemein/spenden/spendenprojekte-im-uke/index.html", "/allgemein/spenden/als-unternehmer-helfen/index.html", "/allgemein/spenden/spenden-im-trauerfall/index.html", "/allgemein/spenden/spenden-statt-schenken/index.html", "/allgemein/spenden/spendenaktion/index.html", "/allgemein/spenden/vererben/index.html", "https://www.uke-stiftung.de", "/allgemein/spenden/kontakt/index.html", "/allgemein/spenden/uke-benefizlauf/index.html", "/allgemein/spenden/uke-benefizlauf/startseite/index.html", "/allgemein/spenden/uke-benefizlauf/benefizlauf-onlinetool/index.html", "/allgemein/spenden/uke-benefizlauf/spendenprojekt/index.html", "/allgemein/spenden/uke-benefizlauf/spendenkonto/index.html", "/allgemein/spenden/uke-benefizlauf/prominente-botschafter/index.html", "/allgemein/spenden/uke-benefizlauf/laeufer-galerie/index.html", "/allgemein/spenden/uke-benefizlauf/sponsoren/index.html", "/allgemein/qualitaet/index.html", "/allgemein/international/index.html", "/allgemein/login/index.html", "/allgemein/kontakt/index.html", "/patienten-besucher/index.html", "/patienten-besucher/aufenthalt/index.html", "/patienten-besucher/aufenthalt/vorbereitung-aufnahme/index.html", "/patienten-besucher/aufenthalt/tagesablauf/index.html", "/patienten-besucher/aufenthalt/wahlleistung/index.html", "/patienten-besucher/aufenthalt/zimmer/index.html", "/patienten-besucher/aufenthalt/verpflegung/index.html", "/patienten-besucher/aufenthalt/patientenrechte/index.html", "/patienten-besucher/aufenthalt/angeh%C3%B6rige/index.html", "/patienten-besucher/aufenthalt/entlassung/index.html", "/patienten-besucher/aufenthalt/hausordnung-sicherheitsdienst/index.html", "/patienten-besucher/anreise/index.html", "/patienten-besucher/orientierung/index.html", "/patienten-besucher/dialog-beratung/index.html", "/patienten-besucher/dialog-beratung/%C3%A4ngste-sorgen/index.html", "/patienten-besucher/dialog-beratung/ombudspersonen/index.html", "/patienten-besucher/dialog-beratung/besuchsdienst/index.html", "/patienten-besucher/dialog-beratung/seelsorge-religion/index.html", "/patienten-besucher/dialog-beratung/patientenbefragung/index.html", "/patienten-besucher/dialog-beratung/sozial-pflegeberatung/index.html", "/patienten-besucher/dialog-beratung/klinische-ethik/index.html", "/patienten-besucher/qualit%C3%A4t/index.html", "/patienten-besucher/qualit%C3%A4t/patientensicherheit/index.html", "/patienten-besucher/qualit%C3%A4t/medizinische-ergebnisqualit%C3%A4t/index.html", "/patienten-besucher/qualit%C3%A4t/qualit%C3%A4tsberichte/index.html", "/patienten-besucher/qualit%C3%A4t/zufriedenheit/index.html", "/patienten-besucher/qualit%C3%A4t/krankenhaushygiene/index.html", "/patienten-besucher/qualit%C3%A4t/lob-beschwerdemanagement/index.html", "/patienten-besucher/qualit%C3%A4t/hinweisgebersystem/index.html", "/patienten-besucher/qualit%C3%A4t/risikomanagement/index.html", "/patienten-besucher/qualit%C3%A4t/zertifizierungen/index.html", "/patienten-besucher/einkaufen-service/index.html", "/patienten-besucher/einkaufen-service/gastronomie/index.html", "/patienten-besucher/einkaufen-service/merchandising/index.html", "/patienten-besucher/einkaufen-service/spectrum/index.html", "/patienten-besucher/veranstaltungen/index.html", "/patienten-besucher/veranstaltungen/ausstellung-kim-lewerenz/index.html", "/patienten-besucher/uke-international/index.html", "/patienten-besucher/patientenorientierung/index.html", "/patienten-besucher/leichte-sprache/index.html", "/patienten-besucher/leichte-sprache/was-machen-wir-im-uke/index.html", "/patienten-besucher/leichte-sprache/infos-f%C3%BCr-patienten/index.html", "/patienten-besucher/leichte-sprache/telefon/index.html", "/patienten-besucher/leichte-sprache/unsere-kliniken/index.html", "/patienten-besucher/leichte-sprache/wer-arbeitet-im-uke/index.html", "/patienten-besucher/leichte-sprache/der-weg-zum-uke/index.html", "/patienten-besucher/musik-mensch-medizin/index.html", "/patienten-besucher/musik-mensch-medizin/konzertreihe-im-uke/index.html", "/patienten-besucher/musik-mensch-medizin/kooperation-ndr-elbphilharmonie-orchester/index.html", "/patienten-besucher/musik-mensch-medizin/sprechstunde-f%C3%BCr-musikerinnen-und-musiker/index.html", "/patienten-besucher/musik-mensch-medizin/weihnachtsoratorium/index.html", "/patienten-besucher/musik-mensch-medizin/musikalisches-archiv/index.html", "/%C3%A4rzte-partner/index.html", "/%C3%A4rzte-partner/was-suchen-sie/index.html", "/%C3%A4rzte-partner/aktuelles/index.html", "/%C3%A4rzte-partner/dienstleistungen/index.html", "/%C3%A4rzte-partner/kooperationen/index.html", "/studium-lehre/index.html", "/studium-lehre/studienentscheidung/index.html", "/studium-lehre/studienentscheidung/warum-uke/index.html", "/studium-lehre/studienentscheidung/medizin/index.html", "/studium-lehre/studienentscheidung/zahnmedizin/index.html", "/studium-lehre/studienentscheidung/hebammenwissenschaft/index.html", "/studium-lehre/studienentscheidung/bewerbung/index.html", "/studium-lehre/studienentscheidung/auswahlverfahren/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-medizin-imed/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-medizin-imed/orientierungseinheit/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-medizin-imed/studiengangorganisation/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-medizin-imed/pr%C3%BCfungen/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-medizin-imed/krankenpflegedienst-famulatur/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-medizin-imed/praktisches-jahr/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-medizin-imed/rechtsgrundlagen-formulare/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-medizin-imed/qualit%C3%A4tssicherung/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-medizin-imed/promotion-phd/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-medizin-imed/beh%C3%B6rden-institutionen/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-medizin-imed/h%C3%A4ufige-fragen-(faq)/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-zahnmedizin-imed-dent/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-zahnmedizin-imed-dent/orientierungseinheit/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-zahnmedizin-imed-dent/studiengangorganisation/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-zahnmedizin-imed-dent/pr%C3%BCfungen/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-zahnmedizin-imed-dent/krankenpflegedienst-famulatur/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-zahnmedizin-imed-dent/rechtsgrundlagen-formulare/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-zahnmedizin-imed-dent/qualit%C3%A4tssicherung/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-zahnmedizin-imed-dent/promotion-phd/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-zahnmedizin-imed-dent/beh%C3%B6rden-institutionen/index.html", "/studium-lehre/modellstudiengang-zahnmedizin-imed-dent/h%C3%A4ufige-fragen-(faq)/index.html", "/studium-lehre/zahnmedizin/index.html", "/studium-lehre/zahnmedizin/orientierungseinheit/index.html", "/studium-lehre/zahnmedizin/studiengangorganisation/index.html", "/studium-lehre/zahnmedizin/pr%C3%BCfungen/index.html", "/studium-lehre/zahnmedizin/zweitstudium-(mkg)/index.html", "/studium-lehre/zahnmedizin/rechtsgrundlagen-formulare/index.html", "/studium-lehre/zahnmedizin/qualit%C3%A4tssicherung/index.html", "/studium-lehre/zahnmedizin/promotion-phd/index.html", "/studium-lehre/zahnmedizin/beh%C3%B6rden-institutionen/index.html", "/studium-lehre/zahnmedizin/h%C3%A4ufige-fragen-(faq)/index.html", "/studium-lehre/hebammenwissenschaft/index.html", "/studium-lehre/hebammenwissenschaft/bewerbungs-verfahren/index.html", "/studium-lehre/hebammenwissenschaft/aufbau-des-studiengangs/index.html", "/studium-lehre/hebammenwissenschaft/orientierungseinheit/index.html", "/studium-lehre/hebammenwissenschaft/studiengangorganisation/index.html", "/studium-lehre/hebammenwissenschaft/pr%C3%BCfungen/index.html", "/studium-lehre/hebammenwissenschaft/rechtsgrundlagen/index.html", "", "/studium-lehre/hebammenwissenschaft/behoerden-und-institutionen/index.html", "/studium-lehre/hebammenwissenschaft/h%C3%A4ufige-fragen-faq/index.html", "/studium-lehre/hebammenwissenschaft/kontakt/index.html", "/studium-lehre/extracurriculares-lehrangebot/index.html", "/studium-lehre/weitere-studieng%C3%A4nge/index.html", "/studium-lehre/lernumgebung/index.html", "/studium-lehre/lernumgebung/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/index.html", "/studium-lehre/lernumgebung/meditreff/index.html", "/studium-lehre/lernumgebung/elearning/index.html", "/studium-lehre/lernumgebung/imed-textbook/index.html", "/studium-lehre/lernumgebung/imed-crashkurse/index.html", "/studium-lehre/lernumgebung/mentoring-programm/index.html", "/studium-lehre/lernumgebung/simulationspatientenprogramm/index.html", "/studium-lehre/lernumgebung/interprofessionelles-lernen/index.html", "/studium-lehre/international/index.html", "/studium-lehre/international/studieren-im-ausland/index.html", "/studium-lehre/international/studieren-im-uke/index.html", "/studium-lehre/international/praktikum-im-uke/index.html", "/studium-lehre/international/erasmus/index.html", "/studium-lehre/international/partneruniversit%C3%A4ten/index.html", "/studium-lehre/international/empfehlungsschreiben/index.html", "/studium-lehre/international/buddy-net/index.html", "/studium-lehre/international/usmle/index.html", "/studium-lehre/international/service-ehemalige-studierende/index.html", "/studium-lehre/campusleben/index.html", "/studium-lehre/campusleben/campus-rundgang/index.html", "/studium-lehre/campusleben/essen-trinken/index.html", "/studium-lehre/campusleben/uke-card/index.html", "/studium-lehre/campusleben/uke-mail-it/index.html", "/studium-lehre/campusleben/schlie%C3%9Ff%C3%A4cher/index.html", "/studium-lehre/qualitaet-und-lehrservice/index.html", "/studium-lehre/qualitaet-und-lehrservice/lehrauftraege/index.html", "/studium-lehre/qualitaet-und-lehrservice/uke-medizindidaktik/index.html", "/studium-lehre/qualitaet-und-lehrservice/lehrevaluation/index.html", "/studium-lehre/qualitaet-und-lehrservice/pruefungszentrum/index.html", "/studium-lehre/qualitaet-und-lehrservice/lehrforschung/index.html", "/studium-lehre/qualitaet-und-lehrservice/teacher-of-the-year/index.html", "/studium-lehre/qualitaet-und-lehrservice/lehrbudget/index.html", "/studium-lehre/qualitaet-und-lehrservice/lehrleistungspruefung/index.html", "/studium-lehre/studieren-mit-familie/index.html", "/studium-lehre/studieren-mit-familie/mutterschutz/index.html", "/studium-lehre/studieren-mit-familie/studienorganisation-f%C3%BCr-eltern/index.html", "https://www.uke.de/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/personalbeauftragte/inklusion-im-uke/inklusion-studierende.html", "/studium-lehre/studentische-projekte/index.html", "/studium-lehre/kontakt-beratung/index.html", "/studium-lehre/kontakt-beratung/team-und-studienberatung/index.html", "/studium-lehre/kontakt-beratung/weitere-beratungsangebote/index.html", "/studium-lehre/kontakt-beratung/verbesserungs-beschwerdemanagement/index.html", "/forschung/index.html", "/forschung/aktuelles/index.html", "/forschung/aktuelles/paper-of-the-month/index.html", "/forschung/aktuelles/internationale-wissenschaftler/index.html", "/forschung/aktuelles/freiwilliges-soziales-jahr-in-der-wissenschaft/index.html", "/forschung/wissenschaftliche-leitlinien/index.html", "/forschung/wissenschaftliche-leitlinien/open-science/index.html", "/forschung/wissenschaftliche-leitlinien/3r/index.html", "/forschung/wissenschaftliche-leitlinien/gute-wissenschaftliche-praxis/index.html", "/forschung/wissenschaftliche-leitlinien/gute-klinische-praxis/index.html", "/forschung/wissenschaftliche-leitlinien/deklaration-von-helsinki/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/cardiovascular-research-center-cvrc/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/cardiovascular-research-center-cvrc/forschung/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/cardiovascular-research-center-cvrc/cvrc-aufsichtsrat/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/cardiovascular-research-center-cvrc/graduiertenkolleg/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/cardiovascular-research-center-cvrc/veranstaltungen/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/cardiovascular-research-center-cvrc/veranstaltungen/cvrc-seminare/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/cardiovascular-research-center-cvrc/veranstaltungen/cvrc-graduiertenkolleg/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-health-care-research-chcr/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-health-care-research-chcr/aktuelles/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-health-care-research-chcr/aktuelles/netzwerk/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-health-care-research-chcr/aktuelles/team/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-health-care-research-chcr/forschung/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-health-care-research-chcr/forschung/projekte/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-health-care-research-chcr/forschung/publikationen/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-health-care-research-chcr/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-health-care-research-chcr/lehrangebote-fortbildungen/imed-(2nd-track)/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-health-care-research-chcr/lehrangebote-fortbildungen/methodenkurse/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-health-care-research-chcr/lehrangebote-fortbildungen/nachwuchspreis/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-health-care-research-chcr/lehrangebote-fortbildungen/nachwuchstag/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-health-care-research-chcr/lehrangebote-fortbildungen/phd-programm/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-health-care-research-chcr/lehrangebote-fortbildungen/mentoring/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-inflammation-infection-and-immunity-c3i/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-inflammation-infection-and-immunity-c3i/startseite/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-inflammation-infection-and-immunity-c3i/c3i-board/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-inflammation-infection-and-immunity-c3i/netzwerk/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-inflammation-infection-and-immunity-c3i/institutionen/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-inflammation-infection-and-immunity-c3i/institutionen/kliniken-institute/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-inflammation-infection-and-immunity-c3i/institutionen/campus-forschung-i-ii-hcti/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-inflammation-infection-and-immunity-c3i/institutionen/uke-core-facilities/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-inflammation-infection-and-immunity-c3i/aktivitaeten/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-inflammation-infection-and-immunity-c3i/aktivitaeten/seminare/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-inflammation-infection-and-immunity-c3i/aktivitaeten/veranstaltungen/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-inflammation-infection-and-immunity-c3i/kooperationen/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-inflammation-infection-and-immunity-c3i/kooperationen/lokal/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-inflammation-infection-and-immunity-c3i/kooperationen/national/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-inflammation-infection-and-immunity-c3i/training/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/center-for-inflammation-infection-and-immunity-c3i/satzung/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/hamburg-center-of-neuroscience-hcns/index.html", "/forschung/forschungsschwerpunkte/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-ucch/index.html", "/forschung/verb%C3%BCnde-programme/index.html", "/forschung/verb%C3%BCnde-programme/sonderforschungsbereiche/index.html", "/forschung/verb%C3%BCnde-programme/forschungsgruppen/index.html", "/forschung/verb%C3%BCnde-programme/graduiertenkollegs/index.html", "/forschung/verb%C3%BCnde-programme/deutsche-zentren-der-gesundheitsforschung/index.html", "/forschung/verb%C3%BCnde-programme/investigator-initiierte-trial/index.html", "/forschung/verb%C3%BCnde-programme/netzwerk-universit%C3%A4tsmedizin/index.html", "/forschung/verb%C3%BCnde-programme/eu-projekte/index.html", "/forschung/verb%C3%BCnde-programme/bmbf-projekte/index.html", "/forschung/verb%C3%BCnde-programme/landesforschungsf%C3%B6rderung/index.html", "/forschung/verb%C3%BCnde-programme/einzelf%C3%B6rderung/index.html", "/forschung/klinische-forschung/index.html", "/forschung/klinische-forschung/clinical-trial-office/index.html", "/forschung/klinische-forschung/qualitaetsmanagement-klinische-studien/index.html", "/forschung/klinische-forschung/registrierung-klinischer-studien/index.html", "/forschung/klinische-forschung/nationale-forschungsfoerderung/index.html", "/forschung/klinische-forschung/vertragsmanagement-drittmittel/index.html", "/forschung/klinische-forschung/kalkulation-controlling-klinischer-studien/index.html", "/forschung/klinische-forschung/epidemiologisches-studienzentrum/index.html", "/forschung/translation-technologietransfer/index.html", "/forschung/translation-technologietransfer/technologietransfer/index.html", "/forschung/translation-technologietransfer/wipano/index.html", "/forschung/translation-technologietransfer/hamburg-innovation/index.html", "/forschung/f%C3%B6rderm%C3%B6glichkeiten/index.html", "/forschung/f%C3%B6rderm%C3%B6glichkeiten/medizinische-fakult%C3%A4t/index.html", "/forschung/f%C3%B6rderm%C3%B6glichkeiten/universit%C3%A4t-hamburg/index.html", "/forschung/f%C3%B6rderm%C3%B6glichkeiten/externe-foerdermoeglichkeiten/index.html", "/forschung/f%C3%B6rderm%C3%B6glichkeiten/forschen-im-ausland/index.html", "/forschung/f%C3%B6rderm%C3%B6glichkeiten/eu-projekte/index.html", "/forschung/f%C3%B6rderm%C3%B6glichkeiten/gleichstellung/index.html", "/forschung/nachwuchsfoerderung/index.html", "/forschung/nachwuchsfoerderung/iprime/index.html", "/forschung/nachwuchsfoerderung/iprime/ueber-iprime/index.html", "/forschung/nachwuchsfoerderung/iprime/ueber-iprime/leitungsteam/index.html", "/forschung/nachwuchsfoerderung/iprime/ueber-iprime/iprime-ekfs/index.html", "/forschung/nachwuchsfoerderung/iprime/aktuelles/index.html", "/forschung/nachwuchsfoerderung/iprime/stipendien/index.html", "/forschung/nachwuchsfoerderung/iprime/ausbildungsprogramm/index.html", "/forschung/nachwuchsfoerderung/iprime/bewerbung/index.html", "/forschung/nachwuchsfoerderung/iprime/projekte/index.html", "/forschung/nachwuchsfoerderung/iprime/alumni/index.html", "/forschung/nachwuchsfoerderung/iprime-cs/index.html", "/forschung/nachwuchsfoerderung/clinician-scientist-programm/index.html", "/forschung/nachwuchsfoerderung/istar/index.html", "/forschung/nachwuchsfoerderung/mildred-scheel-nachwuchszentrum/index.html", "/forschung/nachwuchsfoerderung/idfellows/index.html", "/forschung/academy-of-biomedical-health-sciences/index.html", "/forschung/academy-of-biomedical-health-sciences/promovierende/index.html", "/forschung/academy-of-biomedical-health-sciences/postdocs/index.html", "/forschung/academy-of-biomedical-health-sciences/schools/index.html", "/forschung/promotion-phd-habilitation/index.html", "/forschung/promotion-phd-habilitation/promotion/index.html", "/forschung/promotion-phd-habilitation/promotion/wie-finde-ich-die-richtige-doktorarbeit-fuer-mich/index.html", "/forschung/promotion-phd-habilitation/phd-programm-medizin/index.html", "/forschung/promotion-phd-habilitation/phd-programm-nicht-medizin/index.html", "/forschung/habilitation/index.html", "/forschung/infrastruktur/index.html", "/forschung/infrastruktur/core-facilities/index.html", "/forschung/infrastruktur/campus-forschung/index.html", "/forschung/infrastruktur/biobanken/index.html", "/forschung/infrastruktur/forschungstierhaltung/index.html", "/forschung/infrastruktur/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/index.html", "/forschung/infrastruktur/forschungsinformationssystem-(fis)/index.html", "/forschung/infrastruktur/forschungsportal/index.html", "/kliniken-institute/index.html", "/kliniken-institute/zentren/index.html", "/kliniken-institute/zentren/adipositas-centrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/adipositas-centrum/%C3%BCber-das-centrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/adipositas-centrum/%C3%BCber-das-centrum/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/zentren/adipositas-centrum/%C3%BCber-das-centrum/team/index.html", "/kliniken-institute/zentren/adipositas-centrum/%C3%BCber-das-centrum/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/zentren/adipositas-centrum/therapieangebot/index.html", "/kliniken-institute/zentren/adipositas-centrum/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/zentren/adipositas-centrum/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/zentren/adipositas-centrum/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/zentren/adipositas-centrum/forschung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/adipositas-centrum/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/adipositas-centrum/kooperationspartner/index.html", "/kliniken-institute/zentren/ambulanzzentrum-medizinisches-versorgungszentrum-(mvz)/index.html", "/kliniken-institute/zentren/ambulanzzentrum-medizinisches-versorgungszentrum-(mvz)/%C3%BCber-das-ambulanzzentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/ambulanzzentrum-medizinisches-versorgungszentrum-(mvz)/%C3%BCber-das-ambulanzzentrum/gesch%C3%A4ftsf%C3%BChrung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/ambulanzzentrum-medizinisches-versorgungszentrum-(mvz)/%C3%BCber-das-ambulanzzentrum/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/zentren/ambulanzzentrum-medizinisches-versorgungszentrum-(mvz)/%C3%BCber-das-ambulanzzentrum/forschung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/ambulanzzentrum-medizinisches-versorgungszentrum-(mvz)/fachbereiche/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/%C3%BCber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/%C3%BCber-das-zentrum/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/%C3%BCber-das-zentrum/team/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/%C3%BCber-das-zentrum/netzwerk/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/%C3%BCber-das-zentrum/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/behandlungsangebot/anschlusstherapie/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/behandlungsangebot/therapiebegleitende-angebote/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/behandlungsangebot/selbsthilfegruppen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/behandlungsangebot/rehabilitation/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/sprechstunden/brustsprechstunde/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/sprechstunden/famili%C3%A4rer-brust-eierstockkrebs/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/nachsorge/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/forschung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/kooperationspartner/index.html", "/kliniken-institute/zentren/brustzentrum/spende/index.html", "/kliniken-institute/zentren/das-kinder-uke/index.html", "/kliniken-institute/zentren/das-kinder-uke/medizinische-angebote/index.html", "/kliniken-institute/zentren/das-kinder-uke/einladende-raeume/index.html", "/kliniken-institute/zentren/das-kinder-uke/rund-um-die-hainbuche/index.html", "/kliniken-institute/zentren/das-kinder-uke/geschichten-aus-dem-klinikalltag/index.html", "/kliniken-institute/zentren/das-kinder-uke/das-kinder-uke-in-zahlen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/das-kinder-uke/arbeiten-im-kinder-uke/index.html", "/kliniken-institute/zentren/das-kinder-uke/die-foerderer-%E2%80%93-spenden/index.html", "/kliniken-institute/zentren/das-kinder-uke/f%C3%BCr-zuweisende-aerzte/index.html", "/kliniken-institute/zentren/das-kinder-uke/kontakt/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/ueber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/ueber-das-zentrum/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/ueber-das-zentrum/team/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/ueber-das-zentrum/netzwerk/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/ueber-das-zentrum/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/ueber-das-zentrum/newsletter/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/ueber-das-zentrum/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/therapieangebot/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/forschung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/forschung/projekte/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/aus-und-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/aus-und-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/aus-und-weiterbildung/studierende/index.html", "/kliniken-institute/zentren/deutsches-zentrum-fuer-suchtfragen-des-kindes-und-jugendalters/unterst%C3%BCtzung-spende/index.html", "/kliniken-institute/zentren/hauttumorzentrum-hamburg/index.html", "/kliniken-institute/zentren/hauttumorzentrum-hamburg/%C3%BCber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/hauttumorzentrum-hamburg/team/index.html", "/kliniken-institute/zentren/hauttumorzentrum-hamburg/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/zentren/hauttumorzentrum-hamburg/behandlungsangebot/erkrankungsspektrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/hauttumorzentrum-hamburg/behandlungsangebot/nachsorge/index.html", "/kliniken-institute/zentren/hauttumorzentrum-hamburg/behandlungsangebot/therapieverfahren/index.html", "/kliniken-institute/zentren/hauttumorzentrum-hamburg/behandlungsangebot/tumorkonferenz/index.html", "/kliniken-institute/zentren/hauttumorzentrum-hamburg/behandlungsangebot/untersuchungsmethoden/index.html", "/kliniken-institute/zentren/hauttumorzentrum-hamburg/behandlungsangebot/zweitmeinung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/hauttumorzentrum-hamburg/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/zentren/hauttumorzentrum-hamburg/klinische-studien/index.html", "/kliniken-institute/zentren/hauttumorzentrum-hamburg/forschung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/hauttumorzentrum-hamburg/veranstaltungen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/hauttumorzentrum-hamburg/kontakt/index.html", "/kliniken-institute/zentren/kopf-neurozentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/kopf-neurozentrum/ueber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/kopf-neurozentrum/zentrumsleitung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/leberzentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/leberzentrum/leistungen-im-ueberblick/index.html", "/kliniken-institute/zentren/leberzentrum/mitglieder-des-leberzentrums/index.html", "/kliniken-institute/zentren/leberzentrum/das-interdisziplinaere-leberzentrums-board/index.html", "/kliniken-institute/zentren/leberzentrum/f%C3%BCr-zuweisende/index.html", "/kliniken-institute/zentren/leberzentrum/qualitaetssicherung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/leberzentrum/team/index.html", "/kliniken-institute/zentren/leberzentrum/forschung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/leberzentrum/kontakt/index.html", "/kliniken-institute/zentren/onkologisches-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/onkologisches-zentrum/ueber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/onkologisches-zentrum/zentrumsleitung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/uke-athleticum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/uke-athleticum/%C3%BCber-das-athleticum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/uke-athleticum/%C3%BCber-das-athleticum/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/zentren/uke-athleticum/%C3%BCber-das-athleticum/team/index.html", "/kliniken-institute/zentren/uke-athleticum/diagnostik/index.html", "/kliniken-institute/zentren/uke-athleticum/therapien/index.html", "/kliniken-institute/zentren/uke-athleticum/kooperationen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/uke-athleticum/forschung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/uke-athleticum/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/zentren/uke-athleticum/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/uke-athleticum/athleticum-am-volkspark/index.html", "/kliniken-institute/zentren/martin-zeitz-centrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/martin-zeitz-centrum/ueber-das-centrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/martin-zeitz-centrum/ueber-das-centrum/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/zentren/martin-zeitz-centrum/ueber-das-centrum/team/index.html", "/kliniken-institute/zentren/martin-zeitz-centrum/ueber-das-centrum/netzwerk/index.html", "/kliniken-institute/zentren/martin-zeitz-centrum/ueber-das-centrum/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/zentren/martin-zeitz-centrum/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/zentren/martin-zeitz-centrum/forschung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/martin-zeitz-centrum/f%C3%BCr-zuweisende-aerzte/index.html", "/kliniken-institute/zentren/martin-zeitz-centrum/kompetenzcentren/index.html", "/kliniken-institute/zentren/perinatalzentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/perinatalzentrum/ueber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/perinatalzentrum/ueber-das-zentrum/team/index.html", "/kliniken-institute/zentren/perinatalzentrum/ueber-das-zentrum/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/zentren/perinatalzentrum/ueber-das-zentrum/downloads/index.html", "/kliniken-institute/zentren/perinatalzentrum/unsere-angebote/index.html", "/kliniken-institute/zentren/speiseroehrenzentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/%C3%BCber-das-tumorzentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/%C3%BCber-das-tumorzentrum/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/%C3%BCber-das-tumorzentrum/organigramm/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/%C3%BCber-das-tumorzentrum/team/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/%C3%BCber-das-tumorzentrum/organkrebszentren/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/%C3%BCber-das-tumorzentrum/patientenbeirat-forschung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/%C3%BCber-das-tumorzentrum/patientenkompetenzzentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/%C3%BCber-das-tumorzentrum/veranstaltungen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/%C3%BCber-das-tumorzentrum/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/%C3%BCber-das-tumorzentrum/aus-und-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/kooperationen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/kooperationen/netzwerkarbeit/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/kooperationen/mitglieder-im-uke/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/kooperationen/krankenh%C3%A4user/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/kooperationen/facharztpraxen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/kooperationen/selbsthilfegruppen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/kooperationen/palliativ-versorgung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/kooperationen/forschungseinrichtungen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/kooperationen/gesundheitskiosk/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/sprechstunden/allgemeine-sprechstunde/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/sprechstunden/gastrointestinale-tumoren/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/sprechstunden/heredit%C3%A4re-tumoren/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/sprechstunden/komplement%C3%A4rmedizin/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/sprechstunden/lebertumoren-metastasen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/sprechstunden/palliativmedizin/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/sprechstunden/sarkomzentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/sprechstunden/leben-nach-krebs/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/behandlungsangebot/therapie/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/behandlungsangebot/zweitmeinung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/behandlungsangebot/therapiebegleitende-angebote/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/behandlungsangebot/ucch-lotsendienst/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/behandlungsangebot/personalisierte-krebsmedizin/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/behandlungsangebot/leben-nach-krebs/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/behandlungsangebot/ambulante-spezialfach%C3%A4rztliche-versorgung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/leben-nach-krebs/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/leben-nach-krebs/nachsorge/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/leben-nach-krebs/fr%C3%BCherkennung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/leben-nach-krebs/langzeitnebenwirkungen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/leben-nach-krebs/lebensstil/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/leben-nach-krebs/psychosoziales/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/leben-nach-krebs/junge-erwachsene-care-for-caya/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/forschung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/forschung/forschungsprogramme/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/forschung/core-facilities/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/forschung/biobank/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/forschung/veranstaltungen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/forschung/hamburg-school-of-oncology/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/forschung/grk-innovative-technologien/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/mildred-scheel-nachwuchszentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/mildred-scheel-nachwuchszentrum/ueber-uns/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/mildred-scheel-nachwuchszentrum/forschungsschwerpunkt/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/mildred-scheel-nachwuchszentrum/ausschreibungen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/mildred-scheel-nachwuchszentrum/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/mildred-scheel-nachwuchszentrum/gefoerderte-wissenschaftler/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/mildred-scheel-nachwuchszentrum/weiterbildung-karriere/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/mildred-scheel-nachwuchszentrum/netzwerk/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/mildred-scheel-nachwuchszentrum/nuetzliches-wissenswertes/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/epidemiologie-tumordokumentation/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/epidemiologie-tumordokumentation/klinisches-krebsregister/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/epidemiologie-tumordokumentation/genetische-tumorepidemiologie/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/epidemiologie-tumordokumentation/ethik-recht/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/epidemiologie-tumordokumentation/onkologische-versorgungsforschung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/tumorboards/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/patientenanmeldung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/studien/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/studien/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/pr%C3%A4vention-und-bildung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/pr%C3%A4vention-und-bildung/pr%C3%A4vention/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/pr%C3%A4vention-und-bildung/bildungsma%C3%9Fnahmen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/pr%C3%A4vention-und-bildung/digitale-kultur-und-literaturempfehlung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-cancer-center-hamburg-(ucch)/spende/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-cardiac-arrest-center-hamburg-(ucach)/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-gesichtsschmerzzentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-herzzentrum-(uhz)/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-herzzentrum-(uhz)/zentrumsleitung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-herzzentrum-(uhz)/kliniken-fachbereiche/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-herzzentrum-(uhz)/kliniken-fachbereiche/kardiologie/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-herzzentrum-(uhz)/kliniken-fachbereiche/herz-und-gefaesschirurgie/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-herzzentrum-(uhz)/kliniken-fachbereiche/gefae%C3%9Fmedizin/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-herzzentrum-(uhz)/kliniken-fachbereiche/kinderherzmedizin-und-emah/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-herzzentrum-(uhz)/kliniken-fachbereiche/deutsches-aortenzentrum-hamburg/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-herzzentrum-(uhz)/kliniken-fachbereiche/patientenkoordination/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-herzzentrum-(uhz)/kliniken-fachbereiche/stationen-funktionsbereiche/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-herzzentrum-(uhz)/behandlungsangebote/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-herzzentrum-(uhz)/%C3%BCber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-herzzentrum-(uhz)/%C3%BCber-das-zentrum/news-presseberichte/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-herzzentrum-(uhz)/%C3%BCber-das-zentrum/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-herzzentrum-(uhz)/veranstaltungen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-herzzentrum-(uhz)/herzjobs-wir-suchen-dich!/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universit%C3%A4res-herzzentrum-(uhz)/f%C3%B6rderverein/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/ueber-das-centrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/ueber-das-centrum/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/ueber-das-centrum/patientenbeirat/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/transplantation-bei-erwachsenen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/transplantation-bei-erwachsenen/lebertransplantation-erwachsene/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/transplantation-bei-erwachsenen/nierentransplantation-erwachsene/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/transplantation-bei-erwachsenen/bauchspeicheldr%C3%BCsentransplantation-erwachsene/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/transplantation-bei-erwachsenen/herztransplantation-erwachsene/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/transplantation-bei-erwachsenen/lungentransplantation-erwachsene/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/transplantation-bei-kindern/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/transplantation-bei-kindern/herztransplantation-kinder/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/transplantation-bei-kindern/nierentransplantation-kinder/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/transplantation-bei-kindern/lebertransplantation-kinder/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/transplantationskoordination/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/lebendspende/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/infothek-f%C3%BCr-patient-innen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/fuer-zuweisende-aerzte/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-transplantations-centrum/kooperationspartner/index.html", "/kliniken-institute/zentren/universitaeres-zentrum-fuer-muskuloskelettale-medizin/index.html", "/kliniken-institute/zentren/viszeralonkologisches-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/viszeralonkologisches-zentrum/ueber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/viszeralonkologisches-zentrum/ueber-das-zentrum/team/index.html", "/kliniken-institute/zentren/viszeralonkologisches-zentrum/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/zentren/viszeralonkologisches-zentrum/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/zentren/viszeralonkologisches-zentrum/fuer-zuweisende-aerzte/index.html", "/kliniken-institute/zentren/viszeralonkologisches-zentrum/fuer-zuweisende-aerzte/studien/index.html", "/kliniken-institute/zentren/viszeralonkologisches-zentrum/forschung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/wirbelsaeulenzentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/wirbelsaeulenzentrum/ueber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/wirbelsaeulenzentrum/ueber-das-zentrum/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/zentren/wirbelsaeulenzentrum/ueber-das-zentrum/netzwerk/index.html", "/kliniken-institute/zentren/wirbelsaeulenzentrum/zentrumsleitung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/wirbelsaeulenzentrum/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-anaesthesiologie-und-intensivmedizin/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-anaesthesiologie-und-intensivmedizin/ueber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-anaesthesiologie-und-intensivmedizin/zentrumsleitung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-diagnostik/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-diagnostik/ueber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-diagnostik/zentrumsleitung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-diagnostik/dienstleistungen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-diagnostik/dienstleistungen/coall-studie/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-diagnostik/dienstleistungen/zentrale-probenentnahme/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-experimentelle-medizin/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-experimentelle-medizin/ueber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-experimentelle-medizin/zentrumsleitung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-geburtshilfe-kinder-jugendmedizin/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-geburtshilfe-kinder-jugendmedizin/ueber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-geburtshilfe-kinder-jugendmedizin/zentrumsleitung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-innere-medizin/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-innere-medizin/ueber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-innere-medizin/zentrumsleitung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/ueber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/ueber-das-zentrum/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/ueber-das-zentrum/veranstaltungen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/ueber-das-zentrum/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/zentrumsleitung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/institute/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/institute/entwicklungsneurophysiologie/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/institute/molekulare-neurogenetik/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/institute/medizinische-systembiologie/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/institute/molekulare-und-zellul%C3%A4re-kognition/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/institute/neuroimmunologie-und-multiple-sklerose-(inims)/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/institute/synaptische-physiologie/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/institute/systemimmunologie/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/institute/exzellenz-abteilung-f%C3%BCr-neurale-informationsverarbeitung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/forschungsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/forschungsgruppen/emeritusgruppe-biosynthese-neuraler-strukturen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/forschungsgruppen/emeritusgruppe-zellbiochemie-und-klinische-neurobiologie/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/forschungsgruppen/molekulare-neuroonkologische-pathologie/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/forschungsgruppen/neuronale-und-zellul%C3%A4re-signaltransduktion/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/forschungsgruppen/synaptische-informationsverarbeitung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/forschungsgruppen/verhaltensbiologie/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/forschungsgruppen/gastgruppen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/zmnh-core-facilities/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/zmnh-core-facilities/bioanalytik/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/zmnh-core-facilities/morphologie-und-elektronenmikroskopie/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/zmnh-core-facilities/transgene-m%C3%A4use/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/zmnh-core-facilities/it-service-entwicklung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/lehre/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/lehre/aufbaustudium-molekularbiologie-(asmb)/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/lehre/zmnh-doktorandenprogramm/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-f%C3%BCr-molekulare-neurobiologie-(zmnh)/kontakt/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-operative-medizin/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-operative-medizin/ueber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-operative-medizin/zentrumsleitung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-psychosoziale-medizin/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-psychosoziale-medizin/ueber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-psychosoziale-medizin/zentrumsleitung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-radiologie-und-endoskopie/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-radiologie-und-endoskopie/ueber-das-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-radiologie-und-endoskopie/zentrumsleitung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-zahn-mund-kieferheilkunde-(zmk)/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-zahn-mund-kieferheilkunde-(zmk)/behandlung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-zahn-mund-kieferheilkunde-(zmk)/behandlung-durch-studierende/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-zahn-mund-kieferheilkunde-(zmk)/zentrumsleitung/index.html", "/kliniken-institute/zentren/zentrum-fuer-zahn-mund-kieferheilkunde-(zmk)/kontakt_zmk/index.html", "/kliniken-institute/institute/index.html", "/kliniken-institute/institute/allgemeinmedizin/index.html", "/kliniken-institute/institute/allgemeinmedizin/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/allgemeinmedizin/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/allgemeinmedizin/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/institute/allgemeinmedizin/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/allgemeinmedizin/forschung/kopal/index.html", "/kliniken-institute/institute/allgemeinmedizin/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/allgemeinmedizin/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/allgemeinmedizin/kompetenzzentrum/index.html", "/kliniken-institute/institute/allgemeinmedizin/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/anatomie-und-experimentelle-morphologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/anatomie-und-experimentelle-morphologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/anatomie-und-experimentelle-morphologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/anatomie-und-experimentelle-morphologie/forschung/projekte_institut_anatomie/index.html", "/kliniken-institute/institute/anatomie-und-experimentelle-morphologie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/anatomie-und-experimentelle-morphologie/forschung/drittmittel/index.html", "/kliniken-institute/institute/anatomie-und-experimentelle-morphologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/anatomie-und-experimentelle-morphologie/dienstleistungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/anatomie-und-experimentelle-morphologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/anatomie-und-experimentelle-morphologie/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/anatomie-und-experimentelle-morphologie/k%C3%B6rperspende/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-molekulare-zellbiologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-molekulare-zellbiologie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-molekulare-zellbiologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-molekulare-zellbiologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-molekulare-zellbiologie/forschung/sfb-erc/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-molekulare-zellbiologie/forschung/graduiertenkollegs/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-molekulare-zellbiologie/forschung/forschergruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-molekulare-zellbiologie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-molekulare-zellbiologie/forschung/drittmittel/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-molekulare-zellbiologie/forschung/verb%C3%BCnde/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-molekulare-zellbiologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-molekulare-zellbiologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-signaltransduktion/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-signaltransduktion/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-signaltransduktion/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-signaltransduktion/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-signaltransduktion/forschung/drittmittel/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-signaltransduktion/forschung/laborausstattung-methoden/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-signaltransduktion/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-signaltransduktion/team/alumni/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-signaltransduktion/f%C3%BCr-bewerber/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-signaltransduktion/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/biochemie-und-signaltransduktion/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/computational-neuroscience/index.html", "/kliniken-institute/institute/computational-neuroscience/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/computational-neuroscience/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/computational-neuroscience/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/computational-neuroscience/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/computational-neuroscience/forschung/drittmittel/index.html", "/kliniken-institute/institute/computational-neuroscience/forschung/nachwuchsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/computational-neuroscience/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/computational-neuroscience/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-herz-kreislaufforschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-herz-kreislaufforschung/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-herz-kreislaufforschung/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-herz-kreislaufforschung/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-herz-kreislaufforschung/forschung/drittmittel/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-herz-kreislaufforschung/forschung/verb%C3%BCnde/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-herz-kreislaufforschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-herz-kreislaufforschung/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-herz-kreislaufforschung/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-immunologie-und-hepatologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-immunologie-und-hepatologie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-immunologie-und-hepatologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-immunologie-und-hepatologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-immunologie-und-hepatologie/forschung/sfb-erc/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-immunologie-und-hepatologie/forschung/graduiertenkollegs/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-immunologie-und-hepatologie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-immunologie-und-hepatologie/forschung/drittmittel/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-immunologie-und-hepatologie/forschung/verb%C3%BCnde/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-immunologie-und-hepatologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-immunologie-und-hepatologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-pharmakologie-und-toxikologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-pharmakologie-und-toxikologie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-pharmakologie-und-toxikologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-pharmakologie-und-toxikologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-pharmakologie-und-toxikologie/forschung/sfb-erc/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-pharmakologie-und-toxikologie/forschung/graduiertenkollegs/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-pharmakologie-und-toxikologie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-pharmakologie-und-toxikologie/forschung/drittmittel/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-pharmakologie-und-toxikologie/forschung/verb%C3%BCnde/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-pharmakologie-und-toxikologie/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-pharmakologie-und-toxikologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-pharmakologie-und-toxikologie/dienstleistungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-pharmakologie-und-toxikologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/experimentelle-pharmakologie-und-toxikologie/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/forschung/drittmittel/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/klinische-ethik/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/dienstleistungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/%C3%BCber-das-museum/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/%C3%BCber-das-museum/objektsammlungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/%C3%BCber-das-museum/dokumentensammlung/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/%C3%BCber-das-museum/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/%C3%BCber-das-museum/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/%C3%BCber-das-museum/fritz-schumacher-haus/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/%C3%BCber-das-museum/foerderer/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/%C3%BCber-das-museum/raumvermietung/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/%C3%BCber-das-museum/presseberichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/%C3%BCber-das-museum/pressematerial/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/ausstellungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/ausstellungen/sonderausstellungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/ausstellungen/r%C3%BCckblende/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/ausstellungen/lern-und-gedenkort/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/besucherinformationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/veranstaltungsprogramm/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/veranstaltungsprogramm/veranstaltungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/veranstaltungsprogramm/tagungen-workshops/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/fuehrungen-gruppenangebote/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/fuehrungen-gruppenangebote/fuehrungen-f%C3%BCr-erwachsene/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/fuehrungen-gruppenangebote/angebote-f%C3%BCr-schulklassen/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/forschung/projekte/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/forschung/promotionen/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/newsletteranmeldung/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/spenden/index.html", "/kliniken-institute/institute/geschichte-und-ethik-der-medizin/medizinhistorisches-museum/institut-f%C3%BCr-geschichte-und-ethik-der-medizin/index.html", "/kliniken-institute/institute/gesundheits%C3%B6konomie-und-versorgungsforschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/gesundheits%C3%B6konomie-und-versorgungsforschung/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/gesundheits%C3%B6konomie-und-versorgungsforschung/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/gesundheits%C3%B6konomie-und-versorgungsforschung/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/gesundheits%C3%B6konomie-und-versorgungsforschung/forschung/arbeitsgruppe-studiendaten-i/index.html", "/kliniken-institute/institute/gesundheits%C3%B6konomie-und-versorgungsforschung/forschung/arbeitsgruppe-studiendaten-ii/index.html", "/kliniken-institute/institute/gesundheits%C3%B6konomie-und-versorgungsforschung/forschung/arbeitsgruppe-studiendaten-iii/index.html", "/kliniken-institute/institute/gesundheits%C3%B6konomie-und-versorgungsforschung/forschung/arbeitsgruppe-routinedaten-i/index.html", "/kliniken-institute/institute/gesundheits%C3%B6konomie-und-versorgungsforschung/forschung/arbeitsgruppe-routinedaten-ii/index.html", "/kliniken-institute/institute/gesundheits%C3%B6konomie-und-versorgungsforschung/forschung/professur-interdisziplinaere-versorgungsepidemiologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/gesundheits%C3%B6konomie-und-versorgungsforschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/gesundheits%C3%B6konomie-und-versorgungsforschung/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/humangenetik/index.html", "/kliniken-institute/institute/humangenetik/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/humangenetik/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/humangenetik/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/humangenetik/forschung/ag-kubisch/index.html", "/kliniken-institute/institute/humangenetik/forschung/ag-kutsche/index.html", "/kliniken-institute/institute/humangenetik/forschung/ag-kindler/index.html", "/kliniken-institute/institute/humangenetik/forschung/ag-kreienkamp/index.html", "/kliniken-institute/institute/humangenetik/forschung/ag-rosenberger/index.html", "/kliniken-institute/institute/humangenetik/forschung/ag-schlein/index.html", "/kliniken-institute/institute/humangenetik/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/humangenetik/dienstleistungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/humangenetik/dienstleistungen/humangenetische-beratung/index.html", "/kliniken-institute/institute/humangenetik/dienstleistungen/molekulargenetische-diagnostik/index.html", "/kliniken-institute/institute/humangenetik/dienstleistungen/zytogenetische-diagnostik/index.html", "/kliniken-institute/institute/humangenetik/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/humangenetik/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/immunologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/immunologie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/immunologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/immunologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/immunologie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/immunologie/forschung/drittmittel/index.html", "/kliniken-institute/institute/immunologie/forschung/fuer-bewerber/index.html", "/kliniken-institute/institute/immunologie/diagnostiklabor/index.html", "/kliniken-institute/institute/immunologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/immunologie/dienstleistungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/immunologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/immunologie/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/infektionsforschung-und-impfstoffentwicklung/index.html", "/kliniken-institute/institute/infektionsforschung-und-impfstoffentwicklung/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/infektionsforschung-und-impfstoffentwicklung/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/infektionsforschung-und-impfstoffentwicklung/klinische-studien/index.html", "/kliniken-institute/institute/infektionsforschung-und-impfstoffentwicklung/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/infektionsforschung-und-impfstoffentwicklung/assoziierte-arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/infektionsforschung-und-impfstoffentwicklung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/infektionsforschung-und-impfstoffentwicklung/drittmittel-und-kooperationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/forschung/sfb-erc-eu/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/forschung/graduiertenkollegs/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/forschung/drittmittel/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/forschung/verb%C3%BCnde/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/dienstleistungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/pharmakologie-f%C3%BCr-pharmazeuten/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/decipher_de/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/decipher_de/%C3%BCber-decipher/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/decipher_de/kooperationspartner-netzwerk/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/decipher_de/projekte/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/decipher_de/veranstaltungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/decipher_de/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-pharmakologie-und-toxiologie/decipher_de/kontakt/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-chemie-und-laboratoriumsmedizin/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-chemie-und-laboratoriumsmedizin/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-chemie-und-laboratoriumsmedizin/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-chemie-und-laboratoriumsmedizin/diagnostik/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-chemie-und-laboratoriumsmedizin/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-chemie-und-laboratoriumsmedizin/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-chemie-und-laboratoriumsmedizin/forschung/drittmittel/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-chemie-und-laboratoriumsmedizin/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-chemie-und-laboratoriumsmedizin/forschung/verb%C3%BCnde/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-chemie-und-laboratoriumsmedizin/forschung/spende/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-chemie-und-laboratoriumsmedizin/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/klinische-chemie-und-laboratoriumsmedizin/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/veranstaltungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/forschung/statistische-methodenforschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/forschung/epidemiologische-forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/forschung/klinische-forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/forschung/versorgungsforschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/wir-bieten-an/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/wir-bieten-an/fuer-uke-angeh%C3%B6rige/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/wir-bieten-an/fuer-an-kooperation-interessierte/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/wir-bieten-an/fuer-studierende-am-uke/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/wir-bieten-an/fuer-studierende-anderer-f%C3%A4cher/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/wir-bieten-an/fuer-bewerbende/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/wir-bieten-an/fuer-die-presse/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-biometrie-und-epidemiologie/kontakt/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-mikrobiologie-virologie-und-hygiene/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-mikrobiologie-virologie-und-hygiene/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-mikrobiologie-virologie-und-hygiene/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-mikrobiologie-virologie-und-hygiene/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-mikrobiologie-virologie-und-hygiene/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-mikrobiologie-virologie-und-hygiene/dienstleistungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-mikrobiologie-virologie-und-hygiene/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-soziologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-soziologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-soziologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-soziologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-soziologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-soziologie/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-systembiologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-systembiologie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-systembiologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-systembiologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-systembiologie/f%C3%B6rderung/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-systembiologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/medizinische-systembiologie/lehrangebote-fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-und-poliklinik-f%C3%BCr-medizinische-psychologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-und-poliklinik-f%C3%BCr-medizinische-psychologie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-und-poliklinik-f%C3%BCr-medizinische-psychologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-und-poliklinik-f%C3%BCr-medizinische-psychologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-und-poliklinik-f%C3%BCr-medizinische-psychologie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-und-poliklinik-f%C3%BCr-medizinische-psychologie/forschung/verb%C3%BCnde/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-und-poliklinik-f%C3%BCr-medizinische-psychologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-und-poliklinik-f%C3%BCr-medizinische-psychologie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-und-poliklinik-f%C3%BCr-medizinische-psychologie/behandlungsangebot/anmeldung/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-und-poliklinik-f%C3%BCr-medizinische-psychologie/behandlungsangebot/spezialambulanz-f%C3%BCr-psychoonkologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-und-poliklinik-f%C3%BCr-medizinische-psychologie/behandlungsangebot/spezialambulanz-f%C3%BCr-transplantationspsychologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-und-poliklinik-f%C3%BCr-medizinische-psychologie/behandlungsangebot/spezialambulanz-f%C3%BCr-hiv-aids-und-angeh%C3%B6rige/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-und-poliklinik-f%C3%BCr-medizinische-psychologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-und-poliklinik-f%C3%BCr-medizinische-psychologie/lehrangebote-fortbildungen/studierende/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-und-poliklinik-f%C3%BCr-medizinische-psychologie/lehrangebote-fortbildungen/mitarbeitende/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-und-poliklinik-f%C3%BCr-medizinische-psychologie/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/molekulare-neurogenetik/index.html", "/kliniken-institute/institute/molekulare-neurogenetik/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/molekulare-neurogenetik/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/molekulare-neurogenetik/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/molekulare-neurogenetik/f%C3%B6rderung/index.html", "/kliniken-institute/institute/molekulare-neurogenetik/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/molekulare-neurogenetik/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/molekulare-und-zellul%C3%A4re-kognition/index.html", "/kliniken-institute/institute/molekulare-und-zellul%C3%A4re-kognition/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/molekulare-und-zellul%C3%A4re-kognition/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/molekulare-und-zellul%C3%A4re-kognition/f%C3%B6rderung/index.html", "/kliniken-institute/institute/molekulare-und-zellul%C3%A4re-kognition/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/molekulare-und-zellul%C3%A4re-kognition/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuroanatomie/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuroanatomie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuroanatomie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuroanatomie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuroanatomie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuroanatomie/anatomische-sammlung/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuroanatomie/lehre-der-humanmedizin-und-zahnmedizin/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuroanatomie/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuroanatomie/k%C3%B6rperspende/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuroimmunologie-und-mutiple-sklerose-(inims)/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuroimmunologie-und-mutiple-sklerose-(inims)/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuroimmunologie-und-mutiple-sklerose-(inims)/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuroimmunologie-und-mutiple-sklerose-(inims)/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuroimmunologie-und-mutiple-sklerose-(inims)/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuroimmunologie-und-mutiple-sklerose-(inims)/f%C3%B6rderung/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuroimmunologie-und-mutiple-sklerose-(inims)/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuropathologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuropathologie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuropathologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuropathologie/bereiche/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuropathologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuropathologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuropathologie/dienstleistungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuropathologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuropathologie/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/neuropathologie/spenden/index.html", "/kliniken-institute/institute/neurophysiologie-und-pathophysiologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/osteologie-und-biomechanik/index.html", "/kliniken-institute/institute/osteologie-und-biomechanik/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/osteologie-und-biomechanik/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/osteologie-und-biomechanik/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/institute/osteologie-und-biomechanik/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/institute/osteologie-und-biomechanik/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/osteologie-und-biomechanik/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/osteologie-und-biomechanik/forschung/verb%C3%BCnde/index.html", "/kliniken-institute/institute/osteologie-und-biomechanik/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/osteologie-und-biomechanik/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/osteologie-und-biomechanik/national-center-for-bone-diseases/index.html", "/kliniken-institute/institute/osteologie-und-biomechanik/national-center-for-bone-diseases/national-bone-board/index.html", "/kliniken-institute/institute/osteologie-und-biomechanik/national-center-for-bone-diseases/hypophosphatasie-spezialambulanz/index.html", "/kliniken-institute/institute/pathologie-mit-sektionen-molekularpathologie-und-zytopathologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/pathologie-mit-sektionen-molekularpathologie-und-zytopathologie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/pathologie-mit-sektionen-molekularpathologie-und-zytopathologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/pathologie-mit-sektionen-molekularpathologie-und-zytopathologie/diagnostik/index.html", "/kliniken-institute/institute/pathologie-mit-sektionen-molekularpathologie-und-zytopathologie/f%C3%BCr-einsender/index.html", "/kliniken-institute/institute/pathologie-mit-sektionen-molekularpathologie-und-zytopathologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/pathologie-mit-sektionen-molekularpathologie-und-zytopathologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-psychotherapie/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-psychotherapie/ueber-das-institut/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-psychotherapie/ueber-das-institut/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-psychotherapie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-psychotherapie/tiefenpsychologisch-fundierte-psychotherapie/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-psychotherapie/tiefenpsychologisch-fundierte-psychotherapie/ausbildung-psychologinnen-psychologen/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-psychotherapie/tiefenpsychologisch-fundierte-psychotherapie/weiterbildung-%C3%A4rztinnen-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-psychotherapie/tiefenpsychologisch-fundierte-psychotherapie/studienplan/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-psychotherapie/tiefenpsychologisch-fundierte-psychotherapie/vorlesungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-psychotherapie/verhaltenstherapie/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-psychotherapie/verhaltenstherapie/ausbildung-psychologinnen-psychologen/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-psychotherapie/verhaltenstherapie/weiterbildung-aerztinnen-aerzte/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-psychotherapie/verhaltenstherapie/studienplan/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/bereiche/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/bereiche/forensische-pathologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/bereiche/forensische-bildgebung/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/bereiche/klinische-rechtsmedizin-untersuchungsstelle/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/bereiche/forensische-molekularbiologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/bereiche/forensische-toxikologie-alkohologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/bereiche/postmortale-gewebespende/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/bereiche/lions-hornhautbank-am-uke/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/foerderprojekte/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/dienstleistungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/dienstleistungen/privatpersonen/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/dienstleistungen/polizei-justiz-beh%C3%B6rden/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/dienstleistungen/%C3%A4rzte-krankenh%C3%A4user/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/dienstleistungen/versicherungen-berufsgenossenschaften/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/akkreditierung/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/forex-gutachten-gmbh/index.html", "/kliniken-institute/institute/rechtsmedizin/kontakt/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/ueber-uns/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/ueber-uns/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/ueber-uns/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/behandlungsangebot/spezialambulanz/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/behandlungsangebot/praeventionsambulanz/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/behandlungsangebot/privatambulanz/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/forschung/projekte/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/forschung/projekte/transgender-in-transition/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/forschung/projekte/transgender-in-transition/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/forschung/projekte/transgender-in-transition/uebersicht-messzeitpunkte/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/forschung/projekte/transgender-in-transition/studienteilnahme-fuer-cis-personen/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/forschung/projekte/transgender-in-transition/team-kontakt/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/forschung/projekte/transgender-in-transition/stimmen-zur-studie/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/forschung/projekte/transgender-in-transition/studienergebnisse/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/gutachten/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/lehrangebote-fortbildungen/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-sexualforschung-sexualmedizin-und-forensische-psychiatrie/lehrangebote-fortbildungen/studierende/index.html", "/kliniken-institute/institute/struktur-und-systembiologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/struktur-und-systembiologie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/struktur-und-systembiologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/struktur-und-systembiologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/struktur-und-systembiologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/struktur-und-systembiologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/synaptische-physiologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/synaptische-physiologie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/synaptische-physiologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/synaptische-physiologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/synaptische-physiologie/f%C3%B6rderung/index.html", "/kliniken-institute/institute/synaptische-physiologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/synaptische-physiologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemische-neurowissenschaften/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemische-neurowissenschaften/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemische-neurowissenschaften/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemische-neurowissenschaften/neurowissenschaftliches-mrt/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemische-neurowissenschaften/kopfschmerzambulanz/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemische-neurowissenschaften/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemische-neurowissenschaften/forschung/sfb-erc/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemische-neurowissenschaften/forschung/graduiertenkollegs/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemische-neurowissenschaften/forschung/forschergruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemische-neurowissenschaften/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemische-neurowissenschaften/forschung/drittmittel/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemische-neurowissenschaften/forschung/verb%C3%BCnde/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemische-neurowissenschaften/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemische-neurowissenschaften/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemische-neurowissenschaften/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/transfusionsmedizin/index.html", "/kliniken-institute/institute/transfusionsmedizin/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/transfusionsmedizin/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/transfusionsmedizin/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/transfusionsmedizin/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/transfusionsmedizin/dienstleistungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/transfusionsmedizin/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/transfusionsmedizin/blutspende/index.html", "/kliniken-institute/institute/transfusionsmedizin/hamburger-stammzelldatei/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-f%C3%BCr-tumorbiologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-f%C3%BCr-tumorbiologie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-f%C3%BCr-tumorbiologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-f%C3%BCr-tumorbiologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-f%C3%BCr-tumorbiologie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-f%C3%BCr-tumorbiologie/forschung/drittmittel/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-f%C3%BCr-tumorbiologie/forschung/sfb-erc/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-f%C3%BCr-tumorbiologie/forschung/verb%C3%BCnde/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-f%C3%BCr-tumorbiologie/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-f%C3%BCr-tumorbiologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-f%C3%BCr-tumorbiologie/patienteninformation/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-f%C3%BCr-tumorbiologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-f%C3%BCr-tumorbiologie/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-f%C3%BCr-tumorbiologie/european-liquid-biopsy-society-elbs/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/%C3%BCber-das-institut/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/%C3%BCber-das-institut/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/%C3%BCber-das-institut/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/%C3%BCber-das-institut/kooperationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/%C3%BCber-das-institut/jahresberichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/bereiche/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/bereiche/cedef/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/bereiche/cvderm/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/bereiche/cetraf/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/bereiche/cvcare/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/bereiche/cvvasc/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/bereiche/cwc/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/bereiche/chcr/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/bereiche/hche/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/bereiche/hebpraev/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/dienstleistungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/forschung/forschungsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/forschung/drittmittel/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/forschung/verb%C3%BCnde/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/forschung/stipendien/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/lehrangebote-fortbildungen/studentische-lehre/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/lehrangebote-fortbildungen/trainee-programm/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/lehrangebote-fortbildungen/second-track-pr%C3%A4ventive-medizin/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/lehrangebote-fortbildungen/hospitationen-praktika/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/lehrangebote-fortbildungen/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/veranstaltungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/versorgungsforschung-in-der-dermatologie-und-bei-pflegeberufen/veranstaltungen/veranstaltungsberichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/zellul%C3%A4re-und-integrative-physiologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/zellul%C3%A4re-und-integrative-physiologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/zellul%C3%A4re-und-integrative-physiologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/zellul%C3%A4re-und-integrative-physiologie/forschung/sfb-erc/index.html", "/kliniken-institute/institute/zellul%C3%A4re-und-integrative-physiologie/forschung/forschergruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/zellul%C3%A4re-und-integrative-physiologie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/zellul%C3%A4re-und-integrative-physiologie/forschung/drittmittel/index.html", "/kliniken-institute/institute/zellul%C3%A4re-und-integrative-physiologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/zellul%C3%A4re-und-integrative-physiologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/zellul%C3%A4re-und-integrative-physiologie/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/universit%C3%A4tsprofessur-f%C3%BCr-arbeitsmedizin/index.html", "/kliniken-institute/institute/universit%C3%A4tsprofessur-f%C3%BCr-arbeitsmedizin/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/universit%C3%A4tsprofessur-f%C3%BCr-arbeitsmedizin/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/universit%C3%A4tsprofessur-f%C3%BCr-arbeitsmedizin/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/universit%C3%A4tsprofessur-f%C3%BCr-arbeitsmedizin/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/institute/universit%C3%A4tsprofessur-f%C3%BCr-arbeitsmedizin/forschung/drittmittel/index.html", "/kliniken-institute/institute/universit%C3%A4tsprofessur-f%C3%BCr-arbeitsmedizin/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/institute/universit%C3%A4tsprofessur-f%C3%BCr-arbeitsmedizin/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/universit%C3%A4tsprofessur-f%C3%BCr-arbeitsmedizin/arbeitsmedizinische-diagnostik/index.html", "/kliniken-institute/institute/universit%C3%A4tsprofessur-f%C3%BCr-arbeitsmedizin/labor/index.html", "/kliniken-institute/institute/universit%C3%A4tsprofessur-f%C3%BCr-arbeitsmedizin/dienstleistungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/universit%C3%A4tsprofessur-f%C3%BCr-arbeitsmedizin/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/universit%C3%A4tsprofessur-f%C3%BCr-arbeitsmedizin/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/institute/universit%C3%A4tsprofessur-f%C3%BCr-arbeitsmedizin/kontakt/index.html", "/kliniken-institute/institute/seniorgruppe-biosynthese-neuraler-strukturen/index.html", "/kliniken-institute/institute/seniorgruppe-biosynthese-neuraler-strukturen/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/seniorgruppe-biosynthese-neuraler-strukturen/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/seniorgruppe-biosynthese-neuraler-strukturen/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/seniorgruppe-biosynthese-neuraler-strukturen/foerderung/index.html", "/kliniken-institute/institute/seniorgruppe-biosynthese-neuraler-strukturen/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/seniorgruppe-biosynthese-neuraler-strukturen/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/seniorgruppe-zellbiochemie-und-klinische-neurobiologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-neuronale-und-zellul%C3%A4re-signaltransduktion/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-neuronale-und-zellul%C3%A4re-signaltransduktion/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-neuronale-und-zellul%C3%A4re-signaltransduktion/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-neuronale-und-zellul%C3%A4re-signaltransduktion/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-neuronale-und-zellul%C3%A4re-signaltransduktion/f%C3%B6rderung/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-neuronale-und-zellul%C3%A4re-signaltransduktion/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-neuronale-und-zellul%C3%A4re-signaltransduktion/lehrangebote-und-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-verhaltensbiologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-verhaltensbiologie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-verhaltensbiologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-verhaltensbiologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-verhaltensbiologie/f%C3%B6rderung/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-verhaltensbiologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-verhaltensbiologie/lehrangebote-und-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-entwicklungsneurophysiologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-entwicklungsneurophysiologie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-entwicklungsneurophysiologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-entwicklungsneurophysiologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-entwicklungsneurophysiologie/f%C3%B6rderung/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-entwicklungsneurophysiologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-entwicklungsneurophysiologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-synaptische-informationsverarbeitung/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-synaptische-informationsverarbeitung/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-synaptische-informationsverarbeitung/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-synaptische-informationsverarbeitung/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-synaptische-informationsverarbeitung/f%C3%B6rderung/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-synaptische-informationsverarbeitung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-synaptische-informationsverarbeitung/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemimmunologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemimmunologie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemimmunologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemimmunologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemimmunologie/f%C3%B6rderung/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemimmunologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/systemimmunologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-angewandte-medizininformatik/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-angewandte-medizininformatik/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-angewandte-medizininformatik/applied-ai/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-angewandte-medizininformatik/agile-systems/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-angewandte-medizininformatik/clinical-analytics/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-angewandte-medizininformatik/secondary-use-of-healthcare-data/index.html", "/kliniken-institute/institute/institut-fuer-angewandte-medizininformatik/kontakt/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-molekulare-neuroonkologische-pathologie/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-molekulare-neuroonkologische-pathologie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-molekulare-neuroonkologische-pathologie/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-molekulare-neuroonkologische-pathologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-molekulare-neuroonkologische-pathologie/foerderung/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-molekulare-neuroonkologische-pathologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/forschungsgruppe-molekulare-neuroonkologische-pathologie/lehrangebote-und-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/exzellenz-abteilung-f%C3%BCr-neurale-informationsverarbeitung/index.html", "/kliniken-institute/institute/exzellenz-abteilung-f%C3%BCr-neurale-informationsverarbeitung/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/institute/exzellenz-abteilung-f%C3%BCr-neurale-informationsverarbeitung/team/index.html", "/kliniken-institute/institute/exzellenz-abteilung-f%C3%BCr-neurale-informationsverarbeitung/forschung/index.html", "/kliniken-institute/institute/exzellenz-abteilung-f%C3%BCr-neurale-informationsverarbeitung/f%C3%B6rderung/index.html", "/kliniken-institute/institute/exzellenz-abteilung-f%C3%BCr-neurale-informationsverarbeitung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/institute/exzellenz-abteilung-f%C3%BCr-neurale-informationsverarbeitung/lehrangebote-und-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/institute/exzellenz-abteilung-f%C3%BCr-neurale-informationsverarbeitung/stellenangebote/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/%C3%BCber-die-klinik/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rztinnen-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rztinnen-%C3%A4rzte/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rztinnen-%C3%A4rzte/ern-rare-liver/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/pj-studenten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/i.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/%C3%BCber-die-klinik/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/behandlungsangebot/musiktherapie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/behandlungsangebot/patienteninformationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/palliativmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/laborleistungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/ii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/%C3%BCber-die-klinik/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/behandlungsangebot/nephrologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/behandlungsangebot/rheumatologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/behandlungsangebot/endokrinologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/studienarbeit/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/iii.-medizinische-klinik-und-poliklinik/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/%C3%BCber-die-klinik/veranstaltungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/pankreas/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/pankreas/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/pankreas/kontakt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/pankreas/haeufige-fragen-faq/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/pankreas/haeufige-fragen-faq/bauchspeicheldr%C3%BCsentumor/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/pankreas/haeufige-fragen-faq/zysten-der-bauchspeicheldr%C3%BCse/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/pankreas/haeufige-fragen-faq/bauchspeicheldr%C3%BCsenentz%C3%BCndung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/pankreas/eras-programm/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/pankreas/fuer-zuweisende-aerzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/pankreas/welt-pankreaskrebstag/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/sarkom/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/sarkom/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/sarkom/behandlungsangebot/weichteil-und-knochentumore-der-extremitaeten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/sarkom/behandlungsangebot/weichteiltumore-des-bauchraums/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/sarkom/behandlungsangebot/eras-programm/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/sarkom/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/sarkom/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/sarkom/forschung-und-studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/behandlungsangebot/sarkom/kontakt-und-zuweisende/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/allgemein-viszeral-und-thoraxchirurgie/viszeralonkologisches-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/%C3%BCber-die-klinik/veranstaltungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/behandlungsangebot/an%C3%A4sthesie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/behandlungsangebot/an%C3%A4sthesie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/behandlungsangebot/intensivmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/behandlungsangebot/notfallmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/behandlungsangebot/schmerzmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/behandlungsangebot/palliativmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/sprechstunden/pr%C3%A4medikationsambulanz/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/sprechstunden/pr%C3%A4medikationsambulanz/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/sprechstunden/schmerzambulanz/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/forschung/projekte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/forschung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/aus-weiterbildung/studierende/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/aus-weiterbildung/lehr-simulationszentrum/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/an%C3%A4sthesiologie/anaesthesie-pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/%C3%BCber-die-klinik/unser-team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/unser-behandlungsspektrum/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/unser-behandlungsspektrum/katarakt-grauer-star/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/unser-behandlungsspektrum/glaukom-gruener-star/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/unser-behandlungsspektrum/hornhauterkrankungen-und-refraktive-chirurgie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/unser-behandlungsspektrum/netzhauterkrankungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/unser-behandlungsspektrum/plastische-und-aesthetische-chirurgie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/unser-behandlungsspektrum/ple-und-orthoptik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/unsere-ambulanzen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/station%C3%A4re-aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/station%C3%A4rer-aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rztinnen-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rztinnen-%C3%A4rzte/augendiagnostik-center-(adc)/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rztinnen-%C3%A4rzte/unsere-studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rztinnen-%C3%A4rzte/telemedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/forschung-studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/forschung-studien/grundlagenforschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/forschung-studien/klinische-forschung-(studien)/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/forschung-studien/ag-imaging-ai/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/forschung-studien/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/veranstaltungen-aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/veranstaltungen-aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/veranstaltungen-aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/veranstaltungen-aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/veranstaltungen-aus-weiterbildung/veranstaltungen-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/veranstaltungen-aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/veranstaltungen-aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/augenheilkunde/veranstaltungen-aus-weiterbildung/berufsfachschule-orthoptik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/%C3%BCber-die-klinik/aktuelles-veranstaltungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/sprechstunden/tumorerkrankungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/sprechstunden/operative-dermatologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/sprechstunden/allergie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/sprechstunden/%C3%A4sthetische-dermatologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/aufenthalt/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/patientenanmeldung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/hauttumorzentrum/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/forschung/dienstleistungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/tagesklinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/tagesklinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/laserabteilung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/laserabteilung/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/laserabteilung/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/laserabteilung/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/laserabteilung/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/laserabteilung/h%C3%A4ufig-gestellte-fragen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/%C3%BCber-die-abteilung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/%C3%BCber-die-abteilung/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/laborleistungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/telemedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/dermatologie-und-venerologie/ergaenzende-schwerpunkte/andrologie/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/bild-ausgabe/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/anmeldung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/telemedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/forschung/sektion-f%C3%BCr-experimentelle-biomedizinische-bildgebung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/forschung/studienkoordination/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/abteilung-f%C3%BCr-kinderradiologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/abteilung-f%C3%BCr-kinderradiologie/%C3%BCber-die-abteilung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/abteilung-f%C3%BCr-kinderradiologie/%C3%BCber-die-abteilung/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/abteilung-f%C3%BCr-kinderradiologie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/abteilung-f%C3%BCr-kinderradiologie/bild-ausgabe/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/abteilung-f%C3%BCr-kinderradiologie/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/abteilung-f%C3%BCr-kinderradiologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/abteilung-f%C3%BCr-kinderradiologie/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/abteilung-f%C3%BCr-kinderradiologie/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/abteilung-f%C3%BCr-nuklearmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/centrum-f%C3%BCr-interdisziplin%C3%A4re-herzbildgebung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/centrum-f%C3%BCr-interdisziplin%C3%A4re-herzbildgebung/%C3%BCber-das-centrum/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/centrum-f%C3%BCr-interdisziplin%C3%A4re-herzbildgebung/%C3%BCber-das-centrum/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/centrum-f%C3%BCr-interdisziplin%C3%A4re-herzbildgebung/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/centrum-f%C3%BCr-interdisziplin%C3%A4re-herzbildgebung/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/centrum-f%C3%BCr-interdisziplin%C3%A4re-herzbildgebung/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/centrum-f%C3%BCr-interdisziplin%C3%A4re-herzbildgebung/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie-und-nuklearmedizin/centrum-f%C3%BCr-interdisziplin%C3%A4re-herzbildgebung/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/forschung/projekte-studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/ttts-informationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/infoabend/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/geburtshilfe-und-pr%C3%A4natalmedizin/infoabend/faq-h%C3%A4ufige-fragen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gefae%C3%9Fmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gefae%C3%9Fmedizin/ueber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gefae%C3%9Fmedizin/ueber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gefae%C3%9Fmedizin/ueber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gefae%C3%9Fmedizin/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gefae%C3%9Fmedizin/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gefae%C3%9Fmedizin/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gefae%C3%9Fmedizin/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gefae%C3%9Fmedizin/fuer-zuweisende-aerzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gefae%C3%9Fmedizin/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gefae%C3%9Fmedizin/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gefae%C3%9Fmedizin/forschung/ag-translationale-wundforschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gefae%C3%9Fmedizin/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gefae%C3%9Fmedizin/aus-weiterbildung/studentische-lehre/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gefae%C3%9Fmedizin/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gefae%C3%9Fmedizin/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gyn%C3%A4kologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gyn%C3%A4kologie/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gyn%C3%A4kologie/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gyn%C3%A4kologie/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gyn%C3%A4kologie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gyn%C3%A4kologie/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gyn%C3%A4kologie/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gyn%C3%A4kologie/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gyn%C3%A4kologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gyn%C3%A4kologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gyn%C3%A4kologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gyn%C3%A4kologie/forschung/projekte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gyn%C3%A4kologie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gyn%C3%A4kologie/forschung/forschungslabor/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gyn%C3%A4kologie/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/gyn%C3%A4kologie/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/%C3%BCber-die-klinik/veranstaltungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/behandlungsangebot/otologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/behandlungsangebot/cochlea-implantat-versorgung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/behandlungsangebot/rhinologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/behandlungsangebot/kopf-hals-onkologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/behandlungsangebot/schlafbezogene-atmungsst%C3%B6rungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/behandlungsangebot/erkrankungen-der-speicheldr%C3%BCsen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/behandlungsangebot/sch%C3%A4delbasischirurgie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/behandlungsangebot/kehlkopf-und-luftr%C3%B6hrenverengungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/spezialsprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/forschung/klinische-studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/aus-weiterbildung/pj-ausbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/aus-weiterbildung/famulaturen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/hals-nasen-und-ohrenheilkunde/kontakt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/herz-und-gef%C3%A4%C3%9Fchirurgie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/herz-und-gef%C3%A4%C3%9Fchirurgie/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/herz-und-gef%C3%A4%C3%9Fchirurgie/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/herz-und-gef%C3%A4%C3%9Fchirurgie/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/herz-und-gef%C3%A4%C3%9Fchirurgie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/herz-und-gef%C3%A4%C3%9Fchirurgie/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/herz-und-gef%C3%A4%C3%9Fchirurgie/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/herz-und-gef%C3%A4%C3%9Fchirurgie/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/herz-und-gef%C3%A4%C3%9Fchirurgie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/herz-und-gef%C3%A4%C3%9Fchirurgie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/herz-und-gef%C3%A4%C3%9Fchirurgie/forschung/schwerpunkte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/herz-und-gef%C3%A4%C3%9Fchirurgie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/herz-und-gef%C3%A4%C3%9Fchirurgie/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/h%C3%B6r-stimm-und-sprachheilkunde/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/%C3%BCber-die-klinik/spenden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/f%C3%BCr-patienten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/intensivstationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/intensivpflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/intensivpflege/stationen-intensivpflegepool/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/intensivpflege/pflegeexpertinnen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/intensivpflege/pflegeexpertinnen/anp-(advanced-nursing-practice)/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/intensivpflege/pflegeexpertinnen/atmungstherapie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/intensivpflege/pflegeexpertinnen/bzhi/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/intensivpflege/pflegeexpertinnen/klinische-ethik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/intensivpflege/pflegeexpertinnen/pflegeentwicklung-kim/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/intensivpflege/pflegeexpertinnen/praxisanleitung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/intensivpflege/pflegeexpertinnen/wundmanagement/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/intensivpflege/fort-und-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/intensivpflege/betriebliches-gesundheitsmanagement/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/intensivpflege/hospitation/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/forschung/klinische-forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/forschung/studienzentrale/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/forschung/forschungsf%C3%B6rderung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/lehrangebote-fortbildungen/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/lehrangebote-fortbildungen/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/ards-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/universit%C3%A4res-cardiac-arrest-center-hamburg-(ucach)/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/teleintensiv/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/teleintensiv/startseite/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/teleintensiv/ablauf-tele-intensivmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/teleintensiv/spezial-kompetenzen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/teleintensiv/kontakt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/interdisziplin%C3%A4re-endoskopie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/interdisziplin%C3%A4re-endoskopie/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/interdisziplin%C3%A4re-endoskopie/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/interdisziplin%C3%A4re-endoskopie/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/interdisziplin%C3%A4re-endoskopie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/interdisziplin%C3%A4re-endoskopie/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/interdisziplin%C3%A4re-endoskopie/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/interdisziplin%C3%A4re-endoskopie/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/interdisziplin%C3%A4re-endoskopie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/interdisziplin%C3%A4re-endoskopie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/interdisziplin%C3%A4re-endoskopie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/telemedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/interdisziplin%C3%A4re-endoskopie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/interdisziplin%C3%A4re-endoskopie/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/interdisziplin%C3%A4re-endoskopie/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/interdisziplin%C3%A4re-endoskopie/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/interdisziplin%C3%A4re-endoskopie/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/interdisziplin%C3%A4re-endoskopie/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/ueber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/ueber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/ueber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/ueber-die-klinik/bereich-herzinsuffizienz/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/ueber-die-klinik/bereich-kardiovaskul%C3%A4re-bildgebung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/ueber-die-klinik/bereich-rhythmologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/ueber-die-klinik/bereich-strukturelle-herzerkrankungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/ueber-die-klinik/bereich-vaskul%C3%A4re-herzerkrankungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/behandlungsangebot/chest-pain-unit/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/behandlungsangebot/device-therapie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/behandlungsangebot/genetisch-bedingte-herzerkrankungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/behandlungsangebot/herzinsuffizienz-transplantation/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/behandlungsangebot/komplexe-therapien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/behandlungsangebot/interventionelle-elektrophysiologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/behandlungsangebot/interventionelle-kardiologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/behandlungsangebot/kardiale-bildgebung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/behandlungsangebot/strukturelle-herzerkrankungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/f%C3%BCr-zuweisende-aerzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/patienteninformationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/forschung/klinische-forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/forschung/molekulare-forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/forschung/klinisch-epidemiologische-forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/forschung/studienzentrale/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kardiologie/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kieferorthop%C3%A4die/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kieferorthop%C3%A4die/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kieferorthop%C3%A4die/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kieferorthop%C3%A4die/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kieferorthop%C3%A4die/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kieferorthop%C3%A4die/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kieferorthop%C3%A4die/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kieferorthop%C3%A4die/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kieferorthop%C3%A4die/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kieferorthop%C3%A4die/forschung/posterbeitr%C3%A4ge/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kieferorthop%C3%A4die/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kieferorthop%C3%A4die/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kieferorthop%C3%A4die/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kieferorthop%C3%A4die/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kieferorthop%C3%A4die/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/klinische-studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderchirurgie/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/ueber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/ueber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/ueber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/ueber-die-klinik/bereich-kinderkardiolgie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/ueber-die-klinik/bereich-kinderherzchirurgie-chirurgie-angeborener-herzfehler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/ueber-die-klinik/bereich-erwachsene-mit-angeborenem-herzfehler-emah/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/behandlungsangebot/asd-vorhofseptumdefekt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/behandlungsangebot/avsd-atrioventrikulaerer-septumdefekt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/behandlungsangebot/hypoplastisches-linksherzsyndrom-und-norwood-op/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/behandlungsangebot/ista-aortenisthmusstenose/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/behandlungsangebot/pda-persistierender-ductus-arteriosus/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/behandlungsangebot/tac-truncus-arteriosus-communis/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/behandlungsangebot/tga-transposition-gro%C3%9Fer-arterien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/behandlungsangebot/tof-fallotsche-tetralogie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/behandlungsangebot/vsd-ventrikulaerer-septumdefekt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/fuer-zuweisende-aerzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/patienteninformationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/patienteninformationen/anreise-ihr-weg-zu-uns/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/patienteninformationen/behandlungsablauf/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/patienteninformationen/familienbaumhaus/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinderherzmedizin-und-emah/aus-und-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/behandlungsangebot/centrum-fuer-innovative-therapien-cit/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/behandlungsangebot/centrum-fuer-innovative-therapien-cit/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/behandlungsangebot/centrum-fuer-innovative-therapien-cit/ped-ucit-aktivit%C3%A4ten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/behandlungsangebot/centrum-fuer-innovative-therapien-cit/ped-ucit-aktivit%C3%A4ten/aktuelle-studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/behandlungsangebot/centrum-fuer-innovative-therapien-cit/ped-ucit-aktivit%C3%A4ten/zugelassene-therapien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/behandlungsangebot/centrum-fuer-innovative-therapien-cit/ped-ucit-aktivit%C3%A4ten/dienstleistungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/behandlungsangebot/centrum-fuer-innovative-therapien-cit/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/behandlungsangebot/centrum-fuer-innovative-therapien-cit/kontakt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/neonatologie-und-p%C3%A4diatrische-intensivmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/neonatologie-und-p%C3%A4diatrische-intensivmedizin/%C3%BCber-die-sektion/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/neonatologie-und-p%C3%A4diatrische-intensivmedizin/%C3%BCber-die-sektion/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/neonatologie-und-p%C3%A4diatrische-intensivmedizin/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/neonatologie-und-p%C3%A4diatrische-intensivmedizin/behandlungsangebot/neonatologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/neonatologie-und-p%C3%A4diatrische-intensivmedizin/behandlungsangebot/p%C3%A4diatrische-intensivmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/neonatologie-und-p%C3%A4diatrische-intensivmedizin/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/neonatologie-und-p%C3%A4diatrische-intensivmedizin/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/neonatologie-und-p%C3%A4diatrische-intensivmedizin/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/neonatologie-und-p%C3%A4diatrische-intensivmedizin/aus-weiterbildung/lehrvideos/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/neonatologie-und-p%C3%A4diatrische-intensivmedizin/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/neonatologie-und-p%C3%A4diatrische-intensivmedizin/paediatrische-intensivmedizin/informationen-f%C3%BCr-med.-fachpersonal/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/neonatologie-und-p%C3%A4diatrische-intensivmedizin/paediatrische-intensivmedizin/informationen-f%C3%BCr-med.-fachpersonal/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/kinderschutzgruppe/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/laborleistungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendmedizin/unser-neubau-kinder-uke/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/sprechstunden/geschlechtsidentit%C3%A4t-transgender/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/sprechstunden/geschlechtsidentit%C3%A4t-transgender/transgender/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/sprechstunden/geschlechtsidentit%C3%A4t-transgender/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/sprechstunden/geschlechtsidentit%C3%A4t-transgender/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/sprechstunden/geschlechtsidentit%C3%A4t-transgender/termine-kontakt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/sprechstunden/geschlechtsidentit%C3%A4t-transgender/haeufige-fragen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/sprechstunden/geschlechtsidentit%C3%A4t-transgender/kooperation/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/sprechstunden/geschlechtsidentit%C3%A4t-transgender/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/forschung/arbeitsgruppen/child-public-health/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/forschung/arbeitsgruppen/child-public-health/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/forschung/arbeitsgruppen/child-public-health/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/forschung/arbeitsgruppen/child-public-health/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/forschung/arbeitsgruppen/child-public-health/lehrangebote/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/forschung/arbeitsgruppen/child-public-health/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/forschung/arbeitsgruppen/familienforschung-und-psychotherapie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/forschung/arbeitsgruppen/familienforschung-und-psychotherapie/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/forschung/arbeitsgruppen/familienforschung-und-psychotherapie/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/forschung/arbeitsgruppen/familienforschung-und-psychotherapie/ambulanz/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/forschung/arbeitsgruppen/familienforschung-und-psychotherapie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/forschung/arbeitsgruppen/familienforschung-und-psychotherapie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/forschung/arbeitsgruppen/familienforschung-und-psychotherapie/lehrangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie-psychotherapie-und-psychosomatik/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/m%C3%A4nnergesundheit/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/m%C3%A4nnergesundheit/%C3%BCber-die-abteilung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/m%C3%A4nnergesundheit/%C3%BCber-die-abteilung/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/m%C3%A4nnergesundheit/%C3%BCber-die-abteilung/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/m%C3%A4nnergesundheit/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/m%C3%A4nnergesundheit/behandlungsangebot/erektionsstoerungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/m%C3%A4nnergesundheit/behandlungsangebot/refertilisierung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/m%C3%A4nnergesundheit/behandlungsangebot/ejakulations-und-orgasmusstoerungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/m%C3%A4nnergesundheit/behandlungsangebot/hormone-f%C3%BCr-den-mann/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/m%C3%A4nnergesundheit/behandlungsangebot/praevention-und-vorsorge/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/m%C3%A4nnergesundheit/sprechstunde/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/m%C3%A4nnergesundheit/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/m%C3%A4nnergesundheit/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/m%C3%A4nnergesundheit/fuer-zuweisende-aerzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/m%C3%A4nnergesundheit/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/m%C3%A4nnergesundheit/aus-und-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/mund-kiefer-und-gesichtschirurgie-(mkg)/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/mund-kiefer-und-gesichtschirurgie-(mkg)/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/mund-kiefer-und-gesichtschirurgie-(mkg)/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/mund-kiefer-und-gesichtschirurgie-(mkg)/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/mund-kiefer-und-gesichtschirurgie-(mkg)/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/mund-kiefer-und-gesichtschirurgie-(mkg)/f%C3%BCr-patienten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/mund-kiefer-und-gesichtschirurgie-(mkg)/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/mund-kiefer-und-gesichtschirurgie-(mkg)/aus-und-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/mund-kiefer-und-gesichtschirurgie-(mkg)/fortbildung-kongresse/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/mund-kiefer-und-gesichtschirurgie-(mkg)/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/mund-kiefer-und-gesichtschirurgie-(mkg)/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/mund-kiefer-und-gesichtschirurgie-(mkg)/spenden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/forschung/labor-f%C3%BCr-hirntumorbiologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/forschung/forschungsf%C3%B6rderung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/forschung/immuno-oncology-symposium/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurochirurgie/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/%C3%BCber-die-klinik/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/%C3%BCber-die-klinik/aktuelles-veranstaltungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/sprechstunden-tageskliniken/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/telemedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/aus-weiterbildung/pj-ler-famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/aus-weiterbildung/studierende/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neurologie/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/behandlungsangebot/aneurysma/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/behandlungsangebot/schlaganfall/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/behandlungsangebot/verengung-der-gef%C3%A4%C3%9Fe/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/behandlungsangebot/angiome-avm/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/behandlungsangebot/mrt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/behandlungsangebot/ct/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/behandlungsangebot/angiographie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/anmeldung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/telemedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/aus-weiterbildung/studierende/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/neuroradiologische-diagnostik-und-intervention/aus-weiterbildung/mtra/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/%C3%BCber-die-abteilung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/%C3%BCber-die-abteilung/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/%C3%BCber-die-abteilung/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/nuklearmedizin/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/orthop%C3%A4die/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/orthop%C3%A4die/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/orthop%C3%A4die/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/orthop%C3%A4die/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/orthop%C3%A4die/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/orthop%C3%A4die/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/orthop%C3%A4die/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/orthop%C3%A4die/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/orthop%C3%A4die/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/orthop%C3%A4die/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/orthop%C3%A4die/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/orthop%C3%A4die/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/orthop%C3%A4die/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/orthop%C3%A4die/aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/orthop%C3%A4die/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/orthop%C3%A4die/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/orthop%C3%A4die/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/%C3%BCber-die-klinik/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/%C3%BCber-die-klinik/kooperationspartner/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/kinderschutzgruppe/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/sektion-p%C3%A4diatrische-stammzelltransplantation-und-immunologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/sektion-p%C3%A4diatrische-stammzelltransplantation-und-immunologie/%C3%BCber-die-sektion/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/sektion-p%C3%A4diatrische-stammzelltransplantation-und-immunologie/%C3%BCber-die-sektion/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/sektion-p%C3%A4diatrische-stammzelltransplantation-und-immunologie/%C3%BCber-die-sektion/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/sektion-p%C3%A4diatrische-stammzelltransplantation-und-immunologie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/sektion-p%C3%A4diatrische-stammzelltransplantation-und-immunologie/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/sektion-p%C3%A4diatrische-stammzelltransplantation-und-immunologie/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/sektion-p%C3%A4diatrische-stammzelltransplantation-und-immunologie/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/sektion-p%C3%A4diatrische-stammzelltransplantation-und-immunologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/sektion-p%C3%A4diatrische-stammzelltransplantation-und-immunologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/laborleistungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/sektion-p%C3%A4diatrische-stammzelltransplantation-und-immunologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/sektion-p%C3%A4diatrische-stammzelltransplantation-und-immunologie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/sektion-p%C3%A4diatrische-stammzelltransplantation-und-immunologie/unterstuetzung-und-spende/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/haemostaseologie-%E2%80%93-haemophiliezentrum/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/laborleistungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/p%C3%A4diatrische-h%C3%A4matologie-und-onkologie/spende/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/plastische-rekonstruktive-und-%C3%A4sthetische-chirurgie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/plastische-rekonstruktive-und-%C3%A4sthetische-chirurgie/%C3%BCber-die-abteilung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/plastische-rekonstruktive-und-%C3%A4sthetische-chirurgie/%C3%BCber-die-abteilung/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/plastische-rekonstruktive-und-%C3%A4sthetische-chirurgie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/plastische-rekonstruktive-und-%C3%A4sthetische-chirurgie/behandlungsangebot/rekonstruktive-chirurgie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/plastische-rekonstruktive-und-%C3%A4sthetische-chirurgie/behandlungsangebot/%C3%A4sthetische-chirurgie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/plastische-rekonstruktive-und-%C3%A4sthetische-chirurgie/behandlungsangebot/brustchirurgie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/plastische-rekonstruktive-und-%C3%A4sthetische-chirurgie/behandlungsangebot/adipositas-chirurgie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/plastische-rekonstruktive-und-%C3%A4sthetische-chirurgie/behandlungsangebot/fazialisparese-gesichtslaehmung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/plastische-rekonstruktive-und-%C3%A4sthetische-chirurgie/behandlungsangebot/geschlechtsangleichende-operationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/plastische-rekonstruktive-und-%C3%A4sthetische-chirurgie/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/plastische-rekonstruktive-und-%C3%A4sthetische-chirurgie/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/plastische-rekonstruktive-und-%C3%A4sthetische-chirurgie/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/plastische-rekonstruktive-und-%C3%A4sthetische-chirurgie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/plastische-rekonstruktive-und-%C3%A4sthetische-chirurgie/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/plastische-rekonstruktive-und-%C3%A4sthetische-chirurgie/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/%C3%BCber-die-klinik/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/%C3%BCber-die-klinik/veranstaltungen-kongresse/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/%C3%BCber-die-klinik/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/%C3%BCber-die-klinik/kooperationspartner/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/behandlungsangebot/privatambulanz/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/behandlungsangebot/notfallbehandlung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/behandlungsangebot/fr%C3%BCherkennung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/behandlungsangebot/ambulante-angebote/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/behandlungsangebot/tagesklinische-angebote/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/behandlungsangebot/station%C3%A4re-angebote/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/behandlungsangebot/integrierte-versorgung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/behandlungsangebot/weitere-angebote/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/behandlungsangebot/f%C3%BCr-angeh%C3%B6rige/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/therapiewegweiser/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/aufnahme-aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/forschung/verb%C3%BCnde/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/forschung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/aus-weiterbildung/studierende-der-humanmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/aus-weiterbildung/studierende-der-psychologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/aus-weiterbildung/psychotherapeuten-in-ausbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/aus-weiterbildung/weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychiatrie-und-psychotherapie/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/ueber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/ueber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/ueber-die-klinik/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/ueber-die-klinik/veranstaltungen-kongresse/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/ueber-die-klinik/anmeldung-newsletter/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/ambulantes-behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/tagesklinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/stationaeres-behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/selbstmanagement/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/fuer-zuweisende-aerzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/forschung/nachwuchsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/forschung/verbuende/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/forschung/studien/for-5211-somacross/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/forschung/studien/for-5211-somacross/projekt-1/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/forschung/studien/for-5211-somacross/projekt-2/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/forschung/studien/for-5211-somacross/projekt-3/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/forschung/studien/for-5211-somacross/projekt-4/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/forschung/studien/for-5211-somacross/projekt-5/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/forschung/studien/for-5211-somacross/projekt-6/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/forschung/studien/for-5211-somacross/z-projekt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/psychosomatische-medizin-und-psychotherapie/lehrangebote/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/%C3%BCber-die-klinik/aktuelles/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/fuer-patienten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/fuer-patienten/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/fuer-patienten/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/fuer-patienten/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/fuer-patienten/patienten-berichten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/fuer-patienten/hilfreiche-links/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/stammzelltransplantation/unterstuetzung-spenden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/forschung/strahlentherapie-radioonkologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/forschung/medizinphysik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/forschung/strahlenbiologie-experimentelle-radioonkologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/forschung/strahlenbiologie-experimentelle-radioonkologie/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/forschung/strahlenbiologie-experimentelle-radioonkologie/ag1-homologe-rekombination/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/forschung/strahlenbiologie-experimentelle-radioonkologie/ag2-dsb-reparatur-in-tumoren/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/forschung/strahlenbiologie-experimentelle-radioonkologie/ag3-signaltransduktion/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/forschung/strahlenbiologie-experimentelle-radioonkologie/ag4-strahlenbiologie-von-kopf-hals-tumoren/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/forschung/strahlenbiologie-experimentelle-radioonkologie/ag5-strahlenbiologie-von-kindlichen-hirntumoren/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/forschung/strahlenbiologie-experimentelle-radioonkologie/projekte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/forschung/strahlenbiologie-experimentelle-radioonkologie/projekte/bmbf-dsb-rep/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/forschung/strahlenbiologie-experimentelle-radioonkologie/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/forschung/strahlenbiologie-experimentelle-radioonkologie/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/forschung/strahlenbiologie-experimentelle-radioonkologie/geschichte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/strahlentherapie-radioonkologie/lehre-fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/aus-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/aus-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/%C3%BCber-die-abteilung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/%C3%BCber-die-abteilung/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/%C3%BCber-die-abteilung/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/sprechstunde/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/fuer-zuweisende-aerzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/aus-und-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/aus-und-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/aus-und-weiterbildung/doktoranden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/aus-und-weiterbildung/pj-ler/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/aus-und-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfall-hand-und-wiederherstellungschirurgie/wirbels%C3%A4ulenchirurgie/aus-und-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/%C3%BCber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/%C3%BCber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/forschung/arbeitsgruppen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/aus-weiterbildung/studierende/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/aus-weiterbildung/fortbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/urologie/spende/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/klinik-fuer-viszerale-transplantationschirurgie/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/klinik-fuer-viszerale-transplantationschirurgie/ueber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/klinik-fuer-viszerale-transplantationschirurgie/ueber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/klinik-fuer-viszerale-transplantationschirurgie/ueber-die-klinik/zahlen-fakten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/klinik-fuer-viszerale-transplantationschirurgie/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/klinik-fuer-viszerale-transplantationschirurgie/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/klinik-fuer-viszerale-transplantationschirurgie/aufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/klinik-fuer-viszerale-transplantationschirurgie/aufenthalt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/klinik-fuer-viszerale-transplantationschirurgie/fuer-zuweisende-aerzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/klinik-fuer-viszerale-transplantationschirurgie/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/klinik-fuer-viszerale-transplantationschirurgie/forschung/studien/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/klinik-fuer-viszerale-transplantationschirurgie/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/klinik-fuer-viszerale-transplantationschirurgie/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/klinik-fuer-viszerale-transplantationschirurgie/aus-weiterbildung/facharztweiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/klinik-fuer-viszerale-transplantationschirurgie/aus-weiterbildung/studenten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/klinik-fuer-viszerale-transplantationschirurgie/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zahn%C3%A4rztliche-prothetik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zahn%C3%A4rztliche-prothetik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zahn%C3%A4rztliche-prothetik/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zahn%C3%A4rztliche-prothetik/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zahn%C3%A4rztliche-prothetik/termin-besuch/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zahn%C3%A4rztliche-prothetik/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zahn%C3%A4rztliche-prothetik/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zahn%C3%A4rztliche-prothetik/forschung/studien-und-projekte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zahn%C3%A4rztliche-prothetik/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zahn%C3%A4rztliche-prothetik/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/parodontologie-praeventive-zahnmedizin-und-zahnerhaltung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/parodontologie-praeventive-zahnmedizin-und-zahnerhaltung/ueber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/parodontologie-praeventive-zahnmedizin-und-zahnerhaltung/ueber-die-klinik/team/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/parodontologie-praeventive-zahnmedizin-und-zahnerhaltung/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/parodontologie-praeventive-zahnmedizin-und-zahnerhaltung/sprechstunden/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/parodontologie-praeventive-zahnmedizin-und-zahnerhaltung/fuer-zuweisende-aerzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/parodontologie-praeventive-zahnmedizin-und-zahnerhaltung/aus-und-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zentrale-notaufnahme/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zentrale-notaufnahme/%C3%BCber-die-zna/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zentrale-notaufnahme/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zentrale-notaufnahme/f%C3%BCr-patienten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zentrale-notaufnahme/f%C3%BCr-%C3%A4rzte/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zentrale-notaufnahme/f%C3%BCr-rettungsdienste/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zentrale-notaufnahme/aus-weiterbildung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zentrale-notaufnahme/aus-weiterbildung/praktikanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zentrale-notaufnahme/aus-weiterbildung/famulanten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zentrale-notaufnahme/aus-weiterbildung/pflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/zentrale-notaufnahme/anfahrt-kontakt/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/unfallchirurgie-und-orthopaedie/index.html", "/organisationsstruktur/index.html", "/organisationsstruktur/vorstand/index.html", "/organisationsstruktur/kuratorium/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/dekanat/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/fakultaetsservice-und-budget/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/prodekanat-f%C3%BCr-akademische-verfahren/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/prodekanat-f%C3%BCr-akademische-verfahren/promotionsverfahren/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/prodekanat-f%C3%BCr-akademische-verfahren/phd-verfahren/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/prodekanat-f%C3%BCr-forschung/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/prodekanat-f%C3%BCr-klinische-forschung-und-translation/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/prodekanat-f%C3%BCr-klinische-forschung-und-translation/qualitaetsmanagement-klinische-studien/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/prodekanat-f%C3%BCr-klinische-forschung-und-translation/clinical-trial-office/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/prodekanat-f%C3%BCr-klinische-forschung-und-translation/netzwerk-universitaetsmedizin/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/prodekanat-f%C3%BCr-klinische-forschung-und-translation/registrierung-klinische-studien/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/prodekanat-f%C3%BCr-klinische-forschung-und-translation/investigator-initiierte-trials/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/prodekanat-f%C3%BCr-klinische-forschung-und-translation/kontakt-beratung/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/prodekanat-f%C3%BCr-lehre/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/gleichstellungsreferat/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/gleichstellungsreferat/team/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/gleichstellungsreferat/aktuelles/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/gleichstellungsreferat/geschlechtergerechte-sprache/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/gleichstellungsreferat/gender/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/gleichstellungsreferat/diversity/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/gleichstellungsreferat/familie/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/gleichstellungsreferat/f%C3%B6rderprogramme/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/gleichstellungsreferat/geschichte/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/gleichstellungsreferat/publikationen/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/gleichstellungsreferat/rechtliche-grundlagen/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/gleichstellungsreferat/rahel-liebesch%C3%BCtz-plaut-mentoringprogramm/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/gremien-aussch%C3%BCsse/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/gremien-aussch%C3%BCsse/fakult%C3%A4tsbeauftragte/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/gremien-aussch%C3%BCsse/curriculumkommitees/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/gremien-aussch%C3%BCsse/fakult%C3%A4tsrat-seine-aussch%C3%BCsse/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/gremien-aussch%C3%BCsse/wissenschaftliche-beir%C3%A4te/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/alumni/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/rechtliche-grundlagen/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/medigate/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/ueber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/aktuelles/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/tierschutz/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/tierschutz/culture-of-care/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/tierschutz/haltung-der-tiere/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/tierschutz/informationen-f%C3%BCr-forschende/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/tierschutz/tierschutzma%C3%9Fnahmen/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/qualifikation/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/tierexperimentelle-forschung/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/tierexperimentelle-forschung/forschungsvorhaben/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/tierexperimentelle-forschung/versuchstierzahlen/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/3-r-forschung/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/3-r-forschung/replace-tierversuche-ersetzen/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/3-r-forschung/reduce-tierversuche-reduzieren/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/3-r-forschung/refinement-in-der-tierhaltung/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/transparenzinitiative/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/forschungstierhaltung/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/epidemiologisches-studienzentrum/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/epidemiologisches-studienzentrum/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/epidemiologisches-studienzentrum/hchs/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/epidemiologisches-studienzentrum/nako/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/epidemiologisches-studienzentrum/h%C3%A4ufige-fragen-(faq)/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/epidemiologisches-studienzentrum/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/voxel-man/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/voxel-man/team/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/voxel-man/publikationen/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/kindertagesst%C3%A4tte/index.html", "/organisationsstruktur/medizinische-fakult%C3%A4t/raumvermietung/index.html", "/organisationsstruktur/kollegium/index.html", "/organisationsstruktur/zentren/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/magnet-krankenhaus/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/zentrumsleitungen/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/funktionsdienste/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/personalentwicklung-akademisierung/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/personalentwicklung-akademisierung/uke-kompetenzmodell/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/kooperationen-netzwerke/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflegeentwicklung-wissenschaft/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflegeentwicklung-wissenschaft/nursing-journal-club/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflegeentwicklung-wissenschaft/facharbeiten/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/drittmittelprojekte/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/drittmittelprojekte/pflashboard/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/arbeiten-in-der-uke-pflege/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/arbeiten-in-der-uke-pflege/einsatzbereiche/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/arbeiten-in-der-uke-pflege/mzp-pflegepool/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/arbeiten-in-der-uke-pflege/einarbeitung/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/arbeiten-in-der-uke-pflege/pflegefachpersonen-aus-dem-ausland/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/arbeiten-in-der-uke-pflege/fort-und-weiterbildung-studium/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/arbeiten-in-der-uke-pflege/flexible-arbeitszeiten/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/arbeiten-in-der-uke-pflege/verguetung/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/arbeiten-in-der-uke-pflege/kinderbetreuung/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/arbeiten-in-der-uke-pflege/wohnen-und-umzug/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/arbeiten-in-der-uke-pflege/bewerberberatung/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/arbeiten-5-0-pflege-gestalten/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/magnet-krankenhaus/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/magnet-krankenhaus/magnet4europe/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/magnet-krankenhaus/h%C3%A4ufig-gestellte-fragen-(faq)/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/ausbildung-studium/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/ausbildung-studium/pflegefachmann-frau/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/ausbildung-studium/duales-studium-pflege/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/ausbildung-studium/medizinische-fachangestellte-r/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/ausbildung-studium/operationstechnische-assistenz/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/ausbildung-studium/anaesthesietechnische-assistenz/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/ausbildung-studium/medizinische-technologen-%E2%80%93-radiologie/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/ausbildung-studium/medizinische-technologen-%E2%80%93-laboratoriumsanalytik/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/ausbildung-studium/weitere-ausbildungen-studieng%C3%A4nge-im-uke/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/hospitation-praktikum/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/hospitation-praktikum/hospitation/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/hospitation-praktikum/schuelerpraktikum/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/hospitation-praktikum/berufsorientierungspraktikum/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/hospitation-praktikum/pflegepraktikum-f%C3%BCr-medizinstudierende/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/hospitation-praktikum/pflichtpraktikum-weiterbildung-studium/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/hospitation-praktikum/fsj-bundesfreiwilligendienst/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/wissenschaft-akademisierung/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/wissenschaft-akademisierung/akademisierung-im-uke/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/wissenschaft-akademisierung/studierendenunterst%C3%BCtzung-f%C3%BCr-uke'ler/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/wissenschaft-akademisierung/uke-kompetenzmodell/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/wissenschaft-akademisierung/advanced-practice-nursing/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/direktion-f%C3%BCr-patienten-und-pflegemanagement/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/direktion-f%C3%BCr-patienten-und-pflegemanagement/team/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/direktion-f%C3%BCr-patienten-und-pflegemanagement/schwerpunktthemen/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/tag-der-pflegenden/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/tag-der-pflegenden/aktionstag-2023/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/tag-der-pflegenden/aktionstag-2022/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/einkauf/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/einkauf/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/einkauf/leistungen-im-%C3%BCberblick/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/einkauf/f%C3%BCr-lieferanten/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/einkauf/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/einkauf/kontakt/strategischer-einkauf/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/einkauf/kontakt/operativer-dispositiver-einkauf/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/finanzen/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/finanzen/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/finanzen/leistungen-im-%C3%BCberblick/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/finanzen/f%C3%BCr-patienten/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/finanzen/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/f%C3%B6rdererbetreuung-fundraising/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/f%C3%B6rdererbetreuung-fundraising/leistungen-im-%C3%BCberblick/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/f%C3%B6rdererbetreuung-fundraising/testamentsspende/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/f%C3%B6rdererbetreuung-fundraising/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/f%C3%B6rdererbetreuung-fundraising/benefizlauf-2021/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/informationstechnologie/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/informationstechnologie/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/informationstechnologie/leistungen-im-%C3%BCberblick/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/informationstechnologie/projekte/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/informationstechnologie/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/interne-revision/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/interne-revision/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/interne-revision/leistungen-im-%C3%BCberblick/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/interne-revision/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/personal/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/personal/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/personal/%C3%BCber-uns/publikationen/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/personal/leistungen-im-%C3%BCberblick/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/personal/karriere-im-uke/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/personal/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/projekt-und-changemanagement/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/projekt-und-changemanagement/ueber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/projekt-und-changemanagement/leistungen-im-ueberblick/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/projekt-und-changemanagement/projekte/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/projekt-und-changemanagement/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/qualitaetsmanagement-patientensicherheit/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/qualitaetsmanagement-patientensicherheit/ueber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/qualitaetsmanagement-patientensicherheit/leistungen-im-ueberblick/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/qualitaetsmanagement-patientensicherheit/projekte/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/qualitaetsmanagement-patientensicherheit/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/recht/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/recht/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/recht/leistungen-im-%C3%BCberblick/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/recht/beihilfe/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/recht/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/sicherheit-compliance/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/sicherheit-compliance/ueber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/sicherheit-compliance/leistungen-im-ueberblick/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/sicherheit-compliance/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/strategische-unternehmensentwicklung/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/strategische-unternehmensentwicklung/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/strategische-unternehmensentwicklung/leistungen-im-%C3%BCberblick/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/strategische-unternehmensentwicklung/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/unternehmenskommunikation/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/unternehmenskommunikation/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/unternehmenskommunikation/leistungen-im-%C3%BCberblick/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/unternehmenskommunikation/projekte/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/unternehmenskommunikation/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/zentrale-entgeltabrechnung-und-patientenaufnahme/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/zentrale-entgeltabrechnung-und-patientenaufnahme/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/zentrale-entgeltabrechnung-und-patientenaufnahme/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/zentrales-controlling/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/zentrales-controlling/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/zentrales-controlling/leistungen-im-%C3%BCberblick/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/zentrales-controlling/fuer-patienten/index.html", "/organisationsstruktur/gesch%C3%A4ftsbereiche/zentrales-controlling/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/aktuelles/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/aktuelles/abk-blog/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/aktuelles/abk-report/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/aktuelles/impulse/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/aktuelles/good-to-know/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/aktuelles/talent-campus/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/ausbildung/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/studium/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/praktikum/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/neue-mitarbeiterinnen-mitarbeiter/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fort-weiterbildung/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fort-weiterbildung/e-learning-it-training/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fort-weiterbildung/ethik/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fort-weiterbildung/fachweiterbildung/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fort-weiterbildung/gesundheitsfoerderung-praevention/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fort-weiterbildung/hygiene/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fort-weiterbildung/klinische-forschung/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fort-weiterbildung/kommunikation-persoenlichkeit/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fort-weiterbildung/management-recht-ethik/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fort-weiterbildung/patientenorientierung/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fort-weiterbildung/pflege-therapie-forschung/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fort-weiterbildung/qualifizierung-fuer-mentoren/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fuehrung-karriere/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fuehrung-karriere/auswahlverfahren/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fuehrung-karriere/potenzialanalyse/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fuehrung-karriere/fuehrungstraining/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fuehrung-karriere/coaching-co/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/fuehrung-karriere/publikationen-vortraege/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/f%C3%BCr-zugewanderte-fachkraefte/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/f%C3%BCr-zugewanderte-fachkraefte/anpassungsqualifizierung-apq/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/f%C3%BCr-zugewanderte-fachkraefte/anpassungsqualifizierung-physiotherapie/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/f%C3%BCr-zugewanderte-fachkraefte/inga-pflege/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/weitere-leistungen/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/uke-akademie-fuer-bildung-karriere/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/apotheke/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/apotheke/%C3%BCber-uns-apotheke/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/apotheke/%C3%BCber-uns-apotheke/team_apotheke/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/apotheke/%C3%BCber-uns-apotheke/zahlen-fakten-apotheke/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/apotheke/%C3%BCber-uns-apotheke/self-assessment/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/apotheke/%C3%BCber-uns-apotheke/auszeichnungen-preise/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/apotheke/leistungen-im-%C3%BCberblick-apotheke/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/apotheke/forschung-apotheke/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/apotheke/aus-weiterbildung-apotheke/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/apotheke/publikationen-apotheke/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/apotheke/3d-druck-von-arzneimitteln/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/baudienststelle/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/%C3%BCber-uns/ansprechpartner/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/medien/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/medien/apps-und-mehr/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/medien/publikationen-am-uke/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/publizieren/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/publizieren/beratung-und-hilfe/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/publizieren/dfg-publikationsfonds/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/publizieren/uke-foerderung/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/publizieren/open-access/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/publizieren/rechtliche-informationen/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/publizieren/tools/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/beratung-hilfe/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/beratung-hilfe/online-statt-vor-ort/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/beratung-hilfe/kursangebote/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/beratung-hilfe/technik/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/beratung-hilfe/h%C3%A4ufige-fragen/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/elearning/mephisto-moodle/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/elearning/mephisto-moodle/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/elearning/imed-textbook/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/elearning/amboss/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/%C3%A4rztliche-zentralbibliothek-(%C3%A4zb)/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/betriebs%C3%A4rztlicher-dienst/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/betriebs%C3%A4rztlicher-dienst/leistungen-im-%C3%BCberblick/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/betriebs%C3%A4rztlicher-dienst/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/international-office/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/international-office/internationale-patienten/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/international-office/internationale-patienten/ablaufverfahren/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/international-office/dolmetscherdienst/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/international-office/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/klinische-ethik-am-uke/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/klinische-ethik-am-uke/vorstandsbeauftragte-f%C3%BCr-klinische-ethik/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/klinische-ethik-am-uke/klinisches-ethik-komitee-(kek)/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/klinische-ethik-am-uke/klinisches-ethik-komitee-(kek)/mitglieder/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/klinische-ethik-am-uke/klinisches-ethik-komitee-(kek)/satzung-gesch%C3%A4ftsordnung/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/klinische-ethik-am-uke/ethische-fallberatung/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/klinische-ethik-am-uke/patientenverfuegung-vorsorgevollmacht/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/klinische-ethik-am-uke/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/krankenhaushygiene/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/krankenhaushygiene/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/krankenhaushygiene/uke-hygienekampagne/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/krankenhaushygiene/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/personalbeauftragte/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/personalbeauftragte/agg-beschwerdestelle/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/personalbeauftragte/beauftragte-des-arbeitgebers-f%C3%BCr-die-belange-von-menschen-mit-behinderung/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/personalbeauftragte/gleichstellungsbeauftragte-f%C3%BCr-das-nichtwissenschaftliche-personal/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/personalbeauftragte/gleichstellungsbeauftragte-f%C3%BCr-das-wissenschaftliche-personal/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/personalbeauftragte/inklusion-im-uke/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/personalbeauftragte/integrationsbeauftragte-des-uke/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/personalbeauftragte/psycho-soziale-beratung-und-suchtpr%C3%A4vention/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/personalbeauftragte/schwerbehindertenvertretung-f%C3%BCr-das-nichtwissenschaftliche-personal/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/physiotherapie/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/physiotherapie/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/physiotherapie/praxis-fuer-physiotherapie/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/physiotherapie/stationaere-leistungen/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/physiotherapie/forschung/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/physiotherapie/forschung/projekte/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/physiotherapie/forschung/publikationen/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/physiotherapie/forschung/team/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/physiotherapie/spezialangebote/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/physiotherapie/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/sozial-pflegeberatung/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/sozial-pflegeberatung/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/sozial-pflegeberatung/sozialdienst/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/sozial-pflegeberatung/sozialdienst/leistungen/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/sozial-pflegeberatung/sozialdienst/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/sozial-pflegeberatung/sozialdienst-kinder-uke/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/sozial-pflegeberatung/sozialdienst-kinder-uke/kinderklinik/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/sozial-pflegeberatung/sozialdienst-kinder-uke/perinatalzentrum/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/sozial-pflegeberatung/psychosozialer-dienst/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/sozial-pflegeberatung/pflegeexperte-demenz/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/zentrales-op-management/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/zentrales-op-management/ueber-uns/team/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/zentrales-op-management/ueber-uns/team/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/zentrales-op-management/ueber-uns/op-management/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/zentrales-op-management/ueber-uns/op-pflege/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/zentrales-op-management/ueber-uns/zahlen-fakten/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/zentrales-op-management/bereiche/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/zentrales-op-management/bereiche/sds-same-day-surgery/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/zentrales-op-management/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/zentrales-belegungsmanagement/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/zentrales-belegungsmanagement/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/zentrales-belegungsmanagement/leistungen-im-%C3%BCberblick/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/zentrales-belegungsmanagement/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/organspende/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/management-zeitarbeit-und-pool/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/management-zeitarbeit-und-pool/pflegepool/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/management-zeitarbeit-und-pool/aushilfen-pflege/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/management-zeitarbeit-und-pool/uke-studierendenpool/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/management-zeitarbeit-und-pool/arbeitnehmerueberlassung/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/management-zeitarbeit-und-pool/fsj-und-bfd/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/management-zeitarbeit-und-pool/ehrenamt/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/management-zeitarbeit-und-pool/aktuelles/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/management-zeitarbeit-und-pool/team-mzp/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/altonaer-kinderkrankenhaus/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/mvz-am-altonaer-kinderkrankenhaus/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/ambulanzzentrum/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/forex/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/forex/leistungen-im-%C3%BCberblick/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/forex/akkreditierung/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/forex/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/janssen-haus/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/janssen-haus/%C3%BCber-das-janssen-haus/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/janssen-haus/%C3%BCber-das-janssen-haus/team/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/janssen-haus/%C3%BCber-das-janssen-haus/zahlen-fakten/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/janssen-haus/%C3%BCber-das-janssen-haus/leitbild/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/janssen-haus/behandlungsangebot/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/janssen-haus/behandlungsangebot/tagesklinik/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/janssen-haus/behandlungsangebot/ambulanz/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/janssen-haus/aufnahme/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/janssen-haus/aufenthalt/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/janssen-haus/f%C3%BCr-zuweisende-%C3%A4rzte/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-facility-management-eppendorf/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-facility-management-eppendorf/zukunftsplan-2050/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-facility-management-eppendorf/ausschreibungen/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-facility-management-eppendorf/realisierte-neubauten/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-facility-management-eppendorf/die-kfe/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-facility-management-eppendorf/die-kfe/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-facility-management-eppendorf/die-kfe/neubauprojekte/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-facility-management-eppendorf/die-kfe/%C3%BCber-das-baumanagement/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-facility-management-eppendorf/die-kfe/infrastruktur-und-technische-instandhaltung/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-facility-management-eppendorf/die-kfe/betriebsabteilungen/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-facility-management-eppendorf/die-kfe/energiemanagement/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-facility-management-eppendorf/die-kfe/liegenschaftsmanagement/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-facility-management-eppendorf/die-kfe/nachhaltigkeit/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-facility-management-eppendorf/jobs/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-facility-management-eppendorf/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-gastronomie-eppendorf/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-gastronomie-eppendorf/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-gastronomie-eppendorf/die-kge-in-zahlen/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-gastronomie-eppendorf/patientenversorgung/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-gastronomie-eppendorf/health-kitchen/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-gastronomie-eppendorf/imbiss-fruits-und-mehr/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-gastronomie-eppendorf/event-catering/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-gastronomie-eppendorf/di%C3%A4t-und-ern%C3%A4hrungsberatung/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-gastronomie-eppendorf/jobs/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-gastronomie-eppendorf/unsere-%C3%B6ffnungszeiten/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-gastronomie-eppendorf/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-logistik-und-engineering/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-logistik-und-engineering/ueber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-logistik-und-engineering/team/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-logistik-und-engineering/leistungen-im-ueberblick/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-logistik-und-engineering/ausbildung-in-der-kle/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-logistik-und-engineering/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-service-eppendorf/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-service-eppendorf/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-service-eppendorf/leistungen-im-%C3%BCberblick/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-service-eppendorf/jobs/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-service-eppendorf/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-textilien-eppendorf/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-textilien-eppendorf/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-textilien-eppendorf/leistungen-im-%C3%BCberblick/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-textilien-eppendorf/jobs/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/klinik-textilien-eppendorf/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/martini-klinik/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/aktuelles/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/ueber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/ueber-uns/team/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/ueber-uns/alumni/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/ueber-uns/zahlen-fakten/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/ueber-uns/leitbild-sls/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/ueber-uns/beirat/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/bta-ausbildung/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/bta-ausbildung/ausbildung/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/bta-ausbildung/labor/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/bta-ausbildung/finanzierung/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/bta-ausbildung/berufsinformation/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/bta-ausbildung/schuelerpraktikum/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/ausland/erasmus/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/ausland/erasmus/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/bewerbung/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/weiterbildung/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/school-of-life-science/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/uke-consult-und-management-gmbh/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/medigate/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/medigate/%C3%BCber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/medigate/vertragsmanagement-drittmittel/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/medigate/kalkulation-controlling-klinischer-studien/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/medigate/nationale-forschungsf%C3%B6rderung/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/medigate/technologietransfer/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/medigate/technologietransfer/aktuelles-und-projekte/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/medigate/technologietransfer/fuer-erfinder/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/medigate/technologietransfer/fuer-gruender/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/medigate/technologietransfer/fuer-firmen/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/medigate/technologietransfer/patentstrategie/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/medigate/technologietransfer/technologieangebote/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/medigate/technologietransfer/downloads/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/medigate/kontakt/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/uke-ggmbh-foerdererbetreuung/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/uke-ggmbh-foerdererbetreuung/spenden/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/uke-ggmbh-foerdererbetreuung/spenden/geldspende/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/uke-ggmbh-foerdererbetreuung/spenden/spenden-im-trauerfall/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/uke-ggmbh-foerdererbetreuung/spenden/spenden-statt-geschenke/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/uke-ggmbh-foerdererbetreuung/spenden/benefizveranstaltung/index.html", "/organisationsstruktur/tochtergesellschaften/uke-ggmbh-foerdererbetreuung/kontakt/index.html", "/karriere/index.html", "/karriere/berufe-jobs-im-uke/index.html", "/karriere/berufe-jobs-im-uke/stellenangebote-und-bewerbung/index.html", "/karriere/berufe-jobs-im-uke/pflege-funktionsdienst/index.html", "/karriere/berufe-jobs-im-uke/gesundheitsfachberufe/index.html", "/karriere/berufe-jobs-im-uke/medizinisch-technische-berufe/index.html", "/karriere/berufe-jobs-im-uke/aerztlicher-dienst/index.html", "/karriere/berufe-jobs-im-uke/forschung-und-universitaere-lehre/index.html", "/karriere/berufe-jobs-im-uke/management-it-und-verwaltung/index.html", "/karriere/berufe-jobs-im-uke/therapeutische-und-paedagogische-berufe/index.html", "/karriere/berufe-jobs-im-uke/technik-service/index.html", "/karriere/berufe-jobs-im-uke/internationale-fachkraefte/index.html", "/karriere/ausbildung-und-studium/index.html", "/karriere/ausbildung-und-studium/pflegeberufe/index.html", "/karriere/ausbildung-und-studium/gesundheitsfachberufe/index.html", "/karriere/ausbildung-und-studium/naturwissenschaftliche-berufe/index.html", "/karriere/ausbildung-und-studium/technische-und-handwerkliche-berufe/index.html", "/karriere/ausbildung-und-studium/kaufmaennische-berufe/index.html", "/karriere/ausbildung-und-studium/studiengaenge-der-medizinischen-fakultaet/index.html", "/karriere/ausbildung-und-studium/berufsbegleitende-und-duale-studiengaenge/index.html", "/karriere/praktikum-fsj-und-bfd/index.html", "/karriere/praktikum-fsj-und-bfd/schueler-und-schuelerinnen-praktika/index.html", "/karriere/praktikum-fsj-und-bfd/kaufmaennische-praktika/index.html", "/karriere/praktikum-fsj-und-bfd/medizinische-praktika/index.html", "/karriere/praktikum-fsj-und-bfd/ausbildungspraktikum/index.html", "/karriere/praktikum-fsj-und-bfd/praktisches-jahr/index.html", "/karriere/praktikum-fsj-und-bfd/famulatur/index.html", "/karriere/praktikum-fsj-und-bfd/freiwilliges-soziales-jahr-und-bundesfreiwilligendienst/index.html", "/karriere/das-uke-als-arbeitgeber/index.html", "/karriere/das-uke-als-arbeitgeber/ueber-uns/index.html", "/karriere/das-uke-als-arbeitgeber/arbeitgebervorteile/index.html", "/karriere/das-uke-als-arbeitgeber/verguetung-tarifvertraege/index.html", "/karriere/das-uke-als-arbeitgeber/leitbild-und-fuehrungsverstaendnis/index.html", "/karriere/das-uke-als-arbeitgeber/nachhaltiges-klinikum/index.html", "/karriere/das-uke-als-arbeitgeber/diversity-im-uke/index.html", "/karriere/das-uke-als-arbeitgeber/leben-und-arbeiten-in-hamburg/index.html", "/karriere/aktuelles-zum-arbeitgeber/index.html", "/karriere/kontakt-ins-uke/index.html", "/karriere/haeufige-fragen-faq/index.html", "/karriere/unsere-klinikneubauten/index.html", "/index.html", "/kliniken-institute/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/%C3%BCber-die-klinik/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/behandlungsangebot/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/f%C3%BCr-patienten/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/intensivstationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/intensivpflege/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/forschung/klinische-forschung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/forschung/studienzentrale/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/forschung/publikationen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/forschung/forschungsf%C3%B6rderung/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/lehrangebote-fortbildungen/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/ards-zentrum/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/universit%C3%A4res-cardiac-arrest-center-hamburg-(ucach)/index.html", "/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/teleintensiv/index.html", "#top", "mailto:p.greite@uke.de", "/allgemein/ueber-uns/index.html", "/organisationsstruktur/direktion-f%C3%BCr-patienten-pflegemanagement/pflege-im-uke/index.html", "/allgemein/presse/index.html", "/allgemein/mediathek/index.html", "/allgemein/international/index.html", "/allgemein/qualitaet/index.html", "https://www.uke-stiftung.de", "/allgemein/spenden/index.html", "/patienten-besucher/leichte-sprache/index.html", "/orientierung", "/allgemein/login/index.html", "javascript: window.print();", "mailto:?to=&body=http://www.uke.de/kliniken-institute/kliniken/intensivmedizin/forschung/publikationen/index.html&subject=Empfehlung", "#", "tel:112", "/kliniken-institute/kliniken/zentrale-notaufnahme/index.html", "tel:+494074100", "/kliniken-institute/kliniken/zentrale-notaufnahme/notfallpraxis-am-uke.html", "tel:+494074100", "/dateien/allgemeiner-bildpool/lageplan/lageplan_uke.pdf", "/orientierung", "https://www.uke.de/wegweiser/", "tel:+4940741055555", "/dateien/allgemeiner-bildpool/lageplan/lageplan_uke.pdf", "/dateien/allgemeiner-bildpool/lageplan/orientierungsplan-o10.pdf", "/patienten-besucher/anreise/index.html", "https://www.hvv.de/de", "https://stadtrad.hamburg.de/de", "https://www.hamburg-airport.de/de/", "/dateien/zielgruppen/patienten-angehoerige/dokumente/uke_patientenbroschuere_herzlich-willkommen_online.pdf", "/patienten-besucher/leichte-sprache/index.html", "/allgemein/mediathek/life-das-magazin-aus-dem-uke/index.html", "/corona-virus/index.html", "/kontakt-uke-hamburg-eppendorf.html", "https://pay.girocheckout.de/IgBGJ3-OKmFHK84idt05SQfWYHfhj9k4tST1seTOzD5BgXGu0CUAot7aXKE2TF6w1jpSt9zXxuk-ljG-xmqK9w", "https://www.uke-stiftung.de/spenden/", "/allgemein/spenden/index.html", "/kliniken-institute/institute/transfusionsmedizin/blutspende/index.html", "/organisationsstruktur/zentrale-bereiche/management-zeitarbeit-und-pool/ehrenamt/index.html", "tel:+494074100", "mailto:INFO@UKE.DE", "/allgemein/feedback-website-uke.html", "/allgemein/ueber-uns/index.html", "/allgemein/presse/index.html", "/allgemein/mediathek/index.html", "/karriere/index.html", "/allgemein/impressum/index.html", "/allgemein/datenschutzerklaerung-uke/index.html", "/allgemein/erklaerung-zur-barrierefreiheit.html", "https://www.instagram.com/uke_hamburg/", "https://twitter.com/UKEHamburg", "https://de.linkedin.com/company/universit-tsklinikum-hamburg-eppendorf", "https://www.xing.com/companies/universit%C3%A4tsklinikumhamburg-eppendorf%7Cuke", "https://www.youtube.com/user/UKEkanal", "/allgemein/sitemap/index.html", "/allgemein/datenschutzerklaerung-uke/datenschutzerklaerung-website/index.html", "/allgemein/impressum/index.html"]}