{"title": "Grundrechte f\u00fcr Geimpfte - \"Wir m\u00fcssen aufpassen, den Bogen nicht zu \u00fcberspannen\"", "author": "Deutschlandfunkkultur De", "url": "https://www.deutschlandfunkkultur.de/grundrechte-fuer-geimpfte-wir-muessen-aufpassen-den-bogen-100.html", "hostname": "deutschlandfunkkultur.de", "description": "Wieder volle Grundrechte f\u00fcr Geimpfte? Diese Frage h\u00e4tte der Bund am Montag kl\u00e4ren m\u00fcssen, sagt der Jurist Steffen Augsberg. Jetzt sei eine gute Kommunikation wichtig, um die Solidarit\u00e4t in der Gesellschaft nicht zu gef\u00e4hrden.", "sitename": "Deutschlandfunk Kultur", "date": "2021-04-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\"Wir m\u00fcssen aufpassen, den Bogen nicht zu \u00fcberspannen\"\n09:02 Minuten\nSteffen Augsberg im Gespr\u00e4ch mit Nicole Dittmer \u00b7 28.04.2021\nWieder volle Grundrechte f\u00fcr Geimpfte? Diese Frage h\u00e4tte der Bund am Montag kl\u00e4ren m\u00fcssen, sagt der Jurist Steffen Augsberg. Jetzt sei eine gute Kommunikation wichtig, um die Solidarit\u00e4t in der Gesellschaft nicht zu gef\u00e4hrden.\nSollen Geimpfte ihre Rechte zur\u00fcckbekommen? Diese Frage wurde beim Bund-L\u00e4nder-Treffen am vergangenen Montag nicht gekl\u00e4rt. Die Debatte geht somit weiter, auch weil einzelne Bundesl\u00e4nder wie Bayern eigene Wege gehen.\nDaf\u00fcr sei auch der Bund verantwortlich, der die M\u00f6glichkeit verspielt habe, schon fr\u00fchzeitig Regelungen zu verabschieden, sagt Steffen Augsberg, Mitglied im\n[Deutschen Ethikrat](https://www.ethikrat.org/). \"Das h\u00e4tte der Bundestag selbst in die Hand nehmen sollen. Das w\u00e4re die beste, sinnvollste und schnellste Option gewesen.\"\nGeimpfte stellen ein \"nahezu Nullrisiko\" dar\nAugsberg mahnt zudem an: \"Wenn wir keinen Grund mehr f\u00fcr die Infektionsschutzma\u00dfnahmen haben, dann m\u00fcssen die alle aufgehoben worden. Jedenfalls d\u00fcrfen sie individuell gegen\u00fcber diesen Personen nicht mehr gelten, die kein Risiko darstellen\", so der Professor f\u00fcr \u00f6ffentliches Recht an der Justus-Liebig-Universit\u00e4t Gie\u00dfen.\nAuff\u00e4llig sei momentan, dass \"eine geschickte Lobbyarbeit betrieben wurde\", so der Jurist. Berufsgruppen wie Steuerberater und Rechtsanw\u00e4lte w\u00fcrden mit Vorrang geimpft. Da k\u00f6nne \"man sich schon fragen, was das eigentlich mit Verletzlichkeit und Exposition zu tun hat\".\nEine solche Bevorzugung k\u00f6nne \"Ungerechtigkeitsgef\u00fchle ausl\u00f6sen. Aber am Ende bleibt es dabei: Wer geimpft ist, ist ein 'Nahezu null'-Risiko.\"\nNun sei es angebracht, dar\u00fcber nachzudenken, wer einem gro\u00dfen Infektionsrisiko ausgesetzt sei, sagt Augsberg: \"Dann ist vielleicht der Busfahrer oder der Supermarktkassierer vor dem Hochschullehrer dran.\"\nMa\u00dfnahmen besser erkl\u00e4ren\nIn seinem Umfeld merke er bereits, \"dass die Nerven einigerma\u00dfen blank liegen\". Das liege auch daran, dass Ma\u00dfnahmen nicht mehr nachvollzogen werden k\u00f6nnten. Augsberg mahnt deswegen, manches besser zu erkl\u00e4ren \u2013 oder Ma\u00dfnahmen sein zu lassen.\nDenn: \"Wir haben eine bewundernswerte Solidarit\u00e4t gehabt, vor allem von den J\u00fcngeren, die im vergangenen Jahr gedacht haben, ihnen kann so gut wie nichts passieren. Trotzdem haben sie so doll mitgezogen. Gerade deswegen m\u00fcssen wir sehr aufpassen, dass wir den Bogen nicht \u00fcberspannen.\"\n(rzr)", "language": null, "image": "https://bilder.deutschlandfunk.de/FI/LE/_8/f5/FILE_8f5785c18e769ed3c9006c0e551f7898/239688165-jpg-100-1920x1080.jpg?t=1619695824969", "pagetype": "website", "links": ["https://www.deutschlandfunk.de", "https://www.deutschlandfunknova.de", "/", "https://st02.sslstream.dlf.de/dlf/02/128/mp3/stream.mp3", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/programm", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/program-and-podcast", "https://st02.sslstream.dlf.de/dlf/02/128/mp3/stream.mp3", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/buecher-108.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/meinung-debatte-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/musikportal-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/film-serie-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/politik-114.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/kulturnachrichten-116.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/psychologie-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/buehne-100.html", "https://www.hoerspielundfeature.de/", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/philosophie-104.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/umwelt-104.html", "https://www.kakadu.de/", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/leben-108.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/wissen-110.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/geschichte-136.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/aktuelle-kultur-themen-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/programm", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/program-and-podcast", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/musikliste", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/audiothek", "https://www.deutschlandfunk.de", "https://www.deutschlandfunknova.de", "https://ondemand-mp3.dradio.de/file/dradio/2021/04/28/debatte_um_grundrechte_wieviel_ungleichzeitigkeiten_drk_20210428_1707_042a97bd.mp3", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Grundrechte%20f%C3%BCr%20Geimpfte%20-%20%22Wir%20m%C3%BCssen%20aufpassen%2C%20den%20Bogen%20nicht%20zu%20%C3%BCberspannen%22%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.deutschlandfunkkultur.de%2Fgrundrechte-fuer-geimpfte-wir-muessen-aufpassen-den-bogen-100.html", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.deutschlandfunkkultur.de/grundrechte-fuer-geimpfte-wir-muessen-aufpassen-den-bogen-100.html", "mailto:?subject=%22Wir%20m%C3%BCssen%20aufpassen%2C%20den%20Bogen%20nicht%20zu%20%C3%BCberspannen%22&body=Grundrechte%20f%C3%BCr%20Geimpfte%0AGrundrechte%20f%C3%BCr%20Geimpfte%22Wir%20m%C3%BCssen%20aufpassen%2C%20den%20Bogen%20nicht%20zu%20%C3%BCberspannen%22%0AWieder%20volle%20Grundrechte%20f%C3%BCr%20Geimpfte%3F%20Diese%20Frage%20h%C3%A4tte%20der%20Bund%20am%20Montag%20kl%C3%A4ren%20m%C3%BCssen%2C%20sagt%20der%20Jurist%20Steffen%20Augsberg.%20Jetzt%20sei%20eine%20gute%20Kommunikation%20wichtig%2C%20um%20die%20Solidarit%C3%A4t%20in%20der%20Gesellschaft%20nicht%20zu%20gef%C3%A4hrden.%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.deutschlandfunkkultur.de%2Fgrundrechte-fuer-geimpfte-wir-muessen-aufpassen-den-bogen-100.html", "https://getpocket.com/edit?url=https://www.deutschlandfunkkultur.de/grundrechte-fuer-geimpfte-wir-muessen-aufpassen-den-bogen-100.html", "https://download.deutschlandfunk.de/file/dradio/2021/04/28/debatte_um_grundrechte_wieviel_ungleichzeitigkeiten_drk_20210428_1707_042a97bd.mp3", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/studio-100.html", "https://itunes.apple.com/de/podcast/studio-9-deutschlandradio/id893067804?mt=2", "https://podcasts.google.com/?feed=aHR0cHM6Ly93d3cuZGV1dHNjaGxhbmRmdW5ra3VsdHVyLmRlL3BvZGNhc3Qtc3R1ZGlvLTkuMjE2Ni5kZS5wb2RjYXN0LnhtbA&ved=0CBQQ27cFahgKEwiI2MzFrL3pAhUAAAAAHQAAAAAQsgI", "https://open.spotify.com/show/0RuN62GE8uYyyYB2w8hd35", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/studio-102.xml", "https://www.ethikrat.org/", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/debatte-um-mehr-freiheiten-fuer-geimpfte-ein-unterton-von-100.html", "https://ondemand-mp3.dradio.de/file/dradio/2021/04/28/grundrechte_debatte_der_bund_zaudert_die_laender_schaffen_drk_20210428_1208_1f1c214a.mp3", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/impfstoff-in-kuba-starrsinn-in-brasilien-wie-das-virus-100.html", "https://ondemand-mp3.dradio.de/file/dradio/2021/04/27/starrsinn_in_brasilien_impfstoff_in_kuba_ein_virus_macht_drk_20210427_1830_34cb78c6.mp3", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/debatte-um-impfneid-zwischen-nacktem-eigeninteresse-und-100.html", "https://ondemand-mp3.dradio.de/file/dradio/2021/04/27/impfneid_als_egoismus_wie_solidarisch_muessen_wir_sein_drk_20210427_0736_aae0fd36.mp3", "/", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/programm", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/program-and-podcast", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/musikliste", "https://www.kakadu.de/", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/korrekturen-richtigstellungen-102.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/audiothek", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/livestream-102.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/frequenzsuche", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/neues-website-design-haeufig-gestellte-fragen-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/apps-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/newsletter-anmeldung-102.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/rss-angebot-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/veranstaltungen", "https://www.deutschlandradio.de/hoererservice.359.de.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/social-media-100.html", "https://www.deutschlandradio.de", "https://www.deutschlandradio.de/presse.2079.de.html", "https://www.deutschlandradio.de/ausbildung-und-karriere.2108.de.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/programm", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/program-and-podcast", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/musikliste", "https://www.kakadu.de/", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/korrekturen-richtigstellungen-102.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/audiothek", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/livestream-102.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/frequenzsuche", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/neues-website-design-haeufig-gestellte-fragen-100.html", "https://www.deutschlandfunk.de/apps-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/newsletter-anmeldung-102.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/rss-angebot-100.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/veranstaltungen", "https://www.deutschlandradio.de/hoererservice.359.de.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/social-media-100.html", "https://www.deutschlandradio.de", "https://www.deutschlandradio.de/presse.2079.de.html", "https://www.deutschlandradio.de/ausbildung-und-karriere.2108.de.html", "https://www.deutschlandradio.de", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/datenschutz-114.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/nutzungsbedingungen-104.html", "https://www.deutschlandfunkkultur.de/impressum-112.html", "http://www.ard.de/", "https://www.zdf.de/", "http://www.phoenix.de/", "https://www.arte.tv/de/", "http://www.chronik-der-mauer.de/"]}