{"title": "HNO-Medizin: Es geht wieder los: Fr\u00fchbl\u00fcherallergie | BR.de", "author": "Bayerischer Rundfunk", "url": "https://br.de/s/5USG4JJ", "hostname": "br.de", "description": "HNO-Arzt Dr. Thomas Meier-Lenschow erkl\u00e4rt, was hinter einer Fr\u00fchbl\u00fcherallergie steckt und was Sie dagegen tun k\u00f6nnen.", "sitename": "Bayerischer Rundfunk", "date": "2022-02-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "HNO-Medizin Es geht wieder los: Fr\u00fchbl\u00fcherallergie\nDie Allergie auf Baumpollen hat mal wieder begonnen. Aufgrund der w\u00e4rmeren Winter verschiebt sie sich im Kalender immer weiter nach vorne. Rund 20-30 Prozent der Pollenallergiker leiden unter dieser Fr\u00fchbl\u00fcherallergie. Schon sehr fr\u00fch im Jahr bekommen sie die typischen Symptome wie Schnupfen und juckende Augen. Was Sie dagegen unternehmen k\u00f6nnen, erkl\u00e4rt HNO-Arzt Dr. Thomas Meier-Lenschow.\nEtwa 20 Prozent der Bev\u00f6lkerung haben hierzulande einen allergischen Schnupfen (medizinischer Ausdruck: \"allergische Rhinitis\", volkst\u00fcmlich \"Heuschnupfen\"), oft in Verbindung mit einer\n[Bindehautentz\u00fcndung](/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/bindehautentzuendung-kiraly-boesl-augenarzt-augenaerztin-100.html) (\"allergische Konjunctivitis\") und pollenassoziierte allergische Reaktionen auf bestimmte [Nahrungsmittel](/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/ernaehrung-heuschnupfen-pollenallergie-tipps-jutta-loebert-100.html) (\"Nahrungsmittelallergie\").\nDas allergische Jahr\nDas allergische Jahr beginnt mit den Baumpollen (\"Fr\u00fchbl\u00fcher\") im Januar, erreicht mit den Gr\u00e4serpollen (\"Sp\u00e4tbl\u00fcher\") einen zweiten Gipfel im zeitigen Sommer und endet mit den Kr\u00e4uterpollen und Schimmelpilzsporen im sp\u00e4ten Herbst. Erste Einfl\u00fcsse des Klimawandels lassen sich mit dem fr\u00fcheren Beginn der Birkenpollenbl\u00fcte, eines starken Allergens, bereits erkennen.\nTypische Symptome der Fr\u00fchbl\u00fcherallergie\n- Niesen\n- verstopfte Nase\n- Augenjucken\nM\u00f6gliche Folgen der Fr\u00fchbl\u00fcherallerige\nZu Beginn sind die Beschwerden eher l\u00e4stig als schlimm. Doch sie haben leider die Tendenz, sich im Laufe des Lebens zu verschlechtern und die Lebensqualit\u00e4t dann deutlich zu beeintr\u00e4chtigen.\nDie \"Karriere\" des Allergikers beginnt meist im Kindesalter, steigert sich im Laufe des Heranwachsens und dauert oft bis ins hohe Alter. Dass sich die Allergie \"ausw\u00e4chst\", ist ein Irrglaube.\nIn etwa 40 Prozent der F\u00e4lle findet bei Heuschnupfenpatienten ein sogenannter Etagenwechsel statt, das hei\u00dft, die Allergie umfasst neben Nasenschleimhaut und Bindehaut der Augen auch die Rachenschleimhaut und die Bronchien der Lunge. Schwerster Auspr\u00e4gungsgrad ist dann das allergische\n[Asthma](/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/asthma-sinusitis-biologika-biological-neue-therapie-hno-arzt-thomas-meier-lenschow-100.html).\nGut zu wissen\nW\u00e4hrend des Pollenfluges leidet nicht nur der K\u00f6rper. Auch die Konzentrationsf\u00e4higkeit bei Schulkindern und die Leistungsf\u00e4higkeit bei Berufst\u00e4tigen sind im Vergleich zu Nichtallergikern herabgesetzt.\nDiagnose\nBei den Anzeichen einer Pollenallergie sollte erst einmal die Diagnose gestellt werden. Neben der ziemlich eindeutigen Beschwerdeschilderung folgen:\n- Allergietests auf der Haut, ein sogenannter \"Pricktest\": Die zu testenden Allergenl\u00f6sungen werden auf die Innenseite des Unterarms getropft. Durch die Tropfen wird mit einer Spezialnadel leicht in die Hautoberfl\u00e4che gestochen. Besteht eine Allergie auf den in einer der Proben enthaltenen Pollen, entwickelt sich an dieser Stelle innerhalb von etwa 20 Minuten eine m\u00fcckenstich\u00e4hnliche Quaddel und Hautr\u00f6tung.\n- und Labor-Tests: Aus einer geringen Menge Blut k\u00f6nnen Allergie-Antik\u00f6rper nachgewiesen werden.\n- Ab und zu ist zur eindeutigen Diagnosestellung auch ein Provokationstest (Nase oder Lunge) notwendig.\nDie Testverfahren haben sich in den letzten Jahren immer weiter verfeinert.\nTherapiem\u00f6glichkeiten\nDie Behandlung der Baumpollenallergie kann in \"passive\" und \"aktive\" Therapie eingeteilt werden:\n\"passive Therapie\"\nVermeiden des Allergens:\n- Verreisen in der Pollenzeit\n- Pollenschutzgitter vor den Fenstern\n- Duschen inklusive Haare waschen vor dem Zubettgehen\n- kurze L\u00fcftungszeiten im Schlafzimmer\nWichtig\nDie Allergie muss m\u00f6glichst wirksam behandelt werden, um die Verschlechterung der Beschwerden zu verhindern und den Etagenwechsel zu vermeiden.\n\"aktive Therapie\"\n- antiallergische Medikamente (Tabletten, Sprays und Tropfen zur \u00f6rtlichen Behandlung). Die zur Verf\u00fcgung stehenden Medikamente sind weitestgehend nebenwirkungsfrei und erfolgreich in der Wirkung.\n- Akupunktur (Effektivit\u00e4t fraglich)\n- Kortisontabletten und sogenannte Biologicals (Antik\u00f6rper) f\u00fcr sehr schwere F\u00e4lle\n- Hyposensibilisierung (Spritzen oder Tropfen) ist die einzige urs\u00e4chliche Therapie. Bei dieser Behandlung werden \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum die betreffenden Allergene in gereinigter und standardisierter Menge verabreicht, bis sich das Immunsystem an den Pollen gew\u00f6hnt und die \u00fcberschie\u00dfende Reaktion des Immunsystems (\"Allergie\") heruntergefahren wird.\nViel Erfolg mit den Tipps w\u00fcnschen Dr. Thomas Meier-Lenschow und \"Wir in Bayern\"!", "language": null, "image": "https://www.br.de/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/fruehblueherallergie-heuschnupfen-pollen-hno-arzt-thomas-meier-lenschow-102~_v-img__16__9__xl_-d31c35f8186ebeb80b0cd843a7c267a0e0c81647.jpg?version=4a3a0", "pagetype": "article", "links": ["/", "#hauptnavigation", "#search", "#inhalt", "#kontext", "#hilfe_kontakt", null, "https://www.ardmediathek.de/programm/heute?channel=br", "https://www.br.de/service/abo-downloads/newsletter/index.html", "https://www.ardalpha.de/index.html", null, "/nachrichten/index.html", "/nachrichten/index.html", "/wetter/action/bayernwetter/bayern.do", "/nachrichten/verkehr/index.html", "/nachrichten/mittelfranken/", "/nachrichten/oberfranken/", "/nachrichten/unterfranken/", "/nachrichten/oberpfalz/", "/nachrichten/niederbayern/", "/nachrichten/oberbayern/", "/nachrichten/schwaben/", "/nachrichten/meldungen/index.html", "/radio/br24/index.html", "https://www.ardmediathek.de/br", "https://www.ardmediathek.de/br", "https://www.ardmediathek.de/programm/heute?channel=br", "https://www.ardmediathek.de/br/sendungen-a-bis-z", "https://www.ardmediathek.de/br/live/Y3JpZDovL2JyLmRlL0xpdmVzdHJlYW0tQlItU8O8ZA", "/radio/index.html", "/radio/bayern1/index.html", "/radio/bayern2/index.html", "/radio/bayern3/index.html", "/radio/br-klassik/index.html", "/radio/br24/index.html", "/radio/br-heimat/index.html", "/radio/br-schlager/index.html", "/puls/index.html", "https://www.br.de/mediathek/podcast/", "https://www.br.de/radio/live/", "/fernsehen/index.html", "/br-fernsehen/index.html", "https://www.ardalpha.de", "/fernsehen/programmkalender/index.html", "/mediathek/live", "/fernsehen/brtext/index.html", null, "/wettervorhersage/wetter-bayern/bayern", "/wettervorhersage/wetter-bayern/bayern?tabdate=2023.10.28&dayid=1&timeid=0", "/wettervorhersage/wetter-bayern/bayern?tabdate=2023.10.29&dayid=2&timeid=0", "/wettervorhersage/wetter-bayern/bayern", "/wettervorhersage/wetter-bayern/bayern?tabdate=2023.10.28&dayid=1&timeid=0", "/wettervorhersage/wetter-bayern/bayern?tabdate=2023.10.29&dayid=2&timeid=0", "https://www.br.de/wettervorhersage/", "/wetter/action/bayernwetter/bayern.do", null, "/nachrichten/verkehr/index.html", "/nachrichten/verkehr/index.html", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/br-fernsehen/index.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/index.html", null, "#link", "#share_on_facebook", "#share_on_twitter", "#link", "#mailto", "#", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/bindehautentzuendung-kiraly-boesl-augenarzt-augenaerztin-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/ernaehrung-heuschnupfen-pollenallergie-tipps-jutta-loebert-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/asthma-sinusitis-biologika-biological-neue-therapie-hno-arzt-thomas-meier-lenschow-100.html", null, "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/index.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/rezepte/index.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/index.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/wir-ueber-uns/index.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/kontakt/index.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/aktionen/index.html", "/br-fernsehen/programmkalender/ausstrahlung-2747056.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/rezepte/newsletter-schmankerlpost-anmeldung-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/mangelernaehrung-senioren-malnutrition-tipps-dr-klaus-tiedemann-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/mundspuelung-mundwasser-mundgeruch-karies-zahnarzt-dietmar-hellebrand-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/wichtigsten-blutwerte-blut-tipps-dr-klaus-tiedemann-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/augen-entzuendung-behandlung-vorbeugung-kiraly-boesl-augearzt-augenaerztin-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/nase-laeuft-alterstropfnase-chronische-senile-rhinitis-hno-arzt-thomas-meier-lenschow-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/demenz-alzheimer-vorbeugen-erkennen-verlangsamen-tipps-dr-klaus-tiedemann-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/knie-schmerzen-vorbeugung-selbstmassage-andy-sixtus-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/reiseapotheke-medikamente-tipps-hno-arzt-thomas-meier-lenschow-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/ruecken-staerken-schmerzen-vorbeugung-uebungen-andy-sixtus-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/schwere-geschwollene-beine-sommer-venenprobleme-tipps-dr-klaus-tiedemann-100.html", null, "#link", "#share_on_facebook", "#share_on_twitter", "#link", "#mailto", "#", "mailto:?subject=Link%2DTipp%3A%20Es%20geht%20wieder%20los%3A%20Fr%C3%BChbl%C3%BCherallergie&body=Es%20geht%20wieder%20los%3A%20Fr%C3%BChbl%C3%BCherallergie%0D%0A%0D%0AIhre%20Augen%20jucken%20und%20Ihre%20Nase%20ist%20verstopft%3F%20Dann%20leiden%20Sie%20vielleicht%20gerade%20unter%20einer%20Fr%C3%BChbl%C3%BCherallegie%2E%20HNO%2DArzt%20Dr%2E%20Thomas%20Meier%2DLenschow%20erkl%C3%A4rt%2C%20was%20Sie%20dagegen%20tun%20k%C3%B6nnen%2E%0D%0A%0D%0Ahttps%3A%2F%2Fbr%2Ede%2Fs%2F5USG4JJ", "https://de.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fbr.de%2Fs%2F5USG4JJ", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fbr.de%2Fs%2F5USG4JJ&text=HNO-Medizin%3A+Es+geht+wieder+los%3A+Fr%C3%BChbl%C3%BCherallergie", "/index.html", "/fernsehen/index.html", "/br-fernsehen/index.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/index.html", "/br-fernsehen/sendungen/wir-in-bayern/ratgeber/index.html", null, "#footer_list_pkt1", "/unternehmen/index.html", "/unternehmen/service/impressum/index.html", "/unternehmen/service/datenschutz/datenschutz-br-102.html", "/unternehmen/inhalt/organisation/bayerischer-rundfunk-kontakt-telefon-adressen-v2-100.html", "/service/suche/inhaltsverzeichnis/index.html", "/presse/index.html", "/extra/karriere/index.html", "#footer_list_pkt2", "/service/programm/index.html", "/service/suche/sendungen-a-z/index.html", "/unternehmen/inhalt/technik/index.html", "/unternehmen/inhalt/public-value/barrierefrei-audiodeskription-untertitel-gebaerdensprache-v2-100.html", "https://www.br.de/mediathek/rubriken/themenseite-barrierefreies-angebot-100", "/service/suche/archiv102.html", "/service/suche/hilfe/index.html", "#footer_list_pkt3", "/unternehmen/inhalt/technik/mobil-handy-smartphone-104.html", "/service/abo-downloads/newsletter/index.html", "/service/br-rss-feeds-100.html", "/unternehmen/inhalt/social-media-soziale-netzwerke-108.html", "/unternehmen/service/impressum/datenschutzhinweise-drittplattformen-social-media100.html", "/service/kommentare-netiquette-richtlinien-110.html", "#footer_list_pkt4", "/extra/themen-highlights/index.html", "https://www.ardalpha.de/index.html", "/sogehtmedien/index.html", "/kinder/index.html", "/medienkompetenzprojekte/index.html", "/radio/bayern2/sendungen/hoerspiel-und-medienkunst/index.html", "/", "http://www.ard.de"]}