{"title": "Naturheilkunde als n\u00fctzliches Hausmittel", "author": null, "url": "https://vorarlberg.orf.at/radio/stories/3076858/", "hostname": "vorarlberg.orf.at", "description": "\u201eGsund blieba\u201c \u2013 wahrscheinlich hat man diesen Rat noch nie so h\u00e4ufig ausgesprochen wie in diesem Jahr. In den \u201eAnsichten\u201c am Sonntag gibt die Naturheiltherapeutin Friederike Mathis Tipps bei kleineren gesundheitlichen Beschwerden.", "sitename": "ORF.at", "date": "2020-11-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "In Vorarlberg haben wir das Gl\u00fcck einer umfassenden medizinischen Betreuung, die auch in schwierigen Phasen Bestm\u00f6gliches leistet. Doch wir wissen auch um die Selbstverantwortung und die Hilfe aus der Naturheilkunde, die bei vielen Beschwerden eine wertvolle Erg\u00e4nzung sein kann.\nZur Person:\nFriederike Mathis ist ganzheitliche Naturheiltherapeutin und Autorin. Sie hat eine langj\u00e4hrige Ausbildung in klassischer Hom\u00f6opathie nach Dr. Samuel Hahnemann in Deutschland und Griechenland gemacht. Sie gibt ihr Wissen dar\u00fcber in Vortr\u00e4gen oder Workshops weiter und seit kurzem auch in einem praktischen Ratgeber: \u201eNatur wirkt. Hausmittel & Hom\u00f6opathie. Schnell und einfach\u201c, erschienen im Verlag Edition V.\nSendungshinweis:\n\u201eAnsichten\u201c am Sonntag,\n22. November 2020,\n11.00 bis 12.00 Uhr,\nORF Radio Vorarlberg\nRatgeber zu Krankheiten und Beschwerden\nOft werden n\u00e4mlich dieselben Fragen gestellt, sagt die Autorin. Zum Beispiel: Wie st\u00e4rke ich mein Immunsystem? Welche pflanzlichen Mittel helfen mir auf sanfte Weise? Der alltagstaugliche Ratgeber konzentriert sich auf die wichtigsten Beschwerden von A bis Z, sieht sich auch als Pr\u00e4ventionswerkzeug und soll die Eigenverantwortung im Umgang mit Krankheiten und Beschwerden st\u00e4rken.\nDas Buch sieht sich als Erg\u00e4nzung und nicht als Gegenpol. Friederike Mathis erl\u00e4utert bew\u00e4hrte Hausmittel und erg\u00e4nzt die Pflanzenmedizin unserer Vorfahren mit den besten Akutmitteln der Hom\u00f6opathie.", "language": null, "image": "https://ibs.orf.at/vbg?image=https%3A%2F%2Foekastatic.orf.at%2Fmims%2F2020%2F47%2F35%2Fcrops%2Fw%3D1200%2Ch%3D627%2Cq%3D75%2F758224_master_263435_globuli-1574436_1920.jpg%3Fs%3D513594f12276801c0de2225c940506537b9b03a2", "pagetype": "article", "links": ["#ss-storyWrapper", "#ss-networkNavigation", "https://tv.orf.at/", "https://tvthek.orf.at/", "https://sound.orf.at/", "https://topos.orf.at/", "https://debatte.orf.at/", "https://oesterreich.orf.at/", "https://wetter.orf.at/", "https://sport.orf.at/", "https://orf.at/", "https://orf.at/uebersicht", "https://vorarlberg.orf.at/", "https://ORF.at", "https://vorarlberg.orf.at/", "#", "https://vorarlberg.orf.at/radio/", "https://vorarlberg.orf.at/radio/stories/podcasts/", "https://vorarlberg.orf.at/radio/tags/gartentipp/", "https://vorarlberg.orf.at/radio/tags/rezepte/", "https://vorarlberg.orf.at/radio/stories/focusarchiv/", "https://vorarlberg.orf.at/player", "#", "https://vorarlberg.orf.at/tv/", "https://tvthek.orf.at/vorarlbergheute", "https://tvthek.orf.at/profile/Wetter-Vorarlberg/8095005", "https://vorarlberg.orf.at/tv/stories/tvmoderatoren/", "https://vorarlberg.orf.at/tv/stories/vheutekompakt/", "#", "https://vorarlberg.orf.at/studio/", "https://vorarlberg.orf.at/studio/stories/team/", "https://vorarlberg.orf.at/studio/stories/kontakte/", "https://vorarlberg.orf.at/studio/stories/marketing/", "https://vorarlberg.orf.at/studio/stories/greenproducing/", "https://vorarlberg.orf.at/studio/stories/3197904/", "https://kontakt.orf.at/oesterreich/vorarlberg/veranstaltungstipp100.html", "https://vorarlberg.orf.at/stories/push/", "https://oesterreich.orf.at/", "https://orf.at/", "https://sport.orf.at/", "https://wetter.orf.at/m/", "https://oesterreich.orf.at/m/", "https://debatte.orf.at", "https://sound.orf.at", "https://topos.orf.at", "https://tvthek.orf.at/", "https://tv.orf.at/", "https://orf.at/uebersicht/", "https://vorarlberg.orf.at/", "#", "https://vorarlberg.orf.at/radio/", "https://vorarlberg.orf.at/radio/stories/podcasts/", "https://vorarlberg.orf.at/radio/tags/gartentipp/", "https://vorarlberg.orf.at/radio/tags/rezepte/", "https://vorarlberg.orf.at/radio/stories/focusarchiv/", "https://vorarlberg.orf.at/player", "#", "https://vorarlberg.orf.at/tv/", "https://tvthek.orf.at/vorarlbergheute", "https://tvthek.orf.at/profile/Wetter-Vorarlberg/8095005", "https://vorarlberg.orf.at/tv/stories/tvmoderatoren/", "https://vorarlberg.orf.at/tv/stories/vheutekompakt/", "#", "https://vorarlberg.orf.at/studio/", "https://vorarlberg.orf.at/studio/stories/team/", "https://vorarlberg.orf.at/studio/stories/kontakte/", "https://vorarlberg.orf.at/studio/stories/marketing/", "https://vorarlberg.orf.at/studio/stories/greenproducing/", "https://vorarlberg.orf.at/studio/stories/3197904/", "https://kontakt.orf.at/oesterreich/vorarlberg/veranstaltungstipp100.html", "https://vorarlberg.orf.at/stories/push/", "https://oesterreich.orf.at/", "#", "#", "https://vorarlberg.orf.at/radio/", "#", "https://vorarlberg.orf.at/", "#", "https://vorarlberg.orf.at/radio/", "https://vorarlberg.orf.at/radio/stories/podcasts/", "https://vorarlberg.orf.at/radio/tags/gartentipp/", "https://vorarlberg.orf.at/radio/tags/rezepte/", "https://vorarlberg.orf.at/radio/stories/focusarchiv/", "https://vorarlberg.orf.at/player", "#", "https://vorarlberg.orf.at/tv/", "https://tvthek.orf.at/vorarlbergheute", "https://tvthek.orf.at/profile/Wetter-Vorarlberg/8095005", "https://vorarlberg.orf.at/tv/stories/tvmoderatoren/", "https://vorarlberg.orf.at/tv/stories/vheutekompakt/", "#", "https://vorarlberg.orf.at/studio/", "https://vorarlberg.orf.at/studio/stories/team/", "https://vorarlberg.orf.at/studio/stories/kontakte/", "https://vorarlberg.orf.at/studio/stories/marketing/", "https://vorarlberg.orf.at/studio/stories/greenproducing/", "https://vorarlberg.orf.at/studio/stories/3197904/", "https://kontakt.orf.at/oesterreich/vorarlberg/veranstaltungstipp100.html", "https://vorarlberg.orf.at/stories/push/", "https://oesterreich.orf.at/", "https://orf.at/", "https://sport.orf.at/", "https://wetter.orf.at/", "https://oesterreich.orf.at", "https://debatte.orf.at/", "https://tvthek.orf.at/", "https://tv.orf.at/", "https://sound.orf.at/", "https://topos.orf.at/", "https://orf.at/uebersicht/", "https://der.orf.at/kontakt", "https://orf.at/stories/datenschutz", "https://orf.at/stories/impressum/", "https://zukunft.orf.at/show_content2.php?s2id=183", "https://publikumsrat.orf.at/"]}