{"title": "Die Reise Deines Lebens - MB_Sch\u00f6pferkraft - Die Reise Deines Lebens", "author": null, "url": "https://www.diereisedeineslebens.de/mb-schoepferkraft/", "hostname": "diereisedeineslebens.de", "description": null, "sitename": "Die Reise Deines Lebens", "date": "2022-11-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Interview mit Stephan Meier: \u201cDu steuerst die gesamte Sch\u00f6pfung\u201d\nThemen des Interviews: Verhinderer der Sch\u00f6pferkraft | Minderwertigkeit | Vergessen & Erinnern | Auswirkungen auf Sch\u00f6pferkraft: Inneres & \u00c4u\u00dferes | 3-Phasen der Sch\u00f6pferkraft| Kollektivenergien vs. eigener Raum | Vers\u00f6hnung Erde & Menschenbild | Mythos Gedankenfreiheit? | Sch\u00f6pferkraft & Lenken lassen\nOnline-Seminar mit Stephan Meier\n\u201cErwecke Deine wahre Sch\u00f6pferkraft\u201d\n\u201cSch\u00f6pferkraft ist quasi, dass durch uns etwas in die Form kommen kann. Und Form kann sein, dass es ein Gedanke ist oder ein Gef\u00fchl oder noch mehr Form, dann ist es Materie. Wir sind Sch\u00f6pfer. Das bedeutet, durch uns kann etwas entstehen.\u201d\n\u2013 Stephan Meier \u2013\nM\u00f6chtest Du selbst einmal ins BewusstseinsFeld eintauchen?\nDann hast Du diese M\u00f6glichkeit:\nF\u00fcr Einsteiger & Fortgeschrittene\n\u201cErwecke Deine wahre Sch\u00f6pferkraft\u201d\nUnsere wahre und vor allem bewusste Sch\u00f6pferkraft ist im Laufe unserer Inkarnationen und zus\u00e4tzlich dazu auch in diesem Leben schrittweise \u201everloren\u201d gegangen.\nWir erschaffen unser Leben heute zwar immer noch und jeden Tag auf`s Neue, doch geschieht dies zu weit \u00fcber 90% unbewusst. Dadurch erschaffen wir Lebensumst\u00e4nde, die nicht unserer wahren Natur entsprechen.\nOhne den nat\u00fcrlichen Kraft- und Energiefluss deiner wahren Sch\u00f6pferkr\u00e4fte ist es schwierig und oft sehr m\u00fchsam, ein Leben zu f\u00fchren, das den eigenen Anforderungen entspricht und die M\u00f6glichkeit bietet, den eigenen Lebensplan zur G\u00e4nze zu erf\u00fcllen.\nIm Verlauf dieser Intensivreise nimmst Du Kontakt auf zu Deinen begrenzenden Bewusstseinsanteilen und erkennst die Ursachen f\u00fcr bestimmte Lebensumst\u00e4nde. Du befreist Dich aus alten Verstrickungen und Glaubensanteilen, die Deine Kraft daran hindern, frei flie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Je nachdem, welche Themen bei dir vorherrschend sind, wirst du in der Lage sein, Fremdenergien, alte Vertr\u00e4ge oder Manipulationen zu l\u00f6sen und beginnst, Dich wieder mit Deiner Ur-Energie \u2013 deiner wahren Sch\u00f6pferkraft \u2013 zu verbinden.\nDie Meditation ist eine von Stephan Meier gef\u00fchrte Reise im BewusstseinsFeld und sowohl f\u00fcr Anf\u00e4nger als auch Fortgeschrittene eine einfache M\u00f6glichkeit, tiefe innere Heilung* anzusto\u00dfen.\nF\u00fcr Neueinsteiger empfehlen wir Dir die vorherige Teilnahme am Online-Seminar\n[\u201cDein Zugang zum BewusstseinsFeld\u201d](https://www.diereisedeineslebens.de/mb-basis/), sie ist jedoch keine zwingende Voraussetzung. Entscheide einfach nach Deinem Gef\u00fchl.\n+++ Die Aufzeichnung ist \u2013 energetisch gesehen \u2013 genauso wirksam wie die Live-Sitzung. Die damit verbundene Energie wirkt unabh\u00e4ngig von Raum und Zeit und Du kannst wiederholt damit arbeiten. +++\nJetzt Aufzeichnung des Online-Seminars mit Stephan Meier erwerben:\n\u201cErwecke Deine wahre Sch\u00f6pferkraft\u201d\n\u2705 1. die Aufzeichnung des Seminars, mit der Du wiederholt arbeiten kannst als\n(als Online-, Download- und Audioversion)\n\u2705 eine extrahierte Audiodatei, welche nur die Intensivreise im BewusstseinsFeld enth\u00e4lt (ca. 70 Minuten)\n49 EURO\nBuchungskonditionen:\nEs besteht die M\u00f6glichkeit der Einmalzahlung oder einer Ratenzahlung (3 Monatsraten \u00e0 17 Euro).\nEine Stornierung ist nicht m\u00f6glich.\nDu erh\u00e4ltst mit Deiner Bestellung direkt die Zugangsdaten zum Online-Seminar.\nFeedbacks aus Stephan\u2019s Online-Seminaren\nDie beiden Seminare von Stephan waren so deutlich und klar und haben mir sehr viel gegeben. Ich habe in meinen achtzig Jahren sehr viel an meiner inneren Entwicklung gearbeitet und eine Ausbildung f\u00fcr Kunst und Therapie gemacht. Pers\u00f6nlich hat Stephan mir sehr geholfen. Ich fand ein inneres Kind, das sehr versteckt war. Es stammt sicher aus ein vorherigen Leben. Es hat mit Verrat zu tun. Verurteilt werden. Und das zweite Kind hat Angst. Angst, ausgelacht zu werden. Diese zwei waren tief im Inneren verborgen. Stephan hat mir auch gezeigt, wie einfach es ist, im Bewusstseinsfeld zu leben. Er hat mich wieder nach Hause gebracht. *Inken\nIch habe heute Morgen ganz begeistert am Online-Seminar von Stephan teilgenommen und m\u00f6chte auch Stephan nochmals ein herzliches DANKE sagen, f\u00fcr seine Gro\u00dfz\u00fcgigkeit soooooo viel Wissen mit uns zu teilen, f\u00fcr all die gro\u00dfartigen Informationen zum BewusstseinsFeld, und was man daraus lernen oder damit erreichen kann. Zu meiner Erfahrung heute Morgen m\u00f6chte ich sagen, dass ich wahrscheinlich noch nie so viel Energie gleichzeitig in mir flie\u00dfen gesp\u00fcrt habe (ich hatte richtige Hitzewallungen).\nMein Zugang zum Feld war ein Gartentor, durch das ich in einen immensen Gem\u00fcsegarten eingetreten bin. Ich habe mein Potential gesp\u00fcrt und im K\u00f6rper gesehen, wie wenn dort jemand eine Leuchte angemacht h\u00e4tte, hatte auch das Gef\u00fchl, dass eine ganze Schar \u201cinnerer Kinder\u201d auf mich zukam und von mir umarmt werden wollte. Ich hatte dadurch das Gef\u00fchl, einige \u201cDinge\u201d aus der Vergangenheit aufzul\u00f6sen.\nIch werde mir Stephan\u2019s Audiodatei, um ins Feld zu kommen, bestimmt immer wieder anh\u00f6ren, und versuchen, f\u00fcr mich einige Fragen zu kl\u00e4ren. Ich bin euch f\u00fcr das Online-Seminar ganz besonders dankbar!!!!!!!\nIhr seid wunderbar! \ud83d\udc97\ud83d\udc97\ud83d\udc97\ud83d\udc97\nIch habe mir die Audiodatei von Stephan eben nochmals angeh\u00f6rt, und ich habe das Gef\u00fchl, diesmal hat es geklappt mit Fragen beantworten.\nIch konnte mich total dem Feld \u00fcbergeben, und damit konnte mir mein Verstand nicht mehr im Weg stehen.\nWas ich gerade eben erlebt habe, ist unbeschreiblich.\nDaf\u00fcr gibt es keine Worte.\nUnd mein DANK an Stephan f\u00fcr dieses wundervolle, kraftvolle Geschenk, w\u00e4chst von Minute zu Minute. So wie auch jener an dich, liebe Judith, dass du mir (und uns allen) Stephan und alle anderen Speaker n\u00e4hergebracht hast.\nDANKE DANKE DANKE DANKE!\nLiebe Judith, lieber Stephan,\nmeinen aus tiefem Herzen kommenden Dank. Die Worte k\u00f6nnen es nicht ausdr\u00fccken, es ist ein gro\u00dfes Geschenk ,die Reise , das Seminar und der Zugang in das Bewusstseinsfeld. Es l\u00f6ste sich ein tiefer Schmerz mit Tr\u00e4nen, ich Danke und bin sehr gl\u00fccklich \u00fcber das Vertrauen, das in mir w\u00e4chst. Herzlichen Dank!\nF\u00fcr mich war es ganz toll, sofort da und ging sehr tief. Das Heilen lassen ging ganz von allein, dem konnte ich mich einfach hingeben \u2013 ich habe allerdings auch schon recht viel Vorarbeit in dieser Richtung getan. So war es mir m\u00f6glich, nicht zu sehr aktiv zu \u201cwollen\u201d, weil ich doch schon im Herzen wusste, dass es gut werden und tief gehen w\u00fcrde. Dann kommt bei mir manchmal ein \u201ces MUSS jetzt aber auch\u201d. Hier konnte ich einfach offen sein und ich glaube, Stephan, deine ruhige und entspannte Art der Anleitung war auch sehr hilfreich f\u00fcr diese Mischung aus Offenheit und Erwartungsfreiheit.\nDas Fragenstellen fiel mir noch schwer. Mein Verstand ist manchmal wie ein \u00fcbereifriger Labrador \u2013 l\u00e4uft mit einer Frage unaufgefordert los und kommt umgehend mit mindestens drei Antwortm\u00f6glichkeiten wieder. Ihn zur Ruhe zu bringen und auf die tats\u00e4chliche Antwort zu lauschen, ist aber wohl nur \u00dcbungssache und klappte auch Samstag schon.\nSeitdem kann ich das Feld sogar in Alltagssituationen abrufen, oder vielmehr die Aufmerksamkeit verschieben wie du es beschrieben hattest. Und wenn ich mir tags\u00fcber wenig Zeit f\u00fcr mich nehmen konnte, kommt eine ganz gro\u00dfe Sehnsucht nach diesem Gef\u00fchl des inneren Friedens, der inneren Freiheit und Verbundenheit mit mir selbst auf \u2013 es ist dann wie der Wunsch nach Hause zu kommen.\nAlso ein Dank aus tiefstem Herzen von mir, dass du den Schritt zum Online-Seminar gewagt hast Stephan und dass du den Raum daf\u00fcr gegeben hast, Judith \u2013 f\u00fcr mich war es toll!\nDanke, liebe Judith und Danke, lieber Stephan!\nIch bin noch sehr unter dem Eindruck des heutigen Seminars und ganz besonders der Meditation. Es ging so tief wie ich es nie f\u00fcr m\u00f6glich gehalten h\u00e4tte.\nObwohl ich zwischendurch das Gef\u00fchl hatte einzuschlafen war ich doch ganz da\u2014\u2013ohne Worte\u2014\u2014-Beim Thema: Inneres Kind besonders kamen Bilder , tiefe Gef\u00fchle und -Tr\u00e4nen\u2026..\nDanke f\u00fcr Eure Arbeit! Danke, dass ich euch begegnet bin.\nUnd Danke, lieber Stephan, f\u00fcr die M\u00f6glichkeit mich noch weiter mit deiner F\u00fchrung in die Meditation begleiten lassen zu k\u00f6nnen.\nAlles Liebe!\n*HAFTUNGSAUSSCHLUSS\nDie angebotenen Leistungen sind in verschiedenen L\u00e4ndern (z.B. Deutschland) noch nicht wissenschaftlich anerkannt. Eine Heilung kann nicht vorausgesetzt werden. Ein Heilversprechen wird nicht abgegeben. Wenn der Eindruck entsteht, dass eine bestimmte Leistung zur Behandlung von Erkrankungen geeignet w\u00e4re, so handelt es sich nicht um ein Heilversprechen. Geistiges Heilen, Energie\u00fcbertragungen sowie alle angebotenen Leistungen dienen der Aktivierung der Selbstheilungskr\u00e4fte und ersetzen nicht die Diagnose oder Behandlung durch einen Arzt oder Heilpraktiker. Die energetische Beratung ist kein heilkundlicher Beistand im Sinne des BGB und anderer Gesetzesteile. Alle angebotenen Leistungen sind nur zum pers\u00f6nlichen Gebrauch geeignet. Weitergabe oder Vervielf\u00e4ltigung dieses Angebots ist nicht gestattet. Die angebotenen Leistungen erfolgen unter Ausschluss jeder Haftung und unter Ausschluss jeder Gew\u00e4hrleistung. Verantwortlich f\u00fcr den Inhalt der Webseiten ist Judith Haferland. Alle angebotenen Leistungen stellen keine medizinische, psychiatrische oder psychologische Behandlung dar und sind keine Therapie. Die angebotenen Leistungen k\u00f6nnen eine notwendige Behandlung bei einem Arzt, Heilpraktiker oder durch Medikamente nicht ersetzen. Im Rahmen der angebotenen Leistungen werden keine Diagnosen gestellt und keine Heilversprechen abgegeben. Jeder Inanspruchnehmende von Leistungen \u00fcbernimmt die volle Selbstverantwortung f\u00fcr sich. S\u00e4mtliche Inanspruchnahmen der angebotenen Leistungen k\u00f6nnen jederzeit vom Klienten abgebrochen werden.", "language": null, "image": "https://www.diereisedeineslebens.de/wp-content/uploads/2023/02/6.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://vimeo.com/privacy", "https://www.digistore24.com/product/477555", "https://vimeo.com/privacy", "https://www.diereisedeineslebens.de/mb-basis/", "https://www.digistore24.com/product/477555", "mailto:judith@diereisedeineslebens.de", "https://akademie.diereisedeineslebens.de/", "https://www.diereisedeineslebens.de/faq/", "https://www.diereisedeineslebens.de/haftungsausschluss/", "https://www.diereisedeineslebens.de/impressum/", "https://www.diereisedeineslebens.de/datenschutzerklaerung/", "https://mindheart.me/lpg/ic-kongress/?utm_source=kongresssuitefooter&utm_medium=organic&utm_campaign=prod-kouni-evgr-extr", "https://www.kongress-suite.com/?ref=ksfooter"]}