{"title": "idw \u2013 Informationsdienst Wissenschaft", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Zusammen mit Medizinern aus China veranstaltet die Neurologische Klinik Erlangen (Direktor: Prof. Dr. Bernhard Neund\u00f6rfer) am Montag, 27. 9. 1999, einen Workshop zur Pflanzlichen Medizin und zum neuesten Stand der Forschung auf diesem Gebiet. Hochrangige Vertreter der chinesischen Regierung und medizinische Autorit\u00e4ten aus China, die an dieser Veranstaltung teilnehmen, werden sich vor dem Workshop um 10.00 Uhr zu einem Empfang bei Prorektor Prof. Dr. Bernd Naumann im Erlanger Schlo\u00df einfinden. Bei dieser Gelegenheit soll Prof. Dr. Hermann Stefan, Leiter des Zentrums Epilepsie Erlangen an der Neurologischen Klinik, nochmals f\u00fcr seine Verdienste um die deutsch-chinesische Zusammenarbeit geehrt werden.\nDie Kooperation zwischen der Neurologischen Klinik der Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg und der Universit\u00e4tsklinik Chengdu in Westchina dauert bereits mehrere Jahre an. Unter der Leitung von Prof. Stefan und Prof. Dong Zhou wird auf dem Gebiet der Epilepsieforschung, -diagnostik und -behandlung auf eine sinnvolle gegenseitige Erg\u00e4nzung von westlicher und \u00f6stlicher Medizin hingearbeitet. Auch der Austausch von Gast\u00e4rzten wurde dadurch erm\u00f6glicht. Zur Zeit ist Frau Dr. Wang f\u00fcr insgesamt ein Jahr an der Neurologischen Klinik besch\u00e4ftigt. Die bisher sehr erfolgreiche Zusammenarbeit soll nun auf weitere neurologische Gebiete ausgeweitet werden. Vom \"Workshop on Herb Medicine\" wird dazu ein wichtiger Beitrag erwartet.\nBereits im Oktober vergangenen Jahres ist Prof. Stefan f\u00fcr sein Engagement um die west-\u00f6stliche Zusammenarbeit ausgezeichnet worden: er erhielt den Titel eines \"Advisor of National Traditional Chinese Medicine Administration\", eines Beraters der chinesichen Regierung, insbesondere der f\u00fcr traditionelle Medizin zust\u00e4ndigen Abteilung des chinesischen Gesundheitsministeriums. In diesem Jahr werden Prof. GangQiang Su, Leiter des Wissenschafts- und Technikministeriums, Prof. YiTao Wang, Leiter des Staatlichen Instituts f\u00fcr Traditionelle Chinesische Medizin, und Prof. JiangQiang Zhou, Leiter des Zentrums der Volksrepublik China zur Erforschung neuer Medikamente, unter den G\u00e4sten sein und die erneute Auszeichnung f\u00fcr Prof. Stefan mitbringen.\n* Kontakt:\nProf. Dr. Hermann Stefan\nZentrum Epilepsie Erlangen, Neurologische Klinik mit Poliklinik\nSchwabachanlage 6, 91054 Erlangen\nTel.: 09131/85 -34541, Fax: 09131/85 -36469\nE-mail: stefan@neuro.med.uni-erlangen.de\nCriteria of this press release:\nMedicine, Nutrition / healthcare / nursing\ntransregional, national\nMiscellaneous scientific news/publications, Scientific conferences\nGerman\nYou can combine search terms with and, or and/or not, e.g. Philo not logy.\nYou can use brackets to separate combinations from each other, e.g. (Philo not logy) or (Psycho and logy).\nCoherent groups of words will be located as complete phrases if you put them into quotation marks, e.g. \u201cFederal Republic of Germany\u201d.\nYou can also use the advanced search without entering search terms. It will then follow the criteria you have selected (e.g. country or subject area).\nIf you have not selected any criteria in a given category, the entire category will be searched (e.g. all subject areas or all countries).", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/de/news13981", "#hidden", "forgottenpassword", "/en/register", "/en/team", "https://news.idw-online.de", "/", "#", "#", "/en/introduction", "/en/journalistoffers", "/en/piooffers", "/en/faq", "#", "#", "/en/aboutus", "/en/associationinfo", "/en/addressbook", "/en/idwnews", "/en/channeloverview", "/en/quality", "/en/idwaward", "/en/api", "/en/wnvproject", "/en/cooperation", "/en/team", "#", "#", "/en/", "/", "https://nachrichten.idw-online.de/ticker", "https://nachrichten.idw-online.de", "calendar", "expert", "http://idw-bilder.de", "http://www.facebook.com/idwonline", "http://twitter.com/#!/idw_online_en", "rsssubscription", "https://wisskomm.social/", "https://de.linkedin.com/company/informationsdienst-wissenschaft---idw", "https://videos.idw-online.de", "register", "https://apps.apple.com/de/app/idw-news/id1540062025", "https://play.google.com/store/apps/details?id=de.idwapp.idwnews", "javascript:history.back()", "#semanticsearch", "#", "#", "/en/institution18", "javascript:history.back()", "/en/bookmarks", "/en/news?print=1&id=13981", "#", "/en/pdfnews13981", "/en/forwarddocument?document_type=press_release&document_id=13981", "/en/introduction", "/en/journalistoffers", "/en/piooffers", "/en/faq", "/en/aboutus", "/en/associationinfo", "/en/addressbook", "/en/idwnews", "/en/idwaward", "/en/cooperation", "/en/idwjobs", "/en/team", "/en/team", "/en/imprint", "/en/termsofuse", "/en/dataconfidentiality", "/en/imprint", "/en/termsofuse", "/en/dataconfidentiality", "#simple1", "#simple2", "#simple3", "#simpleContained1", "#simpleContained2", "#simpleContained3", "#simpleContained6", "#simpleContained7", "#simpleContained8", "#simpleContained9", "#simpleContained10", "#simpleContained4", "#simpleContained5", null]}