{"title": "Corona 2021 \u2013 gibt es nur noch schwarz und wei\u00df?", "author": "Syke Brandt", "url": "https://www.globuli-bamberg.de/corona-2021-nur-noch-schwarz-und-weiss/", "hostname": "globuli-bamberg.de", "description": "Wohin man auch schaut, bei Corona wird nur noch zwischen den \"verantwortungsbewussten Geimpften\" und den \"renitenten Nichtgeimpften\" unterschieden. Doch am Ende ist die individuelle Risikoabw\u00e4gung eine Entscheidung, die jeder Mensch selbst treffen muss.", "sitename": "Naturheilpraxis Syke Brandt, Heilpraktikerin, Bamberg", "date": "2021-08-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Vor einem Jahr waren meine\n[Gedanken zu Corona](https://www.globuli-bamberg.de/gedanken-zu-corona/) ganz andere \u2013 es ging ausschlie\u00dflich um Schutz, Prophylaxe, den Umgang mit einer Erkrankung. Heute sieht alles ganz anders aus: Corona ist immer noch da \u2013 doch jetzt geht es fast nur noch um das Thema Imfpung oder Nicht-Impfung. Ich habe zwischenzeitlich in meiner Praxis alles gehabt: chronisch erkrankte, genesene, geimpfte und nichtgeimpfte Patienten \u2013 und f\u00fcr jeden gab (und gibt es nat\u00fcrlich immer noch) einen individuellen Behandlungsweg.\nWas mich jedoch zutiefst ersch\u00fcttert, sind die Gr\u00e4ben, die sich zwischen den Geimpften und Nichtgeimpften auftun. Wohin man auch schaut, es wird nur noch zwischen den \u201everantwortungsbewussten Geimpften\u201c und den \u201erenitenten Nichtgeimpften\u201c unterschieden. Dabei gibt es doch sehr viel Raum dazwischen: neben den Extremen, die es ohne Frage gibt, findet man Geimpfte, die nach Mallorca reisen und feiern, als h\u00e4tte es nie eine Pandemie gegeben. Sie ignorieren, dass sie immer noch erkranken und anstecken k\u00f6nnen \u2013 das w\u00e4ren dann wohl eher renitente Geimpfte. Und es gibt Nichtgeimpfte, die sich regelm\u00e4\u00dfig testen und alle Hygienema\u00dfnahmen und Kontakte mit gr\u00f6\u00dfter Sorgfalt einhalten \u2013 also die verantwortungsbewussten Nichtgeimpften. Das sind nicht selten auch Menschen, f\u00fcr die eine Impfung aufgrund ihrer gesundheitlichen Lage ein besonderes Risiko darstellt, und die sich in der aktuellen Schwarz-Wei\u00df-Welt von Politik, Medien und Gesellschaft jetzt auf einer Stufe mit Verschw\u00f6rungstheoretikern und Rechtsextremisten wiederfinden.\nIch w\u00fcrde mir sehr viel mehr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die jeweiligen Standpunkte w\u00fcnschen und vor allem R\u00fccksicht gegen\u00fcber den Anderen, welchen Weg auch immer sie eingeschlagen haben. Am Ende ist die individuelle Risikoabw\u00e4gung eine Entscheidung, die jeder Mensch selbst treffen muss. Pauschalisierte Empfehlungen in die eine oder andere Richtung helfen dabei wenig. Der vielzitierte Spruch von Rosa Luxemburg \u201eFreiheit ist immer die Freiheit des Andersdenkenden\u201c ist heute aktueller denn je.\nIn meiner Praxis ist jeder Mensch mit seiner pers\u00f6nlichen Impfentscheidung herzlich willkommen: Die Naturheilkunde bietet zahlreiche Konzepte f\u00fcr die Behandlung des Post-Covid-Syndroms, die Begleitung einer Impfung und nat\u00fcrlich auch den Umgang mit Impf-Nebenwirkungen. Genau wie vor einem Jahr ist f\u00fcr mich immer noch ein intaktes Immunsystem und der Schutz vor schweren Krankheitsverl\u00e4ufen ein ganz wichtiges Thema.", "language": null, "image": "https://www.globuli-bamberg.de/wp-content/uploads/2021/08/abstand.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.globuli-bamberg.de/", "https://www.globuli-bamberg.de/", "https://www.globuli-bamberg.de/die-praxis/", "https://www.globuli-bamberg.de/die-praxis/", "https://www.globuli-bamberg.de/die-praxis/#karte", "https://www.globuli-bamberg.de/beitraege/", "https://www.globuli-bamberg.de/kontakt/", "https://www.globuli-bamberg.de/impressum/", "https://www.globuli-bamberg.de/impressum/#datenschutz", "https://www.globuli-bamberg.de/author/9f0229f5968c09a1/", "https://www.globuli-bamberg.de/category/corona/", "https://www.globuli-bamberg.de/gedanken-zu-corona/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/akupunktur/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/atemnot/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/autogenes-training/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/bamberg/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/corona/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/diabetes/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/entspannung/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/ernaehrung/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/erschoepfung/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/fehlstellungen/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/fusssohle/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/fuesse/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/gedaechtnisstoerungen/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/hautveraenderungen/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/heilpraktikerin/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/herzrasen/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/homoeopathie/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/hormone/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/husten/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/huehneraugen/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/kiefer/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/knoten/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/kopfschmerzen/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/kreislauferkrankungen/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/koerperpflege/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/massagen/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/muskelschwaeche/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/orthopaedie/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/osteoporose/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/parodontose/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/ph-wert/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/phytotherapie/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/pollen/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/psychische-erkrankungen/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/schlaflosigkeit/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/schuhe/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/schwindel/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/serotonin/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/sprunggelenk/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/stoffwechsel/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/stress/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/wechseljahre/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/wetterfuehligkeit/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/zahnpflege/", "https://www.globuli-bamberg.de/tag/uebersaeuerung/", "https://www.globuli-bamberg.de/corona-2021-nur-noch-schwarz-und-weiss/", "https://www.globuli-bamberg.de/gedanken-zu-corona/", "https://www.globuli-bamberg.de/warnsignale-des-koerpers-fehlalarm-oder-notruf/", "https://www.globuli-bamberg.de/wetter-einfluss-ein-hoch-fuer-die-gesundheit/", "https://www.globuli-bamberg.de/sauer-ist-nicht-lustig/", "https://www.globuli-bamberg.de/category/corona/", "https://www.globuli-bamberg.de/category/gesundheit/", "https://www.globuli-bamberg.de/category/naturheilkunde/", "http://designers-inn.de"]}