{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.kinder-undjugendarzt.de/uploads/dV6B2FgB/KJA_6-2018_Web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "HANSISCHES VERLAGSKONTOR GmbH \u00b7 L\u00dcBECK\n www.kinder-undjugendarzt.deZeitschrift des Berufsverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rzte e.V.Heft 06/18 \n49. (67.) Jahr \u00b7 A 4834 E\nBerufsfragen \nBVKJ-Obleutetreffen 2018Fortbildung \nWir k\u00f6nnen noch  \nbesser werden!Forum \nJugendmedizin ist  \nund bleibt wichtigMagazin \nKluge Kinder \u2013  \nlanges Leben 49. Jg. (2018) Nr. 6/18 | 307\nZeitschrift des Berufsverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rzte e.V.\nHerausgeber:  Berufsverband der Kinder- und Jugend\u00e4rzte e. V. in Zusammenarbeit mit weiteren p\u00e4diatrischen Verb\u00e4nden. \nRedakteure:  Prof. Dr. Hans-Iko Huppertz, Bremen (federf\u00fchrend), Prof. Dr. Florian Heinen,  M\u00fcnchen, Prof. Dr. Peter H. H\u00f6ger, Hamburg,  \n Prof. Dr. Klaus-Michael Keller, Wiesbaden, Dr. Wolfram Hartmann, Kreuztal, Regine Hauch, D\u00fcsseldorf\nKluge Kinder \u2013 langes Leben S. 365\nMagazin\nKluge Kinder \u2013 langes Leben //  J\u00fcrgen Hower  365\nBuchtipps  367\nFortbildungstermine des BVKJ 369\nVon Sorgenkindern, sterbenden St\u00e4dten und  \nunserer Verantwortung f\u00fcr die Zukunft //  Regine Hauch  370\n4. Kooperationspartnertag des BVKJ: Ein Netz f\u00fcr  \nKinder und Jugendliche schaffen //  Regine Hauch  372\nPersonalien  374\nP\u00e4dindex  375\nNachrichten der Industrie 376\nWichtige Adressen des BVKJ 381\nTitelbild: \u00a9 franckreporter \u2013 istock.com\nBeilagenhinweis: Dieser Ausgabe ist eine Beilage der Trusetal Verband -\nstoffwerke GmbH beigef\u00fcgt. Desweiteren liegt einem Teil der Auflage das \nProgrammheft zu Jahrestagung 2018 des Landesverbandes Sachsen bei. \nWir bitten um Beachtung.INHALT   06 | 2018 \nEditorial  // Thomas Fischbach  309\nBerufsfragen\nBVKJ-Obleutetreffen 2018  // Dehtleff Banthien  310\nP\u00e4diatrische Fallvignette 3 // Wolfgang Landend\u00f6rfer  312\nP\u00e4diatrische Fallvignette 4 // Wolfgang Landend\u00f6rfer  314\nEBM - Neue Labor-Ziffern zum 1.7.2018 //  \nReinhard Bartezky  317\n\u201eInterProfesioneller Qualit\u00e4tszirkel (IQZ) \u2013  \nFr\u00fche Hilfen\u201c K\u00f6ln f\u00fcr Kinder // Hans-Helmut Brill  318\nWahlaufrufe Landesverb\u00e4nde Sachsen-Anhalt  \nund Baden-W\u00fcrttemberg  322\nBSG stellt neue H\u00fcrden f\u00fcr neuartige Untersuchungs-  \nund Behandlungsmethoden (NUB) im Krankenhaus auf //  \nKyrill Makoski  323\nFortbildung\nWege zu verbesserten Versorgungssystemen  \nzur Behandlung von Kindern in Europa, Teil 4 //   \nJochen Ehrich, Dr. Wolfgang Marg 327\nImpressum  336\nPraktisch wichtige, aber wenig beachtete  \nZusammenh\u00e4nge bei St\u00f6rungen des Elektrolyt-  \nund S\u00e4ure-Basenhaushaltes //  Hansjosef B\u00f6hles  338\nWelche Diagnose wird gestellt? //  Maren Flie\u00dfer  342\nReview aus englischsprachigen Zeitschriften  346\nconsilium: Lebendimpfung bei einem gestillten Kind  \nmit Mutter unter Infliximab-Therapie //  Ulrich Heininger  348\nForum\nKongress Jugendmedizin 2018 in Weimar //  Uwe B\u00fcsching 350\nErwachsen werden mit ModuS //  R\u00fcdiger Szczepanski  352 \nGeMuKi startet in Baden-W\u00fcrttemberg //  Thomas Kauth  356\nMFA engagieren sich im bvkj, bvkj engagiert sich  \nf\u00fcr MFA //  Michael M\u00fchlschlegel  357\nPreis f\u00fcr exzellente Weiterbildung //  Sebastian Bartels  358\nAchtung Praxisteam //  Michael M\u00fchlschlegel  358 \nKlinik-Weiterbildung \u2013 Pr\u00e4miertes digitales Fort-  \nund Weiterbildungskonzept  359\nSport f\u00fcr herzkranke Kinder:  \n\u201eSo normal und so viel wie m\u00f6glich\u201c 360\nImmer mehr V\u00e4ter betreuen kranken Nachwuchs 362\nBrosch\u00fcre zur Telematikinfrastruktur  362 49. Jg. (2018) Nr. 6/18 | 309\nEDITORIALLiebe Kolleginnen und Kollegen\nDer 48. Kinder- und Jugend\u00e4rztetag \nin Berlin steht vor der T\u00fcr und ich \nw\u00fcrde mich freuen, m\u00f6glichst vie -\nle von Ihnen und Euch zum fachlichen, \naber auch zum berufspolitischen und \npers\u00f6nlichen Austausch in der Haupt -\nstadt begr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen. Wir erleben \ngerade besonders st\u00fcrmische Zeiten. Die \nSorge \u00fcber den drohenden Versorgungs -\nnotstand in der Kinder- und Jugendme -\ndizin verst\u00e4rkt die Politik durch neue \nb\u00fcrokratische Monstren wie die EU\u00a0 \u2013 \nDatenschutzgrundverordnung, deren \nUmsetzung in unseren Praxen auch nach \ndem k\u00fcrzlichen Inkrafttreten alles ande -\nre als klar ist. Die Probleme, die mit der \nbevorstehenden Telematikinfrastruktur \nverbunden sind, beunruhigen uns eben-\nfalls. Bisher ist kein tats\u00e4chlich funktio -\nnierender Nutzen der eGK \u00fcber die schon \nlange gegebenen Funktionen der Versi -\nchertenkarte hinaus zu erkennen, daf\u00fcr \nhalten die technischen Probleme in den \nModellversuchen an. Weder die Mono -\npolstellung eines einzigen Hardwarean -\nbieters, noch die ungel\u00f6ste Datenschutz -\nfrage sorgen f\u00fcr Vertrauen, und dann \nstellt sich wie so oft die Frage: Wer soll das \nalles bezahlen? Und wie soll das eigentlich \nerfolgreich umgesetzt werden? Letzteres \nfragt sich offenbar auch unser Gesund -\nheitsminister, der am 6. Mai 2018 in ei -\nnem Interview mit der FAZ ge\u00e4u\u00dfert hat, \ndass die elektronische Gesundheitskarte \nin ihrer derzeitigen Form gescheitert ist. \nW\u00e4hrend uns die Politik einerseits mit \nunsinnigen und unausgegorenen B\u00fcro -\nkratielasten \u00fcbersch\u00fcttet und von unserer eigentlichen Aufgabe, der Patientenver -\nsorgung, abh\u00e4lt, meint die Gro\u00dfe Koali -\ntion aus Union und SPD in ihrem Koa -\nlitionsvertrag, unsere Wochenarbeitszeit \nper Gesetz auf 25 (!) Wochenstunden an -\nheben zu m\u00fcssen. In welcher Welt leben \nunsere Politiker eigentlich? Wir brauchen \nkeine zus\u00e4tzliche Regulierung und G\u00e4n -\ngelung, sondern vielmehr Unterst\u00fctzung \ndurch Politik und Selbstverwaltung \u2013 und \nmachen ihnen dies in unseren Gespr\u00e4 -\nchen auch deutlich! \nVersorgungsplanung gegen \nVersorgungsnotstand \nDie Telematikinfrastruktur belastet \nuns in einer Zeit, in der die Nerven vie -\nlerorts eh blank liegen nach einem langen \nWinter mit einer das \u00dcbliche sprengen -\nden Infektwelle.\nViele Kinder- und Jugendarztpraxen \nsind - nicht nur in den Wintermonaten\u00a0\u2013 \n\u00fcberf\u00fcllt und nicht mehr in der Lage, \nneue Patienten aufzunehmen. Und die \nSchuldigen an dieser Situation sind auch \nschon ausgemacht: die \u201eHobbypraxen\u201c, \nin denen Frauen arbeiten, die sich mit ein \npaar hundert Scheinen ein sch\u00f6nes Leben \nmachen und damit zu der \u00dcberlastung \nder anderen Praxen beitragen.\nIch halte diese einseitigen Schuld -\nzuweisungen f\u00fcr gef\u00e4hrlich, sie spalten \nunsere Berufsgruppe ohne dass sich die \nDinge zum Besseren wenden. Tats\u00e4ch -\nlich sind die Ursachen f\u00fcr die zuneh -\nmende Versorgungsnot viel komplexer, \nund wir sollten konstruktiv an der Ver -\nbesserung unserer Arbeitsbedingungen \narbeiten. Dabei hilft der Blick auf die \nFakten: Trotz der in den letzten Jahren \nin unser Land gefl\u00fcchteten Kinder und \nJugendlichen und trotz steigender Ge -\nburtenraten hat sich an der Zahl unserer \nPatientinnen und Patienten nicht viel \nge\u00e4ndert. Es gibt heute mehr niederge -\nlassene Kinder- und Jugend\u00e4rztinnen \nund -\u00e4rzte in Deutschland als noch vor \nzwanzig Jahren. Allerdings: einige dieser \nPraxen versorgen tats\u00e4chlich deutlich \nweniger Patienten als der Durchschnitt: \nweil die Praxisinhaber vielleicht schon \nden nahenden Ruhestand einleiten, weil \nsie suboptimal organisiert sind, weil sie \nlieber Privatversicherte verarzten oder sich einfach mehr Familien- und Freizeit \ng\u00f6nnen m\u00f6chten. \nEs ist verst\u00e4ndlich, dass diejenigen, \ndie \u00fcberlaufen werden von Patienten, \nnach dem Gesetzgeber rufen, der endlich \nMindestleistungen festlegen soll. Aber \npasst das zu einem freien Beruf? Hilft \ndas, junge Kolleginnen und Kollegen \nf\u00fcr die Niederlassung zu begeistern und \nunseren Beruf zukunftsfest zu machen? \nIch denke: NEIN. Was wir brauchen, ist \neine andere Form der Bedarfsplanung, \nn\u00e4mlich eine Versorgungsplanung. Wir \nsollten darum k\u00e4mpfen, in schlecht ver -\nsorgten Gebieten mit neuem Geld der \nKassen neue Kassensitze zu schaffen, wie \nes in Hamburg und Berlin bereits gelun -\ngen ist. Weiterhin brauchen wir die Auf -\nhebung der Budgetierung: wer viel leistet, \nsoll auch viel verdienen d\u00fcrfen. Wer Ent -\nlastung braucht oder mehr Freizeit, sollte \nes leichter haben, \u00c4rztinnen und \u00c4rzten \nf\u00fcr seine Praxis einzustellen. Und last but \nnot least: wir brauchen auch eine Entr\u00fcm -\npelung unserer Arbeit: Infektfreiheitsbe -\nscheinigungen f\u00fcr die Kita und andere \nZeitfresser geh\u00f6ren endlich abgeschafft. \nUnd nat\u00fcrlich brauchen wir eine funktio -\nnierende Telematikinfrastruktur, die sich \nunseren Bed\u00fcrfnissen und denen unserer \nPatienten nach reibungslosem, b\u00fcrokra -\ntiearmen Ablauf, Gegenfinanzierung und \nDatenschutz anpasst.\n\u00dcber das Thema \u201eArbeitsbedingun -\ngen in der \u00e4rztlichen Versorgung\u201c werden \nwir am Sonntag, 24. Juni 2018, 13:00\u00a0\u2013 ca. \n13:45\u00a0 Uhr im Rahmen einer Podiums -\ndiskussion mit der Pr\u00e4sidentin der Bun -\ndesvertretung der Medizinstudierenden \nDeutschlands, Jana Aulenkamp, disku -\ntieren. Wir wollen erfahren, wie unser \n\u00e4rztlicher Nachwuchs seine Rolle in der \nPatientenversorgung sieht und welche L\u00f6 -\nsungsvorschl\u00e4ge er uns machen m\u00f6chte. \nIch lade Sie alle sehr herzlich zur Teilnah -\nme ein!\nDer BVKJ ist dabei, L\u00f6sungen zu er -\narbeiten. Dazu brauchen wir auch Ihre \nIdeen. Kommen Sie nach Berlin, sprechen \nSie uns an. Oder noch besser: arbeiten Sie \nmit in unseren Gremien und gestalten die \nZukunft unseres Faches aktiv mit.\nIhr Thomas Fischbach\nPr\u00e4sident BVKJThomas Fischbach\nb-5v1nc-sui-0 b-7v3nx-pvl-0 b-7v1tru-sui-0Nimenrix\u00ae - Pulver und L\u00f6sungsmittel zur Herstellung einer Injektionsl\u00f6sung in einer Fertigspritze; Meningokokken-Gruppen A, C, W-135 und Y-Konjugatimpfstoff; Zusammensetzung: Wirkstoffe: Nach \nRekonstitution enth. 1 Dosis (0,5 ml): Neisseria-meningitidis-Polysaccharid d. Gruppen A, C, W-135, Y, je 5 \u00b5g, jeweils konjugiert an Tetanustoxoid-Tr\u00e4gerprotein, 44 \u00b5g. Sonst. Bestandteile: Saccharose, Trometamol, \nNatriumchlorid, Wasser f. Inj.-zwecke. Anwendungsgebiete: Aktive Immunisier. v. Pers. ab 6 Wochen gg. invasive Meningokokkenerkrank., verursacht durch Neisseria meningitidis d. Gruppen A, C, W-135 u. Y. \nGegenanzeigen: \u00dcberemp\ufb01  ndlichk. gg. d. Wirkstoffe od. e. d. sonst. Bestandteile. Nicht intravasal, intradermal od. subkutan injiz. Nebenwirkungen: Sehr h\u00e4u\ufb01  g: Appetitlosigk.; Reizbark.; Schl\u00e4frigk., Kopfschm., \nFieber, M\u00fcdigk., Schwell.  a. d. Inj.-stelle, Schmerzen  a. d. Inj.-stelle, R\u00f6tung a. d. Inj.-stelle. H\u00e4u\ufb01  g: Durchfall, Erbr., \u00dcbelk.; H\u00e4matom a. d. Inj.-stelle. Gele gentlich: Schla\ufb02  osigk., Schreien; Hyp\u00e4sthesien, Schwindel; \nPruritus, Hautausschlag; Myalgie, Schmerzen i. d. Extremit\u00e4ten; Unwohlsein, Verh\u00e4rt. a. d. Inj.-stelle, Pruritus a. d. Inj.-stelle, W\u00e4rme a. d. Inj.-stelle, Schmerzunemp\ufb01  ndlichk. a. d. Inj.-stelle. H\u00e4u\ufb01  gk. nicht bekannt: \nAusgedehnte Schwell. d. Extremit\u00e4t, an der die Inj. vorgenommen wurde, oft verbunden m. e. Erythem, manchmal unter Einbez. d. angrenz. Gelenks od. Schwell. d. gesamten Extremit\u00e4t, an der die Inj. vorgenommen \nwurde. \u00c4hnl. Nebenwirkungspro\ufb01  l nach e. Auffrischimpf. wie nach d. Grundimmunisier., m. Ausnahme d. H\u00e4u\ufb01  gk. gastrointest. Symptome (sehr h\u00e4u\ufb01  g). Weitere Informationen s. Fach- u. Gebrauchsinformation. \nAbgabestatus: Verschreibungsp\ufb02  ichtig. Pharmazeutischer Unternehmer: P\ufb01  zer Limited, Ramsgate Road, Sandwich, Kent CT13 9NJ, Vereinigtes K\u00f6nigreich. Repr\u00e4sentant in Deutschland: PFIZER PHARMA GmbH, \nLinkstr. 10, 10785 Berlin. Stand: Februar 2017.\n Dieses Arzneimittel unterliegt einer zus\u00e4tzlichen \u00dcberwachung. Dies erm\u00f6glicht eine schnelle Identi\ufb01  zierung neuer Erkenntnisse \u00fcber die Sicherheit. Angeh\u00f6rige von Gesundheitsberufen sind aufgefordert, jeden Verdachtsfall einer \nNebenwirkung zu melden. Hinweise zur Meldung von Nebenwirkungen, siehe Abschnitt 4.8 der Fachinformation.\nTrumenba\u00ae Injektionssuspension in einer Fertigspritze; Meningokokken-Gruppe\u00a0B-Impfsto\ufb00   (rekombinant, adsorbiert); Zusammensetzung: Wirksto\ufb00  e: Neisseria meningitidis Serogruppe\u00a0B fHbp Unterfamilie\u00a0A1,2,3 und B1,2,3, \njeweils 60\u00a0Mikrogramm. 1 rekombinantes lipidiertes fHbp (Faktor\u00a0H-bindendes Protein) 2 hergestellt in Escherichia\u00a0coli-Zellen mittels rekombinanter DNA-Technologie 3 adsorbiert an Aluminiumphosphat (0,25\u00a0mg Al pro Dosis) Sonst. \nBestandt.: Natriumchlorid, Histidin, Polysorbat 80 (E\u00a0433), Wasser f\u00fcr Injektionszwecke. Anwendungsgebiete: Trumenba wird angew. z. aktiven Immunis. v. Pers. ab e. Alter v. 10\u00a0Jahren z. Pr\u00e4v. v. invas. Meningokokken-Erkrank. d. \nNeisseria\u00a0meningitidis d. Serogruppe\u00a0B. S. Abschn.\u00a05.1 der Fachinform. bez\u00fcgl. Inform. z. Immunantw. gegen\u00fcber spez. St\u00e4mmen d. Serogr.\u00a0B. Die Anw. d. Impfst. sollte gem. d. o\ufb03   z. Empfehl. erf. Gegenanzeigen: \u00dcberemp\ufb01  ndlichk. \ngg. d. Wirkst. od. e. d. sonst. Bestandt. Nebenwirkungen: Sehr h\u00e4u\ufb01  g: Kopfschm.; Diarrh\u00f6; \u00dcbelk.; Myalgie; Arthralgie; Sch\u00fcttelfrost; M\u00fcdigk.; Erythem, Induration u. Schmerzen a. d. Injekt.-stelle. H\u00e4u\ufb01  g: Erbr.; Fieber \u2265\u00a038\u00a0\u00b0C \n(Pyrexie). H\u00e4u\ufb01  gkeit nicht bek.: allerg. Reakt. Weit. Inform. s. Fach- u. Gebrauchsinform. Abgabestatus: Verschreibungsp\ufb02  ichtig. Pharmazeutischer Unternehmer: P\ufb01  zer Limited, Sandwich, Kent CT13 9NJ, Vereinigtes K\u00f6nigreich. \nRepr\u00e4sentant in Deutschland: PFIZER PHARMA GmbH, Linkstr.\u00a010, 10785\u00a0Berlin. Stand: Mai\u00a02017 \nNeisVac-C, Suspension zur Injektion in einer Fertigspritze; Adsorbierter Meningokokken-Gruppe-C-Polysaccharid-Konjugatimpfstoff; Zusammensetzung: Wirkstoff: 1 Dosis (0,5 ml) enth. 10 \u00b5g Neisseria \nmeningitidis Gruppe C (Stamm C11) Polysaccharid (de-O-acetyliert), gebunden an Tetanustoxoid (10 bis 20 \u00b5g), adsorb. a. hydratis. Aluminiumhydroxid (0,5 mg Al3+). Sonst. Bestandt.: Natriumchlorid u. Wasser f. Inj.-\nzwecke. Anwendungsgebiete: Aktive Immunis. v. Kdrn. ab 2 Mon., Jugendl. u. Erw. z. Pr\u00e4vent. invasiver Erkrank., d. durch Neisseria meningitidis d. Gruppe C verursacht werden. Gegenanzeigen:  \u00dcberemp\ufb01  ndl. \ngg. d. Wirkstoff od. d. sonst. Bestandt., einschl. Tetanustoxoid. Bei akuten schweren \ufb01  eberh. Erkrank. muss d. Gabe v. NeisVac-C verschoben werden. Nebenwirkungen: NW in klin. Studien: Alle Altersgruppen: \nSehr h\u00e4u\ufb01  g: Reakt. a. d. Inj.-stelle, einschl. Ber\u00fchrungsemp\ufb01  ndl./ Schmerzen, Schwellung u. Erythem. S\u00e4ugl., Kleinkdr., Kdr. u. Jugendl.: H\u00e4u\ufb01  g: Pharyngitis/ Rhinitis, Husten, Durchfall; Gelegentlich: Flush, periph. \n\u00d6deme, Sch\u00fcttelfrost. Selten: Kreislaufkollaps. Kdr., Jugendl, u. Erw.: Sehr h\u00e4u\ufb01  g: Kopfschmerzen. H\u00e4u\ufb01  g: Erbr., Fieber, allg. Krankheitsgef\u00fchl. Gelegentlich: Lymphadenopathie. S\u00e4ugl. u. Kleinkdr.: Sehr h\u00e4u\ufb01  g: \nVerh\u00e4rt. a. d. Inj.-stelle, vermind. Appetit, Schreien, Teilnahmslosigk./Schl\u00e4frigk., Erbr., Gereizth., M\u00fcdigk., Fieber. H\u00e4u\ufb01  g: Unruhe/ Ruhelosigk., Schlafst\u00f6r. (schlechter Schlaf), Ausschlag, Hyperhidrosis. Gelegentlich: \nBauchschmerzen, Verdauungsst\u00f6r., Erythem, Schmerzen i. d. Extremit\u00e4ten, allg. Krankheitsgef\u00fchl, Dermatitis. Selten: \u00dcberemp\ufb01  ndlichkeitsreaktion (einschl. Bronchospasmus), Lid\u00f6deme, Ecchymosen, Stei\ufb01  gk. v.  \nMuskeln u. Gelenken (einschl. Nackenstei\ufb01  gk., Gelenksversteif.). Kdr. u. Jugendl.: H\u00e4u\ufb01  g: Benommenh., Teilnahmslosigk./Schl\u00e4frigk., \u00dcbelk., Bauchschmerzen, Juckreiz, Ecchymosen, Dermatitis, Schmerzen i. d. \nExtremit\u00e4ten, M\u00fcdigk. Gelegentlich: \u00dcberemp\ufb01  ndlichkeitsreakt. (einschl. Bronchospasmus), vermind. Appetit, Unruhe/ Ruhelosigk., sensor. Abnormalit\u00e4ten (z. B. Par\u00e4sthesie, Brennen, Hyp\u00e4sthesie), Synkopen, Schreien, \nKr\u00e4mpfe, Lid\u00f6deme, Verstopf. d. Nase, Hyperhidrosis, Ausschlag, Stei\ufb01  gk. v.  Muskeln u. Gelenken (einschl. Nackenstei\ufb01  gk., Gelenksversteif.), Nackenschmerzen, Myalgie, Arthralgie, R\u00fcckenschmerzen, Gereizth., \nAsthenie. Selten: grippe\u00e4hnl. Erkrank. Erw.: H\u00e4u\ufb01  g: Myalgie. Gelegentlich: grippe\u00e4hnl. Erkrank. Weitere NW n. Markteinf.: Idiopath. Thrombozytopenische Purpura, Anaphylaxie, Angio\u00f6dem (einschl. Gesichts\u00f6dem), \nFieberkr\u00e4mpfe, Meningismus, hypoton.-hyporespons. Episoden, Hypersomnie, Apnoe, Dyspnoe, keuchende Atmung, Stevens-Johnson-Syndr., Erythema multiforme, Petechien, Purpura, Urtikaria, Ausschlag, Erythem, \nR\u00fcckf\u00e4lle v. Nephrot. Syndr. b. Kdrn. Weitere Informationen s. Fach- u. Gebrauchsinformation. Abgabestatus: Verschreibungsp\ufb02  ichtig. Pharmazeutischer Unternehmer: PFIZER PHARMA GmbH, Linkstr. 10, \n10785 Berlin. Stand: April 2015\nwww.p\ufb01  zermed.deA, B, C, \nW und Y\nUnser Meningokokken-Portfolio.\nVielseitig wie Ihre Patienten.Gegen Meningokokken impfen.\nMenP_2018_AZ_Momente_A4.indd   1 01.02.18   09:23811003173068 Pfizer - Trumbena.indd   1 28.05.18   11:12310 |  49. Jg. (2018) Nr. 6/18\nBERUFSFRAGENBVKJ-Obleutetreffen 2018\nDas Obleutetreffen fand in diesem Jahr am 05. Mai statt. Im H4-Hotel am Alexanderplatz \nin Berlin informierten sich und diskutierten 100 Obleute aus dem gesamten Bundesgebiet \nsowie Landes- und Bundesvorst\u00e4nde. \nOrganisation und Dank\nDie Organisation war dieses Jahr \nkomplexer als sonst. Statt 5 standen ins -\ngesamt 9 Workshop \u2013 Themen zur Aus -\nwahl. Die Teilnehmer konnten eine 1. \nund 2. Wahl der angebotenen Workshops \ntreffen. Die 5 Gruppen mit der h\u00f6chsten \nAnmeldequote wurden ausgew\u00e4hlt. Die \nMitarbeiterinnen der Gesch\u00e4ftsstelle \nl\u00f6sten diese organisatorische Aufga -\nbe wie auch die gesamte Organisation \nder Tagung in gewohnt hervorragender \nWeise! Frau Ebbinghaus, Frau Sowa und \nFrau Kurt haben, aufgrund von Perso -\nnalwechseln in der Gesch\u00e4ftsstelle, erst -\nmals die Obleutetagung organisiert und \nbegleitet. Ihnen geb\u00fchrt gro\u00dfes Lob und \nviel Dank!\nThemen\nAuf der Obleutetagung legte der BVKJ \neinen Informations- und Handlungs -\nleitfaden  zu der am 25.05.2018 in Kraft \ntretenden EU-Datenschutzverordung  \nvor. \nWesentlich: Die Erarbeitung des Da -\ntenschutzkonzeptes der Praxis muss am \n25.05. beginnen, nicht fertig sein. \nF\u00fcr die Basiserfordernisse hat die \nKBV  auf einer Themenseite Check -\nlisten, Musterbl\u00e4tter und Ausf\u00fcllan -\nleitungen  bereitgestellt. Einen Daten -\nschutzbeauftragten muss eine Praxis \nnur benennen wenn durch Umfang und \nZweck der Datenverarbeitung ein beson -\nders hohes Risiko besteht. Laut einem \nBeschluss der Konferenz der Landesda -\ntenschutzbeauftragten vom 26.04.2018 \nmachen \u201egro\u00dfe Praxisgemeinschaften\u201c \nund \u201eder Einsatz neuer Technologien\u201c \neine Datenschutzfolgenabsch\u00e4tzung und \ndamit einen Datenschutzbeauftragten \nerforderlich. Den Auftakt der Tagung bildete wie \ngewohnt der Vortrag des Pr\u00e4sidenten \nDr. Thomas Fischbach . Die \u00dcberra -\nschung am Anfang: Die Mitgliederzahl \ndes BVKJ  ist scheinbar gegen\u00fcber dem \nVorjahr zur\u00fcckgegangen. Ursache ist eine \nBereinigung der Mitgliederdatenbank bei \nEinf\u00fchrung des neuen CRM (customer \nrelations management) \u2013 Systems. Die \nweiblichen Mitglieder \u00fcberwiegen die im \nDurchschnitt auch \u00e4lteren m\u00e4nnlichen \nMitglieder. \nDie BVKJ-Mitgliederbefragung  (s. \nauch Heft 3-2018, S. 105 ff. dieser Zeit -\nschrift) zeigte, dass berufspolitisches \nInteresse und der Wunsch, sich f\u00fcr das \nWohl der Kinder und Jugendlichen zu \nengagieren gleicherma\u00dfen motivieren, \nMitglied im BVKJ zu sein. Die berufs -\npolitischen und fachlichen Themen des \nniedergelassenen Sektors dominieren. \nAber nahezu 25% der auf die Umfrage \nantwortenden w\u00fcnscht sich auch Akti -\nvit\u00e4t f\u00fcr die Klinik und die dort t\u00e4tigen \nKolleginnen und Kollegen. Die Koope -\nration mit der Klinik wird in den Be -\nreichen Bereitschaftsdienst, Ausbildung \nund Versorgung komplexer chronischer \nErkrankungen als unverzichtbar ange -\nsehen. \nDie Zukunftsperspektiven der P\u00e4 -\ndiatrie  sind schwierig. Die Leistungs -\nanforderungen sind in den vergangenen \n20 Jahren enorm gestiegen. Der Gebur -\ntenzuwachs von 11% zwischen 2011 und \n2015 f\u00fchrt zu weiterer Belastung. Die zu -\nk\u00fcnftige Verf\u00fcgbarkeit und Leistungsf\u00e4 -\nhigkeit der ambulanten p\u00e4diatrischen \nGrundversorgung wird jedoch aufgrund \nder demographischen Entwicklungen \nabnehmen. Eine konsequente F\u00f6rderung \nder ambulanten p\u00e4diatrischen Weiterbil -\ndung ist deshalb ebenso notwendig wie \ndie Verankerung der ambulanten P\u00e4dia -\ntrie im Masterplan 2020. \nDer Honorarbeauftragte des  BVKJ, \nDr. Reinhard Bartezky, brachte die Ob -\nleute auf den neuesten Stand bei den Ho -\nnorarentwicklungen. Sowohl die Fallzah -len wie auch die Fallwerte  steigen  in den \np\u00e4diatrischen Praxen an. Das Umsatz -\nplus  ist einerseits der H\u00f6herbewertung \nder gesetzlichen Vorsorgen im EBM aber \nauch dem Anstieg der Fallzahlen geschul -\ndet, ist also mit mehr Arbeit erwirt -\nschaftet . Die GOP 31912, Einrichtung ei -\nnes Chassaignac, ist wieder abrechenbar. \nEine erneute Reform der Laborverg\u00fctun -\ngen sollte die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte kein \nzus\u00e4tzliches Geld kosten. Auf einen kon -\nsequenten Ansatz der Ausnahmeziffern \nist zu achten. Die versprochene Hono -\nrarkonvergenz ist noch weit entfernt. Die \nEntbudgetierung der morbidit\u00e4tsbeding -\nten Gesamtverg\u00fctung w\u00e4re ein Schritt in \ndiese Richtung. Derzeit profitieren ledig -\nlich Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern von \nsolch einer Situation. In allen weiteren \nBundesl\u00e4ndern werden zwischen 5 und \n22% des Honorars abgestaffelt. Bei der \nGO\u00c4 sind derzeit keine Fortschritte er -\nkennbar.\nDen Entwicklungsstand des elekt -\nronischen Weiterbildungs - Logbuches \neCompenda  stellte Dr. Fehr  dar. Hier\u00fc -\nber wurde an anderer Stelle vielfach be -\nrichtet. \nAmbulante und station\u00e4re P\u00e4diatrie \nd\u00fcrfen sich weder durch die \u00f6konomi -\nsche Struktur des Gesundheitswesens \nnoch durch Unkenntnis auseinanderdi -\nvidieren lassen. Dazu berichtete Dr. Ro -\ndens  \u00fcber ein Treffen von BVKJ, DGKJ \nund DGSPJ unter dem Dach der DAKJ  \nim November in D\u00fcsseldorf (s. auch \nHeft 2-2018 dieser Zeitschrift). Zentrale \nThemen der Kooperation: Bereitschafts -\ndienst, Erm\u00e4chtigungen und Weiter -\nbildung wurden hier sektoren\u00fcber -\ngreifend beraten. Konflikthaft erleben \ndie Kliniker die Kooperation \u00fcber die \nSektorengrenzen. Kliniken f\u00fchlen sich \nvon der ambulanten Versorgung aus -\ngeschlossen, bei der Beantragung und \nWeiterbewilligung von Erm\u00e4chtigungen \nbehindert und beim Bereitschaftsdienst \nausgenutzt. Auf niedergelassener Seite \nwurden hingegen, obwohl immer wieder  49. Jg. (2018) Nr. 6/18 | 311\nBERUFSFRAGENProbleme mit nicht abgesprochenen Be -\nantragungen und Ausweitungen von Er -\nm\u00e4chtigungen und fehlender Kooperati -\nonsbereitschaft beim Bereitschaftsdienst \ngeschildert werden, die Probleme insge -\nsamt als die Kooperation wenig beein -\ntr\u00e4chtigend dargestellt. Auf dem Treffen \nwurde von beiden Seiten der grunds\u00e4tzli -\nche Kooperationswille bekr\u00e4ftigt. \nDie BVKJ-Service GmbH  schreibt \nweiterhin f\u00fcr die niedergelassenen P\u00e4 -\ndiaterinnen und P\u00e4diater eine Erfolgs -\ngeschichte. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin \nFrau Emgenbroich  berichtete, dass ab \n01.07.2018 die Verg\u00fctung f\u00fcr die zus\u00e4tz-\nlichen Vorsorgeuntersuchungen U10, U11 \nund J2 57\u20ac betragen werde. Der Einsatz \ndes SBE \u2013 2 KT Fragebogens wird mit \n10 \u20ac verg\u00fctet werden. Die Abrechnung \ndes Dienstleisters Helmsauer GmbH ist \ngegen\u00fcber dem vorhergehenden Dienst -\nleister sehr transparent und leistungsf\u00e4 -\nhig. Die langfristige Kooperation steht \nauf einer gesicherten Basis. Immer noch \nkommt es zur Einsendung von fehler -\nhaften Belegen zur Abrechnung. Ab der \n6. Einsendung fehlerhafter Belege wird \nnach einer Vorwarnung die R\u00fccksen -\ndung geb\u00fchrenpflichtig. Der Einsatz des \nAbrechnungschecks bei Abrechnung der \nBarmer \u2013 Vorsorgen ist nun zwingend er -\nforderlich. \nWorkshops\nIn den 6 Workshops  ging es um \n\u2022 die praktische Umsetzung der ambu -\nlanten Verbundweiterbildung, \n\u2022 ein Positionspapier zum fl\u00e4chende -\nckenden p\u00e4diatrischen Bereitschafts -\ndienst, \n\u2022 die Unterschiede zwischen fr\u00fchen Hil -\nfen und Kinderschutz, \n\u2022 praktische Umsetzung von Versor -\ngungsforschung im ambulanten Set -\nting, \n\u2022 Rhetorik f\u00fcr Funktion\u00e4re und \n\u2022 eine neu entwickelte Fieber - App zur \nInformation und Unterst\u00fctzung der \nEltern \nIm Workshop Verbundweiterbildung \nwurde die Praxis der ambulanten p\u00e4 -\ndiatrischen Weiterbildung als Verbund -\nweiterbildung dargestellt. Wie nehme \nich Kontakt zu den Kliniken und zu den \nWeiterzubildenden auf? Welche Koope -\nrationsmodelle sind m\u00f6glich? Welche \nvertraglichen Vereinbarungen sind trag -f\u00e4hig? Wie sehen Gestaltungsm\u00f6glich -\nkeiten f\u00fcr die Arbeitsvertr\u00e4ge aus? Alle \npraktischen Schritte wurden dargestellt \nund diskutiert. Die Teilnehmer nahmen \npraxiserprobte Konzepte mit. \nIm Workshop Bereitschaftsdienst  \nwurde ein im L\u00e4nderrat erstelltes Posi -\ntionspapier zum fl\u00e4chendeckenden p\u00e4 -\ndiatrischen Bereitschaftsdienst auf seine \nPraxistauglichkeit gepr\u00fcft. Wichtigstes \nErgebnis: In der Gruppe wie auch in der \nabschlie\u00dfenden Diskussion im Plenum \nwurde mit gro\u00dfer Mehrheit das Ziel ei -\nnes eigenen p\u00e4diatrischen Bereitschafts -\ndienstes definiert. M\u00f6glichst alle Kinder \nund Jugendlichen sollen auch au\u00dferhalb \nder Sprechstundenzeiten von speziell \nf\u00fcr sie ausgebildeten \u00c4rzten behandelt \nwerden. Aufgrund der begrenzten Res -\nsourcen ist dies jedoch nicht 24 Stunden \nan 7 Tagen m\u00f6glich. Effektive Steue -\nrungsmechanismen m\u00fcssen drei Dinge \nleisten: die Patienten an in zumutbarer \nEntfernung erreichbare p\u00e4diatrische \nBereitschaftsdienstpraxen leiten, zu den \nZeitfenstern in denen die dort verf\u00fcg -\nbare p\u00e4diatrische Arbeitskraft effizient \ngenutzt werden kann und den Schutz \nder verf\u00fcgbaren p\u00e4diatrischen Ressour -\ncen vor ungerechtfertigter Inanspruch -\nnahme. Nur so kann m\u00f6glichst vielen \nwirklich versorgungsbed\u00fcrftigen Kin -\ndern und Jugendlichen eine bestm\u00f6gli -\nche ambulante medizinische Versorgung \nauch au\u00dferhalb der Sprechstundenzeiten \nzukommen. Kooperation mit Kliniken \nund Allgemein\u00e4rzten sind erforderlich, \num einzelne F\u00e4lle, die von diesem Sys -\ntem nicht abgedeckt werden k\u00f6nnen zu \nversorgen. \nZum 3. Mal wurde der immer wieder \nsehr nachgefragte Workshop \u201eSicheres \nAuftreten gegen\u00fcber Politikern und In -\nstitutionen\u201c  von Frau Regine Hauch bei \nder Obleutetagung angeboten. Ein Teil -\nnehmer stellte die erarbeiteten Ergebnisse \nin einem hervorragenden Vortrag im Ple -\nnum dar. Dabei verk\u00f6rperte er die vermit -\ntelten Grundregeln Lockerheit, Klarheit, \nPr\u00e4zision, Offenheit, Echtheit in \u00e4u\u00dferst \ngelungener Weise. Nur 1,5 Stunden Coa -\nching bewirken etwas!\nDie ambulante allgemeine P\u00e4diatrie \nbraucht Ergebnisse einer spezifischen \nVersorgungsforschung . Aber wie kann \ndas gehen? Was k\u00f6nnen niedergelassene \nP\u00e4diaterinnen und P\u00e4diater leisten? Wel -\nche Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen Sie? Und \nschlie\u00dflich, was w\u00e4ren denn Fragen, die beforscht werden m\u00fcssten? Dr. Till Re -\nckert , Mitglied der DGAAP und Initia -\ntor von Forschungsprojekten erarbeitete \nmit den Teilnehmern dieses Workshops  \neinige Antworten: Das Studiendesign \nmuss nicht nur sensitiv und spezifisch \nf\u00fcr die Fragestellung sein. Auch die \nEthik \u2013 Kommission hat ein W\u00f6rtchen \nmitzureden. F\u00fcr aussagekr\u00e4ftige Stich -\nproben ben\u00f6tigt man Ressourcen f\u00fcr \nRekrutierung, Dokumentation, follow \nup und Auswertung. In den vollen Pra -\nxen ist dies ohne zus\u00e4tzliche Unterst\u00fct -\nzung nicht zu leisten. Alle eingesetzten \nRessourcen kosten Geld. Fragestellungen \ngibt es zahlreiche. Denn viele Therapie -\nentscheidungen in der t\u00e4glichen Praxis \nwerden durch Eminenz, nicht durch Evi -\ndenz bestimmt. \nIst das ein Fall f\u00fcr die fr\u00fchen Hilfen  \noder muss sich hier schon der Kinder -\nschutz  drum k\u00fcmmern? Wen spreche ich \nin dem einen, wen in dem anderen Fall \nan? Wo liegen die Unterschiede in der \nVerbindlichkeit der Inanspruchnahme \ndurch die Eltern? Welche Institutionen, \nwelche Beh\u00f6rden organisieren die Ma\u00df -\nnahmen? Was bedeutet das f\u00fcr mich als \n\u00c4rztin/ Arzt? Alle diese Fragen sorgen \naufgrund der Heterogenit\u00e4t der f\u00f6deralen \nStrukturen immer noch f\u00fcr viel Verwir -\nrung und einer zu seltenen Einbindung \nder Hilfestrukturen. Von Frau Dr.  Gaby \nTrost \u2013 Brinkhues wurden sie detail -\nliert und fachkundig in entsprechenden \nWorkshop  beantwortet. \nIn letzter Minute ergab sich noch die \nM\u00f6glichkeit, auf der Obleutetagung in \neinem zus\u00e4tzlichen Workshop  die von \neinem Team um Prof. Martin von der \nUniverst\u00e4t Witten \u2013 Herdecke entwickel -\nte \u201eFieber-App\u201c  f\u00fcr Eltern und \u00c4rzte \nvorzustellen. Die Teilnehmer lernten die \nals sehr gelungen empfundene Gestal -\ntung und die Inhalte der App kennen. Sie \nstellt das Thema in vielen Belangen sehr \ngut und fachlich stimmig dar. Dennoch \nkonnten die Teilnehmer konstruktiv \nHinweise auf m\u00f6gliche Verbesserungen \ngeben. \nKorrespondenzanschrift:\nDehtleff Banthien\n23843 Bad Oldesloe\nE-Mail: dbanthien@uminfo.de\nRed.: WH312 |  49. Jg. (2018) Nr. 6/18\nBERUFSFRAGENDr. Wolfgang Landend\u00f6rfer\nP\u00e4diatrische Fallvignette 3\nSchwerpunkthema // Sch\u00e4delprellung mit Platzwunde Der Honorarausschuss informiert\nGOP Verg\u00fctung in EUR\nPrim\u00e4rver -\nsorgung:125, \nPorto, 192\n143 \n6\n826\n2001\nBes. KostenUnfallbericht \nPorto + Fax\nKinderkrankenpflege -\nverletztengeld\numfassende Untersuchung\ngezielte neurologische \nGleichgewichts- und \n Koordinationspr\u00fcfung\nVersorgung einer kleinen \nWunde einschlie\u00dflich Naht \nund/oder Gewebekleber\nBesondere Kosten zu GOP \n20018,10\n1,08\n2,96\n15,66\n7,38\n9,69\n8,50\nErl\u00e4uterung: Neben dem Porto darf ein elektronischer Vorabversand des Un -\nfallberichtes mit der GOP 192 angesetzt werden. Die GOP 143 be -\nzieht sich eigentlich auf die Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung \nder Erwachsenenbehandlung. Die GOP 143 darf auch f\u00fcr die \nAusstellung der Bescheinigung zum Bezug des Kinderpflege-\nVerletztengeldes bzw. zum Nachweis der unfallbedingten Er -\nkrankung des Kindes verwendet werden. \nDie Untersuchungs- und Beratungsleistung darf nach GOP 6 \nregelm\u00e4\u00dfig angesetzt werden bei einer Kopfverletzung mit Ver -\ndacht auf Hirnbeteiligung bzw. V.a. Commotio cerebri.\nDie GOP 826 ist f\u00fcr P\u00e4diater nicht fachfremd und kann neben \nder GOP 6 angesetzt werden, sofern sich aus der umfassenden \nUntersuchung nach GOP 6 Hinweise auf eine m\u00f6gliche Gleich -\ngewichtsst\u00f6rung oder Koordinationsst\u00f6rung ergeben. Diese \nDokumentation (Empfehlung Standardtextblock) ist wichtig um \nAblehnungen der GOP 826 zu vermeiden. \nDie eingehende neurologische Untersuchung nach GOP 800 ist \ndagegen Neurologen und Neurop\u00e4diatern vorbehalten. \nWunden am Kopf und an den H\u00e4nden, sowie bei Kindern unter \nsechs Jahren, sind per Definition stets als \u201egro\u00df\u201c zu betrach -\nten. Die Leistungslegende zur GOP 2001 (Versorgung einer \nkleinen Wunde einschlie\u00dflich Naht und/oder Gewebekleber ) \nbeinhaltet jedoch den Zusatz \u201eDie Leistung ist bei Verwendung \nvon Gewebekleber  auch f\u00fcr die Versorgung von Wunden am \nKopf und an den H\u00e4nden sowie bei Kindern bis zum sechsten \nGeburtstag abzurechnen\u201c. Diese Regelung der UV-GO\u00c4 ist damit \nausgesprochen p\u00e4diatriefeindlich und unterbindet die Anwen -\ndung der sachlich zutreffenden GOP 2004 (Versorgung einer \ngro\u00dfen Wunde einschlie\u00dflich Naht). \nIn der Summe ergibt sich im genannten Beispiel eine Abrech -\nnungssumme in H\u00f6he von 53,37 EUR .Abrechnung:\nFallbeschreibung: \nEin f\u00fcnf Jahre altes Kleinkind stolper -\nte im Kindergarten, schlug mit dem Kopf \nheftig gegen eine Tischkante und zog sich \neine Platzwunde an der Stirn zu. Vor -\nstellung in der Praxis in Begleitung der \nMutter, die hierf\u00fcr die Erwerbst\u00e4tigkeit \nunterbrechen musste. \nBefund:\nVer\u00e4ngstigtes Kleinkind, soweit bei \neingeschr\u00e4nkter Kooperation beurteil -\nbar; neurologisch unauff. Kleinkind ohne \nGleichgewichts- oder Koordinationsst\u00f6 -\nrung; klaffende, 2cm lange Platzwunde \nan der Stirn median\nMa\u00dfnahmen:\nneurologische Untersuchung mit Pr\u00fc -\nfung der Koordination und des Gleich -\ngewichts, Wundinspektion, prim\u00e4rer \nWundverschluss mit Gewebekleber\nDas Musterabrechnungsbeispiel wurde \nmit der Kommunalen Unfallversicherung \nBayern konsentiert.\nKorrespondenzanschrift:\nDr. Wolfgang Landend\u00f6rfer, 90482 N\u00fcrn -\nberg, E-Mail: praxis@dr-landendoerfer.de\nRed.: WH314 |  49. Jg. (2018) Nr. 6/18\nBERUFSFRAGENP\u00e4diatrische Fallvignette 4\nSchwerpunkthema // Oberfl\u00e4chliche Fremdk\u00f6rper \nFallbeschreibung: \nEin 20 Monate altes Kleinkind hat sich im \nAu\u00dfenbereich der KITA 4 Holzsprei\u00dfel in \ndie linke Fu\u00dfsohle eingetreten. Vorstel -\nlung in der Praxis in Begleitung des Vaters.\nBefund:\n\u2022 Verdreckte, z.T. blutverkrustete Fu\u00df -\nsohle links\n\u2022 2 subkutane Holzsprei\u00dfel 8-10mm im \nFu\u00dfballen \u2022 1 subkutaner Holzsprei\u00dfel 15mm am \nFu\u00dfau\u00dfenrand\n\u2022 subkutaner Holzsprei\u00dfel 5mm in der \nFerse\nMa\u00dfnahmen:\n\u2022 Wundbad, um anschlie\u00dfend eine sym -\nptomorientierte Untersuchung zur \nSichtung des Befundes durchf\u00fchren zu \nk\u00f6nnen \u2022 Anlegen eines Verbands als erster Not -\nverband und Weiterverweis an D-Arzt \nzur Entfernung der oberfl\u00e4chlichen \nFremdk\u00f6rper\nKorrespondenzanschrift:\nDr. Wolfgang Landend\u00f6rfer, 90482 N\u00fcrn -\nberg, E-Mail: praxis@dr-landendoerfer.de\nRed.: WHDer Honorarausschuss informiert\nGOP Verg\u00fctung in EUR\nPrim\u00e4rversorgung: 125\n145 \nPorto, 192\n1\n2016\n200\nBes. KostenUnfallbericht nach Muster F1050\nD-Arzt\u00fcberweisung nach Muster F2900\nPorto + Fax\nSymptomorientierte Untersuchung\nWundbad\nVerband\nBesondere Kosten zu Verband GOP 2008,10\n3,77\n1,08\n6,71\n3,43\n3,50\n1,28\nErl\u00e4uterung: Die Entfernung oberfl\u00e4chlicher Fremdk\u00f6rper der Haut sollte man dem D-Arzt \u00fcbertragen, da die \nUnfallkassen die hierf\u00fcr notwendigen GOPs 2009 zzgl. 442a als ambulantes Operieren definieren \nund f\u00fcr P\u00e4diater gesperrt haben. Berufspolitisch argumentierend, ist der Honorarausschuss selbst -\nredend der Meinung, dass Kinder- und Jugend\u00e4rzte sehr gut trainiert und in der Lage sind einen \nHolzsprei\u00dfel oder Insektenstachel schonend und kindgerecht zu entfernen. Ein abrechnungstech -\nnisches Ausweichen auf die GOP 2003 (Erstversorgung gro\u00dfe/stark verunreinigte Wunde), lie\u00dfe die \nLeistung der Fremdk\u00f6rperentfernung unber\u00fccksichtigt. Da nach dem Berufsrecht \u00e4rztliche Leis -\ntungen nicht gratis erbracht werden d\u00fcrfen, r\u00e4t der Honorarausschuss hiervon ab. \nDie D-Arzt\u00fcberweisung nach Muster F2900 (GOP 145) darf zus\u00e4tzlich zum Unfallbericht nach Mus -\nter F1050 (GOP 125) zum Ansatz kommen, da die Entscheidung zur D-Arzt\u00fcberweisung erst sekun -\nd\u00e4r, nach Wundreinigung und klinischer Untersuchung getroffen wurde.\nIn der Summe ergibt sich im genannten Beispiel eine Abrechnungssumme in H\u00f6he von 27,87 EUR.\nDas Musterabrechnungsbeispiel wurde mit der Kommunalen Unfallversicherung Bayern konsentiert.Abrechnung\nService-Nummer der Assekuranz AG  \nf\u00fcr Mitglieder des Berufsverbandes  \nder Kinder- und Jugend\u00e4rzte\nDen bew\u00e4hrten Partner des BVKJ in allen Versicherungsfragen,  \ndie Assekuranz AG , k\u00f6nnen Sie unter der folgenden Servicenummer erreichen:\n(02 21) 6 89 09 21\nBERUFSFRAGENEBM \u2013 Neue Labor-Ziffern zum 1.7.2018\nZum 3. Quartal 2018 gibt es schon wieder Neuerungen in Sachen Labor // Dies hat \naber nichts mit der ausstehenden zweiten Stufe der Labor-Reform zu tun, diese wird sicher noch ein paar Jahre dauern.Der Honorarausschuss informiert\nDie jetzt mit den Kassen neu verhan -\ndelten Labor-Ziffern sind auf einen \nBeschluss des Bundeskabinetts von \n2015 zur\u00fcckzuf\u00fchren. Es geht um DART 2020 \u2013 die Deutsche Antibiotika-Resistenz-Strategie. Die jetzt getroffenen Beschl\u00fcsse sind die Umsetzung von Vorgaben aus dem Arzneimittel-Versorgungst\u00e4rkungsgesetz.Neue Laborziffern hei\u00dft: Es sind je -\nde Menge neue Ziffern f\u00fcrs Labor; kaum etwas f\u00fcr die Praxis. Da werden so tolle Sachen eingef\u00fchrt wie die MALDI-TOF-Massenspektrometrie und die Semiquan -\ntitativen Empfindlichkeitspr\u00fcfungen nach EUCAST oder CLSI. \nWas \u00e4ndert sich f\u00fcr die Praxis?\nSie k\u00f6nnen jetzt ganz regul\u00e4r (ging ei -\ngentlich schon immer) das Procalcitonin bestimmen lassen. Kostenpunkt Procalci -\ntonin (neu): 9,60 \u20ac, mal zum Vergleich und selber dr\u00fcber nachdenken: CrP im Labor: 4,90 \u20ac, CrP in der Praxis: 1,15 \u20ac, Leukozy -\ntenz\u00e4hlung:0,50 \u20ac; das l\u00e4sst einen gr\u00fcbeln.\nDas f\u00fcr uns eigentlich einzig \nWichtige ist:  \nEs gibt ab dem 1.7. eine neue Ausnahmekennziffer: die 32004. \nDiese Ziffer kann angesetzt werden \nbei \u201eDiagnostik zur Bestimmung der not -wendigen Dauer, Dosierung und Art \neine gegebenenfalls erforderlichen An -\ntibiotikums vor Einleitung einer Anti -\nbiotikatherapie oder bei persistierender Symptomatik vor erneuter Verordnung\u201c.  Unter den damit befreiten Geb\u00fchren -\nordnungspositionen sind fast alle mik -\nrobiologischen Prozeduren (wie z.B. Au -\ngenabstriche, Urinkulturen etc.).\nKostenpunkt: 6 Mio \u20ac. Bleibt f\u00fcr uns \nnur zu hoffen, dass diese Summe aus -\nreicht, denn sonst ist hoffentlich allen klar, dass wir die steigenden Laborkos -\nten in einem nicht unerheblichen Aus -\nma\u00df selbst finanzieren. \nKorrespondenzadresse:\nDr. med. Reinhard Bartezky,  \n10967 BerlinE-Mail: dr@bartezky.de\nRed.: WHDr. med. Reinhard Bartezky\nDeshalb befragen wir Sie zur Qualit\u00e4t in der\nmedizinischen Fachpresse in den n\u00e4chsten Wochen\nzusammen mit \nMachen Sie mit!Meinungz\u00e4hlt!Ihre\nWirstehenf\u00fcrQualit\u00e4t.KommunikationsforschungimGesundheitswesene.V.318 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nBERUFSFRAGEN\u201eInterProfessioneller Qualit\u00e4tszirkel \n(IQZ)\u00a0\u2013 Fr\u00fche Hilfen\u201c K\u00f6ln f\u00fcr Kinder\nDurch den fr\u00fchen Kontakt der \u00c4rzte zu belasteten Familien, der w\u00e4hrend der Schwangerschaft oder im Kleinkindalter gem\u00e4\u00df \u00a795d SGB V erworben wird, kommt der \u00e4rztlichen Versorgung in der Pr\u00e4vention von nicht gelingender Kindesentwicklung eine besondere Rolle zu. \nProbleme im Kinder- und Jugend\u00e4rztlichen Alltag\nFreitagnachmittag, noch schnell mit \ndem Jugendamt eine familienunterst\u00fct -\nzende Ma\u00dfnahme f\u00fcr eine der kleinen \nPatienten besprechen. Wieder einmal ist dort keiner erreichbar und wenn dann jemand der die betroffene Familie nicht kennt und nicht die Hilfe gew\u00e4hren will, die doch eigentlich naheliegend ist.\nDie fehlende  Vernetzung von nieder -\ngelassenen \u00c4rzten mit den Hilfeanbietern auf der Kinder- und Jugendhilfeseite stellt ein gravierendes Hindernis bei der Um -\nsetzung der Fr\u00fchen Hilfen und eine zu -\ns\u00e4tzliche Belastung im Alltag eines Kin -\nder- und Jugendarztes dar. \nDies ist in unterschiedlichen Ursachen \nbegr\u00fcndet:\u2022\nF\nehlendes Wissen \u00fcber die jeweils an -\ndere Berufsgruppe, welches zu einerunterschiedlichen Einsch\u00e4tzung vonLebenssituationen und Kindeswohlge -\nf\u00e4hrdung f\u00fchrt\n\u2022\nU\nnterschiedliche Arbeitsweisen und\ndie daraus resultierenden erheblichenVorurteile\n\u2022\n U\nnterschiedliche rechtliche Grundlagen\nund Regelungen im Leistungsbereich\n\u2022D\nie \u00dcberleitung der Versicherten von\nSGB V zu SGB VIII ist nicht geregelt\nBundesinitiative\nUm die Zusammenarbeit dieser Akteu -\nre f\u00fcr eine gelingende Kindesentwicklung zu unterst\u00fctzen, hat das Nationalen Zen -\ntrums Fr\u00fche Hilfen (NZFH) gemeinsam mit der Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Ba -\nden-W\u00fcrttemberg (KVBW) vor 10 Jahren das Projekt \u201eFr\u00fche Hilfen \u2013 Vernetzung \nlokaler Angebote der Jugendhilfe mit ver -\ntrags\u00e4rztlichen Qualit\u00e4tszirkeln(QZ)\u201c  \nentwickelt. Aufgrund des Erfolges dieses Pilotprojektes wurde eine bundesweite Verbreitung des Projektes von NZFH, Landeskoordinierungen und Kassen\u00e4rzt -\nlicher Bundesvereinigung unterst\u00fctzt und im Juni 2016 der erste Interdisziplin\u00e4re QZ (IQZ) im Bereich der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Nordrhein in K\u00f6ln mit sechs MitarbeiterInnen des Jugendamtes und sechs Kinder\u00e4rztInnen von Frau Kerstin Wasser, Dipl.Soz.p\u00e4d./Zentrale Steuerung Fr\u00fche Hilfen im Amt f\u00fcr Kinder, Jugend und Familie K\u00f6ln und Dr. Hans-Helmut Brill, P\u00e4diater, Kinder- und Jugendlichen -\npsychotherapeut, KVNO-Qualit\u00e4tszirkel-Tutor gegr\u00fcndet. \nErfahrungsbericht nach \n18\u00a0Monaten Qualit\u00e4tszirkel \nIm ersten Treffen unseres IQZ-Fr\u00fche \nHilfen haben wir das Projekt vorgestellt, \ngemeinsam Settingregeln erarbeitet, uns mit Hilfe der Soziometrie kennengelernt und mit der Dramaturgie \u201edas fr\u00f6hliche Vorurteil\u201c einen Eindruck der jeweils anderen Berufsgruppe und ihres Ar -\nbeitsalltags erhalten. Aufschlussreich wa -\nren die Wissensl\u00fccken \u00fcber das jeweilige andere System und die Vorstellungen/Vorteile die sich offenbarten.\nIn den n\u00e4chsten beiden Sitzungen wur -\nde anhand der \u201eFamilienfallkonferenz\u201c, einem assoziativen Bearbeiten einer kon -\nkreten anonymisierten Fallgeschichte, die unterschiedliche Herangehensweise, Be -\narbeitung und Einsch\u00e4tzung der beiden Berufsgruppen insbesondere in Bezug auf \u201eKindeswohl-gef\u00e4hrdung\u201c deutlich.\nDie bildliche skulpturenhafte Dar -\nstellung eines Konfliktthemas (\u201eSkultu -\nrenarbeit\u201c) zur Veranschaulichung des emotionalen Aspektes einer Patientenfall -\ngeschichte war Thema der 4. Sitzung. Die Darstellung des sozialen Netzwerkes einer Person zielt darauf hin, N\u00e4he/Distanz, wechselseitige Erwartungen/Orientierun -\ngen, Passivit\u00e4t/Aktivit\u00e4t und Zuwendung/Abwendung zu verdeutlichen. Bei den DarstellerInnen werden Gef\u00fchle und Ge -danken ausgel\u00f6st, die symptomatisch f\u00fcr die realen Beziehungen in der Familie/im sozialen Netzwerk erscheinen. Gleichzei -\ntig werden sprachgebundene Abwehrme -\nchanismen umgangen. Der Schwerpunkt lag auf Verstehen und Erkenntnisgewinn, Entwicklung und L\u00f6sung.\nWeitere Themen waren:\n\u2022\n\u201e\nFamily Empowerment\u201c. Die St\u00e4rkung\nder Erziehungsberechtigten motiviertdiese, elterliche Aufgaben zu \u00fcberneh -\nmen und als sinnvoll zu erachten. DieEltern werden unterst\u00fctzt, sich kompe -\ntent zu f\u00fchlen und selbstwirksam aufdas weitere Geschehen zu sein. F\u00fcr uns\u00c4rzte bedeutet dies auch, zu akzeptie -\nren, was an Ver\u00e4nderung f\u00fcr die ein -\nzelne Familie m\u00f6glich ist und dass dieEltern  das Ma\u00df der Ver\u00e4nderung be -\nstimmen. Diese partizipatorische Hal -\ntung, ist ein Kernst\u00fcck des \u201eFamily Em -\npowerments\u201c. Sie erkennt die Grenzen\u00e4rztlicher Steuerbarkeit hinsichtlich der Versorgung der Familie an. Grundlageder Entscheidung ist die ergebnisoffeneInformation \u00fcber Angebote der Fr\u00fchen Hilfen und deren denkbare Bedeutungf\u00fcr die Entwicklung der Familie.\n\u2022\n\u201e\nFallfindung: Identifikation von Fa -\nmilien in belastenden Situationen\u201c.Durch das wiederholte Erleben \u00e4hn -\nlicher Krankheitsbildern/Problem -\nlagen entwickelt sich beim Klinikererfahrungsbegr\u00fcndete Urteilskraft.Dieser Erkenntnisgewinn basiert aufder gedanklichen Operation der Deu -\ntung, d.h. Verstehen durch sich Hi -\nneinversetzen in die jeweilige Kran -\nkengeschichte und akute Situation derFamilie(Hermeneutik). Wenn diesesFallverstehen und die daraus entwi -\nckelte Theorie \u00fcber das Familien -\nsystem zu keiner widerspruchsfreienDeutung f\u00fchren, hat sich der Einsatzdes standardisierten Fragebogens\n\u201eIdentifikation von Familien in be -\nwww.linola.de \u00b7 Dr. August Wol\ufb00 GmbH & Co. KG Arzneimittel, 33532 BielefeldEr h\u00e4lt durch seinen innovativen\nSchutz/f_ilm Reizsto\ufb00e von der Haut\nfern, ohne gleichzeitig einen Feuch-\ntigkeitsstau in der Haut entstehen zulassen.\nPositiv ist dar\u00fcber hinaus, dass objek-\ntiv eine deutliche Abnahme von Ery-\nthemen und Papeln im Windelbereich \nfeststellbar war.*\nZudem wissen die Eltern zu sch\u00e4tzen, \ndass Linola Schutz-Balsam \u201eleichter zu entfernen ist als bei ihrem \nbisherigen Produkt\u201c (69 % der teilnehmenden Eltern*).\nDie Inhaltssto\ufb00e machen den \nUnterschied:Die Rezeptur enth\u00e4lt keine Mi-\nneralfette oder mineralischen \nPartikel (z. B. Zinkoxid). Daf\u00fcr \nenth\u00e4lt sie zus\u00e4tzlich wertvolle \nKomponenten aus P/f_lanzen. Sie lindern die Hautirritationen und unterst\u00fctzen den nat\u00fcrlichen Re-\ngenerationsprozess der  Babyhaut.\nDer Linola Schutz-Balsam. \nAtmungsaktiv statt okklusiv.Und leichter zu entfernen\n*  Proderm, Hamburg 2013, Data on /f_ile,\nDr. August Wol\ufb00Die Babyhaut wird gesch\u00fctzt und kann zugleich atmenBei Windeldermatitis\nhilft der atmungsaktive \nSchutz-Balsam. Von Linola\nLinola_Schu-Bal_FA_Schr_Baby_Monatsschr_Ki_u_Jugendarzt_ISOcv2-300.indd   1 23.04.18   12:27 811003382058 Linola.indd   1 24.04.18   08:54320 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nBERUFSFRAGENsonders belastenden Situationen\u201c  als \nhilfreich erwiesen. Indem in diesem \nErhebungsbogen die Ambivalenz des Arztes thematisiert wird, kann mit den Eltern als gleichberechtige Ak -\nteure nach L\u00f6sungen gesucht und die Ergebnisse im Sinne des \u201eFamily Em -\npowerment\u201c umgesetzt werden.Nach zun\u00e4chst zur\u00fcckhaltendem Um -\ngang miteinander stellte sich durch die Offenheit der Teilnehmer des IQZ eine vertrauensvolle Atmosph\u00e4re ein, die ein sehr konstruktives bereicherndes Arbei -\nten erm\u00f6glichte. \nEvaluation\nWie die im Januar 2018, nach Ab -\nschluss der ersten Sequenz von 6. Sitzung durchgef\u00fchrte Evaluation zeigte, konnten folgende Ziele der Kooperation in den Fr\u00fchen Hilfen erreicht werden:\u2022\nP\nerspektivwechsel durch system\u00fcber -\ngreifende Fallarbeit\n\u2022V\nerst\u00e4ndnis f\u00fcr die Unterschiedlich -\nkeit der Systeme\n\u2022V\nerbesserung der Zusammenarbeit in\nder Pr\u00e4vention\u2022S\nchnellere Identifikation belasteter Fa -\nmilien\n\u2022I\nnformation \u00fcber Aufgaben & Ange -\nbote (Fr\u00fche Hilfen)\n\u2022V\nerbesserung von Zug\u00e4ngen und \u00dcber -\nleitung von Familien (Abb. 1 und 2)Beeindruckend f\u00fcr uns Moderatoren\nwar, mit welcher Kompetenz und Struktu -\nriertheit die TeilnehmerInnen sich den an -\ngebotenen Themen gewidmet haben und deren Bereitschaft neue Vorgehensweisen auszuprobieren. Es war bereichernd, die unterschiedlichen Blickweisen und Vor -\ngehen zu erleben und wahrzunehmen, wie sich daraus ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinan -\nder, insbesondere f\u00fcr die Andersartigkeit des Andern, entwickelte. Dadurch wurde der Aufbau tragf\u00e4higer emotionaler Be -\nziehungen erm\u00f6glicht, die nicht nur den fachlichen Austausch untereinander, son -\ndern insbesondere auch die Allt\u00e4gliche Arbeit in der Praxis erleichtern. \nHeute kennen wir die Ansprechpart -\nner im Jugendamt pers\u00f6nlich und anstelle der \u00e4rztlichen Skepsis ist die Gewissheit getreten dass die Mitarbeiterinnen der Ju -\ngendhilfe vielleicht nicht die Ma\u00dfnahmen ergreifen, die wir uns vorstellen, aber sich mindestens genauso engagiert und kompe -\ntent f\u00fcr das Kindeswohl einsetzen wie wir \u00c4rzte.\nUm die Gr\u00fcndung von IQZ Fr\u00fche \nHilfen in ganz Nordrhein-Westfalen zu erm\u00f6glichen, ist f\u00fcr Herbst 2018 die Aus -\nbildung von neuen Tandemmoderatoren f\u00fcr NRW geplant. Die Fortbildung wird an den beiden Wochenenden 14.09/15.09 und 14.12/15.12 (jeweils freitagnachmit -\ntags und samstags) stattfinden. Bei Inte -\nresse oder R\u00fcckfragen k\u00f6nnen Sie sich an Frau Schlick, KV-NO Qualit\u00e4tssicherung, E-Mail: Silke.Schlick@kvno.de wenden.\nKorrespondenzanschrift:\nDr. Hans-Helmut BrillP\u00e4diater, Kinder- und  Jugendlichenpsychotherapeut,  Moderator/Tutor der KV-NOKerstin Wasser, Dipl. Sozialp\u00e4dagogin, zentrale Steuerung QZFr\u00fche Hilfen, Jugendamt K\u00f6lnTandemmoderatoren des IQZ-Fr\u00fche  Hilfen K\u00f6ln, 50670 K\u00f6lnE-Mail: info@hh-brill.de\nRed.: WH\nAbb. 1\nAbb. 2322 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nBERUFSFRAGENWAHLAUFRUF\nF\u00dcR DEN LANDESVERBAND SACHSEN-ANHALT\nTermingerecht findet vom 13.08. bis 03.09.2018 die Wahl des Landesverbands  v or s itzen  d en, \nseines Stellvertreters, der Delegierten, der Ersatzdelegierten sowie des Schatzmeisters statt.\nDie Gesch\u00e4ftsstelle organisiert die Briefwahl, die bis zum 03.09.2018 abgeschlossen sein muss \n(Eingang in der Gesch\u00e4ftsstelle).\nIch bitte alle Mitglieder im Landesverband Sachsen-Anhalt, sich an der Wahl zu beteili  g\nen \nund von ihrem Stimmrecht Gebrauch zu machen.Dr. med. Roland Achtzehn, WanzlebenLandesverbandsvorsitzender\nWAHLAUFRUF\nF\u00dcR DEN LANDESVERBAND BADEN-W\u00dcRTTEMBERG \nTermingerecht findet vom 17.09. bis 08.10.2018 die Wahl des Landesverbands  v or s itzen  d en, \nseiner Stellvertreter, der Delegierten, der Ersatzdelegierten, der Beisitzer sowie des Schatz-\nmeisters statt.\nDie Gesch\u00e4ftsstelle organisiert die Briefwahl, die bis zum 08.10.2018 abgeschlossen sein muss \n(Eingang in der Gesch\u00e4ftsstelle).\nIch bitte alle Mitglieder im Landesverband Baden-W\u00fcrttemberg, sich an der Wahl zu beteili -\ng\nen und von ihrem Stimmrecht Gebrauch zu machen.\nDr. med. Roland Fressle, FreiburgLandesverbandsvorsitzender\nPsychomotorische Entwicklung \ndes S\u00e4uglings (Wandtafel)\nWandtafel (dt./engl.) f\u00fcr die Praxis. Tabellarische \n\u00dcbersicht nach der M\u00fcnchener Funktionellen Entwicklungsdiagnostik, zusammengestellt von Prof. Dr. Theodor Hellbr\u00fcgge.Dargestellt wird die Entwicklung vom Neugeborenen \nbis zum Ende des 12. Monats.Format: 57 x 83,5 cm, zum Aufh\u00e4ngen, EUR 20,50\nHansisches Verlagskontor GmbH, L\u00fcbeckvertrieb@schmidt-roemhild.comTel.: 04 51 / 70 31 26749. Jg. (2018) Nr . 6/18  | 323\nBERUFSFRAGENBSG stellt neue H\u00fcrden f\u00fcr  n euartige \nUntersuchungs- und Behandlungs -\nm\nethoden (NUB) im Krankenhaus auf\nDie Medizin entwickelt sich fort. Daher gibt es immer wieder neue Behandlungsmethoden \nund Therapieans\u00e4tze, gerade in der P\u00e4diatrie. Der Gesetzgeber will deutschen Patienten diese M\u00f6glichkeiten nicht vorenthalten. Er hat daher ein differenziertes Regime zur Einf\u00fchrung neuartiger Behandlungsmethoden geschaffen: W\u00e4hrend im ambulanten Bereich jede Methode zun\u00e4chst einzeln zugelassen werden muss, bevor sie zulasten der GKV angewendet werden darf (\u00a7\u00a0135 SGB\u00a0V), soll im station\u00e4ren Bereich eine gr\u00f6\u00dfere Therapiefreiheit gelten: Danach sind dort grunds\u00e4tzlich alle Behandlungsmethoden zugelassen, soweit sie nicht ausdr\u00fccklich ausgeschlossen wurden (\u00a7\u00a0137c SGB\u00a0V). Diese vom Gesetzgeber gewollte Freiheit hat das Bundessozialgericht (BSG) nunmehr aber wieder deutlich eingeschr\u00e4nkt (Urt. v. 19.12.2017 \u2013 B\u00a01\u00a0KR\u00a017/17\u00a0R).\nZum Hintergrund\n\u00a7 137c Abs.\u00a03 SGB\u00a0V besagt:\n\u201e\nUntersuchungs- und Behandlungs -\nmethoden, zu denen der Gemeinsame Bundesausschuss bisher keine Ent -\nscheidung nach Absatz\u00a0 1 getroffen hat, d\u00fcrfen im Rahmen einer Krankenhaus-behandlung angewandt werden, wenn sie das Potenzial einer erforderlichen Behandlungsalternative bieten und ihre Anwendung nach den Regeln der \u00e4rztli -\nchen Kunst erfolgt, sie also insbesondere medizinisch indiziert und notwendig ist. Dies gilt sowohl f\u00fcr Methoden, f\u00fcr die noch kein Antrag nach Absatz\u00a0 1 Satz\u00a0 1 gestellt wurde, als auch f\u00fcr Methoden, deren Bewertung nach Absatz\u00a0 1 noch nicht abgeschlossen ist.\u201cMit dieser Regelung wollte der Gesetz-\ngeber 2015 ausdr\u00fccklich Beschr\u00e4nkun -\ngen, die das BSG in einer Entscheidung aus dem Jahre 2013 (Urt. v. 21.3.2013 \u2013 B\u00a03\u00a0KR\u00a02/12\u00a0R) aufgestellt hatte, aufhe -\nben (siehe BT-Drs.\u00a018/4095, S.\u00a0121). Sei -\nnerzeit hatte das BSG unter Verweis auf das Qualit\u00e4tsgebot festgestellt, dass eine NUB nur dann angewendet werden d\u00fcr -\nfe, wenn sie hinreichend sicher sei. Expe -\nrimentelle Methoden d\u00fcrften auf diese Weise nicht eingesetzt werden. Der Ge -\nsetzgeber sah demgegen\u00fcber das Poten -\ntial einer erforderlichen Behandlungsal -\nternative schon dann gegeben, wenn \u201edie Methode aufgrund ihres Wirkprinzips und der bisher vorliegenden Erkenntnis -\nse mit der Erwartung verbunden ist, dass andere aufw\u00e4ndigere, f\u00fcr die Patientin oder den Patienten invasivere oder bei bestimmten Patientinnen oder Patienten nicht erfolgreiche Methoden ersetzt wer -\nden k\u00f6nnen oder die Methode in sons -\ntiger Weise eine effektivere Behandlung erm\u00f6glichen kann\u201c (BT-Drs.\u00a0 18/4095, S.\u00a0122).\nEntscheidung des BSG\nNunmehr hat sich das BSG das erste \nMal mit der neuartigen Formulierung des Gesetzes befasst. In dem Verfahren ging es um die Anwendung von Lungen -\nvolumenreduktionsspulen (Coils). Die Krankenkasse hatte geltend gemacht, dass der station\u00e4re Aufenthalt nicht in -diziert gewesen sei, und daher die ge -\nsamten Behandlungskosten zur\u00fcckge -\nfordert, weil es sich um eine experimen -\ntelle Therapie ohne hinreichende Er -\nfolgsaussicht gehandelt habe. Nachdem der Krankenhaustr\u00e4ger sich weigerte zu zahlen, verrechnete die Krankenkasse mit anderen Forderungen. Die Klage des Krankenhauses war in allen Instanzen erfolglos.\nDas BSG st\u00fctzte seine Entscheidung \ndarauf, dass Versicherte aufgrund des Qualit\u00e4tsgebots (\u00a7\u00a02 Abs.\u00a01 S.\u00a03 SGB\u00a0V) und des Wirtschaftlichkeitsgebots (\u00a7\u00a012 Abs.\u00a01 SGB\u00a0V) keinen Anspruch auf un -\ngeeignete Leistungen h\u00e4tten. Das Quali -\nt\u00e4tsgebot gelte f\u00fcr alle Leistungsbereiche und insbesondere auch f\u00fcr die Kranken -\nhausbehandlung.\n\u201eGrunds\u00e4tzlich erfordert das Quali -\nt\u00e4tsgebot, dass die gro\u00dfe Mehrheit der einschl\u00e4gigen Fachleute (\u00c4rzte, Wis -\nsenschaftler) die Behandlungsmethode bef\u00fcrwortet und von einzelnen, nicht ins Gewicht fallenden Gegenstimmen abgesehen, \u00fcber die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit der Therapie Konsens besteht. Dieses setzt im Regelfall voraus, dass \u00fcber Qualit\u00e4t und Wirksamkeit der neuen Methode \u2013 die in ihrer Gesamtheit und nicht nur in Bezug auf Teilaspekte zu w\u00fcrdigen ist \u2013 zuver -\nl\u00e4ssige, wissenschaftlich nachpr\u00fcfbare Aussagen gemacht werden k\u00f6nnen. Der Erfolg muss sich aus wissenschaftlich ein -\nwandfrei durchgef\u00fchrten Studien \u00fcber die Zahl der behandelten F\u00e4lle und die Dr. Kyrill Makoski\n324 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nBERUFSFRAGENWachsamkeit der Methode ablesen las-\nsen. Die Therapie muss in einer f\u00fcr die sichere Beurteilung ausreichenden Zahl von Behandlungsf\u00e4llen erfolgreich gewe -\nsen sein.\u201c\nNach den Feststellungen des Landes -\nsozialgerichts, an die das BSG gebunden sei, sei dies bei der hier ver\u00e4nderten Me -\nthode nicht gegeben. Insbesondere habe sich der MDK in einem Gutachten hin -\nreichend mit den von dem Krankenhaus zitierten Gutachten auseinandergesetzt und festgestellt, dass diese nicht den vor -\ngenannten Anforderungen gen\u00fcgten.\n\u00dcber diese Einzelfallbetrachtung hi -\nnaus stellt das BSG aber noch einmal klar, dass \u00a7\u00a0137c SGB\u00a0V keine generelle Erlaubnis alle beliebigen Methoden im Krankenhaus darstelle , sondern viel -\nmehr einen blo\u00dfen Verbotsvorbehalt normiere. Die Norm bewirke lediglich, dass die Eignung der Leistung nicht in einen generalisierten, zentralisierten und formalisierten Pr\u00fcfverfahren vor Einf\u00fchrung der Behandlungsmetho -\nde gepr\u00fcft werde. Vielmehr erfolge die Pr\u00fcfung individuell, zun\u00e4chst pr\u00e4ventiv durch das Krankenhaus selbst, sodann im Falle von Beanstandungen durch die Krankenkassen und die Gerichte. An dieser Grundkonzeption habe die Gesetzes\u00e4nderung nichts ge\u00e4ndert. Ins -\nbesondere sei die Interpretation von Normen durch den Gesetzgeber f\u00fcr die Rechtsprechung nicht verbindlich. Eine genauere Erkl\u00e4rung, wie sich diese Be -\nhauptung mit der Begr\u00fcndung des Ge -\nsetzgebers vereinbaren lasse, dass auch die Krankenkasse im Einzelfall nicht mit dem fehlenden Nachweis des Nutzens ar -\ngumentieren k\u00f6nne, ist dem Urteil nicht zu entnehmen.Vereinbarte Zusatzentgelte \nhaben keine Auswirkung\nF\u00fcr die hier in Rede stehende Behand -\nlungsmethode war ausdr\u00fccklich ein Zu -\nsatzentgelt nach \u00a7\u00a0 6 Abs.\u00a0 2 KHEntgG \nvereinbart worden. Das BSG ma\u00df dieser Vereinbarung aber keine weitere Bedeu -\ntung zu, da durch diese Vereinbarungen weder der Anspruch auf das Zusatzentgelt dem Grunde nach festgelegt werden k\u00f6n -\nne, noch es sich um eine Regelung handele, die gegen\u00fcber dem Qualit\u00e4tsgebot speziel -\nler sei. Vielmehr ergebe sich aus der Ver -\neinbarung nur, welches Entgelt gegebenen -\nfalls zu zahlen sei. Denn aus der Entgelt -\nvereinbarung k\u00f6nne insbesondere nicht abgeleitet werden, dass ein Krankenhaus ein Verg\u00fctungsanspruch f\u00fcr eine nicht erforderliche Krankenhausbehandlung erhalten k\u00f6nne. Auch aus den Verfahrens -\nregelungen, die f\u00fcr die Vereinbarung eines derartigen Entgeltes vorgesehen sein, erge -\nbe sich nicht, dass es eine die Bewertung des GBA ersetzende, rechtserhebliche Aus -\nsage \u00fcber die Konformit\u00e4t der Methode mit dem Qualit\u00e4tsgebot gebe. Wieso aber die Krankenkassen f\u00fcr Behandlungsme -\nthoden ein Entgelt vereinbaren sollten, die ohnehin nicht angewendet werden darf, bleibt offen. Denn eigentlich d\u00fcrfte das Krankenhaus darauf vertrauen, dass nur dann Entgelte geregelt werden, wenn sie auch anfallen k\u00f6nnen \u2013 jedenfalls nach Ansicht der Vertragsparteien. \nAuswirkung f\u00fcr die Zukunft\nDie Verwendung neuer medizinischer \nMethoden im Krankenhaus ist weiterhin mit einem erheblichen Verg\u00fctungsrisi -\nko verbunden. Methoden k\u00f6nnen nur dann jedenfalls zulasten der gesetzli -\nchen Krankenversicherung angewendet werden, wenn ausreichende zuverl\u00e4ssige Studien (am besten doppelt-blind mit h\u00f6chster wissenschaftlicher Wertigkeit) vorliegen, die die Wirksamkeit der Me -\nthode beweisen.  Solange dies nicht der \nFall ist, kann nur davon abgeraten werden, entsprechende Methoden zu verwenden \u2013 selbst wenn sie ein erhebliches Potenzial f\u00fcr eine Verbesserung der medizinischen Behandlung bieten und sie zum Beispiel in anderen L\u00e4ndern schon mit Erfolg ein -\ngesetzt werden.\nBedenklich ist die Entscheidung vor \nallem deswegen, weil sich das BSG aus -\ndr\u00fccklich \u00fcber den Willen des Gesetz-gebers, wie er nicht nur im Wortlaut der Norm, sondern auch in der Gesetzesbe -\ngr\u00fcndung deutlich gemacht wurde, hin -\nwegsetzt.\nAu\u00dferdem unterstellt das BSG, dass \nNUB mit einem besonderen Schadens -\nrisiko f\u00fcr den Patienten verbunden sei -\nen \u2013 was aber schon nach \u00a7\u00a0630a Abs.\u00a02 BGB unzutreffend ist. Danach schuldet der Arzt dem Patienten eine Behandlung nach dem allgemein anerkannten fach -\nlichen Standard, wenn nicht ein anderer Standard vereinbart ist. Gerade bei neu -\nartigen Therapien wird der Arzt in aller Regel die Patienten umfangreich aufkl\u00e4 -\nren \u2013 auch \u00fcber die Alternativen \u2013 und dies auch dokumentieren. \nKorrespondenzanschrift:\nDr.\u00a0Kyrill MakoskiRechtsanwaltFachanwalt f\u00fcr MedizinrechtM\u00f6ller und Partner, D\u00fcsseldorf\nRed.:WH\nJuristische Telefonsprechstunde \nf\u00fcr Mitglieder des BVKJ e.V.\nDie Justitiare des BVKJ e.V., die Kanzlei Dr. M\u00f6ller und Partner , \nstehen an jedem 1. und 3. Donnerstag eines Monats von 17.00 bis 19.00 Uhr \nunter der Telefonnummer 0211 / 758 488-14\nf\u00fcr telefonische Beratungen zur Berufsaus\u00fcbung zur Verf\u00fcgung.\n49. Jg. (2018) Nr . 6/18  | 327\nFORTBILDUNGProf. em. Dr. Jochen Ehrich\u00b9\nDr. Wolfgang Marg\u00b2 \nWege zu verbesserten \nVersorgungssystemen zur Behandlung von Kindern in Europa, Teil 4\nVorschl\u00e4ge zur Umsetzung von Versorgungskonzepten in Deutschland // Die Gesundheits -\nv\nersorgung von Kindern und Jugendlichen ist in Deutschland nicht so gut, wie sie sein k\u00f6nnte. Erstens \nsind die L\u00fccken zwischen den Gesundheitsbed\u00fcrfnissen der jungen Generation und den Angeboten der Gesundheitsdienste im Versorgungssystem zu gro\u00df. Zweitens werden die M\u00f6glichkeiten der Gesundheitsf\u00f6rderung und Krankheitspr\u00e4vention von gesunden Kindern nicht ausgesch\u00f6pft. Drittens werden die Rechte der Kinder und Jugendlichen auf Gesundheit und die Pflichten der Familien nicht ausreichend beachtet. Viertens fehlen im Gesundheitssystem vorausschauende Konzepte zur Anpassung an die sich st\u00e4ndig \u00e4ndernden gesellschaftlichen Rahmenbedingungen hinsichtlich ad\u00e4quater Gesundheitsversorgung. F\u00fcnftens dauert die Umsetzung von erforderlichen neuen Versorgungsformen in die kinder\u00e4rztliche Praxis zu lange.\n1 Professor emeritus der Kinderklinik der Medizinischen Hochschule Hannover. Vorsitzender des wissenschaftlichen Bei -\nrats der European Paediatric Association/Union of National Paediatric Societies and Associations (EPA-UNEPSA)\n2 Ehemals leitender Oberarzt der Prof. Hess \nKinderklinik Bremen Einleitung \nRudolph Virchow war m\u00f6glicherwei -\nse einer der ersten \u00c4rzte, die publiziert \nhaben, dass Medizin auch eine politische Wissenschaft ist (1). Studien und Pub -\nlikationen zur gesundheitspolitischen Epidemiologie sind zu fordern, deren Forschungsthemen sich auf den Einfluss von politischen Institutionen auf die Kindergesundheit und auf die Gesund-heitsversorgungssysteme fokussieren (2). Wie in drei vorhergehenden Artikeln (3, 4, 5) dargestellt, haben offensichtlich die Gesundheitssysteme vieler europ\u00e4ischer L\u00e4nder gro\u00dfe Probleme, die notwendi -\ngen \u00c4nderungen der Versorgungsleis -\ntungen von der Theorie-Ebene \u00fcber die politische Exekutive auf die Praxis-Ebene umzusetzen. H\u00e4ufig werden als Ursachen der Krise Finanzierungsprobleme und Kompetenzprobleme der F\u00fchrungskr\u00e4fte angesehen (5). Andererseits werden un -\nzureichende Mitbestimmungs-Wege und Mitverantwortung, sowie mangelnde Motivation der unteren Ebenen zur Teil -\nhabe an notwendigen Ver\u00e4nderungen als Erkl\u00e4rung f\u00fcr die z\u00f6gerliche Umsetzung von Theorie in die Praxis angef\u00fchrt (5). Im vorliegenden Beitrag werden konkrete Vorschl\u00e4ge und \u00fcbergeordnete Anregun -\ngen zur Entwicklung des Gesundheits -\nservice f\u00fcr Kinder in Deutschland zur Diskussion gestellt. Die zentrale Koor -\ndination durch niedergelassene Kinder- und Jugend\u00e4rzt/Innen (\u201egate keepers\u201c) bei der st\u00e4rkeren Zusammenarbeit aller Behandler wird ins Zentrum ger\u00fcckt. Die zuk\u00fcnftige Rolle der p\u00e4diatrischen Spe -\nzialisten und Kinderkrankenh\u00e4user wird nur im Zusammenhang mit der Vermei -\ndung von fragmentierter Versorgung ab -\ngehandelt. \nDie Unterschiede zwischen allge -\nmeiner Gesundheitsversorgung \n(health care) und medizinischer Versorgung (medical care) von Kindern und Adoleszenten\n1. Allgemeine Gesundheitsversorgung\nB\nasierend auf unserer Annahme, dass\ndie Gesundheit von Kindern zu ca. 85% \nvon allgemeiner Gesundheits vorsorge \n(\u201echild health care\u201c) abh\u00e4ngt und zu 15% von medizinischer Versorgung (\u201epaedia -\ntric care\u201c), wird in diesem Abschnitt die prim\u00e4re Pr\u00e4vention (\u201ewell child care\u201c) diskutiert. \n1.1 Sozialpolitische Grundlagen\nDie Vermeidung von sozialer Unge -\nrechtigkeit  wie z.\n B\n. Armut, Bildungs -\nnotstand, mangelnde Sicherheit, externe \nFaktoren der gest\u00f6rten psychomentalen Jean Jacques Rousseau (1712-1778):  \n\u201eViele Kinder haben schwer erziehbare Eltern.\u201c328 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nFORTBILDUNGEntwicklung sowie Ern\u00e4hrungsprobleme \ngeh\u00f6rt zu den wirksamsten pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen. \nKinderrechte \u2013 wie das Recht auf \nGesundheit \u2013 stellen die juristische Grundlage aller gesundheitspolitischen Ma\u00dfnahmen dar und wurden daher in die nationalen Verfassungen zahlrei -\ncher Staaten in unterschiedlicher Form und Ausf\u00fchrlichkeit aufgenommen. Das aktuelle Grundgesetz der Bundesrepu -\nblik Deutschland (DGG) stellt zwar den Menschen allgemein, sowie die Ehe und die Familie in das Zentrum, unterl\u00e4sst es aber, auf Kinderrechte im Speziellen, d.\n h\n. \nin Abh\u00e4ngigkeit von den unterschied -\nlichen Entwicklungsstufen der Kinder konkret einzugehen. Die UNICEF forder -\nte 2013 die deutsche Politik auf, die UN-Kinderrechtskonvention (UNCRC) aus dem Jahre 1989 im DGG zu verankern. Dies ist bisher nicht erfolgt. Die Deutsche Akademie f\u00fcr Kinder- und Jugendheil -\nkunde wie auch wir, schlie\u00dfen uns der UNICEF-Forderung an, da die zeitgen\u00f6s -\nsische Familie mit ihren heterogenen For -men nicht ausreichend Schutz f\u00fcr Kinder garantiert. Letztlich ist jeder Mensch \u2013 unabh\u00e4ngig vom Alter \u2013 allein auf sich gestellt und braucht Rechtssicherheit. Die deutsche Politik kann von den Erfahrun -\ngen anderer L\u00e4nder lernen und das Be -\nw\u00e4hrte \u00fcbernehmen. Sie sollte weiterhin einen raschen Konsens anstreben, um die gesetzlichen Grundlagen zu formulieren und in das DGG aufzunehmen. Daraus hervorgehend sollte die Politik die Umset -\nzung der gesetzlichen Theorie in die Pra -\nxis z\u00fcgig und sorgf\u00e4ltig durch f\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen voranbringen. \nDie Investition in den Schutz und die \nEntwicklung der Kinder von heute ist lohnend f\u00fcr das Leben der Erwachsenen von morgen. Jugendliche sind keine un -\nreifen Erwachsenen, Kinder keine kleinen Jugendlichen, S\u00e4uglinge keine kleinen Kinder, und Neugeborene keine kleinen S\u00e4uglinge: Kinder haben einen individu -\nellen Pers\u00f6nlichkeitswert. Sie sind gleich wertvoll wie Erwachsene, wenn auch in einer anderen Art. Sie haben deshalb Anspruch auf Respekt vor ihren Rechten und auf deren Ber\u00fccksichtigung wie jeder Erwachsene auch. Der Philosoph Rous -\nseau schrieb:  \u201eDer Mensch ist frei gebo -\nren, aber \u00fcberall liegt er in Ketten\u201c . Leider \nirrt Rousseau in der Annahme, dass der Mensch frei geboren ist. Bereits bei seiner Geburt bestimmen genetische und soziale Faktoren sein Schicksal. Der unfreie B\u00fcr -\nger ist die Norm und er muss immer um die Freiheit k\u00e4mpfen, d.h. um individuelle Entscheidungsf\u00e4higkeit und um Freiheit des eigenen Willens. Philosophierendes Denken, also Vernunft, Neugierde, kriti -\nsche Wahrnehmung und Erkenntnis sind nicht auf das Erwachsenenalter begrenzt. Bei Kindern sind sie alters- und entwick -\nlungsabh\u00e4ngig in einer Art Kompetenz-leiter dynamisch ausgepr\u00e4gt und durch kinderfreundliche Rahmenbedingungen stimulierbar. Hierzu geh\u00f6ren Informa -\ntions-, \u00dcberzeugungs-, Anreiz- und Ab -\nschreckungssysteme, die unterbewusste Entscheidungshilfen mit einschlie\u00dfen.\nGrundlage f\u00fcr jede wirksame F\u00f6r -\nderung und Bildung von Kindern \u2013 d.h. also auch im Bereich Gesundheitswissen und -glauben \u2013 ist vor allem die auf den Grundrechten basierende und aktiv ge -\nsch\u00fctzte Sicherheit der Kinder. Unserer Meinung nach sind es nur 15 W\u00f6rter, die in Artikel 3 und 6 des DGG erg\u00e4nzt wer -\nden m\u00fcssen (Tab.1), um mehr Schutz f\u00fcr alle Kinder zu gew\u00e4hren (6). Die 54 Ar -\ntikel der UNCRC k\u00f6nnen ganz oder teil -\nweise an anderer Stelle im DGG \u2013 \u00e4hnlich dem Art.\u00a0 16 des DGG \u2013 aufgenommen werden. \nDas f\u00f6derale System erm\u00f6glicht in \nDeutschland eigene Landesverfassungen der Bundesl\u00e4nder. So hat Bremen mit den Artikeln 24 und 25 erste Schritte in die richtige Richtung unternommen (Tab.\u00a02) (7). Deutschland muss seiner internati -\nonalen sozialen Verantwortung  besser \ngerecht werden und ein Zeichen f\u00fcr an -\ndere L\u00e4nder setzen, in denen die Rechte der Kinder noch nicht ausreichend ge -\nachtet werden (8). Von den Kinder- und Jugend\u00e4rzten gemeinsam erarbeitete p\u00e4 -\ndiatrische Forderungen an die Parteien zur Bundestagswahl blieben weitgehend unerf\u00fcllt (9). Bei der Durchsicht der Par -\nteiprogramme f\u00fcr die Bundestagswahl 2017 f\u00e4llt auf, dass Kindergesundheit von keiner der sechs gr\u00f6\u00dften Parteien in das Zentrum ihrer politischen Programme gestellt wurde (10).\nObwohl sich \u201eintegrierte Versor -\ngung\u201c\u00a0 \u2013 klare Konzepte vorausgesetzt\u00a0 \u2013 \nArtikel 3 \u2013 Gleichheit vor dem Gesetz ( siehe auch  Gleichberechtigung)\n(3) Niemand darf wegen seines Geschlechtes, seines Alters,  seiner Abstammung,\nseiner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat und Herkunft, seines Glaubens,\nseiner religi\u00f6sen oder politischen Anschauungen benachteiligt oder bevorzugtwerden. Niemand darf wegen seiner Behinderung benachteiligt werden.\nArtikel 6 \u2013 Ehe, Familie, Kinder  (siehe auch  Elternrecht, Mutterschutz) \n(1) Ehe, Familie, Eltern  und Kinder  stehen unter dem besonderen Schutze der\nstaatlichen Ordnung.\n(2) Pflege und Erziehung der Kinder sind das nat\u00fcrliche Recht der Eltern und\ndie zuv\u00f6rderst ihnen obliegende Pflicht. \u00dcber  das Wohl der Foeten, Fr\u00fchge-\nborenen, Neugeborenen, S\u00e4uglinge, Kinder und Jugendlichen  wacht die\nstaatliche Gemeinschaft .Tab. 1:  Inhaltliche Vorschl\u00e4ge juristischer Laien \u2013 markiert als 15 fett unterstri-\nchene W\u00f6rter \u2013 f\u00fcr den Abschnitt \u201eGrundrechte\u201c des deutschen Grundgesetzes (6)\nArtikel 24  \nEheliche und uneheliche Kinder haben den gleichen Anspruch auf F\u00f6rderung und werden im beruflichen \u00f6ffentlichen Leben gleich behandelt.\nArtikel 25  \n(1) Jedes Kind hat ein Recht auf Entwicklung und Entfaltung seiner Pers\u00f6n-\nlichkeit, auf gewaltfreie Erziehung und den besonderen Schutz vor Gewalt,Vernachl\u00e4ssigung und Ausbeutung.Die staatliche Gemeinschaft achtet, sch\u00fctzt und f\u00f6rdert die Rechte des Kindesund tr\u00e4gt Sorge f\u00fcr kindgerechte Lebensbedingungen.(2) Es ist Aufgabe des Staates, die Jugend vor Ausbeutung und vor k\u00f6rperli-cher, geistiger und sittlicher Verwahrlosung zu sch\u00fctzen.(3) F\u00fcrsorgema\u00dfnahmen, die auf Zwang beruhen, bed\u00fcrfen der gesetzlichenGrundlage.Tab. 2:  Artikel 24 und 25 der Landesverfassung von Bremen (8)330 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nFORTBILDUNGauch f\u00fcr die Kindergesundheit als ein \nplausibles Modell anbietet (11), scheint sie derzeit auf der Ebene eines unbeweglichen Ideologems stehen geblieben zu sein. Kon -\nkrete und konzertierte Aktionen fehlten sowohl auf der Ebene der verschiedenen Ministerien (Tab.\u00a03) als auch bei den zer -\nsplitterten medizinischen Leistungser -\nbringern. Wenn \u2013 wie in Gro\u00dfbritannien (12) \u2013 durch politische Fehlentscheidun -\ngen zus\u00e4tzlich dem \u00f6ffentlichen Gesund -\nheitsdienst und den Familien die finan -\nzielle Basis gek\u00fcrzt wird, dann droht diebreiteste Basis f\u00fcr eine erfolgreiche Arbeitim Bereich der Gesundheitsversorgungf\u00fcr Kinder zu zerbrechen. Leider ber\u00fcck -\nsichtigte die von der Europ\u00e4ischen Unionim Rahmen von Horizon 2020 mit 80 Mil -\nliarden gef\u00f6rderte Forschung viel zu weni -\nge Projekte zur Gesundheitspolitik (13).\nDie positive Korrelation zwischen Ge -\nsundheit und Wohlstand (\u201ehealth and wealth\u201c) ist gut bekannt (14), aber finanzi -\neller Wohlstand ist nicht die einzige Stell -\nschraube f\u00fcr erfolgreiche Ma\u00dfnahmen. K\u00fcrzlich zeigten Franco und Mitarbeiter (2) eine unabh\u00e4ngige positive Korrelati -\non von Gesundheit eines Landes mit de -\nmokratischen Strukturen. Dies bedeutet,dass neben der St\u00e4rkung von Freiheit undPartizipation (15) auch die Erkenntnissedes Nobelpreistr\u00e4gers Robert Thaler zurVerhaltens-\u00d6konomie bei der L\u00f6sung dergesellschaftlichen Gesundheitsproblemebeachtet werden sollten. Im Zusammen -\nhang mit Kindergesundheit bedeutet dieseine Art von \u201ezentralem libert\u00e4rem Pater -\nnalismus\u201c, in dem durch gezieltes Anstup -\nsen, sogenannten \u201eNudges\u201c (engl. leichterSto\u00df), die Familien in ihren Gesundheits-relevanten Entscheidungen zum Positi -\nven beeinflusst werden. In wie weit dieArbeitsgruppe \u201eWirksam Regieren\u201c imBundeskanzleramt auch dieser Aufgabegerecht werden kann, und ob ein \u201eRuck\u201cdurch die jetzige Gesellschaft gehen wird,muss sich erst noch zeigen.\nIn der Schweiz waren ein Viertel aller \nambulant vorgestellten Kinder gesund und beanspruchten 37% der Arbeitszeit der niedergelassenen Kinder- und Ju -\ngend\u00e4rzte zur Durchf\u00fchrung pr\u00e4ventiver Ma\u00dfnahmen (16).  Die Inhalte dieser Un -\ntersuchungen und Beratungen variierten stark in verschiedenen europ\u00e4ischen L\u00e4n -\ndern (16), wie auch die Weiterbildung von Kinder\u00e4rzten in Pr\u00e4ventivmedizin, \u201ePu -\nblic Health\u201c und Adoleszentenmedizin. Auch die berufliche Qualifikation mit -arbeitender Arzthelferinnen und Kinder -\nkrankenschwestern war nicht einheitlich definiert.  Pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen wur -\nden nicht immer auf die ganze Familie ausgerichtet.  Screening-Untersuchungen \nnahmen den gr\u00f6\u00dften Teil der Arbeitszeit der Schweizer Kinder- und Jugend\u00e4rzte in Anspruch, obwohl 90% der Eltern sich vor allem eine intensivere Beratung zu denje -\nnigen Vorsorgema\u00dfnahmen w\u00fcnschten, die sie selber gestalten k\u00f6nnen (16). \nUnserer Meinung nach sollte die fami -\nlienorientierte Patientenf\u00fchrung in allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern in den H\u00e4nden von \u00c4rzt/Innen liegen, die mindestens ein Jahr im Bereich der prim\u00e4ren, am -\nbulanten Kinderversorgung (\u201eprimary child health care\u201c) ausgebildet wurden, da Spezialkenntnisse erforderlich sind, die in Krankenh\u00e4usern zu wenig vermit -\ntelt werden. Die Arbeit aller Kinder- und Jugend\u00e4rzt/Innen beinhaltet die Interes -\nsenvertretung (\u201eadvocacy\u201c) der Kinder im Sinne zunehmender Mitarbeit bei Entscheidungsfindungen der sozialen Systeme (Politik, staatliche Institutionen). Dagegen sollte der Stellenwert von Scree -\nning-Methoden, die \u00fcber das neonatale Screening hinausgehen, von Kinder- und Jugend\u00e4rzten st\u00e4rker hinterfragt werden (17).\nZusammenfassend ist zu fordern, \ndass Kinder und Familien im Zentrum politischer Gesundheitsreformen in Deutschland und in der Europ\u00e4ischen Union stehen m\u00fcssen , um die Kinderge -\nsundheit durch Verbesserung der sozialen Rahmenbedingungen weiter zu verbes -\nsern. Die Altersgruppe der 10-19 Jahre alten Adoleszenten bedarf dabei einer st\u00e4rkeren F\u00f6rderung und Motivation zur Mitarbeit, um beispielsweise nicht nur die psychomentale Bedrohung durch Verro -\nhung, Suchtverhalten u.\n a\n. zu reduzieren, \nsondern um andererseits auch salutoge -\nne Faktoren wie z. B. famili\u00e4re Bindung, gesunde Ern\u00e4hrung, t\u00e4glicher Schulsport u.\n \nv.\n \na.\n \nm. zu st\u00e4rken.\n1.2. Die Aufgaben der Schulen, Kinderg\u00e4r -\nten, sozialp\u00e4diatrischen Zentren und Ge-sundheits\u00e4mter\nDer \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst \n(\u00d6GD) muss im Rahmen zunehmender Ganztagskinderg\u00e4rten und -Schulen zu -\ns\u00e4tzliche Rollen \u00fcbernehmen, die bisher allein in der Verantwortung der Familie lag. Dies betrifft nicht nur prim\u00e4r pr\u00e4 -\nventive Ma\u00dfnahmen wie z.\n B\n. Impfun -\ngen, Ern\u00e4hrung, Gesundheitserziehung u.\n v\n.\n a\n.\n m\n. sondern auch die Versorgung\nchronisch kranker Kinder (z.\n B\n. mit Nah -\nrungsmittelallergien, Epilepsie, Asthma,Diabetes mellitus). L\u00f6sungswege bein -\nhalten die Einrichtung von Stellen f\u00fcrGesundheitsberater/Innen, und Kinder -\nkrankenschwestern in Kinderg\u00e4rten undSchulen (17). Kooperation von Kinder -\ng\u00e4rten und Schulen und kinder\u00e4rztlichem \u00d6GD in definierten Gemeindebezirkenkann dabei hilfreich sein. Das BremerKonzept, die Schule mittels Schul\u00e4rzten,-schwestern und -psychologen und spe -\nzialisierten Lehrern st\u00e4rker in die \u201ewell-\nI. Ministerien (Europ\u00e4ische Union, Bund, L\u00e4nder) f\u00fcr\n1\n. Gesundheit\n2. A\nrbeit\n3. F\namilie und Soziales\n4. V\nerkehr, Transport und St\u00e4dteplanung\n5. E\nrziehung und Wissenschaft\n6\n. Agrarwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Verbraucherschutz\n7\n. Umweltfragen\nII. Krankenversicherungen\nIII.\n N\nicht-Regierungsorganisationen mit Aufgaben\nder Gesundheitsversorgung\nIV. Medizinisches und sozialp\u00e4diatrisches FachpersonalV. ElternvereineVI. AndereTab. 3:  Lokal, regional und national verantwortliche Institutionen auf dem \nGebiet der integrierten Kindergesundheits-Versorgung49. Jg. (2018) Nr . 6/18  | 331\nchild care\u201c und Pr\u00e4vention zu integrieren, \nohne mit den niedergelassenen Kinder- und Jugend\u00e4rzten zu konkurrieren, kann wahrscheinlich auch in anderen Bundes -\nl\u00e4ndern erfolgreich werden. Zusammen -\nfassend ist mehr strukturierte Netzwerk -\narbeit von allen Beteiligten (Kinder- und Jugend\u00e4rzt/Innen, Sozialp\u00e4diatrische Zentren, \u00d6GD, Kinderg\u00e4rten, Schulen und Familien) zu fordern und mehr allge -\nmeine Akzeptanz von erprobten Versor -\ngungspfaden (19). Im Rahmen dieser Zu -\nsammenarbeit sollten staatlich verordnete Ma\u00dfnahmen nicht dominieren, sondern famili\u00e4re Verantwortungs\u00fcbernahme, Partizipation und Einhaltung von Rech-ten und Pflichten gef\u00f6rdert werden. Kin -\nder- und Jugend\u00e4rzt/Innen haben viele Ziele moderner Kinderheilkunde wieder -\nholt diskutiert. Diese Ziele d\u00fcrfen nicht aus den Augen verloren gehen und durch \u00c4ngste vor Ver\u00e4nderungen zur L\u00e4hmung von sinnvoller Erneuerung f\u00fchren (20).\n1.3 Die \u00fcberalterte Gemeinschaft der Kinder- \nund Jugend\u00e4rzte: K\u00f6nnen aus dem Dienst ausgeschiedene P\u00e4diater aus der Krise helfen?\nDie Gemeinschaft der Kinder- und Ju -\ngend\u00e4rzte ist in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4n -\ndern insbesondere im Bereich der ambu -\nlanten Kinderheilkunde stark \u00fcberaltert. Es drohen gro\u00dfe Versorgungsl\u00fccken.  Die \nEuropean Paediatric Association (EPA/UNEPSA) hat 2017 gezeigt, dass auch emeritierte Professor/Innen f\u00fcr Kinder -\nheilkunde im akademischen Leben (For -\nschung und Lehre) der Universit\u00e4tskin -\nderkliniken in 28 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern nur noch eine marginale Rolle spielten (21). Sie waren nicht mehr in die p\u00e4diat -\nrische Gesundheitsversorgung integriert, obwohl bei vielen Emeriti Interesse daran bestand. Es wurde nicht erforscht, in wie weit dieses Interesse auch f\u00fcr sonstige aus dem Berufsleben ausgeschiedene Kinder- und Jugend\u00e4rzt/Innen gilt, die \u2013 wie in Deutschland \u2013 \u00fcber das 65.\u00a0 Lebensjahr hinaus t\u00e4tig sind. Die mangelhafte Inte\n-\ng\nration von berenteten oder pensionier -\nten P\u00e4diatern steht im Gegensatz zu ihrem Potential an Wissen und Erfahrung im Bereich der Gesundheitsversorgungssys -\nteme und hinsichtlich der Entwicklung von Strategien zur Bew\u00e4ltigung von Ver -\nsorgungsl\u00fccken. Wir sind der Meinung, dass sich der Europarat in Stra\u00dfburg die -\nser Form der Altersdiskriminierung an -\nnehmen sollte, und dass die Europ\u00e4ische Kommission eine Initiative zur St\u00e4rkung der \u00e4lteren Generation von denjenigen Kinder- und Jugend\u00e4rzten starten sollte, die an weiteren T\u00e4tigkeiten in verschiede -\nnen Aufgabenbereichen \u00fcber die Alters -\ngrenze hinaus interessiert sind (21). \n2. Medizinische Versorgung\nDie M\u00f6glichkeiten der komplexen p\u00e4 -\ndiatrischen Versorgung au\u00dferhalb von \nKinderklinken, d.\n h\n. in den Familien zu -\nhause (\u201ehome care\u201c) oder in unmittelba -\nrer N\u00e4he der Familienwohnungen (\u201ecom-munity care\u201c) haben sich in den letzten Jahren dramatisch erweitert. Kinder, die eine intraven\u00f6se Antibiotika-Therapie, Chemotherapie, Langzeitbeatmung oder Rehabilitationsma\u00dfnahmen erhalten, m\u00fcssen nicht mehr notwendigerweise in Krankenh\u00e4user eingewiesen werden. Diese positive Entwicklung setzt jedoch voraus, dass die behandelnden \u00c4rzte und Institutionen st\u00e4rker als bisher zusam -\nmenarbeiten (22) (Tab. 4). Diese Zusam -\nmenarbeit betrifft viele Bereiche, wie z. B. das Management unklarer F\u00e4lle durch ein effektives Triage-System. Die Notfallver -\nsorgung bedarf etablierter Patientenpfade entlang der p\u00e4diatrischen, chirurgischen und psychiatrischen Versorgungswe -\nge. Die Absprache und Zuordnung von Ma\u00dfnahmen der prim\u00e4ren, sekund\u00e4ren und terti\u00e4ren Pr\u00e4vention erfordert un-terschiedliche Konzepte in Anh\u00e4ngig -\nkeit von den jeweils bestehenden lokalen Gegebenheiten. Es gibt keine Einheitsl\u00f6 -\nsungen. Sozial benachteiligte Kinder und Familien ben\u00f6tigen umfangreiche, ge -\nsundheitspolitisch beschlossene Schutz -\nma\u00dfnahmen, an denen Kinder- und Jugend\u00e4rzte wesentlich beteiligt werden sollten, und bei deren Umsetzung in die Praxis das \u00f6ffentliche Gesundheitssystem eine koordinierende Rolle spielen sollte. Kinder mit chronischen Erkrankungen ben\u00f6tigen ein Netzwerk von Generalis -\nten und vielen Spezialisten, deren Ein -\nzelsichtweisen von einem spezialisierten Fachteam koordiniert werden sollten (22). \n2.1. P\u00e4diatrische Versorgung\nEine ideale individuelle p\u00e4diatrische \nVersorgung ist dann erreicht, wenn sie  \n\u00fcberall ausreichend vorhanden, f\u00fcr alle \nKinder zug\u00e4nglich, qualitativ angemes -\nsen und bezahlbar ist. Die niedergelas -\nsenen  Kinder- und Jugend\u00e4rztinnen und \n-\u00e4rzte sind f\u00fcr Familien mit Kindern dieprim\u00e4ren Ansprechpartner. P\u00e4diatrischeVersorgungsl\u00fccken bestehen derzeit invielen Gegenden Deutschlands, vor al -\nlem au\u00dferhalb der Praxis\u00f6ffnungszeiten.Ortsgebundene Versorgungsmodelle soll -\nten einen kinder\u00e4rztlichen Notdienst  der\nniedergelassenen Kinder- und Jugend\u00e4rz -\nte mit geregelten Zeiten beinhalten, d.\n h\n.\nnach Schlie\u00dfung der Praxen an Werk- und Feiertagen sowie nachts wie z.\n B\n. von 19.00-\n23.00 Uhr an Mo, Di, Do, Fr, sowie von15.00-23.00 an Mi, bzw. am Sa, So, und anFeiertagen ganztags von 08.00-23.00\u00a0Uhr.Der Notdienst sollte extrabudget\u00e4r, au -\n\u00dferhalb der Praxisabrechnung, verg\u00fctetwerden. Die Versorgungsbereiche soll -\nten definiert sein durch Einwohnerzahlund Entfernungen bzw. Erreichbarkeiten.Au\u00dferhalb dieser Zeiten werden Notf\u00e4lledurch n\u00e4chstgelegene Kinderabteilungenoder Kinderkrankenh\u00e4user versorgt. ZurBeispiele f\u00fcr erhebliche Qualit\u00e4tsunterschiede der lokalen und regionalen \nVersorgung hinsichtlich:\n1.\n V\norhandensein und Zugang zur 24h/7d p\u00e4diatrischen Versorgung\n2.\n G\nesundheitsvorsorge und Pr\u00e4vention durch das \u00f6ffentliche Gesundheitssystem\n3.\n N\nicht analysierte und dadurch nicht erkannte Unterschiede der Behand-\nlungsqualit\u00e4t\n4.\n U\nnterschiedliche Weiterbildungsprogramme und Anzahl des zur Verf\u00fcgung\nstehenden \u00e4rztlichen Personals\n5.\n A\nngebot und Zugang zur F\u00f6rderung mentaler Gesundheit von Adoleszenten\n6.\n K\noordination der Versorgung von Kindern mit komplexen und seltenen Er-\nkrankungen mit multipler Co-Morbidit\u00e4t\n7\n  A\nltersabh\u00e4ngiger Transfer von der kinder- in die erwachsenen-medizinische \nVersorgungTab. 4: Was ist im jetzigen Versorgungssystem unbefriedigend gel\u00f6st?332 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nFORTBILDUNGNotdienstzeit bietet sich eine gemeinsame \nNotfallversorgung durch Krankenhaus -\n\u00e4rzte dieser Einrichtungen und nieder -\ngelassene Kinder- und Jugend\u00e4rzte, ggfs. in l\u00e4ndlichen Gegenden Allgemein\u00e4rzte, an, d\n .\nh. Anbindung des kinder\u00e4rztlichen \nNotdienstes r\u00e4umlich direkt an einer Kin -\nderklinik. Wenn ein niedergelassener Kin -\nder- und Jugendarzt/-\u00e4rztin im Notdienst in einer Kinderklinik anwesend ist, be -\nsteht zus\u00e4tzlich ein Weiterbildungs\n a\nspekt \nf\u00fcr die j\u00fcngeren Krankenhauskollegen im Bereich der allgemeinen ambulanten p\u00e4 -\ndiatrischen Versorgung. Die gemeinsame Nutzung de r\n apparativen M\u00f6glichkeiten \nist dabei auch eine wesentliche diagnos -\ntische Bereicherung f\u00fcr die niedergelas -\nsenen Kollegen, da sie - anders als in der eigenen Praxis - direkten Zugang zum R\u00f6ntgen und unmittelbarer Labordiag -\nnostik am \u201epoint of care\u201c haben. Kurzzeit -\ntherapien in station\u00e4ren Betten (\u201eHolding Areas\u201c, unterhalb 12 Stunden, z.\n B\n. akute \nRehydratation, Asthmatherapie) \u00fcberbr\u00fc -\ncken die L\u00fccken zwischen ambulant und station\u00e4r. Ein f\u00fcr die Zukunft denkbares Konzept ist die Einrichtung von Kinder- und Jugendarztpraxen (\u201ePortalpraxis\u201c) im ambulanten Bereich eines Krankenhauses ohne eigene Kinderabteilung. \nIn Kinder- und Jugendarztpraxen \nsollten binnendifferenzierte Qualifika -\ntionen  etabliert werden, d.\n h\n. auch einen \nWechsel von der Einzelpraxis zu einer \u201eGruppenpraxis\u201c mit multidisziplin\u00e4ren Teams und Mitgliedern unterschiedlicher Berufsgruppen erm\u00f6glichen. Hierf\u00fcr sind vor allem flexible Arbeitszeitmodelle und gerechte Finanzierungsmodelle zu fordern. \n2.2 Patientenpfade zur Vermeidung von \nFragmentierung der Patientenversorgung zwischen Niedergelassenen und Kinder -krankenhaus\u00e4rzten, ambulant und statio-n\u00e4r, sowie zwischen Generalisten und Spe-zialisten \nAn einigen Kinderkliniken bestehen \nbereits Leitlinien zu Patientenpfaden bei der Behandlung und Versorgung einzel -\nner Erkrankungen, die bei Aufnahme beginnen und mit der Entlassung enden. Diese sollten aber st\u00e4rker weitere Behand -\nlungsteams und -orte integrieren. Bei chronischen Erkrankungen m\u00fcssen diese Patientenpfade den gesamten Krankheits -\nverlauf soweit wie m\u00f6glich von Diagnose -\nstellung bis zum 18. Lebensjahr und zur Transition in die Erwachsenenmedizin voraussehen. Leitlinienerstellung der Fachgesellschaften p\u00e4diatrischer Spezia -\nlisten mit dem Aspekt der strukturierten Versorgung fehlen weitgehend mit ge -\nringen Ausnahmen z.\n B\n. der Diabetolo -\ngie, H\u00e4matologie/Onkologie. Au\u00dferdem fehlen regional-epidemiologische L\u00e4ngs- und Querschnittsdaten mit Langzeitver -\nl\u00e4ufen zur H\u00e4ufigkeit und Verteilung der Schweregrade von Erkrankungen, die f\u00fcr die Planung der Versorgung unerl\u00e4sslich w\u00e4ren. Zusammenfassend muss vor allem die Trennung von ambulanter und stati -\non\u00e4rer Diagnostik und Therapie aufge -\nhoben werden. Die Bezahlung sollte der Leistung folgen! Niedergelassene Kinder- und Jugend\u00e4rztinnen und \u2013\u00e4rzte bleiben auch bei den chronischen und komplex erkrankten Kinder die \u201eHaus\u00e4rzte\u201c mit einem umfangreichen Aufgabengebiet, das durch enge Zusammenarbeit mit den Kinderkliniken und sozialp\u00e4diatrischen Zentren und jeweiligen Spezialisten be -\nw\u00e4ltigt werden kann. \nF\u00fcr das Kind und dessen Eltern muss \nklar erkennbar sein, dass s\u00e4mtliche Ma\u00df -\nnahmen auch den niedergelassenen Kin -\nder- und Jugend\u00e4rzten bekannt sind, und dass alle Behandler/Innen vertrauensvoll zusammenarbeiten. Hierbei m\u00fcssen von einem zu erstellenden p\u00e4diatrischen Cy -\nbernet die kommunikativen Grundlagen f\u00fcr einen raschen Datenaustausch ge -\nschaffen werden. In dieses Cybernet m\u00fcs -\nsen auch hochspezialisierte p\u00e4diatrische Kompetenzzentren integriert werden wie z.\n B\n. Transplantationszentren. Die Chan -\ncen des Cybernets f\u00fcr Erfassung, Bearbei -\ntung, Kommunikation und Diskussion p\u00e4 -\ndiatrischer Daten (\u201edigital child health\u201c)liegen darin, dass Netzwerke, Lehre undForschung von und mit allen Kinder- und Jugend\u00e4rzten, also auch niedergelassenenP\u00e4diater im Sinne einer praxisnahen undgleichzeitig wissenschaftlichen Kommu-nikation und Kooperation entstehen (23).Hierf\u00fcr ist eine umfassende elektronische Patientenakte unerl\u00e4sslich, die nicht nurden Datenschutz beachtet sondern vor al -\nlem die medizinfachliche Exzellenz (24).Problematische Erfahrungen aus demDisease-Management-Programm nachder Risikostrukturausgleich-Verordnung(RSAV-eDMP) sollten bei Erstellung vonneuen Programmen nicht abschrecken.Allen Innovationen muss der Gedankezugrunde liegen, dass sich der b\u00fcrokrati -\nsche Mehreinsatz an Arbeit und Zeit beiden beteiligten Behandlern und Familiendurch einen Zugewinn an Wissen, Sicher -\nheit und Gesundheit auszahlt. Ein exzel -\nlentes Beispiel hierf\u00fcr ist das in Frank -\nreich etablierte, nicht-Profit-orientierteInformations- und Surveillance-Pro -\ngramm f\u00fcr Pneumokokken- und Strepto -\nkokkeninfektionen bei Kindern (25).\nWeitere M\u00f6glichkeiten zur Verbesse -\nrung von Kooperation und Qualit\u00e4t sind in Tabelle 5 aufgelistet (26). Beispiele f\u00fcr Patientenpfade sind in Tab.\u00a0 6 dargestellt (27). Zusammenfassend erm\u00f6glichen die -\n1. Qualit\u00e4tszirkel (QZ) der niedergelassenen Kinder und Jugend\u00e4rzte ( Blickwinkel des Niedergelassenen )\n2. QZ der Kinderklinik (-en) mit Fallkonferenzen ( Blickwinkel des Krankenhauses )\n3.\n Q\nZ der (niedergelassenen) Spezialistinnen und Spezialist/Innen (z.\n B\n. p\u00e4d. Nephrologie, Gastroenterologie, Diabetolo-\ngie/ Endokrinologie, Rheumatologie, H\u00e4matologie/Onkologie, Pneumonologie, Neurop\u00e4diatrie, also alle mit anerkann -\nter Zusatzweiterbildung)\n4.\n F\n\u00fcr die Patienten und deren Familie muss die angebotene \u00f6rtliche/regionale Versorgungsqualit\u00e4t als auf aktuellstem und\nh\u00f6chsten Niveau agierend erkennbar sein! Generalisten und Spezialisten konkurrieren nicht, sondern kooperieren!\n5.\n G\negenseitige Hospitationen von Generalisten und Spezialisten m\u00fcssen im Sinne eines Qualit\u00e4tsmanagements und Er-\nfahrungsaustausches m\u00f6glich sein, ohne dass durch wohlgemeinte aber b\u00fcrokratische Evaluierung beide Seiten zeit-\nlich zu stark belastet oder demotiviert werden!\n6. E inrichtung einer regionalen  Akademie f\u00fcr Kinder und Jugendmedizin zur Beseitigung von Hindernissen an \u00dcberg\u00e4n-\ngen der VersorgungsebenenTab. 5:  M\u00f6glichkeiten der Zusammenarbeit auf verschiedenen Ebenen zur Vermeidung von fragmentierter Versorgung334 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nFORTBILDUNGse Patientenpfade mehr Transparenz f\u00fcr \nPatienten und alle beteiligten Behandler. Sie erfordern aber mehr multidisziplin\u00e4 -\nre Kooperation an Brennpunkten bzw. etablierten Standorten in der Gemeinde, wie z.\n B\n. in Schulen, Kinderg\u00e4rten und \nJugendzentren. Diese \u00f6ffentlichen Zent -\nren d\u00fcrfen nicht die Atmosph\u00e4re unper -\ns\u00f6nlicher Institution haben und m\u00fcssen kinderfreundlich in der r\u00e4umlichen und pers\u00f6nlichen Ansprache sein (28). An den Konzepten und Ausstattungen die -\nser Institution m\u00fcssen alle Beteiligten einschlie\u00dflich der Kinder mitarbeiten, um eine der Situation angemessen Atmo -\nsph\u00e4re zu schaffen (29-31).\nDie kinder- und jugend\u00e4rztliche Pra -\nxis der kommenden Jahre wird eine Pra -\nxis mit Anwesenheit mehrerer \u00c4rztinnen und \u00c4rzten sein, die sowohl \u00fcberlappen -\nde als auch erg\u00e4nzende Spezialkenntnisse anbieten, wie z.\n B\n. Adoleszentenmedizin, Allergologie oder Endokrinologie. Diese Binnendifferenzierung wird damit nicht Halt machen, sondern auch zeitlich diffe -\nrierende Angebote von Arbeits-Teilzeit bis -Vollzeit anbieten m\u00fcssen. Eine Familien-orientierte Versorgung sollte im Vorder -\ngrund stehen (Tab.\u00a07) (32). Die schw\u00e4chs -\nten Stellen bei der Prim\u00e4rversorgung undregelm\u00e4\u00dfigen Betreuung von Kindernund Jugendlichen in der Praxis m\u00fcssenrasch erkannt und z\u00fcgig beseitigt werden(Tab. 8).\nIn wie weit im europ\u00e4ischen Ausland \n(Schweden, Finnland) sehr erfolgreiche Konzepte zur multi-disziplin\u00e4ren Ver -\nsorgung einschlie\u00dflich \u201enurse practitio -\nners\u201c auch in Deutschland Erfolg haben werden, h\u00e4ngt von der Flexibilit\u00e4t aller Entscheidungstr\u00e4ger ab. Wesentlich ist dabei zu beachten, dass jegliche medizi -\nnische T\u00e4tigkeit besonders bei Kindern \n1. K ind mit akuter Infektion: unterer Luftwegsinfekt, Bronchiolitis,\nPneumonie\nVorstellung in Praxis oder Notfallambulanz, die Differenzierung der Indi-kation zur antibiotischen Therapie ist vorrangig erforderlich, Einleitungder ambulanten Therapie, ggfs Weiterleitung zur station\u00e4ren Therapie (i.v.Medikation, Sauerstoff-Therapie, \u00dcberwachung etc.). Bei bekannter schwe-rer chronischer Erkrankung wie bei zystischer Fibrose Hinzuziehung vonambulant t\u00e4tigen Kinder-Pneumologen und/oder sofortige Weiterleitung desKindes an eine Fachabteilung.\n2.\n K\nind mit rezidivierender oder chronischer Erkrankung: bakterieller\nHarnwegsinfektBei der Diagnostik von Kindern mit rezidivierenden Harnwegsinfekten(HWI) durch Kinder- und Jugend\u00e4rzt/Innen sind f\u00fcr die weitere Nieren- und Harnwegs-spezifische Diagnostik und Therapie (Bildgebung, Prophy-laxe, Operation) mehrere Spezialisten denkbar, was bei der Erstellung sinn-voller Patientenpfade zu beachten ist. Kindernephrologen, Kinderchirurgen,Urologen und Kinderurologen sind f\u00fcr die Behandlung von HWI im Kindes-alter qualifiziert. Die Erstellung eines individuellen Behandlungsplans mitBeobachtung des Verlaufes und Schulung des Kindes und der Eltern sollteprim\u00e4r p\u00e4diatrisch weitergebildete Spezialisten in den Vordergrund stellen,die den aktuellsten Stand nicht-invasiver diagnostischer Differenzierungs -\nm\u00f6glichkeiten von Schweregraden anbieten. Bei Kombination von HWI miteingeschr\u00e4nkter Nierenfunktion ist in jedem Fall eine kindernephrephrolo-gische Dauerbetreuung mit sp\u00e4terem, begleitetem Transfer in die Erwach-senen-Nephrologie erforderlich. Die Zusammenarbeit der Kinder- und Ju -\ngen\u00e4rzte mit Kindernephrologen und Kinderchirurgen/urologen der Regionbeinhaltet die gezielte \u00dcberweisung bei krisenhaften Verschlechterungenwie z.\n B\n. Urosepsis und bei indizierten operativen Eingriffen.\n3.\n K\nind in akuter Notfallsituation: Fremdk\u00f6rperaspiration, Sch\u00e4del-Hirn-\nTrauma, Vergiftung u.\n a.\nT\nelefonische Information der Notarztzentrale (z.\n B\n. Feuerwehr), Weiterlei-\ntung der Information an die Notfallaufnahme der n\u00e4chstgelegenen Kinder-klinik, evtl. p\u00e4diatrische Intensiveinheit. Transport mit Notarztwagen oderHubschrauber (z.\n B\n. in l\u00e4ndlichen Gebieten und bei gr\u00f6\u00dferen Distanzen).\nKontinuierliche Schulung von Mitarbeitern, -innen \u00f6ffentlicher Einrichtun -\ngen (Kindergarten, Schule) in Notfallma\u00dfnahmen\n4.\n K\nind mit akut beginnender und chronisch verlaufender Erkrankung\nund komplexer Technologie f\u00fcr Diagnostik und Therapie: Manifestationeines Diabetes mellitusSofortige station\u00e4re Einweisung, ggfs. intensivmedizinische Versorgung.Nach Stabilisierung des Zustandes Beginn der Schulung hinsichtlich Ern\u00e4h -\nrung, Selbstkontrollen, Injektionen sowie Erkl\u00e4rung aktueller Technologie.Sp\u00e4ter kontinuierliche Schulung der Erziehungsberechtigten und des Kin-des. Anbindung der Familie an ein versorgendes Diabetes-Team, das im All-tag und in Krisensituationen bis zur Vollendung des 18. LJ. verantwortlichzeichnet und die Therapie-Adh\u00e4renz unterst\u00fctzt (40).Tab. 6:  Ausgew\u00e4hlte Beispiele von Patientenpfaden (27)\nTab. 7:  Aufgaben der Familien-\nzentrierten Kinderheilkunde (14)\n1. W ahrnehmung der Familie, d.  h.\na\nuch der neuen Formen, als die\nwesentliche Konstante im Lebeneines Kindes\n2.\n S\nt\u00e4rkung der Familie in der Ge-\nsellschaft\n3.\n P\nartizipation der Kinder und Ju-\ngendlichen an der medizinischenVersorgung\n4.\n R\nespektierung der kulturelle Un-\nterschiede und Traditionen derFamilien\n5\n.\n S\nt\u00e4rkung der Gesundheitsversor -\ngung am Wohnort\n6.\n U\nnterst\u00fctzung der kindlichen\nEntwicklung und Gesundheits -\nbildung\n7.\n F\n\u00f6rderung der Familien- und Pa-\ntientenverb\u00fcnde\n8.\n S\nteuerung des Transfers von der\nKinder- in die Erwachsenenme -\ndizin und Ber\u00fccksichtigung desLebenszyklus-Modells*\n9.\n K\ninder- und Familienfreundliche\nInstitutionen, St\u00e4dte und D\u00f6rfer\n10.\n P\nopularisierung von Erfolgen der\nFamilien-zentrierten Kinderheil -\nkunde in den Medien\n*\n d\nas Lebenszyklus-Modell bedeutet,\ndass nicht gel\u00f6ste fr\u00fchkindlicheProbleme aller Art sich bis inshohe Alter negativ auf die Gesund-heit des Einzelnen auswirken.49. Jg. (2018) Nr . 6/18  | 335\n1. Zukunftsplanung\nDemographische Entwicklung, Morbidit\u00e4tsspektren und neue Medizintechnologien \u00e4ndern sich st\u00e4ndig. Gesundheits-dienste haben Schwierigkeiten sich zeitnah auf die Ver\u00e4nderungen einzustellen. Teill\u00f6sungen f\u00fchren bei komplexenHerausforderungen nicht zum Erfolg. Stattdessen ist ein System-Denken (\u201esystems thinking\u201c) erforderlich, dass alle va-riablen Faktoren bei der ambulanten Versorgung ber\u00fccksichtigt, und keine neuen Einzelprobleme schafft.Die gegenw\u00e4rtig gr\u00f6\u00dften Probleme bei der ambulanten Versorgung von Kindern m\u00fcssen identifiziert und gel\u00f6st werden.\n2. Arbeitskr\u00e4fte\nDas gr\u00f6\u00dfte Problem ist der nicht mehr ausreichende Nachwuchs. Die Grundlage jedes Gesundheits-Versorgungsystemsist eine hohe Qualit\u00e4t der menschlichen Arbeitskraft. Eine ausreichende Anzahl von Versorgern im ambulanten Bereichmuss im Gesundheitssystem gesichert sein. Weiterhin m\u00fcssen deren fachliche Kompetenz, sowie Arbeitsorganisation inTeams und in Netzwerken gef\u00f6rdert werden.Die T\u00e4tigkeit im ambulanten Gesundheits-Versorgungsystem f\u00fcr Kinder und Jugendliche muss f\u00fcr alle Mitglieder at-traktiv, finanziell zufriedenstellend und kreativ sein. Zusammenspiel und Erg\u00e4nzung sind erforderlich und die Frag-mentierung von Zust\u00e4ndigkeiten muss reduziert werden.\n3. Aus- und Weiterbildung in der Kindermedizin\nDie T\u00e4tigkeit in den Bereichen der ambulante Kindermedizin und pr\u00e4ventive Medizin muss das Grundger\u00fcst f\u00fcr dieGesundheits-Versorgung von Kindern und Jugendlichen an ihrem Heimatort sein. Dazu m\u00fcssen die Weiterbildungsst\u00e4t-ten gest\u00e4rkt werden und die Weiterbildung in der Allgemein-P\u00e4diatrie f\u00fcr junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte attraktiv gestal-tet werden. Besonderes Gewicht sollte auf die Weiterbildung im Bereich ambulante P\u00e4diatrie und Vor- und F\u00fcrsorge imRahmen des allgemeinen Gesundheitssystems gelegt werden. Diese zus\u00e4tzliche, praktische Weiterbildung sollte denjungen Assistent/Innen nach Absolvierung des \u201ecommon trunk\u201c, also fr\u00fchestens 3 Jahre nach Beginn der Facharztwei-terbildung au\u00dferhalb der Kinderkliniken f\u00fcr eine variable Dauer von 3-12 Monaten erm\u00f6glicht werden. In der bisherigenForm der Weiterbildung wird vor allem an Universit\u00e4tskinderkliniken die Schulung von Organspezialisten ins Zentrumgestellt, von denen sp\u00e4ter ein Teil in der Allgemeinp\u00e4diatrie weiterarbeitet, ohne daf\u00fcr ausreichend qualifiziert zu sein.Die Aus- und Weiterbildung in ambulanter P\u00e4diatrie, Vorsorge, Pr\u00e4vention, Versorgungssystemen und Notfallp\u00e4diat-rie m\u00fcssen st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden und durch ausreichend lange Trainingsphasen intensiviert werden.\n4. Evidenz\nKlinische Entscheidungen m\u00fcssen so weit m\u00f6glich Evidenz- und nicht Meinungs-basiert getroffen werden.Hierf\u00fcr sind Grundlagenforschung, translationale, klinische und insbesondere Versorgungsforschung zu \u201eprimarycare\u201c auf hohem Niveau erforderlich. Neue Versorgungswege m\u00fcssen auf Effektivit\u00e4t evaluiert werden, da Fehlent-scheidungen unvermeidlich sind.\n5. Protektion, Pr\u00e4vention, Provision, Promotion, Partizipation\nDie 5 \u201ePs\u201c Protektion (Schutz), Pr\u00e4vention, Provision (Versorgung), Promotion (F\u00f6rderung) und Partizipation m\u00fcssen alseine Einheit angesehen werden, um komplexen Problemen der prim\u00e4re Versorgung der Kinder und Jugendlichen gerechtzu werden.Programme zur F\u00f6rderung von Protektion, Pr\u00e4vention, und Provision sollten aufgrund der unterschiedlichen natio-nalen Rahmenbedingungen durch Zusammenarbeit mit anderen Nationen gepr\u00fcft, entwickelt und umgesetzt werden,um der Komplexit\u00e4t der Probleme am Wohnort der Kinder und Jugendlichen zu Rechnung tragen. Partizipation vonFamilien und Patienten muss das \u201eVerwaltet-Werden\u201c abl\u00f6sen.\n6. Erneuerung und Verbesserungen\nDie st\u00e4ndige Anpassung der Versorgungsdienste an die sich ver\u00e4ndernden Rahmenbedingungen erfordert klare Analysender Ist-Situation und solide Planung der Soll-Situation. Bei diesen Entscheidungsprozessen muss das Wohl der Kinderund Jugendlichen im Zentrum stehen.Die schw\u00e4chsten Stellen bei der Prim\u00e4rversorgung und regelm\u00e4\u00dfigen Betreuung von Kindern und Jugendlichen in derPraxis m\u00fcssen rasch erkannt und z\u00fcgig beseitigt werden.Tab. 8: Zusammenfassung notwendiger Ma\u00dfnahmen und Schritte bei der Prim\u00e4rversorgung von Kindern\nund Jugendlichen auf Empathie aufbaut \nund eine spezielle Art der Kommunikati -\non voraussetzt, die sich von der Erwach -\nsenenmedizin deutlich unterscheidet (33, 34, 35). Nicht durchsetzen wird sich ein dem Semashko-System der ehemali -\ngen Sowjetunion \u00e4hnelndes Konzept der staatlichen p\u00e4diatrischen Polikliniken (36). Auch eine Nachahmung des in den USA praktizierten Markt-orientierten Systems der Familienmedizin ist nicht zu empfehlen. In Deutschland sollte nicht versucht werden, das \u201eRad der ambu -\nlanten P\u00e4diatrie\u201c neu zu erfinden, zumal nicht auf den Gebieten, in denen das jet -\nzige System gut funktioniert. Stattdessen sollten die in anderen L\u00e4ndern gemachten Erfahrungen analysiert werden (37) und nach sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung zu sinnvollen Ver\u00e4nderungen in unserem Land f\u00fchren. Voraussetzung f\u00fcr erfolgreiche Konzepte ist eine Optimierung der Zusammenar -beit von Generalisten und Spezialisten in der P\u00e4diatrie (38, 39).\n3. Schlussfolgerungen\nDer Slogan \u201eKinder sind unsere Zu -\nkunft\u201c ist missverst\u00e4ndlich, weil er im \nmedizinischen Zusammenhang bedeuten k\u00f6nnte, dass unsere Kinder die gegen -\nw\u00e4rtigen Probleme im Gesundheitssys -\ntem, die die Erwachsenenwelt nicht l\u00f6sen kann, in der Zukunft l\u00f6sen sollen. Dieses 336 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nFORTBILDUNGabzulehnende Konzept w\u00fcrde bedeuten, \ndass Verantwortlichkeit von Erwachse -\nnen auf ihre Kinder delegiert wird. Die Frage muss vielmehr lauten, ob die ge -\ngenw\u00e4rtige Generation der Erwachsenen ein \u00fcberzeugendes Konzept zur Vorbe -\nreitung der Kinder auf ein gesundes zu -\nk\u00fcnftiges Leben entwickeln kann und will. Bei der Planung von notwendigen Ver\u00e4nderungen im Gesundheitssystem (Tab.\u00a09) m\u00fcssen die Interessen der Kinder im Zentrum stehen und nicht die Inter -\nessen der Dienstleistenden (18). Es fehlt in Deutschland nicht an konstruktiven Ans\u00e4tzen, Einzelaktionen (20) und Pilot -\nprojekten der p\u00e4diatrischen Fachgesell -\nschaften, und vor allem nicht am Geld. Es fehlt aber an Daten aus der Versorgungs -\nforschung (z.\n B\n. \u201epaediatric workforce, \ndisease surveillance\u201c) und an kontinuier -lich stabilen Rahmenbedingungen zur ra -\nschen Umsetzung der Schlussfolgerungen in die Praxis ( Ohne Daten keine Taten ). \nKinder- und Jugend\u00e4rzte sprechen nicht oft genug mit einer Stimme und werden zu wenig an entscheidenden Stellen ge -\nh\u00f6rt. Es fehlt auch an Optimismus und an konzertierten Aktionen unter Beteili -\ngung der Familien mit all deren Rechten und Pflichten und an Konsens und Unter -\nst\u00fctzung durch Politik, sowie Zivil- und Kulturgesellschaft.\nLiteratur bei den Verfassern\nKorrespondenzanschriften:\nProf. em. Dr. Jochen EhrichH\u00f6henblick 1338104 BraunschweigTel.: 0531/51685960E-Mail: ehrich.jochen@mh-hannover.deDr. Wolfgang MargHastedter Osterderdeich 196d28207 BremenTel.: 0421/490227E-Mail: piwoma@ebrieffach.de\nInteressenkonflikt\nDie Autoren erkl\u00e4rten, dass kein Interes-senkonflikt vorliegt.\nRed.: Huppertz1. S t\u00e4rkung der Kinder- und Jugendarztpraxis als erste Anlaufstelle in\n\u201ehealth care\u201c und \u201emedical care\u201c; anschlie\u00dfende \u201eWeichenstellung\u201c der\nweiteren Vorsorge oder Versorgung.\n2.\n E\ninrichtung von pr\u00e4ventiver Kinder- Gesundheitspflege in \u00f6ffentlichen\nInstitutionen in Zusammenarbeit mit kinder- und jugend\u00e4rztlichem Dienstdes \u00d6GD und  kinder- und jugend\u00e4rztlicher Praxis.\n3.\n V\nerteilung kinder- und jugend\u00e4rztlicher Praxen dem Bedarf angepasst.\nAnreize in sozialen Brennpunkten der Gro\u00dfst\u00e4dte, sowie kleinst\u00e4dtischenund eher l\u00e4ndlichen Bereichen.\n4.\n Z\nusatzqualifikation f\u00fcr in l\u00e4ndlichen Bereichen t\u00e4tige Allgemein\u00e4rztinnen\nund -\u00e4rzte in Form von T\u00e4tigkeits-begleitender Curricula\n5.\n A\nbrechnungssystematik im KV-Bereich, die den spezifischen Bedingungen\nder akuten und chronischen Erkrankungen in den unterschiedlichen Al-tersstufen vom Neonaten bis zum Ende des Adoleszentenalters angepasstist und die den pr\u00e4ventiven Aufgaben f\u00fcr sich lebenslang auswirkendeProblembereiche (somatisch und psychisch) Rechnung tr\u00e4gt.Tab. 9: Vorschl\u00e4ge f\u00fcr spezifische Ver\u00e4nderungen bei der medizinischen Versor-\ngung von deutschen Kindern.\nIMPRESSUM\nZeitschrift des Berufsverbandes  \nder Kinder- und \n Jugend\u00e4rzte e\n.V.\nBegr\u00fcndet als \u201eder kinderarzt\u201c von Prof. Dr. Dr. h.c. Theodor Hellbr\u00fcgge (Schrift\n l\neiter 1970 \u2013 1992).\nIm Titel und in unseren Artikeln verwenden wir das \u201ege-nerische Maskulinum\u201c: Kinder- und Jugendarzt. \nISSN 1436-9559Herausgeber: Berufsverband der Kinder- und Jugend\u00e4rzte e.V. Gesch\u00e4ftsstelle des BVKJ e.V.: Mielenforster Str.\n \n2, \n51069\n K\u00f6ln, Gesch\u00e4ft\nsf\u00fchrer: Dr. Michael Stehr, Tel.: (0221) \n68909-11, michael.stehr@uminfo.de; Gesch\u00e4ftsstellenleiter: \nArmin W\u00f6lbeling, Tel.: (0221) 68909-13, Fax: (0221) 6890979, armin.woelbeling@uminfo.de.\nVerantw. Redakteure f\u00fcr \u201eFortbildung\u201c: Prof. Dr. Hans-Iko \nHuppertz, Prof.-Hess-Kinderklinik, St.-J\u00fcrgen-Str. 1, 28177 Bremen, Tel.:\n \n(0421) 497-5411, E-Mail:\n han\ns-iko.huppertz@\nklinikum-bremen-mitte.de (Federf\u00fchrend); Prof. Dr. Flori-an Heinen, Dr. v. Haunersches Kinderspital, Lindwurmstr. 4, 80337 M\u00fcnchen, Tel.: (089) 5160-7850, E-Mail: florian.heinen@med.uni-muenchen.de; Prof. Dr. Peter H. H\u00f6ger, Kath. Kinderkrankenhaus Wilhelmstift, Liliencronstr. 130, 22149 Hamburg, Tel.: (040) 67377-202, E-Mail: p.hoeger@kkh-wilhelmstift.de; Prof. Dr. Klaus-Michael Keller, DKD HELIOS Klinik Wiesbaden, Aukammallee 33, 65191 Wies-baden, Tel.: (0611) 577238, E-Mail: klaus-michael.keller@ helios-gesundheit.de\nVerantw. Redakteure f\u00fcr \u201eForum\u201c, \u201eMagazin\u201c und \u201eBe-\nrufsfragen\u201c: Regine Hauch, Salierstr. 9, 40545 D\u00fcsseldorf, Tel.: (0211) 5560838, E-Mail: \n  r egine.hauch@arcor.de; Dr. \nWolfram Hartmann, Im Wenigen Bruch 5, 57223 Kreuztal, Tel.: (02732) 81414, E-Mail: dr.wolfram.hartmann\n @\n uminf\no.de\nDie abgedruckten Aufs\u00e4tze geben nicht unbedingt die Meinung des Berufsverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rzte e.V. wieder. \u2013 Die Herstellerinformationen innerhalb der Rubrik \u201eNachrichten der Industrie\u201c sowie die Rubrik \u201eSeltene Erkrankungen\u201c erschei-nen au\u00dferhalb des Verantwortungsbereichs des Herausgebers und der Redaktion des \u201eKinder- und Jugendarztes\u201c (V.i.S.d.P. Christiane Kermel, Hansisches Verlagskontor GmbH, L\u00fcbeck).\nDruckauflage 12.650  \nlt. IVW I 2018\nMitglied der Arbeitsgemeinschaft \nKommunikationsforschung im Gesundheitswesen\nRedaktionsausschuss: Prof. Dr. Florian Heinen, M\u00fcnchen, \nProf. Dr. Peter H. H\u00f6ger, Hamburg, Prof. Dr. Hans-Iko Huppertz, Bremen, Prof. Dr. Klaus-Michael Keller, Wiesbaden, Regine Hauch, D\u00fcsseldorf, Dr. Wolfram Hartmann, Kreuztal, und zwei weitere Bei\n sitzer\n.Verlag: Hansisches Verlagskontor GmbH, Meng  str\n.\n \n16, 23552 \nL\u00fcbeck, Tel.: (04 51) 70 31-01 \u2013  Anzeigen:\n Hansisches Verlags-\nkontor GmbH, 23547 L\u00fcbeck, Chris\n tian\ne Kermel (V.i.S.d.P.), Fax: \n(0451) 7031-280, E-Mail: ckermel@schmidt-roemhild.com\n \n\u2013 Re-\ndaktionsassistenz: Christiane Daub-Gaskow, Tel.: (0201) 8130-\n104, Fax: (02 01) 8130-130, E-Mail: daubgaskowkija@beleke.de \u2013 Layout: Grafikstudio Schmidt-R\u00f6mhild, Marc Schulz, E-Mail:\nmschulz@\n \nschmidt-roemhild.com \u2013 Druck: Schmidt-R\u00f6mhild,\nL\u00fcbeck \u2013 \u201eKINDER- UND  JUGEND ARZT\u201c erscheint 11mal j\u00e4hrlich\n(am 15. jeden Monats) \u2013 Redaktionsschluss f\u00fcr jedes Heft\n8\n \nWochen vorher, Anzeigenschluss am 15. des Vormonats.\nAnzeigenpreisliste: Nr. 51 vom 1. Oktober 2017\nBezugspreis: Einzelheft \u20ac 11,40 zzgl. Versandkosten, Jah-\nresabonnement \u20ac 114,90 zzgl. Versandkosten (\u20ac\n \n7,80 Inland, \n\u20ac\n \n19,50 Ausland). K\u00fcndigungsfrist 6\n \nWochen zum Jahres\n en\nde.\nF\u00fcr Mitglieder des Berufsverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rz-\nte e.V. ist der Bezug im Mitgliedsbeitrag enthalten.\nF\u00fcr unverlangt eingesandte Manuskripte oder Unterlagen lehnt \nder Verlag die Haftung ab.\nHinweise zum Urheberrecht:  \nSiehe www.kinder-undjugendarzt.de/Autorenhinweise\n\u00a9 2018. Die Zeitschrift und alle in ihr enthaltenen Beitr\u00e4ge und \nAbbildungen sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jede Verwertung au\u00dferhalb der engen Grenzen des Urheberrechtsgesetzes ist ohne Zustimmung des Verlags unzul\u00e4ssig und strafbar. Das gilt insbe-sondere f\u00fcr Vervielf\u00e4ltigungen, \u00dcbersetzungen, Mikroverfilmun-gen und die Einspeicherung und Bearbeitung in elektronischen \n \nSystemen.\ngepr\u00fcft Facharzt-Studie 2016\n338 |  49. Jg. (2018) Nr. 6/18\nFORTBILDUNGProf. Dr. Dr. Hansjosef B\u00f6hles\nPraktisch wichtige, aber wenig beachtete \nZusammenh\u00e4nge bei St\u00f6rungen des Elektrolyt- und \nS\u00e4ure-Basenhaushaltes\nExemplarische F\u00e4lle zeigen, dass definierte Grundlagen der Stoffwechselphysiologie, wie \nRespiratorischer Quotient (RQ) oder \u201eChlorid-Shift\u201c (Austausch von HCO3- gegen Cl- an der \nErythrozytenmembran) unerwartet Einblick in praktisch wichtige Zusammenh\u00e4nge geben. Bei \nchronischer Lungenproblematik kann das Ausma\u00df der CO2-Retention, \u00fcber das Verst\u00e4ndnis des \n\u201eChlorid-Shift\u201c, an der Serumchloridkonzentration abgelesen werden. Die Oxidation von N\u00e4hrstoffen \nist durch den respiratorischen Quotienten (RQ) definiert. Eine \u00fcberm\u00e4ssige Kohlenhydratzufuhr mit \neinem RQ > 1 ist mit einer \u00fcberstarken CO2-Produktion verbunden. Daraus ergeben sich praktische \nErn\u00e4hrungsempfehlungen f\u00fcr Patienten mit chronischen Lungenerkrankungen. Im klinischen \nAlltag ist der Zusammenhang zwischen Volumenver\u00e4nderungen des extrazellul\u00e4ren Raumes und \ndem S\u00e4ure-Basen-Haushalt (SBH) praktisch bedeutsam und erkl\u00e4rt die \u201eDilutionsazidose\u201c und die \n\u201eKontraktionsalkalose\u201c. Der Urin-pH ist bei einer metabolischen Alkalose ein wichtiger Hinweis auf die \nElektrolytverf\u00fcgbarkeit zur Bikarbonatausscheidung und damit zur Selbstkorrektur der St\u00f6rung.\nAuff\u00e4lligkeiten des Elektrolytstoff -\nwechsels, wie auch des S\u00e4ure-\nBasen-Haushaltes sind allt\u00e4glich, \naber sie bereiten nach wie vor in Einzel -\nf\u00e4llen Schwierigkeiten der Interpretation.\nDie nachfolgenden F\u00e4lle zeigen ex -\nemplarisch die direkten Verst\u00e4ndniszu -\nsammenh\u00e4nge zwischen \u201evorklinischer \nGrundlagenphysiologie\u201c und praktischer \np\u00e4diatrischer T\u00e4tigkeit.\nZum besseren Verst\u00e4ndnis sind die \nNormwerte des Elektrolyt- und S\u00e4ure-\nBasenhaushaltes in Tabelle 1 dargestellt.Fall 1: Ern\u00e4hrungsgrunds\u00e4tze \nbei einer schweren chronischen \nLungenerkrankung  \nmit CO2- Retention\nLungenerkrankungen, wie die zysti -\nsche Fibrose, werden, wie der folgende \nFall beispielhaft zeigt, durch Ern\u00e4hrung \nund den Elektrolythaushalt wesentlich \nbeeinflu\u00dft: \nEin 13-j\u00e4hriger Junge mit zystischer \nPankreasfibrose und schwerer pulmonaler \nBeeintr\u00e4chtigung, wird an einem schw\u00fcl -\nhei\u00dfen Julitag mit einer fieberhaften In -\nfektion (Temperatur 39,5 oC) der oberen \nLuftwege und starkem Schwitzen statio -\nn\u00e4r aufgenommen. Die Mutter berichtet \nbesorgt, dass ihr der Junge bewu\u00dftseins -getr\u00fcbt vorkomme und ihr \u201ewirres Zeug\u201c \nerz\u00e4hle. Bei der Aufnahmeuntersuchung \nerscheint der Patient exsikkiert mit ver -\nmindertem Hautturgor. Puls 110/Minute. \n\u00dcber der gesamten Lunge sind krankheits-\ntypische grobblasige Rasselger\u00e4usche aus -\nkultierbar. \u00dcber dem rechten Unterlappen \nbesteht eine perkutorische D\u00e4mpfung und \nfeinblasiges, ohrnahes Knisterrasseln. Die \nBlutgasanalyse zeigt einen pCO2 von 55 \nmm Hg und eine HCO3- Konzentration \nvon 30\u00a0 mmol/l bei einem pH von 7,32. \nDie Konzentrationen der Serumelektro -\nlyte sind: Natrium 132 mmol/l, Kalium \n4,6\u00a0mmol/l, Chlorid 88\u00a0mmol/l. Die Diag -\nnose lautet: Hypotone Dehydratation und \nPneumonie bei zystischer Pankreasfibro -\nse. Als Pathomechanismus wird dem Na -\nNormwerte des Elektrolyt- und S\u00e4urebasenhaushaltes (SBH)\nAnionenl\u00fccke: 12 +/- 4 mmol/l\nChlorid: 95 \u2013 105 mmol/l\nKalium: 3,5 \u2013 5,0 mmol/l\nNatrium: 135 \u2013 145 mmol/l\npCO2: 35 \u2013 45 mm Hg\nHCO3-: 23 \u2013 27 mmol/l\npH: 7,35 \u2013 7,45\nBasen\u00fcberschuss (BE): -4 bis + 2Tab. 149. Jg. (2018) Nr . 6/18  | 339\ntriumverlust \u00fcber den Schwei\u00df ein hoher \nStellenwert gegeben. \nDie Therapie wird durch intraven\u00f6se \nFl\u00fcssigkeitszufuhr mit einer 0,9\n %\nigen \nNaCl-L\u00f6sung eingeleitet und eine langsa -\nme Anhebung der Serumnatriumkonzen -\ntration angestrebt.\nDie Kontrolle der Serumelektrolyt -\nkonzentration am n\u00e4chsten Tag erbringt folgenden Befund:\nNatrium 139 mmol/l, Kalium 4,4 \nmmol/l, Chlorid 88 mmol/l. In der Blut -\ngasanalyse ist die HCO\n3- Konzentration \nmit 30 mmol/l unver\u00e4ndert.\nBei diesem Patienten sind folgende \n\u00dcberlegungen und gedanklichen Schritte zu ber\u00fccksichtigen:1.\n B\nei einer hypotonen Dehydratation be -\nstehen elektrolytreiche Fl\u00fcssigkeitsver -\nluste aus dem K\u00f6rper (Schwei\u00df), die ander Hyponatri\u00e4mie zu erkennen sind.\n2.\nD\na der intrazellul\u00e4re Raum im Ver -\ngleich zum jetzt hypotonen extrazel -\nlul\u00e4ren Raum hyperton ist, kommtes in der Folge zu einem zus\u00e4tzlichenVolumenverlust in den intrazellul\u00e4renRaum hinein. Im Rahmen dieses dop -\npelten Volumenverlustes kann es zuMinderdurchblutungen mit Verwirrt -\nheitszust\u00e4nden und im Extremfallzum Kreislaufschock kommen.\nMerke: Der doppelte Volumenverlust bei \neiner hypotonen Dehydratation erkl\u00e4rt die bestehende Neigung zum Volumen -\nmangelschock.\n3.\nD\nie Anhebung der Serumnatriumkon -\nzentration darf nur sehr langsam erfol -\ngen, um die schwerwiegende Kompli -\nkation, eine pontine Myelinolyse, die\nbei zu schnellen Elektrolytver\u00e4nde -\nrungen droht, zu vermeiden.\n4.D\nie NaCl-Zufuhr hat am n\u00e4chsten\nTag zwar zu einer Anhebung der Se -\nrumnatriumkonzentration, aber nichtzur Normalisierung des Serumchlo -\nridwertes gef\u00fchrt. Die Erkl\u00e4rung da -\nf\u00fcr liegt im Ph\u00e4nomen des \u201eChloridShift\u201c, der beschreibt, dass HCO\n3- und\nCl- an der Erythrozytenmembran aus -\ngetauscht werden. Bikarbonatverluste,wie z.B. bei Durchfallerkrankungen,gehen daher mit einer Hyperchlor\u00e4mie (z.B. hyperchlor\u00e4mische Azidose ohneAnionenl\u00fccke!) einher und Bikarbo -\nnatretentionen (z.B. Hyperkapnie beichronischen Atemwegserkrankungen) sind dagegen mit einer Hypochlor\u00e4mie verbunden. Die Hypochlor\u00e4mie bei diesem Patienten mit zystischer Pank -\nreasfibrose wird sich nur beheben las -\nsen, wenn auf der Grundlage des Chlo -\nrid-Shifts der pCO\n2 und damit HCO3- \nabgesenkt werden. Dies wird nur im Rahmen einer effektiven Sekretolyse und physikalischen Drainagetherapie der Atemwege erfolgen.\nMerke: Bei einer chronischen Lungener -\nkrankung gibt bereits die Serumchlorid-konzentration Auskunft \u00fcber den pCO\n2 \nund damit den Lungenfunktionszustand.\n5.N\nach einer Woche war der Zustand\ndes Patienten wesentlich gebessert.\nBei einem Gespr\u00e4ch \u00fcber seine Ern\u00e4h -\nrung sagte er: \u201eKomisch, immer wennich S\u00fc\u00dfes esse, habe ich den Eindruckschlechter Luft zu bekommen\u201c. Um die Aussage zu verstehen, m\u00fcssen wir zuden Grundlagen der Physiologie desEnergiestoffwechsels und des respira -\ntorischen Quotienten (RQ) gehen.Der RQ ist das bei der Oxidation derNahrungssubstrate entstehende Ver -\nh\u00e4ltnis zwischen CO\n2-Produktion und\nO2-Verbrauch. Wir alle haben in der\nPhysiologie gelernt:\n\u2022R\neine Fettoxidation: RQ 0,7\n\u2022O\nxidation gemischter Nahrung:\nRQ ~0,85\n\u2022O\nxidation von Kohlenhydraten (Glu -\nkose): RQ 1,0. Bei \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Gluko -\nsezufuhr kann der RQ jedoch auch den Wert von 1,0 \u00fcbersteigen.\nD\naraus ist ersichtlich: Je h\u00f6her der\nKohlenhydratanteil in der Nahrungdesto h\u00f6her ist der RQ, d.h. desto h\u00f6 -\nher ist die CO\n2-Produktion. Durch ei -\nne massive Zuckerzufuhr, wie z.B. mitS\u00fc\u00dfigkeiten, wird eine \u00fcberpropor -\ntionale CO\n2-Produktion provoziert.\nBedingt durch die dabei bestehendenInsulinkonzentrationen kommt es zueiner \u201eMastsituation\u201c also zur Um -\nwandlung von Kohlenhydrate in Fett.Diese Zusammenh\u00e4nge werden in ih -\nrer Bedeutung f\u00fcr die klinische Praxisin den Physiologieb\u00fcchern meistensnicht ausreichend betont. Die Aussagedes Patienten bei S\u00fc\u00dfigkeiten \u201eschlech -\nter Luft zu bekommen\u201c ist somit nach -\nvollziehbar und die Frage sollte bei derVisite von Patienten mit chronischen Lungenerkrankungen und der Nei -\ngung zur Hyperkapnie h\u00e4ufiger ge -\nstellt werden. \n6.\nP\natienten mit einer klassischen Form\neiner zystischen Fibrose entwickeln mit der Zeit immer eine diabetische Stoff -\nwechsellage bis hin zum insulinpflich -\ntigen Diabetes mellitus. Bei einer sehrstraffen Einstellung des Diabetes mel -\nlitus kommt es im Sinne des Gesagtenmit einer reichlichen Insulinverf\u00fcgbar -\nkeit zu einer RQ-Anhebung, d.h. zu ei -\nner verst\u00e4rkten CO\n2- Produktion. Eine\nstraffe Diabeteseinstellung mit Insulinkann also bei CF-Patienten mit ausge -\npr\u00e4gter Lungenproblematik zu einerVerschlechterung des pulmonalen Be -\nfindens f\u00fchren. Bei einer ausgepr\u00e4gtenLungenproblematik wird man abw\u00e4gen m\u00fcssen, ob die Insulintherapie etwasrestriktiver gehandhabt werden sollte.\nFall 2: St\u00f6rungen des \nS\u00e4ure-Basenhaushalts durch Ver\u00e4nderungen des extrazellul\u00e4ren Volumens\nFall 2a: Die Dilutionsazidose\nEs wird ein sechsj\u00e4hriger Junge mit ei -\nner Durchfallerkrankung vorgestellt. Die \nSchleimh\u00e4ute sind trocken und der Haut -\nturgor ist vermindert. Sein Aufnahmege -\nwicht ist 18,5 kg. Die Mutter gibt an, dass ihr Sohn vor vier Tagen noch 20 kg gewo -\ngen habe. Die Serumelektrolyte (Natrium 143 mmol/l; Kalium 4,2 mmol/l, Chlorid 99 mmol/l) weisen auf eine isotone Dehy -\ndratation von ca. 7\n % \nhin. Die Werte der \nBlutgasanalyse sind im Normbereich (pH 7,38; HCO\n3- 23 mmol/l, pCO2 40 mm Hg).\nDie Therapie wird mit einer raschen \nintraven\u00f6sen Infusion einer 0,9  %\n NaCl-\nL\u00f6sung (20 ml/kg \u00fcber drei Stunden) ein -\ngeleitet. Eine nach drei Stunden durchge -\nf\u00fchrte Kontrolle der Blutgase ergibt das Bild einer metabolischen Azidose (pH 7,30; HCO\n3- 20 mmol/l; pCO2 40 mm Hg).\nBei diesem Patienten ist eine sog. Dilu -\ntionsazidose (Verd\u00fcnnungsazidose) auf -\ngetreten. Mit ihr muss immer bei einer ra -\nschen und wesentlichen Ausdehnung des Extrazellul\u00e4rraumes (EZR) durch Infu -\nsion einer bikarbonatfreien L\u00f6sung (z.B. NaCl-L\u00f6sung) im Rahmen der schnellen Rehydrierung eines exsikkierten Patien -\nten gerechnet werden. Als Folge der Ver -\nd\u00fcnnung ergibt sich durch die Reaktionen 340 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nFORTBILDUNGim Bikarbonatpuffersystem letztlich eine \nmetabolische Azidose. Zum Verst\u00e4ndnis des Pathomechanismuses kann man sich folgenden exemplarischen, aber nicht un -\nbedingt der Realit\u00e4t entsprechenden Ab -\nlauf vor Augen f\u00fchren: \u2022\nD\nie Infusion f\u00fchrt zur Verd\u00fcnnung\nvon HCO3- z.B. von 24 mmol/l \u00e0 12\nmmol/l und von pCO2 z.B. von 40 mm\nHg \u00e0 20 mm Hg.\n\u2022Zu d\niesem Zeitpunkt ist der pH noch\nunver\u00e4ndert (z.B. 7,40), da sich ent -\nsprechend der Henderson-Hassel -\nbalch-Gleichung das Verh\u00e4ltnis vonHCO\n3- zu pCO2 nicht ge\u00e4ndert hat.\n\u2022D\nurch die Zufuhr von CO2 aus dem\nMetabolismus kommt es zu einer Re -\nadjustierung des pCO2 auf 40 mm Hg.\nDer sich daraus ergebende pH ist sauer (z.B. pH 7,10).\n\u2022\nA\nuch nach der nun einsetzenden res -\npiratorischen Kompensation mit Ab -\natmung von CO2 bleibt weiterhin ein\nsaurer pH von ~7,28 bestehen.\nMerke: Die schnelle Expansion des EZR \ndurch den schnellen Volumenausgleich mit einer HCO\n3- freien L\u00f6sung verschiebt \ndas Gef\u00fcge des SBH in Richtung Azidose.\nFall 2b: Die Kontraktionsalkalose\nDie Entstehung der Kontraktionsalka -\nlose beruht auf den zur Dilutionsazidose \ngegenteiligen Abl\u00e4ufen, wenn es z.B. im Rahmen der Ausschwemmung von \u00d6de -\nmen zu einer raschen Verminderung des extrazellul\u00e4ren Volumens kommt. Im kli -\nnischen Alltag ist diese Situation z.B. bei Fr\u00fchgeborenen mit l\u00e4nger andauernder Furosemidtherapie zu sehen. Durch die einsetzende Diurese ohne entsprechen -\nden Bikarbonatverlust entsteht eine Ver -\nminderung (Kontraktion) des extrazellu-l\u00e4ren Volumens. Es ergibt sich ein Anstieg von HCO\n3- (z.B. 24\u00e048 mmol/l und von \npCO2 (z.B. 40 \u00e0 80 mm Hg). Zu diesem \nZeitpunkt ist der pH noch unver\u00e4ndert, da das Verh\u00e4ltnis von HCO\n3- zu pCO2 \nnoch unver\u00e4ndert ist (s. Henderson-Hasselbalch-Gleichung). Nachfolgend kommt es zur Readjustierung des pCO\n2 \nnach unten mit einem letztlich resultie -\nrenden alkalischen pH.\nMerke: Die schnelle Ausschwemmung \neines \u00d6dems f\u00fchrt zur Verkleinerung des EZR und einer Verschiebung des Gef\u00fcges \ndes SBH in Richtung Alkalose.\nFall 3: Chlorid, das wenig \nbeachtete Stiefkind  unter den Elektrolyten\nBei grunds\u00e4tzlicher Betrachtung kann \neine Azidose entweder durch den Zuge -\nwinn einer S\u00e4ure (H+) oder durch den \nVerlust von Basen (HCO3-) entstehen. Die \nm\u00f6glichen Quellen von S\u00e4ure\u00e4quivalenten \nsind Milchs\u00e4ure, Ketonk\u00f6rper und das gro\u00dfe Spektrum organischer S\u00e4uren bei St\u00f6rungen des Intermedi\u00e4rstoffwechsels. Dieser Zugewinn an S\u00e4ure\u00e4quivalenten f\u00fchrt zu einem Bikarbonatverbrauch und damit zu einer Vergr\u00f6\u00dferung der Anio -\nnenl\u00fccke d.h. Na\n+ - (Cl- + HCO3-). Metabo -\nlische Azidosen ohne Anionenl\u00fccke sind durch einen Basenverlust (HCO\n3- -Verlust) \nmit Austausch gegen Cl- bedingt. Wegen \ndes Austausches von Cl- mit HCO3- an der \nErythrozytenmembran (Chlorid-Shift) f\u00fchrt ein Basenverlust zu einer Hyper -\nchlor\u00e4mie. Bei der Bewertung des SBH ist somit immer die Serumchloridkonzentra -\ntion zu beachten. Bei der Beurteilung eines Patienten mit metabolischer Azidose ist folgender Fragenablauf hilfreich:\u2022\nB\nesteht eine Hyperchlor\u00e4mie ?\n\u2022W\nenn nein: \u00e0 Beurteilung Laktat, Ke -\ntonk\u00f6rper, organische S\u00e4uren.\n\u2022W\nenn ja: \u00e0 Suche nach einem Basen -\nverlust \u00e0 Besteht eine Durchfallprob-\nlematik ?\n\u2022W\nenn ja, dann ist ein intestinaler Ba -\nsenverlust wahrscheinlich.\n\u2022W\nenn nein, dann mu\u00df ein renaler Ba -\nsenverlust, z.B. proximale Form derrenal tubul\u00e4ren Azidose (Typ II) vor -\nliegen.\nMerke: Eine Hyperchlor\u00e4mie ist ein hilf -\nreicher Indikator eines Basenverlustes.\nFall 4: Die paradoxe Azidurie \nim Rahmen einer metabolischen Alkalose\nEin vierw\u00f6chiger m\u00e4nnlicher S\u00e4ugling \nist wegen des regelm\u00e4\u00dfigen und sofortigen \nErbrechens seiner Milchmalzeiten aufge -\nfallen. Dieses Erbrechen erfolgt in hohem Bogen, was sich auch in der Klinikauf -\nnahme ausl\u00f6sen l\u00e4sst. Die Verdachtsdia -gnose hei\u00dft hypertrophische Pylorusste -\nnose. Die Untersuchung von \n E\nlektrolyt- \nund SBH ergibt folgende Werte: Natrium 132 mmol/l; Kalium 3,9 mmol/l; Chlorid 90 mmol/l; HCO\n3- 30 mmol/l; pH 7,49. \nUrin-pH 6. Das Erbrechen hat also bei diesem Patienten in klassischer Weise zu einer metabolischen Alkalose gef\u00fchrt. Der wesentliche Teil der metabolischen Korrektur wird von der Niere durch die Ausscheidung von HCO\n3- \u00fcbernommen, \nda die respiratorische Korrektur, z.B. durch eine flache Atmung nur begrenzt effektiv ist. Dabei w\u00e4re jedoch ein alkali -\nscher Urin-pH zu erwarten. Der Urin-pH unseres Patienten ist jedoch sauer, was \u201eparadox\u201c anmutet. Der Mechanismus einer elektroneutralen Ausscheidung des Anions (HCO\n3-) erfordert die gleichzeiti -\nge Ausscheidung von Kationen (Na+, K+). \nIm Moment der notwendigen metaboli -\nschen Korrektur ist die Niere somit vor folgende Entscheidung gestellt:\nEntweder:\n\u2022\nK\norrektur der Alkalose durch Bikar -\nbonatausscheidung und gleichzeitigweiterem Elektrolytverlust oder:\n\u2022\nV\nerzicht auf die Alkalosekorrektur\nund Bewahrung des Elektrolytbe -\nstands.\nDie Niere \u201eentscheidet\u201c f\u00fcr die Konser -\nvierung der Elektrolyte und \u201everzichtet\u201c \nauf die Korrektur der Alkalose. Der Urin ist daher in dieser Situation nicht alkalisch, sondern sauer, da die Niere H\n+ anstelle von \nNa+ ausscheidet. Ein saurer Urin bei einer \nmetabolischen Alkalose wird daher als \u201eparadoxe\u201c Azidurie bezeichnet.\nMerke: Ein saurer Urin-pH bei einer me -\ntabolischen Alkalose zeigt einen Elektro -\nlytmangel an.\nDie h\u00e4ufigste praktische Situation \nmit dieser Problematik ist die hypertro -\nphe Pylorusstenose. Es ist in diesem Zu -\nsammenhang klar zu sehen, dass diese \nErkrankung keinen operativen sondern mit der metabolischen Alkalose einen metabolischen \u201eNotfall\u201c darstellt. Zeigt der Teststreifen einen sauren Urin-pH an, dann ist die Infusionstherapie mit z.B. ei -\nner 0,9\n % N\naCl-L\u00f6sung vordringlich. Ein \nausreichender Elektrolytausgleich wird durch einen Wechsel zu einem alkali -\nschen Urin-pH erkennbar.49. Jg. (2018) Nr. 6/18 | 341\nMerke: Bei einer hypertrophischen Pylo -\nrusstenose zeigt der Urin-pH an, ob die \nNiere in der Lage ist, die metabolische Pro -\nblematik zu korrigieren.\nFall 5: Ein 14-j\u00e4hriges M\u00e4dchen \nmit Hyperventilation  beim Rock-Konzert\n Ein 14-j\u00e4hriges M\u00e4dchen hat sich bei \neinem Rock-Konzert in eine Begeisterung \nhineingesteigert und ist durch Kurzat -\nmigkeit und Kribbeln in den H\u00e4nden aufgefallen. Bei der k\u00f6rperlichen Unter -\nsuchung ist die Atemfrequenz 30/Minute bei bestehender Sinustachykardie. Vom Notfallteam der Sanit\u00e4tsstation erh\u00e4lt das M\u00e4dchen \u00fcber eine Maske eine Vorlage mit 35\n % Sa\nuerstoff. Die Analyse des SBH \nunter Sauerstoffzufuhr war:\npH 7,52paO\n2 21,0 mm Hg\npaCO2 1,5 mm Hg (niedrig)\nHCO3- 18,7 mmol/l (niedrig)\nBE + 6 mmol/l (erh\u00f6ht)Die Werte k\u00f6nnen in folgender Form \ninterpretiert werden. Bei der Sauerstoff -\nzufuhr FiO\n2 von 35  % be steht eine nor -\nmale Sauerstoffversorgung. Der pH-Wert zeigt eine dekompensierte Alkalose. Pa -\nCO\n2 und HCO3- sind niedrig. Eine derar -\ntige Konstellation ergibt sich bei einer res -\npiratorischen Alkalose mit metabolischer Kompensation oder bei einer vorherr -\nschenden respiratorischen Alkalose mit gleichzeitig bestehender metabolischer Azidose.\nDie wahrscheinliche Ursache f\u00fcr diesen \nSBH-Status ist die Hyperventilation. Daher ist die wahrscheinlichste Diagnose: respiratorische Alkalose mit metabo -\nlischer Kompensation. Bei der Thera -\npie sollte auf die bew\u00e4hrte Methode der R\u00fcck\n at\nmung aus einer Plastikt\u00fcte zu -\nr\u00fcckgegriffen werden.\nKorrespondenzadresse:\nProf. Dr.med. Dr. h.c. Hansjosef B\u00f6hlesAuf der K\u00f6rnerwiese 1260322 Frankfurt am MainE-Mail: hansboehles@yahoo.de\nInteressenkonflikt: \nDer Autor erkl\u00e4rt, dass kein Interessenkonflikt vorliegt.\nRed.: Huppertz\n1801_CVX_A_106x297.indd   1 03.04.18   17:50811003441068 Covaxis.indd   1 23.05.18   15:49FORTBILDUNGAnamnese\nDer 4 Jahre alte Junge wird mit einer \njuckenden Hauteffloreszenz in der rech -\nten Handinnenfl\u00e4che vorgestellt. Diese \nsei im Rahmen eines vierw\u00f6chigen Auf -\nenthaltes in Togo aufgetreten. Der Juck -\nreiz sei m\u00e4\u00dfig ausgepr\u00e4gt und streng lo -\nkalisiert. Die Eigen- und Familienanam -\nnese sind unauff\u00e4llig. \nUntersuchungsbefund\nDer Allgemeinzustand ist gut. Rechts \npalmar findet sich eine etwa 3 cm lange und gewundene Gangstruktur, die zwi -\nschen dem 4. Und 5. Finger beginnt und bis zur Handfl\u00e4chenmitte reicht (Abb. 1). Das \u00fcbrige Integument einschlie\u00dflich der linken Handfl\u00e4che, der Fu\u00dfsohlen und der Glutealregion ist unauff\u00e4llig. Eine Lymphknotenschwellung besteht nicht. \nWelche Diagnose \nwird gestellt? Welche Diagnose wird gestellt?  Dr. Maren Flie\u00dfer\nAbb. 1:  Girlandenf\u00f6rmiger, subkutaner Gang mit leichtem Umgebungserythem49. Jg. (2018) Nr . 6/18  | 345\nDiagnose:  \nLarva migrans cutanea\nBei der Larva migrans cutanea handelt \nes sich um die Infestation durch Larven \ndes Hundehakenwurms, Ancylostoma brasiliensis. In seltenen F\u00e4llen k\u00f6nnen auch andere tier- oder humanpathogenen Nematoden-Arten das Larva-migrans-Syndrom hervorrufen. Nach Durchdrin-gen der Haut k\u00f6nnen Sie sich zwar nicht weiterentwickeln, jedoch in der Subkutis mit einer Geschwindigkeit bis 2 cm pro Tag fortbewegen. Die Larven sind in La -\nge, d\u00fcnne Kleidung und intakte Haut zu durchdringen. Die Infestation erfolgt meist an tropischen Badestr\u00e4nden durch Kontakt mit dort vorhandenen Hundeex -\nkrementen. \nDiagnostik\nDie Diagnose wird unter Zusam -\nmenschau von klinischem Befund und Reisanamnese gestellt. Es ist dabei je -\ndoch zu bedenken, dass auch schon In -\nfestationen von Larva migrans cutanea in Deutschland und Frankreich beschrieben wurden (1). \nDifferentialdiagnosen\nDas klinische Bild mit den juckenden, \nbizarr konfigurierten G\u00e4ngen ist wegwei -\nsend. Bakterielle Superinfektionen durch Kratzen k\u00f6nnen den Gang jedoch ver -\nschleiern und zun\u00e4chst an eine bakterielle Infektion der Haut denken lassen (2). Dif -\nferentialdiagnostisch ist an die Larva cur -\nrens zu denken, eine h\u00e4ufig chronische und nach langer Latenz manifeste Infes -\ntation mit Strongyloides stercoralis (3)\nTherapie und Prognose \nTherapie der Wahl ist die einmalige \nBehandlung mit Ivermectin (200 \u00b5g/kg KG als ED). Diese f\u00fchrt auch bei ausge -\ndehntem Befall zu Heilungsraten von 90-100%. Alternativ ist auch eine Thera -\npie mit Albendazol (15 mg/ kg KG/Tag in 2\u00a0 ED f\u00fcr 3-5 Tage p.o.) m\u00f6glich. Die Therapie mit Ivermectin scheint jedoch \u00fcberlegen (4). Eine Kryotherapie oder Ex -zision ist nicht sinnvoll, da sich die Larven in der Regel ein bis zwei Zentimeter jen -\nseits des sichtbaren Gangendes befinden.\n \nA\nuch die fr\u00fcher \u00fcbliche Lokaltherapie \nmit Albendazol u.a. hat sich als nicht aus -\nreichend wirksam gezeigt. \nLiteraturangaben\n1.K\nienast A, Bialek R, Hoeger PH. Cutaneous\nlarva migrans in northern Germany. Eur JPediatr. 2007; 11: 1183-5.\n2.\nG\nrunow K, Bachter D. Juckende follikul\u00e4r\ngebundene Papeln und Pusteln gluteal.Hautarzt 2007; 58: 623-6.\n3.\nG\naus B,\n \nToberer F,\n \nKapaun A,\n \nHartmann\nM. Chronische Strongyloides stercoralisInfektion.\n \nLarva\n \ncurrens\n \nals Hautmanifestation.\nHautarzt.\n \n2011; 62: 380-3\n4.S\nunderk\u00f6tter C, Stebut E, Sch\u00f6fer H et al. S1\nguideline diagnosis and therapy of cutaneouslarva migrans (creeping disease). JDDG 2014;12: 86-91.\nKorrespondenzadresse: \nDr. Maren Flie\u00dferKath. Kinderkrankenhaus WilhelmstiftAbt. P\u00e4diatrische Dermatologie /  AllergologieLiliencronstr. 130, 22149 Hamburg \nRed.: H\u00f6ger\nSuchen Sie als niedergelassener P\u00e4diater f\u00fcr Ihre Praxis:\noder suchen Sie als angehender bzw. ausgebildeter P\u00e4diater:eine Vertretung einen Weiterbildungsassistenten einen Nachfolger einen Praxispartner\neine Vertretungsm\u00f6glichkeit eine Weiterbildungsstelleeine Praxis/Gemeinschaftspraxis \nbzw. ein Jobsharingangebot\nwww.paediatrieboerse.de\nDIE kostenlose Stellenb\u00f6rse ausschlie\u00dflich f\u00fcr P\u00e4diater\n\u2013\n M\nelden Sie sich mit Ihrem DocCheck-Passwort an\n(Registrierung \u00fcber www.doccheck.com)\n\u2013 Erstellen Sie Ihre eigene Anzeige\u2013 St\u00f6bern Sie durch alle Gebote und GesucheDie Gesch\u00e4ftsstelle ist Ihnen gern bei der Erstellung Ihrer \nAnzeige behilflich!Zentraler Vertreternachweis\nIn dieser Datenbank f\u00fchrt die Gesch\u00e4ftsstelle \n \nkontinuierlich:\n\u2013\n Gesu\nche und Gebote von BVKJ-Mitgliedern:\n(Urlaubs-)Vertretung, Weiterbildungsstellen,\nPraxis\n \u00fcbernah\nme, Anstellung, Jobsharing\nFormulare zur Erstellung einer Anzeige auf www.paediatrieboerse.de  oder Aufnahme in den Zentralen Vertreternachweis erhalten Sie bei der\nGesch\u00e4ftsstelle des Berufsverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rzte e. V., \nMielenforster Str. 2, 51069 K\u00f6ln \nTel.: 02 21 / 68 90 90, Fax: 02 21 / 68 32 04E-Mail: bvkj.buero@uminfo.de346 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nFORTBILDUNG\nReview aus  \nenglischsprachigen Zeitschriftensamen und sicheren Antibiotika z\u00e4hlen. Eine \u00fcber alle anderen \nAntibiotika \u00fcberlegene Wirksamkeit konnte bei keinem Typ und keiner Klasse von Antibiotika nachgewiesen werden. Trotz des h\u00e4ufigen Einsatzes oraler Antibiotika und verschiedener Dosie -\nrungsschemata f\u00fcr die jeweiligen Antibiotika fehlen standardi -\nsierte Vergleiche zur Bestimmung einer optimalen Dosierung und Behandlungsdauer. Tetracycline sind die am besten untersuchte Substanzgruppe. Die Ergebnisse des Reviews zeigen, dass die Kom -\nbination einer topischen Therapie (z.\n B\n. Adapalen 0,1\n % u\nnd Benzo -\nylperoxid 2,5\n %\n) zusammen mit einer oralen Antibiotika-Therapie \nwirksamer sind als die alleinige Therapie mit oralen Antibiotika. \nWenn eine topische Therapie nicht ausreicht, sollte sich die \nWahl des Antibiotikums nach der individuellen Vertr\u00e4glichkeit, dem Wirk- und Nebenwirkungsprofil der jeweiligen Substanz richten. Wegen der zunehmenden Resistenzentwicklung und der m\u00f6glichen Nebenwirkungen sollte die Indikation zur oralen Therapie streng gestellt werden. \nKommentar \nDie Akne ist ein h\u00e4ufiges Krankheitsbild in der Kinder- und \nJugend\u00e4rztlichen Praxis. Sie tritt mit der beginnenden Pubert\u00e4t auf, beeinflusst das Aussehen und das Wohlbefinden und f\u00fchrt deshalb bei den oftmals pubert\u00e4r sensiblen Jugendlichen zu ei -\nner psychischen Belastung. Eine wirksame Behandlung bedarf nicht nur des \u00e4rztlichen Einf\u00fchlungsverm\u00f6gens, sondern auch des Verst\u00e4ndnisses der pathophysiologischen Eigenschaften der Erkrankung. Die Akne wird durch mehrere Faktoren im Bereich der Talgdr\u00fcsen beeinflusst. Eine wichtige Rolle spielen dabei die Proliferation des Propionibacterium acnes in der Talgdr\u00fcse und die Immunfunktionen, die zu einer Hyperkeratinisierung und Entz\u00fcndung in den Talgdr\u00fcsen und ihrer Umgebung f\u00fchren. Ei -\nne vermehrte Talg-Produktion, Ver\u00e4nderungen der Talg-Zusam -\nmensetzung und eine erh\u00f6hte Androgen-Empfindlichkeit f\u00f6r -\ndern den inflammatorischen Prozess. Je nach Entz\u00fcndungsgrad entstehen Komedonen (vergr\u00f6\u00dferte mit Talg gef\u00fcllte Follikel), Papeln (kleine r\u00f6tliche Erhebungen der Haut), Pusteln (kleine mit Pus gef\u00fcllte Papeln), Knoten (tief in der Haut sitzende feste Knoten) und Zysten (tief in der Haut sitzende mit Eiter gef\u00fcllt). Therapeutisch wird bei geringen Symptomen eine stufenweise Behandlung zun\u00e4chst mit einer topischen Therapie (z.\n B\n. topi -\nsches Retinoid \u00b1 Benzoylperoxid) \u00fcber 8-12 Wochen durchge -\nf\u00fchrt. Bei einem m\u00e4\u00dfigen bis schweren Verlauf wird die Behand -\nlung mit oralen Antibiotika oder, anstelle eines Antibiotikums, auch allein mit einem Isotretinoin erweitert. Die Akne-Therapie umfasst topische und/oder systemische Behandlungsm\u00f6glichkei -\nten. Wie der Review von Bienenfeld et al. zeigt, k\u00f6nnen dabei un -\nterschiedliche orale Antibiotika (Tetracycline, Makrolide, Clin -\ndamycin und Trimethoprim / Sulfamethoxazol) bei der m\u00e4\u00dfigen bis schweren Akne eingesetzt werden, die den Krankheitsverlauf positiv beeinflussen und bei den meisten Jugendlichen zur Ab -\nheilung der Hautver\u00e4nderungen f\u00fchren. Orale Antibiotika be -\nsitzen Nebenwirkungen und k\u00f6nnen sowohl das Mikrobiom der Haut als auch des Darmes ver\u00e4ndern und zu Resistenzentwick -\nlungen f\u00fchren. Die Wahl der Therapie, ob lokal, systemisch oder ihre Kombination, sollte deshalb sorgf\u00e4ltig erwogen werden. \nKorrespondenzadresse: J\u00fcrgen Hower, M\u00fclheim, RuhrDie Wahl des besten Antibiotikums  \nzur oralen Therapie der Akne vulgaris\nOral Antibacterial Therapy for Acne Vulgaris:  \nAn Evidence-Based ReviewBienenfeld, A et al., Am J Clin Dermatol; 18(4): 469-490, August 2017\nDie Akne vulgaris z\u00e4hlt bei Jugendlichen im Alter zwischen 15 und 17 Jahren zu den h\u00e4ufig auftretenden Erkrankun -\ngen. Sie kann sich auf die Lebensqualit\u00e4t der in dieser Zeit \npubertierenden Jugendlichen auswirken und zu erheblichen kos -\nmetischen Ver\u00e4nderungen (Entz\u00fcndungen, Narben) und psychi -\nschen Beeintr\u00e4chtigungen (Minderwertigkeitsgef\u00fchlen und De -\npressionen) f\u00fchren. Zur Behandlung der m\u00e4\u00dfigen bis schweren entz\u00fcndlichen Akne werden vielfach orale Antibiotika verordnet. Die langfristige Therapie mit oralen Antibiotika kann, je nach Wahl des Antibiotikums, zu einer Reihe unbeabsichtigter Neben -\nwirkungen f\u00fchren. Mit ihrem Review haben Bienenfeld et al. ver -\nsucht, Hinweise f\u00fcr eine optimale antibiotische Therapie zu finden.\nHierzu f\u00fchrten die Autoren eine systematische MEDLINE-\nRecherche randomisierter, kontrollierter, in englischer Sprache verfasster Studien und Meta-Analysen durch (Erfassungszeit -\nraum bis zum 30. September 2016). Ihr Ziel war die Identifika -\ntion von Studien, in denen die Wirksamkeit oraler Antibiotika bei der Akne-Therapie untersucht wurden. Die MEDLINE-Su -\nche wies 543 Artikel auf, von denen nur 41 Publikationen in die Auswertung \u00fcbernommen werden konnten. In diesen Studien wurden orale Antibiotika mit einem Placebo, einer anderen ora -\nlen Therapie oder einer topischen Therapie verglichen. \nDie Auswertung der heterogenen und daher nur eingeschr\u00e4nkt \nvergleichbaren Studien zeigt, dass Tetracycline, Makrolide, Clin -\ndamycin und Trimethoprim / Sulfamethoxazol bei der Behand -\nlung von m\u00e4\u00dfiger bis schwerer entz\u00fcndlicher Akne zu den wirk -49. Jg. (2018) Nr . 6/18  | 347\nTherapie mit Propranolol indiziert. Es kann jedoch auch sein, \ndass kosmetische Beweggr\u00fcnde zur Therapie mit Propranolol gef\u00fchrt haben. Dies wurde im case report nicht thematisiert. Die Therapie von kleinen Gesichts-H\u00e4mangiomen ohne Funkti -\nonseinschr\u00e4nkung, welche aus Furcht vor H\u00e4nseleien geschieht, sollte kritisch mit den Eltern diskutiert werden. \nEbenfalls haben wir im case report keine Information dazu, \nwas mit dem Wangen-H\u00e4mangiom nach Absetzen der Therapie geschah. M\u00f6glicherweise waren noch Residuen des H\u00e4mangi -\noms in Form von Gef\u00e4\u00dfen erkennbar und die weitere Spontanr-emission konnte abgewartet werden.\nBei Erwachsenen sind \u03b2-Blocker als Trigger einer Psoriasis \nvulgaris bekannt und gelten somit bei Betroffenen als relative Kontraindikation in der Behandlung von arterieller Hypertonie, koronarer Herzerkrankung, oder Panikst\u00f6rungen. Dies ist der erste Fall, bei dem im Kindesalter psoriasiforme Hauterschei -\nnungen als \u03b2-Blocker-assoziiert interpretiert wurden. Die Fa -\nmilienanamnese der 18 Monate alten Patientin war bez\u00fcglich Psoriasis vulgaris leer. Die Pr\u00e4valenz der Psoriasis vulgaris im Kindesalter liegt bei 1,1\n % \n(1), wobei die Kinder bei Erstmani -\nfestation durchschnittlich zwischen sieben bis zehn Jahre alt sind. Die Familienanamnese bei p\u00e4diatrischen Patienten bzgl. Psoriasis vulgaris ist in 40-70\n % d\ner F\u00e4lle positiv. Verschiedene \nMedikamente k\u00f6nnen Ausl\u00f6ser einer Psoriasis vulgaris sein: TNF \u03b1-Inhibitoren, Rituximab, Wachstumshormone und Imi -\nquimod. Die medikament\u00f6se Triggerung wird allerdings \u00fcber -\nwiegend bei Erwachsenen beobachtet. Bei Kindern sind (Strep -\ntokokken-) Infektionen der h\u00e4ufigste Trigger. \nPropranolol ist als First-line Therapie in der Behandlung \nkomplizierter H\u00e4mangiome zugelassen. Seit Einf\u00fchrung der Propranololtherapie bei H\u00e4mangiomen vor zehn Jahren (2)  ist \nkeine H\u00e4ufung von Psoriasisf\u00e4llen eingetreten. Die Psoriasis sollte jedoch als Differenzialdiagnose bei therapierefrakt\u00e4rer Windeldermatitis bei Patienten bedacht werden. Anders als in dem Fallbericht sollten im Windelbereich topische Steroide al -\nlerdings nicht angewendet werden; Mittel der ersten Wahl w\u00e4re hier Tacrolimus-Salbe.\nKorrespondenzadresse:\nDr. Charlotte Eisner, HamburgNapkin Psoriasis bei einem 18-Monate \nalten M\u00e4dchen nach  Propranolol-Behandlung zur Therapie  eines H\u00e4mangioms\nPsoriasiform Diaper Rash Possibly Induced by Oral \nPropranolol in an 18-Month-Old Girl with Infantile HemangiomaBaggioa R, Le Treuta C, Darrieuxa L et al. Department of Dermatology, Centre Hospitalier de Saint-Brieuc, France,  Case Rep Dermatol 8 (3):369\u2013373, September 2016\nDer Case Report aus dem Jahr 2016 beschreibt das Auftre -\nten scharf begrenzter erythematosquam\u00f6ser Plaques im Windelbereich sechs Wochen nach Start der Proprano -\nlol-Therapie bei einem 18 Monate alten M\u00e4dchen mit Wangen-H\u00e4mangiom.\nAufgrund des H\u00e4mangioms wurde die Patientin zun\u00e4chst \nvom dritten bis zw\u00f6lften Lebensmonat mit dem \u03b2-Blocker Pro -\npranolol systemisch behandelt. Propranolol wurde bei gutem Therapieansprechen abgesetzt. Nach Therapieende kam es zum erneuten Wachstum des H\u00e4mangioms an der Wange, so dass Propranolol bei dem inzwischen 16 Monate altem M\u00e4dchen erneut angesetzt wurde. Sechs Wochen sp\u00e4ter stellte sich das M\u00e4dchen in der Hautklinik mit erythematosquam\u00f6sen Plaques im Windelbereich vor. Initial wurde der Verdacht auf eine Win -\ndeldermatitis gestellt und es folgten frustrane Therapieversuche mit Zinkoxid und Antimykotika. Die Propranolol-Therapie wurde fortgef\u00fchrt. Bei Wiedervorstellung wurde schlie\u00dflich ei -\nne \u201eNapkin Psoriasis\u201c (typische Psoriasis-Variante bei Kindern < 2 Jahren) diagnostiziert und mit Fluticason Creme behandelt. Nach einer Woche Therapie war die Haut nahezu erscheinungs -\nfrei. Nach einem weiteren Monat wurde Propranolol abgesetzt. Der weitere Verlauf war unauff\u00e4llig. \nDa die franz\u00f6sischen Kollegen im case report das Wangen-\nH\u00e4mangiom nicht beschrieben haben, kann \u00fcber die Indikati -\non zur Therapie nur spekuliert werden. Bei Ulzeration, oder bei Beeintr\u00e4chtigung des Sehens, Sprechens, H\u00f6rens, oder Trinkens (N\u00e4he Augen, Mund, Ohr), ist aus medizinischen Gr\u00fcnden eine \nLiebe Kolleginnen und Kollegen,\nkennen Sie auf der Homepage unserer Ver-\nbandszeitschrift www.kinder-\n \nundjugendarzt.\nde auch die folgende Rubrik?An dieser Stelle ver\u00f6ffentlichen wir f\u00fcr Sie, \nliebe Leserinnen und Leser, Beitr\u00e4ge aus der Zeitschrift, die Ihnen besonders wichtig waren und sind.Wenn Sie besonderes Interesse an bestimm-ten Artikeln haben (z.\n B\n. die Serie zum Ar-beitsrecht in diesem Jahr), wenden Sie sich \nbitte an Frau Daub-Gaskow vom Verlag (E-Mail: daubgaskowkija@beleke.de), die be-sonders nachgefragte Artikel dann einstellt.\nDr. Wolfram Hartmann\n57223 Kreuztal \nArtikel-Favoriten348 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nFORTBILDUNGDas \u201econsilium\u201c ist ein Service im \u201eKINDER- UND JUGENDARZT\u201c, unterst\u00fctzt von INFECTO  PHARM. Kin der- und Jugend\u00e4rzte sind einge-\nladen, Fragen aus allen Gebieten der P\u00e4diatrie an die Firma \n InfectoPharm, z.\u00a0Hd. Fr\nau Dr.\u00a0Kristin Brendel-Walter, Von-Humboldt-Str. 1, \n64646 Heppenheim, zu richten. Alle \n Anfr\nagen werden von namhaften Experten beantwortet. F\u00fcr die Auswahl von Fragen zur Publikation \nist der Chefredakteur Prof. Dr. Hans-Iko Huppertz, Bremen, redaktionell verantwortlich. \nAlle Fragen, auch die hier nicht ver\u00f6ffentlichten, werden umgehend per Post beantwortet. Die Anonymit\u00e4t des \n Fr\nagers bleibt gegen\u00fcber dem \nzugezogenen Experten und bei einer Ver\u00f6ffentlichung gewahrt.consilium  Prof. Dr. Ulrich Heininger\nRemsima-Behandlung mindestens 6 Mo -\nnate lang nicht stillen.\u201c \n\u00dcbereinstimmend wird also der Risi -\nkozeitraum f\u00fcr Lebendimpfstoffe als die \nersten sechs Lebensmonate definiert. Aus dieser Sicht w\u00e4re die MMR-Impfung nun bedenkenlos zu verabreichen. Es irritiert jedoch, warum die Mutter entgegen des Warnhinweises stillt. Theoretisch w\u00e4 -\nre es m\u00f6glich, dass Infliximab auf das Kind \u00fcbergeht und dessen Immunsys -\ntem beeintr\u00e4chtigt. Hier w\u00e4re ich aber mehr wegen Wildtyp-Infektionen beun -\nruhigt als wegen einer Lebend\n i\nmpfung. \nEine \u00dcbersichtsarbeit aus dem Jahr 2015 h\u00e4lt jedoch fest: \u201c\u2026studies on lactation demonstrate that concentrations of sub -\ncutaneous anti-tumour necrosis factor biologicals are undetectable, and levels of thiopurines and infliximab are negligible in breast milk.\u201d (2) \nVor diesem Hintergrund sollte nun \ngemeinsam mit der Mutter und den sie behandelnden Experten das weitere Vor -\ngehen diskutiert werden. Wenn die Be -\nhandlung weiter indiziert ist, so ist Ab -\nstillen und sechs Monate Warten bis zur 1. MMR/Varizellen-Impfung der formal-juristisch (!) richtige Weg.\nLiteratur:\n1.M\nitteilung der St\u00e4ndigen Impfkommission  am\nRobert Koch-Institut  (RKI). Empfehlungen der\nSt\u00e4ndigen Impfkommission  (STIKO) am Robert\nKoch-Institut  \u2013 2016/2017. Epid Bull  34, 2017,\nS. 301-340 (www.stiko.de).\n2.D\namas OM, Deshpande AR, Avalos DJ, Abreu\nMT. Treating Inflammatory Bowel Disease inPregnancy: The Issues We Face Today. J\n \nCrohns\nColitis 2015, 9, 928-936.\nKorrespondenzadresse:\nProf. Dr. Ulrich HeiningerUniversit\u00e4ts-Kinderspital beider Basel (UKBB), Spitalstr. 33, CH-4031 BaselLebendimpfung bei einem gestillten Kind \nmit Mutter unter Infliximab-Therapie\nFrage\nEhemaliges Fr\u00fcbgeborenes 31. SSW, \nm\u00e4nnl., Mutter nimmt Infliximab (TNF-\n\u03b1-Blocker) seit Mitte 2015 alle 2 Monate per Infusion 5\u00a0mg/kg K\u00f6rpergewicht. \u2022\nK\nann eine MMR-Impfung zum 1. Le -\nbensjahr durchgef\u00fchrt werden? (Kindwird voll gestillt + Brei)\n\u2022\nO\nder soll die Mutter abstillen?\n\u2022M\nit welchem Abstand zur Impfung?\nAntwort\nInfliximab ist ein chim\u00e4rer (Mensch \nund Maus) monoklonaler IgG1-Anti -\nk\u00f6rper, der mittels rekombinanter DNA-Technologie in Hybridomzellen der Maus hergestellt und zur Behandlung von di -\nversen Autoimmunkrankheiten wie z.\n B. \nr\nheumatoider Arthritis, Colitis ulcerosa, \nMorbus Crohn und Psoriasis eingesetzt wird. Die dadurch induzierte Immunsup -\npression f\u00fchrt zu einer Kontraindikati-on f\u00fcr Lebendimpfungen  beim Patienten \nselbst bzw. zu Vorsichtsma\u00dfnahmen beim Kind, wenn die Mutter in der Schwanger -\nschaft mit Infliximab behandelt wurde \u2013 dies ist die Basis Ihrer Frage. (Anmerkung: die Weiterbehandlung der Mutter nach der Entbindung hat an sich keinen Einfluss auf Impfungen des Kindes, au\u00dfer dass enge Kontaktpersonen von Immunsupprimier -\nten u.\n a\n. gegen Influenza \u2013 mit inaktivier -\nter Vakzine \u2013 geimpft werden sollen (1)! Siehe aber Anmerkung zu \u201eStillen\u201c unten). \nDie Vorgehensweise ist f\u00fcr die 4 in \nDeutschland zugelassenen Infliximab-Pr\u00e4parate diesbez\u00fcglich wie folgt geregelt: \nFlixabi (Mai 2017): \u201eBei S \u00e4uglingen, die \nin utero gegen\u00fcber Infliximab exponiert waren, wird vor Anwendung von Lebend\n-\nimpf\nstoffen eine Wartezeit von mindestens 6\u00a0Monaten nach der Geburt empfohlen\u2026 Ei -\nne Anwendung von Lebendimpfstoffen (z.\n B\n. \nBCG-Impfstoff) an S\u00e4uglingen, die in utero Infliximab ausgesetzt waren, ist bis 6 Mo -\nnate nach der Geburt nicht zu empfehlen.\u201c\nInflectra (September 2016) und Remi -\ncade (Juni 2016): \u201eBei S\u00e4uglingen, die in utero gegen\u00fcber Infliximab exponiert wa-ren, wurde \u00fcber t\u00f6dlich verlaufende disse -\nminierte BCG (Bacillus-Calmette-Gu\u00e9rin)-Infektionen in Folge einer Anwendung von BCG-Impfstoff nach der Geburt berichtet. Bei S\u00e4uglingen, die in utero gegen\u00fcber In -\nfliximab exponiert waren, wird vor Anwen -\ndung von Lebendimpfstoffen eine Wartezeit von mindestens 6 Monate nach der Geburt empfohlen\u2026. Infliximab ist plazentag\u00e4n -\ngig und wurde bis zu 6 Monate nach der Geburt im Serum von S\u00e4uglingen nachge -\nwiesen. S\u00e4uglinge k\u00f6nnten nach Exposition in utero gegen\u00fcber Infliximab ein erh\u00f6htes Infektionsrisiko haben, einschlie\u00dflich f\u00fcr schwerwiegende disseminierte Infektionen, die t\u00f6dlich verlaufen k\u00f6nnen. Eine Ver -\nabreichung von Lebendimpfstoffen (z.\n B\n. \nBCG-Impfstoff) an S\u00e4uglinge, die in utero Infliximab ausgesetzt waren, ist bis 6 Mo -\nnate nach der Geburt nicht zu empfehlen.\u201c\nRemsima (Oktober 2016): \u201eLebend\n-\ni\nmpfstoffe sollten nicht gleichzeitig mit \nRemsima verabreicht werden. Bei S \u00e4ug-\nlingen, die in utero gegen \u00fcber Infliximab \nexponiert waren, sollten Lebendimpfstoffe bis mindestens 6 Monate nach der Geburt ebenfalls nicht verabreicht werden.\u201c\nVom Stillen unter Behandlung mit In -\nfliximab wird unisono bei allen Produk -\nten abgeraten: Beispiel Remsima (Oktober 2016): \u201eEs ist nicht bekannt, ob Infliximab \nin die Muttermilch \u00fcbergeht oder nach der Aufnahme systemisch resorbiert wird. Da Humanimmunglobuline in die Mutter -\nmilch \u00fcbergehen, d\u00fcrfen Frauen nach der 350 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nFORUMKongress Jugendmedizin 2018 \nin Weimar\nZu den Hobbys mancher Kollegen geh\u00f6rt es, die Jugendmedizin f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig zu erkl\u00e4ren (\u201eJugendliche sind doch eh meist gesund!\u201c). Dass die Jugendmedizin aber alles andere als \u00fcberfl\u00fcssig ist bzw. als \u00fcberfl\u00fcssig betrachtet wird, zeigte der Andrang der Teilnehmerinnen und Teilnehmer, die dieses Jahr vom 13. -15.04.2018 beim allj\u00e4hrlichen Kongress in Weimar dabei waren - 200 mehr als im Vorjahr.\nLos ging es am Freitag mit dem The -\nma \u201cUmgang mit Medien, Medien -\nm\u00fcndigkeit und Mediengefahren \nam Beispiel digitales Gl\u00fccksspiel.\u201c Dr. Till \nReckert stellte medienp\u00e4dagogische Kon -\nzepte und die Empfehlungen der P\u00e4diatrie zum achtsamen Umgang mit Bildschirm -\nmedien vor: https://www.kinderaerzte-im-netz.de/mediathek/empfehlungen-zum-bildschirmmediengebrauch/ ). Dr. Uwe \nB\u00fcsching erkl\u00e4rte, wie Jugendliche durch \u201eSocial Gaming\u201c in sozialen Netzwerken abgezockt werden. Die Veranstalter ma -\nchen Ums\u00e4tze von mehreren Millionen pro Jahr mit Minderj\u00e4hrigen.\nBei den Regeln zur Kommunikation \nverwies Prof. Oliver Fricke (Kinder- und Jugendpsychiatrie der Universit\u00e4t Witten/Herdecke) darauf, dass es keine schwieri -\ngen Jugendlichen, sondern nur schwieri -\nge Gespr\u00e4che mit Jugendlichen gebe. Dies liege vor allem daran, dass sich diese in einer \u201enarzisstischen Durchgangsphase\u201c befinden. Er stellte die f\u00fcnf pragmati -\nschen Axiome der menschlichen Kom-munikation nach Paul Watzlawick und das Kommunikationsquadrat von Schulz von Thun vor.\nKatrin Dell\u00b4 Anna, Rechtsanw\u00e4ltin in \nfreier Praxis, beschrieb die juristischen Regeln, die gelten, wenn Jugendliche zur Behandlung ohne ihre Eltern die Praxis aufsuchen und keine Einwilligungserkl\u00e4 -\nrung vorliegt. Die Juristin sieht wenige Probleme, der Besuch sollte allerdings gut dokumentiert werden. \nViele Jugendliche behaupten: \u201cSchla -\nfen kann ich, wenn ich tot bin, deswegen schlafe ich nachts kaum.\u201c Dr. Dirk Alfer (Kinder- u. Jugendpsychiatrie der Univer -\nsit\u00e4t K\u00f6ln) hielt dem in seinem Vortrag entgegen: \u201eSchlaf macht gro\u00df und schlau und gesund.\u201c Er verwies auf einen Artikel der Moki 157, Seite 611 \u2013 620, und auf die Leitlinie \u201eNicht erholsamer Schlaf\u201c von 2016. \nDr. Silvia M\u00fcther (Diabeteszen\n t\nrum \nf\u00fcr Kinder und Jugendliche an den DRK Kliniken Berlin/ Berliner Tran -\nsitionsProgramm) und Jana Findorff (Fallmanagerin, Berliner Transitions -\nProgramm.) nutzten den Kongress, um sich \u00fcber den Kenntnisstand bei den Teilnehmern/innen zu TransFIT zu in -\nformieren. Deren Antworten zu den Fragen zeigten den noch immer beste -\nhenden erheblichen Informationsbedarf  \nniedergelassener P\u00e4diater. Beim abend -\nlichen besonderen Vortrag erkl\u00e4rte Prof. Thomas M\u00f6\u00dfle (Hochschule f\u00fcr Polizei in Villingen-Schwenningen), warum Ju -\ngendliche kriminell werden. Viele Vor -\nurteile konnte er widerlegen. So sind Jugendliche heute nicht krimineller als ihre V\u00e4tergeneration. Weil Lebensbe -\ndingungen und Bildung besser werden, nimmt die Kriminalit\u00e4t seit \u00fcber zehn Jahren sogar ab. Ein Pl\u00e4doyer also f\u00fcr Ar -mutsbek\u00e4mpfung und bessere Bildung. Allerdings bleibt es wahr: Junge M\u00e4nner haben eine h\u00f6here Rate an Delinquenz als gleichaltrige junge M\u00e4dchen oder Frauen oder als \u00e4ltere M\u00e4nner. Migranten sind \u00fcberwiegend junge M\u00e4nner, deshalb le -\nsen wir in der Zeitung oft von kriminel -\nlen Ausl\u00e4ndern, aber Migranten sind nicht krimineller als gleichaltrige Einheimische. Und warum halten sich junge M\u00e4nner nicht an die Gesetze? Prof. M\u00f6\u00dfle nann -\nte als Gr\u00fcnde daf\u00fcr erh\u00f6hte Risikobe -\nreitschaft, Ver\u00e4nderungen einer deutlich erh\u00f6hten Emotionalit\u00e4t sowie komplexe psychosomatische Zusammenh\u00e4nge und verwies auf die Ergebnisse der Dunedin-Studie (dunedinstudy.otago.ac.nz).\nDer Samstag, der zentrale Kongresstag, \nbegann mit Berufspolitik. BVKJ-Pr\u00e4sident Dr. Thomas Fischbach berichtete von dem zentralen Problem der Niedergelassenen: IT, eGK und Datenschutz bergen viel gr\u00f6 -\n\u00dfere Risiken als Chancen. Die Risiken m\u00fcssten ohne Ausnahme beseitigt wer -\nden, forderte er. Der zu diesem Zeitpunkt noch amtierende Weimarer B\u00fcrgermeister Stefan Wolf (am n\u00e4chsten Tag wurde er ab -\ngew\u00e4hlt) griff das Kongressthema \u201eMedi -\nen\u201c auf. Das Internet sei f\u00fcr ihn die offene Form einer geschlossenen Anstalt. \nUnd weiter ging es mit Medizin, genauer \ngesagt mit dem Thema \u201eErn\u00e4hrung\u201c. Laut Prof. Mechthild Kersting (Forschungsins\n-\nt\nitut f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung, Dortmund) \nschadet Ern\u00e4hrung mit Fast Food und Soft Drinks nur, wenn diese nahezu aus -\nschlie\u00dflich den Speiseplan beherrscht. Bei einmal w\u00f6chentlichem Verzehr ist nichts zu bef\u00fcrchten. Prof. Beate Herpertz-Dahl -\nmann (Klinik f\u00fcr Psychiatrie, Psychoso -\nmatik und Psychotherapie des Kinder- und Jugendalters der Uniklinik RWTH Aachen) forderte im zweiten Vortrag ihre \nDie diesj\u00e4hrigen wissenschaftlichen \nLeiter Dr. Burkhard Ruppert  und Michael Achenbach49. Jg. (2018) Nr . 6/18  | 351\nFORUMZuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf, alles zu \nvergessen, was sie je zu Bulimie und Ano -\nrexie wussten. Das Bedrohlichste an bei -\nden Krankheiten sei die fehlende Einsicht in die Erkrankung. Das aktuelle Gewicht sei wichtig, aber eine zu beobachtende ra -\nsche Gewichtsabnahme sei das eigentlich Alarmierende. Kennzeichen der Bulimie seien die Fressattacken, auch wenn Er -\nbrechen nur h\u00f6chstens einmal pro Wo -\nche auftrete, sei es wegen der Attacken eine Bulimie, diese wiederum geh\u00f6re zu den Krankheiten, die wesentlich zur Le -\nbensverk\u00fcrzung beitragen. Nach so viel Neuem war Prof. Klaus-Michael Kellers (Kinder- und Jugendmedizin der DKD Helios Klinik Wiesbaden) Vortrag genau passend. Was man schon immer \u00fcber Z\u00f6liakie zu wissen glaubte und was man heute wirklich wei\u00df, stellte er klar struk -\nturiert und hervorragend dar.\nNach diesem \u201eBauch-Block\u201c wechsel -\nten die Themen zu einer weiteren Dom\u00e4 -\nne der Jugendmedizin, der Skelettreifung. Dr. Gerd Ganser (Klinik f\u00fcr Kinder- und Jugendrheumatologie im St. Josef-Stift Sendenhorst) referierte \u00fcber Verlaufsfor -\nmen und Differenzialdiagnosen rheuma -\ntischer Erkrankungen im Kindes- und Jugendalter; allein die vielen Unterfor -\nmen gelte es immer wieder voneinander abzugrenzen. Es gebe viel zu wissen und nicht vergessen sollte man: gute p\u00e4diat -\nrische Rheumatologen beherrschen diese komplexe Materie. \nWie oft werden wir mit chronischen \nSchmerzen in der Praxis konfrontiert? Ob dann alles Psycho sei, hatten wir Prof Boris Zernikow (Kinderschmerztherapie und P\u00e4diatrische Palliativmedizin Vesti -\nsche Kinder- und Jugendklinik Datteln Universit\u00e4t Witten/Herdecke) gefragt. Chronischer und akuter Schmerz h\u00e4tten wenig gemeinsam, vergleichbar der ge -\nmeinsamen Form von Banane und Cur -\nrywurst, die aber sonst nichts gemein h\u00e4t -\nten, sagte der Referent. Dem chronischen Schmerz fehle die Warnfunktion, die Schmerzschwelle sei subjektiv, bildgeben -\nde Verfahren k\u00f6nnten diese Schmerzen oft nicht erkl\u00e4ren. Zur Abkl\u00e4rung geh\u00f6re eine bio-psycho-soziale Herangehenswei -\nse, eine Unterst\u00fctzung seien Frageb\u00f6gen, z. B. die der Homepage der Klinik in Dat -\nteln. Der Kinderorthop\u00e4de Prof. RichardPlaczek (Orthop\u00e4dische-unfallchirur -\ngische Poliklinik der Universit\u00e4t Bonn,Kinder- und Neuroorthop\u00e4die) rundetedie Vortr\u00e4ge zum Skelett ab. Er verwiesauf die Probleme der Diagnostik beim Scheuermann, etwa darauf, dass es ohne R\u00f6ntgenbild keine Diagnose geben d\u00fcrfe, und letztliche auf die S2k Leitlinie: Algo -\nrithmus zur differenzialdiagnostischen Abkl\u00e4rung eines onkologischen Leitsym -\nptoms: Muskuloskelettale Schmerzen bei Kindern und Jugendlichen.\nNach der Mittagspause wurde es dann \ninternistisch. Nach Dr. Markus Kr\u00fcger (Kinder- und Jugendarzt, Endokrinolo -\ngie Klinik Filderstadt) zeigt der Diabetes mellitus den st\u00e4rksten Zuwachs an chro -\nnischen Erkrankungen bei Jugendlichen. Nicht der Blutzucker sei das Problem, sondern das Leben mit Diabetes. Um die psychosozialen Alltagslasten der Patienten mit Diabetes besser zu verste -\nhen, muss in der Filderklinik jeder neue Mitarbeiter drei Tage lang so leben, als habe er Diabetes: regelm\u00e4\u00dfig essen, re -\ngelm\u00e4\u00dfige Blutzuckerkontrollen, regel -\nm\u00e4\u00dfiger Schlaf, etc... Manche ben\u00f6tigen drei Monate, um dieses \u201cSpiel\u201c in ihren Arbeitsalltag zu integrieren. Nach Neu -\nerkrankung, so der Referent weiter, w\u00fcr -\nde zu sehr auf die organischen Probleme geachtet, aber wirkliche Sorge bereite es, wenn die psychosomatischen Komorbi -\ndit\u00e4ten zunehmen oder die Betroffenen die Neuerkrankung scheinbar unbe -\nk\u00fcmmert hinnehmen. \nLeichte Blutdruckerh\u00f6hung ist nach \nProf. Wolfgang Rascher (Kinder- und Ju -\ngendklinik, Universit\u00e4t Erlangen) doch gef\u00e4hrlicher als bislang angenommen. Dies habe Auswirkungen auf die Nor -\nmierung der Perzentilen. Die Diskussi -\non ist nicht abgeschlossen. Die Zunah -\nme der diagnostizierten Zysten in der Schilddr\u00fcse erkl\u00e4rte Dr. Erwin Lankes (Kinder- und Jugendarzt, Endokrinolo -\ngie, Ambulantes Gesundheitszentrum der Charit\u00e9, Berlin) mit der gestiegenen Diagnostik bei der J1. Zur weiteren qua -\nlifizierten Therapieabsch\u00e4tzung geh\u00f6re viel Erfahrung. Es w\u00fcrde insgesamt zu oft operiert, die Feinnadelbiopsie sei aktuell in der Alltagsroutine nicht um -\nsetzbar.\nAbschlie\u00dfend tr\u00e4gt Dr. Martina Mil -\nlner-Uhlemann (Kinder- und Jugend -\n\u00e4rztin, Allergologie, Stuttgart) Wissens -\nwertes zur Subcutatanen Immuntherapie (SCIT) vor. Die SCIT sei nach den EAACI Guidelines eine sichere und wirkungsvol -\nle Immuntherapie. Sie k\u00f6nne aber nicht prim\u00e4r-pr\u00e4ventiv eingesetzt werden, bei Nahrungsmittelallergien habe sie sich nur in Studien bew\u00e4hrt. Der gr\u00f6\u00dfte Nut -\nzen bestehe bei allergischen Erkrankun -\ngen der oberen Luftwege. Mehr zu dem Thema bei der Studie \u201cGr\u00e4serdschungel\u201c (www.hyposensibilisierung-paed.de)  und \nbei: 15th International Paul-Ehrlich-Se -\nminar (IPES 2017): Allergen Products for Diagnosis and Therapy: Regulation and Science.\nDr. Uwe B\u00fcsching\n33611 BielefeldE-Mail: ubbbs@gmx.de\nRe\nd: ReH\nEin Kongress bietet vieles: Wissenswertes, Erlebnisse und gute Gespr\u00e4che352 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nFORUMDr. R\u00fcdiger Szczepanski\nErwachsen werden mit ModuS: Fit f\u00fcr den Wechsel \u2013 \nTransitionsmodul im Modularen Schulungsprogramm f\u00fcr chronisch kranke Jugendliche (ModuS-T)\nGef\u00f6rdert vom BMG im Rahmen der Strategie der Bundesregierung zur F\u00f6rderung der Kindergesundheit, F\u00f6rderkennzeichnung: IA5-2512FSB121//314-123006/21  \n(Projektzeit: 01.03.2013 bis 31.08.2017; Projektleitung: Dr. R. Szczepanski)\nHintergrund und Projektbeschreibung\nDer \u00dcbergang in das Erwachsenenle -\nben ist f\u00fcr chronisch kranke Jugendliche \nmit zahlreichen Risiken behaftet, wie z.B. einer Verschlechterung der Gesund -\nheitsversorgung. Trotz dieser seit langembekannten Problematik fehlt es an Struk -\nturen und Hilfen zur Unterst\u00fctzung derJugendlichen und ihrer Familien (vgl.M\u00fcther et al. 2014). Im Rahmen der Stra -\ntegie der Bundesregierung zur F\u00f6rderungder Kindergesundheit sollte daher einPatientenschulungsprogramm entwickeltwerden, das zur Vorbereitung der Famili -\nen auf die Transition beitr\u00e4gt.\nZiel des Projektes \u201eErwachsenwerden \nmit ModuS : Fit f\u00fcr den Wechsel\u201c ( Mo-\nduS-T ) war es, einen derartigen Work -\nshop f\u00fcr Jugendliche und ihre Eltern zu entwickeln und zu erproben.\nFolgende Fragestellungen sollten dabei \nbeantwortet werden:\u2022\nK\n\u00f6nnen durch einen 1,5t\u00e4gigen Work -\nshop transitionsrelevantes Wissen und Transitionskompetenzen von Jugend-lichen langfristig gesteigert werden?\u2022\nH\nat die Schulung Einfluss auf die\n\u00dcbernahme von Verantwortung f\u00fcrdie eigene Krankheit und die aktivePatientenbeteiligung?\n\u2022\nW\nelche Bed\u00fcrfnisse haben Jugendliche \nhinsichtlich der Transition?\n\u2022P\nrofitieren Eltern von dem angeglie -\nderten Elternworkshop?Der Workshop basiert auf den Prin -\nzipien des modularen Schulungspro -\ngramms ModuS (Ernst & Szczepanski \n2017), d.h. er besteht aus krankheitsspe -\nzifischen und \u2013\u00fcbergreifenden Modulen und ist auf das Empowerment der Teil -\nnehmenden ausgerichtet. Themen des Jugendworkshops  sind u.a. der Transfer \nin die Erwachsenenmedizin, sozialrecht -\nliche \u00c4nderungen, Ausbildung/Beruf sowie das Selbst\u00e4ndigwerden mit der Er -\nkrankung. \nDie Themen f\u00fcr die Eltern umfass -\nten Arztwechsel, sozialrechtliche \u00c4n -\nderungen, Loslassen und Unterst\u00fctzen der Jugendlichen. Zur Begleitung und Nachbereitung der Workshops wurde die Internetseite www.between-kompas.de \nentwickelt.\nDurchf\u00fchrung\nDie Schulung wurde auf Basis von Fo -\nkusgruppeninterviews mit Jugendlichen (s. Bomba et al. 2017) und Interviews mit Expertinnen und Experten in einem in -\nterdisziplin\u00e4ren Team entwickelt zusam -\nmen mit der Arbeitsgruppe \u201eF\u00f6rderung der Gesundheitsversorgungskompetenz von Jugendlichen mit chronischen Er -\nkrankungen in der Transition von p\u00e4di -\natrischen zu Erwachsenenversorgungs -\nsystemen\u201c (F\u00f6rderung durch BMBF, F\u00f6r -\nderkennzeichen 01GX1005, Projektlei -\ntung: Prof. Dr. Silke Schmidt, Universit\u00e4t Greifswald).\nDie Schulung besteht aus einem \n1,5-t\u00e4gigen Workshop f\u00fcr Jugendliche und einem halbt\u00e4gigen Workshop f\u00fcr Eltern . Er ist in einer Lernzielform mit \nInhalten und Vorschl\u00e4gen zur Didaktik aufbereitet und umfasst zus\u00e4tzlich ein Trainermanual sowie Teilnehmerunter -\nlagen f\u00fcr Jugendliche (s. Ernst & Bomba 2016). ModuS-T ist f\u00fcr alle chronischen \nErkrankungen des Kindes- und Jugendal -\nters geeignet, die auch im Erwachsenen -\nalter besondere Anforderungen an die Versorgung stellen.\nErprobung von ModuS-T\nIm Zeitraum von Juni 2013 bis Novem -\nber 2014 wurden 45 ModuS-T -Workshops \ndurchgef\u00fchrt, davon 7 station\u00e4r in der Rehabilitation (vgl. Ernst & Szczepn -\nski 2016). An der Durchf\u00fchrung waren bundesweit 33 Arztpraxen, Spezialam -\nbulanzen an Krankenh\u00e4usern, Rehabi -\nlitationskliniken und Selbsthilfevereini -\ngungen beteiligt. Insgesamt konnten 14 verschiedene Indikationen einbezogen werden. Darunter waren nicht nur h\u00e4u -\nfige Krankheiten wie Asthma und Neu -\nrodermitis, sondern auch seltene wie Phenylketonurie, \u00d6sophagusatresie und Zustand nach Organtransplantation. Die Workshops fanden in Gruppen zwischen 3-12 Personen statt.\nEvaluation\nIn einem prospektiven, kontrollier -\nten Design wurde das Programm multi -\nzentrisch \u00fcberpr\u00fcft. Neben qualitativen Fokusgruppeninterviews f\u00fcllten die Ju -\ngendlichen und ihre Eltern zu Beginn des Workshops und 4 Wochen sp\u00e4ter standar -\ndisierte Frageb\u00f6gen u.a. zum transitions -\nrelevanten Wissen, zur Transitionskom -\npetenz, zur aktiven Patientenbeteiligung und zur gesundheitsbezogenen Lebens -\nqualit\u00e4t aus. Eine Nachbefragung der Ju -\ngendlichen erfolgte online nach 2 Jahren.  49. Jg. (2018) Nr. 6/18 | 355\nFORUMZu diesem Zeitpunkt wurden neben den \no.g. Parametern auch die bisherigen Tran -\nsitionserfahrungen erfragt.\nF\u00fcr die Studie wurden alle in Frage \nkommenden Jugendlichen angesprochen. \nEinschlusskriterien  waren:\n\u2022 chronisch somatische Krankheit (aus \ndem psychiatrischen Spektrum nur \nADHS) und \n\u2022 Alter zwischen 15-24 Jahren. \nAusschlusskriterien  waren:\n\u2022 mangelnde Schulungsf\u00e4higkeit (z.B. \nmind. Hauptschulniveau) und -bereit -\nschaft, \n\u2022 mangelnde Deutschkenntnisse. \nDie Randomisierung ergab sich durch \nden vom Zentrum vorab festgelegten \nWorkshoptermin. Familien, die an dem \nTermin konnten, wurden der Interventi -\nonsgruppe (IG) zugeordnet, die anderen \nder Kontrollgruppe (KG).\nGender Mainstreaming\nBei den vorgeschalteten Fokusinter -\nviews \u00e4u\u00dferten die Jugendlichen den \nWunsch nach einer gemischtgeschlecht -\nlichen Schulung (Bomba et al. 2017). Bei \nder Durchf\u00fchrung der Workshops wur -\nden daher nur f\u00fcr Teile des Doc special \n(Lernziel J8 \u201eDie Jugendlichen k\u00f6nnen \nkrankheitsbedingte Besonderheiten f\u00fcr \nPartnerschaft, Sexualit\u00e4t und Familien -\nplanung nennen\u201c) die Ber\u00fccksichtigung \nvon Genderaspekten empfohlen. F\u00fcr eine \noffene Gespr\u00e4chsatmosph\u00e4re k\u00f6nnen bei \ndiesem Lernziel eine getrennt geschlecht -\nliche Bearbeitung und eine Teilung in \naltershomogene Kleingruppen sinnvoll \nsein. In den durchgef\u00fchrten Workshops \nwurde davon kaum Gebrauch gemacht.\nBei den Elternworkshops wurden ex -\nplizit beide Elternteile eingeladen. Eine \ngemeinsame Teilnahme f\u00f6rdert die Paar -\nbeziehung und das Probleml\u00f6sen in den \nFamilien. Wie bei anderen Schulungen \nzeigte sich jedoch, dass \u00fcberwiegend M\u00fct -\nter an den Workshops teilnahmen. Wei -\ntere Aspekte, die den Bereich des Gender \nMainstreamings betreffen, haben sich \nnicht ergeben.\nErgebnisse\nIm ambulanten Bereich nahmen ins -\ngesamt 300 Jugendliche  (mittleres Alter \n17.6 Jahre; 47 % weiblich; IG:166/ KG:134) \nmit ihren Familien teil. Die R\u00fccklaufquo -\nte nach 2 Jahren lag bei 60 % (N= 181; IG:109/ KG:72; mittleres Alter 20.0 Jahre; \n46 % weiblich).\nInsgesamt wurde ModuS-T von den \nJugendlichen und ihren Eltern gut ange -\nnommen und als hilfreich eingesch\u00e4tzt. \nInhaltlich wurden insbesondere die In -\nformationen zu sozialrechtlichen Frage -\nstellungen besonders positiv bewertet. \nDidaktisch kamen der Austausch mit \nanderen Betroffenen sowie das Gespr\u00e4ch \nmit einem jungen Erwachsenen mit der \ngleichen Erkrankung besonders gut an.\n4 Wochen nach der Intervention \nzeigte sich eine signifikante Verbesse -\nrung des transitionsrelevanten Wissens \nder Jugendlichen und der Eltern der IG. \nGleichzeitig konnten die Transitionskom -\npetenzen der Jugendlichen und die aktive \nPatientenbeteiligung der Jugendlichen \ngesteigert werden (alle p<0.001; Menrath/\nErnst et al.2018). In der Nachbefragung \nnach 2\u00a0 Jahren konnte gezeigt werden, \ndass die kurzfristigen Effekte von ModuS-\nT auch im Langzeitverlauf stabil blieben \nund die IG der KG in allen transitionsbe -\nzogenen Parametern \u00fcberlegen war (alle \np < 0.001). In der IG hatten zudem mehr \nder Teilnehmenden die Verantwortung \nf\u00fcr ihre Krankheit \u00fcbernommen. Keine \nEffekte zeigten sich bei umfassenderen \nParametern wie Lebensqualit\u00e4t und -zu-\nfriedenheit.\nDie Teilnehmenden, die zur 2-Jahres-\nKatamnese den Transfer mittlerweile \nvollzogen hatten (n=121; 55 %), zeigten \nsich gr\u00f6\u00dftenteils zufrieden mit der \nSituation beim neuen Arzt (87 % min -\ndestens genauso zufrieden mit dem Er -\nwachsenenarzt; 88 % mindestens gleiche \nVersorgungsqualit\u00e4t). Dennoch w\u00fcnsch -\nte sich der \u00fcberwiegende Teil Unterst\u00fct -\nzungsangebote f\u00fcr den Transitionspro -\nzess wie intensive Beratung durch den \nKinder- und Jugendarzt (69 % wichtig bis \nsehr wichtig), Patientenschulung (56 %) \nund pers\u00f6nliches Coaching (20 %). \nDurch die Auswahl der Befragungsstich -\nprobe (60 % hatten an einer Transitions -\nschulung teilgenommen) sind diese Da -\nten selektiv.\nVerbesserungsbedarfe  zeigten sich \nnur bei der Elternschulung. Diese war \nzun\u00e4chst auf 4 Unterrichtseinheiten (UE) \nbeschr\u00e4nkt, was von vielen Eltern als zu \nkurz beurteilt wurde. Der abschlie\u00dfende \nElternworkshop wurde daher auf 6 UE \nerweitert. Als problematisch erwies sich \nzudem die Rekrutierung der Jugendli -\nchen.  Viele Workshops mussten wegen mangelnder Teilnehmerzahl abgesagt \nwerden. Zuk\u00fcnftig sollten daher Strate -\ngien diskutiert werden, wie Jugendliche \nst\u00e4rker f\u00fcr Transitionsangebote motiviert \nwerden k\u00f6nnen.\nFazit und Ausblick\nZusammenfassend kann festgestellt \nwerden, dass sich der generische Schu -\nlungsansatz von ModuS-T hinsichtlich \nAkzeptanz, Machbarkeit und Effektivit\u00e4t \nauch im Langzeitverlauf bew\u00e4hrt hat. Zu -\nk\u00fcnftig gilt es, Strukturen zu etablieren, \num vielen Familien eine vergleichbare \nUnterst\u00fctzung in dieser besonderen Le -\nbensphase anbieten zu k\u00f6nnen.\nModuS-T kann dabei als Basis be -\ntrachtet werden, die je nach Besonder -\nheiten der Indikation, regionalen Gege -\nbenheiten und individuellen Bedarfen \nder Familien angepasst und ggf. um ein \npers\u00f6nliches Coaching erweitert werden \nkann. Es ersetzt keine intensive haus- \nbzw. kinder- und jugend\u00e4rztliche Bera -\ntung.\nAuch nach Abschluss des Projektes \nwird ModuS-T an verschiedenen Klini -\nken, Rehaeinrichtungen und Angeboten \nder Selbsthilfe weiter fortgef\u00fchrt und \nauch die Internetseite www.between-\nkompas.de steht weiter f\u00fcr Familien zur \nVerf\u00fcgung. Dar\u00fcber hinaus findet eine \nWeiterentwicklung von ModuS-T aktu -\nell gleich in zwei InnovationsfondPro -\njekten statt. Im Rahmen von TransFIT  \n(Konsortalf\u00fchrer: Techniker Kranken -\nkasse) sollen die Workshops mit einem \nCase-Management analog dem Berliner \nTransitionsprogramm (vgl. M\u00fcther et al. \n2014) kombiniert werden und um einen \nKurz-Workshop f\u00fcr j\u00fcngere Teilnehmer \nund ihre Eltern erweitert werden. In dem \nProjekt AOKtrio (Konsortalf\u00fchrer: AOK \nNiedersachsen) soll ModuS-T in eine \nniederschwellige Online-Schulung \u00fcber -\nf\u00fchrt und erprobt werden.\nLiteratur beim Verfasser.\nKorrespondenzanschrift:\nDr. R\u00fcdiger Szczepanski\nProjekt ModuS\nKINDERHOSPITAL OSNABR\u00dcCK  \nam Sch\u00f6lerberg\nE-Mail: szczepanski@kinderhospital.de\nRed.: WH356 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nFORUMDr. Thomas Kauth\nGeMuKi startet in Baden-W\u00fcrttemberg\nInnovatives Pr\u00e4ventionsprojekt zur perinatalen Programmierung // In dem Forschungsprojekt \n\u201eGemeinsam gesund: Vorsorge plus f\u00fcr Mutter und Kind\u201c (GeMuKi) geht es um die St\u00e4rkung der fach\u00fcbergreifenden Gesundheitsberatung f\u00fcr Schwangere und junge Eltern, also um \u201ePr\u00e4vention von Anfang an\u201c. Bei erfolgreichem Verlauf in Baden-W\u00fcrttemberg soll die neue Versorgungsform deutschlandweit ausgerollt werden.\nUmsetzung des Pr\u00e4ventionsgesetzes unter Einbeziehung wissenschaftlicher Erkenntnisse\nDas Thema Pr\u00e4vention erf\u00e4hrt seit der \nVerabschiedung des Pr\u00e4ventionsgeset -\nzes einen deutlichen Aufschwung. In der \nPraxis bleibt die Arbeit in diesem Hand -\nlungsfeld jedoch nach wie vor eine Her -\nausforderung. Neue wissenschaftliche Erkenntnisse verdeutlichen eindrucks -\nvoll den Stellenwert eines gesundheits -\nf\u00f6rdernden Lebensstils \u2013 insbesondere w\u00e4hrend der Schwangerschaft und in den ersten Lebensjahren. So wird in den \u201eers -\nten 1.000 Tagen\u201c (Konzeption bis zweiter Geburtstag) der Stoffwechsel des Kindes ma\u00dfgeblich gepr\u00e4gt. Die \u201eperinatale Pro -\ngrammierung\u201c spielt im Hinblick auf Ge -\nwichtsentwicklung und Gesundheit des Kindes eine entscheidende Rolle \u2013 f\u00fcr das ganze Leben. \nAusgewogene Ern\u00e4hrung, Verzicht \nauf Alkohol und Nikotin, regelm\u00e4\u00dfige k\u00f6rperliche Bewegung, einhergehend mit angemessener Gewichtszunahme in der Schwangerschaft wirken positiv auf die Gesundheit von Mutter und Kind. Die -\nse Themen finden im Rahmen der Vor -\nsorgeuntersuchungen bei Frauen\u00e4rzten, Hebammen sowie Kinder- und Jugend -\n\u00e4rzten bisher noch zu wenig Beachtung, was bei den (werdenden) Eltern oft zu gro\u00dfer Unsicherheit f\u00fchrt. Dies verdeut -\nlicht die Notwendigkeit, einheitliche, widerspruchsfreie und wissenschaftlich fundierte Pr\u00e4ventionsbotschaften fl\u00e4-chendeckend und systematisch zu veran -\nkern.\nGeMuKi: Gesund von Anfang an\nDas Projekt GeMuKi  baut auf den Er -\ngebnissen und Erkenntnissen des erfolg -\nreich abgeschlossenen Vorl\u00e4uferprojekts \u201e9+12 - Gemeinsam gesund in Schwan -\ngerschaft und erstem Lebensjahr\u201c auf, das 2012 \u2013 2014 im Landkreis Ludwigs -\nburg erprobt wurde. Ziel des \u201eLeucht -\nturmprojektes\u201c GeMuKi  ist die F\u00f6rde -\nrung der Gesundheit des Kindes und seiner Mutter. \nIm Rahmen der \u00fcblichen gesetzlichen \nVorsorgeuntersuchungen  in Schwan -\ngerschaft und fr\u00fchem Kindesalter sollen werdende bzw. junge Eltern von Frau -\nenarzt, Hebamme sowie Kinder- und Jugendarzt  \u00fcber Ern\u00e4hrung, Bewegung \nund gesunden Lebensstil individuell und f\u00e4cher\u00fcbergreifend beraten werden. \nAls Basis dienen die wissenschaftlich \nfundierten Handlungsempfehlungen des Netzwerks \u201eGesund ins Leben\u201c , die von \nden beteiligten Berufsgruppen entwickelt wurden. Somit wird GeMuKi  in die be -\nreits bestehenden und etablierten Struk -\nturen der Routineversorgung eingebettet. Auf diese Weise soll eine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Ge -\nwichtszunahme in der Schwangerschaft nachhaltig vermieden und das Risiko f\u00fcr \u00dcbergewicht und chronische Krankhei -\nten verringert werden. GeMuKi  hat das \nPotenzial, einen wesentlichen Beitrag zur Weiterentwicklung des Gesundheitssys -\ntems gem\u00e4\u00df des neuen nationalen Ge -\nsundheitsziels \u201eGesundheit rund um die Geburt\u201c zu leisten. Ablauf, Motivation und Vorteile \nf\u00fcr die Teilnehmer\nGeMuKi  wird als Interventionsstudie \n(Cluster-RCT) in acht Regionen in Ba-\nden-W\u00fcrttemberg durchgef\u00fchrt (siehe \nunten) und startet in der zweiten Jahres -\nh\u00e4lfte 2018 . Die Frauen in den Interven -\ntionsregionen erhalten zw\u00f6lf standardi-sierte Beratungsgespr\u00e4che w\u00e4hrend der Schwangerschaft, in der Stillzeit sowie in den ersten zwei Jahren nach der Entbin -\ndung. \nF\u00fcr diese Beratungen werden Frauen -\n\u00e4rzte, Kinder- und Jugend\u00e4rzte, medizi -\nnische Fachangestellte und Hebammen zuvor im Rahmen einer Fortbildung ge -\nschult. Dabei liegt ein besonderer Fokus auf der Methode der \u201eMotivierenden Gespr\u00e4chsf\u00fchrung\u201c. Eine speziell entwi -\nckelte Datenplattform (GeMuKi-Assist) unterst\u00fctzt diesen Beratungsprozess. Die Nutzung dieses wirkungsvollen Bera -\ntungsinstruments sowie der weitere Zu -\nwachs an Kompetenz bei den Fachakteu -\nren f\u00fchren langfristig zu zufriedeneren und ges\u00fcnderen Patienten. In den Ver -\ngleichsregionen nehmen die Schwange -\nren bzw. jungen Familien an den \u00fcblichen Vorsorgeuntersuchungen teil, um auf die -\nse Weise die Wirksamkeit von GeMuKi zu \u00fcberpr\u00fcfen. Bei erfolgreichem Verlauf soll die Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahme bundes -\nweit in die bestehende Routineversorgung f\u00fcr Schwangere und junge Familien \u00fcber -\nnommen werden.\nWer ist am Projekt beteiligt?\nDie Projektleitung (Konsortialf\u00fch-\nrung) liegt bei der Plattform Ern\u00e4hrung und Bewegung e.V. (peb). peb ist ein Zu -\nsammenschluss von Politik, Wirtschaft, Wissenschaft, Sport, Eltern und \u00c4rzten. Rund 100 Partner setzen sich aktiv f\u00fcr eine ausgewogene Ern\u00e4hrung und mehr Bewegung als wesentliche Bestandteile 49. Jg. (2018) Nr . 6/18  | 357\nFORUMeines gesundheitsf\u00f6rderlichen Lebensstils \nbei Kindern und Jugendlichen ein. \nZu den vier Konsortialpartner  von \nGeMuKi  z\u00e4hlen das \n\u2022I\nnstitut f\u00fcr Gesundheits\u00f6konomie und \nKlinische Epidemiologie (IGKE) ander Universit\u00e4tsklinik K\u00f6ln,\n\u2022\nd\nas Fraunhofer Institut f\u00fcr Offene\nKommunikationssysteme (FOKUS),\n\u2022d\nie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Ba -\nden-W\u00fcrttemberg (KVBW)\n\u2022s\nowie die BARMER als Krankenkasse.\nAls Kooperationspartner  sind\n\u2022d\nie Landes\u00e4rztekammer Baden-W\u00fcrt -\ntemberg,\n\u2022d\nie Universit\u00e4t Freiburg,\n\u2022der\n Berufsverband der Kinder- und Ju -\ngend\u00e4rzte (BVKJ; Ausschuss f\u00fcr Pr\u00e4 -\nvention und Fr\u00fchtherapie)\u2022d as Netzwerk \u201eGesund ins Leben\u201c an\nBord von GeMuKi.Das Projekt wird durch den Innovati -\nonsfonds des Gemeinsamen Bundesau -\nschusses (G-BA) im Bereich \u201eNeue Ver -\nsorgungsformen\u201c gef\u00f6rdert.\nUnterst\u00fctzung gesucht!\nSind Sie als Frauenarzt, Kinder- und \nJugendarzt oder Hebamme in einer der acht Studienregionen t\u00e4tig und haben Interesse an einer Teilnahme?Studienregionen:  Ortenaukreis, Mann\n-\nh\neim + Heidelberg + Rhein-Neckar-Kreis, \nStuttgart + Lkr Esslingen, Heilbronn + Lkr Heilbronn, Ostalbkreis, Freiburg i.\n B\nr. + \nLkr Breisgau-Hochschwarzwald, Karlsru -\nhe + Lkr Karlsruhe, Pforzheim + EnzkreisMelden Sie sich bitte bei der GeMuKi-\nProjektkoordinatorin Isabel L\u00fcck, Tele -\nfon 0174 1868384, i.lueck@pebonline.de oder Projektleiterin Dr. Anne-Madeleine Bau, Telefon 030-278797-72, am.bau@pebonline.de\nHier erhalten Sie weitere Informatio -\nnen: http://www.pebonline.de/projekte/gemuki/\nKorrespondenzanschrift:\nDr. med. Thomas KauthAusschuss f\u00fcr Pr\u00e4vention  und Fr\u00fchtherapie des BVKJ71638 LudwigsburgE-Mail: dr.t.kauth@kinderjugendarztpraxis.de\nRed.: WH\nMFA engagieren sich im bvkj,\nbvkj engagiert sich f\u00fcr MFA\nOhne Medizinische Fachangestellte \nk\u00f6nnten Kinder- und Jugendarzt -\npraxen schlie\u00dfen bzw. morgens \ngar nicht erst ihre Pforten \u00f6ffnen. MFA sind das wichtigste Kapital der niederge -\nlassenen Kinder- und Jugendarztpraxen. Der BVKJ wei\u00df das und setzt sich daher in vielf\u00e4ltiger Weise seit Jahren f\u00fcr ihre Fortbildung ein. Das Besondere an diesem Engagement: der BVKJ schafft Plattfor -\nmen wie die Website www.\n p\nraxisfieber.\nde, den \u201ePraxisfieber-Newsletter\u201c und einmal im Jahr den gro\u00dfen Seminarkon -gress \n  \u201e PRAXISfieberlive\u201c in Berlin, auf \ndenen sich die MFA selbstbestimmt aus -\ntauschen und professionalisieren k\u00f6nnen.\nVon MFAs f\u00fcr MFAs\nIm Netz bleiben die MFA ganz unter \nsich, sie bestimmen allein die Inhalte der Website und auch die des Newsletters, die Inhalte des Seminarkongresses werden ebenfalls von Medizinischen Fachange -\nstellten selbst bestimmt und zum Teil auch gestaltet. Regelm\u00e4\u00dfig einmal im Jahr trifft sich \ndazu eine Gruppe engagierter MFAs, um neue Themen zu besprechen. Mit dabei: der MFA-Beauftragte des BVKJ, Michael M\u00fchlschlegel, der die Sitzungen vorberei -\ntet und moderiert, die Journalistin Regi -\nne Hauch mit Tipps zum redaktionellen Handwerk und Eva Ebbinghaus, die Or -\nganisatorin der Klausurtagung und Ver -\nbindungsfrau der BVKJ-Gesch\u00e4ftsstelle. \nDiesmal war es mitten im April bei fast \nhochsommerlichen Temperaturen, als die Gruppe zwei Tage lang intensiv in der BVKJ-Gesch\u00e4ftsstelle in K\u00f6ln die n\u00e4chs -\nten Ausgaben des Newsletters besprach, \u00fcber die Neuauflage eines Sonderheftes diskutierte und \u00fcber neue Seminarthe -\nmen f\u00fcr den Kongress nachdachte. Das Ergebnis: K\u00f6nnen alle MFAs und nat\u00fcr -\nlich auch die Praxisinhaber und -inhabe -\nrinnen im n\u00e4chsten Newsletter oder im Programmheft von \u201ePRAXISfieber-live\u201c lesen oder - noch besser - live erleben in Berlin \u2013 es lohnt sich f\u00fcr alle Seiten!\nDr. Michael M\u00fchlschlegel\n74378 LauffenE-Mail: michaelandreas@t-online.de\nRed: ReH\nDas Redaktionsteam zwischen zwei TOP.358 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nFORUMBerlin, Berlin \u2013 wir fahren nach Berlin\nEigentlich ist das der Schlachtruf der Fu\u00dfballfans, deren Club sich f\u00fcrs DFB Pokalfinale, das jedes Jahr \nin Berlin stattfindet, qualifiziert hat.\nEs k\u00f6nnte aber auch der neue Schlacht -\nruf der Kinder- und Jugendarztpra -\nxen in Deutschland sein:\nDie \u00c4rztinnen und \u00c4rzte gehen zum \nKinder- und Jugend\u00e4rztetag, die MFAs \nzum Kongress \u201ePRAXISfieber-live\u201c , der \nparallel dazu stattfindet.\n\u201ePsychsomatik\u201c ist das Leitthema in \ndiesem Jahr \u2013 es gibt wohl keine Praxis, die nicht t\u00e4glich mit Symptomen wie \u201eim -\nmer wieder Bauchweh\u201c oder \u201eimmer wie -\nder Kopfweh\u201c konfrontiert wird und die nicht selten eine Herausforderungen f\u00fcr uns sind. Neben Vortr\u00e4gen  zu diesem Themen -\nkomplex gibt es auch wieder Seminare zu den unterschiedlichsten Themen. \nAuch bei den MFAs geht es um das \nLeitthema des Kongresses \u2013 und au -\n\u00dferdem k\u00f6nnen sie an den beiden Tagen an vier Seminaren teilnehmen \u2013 bei gut 30\u00a0Seminaren keine leichte Aufgabe.\nWas Sie davon haben?? Zun\u00e4chst eine \nkonzentrierte hochkar\u00e4tige Fortbildung an zwei Tagen f\u00fcr Sie und Ihre Mitar -\nbeiterinnen \u2013 und Ihnen bleibt abends noch genug Zeit, gemeinsam aus dem kulturellen Angebot in Berlin etwas auzuw\u00e4hlen \u2013 einfach mal ein Betriebs -\nausflug der etwas anderen Art. \nNebenbei bemerkt: Fortbildungskos -\nten sind steuerlich absetzbar.\nAlso \u2013 was hindert Sie? Kommen Sie \nvom 22. 06.-24.06.  nach Berlin \u2013 wir Or -\nganisatoren freuen uns auf Sie und Ihre Mitarbeiterinnen!\nKorrespondenzadresse:\nDr. med. Michael M\u00fchlschlegel74348 Lauffen, E-Mail: michaelandreas@  \nt-online.de\n R\ned.: WHPreis f\u00fcr exzellente Weiterbildung\nIm Sozialgesetzbuch ist die F\u00f6rderung der Weiterbildung (SGB V \u00a7\n 7\n5a) \nmittlerweile gesetzlich verbrieft. Ziel \nist, die grundversorgenden Fachrichtun-gen zu st\u00e4rken und mehr Anreize f\u00fcr eine Weiterbildung im ambulanten Ver -\nsorgungssektor zu setzen. Dieses Ziel m\u00f6chte der Berufsverband der Kinder- und Jugend\u00e4rzte (BVKJ) zus\u00e4tzlich f\u00f6r -\ndern und hat in diesem Jahr erstmalig ei -\nnen \u201ePreis f\u00fcr exzellente Weiterbildung\u201c ausgelobt. \nMit dem Preis sollen besonders gro\u00dfe \nVerdienste im Bereich der p\u00e4diatrischen Weiterbildung und damit die Verbreitung innovativer Weiterbildungskonzepte und -strukturen anerkannt werden.\nWeiterbildung im Zeitalter von \n\u00d6konomiesierungs  \nzw\u00e4ngen\nWeiterbildung kostet Zeit und Geld. \nBeide sind knapp geworden durch die \nwachsende \u00d6konomisierung in der Medi -\nzin. Wo qualitativ hochwertige Weiterbil -\ndungskonzepte bestehen, verdanken sich diese meist gro\u00dfem pers\u00f6nlichen Zeit- und Energieeinsatz. Der BVKJ m\u00f6ch -\nte diesen Einsatz f\u00fcr die Zukunft der P\u00e4diatrie mit dem neu geschaffenen Preis w\u00fcrdigen und \u00f6ffentlich machen \u2013 in der Hoffnung, dass in Zukunft trotz aller \u00d6konomisierungszw\u00e4nge wieder mehr Zeit f\u00fcr eine fundierte Weiterbildung der zuk\u00fcnftigen Kinder- und Jugend\u00e4rzte und -\u00e4rztinnen bereit gestellt wird. Denn die Qualit\u00e4tsstandards in der p\u00e4diatri -\nschen Weiterbildung k\u00f6nnen nur durch eine ausgezeichnete Weiterbildungsarbeit weiter angehoben werden.\nBis zum 01.07.2018 k\u00f6nnen sich vom \nMaximalversorger \u00fcber die Einzelpraxis bis hin zu allen in der p\u00e4diatrischen Wei -\nterbildung aktiven Einrichtungen und Personen bewerben. Besonders ber\u00fcck -\nsichtigt werden Weiterbildungsverb\u00fcnde verschiedener Weiterbildungs\u00e4ste, z.\n B\n. \nKliniken, die sich mit Praxen vernetzen. Aber auch Kooperationen mit p\u00e4diatri -\nschen Schwerpunkteinrichtungen, fach -\nfremden Abteilungen oder praktischen Ausbildungszentren wie z.\n B\n. Skills Labs \nsollen hervorgehoben werden. \nBewerben k\u00f6nnen sich Einrichtungen \nund Personen pers\u00f6nlich. Ebenso m\u00f6g -\nlich sind Vorschl\u00e4ge Dritter. \nHier gehts zur Bewerbung:\nDie Ausschreibungsunterlagen f\u00fcr den \u201ePreis f\u00fcr exzellente Weiterbildung\u201c erhalten Sie auf Anfrage unter weiterbildungspreis@uminfo.de\nDr. Sebastian Bartels\nBVKJ Assistentensprecher56073 KoblenzE-Mail: s.bartels@daad-alumni.de\nRed.: ReH\nAchtung Praxisteam\nFoto: \u00a9 phonlamaiphoto \u2013 Fotolia.com49. Jg. (2018) Nr . 6/18  | 359\nFORUMKlinik-Weiterbildung \u2013 Pr\u00e4miertes digitales \nFort- und Weiterbildungskonzept\nKrankenh\u00e4user gelten als Hoch -\nrisikoorganisation, in denen an -\nspruchsvolle T\u00e4tigkeiten unter \nZeitdruck durchgef\u00fchrt werden. Dies \nmacht die Behandlung von Patienten fehleranf\u00e4llig. Nur ein st\u00e4ndig sich wei -\nterbildendes Gesundheitswesen kann Pa -\ntienten davor sch\u00fctzen. Die Krankenhaus D\u00fcren gem. GmbH hat daher gemeinsam mit Zientz MultiMedia an der Entwick -\nlung des E-Learning-Programms Klinik-Weiterbildung mitgewirkt. Daf\u00fcr gab es jetzt den Management & Krankenhaus Award 2018. Mit dem Preis wurde ein in -\nnovatives digitales Lernkonzept pr\u00e4miert, das individuelle Inhalte in Kombination mit Fragen- und Antworten in der Form des E-Learnings abbildet. Klinik-Weiterbildung unterscheidet \nsich von anderen E-Learning-Angeboten durch die sehr einfache Handhabung und die M\u00f6glichkeit, eigens zugeschnittene Inhalte abzubilden. \nDie Besonderheit des Konzepts: Auf \nKlinik-Weiterbildung gibt es keine ferti -\ngen Kurse. Ein Kurs zum Thema Brand -\nschutz etwa sollte die Fluchtwege des eige -\nnen Hauses zeigen und eventuell auch das Evakuierungskonzept zum Download zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ebenso innovativ ist die Identifikation mit im Kurs sichtba -\nren Arbeitskollegen anstatt mit fremden Darstellern bzw. Referenten.\nInfo: www.klinik-weiterbildung.de \nReH\nProf. Dr. Stefan Schr\u00f6der (links) und \nDipl.-Ing. Winfried Zientz bei der Vor -\nstellung von Klinik-Weiterbildung. \nFoto: \u00a9 Panknin\n4292 Kinder wurden im Jahr 2016 \nam Herzen operiert\n4\u00a0292 Kinder im Alter bis einschlie\u00df -\nlich 13 Jahren mussten sich nach An -\ngaben des Statistischen Bundesamts \nim Jahr 2016 in einem Krankenhaus in Deutschland einer Operation am Herzen unterziehen: 5,7 Prozent mehr Kinder als vor zehn Jahren. 61 Prozent der im Jahr 2016 am Herzen operierten Kinder  \nwaren noch kein Jahr alt.am Herzen bei angeborenen  A nomalien \n(1\u00a0550 Ma\u00dfnahmen).\u00a0\nIm Durchschnitt lagen die jungen Pa -\ntientinnen und Patienten w\u00e4hrend ihrer Behandlung 27 Tage im Krankenhaus.\u00a0\nQuelle: Destatis\nRed: ReHInsgesamt wurden bei den Kindern im \nAlter bis einschlie\u00dflich 13 Jahren 11 175 \noperative Ma\u00dfnahmen am Herzen durch -\ngef\u00fchrt. Hierzu geh\u00f6rten vor allem die plastische Rekonstruktion der Herzschei -\ndewand bei angeborenen Herzfehlern (2\u00a0349 Ma\u00dfnahmen), Operationen bei an -\ngeborenen Gef\u00e4\u00dfanomalien (1\u00a0936 Ma\u00df -\nnahmen) und andere operative Eingriffe Zahl des Monats\nMED-CL-37982_Teaseranzeige_178x60_RZ.indd   7 07.12.15   10:41360 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nFORUMSport f\u00fcr herzkranke Kinder: \n\u201eSo normal und so viel wie m\u00f6glich\u201c\nAuch herzkranke Kinder sollten \nihren nat\u00fcrlichen Bewegungs -\ndrang ausleben d\u00fcrfen und m\u00f6g -\nlichst keine Einschr\u00e4nkungen erfahren,\u201c sagt Prof. Dr. Birna Bjarnason-Wehrens vom Institut f\u00fcr Kreislaufforschung und Sportmedizin der Deutschen Sporthoch -\nschule K\u00f6ln. Denn die Bewegungs- und Wahrnehmungserfahrungen bestimmen ma\u00dfgeblich die k\u00f6rperliche und motori -\nsche Entwicklung. Dar\u00fcber hinaus sind sie entscheidend f\u00fcr die Entfaltung psy -\nchosozialer, emotionaler und kognitiver F\u00e4higkeiten. Durch Bewegung \u201eerleben\u201c Kinder sich gewisserma\u00dfen selbst, eine grundlegende Voraussetzung, um Selbst -\nbewusstsein und Selbstwahrnehmung aufzubauen. Das hei\u00dft: Sobald sich die Kinder von dem Eingriff an ihrem Herzen erholt haben, sollten sie he -\nrumtollen wie alle anderen Kinder auch. Vorsicht ist nur bei wenigen von ihnen mit schwerem Herzfehler geboten. \u201eWer einen an -\ngeborenen Herzfehler hat, kann Sport treiben \u2013 mit wenigen Ausnahmen\u201c, be -\ntont auch Kai R\u00fcenbrink, Sprecher des Aktions -\nb\u00fcndnisses Angeborene Herzfehler (ABAHF). \u201eEl -\ntern raten wir zu einem Sporttauglichkeitstest, in dem der behandelnde Kin -\nderkardiologe die Belast -\nbarkeit des Kindes genau dokumentiert. Das bringt Eltern, Lehrern oder Trai -\nnern mehr Klarheit und beugt einer \u00dcberbeh\u00fctung vor.\u201c Welche sportlichen Aktivit\u00e4ten f\u00fcr ein herz-krankes Kind oder Jugend -\nlichen in Frage kommen und welche Risiken zu ber\u00fccksichtigen sind, \u201eist immer im Einzelfall vom behandelnden Kinderkar -\ndiologen zu beurteilen\u201c, so R\u00fcenbrink.\nSportverbot f\u00fcr nur  \nzwei Prozent der  \nherzkranken Kinder\nIm Vorschulalter sind vielf\u00e4ltige spiele -\nrische Aktivit\u00e4ten wichtig, um die Bewe -\ngungs- sowie Wahrnehmungserfahrun -\ngen zu erweitern sowie Koordination und Gleichgewichtssinn zu f\u00f6rdern. F\u00fcr \u00e4ltere Kinder r\u00fccken Sportarten in den Vorder -\ngrund, die gerade bei Gleichaltrigen \u201ain\u2018 sind, etwa Radfahren, Kickboard, Long -\nboard oder Inlinefahren oder auch Mann -\nschaftsspiele wie Fu\u00dfball oder Basketball. Das Mitmachen f\u00f6rdert die Akzeptanz untereinander. Teilnahme am Schulsport und Freizeitaktivit\u00e4ten Gleichaltriger ist f\u00fcr die meisten Kinder mit angeborenem Herzfehler m\u00f6glich. Laut einer Untersu -chung am Universit\u00e4tsklinikum in K\u00f6ln k\u00f6nnen rund 85 Prozent von ihnen ohne Einschr\u00e4nkungen beim Schulsport mit -\nmachen. Nur bedingt teilnehmen d\u00fcrfen Kinder mit Herzschrittmachern, Kinder die blutverd\u00fcnnende Medikamente ein-nehmen m\u00fcssen oder einen inoperablen Herzfehler haben. F\u00fcr nur etwa zwei Pro -\nzent der herzkranken Kinder muss ein Sportverbot ausgesprochen werden. K\u00f6r -\nperliche Fitness ist auch entscheidend, um Herzkreislauf-Erkrankungen im sp\u00e4teren Leben vorzubeugen. \u201eDennoch bewegen sich viele herzkranke Kinder zu wenig. Im Vergleich zu gesunden Gleichaltri -\ngen weisen sie deswegen Defizite in ihrer motorischen Entwicklung auf\u201c, so Prof. Bjarnason-Wehrens. Diese lassen sich am besten durch Bewegung ausgleichen. Ei -\nne M\u00f6glichkeit dazu bieten beispielsweise die bundesweit rund 15 bis 20 Kinder -\nherzsportgruppen. \u201eOptimal ist es, wenn die Kinder daran teilnehmen, bevor sie in die Schule gehen\u201c, r\u00e4t die K\u00f6lner Exper -\ntin. Die Kinderherzsportgruppen werden von besonders ausgebildeten Sportlehrer/innen geleitet und von einem Arzt \u00fcber -\nwacht, der auch beim Sport mitmacht. Findet sich kein Angebot in der N\u00e4he des Wohnwortes, k\u00f6nnen sich Eltern z.\n B\n. an \nSportvereine wenden. Einige von ihnen bieten Sportf\u00f6rderprogramme f\u00fcr Kinder mit motorischen Defiziten an. Spezielle Sportgruppen f\u00fcr asthma- oder krebs -\nkranke Kinder eignen sich ebenfalls, da sie \u00e4hnlich ausgerichtet sind.\nInfo: Der Sonderdruck \u201eSport und \nBewegung mit angeborenem Herz\n-\nf\nehler\u201c(11.\n \nS.) der Deutschen Herzstiftung \nkann kostenfrei angefordert werden per \nE-Mail unter bestellung@herzstiftung.deoder per Tel. unter 069 955128-0).Die Brosch\u00fcre \u201eSport macht stark! \u2013Herzkranke Kinder und Jugendliche imSportunterricht\u201c vom BundesverbandHerzkranke Kinder e.V. steht als Down-load unter https://www.bvhk.de/wp-content/\n \nuploads/2016/10/Sport_macht_\nstark-2013.pdf zur Verf\u00fcgung.\nRed: ReH\nFoto: \u00a9 Jean Kobben - Fotolia.com362 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nFORUMImmer mehr V\u00e4ter betreuen kranken Nachwuchs\nIst ein Kind krank, bleiben immer \u00f6fter \ndie V\u00e4ter zu Hause und k\u00fcmmern sich um den Nachwuchs. Das berichtet die \nBarmer Bayern und bezieht sich dabei auf Daten zur Zahlung von Kinderkranken -\ngeld. Im Jahr 2015 beantragten 4.145 V\u00e4ter aus Bayern bei der Barmer Kinderkran -\nkengeld, ein Jahr sp\u00e4ter waren es 4.490. Das ist ein Anstieg um fast 7,7 Prozent innerhalb eines Jahres. Dennoch bleiben in den meisten F\u00e4llen noch die M\u00fctter zu Hause. \u00dcber 19.000 M\u00fctter stellten im Jahr 2016 bei der Barmer in Bayern einen An -\ntrag f\u00fcr Kinderkrankengeld, sechs Prozent mehr als im Jahr 2015. Es verschieben sich also nicht nur die Betreuungsaufgaben in der Familie, sondern es steigt auch die An -\nzahl der Antr\u00e4ge auf Kinderkrankengeld.\nQuelle: Barmer\nRed.: ReH\nBrosch\u00fcre zur Telematikinfrastruktur\nUm die Arztpraxen bei der Anbin -\ndung an die Telematikinfrastruk -\ntur zu unterst\u00fctzen, hat die Kas -\nsen\u00e4rztliche Bundesvereinigung Wissens -\nwertes in einem Serviceheft zusammen -\ngefasst. Die neue Brosch\u00fcre \u201eTelematikin -\nfrastruktur\u201c aus der Reihe PraxisWissen \nb\nietet grundlegende Informationen zum \nAnschluss der Praxis an die TI, zur ben\u00f6 -tigten technischen Ausstattung und zur F\ninanzierung. Dar\u00fcber hinaus informiert \ndas Serviceheft zum Versichertenstamm -\ndatenmanagement sowie \u00fcber die n\u00e4chsten T\nI-Anwendungen. \u00c4rzte und Psychothe -\nrapeuten finden in der Brosch\u00fcre Tipps z\nur Umsetzung, kurze Checklisten und \nHinweise auf weitere Informationen und  \nUnterst\u00fctzungsangebote.Die Servicebrosch\u00fcre  \nsteht im Internet  \nals PDF zum Herunterladen  \nzur Verf\u00fcgung  \n(www.kbv.de/html/praxiswissen.php).  \nRed: ReH\nJ\u00fcdische Kindersch\u00fctzer und t\u00fcrkische \nFeministinnen\u00a0fordern genitale Selbstbestimmung\nF\u00fcnf\u00a0 weitere Organisationen haben \nsich am 7. Jahrestag des K\u00f6lner Jungenbeschneidungsurteils dem \nAufruf zum weltweiten Tag der genita -\nlen Selbstbestimmung WWDOGA an -\ngeschlossen\u00a0 (genitale-selbstbestimmung.de). Mit den prominenten T\u00fcrkinnen Fatma Bl\u00e4ser (Hennamond e.\n V\n.) und \nder Berliner Rechtsanw\u00e4ltin Seyran Ates (Gr\u00fcnderin der Ibn Rushd Goethe-Moschee) haben sich neben der Soziolo -\ngin Dr. Necla Kelek (Vorstand Terre des Femmes und Botschafterin f\u00fcr den Ver -\nein intactiv e.\n V\n.) nun zwei weitere t\u00fcrki -\nsche Streiterinnen f\u00fcr die Gleichberech -\ntigung von Mann und Frau im Islam zu Unterst\u00fctzerInnen erkl\u00e4rt.\u00a0\nDamit stehen nun 55 Organisatio -\nnen aus f\u00fcnf Kontinenten hinter dieser allj\u00e4hrlich wachsenden Bewegung f\u00fcr den Kinderschutz.\u00a0 Ihr Ziel ist es, alle Kinder\u00a0\u2013 ob M\u00e4dchen, Junge oder inter -sexuell geboren \u2013 vor nicht medizinisch indizierter genitaler Beschneidung zu bewahren.\nDie israelische Organisation \u201eProtect \nthe child\u201c (www.gonnen.org/?p=430)\u00a0und \u201eJews Against Circumcision aus den USA\u201c (www.facebook.com/Jews-Against-Circumcision-165424110207450), die sich f\u00fcr das j\u00fcdische Alternativritual der Brit Shalom stark machen, sind schon l\u00e4nger Unterst\u00fctzer. Nun sind mit\u00a0 benshalem.weebly.com\u00a0und\u00a0kahal.org\u00a0noch zwei wei -\ntere j\u00fcdische Organisationen hinzu ge -\nkommen.\u00a0\nDie Brit Shalom ist eine Willkommens -\nfeier f\u00fcr Neugeborene ohne Beschnei -\ndung. Sie ist zudem emanzipatorisch, da sie auch M\u00e4dchen feiert, w\u00e4hrend bei der blutigen Brit Milah (Beschneidung der Jungen am 8. Tag nach der Geburt) nur die Aufnahme von Jungen in die Gemein -\nde begangen wird.\u00a0Autor Rani Kasher, dessen Buch zur Brit \nShalom mehrfach in israelischen Medien vorgestellt wurde, und die Kindersch\u00fctzer von Ben Shalem haben nun gemeinsam den 7. Mai aufgegriffen, um\u00a0in Israel einen Tag des Nachdenkens \u00fcber die Neugebore -\nnenbeschneidung zu etablieren, genannt: \u201eBewusstseinstag f\u00fcr Beschneidung \u2013 Schneide nicht, bevor Du alles wei\u00dft.\u201c\nAuch im isl\u00e4ndischen Gesetzesvorsto\u00df, \nim bestehenden Beschneidungsverbot f\u00fcr M\u00e4dchen das Wort \u201eM\u00e4dchen\u201c gegen \u201eKinder unter 18 Jahren\u201c auszutauschen, haben sich j\u00fcdische Kindersch\u00fctzer mit einer ausf\u00fchrlichen Stellungnahme zu Wort gemeldet.\u00a0 https://www.althingi.is/altext/erindi/148/148-1018.pdf\nRenate Bernhard\nRed.: ReHFoto: \u00a9 georgerudy \u2013 Fotolia.com 49. Jg. (2018) Nr. 6/18 | 365\nMAGAZIN\nKluge Kinder \u2013 langes Leben\nBeeinflusst die im Kindesalter gemessene Intelligenz unser sp\u00e4teres Krankheitsrisiko und unsere \nLebenserwartung? Diese Frage besch\u00e4ftigt die Wissenschaft; bei der Suche nach einer Antwort findet sie \neinige interessante Erkl\u00e4rungen.\nrungsprozess und die Lebenszeit zumin -\ndest teilweise \u00fcber die von Mitochond -\nrien generierten Sauerstoffradikale und \ndie allgemeine metabolische Aktivit\u00e4t \nreguliert werden. Aktuelle Studien zei -\ngen, dass das mTOR-(mechanistic target \nof rapamycin) Signalsystem, das die phy -\nsiologische Antwort auf die Nahrungs -\nverf\u00fcgbarkeit reguliert, ebenfalls in den \nAlterungsprozess eingreift. Die Reduk -\ntion der mTOR-Aktivit\u00e4t f\u00fchrt im Tier -\nversuch zu einer verl\u00e4ngerten Lebenszeit. \nDie w\u00fcnschenswerte \u00dcbertragung tier -\nexperimenteller Ergebnisse in die klini -\nsche Praxis steht in Anbetracht der He -\nterogenit\u00e4t genetischer, umweltabh\u00e4ngi -\nger Einflussfaktoren und menschlicher \nLebensbedingungen jedoch immer noch \nvor gro\u00dfen Herausforderungen. Wir wis -\nsen aus Beobachtungen, dass die pers\u00f6n -\nliche Lebensgeschichte ein statistischer \nPr\u00e4diktor f\u00fcr die Geschwindigkeit des \nAlterns, f\u00fcr altersbedingte Krankheiten und f\u00fcr die Mortalit\u00e4t ist. Zu den ein -\nzelnen Einflussfaktoren geh\u00f6ren fami -\nli\u00e4re Langlebigkeit, der sozio\u00f6konomi -\nsche Familien-Status, positive und/oder \nnegative Kindheitserfahrungen, positive \nund/oder negative Lebensstil-Faktoren, \nSelbstkontrolle und Intelligenz. Die Ak -\nkumulation unterschiedlicher Risikofak -\ntoren beeinflusst nach heutiger Kenntnis \ndie Geschwindigkeit des Alterns, wobei \nder Intelligenz, wie mehrere Studien \nausweisen, ein besonderer Stellenwert \nzuzukommen scheint. Die allgemeine \nIntelligenz (auch als g-Faktor bezeichnet) \nwird mit unterschiedlichen F\u00e4higkeiten \nverbunden, wie zum Beispiel, zu planen, \nProbleme rational zu l\u00f6sen, bei komple -\nxen Problemen abstrakt zu denken und \nzu folgern, sowie schnell aus Erfahrun -\ngen zu lernen. Die allgemeine, mit unter -\nschiedlichen Verfahren messbare Intelli -\ngenz gilt als Spitze unserer summierten \nkognitiven F\u00e4higkeiten. Dr. J\u00fcrgen Hower\nDie Altersforschung sucht nach \nM\u00f6glichkeiten zur Verlangsa -\nmung der Alterungsgeschwindig -\nkeit und zur Verl\u00e4ngerung der krank -\nheitsfreien Lebensspanne. Die \u00e4lteste \nHypothese, die durch Tierversuche \ngest\u00fctzt wird, postuliert, dass der Alte -Foto: \u00a9 Kitty - Fotolia.com366 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nMAGAZIN\nKluge Gro\u00dfmutter \u2013 langes LebenKlug lebt l\u00e4nger\nDie Ergebnisse prospektiver Studien \naus unterschiedlichen L\u00e4ndern (Aust -\nralien, Schweden, D\u00e4nemark, USA und \nGro\u00dfbritannien) haben gezeigt, dass eine im Kindes- und fr\u00fchen Erwachsenen\n a\nlter \ngemessene h\u00f6here Intelligenz ab dem mittleren Erwachsenenalter mit einem verminderten allgemeinen Morbidit\u00e4ts- und Mortalit\u00e4tsrisiko verbunden ist. Mit der Dunedin-Studie konnte vergleichs -\nweise gezeigt werden, dass eine niedrigere Intelligenz mit einem fr\u00fcher einsetzen -\nden Alterungsprozess und damit auch mit einem fr\u00fcher eintretenden erh\u00f6hten Morbidit\u00e4ts- und Mortalit\u00e4tsrisiko asso -\nziiert ist. Unterschiede im biologischen Alter weisen eine h\u00f6here Assoziation mit Morbidit\u00e4ts- und Mortalit\u00e4tsrisiken auf als Unterschiede im chronologischen Al -\nter. Dieser Zusammenhang scheint wei -\ntestgehend, aber nicht v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von anderen Einfl\u00fcssen im fr\u00fchen Kin -\ndesalter, wie der Schwangerschafts- und Geburtsvorgeschichte und sozio\u00f6kono -\nmischen Einfl\u00fcssen, zu sein.\nIn einer prospektiven Kohorten-Studie \nwurden alle 1936 in Schottland gebore -\nnen Kinder in die Scottish-Mental-Sur -\nvey-Studie-1947 (SMS1947) aufgenom -\nmen und ihr weiterer Lebenslauf bis zum Tod verfolgt. Am 4. Juni 1947 wurde bei 94\u00a0 Prozent der im Jahr 1936 geborenen, schottischen Schulkinder (n=70.805) ein Intelligenztest (Moray Housetest No 12) durchgef\u00fchrt, mit dem verbale und nicht verbale kognitive F\u00e4higkeiten untersucht wurden. In sp\u00e4teren Vergleichen mit an -\nderen Testverfahren, dem Stanford-Binet-Test und dem Raven-Test, erwies sich das verwandte Testverfahren (Korrelation zwischen 0,7 bis 0,8) im weiteren Beob -\nachtungsverlauf als stabil. Die jeweiligen Todesursachen der einzelnen Studienteil -\nnehmer wurden \u00fcber die Totenscheine erfasst. Ergebnisziele waren die Erfassung der spezifischen Mortalit\u00e4t f\u00fcr kardio -\nvaskul\u00e4re Erkrankungen, Schlaganf\u00e4lle, Demenz, f\u00fcr Krankheiten des Verdau -\nungstraktes, der Atemwege und f\u00fcr un -\nterschiedliche Krebsarten. \nDie \u00fcber den gesamten Lebenslauf \nauswertbare Kohorte betrug 65.765\u00a0Teil -\nnehmer (32.229 weiblich, mittlere Fol -\nlow-up-Zeit 57,0 \u00b118,4 Jahre). Der im Kindesalter gemessene Intelligenzgrad war bei allen M\u00e4nnern und Frauen (un -\nter Ber\u00fccksichtigung von Alter und Ge -\nschlecht) invers mit dem allgemeinen Morbidit\u00e4ts- und Mortalit\u00e4tsrisiko im h\u00f6heren Erwachsenenalter verbunden. Der Morbidit\u00e4ts- und Mortalit\u00e4tsvor -\nteil (HR Hazard Ratio) einer h\u00f6heren Intelligenz wirkte sich vor allem auf das verminderte Risiko f\u00fcr Atemwegser -\nkrankungen (Risikoquotient (HR) 0,72; 95\n % \nKonfidenzintervall (KI) 0,70-0,74), \nf\u00fcr koronare Herzerkrankungen (HR 0,75; 95\n % K\nI 0,73-0,77) und f\u00fcr Schlag -\nanfallerkrankungen (HR 0,76; 95\n % K\nI \n0,73-0,79) aus. Weitere erw\u00e4hnenswerte Verbindungen (alle P<0,001) betrafen das Verletzungsrisiko (HR 0,81; 95\n % K\nI \n0,76-0,86), die mit Tabakkonsum ver -\nbundenen Krebserkrankungen (HR 0,82; 95\n % \nKI 0,80-0,84), den Magen-Darm-\nTrakt (HR 0,82; 95\n % K\nI 0,79-0,86) und \ndie Demenz (HR 0,84; 95\n % K\nI 0,78-0,90).\nDie Ergebnisse der Nachverfolgung \ndieser Geburts-Kohorte \u00fcber einen Zeit -\nraum von elf bis 79 Jahren best\u00e4tigen andere Untersuchungen, mit denen eben -\nfalls gezeigt werden konnte, dass eine h\u00f6 -\nhere kindliche Intelligenz das allgemeine sp\u00e4tere Gesundheits- und Lebensrisiko mindert.\nDie Intelligenz ist eine das Leben be -\ngleitende, allgemein als positiv angesehe -\nne Eigenschaft, die einen gro\u00dfen Einfluss auf den Ausbildungserfolg, den Beruf, den Lebensstil, die Gesundheit und auf die soziale Positionierung besitzt. \nDer im fr\u00fchen Kindes- und mittle -\nren Erwachsenenalter gemessene Intelli -\ngenz-Quotient (IQ) scheint ein wichtiger Faktor f\u00fcr das sp\u00e4tere Morbidit\u00e4ts- und Mortalit\u00e4tsrisiko zu sein. Eine k\u00fcrzlich von Calvin et al. durchgef\u00fchrte Meta-Analyse, in der 16 voneinander unab -\nh\u00e4ngige Studien ausgewertet wurden, hat ergeben, dass der Vorteil einer positiven Standardabweichung des IQs bei einem in den beiden ersten Lebensjahrzehnten durchgef\u00fchrten Intelligenztest \u00fcber eine Nachbeobachtungszeit von 17 bis 69 Jah -\nren zu einem f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen ver -\ngleichbaren, um 24\n P\nrozent (95\n P\nrozent \nKI 23-25) vermindertem Mortalit\u00e4tsrisi -\nko f\u00fchrt. Eine h\u00f6here Intelligenz schot -\ntischer Kinder war in der schottischen Studie mit einem geringeren, allgemeinen und spezifischen Morbidit\u00e4ts- und Mor -\ntalit\u00e4tsrisiko f\u00fcr kardio- und cerebro-vaskul\u00e4re, respiratorische, intestinale und dementielle Erkrankungen verbunden. \nDie vorhandenen prospektiven Kohor -\nten-Studien best\u00e4tigen \u00fcbereinstimmend, dass der IQ im fr\u00fchen Kindesalter das Morbidit\u00e4ts- und Mortalit\u00e4tsrisiko im mittleren bis sp\u00e4teren Erwachsenenalter entscheidend mitbeeinflusst. \nKluge Eltern \u2013 kluge Kinder: \nIntelligenz als Schicksal\nDie mit unterschiedlichen, standardi -\nsierten Testverfahren gemessene kindli -\nche Intelligenz scheint \u00fcberwiegend here -\ndit\u00e4r zu sein. Sie wird polygen, mit einem \ngeringen Einfluss einzelner Gene vererbt. Bisher wurden noch keine einzelnen Ge -\nnorte und Polymorphismen (SNPs) nach -\ngewiesen, die alleine einen entscheiden -\nden Beitrag zur Intelligenz-Entwicklung leisten. Mit einer gro\u00dfen internationalen Genomstudie (17.989\u00a0Teilnehmer im Al -\nter zwischen sechs bis 18 Jahren) konnte erstmals gezeigt werden, dass die H\u00e4u -\nfungen einiger SNPs zwischen 22 bis 46\n P\nrozent der ph\u00e4notypischen Varianz \nder Intelligenz im Kindesalter erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Die Ergebnisse wurden an drei voneinander unabh\u00e4ngigen Kohorten validiert. Das FNBP1L-Gen, das bereits in fr\u00fcheren Untersuchungen mit einer h\u00f6heren Intelligenz bei Erwachsenen assoziiert war, konnte auch in dieser in -\nternationalen Studie mit einer h\u00f6heren Intelligenz bei Kindern und Jugendlichen verbunden werden. \nDie Ergebnisse von Familien-, Zwil -\nlings- und Adoptionsstudien st\u00fctzen die molekularbiologischen Befunde und sind konsistent mit der Hypothese der Here -\ndit\u00e4t und der hohen Stabilit\u00e4t der Intel -Foto: \u00a9 famveldman \u2013 Fotolia.com49. Jg. (2018) Nr . 6/18  | 367\nMAGAZINligenz, die mit zunehmendem Alter eine \nh\u00f6here Gewichtung erf\u00e4hrt. \nWelchen Einfluss soziale Variable wie \nfamili\u00e4rer Lebensstandard, Kindheit und Ausbildung als Mediatoren f\u00fcr den Zu -\nsammenhang zwischen Intelligenz, bio -\nlogischem Altern, Morbidit\u00e4tsrisiko und Mortalit\u00e4tsrisiko spielen, konnte noch nicht eindeutig gekl\u00e4rt werden. Der antei -\nlige Einfluss von Anlagen und Umgebung im Intelligenztest wird deshalb im Rah -\nmen der \u201eNature-Nurture-Hypothese\u201c immer noch kontrovers diskutiert. Man darf vermuten, dass intelligente Men -\nschen eher einem gesundheitsf\u00f6rdernden Lebensstil folgen, was einer h\u00f6heren Le -\nbenserwartung dient. Der Einfluss der Umwelt\nDie testpsychologisch oder vielleicht \nauch die molekularbiologisch gemessene allgemeine Intelligenz spiegeln nicht nur die genetische Anlage, sondern auch fr\u00fc -\nhe epigenetische Lebens- und Schulerfah -\nrungen mit ihren Interaktionen wider. In den Messungen mag allerdings ein sozia -\nles Bias enthalten sein. \nDie weitere Verbesserung der Lebens -\numst\u00e4nde von sozial benachteiligten Kin -\ndern und Jugendlichen d\u00fcrfte dazu bei -\ntragen, die vorhandenen Eigenschaften zu optimieren und damit die kognitive Ent -\nwicklung jedes Einzelnen, seine allgemei -\nnen Lebenschancen und damit auch sein Morbidit\u00e4ts- und Mortalit\u00e4tsrisiko im Rahmen der vorhandenen M\u00f6glichkeiten zu verbessern. Eins wird unabh\u00e4ngig von allen klinischen und molekularbiologi -\nschen Fortschritten weiterhin gelten: Wir sind und bleiben alle nur gleich in unse -\nren Ungleichheiten.\nLiteratur beim Verfasser\nKorrespondenzadresse: \nDr. J\u00fcrgen Hower45475 M\u00fclheim an der RuhrE-Mail: juergen.hower@gmail.com\nRed.: ReH\nBuchtipp\nBarbara Berner (Bearb.) (Mitarbeit u.a. Dr. Reinhard Bartezky)Handbuch UV-GO\u00c4  (Stand Januar 2018)Abrechnung der Heilbehandlung in der Gesetzlichen Unfallversi-cherungDeutscher \u00c4rzteverlag 2018  2. Auflage, 752 Seiten, broschiert,mit CD-Rom, Preis bei Einzelkaufohne Abonnement: 69,99 \u20acISBN 978-3-7691-3658-6Alles, was Sie zur Behandlung vonUnfallverletzten und zur Abrech-nung von Arbeitsunf\u00e4llen wissenm\u00fcssen. Neu: Geb\u00fchren Stand01.10.2017 und 01.10.2018 Mit verst\u00e4ndlichen Erl\u00e4uterungen der vertraglichen Regelungen werden wichtige Hintergrundin-\nformationen \u00fcber das System der gesetzli-chen Unfallversicherung vermittelt. Kom-biniert mit praxisnahen Kommentaren ak-tiver Durchgangs\u00e4rzte und Fach\u00e4rzte zur Geb\u00fchrenordnung f\u00fchrt Sie das Werk zur sicheren Abrechnung mit Berufsgenossen-schaften und Unfallkassen.\nTop aktuell:\n\u2022\nV\nertrag \u00c4rzte/Unfallversicherungs -\ntr\u00e4ger mit Stand 01.01.2018\n\u2022L\neistungs- und Geb\u00fchrenverzeich -\nnis \u00c4rzte mit Stand 01.10.2017 und01.10.2018\n\u2022\nG\neb\u00fchrenverzeichnis  \nPsychothe -\nrapeuten mit Stand 01.10.2017 und01.10.2018\n\u2022\nA\nrbeitshinweise der Unfallversiche -\nrungstr\u00e4ger mit Stand 01.05.2017\nExpertenwissen:\u2022\nA\nktuelle Kommentierung des Vertra -\nges \u00c4rzte/Unfallversicherungstr\u00e4gerdurch Vertragspartner\n\u2022\nP\nraxisnahe Kommentierung der UV-\nGO\u00c4 Kapitel B, C, E und L durch akti -\nve D-\u00c4rzte und Fach\u00e4rzte\n\u2022A\nlle relevanten Richtlinien, Abkom -\nmen und Vereinbarungen sowie Ad -\nress- und Zuordnungsverzeichnis derUnfallversicherungstr\u00e4ger auf CD-ROMDieses Buch ist eine wichtige Abrech -\nnungshilfe f\u00fcr alle p\u00e4diatrischen Praxen, die ja h\u00e4ufig mit Unf\u00e4llen aus dem Bereich der gesetzlichen Unfallversicherung kon -\nfrontiert sind. Es umfasst die rechtlichen Grundlagen und allgemeinen Regelungen f\u00fcr die Heilbehandlung bei Arbeitsunf\u00e4l -\nlen, zu denen aus unserem Bereich auch Kindergarten- und Schulunf\u00e4lle geh\u00f6 -\nren. Hier herrscht in vielen Praxen noch gro\u00dfe Unsicherheit. Besondere Kapitel widmen sich der Erstversorgung und der Allgemeinen Heilbehandlung \u2013 Bereiche mit besonderer Relevanz f\u00fcr die Kinder- und Jugendmedizin. Auch der \u00c4rztlichen Unfallmeldung ist ein gesondertes Kapi -\ntel gewidmet, ebenso wie \u00fcber den Bericht bei Erstversorgung und \u00fcber die Verord -\nnung von Arznei- und Verbandmitteln.\nIm Kapitel \u00fcber die Grundleistungen \nund allgemeinen Leistungen gibt es neben den Abrechnungspositionen wertvolle Kommentare, die eine korrekte Abrech -\nnung der erbrachten Leistungen erm\u00f6gli -\nchen. Es fehlt aber auch nicht der Hinweis auf die Clearingstelle und das Schiedsamt bei Streitigkeiten.\nInsgesamt ein f\u00fcr alle p\u00e4diatrischen \nPraxen sehr empfehlenswertes Buch.\nKorrespondenzadresse:\nDr. Wolfram Hartmann57223 KreuztalE-Mail: dr.wolfram.hartmann@uminfo.de\n368 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nMAGAZINBuchtipp\nMigranten kommen in ganz ver -\nschiedenen Kontexten in unsere \nPraxen. Ein erfolgreicher Kontakt \nzu und eine befriedigende Behandlung von Patienten, die aus anderen Kulturkrei -\nsen stammen, insbesondere zu Kindern und Familien, kann nur durch transkultu-relle Kompetenz zustande kommen, eine in p\u00e4diatrischem Alltag und Ausbildung vernachl\u00e4ssigte Disziplin. Man kann ge-radezu von der Medizin als einer \u201ekultu-\nHansjosef B\u00f6hles, Mayyada Qirshi\nTranskulturelle Medizin:  \nMigranten aus muslimischen und afrikanischen Lebens-welten im \u00e4rztlichen Alltag\nSpringer Verlag 2018, 187 S., \n25\u00a0Abb., Softcover + eBook: \u20ac\u00a039,99, ISBN 978-3-662-56034-1 eBook\u20ac 29,99, ISBN 978-3-662-56035-8rell desinteressierten Kulturwissenschaft\u201c (Roelcke) sprechen.\nDer ehemalige Direktor des Frankfur -\nter Zentrums f\u00fcr Kinder- und Jugendme -\ndizin, Hansjosef B\u00f6hles, hat mit der Neu -\nrop\u00e4diaterin Mayyada Qirshi, Frankfurt, in einem leicht lesbaren, teils geradezu im Plauderton geschriebenen, schlanken B\u00fcchlein versucht, eine Hilfestellung und Handreichung in der aktuell verst\u00e4rkten Konfrontation mit Patienten, insbeson-dere Kindern aus anderen Lebenswelten zu geben. Es richtet sich an \u00c4rzte aller Fachrichtungen, die Patienten aus dem arabisch-islamischen und afrikanischen Kulturkreis behandeln und jenseits me -\ndizinischer Sachaufgaben einen tieferen Zugang zu kulturellen, insbesondere re -\nligi\u00f6sen Vorstellungen und insbesondere Krankheitseinstellungen gewinnen wol -\nlen. Damit wird einmal mehr deutlich, dass f\u00fcr die allt\u00e4gliche Praxismedizin eher ein soziokultureller als ein natur -\nwissenschaftlicher Zugang zu Alltags \u2013 und Gesundheitsproblemen und Ern\u00e4h -\nrungsgewohnheiten notwendig ist. Im Unterschied zu unserer im wesentlichen laizistischen Gesellschaft sind viele Her -\nkunftsl\u00e4nder unserer Migranten mehr oder weniger stark religi\u00f6s gepr\u00e4gt, mit erheblichem Einfluss auf Verhalten, \u00c4u -\n\u00dferungen und Krankheitsverst\u00e4ndnis. Daher wird das Buch, ungew\u00f6hnlich f\u00fcr ein medizinisches Fachbuch, mit einem \u00dcberblick \u00fcber die Religionen und deren Alltagseinfluss er\u00f6ffnet. Weitere Kapitel besch\u00e4ftigen sich mit Kommunikations -\nformen, Familienbeziehungen, Sexualit\u00e4t, Schwangerschaft und Geburt, Erziehung und kulturspezifischen Ern\u00e4hrungsfor -\nmen. All diese Themen enthalten neben einigem Bekanntem auch viel Neues und unbedingt Wissenswertes, vor allem, was scheinbar \u201ebanale\u201c Alltagsfragen angeht, so etwa die Missverst\u00e4ndnisse durch in verschiedenen Kulturen anders interpre -\ntierten Gesten. \nIm mehr medizinischen zweiten Teil \ngeht es um Hautfarbe und Hautver\u00e4nde -\nrungen, den Umgang mit rituellen Ein -\ngriffen im Genitalbereich, aber auch die Einstellung zu Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen, zum Impfen, zu psychotherapeutischen Ma\u00dfnahmen. Die Beschreibungen ver -\nschiedener ethnomedizinischer Behand -\nlungsformen ist f\u00fcr den P\u00e4diater ebenfalls von Bedeutung. Ein eigenes Kapitel ist kulturtypischen Suchtformen gewidmet. Erfahrungen aus der Erstversorgung von Migranten flie\u00dfen ebenso ein wie eine kursorische Darstellung der Behandlung der wichtigsten und h\u00e4ufigsten in unse -\nren Breiten ungew\u00f6hnlichen Infektio -\nnen, Hauterkrankungen und h\u00e4matolo -\ngischen, metabolischen Besonderheiten. Hier sind allerdings durch den Umfang des B\u00fcchleins deutliche Grenzen gesetzt.\nWie immer in der Besch\u00e4ftigung \nmit tropenmedizinischen oder anderen exotischen Fragestellungen m\u00fcssen wir uns fragen, was k\u00f6nnen wir selbst f\u00fcr unseren Kulturkreis davon mitnehmen, was ist bei uns exotisch und keineswegs so klar, wie wir es mit der Muttermilch aufgesaugt haben, und mit welchen Vor -\nstellungen und welchem Menschenbild behandeln wir eigentlich? Und das ist das wirklich Spannende bei der Besch\u00e4fti -\ngung mit dem Thema: Medizin ist eine Kulturwissenschaft. Das macht dieses Buch wichtig.\nKorrespondenzadresse:\nStephan Heinrich Nolte35039 MarburgE-Mail: shnol@t-online.de\nRed.: ReH\n49. Jg. (2018) Nr . 6/18  | 369\nMAGAZINFortbildungstermine\nProgramme und Anmelde  f ormulare finden Sie immer aktuell unter: www.bvkj.de/kongresse\n3. November 2018\nbvkj Landesverbandstagung Niedersachsen in Verden/AllerLeitung: Dr. Tilman Kaethner, Nordenham/Dr. Ulrike Gitmans, Rhauderfehn, Auskunft: \ue063\n10. November 2018\nJahrestagung des LV Sachsen-Anhalt in MagdeburgLeitung Dr. Roland Achtzehn, Wanzleben, Auskunft: \ue061\n10.-11. November 2018\n17. P\u00e4diatrie zum Anfassen in Bamberg des LV BayernLeitung: Prof. Dr. Carl-Peter Bauer, Gai\u00dfach/Dr. Martin Lang, AugsburgAuskunft: \ue063\n10.-11. November 2018\nPraxisabgabeseminar in FuldaAuskunft \ue065\n21. November 2018\nImmer etwas Neues in M\u00fcnchenAuskunft \ue065\n30. November-1. Dezember 2018\n8. P\u00e4diatrie zum Anfassen in BerlinLeitung: Prof. Dr. V. Stephan, Berlin/Dr. B. Ruppertz, BerlinAuskunft: \ue061\n1. Dezember 2018\nImmer etwas Neues in OldenburgAuskunft \ue065\n8. Dezember 2018\nImmer etwas Neues in StuttgartAuskunft \ue06522.-24. Juni 2018\n48. Kinder- und Jugend\u00e4rztetag Jahrestagungdes BVKJ e.V. in BerlinLeitung: Prof. Dr. Klaus-Michael Keller, WiesbadenAuskunft: \ue065und13. PRAXISfieber-live Kongress f\u00fcr MFAin Kinder- und Jugendarztpraxen in BerlinLeitung: Dr. Michael M\u00fchlschlegel, LauffenAuskunft: \ue065\n11. Juli 2018\nImmer etwas Neues in DortmundAuskunft \ue065\n18. Juli 2018\nImmer etwas Neues in N\u00fcrnbergAuskunft \ue065\n13.-14. Juli 2018\nP\u00e4diatrie zum Anfassen in Offenburg des BVKJ LV Baden-W\u00fcrttembergLeitung: Dr. Christof Wettach,Dr. Andreas Bruch,Dr. Markus W\u00f6ssner Auskunft: \ue063\n25. August 2018\nJahrestagung des LV Sachsen in DresdenLeitung: Dipl.-Med. Stefan Mertens, RadebeulAuskunft: \ue061\n25. August 2018\nImmer etwas Neues in Halle (Saale)Auskunft \ue065\n1.-2. September 2018\n22. P\u00e4diatrie zum Anfassen in L\u00fcbeckLeitung: Dr. Stefan Trapp, Bremen/Dr. Stefan Renz, Hamburg/Dehtleff Banthien, Bad Oldesloe/Dr. Volker Dittmar, CelleAuskunft: \ue062\n5. September 2018\nJahrestagung des LV Mecklenburg-Vorpommern in RostockLeitung: Dr. A. Michel, Greifswald, Auskunft: \ue061\n22. September 2018\nImmer etwas Neues in BonnAuskunft \ue065\n11.-14. Oktober 2018\n46. Herbst-Seminar-Kongress des BVKJ in Bad OrbLeitung: Prof. Dr. Klaus-Michael Keller, WiesbadenAuskunft: \ue065\n\ue061  CCJ GmbH \nTel.: 0381-8003980, Fax: 0381-8003988, ccj.hamburg@t-online.de \noder Tel.: 040-7213053, ccj.rostock@t-online.de\n\ue062\n  Schmidt-R\u00f6mhild Kongressgesellschaft, L\u00fcbeck\n \nTel.: 0451-7031-205, Fax: 0451-7031-214 kongresse@schmidt-roemhild.com\n\ue063\n  DI-TEXT\n \nTel.: 04736-102534, Fax: 04736-102536 Digel.F@t-online.de\nd\n  Interface GmbH & Co. KG Tel.: 09321-3907300, Fax: 09321-3907399\n \ninfo@interface-congress.de\n\ue065\n  Berufsverband der Kinder- und Jugend\u00e4rzte e. V. Mielenforster Stra\u00dfe 2, 51069 K\u00f6ln, Tel.: 0221-68909-26, Fax: 0221-68909-78, bvkj.kongress@uminfo.deMitteilungen aus dem Verband370 |  49. Jg. (2018) Nr. 6/18\nMAGAZINVon Sorgenkindern, sterbenden \nSt\u00e4dten und unserer Verantwortung \nf\u00fcr die Zukunft\nBVKJ-Medienpreis // Am 4. Mai wurde in Berlin zum zehnten Mal der BVKJ-Medienpreis \nverliehen. Der Preis zeichnet Beitr\u00e4ge aus, die sich mit dem Problem der \u201evergessenen Kinder\u201c \nauseinandersetzen, mit Kindern, die im sozialen Abseits stehen.\nvoll miteinander verwobenen fiktionalen \nStimmen und O-Ton-Stimmen das be -\nr\u00fchrende Portr\u00e4t einer \u00fcbersatten Gegen -\nwartsgesellschaft, die dabei ist, die Zu -\nkunft ihrer Kinder zu verspielen. Und sie \nfragt danach, was jeder Einzelne und die \nGesellschaft als Ganzes tun kann, um das \nRuder herumzurei\u00dfen, um die bef\u00fcrchte -\nten Dystopie abzuwenden und statt dessen \neine lebenswerte zukunftsf\u00e4hige Gesell -\nschaft zu errichten: Wer werden wir eines \nTages gewesen sein wollen? Was w\u00fcnschen \nwir uns, was von uns pers\u00f6nlich und von \nuns als Teil der Gesellschaft einmal bleibt \nund wir m\u00fcssen wir dann handeln?\nSorgenkinder\nJohannes B\u00f6hme hat als Zivildienst -\nleistender jeden Tag Kinder zum Kinder -\ngarten gefahren. Manche waren hyperak -\ntiv, manche aggressiv, manche entwick -\nlungsverz\u00f6gert. Neun Jahre sp\u00e4ter hat \nJohannes B\u00f6hme, nun freier Journalist \n\u201eseine\u201c Kinder wieder besucht - und ge -\nstaunt dar\u00fcber, wie sehr ihr sozialer Hin -\ntergrund ihre sp\u00e4tere Entwicklung beein -\nflusst hat. Die Reportage \u201eSorgenkinder\u201c, \nerschienen am 7.7.2017 im S\u00fcddeutsche \nZeitung Magazin, untermauert auf ein -\ndr\u00fcckliche Weise, wie fr\u00fche Bildung und \nErziehung \u00fcber den weiteren Lebensweg \nvon Kindern entscheidet, aber auch wie \nVernachl\u00e4ssigung und instabile Verh\u00e4lt -\nnisse ihn beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnen.\nDer undotierte Sonderpreis f\u00fcr \nRedaktionen wurde in diesem \nJahr nicht verliehen.\nDie Preisverleihung fand im H4-Hotel \nin Berlin vor rund 100 geladenen G\u00e4sten \naus dem BVKJ, den Medien und der Po -\nlitik statt. \nFoto: \u00a9 Dr. Helmut Hoffmann\nrichtete bisher aus den Krisengebieten im \nNahen Osten und S\u00fcdostasien. Hier be -\nrichtet sie aus einem Krisengebiet mitten \nin einem der reichsten L\u00e4nder der Welt. Sie \nzeigt, wie Armut und Hoffnungslosigkeit \ndie Lebenswege von Kindern zerst\u00f6ren, \nnoch bevor sie die ersten Schritte gegan -\ngen sind. \nHeute mit beschr\u00e4nkter \nHaftung? Keine Gesellschaft \nohne Zukunft\nDas Radio-Feature \u201eHeute mit be -\nschr\u00e4nkter Haftung? Keine Gesellschaft \nohne Zukunft\u201c von Gesche Piening, aus -\ngestrahlt am 16. 9. 2017 im Bayerischen \nRundfunk, r\u00fcckt unsere gesellschaftliche \nund individuelle Verantwortung f\u00fcr eine \ngelingende Zukunft in den Mittelpunkt. \nDie Autorin zeichnet mit Hilfe von kunst -Armut in der ehemaligen \nSchuhstadt: Der Abstieg  \nvon Pirmasens\nDie Spiegel-TV-Reportage von Vanes -\nsa Schlesier, ausgestrahlt am 24.5.2017, \nbeschreibt die sozialen Folgen eines \nNiedergangs. Das rheinland-pf\u00e4lzische \nPirmasens war einmal Weltmarktf\u00fchrer \nin der Schuhindustrie. Dann kam die \nGlobalisierung, tausende Arbeitspl\u00e4tze \nwurden ins billige Ausland verlegt. Zu -\nr\u00fcck blieben leerstehende Fabriken und \neine Massenarbeitslosigkeit, von der sich \ndie Stadt bis heute nicht erholt hat. Pir -\nmasens ist die am h\u00f6chsten verschulde -\nte Kommune Deutschlands, nirgendwo \nsterben die Menschen fr\u00fcher als hier. 27 \nProzent aller Kinder leben in Familien, \ndie auf Hartz IV angewiesen sind. Die \nstudierte Politologin Vanessa Schlesier be -\nLunafini \u2022  Zul.-Nr.: 35269.00.00 /Streuk\u00fcgelchen f\u00fcr S\u00e4uglinge ab 6 Monaten, Kleinkinder, Kinder, Jugendliche und Erwachsene. Zus.: In 10 g Streuk\u00fcgelchen sind verarbeitet: Wirkst.: Avena sativa Dil. \nD2, Coffea arabica Dil. D12, Passiflora incarnata Dil. D2, Zincum isovalerianicum Dil. D4 jew. 0,025 g. Sonst. Bestandt.: Sucrose 10 g. Anw.geb.: Sie leiten sich von den hom\u00f6opath. Arzneimittelbildern \nab. Dazu geh\u00f6ren: Schlafst\u00f6rungen bei nerv\u00f6sen Unruhezust\u00e4nden. Gegenanz: Keine bekannt. Nebenwirk.: Keine bekannt. Warnhinweise: Enth\u00e4lt Sucrose. Nicht \u00fcber 25 \u00b0C lagern. \nBiologische Heilmittel Heel GmbH, Dr.-Reckeweg-Stra\u00dfe 2\u20134, 76532 Baden-Baden, www.heel.deWirkt beruhigend, f\u00f6rdert die Entspannung \nund hilft in den Schlaf zu \ufb01  nden.Unruhebedingte\nSchlafst\u00f6rungen\nnat\u00fcrlich lindern.  \nMit Lunaf ini .Unruhebedingte\nSchlafst\u00f6rungen\nnat\u00fcrlich lindern.\nMit Luna\n f\ni\nn\ni \n.\nUnruhebedingte\nSchlafst\u00f6rungen\nnat\u00fcrlich lindern.  \nMit Lunaf ini .\n811002530037 Heel.indd   1 23.02.17   09:56Die Preistr\u00e4ger v.l.n.r.: Katja Huber, Johannes B\u00f6hme, Vanessa SchlesierMAGAZINZahlreiche Journalistinnen und Jour -\nnalisten hatten sich in diesem Jahr um \nden BVKJ-Medienpreis beworben, die meisten von den gro\u00dfen Tageszeitungen, Magazinen und \u00f6ffentlich-rechtlichen Sendern \u2013 entsprechend schwer war die Arbeit der Jury: BVKJ-Pr\u00e4sident Dr. Thomas Fischbach, die beiden \u201eErfin -\nder\u201c des BVKJ-Medienpreises, die Rund -\nfunkjournalistin Regine Hauch und Dr. Ulrich Fegeler, BVKJ-Pressesprecher Hermann Josef Kahl, die Kinder- und Jugend\u00e4rztin Dr. Gunhild Kilian-Kor -\nnell, der Journalist Arno Schupp von der Berliner Zeitung und Dr. Michael Platz-k\u00f6ster, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Hansischen Verlagskontors, in dem diese Zeitschrift erscheint.\nIn seiner Ansprache ging BVKJ-Pr\u00e4si -\ndent Thomas Fischbach auf die Armuts -\nfolgen f\u00fcr Kinder  ein. Seit Anfang des \nJahres werde - dank Essener Tafel und Jens Spahn - in Deutschland mit gro\u00dfer Leidenschaft dar\u00fcber diskutiert, was Ar -\nmut nun eigentlich bedeutet. Kinder- und Jugend\u00e4rzte wissen es schon seit Jahren. Besonders die Kolleginnen und Kollegen, die schon l\u00e4nger ihre Praxen haben, so der Pr\u00e4sident: \u201eSie wissen zum Beispiel, dass Armut in Deutschland, einem der reichsten L\u00e4nder der Welt, oft ein ganzes Kinderleben dauert, f\u00fcnf, zehn oder 15 Jahre. Diejenigen, die Familien bereits in \nder zweiten oder sogar dritten Generati -\non betreuen, sehen, dass Armut oft sogar von Generation zu Generation vererbt wird. Kinderarmut, kann man ohne zu \u00fcbertreiben sagen, ist in Deutschland ein Dauerzustand. Wer einmal arm ist, bleibt lange arm. Nur wenige Familien k\u00f6nnen sich aus Armut befreien (...) Kinder, die in Armutsfamilien aufwachsen, m\u00fcssen ver -\nzichten. Nichts von den kleinen Dingen, die f\u00fcr Gleichaltrige selbstverst\u00e4ndlich sind, k\u00f6nnen sie sich leisten: Kinobesu -\nche, Freunde einladen, Computer mit Internetzugang, auf ein eigenes, geheiztes Zimmer, neue B\u00fccher, ein Instrument lernen, Urlaub. Stattdessen erleben arme Kinder h\u00e4ufig Eltern, die mit ihren eige -\nnen Problemen \u00fcberfordert sind. Diese Eltern k\u00f6nnen dann oft auch nicht gut f\u00fcr ihre Kinder sorgen, auch wenn sie sie lieben.\u201c Fischbach forderte daher mehr kompensatorische F\u00f6rderung in Kitas und Schulen, um die mangelnde elter -\nliche Entwicklungsanregung auszuglei -\nchen.\nDer Pr\u00e4sident schloss mit dem Appell \nan die Journalisten, die Forderungen des BVKJ nach mehr kompensatorischer F\u00f6rderung f\u00fcr deprivierte Kinder weiter -\nhin mitzutragen und zu verbreiten. \nNach der offiziellen Preisverleihung \nwurde gefeiert. Dies und auch die an -\nspruchsvolle Dotierung des Medien -\npreises erm\u00f6glichten die Sponsoren: das Hansische Verlagskontor und die Firma Nestl\u00e9 S.A..\nRegine Hauch\n40545 D\u00fcsseldorfE-Mail: regine.hauch@arcor.de\n811002530037 Heel.indd   1 23.02.17   09:56372 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nMAGAZIN4. Kooperationspartnertag des BVKJ:\nEin Netz f\u00fcr Kinder undJugendliche schaffen\nKinder- und Jugend\u00e4rzte setzen sich \nnicht nur unmittelbar Tag f\u00fcr Tag in ihren Praxen f\u00fcr ihre Patienten \nein, sondern sie sehen ihre Aufgabe auch als Anwalt der Kinder und Jugendlichen. Fehlentwicklung im Gesundheitswesen und in der Gesellschaft, die die Gesund -\nheit von Kindern und Jugendlichen ge -\nf\u00e4hrden, k\u00f6nnen sie fr\u00fch sehen und sie k\u00f6nnen fr\u00fchzeitig gegensteuern, Fehlent -\nwicklungen verhindern und am Aufbau optimaler Entwicklungsbedingungen mitwirken.\n\u201eWir sind hier, um Kontakte zu pfle -\ngen und uns mit Kinder- und Jugend -\n\u00e4rzten und anderen G\u00e4sten hier auszu-tauschen. Viele kennen wir vom Tele -\nfon, hier sehen wir mal die Gesichter zu den Stimmen und das ist, finden wir,  \nwichtig.\u201c\nBritta Gartner und Christa Wolf, GSKDazu braucht es allerdings kompeten -\nte Partner aus Politik, Gesundheitswesen, Industrie sowie staatlichen und nicht -\nstaatlichen Organisationen. Die Kontakte zu Gesundheitspolitikern, Kammern und KVen, anderen \u00c4rzteverb\u00e4nden, zu nicht-\u00e4rztlichen Verb\u00e4nden, Selbsthilfegruppen, Agenturen und auch Pharmaherstellern und Industrievertretern hat der BVKJ schon seit Jahren.\n\u201eDie Idee, au\u00dferhalb von Kongressen \nf\u00fcr uns relevante Experten kennenzu-lernen, informell mit ihnen in Kontakt zu kommen, um unsere Botschaften zu platzieren, finde ich sehr gut. Wir ha-ben zum Beispiel ein neues Projekt, das wir bekannt machen m\u00f6chten, eine Wi -\nkifunktion, in der der pers\u00f6nliche Er -\nfahrungsschatz einer Praxis gespeichert und weiterentwickelt wird. Eine gro\u00dfe Sicherheit, wenn etwa die Erstkraft in der Praxis pl\u00f6tzlich k\u00fcndigt. Hier wollen wir schauen, wie gro\u00df der Bedarf f\u00fcr dieses Projekt ist.\u201c\nDr. Matthias Otto, Kinderumwelt\nUm die unterschiedlichen Professio -\nnen zusammenzuf\u00fchren, um dabei auch \nPlattform f\u00fcr ganz neue Verbindungen aufzubauen, die Einzelnen ins Gespr\u00e4ch miteinander zu bringen, um zu schauen, an welchen Stellen man bestehende Ko -\noperationen ausbauen oder Neue errichten k\u00f6nnte und um gemeinsam Ideen f\u00fcr neue Strategien und Projekte zu entwickeln, da -\nf\u00fcr veranstaltet der BVKJ einmal im Jahr seinen Kooperationspartnertag, an dem er alle Professionen, die sich um das Kin -\ndeswohl k\u00fcmmern, in Berlin zusammen -\nf\u00fchrt. Dann geht es in intensiven Gespr\u00e4 -\nchen, Diskussionen und Vortr\u00e4gen darum, das Netzwerk f\u00fcr Kinder und Jugendliche weiter zu festigen und zu erweitern.\n\u201eWir sind zum ersten Mal hier, weil \nauch unser Projekt, das wir mit der AOK entwickelt haben, ganz neu ist. Es geht um Fr\u00fcherkennung und Pr\u00e4vention von Essst\u00f6rungen bei Kindern und Jugend -\nlichen. Bei dem Kooperationstag wollen wir P\u00e4diater auf das Projekt und unsere Schulungen hinweisen, besonders die Berliner Kinder- und Jugend\u00e4rzte.\u201c\nCarmen Schmidt, Dick + D\u00fcnn, Berlin\nAm 04. Mai 2018 war es wieder so -\nweit. 105 Teilnehmer kamen im Berliner \nH4 Hotel am Alexanderplatz zusammen, Viele von ihnen bereits zum wiederhol -\nten Mal. Ihnen pr\u00e4sentierten sich ins -\ngesamt 23 Aussteller: Stiftungen wie die BVKJ-eigene Stiftung Kind und Jugend und die Stiftung Lesen, Selbsthilfeor -\nganisationen wie das Kindernetzwerk, Organisationen und Verb\u00e4nde wie die Kinderumwelt, die Forschungsgruppe Fieber, DAKJ und DGKJ, Mogis, das Na -\ntionale Zentrum Fr\u00fche Hilfen und sogar die Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft \nFoto: \u00a9 Dr. Helmut Hoffmann\nDamit das auch so bleibt, befragen wir \nSie in Kooperation mit \nin den n\u00e4chst\nen Wochen.\nIhr Urteil ist uns wichtig. \nBitte nehmen Sie teil!Qualit\u00e4tSie lesen\nWirstehenf\u00fcrQualit\u00e4t.KommunikationsforschungimGesundheitswesene.V.MAGAZINund Ern\u00e4hrung. Dazu die Vertreter der \nIndustrie: etwa Sanofi-Aventis, GSK und Pfizer Pharma\nNach der Begr\u00fc\u00dfung durch BVKJ-\nPr\u00e4sidenten Thomas Fischbach ging es in den Workshops um Regulationsst\u00f6run -\ngen (Referentin: Dr. Petra Kapaun), um Schule und Schulschwierigkeiten (Refe -\nrent: Dr. Harald Tegtmeyer-Metzdorf) und um das immer noch aktuelle Thema Flucht, Vertreibung und die Folgen f\u00fcr K\u00f6rper und Psyche (Referentin: Anna von M\u00f6llendorff). \n\u201eIch arbeite schon l\u00e4nger sehr eng \nmit dem BVKJ zusammen. Hier tref -\nfe ich die F\u00fchrungsebene und wichtige Multiplikatoren des BVKJ. Der Koope -\nrationspartnertag ist daher f\u00fcr mich sehr wichtig.\u201c\nDr. Alwin Baumann, B\u00fcndnis Reha\nDie Podiumsdiskussion, erstmal in \ndiesem Jahr veranstaltet, widmete sich \ndem Thema \u201eMangelhafte Impfraten und Masernausbr\n\u00fcc\nhe \u2013 welche Strategien \ngreifen?\u201c\u201eDer BVKJ ist ein wichtiger An-\nsprechpartner f\u00fcr uns. Unsere Klien -\nten sind zum gro\u00dfen Teil Kinder und Jugendliche. Wir wollen hier erfahren, was die Kinder- und Jugend\u00e4rzte be -\nwegt im Hinblick auf unsere Aufgaben. Das geben wir dann weiter an unsere Kolleginnen und Kollegen. Ich freue mich daher besonders auf die Work -\nshops, ich werde mir gleich anh\u00f6ren, was es Neues im Bereich Lese-Recht -\nschreibst\u00f6rungen gibt, meine Kollegin geht in den Workshop zum Thema Re -\ngulationsst\u00f6rungen.\u201c\nBettina Kuhnert\nDeutscher Verband der Ergotherapeuten\nMindestens so wichtig wie die Work -\nshops und die Podiumsdiskussion wa -\nren aber wie jedes Jahr die informellen Gespr\u00e4che im gro\u00dfen Saal, die den Teil -\nnehmerinnen und Teilnehmern die Gele -\ngenheit gaben, neue Kontakte zu kn\n\u00fcp\nfen, \nbestehende Verbindungen zu vertiefen und Themen rund um die Gesundheit von Kindern und Jugendlichen von ver -\nschiedenen Standpunkten aus zu disku -tieren. Die 25 Aussteller nutzten die Ge -\nlegenheit, ihre Organisationen und ihre Arbeit, vor allem ihre sozialen Projekte, zu pr\u00e4sentieren und ebenfalls Kontakte zu anderen Playern im Gesundheitswesen aufzu\n \nbauen. \n\u201eIch kenne den Kooperationspart -\nnertag seit Anfang an. Eine wichtige Veranstaltung. Heute bin ich hier in neuer Funktion, einen Stand haben wir nicht, aber ich kann hier Kontakte pfle -\ngen, ein paar Visitenkarten verteilen und unseren Verband und seine Projek -\nte vorstellen. Kinder- und Jugend\u00e4rzte sind wichtige Kooperationspartner f\u00fcr Oecotrophologen. Wir w\u00fcnschen uns, dass es normal wird, dass unsere beiden Professionen zusammenarbeiten.\u201c\nDr. Andrea Lambeck\nBerufsverband Oecotrophologie\nRegine Hauch\n40545 D\u00fcsseldorfE-Mail: regine.hauch@arcor.de\nDeshalb befragen wir Sie zur Qualit\u00e4t in der\nmedizinischen Fachpresse in den n\u00e4chsten Wochen\nzusammen mit \nMachen Sie mit!Meinungz\u00e4hlt!Ihre\nWirstehenf\u00fcrQualit\u00e4t.KommunikationsforschungimGesundheitswesene.V.374 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nMAGAZINGeburtstage  \nim Juli 2018\n6\n5. Geburtstag\nHerr Prof. Dr. med. Hans-Iko Huppertz , Bremen, am 01.07.1953\nFrau Dipl.-Med. Birgit Nitsch , Hohenm\u00f6lsen, am 03.07.1953\nFrau Dr. med. Kornelia Schmidt, Hannover, am 04.07.1953\nFrau Dipl.-Med. Maria Wauer , Berlin, am 05.07.1953\nFrau Dipl.-Med. Elke Riedel , Wilkau-Ha\u00dflau, am 05.07.1953\nFrau Dr. med. Elisabeth Miller-Wiegart , M\u00fcnchen, am 09.07.1953\nHerr Dipl. Med. Michael Br\u00f6se , Sch\u00f6nebeck, am 14.07.1953\nFrau Dr. med. Reinhild K\u00fchn , Saarbr\u00fccken, am 20.07.1953\nFrau Dr. med. Marianne Plehm , Panketal, am 24.07.1953 \nFrau Dipl.-Med. Felicitas Ziegler , Eberswalde, am 30.07.1953\nFrau Dr. med. Susanne Krusche , Berlin, am 30.07.1953\n70. Geburtstag\nHerr Prof. Dr. med. habil. Peter Clemens ,  \nSchwerin-Schlo\u00dfgarten, am 02.07.1948Herr Dr. med. Klaus K\u00fchn , Saarbr\u00fccken, am 03.07.1948\nHerr Dr. med. Ralf Kownatzki , Essen, am 07.07.1948\nFrau Dr. med. Elke Becker , L\u00f6rrach, am 09.07.1948\nHerr Dr. med. Fritz  Zeier , Wiesloch, am 10.07.1948\nHerr Dr. med. Johannes Bonanati , Ellwangen, am 16.07.1948\nHerr Dr. med. Peter Niggemann , G\u00fctersloh, am 19.07.1948\nFrau Ursula Teichler , Hamburg, am 23.07.1948\nHerr Dr. med. Heinz Keinhorst , Bochum, am 23.07.1948\nHerr Dr. med. Gerhard Keller , Alsdorf, am 26.07.1948\nHerr Dr. med. Christoph Wittermann , Weilheim, am 27.07.1948\nHerr Dr. med. Wolfgang Krahne , K\u00f6ln, am 30.07.1948\n75. Geburtstag\nHerr Prof. Dr. med. Michael Albani , Bad Zwischenahn, am 14.07.1943\nFrau Dr. med. Wilburg Streitberger , Heide, am 15.07.1943\nHerr Dr. med. Friedrich-K. Peters , Voerde, am 15.07.1943\nFrau Dr. med. Adelheid Neufang , Endingen, am 18.07.1943 \nFrau Dr. med. Helga Roscher , Weimar, am 29.07.1943\nFrau Ute Lehmann , Je\u00dfnitz, am 30.07.1943\n80. Geburtstag und \u00e4lter\nHerr Dr. med. Eberhard Bruder , Uelzen, am 02.07.1935\nHerr Dr. med. Alex Walter , Braunschweig, am 03.07.1938Frau SR Dr. med. Dorothea Schumann , Erfurt, am 03.07.1935\nHerr Dr. med. Adolf Apel , Heilbad Heiligenstadt, am 03.07.1931\nHerr Prof. Dr. Michael Hertl , M\u00f6nchengladbach, am 05.07.1926\nHerr Dr. med. Sirus Moradof , Maintal, am 05.07.1938\nFrau Dr. med. Gisela  Bisping , Essen, am 06.07.1936\nHerr Dr. med. Johann August Ermert , Mainz, am 08.07.1934\nFrau Dr. med. Karin Hahn-M\u00fcther , Ratzeburg, am 08.07.1938\nFrau Dr. med. Gerda Mittermaier , Dossenheim, am 08.07.1935\nFrau Prof. Dr. med. Christa Fiehring , Erfurt, am 08.07.1936\nFrau Ingeborg Wessollek , Bad Lippspringe, am 08.07.1931\nHerr Dr. med. Albrecht Neumann , Leverkusen, am 08.07.1928\nHerr Dr. med. Heiner Kolfenbach , Bad Honnef, am 14.07.1936\nHerr Dr. med. Volker Noll , Weissach, am 14.07.1938\nFrau Dr. med. Gabriele Uhlemann , Chemnitz, am 14.07.1936\nHerr Dr. med. Lothar Biskup , Neuss, am 14.07.1937\nHerr Dr. med. Eberhard Gr\u00fctte , Bassum, am 16.07.1937\nFrau Dr. med. Erika Maneke , Hannover, am 16.07.1919\nFrau Dr. med. Helene Schreiber , Erfurt, am 17.07.1938\nHerr Prof. Dr. med. Hans-Martin Weinmann ,  \nStra\u00dflach-Dingharting, am 17.07.1928\nFrau Dr. med. Ingeborg L\u00fcbeck , Hannover, am 18.07.1934\nHerr Dr. med. Burkhard Pauka , Seevetal, am 18.07.1937\nHerr Dr. med. Peter St\u00f6hr , Aachen, am 19.07.1922\nHerr Dr. med. Franz H. Dormann , Neuhausen, am 21.07.1936\nHerr Prof. Dr. med. Helmut Helwig , Freiburg, am 21.07.1931\nFrau Dr. med. Brigitte Gesch\u00f6ll-Bauer , Freiburg, am 21.07.1930\nHerr OMR Dr. med. Friedrich-Ludwig Schlesinger ,  \nBerlin, am 21.07.1929Frau Dr. med. Gertraud Donders , Ebersbach, am 24.07.1935\nFrau Dr. med. Gertrud Giffels , Sankt Augustin, am 24.07.1938\nHerr Dr. med. Dirck Heye , Siegen, am 25.07.1931\nFrau Dr. med. Erika Bernhardt , Essen, am 25.07.1930\nHerr Dr. med. Rolf L\u00fcck , Crailsheim, am 26.07.1936 \nHerr Dr. med. Lutz Breuer , Velbert, am 26.07.1935\nFrau Dr. med. Gisela Schmitz , D\u00fcsseldorf, am 26.07.1932 \nFrau Dr. med. Mathilde Vortisch , Berlin, am 29.07.1938\nFrau Dr. med. Annemarie Brenner , Herten, am 30.07.1930\nFrau Dr. med. Ines Menning , Berlin, am 30.07.1938\nHerr Dr. med. Werner Schultze , Berlin, am 31.07.1932\nBaden-W\u00fcrttemberg\nHerrn Paul Felten\nFrau Dr. med. Sona Mohadjer\nBayernFrau Dr. med. Carola SchumNordrheinHerrn Dr. med. Stephan Lysko\nSachsen\nFrau D\u00e9sire\u00e9 SchraderTh\u00fcringenFrau Dr. med.  \nMargrit NeubauerWir trauern um:\nHerrn Dr.  Jochem Kaufmann , Bamberg\nIm Monat April durften wir 26 neue Mitglieder begr\u00fc\u00dfen.\nInzwischen haben uns folgende Migtlieder die Genehmigung erteilt, sie \u00f6ffentlich in der Verbandszeitschrift willkommen zu hei\u00dfen.\nMitteilungen aus dem Verband\n376 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nNACHRICHTEN DER INDUSTRIEMeningokokken-Pr\u00e4vention\nNachholbedarf beim Impfschutz und der \u00e4rztlichen Beratung // \u201eIn den vergangenen Wochen haben \nwir mehrere Meningokokken-F\u00e4lle in Deutschland gesehen, teilweise mit tragischem Ausgang. Das sollte uns verdeutlichen, dass wir es mit einer auch hierzulande relevanten Erkrankung zu tun haben\u201c, betonte Prof. Dr. Tino Schwarz, Chefarzt des Zentrallabors und Impfzentrums am Klinikum W\u00fcrzburg Mitte, Standort Juliusspital, im Rahmen einer Fachpressekonferenz von Pfizer.* Im Vergleich zum Vorjahr stieg die Zahl der Meningokokken-Infektionen in Deutschland in den Wintermonaten 2017/2018 um rund ein Drittel an.\n1 Nach einem ersten Inzidenzgipfel bei S\u00e4uglingen und Kleinkindern h\u00e4ufen sich \nKrankheitsf\u00e4lle hierzulande im Alter von 15 bis 19 Jahren.2 Eine Impfpr\u00e4vention ist daher nicht nur im \nKindesalter, sondern auch f\u00fcr Jugendliche und junge Erwachsene sinnvoll. Pfizer bietet mit NeisVac-C\u00ae, Nimenrix\u00ae und Trumenba\u00ae (ab einem Alter von 10 Jahren) drei Meningokokken-Impfstoffe gegen die derzeit impfpr\u00e4ventablen Serogruppen A, B, C, W und Y an.\nInvasive Meningokokken-Erkran-\nkungen (IME) verlaufen in rund der H\u00e4lfte der F\u00e4lle als alleinige Me -\nningitis (46\n %\n) oder Sepsis (54\n %\n) und \nsind mit einem schweren und rasanten Krankheitsverlauf assoziiert.\n2 Zu Be -\nginn treten meist grippe\u00e4hnliche Sym -\nptome \u2013 z.\n B\n. Fieber, Sch\u00fcttelfrost und \nstarke Kopfschmerzen \u2013 auf, die h\u00e4ufig untersch\u00e4tzt werden. Dabei ist schnel -\nles Handeln gefragt, denn nach kurzer Zeit verschlechtert sich der Zustand der betroffenen Patienten meist rapide und kann trotz Antibiotikagabe innerhalb von 24 Stunden zum Tod f\u00fchren.\n3,4 Ins-\ngesamt liegt die Letalit\u00e4t von Meningo -\nkokken-Infektionen bei ca. 10\n %\n.\nEtwa 10 bis 15\n % d\ner Erkrankungen \nmit septischem Verlauf treten als eine besonders schwere Form des septischen Schocks, dem Waterhouse-Friderichsen-Syndrom, auf, das durch eine sehr hohe Letalit\u00e4t von ca. 38\n % g\nekennzeichnet \nist.5 Auch Patienten, die die Infektion \n\u00fcberleben, leiden h\u00e4ufig unter k\u00f6rper -\nlichen oder psychischen Folgesch\u00e4den, betonte Schwarz: \u201eWir sprechen hier von einer Erkrankung, die nachhaltig schwe -\nre Sch\u00e4digungen hervorrufen kann.\u201c\nMeningokokken-Infektionen \nin Deutschland und auf Reisen rechtzeitig vorbeugen\n\u201eH\u00e4ufig wird der Meningokokken-\nImpfung wegen der im Vergleich zu \nanderen Erkrankungen geringen Inzi -\ndenz weniger Bedeutung beigemessen als anderen Impfungen. Dabei ist auf -\ngrund der Krankheitslast eine Impfpro -\nphylaxe sehr wichtig\u201c, erkl\u00e4rte Prof. Dr. Tomas Jelinek, Medizinischer Direktor des Berliner Centrum f\u00fcr Reise- und Tropenmedizin (CRM). Gerade bei der Beratung von Jugendlichen zur Menin -\ngokokken-Vorsorge gibt es Nachholbe -\ndarf, da diese Altersgruppe seltener zum Arzt geht und die Pr\u00e4vention wenig im Fokus steht. Dabei sind bis zu einem Viertel der Jugendlichen und jungen Er -\nwachsenen weltweit asymptomatische Tr\u00e4ger von Meningokokken und k\u00f6n -\nnen den Erreger potenziell verbreiten.\n6 \nIn Deutschland ist vor allem die Pro -\nphylaxe gegen die Serogruppen B und C relevant, die hierzulande f\u00fcr die Mehr -\nzahl der Krankheitsf\u00e4lle verantwortlich sind.\n2 \u201eWeltweit nimmt die Dynamik \nbei der Serogruppen-Verteilung stark zu. Besonders Reisende \u2013 auch inner -\nhalb Europas \u2013 sollten daher \u00fcber einen Impfschutz nachdenken, der auch die Serogruppen A, W und Y abdeckt\u201c, so Jelinek weiter.\nDie Meningokokken-Standardimp -\nfung gegen die Serogruppe C, die die St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) am Robert Koch-Institut f\u00fcr Kleinkinder fr\u00fch im zweiten Lebensjahr empfiehlt,\n7 \nist z. B. mit NeisVac-C\u00ae8 m\u00f6glich. Eine \nfehlende Impfung soll bis zum 18. Ge -\nburtstag nachgeholt werden. Die wei -\nteren Serogruppen lassen sich z. B. mit dem 4-valenten ACWY-Konjugat-Impf -\nstoff Nimenrix\u00ae\n9 und dem Serogruppe \nB-Impfstoff Trumenba\u00ae10 abdecken. DieKosten f\u00fcr Meningokokken-Impfungen werden gem\u00e4\u00df der Schutzimpfungs -\nrichtlinie f\u00fcr alle von der STIKO emp -\nfohlenen Gruppen, darunter auch Rei -\nsende in L\u00e4nder mit h\u00f6heren Inzidenzen sowie Sch\u00fcler\n /\n St\nudenten vor Langzeit -\naufenthalten, erstattet. Viele Kranken -\nkassen bieten dar\u00fcber hinaus eine brei -\ntere Erstattung der Kosten als zus\u00e4tzli -\nche Leistung f\u00fcr ihre Versicherten an.11\nNEJM-Daten demonstrieren \ndie Immunogenit\u00e4t von Trumenba\u00ae\nDetaillierte Ergebnisse aus zwei zu -\nlassungsrelevanten Phase-3-Studien mit \nTrumenba\u00ae wurden k\u00fcrzlich im New England Journal of Medicine (NEJM) ver\u00f6ffentlicht. Die Daten aus beiden Studien zeigten, dass Trumenba\u00ae im Zwei- und Drei-Dosen-Impfschema eine sch\u00fctzende Immunantwort gegen ver -\nschiedene MenB-St\u00e4mme hervorruft, die repr\u00e4sentativ f\u00fcr vorherrschende St\u00e4mme in den USA und Europa sind. Die Studienpopulation bestand aus Ju -\ngendlichen im Alter von 10-18 Jahren (n= 3.596) und jungen Erwachsenen im Alter von 18-25 Jahren (n= 3.304).\n12\nTrumenba\u00ae ist seit August 2017 in \nDeutschland verf\u00fcgbar und wird zur aktiven Immunisierung von Personen ab einem Alter von 10 Jahren zur Pr\u00e4 -\nvention invasiver Meningokokken-Erkrankungen der Serogruppe B an -\ngewendet.\n10 Der Impfstoff besteht aus \nzwei Varianten des Faktor-H-bindenden 49. Jg. (2018) Nr . 6/18  | 377\nNACHRICHTEN DER INDUSTRIEProteins (fHbp), eines Oberfl\u00e4chenpro -\nteins, das f\u00fcr die Bakterien wichtig ist, \num die Immunabwehr des menschlichen  \nWirts zu umgehen.\nTrumenba\u00ae beinhaltet \u2013 als einziger \nMenB-Impfstoff \u2013 Varianten beider Sub -\nfamilien von fHbp, die auf der Oberfl\u00e4 -\nche von \u00fcber 96\n % d\ner invasiven MenB-\nSt\u00e4mme in Europa zu finden sind.10 So \nwird durch die Impfung die Bildung entsprechender Antik\u00f6rper gegen den Gro\u00dfteil der zirkulierenden Meningo -\nkokken-B-St\u00e4mme induziert, die entwe -\nder die eine oder andere Subfamilie des Proteins fHbp auf der Bakterienober -\nfl\u00e4che tragen. Ein speziell entwickelter Assay zeigt, dass \u00fcber 91\n % a\nller unter -\nsuchten invasiven Isolate von Meningo -\nkokken der Serogruppe B ausreichende Mengen des Antigens fHbp exprimier -\nten, um durch impfstoffinduzierte Anti -\nk\u00f6rper abget\u00f6tet zu werden.\n10Literatur:\n1.R\nobert Koch-Institut: SurvStat@RKI 2.0,\nhttps://survstat.rki.de, Abfragedatum:17.04.2018.\n2.\nhttps://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Merkblaetter/Ratgeber_Meningokokken.html.\n3.\nC\nenters for Disease Control and Prevention.\nMeningococcal vaccines for preteens,teens. https://www.cdc.gov/features/meningococcal/, Zuletzt aufgerufen:12.04.2018.\n4.\nhttps://www.pharmazeutische-zeitung.de/\nindex.php?id=69700, zuletzt aufgerufen:05.04.2018.\n5.\nR\nKI. Epid Bull. 2016. 43:471-488. Zur Situa -\ntion bei ausgew\u00e4hlten Infektionskrankheitenin Deutschland Invasive Meningokokken-Erkrankungen 2012 \u2013 2015.\n6.\nC\nhristensen, H. et al., Vaccine 2016; 34 (29):\n3412-9.\n7.S\nTIKO: Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impf -\nkommission (STIKO) am RKI, Epid Bull 2017;34: 333-380.\n8.\nF\nachinformation NeisVac-C\u00ae. Stand: April\n2015. Aktuelle Fachinformation abrufbarunter https://www.pfizer.de/medikamente-produkte/rezeptpflichtige-medikamente/pfizer-produkte/detailansicht/neisvac-cR/.9.F achinformation Nimenrix\u00ae. Stand: Februar\n2017. Aktuelle Fachinformation abrufbar\nunter https://www.pfizer.de/medikamente-produkte/rezeptpflichtige-medikamente/pfizer-produkte/detailansicht/nimenrixR/.\n10.\n F\nachinformation Trumenba\u00ae. Stand: Dezember\n2017. Aktuelle Fachinformation abrufbarunter https://www.pfizer.de/medikamente-produkte/rezeptpflichtige-medikamente/pfizer-produkte/detailansicht/trumenbaR/.\n11.\n G\n-BA. Richtlinie des Gemeinsamen Bundes -\nausschusses \u00fcber Schutzimpfungen nach \u00a720i Abs. 1 SGB V. in der Fassung vom 21.\n \nJuni\n2007/18. Stand: 15. Dezember 2017.\n12.\n O\nstergaard,L.and Vesikari,T., N Engl J Med.\n2017;377(24):2349-2362.\nQuelle:*Fachpressekonferenz \u201eImpfschutz f\u00fcr jedesAlter: Pr\u00e4vention der Meningokokken undPneumokokken-Infektion\u201c anl\u00e4sslich des 124.Kongress der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr InnereMedizin e.V. (DGIM) in Mannheim\nNach Informationen von  \nPfizer Deutschland GmbH, Berlin\nFSME vorbeugen:  \nZu niedrige Impfquoten bei Schulanf\u00e4ngern\nDas Robert-Koch-Institut (RKI) hat \nf\u00fcr die Fr\u00fchsommer-Meningoen -\nzephalitis (FSME) zehn neue Ri -\nsikogebiete ausgewiesen: In Deutschland sind nun 156 Kreise betroffen. Das ist eine Folge der im Jahr 2017 im Vergleich zum Vorjahr um 40 Prozent gestiegenen Fallzahlen. Spitzenreiter bleibt Bayern, gefolgt von Baden-W\u00fcrttemberg, Hes -\nsen und Sachsen. Zecken und mit ihnen die FSME sind bundesweit auf dem Vor -\nmarsch: Von den im Jahr 2017 insgesamt 485 gemeldeten FSME-Erkrankungen ereigneten sich 36 F\u00e4lle au\u00dferhalb der im Jahr 2017 ausgewiesenen Risikoge -\nbiete. Ein Gro\u00dfteil der FSME-Erkran -\nkungen lie\u00dfe sich laut RKI durch h\u00f6here Impfquoten verhindern. Ausgerechnet bei Schulanf\u00e4ngern sinken diese jedoch seit Jahren.\n1 F\u00fcr Kinder und Jugendliche  birgt ei -\nne FSME-Infektion das Risiko schwerer Krankheitsverl\u00e4ufe, die Sp\u00e4tfolgen wie zum Beispiel Konzentrationsprobleme, Ged\u00e4chtnis- oder Gleichgewichtsst\u00f6 -\nrungen nach sich ziehen k\u00f6nnen.\n2,3 Bei \nKindern, die viel in der Natur spielen, k\u00f6nnen lange Kleidung und der Einsatz von Repellents einem Zeckenstich vor -\nbeugen. Den zuverl\u00e4ssigsten Schutz ge -\ngen eine FSME-Infektion bietet laut der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO) die FSME-Schutzimpfung.\n1 Die STIKO emp -\nfiehlt die FSME-Impfung allen, die in einem Risikogebiet leben oder sich vor\u00fc -\nbergehend dort aufhalten und zeckenex -\nponiert sind. Mit FSME-IMMUN 0,25\n m\nl \nJunior\u00ae gibt es f\u00fcr Kinder im Alter von ein bis 15 Jahren einen gut vertr\u00e4glichen Impfstoff und f\u00fcr die Prophylaxe ist es in dieser Zeckensaison noch nicht zu sp\u00e4t: Mit der Schnellimmunisierung kann kurzfristig ein Impfschutz aufgebaut werden.\n4 Dank seiner kreuzprotektiven \nWirkung ist FSME-IMMUN\u00ae auch f\u00fcr die Impfung aufgrund einer Reiseindika -\ntion geeignet.\n4,5\nQuellen:\n1.R\nobert Koch-Institut: Epidemiologisches\nBulletin vom 26. April 2018 / Nr. 17\n2.S\nundin M et al. Eur J Pediatr. 2012; 171(2):\n347-52.\n3.F\nowler A et al. J Pediatr. 2013; 163(2): 555-\n560.\n4.F\nachinformation FSME-IMMUN 0,25 ml \n J\nunior\u00ae,\nS\ntand: Juni 2017\n5.O\nrlinger K et al. JID 2011: 203:1556\u201364.\nNach Informationen von  \nPfizer Deutschland GmbH, Berlin378 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nNACHRICHTEN DER INDUSTRIEPrednisolon nun auch als Saft \u2013 \nf\u00fcr schnelle Notfall-Hilfe\nIn manchen Situationen ist eine schnelle Reaktion lebensrettend. Das gilt f\u00fcr anaphylaktische Anf\u00e4lle ebenso wie f\u00fcr Pseudokrupp- oder Asthmaanf\u00e4lle. Das seit dem 1. April 2018 verf\u00fcgbare orale Prednisolon (Okrido\n\u00ae) ist unter anderem zur Akutbehandlung dieser Notf\u00e4lle indiziert. Der nach \nKirschen schmeckende Saft erleichtert die Gabe bei Kindern, da er sich mittels Dosierhilfe leicht in die Backentasche applizieren l\u00e4sst. \nUnter Asthma bronchiale leiden \nhierzulande etwa 10  %\n der Kinder.1 \n\u201eEine akute Exazerbation tritt h\u00e4u -\nfig bei Patienten auf, die zuvor schon insta -\nbil waren\u201c, berichtete Priv.-Doz. Dr. Kai M. Beeh, Wiesbaden. Die Ursache ist meist ei -\nne Verschlimmerung der zugrunde liegen -\nden Entz\u00fcndung sowie ein Schleimhaut-\u00d6dem. Kinder reagieren darauf besonders empfindlich, da sie engere Atemwege haben. \u201eDadurch k\u00f6nnen bereits geringe Schwellungen dramatische Auswirkungen haben\u201c, erkl\u00e4rte der Pneumologe.\nDie akute Entz\u00fcndung wird oft durch \nden Kontakt mit einem Allergen ausge -\nl\u00f6st. Dabei steigt das Risiko f\u00fcr eine Exa -\nzerbation mit der Anzahl an allergischen Sensibilisierungen.\n2 Ein weiterer h\u00e4ufiger \nGrund f\u00fcr Exazerbationen sind virale Infektionen, z.\n B\n. mit Rhinoviren. Die \nst\u00e4rkste Reaktion ruft eine Kombination beider Triggerfaktoren hervor. \nWie wichtig die korrekte Behandlung \nvon Asthmaanf\u00e4llen ist, verdeutlichte Be -\neh anhand eines Ereignisses in Melbourne. In der australischen Stadt kam es aufgrund einer extremen Wetterlage w\u00e4hrend der Gr\u00e4ser-Bl\u00fchzeit zu zahlreichen schweren Asthmaanf\u00e4llen. Dass dabei neun Men -\nschen verstarben, lag unter anderem dar -\nan, dass die Apotheken vor Ort zwar Beta-2-Sympathomimetika ausgaben, jedochkeine Glucocorticoide. So wurde nur einevor\u00fcbergehende Relaxation der glattenMuskulatur erreicht. Ein Glucocorticoidwie z.\n B\n. ein orales Prednisolon verringert\njedoch auch die Entz\u00fcndungsaktivit\u00e4t undf\u00f6rdert so die Abschwellung der Schleim -\nh\u00e4ute. \u201eDamit h\u00e4tte man einige Todesf\u00e4lleeventuell verhindern k\u00f6nnen\u201c, sagte Beeh.\nAkutmedikation bei Pseudokrupp \nPseudokrupp ist eine akute Entz\u00fcn -\ndung der Schleimh\u00e4ute des Larynx und der Trachea, die h\u00e4ufig durch virale In -\nfektionen ausgel\u00f6st wird. Die Atemnot setzt meist in den fr\u00fchen Nachtstunden ein. Sofern eine milde Symptomatik vor -\nliegt, sollte man den Eltern raten, das Kind aufrecht sitzen zu lassen und m\u00f6g -\nlichst k\u00fchle, feuchte Luft zuzuf\u00fchren. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen sie die Abschwellung der Schleimh\u00e4ute durch die Einmalgabe eines Glucocorticoids unterst\u00fctzen. Die Leitlinie empfiehlt hierf\u00fcr Prednisolon.\n3 \nAls gut praktikabel haben sich Saft oder Z\u00e4pfchen erwiesen. Dabei zeigt der Pred -\nnisolon-Saft bei gleicher Dosierung eine deutlich h\u00f6here Wirkstoffaufnahme als ein Z\u00e4pfchen mit Prednisolon.\n4\nAnaphylaktische Reaktion \nin den Griff bekommen\nBei Kindern sind Nahrungsmittel der \nh\u00e4ufigste Ausl\u00f6ser f\u00fcr anaphylaktische \nReaktionen, gefolgt von Insektengiften und Medikamenten.\n5 \u201eHautausschl\u00e4ge \nstellen ein Warnsignal dar, denn damit beginnt die Anaphylaxie in den meisten F\u00e4llen\u201c, erkl\u00e4rte Prof. Johannes Ring, M\u00fcnchen. Mit welcher Intensit\u00e4t die Re -\naktion verl\u00e4uft, h\u00e4ngt auch von unspezi -\nfischen Zusatzfaktoren wie Infektionen, Klima oder der Anwesenheit weiterer All -\nergene ab. Ein biphasischer Verlauf mit ei -ner zweiten Reaktion nach 1 bis 72\u00a0Stun -\nden ist ebenfalls m\u00f6glich. \nDie wichtigste Notfall-Ma\u00dfnahme ist \ndie Gabe von Adrenalin, das laut Ring bevorzugt intramuskul\u00e4r injiziert wird. Aufgrund ihrer entz\u00fcndungshemmenden Wirkung sind Glucocorticoide und Anti -\nhistaminika ebenfalls erforderlich. Glu -\ncocorticoide wie der Prednisolon-Saft ha -\nben den zus\u00e4tzlichen Vorteil, dass sie dem biphasischen Verlauf entgegenwirken. Der Saft l\u00e4sst sich selbst bei geschwolle -\nnem Rachen gut verabreichen, weitere Fl\u00fcssigkeit zum Schlucken ist nicht n\u00f6tig.\nLiteratur\n1\n S\n2k-Leitlinie zur Diagnostik und Therapie von \nPatienten mit Asthma \n2\n H\naselkorn T et al. J Allergy Clin Immunol. \n2009; 124(5):921-7 \n3 L\neitlinien \u201eStenosierende Laryngotracheitis \n(Krupp) und Epiglottitis\u201c der Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Pneumologie \n4\n A\nktories, F\u00f6rstermann, Hofmann, Starke \n(Hrsg.): Allgemeine und spezielle Pharma-kologie und Toxikologie, 9. Au\nfla\nge (2005), \nM\u00fcnchen: Elsevier \n5\n S\n2-Leitlinie zu Akuttherapie und Management \nder Anaphylaxie, Allergo J Int 2014;23:96, 36-52\nDr. Marion Hofmann-A\u00dfmus\nNach Informationen von G. Pohl-  \nBo\nskamp GmbH, HohenlockstedtSteckbrief Prednisolon-Saft \nPrednisolon ist ein bew\u00e4hrtes Glucocorticoid, das aufgrund seiner anti-inflammato -\nrischen und immunsuppressiven Wirkung in Notfallsituationen h\u00e4ufig zum Einsatz k\nommt. \n P\nrednisolon-Saft enth\u00e4lt Prednisolondihydrogenphosphat-Dinatrium, das \nim K\u00f6rper rasch in aktives Prednisolon umgewandelt wird. Die Fokusindikationen von Okrido\n\u00ae umfassen  a naphylaktische Anf\u00e4lle, die Akuttherapie von Pseudokrupp \nsowie Asthmaanf\u00e4lle. Zus\u00e4tzlich besteht eine Zulassung f\u00fcr zahlreiche weitere Er -\nkrankungen wie Haut-, Magen-Darm- und rheumatische Erkrankungen. Der Saft b\nesitzt eine sehr g\u00fcnstige Pharmakokinetik, mit einer beinahe vollst\u00e4ndigen Bio -\nverf\u00fcgbarkeit. So setzt die Wirkung bereits in der Anflutphase ein, die maximale P\nlasmakonzentration ist nach 40 bis 50 Minuten erreicht. 49. Jg. (2018) Nr. 6/18 | 379\nNACHRICHTEN DER INDUSTRIEKostentreiber akute Bronchitis\u00a0\u2013 \nPhytopharmaka k\u00f6nnen \nKrankheitsdauer verk\u00fcrzen\nLaut einer statistischen \u00dcbersichtsarbeit aus den USA verursachen Husten und Bronchitis allein bei \nKindern j\u00e4hrlich Ausgaben in Milliardenh\u00f6he.1 Hier setzen pflanzliche Arzneimittel wie Bronchipret\u00ae \nan. Das Phytopharmakon beruhigt den Husten, l\u00f6st den festsitzenden Schleim und bek\u00e4mpft die \nEntz\u00fcndung in den Bronchien. Die Krankheitsdauer wird verk\u00fcrzt und die Kosten k\u00f6nnen verringert \nwerden. \nAkute Bronchitis: Unter den \nTop 5 Kostentreibern im \nGesundheitswesen (USA) \nAkute Atemwegsinfektionen, wie ins -\nbesondere die akute Bronchitis, sind bei \nKindern und Jugendlichen allgegenw\u00e4r -\ntig. Ein Blick auf die Fallzahlen sowie die \nKostenstruktur im US amerikanischen \nGesundheitswesen zeigt: Mit 11,5\u00a0 Mio. \nF\u00e4llen und Gesamtkosten 3,3 Mrd. USD \nrangiert diese Erkrankung sowohl im \nepidemiologischen als auch im sozio\u00f6ko -\nnomischen Ranking unter den Top\u00a0 5.1 \nF\u00fcr die Untersuchung wurden Daten \nder Medical Expenditure Panel Survey \n( MEPS-HC) ausgewertet. In die Unter -\nsuchung flossen sowohl die ambulanten \nKonsultationskosten, die Ausgaben f\u00fcr \nMedikamente, m\u00f6gliche Krankenhaus -\naufenthalte, Notfallbetreuung sowie \nKosten f\u00fcr die h\u00e4usliche Pflege ein. Auf \njede ICD 10-Diagnose \u201eakute Bronchitis\u201c \nentfallen durchschnittliche Ausgaben von \n\u00fcber 230 USD - dabei sind Arbeitsausf\u00e4lle \nbei Eltern, die ihre Kinder daheim betreu -\nen noch nicht einberechnet. \nDoch auch wenn die schlimmsten Be -\nschwerden vorbei sind, dauert der Husten \nh\u00e4ufig noch lange an. Erst nach etwa zwei \nWochen sind 90 Prozent der Kinder hus -\ntenfrei.2 \u00c4hnliche epidemiologische Da -\nten liefern die j\u00e4hrlichen Berichte deut -\nscher Krankenkassen. \nEntz\u00fcndungshemmung und \nVerk\u00fcrzung der Hustendauer \nals Therapieziel\nGrund f\u00fcr den prolongierten Verlauf \nist h\u00e4ufig eine entz\u00fcndungsbedingte Sen -sibilisierung von Hustenrezeptoren. Ei -\nne Reduktion der Entz\u00fcndungsreaktion \nk\u00f6nnte in diese Kaskade eingreifen. Ak -\ntuelle Forschungsergebnisse im in vivo-\nModell zeigen, dass eine Thymian-Efeu-\nKombination (enthalten in  Bronchipret\u00ae) \ndie granulozyt\u00e4re Infiltration im Rahmen \neiner experimentellen Bronchoalveolitis \nreduziert.3 Dadurch wird die inflamma -\ntorische Reaktion in den Bronchien ein -ged\u00e4mmt. Zudem l\u00f6st das Pr\u00e4parat den \nfestsitzenden Schleim und beruhigt den \nHusten.\nDie Konsequenz: Eine schnellere Re -\nduktion der Hustenanf\u00e4lle und eine sig -\nnifikanten Verk\u00fcrzung der Krankheits -\ndauer.4 Auch bei Kindern zwischen 2 und \n5 Jahren halbiert sich die Anzahl der Hus -\ntenanf\u00e4lle bereits nach 4 Tagen.5 Damit \nhaben evidenzbasierte Phytotherapeutika \ndas Potential, zur Entlastung des Gesund -\nheitssystems und zur Verbesserung der \nKostenstruktur beizutragen.\nNeben dem bew\u00e4hrten Saft f\u00fcr Kin -\nder ab einem Jahr ist die Thymian-Efeu-\nKombination in einer extra starken* \nTropfenform erh\u00e4ltlich. Durch ihre h\u00f6he -\nre Konzentration* sind die Bronchipret\u00ae \nTropfen speziell f\u00fcr Erwachsene geeignet, \ndie sich eine schnell sp\u00fcrbare Wirkung \nw\u00fcnschen.\n* Extra stark in Bezug auf die Gesamtmenge \npflanzlichen Ausgangsmaterials, das mit einer \nEinzeldosis Tropfen in Vergleich zum Saft \nverabreicht wird. Eine h\u00f6here Wirkstoffmenge \nist nicht gleichzusetzen mit einer st\u00e4rkeren \nWirkung./Hoch konzentriert in Bezug auf die \ndie Gesamtmenge pflanzlichen Ausgangsmate -\nrials [mg/ml] in Tropfen im Vergleich zu Saft.\nLiteratur:\n1 Soni A. (2014) STATISTICAL BRIEF #434\n2 Hay AD et al. (2003) Family Practice \n20(6):696\u2013705\n3 Seibel J et al. (2015) Phytomedicine 22: 1172-\n1177\n4 Kemmerich B et al. (2006) Arzneim Forsch/\nDrug Res 56: 652\u2013660.\n5 Marzian O et al. (2007) MMW Fortschr. Med Org \nII :69\u201374.\nNach Informationen von  \nBionorica SE, Neumarkt\n380 | 49. Jg. (2018) Nr . 6/18\nNACHRICHTEN DER INDUSTRIE\nDie Ern\u00e4hrung in den ersten Le -\nbensmonaten eines Kindes hat \ne\nrheblichen Einfluss auf die mi -\nkrobielle Zusammensetzung im Darm. I\nnsbesondere f\u00fcr die Ausbildung des \nImmunsystems spielt eine ausgegliche -\nne Darm-Mikrobiota eine entscheidende R\nolle.1-3 Studien haben jedoch gezeigt, \ndass S\u00e4uglinge und Kleinkinder mit KMPA h\u00e4ufig unter einer Dysbiose leiden, welche mit gesundheitlichen Sp\u00e4tfolgen assoziiert wird.\n1-6 So \nweist ihre Darm-Mikrobiota eine geringere Anzahl \nn\u00fctzlicher Bak -\nterien sowie eine geringere Vielfalt \nvon Bakterienst\u00e4mmen auf.4,6,7 Ge-\nnau an diesem Punkt setzt  N eocate\u00ae \nSyneo an. Leitliniengerecht wird bei der KMPA-Therapie konsequent auf Kuhmilch verzichtet und diese durch eine Spezialnahrung, z. B. auf Basis von Aminos\u00e4uren, ersetzt.\n8 \nDadurch klingen die Symptome schnell ab.\n9,10 Zus\u00e4tzlich unterst\u00fctzt \nNeocate\u00ae Syneo durch die Zugabe von Pr\u00e4- und Probiotika (sog. Syn\n-\nbiotika) den Aufbau einer Darm-\nMikrobiota, vergleichbar mit der \nvon gesunden gestillten Kindern (In Bezug auf Bifidobakterium breve M-16V, Eubacterium rectale/Clostridium coccoides). \nPr\u00e4- und Probiotika unterst\u00fct -\nzen so die Reifung des Immunsystems. Die Zusammensetzung ist das Ergebnis der Nutricia-Forschung und inspiriert von der Muttermilch: Der patentierte synbiotische SYNEO\u00ae-Komplex besteht aus scFOS/IcFOS, einer Ballaststoffmi -\nschung f\u00fcr das Wachstum gesundheits -\nf\u00f6rdernder Bakterien\n11, und dem Bifido -\nbakterium breve M-16V. Bifidobakterium breve ist breit erforscht, z\u00e4hlt zu den bes -\nten antiallergenen St\u00e4mmen und ist das dominierende Bifidobakterium sowohl in Von der Natur inspiriert\nNutricia begegnet Kuhmilchallergie mit innovativem synbiotischem Komplex  // Zur Therapie \neiner Kuhmilchproteinallergie (KMPA) steht seit kurzem mit Neocate\u00ae Syneo die erste non-allergene \nSpezialnahrung auf Basis einer Aminos\u00e4urenformula (AAF) mit Pr\u00e4- und Probiotika zur Verf\u00fcgung. Diese eignet sich nicht nur zur sicheren Ern\u00e4hrungstherapie der mit der Allergie einhergehenden vielf\u00e4ltigen Symptome, sondern f\u00f6rdert zus\u00e4tzlich die Reifung des Immunsystems durch den Aufbau einer ausgeglichenen Darm-Mikrobiota.\nder Muttermilch12 als auch in der Mikro -\nbiota gestillter S\u00e4uglinge13. Eine aktuelle \nStudie belegt die positive Wirkung des \nSYNEO\u00ae-Komplexes: Die non-allergene AAF-Spezialnahrung befreite die betrof -\nfenen Kinder nicht nur zuverl\u00e4ssig und sicher von den Symptomen der \n K\nMPA, \nsondern sorgte auch f\u00fcr einen Ausgleich 2.B urks AW, et al. Synbiotics-supplemented\namino acid-based formula supports adequate\ngrowth in cow\u00b4s milk allergic infants. PediatrAllergy Immunol 2015; 26: 316-22.\n3.\nW\nopereis H, et al. The first thousand days \u2013 in-\ntestinal microbiology of early life: establi -\nshing a symbioses. Pediatr Allergy Immunol\n2\n014; 25: 428-38.\n4.H\narvey BM, et al. Effects on growth and\ntolerance and hypoallergenticity of an aminoacid-based formula with synbiotics. PediatrRes 2014; 75: 343-51.\n5.\nT\nhompson-Chagoyan OC, et al. Changes in\nfaecal microbiota of infants with cow\u00b4s milkprotein allergy \u2013 a Spanish prospective case\u2013control 6-month follow-up study. PediatrAllergy Immunol 2010; 21: e394-400.\n6.\nC\nandy DCA, et al. A synbiotic-containing\namino-acid-based formula improves gut mi -\ncrobiota in non-IgE-mediated allergic infants,P\nediatr Res 2017; online publication. Doi:\n10.1039/pr 2017/270.\n7.K\nirjavainen PV, et al. Aberrant composition of\ngut microbiota of allergic infants: a target ofbifidobacterial therapy at weaning? Gut 2002;51: 51-55.\n8.\nK\noletzko S et al. Vorgehen bei S\u00e4uglingen mit\nVerdacht auf Kuhmilchallergie. Konsensuspa -\npier. Allergo J 2010; 19;\n529-534\n9\n.D\ne Boissieu D et al. Allergy to extensively\nhydrolyzed cow milk proteins in infants:\nIdentification and treatment with an aminoacid-based forumla. J Pediatr 1997; 131; 744-747\n10.\n V\naanderhof JA et al. Intolerance to protein\nhydrolysate infant formulas. An underreco -\ngnized cause of gastrointestinal symptomsi\nn infants. J Pediatr 1997; 131; 741-744\n11.\n G\nibson GR, et al. ISAPP consensus statement\non the definition and scope of prebiotics. NatRev Gastroenterol Hepat, doi: 10.1038/nrgast -\nro 2017; 75.\n1\n2.\n Y\noshimi B, et al. The Intestinal Microflora of\nInfants: Composition of Fecal Flora in Breast-Fed and Bottle-Fed Infants Mikrobiologyand Immunology Volume 28, 9 1984 Pages975\u2013986.\n13 \n S\noto A, et al. Lactobacilli and Bifidobacteria \nin Human Breast Milk: Influence of Antibio -\ntherapy and Other Host and Clinical Factors J P\nediatr Gastroenterol Nutr. 2014 Jul; 59(1): \n78\u201388.\nNach Informationen von  \nNutricia GmbH, Erlangenihrer Darm-Mikrobiota \u2013 so stieg die An -\nzahl gesundheitsf\u00f6rdernder Bifidobakte -\nrien signifikant an, w\u00e4hrend die Anzahl \nvon Eubakterien und Clostridien sank. Bereits nach acht Wochen \u00e4hnelte die Mi -\nkrobiota damit der von gesunden gestill -\nten Kindern.\n6\nQuellen\n1.S\nhamir R, et al. Gut Health in Early Life: Signi-\nficance of the Gut Microbiota and Nutrition forDevelopment and Future Health. John Wileyand Son, 2015.Pr\u00e4sident des BVKJ e.V. \nDr. Thomas Fischbach \nTel.: 0221/68909-36 \nE-Mail: thomas.fischbach@uminfo.de\nVizepr\u00e4sidenten des BVKJ e.V. \nDr. med. Sigrid Peter \nE-Mail: sigrid.peter@uminfo.de\nProf. Dr. med. Ronald G. Schmid \nE-Mail: praxis@schmid-altoetting.de\nDr. med. Roland Ulmer \nE-Mail: dr.roland.ulmer@kinderaerzte-lauf.de\nPressesprecher des BVKJ e.V. \nDr. med. Hermann Josef Kahl \nTel.: 0211/672222 E-Mail: praxis@freenet.de\nSprecher des Honorarausschusses \ndes BVKJ e.V. \nDr. med. Reinhard Bartezky \nE-Mail: dr@bartezky.de\nSie finden die Kontaktdaten s\u00e4mtlicher  \nFunktionstr\u00e4ger des BVKJ unter www.bvkj.de\nRedakteure  \n\u201eKINDER- UND JUGENDARZT\u201c\nFortbildung:\nProf. Dr. med. Hans-Iko Huppertz \n(federf\u00fchrend) E-Mail: hans-iko.huppertz@klinikum-bremen-mitte.de\nProf. Dr. med. Florian Heinen \nE-Mail: florian.heinen@med.uni-muenchen.de\nProf. Dr. med. Peter H. H\u00f6ger \nE-Mail: p.hoeger@kkh-wilhelmstift.de\nProf. Dr. med. Klaus-Michael Keller \nE-Mail: klaus-michael.keller@helios-gesundheit.de\nBerufsfragen, Forum, Magazin:\nDr. Wolfram Hartmann (WH) E-Mail: dr.wolfram.hartmann@uminfo.de\nRegine Hauch (ReH) \nE-Mail: regine.hauch@arcor.deGesch\u00e4ftsstelle des BVKJ e.V.\nMielenforster Str. 2, 51069 K\u00f6ln \nTel.: 0221/6 89 09-0, www.bvkj.de\nWir sind f\u00fcr Sie erreichbar: \nMontag/Mittwoch/Donnerstag von 8.00\u201316.30 Uhr, \nDienstag von 8.00\u201317.00 Uhr, Freitag von 8.00\u201314.00 Uhr\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer:  Dr . Michael Stehr \nT\nel.: 0221/68909-11 \nmichael.stehr@uminfo.de\nGesch\u00e4ftsstellenleiter: Armin W \u00f6lbeling \nT\nel.: 0221/68909-0 \narmin.woelbeling@uminfo.de\nTeamleiterin Bereich Mit-\n Doris Schombur\ng \ngliederservice/Gremien:\n T\nel.: 0221/68909-12 \ndoris.schomburg@uminfo.de\nTeamleiterin Bereich\n Monika Kr\naushaar \nFortbildung/Veranstaltungen:\n T\nel.: 0221/68909-15 \nmonika.kraushaar@uminfo.de\nPolitische Referentin K\nathrin Jackel-Neusser \ndes BVKJ in Berlin:\n T\nel.: 030/28047510\nBVKJ Service GmbH\nMielenforster Str. 2, 51069 K\u00f6ln \nwww.bvkj-service-gmbh.de\nWir sind f\u00fcr Sie erreichbar: \nMontag/Mittwoch/Donnerstag von 8.00\u201316.30 Uhr, \nDienstag von 8.00\u201317.00 Uhr, Freitag von 8.00\u201314.00 Uhr\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin:  Anke Emgenbr oich \nT\nel.: 0221/68909-24 \nE-Mail: ank\ne.emgenbroich@uminfo.de\nService-Team: T\nel.: 0221/68909-27/28 \nF\nax: 0221/68909-29 \nE-Mail: bvkjservicegmbh@uminf\no.de\nSonstige Links\nKinder\u00e4rzte im Netz www.kinderaerzte-im-netz.de\nDeutsche Akademie f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin \nwww.dakj.de\nKinderumwelt gGmbH und P\u00e4dInform\n\u00ae \nwww.kinderumwelt.de/pages/kontakt.phpStiftung Kind und Jugend des BVKJ \nwww.stiftung-kind-und-jugend.deWichtige Adressen", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}