{"title": "Vorsicht bei Zeckenstichen: Bereits deutlich mehr FSME-F\u00e4lle als im Vorjahr", "author": null, "url": "https://sozialministerium.baden-wuerttemberg.de/de/service/presse/pressemitteilung/pid/vorsicht-bei-zeckenstichen-bereits-deutlich-mehr-fsme-faelle-als-im-vorjahr", "hostname": "baden-wuerttemberg.de", "description": "Seit Jahresbeginn 2017 wurden dem baden-w\u00fcrttembergischen Landesgesundheitsamt in Stuttgart bereits 32 F\u00e4lle einer Fr\u00fchsommer-Meningoenzephalitis (FSME) gemeldet. Gesundheitsminister Manne Lucha r\u00e4t allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die sich h\u00e4ufig in der freien Natur aufhalten, sich dringend impfen zu lassen. Dies sei der beste Schutz gegen die von Zecken \u00fcbertragene Hirnhautentz\u00fcndung.", "sitename": "Baden-W\u00fcrttemberg.de", "date": "2017-06-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Seit Jahresbeginn 2017 wurden dem baden-w\u00fcrttembergischen Landesgesundheitsamt in Stuttgart bereits 32 F\u00e4lle einer Fr\u00fchsommer-Meningoenzephalitis (FSME) gemeldet. Gesundheitsminister Manne Lucha r\u00e4t allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die sich h\u00e4ufig in der freien Natur aufhalten, sich dringend impfen zu lassen. Dies sei der beste Schutz gegen die von Zecken \u00fcbertragene Hirnhautentz\u00fcndung.\nSeit Jahresbeginn 2017 wurden dem baden-w\u00fcrttembergischen Landesgesundheitsamt in Stuttgart bereits 32 F\u00e4lle einer Fr\u00fchsommer-Meningoenzephalitis (FSME) gemeldet. Das sind bereits deutlich mehr als im Vergleichszeitraum des Vorjahres mit 14 F\u00e4llen. Betroffen waren Personen im Alter von 11 bis 78 Jahren. \u201eWarmes und feuchtes Klima steigert die Aktivit\u00e4t der Zecken. Damit steigt auch die Gefahr, dass durch einen Zeckenbiss Krankheiten wie die FSME oder Borreliose auf den Menschen \u00fcbertragen werden\u201c, sagte Gesundheitsminister Manne Lucha in Stuttgart.\nDie FSME ist eine durch Viren verursachte Entz\u00fcndung des Gehirns und der Hirnh\u00e4ute. Sie ist eine ernstzunehmende Erkrankung, die in Einzelf\u00e4llen zu schweren Komplikationen f\u00fchren kann und f\u00fcr die keine spezifische Behandlung zur Verf\u00fcgung steht.\n\u201eGanz Baden-W\u00fcrttemberg ist FSME-Risikogebiet. Ich rate allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die sich h\u00e4ufig in der freien Natur und naturnahen G\u00e4rten aufhalten, sich dringend impfen zu lassen. Die gut vertr\u00e4gliche Schutzimpfung ist die wirksamste Vorbeugung gegen eine Ansteckung\u201c, so Lucha.\nNeuer Verdacht: Infektion \u00fcber Ziegenrohmilch\nNicht in allen F\u00e4llen haben die Erkrankten die Infektion \u00fcber einen Zeckenstich erworben. Bei sieben F\u00e4llen besteht der Verdacht, dass die FSME \u00fcber den Verzehr von Ziegenrohmilch \u00fcbertragen wurde. Dieser \u00dcbertragungsweg war bislang vor allem aus Osteuropa bekannt. Im Jahr 2016 waren erstmals zwei F\u00e4lle von FSME nach Verzehr von Ziegenrohmilch in Baden-W\u00fcrttemberg bekannt geworden. Ziegen, aber auch K\u00fche und Schafe, die von einer FSME-Virus infizierten Zecke gestochen werden, k\u00f6nnen das Virus \u00fcber mehrere Tage \u00fcber die Milch ausscheiden. Die FSME-Impfung sch\u00fctzt nach derzeitigem Kenntnisstand auch vor einer Ansteckung \u00fcber virenhaltige Nahrungsmittel aus Rohmilch.\n\u00dcbertragung weiterer Krankheiten m\u00f6glich\nZecken halten sich vor allem in lichtem Unterholz und in hohem Gras auf. Der Mensch streift sie von dort im Vorbeigehen ab. Die Zecke bewegt sich zun\u00e4chst auf der Kleidung oder Haut und sucht einen geeigneten Platz, um sich mit ihren Mundwerkzeugen festzubei\u00dfen und Blut zu saugen.\nNeben FSME k\u00f6nnen Zecken noch weitere Krankheiten wie zum Beispiel Borreliose oder Tular\u00e4mie \u00fcbertragen. Schutzimpfungen gegen diese Krankheiten existieren nicht. Geschlossene Kleidung und festes Schuhwerk sowie insektenabweisende Mittel erschweren der Zecke den Kontakt zur Haut und bieten daher einen gewissen Schutz. Wer sich in einem m\u00f6glichen Zeckengebiet in der freien Natur oder in naturnahen G\u00e4rten oder Parks aufgehalten hat, sollte anschlie\u00dfend insbesondere Achselh\u00f6hlen, Haaransatz und Leistenbeugen sorgf\u00e4ltig untersuchen, da Zecken warme, weiche Hautstellen bevorzugen.\nBei Auftreten von grippeartigen Symptomen oder Hautver\u00e4nderungen an der Einstichstelle wenige Wochen nach einem Zeckenstich sollte ein Arzt aufgesucht werden, um m\u00f6gliche durch Zecken verursachte Erkrankungen auszuschlie\u00dfen oder gegebenenfalls fr\u00fchzeitig behandeln zu k\u00f6nnen.\n[Fragen und Antworten (FAQ) zum Thema Zecken](/de/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz/infektionsschutz-hygiene/faq-zecken)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/de/service/presse/pressemitteilung/pid/vorsicht-bei-zeckenstichen-bereits-deutlich-mehr-fsme-faelle-als-im-vorjahr#content", "https://www.baden-wuerttemberg.de/de/startseite", "https://www.baden-wuerttemberg.de/de/regierung/ministerien", "https://stm.baden-wuerttemberg.de", "https://im.baden-wuerttemberg.de", "https://fm.baden-wuerttemberg.de", "https://www.km-bw.de", "https://mwk.baden-wuerttemberg.de", "https://um.baden-wuerttemberg.de", "https://wm.baden-wuerttemberg.de", "https://sozialministerium.baden-wuerttemberg.de", "https://www.justiz-bw.de", "https://vm.baden-wuerttemberg.de/", "https://mlr.baden-wuerttemberg.de", "https://mlw.baden-wuerttemberg.de/", "/de/startseite", "/de/header-und-footer/inhaltsuebersicht", "/de/header-und-footer/gebaerdensprache", "/de/header-und-footer/leichte-sprache", "/de/ministerium", "/de/ministerium/minister-manne-lucha", "/de/ministerium/minister-manne-lucha/sommertour-2023", "/de/ministerium/minister-manne-lucha/interviews-und-artikel", "/de/ministerium/staatssekretaerin-dr-ute-leidig", "/de/ministerium/staatssekretaerin-dr-ute-leidig/sommertour-2023", "/de/ministerium/amtschefin-leonie-dirks", "/de/ministerium/landes-behindertenbeauftragte", "/de/ministerium/landes-behindertenbeauftragte/vor-ort", "/de/ministerium/buergerreferent", "/de/ministerium/lads-baden-wuerttemberg", "/de/ministerium/aufgaben-organigramm", "/de/ministerium/haushalt", "/de/ministerium/europa-internationales", "/de/service/presse", "/de/service/presse/pressemitteilungen", "/de/service/presse/pressefotos", "/de/service/presse/pressekontakt", "/de/ministerium/familienfreundlicher-arbeitgeber", "/de/service/stellenangebote", "/de/ministerium/anfahrt-und-kontakt", "/de/ministerium/familienfreundlicher-arbeitgeber", "/de/soziales", "/de/soziales/familie", "/de/soziales/familie/leistungen", "/de/soziales/familie/eltern-und-familienbildung", "/de/soziales/familie/rat-und-unterstuetzung", "/de/soziales/familie/gesellschaftsreport-bw", "/de/soziales/kinder-und-jugendliche", "/de/soziales/kinder-und-jugendliche/kinderland-baden-wuerttemberg", "/de/soziales/kinder-und-jugendliche/14260", "/de/soziales/kinder-und-jugendliche/ombudssystem-in-der-kinder-und-jugendhilfe", "/de/soziales/aeltere-menschen", "/de/soziales/generationenbeziehungen", "/de/soziales/quartier-2030", "/de/gesundheit-pflege/koordinierungsstelle-gesundheitliche-chancengleichheit-baden-wuerttemberg", "/de/soziales/leistungen-unterstuetzung", "/de/soziales/leistungen-unterstuetzung/soziale-leistungen", "/de/soziales/leistungen-unterstuetzung/armutsbekaempfung", "/de/soziales/leistungen-unterstuetzung/opferentschaedigung", "/de/soziales/bundesteilhabegesetz", "/de/soziales/sozialversicherung", "/de/soziales/sozialversicherung/ausbildung-der-sozialversicherungsfachangestellten", "/de/soziales/sozialversicherung/pruefungsamt-fuer-die-sozialversicherung", "/de/soziales/sozialversicherung/aufsicht-im-bereich-sozialversicherung", "/de/soziales/europaeischer-sozialfonds-esf", "/de/soziales/buergerengagement", "/de/soziales/menschen-mit-behinderungen", "/de/soziales/menschen-mit-behinderungen/inklusion-un-brk", "/de/soziales/menschen-mit-behinderungen/foerderprogramme", "/de/ministerium/landes-behindertenbeauftragte", "/de/soziales/gleiche-chancen-fuer-frauen-und-maenner", "/de/soziales/akzeptanz-gleiche-rechte", "/de/soziales/gegen-gewalt-an-frauen", "/de/soziales/gegen-gewalt-an-maennern", "/de/soziales/gegen-gewalt-an-frauen/runder-tisch-prostitution", "/de/themen-a-z", "/de/soziales/quartier-2030", "/de/integration", "/de/integration/interkulturelle-oeffnung", "/de/integration/erwerbsleben", "/de/integration/sprachfoerderprogramm-vwv-deutsch", "/de/integration/anonymisiertes-bewerbungsverfahren", "/de/integration/partizipations-und-integrationsgesetz", "/de/integration/teilhabe-und-migrantenselbstorganisationen", "/de/integration/pakt-fuer-integration", "/de/integration/foerderung-der-integration-auf-kommunaler-ebene", "/de/integration/netzwerk-integration-bw", "/de/service/integrationsbeauftragte", "/de/integration/landesbeirat-fuer-integration", "/de/integration/runder-tisch-der-religionen", "/de/integration/integrationspreis-des-landes", "/de/integration/eckpunkte-fuer-ein-einwanderungsgesetz", "/de/integration/charta-der-vielfalt", "/de/integration/forschung-und-wissenschaft", "/de/integration/integrationsministerkonferenz", "/de/integration/allgemeines-gleichbehandlungsgesetz", "/de/integration/bekaempfung-von-rassismus-und-fremdenfeindlichkeit", "/de/integration/bekaempfung-von-rassismus/praevention", "/de/integration/bekaempfung-von-rassismus/vernetzung", "/de/integration/bekaempfung-von-rassismus/beratung", "/de/integration/bekaempfung-von-zwangsverheiratung", "/de/integration/hilfreiche-links-und-apps", "/de/ministerium/lads-baden-wuerttemberg", "/de/themen-a-z", "/de/integration/foerderprogramme-im-integrationsbereich", "/de/ministerium/lads-baden-wuerttemberg", "/de/startseite/gesundheit-pflege", "/de/gesundheit-pflege/forum-gesundheitsstandort-baden-wuerttemberg", "/de/gesundheit-pflege/zukunftsplan-gesundheit", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung/sektorenuebergreifende-versorgung", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung/haus-und-landaerzte", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung/landarztquote", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung/psychiatrische-versorgung", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung/zentren-fuer-psychiatrie-massregelvollzug", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung/schmerzversorgung", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung/palliativ-und-hospizversorgung", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung/onkologische-versorgung", "/de/gesundheit-pflege/digitalisierung-in-medizin-und-pflege", "/de/gesundheit-pflege/krankenhaeuser", "/de/gesundheit-pflege/kranken-und-pflegeversicherung", "/de/gesundheit-pflege/pflege", "/de/gesundheit-pflege/pflege/aktionsbuendnis-kurzzeitpflege", "/de/gesundheit-pflege/pflege/wettbewerb", "/de/gesundheit-pflege/pflege/pflegeinfrastruktur", "/de/gesundheit-pflege/pflege/unterstuetzende-technik-im-alltag", "/de/gesundheit-pflege/pflege/ehrenamt-und-selbsthilfe", "/de/gesundheit-pflege/gesundheits-und-pflegeberufe", "/de/gesundheit-pflege/gesundheits-und-pflegeberufe/pflegeberufereform", "/de/gesundheit-pflege/pflege/pflegekammer-in-baden-wuerttemberg", "/de/gesundheit-pflege/runder-tisch-geburtshilfe", "/de/gesundheit-pflege/gesundheitsfoerderung-und-praevention", "/de/gesundheit-pflege/koordinierungsstelle-gesundheitliche-chancengleichheit-baden-wuerttemberg", "/de/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz", "/de/startseite/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz/infektionsschutz-hygiene/informationen-zu-coronavirus", "/de/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz/infektionsschutz-hygiene/affenpocken", "/de/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz/arzneimittel-und-medizinproduktesicherheit", "/de/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz/impfen", "/de/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz/umwelt-und-gesundheit", "/de/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz/was-sind-pfc", "/de/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz/feinstaub-und-luftreinhaltung", "/de/gesundheit-pflege/oeffentlicher-gesundheitsdienst", "/de/gesundheit-pflege/medizinethik", "/de/gesundheit-pflege/medizinethik/organspende", "/de/gesundheit-pflege/medizinethik/bestattungswesen", "/de/gesundheit-pflege/sucht", "/de/gesundheit-pflege/selbsthilfe-und-beratungsangebote", "/de/themen-a-z", "/de/gesundheit-pflege/oeffentlicher-gesundheitsdienst#c153461", "/de/service", "/de/service/presse", "/de/service/presse/pressemitteilungen", "/de/service/presse/pressefotos", "/de/service/presse/pressekontakt", "/de/ministerium/buergerreferent", "/de/service/publikationen", "/de/service/mediathek", "/de/service/veranstaltungen", "/de/service/rss", "/de/service/stellenangebote", "/de/service/foerderaufrufe", "/de/service/integrationsbeauftragte", "/de/service/informationen-zur-ukraine-krise", "/de/service/bekanntmachungen", "/de/service/aktuell-diskutierte-gesetzesentwuerfe", "/de/service/landesinformations-freiheitsgesetz", "/de/service/kontaktformular", "/de/service/foerderaufrufe", "https://beteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de/de/startseite", "/de/startseite", "/de/service", "/de/service/presse", null, "https://www.baden-wuerttemberg.de/de/system/pdf?tx_rsmbwbrowserlesspdf_pi1%5Burls%5D%5B0%5D=https%3A%2F%2Fsozialministerium.baden-wuerttemberg.de%2Fde%2Fservice%2Fpresse%2Fpressemitteilung%2Fpid%2Fvorsicht-bei-zeckenstichen-bereits-deutlich-mehr-fsme-faelle-als-im-vorjahr%3Fprint%3D1&type=98&cHash=4b24385caffc625bbeb673b48bafa6c9", null, "/de/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz/infektionsschutz-hygiene/faq-zecken", "/fileadmin/redaktion/m-sm/intern/downloads/Publikationen/Vorsicht-bei-Zeckenstichen_2016.pdf", "#multibox--content-0", "/de/startseite", "/de/startseite", "mailto:presse@sm.bwl.de", "/de/service/presse/pressekontakt", null, null, "/de/ministerium", "/de/ministerium/minister-manne-lucha", "/de/ministerium/landes-behindertenbeauftragte", "/de/ministerium/familienfreundlicher-arbeitgeber", "/de/ministerium/anfahrt-und-kontakt", "/de/startseite/gesundheit-pflege", "/de/soziales/leistungen-unterstuetzung", "/de/integration", "/de/soziales/familie", "/de/soziales/aeltere-menschen", "/de/soziales/menschen-mit-behinderungen", "/de/soziales/buergerengagement", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung", "/de/gesundheit-pflege/krankenhaeuser", "/de/gesundheit-pflege/pflege", "/de/service", "/de/service/kontaktformular", "/de/service/mediathek", "/de/service/publikationen", "/de/service/veranstaltungen", "/de/service/rss", "/de/service/presse", "/de/service/presse/pressemitteilungen", "/de/service/presse/pressefotos", "/de/service/presse/pressekontakt", "https://beteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de/de/startseite", "https://twitter.com/MSI_BW", "/de/header-und-footer/datenschutz/datenschutzhinweis-facebook-msibw?tx_rsmbwsimpleteaser_socialredirect%5Bitemuid%5D=11&cHash=8b3983d443b09d96f1113863f9351923", "https://www.youtube.com/@MSI_BW", "https://www.instagram.com/msi_bw", "#page", "/de/service/kontaktformular", "/de/header-und-footer/datenschutz", "/de/header-und-footer/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "/de/header-und-footer/benutzungshinweise", "/de/header-und-footer/inhaltsuebersicht", "/de/header-und-footer/impressum", "/de/header-und-footer/datenschutz"]}