{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.klinikum-bochum.de/files/klinikum-bochum/dokumente/presse/jahresmagazin/KBO-Jahresmagazin-2021-Web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Katholisches Klinikum Bochum Jahresmagazin 2021\nWenn blanke Angst  \ndie Macht ergreift\nEine Patientin schildert ihre Depression \u2013 \nund wie sie wieder Kraft fandCorona \u2013 das gro\u00dfe Drama\n Gemeinsam geben wir unser Bestes \u2013 jetzt erst recht\nGro\u00dfer R\u00fcckstand \nl\u00e4ngst aufgeholt\nMika (15) hat die schwere Zeit nach  \nseiner Fr\u00fchgeburt gut verkraftetEditorial  5\nDas gro\u00dfe Drama  \nCorona in Bildern 6\nIn Bergamo intubiert \u2013 in Bochum aufgewacht  10\nAnfangs fuhren alle \u00c4rzte im Nebel 14\nPflege arbeitet unter hoher Anspannung 18\nPandemie stellt Hygiene-Team vor gewaltige Herausforderungen 20\nCorona-Charity: Wir sagen DANKE! 24\nForschung f\u00fcr die Kleinen 26\nNeonatologie \u2013 Gro\u00dfer R\u00fcckstand l\u00e4ngst aufgeholt  28\nPortrait einer Familie mit einer seltenen Erkrankung 32\nPsychiatrie - Wenn blanke Angst die Macht ergreift  36\nGutes Essen \u2013 so hilft sich der Patient selbst  40\nSensor-Analyse f\u00fcr die Parkinson-Therapie 44\nElterngl\u00fcck trotz Multipler Sklerose 46\nTraining f\u00fcr das Ohr 48\n2020 in K\u00fcrze  50\nKrankenhaus-Finder 54\nImpressum  57Inhalt\n28\n3620\n18Prof. Christoph Hanefeld, Medizinischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Dr. Christian Raible, Kauf -\nm\u00e4nnischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Ass. jur. Volker Goldmann, Vorsitzender des Aufsichts  - \nrates, Dipl. Oec. Franz-Rainer Kellerhoff, Kaufm\u00e4nnischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer (v.l.)noch nie gab es ein einzelnes Ereignis, das die Geschicke unseres Krankenhauses in einem Jahr \nso sehr bestimmt hat wie die Corona-Pandemie. Dies geschah, etwas \u00fcberspitzt gesagt, von jetzt \nauf gleich: Wir mussten sehr kurzfristig den Schalter umlegen und mit allen Kr\u00e4ften auf diese \ngewaltige Herausforderung reagieren.\nWie wir das tun und welche Anstrengungen vonn\u00f6ten sind, wird in einem Schwerpunktkapitel \nunseres neuen Jahresmagazins geschildert. Leider erleben wir seit dem Herbst eine zweite Welle, \ndie noch h\u00e4rter ist als die erste. Die Herausforderungen bleiben also gro\u00df. Wir h\u00e4tten noch viel \nmehr erz\u00e4hlen k\u00f6nnen, wollen aber nicht aus den Augen verlieren, dass wir au\u00dferhalb von  \nCorona stets auch viele weitere Patienten zu versorgen haben. Dies verdient nat\u00fcrlich ebenfalls \nunsere Aufmerksamkeit.\nDas ist ein riesiger und zum Teil schmerzhafter Spagat, den wir mit ins neue Jahr genommen  \nhaben. Dankbar sind wir unserem gesamten Team, ohne dessen professionellen Einsatz eine  \nsolche Leistung nicht denkbar gewesen w\u00e4re. Davon zeugen beeindruckende Berichte in unserem \nMagazin: von Seltenen Erkrankungen und Ern\u00e4hrungskonzepten \u00fcber Depressionsbehandlung \nund Fr\u00fchgeborenenmedizin bis hin zu Multiple-Sklerose-Patientinnen, die sich ein Kind  \nw\u00fcnschen und bei uns entsprechend beraten werden.\nWir w\u00fcnschen Ihnen bei der Lekt\u00fcre viel Vergn\u00fcgen\nAufsichtsrat und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Katholischen Klinikums Bochum\nAss. jur. Volker Goldmann\nVorsitzender des AufsichtsratesProf. Dr. Christoph Hanefeld \nMedizinischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\nDipl. Oec. Franz-Rainer Kellerhoff  \nKaufm\u00e4nnischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\nDr. Christian Raible \nKaufm\u00e4nnischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\n\u201eNoch nie gab es ein einzelnes Ereignis,  \ndas die Geschicke unseres Krankenhauses so  \nsehr bestimmt hat wie die Corona-Pandemie.\u201c\n5\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 4EditorialCorona in Bildern\n\u201eJetzt k\u00e4mpft ihr an vorderster Front. \nBochum ist stolz auf euch. Danke!\u201c \nGro\u00df ist in der Bev\u00f6lkerung die  \nAnerkennung f\u00fcr das, was t\u00e4glich  \nin den Kliniken geleistet wird. Das Medieninteresse (unten im Bild ein Team \ndes ZDF) ist besonders an der Intensivstation \nriesig. Auch von anderen Stationen helfen dort \nviele Mitarbeiter aus (links). Hoch ist der Aufwand auch \nf\u00fcr den Rettungsdienst.Die Arbeit auf den In-\ntensivstationen und \nNotaufnahmen ist hart \nund anstrengend.\nRegelm\u00e4\u00dfig trifft sich die Pandemiegruppe, um \nalle wichtigen Schritte zur Bek\u00e4mpfung des Virus \nzu diskutieren. (Unten ein Bild aus dem Fr\u00fchjahr) \nHandhygiene geh\u00f6rt stets zu den \nwichtigsten Grundregeln.Das gro\u00dfe \nDrama\n7\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 6Solidarit\u00e4tsbekundungen auch \nam Martin-Luther-Krankenhaus\nMasken waren h\u00e4ufig knapp. Not aber \nmacht erfinderisch: Das Klinikum sorgte \nf\u00fcr waschbare Stoffmasken, die die Mit -\narbeiter nach der Benutzung gegen neue \nsaubere Masken eintauschen k\u00f6nnen.Auch die Seelsorge (im Bild  \nPastor Bertold Bittger) ist im  \nKatholischen Klinikum in die  \nCorona-Arbeit eng eingebunden.Das gro\u00dfe \nDrama\nGro\u00dfes Medienecho \ndas ganze Jahr \nhindurch...\nWAZ\nNRWwillHeimeoffenhaltenGesundheitsministeriumgegenVersch\u00e4rfungderBesuchsregeln.Verbote sollen\u201eunbedingt \u201cvermiedenwerden\u2013auchmitHilfevonSchnelltests D\u00fcsseldorf.TrotzsteigenderInfek-tionszahlenauchinSenioren-undPflegeheimeninNRWwilldasGe-sundheitsministeriumdieBesuchs-regelnnichtversch\u00e4rfen.\u201eImGegenteil:Zielistes,Besuchsverbo-teunbedingtzuvermeiden\u201c,teiltedasMinisteriumaufAnfrageinD\u00fcsseldorfmit.Zugleichgeheesumdenbestm\u00f6glichenSchutzvonBewohnern,PatientenundBe-sch\u00e4ftigten.DabeispieltenSchnell-testseinewesentlicheRolle.\u201eEsistbeabsichtigt,Schnelltestsinsbeson-dereinPflegeheimenundKranken-h\u00e4userneinzusetzen\u201c,sagteeineSprecherin.\nDieLandesregierunghattek\u00fcrz-lichf\u00fcrKommunenabeinemWertvon35Neuinfektionenpro100.000EinwohnerbinneneinerWochevorgegeben,dassdortinallenAlten-heimenBewohnerundPersonalaufeineCorona-Infektiongetestetwer-densollen.Dasd\u00fcrfteinderPraxiseineenormeZahlvonEinrichtun-genbetreffen.DenninzwischensindSt\u00e4dteoderKreisemiteinemWertunter35inNordrhein-Westfa-lendeutlichinderUnterzahl.SehrvielehabennachAngabendesRo-bertKoch-Institutsschondien\u00e4chs-teSchwellevon50klar\u00fcbersprun-gen,einigebereitsoderzeitnahab-sehbardie100er-Marke.\nAnstiegnichtsostark\nwiedieallgemeineEntwicklungAusdemGesundheitsministeriumhie\u00dfes,manhabe\u201ekeineAnhalts-punktedaf\u00fcr,dassdieangeordne-tenVorkehrungenzumSchutzderBewohnerinnenundBewohnerderAlten-undPflegeeinrichtungennichtumgesetztwerden\u201c.AuchindenHeimenseiesseitetwaMitteSeptemberzueinemAnstiegderFallzahlengekommen.DieserseiabernichtsodeutlichausgefallenwiedieallgemeineEntwicklunginNRW.\nBeimAuftreteneinerInfektiond\u00fcrftenBesuchenurinabgetrenn-tenBereichenderEinrichtungstatt-finden,hie\u00dfesweiter.dpa\nVieleHeimebetriebenhohenAufwand,umBesuchezuerm\u00f6glichen.Das LandwilldieaktuellenRegelndazunichtversch\u00e4rfen.FOTO:LARSHEIDRICH /FFS4,8Millionen\nPendlerinNRW\nK\u00f6ln,D\u00fcsseldorfundEsseninStatistikvorn\nD\u00fcsseldorf.4,8Millionender9,3MillionenErwerbst\u00e4tigeninNord-rhein-WestfalenpendeltenimJahr2019t\u00e4glichzurArbeit.Wiedassta-tistischeLandesamtIT.NRWamDienstagmitteilte,pendeltenalleinnachK\u00f6ln(352.529),D\u00fcsseldorf(313.337)undEssen(156.273)zu-samment\u00e4glichmehrals822.000Erwerbst\u00e4tige.DabeikonzentriertesichdiePendlermobilit\u00e4taufdieHauptverkehrsachsen:DieNord-S\u00fcd-AchsevonBonnbisDuisburgunddieWest-Ost-AchsevonM\u00f6n-chengladbach\u00fcberdasRuhrgebietbisnachDortmundundBielefeld.StarkgependeltwurdeauchnachM\u00fcnster(105.270)undAachen(90.178,davon3810ausBelgienund1880ausdenNiederlanden).4,47MillionenPersonenpendel-teninnerhalbihrerGemeinde.In53der396NRW-Kommunenpen-delnt\u00e4glichmehrMenscheneinalsaus:Dieh\u00f6chstenQuotenhabenHolzwickede(85,7Prozent)undTecklenburg(77,8),dieniedrigstenSchmallenberg(30,4)undMars-berg(30,5).Corona:eine\u201eneueHerausforderung\u201cAnjaSchulzarbeitetseitfast33JahrenaufderIntensivstationamKatholischenKlinikuminBochum.MehralshundertPatientenkamenindiesemJahrmitCovid-19,einerKrankheit,diesienochnichtkannteVonAnnikaFischer\nBochum.EinpaarWochennoch,dannhatAnjaSchulzdie33Jahrevoll.33JahrealsKrankenschwesteraufderIntensivstation,einemderwohlh\u00e4rtestenJobs,deneinePfle-gekraftimKrankenhausmachenkann.\u201eIchw\u00fcrdeimmerwiedersow\u00e4hlen\u201c,sagtaberdie56-J\u00e4hrige,selbstamEndediesesbesonderenJahres:Coronawar,beiallerErfah-rung,\u201eeineneueHerausforderung\u201c.AlsneulichderGesundheitsmi-nisterzuBesuchwarimKatholi-schenKlinikuminBochum,dahatSchwesterAnjaihmerz\u00e4hlt,wiedasist,wennpl\u00f6tzlicheineneue,unbe-kannteKrankheitinsKrankenhauskommt:\u201eAllesmusstesofortpassie-ren,hierundjetzt\u201c,dabeiwusstedochgarkeiner,wie.Zusammenmitden\u00c4rztenhatdasTeam\u00fcber-legt:\u201eWaskannmanmachen?\u201cVielleichtdieLage\u00e4ndern,viel-leichteinanderesMedikament\u2026\nInderWhatsapp-GruppemitdenKolleginnengingenFilmchenhinundher,\u201ewiemansichankleidet,wiemansichauskleidet\u201c,siem\u00fcs-sensichja\u201ef\u00fcrjedenPatientenver-mummen\u201c.Anstrengendwardas,sagtAnjaSchulz.Und:\u201eaufregend\u201c.Aufregend,alsdererstePatientkammitCovid-19,alsderersteIta-lienergebrachtwurde,densieinBochumwiederaufdieBeinestell-ten.DasistdasSch\u00f6nstef\u00fcrdieIn-tensivschwester:\u201eWennwirdieMenschenwiederlaufensehen.\u201cUndnochemotionaler:\u201eWennwirsienachHauseschickenk\u00f6nnen.\u201cEsistihnenmeistgelungenaufderInternistischenIntensivstationimSt.Josef-Hospital,ihrEhrgeizistesimmer.\u201eWirgebenniemandenauf\u201c,einAnspornf\u00fcrSchwesterAn-ja\u00fcberalldieJahre:\u201eHelfenzuk\u00f6n-nen,dasmachtdenBerufaus\u201c.NurmusstensiedasbeiCovid-19erstlernen.Nat\u00fcrlichkanntensieInfek-tionskrankheiten,wusstenmitAn-steckungsgefahrumzugehen;auchdieBauchlage,dievieleMenschenvordenFernsehernerschreckte,warf\u00fcrdasPflegepersonalRoutine:\u201eDaskennenwirschon.\u201c\nWassienichtkannten,wardieUnsicherheit,wiedieseErkran-kungzubehandelnwar.Undeswa-rendieAbl\u00e4ufe:Manchmalmuss-tendieSchwesternf\u00fcrStundenineinemIsolierzimmerbleibenundtrotzdemallesdokumentieren.Alsoh\u00e4ngtensielaminierteZettelandieStationsfenster,mitderSchriftindieRichtung,ausdersiesielesenmussten.\u201eEswargro\u00dferAlarm\u201c,er-innertsichAnjaSchulz,aucheinge-wisserDruck,\u201eeinehistorischeSi-tuation.Dastehtmandavorundmussmachen.\u201cWobeisiegeradedassoliebt:Neueszubew\u00e4ltigen,mitimmermodernerenMaschinenimmermehrMenschenrettenzuk\u00f6nnen.\u201eIchwillimmernochdazulernen.\u201cAngstsichanzustecken,hattedieMutterzweiererwachsenerT\u00f6chternie.\u201eKeinermussteungesch\u00fctztaufdieStation,ichbingesundundfit.\u201c\n\u201eDrau\u00dfengibtesauchvielElend,vieleschrecklicheGeschichten\u201cZw\u00f6lfvon109Covid-Patienten,dieseitBeginnderKriseinderBochu-merUnikliniklagen,konntensienichtretten.Viele,vielemehrhatSchwesterAnjainihremlangenBe-rufslebentrotzallenM\u00fchensster-bensehen.Manbrauche \u201eguteKol-legenundeingutesPrivatleben\u201c,sagtsie,umdasauszuhalten.Aber:\u201eDrau\u00dfengibtesauchvielElend,vieleschrecklicheGeschichten.\u201cWendaszusehrmitnehme,f\u00fcrdenseidieArbeitaufderIntensivstationnichtderrichtigeBeruf.\u201eDannwirdmannichtgl\u00fccklich.\u201c\nAnjaSchulz,derenMutterundSchwesterebenfallsKranken-schwesternsind,istgl\u00fccklich,siefindetEntspannungbeimSportundbeimKochen.Siehatgelernt,mitLeidundTodumzugehen.Nur\u201ebeiJ\u00fcngerenistesschwerer\u201c:WennsieeinenjungenPatientennichtrettenkann,\u201edasnimmtschonsehrmit\u201c.VorvielenJahrenstarbaufihrerSta-tionein15-j\u00e4hrigesM\u00e4dchen,siehatesbisheutenichtvergessenk\u00f6n-nen.\u201eIchdenkenochoftdaran.\u201cAbervorderRealit\u00e4tk\u00f6nnemannichtweglaufen.InCorona-Zeitenh\u00e4ttedieIntensivschwester\u201eauchnichtalsKassiererinarbeitenwol-lenoderimPflegeheim\u201c.DreiCo-vid-PatientenliegenimSchnittaufihrerStation,zehninsgesamtinderKlinik,esist\u201esp\u00fcrbar,dassdieZah-lensteigen\u201c.AllerdingswardasVi-rusf\u00fcrdasKrankenhausauchnieweg:\u201eWirsindmittendrin,habenal-lemitderzweitenWellegerechnet.\u201cSiehatjagesehen,wieMenschensichnachLockerungensehnten.\u201eWennmandieHygienema\u00dfnah-meneinhaltenw\u00fcrde,k\u00f6nntemanvielverhindern.\u201cManchmalsprichtAnjaSchulzdrau\u00dfenMenschenan,dieihreMaskenichttragen,aber\u201eichkannnichtmissionieren,nurVorbildsein\u201c.Kaumeinerwei\u00dfsogutwiesie,dassesjedentreffenkann,\u201eJungeundAlte,Verk\u00e4uferoderProfessoren\u201c.\nManm\u00fcsseR\u00fccksichtnehmen,hatSchwesterAnjaschonbeimBe-suchdesMinistersgesagt.\u201eWirha-beneinenGenerationenvertrag,wirwerdenallemalOmiundOpi.\u201c\nKrankenschwesterAnjaSchulzliebtihreArbeitaufderIntensivstation\u2013seit33Jahren.FOTO:RALFROTTMANN /FUNKEFOTOSERVICESWastunSiegegendieCorona-Belastung?\nEssen.DerTagbeginntmitdenNachrichtenzurCorona-Pande-mie,undsoendetermeistensauch.UnserAlltagistvonCoronaunddendamitverbundenenEinschr\u00e4n-kungengepr\u00e4gt,wirf\u00fchlenunsfremdbestimmt,sehnenunsnachderR\u00fcckkehrzumnormalenLe-ben.DasstrengtselbstpsychischstabileMenschenan.UndjetztkommtderWinter...\nWirm\u00f6chtengernevonIhnen,liebeLeserinnenundLeser,wissen,wieSiegegendenCorona-Bluesan-k\u00e4mpfen,wasSietun,umsichvonderschlechtenStimmungnichtunterkriegenzulassen.IhrBeispielkannvielleichtauchf\u00fcranderehilf-reichsein.\nMailenSieunseinpaarZeilenanrhein-ruhr@waz.de(bittenichtzulang)bisMittwoch,21.Oktober,15Uhr.VielenDank!IhreWAZ\u201eHelfenzuk\u00f6nnen,\ndasmachtden\nBerufaus.\u201c\nAnjaSchulzearbeitetseit33Jahren\nalsIntensivschwester\nAnzeigeWRG2 AUSDERREGION\u0001\nMittwoch, 21.Oktober 2020\nGuteGuteWocheWoche\nNEWSLETTER\nwaz.de/gutewochePositivesgehtoftunter\u2013\nWirhabenguteNeuigkeiten!\nLesenSiedieerfreulichenEreignissederWocheausNRWineinemNewsletter.\nJetztgratis\nzumNewsletter\nanmelden\nBILD Zeitung\nDas Ruhrbistum \nstockt in der Coro -\nna-Krise seinen Sozi -\nalfonds auf.  150 000 \nEuro zus\u00e4tzlich wer -\nden f\u00fcr Hilfsprojekte \nin Gemeinden und \nOrtscaritasverb\u00e4n -\nden bereitgestellt. \n\u201eDie Corona krise \ntrifft vor allem die \nMenschen, die es in \nunserer Gesellschaft \nohnehin schon beson -\nders schwer hatten\u201c, \nsagt der Essener Ge -\nneralvikar Klaus Pfef -\nfer (56). +++ Treffen \nin aufgemotzten Au -tos am sogenannten \n\u201eCar-Freitag\u201c sind ver - \u201eCar-Freitag\u201c sind ver - \u201eCar-Freitag\u201c sind ver\nboten. \u201eWenn mehr \nals zwei Personen in \neinem Auto sitzen, ist \ndas ein Versto\u00df ge -\ngen das Kontaktver - gen das Kontaktver - gen das Kontaktver\nbot\u201c, sagte Frank Le -\nmanis von der Polizei \nBochum. +++ In Ha -\ngen hat die Polizei \neine Party aufge -\nl\u00f6st.  Eine Frau (29) \nund 19 M\u00e4nner (19 \nbis 65) hatten sich \nhinter abgedunkel -\nten Fenstern in einer \nKneipe getroffen.\nEssen \u2013  Mehr arme Senioren\u00a0 Die Altersarmut in NRW nimmt schnel -ler zu als im Bundesdurchschnitt. Der Anteil der Menschen \u00fcber 65 \nJahren, die Grundsicherung im Alter beziehen, stieg zwischen 2013 \nund 2018 von 3,8 auf 4,3 Prozent. Bundesweit stieg die Quote laut \nBundesregierung von 3,0 auf 3,2 Prozent. Insgesamt bezogen in \nNRW Ende 2018 rund 155 000 M\u00e4nner und Frauen \u00fcber 65 die Leis -tungen. Zuerst hatte die \u201eRheinische Post\u201c berichtet. Grund f\u00fcr den \nAnstieg ist laut Experten der Strukturwandel im Ruhrgebiet\nDortmund \u2013  Zehn Verletzte wegen Shisha\u00a0 Weil zwei Frauen (26, 29) in Dortmund \u00fcber Nacht die Kohle ihrer Wasserpfeifen vergl\u00fchen lie -\u00dfen, kam es zu einem Gro\u00dfeinsatz der Feuerwehr. Die beiden Frau -en, ihre sechs Kinder und zwei Retter wurden verletzt, kamen ins \nKrankenhaus.Essen \u2013 Br\u00f6ckelbr\u00fc -\ncken bei der Bahn!\nIn NRW sind 257 \nBahnbr\u00fccken nicht \nmehr wirtschaftlich \nzu sanieren und k\u00f6n -\nnen nur noch ersetzt \nwerden. Das geht \naus einer Anfrage \nder FDP im Bundes -\ntag hervor. Die Bahn \nbetont: \u201eSelbst Br\u00fc -\ncken der schlech -\ntesten Zustandska -\ntegorie sind f\u00fcr die \nNutzung des Eisen -\nbahnbetriebs si -\ncher.\u201c Je nach Scha -\ndensbild k\u00f6nne eine \nBr\u00fccke bis zu 15 Jah -\nre in der Kategorie \nvier bleiben, so das \nUnternehmen.257 NRW-\nBahnbr\u00fccken\nmarode\nVon G. ALTENHOFEN,  \nP. POENSGEN  \nund T. KINDEL\nGelsenkirchen/Dort -\nmund   \u2013 Ver\u00e4ndert Co -\nrona nun auch die po -\nlitische Landschaft in \nNRW? Im Brief der kom -\nmunalen Spitzenverb\u00e4n -\nde an Landeswahlleiter \nWolfgang Schellen\u00a0(62) wird bereits eine Ver -\nschiebung der Kommu -\nnalwahlen\u00a0(13. Septem -\nber) ins Spiel gebracht!\nDer St\u00e4dte- und Land -\nkreistag sowie St\u00e4dte- \nund Gemeindebund \nsprechen darin von \u201eIr -\nritationen\u201c bei den Mit -\ngliedern und der Sorge, \nwie eine Wahl ordnungs -\ngem\u00e4\u00df durchgef\u00fchrt wer -\nden k\u00f6nne, wenn das \nVirus dann noch nicht endg\u00fcltig besiegt sein \nsollte. Dies k\u00f6nnte zur Fol -\nge haben, dass beispiels -\nweise Wahllokale fehlen. \nWahlr\u00e4ume in Kitas oder \nPflegeheimen k\u00e4men \nnicht mehr in Frage. Ne -\nben einer Verschiebung \nsoll ausdr\u00fccklich auch ei -\nne \u201eausschlie\u00dfliche Brief -\nwahl\u201c gepr\u00fcft werden.\nWenn die Wahl aus -\nf\u00e4llt \u2013 was wird dann aus \nden Oberb\u00fcrgermeistern im Ruhrgebiet, die sich \nnicht mehr zur Wahl ge -\nstellt haben? M\u00fcssten \ndie dann in die Verl\u00e4n -\ngerung?\nJa, hei\u00dft es aus Gel -\nsenkirchen, wo Frank Ba -\nranowski\u00a0(57, SPD) seit \n2004 Oberb\u00fcrgermeis -\nter ist. \u201eEr bleibt als Ka -\npit\u00e4n so lange auf dem \nSchiff, bis es im Hafen \nist\u201c, erkl\u00e4rt Sprecher \nMartin Schulmann\u00a0(59). In Dortmund sieht man \nrechtliche H\u00fcrden f\u00fcr den \nVerbleib von Ullrich Sier -\nau\u00a0(64, SPD) im Amt des \nOberb\u00fcrgermeisters (seit \n2009). Ein Stadtsprecher: \n\u201eNach Auffassung des \nRechtsamtes l\u00e4sst das \ngegenw\u00e4rtige g\u00fcltige \nGesetz einen weiteren \nVerbleib im Amt nach \nAblauf der Wahlperio -\nde am 31.\u00a0Oktober 2020 \nnicht zu.\u201c\n(K)EIN STAUUNTER DIESER NUMMER\nCOVID-19\nRUHRGEBIETBILD \u2022 7. APRIL 2020 IHR KONTAKT ZUR REDAKTION  Telefon  (0201) 24\u200905\u200934\u2009427 Telefax (0201) 24\u200905\u200934\u2009222 E-Mail ruhrgebiet@bild.de  Abo-Bestellhotline* (0800) 12 45 600 (kostenfrei) SEITE 9\nWISSEN, WAS LOS IST\nDie Pott-Per eDuisburg \u2013 Er \nist kein Max, ist kein Max, \nkein Muster -\nmann \u2013 und \nein Muster -\nknabe schon -\nmal gar nichtmal gar nicht \u2026\nSeit gestern steht \nin Duisburg ein jun -\nger Grieche\u00a0(27) vor \nGericht. Panagiotis P. \nwollte am 11. Oktober \nm\u00f6glichst schnell an \nDrogengeld kommen. \nEin Raub, sechs meist \ngescheiterte Diebst\u00e4h -\nle und dann noch der \ndenkbar d\u00e4mlichste \nBetrug!\nIn einer Tankstelle \nlegte er 20 Stangen Zi -\ngaretten auf den Tre -\nsen \u2013 und wollte mit \neiner t\u00e4uschend echt \naussehenden Kredit -\nkarte bezahlen!\nDoch Kassiererin Gabriele H.\u00a0(56) wur - Gabriele H.\u00a0(56) wur - Gabriele H.\u00a0(56) wur\nde stutzig. \u201eIch mach\u2018 \nden Job seit 30 Jah -\nren. Keiner kauft so ei -\nne Menge\u201c, sagte sie \nvor Gericht. Weil die \nKarte nicht unterschrie -\nben war, warf sie einen \nBlick auf die Vordersei -\nte und las \u201eMax Mus -\ntermann\u201c. \u201eDazu brau -\nche ich bitte noch ihren \nPersonalausweis!\u201c, \nsagte sie dem unge -\nw\u00f6hnlichen Kunden.\nDer Angeklagte ge -\nstand den Beutezug, \nwill eine Therapie ma -\nchen.  Der Prozess geht \nweiter.\nVon KATJA\nDERSTROFF\nund STEFANO \nLAURA\nBochum \u2013 Benve -\nnuto a Bochum!\nWenn die beiden \nitalienischen Pati -\nenten (56, 64) auf \nder Covid-19-In -\ntensivstation der \nUniversit\u00e4tsklinik \nSt. Josef-Hospi -\ntal Bochum aus \nder Narkose er -\nwachen, werden \nsie in ihrer Mutter - sie in ihrer Mutter - sie in ihrer Mutter\nsprache begr\u00fc\u00dft. \nDenn Dr. Ines Si -\nglienti\u00a0(47) bringt \nihnen als Dolmet -\nscherin ein St\u00fcck \nHeimat ans Kran -\nkenbett!\nDie Mail\u00e4nde -\nrin arbeitet seit \n13 Jahren am \nKatholischen \nKlinikum in der \nNeurologie.Neurologie.  Als \nsie h\u00f6rte, dass \nihr Haus Coro -\nna-Patienten \naus Italien zur \nWeiterbehand -\nlung aufnimmt, war ihr klar: Da will \nich helfen!\nDie Ober\u00e4rztin zu \nBILD: \u201eIch bin das \nBindeglied zwi -\nschen \u00c4rzten, den Bindeglied zwi\nschen \u00c4rzten, den Bindeglied zwi\nPatienten aus Ber -\ngamo und deren \nFamilien. Mit ih -\nnen stehe ich in \nt\u00e4glichem Telefon -\nkontakt. Sie wollen \nwissen, wie es ihren \nLieben geht, wie sie \nuntergebracht sind, \nwie das Klinikum aussieht. Sie sind \ndankbar und wie -\nder hoffnungsvoll.\u201c\nSeit elf Tagen lie -\ngen die Italiener im \nBochumer Klinikum. \nSie sind jetzt stabi -\nlisiert, m\u00fcssen aber \nweiter beatmet wer - weiter beatmet wer - weiter beatmet wer\nden. Seit dem Wo -\nchenende kann Dr. \nSiglienti den Ange -\nh\u00f6rigen Mut ma -\nchen, kleine Signa -\nle gesundheitlicher \nVerbesserung mel -den. So hatte die \n\u00c4rztin gestern erst -\nmals Blickkontakt zu \nden Patienten: \u201eDas \nwar sehr emotional. \nJetzt habe ich zu \ndem Namen auch \nein Gesicht\u201c, sagt \nSiglienti und atmet \ntief durch. \u201eAnfangs \nmusste ich macht -\nlos zuschauen, was \nin Italien passiert. \nHelfen zu k\u00f6nnen, \ngibt mir ein gutes \nGef\u00fchl.\u201c\nBochum \u2013 \n Auf ei\n -\nnem Kreisverkehr \nin Bochum soll \nbald diese unge\n -\nw\u00f6hnliche Skulp\n -\ntur aufgestellt wer\n -\nden: Ein Opel GT, \naufgespie\u00dft auf \ndem Blitz der Au\n -\ntomarke! Geschaf\n -\nfen von Klaus \nAltfeld (65), An\n -\nnemieke Scha\n -\nde (50) und Kon\n -\nrad Goretzka (59), \ndem Vater von \nFu\u00dfballprofi Leon \nGoretzka\u00a0(25, spiel\n -\nte 15 Jahre beim \nVfL Bochum). Der \nlegen\n -\nd\u00e4re GT \nwurde von 1968 \nbis 1973 in Bo\n -\nchum gebaut. Die \nBezirksvertretung \nhat die Pl\u00e4ne ab\n -\ngenickt, unklar ist, \nwann die Bauar\n -\nbeiten starten.\nDie Karosserie \neines Opel GT \nsamt Blitz wird \nin Bochum zum \nDenkmalDer Arbeitslose \n(27) gestand \nseinen sinnlo -\nsen Betrugs -\nversuchFoto\n: WWW.SKULPTUR-OPE\nL-GT.DEFoto: ANDREAS WEGENERHaben Sie Fragen zum Corona-Virus? An der Haben Sie Fragen zum Corona-Virus? An der \nHotline des NRW-Gesundheits ministeriums \nwird Ihnen geholfen: 3 02\u200911\u2009/\u200991\u200919\u200910\u200901. \nBei Symptomen bitte unbedingt \nHausarzt kontaktieren oder\nArztruf 3\u200911\u200961\u200917Kommunalwahlvor Verschiebung?\nAbstimmung per Brief soll gepr\u00fcft werden\nEinmal Opel\nam Spie\u00df,\nbitte!\nHerten \u2013 Ring -\nring, hier kommt \ndas ra -\ndelnde \nSpargel-\nTaxi!\nAndrea \nSchulte-\nScherle -\nbeck (42) liefert in \ndiesem Jahr den \nSpargel mit dem \nLastenrad aus. \nZwar hat ihr Mann \nHeiner (51) seinen \nHofladen eben -\nfalls ge\u00f6ffnet, \naber in der \nCorona-Kri -\nse m\u00fcssen \nneue Ab -\nsatz-We -\nge her. \n\u201eAuf un -\nserer \nHome -page finden die Kun-\nden ein Bestellfor-\nmular, ab \nKarfreitag lie -\nfern wir aus\u201c, \nso der Spar -\ngelbauer. Drei \nLieferwagen \nhat er im Ein -\nsatz \u2013 und im Nahbe-\nreich gibt es das k\u00f6-\nnigliche Gem\u00fcse \nsogar per Fahr -\nrad. Geliefert \nwird in die \nSt\u00e4dte Reck -\nlinghausen, \nHerten, \nMarl und \nGelsenkir -\nchen. Kos -\nten: zwi -\nschen 9 \nund 13,90 \nEuro f\u00fcr \nden Spar -\ngel plus \ndrei Eu -\nro f\u00fcr \ndie Lie -\nferung. \n toki\nScherle\nbeck (42) liefert in \ndiesem Jahr den \nSpargel mit dem \nLastenrad aus. \nZwar hat ihr Mann \nHeiner (51) seinen \nHofladen eben\n -\nfalls ge\u00f6ffnet, \naber in der \nCorona-Kri\n -\nse m\u00fcssen \nneue Ab\n -\nsatz-We\n -\nge her. \n\u201eAuf un\n -\nserer \nHome\n -\nsatz \u2013 und im Nahbe\nreich gibt es das k\u00f6\nnigliche Gem\u00fcse \nsogar per Fahr\nrad. Geliefert \nwird in die \nSt\u00e4dte Reck\nlinghausen, \nHerten, \nMarl und \nGelsenkir\nchen. Kos\nten: zwi\nschen 9 \nund 13,90 \nEuro f\u00fcr \nden Spar\ngel plus \ndrei Eu\nro f\u00fcr \ndie Lie\nferung. \nSo leer wie in diesen Tagen sind die Stra\u00dfen \nim Revier selten, doch in Duisburg ben\u00f6tig -ten die Autofahrer gestern so viel Geduld wie \nsonst wohl nur auf der A 40! Stau, stundenlange \nVollsperrung, kein Vor, kein Zur\u00fcck \u2013 und zwar \nan der Hotline des Stra\u00dfenverkehrsamtes. Die \nSTAUbtrockene Erkl\u00e4rung der Stadt f\u00fcr die lan -ge Warteschlange sorgte f\u00fcr wenig STAUnende \nGesichter: Die Telefonleitung sei schlicht gest\u00f6rt. \nDagegen hilft selbst das sch\u00f6nste Hupkonzert \nnichts. Erst ein Techniker brachte den (Telefon)-\nVerkehr wieder zum Flie\u00dfen: Am Nachmittag \nwaren alle Verbindungen wieder frei.\nStrampelnStrampelnStrampeln\nf\u00fcr den\nSpargel!Spargel!\nJa, Andrea ist mit \ndem Spargel-\nRadel da! \nVom Hof aufs\nRad zum KundenDiese Muster-Kredit-\nkarte hatte der Ganove in\nder Tankstelle vorgelegt\nCOVID-19\nFoto\n: STEFANO LAURADie Neurologin (links)\nim Gespr\u00e4ch mit Sabine\nArnswald (54), Bereichs-\nleitung Pflege, Intensiv- \nund NotfallmedizinSeit 28. M\u00e4rz liegen diese zwei Corona-Patienten aus\nBergamo auf der Covid-19-Intensivstation der Universit\u00e4ts-\nklinik St. Josef-Hospital in Bochum\nEINEEINEEINEEINEEINEEINEEINESIGNORA SIGNORA SIGNORA SIGNORA SIGNORA \nSIGNORA \nSIGNORA SIGNORA \nSIGNORA \nSIGNORA SIGNORA SIGNORA SIGNORA SIGNORA SIGNORA \nSIGNORA \nSIGNORA SIGNORA SIGNORA SIGNORA SIGNORA \nSIGNORA \nSIGNORA SIGNORA \nSIGNORA \nSIGNORA SIGNORA SIGNORA SIGNORA SIGNORA SIGNORA SIGNORA SIGNORA SIGNORA SIGNORA SEELESEELESEELESEELESEELESEELESEELEF\u00dcRF\u00dcRDIEDr. Ines Siglienti\u00a0(47) betreut\nitalienische Corona-\nPatienten in Bochum\nDr. Ines Siglienti (47)\narbeitet im St. Josef-\nHospital, dolmetscht\nf\u00fcr \u00c4rzte, Patienten\nund deren Familien\nFotos: STEFANO LAURAParty aufgel\u00f6st\u201eMaxMustermann\u201c vorGericht\nBILD Zeitung\n5.5.2020\nItalienischer Corona-Patient kann Bochumer Klinik bald verlassen *** BILDplus Inhalt *** - Ruhrgebiet - Bild.de\nhttps://www.bild.de/bild-plus/regional/ruhrgebiet/ruhrgebiet-aktuell/italienischer-corona-patient-kann-bochumer-klinik-bald-verlassen-70449836.bil\n\u2026 2/8ITALIENISCHER CORONA-PATIENT KANN BOCHUMER KLINIK BALD VERLASSENAlles wieder tutto benebei ClaudioCovid-19-Erkrankung brachte ihn nach zw\u00f6lf Jahren seiner Tochter wieder nah\nDr. Ines Siglienti (47, rechts) und Intensiv-Pflegerin Francesca Melinu (27) sprechen Italienisch, \u00fcbermitteltenClaudio Facoetti (65) die guten Nachrichten der TochterFoto: Stefano Laura\n \n Artikelvon: KATJA DERSTROFF UND STEFANO LAURAver\u00f6ffentlicht am05.05.2020 - 07:28 Uhr\nBochum \u2013 Das Virus, das ihn fast get\u00f6tet h\u00e4tte, brachte ihm die Tochter zur\u00fcck!\nGut einen Monat lag Claudio Facoetti (65) aus Bergamo auf der Covid-19- Intensivstation der Universit\u00e4tsklinik St. Josef-Hospital in Bochum. Die \u00c4rzte rangen um sein Leben. Doch der Italiener \u00fcberlebte und gewann auch einen anderen schweren Kampf. Nach zw\u00f6lf Jahren Schweigen wird er Tochter Stefania (38) wiedersehen.Frankfurter Allgemeine Zeitung (FAZ)\n\u0006ST+=%TZT+:*\u001f>\u001f=T+:?N<=+:?+S\u0010\u001fc:O6+9\n`+T+?)T\u001f6Z*+S\u001f=Z+\t+?+S\u001f=I\u0005\u001f>\u001f=T)\u001f=T\nT+:?+\u000f]ZZ+S:8>*:+\u0003BZT&8\u001f3Z^%+S9\n%S\u001f&8Z+)*:+T+:?+\u001b+=Zc]>\u0006:?TZ]Sc\n%S\u001f&8Z+(N\u0005\u001fT\u0001ZZ+?Z\u001fZ\u001f]3*+?\b^8S+S)\n*\u001fT`\u001fS*+S\u0013\u001fF:IO\u0006T`\u001fS*+S\\DI\f]=:\nD@55I\u0016+:?\u001a\u001fZ+S\u0004=\u001f]T)*+S\u000f\u001f??)*+S\n*+?N\b^8S+SO>:Z+:?+S\u0003B>%+Z\u001f6Tc]_BS\n3\u001fTZ:?*+S\u001bB=3TT&8\u001f?c+)\u0001*B=3\n:Z=+ST\n>:=:Z!S:T&8+>\n\u001f]FZK]\u001fSZ:+S:?\u0011TZFS+]9\n7+?)6+ZCZ+Z8\u001fZZ+)=+%Z+*\u001fT&8B??:&8Z\n>+8SI\u0006S`\u001fS<]Sc?\u001f&8\u000f:ZZ+S?\u001f&8Z:?\n\u0003+S=:?8:?6+S:&8Z+Z`BS*+?I\u0010\u001f&8*+?\n\u000f:Z_+ST&8`CS+S?`]S*+6+T]&8ZI\n\u0003+SZ8B=*\u000f\u001fS:\u001f\u0016&8+?<\tS\u001f3_B?\u0016Z\u001f]39\n3+?%+S6)*+S!=Z+TZ+\u0016B8?*+T\u001b:*+STZ\u001f?*T9\n<!>F3+ST)_+S%S\u001f&8Z+*\u001f>\u001f=T]?%+T&8`+S9\nZ+\u0017\u001f6+\u001f]3*+S\u0016&8`!%:T&8+?\u0001=%I\u001e]T\u001f>9\n>+?>:ZT+:?+S\u000f]ZZ+S\u0010:?\u001f]?*T+:?+?\n*S+:;^?6+S+?\t+T&8`:TZ+S?\n+:>+S\u001f?)\n\bS\u001f?c\u000e]*`:6]?*\u001a\u001f=+S:+`\u001fS*+S\u001e+8?9\n;!8S:6+\u001f]3\u0016&8=BTT\u000e\u001f]Z=:?6+?)*+>\n\u001bB8?T:ZcT+:?+S\tSB7>]ZZ+S\u0004\u001fSB=:?+I\n\u0001?;+?+>\\DI\f]=:8\u001f%+:8?]?*T+:?+?;^?9\n6+S+?\u0003S]*+S\n+:>+S\u001f?T+:?\tSB7B?<+=\n\u0010:<B=\u001f]T\tS\u001f3_B?\u0019a<^==9\tb==+?%\u001f?*\n\u001f]3+:?+?\u0016F\u001fc:+S6\u001f?6>:Z6+?B>>+?]?*\n_B?*+S\tSB7`:=*;\u001f6*:?\u00013S:<\u001f+Sc!8=ZI\n\u0001=TT:+c]S^&<6+<+8SZT+:+?)8\u001f%+*:+\u000f]Z9\nZ+ST:+c]T:&86+S]3+?]?*:8?+?6+T\u001f6Z)\n*\u001fTTT:+`:+*+ST&8`\u001f?6+ST+:I\u0005\u001f??3B=69\nZ+;+?+S]?6+8+]+S=:&8+\u0016\u001fZcIN\u0005\u001fT`\u001fS3^S\n>:&8+:?\u0015:+T+?T&8B&<IO\n\u0016&8+?<\tS\u001f3_B?\u0016Z\u001f]33+?%+S6)*+S\n04\f\u001f8S+\u001f=Z+\u0003]?*+T`+8S9\t+?+S\u001f=>\u001f;BS\n\u001f]7+S\u0005:+?TZ)T:ZcZ\u001f]3S+&8Z:>\u0016+TT+=T+:9\n?+T\u001bB8?c:>>+STI\u0019%+S*:+\u0016&8:&<T\u001f=T9\nTZ]?*+?T+:?+S\r:?*8+:ZTFS:&8Z+SS]8:6\n]?*T&8?CS<+==BTI\t+3^8=TS+6]?6+?c+:6Z\n+S<\u001f]>I\u0006ST+:TBZSB&<+?)*\u001fTT>\u001f?T+:9\n?+\u001b!T&8+\u001f?:8>\u001f]38!?6+?<C??+)\n8\u001f%+*+S\tS^?*+S*+T\u000b?Z+S?\u001fZT\u0016\u001f=+>\n^%+S:8?6+T\u001f6ZI\n\u0016+:?\u0003S]*+S\n+:>+S\u001f?8\u001f%+8\u001f=Z=BTc]\n`+:?+?\u001f?6+3\u001f?6+?)?\u001f&8*+> *:+\u000f]ZZ+S\n:8?+?*:+\u0003BZT&8\u001f3Z^%+S*+?\u0001ZZ+?Z\u001fZT9\n_+ST]&8*+T\u001a\u001fZ+ST^%+S>:ZZ+=Z8\u001f%+I\u0006S\nT+=%TZ?:&8ZIN\u001b:+<\u001f??>\u001f?*+?\b^8S+S\n]>%S:?6+?`B==+?LO)8\u001f%++S*:+\u000f]ZZ+S\n6+3S\u001f6ZI\u0003+::8>8\u001f%+*:+\u000b*+B=B6:+*+S\n\u0010\u001fZ:B?\u001f=TBc:\u001f=:TZ+?6+`:S<Z)*:+:8>:?\n*+S\u0016&8]=+)*]S&8*:+\u0013S+TT+]?**\u001fT\u0015\u001f9*:B+:?6+:>F3Z`]S*+I\u0016+:?+\u0003+6+:TZ+9\nS]?6`\u001fSTB6SB7)*\u001fTT+S3S^8+S\u001f=T_BS6+9\nT+8+?c]>\f]?6_B=<6+8+?`B==Z+I\u0005+>\n\u001f>[I\f]=:D@[56+%BS+?+?\f]?6+?3+8=Z+?\n?]S_:+S\u0017\u001f6+I\u0016+:?+\u000f]ZZ+S_+S8:?*+SZ+\n*+?3S^8+S+?\u0003+:ZS:ZZ:?\n:Z=+ST\u0010\u001f&89\n`]&8TBS6\u001f?:T\u001fZ:B?>:Z\n:=3++:?+T%+9\n3S+]?*+Z+?\u0001ScZ+T]?*B8?+*\u001fT\u001b:TT+?\n*+T\u0016B8?T(\u001e]T&8?+==6+`\u001f&8T+?)?:&8Z\n<S!3Z:66+?]6T+:*+S\r?\u001f%+I\n\u0005:+\u0017\u001fZ*+T\u001a\u001fZ+STS+&8Z3+SZ:6Z+*:+\n\u000f]ZZ+S:?*+S\u0006S:??+S]?6*+T\u0016B8?T\u001f?;+9\n?+>\u0010\u001f&8>:ZZ\u001f6*+T\\DI\f]?:>:Z+:?+>\n\u0016\u001fZc(N\u0006S`B==Z++T3^S\u0005+]ZT&8=\u001f?*Z]?IO\n\u0001=T*:+\r:?*+S\u001f>3B=6+?*+?\u000fBS6+?\u001f]39\n`\u001f&8Z+?)`\u001fS*:+\u000f]ZZ+S_+ST&8`]?*+? I\n\u0005:+\t+TZ\u001fFB8\u001fZZ+T:+\u001f%6+8B=ZI\u0006:?+\n\u0010\u001f&8Z*\u001fS\u001f]3`]S*+?\u001f]&8\tSB7>]ZZ+S\n]?*\tSB7B?<+=_+S8\u001f3Z+ZI\u001bB8:?T:+6+9\n%S\u001f&8Z`]S*+?)8!ZZ+?T:+?:&8Z6+`]TTZI\n\u001e]S\u0003+ZS+]]?6%=:+%+??]S*\u001fT\r:?*+S9\n>!*&8+?]?**:+\n\u001f]T8!=Z+S:?c]S^&<I\n\b^S*:+\u0010\u001fZ:B?\u001f=TBc:\u001f=:TZ+?`\u001fS\u001b:*+S9\nTZ\u001f?*\u001f]T*+?+:6+?+?\u0015+:8+?+:?+\u0017B*9\nT^?*+IN\u0016:FF+?8\u001f3ZO*SB8Z+\u001f==+?)*:+T:&8\n6+6+?*\u001fTN\u0005S:ZZ+\u0015+:&8Oc]S\u001b+8ST+Zc9\nZ+?I\u0003+:*+?\u001a+ST&8`CS+S?*+T\u0001ZZ+?Z\u001fZT\n\u001f]3\n:Z=+S6:?6\n+:?S:&8\n:>>=+S)*+S\nN\u0015+:&8T3^8S+S\u0016\u0016O)\u0001?3\u001f?6\u0001]6]TZD@55\nTB6\u001fS?B&8+:?+?\u0016&8S:ZZ`+:Z+SI\u001aBS\t\u001f]9\n=+:Z+S?TFS\u001f&8+S*\u001f_B?)*:+6+T\u001f>Z+\u0016:FF9\nT&8\u001f3Z*+S\tS\u001f3+?\u0016Z\u001f]33+?%+S6N%:Tc]>\n=+ZcZ+?\t=:+*O\u001f]Tc]SBZZ+?I\u001e`\u001fS%S\u001f&8Z+\n*:+\t+TZ\u001fFB\u000f:ZZ+\u0001]6]TZ\u001f]&8*:+\r:?9\n*+S\u001f]T*+>\u0016&8=BTT>:Z*+>\u0010\u001f&8Zc]6\nK]+S*]S&8*\u001fT\u0005+]ZT&8+\u0015+:&8\u001f?*:+\n\u0016^*T+:Z+*+T\n\u001fSc+TI\u0001]T6+3^8SZ`]S*+\n*+SN\u0016:FF+?>BS*%+3 +8=O\u001f%+S?:&8ZI\n\u000b?]?>:ZZ+=%\u001fS+S\u0010\u001f&8%\u001fST&8\u001f3Z_B?\n\u0003\u001f*\u0016\u001f&8T\u001f8\u001fZZ+?*:+\u0010\u001fc:T3^S*:+\r:?9\n*+S*+S\u001b:*+STZ\u001f?*T<!>F3+S*+T\\dI\f]=:\n+:6+?T+:?\n+:>S!]>+? =\u001fTT+?I\u0005:+\n\u0016Z\u001f]33+?%+S6T`\u001fS+?*:++STZ+?\u0001?9\n<C>>=:?6+I\u0005BSZT+:+?T:+?\u001f&8\u0001=Z+S\n]?*\t+T&8=+&8Z6+ZS+??Z`BS*+?]?*\n8!ZZ+?\u001f]&8?+]+\u0010\u001f&8?\u001f>+? %+<B>9\n>+?IN\u000f+:TZ+SO8!ZZ+?T:+_B??]?\u001f?6+9\n8+:7+?)_:+==+:&8Z)TB\u0016&8+?<\tS\u001f3_B?\n\u0016Z\u001f]33+?%+S6)]>?\u001f&8*+>\rS:+6_B?\n\u0016\u00169\b\u001f>:=:+?\u001f*BFZ:+SZc]`+S*+?I\nN\u0001S:T&8`\u001fS+?`:S;\u001f+:?`\u001f?*3S+:O)3^6Z\n+STFCZZ:T&88:?c]I\u001b+=&8+\t+*\u001f?<+?<\u001f>+?*+>\u001e+8?9\n;!8S:6+?)\u001f=T+S?\u001f&8*:+T+?\u0006S=+%?:TT+?\n\u001f%+?*T:>\u0003+ZZ=\u001f6LN\u0017;\u001f)ZS^%+O)T\u001f6Z+S\n]?*T&8`+:6Z+:?+\u001b+:=+I\u0001?*+S\u001b\u001f?*\n8:?Z+S:8>TZ+8Z+:?+\u0003SB?c+%^TZ+*+T\u001a\u001f9\nZ+ST)*\u001fS]?Z+S*S+:\b\u001f>:=:+?3BZBT\u001f]T\n6=^&<=:&8+?\r:?*+SZ\u001f6+?(\u001a\u001fZ+S\u0004=\u001f]T>:Z\n*+?\r:?*+S?\u001f]3*+>\u0016&8B7)\u000f]ZZ+S\n\u0010:?\u001f)>:Z\u0003S^*+S?]?*\u0016&8`+TZ+S?+?6\n]>T&8=]?6+?I\n\u001fZ+S*+?\u001a\u001fZ+S\u001f=T\u001a+SS!9\nZ+S6+T+8+?LN\u0006:6+?Z=:&8>^TTZ+:&8*\u001fT)\n\u001f%+S:&88\u001f%++TZSBZc*+>?:&8Z6+Z\u001f?IO\n\u001bB>:Z+S]?*T+:?+\t+T&8`:TZ+STB`:+\n*:+\u001f?*+S+?\u001a+ST&8`CS+S<:?*+S*:+\u000fB?\u001f9\nZ+_+S%S\u001f&8Z8!ZZ+?)`:TT++S?:&8Z>+8STB\n6+?\u001f]I\u0016:+8!ZZ+?6+TF:+=Z]?*\u0016F\u001fc:+S6!?9\n6+]?Z+S?B>>+?I\u0018?Z+SS:&8Z8\u001f%++T\n?:&8Z6+6+%+?)\u001e+:Z]?6+?8\u001fZZ+?T:+<+:?+\n]?*\u001f]&8<+:?\u0015\u001f*:BI\u0019%+S*:+\tS^?*+)\n`\u001fS]>T:+\u001f==+:?*\u001fT\n+:>6+<B>>+?T+:9\n+?)`]S*++%+?TB`+?:66+TFSB&8+?`:+\n^%+S*:+8B33?]?6T=BT+\u000e\u001f6+\u001f?\u001f==+?\bSB?9\nZ+?I\u001e]6=+:&8T+:+?*:+\u0006Sc:+8+S:??+?6]Zc]:8?+?6+`+T+?I\u0001?\b=]&8ZT+:?:&8Zc]\n*+?<+?6+`+T+?)\u001f%+S+T8\u001f%+:8?+?\u001f]&8\n\u001f??:&8ZT6+3+8=ZI\u0016B==Z+?T:+?:&8Z]>+ScB9\n6+?`+S*+?L\u0016&8+?<\tS\u001f3_B?\u0016Z\u001f]33+?9\n%+S6=\u001f&8ZIN\u001a:+==+:&8ZIO\u0001%+S>\u001f?>^TT+\nT:&8_B?*+S\u001aBSTZ+==]?6_+S\u001f%T&8:+*+?)\n*\u001fTT*:+\u0010\u001fc:TTbTZ+>\u001fZ:T&86+`+T+?T+:+?I\nN\u0005\u001f6\u001f%+TTB_:+=+<=+:?+\b^8S+SIO\u000f\u001f?9\n&8+\u0003+3+8=+T+:+?*+>%=B7+?\u001e]3\u001f==6+9\nT&8]=*+Z6+`+T+?I\n\u001b\u001fT*+>;]?6+?\u0016&8+?<\tS\u001f3_B?\u0016Z\u001f]39\n3+?%+S6\u001f>>+:TZ+?c]T+ZcZ+)*\u001fT`\u001fS*:+\n\u0018?6+`:TT8+:Z^%+S*\u001fT\u0016&8:&<T\u001f=*+S\b\u001f>:9\n=:+]?*^%+S*:++:6+?+\u001e]<]?3ZI\u001b\u001fT+S\n?:&8Z`:TT+?<B??Z+(\u0016:+`\u001fSc]6=+:&8+:?\n\u0016&8]ZcI\u000b8>]?*T+:?+?\t+T&8`:TZ+S?%=:+9\n%+?\u0006:?c+=8+:Z+?^%+S*:+\u0016&8\u001f]FSBc+TT+\n6+6+?T+:?+?\u0011?<+=\u0003+SZ8B=*]?*T+:?+?\n\tSB7B?<+=\u0010:<B=\u001f]T_BS*+>\u001aB=<T6+9\nS:&8ZT8B3+%+?TB+STF\u001fSZ`:+*:+\u0010\u001f&8S:&89\nZ+?^%+S:8S+\n:?S:&8Z]?6+?I\u0001]&8_B?*+S\n\u0011*bTT++*+S\u000f]ZZ+S^%+S\u001a+S8CS+)\n\u001f3Z\n]?*\u0001]3+?Z8\u001f=Z+:?\rB?c+?ZS\u001fZ:B?T=\u001f6+S?\n\u001f=T\u0016B?*+S6+3\u001f?6+?++S3]8S+?*:+\r:?*+S\n+STZ?\u001f&8*+>\rS:+6I\n\u0016+:?+\t+T&8`:TZ+S]?*+ST+=%TZTB==Z+?\n*+>\u0017B*?]S+:?>\u001f=6\u001f?c?\u001f8+<B>>+?I\n\u0001?3\u001f?6\u0001FS:=D@54>]TTZ+?T:+:?+:?+?\n\u001b+S<TZ\u001fZZ`\u001f6+?*+S\u001b+8S>\u001f&8ZTZ+:6+?)\n*+ST:+c]>\u0003\u001f8?8B3:?\u0010BS*8\u001f]T+?%S:?9\n6+?TB==Z+I\u001aB?*BSZTB==Z++T3^ST:+:?T\n\rB?c+?ZS\u001fZ:B?T=\u001f6+S\u0003]&8+?`\u001f=*6+8+?I\nN\u0001=T`:S*:+\u0016Z\u001f*Z6S+?c+_B?\u0010BS*8\u001f]T+?\n+SS+:&8Z+?)6:?6+:?3^S&8Z+S=:&8+S\u0003B>9\n%+?\u001f?6S:33=BTIO\t+T+8+?8\u001f%++S*:+\n\u0003B>%+S?:&8Z)`+:=T+:?+\t+T&8`:TZ+S\n]?*+ST:&8]?Z+S+:?+S\u0013=\u001f?+%+3\u001f?*+?I\n\u0005:+\u0003+6=+:Z+S8!ZZ+?c]?!&8TZ6+T\u001f6Z)\n*\u001fTTT&8`+S+\b=\u001f<T&8:+7+1+:?\u000bSSZ]>I\n\u0001=T*:+\u0006aF=BT:B?+??!8+S<\u001f>+?)8\u001f%+\n+S]?Z+S*+S\u0013=\u001f?+8+S_BS6+=]6Z]?*+:?\nF\u001f\u001fS\u0006:?T&8=!6+6+T+8+?)+Sc!8=Z\u0016&8+?<\n\tS\u001f3_B?\u0016Z\u001f]33+?%+S6I\u0003+:*+?T&8`+ST9\nZ+?\u0001?6S:33+?\u001f]3\u0010BS*8\u001f]T+?<\u001f>+?\u001f>\n[I]?*5I\u0001FS:=D@54<?\u001fFF@ddd\u0013+STB9\n?+?]>T\u000e+%+?I\u000f+8S\u001f=T*S+:\u001a:+SZ+=*+S\n\u0016Z\u001f*Z=+6Z+?%S:Z:T&8+\u0003B>%+S:?\u0016&8]ZZ\n]?*\u0001T&8+I\b^S*:+\r:?*+S`]S*+*+S\u0001?9\n6S:33c]S\u0015+ZZ]?6I\u0005+S\u000e\u001fTZ`\u001f6+?>\u001f&8Z+\n<+8SZI\u0001>T+=%+?\u0001%+?*T&8=:+3+?T:+`:+9\n*+S:>\n+:>+:?IN\t=^&<6+8\u001f%ZO)T\u001f6Z\n\u0016&8+?<\tS\u001f3_B?\u0016Z\u001f]33+?%+S6=\u001f<B?:T&8)N<+:?+\u0017:+33=:+6+S\u001f?6S:33+IO\u0005:++S=+%Z+?\nT:+\u001f%+S*:+3B=6+?*+?\u0017\u001f6+?B&8I\u0005\u001fT+:9\n+?*:+\u000f]TZ\u001f?6T]?*\u000e:68Z?:?6T*+S\u0001>+9\nS:<\u001f?+SC3Z+S^%+S\u0003\u001f*\u0016\u001f&8T\u001f6+3=B6+?\n]?*8!ZZ+?:?T\u0006S*%++S%++Z6+3+]+SZI\n\u0001>D\\I\u0001FS:=D@54S^&<Z+?*:+\u0001>+S:9\n<\u001f?+S:?\u0003\u001f*\u0016\u001f&8T\u001f+:?I\u0001=T*:+\u0016B=*\u001fZ+?\n\u001f]3*+>\n+:>6+=!?*+_BS3]8S+?]?**:+\n\t+%!]*+ *]S&8T]&8Z+?)8\u001f%++S?B&8\n\u0001?6TZ_BS:8?+?6+8\u001f%ZI\u0010\u001f&8+:?+S\u001b+:=+\n\u001f%+ST+:+?T:+:8>?:&8Z>+8S%+*SB8=:&8\n+ST&8:+?+?I\u0006:?\t+3^8=*+S\u0003+3S+:]?6\n8\u001f%+T:&8%+::8>?:&8Z+:?6+TZ+==ZI\u0006STZ\n*S+:\u000fB?\u001fZ+TF!Z+STB==Z+?*:+\u0019%+S=+%+?9\n*+?*+S\b\u001f>:=:+*BSZ`:+*+Sc]T\u001f>>+?9\n3:?*+?)`BT:++:?<?\u001fFF+T\f\u001f8Sc]_BS\u001f]T9\n+:?\u001f?*+S6+S:TT+?`BS*+?`\u001fS+?(:?\u000e\u001f]Z9\n=:?6+?\u001f]3*+S\u0016&8`!%:T&8+?\u0001=%I\nD@5VcB6\u0016&8+?<\tS\u001f3_B?\u0016Z\u001f]33+?9\n%+S6:?T\u000b?Z+S?\u001fZ\u0016\u001f=+>I\u0001?T&8=:+7+?*\n+?ZT&8:+*+ST:&8*\u001f3^S)\u0016B=*\u001fZc]`+S*+?I\n\u0010:&8Z`+6+?)TB?*+S?ZSBZc*+T\u001a\u001fZ+ST)\nT\u001f6Z+SI\u0005BSZ3B=6Z++:?+\u0003:=*+S%]& 8<\u001fSS:+9\nS+I\u001e]>C33+?Z=:&8+? \t+*+?<+?\u001f?T+:9\n?+?\u001a\u001fZ+S8\u001f=Z+T:&8*:+\b\u001f>:=:+%+*+&<ZI\n\u0006ST+=%TZ!]7+S+T:&8?]S)`+??+S6+3S\u001f6Z\n`+S*+I\b^S:8?T+:T+:?\u001a\u001fZ+S+:?\u001aBS%:=*I\n\u0006S`:TT+\u001f%+S\u001f]T+:6+?+S\u0006S3\u001f8S]?6)`:+\nT&8`+S+T3^S\t+?+S\u001f=TZ\u001f%TB33:c:+S+T+:)\n*+?\u001f?*+S\b^8S]?6T\u001f<\u001f*+>:+*+S\u0003]?9\n*+T`+8S8B&86+8\u001f=Z+?+?\u0001?TFS]&8c]+S9\n3^==+?);+*+Sc+:Z+:?\u0006S%+\u0004=\u001f]T\u0016&8+?<\n\tS\u001f3_B?\u0016Z\u001f]33+?%+S6Tc]T+:?IN\u000b&88\u001f%+\n+:?%:TT&8+?*+?\u001a+S*\u001f&8Z)*\u001fTT*\u001fT+:?+\n:?Z+==+<Z]+==+\u0019%+S3BS*+S]?6:TZIO\n\u0005+S\u0016B8?:TZ>:ZZ=+S`+:=+>+8S\u001f=T*BF9\nF+=ZTB\u001f=Z`:+*+S\u001a\u001fZ+S+T`\u001fS)\u001f=T+S8:?9\n6+S:&8Z+Z`]S*+I\u001b\u001fT8!ZZ++S:8??B&8\n6+S?+6+3S\u001f6ZLN\u0001&8\tBZZ2O\u0006S6=\u001f]%+\n?:&8Z)*\u001fTTT+:?\u001a\u001fZ+S;+3^S*:+\u0010\u001fc:T6+9\n`+T+?T+:I\u0001%+S+T8!ZZ+:8?:?Z+S+TT:+SZ)\n`:++S>:Z*+SFB=:Z:T&8+?\u0006?Z`:&<=]?6\n?\u001f&8*+>\rS:+6c]S+&8Z6+<B>>+?`!S+I\n\u0018?*?B&8+Z`\u001fT3S\u001f6++ST:&8(N\u001b\u001fS]>\n8\u001fZ+S*:+c`+:Z+\u0016FS+?6=\u001f*]?6_BS*+>\n\u0001?T&8=\u001f6\u001f]T*+S\u0017\u001fT&8+6+?B>>+?LO \u0006S\n_+S>]Z+Z)*\u001fTTT+:?\u001a\u001fZ+S?:&8Z6]Z6+?]6\n\u001f]T6+%:=*+Z6+`+T+?T+:I\u0003+:*+S\u0003]?*+T9\n`+8S`!S+*\u001fT\u001f?*+ST6+`+T+?)T\u001f6Z\n\u0016&8+?<\tS\u001f3_B?\u0016Z\u001f]33+?%+S6]?*=\u001f&8ZI\n\u000e#)8\u001b#+;B#<(#/ B<.\u0006/\"#\"#9\f8+#(9\n:&7\u0019.;;;-\u001b\u0012>-&\u001974\u001e\u00190\u0015 \"\u0015 7\u0019\n\b#/#8\u001c-\u001c4\u00054!\u0002!@F*3/ \u0012\u001d*!1.\u0007@\u0019%\nL31\u0012F\u0019I%%!1\u001c!@(Y\bBZB\u0005\u001f?:+=\u0003=]>\n4\u001b#\u0004\u001c'\u0019!7#/\u001b\u0003(6\u001c/\u001f#/%\n\u0005:+%S:Z:T&8+\u0016&8\u001f]TF:+=+S:?\f]*:\u0005+?&8\n:TZ+STZ>\u001f=T\u001f]3*+>\u0004B_+S*+S%S:Z:T&8+?\nN\u001aB6]+Oc]T+8+?1]?*TZ+==Z*\u001f>:Z6=+:&8\n+:?+?\u0015+<BS*\u001f]3I\u0005:+\b^?3]?*\u001f&8Zc:6;!89\nS:6+:TZ*:+!=Z+TZ+\u0013+STB?)*:+;+>\u001f=T\u001f]3\n*+S\u0017:Z+=T+:Z+*+T%S:Z:T&8+?\u000fB*+>\u001f6\u001f9\nc:?T\u001f%6+%:=*+Z`]S*+)`:+*:+\u0015+*\u001f<Z:B?\n:?+:?+>\u0003+:ZS\u001f63^S*:+\f]?:9\u0001]T6\u001f%+\nT&8S+:%ZI\u000b?*+S\u0001]T6\u001f%+3S\u001f6Z\u0015+*\u001f<Z+]S\n\t:=+T\n\u001fZZ+ST=+bT:+?\u001f&8*+>\u0002=Z+S9\n`+S*+?(N\u000b&8>\u001f6+T^%+S8\u001f]FZ?:&8ZO)\u001f?Z9\n`BSZ+Z*+S\b:=>TZ\u001fSI\u0001]&8c]>\u0015]8+TZ\u001f?*\n8\u001fZ\u0005+?&8+:?+<=\u001fS+\u000f+:?]?6(N\u0016\u001f6%=B7\n*:+T+T\u001bBSZ?:&8Z)\t:=+TI\u0010:&8Z:?*:+T+>\n\n\u001f]TI\u0010:&8Z8:+SI\u001b\u001fT&8*+:?+?\u000f]?*2O\n\u000b8S+?:?Z+S?\u001fZ:B?\u001f=+?\u0005]S&8%S]&88\u001fZZ+\n\f]*:\u0005+?&8+STZ;+?T+:ZT*+ST+&8c:61\u001f=T\nN\u000fO)\u00048+3:?_B?\f\u001f>+T\u0003B?*IY* F\u001f\n\u0005%('\r40$7#/\u001b\u0014\u00162\u001c/\n\u0017+T=\u001f9\tS^?*+S\u0006=B?\u000f]T<:TZ`:+*+S\u001a\u001fZ+S\n6+`BS*+?I\u0005:+<\u001f?\u001f*:T&8+\u0016!?6+S:?\n\tS:>+T)*:+*+S\u0017+&8?B=B6:+>:==:\u001fS*!S_BS\nc`+:\f\u001f8S+?\u001f=T?+]+\u000e+%+?T6+3!8SZ:?_BS9\nTZ+==Z+)%S\u001f&8Z+\u001f>\u000fB?Z\u001f6*\u001fT+STZ+6+9\n>+:?T\u001f>+\r:?*c]S\u001b+=ZI\u001b!8S+?*\u000f]T<\n_:\u001f\u0017`:ZZ+S`:TT+?=:+7)+:?+?\f]?6+?%+9\n<B>>+?c]8\u001f%+?)`B==Z+T:&8*:+\u000f]ZZ+S\n?:&8Z\u001f]3+:?\t+T&8=+&8Z3+TZ=+6+?IN\u000b&8\n>C&8Z+*\u001fT\r:?*<+:?+>\t+T&8=+&8Zc]9\nBS*?+?I\u001a:+==+:&8Z`:S*+TT:&8:?T+:?+>\n\u000e+%+?\u001f?*+ST3^8=+?I\u0006TTB==T+:?+\u000b*+?Z:9\nZ!ZT+=%TZ%+TZ:>>+?O)8\u001fZZ+*:+[\\\f\u001f8S+\n\u001f=Z+\u000f]T:<+S:?GN\u000fb\u0010\u001f>+\u000bT\u0005\u001fS<OH\nT&8B?+:?:6+\u001bB&8+?_BS*+S\t+%]SZ\u001f?9\n6+<^?*:6ZI\u0001]T*+S\u00068+>:Z*+S<\u001f?\u001f*:9\nT&8+?\u0001]ZBS:?\f]TZ:?+\u001b:=TB?8\u001fZ\u000f]T<\nT&8B?3^?3\u0016C8?+I\u0010+_\u001f*\u001f)*+S+STZ+\u0016B8?\n*+TT+:Z\\dd06+ZS+??Z+?\u0013\u001f\u001fST)`\u001fS:>\n\u0001=Z+S_B?c+8?\u001bB&8+?_+STZBS%+?I\u0010\u001f&8\n*+S\u0016&8+:*]?6_B?\u001b:=TB?=+%Z+*+S50\f\u001f89\nS+\u001f=Z+6+%^SZ:6+\u0016^*\u001f3S:<\u001f?+S)*+S\u001f]&8\n+:?+?<\u001f?\u001f*:T&8+?]?*\u001f>+S:<\u001f?:T&8+?\n\u0013\u001fTT8\u001fZ)>:Z*+S\u0016&8\u001f]TF:+=+S:?\u0017\u001f=]=\u001f8\n\u0015:=+bc]T\u001f>>+? :?\u000eBT\u0001?6+=+TI\u0010\u001f&8\nc`+:\nB&8c+:Z+?]?*c`+:\u0017S+??]?6+?\n`]S*+\u000f]T<:>\n+S%TZ\\dDW\u001f]&8B33:c:+==\n_B?*+S\u0003S:Z:?6+T&8:+*+?IY& +8I;\u0005\u001c>\u0001@@#3@\u001c@\u001cC(\"#3\u0007D,=#=!\"\u001c>F\u001c=\"#=\u0012\u001c8.<\n\u0003+SZ8B=*\u000f\u001fS:\u001f\u0016&8+?<\tS\u001f3_B?\u0016Z\u001f]33+?%+S6`]S*+:>\f]=:D@55F=CZc=:&8c]>\u001a+SS!Z+S<:?*I\u001531\f3@!1P\b!0,\u001d.!@\nFFTI\b\u0015\u0001\u0010\r\b\u0018\u0015\u0017I\u0017SBZc\u001f==+S\u001f]&8\nFB=:Z:T&8+?\u0003+>^8]?6 +?:TZ*+S\u0001?9\nZ+:=*+S\b+ZZ=+:%:6+?:?\u0005+]ZT&8=\u001f?*\n:??+S8\u001f=%_B?c+8?\f\u001f8S+?]>[W\u0013SB9\nc+?Z6+TZ:+6+?I\u0003+TB?*+S T_:+=+TZ\u001fS<\n\u0019%+S6+`:&8Z:6+=+%+?:>\u0011TZ+?*+S\n\u0015+F]%=:<I\u0005\u001fTc+:6Z+:?+\u0005\u001fZ+?\u001f?\u001f= b9\nT+*+S\r\u001f]3>!??:T &8+?\rS\u001f?<+?<\u001fT9\nT+G\r\r\nH)*:+D)V\u000f:==:B?+? \u001a+ST:&8+S9\nZ+8\u001fZI\u0005+>?\u001f&8`\u001fS\u000f+&<=+?%]S 69\n\u001aBSFB>>+S?:>\f\u001f8S\\dD0*\u001fT\u0003]?9\n*+T=\u001f?*>:Z*+?>+:TZ+?\b+ZZ=+:%:6+?(\n\u0005BSZ`\u001fST&8B?;+*+ST:+%Z+\u0006:?`B89\n?+SGD5)\\\u0013SBc+?ZH3+ZZT^&8Z:6)6+3B=6Z\n_B?\u0016\u001f&8T+?9\u0001?8\u001f=ZGD[)V\u0013SBc+?ZH\n]?*\u0003S\u001f?*+?%]S 6GD\\)[\u0013SBc+?ZHI\n\u0005:+`+?:6TZ+?\b+ZZ=+:%:6+?=+%Z+?\n:?\n\u001f>%]S6G0)W\u0013SBc+?ZH)\u0003\u001f*+?9\n\u001b^SZZ+>%+S6G?+]?\u0013SBc+?ZH)\u0003\u001fb+S?\nTB`:+:>\u0016\u001f\u001fS=\u001f?*G;+`+:=T@)[\u0013SB9\nc+?ZHI\u0001*:FCT:TZ+:?\u000f+?T&8) `+??\n*+S\u0003B*b9\u000f\u001fTT9\u000b?*+aG\u0003\u000f\u000bH*:+\rCS9\nF+S>\u001fTT+?c\u001f8=_B?[d\r:=B6S\u001f>>FSB\n\u0014]\u001f*S\u001fZ>+Z+S^%+STZ+:6ZI\n\u0006:?+S*+S\tS^?*+3^S*\u001fT\u0011TZ9\u001b+TZ9\n\t+3!==+:TZ*:+\u0019%+S\u001f=Z+S]?6:?+:?:9\n6+?\u0003]?*+T=!?*+S?I\u000b?\u000f+&<=+?%]S69\n\u001aBSFB>>+S?+Z`\u001f8\u001fZT:&8*+S\u0001?Z+:=\n*+S]?Z+S\b^?3c+8?;!8S:6+?c`:T&8+?\nD@@D]?*\\dD0?\u001f8+c]8\u001f=%:+SZG_B?\n\\D)4\u001f]3D\\)V\u0013SBc+?ZH)*+S\u0001?Z+:=*+S\n^%+S\b^?3]?*T+&8c:6;!8S:6+?8:?9\n6+6+?>+8S\u001f=T_+S*BFF+=ZG_B?DD)D\n\u001f]3\\5)V\u0013SBc+?ZHI\u0005:+\u0001*:FBT:Z\u001fT`:+9\n*+S]>TZ:+6c`:T&8+?\\dd0]?*\\dD0\n:?+:?+S\u0001=Z+ST6S]FF+%+TB?*+STTZ\u001fS<\n1%+:*+?^%+S\u0001&8Zc:6;!8S:6+?\nGVV)W\u0013SBc+?ZHI\u0003+TB?*+ST_B?\b+ZZ9\nT]&8Z%+ZSB33+?T:?*\u0013+STB?+?:>\n\u0001=Z+Sc`:T&8+?W4%:TV@\f\u001f8S+?\nGDV)0\u0013SBc+?ZHI\u000b>\u0003]?*+T*]S&89\nT&8?:ZZT:?*c]*+>S]?*5d\u0013SBc+?Z\n>+8S\bS\u001f]+?3+ZZ=+:%:6\u001f=T\u000f!??+SI\n\b+ZZ=+:%:6<+:Z]?**:+T:+%+6=+:Z+?9\n*+?\rS\u001f?<8+:Z+?`:+]?Z+S\u001f?*+S+>\n\u0005:\u001f%+Z+T)\u0003=]Z8B&8*S]&<]?*\n+Sc9\n\rS+:T=\u001f]39\u0006S<S\u001f?<]?6+?T:?*3^S_:+=+\n3S^8+\u0017B*+T3!==+_+S\u001f?Z`BSZ=:&8I\u0001*:9\nFCT+\u0013\u001fZ:+?Z+?8\u001f%+?c]*+>+:?+S9\n8C8Z+T\u0015:T:<B)*]S&8\u0016\u001fST9\u0004B\u001a9\\_BS9\nc+:Z:6c]TZ+S%+?IZ8ZI\r\u0001\u0013\u0016\u0017\u0001\u0005\u0017I\u0017\u001f?T\u001f?:\u001fT\u0013S!T:*+?Z\n\fB8?\u000f\u001f6]3]=:8\u001fZT:&8_B>\u000e+:Z+S*+S\n\u0010\u001fZ:B?\u001f=+?\t+T]?*8+:ZT=\u001f%BS+6+ZS+??Z)\n?\u001f&8*+>\u001e`+:3+=\u001f?*+S\u001e]_+S=!TT:6<+:Z\n_B?\u0004BSB?\u001f9\u0017+TZ+S6+%?:TT+?%+<\u001f??Z9\n6+`BS*+?`\u001fS+?I\u001e]_BS`\u001fS+?\u0013SB%+?FB9\nT:Z:_\u001f]3\u0016\u001fST9\u0004B\u001a9\\6+Z+TZ+Z`BS*+?)*:+\n_B?+:?+S\u001e:+6+]?*+:?+S\u0013\u001fF\u001fb\u001fTZ\u001f>>9\nZ+?I\u0016:+`\u001fS+?*+>\u000e\u001f%BSc]S\u001a+S3^6]?6\n6+TZ+==Z`BS*+?)B8?+*\u001fTT*:+\u000f:Z\u001fS%+:Z+S\n^%+S*:+\n+S<]?3Z:?3BS>:+SZ`\u001fS+?I\u000b>\nBTZ\u001f3S:<\u001f?:T&8+?\u0017\u001f?T\u001f?:\u001f`]S*+?=\u001f]Z\n\fB8?T9\nBF<:?T9\u0018?:_+ST:Z!Z%:T8+S50d\n\u000f+?T&8+?>:Z\u0016\u001fST9\u0004B\u001a9\\:?3:c:+SZ)DW\nTZ\u001fS%+?I\u0018>*:+\u001b:SZT&8\u001f3Zc]T&8^Zc+?)\n_+S3B=6Z\u000f\u001f6]3]=::>\t+6+?T\u001fZcc]_:+=+?\n\u001f?*+S+?\u001f3S:<\u001f?:T&8+?\u0016Z\u001f\u001fZT&8+3 T+:?+?\n=:%+S\u001f=+?\r]STI\u001a:+=+\u000f+?T&8+?<C??+?\nT:&8?B&83S+:%+`+6+?)*B&8\tSB7_+S\u001f?9\nTZ\u001f=Z]?6+?T:?*]?Z+ST\u001f6ZI\u001e]_BS8\u001fZZ+\u000f\u001f9\n6]3]=:)+:?6=!]%:6+S\u00048S:TZ)\rS:Z:<\u001f]3T:&8\n6+cB6+?)\u001f=T+S*:+\u000f+?T&8+?\u001f]33BS*+SZ+)\n:?*:+\r:S&8+?c]6+8+?]?**BSZc]%+Z+?I\n\u000b?*+?\tBZZ+T8!]T+S?T+:+?T:+_BS*+>\nNT\u001fZ\u001f?:T&8+?\u001a:S]TO6+T&8^ZcZI&+8I\u000e\u0011\u0016\u0001\u0010\t\u0006\u000e\u0006\u0016I\u0005\u001fT\u0004BSB?\u001f_:S]T\n%++:?ZS!&8Z:6Z\u001f]&8*:+\u001f>+S:<\u001f?:T&8+\n\u001b\u001f33+?=B%%b\u0010\u001fZ:B?\u001f=\u0015:3=+\u0001TTB&:\u001fZ:B?\nG\u0010\u0015\u0001HI\u001b:++:?\u0016FS+&8+S>:ZZ+:=Z+)`]S9\n*+?\u000f:Z\u001fS%+:Z+S+?Z=\u001fTT+?B*+S:?\r]Sc9\n\u001fS%+:Z6+T&8:&<Z)`+:=\u0006:??\u001f8>+K]+==+?\n`:+\u001b\u001f33+?T+>:?\u001fS+)\u0016&8^Zc+?`+ZZ%+`+S9\n%+]?**:+;!8S=:&8+\n\u001f]FZ_+ST\u001f>>=]?6\n`+63:+=+?I\u001e]*+>TB==*:+\u0011S6\u001f?:T\u001fZ:B?)\n*:+>+8S\u001f=T3^?3\u000f:==:B?+?\u000f:Z6=:+*+S\n8\u001fZ)`+6+?\u0015+&8ZTTZS+:Z:6<+:Z+?3:?\u001f?c:+==\n\u001f?6+T&8=\u001f6+?T+:?I\u0005:+\u0010\u0015\u0001S+:&8Z+T+:Z\n\u0003+6:??*+S\u0013\u001f?*+>:+\u0005]Zc+?*+ \r=\u001f6+?\n6+6+?\u0016Z!*Z+]?*\t+>+:?*+?+:?)*:+\u001b\u001f39\n3+?6+T&8!3Z+\u001f=TN?:&8Z`+T+?Z=:&8O+:?TZ]39\nZ+?]?*c]\u0016&8=:+7]?6+?c`\u001f?6+?IN\u0006T:TZ\n?:+=+:&8Z)*:+\bS+:8+:Zc]_+SZ+:*:6+?I\n\u0001%+S`:S`+S*+??B&8TZ!S<+S`+S*+?)]>\n*+?c`+:Z+?\u001e]T\u001fZc\u001fSZ:<+=*+S\u001a+S3\u001fTT]?6\nc]_+SZ+:*:6+?O)TF:+=Z+*+S\u0010\u0015\u00019\u001aBST:Z9\nc+?*+\u001f]3*:+\u001a+ST]&8+\u001f?)`:+:?*+S\u001a+S9\n6\u001f?6+?8+:ZTZS:<Z+S+\u001b\u001f33+?6+T+Zc+\u001f%c]9\n`+8S+?I\u0005:+_BS3\u001fTZD4d\f\u001f8S+?6+6S^?*+9\nZ+\u001b\u001f33+?=B%%b6+8CSZc]*+?ZS+]+TZ+?\n\u0001?8!?6+S?_B?\u0005B?\u001f=*\u0017S]>FI\\dDW6\u001f%\nT:+>+8S\u001f=T[d\u000f:==:B?+?\u0005B==\u001fS\u001f]T)]>\nT+:?+?\u001b\u001f8=<\u001f>F3c]]?Z+STZ^Zc+?I\n\u0005\u001fT:TZ+:?\u0017\u001f6B8?+\u001a+S6=+:&8\n3^S\u0004=\u001f]*:B\b\u001f&B+ZZ:I\u0006Z`\u001fT\n>+8S\u001f=T*S+:\u001bB&8+?=\u001f6*+S\nW4\f\u001f8S+\u001f=Z+\u000f\u001f??\u001f]T*+S\n\u0010!8+_B?\u0003+S6\u001f>B\u001f]3*+S\u0004B_:*9D@9\n\u000b?Z+?T:_TZ\u001fZ:B?*+S\u0018?:_+ST:Z!ZT<=:?:<\n\u0016ZI\fBT+39\nBTF:Z\u001f=:?\u0003B&8]>]?*>]TTZ+\n%+\u001fZ>+Z`+S*+?I\u0016+:?\u000e+%+?8:?6\u001f?+:9\n?+>*^??+?\b\u001f*+?I\n\u0005+SF+?T:B?:+SZ+\u0016FBSZ=+8S+S6+`\u001f??\n*+?T&8`+S+?\r\u001f>F36+6+?*\u001fTZ^&<:T&8+\n\u001a:S]TI\u001a+S6\u001f?6+?+\u001bB&8+8B=Z+?:8?*:+\n\u000f+*:c:?+S\u001f]T*+><^?TZ=:&8+?\rB>\u001f)\nT+:Z8+S6+8Z+T:?S\u001fT&8+?\u0016&8S:ZZ+?\u001f]39\n`!SZTI\u0006:6+?Z=:&8<\u001f??\b\u001f&B+ZZ:T&8B?:?\nT+:?+>\u0003+ZZT:Zc+?I\u0005B&86+S\u001f*+;+ZcZ\n%=+:%Z+S=:+%+S=:+6+?)c]^%+S`!=Z:6+?*\n:TZ)`\u001fT+S+S=+%ZI\u0013+S\u001a:*+BZ+=+3B?:+:TZ\n\b\u001f&B+ZZ:>:ZT+:?+S\u0017B&8Z+S\u0016Z+3\u001f?:\u001f_+S9\n%]?*+?I\u0006T:TZ*\u001fT+STZ+\u000f\u001f=T+:Z>+8S\u001f=T+:?+>\n\f\u001f8Sc+8?Z)*\u001fTT\b\u001f&B+ZZ:T+:?+\u0017B&8Z+S\nT:+8Z)>:Z:8STFS:&8ZI\u001e`C=3\f\u001f8S+=\u001f?6\n8+SST&8Z+c`:T&8+?*+?%+:*+?\b]?<TZ:=9\n=+I\u0001=T\u0004=\u001f]*:B\b\u001f&B+ZZ:T:&8`+6+?+:?+S\n\u001f?*+S+?\bS\u001f]_B?\u0016Z+3\u001f?:\u001fT\u000f]ZZ+SZS+??9\nZ+)TZ+==Z+:8?T+:?+\u0017B&8Z+S_BS*:+\u001b\u001f8=(\n\u000b&8]?**:+\b\u001f>:=:+1B*+S*+:?+\u000133!S+I\n\b\u001f&B+ZZ:+?ZT&8:+*T:&83^ST+:?+\bS+]?9\n*:?I\u0005\u001fTT+Sc`:T&8+?c+:Z=:&8*S+:3\u001f&8+S\n\u0011F\u001f6+`BS*+?`\u001fS)+S3]8S+S^%+S>+8S+9\nS+\u0006&<+?I\u0001]3\b\u001f&+%BB<_+ST]&8Z++ST:&8\n*\u001f??`+?:6TZ+?T+:?]?6+3!8S+T\u0003:=**\u001f9\n_B?c]>\u001f&8+?)`:+T+:?+\u0006?<+=\u001f]3`]&89\nT+?IN\u000b&88\u001f%+*\u001f>\u001f=T?:&8Z?\u001f&86+9\n*\u001f&8ZO)T\u001f6Z\b\u001f&B+ZZ:]?*`:T&8ZT:&8+:?+\n\u0017S!?+_B?*+S\u001b\u001f?6+IN\u0010\u001fZ^S=:&8+?Z9\nT&8+:*+Z>\u001f?T:&83^S*:+\u0017B&8Z+SIO\n\u0001>\u001f?*+S+?\u0006?*+*+S\u000e+:Z]?6S:?6Z\n\u0016Z+3\u001f?:\u001f+%+?3\u001f==T]>\b\u001fTT]?6I\u0016:+8\u001f%+\n%+6S:33+?)*\u001fTT*:+\u0004BSB?\u001f9\u0013\u001f?*+>:++:?\n\u001e+:&8+?T+:)*:+\u0016Z]S8+:Zc]^%+S`:?*+?)\n*:+\u0016:Z]\u001fZ:B?c]S\u001a+STC8?]?6c]?]Zc+?1\n\u001f]&8`+??N?]Zc+?O^%+S8\u001f]FZ<+:?6]9\nZ+T\u001bBSZT+::>\u001e]T\u001f>>+?8\u001f?6>:Z\u0004BSB9\n?\u001f)*\u001fTTB_:+=\u000e+:*^%+S*:+\u000f+?T&8+?\n%S:?6+I\u0005B&8*\u001fT\u001a:S]T)*\u001fT:8?%+:?\u001f8+\n6+ZCZ+Z8!ZZ+)%S\u001f&8Z+\u0004=\u001f]*:B\b\u001f&B+ZZ:\n*:+\u0017B&8Z+Sc]S^&<I\n\u0004=\u001f]*:B\b\u001f&B+ZZ:<\u001f>\u001f>\\0I\u000f!Sc\n?\u001f&8\u0003B&8]>I\u0019%+S*:+\u0005^TT+=*BS3+S\n\u0016Z\u001f\u001fZT<\u001f?c=+:?\u001f8>+??BS*S8+:?9`+TZ3!9=:T&8+\r=:?:<+?:?T6+T\u001f>Zc+8?:Z\u001f=:+?:9\nT&8+]?*\u001f&8Z3S\u001f?cCT:T&8+\u0013\u001fZ:+?Z+?\u001f]3I\n\u001e]*+><BBS*:?:+SZ+*\u001fT\u0018?:_+ST:Z!ZT9\n<=:?:<]>\u000f^?TZ+S*:+\u0001]3?\u001f8>+_B?4d\n\u0010:+*+S=!?*+S?I\b\u001f&B+ZZ:6+8CSZ+c]>+89\nS+S+?T&8`+S<S\u001f?<+?\u0013\u001fZ:+?Z+?)*:+_B?\n*+S\u0003]?*+T`+8S:>\u000f+*\u0006_\u001f&9\u0001:S%]T)+:9\n?+S3=:+6+?*+?\u000b?Z+?T:_TZ\u001fZ:B?)\u001f]T*+>\n:Z\u001f=:+?:T&8+?\u0004BSB?\u001f9\u0006F:c+?ZS]>?\u001f&8\n\u0005+]ZT&8=\u001f?*6+%S\u001f&8Z`]S*+?IN\u0005\u001fT:TZ\n+:?`:&8Z:6+T\u001e+:&8+?*+S\u0016B=:*\u001fS:Z!Z)\n\u0006]SBF\u001f>]TTc]T\u001f>>+?8\u001f=Z+?O)T\u001f6Z+\u001a+S9\nZ+:*:6]?6T>:?:TZ+S:?\u0001??+6S+Z\rS\u001f>F9\n\r\u001fSS+?%\u001f]+S*\u001f>\u001f=TI\u0006T6:?6*\u001fS]>)*\u001f9\n%+:c]8+=3+?)*:+*S\u001f>\u001fZ:T&8+ \u0010BZ=\u001f6+\n?BS*:Z\u001f=:+?:T&8+S\rS\u001f?<+?8!]T+S`+?:6T9\nZ+?T+:?%:TT&8+?c]+?ZTF\u001f??+?I\n\u0005:+\u001e]TZ!?*+*BSZ>\u001f&8Z+?\u001f]&8\u000b?+T\n\u0016:6=:+?Z:T&8`+Sc]T&8\u001f33+?I\u0016+:ZD0\f\u001f89\nS+?=+%Z*:+\u0010+]SB=B6:?:?\u0005+]ZT&8=\u001f?*)\nT+:Z\\ddV:TZT:+:>\u0003B&8]>+S\u0016ZI\fBT+39\n\nBTF:Z\u001f=Z!Z:6I\u0016:6=:+?Z:8\u001fZ?B&8_:+=+\n\rB?Z\u001f<Z+c]+8+>\u001f=:6+?\rB>>:=:ZB?+?)\n*:+:?\u0010BS*:Z\u001f=:+?:?\r=:?:<+?\u001fS%+:Z+?I\n\u001b\u001fTT:+_B?*+S\u0004BSB?\u001f9\bSB?Z%+S:&8Z+9\nZ+?)>\u001f&8Z+:8ST&8`+Sc]T&8\u001f33+?IN\u000f\u001f?\n3^8=ZT:&8TB>\u001f&8Z=BTI\u0001=T:&86+%+Z+?\n`]S*+)*:+BS6\u001f?:T\u001fZBS:T&8+?\bS\u001f6+?\nS]?*]>*+?\u0017S\u001f?TFBSZ*+S%+:*+?3^S\u0003B9\n&8]>%+TZ:>>Z+?\u0004BSB?\u001f9\u0013\u001fZ:+?Z+?>:Z\n*+?\u0003+8CS*+? c]S+6+=?)`\u001fS:&8+S=+:&89\nZ+SZ)T+=%TZ+Z`\u001fTZ]?c]<C??+?IO\u0005+S\n\b\u001f==8\u001f%++Z`\u001fT\r\u001fZ8\u001fSZ:T&8+T)T\u001f6Z\u000b?+T\u0016:6=:+?Z:)*:+c]S\u001a+S>:ZZ=+S:?*+S\u001a+STC89\n?]?6`+S*+?TB==Z+I\u0006STZ\u001f==>!8=:&8T+:\n:8S<=\u001fS6+`BS*+?)*\u001fTT+T?+%+?*+S*S\u001f9\n>\u001fZ:T&8+?\rS\u001f?<+?6+T&8:&8Z+%+:\b\u001f&B+Z9\nZ:?B&8+:?\u001f?*+S+T6SB7+T\u0005S\u001f>\u001f6\u001f%I\u000b?\n+:?+>*+S_:+=+?\u0017+=+3B?\u001fZ+>:Z\u0016Z+3\u001f?:\u001f\n`B==Z+T:++Z`\u001fT^%+S+_+?Z]+==+\u001aBS+S9\n<S\u001f?<]?6+?*+T\u0013\u001fZ:+?Z+?+S3\u001f8S+?)`B==9\nZ+`:TT+?)`+=&8+\u000f+*:<\u001f>+?Z++S>C6=:9\n&8+S`+:T+%S\u001f]&8ZI\u0005\u001f%S\u001f&8\u001f]T\u0016Z+3\u001f?:\u001f\n8+S\u001f]T(N\u0001%+S:&8<+??+>+:?+?\u001a\u001fZ+S;\u001f\n6\u001fS?:&8Z>+8S2O\n\u0001]&8\u0016Z+3\u001f?:\u001f=+%Z>:Z:8S+S\b\u001f>:=:+\n?:&8Z`+:Z_B?\u0003+S6\u001f>B+?Z3+S?ZIN\u001b:S8\u001f9\n%+?8:+S`:S<=:&8*+?\u0017B*6+T+8+?O) +S9\nc!8=ZT:+:>\u0016<bF+9\t+TFS!&8IN\u0005:+T+\u001b\u001f9\n6+?)*:+:>>+SC3Z+S<\u001f>+?)]>*:+\u000e+:9\n&8+?`+6c]%S:?6+?I\u0016B_:+=+\u000e+]Z+8\u001f9\n%+?+T?:&8Z6+T&8\u001f33ZI\u000b&88\u001fZZ+\u0001?6TZ)\n*\u001fTT+T\u001f]&8>+:?\u0013\u001fF\u001f?:&8ZT&8\u001f33ZIO\n\u0005+Sc`+:Z+:Z\u001f=:+?:T&8+\u0013\u001fZ:+?Z=:+6Z\n?B&8\u001f]3*+S\u0004B_:*9\u000b?Z+?T:_TZ\u001fZ:B?:?\n\u0003B&8]>I\u0001]&8+S6:=Z>:ZZ=+S`+:=+\u001f=T6+9\n8+:=Z)=+S?Z\u001f%+S6+S\u001f*++STZ`:+*+S*\u001fT\u0001Z9\n>+?I\u0006:?\u0010:+*+S=!?*+S<B??Z+T&8B?`:+9\n*+S+?Z=\u001fTT+?`+S*+?I\u0001]&8\u0004=\u001f]*:B\b\u001f9\n&B+ZZ:<\u001f??_:+==+:&8ZT&8B?\u0006?*+*+S\u001bB9\n&8+?\u001f&8\n\u001f]T+<B>>+?I\u0001]3`\u001fT+ST:&8\n*BSZ\u001f>>+:TZ+?3S+]ZL\u0005:+\b\u001f>:=:+)T+:9\n?+\u0006?<+=+?*=:&8<+??+?c]=+S?+?)T\u001f6Z\n+SIN\u0001]3*:+<=+:?+?\u0005:?6+*+T\u000e+%+?TIO\n\u0016+:?+\u0017B&8Z+S\u0016Z+3\u001f?:\u001fT\u001f6Z(N\u000b&8`:==>+:9\n?+?\u001a\u001fZ+S+:?3\u001f&8?]S]>\u001fS>+?IO\u0018+8;<#-->#8#+/;!\u0003/\u0019I ,3\u0006\u0019\u001d3!FF,,AF6!@\u0012.O6!0,FA!,1!@\u00133\u001d*F!@,1\tF\u0019/,!1L!@\u001cI1 !1$\t1!A\u0012,(/,!1F,*\u0019FF! !1\u000b31F\u0019.FL!@0,FF!/F9E\bBZB\u0016Z+3\u001f?\b:?6+S\n\f<8B#\u000e#-\"</(#/\u0005#=.@\u001c1.#3.>\u001f,#\u0012\u001c@.#3@\f53>#9C#3I#33\u001c\u001f,\n\u00045=53\u001c-\u0016#>@\u0001C\u001f,\".#\n\u001a\u001c((#315\u001e\u001eH\n1#.\"#@\n \u0005#=\u0010>@#3\n.>@\".\u001f0#=\n\u001c1>\"#=\u001a#>@#3\n\u001b:+\u0004=\u001f]*:B\b\u001f&B+ZZ:\n:?+:?+>*+]ZT&8+?\n\rS\u001f?<+?8\u001f]TT+:?+\n\u0017B&8Z+Sc]S^&<6+`\u001f??I\n\u001531\u0011!,1!@\u0002I@(!@\n\bBZB\u0017`:ZZ+SX\u0003S:Z:T8\u001aB6]+X\u0016&S++?T8BZ\bI\u0001I\u001eI\u0001\u0015\u001c%#(\u001c)\u000f(\n8;\u000f-4$\u0002>$3$4 :\u0006\u001a22L \u001a-2LG12$/4;<\n\u0011G$22$ \u000b\u000b\b C\u0006<\u0001<\u0019<.\u0007>\u001a (1'\u001c><\u00014D$/2/4\"$4\u0002G4\" $?2\u001b4\"$>4 FM8%!/4\u0010>6L$4D8;\n\u0002\u001a\"$4.\u0018H> DD$3\u001c$ >+\u001f\u00100\u0002\u001aK$>4\u001f\u0010+\u0002$>2/4!!\u0010\u0013\u0002>\u001a4\"$4\u001cG>+!,\u0010+\n\b\u001a3\u001cG>+\u0013\u0010)\b$??$4!0\u0010+\r$\u001f12$4\u001cG>+.\u00176>9<!\u0017\u0010,\n\u000e/$\"$ >?\u001a\u001f-?$4!!\u0010+\n\u000e6>\">-$/4.\u0018$?D'\u001a2$4!0\u0010\u0016\n\u0012-$/42\u001a4\". \u0010'\u001a2L!0\u0010+\n\u0013\u001a\u001a>2\u001a4\"\u001f\u0010+\u0013\u001a\u001f-?$4!,\u00100\u0013\u001a\u001f-?$4.\u00014-\u001a2D!+\u0010(\n\u0013\u001f-2$?J/+.\b62?D$/4!0\u0010\u0017\u0014-H>/4+$4!!\u0010(\n\u0007$?\u001a3D !0\u0010)\u0010\u0015IDd4\u0017\u0016\u0006\u000b\u0017\u0006V\n\b\u0015\u0001\u0010\r\b\u0018\u0015 \u0017\u0006\u0015\u0001\u000e\u000e\t\u0006\u000f\u0006\u000b\u0010\u0006\u001e\u0006\u000b\u0017\u0018\u0010\tY\u000f\u000b\u0017\u0017\u001b\u0011\u0004\n)WI\u000f\u0001\u000b\\d\\d\n\u0005#C@>\u001f,1\u001c3\"C3\"\".#\u001a#1@\nVonMartinSchroers\nDuisburg.SiewardieMutterdesge-\nmeinsamenSohnesundtrugden\nNamenihresEhemannesaufdem\nHandgelenkt\u00e4towiert.Am7.Sep-\ntember2019t\u00f6teteErcanE.seine\nEhefrauMineO.inihrergemeinsa-\nmenWohnung,verstecktedieLei-\nchezun\u00e4chstineinemKoffer,eheer\nsieineinemWaldbeiDuisburgver-\ngrub\u2013erstam5.Dezemberverriet\nerderPolizei,wo.\nAmDienstagbegannvordem\nDuisburgerLandgerichtderPro-\nzessgegendenMann,dieStaatsan-\nwaltschaftwirftihmTotschlagvor.\nZumAuftakterneuerteder29-J\u00e4hri-geseinGest\u00e4ndnis.SeineVerteidi-\ngerinverlaseineErkl\u00e4rung,inder\nihrMandantzugibt,dieEhefrau\nw\u00e4hrendeinesStreitsimSchlafzim-\nmererw\u00fcrgtzuhaben:\u201eIchhabe\nrotgesehen.\u201cDerf\u00fcnfj\u00e4hrigeSohn\nhabeimWohnzimmergespielt.\nDieAnw\u00e4ltinberichtetvoneiner\nEhevollerStreitigkeiten,eine\nScheidunghabeimRaumgestan-\nden.IhreAusf\u00fchrungenverfolgen\nauchderVaterunddieBr\u00fcderdes\nOpfersalsNebenkl\u00e4ger.\u201eIchbe-\nreuedieTat\u201c,l\u00e4sstE.verlesen.\u201eIch\nhabesiegeliebtundwolltesienicht\nverlieren.\u201cDieStaatsanwaltschaft\ngehtvoneinerAffekttataus,Mord\nwirftsiedemAngeklagtennichtvor.DirektnachderTathabeerdie\nLeicheineinenKoffergepackt,\nzweiTagesp\u00e4tereineGarageange-\nmietet,berichtetseineAnw\u00e4ltin.\nAm21.Oktobermeldeteerseine\nFraualsvermisst.Siehabeam7.SeptemberbeieinerFreundin\n\u00fcbernachtenwollen,seidannaber\nnichtzur\u00fcckgekehrt.Warumersei-\nneFraualsvermisstmeldete?\u201eIch\nwolltenichtwahrhaben,wasichge-\ntanhabe.IchhatteAngstvorderRe-\nDerAngeklagtemitseinerAnw\u00e4ltin.SieverlaszumProzessauftakteine\nErkl\u00e4rung,inderErcanE.seinGest\u00e4ndniswiederholte.FOTO:TANJAPICKARTZMutma\u00dflicher\nVergewaltiger\nangeklagt\nOpfer:zweiM\u00e4dchen\ninDortmund\nVonFrankPreu\u00df\nDortmund.DieStaatsanwaltschaft\nDortmundhatAnklagegegenden\n23-j\u00e4hrigenMannerhoben,derin\nDortmundzweiM\u00e4dchenimAlter\nvonelfund13Jahrenvergewaltigt\nhabensoll.DashatBeh\u00f6rdenspre-\ncherHennerKruseamDienstagauf\nNachfrageerkl\u00e4rt.DerMann,der\nseitEndeJuliinUntersuchungshaft\nsitzt,musssichauchwegenDrogen-\nhandelsverantworten.Erschweigt\nbisherzudenVorw\u00fcrfen,soKruse.\nDerFallhatteEndeJuligro\u00dfen\nWirbelausgel\u00f6st.DawarderMann\nverhaftetworden,weilereine\n13-J\u00e4hrigeineinenHausflurgelockt\nundimKellervergewaltigthaben\nsoll.Wiesichsp\u00e4terherausstellte,\nwareram3.JulierstausderUnter-\nsuchungshaftentlassenworden:Er\nstandunterdemVerdacht,eineElf-\nj\u00e4hrigevergewaltigtzuhaben.Bei\neinemHaftpr\u00fcfungsterminkamen\njedochZweifelandenAngabendes\nOpfersauf,undder23-J\u00e4hrigedurf-\nteunterAuflagengehen.Flucht-\noderWiederholungsgefahrsahder\nRichternicht.DerBeschuldigtewar\nwegenDrogendeliktenvorbestraft,\nnichtaberwegenGewalttaten.\nNRW-Fl\u00fcchtlingsministerJoa-\nchimStamp(FDP)fordertemitten\nindenErmittlungeninder\u201eBild\u201c,\ndass\u201edieserwiderw\u00e4rtigeT\u00e4ter\u201cso-\nfortnachseinerHaftinseinHei-\nmatlandAfghanistanabgeschoben\nwerdenm\u00fcsse.ImJustizministe-\nriumreagiertemanirritiertauf\nStampsSatz,verkniffsichaber\neinen\u00f6ffentlichenKommentar.KOMPAKT\nNachrichtenausNRW\nTrotzCorona:Nabu\nbeiVolksinitiative\nweiteroptimistisch\nD\u00fcsseldorf.TrotzderEinschr\u00e4nkun-\ngendurchdieCorona-Pandemie\nbleibtderNaturschutz-BundNRW\n(Nabu)vomErfolgder\u201eVolksinitia-\ntiveArtenvielfalt\u201c\u00fcberzeugt.Die\nerstenWochenderUnterschriften-\nsammlungzeigtenbereitsgro\u00dfen\nZuspruch,sagtedieNabu-Landes-\nvorsitzendeHeideNaderer.Siesei\n\u00fcberzeugtdavon,dassdieerfor-\nderlichen66.000Unterst\u00fctzerbin-\nneneinesJahresgefundenwerden\nk\u00f6nnen.Damitm\u00fcsstesichder\nLandtagmitdemAnliegender\nVolksinitiativebefassen.DieUnter-\nschriften-Sammlunghattewegen\nderCorona-Kriseerstmitdreimo-\nnatigerVerz\u00f6gerungEndeJulistar-\ntenk\u00f6nnen.Konkretforderndie\nVerb\u00e4ndeeinenStoppdesFl\u00e4-\nchenfra\u00dfes.DieVersiegelungdes\nBodensdurchStra\u00dfenundH\u00e4user\nsollbis2025verbindlichauff\u00fcnf\nHektarproTagundbis2035auf\nNullgesenktwerden.Zurzeitge-\nheninNRWlautNabut\u00e4glichzehn\nHektarFreifl\u00e4cheverloren.tobi\nProzessionsspinner:\n384.000EuroKosten\nDortmund.DieStadtDortmundhat\ndieBeseitigungdesEichenprozes-\nsionsspinnersindiesemJahr\n384.000Eurogekostet.Dasgeht\nauseinervorl\u00e4ufigenKostenbe-\nrechnunghervor,dieTeildesAb-\nschlussberichtszumAufkommen\nundUmgangmitdemEichenpro-\nzessionsspinnerdesVerwaltungs-\nvorstandsist.Demnachwurdenin\ndieserSaisondurchdasDortmun-\nderGr\u00fcnfl\u00e4chenamt947Meldun-\ngenbearbeitet.Darausresultierte,\ndassinsgesamt2424B\u00e4umemit\nrund12.500Nesternabgesaugt\nwerdenmussten.\nErzbistumPaderborn\nlegtFinanzenoffen\nPaderborn.DasErzbistumPader-\nbornhaterstmalsdieFinanzensei-\nnesBisch\u00f6flichenStuhlsver\u00f6ffent-\nlicht.LautMitteilungverf\u00fcgendie\nindieserEinheitorganisiertensie-\nbenStiftungen\u00fcbereinEigenkapi-\ntalvon2,54MilliardenEuro.Auf\ndieStiftungErzbischofvonPader-\nbornentf\u00e4lltdabeieinVerm\u00f6gen\nvon177MillionenEuro.Neben\nM\u00fcnchenundFreisingz\u00e4hltPader-\nborndamitzudenwohlhabends-\ntenBist\u00fcmerninDeutschland.dpaMinisterimKrankenhaus\nBeimBesuchvonJensSpahn(CDU)imKatholischenKlinikumBochumerz\u00e4hlen\ndieMitarbeiter,womitsieinderCorona-Krisezuk\u00e4mpfenhattenundhaben\nVonAnnikaFischer\nBochum.JemandhatSchirmege-\nbracht,dunkelblau,\u201efallsdochje-\nmandspuckt\u201c.WieamWochenen-\ndeinBergischGladbach.Oderin\nBottrop,dahabensieamMontag\nzumindestgepfiffen.InBochum\naberspucktniemand,espfeiftauch\nkeiner,derMinisterkommtmitsei-\nnemgro\u00dfen,schwarzenAutohin-\ntenrum:JensSpahnkanninRuhe\nreden,diesmalmitMitarbeiterndes\nKatholischenKlinikums.\nDieMaskerichtigimGesicht,die\nH\u00e4ndedesinfiziert,denZettelaus-\ngef\u00fcllt:Name,Geburtsdatum.Er-\nk\u00e4ltung,Risiko-Gebiet,Covid-Kon-\ntakte?L\u00e4uftbeimBundesgesund-\nheitsministervonderCDU,eswar\nderUni-Klinikwichtig,dass\u201eder\nHerrMinisternichtandersbehan-\ndeltwirdalsandere\u201c.Medizin-Stu-\ndentinAnnikamisstFieber,aberauf\ndenWerth\u00e4ltsiedenDaumen,sen-\nsibleDaten!Beiallenanderenhat\nsieihngutsichtbaraufgeschrieben.\nJensSpahnisteingeladeninden\nH\u00f6rsaal,esw\u00e4rePlatzf\u00fcr250Leu-\nte,roteKlebestreifenmarkierenwe-\nnigerals50Pl\u00e4tze.Eskommenge-\nrademal15Mitarbeiter.\nImwei\u00dfenKittel,imhimmelblau-\nen,aufeinemButtonanderBrust\ndasMottodesCorona-JahresinSt.\nJosef:\u201eGemeinsam!2020\u201c.Nicht\nnurKrankenschwesterAnjaSchulz\nhatextradieArbeitskleidungange-\nzogen,siehateinengro\u00dfenAuftrag:\n\u201eSagt,wasist!\u201c,hatderChefalleauf-\ngefordert,undf\u00fcrdieKolleginnen\nsollSchulzdaranerinnern,dassauchdieKrankenpflegeeinenBo-\nnusverdienthat.Jemandanders\nwirddasvorihranbringen,Spahn\ngeheimnisvollandeuten,dassKran-\nkenkassenund-h\u00e4userdazuimGe-\nspr\u00e4chseien.\nAnjaSchulzsagt,dasssiesich\u201eal-\nleingelassen\u201cgef\u00fchlthabenamAn-\nfangderKrise,\u201eallesmusstesofort\npassieren\u201c.Dabeihatsiesichnicht\nvorstellenk\u00f6nnen,nachmehrals\n30JahrenaufderIntensivstation,\n\u201ewieanstrengenddasist\u201c.Zwarha-\nbensie15Stationengeschlossen,\ndenNormalbetriebzur\u00fcckgefah-\nren,Mitarbeiter(um-)geschult,mit\nDingen,diesienochgarnichtrich-\ntigwussten.NochinderT\u00fcrfragt\nderMinisterdenKlinik-Chef:\u201eSeid\nihrwiedervoll?\u201cProf.Christoph\nHanefeldwinktab:\u201eIchglaube,wir\nwerdenerstmalnichtmehrvoll.\u201c\nDabeihabensiegelernt,Sicher-\nheitdazugewonnen,\u201ewirwissen\njetzt,waswirtun\u201c.DasistdieBot-\nschaftandenMinister,siedankenihmartig.Oderloben:dasserbe-\nherztentschieden,dassman\u201ezum\nGl\u00fcckendlichKonsens\u201chabebei\nderTeststrategie,dasser\u201eflexible\nAgilit\u00e4t\u201cgezeigthabeinderKrise.\nDasses\u201eendlicheinGef\u00fchlder\npolitischenUnterst\u00fctzunggebe\u201c.\nKrankenschwester\u00fcberfehlerhafte\nMasken:\u201eWirhattenAngst\u201c\nAnallemklebtindesaucheingro-\n\u00dfesAber:EsklagtdieLeiterinder\nKrankenhaushygiene\u00fcberfehlen-\ndesDesinfektionsmittelundHand-\nschuhe.DieAbstimmungzwischen\nBundundL\u00e4ndernsei\u201enichtim-\nmeroptimal\u201cgewesen.Unddann\ndieTeststrategie:Dr.Friederike\nLemm\u201ewillnichtBlindflugsagen\u201c,\nabermeintesdoch.Eskritisiertdie\nLeiterindesKrisenstabs,dasssiebei\nbiszu15Gesundheits\u00e4mtern15\nverschiedeneQuarant\u00e4ne-Regeln\nbeachtenmuss,dassListennoch\nhandschriftlichgef\u00fchrtundgefaxt\nwerden.Eserz\u00e4hltdieApothekerin,wiezeitweilig\u201ekeineeinzigeOP-\nMaskemehr\u201czubekommenwar\nunddieneuennichtzertifiziertwa-\nren.\u201eWirhattenschlichtAngst\u201c,\nsagteineKrankenschwester.\nUnd\u201ewirklichSorgen\u201cmachtder\nHerbst.\u201eSehrproblematisch\u201c,fin-\ndetderPflegedirektor,dassbald\nMitarbeitermitErk\u00e4ltungenausfal-\nlen\u201evonjetztaufgleich\u201c.Unddann\ndiest\u00e4ndigneuenRegeln:\u201eSiesind\neinHochgeschwindigkeitsministe-\nrium\u201c,findetElmarHanke,\u201ebitte\nbedenkenSie,dasswirunsvorbe-\nreitenm\u00fcssen.\u201cAndererseitssagt\nKlinik-ChefHanefeld:\u201eEshatuns\nvieleszulangegedauert.\u201c\nDerMinisterh\u00f6rtzu,fragtnach,\nversprichtL\u00f6sungen(\u201eMorgenim\nKabinett\u201c),sagth\u00e4ufig:\u201eToi,toi,\ntoi.\u201cEsmacheihn\u201efastwahnsinnig\nimJahr2020,wievielnochgefaxt\nwird\u201c,sagter,wirktaberzuweilen\nauchungehalten.\u201eWirsindjada-\nbei\u201c,sagtereinenHauchlauter.\n\u201eDasProblemistdochimmerdas-\nselbe.DieganzeWeltkauftdieglei-\nchenProdukte.Wirtun,waswir\nk\u00f6nnen.\u201cChristophHanefeldbe-\neiltsich,einzugreifen:\u201eEswarkein\nVorwurf,nureineBeschreibung.\u201c\nSp\u00e4terstehensiedrau\u00dfenund\nfrageneinander,obsie\u201ezufrieden\u201c\nsindmitdemBesuch.Schon,sieha-\nbenmalsagenk\u00f6nnen,wodie\nSchwierigkeitenliegen.Dassalles\nnurgemeinsamging,imTeam,mit\ngro\u00dfemEinsatz,alldas.ObderBe-\nsucheinSignalderAnerkennung\nwar?\u201eIchdenkeschon\u201c,sagt\nSchwesterAnja.\u201eAberichkenne\nHerrnSpahnjanicht.\u201c\nEhefrauerw\u00fcrgtundvergraben:Angeklagtergesteht\nVordemDuisburgerLandgerichtwiederholterseinGest\u00e4ndnis.DieLeichedesOpferswurdeerstnachMonatenentdeckt\naktionihrerEltern,meinerEltern\u2013\nunddermeinesSohnes\u201c,l\u00e4sstder\n29-J\u00e4hrigeinderErkl\u00e4rungausf\u00fch-\nren.AufNachfragenwollteerzum\nProzessauftaktnichtantworten.\nEineaufwendigeSuchef\u00fchrteim-\nmerwiederzuErcanE.ImStillen\nrichtetedieKripoeineMordkom-\nmissionein.Sieentdecktebeieiner\nerneutenWohnungsdurchsuchung\nAnfangDezembereinenweiteren\nHinweis,konnteihnunterDruck\nsetzen.Am5.Dezembergestander\nschlie\u00dflich,dieLeicheineinem\nWaldst\u00fcckvergrabenzuhaben.Ein-\nsatzkr\u00e4ftemachennochinder\nNachtdengrausigenFund.MineO.\nwurde26Jahrealt.\u201eEsistkatastrophal.\nKrankeMenschen\nwartenstundenlang\nimStehen.\u201c\nEineM\u00fclheimerin,dieamDienstagf\u00fcr\neinenCorona-Abstrichvordemst\u00e4dti-\nschenDiagnosezentrumanstand.\nInfektionsf\u00e4lleaneinerGrundschule\nundeinerKitahattedieZahlderzu\ntestendenPersonenauf250erh\u00f6ht.\n\u00dcblichsindnachAngabeneinesStadt-\nsprechersbiszu100proTag.WORTLAUT88Unf\u00e4llenach\nillegalenRennen\nD\u00fcsseldorf.ImerstenHalbjahr\n2020hatesnachvorl\u00e4ufigenZah-\nlendesInnenministeriumsbereits\n88Unf\u00e4llenachillegalenRennen\ninNRWgegeben.InzweiF\u00e4llenha-\nbeesTodesopfergegeben,24Mal\nVerletzte.ImvergangenenJahr\nz\u00e4hltediePolizeidemnach119\nUnf\u00e4lle,beidenenesebenfalls\nzweiToteund66Verletztegab.dpaReaktionaufAnfeindungen\nn\u201eDasVirusistundbleibtda\u201c,\nsagteGesundheitsministerJens\nSpahn(CDU)inBochum.Obman\nMasketrage,sei\u201ekeineFragevon\nabsoluterWahrheit,sonderneine\nderAbw\u00e4gung\u201c.Esgehevoral-\nlemdarum,jenezusch\u00fctzen,\n\u201edienicht20undtopfitsind\u201c.Die\nMehrheitderMenschen,\u201edieauf-\neinanderachtenwollen\u201c,trage\ndieMa\u00dfnahmenmit.nZudenAnfeindungen,P\u00f6belei-\nenundSpuckattacken,wie\nSpahnsieindenvergangenen\nTageninBergischGladbachund\nBottroperlebte,sagteerauf\nNachfrage,esseidort\u201ekeinZu-\nh\u00f6ren,keinVerstehen-Wollen\nmehr,nurnochblankerHass\u201c.Er\nfragesich:\u201eWasistpassiert,was\nistderGrund,dassdieMenschen\nnichtmehrredenwollen?\u201c\nFiebermessenbeimBundesgesundheitsminister:MedizinstudentinAnnikaLiedtschultedecktallerdingsdenDaumen\u00fcberdenWert.ImHintergrundder\nMedizinischeGesch\u00e4ftsf\u00fchrerdesKatholischenKlinikumsBochum,Prof.ChristophHanefeld.FOTO:ROLANDWEIHRAUCH/DPA\nBraunkohlegegner\ntretenimGewahrsam\ninHungerstreik\nErkelenz.MehrereBraunkohlegeg-\nner,dieamSonntagimrheinischen\nTagebauGarzweilereinenKohle-\nbaggerbesetzthaben,sindausPro-\ntestgegenihrenanhaltendenPoli-\nzeigewahrsamindenHungerstreik\ngetreten.EineentsprechendeMit-\nteilungderUmweltschutzorganisa-\ntionExtinctionRebellionbest\u00e4tigte\neinePolizeisprecherininAachen.\nDiesiebenFrauenundM\u00e4nner\nhattenamSonntageinenKohlebag-\ngerbesetzt,danachkeineAngaben\nzuihrerIdentit\u00e4tgemachtundihre\nFingerkuppenverklebt,umdieAb-\nnahmevonFingerabdr\u00fcckenzu\nverhindern.EineRichterinhatteda-\nraufhinzurIdentit\u00e4tsfeststellung\nGewahrsambisl\u00e4ngstensFreitag\nangeordnet.dpaWRG1\nRHEIN\u2212RUHR\n\u0001Mittwoch,2.September2020\nWAZ\u201eBleibt ihr zuhause, wir bleiben wir f\u00fcr euch da\u201c: Gerade \nim Krankenhaus wei\u00df man, wie wichtig diszipliniertes Ver -\nhalten zur Bek\u00e4mpfung von Corona ist. Unter Hochdruck \narbeiten vor allem die Intensiv- und die Infektionsstation. \n9\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 8Schon die Ankunft verl\u00e4uft spektakul\u00e4r. Die beiden \nPatienten \u2013 k\u00fcnstlich beatmet \u2013 werden mit einer \nMaschine der Bundesluftwaffe zum Flughafen K\u00f6ln-\nBonn und von dort in einer rollenden Intensivstation \nnach Bochum gebracht. Als der Spezialtransport am 28. \nM\u00e4rz um 17 Uhr auf das Gel\u00e4nde f\u00e4hrt, stehen mehrere \nFernsehkameras bereit. Sie hatten schon stundenlang \ngewartet, denn der Transport war mehrfach verschoben \nworden.\nDas Programm geht auf eine Initiative von Ministerpr\u00e4si-\ndent Armin Laschet zur\u00fcck, der die Aufnahme von zehn \nitalienischen Corona-Patienten in nordrhein-westf\u00e4li -\nschen Universit\u00e4tskliniken zugesagt hatte. Bundesweit \nwerden es mehr als 40. Pl\u00f6tzlich nimmt das Programm \nsogar eine politische Dimension an: Schlie\u00dflich war das \nVerh\u00e4ltnis zwischen Italien und Deutschland in den ver -\ngangenen Jahren nicht immer unbelastet. Getrieben von \ninteressierter politischer Seite, gibt es am Stiefel \u00f6fter \nantideutsche Aussagen.Die Behandlung der italienischen Corona-Patienten stellt \nall dies zwar nicht auf den Kopf, sorgt jedoch auch poli-\ntisch f\u00fcr wichtige Impulse. Dies geht so weit, dass der \nitalienische Au\u00dfenminister Luigi de Maio sich offiziell f\u00fcr \ndie deutsche medizinische Hilfe bedankt, nachdem alle \n\u00fcberlebenden Italiener aus der deutschen Behandlung \nzur\u00fcckgekehrt waren.\nAlles begonnen hatte im Katholischen Klinikum mit einer \nmutigen Marketingidee. Als die Krise in der Lombardei \nihren H\u00f6hepunkt erreicht und Lastwagen der Armee dut -\nzendweise Leichen abtransportieren, gehen diese scho-\nckierenden Bilder um die Welt und sorgen f\u00fcr Entsetzen. \nIn Bochum kommen Pflegekr\u00e4fte vor dem Haupteingang \ndes St. Josef-Hospitals zu einer Solidarit\u00e4tskundgebung \nzusammen. Sie pr\u00e4sentieren Plakate mit der italienischen \ngr\u00fcn-wei\u00df roten Flagge und bringen ihr Mitgef\u00fchl auf \neinen plakativen Nenner: \u201eSiamo con voi\u201c (\u201ewir sind bei \neuch\u201c).  p\nIn Bergamo intubiert \u2013  \nin Bochum aufgewacht\nNoch nie war Italien dem Katholischen Klinikum so nah. Ende M\u00e4rz \nkommen zwei schwerkranke Corona-Patienten aus dem Krisengebiet \nBergamo im St. Josef-Hospital zur Weiterbehandlung an. Es folgt ein \nDrama von neun Wochen, das internationale Aufmerksamkeit erlangt \nund bis in h\u00f6chste Kreise der Politik verfolgt wird. \nSelbst NRW-Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet kam nach Bochum, als Claudio \nFacoetti geheilt nach Hause entlassen wurde. Mitarbeitende der Klinik \nschenkten ihm zur Erinnerung ein KKB-Hemd mit ihren Unterschriften.\nAls Paolo Bonacina, der zweite italienische Corona-\nPatient, genesen entlassen wurde, kam NRW-Euro-\npaminister Dr. Stephan Holthoff-Pf\u00f6rtner. Das Trikot \nmit den Unterschriften aller Fu\u00dfball-Profis des VfL \nBochum hatte Torh\u00fcter Manuel Riemann organisiert.\nSolidarit\u00e4tskundgebung von KKB-\nMitarbeitenden f\u00fcr Italien: \u201eSiamo \ncon voi\u201c (\u201ewir sind bei euch\u201c)\nBegeistert reagierte der Patient auf  \neine Eistorte, die ein gleichnamiger  \nitalienischer Gelatiere extra f\u00fcr ihn pro-\nduzierte (\u201eda Claudio per Claudio\u201c).Das gro\u00dfe \nDrama\n11\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 10Die italienischen PatientenVon Anfang an ist im Klinikum klar, dass die Patienten \nnicht nur medizinische, sondern auch emotionale und \nsoziale Hilfe ben\u00f6tigen w\u00fcrden. Die Ausgangslage ist \nschlie\u00dflich spektakul\u00e4r: in Bergamo intubiert und dann \nin Bochum aufgewacht, an einem Ort, wo man zuvor \nm\u00f6glicherweise noch nie war, in einem fremden Land mit \neiner fremden Sprache und weit weg von der eigenen \nFamilie. \nDie L\u00f6sung: Dr. Ines Siglienti, eine Ober\u00e4rztin aus der \nNeurologie, erkl\u00e4rt sich bereit, mit den beiden Patienten \nin ihrer Muttersprache Kontakt aufzunehmen und die \nFamilien in Italien kontinuierlich \u00fcber den Gesundheits -\nzustand zu informieren. \u201eWas sie \u00fcber viele Wochen ge-\nleistet hat, ist enorm\u201c, sagt Prof. Christoph Hanefeld, \nMedizinischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des KKB.\nDie Geschichte eines der beiden italienischen Patienten, \nClaudio Facoetti, entwickelt dann eine weitere Dramatik, \ndie bundesweit und international f\u00fcr Aufsehen sorgt. Es \nzeigt sich n\u00e4mlich, dass er seit zw\u00f6lf Jahren mit seiner \nTochter Stefania kein einziges Wort gesprochen und seine \ndrei Enkel, die in dieser Zeit geboren worden waren, noch \nnie gesehen hat.Soll das bis zum Lebensende immer so weitergehen? \n\u201eJetzt oder nie\u201c, denkt sich seine Tochter. Es reift eine \nspektakul\u00e4re Idee: Per Skype nehmen die beiden erstmals \nnach zw\u00f6lf Jahren wieder Blickkontakt auf. Dass dies - \nnat\u00fcrlich mit beiderseitigem Einverst\u00e4ndnis - auch noch \nvor laufenden Fernsehkameras stattfindet, setzt dem \nDrama die Krone auf. Es flie\u00dfen Tr\u00e4nen, aber es sind Tr\u00e4-\nnen der Freude und der R\u00fchrung. \u201eIch will mein Vater \neinfach nur umarmen\u201c, sagt Stefania. \u201eIch m\u00f6chte Zeit \nhaben, Eis essen und viel sprechen. Und die Enkel freuen \nsich auf ihren Opa.\u201c\nNach sechs Wochen verl\u00e4sst Claudio das St. Josef-Hospital, \nund sogar Armin Laschet schaut vorbei. \u201eAls Herr Facoetti \nkam, wusste niemand, wie das ausgehen w\u00fcrde\u201c, sagt \nder Ministerpr\u00e4sident zum Abschied. \u201eJetzt aber haben \nwir eine genesene Pers\u00f6nlichkeit vor uns. Es ist ein Tag \ndes Gl\u00fccks und der Freude.\u201c Selbst italienische Leitmedi -\nen wie die Tageszeitungen Repubblica und Corriere della \nSera sowie der Fernsehsender Canale 5 sind auf den Fall \naufmerksam geworden und berichten umfangreich.\nDrei Wochen sp\u00e4ter tritt auch der zweite italienische Co-\nrona-Patient, Paolo Bonacina, die Heimreise an. Von \nCorona geheilt und mit neuem Lebensmut. Die italieni-\nsche Freude ist komplett. Auch sein Abschied wird emo-\ntional. In Gestalt von NRW-Europaminister Dr. Stephan \nHolthoff-Pf\u00f6rtner kommt erneut politische Prominenz \nnach Bochum. \u201eBek\u00e4mpft wird das Virus nicht durch ge-\nschlossene Grenzen, sondern durch gute Zusammenarbeit \nund Nachbarschaft\u201c, sagt der Minister. Der VfL Bochum \nstiftet ein Trikot, das alle Profifu\u00dfballer des Vereins sig-\nniert hatten. Torh\u00fcter Manuel Riemann f\u00fcgt sogar eine \npers\u00f6nliche Widmung hinzu.\nSo sehr sich Paolo auf zuhause freut, seine Wertsch\u00e4tzung \nf\u00fcr Deutschland ist gro\u00df. \u201eDanke Bochum, danke Deutsch -\nland\u201c, ruft er zum Abschied. Und das italienische Drama \nim St. Josef-Hospital findet nach neun Wochen ein gl\u00fcck -\nliches Ende.     (fr-)\nJuventus statt Atalanta\nUm den italienischen Corona Patienten emotionale Hilfe zu geben,wurden \nzahlreiche Ideen umgesetzt. Dazu z\u00e4hlte auch der Fu\u00dfball. In der Erwartung, \ndass ein aus Bergamo stammender Patient automatisch Fan des Erstligisten \nAtalanta Bergamo ist, organisierten Mitarbeiter des Katholischen Klinikums \nextra eine Fahne in den Farben des Vereins und spielten ihm die Hymne von \nAtalanta auf dem Handy ab.\n \nGro\u00df war die \u00dcberraschung, als deutlich wurde, dass Claudio Facoetti gar \nnicht Atalanta die Daumen dr\u00fcckt, sondern dem Konkurrenten Juventus Turin. \nKein Problem: Auch das Logo von Juve wurde schnell mobilisiert und erh\u00f6hte \ndie Vorfreude auf seine Heimat.\n \u201eWas sie \u00fcber viele Wochen  \ngeleistet hat, ist vorbildlich.\u201c\nProf. Christoph Hanefeld, Medizinischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer  \ndes KKB, \u00fcber Dr. Ines Siglienti, Ober\u00e4rztin der Neurologie\nDie Behandlung italienischer Corona-Patienten in NRW-Universit\u00e4tskliniken ging  \nauf eine Initiative von Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet zur\u00fcck. Gro\u00df war das Medien-\ninteresse, als er die Anstrengungen des St. Josef-Hospitals vor Ort w\u00fcrdigte.44\nCorona-Patientinnen und  \n-Patienten aus Italien wurden \nin Deutschland behandeltDas gro\u00dfe \nDrama\n13\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 12Die italienischen PatientenDr. Thomas Breuer wei\u00df noch ganz genau, wann die \nCorona-Krise f\u00fcr ihn pers\u00f6nlich losging. Solche mar -\nkanten Tage brennen sich ein, so wie damals der \nTerroranschlag auf das World Trade Center am 11. Septem-\nber 2001. Die meisten wissen noch heute, was sie an je-\nnem Tag getan haben. Corona begann f\u00fcr den \u00c4rztlichen \nLeiter der Internistischen Intensivstation im St. Josef-\nHospital am Freitag, 13. M\u00e4rz, als die erste Krisensitzung \ndes neu formierten intensivmedizinischen Teams statt -\nfand. Dort gab es einen klaren Arbeitsauftrag: In k\u00fcrzester \nZeit sollte ein Krisenplan aufgestellt werden. \u201eDa wussten \nwir, was auf uns zukommen w\u00fcrde.\u201c\n\u00dcbers Wochenende wurde komplett durchgearbeitet, am \nfolgenden Dienstag stand der Plan dann. Es beginnt eine \nextrem stressige Phase, in der zahlreiche \u00c4rzte bis an ihre \nGrenzen gefordert werden. Oft wurde 13 Stunden am Tag \nund mehr gearbeitet. An Privatleben war monatelang \n\u00fcberhaupt nicht zu denken, erinnert sich Dr. Renate \nSchlottmann, Leitende Ober\u00e4rztin und Leiterin der Infek -\ntiologie. Alle wurden von dem Virus \u00fcberrannt. Nat\u00fcrlich \ngab es vorsorgliche Pandemie-Pl\u00e4ne: \u201eAber ich h\u00e4tte nie \ngedacht, dass sie jemals gebraucht w\u00fcrden.\u201cGanz schlimm war die Ungewissheit. \u201eAm Anfang war \nalles fremd. Und Unwissenheit macht Angst\u201c, sagt Priv. \nDoz. Dr. Gisa Ellrichmann, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Ober\u00e4rztin \nder Neurologie. Die schrecklichen Bilder aus Italien mit \nseinen hoffnungslos \u00fcberf\u00fcllten Intensivstationen, die \nKarawane der Armee-Lastwagen, wie sie Dutzende von \nLeichen gleichzeitig abtransportierten: All dies hinterlie\u00df \nselbst noch bei den erfahrensten \u00c4rzten hierzulande tiefe \nSpuren. Kommt das auch zu uns? Schaffen wir das?\nF\u00fcr Renate Schlottmann war besonders schwierig, Thera-\npieentscheidungen auf einer anfangs extrem d\u00fcnnen \nDatengrundlage treffen zu m\u00fcssen. Die \u00c4rzte fuhren \nbuchst\u00e4blich im Nebel: \u201eWir hatten zu Beginn der Corona-\nKrise keine Sicherheit, ob das eingesetzte Mittel dem \nPatienten helfen w\u00fcrde oder ihm wom\u00f6glich sogar scha-\ndet\u201c, sagt die Infektiologin. Um diese L\u00fccken zu f\u00fcllen, \nbegann ein t\u00e4gliches Rennen um Informationen: \u201eJeden \nAbend nach dem Dienst haben wir geschaut, ob neue \nStudien zum Corona-Virus erschienen waren.\u201c Das war \ndann auch so. \u201eIch kann mich an keine andere Erkran-\nkung erinnern, f\u00fcr die so viele neue Publikationen in so \nkurzer Zeit erschienen sind.\u201c  p\n\u201eWir d\u00fcrfen stolz sein  \nauf das, was wir leisten.\u201c\n\u201eAm Anfang war alles fremd.  \nUnd Unwissenheit macht Angst.\u201c \nPriv. Doz. Dr. Gisa EllrichmannAnfangs fuhren  \nalle \u00c4rzte im Nebel\nDie Sicherheit im Umgang mit \nCorona kam erst mit der Zeit Das gro\u00dfe \nDrama\n15\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 14Die \u00c4rzteBedrohungen gab es wahrlich genug. Die gr\u00f6\u00dfte Belas -\ntung aber, so Gisa Ellrichmann, war die so genannte Tri-\nage. Um auch auf das Schlimmste vorbereitet zu sein, \nmussten Pl\u00e4ne erstellt werden, in welcher Reihenfolge \nPatienten zu behandeln sind, wenn einmal alle D\u00e4mme \nbrechen sollten. Wer hat Priorit\u00e4t, und wer muss noch \nwarten? Ein kolossaler und fast unmenschlicher Zwang. \nAngesichts der Notlage aber als Vorsichtsma\u00dfnahme not -\nwendig, auch wenn sich die Patientenzahlen zwischen-\nzeitlich entspannten und die gef\u00fcrchtete Triagierung doch \nnicht zum Einsatz kam.\nViel fehlte aber nicht. Es war nicht nur die Knappheit an \nSchutzmaterial wie Atemmasken und Kitteln. Noch schlim -\nmer war, dass Beatmungsschl\u00e4uche und einige lebens -\nnotwendige Medikamente dramatisch knapp wurden. \nDazu z\u00e4hlt Thomas Breuer \u2013 als Beispiele unter mehreren \u2013   \ndas An\u00e4sthetikum Propofol und das Herz-Kreislauf-Mittel \nArterenol: \u201eDas war bedrohlich.\u201c Aus S\u00fcddeutschland ka-\nmen Briefe von Kliniken, die verzweifelt um Hilfe baten.Zu Beginn der Krise bef\u00fcrchteten Thomas Breuer und viele \nandere \u00c4rzte, dass bis zu zehn Prozent der Bev\u00f6lkerung \nschwer an Corona erkranken k\u00f6nnten. \u201eAls ich in den \nersten Wochen der Krise morgens zur Arbeit fuhr, habe ich \nwirklich gedacht, es geht jetzt an die Front.\u201c Bei einigen \n\u00c4rzten blieb diese Angst ganz lange, bei anderen wich sie \nlangsam zur\u00fcck, als immer mehr Informationen \u00fcber das \nVirus bekannt wurden und das Risiko von Millionen \nSchwerkranken mit entsprechend vielen Todesf\u00e4llen zu-\nsehends schwand. \u201eWir wurden dann immer sicherer\u201c, \nsagt Gisa Ellrichmann.\nBeigetragen hat dazu vor allem, dass durch die hohen \nAnforderungen ein gruppendynamischer Prozess ent -\nstand, der die Teams eng zusammenschwei\u00dfte. Das war \nau\u00dfergew\u00f6hnlich und auch enorm emotional, sagen na-\nhezu alle betroffenen \u00c4rzte im Katholischen Klinikum. Wie \neine Schiffsbesatzung, die hohe Verantwortung f\u00fcr viele \nMenschen an Bord tr\u00e4gt und das Schiff durch extrem \nschwere See steuern muss.In solchen F\u00e4llen r\u00fcckt man n\u00e4her zusammen und wei\u00df, \ndass es ohne die anderen gar nicht geht. Als besonders \nwertvoll erweist sich diese Solidarit\u00e4t auch in der zweiten \nCorona-Welle. Die Zusammenarbeit zwischen den einzel -\nnen \u00e4rztlichen und vielen nicht\u00e4rztlichen Abteilungen, \naber auch zwischen den verschiedenen H\u00e4usern des Ka-\ntholischen Klinikums klappt hervorragend. \u201eAlle packen \nmit an und unterst\u00fctzen umgehend\u201c, sagt Renate Schlott -\nmann, \u201eund zwar nicht nur in ihrem jeweiligen Zust\u00e4n-\ndigkeitsbereich, sondern weit dar\u00fcber hinaus\u201c. F\u00fcr Schub -\nladendenken ist in einer Krise kein Platz.\nWer monatelang unter so hohem Druck arbeiten muss, \nreift in seiner Pers\u00f6nlichkeit. Man lernt noch besser, Pro-\nbleme offensiv anzugehen, sich selbst zu organisieren, \ninterne Prozesse zu strukturieren und Aufgaben effizient \nzu delegieren. Mit seinen Sorgen und N\u00f6ten nicht allein \nzu sein, mit der eigenen Familie, mit Freunden und \u00e4rzt -\nlichen Kollegen zu sprechen, ist dabei immens wichtig.\nUnd nat\u00fcrlich auch der Lernprozess mit Blick in die Zukunft. \n\u201eSind genug Medikamente da? Sind unsere Pandemiepl\u00e4ne \nnahe genug an der Realit\u00e4t?\u201c, fragt Dr. Breuer. Sind sie \nkonkret genug und auch f\u00fcr wirkliche Katastrophenf\u00e4lle \ngeeignet, in denen Dutzende von Patienten zur gleichen \nZeit versorgt werden m\u00fcssen? Aber jenseits der Rationa-\nlit\u00e4t und intellektuellen Analyse gibt es auch die mensch -\nlichen Regungen, die nicht nur zul\u00e4ssig, sondern ganz \nsicher auch notwendig sind. \u201eWir d\u00fcrfen stolz sein auf das, \nwas wir leisten\u201c, findet Dr. Ellrichmann. \u201eDas sind wir oft \nviel zu wenig.\u201c  (fr-)Dr. Thomas Breuer: \u201eUnter so hohem \nDruck lernt man noch besser, Probleme \noffensiv anzugehen.\u201c\nDr. Renate Schlottmann: \u201eWir hatten \nzu Beginn der Krise kein Gef\u00fchl daf\u00fcr, \nob das eingesetzte Medikament dem \nPatienten helfen w\u00fcrde.\u201c\u201eAlle packen mit an und  \nunterst\u00fctzen umgehend.\u201c\nF\u00fcr den Notfall wurden vorsorglich \nPl\u00e4ne erstellt, in welcher Reihen-\nfolge Patienten zu behandeln sind. \nWer hat Priorit\u00e4t?Das gro\u00dfe \nDrama\n17\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 16Die \u00c4rzteBis an die Grenze  \nund dar\u00fcber hinaus\nIn der Krise erkennt man den Charakter, sagt der Volksmund. \nAngela Gra\u00df, Bereichsleiterin im Pflegeteam des  \nKatho lischen Klinikums Bochum, wandelt dies ein wenig ab:  \n\u201eIn der Krise erkennt man die F\u00e4higkeiten.\u201cPflege arbeitet in der Corona-Zeit  \nunter hoher Anspannung\nTeamarbeit ist im Krankenhaus entscheidend f\u00fcr den Erfolg \u2013 nicht nur auf der Infektionsstation.Nat\u00fcrlich kam Corona in dieser Form als brachiale Neu-\nheit, g\u00e4nzlich unbekannt war das Ph\u00e4nomen einer Epi-\ndemie oder Pandemie aber dennoch nicht. Da muss man \ngar nicht Jahrhunderte zur\u00fcckgehen und beispielsweise \ndie diversen Eruptionen der Pest betrachten, es reicht \nschon ein Blick in die j\u00fcngere Vergangenheit. Wer wie \nAngela Gra\u00df lange Zeit eine Infektionsstation geleitet hat, \nkann sich an viele Virenausbr\u00fcche erinnern: SARS, Vogel-\ngrippe, Schweinegrippe oder Ebola. All dies geschah in \nnur wenigen Jahren, wenngleich das Ausma\u00df nicht mit \nCOVID-19 vergleichbar war.\nMit unterschiedlichen Folgen f\u00fcr den Menschen zwar, aber \ndoch stets mit internationalen, oft sogar weltweiten Aus -\nwirkungen. \u201eDas Risiko einer Pandemie\u201c, sagt die 57-j\u00e4h -\nrige Bochumerin, \u201ewar bei mir stets im Kopf. Irgendwie \nkommen solche Dinge immer wieder.\u201c Und geht man aus \neiner solchen Stresssituation anders heraus als man hin-\neingegangen ist? \u201eAuf jeden Fall. Das Klima im Kranken-\nhaus insgesamt hat sich positiv ver\u00e4ndert. Der Umgang \nmiteinander ist anders geworden, die Krise hat viele von \nuns n\u00e4her zusammengebracht.\u201c\nDas Katholische Klinikum hatte schon im M\u00e4rz und April \nzahlreiche Stationen geschlossen, um Platz zu schaffen und \nf\u00fcr eine drohende massive Corona-Welle gewappnet zu \nsein. Viele der dort t\u00e4tigen Mitarbeiter wurden kurzfristig \nauf anderen Stationen eingesetzt oder intensiv- und in-\nfektionsmedizinisch geschult. Folge: Es entstanden neue \nTeams mit neuen Bekanntschaften und in etlichen F\u00e4llen \nsogar neuen Freundschaften. \nAuch die Bereitschaft vieler Menschen, an ihre Grenzen \nzu gehen, bisweilen dar\u00fcber hinaus und sich dabei auch \nnoch weiterzubilden, war eine sehr sch\u00f6ne Erfahrung, \nsagt Angela Gra\u00df. Profitiert haben die Mitarbeiter davon, \ndass das Katholische Klinikum sich schon sehr fr\u00fch auf \nden Ernstfall vorbereitet hatte. Dennoch drohten Engp\u00e4sse \nin der Versorgung mit pers\u00f6nlicher Schutzausr\u00fcstung wie \nKittel oder Mund-Nasen-Schutzmasken. Nicht zu wissen, wie lange dieser Vorrat reicht, ist eine extreme Anspan-\nnung, gerade dann, wenn die Hygienestandards ansons -\nten hoch sind. Pl\u00f6tzlich war es auf der Infektionsstation \nnicht mehr m\u00f6glich, jedes Mal einen neuen Kittel zu \nnehmen, wenn ein Krankenzimmer betreten wurde. \nPl\u00f6tzlich musste rationiert und gespart werden. Das trug \nnaturgem\u00e4\u00df zur Verunsicherung bei: \u201eWir waren alle in \nLauer-und Wartestellung. Was kommt als N\u00e4chstes?\u201c Diese \nErfahrung kam sehr schnell. Seit Herbst stieg die Anspan-\nnung wieder immens, es gab gro\u00dfe Probleme bei der \nStellenbesetzung.\nEine besondere Herausforderung stellt - ganz unabh\u00e4ngig \nvon Corona \u2013 der Umgang mit Sterbenden dar. Hier wird \ndie Pflege des Katholischen Klinikums traditionell von der \nSeelsorge stark unterst\u00fctzt. Dadurch, dass Besuche von \nAngeh\u00f6rigen schon im Fr\u00fchjahr und erst recht im 2. Halb -\njahr stark eingeschr\u00e4nkt und nur in Ausnahmef\u00e4llen \nm\u00f6glich waren, wuchsen die Anforderungen an die Mit -\narbeiter noch weiter. Allein zu sterben, ist etwas, was \nniemand erleben m\u00f6chte. Die Mitarbeiter auf der Station \nstellen sich dieser Herausforderung sehr bewusst. Gehen \nPatienten ihren letzten Gang, nutzt die Pflege jede freie \nMinute, um ins Zimmer zu gehen und die Hand zu halten.\nDie gewaltigen Leistungen, die das Gesundheitssystem in \nder Corona-Zeit erbrachte, wurden von der \u00d6ffentlichkeit \nbreit und teils spektakul\u00e4r gew\u00fcrdigt. Nachbarn klatsch-\nten auf Balkonen, es wurden Transparente vor dem Ein-\ngangsportal aufgeh\u00e4ngt und vieles andere mehr. Bis in \ndie h\u00f6chsten Reihen des \u00f6ffentlichen Lebens bekundeten \nMenschen ihre Solidarit\u00e4t und Anerkennung mit einer \nBerufsgruppe, die mental zuweilen am Abgrund stand. \n\u201eDas hat uns tief ber\u00fchrt\u201c, sagt Angela Gra\u00df. Ebenso \nwichtig findet sie, dass der in der Corona-Zeit so h\u00e4ufig \nund lautstark bekundete Respekt nicht wieder verhallt. \nSchlie\u00dflich bringt die Kranken- und Altenpflege an 365 \nTagen im Jahr permanent H\u00f6chstleistungen, nicht nur in \nder Corona-Krise. Respekt sollte nachhaltig sein. Erst \ndann geht er richtig nahe.  (fr-)\nCorona hat die Kranken- und Altenpflege in eine ab-\nsolute Ausnahmesituation gebracht und vor Heraus -\nforderungen gestellt, die f\u00fcr die meisten nicht vor -\nstellbar waren. Dazu z\u00e4hlten viele Dinge im t\u00e4glichen \nAblauf, viele Details, die es neu zu justieren galt, vor allem \naber der Umgang mit der eigenen Unsicherheit oder sogar \nmit der Angst. Zuzupacken, wenn ein todbringendes Virus \nunabweisbar nah ist, das liegt nicht jedem. Wie man es \ndann doch schafft, hat vor allem mit Pers\u00f6nlichkeit zu \ntun, nicht nur mit Alter und Erfahrung.Aber ganz egal, wie der einzelne mit seiner Angst umging, \nwie stark er der Bedrohung ins Auge sehen konnte und \nwann vielleicht doch Zweifel aufkamen, eines blieb im-\nmer stark: Die Motivation, etwas Besonderes zu schaffen. \nUnd wenn daraus auch noch gl\u00fcckliche Momente entste-\nhen, indem ein zuvor schwerkranker Patient stabil nach \nHause geht, ist dies eine ganz besondere Erfahrung. Das \ngilt im Krankenhaus zwar immer, wenn ein Patient wieder \nauf die Beine kommt, in der Corona-Zeit aber ganz \nbesonders.Das gro\u00dfe \nDrama\n19\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 18Die PflegeEine der wichtigsten Schaltstellen in der Corona-\nKrise: Dr. Friederike Lemm, \u00c4rztliche Leiterin der \nHygiene-Abteilung im Katholischen KlinikumAn Freizeit ist  \nkaum zu denken\nMan kann noch so viel Berufserfahrung mitbringen, \ndie Corona-Krise hat f\u00fcr viele neue Herausforde-\nrungen, neue Arbeitsweisen und vor allem f\u00fcr \nviele neue Erkenntnisse gesorgt \u2013 auch und gerade in der \nHygieneabteilung. Und wie so mancher Sturm fing auch \ndieser als laues L\u00fcftchen an. \nDr. Friederike Lemm reagierte am Anfang noch eher intuitiv: \nEnde Januar gab es erste Informationen \u00fcber ein weitge-\nhend unbekanntes und in der Dimension noch unter -\nsch\u00e4tztes neues Corona-Virus in der chinesischen Region \nWuhan. Danach lie\u00df die Leiterin der Hygieneabteilung im \nKatholischen Klinikum Bochum zun\u00e4chst noch rein vor -\nsorglich einen Ordner mit Informationen des Robert Koch-\nInstitutes anlegen: \u201eDass der sich so rasend schnell f\u00fcllen \nw\u00fcrde, hat niemand von uns auch nur ansatzweise ahnen \nk\u00f6nnen. Bereits damals hatten wir eine intensive Koope -\nration mit der Infektiologie im St. Josef-Hospital unter \nLeitung von Dr. Renate Schlottmann aufgenommen. Schon \nMitte Februar haben wir dann ein Hygienekonzept mit \nInfos \u00fcber den \u00dcbertragungsweg erstellt. Und auch das \nwar alles noch rein prophylaktisch gedacht \u2026 \u201c  \nDie Alarmglocken l\u00e4uteten erstmals Ende Februar, als im \nNorden Italiens, in Teilen Frankreichs sowie Spaniens die \nInfektionszahlen stark stiegen. Der Klinikbetrieb lief aller -\ndings bis auf einige Abstrichproben von China-R\u00fcck  - \n kehrern und einer Handvoll ambulanter Patienten mit auff\u00e4lligen Symptomen noch weitgehend normal. Aber \nschon Mitte M\u00e4rz wurde der erste schwer erkrankte Corona-\nPatient im St. Josef-Hospital station\u00e4r aufgenommen. Die \nerste Infektionswelle lie\u00df dann nicht lange auf sich war -\nten. Parallel geriet die Versorgung mit Schutzkleidung \nsowie einer Reihe von Medikamenten und Desinfektions -\nmitteln ins Stocken, weil Transportwege unterbrochen \nwurden, w\u00e4hrend zeitgleich die Nachfrage explodierte. \nNicht das einzige Problem, das es zu bew\u00e4ltigen gab: Weil \nimmer mehr Menschen verunsichert und ver\u00e4ngstigt rea-\ngierten, wurden in den Kliniken pl\u00f6tzlich Desinfektions -\nspender reihenweise geleert oder von der Wand gerissen.\nDamit begann eine Phase, in der fast t\u00e4glich und in k\u00fcrzester \nAbfolge neue Informationen auszuwerten und immer neue \nAbstimmungen und Entscheidungen zu treffen waren, \nerinnert sich Dr. Lemm: \u201eEinkaufsabteilung und Zentral-\napotheke unter Leitung von Dr. Irmgard Pl\u00f6\u00dfl zogen alle \nRegister, um unser gro\u00dfes Klinikum mit den dringend \nben\u00f6tigten Reinigungs-, Desinfektions- undSchutzmate -\nrialien zu versorgen. Zugleich war der Markt f\u00fcr techni-\nsches Beatmungszubeh\u00f6r wie leergefegt. Zwar waren in \nder ersten Welle, wie politisch gefordert, weniger Patien -\nten zu versorgen, weil 15 Stationen gesperrt waren. Doch \nmussten alle nach wie vor aktiven Bereiche, vor allem die \nIntensivstationen, die Geburtsmedizin, Geriatrie, Chirur -\ngie, Notfallversorgung und nat\u00fcrlich alle unsere Mitarbei -\nter weiter versorgt und gesch\u00fctzt werden.\u201c pPandemie stellt das Hygiene-Team \nvor gewaltige HerausforderungenDas gro\u00dfe \nDrama\n21\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 20Die HygieneWas waren die gr\u00f6\u00dften Herausforderungen? \u201eNat\u00fcrlich \nwar das gesamte Fr\u00fchjahr eine sehr arbeitsintensive Zeit, \nin der auch nicht ansatzweise an Urlaub oder nette Kaffee-\npausen zu denken war. Aber es waren weniger die vielen \n\u00dcberstunden, die uns gefordert haben, sondern die sich \nimmer wieder \u00e4ndernden Verordnungen und Anforderun -\ngen an Materialien. In der Hochzeit waren wir fast t\u00e4glich \nauf unseren Stationen unterwegs: Wir mussten alle Mit -\narbeiter \u00fcber den Stand der Dinge informieren und ins -\nbesondere die Infektions- und Intensivstationen mit der \nrichtigen Schutzausr\u00fcstung (Masken und Visiere) versor -\ngen. Und schlie\u00dflich galt es, diese Mitarbei  ter im korrek -\nten Gebrauch der Materialien zu schu len.\u201c \nBesonders sichtbar wurde der Wandel durch die z\u00fcgig \naufgebauten Zelt-Schleusen in zentralen Au\u00dfenbereichen \ndes St. Josef-Hospitals. Diese von der engagierten Tech-\nnikabteilung des Klinikums in Windeseile errichteten Zelte \nwaren geradezu \u201ekriegsentscheidend\u201c, um die eintref -\nfenden Patienten richtig zu lotsen, ohne dabei die Anste -\nckungsgefahr zu erh\u00f6hen und unn\u00f6tige Wartezeiten zu \nproduzieren. Ein kleines Abstrichzelt, eines f\u00fcr ambulante \nVerdachtspatienten, eines an der Kinderklinik und kurz \ndanach ein weiteres an der Zentralen Notaufnahme leis -\nteten wertvolle Dienste \u2013 auch zur Untersuchung der \neigenen Mitarbeiter. Immerhin kamen davon mehrere \nHundert, um sich testen zu lassen.\nUm folgenschwere Entscheidungen treffen zu k\u00f6nnen, \nmuss man klar strukturiert sein. Wie funktionierte die \nschnelle Weichenstellung? \u201eFast t\u00e4glich traf sich unser \nCorona-Leitungsteam, bestehend aus Vertretern der Ge - \nsch\u00e4ftsf\u00fchrung, der Infektiologie, dem \u00c4rztlichen Direktor \nT\u00e4glich war das gesamte Team bis sp\u00e4t in die Nacht und \nauch am Wochenende f\u00fcr die sogenannte Kontaktverfol-\ngung im Einsatz. Mehrere hundert F\u00e4lle wurden zeitnah \nund effizient bearbeitet.\nLangfristig d\u00fcrfte noch von Nutzen sein, dass sich etliche \nMitarbeiter sofort bereit erkl\u00e4rt hatten, f\u00fcr die neuen \nErfordernisse Schulungen und Weiterbildungen zu nutzen. \nEinen emotionalen Effekt gab\u2019s obendrein: Bei etlichen \nPflegekr\u00e4ften und \u00c4rzten entstand im Verlauf der Krisen-\nbew\u00e4ltigung zunehmend ein Gef\u00fchl von breiter Unter -\nst\u00fctzung und Solidarit\u00e4t, einige sprechen auch von neuen \nFreundschaften im Kollegenkreis.  \nNat\u00fcrlich kamen anfangs Fragen auf, ob das Klinikum mit \nseinem Schutzkonzept nicht etwas \u00fcber das Ziel hinaus -\ngeschossen hatte. Dr. Lemm hat dazu eine klare Position: \n\u201eWie effizient und wegweisend diese Ma\u00dfnahmen schon \nin der fr\u00fchen Phase waren, hat man im weiteren Jahres -\nverlauf gesehen. Bereits im Fr\u00fchjahr war es richtig, bei \neiner Erkrankung, die f\u00fcr uns alle zun\u00e4chst noch g\u00e4nzlich \nunbekannt war, ein stringentes Konzept zu entwickeln. \nAm Ende sollten wir alle einfach nur froh sein, schon von \nAnfang an gut vorbereitet gewesen zu sein. W\u00e4re der scharfe \nLockdown seinerzeit nur eine Woche sp\u00e4ter verh\u00e4ngt worden, w\u00e4ren die Infektionszahlen damals wahrschein -\nlich so exponenziell gestiegen, dass unsere und andere \nKlinik  kapazit\u00e4ten nicht mehr ausgereicht h\u00e4tten.\u201c\nIm Herbst und Winter nahm das Infektionsgeschehen \ndann neue Fahrt in einer Weise auf, wie es viele nicht f\u00fcr \nm\u00f6glich gehalten hatten. Im Katholischen Klinikum wurde \nVorsorge getroffen und ausreichend Schutzmaterial ein-\ngelagert, das zuverl\u00e4ssig nachlieferbar ist. Auf die Frage, \nwie das Klinikum auf die zum Jahresende wieder stark \nsteigenden Fallzahlen reagiert habe, sagt Dr. Lemm: \u201eDa \nwir in unserer Abteilung an Grenzen stie\u00dfen, musste die \nArbeit auf mehrere Schultern verteilt werden.\u201c So wurden \nzahlreiche \u00c4rzte und Pflegekr\u00e4fte geschult und leisten in \nihren Bereichen konstruktiv ihren Beitrag bei der Umset -\nzung der erforderlichen Hygienema\u00dfnahmen. Au\u00dferdem \nwurde die Hygieneabteilung personell unterst\u00fctzt: \u201eJeder \nwei\u00df: Corona geht uns alle an. Nur gemeinsam k\u00f6nnen \nwir diese Aufgabe bew\u00e4ltigen.\u201c \nDie Herausforderungen bleiben also hoch. Impfstoffe stehen \nzwar inzwischen zur Verf\u00fcgung, aber es wird lange dauern, \nbis gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung geimpft sein werden. Dr. \nLemm und ihr gesamtes Hygieneteam werden also noch \nlange Zeit im Brennpunkt des Geschehens bleiben.  (vp)\nund unserer Abteilung. Dar\u00fcber hinaus traf sich das Co-\nrona-Intensiv-Team, besetzt mit den verantwortlichen \nOber\u00e4rzten der betroffenen Stationen / Bereiche sowie der \nPflegebereichsleitung und der Hygiene. In dieser Runde \nkonnten wir zielgenau und schnell die akuten L\u00f6sungen \nentwickeln und z\u00fcgig kommunizieren.\u201c Dazu dienten die \nBesprechungen aller Stationsleitungen, das Klinik-Intra-\nnet und nicht zuletzt eine Vielzahl von Beschilderungen \nund Aush\u00e4ngen. Mit den \u00fcbrigen Bochumer Kliniken \nwurde das Vorgehen abgestimmt, einmal sogar in einer \ngro\u00dfen Corona-Konferenz im H\u00f6rsaalzentrum am St. Josef-\nHospital. \u201eUnd schlie\u00dflich\u201c, so Dr. Lemm, \u201epflegten wir \neinen st\u00e4ndigen intensiven Austausch zum st\u00e4dtischen \nGesundheitsamt. Besonders hilfreich war hier eine ver -\ntrauliche Rufnummer, \u00fcber die die Mitarbeiter dort st\u00e4n-\ndig erreichbar waren.\u201c \nUnd wie misst man den Erfolg all dieser aufwendigen und \neinschneidenden Ma\u00dfnahmen? \u201eNicht einfach zu quanti-\nfizieren\u201c, w\u00e4gt Dr. Lemm ab. \u201eAn dem insgesamt guten \nVorgehen in Bochum durch die schnelle und professionelle \nVersorgung von Corona-Patienten hatte unsere Klinik \nschon einen ma\u00dfgeblichen Anteil.\u201c\nEng eingebunden war in den ersten Monaten die \u00e4rztliche \nPandemie-Arbeitsgruppe unterst\u00fctzt von den Betriebs -\nmedizinern Dr. Ingrid Wienzek und Klaus Helker, der  \nAugen\u00e4rztin Dr. Selma Tiedtke und mehreren dermato-\nlogischen Assistenz\u00e4rzten sowie dem \u00c4rztlichen Direktor  \ndes Martin-Luther-Krankenhauses, Dr. Alexander Andres. \nSp\u00e4ter \u00fcbernahm diese Aufgabe die Infektiologin und \n\u00e4rztliche Mitarbeiterin der Hygiene, Dr. Bernadette Kaup, \nin Zusammenarbeit mit der gesamten Hygiene-Abteilung. Hygienema\u00dfnahmen\n\u2022 konsequent getragener Mund-Nasen-Schutz im \n\u00f6ffentlichen Raum  \n\u2022 ebenso konsequentes Einhalten des 1,5 m-Abstandes  \nim \u00f6ffentlichen Raum  \n\u2022 Niesen immer nur in den Ellenbogen  \n\u2022 Bei Erk\u00e4ltungssymptomen zun\u00e4chst zuhause bleiben \nund den Hausarzt anrufen  \n\u2022 regelm\u00e4\u00dfige, gr\u00fcndliche H\u00e4ndedesinfektion  \n\u2022 regelm\u00e4\u00dfiges L\u00fcften, um Keimbelastungen zu \nverringernAuf der Hut gegen Infektionskrankheiten \neinschlie\u00dflich der saisonalen Grippe zu sein, \nbedeutet die Einhaltung wichtiger Regeln, \nsagt Dr. Friederike Lemm (siehe Kasten):\n\u201eEinen besseren Schutz gibt es nicht.\u201cSchon fr\u00fch stellte die Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrung unter ihrer \nF\u00fchrung ein Pandemie- \nLeitungsteam zusammen.  \nEs trifft sich regelm\u00e4\u00dfig,  \num die Lage zu besprechen.Das gro\u00dfe \nDrama\n23\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 22Die HygieneCorona-Charity: \nWir sagen DANKE!\nMit dem starken Wachstum der Infektionszahlen r\u00fcckten die \nVersorgungskapazit\u00e4ten der Kliniken schnell in den Fokus \nvon Politik und \u00d6ffentlichkeit. L\u00e4ngst war klar, Corona ist \nnicht nur ein Stresstest f\u00fcr das Gesundheitswesen, sondern \ngesamtgesellschaftlich eine Bedrohung unabsehbaren Aus -\nma\u00dfes. Im Kampf gegen den unsichtbaren Feind COVID-19 \nwurden \u00c4rzte und Pflegekr\u00e4fte in den Medien zu Helden  \nstilisiert. Auch wenn diese Bilder mitunter etwas \u00fcberzeichnet \nwirkten, verfehlten sie nicht ihr Ziel. So entstand in der Be-\nv\u00f6lkerung eine breite Welle aus Sympathie und Solidarit\u00e4t \u2013 \naus Wertsch\u00e4tzung und Dank, die sich an unserem Klinikum \nin zahlreichen spontanen Spendenaktionen zeigte.\nWaren es anfangs in erster Linie Materialspenden, um Eng-\np\u00e4sse der pers\u00f6nlichen Schutzausr\u00fcstung zu kompensieren, \n\u00fcberwogen im weiteren Verlauf verschiedene Geschenk -\naktionen, um unseren Mitarbeitenden schlichtweg etwas \nGutes zu tun. \u00dcber mehrere Wochen gaben sich Vereine, \nGesch\u00e4fte und Firmen die Klinke in die Hand \u2013 ein starkes \nZeichen des Zusammenhaltes. \nRuhr-Universit\u00e4t Bochum \nFFP-3-Atemschutzmasken und  \nSchutzkittel aus deren Bestand\nFa. HTI Collin & Schulten (Haltern) \n500 FFP-2-Atemschutzmasken \nModegesch\u00e4ft Michael Meyer  \nLiza und Yves (Bochum) \n60 Schoko-Osterhasen \nJ\u00fcdische Gemeinde Bochum-\nHerne-Hattingen \nBelegte Br\u00f6tchen und Zwiebelkuchen  \naus der K\u00fcche des Restaurants Matzen \nSportjugend Bochum \nS\u00fc\u00dfes Osternest\nKaffeer\u00f6sterei \u201ethree years  \none day\u201c (Bochum) \n5 Kilo \u201eHonduras Bethel Estate\u201c  \nKaffeebohnen und -pulver\nFatih Moschee Bochum \n2 Pr\u00e4sentk\u00f6rbeFirma Rituals Cosmetics \n80 Goodie-Bags \nFirma Inlight (H\u00fcnxe) \n3.000 Mund-Nasenschutzmasken und \nFFP-2-Atemschutzmasken \nBochumer Privatbrauerei  \nMoritz Fiege \n1.040 Flaschen Feierabendbier im Rahmen \nder Aktion \u201eMiteinander. Mit Fiege.\u201cVfL Bochum Keeper  \nManuel Riemann  \n7 iPads f\u00fcr Patientinnen und Patienten \nder Kinderklinik zum VideochattenHussel-Filiale Bochum \nS\u00fc\u00df gef\u00fcllte Pr\u00e4sentboxen\nFirma Modis (Bochum)  \n96 Lindt-Hasen Agentur Green der LEG \n4 gemischt gef\u00fcllte S\u00fc\u00dfigkeitenboxenDas gro\u00dfe \nDrama\n25\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 24Die SpendenDas gro\u00dfe \nDrama\nForschung f\u00fcr die Kleinen\nIm Sommer 2020 liefen zwei Studien an, die in der Folge-\nzeit kontinuierlich f\u00fcr starke Beachtung in ganz \nDeutschland sorgten. Zum einen werden unter dem \nNamen CorKID (Corona Kids) in Zusammenarbeit mit nieder -\ngelassenen Kinder\u00e4rzten und der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum \n(Institut f\u00fcr Humangenetik, Institut f\u00fcr Virologie und Ab-\nteilung f\u00fcr Medizinische Informatik) 3.000 Kinder, die zur \nroutinem\u00e4\u00dfigen Untersuchung kommen, mit einem Blut -\ntest auf SARS-CoV-2-Antik\u00f6rper getestet. \nCorKID ist eine der bundesweit gr\u00f6\u00dften Studien ihrer Art in \nDeutschland. Ihr Stellenwert wird zus\u00e4tzlich dadurch unter -\nstrichen, dass sie vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und \nForschung gef\u00f6rdert wird. \u201eDort wollen wir Erkenntnisse \ngewinnen, wie weit sich die Infektion unter Kindern bereits \nverbreitet hat und noch verbreiten wird\u201c, betont Ober\u00e4rztin \nDr. Folke Brinkmann, die Koordinatorin der Studie. \u00dcber Mo-  \n nate hinweg wies nur 1 Prozent der Kinder Antik\u00f6rper auf, \nim Dezember waren es mit 1,7 Prozent dann deutlich mehr.\nParallel l\u00e4uft eine zweite Studie, bei der im Gegensatz zu \nCorKID nicht gesunde, sondern erkrankte Kinder in Praxen \nund in der Notaufnahme auf Corona getestet werden. In-\nzwischen liegen mehr als 4.000 Testergebnisse vor. Im \nHerbst schossen die Zahlen steil nach oben. Mehr als 15 \nProzent der Kinder und Jugendlichen wurden positiv ge-\ntestet, in einzelnen Praxen waren es in der Spitze mehr als \n30 Prozent.\n\u201eIch freue mich \u00fcber die au\u00dferordentlich gro\u00dfe Beachtung, \ndie diese Studien gefunden haben\u201c, betont Prof. L\u00fccke. \n\u201eWir bewegen uns dort in einem sehr kompetenten Netz -\nwerk und leisten damit einen Beitrag zur Erforschung dieser \nschweren Krankheit.\u201c\nGerade f\u00fcr den Betrieb von Schulen und Kinderg\u00e4rten sind \ndie Erkenntnisse der Bochumer Studien sehr relevant. F\u00fcr \nFolke Brinkmann ist klar: \u201eKinder sind zwar weniger Co-\nrona-infekti\u00f6s als Erwachsene, aber auch sie m\u00fcssen die \nHygiene  regeln einhalten. Mein Eindruck ist, dass sie das \n\u00fcberwiegend auch diszipliniert tun.\u201c In der Oberstufe von \nweiterf\u00fchrenden Schulen nehmen die Hygiene-Anforde-\nrungen sogar noch zu, denn bei den Jugendlichen gleicht \nsich die Ansteckungsgefahr im Vergleich zu Erwachsenen \nimmer st\u00e4rker an.\nBeide Studien laufen in diesem Jahr noch weiter.  (fr-)\napoprivat.de\nGanz privat \u2013 \nk\u00f6nnen die auch!\nDie Deutsche Apotheker- und \u00c4rztebank \u2013 \nder Vertrauenspartner, wenn es um \nIhre pers\u00f6nliche Verm\u00f6gensanlage geht.\nJoe Bausch\nSchauspieler, Autor, Arzt \nund apoBank-Mitglied\nFiliale Bochum | Stadionring 1\n181123_apoPrivat_AZ_A4_J-Bausch-mitAdresse-Filiale-Bochum.indd   1 23.11.18   14:17In einer Universit\u00e4tsklinik hat die Forschung immer einen besonderen \nStellenwert - auch unter Corona-Bedingungen. Stark engagiert ist hier \ndie Universit\u00e4tskinderklinik Bochum (Direktor: Prof. Thomas L\u00fccke)\n\u201eAuch Kinder m\u00fcssen die  \nHygieneregeln einhalten.  \nMein Eindruck ist, dass sie  \ndas \u00fcberwiegend auch  \ndiszipliniert tun.\u201cDr. Folke Brinkmann im  \nImmunologischen Labor  \nder Universit\u00e4tskinderklinik\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021\n26Eigentlich h\u00e4tte er ein M\u00e4dchen werden sollen. Davon \njedenfalls war der Frauenarzt in einer Fr\u00fchphase der \nSchwangerschaft \u00fcberzeugt. Doch Heike Kottbusch, \ndie Mutter, f\u00fchlte anders: \u201eIch wusste, es wird ein Jun-\nge.\u201c Der es dann aber mit der Geburt eilig hatte. Mika \nkam in der 27. Schwangerschaftswoche zur Welt. Gef\u00e4hr -\nlich fr\u00fch, mit gerade einmal 830 Gramm Geburtsgewicht. \nEtwa so viel wie drei P\u00e4ckchen Butter. Dann folgten zehn \nWochen auf der Neugeborenen-Intensivstation im St. \nElisabeth-Hospital Bochum mit viel Auf und Ab. Ein \nschwerer Start ins Leben. Und heute?\nVergessen ist die Zeit nicht, dazu war sie zu nervenauf -\nreibend und sicherlich auch nicht ohne Angst. Aber be-\nw\u00e4ltigt ist sie. Und wie! Mika ist jetzt 15 Jahre und 1,74 \nMeter gro\u00df, spielt Fu\u00dfball in Wattenscheid beim VfB G\u00fcn -\nnigfeld, f\u00e4hrt exzellent Ski und hat in der Gesamtschule \ntolle Noten. Inzwischen geht er dort in die 10. Klasse. \nAnfangs war er beim Fu\u00dfball und auch sonst immer der \nKleinste, doch mit zw\u00f6lf Jahren kam der Wachstumsschub \nund Mika zog, wie vom Kinderarzt vorausgesagt, an den \nersten vorbei.\nHeike und ihr Ehemann Thomas begannen schon sehr \nfr\u00fch, mit ihm \u00fcber seinen schwierigen Start ins Leben zu \nsprechen. Dar\u00fcber, dass er einen anderen und h\u00e4rteren \nWeg gehen musste als die meisten anderen Babys und \nKinder. L\u00e4ngst nicht alle fr\u00fchgeborenen Kinder holen \nihren Entwicklungsr\u00fcckstand auf und haben oft mit gro-\n\u00dfen Einschr\u00e4nkungen zu k\u00e4mpfen. Mika aber schaffte es.\nFortschritte in der Entwicklung zu sehen, ist dann f\u00fcr die \nFamilie eine gro\u00dfe Erf\u00fcllung. Ganz entscheidend kommt \nes auf die Eltern an. \u201eIhr beharrliches Engagement kann \nviel wettmachen\u201c, so die feste \u00dcberzeugung von Thomas \nKottbusch (53). Dazu z\u00e4hlt er vor allem die Physiotherapie \nnach Vojta, aber auch Ergotherapie und die Angebote der \nFr\u00fchf\u00f6rderung waren wichtig.\nBegonnen hatte die elterliche Unterst\u00fctzung schon auf \nder neonatologischen Intensivstation, der \u201eNeo\u201c, wie sie \nim Volksmund hei\u00dft. \u201eMeine Frau war immer tags\u00fcber da, \nich immer am Abend. Uns wurde stets viel erkl\u00e4rt. Wir \nhaben uns dort sehr gut aufgehoben gef\u00fchlt und waren \nam Ende mit dem tollen Personal fast auf du und du.\u201c \nMit einer der Mitarbeiterinnen, die inzwischen in der \nNachbarschaft wohnt, sind die Kottbuschs heute sogar \neng befreundet.  p\nGro\u00dfer R\u00fcckstand \nl\u00e4ngst aufgeholt\nMika wog bei seiner Geburt gerade mal 830 \nGramm. Die Fr\u00fchgeburt hat er gut verkraftet.\n\u201eMit dem Fahrradfahren hat es  \nanfangs nicht so gut geklappt, aber \nda habe ich mich durchgebissen.  \nIch wollte es unbedingt k\u00f6nnen.\u201c\n29\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 28NeonatologieGut im Bewusstsein ist ihnen auch die sogenannte K\u00e4n-\nguru-Methode, mit der schon wenige Tage nach der Ge-\nburt begonnen wurde. Das Baby wird dann aus dem \nW\u00e4rmebett oder Inkubator herausgenommen, und die \nEltern d\u00fcrfen es auf die Brust legen. Ein herrliches, au\u00dfer -\ngew\u00f6hnliches und sicher auch sehr verbindendes Gef\u00fchl \nzwischen Eltern und Kind. Gerade dann, wenn das Kind \nzuvor an Kan\u00fclen angeschlossen war und es schwierig ist, \njene N\u00e4he aufzubauen, die f\u00fcr andere Eltern normal ist.\nDr. Norbert Teig, \u00c4rztlicher Leiter der Neonatologie im St. \nElisabeth Hospital und stellvertretender Direktor der Uni -\nversit\u00e4tskinderklinik Bochum, erinnert sich: \u201eMika war \neines unserer, Vorzeige\u2018-Fr\u00fchchen, da er trotz seiner Un-\nreife nie richtig beatmet werden musste. Dies war zu \ndieser Zeit ungew\u00f6hnlich und einer damals noch neuar -\ntigen Methode zu verdanken, mit der man ein Medika-\nment in die Atemwege der Fr\u00fchgeborenen verabreicht. \nMika ist ein gutes Beispiel, wie wichtig die erfolgreiche \nVermeidung von Beatmung und die Einbeziehung der \nEltern in die Pflege bei kleinen Fr\u00fchgeborenen auch auf \nder Intensivstation ist.\u201c\nEng eingebunden in die medizinische Betreuung von Mika \nwar in der Nachsorge vor allem Dr. Almut Weitk\u00e4mper, \nOber\u00e4rztin der Kinderklinik: \u201eDie Eltern sind mit Mika \nregelm\u00e4\u00dfig zu den Nachsorgeterminen gekommen und haben ihren Sohn sehr gut gef\u00f6rdert, auch durch die \nempfohlenen Therapien. Aber nicht alle Kinder haben so \nviel Gl\u00fcck. F\u00fcnf bis zehn Prozent der sehr kleinen Fr\u00fch-\ngeborenen entwickeln schwere Bewegungsst\u00f6rungen und \nder IQ liegt durchschnittlich sieben bis 15 Punkte unter \ndem reifgeborener Kinder. Auch schwere Seh-oder H\u00f6r -\nst\u00f6rungen k\u00f6nnen vorkommen.\u201c\nWas kann man Eltern raten, deren Kind viel zu fr\u00fch \nkommt? Die Kottbuschs z\u00f6gern bei dieser Frage nicht. \u201eBei \nder Auswahl der Geburtsklinik ist es sehr wichtig, dass im \nHaus ein erfahrenes Neonatologie-Team mit Intensivsta-\ntion zur Verf\u00fcgung steht. Das erh\u00f6ht die Sicherheit \nenorm.\u201c Und dann schlie\u00dflich: \u201eNutzen Sie alle verf\u00fcg-\nbaren Therapieangebote und ziehen diese Therapien \nkonsequent durch.\u201c\nAls Mika aus dem Krankenhaus nach Hause kam, musste \ner nachts eineinhalb Jahre an einen \u00dcberwachungsmo-\nnitor angeschlossen werden. \u201eIrgendwie\u201c, erz\u00e4hlt Heike \nKottbusch (48) lachend, \u201ewaren wir daran so sehr ge -\nw\u00f6hnt, dass uns der Abschied fast schwerfiel, als der \nApparat nicht mehr gebraucht wurde.\u201c Mit der K\u00f6rper -\nspannung und der Feinmotorik haperte es bei Mika bis \netwa zum 12. Lebensjahr: \u201eSchwimmen habe ich erst im \nAlter von acht Jahren gelernt. Mit dem Fahrradfahren hat \nes anfangs auch nicht so gut geklappt, aber da habe ich mich durchgebissen. Ich wollte es unbedingt k\u00f6nnen.\u201c \nDas ist jetzt vergessen. Auf dem Gartentrampolin ist ein \nSalto kein Problem, das Skifahren sowieso nicht. Kein \nWunder, das betreibt Mika schon seit seinem vierten \nLebensjahr.\nAuch die Konzentrationsf\u00e4higkeit, das \u00dcberwinden von \nWahrnehmungsst\u00f6rungen und die soziale Kompetenz \nkamen erst nach und nach. Bis heute reagiert Mika sen-\nsibel auf Ger\u00e4usche oder gar L\u00e4rm, ist andererseits aber \nziemlich unempfindlich gegen Schmerzen: \u201eVielleicht \ndeshalb, weil ich auf der Neonatologie so viele Spritzen \nbekommen hatte und dadurch eine gewisse Gew\u00f6hnung \neintrat.\u201c Wenn er heute beim Fu\u00dfball nach einem Foul \nschreit, wissen seine Eltern: \u201eDas ist jetzt nicht simuliert, \nes tut ihm wirklich weh.\u201c\nSo gl\u00fccklich die Kottbuschs \u00fcber diese Entwicklung sind, \nso sehr ist ihnen bewusst, dass nicht alle Fr\u00fchchen diese \ngute Entwicklung nehmen: \u201eGl\u00fcck und Schicksal geh\u00f6ren \nauch dazu.\u201c Nebenan springen Kinder auf dem Trampolin, \nein Garten weiter steht ein Basketballkorb, im Geb\u00fcsch \nliegt ein Fu\u00dfball. F\u00fcr sportliche Abwechslung ist unter den \nJugendlichen in der Nachbarschaft bestens gesorgt. Es \nsind solche Tage, an denen Mikas Gro\u00dfeltern immer voller \nDankbarkeit sagen: \u201eMein Gott, was ist aus unserem klei -\nnen Mika geworden \u2026\u201c (fr-)\nVom Inkubator auf der Intensivstation \u00fcber  \ndas erste aufrechte Sitzen, die Einschulungst\u00fcte \nund das Skifahren bis zum wilden Trampolin: \nMika Kottbusch hat seinen schweren Start ins \nLeben l\u00e4ngst bew\u00e4ltigt.64.400 \nKinder kamen 2019 in  \nDeutschland zu fr\u00fch zur Welt  \n(vor der 37. Schwangerschaftswoche)\n31\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 30Neonatologie\u201eIrgendwann wusste ich nicht mehr,     wen ich noch fragen sollte\u2026\u201c\nObwohl ihre Krankengeschichte \u00fcber einen langen \nZeitraum reicht, ist Nadine Albrecht (Name ge\u00e4ndert) \nstets gefasst, geduldig und hat bei alledem nicht \nihren Humor verloren. Dabei h\u00e4tte die 40-j\u00e4hrige Mutter \ndreier T\u00f6chter allen Grund, mit ihrem Schicksal zu hadern. \nDie Probleme wurden vor zw\u00f6lf Jahren erstmalig sichtbar, \nals ihre \u00e4lteste Tochter Jennifer, heute 14 Jahre alt, noch \nein Kleinkind war: Wachstumsst\u00f6rungen als Folge der sehr \nseltenen Stoffwechsel-Erkrankung \u201ePHP1A\u201c.\n\u00dcber Haus- und Kinderarzt sowie eine Reihe von Fach-\n\u00e4rzten f\u00fchrte ihr Weg zun\u00e4chst in die Kinderklinik Hagen. \nDort bekam sie, unterst\u00fctzt durch einen Spezialisten, die \nerste Diagnose und nahm die Behandlung auf. Sie wirkt \nbedr\u00fcckt, als sie auf diese Zeit zur\u00fcckblickt: \u201eEigentlich \nwar es ein einziges Wechselbad der Gef\u00fchle. Denn es gab \nbei uns immer wieder H\u00f6hen und Tiefen. Am meisten \nKraft gekostet haben mich die Sorgen um die ungewisse \nZukunft meiner M\u00e4dchen. Irgendwann wusste ich nicht \nmehr, wen ich noch fragen sollte. Den Mut haben mein \nMann und ich aber nie verloren. Es musste ja irgendwie \nweitergehen\u2026\u201c\nDabei hatte Nadine Albrecht noch Gl\u00fcck im Ungl\u00fcck. Denn \nder Erkrankung kamen die Behandler vergleichsweise \nschnell auf die Spur \u2013 auch weil sie selber ebenfalls an \nPHP 1A erkrankt ist. Die Symptome der Kinder beschreibt \ndie couragierte Mutter weitestgehend wie ihre eigenen 30 \nJahre fr\u00fcher: \u201eIch war kleinw\u00fcchsig. Mit zw\u00f6lf h\u00f6rte ich \nauf zu wachsen und hatte immer wieder Schmerzen im R\u00fccken und in den H\u00e4nden. Meine Grob- und Feinmoto-\nrik waren eingeschr\u00e4nkt und die k\u00f6rperliche Entwicklung \ninsgesamt verz\u00f6gert. Die anderen Kinder waren immer ein \ngutes St\u00fcck weiter.\u201c Und als ob das nicht schon genug \nw\u00e4re, kommen bei einer ihrer drei T\u00f6chter auch noch \nH\u00f6rprobleme und eine Lippen-Kiefer-Gaumen-Spalte \nhinzu. \nAls ihr behandelnder Arzt in den Ruhestand ging, stand \nsie wieder vor einem Problem. Eine m\u00fchsame Recherche \nf\u00fchrte sie schlie\u00dflich zu den Experten f\u00fcr Seltene Kno -\nchenerkrankungen des CeSER. Erneut wurden Serien von \nBlutanalysen zur genauen Bestimmung des Hormonstatus \nund des Calcium-Vitamin-D-Stoffwechsels sowie eine \nReihe von genetischen Untersuchungen veranlasst \u2013 na-\nt\u00fcrlich bei allen drei M\u00e4dchen.\nBei der J\u00fcngsten, der elfmonatigen Rebecca, bereits von \nGeburt an. Die Komplexit\u00e4t der Krankengeschichte der \nFamilie n\u00f6tigt auch ihrer \u00c4rztin, Privatdozentin Dr. Corinna \nGrasemann, gro\u00dfen Respekt ab: \u201eDie t\u00e4glichen Therapien \nund deren Verlaufskontrollen sind belastend und kosten \ndie Familie sehr viel Zeit. Da geht es ja nicht nur um \nTermine f\u00fcr Hormonuntersuchungen, Wachstumskontrol -\nlen und HNO-\u00e4rztliche Untersuchungen, sondern auch um \nUnterst\u00fctzung in der Schule und im Alltag. Es ist erstaun-\nlich, wie Familie Albrecht all diese Aufgaben bew\u00e4ltigt. \nFrau Albrecht h\u00e4lt als Ruhepol der Familie alle F\u00e4den fest \nin der Hand. Dass sich die M\u00e4dchen heute gut entwickeln, \nist ganz entscheidend ihr Verdienst.\u201c pPortrait einer Familie mit  \neiner seltenen Erkrankung\nEs gibt bis zu 8.000 bekannte seltene Erkrankungen \u2013 und j\u00e4hrlich kommen \nneue dazu. Patienten, die an einer solchen leiden, m\u00fcssen oft eine Odyssee \nim Gesundheitssystem hinter sich bringen, bis sie eine Diagnose bekom-\nmen. Um ihnen schneller zu helfen, wurde 2014 unter Federf\u00fchrung der \nUniversit\u00e4tskinderklinik Bochum das \u201eCentrum f\u00fcr Seltene Erkrankungen \nRuhr\u201c (kurz CeSER) gegr\u00fcndet und ist schrittweise zu einer landesweiten \nAnlaufstelle f\u00fcr viele Patienten geworden. Der hier beschriebene Fall einer \nbetroffenen Familie zeigt auf, welche wertvolle Arbeit dort geleistet wird.\nKinder\u00e4rztin Dr. Nora Matar \nuntersucht und wiegt die \nj\u00fcngste Tochter Rebecca.\nDie Krankheit\nDie Krankheit mit dem Namen \u201ePseudohypo-Parathyreoidismus Typ 1A\u201c (kurz PHP1A) ist eine \nangeborene Erkrankung, bei der eine Signalkaskade im K\u00f6rper, die Informationen in die Zellen \nleiten soll, nicht richtig funktioniert. Weil dadurch eine Reihe von Hormonen nicht wirken, \nk\u00f6nnen Calciumversorgung, Wachstum, Pubert\u00e4tsentwicklung, Schilddr\u00fcsenfunktion und \nFruchtbarkeit beeintr\u00e4chtigt werden. Au\u00dferdem kommt es zu Ver\u00e4nderungen der Knochen mit \nKleinwuchs und besonders kurzen Knochen in Mittelhand und Fu\u00df, die den Eindruck eines \nverk\u00fcrzten vierten und f\u00fcnften Fingers machen.\nManche betroffenen Kinder haben Schulschwierigkeiten bis hin zur Lernbehinderung. Als erstes \nZeichen der Krankheit tritt fast immer ein Calcium-Mangel im Blut auf. Zur Behandlung m\u00fcssen \ndie Kinder Calcium und aktives Vitamin D einnehmen. Dabei kann es (bei \u00dcberdosierungen) \nzu Sch\u00e4digungen der Nieren kommen. Dar\u00fcber hinaus werden h\u00e4ufig Therapien mit Schild -\ndr\u00fcsen- und Wachstumshormonen sowie gelegentlich \u00d6strogen bzw. Testosteron notwendig. \nBetroffene Kinder ben\u00f6tigen eine gut strukturierte, geb\u00fcndelte Versorgung durch ihren Kin -\nderarzt und verschiedenen medizinischen Fachrichtungen, wie der p\u00e4diatrischen Endokrino -\nlogie, Radiologie und Psychologie, bei der neben den hormonellen Problemen und Knochen-\nVer\u00e4nderungen auch die H\u00f6rst\u00f6rungen und Lernschwierigkeiten behandelt werden. \n33\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 32Kinder- und JugendmedizinErste Erfolge sind bereits sichtbar, aber der Weg ist noch \nlang. Inzwischen ist das nat\u00fcrlich auch der \u00e4ltesten Toch -\nter bewusst. Wer den Hintergrund der 15-J\u00e4hrigen nicht \nkennt, w\u00fcrde sie f\u00fcr eine gesunde Jugendliche halten. \nAber Jennifer reflektiert die Folgen ihrer Krankheit schon \nseit Jahren offen und unverbl\u00fcmt: \u201eIch bin die Kleinste \nin der Klasse. Das ist nicht sch\u00f6n.\u201c\nIhr Herzenswunsch ist es, 1,65 Meter gro\u00df zu werden. Dr. \nGrasemann versteht das nur zu gut, verspricht ihr aber \nkeine unrealistischen Ziele. Deutlich, aber auch sensibel \nerkl\u00e4rt sie dem Teenager, dass sie so klein wie heute nicht \nimmer bleiben, aber die 1,65 Meter eher nicht erreichen \nwird. Die von der \u00c4rztin in Aussicht gestellten wenigen \nZentimeter sorgen immerhin daf\u00fcr, dass Jennifer zwar \nnicht begeistert ist, aber irgendwie doch zufrieden nickt \nund ihre Perspektive annimmt. Um \u00fcberhaupt so gro\u00df zu \nwerden, hat sie lange eine ma\u00dfgeschneiderte Hormon- \nund Stoffwechsel-Therapie mitgemacht. Dabei ist sie sich \ndar\u00fcber bewusst, dass ihre Behandlung noch lange an-\ndauern wird und sie noch viel Geduld aufbringen muss. \nDas Team des CeSER stellt in enger Absprache mit der \nFamilie jetzt schon die Weichen f\u00fcr die \u00dcberleitung in die \nErwachsenenmedizin. \nOhnehin haben die zwei \u00e4lteren M\u00e4dchen gelernt, sich \nmit den durch ihre Krankheit ausgel\u00f6sten Einschr\u00e4nkun-\ngen zu arrangieren und sich zu unterst\u00fctzen: Mal helfen \nsie sich gegenseitig in Alltagssituationen wie den H\u00e4nse-\nleien durch andere Kinder, mal entlasten sie ihre Mutter, \nwenn die kleine Schwester versorgt werden muss, und \ndann wieder machen sie sich in unangenehmen Situationen \ngegenseitig Mut, wie zum Beispiel dem Blutabnehmen. \nDie Krankheit und deren Bew\u00e4ltigung hat aus der Familie \neine verschworene Gemeinschaft geformt. So nehmen alle \ngemeinsam auch gerne auf sich, dass sie jedes Mal 100 \nKilometer fahren m\u00fcssen, um in Bochum \u201emit ihrer \u00c4rztin \nweitermachen zu k\u00f6nnen\u201c. Im Gegenteil - Nadine Alb-\nrecht ist einfach nur dankbar f\u00fcr die medizinische Versor -\ngung, der sie l\u00e4ngst blind vertraut.\n\u201eIch muss ehrlich sagen, hier an der Bochumer Kinder -\nklinik werde ich immer gut informiert. Egal wie viele \nFragen ich gestellt habe, Frau Dr. Grasemann hat unend-\nlich viel Geduld mit uns. Sie antwortet uns immer aus -\nf\u00fchrlich und ehrlich, sodass wir alles gut verstehen k\u00f6n-\nnen. Sie und die anderen \u00c4rztinnen lassen uns mit \nunseren \u00c4ngsten und Sorgen nicht allein.\u201c\nWichtig ist ihr auch, dass ihr die besten F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten gezeigt werden: \u201eIch w\u00fcnsche mir eigentlich nur \neins: Dass unsere M\u00e4dchen die verz\u00f6gerte Entwicklung \nirgendwann aufholen, dass sie, so gut wie es geht, ge-\nsund aufwachsen und irgendwann auf eigenen F\u00fc\u00dfen \nstehen k\u00f6nnen.\u201c  (vp)\nPD Dr. Corinna Grasemann  \nbespricht mit der Familie die  \nTherapie f\u00fcr Tochter Lisa-Marie.\nKinderradiologe Prof. Chris -\ntoph Heyer wird im Zentrum \nf\u00fcr Seltene Erkrankungen oft \nzu Rate gezogen.Das \u201eCentrum f\u00fcr Seltene Erkrankungen Ruhr\u201c (CeSER) wurde 2014 als Kom -\npetenznetz der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum und der Universit\u00e4t Witten/Her -\ndecke gegr\u00fcndet. Es verbindet Experten, Kliniken und Institute mit dem \nZiel, Menschen mit seltenen Erkrankungen im \u00f6stlichen Ruhrgebiet und \ndar\u00fcber hinaus bestm\u00f6glich zu versorgen. Der Direktor der Universit\u00e4ts -\nkinderklinik Bochum, Prof. Thomas L\u00fccke (Bild), ist Sprecher des CeSER.\nVon einer Seltenen Erkrankung spricht man, wenn maximal 5 von 10.000 \nMenschen darunter leiden. Insgesamt gibt es bis zu 8.000 seltene Erkran -\nkungen, so dass in NRW insgesamt eine Million Menschen betroffen sind. \nDurch fach\u00fcbergreifende Zusammenarbeit erm\u00f6glicht das CeSER eine um-\nfassende Versorgung bei rund 120 seltenen Krankheitsbildern nach Vorga-\nben des Nationalen Aktionsb\u00fcndnisses f\u00fcr Menschen mit Seltenen Erkran -\nkungen (\u201eNAMSE\u201c).\nDas CeSER hat eine von PD Dr. Corinna Grasemann geleitete zentrale Ko-\nordinierungsstelle in der Abteilung f\u00fcr Seltene Erkrankungen an der Uni-\nversit\u00e4tskinderklinik. Sie ist zugleich Anlaufpunkt f\u00fcr Patienten, deren \nbehandelnde \u00c4rzte, Menschen mit unklarer Diagnose sowie der Patien  ten- \nselbsthilfe.\nDie Koordinierungsstelle vermittelt innerhalb des CeSER sowie in landes -\nweite, bundesweite und internationale Verb\u00fcnde. J\u00e4hrlich stellen sich im \nCeSER rund 220 Patienten mit unklarer Diagnose vor. Die Koordinierungs -\nstelle ist dienstags und donnerstags von 10 bis 12 Uhr telefonisch unter \n0234 / 509-2601 oder per Mail erreichbar (ceser@klinikum-bochum.de). \nAktuelle Informationen finden Interessierte im Netz unter www.ceser.de. Was genau ist das \u201eCeSER\u201c? \n35\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 34Kinder- und JugendmedizinSchon viermal war sie wegen ihrer Depressionen im \nMartin-Luther-Krankenhaus Wattenscheid akut in \nstation\u00e4rer Behandlung. Angefangen hatte es 2011. \nIhre Ehe ging auseinander, die Kinder waren damals 14 \nbzw. 16 Jahre alt. Ein tiefer Einschnitt f\u00fcr jeden, besonders \naber f\u00fcr Menschen, die ohnehin \u00fcber sich selbst sagen: \n\u201eMit Ver\u00e4nderungen tue ich mich schwer und mit der \nBew\u00e4ltigung von Krisen auch.\u201c\nTiefe Traurigkeit empfinden im Leben viele Menschen. \nAber wie weit ist der Weg von dort in eine Depression? \nWie gro\u00df ist das Risiko, nicht nur mal ein Tief durchma-\nchen zu m\u00fcssen, sondern tats\u00e4chlich schwer zu erkran-\nken? Nach ihrer ersten Krankenhaus-Therapie 2011 erhielt \nLara Schiefer Antidepressiva: \u201eDanach hatte ich f\u00fcnf Jahre \nRuhe.\u201c 2018 jedoch brachen die Probleme wieder auf. Es \nsenkte sich wieder jener ber\u00fcchtigte schwarze Vorhang, \nvon dem viele Depressionskranke so furchtvoll sprechen.\nDa gibt es dann keine Schwankungen, keine zwischen-\nzeitlichen Tiefs, sondern wochenlang das schiere Nichts, \nnicht selten begleitet von purer Angst und Panikattacken. \nDies kannte die Bochumerin schon aus ihrer Kindheit \u00fcber \nsechs Jahre hinweg mit entsetzlicher Regelm\u00e4\u00dfigkeit.Anf\u00e4ngliche M\u00fcdigkeit, Appetitlosigkeit und Schlafst\u00f6run -\ngen steigern sich in totale Antriebslosigkeit und Herzra-\nsen. Auch dann, wenn man vorher durchaus fr\u00f6hlich im \nLeben gestanden und sich Ziele gesetzt hatte. Die Bochu-\nmerin bringt es so auf den Punkt: \u201eIch gab mich auf, lie\u00df \nalles Positive hinter mir, f\u00fchlte mich verloren und fremd -\ngesteuert. Die Angst hatte Macht \u00fcber mich. Sich das \neinzugestehen ist das Schlimmste.\u201c Soziale Kontakte \nwerden vernachl\u00e4ssigt, das Selbstwertgef\u00fchl nimmt im-\nmer mehr ab.\nAuch 2019 und 2020 folgten weitere Klinikaufenthalte. Mit \nstrukturierten Tagesabl\u00e4ufen unter \u00e4rztlicher therapeuti-\nscher Kontrolle. Mit Familien- und Paargespr\u00e4chen, Ent -\nspannungs\u00fcbungen, Akupunktur, autogenem Training, \nErgotherapie, Sport, fr\u00fchmorgendlichen Spazierg\u00e4ngen, \nGruppen- und Einzelgespr\u00e4chen mit Therapeuten und \nBezugspersonen. Auch die vielen Gespr\u00e4che mit anderen \nPatienten, die gleich betroffen waren, sind wertvoll. Die \nBehandlung im Martin-Luther-Krankenhaus hat die \n52-J\u00e4hrige als au\u00dferordentlich professionell und wertvoll \nempfunden.   p\nWenn blanke Angst \ndie Macht ergreift\nWer Lara Schiefer heute erstmals begegnet, k\u00e4me auf den \nersten Blick nie auf die Idee, dass sie unter Depressionen  \nleiden k\u00f6nnte. Mit frischer Gesichtsfarbe, sportlich frisierten \nHaaren und jugendlicher Kleidung kommt sie entspannt  \nund optimistisch daher. Doch der Eindruck t\u00e4uscht.  \nSie hat schwere Zeiten hinter sich.\nWenn es schwarz wird, ist oft kein Ausweg in Sicht. \nDas Lachen muss erst wieder gelernt werden. \n37\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 36PsychiatrieAls vollends geheilt betrachtet sie sich allerdings auch \nheute nicht, dazu sitzt der Stachel der qu\u00e4lenden Erfah-\nrungen zu tief: \u201eIch muss mich drau\u00dfen neu beweisen \nund bin nicht mehr in einem beh\u00fcteten Raum.\u201c Auch \nTabletten ben\u00f6tigt sie weiterhin.\nIn vielen F\u00e4llen kann Depression ambulant bei niederge-\nlassenen Therapeuten behandelt werden. Allerdings ste-\nhen f\u00fcr psychische Erkrankungen zu wenige Praxen zur \nVerf\u00fcgung, so dass die Wartezeit oft mehrere Monate \nbetr\u00e4gt. Unzumutbar bei akut auftretender Depression. In \nschweren F\u00e4llen muss der Patient ohnehin in die Klinik.\nF\u00fcr Lara Schiefer ist klar: \u201eDa kommt man nicht allein \nheraus.\u201c Mehrfach dachte sie an Suizid, zuletzt noch im \nvergangenen Jahr. Wie oft habe sie geh\u00f6rt, dass man sich \ndoch endlich mal zusammenrei\u00dfen solle. Auch ihr Ex-\nEhemann und ihre Mutter brachten f\u00fcr ihre Leiden wenig \nVerst\u00e4ndnis auf. Und das, obwohl Depression in der Fa-\nmilie ein bekanntes Ph\u00e4nomen h\u00e4tte sein m\u00fcssen: Schon \nihr Vater, dessen Mutter und Gro\u00dfmutter hatten unter \nderselben Krankheit gelitten. Dies erfuhr Lara Schiefer \nerst, nachdem sie selbst 2011 erkrankt war. \nInzwischen hat sich auch noch die Tochter von ihr distan -\nziert. Sie hatte sich f\u00fcr ihre Mutter verantwortlich gef\u00fchlt \nund meinte, selbst versagt zu haben, als dann doch wie-\nder die Suizidgedanken aufkamen. Hinzu kamen Schwie-\nrigkeiten im Beruf. Dennoch h\u00e4lt das Leben auch viele \nsch\u00f6ne Dinge parat. Der wache Blick ist ihr geblieben, die \nTatkraft auch.\nL\u00e4ngst hat sie einen neuen Partner gefunden, der viel \nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr ihre Krankheit aufbringt. Mit ihm zieht sie \njetzt aus beruflichen Gr\u00fcnden nach Niedersachsen. Weg \naus dem Ruhrgebiet. Neue Umgebung, neue Wohnung, \neigentlich \u00e4ndert sich fast alles. \u201eIch mache einen Neu-\nanfang\u201c, sagt sie mit ruhiger, fester Stimme.   (fr-)\nSo bedr\u00fcckend eine Depression sein mag, es gibt auch positive \nNachrichten. \u201eSie ist station\u00e4r gut zu behandeln. In den meisten \nF\u00e4llen erreichen wir einen signifikanten Erfolg\u201c, sagt der Chefarzt \nder Psychiatrie im Martin-Luther-Krankenhaus Wattenscheid, Dr. \nJ\u00fcrgen H\u00f6ffler. \u201eWir k\u00f6nnen dem Patienten viel mit auf den Weg \ngeben.\u201c Damit die Verbesserung nachhaltig bleibt, muss er nach \nder Entlassung aus der Klinik allerdings ambulant weiterbehan-\ndelt werden und f\u00fcr eine gewisse Zeit weiterhin Tabletten \nnehmen.\nIn der Klinik beginnt der Tag um 6.30 Uhr mit freiwilligem Jogging \noder Walking. Anschlie\u00dfend treffen sich alle Patienten, \u00c4rzte und \nPflegekr\u00e4fte zur Morgenrunde, bevor \u2013 nach dem Fr\u00fchst\u00fcck \u2013 ab \n9 Uhr Ergotherapie und Gruppengespr\u00e4che folgen. \u201eWir trainieren \nsoziale Kompetenz und zielen auf die St\u00e4rkung der Selbstsicher -\nheit ab\u201c, sagt Stationsleiterin Eva Scholz. Sie arbeitet seit 31 Jahren \nmit Depressionskranken und greift auf einen riesigen Erfahrungs -\nschatz zur\u00fcck.\nIn diesen Gespr\u00e4chen werden Geschichten \u00fcber typische Alltags -\nereignisse erz\u00e4hlt und diskutiert. Sich selbst wiederzuerkennen \nund sich Dinge bewusst zu machen, die vielleicht verlorengegan -\ngen sind, ist dort ein wichtiges Ziel. Und nat\u00fcrlich Gleichgesinnte \nzu treffen.\nIn Gruppengespr\u00e4chen, die auch am Nachmittag stattfinden, ent -\nsteht h\u00e4ufig eine erstaunliche Dynamik. Vertreten sind sowohl \nPatienten, deren Klinikaufenthalt sich schon dem Ende zuneigt, \nund ebenso solche, die gerade erst mit der Therapie beginnen. \nDieser Gedankenaustausch aus ganz unterschiedlichen Blickwin-\nkeln hilft enorm. Auch hier erkennen die Patienten, dass sie mit \nihrem Problem nicht allein sind.\nEs wird aber kein Stundenplan abgearbeitet, sondern flexibel auf \nindividuelle Bed\u00fcrfnisse reagiert. So kann gebacken und gekocht \nwerden, in anderen Gruppen k\u00f6nnen wissenswerte Fakten \u00fcber \ndie Depression ausgetauscht werden (\u201ePsychoedukation\u201c). Der \nChefarzt selbst macht regelm\u00e4\u00dfig Visite und \u00fcbernimmt in beson -\nderen F\u00e4llen die Krisenintervention, etwa wenn ein Patient Sui-\nzidgedanken hat oder Impulse hat, sich selbst zu verletzen.\nAbend wird h\u00e4ufig gemeinsam gespielt, besonders gern mit Puzz -\nles. Fernseher auf dem Zimmer sind bewusst nicht vorhanden. \nDass sich Patienten abends dorthin zur\u00fcckziehen, soll weitgehend \nvermieden werden, um die gegenseitige Kommunikation m\u00f6g-\nlichst hoch zu halten.Gute Chancen f\u00fcr die Behandlung\nRegelm\u00e4\u00dfige Therapiegespr\u00e4che (hier mit \nPsychiatrie-Fach\u00e4rztin Laura Neugebauer, l.) \nsind eine wichtige St\u00fctze f\u00fcr die Patienten.Dr. H\u00f6ffler nennt f\u00fcnf Ansatzpunkte der Behandlung: Psychothe-\nrapie, Pharmakotherapie, Bewegung und Sport, Ergotherapie \nsowie \u2013 ganz wichtig \u2013 der Umgang miteinander auf der Station \n(\u201eMilieu-Therapie\u201c). Jeder Patient hat w\u00e4hrend seines gesamten \nKlinikaufenthaltes eine feste Bezugsperson, sowohl auf Seiten der \n\u00c4rzte wie auch der Pflegekr\u00e4fte. Dadurch entsteht ein besonderes \nVertrauensverh\u00e4ltnis, was manche Patienten, so Eva Scholz, \u201ein \nihrem Privatleben gar nicht mehr gewohnt waren\u201c.\nDie Ursachen einer Depression sind unterschiedlich. Genetische \nH\u00e4ufung in der Familie, ein \u00dcberma\u00df an Last und Leid, das sich \nin der Vergangenheit aufgebaut hat sowie chronischer Stress. Oft \nkommen auch mehrere Ursachen zusammen. Frauen erkranken \nh\u00e4ufiger als M\u00e4nner, durchaus schon in jungen Jahren ab dem \n20. Lebensjahr oder verst\u00e4rkt in den Wechseljahren.  (fr-)\n39\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 38PsychiatrieGutes Essen \u2013 so hilft \nsich der Patient selbst\nWie ern\u00e4hre ich mich gut? Was ist wichtig f\u00fcr meinen K\u00f6rper und schmeckt \ngleichzeitig noch gut? Diese Fragen stellen sich Millionen Menschen, ob krank \noder gesund. Auch in den Kliniken ist die gro\u00dfe Bedeutung der Ern\u00e4hrung \nl\u00e4ngst erkannt. Manche \u00c4rzte r\u00fccken sie gar in den Mittelpunkt ihrer Therapie. \nEin \u00dcberblick mit vier Beispielen. (awe)Onkologie\nAppetit wecken  \nund mehr Kalorien\nMit Mangelern\u00e4hrung hat h\u00e4ufig die Onkologie zu tun. \u201eDie \nmeisten unserer Patienten sind bei Diagnosestellung mangel-\nern\u00e4hrt \u2013 das kann sogar bei adip\u00f6sen Menschen der Fall \nsein\u201c, sagt Ober\u00e4rztin Dr. Nadine H\u00f6ffken. \u201eDadurch verlieren sie Mus -\nkelmasse und Lebensqualit\u00e4t \u2013 und vertragen letztlich auch weniger \nTherapie.\u201c  \nEin vierk\u00f6pfiges Ern\u00e4hrungsteam hat Standards entwickelt, um dem \nentgegenzuwirken: \u201eF\u00fcr jeden Patienten, der station\u00e4r neu in die \nKlinik kommt, wird mit einem Score ermittelt, ob Mangelern\u00e4hrung \nvorliegt. Wir \u00c4rzte k\u00f6nnen jederzeit einen Ern\u00e4hrungsberater hinzu-\nziehen.\u201c In der sogenannten Ern\u00e4hrungsanamnese geht es in aus -\nf\u00fchrlichen Gespr\u00e4chen mit den Patienten um die Frage, ob sie \u00fcber -\nhaupt Appetit haben, aus welchen Gr\u00fcnden sie nichts essen und ob \nsie \u00fcberhaupt essen k\u00f6nnen. Das ist sehr unterschiedlich und die \nPatienten nehmen es auch sehr unterschiedlich wahr. \nDeshalb versuchen die Onkologen, die Mahlzeiten m\u00f6glichst indivi-\nduell an die Patienten anzupassen, zum Beispiel durch kleinere Por -\ntionen oder Zwischenmahlzeiten wie N\u00fcsse, Shakes oder Muffins den \nAppetit zu wecken und f\u00fcr mehr Kalorien zu sorgen. Standard ist eine \nleichte Vollwertkost plus Zwischenmahlzeiten. Je nach Ern\u00e4hrungs -\nstatus gibt es eine m\u00f6glichst energiereiche Kost, teilweise unterst\u00fctzt \ndurch eine hochkalorische Nahrungserg\u00e4nzung. Ist die normale Nah -\nrungsaufnahme nicht m\u00f6glich oder reicht nicht aus, kann auch eine \nparenterale Ern\u00e4hrung, also eine k\u00fcnstliche Ern\u00e4hrung \u00fcber den Port, \nvor\u00fcbergehend angeboten werden. Ziel des Nahrungsaufbaus ist \nletztlich auch ein Muskelaufbau. \u201eMuskeln k\u00f6nnen die Lebenserwar -\ntung verbessern\u201c, sagt Nadine H\u00f6ffken.\nAus diesem Grund soll eine gute Ern\u00e4hrungstherapie stets durch Phy -\nsiotherapie erg\u00e4nzt werden. Dies alles hat gro\u00dfen Einfluss auf die \nLebensqualit\u00e4t. Von den Patienten wird die Beratung sehr gut ange-\nnommen. \u201eSie wollen ihre Erkrankung selbst beeinflussen und eine \naktive Rolle bei der Behandlung spielen k\u00f6nnen\u201c, so die \u00c4rztin.\n \n\u201eWir \u00c4rzte k\u00f6nnen jederzeit einen \nErn\u00e4hrungsberater hinzuziehen.\u201c\n41\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 40Ern\u00e4hrungErn\u00e4hrungsberatung in der Chirurgie? \u201eAber selbstver -\nst\u00e4ndlich\u201c, sagt Prof. Waldemar Uhl, Direktor der Klinik \nf\u00fcr Allgemein- und Viszeralchirurgie. \u201eAlle gro\u00dfen \nEingriffe, bei denen die Anatomie ver\u00e4ndert wird, ben\u00f6-\ntigen anschlie\u00dfend eine Ern\u00e4hrungsberatung. Chirurgen \nm\u00fcssen sich auch um Probleme k\u00fcmmern, die nach einer \nOperation auftauchen - nicht nur operieren und dann \n,Auf Wiedersehen\u2018 sagen.\u201c\nDies gilt besonders f\u00fcr Eingriffe an der Bauchspeicheldr\u00fcse \n(Pankreas). \u201eSie ist sowohl f\u00fcr die Verdauung als auch f\u00fcr \ndie Blutzuckerregulation zust\u00e4ndig\u201c, erkl\u00e4rt Prof. Uhl. \n\u201eWird sie operativ entfernt, sind beide Systeme betroffen.\u201c \nDeshalb hat er beim Aufbau des Pankreaszentrums im St. \nJosef-Hospital eine Ern\u00e4hrungsberatung und -schulung \netabliert, die ebenso wie die Sozialberatung zur ganz -\nheitlichen postoperativen Betreuung geh\u00f6rt. Leider ist das \nnicht \u00fcberall der Fall: In vielen H\u00e4usern sind die Patienten \nnach der Operation auf sich allein gestellt. Nach einer \u2013 \nauch nur teilweisen \u2013 Entfernung des Pankreas ben\u00f6tigen \nPatienten Hilfe bei der Blutzuckerregulation sowie auch \nEnzyme, damit die Verdauung weiterhin funktioniert. Die \nanderthalb bis drei Liter Verdauungssaft, die von der \nBauchspeicheldr\u00fcse t\u00e4glich gebildet werden, m\u00fcssen \nschlie\u00dflich ersetzt werden.\u201eDer Patient muss wieder lernen zu essen\u201c, erkl\u00e4rt Ern\u00e4h -\nrungsberaterin Renate Holz-Larose, die die Ern\u00e4hrungs -\nberatung f\u00fcr Pankreas-Patienten 2004 aufgebaut hatte. \n\u201eMan steigt heute nach der OP viel fr\u00fcher mit der Ern\u00e4h-\nrung ein \u2013 da ist vor allem die richtige Einnahme von \nVerdauungsenzymen wichtig. Ohne Enzyme kommt es zu \nmassiven Verdauungsbeschwerden, wobei vor allem die \nFettverdauung beeintr\u00e4chtigt ist. Daraus resultiert eine \nGewichtsabnahme und letztlich eine Mangelern\u00e4hrung. \nH\u00e4ufig kommt es zu starkem Stuhldrang und Durchfall \nschon nach den ersten Bissen.\u201c\nIn den Ern\u00e4hrungsschulungen lernen die Patienten, wie viel \nFett in verschiedenen Nahrungsmitteln enthalten ist und \nwie viele Enzyme dazu jeweils eingenommen werden m\u00fcs -\nsen. \u201eDas Rechnen geht den meisten schnell in Fleisch und \nBlut \u00fcber\u201c, sagt Holz-Laroses Nachfolgerin, Ern\u00e4hrungsbe-\nraterin Sandra Schwenke. Die Einnahme von Pankreas-\nEnzymen, so Prof. Uhl, f\u00fchrt nicht nur zu einem besseren \nErn\u00e4hrungszustand: \u201eEine Studie aus England belegt, dass \ndie Enzym-Einnahme die \u00dcberlebensrate bei Patienten mit \nBauchspeicheldr\u00fcsenkrebs positiv beeinflusst.\u201c Die Ern\u00e4h-\nrungstherapie spielt auch bei Verwachsungen im Darm, bei \nDivertikeln, einem k\u00fcnstlichen Darmausgang oder beim \nsogenannten Kurzdarmsyndrom eine wichtige Rolle.In der Naturheilkunde ist die Ern\u00e4hrung wesentlicher \nBestandteil einer umfassenden Komplexbehandlung. \n\u201eWir betreuen vorwiegend chronisch kranke Patienten, \nf\u00fcr die eine naturheilkundliche Behandlung sozusagen \nder letzte Strohhalm ist\u201c, betont Klinikdirektor Prof. Andr\u00e9-\nMichael Beer. \u201eAus diesem Grund sind sie gerne bereit, \nandere Wege zu gehen.\u201c Unterschieden werden drei Kost -\nformen: das Heilfasten, die vegane, glutenfreie Entlastungs -\nkost sowie die Vollwertern\u00e4hrung als Basis zur Behand-\nlung aller Krankheitsbilder.\nErste Wahl, etwa bei Rheuma, ist das Heilfasten. \u201eWir \nhaben viele Patienten mit entz\u00fcndlichen Erkrankungen, \ndie eine lange Arzt-Odyssee hinter sich haben\u201c, sagt Prof. \nBeer. \u201eDurch das Heilfasten modifiziert nach Buchinger \nund Waerland, bei dem man nur Gem\u00fcsebr\u00fche, Gem\u00fcse-\ns\u00e4fte, Wasser, Kr\u00e4uter- und Arzneitees zu sich nimmt, \nunterbrechen wir die Entz\u00fcndung und dr\u00fccken quasi einen \nReset-Knopf. Anschlie\u00dfend k\u00f6nnen die Menschen neu in \nihren Alltag starten.\u201c\nWeitere Indikationen f\u00fcr Heilfasten stellen degenerative \nWirbels\u00e4ulen- und Gelenkerkrankungen, das metabolische \nSyndrom mit Fettstoffwechselst\u00f6rungen, Diabetes und Hy -\npertonie sowie Migr\u00e4ne und Erkrankungen des Verdau-\nungssystems dar. \u201eAuch zur Behandlung einer Fettleber ist \nein sieben- bis zehnt\u00e4giges Fasten gut geeignet\u201c, erg\u00e4nzt \nOecotrophologin Tanja P\u00f6tschke. \u201eFasten ist ein Neustart f\u00fcr Leib und Seele und kann den Grundstein zu einer \nlangfristigen Ern\u00e4hrungsumstellung legen.\u201c Mit zwei Dok -\ntorarbeiten, die an der Klinik Blankenstein entstanden \nsind, wurden die Vorteile des Heilfastens wissenschaftlich \nuntermauert. Allerdings zeigte sich auch, dass eine ener -\ngiereduzierte Vollwertern\u00e4hrung dem Heilfasten hinsicht -\nlich einer langfristigen Gewichts  entlastung \u00fcberlegen war. \nEine Alternative zum Heilfasten ist die Entlastungkost: \nschlichte vegane Ern\u00e4hrung, die z.B. beim Reizdarmsyn-\ndrom hilfreich sein kann und auch zu Hause in Form von \nein, zwei Entlastungstagen pro Woche fortgef\u00fchrt werden \nkann. \nUm eine Ern\u00e4hrungsumstellung kommt kein Patient der \nBlankensteiner Naturheilkunde herum \u2013 daf\u00fcr sorgt ne-\nben der hauseigenen K\u00fcche, die auf qualitativ hochwer -\ntige Produkte und frische, gering verarbeitete Nahrungs -\nmittel setzt, eine individuelle Ern\u00e4hrungsberatung. Sie \nlehrt nicht nur achtsames Essverhalten, sondern hilft auch \ndabei, die gesunde Vollwertern\u00e4hrung zu Hause weiter -\nzuf\u00fchren. \u201eManchmal reicht es schon, wenn man Klei-\nnigkeiten ver\u00e4ndert\u201c, sagt Tanja P\u00f6tschke. \u201eWir versu -\nchen, das Bewusstsein daf\u00fcr zu sch\u00e4rfen, dass frisch \nKochen auch Spa\u00df machen kann.\u201c Angepasst an die Le-\nbensumst\u00e4nde wird der gesamte Speiseplan \u00fcberpr\u00fcft \nund ein Weg zur\u00fcck zur gesunden K\u00fcche mit weniger \nFleisch- und Fertigprodukten aufgezeigt. \u201eDas ist keine \nKost, bei der man sich kasteien muss\u201c, betont Prof. Beer. Naturheilkunde\nHeilfasten als Neustart \nf\u00fcr Leib und SeeleChirurgie\nDie Operation allein reicht nicht\nIn der station\u00e4ren Therapie des Diabeteszentrums Bo-\nchum/Hattingen ist die Ern\u00e4hrung ein zentrales Thema. \n\u201eWir behandeln in Blankenstein viele insulinresistente \nPatienten mit Typ-2-Diabetes, die auf \u00fcbliche Medika -\nmente nicht mehr ansprechen und gewisserma\u00dfen phar -\nmakologisch austherapiert sind\u201c, erkl\u00e4rt Chefarzt Prof. \nJuris Meier. \u201eDer beste Weg, etwas f\u00fcr ihren Stoffwechsel \nzu tun, ist eine Lebensstil\u00e4nderung \u2013 und dabei ist die \nErn\u00e4hrung ein wichtiger Baustein der Therapie.\u201c\nMit zwei Hafer- oder Gem\u00fcsetagen alle ein bis zwei Wo-\nchen, an denen es anstelle der Hauptmahlzeiten eine \nhaferbasierte Di\u00e4t bzw. Salat oder Gem\u00fcse ohne kalori-\nenreiche Dressings gibt, wird eine erhebliche Verbesse-\nrung der Insulinsensitivit\u00e4t, der Blutzuckerwerte sowie \nder Leberzellverfettung erreicht. \u201eDas funktioniert sehr \ngut \u2013 und ist einer der Gr\u00fcnde, warum sich eine statio-\nn\u00e4re Diabetes-Therapie lohnt\u201c, betont Prof. Meier. Die \npositiven Auswirkungen der Hafer- bzw. Gem\u00fcsetage \nf\u00fchrt er nicht allein auf die Kalorienrestriktion, sondern \nauch auf Ver\u00e4nderungen im Mikrobiom des Darms durch die ballaststoffreiche Ern\u00e4hrung zur\u00fcck: \u201eDie Darmflora \nhat direkte Auswirkung auf die Insulinsensitivit\u00e4t.\u201c Neben \nHafer und Gem\u00fcse bringt eine mediterrane Di\u00e4t sp\u00fcrbare \nErfolge. In Kleingruppen lernen die Typ-2-Diabetiker in \nder Lehrk\u00fcche der Klinik, dass man sowohl kalorien- als \nauch kohlenhydratarm schmackhaft kochen kann. Und \ndass gesundes Essen nicht teuer sein muss. Prof. Meier: \n\u201eEs ist immer noch besser, Tiefk\u00fchlgem\u00fcse zu essen als \neine Pizza.\u201c Viele Patienten \u00e4ndern nach einem statio-\nn\u00e4ren Aufenthalt ihr Leben radikal und halten sich auch \nzu Hause an die neue Kost, legen pro Woche einen Ge-\nm\u00fcsetag ein und lassen abends die Kohlenhydrate weg. \nProf. Meier: \u201eSie haben ja gesehen, dass sie w\u00e4hrend des \nKlinikaufenthalts abgenommen haben, sich besser und \nfrischer f\u00fchlen.\u201c\nAuch beim Typ-1-Diabetes spielt die Ern\u00e4hrung eine zen-\ntrale Rolle. Hier liegt der Schwerpunkt weniger auf einer \ngezielten Ver\u00e4nderung der Essgewohnheiten, sondern \ndarin, den Patienten zu zeigen, welche Insulindosen f\u00fcr \ndie verschiedenen Speisen verabreicht werden m\u00fcssen.Diabetologie\nGem\u00fcse gegen Insulinresistenz\n43\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 42Ern\u00e4hrung1.400 Patienten pro Jahr\nDas Bochumer Parkinson-Team behandelt j\u00e4hrlich gut \n1000 Patienten ambulant und 400 station\u00e4r. Gro\u00df ge -\nschrieben werden auch Forschung und Lehre: Prof. T\u00f6nges \nwurden bereits mehrere Wissenschaftspreise verliehen. \nDar\u00fcber hinaus hat er hochkar\u00e4tige Fachsymposien aus -\ngerichtet und ist Mitglied der Leitlinienkommission \n\u201eParkinson-Syndrome\u201c der deutschen neurologischen \nFachgesellschaft DGN. \nMehr Informationen im Netz: klinikum-bochum.de > \nfachbereiche > neurologie > fachbereich\nDie Ergebnisse der Park Move-Studie werden in einem \nForschungsverbund mit der Universit\u00e4t Kiel wissenschaft -\nlich publiziert. Das Studienkonzept wurde bereits im \nJournal \u201eBMC Geriatrics\u201c ver\u00f6ffentlicht. Durch die Erhe -\nbung der Daten im Rahmen von der EU gef\u00f6rderten \n\u201eComOn-Studie\u201c wird dar\u00fcber hinaus eine standort -\n\u00fcbergreifende Datenanalyse f\u00fcr alle Parkinson-Behand -\nler erm\u00f6glicht.Ein Forschungsprojekt der Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Neu-\nrologie im St. Josef-Hospital wird von der Deutschen \nParkinson Vereinigung mit 80.000 Euro gef\u00f6rdert. \nDiese Mittel investiert die Parkinson-Abteilung der Klinik \nunter Leitung von Prof. Lars T\u00f6nges als landesweit f\u00fch-\nrendes Behandlungszentrum in die so genannte \u201ePark \nMove-Studie\u201c. \nIm Mittelpunkt steht dabei ein Datenpool, den mit Fu\u00df -\ngelenks- und Bauchsensoren ausgestattete Patienten in \nzwei bis drei Zusammenk\u00fcnften in ein spezielles Pro -\ngramm \u00fcbertragen. Bislang hat die Klinik die Daten von \n40 Patienten erfasst, weitere 60 folgen in n\u00e4chster Zeit. \nAuf ein Kriterium k\u00f6nnen sich dabei alle getesteten Er -\nkrankten verlassen: Bei den \u00dcbungen wird stets die in-\ndividuelle Belastbarkeit ber\u00fccksichtigt. Datentechnik liefert pr\u00e4zises Bewegungsbild\nDabei \u00fcbermitteln die Sensoren per Bluetooth und einer \nentsprechenden App die pr\u00e4zisen Bewegungsdaten, wie \ndie Schrittl\u00e4nge oder die Kontaktzeit zwischen Fu\u00df und \nBoden, an ein Programm, das auf dem Tablet-PC des Pa-\ntienten aufgespielt ist. Diese Bewegungsdaten werten die \nMediziner gemeinsam mit Kollegen der Uniklinik Kiel aus. \nVer\u00e4nderungen im Bewegungsverhalten zwischen den \nbeiden Messzeitpunkten werden dabei sehr gut sichtbar \ngemacht. \nDie Parkinson-Krankheit (im Volksmund: Sch\u00fcttelkrank -\nheit), ist durch einen fortschreitenden Verlust von Nerven -\nzellen im Hirn und durch den Mangel am Botenstoff Do-\npamin gekennzeichnet. Betroffen ist gut ein Prozent der \nBev\u00f6lkerung \u00fcber 60 Jahre. Parkinson gilt als die zweit -\nh\u00e4ufigste neurodegenerative Erkrankung weltweit und \nnimmt stark zu. Die wichtigsten Symptome sind anfangs \nleichte Feinmotorik-St\u00f6rungen, Verstopfung, Schlafst\u00f6run -\ngen und Stimmungsschwankungen. Sp\u00e4ter kommen Mus -\nkelzittern, vor allem in Armen und Beinen, \u201eunrunde\u201c und \nlangsame Bewegungen beim Laufen, Muskelstarre, eine \ninstabile Haltung und eine verkleinerte Schrift hinzu. Viel -\nfach treten auch psychische und kognitive St\u00f6rungen auf. \nDie Symptome k\u00f6nnen im fr\u00fchen und mittleren Stadium \ndurch Medikamente gut eingestellt werden. Im weiteren \nVerlauf sind auch intensivierte Therapien mit Apomor -\nphin- und Levodopa-Infusionen sowie mit tiefen Hirn-\nstimulationen m\u00f6g lich.\nSensor-Analyse f\u00fcr  \ndie Parkinson-Therapie\nDas Basisprogramm absolvieren nach M\u00f6glichkeit alle. Die \nweiteren \u00dcbungen haben optionalen Charakter. Dieses \nKonzept geht gut auf, wie zwei typische Bewertungen von \nPatienten darlegen: \u201eDie Messungen waren sehr interessant \nf\u00fcr mich und eine ganz neue Erfahrung.\u201c Und: \u201eIch freue \nmich, damit einen kleinen Beitrag f\u00fcr die Forschung und die \nTherapieverbesserung bei Parkinson leisten zu k\u00f6nnen.\" \nBelastend ist das Park Move-Verfahren nicht, versichern \nzwei Doktoranden von Prof. T\u00f6nges, Judith Oppermann \nund Andreas Moewius: \u201eJeweils zu Beginn und am Ende \nder Komplextherapie f\u00fchren wir die Messungen durch. \nHierf\u00fcr legen wir den Patienten zwei leichte Sensoren mit \nKlettverschl\u00fcssen an den Fu\u00dfau\u00dfenseiten und einen wei -\nteren Sensor im H\u00fcftbereich an. Anschlie\u00dfend starten wir \n\u00dcbungen und Ganganalysen.\" Prof. T\u00f6nges ist von dem Verfahren \u00fcberzeugt: \u201eMit der \nPark Move-Studie erhalten wir ein objektiveres und voll-\nst\u00e4ndigeres Bewegungsbild als allein durch unsere Beob -\nachtung und die Selbstwahrnehmung der Betroffenen. \nDas \u00e4rztliche Auge kann die Komplexit\u00e4t der Bewegungs -\nver\u00e4nderungen nicht in vollem Umfang erkennen. Und \neine Reihe von Patienten nimmt ebenfalls nur selektiv \nSymptome war und berichtet lediglich \u00fcber die f\u00fcr sie \nwichtigen Ver\u00e4nderungen. Das Beschwerdebild ist oftmals \njedoch viel komplexer.\u201c Nat\u00fcrlich werden die Eindr\u00fccke \ndes Behandlungsteams und des Patienten k\u00fcnftig nicht \nau\u00dfer Acht gelassen, sondern werden zus\u00e4tzlich zu den \nPark Move-Daten ausgewertet. Und dieser Gesamtstatus \nwiederum hilft Prof. T\u00f6nges und seinem Team zweifach: \n\u201eZum einen k\u00f6nnen wir viele Behandlungen optimieren, \nzum Beispiel mit der Medikation, der spezialisierten Fach -\npflege oder der Physio- und Ergotherapie. Zum anderen \nwerden wir bei vielen Patienten mit beginnender Symp-\ntomatik wie Zittern und Zuckungen, Starre und instabiler \nK\u00f6rperhaltung, schneller t\u00e4tig, weil wir die Erkrankung \nbesser einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen.\u201c\nRes\u00fcmierend betrachtet profitieren alle Beteiligten: Pati-\nenten, Angeh\u00f6rige, klinische wie niedergelassene Behand -\nler und langfristig auch die Krankenkassen. Und m\u00f6glicher -\nweise kann das Park Move-Projekt langfristig auch einen \nBeitrag leisten, um bei der schwierigen Erforschung und \nBek\u00e4mpfung der Ursachen der Parkinson-Erkrankung wie -\nder ein St\u00fcck voran zu kommen.  (vp)Prof. Lars T\u00f6nges (l.)  \nund seine Doktorandin \nJudith Oppermann legen \neinem Patienten im \nParkinson-Zimmer der \nStation NR 1 Bauch- und \nFu\u00dfgelenksensoren an.Kaum geht der Patient durch den Raum, \u00fcbermitteln die Sensoren \nalle wichtigen Bewegungsdaten an ein spezielles I-Pad. Doktorand \nAndreas Moewius (vorn) beobachtet den Datentransfer.\n45\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 44NeurologieEin Register zum Thema \u201eMultiple Sklerose und \nSchwangerschaft\u201c hat Prof. Kerstin Hellwig am St. \nJosef-Hospital angelegt: Seit 2006 sammelt die Neu -\nrologin Daten zu Krankenanamnese, zum Krankheits-, \nSchwangerschaft- und Geburtsverlauf von an MS erkrank -\nten Schwangeren sowie zum Gesundheitszustand und zur \nEntwicklung ihrer Kinder. Das Ziel: Eine Datengrundlage, \ndie es erm\u00f6glicht, sowohl Patienten als auch deren be-\nhandelnde \u00c4rzte hinsichtlich der Sicherheit verschiedener \nkrankheitsspezifischer Medikationen zu beraten. Heute \nist das deutschsprachige Multiple Sklerose und Kinder -\nwunsch Register (DMSKW) eines der weltweit gr\u00f6\u00dften \nRegister.\nProf. Hellwig war selbst mit ihrem ersten Kind schwanger, \nals sie 2004 im Rahmen einer Patientenveranstaltung \neinen Workshop zu Multipler Sklerose und Schwanger -\nschaft abhalten sollte. \u201eDa kamen von den Teilnehmern Elterngl\u00fcck trotz  \nMultipler Sklerose\nviele Fragen, die ich nicht hinreichend beantworten konnte \n\u2013 weil es einfach keine Daten dazu gab\u201c, erinnert sie sich.\nW\u00e4hrend ihrer Elternzeit habe sie damals beschlossen, \nselbst Daten zu sammeln und ein Register aufzubauen. \n\u201eMein Hauptanliegen dabei war und ist es, an MS er -\nkrankte Frauen in bester Risiko-Nutzen-Abw\u00e4gung f\u00fcr \nMutter und Kind durch die Schwangerschaft zu bringen\u201c, \nbetont die Neurologin. Grundlage daf\u00fcr: wichtige Daten \nzu Schwangerschaften mit oder ohne MS-Medikamente.\n\u201eNeben der Bef\u00fcrchtung, die Krankheit zu vererben, ha-\nben MS-Patientinnen h\u00e4ufig die Sorge, durch die ben\u00f6-\ntigten Medikamente ihrem ungeborenen Kind zu scha -\nden\u201c, sagt Prof. Hellwig. \u201eJe nach Medikament gibt es \nbestimmte Einschr\u00e4nkungen, aber auch das Absetzen \nbestimmter Medikamente in der Schwangerschaft oder in \nder Stillzeit kann negative Folgen wie zum Beispiel \nschwere MS-Sch\u00fcbe haben. Wir waren mit die ersten, die \ndas herausgefunden haben.\u201c\nInsgesamt zehn Mitarbeiter sammeln mittlerweile Daten \nf\u00fcr das Register, werten sie aus und halten Kontakt mit \nden schwangeren Frauen \u2013 auch nach der Geburt. \u201eDaten \nvon rund 400 Schwangerschaften aus ganz Deutschland \nflie\u00dfen dort j\u00e4hrlich ein, sodass wir heute auf Erfahrungen \nvon rund 3.000 Menschen zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. Aus all \ndiesen Daten versuchen wir, die bestm\u00f6gliche Beratung \nherauszuholen.\u201c\nGezeigt habe sich u.a., dass es bei Frauen, die ihr Kind \nausschlie\u00dflich stillen, zu weniger MS-Sch\u00fcben kommt. \n\u201eAuch die Schwangerschaft selbst bietet Schutz vor weite-\nren Sch\u00fcben\u201c, wei\u00df Prof. Hellwig. Und vor allem wei\u00df sie: \nEine MS-Erkrankung ist kein Grund, auf Kinder zu verzich -\nten. \u201eWichtig ist es aber, dass eine Schwangerschaft ge-\nplant und mit dem Neurologen besprochen wird.\u201c\nF\u00fcr die Zukunft plant die Neurologin weitere Projekte: mit \nMS-kranken Frauen, die schwanger werden wollen, aber \nauch Datenerhebungen zur Schwangerschaft bei anderen \nneurologischen Erkrankungen. \u201eWir haben vor kurzem \neine F\u00f6rderung vom Innovationsfonds von einer Million \nEuro erhalten\u201c, freut sich Prof. Hellwig. Dennoch ist weiter -\nhin viel Geld n\u00f6tig, um dieses Projekt fortzuf\u00fchren (siehe \nInfokasten).   (awe)Prof. Kerstin Hellwig hat dazu mit ihrem \nTeam das weltweit gr\u00f6\u00dfte Register erstelltSpenden sind  \nwillkommen\nDas deutschsprachige Multiple Sklerose- und Kinder -\nwunschregister (DMSKW) ist mit hohen Personal- und \nSachkosten verbunden. Ein Gro\u00dfteil davon wird aus \n\u00f6ffentlichen F\u00f6rderungen und Pharmaforschungsmitteln \nbestritten. Leider sind diese Mittel sehr begrenzt, die \nAufgaben jedoch betr\u00e4chtlich: Auch in Zukunft sollen \nwichtige Daten gesammelt, ausgewertet sowie in Fach -\nzeitschriften und auf Kongressen ver\u00f6ffentlicht werden. \nDavon profitieren Neurologen und MS-Pflegekr\u00e4fte, aber \nvor allem die Betroffenen. Ziel ist es auch, MS-Patien -\ntinnen mit Kinderwunsch und deren betreuende \u00c4rzte \nzu allen m\u00f6glichen Optionen und Risiken individuell \nund ganzheitlich weiterhin beraten zu k\u00f6nnen. \nBankverbindung f\u00fcr Spenden:\nKontoinhaber: Katholisches Klinikum Bochum gGmbH\nBank: Commerzbank Bochum AG\nIBAN: DE68 4304 0036 0388 5050 02\nBIC: COBADEFFXXX\n \nEin gut eingespieltes Team sammelt Daten f\u00fcr das Register, werten sie aus und \nh\u00e4lt Kontakt mit den schwangeren Frauen \u2013 auch nach der Geburt: Prof. Kerstin \nHellwig, Evelyn Adler, Sabrina Haben, Tanja Hesse-Sprawe, Rafael Antkowiak, Dr. \nSandra Thiel, Theres Trabert, Melanie Dausel, Dr. Andrea Ciplea (v.l.)\n47\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 46NeurologieDas Klangbild unterscheidet sich vom H\u00f6reindruck eines \n\u201eNormalh\u00f6renden\u201c. Deshalb m\u00fcssen die Betroffenen erst \nlernen, die Verkn\u00fcpfung zwischen diesen Signalen und \nderen Bedeutung herzustellen. Das H\u00f6rtraining beginnt \nin der Regel mit \u00dcbungen zur Wahrnehmung, bei denen \ndie Betroffenen entscheiden, ob sie \u00fcber das CI etwas h\u00f6ren \noder nicht. Dann folgen Aufgaben zur Unterscheidung.\nDabei erarbeiten die Patienten Unterschiede von verschie -\ndenen Ger\u00e4uschen, W\u00f6rtern, S\u00e4tzen und Texten. Bei der \nanschlie\u00dfenden Identifikation lernt der Patient, das Sig-\nnal genau zuzuordnen: Habe ich \u201eKanne\u201c oder \u201eTanne\u201c \ngeh\u00f6rt? Je \u00e4hnlicher die Signale, desto anspruchsvoller \ndas Heraush\u00f6ren der Feinheiten. Auch kognitive Kriterien \nwie Aufmerksamkeit, Merkf\u00e4higkeit und Konzentration \nspielen eine gro\u00dfe Rolle.\nIn spezialisierten Rehabilitationseinrichtungen findet \ndieses Training seit Jahren anfangs w\u00f6chentlich, sp\u00e4ter in \ngr\u00f6\u00dferen Abst\u00e4nden statt. Nun gibt es vielleicht schon \nbald eine wirkungsvolle Erg\u00e4nzung, wenn nicht sogar \nAlternative f\u00fcr das Training im h\u00e4uslichen Umfeld. Pro-\njektname dieses innovativen, computerbasierten Pro -\ngramms: \u201eTrain2hear\u201c.\nIn einem mit 1,2 Millionen Euro NRW-Landesmitteln und \nvom Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Strukturentwick -\nlung (EFRE) gef\u00f6rderten Forschungsprojekt hat ein inter -\ndisziplin\u00e4res Expertenteam dieses digitale H\u00f6rtrainings -\nprogramm drei Jahre lang entwickelt. Im Mittelpunkt \nsteht eine praxisnahe Europareise mit einer fiktiven Tour \nvon Berlin \u00fcber Wien, Paris, London zur\u00fcck nach Berlin. \nProjektpartner waren die Bochumer Hochschule f\u00fcr Ge-\nsundheit (Prof. Kerstin Bilda), der Software-Entwickler \n\u201eQ2WEB\u201c (Dipl.-Ing. Dirk Weiler) und die Firma Kamp -\nmann-H\u00f6rsysteme GmbH.\n\u201eTrain2hear\u201c ist ein zeit- und kosteng\u00fcnstiges Verfahren, \num die steigende Nachfrage nach H\u00f6r- und Sprachthera-\npie zu decken. Davon ist die \u00c4rztliche Leiterin des Bochu-\nmer H\u00f6rkompetenzzentrums, Prof. Christiane V\u00f6lter, \u00fcber -\nzeugt: \u201eEntscheidende Vorteile sind, dass Patienten Zeit, \nTraining f\u00fcr das Ohr \nEin digitales Programm l\u00e4sst Patienten  \nund Experten aufhorchen \nF\u00fcr Menschen mit hochgradiger Schwerh\u00f6rigkeit hat es \nschon viele Fortschritte gegeben. Dabei geht es nicht \nnur um die technische Versorgung. \u201eH\u00f6ren erlernen\u201c \nwird in der H\u00f6r-Rehabilitation immer wichtiger. Die HNO-\nUniversit\u00e4tsklinik des St. Elisabeth-Hospitals Bochum gilt \nauf diesem Feld als Vorreiterin. \nGutes H\u00f6ren ist nicht nur f\u00fcr die zwischenmenschliche \nKommunikation, sondern auch f\u00fcr das Wohlbefinden \nnicht hoch genug einzusch\u00e4tzen. Heute stehen daf\u00fcr \nzahlreiche M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung. Besonders weit -\nreichend ist der operative Einsatz eines sog. Cochlea-\nImplantats (CI). Um die neuen H\u00f6reindr\u00fccke zu trainieren \nund zu verarbeiten, ist jedoch nach dem chirurgischen \nEingriff ein professionelles H\u00f6rtraining erforderlich.Grund daf\u00fcr ist die spannende Funktionsweise dieses \nVerfahrens: Anders als ein H\u00f6rger\u00e4t ist das CI keine H\u00f6r -\nhilfe, sondern ein H\u00f6rimplantat. Es ersetzt das Ohr, indem \nakustische Signale direkt an den H\u00f6rnerv \u00fcbertragen wer -\nden. Das gesch\u00e4digte Innenohr wird auf diese Weise \n\u00fcberbr\u00fcckt.\nZu diesem Zweck muss eine Elektrode operativ in die \nCochlea (\u201eH\u00f6rschnecke\u201c) eingef\u00fchrt werden. Das Mikrofon \nam \u00e4u\u00dferen CI-Element nimmt die Schallwellen auf, also \nGer\u00e4usche und Sprache. Ein spezialisierter Mikrocomputer, \nder Audioprozessor, berechnet elektrische Impulsmuster, \ndie Informationen \u00fcber die Lautst\u00e4rke und die Tonh\u00f6hen \nenthalten. Diese werden von der Sendespule zum Im -\nplantat \u00fcbertragen, das dann \u00fcber die Elektrode den \nH\u00f6rnerv reizt. Und dieser wiederum leitet die Informati-\nonen an das Gehirn weiter. Prof. Christiane V\u00f6lter, \u00c4rztliche Leiterin \ndes Bochumer H\u00f6rkompetenzzentrums\nDauer und Ort f\u00fcr das Training jederzeit selbst w\u00e4hlen \nk\u00f6nnen. Sie ben\u00f6tigen daf\u00fcr in Zukunft nur ein Smart -\nphone, ein Tablet oder einen PC, auf dem das Trainings -\nprogramm als App aufgespielt ist.\u201c \nDen Entwicklern lag daran, m\u00f6glichst eng an den Patien-\ntenbed\u00fcrfnissen zu bleiben. Dazu befragten sie im Vorfeld \nknapp 90 Betroffene ausf\u00fchrlich nach ihren Technik- und \nNutzungsvorlieben. Nach Programmierung des ersten \nPrototyps wurde \u201eTrain2Hear\u201c von Cochlea-Implantat-\nTr\u00e4gern des Bochumer CI-Zentrums getestet.\nDas so gut wie einhellige Urteil macht den Entwicklern \nMut. So lobte die Testgruppe vor allem die leichte Hand-\nhabung, die Individualisierung, die direkte Anbindung an \ndie Therapeuten sowie die Lernf\u00e4higkeit des Programms. \nLetzteres bedeutet, dass sich der Schweregrad der Aufga-\nben automatisch an die Leistungen des \u00dcbenden anpasst. \nEr wird somit weder \u00fcber- noch unterfordert. Viele CI-\nTr\u00e4ger zeigten gro\u00dfes Interesse an einem H\u00f6rtraining zu \nHause (siehe Kommentare). \nDiese R\u00fcckmeldungen best\u00e4tigen Prof. V\u00f6lter und ihr Team \nin ihrem vorl\u00e4ufigen Res\u00fcmee: \u201eNach unseren bisherigen \nErfahrungen k\u00f6nnen wir uns gut vorstellen, dass ein com -\nputerbasiertes H\u00f6rtraining bei vielen Patienten die face-\nto-face-Therapie in einem spezialisierten Zentrum erg\u00e4n -\nzen oder streckenweise gar ersetzen kann. Dabei sollte \ndas Training immer in einem pers\u00f6nlichen Setting vor Ort \neingef\u00fchrt werden. Dar\u00fcber hinaus sollten die Nutzer \nimmer die M\u00f6glichkeit haben, mit dem Therapeuten eng \nin Kontakt zu bleiben, z.B. \u00fcber eine Videokonferenz. Und \nschlie\u00dflich sollte der Therapeut \u00fcber die Fortschritte sei-\nner Patienten immer genau im Bilde sein und bei Bedarf \nauch intervenieren k\u00f6nnen.\"\nNoch m\u00fcssen sich die Patienten etwas gedulden, bis \n\u201eTrain2hear\u201c Marktreife erlangt. Nach den guten Erfah-\nrungen mit dem Prototyp will sich das Entwicklerteam \ndaf\u00fcr einsetzen, dass m\u00f6glichst viele CI-Patienten von \ndiesem Training profitieren und die Kosten in Zukunft \nauch von den Krankenkassen \u00fcbernommen werden.  (vp)\nBeispiel\u00fcbung zum Verstehen eines Satzes\nMehr Informationen unter www.train2hear.de oder unter 0234 / 509-8580 im \nH\u00f6rkompetenzzentrum der HNO-Universit\u00e4tsklinik - St. Elisabeth-Hospital Bochum.\u201eHat sehr gut funktioniert und \nviel Spa\u00df gemacht. Ich w\u00fcrde \ngern damit weitermachen.\u201c\u201eDie eingebauten Motivations -\nhilfen waren sehr hilfreich.\u201c\u201eMan sollte dran bleiben, wie \nbeim K\u00f6rpertraining. Mein H\u00f6ren \nhat sich wirklich verbessert.\u201c\nKommentare von Testteilnehmern bei Train2Hear\n49\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 48Hals-Nasen-Ohren-HeilkundeTrotz der Corona-bedingten, weitreichenden Einschr\u00e4nkungen und der von der  \nKlinikleitung selbst getroffenen Schutzma\u00dfnahmen hat sich das KKB 2020 dynamisch \nweiterentwickelt. Dar\u00fcber informiert in Kurzform dieser kompakte \u00dcberblick.\nNeuer Schub f\u00fcr die Forschung\nEin Jahr nach der Er\u00f6ffnung sind die Chirurgie, Dermatologie, \nKardiologie und H\u00e4matologie / Onkologie des St. Josef-Hos -\npitals im Institut f\u00fcr Forschung und Lehre (IFL) der Ruhr-\nUniversit\u00e4t schon auf breiter Front im Einsatz. K\u00fcrzlich sind \nauch die Neurologie und die benachbarte LWL-Klinik f\u00fcr \nPsychiatrie eingezogen. Ziel ist es, Forschungsergebnisse in \ndie klinische Praxis zu \u00fcberf\u00fchren. Das Institut wurde mit 15 \nMillionen Euro Landesmitteln errichtet und wird vom KKB \nbetrieben. Es bietet Platz f\u00fcr 100 moderne Arbeits- und \nLaborpl\u00e4tze.Richtfest f\u00fcr neuen OP-Trakt\nIm neuen Operationstrakt des St. Josef-Hospitals wurde Richtfest \ngefeiert. Zeitplan und Budget des 30 Mio-Euro-Projektes wurden \nbisher punktgenau eingehalten. Das neue Geb\u00e4ude umfasst neben \neiner neuen chirurgischen Intensivstation und mehreren Betten -\nstationen vor allem acht OP-S\u00e4le, die vollst\u00e4ndig in Glas eingefasst \nsind \u2013 was vor allem aus hygienischer Sicht Vorteile bietet. Auch im \nDesign und in der technischen digitalen Ausstattung wird der neue \nOP-Trakt h\u00f6chste Anspr\u00fcche erf\u00fcllen.2020\nin K\u00fcrze\nZehn Jahre Familiale Pflege\nSeit zehn Jahren schulen KKB-Pflegekr\u00e4fte Menschen f\u00fcr die Grundpflege \nihrer kranken Angeh\u00f6rigen zuhause. Bei einem kleinen Festakt der sog. \nFamilialen Pflege sprachen alle Redner ihnen daf\u00fcr gr\u00f6\u00dften Respekt und \nAnerkennung aus. Bei der mit der AOK NordWest organisierten Feierstunde \ntauschten zahlreiche G\u00e4ste bewegende Erinnerungen mit den Pflegetrai -\nnern aus und informierten sich \u00fcber sozialrechtliche Grundlagen, neueste \nHilfsmittel sowie Patientenverf\u00fcgung und Vorsorgevollmacht.\nDrei neue Professuren\nDie Ruhr-Universit\u00e4t Bochum hat drei KKB-Medizinern eine Professur verliehen. Prof. Stefan Volkenstein (re.), Leitender \nOberarzt der Hals-Nasen-Ohren-Klinik im St. Elisabeth-Hospital, wurde f\u00fcr seine Forschung auf den Feldern implantierbare \nH\u00f6rsysteme, Digitalisierung der Lehre und stammzellbasierte Therapieverfahren mit einer W2-Professur ausgezeichnet. \nProf. Michael Gotzmann (li.), Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Oberarzt der Kardiologie im St. Josef-Hospital, hat seine klinischen und \nwissenschaftlichen Schwerpunkte in der interventionellen Kardiologie und Elektrophysiologie. Ihm wurde ebenso eine \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Professur verliehen wie Prof. Christoph Heyer (Mi.), Leiter des Radiologie MVZ im St. Josef-Hospital. \nGew\u00fcrdigt wurde vor allem seine Arbeit zur Magnetresonanz-Tomografie bei Kindern und zum Computer  tomografie-  \nStrahlenschutz.\nTrauer um Dr. Beermann\nSchmerzlicher Verlust: Dr. Wilhelm Beermann, \nlangj\u00e4hriger Aufsichtsratsvorsitzender des Katho -\nlischen Klinikums Bochum und Vorsitzender der \nGesellschaftsversammlung des Universit\u00e4tsklini -\nkums der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum, verstarb am \n5. August 2020 im Alter von 84 Jahren. Klinikum-\nMitarbeiter sowie Vertreter aus Politik, Wirtschaft, \nWissenschaft, Kirche und Sozialverb\u00e4nden nah -\nmen gemeinsam mit der Familie Beermann in \neiner bewegenden Trauerfeier Abschied. Zu den \nRednern geh\u00f6rte der Bischof von Essen, Dr. Franz-\nJosef Overbeck. \n51\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 50KKB behauptet sich unter den besten Kliniken\nDas KKB hat seinen Ruf als eine der bundesweit besten Kliniken untermauert. In der neuen FOCUS-\nKlinikliste rangiert das Klinikum bundesweit auf Platz 38, in NRW auf Platz acht und im Ruhrgebiet \nauf Platz drei. In zahlreichen \u00e4rztlichen Fachabteilungen belegen die KKB-Abteilungen vordere \nPl\u00e4tze. Dazu geh\u00f6ren vor allem die Behandlung von Multipler Sklerose in der Neurologie, die \nDiabetes-Therapie und die Gallenwegs-Chirurgie - dar\u00fcber hinaus auch die Geriatrie, Dermato -\nlogie, Gef\u00e4\u00dfchirurgie, Kardiologie, Darmkrebs-Behandlung, Parkinson-Therapie, die Kinder-Dia-\nbetologie und die Wirbels\u00e4ulenchirurgie.Prof. Anke Reinacher-Schick  \nleitet hochrangige Arbeitsgruppe\nDie Onkologie-Chef\u00e4rztin des St. Josef-Hospitals, Prof. Anke Rei-\nnacher-Schick, wurde f\u00fcr drei Jahre zur Vorsitzenden der Arbeitsge -\nmeinschaft Internistische Onkologie (AIO) gew\u00e4hlt, eine der gr\u00f6\u00dften \nArbeitsgruppen in der Deutschen Krebsgesellschaft (DKG). Gleichzeitig \nzieht sie in den Vorstand der DKG ein. Prof. Reinacher-Schick sieht \nals Hauptziel, interdisziplin\u00e4r alle Kr\u00e4fte zu b\u00fcndeln und die Fort -\nschritte der molekularen Medizin in die Breite zu bringen.\nChirurgie bietet  \nZweitmeinung an\nDas Darmkrebszentrum des St. Josef-Hospitals (Lei -\nter PD Dr. Torsten Herzog) wurde von der Deutschen \nKrebsgesellschaft zum Zweitmeinungszentrum er -\nnannt. Der verantwortliche Direktor der Allgemein- \nund Viszeralchirurgie, Prof. Waldemar Uhl, sieht \ndarin eine sinnvolle Abrundung des Behandlungs -\nspektrums. Durch diese Anerkennung k\u00f6nnen sich \nPatienten fortan kostenlos beraten lassen und eine \nerg\u00e4nzende Fachmeinung einholen, insbesondere \nbei schwierigen Operationen.Kinderklinik freut sich \u00fcber  \nwichtige Diagnose-Technik \nEin Sonographie-Ger\u00e4t neuester Generation konnte jetzt \ndie Universit\u00e4tskinderklinik durch eine gro\u00dfz\u00fcgige Spende \n\u00fcber 25.000 Euro der Bochumer Dres. Mockenhaupt-Becker-\nStiftung f\u00fcr ihre Intensivstation anschaffen. Das neue Ger\u00e4t \nhilft ohne Zeitverzug bei der Diagnostik und Therapie kri -\ntisch kranker Kinder. Ferner erm\u00f6glicht es bessere Bilder, \nderen effektive Archivierung und eine optimierte Koope -\nration mit anderen Behandlern. Dar\u00fcber hinaus wurde ein \n\u201eSkill-Labor\u201c errichtet, wo der \u00e4rztliche Nachwuchs in der \nNotfallmedizin unter realistischen Bedingungen geschult \nwird. Auch diese Kosten in H\u00f6he von 20.000 Euro \u00fcber -\nnahm die Stiftung.\nKoloproktologie umgezogen \nDie Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Allgemeinchirurgie (Direktor \nProf. Waldemar Uhl) im St. Josef-Hospital hat ihr Kolo -\nproktologie-Zentrum ins St. Elisabeth-Hospital ausge -\nlagert und erweitert. Leiter des vierk\u00f6pfigen Fach\u00e4rzte-\nTeams ist Oberarzt Bernd Bolik. Den Schwerpunkt bilden \nmit moderner Methodik die weitgehend minimal-invasive \naufgestellte Behandlung von H\u00e4morrhoiden, Anal- und \nStei\u00dfbeinfisteln sowie Beckenboden- und Enddarmvor -\nw\u00f6lbungen. Dar\u00fcber hinaus planen die Koloproktologen \ngemeinsam mit der Frauenklinik den Aufbau eines \nBeckenbodenzentrums.\nJens Spahn zu  \nBesuch in Bochum \nAnfang September besuchte Bundesgesund -\nheitsminister Jens Spahn das St. Josef-Hospi -\ntal und diskutierte mit Pflegekr\u00e4ften, \u00c4rzten \nund der Unternehmensleitung \u00fcber die Lage \nim Krankenhaus. Im Mittelpunkt stand die \nCorona-Krise. Das Interesse der Medien war \ngro\u00df. Begleitet wurde der Minister von CDU-\nGeneralsekret\u00e4r Paul Zimiak und \u00f6rtlichen \nPolitikern. Von Seiten der Mitarbeiter gab es \nf\u00fcr die Politik Lob, aber auch Kritik.\nWirbels\u00e4ulen-Zentrum zertifiziert \nDie Orthop\u00e4dische Universit\u00e4tsklinik im St. Josef-Hospital unter Leitung \nvon Prof. Tobias Schulte wurde von der Deutschen Wirbels\u00e4ulengesell -\nschaft als Wirbels\u00e4ulen-Spezialzentrum zertifiziert. Dar\u00fcber hinaus \nkonnte er mit Dr. Tobias Lange einen hochspezialisierten Skoliose-Ex -\nperten und neuen Leitenden Oberarzt gewinnen, um die Deformit\u00e4ten-\nChirurgie weiter auszubauen.\n53\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 52Wo finde ich als Patient was? An wen kann ich mich wenden, um Hilfe zu \nbekommen? Das Katholische Klinikum Bochum bietet an seinen Standorten \nein umfangreiches medizinisches Diagnose- und Therapiespektrum. Unser \nKrankenhaus-Finder gibt Ihnen eine schnelle \u00dcbersicht auf einen Blick.Krankenhaus-Finder\nx x x x x x x x x x x x x x x x\nx x x x\nx x x x x x\nx x x x x x x x\nx\nx\nx x x x x x\nx x x x\nKontakte\n \nSt. Josef-Hospital\nGudrunstra\u00dfe 56\n44791 Bochum\nTel. 0234 / 509-0\nSt. Elisabeth-Hospital\nBleichstra\u00df 15\n44787 Bochum\nTel. 0234 / 509-80\nSt. Maria-Hilf Krankenhaus\nHiltroper Landwehr 11-13\n44805 Bochum\nTel. 0234 / 8792-0Kinder- und Jugendpsychologie\nKopf-Hals-Tumorzentrum\nLabor\nLasertherapie\nNaturheilkunde\nNeonatologie\nNeurologie\nNeurop\u00e4diatrie mit Sozialp\u00e4diatrie \nNuklearmedizin\nOnkologie\nOrthop\u00e4die\nP\u00e4daudiologie\nP\u00e4diatrische Pneumologie \nPankreaszentrum \nPerinatalzentrum\nPhoniatrie\nPr\u00e4natalmedizin\nPsychiatrie \nRadiologie\nRadioonkologie \nRheumaorthop\u00e4die \nRheumatologie \nSchlaganfalltherapie \nSchmerztherapie / Schmerzambulanz \nSehnenzentrum\nStrahlentherapie\nTagesklinik\nUnfallchirurgie\nVenenzentrum\nVenerologie\nViszeralchirurgie\nZentrum f\u00fcr sexuelle Gesundheit\nSt. Josef-Hospital x x x x x x x x x x x x x x x x x x\nKinderklinik  \u2013 St. Josef-Hospital x x x x x x x x\nMVZ JosefCarr\u00e9e x x x x x\nSt. Elisabeth-Hospital x x x x x x x x x\nSt. Maria-Hilf Krankenhaus x x x\nMarien-Hospital x x\nMartin-Luther-Krankenhaus x x x x x x\nKlinik Blankenstein x x xAkutgeriatrie und   \ngeriatrische Rehabilitation\nAllergologie\nAllgemeinchirurgie\nAltersmedizin und Fr\u00fchrehabilitation \nAn\u00e4sthesiologie\n\u00c4sthetische Chirurgie \nAugenheilkunde \nAutoimmunerkrankungen\nBrand- und Schwerverletzte \nCochlea Implantat Zentrum \nDarmkrebszentrum \nDermatochirurgie\nDermatologie\nDiabetologie\nEndokrinologie\nGastroenterologie \nGastrointestinale Endokrinologie \nGef\u00e4\u00dfchirurgie\nGyn\u00e4kologie und Geburtshilfe \nHals-, Nasen und Ohrenheilkunde \nH\u00e4matologie\nHauttumorzentrum\nInnere Medizin \nIntensivmedizin\nKardiologie\ninfo@klinikum-bochum.de \nwww.klinikum-bochum.deMarien-Hospital\nParkstra\u00dfe 15\n44866 Bochum\nTel. 02327 / 807-710\nMartin-Luther-Krankenhaus\nVoedestr. 79\n44866 Bochum\nTel. 02327 / 65-0\nKlinik Blankenstein\nIm Vogelsang 5-11\n45527 Hattingen\nTel. 02324 / 396-0\n55\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021 54Impressum\n \nHerausgeber\nV.i.S.d.P.: Prof. Christoph Hanefeld\nKatholisches Klinikum Bochum gGmbH\nGudrunstra\u00dfe 56\n44791 Bochum\nTelefon 0234 / 509-0\nText\nKonzeption und Leitung: Dr. J\u00fcrgen Frech (fr-), \nVassilios Psaltis (vp), Ulf Stockhaus, Annette Wenzig (awe)\nLayout\nNetGroup GmbH, Dortmund\nwww.netgroup.de\nFotos\nBirgit Greifenberg, Michael M\u00fcller, Ulf Stockhaus,  \nJakob Studnar, Annette Wenzig  \nwww.adobestock.com (Titel, S.46)\nwww.istockphoto.com (S.40, 42)\nDruck und Produktion\nKoffler Druckmanagement, Dortmund\nAOK N ordWest \u2013 Gesundheit in besten H\u00e4nden.aok.de/nw/alfonso-cacciatoreSie haben Fragen? Alfonso Cacciatore steht Ihnen als  \npers\u00f6nlicher AOK-Ansprechpartner gerne zur Verf\u00fcgung.Starke Partner f\u00fcr Ihre Gesundheit:  \nDas Katholische Klinikum Bochum und die AOK N ordWest\n201215_20AOW226_Anzeige_Katholisches_Klinikum_176x125mm_RZ.indd   1201215_20AOW226_Anzeige_Katholisches_Klinikum_176x125mm_RZ.indd   1 16.12.20   10:4716.12.20   10:47\nLila als Symbol im Kampf gegen Krebs\nDas Pankreaskarzinom w\u00e4chst sehr schnell. Es ist gef\u00e4hrlich wie kaum \neine andere Krebserkrankung. Obwohl die \u00dcberlebensraten immer noch \nniedrig liegen, erzielt die Medizin auch hier gewaltige Fortschritte. Prof. \nWaldemar Uhl, Direktor der Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Chirurgie im St. Josef-\nHospital, spricht sogar von \u201eQuantenspr\u00fcngen\". Das von ihm geleitete \nPankreaszentrum geh\u00f6rt zu den leistungsst\u00e4rksten in Deutsch -\nland. Am 19. November 2020 wurde der Weltpankreas-\nKrebstag begangen. Zur Untermalung wurde \ndas St. Josef-Hospital abends in lila -\nfarbenes Licht getaucht.\nKatholisches Klinikum Bochum  \nJahresmagazin 2021\n56KlinikRente  \nIhre zus\u00e4tzliche Altersversorgung  \nmit F\u00f6rderung und Arbeitgeberzuschuss\nSie wollen vorsorgen und dabei kein Geld verschenken? \nInformationen \u00fcber das spezielle KlinikRente-Angebot\nim Katholischen Klinikum Bochum und einen \nunverbindlichen Gespr\u00e4chstermin mit unserer \nAnsprechpartnerin vor Ort Andrea Pientka erhalten \nSie \u00fcber den Link.\n www.klinikrente.de/einrichtungen/klinikum-bochum\n\u201eAltersvorsorge f\u00fcr uns  \nim Gesundheitswesen.\u201dwww.klinikum-bochum.deSt. Josef-Hospital\nSt. Elisabeth-Hospital\nSt. Maria-Hilf-Krankenhaus\nMarien-Hospital Wattenscheid\nMartin-Luther-Krankenhaus Wattenscheid\nKlinik BlankensteinKatholisches Klinikum Bochum\nmit HerzSpitzenmedizin", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}