{"title": "Starker Anstieg bei COVID-19-Erkrankungen", "author": "Jessica Grasm\u00fcck", "url": "https://www.ikk-suedwest.de/2023/10/starker-anstieg-bei-covid-19-erkrankungen/", "hostname": "ikk-suedwest.de", "description": "Die Zahl der Krankschreibungen aufgrund von COVID-19-Infektionen hat sich in den vergangenen sechs Wochen nahezu verf\u00fcnffacht.", "sitename": "IKK S\u00fcdwest", "date": "2023-10-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Starker Anstieg bei COVID-19-Erkrankungen\nKrankschreibungen in sechs Wochen verf\u00fcnffacht\nDie Zahl der Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigungen aufgrund von COVID-19-Infektionen hat sich in den vergangenen sechs Wochen nahezu verf\u00fcnffacht. Das zeigt eine aktuelle Auswertung der IKK S\u00fcdwest. Auch insgesamt ist der Krankenstand in der Region im Moment auf einem hohen Niveau.\nImmer mehr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sind aktuell krankgeschrieben. Mehr als 26.000 Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigungen (AU) sind in der vergangenen Woche bei der IKK S\u00fcdwest eingegangen. Das zeigt eine Auswertung der IKK S\u00fcdwest unter ihren Versicherten in Hessen, Rheinland-Pfalz und dem Saarland. Die Gesamtzahl der Krankschreibungen lag Mitte August noch bei rund 18.000 und ist seitdem um mehr als 40 % gestiegen. Besonders stark steigt der Anteil der Arbeitsausf\u00e4lle, die auf eine Infektion mit dem Coronavirus zur\u00fcckgehen. Deren Anzahl hat sich in den vergangen sechs Wochen nahezu verf\u00fcnffacht. Waren es Mitte August rund 120 Krankschreibungen innerhalb einer Woche, die auf einer Infektion mit dem Coronavirus basierten, ist die Zahl inzwischen auf mehr als 600 Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigungen gestiegen.\n\u201eDas derzeit gute Wetter mit sp\u00e4tsommerlichen Temperaturen darf uns nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass die Infektionszeit bereits in vollem Gange ist. Der hohe Krankenstand belastet die Betriebe in der Region in den kommenden Monaten bei gleichzeitigem Personalmangel umso st\u00e4rker. Das m\u00fcssen wir im Auge behalten\u201c, so Prof. Dr. J\u00f6rg Loth, Vorstand der IKK S\u00fcdwest. \u201eDer rasche Anstieg bei den Corona-Krankschreibungen zeigt, wie schnell sich das Virus ausbreitet. Teils sehr heftige Infektionswellen durch Covid-19 und durch andere Atemwegserkrankungen, wie wir sie im vergangenen Winter erlebt haben, k\u00f6nnen uns auch in diesem Jahr treffen. Daher appellieren wir zum Beginn der kalten Jahreszeit an alle Menschen, dass sie Hygienema\u00dfnahmen, wie regelm\u00e4\u00dfiges H\u00e4ndewaschen, wieder st\u00e4rker in ihrem Alltag ber\u00fccksichtigen. Die Eigenverantwortung und das Bewusstsein sich selbst und andere zu sch\u00fctzen, spielen hierbei eine entscheidende Rolle\u201c, erkl\u00e4rt Loth.\nMehr Tempo bei der Telefonische Krankschreibung\nNicht immer ist bei einer Atemwegsinfektion eine Behandlung in der Arztpraxis notwendig. IKK-S\u00fcdwest-Vorstand Loth pl\u00e4diert mit Blick auf die Ansteckungsrisiken in Arztpraxen f\u00fcr eine schnelle Umsetzung bei der geplanten dauerhaften Einf\u00fchrung der telefonischen Krankschreibung, die zum Jahresbeginn 2024 vorgesehen ist: \u201eDie Krankschreibung per Telefon hat im vergangenen Winter bewiesen, dass sie das Menschenaufkommen in den Praxen reduziert und damit Infektionswellen bricht. Von einer solchen Regelung profitieren also nicht nur die Versicherten, sondern auch das medizinische Fachpersonal. Als Berufsgruppe mit Personalmangel m\u00fcssen wir sie besonders sch\u00fctzen. Umso wichtiger ist es, die Arztpraxen so gut es geht zu entlasten.\u201c\nSo l\u00e4sst sich das Ansteckungsrisiko verringern\nBereits relativ einfache Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen dabei helfen, die Gefahr einer Ansteckung zu reduzieren. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise das regelm\u00e4\u00dfige H\u00e4ndewaschen, denn Viren oder Bakterien k\u00f6nnen zum einen \u00fcber die Handfl\u00e4chen weiterverbreitet werden. Zum anderen gelangen durch h\u00e4ufiges ins Gesicht fassen Krankheitserreger \u00fcber die Schleimh\u00e4ute von Nase, Mund und Augen in den K\u00f6rper. Zudem trocknet die Heizungsluft in den kalten Monaten vor allem die Nasenschleimhaut schneller aus und der Schutz vor Viren und Bakterien l\u00e4sst nach. Gen\u00fcgend trinken und regelm\u00e4\u00dfiges L\u00fcften ist daher im Winter besonders wichtig, um die Schleimh\u00e4ute zu befeuchten. Auch Veranstaltungen, bei denen viele Menschen zusammenkommen, erh\u00f6hen das Risiko der \u00dcbertragung eines Krankheitserregers.\nH\u00e4ufig sind f\u00fcr gesunde Menschen Infektionen mit dem Coronavirus nicht lebensbedrohlich \u2013 bei \u00e4lteren Menschen oder Personen mit einer chronischen Erkrankung ist der Schutz vor einer Ansteckung aber umso wichtiger. Die IKK S\u00fcdwest weist dahingehend daraufhin, dass jeder Schutz vor einer Infektion automatisch auch Risikogruppen vor einer Ansteckung und einem schweren Krankheitsverlauf sch\u00fctzen kann. Daher sollten sich alle Menschen ab 65 oder mit Vorerkrankungen \u00fcber die M\u00f6glichkeiten der Impfung gemeinsam mit ihrem Arzt informieren.\nDie IKK S\u00fcdwest\nAktuell betreut die IKK S\u00fcdwest mehr als 635.000 Versicherte und \u00fcber 90.000 Betriebe in Hessen, Rheinland-Pfalz und im Saarland. Versicherte und Interessenten k\u00f6nnen auf eine pers\u00f6nliche Betreuung in unseren 21 Kundencentern in der Region vertrauen. Dar\u00fcber hinaus ist die IKK S\u00fcdwest an sieben Tagen in der Woche rund um die Uhr \u00fcber die IKK Service-Hotline 0681/ 3876 1000 oder www.ikk-suedwest.de zu erreichen.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#content", "#main-navigation", "https://www.ikk-suedwest.de", "https://www.ikk-suedwest.de", "https://www.ikk-suedwest.de/leichte-sprache/", "#", "https://www.ikk-suedwest.de/", "https://www.ikk-suedwest.de/arbeitgeber/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungserbringer/", "https://www.ikk-suedwest.de/karriere/", "https://www.ikk-suedwest.de/ueber-uns/", "https://meine.ikk-suedwest.de", "https://www.ikk-suedwest.de/mitglied-werden/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungen/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungen/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungen/zusatzleistungen/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistung/vorsorge/", "https://www.ikk-suedwest.de/ikk-lifeaktiv/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungen/pflege/", "https://www.ikk-suedwest.de/service/", "https://www.ikk-suedwest.de/ihr-persoenlicher-ansprechpartner/", "https://www.ikk-suedwest.de/standorte/", "https://www.ikk-suedwest.de/service/digital/", "https://www.ikk-suedwest.de/service/beitraege/", "/downloads/?_sft_targetgroup-category=versicherte", "https://magazin.ikk-suedwest.de/", "https://www.ikk-suedwest.de/service/fragen-und-antworten/", "#search", "#contact", "https://www.ikk-suedwest.de/mitglied-werden/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungen/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungen/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungen/zusatzleistungen/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistung/vorsorge/", "https://www.ikk-suedwest.de/ikk-lifeaktiv/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungen/pflege/", "https://www.ikk-suedwest.de/service/", "https://www.ikk-suedwest.de/ihr-persoenlicher-ansprechpartner/", "https://www.ikk-suedwest.de/standorte/", "https://www.ikk-suedwest.de/service/digital/", "https://www.ikk-suedwest.de/service/beitraege/", "/downloads/?_sft_targetgroup-category=versicherte", "https://magazin.ikk-suedwest.de/", "https://www.ikk-suedwest.de/service/fragen-und-antworten/", "#search", "#contact", "https://www.ikk-suedwest.de/leichte-sprache/", "#", "https://www.ikk-suedwest.de/", "https://www.ikk-suedwest.de/arbeitgeber/", "https://www.ikk-suedwest.de/leistungserbringer/", "https://www.ikk-suedwest.de/karriere/", "https://www.ikk-suedwest.de/ueber-uns/", "https://meine.ikk-suedwest.de", "/mitglied-werden", "#contact", "#search", "#", "/standorte", "tel:068138761000", "/kontaktformular/", "https://ikk-sw.online-beratung.netconnex.de/sic/", "https://www.ikk-suedwest.de/", "https://app.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=7476&lang=de_de&readid=content&url=https://readspeaker:QR8CL7TkyRYMeti9xyeU@www.ikk-suedwest.de/2023/10/starker-anstieg-bei-covid-19-erkrankungen/", "#top", "https://www.ikk-suedwest.de/presse/", "https://www.ikk-suedwest.de/presse/faktencheck/", "https://www.ikk-suedwest.de/presse/ansprechpartner-presse/", "https://www.ikk-suedwest.de/me/", "https://www.ikk-suedwest.de/kontaktformular/", "https://www.ikk-suedwest.de/standorte/", "https://www.ikk-suedwest.de/ihr-persoenlicher-ansprechpartner/", "https://www.ikk-suedwest.de/arbeitgeber/beitraege/rechenwerte/", "https://www.ikk-suedwest.de/vertriebspartner/", "https://www.ikk-suedwest.de/podcast/", "https://ikk-suedwest.com", "https://ikk-suedwest.com?lang=fr", "https://www.ikk-suedwest.de/rechtliches/bekanntmachungen/", "#", "https://www.ikk-suedwest.de/rechtliches/datenschutz/", "https://www.ikk-suedwest.de/impressum/", "https://www.ikk-suedwest.de/rechtliches/datenschutzhinweise/", "https://www.ikk-suedwest.de/rechtliches/ombudsperson-des-medizinischen-dienstes/", "https://www.ikk-suedwest.de/phishing-anrufe/", "https://www.ikk-suedwest.de", "https://praevention.ikk-suedwest.de", "https://bgm.ikk-suedwest.de", "https://www.jameda.de/saarbruecken/krankenkassen/ikk-suedwest/uebersicht/3136_2/", "https://www.instagram.com/ikksuedwest", "https://twitter.com/IKKSuedwest", "https://de-de.facebook.com/IKK.Suedwest/", "https://www.xing.com/pages/ikksudwest", "https://de.linkedin.com/company/ikk-s%C3%BCdwest"]}