{"title": "Mayrkur-Erlebnis", "author": null, "url": "https://www.mayrkur-allgaeu.de/mayr-kur-erlebnisbericht/", "hostname": "mayrkur-allgaeu.de", "description": "G\u00e4ste schildern Ihre Erfahrungen mit der Mayr-Fastenkur im Gesundheitshotel Roessle in Bad Wurzach im Allgaeu und was sie dabei erlebt haben.", "sitename": "F.X. Mayrkur Klinik R\u00f6ssle Bad Wurzach", "date": "2013-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ingrid, 52 Jahre\nNach mehreren Fasten- und Entschlackungskuren habe ich noch nie eine so gute medizinische und fachlich kompetente Betreuung erlebt. Zudem habe ich festgestellt, Fastenkur ist nicht gleich Fastenkur und Detox klingt zwar immer gut, muss aber auch gekonnt sein. Mein Tipp nach meinem Aufenthalt im Kurhaus Allg\u00e4u: Ab jetzt nur noch Entgiften nach F.X. Mayr und mehr Fokus auf das K\u00f6nnen der \u00c4rzte als auf den Life-Style-Faktor der Angebote!\nPetra, 45 Jahre\nSteine im Darm sind wie Sand im Getriebe. Dank Mayr-Kur vom \u00c4rzteteam des Hauses erfolgreich behandelt!\nHelmut, 55 Jahre\nIch hatte \u00fcber Jahre einen anwachsenden Druck im Bauchraum mit zunehmenden Kopf- und Herzschmerzen, Kurzatmigkeit, R\u00fcckenschmerzen und Durchblutungsst\u00f6rungen begleitet durch eine st\u00e4ndige \u00dcbelkeit. Meine Leistungsf\u00e4higkeit und Lebensqualit\u00e4t brachen dramatisch ein. Dank der regelm\u00e4\u00dfigen Behandlung von Frau Kaiser bin ich heute wieder beschwerdefrei. Daf\u00fcr bin ich au\u00dferordentlich dankbar.\nMarkus, 65 Jahre\n\u201eMachen Sie sich keine Sorgen, da gibt es neue Medikamente aus den USA!\u201c. Aber nach \u00fcber 10 Jahren schulmedizinischer Behandlung befand ich mich in einer Sackgasse und wusste nicht mehr weiter. Ich war in einem Teufelskreis, der mich immer weiter nach unten zog in die Hoffnungslosigkeit. Dann folgten eine neue alternative Diagnose und Behandlung. Dank der liebevollen Betreuung von Frau Kaiser geht es mir heute wieder gut. Ich h\u00e4tte nie geglaubt, dass das noch m\u00f6glich gewesen w\u00e4re.\nMaria, 35 Jahre\nNach den vielen Impfungen der letzten Zeit habe ich nach M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine Entgiftung gesucht. R\u00fcckfrage bei meinem Hausarzt: Fehlanzeige. So kam ich auf die vielen Entgiftungs- bzw. Detox-Angebote; tausende von Mittelchen, aber auch Kliniken und Kurh\u00e4user. Letztendlich bin ich mehr durch einen Zufall bei Maria Kaiser gelandet und das war ein Gl\u00fccksfall. Heute f\u00fchle ich mich nicht nur viel vitaler als noch vor Monaten, sondern habe auch meinen Ess- und Ern\u00e4hrungsstil nach Ma\u00dfgaben der F.X. Mayr-Kur positiv ver\u00e4ndert.\nViktor, 75 Jahre\nDie K\u00f6rperentschlackung durch Reinigung des Darmes war mir durch Lesen und Erz\u00e4hlungen bekannt. Dieses wollte ich ausprobieren und lie\u00df\neine Colon-Hydrotherapie und eine F.X. Mayr Kur durchf\u00fchren. Der unerwartete Nebeneffekt war, dass die R\u00fcckenschmerzen, die ich schon lange aufgrund eines Bandscheibenvorfalls hatte, weg\nwaren. Au\u00dferdem f\u00fchlte ich mich wieder leistungsstark und frohen Mutes f\u00fcr die Herausforderungen des Lebens.\nBeat, 52 Jahre\nMein Hauptleiden war Adipositas und seine Folgeerscheinungen, wie Gelenkschmerzen, Wasser in den Beinen, Trommelbauch, V\u00f6llegef\u00fchl, Schwimmring, Druck aufs Herz, geschwollene Gelenke und Niedergeschlagenheit. Bereits nach der ersten Behandlung lie\u00dfen die meisten Beschwerden nach, die Schlafapnoe war wie weggeblasen. Mein Gewicht reduzierte sich von 139 kg auf 94 kg. Danach konnte ich wieder mehr Sport machen und weiter abnehmen. Mir geht es jetzt richtig gut und ich kann mich vollen Engagements meinen Job widmen. Immerhin muss ich noch 15 Jahre bis zur Pensionierung durchhalten.\nIrmgard, 70 Jahre\nSehr gut gef\u00e4llt mir der Ern\u00e4hrungsplan. Mein Mann war sehr skeptisch und hat mir gesagt, mit deinen 70 Jahren schaffst Du es nicht Bauchfett zu verlieren. Da er nun aber gesehen hat, dass man auch in unserem Alter noch so viel erreichen kann, macht er jetzt auch mit und sein Bauch ist sichtbar kleiner geworden.\nSascha, 38 Jahre\nDas Beste daran, ich musste nicht hungern, oder hatte das Gef\u00fchl etwas zu vermissen. Es ging bis jetzt so einfach. Das sieht man auch im Spiegel. Das ist f\u00fcr mich an der Geschichte das Beste. Ich f\u00fchle mich fitter, habe mehr Energie. So meine kurze Geschichte bis jetzt.\nMartin, 43 Jahre\nHabe im Verlauf eines halben Jahres von 92 kg auf 78,5 kg abgebaut, ganz kontinuierlich ohne Stress und Entbehrungen. Bauch sehr gut gestrafft. Weitermachen, die Sache funktioniert. Ern\u00e4hrungsumstellung sehr sinnvoll. Bisher keinerlei Tendenz zum Zunehmen, auch nicht nach ganzen Serien von Fressfesten!\u201c von Wampo.", "language": null, "image": "https://image.jimcdn.com/app/cms/image/transf/dimension=1920x10000:format=jpg/path/s08eb2fbea3633e53/image/i1cf3aec917cff2f6/version/1511974797/image.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/mayr-kur-fasten-service/", "/mayrkur-fasten-vortrag/", "/mayrkur-hom\u00f6opathie-team/", "/leitbild-mayrkur-klinik/", "/mayr-kur-fasten/", "/mayr-kur-erlebnisbericht/", "/mayr-kur-tages-ablauf/", "/mayr-kur-therapieplan/", "/mayrkur-therapien/", "/mayr-kur-basis-programm/", "/mayr-kur-paket-preise/", "/mayr-kur-indikationen/", "/mayrkur-adipositas-uebergewicht/", "/mayr-kur-stoffwechselstoerungen/", "/mayr-kur-herz-kreislauf/", "/mayr-kur-gelenke-ruecken/", "/mayr-kur-migraene-kopfweh/", "/mayr-kur-vorsorge-regeneration/", "/mayrkur-zimmer/", "/mayr-kur-gesundheits-hotel/", "/preise-mayr-fasten-kur/", "/mayr-kur-fasten-umgebung/", "/mayr-kur-im-allgaeu-kontakt/", "/mayr-fasten-kur-buchung/", "/mayr-kur-karriere/", "/mayr-kur-anreise/", "/mayr-kur-im-allgaeu-kontakt/agbs/", "/", "/mayr-kur-fasten-service/", "/mayrkur-fasten-vortrag/", "/mayrkur-hom\u00f6opathie-team/", "/leitbild-mayrkur-klinik/", "/mayr-kur-fasten/", "/mayr-kur-erlebnisbericht/", "/mayr-kur-tages-ablauf/", "/mayr-kur-therapieplan/", "/mayrkur-therapien/", "/mayr-kur-basis-programm/", "/mayr-kur-paket-preise/", "/mayr-kur-indikationen/", "/mayrkur-adipositas-uebergewicht/", "/mayr-kur-stoffwechselstoerungen/", "/mayr-kur-herz-kreislauf/", "/mayr-kur-gelenke-ruecken/", "/mayr-kur-migraene-kopfweh/", "/mayr-kur-vorsorge-regeneration/", "/mayrkur-zimmer/", "/mayr-kur-gesundheits-hotel/", "/preise-mayr-fasten-kur/", "/mayr-kur-fasten-umgebung/", "/mayr-kur-im-allgaeu-kontakt/", "/mayr-fasten-kur-buchung/", "/mayr-kur-karriere/", "/mayr-kur-anreise/", "/mayr-kur-im-allgaeu-kontakt/agbs/", "https://www.mayrkur-allgaeu.de/", "https://www.mayrkur-allgaeu.de/", "/mayr-kur-fasten/", "/mayr-kur-erlebnisbericht/", "/mayr-kur-im-allgaeu-kontakt/", "/preise-mayr-fasten-kur/", "/mayr-kur-fasten-umgebung/", "/mayr-kur-fasten-umgebung/", "/mayr-kur-fasten-umgebung/", "/", "/mayr-kur-fasten/", "/mayr-kur-indikationen/", "/mayrkur-zimmer/", "/mayr-kur-fasten-umgebung/", "/mayr-kur-im-allgaeu-kontakt/", "/mayrkur-allgaeu-impressum/", "//www.mayrkur-allgaeu.de/j/privacy", "javascript:window.CookieControl.showCookieSettings();", "/sitemap/", "/login", "https://cms.e.jimdo.com/app/cms/logout.php", "https://a.jimdo.com/app/auth/signin/jumpcms/?page=1983646971", "javascript:void(0);", "#"]}