{"title": "Online-Veranstaltung: Spahn informiert Praxen \u00fcber Corona-Schutzimpfung \u2013 Jetzt Fragen einreichen", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Archivierte Eintr\u00e4ge der Webseite der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung M-V", "sitename": null, "date": "2020-12-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bundesgesundheitsminister Jens Spahn beantwortet am Samstag, den 5. Dezember 2020, Fragen von \u00c4rzten zur bevorstehenden Corona-Schutzimpfung. Bei der Online-Veranstaltung ist auch der Pr\u00e4sident des Robert Koch-Instituts, Prof. Lothar H. Wieler, dabei. Der Livestream beginnt um 14 Uhr.\nIn den kommenden Wochen wird in Deutschland ein zugelassener Impfstoff f\u00fcr Schutzimpfungen gegen SARS-CoV-2 erwartet. Nach dem aktuellen Stand sollen zun\u00e4chst die Risikogruppen geimpft werden. Daf\u00fcr werden bundesweit Impfzentren eingerichtet.\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte spielten bei der Impfung eine zentrale Rolle und geh\u00f6rten zu den ersten und wichtigsten Ansprechpersonen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung zur Corona-Schutzimpfung, hei\u00dft es in einer Veranstaltungsank\u00fcndigung des Bundesgesundheitsministeriums. Spahn wolle daher fr\u00fchzeitig offene Fragen rund um die Impfung beantworten.\nDie Veranstaltung findet in der Reihe \u201eGemeinsam gegen Corona\u201c statt. \u00c4rzte k\u00f6nnen ihre Fragen seit heute\n[online](https://www.zusammengegencorona.de/live/) einreichen.\nDer Livestream mit Gesundheitsminister Jens Spahn beginnt am Samstag, 5. Dezember, um 14 Uhr:\n[Hier geht\u2019s zum Livestream](https://www.zusammengegencorona.de/live/)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/index.html", "/startseite/", "/service/kontakt", "/service/impressum/index.html", "/mitglieder/abrechnung/", "/mitglieder/abrechnung/", "/mitglieder/edv-beratung/", "/mitglieder/hygiene-medizinprodukte/", "/mitglieder/krebsregister/", "/mitglieder/medizinische-beratung/", "/mitglieder/niederlassung-anstellung/", "/mitglieder/plausibilitaetspruefung/", "/mitglieder/praxisservice/", "/mitglieder/qualitaetssicherung/", "/mitglieder/recht-vertraege/", "/mitglieder/formulare/", "/mitglieder/veranstaltungen/", "/mitglieder/kv-safenet-portal", "/nachwuchs/", "/nachwuchs/studium/", "/nachwuchs/Landarztquote/", "/nachwuchs/Famulaturboerse/", "/nachwuchs/weiterbildung/", "/nachwuchs/niederlassungsoptionen/", "/nachwuchs/praxisboerse/", "/patienten/", "/patienten/arzt-finden/", "/patienten/psychotherapeut-finden/", "/patienten/patienteninformationen/", "/patienten/haeufige-fragen/", "/patienten/hilfe_auf_einen_blick/", "/presse/", "/presse/pressestelle/", "/presse/pressemitteilungen/", "/presse/publikationen/", "/presse/hintergruende/", "/ueber-uns/", "/ueber-uns/vertreterversammlung/", "/ueber-uns/vorstand/", "/ueber-uns/kommissionen/", "/ueber-uns/geschaeftsstelle/", "/ueber-uns/kreisstellen/", "/ueber-uns/struktur/", "/ueber-uns/satzungen/", "/ueber-uns/karriere/", "/ueber-uns/ausschreibungen/", "https://www.zusammengegencorona.de/live/", "https://www.zusammengegencorona.de/live/", "https://www.zusammengegencorona.de/", "https://www.kbv.de/html/coronavirus.php", "/service/archiv/2023/", "/service/archiv/2022/", "/service/archiv/2021/", "/service/archiv/2020/", "/service/archiv/2019/", "/service/archiv/2018/", "/mitglieder/abrechnung/", "/mitglieder/edv-beratung/", "/mitglieder/hygiene-medizinprodukte/", "/mitglieder/krebsregister/", "/mitglieder/medizinische-beratung/", "/mitglieder/niederlassung-anstellung/", "/mitglieder/plausibilitaetspruefung/", "/mitglieder/praxisservice/", "/mitglieder/qualitaetssicherung/", "/mitglieder/recht-vertraege/", "/mitglieder/formulare/", "/mitglieder/veranstaltungen/", "/mitglieder/kv-safenet-portal", "/nachwuchs/studium/", "/nachwuchs/Landarztquote/", "/nachwuchs/Famulaturboerse/", "/nachwuchs/weiterbildung/", "/nachwuchs/niederlassungsoptionen/", "/nachwuchs/praxisboerse/", "/patienten/arzt-finden/", "/patienten/psychotherapeut-finden/", "/patienten/patienteninformationen/", "/patienten/haeufige-fragen/", "/patienten/hilfe_auf_einen_blick/", "/presse/pressestelle/", "/presse/pressemitteilungen/", "/presse/publikationen/", "/presse/hintergruende/", "/ueber-uns/vertreterversammlung/", "/ueber-uns/vorstand/", "/ueber-uns/kommissionen/", "/ueber-uns/geschaeftsstelle/", "/ueber-uns/kreisstellen/", "/ueber-uns/struktur/", "/ueber-uns/satzungen/", "/ueber-uns/karriere/", "/ueber-uns/ausschreibungen/", "/service/impressum/", "/service/datenschutzerklaerung", "/service/kontakt", "/service/archiv/", "/service/arztsuche/"]}