{"title": "Knorpelsch\u00e4den im Knie", "author": null, "url": "https://www.med.fau.de/2022/05/06/knorpelschaeden-im-knie/", "hostname": "fau.de", "description": "Teilnehmende f\u00fcr Studie zu Ganzk\u00f6rper-EMS-Training bei Kniearthrose gesucht Die Kniearthrose ist eine chronische und nicht heilbare ...", "sitename": "med.fau.de", "date": "2022-05-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Knorpelsch\u00e4den im Knie\nTeilnehmende f\u00fcr Studie zu Ganzk\u00f6rper-EMS-Training bei Kniearthrose gesucht\nDie Kniearthrose ist eine chronische und nicht heilbare Erkrankung, die unterschiedliche Gelenkstrukturen beeintr\u00e4chtigt. Die Folgen sind oft Schmerzen und Bewegungseinschr\u00e4nkungen. Abhilfe schaffen k\u00f6nnen eine gesunde Lebensweise, Physiotherapie, manuelle und physikalische Therapieangebote, orthop\u00e4dische Einlagen oder Schmerzbehandlungen. Ein Forschungsteam am Institut f\u00fcr Medizinische Physik und Mikrogewebetechnik (IMP) der Friedrich-Alexander-Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg untersucht in Kooperation mit dem Radiologischen Institut (Direktor: Prof. Dr. Michael Uder) des Universit\u00e4tsklinikums Erlangen, welche Effekte die Trainingstechnologie der Ganzk\u00f6rper-Elektromyostimulation (EMS) bei Patientinnen und Patienten mit schmerzhafter Kniearthose hat. Daf\u00fcr f\u00fchren die Beteiligten eine randomisierte, kontrollierte Studie durch, f\u00fcr die aktuell noch Teilnehmende gesucht werden.\nEMS spricht Muskeln durch Stromreize gezielt an. Diesen Mechanismus kennt der K\u00f6rper bereits, denn er nutzt ihn bei jeder Bewegung von Natur aus. Wollen wir beispielsweise unseren Arm beugen, sendet unser Gehirn \u00fcber die Nervenbahnen Elektroimpulse an die entsprechende K\u00f6rperregion. Weil EMS die Kommunikation zwischen Gehirn und Nervenenden verst\u00e4rken kann, setzen vor allem Sportlerinnen und Sportler auf die Methode \u2013 in der Hoffnung, mehr Muskelmasse in k\u00fcrzerer Zeit aufzubauen. Aber auch bei der Therapie einiger Krankheitsbilder wird EMS angewendet.\nStudienaufruf\nIn der Studie des IMP und der Radiologie des Uni-Klinikums Erlangen wird ein 20-min\u00fctiges Ganzk\u00f6rper-EMS-Training mit 36 Einheiten in einem Zeitraum von 24 Wochen durchgef\u00fchrt und mit den Ergebnissen einer Gruppe verglichen, die eine konventionelle Krankengymnastik erh\u00e4lt. Das Team um Sportwissenschaftler Dr. Simon von Stengel untersucht neben einer Schmerzanalyse und Beinkraft-Beurteilung au\u00dferdem Ver\u00e4nderungen des Gelenkknorpels und der Muskulatur mittels Kernspintomografie. Eine Analyse potenzieller Wirkmechanismen erfolgt durch eine Blutuntersuchung, bei der auch Entz\u00fcndungsmarker bestimmt werden. Die Studie wird voraussichtlich Ende Mai bzw. Anfang Juni 2022 starten. Die Messungen und Ma\u00dfnahmen finden im IMP, Henkestr. 91 in Erlangen, statt.\nF\u00fcr die Studie werden noch Teilnehmende gesucht. Wer zwischen 40 und 70 Jahre alt ist, unter einer schmerzhaften Kniearthrose leidet und einen BMI von 25 oder dar\u00fcber aufweist, kann sich per E-Mail an\n[studie(at)imp.uni-erlangen.de] wenden.\nWeitere Informationen:\nPD Dr. Simon von Stengel", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#maintop", "#nav", "#footer", "#meta-menu", "#top", "/", "https://www.fau.de", "https://www.med.fau.eu", "https://www.med.fau.de/2022/05/06/knorpelschaeden-im-knie/", "http://www.uk-erlangen.de", "http://univis.fau.de/", "https://campus.fau.de/", "http://www.studon.uni-erlangen.de/studon/", "https://www.med.fau.de/auf-einen-blick-2/", "/", "#nav", "#top", "https://www.med.fau.de/fakultaet/", "https://www.med.fau.de/fakultaet/einrichtungen/", "https://www.med.fau.de/fakultaet/vorstand/", "https://www.med.fau.de/fakultaet/geschaeftsstelle/", "https://www.med.fau.de/fakultaet/ehrungen-und-preise/", "https://www.med.fau.de/fakultaet/intern/", "https://www.med.fau.de/fakultaet/", "https://www.med.fau.de/studium/", "https://www.med.fau.de/category/studium-aktuelles/", "https://www.med.fau.de/studium/medizin/", "https://www.med.fau.de/studium/medizin-erlangen-bayreuth/", "https://www.med.fau.de/studium/zahnmedizin/", "https://www.med.fau.de/studium/molmed-b/", "https://www.med.fau.de/studium/m-sc-molecular-medicine/", "https://www.med.fau.de/studium/mpm/", "https://www.med.fau.de/studium/logopaedie/", "https://www.med.fau.de/studium/hebammenwissenschaft-b-sc/", "https://www.med.fau.de/studium/weitere-studiengaenge-mit-beteiligung-der-fakultaet/", "https://www.med.fau.de/studium/organisation/", "https://www.med.fau.de/studium/", "https://www.med.fau.de/forschung/", "https://www.med.fau.de/forschung/forschungsprofil/", "https://www.med.fau.de/forschung/forschungsprofil/schwerpunkte/", "https://www.med.fau.de/forschung/forschungsprofil/forschungsberichte/", "https://www.med.fau.de/forschung/einrichtungen-und-projekte-2/", "https://www.med.fau.de/forschung/einrichtungen-und-projekte-2/forschungsverbuende/", "https://www.med.fau.de/forschung/einrichtungen-und-projekte-2/interdisziplinaere-zentren-und-zentralinstitute/", "https://www.med.fau.de/forschung/einrichtungen-und-projekte-2/forschungseinrichtungen-und-infrastruktur/", "https://www.med.fau.de/angabe-der-affiliation-in-antraegen-und-publikationen-3/", "https://www.med.fau.de/forschung/forschungsfoerderung/", "https://www.med.fau.de/forschung/forschungsfoerderung/beratung/", "https://www.med.fau.de/forschung/forschungsfoerderung/forschungsfoerderung/", "https://www.med.fau.de/forschung/wissenschaftlicher-nachwuchs/", "https://www.med.fau.de/forschung/wissenschaftlicher-nachwuchs/promotion-2/", "https://www.med.fau.de/forschung/wissenschaftlicher-nachwuchs/graduiertenkollegs-und-programme/", "https://www.med.fau.de/forschung/wissenschaftlicher-nachwuchs/verfahrensordnungen/", "https://www.med.fau.de/forschung/", "https://www.med.fau.de/international/", "https://www.med.fau.de/international/international-studieren/", "https://www.med.fau.de/international/international-studieren/erasmus/", "https://www.med.fau.de/international/international-studieren/praxis/", "https://www.med.fau.de/international/international-studieren/praxisaufenthalt-am-klinikum/", "https://www.med.fau.de/international/internationale-wissenschaftlermobilitaet/", "https://www.med.fau.de/international/internationale-wissenschaftlermobilitaet/foerderung-internationale-wissenschaftlermobilitaet/", "https://www.med.fau.de/international/internationale-wissenschaftlermobilitaet/praxisaufenthalte-in-erlangen-fuer-wissenschaftler-und-aerzte/", "https://www.med.fau.de/international/internationale-wissenschaftlermobilitaet/gastgeberinnen-und-gastgeber-internationaler-forschender/", "https://www.med.fau.de/international/international-forschen/", "https://www.med.fau.de/international/international-forschen/europaeische-forschungsfoerderung/", "https://www.med.fau.de/international/international-forschen/internationale-forschungsverbuende/", "https://www.med.fau.de/international/international-forschen/eit-health/", "https://www.med.fau.de/international/", "https://www.med.fau.de/", null, "tel:091318523999", null, "https://www.uk-erlangen.de/presse/pressemitteilungen/ansicht/detail/knorpelschaeden-im-knie/", "https://www.med.fau.de/category/aktuelles/", "https://www.med.fau.de/category/forschung/", "https://www.med.fau.de/category/international/", "https://www.med.fau.de/category/klinik/", "https://www.med.fau.de/category/news/", "https://www.med.fau.de/2022/05/06/karitatives-knattern/", "https://www.med.fau.de/2022/05/06/neue-aerztinnen-und-aerzte-fuer-oberfranken/", "https://www.med.fau.de/2023/10/19/erfolgreiche-einheit/", "https://www.med.fau.de/2023/10/18/aussergewoehnliche-nachtschicht-im-uniklinikum-erlangen/", "https://www.med.fau.de/2023/10/17/torschiessen-und-grillevent-zugunsten-kranker-kinder-und-jugendlicher/", "https://www.med.fau.de/2023/10/16/ausgezeichnete-abschlussarbeit/", "https://www.med.fau.de/category/aktuelles/", "https://www.med.fau.de/category/forschung/", "https://www.med.fau.de/category/international/", "https://www.med.fau.de/category/klinik/", "https://www.med.fau.de/category/news/", "https://www.med.fau.de/category/studium-aktuelles/", "https://www.med.fau.de/category/studium-aktuelles/humanmedizin/", "https://www.med.fau.de/category/studium-aktuelles/logopaedie/", "https://www.med.fau.de/category/studium-aktuelles/medical-process-management/", "https://www.med.fau.de/category/studium-aktuelles/medizin/", "https://www.med.fau.de/category/studium-aktuelles/molekulare-medizin/", "https://www.med.fau.de/category/studium-aktuelles/zahnmedizin/", "https://www.med.fau.de/category/personalien/", "https://www.med.fau.de/fakultaet/intern/", "https://www.med.fau.de/berufungen-an-der-medizinischen-fakultaet/", "/impressum", "https://www.med.fau.de/barrierefreiheit", "/datenschutz", "https://www.youtube.com/channel/UCO4VyVQWQuKSfA4x-1djlqg", "#pagewrapper"]}