{"title": "\u201eErheblich vorbestraft\u201c: Mann gab sich in M\u00fcnchen als Corona-Impfarzt aus - mit fatalen Folgen", "author": "Andreas Thieme", "url": "https://www.tz.de/muenchen/stadt/medikamente-fatal-gericht-falsche-impfnachweise-ausgestellt-heilpraktiker-starke-92297773.html", "hostname": "tz.de", "description": "Holger G. steht aktuell vor Gericht, weil er falsche Impfnachweise ausgestellt und starke Medikamente verschrieben haben soll. Eine Frau ist deswegen verstorben.", "sitename": "tz.de", "date": "2023-05-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201eErheblich vorbestraft\u201c: Mann gab sich in M\u00fcnchen als Corona-Impfarzt aus - mit fatalen Folgen\nHolger G. (71) steht aktuell vor Gericht, weil er falsche Impfnachweise ausgestellt und Patienten als Heilpraktiker illegal starke Medikamente verschrieben haben soll. Eine Frau, die er behandelte, ist verstorben.\nM\u00fcnchen - Bizarrer Auftritt von Holger G. (71)! Am Landgericht bastelte er sich gestern aus Alufolie eine Brille und erschien mit Corona-Maske zum Prozess. Dabei sind die Vorw\u00fcrfe gegen den Unterhachinger Heilpraktiker alles andere als witzig: Er soll massenweise falsche Corona-Impfnachweise ausgestellt und Medikamente an Patienten gegeben haben. Eine Frau, die an Corona erkrankt war und sich von Holger G. mit Vitaminl\u00f6sungen behandeln lie\u00df, war voriges Jahr verstorben.\nMehr als 22.000 Euro mit falschen Impfzeugnissen: Erlaubniss als Heilpraktiker bereits vor Jahren entzogen\nEr selbst gab sich laut Anklage als Arzt eines angeblichen Instituts f\u00fcr Mineraldiagnostik und Umweltkrankheiten aus und ist jetzt wegen Missbrauchs von Titeln, des unbefugten Ausstellens von Gesundheitszeugnissen, unerlaubten Handeltreibens mit verschreibungspflichtigen Arzneimitteln und gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung angeklagt.\nLaut Staatsanwaltschaft hatte der Mann, dem die Erlaubnis als Heilpraktiker zu arbeiten, schon 2008 entzogen wurde, die Ausweise zum Nachweis einer Schutzimpfung gegen das Coronavirus im Auftrag der betreffenden Personen gefertigt und daf\u00fcr auch Geld bekommen, insgesamt mehr als 22.000 Euro.\nM\u00fcnchen: 71-J\u00e4hriger soll illegal Impfzeugnisse erstellt haben - ihm droht lange Haft\nZu den Vorw\u00fcrfen schwieg Holger G. gestern. Sein Anwalt Franz Wittl f\u00fchlte beim Gericht vor, ob eine Verst\u00e4ndigung m\u00f6glich w\u00e4re - G. wolle \u201ebei der Strafe m\u00f6glichst eine drei vor dem Komma sehen\u201c. \u201eDas sehe ich nicht\u201c, b\u00fcgelte ihn die Staatsanw\u00e4ltin ab, die eher eine Strafe \u00fcber f\u00fcnf Jahre als realistisch ansah - auch, weil Holger G. \u201eerheblich vorbestraft\u201c sei und die Anklage zur Strafkammer mindestens vier Jahre Haft vorsehen.\nVorgeworfen wird Holger G. zudem, dass er bei einem Kind Immunisierungen gegen Masern, Mumps und R\u00f6teln im Impfpass eingetragen haben, obwohl er diese nicht durchgef\u00fchrt hatte. Laut Anklage gab er au\u00dferdem teils starke, apothekenpflichtige Medikamente an seine Patienten ab. Gegen zwei Mitarbeiterinnen einer Apotheke, von denen er die Arzneimittel bekommen haben sollen, wird ebenfalls ermittelt. Verhandelt wird der Fall des Unterhachinger Heilpraktikers noch an neun weiteren Prozesstagen. F\u00fcr den 13. Juli ist ein Urteil geplant.\nRegelm\u00e4\u00dfig, kostenfrei und immer aktuell: Wir stellen Ihnen alle News und Geschichten aus M\u00fcnchen zusammen und liefern sie Ihnen frei Haus per Mail in unserem brandneuen M\u00fcnchen-Newsletter.\n[Melden Sie sich sofort an!](https://www.tz.de/ueber-uns/newsletter-anmeldung-tz/?recipientList=muenchen&itm_source=intern&itm_medium=artikel&itm_campaign=nl-textlink&itm_content=muenchen)", "language": null, "image": "https://www.tz.de/assets/images/31/843/31843644-holger-71-re-schwieg-am-landgericht-zu-den-vorwuerfen-links-sein-anwalt-franz-wittl-6fe.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.tz.de", "#id-MainNavigation", "https://www.ippen.media", "https://www.tz.de/suche", "https://www.tz.de/thema/ukraine-konflikt-sti1524391/", "https://www.tz.de/muenchen/", "https://www.tz.de/stars/", "https://www.tz.de/tv/", "https://www.tz.de/sport/fc-bayern/", "https://www.tz.de/sport/", "https://www.tz.de/bayern/", "https://www.tz.de/muenchen/", "https://www.tz.de/muenchen/stadt/", "https://www.tz.de/muenchen/region/", "https://www.tz.de/muenchen/stadt/hallo-muenchen/", "https://www.tz.de/muenchen/wiesn/", "https://www.tz.de/stars/", "https://www.tz.de/tv/", "https://www.tz.de/sport/fc-bayern/", "https://www.tz.de/sport/", "https://www.tz.de/sport/fussball/", "https://www.tz.de/sport/1860-muenchen/", "https://www.tz.de/sport/formel-1/", "https://www.tz.de/sport/tennis/", "https://www.tz.de/sport/wintersport/", "https://www.tz.de/sport/mehr/", "https://www.tz.de/bayern/", "https://www.tz.de/welt/", "https://www.tz.de/politik/", "https://www.tz.de/verbraucher/", "https://www.tz.de/wirtschaft/", "https://www.tz.de/leben/", "https://www.tz.de/leben/einfach-tasty/", "https://www.tz.de/leben/games/", "https://www.tz.de/leben/geld/", "https://www.tz.de/leben/gesundheit/", "https://www.tz.de/leben/karriere/", "https://www.tz.de/leben/serien/", "https://www.tz.de/leben/wohnen/", "https://www.tz.de/leben/tiere/", "https://www.tz.de/leben/buchtipps/", "https://www.tz.de/auto/", "https://produkte.tz.de/", "https://produkte.tz.de/epaper-probe-abo/", "https://produkte.tz.de/epaper-abo/", "https://abo.tz.de/", "https://produkte.tz.de/abo-service/leser-werben-leser/", "https://produkte.tz.de/preisliste/", "https://produkte.tz.de/abo-service/", "https://produkte.tz.de/abo-kuendigung/", "https://elibrary.production.ippen.space/tz/shop/?cua_uuid=432fd3ce-2add-9e76-d521-2f3f5210a2f2", "https://www.tz.de/wetter/", "https://www.tz.de/anzeigen/", "https://www.tz.de/produktempfehlung/", "https://www.tz.de/ueber-uns/", "https://www.tz.de/ueber-uns/kontakt/", "https://www.tz.de/ueber-uns/newsletter-anmeldung/", "https://www.tz.de/ueber-uns/faq/", "https://www.tz.de/ueber-uns/impressum/", "https://www.tz.de/ueber-uns/datenschutz/", "https://www.tz.de/ueber-uns/agb/", "https://www.tz.de/ueber-uns/netiquette/", "https://www.tz.de/ueber-uns/jobs/", "https://www.merkurtz-mediacenter.de/", "https://www.tz.de/thema/", "https://www.tz.de/", "https://www.tz.de/muenchen/", "https://www.tz.de/muenchen/stadt/", "https://www.tz.de/autoren/268/", "#id-Comments", "#", "https://www.tz.de/ueber-uns/newsletter-anmeldung-tz/?recipientList=muenchen&itm_source=intern&itm_medium=artikel&itm_campaign=nl-textlink&itm_content=muenchen", "https://www.tz.de/ueber-uns/kontakt/", "https://www.tz.de/ueber-uns/impressum/", "https://www.tz.de/ueber-uns/datenschutz/", "https://www.tz.de/ueber-uns/faq/", "https://www.tz.de/ueber-uns/agb/"]}