{"title": "Corona-Impfung: Post-Covid nach Impfung: Wie Betroffene leiden | BR.de", "author": "Veronika Scheidl; Bayerischer Rundfunk", "url": "https://br.de/s/5xVDafi", "hostname": "br.de", "description": "Nach einer Corona-Infektion k\u00f6nnen langfristige Beschwerden auftreten \u2013 aber auch nach einer Corona-Impfung. Dieses Post-Vac-Syndrom ist zwar selten, doch Betroffene leiden sehr darunter. Die Forschung sucht nach den Gr\u00fcnden.", "sitename": "Bayerischer Rundfunk", "date": "2022-12-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Corona-Impfung Post-Covid nach Impfung: Wie Betroffene leiden\nNach einer Corona-Infektion k\u00f6nnen langfristige Beschwerden auftreten \u2013 aber auch nach einer Corona-Impfung. Dieses Post-Vac-Syndrom ist zwar selten, doch Betroffene leiden sehr darunter. Die Forschung sucht nach den Gr\u00fcnden, wie es zu Long- bzw. Post-Covid nach Infektion und Impfung kommt.\nDie meiste Zeit verbringt Pamina F\u00fcting auf ihrer Couch. Seit M\u00e4rz 2022 ist die 29-J\u00e4hrige aus M\u00fcnchen krankgeschrieben und arbeitsunf\u00e4hig. \u201eIch habe heftige Schmerzen, vor allem Kopfschmerzen und Muskelschmerzen. Nervenschmerzen kommen bei mir jetzt auch langsam dazu. Ich habe Herzrasen oder heftiges Herzklopfen auch in Ruhe, wenn ich einfach nur auf dem Sofa liege\u201c, sagt F\u00fcting. Hinzu kommen Schwindel, Konzentrationsschwierigkeiten, Ger\u00e4uschempfindlichkeit.\nAufgetreten sind all diese Beschwerden nach ihren Corona-Impfungen \u2013 die einst sportliche Frau ist nun selbst nach kleinen Belastungen ersch\u00f6pft.\nDiagnose: Post-Vac-Syndrom\nBereits im Juli hatte der BR die junge Frau begleitet \u2013 damals war sie von Arzt zu Arzt gegangen, weiterhelfen konnte ihr niemand. Mittlerweile hat ein Arzt bei ihr das Post-Vac-Syndrom diagnostiziert \u2013 also Post-Covid nach einer Corona-Impfung. Daraus hat sich auch ME/CFS entwickelt, das Chronische Fatigue-Syndrom, sagt Pamina F\u00fcting.\n\"Selbst wenn man eine Diagnose bekommen hat, was ja schon schwer genug ist, dann gibt es einfach im Moment nicht wirklich Behandlungsm\u00f6glichkeiten. Man kann symptomatisch behandeln mit Medikamenten, wobei die auch h\u00e4ufig Off-Label verschrieben werden m\u00fcssen. Aber es gibt einfach im Moment noch keine Studien, dass bestimmte Therapien uns wirklich helfen k\u00f6nnen\"\nPamina F\u00fcting, Patientin\nPost-Vax-Ambulanz Marburg versucht Betroffenen zu helfen\nUnd es gibt weiterhin kaum Anlaufstellen f\u00fcr Betroffene. Viele wenden sich an das Universit\u00e4tsklinikum Marburg in Hessen. Der Kardiologe Bernhard Schieffer leitet hier die \u201ePost-Vax-Ambulanz\u201c. Schieffer definiert das Post-Vac-Syndrom als eine Hyperinflammation \u2013 die Impfung l\u00f6st also eine unkontrollierte und schwere Entz\u00fcndungsreaktion aus, die den ganzen K\u00f6rper betreffen kann. Der Kardiologe betont, dass Long Covid bzw. Post-Covid nach Impfung nur sehr selten sei. Welche Mechanismen dahinterstecken \u2013 dazu gibt es viele Hypothesen, sagt der Kardiologe.\nWas steckt hinter den entz\u00fcndlichen Reaktionen?\n\"Im Moment sind wir noch in der Phase des Jagens und Sammelns. Wir gucken uns die Patienten an, versuchen, den Schl\u00fcssel zu finden, warum es diesen Patienten so schlecht geht.\"\nProf. Dr. med. Bernhard Schieffer, Direktor Klinik f\u00fcr Kardiologie, Angiologie und Internistische Intensivmedizin, Universit\u00e4tsklinikum Marburg\nBei vielen Betroffenen sehe man Virus-Reaktivierungen, zum Beispiel des Epstein-Barr-Virus, vor allem bei jungen Frauen. \u201eWir sehen auch immer wieder Menschen, die chronisch-entz\u00fcndliche Erkrankungen, Allergien oder Nahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeiten haben. Viele haben auch eine Darm-Fehlbesiedlung mit Schimmelpilzen, was dem K\u00f6rper anscheinend einen Immundefekt beif\u00fcgt\u201c, erkl\u00e4rt Schieffer.\nDie Hintergr\u00fcnde sind also sehr komplex. \u201eWir versuchen, die L\u00fccke im Immunsystem der Patienten zu finden und sie dann entsprechend auch zu schlie\u00dfen\u201c, erkl\u00e4rt Schieffer. Es gehe darum, das k\u00f6rpereigene Immunsystem und die Immunkompetenz wiederherzustellen. \u201eUnd damit haben wir bei der Mehrzahl der Patienten auch Erfolg.\u201c\nDas zeigt sich auch beim zweifach geimpften Bernd Schwarzbach. Er war in Marburg zur Behandlung. Mit der gezielten Gabe von Blutdrucksenkern, Vitamin D, mit moderatem Ausdauertraining und histaminarmen Lebensmitteln geht es ihm schon viel besser, auch wenn er nie \u201ehundertprozentig beschwerdefrei\u201c gewesen ist, sagt Schwarzbach. Ein Infekt hat ihn nun auch etwas zur\u00fcckgeworfen, berichtet Schwarzbach im Videogespr\u00e4ch mit Prof. Schieffer.\nDass Infekte bei Betroffenen f\u00fcr einen R\u00fcckfall sorgen, konnte Schieffer auch bei anderen Patienten beobachten. Er r\u00e4t dem 37-J\u00e4hrigen, sich konsequent an seinen Ern\u00e4hrungsplan zu halten \u2013 die Bedeutung des Mikrobioms f\u00fcr das Immunsystem sei gro\u00df, betont der Kardiologie.\nPatientin sitzt zeitweise im Rollstuhl\nDie Marburger Post-Vax-Ambulanz hat auch Tamara Retzlaff geholfen. Sie hat zum dritten Mal einen Termin. Heute kann die 28-J\u00e4hrige aus Stuttgart alleine hier sein \u2013 ganz anders als noch bei ihrem ersten Besuch vor einigen Monaten.\n\"Ich war auf einen Rollstuhl angewiesen. Ich konnte diese Strecken hier in der Klinik nicht zu Fu\u00df zur\u00fccklegen, weil die Atemnot so extrem war. Das Herzstechen war so extrem. Ich war komplett m\u00fcde. Ich hatte Muskelschmerzen im ganzen K\u00f6rper. Es war wirklich eine sehr schlimme Zeit\"\nTamara Retzlaff, Patientin\nSeit ihren zwei Corona-Impfungen f\u00fchrt sie ein komplett anderes Leben, ihren Job als Managerin musste sie aufgeben. Seitdem sie in Marburg mit verschiedenen Medikamenten behandelt wird, geht es ihr besser \u2013 heute kann sie das erste Mal ein Leistungs-EKG machen. \u201eDas ist f\u00fcr mich ein riesiger Fortschritt, hier generell durch die Klinik laufen zu k\u00f6nnen, solche Tests machen zu k\u00f6nnen, daf\u00fcr bin ich unfassbar dankbar\u201c, sagt Retzlaff.\nDas Leistungs-EKG ist ein Kraftakt f\u00fcr die 28-J\u00e4hrige \u2013 die Muskeln schmerzen sofort \u2013 keine f\u00fcnf Minuten sp\u00e4ter ist schon Schluss, der ganze K\u00f6rper zittert \u2013 eine normale Reaktion, wenn Belastungen zu gro\u00df sind, sagt Retzlaff.\nWelche Rolle spielen Auto-Antik\u00f6rper?\nAuch an der Berliner Charit\u00e9 gibt es eine Sprechstunde f\u00fcr Post-Covid-Betroffene mit neurologischen St\u00f6rungen und Beschwerden \u2013 das geht von Kopfschmerzen, Fatigue und Empfindungsst\u00f6rungen bis hin zu Stimmungsver\u00e4nderungen oder Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen, sagt der Neurologe Harald Pr\u00fc\u00df. Die Warteliste an Patienten sei lang. F\u00fcr Menschen, die meinen, das Post-Vac-Syndrom zu haben, gebe es eine separate Liste, die mehrere hundert Betroffene umfasse.\n\"Da ist es besonders schwierig. Es ist ja oft so, dass der zeitliche Zusammenhang zwischen neu aufgetretenen neurologischen Beschwerden und einer Impfung f\u00fcr viele Betroffene aus v\u00f6llig nachvollziehbaren Gr\u00fcnden ausreicht, um anzunehmen, dass die Impfung schuld ist an den Beschwerden. Zum Gl\u00fcck ist es in den allermeisten F\u00e4llen nicht so, wenn wir dann die entsprechenden Untersuchungen machen und die detaillierte Befragung des Krankheitsverlaufs.\"\nProf. Dr. med. Harald Pr\u00fc\u00df, Direktor der Abteilung Experimentelle Neurologie Charit\u00e9-Universit\u00e4tsmedizin Berlin\nHarald Pr\u00fc\u00df und andere Forscher suchen nach den Ursachen, wie es zu Post-Covid nach Infektion oder Impfung kommt. Blut oder auch Nervenwasser der Betroffenen werden genau untersucht. Pr\u00fc\u00df hat dabei besonders Auto-Antik\u00f6rper im Blick \u2013 also Antik\u00f6rper, die den eigenen K\u00f6rper angreifen. \u201eNormalerweise haben wir Antik\u00f6rper ja, um uns gegen Viren und Bakterien zu verteidigen. Aber in diesem Fall scheint es so zu sein, dass bestimmte Antik\u00f6rper offenbar das eigene Gehirn angreifen k\u00f6nnen. Und je nachdem, wo sie angreifen, k\u00f6nnen sie auch neurologische Beschwerden verursachen\u201c, erkl\u00e4rt Pr\u00fc\u00df.\nDiese Auto-Antik\u00f6rper k\u00f6nnen bei Post-Covid-Patienten eine Rolle spielen. \u201eWir sind uns immer dann besonders sicher, wenn wir Marker finden, die wir normalerweise bei unseren neurologischen Patienten nicht finden. Zum Beispiel, wenn wir im Nervenwasser der Betroffenen Antik\u00f6rper finden, die an bestimmte Hirnstrukturen andocken, an die Oberfl\u00e4che, und damit m\u00f6glicherweise im Gehirn auch Effekte machen, die wir so von anderen Erkrankungen nicht kennen\u201c, sagt der Neurologe.\nHilft Blutw\u00e4sche nachweislich bei Post-Covid?\nAuch bei Tamara Retzlaff sind einige Antik\u00f6rper gefunden worden \u2013 sie \u00fcberlegt deswegen, ob sie eine Blutw\u00e4sche machen soll \u2013 die ist aber sehr teuer. \u201eIch bin mir unsicher, weil mein Immunsystem doch angeschlagen war. Da sind ja auch Risiken mit verbunden. Eine Blutw\u00e4sche ist nicht einfach ein Spaziergang. Ich h\u00e4nge mich kurz an und dann bin ich gesund\u201c, sagt Retzlaff. Hinzu kommt, dass es keinen Wirknachweis gibt, erkl\u00e4rt Prof. Pr\u00fc\u00df. Zwar habe man an der Charit\u00e9 schon Betroffene erfolgreich behandelt. Aber:\n\"Es ist nirgendwo in einer Studie gezeigt worden, dass sie f\u00fcr Post-Covid oder Post-Vac Beschwerden geeignet sind. Ich habe selbst viele Patienten, die mich kontaktieren, die sogar unter diesen Apheresen schlechter geworden sind.\"\nProf. Dr. med. Harald Pr\u00fc\u00df, Direktor der Abteilung Experimentelle Neurologie Charit\u00e9-Universit\u00e4tsmedizin Berlin\nIn ihrer Verzweiflung m\u00f6chte Pamina F\u00fcting aus M\u00fcnchen im kommenden Februar mehrere Blutw\u00e4schen machen lassen \u2013 trotz strittiger Studienlage. Kostenpunkt: Mehr als 11.000 Euro.\nBetroffene probieren Hyperbare Sauerstofftherapie aus\nDie 29-j\u00e4hrige Betroffene hat auch etwas anderes schon ausprobiert: die Hyperbare Sauerstofftherapie, kurz HBO. F\u00fcting hat schon 15 Sitzungen hinter sich. \u201eIch hatte schon den Eindruck, dass es was geholfen hat. Aber die Symptome sind nicht weg. Da ist schon noch viel Luft nach oben\u201c, sagt F\u00fcting.\nIn einer Druckkammer atmet sie 100-prozentigen reinen Sauerstoff ein \u2013 das hat verschiedene Effekte auf den K\u00f6rper und soll auch bei chronischen Entz\u00fcndungsprozessen wie bei Post-Covid helfen.\n\"Die HBO-Therapie sorgt daf\u00fcr, dass in dem Bereich, wo diese chronischen Entz\u00fcndungen stattfinden, durch eine Verbesserung der Sauerstoffversorgung der K\u00f6rper wieder die M\u00f6glichkeit bekommt, auf diese chronische Entz\u00fcndungsreaktion entsprechend zu reagieren und diese wieder zu kontrollieren.\"\nDr. med. Katrin Anders, Fach\u00e4rztin f\u00fcr An\u00e4sthesiologie, Intensivmedizin, Notfallmedizin und Schmerztherapie, Hyperbares Sauerstoff-Zentrum M\u00fcnchen\nErste Studien seien vielversprechend \u2013 doch es braucht noch viel mehr Forschungen, um den Effekt des hyperbaren Sauerstoffs bei Post Covid zu belegen. Die gesetzlichen Krankenkassen \u00fcbernehmen jedenfalls die Kosten der Therapie nicht. Pamina F\u00fcting hat schon mehr als 4.000 Euro f\u00fcr die HBO ausgegeben \u2013 sie hofft darauf, dass die Krankenkasse zumindest einen Teil davon doch noch erstattet.", "language": null, "image": "https://www.br.de/themen/wissenswert/corona-post-covid-long-covid-spaetfolgen-chronic-fatigue-me-cfs-belastungs-syndrom-102~_v-img__16__9__xl_-d31c35f8186ebeb80b0cd843a7c267a0e0c81647.jpg?version=13548", "pagetype": "article", "links": ["/", "#hauptnavigation", "#search", "#inhalt", "#kontext", "#hilfe_kontakt", null, "https://www.ardmediathek.de/programm/heute?channel=br", "https://www.br.de/service/abo-downloads/newsletter/index.html", "https://www.ardalpha.de/index.html", null, "/nachrichten/index.html", "/nachrichten/index.html", "/wetter/action/bayernwetter/bayern.do", "/nachrichten/verkehr/index.html", "/nachrichten/mittelfranken/", "/nachrichten/oberfranken/", "/nachrichten/unterfranken/", "/nachrichten/oberpfalz/", "/nachrichten/niederbayern/", "/nachrichten/oberbayern/", "/nachrichten/schwaben/", "/nachrichten/meldungen/index.html", "/radio/br24/index.html", "https://www.ardmediathek.de/br", "https://www.ardmediathek.de/br", "https://www.ardmediathek.de/programm/heute?channel=br", "https://www.ardmediathek.de/br/sendungen-a-bis-z", "https://www.ardmediathek.de/br/live/Y3JpZDovL2JyLmRlL0xpdmVzdHJlYW0tQlItU8O8ZA", "/radio/index.html", "/radio/bayern1/index.html", "/radio/bayern2/index.html", "/radio/bayern3/index.html", "/radio/br-klassik/index.html", "/radio/br24/index.html", "/radio/br-heimat/index.html", "/radio/br-schlager/index.html", "/puls/index.html", "https://www.br.de/mediathek/podcast/", "https://www.br.de/radio/live/", "/fernsehen/index.html", "/br-fernsehen/index.html", "https://www.ardalpha.de", "/fernsehen/programmkalender/index.html", "/mediathek/live", "/fernsehen/brtext/index.html", null, "/wettervorhersage/wetter-bayern/bayern", "/wettervorhersage/wetter-bayern/bayern?tabdate=2023.10.28&dayid=1&timeid=0", "/wettervorhersage/wetter-bayern/bayern?tabdate=2023.10.29&dayid=2&timeid=0", "/wettervorhersage/wetter-bayern/bayern", "/wettervorhersage/wetter-bayern/bayern?tabdate=2023.10.28&dayid=1&timeid=0", "/wettervorhersage/wetter-bayern/bayern?tabdate=2023.10.29&dayid=2&timeid=0", "https://www.br.de/wettervorhersage/", "/wetter/action/bayernwetter/bayern.do", null, "/nachrichten/verkehr/index.html", "/nachrichten/verkehr/index.html", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/br-fernsehen/index.html", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/index.html", null, "#link", "#share_on_facebook", "#share_on_twitter", "#link", "#mailto", "#", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/post-covid-impfung-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/post-covid-impfung-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/post-vac-syndrom-112~_v-img__16__9__xl_-d31c35f8186ebeb80b0cd843a7c267a0e0c81647.png?version=09b72", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/post-vac-syndrom-114~_v-img__16__9__xl_-d31c35f8186ebeb80b0cd843a7c267a0e0c81647.png?version=9e59a", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/post-vac-syndrom-118~_v-img__16__9__xl_-d31c35f8186ebeb80b0cd843a7c267a0e0c81647.png?version=9d4ff", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/post-vac-syndrom-122~_v-img__16__9__xl_-d31c35f8186ebeb80b0cd843a7c267a0e0c81647.png?version=e97dc", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/post-vac-syndrom-126~_v-img__16__9__xl_-d31c35f8186ebeb80b0cd843a7c267a0e0c81647.png?version=4f510", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/post-vac-syndrom-116~_v-img__16__9__xl_-d31c35f8186ebeb80b0cd843a7c267a0e0c81647.png?version=40fe8", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/post-vac-syndrom-128~_v-img__16__9__xl_-d31c35f8186ebeb80b0cd843a7c267a0e0c81647.png?version=6ea49", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/post-vac-syndrom-130~_v-img__16__9__xl_-d31c35f8186ebeb80b0cd843a7c267a0e0c81647.png?version=5d23d", "https://clinicaltrials.gov/ct2/show/NCT04327505?term=hbo+covid&draw=2&rank=1", null, "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/index.html", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/themen-a-z/index.html", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/themenuebersicht/index.html", "/br-fernsehen/programmkalender/ausstrahlung-3041578.html", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/index.html", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/corona-covid-isolationspflicht-wie-wird-der-herbst-2023-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/corona-pandemie-folgen-familien100.html", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/corona-covid-isolationspflicht-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/corona-impfung-hausarzt-priorisierung100.html", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/atmung-atmen-atemlehrpfad-garmisch100.html", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/corona-pandemie-psychische-probleme-angst-depressionen100.html", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/corona-sport-gefahr-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/corona-warn-app-covid19-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/schrebergarten-corona-covid19-100.html", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/corona-haende-waschen-desinfizieren-hygiene-100.html", null, "#link", "#share_on_facebook", "#share_on_twitter", "#link", "#mailto", "#", "mailto:?subject=Link%2DTipp%3A%20Post%2DCovid%20nach%20Impfung%3A%20Wie%20Betroffene%20leiden&body=Post%2DCovid%20nach%20Impfung%3A%20Wie%20Betroffene%20leiden%0D%0A%0D%0ANach%20einer%20Corona%2DInfektion%20k%C3%B6nnen%20langfristige%20Beschwerden%20auftreten%20%E2%80%93%20aber%20auch%20nach%20einer%20Corona%2DImpfung%2E%20Dieses%20Post%2DVac%2DSyndrom%20ist%20zwar%20selten%2C%20doch%20Betroffene%20leiden%20sehr%20darunter%2E%20Die%20Forschung%20sucht%20nach%20den%20Gr%C3%BCnden%2E%0D%0A%0D%0Ahttps%3A%2F%2Fbr%2Ede%2Fs%2F5xVDafi", "https://de.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fbr.de%2Fs%2F5xVDafi", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fbr.de%2Fs%2F5xVDafi&text=Corona-Impfung%3A+Post-Covid+nach+Impfung%3A+Wie+Betroffene+leiden", "/index.html", "/fernsehen/index.html", "/br-fernsehen/index.html", "/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/index.html", null, "#footer_list_pkt1", "/unternehmen/index.html", "/unternehmen/service/impressum/index.html", "/unternehmen/service/datenschutz/datenschutz-br-102.html", "/unternehmen/inhalt/organisation/bayerischer-rundfunk-kontakt-telefon-adressen-v2-100.html", "/service/suche/inhaltsverzeichnis/index.html", "/presse/index.html", "/extra/karriere/index.html", "#footer_list_pkt2", "/service/programm/index.html", "/service/suche/sendungen-a-z/index.html", "/unternehmen/inhalt/technik/index.html", "/unternehmen/inhalt/public-value/barrierefrei-audiodeskription-untertitel-gebaerdensprache-v2-100.html", "https://www.br.de/mediathek/rubriken/themenseite-barrierefreies-angebot-100", "/service/suche/archiv102.html", "/service/suche/hilfe/index.html", "#footer_list_pkt3", "/unternehmen/inhalt/technik/mobil-handy-smartphone-104.html", "/service/abo-downloads/newsletter/index.html", "/service/br-rss-feeds-100.html", "/unternehmen/inhalt/social-media-soziale-netzwerke-108.html", "/unternehmen/service/impressum/datenschutzhinweise-drittplattformen-social-media100.html", "/service/kommentare-netiquette-richtlinien-110.html", "#footer_list_pkt4", "/extra/themen-highlights/index.html", "https://www.ardalpha.de/index.html", "/sogehtmedien/index.html", "/kinder/index.html", "/medienkompetenzprojekte/index.html", "/radio/bayern2/sendungen/hoerspiel-und-medienkunst/index.html", "/", "http://www.ard.de"]}