{"title": "Inhaltsstoffe und Zutaten", "author": null, "url": "https://www.lebensmittelverband.de/de/lebensmittel/inhaltsstoffe", "hostname": "lebensmittelverband.de", "description": "Lebensmittel bestehen aus einer Reihe von Inhaltsstoffen, darunter lebenswichtige Makron\u00e4hrstoffe wie Eiwei\u00df, Kohlenhydrate oder Fett, Mikron\u00e4hrstoffe wie Vitamine und Mineralstoffe, sowie Wasser. Daneben k\u00f6nnen sie viele weitere Inhaltsstoffe und Zutaten enthalten, zum Beispiel solche, die aus technologischen Gr\u00fcnden hinzugef\u00fcgt werden.", "sitename": "Lmverband", "date": "2023-07-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Lebensmittel\nInhaltsstoffe und Zutaten\nLebensmittel bestehen aus einer Reihe von Inhaltsstoffen, darunter lebenswichtige Makron\u00e4hrstoffe wie Eiwei\u00df, Kohlenhydrate oder Fett, Mikron\u00e4hrstoffe wie Vitamine und Mineralstoffe, sowie Wasser. Daneben k\u00f6nnen sie viele weitere Inhaltsstoffe und Zutaten enthalten, zum Beispiel solche, die aus technologischen Gr\u00fcnden hinzugef\u00fcgt werden.", "language": null, "image": "https://www.lebensmittelverband.de/fileadmin/_processed_/f/9/csm_AdobeStock_305246648_monticellllo_2560x1340px_9450d2bfd3.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/de/datenschutz#12-welche-daten-werden-bei-der-nutzung-der-webseite-verarbeitet", "/de/datenschutz", "/de/", "/de/mitglied-werden", "/de/mitglieder-login", "https://kmdb.lebensmittelverband.de", "/de/presse/pressekontakt", "/de/presse/pressemitteilungen", "/de/presse/pressefotos", "/en", "/de/aktuell", "/de/lebensmittel/wirtschaft-branche", "/de/lebensmittel/ernaehrung-und-gesundheit", "/de/lebensmittel/inhaltsstoffe", "/de/lebensmittel/kennzeichnung", "/de/mythen", "/de/lebensmittel/nachhaltigkeit-und-umwelt", "/de/lebensmittel/nahrungsergaenzungsmittel", "/de/lebensmittel/novel-food", "/de/lebensmittel/rezepte", "/de/lebensmittel/sicherheit", "/de/lebensmittel/technologie", "/de/lebensmittel/verpackung", "/de/lebensmittel/werbung", "/de/verband/wir-ueber-uns", "/de/verband/organisation", "/de/verband/geschichte", "/de/verband/mitglieder", "/de/verband/partner", "/de/verband/positionen", "/de/verband/veranstaltungen", "/de/verband/jobs", "/de/verband/krisenmanager-db", "/de/medien/berichte-und-schriften", "/de/medien/broschueren-und-flyer", "/de/medien/leitfaeden-und-leitlinien", "/de/medien/podcast", "/de/medien/richtlinien", "/de/medien/schulmaterialien", "/de/medien/spielewelt", "/de/medien/toolboxen", "/de/medien/videos", "/de/lebensmittel/inhaltsstoffe/aromen", "/de/lebensmittel/inhaltsstoffe/eiweiss", "/de/lebensmittel/inhaltsstoffe/fett", "/de/lebensmittel/inhaltsstoffe/kohlenhydrate-und-zucker", "/de/lebensmittel/inhaltsstoffe/mineralstoffe", "/de/lebensmittel/inhaltsstoffe/reduktion-von-zucker-fett-und-salz", "/de/lebensmittel/inhaltsstoffe/salz", "/de/lebensmittel/inhaltsstoffe/suessstoffe", "/de/lebensmittel/inhaltsstoffe/vitamine", "/de/lebensmittel/inhaltsstoffe/zusatzstoffe", "/de/lebensmittel/rezepte", "/de/mythen/10-muessen-der-verbraucherinnen-und-verbraucher-befuerchten-dass-ihnen-insekten-untergejubelt-werden", "/de/lebensmittel/ernaehrung-und-gesundheit/reihe-essen-mit-allen-sinnen", null, "https://twitter.com/lmverband", "https://www.linkedin.com/company/lebensmittelverband", "https://www.youtube.com/@Lebensmittelverband", "https://www.instagram.com/unserelebensmittel/", "https://www.facebook.com/UnsereLebensmittel/", "/de/lebensmittel/wirtschaft-branche", "/de/lebensmittel/ernaehrung-und-gesundheit", "/de/lebensmittel/inhaltsstoffe", "/de/lebensmittel/kennzeichnung", "/de/mythen", "/de/lebensmittel/nachhaltigkeit-und-umwelt", "/de/lebensmittel/nahrungsergaenzungsmittel", "/de/lebensmittel/novel-food", "/de/lebensmittel/sicherheit", "/de/lebensmittel/technologie", "/de/lebensmittel/verpackung", "/de/lebensmittel/werbung", "/de/verband/wir-ueber-uns", "/de/verband/organisation", "/de/verband/geschichte", "/de/verband/mitglieder", "/de/verband/partner", "/de/verband/positionen", "/de/verband/veranstaltungen", "/de/verband/jobs", "/de/verband/krisenmanager-db", "/de/medien/berichte-und-schriften", "/de/medien/broschueren-und-flyer", "/de/medien/leitfaeden-und-leitlinien", "/de/medien/podcast", "/de/medien/richtlinien", "/de/medien/schulmaterialien", "/de/medien/spielewelt", "/de/medien/toolboxen", "/de/medien/videos", "/de/impressum", "/de/datenschutz", "/de/kontakt", "/de/medien/bestellung"]}