{"title": "Masern-Impfpflicht: Lauterbach daf\u00fcr, Gr\u00fcne skeptisch", "author": "Dpa; Jb", "url": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/03/25/masern-impflicht-lauterbach-dafuer-gruene-skeptisch", "hostname": "deutsche-apotheker-zeitung.de", "description": "Angesichts der steigenden Anzahl von Maserninfektionen hat die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin k\u00fcrzlich eine Impfpflicht gefordert. R\u00fcckendeckung gibt es nun offenbar aus der Regierungskoalition. Laut SPD-Gesundheitsexperte Karl Lauterbach gibt es hier\u00fcber Gespr\u00e4che mit Gesundheitsminister Jens Spahn (CDU). Die Gr\u00fcnen im Bundestag hingegen sprechen sich gegen eine Impfpflicht aus. Statt auf Zwang und Sanktionen wollen sie auf Beratung setzen.", "sitename": "DAZ.online", "date": "2019-03-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "3 Kommentare\nPopulismus Impfpflicht\nvon Niels Hettst\u00e4dter am 25.03.2019 um 22:13 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 2 Antworten\nAW: Hirn anschalten\nvon Stefan Haydn am 26.03.2019 um 10:03 Uhr\nAW: Populismus Impfpflicht\nvon Bernd K\u00fcsgens am 26.03.2019 um 13:13 Uhr\nDas Kommentieren ist aktuell nicht m\u00f6glich.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept)\nDiskussion\nMasern-Impfpflicht: Lauterbach daf\u00fcr, Gr\u00fcne skeptisch\nBerlin - 25.03.2019, 10:20 Uhr\nEin weltweites Problem\nDie Masern sind allerdings kein deutsches, sondern ein\nweltweites Problem. So schlug im Februar auch die WHO Alarm.\n[Die vorl\u00e4ufige\nZahl der gemeldeten Erkrankungen habe sich 2018 im Vergleich zum Vorjahr\nverdoppelt](/news/artikel/2019/03/14/masern-sind-eine-weltweite-gefahr), auf 229.000 F\u00e4lle, teilte die WHO mit. Die tats\u00e4chliche Zahl d\u00fcrfte\naber \u00fcber der Zwei-Millionen-Grenze liegen, sagte Katherine O'Brien, Direktorin\nder WHO-Impfabteilung. \u201eWir gehen davon aus, dass weltweit weniger als zehn\nProzent aller F\u00e4lle gemeldet werden\u201c, sagte sie. Die Zahl der gemeldeten F\u00e4lle\nd\u00fcrfte noch steigen. Die endg\u00fcltigen Zahlen liegen demnach erst nach April vor.\nIn der WHO-Region Europa stieg die Zahl der gemeldeten F\u00e4lle 2018 im Vergleich\nzum Vorjahr sogar auf das Dreifache, wie das WHO-B\u00fcro Europa berichtet hatte.\nBetroffen war vor allem die Ukraine. In Deutschland war der Trend aber\nr\u00fcckl\u00e4ufig: Nach gut 900 Masern-F\u00e4llen 2017 wurden im vergangenen Jahr etwa 500\nF\u00e4lle gemeldet. Allerdings wurden 2019 beispielsweise in Niedersachsen bereits mehr\nF\u00e4lle als im gesamten Vorjahr verzeichnet, n\u00e4mlich 26 im Vergleich zu 18 im Jahr 2018. Auch in Baden-W\u00fcrttemberg wurden in den ersten Monaten des Jahres dreimal\nso viele F\u00e4lle gemeldet wie im Vergleichszeitraum des Vorjahres.\nPflichtimpfungen in Frankreich und Italien\nIn Frankreich m\u00fcssen bereits seit Januar 2018 in der Schule oder im\nKindergarten Impfnachweise vorgelegt werden, unter anderem f\u00fcr eine Masernimpfung. Strafen\nbei Nicht-Einhaltung, wie sie urspr\u00fcnglich geplant waren, gibt es jedoch nicht.\nIn Italien war eine 2017 eingef\u00fchrte Impfpflicht im vergangenen Jahr von der\nrechtspopulistischen Regierung gelockert worden.\n[ Seit 10. M\u00e4rz k\u00f6nnen jedoch\nKinder, die bestimmte Impfungen nicht nachweisen](https://www.bbc.com/news/world-europe-47536981), vom Schulbesuch ausgeschlossen\nwerden. Eltern, die die ungeimpften Kinder in die Schule schicken, drohen Strafen\nbis zu 500 Euro.\nAuch in Deutschland wurden\n[ 2015 mit dem Pr\u00e4ventionsgesetz einige Regelungen f\u00fcr einen verbesserten Impfschutz](/daz-az/2015/daz-26-2015/apotheken-beim-thema-impfen-aussen-vor) eingef\u00fchrt: Unter anderem muss bei der Aufnahme eines Kindes in die Kita ein Nachweis \u00fcber eine \u00e4rztliche Impfberatung vorgelegt werden \u2013 anderenfalls drohen Sanktionen. Weiterhin k\u00f6nnen Beh\u00f6rden beim Auftreten von Masern in einer Gemeinschaftseinrichtung (z. B. Kita, Schule, Hort) ungeimpfte Kinder vor\u00fcbergehend ausschlie\u00dfen. Eine Impfpflicht hatte man seinerzeit bewusst vermeiden wollen.", "language": null, "image": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/_Resources/Persistent/f/7/6/7/f767980c4f2d3dbe9462aae7fc118d12fb203062/Masern%20imago90095185h-2669x1498-637x358.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#top", "/", "/", "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/login-free/passwort-vergessen/account/forgotpassword?chapter=2", "/user/registrieren", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/user/login", "/user/registrieren", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute", "/", null, null, "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", null, null, "/", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=161", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=162", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=165", "/", "/", "/news/spektrum", "/news/spektrum", "/news/spektrum", "#comments", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=167", "/news/artikel/2019/03/14/masern-sind-eine-weltweite-gefahr", "https://www.bbc.com/news/world-europe-47536981", "/news/artikel/2018/01/02/mehr-pflichtimpfungen-in-frankreich", "/news/artikel/2018/01/02/mehr-pflichtimpfungen-in-frankreich", "/daz-az/2015/daz-26-2015/apotheken-beim-thema-impfen-aussen-vor", "/news/artikel/2019/03/25/masern-impflicht-lauterbach-dafuer-gruene-skeptisch/chapter:1", "/news/artikel/2019/03/25/masern-impflicht-lauterbach-dafuer-gruene-skeptisch/chapter:1", "/news/artikel/2019/03/25/masern-impflicht-lauterbach-dafuer-gruene-skeptisch/chapter:2", "/news/artikel/2019/03/25/masern-impflicht-lauterbach-dafuer-gruene-skeptisch/chapter:all", "/news/artikel/2019/03/25/masern-impflicht-lauterbach-dafuer-gruene-skeptisch/chapter:1", "mailto:redaktion@daz.online", "javascript:if(window.print)window.print()", null, "/", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2018/01/02/mehr-pflichtimpfungen-in-frankreich", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2018/01/02/mehr-pflichtimpfungen-in-frankreich", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/08/13/masernzahlen-alarmierend", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/08/13/masernzahlen-alarmierend", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/03/14/masern-sind-eine-weltweite-gefahr", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/03/14/masern-sind-eine-weltweite-gefahr", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2017/07/28/italien-beschliesst-nach-masern-ausbruch-pflichtimpfungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2017/07/28/italien-beschliesst-nach-masern-ausbruch-pflichtimpfungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/04/26/rekordzahlen-kehren-die-masern-in-die-usa-zurueck", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/04/26/rekordzahlen-kehren-die-masern-in-die-usa-zurueck", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/05/16/who-draengt-die-europaeischen-laender-zu-mehr-konsequenz-bei-masernimpfung", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/05/16/who-draengt-die-europaeischen-laender-zu-mehr-konsequenz-bei-masernimpfung", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/04/15/bundesgesetz-zur-masern-impfpflicht-fuer-kinder-angekuendigt", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/04/15/bundesgesetz-zur-masern-impfpflicht-fuer-kinder-angekuendigt", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/03/04/lauterbach-heizt-debatte-um-impfpflicht-wieder-an", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/03/04/lauterbach-heizt-debatte-um-impfpflicht-wieder-an", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2019/daz-19-2019/gibt-es-ab-2020-die-masern-impfpflicht", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2019/daz-19-2019/gibt-es-ab-2020-die-masern-impfpflicht", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2018/01/04/junge-liberale-kaempfen-fuer-die-impfpflicht", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2018/01/04/junge-liberale-kaempfen-fuer-die-impfpflicht", null, null, "/news/artikel/2019/03/25/masern-impflicht-lauterbach-dafuer-gruene-skeptisch/chapter:1", "/news/artikel/2019/03/25/masern-impflicht-lauterbach-dafuer-gruene-skeptisch/chapter:1", "/news/artikel/2019/03/25/masern-impflicht-lauterbach-dafuer-gruene-skeptisch/chapter:2", "/news/artikel/2019/03/25/masern-impflicht-lauterbach-dafuer-gruene-skeptisch/chapter:all", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=163", "https://www.efsm.online/de_de/article-overview/105/2023/real-world-data-confirm-effectiveness-of-a-thyme-ivy-extract-combination?mtm_campaign=bionorica_efsm_bronchipret_p1_2", "/daz-az/2023/az-44-2023", "/daz-az/2023/daz-43-2023", "#panel1", "#panel2", "/news/artikel/2023/10/25/was-hat-es-mit-ashwaganda-auf-sich", "/news/artikel/2023/10/24/abgaberangfolge-bleibt-auch-bei-nichtverfuegbarkeit-relevant", "/news/artikel/2023/10/24/apotheken-protesttag-bei-wer-wird-millionaer", "/news/artikel/2023/10/23/schoenheitschirurg-soll-gefaelschtes-ozempic-an-patientin-verkauft-haben", "/news/artikel/2023/10/26/sabril-vigabatrin-weiterhin-nur-gegen-vorlage-eines-rezeptes-bestellbar", "/news/artikel/2023/10/22/mein-liebes-tagebuch", "/news/artikel/2023/10/25/verkehrte-welt-apothekerschaft-in-oesterreich-begruesst-reformplaene", "/news/artikel/2023/10/26/noch-keine-blutzuckerteststreifen-auf-e-rezept", "/news/artikel/2023/10/26/wer-hat-bei-der-digitalisierung-im-gesundheitswesen-die-nase-vorn", "/news/artikel/2023/10/25/bedroht-der-nahostkonflikt-die-deutsche-arzneimittelversorgung", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/news/artikel/2023/10/04/dpp-4-inhibitoren", "/news/themen/politik/apotheken-protesttag", "/online-inhalte/teamschulung", "/news/themen/apotheke/blaue-hand", "/news/themen/wirtschaft/buerokratiekosten-bei-gkv-rezepten", "/news/themen/pharmazie/engpass-bei-kinderschmerzmitteln", "/news/themen/apotheke/praequalifizierung", "/themen/thema/impfen-in-apotheken", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/themen/thema/e-rezept", "/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept", "/user/lernen-punkten/fragebogen", "/daz-az/2023/daz-40-2023/aktives-leben-mit-dem-essen-harmonisieren", "/news/pressemeldungen", "/news/pressemeldungen", "#", "/rechtliches/agb", "/rechtliches/allgemeine-nutzungsbedingungen", "/rechtliches/impressum", "/rechtliches/datenschutz", "/rechtliches/widerrufsbelehrung", "/rechtliches/nutzungsbedingungen", "#", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/xml/news.rss2", "/services/kontakt", "/services/fragen-und-antworten", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Shop-Service/Abo-kuendigen/", "#", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/shop", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/verlag", "https://www.jobpharm.de/", "https://www.apotheken.de/", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Verlag/Mediadaten/", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute"]}