{"title": "Raus aus dem Winterschlaf | Paracelsus Apotheke 1230 Wien", "author": "ParacelsusAdmin", "url": "https://www.paracelsus-apotheke.wien/raus-aus-dem-winterschlaf/", "hostname": "paracelsus-apotheke.wien", "description": null, "sitename": "Paracelsus Apotheke 1230 Wien", "date": "2020-01-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Raus aus dem Winterschlaf.\nBesiegen Sie den inneren Schweinehund.\nFachkommentar: Mag. pharm. Adelheid Tazreiter |\nNoch haben dunkle T\u00f6ne die Herrschaft. Die nass-kalten Tage kommen aus der D\u00e4mmrigkeit oft gar nicht heraus.\nZwischendurch k\u00fcndigt jedoch die Sonne schon ihre R\u00fcckkunft an. Warm streckt sie ihre Strahlen nach uns aus und holt uns aus dem Haus. Raus auf die Pisten, rein in den Fr\u00fchjahrsschnee. Oder den Kunstschnee. Falls die Klimakrise es zul\u00e4sst. Es sind die ersten Vorboten f\u00fcr ein neues Lebensgef\u00fchl. Der Fr\u00fchling ist nicht mehr weit.\nSo sehr wir \u00d6sterreicherInnen den Wintersport jetzt noch genie\u00dfen, so sicher zeigen sich die ersten Fr\u00fchjahrsboten. Schneerosen gefolgt von ersten kecken Primelk\u00f6pfchen k\u00fcnden von W\u00e4rme und neuer Energie. Auch die V\u00f6gel \u00fcben die ersten Lieder und lassen unser Herz h\u00f6her schlagen. Unsere Psyche lechzt nach Licht und signalisiert unserem K\u00f6rper hinauszugehen. Bewegung zu machen, sich fit zu f\u00fchlen.\nIm M\u00e4rz denken wir schon an die sonnig-luftige Zeit, die vor uns liegt. Doch unser Geist ist unserem K\u00f6rper meist weit voraus. Gew\u00f6hnt an die heimelige W\u00e4rme im Haus f\u00e4llt es uns schwer uns vom gem\u00fctlichen Sofa zu verabschieden. Der Winterspeck tut sein \u00dcbriges.\nDie neue Lebensenergie im Kopf will sich nicht so recht durchsetzen. Der Schritt hinaus ist m\u00fchsam.\nStatt Freude und Leichtigkeit machen sich Schlappheit, Abgeschlagenheit und Konzentrationsprobleme breit. Auch Schwindel, Kreislaufschw\u00e4che und depressive Stimmungslage sind Symptome dieses h\u00e4ufigen Ph\u00e4nomens im M\u00e4rz/April, das als Fr\u00fchjahrsm\u00fcdigkeit bezeichnet wird.\nFr\u00fchjahrsm\u00fcdigkeit ist keine Krankheit im medizinischen Sinn, vielmehr ein Symptom-Komplex, der durch den Wechsel der Jahreszeiten hervorgerufen wird, in denen unterschiedliche Temperatur- und Lichtverh\u00e4ltnisse auftreten. In Breitengraden, in denen man im Sommer bis in die Nacht im Freien sitzen kann und sich im Winter fr\u00fchabends beim hei\u00dfen Kachelofen w\u00e4rmt, erlebt etwa die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung den ersehnten Fr\u00fchlingsbeginn antriebslos und ersch\u00f6pft.\nKein Wunder, gibt es doch handfeste Gr\u00fcnde daf\u00fcr:\n- Hormonverschiebungen:In der kalten und dunklen Jahreszeit sch\u00fcttet der K\u00f6rper (genauer die Zirbeldr\u00fcse) vermehrt das \u201eSchlafhormon\u201c Melatonin aus. Den Winter \u00fcber ist der Melatoninspiegel hoch, der Spiegel des \u201eGl\u00fcckshormons\u201c Serotonin niedrig. Zu Beginn des Fr\u00fchjahres signalisieren uns das st\u00e4rkere UV-Licht, W\u00e4rme und Helligkeit, dass der \u201eWinterschlaf\u201c zu Ende geht. Die Produktion von Melatonin geht zur\u00fcck, die von Serotonin wird angekurbelt. Der Hormonhaushalt wird durcheinander gewirbelt \u2013 eine gro\u00dfe Anstrengung f\u00fcr unseren K\u00f6rper, der mit M\u00fcdigkeit und Antriebslosigkeit reagiert. Bis unser Organismus wieder die Balance gefunden hat, vergehen etwa zwei bis vier Wochen.\n- Wechselhaftigkeit des Wetters: Gerade in den Monaten M\u00e4rz und April (und manchmal auch noch Anfang Mai) ist der Temperaturunterschied zwischen Tag und Nacht mitunter noch sehr gro\u00df. Auch die Wetterlagen \u00e4ndern sich h\u00e4ufig, mal ist es k\u00fchl und regnerisch, dann wieder sonnig und fr\u00fchlingshaft mild. F\u00fcr unsere Blutgef\u00e4\u00dfe bedeutet das ein Wechselspiel: Ist es warm, erweitern sich die Gef\u00e4\u00dfe und der Blutdruck sinkt. M\u00fcdigkeit ist die Folge. Ist es kalt, werden die Gef\u00e4\u00dfe wieder enger gestellt. Dieses Auf und Ab belastet den Kreislauf. Vor allem \u00e4ltere Menschen und Patienten mit Herz-Kreislauferkrankungen sind betroffen.\nUnd so helfen Sie Ihrem K\u00f6rper beim Sprung ins Fr\u00fchjahr:\n- Steigen Sie schon jetzt um auf leichte Kost mit viel Gem\u00fcse und Obst sowie Vollkorn- und Milchprodukten. Das unterst\u00fctzt Ihren K\u00f6rper dabei, die leckeren jedoch beschwerenden Kilos des Winters quasi im Vorbeigehen loszuwerden noch bevor die Figur in das neue Fr\u00fchjahrsoutfit passen soll.\n- Spa\u00df und Sport im Schnee ist eine gute Grundlage den K\u00f6rper gleich auf fr\u00fchlingshafte Bewegungsarten wie Wandern, Radfahren oder Laufen vorzubereiten. Auch wenn Sie das Gef\u00fchl haben, alles niederrei\u00dfen zu wollen, m\u00fcssen Muskeln und Bewegungsapparat auf die neue Belastung erst vorbereitet werden. Ein individueller Trainingsplan vom Fitnesscoach \u2013 bei\nchronisch Kranken im besten Fall unter Aufsicht eines Arztes \u2013 gew\u00e4hrleistet Vitalit\u00e4t ohne unerw\u00fcnschte Nebenwirkungen.\nTipp\nViel mehr Spa\u00df macht das Bewegungsprogramm nach der Winterpause mit Gleichgesinnten. Damit aus der Anmeldung im Fitnesscenter auch tats\u00e4chlich regelm\u00e4\u00dfiges Training wird. Oder die Laufrunde am Abend nicht am inneren Schweinehund scheitert.\n- Gehen Sie immer wieder hinaus in die frisch colorierte Natur. Sowohl das saftige Gr\u00fcn und die Buntheit der Bl\u00fcten haben eine positive Auswirkung auf unsere Psyche wie auch die Ger\u00fcche der erwachenden Natur. Saugen Sie das Licht auf, es ist wie eine Therapie f\u00fcr Ihr Gem\u00fct.\n- Die Sonnenstrahlen haben zudem einen medizinischen Effekt. Sie kurbeln die Bildung der wirksamen Form von Vitamin D an, die \u00fcber den Winter bei den meisten von uns zur Mangelware geworden ist. Weiters ist das UV-Licht auch f\u00fcr die Regulation des sich nun \u00e4ndernden Nacht-Tag-Rhythmus zust\u00e4ndig und sorgt f\u00fcr die vermehrte Aussch\u00fcttung von Gl\u00fcckshormonen.\n- Wir leben in einer \u00fcberst\u00fcrzten Zeit. Die Digitalisierung macht alles viel schneller und setzt uns unter Druck. Wir sind immer und \u00fcberall erreichbar und online. Stress ist vorprogrammiert. Planen Sie bewusst Phasen der Entschleunigung ein, um Geist und Psyche mit der Eiligkeit des Alltages mitkommen zu lassen. \u00dcberforderungen sind sonst unabwendbar und f\u00fchren zu Schlafproblemen, Freudlosigkeit und depressiver Stimmungslage.\n- Machen Sie Ihr Schlafzimmer zu einer Ruhe-Oase. Wer Geist und K\u00f6rper viel beansprucht, muss ihnen f\u00fcr die Regeneration eine ausgiebige Pause g\u00f6nnen: Schlafen Sie regelm\u00e4\u00dfig ausreichend lange (sieben bis acht Stunden).\nUnd nicht zuletzt:\nGeben Sie sich Zeit, sich auf die ver\u00e4nderten Bedingungen einzustellen. Nur wer sich zwischen Tatendrang und neuer Euphorie die Zeit nimmt, auch ausreichend zu entspannen, kann den Schwung des Fr\u00fchlings in ein anhaltendes Wohlbefinden f\u00fcr K\u00f6rper und Seele verwandeln.\nWeitere Artikel\n[https://www.paracelsus-apotheke.wien/wp-content/uploads/2020/04/APOaktuell-fruehlingsgefuehle-und-potenz.jpg 1000 1500 ParacelsusAdmin https://www.paracelsus-apotheke.wien/wp-content/uploads/2017/04/Paracelsus-Apotheke-Logo-RGB.svg ParacelsusAdmin2020-04-21 13:53:042020-04-21 13:53:04Fr\u00fchlingsgef\u00fchle und Potenz](https://www.paracelsus-apotheke.wien/fruehlingsgefuehle-und-potenz/) [https://www.paracelsus-apotheke.wien/wp-content/uploads/2020/04/APOaktuell-sonnenallergie.jpg 1000 1501 ParacelsusAdmin https://www.paracelsus-apotheke.wien/wp-content/uploads/2017/04/Paracelsus-Apotheke-Logo-RGB.svg ParacelsusAdmin2020-04-21 13:51:482020-04-21 13:51:48Sonnenallergie](https://www.paracelsus-apotheke.wien/sonnenallergie/) [https://www.paracelsus-apotheke.wien/wp-content/uploads/2020/04/APOaktuell-der-unbekannte-feind.jpg 1000 1500 ParacelsusAdmin https://www.paracelsus-apotheke.wien/wp-content/uploads/2017/04/Paracelsus-Apotheke-Logo-RGB.svg ParacelsusAdmin2020-04-21 13:50:072020-04-21 13:50:07Der unbekannte Feind](https://www.paracelsus-apotheke.wien/der-unbekannte-feind/) [https://www.paracelsus-apotheke.wien/wp-content/uploads/2020/01/apoaktuell_raus_aus_dem_winterschalf.jpg 1000 1500 ParacelsusAdmin https://www.paracelsus-apotheke.wien/wp-content/uploads/2017/04/Paracelsus-Apotheke-Logo-RGB.svg ParacelsusAdmin2020-01-29 15:44:492020-01-29 15:44:49Raus aus dem Winterschlaf](https://www.paracelsus-apotheke.wien/raus-aus-dem-winterschlaf/) [https://www.paracelsus-apotheke.wien/wp-content/uploads/2020/01/apoaktuell_trommelwirbel_im_turmzimmer.jpg 1001 1500 ParacelsusAdmin https://www.paracelsus-apotheke.wien/wp-content/uploads/2017/04/Paracelsus-Apotheke-Logo-RGB.svg ParacelsusAdmin2020-01-29 15:43:352020-01-29 15:43:35Trommelwirbel im Turmzimmer](https://www.paracelsus-apotheke.wien/trommelwirbel-im-turmzimmer/)", "language": null, "image": "https://www.paracelsus-apotheke.wien/wp-content/uploads/2020/01/apoaktuell_raus_aus_dem_winterschalf.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "#", "http://www.facebook.com", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/unsere-leistungen/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/unsere-leistungen/stammkundenkarte/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/koerper-geist/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/koerper-geist/schuessler-salze/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/koerper-geist/homoeopathie/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/koerper-geist/bachblueten/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/koerper-geist/aetherische-oele/", "#", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/wichtige-notrufnummern/", "http://www.apotheker.or.at/internet/oeak/Apotheken.nsf/webApothekensuche?Readform", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/aerzte-in-umgebung/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/partner/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/apoaktuell/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/apoaktuell/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/apoaktuell/aposeller-gutscheine/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/apoaktuell/fachartikel/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/unser-team/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/kontakt/", "?s=", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/wp-content/uploads/2020/01/apoaktuell_raus_aus_dem_winterschalf.jpg", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/fruehlingsgefuehle-und-potenz/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/fruehlingsgefuehle-und-potenz/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/fruehlingsgefuehle-und-potenz/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/sonnenallergie/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/sonnenallergie/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/sonnenallergie/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/der-unbekannte-feind/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/der-unbekannte-feind/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/der-unbekannte-feind/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/raus-aus-dem-winterschlaf/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/raus-aus-dem-winterschlaf/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/raus-aus-dem-winterschlaf/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/trommelwirbel-im-turmzimmer/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/trommelwirbel-im-turmzimmer/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/trommelwirbel-im-turmzimmer/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/apoaktuell/fachartikel/", "mailto:kontakt@paracelsus-apotheke.wien", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/impressum/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/datenschutzerklaerung/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/haftungsausschluss/", "http://www.apoaktuell.com", "http://www.facebook.com", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/trommelwirbel-im-turmzimmer/", "https://www.paracelsus-apotheke.wien/der-unbekannte-feind/", "#top"]}