{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://md-bund.de/fileadmin/dokumente/MDK_Forum/MDK-Forum_Schnipsel/4-2020/MDK-Forum-4-2020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Heft 4 / 2020 Das Magazin der Medizinischen Dienste der Krankenversicherungmdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020aktuellAktuell\nDie Gute Frage Was machen Mediziner im Netz?  1\nAuch das noch  Vergiss es!  32\nTitelthema \nKleiner Piks, gro\u00dfe Wirkung 6\nKein Stich auf gut Gl\u00fcck  8\nEine kurze Geschichte des Impfens  9\nWie Impfstoffe wirken 10\nDie Angst vor dem Impfen  12\n\u00bbVor Krankheiten, die man nicht kennt,  \nhat keiner Angst\u00ab 14\nGrippeimpfung in Corona-Zeiten 16\nWissen & Standpunkte\nGesundheitsversorgung verbessern Digitale Gesundheits -\nanwendungen: Erste Bewertungen sind da 18\nPflegeheim: \u203aTestzentrum light\u2039? 20\nGesundheit & Pflege\nGesundheitsprojekt f\u00fcr Gefl\u00fcchtete Sprachbarrieren \nabbauen, Versorgung aufbauen 21\n\u00bbUnsere Patienten m\u00f6chten leben und nicht  \nsterben\u00ab 22\n\u00d6ffentlicher Gesundheitsdienst Stiefkind  \nGesundheits\u00e4mter 24\nBetreutes Trinken im Pflegeheim 26\nWeitblick\nTherapien gegen das Stottern Wenn jedes Wort  \nschwerf\u00e4llt 28\nGestern & Heute\nEhrlich f\u00e4rbt am l\u00e4ngsten  30\nLiebe Leserin, lieber Leser,\nin diesem Jahr ist alles anders, die Corona-Pande -\nmie l\u00e4sst uns keine Wahl: Um uns selbst ebenso zu \nsch\u00fctzen wie diejenigen, die chronisch krank sind, \npflegebed\u00fcrftig oder die wegen ihres Alters zur \n Risikogruppe z\u00e4hlen, tragen wir Maske. Wir halten  \nKontaktbeschr\u00e4nkungen, Abstands- und Hygiene -\nregeln ein. Begegnen k\u00f6nnen wir uns trotzdem \u2013 \nam Telefon, im Internet, in Gedanken. Angesichts \nj\u00fcngster Entwicklungen in der Forschung wird \nunsere Hoffnung, dass es bald einen Impfstoff gibt,  \nder uns in die Normalit\u00e4t zur\u00fcckkehren l\u00e4sst, im -\nmer gr\u00f6\u00dfer. Doch bis ein Impfstoff zum Einsatz \nkommen kann, sind noch viele H\u00fcrden zu neh -\nmen. Dabei darf die Evidenz nicht auf der Strecke \nbleiben, die Verteilung muss gekl\u00e4rt sein, die Logis-\ntik sichergestellt.\nDas Thema Impfen  bestimmt den Schwerpunkt \ndes aktuellen mdk  forum : Welche Impfungen emp-\nfiehlt die STIk O? Was erleben Kinder\u00e4rzte in ihrer  \nPraxis? Woher kommen Impfmythen? Daneben \ngibt es weitere interessante Beitr\u00e4ge, zum Beispiel \nzum Recht auf selbstbestimmtes Sterben oder zum \nStottern. Vielleicht finden Sie mit Blick auf die be -\nvorstehenden Feiertage ein bisschen Ruhe und \nMu\u00dfe zum Lesen.\nGeben Sie weiter gut auf sich acht, bleiben Sie \ngesund, und erleben Sie trotz allem ein frohes \nWeihnachtsfest und einen guten Rutsch ins neue \nJahr.\nHerzlichst, Ihr Dr. Ulf Sengebuschmdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /20201\nWas machen  \nMediziner im Netz ?\nDr. Ulrike Koock ist \u00fcberzeugte Allgemeinmedizinerin, Land\u00e4rztin aus Leidenschaft, Buchauto -\nrin, erfolgreiche Bloggerin. Damit ist die 39-J\u00e4hrige eine von immer mehr Medi zinern, die auch \nin den sozialen Netzwerken aktiv sind. Was ihr dabei wichtig ist, hat sie MDK  forum  erz\u00e4hlt.\nIhr Profilname im Internet \u2013 bei Twitter und \nFacebook \u2013 und auch Ihr Blog hei\u00dfen Schwester\u00ad\nfraudoktor . Wie sind Sie ausgerechnet darauf \ngekommen?\nBevor ich in die Landarztpraxis kam, habe ich im Kran -\nkenhaus gearbeitet \u2013 man muss ja f\u00fcr seine Weiterbildung \nauch station\u00e4re Zeit sammeln. Und von meiner Statur her \nbin ich nicht sehr gro\u00df, ich bin auch nicht sehr breit. Es kam \nvor, dass ein m\u00e4nnlicher Student neben mir f\u00fcr den \u00bbHerrn \nDoktor\u00ab gehalten wurde, und ich war die \u00bbSchwester\u00ab. Der \nHerr Doktor konnte sogar 10 Jahre j\u00fcnger sein als ich, aber er \nwurde um \u00e4rztlichen Rat gefragt, w\u00e4hrend ich Jalousien \nschlie\u00dfen, Wasser holen oder das Pflegerische \u00fcbernehmen \nsollte. Dabei stand auf meinem Namensschild genauso der \nDoktortitel wie auf seinem. Die Patienten guckten h\u00e4ufig er -\nstaunt und sagten erstmal \u00bbSchwester\u00ab \u2013 dann folgte der \nBlick aufs Schild \u2013 \u00bb\u00c4h, Frau Doktor\u00ab \u2013 das war der Klassiker.\nAls Schwesterfraudoktor  posten Sie eigene fachlich \nfundierte Beitr\u00e4ge \u00fcber Themen wie Depressionen, \nHygiene, M\u00fcdigkeit, die Schilddr\u00fcse. Sie blicken \n\u2013 wie sagen Sie so sch\u00f6n? \u2013 (galgen)humorvoll auf \ndas Wunder der Geburt. Und wenn Sie die Arbeits\u00ad\nweise von Haus\u00e4rzten beschreiben, dann h\u00f6rt sich \ndas so an: \u00bbWarum wir manchmal nichts machen, \nmanchmal aggressiv zuwarten und manchmal  \nalles tun, und zwar sofort\u00ab. Ihre ganz pers\u00f6nliche \nArt kommt offenbar an. Bei Twitter folgen Ihnen \nmehr als 32 000 Menschen. Was wissen Sie \u00fcber  \nIhre Follower?\nDa kriegt man manchmal leider zu wenig mit. Nat\u00fcrlich \nbin ich mit vielen Medizinern vernetzt \u2013 eine Medizinerblase, \nwie man das so nennt. Man folgt sich nat\u00fcrlich auch gegen -\nseitig. Ich merke aber auch, dass immer mehr gro\u00dfe Organi -\nsationen meine Beitr\u00e4ge lesen, auch Fachgesellschaften und \nVerb\u00e4nde. Manche Leute folgen mir vielleicht auch, weil ich \nhin und wieder einen Schokokuchen poste oder Nudeln mit \nRucola (lacht) \u2013 das Normale in meinem Leben scheint irgend -\nwie anzukommen. Viele lesen meine Texte, weil sie sich f\u00fcr \nfachliche Informationen interessieren, die aber so aufberei -\ntet sind, dass sie auch Nicht-Mediziner verstehen. Wenn Sie zum Beispiel die Patientin beschreiben, \ndie sorgenvoll in der Sprechstunde sitzt, ihre \nBeschwerden schildert und fragt: \u00bbKann man da \nnicht mal ein MRT  machen? So von allem?\u00ab, dann \nerkennen sich da gleichzeitig Patienten und \u00c4rzte \nwieder. Der eine muss vielleicht nicken, der andere \nschmunzeln. Ein leichter Zugang zu schweren \nThemen \u2013 k\u00f6nnen andere Mediziner das nicht so \ntransportieren?\nDieses normale Sprechen \u00fcber Krankheiten, das \u00dcber-\nsetzen der im Studium gelernten \u203aArztsprache\u2039, das liegt tat -\ns\u00e4chlich nicht jedem, weil \u2013 zumindest war das w\u00e4hrend mei -\nnes Studiums so \u2013 das Kommunizieren nicht gelehrt wurde. \nWir Haus\u00e4rzte m\u00fcssen die Krankheiten oft einfach mal \u00fcber -\nsetzen: Es ist beispielsweise nicht die Herzinsuffizienz, son -\ndern die Herzschw\u00e4che, nicht die Cholezystitis, sondern die \nGallenblasenentz\u00fcndung. Und im Unterschied zu vielen an -\nderen Haus\u00e4rzten bin ich in den sozialen Medien aktiv. Es \ngibt tausend Kolleginnen und Kollegen, die das genauso \nk\u00f6nnen, die nur nicht im Internet unterwegs sind.\nWas, glauben Sie, muss verbessert werden bei der \nKommunikation \u00fcber Medizin und Gesundheit? \nManchmal denke ich, man m\u00fcsste die vielen Leute, die \nim Internet falsche Informationen verbreiten, reglementie -\nren. Zum Beispiel, wenn jemand ganz abstruse und nicht-\nfundierte Dinge \u00fcber sogenannte Alternativmedizin oder ak -\ntuell \u00fcber das Coronavirus schreibt. Auf der anderen Seite ist \nes nat\u00fcrlich auch gut, dass es dazu nur begrenzte M\u00f6glich -\nkeiten gibt, weil Gegenpositionen die Diskussion beleben \nund bei uns freie Meinungs\u00e4u\u00dferung herrscht. Verbote f\u00f6r -\ndern extreme Einstellungen, aber man darf nicht m\u00fcde wer -\nden, sachlich aufzukl\u00e4ren. Daf\u00fcr ist Sprache wichtig, die ver -\nstanden wird. Ich finde es gut, dass \u00fcber die sozialen Medien \nmanche Themen an Schrecken verloren haben und dass \nschlimme Krankheiten, Depressionen oder andere psychia-\ntrische Erkrankungen nicht mehr so stigmatisiert sind. Man \ngeht heute viel offener damit um und kann sich \u00fcber das In -\nternet Hilfe suchen.die gute frage\nmdk  forum  Heft 4 /2020Wie viel Zeit wenden Sie am Tag f\u00fcr Twitter, f\u00fcr \nIhren Blog, f\u00fcr die sozialen Medien auf?\nAlso ich arbeite 20 Stunden pro Woche in der Praxis und \nzus\u00e4tzlich etwa 10 Stunden in der Woche f\u00fcr die sozialen \n Medien. Und wenn ich einen recht aufwendigen Blogartikel \nschreibe, dann sitze ich auch am Wochenende nochmal sicher  \nsechs Stunden am Computer.\nSie arbeiten als Land\u00e4rztin in der Wetterau, \nnord\u00f6stlich von Frankfurt. Wie reagieren Ihre \nPatientinnen und Patienten auf Ihre Online\u00ad\nAktivit\u00e4ten? Oder wissen die das gar nicht?\nJa, das frage ich mich manchmal auch. Ich bin in der \n Praxis eigentlich noch nie darauf angesprochen worden. Also,  \nich bin jetzt hier keine lokale Ber\u00fchmtheit oder so (lacht). \nDavon abgesehen glaube ich, hat man hier ja generell seinen \nbesonderen Landarztstatus. Das ist ganz angenehm und hat \ndurchaus auch Vorteile: Manchmal kriegen meine Kinder \ndann die extra dicken Wurstscheiben beim Metzger.\nSie sind ja nicht nur in den sozialen Medien \nunterwegs und arbeiten als \u00c4rztin. Sie haben \nau\u00dferdem ein Buch geschrieben \u2013 \u00bbFrau Doktor,  \nwo ich Sie gerade treffe \u2026\u00ab \u2013, das im Februar \nerscheint. Sie machen eine Fortbildung in \nJournalismus, haben zwei Kinder, backen leckere \nSchokokuchen. Wie schaffen Sie das alles?\nSie haben den Sport und meinen Gem\u00fcsegarten verges -\nsen ... (lacht). Ich kann\u2019s gar nicht sagen. Zum einen arbeite \nich ja nur 50 %; und um das Buch schreiben zu k\u00f6nnen, habe \nich eine sp\u00e4te Elternzeit genommen. Ich wollte Zeit zum \n Schreiben haben, weil das einfach meine Leidenschaft ist, \nund ich wollte mehr Zeit f\u00fcr meine Kinder haben, sie sind \njetzt 7 und 9. Dazu kommt, dass ich tats\u00e4chlich ein paar \nHummeln im Hintern habe. Einfach nur herumsitzen und \nnichts tun f\u00e4llt mir extrem schwer. \nUnd wo sehen Sie sich in 10 Jahren? Sind Sie mehr \n\u00c4rztin, mehr Journalistin, wom\u00f6glich Bestseller\u00ad\nAutorin, oder haben Sie bei Twitter eine Million \nFollower?\nIch m\u00f6chte weiter als \u00c4rztin arbeiten, weil ich diesen Be -\nruf sehr mag. Aber ich m\u00f6chte definitiv auch das Schreiben \nausbauen und weiter viel in den sozialen Medien unterwegs \nsein. Ich w\u00fcrde gerne noch weitere B\u00fccher schreiben, unter -\nwegs sein, mich politisch engagieren. Aber wahrscheinlich \nbr\u00e4uchte mein Tag dann 48 Stunden.\nDie Fragen stellten Nina Speerschneider &\nDorothee Buschhaus.2die gute frage\nEs scheint, dass sich immer mehr Mediziner im  \nNetz tummeln. Denken Sie, das ist ein Trend?\nIch glaube, das hat zu Corona-Zeiten noch mal zugenom -\nmen. Vorher waren schon einige Mediziner im Netz aktiv, \naber jetzt ist es noch mal mehr geworden. Die Menschen su -\nchen immer mehr Aufkl\u00e4rung im Internet, weil es frei und \nleicht verf\u00fcgbar ist. Es spaltet sich ja jetzt in diejenigen, die \ndas Corona-Thema als Quatsch, Panikmache und Verschw\u00f6 -\nrung abtun, und in diejenigen, die in den Krankenh\u00e4usern \nund Arztpraxen erleben, wie schlimm diese Erkrankung tat -\ns\u00e4chlich sein kann. Der Bedarf an Informationen ist gro\u00df, \nund viele Kolleginnen und Kollegen m\u00f6chten ihren Beitrag \nleisten. Problematisch ist nat\u00fcrlich, dass jeder seinen Senf \ndazugeben kann und dann irgendwelche YouTube-Videos \nvon Verschw\u00f6rungstheoretikern ver\u00f6ffentlicht werden, und \ndas wird dann leider auch geglaubt. Da w\u00e4ren wir wieder bei \nder wichtigen fachlichen Aufkl\u00e4rung. \nSie wurden ausgezeichnet als Goldene Bloggerin \nMedizin 2019 . Wie passt das zusammen, die ernsten \nThemen Krankheit, Medizin, Pflege und die neuen \nMedien, denen man oft eine verk\u00fcrzte Darstellung \noder einen lockeren Unterhaltungsanspruch \nnachsagt?\nMir macht es Spa\u00df, \u00fcber meinen Blog Wissen zu vermit -\nteln und das eben so, dass es auch der Laie versteht. Das war \nwohl der Hauptgrund f\u00fcr die Auszeichnung. Und Goldene \nBloggerin Medizin 2019  zu sein ist eine sch\u00f6ne Best\u00e4tigung \nf\u00fcr meine investierte Zeit \u2013 ich verdiene ja nichts daran, ich \nbekomme nichts f\u00fcr meinen Blog, ich mach auch keine Wer -\nbung, es ist wirklich reines Freizeitvergn\u00fcgen \u2013 und daf\u00fcr, \ndass es sich doch irgendwie lohnt. Bei mir ist es ein Zusam -\nmenspiel von fachlicher Information und sehr viel N\u00e4he zu \nden Leuten, die mit mir \u00fcber Twitter oder E-Mails interagie -\nren. Au\u00dferdem finde ich, dass die Informationen, die man \n\u00fcber die sozialen Medien bekommt, hochaktuell sind. Man \nkann sowohl an sehr gute Informationen von Kollegen kom -\nmen als auch an normale Nachrichten oder Fachartikel, ge -\nrade jetzt in Corona-Zeiten. Das funktioniert insbesondere \n\u00fcber Twitter wunderbar.\nDr. Ulrike Koock\nmdk  forum  Heft 4 /2020mdk  forum  Heft 4 /20203\nDrittes Bev\u00f6lkerungsschutz\u00ad\ngesetz in Kraft\nMit dem Dritten Gesetz zum Schutz der \nBev\u00f6lkerung bei einer epidemischen Lage von \nnationaler Tragweite  sind neue Regelungen \nzur Bek\u00e4mpfung der Corona-Pandemie in \nKraft getreten. Einzelne Regelungen \nbetreffen auch die Aufgabenwahrnehmung \nder Medizinischen Dienste. So sind nach \neiner \u00c4nderung des Krankenhausfinan-\nzierungsgesetzes weitere Ausnahmen bei \nKrankenhauspr\u00fcfungen bis Juni 2021 \nzul\u00e4ssig. Krankenh\u00e4user, die durch die \nVersorgung von Patientinnen und Patienten \nmit einer CoviD -19-Erkrankung besonders \nbetroffen sind, m\u00fcssen unter bestimmten \nVoraussetzungen Strukturmerkmale nicht \nnachweisen. Das Gesetz regelt auch den \nUmgang mit Unterst\u00fctzungsleistungen der \nMedizinischen Dienste f\u00fcr den \u00d6GD  und die \nVersorgung. Durch den neu eingef\u00fcgten \n\u00a7275 Abs. 4b SGB v  haben die Medizini -\nschen Dienste die M\u00f6glichkeit, Mitarbeite -\nrinnen und Mitarbeiter bestimmten \nEinrichtungen zuzuweisen, um diese bei der \nPandemiebek\u00e4mpfung zu unterst\u00fctzen. \nHierdurch darf die Aufgabenwahrnehmung \nder Medizinischen Dienste jedoch nicht \nbeeintr\u00e4chtigt werden, und die Zuweisung \nmuss auf Ersuchen der entsprechenden \nEinrichtung erfolgen. Weitere Regelungen \nbetreffen die Einbindung des Bundestags \nund der L\u00e4nderparlamente bei Entscheidun -\ngen zu Ma\u00dfnahmen der Pandemiebek\u00e4mp -\nfung. Das Gesetz sieht auch Freihalte-Pau -\nschalen f\u00fcr Intensivbetten, die Vorbereitung \nvon Impfprogrammen, Schutzma\u00dfnahmen \nf\u00fcr Risikogruppen und Unterst\u00fctzungsleis -\ntungen f\u00fcr erwerbst\u00e4tige Eltern vor.\nPr\u00e4ventionsbericht\nRund 631 Millionen Euro, und damit deut lich \nmehr als gesetzlich vorgesehen, haben die \nKrankenkassen 2019 f\u00fcr Ma\u00df nahmen zur \nGesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention in \nLebenswelten, in Betrieben und f\u00fcr einzelne \nVersicherte ausgegeben. Dies geht aus dem \naktuellen Pr\u00e4ventionsbericht des GKv- \nSpitzenverbandes und des Medizinischen \nDienstes des GKv-Spitzenverbandes ( MDS ) \nhervor. Insgesamt haben die Krankenkassen \n10,9 Millionen Versicherte mit diesen \nMa\u00dfnahmen erreichen k\u00f6nnen. Hinzu \nkommen mehr als 17 Millionen Euro, mit \ndenen die Pflegekassen Pr\u00e4ventionsaktivi-\nt\u00e4ten in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen \nunterst\u00fctzt haben.Die meisten Menschen, knapp sieben \nMillionen, haben die Krankenkassen im  \nJahr 2019 mit Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen in \nLebenswelten wie Kitas und Schulen \nerreicht. Ausgegeben haben sie daf\u00fcr im \nBerichtsjahr 166 Mio. Euro. Mit rund \n240 Mio. Euro entfiel der gr\u00f6\u00dfte Teil der \nPr\u00e4ventionsausgaben 2019 auf die betriebli -\nche Gesundheitsf\u00f6rderung \u2013 das entspricht \neiner Steigerung von 39 % zum Vorjahr.\nDer Pr\u00e4ventionsbericht ist als Download \nunter www.mds-ev.de  abrufbar.\nTipps f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige\nDie Corona-Pandemie belastet pflegebe -\nd\u00fcrftige Menschen und pflegende Angeh\u00f6 -\nrige besonders stark: Aus Angst vor einer \nCorona-Infektion werden professionelle \nPflege- und Betreuungsleistungen oft nicht \nmehr in Anspruch genommen. Auch sind \ndie gewohnten Angebote nicht immer \nverf\u00fcgbar. Die Einschr\u00e4nkung von sozialen \nKontakten als wirkungsvollste Pr\u00e4vention \ngegen eine CoviD -19-Ansteckung f\u00fchrt zur \nIsolation pflegebed\u00fcrftiger Menschen. F\u00fcr \nPflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen hat \nder MDS  auf seiner Homepage eine Vielzahl \nvon Unterst\u00fctzungsangeboten zusammen -\ngefasst: www.mds-ev.de\nKeine Regelpr\u00fcfungen und\npers\u00f6nlichen Hausbesuche\nVor dem Hintergrund der durch Bundes-\nregierung und Landesregierungen verl\u00e4n -\ngerten Kontaktbeschr\u00e4nkungen zur \nEind\u00e4mmung der Corona-Infektionszahlen \nfinden bis 15. Januar 2021 keine pers\u00f6n-\nlichen Pflegebegutachtungen statt. Die \nEinstufung in Pflegegrade erfolgt alternativ \nauf Basis bereits vorliegender Informatio -\nnen und eines erg\u00e4nzenden strukturierten \nTelefoninterviews mit den Pflegebed\u00fcrf-\ntigen bzw. den Bezugspflegepersonen. Der \nzeitnahe Leistungsbezug und die damit \nverbundene Versorgung sind sichergestellt.\nDie Medizinischen Dienste f\u00fchren in \ndieser Zeit auch keine Qualit\u00e4tsregelpr\u00fc-\nfungen in station\u00e4ren und ambulanten \nPflegeeinrichtungen statt. Anlasspr\u00fcfungen \nsind jederzeit weiterhin m\u00f6glich, wenn dies \naufgrund von Beschwerden erforderlich ist. \nDabei werden strenge Hygiene- und \nSicherheitsma\u00dfnahmen eingehalten. Die \nMedizinischen Dienste bauen derzeit  \ndie Testkapazit\u00e4ten aus und werden die \nQualit\u00e4tsregelpr\u00fcfungen baldm\u00f6glichst \n wieder aufnehmen.Bei den Begutachtungen im Bereich der \ngesetzlichen Krankenversicherung finden \nw\u00e4hrend dieser Zeit ebenfalls in der Regel \nkeine k\u00f6rperlichen Untersuchungen statt. \nAuf diese Regelungen haben sich GKv-Spit -\nzenverband und die Medizinischen Dienste \nin Abstimmung mit dem Bundesministe-\nrium f\u00fcr Gesundheit verst\u00e4ndigt.\nUltraschall beim Frauenarzt \u2013 \nneue IGeL\u00adBewertung \nErstmals hat das Team des iGeL-Monitors \ndie Selbstzahlerleistung Ultraschall zur \nFr\u00fcherkennung von Geb\u00e4rmutterk\u00f6rper -\nkrebs bewertet \u2013 und zwar mit \u203atendenziell \nnegativ\u2039. Au\u00dferdem wurde die Bewertung \ndes Ultraschalls zur Fr\u00fcherkennung von \nEierstockkrebs aktualisiert: Die Unter-\nsuchung wird weiterhin mit \u203anegativ\u2039 \nbewertet.\nIn Studien zu beiden Untersuchungen \ngab es mehr Hinweise auf Sch\u00e4den als  \nauf einen Nutzen f\u00fcr Patientinnen. \nFachgesellschaften raten \u00fcbereinstimmend \ndavon ab, diese Untersuchungen als \nScreening anzuwenden. Dennoch werden \ndie Untersuchungen h\u00e4ufig angeboten \u2013 \nauch j\u00fcngeren Frauen, die offensichtlich \nnicht zur Risikogruppe geh\u00f6ren. Gyn\u00e4ko-\nlogische Praxen handeln damit gegen die \nEmpfehlungen medizinischer Fachgesell -\nschaften. Mehr Infos unter www.igel-  \nmonitor.de \nNeue QPR-HKP  ab 2021\nAm 1. Januar 2021 tritt eine neue Fassung \nder Qualit\u00e4tspr\u00fcfungs-Richtlinie h\u00e4usliche \nKrankenpflege  (QPR-HKP ) in Kraft. Die \nRichtlinie wurde auf Grundlage der \nRegelungen zur au\u00dferklinischen ambulan -\nten Intensivpflege in den Rahmenempfeh -\nlungen nach \u00a7132a Abs. 1 SGB v  vom \n30. August 2019 angepasst. Die \u00fcberarbei-\ntete QPR-HKP , die die Fassung vom \n27. September 2017 abl\u00f6st, hat der \nGKv-Spitzenverband am 18. Dezember 2019 \nbeschlossen. Sie ist die Grundlage f\u00fcr die \nj\u00e4hrlichen Regelpr\u00fcfungen und Anlass-\npr\u00fcfungen der Medizinischen Dienste bei \nLeistungserbringern, die keinen Versor -\ngungsvertrag nach dem SGB Xi  haben und \nausschlie\u00dflich Leistungen der h\u00e4uslichen \nKrankenpflege nach dem SGB v  erbringen. \nDabei handelt es sich insbesondere um \nspezialisierte Leistungserbringer, die \nau\u00dferklinische Intensivpflege anbieten. Die \nQPR-HKP  ist abrufbar unter www.mds-ev.de3mdk  forum  Heft 4 /20204\nKompendium\nBegutachtungswissen Geriatrie\nAktualisiert und neu aufgelegt wurde das \nKompendium Begutachtungswissen Geriatrie , \ndas sich vor allem an \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \nsowie Pflegefachkr\u00e4fte richtet, die geria-\ntrische Gutachten in Krankenh\u00e4usern, \nRehabilitationseinrichtungen, f\u00fcr Sozial-\ngerichte oder f\u00fcr den ambulanten und \nPflegebereich erstellen. Das Werk liefert \nFachwissen, das jeder Gutachtende \nben\u00f6tigt \u2013 spezifisch f\u00fcr \u00e4ltere Patienten. \nDabei zeigen die Autoren Dr. Friedemann \nErnst, Dr. Nobert L\u00fcbke, Dr. Matthias Meinck \nund  J\u00f6rg-Christian Renz, Experten des \nKompetenz-Centrums Geriatrie, wie man \nentscheidungsrelevante Aspekte korrekt \nund sicher bewertet und ber\u00fccksichtigt.\nDie nunmehr vierte vollst\u00e4ndig \u00fcberarbei-\ntete und erweiterte Auflage ber\u00fccksichtigt \ndie Erkenntnisse und Entwicklungen der \nvergangenen f\u00fcnf Jahre und widmet sich \nunter anderem Fragestellungen zu Frailty, \nSarkopenie und ambulanter geriatrischer \nVersorgung. Das Kompendium ist als ebook \nsowie als Softcover im Springer Verlag \nerschienen und bestellbar unter der iSBN  \n978-3-662 -61447-1.\nDiGA auch in der Pflege\nAuch in der Pflege sollen k\u00fcnftig digitale \nAnwendungen im Internet oder Apps f\u00fcr \ndas Smartphone zum Einsatz kommen. Das \nsieht ein Referentenentwurf f\u00fcr ein Gesetz \nzur digitalen Modernisierung von Versorgung \nund Pflege  (DvPMG ) des Bundesministeri -\nums f\u00fcr Gesundheit vor. Au\u00dferdem soll die \nTelemedizin ausgebaut und die n\u00e4chste \nAusbaustufe der Telematik-Infrastruktur \numgesetzt werden. Die Pr\u00fcfung digitaler \nPflegeanwendungen ( DiPA) soll wie bei den \ndigitalen Gesundheits-Anwendungen ( DiGA) \nin der Verantwortung des Bundesinstituts \nf\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte \n(BfArM) liegen.\nDas dritte Digitalisierungs-Gesetz soll \nnach dem Digitale-Versorgung-Gesetz und \ndem Patientendatendaten-Schutz-Gesetz \ndem Gesundheitswesen weitere Impulse \nzur Digitalisierung geben. Das DvPMG  soll \nvoraussichtlich Mitte n\u00e4chsten Jahres in \nKraft treten.Fehlzeiten\u00adReport 2020\nImmer mehr Menschen in Deutschland \nbleiben wegen psychischer Krankheiten \nihrer Arbeit fern. Das ist ein Ergebnis des \nFehlzeiten-Reports 2020 des Wissenschaft -\nlichen Instituts der AoK (Wido). Zu den \nh\u00e4ufigsten psychischen Leiden z\u00e4hlen \nAngstst\u00f6rungen, Depression sowie \nAlkohol- und Medikamentenabh\u00e4ngigkeit. \n11,9 % aller Fehltage der Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmer gingen 2019 auf \npsychische Erkrankungen zur\u00fcck. Damit \nnahmen die Krankheitstage aus diesem \nGrund seit 2008 um 67,5 % zu und standen \nzum ersten Mal im Fehlzeiten-Report an \nzweiter Stelle \u2013 hinter Muskel-Skelett-  \nErkrankungen (22,4 %), aber noch vor \nAtemwegserkrankungen (11,8 %).\nIm Schwerpunkt widmete sich der \nFehlzeiten-Report in diesem Jahr dem \nThema Gerechtigkeit und Gesundheit :  \n2500 Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \nim Alter von 18 bis 65 Jahren wurden zu \nihrem Gerechtigkeitsempfinden am \nArbeitsplatz befragt und die Auswirkungen \nauf die Gesundheit analysiert. Das Ergebnis: \nBesch\u00e4ftige, die sich von ihrer F\u00fchrungs -\nkraft gerecht behandelt f\u00fchlen, weisen \nweniger krankheitsbedingte Fehlzeiten auf. \nSie kommen durchschnittlich auf 12,7 \nArbeitsunf\u00e4higkeitstage pro Jahr, w\u00e4hrend \ndie Gruppe derjenigen, die ihren Chef als \neher ungerecht wahrnehmen, im Durch -\nschnitt 15 Fehltage aufweisen. Mehr unter \nwww.wido.de\nSt\u00e4rkung der Vor\u00adOrt\u00ad Apotheken\nApotheken sollen k\u00fcnftig mehr pharma-\nzeutische Dienstleistungen anbieten. \nVersandapotheken d\u00fcrfen gesetzlich \nVersicherten keine Rabatte mehr auf rezept -\npflichtige Arzneimittel gew\u00e4hren: Das sieht \ndas Vor-Ort-Apotheken-St\u00e4rkungsgesetz \n(voSG ) vor, das Ende Oktober vom Bundes -\ntag beschlossen wurde. F\u00fcr gesetzlich \n Versicherte soll k\u00fcnftig der gleiche Preis f\u00fcr \nverschreibungspflichtige Arzneimittel \ngelten \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob diese \u00fcber \neine Apotheke vor Ort oder eine EU-Ver-\nsandapotheke bezogen werden. Um die \nVersorgung der Patientinnen und Patienten \nzu verbessern, sollen der Deutsche \nApothekerverband und der GKv-Spitzen-\nverband au\u00dferdem neue pharmazeutische \nDienstleistungen vereinbaren. Denkbar  \nsind etwa eine intensive pharmazeutische \nBetreuung bei einer Krebstherapie oder die Arzneimittelversorgung von pflegebed\u00fcrf-\ntigen Patienten in h\u00e4uslicher Umgebung. \nHierf\u00fcr werden durch eine \u00c4nderung der \nArzneimittelpreisverordnung 150 Millionen \nEuro zur Verf\u00fcgung gestellt.\nQualit\u00e4tsunterschiede bei\nKnieprothesen\u00ad OP\nBeim Knieprothesenwechsel zeigen sich \n\u2013 wie auch bei den anderen planbaren \nchirurgischen Eingriffen \u2013 deutliche \nUnterschiede in der Behandlungsqualit\u00e4t \nzwischen den einzelnen Krankenh\u00e4usern. \nDas zeigen aktuelle Qualit\u00e4tsdaten des \nWissenschaftlichen Instituts der AoK \n(Wido). Im Schnitt kommt es bei knapp 8 % \nder Patienten nach der Operation zu \nKomplikationen. \nBei den Kliniken, die am besten \nabschneiden, liegt die Gesamt-Komplika-\ntionsrate bei h\u00f6chstens 5,1 %. Bei den \nKrankenh\u00e4usern mit der schlechtesten \ngemessenen Behandlungsqualit\u00e4t ist die \nKomplikationsrate mit mindestens 10,8 % \ndagegen mehr als doppelt so hoch.\nDie Ergebnisse machen die Qualit\u00e4ts-\nunterschiede zwischen den 264 Kliniken in \nDeutschland transparent, die von 2014 bis \n2018 Knieprothesenwechsel bei mehr als \n16 000 AoK-Versicherten vorgenommen \nhaben. Sie vervollst\u00e4ndigen die bereits \nverf\u00fcgbaren Qualit\u00e4tsdaten zur Erstimplan -\ntation von Knie- und H\u00fcftgelenken sowie \nzum Wechsel von H\u00fcftprothesen. Infos \nauch unter www.wido.de\nOperationen in Krankenh\u00e4usern \n7,1 Millionen der 18,8 Millionen station\u00e4r in \nKrankenh\u00e4usern in Deutschland behandel -\nten Patientinnen und Patienten wurden im \nJahr 2019 operiert (37,8 %). Gegen\u00fcber  \ndem Vorjahr hat sich dieser Anteil kaum \nver\u00e4ndert (2018: 37,9 %). Laut Statistischem \nBundesamt waren 3,6 Millionen und damit \nmehr als die H\u00e4lfte der Personen, die sich \n2019 w\u00e4hrend ihres Krankenhausaufent-\nhaltes einem chirurgischen Eingriff \nunterziehen mussten, 60 Jahre und \u00e4lter.  \nZu den h\u00e4ufigsten Operationen in der \nAltersgruppe der ab 60-j\u00e4hrigen z\u00e4hlten mit \n285 200 Eingriffen sogenannte \u203aandere \n Operationen am Darm\u2039, bei denen z. B. \nVerwachsungen gel\u00f6st oder Darmabschnit -\nte aufgedehnt werden. Danach folgten \nendoskopische Operationen an den \nGalleng\u00e4ngen (216 100) und das Einsetzen \nvon H\u00fcftgelenk-Prothesen (204 900).\nmdk  forum  Heft 3 /2020mdk  forum  Heft 3 /2020\nIMPFENmdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020\nImpfungen sch\u00fctzen vor Infektionskrankheiten, indem \nsie die k\u00f6rpereigene Abwehr auf bestimmte Krankheitserre -\nger vorbereiten. Kommt es dann tats\u00e4chlich zu einer Infek-\ntion, kann der K\u00f6rper sich schnell und wirkungsvoll zur Wehr  \nsetzen. Manche Impfungen sch\u00fctzen ein Leben lang, andere \nm\u00fcssen regelm\u00e4\u00dfig aufgefrischt wer -\nden. Ist ein Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung \ngeimpft, kann sich die entsprechende \nKrankheit nicht mehr so schnell aus -\nbreiten. Von diesem Schutz profitieren \nauch Menschen, die selbst (noch) nicht geimpft werden k\u00f6n -\nnen \u2013 Neugeborene etwa oder chronisch Kranke. Experten \nz\u00e4hlen Schutzimpfungen zu den kosteng\u00fcnstigsten  und wirk -\nsamsten medizinischen Interventionsma\u00dfnahmen. Der whO  \nzufolge retten Impfungen jedes Jahr weltweit etwa zwei bis \ndrei Millionen Menschenleben, andere Sch\u00e4tzungen gehen \nsogar von sechs Millionen aus. Mit Hilfe von Impfungen \nkann es sogar gelingen, lebensbedrohliche Krankheiten ganz  \nauszurotten.\nMit vereinten Kr\u00e4ften\nVerschiedene internationale und nationale Initiativen \nk\u00e4mpfen darum, weitere Infektionskrankheiten zu eliminie -\nren. Die Global Polio Eradication Initiative, eine Allianz unter  mIT der ank\u00fcndIgung , bald die Zulassung f\u00fcr einen ge -\nmeinsam entwickelten Corona-Impfstoff zu beantragen, \nmachten das Mainzer Unternehmen Biontech und der ame -\nrikanische Pharmahersteller Pfizer in der ersten November -\nh\u00e4lfte Schlagzeilen. Wenig sp\u00e4ter zog das uS-amerikanische \nUnternehmen Moderna nach. Am gleichen Tag, an dem Bion -\ntech seine guten Nachrichten verk\u00fcndete, f\u00fchrte Infratest \nDimap eine bundesweite Befragung f\u00fcr den \u203aDeutschland-\ntrend\u2039 durch, den das Meinungsforschungsunternehmen je -\nden Monat im Auftrag der ard -tagesthemen und verschiede -\nner Zeitungen erstellt. Angesichts der gro\u00dfen Hoffnungen, \ndie die Suche nach einem Impfstoff begleiteten, war das Er -\ngebnis \u00fcberraschend: Nur ein gutes Drittel der Befragten \n(37 %) sagte, sie w\u00fcrden sich \u00bbauf jeden Fall\u00ab impfen lassen. \nEin weiteres Drittel (34 %) wollte das \u00bbwahrscheinlich\u00ab. Und \nein knappes Drittel (29 %) lehnte eine Impfung mehr oder \n weniger kategorisch ab. Wie kann das sein?Kleiner Piks, gro\u00dfe Wirkung\nBei der Suche nach einem Impfstoff gegen das neuartige Corona-Virus lieferten sich Forscher \nweltweit ein Kopf-an-Kopf-Rennen. Manche Menschen erhoffen sich von fl\u00e4chendeckenden \nImpfungen mehr Sicherheit und eine R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t. Andere reagieren abwartend \noder sogar ablehnend. Zwei Faktoren scheinen bei der Akzeptanz von Impfungen eine zentrale \nRolle zu spielen: eine glaubw\u00fcrdige Kommunikation und klare Belege f\u00fcr ihren Nutzen.6impfen: ein schutz f\u00fcrs leben\nImpfungen retten \njedes Jahr Millionen \nMenschenleben.mdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020Kleinkinder haben oft \nnicht alle Impfungen.ten, deutlich weniger die ebenfalls erforderliche zweite. Die \nImpfquote gegen Kinderl\u00e4hmung lag 2017 bei Schulanf\u00e4n -\ngern bei 92,9 %. Die whO  strebt Impfquoten von mindestens \n95 % an.\nMehrheit ist impffreundlich\nEin Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung in Deutschland steht Impfun -\ngen traditionell positiv gegen\u00fcber. Bei einer repr\u00e4senta tiven \nBefragung im Auftrag der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitli -\nche Aufkl\u00e4rung bezeichneten sich 2018 \netwa drei Viertel der 16- bis 85-J\u00e4hrigen \nals Impfbef\u00fcrworter, nur 6 % lehnten \nImpfungen (eher) ab. Besonders impf -\nfreundlich \u00e4u\u00dferten sich Eltern: Hier beurteilten vier F\u00fcnftel \nImpfungen positiv, nur 5 % lehnten sie (eher) ab. Der Anteil \nder Impfbef\u00fcrworter hatte im Vergleich zur Vorg\u00e4ngerstudie \n2012 deutlich zugenommen. Auch die Zahl der Impfungen \nw\u00e4chst. Nach Angaben des Deutschen Apothekerverbandes \n(dva ) stiegen die Ausgaben der Krankenkassen f\u00fcr Impfstof -\nfe im Gesamtjahr 2018 um 4,5 % auf 1,284 Milliarden Euro. \nFreiwilligkeit steigert Impfbereitschaft\nEine Eurobarometer-Studie im Auftrag der Europ\u00e4ischen \nUnion im M\u00e4rz 2019 ergab, dass 85 % der eu-B\u00fcrgerinnen \nund -B\u00fcrger Impfungen als wirksames Mittel zur Verh\u00fctung \nvon Krankheiten sehen. Dennoch hegt fast die H\u00e4lfte der \n Befragten die (unbegr\u00fcndete) Bef\u00fcrchtung, dass Impfungen \nh\u00e4ufig schwere Nebenwirkungen haben k\u00f6nnen. Mehr als je -\nder Dritte denkt, dass eine Impfung die Krankheit verur-\nsachen kann, vor der sie sch\u00fctzen soll. M\u00f6glicherweise ist \ndiese Sorge bei den in Rekordzeit entwickelten Corona-Impf -\nstoffen besonders gro\u00df. \nNeben Vergesslichkeit und Angst vor Nebenwirkungen \nsind es aber vor allem mangelnde oder falsche Informatio -\nnen, die zu Impfl\u00fccken f\u00fchren. Bei einer j\u00fcngst ver\u00f6ffent -\nlichten Studie zur globalen Akzeptanz einer solchen Imp -\nfung rangierte Deutschland im Juni 2020 mit 68,42 % Impf-\nbereitschaft im unteren Mittelfeld. Den Autoren zufolge sind \ndas Vertrauen in die jeweilige Regierung, eine m\u00f6glichst \nglaubw\u00fcrdige Kommunikation sowie die Freiwilligkeit der \nImpfung wichtige Voraussetzungen f\u00fcr deren Akzeptanz. \nGerade der glaubw\u00fcrdigen Kommunikation k\u00f6nnte eine \nSchl\u00fcsselrolle zukommen. Denn \u00fcber eine m\u00f6gliche Corona -\nImpfung kursieren l\u00e4ngst diverse, zum Teil absurde Ver -\nschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen \u2013 bis hin zu der Behauptung, im Zuge  \nder Impfung sollten der Bev\u00f6lkerung Mikro-Chips zur l\u00fccken -\nlosen \u00dcberwachung implantiert werden. Die whO  hatte be -\nreits Anfang 2019 \u2013 also lange vor dem Ausbruch der Corona-\nPandemie \u2013 Falschinformationen \u00fcber Impfungen als eine \nder zehn gr\u00f6\u00dften Bedrohungen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesund -\nheit eingestuft. Nun zeigt sich: Es gibt noch viel zu tun.Beteiligung der whO , hat es unter gr\u00f6\u00dften Anstrengungen \ngeschafft, die Kinderl\u00e4hmung weltweit weitgehend zur\u00fcck -\nzudr\u00e4ngen. Die Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union \nwollen die Masern und die R\u00f6teln in Europa ausrotten. Als \nDeutschland 2015 einen entsprechenden Nationalen Akti -\nonsplan auflegte, mahnte der damalige Gesundheitsminis -\nter Hermann Gr\u00f6he: Trotz gro\u00dfer Fortschritte bei den Kin -\nderimpfungen \u2013 auch gegen Masern und R\u00f6teln \u2013 verf\u00fcgten \nviele Kinder in Deutschland nicht \u00fcber einen altersgem\u00e4\u00dfen \nImpfschutz.\nAuf der Grundlage der neuesten wissenschaftlichen Er -\nkenntnisse erarbeitet die St\u00e4ndige Impfkommission ( STIk O) \nam Robert-Koch-Institut ( rkI ) regelm\u00e4\u00dfig aktualisierte, nach  \nBev\u00f6lkerungsgruppen differenzierte Impfempfehlungen. F\u00fcr  \nKinder in den ersten beiden Lebensjahren etwa empfiehlt \ndie STIk O derzeit Impfungen gegen Rotaviren, Tetanus, Diph -\ntherie, Keuchhusten, Kinderl\u00e4hmung, Hepatitis B, Pneumo -\nkokken, Meningokokken C, Masern, Mumps, R\u00f6teln und \nWindpocken sowie gegen das Bakterium Haemophilus influ -\nenzae Typ b. Die gesetzliche Krankenversicherung \u00fcbernimmt  \ndie Kosten f\u00fcr alle Impfungen, die den STIk O-Empfehlun -\ngen entsprechen. \nAnders als in anderen L\u00e4ndern gibt es in Deutschland kei -\nne Impfpflicht \u2013 mit einer Ausnahme: Am 1. M\u00e4rz 2020 trat \ndas Masernschutzgesetz in Kraft, nach dem alle Kinder bei \nKita- oder Schuleintritt geimpft sein m\u00fcssen. Gleiches gilt \nauch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in solchen oder in medizinischen \nEinrichtungen. \nWer ist geimpft? \nEin zentrales Register zum Impf- und Immunstatus der \nBev\u00f6lkerung in Deutschland gibt es nicht. Einsch\u00e4tzungen \nzur Impfsituation basieren auf regionalen Daten, Stichpro -\nben oder Querschnittsuntersuchungen. Lange Zeit bildeten \ndie Schuleingangsuntersuchungen die einzige gesetzlich \nfestgelegte systematische Quelle zur Erhebung bundesweiter \nImpfdaten. Das Robert-Koch-Institut arbeitet jedoch gemein -\nsam mit den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen am Aufbau \n einer Impf-Surveillance. \nOffenbar verf\u00fcgen l\u00e4ngst nicht alle Erwachsenen \u00fcber \n einen ausreichenden Impfschutz. So betraf mehr als die \nH\u00e4lfte aller Masernf\u00e4lle, die in den ersten acht Monaten des \nJahres 2020 gemeldet wurden, Jugendliche und nach 1970 \ngeborene Erwachsene, meldet das rkI . Auch die f\u00fcr Men -\nschen \u00fcber 60 empfohlene j\u00e4hrliche Standardimpfung ge -\ngen Grippe wird dem rkI  zufolge viel zu wenig in Anspruch \ngenommen; Gleiches gilt f\u00fcr die f\u00fcr diese Altersgruppe eben -\nfalls empfohlene einmalige Pneumokokken-Impfung. \nAuch bei Kindern ist der Impfschutz ausbauf\u00e4hig. Eine \nAuswertung von Versichertendaten der Techniker Kranken -\nkasse ergab: Nur etwa jedes zweite der im Jahr 2017 gebore -\nnen Kinder verf\u00fcgte an seinem zweiten Geburtstag \u00fcber ei -\nnen vollst\u00e4ndigen Impfschutz gem\u00e4\u00df der STIk O-Empfehlun -\ngen. Knapp 48 % dieses Jahrgangs hatten nur einen Teil der \nempfohlenen Impfungen erhalten, weitere 3,5 % keine ein-\nzige. Manche Impfl\u00fccken werden aber offenbar bis zur Ein -\nschulung geschlossen. Deutlich \u00fcber 90 % der I-D\u00f6tzchen \n waren 2018 gegen Diphtherie, Tetanus und Keuchhusten ge -\nimpft. Mehr als 95 % hatten die erste Masernimpfung erhal -7impfen: ein schutz f\u00fcrs leben\nDr. Silke Heller-Jung  hat in Frechen bei K\u00f6ln \nein Redaktionsb\u00fcro f\u00fcr Gesundheitsthemen.\nredaktion@heller\u00adjung.de8\nwann mIT einer Zulassung erster Impfstoffe gegen cOvId -19 \nin der eu zu rechnen sein wird, kann derzeit keiner verl\u00e4ss -\nlich sagen. Sicher ist aber, dass zun\u00e4chst nicht ausreichend \nImpfstoff zur Verf\u00fcgung stehen d\u00fcrfte, um die gesamte Be -\nv\u00f6lkerung zu versorgen. Das Bundesgesundheitsministeri -\num arbeitet deshalb bereits an einer nationalen Impfstrate -\ngie, die mit der Zulassung und Verf\u00fcgbarkeit eines Impfstof -\nfes umgesetzt werden soll. Geplant ist demnach eine Imp -\nfung der Bev\u00f6lkerung in mehreren Phasen und Stufen, be -\nginnend mit einer gezielten Immunisierung der besonders \nanf\u00e4lligen und gef\u00e4hrdeten Bev\u00f6lkerungsgruppe. Definiert \nwerden diese und weitere Gruppen der Impfstrategie durch \nden Ethikrat, die Nationale Akademie der Wissenschaften \nund die St\u00e4ndige Impfkommission ( STIk O).\nEmpfehlung auf Grundlage medizinischer Fakten\nDie STIk O ist ein unabh\u00e4ngiges, derzeit 18-k\u00f6pfiges Ex -\npertengremium, das zwei- bis dreimal im Jahr zusammen -\nkommt und Impfempfehlungen erarbeitet. Die Kommission \nwurde 1972 am damaligen Bundesgesundheitsamt einge -\nrichtet und nach dessen Aufl\u00f6sung 1994 an das Robert-Koch-\nInstitut angegliedert. Bei der Entwicklung seiner Impfemp -\nfehlungen orientiert sich das Gremium am aktuellen Status \nquo der Medizin, analysiert daf\u00fcr systematisch die Fachlite -\nratur, um so eine m\u00f6glichst hohe wissenschaftliche Qualit\u00e4t \nder Impfempfehlungen zu gew\u00e4hrleisten. Dar\u00fcber hinaus \nwird auch im Vorfeld einer Empfehlung ein mathematisches \nModell entwickelt, um die epidemiologischen und gesund -\nheits\u00f6konomischen Folgen absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Entspre -\nchend zeitaufwendig ist dieser Vorgang. Von der Recherche \nbis hin zur Empfehlung k\u00f6nnen Jahre vergehen. \nPflichtleistung gesetzlicher Krankenkassen\nMit der Erarbeitung einer Impfstrategie durch die St\u00e4ndi -\nge Impfkommission wird festgelegt, ob eine Impfung als \nStandard-Impfung f\u00fcr die allgemeine Bev\u00f6lkerung oder aber \nnur f\u00fcr bestimmte Risikogruppen eingesetzt werden soll. \nDie Entscheidung dar\u00fcber trifft allerdings nicht die STIk O, sondern der Gemeinsame Bundesausschuss auf Grundlage \nder Empfehlung. Durch die Aufnahme der Impfung in die so -\ngenannte Schutzimpfungsrichtlinie wird die pr\u00e4ventive Ma\u00df -\nnahme auch zur Pflichtleistung der gesetzlichen Kranken -\nkassen. W\u00e4hrend es also bei der Zulassung eines neuen \nImpfstoffes in erster Linie um Sicherheit, Qualit\u00e4t und Wirk -\nsamkeit geht, muss sich die St\u00e4ndige Impfkommission mit \nder Frage auseinandersetzen, wie der Impfstoff nach seiner \nZulassung in der Bev\u00f6lkerung zum Einsatz kommen soll.\nSt\u00e4ndig aktualisierter Impfkalender\nDie ersten Empfehlungen in der inzwischen fast 50-j\u00e4hri -\ngen Geschichte des Gremiums waren die zu Masern, Tollwut \nund Keuchhusten. Mittlerweile umfasst der kontinuierlich \naktualisierte Impfkalender Pr\u00e4ventionsempfehlungen ge -\ngen 15 Krankheiten, darunter beispielsweise Hepatitis B, \nDiphtherie oder aber Grippe. Zum Aufgabenbereich der STIk O \ngeh\u00f6ren zudem Impfungen, die f\u00fcr Reisen, bestimmte Berufe  \noder aber aufgrund einer besonderen epidemiologischen Si -\ntuation erforderlich oder zumindest zu empfehlen sind. Und \nin diesem Zusammenhang nicht zuletzt auch eine Empfeh -\nlung f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige cOvId -19-Impfung. \nDer Weg zur Impfempfehlung bei COvID \u00ad19\n\u00bbBei der cOvId -19-Impfung sind ethische Aspekte von \nbesonderer Bedeutung, weil die Pandemie in vielen Lebens -\nbereichen der Menschen einschneidend wirkt und daher ein \nbesonderer Bedarf einer gerechten Verteilung der Impfstoffe \nbei limitierten Impfstoffmengen besteht\u00ab, hei\u00dft es dazu sei -\ntens der STIk O. Zudem sei es gerade in diesem Fall wichtig, \nden Prozess der Impfstoffentwicklung und auch den Weg bis \nhin zur Impfstoffempfehlung transparent und kommunika -\ntiv zu begleiten.Kein Stich auf gut Gl\u00fcck\nDie am Robert-Koch-Institut angesiedelte St\u00e4ndige Impfkommission erarbeitet regelm\u00e4\u00dfig die \nImpfempfehlungen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung.impfen: ein schutz f\u00fcrs leben\nUwe Hentschel  lebt und arbeitet als freier \nJournalist in der Eifel und schreibt dort  \nf\u00fcr deutsche und luxemburgische Medien.\nhentschel@geeifelt.de\nmdk  forum  Heft 4 /2020mdk  forum  Heft 4 /20209\nEine kurze Geschichte des Impfens\nInfektionskrankheiten \u2013 von der Entdeckung der Immunit\u00e4t im Jahr 1796 bis zur industriellen \nHerstellung moderner Impfstoffe war viel Forschung n\u00f6tig.\ndIe geSchIchTe  des Impfens beginnt mit einer Kuh (latei -\nnisch vacca), von der sich bis heute der Fachbegriff Vakzine \n(Impfstoff) herleitet. Im Jahr 1796 gelang es dem englischen \nArzt Edward Jenner, in einem riskanten Experiment den \nSohn seines G\u00e4rtners gegen die gef\u00e4hrliche Pockenkrankheit \nzu immunisieren. Er hatte den Achtj\u00e4hrigen zun\u00e4chst mit Er -\nregern der Kuhpocken infiziert, die f\u00fcr den Menschen harm -\nlos sind. Anschlie\u00dfend steckte er das Kind mit echten Po -\ncken an. Der Junge blieb gesund. Die Pockenschutzimpfung \nverbreitete sich schnell: So f\u00fchrten Hessen und Bayern \nschon 1807 eine Impfpflicht ein. Zeitgleich traten auch die \nVorl\u00e4ufer der zeitgen\u00f6ssischen Impfgegner auf den Plan. Ein \nprominenter Vertreter war Immanuel Kant. Der Aufkl\u00e4rungs -\nphilosoph warnte, mit den Erregern k\u00f6nnten dem Menschen \n\u00bbtierische\u00ab Wesensz\u00fcge eingeimpft werden. Das Impfen soll -\nte rasch zur Projektionsfl\u00e4che zahlreicher \u00c4ngste werden. In \nden 1920er Jahren gab die \u00bbReichs-Impfgegner-Zentrale\u00ab mit \nSitz in Berlin die Monatsschrift \u00bbDer Impfgegner\u00ab heraus. \nDennoch wurden Impfkampagnen gegen die gef\u00fcrchteten \nPocken konsequent fortgesetzt. Im Jahr 1980 erkl\u00e4rte die \nWeltgesundheitsorganisation ( whO ) Pockenviren schlie\u00df -\nlich als weltweit ausgerottet. Damit sind sie die einzige Infek -\ntionskrankheit, die der Mensch bislang besiegte.\nErreger blieben lange unentdeckt\nObgleich die Erreger der Pocken und anderer Epidemien \nzun\u00e4chst unbekannt blieben, konnten zahlreiche Forscher \nan Jenners Entdeckung der Immunit\u00e4t ankn\u00fcpfen. Der fran -\nz\u00f6sische Chemiker Louis Pasteur (1822\u20131895) gilt als Weg-\nbereiter der Mikrobiologie. Er stellte Impfstoffe gegen Gefl\u00fc -\ngelcholera, Tollwut sowie Milzbrand her. Zugleich begr\u00fcnde -\nte er die moderne Massenproduktion mit der Schaffung ei -\nner Firma, die hunderttausende Impfdosen j\u00e4hrlich vertrieb. \nDem deutschen Mediziner Robert Koch gelang der Nachweis \nder Erreger von Milzbrand (1876) und Tuberkulose (1882). \nEmil von Behring, ein Sch\u00fcler Kochs, entwickelte Impfstoffe \nin Form von Blutserum gegen Diphtherie und Tetanus. Er er -\nhielt 1901 den ersten Nobelpreis f\u00fcr Medizin. Nachdem der \nZusammenhang zwischen Erregern und Infektionskrankhei -ten erkannt worden war, konnte gezielt an der Entwicklung \nantibakterieller Wirkstoffe gearbeitet werden. Am Preu\u00dfi -\nschen Institut f\u00fcr Infektionskrankheiten, 1891 in Berlin ge -\ngr\u00fcndet, forschten unter anderem Koch, von Behring und \nPaul Ehrlich (siehe auch S. 30\u201331), die der Bakteriologie und \nder Immunologie in der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts \nentscheidende Impulse gaben. \nDDR  \u2013 Hochburg des Impfens\nDennoch gab es erst in den 1960er Jahren in Europa fl\u00e4 -\nchendeckenden Impfschutz gegen die sogenannten \u203aKinder -\nkrankheiten\u2039, die gef\u00e4hrliche Komplikationen mit sich brin -\ngen k\u00f6nnen. Besonders eifrig geimpft wurde in der ehemali -\ngen ddr , wo die \u00dcberlegenheit des sozialistischen Gesund -\nheitswesens demonstriert werden sollte und der Kampf ge -\ngen R\u00f6teln, Mumps, Masern und Co. zu einem Staatsziel er -\nhoben wurde. Dank Impfpflicht und organisierter Impfun -\ngen in Schulen und Betreuungseinrichtungen gelang es, wei -\nte Teile der ostdeutschen Bev\u00f6lkerung zu immunisieren. An -\nders in der brd , wo die Gesundheitsbeh\u00f6rden auf Freiwillig -\nkeit setzen. Nach der Wiedervereinigung sanken die deutlich \nh\u00f6heren Quoten in den neuen Bundesl\u00e4ndern.\nSeit 1967 f\u00fchrt die whO  weltweite Impfkampagnen durch.  \nNoch im Juli 2020 warnte sie vor deutlich niedrigeren Impf-\nraten infolge der Corona-Pandemie, insbesondere in \u00e4rmeren \nL\u00e4ndern. Bis zu 30 Impfkampagnen gegen Masern mussten \nabgesagt werden.impfen: ein schutz f\u00fcrs leben\nDr. Andrea Exler  ist Medizinjournalistin  \nin Frankfurt / Main.\nAndrea.Exler@web.demdk  forum  Heft 4 /2020mdk  forum  Heft 4 /2020mdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020\nwirken die Ma\u00dfnahmen, die einen Mikroorganismus un -\nsch\u00e4dlich machen, dass er einen geringeren Reiz auf das Im -\nmunsystem aus\u00fcbt. Dadurch muss er mehrmals oder immer \nwieder verabreicht werden, um einen Immunschutz zu erzeu-\ngen beziehungsweise zu erhalten.\nWelche Impfstoffe es zurzeit gibt\nAls Lebendimpfstoffe werden in der Regel solche Viren \nverwendet, die sich nicht (mehr) gut in menschlichen Zellen \nvermehren k\u00f6nnen. Oder sie enthalten einen verwandten, \nf\u00fcr den Menschen ungef\u00e4hrlichen Erre -\nger, wie das Kuhpockenvirus oder Bak -\nterien, die beim Rind, nicht jedoch beim  \nMenschen eine Tuberkulose verursachen  \nk\u00f6nnen. Die Impfungen gegen Masern, \nMumps, R\u00f6teln, Gelbfieber, Windpocken, die orale Polio- -\nVakzine, Tuberkulose-Impfung und eine \u00fcber die Nase ver -\nabreichte Influenza-Impfung erfolgen mit Lebendimpfstof -\nfen. Durch Hitze oder Chemikalien abget\u00f6tete Erreger oder \neinzelne Bestandteile von Mikroorganismen, wie inaktivier -\nte Toxine oder gentechnisch hergestellte einzelne Bausteine, \nk\u00f6nnen das Immunsystem ebenfalls zu einer Schutzreaktion \nanregen. Nach diesem Prinzip funktionieren etwa Impfstoffe  \ngegen Keuchhusten, Diphtherie, Tetanus, Hepa titis A oder B, \nhumane Papillomaviren ( hpv ), Influenza,  Meningokokken \noder Pneumokokken.  \nWas bei einer Impfung im K\u00f6rper passiert\nEine Impfung ahmt in gewisser Weise eine nat\u00fcrliche In -\nfektion nach, ohne dass der Impfling tats\u00e4chlich erkrankt. \nUnmittelbar nach Gabe der Impfdosis per Injektion in den \nMuskel, unter die Haut, als Schluckimpfung oder \u00fcber die \nNasenschleimhaut treffen die f\u00fcr den K\u00f6rper fremden Be -\nstandteile auf die Zellen der angeborenen Immunantwort. \nDiese \u203aAbteilung\u2039 des Immunsystems erkennt die Eindring -\nlinge recht grob an k\u00f6rperfremden \u203aMustern\u2039 auf deren Ober -dIe paleTTe  an Impfstoffen, die aktuell zum Schutz vor \n Infektionskrankheiten bereitstehen, rettet j\u00e4hrlich sch\u00e4t -\nzungsweise zwei bis drei Millionen Menschen auf der Welt \ndas  Leben. Dabei ist die Herstellung eines wirksamen Impf -\nstoffes ein Balanceakt. Die Vakzine muss effektiv sein, darf \nden Impfling aber nicht gef\u00e4hrden. Der Kontakt mit einer ab -\ngeschw\u00e4chten Erreger-Variante oder abget\u00f6teten Erregern \nsoll eine Infektion vort\u00e4uschen. Das \u203atrainiert\u2039 die Immunab -\nwehr.  Begegnet sie dann im Ernstfall dem Virus oder Bakteri -\num tats\u00e4chlich, stehen Immunzellen und Antik\u00f6rper bereit, \ndie die Eindringlinge abwehren, bevor sie sich im K\u00f6rper \nausbreiten k\u00f6nnen.\nDas Prinzip \u00bbImpfung\u00ab  \nDem Grundprinzip der Impfung kam man schon vor \nmehr als tausend Jahren in China und im Nahen Osten auf \ndie Spur. Menschen waren gegen die Pocken gefeit, wenn sie \nsie \u00fcberlebt hatten oder wenn ihnen \u00fcber eine kleine Schnitt -\nwunde ein wenig Material ausgetrockneter Pocken-Pusteln \nder Erkrankten \u00fcbertragen wurde.\nDie meisten, die auf diese Weise geimpft wurden, waren \nlebenslang immun. Doch insgesamt waren die Folgen schwer  \nabsehbar, bei rund drei von 100 Geimpften kam es ungewollt \nzu einer schweren bis t\u00f6dlichen Pockenerkrankung. Der bri -\ntische Arzt Edward Jenner entdeckte, dass die auf den Men -\nschen \u00fcbertragbaren, aber f\u00fcr ihn ungef\u00e4hrlichen Kuhpocken  \nauch gegen die echten Pocken immunisierten. Im Jahr 1796 \nimpfte er einen kleinen Jungen erfolgreich mit dieser Lebend-\nimpfung.\nSeine Entdeckung war der Startschuss f\u00fcr die Entwicklung \nweiterer Impfstoffe. Dabei schl\u00e4gt man auch heute noch zwei \nHauptwege ein: Es wird mit abgeschw\u00e4chten (lebenden) oder \nmit abget\u00f6teten Erregern experimentiert. Lebendimpfstoffe \nerzeugen einen guten, anhaltenden Schutz, bergen aber die \nGefahr, bei Personen mit stark geschw\u00e4chter Immunabwehr \neine heftige Infektion auszul\u00f6sen. Dieses Risiko besteht bei \nImpfstoffen mit abget\u00f6teten Erregern nicht. Allerdings be -Wie Impfstoffe wirken\nImpfstoffe sind die medizinische Errungenschaft in der Menschheitsgeschichte. Bei einer Imp -\nfung gilt es, dem Immunsystem eine Infektion vorzut\u00e4uschen, ohne dass der Impfling tats\u00e4ch -\nlich erkrankt.10\nImpfung ahmt  \nnat\u00fcrliche Infektion \nnachimpfen: ein schutz f\u00fcrs lebenmdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020\nDr. Ulrike Gebhardt  arbeitet als freie \nWissenschaftsjournalistin in den Bereichen \nMedizin und Biowissenschaften.\ngebhardt.bremen@t\u00adonline.de11\nImpfungen mit abget\u00f6teten oder gar einzelnen Bestand -\nteilen des Erregers sind zwar \u203asauberer\u2039, sie aktivieren die Im -\nmunabwehr aber in der Regel nicht so stark. Das versucht \nman durch die Zugabe von Wirkverst\u00e4rkern, Adjuvanzien, \nauszugleichen. Am h\u00e4ufigsten kommen hier Aluminiumsal -\nze zum Einsatz, die eine Art Depot bilden, aus dem Impfanti -\ngene an der Einstichstelle \u00fcber l\u00e4ngere Zeit in kleinen Men -\ngen abgegeben werden.  \nMit Ausnahme einiger weniger Lebendimpfstoffe erfor -\ndern die meisten Impfungen eine Auffrischung, einen Boos -\nter, um die Antik\u00f6rperantwort zu steigern. Gerade wenn der \nErreger im nat\u00fcrlichen Lebensumfeld kaum noch anzutref -\nfen ist, bewirkt ein mehrmaliges Boostern, dass sich ein \nsch\u00fctzendes Immunged\u00e4chtnis ausbildet. Im Idealfall wan -\ndern Ged\u00e4chtniszellen in das Knochenmark ein, von wo aus \nsie jahrzehntelang Antik\u00f6rper freisetzen.\nNebenwirkungen\nEine Impfung soll den K\u00f6rper anregen, einen Schutz gegen  \nden geimpften Erreger aufzubauen. Damit das geschehen \nkann, m\u00fcssen Abwehrzellen mobilisiert und aktiviert, im -\nmunologische Botenstoffe ausgesch\u00fcttet werden. Schwellun -\ngen, R\u00f6tungen, Schmerzen an der Ein -\nstichstelle oder auch leichtes Fieber, \nKrankheitsgef\u00fchl und Kopfschmerzen \nsind Anzeichen f\u00fcr ein \u203aAnspringen\u2039 der \nImmunantwort. Eine solche Impfreaktion h\u00e4lt Stunden bis \nwenige Tage nach der Impfung an und verschwindet dann \nohne Nachwirkungen.  \nImpfkomplikationen sind sehr selten und treten bei weit \nunter 0,01% der ausgegebenen Impfdosen auf. Zu Impfsch\u00e4 -\nden kommt es noch seltener, sie k\u00f6nnen zum Beispiel durch \neine allergische Reaktion auf eine im Impfstoff anhaltende \nSubstanz ausgel\u00f6st werden. Anaphylaktische Schockreaktio -\nnen treten bei ungef\u00e4hr einer je eine Million verabreichten \nImpf dosen auf.\nIn jeder Gesellschaft gibt es Personen, deren Immunsys -\ntem geschw\u00e4cht ist und / oder die aus anderen Gr\u00fcnden nicht \ngeimpft werden k\u00f6nnen. Um die Ausbreitung eines Krank -\nheitserregers zu stoppen, reicht es jedoch aus, wenn ein Teil \nder Gemeinschaft immun ist. Wie hoch dieser Anteil, die \nHerdenimmunit\u00e4t, sein muss, h\u00e4ngt von der Infektiosit\u00e4t \ndes Krankheitserregers ab. F\u00fcr die hoch ansteckenden Ma -\nsern muss der Anteil bei 92 % liegen, f\u00fcr die Influenza-Grippe \ndagegen reichen 50 %.fl\u00e4che. Werden Fremdmolek\u00fcle aufgesp\u00fcrt, schlagen infizierte  \nK\u00f6rper- oder herbeigeeilte Immunzellen Alarm. Botenstoffe \nwerden ausgesch\u00fcttet, die weitere Abwehrzellen anlocken.\nEine wichtige Aufgabe haben hier \ndie dendritischen Zellen  (dc), die als \nW\u00e4chter \u00fcberall im K\u00f6rper stationiert \nsind. Sie erkennen die fremden, \u00fcber \ndie Impfung in den K\u00f6rper eingebrachten Strukturen des Vi -\nrus oder Bakteriums, nehmen sie auf, verdauen sie und pr\u00e4 -\nsentieren die Bruchst\u00fccke auf ihrer Zelloberfl\u00e4che. Dabei \nwandern die dc in den regionalen Lymphknoten und treffen \ndort auf andere Immunzellen, wie T- und B-Zellen. Erkennen \ndiese Zellen, die Teil der adaptiven \u203alernf\u00e4higen\u2039 Immunab -\nwehr sind, mit ihren ganz speziellen Rezeptoren die pr\u00e4sen -\ntierten Bruchst\u00fccke auf der Oberfl\u00e4che der dc, werden sie \n ihrerseits aktiv und vermehren sich. Als Folge werden Anti -\nk\u00f6rper gegen die geimpften Krankheitserreger produziert.\nIm Idealfall hinterl\u00e4sst der Impfstoff einen bleibenden \nEindruck bei der Immunabwehr. Ged\u00e4chtniszellen werden \nangelegt, die \u00fcber Jahre bis sogar Jahrzehnte permanent An -\ntik\u00f6rper produzieren beziehungsweise sich bei einem erneu -\nten Kontakt rasch dazu anregen lassen. Lebendimpfstoffe \npr\u00e4gen sich in der Regel tiefer in das Immunged\u00e4chtnis ein \nund hinterlassen einen breiteren Schutz als Totimpfstoffe. \nDas hat mindestens zwei Ursachen: Die abgeschw\u00e4chten Er -\nreger vermehren sich \u2013 zwar in geringem Umfang und f\u00fcr \n eine kurze Zeit \u2013 im K\u00f6rper des Geimpften. Dadurch sind die \nImmunzellen l\u00e4nger mit den Fremdmolek\u00fclen in Kontakt \nund alarmiert. Au\u00dferdem vermehren sich eine kleine Anzahl \nvon Impfviren IN den K\u00f6rperzellen, was neben der Antik\u00f6r -\nper-Produktion noch ein weitere wichtige Immunabteilung \nauf den Plan ruft: Sogenannte zytotoxische T-Zellen k\u00f6nnen \nvirusinfizierte Zellen abt\u00f6ten und selbst auch ein Immunge -\nd\u00e4chtnis ausbilden.impfen: ein schutz f\u00fcrs leben\nBleibender Eindruck \nbei der Immunabwehr\nImpfkomplikationen \nsind seltenmdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020\n\u00bbw\u00e4hle, um zu heIlen , eine Arznei, welche ein \u00e4hnliches \nLeiden f\u00fcr sich erregen kann\u00ab \u2013 als Samuel Hahnemann, \ndeutscher Arzt und Begr\u00fcnder der Hom\u00f6opathie, dies \nschrieb und f\u00fcr die neuartige Pockenimpfung eines briti -\nschen Kollegen die Werbetrommel r\u00fchrte, konnte er nicht \nahnen, dass 200 Jahre sp\u00e4ter radikale Impfgegner zu seinen \ntreuesten Anh\u00e4ngern z\u00e4hlen w\u00fcrden. Nirgendwo sonst ist \nder Irrglaube, Vakzine seien eine \u00bbSt\u00f6rung des ewigen Kreis -\nlaufs des Lebens\u00ab und deshalb \u00fcberfl\u00fcssig oder gar gesund -heitssch\u00e4dlich, so verbreitet wie im Umfeld von Hom\u00f6opa -\nthen und Anthroposophen. Auch die R\u00fcckkehr einer lebens -\nbedrohlichen Seuche hat daran nichts ge\u00e4ndert. Im Gegen -\nteil. Das Virus Sars-CoV-2 befeuert alte Verschw\u00f6rungsfanta -\nsien, so dass der Berufsverband der Hom\u00f6opathen bereits \num seinen guten Ruf bangt. Er warnt vor Fake-News und Gu -\nrus der alternativen Medizin im Internet und in den sozialen \nMedien.\nEmpf\u00e4nglich f\u00fcr irref\u00fchrende Informationen\nGesundheitsbeh\u00f6rden beobachten diese Entwicklung \nbereits seit langem mit Sorge. Das Robert-Koch-Institut ( rkI ) \nbeklagte vor ein paar Jahren, dass eine kleine Minderheit \n radikaler Impfgegner das Netz zunehmend mit Impfmythen \nversorgt und damit Eltern nachhaltig verunsichert. Wie seri\u00f6s  \ndie Informationen sind, sei f\u00fcr die Leser der Webseiten in \nder Regel nicht erkennbar, warnt das rkI . Vom Glauben an \neinen \u00bballumfassenden Nestschutz\u00ab durch Muttermilch und \ndie Vorstellung, eine \u00bbechte\u00ab Erkrankung sei sicherer und \n l\u00f6se den gleichen Schutz wie eine Imp -\nfung aus, bis zur M\u00e4r, Zusatzstoffe wie \nAluminium oder Queck silber w\u00fcrden \nImpfstoffe vergiften, ist da die Rede. \nL\u00e4ngst widerlegte Behauptungen wer -\nden als Wahrheiten verbreitet, die angeblich von der Medi -\nzin- und Pharmalobby  unterdr\u00fcckt w\u00fcrden. Nebenwirkun -\ngen und Risiken einer Impfung, so der pauschale Vorwurf \nder Gegner, seien unkalkulierbar.\nDas rkI  sch\u00e4tzt, dass etwa 2 bis 5 % der Bev\u00f6lkerung er -\nkl\u00e4rte Impfgegner sind; weitere 20 bis 30 % seien empf\u00e4ng -\nlich f\u00fcr irref\u00fchrende Informationen und gelten als Impf-\nskeptiker. Impfm\u00fcdigkeit z\u00e4hlt die whO  mittlerweile zu den \nzehn gr\u00f6\u00dften Gefahren f\u00fcr die Gesundheit. Das Impfstoff-Ver -\ntrauensprojekt  der britischen Anthropologin Heidi Larson, \ndas sich zum Ziel gesetzt hat, weltweit fr\u00fchzeitig Ger\u00fcchte \ngegen Impfstoffe aufzusp\u00fcren, ver\u00f6ffentlichte Ende vergan -\ngenen Jahres in der Fachzeitschrift Lancet  Daten \u00fcber die Die Angst vor dem Impfen\nH\u00e4ufig spielen diffuse \u00c4ngste eine Rolle, wenn Menschen eine Impfung von sich selbst oder der \neigenen Kinder ablehnen. Verst\u00e4rkt wird dieses Misstrauen durch Verschw\u00f6rungsmythen, die \nsich im Internet rasant verbreiten und immer mehr Anh\u00e4nger finden.12impfen: ein schutz f\u00fcrs leben\nNeues Virus \u2013  \nalte Verschw\u00f6rungs \u00ad\nfantasienmdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020Lamberty. Wobei gern verschwiegen wird, dass es dabei nicht \num lebendige Krankheitserreger, sondern um inaktive Be -\nstandteile der Giftstoffe geht \u2013 um einen Bruchteil der Milli -\narden von Keimen, die im Fall einer Infektion ein Kind fluten. \nDiese diffusen \u00c4ngste mischen sich \nnach Ansicht von Lamberty mit einer \nideologisch verbr\u00e4mten Verschw\u00f6rungs -\ngeschichte. Nazi-Kampfschriften agitier-\nten bereits fr\u00fch gegen die \u00bbverjudete \nSchulmedizin\u00ab und gegen von Juden erfundene Impfungen, \nmit denen die \u00bbArier\u00ab vergiftet werden sollten. Lamberty ver -\nmutet, dass Krisen wie die aktuelle Pandemie die Menschen \nf\u00fcr derartige L\u00fcgen wieder empf\u00e4nglicher machen. Seri\u00f6se \nAufkl\u00e4rer h\u00e4tten keine Chance. Studien zeigten, dass Ver -\nschw\u00f6rungsgl\u00e4ubige nicht zwischen Aussagen von Experten \nund Laien bei der Frage der Glaubw\u00fcrdigkeit unterscheiden. \nImpfskeptiker seien keine unwissenden Wissenschaftsleug -\nner, warnt Heidi Larson in ihrem gerade auf Englisch er -\nschienenen Buch \u00fcber Impfger\u00fcchte. Sie seien auf der Suche \nnach Orientierung; ihre \u00c4ngste und Zweifel sollte man ernst \nnehmen.\nMeinungsmache im Internet?\nDer Mainzer Direktor der Kinder- und Jugendmedizin \nFred Zepp, zugleich Mitglied der St\u00e4ndigen Impfkommissi -\non am rkI , hat eine weitere Erkl\u00e4rung f\u00fcr das wachsende \nMisstrauen gegen Impfungen. Er sieht die Medizin als Opfer \nihrer eigenen \u00fcberw\u00e4ltigenden Erfolgsgeschichte. Die Ein -\nd\u00e4mmung von gef\u00e4hrlichen Viruserkrankungen durch Impf -\nprogramme habe die Furcht vor Erkrankungen und deren \n Risiken aus der Wahrnehmung der Menschen verschwinden \nlassen, schreibt er in einem Beitrag f\u00fcr die Monatsschrift \nKinderheilkunde . Ist die Bedrohung \u2013 beispielsweise durch \ndas Polio-Virus, das nachweislich durch Impfung und Herden-\nimmunit\u00e4t ausgerottet wurde \u2013 nicht mehr pr\u00e4sent, so w\u00fcr -\nden vermeintliche Impfstoffnebenwirkungen pl\u00f6tzlich als \ngr\u00f6\u00dferes Risiko wahrgenommen. Irref\u00fchrende Berichte ver -\nst\u00e4rkten diese Sicht und richteten einen gro\u00dfen Schaden \nan. Zepp ist \u00fcberzeugt, dass die Einstellung der Bev\u00f6lkerung \nin wachsendem Umfang durch Meinungen im Internet be -\nstimmt wird.\nWas tun? Sollte man Impfmythen ignorieren? Mehr Auf -\nkl\u00e4rung in Schulen, fordert das Robert-Koch-Institut. Mehr \n\u00dcberzeugungsarbeit, empfiehlt der Deutsche Ethikrat. Der \nImpfschutz der Kinder sei keine reine Privatsache, sondern \neine moralische Verpflichtung. Der Mediziner Fred Zepp \nsieht vorrangig die Kinder\u00e4rzte in der Pflicht. Sie sollten \nMissverst\u00e4ndnisse ansprechen, die das Vertrauen in Impfun -\ngen besch\u00e4digen.Impfm\u00fcdigkeit in 149 L\u00e4ndern. Danach lag die Impfbereit -\nschaft in Deutschland 2015 bei 52 % und stieg bis 2020 auf \n58 %. Finnland schnitt mit 78 % am besten ab; Frankreich am \nschlechtesten. Larsons Projektgruppe belegte in einer weite -\nren Studie die gro\u00dfe Wirkung von Falschinformationen in \nden sozialen Medien. Das Ger\u00fccht eines vermeintlichen \nWhistleblowers, wonach ein cOvId -19-Impfstoff bei 97 % der \nGeimpften zur Zeugungsunf\u00e4higkeit f\u00fchrte, lie\u00df die Impfbe -\nreitschaft der Befragten \u2013 trotz fehlender Belege \u2013 prompt \num sechs Prozentpunkte sinken.\nGer\u00fcchte halten sich beharrlich\nGanz oben auf der Liste g\u00e4ngiger Impfmythen steht seit \nvielen Jahren das Ger\u00fccht, die Schutzimpfung gegen Masern \nverursache bei Kindern Autismus. Grundlage ist eine kleine \nStudie, die der britische Chirurg Andrew Wakefield 1998 in \neinem Fachblatt ver\u00f6ffentlichte. Wakefields angebliche Ent -\ndeckung, unter anderem finanziert von einem impfkritischen  \nAnwalt, verbreitete sich rasant und verunsicherte Millionen \nEltern. Erst zehn Jahre sp\u00e4ter wies die britische \u00c4rztekam -\nmer nach, dass die Ergebnisse gef\u00e4lscht, \ndie Daten manipuliert und die Wissen -\nschaftler bestochen worden waren. 2010  \nwurde Wakefield mit Berufsverbot be -\nlegt. Er selbst sieht sich als Opfer einer Verschw\u00f6rung der \nWeltgesundheitsorganisation und weiterer Wissenschafts -\norganisationen.\nWakefields Kampagne ist ein Grund, warum die hochan -\nsteckende Masernerkrankung bis heute nicht, wie erhofft, \nausgerottet ist. 97 % der Kinder, die in Deutschland einge -\nschult werden, sind zwar einmalig gegen Masern geimpft, \naber nur 93 % haben eine Zweitimpfung, und in einigen L\u00e4n -\ndern wie Baden-W\u00fcrttemberg ist die Quote deutlich geringer. \nDas Bundesgesundheitsministerium hat reagiert: Seit M\u00e4rz \ngilt eine Masern-Impfpflicht beim Zugang zu Schulen und \nKitas und f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in Betreuungs-, Gesundheits- und \nPflegeeinrichtungen. Die Mainzer Sozialpsychologin Pia Lam -\nberty schreibt in ihrem Buch Fake Facts : \u00bbWenn Impf mythen \nso verbreitet sind, dass Masern wieder zum Problem werden, \nist es nicht mehr lustig.\u00ab\n\u00c4hnlich langlebig wie der Autismus-Vorwurf ist die Be -\nhauptung eines franz\u00f6sischen Arztes, es gebe einen Zusam -\nmenhang zwischen der Impfung gegen Hepatitis B und dem \nAusbruch von Multipler Sklerose. Mehrere epidemiologische  \nUntersuchungen, unter anderem an der Berliner Charit\u00e9, \n widerlegten bereits vor der Jahrtausendwende diese These. \nEine Studie im Auftrag der franz\u00f6sischen Regierung kam so -\ngar zu dem Ergebnis, dass Multiple Sklerose unter Geimpf -\nten seltener auftrat als bei Nicht-Geimpften. Dennoch kur -\nsiert noch heute das Ger\u00fccht, Impfungen verursachten Auto-\nimmunerkrankungen.\nDiffuse \u00c4ngste und Verschw\u00f6rungsgeschichten\nAber warum ranken sich um den kleinen Piks, der Leben \nretten kann, so viele Mythen? Wie kann es sein, dass eine \nSchutzimpfung mehr \u00c4ngste hervorruft als die Erkrankung \nselbst? \u00bbWeil man etwas in den K\u00f6rper gespritzt bekommt, \ndas man nicht versteht\u00ab, vermutet Sozialpsychologin Pia 13impfen: ein schutz f\u00fcrs leben\n2 bis 5% erkl\u00e4rte \nImpfgegnerKrisen machen \nempf\u00e4nglich f\u00fcr \nL\u00fcgen\nGabi Stief  hat viele Jahre als Hauptstadt\u00ad  \nkorrespondentin f\u00fcr die Hannoversche \nAllgemeine Zeitung  geschrieben und arbeitet  \nals freie Journalistin in Hannover.\ngabi\u00adstief@gmx.demdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /202014\nforum  Wie steht es um den Impfschutz?  \nSind wir gut gesch\u00fctzt?\nDr. Thomas Fischbach  Wir k\u00f6nnen mit \nden Impfraten insgesamt nicht zufrieden sein. \nBei zu vielen Kindern und Jugendlichen erfolgt \ndie Grundimmunisierung viel zu sp\u00e4t, zu viele  \nImpfserien werden \u00fcberhaupt nicht abge -\nschlossen. Das ist seit vielen Jahren bekannt.\nforum  Bei welchen Impfungen sehen \nSie besonders gro\u00dfen Handlungsbedarf?\nFischbach  Besonders wichtig sind die \nImpfungen im S\u00e4uglingsalter gegen Keuch -\nhusten, Haemophilus influenzae, Pneumokok -\nken etc. Bei \u00e4lteren Kindern, Jugendlichen und \nErwachsenen ist der Keuchhusten ebenfalls \nein Problem \u2013 da ist die Impfquote viel zu \nniedrig. Die meisten S\u00e4uglinge, die an Keuch -\nhusten erkranken, infizieren sich im famili\u00e4 -\nren Umfeld. Auch die Quote bei der HPv-Imp -\nfung ist eine Katastrophe, obwohl der Schutz \ninsbesondere vor Malignomen des weiblichen \nund m\u00e4nnlichen Genitales so eindrucksvoll \nbelegt ist.\nforum  Gibt es zu viele Impfgegner oder \nEltern mit Hang zur Esoterik?\nFischbach  Der Gro\u00dfteil der Eltern ist \nnicht gegen das Impfen. Echte Impfgegner \nmachen nur 4 bis 5 % aus. Es gibt aber einige \nImpfskeptiker, die gro\u00dfen Aufkl\u00e4rungs- und \nInformationsbedarf haben. Sie sind nicht per \nse gegen das Impfen. Aber sie hinterfragen \ngerne. In der Praxis hat man bei vollem War -\ntezimmer ein Problem, wenn man sich viel \nZeit f\u00fcr Diskussionen nehmen muss. Unter \ndem Strich ist es aber so: Die Eltern suchen \nsich die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die zu ihnen pas -sen. Impfgegner gehen selten zu Impfbef\u00fcr -\nwortern in die Praxis. In meiner Praxis haben \nwir vielleicht zwei Handvoll Impfgegner bei \n\u00fcber 4000 Patienten im Quartal. Die sind aus \nanderen Gr\u00fcnden bei mir geblieben und so \nkl\u00e4re ich immer wieder auf.\nforum  Warum wird dann zu wenig \n geimpft? Die Quoten liegen je nach Infektions -\nkrankheit zwischen 43 und 86 %. Herdenschutz  \nbietet aber erst eine Impfquote von 95 %.\nFischbach  Vor Krankheiten, die man \nnicht kennt, hat keiner Angst. Keiner kann \nsich mehr was unter Diphtherie oder Kinder -\nl\u00e4hmung vorstellen. Heute kennt kaum noch \neiner jemanden, der daran erkrankt ist. Die \nMenschen denken, da passiert schon nix. Und \nman verl\u00e4sst sich auch ganz gerne auf den \nSchutz durch andere, die geimpft sind. Wie \n fatal diese eklatante Fehleinsch\u00e4tzung ist, be -\nweist gerade die gras sierende Corona-Pande -\nmie. Ein weiteres  Problem ist Unachtsamkeit. \nEltern vergessen Wiederholungs- und Auffri -\nschungsimpfungen. Wir brauchen in den Pra -\nxen regelhafte Erinnerungsfunktionen zum \nImpfstatus. Man sollte direkt beim Einlesen \nder Chipkarte  sehen, was fehlt. Dann kann \nman die Leute direkt darauf ansprechen. Die \nEltern folgen in der Regel einer \u00e4rztlichen \nEmpfehlung. Und wir br\u00e4uchten eine Infor -\nmationshilfe f\u00fcr \u00c4rzte, um echte Impfhinder -\nnisse von falschen zu unterscheiden. Eine \nImpfung muss nicht verschoben werden, nur \nweil das Kind Schnupfen oder sonst einen \nkleinen Infekt hat. Wenn man aufschiebt, wird \ndas wieder vergessen. Da muss man gegen -\n\u00fcber besorgten Eltern gut aufgestellt sein.forum  Wen sehen Sie in der Pflicht?\nFischbach  In Deutschland fehlt es an \n einer vern\u00fcnftigen Impfsurveillance. In erster \nLinie w\u00e4re es Aufgabe der Selbstverwaltung \nder \u00c4rzteschaft und des Gemeinsamen Bun -\ndesausschusses, Regeln zu vereinbaren, um \nniedrigschwellige, gut funktionierende, digi -\ntale Erinnerungssysteme zu implementieren. \nDas d\u00fcrfen keine Zeitfresser sein. \u00c4rzte m\u00fcs -\nsen f\u00fcr Impfungen und die damit verbunde -\nne Beratung auch vern\u00fcnftig verg\u00fctet werden. \nWarum sollen Apotheker daf\u00fcr mehr Geld be -\nkommen?\nforum  Was ist noch zu tun?\nFischbach  Die BzgA macht zwar viel, \naber die Frage ist, ob das auch bei den Ziel -\ngruppen ankommt. Die Kampagne Deutsch -\nland sucht den Impfpass  war lustig und hat Auf -\nmerksamkeit erzeugt. In meiner Praxis habe \nich auch das Plakat mit dem jungen Mann \naufgeh\u00e4ngt, der kopf\u00fcber im Umzugskarton \nsteckt, um seinen Impfausweis zu suchen. \n Patienten fanden das witzig, haben aber die \nErnsthaftigkeit zumeist nicht verstanden. Das \nzeigt: Wir brauchen patientenorientierte Ma\u00df -\nnahmen, die was bringen. Die Mittel daf\u00fcr \nsind da. Weiteres Stichwort: Gesundheitser -\nziehung. Da muss viel mehr an Kitas und \nSchulen getan werden. Skandinavien und \nGro\u00dfbritannien sind uns da weit voraus. Man \nsieht ja in der Pandemie, dass das geht mit \n\u203aH\u00e4ndewaschen, Abstand halten und Masken \ntragen\u2039. Wir m\u00fcssen \u00fcber Krankheiten besser \ninformieren und erkl\u00e4ren, wie man sich \nsch\u00fctzt. Die Beantwortung d\u00fcrfen wir nicht \nDr. Google \u00fcberlassen. \u00bbVor Krankheiten, die man nicht kennt,  \nhat keiner Angst\u00ab\nOb Polio, Diphtherie oder Keuchhusten \u2013 der gro\u00dfe Erfolg der Impfungen bewirkt, dass sie im -\nmer weniger konsequent umgesetzt werden. Warum ist das so, und was muss sich \u00e4ndern? \nDar\u00fcber sprach MDK  forum  mit Dr. Thomas Fischbach, Pr\u00e4sident des Berufsverbandes der Kin -\nder- und Jugend\u00e4rzte.impfen: ein schutz f\u00fcrs lebenmdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020\n15\noder Pflegeheim. Dem kann ich mich in die -\nser besonderen Situation anschlie\u00dfen. Die \nPraxen sprechen chronisch kranke Patientin -\nnen und Patienten gezielt an. Bei uns P\u00e4dia -\ntern betrifft das beispielsweise Kinder, die \nchronische Leiden an Atemwegsorganen, Le -\nber und Nieren oder Diabetes haben. In Zu -\nkunft muss man viel besser bevorraten, und \nman sollte \u00c4rzte auch nicht in Regress neh -\nmen, wenn sie zu viel bestellt haben. Wir \n k\u00f6nnen auch nicht voraussehen, wie viel \nImpfstoff abgefragt wird. \nDr. Thomas Fischbach (61) ist Pr\u00e4sident des \nBerufsverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rzte  \n(BvKJ  e.V.) und hat eine Gemeinschaftspraxis \nim Corona-Hotspot Solingen. Der niederge -\nlassene Kinderarzt ist \u00fcberzeugter Impfbef\u00fcr -\nworter und kritisiert, dass es in Deutschland \nbislang keine stringente Impfsurveillance gibt.\nDas Gespr\u00e4ch f\u00fchrte Michaela Gehms, \nTeamleiterin \u00d6ffentlichkeitsarbeit und \nPressesprecherin des MDS.forum  Im Fall der Masern hat man die \nRei\u00dfleine mit einer Impfpflicht gezogen. Ein \nwirksames Mittel?\nFischbach  Eine Zwangsma\u00dfnahme kann  \nnur am Ende einer Handlungskette stehen. \nDas war bei Masern der Fall. Wir haben \u00fcber \n20 Jahre alles M\u00f6gliche versucht \u2013 leider  ohne \nErfolg. Daher blieb nur die Einf\u00fchrung einer \nImpfpflicht. Wir haben das als Verband unter -\nst\u00fctzt \u2013 auch wenn die Diskussion sehr kon-\ntrovers war. Die Impfplicht ist relativ \u2013 mehr \nals Bu\u00dfgeld und Kita-Verbot gibt es nicht. Was \nsie bringt, wird die Evaluation zeigen. \nforum  Die Impfquoten sind in Bayern \nund Baden-W\u00fcrttemberg besonders schlecht, \nwarum?\nFischbach  Hier zeigen sich die Aus-\nwirkungen des F\u00f6deralismus. Wir haben his -\ntorisch gewachsen sehr unterschiedliche Vor -\ngehensweisen beim Impfen. Es gibt ein Gef\u00e4l -\nle von Ost nach West und von Nord nach S\u00fcd. \nDass man hier andere Regelungen finden \nmuss, ist offenkundig.\nforum  Unl\u00e4ngst haben die P\u00e4diater die \nGrippeschutzimpfung f\u00fcr alle Eltern und Kin -\nder gefordert. Bleiben Sie dabei?\nFischbach  Ja, das ist eine Forderung der \nVerb\u00e4nde der Kinder- und Jugend\u00e4rzte, die ich \npers\u00f6nlich teile. In normalen Zeiten ist die \n Influenza-Impfung das Stiefkind unter den \nImpfungen. Sie wird nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig nach -\ngefragt. Aber auch wenn die Wirkung wegen \ndes sich st\u00e4ndig ver\u00e4ndernden Virus nicht in \njeder Grippesaison gleich gut ist, so ist sie \ndennoch ein sinnvoller Schutz. Im Pandemie -\njahr haben wir viel zu wenig Impfstoff bevor -\nratet. Es ist eben nicht so, wie die Politik sagt. \nWir haben nicht genug. Die Impfung wird jetzt \nsehr stark nachgefragt. Denn es besteht die \ngro\u00dfe Sorge, dass Menschen mit bestimmten \nGrunderkrankungen Influenza und CoviD -19 \nbekommen k\u00f6nnten. Die STiKo empfiehlt die \nGrippeschutzimpfung derzeit nur f\u00fcr Risiko -\npatienten und f\u00fcr besonders gef\u00e4hrdete Be -\nsch\u00e4ftigte \u2013 zum Beispiel im Krankenhaus forum  Wie geht es Kinderarztpraxen in \nder Pandemie?\nFischbach  Im Fr\u00fchjahr hatten wir in un -\nserer Praxis einen deutlichen R\u00fcckgang der \nPatienten von etwa 25 %. Das hat sich ge\u00e4n -\ndert. Die Pandemie bedeutet f\u00fcr uns eine ho -\nhe Arbeitsbelastung. Je nachdem, wo man ist, \nhat man sehr viel mit Testungen zu tun. In un -\nserer Praxis im Hotspot Solingen mussten vie -\nle Kontaktpersonen aus Kitas und Schulen ge -\ntestet werden, weil das Virus eingeschleppt \nwurde. Auch wenn Kinder nicht Treiber der \nPandemie sind, so mussten doch viele getes -\ntet werden. F\u00fcr unsere Angestellten bedeutet \ndie Umsetzung der Hygienekon zepte viel Auf -\nwand. Und manchmal ist auch der Umgang \nmit den Eltern nicht ganz leicht, wenn nur ein \nElternteil in die Praxis darf.\nforum  In einer gro\u00dfen Befragung der \nEU vor der Pandemie zeigte sich, dass 15 %  \nder \u00c4rztinnen und \u00c4rzte Impfungen nicht mit \nihren religi\u00f6sen oder weltanschaulichen Gr\u00fcn -\nden vereinbaren k\u00f6nnen.\nFischbach  Es gibt Kolleginnen und Kol -\nlegen, die nicht STiK o-konform impfen. Man -\nche impfen so gut wie gar nicht. Das ist aus \nmeiner Sicht mit dem \u00e4rztlichen Berufsbild \nund einer vertrags\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit nicht \nvereinbar. Wir haben in den eigenen Reihen \nHandlungsbedarf. Die \u00c4rztekammern m\u00fcss -\nten dagegen vorgehen. Die Instrumente daf\u00fcr  \nsind da: Das kann von der R\u00fcge bis zur Entzie -\nhung der Approbation gehen. Auch die Kas -\nsen\u00e4rztlichen Vereinigungen m\u00fcssten auf -\nmerksam werden, wenn man ein deutliches \nMissverh\u00e4ltnis zwischen Impfziffern und Pra -\nxisfallzahlen sieht. Wenn bei einem Hausarzt \n4000 Patienten im Quartal abgerechnet wer -\nden, und es sind nur 50 Impfungen dabei, \ndann stimmt doch was nicht. Das Thema Imp -\nfen muss auch einen viel wichtigeren Stellen -\nwert in der \u00e4rztlichen Ausbildung bekommen. \nZu meiner Zeit f\u00fchrte das ein Schattendasein. \nInzwischen ist es ein bisschen besser, aber da \ngeht noch was.impfen: ein schutz f\u00fcrs leben\nFoto: Frank Schoepgens,\nK\u00f6lnmdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020alS SIch jenS Spahn  im Oktober 2020 in der Charit\u00e9 \u00f6ffent -\nlichkeitswirksam die Grippeschutzimpfung verabreichen \nlie\u00df, konnte leicht der Eindruck entstehen, dass es das Beste \nsei, wenn jeder seinem Beispiel folgte. Zumal er wenige Wo -\nchen zuvor bereits ge\u00e4u\u00dfert hatte, dass das durch die Coro -\nna-Pandemie ohnehin stark geforderte Gesundheitssystem \nnicht zus\u00e4tzlich durch Grippe belastet werden sollte. Eine \ngr\u00f6\u00dfere Grippewelle und die cOvId -19-Pandemie seien f\u00fcr \ndas Gesundheitssystem nur schwer zu verkraften. \nAuch die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Infektio -\nlogie ( dgpI ) hatte Eltern im August 2020 dazu aufgerufen, \n ihre Kinder gegen die \u00bbechte Grippe\u00ab (Influenza) impfen zu \nlassen. Daf\u00fcr wurden zwei Gr\u00fcnde genannt. Zum einen k\u00f6n -\nne eine Infektion mit Influenza-Viren auch bei Kindern \nschwer verlaufen. Zum anderen w\u00fcrden Kinder zu den \nHaupt\u00fcbertr\u00e4gern der Influenzaviren z\u00e4hlen. Eine Impfung \nbiete zwar keinen vollst\u00e4ndigen Schutz, verringere aber das \nRisiko, an Influenza zu erkranken, und k\u00f6nne au\u00dferdem ge -\nf\u00e4hrdete Kontaktpersonen sch\u00fctzen.\nRisikogruppen sch\u00fctzen\nDie St\u00e4ndige Impfkommission am Robert-Koch-Institut \n(STIk O) hatte bereits Ende Juli 2020 in einer Stellungnahme \nklargestellt, dass sie an ihren aktuellen Empfehlungen zur \nInfluenza-Impfung festhalten wolle und die Grippeimpfung \nnicht fl\u00e4chendeckend, sondern f\u00fcr bestimmte Risikogrup -\npen empfehle. Dabei sei es wichtig, dass sich diejenigen Per -\nsonen, f\u00fcr die die Impfung empfohlen wird, auch tats\u00e4chlich \nimpfen lie\u00dfen, \u00bbum neben dem individuellen Schutz auch \ndas Gesundheitssystem zu entlasten\u00ab. \nDie STIk O hatte und hat allen Grund, f\u00fcr eine h\u00f6here Be -\nteiligung bei der Grippeimpfung zu werben: In der Risiko -\ngruppe der \u00fcber 60-J\u00e4hrigen lag die Impfquote in der Saison \n2018/19 nur bei knapp 35 %, bei Menschen mit chronischen \nGrundleiden sogar nur zwischen 20 und 50 %.Es gibt auch positive Tendenzen: Laut einer j\u00e4hrlichen \nBefragung von Krankenhauspersonal durch das rkI  lag der \nAnteil der geimpften Krankenhaus\u00e4rzte in der Saison 2019/ \n2020 bei rund 79% der Befragten.\nReichen die Grippeimpfstoffe aus?\nW\u00e4hrend in den vergangenen Jahren vergleichsweise nied -\nrige Impfquoten erzielt und wenige Impfdosen verbraucht \nwurden, zeichnete sich nach Appellen von \u00c4rzteschaft, Poli -\ntik und Wissenschaft f\u00fcr diese Saison ein deutlich h\u00f6herer \nBedarf ab. In der Folge hatte die Bundesregierung diesmal \n26 Millionen Impfstoffdosen bei den Herstellern geordert. \nIm vergangenen Jahr waren nur 14 Millionen Dosen verimpft \nworden.\nDoch wie es derzeit scheint, k\u00f6nnten auch die erh\u00f6hten \nMengen wom\u00f6glich nicht ausreichen. Impfstoffe lassen sich \ndann nicht einfach rasch nachproduzieren, denn der gesam -\nte Herstellungsprozess f\u00fcr einen Grippeimpfstoff kann bis \nzu 18 Monate betragen. Die Hersteller k\u00f6nnen auch nicht auf \nfr\u00fchere Best\u00e4nde zur\u00fcckgreifen, da der Impfstoff nur eine \nbegrenzte Haltbarkeit besitzt. Im vergangenen Jahr mussten \ndeshalb wegen der geringen Nachfrage nach dem Ende der \nGrippesaison mehrere Millionen produzierter Impfstoffdo -\nsen vernichtet werden. Und ein weiterer Fakt erschwert die \nImpfstoff-Planung: Es gibt verschiedene Virenst\u00e4mme, die \ndie Influenza ausl\u00f6sen k\u00f6nnen, und ihre weltweite Verbrei -\ntung \u00e4ndert sich von Jahr zu Jahr. Deshalb muss die Zusam -\nmensetzung der Impfstoffe vor jeder Grippesaison an die zu \nerwartenden Virenst\u00e4mme angepasst werden. \nViel mehr \u00bbImpfkandidaten\u00ab als gedacht\nStandardm\u00e4\u00dfig empfiehlt die STIk O die Grippeimpfung \nf\u00fcr Personen ab 60 Jahren. Dabei sollten sich insbesondere \nBewohner von Alten- und Pflegeheimen impfen lassen. Da -Grippeimpfung in Corona-Zeiten\nSeit die Zulassung von Corona-Impfstoffen in greifbare N\u00e4he ger\u00fcckt ist, scheint es, als w\u00e4re \ndie j\u00e4hrliche Grippeimpfung aus dem Blickfeld geraten. Doch an Bedeutung verloren hat sie \nnicht, im Gegenteil. Das Robert-Koch-Institut ( RKi) hat vor allem Risikogruppen aufgerufen, \nsich impfen zu lassen. Auch eine sp\u00e4tere Impfung zu Jahresbeginn kann noch sinnvoll sein.16impfen: ein schutz f\u00fcrs lebenmdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020\nfolgen. Andere Apothekervertreter, zum Beispiel in Th\u00fcringen  \nund Brandenburg, reagieren eher skeptisch bis ablehnend.\nApotheken, die die Impfung anbieten, berichten dagegen \nvon positiver Resonanz \u2013 mit einer Ein -\nschr\u00e4nkung: Sie k\u00f6nnen Impfwillige \nnur dann impfen, wenn deren Kranken -\nkasse einen Vertrag mit der Apotheke \noder dem Berufsverband abgeschlossen hat. Auch bei den \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzten gibt es unterschiedliche Auffassungen: \nDie einen sehen Impfungen in Apotheken nicht als Konkur -\nrenz, sondern als erg\u00e4nzendes Angebot zur \u00e4rztlichen Imp -\nfung \u2013 die anderen sind der Meinung, dass das Impfen aus -\nschlie\u00dflich \u00c4rzten vorbehalten sein sollte. \nDie Modellprojekte sind zun\u00e4chst auf f\u00fcnf Jahre befristet \nund sehen vor, dass Apotheker nur dann gegen Grippe impfen \nd\u00fcrfen, wenn sie eine fachliche Schulung absolviert haben. \nDamit soll sichergestellt werden, dass sie die theoretischen \nGrundlagen und die richtige Technik f\u00fcr ein schmerzarmes \nImpfen beherrschen und auf seltene Nebenwirkungen wie \nUnvertr\u00e4glichkeitsreaktionen oder Herz-Kreislauf-Probleme \nsowie entsprechende Notfallma\u00dfnahmen vorbereitet sind.\nBestimmte Personengruppen sollten sich nicht in der \nApotheke, sondern bei ihrem Hausarzt gegen Grippe impfen \nlassen. Dazu z\u00e4hlen Schwangere, Patienten, die Medikamen -\nte gegen Gerinnungsst\u00f6rungen einnehmen, oder Personen, \nbei denen \u00dcberempfindlichkeiten gegen Inhaltsstoffe von \nGrippeimpfstoffen bekannt sind.\nWeniger Grippef\u00e4lle dank Corona\u00ad\nSchutzma\u00dfnahmen?\nDie vorangegangene Grippesaison 2019/20 hatten Exper -\nten des rkI  acht Wochen fr\u00fcher als normalerweise f\u00fcr been -\ndet erkl\u00e4rt. Als eine m\u00f6gliche Ursache vermuteten sie, dass \ndie Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Corona-Pandemie, \nwie Masketragen und Kontaktbeschr\u00e4nkungen, auch dazu \nbeigetragen h\u00e4tten, die Verbreitung anderer Erreger von \nAtemwegsinfektionen zu verringern. Ob auch die aktuelle \nGrippesaison 2020/21 milder ausf\u00e4llt, bleibt abzuwarten. \nLaut rkI -Pr\u00e4sident Wieler gibt es bislang \u00bbkeine andere Imp -\nfung in Deutschland, mit der sich mehr Leben retten l\u00e4sst\u00ab. \nAuch wenn es Jahre mit nur wenigen hundert Todesf\u00e4llen \ngab, sollte die Infektion nicht untersch\u00e4tzt werden. In der \nstarken Grippewelle 2017/18 starben in Deutschland ge -\nsch\u00e4tzt 25 100 Menschen durch Influenza.neben wird die Grippeimpfung f\u00fcr Kinder (ab sechs Monate), \nJugendliche und Erwachsene mit erh\u00f6hter gesundheitlicher \nGef\u00e4hrdung wegen einer Grunderkrankung empfohlen, wie:\n\u2013  chronische Atemwegserkrankungen (inklusive Asthma  \nund CoPD ),\n\u2013 chronische Herz-, Kreislauf-, Leber- und Nierenkrankheiten,\n\u2013 Diabetes mellitus und andere Stoffwechselkrankheiten,\n\u2013  Multiple Sklerose mit Sch\u00fcben, die durch Infektionen \nhervorgerufen oder verst\u00e4rkt werden k\u00f6nnen,\n\u2013  weitere chronische neurologische Erkrankungen, die zu \nAtemproblemen f\u00fchren k\u00f6nnen,\n\u2013 bestimmte angeborene oder erworbene Immunkrankheiten,\n\u2013 Hiv-Infektion.\nZus\u00e4tzlich empfiehlt die STIk O die Grippeimpfung Personen \nmit erh\u00f6hter beruflicher Gef\u00e4hrdung. Dazu z\u00e4hlen unter an -\nderem medizinisches und pflegerisches Personal, Personen, \ndie eine Infektionsquelle f\u00fcr von ihnen betreute Risikoper -\nsonen sein k\u00f6nnen, und solche, die in Einrichtungen mit viel \nPublikumsverkehr arbeiten. Auch Schwangere sollten sich \n\u2013 ab dem zweiten Schwangerschaftsdrittel \u2013 gegen Influenza \nimpfen lassen, da sie bei einer Infektion ein erh\u00f6htes Risiko \nf\u00fcr schwere Krankheitsverl\u00e4ufe haben. Stillenden M\u00fcttern \nwird die Impfung zum Schutz ihres Kindes empfohlen. Dar\u00fc -\nber hinaus verweist die STIk O darauf, dass grunds\u00e4tzlich \nauch weitere Personen auf Basis individueller Erw\u00e4gungen \ngeimpft werden k\u00f6nnen. Die Entscheidung liegt letztendlich \nbeim Arzt, der die gesundheitliche Situation beurteilt und \n eine Grippeimpfung empfiehlt oder nicht.\nEin Novum: Impfung in der Apotheke\nUm die Impfraten durch einen zus\u00e4tzlichen niedrigschwel -\nligen Zugang zu steigern, wurde mit dem Masernschutzge -\nsetz die M\u00f6glichkeit geschaffen, Grippeschutzimpfungen \nhierzulande testweise auch in Apotheken anzubieten. Vor -\nbild sind L\u00e4nder wie zum Beispiel die Schweiz, Frankreich \noder Irland, in denen sich gezeigt hat, dass auf diese Weise \nmehr Personen erreicht werden k\u00f6nnen und die Gesamtzahl \nder Impfungen gestiegen ist. \nErste Grippeimpfungen fanden im Oktober in Apotheken \nin Nordrhein-Westfalen und im Saarland statt. Weitere Mo -\ndellregionen in der Oberpfalz (Bayern) und in Berlin werden 17\nDr. Claudia Bruhn  ist Apothekerin und freie \nMedizinjournalistin in Berlin.\nclaudia.bruhn@berlinermedizinjournalisten.deNur Risikogruppen, \nnicht fl\u00e4chendeckendimpfen: ein schutz f\u00fcrs lebenmdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020Gesundheitsversorgung verbessern\ndIgIT ale geSundheITS TechnOlOgIen  oder Gesundheits -\nApps gelten als eine M\u00f6glichkeit, bestehende Versorgungs -\nkonzepte zu erg\u00e4nzen, Versorgungsl\u00fccken zu kompensieren \nund die Gesundheitsversorgung zu verbessern. Vorausset -\nzung daf\u00fcr ist neben einer ausreichenden Datensicherheit \neine hohe inhaltliche Qualit\u00e4t. Auch m\u00fcssen wie bei jeder \nanderen gesundheitsbezogenen Intervention die Effekte der \nAnwendung in vergleichenden Studien erfasst werden, um \nAussagen zu Nutzen und Schaden treffen zu k\u00f6nnen. Hier \nprallen zwei Welten aufeinander: Nahezu jeder kann Apps \nentwickeln und vermarkten, ohne die notwendige medizini -\nsche Expertise einzubeziehen und ohne nachweisen zu m\u00fcs -\nsen, dass das Produktversprechen gehalten wird. Qualitativ \nschlechte Apps f\u00fchren allenfalls zu schlechten Kundenbewer-\ntungen. Um den Anspr\u00fcchen an eine evidenzbasierte Gesund -\nheitsversorgung gerecht zu werden, m\u00fcssen Apps jedoch auf \nBasis der aktuellen Evidenz und unter Ber\u00fccksichtigung kli -\nnischer und methodischer Standards entwickelt werden, und  \ndie in Aussicht gestellten Wirkungen m\u00fcssen belegt sein. \nSchwierige Auswahl\nSowohl f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte als auch f\u00fcr Patientinnen \nund Patienten ist es schwierig auszuw\u00e4hlen, welches Pro -\ndukt geeignet sein k\u00f6nnte, die Diagnose oder Therapie zu \nunterst\u00fctzen. Die Empfehlung von Freunden oder Kollegen, \ndas Lesen von Nutzerbewertungen oder \ndas Ausprobieren verschiedener Ange -\nbote sind keine sinnvolle Entscheidungs -\ngrundlage. Daher haben z. B. Fachgesell-\nschaften, Forschungs einrichtungen und Institutionen zur \nF\u00f6rderung der Patientensicherheit Qualit\u00e4ts-Checklisten ent-\nwickelt. Dar\u00fcber hinaus gibt es Methoden zur Bewertung \n digitaler Gesundheitstechnologien im Sinne des Health Tech-\nnology Assessments, um systembezogene Entscheidungen \ndar\u00fcber zu unterst\u00fctzen, welche Produkte eine sinnvolle Er -\ng\u00e4nzung der bestehenden Versorgung sein k\u00f6nnten: Das bri -\ntische National Institute for Health and Care Excellence (nIce ) hat beispielsweise einen Bewertungsrahmen erstellt, \nin dem anhand der Funktion und intendierten Anwendung \nsowie dem erwarteten Risiko f\u00fcr die Nutzer Anforderungen \nan die Evidenz formuliert werden. F\u00fcr Anwendungen zur Di -\nagnose, zum aktiven Monitoring oder zur Behandlung gelten \ndie h\u00f6chsten Evidenzanforderungen. \nNeues Bewertungsverfahren\nMit Inkrafttreten des Digitale-Versorgung-Gesetzes ( dvg ) \nam 19. Dezember 2019 haben Versicherte der gesetzlichen \nKrankenversicherung Anspruch auf Versorgung mit soge -\nnannten digitalen Gesundheitsanwendungen ( diga). Als diga \nwerden entsprechend \u00a733a Sgb v  \u00bbMedizinprodukte niedriger  \nRisikoklasse [bezeichnet], deren Hauptfunktion wesentlich \nauf digitalen Technologien beruht und die dazu bestimmt \nsind, bei den Versicherten oder in der Versorgung durch \nLeistungserbringer die Erkennung, \u00dcberwachung, Behand -\nlung oder Linderung von Krankheiten oder die Erkennung, \nBehandlung, Linderung oder Kompensierung von Verletzun -\ngen oder Behinderungen zu unterst\u00fctzen\u00ab. Nicht um fasst \nwerden Anwendungen, die im Rahmen der Prim\u00e4rpr\u00e4ven tion \ngenutzt werden. \nVoraussetzung f\u00fcr den Leistungsanspruch ist, dass f\u00fcr \ndie diga ein Pr\u00fcfverfahren beim Bundesinstitut f\u00fcr Arznei -\nmittel und Medizinprodukte ( bfarm) erfolgreich durchge -\nf\u00fchrt wurde und diese in das Verzeichnis f\u00fcr digitale Gesund -\nheitsanwendungen nach \u00a7139e Sgb v  aufgenommen wurde. \nBei dem Pr\u00fcfverfahren wird die diga auf Funktionstaug -\nlichkeit, Sicherheit, Qualit\u00e4t, Datenschutz, Datensicherheit \nund positive Versorgungseffekte gepr\u00fcft. Unter dem Begriff \nder \u00bbpositiven Versorgungseffekte\u00ab ist entweder ein medizi -\nnischer Nutzen, also ein patientenrelevanter Effekt hinsicht -\nlich der Verbesserung des Gesundheitszustands, der Verk\u00fcr -\nzung der Krankheitsdauer, der Verl\u00e4ngerung des \u00dcberlebens \noder einer Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t zu verstehen, \noder patientenrelevante Struktur- und Verfahrensverbesse -\nrungen. Diese umfassen zum Beispiel eine bessere Koordina -Digitale Gesundheitsanwendungen:  \nErste Bewertungen sind da\nSeit Dezember 2019 haben gesetzlich Krankenversicherte einen Anspruch auf Versorgung mit \nsogenannten digitalen Gesundheitsanwendungen ( DiGA). Die ersten Produkte wurden nun be -\nwertet und in das DiGA-Verzeichnis aufgenommen.18\nDatensicherheit und \nQualit\u00e4t entscheidenwissen & standpunktemdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /202019\ntion von Behandlungsabl\u00e4ufen, einen erleichterten Zugang \nzur Versorgung, Verminderung therapiebedingter Aufw\u00e4nde \nund Belastungen, F\u00f6rderung der Gesundheitskompetenz \noder eine Erh\u00f6hung der Patientensicherheit.\nDas Pr\u00fcfverfahren wurde als Fast-Track-Verfahren konzi -\npiert. Kern des Verfahrens, f\u00fcr das das BfArM drei Monate \nZeit hat, ist die Pr\u00fcfung der Herstellerangaben zu den abge -\nfragten Produkteigenschaften der diga. Werden alle Anfor -\nderungen erf\u00fcllt, erfolgt eine dauerhafte Aufnahme in das \ndiga-Verzeichnis. K\u00f6nnen noch keine ausreichenden Nach -\nweise f\u00fcr positive Versorgungseffekte gezeigt werden, kann \neine vorl\u00e4ufige Aufnahme f\u00fcr 12 Monate erfolgen. Innerhalb \ndieser Erprobungsphase muss die erforderliche Evidenz \ndann generiert werden. Es wurde somit ein Weg geschaffen, \ndiga auch dann in der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung verf\u00fcg -\nbar zu machen, wenn es sich um eine neue Untersuchungs- \noder Behandlungsmethode handelt, ohne dass eine Bewer -\ntung im Gemeinsamen Bundesausschuss erfolgt. \nWelche DiGA wurden bereits bewertet?\nSeit Mitte Oktober 2020 sind erste Produkte im diga-Ver -\nzeichnis gelistet und k\u00f6nnen verordnet und erstattet werden. \nAktuell (Stand 10. 11. 2020) beinhaltet das Verzeichnis f\u00fcnf \nAnwendungen, wovon zwei dauerhaft \naufgenommen sind, da randomisierte \nkontrollierte Studien zum medizini -\nschen Nutzen durchgef\u00fchrt wurden. \nDie bisher aufgenommenen diga um -\nfassen folgende Anwendungsbereiche: Chronischer Tinni -\ntus, Nichtorganische Schlafst\u00f6rungen, Angstst\u00f6rungen,  R\u00fc -\ncken-, Knie- und H\u00fcftschmerzen sowie Adipositas. \nIm diga-Verzeichnis gelistete Anwendungen k\u00f6nnen di -\nrekt von \u00c4rzten oder Psychotherapeuten per Rezept verord -\nnet werden. Dieses Rezept m\u00fcssen die Versicherten bei ihrer \nKrankenversicherung einreichen. Besteht bereits eine \u00e4rzt-\nliche Diagnose, k\u00f6nnen sich die Versicherten auch eigen -\nst\u00e4ndig eine Anwendung im diga-Verzeichnis suchen und \neinen Antrag bei ihrer Krankenversicherung einreichen. In \nbeiden F\u00e4llen wird nach Best\u00e4tigung des Versicherungssta -\ntus und des Leistungsanspruches ein Freischaltcode gene -\nriert. Damit k\u00f6nnen die Versicherten die diga aktivieren und \nnutzen.Kein gleicher Zugang f\u00fcr alle\nPositiv an dem neu eingef\u00fchrten Fast-Track-Verfahren ist, \ndass es sich um ein strukturiertes, einheitliches und in Be -\nzug auf die Anforderungen transparentes Pr\u00fcfverfahren han -\ndelt, das den Nachweis eines positiven Versorgungseffektes \neinfordert. Damit wird ein geregelter Zu -\n gang f\u00fcr alle Versicherten unabh\u00e4ngig \nvon ihrer Krankenkasse erm\u00f6glicht, das \nhei\u00dft nicht nur im Rahmen von freiwil -\nligen Zusatzangeboten. Kritisch anzumerken ist jedoch, \ndass keine eigene Bewertung durch das bfarm erfolgt, son -\ndern in erster Linie eine Pr\u00fcfung von Herstellerangaben. Ob \ndies ausreicht, das Ziel der Verbesserung der Versorgung tat -\ns\u00e4chlich zu erreichen, wird sich zeigen. Interessant wird \nauch sein, welche positiven Versorgungseffekte benannt \nwerden und ob die vorgelegten Studien dazu geeignet sind, \ndiese zu zeigen. Hier w\u00e4ren auch andere Wege denkbar gewe -\nsen, und die immer wieder vorgebrachten kurzen Entwick -\nlungszyklen der Softwareentwicklung sollten nicht immer \nals Argument genutzt werden, eine tiefergehende Bewertung \nals nicht machbar darzustellen. \nEs gilt aber auch, sich weiteren Herausforderungen zu \nstellen. L\u00e4ngst nicht alle Versicherten haben den gleichen \nZugang zu digitalen Gesundheitsangeboten. Insbesondere \n\u00e4ltere Personen oder Menschen mit niedrigerem Einkom -\nmen oder geringerer Bildung k\u00f6nnten benachteiligt sein. Da \nviele diga nur auf Deutsch oder Englisch vorliegen, kommen \nSprachbarrieren hinzu. Dies widerspricht letztlich dem An -\nspruch an eine gerechte Versorgung. Auch wird man sich zu -\nnehmend damit befassen m\u00fcssen, wie digitale Gesundheits -\nkompetenz gef\u00f6rdert werden kann und wie man die tats\u00e4ch -\nliche Nutzung der diga erfassen und diese Adh\u00e4renz f\u00f6rdern \nkann. \nDr. Michaela Eikermann  ist Leiterin \nFachbereich Evidenzbasierte Medizin  \nbeim MDS.\nm.eikermann@mds\u00adev.deApp\u00adEntwicklung  \nauf Basis aktueller \nEvidenzNicht alle k\u00f6nnen \nDiGA nutzen \nmdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020\u00bbpflegeheIme und krankenh\u00e4uSer  k\u00f6nnen Antigen-\nSchnelltests gro\u00dfz\u00fcgig nutzen, um Personal, Besucher, Pati -\nenten und Bewohner regelm\u00e4\u00dfig auf das Corona-Virus zu tes -\nten\u00ab: So beschrieb das Bundesgesundheitsministerium eine \nneue Testverordnung, die seit dem 15. Oktober in Kraft ist.\n\u00bbBesuchsverbote sind verfassungswidrig\u00ab\nEine damit verbundene Hoffnung: Pflegeheime brau -\nchen sich nicht mehr so rigoros abzuschotten wie im Fr\u00fch -\njahr. Das d\u00fcrften sie wohl auch gar nicht mehr, denn schlie\u00df -\nlich seien Heimbewohner \u00bbgrunds\u00e4tzlich uneingeschr\u00e4nkt \nTr\u00e4ger der Grund- und Freiheitsrechte\u00ab, betont der Mainzer \nVerfassungsrechtler Friedhelm Hufen in einem aktuellen \nRechtsgutachten. \u00bbVor dem Tod und im Sterbevorgang ge -\nwinnen neben der Freiheit von Schmerz und Leiden die Wah -\nrung der W\u00fcrde und menschliche Zuwendung den Vorrang \nvor reiner Lebenserhaltung.\u00ab Pauschale Besuchsverbote in \nder Endphase des Lebens seien daher \u00bbin aller Regel verfas -\nsungswidrig\u00ab. \nLaut Testverordnung steht jedem Heimbewohner ein \nKontingent von bis zu 20 (seit 1. Dezember 30) Tests pro Mo -\nnat zur Verf\u00fcgung. Die Beschaffung erfolgt durch die Pflege -\nheime selbst, je Test bekommen sie maximal sieben Euro \nverg\u00fctet. Finanziert werden die \u00bbAntigen-Schnelltests\u00ab \u00fcber \ndie Pflegekassen. Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und \nMedizinprodukte hat eine Liste erstellt mit s\u00e4mtlichen Her -\nstellern und Vertreibern, deren Produkte den gesetzlichen \nAnspruch erf\u00fcllen. Die Antigen-Tests gelten als praxis -\nfreundlich, da sie kein Labor und auch kein eigenes Ger\u00e4t f\u00fcr \ndie Auswertung ben\u00f6tigen. Das Ergebnis liegt \u2013 \u00e4hnlich wie \nbei einem Schwangerschaftstest \u2013 in rund 15 Minuten vor. \nHeim als \u203aTestzentrum light\u2039?\nAllerdings gibt es zwei Haken. Erstens: Alle derzeit auf \ndem Markt befindlichen Schnelltests m\u00fcssen von geschul -\ntem medizinischem Personal durchgef\u00fchrt werden. Wer f\u00fcr \nden personellen Mehraufwand in den Heimen aufkommen \nsoll, bleibt unklar. Lobby-Verb\u00e4nde haben Sorge, dass Hei -me zu \u00bbTestzentren light\u00ab werden und es durch Abzug von \nPflegefachkr\u00e4ften f\u00fcr die Testungen zu Versorgungsengp\u00e4s -\nsen der Bewohner kommt. Sie fordern eine vollst\u00e4ndige Re-\nfinanzierung des zus\u00e4tzlich ben\u00f6tigten Personals. \nDer zweite Haken betrifft den Test selbst: Er ist im Ver -\ngleich zum pcr -Test weniger aussagekr\u00e4ftig, weil er nicht \ndas Erbgut des Virus nachweist, sondern nur typische cha -\nrakteristische Eiwei\u00dfe auf dessen Oberfl\u00e4che. Bei Personen \nmit hoher Viruslast funktioniert der Test deshalb besser als \nbei symptomschwachen oder -freien Personen. In der Folge \nk\u00f6nnten falsche Testergebnisse daf\u00fcr sorgen, dass das Corona -\nVirus doch ins Heim eingeschleppt und verbreitet wird. \nTests k\u00f6nnen Normalit\u00e4t schaffen\nProfessor Gerd Glaeske, Leiter des L\u00e4nger besser leben - \nInstituts an der Universit\u00e4t Bremen, begr\u00fc\u00dft die Schnelltests \ndennoch, weil sie zu einer gewissen Normalit\u00e4t in den Hei -\nmen f\u00fchren k\u00f6nnen. Optimal w\u00e4ren seiner Ansicht nach al -\nlerdings prophylaktische pcr -Testungen aller Bewohner so -\nwie des Personals. Daf\u00fcr m\u00fcssten zun\u00e4chst zumindest ein -\nmalig alle Heimbewohner getestet werden, sodann kontinu -\nierlich alle Personen, die die Einrichtung von au\u00dfen betreten.\nBisweilen hakt es auch an der Umsetzung der neuen Test -\nverordnung. So hatten sich in Sachsen etliche Pflegeheime \nz\u00fcgig daran gemacht, eigene Testkonzepte zu entwerfen und \nden Gesundheits\u00e4mtern zu schicken, so wie es die bundes -\nweit g\u00fcltige Verordnung vorsieht. Nach einiger Wartezeit \nteilten Letztere jedoch den Heimen mit, dass der Freistaat ei -\ngene Formulare entwerfe, die man bitte noch einmal ausf\u00fcl -\nlen m\u00f6ge. Vielerorts ber\u00e4t der mdk  bei der Einf\u00fchrung von \nTestkonzepten oder bei der Schulung der Pflegekr\u00e4fte in den \nEinrichtungen zum Umgang mit den Schnelltests.20wissen & standpunkte\nBirgitta vom Lehn  ist freie Journalistin und \nAutorin in Lilienthal bei Bremen. Ein fachlicher \nSchwerpunkt ihrer Arbeit liegt auf dem Thema \nPflege. \nvom.lehn@t\u00adonline.dePflegeheim: \u203aTestzentrum light\u2039?\nNeue Antigen-Schnelltests sollen rigorose Besuchsverbote in Pflegeheimen w\u00e4hrend der Corona -\nKrise verhindern. Was gilt es zu beachten?mdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020wenn er gefragT  wird, wie alles losging, antwortet Pro -\njektkoordinator Long Tang: \u00bbDie Gefl\u00fcchteten kamen direkt \nauf uns zu.\u00ab Das meint er w\u00f6rtlich: 2015 war in der Sporthalle \nauf dem Campus der Heinrich-Heine-Universit\u00e4t D\u00fcsseldorf \neine Notunterkunft eingerichtet. Kam es zu gesundheitlichen  \nProblemen und Erkrankungen, scheiterten die Betreuenden \nimmer wieder an Sprachbarrieren. Die Folge: Oft wurde vor -\nschnell ein Rettungswagen gerufen oder Betroffene wurden \ndirekt in die Uniklinik geschickt. Dort, in der \u00fcberf\u00fcllten \nNotaufnahme, erkannten zwei Medizinstudentinnen schnell \ndas ineffektive Vorgehen. Sie beschlossen, etwas zu tun, um \ndie medizinische Versorgung von Gefl\u00fcchteten, die kaum \noder gar kein Deutsch sprechen, zu verbessern. Die Idee der \nMedizinischen Fl\u00fcchtlingshilfe D\u00fcsseldorf ( medIduS ) war \ngeboren \u2013 ein Projekt, das haupts\u00e4chlich \u00fcber Spenden fi -\nnanziert wird. Inzwischen betreut medIduS  mehr als zehn \nUnterk\u00fcnfte in D\u00fcsseldorf und arbeitet mit verschiedenen \nKooperationspartnern zusammen, darunter die Universit\u00e4t, \ndie Muslimische Hochschulgemeinde, die Diakonie, das \nDeutsche Rote Kreuz und die Caritas D\u00fcsseldorf. \nKompetenzen nutzen \u2013 Gutes bewirken \n\u00bbAuch wenn Asylsuchende in Deutschland ein Recht auf \nmedizinische Versorgung bei akuter Erkrankung haben, \nnehmen viele gesundheitliche Leistungen seltener in An -\nspruch, denn oft scheitert die Behandlung an b\u00fcrokratischen  \nH\u00fcrden, fehlender Sprachvermittlung, mangelnden inter -\nkulturellen Kompetenzen des medizinischen Personals oder \nZeitnot\u00ab, erkl\u00e4rt Long Tang. Das f\u00fchrt dazu, dass Patienten \nnicht selten schlecht beraten, zu oft untersucht oder falsch \ndiagnostiziert werden. Das kann zu erheblichen Mehrkosten \nf\u00fchren, die das Gesundheitssystem unn\u00f6tig belasten. \nHier setzt medIduS  an. Seit 2015 begleiten Medizinstu -\ndierende und Dolmetschende Menschen mit Flucht- bzw. \nMigrationshintergrund zu Arztterminen und betreuen sie \nw\u00e4hrenddessen. Der Dolmetscher \u00fcbersetzt ins Deutsche, \nder Studierende ins \u203aMedizinische\u2039 und umgekehrt. Inzwi -\nschen gibt es auch bilinguale Anamneseb\u00f6gen und Informa -\ntionen zur Corona-Pandemie in mehreren Sprachen.W\u00e4hrend der Corona-Pandemie k\u00fcmmert sich die Fl\u00fccht -\nlingshilfe auch um die Betreuung in den Einrichtungen. Tha -\ner  Abusamrah und Stephan Pieper leiten zum Beispiel den \nBetreuungs- und Einkaufsdienst in den Fl\u00fcchtlingsunter -\nk\u00fcnften, sie sind wichtiger Ansprechpartner, m\u00fcssen immer \nwieder Vorschriften erkl\u00e4ren und informieren: Was ge -\nschieht bei Verdacht auf eine Infektion? Wer muss in Qua -\nrant\u00e4ne?\nWahlfach an der Uni \n\u00bbDie Initiative f\u00fcllt eine echte L\u00fccke im Versorgungssys -\ntem, ist innovativ, klug gestaltet und von viel Engagement ge -\ntragen\u00ab, betont Prof. Dr. Peter Angerer, Direktor des Instituts \nf\u00fcr Arbeits-, Sozial- und Umweltmedizin des Universit\u00e4tskli -\nnikums D\u00fcsseldorf. Das Institut ist der engste Kooperations -\npartner und bietet der Initiative auch einen Standort zum Ar -\nbeiten. Die Studierenden bilden ein wichtiges Bindeglied: \n\u00bbSo erfahren die angehenden Mediziner vieles \u00fcber ihre zu -\nk\u00fcnftigen Patienten, und die Gefl\u00fcchteten erleben  unmittel -\nbar menschliche Unterst\u00fctzung im neuen Land.\u00ab Inzwischen \ngibt es sogar drei neue Wahlpflichtf\u00e4cher im Fachbereich \nMedizin zum Thema, unter anderem zu der Frage: Welche \nKrankheiten k\u00f6nnen uns jetzt begegnen, die wir vorher gar \nnicht kannten?\nFragt man Long Tang nach seinen W\u00fcnschen f\u00fcr die \n Zukunft, ist die Antwort klar: \u00bbGerne m\u00f6chten wir weitere \nSt\u00e4dte motivieren, eine eigene Initiative auf die Beine zu stel -\nlen. Die Verbesserung der medizinischen Versorgung von \n Gefl\u00fcchteten ist nach wie vor eine der gr\u00f6\u00dften Herausforde -\nrungen unseres Gesundheitssystems, und wir als Medizin -\nstudierende wollen einen kleinen Teil hierzu beitragen.\u00ab \nInfos auch unter https://medidus.deSprachbarrieren abbauen,  \nVersorgung aufbauen\nDie Medizinische Fl\u00fcchtlingshilfe der Heinrich-Heine-Universit\u00e4t D\u00fcsseldorf setzt sich f\u00fcr die \nVerbesserung der medizinischen Versorgung von Gefl\u00fcchteten ein.Gesundheitsprojekt f\u00fcr Gefl\u00fcchtetegesundheit  & pflege21\nLarissa Nubert   \nist Fachberaterin Unternehmenskommunikation \nbeim MDK Bayern.\nlarissa.nubert@mdk\u00adbayern.demdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /202022\nIm Februar 2020 erkl\u00e4rten die Richter in Karls -\nruhe das vom Bundestag 2015 beschlossene \nVerbot der organisierten, gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen \n Suizidhilfe f\u00fcr verfassungswidrig. Den Suizid \ncharakterisierten sie als einen Akt der auto -\nnomen Selbstbestimmung. Das schlie\u00dfe die \nFreiheit ein, daf\u00fcr auch die Unterst\u00fctzung \nDritter in Anspruch zu nehmen. Das bedeu -\ntet aus Sicht des Bundesverfassungsgerich -\ntes auch, dass der Staat das Recht, sich selbst \nzu t\u00f6ten, nicht einschr\u00e4nken darf \u2013 ungeach -\ntet, ob es sich dabei um einen Menschen han -\ndelt, der sterbenskrank oder der lebensm\u00fcde \nist. Der Gesetzgeber kann jedoch ein Proce -\ndere entwickeln, um die Ernsthaftigkeit des \nSuizidwunsches zu pr\u00fcfen.\nforum  Sie sind einer von nur wenigen \nambulant konsiliarisch t\u00e4tigen Palliativ\u00e4rzten \nin D\u00fcsseldorf. Wie sieht Ihre t\u00e4gliche Arbeit \nkonkret aus? \nDr. Claudius L\u00f6ns  Neben meiner T\u00e4tig -\nkeit als Hausarzt besuche ich an Nachmit-\ntagen, Wochenenden und manchmal auch zur \nUnzeit schwerstkranke Menschen und ihre \nAngeh\u00f6rigen zu Hause. In einem Vierteljahr \nk\u00f6nnen es zwischen 30 und 50 Patienten wer -\nden, die ich bis zum Ende ihres Lebens be -\ntreue. H\u00e4ufig berate ich auch Pflegeheime, \nwenn dort bei einem Bewohner eine pallia-\ntive Behandlung eingeleitet werden soll. Ich \nbespreche mit den Haus\u00e4rzten und dem Pfle -\ngeteam das Behandlungskonzept, den Not -\nfallplan und unterst\u00fctze bei Unsicherheiten. Heute besuche ich eine 48-j\u00e4hrige Frau, die \nan ALS leidet, eine Krankheit, die durch fort -\nschreitende Muskell\u00e4hmungen zum Tod f\u00fchrt. \nVor einem halben Jahr war die Patientin noch \nfit und sportlich, heute ist sie auf einen Spe -\nzialrollstuhl angewiesen. \nforum  Was ver\u00e4ndert die palliative Be -\nhandlung im Leben der Patienten?\nL\u00f6ns  Es geht um mehr Lebensqualit\u00e4t \nund manchmal auch um mehr Lebenszeit. Die \nLinderung von Beschwerden kann vielen Be -\ntroffenen in kurzer Zeit viel Kraft zur\u00fcckgeben. \nEine wichtige Rolle spielt dabei unser Netz -\nwerk mit entsprechend qualifizierten Pflege -\ndiensten, station\u00e4r und ambulant palliativ \n t\u00e4tigen Institutionen und einer Betreuung \ndurch Ehrenamtler. Die Patienten werden \nmultiprofessionell umsorgt. Ich bin immer \n erstaunt \u00fcber die Energie, die todkranke Men -\nschen noch aktivieren k\u00f6nnen. Eine Schmerz -\ntherapie kann kleine Wunder bewirken.\nforum  Was ist eine typische Situation, in \nder Sie einen Palliativpatienten zum ersten \nMal treffen?\nL\u00f6ns  H\u00e4ufig nehmen die Patienten in \n einer relativ fr\u00fchen Phase Kontakt zu mir auf. \nDann erhalten sie eventuell noch eine Chemo -\ntherapie oder eine Bestrahlung. Aber sie sind \naufgekl\u00e4rt \u00fcber ihre todbringende Krankheit. \nSie kommen, weil sie gerne wissen m\u00f6chten, \nan wen sie sich wenden k\u00f6nnen, wenn es ih -\nnen schlechter geht.forum  Worum geht es in diesen Gespr\u00e4 -\nchen?\nL\u00f6ns  Viele Betroffene denken, sie lernen \nden \u00bbArzt der letzten Dinge\u00ab kennen. Das r\u00fc -\ncke ich zurecht: Es geht ums Leben und um \ndie Qualit\u00e4t des Lebens! Gerade, wenn Zeit \nbesonders kostbar wird, sollen die Patienten \nnoch einmal aufleben k\u00f6nnen und zum Bei -\nspiel bewusst Abschied nehmen, wenn es an -\nsteht. \nforum  Aber in den Gespr\u00e4chen geht es \nnicht nur um das Leben, sondern auch um \nden Tod und ums Sterben.\nL\u00f6ns   Ja, und zwar fast immer direkt beim \nersten Gespr\u00e4ch. Das Thema sto\u00dfe ich an, da -\nmit die Patienten die Sicherheit bekommen, \nmit mir dar\u00fcber sprechen zu k\u00f6nnen, wenn \nsie es wollen. Ich m\u00f6chte ihnen das Gef\u00fchl \ngeben, dass es nicht au\u00dfergew\u00f6hnlich ist, \n\u00fcber Angst vor dem Sterben und dem Tod zu \nreden, wenn sie an einer das Leben begren -\nzenden Erkrankung leiden. Die Menschen sind \nin existenzieller Not. Daf\u00fcr muss Raum sein. \nforum  Was sind die gr\u00f6\u00dften Bef\u00fcrchtun -\ngen der Patienten, wenn sie mit Ihnen \u00fcber \nden Tod sprechen?\nL\u00f6ns  Die gr\u00f6\u00dfte Angst ist, am Ende aus -\ngeliefert zu sein, w\u00fcrdelos zu sterben oder an \nSchmerzen oder an Atemnot leiden zu m\u00fcssen.\nforum  Was ist Ihre Antwort?\nL\u00f6ns  Ich sage den Patienten, dass ich im -\nmer etwas f\u00fcr sie tun kann. Selbst ganz zum \nSchluss, wenn die Kraft zum Leben schwindet \nund es bald zu Ende geht. Und sicher, es gibt \u00bbUnsere Patienten m\u00f6chten leben  \nund nicht sterben\u00ab\nAnfang 2020 hat das Bundesverfassungsgericht ein aufsehenerregendes Urteil gef\u00e4llt. Es kippte  \ndas Verbot der organisierten, gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Suizidhilfe und formulierte ein weitreichendes \nRecht auf selbstbestimmtes Sterben. Welche Erfahrungen macht ein Mediziner, der tagt\u00e4glich \nmit sterbenskranken Menschen zu tun hat? Wie steht er zu dem Urteil? Ein Interview mit dem \nPalliativmediziner Dr. Claudius L\u00f6ns.gesundheit  & pflegemdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020\n23\nBedingungen und Angebote schaffen m\u00fcssen, \ndamit ein Suizid nicht geschieht. Darin sehe \nich auch meine Aufgabe.\nDr. Claudius L\u00f6ns (60) ist Facharzt f\u00fcr Allge -\nmein- und f\u00fcr Palliativmedizin und seit \u00fcber \n25 Jahren niedergelassener Hausarzt in D\u00fcs -\nseldorf. Der Mediziner hat fr\u00fch begonnen, ein \nNetzwerk mit ambulanten Pflegediensten \naufzubauen, um schwerstkranken Patienten \nden Wunsch zu erm\u00f6glichen, Zuhause zu ster -\nben. Inzwischen gibt es in D\u00fcsseldorf zwei \nambulant spezialisierte palliative Teams und \nein multiprofessionelles Netzwerk mit ambu -\nlanten Hospizdiensten.\nDie Fragen stellte Dr. Barbara Marnach,\nLeiterin des Bereichs Kommunikation\nund Pressesprecherin beim MDK Nordrhein.forum  Nun hat das Bundesverfassungs -\ngericht in seinem Urteil die Freiheit bekr\u00e4ftigt, \nsich das Leben zu nehmen und sich daf\u00fcr \nauch \u00bbbei Dritten Hilfe zu suchen\u00ab. Hat das \nUrteil Auswirkungen auf Ihre Arbeit?\nL\u00f6ns  Es hat nur geringe Auswirkungen. \nDie weit \u00fcberwiegende Zahl unserer Patienten  \nm\u00f6chte leben und nicht sterben. Nat\u00fcrlich \ngibt es Palliativpatienten, die mich ansprechen  \nund um Sterbehilfe bitten. Aber meine Erfah -\nrung ist, dass dieser Wunsch sehr schwan -\nkend ist und sich im Laufe einer Behandlung \n\u00e4ndert. Aber h\u00e4ufig sind diese \u00c4u\u00dferungen \nvielmehr ein Zeichen der tiefen Verzweiflung \ndieses Menschen. Sie sind Anlass, mich zu fra -\ngen, ob ich wirklich alle Therapieoptionen \nausgesch\u00f6pft habe und was ich f\u00fcr den Men -\nschen noch tun kann.\nforum  Dem Urteil zufolge ist das Recht \nauf selbstbestimmtes Sterben nicht nur auf \nschwerkranke Menschen zu beschr\u00e4nken. \nW\u00fcrden Sie Menschen ohne eine palliativme -\ndizinische Situation begleiten? \nL\u00f6ns  Ich w\u00fcrde mich extrem schwertun, \neinen Menschen zu begleiten, wenn er nicht \nunter einer zum Tode f\u00fchrenden Erkrankung \nleidet. Daf\u00fcr w\u00e4re ich nicht der Richtige. Wir \nsind f\u00fcreinander verantwortlich und entsor -\ngen uns nicht. Ich verstehe das Urteil durch -\naus so, dass wir den Wunsch dieser Menschen \nsehr ernst nehmen m\u00fcssen. Aber zugleich hat \nKarlsruhe uns ins Stammbuch geschrieben, \nalles dagegen zu tun, dass Suizidbeihilfe Nor -\nmalit\u00e4t wird. Das bedeutet f\u00fcr mich, dass wir auch schwierige Momente. Wenn etwa die \nAngst zu gro\u00df wird, die Schmerzen zunehmen \noder gro\u00dfe Atemnot kommt und nicht mehr \nausreichend behandelt werden kann. Dann \nhaben wir als letzte M\u00f6glichkeit die soge -\nnannte palliative Sedierung, also einen klaren \nWeg, wie wir mit Medikamenten eingreifen, \num die massiven Beschwerden zu lindern. Das \ngeschieht unter Inkaufnahme, dass der Pati -\nent fr\u00fcher stirbt.\nforum  Wie reagieren die Betroffenen da -\nrauf?\nL\u00f6ns  Nach den Gespr\u00e4chen sind die Pa -\ntienten und ihre Angeh\u00f6rigen meist beruhig -\nter. Sie haben das Gef\u00fchl, dass ihnen auch in \nganz schwierigen Situationen geholfen wer -\nden kann. Die \u00c4ngste vor solchen Situationen \nsind ja pr\u00e4sent, und die Patienten wollen mit \nihren Bef\u00fcrchtungen ernst genommen werden.\nforum  Wie h\u00e4ufig erleben Sie Situatio -\nnen, in denen Sie mit einer palliativen Sedie -\nrung eingreifen?\nL\u00f6ns  Das geschieht nur in wenigen Aus -\nnahmen, etwa in 3 bis 5 % der F\u00e4lle. Ein Grund \nf\u00fcr die geringe Zahl sehe ich darin, dass palli -\nativ umsorgte Patienten sp\u00fcren, dass alles f\u00fcr \nsie getan wird, um Schmerzen oder andere \nSymptome zu lindern, aber ihr Leiden nicht \nunn\u00f6tig verl\u00e4ngert wird. Das ist der gro\u00dfe Un -\nterschied zur aktiven Sterbehilfe. Denn meine  \nAbsicht als Palliativmediziner ist es, Leiden bei \neiner todbringenden Krankheit zu lindern, da -\nmit sie eben nicht an den Punkt kommen, sich \nSterbehilfe zu w\u00fcnschen.\nmdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020der v OlkSwIrTSchafTlIche Schaden  der cOvId -19-  \nPandemie ist gigantisch. Als Folge des weitgehenden wirt -\nschaftlichen und sozialen Lockdowns im Fr\u00fchjahr wird das \nBruttosozialprodukt in diesem Jahr nach der j\u00fcngsten Prog -\nnose des Bundeswirtschaftsministeriums um 5,8 % sinken. \nDas sind in absoluten Zahlen 200 Milliarden Euro, pro Kopf \naller B\u00fcrger 2439 Euro. Das Ausgangsniveau von 2019 wird \nfr\u00fchestens wieder 2022 erreicht werden k\u00f6nnen. \nNicht die medizinischen Behandlungskosten f\u00fcr die an \ncOvId -19 erkrankten Menschen sind die \u00f6konomische He-\nrausforderung, sondern die enormen Verluste der in den Mo -\nnaten M\u00e4rz und April zu gro\u00dfen Teilen \neingefrorenen Wirtschaft. Die steigen -\nde Zahl der Neuinfektionen \u2013 t\u00e4glich \nzwischen 15 000 und 20 000 in der ersten  \nNovemberwoche \u2013 hat ein branchen -\nspezifisches Freezing notwendig gemacht: Kultur, Gastrono -\nmie, Hotellerie und Veranstaltungsgewerbe sind im Total-\nLockdown.\nDass Deutschland bislang vergleichsweise moderat von \nder Krise betroffen ist, liegt nicht zuletzt auch an den \u2013 im \nUnterschied insbesondere zu Frankreich und Gro\u00dfbritanni -\nen \u2013 dezentralen Strukturen des Krisenmanagements, bei \ndenen es Aufgabe der lokalen Gesundheits\u00e4mter ist, Infekti -\nonsherde zu detektieren, durch schnelle Testung das Aus -\nma\u00df der Ausbreitung zu ermitteln und durch Isolierung von \nInfizierten die Infektionsketten zu durchschneiden. Das ist \nbis zum Oktober gelungen. Sp\u00e4testens in der zweiten Okto -\nberh\u00e4lfte ist die Zahl der Neuinfektionen wieder so dyna -\nmisch gestiegen, dass die Gesundheits\u00e4mter die m\u00f6glichen \nKontakte Neuinfizierter ganz \u00fcberwiegend nicht mehr indi -\nviduell nachverfolgen und die betroffenen Personen gezielt \nin die Isolation schicken k\u00f6nnen. Die Folge ist, dass nun gan -\nze Cluster von m\u00f6glicherweise infizierten Menschen isoliert \nwerden m\u00fcssen und dass das gesellschaftliche Leben bis \n hinein ins Privatleben Kontaktrestriktionen unterworfen \nwerden muss. Die Chancen des Aufr\u00fcstungsprogramms\nGemessen daran ist das Vier-Milliarden-Aufr\u00fcstungspro -\ngramm f\u00fcr den \u00f6gd  \u00fcberf\u00e4llig und \u00fcberdies eine Investition \nmit hoher Rendite, die erst jetzt \u2013 in der Krise \u2013 sichtbar ge -\nworden ist. Das Programm insgesamt zielt in die richtige \nRichtung, erfordert aber Zeit, so dass die Lage \u2013 solange das \nVirus nicht mit Impfungen bek\u00e4mpft werden kann \u2013 bis weit \nin das Jahr 2021 fragil bleibt:\nDie geplante Aufstockung an Stellen f\u00fcr Fach\u00e4rzte des \u00d6f -\nfentlichen Gesundheitswesens ist die gr\u00f6\u00dfte Herausforde -\nrung: Es mangelt seit langem an \u00c4rzten, die Berufsgruppe ist \n\u00fcberaltert, es gibt zu wenig Nachwuchs. \nDer Berliner Gesundheits\u00f6konom Prof. Dr. Reinhard Busse  \nh\u00e4lt es daher f\u00fcr naheliegend, auch Absolventen von Public-\nHealth-Studieng\u00e4ngen in den Gesundheits\u00e4mtern einzustel -\nlen. Damit k\u00f6nne es auch gelingen, die \nKluft zwischen akademischer und prak -\ntischer Public Health zu \u00fcberwinden. \nAllerdings sind die \u00f6gd -\u00c4rzte, wie die \nLeiterin des Spandauer Gesundheitsamtes, Gudrun Widders, \nbetont, dezidiert der Auffassung, dass Public Health nur ei -\nnen Ausschnitt der Arbeit der Gesundheits\u00e4mter abbildet \nund die Amts\u00e4rzte nicht ersetzen kann.\nStrukturell von zentraler Bedeutung ist die Verankerung \ndes \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens in Forschung und Leh -\nre. Das w\u00fcrde die Sozialmedizin, in der Deutschland vor der \nunheilvollen \u00c4ra des Nationalsozialismus f\u00fchrend war, wie -\nder aufwerten.\nDie Aufr\u00fcstung der Gesundheits\u00e4mter k\u00f6nnte idealerwei -\nse die Chance f\u00fcr eine lokale und regionale Health-in-all-Po -\nlicy bieten, bei der in allen relevanten Politikfeldern Gesund -\nheit konsequent mitgedacht wird. Was bislang vom Zufall \noder vom guten Willen und den F\u00e4higkeiten von Politikern \nabh\u00e4ngt, k\u00f6nnte zu einer neuen Politiksystematik werden, \nvon der vor allem \u00f6konomisch, sozial und gesundheitlich ge -\nf\u00e4hrdete Menschen profitieren w\u00fcrden.Stief kind Gesundheits\u00e4mter\nDie CoviD -19-Pandemie hat St\u00e4rken und Schw\u00e4chen der Gesundheits\u00e4mter offenbart. Bund \nund L\u00e4nder haben \u2013 endlich \u2013 einen \u00d6GD -Pakt mit einem Vier-Milliarden-Euro-Volumen ver -\neinbart. Die Aufr\u00fcstung wird aber Zeit brauchen. Doch die ersten Chancen sind verpasst.24\n\u00d6ffentlicher Gesundheitsdienst\nViele Kontakte \nk\u00f6nnen nicht mehr \nnachverfolgt werden\nSozialmedizin wieder \naufwertengesundheit  & pflegemdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020Abgeh\u00e4ngt von moderner IT\nDoch das ist Zukunftsmusik. Technisch arbeiten viele \n Gesundheits\u00e4mter nach wie vor auf dem Niveau der1990er \nJahre und verschwenden knappe Personalressourcen auf -\ngrund von Mehrfach-Erfassungen auf Papier und veralteter \n\u00dcbermittlung per Fax. Es ist nicht sichtbar, dass sich die Ge -\nsundheitsminister der L\u00e4nder auf eine gemeinsame Digital -\nstruktur verst\u00e4ndigen, obwohl sich die erforderlichen Finanz -\nmittel jederzeit mobilisieren lie\u00dfen.\nDie schlechte technische Infrastruktur, aber nat\u00fcrlich \nauch die rasant steigende Zahl von Neuinfektionen im \nHerbst machen es notwendig, Personal aus anderen Verwal -\ntungsbereichen und aus der Bundeswehr zu rekrutieren. Ein \nTeil der M\u00e4ngel kann damit kompensiert werden. \nDerartige Behelfsl\u00f6sungen sto\u00dfen allerdings an Grenzen, \nwenn es um hochqualifizierte F\u00e4higkeiten geht, etwa die T\u00e4 -\ntigkeit der \u00c4rzte im \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst. Doch \ndiese Gruppe von \u00c4rzten ist seit mehr als zwei Jahrzehnten \nvernachl\u00e4ssigt worden. \nVers\u00e4umnisse der Tarifpartner\nVerglichen mit anderen Fachgruppen sind Amts\u00e4rzte \nExoten unter den Medizinern: Die Zahl der Facharztanerken -\nnungen lag in den vergangenen Jahren zwischen 33 und 39 \npro Jahr, das sind weniger als vier Promille. Mehr als zwei \nDrittel der \u00f6gd -Facharzt-Diplome wurden von Frauen erwor -\nben. Nur ein Teil davon entscheidet sich f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit in \neinem Gesundheitsamt \u2013 und das schl\u00e4gt sich in der Zahl der \ndort besch\u00e4ftigten \u00c4rzte f\u00fcr \u00d6ffentliches Gesundheitswesen \nnieder: Von 2013 bis 2019 ist ihre Zahl um 8 % auf 437 gesun -\nken, und dieser Trend ist seit langem zu beobachten.\nSchon in den 2000 er Jahren h\u00e4tten L\u00e4nder und Kommu -\nnen als Verantwortliche f\u00fcr den \u00f6gd  alarmiert sein m\u00fcssen. \nSo wies die Altersverteilung der \u00c4rzte f\u00fcr \u00d6ffentliches Ge -\nsundheitswesen bereits 2009 eine bedenkliche Schieflage \nauf: 16 % dieser \u00c4rzte waren zwischen 60 und 65 Jahre, die 50- bis 59-J\u00e4hrigen erreichten einen Anteil von 61 %, nur 23 % der \n\u00c4rzte waren j\u00fcnger als 50. Die \u00dcberalterung war absehbar, \nf\u00fchrte aber nicht zur einer proaktiven Personalpolitik. Das \nschl\u00e4gt sich nun in der aktuellen Altersverteilung nieder: \n35 % der \u00c4rzte f\u00fcr \u00d6ffentliches Gesundheitswesen sind zwi -\nschen 60 und 65 Jahre alt, 39 % zwischen 50 und 59. Gut ein \nDrittel der Amts\u00e4rzte steht damit kurz vor der Pensionierung. \nIn den Gesundheits\u00e4mtern sind die \u00c4rzte f\u00fcr \u00d6ffentliches \nGesundheitswesen seit jeher in der Minderheit: Nahezu \ngleich gro\u00df ist die Zahl der Kinder\u00e4rzte mit derzeit 382, noch \ngr\u00f6\u00dfer aber die Zahl der \u00c4rzte ohne Gebietsbezeichnung \n(814) und die Zahl der praktischen \u00c4rzte (793), die ein Aus -\nlaufmodell sind. \nNoch eine Zahl ist frappierend: Es gibt insgesamt aktuell \n866 berufst\u00e4tige \u00c4rzte f\u00fcr \u00d6ffentliches Gesundheitswesen. \nWeniger als 50 % arbeiten jedoch in einem Gesundheitsamt. \nEine m\u00f6gliche Erkl\u00e4rung ist, dass \u00c4rzte in Gesundheits -\n\u00e4mtern nach den Tarifen des \u00d6ffentlichen Dienstes bezahlt \nwerden. Ihre Geh\u00e4lter liegen monatlich um bis zu 1500 Euro \nunter denen von Krankenhaus\u00e4rzten, deren Geh\u00e4lter seit \n2005, als der Marburger Bund aus der Tarifgemeinschaft mit \nverdi ausgestiegen ist und selbst die Arbeitsbedingungen f\u00fcr \ndie Klinikmediziner verhandelt hat, eine eigene Dynamik er -\nreicht haben. \nDie j\u00fcngste Tarifrunde des \u00f6ffentlichen Dienstes h\u00e4tte \ndies korrigieren k\u00f6nnen \u2013 die Chance ist von verdi und den \nkommunalen Arbeitgebern vers\u00e4umt worden, obgleich die \nMittel daf\u00fcr in dem vom Bund gef\u00f6rderten Vier-Milliarden-\nProgramm f\u00fcr die Gesundheits\u00e4mter ab 2021 vorhanden \nsind. Dass Arbeitsbereichs-spezifische tarifliche Sonderrege -\nlungen m\u00f6glich sind, zeigen die Extra-Zulagen f\u00fcr das Pflege -\npersonal, mit denen deren Geh\u00e4lter um bis zu 10 % steigen. \nZu Recht fordert der Berufsverband der \u00c4rzte im \u00d6ffent-\nlichen Gesundheitsdienst Nachbesserungen.25\nHelmut Laschet  war viele Jahre \nstellvertretender Chefredakteur und \nRessortleiter Gesundheitspolitik bei der \n\u00c4rzte Zeitung  und arbeitet heute als freier \nJournalist in Berlin. \nhelmut.laschet@gmx.de\nmdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /202026\nder fr\u00fche TOd  ihres 21-j\u00e4hrigen Sohnes vor fast 30 Jahren \nwarf Monika Schneider v\u00f6llig aus der Bahn. Ihre Trauer er -\ntr\u00e4nkte sie jeden Abend mit mindestens einer Flasche Sekt. \nDas t\u00e4gliche Trinken machte sie schleichend abh\u00e4ngig, psy -\nchisch wie k\u00f6rperlich. Irgendwann wollten die Beine nicht \nmehr. \u00bbZu Hause bin ich nicht mehr gut klargekommen\u00ab, \nsagt die heute 76-J\u00e4hrige. Darum zog sie 2009 in das Caritas-\nAltenzentrum ( caz ) St. Josef in D\u00fcsseldorf und wenig sp\u00e4ter \nin den separaten Wohnbereich f\u00fcr suchtkranke \u00e4ltere Men -\nschen.\nAlltagsnormalit\u00e4t mit Gefahrenpotenzial\nF\u00fcr viele Menschen geh\u00f6rt ab und an ein Glas Bier oder \nWein zum Leben dazu. Das gilt auch f\u00fcr die Bewohnerinnen \nund Bewohner in Pflegeeinrichtungen. In den Heimen ist \ndeshalb das k\u00fchle Pils beim Sommerfest oder der Sekt zum \nGeburtstag in der Regel gelebte Alltagsnormalit\u00e4t. Das Gl\u00e4s -\nchen zum Abendessen oder der Schlummertrunk im eigenen \nZimmer geben der Selbstbestimmtheit und Privatsph\u00e4re \nRaum. Pers\u00f6nliche Rechte, die Einrichtungen \u00fcblicherweise \n\u00fcber ein grunds\u00e4tzliches Alkoholverbot im Vertrag mit den \nBewohnern stellen. Doch nach Angaben der Deutschen \nHauptstelle f\u00fcr Suchtfragen e. V. (dhS ) sind bei Menschen, \ndie in der station\u00e4ren Altenhilfe leben, Alkoholprobleme \n\u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig. Auch der Caritasverband D\u00fcs -\nseldorf best\u00e4tigt, dass die H\u00e4ufigkeit von \u203aSucht im Alter\u2039 ten -\ndenziell zunimmt. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind so vielf\u00e4ltig wie die \nMenschen und das Leben: Sie trinken zu oft und zu viel, weil \nsie es schon seit Jahren tun; sie trinken gegen die Einsamkeit, \ngegen Langeweile und das Sichnutzlosf\u00fchlen, sie wollen \nSchmerzen bet\u00e4uben, Sorgen verdr\u00e4ngen und die Angst vor \ndem Tod wegsp\u00fclen. Zum Teil sind sie bereits abh\u00e4ngig, \nwenn sie ins Heim kommen. Doch auch hier kann sich mit -\nunter eine Alkoholabh\u00e4ngigkeit entwickeln und manifestie -\nren.\u00bbProblematisch ist, dass in den Pflegeheimen etwa 60 bis \n80 % des riskanten Alkoholkonsums nicht erkannt wird, da \nkaum standardisierte Schulungen, Fort- oder Weiterbildun -\ngen dazu bestehen\u00ab, sagt Tino Gaberle, der Leiter des D\u00fcs-\nseldorfer caz  St. Josef. Die Auswirkungen des riskanten Al-\nkoholgebrauchs werden bei \u00e4lteren Menschen (mehr als \n30 Gramm reiner Alkohol t\u00e4glich bei M\u00e4nnern und \u00fcber \n20 Gramm t\u00e4glich bei Frauen) oftmals mit einer Demenz -\nform oder einer psychischen Erkrankung verwechselt. \u00bbHier \nist bessere Aufkl\u00e4rung notwendig! Die enge Zusammenarbeit  \nvon Sucht- und Altenhilfe ist dabei grundlegend von Vorteil.\u00ab\nMotivation zur Reduktion\nBislang haben sich in Deutschland nur wenige station\u00e4re \nPflegeeinrichtungen explizit auf die besonderen Erfordernis -\nse von Pflegebed\u00fcrftigen mit einer Alkoholabh\u00e4ngigkeit aus -\ngerichtet. Das mag daran liegen, dass diese h\u00e4ufig reizbarer, \nsozial auff\u00e4lliger und somit schwieriger zu betreuen sind. \nWas also tun, um alkoholabh\u00e4ngige Pflegebed\u00fcrftige anzu -\nnehmen und sie ad\u00e4quat zu umsorgen? Pflegeheime sind \nkeine Suchtkliniken. Ein \u00e4rztlich be -\ngleiteter Entzug ist teils schwierig, weil \nAlkoholverbote umgangen werden und \nkaum zu kontrollieren sind. Joachim \nK\u00f6rkel, Leiter des Instituts f\u00fcr innovative Suchtbehandlung \nund Suchtforschung der Evangelischen Hochschule N\u00fcrn -\nberg, hat die Erfahrung gemacht, dass suchtbelastete Men -\nschen eher dazu bereit sind, den Konsum ihres Rauschmit -\ntels zu reduzieren, als v\u00f6llig darauf zu verzichten. F\u00fcr ihn wie \nf\u00fcr den bIva -Pflegeschutzbund, der sich bundesweit f\u00fcr die \nInteressen der Bewohnerinnen und Bewohner von Pflegehei -\nmen einsetzt, ist ein kontrolliertes, quasi betreutes Trinken \nim Pflegeheim ein Weg, \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Alkoholkonsum zu re -\nduzieren, ohne dabei die Lebensqualit\u00e4t einzuschr\u00e4nken. \nDiesen Ansatz realisiert auch der Caritasverband D\u00fcsseldorf Betreutes Trinken im Pflegeheim\nProblematischer Alkoholkonsum im Pflegeheim bleibt meist im Verborgenen. Auff\u00e4lligkeiten \nim Verhalten werden vielfach mit einer Demenz oder psychischen Erkrankung verwechselt. \nE inige Pflegeeinrichtungen gehen das Thema gezielt an und wollen Betroffenen mit einer kon -\ntrollierten Alkoholausgabe helfen, ihre Abh\u00e4ngigkeit zu kontrollieren.gesundheit  & pflege\nSucht im Alter  \nnimmt zumdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020Nicht alle werden \nabstinent27\nSchlecht vertragen\nIm h\u00f6heren Lebensalter nimmt die Alkoholvertr\u00e4glich -\nkeit ab. Gleichzeitig belastet der Alkohol den Organismus \nund mindert die geistige und k\u00f6rperliche Leistungsf\u00e4higkeit. \nHinzu kommen m\u00f6gliche Wechselwir -\nkungen mit Medikamenten. Dar\u00fcber \nhinaus kann Alkoholkonsum gesund-\nheit liche Beeintr\u00e4chtigungen wie Diabe -\ntes, Bluthochdruck, Schlag anfall, Osteoporose, Ged\u00e4chtnis -\nverlust und Stimmungslabilit\u00e4t weiter verschlechtern, warn -\nte j\u00fcngst die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung \n(bzga). \u00bbAlkoholkonsum kann zum Beispiel das Risiko f\u00fcr \nSt\u00fcrze und andere Unf\u00e4lle erh\u00f6hen, da das Gleichgewicht \nund die Reaktionszeit beeintr\u00e4chtigt werden\u00ab, sagt Prof. Dr. \nHeidrun Thaiss, Leiterin der bzga, und erg\u00e4nzt: \u00bbWird Alko -\nhol \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum in gr\u00f6\u00dferen Mengen kon -\nsumiert, steigt das Risiko f\u00fcr bestimmte Krebserkrankungen.  \nAu\u00dferdem werden der Magendarmtrakt, die Leber und spe -\nzifische Gehirnfunktionen beeintr\u00e4chtigt.\u00ab\nBevor Monika Schneider ins Caritas-Altenzentrum St. Jo-\nsef kam, hatte sie schon mehrfach vergeblich versucht, tro -\ncken zu werden. Ganz geschafft hat sie das im caz  bislang \nzwar auch noch nicht, aber die Zuwendung, die sie hier in der \nGemeinschaft gefunden hat, sieht sie als \u00bbgro\u00dfes Gl\u00fcck\u00ab. \nDank der Unterst\u00fctzung ist ihr Trinkverhalten jetzt unter \nKontrolle und sie trinkt deutlich weniger als fr\u00fcher: \u00bbAllein \nh\u00e4tte ich das zu Hause nie geschafft\u00ab, ist sie \u00fcberzeugt.  e. V. mit einem umfassenden, in enger Zusammenarbeit zwi -\nschen Sucht- und Altenhilfe entstandenen Konzept f\u00fcr das \nAltenzentrum St. Josef.\nKontrollierte Schritte in Gemeinschaft\nDas Altenzentrum verf\u00fcgt mittlerweile \u00fcber zwei Etagen \nf\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige mit Suchthintergrund. Zum kontrollier -\nten Trinken bietet die Wohnetage St. Johannes 32 Personen \nPlatz. Aktuell leben hier 10 Frauen und 22 M\u00e4nner. Daran an -\nkn\u00fcpfend bestehen zudem zwei betreute Wohngemein -\nschaften mit 22 Pl\u00e4tzen. Die Suchtarbeit im Altenzentrum \nprofitiert von vielen unterst\u00fctzenden Kooperationen, unter \nanderem mit der Fachstelle Sucht, dem lvr -Klinikum, dem \nGesundheitsamt, der Katholischen Hochschule nrw , der \nHochschule Niederrhein sowie dem Kreuzbund, einer \nSelbsthilfe- und Helfergemeinschaft f\u00fcr Suchtkranke und \nAngeh\u00f6rige.\nIm gemeinsamen Gespr\u00e4ch stimmen das Altenzentrum \nund die Betroffenen individuell eine t\u00e4gliche Trinkmenge ab. \nGanz wichtig: \u00bbDie Menschen erhalten bei uns eine Struktur \nund einen festen Tagesablauf. Das multiprofessionelle Team \naus Pflege, Betreuungsassistenz, Therapie, Ergotherapeuten \nund sozialer Dienst geht dabei gezielt auf die unterschiedli -\nchen Bed\u00fcrfnisse der Bewohner ein\u00ab, sagt Einrichtungsleiter \nTino Gaberle und f\u00fcgt hinzu: \u00bbEin zentrales Problem der \n Alkoholabh\u00e4ngigkeit ist der Kontrollverlust. Wir helfen den \nBetroffenen bei uns, die Kontrolle zu behalten, indem Zeit -\npunkt, Menge und Art des zugef\u00fchrten \nAlkohols von therapeutischen oder \npflegerischen Bezugspersonen kontrol -\nliert gesteuert werden.\u00ab Im sogenann -\nten Ausgabeprotokoll ist die festgelegte \nAlkoholmenge notiert, die jeden Tag \nzu festen Zeiten an eine Bewohnerin \noder einen Bewohner ausgegeben wird. \n Au\u00dferdem wird vermerkt, wie sich die \nPerson gerade f\u00fchlt und ob zus\u00e4tzlicher \nAlkohol getrunken wurde. Letzteres \nkann zum Aussetzen der geplanten Aus -\ngabe f\u00fchren. Nicht alle erreichen die \nAbstinenz, auch wenn sie das erkl\u00e4rte \nZiel f\u00fcr das Altenzentrum ist.\nDie alkoholabh\u00e4ngigen Bewohne -\nrinnen und Bewohner auf der Etage \nSt. Johannes haben mindestens Pflegegrad II, seien aller -\ndings rund zehn Jahre j\u00fcnger als die \u00fcbrigen Pflegebed\u00fcrf-\ntigen. Sie blieben im Durchschnitt auch l\u00e4nger in Pflege, \n berichtet Gaberle. Nach Angaben der Drogen- und Sucht-\nbeauftragten der Bundesregierung verursacht sch\u00e4dlicher \nAlko holkonsum j\u00e4hrlich Kosten von mehr als 9 Milliarden \nEuro, davon rund 760 Millionen Euro Pflegekosten. Der Pro -\nduktivit\u00e4tsverlust infolge einer alkoholbedingten Pflegebe -\nd\u00fcrftigkeit sorgt  jedes Jahr noch einmal zus\u00e4tzlich f\u00fcr knapp \n710 Millionen Euro Kosten.gesundheit  & pflege\nChristine Probst  ist Mitarbeiterin\nim Fachbereich Personal / Recht /\nKommunikation beim MDK Sachsen\u00ad Anhalt.\nchristine.probst@mdk\u00adsan.deDeutsche Hauptstelle f\u00fcr Suchtfragen e. V. \n(DHS): www.dhs.de\n\u00bbSuchtprobleme im Alter\u00ab Informationen \nund Praxishilfen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte und \nEhrenamtliche im Sozial-, Gesundheits- \nund Bildungswesen: https://www.dhs.de/\nfileadmin/user_upload/pdf/Broschueren/\nSuchtprobleme_im_Alter.pdf\nInformationsangebot zu Sucht im Alter:\nwww.unabhaengig-im-alter.deBZgA-Kampagne \u00bbAlkohol? Kenn dein \nLimit\u00ab: https://www.kenn-dein-limit.de/\nalkohol/im-alter/\nBZgA-Programm \u00bbGesund & aktiv \u00e4lter \nwerden\u00ab: https://www.gesund-aktiv-   \naelter-werden.de/\nNeues Faltblatt der BZgA f\u00fcr \u00e4ltere \nMenschen: www.kenn-dein-limit.de/\nalkohol/infomaterial/allgemeine-  \ninformationenWeitere Informationen\nmdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020\nTherapien gegen das Stottern\nnach dem a  war erst einmal Schluss. Die W\u00f6rter waren in \nAylins Kopf. Nur aus ihrem Mund kamen sie nicht. Die junge \nKellnerin sp\u00fcrte die Blicke der Restaurantg\u00e4ste auf sich, bis \nsie sich \u2013 endlich \u2013 aus ihrer Blockade herausgek\u00e4mpft hatte. \nF\u00fcr ihr \u00bbA-lles Gute zum Geburtstag\u00ab erntete Aylin ein Lob \naus der Runde. \u00bbDas haben Sie super gemacht\u00ab, sagte eine \u00e4l -\ntere Dame. \u00bbDeutsch ist ja auch keine einfache Sprache!\u00ab \nDeutsch ist Aylins Muttersprache. Sie beherrscht sie per -\nfekt. Nur wollen die W\u00f6rter nicht immer sofort aus ihrem \nMund: Die 19-J\u00e4hrige ist eine von gut 800 000 Stotterern in \nDeutschland. \nStottern als Eisberg\nAuch Holger Pr\u00fc\u00df z\u00e4hlt zu der Gruppe der stotternden \nMenschen. Als Sprachtherapeut arbeitet er an der lvr -Klinik \nBonn. Er kennt viele der Gef\u00fchle seiner Patientinnen und Pa -\ntienten \u2013 Scham, Verzweiflung, Wut. Er kennt den Umgang \nmit diesen Gef\u00fchlen \u2013 das Schwierige-\nW\u00f6rter-Vermeiden, das Nicht-mehr-\nSprechen-Wollen, das Sich-Zur\u00fcckzie -\nhen. Er hat all das selbst durchgemacht. \n\u00bbWir vergleichen Stottern mit einem \nEisberg\u00ab, erkl\u00e4rt der Stottertherapeut, \u00bbf\u00fcr Au\u00dfenstehende \nist Stottern das, was man h\u00f6rt und sieht. F\u00fcr Betroffene ist \nder nicht sichtbare Teil \u2013 die sieben Achtel unterhalb der \nOberfl\u00e4che \u2013 viel belastender: Sprech\u00e4ngste in ganz banalen \nAlltagssituationen, Angst vor Telefonaten, an der Rezeption \neines Hotels, in einer B\u00e4ckerei.\u00ab Viele stotternde Menschen \nisolieren sich, vereinsamen. Einzelne entwickeln sogar Sui -\nzidgedanken.\nBis Pr\u00fc\u00df\u2019 Patienten in die station\u00e4re Therapie der lvr -\nKlinik kommen, haben sie einen langen Leidensweg hinter \nsich. In der Regel beginnt Stottern \u2013 das Wiederholen von \nLauten oder Silben, die Dehnung von Vokalen und Sprech -\nblockaden \u2013 zwischen dem dritten und sechsten Lebensjahr. \nDoch nicht jedes Verhaspeln gilt als Stottern: \u00bbEs gibt bei \nKindern entwicklungsbedingte Sprechunfl\u00fcssigkeiten, die sind normal und verschwinden in der Regel deutlich vor dem \nsechsten oder siebten Lebensjahr\u00ab, erkl\u00e4rt Pr\u00fc\u00df. \u00bbWenn sich \naber Anstrengungsreaktionen zeigen, wenn das Kind ein St\u00f6 -\nrungsbewusstsein entwickelt, das Stottern also als negativ \nempfindet, dann sprechen wir von beginnendem Stottern.\u00ab \nBei ungef\u00e4hr 5 % aller Kinder tritt es auf. Bei 70 bis 80 % ver -\nschwindet es wieder \u2013 mit, aber oft auch ohne Therapie. \nWie ein Autoradio mit schlechtem Empfang\nWarum die einen Kinder anfangen zu stottern, die ande -\nren nicht, warum die meisten von selbst wieder damit auf-\nh\u00f6ren, einige wenige aber nicht \u2013 diese Fragen sind trotz in -\ntensiver Forschung nicht endg\u00fcltig gekl\u00e4rt. Prof. Dr. Martin \nSommer besch\u00e4ftigt sich seit Jahren mit dem Thema. Er ist \nOberarzt an der Klinik f\u00fcr Klinische Neurophysiologie der \nGeorg-Augustus-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen und Vorsitzender der \nBundesvereinigung Stottern und Selbsthilfe . In erster Linie, so \nSommer, habe Stottern eine neurologische Ursache: Die Fa -\nserbahnen der wei\u00dfen Hirnareale seien gest\u00f6rt. \u00bbDas kann \nman sich vorstellen wie ein Autoradio mit schlechtem Emp -\nfang\u00ab, erkl\u00e4rt der Neurologe, \u00bbwenn dann noch eine St\u00f6rung \nhinzukommt, etwa ein Tunnel, dann geht gar nichts mehr.\u00ab \nOder \u2013 \u00fcbertragen auf das Stottern: Wenn bei einem fehler -\nanf\u00e4lligen Sprachsystem St\u00f6rungen wie Stress oder Anspan -\nnung hinzukommen, verschlechtert sich die Sprechf\u00e4hig -\nkeit. Eine zweite entscheidende Komponente laut Sommer: \n\u00bbEs gibt eine statistisch erhebliche famili\u00e4re Disposition \nzum Stottern.\u00ab Sprich: Stottern tritt famili\u00e4r geh\u00e4uft auf \u2013 ein \nHinweis auf erbliche Faktoren.\nKlar ist: Besteht Stottern \u00fcber ein gewisses Alter hinaus, \nbis etwa zur Vorpubert\u00e4t, dann ist es laut Sprachtherapeut \nHolger Pr\u00fc\u00df in aller Regel nicht heilbar. \u00bbAber es ist sehr po -\nsitiv zu ver\u00e4ndern\u00ab, betont er. In der Bonner Stottertherapie, Wenn jedes Wort schwerf\u00e4llt\nSprechen ist f\u00fcr die meisten Menschen etwas Selbstverst\u00e4ndliches. Aber nicht f\u00fcr jeden: Gut \n800 000 Menschen in Deutschland stottern. F\u00fcr sie ist oft jedes Wort ein Kampf. Bei richtiger \nBehandlung muss der Kampf aber nicht erfolglos sein. 28\nNicht jedes  \nVerhaspeln gilt gleich \nals Stottern\nNina Speerschneider  ist Redakteurin  \nim Team \u00d6ffentlichkeitsarbeit beim MDS.\nN.Speerschneider@mds\u00adev.deweitblickmdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020nieren und Mitmenschen direkt anzusprechen. Bei der \nSprechtechnik Stotter-Modifikation  lernen sie, bewusster, \nangstfreier und ohne Begleitsymptome zu stottern. Beim \nFluency Shaping  gestalten die Betroffenen ihr Sprechen fl\u00fcs -\nsiger, indem sie weicher, gebundener \nund verlangsamter sprechen. \nInsgesamt rund 1500 Patientinnen \nund Patienten \u2013 die meisten zwischen \n14 und 35 Jahre alt \u2013 haben das Pro -\ngramm in Bonn seit 1989 durchlaufen. Mit Erfolg: Laut einer \nLangzeiterhebung sch\u00e4tzt der \u00fcberwiegende Teil der Teil -\nnehmer seine sprachlichen und pers\u00f6nlichen Erfolge f\u00fcnf \nJahre nach Therapieende als \u00bbgut bis sehr gut\u00ab ein. Eines ist \ndennoch klar: Stotterer bleibt man ein Leben lang. Aber, so \nHolger Pr\u00fc\u00df: \u00bbStottern hat f\u00fcr mich aufgeh\u00f6rt, ein Problem \nzu sein. Und nur das z\u00e4hlt.\u00abdie Pr\u00fc\u00df quasi \u00bbim Selbstversuch\u00ab mitentwickelt hat, werden \nschwer und schwerst Betroffene betreut, die zahlreiche The -\nrapien hinter sich haben: junge Menschen, die wegen minu -\ntenlanger Sprechblockaden nicht einmal ihren Vornamen \nnennen k\u00f6nnen. Menschen, die mit schweren Begleiter -\nscheinungen \u2013 unkontrolliertes Kopf-Sch\u00fctteln, Mit-dem-\nFu\u00df-Aufstampfen, starkes Grimassen-Ziehen \u2013 zu k\u00e4mpfen \nhaben. Menschen, die sich in der Schule nicht mehr melden \nund im Restaurant nicht mehr das bestellen, was sie m\u00f6ch -\nten, sondern das, was sie aussprechen k\u00f6nnen. \u00bbWenn man \nmit jedem Wort k\u00e4mpft, dann ist Kommunikation extrem \nm\u00fchsam und frustrierend und manchmal gar nicht mehr \nm\u00f6glich\u00ab, wei\u00df Pr\u00fc\u00df. \nStotterer bleibt man ein Leben lang\nDie Bonner Stottertherapie ist in ihrer Intensit\u00e4t, Dauer \nund Kombination einmalig in Deutschland: Die station\u00e4re \nBehandlung umfasst vier Phasen und verteilt sich fast auf ein \nganzes Jahr. Dazwischen \u00fcben die Patienten zu Hause, das \nErlernte in ihrem Alltag umzusetzen. Ziel ist es zun\u00e4chst, \ndass die Betroffenen zu ihrem Stottern stehen. Dann erst \nwird der Redefluss verbessert. \u00bbDas ist das Einzigartige an der \nBonner Stottertherapie, dass hier beide Therapieans\u00e4tze \nkombiniert werden\u00ab, erkl\u00e4rt Sprachtherapeut Pr\u00fc\u00df. In der \nGruppe lernen die Teilnehmer, ihre \u00c4ngste abzubauen. Per \nKonfrontationstherapie schaffen sie es, angstfrei zu telefo -29weitblick\nSprech\u00e4ngste in  \nganz banalen Alltags \u00ad\nsituationen \nFlow -Sprechgruppe\nF\u00fcr Stotternde zwischen 15 und circa 35 Jahren gibt es von der \nBundesvereinigung Stottern & Selbsthilfe das Angebot Flow : \nzurzeit bundesweit 20 Gruppen, deren Mitglieder sich monatlich \ntreffen, Sprechtrainings organisieren, diskutieren und gemeinsam \naktiv sind. F\u00fcr diejenigen, die keine Flow-Gruppe in der N\u00e4he \nhaben, gibt es regelm\u00e4\u00dfige Online-Treffen. Au\u00dferdem tauschen \nsich gut 200 \u203aFlowies\u2039 in einem deutschlandweiten WhatsApp-\nChat aus. Auf Instagram pr\u00e4sentiert Flow unter anderem die \nStotter-Stories , in denen junge Menschen wie die Kellnerin Aylin \nmal lustige, mal r\u00fchrende, mal peinliche Erlebnisse rund um ihr \nStottern erz\u00e4hlen.\nMehr Infos unter www.flow-sprechgruppe.deProf. Dr. Martin Sommer, Vorsitzender der \u00bbBundes -\nvereinigung Stottern und Selbsthilfe\u00ab ( bVss )\n Etwa 800 000 Menschen in Deutschland stottern. \nDoch nur 1300 engagieren sich als Mitglied in der \nbVss . Warum?\nStotternde Menschen haben einen sehr niedrigen Organisations -\ngrad. Stottern sieht man nicht, wenn man die Klappe h\u00e4lt. Doch \ndas ist mehr Fluch als Segen: Denn es gibt viele, die ihr Stottern \nschweigend hinnehmen und nichts an ihrer Lebenssituation \n\u00e4ndern.\nWie hilft Ihr Verein stotternden Menschen?\nUnser Ziel ist es, einige dieser Menschen, die ihr Stottern nicht \nzeigen, hinter ihrem Ofen hervorzulocken und generell die \nLebenswirklichkeit stotternder Menschen zu verbessern. Wir \nhaben in ganz Deutschland verteilt 70 bis 80 lokale Selbsthilfe -\ngruppen. So eine Selbsthilfegruppe ist eine Super-M\u00f6glichkeit, um \nSprechtechniken zu \u00fcben und neue Sprecherfahrungen zu \nmachen. Dar\u00fcber hinaus gibt die BvSS  Empfehlungen zur Thera -\npeutensuche.\nWas raten Sie generell stotternden Menschen?\nDas Leiden am Stottern ist heilbar. Eine gute Behandlung und eine \ngute Erfahrung in der Selbsthilfe tragen dazu bei. Aber man darf \nkeine Wunderheilung erwarten: Eine Heilung vom Stottern nach \ndem 15. Lebensjahr ist sehr selten. Allerdings muss es nicht sein, \ndass das Stottern das Leben pr\u00e4gt.mdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /202030\nPaul Ehrlich (1854\u20131915) gilt als einer der gr\u00f6\u00dften Wissenschaftler seiner Zeit. Er entwickelte \ndie erste umfassende Theorie des Immunsystems, legte die Basis f\u00fcr die Pharmakologie und \nfand ein Mittel gegen die Syphilis. Doch er war auch ein Eigenbr\u00f6tler. Das nach ihm benannte \nInstitut ist heute eher bei Experten bekannt.Ehrlich f\u00e4rbt am l\u00e4ngstengestern & heute\nVielleicht auch deshalb steht sein Name heute im Schat -\nten anderer Forscher und Mediziner seiner Zeit. Es war eine \ngro\u00dfe Zeit der Medizin. Rudolf Virchow, Robert Koch, Paul \nEhrlich, Louis Pasteur \u2013 sie und andere machten am Ende \ndes 19. und Beginn des 20. Jahrhunderts bahnbrechende \nEntdeckungen, durch die verheerende Krankheiten geheilt \nwerden konnten.\nAm liebsten steht er im Labor\nWas ihm zu Hilfe kam, war die rasante Entwicklung der \nchemischen Industrie in jener Zeit, vor allem die Erfindung \nder synthetischen Farbstoffe. Dass man Bakterien und unter -\nschiedliche Zelltypen mit Farbstoffen sichtbar machen kann,  \ndas beobachtete er bereits in den 1870er Jahren bei seinem \nVetter Carl Weigert, Pathologe an der Universit\u00e4t Breslau, der \nals einer der ersten mit feinsten Gewebeschnitten f\u00fcr mikro -\nskopische Untersuchungen arbeitete.\nDie Begeisterung f\u00fcr das F\u00e4rben h\u00e4lt bei Paul Ehrlich lan -\nge an. Schon als Sch\u00fcler ist er fasziniert von der Chemie. In \nder Deutsch-Pr\u00fcfung im Abitur soll er das Thema \u00bbDas Leben \n\u2013 ein Traum\u00ab ganz n\u00fcchtern eingeordnet haben: \u00bbDas Leben \nist ein chemischer Vorgang, eine normale Oxidation, und der \nTraum ist eine Art Fluoreszenz des Gehirns.\u00ab Er studiert Me -\ndizin in Breslau nahe seiner Heimat Strehlen (Schlesien) so -\nwie in Stra\u00dfburg, Freiburg und Leipzig und steht am liebsten \nim Labor. 1878 promoviert er in Leipzig \u00fcber \u00bbBeitr\u00e4ge zur \nTheorie und Praxis der histologischen F\u00e4rbung\u00ab. Schon seine \nKommilitonen sollen die leicht sp\u00f6ttische und bis heute viel \nzitierte Bemerkung gepr\u00e4gt haben: \u00bbEhrlich f\u00e4rbt am l\u00e4ngs -\nten.\u00ab\nDoch \u00fcber das Hilfsmittel der Zellf\u00e4rbung schafft Paul \nEhrlich die Grundlage f\u00fcr die Diagnose von Blutkrankheiten \nund f\u00fcr die moderne Pharmakologie. Seine Idee: Wenn Farb -\nstoffe in die Zelle k\u00f6nnen, k\u00f6nnen es auch Wirkstoffe. Es \nsollten noch weitere durchschlagende Erkenntnisse folgen. der begr\u00fcnder  der Chemotherapie hat geraucht wie ein \nSchlot. Der Mann, der die Zellen und ihre chemischen Reak -\ntionen so gut verstand, dass er schon vor dem Beginn des \n20. Jahrhunderts den Grundstein legte f\u00fcr die moderne Phar -\nmakologie, war au\u00dferdem so zerstreut, dass er \u00fcberall Ge -\ndanken notierte und Zettel hinterlie\u00df, wohin man ihm Ver -\ngessenes nachliefern solle. Er arbeitete bis zum Umfallen, \naber lieber im Labor als mit Patienten oder Studenten. Er \n erhielt die h\u00f6chsten wissenschaftlichen und zivilen Aus -\nzeichnungen und war wissenschaftlich gut vernetzt, aber \nSelbstdarstellung war seine Sache offenbar nicht. \nmdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020Medizin\u00adNobelpreis \nund internationale \nVortr\u00e4geEine Million Goldmark \nf\u00fcr chemothera\u00ad\npeutische Forschung31gestern & heute\nDie Grundlage hatte Rudolf Virchow (gest. 1912) gelegt, der \nerkannte, dass nicht St\u00f6rungen im Gleichgewicht der S\u00e4fte \ndie Ursache von Krankheiten waren, sondern dass die Thera -\npie in den Zellen ansetzen m\u00fcsse.\nIn \u00c4gypten von Tuberkulose geheilt\nZehn Jahre lang, von 1878 bis 1888, arbeitet Paul Ehrlich \nals Assistenzarzt an der Berliner Charit\u00e9, entscheidend ge -\nf\u00f6rdert von Friedrich Theodor Frerichs, dem Begr\u00fcnder der \nInneren Medizin. Doch geradlinig verl\u00e4uft Ehrlichs Karriere \nnicht. Als Frerichs 1885 stirbt, entfallen auch seine gro\u00dfen \nFreiheiten im Labor, und da Ehrlich selbst an Tuberkulose \nerkrankt, verl\u00e4sst er die Charit\u00e9 und geht mit seiner Frau \nHedwig, die er ein Jahr zuvor geheiratet hat, f\u00fcr zwei Jahre ins \nWarme, unter anderem nach S\u00fcditalien und \u00c4gypten. F\u00fcr \nHedwig, Tochter eines schlesischen Industriellen, soll er ein \nliebevoller Ehemann gewesen sein. Sie bekommen zwei \nT\u00f6chter: Stephanie und Marianne.\nEr kehrt zwar gesund nach Berlin zur\u00fcck, werkelt aber zu -\nn\u00e4chst in einem kleinen Privatlaboratorium. Dann erst geht \nes wieder aufw\u00e4rts: Der ber\u00fchmte Robert Koch l\u00e4dt ihn ein, \nin seinem neu gegr\u00fcndeten Institut f\u00fcr Infektionskrankhei -\nten mitzuarbeiten. In dem kleinen Mitarbeiterstab macht \nEhrlich eine entscheidende Bekanntschaft: Emil Behring, \nder zusammen mit dem japanischen Gastwissenschaftler \nShibasaburo Kitasato an der Immunisierung gegen Seuchen \narbeitet. Eine der schlimmsten Seuchen ist damals die Diph -\ntherie, vor allem bei Kindern unter sechs Jahren die h\u00e4u figste \nTodesursache. \nEr berechnet die Dosis f\u00fcr die Diphtherie\u00adImpfung\nIm Herbst 1890 gelingt es Behring und Kitasato, infizierte \nRatten und M\u00e4use mit dem Blut immuner Tiere zu heilen. \nDer nur zweiseitige Fachaufsatz dazu im Dezember 1890 \u00bbUe -\nber das Zustandekommen der Diphtherie-Immunit\u00e4t und \nder Tetanus-Immunit\u00e4t bei Thieren\u00ab macht Emil Behring \nweltber\u00fchmt. Er erh\u00e4lt sp\u00e4ter daf\u00fcr den ersten vergebenen \nMedizin-Nobelpreis. Es ist die Premiere \neiner passiven Impfung, bei der die An -\ntik\u00f6rper aus dem Blut infizierter, aber \nnicht schwer erkrankter Tiere gewon -\nnen und kranken Menschen direkt ge -\nspritzt werden. Doch es war Paul Ehrlich, der das Problem \nder Dosierung l\u00f6ste. Er berechnete sie pr\u00e4zise nach Gewicht \nund Alter der Kinder \u2013 nur so konnten die Farbwerke H\u00f6chst \ndas Mittel standardisieren und in gro\u00dfem Umfang herstellen.\nEhrlich und Behring gingen im Streit auseinander, Ehr -\nlich sah seine Mitarbeit nicht ausreichend gew\u00fcrdigt. Doch \nsein Gl\u00fcck war ein neuer F\u00f6rderer: Der preu\u00dfische Kultur -\nstaatsminister Friedrich Althoff sorgte daf\u00fcr, dass Ehrlich, \nseit 1890 Professor, 1896 Leiter des Instituts f\u00fcr Serumfor -\nschung und Serumpr\u00fcfung in Berlin-Steglitz wurde. 1899 zog \nEhrlich mit dem Institut nach Frankfurt um in das K\u00f6nigli -\nche Institut f\u00fcr experimentelle Therapie. Es ist der Vorl\u00e4ufer \ndes heutigen Paul-Ehrlich-Instituts und zust\u00e4ndig f\u00fcr die \nstaatliche Kontrolle \u00fcber die im Handel befindlichen Heilsera.\nSo treibt Ehrlich die Immunit\u00e4tsforschung voran. 1897 \nerscheint seine Arbeit \u00fcber \u00bbWertbestimmungsmessungen des Diphtherie-Heilserums und ihre theoretischen Grundla -\ngen\u00ab. Darin legt er die \u00bbImmunit\u00e4tseinheiten\u00ab als Ma\u00df f\u00fcr \nden Heilwert eines Serums fest. Er beweist, dass sich die Bil -\ndung von Antik\u00f6rpern stimulieren l\u00e4sst, und berechnet, in \nwelcher St\u00e4rke Heilmittel produziert werden m\u00fcssen, um In -\nfektionen abzuwehren und dabei nicht \nzu schaden. Er ist es, der die Methode \nder Titer-Bestimmung entwickelt, die \nnoch heute verwendet wird.\nEhrlich stellt ein grundlegendes Mo -\ndell zur Funktion des Immunsystems auf. Er nennt es \u00bbSei -\ntenketten-Theorie\u00ab: Dahinter steht der Gedanke, dass jede \nZelle mittels Rezeptoren Krankheitserreger und Giftstoffe er -\nkennen, binden und sie dank eines Schl\u00fcssel-Schloss-Prin -\nzips unsch\u00e4dlich machen kann. Daf\u00fcr erh\u00e4lt er 1908 den Me -\ndizin-Nobelpreis. Zudem beschreibt er, dass Antik\u00f6rper Re -\naktionsprodukte des Organismus sind und nicht Umwand -\nlungsprodukte des eingef\u00fchrten Giftes.\nH\u00f6chste Ehren, aber bitteres Ende\nWie andere Forscher seiner Zeit ist Paul Ehrlich auf der \nSuche nach Arzneimitteln, die direkt und ausschlie\u00dflich ei -\nnen Krankheitserreger angreifen. Das gelingt ihm mit Salvar -\nsan, einem Arsenpr\u00e4parat gegen eine andere Seuche jener \nZeit, die Syphilis. Zusammen mit dem japanischen Gastwis -\nsenschaftler Sahachiro Hata schafft er es, aus einer Variante \ndes giftigen Arsen das weltweit erste synthetisch hergestellte \nantimikrobielle Arzneimittel herzustellen \u2013 die richtige Ver -\nbindung finden sie erst im Versuch 606. Die Firma H\u00f6chst \nvertreibt das Mittel, es kommt 1910 in die Apotheken, die \nNachfrage ist riesig. Seit 1906 kann Ehrlich diese chemothe -\nrapeutische Forschung zus\u00e4tzlich im Georg-Speyer-Haus aus  -\nbauen, das die Witwe des j\u00fcdischen Bankiers Georg Speyer \nmit einer Million Goldmark finanziert. \nEhrlich h\u00e4lt Vortr\u00e4ge in ganz Europa und in Amerika, die \nUniversit\u00e4ten Chicago und Oxford verleihen ihm die Ehren -\ndoktorw\u00fcrde. 1911 wird er mit der h\u00f6chsten zivilen Auszeich -\nnung des preu\u00dfischen Staates geehrt: dem Titel Wirklicher \nGeheimer Rat  mit dem Pr\u00e4dikat Exzellenz. Er hat wesentliche \nGrundlagen der modernen Medizin geschaffen. Die Breite \nseiner Arbeit ist bemerkenswert, und viele seiner Erkennt -\nnisse haben bis heute Bestand.\nTrotzdem starb er vermutlich gramvoll. Sein Gesund -\nheitszustand war ohnehin angeschlagen, und dann folgten \njuristische Querelen und soziale Schm\u00e4hungen. Ausl\u00f6ser \nwar Salvarsan, das bei falscher Anwendung schwere Neben -\nwirkungen hatte. Zudem war Ehrlich j\u00fcdischen Glaubens \nund die Geschlechtskrankheit Syphilis galt als Lustseuche, \nvergleichbar mit Aids. Obwohl Ehrlich stets f\u00fcr gro\u00dfe Vor -\nsicht bei der Einf\u00fchrung neuer Arzneien pl\u00e4diert hatte, \nmusste er 1914 vor Gericht aussagen. Im August 2015, mit 61 \nJahren, starb er w\u00e4hrend eines Kuraufenthaltes in Bad Hom -\nburg an einem Herzinfarkt.\nTanja Wolf  ist Medizinjournalistin und \nBuchautorin. Zudem arbeitet sie f\u00fcr  \ndie Verbraucherzentrale NRW und als \nGutachterin beim Medien\u00adDoktor. \nlupetta@t\u00adonline.demdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /202032auch das noch:\neIn Schwerer unfall , Kriegserlebnisse, Gewalt oder der \nTod eines Menschen, der uns nahesteht: Manche schlimme \nErinnerung w\u00fcrden wir am liebsten loswerden. Sind sie zu \nbelastend, k\u00f6nnen sie sich auch zu einem Trauma entwi -\nckeln und schwerwiegende posttraumatische Belastungsst\u00f6 -\nrungen nach sich ziehen. Leider sind wir evolution\u00e4r so ange -\nlegt, dass wir uns an stark emotionale Erlebnisse besonders \ngut erinnern.\nEin Segen w\u00e4re es daher, wenn wir Erinnerungen so ent -\nsorgen k\u00f6nnten wie Dateien, die wir einfach in den \u00bbPapier -\nkorb\u00ab auf dem Schreibtisch unseres Rechners ziehen. Dass \nes immerhin m\u00f6glich ist, noch frische Erinnerungen zu l\u00f6 -\nschen, zeigt ein ausgekl\u00fcgeltes Experiment der Psychologen \nMagdalena Abel und Karl-Heinz B\u00e4uml von der Universit\u00e4t \nRegensburg. Die Ergebnisse ihrer Studie ver\u00f6ffentlichten sie \nim \u00bbJournal of Memory and Language\u00ab. \nDrei Gruppen: Eine sollte sich erinnern, eine \nvergessen, und eine wurde abgelenkt\nB\u00e4uml und Abel rekrutierten 216 Probanden \u2013 Studieren -\nde der Universit\u00e4t Regensburg, allesamt zwischen 18 und 30 \nJahren jung und damit weit entfernt von jeglicher Altersver -\ngesslichkeit. Den Probanden pr\u00e4sentierten sie dann zwei Lis -\nten mit je 16 Substantiven. Die W\u00f6rter wurden jeweils nach -\neinander auf einem Computerbildschirm gezeigt. Die Aufga -\nbe war es, sich so viele W\u00f6rter zu merken wie m\u00f6glich. Zwi -\nschen der Pr\u00e4sentation beider Listen erhielten die Proban -\nden jedoch unterschiedliche Anweisungen: Gruppe 1 sollte \nsich die W\u00f6rter m\u00f6glichst gut merken (Gruppe \u00bbErinnern\u00ab). \nGruppe 2 wurde gesagt, dass ihnen aufgrund eines Soft -\nwarefehlers aus Versehen eine falsche Wortliste pr\u00e4sentiert \nworden war und sie die W\u00f6rter von Liste 1 daher wieder ver -\ngessen sollten (Gruppe \u00bbVergiss es\u00ab). Und Gruppe 3 wurde \ngeistig anderweitig besch\u00e4ftigt, indem sie die Aufgabe er -\nhielten, sich das Haus ihrer Kindheit vorzustellen und zu \nzeichnen (Gruppe \u00bbAblenkung\u00ab).\nNachdem auch die zweite Wortliste pr\u00e4sentiert wurde, \ntraten die Probanden dann zum finalen Ged\u00e4chtnistest an \nund sollten m\u00f6glichst viele W\u00f6rter der ersten Liste aufsagen. Wie sch\u00f6n w\u00e4re es, unliebsame Erinnerungen gezielt aus dem Ged\u00e4chtnis l\u00f6schen zu k\u00f6nnen. \nWissenschaftler haben in Experimenten herausgefunden, dass dies tats\u00e4chlich m\u00f6glich ist.Vergiss es!\nWieder teilten Abel und B\u00e4uml die Gruppen auf: Die einen \nwurden drei Minuten nach dem Experiment abgefragt; die \nanderen erst 24 Stunden sp\u00e4ter. Die 216 Probanden wurden \nsomit in sechs Gruppen von je 36 Personen unterteilt. \nDas Ergebnis: Nach drei Minuten konnte die Gruppe mit \nder Ansage \u00bbErinnern\u00ab im Schnitt 60 % der W\u00f6rter von Liste 1 \nwiedergeben. Bei der Gruppe \u00bbVergiss es\u00ab waren es nur 43 %, \ndie Gruppe \u00bbAblenkung\u00ab erzielte ebenfalls 43 %.\nGezieltes Vergessen ist nachhaltiger  \nals sich geistig abzulenken\nErstaunlich war das Ergebnis der Abfrage nach 24 Stun -\nden: Auch hier lag die \u00bbErinnern\u00ab-Gruppe vorne, allerdings \nmit nur noch rund 43 % richtiger Treffer. Erstaunlicherweise \nwar das Ergebnis der Gruppe \u00bbAblenkung\u00ab nach 24 Stunden \nmit rund 43 % fast identisch zur Abfrage nach drei Minuten. \nUnd am meisten vergessen hatten die Teilnehmer der Grup -\npe \u00bbVergiss es\u00ab: Sie erinnerten sich nach 24 Stunden nur noch \nan rund 32 % der W\u00f6rter. \nDie Wissenschaftler schlie\u00dfen daraus dreierlei: 1. Es ist \nm\u00f6glich, Ged\u00e4chtnisinhalte auf Kommando zu vergessen.  \n2. Geistige Ablenkung beeintr\u00e4chtigt das Erinnerungsverm\u00f6 -\ngen, allerdings \u00fcber einen anderen Mechanismus als das ge -\nzielte Vergessen. Und 3. gezieltes Vergessen wirkt nachhalti -\nger als geistige Ablenkung.\nAlso, wenn Ihr Chef Sie das n\u00e4chste Mal wieder nervt, \ndann sagen Sie nicht \u00bbVergiss es!\u00ab zu ihm, sondern lieber zu \nsich selbst. Aber nicht vergessen!\nJens Lubbadeh  ist freier Journalist und \nSchriftsteller und arbeitet in Berlin.  \npost@lubbadeh.demdk  forum  Heft 4 /2020\nmdk  forum  Heft 4 /2020MDK Baden-W\u00fcrttemberg\nAhornweg 2, 77933 Lahr\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Erik Scherb\nTelefon 07821.938-0\nE-Mail info@mdkbw.de\nMDK Bayern\nHaidenauplatz 1, 81667 M\u00fcnchen\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Reiner Kasperbauer\nTelefon 089.67008-0\nE-Mail Hauptverwaltung@mdk-bayern.de\nMDK Berlin-Brandenburg e.V.\nLise-Meitner-Str.1, 10589 Berlin\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Ltd. Arzt Dr. Axel Mee\u00dfen\nTelefon 030.202023-1000\nE-Mail info@mdk-bb.de\nMDK im Lande Bremen\nFalkenstra\u00dfe 9, 28195 Bremen\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Wolfgang Hauschild\nTelefon 0421.1628-0\nE-Mail postmaster@mdk-bremen.de\nMDK Hessen\nZimmersm\u00fchlenweg 23, 61440 Oberursel\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. Dr. Wolfgang Gnatzy\nTelefon 06171.634-00\nE-Mail info@mdk-hessen.de\nMDK Mecklenburg-Vorpommern e.V.\nLessingstr. 33, 19059 Schwerin\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Dr. Ina Bossow\nTelefon 0385.48936-00\nE-Mail info@mdk-mv.de\nMDK Niedersachsen\nHildesheimer Stra\u00dfe 202, 30519 Hannover\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Carsten Cohrs\nTelefon 0511.8785-0\nE-Mail kontakt@mdkn.de\nMDK Nord\nHammerbrookstra\u00dfe 5, 20097 Hamburg\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Peter Zimmermann\nTelefon 040.25169-0\nE-Mail info@mdk-nord.de\nMDK Nordrhein\nBerliner Allee 52, 40212 D\u00fcsseldorf\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Andreas Hustadt\nTelefon 0211.1382-0\nE-Mail post@mdk-nordrhein.deMDK Rheinland-Pfalz\nAlbiger Stra\u00dfe 19d, 55232 Alzey\nStellv. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin  \nDr. Ursula Weibler-Villalobos\nTelefon 06731.486-0\nE-Mail post@mdk-rlp.de\nMDK im Saarland\nDudweiler Landstra\u00dfe 151,  \n66123 Saarbr\u00fccken\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer  Jochen Messer\nTelefon 0681.93667-0\nE-Mail info@mdk-saarland.de\nMDK im Freistaat Sachsen e.V.\nB\u00fcrohaus Mitte \u2013 Am Schie\u00dfhaus 1\n01067 Dresden\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. Ulf Sengebusch\nTelefon 0351.80005-0\nE-Mail info@mdk-sachsen.de\nMDK Sachsen-Anhalt e.V.\nAllee-Center, Breiter Weg 19 c\n39104 Magdeburg\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Jens Hennicke\nTelefon 0391.5661-0\nE-Mail info.gf@mdk-san.de\nMDK Th\u00fcringen e.V.\nRichard-Wagner-Stra\u00dfe 2a, 99423 Weimar\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Kai-Uwe Herber\nTelefon 03643.553-0\nE-Mail kontakt@mdk-th.de\nMDK Westfalen-Lippe\nRoddestra\u00dfe 12, 48153 M\u00fcnster\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. Martin Rieger\nTelefon 0251.5354-0\nE-Mail info@mdk-wl.de\nMDS e.V.\nTheodor-Althoff-Stra\u00dfe 47, 45133 Essen\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. Peter Pick\nTelefon 0201.8327-0\nE-Mail office@mds-ev.deMDK  forum . Das Magazin der Medizinischen \nDienste der Krankenversicherung. Hrsg. \nvom Medizinischen Dienst des Spitzenver -\nbandes Bund der Krankenkassen e. V. (MDS)\nVerantwortlicher Redakteur   \nDr. Ulf Sengebusch ulf.sengebusch@mdk-sachsen.de  \nRedaktion  \nDorothee Buschhaus d.buschhaus@mds-ev.de\nMartin Dutschek martin.dutschek@mdkn.de\nMichaela Gehms m.gehms@mds-ev.de\nJan G\u00f6mer jan.goemer@mdk-nord.de\nMarkus Hartmann markus.hartmann@mdkbw.de\nDr. Barbara Marnach   \nb.marnach@mdk-nordrhein.de\nChristine Probst christine.probst@mdk-san.de\nDiana Arnold diana.arnold@mdk-sachsen.de\nLarissa Nubert larissa.nubert@mdk-bayern.de\nDie Artikel externer Autorinnen und  \nAutoren geben deren Meinung wieder,  \nnicht unbedingt die der Redaktion.\nRedaktionsb\u00fcro\nMDS  e. V., Martina Knop\nTheodor-Althoff-Stra\u00dfe 47, 45133 Essen\nTelefon 0201.8327-111\nTelefax 0201.8327-3111\nm.knop@mds-ev.de\nGestaltung und Layout  \nde Jong Typografie, Essen\nDruck  Memminger MedienCentrum\nBildnachweis\nS. 5 thawats / iStockphoto\nS. 6 porpeller / iStockphoto\nS. 8 ItalianFoodProduction / iStockphoto\nS. 11 Anna Usova / iStockphoto\nS. 12 AlexRaths / iStockphoto\nS. 15 chengyuzheng / iStockphoto\nS. 17 Jenzig71 / photocase\nS. 19 YesPhotographers / photocase.de\nS. 23 rclassen / photocase.de\nS. 25 chicken25 / photocase.de\nS. 30 Paul Ehrlich. Photogravure von \nA. Krauth, 1910. Wellcome Collection.\nFotos der Autoren und Gespr\u00e4chspartner \nwurden uns, sofern nicht anders gekenn -\nzeichnet, privat zur Verf\u00fcgung gestellt.\niSSN  1610-5346\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}