{"title": "Herdengesundheit von Dr med Michael Nehls (E-Book, EPUB)", "author": "Nehls; Dr med Michael", "url": "https://buecherstube.de/shop/item/9783755408321/herdengesundheit-von-dr-med-michael-nehls-e-book-epub", "hostname": "buecherstube.de", "description": "Dieses Buch ist ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr Freiheit durch immunologische Herdengesundheit. Daf\u00fcr ist ein starkes Immunsystem die Voraussetzung, und die Studienlage ist eindeutig: Allein durch Beheben eines Vitamin-D-Mangels w\u00e4re eine Corona-Infektion in der Regel nicht mehr als ein harmloser Schnupfen. Aus diesem Grund lehnt der Autor die Corona-Impfung ab. Nicht etwa, weil er ein grunds\u00e4tzlicher Impfgegner ist im Gegenteil: Impfungen gegen sch\u00e4dliche Keime, gegen die selbst ein gesundes Immunsystem weitgehend machtlos ist, wie beispielsweise gegen die Erreger von Tetanus, der FSME (Fr\u00fchsommer-Meningoenzephalitis) oder von Ebola, retten Leben. Doch gilt hierbei immer der Grundsatz, dass die Impfung deutlich gefahrloser sein muss als die Krankheit selbst, schlie\u00dflich impft man in der Regel Menschen, die gesund sind und sich vielleicht niemals tats\u00e4chlich infizieren w\u00fcrden. Wenn jedoch bei einem auf nat\u00fcrliche Weise gest\u00e4rkten Immunsystem nur ein harmloser Infektionsverlauf zu erwarten ist, sollte der St\u00e4rkung und der Aufrechterhaltung seiner Funktion stets Vorrang gegeben werden. Deshalb sollten wir, anstatt auf Herdenimmunit\u00e4t zu setzen, was auch bei viertel- und halbj\u00e4hrlichen Impfungen nicht gelingen kann, immunologische Herdengesundheit anstreben. Diese w\u00e4re jederzeit erreichbar ohne Lockdowns, ohne schwere oder t\u00f6dliche COVID-19-Verl\u00e4ufe, ohne eine impfbedingte \u00dcbersterblichkeit und ohne Spaltung der Gesellschaft in Geimpfte, Genesene und Ungeimpfte. Es g\u00e4be nur noch eine Kategorie: Ungef\u00e4hrdete.", "sitename": "B\u00fccherstube am Rathaus", "date": "2022-03-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Alle hier erworbenen E-Books k\u00f6nnen Sie in Ihrem Kundenkonto in die kostenlose PocketBook Cloud laden. Dadurch haben Sie den Vorteil, dass Sie von Ihrem PocketBook E-Reader, Ihrem Smartphone, Tablet und PC jederzeit auf Ihre gekauften und bereits vorhandenen E-Books Zugriff haben.\nUm die PocketBook Cloud zu aktivieren, loggen Sie sich bitte in Ihrem Kundenkonto ein und gehen dort in den Bereich \u201eE-Books\u201c. Setzen Sie hier einen Haken bei \u201eNeue E-Book-K\u00e4ufe automatisch zu meiner Cloud hinzuf\u00fcgen.\u201c. Dadurch wird ein PocketBook Cloud Konto f\u00fcr Sie angelegt. Die Zugangsdaten sind dabei dieselben wie in diesem Webshop.\nWeitere Informationen zur PocketBook Cloud finden Sie unter\n[www.meinpocketbook.de](http://www.meinpocketbook.de).\nAllgemeine E-Book-Informationen\nE-Books in diesem Webshop k\u00f6nnen in den Dateiformaten EPUB und PDF vorliegen und k\u00f6nnen ggf. mit einem Kopierschutz versehen sein. Sie finden die entsprechenden Informationen in der Detailansicht des jeweiligen Titels.\nE-Books ohne Kopierschutz oder mit einem digitalen Wasserzeichen k\u00f6nnen Sie problemlos auf Ihr Ger\u00e4t \u00fcbertragen. Sie m\u00fcssen lediglich die Kompatibilit\u00e4t mit Ihrem Ger\u00e4t pr\u00fcfen.\nUm E-Books, die mit Adobe DRM gesch\u00fctzt sind, auf Ihr Leseger\u00e4t zu \u00fcbertragen, ben\u00f6tigen Sie zus\u00e4tzlich eine Adobe ID und die kostenlose Software Adobe\u00ae Digital Editions, wo Sie Ihre Adobe ID hinterlegen m\u00fcssen. Beim Herunterladen eines mit Adobe DRM gesch\u00fctzten E-Books erhalten Sie zun\u00e4chst eine .acsm-Datei, die Sie in Adobe\u00ae Digital Editions \u00f6ffnen m\u00fcssen. Durch diesen Prozess wird das E-Book mit Ihrer Adobe-ID verkn\u00fcpft und in Adobe\u00ae Digital Editions ge\u00f6ffnet.", "language": null, "image": "https://medien.umbreitkatalog.de/bildzentrale_original/978/375/540/8321.jpg", "pagetype": "book", "links": ["#main-content", "/", "/cart", "/cart", "/account", "/", "/artikel/buch-mehr", "/artikel/e-books", "/pocketbookcloud", "/artikel/tonies-0", "/artikel/schreibwaren", "/unser-service", "/artikel/b%C3%BCcherabo", "/wunschkiste-0", "/%C3%BCber-uns", "/shop/voucher", "/shop", "/shop/ebooks", "/", "/shop", "/shop/item/9783755408321", "//medien.umbreitkatalog.de/bildzentrale_original/978/375/540/8321.jpg", "/shop/search?autor=Nehls%2C%20Dr%20med%20Michael", "/shop/search?verlag=BOOKRIX", "/shop/search?wg=693", "/shop/item/9783981404876", "/cart/add/nojs/9783755408321", "/account/wishes/add/nojs/9783755408321", "http://www.meinpocketbook.de", "https://buecherstube.de/shop/item/9783755450207/das-indoktrinierte-gehirn-von-dr-med-michael-nehls-e-book-epub", "https://buecherstube.de/shop/item/9783755450207/das-indoktrinierte-gehirn-von-dr-med-michael-nehls-e-book-epub", "/shop/search?autor=Nehls%2C%20Dr%20med%20Michael", "/shop/search?verlag=BOOKRIX", "/cart/add/nojs/9783755450207", "/lieferung-und-zahlung", "https://buecherstube.de/shop/item/9783037806197/demenz-vorbeugen-von-erica-schmiedel-banziger-gebundenes-buch", "https://buecherstube.de/shop/item/9783037806197/demenz-vorbeugen-von-erica-schmiedel-banziger-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=B%C3%A4nziger%2C%20Erica/Schmiedel%2C%20Volker%20%28Dr.%20med.%29/Nehls%2C%20Michael%20%28Dr.%20med.%29", "/shop/search?verlag=Fona%20Verlag%20AG", "/cart/add/nojs/9783037806197", "/lieferung-und-zahlung", "/shop/search?autor=Nehls, Dr med Michael", "https://www.buecherstube.de/shop/item/9783898628471/arzneimittel-pocket-plus-2024-von-andreas-ru-stefan-endres", "https://www.buecherstube.de/shop/item/9783898628471/arzneimittel-pocket-plus-2024-von-andreas-ru-stefan-endres", "/shop/search?autor=Andreas%20Ru%C3%9F/Stefan%20Endres", "/shop/search?verlag=B%C3%B6rm%20Bruckmeier%20Verlag%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783898628471", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buecherstube.de/shop/item/9783898621991/diabetes-mellitus-pocketcard-set", "https://www.buecherstube.de/shop/item/9783898621991/diabetes-mellitus-pocketcard-set", "/shop/search?verlag=B%C3%B6rm%20Bruckmeier%20Verlag%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783898621991", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buecherstube.de/shop/item/9783898624312/neurologie-pocketcard-set-von-sebastian-von-ilg-stuckrad-barre-kunststoffeinband", "https://www.buecherstube.de/shop/item/9783898624312/neurologie-pocketcard-set-von-sebastian-von-ilg-stuckrad-barre-kunststoffeinband", "/shop/search?autor=Stuckrad-Barre%2C%20Sebastian%20von/Ilg%2C%20R%C3%BCdiger", "/shop/search?verlag=B%C3%B6rm%20Bruckmeier%20Verlag%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783898624312", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buecherstube.de/shop/item/9783131359476/neurologie-von-karl-friedrich-masuhr-masuhr-kartoniertes-buch", "https://www.buecherstube.de/shop/item/9783131359476/neurologie-von-karl-friedrich-masuhr-masuhr-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Masuhr%2C%20Karl%20Friedrich/Masuhr%2C%20Florian/Neumann%2C%20Marianne", "/shop/search?verlag=Georg%20Thieme%20Verlag%20KG", "/cart/add/nojs/9783131359476", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buecherstube.de/shop/item/9783898620697/elektrolyte-saure-basen-pocketcard-set-von-hans-j-anders-kunststoffeinband", "https://www.buecherstube.de/shop/item/9783898620697/elektrolyte-saure-basen-pocketcard-set-von-hans-j-anders-kunststoffeinband", "/shop/search?autor=Anders%2C%20Hans%20J", "/shop/search?verlag=B%C3%B6rm%20Bruckmeier%20Verlag%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783898620697", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buecherstube.de/shop/item/9783898624282/ekg-pocketcard-set-kunststoffeinband", "https://www.buecherstube.de/shop/item/9783898624282/ekg-pocketcard-set-kunststoffeinband", "/shop/search?verlag=B%C3%B6rm%20Bruckmeier%20Verlag%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783898624282", "/lieferung-und-zahlung", "/shop/search?wg=693", "/datenschutz", "#", "/impressum", "mailto:post@buecherstube.de", "/anfahrt", "/contact", "/agb", "/datenschutz", "/impressum", "/lieferung-und-zahlung", "/widerrufsbelehrung", "https://facebook.com/BuecherstubeStolberg", "https://instagram.com/buecherstubestolberg"]}