{"title": "Wallstein Verlag GmbH", "author": null, "url": "https://www.mabuse-buchversand.de/Verlag/Produkte/Frech-Verlag-GmbH/id/41afa2a0-40ef-4be0-45f4-65ce6fc4bf95", "hostname": "mabuse-buchversand.de", "description": null, "sitename": "mabuse-buchversand.de", "date": "2001-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sterbebegleitung im 19. Jahrhundert: Medizin, Krankenpflege und Religion\nNolte, Karen\nKaren Nolte rekonstruiert die sozialen und gesellschaftlichen Umst\u00e4nde des Sterbens im protestantischen Milieu des 19. Jahrhunderts. Dabei betrachtet sie sowohl die medizinische Seite anhand \u00e4rztlicher Fallberi\n...alles anzeigen\nchte, wie auch die Perspektive der Patienten und ihrer Angeh\u00f6rigen durch Selbstzeugnisse aus der Armen- und Krankenpflege.Auf dieser Basis untersucht Nolte, ob \u00c4rzte nicht schon vor der naturwissenschaftlichen Wende \u00fcber kurative Ans\u00e4tze statt rein palliativer Methoden zur Behandlung von Todkranken diskutierten. Wie wirkte sich dies auf das Verh\u00e4ltnis zwischen Sterbenden und ihren \u00c4rzten oder Pflegenden aus?Dar\u00fcber hinaus werden auch die sozialen Umst\u00e4nde des Sterbens in den Blick genommen: Starben Krebskranke, Schwinds\u00fcchtige und Wassers\u00fcchtige einsam oder in einer Gemeinschaft von unterst\u00fctzenden Menschen? Welchen Einfluss hatte ihre soziale Herkunft auf die Art und Weise ihres Sterbens? Welche Rolle spielten Geistliche (noch) am Sterbebett?\nDas B\u00fcrgerliche Gesetzbuch und die Eizelle 1870-1900\nBock Von W\u00fclfingen, Bettina\nWie eine bahnbrechende Entdeckung der Zellbiologie die Geschlechterhierarchie infrage stellte. Wenn Spermium und Eizelle sich bei der Zeugung vereinigen, geben beide ihr Erbmaterial an den Embryo weiter. Dieser\n...alles anzeigen\nseinerzeit revolution\u00e4re biologische Befund von 1875 hatte weitreichende Folgen, nicht zuletzt f\u00fcr das Erb- und Familienrecht. Denn aus der Erkenntnis, dass v\u00e4terliche und m\u00fctterliche Anteile an die Nachkommen weitergegeben werden, resultierten politische Fragen der Gleichberechtigung und der Verteilungsgerechtigkeit. Solche Themen waren speziell im Deutschen Kaiserreich virulent, als zwischen 1870 und 1900 das B\u00fcrgerliche Gesetzbuch entstand. Das BGB legte die Grundlage f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis von Familie als biologischer Einheit, Wirtschaftsgemeinschaft und von geschlechtlicher Arbeitsteilung, wie sie bis in das 21. Jahrhundert hinein wirksam geblieben ist.\nEine Wissensgeschichte der modernen Medizin 1900-1960\nFalk, Oliver\nDer sich selbst behandelnde Kranke: \u00dcber die Herausbildung eines neuen Patiententypus am Beispiel der Diabetestherapie. Schon Jahre bevor der Hormonwirkstoff Insulin die Diabetestherapie Anfang der 1920er revol\n...alles anzeigen\nutionierte und das Leben abertausender Diabetiker weltweit von Grund auf ver\u00e4ndern sollte, vertrat der renommierte US-amerikanische Diabetesspezialist Elliott Proctor Joslin (1869-1962) die Auffassung, dass ein diabetischer Patient seine eigene Krankenschwester, sein eigener Chemiker und der Assistent seines behandelnden Arztes sein solle. Eine bemerkenswerte Position zu einer Zeit, die gemeinhin als eine gilt, in der die Verwissenschaftlichungstendenzen einer ohnehin paternalistisch gepr\u00e4gten Medizin zu einer weitreichenden Marginalisierung von Patienten und Patientinnen gef\u00fchrt habe. Auf der Suche nach den Gr\u00fcnden dieser f\u00fcr die erste H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts ungew\u00f6hnlichen Interaktionspraxis zwischen \u00c4rzten und Patienten leuchtet Oliver Falk in seinem Buch die Herausbildung und Konstituierung dieses kooperierenden, aktiven, sich selbst behandelnden Patient:innentypus aus, der lange vor organisierten Patientenbewegungen und \u00bbCitizen Science\u00ab konstitutiv f\u00fcr die moderne Diabetestherapie werden sollte. Dabei zeigt er detailliert den engen epistemologischen Zusammenhang zwischen therapeutischem Handeln und wissenschaftlichem Erkenntnisstreben auf und verdeutlicht, dass allt\u00e4gliches therapeutisches Handeln nicht allein Resultat laborwissenschaftlicher und klinischer Forschungspraxis ist, sondern selbst zum Kern medizinisch-wissenschaftlicher Erkenntnisprozesse gez\u00e4hlt werden muss.\nDas Ministerium f\u00fcr Gesundheitswesen der DDR 1950 bis 1970\nBraun, Jutta\nDie Gesundheitspolitik der DDR zwischen NS-Vergangenheit und sozialhygienischer Utopie. Das Gesundheitswesen z\u00e4hlte in der sozialistischen \u00bbF\u00fcrsorgediktatur\u00ab zu den Schl\u00fcsselbereichen staatlichen Handelns. Die\n...alles anzeigen\nDDR erhob den Anspruch, die soziale Ungleichheit vor Krankheit und Tod zu beseitigen. Auf der Grundlage sozialhygienischer Ideen versuchten Mediziner und Politiker der DDR, die Gesellschaft zu \u00bbheilen\u00ab. Jutta Braun zeigt, dass der Einfluss der gew\u00e4hlten Minister f\u00fcr Gesundheitswesen erschreckend gering war, w\u00e4hrend die SED-Kader die Entscheidungen trafen. Zudem untersucht sie die NS-Vergangenheit von Mitarbeitern des Ministeriums und den Umgang mit den nationalsozialistischen Verbrechen im Gesundheitswesen. Weiterhin geht die Autorin der Frage nach, wie sich die Politik des SED-Staates auf die gesundheitliche Versorgung seiner B\u00fcrger auswirkte: So konnten durch staatlich angeordnete Impfungen Infektionskrankheiten erfolgreich bek\u00e4mpft werden. Doch entstanden zugleich neue Asymmetrien im Zugang zu gesundheitlichen Leistungen. Jutta Braun untersucht dar\u00fcber hinaus die politische Rolle der Arbeitsmedizin, den Systemwettstreit mit der Bundesrepublik sowie F\u00e4lle politischer Repression.\n\u00bbUnd genauso sei es, sagte er. Ein Widerhaken sei widersinnig. Der Fisch habe eine faire Chance. Und fingen wir ihn doch, setzten wir ihn zur\u00fcck. Nur das Erlebnis z\u00e4hle, nicht das Ergebnis.\u00ab In ein ober\u00f6sterrei\n...alles anzeigen\nchisches Provinzkaff hat es Mozarteumsabg\u00e4nger Siegi Heehrmann verschlagen, wo er als Musikschullehrer f\u00fcr Saiteninstrumente arbeitet. Seine Leidenschaft steckt er dort aber vor allen Dingen in eine andere Kunst, die Kunst, einen perfekten K\u00f6der herzustellen. Von Ernstl Thalinger l\u00e4sst er sich in die Geheimnisse des Fliegenfischens einweihen, wobei er zun\u00e4chst lernen muss, Fliegen zu binden, die den Fischen als echte Lebewesen erscheinen sollen. Nicht nur in der Dorfwelt sind Siegi und seine Freunde dabei Au\u00dfenseiter, auch der \u00f6rtliche Fliegenfischerverein beobachtet ihr Treiben mit feindlicher Gesinnung. Und steht der vorsitzende Obmann Volki nicht Siegis Frau Lena verd\u00e4chtig nahe? In seinem Deb\u00fctroman entspinnt Leander Fischer aus dem Fliegenbinden eine ganze Welt, in der Themen wie Kunst und Nachahmung, Natur und Umwelt, Gesellschaft und Politik \u00d6sterreichs in den 80er Jahren, aber auch die bis in die Gegenwart nachwirkende nationalsozialistische Vergangenheit eine wichtige Rolle spielen. Und dies in einem Stil, der den Leser sofort in seinen Sog zieht. Mittels Rhythmus und Sprachspielen flie\u00dfen die verschiedenen Ebenen des Textes ineinander, die Sprache ist zugleich \u00fcberquellend wie ein sprudelnder Gebirgsbach als auch pr\u00e4zise gebunden wie eine der Fliegen - ein au\u00dfergew\u00f6hnlich starkes Deb\u00fct voller Sprachspiele und rhythmischer Elemente.\nDie Erinnerung an die nationalsozialistischen \u00bbEuthanasie\u00ab-Morde\nHrsg.:\nZentrum f\u00fcr Erinnerungskultur der Universit\u00e4t Regensburg\n\u00dcber den Umgang mit den NS-Krankenmorden - verschlungene Wege vom Verdr\u00e4ngen und Vergessen hin zum Gedenken und Erinnern. Die Marginalisierung der von den Nationalsozialisten ermordeten psychisch kranken und be\n...alles anzeigen\nhinderten Menschen h\u00e4lt bis heute an. Gleichzeitig intensiviert sich die Erinnerungsarbeit mit wachsender Entfernung zu den Ereignissen. Der Band besch\u00e4ftigt sich mit der Rezeptionsgeschichte der NS-\"Euthanasie\". Dabei liegt der Schwerpunkt auf den vielf\u00e4ltigen Initiativen, die aktuell an diese Verbrechen erinnern. Der Blick richtet sich \u00fcber Deutschland hinaus auch auf weitere europ\u00e4ische L\u00e4nder. Der popul\u00e4rwissenschaftlich ausgerichtete Band bietet mit Fallstudien, Gespr\u00e4chen, Portr\u00e4ts und reichem Bildmaterial einen diskursiven und visuellen Zugang zum Thema. Neben dem pers\u00f6nlichen, gesellschaftlichen, politischen, wissenschaftlichen und k\u00fcnstlerischen Umgang mit den \"Euthanasie\"-Verbrechen kommen grundlegende ethische Fragen \u00fcber den \"Wert des Lebens\" zur Sprache. Aus dem Inhalt: Lars Polten: Die Betroffenenperspektive - Traumata, Leerstellen, (Nicht-)Erz\u00e4hlungen. J\u00f6rg Skriebeleit: H\u00e4userk\u00e4mpfe und Bilderst\u00fcrme - Erinnerungsorte als Projektionsfl\u00e4chen. Erlangen und Irsee. Florian Fischer: Spuren auf Papier. Ein Serious Game zum Nationalsozialismus.\n\u00dcber Muster-M\u00e4nner, Seitenspringer und fl\u00fcchtende Erzeuger im Lebensborn\nSchmitz-K\u00f6ster, Dorothee\nVielen M\u00e4nnern des SS-Lebensborn ist es gelungen, anonym zu bleiben - aber nicht allen: eine Geschichte \u00fcber Doppelmoral, Geheimnisse und unendliches Leid. Ein Verein, der die Geburtenrate \u00bbarischer Kinder\u00ab erh\n...alles anzeigen\n\u00f6hen wollte. Der deshalb Entbindungsheime betrieb, in denen ausgew\u00e4hlte Frauen - ob verheiratet oder nicht - ihr Kind zur Welt bringen konnten, wenn sie wollten anonym. Das war der Lebensborn e. V., eine SS-Organisation, an deren Spitze der Reichsf\u00fchrer SS Heinrich Himmler stand. \u00dcber Lebensborn-Heime, Lebensborn-Kinder und -M\u00fctter wurde schon viel geforscht - die V\u00e4ter tauchen allenfalls am Rande auf, denn vielen ist es gelungen, geheim zu bleiben. Im Leben der Kinder spielten sie deshalb keine Rolle, in den Erz\u00e4hlungen vieler M\u00fctter blieben sie ausgespart.Dorothee Schmitz-K\u00f6ster geht dieser Leerstelle auf den Grund. Trotz aller Geheimhaltung k\u00f6nnen sich manche Lebensborn-Kinder an ihren Vater erinnern, und nicht alle M\u00fctter haben geschwiegen. Dazu kommt ein umfangreicher Dokumentenbestand, in dem das Denken und Verhalten dieser M\u00e4nner sichtbar wird.Vor dem Hintergrund damaliger Geschlechterrollen nimmt die Autorin die Lebensborn-V\u00e4ter unter die Lupe. So verschieden die Muster-M\u00e4nner und Seitenspringer, fl\u00fcchtenden Erzeuger und Ersatz-V\u00e4ter auch waren, eins haben sie gemeinsam: Aus heutiger Sicht sind fast alle unbrauchbare V\u00e4ter.\nOhne Fleisch keine Leistung? Die Geschichte einer umstrittenen These, die unsere Vorstellungen von guter Ern\u00e4hrung und idealen K\u00f6rpern bis heute pr\u00e4gt. Braucht der Mensch Fleisch, um leistungsf\u00e4hig zu sein? Die\n...alles anzeigen\nse Frage wurde seit der Mitte des 19. Jahrhunderts intensiv und kontrovers diskutiert. Fleischesser und Vegetarier, Wissenschaftler und Laien trugen den Streit in B\u00fcchern und Zeitschriften, aber auch im Labor, in der K\u00fcche oder auf dem Sportplatz aus. Fleischkonsum galt den einen als Garant f\u00fcr Kraft und Leistungsf\u00e4higkeit, den anderen als schleichendes Gift f\u00fcr K\u00f6rper und Moral. Gemeinsam war ihnen, dass sie die Rolle der Ern\u00e4hrung im Rahmen der individuellen und kollektiven Gesundheitssorge neu definierten und entscheidend dazu beitrugen, ein neues Konzept von Leistung zu etablieren: Leistungsf\u00e4higkeit lie\u00df sich gezielt herstellen - und fiel damit zunehmend in den Verantwortungsbereich des Individuums. Viele Fragen, die die Debatten in der Fr\u00fchphase der Leistungs- und Konsumgesellschaft pr\u00e4gten, sind auch heute noch relevant: Was bedeutet Leistung eigentlich? Wem wird Leistungsf\u00e4higkeit zugetraut, wem abgesprochen? Und welche gesellschaftliche und politische Bedeutung hat das Ideal einer leistungsorientierten Ern\u00e4hrung im Spannungsfeld zwischen Selbstoptimierung, Eigenverantwortung und der Verteilung knapper Ressourcen?\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheitswesen nach dem Nationalsozialismus\nKreller, Lutz / Kuschel, Franziska\nGesundheitspolitik in der Demokratie: Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheitswesen in den 1960er und 1970er Jahren. Im Herbst 1961 - zw\u00f6lf Jahre nach Entstehung der Bundesrepublik - wurde das Bundesministerium f\u00fc\n...alles anzeigen\nr Gesundheitswesen (BMGes) gegr\u00fcndet. Lutz Kreller und Franziska Kuschel untersuchen erstmals auf breiter Quellenbasis die Geschichte dieses \u00bbversp\u00e4teten\u00ab bundesdeutschen Gesundheitsressorts von den Anf\u00e4ngen bis Mitte der 1970er Jahre. Sie analysieren die Biografien leitender Beamtinnen und Beamten des BMGes und deren im Kaiserreich, in der Weimarer Republik und w\u00e4hrend des \u00bbDritten Reiches\u00ab gepr\u00e4gtes Selbstverst\u00e4ndnis. Zudem zeigen Kreller und Kuschel den ma\u00dfgeblichen Einfluss des BMGes bei der Gestaltung zentraler gesundheitspolitischer Themen der 1960er und 1970er Jahre auf: etwa der Reform des \u00e4rztlichen Standes- und Zulassungswesens, des Gesetzes zur freiwilligen eugenisch indizierten Sterilisation, der Krebsbek\u00e4mpfung, der Nikotinpr\u00e4vention und dem Verbraucherschutz. Welche Rolle spielte dabei die Hypothek der Medizinverbrechen des Nationalsozialismus? Welche Faktoren bestimmten die Neuausrichtung der Bonner Gesundheitspolitik? Wie gestaltete sich der Entwicklungsprozess einer Gesundheitspolitik unter den Bedingungen der liberal-parlamentarischen Demokratie?\nWelchen Einfluss hat die Genetik auf die vier Grundpfeiler der menschlichen Existenz: Herkunft, Identit\u00e4t, Gesundheit und Natur? Wie genetische Forschungen unsere Vorstellungen von menschlicher Vielfalt und ihr\n...alles anzeigen\ner Entstehung, von der Freiheit zur individuellen Lebensgestaltung und der Position des Menschen in der Natur pr\u00e4gen, beleuchten Autor:innen unterschiedlichster Disziplinen. Diskursiv und informativ bietet dieser reich bebilderte Band einen Einblick in die Genforschung und ihre gesellschaftspolitischen Effekte, wobei Perspektiven aus Natur-, Sozial- und Kulturwissenschaften wie auch der Kunst miteinander verbunden werden. Mit Essays, literarischen Beitr\u00e4gen und Interviews von und mit: Peter Berz, Frank Buchholz, Sheree Domingo, Constantin Goschler, Donna Haraway, Johannes Krause, Thomas Lemke, Christian Kosmas Mayer, Kerstin Palm, Tino Pl\u00fcmecke, Gudrun Rappold, Christoph Rehmann-Sutter, Hans-J\u00f6rg Rheinberger, Volker Roelcke, Christina Sch\u00fces, Christian Schwarke, Mihai Surdu, Szczepan Twardoch, Joanna Wuest, Juli Zeh u. v. m.\nLebensgeschichten von Opfern der nationalsozialistischen \"Euthanasie\"\nHrsg.:\nFuchs, Petra / Rotzoll, Maike / M\u00fcller, Ulrich / Richter, Paul / Hohendorf, Gerrit\n23 Lebensgeschichten erz\u00e4hlen hier exemplarisch von den mehr als 70.000 psychisch kranken und geistig behinderten Frauen, M\u00e4nnern und Kindern, die 1940/41 von \u00c4rzten zur T\u00f6tung bestimmt und in sechs eigens eing\nDie Nachgeschichte der nationalsozialistischen Zwangssterilisation\nT\u00fcmmers, Henning\nEtwa 360.000 M\u00e4nner und Frauen wurden im \"Dritten Reich\" zwangssterilisiert. Henning T\u00fcmmers untersucht die Nachgeschichte dieser historisch beispiellosen \"Erbgesundheitspolitik\" und schildert den Kampf der Bet\n...alles anzeigen\nroffenen um die Anerkennung ihres Leids. Im Zentrum der Studie stehen die politischen und gesellschaftlichen Auseinandersetzungen um die Frage, ob die Zwangssterilisationen ein \"typisch nationalsozialistisches\" und damit entsch\u00e4digungsf\u00e4higes Unrecht waren. Der Autor zeigt, wie sehr das Fortwirken rassenhygienischen Denkens in der Bundesrepublik noch bis in die achtziger Jahre die Anerkennung und Entsch\u00e4digung der Opfer behinderte. Mediziner und Juristen waren dabei die entscheidenden Experten, und viele von ihnen waren einst die tragenden S\u00e4ulen der nationalsozialistischen Sterilisationspolitik. Wovon waren ihre Entscheidungen abh\u00e4ngig? Welche Faktoren beeinflussten \u00fcber ein halbes Jahrhundert hinweg die Entsch\u00e4digungsgesetzgebung? \u00dcber welche Handungsspielr\u00e4ume verf\u00fcgte das Personal der Wiedergutmachung? Henning T\u00fcmmers macht die M\u00f6glichkeiten und Grenzen einer Gesellschaft deutlich, die im Prozess ihrer inneren Demokratisierung erst lernen musste, das Unrecht anzuerkennen, das an den Zwangssterilisierten begangenen worden war.\nChristine Lavant verarbeitet ihren Aufenthalt in der Psychiatrie literarisch: eine Lekt\u00fcre, die unter die Haut geht.Sechs Wochen verbrachte Christine Lavant als Zwanzigj\u00e4hrige in der 'Landes-Irrenanstalt' Klage\n...alles anzeigen\nnfurt, nachdem sie einen Suizidversuch mit Medikamenten unternommen hatte. Elf Jahre sp\u00e4ter, im Herbst 1946, schrieb sie \u00fcber diese Erlebnisse mit Patientinnen, Pflegerinnen und \u00c4rzten in der Institution Psychiatrie. Vor allem aber: \u00fcber ihre Selbstwahrnehmungen, die Zust\u00e4nde des eigenen Bewusstseins und Unterbewusstseins in dieser existenziellen Situation. \u00dcberscharf und mit h\u00f6chster Intensit\u00e4t setzt die Autorin konkrete Situationen ins Bild, den Klinikalltag, die Behandlungen und die implizite Gewalt, und alles ist durchdrungen von apokalyptischen Phantasien.Anfang der f\u00fcnfziger Jahre plante Christine Lavant mit ihrem damaligen Verleger eine Ver\u00f6ffentlichung, allerdings konnte die Autorin sich schlie\u00dflich doch nicht dazu durchringen: Der Verleger war offensichtlich begeistert, hatte jedoch einen 'frommen Schluss' verlangt. Zu Lebzeiten wurde der Text auf Deutsch nie ver\u00f6ffentlicht. Lediglich eine ins Englische \u00fcbersetzte Funkerz\u00e4hlung sendete die BBC 1959. Dass der deutsche Text \u00fcberhaupt erhalten ist, verdankt sich der \u00dcbersetzerin Nora Wydenbruck, in deren Nachlass man ihn Mitte der neunziger Jahre fand. 2001 wurde er erstmals publiziert; jetzt liegt er neu ediert vor.\nGeschichte und Ethik der Sterbehilfe seit dem Ende des 19. Jahrhunderts\nHohendorf, Gerrit\nDie Debatte um die Euthanasie seit dem 19. Jahrhundert und ihre Bedeutung f\u00fcr die aktuelle Diskussion um die Sterbehilfe. Ethische Fragen der Sterbehilfe und der Sterbebegleitung sind hochaktuell, aber nicht ne\n...alles anzeigen\nu. Sp\u00e4testens seit dem Ende des 19. Jahrhunderts wird \u00fcber die Euthanasie, \u00fcber einen durch den Arzt herbeigef\u00fchrten guten und leichten Tod, diskutiert. Gerrit Hohendorf zeichnet die historische Debatte um die Euthanasie, ihre Verkn\u00fcpfung mit dem Gedanken des \u00bblebensunwerten Lebens\u00ab nach und verweist auf die Folgen, die diese Idee in der Zeit des Nationalsozialismus hatte: 300.000 psychisch kranke und geistig behinderte Menschen wurden unter dem Deckmantel des \u00bbGnadentodes\u00ab ermordet. Der Autor pl\u00e4diert jenseits einer rhetorischen NS-Analogie f\u00fcr ein behutsames Lernen aus der Geschichte: Die Debatte um die Euthanasie steht immer in der Gefahr, menschliches Leben als nicht mehr lebenswert zu beurteilen.\nDie Entstehung des modernen Entwicklungsgedankens in der Biologie zwischen 1760 und 1830 aus kultur- und wissenschaftshistorischer Perspektive.Die Autorin erforscht eines der wichtigsten Kapitel in der Geschich\n...alles anzeigen\nte der modernen Biologie: die Herausbildung der Vorstellung von biologischer Entwicklung und die Entstehung der Embryologie um 1800.Die Epoche um 1800 markiert jenen historischen Einschnitt, an dem sich die Wahrnehmung des Lebendigen grundlegend ver\u00e4nderte. Die Natur und ihre Hervorbringungen wurden nun nicht mehr im Rahmen einer starren und zeitlosen Ordnung betrachtet, sondern in der Perspektive ihres Werdens, ihrer kontinuierlichen Umgestaltung und Entwicklung.Janina Wellmann stellt die These auf, dass sich zwischen 1760 und 1830 in verschiedenen Wissensbereichen wie der Musiktheorie, Dichtungstheorie und Philosophie Rhythmus als eine neue epistemische Kategorie etablierte. Nur vor diesem Hintergrund kann auch die Entstehung biologischer Theorien verstanden werden. Die lebendige Welt, insbesondere die Vorstellung von Entwicklung, wurde um 1800 neu in Begriffen von rhythmischen Mustern, rhythmischer Bewegung und rhythmischer Repr\u00e4sentation konzeptualisiert.Dar\u00fcber hinaus zeigt Wellmann, wie die Rhythmisierung der lebendigen Welt nicht nur die Theorie, sondern auch die visuelle Repr\u00e4sentation von Bewegung pr\u00e4gte und wie diese in die wissenschaftliche Darstellung lebendiger Prozesse \u00fcbernommen wurde.F\u00f6rderpreis der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften 2008.\nWeibliche Erfahrung und staatliche Geburtenpolitik in der DDR\nLeo, Annette / K\u00f6nig, Christian\nVor 50 Jahren pr\u00e4sentierte der VEB \u00bbJenapharm\u00ab das neue Verh\u00fctungsmittel \u00bbOvosiston\u00ab auf der Leipziger Messe. Als erstes Ostblock-Land schloss die DDR damit rasch an die Entwicklung in den USA und in Westeuropa\n...alles anzeigen\nan. Die kleinen Dragees, mit deren Hilfe Sexualit\u00e4t und Fortpflanzung entkoppelt werden konnten, haben die Sexualmoral und das Verh\u00e4ltnis zwischen den Geschlechtern weltweit revolutioniert. In Abgrenzung von der westlichen \u00bbAntibaby-Pille\u00ab wurde das Pr\u00e4parat in der DDR offiziell als \u00bbWunschkindpille\u00ab propagiert, die es den Frauen erm\u00f6glichen sollte, Berufst\u00e4tigkeit und Mutterschaft miteinander zu vereinbaren.Anhand von lebensgeschichtlichen Interviews mit Frauen und M\u00e4nnern beleuchtet das Buch deren individuellen Umgang mit dem staatlichen Angebot. Archivdokumente geben au\u00dferdem Einblick in die Motive der Entscheidungstr\u00e4ger im SED-Politb\u00fcro sowie in das Engagement von Frauenrechtlerinnen, Medizinern und Sexualaufkl\u00e4rern.\nDas Reichsgesundheitsamt war im Kaiserreich und in der Weimarer Republik die h\u00f6chste medizinalpolizeiliche Zentralbeh\u00f6rde. Der Autor untersucht die historische Entwicklung, Aufgaben und Organisation dieser ambi\n...alles anzeigen\nvalenten Institution von 1876 bis 1933 im Beziehungsgeflecht zwischen Wissenschaft, Politik, \u00d6konomie, Verwaltung und Gesellschaft. Dabei werden Machtstrukturen, das Funktionieren von Einflussnahme, politisches Durchsetzungsverm\u00f6gen und die Wirksamkeit der hierzu generierten Handlungsstrategien in den Blick genommen.\nEine Geschichte k\u00fcnstlicher Sch\u00f6nheit in der Moderne\nRamsbrock, Annelie\nWas verbindet b\u00fcrgerliche Frauen des 19. Jahrhunderts mit den Verst\u00fcmmelten des Ersten Weltkriegs? Was hat die \u00bbNeue Frau\u00ab der Weimarer Republik mit den Patienten der Sozialmedizin gemein? Sie alle waren Teil e\n...alles anzeigen\niner Debatte, die um kosmetisch korrigierte K\u00f6rper kreiste und von Gesellschaft handelte.Annelie Ramsbrock schreibt eine Geschichte der k\u00fcnstlich gestalteten Sch\u00f6nheit vom Ende der Aufkl\u00e4rung bis zum Beginn des Nationalsozialismus. Dabei verdeutlicht sie, dass die Ausbildung von Sch\u00f6nheitsidealen immer grundlegenden gesellschaftlichen Ordnungsmustern unterlag. Zum einen zeigt sich in Bereichen wie der Transplantationsmedizin oder der Herstellung von Kosmetika die Entwicklung des naturwissenschaftlichen Wissens. Zum anderen boten korrigierte K\u00f6rper eine Projektionsfl\u00e4che f\u00fcr soziale Ordnungsvorstellungen. Indem die Geschichte der Sch\u00f6nheit sowohl als eine Geschichte des Wissens als auch des Wertens gedacht wird, stellt die Autorin nicht zuletzt den \u00bbMythos Sch\u00f6nheit\u00ab zur Disposition.\nEin Entbindungshospital und seine Patientinnen 1751-1830\nSchlumbohm, J\u00fcrgen\nIn eine ferne Welt f\u00fchrt dies Buch den Leser. Es erz\u00e4hlt von der Magd Dorothea Elisabeth Junk, die ihre uneheliche Tochter dem Kindsvater vor die T\u00fcr legte, von Juliane Nolte, deren \u00bbbl\u00fchende Sch\u00f6nheit\u00ab den \u00bbVe\n...alles anzeigen\nrf\u00fchrer\u00ab anzog, und von der \u00bbMohrin\u00ab Viktoria Laurenti, mit der sich ein f\u00fcrstlicher Hof schm\u00fcckte, bevor sie von einem adeligen Offizier ein Kind erwartete. Wie hunderte andere Frauen, die unverheiratet schwanger waren, gingen sie in das neue G\u00f6ttinger Universit\u00e4ts-Entbindungshospital. Dort begegneten sie dem \u00e4rztlichen Direktor, der sich f\u00fcr den Fortschritt der Geburtshilfe stark machte, und seinen zahlreichen Studenten, die im Verlangen nach praktischer Ausbildung mit den Hebammensch\u00fclerinnen konkurrierten. Wenn die Lebensgeschichten dieser Frauen und M\u00e4nner durch ihre Fremdartigkeit den Leser in den Bann ziehen, so blitzen zugleich Konfliktlinien auf, die von best\u00fcrzender Aktualit\u00e4t scheinen. Es geht um Liebe und Gewalt zwischen den Geschlechtern, um soziale Hilfe und Abweisung Fremder, um nat\u00fcrliche Geburt und operative Entbindung, um medizinische Technik und W\u00fcnsche von Patientinnen.\nDie moderne Medizin: sie setzt auf Naturwissenschaften, auf Technik, auf Reparatur. So als w\u00e4re die Krankheit allein ein Defekt, den es zu beheben gilt. Innerhalb einer solchen Konzeption von Medizin wird alle\n...alles anzeigen\nKraft auf das Machen gerichtet und verkannt, dass dem kranken Menschen oft eher durch das Wort als durch Verrichtungen geholfen werden kann.Worin liegt die Macht des Wortes in der Medizin, und wo seine Grenze? Dieses Buch gibt einen Einblick in die verschiedenen Facetten dieses Zusammenhangs, um so f\u00fc\u00bfr eine Medizin zu sensibilisieren, die als humane Medizin sich nur als eine personale Medizin begreifen kann.Dietrich von Engelhardt hat in seinem bisherigen Lebenswerk die Notwendigkeit einer ganzheitlichen Behandlung des Patienten und einer ganzheitlichen Medizin im soziokulturellen Kontext unterstrichen und dem Wort eine besondere Bedeutung beigemessen. Ihm ist dieser Sammelband zum 70. Geburtstag gewidmet.\nDeutsche \u00c4rztinnen und \u00c4rzte t\u00fcrkischer Herkunft - eine soziokulturelle Mikroskopie\nPeppler, Lisa\nDie Autorin stellt in ihrer qualitativen Studie migrierte und postmigrantische Medizinerinnen und Mediziner in den Mittelpunkt. Ausgehend von deren biographischen Interviewerz\u00e4hlungen rekonstruiert sie die t\u00fcrk\n...alles anzeigen\nisch-deutsche Medizinermigration seit den 1960er Jahren sowie die Positionierungsprozesse der \u00c4rzteschaft t\u00fcrkischer Herkunft in (West-)Deutschland. Dabei werden die Dynamiken analysiert, die sich aus dem Zusammenspiel von gesellschaftlichen Wandlungsprozessen mit nationalstaatlichen Bildungs- und Gesundheitssystemen ergeben sowie Wechselwirkungen mit transnationalen Medizinernetzwerken, aber auch mit familialen Zusammenh\u00e4ngen. Indem Lisa Peppler die Interdependenzen von geographischer Mobilit\u00e4t und sozialr\u00e4umlichen Laufbahnen im zeitlichen Verlauf darstellt, entsteht ein detailliertes Bewegungsbild dieser Berufsgruppe.Die Autorin zeigt au\u00dferdem, wie die Vorstellung von einem 'guten' Arzt, medizinisches Wissen und \u00e4rztliche Praxis im Kontext gesellschaftlicher (auch ethnisierender) Diskurse verhandelt werden.\ner Forschungsbericht kommentiert die kaum noch \u00fcberschaubare Literatur zu Medizin und Nationalsozialismus. In knappen Strichen werden die Wege der wissenschaftlichen Ann\u00e4herung an diesen Themenkomplex nachgezei\n...alles anzeigen\nchnet und Meilensteine, aber auch Desiderate der Forschung benannt. Zentrale Themen sind die NS-Gesundheitspolitik und die ihr zugrundeliegende Weltanschauung, das Gesundheitswesen und die medizinische Forschung im \u00bbDritten Reich\u00ab, die medizinische Praxis in der Zeit vor und w\u00e4hrend des Zweiten Weltkriegs sowie der Br\u00fcche und Kontinuit\u00e4ten nach 1945. Die Untersuchung schlie\u00dft \u00d6sterreich (nach 1938) mit ein.Damit liegen erstmals eine Orientierung \u00fcber den erreichten Stand sowie ein Wegweiser f\u00fcr zuk\u00fcnftige Forschungen auf diesem Gebiet vor. Das Buch wendet sich an alle, die sich f\u00fcr das Thema Medizin und Nationalsozialismus interessieren: an fortgeschrittene Studierende der F\u00e4cher Medizin, Pharmazie, Pflegewissenschaften und der Geschichtswissenschaften sowie der Nachbardisziplinen (z.\u00bfB. Volkskunde, Ethnologie), ebenso an \u00c4rztinnen, \u00c4rzte und Wissenschaftsjournalisten, die ihr Wissen auf diesem Gebiet vertiefen und selbst forschen wollen.\nErnest Borneman - Jazzkritiker, Filmemacher, Sexforscher\nSiegfried, Detlef\nBorneman, Jungkommunist mit j\u00fcdischem Familienhintergrund, emigrierte 1933, sechs Wochen vor dem Abitur, nach London. Sein Geld verdiente er durch Jobs in der Filmbranche, als Journalist und Schriftsteller. W\u00e4h\n...alles anzeigen\nrend des Krieges wurde er als \u00bbfeindlicher Ausl\u00e4nder\u00ab inhaftiert und in Kanada interniert. Dort arbeitete er ab 1941 f\u00fcr das National Film Board und drehte eine Reihe von Dokumentarfilmen, darunter Propagandafilme gegen das \u00bbDritte Reich\u00ab. Gleichzeitig stieg er zu einem einflussreichen Jazzkritiker auf, der nach Kriegsende u. a. als Kolumnist des legend\u00e4ren \u00bbMelody Maker\u00ab arbeitete.Seit den sp\u00e4ten 60er Jahren wurde Borneman zu einem der prominentesten Sexualwissenschaftler im deutschen Sprachraum, der die Idee der \u00bbSexuellen Revolution\u00ab propagierte und damit Zustimmung ebenso wie Widerspruch erntete. Einer breiten \u00d6ffentlichkeit bekannt wurde er durch seine B\u00fccher (\u00bbDas Patriarchat\u00ab 1975), Sex-Ratgeberkolumnen in der \u00bbNeuen Revue\u00ab und zahlreiche Auftritte im deutschen und \u00f6sterreichischen Fernsehen.Mit seinen Themen Jazz, Film und Sex bewegte sich Borneman auf Feldern, an denen die spezifischen Sinneswahrnehmungen der Moderne des 20. Jahrhunderts und die um sie entstehenden Deutungskonflikte deutlich sichtbar werden. Detlef Siegfried zeichnet Bornemans bewegtes Leben nach und stellt sein Wirken aus sinnesgeschichtlicher Perspektive dar.\nPaul Ehrlich gilt als einer der bedeutendsten Lebenswissenschaftler des 19. und 20. Jahrhunderts. Seine Forschungen ber\u00fchrten Aspekte der Histologie und Farbenchemie, H\u00e4matologie, Pharmakologie, Immunologie und\n...alles anzeigen\nKrebsforschung. 1908 erhielt er f\u00fcr seine immunologischen Arbeiten den Nobelpreis f\u00fcr Medizin. Mit der Chemotherapie entwarf er basierend auf seiner Seitenkettentheorie ein eigenes Forschungsfeld an der Schnittstelle zwischen Medizin, Chemie und Biologie. Sein Ruhm als \u00bbWohlt\u00e4ter der Menschheit\u00ab wurde mit der Entwicklung des Salvarsans verewigt - dem ersten systematisch entwickelten Chemotherapeutikum gegen Syphilis.Axel C. H\u00fcntelmann verfolgt Ehrlichs wissenschaftlichen Werdegang, seinen verschlungenen Lebensweg und wertet erstmals Ehrlichs pers\u00f6nlichen Nachlass aus. Er zeigt, wie Ehrlich durch die Einbindung in ein umfassendes Netzwerk und eine rationale Arbeitsorganisation sein beeindruckendes Lebenswerk vollbringen konnte.\n1935 entwickelte ein portugiesischer Neurologe die Lobotomie. Die Operation sollte schwere psychische St\u00f6rungen lindern, stie\u00df aber in der Fachwelt auf harsche Kritik. Sie brach ein Tabu, weil sie direkt ins Ge\n...alles anzeigen\nhirn eingriff und die Pers\u00f6nlichkeit der Patienten ver\u00e4nderte. Nach dem Ende des Zweiten Weltkriegs setzte sich das Verfahren jedoch breit durch. Da die Zahl psychochirurgischer Eingriffe schnell zunahm, erschlossen sich auch der Forschung neue Chancen. Nun hie\u00df es, die Lobotomie l\u00f6se die 'affektive Spannung' psychisch Kranker, wirke sogar in 'hoffnungslosen F\u00e4llen' und entlaste neben der Anstaltspsychiatrie auch die Gesellschaft. Obwohl Experten die Methode schon im Laufe der 1950er Jahre immer skeptischer beurteilten, kam die \u00c4ra der Lobotomie erst zum Abschluss, als die Psychiatrie um 1970 zunehmend ins Kreuzfeuer \u00f6ffentlicher Kritik geriet.Marietta Meier untersucht die Geschichte eines Behandlungsverfahrens, das k\u00f6rperliche, psychische und soziale Spannungen l\u00f6sen sollte, gleichzeitig aber grunds\u00e4tzliche ethische, wissenschaftliche und gesellschaftspolitische Fragen aufwarf. Sie legt den Fokus auf die Schweiz, nimmt jedoch den ganzen deutsch- und franz\u00f6sischsprachigen Raum Europas und dessen Verbindungen zur angels\u00e4chsischen Welt in den Blick. Auf diese Weise l\u00e4sst sich nicht nur zeigen, wie lokale Praktiken, nationale Rahmenbedingungen und internationale Debatten ineinandergriffen. Der vielschichtige Ansatz macht auch klar, wie Subjekt-, Wissens-, Geschlechter- und Gesellschaftsordnung in der Nachkriegszeit zusammenspielten.\nDie deutsche Psychiatrie im internationalen Vergleich, 1918-1945\nHrsg.:\nSchmuhl, Hans-Walter / Roelcke, Volker\nDer Erste Weltkrieg markierte in den Psychiatrien aller kriegf\u00fchrenden Staaten eine Wende, galt doch die scheinbar erfolgreiche Behandlung der \"Kriegsneurotiker\" als therapeutischer Durchbruch. Es begann das Ze\n...alles anzeigen\nitalter der \"heroischen Therapien\", die den therapeutischen Erfolg ohne R\u00fccksicht darauf suchten, ob sie den Patienten einem Risiko aussetzten, ihm Schmerzen zuf\u00fcgten oder ihm Angst machten.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/", "/Mein-Konto/Merkzettel/", "/Login/", "/Registrieren/", "/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Schwangerschaft-Geburt-erste-Lebensjahre/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Schwangerschaft-Geburt-erste-Lebensjahre/Fachbuecher-fuer-Hebammen/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Schwangerschaft-Geburt-erste-Lebensjahre/Ratgeber-fuer-Eltern/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Familie-Erziehung/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Familie-Erziehung/Erste-Lebensjahre-0-2/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Familie-Erziehung/Erziehung-2-18/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Familie-Erziehung/Kinderfachbuch/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Familie-Erziehung/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Behinderung/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Pflege/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Pflege/Aus-und-Fortbildung/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Pflege/Altenpflege/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Pflege/Gesundheits-und-Krankenpflege/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Pflege/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Demenz-Alter/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Demenz-Alter/Fachbuch-Demenz/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Demenz-Alter/Ratgeber/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Demenz-Alter/Alter-n/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Sterben-Tod-Trauer/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Sterben-Tod-Trauer/Sterbebegleitung/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Sterben-Tod-Trauer/Ehrenamt-Hospiz/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Psychotherapie-Psychiatrie/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Psychotherapie-Psychiatrie/Aus-und-Fortbildung/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Psychotherapie-Psychiatrie/Psychotherapie/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Psychotherapie-Psychiatrie/Psychiatrie/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Gesundheit-Politik-Geschichte/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Gesundheit-Politik-Geschichte/Gesundheitspolitik/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Gesundheit-Politik-Geschichte/Geschichte-der-Medizin-Pflege/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Alternativmedizin/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Stoebern-Entdecken/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Stoebern-Entdecken/Romane-Krimis-Unterhaltung/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Stoebern-Entdecken/Ratgeber-Erfahrungsberichte/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Stoebern-Entdecken/Sachbuecher/", "/Produkte/Mabuse-Buchversand/Buecher/Stoebern-Entdecken/", "/Geschenkartikel/", "/Geschenkartikel/Hebamuse-Schoenes-fuer-Hebammen/", "/Geschenkartikel/Jubelnde-Schwestern/", "/Geschenkartikel/Postkarten-Magnete/", "/Geschenkartikel/Gutscheine/", "/Kataloge/", "/Kataloge/Schwangerschaft-Geburt-erste-Lebensjahre/", "/Kataloge/Katalog-fuer-alle-Gesundheitsthemen/", "/Kataloge/Mabuse-Verlag-Katalog/", "/Kataloge/Katalogbestellung/", "/Kataloge/Mediadaten/", "/Service/", "/Service/Geschaeftskunden/", "/Geschenkartikel/Gutscheine/", "/Service/Versandhinweise/", "/Newsletter/", "/Home/Kontakt/", "https://www.mabuse-verlag.de/", "/Warenkorb/?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=JumpToBasketPage&sourceurl=/&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/", "/Verlag/", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Frech-Verlag-GmbH/id/41afa2a0-40ef-4be0-45f4-65ce6fc4bf95?manufacturerid=41afa2a0-40ef-4be0-45f4-65ce6fc4bf95&aPkgShopListfilter%5B9399d30e-0cfd-d717-56ef-0f21bd2a4f2d%5D=&bFilterNewRequest=1", "/Verlag/Produkte/Frech-Verlag-GmbH/id/41afa2a0-40ef-4be0-45f4-65ce6fc4bf95?manufacturerid=41afa2a0-40ef-4be0-45f4-65ce6fc4bf95&aPkgShopListfilter%5B8856353a-f07e-48ae-342d-842187fdd19f%5D=&bFilterNewRequest=1", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/todkrank-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_20393.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/todkrank-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_20393.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=19c304d7-28cd-41a9-e98b-88993f50b9b1&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=19c304d7-28cd-41a9-e98b-88993f50b9b1&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/todkrank-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_20393.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/todkrank-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_20393.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=19c304d7-28cd-41a9-e98b-88993f50b9b1&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=19c304d7-28cd-41a9-e98b-88993f50b9b1&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/die-familie-unter-dem-mikroskop-gesundheit-politik-geschichte_pid_161_47063.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/die-familie-unter-dem-mikroskop-gesundheit-politik-geschichte_pid_161_47063.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=041fc74e-26da-60f1-ad1a-ae8157781b70&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=041fc74e-26da-60f1-ad1a-ae8157781b70&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/die-familie-unter-dem-mikroskop-gesundheit-politik-geschichte_pid_161_47063.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/die-familie-unter-dem-mikroskop-gesundheit-politik-geschichte_pid_161_47063.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=041fc74e-26da-60f1-ad1a-ae8157781b70&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=041fc74e-26da-60f1-ad1a-ae8157781b70&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/diabetes-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_61710.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/diabetes-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_61710.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=0a57d6a1-a8a5-a9a6-853c-63ab84fddb7c&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=0a57d6a1-a8a5-a9a6-853c-63ab84fddb7c&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/diabetes-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_61710.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/diabetes-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_61710.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=0a57d6a1-a8a5-a9a6-853c-63ab84fddb7c&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=0a57d6a1-a8a5-a9a6-853c-63ab84fddb7c&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/politische-medizin-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_60261.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/politische-medizin-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_60261.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=4aa9a97c-117f-c978-1e5d-e49ddc14d192&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=4aa9a97c-117f-c978-1e5d-e49ddc14d192&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/politische-medizin-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_60261.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/politische-medizin-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_60261.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=4aa9a97c-117f-c978-1e5d-e49ddc14d192&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=4aa9a97c-117f-c978-1e5d-e49ddc14d192&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/die-forelle-romane-krimis-unterhaltung_pid_863_35517.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/die-forelle-romane-krimis-unterhaltung_pid_863_35517.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=549b9513-96c4-056c-0b83-c08627c0f433&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=549b9513-96c4-056c-0b83-c08627c0f433&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/die-forelle-romane-krimis-unterhaltung_pid_863_35517.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/die-forelle-romane-krimis-unterhaltung_pid_863_35517.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=549b9513-96c4-056c-0b83-c08627c0f433&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=549b9513-96c4-056c-0b83-c08627c0f433&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/verdraengt-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_60809.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/verdraengt-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_60809.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=68fecd9a-873d-2dde-ab67-9ad567a39a65&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=68fecd9a-873d-2dde-ab67-9ad567a39a65&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/verdraengt-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_60809.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/verdraengt-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_60809.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=68fecd9a-873d-2dde-ab67-9ad567a39a65&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=68fecd9a-873d-2dde-ab67-9ad567a39a65&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/unbrauchbare-vaeter-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_59631.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/unbrauchbare-vaeter-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_59631.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=8def2f66-0685-9fb3-36f8-6e8d7f8012c5&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=8def2f66-0685-9fb3-36f8-6e8d7f8012c5&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/unbrauchbare-vaeter-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_59631.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/unbrauchbare-vaeter-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_59631.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=8def2f66-0685-9fb3-36f8-6e8d7f8012c5&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=8def2f66-0685-9fb3-36f8-6e8d7f8012c5&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/fleischkonsum-und-leistungskoerper-in-deutschland-1850-1914-gesundheit-politik-geschichte_pid_161_61673.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/fleischkonsum-und-leistungskoerper-in-deutschland-1850-1914-gesundheit-politik-geschichte_pid_161_61673.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=c1f518f1-558c-6018-2ef9-a3acf11f80aa&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=c1f518f1-558c-6018-2ef9-a3acf11f80aa&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/fleischkonsum-und-leistungskoerper-in-deutschland-1850-1914-gesundheit-politik-geschichte_pid_161_61673.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/fleischkonsum-und-leistungskoerper-in-deutschland-1850-1914-gesundheit-politik-geschichte_pid_161_61673.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=c1f518f1-558c-6018-2ef9-a3acf11f80aa&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=c1f518f1-558c-6018-2ef9-a3acf11f80aa&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/vom-volkskoerper-zum-individuum-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_55980.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/vom-volkskoerper-zum-individuum-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_55980.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=d71e4d1f-b2fc-4ae2-d9f5-3875f38e4449&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=d71e4d1f-b2fc-4ae2-d9f5-3875f38e4449&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/vom-volkskoerper-zum-individuum-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_55980.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/vom-volkskoerper-zum-individuum-geschichte-der-medizin-pflege_pid_163_55980.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=d71e4d1f-b2fc-4ae2-d9f5-3875f38e4449&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=d71e4d1f-b2fc-4ae2-d9f5-3875f38e4449&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/von-genen-und-menschen-gesundheit-politik-geschichte_pid_161_61671.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/von-genen-und-menschen-gesundheit-politik-geschichte_pid_161_61671.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=f32ed67c-c171-81d3-276b-3cf89ec804a9&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=f32ed67c-c171-81d3-276b-3cf89ec804a9&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/von-genen-und-menschen-gesundheit-politik-geschichte_pid_161_61671.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/mabuse-buchversand/von-genen-und-menschen-gesundheit-politik-geschichte_pid_161_61671.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=f32ed67c-c171-81d3-276b-3cf89ec804a9&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=f32ed67c-c171-81d3-276b-3cf89ec804a9&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/das-vergessen-der-vernichtung-ist-teil-der-vernichtung-selbst_pid_0_11900.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/das-vergessen-der-vernichtung-ist-teil-der-vernichtung-selbst_pid_0_11900.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=0578a2ab-d5b7-a602-428f-f1762109052c&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/das-vergessen-der-vernichtung-ist-teil-der-vernichtung-selbst_pid_0_11900.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/das-vergessen-der-vernichtung-ist-teil-der-vernichtung-selbst_pid_0_11900.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=0578a2ab-d5b7-a602-428f-f1762109052c&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/anerkennungskaempfe_pid_0_17014.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/anerkennungskaempfe_pid_0_17014.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=7a4eb086-642d-732c-7670-15da4c819028&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/anerkennungskaempfe_pid_0_17014.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/anerkennungskaempfe_pid_0_17014.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=7a4eb086-642d-732c-7670-15da4c819028&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/aufzeichnungen-aus-dem-irrenhaus_pid_0_21028.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/aufzeichnungen-aus-dem-irrenhaus_pid_0_21028.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=1ef83380-74fc-dd5a-cf3d-509dce0f0bad&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=1ef83380-74fc-dd5a-cf3d-509dce0f0bad&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/aufzeichnungen-aus-dem-irrenhaus_pid_0_21028.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/aufzeichnungen-aus-dem-irrenhaus_pid_0_21028.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=1ef83380-74fc-dd5a-cf3d-509dce0f0bad&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=1ef83380-74fc-dd5a-cf3d-509dce0f0bad&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/der-tod-als-erloesung-vom-leiden_pid_0_16735.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/der-tod-als-erloesung-vom-leiden_pid_0_16735.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=e9216875-d31c-8777-9020-883009fbaaa3&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/der-tod-als-erloesung-vom-leiden_pid_0_16735.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/der-tod-als-erloesung-vom-leiden_pid_0_16735.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=e9216875-d31c-8777-9020-883009fbaaa3&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/die-form-des-werdens_pid_0_14615.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/die-form-des-werdens_pid_0_14615.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=005e2674-974e-83df-5106-ee1897c2270b&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/die-form-des-werdens_pid_0_14615.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/die-form-des-werdens_pid_0_14615.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=005e2674-974e-83df-5106-ee1897c2270b&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/die-wunschkindpille_pid_0_20186.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/die-wunschkindpille_pid_0_20186.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=d3e7d136-a22e-6fa0-737a-ce20e70313f8&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/die-wunschkindpille_pid_0_20186.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/die-wunschkindpille_pid_0_20186.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=d3e7d136-a22e-6fa0-737a-ce20e70313f8&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/hygiene-im-namen-des-staates_pid_0_12659.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/hygiene-im-namen-des-staates_pid_0_12659.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=c426bb8c-962d-d65e-d7b3-ca4054df02bb&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/hygiene-im-namen-des-staates_pid_0_12659.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/hygiene-im-namen-des-staates_pid_0_12659.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=c426bb8c-962d-d65e-d7b3-ca4054df02bb&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/korrigierte-koerper_pid_0_15361.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/korrigierte-koerper_pid_0_15361.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=2d58d697-78e8-5888-18db-d4c7e5b9b989&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/korrigierte-koerper_pid_0_15361.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/korrigierte-koerper_pid_0_15361.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=2d58d697-78e8-5888-18db-d4c7e5b9b989&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/lebendige-phantome_pid_0_16159.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/lebendige-phantome_pid_0_16159.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=ede0a5af-c73f-aa16-982c-2c07305b5d1d&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/lebendige-phantome_pid_0_16159.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/lebendige-phantome_pid_0_16159.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=ede0a5af-c73f-aa16-982c-2c07305b5d1d&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/macht-und-ohnmacht-des-wortes_pid_0_16810.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/macht-und-ohnmacht-des-wortes_pid_0_16810.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=cf43da6f-43b5-7c2b-02d7-5b6b8cba745a&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/macht-und-ohnmacht-des-wortes_pid_0_16810.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/macht-und-ohnmacht-des-wortes_pid_0_16810.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=cf43da6f-43b5-7c2b-02d7-5b6b8cba745a&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/medizin-und-migration_pid_0_20872.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/medizin-und-migration_pid_0_20872.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=c7cdb643-d1e5-b79a-cfa2-fc8ec242ceef&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/medizin-und-migration_pid_0_20872.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/medizin-und-migration_pid_0_20872.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=c7cdb643-d1e5-b79a-cfa2-fc8ec242ceef&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/medizin-und-nationalsozialismus-ein-forschungsbericht_pid_0_14865.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/medizin-und-nationalsozialismus-ein-forschungsbericht_pid_0_14865.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=db9455f0-06d6-8d47-9be1-0bc9f6c52324&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/medizin-und-nationalsozialismus-ein-forschungsbericht_pid_0_14865.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/medizin-und-nationalsozialismus-ein-forschungsbericht_pid_0_14865.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=db9455f0-06d6-8d47-9be1-0bc9f6c52324&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/moderne-lueste_pid_0_20185.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/moderne-lueste_pid_0_20185.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=1300f235-9ae5-aba4-1b8b-ab2596b38565&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/moderne-lueste_pid_0_20185.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/moderne-lueste_pid_0_20185.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=1300f235-9ae5-aba4-1b8b-ab2596b38565&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/paul-ehrlich_pid_0_15169.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/paul-ehrlich_pid_0_15169.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=e0eff311-ca9c-8a50-96a0-1397776694ab&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=e0eff311-ca9c-8a50-96a0-1397776694ab&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/paul-ehrlich_pid_0_15169.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/paul-ehrlich_pid_0_15169.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToBasket&basket%5Bshop_article_id%5D=e0eff311-ca9c-8a50-96a0-1397776694ab&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=e0eff311-ca9c-8a50-96a0-1397776694ab&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/spannungsherde_pid_0_20184.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/spannungsherde_pid_0_20184.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=6ab33e99-4b4a-94be-c8ee-5fbe13773e17&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/spannungsherde_pid_0_20184.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/spannungsherde_pid_0_20184.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=6ab33e99-4b4a-94be-c8ee-5fbe13773e17&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/heroische-therapien_pid_0_18536.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/heroische-therapien_pid_0_18536.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=714134a3-7b2c-9737-5715-77223883fd71&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/wallstein-verlag-gmbh/-/heroische-therapien_pid_0_18536.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/wallstein-verlag-gmbh/-/heroische-therapien_pid_0_18536.html?_ref=spot1&url=%2FVerlag%2FProdukte%2FWallstein-Verlag-GmbH%2Fid%2F58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0", "/Verlag/Produkte/Wallstein-Verlag-GmbH/id/58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0?module_fnc%5BshopBasketHandler%5D=AddToNoticeList&basket%5Bshop_article_id%5D=714134a3-7b2c-9737-5715-77223883fd71&basket%5Bamount%5D=1&basket%5Bconsumer%5D=mtshopbasketcoremsg&manufacturerid=58d79a77-9fb9-34ec-3015-818ae67f6fd0&cmsauthenticitytoken=ncy8gx1bPJctjcoffek_2rqsam-zQ6UFWbKqlQmcS1k", "/FAQ/", "/Versandhinweise/", "/Zahlarten/", "/AGB/", "/Widerrufsrecht/", "/Datenschutz/", "/Impressum/", "/Was-wir-machen/", "/Geschichte/", "/AnsprechpartnerInnen/", "/Jobs/", "https://www.mabuse-verlag.de", "/Newsletter/", "/Kataloge/", "/Geschenkartikel/Gutscheine/", "/Mediadaten/", "mailto:info@mabuse-verlag.de", "#"]}