{"title": "Das Parlament - Nr. 20 - 16. Mai 2022", "author": "Das Parlament", "url": null, "hostname": null, "description": "ePaper", "sitename": "Das Parlament - Nr. 20", "date": "2022-05-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "2 MENSCHEN UND MEINUNGEN Das Parlament - Nr. 20 - 16. Mai 2022 GASTKOMMENTARE ENERGIESICHERHEIT VOR NATURSCHUTZ? V\u00f6llig \u00fcberzeichnet PRO Umweltsch\u00fctzer treibt die Sorge um, t a v i r P \u00a9 Daniel Wetzel, \u00bbWelt am Sonntag\u00ab, Berlin t a v i r P \u00a9 Michael Bauchm\u00fcller, \u00bbS\u00fcddeutsche Zeitung\u00ab, M\u00fcnchen Es gibt andere Wege CONTRA Es gibt Tierarten, die lernen die Deutschen dass in der Energiekrise das Kind mit dem Bade ausgesch\u00fcttet wird. Kohle- kraftwerke werden reanimiert, im Watten- und K\u00fcstenmeer soll wieder \u00d6l und Gas gef\u00f6rdert werden. Der Klageverein Deutsche Um- welthilfe torpediert die Vorhaben, wo er nur kann. Und ein gr\u00fcner Wirtschaftsminister bittet die Um- weltaktivisten, das doch bitte bleiben zu lassen. Habeck hat seine Gr\u00fcnde, und sie wiegen schwer. Seit dem 12. Mai liegt eine Sanktionsliste aus dem Kreml gegen die wichtigsten Gasimporteure auf dem Tisch. Macht Moskau ernst, droht eine akute Gas-Mangellage mit katastrophalen Folgen. Denn wenn die deutschen Versorger und Industriebetrie- be den Brennstoff zu aktuellen Spotmarktpreisen nachkaufen m\u00fcssen, wird ihnen nun das F\u00fcnffa- che berechnet. Ganze Branche st\u00fcnden vor dem Aus. Es k\u00f6nnte sich eine nach Millionen z\u00e4hlende Massenarbeitslosigkeit ausbreiten. Kraft f\u00fcr Um- weltprojekte oder f\u00fcr die Ukrainehilfe h\u00e4tte Deutschland dann nicht mehr. Angesichts dieses Damoklesschwertes m\u00fcssen wir alle verf\u00fcgbaren Energie-Ressourcen zusammen- kratzen, derer wir habhaft werden k\u00f6nnen. Die von Umweltaktivisten behaupteten Sch\u00e4den der Beschaffung wirken neben dieser Notwendigkeit v\u00f6llig \u00fcberzeichnet. In der Nordsee produziert Deutschlands einzige \u00d6lplattform Mittelplate seit 30 Jahren Erd\u00f6l, w\u00e4hrend sich die Seehund-Popu- lation dort \u201epr\u00e4chtig entwickelt\u201c, wie Umweltbe- h\u00f6rden best\u00e4tigen. Weitere unterirdische Horizon- talbohrungen w\u00e4ren oben gar nicht sichtbar. Schl\u00e4gt die Energiekrise zu, sind die sozialen Fol- gen desastr\u00f6s, real und dauerhaft, w\u00e4hrend Um- weltsch\u00e4den der Rohstoffbeschaffung nur vorr\u00fc- bergehender Natur und leicht zu minimieren sind. nur kennen, wenn irgendwo gebaut wird. Der Wachtelk\u00f6nig war den meisten Ham- burgern unbekannt, bis er eine Wohn- siedlung verhinderte. Ohne das Bahnhofsprojekt Stuttgart 21 h\u00e4tte sich die Republik nie f\u00fcr den Juchtenk\u00e4fer interessiert. Und die Hufeisennase, eine Fledermaus-Art, erlangte erst durch die Dresdner Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke Ber\u00fchmtheit. F\u00fcr die einen sind sie St\u00f6renfriede auf dem Weg zum Fortschritt, f\u00fcr die anderen der letzte Strohhalm, um ein ungeliebtes Projekt doch noch zu verhin- dern. Und Sichtweise eins hat sich leider durchge- setzt: Zu viel Naturschutz h\u00e4lt nur auf. Ein Fehler. Stimmt schon, es gibt viel zu lamentieren \u00fcber lahme Genehmigungsverfahren. Beh\u00f6rden sind \u00fcberlastet, verunsicherte Beamte verlangen Gut- achten \u00fcber Gutachten, und dann kommen im Zweifel noch Klagen. Der Impuls, diese Verfahren zu entschlacken, ist allzu nachvollziehbar \u2013 zumal, wenn das Ziel mehr Klimaschutz ist, etwa durch den Bau von Windr\u00e4dern und Solarparks. Nur zielt ein Genehmigungsverfahren eben auch auf den Ausgleich von Interessen. Es w\u00e4re gef\u00e4hrlich, fie- len dabei die Interessen von Natur und Umwelt der Beschleunigung wegen unter den Tisch. K\u00fcnf- tige Generationen haben nicht nur ein Recht auf Klimaschutz, sondern auch auf Artenvielfalt. So wichtig schnelle Verfahren f\u00fcr die Energiewen- de sind, es gibt noch andere Wege: Klare Rechts- normen und Leitf\u00e4den etwa, die den Beh\u00f6rden Si- cherheit geben. Runde Tische zum Austausch aller beteiligten Beh\u00f6rden \u00fcber den Status von Projek- ten. Mehr Personal. Aber am Ende auch die Offen- heit, sich mit Belangen der Natur auseinanderzu- setzen. Denn sie hat einen Wert f\u00fcr dieses Land. Mehr zum Thema der Woche auf den Seiten 1 bis 3. Kontakt: gastautor.das-parlament@bundestag.de Herausgeber Deutscher Bundestag Platz der Republik 1, 11011 Berlin Fotos Stephan Roters Mit der st\u00e4ndigen Beilage Aus Politik und Zeitgeschichte ISSN 0479-611 x (verantwortlich: Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung) Anschrift der Redaktion (au\u00dfer Beilage) Platz der Republik 1, 11011 Berlin Telefon (0 30) 2 27-3 05 15 Telefax (0 30) 2 27-3 65 24 Internet: http://www.das-parlament.de E-Mail: redaktion.das-parlament@ bundestag.de Chefredakteur Christian Zentner (cz) V.i.S.d.P. Stellvertretender Chefredakteur Alexander Heinrich (ahe) Verantwortliche Redakteure Lisa Br\u00fc\u00dfler (lbr) Claudia Heine (che) Nina Jeglinski (nki) Claus Peter Kosfeld (pk) Hans-J\u00fcrgen Leersch (hle) Johanna Metz (joh) Elena M\u00fcller (emu) S\u00f6ren Christian Reimer (scr) CvD Sandra Schmid (sas) Michael Schmidt (mis) Helmut Stoltenberg (sto) Alexander Weinlein (aw) Abonnement Jahresabonnement 25,80 \u20ac; f\u00fcr Sch\u00fcler, Studenten und Auszubildende (Nachweis erforderlich) 13,80 \u20ac (im Ausland zuz\u00fcglich Versandkosten) Alle Preise inkl. 7% MwSt. K\u00fcndigung jeweils drei Wochen vor Ablauf des Berechnungszeitraums. Ein kostenloses Probeabonnement f\u00fcr vier Ausgaben kann bei unserer Vertriebsabteilung angefordert werden. Namentlich gekennzeichnete Artikel stellen nicht unbedingt die Meinung der Redaktion dar. F\u00fcr unverlangte Einsendungen wird keine Haftung \u00fcbernommen. Nachdruck nur mit Genehmigung der Redaktion. F\u00fcr Unterrichtszwecke k\u00f6nnen Kopien in Klassenst\u00e4rke angefertigt werden. Redaktionsschluss 13. Mai 2022 Druck und Layout Frankfurter Societ\u00e4ts-Druckerei GmbH & Co. KG Kurhessenstra\u00dfe 4\u2013 6 64546 M\u00f6rfelden-Walldorf Leserservice/Abonnement Fazit Communication GmbH c/o Cover Service GmbH & Co. KG Postfach 1363 82034 Deisenhofen Telefon (0 89) 8 58 53-8 32 Telefax (0 89) 8 58 53-6 28 32 E-Mail: fazit-com@cover-services.de Anzeigenverkauf, Anzeigenverwaltung, Disposition Fazit Communication GmbH c/o Cover Service GmbH & Co. KG Postfach 1363 82034 Deisenhofen Telefon (0 89) 8 58 53-8 36 Telefax (0 89) 8 58 53-6 28 36 E-Mail: fazit-com-anzeigen@cover-services.de \u201eDas Parlament\u201c ist Mitglied der Informationsgesellschaft zur Feststellung der Verbreitung von Werbetr\u00e4gern e. V. (IVW) F\u00fcr die Herstellung der Wochenzeitung \u201eDas Parlament\u201c wird ausschlie\u00dflich Recycling-Papier verwendet. \u00bbNicht deutsch denken\u00ab KONRAD STOCKMEIER Wird der Ausbau erneuerbarer Energien im europ\u00e4ischen Kontext gedacht, dann kann er eine Erfolgsstory werden, meint der FDP-Politiker sind der Herr Stockmeier, Deutschland will seine Energieabh\u00e4ngigkeit von Russland m\u00f6glichst schnell verringern und gleich- zeitig den Klimaschutz voranbringen. Bis 2030 sollen 80 Prozent des Stroms aus er- neuerbaren Energien erzeugt werden, ge- gen\u00fcber jetzt gut 40 Prozent. Gleichzei- tig brauchen aber Elektromobilit\u00e4t, W\u00e4r- mepumpenheizung und elektrifizierte Prozesse in der Industrie mehr Strom. Die Kapazit\u00e4ten m\u00fcssen also vervielfacht werden. Kann das denn gelingen? Wir Freien Demokraten stehen klar zur Energiewende, zur Dekarbonisierung unse- rer Wirtschaft und damit auch unserer Energieerzeugung. Wir festen \u00dcberzeugung, dass das marktg\u00e4ngig gelin- gen kann. Es ist eine gro\u00dfe Herausforde- rung, die unser Land ver\u00e4ndern wird und sich da und dort auch ganz konkret auf unsere Lebensweise auswirken wird. Sie ist durch zwei ganz starke Motive getrieben: Zum einen durch die Notwendigkeit, auf den Klimawandel ad\u00e4quat zu reagieren und ihn einzud\u00e4mmen. Zum anderen durch die Notwendigkeit, in der Energie- versorgung unabh\u00e4ngig zu werden von au- torit\u00e4ren Systemen, die uns und unserem freiheitlichen Gesellschaftsmodell gegen- \u00fcber ein gewisses Erpressungspotenzial in der Hand haben. In dem Zusammenhang m\u00f6chte ich an die Formulierung von Christian Lindner erinnern, dass es sich bei den regenerativen Energien um Freiheits- energien handelt. Dabei ist uns Freien De- mokraten auch ganz wichtig, dass wir diese Energiewende nicht nur in einem deut- schen, sondern mindestens in einem euro- p\u00e4ischen Kontext denken. Was ist darunter zu verstehen? Dass wir bei der Energiewende eng mit un- seren Partnern in der EU zusammenarbei- ten. Und selbstverst\u00e4ndlich muss da an den Grenzen der EU keineswegs Schluss sein. Es ist ein Projekt, das Potenziale birgt, zu deren Realisierung wir auch Partner in anderen Regionen der Erde mit einbinden k\u00f6nnen und sollten. Kontext beantworten. Ein wesentlicher Bestandteil des Vor- habens ist der beschleunigte Ausbau der Windenergie. Aber selbst wenn wie ge- plant die Abstandsregeln gelockert wer- den, gibt es in unserem dichtbesiedelten Land \u00fcberhaupt gen\u00fcgend Standorte f\u00fcr die erforderlichen Windstromanlagen? Auch diese Frage will ich nicht alleine im deutschen F\u00fcr Deutschland ist festzuhalten, dass bei der Energiewende die Bev\u00f6lkerung mitgenom- men werden muss. Das bedeutet auch, dass man Windkraftanlagen nicht beliebig nahe beispielsweise an Wohnbebauung errich- tet. Es geh\u00f6rt \u00fcbrigens auch dazu, dass wir die Errichtung von Onshore-Windanlagen nicht an Standorten \u00fcbersubventionieren, an denen unter Effizienzgesichtspunkten einfach nicht gen\u00fcgend Wind weht. Wenn man sich mit Akteuren am Markt unter- h\u00e4lt, werden ganz andere vielversprechen- de M\u00f6glichkeiten aufgezeigt, wie Offshore- Kapazit\u00e4ten in der Ostsee in den Gew\u00e4s- sern von EU-Partnerstaaten. Sie denken also nicht nur an deut- sche K\u00fcsten? Es h\u00f6rt sich an wie Zukunftsmusik, aber es ist sehr viel Dynamik im ganzen ener- giepolitischen Geschehen. Unter dem Ge- sichtspunkt, die Partnerschaft mit anderen EU-L\u00e4ndern zu st\u00e4rken, unter dem Ge- sichtspunkt, auch die Integration des EU- Strommarktes weiter voranzutreiben, soll- ten wir wirklich diesen europ\u00e4ischen Kon- text ins Visier nehmen, auch um die Ener- giewende so kosteneffizient wie m\u00f6glich zu realisieren. Das birgt auch ganz neue Exportm\u00f6glichkeiten f\u00fcr EU-Partnerstaa- ten, an deren Realisierung diese wirklich interessiert sein k\u00f6nnten. Und ich verwei- se gerne darauf und bin auch dankbar da- \u00a9 konradstockmeier.de f\u00fcr, dass Robert Habeck als der verant- wortliche Minister selbst gesagt hat, es k\u00f6nne nicht darum gehen, dass die Bun- desrepublik energieautark wird, sondern dass die Energiewende auch in Kooperati- on mit unseren Partnern in der EU zu rea- lisieren ist. Ein Problem bei der Energiewende sind die Kapazit\u00e4ten. Derzeitig ist es kaum m\u00f6glich, kurzfristig Photovoltaik- Anlagen, W\u00e4rmepumpen und Ladestatio- nen zu bekommen sowie Handwerker, die sie installieren. Wie soll da eine noch beschleunigte Energiewende auf die Ram- pe kommen? In der kurzen Frist sind diese Knappheiten tats\u00e4chlich vorhanden. Genau deswegen sollte man das ganze Projekt auch nicht \u00fcberst\u00fcrzt angehen. Man kann die Produk- tionskapazit\u00e4ten und auch die Men-and- Women-Power, um die Anlagen zu instal- lieren, in der kurzen Zeit nicht beliebig er- h\u00f6hen. In der mittleren und l\u00e4ngeren Frist sind Unternehmen und Handwerker aber durchaus so flexibel, auf eine sich \u00e4ndern- de Nachfrage zu reagieren. Wenn wir es nicht \u00fcberst\u00fcrzen, nehmen wir vor allem auch Preisdruck aus dem Markt. Wenn sich jetzt zu viel Nachfrage zu schnell entfaltet, wird das gar nicht dazu f\u00fchren, dass mehr Anlagen installiert werden, sondern nur die Preise f\u00fcr die Anlagen in die H\u00f6he trei- ben. Urspr\u00fcnglich sollte ja vermehrt Gas zur Stromerzeugung eingesetzt werden als Br\u00fccke zwischen Atom- und Kohle- ausstieg und vollst\u00e4ndigem Ausbau der Erneuerbaren. Sollten jetzt, nach Putins Gro\u00dfangriff auf die Ukraine, Atom und Kohle doch l\u00e4nger genutzt werden, als Br\u00fccke f\u00fcr den Gasausstieg? Bei der Kohleverstromung werden wir ei- nen Anstieg sehen, da hat die Bundesre- gierung ja bereits erste Ma\u00dfnahmen in die Wege geleitet. Beim Atomstrom muss man sich unter anderem sehr genau die Be- schaffungssituation f\u00fcr Uranerz und auch f\u00fcr Brennelemente ansehen. Die bedeu- tendsten Anbieter auf diesem Markt sind Russland, Belarus und Kasachstan. Es kann ja niemand ernsthaft beabsichtigen, sich von russischem Gas unabh\u00e4ngiger zu machen, nur um dann abh\u00e4ngig zu wer- den von Uran und Brennelementen aus Russland und einigen seiner engen Part- nerstaaten. Frankreich bezieht erhebliche Anteile seines Urans aus Minen in Afrika, von denen sich etliche in chinesischem Besitz befinden. Da w\u00fcrde man sich auch in neue fragw\u00fcrdige Abh\u00e4ngigkeiten bege- ben. Des Weiteren werden als Anbieter- l\u00e4nder oft auch Australien und Kanada ins Feld gef\u00fchrt. Da bliebe abzukl\u00e4ren, ob die \u00fcberhaupt bereit sind, nach Europa zu lie- fern. Zudem besteht die Aufgabe darin, die Versorgung mit Energie so sicherzu- stellen und von Russland unabh\u00e4ngig zu werden, dass das in der Ampelkoalition zustimmungsf\u00e4hig ist. Da sehe ich auf Sei- ten der Gr\u00fcnen kaum eine Bereitschaft, die Laufzeit der Kernkraftwerke zu verl\u00e4n- gern. Insofern ist es aus staatspolitischer Verantwortung geboten, sich auf die Ma\u00df- nahmen zu fokussieren, die wir auch wirklich gemeinsam realisieren k\u00f6nnen. Noch eine sehr grunds\u00e4tzliche Frage: Im Erneuerbare Energien Gesetz hei\u00dft es, Energiesicherheit sei zu einer Frage der nationalen und europ\u00e4ischen Sicher- heit geworden. War sie das nicht eigent- lich schon immer, man wollte nur nichts davon wissen? Man wollte auch schon immer was davon wissen. Aber unterschiedliche politische Akteure haben die Frage, wie die Sicher- heit der Versorgung Deutschlands mit Energie zu gew\u00e4hrleisten ist, unterschied- lich beantwortet. Ich will mich als Neu- ling im Parlament nicht so sehr damit be- sch\u00e4ftigen, Akteuren Schuld zuzuweisen. Ich denke, f\u00fcr alle, die sich ernsthaft damit befassen, jetzt noch einmal schlagartig klar geworden, dass in Zukunft starke Abh\u00e4ngigkeiten von einzelnen Energielieferanten unbe- dingt zu vermeiden sind. Erneuerbare Energien sind in der Tat Freiheitsenergien. Und wenn wir deren Ausbau nicht deutsch denken, sondern auf Ebene der Europ\u00e4ischen Union vorantreiben und das zusammen mit Partnern auch au\u00dfer- halb der EU tun, die unsere Werte teilen, kann er eine Erfolgsstory werden. Das be- darf einiger Anstrengungen, aber es ist diese Anstrengungen wert. verschiedenen ist Das Gespr\u00e4ch f\u00fchrte Peter St\u00fctzle.T Konrad Stockmeier (FDP) ist seit Oktober 2021 Abgeordneter im Deutschen Bundestag und Mitglied des Ausschusses f\u00fcr Klimaschutz und Energie. PARLAMENTARISCHES PROFIL Der Nordische: Stefan Seidler V ielleicht regte sich Stefan Seidlers Interesse f\u00fcr Politik, als er daf\u00fcr l\u00e4nger aufbleiben durfte. Um acht Uhr die Tagesschau \u2013 und eine Stunde sp\u00e4ter die d\u00e4nischen Fernsehnachrichten, so wuchs der Flensburger auf. Die Mutter, eine d\u00e4nische Lehrerin, die schon den S\u00fcdschleswigschen W\u00e4hlerverband (SSW) im Stadtrat vertrat, und der Vater, ein Kauf- mann aus Flensburg; das politische Engagement im Milieu der d\u00e4- nischen Minderheit im hohen Norden Deutschlands schien ihm in die Wiege gelegt, das Seidler nun nach Berlin gef\u00fchrt hat. Als Botschafter? Oder als Kulturbeauftragter? Nein, Seidler ist ge- w\u00e4hlter Abgeordneter des SSW im Bundestag und nimmt eine Sonderstellung im Parlament ein: Er ist allein. Aber das nicht wirk- lich, dazu sp\u00e4ter mehr. \u201eUnsere Kampagne hie\u00df \u201aDamit das Leben bezahlbar bleibt\u2018\u201c, sagt er \u00fcber den SSW-Bundestagswahlkampf, \u201eund das haute voll rein\u201c. Nur im Norden w\u00e4hlbar, erzielte der SSW ein Bundesgesamtergebnis von 0,12 Prozent der Stimmen und konnte 2021 nach einigen Jahrzehnten wieder einen Vertreter nach Berlin entsenden. Als Partei einer nationalen Minderheit ent- f\u00e4llt f\u00fcr den SSW die F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde. Es habe schon gewurmt, dass zum Beispiel die CSU im aktuellen Verkehrswegeplan 325 Vorhaben f\u00fcr Bayern etabliert habe, w\u00e4hrend nach Schleswig-Hol- stein nur 22 gegangen seien. \u201eIch g\u00f6nne es den Bayern\u201c, sagt Seidler, 43, \u201eaber innerlich k\u00f6nnte man kotzen\u201c. Hinter ihm h\u00e4ngt ein Plakat mit dem Comic-Helden Werner Br\u00f6sel: \u201eGekotzt wird sp\u00e4ter\u201c steht darauf. Seidler sieht sich als frischen Geist f\u00fcr den Bundestag. \u201eMit Min- derheitenpolitik treffen wir einen gewissen Zeitgeist. Ich bin gern Vertreter f\u00fcr alle Minderheiten, nicht nur f\u00fcr nationale.\u201c Der SSW jedenfalls hat immer mehr Erfolg. Bei der j\u00fcngsten Landtagswahl in Schleswig-Holstein verdoppelte er seinen Stimmenanteil auf 5,7 Prozent der abgegebenen Stimmen. \u201eWir sind pragmatisch orien- tiert und bieten skandinavische L\u00f6sungen an\u201c, sagt er. Welche? \u201eDigitalisierung etwa haben wir unter der Haut.\u201c In Deutschland werde zuweilen so getan, als handele es sich um komplizierte Ra- ..................................................................................................................................................... e c n a i l l a - e r u t c i p / a p d \u00a9 \u00bbDie Fahrradplanung in Kopenhagen hat mehr Projektstrategie als die Energieplanung in Deutschland.\u00ab ketentechnologie, dabei brauche man nur dreierlei: \u201eBreitbandaus- bau, wenige Plattformen und lebenslanges Lernen.\u201c F\u00fcr Schleswig-Holstein bedeutet dieser \u201eskandinavistische\u201c Ansatz zum Beispiel, dass der SSW die vom Bundeswirtschaftsminister Ro- bert Habeck (Gr\u00fcne) geplanten Terminals f\u00fcr Fl\u00fcssiggas ablehnt. \u201eErst in 15 Jahren oder mehr w\u00fcrde dann Gas kommen, und dann auch noch gefracktes \u2013 das ist eine der gr\u00f6\u00dften \u00d6kos\u00fcnden, die es gibt.\u201c Seidler setzt auf Gas aus Norwegen und auf den Ausbau von Wind- sowie Sonnenenergie. Warum Habeck so agiert? \u201eIch wei\u00df es nicht, aber das ist Feuerl\u00f6schen ohne Strategie. Die Fahr- radplanung in Kopenhagen hat mehr Projektstrategie als die Ener- gieplanung in Deutschland.\u201c Im Plenarsaal sitzt Seidler, der Politikwissenschaft studierte, als Programmmanager und als Berater f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Ko- operation unterwegs war, ganz hinten, \u201ein der Tuschelecke\u201c. Dort- hin w\u00fcrden sich Abgeordnete gern mal verziehen, um einen Plausch zu halten. \u201eDas ist nicht ung\u00fcnstig, da lerne ich viele ken- nen.\u201c Doch wo ist der SSW politisch zu verorten? In der Politiker- sprache wird er meist als linksliberal beschrieben. Seidler formu- liert es so: \u201eIm Umweltbereich sind wir gr\u00fcn, im Sozialbereich gel- ten wir als links und bei Entwicklung, Verkehr und Infrastruktur sind wir nah bei CDU und FDP.\u201c Im B\u00fcro hat er zwei Mitarbeiter, bald kommt ein dritter hinzu. Im Innenausschuss sitzt Seidler ohne Stimmrecht. Seine Redezeit ist beschr\u00e4nkt, worin er einen Vorteil sieht: \u201eIch muss mich aufs We- sentliche konzentrieren und kann das Gesagte gleich in die Sozia- len Medien schicken.\u201c Wunschlos jedoch ist er nicht: \u201eIch will den Bogen nicht \u00fcberspannen. Aber ich w\u00fcrde schon gern mal eine An- frage an die Bundesregierung stellen oder einen Tagesordnungs- punkt setzen.\u201c Bisher ist das alles nicht vorgesehen f\u00fcr die Ein- Mann-Vertretung. \u201eKeiner m\u00fcsste sich sorgen: Mit unseren Res- sourcen w\u00fcrden wir keine 500 Anfragen im Jahr raushauen.\u201c Jan R\u00fcbel T", "language": null, "image": "epaper/preview.jpg", "pagetype": "books.book", "links": ["#1", "#2", "#3", "#4", "#5", "#6", "#7", "#8", "#9", "#10", "#11", "#12", "#13", "#14", "#15", "#16", "#17", "#18", "#19", "#20", "#21", "#22", "#23", "#24", "#25", "#26", "#27", "#28", "https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7535999#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk/dmlkZW9pZD03NTM1OTk5&mod=mediathek", "https://www.bpb.de/shop/zeitschriften/apuz/?field_filter_thema=all&field_date_content=all&d=1", "https://www.konradstockmeier.de", "https://stefan-seidler.info/", "https://www.boeckler.de/de/faust-detail.htm?sync_id=HBS-008318", "https://dserver.bundestag.de/btd/20/017/2001724.pdf", "https://www.bundestag.de/ausschuesse/a15_verkehr/anhoerungen#url=L2F1c3NjaHVlc3NlL2ExNV92ZXJrZWhyL2FuaG9lcnVuZ2VuLzg5MTcyMi04OTE3MjI=&mod=mod876632", "https://www.nomos.de/", "https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7536264#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk/dmlkZW9pZD03NTM2MjY0&mod=mediathek", "https://www.bpb.de/kurz-knapp/hintergrund-aktuell/339293/50-jahre-bafoeg/", "https://www.studentenwerke.de/de/bafoeg", "https://www.bundestag.de/parlament/parlamentspreise/wissenschaftspreis/wissenschaftspreis-197556", "https://www.bundestag.de/#url=L2Rva3VtZW50ZS90ZXh0YXJjaGl2LzIwMjIva3cxOS1kZS1leHRyZW1pc211cy04OTM1MDA=&mod=mod493054", "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/downloads/DE/veroeffentlichungen/nachrichten/2022/pmk2021-factsheets.pdf?__blob=publicationFile&v=1", "https://www.bpb.de/mediathek/podcasts/streit-um-219a-podcast/", "https://www.bundeswehr.de/de/einsaetze-bundeswehr/mali-einsaetze/minusma-bundeswehr-un-einsatz-mali", "https://www.bpb.de/mediathek/podcasts/apuz-podcast/", "https://www.gunther-krichbaum.de/", "https://www.bundestag.de/mediathek?videoid=7535868#url=L21lZGlhdGhla292ZXJsYXk/dmlkZW9pZD03NTM1ODY4&mod=mediathek", "https://www.nachrichtenwerk.de/"]}