{"title": "GZSZ: Mit dieser Frisur \u00fcberrascht Anne Menden jetzt ihre Fans", "author": "Charlotte Reppenhagen", "url": "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/gzsz--anne-menden-ueberrascht-ihre-fans-mit-neuer-lockenpracht-22449186.html", "hostname": "gala.de", "description": "Die GZSZ-News des Tages im \u00dcberblick: Anne Menden begeistert ihre Fans mit einer neuen Frisur +++ Lars Pape steigt aus +++ Von dieser Rolle sind die Fans genervt.", "sitename": "GALA.de", "date": "2021-05-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\"Gute Zeiten, schlechte Zeiten\" (GZSZ): Daten und Fakten\n- Die erste Episode von \"Gute Zeiten, schlechte Zeiten\" (GZSZ) wurde am 11. Mai 1992 gesendet.\n- Die Dreharbeiten f\u00fcr GZSZ begannen am 16. M\u00e4rz 1992 zun\u00e4chst in den Berliner Union Film Studios in Berlin-Tempelhof.\n- 1995 zog die GZSZ-Crew nach Potsdam um, wo seither in Babelsberg gedreht wird.\n- Im Studio Babelsberg \u2013 dem \u00e4ltesten Filmstudio der Welt \u2013 wurden bis heute \u00fcber 5500 ausgestrahlte GZSZ-Episoden produziert.\n- Die Episoden werden stets mit sieben Wochen Vorlauf produziert.\n- \"Gute Zeiten, schlechte Zeiten\" l\u00e4uft montags bis freitags, um 19.40 Uhr auf RTL.\nGZSZ: Alle aktuellen News rund um die Erfolgsserie\n28. Mai 2021\n\"Kracher\" \u2013 Anne Menden zeigt stolz ihre neue M\u00e4hne\nEigentlich kennen Fans die Schauspielerin\n[Anne Menden](/stars/starportraets/anne-menden-20524628.html), 35, und ihren Seriencharakter Emily stets mit top gestylten, glatten Haaren. Jetzt \u00fcberrascht der GZSZ-Star seine Instagram-Follower mit einer neuen Frisur \u2013 und die kann sich sehen lassen!\nOffenbar waren Profis am Werk, denn ihr kurzes Video versieht Menden unter anderem mit dem Hashtag \"WeLoveUnsereMaskenM\u00e4dels\". Und die haben ganze Arbeit geleistet, denn die 35-J\u00e4hrige tr\u00e4gt nun stolz eine volle Lockenpracht. Daf\u00fcr erntet sie viel Lob von ihren Fans und Kolleg:innen: \"Kracher\", kommentiert GZSZ-Star\n[Thomas Drechsel](/lifestyle/themen/thomas-drechsel-20953734.html), 34. \"Wow, einfach nur wow\", schreibt ein Fan \u2013 und andere finden, die Schauspielerin sehe \"ohne Make Up [sogar] noch viel besser aus\".\n27. Mai 2021\nKurzes Gastspiel: Lars Pape verl\u00e4sst GZSZ\nNach seiner \u00fcberraschenden Ankunft im Kolle-Kiez m\u00fcssen GZSZ-Fans ebenso schnell wieder Abschied nehmen: Michael Bode (gespielt von\n[Lars Pape](/lifestyle/film-tv-musik/themen/lars-pape-22420708.html), 50) wird Berlin verlassen. Am Freitagabend (28. Mai 2021) wird Pape vorerst das letzte Mal in der beliebten Serie zu sehen sein.\n\"Michi kam in einem ziemlich desolaten Zustand nach Berlin \u2013 ohne Frau, ohne Job und ohne wirkliche Perspektive. Und dann kam Maren. Weil seine Liebe letztendlich nicht so richtig von ihr erwidert wurde, verl\u00e4sst er Berlin nun mit einem lachenden und einem weinenden Auge\", sagt der Schauspieler im Interview mit RTL. \"Er ist \u00fcber beide Ohren in Maren verliebt und traurig, dass sie erstmal kein Paar geworden sind, aber er geht auch mit der Gewissheit, eine verdammt coole Zeit mit tollen Menschen gehabt zu haben. Und in dieser Zeit ist er gewachsen und hat vor allem gemerkt, dass Haspe nicht der Nabel der Welt ist\", so der 50-J\u00e4hrige \u2013 und schlie\u00dft ein Comeback seiner Rolle nicht aus: \"Michi hat sein Herz auf jeden Fall in Berlin verloren und er ist nicht gewillt, es da einfach so liegen zu lassen.\"\n26. Mai 2021\n\"Diese Rolle nervt langsam\": Fans wollen, dass Laura endlich auffliegt\nZwischen spannender Begeisterung und b\u00f6sen Kommentaren: Laura (gespielt von Chryssanthi Kavazi, 32) entzweit mal wieder die GZSZ-Fans. Nachdem sie eine versteckte Kamera in der Wohnung von Felix (\n[Thadd\u00e4us Meilinger](/themen/thaddaeus-meilinger-21037128.html), 39) installiert hat, wird sie von John ( [Felix von Jascheroff](/stars/starportraets/felix-von-jascheroff-22888740.html), 38) und Philip ( [J\u00f6rn Schl\u00f6nvoigt](/stars/starportraets/joern-schloenvoigt-20537330.html), 34) erwischt. Als Felix seine Ex-Frau damit konfrontiert, erfindet Laura aus dem Stegreif die n\u00e4chste Geschichte \u2013 die nat\u00fcrlich auch gelogen ist. Unter dem Video, das auf dem offiziellen \"GZSZ\"-Kanal gepostet wurde, sammeln sich Kommentare genervter Fans, die fordern, die Rolle der Laura aus der Serie zu nehmen.\n\"Ich hoffe sie fliegt auf und kommt nie wieder zur\u00fcck\", schreibt eine Userin, andere fragen sich: \"Das wird ja immer schlimmer, wer schreibt so ein Bl\u00f6dsinn \u00fcberhaupt\"? Der lange Plot zwischen Laura und Felix zieht sich \u2013 und das bemerken auch die Fans, die mit dieser Geschichte endlich abschlie\u00dfen wollen. Zum Gl\u00fcck k\u00f6nnen die Zuschauer:innen der Serie zwischen dem Charakter Laura und der Schauspielerin Kavazi unterscheiden: \"Ich kann die nicht mehr ertragen, sie muss weg. Ich spreche nur von der Rolle\" \u2013 und w\u00fcnschen sich trotzdem, dass endlich ein Schlussstrich gezogen wird.\n25. Mai 2021\n\"Ich habe das Gef\u00fchl, ich mache [...] das Richtige\": Rapha\u00ebl Vogt unterst\u00fctzt beim Impfen\nVon 1996 bis 2005 begeisterte\n[Rapha\u00ebl Vogt](/themen/raphael-vogt-20979590.html), 45, die GZSZ-Fans als Nico Weimershaus. Der Schauspieler wurde von der Coronapandemie hart getroffen und bekam kaum noch Rollenangebote. Verst\u00e4ndlich, dass auch er sich nach einer schnellen R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t sehnt. Und daf\u00fcr hilft der Ex-GZSZ-Star sogar tatkr\u00e4ftig mit: Er arbeitet gemeinsam mit seinem Freund Michael Vater, 48, alias DJ Phonique, in einem Berliner Impfzentrum.\nEinlasskontrollen, Impf-Dokumentationen, Vakzin-Transport \u2013 die Arbeit f\u00fclle ihn aus, sagt Vogt gegen\u00fcber der \"Bild\": \"Ich habe das Gef\u00fchl, ich mache in dieser Zeit das Richtige, leiste einen Beitrag in meiner Branche, hier im Impfzentrum mitzuhelfen.\" Dazu geh\u00f6re es auch, aufgeregte Patient:innen zu beruhigen, wei\u00df der Schauspieler. Und manchmal l\u00e4uft ihm auch ein bekanntes Gesicht \u00fcber den Weg \u2013 zum Beispiel GZSZ-Kollege Wolfgang Bahro, 60: Den habe ich sogar von hinten erkannt! Ich sprach ihn an: 'Hey Wolfgang, bist du das?' Und er drehte sich um: 'Was machst denn du hier?' Ich sagte: 'Ich sage dir jetzt, wo du dich hinsetzen kannst!'\"\nGZSZ-News der vergangenen Tage\n[Die GZSZ-News der letzten Woche lesen Sie hier.](https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/gzsz--sie-spielte-flo-spira---das-wurde-aus-rhea-harder-22444986.html)\nVerwendete Quelle: bild.de, instagram.com, RTL", "language": null, "image": "https://image.gala.de/21777092/t/UD/v6/w1440/r1.7778/-/fallback-picture-alle-contents.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.gala.de/stars/", "https://www.gala.de/stars/news/", "https://www.gala.de/stars/interview/", "https://www.gala.de/stars/starportraets/", "https://www.gala.de/stars/gala-tv/", "https://www.gala.de/stars/party/", "https://www.gala.de/stars/party/oktoberfest/", "https://www.gala.de/stars/gala-events/", "https://www.gala.de/stars/specials/", "https://www.gala.de/stars/star-quiz/", "https://www.gala.de/videos/", "https://www.gala.de/bilder/", "https://www.gala.de/stars/news/promi-trennungen-2023--diese-stars-sind-kein-paar-mehr-23901538.html", "https://www.gala.de/stars/news/thea-und-thomas-gottschalk--separates-familienglueck-bei-sohn-roman-23936364.html", "https://www.gala.de/stars/news/tara-lipinski--nach-vier-fehlgeburten-endlich-mama-geworden-23936332.html", "https://www.gala.de/stars/news/ann-kathrin-goetze--sie-teilt-das-erste-foto-mit-ihrer-tochter-23934168.html", "https://www.gala.de/beauty-fashion/", "https://www.gala.de/native/1234567890-22598148.html?an=s:spezial_823822_calzedonia_ml-a:1-t:n", "https://www.gala.de/native/1234567890-22598148.html?an=s:spezial_816691_mixagala_ml-a:1-t:n", "https://www.gala.de/beauty-fashion/gepflegt-staerker/", "https://www.gala.de/beauty-fashion/fashion/star-looks/", "https://www.gala.de/beauty-fashion/fashion/styletrends-herbst-winter/", "https://www.gala.de/beauty-fashion/beauty/special-make-up/", "https://www.gala.de/beauty-fashion/frisuren/", "https://www.gala.de/beauty-fashion/beauty/special-beauty-tipps/", "https://www.gala.de/beauty-fashion/haut/", "https://www.gala.de/beauty-fashion/beauty/special-schmucke-stars-accessoires-fuer-die-ewigkeit/", "https://www.gala.de/beauty-fashion/hochzeiten-der-stars/", "https://www.gala.de/beauty-fashion/fashion/zwei-stars--ein-look--wem-steht-s-besser--21393282.html", "https://www.gala.de/beauty-fashion/fashion/style-zoom--die-besten-streetstyles-der-stars-22997742.html", "https://www.gala.de/beauty-fashion/fashion/chryssanthi-kavazi--sie-begeistert-mit-stylischen-babybauch-gruessen-aus-paris-23935782.html", "https://www.gala.de/beauty-fashion/fashion/fashion-looks--der-style-der-deutschen-moderatorinnen-21784012.html", "https://www.gala.de/lifestyle/", "https://www.gala.de/native/1234567890-22598148.html?an=s:spezial_815517_msd_nz-a:1-t:n", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/", "https://www.gala.de/lifestyle/horoskope/", "https://www.gala.de/lifestyle/food/", "https://www.gala.de/lifestyle/sport-fitness/", "https://www.gala.de/lifestyle/gesundheit/", "https://www.gala.de/lifestyle/horoskope/traumdeutung/", "https://www.gala.de/lifestyle/liebe/", "https://www.gala.de/lifestyle/spiele/", "https://www.gala.de/lifestyle/reise-trends/", "https://www.gala.de/lifestyle/trends/", "https://www.gala.de/vergleich/", "https://www.gala.de/lifestyle/trends/halloween-deko--stars-zwischen-skelett--spinnen---kuerbis-20428848.html", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/setbilder-2023--stars-bei-dreharbeiten-22998526.html", "https://www.gala.de/lifestyle/horoskope/tageshoroskop/", "https://www.gala.de/lifestyle/singleboersen-vergleich-22315488.html", "https://www.gala.de/royals/", "https://www.gala.de/royals/briten/", "https://www.gala.de/royals/skandinavier/", "https://www.gala.de/royals/monaco/", "https://www.gala.de/royals/allgemein/", "https://www.gala.de/royals/allgemein/prinzessin-alexandra--die-schoensten-bilder-der-luxemburg-hochzeit-23057144.html", "https://www.gala.de/royals/skandinavier/schwedische-koenigsfamilie--die-schoensten-bilder-von-schwedens-royals-20465490.html", "https://www.gala.de/stars/starportraets/", "https://www.gala.de/service/newsletter/", "https://shop.gala.de/de_DE/abo/gala/14679.html?onwewe=0612&utm_source=galade&utm_medium=Site-Homepageeinbindung&utm_campaign=Navi-Abo#oc=selbstzahler&medium=print", "https://www.gala.de/lifestyle/gewinnspiele/", "https://www.gala.de/shop/shopping-tipps/", "https://www.instagram.com/gala_magazin/", "https://www.facebook.com/galade", "https://twitter.com/gala", "https://www.youtube.com/user/GalaDeutschland/featured", "https://t.snapchat.com/QcMSFQEl", null, null, "https://www.gala.de/service/impressum-20103686.html", "https://www.gala.de/service/kontakt-22314356.html", "https://www.gala.de/service/datenschutzhinweise-20103668.html", "javascript:window.gujService.consent.openModal()", "https://www.gala.de/service/allgemeine-geschaeftsbedingungen-20103684.html", "https://www.gala.de/service/werbung-werben-auf-gala-de-und-im-gala-heft-22414372.html", "https://www.gala.de/", "https://shop.gala.de/de_DE/abo/gala-wunschabo/14679.html?onwewe=0600&utm_campaign=abo-navi-link", "https://www.gala.de/stars/", "https://www.gala.de/beauty-fashion/", "https://www.gala.de/lifestyle/", "https://www.gala.de/royals/", "https://www.gala.de/lifestyle/", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/", "/stars/starportraets/anne-menden-20524628.html", "https://www.instagram.com/reel/CPVwba2DAiv/?utm_source=ig_embed&utm_campaign=loading", "https://www.instagram.com/reel/CPVwba2DAiv/?utm_source=ig_embed&utm_campaign=loading", "/lifestyle/themen/thomas-drechsel-20953734.html", "/lifestyle/film-tv-musik/themen/lars-pape-22420708.html", "/themen/thaddaeus-meilinger-21037128.html", "/stars/starportraets/felix-von-jascheroff-22888740.html", "/stars/starportraets/joern-schloenvoigt-20537330.html", "https://www.instagram.com/tv/CPSdbMuqqwR/?utm_source=ig_embed&utm_campaign=loading", "https://www.instagram.com/tv/CPSdbMuqqwR/?utm_source=ig_embed&utm_campaign=loading", "/themen/raphael-vogt-20979590.html", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/gzsz--sie-spielte-flo-spira---das-wurde-aus-rhea-harder-22444986.html", "https://www.gala.de/stars/starportraets/anne-menden-20524628.html", "https://www.gala.de/stars/starportraets/felix-von-jascheroff-22888740.html", "https://www.gala.de/stars/starportraets/joern-schloenvoigt-20537330.html", "https://www.gala.de/stars/starportraets/eva-mona-rodekirchen-22878400.html", "https://www.gala.de/stars/themen/gute-zeiten--schlechte-zeiten--gzsz--20959332.html", "https://www.gala.de/stars/starportraets/anne-menden-20524628.html", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/themen/lars-pape-22420708.html", "https://www.gala.de/stars/starportraets/felix-von-jascheroff-22888740.html", "https://www.gala.de/lifestyle/themen/thomas-drechsel-20953734.html", "https://www.gala.de/themen/raphael-vogt-20979590.html", "https://www.gala.de/themen/thaddaeus-meilinger-21037128.html", "https://www.gala.de/stars/starportraets/joern-schloenvoigt-20537330.html", "https://www.gala.de/stars/starportraets/eva-mona-rodekirchen-22878400.html", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/-promi-big-brother---influencer-kaempfen-um-eine-wildcard-23936100.html", "https://www.gala.de/vergleich/foehn-test/", "https://www.gala.de/vergleich/nasenhaartrimmer-test/", "https://www.gala.de/vergleich/bodylotion-test/", "https://www.gala.de/vergleich/after-sun-test/", "https://www.gala.de/vergleich/lippenpflege-test/", "https://www.gala.de/lifestyle/koffer-packen--knitterfrei-und-platzsparend---10-einfache-tipps--22882216.html", "https://www.gala.de/lifestyle/frauenmanteltee-und-seine-wirkung-in-der-frauenheilkunde-22100004.html", "https://www.gala.de/lifestyle/ordnung-schaffen--so-raeumen-sie-ihr-zuhause-auf-22402878.html", "https://www.gala.de/geschenkideen/geschenke-fuer-kinder/geschenke-fuer-teenager--mit-diesen-10-tipps-landen-sie-garantiert-einen-volltreffer-22496488.html", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/-das-sommerhaus-der-stars---produktion-muss-nach-eskalation-eingreifen-23935600.html", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/gzsz--sie-spielte-flo-spira---das-wurde-aus-rhea-harder-22444986.html", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/gute-zeiten-schlechte-zeiten--kommen-oli-p--und-nadine-dehmel-zurueck--22066528.html", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/gzsz--timur-uelker-spricht-ueber-dramatische-erinnerungen-an-den-krieg-22441606.html", "https://www.gala.de/stars/news/timur-uelker--laeuten-fuer-den-gzsz-darsteller-bald-die-hochzeitsglocken--22060322.html", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/-bares-fuer-rares---haendler-geizen-bei-10-000-euro-stueck---horst-lichter-greift-ein-22449870.html", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/ex-gzsz-star-sila-sahin--private-aufnahme-zum-5--hochzeitstag-22456284.html", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/gzsz-beauty-vildan-cirpan-zeigt-sich-im-sexy-bikini-22459904.html", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/tv-soaps--die-vorschau-fuer-freitag--20-10-2023--23932430.html", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/tv-soaps--die-vorschau-fuer-donnerstag--19-10-2023--23931606.html", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/renata-lusin--offiziell--sie-wird-ihr--let-s-dance--ersatz-23933234.html", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/das-sommerhaus-der-stars---das-ist-doch-keine-liebe--23930640.html", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/helene-fischer--ungesehene-aufnahmen-zeigen-innigen-moment-mit-thomas-seitel-23928952.html", "https://www.gala.de/service/gala--inhaltsverzeichnis-der-aktuellen-ausgabe-20007448.html", "https://www.gala.de/service/kanaele/", "https://www.gala.de/service/newsletter/", "https://www.gala.de/lifestyle/spiele/galagame--platz-da----das-bubble-shooter-spiel-20258636.html", "https://www.gala.de/royals/briten/kroenung-koenig-charles/", "https://www.gala.de/beauty-fashion/hochzeiten-der-stars/", "", "https://www.gala.de/stars/star-quiz/", "https://www.gala.de/stars/star-familien/", "https://www.gala.de/stars/news/abschiede-2023--um-diese-verstorbenen-stars-trauern-wir-22995992.html", "https://www.gala.de/stars/news/promi-trennungen-2022--diese-paare-gehen-jetzt-getrennte-wege-22967088.html", "https://www.gala.de/beauty-fashion/fashion/red-carpet-style-2022--die-besten-looks-vom-roten-teppich-21302852.html", "https://www.gala.de/lifestyle/trends/hollywuff--auf-den-hund-gekommen-20401568.html", "https://www.gala.de/lifestyle/sport-fitness/stars-beim-sport--so-halten-sich-promis-fit-20420050.html", "https://www.gala.de/lifestyle/trends/wohnen--bei-den-stars-zu-hause-20570970.html", "https://www.gala.de/lifestyle/trends/urlaubsgruesse-der-stars--diese-bilder-machen-neidisch-20823794.html", "https://www.gala.de/lifestyle/food/stars-beim-essen--mahlzeit--20429436.html", "https://www.gala.de/lifestyle/food-interior--in-den-kuechen-der-stars-22407690.html", "https://www.gala.de/lifestyle/archiv/", "https://www.gala.de/lifestyle/food/rezepte/", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/germany-s-next-topmodel/", "https://www.gala.de/lifestyle/gesundheit/was-hilft-gegen-migraene--6-unglaubliche-migraene-stopper-22237920.html", "https://www.gala.de/lifestyle/horoskope/horoskop--3-sternzeichen--die-nicht-allein-sein-koennen-22238134.html", "https://www.gala.de/stars/themen/gute-zeiten--schlechte-zeiten--gzsz--20959332.html", "https://www.gala.de/stars/themen/tatort-20969216.html", "https://www.gala.de/lifestyle/film-tv-musik/the-masked-singer/", "https://www.gala.de/stars/starportraets/louis-klamroth-22953310.html", "https://www.gala.de/stars/starportraets/lizzo-22242174.html", "https://www.gala.de/stars/starportraets/ulla-kock-am-brink-22960406.html", "https://www.gala.de/stars/starportraets/joko-winterscheidt-20567328.html", "https://www.gala.de/stars/starportraets/sascha-grammel-22000040.html", "https://www.gala.de/stars/starportraets/zoe-wees-22878340.html", "https://www.gala.de/stars/starportraets/sebastian-pufpaff-22563636.html", "https://www.gala.de/stars/starportraets/angelo-kelly-21335576.html", "https://shop.gala.de/de_DE/abo/gala/14679.html?onwewe=0622&utm_source=galade&utm_medium=Site-Homepageeinbindung&utm_campaign=Footer-Abo#oc=selbstzahler&medium=print", "https://www.gala.de/service/newsletter/", "https://reisewelten.gala.de/?utm_source=Gala_Digital_Products&utm_campaign=Gala_Digital&utm_content=home", "https://www.gala.de/lifestyle/horoskope/", "https://www.gala.de/thema/", "https://www.gala.de/archiv/", "https://www.gala.de/service/sitemap-21009856.html", "https://www.gala.de/lifestyle/singleboersen-vergleich-22315488.html", "https://www.gala.de/feed/standard-rss/", "https://www.gala.de/", "#to-top-anchor", null, null, "https://www.gala.de/service/impressum-20103686.html", "https://www.gala.de/service/kontakt-22314356.html", "https://www.gala.de/service/datenschutzhinweise-20103668.html", "javascript:window.gujService.consent.openModal()", "https://www.gala.de/service/allgemeine-geschaeftsbedingungen-20103684.html", "https://www.gala.de/service/werbung-werben-auf-gala-de-und-im-gala-heft-22414372.html"]}