{"title": "Teufelskreis Personalmangel \u2013 fehlende Fachkr\u00e4fte machen viele im Job krank", "author": "AUTOR; IN Jessica Schnellbach", "url": "https://www.swr3.de/aktuell/nachrichten/dak-pflege-kita-personalmangel-macht-krank-100.html", "hostname": "swr3.de", "description": "Fachkr\u00e4fte fehlen in vielen Jobs. Oft wird der Personalmangel durch Mehrarbeit anderer ausgeglichen. Das kann ein Teufelskreis werden! Hier liest du, was eine aktuelle Studie dazu herausgefunden hat.", "sitename": "SWR3", "date": "2023-09-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Unterbesetztes Team f\u00fchrt zu h\u00f6herem Krankenstand\nFast jeder F\u00fcnfte sagt laut dem\n[DAK-Gesundheitsreport 2023](https://www.dak.de/dak/bundesthemen/dak-gesundheitsreport-personalmangel-macht-krank-2617954.html#/), dass er eigentlich immer mit Personalmangel im Beruf zu tun hat. Bei Kranken-, Altenpflegern oder Erziehern sind die Werte noch h\u00f6her. Die Folge: Viele arbeiten unter starkem Termin- oder Leistungsdruck und haben Angst, ihre Arbeit nicht zu schaffen. Und ausgerechnet dann schleppen sich noch viele zur Arbeit, obwohl sie krank sind \u2013 genau dieses Verhalten kann der Gesundheit schaden.\nPersonalmangel: \u201eMan kann von einem Teufelskreis sprechen\u201c\nVolker N\u00fcrnberg, Professor f\u00fcr Gesundheitsmanagement, beschreibt die Situation in der Studie als Teufelskreis: Wenn ein Team unterbesetzt ist, fallen die Einspringer schneller krankheitsbedingt aus. Das f\u00fchre wieder zu Mehrarbeit bei denen, die noch \u00fcbrig sind. Um dem zu entkommen, schrauben immer mehr Menschen ihre Arbeitszeit runter, um ihren Job noch hinzukriegen. Damit schrumpft das Team weiter.\n[\nIn Gedanken schon gek\u00fcndigt?\nUnzufrieden im Job? 3 Tipps, wie du das vielleicht \u00e4ndern kannst!\n](/aktuell/service/job-wechseln-unzufriedenheit-feedback-schlechter-chef-106.html)\n[\n](/aktuell/service/job-wechseln-unzufriedenheit-feedback-schlechter-chef-106.html)\nNur jeder vierte Arbeitnehmer ist zufrieden mit seinem Chef oder seiner Chefin \u2013 das belegt eine Studie. Woran das liegt, wann man k\u00fcndigen sollte und wie die Zufriedenheit zur\u00fcckkommen kann, lest ihr hier!\nWelche Folgen hat Personalmangel f\u00fcr Kollegen?\nKopfschmerzen, Schlafmangel und Ersch\u00f6pfung sind Symptome, die oft bei Menschen auftreten, die in einem Team arbeiten, das unterbesetzt ist \u2013 besonders die mentale Gesundheit leidet unter den Auswirkungen des Personalmangels, so N\u00fcrnberg. Und wer so viel arbeitet, hat weniger Zeit f\u00fcr die Familie oder Sport zu treiben. Ein Abschalten, um sich von der Arbeit zu erholen, ist kaum m\u00f6glich.\n[\nTrick gegen das B\u00e4ckereien-Sterben?\nWork-Life-Balance als B\u00e4cker? Ein Freiburger zeigt, wie es geht!\n](/aktuell/nachrichten/baeckerei-ueberleben-statt-schliessen-100.html)\n[\n](/aktuell/nachrichten/baeckerei-ueberleben-statt-schliessen-100.html)\nUm drei Uhr anfangen, samstags arbeiten, dazu ein echter Knochenjob: In der Backstube will kaum noch jemand stehen. Aber: Diese B\u00e4cker machen einiges anders. Deshalb haben sie keine Nachwuchssorgen und ihre L\u00e4den laufen wie geschnitten Brot.\nIst deine Berufsgruppen vom Personalmangel betroffen?\nLaut des Instituts f\u00fcr Deutsche Wirtschaft sind folgende Berufsgruppen besonders stark vom Fachkr\u00e4ftemangel betroffen.\n- \ud83d\ude4d\u2642\ufe0fSozialarbeiter\n- \ud83d\udc69\ud83d\udc67\ud83d\udc66T\u00e4tigkeit in der Kinderbetreuung und -erziehung\n- \ud83d\udc69\u2695\ufe0fAltenpfleger\n- \ud83d\udc68\u2695\ufe0fKrankenpfleger\n- \ud83e\udd38\u2642\ufe0fPhysiotherapeut\n- \ud83d\udc77\u2642\ufe0fBauelektriker\n- \u2668Sanit\u00e4r-, Heizungs-, Klimatechniker\n- \ud83d\udc69\ud83d\udcbbInformatiker\n- \ud83d\udee0Kraftfahrzeugtechniker\n- \ud83d\ude9aBerufskraftfahrer\nMit mehr Wertsch\u00e4tzung gegen Personalmangel steuern\nWas k\u00f6nnen wir tun, um gegenzusteuern? Auf sich selbst achten, indem man beispielsweise nicht krank zur Arbeit geht. Auch Unternehmen haben eine Verantwortung laut der Studie: Arbeitgeber m\u00fcssen ihre Besch\u00e4ftigten sch\u00fctzen, zum Beispiel durch flexible Arbeitsm\u00f6glichkeiten und mehr Wertsch\u00e4tzung, sagt Volker N\u00fcrnberg.\n[\nInfos zum Arbeitszeitgesetz\nPausen bei der Arbeit \u2013 wann und wie lange m\u00fcssen sie sein?\n](/aktuell/service/arbeitsrecht-pausen-pausenzeiten-104.html)\n[\n](/aktuell/service/arbeitsrecht-pausen-pausenzeiten-104.html)\nPausen bei der Arbeit sind wichtig, aber was passiert, wenn ich keine mache? Hier gibt's einen \u00dcberblick \u00fcber die Regeln und das Arbeitsrecht in Deutschland.", "language": null, "image": "https://www.swr3.de/aktuell/nachrichten/1681925409367,dak-pflege-kita-personalmangel-macht-krank-102~_v-1x1@2dL_-029cdd853d61a51824ed2ee643deeae504b065c1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#navigation", "#content", "#footer", "/index.html", "/musik/index.html", "/musik/webradio/index.html", "/musik/index.html", "/playlisten/index.html", "/musik/die-groessten-hits-und-ihre-geschichte/index.html", "/aktuell/index.html", "/aktuell/index.html", "/aktuell/fake-news-check/index.html", "/aktuell/topthema/index.html", "/aktuell/live-blog/index.html", "/aktuell/promi-news/index.html", "/tatort-und-polizeiruf/index.html", "/aktuell/verkehr/index.html", "/aktuell/wetter/index.html", "/comedy/index.html", "/events/index.html", "/wir/index.html", "/wir/index.html", "/podcasts/index.html", "/wir/audio-reihen/index.html", "/wir/backstage/index.html", "/app/index.html", "https://www.swr3service.de/tickets/", "/sendungen/index.html", "/empfang/index.html", "/newsletter/index.html", "https://www.ard.de/", "https://www.swr.de", "https://www.swr3.de/kontakt/index.html", "https://www.swr3.de/crew/ben-streubel-100.html", "https://www.swr3.de/playlisten/index.html", "https://www.swr3.de/aktuell/live-blog/video-livestream-104.html", "https://www.swr3.de/musik/webradio/index.html", "https://www.swr3.de/aktuell/verkehr/meldungen-liste/index.html", "https://www.swr3.de/podcasts/highlights-anhoeren-100.html", "https://www.swr3.de/playlisten/index.html", "https://www.swr3.de/aktuell/live-blog/video-livestream-104.html", "https://www.swr3.de/podcasts/index.html", "https://www.swr3.de/aktuell/index.html", "https://www.swr3.de/aktuell/live-blog/index.html", "https://www.swr3.de/aktuell/verkehr/index.html", "/aktuell/wetter/index.html", "/aktuell/verkehr/meldungen-liste/index.html", "/index.html", "/aktuell/index.html", "/aktuell/index.html", "/crew/jessica-schnellbach-100.html", "/crew/jessica-schnellbach-100.html", "https://www.dak.de/dak/bundesthemen/dak-gesundheitsreport-personalmangel-macht-krank-2617954.html#/", "https://www.instagram.com/p/CrQdJLUs-mo/", "/aktuell/service/job-wechseln-unzufriedenheit-feedback-schlechter-chef-106.html", "/aktuell/service/job-wechseln-unzufriedenheit-feedback-schlechter-chef-106.html", "/aktuell/service/job-wechseln-unzufriedenheit-feedback-schlechter-chef-106.html", "/aktuell/nachrichten/baeckerei-ueberleben-statt-schliessen-100.html", "/aktuell/nachrichten/baeckerei-ueberleben-statt-schliessen-100.html", "/aktuell/nachrichten/baeckerei-ueberleben-statt-schliessen-100.html", "/aktuell/service/arbeitsrecht-pausen-pausenzeiten-104.html", "/aktuell/service/arbeitsrecht-pausen-pausenzeiten-104.html", "/aktuell/service/arbeitsrecht-pausen-pausenzeiten-104.html", "https://www.dpa.com/de/", "https://www.dak.de/dak/bundesthemen/dak-gesundheitsreport-personalmangel-macht-krank-2617954.html#/", "/crew/jessica-schnellbach-100.html", "/crew/jessica-schnellbach-100.html", "/aktuell/arzt-termin-tipps-102.html", "/aktuell/service/waehrend-der-arbeit-zum-arzt-106.html", "/aktuell/kurze-frage-kurze-antwort/kurze-frage-darf-ich-trotz-krankschreibung-arbeiten-100.html", "/aktuell/service/asterix-obelix-comic-quiz-100.html", "/aktuell/service/asterix-obelix-comic-quiz-100.html", "/aktuell/service/asterix-obelix-comic-quiz-100.html", "/aktuell/nachrichten/versuchte-entfuehrung-boeblingen-100.html", "/aktuell/nachrichten/versuchte-entfuehrung-boeblingen-100.html", "/aktuell/nachrichten/versuchte-entfuehrung-boeblingen-100.html", "/aktuell/fake-news-check/bettwaesche-schlafanzug-waschen-wie-oft-100.html", "/aktuell/fake-news-check/bettwaesche-schlafanzug-waschen-wie-oft-100.html", "/aktuell/fake-news-check/bettwaesche-schlafanzug-waschen-wie-oft-100.html", "/aktuell/promi-news/lena-meyer-landrut-ausbildung-taetowiererin-100.html", "/aktuell/promi-news/lena-meyer-landrut-ausbildung-taetowiererin-100.html", "/aktuell/promi-news/lena-meyer-landrut-ausbildung-taetowiererin-100.html", "/aktuell/service/plural-quiz-deutsche-sprache-106.html", "/aktuell/service/plural-quiz-deutsche-sprache-106.html", "/aktuell/service/plural-quiz-deutsche-sprache-106.html", "/aktuell/nachrichten/til-schweiger-ueber-vorfaelle-am-set-manta-manta-100.html", "/aktuell/nachrichten/til-schweiger-ueber-vorfaelle-am-set-manta-manta-100.html", "/aktuell/nachrichten/til-schweiger-ueber-vorfaelle-am-set-manta-manta-100.html", "/aktuell/nachrichten/warum-werden-haare-grau-100.html", "/aktuell/nachrichten/warum-werden-haare-grau-100.html", "/aktuell/nachrichten/warum-werden-haare-grau-100.html", "/aktuell/service/regelschmerzen-lindern-100.html", "/aktuell/service/regelschmerzen-lindern-100.html", "/aktuell/service/regelschmerzen-lindern-100.html", "/aktuell/kurze-frage-kurze-antwort/reiseuebelkeit-warum-wird-uns-schlecht-beim-lesen-im-auto-100.html", "/aktuell/kurze-frage-kurze-antwort/reiseuebelkeit-warum-wird-uns-schlecht-beim-lesen-im-auto-100.html", "/aktuell/kurze-frage-kurze-antwort/reiseuebelkeit-warum-wird-uns-schlecht-beim-lesen-im-auto-100.html", "https://www.ardaudiothek.de/sender/swr/swr3", "https://www.facebook.com/SWR3/", "https://www.instagram.com/swr3online", "https://ard.social/@swr3", "https://www.tiktok.com/@swr3online", "https://x.com/swr3", "https://www.youtube.com/swr3", "https://www.swr3.de/newsletter/index.html", "tel:+4972212011", "https://signal.me/#p/+4972212011", "https://wa.me/4972212011?text=Hallo%20SWR3%21", "/impressum/index.html", "/kontakt/index.html", "https://www.swr.de/unternehmen/kommunikation/service/swr3-presse-104.html", "/jobs/index.html", "/datenschutz/index.html", "https://www.ard.de", "https://www.swr.de"]}