{"title": "Aktuelles aus der Praxis", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Aktuelles aus unserer Arztpraxis in Coesfeld", "sitename": null, "date": "2022-04-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Aktuelles aus der Praxis\n16. Oktober 2023\nPneumokokken- Impfung (neue Impfempfehlung der STIKO, Lungenentz\u00fcndung)!\nDie STIKO empfiehlt f\u00fcr \u00c4ltere und chronisch Kranke sowie bei beruflicher Indikation ab sofort den 20-valenten Pneumokokken-Konjugatimpfstoff (PCV20, Apexxnar) und nicht mehr den 23-valenten Polysaccharidimpfstoff (Pneumovax 23). F\u00fcr Kinder bleibt es zun\u00e4chst bei den alten Impfempfehlungen.\nPersonen \u00fcber 60 Jahre haben ein besonderes Risiko f\u00fcr schwere invasive Pneumokokken-Erkrankungen.\nAufgrund der Verf\u00fcgbarkeit eines zus\u00e4tzlichen 20- valenten Pneumokokken-Konjugatimpfstoffs (PCV20, Apexxnar\u00ae) und positiver Studiendaten aktualisiert die St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) ihre Pneumokokken-Impfempfehlung f\u00fcr die Standardimpfung:\n1. Personen \u00fcber 60 Jahren sowie\n2. zur Indikationsimpfung f\u00fcr Erwachsene ab 18 Jahren mit bestimmten Risikofaktoren (angeborene oder erworbene Immundefekte, sonstige chronische Krankheiten, anatomische oder fremdk\u00f6rperassoziierte Risiken f\u00fcr Pneumokokken-Meningitis) sowie\n3. zur beruflichen Indikationsimpfung.\nPersonen \u00fcber 60 Jahre, die bereits mit PPSV23 (Pneumovax 23) geimpft wurden, sollten eine Impfung mit PCV20 (Apexxnar) in einem Mindestabstand von sechs Jahren zur erfolgten PPSV23- Impfung (Pneumovax) erhalten.\nDieses Vorgehen wird aufgrund der anzunehmenden h\u00f6heren Effektivit\u00e4t von PCV20 gegen\u00fcber PPSV23 und der begrenzten Schutzdauer von PPSV23 empfohlen.\nZur Notwendigkeit von Wiederholungsimpfungen nach der Impfung mit PCV20 liegen noch keine Daten vor, weswegen zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt hierzu keine Empfehlung ausgesprochen werden kann.\nAuch f\u00fcr Personen \u00fcber 18 Jahre mit den oben genannten Risikofaktoren wird die Verwendung von PCV20 empfohlen und nicht mehr die Anwendung von PPSV23 alleine oder als sequenzielle Impfung.\nAuch hier sollten Personen, die in der Vergangenheit bereits eine sequenzielle Impfung aus PCV13 (Prevenar) und PPSV23 (Pneumovax), erhalten haben, in einem Mindestabstand von sechs Jahren nach der PPSV23-Impfung eine Impfung mit PCV20 (Apexxnar) erhalten. Bei einer ausgepr\u00e4gten Immundefizienz kann laut STIKO bereits im Mindestabstand von einem Jahr nach der PPSV23-Impfung eine Impfung mit PCV20 erfolgen.\nEbenso sollte bei beruflicher Indikation eine Impfung mit PCV20 erfolgen. Die Anwendung von PPSV23 wird hier ebenfalls nicht mehr empfohlen. Auch hier gilt: Personen, die bereits mit PPSV23 geimpft sind, sollten bei anhaltender Exposition fr\u00fchestens im Abstand von sechs Jahren nach der PPSV23-Impfung eine Impfung mit PCV20 erhalten.\nF\u00fcr Kinder < 18 Jahre gelten weiterhin die bisherigen Pneumokokken-Standard- bzw. Indikationsimpfempfehlungen. \u00dcber die Empfehlung von PCV20 f\u00fcr Kinder und Jugendliche wird nach der Zulassung f\u00fcr diese Altersgruppe, voraussichtlich Ende 2023/Anfang 2024, entschieden.\nNur bei Impfungen bei Kindern mit Vorerkrankungen kommt PPSV23 also noch zum Einsatz.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n21. September 2023\nWir machen Herbstferien!\nUnsere Praxis ist deshalb in der Zeit vom 02.10.2023 bis zum 13.10.2023 geschlossen.\nDie Vertretung f\u00fcr uns \u00fcbernehmen:\nDr. Micke, Kleine Viehstr. 26, 48653 Coesfeld, Tel.: 02541-3082\nDr. Morawe/ Dr. van Dyk, Friedrich- Ebert- Str. 20, 48653 Coesfeld, Tel.: 02541-3058\n(09.10.2023 bis 13.10.2023)\nDr. Schulze- Heiling/ Dr. Wessling, Reining- Str. 50, 48653 Coesfeld, Tel.: 02541-87451\n(02.10.2023 bis 06.10.2023)\nPatienten im HZV-Verfahren k\u00f6nnen sich an folgende Praxen wenden:\nDres Wessling/ Schulze- Heiling, Reiningstr. 50, Tel.: 02541-87451\nDres. Kluthe/ Nemec, Markt 1, Tel.: 02541-5277\nAm 16.10.2023 sind wir gerne wieder f\u00fcr Sie da.\nErholsame, sonnige Herbsttage w\u00fcnscht Ihnen,\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n17. September 2023\nCOVID- 19- Auffrischimpfungen/ Grippeimpfung ab 19.09.2023 in unserer Praxis m\u00f6glich!\nDer neue angepasste COVID- 19 Impfstoff wird ab dem 19.09.2023 in den Praxen zur Verf\u00fcgung stehen.\nDa wir in der Herbst-/ Wintersaison ca. 1200 Influenza- bzw. 800- 1000 COVID-19- Auffrischimpfungen durchf\u00fchren, m\u00fcssen wir diese in den gew\u00f6hnlichen Paxisablauf einplanen.\nDazu bieten wir Ihnen donnerstags ab 15 bis 18 Uhr Impftermine an.\nDar\u00fcber hinaus versuchen wir auch Impfungen w\u00e4hrend Ihrer regul\u00e4ren Behandlung d.h. bei Vorsorge-, Labor-/ DMP- Untersuchungen und z. B. bei Befundbesprechungen m\u00f6glich zu machen.\nMelden Sie sich bitte vorher an!\nKontaktm\u00f6glichkeiten:\n- Telefon: 02541-5388\n- \u00fcber unser Rezepttelefon: 02541- 844752\n- \u00fcber Fax: 02541-87313\n- \u00fcber unsere Homepage: www.gemeinschafstpraxis-lux.de unter Service/ Termin-vereinbarung.\nDas empfiehlt die STIKO nach den neusten Empfehlungen: :\nGesunden Menschen im Alter von 18 bis 59 Jahren wird eine Basisimmunit\u00e4t empfohlen. Diese besteht aus zwei Impfungen und einem weiteren Antigenkontakt. Dies kann eine Impfung oder eine Infektion sein.\nEine j\u00e4hrliche Auffrischimpfung zus\u00e4tzlich zu der Basisimmunit\u00e4t sollen erhalten:\n- Personen mit einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr einen schweren Krankheitsverlauf:\n- \u00dcber 60-J\u00e4hrige, Personen ab sechs Monaten mit relevanten Grunderkrankungen\n- Bewohner von Pflegeeinrichtungen\n- Personen mit erh\u00f6htem SARS-CoV-2-Infektionsrisiko:\n- medizinisches und pflegerisches Personal mit direktem Patienten- oder Bewohnerkontakt\n- Familienangeh\u00f6rige und enge Kontaktpersonen von Patienten unter immunsuppressiver Therapie, die durch eine COVID-Impfung selbst nicht sicher gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen\n- Gesunden S\u00e4uglingen, Kindern und Jugendlichen unter 18 Jahren wird derzeit keine COVID-19-Impfung (Grundimmunisierung oder Auffrischimpfung) empfohlen.\nschweren COVID- 19- Verlauf erh\u00f6hen.\nHierzu geh\u00f6ren insbesondere:\n- chronische Atemwegserkrankungen\n- chronische Herz-Kreislauf-, Leber- und Nierenerkrankungen\n- Diabetes mellitus\n- chronische neurologische Erkrankungen\n- angeborene oder erworbene Immundefizienz\nMindestens 12 Monate sollten seit der letzten Impfung oder Infektion vergangen sein\nCOVID- 19- Auffrischungsimpfungen f\u00fcr Risikogruppen sollten mit der Influenza- Impfung (Grippeimpfung) oder Pneumokokken- Impfung (Lungenentz\u00fcndungsimpfung) kombiniert werden.\nBringen Sie bitte zur Impfung Ihr Impfbuch mit!\nM\u00f6chten Sie einen Termin mit uns vereinbaren?. Wir rufen auch gerne zur\u00fcck.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n17. September 2023\nKolumne zur \u00e4rztlichen ambulanten Versorgung\nEinen Tod muss man sterben\nVon Dr. Matthias Soyka, erschienen in \u00c4rztenachrichten, 17.09.2023.\nDer KBV Vorsitzende Dr. Andreas Gassen kann einen mit seinen Drehungen und Wendungen immer wieder \u00fcberraschen. An einem Tag winkt er in Bentley-Geschwindigkeit ein hom\u00f6opathisch dosiertes Imitat eines Inflationsausgleichs f\u00fcr die \u00c4rztehonorare durch. Wenige Tage sp\u00e4ter haut er knochentrocken ein pr\u00e4zise ins Schwarze treffendes Statement wie dieses raus:\n\"Wenn ich ein Budget abschaffe, dann hei\u00dft das: Ihr sollt bitte mehr machen. Wenn ich ein Budget aufrechterhalte, dann hei\u00dft das: Ihr sollt bitte nicht mehr machen, als Geld da ist. Das sollte jede Praxis dann auch umsetzen\", sagte der KBV-Chef. In Richtung Politik machte er deutlich: \"Einen Tod muss man sterben: Entweder es kostet mehr Geld, oder es gibt weniger Leistung\".\nEs ist notwendig, dass Politik, B\u00fcrger aber auch \u00c4rzte sich damit besch\u00e4ftigen, was Budgets im Gesundheitswesen eigentlich sind.\nSoyka: \"Die Politik h\u00e4tte daher ohne Probleme alle Budgets im Jahr 2014 abschaffen k\u00f6nnen. Sie wollte es aber nicht.\"\nEingef\u00fchrt 1992 unter dem damaligen Gesundheitsminister Seehofer sollten die individuelle und die allgemeine Budgetierung der Arzthonorare \u00fcberm\u00e4\u00dfige Leistungsausweitungen verhindern.\nIm Lehrbuch der Gesundheitsb\u00fcrokraten steht dazu:\n\"Die Einzelleistungsverg\u00fctung koppelt die H\u00f6he des individuellen Arzthonorars an die Menge der Arzt erbrachten Leistungen. Der \u00f6konomisch rational handelnde Arzt wird daher grunds\u00e4tzlich bestrebt sein, die Zahl der Behandlungsf\u00e4lle sowie die Leistungsmenge je Patient und je Zeiteinheit so weit wie m\u00f6glich auszudehnen.\" (Rosenbrock R., Gerlinger T. \"Gesundheitspolitik eine systematische Einf\u00fchrung\")\nDas ist keine v\u00f6llig abwegige Bef\u00fcrchtung. Man kann an den emporschnellenden Operationszahlen der Krankenh\u00e4user sehen, dass nicht reglementierte Leistungserbringung auch schon mal aus dem Ruder laufen kann.\nWarum gibt es individuelle Budgets?\nIndividuelle Budgets sollten verhindern, dass der einzelne Arzt seine Behandlung nach v\u00f6llig freiem Belieben und ohne an die Kosten zu denken gestaltet, evtl. sogar aus rein wirtschaftlichem Antrieb nicht n\u00f6tige Leistungen am Patienten erbringt. Auch sollte damit verhindert werden, dass Leistungen abgerechnet werden, die nicht erbracht wurden.\nAber diese Begr\u00fcndung von individuellen Budgets fiel sp\u00e4testens am 1. April 2014 weg, als ein neuer EBM eingef\u00fchrt wurde. Denn der neue und jetzt g\u00fcltige EBM b\u00fcndelt verschiedene Leistungen zu Komplexen. Der Arzt kann nicht mehr jede Leistung einzeln abrechnen. So wird die Behandlung einer Krankheit, z.B. einer Wirbels\u00e4ulenerkrankung, mit einer festen Summe entlohnt. Schon dadurch lohnt sich \u00dcbertherapie nicht mehr. Die Politik h\u00e4tte daher ohne Probleme alle Budgets im Jahr 2014 abschaffen k\u00f6nnen. Sie wollte es aber nicht.\nDie Perfidie der allgemeinen Budgets\nZus\u00e4tzlich zu den individuellen Budgets gibt es das Budget f\u00fcr das Gesamthonorar der \u00c4rzte. Diese Begrenzung des Gesamthonorars war schon immer eine ganz besondere Gemeinheit. Denn diese Begrenzung ist gekoppelt mit einem nahezu unendlichen Leistungsversprechen an die Kunden, also die Mitglieder der Krankenkassen.\nDer einzelne Arzt hat keinerlei Einflussm\u00f6glichkeit auf die Leistungsmenge, die mit dem Gesamthonorar abgegolten wird. Selbst wenn er weniger Leistungen erbringt, kann die gesamte Leistungsmenge ohne sein Zutun sehr stark ansteigen. Denn solange es eine Deckelung des \u00e4rztlichen Gesamthonorars gibt, solange f\u00fchrt jede neu eingerichtete Praxis dazu, dass andere \u00c4rzte f\u00fcr die gleiche Leistung weniger Geld bekommen ? selbst dann, wenn sie selbst ihre Leistungsmenge nicht ausweiten. Die \u00c4rzte selbst k\u00f6nnen die Menge neuer Praxen und die damit einhergehenden Honorarminderungen nicht beeinflussen. Das k\u00f6nnen auch ihre Vertreter in den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen nicht, denn die Vergabe von Arztsitzen wird nach den Vorgaben des Sozialgesetzbuchs durch die Zulassungsaussch\u00fcsse geregelt.\nAuch die Gesamtbudgets wurden 1992 zusammen mit der Zulassungsbeschr\u00e4nkung unter dem Einfluss sich stark ausweitender Leistungsmengen eingef\u00fchrt. Die Vorstellung war, dass jede neue Arztpraxis sich in kurzer Zeit ihre \"Kunden\" selbst produzieren w\u00fcrde. Wenn es in einem Ort statt bislang einer Orthop\u00e4diepraxis pl\u00f6tzlich vier g\u00e4be, so die Pr\u00e4misse, w\u00fcrden sich auch die Patientenzahlen und damit die Leistungsmenge vervierfachen. Auch dieser Gedanke ist vielleicht nicht v\u00f6llig von der Hand zu weisen. Es k\u00f6nnte einen allerdings skeptisch machen, dass er aus der gleichen politischen Ecke stammt, aus der man heutzutage immer wieder den Satz h\u00f6rt: \"Niemand setzt sich ohne Grund freiwillig in eine Notfallambulanz\". F\u00fcr eine Praxis wurde und wird das anscheinend ohne weiteres angenommen.\nMengensteuerung in Zeiten des Mangels\nInzwischen ist alles anders als 1992. Es gibt keine \u00c4rzteschwemme mehr, sondern einen ernsthaften \u00c4rztemangel. Dieser wurde lange Zeit von Kassen und Politik geleugnet. Denn das angebliche Zuviel an \u00c4rzten war ja die zentrale Begr\u00fcndung f\u00fcr die Budgets, die man unbedingt beibehalten will.\nJetzt entz\u00fcndet sich die Kritik an den \u00c4rzten darin, dass diese angeblich zu wenig Leistungen erbringen. Die Krankenkasse-Hetze von den \u00c4rzten auf dem Golfplatz hat ihren Grund darin, dass man die Budgets behalten m\u00f6chte (und deshalb die Erz\u00e4hlung von den zu vielen \u00c4rzten aufrechterh\u00e4lt) und gleichzeitig noch mehr Leistungen von ihnen fordert, nat\u00fcrlich zum gleichen Preis.\nIn Zeiten des Mangels hat die Mengensteuerung jeden Anschein von Rationalit\u00e4t verloren. Sie ist nichts anderes als eine heuchlerische Methode, mehr Arbeit zu gleichen oder sogar niedrigeren Preisen aus den Leistungserbringern herauszupressen. Sie f\u00f6rdert zudem den Neid und die Zwietracht innerhalb der \u00c4rzteschaft, weil jeder eifers\u00fcchtig darauf achtet, seinen Anteil am Budget zu erhalten oder sogar zu erh\u00f6hen. Auch wegen dieses Effekts d\u00fcrften sich die Budgets bei Kassen und Politik so gro\u00dfer Beliebtheit erfreuen.\nWer Mengenbegrenzung fordert, sollte auch Mengenbegrenzung bekommen.\nDeshalb ist das eingangs zitierte Statement von Andreas Gassen auch goldrichtig. Es ist zwar ziemlich geschickt vom KBV -Vorsitzenden, die Verantwortung f\u00fcr Honorarerh\u00f6hungen an die \u00c4rzte selbst zu delegieren. Aber indem Gassen sie indirekt ermutigt, die in den Budgets geforderte Mengenbegrenzung endlich ernst zu nehmen, gibt er die Verantwortung auch nur dahin, wohin sie sowieso geh\u00f6rt. Auch er wei\u00df, dass sich die Politik nur durch aktives Handeln der \u00c4rzte selbst zu \u00c4nderungen bewegen lassen wird. Nur wenn die \u00c4rzte selbst die in den Budgets implizierte Begrenzung \u00e4rztlicher Leistungen praktisch umsetzen, kann sich das Blatt zum Positiven wenden.\nNat\u00fcrlich ist es mit der Aufhebung der Budgets nicht getan. Wenn die Preise f\u00fcr \u00e4rztliche Leistungen nicht stimmen und ein Inflationsausgleich nicht zustande kommt, wird es schon in wenigen Jahren keine freien, von Konzernen unabh\u00e4ngige Arztpraxen mehr geben. Aber ohne die Aufhebung der Budgets besteht \u00fcberhaupt keine Hoffnung, dass die Talfahrt der ambulanten Medizin im letzten Moment gestoppt werden k\u00f6nnte.\nIn jedem Fall wird ein Tod gestorben. Entweder sterben die Budgets oder die Praxen.\n29. August 2023\nNeuer COVID-19 Impfstoff Mitte/ Ende September verf\u00fcgbar!\nDie St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko) empfiehlt nur noch bestimmten Gruppen Auffrisch-Impfungen, vorzugsweise im Herbst und \u00e4hnlich wie beim Grippeschutz. Dazu geh\u00f6ren:\nMenschen ab 60 Jahren,\nMenschen mit bestimmten Vorerkrankungen ab einem Alter von 6 Monaten,\nPflege- und Gesundheitspersonal sowie\nAngeh\u00f6rige von Patientinnen und Patienten mit Risiko.\nMindestens 12 Monate sollen seit der letzten Impfung oder Infektion vergangen sein. Gesunden Erwachsenen < 60 Jahren und Schwangeren wird dies nicht mehr empfohlen. Grundimmunisierung und Booster empfiehlt die Stiko auch nicht mehr f\u00fcr gesunde S\u00e4uglinge, Kinder und Jugendliche.\nBundesgesundheitsminister Karl Lauterbach (SPD) k\u00fcndigte k\u00fcrzlich an, dass die angepassten Vakzine wahrscheinlich ab 18. September in den Praxen seien.\nBei Infektion Kontakte reduzieren, bei Symptomen testen!\nEs gibt immer noch Menschen, die auf Schutz angewiesen sind. Das RKI r\u00e4t neben einem Impfschutz gem\u00e4\u00df Stiko-Empfehlung: bei einer akuten Atemwegsinfektion 3 bis 5 Tage zu Hause bleiben, Kontakte m\u00f6glichst reduzieren, in die Armbeuge husten und niesen und regelm\u00e4\u00dfig die H\u00e4nde waschen. Besondere Vorsicht geboten ist bei einem Kontakt mit Personen, die durch einen schweren Verlauf von Atemwegsinfektionen.\nBei typischen Symptomen kann man sich weiterhin zu Hause testen. Antigentests auch aus dem letzten Jahr k\u00f6nnen weiterhin genutzt werden, solange ihr Haltbarkeitsdatum nicht \u00fcberschritten ist und sie bei der empfohlenen Temperatur gelagert wurden. Es gibt bisher keine Hinweise, dass die herk\u00f6mmliche Virusdiagnostik durch die neuen Varianten beeintr\u00e4chtigt wird.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n08. August 2023\nNeuer COVID- 19- Impfstoff ab September- lieferbar- Auffrischungsimpfung - Empfehlungen\nIm September wird der neue Impfstoff gegen die aktuelle Corona- Variante XBB.1.5 der Fa. BionTech unter dem Namen Corminaty Omikron XBB.1.5 zugelassen sein.\nEr bietet nach den neusten Erkenntnissen einen besseren Schutz in den kommenden Herbst und Wintermonaten vor symptomatischen und schweren COVID-19- Verl\u00e4ufen als der bisherige bivalente Impfstoff gegen Omikron BA.4/ BA.5.\nDas Coronavirus ver\u00e4ndert sich stetig:\nDie fr\u00fcheren Varianten des Coronavirus Alpha, Beta, Gamma und Delta sind nach WHO- Angaben nicht mehr nachweisbar, auch die Omikron- Varianten BA.1, BA.4 und BA.5 gibt es kaum noch, stattdessen dominiern nun weltweit die Omikron- Ableger XBB.\nDie Empfehlungen der STIKO f\u00fcr eine Auffrischimpfung sind aktualisiert worden:\nLassen Sie sich bitte j\u00e4hrlich impfen, wenn Sie in eine der folgenden Risikogruppe fallen:\nAuffrischimpfung empfohlen:\n- Personen > 60 Jahre\n- Bewohnerinnen und Bewohner in Pflegeeinrichtungen\n- medizinisches Personal in medizinischen Einrichtungen, Pflegepersonal in der ambulanten oder station\u00e4ren Altenpflege, Personal in der Versorgung von Personen mit Demenz oder geistiger Behinderung, T\u00e4tige in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften, medizinisches Personal im \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst, Lehrer, Erzieher, Besch\u00e4ftigte im Einzelhandel, Besch\u00e4ftigte zur Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Sicherheit, Personal der Berufsgruppen der kritischen Infrastruktur\n- Kinder im Alter ab 5 Jahren mit Immundefizienz oder Personen mit Vorerkrankungen, die das Risiko f\u00fcr einen schweren COVID- 19- Verlauf erh\u00f6hen.\nHierzu geh\u00f6ren insbesondere:\n- chronische Atemwegserkrankungen\n- chronische Herz-Kreislauf-, Leber- und Nierenerkrankungen\n- Diabetes mellitus\n- chronische neurologische Erkrankungen\n- angeborene oder erworbene Immundefizienz\n- unbehandelte oder vir\u00e4mische HIV-Infektion.\nAuffrischimpfung nicht empfohlen:\n- Gesunde S\u00e4uglinge, Kinder, Jugendliche, Erwachsene bis zum 59. Lebensjahr\nEine ausreichende Immunit\u00e4t gegen COVID- 19- Erkrankung liegt vor bei durchgef\u00fchrter Grundimmunisierung mit Boosterung (Auffrischimpfung) oder durchgemachter COVID- 19- Erkrankung.\nBei immungesunden Personen sollte ein Abstand von mindestens 6 Monaten zur Vermeidung m\u00f6glicher immunsuppressiver Effekte nach vorheriger Impfung oder Infektion eingehalten werden.\nCOVID- 19- Auffrischungsimpfungen f\u00fcr Risikogruppen sollten j\u00e4hrlich im Herbst/ Winter mit der Influenza- Impfung (Grippeimpfung) oder Pneumokokken- Impfung (Lungenentz\u00fcndungsimpfung) kombiniert werden.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n02. August 2023\nHitzebelastung- Klimawandel- Todesf\u00e4lle durch Hitze!\nMehr als 60.000 hitzebezogene Todesf\u00e4lle hat es einer neuen Berechnung zufolge im Sommer 2022 in Europa gegeben, dem bisher hei\u00dfesten Sommer auf dem Kontinent seit Beginn der Aufzeichnungen.\nDeutschland hatte mit 8173 Toten die drittmeisten Hitzeopfer zu beklagen, nach Italien (18.010) und Spanien (11.324). Umgerechnet waren es 98 Hitzetote pro Millionen Einwohner, damit steht Deutschland unter 35 europ\u00e4ischen Statten auf Rang 13.\nHitzebezogene Todesf\u00e4lle sind nicht leicht zu erfassen, denn Hitze als direkte Todesursache, etwa bei einem Hitzschlag oder einem Sonnenstich, wird eher selten angegeben ? hierzulande in durchschnittlich nur 19 F\u00e4llen pro Jahr.\nAuch in diesem Jahr sind die Auswirkungen der Hitze schon zu sp\u00fcren: Zwischen Anfang April und Anfang Juli starben laut dem BMG bereits rund 1.500 Menschen an den Folgen extremer Hitze.\nIn diesem Rahmen dieser Gef\u00e4hrdung ist auch der neue Hitzeschutzplan des BGM zu sehen:\nDer Plan sieht eine st\u00e4rkere Sensibilisierung der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die Gefahren durch Hitze vor. Vor allem besonders gef\u00e4hrdete Menschen, wie \u00c4ltere, chronisch Erkrankte, Kranke, Schwangere, Kinder sowie Obdachlose sollen mit Verhaltenshinweisen versorgt werden. Zu diesen z\u00e4hlen beispielsweise viel Trinken, k\u00f6rperliche Anstrengung vermeiden oder im Schatten aufhalten.\nWeitere Informationen und Schutzma\u00dfnahmen finden sie auf unserer Homepage unter:\nDokumente/ Pr\u00e4vention unter\n\"Hitzeeinwirkungen- Klimawandel\" und unter\n\"Hitzeeinwirkungen- Tipps f\u00fcr Patienten\"\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n07. Juli 2023\nWHO warnt vor Ausbreitung des Dengue-Fiebers!\nDurch hohe Temperaturen und starke Niederschl\u00e4ge vermehrt sich die Aedes-M\u00fccke, die das Dengue-Fieber \u00fcbertr\u00e4gt. Die WHO warnt vor einer dramatischen Ausbreitung der Krankheit. Auch in Europa gibt es immer mehr Aedes-M\u00fccken.\nDie Weltgesundheitsorganisation (WHO) ist besorgt wegen der Ausbreitung des Dengue-Virus - auch in Europa. Das Virus wird von Aedes-Stechm\u00fccken \u00fcbertragen, die eigentlich in tropischen und subtropischen Klimazonen zuhause sind. Sie verbreiten sich aber weltweit.\nSeit dem Jahr 2000 hat sich die Zahl der j\u00e4hrlichen F\u00e4lle verachtfacht, auf gesch\u00e4tzt 4,2 Millionen im vergangenen Jahr. Der Klimawandel mit hohen Temperaturen und starken Niederschl\u00e4gen beg\u00fcnstigt die Vermehrung der Aedes-M\u00fccke.\nInfektionen jetzt auch schon in Spanien und Frankreich.\nInzwischen ist die H\u00e4lfte der Weltbev\u00f6lkerung einer Dengue-Gefahr ausgesetzt. In Europa hat sich die Aedes-M\u00fccke bereits in \u00fcber 24 L\u00e4ndern ausgebreitet. Seit 2010 meldeten die Staaten regelm\u00e4\u00dfig Dengue-F\u00e4lle. So gab es schon lokale Ansteckungen in rund zwei Dutzend L\u00e4ndern, darunter Spanien und Frankreich. In diesem Jahr wurden nach Angaben der europ\u00e4ischen Gesundheitsbeh\u00f6rde ECDC aber noch keine lokalen Ansteckungen gemeldet.\nKrankheit kann lebensgef\u00e4hrlich sein:\nInsgesamt geht die WHO von bis zu 400 Millionen Infektionen weltweit aus. Die Sch\u00e4tzung ist schwer, weil 80 Prozent der Betroffenen bei einer ersten Infektion kaum oder nur milde Symptome haben und gar nicht zum Arzt gehen. Sie sind dann zwar gegen eines der vier Dengue-Viren immun. Bei einer zweiten Ansteckung mit einem der anderen drei Viren kann die Krankheit aber schwerer verlaufen und lebensgef\u00e4hrlich sein. Dengue-Fieber wurde fr\u00fcher Knochenbrecher-Fieber genannt, weil es starke Gliederschmerzen verursachen kann.\nNord-, Zentral- und S\u00fcdamerika h\u00e4tten in diesem Jahr bis Juli schon so viele Infektionen und Todesf\u00e4lle gemeldet wie im ganzen vergangenen Jahr. 2022 waren es 2,8 Millionen Infektionen und 1280 Todesf\u00e4lle.\nIn den vergangenen Jahren hat sich auch in Deutschland zunehmend die Asiatische Tigerm\u00fccke verbreitet.\nBehandlung:\nGegen Dengue gibt es keine Medikamente, au\u00dfer solche, die das Fieber senken. Es ist ein Impfstoff auf dem Markt, der aber erst nach einer ersten Infektion Schutz bietet, und er ist - je nachdem, mit welchem anderen Virus man sich infiziert - mehr oder weniger effektiv. Das Beste sei, sich mit M\u00fcckenspray zu sch\u00fctzen und in der Hausumgebung stehendes Wasser zu vermeiden, weil die M\u00fccken darin br\u00fcten. Das deutsche Paul-Ehrlich-Institut verweist zudem auf einen weiteren Impfstoff namens Qdenga, der in Deutschland Menschen ab vier Jahren gespritzt werden darf - auch schon vor einer ersten Dengue-Infektion.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n05. Juni 2023\nProtesttag der Apotheken in Coesfeld am 14.06.2023!\nDie Apotheken in Coesfeld nehmen am 14.06.2023 am bundesweiten Protesttag gegen die Politik des Bundesgesundheitsminesteriums teil.\nDeshalb sind die Apotheken an diesem Tag geschlossen.\nDen Notdienst \u00fcbernimmt die Cronenapotheke in Coesfeld, Borkenerstr. 61, Tel.: 02541 800320..\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n31. Mai 2023\nCOVID- 19- Auffrischungsimpfung\nDie Empfehlung der STIKO f\u00fcr eine Auffrischungsimpfung sind aktualisiert worden:\nAuffrischimpfung empfohlen:\n- Personen > 60 Jahre\n- Bewohnerinnen und Bewohner in Pflegeeinrichtungen\n- medizinisches Personal in medizinischen Einrichtungen, Pflegepersonal in der ambulanten oder station\u00e4ren Altenpflege, Personal in der Versorgung von Personen mit Demenz oder geistiger Behinderung, T\u00e4tige in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften, medizinisches Personal im \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst, Lehrer, Erzieher, Besch\u00e4ftigte im Einzelhandel, Besch\u00e4ftigte zur Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Sicherheit, Personal der Berufsgruppen der kritischen Infrastruktur\n- Kinder im Alter ab 5 Jahren mit Immundefizienz oder Personen mit Vorerkrankungen, die das Risiko f\u00fcr einen schweren COVID- 19- Verlauf erh\u00f6hen.\nHierzu geh\u00f6ren insbesondere:\n- chronische Atemwegserkrankungen\n- chronische Herz-Kreislauf-, Leber- und Nierenerkrankungen\n- Diabetes mellitus\n- chronische neurologische Erkrankungen\n- angeborene oder erworbene Immundefizienz\n- unbehandelte oder vir\u00e4mische HIV-Infektion.\nAuffrischimpfung nicht empfohlen:\n- Gesunde S\u00e4uglinge, Kinder, Jugendliche, Erwachsene bis zum 59. Lebensjahr\nEine ausreichende Immunit\u00e4t gegen COVID- 19- Erkrankung liegt vor bei durchgef\u00fchrter Grundimmunisierung mit Boosterung (Auffrischimpfung) oder durchgemachter COVID- 19- Erkrankung.\nBei immungesunden Personen sollte ein Abstand von mindestens 6 Monaten zur Vermeidung m\u00f6glicher immunsuppressiver Effekte nach vorheriger Impfung oder Infektion eingehalten werden.\nBevorzugt werden bivalente, adaptierte mRNA- Impfstoffe.\nCOVID- 19- Auffrischungsimpfungen sollten im Herbst/ Winter mit der Influenza- Impfung (Grippeimpfung) oder Pneumokokken- Impfung (Lungenentz\u00fcndungsimpfung) kombiniert werden.\nIhr Praxispersonal Dres. med. Lux\n26. April 2023\nNeue Impfempfehlungen der Stiko zur Corona- Schutzimpfung!\nDie St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko) \u00fcberarbeitet ihre Empfehlungen f\u00fcr Corona-Impfungen:\nDie Auffrischung der Coronaimpfung wird k\u00fcnftig nur noch f\u00fcr Personen \u00fcber 60 Jahren und solchen mit Risikofaktoren empfohlen. Bei gesunden Erwachsenen gen\u00fcgt eine Grundimmunisierung mit Booster- Impfung oder durchgemachter Infektion.\nGesunde, nicht chronisch kranke Kinder und Jugendliche unter 18 Jahren ben\u00f6tigen gar keine Coronaimpfung mehr.\nKonkret hei\u00dft das:\nAlle gesunden Erwachsenen \u00fcber 18 Jahre sollen k\u00fcnftig am besten zweifach geimpft sein und einen dritten Kontakt mit dem Antigen von Corona in einem Abstand von drei bis sechs Monaten nach der Grundimmunisierung gehabt haben.\nDies bedeutet: Wer die Grundimmunisierung hatte, sollte nach etwa einem halben Jahr noch eine Booster-Impfung bekommen, wenn er sich bis dahin nicht mindestens einmal mit dem Coronavirus Sars-CoV-2 angesteckt hat.\nNur \u00e4ltere Menschen \u00fcber 60 Jahren und Personen mit Risikofaktoren f\u00fcr einen schweren Coronaverlauf sollen auch k\u00fcnftig Auffrischungsimpfungen bekommen, vorzugsweise im Herbst, wenn auch gegen Grippe (Influenza) oder Pneumokokken (bakterielle Lungenentz\u00fcndung) geimpft wird. Genutzt werden soll ein an Varianten (bivalent) angepasster Impfstoff. Mindestens zw\u00f6lf Monate sollen in der Regel seit der letzten Impfung oder Infektion vergangen sein.\nDas gilt auch f\u00fcr Mitarbeiter von Pflegeheimen und Kliniken.\nAllerdings legt die Stiko derzeit noch nicht fest, ob diese Auffrischungen j\u00e4hrlich erfolgen m\u00fcssen oder ob eine bestimmte maximale Anzahl von Impfdosen gen\u00fcgt.\nEndg\u00fcltige Empfehlung in zwei Wochen:\nDie jetzige Empfehlung der Stiko wird in einem Stellungnahmeverfahren von den Bundesl\u00e4ndern und Fachgesellschaften gepr\u00fcft. Dabei k\u00f6nnen auch \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge unterbreitet werden. Im Anschluss an das Verfahren wird in zwei Wochen die endg\u00fcltige Empfehlung der Stiko ver\u00f6ffentlicht.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n09. April 2023\nFFP2- Maskenpflicht in Arztpraxen entf\u00e4llt am 07.04.2023!\nDie landesweiten Corona-Regeln mit teilweiser Testpflicht und Maskenpflicht sind ausgelaufen.\nSomit entf\u00e4llt ab 07.04.2023 auch die Verpflichtungen in Arztpraxen FFP2- Masken zu tragen.\nTrotz Lockerungen empfehlen wir das Tragen einner FFP2- Maske zum Selbst- und Fremdschutz insbesondere noch in der Infektionssprechstunde .\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n12. M\u00e4rz 2023\nJetzt gegen FSME- Virusinfektionen impfen (Zeckenimpfung)!\nDie Fr\u00fchsommer-Meningoenzephalitis (FSME) ist eine Erkrankung der Hirnh\u00e4ute und des zentralen Nervensystems, die mit Medikamenten nicht heilbar ist. Zecken k\u00f6nnen das FSME-Virus in ganz Deutschland \u00fcbertragen. In den sogenannten FSME-Risikogebieten besteht ein h\u00f6heres Risiko, durch einen Zeckenstich mit dem FSME-Virus angesteckt zu werden. Mittlerweile gilt fast die H\u00e4lfte aller Stadt- und Landkreise in ganz Deutschland als FSME-Risikogebiet. Wichtig zu wissen: Zecken k\u00f6nnen das FSME-Virus sogar bundesweit \u00fcbertragen. Im Jahr 2021 gab es insgesamt 23 FSME-F\u00e4lle au\u00dferhalb der ausgewiesenen Risikogebiete.\nWo liegen die FSME-Risikogebiete in Deutschland?\nDie \u00fcberwiegende Mehrheit der FSME-F\u00e4lle verteilt sich auf die sogenannten FSME-Risikogebiete, dazu z\u00e4hlen gro\u00dfe Teile Bayerns und Baden-W\u00fcrttembergs sowie Teile Hessens, Th\u00fcringens und Sachsens. Einzelne FSME-Risikogebiete befinden sich zudem in Sachsen-Anhalt, im Saarland und in Rheinland-Pfalz. In den vergangenen Jahren ist mit dem Landkreis Emsland in Niedersachsen das erste Risikogebiet in Norddeutschland dazugekommen. Auch der Stadtkreis Dresden gilt mittlerweile als FSME-Risikogebiet. Das RKI hat im M\u00e4rz 2022 sechs neue FSME-Risikogebiete ausgewiesen: drei Landkreise in Brandenburg (Oberspreewald-Lausitz, Oder-Spree und Spree-Nei\u00dfe), zwei Stadt- und Landkreise in Sachsen (Stadtkreis Chemnitz, Landkreis G\u00f6rlitz) und den Stadtkreis Solingen in Nordrhein-Westfalen. Insgesamt gibt es nun 175 Risikogebiete in Deutschland.\nMit Hilfe der zecken.de FSME Google-Maps-Karte k\u00f6nnen Sie einfach und schnell \u00fcberpr\u00fcfen, ob Sie sich in einem FSME-Gebiet befinden oder ob Ihr Reiseziel in einem solchen Gebiet liegt.\nVorsicht, oftmals werden FSME-Risikogebiete mit Zeckengebieten gleichgesetzt, das stimmt allerdings nicht. Denn Zecken kann es in ganz Deutschland geben. Ihr Lebensraum erstreckt sich dabei vor allem auf bodennahe Vegetation, zum Beispiel hohes Gras, B\u00fcsche und Unterholz. Dort warten Zecken auf potenzielle Opfer. Es gibt also keine offiziellen Risikogebiete f\u00fcr Zecken oder etwa Zeckenkarten f\u00fcr Deutschland. Auch eine Aussage dazu, wo gef\u00e4hrliche Zecken leben, kann man anhand einer Verbreitungskarte nicht geben. Denn Zecken sind an sich nicht gef\u00e4hrlich. Da Zecken aber gef\u00e4hrliche Krankheitserreger \u00fcbertragen k\u00f6nnen, sollte man Vorsorgema\u00dfnahmen gegen Zeckenstiche ergreifen.\nDenn auch ein schnelles Entfernen von Zecken bietet keine Garantie, dass keine Krankheitserreger \u00fcbertragen wurden: Da FSME-Viren in den Speicheldr\u00fcsen der Zecke sitzen, werden sie sofort \u00fcbertragen, wenn die Zecke zusticht. Man kann sich aber durch Impfen vor FSME sch\u00fctzen. Zus\u00e4tzlich sollte man lange Kleidung tragen, sich mit Anti-Zeckenspray einspr\u00fchen und nach jedem Aufenthalt im Gr\u00fcnen gr\u00fcndlich nach Zecken absuchen.\nDie St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) empfiehlt allen Bewohnern von FSME-Risikogebieten und Personen, die in ein solches reisen und dort mit Zecken in Kontakt kommen k\u00f6nnen, sich gegen FSME impfen zu lassen. F\u00fcr die Bewohner und Besucher von Risikogebieten innerhalb Deutschlands werden die Kosten f\u00fcr den FSME-Impfschutz von den gesetzlichen Krankenkassen \u00fcbernommen.\nEurop\u00e4ische Risikogebiete:\nAuch bei Reisen in europ\u00e4ische Risikogebiete bezahlen die meisten Krankenkassen die Impfkosten.\nDas Europ\u00e4ische Zentrum f\u00fcr Pr\u00e4vention und die Kontrolle von Krankheiten (ECDC) weist f\u00fcr das Jahr 2019 insgesamt 3.411 best\u00e4tigte FSME-F\u00e4lle in 25 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern aus.\nDazu z\u00e4hlen vor allem: \u00d6sterreich, Polen, Tschechische Republik, Slowakische Republik, baltische L\u00e4nder (Estland, Lettland, Litauen), Russland, Schweden (in s\u00fcdlichen und mittleren Landesteilen), Norwegen (S\u00fcdk\u00fcste), Finnland, D\u00e4nemark (Seeland, Bornholm), Ungarn, Kroatien, Slowenien und Albanien.\nVereinzelte F\u00e4lle von FSME-Erkrankungen werden in Frankreich (Elsass), Italien (Trentino) und Griechenland beobachtet.\nImpfschema:\nAufbau des Impfschutzes (Grundimmunisierung):\nF\u00fcr die Grundimmunisierung sind drei Impfungen erforderlich. Nach dem \u00fcblichen Impfschema wird ein bis drei Monate nach der ersten Impfung die zweite Impfdosis verabreicht. Eine dritte Impfung erfolgt dann, je nach verwendetem Impfstoff, nach weiteren 5 bis 12 oder nach 9 bis 12 Monaten.\nUm schon zu Beginn der Zeckensaison im Fr\u00fchjahr f\u00fcr das laufende Jahr gesch\u00fctzt zu sein, ist es sinnvoll, mit der Impfserie in den Wintermonaten zu beginnen. Bereits 14 Tage nach der zweiten Impfung besteht f\u00fcr die meisten Geimpften ein Schutz, der f\u00fcr die laufende Saison zun\u00e4chst ausreichend ist. F\u00fcr eine l\u00e4nger anhaltende Schutzwirkung ist dann die dritte Impfung erforderlich.\nAuffrischimpfungen:\nBei fortbestehendem Ansteckungsrisiko wird eine erste Auffrischimpfung nach 3 Jahren empfohlen. Die nachfolgenden Auffrischungen sind dann alle 5 Jahre erforderlich. Je nach verwendetem Impfstoff sollte die Impfung ab dem Alter von 50 bzw. 60 Jahren alle 3 Jahre aufgefrischt werden.\nSchnellschema:\nWird ein besonders schneller Schutz ben\u00f6tigt, z. B. bei kurzfristig geplanten Reisen in FSME-Risikogebiete, kann eine Impfung nach dem sogenannten Schnellschema durchgef\u00fchrt werden. Hierbei h\u00e4ngt das Impfschema vom verwendeten Impfstoff ab. Es sind zwei bis drei Impfungen n\u00f6tig. Ein Impfschutz f\u00fcr ein bis anderthalb Jahre kann damit schon 3 bis 5 Wochen nach der ersten Impfung erreicht werden. Je nach verwendetem Impfstoff wird eine vorgezogene Auffrischimpfung erforderlich.\nDie in Deutschland erh\u00e4ltlichen Impfstoffe sch\u00fctzen \u00fcbrigens auch vor den nahen Verwandten der hier verbreiteten FSME-Virusst\u00e4mme, die im \u00f6stlichen Europa und in Asien vorkommen. Gegen die ebenfalls von Zecken \u00fcbertragene Borreliose hat die FSME-Impfung keine Schutzwirkung.\nTipp: Nach jedem Zeckenstich sollte auch der Tetanus-Impfschutz \u00fcberpr\u00fcft werden!\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n28. Februar 2023\nKeine pr\u00e4ventiven Coronatests mehr ab 1. M\u00e4rz - Weiterhin Maskenpflicht in Praxen\nDer Anspruch auf pr\u00e4ventive Coronatests sowie auf Test- und Genesenenzertifikate entf\u00e4llt ab dem 1. M\u00e4rz. Der Bund \u00fcbernimmt dann f\u00fcr s\u00e4mtliche Leistungen nach der Coronavirus-Testverordnung nicht mehr die Kosten.\nDies betrifft nicht nur die B\u00fcrger-tests. Auch Testungen von Personal in Gesundheits- und Pflegeein- richtungen, vor Aufnahme in eine Gesundheitseinrichtung oder vor einer ambulanten Operation werden nicht mehr bezahlt. Das gilt ebenso f\u00fcr Test- und Genesenenzertifikate.\nTestpflichten aufgehoben:\nDie Bundesregierung hebt gleichzeitig die Testpflichten in medizinischen und pflegerischen Einrichtungen auf. Besch\u00e4ftigte, Patienten und Besucher m\u00fcssen dort ab dem 1. M\u00e4rz keinen Testnachweis mehr vorlegen.\nDar\u00fcber hinaus wird die Masken-pflicht weiter eingeschr\u00e4nkt. Sie gilt ab 1. M\u00e4rz nur noch f\u00fcr Besucher in Krankenh\u00e4usern, Reha-Einrichtungen, voll- und teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen sowie f\u00fcr Besucher und Patienten in Arzt-, Zahnarzt- und Psycho- therapeutenpraxen. Mit dem Auslaufen der Regelung im Infektionsschutzgesetzes am 7. April endet auch dort die Maskenpflicht.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n19. Februar 2023\nNeue PRISCUS- Liste 2.0 ver\u00f6ffentlicht - Medikamente im Alter!\nDie neue Priscus-Liste ist eine \u00dcbersicht \u00fcber 177 Wirkstoffe, die bei der Medikation \u00e4lterer und multimorbider Menschen nicht oder nur mit besonderer Vorsicht angewendet werden sollten. Die Liste soll \u00c4rztinnen und \u00c4rzte dabei unterst\u00fctzen, die Therapiesicherheit zu erh\u00f6hen, da \u00e4ltere und multimorbide Patientinnen und Patienten meist besonders viele Medikamente verschrieben bekommen.\nZudem bauen \u00e4ltere Menschen chemische Stoffe langsamer ab, womit das Risiko f\u00fcr Nebenwirkungen steigt. Deshalb haben Expertinnen und Experten in dem Forscherverbund Priscus Arzneimittel identifiziert, die f\u00fcr Menschen ab 65 Jahren potenziell ungeeignet sind und diese in der Priscus-Liste zusammengefasst.\nDar\u00fcber hinaus werden Hinweise zu m\u00f6glichen Nebenwirkungen gegeben und zu jeder Substanz Therapie- alternativen genannt. Die Priscus-Liste ist erstmals 2010 mit zun\u00e4chst 83 Wirkstoffen und Wirkstoffgruppen ver\u00f6ffentlicht worden. Im Jahr 2022 erfolgte mit der Version 2.0 eine Aktualisierung und Erweiterung der Liste.\nWir versuchen die Empfehlungen gem\u00e4\u00df dieser Liste in unserer Verordnungsverhalten von Medikamnenten bei unseren \u00e4lteren Patienten regelm\u00e4\u00dfig einflie\u00dfen zu lassen.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n15. Februar 2023\nMaskenpflicht in Arztpraxen bis zum 07.04.2023\nAngesichts der stabilen Corona-Lage sollen zum 1. M\u00e4rz weitere Schutzvorgaben in ganz Deutschland vorzeitig auslaufen.\nDoch das Ende aller Ma\u00dfnahmen ist das - noch - nicht. Denn als Patient in einer Arztpraxis oder als Besucher in einem Krankenhaus oder Pflegeheim muss weiterhin bis zum 07.04.2023 eine Maske (FFP-2 Maske) getragen werden. Dies dient dem Schutz vulnerabler Gruppen, auch gerade in Hausarztpraxen.\nAnfang Februar war in NRW bereits die Maskenpflicht in Z\u00fcgen, Bussen und Bahnen beendet worden. Auch eine Isolationspflicht ist f\u00fcr Corona-Infizierte nicht mehr vorgeschrieben.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n28. Januar 2023\nEnde der Maskenpflicht im \u00f6ffentlichen Nahverkehr ab 02.02.2023!\nDie Maskenpflicht im \u00f6ffentlichen Personenfernverkehr soll nach \u00a7 28b Absatz 1 Satz 1 Nr. 1 und Nr. 2 IfSG zum 2. Februar 2023 ausgesetzt werden.\nDie Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung (KBV) begr\u00fc\u00dft die Abschaffung der gesetzlichen Maskenpflicht im \u00f6ffentlichen Personenfernverkehr, besonders vor dem Hintergrund der guten Immunit\u00e4tslage der Bev\u00f6lkerung.\nLaut \u00a7 28b Absatz 1 Satz 1 Nr. 3 bis 5 IfSG hingegen sollen die geregelten Maskenpflichten in medizinischen Einrichtungen bestehen bleiben.\nDie KBV pl\u00e4diert daf\u00fcr, die gesetzliche Maskenpflicht in medizinischen Einrichtungen aufzuheben und die Hoheit \u00fcber diese Entscheidung den einzelnen Praxen zu \u00fcberlassen. .\nDies begr\u00fcndet sich zum einen durch die im Vergleich zu 2021 geringere Krankheitslast, aufgrund von Impfungen und erfolgten COVID-19-Infektionen.\nEinschr\u00e4nkend stellt die KBV aber fest, dass das Infektionsrisiko in medizinischen Einrichtungen/ Praxen unterschiedlich hoch und somit eine differenzierte und individuelle Regelung zwingend notwendig ist.\nDie Ausgangslage beim Augenarzt oder beim Psychotherapeuten ist eine andere, als zum Beispiel in einer Infektionssprechstunde beim HNO-Arzt, Kinderarzt oder Hausarzt.\nSomit entscheiden wir uns als haus\u00e4rztliche Praxis mit Hochrisikopatienten und erh\u00f6htem Infektionsrisko durch Infekte der unter und oberen Atemwege erst einmal das Tragen von Atmeschutzmasken (FFP2- Atemschutzmasken) und die isolierte Infektionssprechstunde bis auf weiteres fortzuf\u00fchren.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n16. Januar 2023\nKostenfreie B\u00fcrgertests nicht mehr zum \"Freitesten\"\nB\u00fcrgertests zum \"Freitesten\" nach einer Coronainfektion zur Aufhebung der Absonderung sind seit dem heutigen Montag nicht mehr kostenfrei. Die Testverordnung wurde entsprechend angepasst. Damit schr\u00e4nkt der Bund das Angebot an anlasslosen Testungen asymptomatischer Personen weiter ein, bevor es nach dem 28. Februar 2023 g\u00e4nzlich eingestellt wird.\nEin Grund f\u00fcr die weitere Einschr\u00e4nkung des Testangebots ist, dass die Pflicht zur Isolation in vielen Bundesl\u00e4ndern aufgehoben wurde.\nWer weiterhin Anspruch auf B\u00fcrgertestung hat:\nAnspruch auf einen kostenfreien B\u00fcrgertest haben bis einschlie\u00dflich 28. Februar nur noch:\n- Patienten, Bewohner und Besucher in Einrichtungen wie in Krankenh\u00e4usern, Pflegeeinrichtungen, Reha-Einrichtungen, Dialysezentren oder Einrichtungen der Eingliederungshilfe.\n- Pflegende Angeh\u00f6rige (nach Paragraf 19 SGB XI) sowie Menschen mit Behinderung und die bei ihnen besch\u00e4ftigten Personen (Pers\u00f6nliches Budget nach Paragraf 29 SGB IX) k\u00f6nnen sich ebenfalls gratis testen lassen.\nAb 1. M\u00e4rz stellt der Bund die Finanzierung s\u00e4mtlicher Testungen nach der Testverordnung ein. Der Anspruch auf B\u00fcrgertestung nach der Testverordnung war bereits im November deutlich eingeschr\u00e4nkt worden.\nPr\u00e4ventive Coronatests, die Praxen und andere Teststellen ab 1. M\u00e4rz durchf\u00fchren, k\u00f6nnen damit nicht mehr \u00fcber die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen abgerechnet werden. Somit gibt es nur noch Selbsttests f\u00fcr zu Hause.\nTests im Krankheitsfall:\nDer Nachweis von SARS-CoV-2- Virus bei Erkrankung ist nicht von den Regelungen zur Testverordnung umfasst. Sofern bei klinischer Symptomatik ein Nukleins\u00e4urenachweis auf SARS-CoV-2 (PCR- Astrich) erforderlich sein sollte, kann dieser nur im Rahmen der \u00e4rztlichen Behandlung durchgef\u00fchrt werden.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n01. Januar 2023\nWir begr\u00fc\u00dfen zwei neue Medizinische Fachangestellte (MFA) in unserem Praxisteam zum 01.01.2023!\nFrau Katja Huber und Frau Johanna Kummer verst\u00e4rken zum 01.01.2023 unser Praxisteam als MFA.\nWir sind gl\u00fccklich mit Ihnen weitere tatkr\u00e4ftige Unterst\u00fctzung gefunden zu haben.\nWir freuen uns auf sie und w\u00fcnschen ihnen beiden einen guten Start und viel Freude bei der t\u00e4glichen Arbeit.\nIhr Praxisteam Dres. Lux\n17. Dezember 2022\nElektronische Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung (eAU)\nSie sind krank und wir haben Ihnen fr\u00fcher eine Krankschreibung mitgegeben. Das \u00e4ndert sich jetzt zu Ihrer Entlastung. Das liegt daran, dass wir die Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung, auch eAU genannt, nun elektronisch an Ihre Krankenkasse \u00fcbermitteln.\nDie AU, bekannt auch als \"gelber Schein\", haben Sie bislang als ein Original mit zwei Durchschl\u00e4gen erhalten. Das Original war f\u00fcr Ihre Krankenkasse bestimmt, jeweils ein Durchschlag f\u00fcr Ihre Unterlagen und Ihren Arbeitgeber. Waren Sie krank, mussten Sie die Dokumente bisher noch per Post an den Arbeitgeber und die Krankenkasse senden.\nAb dem 01.01.2023 versenden wir Ihre Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung direkt zu Ihrer Krankenkasse (eAU).\nSie m\u00fcssen nur Ihren Arbeitgeber \u00fcber Ihre Arbeitsunf\u00e4higkeit informieren.\nIhr Arbeitgeber sendet dann eine Anfrage nach der eAU an die Krankenkasse \u00fcber deren\nKommunikationsserver.\nNach Erhalt der Anfrage stellt die Krankenkasse die eAU zum Abruf auf dem Kommunikationsserver bereit. Ihr Arbeitgeber erh\u00e4lt eine Benachrichtigung \u00fcber die erfolgte Bereitstellung. Der Abruf des Arbeitgebers sollte dann am Folgetag der \u00e4rztlichen Feststellung der Arbeitsunf\u00e4higkeit m\u00f6glich sein.\nAuf Wunsch erhalten Sie nur noch eine Ausfertigung f\u00fcr Ihre eigenen Unterlagen.\nIhre pers\u00f6nlichen Daten bleiben bei alldem gesch\u00fctzt. Denn Ihre Krankschreibung wird nicht per E-Mail oder WhatsApp an Ihre Krankenkasse weitergeleitet. Wir benutzen ein f\u00fcr solche sensiblen Informationen eigens entwickeltes Netz, die Telematikinfrastruktur. Dort haben nur Personen oder Institutionen des Gesundheitswesens Zugang. Auch sind alle Nachrichten besonders verschl\u00fcsselt.\n\u00dcbrigens: Auch Krankenh\u00e4user nehmen an diesem Verfahren teil. Nicht beteiligt sind derzeit Privat\u00e4rzte, \u00c4rzte im Ausland, Rehabilitationseinrichtungen und Psychotherapeuten.\nWir w\u00fcnschen Ihnen gute Besserung\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n13. Dezember 2022\nInfektionserkrankungen wie Grippe (Influenza), RS- Viruserkrankungen und Corona belastet das Gesundheitswesen und das Arbeitsleben massiv!\n\u00dcber 9,5 Millionen Deutsche haben aktuell einen Schnupfen oder Husten und bei den schwer verlaufenden Infektionen l\u00f6st Influenza nun Corona ab: Das RKI z\u00e4hlt jetzt 27.000 neue Grippef\u00e4lle pro Woche und 30 Tote seit Oktober.\nSeit dem Herbst stecken sich sehr viele Kinder mit Atemwegsviren an.\nDie schwere Erk\u00e4ltungs- und Grippewelle steigt laut Robert Koch-Institut weiter an. \"Die Werte liegen aktuell sogar \u00fcber dem Niveau der Vorjahre zum H\u00f6hepunkt schwerer Grippewellen\", hei\u00dft es im aktuellen Grippe-Wochenbericht f\u00fcr die 48. Kalenderwoche (28. November bis 4. Dezember). Demnach plagen sich aktuell etwa 11,4 Prozent der Deutschen mit einer Atemwegserkrankung. Auch bei Influenza registrieren die Beh\u00f6rden einen weiteren drastischen Anstieg auf mehr als 27.000 neue Ansteckungen, eine weitere Verdopplung im Vergleich zur Vorwoche.\nEinziger Lichtblick: Beim RS-Virus, das vor allem bei Kindern schwere Erkrankungen bis zu Lungenentz\u00fcndungen verursachen kann, registrieren Deutschlands staatliche Epidemiologen inzwischen eine abnehmende Tendenz. Das d\u00fcrfte f\u00fcr viele Kinderkliniken eine gute Nachricht sein, die aktuell \u00fcber eine starke \u00dcberlastung klagen.\nInfluenza: Doppelt so viele Klinikeinweisungen wie Sars-CoV-2!\nUmso dringender wird, dass Gruppen mit einem hohen Risiko auf gef\u00e4hrliche Grippe-Verl\u00e4ufe (dazu geh\u00f6ren neben Seniorinnen und Senioren auch Schwangere) die Grippe-Impfung in Anspruch nehmen. Der f\u00fcr dieses Jahr ausgew\u00e4hlte Impfstoff zeigt bei Labortests nach wie vor eine gute Passgenauigkeit zu den zirkulierenden Viren.\nWir bitten um Ihr Verst\u00e4ndnis, wenn die telefonische Erreichbarkeit der Praxis zur Zeit nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich ist.\nAn manchen Tagen stellen sich t\u00e4glich 50 Patienten mit Atemwegserkrankungen in unserer Praxis vor.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n03. Dezember 2022\nWir w\u00fcnschen uns etwas....\nWeihnachten und der Jahreswechsel stehen vor der T\u00fcr. Weihnachten, das ist das Fest, an dem wir uns gegenseitig beschenken, und ein Tag, an dem W\u00fcnsche in Erf\u00fcllung gehen k\u00f6nnen und wir uns auf das neue Jahr freuen.\nWenn wir uns zum Ende des dritten Jahres der Corona-Pandemie etwas w\u00fcnschen d\u00fcrfen, dann ist es vor allem eins:\nDass in unserer Praxis der Alltag und das menschliche Miteinander wieder mehr von Freundlichkeit, R\u00fccksichtnahme, H\u00f6flichkeit, gegenseitigem Respekt und vielleicht sogar ein wenig Dankbarkeit gepr\u00e4gt ist. So wie es zu Beginn der Pandemie im Fr\u00fchjahr 2020 war.\nErinnern Sie sich noch:\nWeil noch kein Mittel gegen das Virus gefunden war, konnten wir uns an Regeln halten und R\u00fccksicht nehmen, k\u00fcmmerten uns um Nachbarn und Freunde, die unsere Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigten, waren f\u00fcr die unerm\u00fcdliche und belastende Arbeit von \u00c4rzten und Teams in Klinik und Praxis und den tatkr\u00e4ftigen Einsatz vieler Menschen in systemrelevanten Berufen dankbar.\nSeit Monaten scheint es uns, dass sich dieses solidarische Miteinander jetzt, wo das Virus beherrschbar erscheint, verfl\u00fcchtigt und ganz anderen Verhaltensmustern Platz gemacht hat. Wir erleben in unserer Praxis seit Monaten und verst\u00e4rkt in den letzten Wochen eine andere Kommunikationskultur.\nManche Patienten fordern am Telefon oder auch an der Rezeption lautstark ihre vermeintlichen Rechte ein, treten oft fast r\u00fccksichtslos, oft auch beleidigend und zum Teil verletzend gegen\u00fcber unseren Medizinischen Fachangestellten auf, wenn W\u00fcnsche nicht umgehend erf\u00fcllt werden. Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Andere scheint hier oft zu fehlen.\nNat\u00fcrlich sind der Krieg in der Ukraine, die Energiekrise, die Inflation, explodierende Preise und die Sorge um die wirtschaftliche und berufliche Zukunft f\u00fcr viele belastend.\nWir in unserer Praxis leiden vor allem darunter, dass immer weniger Mitarbeiterinnen immer mehr Aufgaben zu bew\u00e4ltigen haben. Neben der Corona-Pandemie, die eben noch l\u00e4ngst nicht vorbei ist, ist f\u00fcr uns seit mehr als zwei Jahren auch der ganz normale Versorgungsalltag zu bew\u00e4ltigen. Chronische Krankheiten machen n\u00e4mlich keine Corona-Pause, schwer Kranke brauchen jetzt und auf Dauer \u00e4rztliche Hilfe. Diesem Versorgungsauftrag sind wir gerade als Haus\u00e4rzte gemeinsam mit unserem Team weiterhin medizinisch und menschlich verpflichtet.\nAuch wir in der Praxis leben in der gleichen Situation wie unsere Patienten.\nAuch unsere Energiekosten steigen, auch wir und unsere MFAs werden krank und fallen \u00fcber Tage und Wochen einmal aus. Neue Fachkr\u00e4fte sind nur schwer zu finden, somit erh\u00f6ht sich die Arbeitsbelastung der anderen Mitarbeiterinnen.\nAngesichts dieser Situation hat sich die Situation in der Praxis ver\u00e4ndert: Wir m\u00fcssen die Sprechzeiten komprimieren und auf mehr Digitalisierung setzen. Diese umzusetzen f\u00e4llt uns Praxen aufgrund der vielen technischen M\u00e4ngel der uns zur Verf\u00fcgung gestellten Techniken sehr schwer. Oft l\u00e4sst sich somit eine zeitnahe Bearbeitung Ihrer Anliegen nicht mehr sicherzustellen.\nGl\u00fccklicherweise gibt es viele unter Ihnen, die die eine oder andere organisatorische Unzul\u00e4nglichkeit klaglos und mit einem aufmunternden Wort hinnehmen und zu sch\u00e4tzen wissen, dass wir in dieser nicht einfachen Zeit weiterhin unser Bestes geben.\nWir m\u00f6chten uns bei denen insbesondere bedanken, die uns und unsere Arbeit unterst\u00fctzen und wertsch\u00e4tzen.\nWenn alle ein wenig mehr Eigenverantwortung \u00fcbernehmen, mehr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Situation des Anderen zeigen und Geduld \u00f6fter den meist unn\u00f6tigen Zeitdruck abl\u00f6st, ist f\u00fcr uns alle viel gewonnen.\n\"Wenn viele kleine Leute an vielen kleinen Orten viele gute Sachen machen, ver\u00e4ndert sich die Welt\".\nDiese Motivation zu neuem Denken und Handeln w\u00fcnschen wir uns f\u00fcr uns und von anderen.\nIn diesem Sinne eine frohe und besinnliche Advents-/ Weihnachtszeit, sowie alles Gute, Gl\u00fcck und Gesundheit in einem friedvollen Jahr 2023!\nIhr Praxisteam Der. med. Lux\n02. Dezember 2022\nWir haben unsere Auszubildende in unserem Praxisteam zur\u00fcck!\nFrau Christina Niebert ist aus ihrer Elternzeit zur\u00fcckgekommen.\nNachdem Frau Vivien Pollmeyer unser Team verlassen hat und Frau Judith Berkemeyer eine \"Babypause\" nimmt sind wir gl\u00fccklich mit Ihr wieder eine Verst\u00e4rkung gefunden zu haben.\nIhr gelten die besten W\u00fcnsche f\u00fcr die weitere Ausbildungszeit zur Medizinischen Fachangestellten.\nIhr Praxisteam Dres. Lux\n25. November 2022\nNeue Corona- Schutzverordnung (Isolationsregeln) f\u00fcr NRW ab 30.11.2022!\nWas gilt f\u00fcr die Isolation?\nEine h\u00e4usliche Isolation ist weiterhin 5 Tage verpflichtend. Bisher war eine Freitestung 5 Tage nach positivem Corona- Test notwendig. Die Verpflichtung besteht jetzt nicht mehr. Ausnahme: Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Gesundheitswesen, Besch\u00e4ftigte in Krankenh\u00e4usern und Seniorenwohnheimen. Diese ben\u00f6tigen einen offiziellen negativen Schnelltest (Teststelle).\nIst nach f\u00fcnf Tagen ein Freitesten Pflicht?\nNein: Ausnahmen siehe oben. Ja.\nWas ist, wenn man am f\u00fcnften Tag noch Symptome hat?\nEine Freitestung ist nicht Pflicht, eine h\u00e4usliche Isolation ist ratsam, das Tragen einer FFP- 2 Maske im Kontakt mit anderen ist empfehlenswert.\nWas gilt f\u00fcr Infizierte, die in Kliniken oder Pflegeheimen arbeiten?\nAusnahmen, siehe oben.\nAb wann gilt die Isolierung?\nDie Isolierungszeit z\u00e4hlt ab dem Tag nach dem positiven Schnelltest.\nWas gilt f\u00fcr die Quarant\u00e4ne von Kontaktpersonen?\nDie Absonderungspflicht f\u00fcr Haushaltsangeh\u00f6rige und enge Kontaktpersonen entf\u00e4llt.\nWas ist wenn mein Selbsttest positiv ist?\nBei einem positiven Selbsttest sind Sie nach der neuen Corona- Schutzverordnung des Landes NRW zur Durchf\u00fchrung eines offiziellen Schnelltests verpflichtet (offizielle Teststelle).\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n23. November 2022\nNeue Regelungen f\u00fcr Corona- Schnelltests!\nF\u00fcr diese Gruppen bleiben die Corona-Schnelltests kostenlos:\nKostenlos sollen demnach B\u00fcrgertests auch ohne Symptome noch f\u00fcr vier statt zehn genannte Gruppen bleiben:\n- Besch\u00e4ftigte von medizinischen Einrichtungen\n- Besucher:innen in Kliniken, Reha- und Pflegeeinrichtungen\n- Menschen, die Pflegebed\u00fcrftige zu Hause betreuen und versorgen\n- Menschen, die sich nach einer Corona-Infektion mit einer Bescheinigung \"freitesten\" m\u00f6chten.\nDiese Regelung gilt ab 26.11.2022.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n11. November 2022\nDie Grippewelle hat begonnen!\nIn den Jahren vor der Pandemie begann die j\u00e4hrliche Grippewelle meist im Januar oder Februar.\nIn 2020/ 2021 fiel die Grippewelle weltweit aus, in 2021/2022 gab es eine milde, sehr sp\u00e4te Welle.\nSeit einer Woche steigt die Anzahl der Grippe- F\u00e4lle jedoch enorm an. Den Verlauf der Grippe- Welle l\u00e4sst sich aber leider nicht genau vorhersagen.\nDie Influenza ist eine schwere Infektionskrankheit, insbesondere f\u00fcr Risikogruppen.\nDazu z\u00e4hlen \u00c4ltere (> 60 Jahre), chronisch Kranke, Schwangere und medizinisches Personal.\nUm eine Grippe-Welle bestm\u00f6glichst zu verhindern, m\u00fcssen 65 bis 70% der Bev\u00f6lkerung geimpft sein.\nNeben den neuen SARS-CoV-2- Impfstoffen helfen die Influenza- Impfstoffe/ Pneumokokken- Impfstoffe sehr gut gegen eine virale (Influenza) oder bakterielle (Pneumokokken-Lungenentz\u00fcndung) Superinfektion.\nDa die Hauptrisikogruppen f\u00fcr eine COVID-19- und Influenza-Infektion identisch sind, empfehlen wir dringend neben der Corona-Impfung eine Impfung gegen die Influenza und auch gegen Pneumokokken.\nIn der Saison 2022/ 2023 sollten alle Patienten ab 60 Jahren eine Impfung mit dem neuen vierfach hochdosierten Impfstoff (Eflueda) (bessere Wirksamtkeit) geimpft werden.\nAndere Risikogruppen sollten mit dem tetravalenten Impfstoff z.B. Influvac geimpft werden.\nHierzu z\u00e4hlen u.a.:\nSchwangere ab dem 2. Trimenon, Pat. mit erh\u00f6hter Gef\u00e4hrdung infolge eines chronischen Leidens: wie z.B. chronische Krankheiten der Atmungsorgane, Herz- oder Kreislaufkrankheiten, Leber- oder Nierenkrankheiten, Diabetes oder andere Stoffwechselkrankheiten, chronische neurologische Krankheiten und Patienten mit angeborener oder erworbener Immunschw\u00e4che).\nKinder k\u00f6nnen ab dem 6. Lebensmonat geimpft werden.\nDie Influenza- Impfung kann parallel zu anderen Impfungen (Pneumokokken, G\u00fcrtelrose etc.) verimpft werden.\nEin Abstand zur Corona- Auffrisch- Impfung ist nicht notwendig.\nZwei Wochen nach der Impfung beginnt der Impfschutz.\nHier ein paar hilfreiche Informationen zur Grippe (Influenza):\nSymptome:\nIm Vergleich zu einem banalen Virusinfekt (?Erk\u00e4ltung?) liegen folgende Symptome vor:\nPl\u00f6tzlicher, schlagartiger Krankheitsbeginn\nLeichter Schnupfen, aber schweres Krankheitsgef\u00fchl\nStarke Kopfschmerzen, starke Halsschmerzen, starker trockener Husten\nFieber > 38,5\u00b0C, Sch\u00fcttelfrost, starke Muskel- und R\u00fcckenschmerzen\nM\u00f6glich sind Bauchschmerzen, Durchfall und Erbrechen\nVerhaltensregeln und Behandlung im Krankheitsfall:\nSpezielle Ma\u00dfnahmen:\nHalten Sie Ruhe (Bettruhe) ein, schonen Sie sich, Rauchen Sie nicht\nTrinken Sie viel (2 bis 3 Liter/Tag)\nNehmen Sie reichlich Vitamin C zu sich\nVermeiden Sie Sport bis 7 Tage nach dem letzten Erkrankungstag\nZur symptomatischen Therapie eigenen sich:\nBei Kopf-und Gliederschmerzen und Fieber: z.B. Paracetamol\u00ae, Ibuprofen\u00ae, Novaminsulfon\u00ae\nBei Halsschmerzen: z.B. Neo-Angin\u00ae, Dorithricin\u00ae, Dolo Dobendan\u00ae, Gurgeln mit Salzwasser, Lutschen von Salbeibonbons, Halswickel\nGegen Schnupfen: Nasenspray mit Schleimhautschutz z.B. Snup NS\u00ae (bitte 3x tgl. aber nur \u00fcber max. 10 Tage), ggf. zus\u00e4tzlich Nasenspray zur Sekretverfl\u00fcssigung z.B. Emser\u00aeNasenspray\nInhalationen mit: z.B. Soledum\u00aeBalsam, Bronchoforton\u00aeSalbe\nZur Sekretverfl\u00fcssigung und Schleiml\u00f6sung: z.B. Gelomyrtol\u00aeforte, ACC\u00aeakut 600 mg, Bronchipret\u00aeTropfen, Sinupret\u00aeforte, Sinuc\u00aeSaft\nGegen qu\u00e4lenden Hustenreiz: z.B. Capval\u00aeTropfen, Silomat\u00aeTropfen\nSpezielle Anti-Grippevirus-Medikamente sind nur sinnvoll in der ganz fr\u00fchen Phase der Erkrankung (in den ersten 2 Tagen nach Beginn der Symptome).\nSie sind wenig wirksam und verk\u00fcrzen die Krankheitsphase nur unwesentlich und sollten nur alten, schwer chronisch Kranken verordnet werden\nAllgemeine Ma\u00dfnahmen:\nVermeiden Sie Menschenansammlungen und engen Kontakt zu anderen Menschen, schlafen Sie wenn m\u00f6glich getrennt, bleiben Sie zu Hause\nNiesen Sie nicht in die H\u00e4nde, sondern in den \u00c4rmel\nBenutzen Sie Einmalhandt\u00fccher und entsorgen Sie diese in geschlossenen Abfallbeh\u00e4ltern\nVermeiden Sie H\u00e4ndekontakt, Vermeiden Sie Ber\u00fchrung von Augen, Nase oder Mund\nWaschen Sie sich oft und gr\u00fcndlich die H\u00e4nde\nL\u00fcften Sie mehrmals t\u00e4glich gr\u00fcndlich (Sto\u00dfl\u00fcftung)\nVerhaltensma\u00dfnahmen f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige:\nSch\u00fctzen Sie sich bei der Pflege Influenza-Erkrankter durch das Tragen einer Mund-Nasen-Schutzmaske\nWaschen Sie sich nach Kontakt zu erkrankten Personen gr\u00fcndlich die H\u00e4nde\nEntsorgen Sie Einmalhandt\u00fccher in geschlossen Abfallbeh\u00e4ltern/ Abfallbeuteln\nSorgen Sie f\u00fcr eine regelm\u00e4\u00dfige und gr\u00fcndliche Haushaltsreinigung speziell aller Stellen, die Sie mit H\u00e4nden ber\u00fchrt haben (Sanit\u00e4reinrichtungen, T\u00fcrgriffe, Telefonh\u00f6rer etc.)\nAchten Sie auf gesondertes Ess- und Trinkgeschirr sowie Handt\u00fccher f\u00fcr die Erkrankten\nL\u00fcften Sie regelm\u00e4\u00dfig (Sto\u00dfl\u00fcftung)\nDer Heilungsprozess kann bis zu zwei Wochen dauern (meist jedoch 7-10 Tage), der Husten kann 2 bis 3 Wochen anhalten. Wichtig ist, dass die Erkrankung vollst\u00e4ndig ausheilt. Andernfalls k\u00f6nnen sich Komplikationen wie Nasennebenh\u00f6hlenentz\u00fcndung, Bronchitis, Mittelohrentz\u00fcndung oder sogar Lungen- und Herzmuskelentz\u00fcndungen entwickeln. Ihre Sportlichen Bet\u00e4tigungen k\u00f6nnen Sie 7 Tage nach der Genesung wieder aufnehmen.\nIhr Praxis-Team Dres. med. Lux\n19. Oktober 2022\nAus- \u00dcberlastung der Hausarztpraxen in Coesfeld!\nleider belastet die aktuelle COVID- Infektionsserie und alle anderen gew\u00f6hnlichen Infekte der typischen Jahreszeit alle Praxen in Coesfeld enorm.\nWir bitten hiermit um Nachsicht und Geduld, wenn wir Ihre Anfragen und W\u00fcnsche telefonisch/ per Email und per Fax nicht wie gewohnt zeitgerecht beantworten und erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\nMehr als das was wir gerade leisten, ist uns aufgrund der Patientenanfragen leider nicht m\u00f6glich.\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n16. Oktober 2022\nCOVID- 19- Impfungen im Impfzentrum L\u00fcdinghausen!\nDa wir zur Zeit neben den Standardimpfungen, der COVID- 19 Impfung (Grundimmunisierung, Auffrischimpfung) auch Impfungen gegen Grippe (Influenza), Lungenentz\u00fcndung (Pneumokokken) und G\u00fcrtelrose durchf\u00fchren, kann es zu Verz\u00f6gerungen in der Impfterminvergabe kommen.\nWir bitten um Ihr Verst\u00e4ndniss und Ihre Geduld.\nAlternativ k\u00f6nnen Sie sich auch im Impfzentrum L\u00fcdinghausen gegen COVID-19 impfen lassen.\nDie Impfungen sind derzeit nur nach vorheriger Terminbuchung m\u00f6glich:\nAnmeldung unter:\nhttps:///impfen.kreis-coesfeld.de, Hotline: 02541- 18-5380.\nAnfahrt:\nImpfstelle L\u00fcdinghausen, ehemalige Autohaus Schopp, Seppenrader Str. 18, 59348 L\u00fcdinghausen.\nImpfungen:\nBei der Grundimmunisierung kann zwischen einem mRNA-Impfstoff (BioNTech/Pfizer) und einem Ganzvirusimpfstoff (Valneva) gew\u00e4hlt werden.\nBei der Auffrischimpfung wird ein angepasster mRNA-Impfstoff von BioNTech/Pfizer verwendet (BA.4/5) verwandt.\nHinweis:\nEine 3. Auffrischimpfung (als 5. immunologisches Ereignis) wird derzeit noch nicht f\u00fcr alle Personengruppen von der STIKO empfohlen, kann in Einzelf\u00e4llen aber sinnvoll sein. Dies erfordert eine ausf\u00fchrliche Anamnese eines Arztes und sollte auch in der Arztpraxis vollzogen werden.\nEine Impfung als 5. Ereignis (nach 4 Ereignissen = Impfung/Genesung) wird in der Impfstelle derzeit nicht angeboten.\nDie Sperrzeitr\u00e4ume nach der letzten Impfung/Infektion lauten wie folgt:\nBiontech: Impfabstand von 1. zur 2. Impfdosis 3 - 6 Wochen\nValneva (ab 18 bis 50 Jahre): Impfabstand von 1. zur 2. Impfdosis mind. 4 Wochen\nDer Sperrzeitraum f\u00fcr den 1. Booster / 3. Impfung lautet:\nab 12 Jahren: 6 Monate (180 Tage)\nDer Sperrzeitraum f\u00fcr den 2. Booster / 4. Impfung lautet:\n18 bis 59 Jahren: 6 Monate (180 Tage), aktuell ist die 4. Impfung nur f\u00fcr T\u00e4tige in medizinischen Einrichtungen und Pflegeeinrichtungen freigegeben (Nachweis erforderlich)\nab 60 Jahren: 6 Monate (180 Tage)\nDer Sperrzeitraum nach gesicherter SARS-CoV-2-Infektion:\n6 Monate (180 Tage)\nBen\u00f6tigte Unterlagen:\nPersonalausweis\nVorherige Impfunterlagen (au\u00dfer bei Erstimpfung)\nggf. Nachweis einer gesichert durchgemachten SARS-CoV-2-Infektion (PCR-Test)\nOhne die Unterlagen kann keine Impfung durchgef\u00fchrt werden!\nWichtig bei der Kinderimpfung!\nKinder und Eltern mit unterschiedlichen Nachnamen m\u00fcssen zus\u00e4tzlich eine Geburtsurkunde als Nachweis mitbringen und nicht nur den Impfpass und die eigenen Ausweise der Eltern.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n14. Oktober 2022\nGrippe- Impfung (Influenza) 2022/ 2023)!\nF\u00fcr wen empfiehlt die STIKO (St\u00e4ndige Impfkommision) die Influenza-Impfung?\nDie Impfung mit einer quadrivalenten, an die saisonalen WHO-Empfehlungen angepassten Influenza-Vakzine wird grunds\u00e4tzlich f\u00fcr f\u00fcnf Personengruppen empfohlen:\n- Personen ab 60 Jahren (mit einem Hochdosis-Impfstoff),\n- Schwangere ab dem 2. Trimenon, bei Vorerkrankung ab dem 1. Trimenon,\n- Menschen mit Vorerkrankung (chronische Atemwegs-, Herz- oder Kreislauf-, Leber- oder Nierenerkrankungen, Diabetes oder andere Stoffwechselerkrankungen, chronische neurologische Grundkrankheiten wie Multiple Sklerose mit durch Infektionen getriggerten Sch\u00fcben, angeborene oder erworbene Immundefizienz oder HIV). F\u00fcr Kinder mit Vorerkrankung gilt die Empfehlung zur Impfung ab sechs Monaten,\n- Menschen, die in Pflege- oder Altersheimen leben und\n- Menschen mit Risikopersonen in ihrer Umgebung. Dazu geh\u00f6rt auch medizinisches Fachpersonal (berufliche Indikation).\nDie Influenza-Impfung sollte dabei im Sp\u00e4therbst/ Winter verabreicht werden. Sollte dies nicht m\u00f6glich sein, kann die Impfung nachgeholt werden: Die j\u00e4hrliche Grippewelle hat in Deutschland in den vergangenen Jahren meist nach der Jahreswende ihren H\u00f6hepunkt erreicht.\nDie Stammzusammensetzung der Grippe-Impfstoffe f\u00fcr 2022/2023 weicht von derjenigen der Saison 2021/2022 ab.\nWelche Impfung f\u00fcr Personen ab 60 Jahren?\nExplizit f\u00fcr diese Altersgruppe sind zwei Impfstoffe zugelassen: Die Hochdosis-Vakzine Efluelda ab 60 Jahren und die adjuvantierte Vakzine Fluad Tetra ab 65 Jahren.\nDie STIKO empfiehlt, bei Personen ab 60 Jahren einen quadrivalenten Hochdosis-Impfstoff zu verwenden, um wegen der h\u00f6heren Antigenmenge eine bessere Immunantwort zu erreichen. Die Impfeffektivit\u00e4t der Hochdosis-Vakzine ist laut STIKO ?geringf\u00fcgig, aber signifikant? \u00fcberlegen. Nachteil ist eine h\u00f6here Reaktivit\u00e4t, Sicherheitsbedenken gebe es aber nicht.\nDerzeit ist als Hochdosis-Impfstoff gegen Influenza in Deutschland nur Efluelda zugelassen. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) hat aber in einer Rechtsverordnung klargestellt, dass Personen ab 60 Jahren in der Impfsaison 2022/2023 zwar priorit\u00e4r Efluelda erhalten sollten, bei Nichtverf\u00fcgbarkeit kann aber jeder andere inaktivierte quadrivalente Influenza-Impfstoff verimpft werden (genau wie in der Impfsaison 2021/2022).\nWelche Impfung f\u00fcr Schwangere?\nDie STIKO betont explizit, dass die Influenza-Impfung prinzipiell in jedem Stadium der Schwangerschaft unbedenklich ist, da es sich bei den in Deutschland zugelassenen Influenza-Impfstoffen f\u00fcr Erwachsene um Tot-Impfstoffe handelt. F\u00fcr gesunde Schwangere empfiehlt die STIKO die Impfung dennoch erst ab dem 2. Trimenon. Damit soll verhindert werden, dass die im 1. Trimenon h\u00e4ufiger auftretenden Spontanaborte f\u00e4lschlicherweise mit der Impfung in Verbindung gebracht werden und f\u00fcr die Betroffenen zu einer besonderen psychischen Belastung werden.\nVerimpft werden k\u00f6nnen grunds\u00e4tzlich alle Tot-Impfstoffe, eine explizite Zulassung in der Schwangerschaft (und zur passiven Immunisierung von S\u00e4uglingen) hat aber nur die Vakzine Vaxigrip Tetra.\nWelche Vakzinen gibt es sonst noch?\nF\u00fcr Kinder stehen laut Paul-Ehrlich-Institut in der Saison 2022/2023 sechs Impfstoffe zur Verf\u00fcgung:\nAb einem Alter von sechs Monaten k\u00f6nnen die quadrivalenten Vakzinen Influsplit Tetra, Influvac Tetra, Vaxigrip Tetra und Xanaflu Tetra verimpft werden. Dabei handelt es sich um standarddosierte und eibasierte (Untereinheiten- und Spalt-) Grippe-Impfstoffe.\nAb einem Alter von zwei Jahren steht au\u00dferdem der zellkulturbasierte, standarddosierte Impfstoff Flucelvax Tetra und ab einem Alter von 2 bis 17 Jahren der lebend-attenuierte Nasal-Impfstoff Fluenz Tetra (der einzige zugelassene Nasal-Impfstoff gegen Influenza, au\u00dferdem der einzige Lebend-Impfstoff) zur Verf\u00fcgung.\nBeim Nasal-Impfstoff muss beachtet werden: Da es sich um einen Lebend-Impfstoff handelt, ist er zum einen beispielsweise bei Immunschw\u00e4che kontraindiziert. Au\u00dferdem sollte der enge Kontakt zu immungeschw\u00e4chten Personen in den ersten ein bis zwei Wochen nach Impfung so weit wie m\u00f6glich vermieden werden.\nEs besteht keine pr\u00e4ferenzielle Empfehlung der STIKO, sodass der Lebend-Impfstoff und die Tot-Impfstoffe unter Ber\u00fccksichtigung m\u00f6glicher Kontraindikationen gleicherma\u00dfen angewendet werden k\u00f6nnen. Die STIKO r\u00e4t, lediglich in Situationen, in denen die Injektion des Tot-Impfstoffs problematisch ist (z.B. Spritzenphobie, Gerinnungsst\u00f6rungen), pr\u00e4ferenziell den Nasal-Impfstoff zu verwenden.\nKinder unter neun Jahren, die erstmalig geimpft werden, sollten zwei Impfstoffdosen im Abstand von vier Wochen erhalten. Das gilt f\u00fcr Tot- und Lebend-Impfstoff.\nGleichzeitig gegen Influenza und Covid-19 impfen?\nDie STIKO empfiehlt eine Influenza-Impfung insbesondere f\u00fcr Menschen, die ein hohes Risiko f\u00fcr schwere Covid-19- oder Influenza-Verl\u00e4ufe haben. Covid-19-Impfungen und andere Tot-Impfstoffe (wie die Influenza-Vakzinen) k\u00f6nnten dabei gleichzeitig verimpft werden. In diesem Fall sollte die Injektion an unterschiedlichen Gliedma\u00dfen erfolgen.\nDie STIKO weist darauf hin, dass bei einer gleichzeitigen Gabe von Corona- und Influenza-Impfstoffen lokale und systemische Impfreaktionen h\u00e4ufiger auftreten als bei der getrennten Verabreichung.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n20. September 2022\nNeue STIKO- Empfehlungen zu Coronavirus- Auffrischimpfung ver\u00f6ffentlicht!\nSeit wenigen Tagen sind die neuen, angepassten mRNA-Impfstoffe gegen Covid-19 (Omicron angepassten Impfstoffe BA.1, BA.4/ BA.5) in der EU zugelassen. Heute hat die St\u00e4ndige Impfkommission Empfehlungen ver\u00f6ffentlicht, wer sich damit impfen lassen sollte.\nBei Booster-Impfungen sollte bei allen Personen ab zw\u00f6lf Jahren vorzugsweise ein an Omikron angepasster Impfstoff eingesetzt werden. Dies gilt sowohl f\u00fcr die BA.1- als auch f\u00fcr die BA.4/5-adaptierten Impfstoffe. Dazu r\u00e4t die St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO).\nBeide angepassten Vakzinen induzierten im Vergleich zu den bisherigen monovalenten mRNA-Impfstoffen eine bessere Antik\u00f6rperantwort gegen\u00fcber verschiedenen Omikron-Varianten. Zudem sei die Immunantwort gegen das Wildtyp-Virus gleichbleibend gut. Daher hat sich die STIKO sowohl f\u00fcr BA.1- als auch f\u00fcr BA.4/5-Impfstoffe bei der Booster-Impfung ausgesprochen.\nF\u00fcr den BA.1-Impfstoff kann zum Beispiel sprechen, dass mit ihm bereits der gro\u00dfe Sprung in der Virusentwicklung seit der urspr\u00fcnglichen Variante abgedeckt ist. Da BA.1 und BA.4/BA.5 vergleichsweise eng verwandt sind, liegen nur noch kleine Unterschiede zwischen diesen beiden Vakzinen. Zum BA.4/BA.5-Impfstoff liegen zudem weniger Daten vor.\nWer sollte wann mit welcher Vakzine geimpft werden?\nIm Einzelnen empfiehlt die STIKO:\n1. Eine erste Auffrischimpfung (3. Impfung) wird allen Personen ab 12 Jahren grunds\u00e4tzlich empfohlen, vorzugsweise mit einem angepassten mRNA-Impfstoff und in der Regel sechs Monate nach abgeschlossener Grundimmunisierung oder durchgemachter Infektion. Dabei k\u00f6nnen ab 12 Jahren die beiden neuen Impfstoffe von Biontech/Pfizer verimpft werden (Comirnaty Original/Omicron BA.1 oder Comirnaty Original/Omicron BA.4/BA.5). Ab 30 Jahren kann auch die angepasste Vakzine von Moderna verimpft werden (Spikevax bivalent Original /Omicron BA.1).\n2. Eine zweite Auffrischimpfung (4. Impfung) mit einer angepassten Vakzine wird sechs Monate nach dem dritten immunologischen Ereignis (Impfung oder Infektion) empfohlen f\u00fcr: 1. Personen \u00fcber 60 Jahren, 2. Personen ab 12 Jahren mit erh\u00f6htem Risiko f\u00fcr schwere Covid-19 infolge einer Grunderkrankung (insbesondere Immundefizienz), 3. medizinisches Fachpersonal, 4. Pflegeheimbewohner, 4. Personen mit erh\u00f6htem Risiko f\u00fcr schwere Covid-19 in Einrichtungen der Eingliederungshilfe.\n3. Eine dritte Auffrischimpfung (5. Impfung) kann nach \u00e4rztlichem Ermessen bei\nbesonders gef\u00e4hrdeten Personen im Ausnahmefall sinnvoll sein. Auch hier gilt der Mindestabstand von sechs Monaten. Die gesicherten Daten hierzu sind jedoch zur Zeit noch sehr unsicher.\n4. Bei Kindern im Alter von 5 bis 11 Jahren mit Indikation f\u00fcr die Durchf\u00fchrung einer Auffrischimpfung (beispielsweise Immunsuppression), sollte weiter die f\u00fcr diese Altersgruppe empfohlenen und zugelassenen monovalenten Wildtyp-Impfstoffe verwendet werden.\nNach Einsch\u00e4tzung des Expertengremiums profitieren insbesondere Menschen, die sich im Zuge der Omikron-Welle seit Ende 2021 nicht mit Sars-CoV-2 angesteckt haben, von einer Auffrischung mit einem fortentwickelten Impfstoff. Wer aber k\u00fcrzlich bereits gem\u00e4\u00df der bisherigen Empfehlung eine Auffrischimpfung mit den herk\u00f6mmlichen Pr\u00e4paraten erhalten habe, ben\u00f6tige keine gesonderte Extra-Impfdosis mit einem angepassten Impfstoff.\nBA.4/5 in Deutschland vorherrschend\nWie gut die neuen Impfstoffe am Ende abschneiden, d\u00fcrfte auch von den kommenden Virusvarianten abh\u00e4ngen. Das l\u00e4sst sich aber kaum vorhersehen. Derzeit verursachen BA.4 und BA.5 nach Daten aus einer Stichprobe den gr\u00f6\u00dften Teil der Infektionen bundesweit, wohingegen BA.1 schon l\u00e4nger keine Rolle mehr spielt.\nFachleute wie die Pr\u00e4sidentin der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Immunologie, Professorin Christine Falk, zeigten sich zuletzt aber optimistisch: Das Virus habe sich im bisherigen Verlauf der Pandemie zwar immer wieder ver\u00e4ndert, allerdings nicht in so starkem Umfang, dass das Immunsystem von Geimpften und Genesenen es nicht mehr erkennt.\nDie STIKO weist ausdr\u00fccklich darauf hin, dass die angepassten Impfstoffe bisher nicht f\u00fcr die Grundimmunisierung zugelassen sind. Entsprechend seien f\u00fcr die Grundimmunisierung unver\u00e4ndert die herk\u00f6mmlichen, zugelassenen Impfstoffe einzusetzen.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n20. September 2022\nWas gilt ab 1. Oktober beim Corona-Impfstatus?\nAb 1. Oktober 2022 tritt eine wichtige \u00c4nderung des Infektionsschutzgesetzes in Kraft.\nAb dann gilt man als vollst\u00e4ndig geimpft, wenn:\n- Drei Impfungen (inkl. Booster) erfolgt sind,\noder\n- Infektion best\u00e4tigt durch Antik\u00f6rpertest und danach zweimal geimpft\noder\n- 1 Impfung + danach Coronainfektion belegt durch PCR-Test + danach 2. Impfung\noder\n- 2 Impfungen + danach Coronainfektion belegt durch PCR-Test (Test liegt mindestens 28 Tage zur\u00fcck)\nDie im Infektionsschutzgesetz verankerten Corona-Ma\u00dfnahmen gelten vom 1. Oktober 2022 bis zum 7. April 2023.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n14. September 2022\nDer neue Grippe-Impfstoff ist da (Influenza)!\nDer Herbst/ Winter steht vor der T\u00fcr und mit ihm die n\u00e4chste Grippe-Welle neben der schon bestehenden SARS-CoV-2-Pandemie.\nDie Influenza ist eine schwere Infektionskrankheit, insbesondere f\u00fcr Risikogruppen.\nDazu z\u00e4hlen \u00c4ltere (> 60 Jahre), chronisch Kranke, Schwangere und medizinisches Personal.\nUm eine Grippe-Welle bestm\u00f6glichst zu verhindern, m\u00fcssen 65 bis 70% der Bev\u00f6lkerung geimpft sein.\nNeben den neuen SARS-CoV-2- Impfstoffen helfen die Influenza- Impfstoffe/ Pneumokokken- Impfstoffe sehr gut gegen eine virale (Influenza) oder bakterielle (Pneumokokken-Lungenentz\u00fcndung) Superinfektion.\nDa die Hauptrisikogruppen f\u00fcr eine COVID-19- und Influenza-Infektion identisch sind, empfehlen wir dringend neben der Corona-Impfung eine Impfung gegen die Influenza und auch gegen Pneumokokken.\nIn der Saison 2022/ 2023 sollten alle Patienten ab 60 Jahren eine Impfung mit dem neuen vierfach hochdosierten Impfstoff (Eflueda) (bessere Wirksamtkeit) geimpft werden.\nAndere Risikogruppen sollten mit dem tetravalenten Impfstoff z.B. Influvac geimpft werden.\nHierzu z\u00e4hlen u.a.:\nSchwangere ab dem 2. Trimenon, Pat. mit erh\u00f6hter Gef\u00e4hrdung infolge eines chronischen Leidens: wie z.B. chronische Krankheiten der Atmungsorgane, Herz- oder Kreislaufkrankheiten, Leber- oder Nierenkrankheiten, Diabetes oder andere Stoffwechselkrankheiten, chronische neurologische Krankheiten und Patienten mit angeborener oder erworbener Immunschw\u00e4che).\nKinder k\u00f6nnen ab dem 6. Lebensmonat geimpft werden.\nDie Influenza- Impfung kann parallel zu anderen Impfungen (Pneumokokken, G\u00fcrtelrose etc.) verimpft werden.\nEin Abstand zur Corona- Auffrisch- Impfung ist nicht notwendig.\nHelfen sie mit, sch\u00fctzen Sie sich, lassen Sie sich impfen!\nIhr Praxis-Team Dres. med. Lux\n14. September 2022\nDie neue Coronaschutzimpfung gegen die Varianten BA4/ BA5 bald in den Praxen verf\u00fcgbar!\nDie EU- Komission und die Europ\u00e4ische Arzneimittelbeh\u00f6rde (EMA) hat den neuen bivalenten Impfstoff von Biontech/ Pfizer zur Aufrischimpfung gegen das SARS-CoV-2- Virus zugelassen.\nDer Handelsname ist Corminaty Original/ Omicron BA 4-5.\nVorbehaltlich der Zulassung wird der Impfstoff laut Bundesgesundheitsminister bald in den Praxen verf\u00fcgbar sein.\nWann genau ist jedoch noch nicht bekannt.\nWie steht es um die Schutzwirkung der neuen Impfstoffe?\nGrunds\u00e4tzlich besteht zwischen den schon vorhandenen beiden neuen an BA.1 angepassten Impfstoffen von Biontech/ Pfizer und Moderna und dem jetzt noch neueren BA.4/ BA.5 angepassten Impfstoff von Biontech/ Pfizer kein gro\u00dfer Unterschied.\nLaut Biontech/ Pfizer haben beide neuen Impfstoffe in Untersuchungen gezeigt, dass sie im Vergleich zum urspr\u00fcnglichen Impfstoff eine klar \u00fcberlegene Antik\u00f6rperantwort auf Omikron produzieren.\nGleichzeitig zeigen die Studien doch eine ganz leichte \u00dcberlegenheit des BA.4/ BA.5 Impfstoffes gegen Omikron BA.5.\nAndere Experten sind aber auch der Meinung, dass in einigen Monaten eine Variante auftauchen wird, die wieder n\u00e4her an BA.1. liegt.\nWie sich der Anteil der Virusvarianten in den kommenden Wochen entwickeln wird, und wann m\u00f6glicherweise eine neue Variante auftritt das ist allerdings unklar.\nDer Deutsche Haus\u00e4rzteverband unterstreicht die Bedeutung der Impfung f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Pandemie unabh\u00e4ngig vom verwendeten Impfstoff.\nDie angepassten Impfstoffe k\u00f6nnen nur f\u00fcr Auffrischimpfungen, nicht f\u00fcr die Grundimmunisierung, verwendet werden.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n10. September 2022\nZur Unterst\u00fctzung unseres Teams suchen wir sofort:\neine Medizinische Fachangestellte (MFA) (w/m/d) in Vollzeit, ab sofort oder auch f\u00fcr sp\u00e4ter.\nWerden Sie Teil des Teams einer engagierten und teamorientierten Praxis f\u00fcr Innere- und haus\u00e4rztliche Medizin mit breitem Arbeitsspektrum.\nBitte richten Sie Ihre schriftliche Bewerbung mit Lebenslauf an:\nDres. med. Roger und Christina Lux\nFach\u00e4rzte f\u00fcr Innere Medizin\nLambertiplatz 3, 48653 Coesfeld\nTelefon (02541) 5388\ninfo@gemeinschaftspraxis-lux.de\nWir freuen uns auf Ihre Bewerbung!\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n08. September 2022\nNeues Infektionsschutzgesetz verabschiedet!\nIm Rahmen des neuen Infektionsschutzgesetzes ist das Tragen einer FFP2- Maske in Arztpraxen\njetzt verpflichend!\nWir bitten um Ihr Verst\u00e4ndnis, dass unser Praxis nur mit einer FFP2- Maske betreten werden kann.\nDas neue Infektionsschutzgesetz mit seinem neuen Coronaschutzkonzept gilt ab dem 1. Oktober 2022 bis zum\n7. April 2023\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n05. September 2022\nAuch wir werden einmal krank!\nAufgrund von einem Personalmangel muss die Sprechstunde am Dienstag Nachmittag bis auf weiteres entfallen.\nDie Vertretung \u00fcbernimmt f\u00fcr uns:\nDr. Claudia Jung, Lambertiplatz 3, Tel.: 3785\nAuch Rezepte, \u00dcber- und Einweisungen und Sonstiges k\u00f6nnen Sie an diesem Nachmittag nicht abholen.\nWir bitten um Ihr Verst\u00e4ndnis!\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n03. September 2022\nFrau Vivien Pollmeyer verl\u00e4sst unser Praxisteam!\nUnsere Medizinische Fachangestellte, Frau Vivien Pollmeyer, verl\u00e4sst zum 01.09.2022 auf eigenen Wunsch unser Praxisteam, um sich beruflich neu zu orientieren.\nF\u00fcr ihren weiteren beruflichen und pers\u00f6nlcihen Werdegang w\u00fcnschen wir Frau Vivien Pollmeyer alles Gute, viel Gl\u00fcck, Erfolg und Zufriedenheit im neuen beruflichen Umfeld.\nWir danken Ihr herzlich f\u00fcr die T\u00e4tigkeit in unserer Praxis.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n30. August 2022\nDer neue Omicron (BA.1) angepasste Impfstoff von Biontech/Pfizer und Moderna zur COVID- 19- Auffrischimpfung ab 12.09.2022 erh\u00e4ltlich!\nSp\u00e4testens bis Freitag, 2. September wird die Zulassung f\u00fcr die an die BA.1-Variante (Omicron) angepassten Impfstoffe zur Auffrischimpfung gegen das COVID- 19- Virus von Biontech/Pfizer und Moderna erwartet.\nVorbehaltlich der Zulassung wird der Impfstoff ab dem 12.09. 2022 in den Praxen verf\u00fcgbar sein.\nWie steht es um die Schutzwirkung der neuen Impfstoffe?\nZur Wirksamkeit und Vertr\u00e4glichkeit der angepassten Vakzinen liegen derzeit nur Angaben der Hersteller vor, keine begutachteten und ver\u00f6ffentlichten Daten. Demnach sch\u00fctzt der angepasste Impfstoff von Biontech/Pfizer und Moderna (der gegen das urspr\u00fcngliche Virus und die BA.1-Variante gerichtet ist) als Booster verabreicht besser vor BA.1 als der bisher verf\u00fcgbare Impfstoff.\nWie sich der Anteil der Virusvarianten in den kommenden Wochen entwickeln wird, und wann m\u00f6glicherweise eine neue Variante auftritt das ist allerdings unklar.\nNicht auf angepassten Impfstoff warten, sondern gleich impfen!\nDer Deutsche Haus\u00e4rzteverband unterstreicht die Bedeutung der Impfung f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Pandemie unabh\u00e4ngig vom verwendeten Impfstoff.\nWarten Sie bitte nicht auf den erst Mitte Oktober vermutlich verf\u00fcgbaren Impfstoff von Biontech/ Pfizer, der an die Varianten BA.4 und BA.5 angepasst sein soll.\nVon der STIKO wird ausdr\u00fccklich nicht empfohlen, auf einen angepassten Impfstoff zu warten und deshalb eine indizierte Impfung zu verschieben.\nDie angepassten Impfstoffe k\u00f6nnen nur f\u00fcr Auffrischimpfungen, nicht f\u00fcr die Grundimmunisierung, verwendet werden.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n16. August 2022\nZweite Corona- Auffrischimpfung ab 60 Jahren jetzt empfohlen!\nDie St\u00e4ndige Impfkommission hat ihre Impfempfehlung aktualisiert und spricht sich nun auch f\u00fcr eine weitere COVID-19-Auffrischimpfung f\u00fcr alle Personen ab 60 Jahren aus. Zudem wird Menschen ab 5 Jahren mit erh\u00f6htem Risiko f\u00fcr schwere COVID-19-Verl\u00e4ufe infolge einer Grunderkrankung wie Asthma, Diabetes oder Herz-Kreislauf-Erkrankungen ein weiterer Booster empfohlen.\nAngeraten ist die weitere Auffrischimpfung laut St\u00e4ndiger Impfkommission (STIKO) bei diesen Personen, sofern \"drei immunologische Ereignisse vorliegen\".\nAls immunologisches Ereignis werden hierbei sowohl eine COVID-19-Impfung als auch eine SARS-CoV-2-Infektion gez\u00e4hlt. So w\u00e4ren zum Beispiel Grundimmunisierung plus Auffrischimpfung oder Grundimmunisierung plus SARS-CoV-2-Infektion drei immunologische Ereignisse.\nSomit gelten nun folgende Empfehlungen:\nFr\u00fchestens sechs Monate nach der ersten Auffrischimpfung (in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen auch bereits nach fr\u00fchestens vier Monaten):\n- Personen ab 60 Jahren\n- Bewohner und Betreute in Einrichtungen der Pflege\n- sowie f\u00fcr Personen mit einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr einen schweren Krankheitsverlauf in Einrichtungen der Eingliederungshilfe\n- T\u00e4tige in medizinischen Einrichtungen und Pflegeeinrichtungen, insbesondere solche mit direktem Kontakt mit den Patienten bzw. Bewohnern\n- Personen ab 5 Jahren mit Grunderkrankungen, die ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr schwere COVID-19-Verl\u00e4ufe haben. Hierzu geh\u00f6ren z.B.:\n- Chronische Erkrankungen der Atmungsorgane (inklusive Asthma bronchiale und COPD)\n- Chronische Herz-Kreislauf-, Leber- und Nierenerkrankungen\n- Diabetes mellitus und andere Stoffwechselerkrankungen\n- Chronische neurologische Erkrankungen\n- Personen mit angeborener oder erworbener Immundefizienz (inkl. Patienten mit neoplastischen Krankheiten)\n- HIV-Infektion\n- Personen mit Immundefizienz ab dem Alter von f\u00fcnf Jahren\nMenschen \u00fcber 60 sollten nicht auf den angepassten Omikron-Impfstoff (fr\u00fchestens Mitte Oktober vorhanden) warten.\nJetzt ist das Risiko schon da. Vorhandene Impfstoffe sch\u00fctzen vor einem schwerem Verlauf und Tod.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n15. August 2022\nElektronische Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung (eAU)!\nLiebe Patientin, lieber Patient,\nSie sind krank und wir haben Ihnen eine Krankschreibung mitgegeben. M\u00f6glicherweise wundern Sie sich, da das Formular ganz anders aussieht als fr\u00fcher. Das liegt daran, dass wir die Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung, auch eAU genannt, nun elektronisch an Ihre Krankenkasse \u00fcbermitteln.\nWAS SIE \u00dcBER DIE eAU WISSEN M\u00dcSSEN\nDie AU, bekannt auch als \"gelber Schein\", haben Sie bislang als ein Original mit zwei Durchschl\u00e4gen erhalten. Das Original war f\u00fcr Ihre Krankenkasse bestimmt, jeweils ein Durchschlag f\u00fcr Ihre Unterlagen und Ihren Arbeitgeber. Waren Sie krank, mussten Sie die Dokumente bisher noch per Post an den Arbeitgeber und die Krankenkasse senden.\nDas \u00e4ndert sich nun allerdings erst Schritt f\u00fcr Schritt.\nZun\u00e4chst geht es nur um den Durchschlag f\u00fcr die Krankenkasse: Den verschicken wir nun direkt digital an Ihre Krankenkasse. Sie erhalten nur noch eine Ausfertigung f\u00fcr Ihre eigenen Unterlagen und die Bescheinigung f\u00fcr Ihren Arbeitgeber. Letztere leiten Sie wie gewohnt an Ihre Arbeitsstelle weiter.\n\u00dcbrigens: Bald wird auch die Information f\u00fcr die Arbeitgeber einfacher. Das \u00fcbernehmen die Krankenkassen dann f\u00fcr Sie. So k\u00f6nnen Sie sich darauf konzentrieren, wieder gesund zu werden.\nIhre pers\u00f6nlichen Daten bleiben bei alldem gesch\u00fctzt. Denn Ihre Krankschreibung wird nicht per E-Mail oder WhatsApp an Ihre Krankenkasse weitergeleitet. Wir benutzen ein f\u00fcr solche sensiblen Informationen eigens entwickeltes Netz die Telematikinfrastruktur. Dort haben nur Personen oder Institutionen des Gesundheitswesens Zugang. Auch sind alle Nachrichten besonders verschl\u00fcsselt.\nGUT ZU WISSEN\nWenn die digitale \u00dcbermittlung einmal nicht m\u00f6glich sein sollte, was insbesondere am Anfang noch \u00f6fter vorkommen kann, erhalten Sie das Exemplar f\u00fcr die Krankenkasse auf Papier. Es sieht etwas anders aus als die alte Bescheinigung, der Weg ist aber der gleiche: Sie m\u00fcssen die Krankschreibung dann selbst wie bisher auch an Ihre Krankenkasse senden.\nDies Verfahren gilt zur Zeit nur f\u00fcr gesetzlich Versicherte.\nWir w\u00fcnschen Ihnen gute Besserung\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n06. August 2022\nM\u00f6glichkeit der Feststellung einer telefonischen Arbeitsunf\u00e4higkeit ab sofort wieder m\u00f6glich!\nEine AU-Feststellung nach telefonischer Anamnese bei Versicherten im Falle von Erkrankungen der oberen Atemwege, die eine leichte Symptomatik zeigen, ist nach telefonischer Absprache mit der Praxis jetzt wieder rechtens.\nDiese Corona-Sonderregelung, die der Gemeinsame Bundesausschuss (G-BA) und der Erweiterte Bewertungsausschuss (BA/EBA) zeitlich befristet hatte, ist wieder aktiviert worden.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n01. August 2022\nCorona- Impfung sch\u00fctzt wohl vor dem Long-COVID- Syndrom!\nErgebnisse einer italienischen Kohortenstudie best\u00e4tigen, dass die Impfung gegen Sars-CoV-2 nicht nur vor Covid-19, sondern m\u00f6glicherweise auch vor Long Covid sch\u00fctzen kann. Der Schutz scheint mit der Zahl der Impfdosen zuzunehmen.\nDie Kohorte aus 2.560 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern von neun Kliniken in Italien wurde von M\u00e4rz 2020 bis April 2022 beobachtet. Die Teilnehmer wurden mindestens alle zwei Wochen einem PCR-Test unterzogen (Personen, die auf einer Covid-19-Station arbeiteten, w\u00f6chentlich). Alle Teilnehmer wurden dreimal mit dem BNT162b2-Vakzin geimpft, die erste und zweite Dosis wurden im Zeitraum Januar/Februar 2021 verabreicht, die dritte im November/Dezember 2021.\nPersonen mit positivem Sars-CoV-2- Test wurden in drei Gruppen aufgeteilt, je nach vorherrschender Virusvariante (Welle 1: Februar bis September 2020 Wildtyp-Variante, Welle 2: Oktober 2020 bis Juli 2021 Alpha, Welle 3: August 2021 bis M\u00e4rz 2022 Delta und Omikron). Auch wurden die demographischen Daten und Komorbidit\u00e4ten Teilnehmer erhoben und bei der Analyse ber\u00fccksichtigt.\nVon den 2560 Personen erkrankten 739 an Covid-19 (29%). Von diesen entwickelten 229 (31%) Long Covid, darunter 180 Frauen und 49 M\u00e4nner. Die Long-Covid-Pr\u00e4valenz unterschied sich zwischen den Pandemiewellen: In der ersten Welle betrug sie rund 48 Prozent, in der zweiten knapp 26 Prozent und in der dritten nur noch 16,5 Prozent. Die Zahl der verabreichten Impfdosen korrelierte negativ mit der Long-Covid-Pr\u00e4valenz (41,8% bei Ungeimpften, 30% bei Einfach-Geimpften, 17,4% bei Zweifach-Geimpften und 16% bei Dreifach-Geimpften.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n21. Juli 2022\nGesund bleiben trotz Hitze!\nHier ein paar einfache Tipps:\n1. Lebensweise den Temperaturen anpassen:\nAchten Sie darauf, genug zu trinken. Als Faustregel gelten zwei Liter pro Tag ? gerade bei krankheitsbedingt reduzierter Fl\u00fcssigkeitszufuhr (z. B. bei Herz- oder Nierenerkrankungen) sollte die optimale Trinkmenge jedoch mit uns abgesprochen werden.\n- Getr\u00e4nke sichtbar bereitstellen, evtl. genaue Fl\u00fcssigkeitsaufnahme kontrollieren (?Tagebuch?)\n- bei Bedarf zus\u00e4tzlich Elektrolyte erg\u00e4nzen- Ern\u00e4hren Sie sich leicht und in kleinen Portionen.\n- Achten Sie darauf, die K\u00fchlkette bei Lebensmitteln einzuhalten (Risiko von Salmonellen, Lebensmittel-\nvergiftung).\n- Passen Sie Ihre k\u00f6rperlichen Aktivit\u00e4ten der Temperatur an, tragen Sie luftige Kleidung und eine Kopfbede-\nckung.\n- Denken Sie an UV-Schutz gegen die Sonneneinstrahlung, wenn Sie das Haus verlassen.\n- Achten Sie auch auf alleinstehende Angeh\u00f6rige, Freunde oder Nachbarn.\n- Passende R\u00e4ume sorgen f\u00fcr Abk\u00fchlung\n2. Kurzfristige K\u00fchlungsma\u00dfnahmen:\n- Insbesondere bei direkter Sonneneinstrahlung ist ein Verdunkeln/Verschatten durch Vorh\u00e4nge,\nJalousien, Markisen, Sonnenschirme, Fenster- oder Rolll\u00e4den zu empfehlen.\n- Ventilatoren k\u00f6nnen eingesetzt werden, falls dies vertragen oder als angenehm empfunden wird.\n- L\u00fcften Sie vor allem w\u00e4hrend der k\u00fchleren Nacht- und Morgenstunden. Je nach Situation des Umfeldes\nist es sinnvoll, vor den entsprechenden Fenstern M\u00fcckenschutzgitter anzubringen.\n- Klimaanlagen (auch mobile Ger\u00e4te) sind f\u00fcr den privaten Einsatz nur zu empfehlen, wenn alle baulichen und technischen M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft sind. Durch ihren hohen Stromverbrauch und die Abgabe von W\u00e4rme an die Au\u00dfenluft tragen sie zum Klimawandel und zu einer weiteren Aufheizung der allgemeinen Atmosph\u00e4re bei.\n3. Mittelfristige und langfristige K\u00fchlungsma\u00dfnahmen:\n- Erw\u00e4gen Sie die Installation von Rolll\u00e4den, Au\u00dfenjalousien, Blendl\u00e4den mit Luftschlitzen, Markisen und Sonnensegeln; Wand- und Dachisolierungen sch\u00fctzen nicht nur im Sommer vor dem Aufheizen der Geb\u00e4ude, sondern im Winter auch vor der Ausk\u00fchlung der R\u00e4ume.\n4. Bei Problemen kontaktieren Sie uns bitte:\nFolgende Symptome weisen auf eine Hitzeerkrankung hin und sollten daher als Anlass f\u00fcr einen Arztbesuch\ngenommen werden:\n- trockener Mund / trockene Zunge, trockene Haut, verminderter Hautturgor (?stehende Hautfalte?)\n- Durstgef\u00fchl (Achtung: H\u00e4ufig fehlt das Durstgef\u00fchl g\u00e4nzlich ? auch dies sollten Sie mit uns besprechen.)\n- Kopfschmerzen\n- Unruhegef\u00fchl\n- pl\u00f6tzliche Verwirrtheit\n- Bewusstseinstr\u00fcbung, Bewusstlosigkeit\n- Ersch\u00f6pfungs- oder Schw\u00e4chegef\u00fchl\n- Kreislaufbeschwerden, Schwindel (Puls erh\u00f6ht,\nverminderter Blutdruck, verminderter Pulsf\u00fcllungsdruck)\n- steigende K\u00f6rpertemperatur (>39\u00b0C)\n- verminderte Urinausscheidung, zunehmende Harnkonzentration\n- (unstillbares) Erbrechen\n- schneller Gewichtsverlust (mehr als 5 %)\n- Kurzatmigkeit\n- Muskelkr\u00e4mpfe\n5. Besonderes Augenmerk sollte auf vulnerablen Gruppen liegen. Laut RKI (Robert Koch Institut) sind das:\n- \u00e4ltere Menschen\n- isoliert lebende Menschen\n- pflegebed\u00fcrftige Menschen\n- Menschen mit starkem \u00dcbergewicht\n- Menschen mit chronischen Erkrankungen\n- Menschen mit fieberhaften Erkrankungen\n- Menschen mit Demenz\n- Menschen, die Probleme bei der thermophysiologischen Anpassung haben\n- S\u00e4uglinge und Kleinkinder\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n25. Juni 2022\nKostenfreie B\u00fcrgertests auf das Coronavirus SARS- CoV- 2 Patienten ab 30.06.2022 nur noch f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Personen!\nNach der neuen Coronatestverordnung (TestV, \u00a7 4a) gilt:\nAb dem 30.06.2022 haben nur noch ausgew\u00e4hlte Personen nach der Testverordnung Anspruch auf einen \"B\u00fcrgertest\" (Antigenschnelltest), in einigen F\u00e4llen m\u00fcssen die Personen sogar drei Euro zuzahlen.\nDie Corona-Testverordnung wird bis 25. November verl\u00e4ngert wird.\nF\u00fcr wen ist der B\u00fcrgertest kostenlos?\nEinen Anspruch auf kostenlose B\u00fcrgertests haben daher:\n- Kinder unter 5 Jahren, also bis zu ihrem f\u00fcnften Geburtstag\n- Personen, die sich aus medizinischen Gr\u00fcnden nicht impfen lassen k\u00f6nnen, unter anderem Schwangere im ersten Schwangerschaftsdrittel\n- Personen, die zum Zeitpunkt der Testung an klinischen Studien zur Wirksamkeit von Impfstoffen gegen das Coronavirus teilnehmen\n- Personen, bei denen ein Test zur Beendigung der Quarant\u00e4ne erforderlich ist (Freitesten)\n- Besucher und Behandelte oder Bewohner in unter anderem folgenden Einrichtungen:\nKrankenh\u00e4user\nRehabilitationseinrichtungen\nstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen\nEinrichtungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen\nEinrichtungen f\u00fcr ambulante Operationen\nDialysezentren\nambulante Pflege\nambulante Dienste oder station\u00e4re Einrichtung der Eingliederungshilfe\nTageskliniken\nEntbindungseinrichtungen\nambulante Hospizdienste und Palliativversorgung\n- Leistungsberechtigte Pflegebed\u00fcrftige sowie pflege- oder hilfsbed\u00fcrftige Menschen mit Behinderung in der eigenen H\u00e4uslichkeit, die Personen im Rahmen eines \"Pers\u00f6nlichen Budgets\" nach \u00a7 29 SGB IX Personen besch\u00e4ftigen sowie diese besch\u00e4ftigten Personen:\nPflegepersonen, z. B. pflegende Angeh\u00f6rige\nPersonen, die mit einer mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 infizierten Person in demselben Haushalt leben.\nWie weise ich nach, dass ich Anspruch auf einen kostenlosen B\u00fcrgertest habe?\nWer eine kostenlose Testung in Anspruch nehmen m\u00f6chte, muss sich gegen\u00fcber der testenden Stelle ausweisen und einen Nachweis erbringen: Bei Kleinkindern ist das die Geburtsurkunde oder der Kinderreisepass, bei Schwangeren der Mutterpass. Wer aus medizinischen Gr\u00fcnden nicht geimpft werden kann, muss ein \u00e4rztliches Zeugnis im Original \u00fcber die medizinische Kontraindikation vorlegen. Teilnehmende an Impfwirksamkeitsstudien k\u00f6nnen sich von den Verantwortlichen der Studien einen Teilnahme-Nachweis ausstellen lassen und diesen vorlegen. Wer sich freitesten will, legt den PCR-Test vor, gleiches gilt f\u00fcr Haushaltsangeh\u00f6rige von Infizierten, die zudem einen Nachweis f\u00fcr die \u00fcbereinstimmende Wohnanschrift ben\u00f6tigen.\nBei Besuchen in Pflegeheimen oder Krankenh\u00e4usern kann ein kostenloser Test vor Ort durchgef\u00fchrt werden oder der Besuch wird der Teststelle gegen\u00fcber glaubhaft gemacht. Als Nachweis bei der Teststelle kann z.B. das auf der Internetseite des BMG eingestellte Musterformular nach Best\u00e4tigung durch das Pflegeheim genutzt werden. Der Besuch kann aber auch durch andere Mittel, etwa eine Selbstauskunft gegen\u00fcber der Teststelle, glaubhaft gemacht werden.\nPflegende Angeh\u00f6rige m\u00fcssen ebenfalls gegen\u00fcber der Teststelle glaubhaft machen, dass sie einen pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen pflegen, z.B. durch formlose Selbstauskunft oder einen Beleg des Pflegestatus.\nWann muss ich eine Eigenbeteiligung von 3 Euro bezahlen?\nAuch bei Veranstaltungen in Innenr\u00e4umen, nach Risikokontakten, wenn die Corona-Warn-App eine rote Warnung anzeigt oder um vulnerable Gruppen zu sch\u00fctzen, ist es sinnvoll, sich testen zu lassen, um Infektionsketten zu unterbrechen. Wer einen solchen Test braucht, wird weiterhin vom Staat unterst\u00fctzt. Er muss sich k\u00fcnftig aber mit 3 Euro beteiligen. Das gilt bei:\n- Personen, die am Tag der Testung eine Veranstaltung in Innenr\u00e4umen besuchen wollen\n- Personen, die am selben Tag zu einer Person Kontakt haben werden, die das 60. Lebensjahr vollendet hat oder aufgrund einer Vorerkrankung oder Behinderung ein hohes Risiko aufweist, schwer an COVID-19 zu erkranken\n(Das sind Menschen ab 60 Jahren, Menschen mit Behinderung, Menschen mit Vorerkrankungen)\n- Personen, die durch die Corona-Warn-App einen Hinweis auf ein erh\u00f6htes Risiko erhalten haben (rote Kachel).\nMuss ich einen Nachweis bringen, damit ich den 3-Euro-B\u00fcrgertest bekomme?\nJa. Auch f\u00fcr B\u00fcrgertests mit Eigenbeteiligung ist es notwendig, den Anspruch nachweisen zu k\u00f6nnen. Das geht z. B. mit dem Vorzeigen der Corona-Warn-App mit der Statusanzeige \"erh\u00f6htes Risiko\" oder der Eintrittskarte f\u00fcr eine Veranstaltung, einer Reservierungsbest\u00e4tigung, einer Einladung zu einer Feier oder einem sonstigen Nachweis, woraus sich eine Teilnahme am selben Tag ableiten l\u00e4sst. In einigen F\u00e4llen wird eine Teilnahme an einer Veranstaltung auch aus sich heraus plausibel sein, etwa bei Dorffesten im eigenen Dorf oder bei entsprechender Kleidung im Umfeld eines traditionellen Festes (Karneval, Oktoberfest).\nDer Kontakt mit einer vulnerablen Person am selben Tag kann mittels einer Selbstauskunft glaubhaft gemacht werden; dies kann in der ohnehin bei Eigenbeteiligung von 3 Euro abzugebenden Selbstauskunft, zum Beispiel im Rahmen eines digitalen Registrierungsvorgangs, schriftlich festgehalten werden.\nAb wann m\u00fcssen die 3 Euro f\u00fcr die beschriebenen F\u00e4lle bezahlt werden?\nDie Geb\u00fchr in H\u00f6he von 3 Euro muss seit dem 30. Juni 2022 entrichtet werden, wenn man sich vor dem Besuch einer Veranstaltung in einem Innenraum, vor dem Besuch einer vulnerablen Person oder bei Warnung durch die Corona-Warn-App testen lassen will.\nWie werden die Nachweise der Eigenbeteiligung kontrolliert?\nPersonen, die den B\u00fcrgerstest mit Eigenbeteiligung w\u00fcnschen, m\u00fcssen eine Selbstauskunft unterschreiben, die Zweck und Zahlung der Testung beinhaltet. Diese wird in der Teststelle aufbewahrt und dient der besseren Nachweisbarkeit der tats\u00e4chlichen Zahlung des Eigenanteils und erschwert Abrechnungsbetrug. Die Teststellen unterstehen der Aufsicht der L\u00e4nder bzw. der Kommunen, und sie werden zudem von den zust\u00e4ndigen Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen stichprobenhaft gepr\u00fcft.\nKann ich mich auch weiterhin ohne Grund testen lassen?\nWenn Sie keinen der oben genannten Gr\u00fcnde f\u00fcr einen kostenlosen oder 3 Euro-B\u00fcrgertest haben (Angeh\u00f6rige, Risikokontakte etc.) und dennoch getestet werden wollen, ist das im Testzentrum weiterhin m\u00f6glich, muss aber selbst bezahlt werden.\nIch habe Symptome, ist der Test f\u00fcr mich kostenlos? Und wo soll ich hingehen?\nSymptomatische Patientinnen mit positiven Selbsttest sollten sich zu Hause isolieren und den Selbsttest mit einem positiven Antigen-Schnelltest (PoCT) von einer offiziellen, zertifizierten Teststelle kontrollieren lassen.\nF\u00e4llt ein Antigen-Schnelltest positiv aus, hat die getestete Person einen Anspruch auf einen kostenlosen PCR-Test zur Best\u00e4tigung des Schnelltestergebnisses gem\u00e4\u00df \u00a7 4b S. 1 TestV.\nOffizielle B\u00fcrgertests k\u00f6nne weiterhin nur in zertifizierten Teststellen d\u00fcrchgef\u00fchrt werden.\nEs bleibt generell beim Anspruch auf einen PCR-Test, aber nur, wenn man zuerst einen positiven Antigen-Schnelltest (PoCT) von einer offiziellen, zertifizierten Teststelle bekommen hat.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n12. Juni 2022\nPsychotherapie- Hilfe/ Therapeuten- Suche- \u00fcber die Kassen\u00e4rztliche Vererinigung!\nHier ein paar Tipps bei der Therapeutensuche und der Therapieformen:\nEs ist keine \u00dcberweisung zum Psychotherapeuten n\u00f6tig.\nKontaktaufnahme/ Suche eines Psychotherapeuten \u00fcber:\n1. Online unter: http://www.psychotherapiesuche.116117.de\n2. Online unter Terminservicestelle (Hilfe bei der Vermittlung von Terminen): http://www.eterminservice.de\n3. Telefonisch (Hilfe bei der Vermittlung von Terminen): 116 117\nAllegemeine Informationen zur Psychotherapie (Versorgungsangebote) unter:\nhttp://www.116117.de/psychotherapie\nVersorgungsangebote:\n1. Psychotherapeutische Sprechstunde:\nErstgespr\u00e4ch beim Psychotherapeuten:\nEs geht um: Welche Diagnose?, Planung einer m\u00f6glichen Behandlung: Akutbehandlung?, Einzelbehandlung?, Gruppentherapie?, Kurzzeit- oder Langzeittherapie?, teilstation\u00e4re oder station\u00e4re Behandlung?\n2. Gruppenpsychotherapeutische Grundversorgung:\nKurzfristige Hilfe bei psychischen Belastungen, Gruppentherapie zum Ausprobieren, Kl\u00e4rung ob eine Gruppentherapie sinnvoll ist.\n3. Psychotherapeutische Akutbehandlung:\nKrisenintervention, erste Hilfe bei schweren und akuten Belastungen, kurzeitige Einzelgespr\u00e4che.\n4. Psychotherapie:\nKurz- oder Langzeittherapie, Einzel- oder Gruppentherapie, Kombinationen m\u00f6glich\nTherapieverfahren:\n1. Analytische Psychotherapie\n2. Systemische Therapie: das Sozialsystem (z.B. Familie) steht im Mittelpunkt der Therapie.\n3. Tiefenpsychologisch fundierte Psychotherapie\n4. Verhaltenstherapie\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n11. Juni 2022\nImpfung gegen Affenpocken!\nGef\u00e4hrdete sollen sich impfen lassen:\nBestimmte Personengruppen haben ein h\u00f6heres Risiko, sich mit Affenpocken anzustecken. Sie sollten sich impfen lassen, empfiehlt nun die St\u00e4ndige Impfkommission. Ein Impfstoff ist ab dem 15.06.2022 in der EU zugelassen und verf\u00fcgbar.\nGef\u00e4hrdeten Gruppen empfiehlt die St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO), sich gegen Affenpocken impfen zu lassen. Zu den gef\u00e4hrdeten Personenkreisen geh\u00f6ren demnach:\n- Menschen ab 18 Jahren, die engen k\u00f6rperlichen Kontakt zu Infizierten hatten\n- Laborpersonal, das ohne Schutzausr\u00fcstung mit Proben von Infizierten zu tun hatte\n- M\u00e4nner, die gleichgeschlechtliche sexuelle Kontakte mit wechselnden Partnern haben.\nGrund f\u00fcr letztere Empfehlung ist laut der STIKO, dass die rund 130 Affenpockenf\u00e4lle in Deutschland bislang ausschlie\u00dflich bei homosexuellen M\u00e4nnern aufgetreten seien und diese Gruppe deshalb besonders gesch\u00fctzt werden solle. Prinzipiell ist das \u00dcbertragungsrisiko f\u00fcr Heterosexuelle, die Sex mit Infizierten haben, aber genauso gro\u00df.\nAls \"enger k\u00f6rperlicher Kontakt\" wird Sex, aber auch der Umgang im gemeinsamen Haushalt gewertet, sowie l\u00e4ngerer Aufenthalt nahe eines Infizierten mit weniger als einem Meter Abstand. Menschen, auf die diese Kriterien zutreffen, sollten sich m\u00f6glichst binnen 14 Tagen nach dem Kontakt impfen lassen.\nEmpfehlung noch vorl\u00e4ufig\nDie Empfehlung der STIKO ist vorl\u00e4ufig und muss noch ein sogenanntes Stellungnahmeverfahren mit den Bundesl\u00e4ndern und beteiligten Fachkreisen durchlaufen.\nDie Impfung kann laut STIKO mit dem Pockenimpfstoff Imvanex erfolgen, der in der EU zugelassen ist. F\u00fcr die Grundimmunisierung seien zwei Impfungen in etwa vier Wochen Abstand n\u00f6tig.\nWer schon fr\u00fcher eine Pockenimpfung bekommen hat, braucht nur eine Impfung.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n31. Mai 2022\nM\u00f6glichkeit der Feststellung einer telefonischen Arbeitsunf\u00e4higkeit ab 01.06.2022 nicht mehr rechtlich m\u00f6glich!\nEine AU-Feststellung nach telefonischer Anamnese bei Versicherten im Falle von Erkrankungen der oberen Atemwege, die eine leichte Symptomatik zeigen, ist nach telefonischer Absprache mit der Praxis nicht mehr rechtens.\nDiese Corona-Sonderregelung, die der Gemeinsame Bundesausschuss (G-BA) und der Erweiterte Bewertungsausschuss (BA/EBA) zeitlich befristet hatte, endet somit am 31.05.2022.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n27. Mai 2022\nEmpfehlungen Coronaimpfung f\u00fcr 5-11- J\u00e4hrige von der STIKO (st\u00e4ndigen Impfkommission) aktualisiert!\nDie St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko) empfiehlt eine einmalige Coronaimpfung f\u00fcr alle 5- bis 11-J\u00e4hrigen, da die meisten Kinder bereits Covid-19 hatten. Nur Risikogruppen empfiehlt sie auch Zweitimpfungen und Booster.\nDie St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko) am Robert Koch-Institut hat am 24.05.2022 eine neue Empfehlung zu Corona-Impfungen f\u00fcr 5- bis 11-j\u00e4hrige Kinder ver\u00f6ffentlicht. Waren die Covid-19-Impfungen bisher nur empfohlen f\u00fcr Kinder mit Vorerkrankungen und jene, die mit Angeh\u00f6rigen der Hochrisikogruppe zusammenleben, so haben die Experten nun nach sorgf\u00e4ltiger Begutachtung der in anderen L\u00e4ndern gesammelten Daten die Impfempfehlung auf alle Kinder ausgedehnt.\nDa ein Gro\u00dfteil der schulpflichtigen Kinder sich wahrscheinlich in der zur\u00fcckliegenden Welle mit Omikron infiziert hat, soll eine einmalige Impfung bei den gesunden Kindern ausreichen. Wo eine Infektion durch einen positiven Test bekannt geworden sei, soll die Impfung erst in einem Abstand von drei Monaten erfolgen.\nHintergrund der Entscheidung ist, dass die STIKO davon ausgeht, \"dass eine durchgemachte Sars-CoV-2-Infektion nicht ausreicht, um sp\u00e4tere Covid-19-Erkrankungen zu verhindern. Ein solider Schutz vor Infektion und schwerer Erkrankung ist erst durch eine mehrmalige Auseinandersetzung mit dem Sars-CoV-2-Spikeprotein zu erlangen.\" Dadurch k\u00f6nnten viele Kinder eine sogenannte hybride Immunit\u00e4t erlangen, die als besonders robust gilt.\nBooster-Impfung nur f\u00fcr Kinder mit Vorerkrankungen\nKinder, die bereits zweifach geimpft wurden, sollen zun\u00e4chst keine weitere Impfung erhalten. Kinder, die mit Risikogruppen zusammen in einem Haushalt wohnen, sollen dagegen weiterhin zweimal geimpft werden. Wenn Kinder zudem eigene Vorerkrankungen haben, empfiehlt ihnen die Stiko zus\u00e4tzlich die Booster-Impfung.\nVorzugsweise soll der Impfstoff \"Comirnaty\" von Biontech/Pfizer mit der zehn Mikrogramm-Dosis f\u00fcr Kinder eingesetzt werden, ersatzweise sei bei 6- bis 11-J\u00e4hrigen auch eine 50 Mikrogrammdosis des Spikevax Impfstoffs von Moderna einsetzbar. \"Diese Impfempfehlung wird vorsorglich ausgesprochen, weil ein erneuter Anstieg von Sars-CoV-2-Infektionen im kommenden Herbst beziehungsweise Winter zu erwarten ist\", so das Gremium in der im Epidemiologischen Bulletin ver\u00f6ffentlichten Empfehlung. Bis dahin solle auch evaluiert werden, ob m\u00f6glicherweise weitere Impfdosen f\u00fcr Kinder empfohlen werden.\nBiontech und Pfizer haben unterdessen bereits weitere Daten zur Sicherheit und Wirksamkeit einer Booster-Dosis f\u00fcr die Gruppe der j\u00fcngsten Kinder im Alter von sechs Monaten bis 4 Jahren vorgelegt. Demnach sei es bei einer dritten Impfung mit drei Mikrogramm Impfstoff nicht zu mehr Nebenwirkungen gekommen als in der Placebogruppe, teilten die beiden Unternehmen am Montag mit.\nDer Booster habe demnach einen 80-prozentigen Schutz gegen eine Ansteckung bewirkt. Die Daten waren bereits w\u00e4hrend der Dominanz der aktuell zirkulierenden Omikronvariante erhoben worden. Offiziell ist die Impfung f\u00fcr die kleinen Kinder noch nicht zugelassen. Die Verfahren bei der US-Beh\u00f6rde FDA und der europ\u00e4ischen EMA laufen aber bereits. Biontech und Pfizer wollen nun auch die neuen Daten rasch einreichen, um die Zulassung entsprechend auszuweiten.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n26. Mai 2022\nDie wichtigsten Infos zu Affenpocken!\nBez\u00fcglich Affenpocken gibt es keinen Grund zur Panik: Die Virusinfektion ist \u00e4u\u00dferst selten und heilt in der Regel von alleine ab.\nInfektionen verlaufen fast immer milder als die echten Pocken.\nDas Virus ist nur schwer von Mensch zu Mensch \u00fcbertragbar: Denkbar ist eine \u00dcbertragung bei direktem Hautkontakt mit dem Ausschlag oder Schorf, Einatmen von Tr\u00f6pfchen beim Husten oder Niesen einer Person mit Ausschlag, oder Kontakt mit benutzter Kleidung oder W\u00e4sche, wie etwa Handt\u00fccher. \u00dcberlicherweise infiziert sich der Mensch vor allem durch Kontakt mit Nagetieren\nF\u00fcr Menschen mit Immunschw\u00e4che ist seit Januar 2022 eine Therapie mit Tecovirimat zugelassen. Zu schweren Krankheitsverl\u00e4ufen kam es bislang meist nur in Regionen ohne vergleichbare Gesundheitsversorgung wie in Deutschland.\nSymptome k\u00f6nnen nach 7 bis 21 Tagen auftreten. Dazu z\u00e4hlen vor allem: Fieber, Kopf-, Muskel und Gelenkschmerzen, geschwollene Lymphknoten, Ausschlag nach etwa 5 Tagen, der oft im Genitalbereich oder im Gesicht beginnt und sich auf andere K\u00f6rperteile ausbreitet.\nImpfung:\nDie Bundesregierung hat 40 000 Impfdosen des speziellen Impfstoffes Imvanex bestellt. Dieser ist f\u00fcr eine Ringimpfung vorgesehen: Geimpft werden gef\u00e4hrdete Kontaktpersonen rund um den Erkrankten und auch der Erkrankte selbst. Der Impfstoff gegen die ausgerotteten Menschenpocken ist nicht wirksam.\nWer bis in den 70er Jahren gegen Pocken geimpft worden ist, hat gegen die Affenpocken eine ausreichende Immunit\u00e4t.\nIhr Praxisteam Dres med. Lux\n04. Mai 2022\nNeue Corona- Isolationsregeln f\u00fcr NRW ab 05.05.2022!\nWas gilt f\u00fcr die Isolation?\nBisher war eine Freitestung erst am siebten Tag m\u00f6glich, nun k\u00f6nnen Infizierte ihre Isolation bereits am f\u00fcnften Tag beenden nach Vorlage eines offiziellen Testes (Schnelltest oder PCR-Test). Ohne Freitestung endet die Isolierung wie bisher automatisch nach zehn Tagen.\nIst nach f\u00fcnf Tagen ein Freitesten Pflicht?\nJa. Damit ist NRW strenger als andere L\u00e4nder und das Robert-Koch-Institut (RKI), das ein Freitesten nur dringend empfiehlt. In NRW ist f\u00fcr das Freitesten ein offizieller Abstrich in Form eines B\u00fcrger- oder PCR-Testes erforderlich.\nWas ist, wenn man am f\u00fcnften Tag noch Symptome hat?\nDas ist egal, entscheidend ist das Test-Ergebnis. Wenn der Schnell- Test negativ ist oder bei einem positiven PCR-Test der CT-Wert \u00fcber 30 ist, kann man sich fr\u00fchzeitig freitesten auch wenn man noch Symptome hat. Ausschlaggebend ist hier das Testergebnis.\nWas gilt f\u00fcr Infizierte, die in Kliniken oder Pflegeheimen arbeiten?\nF\u00fcr sie gelten zwar die allgemeinen Regelungen, aber: Sie m\u00fcssen vor Wiederaufnahme der T\u00e4tigkeit mindestens 48 Stunden symptomfrei sein, auch beim Freitesten nach f\u00fcnf Tagen. Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen sie dem Arbeitgeber vor Dienstantritt einen negativen B\u00fcrger- oder einen PCR Test mit einem Ct-Wert \u00fcber 30 vorlegen.\nAb wann gilt die Isolierung?\nDie Isolierungszeit z\u00e4hlt ab dem Tag, an dem erstmals Symptome aufgetreten sind, oder der Test gemacht wird. Eine Anordnung der Beh\u00f6rden ist nicht mehr n\u00f6tig. Wer selbst infiziert ist, muss sich automatisch und auch ohne gesonderte beh\u00f6rdliche Anordnung in Isolierung begeben.\nWas gilt f\u00fcr die Quarant\u00e4ne von Kontaktpersonen?\nDie Absonderungspflicht f\u00fcr Haushaltsangeh\u00f6rige und enge Kontaktpersonen entf\u00e4llt, unabh\u00e4ngig vom Impfstatus. Wer als Kontaktperson mit einer infizierten Person im gleichen Haushalt lebt, muss nicht mehr automatisch in Quarant\u00e4ne. Es wird aber empfohlen, Kontakte zu reduzieren. F\u00fcr f\u00fcnf Tage sollten enge Kontakte, insbesondere in Innenr\u00e4umen und gr\u00f6\u00dferen Gruppen, vermieden werden.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n07. April 2022\nCorona- Quarant\u00e4ne- Regelungen: Die Stadt Coesfeld stellt die Benachrichtingungen ein!\nDas Gesundheitsamt/ Ordnungsamt der Stadt Coesfeld wird und Ihren Haushaltsangeh\u00f6rigen ab dem 07.04.2022 keine schriftliche Quarant\u00e4ne- Benachrichtigung mehr zustellen, wenn sie positiv auf das Corona- Virus gegetest wurden.\nWenn Sie weitere Fragen zu den Isolations- oder Quarant\u00e4ne- Regelungen haben rufen Sie bitte die Corona- Hotline der Stadt Coesfeld an:\nTel. 02541- 939-2000.\nIhr Praxisteam Dres. med. Lux\n[nach oben](#)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#nav", "#", "/", "praxis.html", "leistungen.html", "sprechzeiten.html", "aktuelles.php", "anfahrt.html", "dokumente.html", "javascript:void(0)", "anfahrt.html", "dokumente.html", "kontakt.html", "rezept-anforderung.html", "terminvereinbarung.html", "https://www.gesundheitsinformation.de/", "links.html", "kontakt.html", "rezept-anforderung.html", "terminvereinbarung.html", "https://www.gesundheitsinformation.de/", "links.html", "#", "tel:+4925415388", "tel:+492541844752", "/", "impressum.html", "datenschutz.html", "#"]}