{"title": "\u00abStatt Impfen die Immunabwehr gezielt st\u00e4rken\u00bb - infosperber", "author": "Anona", "url": "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/", "hostname": "infosperber.ch", "description": "Der auf das Immunsystem spezialisierte Klinikdirektor John van Limburg Stirum appelliert an die pers\u00f6nliche Verantwortung.", "sitename": "Infosperber", "date": "2020-08-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "18 Meinungen\nMorgend\u00e4mmerung! Viele Dinge m\u00f6gen in der Medizin kompliziert sein. Aber der Sachverhalt nach Klinikdirektor John van Limburg Stirum muss jedem Laien einleuchten: Vermag das Immunsystem nicht, dem Virus zu trotzen, ist der Patient wohl verloren. Aber das gleiche Immunsystem muss ja auf die Impfung reagieren, tut es das nicht, n\u00fctzt auch die Impfung nichts. Geschw\u00e4chtes Immunsystem = Risikogruppe, mit und ohne Impfung. Heilen muss immer unser Immunsystem, nicht der Impfstoff. Muss es unbedingt komplizierter sein, warum?0 0\nDie vorgebrachte Kritik kann ich nachvollziehen. Die vorgeschlagene L\u00f6sung nicht. Die Leute sollen demnach halt wieder einmal etwas kaufen um gesund zu bleiben. Am besten die Produkte des Autors. Es geht einfacher: Viel an die frische Luft, am besten im Wald, gen\u00fcgend Schlaf, soziale Kontakte pflegen (nicht vermeiden!), ausgewogen essen, Stressfaktoren reduzieren, Leben geniessen. Das spart nicht nur die Ausgaben f\u00fcr die diversen P\u00fclverchen ein, das macht auch noch mehr Spass und Freude am Leben.0 0\nEs w\u00e4re DIE Chance gewesen, darauf hinzuweisen, dass zBsp Schweinefleisch und Seafood nicht auf den Speisezettel der Menschen geh\u00f6ren. Damit verbunden ist zudem meist die Masttierhaltung, welche Seuchen geradezu anlockt. Es w\u00e4re DIE Chance gewesen, bei den Speisepl\u00e4nen der semitischen V\u00f6lker anzukn\u00fcpfen. Es w\u00e4re DIE Chance gewesen darauf hinzuweisen, dass Kuhmilch Allergien stark beg\u00fcnstigt, Ohren- und Atemwegs(!)entz\u00fcndungen f\u00f6rdert. Man h\u00e4tte dar\u00fcber nachdenken k\u00f6nnen, dass die empfohlenen ~1000 Einheiten Vitamin D3 hoffnungslos zuwenig sind. Aus der Summe ergibt sich: Das BAG ist nach wie vor stark interessiert an der VolksUNgesundheit.1 0\nSch\u00f6n, dass dieser Arzt hier zu Wort kommen konnte. Leider etwas sp\u00e4t, aber f\u00fcr die versprochenen weiteren Wellen von COVID-19 immer noch von Nutzen. Statt sich zum genmanipulierten Tierchen der Pharmaindustrie impfen zu lassen und somit in den Besitz dieser Firmen \u00fcberzugehen, ist es allemal besser, das Immunsystem zu st\u00e4rken. Die mit den neuen Impfstoffen verursachten \u00c4nderungen der menschlichen DNS lassen sich n\u00e4mlich nicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen, sollten sie sich als Flop erweisen.0 0\nUi, immerhin angedeutet, dass \u00abpaid post\u00bb \u2013 doch da kann ich ja auch gleich zu 20 Minuten gehen\u2026. Spenden? Einmal auslassen \u2013 falls das einreisst: kein IS mehr. LG0 0\nDieser Artikel f\u00fchrt entscheidende Zusammenh\u00e4nge auf, wie sehr der menschliche K\u00f6rper und somit auch das Immunsystem dysfunktional gemacht werden, indem wir uns falsch und schlecht ern\u00e4hren. Wenn wirklich das Vorsorgeprinzip gelten w\u00fcrde, m\u00fcssten mindestens die H\u00e4lfte der Lebensmittel aus den L\u00e4den entfernt werden, da sie diesen Namen eigentlich gar nicht f\u00fchren d\u00fcrften. Es sind aber nicht nur Einfl\u00fcsterer der Lebensmittelindustrie, welche ihre Produkte sch\u00fctzen, die Misere ist einem Verst\u00e4ndnis von Natur und Mitwelt geschuldet, das verhindert, dass diese als ganzheitliche Systeme begriffen werden. So werden immer wieder die im Artikel erw\u00e4hnten Zusatzstoffe als unn\u00f6tig verteufelt, aber gleichzeitig wird verschwiegen, dass unsere B\u00f6den buchst\u00e4blich durch die industrielle Landwirtschaft entleert wurden, so dass eine Kartoffel heute noch einen Viertel der N\u00e4hrstoffe aufweist wie sie es vor 50 Jahren hatte. Wir sind heute in unserem Wohlstand mit essentiellen Vitalstoffen unterern\u00e4hrt, es wird aber einzig auf die Kalorie geschaut. Das entbehrt nicht einer gewissen Komik, die wortw\u00f6rtlich fatal ist! So konnte dieses Jahr das ZDF die Meldung darreichen, mit einer Portion Pommes erhalte man die H\u00e4lfte des Tagesbedarfs an Vit. C, somit esse man einfach zwei Portionen und f\u00fcr die Gesundheit sei ausreichend gesorgt. Wer solches sagt, soll sich \u00fcber den Spott nicht sorgen.0 0\nDanke f\u00fcr diesen Beitrag. Mit der Verantwortung von jeden Einzelnen und den Haus\u00e4rten ist es nicht so einfach. Vor ca 40 Jahren begann man alles schlecht zu machen und zu verbieten, was \u00abnat\u00fcrlich\u00bb positiv f\u00fcr z.B. Immunsystem wirkte. Bestehnde kleine Firmen wurden die Latten so hoch gesetzt, dass sie aufgeben mussten. Selbst hochwertige UNI-Studien durften nicht weitergegeben werden. Viele Haus\u00e4rzte wurden schon in der Ausbildung darauf getrimmt. Und so hiess und heisst es \u00ablassen Sie, ich verschreibe\u2026\u00bb Man darf also nicht die Haus\u00e4rzte generell verantwortlich machen. Da kam (und kommt) vie Druck von oben.0 0\nAllerdings das BAG macht Schritte gegen falsche Studien, Bonis usw. Das w\u00e4re der Punkt, wo auch die Schweiz MEZIS beitritt, die werden gerade international. (= Mein Essen Zahle Ich Selbst).\nNochmals DANKE f\u00fcr den Beitrag\nDer Hinweis auf das inzwischen bei immer mehr Menschen \u2039mehr oder weniger\u00bb vorgesch\u00e4digte Immunsystem ist ein Erkenntnis-Fortschritt im Umgang mit Covid-19. Die vielf\u00e4ltigen Identifikation sch\u00e4digender \u2039einzelner\u203a Systemelemente [Analyse] und noch wichtiger f\u00fcr die Erkenntnis, die empirische Erforschung von Sch\u00e4digungen die erst durch eine Kombination entstehen oder deutlich verst\u00e4rkt werden.0 0\nBakterien mutieren z.B. durch den Einbau der oben genannten \u2039Genschnipsel\u203a u. die Kombination von Mikrobenarten, z.B. Bakterien, Viren, Pilze und der Austausch von Genschnipseln \u00fcber Artengrenzen ist kaum erforscht.\nDie Anwendung von ganz normalen, inzwischen fast kostenlosen, Natriumchlori\u2019d\u203a \u2013 NaCl, vulgo Kochsalz, beim vorbeugenden Schutz von Atemwegen vor der Kombination von Bakterien u. Viren, der deutlich erschwerten weiteren Ausbreitung u. der Bek\u00e4mpfung von entz\u00fcndeten Mikrobereichen w\u00e4re eigentlich ausreichend wenn die Kombination aus vorgesch\u00e4digtem Immunsystem u. allzuviel infizierten, umprogrammierten Zellen nicht zu stark ist.\nUm wieviel besser teures Natrium-(hypo)-chlori\u2019t\u203a ist, w\u00e4re \u2039empirisch\u203a zu untersuchen ?\nDie Spezifika des jeweiligen Keims,\nsowohl als auch das ganze \u2039Gebiet\u203a (frz. terrain),\nf\u00fchrten mit ihren analysierten Elementen u. ihren vernetzten Wirkungen in einem spiraligen Prozess\n\"(Theorie-Deduktion-Empirie-Induktion-verbesserte Theorie- \u2026 \u2013 \u2026.)\nzu mehr Vergewisserung \u00fcber einen Sachverhalt.\nDieser Artikel erreicht nicht einmal das Niveau einer Publireportage! Und das macht der infosperber dann sogar noch gratis \u2026\nAuf gute Besserung \u2013 respektive: Auf eine geh\u00f6rige Portion St\u00e4rkung des Immun- bzw. Abwehrsystems beim infosperber!\n\u00dcbrigens: Es ist nicht etwa so, dass Big Pharma uns dieses \u00ab(Pseudo)Wissen\u00bb \u00fcber Vitamine vorenthalten will. Im Gegenteil, wir machen sie \u2013 und nur sie \u2013 mit dem eifrigen Schlucken \u2013 \u00abhappy\u00bb. Was mehr kann sie sich auch w\u00fcnschen, als dass bereits die Gesunden dieses Zeug \u00abauf Teufel komm raus\u00bb schlucken bzw. kaufen. Wer sind denn die wirklich grossen Player auf diesem Markt bzw. woher kommt der \u00fcberwiegende Teil dieser Vitamine/Erg\u00e4nzungsstoffe? Richtig, von Big Pharma (z.B. Roche, die anfangs 30er Jahre nicht so recht wussten, was sie mit dem Vitamin C tun bzw. als was es zu vermarkten sollten \u2013 die Nazi l\u00f6sten dieses Problem dann).\nWikipedia:0 0\n\"Die industrielle Herstellung von Vitamin C begann 1934 durch Roche \u2026 Die Nachfrage danach blieb anfangs gering.\nIn der Zeit des Nationalsozialismus (1933\u201345) f\u00f6rderten die Machthaber \u2026 die Versorgung der Bev\u00f6lkerung \u2026 sehr aktiv. Sie wollten so den \u201eVolksk\u00f6rper von innen st\u00e4rken\u201c \u2026 In Vitamin-Aktionen wurden Kinder, M\u00fctter, Schwerstarbeiter und Soldaten mit Vitaminen versorgt, insbesondere mit Vitamin C. \u2026 Noch 1944 bestellte die Wehrmacht 200 Tonnen Vitamin C, unter anderem bei Roche.\"\nCorona-Kategorisieren f\u00fchrt in die Irre\nLange habe ich mir \u00fcberlegt, weshalb wir so irrational und unmenschlich auf Corona reagieren. Dann ist mir aufgefallen, dass wir auf die Sucht der Wissenschaft zu kategorisieren reingefallen sind. Da ich nicht unbedingt dumm bin, habe ich sehr schnell begriffen, dass COVID-19 kein Influenzavirus ist, sondern anders kategorisiert wird. Corona ist kein echter Grippevirus, aber in der Wirkung sehr \u00e4hnlich. Und tragische Einzelf\u00e4lle mit Dauersch\u00e4den gibt es auch bei der Grippe! Aber normalerweise berichten Medien \u00fcber diese F\u00e4lle sehr selten\nWarum ist das wichtig? Es ist deshalb wichtig, weil von Anfang an sich alle schlicht weigern die Wirkung von COVID-19 zu betrachten. Alle Entscheidungstr\u00e4ger beten die Wissenschaftler an, welche ihrerseits keine Ahnung haben, dass zwischen Kategorie und Wirkung ein relevanter politischer Unterschied besteht.\nW\u00fcrde man n\u00e4mlich COVID-19 endlich mit der Grippe vergleichen merkte man innert Minuten, dass Corona \u2013 in der Wirkung- eine ganz normale \u00abGrippewelle\u00bb darstellt, die keine einzige Massnahme h\u00e4tte erforderlich machen m\u00fcssen. Da wir jedoch auf die Wissenschaftler reingefallen sind, statt die offiziellen BAG-Statistiken ernst zu nehmen, haben wir gesellschaftliche Strukturen zerst\u00f6rt, den Mitmenschen zum Feind erkl\u00e4rt. In den Altersheimen durch barbarische Massnahmen die Suizidrate in die H\u00f6he getrieben und so viel Angst verbreitet, das wohl mehr Menschen an der Angst sterben werden als an COVID-19.0 0\nEinverstanden in Bezug auf Corona. Bei der aktuell wirklich akuten Gefahr mit FSME ist Impfen eine Option:\nIm gestrigen SRF 10vor10 \u2013 10. Aug \u2013 wurde zum Schulanfang \u00fcber die Maskentragpflicht in verschiedenen Kantonen berichtet. F\u00fcr die interviewten Lehrer und Sch\u00fcler ist die ganzt\u00e4gige Maskentragpflicht unangenehm. Sie wissen sich aber zu helfen. Nach M\u00f6glichkeit werden Schulstunden draussen auf der Wiese oder im k\u00fchleren Wald abgehalten \u2013 ohne Masken. Die Bilder mit der Schule im Freien sind idyllisch.\nVielleicht mag sich der eine oder andere ans Jahr 2000 erinnern. Damals gab es wie heute bei Corona \u00fcberall Plakate mit Warnungen vor hohem \u00dcbertagungsrisiko von FSME-Viren und Bakterien, die zu Lyme-Borreliose, Ehrlichiosen und Rickettsiosen f\u00fchren wegen massiv erh\u00f6htem Zeckenvorkommen. Nun, 20 Jahre sp\u00e4ter \u2013 2020: In einer beil\u00e4ufigen Notiz teilt das BAG gestern \u2013 10. Aug \u2013 mit, dass dieses Jahr mit 10\u2019200 akuten Borreliose- und 332 FSME-F\u00e4llen ein Rekordjahr sei. Die Zahl sei seit 2000 nie mehr so hoch gewesen.0 0\nW\u00e4hrend wir 2020 im Vergleich seit 2010 v.a. gegen\u00fcber 2015 bei der bis dato kumulierten Gesamtsterblichkeit trotz Corona eine markante Untersterblichkeit erleben, mit Taskforce um die 0.x%- Zuordnung der einzelnen Todesf\u00e4lle im Rahmen der \u00abUntersterblichkeit 2020\u00bb streiten, lassen wir zu wie unsere Kinder den gr\u00f6ssten Risiken f\u00fcr Viren und Bakterien durch Zecken mit \u00e4usserst heimt\u00fcckischem Verlauf und Langzeitsch\u00e4den ausgesetzt werden. Ist das wirklich wahr?\nVieles, was Herr van Limburg Stirum schreibt, ist faktisch belegt.Was er aber die drei Fehlannahmen des BAG nennt, ist faktisch nicht belegt, da wir noch keine abschliessenden Erfahrungen mit dem Virus gemacht haben. Zur Annahme 1: Genetische Folgesch\u00e4den k\u00f6nnten stattfinden, m\u00fcssen aber nicht: Nach Milliarden von Jahren ist das Genom auf solche Fehler vorbereitet. Annahme 2: Wie jede Impfung kann auch eine Covid-19-Impfung gesundheitliche Sch\u00e4den bei einer kleinen Anzahl Menschen verursachen, muss aber nicht. Die Forscher sind sich dessen sehr bewusst und werden kaum ihre Reputation und die ihrer Organisationen leichtfertig aufs Spiel setzen. 3. Der Stress wird zu Recht als einen negativen psychologischen Effekt des Lockdowns bezeichnet. Es ist aber nicht \u201ader Stress\u2018, sondern der Langzeitstress, der das Immunsystem am meisten schw\u00e4cht \u2013 oder ihn zu einer gef\u00e4hrlichen \u00dcberreaktion reizt. Sich auf den Lockdown-Stress zu konzentrieren greift viel zu kurz. Was ich jedoch besonders stossend finde, ist die Aussage \u201abei den meisten verl\u00e4uft die Krankheit harmlos\u2018. Es ist noch viel zu fr\u00fch, um das behaupten zu k\u00f6nnen, und der begleitende Hinweis auf Herdenimmunit\u00e4t befindet sich gef\u00e4hrlich nahe am darwinistischen Paradigma von \u201esurvival of the fittest\u201c. Diese Maxime steht dem Ideal der Menschlichkeit nicht nur diametral entgegen, sondern ist auch biologisch falsch \u2013 man denke nur, was in unserem K\u00f6rper los w\u00e4re, wenn unsere Zellen aufh\u00f6ren w\u00fcrden, miteinander zu kooperieren.0 0\nEin sehr Facettenreicher Beitrag. Ich habe 5 Jahre mit einer Partnerin verbracht, welche HIV Positiv war. Als bekannt wurde, das es HIV gibt, liessen wir uns testen. Ich wurde nicht angesteckt. Drei mal wurde getestet, alle 3 Monate, nichts\u2026. Das war vor ca..35 Jahren. Sie lebte vor 10 Jahren immer noch, da hatte ich sie mal angetroffen. Es ist offenbar nicht ausgebrochen, obwohl sie nicht gerade den ges\u00fcndesten Lebenswandel f\u00fchrte. Ihre CD4 Zellen wurden st\u00e4ndig kontrolliert. Ich hoffe es geht ihr immer noch so gut. Andere habe ich in 2 Jahren dahinsterben sehen. Nun, was erwartet uns bei Corona? Ein starkes Immunsystem kann da eher kontraproduktiv sein wegen der angeblichen Gefahr einer \u00dcberreaktion. St\u00e4rke allein reicht wohl nicht, es braucht wohl ein Immunsystem welches differenzieren kann, welches regulatorisch auf einem guten Niveau arbeitet. Je \u00e4lter wir werden, desto schlechter wird diese Regulation, bis unser K\u00f6rper dann stirbt. Die eosinophilen Zellen im Fettgewebe nehmen ab mit dem Alter, sie spielen bei der Regulation eine zentrale Rolle. Durch das Ersetzen dieser Zellen durch j\u00fcngere Eosinophile Zellen im Tierexperiment, wird die Immunregulation wieder hergestellt, die Ratten leben erheblich l\u00e4nger und Autoimmunkrankheiten wie Alters-Gelenkarthrose verschwinden. (Siehe Uni Bern Forschung eosinophile Zellen) W\u00e4re dies auf den Menschen \u00fcbertragbar w\u00fcrden wir ges\u00fcnder alt werden und ges\u00fcnder sterben. Ein Corona w\u00e4re dann wohl keine Bedrohung mehr.0 0\n@ Oettli \u2013 Borrelien sind Spiroch\u00e4ten und k\u00f6nnen oft falsch diagnostiziert werden, weil hier nicht eine Mikrobe einen direkten Eingriff auch unser System macht, sondern weil die Abbauprodukte dieser Mikrobe die Vergiftungen ausl\u00f6st, welche wir dann Borreliose nennen. Und die Symptome k\u00f6nnen je nach Individuum ganz unterschiedlich ausfallen. Ein Test hilft nicht viel, da meist nur 50% verl\u00e4sslich. Aber: man kann also den Fortpflanzungsmechanismus dieses Bakteriums unterbrechen, doch gleichzeitig muss entgiftet werden! Das ist vielen unbekannt, w\u00e4re aber dieses Wissen breit vorhanden, dann g\u00e4be es wenig Grund Angst vor Zecken zu haben. Es geht letztendlich auch bei FMSE darum, unser System so behandeln, dass wir es nicht sch\u00e4digen, dann kommt es nicht mal zu einer Infektion und der K\u00f6rper entledigt sich dieses Erregers unbemerkt.\n@ Mortier \u2013 Ihre gesamten Einw\u00e4nde sind wenig stichhaltig, resp. es erschliesst sich mir nicht, dass bei vorliegender geringer Evidenz der schlimmstm\u00f6gliche Verlauf oder die \u00fcbelsten Folgen angenommen werden, aber Impfungen nicht mit derselben Risikoannahme bewertet werden. Ihre Bewertung der Herdenimmunit\u00e4t sehe ich ebenso kritisch, gerade die Prozesse der Anpassung haben ja unser Immunsystem potent werden lassen und das hat nichts mit fehlender Menschlichkeit zu tun. Sie verwechseln die conditio humana und deren Interpretation mit dem Ziel erstere gestalten zu wollen. Aber warum? Und was wissen sie vom Menschen?0 0\nIch habe mir kein Produkt der Firma von van Limburg Stirum gekauft. Aber dass Vitamin D3 die Immunabwehr st\u00e4rkt wird auch von andern Medizinern vertreten. Das Vitamin D ist halt so billig, dass es sich nicht rentiert, daf\u00fcr \u00f6ffentlich Werbung zu machen, noch weniger \u00ab\u00c4rztekongresse\u00bb zu sponsern. Die nat\u00fcrliche St\u00e4rkung der eigenen Immunabwehr ist der einzige sichere und kosteng\u00fcnstige Weg das Problem zu l\u00f6sen.0 0\nFachleute vertreten die Meinung, dass ein Risiko von weiteren Pandemien beteht. Wie gehen wir damit um? Alle zwei Jahre einen Lockdown und die Suche nach einem Impfstoff?\nIch bin irritiert. Sowas habe ich hier definitiv nicht erwartet. Diesem Herrn eine Plattform zur Promotion seiner Ware zu liefern, entspricht nicht dem Niveau, das ich mir gewohnt bin. Weiter st\u00f6rend sind die teils falschen, teils esoterischen Behauptungen im Text.0 0\nDer Ursprung der Menschlichen Grundimmunit\u00e4t aus dem Immunsystem.\nBewiesen wurde das existieren der Grundimmunit\u00e4t gegen Covid19 M.E. im Schwedischen Modell.0 0\nHerr Jacques Marchand, nicht nur das Schwedische Modell hat dies gezeigt, sondern auch mehrer Studien haben eine Hintergrundimmunit\u00e4t nachgewiesen. Diese Hintergrundimmunit\u00e4t basiert auf dem Kontakt mit fr\u00fcheren Coronaviren. Wir sind also gesch\u00fctzt, weil wir uns zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt bereits mit \u00e4hnlichen Erregern infizierten. Die Frage ist jetzt nat\u00fcrlich, was passiert mit unserem Immunsystem, wenn dieses \u00abTraining\u00bb nun durch das asoziale social distancing verhindert wird?0 0\nComments are closed.\nIhre Meinung\nLade Eingabefeld...", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00abStatt Impfen die Immunabwehr gezielt st\u00e4rken\u00bb\nRed. In der Diskussion um das Coronavirus wurde zwar stets gesagt, dass vor allem Menschen mit Vorerkrankungen betroffen sind. Doch der pers\u00f6nliche Beitrag zur eigenen Immunabwehr kam wenig zur Sprache. Deshalb stellen wir hier die Sicht von\n[John van Limburg Stirum](https://www.sgk.swiss/de/sgk-team.html) (Bild) vor, der sich seit vielen Jahren mit der St\u00e4rkung der Immunabwehr besch\u00e4ftigt. Allerdings ist er als Besitzer und Leiter der Firma Komstar AG am Verkauf der von ihm empfohlenen Nahrungserg\u00e4nzungsmittel selber beteiligt.\nEs br\u00e4uchte jahrelange klinische Tests\nZun\u00e4chst: In einem Punkt gehe ich mit dem Bundesrat und dem Bundesamt f\u00fcr Gesundheit BAG einig: Das Corona-Virus gibt erst Ruhe, wenn wir die Herdenimmunit\u00e4t erreicht haben. Das BAG will dieses Ziel mit einem Impfstoff erreichen. Das ist meiner Meinung nach die erste von drei Fehlannahmen.\nDas Erbmaterial des Corona-Virus besteht aus Ribonukleins\u00e4ure (RNA). Ein Impfstoff gegen ein RNA-Virus muss Bruchst\u00fccke eines RNA-Molek\u00fcls enthalten. Es besteht die Gefahr, dass dies zu genetischen Folgesch\u00e4den f\u00fchrt. Um das mit hinreichender Sicherheit auszuschliessen, br\u00e4uchte es jahrelange klinische Tests. Sollten schon n\u00e4chstes Jahr hunderte Millionen Menschen mit solcher RNA-Partikeln geimpft werden, w\u00e4re das ein Schuss ins Dunkle, der sehr viel mehr Schaden anrichten k\u00f6nnte als das Corona-Virus selbst. Ich w\u00fcrde mich jedenfalls nicht impfen lassen. Das Z\u00e4hlen auf eine sichere Impfung ist der erste Fehler.\nDer zweite Fehler: Eine Impfung soll die Immunit\u00e4t gegen ein Virus ohne wesentliche gesundheitliche Sch\u00e4den erreichen. Dasselbe kann man ebenso erreichen, wenn man seine nat\u00fcrliche Immunabwehr gegen Viren und Mikroben aktiv unterst\u00fctzt. Viele Patienten haben ein geschw\u00e4chtes Immunsystem: Sei es, weil sie an Schlafmangel, Stress oder \u00dcbergewicht leiden, weil sie sich zu wenig an der frischen Luft bewegen, wegen der Nebenwirkung von Medikamenten, oder wegen einem Mangel an Vitamin- und Mineralstoffen.\nIndustrielle Ern\u00e4hrung und ungesunder Lebensstil schw\u00e4chen das Immunsystem\nDie Zusammenh\u00e4nge zwischen einem ungesunden Lebensstil und einem entsprechend geschw\u00e4chten Immunsystem sind bestens erforscht. Wir wissen auch, wie wir unser Immunsystem st\u00e4rken k\u00f6nnen. Kurzfristig wirksame Hilfe bieten vor allem die Verbesserung von Essgewohnheiten und der Ausgleich von N\u00e4hrstoffdefiziten. Wir leben heute vor allem von gebleichtem Brot, von antibiotika- und hormonhaltigem Fleisch, von allergieerzeugenden Milchprodukten und von einfachen Kohlenhydraten ohne N\u00e4hrstoffe. Leider werden die meisten unserer Lebensmittel stark verarbeitet, wodurch die N\u00e4hrstoffdichte abnimmt. Zum Beispiel m\u00fcsste man 5\u2019000 Kalorien pro Tag (meistens Fett) verbrauchen, um das empfohlene Minimum von 400 IE (Internationale Einheiten) Vitamin E zu erhalten, und 12\u2019000 Kalorien pro Tag, um die minimale Menge an Chrom zu erreichen.\nInfolgedessen sind 70 Prozent der Bev\u00f6lkerung nicht ausreichend mit Magnesium versorgt, 65 Prozent fehlt es an Zink, 48 Prozent an Kalzium und 56 Prozent an Vitamin C. Gem\u00e4ss Untersuchungen ben\u00f6tigen Menschen, die Alkohol trinken, m\u00f6glicherweise zus\u00e4tzlich Fols\u00e4ure.\nIn unserer Klinik haben wir die Erfahrung gemacht, dass \u00e4ltere und vorbelastete Patienten zus\u00e4tzliche N\u00e4hrstoffe nicht in gen\u00fcgendem Masse aufnehmen k\u00f6nnen. Sei es, weil ihr Verdauungsapparat nicht fit genug ist, sei es, weil Umweltgifte die Verdauung beeintr\u00e4chtigen, weil falsche Lebensgewohnheiten das Immunsystem immer wieder schw\u00e4chen. In diesem Falle braucht es umfangreiche Abkl\u00e4rungen und diese sind in erster Linie Sache des Hausarztes, der seine Patienten kennt.\nDas gilt auch f\u00fcr den Fall einer Corona-Ansteckung, denn gerade hier ist es wichtig, dass rechtzeitig die richtigen Massnahmen ergriffen werden. Der Zusammenhang zwischen N\u00e4hrstoffdefiziten \u2013 insbesondere Vitamin D3 und Zink \u2013 und der Schwere des Verlaufs von Covid-19 ist inzwischen solide belegt. Deshalb empfehlen wir eine Kombination von t\u00e4glich 3-5 Gramm Vitamin C Pulver (st\u00fcndlich ein gestrichener Teel\u00f6ffel in Wasser), Mindestens 5\u2019000 IU (internationale Einheiten) Vitamin D 3 (je nach Blutspiegel), 1,5 Gramm Lysin, 600 bis 1800 Milligramm Cystein oder N-Acetyl-Cystein und 15 bis 90 mg Zink.\nVerpasste Kampagne f\u00fcr eine ges\u00fcndere Lebenshaltung\nEinverstanden, es gibt keine doppelblinde klinische Studie, welche die Wirkung dieser \u2013 oder \u00e4hnlicher \u2013 N\u00e4hrstoffkombinationen gegen Covid-19 abschliessend beweist. Entscheidend ist aber das generelle Nutzen-Schaden-Verh\u00e4ltnis. Ich weiss aus inzwischen 40-j\u00e4hriger Erfahrung, dass ein Ausgleich von N\u00e4hrstoffdefiziten keine negativen Nebenwirkungen hat, die Gesundheit nachhaltig verbessert und erst noch bezahlbar ist. Es ist mir deshalb schleierhaft, warum das Bundesamt f\u00fcr Gesundheit die Bev\u00f6lkerung mit keinem Wort, auf keinem Plakat und mit keiner Kampagne darauf aufmerksam gemacht hat, dass man mit einer gesunden Lebensf\u00fchrung die Chance, Covid-19 schadlos zu \u00fcberstehen, deutlich erh\u00f6hen kann. [Red. Zu einer gesunden Lebensf\u00fchrung geh\u00f6ren insbesondere gen\u00fcgend k\u00f6rperliche Bewegung sowie eine gesunde Ern\u00e4hrung.]\nDas BAG hat damit eine wohl einmalige Chance verpasst, die Angst vor dem Virus zu nutzen, um den Gesundheitszustand der Bev\u00f6lkerung nachhaltig zu verbessern. Dasselbe gilt \u2013 soweit ich es \u00fcberblicken kann \u2013 f\u00fcr die Gesundheitsbeh\u00f6rden der meisten L\u00e4nder.\nFolgen der sozialen Isolierung\nDer dritte Fehler besteht darin, dass man nicht nur die \u00f6konomischen, sondern auch die gesundheitlichen Gefahren des Lockdowns untersch\u00e4tzt hat. Letzteres gilt insbesondere f\u00fcr die L\u00e4nder, die auch noch Ausgangsperren verh\u00e4ngt und damit das Immunsystem der Betroffenen aktiv geschw\u00e4cht haben. Doch auch in der Schweiz d\u00fcrfte der gesundheitliche Schaden des Lockdowns den Nutzen \u00fcbertreffen. Stress \u2013 etwa aus Angst um den Job \u2013 belastet sehr. Das Abstandhalten ist f\u00fcr viele zur sozialen Isolierung geworden, und diese f\u00fchrt zu psychischen Sch\u00e4den und zu einer Schw\u00e4chung des Immunsystems. Der Mensch ist ein soziales Wesen. Das Miteinander, der soziale Austausch, ist ein Lebenselixier. Vor allem in Altersheimen konnte man f\u00f6rmlich zusehen, wie der Lebenswille, die Freude am Leben, geschwunden sind. Gewisse Senioren sind schon seit M\u00e4rz in den Heimen eingeschlossen.\nVor allem aber haben wir mit der Schliessung von Schulen, L\u00e4den, Restaurants und Gesch\u00e4ften die Chance vertan, die Herdenimmunit\u00e4t dank einer sogenannten \u00abdifferenzierten Durchseuchung\u00bb mit geringen gesundheitlichen Kosten zu erreichen, so wie dies auch der St. Galler Infektiologe Professor Pietro Vernazza empfiehlt. Anders als etwa die spanische Grippe, trifft Covid-19 vor allem die Alten. 54 Prozent der Hospitalisierten und rund 90 Prozent der Corona-Toten sind \u00fcber 70 Jahre alt. Praktisch alle Verstorbenen und Hospitalisierten litten unter einer oder mehreren Vorerkrankungen, vor allem im Herz-Kreislaufbereich. Deshalb ist es richtig, dass die Alten und die Risikopatienten gesch\u00fctzt werden, etwa indem das Pflegpersonal in den Altenheimen laufend getestet und Erkrankte isoliert werden. Beziehungsweise, dass sich die Risikopatienten selbst sch\u00fctzen, indem sie Kontakte mit Unbekannten meiden.\nBei den meisten verl\u00e4uft die Krankheit harmlos\nBeim \u00fcberwiegenden Teil der Schweizer Bev\u00f6lkerung hingegen verl\u00e4uft Covid-19 relativ harmlos. Gem\u00e4ss den Zahlen des BAG mussten unter den Einwohnern im Alter von unter 40 Jahren nur 12 von 100\u2019000 oder 0,12 Promille hospitalisiert werden und davon haben mehr als 95 Prozent \u00fcberlebt. Auch bei den Einwohnern im Alter von 50 bis 59 betrug der Anteil der Hospitalisierten bloss 0,45 Promille. Dabei handelt es sich auch bei diesen j\u00fcngeren Semestern fast ausschliesslich um Patienten mit ernsthaften Vorerkrankungen und einem stark geschw\u00e4chten Immunsystem.\nAus diesem Grund k\u00f6nnen wir dieses tiefe Risiko weiter senken. Dabei spielen die Haus\u00e4rzte eine entscheidende Rolle. Sie wissen, welche ihrer Patienten gef\u00e4hrdet sind, und was diese tun k\u00f6nnen, um ihr Immunsystem zu unterst\u00fctzen. Ferner wissen wir sp\u00e4testens seit Mitte M\u00e4rz, dass Covid-19 umso harmloser verl\u00e4uft, je niedriger die Dosis ist, mit der man sich angesteckt hat. Es geht deshalb nicht die Ansteckung an sich, sondern vor allem darum, Ansteckungen mit hoher Dosis zu vermeiden.\nUm eine Herdenimmunit\u00e4t gegen ein Virus zu erreichen, m\u00fcssen sich 60 bis 70 Prozent der Bev\u00f6lkerung angesteckt haben. Dabei sind gesundheitliche Sch\u00e4den nicht ganz zu vermeiden. Das gilt aber erst recht f\u00fcr den Fall, dass wir die Immunit\u00e4t mit einer Massenimpfung erreichen wollen. In unserer Klinik haben wir es immer wieder mit Impfsch\u00e4den zu tun. Und dabei geht es um Impfstoffe, die sich seit Jahrzehnten \u201ebew\u00e4hrt\u201c haben. Bei einem neuen RNA-Impfstoff sind noch deutlich mehr Sch\u00e4den denkbar.\nEinverstanden: Auch eine \u201enat\u00fcrliche\u201c Herdenimmunit\u00e4t muss gezielt gesteuert und von einem konsequenten Schutz der gef\u00e4hrdeten Personen begleitet werden. Wichtig ist vor allem, dass die Haus\u00e4rzte von Anfang an einbezogen werden, denn es hat sich gezeigt, dass Covid-19 vor allem in einem fr\u00fchen Stadium erfolgreich bek\u00e4mpft werden kann. Wird man ins Spital eingeliefert, ist es meist schon zu sp\u00e4t. Statistisch gesehen sind 40 Prozent der Hospitalisierten verstorben. Mit einem starken Immunsystem \u00fcbersteht man nicht nur Covid-19 besser, sondern wird generell viel weniger krank.\n\u00abLe germe c\u2019est rien, le terrain c\u2019est tout.\u00bb Das sagte der Franz\u00f6sischen Forscher und Mikrobiologe Claude Bernard schon vor 150 Jahren. \u00abDer Keim ist nichts, das Immunsystem ist alles.\u00bb\nCovid-19 w\u00e4re die Chance gewesen, sich an diese alte Wahrheit zu erinnern und unser Gesundheitssystem auf ein h\u00f6heres Niveau zu bringen.\nThemenbezogene Interessenbindung der Autorin/des Autors\nDer Autor ist spezialisiert auf Ursachenmedizin, Umweltmedizin, mitochondriale Medizin, ganzheitliche Medizin. Seine Firma\n[Komstar](https://www.komstar.ch/Health-Star.html) verkauft Vitamine und Nahrungserg\u00e4nzungsmittel.", "language": null, "image": "https://www.infosperber.ch/data/attachements/John%20van%20Limburg%20Stirum.png", "pagetype": "article", "links": ["#main", "https://www.infosperber.ch/", "/", "https://www.infosperber.ch/login/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/registration/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/mein-profil/?no_cache", "#", "/newsletter", "/newsletter", "https://www.infosperber.ch/service/", "https://www.facebook.com/infosperber", "https://twitter.com/infosperber", "https://www.infosperber.ch/?s=", "https://www.infosperber.ch/?s=", "/", "https://www.infosperber.ch/ueber-uns/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/schweiz/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/europa/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/welt/", "https://www.infosperber.ch/category/politik/lobbys/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/globalisierung/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/wachstum/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/arbeit/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/konsum/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/service-public/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/konzerne/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/kmu/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/landwirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/fair-trade/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/kapitalmarkt/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/wirtschaft/werbung-und-pr/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/migration/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/ethnien-religionen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/steuern-abgaben/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/einkommen-vermoegen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/sozialversicherungen/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/sport/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/kultur/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/technik/", "https://www.infosperber.ch/category/gesellschaft/uebriges-gesellschaft/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/public-health/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/ernaehrung/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/bewegung-uebergewicht/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/grundversorgung/", "https://www.infosperber.ch/category/gesundheit/medizin/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/vielfalt-tiere-pflanzen/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/energiesparen/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/energieproduktion/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/rohstoffe/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/boden-raum-verkehr/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/wasser-gewaesser/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/laerm/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/luft-klima/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/schadstoffe/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/abfaelle/", "https://www.infosperber.ch/category/umwelt/uebriges-umwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/vorschule/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/primar-und-mittelschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/berufsschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/hochschulen/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/weiterbildung/", "https://www.infosperber.ch/category/bildung/uebriges-bildung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/diskriminierung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/gewalt/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/unbezahlte-arbeit/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/abtreibung/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/reproduktions-technologie/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/sexismus/", "https://www.infosperber.ch/category/frau-mann/uebriges-frau-mann/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/recht-auf-oeffentlichkeit/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/menschenrechte/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/buergerrechte/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/plutokratie/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/fundamentalismus/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/datenschutz/", "https://www.infosperber.ch/category/freiheit-recht/justiz/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/medienkritik/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-printmedien/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-tv-radio/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/ueber-die-netzwelt/", "https://www.infosperber.ch/category/medien/trends/", "https://www.sgk.swiss/de/sgk-team.html", "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2020/08/John-van-Limburg-Stirum.png", "https://www.komstar.ch/Health-Star.html", "mailto:?subject=%C2%ABStatt%20Impfen%20die%20Immunabwehr%20gezielt%20st%C3%A4rken%C2%BB&body=Folgenden%20Beitrag%20auf%20Infosperber%20m%C3%B6chte%20ich%20empfehlen%21%0D%0A%0D%0A%C2%ABStatt%20Impfen%20die%20Immunabwehr%20gezielt%20st%C3%A4rken%C2%BB.%20Der%20auf%20das%20Immunsystem%20spezialisierte%20Klinikdirektor%20John%20van%20Limburg%20Stirum%20appelliert%20an%20die%20pers%C3%B6nliche%20Verantwortung.%0D%0A%0D%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.infosperber.ch%2Fgesundheit%2Fpublic-health%2Fstatt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken%2F", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/&src=sdkpreparse", "https://twitter.com/share?ref_src=https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/", "https://newsie.social/@infosperber", "/newsletter", "/spenden/", "https://www.infosperber.ch/politik/schweiz/wenn-abessinien-in-der-schweiz-liegt/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/in-den-usa-kann-es-jederzeit-zu-einer-explosion-kommen/", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-118903", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-118905", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-118907", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-118909", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-118917", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-118919", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-118921", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-118923", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-118937", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-118939", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-118941", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-118943", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-118969", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-118979", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-119117", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-119203", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-119255", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/public-health/statt-impfen-die-immunabwehr-gezielt-staerken/#comment-119347", "https://www.infosperber.ch/gesundheit/covid-groesste-vertuschung-in-der-medizinischen-geschichte/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/israel-ist-dabei-einen-schrecklichen-fehler-zu-begehen/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/stoltenberg-raeumt-ein-nato-expansion-war-kriegsgrund/", "https://www.infosperber.ch/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/der-private-grundbesitz-wird-zum-mega-problem/", "https://www.infosperber.ch/dossier/migros-coop-aldi-lidl-und-co-in-der-verantwortung/", "https://www.infosperber.ch/dossier/migros-coop-aldi-lidl-und-co-in-der-verantwortung/", "https://www.infosperber.ch/dossier/pensionskassen-der-zweiten-saeule/", "https://www.infosperber.ch/dossier/pensionskassen-der-zweiten-saeule/", "https://www.infosperber.ch/dossier/politik-in-sued-und-mittelamerika-was-in-vielen-medien-untergeht/", "https://www.infosperber.ch/dossier/politik-in-sued-und-mittelamerika-was-in-vielen-medien-untergeht/", "/dossier/", "https://www.infosperber.ch/spenden/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/stoltenberg-raeumt-ein-nato-expansion-war-kriegsgrund/", "https://www.infosperber.ch/freiheit-recht/menschenrechte/palaestinenser-wollten-die-hoelle-sie-koennen-sie-jetzt-haben/", "https://www.infosperber.ch/politik/welt/gerhard-schroeder-usa-haben-ende-des-ukraine-kriegs-verhindert/", "https://www.infosperber.ch/wirtschaft/uebriges-wirtschaft/der-private-grundbesitz-wird-zum-mega-problem/", "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2022/09/INS.Stelle-2022-x.pdf", "https://www.infosperber.ch/wp-content/uploads/2023/08/Podcast-Ausschreibung-1.pdf", "https://itunes.apple.com/ch/app/infosperber-unabhangige-news/id1090847550?l=en&mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=hr.apps.n207031587&hl=de", "https://www.infosperber.ch/so-kann-ich-die-stiftung-ssui-infosperber-in-meinem-testament-beruecksichtigen/", "https://www.zentralplus.ch/news/wolf-reisst-tiere-in-ruswil-2592175/", "https://www.zentralplus.ch/politik/oeffentlichkeitsprinzip-in-luzern-wie-glaesern-soll-die-verwaltung-sein-2591916/", "https://frauensicht.ch/kultur-kirche/sprache/fuer-gendern-gegen-gender-ideologie/", "https://frauensicht.ch/gewalt/die-vorletzten-tage-des-patriarchats/", "https://www.infosperber.ch/ueber-uns/", "https://www.infosperber.ch/faq/", "https://www.infosperber.ch/service/", "https://www.infosperber.ch/newsletter/", "/kontakt/?no_cache", "https://www.infosperber.ch/impressum/", "https://www.infosperber.ch/disclaimer/", "#masthead"]}