{"title": "Spiritualit\u00e4t unter der Maske?", "author": null, "url": "https://allgemeinarzt.digital/berufspolitik/spiritualit%C3%A4t-maske-54937", "hostname": "allgemeinarzt.digital", "description": "Die F\u00e4higkeit, mit Ungewissheit umzugehen, geh\u00f6rt zur Gesundheit und zur Krankheitsverarbeitung, z.B. in der Zeit des Wartens auf die Mitteilung eines schwerwiegenden Befundes. Die Begleitung der individuellen Ungewissheits-(In-)Toleranz und des individuellen Copings ist \u00e4rztliche Routine.", "sitename": "Allgemeinarzt.digital", "date": "2021-03-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "22. M\u00e4rz 2021\nCoronaVirus-Pandemie\nSpiritualit\u00e4t unter der Maske?\nDie F\u00e4higkeit, mit Ungewissheit umzugehen, geh\u00f6rt zur Gesundheit und zur Krankheitsverarbeitung, z.B. in der Zeit des Wartens auf die Mitteilung eines schwerwiegenden Befundes. Die Begleitung der individuellen Ungewissheits-(In-)Toleranz und des individuellen Copings ist \u00e4rztliche Routine.\nNeu ist die \u201epandemische\u201c Erfahrung kollektiver Ungewissheit, die sowohl Patienten als auch \u00c4rzte fest im Griff hat. \u00c4ngstliche \u00dcbervorsicht und Verschw\u00f6rungstheorien, COVID-19-Erkrankungen und unbek\u00fcmmertes Lebensgef\u00fchl stehen nebeneinander.\nDie Metapher der Infektions-\u201eWellen\u201c dr\u00fcckt einen weitgehend ungewissen Verlauf aus, dessen Abschluss (kausale Therapie, Impfung, Immunit\u00e4t) unklar ist. Die allgegenw\u00e4rtige Maske soll sowohl die eigene Person vor einer ungewissen Infektionsquelle sch\u00fctzen als auch andere Menschen vor mir selbst als m\u00f6glichem \u00dcbertr\u00e4ger. Pers\u00f6nliche, wissenschaftliche und politische Einsch\u00e4tzungen der Maske haben sich mehrfach gewandelt. Unver\u00e4ndert durch Wellen und T\u00e4ler des Infektionsgeschehens dr\u00fcckt die Maske den kollektiven Risikostatus aus und damit die allgegenw\u00e4rtige existenzielle Bedrohung. \u201eExistenziell\u201c nennen wir die Gef\u00e4hrdung von Wirtschaftsunternehmen, aber auch die pers\u00f6nliche Grenzsituation, die durch eine Erkrankung entstehen kann.\nWenn die Maske und andere Sicherheitsma\u00dfnahmen versagen, tauchen Fragen nach dem Warum und nach dem Sinn auf. In solchen Situationen kann eine spirituelle Anamnese hilfreich sein, die mit den Fragen eingeleitet wird: \u201eWoraus sch\u00f6pfen Sie Kraft? Im weitesten Sinne des Wortes: Sind Sie ein gl\u00e4ubiger Mensch?\u201c\nDurch die spirituelle Anamnese beseitigt der Arzt nicht die existenzielle Bedrohung, gibt keine stellvertretenden oder gar vertr\u00f6stenden Antworten in der Situation der Ungewissheit. Aber der kranke oder auch nur besorgte Mensch wird auf die eigenen Ressourcen hingewiesen, auf pers\u00f6nliche oder mit anderen Menschen geteilte Sinndeutungen, die unter der Maske sozialer Angepasstheit verborgen sind.\nAutor:\nProf. Dr. med. Eckhard Frick\nForschungsstelle Spiritual CareKlinik und\nPoliklinik f\u00fcr Psychosomatische Medizin und\nPsychotherapieKlinikum rechts der Isar der\nTechnischen Universit\u00e4t M\u00fcnchen\nNeueste Artikel\n[](/berufspolitik/bam-339311)\n... und es macht BAM!\nVom 31. Mai bis 1. Juni 2024 ist es so weit: Erstmals veranstalten die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Allgemeinmedizin und Familienmedizin (DEGAM), der Haus\u00e4rztinnen- und Haus\u00e4rzteverband ( ...\n[](/berufspolitik/grosses-dankeschoen-335518)\nEin gro\u00dfes Dankesch\u00f6n!\nLiebe Leserinnen und Leser, liebe \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, mit diesem Editorial sprechen wir ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n an Sie alle aus. F\u00fcr das, was Sie t\u00e4glich leisten, f\u00fcr die vielen ...\n[](/berufspolitik/ueberversorgt-332254)\n\u00dcberversorgt?!\nDie Frage, ob zur Beatmung intubiert werden sollte oder nicht, wird uns von besorgten Patienten immer wieder gestellt. Zu Recht erwarten sie eine kompetente Antwort \u2013 etwa f\u00fcr die ...", "language": null, "image": "https://allgemeinarzt.digital/__image/a/48794/alias/xxl/ar/1-1/fn/Frick,%20Eckhard.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/reg_start", "/login_start?login.redirectlogin=%2Fberufspolitik%2Fspiritualit%25C3%25A4t-maske-54937", "#", "/medizin", "/medizin/magen-darm", "/medizin/bewegungsapparat", "/medizin/haut", "/medizin/nieren-und-harnwege", "/medizin/herz-kreislauf", "/medizin/atemwege", "/medizin/infektionen-und-impfen", "/medizin/psyche-und-nerven", "/medizin/diabetes-und-stoffwechsel", "/cme", "/praxisalltag", "/praxisalltag/praxisfuehrung", "/praxisalltag/digital", "/praxisalltag/abrechnung", "/praxisalltag/steuer-und-wirtschaft", "/praxisalltag/recht", "/praxisalltag/praxisblick", "/berufspolitik", "/berufspolitik/gastkommentar", "/berufspolitik/wie_ich_es_sehe", "/verschreibung", "/verschreibung/diabetes-und-stoffwechsel", "/verschreibung/herz-und-gefaesse", "/verschreibung/atemwege", "/verschreibung/infektionen-und-impfen", "/verschreibung/psyche-und-nerven", "/verschreibung/magen-darm", "/verschreibung/bewegungsapparat", "/verschreibung/haut", "/verschreibung/nieren-und-harnwege", "/service", "/service/reisen", "/service/tipps", "/service/arzt_als_patient", "/service/aerzte_portraitiert", "/service/selbsthilfegruppen", "/service/ueber_uns", "/service/stellenmarkt", "/archiv", "/", "/login_start", "/reg_start", "/medizin", "#", "/medizin", "/medizin/magen-darm", "/medizin/bewegungsapparat", "/medizin/haut", "/medizin/nieren-und-harnwege", "/medizin/herz-kreislauf", "/medizin/atemwege", "/medizin/infektionen-und-impfen", "/medizin/psyche-und-nerven", "/medizin/diabetes-und-stoffwechsel", "/cme", "/praxisalltag", "#", "/praxisalltag", "/praxisalltag/praxisfuehrung", "/praxisalltag/digital", "/praxisalltag/abrechnung", "/praxisalltag/steuer-und-wirtschaft", "/praxisalltag/recht", "/praxisalltag/praxisblick", "/berufspolitik", "#", "/berufspolitik", "/berufspolitik/gastkommentar", "/berufspolitik/wie_ich_es_sehe", "/verschreibung", "#", "/verschreibung", "/verschreibung/diabetes-und-stoffwechsel", "/verschreibung/herz-und-gefaesse", "/verschreibung/atemwege", "/verschreibung/infektionen-und-impfen", "/verschreibung/psyche-und-nerven", "/verschreibung/magen-darm", "/verschreibung/bewegungsapparat", "/verschreibung/haut", "/verschreibung/nieren-und-harnwege", "/service", "#", "/service", "/service/reisen", "/service/tipps", "/service/arzt_als_patient", "/service/aerzte_portraitiert", "/service/selbsthilfegruppen", "/service/ueber_uns", "/service/stellenmarkt", "/archiv", "/", "/berufspolitik", "#", "mailto:?subject=Spiritualit\u00e4t unter der Maske?&body=https://allgemeinarzt.digital/berufspolitik/spiritualit%C3%A4t-maske-54937", "/berufspolitik/bam-339311", "/berufspolitik/grosses-dankeschoen-335518", "/berufspolitik/ueberversorgt-332254", "/archiv", "/zeitschriften-abonnieren", "#!", "/allgemeinarzt", "/werben-auf-allgemeinarzt", "/kontakt", "https://allgemeinarzt.digital/_storage/asset/182339/storage/master/file", "/agb", "/impressum", "/datenschutz", "#!showCookieTool", "/newsletter", null]}