{"title": "Die Linke darf bei Axel Springer trinken, aber nicht werben | \u00dcbermedien", "author": "Yannick von Eisenhart Rothe", "url": "https://uebermedien.de/20601/die-linke-darf-bei-axel-springer-trinken-nicht-werben/", "hostname": "uebermedien.de", "description": "Wo sind die Grenzen der Toleranz beim Anzeigengesch\u00e4ft? Springer lehnt Werbung von der AfD und von der Linken grunds\u00e4tzlich ab.", "sitename": "\u00dcbermedien", "date": "2017-09-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "5 Kommentare\n\u201eDie Partei schalte \u201ein Ermangelung der f\u00fcr uns wichtigen Zielgruppen\u201c sowieso keine Anzeigen in Springer-Produkten, teilt die Pressestelle mit.\u201c\nDas ist eine k\u00fchne These. Ich w\u00fcrde mal naiv behaupten, die Zielgruppe der Bild sind gerade die wutb\u00fcrgerlichen W\u00e4hler der Linken sowie der AfD, je nachdem, was gerade gut ankommt.\nIch nehme an, dass sollte auf Diplomatensprache hei\u00dfen: \u201eWir wollen nicht von BILD-Lesern* gew\u00e4hlt werden.\u201c oder \u201eProletarier ja, aber so prollig nun auch wieder nicht.\u201c\nUnd generell ist BILD eher rechts als links.\n* Mir ist klar, dass Springer mehr als BILD macht, und der Linken wohl auch, aber SO formuliert w\u00e4re das ja nicht mehr diplomatisch.\nEin kleiner Hinweis zur KPD, die ja ebenfalls auf der schwarzen Liste von Springer steht: Seit 1990 gibt es wieder eine Kommunistische Partei Deutschlands (https://de.wikipedia.org/wiki/Kommunistische_Partei_Deutschlands_(1990)). Ich nehme an, dass diese Partei gemeint ist.\nIch dachte immer, Wahlwerbung muss ver\u00f6ffentlicht werden?\nOder bezieht sich das nur aufs Fernsehen?\n\u201e\u201eTagesspiegel\u201c-Chefredakteur Lorenz Maroldt twitterte:\nBeim Tagesspiegel machen wir keine Gesch\u00e4fte mit einer Journalismus-feindlichen Partei wie der AfD. Hat mit Meinungsfreiheit nichts zu tun.\u201c\nDas ist ziemlicher Unsinn. Ist man \u201ejournalismusfeindlich\u201c wenn man eine durchg\u00e4ngige Anti-AfD Berichterstattung kritisiert?\nNat\u00fcrlich kann jede Zeitung selber entscheiden von wem sie Anzeigen annimmt, aber es hat schon etwas mit Meinungsfreiheit zu tun, wenn zus\u00e4tzlich im redaktionellen Bereich die Aussagen einer Partei entweder nicht gebracht werden, oder nur ablehnend-einseitg dar\u00fcber berichtet wird.\nDer fr\u00fchere Bild Chefredakteur Dieckmann hat in der Dokumentation \u201eNerv\u00f6se Republik\u201c ja ganz offen zugegeben, die AfD \u201ezu bek\u00e4mfen\u201c. Das in Verbindung mit dem Bild-Anzeigenboykott spricht nicht f\u00fcr guten Journalismus, sondern f\u00fcr Meinungsjournalismus mit Journalisten, die sich als politische Akteure verstehen.\nWobei ich von der Bild-Zeitung aber ohnehin nicht gerade einen besonders guten Journalismus erwarte\u2026..\nNo comment?\nUm kommentieren zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen Sie \u00dcbonnent sein.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Linke darf bei Axel Springer trinken, aber nicht werben\nD\u00fcrfen Zeitungen Wahlwerbung der AfD bringen? Bei der Madsack-Mediengruppe, die 15 regionale Tageszeitungen verlegt, f\u00fchrte die Frage in der vergangenen Woche zu einem Gesellschafterstreit. Die Deutsche Druck- und Verlagsgesellschaft der SPD, der gut 23 Prozent von Madsack geh\u00f6ren, war nicht damit einverstanden, dass der \u201eHannoverschen Allgemeinen Zeitung\u201c (HAZ) und der \u201eNeuen Presse\u201c mehrseitige Werbeprospekte der Partei beilagen. Dar\u00fcber berichtete\n[\u201eSpiegel Daily\u201c](https://daily.spiegel.de/meinung/rechts-vor-links-die-medienkolumne-von-ulrike-simon-a-34886). Die HAZ brachte schlie\u00dflich eine redaktionelle Erkl\u00e4rung, in der es hie\u00df:\nDie Meinungsfreiheit ist die Grundlage unserer Demokratie. Wer sich auf die Meinungsfreiheit beruft, kann sie Andersdenkenden nicht verwehren. Deshalb w\u00e4re es falsch, Wahlwerbung von Parteien abzulehnen, die sich nicht (wie etwa die NPD) eindeutig verfassungsfeindlich positionieren.\nJournalisten anderer Verlage widersprachen. \u201eTagesspiegel\u201c-Chefredakteur Lorenz Maroldt twitterte:\nBeim Tagesspiegel machen wir keine Gesch\u00e4fte mit einer Journalismus-feindlichen Partei wie der AfD. Hat mit Meinungsfreiheit nichts zu tun.\nEine besondere Position, was die Grenzen der Toleranz beim Anzeigengesch\u00e4ft angeht, nimmt allerdings Axel Springer ein. Der Verlag lehnt nicht nur Werbebuchungen von der AfD, sondern auch von der Linken ab.\nDas hat Tradition. Im vorigen Bundestagswahlkampf 2013 gelangte\n[eine interne Parteien-Auflistung an die \u00d6ffenlichkeit](http://www.stefan-niggemeier.de/blog/15915/anzeigen-in-springer-blaettern-die-linke-muss-draussen-bleiben/), deren Wahlwerbung \u201ein jedem Fall abgelehnt\u201c werden solle. Darauf standen die Parteien, die dem Springer-Konzern zu \u201eextremistisch\u201c waren, darunter \u201eDie Rechte\u201c, NPD und Republikaner auf der einen, MLPD, DKP und KPD auf der anderen Seite des politischen Spektrums. (Die KPD ist seit 1956 verboten.) Auch die Linke war f\u00fcr Springer jenseitig; sie wurde als \u201esozialistisch, teilweise linksextremistisch\u201c eingeordnet.\nDie damals junge AfD hatte der Verlag noch nicht abschlie\u00dfend beurteilt: \u201e\u00dcber die grunds\u00e4tzliche Behandlung der Partei wird noch entschieden.\u201c\nUnd diesmal? Auf Anfrage teilt Springer mit: \u201eWir lehnen Parteianzeigen dann ab, wenn sie gegen geltendes Recht oder die\n[Grunds\u00e4tze von Axel Springer](http://nachhaltigkeit.axelspringer.de/de/grundsaetze/unternehmensgrundsaetze.html) versto\u00dfen oder die betreffende Partei unter Beobachtung des Verfassungsschutzes steht. Deshalb ver\u00f6ffentlichen wir keine Wahlwerbung von AfD und LINKE.\u201c\nUnter Beobachtung des Verfassungsschutzes stehen beide Parteien an sich nicht. Innenminister Thomas de Maizi\u00e8re verk\u00fcndete 2014, dass keine Bundestagsabgeordneten der Linken mehr beobachtet werden. Im aktuellen Verfassungsschutzbericht sind lediglich einige Mitgliederzusammenschl\u00fcsse als extremistisch aufgef\u00fchrt. Die AfD kommt nicht gesondert vor; der bayerische Verfassungsschutz beobachtet nach eigenen Angaben aber einzelne Personen in der Partei.\nIm Falle der Linken erscheint es zumindest verwunderlich, dass die Partei offenbar gegen diese Grunds\u00e4tze verst\u00f6\u00dft, die beiden Spitzenkandidaten Sahra Wagenknecht und Dietmar Bartsch aber von \u201eBild\u201c zu \u201eDeutschlands Top 100\u201c gez\u00e4hlt werden, mit denen sich das Blatt gerne schm\u00fcckt. Beide waren Anfang des Monats bei der gleichnamigen \u201eBild\u201c-Veranstaltung zu Gast.\nDazu erkl\u00e4rt die Pressestelle von Springer: \u201eAls journalistisches Haus ist es f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, \u00fcber alle relevanten Parteien zu berichten oder Vertreter dieser Parteien zu Veranstaltungen einzuladen. Eine inhaltliche Auseinandersetzung ist uns wichtig, auf Anzeigenerl\u00f6se verzichten wir aber.\u201c\nDie Linke reagiert entspannt auf den Anzeigen-Boykott. Die Partei schalte \u201ein Ermangelung der f\u00fcr uns wichtigen Zielgruppen\u201c sowieso keine Anzeigen in Springer-Produkten, teilt die Pressestelle mit.", "language": null, "image": "https://uebermedien.de/wp-content/uploads/wagenknecht_bild.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://uebermedien.de/", "https://uebermedien.de/abo/", "https://uebermedien.de/archiv/", "https://uebermedien.de/ueber-uns/", "https://uebermedien.de/impressum/", "https://uebermedien.de/kostenlosen-uebermedien-newsletter-abonnieren/", "https://uebermedien.de/tag/israel/", "https://uebermedien.de/tag/giorgia-meloni/", "https://uebermedien.de/tag/die-welt/", "http://facebook.com/uebermedien", "http://twitter.com/uebermedien", "https://mastodon.social/@uebermedien", "https://instagram.com/uebermedien", "/feed", null, null, "https://uebermedien.de/author/yannick-von-eisenhart/", "https://daily.spiegel.de/meinung/rechts-vor-links-die-medienkolumne-von-ulrike-simon-a-34886", "http://www.stefan-niggemeier.de/blog/15915/anzeigen-in-springer-blaettern-die-linke-muss-draussen-bleiben/", "http://nachhaltigkeit.axelspringer.de/de/grundsaetze/unternehmensgrundsaetze.html", "https://uebermedien.de/20607/die-stimmungskanone-der-afd/", "https://uebermedien.de/tag/afd/", "https://uebermedien.de/tag/axel-springer/", "https://uebermedien.de/tag/bundestagswahl/", "https://uebermedien.de/tag/die-linke/", "#kommentieren", "mailto:?subject=\u00dcbermedien:%20Die Linke darf bei Axel Springer trinken, aber nicht werben&body=https://uebermedien.de/20601/die-linke-darf-bei-axel-springer-trinken-nicht-werben/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://uebermedien.de/20601/die-linke-darf-bei-axel-springer-trinken-nicht-werben/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Die Linke darf bei Axel Springer trinken, aber nicht werben https%3A%2F%2Fuebermedien.de%2F20601%2Fdie-linke-darf-bei-axel-springer-trinken-nicht-werben%2F von @uebermedien", "whatsapp://send?text=\u00dcbermedien: Die Linke darf bei Axel Springer trinken, aber nicht werben https%3A%2F%2Fuebermedien.de%2F20601%2Fdie-linke-darf-bei-axel-springer-trinken-nicht-werben%2F", "https://uebermedien.de/89329/klassistisch-einseitig-polemisch-so-macht-bild-stimmung-gegen-erwerbslose/", "https://uebermedien.de/category/podcast/", "https://uebermedien.de/89337/gefaehrdet-cem-oezdemirs-geplantes-werbeverbot-wirklich-den-journalismus/", "https://uebermedien.de/89231/wie-die-welt-prominente-vorfuehrt-weil-sie-ihr-kein-statement-gegen-den-judenhass-schicken/", null, "https://uebermedien.de/20601/die-linke-darf-bei-axel-springer-trinken-nicht-werben/#comment-39252", "http://www.apokolokynthose.wordpress.com", "https://uebermedien.de/20601/die-linke-darf-bei-axel-springer-trinken-nicht-werben/#comment-39265", "https://uebermedien.de/20601/die-linke-darf-bei-axel-springer-trinken-nicht-werben/#comment-39309", "https://de.wikipedia.org/wiki/Kommunistische_Partei_Deutschlands_(1990)", "https://uebermedien.de/20601/die-linke-darf-bei-axel-springer-trinken-nicht-werben/#comment-39402", "https://uebermedien.de/20601/die-linke-darf-bei-axel-springer-trinken-nicht-werben/#comment-39428", "https://uebermedien.de/abo/", null, "https://uebermedien.de/datenschutz/", "https://uebermedien.de/comment-subscriptions/?srp=20601&srk=9d63e6539b84309675a7de5518be2d22&sra=s&srsrc=f", "https://uebermedien.de/ueber-uns/", "https://uebermedien.de/haeufig-gestellte-fragen/", "https://uebermedien.de/archiv/", "https://uebermedien.de/impressum/", "https://uebermedien.de/datenschutz/"]}