{"title": "Macht eine allgemeine Impfpflicht wirklich Sinn?", "author": "Alice Tidey", "url": "https://de.euronews.com/my-europe/2022/01/13/was-kann-eine-impfpflicht-eigentlich-bewirken", "hostname": "euronews.com", "description": "Ab dem 1. Februar wird die Impfung in \u00d6sterreich zur Pflicht. Aber wird diese Ma\u00dfnahme den gew\u00fcnschten Effekt bringen? #UncoveringEurope", "sitename": "Euronews", "date": "2022-01-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Alice Tidey](https://twitter.com/alicetidey)\nAb dem 1. Februar wird die Impfung in \u00d6sterreich zur Pflicht. Aber wird diese Ma\u00dfnahme den gew\u00fcnschten Effekt bringen?\nObwohl die L\u00e4nder Westeuropas eine der h\u00f6chsten Impfquoten der Welt aufweisen, gibt es Bestrebungen, die letzten Impfverweigerer zu \u00fcberzeugen. Einige L\u00e4nder setzen auf auf Impfp\u00e4sse, ohne die eine Teilnahme am sozialen Leben quasi unm\u00f6glich ist, w\u00e4hrend andere eine Impfpflicht diskutieren.\nIn \u00d6sterreich werden Corona-Impfungen ab dem 1. Februar zur Pflicht, unabh\u00e4ngig von Alter oder Berufst\u00e4tigkeit. In Griechenland und Italien m\u00fcssen sich Menschen \u00fcber 60, beziehungsweise 50 Jahren impfen lassen, sonst drohen Geldstrafen.\nDer deutsche Bundeskanzler Olaf Scholz sprach sich am vergangenen Mittwoch f\u00fcr eine Impfpflicht in Deutschland aus, \u00fcber die der Bundestag noch in diesem Monat beraten wird. Gegenw\u00e4rtig gibt es Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Ungeimpfte, wobei mindestens der Nachweis \u00fcber die Impfungen oder \u00fcber die erfolgte Genesung erforderlich ist, um Bars, Restaurants und die meisten Kultur- und Freizeiteinrichtungen zu betreten. Frankreich, wo es bereits einen \"Gesundheitspass\" gibt, wird diesen - \u00e4hnlich wie in Deutschland - in einen Impfpass umwandeln.\nWissenschaftler:innen sind jedoch besorgt \u00fcber die Auswirkungen, die solche Ma\u00dfnahmen haben k\u00f6nnten.\n\"Wenn man die Vorschriften zu streng macht, dann werden die wirklichen Impfgegner:innen, die eine Minderheit sind, resistenter\", meint Julia van Weert, Professorin an der Fakult\u00e4t f\u00fcr Sozial- und Verhaltenswissenschaften der Universit\u00e4t Amsterdam, gegen\u00fcber Euronews.\n\"Und ich denke, das ist die Gefahr auf lange Sicht\", f\u00fcgt sie hinzu, \"es wird die Gesellschaft spalten und langfristig kann es auch bei anderen Themen zu gr\u00f6\u00dferen Auseinandersetzungen und st\u00e4rkerer Polarisierung kommen.\"\nUngeimpfte \"nerven\"\nDie bevorstehende Gesetzes\u00e4nderung in Frankreich - wo etwa 75 % der Erwachsenen vollst\u00e4ndig geimpdt sind, hat die Menschen auf die Stra\u00dfe getrieben. Mehr als 105-000 Menschen demonstrierten am Sonntag landesweit gegen die Einf\u00fchrung des Impfpasses - viermal mehr als am 18. Dezember.\nPr\u00e4sident Emmanuel Macron k\u00f6nnte seinen Teil dazu beigetragen haben. Anfang des Monats hatte er erkl\u00e4rt: \"Die Ungeimpften, die m\u00f6chte ich wirklich nerven\".\nExpert:innen warnen, dass diese Art der Sprache kontraproduktiv sein k\u00f6nnte.\nProfessor Martyn Pickersgill, der den Lehrstuhl f\u00fcr Wissenschafts- und Medizinsoziologie an der Universit\u00e4t Edinburgh innehat, erkl\u00e4rt gegen\u00fcber Euronews, er sei \"besorgt, dass Macrons Kommentar das Risiko birgt, das Misstrauen und die Abneigung gegen\u00fcber \u00f6ffentlichen Gesundheitsma\u00dfnahmen zu verst\u00e4rken, anstatt die Menschen zu motivieren, sich f\u00fcr Impfungen zu engagieren\".\nDabei k\u00f6nnte Macron darauf pochen, dass die Strategie der franz\u00f6sischen Regierung bisher durchaus erfolgreich gewesen ist. Die Menschen haben sich impfen lassen, da die Strategie die Impfung f\u00fcr Angestellte in Gesundheitsberufen obligatorisch machte und den COVID-Gesundheitspass einf\u00fchrte, der bescheinigt, dass sein Inhaber entweder vollst\u00e4ndig geimpft wurde, von der Krankheit genesen ist oder erst k\u00fcrzlich negativ getestet wurde. Diese Strategie ist nach Ansicht von Paris der Grund daf\u00fcr, dass das Gesundheitssystem in letzter Zeit eine noch nie dagewesene Welle von Infektionen bew\u00e4ltigen konnte.\nVertrauen in neue Impfstoffe?\nCorona-Ausweise gelten weithin als erfolgreich, wenn es darum geht, Menschen zur Impfung zu bewegen. Eine im Dezember in der medizinischen Fachzeitschrift The Lancet\n[ver\u00f6ffentlichte Studie](https://www.thelancet.com/action/showPdf?pii=S2468-2667%2821%2900273-5), die die Auswirkungen des Corona-Passes in D\u00e4nemark, Israel, Italien, Frankreich, Deutschland und der Schweiz untersuchte, ergab, dass 20 Tage vor der Einf\u00fchrung des Passes die Zahl der Impfungen anstieg und dieser Effekt bis zu 40 Tage danach anhielt.\nDoch trotz der Einschr\u00e4nkungen im t\u00e4glichen Leben entscheiden sich immer noch viele Menschen daf\u00fcr, auf Impfungen zu verzichten. Laut einem im Mai 2021 ver\u00f6ffentlichten\n[EU-Barometer](https://europa.eu/eurobarometer/surveys/detail/2512) sind die Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr die Zur\u00fcckweisung einer Impfung gegen COVID-19 die \u00dcberzeugung, dass die Impfstoffe noch nicht ausreichend getestet sind, und die Sorge vor den Nebenwirkungen.\nDie Umfrage, f\u00fcr die mehr als 26.000 Personen \u00fcber 15 Jahren in allen 27 Mitgliedstaaten der EU befragt wurden, ergab auch, dass die EU-B\u00fcrger am meisten darauf vertrauen, dass sie zuverl\u00e4ssige Informationen \u00fcber COVID-19-Impfstoffe von Menschen in Gesundheitsbeh\u00f6rden- und den nationalen Gesundheitsbeh\u00f6rden erhalten (61 %, bzw. 44 %).\nDie EU und die einzelnen Regierungen liegen mit 20 % bzw. 19 % weit abgeschlagen an dritter Stelle, aber noch vor den regionalen und lokalen Beh\u00f6rden und den Medien (14 % bzw. 11 %).\n\"Vertrauen, offene Kommunikation und Partnerschaften sind wesentliche Merkmale aller \u00f6ffentlichen Gesundheitskampagnen. Wichtig ist, dass Vertrauen nicht einfach eingefordert werden kann, sondern dass die Vertrauensw\u00fcrdigkeit von Politikern, die \u00f6ffentliche Gesundheitspolitik betreiben, eindeutig nachgewiesen werden muss\", betont Pickersgill.\n\"Die Vorteile und Risiken von Impfungen m\u00fcssen klar und offen kommuniziert werden, sonst haben die Menschen verst\u00e4ndlicherweise das Gef\u00fchl, dass ihnen Informationen vorenthalten werden, was Misstrauen sch\u00fcrt\", f\u00fcgte er hinzu.\nNicht alle Ungeimpften sind Impfgegner\nVan Weert warnte unterdessen davor, diejenigen in Westeuropa, die sich noch nicht haben impfen lassen, als Impfgegner zu bezeichnen. Stattdessen, so van Weert, handele es sich um \"eine heterogene Gruppe von Menschen\", darunter Gemeinden, in denen viele Fehlinformationen kursierten. Dabei kann es sich um Menschen mit einem niedrigeren sozio\u00f6konomischen Hintergrund, Student:innen und Migrant:innen handeln, aber auch um Menschen, die aufgrund ihrer eigenen medizinischen Vorgeschichte Zweifel haben und deren Bedenken gezielt angesprochen werden m\u00fcssen.\n\"Die Regierungen sollten zuerst alle m\u00f6glichen Anstrengungen unternehmen, um diese Menschen zu erreichen, bevor sie mit (anderen) Einschr\u00e4nkungen kommen\", sagte sie und forderte mehr \"personalisierte Strategien\" unter Einbeziehung wichtiger Interessengruppen oder Schl\u00fcsselpersonen in den Gemeinden.\n\"Es ist besser, wenn sie zum Beispiel von Menschen erreicht werden, die von Regierungen unabh\u00e4ngig sind. \u00c4rzt:innen k\u00f6nnen hier eine wichtige Rolle spielen\", sagte sie, genauso wie religi\u00f6se Pers\u00f6nlichkeiten wie Imame und Priester.\nSie verweist auf den Erfolg einer \"Z\u00f6gerer-Hotline\" in den Niederlanden, bei der ungeimpfte Menschen anrufen, um ihre Bedenken mit Medizinern zu besprechen. Bei diesem Dienst gehen durchschnittlich 1.000 Anrufe pro Tag ein.\nKann eine Impfpflicht funktionieren?\nVan Weert ist der Ansicht, dass der Effekt einer allgemeinen Impfpflicht in Westeuropa wahrscheinlich begrenzt sein wird. \"Was ich aus der Forschung wei\u00df, ist, dass der Mehrwert einer Impfpflicht h\u00f6her ist, wenn die Impfraten niedriger sind\", sagte sie.\nEs ist auch sehr unwahrscheinlich, dass sie diejenigen, die prinzipiell gegen Impfungen sind, umstimmen k\u00f6nnen.\n\"Impfgegner:innen sind so \u00fcberzeugt, dass sie sich von nichts umstimmen lassen. Ich denke, man sollte diese Leute eine Weile in Ruhe lassen und ihnen nicht st\u00e4ndig die ganze Aufmerksamkeit schenken. Je mehr sie stigmatisiert werden, desto geringer wird ihre Bereitschaft sein, sich impfen zu lassen\", schloss sie.\nPickersgill \u00e4u\u00dferte sich vorsichtig zu den Auswirkungen und sagte Euronews, dass \"es m\u00f6glich ist, dass Impfvorschriften ausschlie\u00dflich in dem Sinne 'funktionieren', dass sie einige Menschen, die sich Sorgen \u00fcber Langzeitfolgen von Impfstoffen besorgt sind, zwingen, ein Impfangebot anzunehmen\".\n\"Dies k\u00f6nnte jedoch auf Kosten des \u00f6ffentlichen Misstrauens gehen und einen Angriffspunkt f\u00fcr Ressentiments bilden, die die allgemeinen Ma\u00dfnahmen im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit untergraben k\u00f6nnten\", argumentiert sie.\nMehr als 69 % der EU/EWR-Bev\u00f6lkerung sind vollst\u00e4ndig gegen das Risiko einer schweren Erkrankung gesch\u00fctzt, aber es gibt gro\u00dfe Unterschiede zwischen den 31 L\u00e4ndern in Europa.\nIn D\u00e4nemark und Portugal sind mehr als 82 % der Bev\u00f6lkerung vollst\u00e4ndig geimpft, w\u00e4hrend in \u00d6sterreich, Belgien, Finnland, Frankreich, Irland, Italien, Deutschland, den Niederlanden, Norwegen und Spanien die Impfquote zwischen 70 und 78 % liegt. Die osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder sind mit ihren Impfstrategien weniger erfolgreich. Bulgarien hat es noch nicht geschafft, ein Drittel seiner Bev\u00f6lkerung vollst\u00e4ndig zu impfen, w\u00e4hrend die Raten in Rum\u00e4nien und der Slowakei bei unter 50 % liegen.", "language": null, "image": "https://static.euronews.com/articles/stories/06/37/00/94/1000x563_cmsv2_019365c3-007e-518a-b54f-7c00035dc226-6370094.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.euronews.com/my-europe/2022/01/12/is-it-counterproductive-to-make-vaccines-mandatory", "https://fr.euronews.com", "https://de.euronews.com/my-europe/2022/01/13/was-kann-eine-impfpflicht-eigentlich-bewirken", "https://it.euronews.com", "https://es.euronews.com/my-europe/2022/01/14/es-contrapruducente-la-obligatoriedad-de-las-vacunas", "https://pt.euronews.com", "https://ru.euronews.com", "https://tr.euronews.com", "https://gr.euronews.com", "https://hu.euronews.com", "https://parsi.euronews.com", "https://arabic.euronews.com", "https://www.euronews.al", "https://www.euronews.ro", "https://euronewsgeorgia.com", "https://euronewsbulgaria.com", "https://www.euronews.rs/", "/newsletters", "/login", "/account", "/", "/login", "/account", "/live", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/nachrichten/international", "//de.euronews.com/nachrichten/business", "//de.euronews.com/nachrichten/sport", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/nachrichten/international", "//de.euronews.com/nachrichten/business", "//de.euronews.com/nachrichten/sport", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/kultur", "/video", "#", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/nachrichten/international", "//de.euronews.com/nachrichten/business", "//de.euronews.com/nachrichten/sport", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/kultur", "/video", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/kultur", "/video", "#", "/wetter", "/aktuelle-nachrichten", "/bulletin", "/live", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/my-europe/meine-europa-serie/europa-enth%C3%BCllen", "//de.euronews.com/my-europe/europa-news/europa-news", "//de.euronews.com/my-europe/europa-verstehen/europa-verstehen", "//de.euronews.com/my-europe/meinung-und-debatte/meine-europa-meinung", "//de.euronews.com/my-europe/meine-europa-serie/smart-regions", "//de.euronews.com/my-europe/meine-europa-serie/state-of-the-union", "//de.euronews.com/my-europe/meine-europa-serie/unreported-europe", "/nachrichten/sport", "/nachrichten/international", "//de.euronews.com/programme/euronews-witness", "//de.euronews.com/programme/global-japan", "/nocomment", "//de.euronews.com/programme/qatar-365", "//de.euronews.com/programme/spotlight", "//de.euronews.com/programme/globalconversation", "//de.euronews.com/programme/top-news-stories-today", "//de.euronews.com/programme/welt", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/programme/business-line", "//de.euronews.com/programme/business-planet", "//de.euronews.com/programme/focus", "//de.euronews.com/programme/hacker-hunter", "//de.euronews.com/programme/realeconomy", "//de.euronews.com/programme/sci-tech", "//de.euronews.com/programme/smart-health", "//de.euronews.com/programme/target", "//de.euronews.com/programme/the-exchange", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/programme/adventures", "//de.euronews.com/programme/explore", "//de.euronews.com/programme/notes-from-the-usa", "//de.euronews.com/programme/soul-of-the-south", "//de.euronews.com/programme/taste", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/programme/climate-now", "//de.euronews.com/programme/ocean", "//de.euronews.com/programme/the-road-to-green", "//de.euronews.com/kultur", "//de.euronews.com/programme/cinema", "//de.euronews.com/programme/crossing-cultures", "//de.euronews.com/programme/cult", "//de.euronews.com/programme/inspire-saudi", "//de.euronews.com/programme/meet-the-locals", "//de.euronews.com/programme/musica", "/special/destination-dubai", "/special/discover-turkiye", "/special/explore-azerbaijan", "/special/qatar-programmes", "/special/here-we-grow", "/special/climate", "/special/a-new-uzbekistan", "/programme", "#", "https://de.euronews.com/", "https://de.euronews.com/my-europe", "https://de.euronews.com/my-europe/meine-europa-serie", "https://de.euronews.com/my-europe/meine-europa-serie/europa-enth%C3%BCllen", "https://twitter.com/alicetidey", null, "#vuukle-comments-1799678", "https://www.facebook.com/share.php?u=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2Fmy-europe%2F2022%2F01%2F13%2Fwas-kann-eine-impfpflicht-eigentlich-bewirken%3Futm_source%3DFacebook%26utm_medium%3DSocial&title=Macht+eine+allgemeine+Impfpflicht+wirklich+Sinn%3F','Macht+eine+allgemeine+Impfpflicht+wirklich+Sinn%3F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Viele+L%C3%A4nder+Europas+diskutieren+eine+%23Impfpflicht.+Doch+bringt+sie+wirklich+was+oder+ist+sie+kontraproduktiv%3F&url=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2Fmy-europe%2F2022%2F01%2F13%2Fwas-kann-eine-impfpflicht-eigentlich-bewirken%3Futm_source%3DTwitter%26utm_medium%3DSocial", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?ext=sharethis&title=Macht+eine+allgemeine+Impfpflicht+wirklich+Sinn%3F&url=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2Fmy-europe%2F2022%2F01%2F13%2Fwas-kann-eine-impfpflicht-eigentlich-bewirken%3Futm_source%3DFlipboard%26utm_medium%3DSocial", "mailto:?body=https://de.euronews.com/my-europe/2022/01/13/was-kann-eine-impfpflicht-eigentlich-bewirken", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2Fmy-europe%2F2022%2F01%2F13%2Fwas-kann-eine-impfpflicht-eigentlich-bewirken%3Futm_source%3DXing%26utm_medium%3DSocial&title=Macht+eine+allgemeine+Impfpflicht+wirklich+Sinn%3F','Macht+eine+allgemeine+Impfpflicht+wirklich+Sinn%3F", "http://www.facebook.com/dialog/send?app_id=1911142242492832&redirect_uri=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2Fmy-europe%2F2022%2F01%2F13%2Fwas-kann-eine-impfpflicht-eigentlich-bewirken%3Futm_source%3DMessenger-dsk%26utm_medium%3DSocial&link=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2Fmy-europe%2F2022%2F01%2F13%2Fwas-kann-eine-impfpflicht-eigentlich-bewirken", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fde.euronews.com%2Fmy-europe%2F2022%2F01%2F13%2Fwas-kann-eine-impfpflicht-eigentlich-bewirken%3Futm_source%3DTelegram%26utm_medium%3DSocial", "https://de.euronews.com/2021/12/15/italien-weitet-corona-impfpflicht-aus", "https://de.euronews.com/2022/01/12/live-afd-protest-gegen-scholz-im-bundestag-in-berlin", "https://de.euronews.com/2022/01/12/impfpflichtdebatte-2g-kontrollen-wie-ist-die-coronalage-in-europa", "https://de.euronews.com/2022/01/05/harsche-wortwahl-macron-will-5-millionen-ungeimpfte-nerven", "https://de.euronews.com/2022/01/08/100-000-menschen-gegen-corona-ma-nahmen-in-frankreich", "https://de.euronews.com/2022/01/06/frankreichs-parlament-stimmt-in-erster-lesung-fur-neue-impfpassregelung", "https://www.thelancet.com/action/showPdf?pii=S2468-2667%2821%2900273-5", "https://europa.eu/eurobarometer/surveys/detail/2512", "https://de.euronews.com/2022/01/12/urin-oder-viagra-impfgegner-schlucken-alles-mogliche-gegen-corona", "https://de.euronews.com/2021/09/10/was-ist-drin-im-impfstoff-von-pfizer-biontech", "https://de.euronews.com/2021/12/29/impfen-lieber-im-ausland-gro-e-nachfrage-aus-den-niederlanden-in-aachen", "https://de.euronews.com/2021/12/04/krankenschwester-deckt-schwindel-auf-impfgegner-wollte-fake-impfung-in-silikon-arm", "https://de.euronews.com/2022/01/09/impfgegner-beklagen-totalitares-system-im-chinesischen-stil", "https://de.euronews.com/2021/10/31/hunderte-coronatote-in-rumanien-taglich", "https://de.euronews.com/2021/12/10/bulgariens-kampf-ums-impfen-misstrauen-befeuert-covid-19", null, "#vuukle-comments-1799678", "/2022/01/31/taubira-gewinnt-online-votum-doch-es-steht-schlecht-um-frankreichs-linke", "/2022/01/14/pass-du-fuhlst-dich-wie-ein-krimineller-nicht-impfbare-fordern-covid-pass", "/my-europe/2023/09/29/paris-frankreich-will-obdachlose-und-gefluechtete-vor-olympia-2024-umsiedeln", "/tag/gesundheit", "/tag/europa", "/tag/leben-nach-der-covid-krise", "/tag/corona-impfung", "/2023/10/27/ukraine-update-russland-kampft-in-awdijiwka-ohne-rucksicht-auf-verluste", "/2023/10/26/ein-amoklaufer-erschiesst-mindestens-22-menschen-im-us-bundesstaat-maine", "/my-europe/2023/10/27/orban-lehnt-50-milliarden-euro-hilfsplan-der-eu-fur-die-ukraine-ab-fico-aussert-bedenken-w", "/2023/10/27/israel-will-kurze-panzer-einsatze-im-gazastreifen-fortsetzen", "/2023/10/26/2-kriegswinter-was-haben-russland-und-die-ukraine-an-der-front-vor", "/2023/10/28/maine-mutmasslicher-amoklaufer-erschiesst-sich-selbst", "/2023/10/28/maine-mutmasslicher-amoklaufer-erschiesst-sich-selbst", "/2023/10/28/krieg-in-der-ukraine-wie-schlimm-sind-russlands-verluste-bei-awdijiwka", "/2023/10/28/krieg-in-der-ukraine-wie-schlimm-sind-russlands-verluste-bei-awdijiwka", "/2023/10/27/israelische-armee-hamas-macht-krankenhauser-zu-terroristenverstecken", "/2023/10/27/israelische-armee-hamas-macht-krankenhauser-zu-terroristenverstecken", "/2023/10/28/israel-nennt-un-resolution-zu-gaza-eine-schande-deutschland-enthalt-sich", "/2023/10/28/israel-nennt-un-resolution-zu-gaza-eine-schande-deutschland-enthalt-sich", "/my-europe/2023/10/28/euronews-uberpruft-haben-die-turkei-und-der-iran-israel-den-krieg-erklart", "/my-europe/2023/10/28/euronews-uberpruft-haben-die-turkei-und-der-iran-israel-den-krieg-erklart", "/tag/israelisch-palastinensischer-konflikt", "/tag/hamas", "/tag/israel", "/tag/gazastreifen", "/tag/europaeische-union", "/tag/usa", "/tag/eu-gipfel", "/tag/spanien", "#", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/nachrichten/international", "//de.euronews.com/nachrichten/business", "//de.euronews.com/nachrichten/sport", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/kultur", "/video", "/programme", "#", "/live", "/bulletin", "/wetter", "/aktuelle-nachrichten", "/follow-us", "/apps", "/messaging-apps", "/widgets", "https://www.africanews.com", "https://games.euronews.com/en/?arkpromo=Site_footer", "https://joboffers.euronews.com/?source=footer&utm_source=euronews-footer", "#", "/about", "https://www.euronews.com/commercial", "/services-ue", "/terms-and-conditions", "/cookie-policy", "javascript:Didomi.preferences.show()", "/terms-and-conditions/#privacypolicy", "/contact", "https://www.euronews.com/press-office", "/jobs", "/follow-us", "https://www.facebook.com/de.euronews", "https://twitter.com/euronewsde", "https://flipboard.com/@euronewsde", "https://www.youtube.com/euronewsde", "https://www.linkedin.com/company/euronews", "https://www.dailymotion.com/euronews-en", "https://www.instagram.com/euronews_deutsch/", "https://t.me/euronewsde", "/newsletters", "https://www.euronews.com/my-europe/2022/01/12/is-it-counterproductive-to-make-vaccines-mandatory", "https://fr.euronews.com", "https://de.euronews.com/my-europe/2022/01/13/was-kann-eine-impfpflicht-eigentlich-bewirken", "https://it.euronews.com", "https://es.euronews.com/my-europe/2022/01/14/es-contrapruducente-la-obligatoriedad-de-las-vacunas", "https://pt.euronews.com", "https://ru.euronews.com", "https://tr.euronews.com", "https://gr.euronews.com", "https://hu.euronews.com", "https://parsi.euronews.com", "https://arabic.euronews.com", "https://www.euronews.al", "https://www.euronews.ro", "https://euronewsgeorgia.com", "https://euronewsbulgaria.com", "https://www.euronews.rs/", "/tag/israelisch-palastinensischer-konflikt", "/tag/hamas", "/tag/israel", "/tag/gazastreifen", "/tag/europaeische-union", "/tag/usa", "//de.euronews.com/my-europe", "//de.euronews.com/nachrichten/international", "//de.euronews.com/nachrichten/business", "//de.euronews.com/nachrichten/sport", "//de.euronews.com/green", "//de.euronews.com/next", "//de.euronews.com/reise", "//de.euronews.com/kultur", "/video", "/programme", "/special/here-we-grow", "/special/discover-turkiye", "/special/qatar-programmes", "/special/climate", "/special/destination-dubai", "/special/a-new-uzbekistan", "/special/explore-azerbaijan", "/live", "/newsletters", "/programme/view", "/bulletin", "/aktuelle-nachrichten", "/wetter", "https://games.euronews.com/en?arkpromo=Site_TopNav", "https://www.facebook.com/de.euronews", "https://twitter.com/euronewsde", "https://flipboard.com/@euronewsde", "https://www.youtube.com/euronewsde", "https://www.linkedin.com/company/euronews", "https://www.dailymotion.com/euronews-en", "https://www.instagram.com/euronews_deutsch/", "https://t.me/euronewsde"]}