{"title": "Corona: Wiener Apothekerkammer spricht sich f\u00fcr Impfung in Apotheke aus", "author": "RegionalMedien Wien", "url": "https://www.meinbezirk.at/wien/c-gesundheit/wiener-apothekerkammer-spricht-sich-fuer-impfung-in-apotheke-aus_a6285783", "hostname": "meinbezirk.at", "description": "Unl\u00e4ngst merkte Gesundheitsminister Johannes Rauch (Gr\u00fcne) an, dass das Impfen gegen Corona im niedergelassenen Bereich zu langsam voranginge. Seine Idee, das Impfangebot auf Apotheken zu erweitern, unterst\u00fctzt die Wiener Apothekerkammer.", "sitename": "MeinBezirk.at", "date": "2023-09-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "1 Kommentar\nDu m\u00f6chtest kommentieren?\nDu m\u00f6chtest zur Diskussion beitragen? Melde Dich an, um Kommentare zu verfassen.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Corona\nWiener Apothekerkammer spricht sich f\u00fcr Impfung in Apotheke aus\nUnl\u00e4ngst merkte Gesundheitsminister Johannes Rauch (Gr\u00fcne) an, dass das Impfen gegen Corona im niedergelassenen Bereich zu langsam voranginge. Seine Idee, das Impfangebot auf Apotheken zu erweitern, unterst\u00fctzt die Wiener Apothekerkammer.\nWIEN/\u00d6STERREICH. Seit 15. September ist der neue Corona-Impfstoff von Biontech/Pfizer m\u00f6glich, welcher speziell an die Omikron-Subvariante XBB.1.5 angepasst ist, auch in Wien erh\u00e4ltlich. Angeboten wird die Impfung in den Gesundheitszentren der \u00d6sterreichischen Gesundheitskasse (\u00d6GK) und bei zahlreichen niedergelassenen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten \u2013 nur nicht in Apotheken.\nEs dort anzubieten, sei laut Wiener Apothekerkammer aber l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. In vielen L\u00e4ndern sei das bereits Usus. Daher spricht sich die Wiener Kammer daf\u00fcr aus, die Apotheken in das staatliche Impfprogramm aufzunehmen. Das Impfen in Apotheken biete einen unkomplizierten Zugang zu Impfungen und k\u00f6nne Menschen erreichen, die bisher von den bestehenden M\u00f6glichkeiten keinen Gebrauch gemacht haben, hei\u00dft es aus der Kammer.\nRauch stellt Impfoption in Apotheken in den Raum\nGesundheitsminister Johannes Rauch (Gr\u00fcne) brachte bereits die Corona-Impfoption in Apotheken in einer vor Kurzem abgehaltenen Pressekonferenz ins Spiel. Zwar versicherte er, dass eine \u00dcberlastung der Spit\u00e4ler wegen neuer Corona-Erkrankungen nicht in Sicht und auch nicht zu erwarten sei.\nEr ginge auch davon aus, dass die Covid-Impfung bei niedergelassenen Medizinern \"jetzt ins Laufen kommt nach den Anfangsschwierigkeiten\" und fordert Tempo bei den Impfungen. Rauch betonte aber, dass dieses \"derzeit noch unbefriedigend\" sei. Sollte es weiter Schwierigkeiten geben, w\u00fcrde er \u00fcberlegen, die Impfungen in Apotheken zu erm\u00f6glichen.\nWien erteilt Option Absage\nKein erweitertes Impfangebot will die Stadt Wien von sich aus machen. Corona ist keine meldepflichtige Krankheit mehr, daher spiele die Gesundheitsbeh\u00f6rde auch keine zentrale Rolle mehr, hei\u00dft es aus dem B\u00fcro von Gesundheitsstadtrat Peter Hacker (SP\u00d6).\nSeit 1. Juli sei zudem klar, dass die Impfungen nun Aufgabe des niedergelassenen Bereichs seien. Und man impfe ohnehin im Impfservice TownTown. 4.260 Termine gebe es allein im Oktober. Weitere st\u00e4dtische Impfm\u00f6glichkeiten werden nicht angeboten.\nDas k\u00f6nnte dich auch interessieren:\nDu m\u00f6chtest selbst beitragen?\nMelde dich jetzt kostenlos an, um selbst mit eigenen Inhalten beizutragen.", "language": null, "image": "https://media04.meinbezirk.at/article/2023/09/26/9/36449229_XXL.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "/s/newsletter", "/s/epaper-wien", "/c-freizeit/erhalte-meinbezirk-benachrichtigungen-aus-deinem-bezirk_a3774924", "/tag/gewinnspiel?loc=wien", "/s/search", null, "/login", "/wien", "/wien", null, "/wien/", "/wien/", "/wien/c-lokales", "/wien/c-politik", "/wien/c-sport", "/wien/c-wirtschaft", "/wien/c-leute", "/s/leben", "/wien/c-freizeit", "/wien/c-bauen", "/wien/c-motor", "/wien/c-reisen", "/wien/c-gesundheit", "/tag/bildergalerie?loc=wien", "/tag/bildergalerie?loc=wien", "/tag/video?loc=wien", "https://www.meinbezirk.at/event/wien", "https://www.meinbezirk.at/jobs/wien", "https://www.meinbezirk.at/cad/wien", "/wien/c-regionauten-community", "/wien/c-regionauten-community", "https://www.meinbezirk.at/wien/list/imagepost", "/", "https://www.meinbezirk.at/wien", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-gesundheit", "https://www.meinbezirk.at/wien/profile-667972/regionalmedien-wien?type=article", "https://www.meinbezirk.at/wien/profile-667972/regionalmedien-wien?type=article", null, null, "/login", "#comments", "https://www.meinbezirk.at/oberoesterreich/profile-212665/ingo-till", "https://www.meinbezirk.at/favoriten/profile-24478/christine-bazalka", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/gut-versorgt-und-wuerdevoll-altern_a6228063?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/gut-versorgt-und-wuerdevoll-altern_a6228063?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/traumhafte-aufnahmen-von-babys-kindern-und-familien_a6249726?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/traumhafte-aufnahmen-von-babys-kindern-und-familien_a6249726?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-gesundheit/muskelaufbau-ist-die-beste-altersvorsorge_a6245742?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-gesundheit/muskelaufbau-ist-die-beste-altersvorsorge_a6245742?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/wie-sie-ihr-unternehmen-oder-ihr-produkt-bei-uns-bewerben_a5332546?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/wie-sie-ihr-unternehmen-oder-ihr-produkt-bei-uns-bewerben_a5332546?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-gesundheit/komfortable-heimtherapie-fuer-seniorinnen-und-senioren_a6265187?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-gesundheit/komfortable-heimtherapie-fuer-seniorinnen-und-senioren_a6265187?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/wirken-statt-nur-sprechen_a6252459?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/wirken-statt-nur-sprechen_a6252459?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/40-jahre-bezirkszeitung-grossartige-preise-zu-gewinnen_a6214818?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/40-jahre-bezirkszeitung-grossartige-preise-zu-gewinnen_a6214818?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/wir-verlosen-ein-weihnachts-fotoshooting-im-wert-von-500-euro_a6311393?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/wir-verlosen-ein-weihnachts-fotoshooting-im-wert-von-500-euro_a6311393?ref=curate", null, "/login", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Fwien%2Fc-gesundheit%2Fwiener-apothekerkammer-spricht-sich-fuer-impfung-in-apotheke-aus_a6285783", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Fwien%2Fc-gesundheit%2Fwiener-apothekerkammer-spricht-sich-fuer-impfung-in-apotheke-aus_a6285783", "mailto:%20?body=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Fwien%2Fc-gesundheit%2Fwiener-apothekerkammer-spricht-sich-fuer-impfung-in-apotheke-aus_a6285783", null, null, "https://www.meinbezirk.at/tag/impfen", "https://www.meinbezirk.at/tag/apotheken", "https://www.meinbezirk.at/tag/niedergelassene-%C3%A4rzte", "https://www.meinbezirk.at/tag/coronaimpfung", "https://www.meinbezirk.at/tag/apothekerkammer-wien", "https://www.meinbezirk.at/tag/wien", "https://www.meinbezirk.at/tag/covid-19", "https://www.meinbezirk.at/tag/covid", "https://www.meinbezirk.at/tag/corona", "https://www.meinbezirk.at/tag/impfangebot", "https://www.meinbezirk.at/tag/covid19", "https://www.meinbezirk.at/tag/corona-virus-2021", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/nachhaltiger-und-familienfreundlicher-sommerurlaub_a5959159?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/nachhaltiger-und-familienfreundlicher-sommerurlaub_a5959159?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-land-der-festivals-und-opern_a5961289?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-land-der-festivals-und-opern_a5961289?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/das-sind-italiens-kulturhauptstaedte-2023_a5956936?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/das-sind-italiens-kulturhauptstaedte-2023_a5956936?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/dem-reiz-der-zauberhaften-region-italiens-erliegen_a5961016?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/dem-reiz-der-zauberhaften-region-italiens-erliegen_a5961016?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/touristische-highlights-von-palermo-bis-rom_a5998647?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/touristische-highlights-von-palermo-bis-rom_a5998647?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-fuer-outdoor-fans_a6014703?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-fuer-outdoor-fans_a6014703?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/die-zehn-schoensten-kuestenorte-die-man-besucht-haben-muss_a5959633?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-regionauten-community/die-zehn-schoensten-kuestenorte-die-man-besucht-haben-muss_a5959633?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-im-golf-von-neapel_a5957365?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/das-paradies-im-golf-von-neapel_a5957365?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/wie-man-entschleunigt-und-bewusst-seinen-urlaub-erlebt_a5959264?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/wie-man-entschleunigt-und-bewusst-seinen-urlaub-erlebt_a5959264?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/die-schoensten-genuss-orte-und-lokale-italiens_a5961106?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-reisen/die-schoensten-genuss-orte-und-lokale-italiens_a5961106?ref=curate", null, null, null, "/login", "https://www.meinbezirk.at/wien/", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/hier-fuer-push-nachrichten-aus-wien-und-deinem-bezirk-anmelden_a5585161", "https://www.facebook.com/Wien.MeinBezirk.at", "https://www.instagram.com/wien.meinbezirk.at/?hl=de", "https://www.meinbezirk.at/s/epaper-wien", "https://newsletter.meinbezirk.at/newsletter/index.php?pool=Wien", "https://www.meinbezirk.at/tag/bezirkszeitung-leserreisen", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/wir-verlosen-ein-weihnachts-fotoshooting-im-wert-von-500-euro_a6311393?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/wir-verlosen-ein-weihnachts-fotoshooting-im-wert-von-500-euro_a6311393?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/das-knifflige-denkspiel-fuer-jung-und-alt_a6223812?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/das-knifflige-denkspiel-fuer-jung-und-alt_a6223812?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/tag", "https://www.meinbezirk.at/tag/nationalfeiertag?loc=wien", "https://www.meinbezirk.at/tag/wiener-linien?loc=wien", "https://www.meinbezirk.at/tag/gesundheit?loc=wien", "https://www.meinbezirk.at/tag/wirtschaft?loc=wien", "https://www.meinbezirk.at/tag/stadt-wien?loc=wien", "https://www.meinbezirk.at/tag/wien?loc=wien", "https://www.meinbezirk.at/tag/kunst?loc=wien", "https://www.meinbezirk.at/tag/theater?loc=wien", "https://www.meinbezirk.at/tag/favoriten?loc=wien", "https://www.meinbezirk.at/tag/ottakring?loc=wien", "https://www.meinbezirk.at/tag/lpd-wien?loc=wien", "https://www.meinbezirk.at/tag/ganslessen?loc=wien", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-wirtschaft/geoeffnete-geschaefte-am-nationalfeiertag-in-wien_a6328694", "https://www.meinbezirk.at/hietzing/c-lokales/13-tote-tiere-fuchs-reisst-fast-ganze-flamingo-kolonie_a6340514", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/darum-wird-der-nationalfeiertag-in-oesterreich-gefeiert_a5670358", "https://www.meinbezirk.at/leopoldstadt/c-lokales/betrunkener-verwuestet-unabsichtlich-wohnung-mit-feuerwerk_a6341828", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/16-jaehriger-wiener-schueler-soll-abgeschoben-werden_a6343682", "https://www.meinbezirk.at/wien/c-lokales/grossdemo-legt-wiener-verkehr-am-dienstag-lahm_a6339473", "/login", "/s/kontakt", "/s/hilfe", "https://www.regionalmedien.at/karriere/", "http://regionalmedien.at/", "/s/regionaut", "/feedback", "/s/verhaltenskodex", "/s/impressum", "/s/datenschutz", "/s/agb", "https://www.regionalmedien.at/wp-content/uploads/2021/03/2021_03_AGB_RMA_MediaServices_B2C.pdf", "https://peiq.de", "#top", "javascript:void(0);", "/wien/", "/wien/", "/wien/c-lokales", "/wien/c-politik", "/wien/c-sport", "/wien/c-wirtschaft", "/wien/c-leute", "/s/leben", "/wien/c-freizeit", "/wien/c-bauen", "/wien/c-motor", "/wien/c-reisen", "/wien/c-gesundheit", "/tag/bildergalerie?loc=wien", "/tag/bildergalerie?loc=wien", "/tag/video?loc=wien", "https://www.meinbezirk.at/event/wien", "https://www.meinbezirk.at/jobs/wien", "https://www.meinbezirk.at/cad/wien", "/wien/c-regionauten-community", "/wien/c-regionauten-community", "https://www.meinbezirk.at/wien/list/imagepost", "/s/newsletter", "/s/epaper-wien", "/c-freizeit/erhalte-meinbezirk-benachrichtigungen-aus-deinem-bezirk_a3774924", "/tag/gewinnspiel?loc=wien", "/login"]}