{"title": "Erk\u00e4ltungssaison: Wirken Hausmittel gegen Infektionen?", "author": "Frederik J\u00f6tten", "url": "https://www.spektrum.de/news/erkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen/2189202", "hostname": "spektrum.de", "description": "K\u00f6nnen uns Hausmittel wie Gurgeln, Nasenduschen und Sprays vor Infektionen mit Atemwegserregern sch\u00fctzen oder eine Erkrankung abmildern?", "sitename": "Spektrum.de", "date": "2023-10-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Schreiben Sie uns!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Erk\u00e4ltungssaison: Wirken Hausmittel gegen Infektionen?\nSeit der Corona-Pandemie ist vielen Menschen bewusst, dass wir insbesondere in der kalten Jahreszeit einem Bombardement aus Infekten ausgesetzt sind. Die meisten respiratorischen Viren haben in der kalten Jahreszeit Saison \u2013 und nur gegen sehr wenige gibt es eine Impfung. Doch wie k\u00f6nnen wir uns trotzdem vor Ansteckung in der Erk\u00e4ltungssaison sch\u00fctzen?\nW\u00e4hrend der Grippeepidemien und der Corona-Pandemie riet das japanische Gesundheitsministerium beispielsweise der Bev\u00f6lkerung, zweimal t\u00e4glich prophylaktisch mit Salzwasser zu gurgeln. Dort wo sich Menschen schon lange vor dem ersten Auftreten von Sars-CoV-2 mit Masken vor Atemwegsinfektionen sch\u00fctzten, haben physikalisch-chemische Mittel gegen Atemwegserreger schon immer bei der Infektionsvermeidung eine Rolle gespielt. Die Pandemie sorgte nun daf\u00fcr, dass die Effektivit\u00e4t solcher Hausmittel, die hier zu Lande schon meist in Vergessenheit geraten waren, intensiv untersucht wurden.\nDie Forschung an Sars-CoV-2 sollte in einem wichtigen Punkt gr\u00f6\u00dftenteils auch auf andere Erreger \u00fcbertragbar sein, und zwar auf jene respiratorische Viren, die die meisten ernst zu nehmenden Komplikationen verursachen: Influenza- (Grippe-), Parainfluenza und RS-Viren haben mit dem Coronavirus gemein, dass sie ebenfalls eine Au\u00dfenh\u00fclle besitzen. Sie geh\u00f6ren alle zu den so genannten beh\u00fcllten Viren. Die Virush\u00fclle und die F\u00e4higkeit diese zu modifizieren, erm\u00f6glicht es ihnen, die Immunabwehr eines Wirts leichter zu umgehen oder sich besser an ihn anzupassen.\n\u00bbEin beh\u00fclltes Virus kann man mit einem Schokoladenei vergleichen, ein unbeh\u00fclltes mit einer Walnuss\u00abFriedemann Weber, Virologe\nDoch \u2013 so paradox es klingt \u2013 es ist gerade diese H\u00fclle, die die Viren empfindlicher macht als solche ohne. Grund ist, dass die Virush\u00fclle aus einer Art Fettschicht besteht. Diese Lipidmembran macht sie anf\u00e4llig f\u00fcr Seife und Alkohol. \u00bbEin beh\u00fclltes Virus kann man mit einem Schokoladenei vergleichen, ein unbeh\u00fclltes mit einer Walnuss\u00ab, erkl\u00e4rt Friedemann Weber, Direktor des Instituts f\u00fcr Virologie an der Universit\u00e4t Gie\u00dfen. \u00bbUmh\u00fcllte Viren sind deshalb viel anf\u00e4lliger sowohl f\u00fcr UV-Strahlung als auch W\u00e4rme oder Desinfektionsmittel.\u00ab Seife l\u00f6st die meisten Virush\u00fcllen recht zuverl\u00e4ssig auf. Und ohne intakte H\u00fclle verliert das Virus seine F\u00e4higkeit, in Wirtszellen einzudringen und sich zu vermehren. Denn darin sind die Proteine eingelagert, mit denen die Viren sich an Zellen anheften, um sie zu infizieren, wie zum Beispiel das Spikeprotein des Coronavirus.\nGurgeln gegen die Infektion\nDie Frage, wie effektiv die Virush\u00fclle von Sars-CoV-2 wiederum durch Mundsp\u00fcll\u00f6sungen zerst\u00f6rt werden kann, r\u00fcckte schon fr\u00fch w\u00e4hrend der Pandemie ins Interesse von Virologen und Virologinnen. Mundwasser wurde eigentlich entwickelt, um Bakterien im Mundraum abzut\u00f6ten. Kann es auch etwas gegen Viren ausrichten? Die Virologin Toni Luise Meister von der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum (RUB) ging dieser Frage in mehreren Studien auf den Grund: In einer Untersuchung mischte sie zun\u00e4chst verschiedene Sars-CoV-2-Isolate mit einer Substanz, die Atemwegssekrete nachahmen sollte und testete daraufhin, wie die Viren auf die Zugabe von acht verschiedenen Mundsp\u00fcll\u00f6sungen reagierten. Alle getesteten Produkte verringerten merklich die Virustiter, einige jedoch sehr viel mehr als andere.\n[Drei Produkte vermochten das nach 30 Sekunden Einwirken besonders gut](https://academic.oup.com/jid/article/222/8/1289/5878067?login=false). Die Viren waren durch die Behandlung zwar nicht mehr aktiv, ein PCR-Test h\u00e4tte dennoch angeschlagen: Denn die Mundsp\u00fclungen verm\u00f6gen zwar die H\u00fclle zu zerst\u00f6ren, das Erbgut der Viren bleibt aber intakt. Deshalb k\u00f6nne man mit einem PCR-Test nicht nachvollziehen, wie gut eine Mundsp\u00fclung wirkt, sagt Toni Luise Meister, die die Studien als Postdoc in der Abteilung f\u00fcr Molekulare und Medizinische Virologie der RUB durchgef\u00fchrt hat. \u00bbDenn damit wird lediglich das Virusgenom nachgewiesen, was wiederum keine Aussage \u00fcber die Infektiosit\u00e4t der Viren liefert.\u00ab\nEs gibt noch mehr methodische Probleme, die es schwer machen, eindeutig nachzuweisen, wie wirksam Mundsp\u00fclungen letztlich sind. Ein Gro\u00dfteil der Daten basiert n\u00e4mlich auf Laborversuchen mit Zellen, Studien mit Menschen gibt es weniger und auch sie\n[liefern oft widerspr\u00fcchliche Ergebnisse](https://www.spektrum.de/news/coronavirus-bekaempfung-was-gurgeln-wirklich-bringt/1860271). Da spielen viele Gr\u00fcnde zusammen: Um einen einigerma\u00dfen guten Beleg zu erbringen, ob Mundsp\u00fcll\u00f6sungen auch bei Menschen das Virus inaktivieren k\u00f6nnen, m\u00fcsste man zwei Gruppen vergleichen: Eine m\u00fcsste regelm\u00e4\u00dfig gurgeln,die andere nicht. Und Erstere m\u00fcssten zudem versichern, alle gleich lang und gleich intensiv gegurgelt zu haben. Zudem m\u00fcssten die Gruppen sehr gro\u00df sein, denn bei Studien mit nur wenigen Teilnehmenden k\u00f6nnen sich zuf\u00e4llige Schwankungen sowohl bei den Infektionen als auch bei der Zusammenstellung der Test- und Kontrollgruppe erheblich auswirken. Und: Eine Infektion blieb selbst in der Pandemie ein relativ seltenes Ereignis und wurde von vielen Faktoren wie etwa dem Immunstatus beeinflusst. Zuverl\u00e4ssig zu bestimmen, wie effektiv eine Erkrankung abgemildert oder sogar abgewehrt werden kann, ist also schwierig.\n\u00bbGurgeln kann nur die Viren beeinflussen, die sich gerade auf der Oberfl\u00e4che der Schleimhaut befinden\u00abToni Luise Meister, Virologin\nGurgelstudien wurden bislang vor allem bei Corona-Infizierten gemacht \u2013 was wiederum andere Probleme nach sich zieht: \u00bbGurgeln kann nur die Viren beeinflussen, die sich gerade auf der Oberfl\u00e4che der Schleimhaut befinden\u00ab, sagt Toni Luise Meister. \u00bbAuf Erreger, die erst nach dem Sp\u00fclen aus den Zellen freigesetzt werden, hat es somit keinen Effekt.\u00ab Mit anderen Worten: Gurgeln k\u00f6nnte zwar f\u00fcr kurze Zeit die Viruslast verringern, aber weder verhindern, dass sich Menschen infizieren noch dass sie Viren an Mitmenschen weitergeben.\nGenau das legt auch eine\n[Studie von Toni Meister und Kollegen nahe](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0168170222001186?via%3Dihub#sec0010), in der eine Mundsp\u00fclung mit dem Wirkstoff Benzakonium-Chlorid (BAC) bei 24 Corona-Infizierten getestet wurde. Nach dem Gurgeln wurden nach 15 und 30 Minuten Proben aus dem Mundraum entnommen. Die Viruslast im Abstrich der BAC-Gruppe ging im Vergleich zu einer Placebogruppe leicht zur\u00fcck. Jedoch hatte Letztere mit einer Kochsalzl\u00f6sung gesp\u00fclt, die allein schon einen leichten Einfluss haben m\u00fcsste. \u00bbSalzwasser wird ziemlich sicher Viren auf der Oberfl\u00e4che der Schleimh\u00e4ute wegsp\u00fclen und diese so verd\u00fcnnen\u00ab, sagt Toni Luise Meister.\nWie effektiv sind salzhaltige L\u00f6sungen oder einfach Wasser?\nSo fanden US-Wissenschaftlerinnen und -Wissenschaftler etwa Hinweise darauf, dass bereits Salzl\u00f6sung als Nasensp\u00fclung\n[den Krankheitsverlauf abmildern k\u00f6nnen](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36007135/). In einer Studie haben 79 coronapositiv getestete Personen, die ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr einen schweren Verlauf besa\u00dfen, so im Schnitt 1,8-mal pro Tag die Nase gesp\u00fclt. Die Studienteilnehmer mussten achtmal weniger ins Krankenhaus eingewiesen werden als der Landesdurchschnitt der USA. Doch Silke Stertz, Professorin am Institut f\u00fcr Medizinische Virologie der Universit\u00e4t Z\u00fcrich, ist nicht g\u00e4nzlich \u00fcberzeugt: \u00bbEs gibt hier keine gute Vergleichsgruppe, deshalb ist es nicht erwiesen, dass eine Nasensp\u00fclung mit Salzl\u00f6sung den Krankheitsverlauf von Covid-19 positiv beeinflusst\u00ab, sagt die Virologin, die zur \u00dcbertragung von Sars-CoV-2 forscht. \u00bbAndererseits ist es gut f\u00fcr die Immunabwehr, wenn die Nase befeuchtet ist und schaden wird es auch kaum, von daher spricht sicherlich nichts dagegen, die Nase zu sp\u00fclen.\u00ab\nAuch der Hals-Nasen-Ohrenarzt J\u00f6rg Schipper stimmt dem zu. \u00bbDas Virus vermehrt sich nun mal im Nasenrachenraum\u00ab, sagt der Direktor der HNO-Klinik im Universit\u00e4tsklinikum D\u00fcsseldorf. \u00bbDa kann man leicht nachvollziehen, dass schon normales Wasser die Viruslast verringert.\u00ab Auch die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Krankenhaushygiene schreibt\n[in ihrer Stellungnahme zum Thema](https://www.meduplus.de/wp-content/uploads/2020/09/2022_04_06_Viruzides-Gurgeln.pdf): \u00bbDie Befeuchtung der Schleimh\u00e4ute von Mund und Nase wirkt der Anhaftung von Viren entgegen und ist daher selbst ohne Anwendung von L\u00f6sungen oder Sprays mit viruzider Eigenwirkung pr\u00e4ventiv wirksam.\u00ab Bei Erk\u00e4ltungsviren konnten zudem gezeigt werden, dass das Gurgeln mit Salzwasser die [Krankheitsdauer verk\u00fcrzt und die Ansteckungsrate verringert](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30705369/).\nWie lassen sich Ansteckungen vermeiden?\nAber ist es \u00fcberhaupt ratsam, dauerhaft mit Mundwasser oder Salzwasser zu gurgeln, um Infektionen vorzubeugen? \u00bbAntibakterielle Mundsp\u00fclungen bringen die Mundflora aus dem Gleichgewicht und sollten nicht dauerhaft angewendet werden\u00ab, erkl\u00e4rt Andreas Filippi, Professor an der Universit\u00e4t Basel und Direktor der dortigen Zahnklinik.\nKurzfristig verabreicht k\u00f6nnen Mundsp\u00fcll\u00f6sungen aber durchaus ratsam sein. Etwa dann, wenn man mit jemandem Zeit verbracht hat, der offensichtlich einen Atemwegsinfekt hatte und man eine Erkrankung m\u00f6glichst umgehen m\u00f6chte. Am besten untersucht ist Jod verabreicht als wasserl\u00f6slicher Komplex in Form von Povidon-Iod. Die rote Sp\u00fclung zeigte in Studien,\n[dass sie Sars-CoV-2 ausschalten kann](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33538761/). Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Krankenhaushygiene empfiehlt sie insbesondere Personal in Gesundheitsberufen, sofern diese Kontakt mit Infizierten hatten. Diese so genannte Postexpositionsprophylaxe soll dann eine Ansteckung verhindern. Allerdings wird durch das Gurgeln auch Jod aufgenommen. Je nach individueller Gesundheit kann dadurch die Schilddr\u00fcsenfunktion beeinflusst werden.\nDeshalb raten manche Krankenhaushygieniker, falls Kontakt zu einem Sars-CoV-2-Positiven bestand, bevorzugt zum Gurgeln mit Fl\u00fcssigkeiten\n[auf Basis \u00e4therischer \u00d6le mit oder ohne Alkohol](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.09.07.20180448v1). Gemeint sind damit die \u00fcblichen Mundwasser, wie es sie in jedem Supermarkt zu kaufen gibt. Auch Toni Meister und Kollegen hatten in ihrer anfangs erw\u00e4hnten Studie solche Produkte getestet. F\u00fcr das Mundwasser Listerine Cool Mint (\u00e4therische \u00d6le mit Alkohol) als auch Listerine Cool Mint milder Geschmack (ohne Alkohol) stellten sie fest, dass sie Sars-CoV-2 ebenso gut inaktivieren konnte wie das Produkt, das Povidon-Iod enthielt. Aber l\u00e4ngst nicht jede Sp\u00fclung h\u00e4lt das Virus in Schach, es lohnt sich, auf die Inhaltsstoffe zu achten. Mundwasser auf Basis von Wasserstoffperoxid, Polihexanid, [Chlorhexidindigluconat oder Octenidin erwiesen sich in dieser Studie als nicht ausreichend wirksam](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33755218/). Weniger k\u00fcnstlich und etwas effektiver \u2013 wenn auch nicht ganz so wirksam wie Jod \u2013 sollen (in absteigender Reihenfolge) [gr\u00fcner Tee, Granatapfel- und Aroniasaft](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9111003/) sein. Getestet wurde all das zwar nach den europ\u00e4ischen Leitlinien, mit denen auch Desinfektionsmittel getestet werden \u2013 das bedeutet jedoch wiederum lediglich in Laborversuchen. Die \u00dcbertragbarkeit auf den Menschen ist also hier nicht bewiesen.\nSind die Erkenntnisse auf andere Erreger \u00fcbertragbar?\nFalls die oben genannten Inhaltsstoffe tats\u00e4chlich gegen Coronaviren helfen, k\u00f6nnten sie wom\u00f6glich auch bei anderen beh\u00fcllten Atemwegserregern die Wahrscheinlichkeit verringern, sich mit ihnen anzustecken oder zumindest die Viruslast mindern. \u00bbUm aber eine Infektion wirklich zu verhindern, m\u00fcsste man den optimalen Zeitpunkt erwischen, an dem die Viren sich noch au\u00dferhalb der Zellen befinden, was h\u00f6chst unwahrscheinlich ist\u00ab, sagt Toni Luise Meister.\nUnklar ist weiterhin, was Mundsp\u00fcll\u00f6sungen gegen die h\u00e4ufigsten Erreger von Erk\u00e4ltungen, die Rhinoviren, ausrichten. Denn diese haben keine Lipidh\u00fclle, sondern werden von einem Proteinger\u00fcst umschlossen. Rhinoviren gelten allerdings als relativ harmlose Erreger, da sie fast nie ernsthafte Komplikationen verursachen. Dementsprechend d\u00fcnn ist die Studienlage. In einer Arbeit, in der wiederum Nasensprays eingesetzt wurden,\n[konnten Rhinoviren bei sauren pH-Werten abget\u00f6tet werden](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7110134/). In der Studie verwendeten die H\u00e4lfte aller Teilnehmenden, die alle Erk\u00e4ltungssymptome aufwiesen, ein Nasenspray mit einer Pufferl\u00f6sung mit niedrigem pH-Wert. Dieses Spray konnte den nasalen pH-Wert auf 4 oder weniger senken. Die andere Gruppe erhielt ein Placebo-Nasenspray. Bei der ersten Gruppe konnte tats\u00e4chlich festgestellt werden, dass die Menge an Viren im Vergleich zur Kontrollgruppe etwas reduziert werden konnte, jedoch verbesserte dies nicht die Krankheitssymptome der Teilnehmenden. Die Autoren schreiben allerdings, dass die verabreichten L\u00f6sungen m\u00f6glicherweise Empfindungen in der Nase hervorgerufen haben, die denen von Erk\u00e4ltungssymptomen \u00e4hnelten.\nSchutzschicht f\u00fcr die Nasenschleimhaut?\nNoch von gr\u00f6\u00dferem Interesse als die m\u00f6gliche Abmilderung von Erk\u00e4ltungssymptomen w\u00e4re allerdings die Frage, ob man auch verhindern kann, dass Atemwegserreger jedweder Art \u00fcberhaupt in die Nase eindringen. Unser Riechorgan gilt als die wichtigste Eintrittspforte f\u00fcr Viren, etwa f\u00fcr das\n[RS-Virus](https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Merkblaetter/Ratgeber_RSV.html#doc2394298bodyText5) oder [Sars-CoV-2](https://www.nature.com/articles/s41591-020-0868-6). [Masken senken das Infektionsrisiko erheblich](https://www.spektrum.de/news/corona-studie-zum-nutzen-von-masken-oft-falsch-interpretiert/2105208). Tragen etwa eine nicht infizierte und eine infizierte Person gut sitzende FFP2-Masken, betr\u00e4gt das maximale Ansteckungsrisiko nach 20 Minuten selbst auf k\u00fcrzeste Distanz in einem Raum kaum mehr als ein Promille. Doch was, wenn man man sich im Winter in Kneipen oder Restaurants begibt und keine Maske tragen m\u00f6chte? Die deutschen Krankenhaushygieniker [empfehlen f\u00fcr die Nase den Wirkstoff Carragelose](https://www.meduplus.de/wp-content/uploads/2020/09/2022_04_06_Viruzides-Gurgeln.pdf), eine Substanz aus Rotalgen. Sie soll nicht das Virus zerst\u00f6ren, aber eine sch\u00fctzende Schicht auf der Nasenschleimhaut bilden, die Viren vom Eintritt abhalten soll. Tats\u00e4chlich zeigten [Studien mit mehr als 600 Teilnehmenden](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24219370/), dass der als Spray verabreichte Extrakt die Krankheitsdauer und Viruslast im Vergleich zu einer unbehandelten Kontrollgruppe verringerte \u2013 und zwar von verschiedenen Atemwegserregern. Wohl, weil Viren durch die Schutzschicht weniger gut auf neue Zellen \u00fcberspringen k\u00f6nnen. \u00bbDie Schleimhaut mit dieser Schutzschicht zu bedecken in Situationen, in denen man sich sonst nicht sch\u00fctzen kann, macht Sinn\u00ab, sagt Silke Stertz. Etwa beim Besuch eines Restaurants. Jedoch k\u00f6nnte das Spray den Genuss des leckeren Essens schm\u00e4lern: \u00bbBevor ich so pr\u00e4pariert teuer essen gehe, w\u00fcrde ich ausprobieren, ob ich nach der Anwendung noch etwas schmecke\u00ab, r\u00e4t Friedemann Weber. \u00bbDer Geschmacksinn wird ja haupts\u00e4chlich \u00fcber die Nase vermittelt.\u00ab\nSolche und \u00e4hnliche Nasensprays testete auch Toni Luise Meister\n[auf deren Wirksamkeit gegen Sars-CoV-2](https://www.journalofhospitalinfection.com/article/S0195-6701(21)00383-2/fulltext). Das Carragelose-Pr\u00e4parat zeigt sich nicht als wirksam. Jedoch ist dies wohl dem Versuchsdesign geschuldet, da es ja eine physikalische Barriere in der Nase aufbauen soll und nicht dazu gemacht ist, in einer L\u00f6sung Viren abzut\u00f6ten. Ein Nasenspray zeigte sich jedoch auch in diesem Setting als wirksam und k\u00f6nnte damit als Postexpositionsprophylaxe dienen. Eines seiner Inhaltsstoffe ist Natriumhypochlorit, das Salz der hyperchlorigen S\u00e4ure, das auch in H\u00e4ndedesinfektionsmitteln verwendet wird \u2013 allerdings in erheblich h\u00f6heren Konzentrationen. \u00bbZus\u00e4tzlich enth\u00e4lt dieses Pr\u00e4parat ein Silikatgel\u00ab, sagt Toni Luise Meister. \u00bbUnsere Theorie ist, dass dieses die Viren immobilisiert, denn uns erscheint die Menge an enthaltenem Natriumhypochlorit zu gering zu sein, um viruzid zu wirken.\u00ab\nEinig sind sich alle Experten darin, dass man sich nicht allein auf Nasen- und Mundsp\u00fclanwendungen verlassen sollte, um respiratorische Viren zu bek\u00e4mpfen. \u00bbNasensprays und Gurgeln ersetzen weder eine Impfung noch kann man sich davon Heilung versprechen\u00ab, sagt Silke Stertz. Auch die Fachgesellschaft der Krankenhaushygieniker sch\u00e4tzt die Hausmittel so ein: Sie sind eine Erg\u00e4nzung zu Impfung, Maske und Handhygiene, nicht mehr.\nIn Zukunft k\u00f6nnte sich allerdings noch eine neuere Behandlungsmethode f\u00fcr virale Infekte \u00fcber die Nase etablieren: ein Spray, das Stickstoffmonoxid (NO) in der Nase freisetzt. In einer Studie mit 304 Sars-CoV-2 infizierten Menschen fanden Forschende bei der Gruppe, die das Spray erhielt, signifikant weniger Virus als in der Placebogruppe.\n[Zudem wurde das Virus im Mittel vier Tage k\u00fcrzer nachgewiesen](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9239922/). Das Spray wirkt auch gegen andere Viren, denn [NO bindet an virale Proteasen und macht diese unwirksam](https://www.cell.com/immunity/fulltext/S1074-7613(00)80003-5?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS1074761300800035%3Fshowall%3Dtrue). \u00bbBislang ist das Spray noch in der vorklinischen Testung, aber ich k\u00f6nnte mir gut vorstellen, dass es gegen viele beh\u00fcllte Viren wirkt\u00ab, sagt Silke Stertz. \u00bbUnd das k\u00f6nnte k\u00fcnftig in der Therapie von Atemwegsinfektionen einen Unterschied machen.\u00ab", "language": null, "image": "https://static.spektrum.de/fm/912/f1920x1080/iStock-1176618214_Cecilie_Arcurs.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "/suche/", "/", null, "https://www.spektrum.de/magazin/spektrum-der-wissenschaft/", "https://www.spektrum.de/die-woche/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-psychologie/abo/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-geschichte/abo/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-gesundheit/abo/", "https://www.spektrum.de/magazin/gehirn-und-geist/", "https://www.spektrum.de/magazin/sterne-und-weltraum/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-kompakt/", null, "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-der-wissenschaft/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-die-woche/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/gehirn-und-geist/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/sterne-und-weltraum/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-kompakt/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-psychologie/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-geschichte/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-gesundheit/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-spezial/biologie-medizin-hirnforschung/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-spezial/physik-mathematik-technik/archiv/", null, "https://www.spektrum.de/shop/", "https://shop.spektrum.de/mein-konto/", "https://shop.spektrum.de/de/my-downloads/", "https://www.spektrum.de/live/", "https://www.spektrum.de/plus/", null, "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://shop.spektrum.de/Haeufig-gestellte-Fragen/", "https://www.spektrum.de/info/presse/", "https://www.spektrum.de/alias/info/angebote-fuer-schulen/2175531", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/mediadaten/", null, "https://shop.spektrum.de/passwort-vergessen/", "https://shop.spektrum.de/konto-eroeffnen/", "https://shop.spektrum.de/Haeufig-gestellte-Fragen/", "/news/", "/index/entdecken-sie-die-beliebtesten-artikel/1374084", "/index/neuerscheinungen/1533949", "https://www.spektrum.de/astronomie", "https://www.spektrum.de/news/astronomie/", "https://www.spektrum.de/thema/astronomie/", "https://www.spektrum.de/wissen/astronomie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/astronomie/", "https://www.spektrum.de/podcast/astronomie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/astronomie/", "https://www.spektrum.de/video/astronomie/", "https://www.spektrum.de/bilder/astronomie/", "https://www.spektrum.de/rezension/astronomie/", "https://www.spektrum.de/quiz/astronomie/", "https://www.spektrum.de/leserbilder/astronomie/", "https://www.spektrum.de/termine/astronomie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/astronomie/", "https://www.spektrum.de/biologie", "https://www.spektrum.de/news/biologie/", "https://www.spektrum.de/thema/biologie/", "https://www.spektrum.de/wissen/biologie/", "https://www.spektrum.de/studium-beruf/biologie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/biologie/", "https://www.spektrum.de/podcast/biologie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/biologie/", "https://www.spektrum.de/bilder/biologie/", "https://www.spektrum.de/rezension/biologie/", "https://www.spektrum.de/quiz/biologie/", "https://www.spektrum.de/video/biologie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/biologie/", "https://www.spektrum.de/chemie", "https://www.spektrum.de/news/chemie/", "https://www.spektrum.de/thema/chemie/", "https://www.spektrum.de/wissen/chemie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/chemie/", "https://www.spektrum.de/podcast/chemie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/chemie/", "https://www.spektrum.de/bilder/chemie/", "https://www.spektrum.de/rezension/chemie/", "https://www.spektrum.de/quiz/chemie/", "https://www.spektrum.de/video/chemie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/chemie/", "https://www.spektrum.de/erde-umwelt", "https://www.spektrum.de/news/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/thema/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/wissen/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/kolumne/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/podcast/erde-umwelt/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/bilder/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/rezension/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/quiz/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/video/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/technik", "https://www.spektrum.de/news/technik/", "https://www.spektrum.de/thema/technik/", "https://www.spektrum.de/wissen/technik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/technik/", "https://www.spektrum.de/podcast/technik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/technik/", "https://www.spektrum.de/bilder/technik/", "https://www.spektrum.de/rezension/technik/", "https://www.spektrum.de/quiz/technik/", "https://www.spektrum.de/video/technik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/technik/", "https://www.spektrum.de/kultur", "https://www.spektrum.de/news/kultur/", "https://www.spektrum.de/thema/kultur/", "https://www.spektrum.de/wissen/kultur/", "https://www.spektrum.de/kolumne/kultur/", "https://www.spektrum.de/podcast/kultur/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/kultur/", "https://www.spektrum.de/bilder/kultur/", "https://www.spektrum.de/rezension/kultur/", "https://www.spektrum.de/quiz/kultur/", "https://www.spektrum.de/video/kultur/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/kultur/", "https://www.spektrum.de/mathematik", "https://www.spektrum.de/news/mathematik/", "https://www.spektrum.de/thema/mathematik/", "https://www.spektrum.de/wissen/mathematik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/mathematik/", "https://www.spektrum.de/podcast/mathematik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/mathematik/", "https://www.spektrum.de/bilder/mathematik/", "https://www.spektrum.de/rezension/mathematik/", "https://www.spektrum.de/quiz/mathematik/", "https://www.spektrum.de/video/mathematik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/mathematik/", "https://www.spektrum.de/medizin", "https://www.spektrum.de/news/medizin/", "https://www.spektrum.de/thema/medizin/", "https://www.spektrum.de/wissen/medizin/", "https://www.spektrum.de/kolumne/medizin/", "https://www.spektrum.de/podcast/medizin/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/medizin/", "https://www.spektrum.de/bilder/medizin/", "https://www.spektrum.de/rezension/medizin/", "https://www.spektrum.de/quiz/medizin/", "https://www.spektrum.de/video/medizin/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/medizin/", "https://www.spektrum.de/physik", "https://www.spektrum.de/news/physik/", "https://www.spektrum.de/thema/physik/", "https://www.spektrum.de/wissen/physik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/physik/", "https://www.spektrum.de/podcast/physik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/physik/", "https://www.spektrum.de/bilder/physik/", "https://www.spektrum.de/rezension/physik/", "https://www.spektrum.de/quiz/physik/", "https://www.spektrum.de/video/physik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/physik/", "https://www.spektrum.de/psychologie-hirnforschung", "https://www.spektrum.de/news/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/thema/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/wissen/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/kolumne/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/podcast/psychologie-hirnforschung/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/bilder/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/rezension/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/quiz/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/video/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/psychologie/", "https://www.spektrum.de/suche/", "https://www.spektrum.de/shop/", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://www.spektrum.de/live/", "https://www.spektrum.de/plus/", "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", null, "/", "/medizin", "/login/", "javascript:window.customPrint();", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Ferkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen%2F2189202", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Wirken+Hausmittel+gegen+Infektionen%3F&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Ferkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen%2F2189202", "https://www.xing.com/social_plugins/share?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Ferkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen%2F2189202", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&summary=So+langsam+schnieft+und+hustet+es+wieder+%C3%BCberall+um+uns+herum.+Wie+man+Ansteckungen+mit+Atemwegserregern+bestm%C3%B6glich+vermeiden+kann%2C+lehrte+uns+die+\u2026&title=Wirken+Hausmittel+gegen+Infektionen%3F&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Ferkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen%2F2189202", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=Wirken+Hausmittel+gegen+Infektionen%3F&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Ferkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen%2F2189202", "https://getpocket.com/save?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Ferkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen%2F2189202", "mailto:?subject=Wirken%20Hausmittel%20gegen%20Infektionen%3F&body=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Ferkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen%2F2189202", "whatsapp://send?text=Wirken+Hausmittel+gegen+Infektionen%3F+http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Ferkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen%2F2189202", "#content__author", "https://academic.oup.com/jid/article/222/8/1289/5878067?login=false", "https://www.spektrum.de/pdf/spektrum-kompakt-neuroimmunologie/2172897?utm_source=SDW&utm_medium=BA&utm_content=news&utm_campaign=Inline-Ad", "https://www.spektrum.de/news/coronavirus-bekaempfung-was-gurgeln-wirklich-bringt/1860271", "https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0168170222001186?via%3Dihub#sec0010", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36007135/", "https://www.meduplus.de/wp-content/uploads/2020/09/2022_04_06_Viruzides-Gurgeln.pdf", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30705369/", "https://www.spektrum.de/pdf/gehirn-spektrum-gesundheit-6-2023/2141256?utm_source=SDW&utm_medium=BA&utm_content=news&utm_campaign=Inline-Ad", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33538761/", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.09.07.20180448v1", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33755218/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9111003/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7110134/", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Merkblaetter/Ratgeber_RSV.html#doc2394298bodyText5", "https://www.nature.com/articles/s41591-020-0868-6", "https://www.spektrum.de/news/corona-studie-zum-nutzen-von-masken-oft-falsch-interpretiert/2105208", "https://www.meduplus.de/wp-content/uploads/2020/09/2022_04_06_Viruzides-Gurgeln.pdf", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24219370/", "https://www.spektrum.de/inhaltsverzeichnis/seuchen-auf-dem-vormarsch-spektrum-spezial-biologie-medizin-2-15/1313027?utm_source=SDW&utm_medium=BA&utm_content=news&utm_campaign=Inline-Ad", "https://www.journalofhospitalinfection.com/article/S0195-6701(21)00383-2/fulltext", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9239922/", "https://www.cell.com/immunity/fulltext/S1074-7613(00)80003-5?_returnURL=https%3A%2F%2Flinkinghub.elsevier.com%2Fretrieve%2Fpii%2FS1074761300800035%3Fshowall%3Dtrue", "https://www.spektrum.de/shop/bundle/digitalpaket-impfen/1590970?utm_source=SDW&utm_medium=BA&utm_content=news&utm_campaign=Inline-Ad", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Ferkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen%2F2189202", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Wirken+Hausmittel+gegen+Infektionen%3F&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Ferkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen%2F2189202", "https://www.xing.com/social_plugins/share?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Ferkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen%2F2189202", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&summary=So+langsam+schnieft+und+hustet+es+wieder+%C3%BCberall+um+uns+herum.+Wie+man+Ansteckungen+mit+Atemwegserregern+bestm%C3%B6glich+vermeiden+kann%2C+lehrte+uns+die+\u2026&title=Wirken+Hausmittel+gegen+Infektionen%3F&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Ferkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen%2F2189202", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=Wirken+Hausmittel+gegen+Infektionen%3F&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Ferkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen%2F2189202", "https://getpocket.com/save?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Ferkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen%2F2189202", "mailto:?subject=Wirken%20Hausmittel%20gegen%20Infektionen%3F&body=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Ferkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen%2F2189202", "whatsapp://send?text=Wirken+Hausmittel+gegen+Infektionen%3F+http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Ferkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen%2F2189202", "https://twitter.com/spektrum", "/pdf/die-maer-vom-matriarchat-spektrum-geschichte-5-2023/2084577?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/spektrum-kompakt-pilze-ii/2182479?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/ein-doppelspalt-in-der-zeit-spektrum-die-woche-42-2023/2167527?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/wahrnehmung-spektrum-kompakt-41-2023/2180775?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/die-kinder-denen-die-nazis-die-identitaet-r-spektrum-die-woche-41-2023/2167524?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/evolution-das-leben-bahnt-sich-seinen-weg-spezial-bmh-4-2023/2070528?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/rasende-sterne-bugwellen-aus-staub-sterne-und-weltraum-11-2023/2099388?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/die-einstein-kachel-spektrum-der-wissenschaft-10-2023/2099406?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/pdf/wahrnehmung-spektrum-kompakt-41-2023/2180775?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-kuenstliche-intelligenz/1591002?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/evolution-das-leben-bahnt-sich-seinen-weg-spezial-bmh-4-2023/2070528?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/pdf/spektrum-kompakt-neuroimmunologie/2172897?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/pdf/kann-die-persoenlichkeit-krank-machen-spektrum-psychologie-6-2023/2113254?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-schrift-und-sprache/1424612?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/das-gehirn-verstehen-gehirn-und-geist-spezial-1-2023/1678214?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-das-gehirn/1420473?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-pilze/2185425?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-mathematisches-parkett/2181495?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-kriminalistik/1603268?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-immunsystem/1423404?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-ausserirdisches-leben/2170572?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "mailto:doerfel@spektrum.de?subject=Anmerkung%20zum%20Artikel%20%C2%BBWirken%20Hausmittel%20gegen%20Infektionen%3F%C2%AB&body=Sehr%20geehrte%20Redaktion%2C%0A%0Aich%20habe%20eine%20Anmerkung%20zum%20Artikel%20%C2%BBWirken%20Hausmittel%20gegen%20Infektionen%3F%C2%AB%2C%0Aaufrufbar%20unter%20https%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Ferkaeltungssaison-wirken-hausmittel-gegen-infektionen%2F2189202%0A%0A", "/podcast/ist-die-pandemie-vorbei/2163942", "/news/corona-die-lehren-aus-der-pandemie/2121132", "/podcast/wie-geht-es-den-kindern-in-der-pandemie/2062290", "/kolumne/grams-sprechstunde-pandemie-zu-ende-entspannung-angesagt/2003932", "/news/ende-der-pandemie-wie-es-nach-der-krise-weiter-geht/1972279", "/news/corona-pandemie-babys-schneiden-bei-entwicklungstest-schlechter-ab/1967857", "/news/corona-pandemie-impfung-allein-reicht-nicht/1848955", "/news/mit-pflanzen-besser-durch-die-pandemie/1823752", "/news/pandemiefolgen-werden-andere-infektionen-wirklich-seltener/1822010", "/podcast/wie-kann-zukunft-erforscht-werden/1787546", "/thema/", "/thema/viren/1295409", "/thema/grippe/774527", "/thema/pilze/1313127", "/video/", "#top", "https://www.spektrum.de/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409", "https://www.spektrum.de/pdf/spektrum-kompakt-pilze-ii/2182479", "https://www.spektrum.de/inhaltsverzeichnis/rasende-sterne-bugwellen-aus-staub-sterne-und-weltraum-11-2023/2099388", "https://www.spektrum.de/pdf/ein-doppelspalt-in-der-zeit-spektrum-die-woche-42-2023/2167527", "https://www.spektrum.de/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370", "/index/neuerscheinungen/1533949", "/shop", "/newsletter/", "https://www.spektrumverlag.de/datenschutz/", "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/shop/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/presse/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/?activity=KF_KUE_ABO", "https://www.spektrum.de/info/mediadaten/", "https://www.spektrum.de/datenschutz/", "javascript:Optanon.ToggleInfoDisplay();", "https://www.spektrumverlag.de/agn/", "https://www.iqdigital.de/news/nutzungsbasierte-onlinewerbung/", "https://www.spektrum.de/artikel-archiv/", "https://www.spektrum.de/impressum/", "https://www.spektrum.de/alias/info/angebote-fuer-schulen/2175531", "https://www.spektrum.de/alias/dachzeile/angebote-fuer-firmen-institute-hochschulen/994748", "https://www.spektrum.de/angebote/gymglish/1604104", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://www.spektrum.de/alias/dachzeile/autor-oder-autorin-werden/1405299", "http://www.wissenschaft-schulen.de/", "https://scilogs.spektrum.de/", "https://www.academia-net.org/", "https://www.facebook.com/spektrumverlag", "https://www.twitter.com/spektrum", "https://www.youtube.com/spektrumverlag", "https://www.instagram.com/spektrumverlag/", "https://flipboard.com/@Spektrumverlag", "https://bundle.page.link/spektrum", "https://www.spektrum.de/alias/rss/spektrum-de-rss-feed/996406", "https://itunes.apple.com/de/app/spektrum-digital/id940607128?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.spektrum.digital"]}