{"title": "Interview mit Yogalehrerin Uschi Ostermeier-Sitkowski", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Im Interview mit Yogalehrerin Uschi Ostermeier-Sitkowski erz\u00e4hlt sie dar\u00fcber, wie sie zu Yoga gekommen ist und gibt den Lesern eine kleine Yoga\u00fcbung mit auf den Weg.", "sitename": null, "date": "2017-01-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Im Interview mit NEUE WEGE erz\u00e4hlt\n[Yogalehrerin Uschi Ostermeier-Sitkowski](https://www.neuewege.com/reisebegleitung/uschi-ostermeier-sitkowski_14) wie Sie zu Yoga gekommen ist, was ihre liebsten Pl\u00e4tze sind und welche Yogaweisheit sie sich immer vor Augen f\u00fchrt.\nLiebe Uschi,\nseit wann \u00fcbst du Yoga und wie bist du zum Yoga gekommen?\nIch \u00fcbe Yoga seit ca. 35 Jahren. Ich war damals eine junge Lehrerin in einem Dorf im Allg\u00e4u und habe einen Ausgleich f\u00fcr die Freizeit gesucht. Da gab es einen Kurs bei der VHS. Das hat mir immer sehr gut getan. Ich habe viele andere Methoden ausprobiert, wie Tai Chi, Qi Gong, Autogenes Training, aber ich bin immer wieder zum Yoga zur\u00fcckgekehrt. 1996 habe ich dann die Yogalehrerausbildung im Sivanand a Ashram in Indien gemacht und immer wieder Fortbildungen in verschiedenen Yoga-Stilen.\nNeben deiner T\u00e4tigkeit als Yogalehrerin bist du auch Heilpraktikerin, Sehtrainerin und Autorin. Kombinierst du dein Wissen der anderen T\u00e4tigkeiten mit deinem Yogaunterricht?\nJa, nat\u00fcrlich. Das flie\u00dft alles ineinander. Oft berichten die TeilnehmerInnen in den einw\u00f6chigen Yoga-Ferienkursen nach ein paar Tagen, dass sie nicht nur beweglicher und entspannter sind, sondern auch besser sehen k\u00f6nnen.\nDu praktizierst bereits seit deiner Jugend Yoga. Hat sich dadurch etwas in deinem Leben ver\u00e4ndert?\nJa, ich glaube, seither hat sich viel in meinem Leben ver\u00e4ndert. Die Ver\u00e4nderungen kamen eher allm\u00e4hlich und unbemerkt. Aber ich kann sagen, dass ich ruhiger und gelassener geworden bin und mein Leben allgemein an Tiefe und Spiritualit\u00e4t gewonnen hat.\nWie w\u00fcrdest du deinen eigenen Yoga-Stil beschreiben?\nIm Laufe der Jahre hat sich mein eigener Yoga-Stil entwickelt, der gepr\u00e4gt ist von Achtsamkeit, Ruhe, bewusster Atmung, sanften Dehnungen und tiefer Entspannung im Yoga-Nidra. In letzter Zeit fasziniert mich besonders Yin-Yoga. Durch das lange Halten der Stellungen werden die tiefen Schichten der Muskulatur und Gelenke erreicht. Die Organt\u00e4tigkeit wird angeregt, Energien werden ausbalanciert und der Geist kommt zur Ruhe wie in der Meditation.\nHast du eine Yogaweisheit oder eine \u00dcbung, die du unseren Bloglesern mitgeben m\u00f6chtest?\nIch versuche jeden Tag, auch wenn er noch so stressig ist, mir wenigstens eine kurze Zeit f\u00fcr eine kleine Yogaeinheit zu reservieren. Danach geht es mir immer besser. Meine pers\u00f6nliche Yogaweisheit hei\u00dft deshalb:\n\u201eWenn ich Yoga \u00fcbe geht es mir gut und ich f\u00fchle mich wohl.\u201c\nEine einfache und entspannende Haltung f\u00fcr den unteren R\u00fccken:\nAusgleichsstellung Knie zum Brustkorb - in Bewegung und Entspannung\nAuf einer weichen Matte auf dem R\u00fccken liegen, die Knie umfassen und zur Brust bringen. Die Knie zur Seite gleiten lassen, vom K\u00f6rper wegf\u00fchren, wieder zum K\u00f6rper heranziehen, schlie\u00dfen und wieder wegf\u00fchren. Zum K\u00f6rper heranziehen, Knie zur Seite gleiten lassen, usw. Diese Bewegung mehrmals in einem flie\u00dfenden Rhythmus wiederholen. Dabei im eigenen nat\u00fcrlichen Atemrhythmus atmen und die Bewegung im Becken sp\u00fcren.\nDann die H\u00e4nde auf den Knien ruhen lassen oder die H\u00e4nde um die Schienbeine verschr\u00e4nken. Evtl. ein Fu\u00dfgelenk \u00fcber das andere legen. Tief atmen und entspannen. Danach die Stellung aufl\u00f6sen, die Beine noch aufgestellt lassen und nachsp\u00fcren.\nVielen Dank f\u00fcr das interessante Interview!", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "tel:+492226158800", "/newsletter/", "https://www.facebook.com/neuewegereisen", "https://www.youtube.com/user/neuewegereisen", "https://www.instagram.com/neuewegereisen/", "/merkzettel/", "#", "/yoga-urlaub/europa/", "/yoga-urlaub/deutschland/", "/yoga-urlaub/oesterreich/", "/yoga-urlaub/zypern/", "/yoga-urlaub/italien/", "/yoga-urlaub/spanien/", "/yoga-urlaub/portugal/", "/yoga-urlaub/schweden/", "/yoga-urlaub/kroatien/", "/yoga-urlaub/tuerkei/", "/yoga-urlaub/frankreich/", "/yoga-urlaub/asien/", "/yoga-urlaub/indien/", "/yoga-urlaub/thailand/", "/yoga-urlaub/nepal/", "/yoga-urlaub/indonesien/", "/yoga-urlaub/sri-lanka/", "/yoga-urlaub/weltweit/", "/yoga-urlaub/marokko/", "/yoga-urlaub/kapverden/", "/yoga-urlaub/costa-rica/", "/yoga-urlaub/yogastil/", "/yoga-urlaub/aerial-yoga/", "/yoga-urlaub/anusara-yoga/", "/yoga-urlaub/ashtanga-yoga/", "/yoga-urlaub/ayur-yoga/", "/yoga-urlaub/bhakti-yoga/", "/yoga-urlaub/chakra-yoga/", "/yoga-urlaub/detox-yoga/", "/yoga-urlaub/dru-yoga/", "/yoga-urlaub/faszien-yoga/", "/yoga-urlaub/hatha-yoga/", "/yoga-urlaub/hormon-yoga/", "/yoga-urlaub/iyengar-yoga/", "/yoga-urlaub/kashmir-yoga/", "/yoga-urlaub/kundalini-yoga/", "/yoga-urlaub/luna-yoga/", "/yoga-urlaub/sampada-yoga/", "/yoga-urlaub/vini-yoga/", "/yoga-urlaub/vinyasa-yoga/", "/yoga-urlaub/yin-yoga/", "/yoga-urlaub/yoga-flow/", "/yoga-urlaub/yoga-nidra/", "/yoga-urlaub/", "/yoga-urlaub/yoga-fasten-und-detox/", "/yoga-urlaub/yoga-wandern-und-trekking/", "/yoga-urlaub/yoga-wellness-und-vitalkuren/", "/yoga-urlaub/yoga-schweige-retreats/", "/yoga-urlaub/yoga-individualreisen/", "/yoga-urlaub/yoga-sup-und-surfen/", "/yoga-urlaub/yoga-kultur-und-rundreisen/", "/yoga-urlaub/yoga-kreativurlaub-und-tanz/", "/yoga-urlaub/yoga-und-pilates/", "/yoga-urlaub/yoga-und-segeln/", "/yoga-urlaub/restorative-yoga/", "/yoga-urlaub/yoga-und-meditation/", "/yoga-urlaub/offenes-programm/", "/yoga-urlaub/yoga--active/", "/yoga-urlaub/yoga-und-krebs/", "/yoga-urlaub/yoga-ab-60/", "/yoga-urlaub/yoga-und-winterurlaub/", "/yoga-urlaub/yoga-verlaengerungsreisen/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-und-yoga-gruppenreisen/", "/preis-specials/", "/neuheiten/", "/besondere-reiseangebote/", "/ayurveda-reisen/europa/", "/ayurveda-reisen/deutschland/", "/ayurveda-reisen/oesterreich/", "/ayurveda-reisen/italien/", "/ayurveda-reisen/tschechien/", "/ayurveda-reisen/spanien/", "/ayurveda-reisen/portugal/", "/ayurveda-reisen/asien/", "/ayurveda-reisen/indien/", "/ayurveda-reisen/indonesien/", "/ayurveda-reisen/sri-lanka/", "/ayurveda-reisen/nepal/", "/ayurveda-reisen/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-und-yoga-gruppenreisen/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-deluxe/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-relaxed/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-medizin/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-intensiv/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-verlaengerungen/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-wochenende/", "/preis-specials/", "/neuheiten/", "/besondere-reiseangebote/", "/asien-reisen/asien-rundreisen/", "/asien-reisen/bhutan/", "/asien-reisen/indien/", "/asien-reisen/nepal/", "/asien-reisen/sri-lanka/", "/asien-reisen/thailand/", "/asien-reisen/tibet/", "/preis-specials/", "/neuheiten/", "/besondere-reiseangebote/", "/yoga-urlaub/", "/yoga-urlaub/yoga-fasten-und-detox/", "/yoga-urlaub/yoga-wandern-und-trekking/", "/yoga-urlaub/yoga-wellness-und-vitalkuren/", "/yoga-urlaub/yoga-schweige-retreats/", "/yoga-urlaub/yoga-individualreisen/", "/yoga-urlaub/yoga-sup-und-surfen/", "/yoga-urlaub/yoga-kultur-und-rundreisen/", "/yoga-urlaub/yoga-kreativurlaub-und-tanz/", "/yoga-urlaub/yoga-und-pilates/", "/yoga-urlaub/yoga-und-segeln/", "/yoga-urlaub/restorative-yoga/", "/yoga-urlaub/yoga-und-meditation/", "/yoga-urlaub/offenes-programm/", "/yoga-urlaub/yoga--active/", "/yoga-urlaub/yoga-und-krebs/", "/yoga-urlaub/yoga-ab-60/", "/yoga-urlaub/yoga-und-winterurlaub/", "/yoga-urlaub/yoga-verlaengerungsreisen/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-und-yoga-gruppenreisen/", "/ayurveda-reisen/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-und-yoga-gruppenreisen/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-deluxe/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-relaxed/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-medizin/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-intensiv/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-verlaengerungen/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-wochenende/", "/reisethemen/reiseinspirationen/", "/reisethemen/fasten-und-detox/", "/reisethemen/long-covid-regeneration/", "/reisethemen/eco-luxury/", "/reisethemen/asien-reisen/", "/reisethemen/nepal-tibet-und-bhutan/", "/reisethemen/himalaya-reisen/", "/reisethemen/wandern-und-trekking-asien/", "/reisethemen/coaching-achtsamkeit-und-mbsr/", "/reisethemen/qi-gong-und-tai-chi/", "/reisethemen/spiritualitaet-und-reisen/", "/reisethemen/rundreisen-und-kulturreisen/", "/reisethemen/projektreisen/", "/reisethemen/asien-individualreisen/", "/reisethemen/verlaengerungsreisen/", "/preis-specials/", "/neuheiten/", "/besondere-reiseangebote/", "/preis-specials/", "/neuheiten/", "/besondere-reiseangebote/", "/ueber-uns/", "/neue-wege-team/", "/events/", "/willkommen-in-muenchen/", "/geschichte-neue-wege/", "/30-jahre/", "/reisebegleitung/", "/nachhaltigkeit/", "/soziale-projekte/", "/unsere-30-gesichter/", "/projekte-unserer-partner/", "/tourcert/", "/forumandersreisen/", "/atmosfair/", "/stellenangebote/", "/kontakt/", "/callback/", "/individualreise-anfragen/", "/einreise/", "/service-pakete/", "/versicherung/", "/weiterempfehlen/", "/geschenkgutschein/", "/fotowettbewerb/", "/yogaschulen/", "/feedback/", "/faq/", "/blog/", "/blog/reisebericht-innere-balance-durch-hatha-yoga-auf-madeira_1352", "/blog/reisebericht-yoga-und-leichtigkeit-im-allgaeu-ueber-weihnachten_1355", "/blog/", null, "/blog/bhutan/", "/blog/costa-rica/", "/blog/deutschland/", "/blog/frankreich/", "/blog/griechenland/", "/blog/indien/", "/blog/indonesien/", "/blog/italien/", "/blog/kambodscha/", "/blog/kapverden/", "/blog/kroatien/", "/blog/laos/", "/blog/marokko/", "/blog/mongolei/", "/blog/myanmar/", "/blog/nepal/", "/blog/portugal/", "/blog/schweden/", "/blog/schweiz/", "/blog/spanien/", "/blog/sri-lanka/", "/blog/thailand/", "/blog/tibet/", "/blog/tschechien/", "/blog/tuerkei/", "/blog/vietnam/", "/blog/zypern/", "/blog/oesterreich/", "#", "/blog/aktuelles/", "/blog/asien-reisen/", "/blog/ayurveda/", "/blog/europa-reisen/", "/blog/events/", "/blog/feste-und-festivals/", "/blog/interviews/", "/blog/kulinarisches/", "/blog/top-reiseinspirationen/", "/blog/trekking-und-buddhismus/", "/blog/yoga/", "/blog/reiseberichte-unserer-kunden/", "/blog/kursleiter-und-reiseberichte/", "/blog/nachhaltigkeit/", "/blog/#block14780", null, null, null, "https://www.neuewege.com/reisebegleitung/uschi-ostermeier-sitkowski_14", "/blog/italien/", "/blog/kroatien/", "/blog/nepal/", "/blog/spanien/", "/blog/oesterreich/", "/blog/griechenland/", "/ueber-uns/", "/feedback/", "javascript:showCallback();", "/stellenangebote/", "/faq/", "/agb/", "/geschenkgutschein/", "https://www.neuewege.com/unsere-partner/", "/datenschutz/", "/impressum/", "https://neuewege.vistabus.de/agentur-login/", "/datenschutz/", "https://www.facebook.com/neuewegereisen", "https://www.youtube.com/user/neuewegereisen", "https://www.instagram.com/neuewegereisen/", "tel:+492226158800", "mailto:info@neuewege.com", "https://de.trustpilot.com/review/neuewege.com", "https://forumandersreisen.de/startseite/aktuelles/", "https://tourcert.org/", "https://www.atmosfair.de/de/"]}