{"title": "Schulmedizin und Komplement\u00e4rmedizin sollten sich erg\u00e4nzen", "author": null, "url": "https://www.carstens-stiftung.de/artikel/schulmedizin-und-komplementaermedizin-sollten-sich-ergaenzen.html", "hostname": "carstens-stiftung.de", "description": "Interview mit Professor Ilse Strempel, Augen\u00e4rztin und Tr\u00e4gerin des Bundesverdienstkreuzes.", "sitename": "CarstensSt", "date": "2019-05-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Schulmedizin und Komplement\u00e4rmedizin sollten sich erg\u00e4nzen\nDrei Fragen an Prof. Dr. Ilse Strempel:\nDie Augen\u00e4rztin bekam im Jahr 2012 das Bundesverdienstkreuz von Bundespr\u00e4sident Joachim Gauck verliehen, weil sie sich in ihrem Beruf weit \u00fcber dienstliche Pflichten hinaus engagiert hat. Seit mehr als 35 Jahren erforscht Strempel z. B. neue Heilmethoden in ihrem Fachgebiet, der interdisziplin\u00e4ren Therapie des Glaukoms (Gr\u00fcner Star). Im Vordergrund ihrer T\u00e4tigkeiten steht ihr Anliegen, als Vermittlerin zwischen wissenschaftlicher Schulmedizin und komplement\u00e4rer Augenheilkunde t\u00e4tig zu sein.\nWas halten Sie von der fortw\u00e4hrenden Diskussion um den Nutzen der Komplement\u00e4rmedizin?\n\"Schulmedizin und Komplement\u00e4rmedizin sollten sich kooperativ erg\u00e4nzen, um eine Erfahrungsmedizin auf allen Ebenen zu werden. Komplement\u00e4rmedizin ist auch eine Einstellung zur Krankheit, die aber den Ausschlie\u00dflichkeitsanspruch des schulmedizinischen Modells in Frage stellt. Grunds\u00e4tzlich sollte jede strenge Einseitigkeit vermieden werden. Nat\u00fcrlich bergen unkonventionelle Verfahren, wie andere Verfahren auch, Chancen und Risiken zugleich. Will man sie jedoch als anerkannte Methoden in das therapeutische Spektrum miteinbeziehen, so sind mehr kontrollierte Studien erforderlich, denn Sachargumente und nicht die rein ideologischen Einstellungen sollen \u00fcber ihre Anwendung entscheiden.\"\nWelchen Einfluss hat unsere Psyche auf die Genesung? Und welche Rolle spielen komplement\u00e4rmedizinische Methoden dabei?\n[ Keine Angst vor Gr\u00fcnem Star ](https://kvc-verlag.de/detail/index/sArticle/83)\nMit Entspannung der Krankheit entgegenwirken\nMit Entspannung der Krankheit entgegenwirken\nIlse Strempel\nISBN: 978-3-945150-82-5\nErscheinungsjahr: 2018, 5. Aufl.\n20,00 EUR\n[Zum Shop \u00bb](https://kvc-verlag.de/detail/index/sArticle/83)\nWas m\u00f6chten Sie unseren Lesern mit auf den Weg geben?\n\"Jeder Mensch ist in hohem Ma\u00dfe daf\u00fcr verantwortlich, welchen Verlauf sein Leben nimmt. Es gibt immer verschiedene M\u00f6glichkeiten, auf Ereignisse zu reagieren, wie immer auch unsere Entscheidung ausf\u00e4llt, sie beeinflusst unser weiteres Leben. Wir sind keine passiven Zuschauer und Erleider des Dramas unseres Lebens, sondern aktive eigenverantwortliche Gestalter. Wir sollten die Verantwortung f\u00fcr die Lebensform, die wir uns selbst schaffen, auch f\u00fcr Krankheit und Gesundheit \u00fcbernehmen. Dazu geh\u00f6rt, sich selbst richtig sehen und annehmen zu lernen, sich von der Vergangenheit zu l\u00f6sen, sich selbst und anderen zu vergeben und das Herz der Liebe zu \u00f6ffnen, d. h. der Liebe zu sich selbst und gleicherma\u00dfen zu anderen. Dieses sind Notwendigkeiten (um die Not zu wenden) zur Entwicklung eines sinnerf\u00fcllten Lebens, die durch Krankheit initiiert werden k\u00f6nnen. Augenkrankheiten wollen zu einer neuen Sehweise Anlass geben: Also schauen Sie hin, nehmen Sie wahr!\"\nProf. Dr. Ilse Strempel\nIlse Strempel ist Fach\u00e4rztin f\u00fcr Augenheilkunde. Bis zu ihrer Pensionierung 2012 leitete sie ihren eigenen Funktionsbereich Ophthalmopathologie und war stellvertretende Direktorin der Universit\u00e4ts-Augenklinik Marburg.", "language": null, "image": "https://www.carstens-stiftung.de/fileadmin/user_upload/images/Artikelbilder/625x469_Schulmedizin_und_Komplement%C3%A4rmedizin_Hand_In_Hand_Carstens_Stiftung.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/newsroom-integrative-medizin.html", "#maincontent", "#pagefooter", "/kontakt.html", "/news-fuer-journalisten-gesundheit-und-integrative-medizin.html", "/index.html", "/index.html", "/index.html", "/index.html", "/wir-forschen-fuer-ihre-gesundheit.html", "/was-wir-foerdern.html", "#", "/projekte-fuer-ihre-gesundheit.html", "/nature-based-therapies.html", "/forschungsplattform-multiple-sklerose-ms.html", "/alois-schnaubelt-stiftungsprofessur-und-forschungsgruppe-komplementaere-und-integrative-medizin-kim-bei-chronischen-erkrankungen-praevention-und-therapie.html", "/naturheilkunde-und-komplementaermedizin-beim-post-covid-syndrom-2.html", "/naturheilkunde-und-komplementaermedizin-beim-post-covid-syndrom.html", "/demenz-20.html", "/demenz.html", "/paediatrie.html", "/habilitationsprogramm.html", "/forschungsplattform-homoeopathie.html", "/young-clinician-scientists.html", "/mithelfen-fuer-eine-medizin-der-zukunft.html", "/newsroom-integrative-medizin.html", null, "/newsroom-integrative-medizin/auge.html", "/newsroom-integrative-medizin/psyche.html", "/newsroom-integrative-medizin/integrative-medizin.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.carstens-stiftung.de/artikel/schulmedizin-und-komplementaermedizin-sollten-sich-ergaenzen.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Ich%20habe%20einen%20interessanten%20Artikel%20gefunden:&url=https://www.carstens-stiftung.de/artikel/schulmedizin-und-komplementaermedizin-sollten-sich-ergaenzen.html&via=carstensst", "mailto:?subject=Ich%20habe%20einen%20interessanten%20Artikel%20gefunden&body=Ich%20habe%20einen%20interessanten%20Artikel%20gefunden: https://www.carstens-stiftung.de/artikel/schulmedizin-und-komplementaermedizin-sollten-sich-ergaenzen.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.carstens-stiftung.de/artikel/schulmedizin-und-komplementaermedizin-sollten-sich-ergaenzen.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Seht%20Euch%20diesen%20Artikel%20an:&url=https://www.carstens-stiftung.de/artikel/schulmedizin-und-komplementaermedizin-sollten-sich-ergaenzen.html&via=carstensst", "mailto:?subject=Ich%20habe%20einen%20interessanten%20Artikel%20gefunden&body=Ich%20habe%20einen%20interessanten%20Artikel%20gefunden: https://www.carstens-stiftung.de/artikel/schulmedizin-und-komplementaermedizin-sollten-sich-ergaenzen.html", "https://kvc-verlag.de/detail/index/sArticle/83", "https://kvc-verlag.de/detail/index/sArticle/83", "https://kvc-verlag.de/detail/index/sArticle/83", null, null, "https://www.carstens-stiftung.de/waldbaden-praevention-und-therapie.html", "https://www.carstens-stiftung.de/waldbaden-praevention-und-therapie.html", "https://www.naturundmedizin.de/vererben-sie-gesundheit-ratgeber-fuer-ihr-testament", "https://www.naturundmedizin.de/vererben-sie-gesundheit-ratgeber-fuer-ihr-testament", "https://www.carstens-stiftung.de/artikel/klimawandel-pflanzenbasierte-ernaehrung-und-gesundheit.html", "https://www.carstens-stiftung.de/artikel/klimawandel-pflanzenbasierte-ernaehrung-und-gesundheit.html", "https://www.carstens-stiftung.de/one-health-als-konzept-der-zukunft.html", "https://www.carstens-stiftung.de/one-health-als-konzept-der-zukunft.html", "https://www.carstens-stiftung.de/erfahrung-fuer-eine-medizin-der-zukunft.html", "https://www.carstens-stiftung.de/erfahrung-fuer-eine-medizin-der-zukunft.html", null, "#", null, "https://www.naturundmedizin.de", "https://www.kvc-verlag.de", null, "/newsroom-integrative-medizin.html", "/starke-stimmen-fuer-die-integrative-medizin.html", "/mithelfen-fuer-eine-medizin-der-zukunft.html", "/datenbanken-zur-integrativen-medizin.html", "/projekte-fuer-ihre-gesundheit.html", null, "/wir-forschen-fuer-ihre-gesundheit.html", "/was-wir-foerdern.html", "/newsletter.html", "/informationen-zur-datenverarbeitung-durch-die-karl-und-veronica-carstens-stiftung.html", "/datenschutzhinweise-zu-unseren-social-media-seiten.html", "/impressum.html", null, "https://www.stiftungen.org/stiftungen/basiswissen-stiftungen/stiftungsgruendung/grundsaetze-guter-stiftungspraxis/selbstverpflichtung.html", null, null, null, null, "/informationen-zur-datenverarbeitung-durch-die-karl-und-veronica-carstens-stiftung.html", "/impressum.html", null, null, null, "/informationen-zur-datenverarbeitung-durch-die-karl-und-veronica-carstens-stiftung.html", "/impressum.html", null, "https://www.facebook.com/naturundmedizin/", "https://twitter.com/carstensst", "https://www.youtube.com/c/CarstensStiftungNuM", "https://www.instagram.com/naturundmedizin/"]}